<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 07 Nov 2023 16:15:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「解凍速度快於預期」，中國和澳大利亞關係迎來新篇章阿爾巴尼斯表示「分歧不應該定義中澳關係」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>週二，澳大利亞總理阿爾巴尼斯結束了對中國的 4 天訪問。這是七年來，澳大利亞領導人首次訪華。</p><p>在此之前，這一幕很難想象。2017 年以來，中國和澳大利亞關係持續緊張，多年處於谷底。儘管外界注意到，自去年 5 月阿爾巴尼斯上任澳大利亞總理以來，兩國關係就已現升溫跡象，但是升溫的速度大大出乎預料。</p><p>海內外不少媒體均聚焦此訪，並用「新篇章」、「大解凍」等字眼形容現在的<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>關係。</p><p>多家澳大利亞媒體均提到阿爾巴尼斯在中國社交媒體的走紅，並以中國網友「澳大利亞帥哥」的評論為題對此進行報道，展現此訪的輕鬆氛圍。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169935422228654400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這個説法來自週二阿爾巴尼斯與中國國務院總理<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>的會面。澳媒報道稱，<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>提到中國社交媒體對阿爾巴尼斯的熱議，包括他在中國國際進口博覽會的演講，以及在上海外灘晨跑、並與路人互動，「人們都説這有一個澳大利亞帥哥」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169935414629287100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169935430346718900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>澳大利亞主流的《<span>悉尼先驅晨報</span>》新聞網稱，阿爾巴尼斯的訪問佔據了中國中英文媒體的版面，這標誌着人們對澳大利亞的情緒發生了更廣泛的轉變，而這或將助力更多澳大利亞企業進入這個全球最大的消費市場。總體而言，此訪「非常積極」，鞏固了良好關係，減少了兩國間的衝突感。至少在貿易方面，此訪是一次「徹底的成功」。</p><p>美聯社則注意到週一<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>領導人會面談及的話題，從葡萄酒質量，到兩國的代表性動物，這些話題的談論預示着輕鬆的氛圍，以及表明了雙方「交流的熱情」。</p><p>澳大利亞廣播公司（abc.net.au）表示，從拒絕在某些問題上讓步到大量談論友誼，這是阿爾巴尼斯此訪的主要收穫。另外，貿易關係也正真正走出深度凍結。不過，雖然強調友誼，但是雙方仍然存在一些信任問題。</p><p>澳大利亞廣播公司文章還大篇幅談及此訪的象徵性意義。當被問及希望 50 年後人們如何記住這次訪問時，阿爾巴尼斯表示這是數月辛苦工作的結晶，「我希望人們能夠認識到，這是兩國關係向前發展的一個時刻。」他説。</p><p>此訪的象徵性意義也是多家英美媒體的關注點。彭博社認為，此訪的主要意義在於關係的建設以及巨大的象徵意義，而不是具體成果。而<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>關係解凍速度「比許多人預期的要快」。</p><p>多家媒體均提到，阿爾巴尼斯在天壇的合照。</p><p>週一，阿爾巴尼斯冒着嚴寒來到天壇，重現了 50 年前該國首位訪華總理的名場面。在與新中國建交一年後的 1973 年，澳大利亞時任總理惠特拉姆訪華，並在天壇留影。</p><p>阿爾巴尼斯在社交媒體 X 上曬出多張打卡天壇的照片，並寫道：「距離惠特拉姆成為首位訪華的澳大利亞總理已經 50 年了。自他參觀天壇以來，情況發生了很大變化。但不變的是，我們兩國之間的接觸仍然很重要。」</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169935439155803400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>德國之聲表示，此訪正值澳大利亞總理首次訪華 50 週年，阿爾巴尼斯追隨惠特拉姆的腳步，再次來到天壇合影，具有巨大的象徵意義。</p><p>CNN 則援引悉尼大學亞太安全副教授 Jingdong Yuan 的話稱，此訪是一個外交里程碑，代表着<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>關係向前邁出了一步。「雖然此訪的象徵意義很濃，但是仍然非常重要。不到一年半，雙邊關係就從谷底走到了這一步，這是一個很好的開始。」</p><p>《紐約時報》稱，阿爾巴尼斯此行代表着在經歷了漫長的不信任之後，<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>兩國在經濟和外交穩定方面又邁出了「一小步」。兩國和解正在取得進展，但也存在侷限性。</p><p>也有美媒注意到阿爾巴尼斯此訪是在訪美不到兩週後。在上個月阿爾巴尼斯與美國總統拜登的會面中，雙方讚揚 AUKUS（澳、英、美三邊安全夥伴關係）和「四方會談」等印太地區的安全夥伴關係合作。</p><p>CNN 援引專家採訪稱，此訪的一個意義在於，澳大利亞可以充當中美之間的傳話人，以及為其他與美國關係密切的中等強國盟友提供範例，展示如何處理與這兩個大國的關係。</p><p>但有澳媒則否認了這一定位。澳大利亞廣播公司稱阿爾巴尼斯在訪問中明確表示，不希望澳大利亞成為美國和中國的中間人，他強調中美之間的直接溝通很重要，「我認為他們不需要中間人。」</p><p>在 4 天的訪華行程中，阿爾巴尼斯在社交媒體上分享了十幾條動態。無論是在會談後的新聞發佈會上，還是在媒體的採訪中，其本人均多次用「非常積極」來形容此行。他還表示，已邀請中國領導人訪問澳大利亞，而他本人也收到了再次訪華的邀請。</p><p>阿爾巴尼斯在週二的一條動態中寫道：「雖然我們之間存在分歧，但澳大利亞和中國都受益於合作和對話。我們一致認為，分歧不應該定義我們（的關係）。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 13:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10354538.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10354538.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首相想靠減稅挽救「危險水域」支持率，日本民眾：不用了日本民眾認為政府的一次性減稅是為了今後進一步提高徵稅。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>為挽救低迷的支持率，日本首相岸田文雄在 9 月對內閣進行了大刀闊斧的改革。但這一措施並沒有阻擋岸田內閣支持率的進一步下滑。</p><p>日本共同社最新公佈的民調顯示，岸田領導的日本內閣支持率降至 28.3%，進入低於 30% 的「危險水域」。</p><p>這不僅是岸田 2021 年 10 月上台以來的歷史最低支持率，也是自 2009 年以來自民黨領導內閣的支持率首次跌至 30% 以下。2009 年的選舉中，自民黨遭遇慘敗，首次從執政黨淪為在野黨，時任自民黨總裁麻生太郎也辭去總裁一職。</p><p>在新民調出爐前，岸田公佈了價值 17 萬億日元（約合人民幣 8239 億元）的經濟刺激方案以應對通脹，方案中包括對居民的減稅計劃和對低收入家庭的撒錢方案。</p><p>但民調顯示，連政府的減稅和撒錢都無法受到選民歡迎。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169934743375507900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://english.kyodonews.net/news/2023/11/ac13ccbc3c06-urgent-support-for-japan-pm-kishidas-cabinet-hits-record-low-28-poll.html" target="_blank">共同社</a>11 月 5 日公佈的民調顯示，高達 62.5% 的受訪者不支持新刺激方案中的減稅計劃。<a href="https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2023-11-06/kishida-s-popularity-gets-little-support-despite-tax-rebate-plan?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">日本新聞網 6 日公佈</a>的民調顯示有 64% 受訪者反對減稅計劃。與共同社的民調結果類似，日本新聞網調查顯示岸田內閣的支持率降至 29.1%。</p><p>根據內閣上週批准的<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation" target="_blank">17 萬億日元刺激方案</a>，每名日本人的個人所得稅和居民稅將一次性分別減免 3 萬日元和 1 萬日元，無需繳納居民稅的低收入家庭則可領取 7 萬日元補貼。減稅措施最早從 2024 年 6 月開始實施。</p><p>岸田當時表示，減稅和發放補貼的目的是通過提高國民的可支配收入來刺激消費，讓日本經濟實現良性循環。</p><p>但共同社民調顯示，不支持減稅計劃的受訪者中有 40.4% 認為一次性減稅只是政府的權宜之計，真正的目的是之後提高徵稅以支付新的國防開支。岸田此前以增稅來推新政的做法為他贏得了「增稅眼鏡男」的綽號。</p><p>去年，日本政府對《國家安全保障戰略》等三份文件進行修訂，將日本擁有「反擊能力」明確寫入相關文件中。日本還準備在未來五年將防衞費在 GDP 中的佔比提高到 2%，與北約同水平。此前日本的防衞費在 GDP 中的佔比一直保持在 1% 左右。</p><p>日本政府把五年的防衞費總額定為約 43 萬億日元。但據日本媒體統計，考慮到日元貶值、物價上漲等因素，實際防衞費將比計劃金額高出 8000 億日元以上。日本民眾擔憂，政府將進一步提高徵稅以覆蓋暴漲的防衞費。</p><p>不滿減稅計劃的受訪者中還有 20.6% 認為政府應該加強財政政策而非擴大支出來刺激經濟，19.3% 的受訪者則認為岸田政府的新刺激方案只是為了提振內閣支持率。</p><p>上月民調時，岸田內閣的支持率還處於 32.3%，9 月更換內閣時為 39%。在日本，內閣支持率低於 30% 就被視為進入「危險水域」，低於 20% 則進一步進入「下台水域」。</p><p>通脹持續、實際工資縮水引發了日本選民的最大不滿。日本政府上月底公佈的數據顯示，該國 9 月核心消費者價格指數（CPI）同比上漲 2.8%，較 8 月 3.1% 的漲幅有所下降，但高於市場預測。這也是日本連續第 18 個月高於日本央行 2% 的核心通脹率目標。</p><p>日本的核心 CPI 剔除了波動較大的生鮮食品價格，但包括能源價格。而 9 月的食品、日用品等多個種類物價繼續上漲。不含生鮮食品的食品上漲達 8.8%，住宿費上漲 17.9%，衞生紙等家務用消耗品上漲 12.7%，手機通信費也上漲 10.2%。</p><p><a href="https://china.kyodonews.net/news/2023/11/85a0d68f24a1-924-18.html" target="_blank">厚生勞動省</a>週二公佈的 9 月勞動統計調查還顯示，由於物價上漲，日本 9 月實際工資較上年同期減少 2.4%，為連續第 18 個月下滑。</p><p>雖然日本 9 月現金工資總額為連續第 21 個月上升至 279304 日元，但工資漲幅不敵物價上漲幅度，家庭經濟繼續受通脹拖累。</p><p>除了通脹持續，內閣成員醜聞頻出也成為岸田內閣支持率下降的重要原因。</p><p>上月底，文部科學政務官山田太郎因曝出婚外情而辭職，他也是岸田改組內閣後首位辭職的高官。今年早些時候，岸田長子岸田翔太郎被曝出在首相公邸舉行派對，他隨後辭去首相祕書官職務。</p><p>而去年，經濟再生擔當大臣、法務大臣、總務大臣因醜聞或失言相繼請辭。共同社最新的民調顯示，72.7% 的受訪者認為岸田需要就任命相關內閣成員負責。</p><p>雖然岸田內閣支持率跌至危險線，<a href="https://english.kyodonews.net/news/2023/11/ac13ccbc3c06-urgent-support-for-japan-pm-kishidas-cabinet-hits-record-low-28-poll.html" target="_blank">但執政黨自民黨</a>的支持率依然保持在 34.1%，遙遙領先於其他政黨。排名第二的立憲民主黨和日本維新會支持率均為 9.3%。自民黨的執政聯盟夥伴公明黨以 4.7% 排名第三。</p><p>自民黨將於明年 9 月舉行總裁選舉，岸田將尋求連任。此前日本媒體猜測為穩固執政，岸田很可能在今年內解散眾議院、提前大選。目前自民黨在眾議院中佔多數席位，即便提前大選，自民黨也將大概率勝出，岸田則可繼續擔任首相。</p><p>但隨着岸田內閣支持率跌至「危險水域」，岸田是否還會宣佈提前大選存疑。為了避免被自民黨其他派系提前趕下台，岸田開始進一步拉攏自民黨最大派系、前首相安倍晉三所屬的安倍派。</p><p>上週<a href="https://china.kyodonews.net/news/2023/10/c8f7d3f79526--.html?phrase=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87&amp;words=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87" target="_blank">接受保守派媒體採訪</a>時，岸田明確要認真推動修憲事宜。他表示，修憲不是「能不能做」，而是「非做不可」。</p><p>修改日本的和平憲法、將自衞隊寫入憲法第九條是安倍晉三的夙願，安倍在任上不斷推動修憲。<a href="https://china.kyodonews.net/news/2023/10/c8f7d3f79526--.html?phrase=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87&amp;words=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87" target="_blank">共同社</a>指出，岸田上台後對修憲的態度不如安倍積極，最新的表態更多是擔憂在支持率低迷之時被安倍派拋棄。</p><p>但報道認為，岸田在修憲問題上向安倍派示好，給外界留下了「為支持率倉皇失措」的印象。即使賣力宣傳修憲，岸田最終也可能無法獲得安倍派高層認同。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 12:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353507.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353507.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐元區 GDP 增長面臨下行風險，衰退擔憂加劇經濟學家普遍認為，地緣政治前景影響、物價水平和 GDP 數據預示歐元區經濟已開始出現小幅衰退。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歐元區 10 月份服務業進一步收縮，製造業持續放緩。11 月 6 日公佈的數據顯示，10 月份漢堡商業銀行綜合採購經理人指數（HCOB PMI）終值確認為 46.5，低於 9 月的 47.2。這意味着歐元區私營部門活動加速收縮，預示歐元區國內生產總值（GDP）增長面臨下行風險。</p><p>由標準普爾聯合編制的 HCOB PMI 是衡量經濟發展總體狀況的重要指標，當該數值低於 50% 時就會被視為經濟總體較上月收縮。10 月 HCOB PMI 已經連續五個月低於 50% 的榮枯線，是自 2020 年 11 月以來的最低值，表明歐元區 10 月份經濟出現近三年來最嚴重的收縮。</p><p>具體來看，製造業 PMI 從 9 月的 43.4 跌至 10 月的 43.1，略高於預估的 43.0。漢堡商業銀行首席經濟學家賽勒斯·德拉魯比亞（Cyrus de la Rubia）表示，過去兩年歐元區製造業的發展處於低谷，新訂單指數停滯不前且深陷負值。</p><p>10 月份新訂單指數連續第 18 個月下降，從 39.2% 滑至 39.0%，製造業需求下降。此外，工廠對原材料需求不高，採購數量指數也創下歷史新低。為應對需求疲軟，工廠已經連續六個月降價，但幾乎沒有為提高需求起到任何作用。</p><p>服務業 PMI 從 9 月的 48.7% 跌至 47.8%，表明服務業 10 月繼續陷入收縮。由於工作崗位過少，服務業表現不景氣。德拉魯比亞表示，自 7 月以來，歐元區就面臨着工作崗位不能匹配需求的問題。</p><p>衡量需求的新商業指數從 46.4% 跌至 45.6%，消費者受物價上漲和借貸成本增加影響嚴重，需求持續疲軟，歐洲各國服務業經濟活動收縮嚴重。最大經濟體德國的服務業在 10 月份重新陷入收縮，意大利服務業已連續三個月陷入收縮，法國服務業也表現出收縮趨勢。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169934828584694300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>西班牙服務業卻逆勢而行，9 月就已表現出略快的增速。該國近期工作需求上升，服務業連續兩個月實現增長，從 9 月的 50.5% 升至 10 月的 51.1%，西班牙服務提供商對發展前景保持樂觀。但受到製造業持續疲軟的影響，該國總體經濟形勢仍不容樂觀。</p><p>總體數據表明，歐元區受歐洲央行加息影響，通脹水平持續下降，經濟收縮。自去年 7 月以來，歐洲央行連續十次上調利率，累計加息 450 個基點。</p><p>10 月末的一項數據<a href="https://www.reuters.com/markets/europe/euro-zone-inflation-drops-lowest-over-two-years-2023-10-31/" target="_blank">顯示</a>，10 月歐元區通脹率降至兩年多來的最低水平。歐盟統計局數據顯示 10 月 CPI 同比增長 2.9%，為 2021 年 7 月以來的最低增速，低於 9 月的 4.3%。同時，歐元區第三季度 GDP 環比萎縮 0.1%，面臨衰退風險。</p><p>地緣政治的不確定性和加息週期將持續影響歐元區數月的經濟活動。漢堡商業銀行的德拉魯比亞認為，歐元區第四季度 GDP 很有可能持續萎縮。</p><p>據路透社報道，經濟學家普遍認為，地緣政治前景影響、物價水平和 GDP 數據預示歐元區經濟已開始出現小幅衰退。ING 銀行經濟學家 Bert Colijn 則認為，目前經濟環境確實正在惡化，但離經濟嚴重衰退還有很遠。</p><p>對歐洲央行來説，雖然在連續十次加息後經濟下行、通脹放緩，但是距離達到通脹 2% 的目標還比較漫長和困難，可能要到 2025 年才能實現該目標。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 12:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353635.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353635.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 央行連續第 12 個月增加黃金儲備；進口增速 8 個月來首次轉正寒潮暴雪！東北地區迎來大範圍強降雪；中國外匯儲備規模創 12 個月新低，環比三連降；成品油價...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【圖集】寒潮暴雪！東北地區迎來大範圍強降雪</h3><p>據新華社 11 月 7 日消息，受強冷空氣影響，我國東北地區迎來今年入冬以來最大的一次強降水天氣，部分地區凍雨與降雪疊加，給供電、交通帶來一定影響。<a href="https://m.jiemian.com/article/10350592.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>基本面 | 中國外匯儲備規模創 12 個月新低，環比三連降</h3><p><span>截至 2023 年 10 月末，我國外匯儲備規模為 31012 億美元，較 9 月末下降 138 億美元，降幅為 0.44%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10353173.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>成品油價「三連跌」，加滿一箱油少花 5.5 元</h3><p><span>國內成品油價迎來「三連跌」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10351550.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>進口增速 8 個月來首次轉正，國內經濟企穩促進需求回升</h3><p><span>海關總署週二公佈數據稱，以美元計，10 月，中國出口金額同比下降 6.4%，降幅較上月擴大 0.2 個百分點；進口同比增長 3.0%，增速由降轉升，比上月加快 9.3 個百分點，是自今年 3 月以來首次恢復正增長。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10351408.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國央行連續第 12 個月增加黃金儲備</h3><p><span>中國央行官網 11 月 7 日公佈數據顯示，</span><span>10 月末黃金儲備報 7120 萬盎司（約 2214.57 噸），環比增加 74 萬盎司（約 23.02 噸），連續第十二個月增加黃金儲備。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10353005.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>湖北襄陽市衞健委通報「襄陽健橋醫院公開販賣出生證販賣嬰兒」問題</h3><p>據央視新聞，11 月 7 日下午，襄陽市衞健委針對媒體反映「襄陽健橋醫院公開販賣出生證販賣嬰兒」問題作出的情況通報。<a href="https://m.jiemian.com/article/10353463.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江佳木斯一體育館坍塌致 3 人死亡，當地紀檢監察機關成立調查組</h3><p><span>據黑龍江省佳木斯市樺南縣政府新聞辦，樺南縣悅城體育俱樂部屋頂坍塌事故發生後，佳木斯市、樺南縣兩級紀檢監察機關第一時間介入，成立調查組開展調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10351472.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國白宮：拜登與內塔尼亞胡討論加沙戰術性停火可能性</h3><p><span>據美國白宮聲明，當地時間 11 月 6 日，美國總統拜登與以色列總理內塔尼亞胡通話，討論以色列和加沙地帶的最新事態發展。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10348952.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10354340.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10354340.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 應屆本科生入職雄安新區 5 年內每月發 1000 元，黑龍江 68 萬戶恢復供電今天有哪些地方新聞值得關注？四川破獲一起間諜案：男子全家辦移民材料中有 14 份...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【河北<span>】</span></strong>「雄才十六條」：應屆本科生入職 5 年每月發 1000 元</h3><p>據央視新聞客戶端報道，11 月 7 日上午，雄安新區在打造創新高地和創業熱土聚集新人才政策措施新聞發佈會上推出了頂尖人才、技能人才、青年人才等各類人才引進及重大平台落地獎勵等 16 條政策措施，簡稱「雄才十六條」。「雄才十六條」明確，圍繞新一代信息技術、現代生命科學和生物技術、新材料，以及空天信息、綠色能源、金融科技等重點發展產業，積極引進頂尖科學家到雄安工作，給予 2000 萬至 5000 萬元科研經費和 300 萬元生活補貼，獎勵一套不低於 200 平方米的住房。高校優秀應屆畢業生來雄安參加求職應聘考試免費入住「人才驛站」；入職後 5 年內，每月按博士生 3000 元、碩士生 2000 元、本科生 1000 元發放生活補貼，讓人才在雄安安居樂業。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>破獲一起間諜案：男子全家辦移民材料中有 14 份情報</h3><p>據封面新聞報道，四川省國家安全機關 11 月 6 日向社會公佈了一起近期破獲的案件。該起案件的被告人王某某，原本是西南某大型國企駐海外機構負責人。2012 年，他所在的企業因重要產業領域的國際競爭被該國間諜情報機關炮製的一起「中國間諜案」捲入了曠日持久的海外訴訟，期間，中方企業的應對屢屢陷入被動，甚至對方在法庭上出示的所謂「證據」中出現了王某某的名字。經國家保密部門鑑定，王某某向境外提供的全家移民材料中，有 14 份屬於中國法律所定義的情報。「他為了進一步取得該國的信任，甚至主動按照該國間諜情報機關的授意，為其惡意指控我方提供了所謂的‘證據’和‘證詞’。」四川省國家安全機關辦案幹警説道。</p><h3><strong>【北京<span>】</span></strong>商品住宅用地出讓取消地價上限？市規自委：消息不實</h3><p>據北京日報客戶端報道，近日，有部分媒體報道，北京在商品住宅用地出讓中取消了地價上限。對此，北京市規劃和自然資源委員會迴應稱，「取消地價上限」為不實消息。北京市規自委表示：北京市將堅決貫徹黨中央、國務院決策部署，堅決落實「穩地價、穩房價、穩預期」工作目標，繼續堅持「房地聯動」，確保首都房地產市場平穩健康發展。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934658362314900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【黑龍江<span>】降雪</span></strong>導致 18 條輸電線路跳閘，搶修後 68 萬戶恢復供電</h3><p>據央視新聞客戶端報道，11 月 5 日晚，黑龍江省迎來大面積降雪，極端天氣導致 18 條輸電線路及 399 條配電線路跳閘，影響台區 14884 個、用戶 75.5 萬戶。國網黑龍江省電力有限公司連夜組織提前部署的 125 支應急隊伍開展故障搶修工作，按照「先覆電、後巡視、再搶險」的原則，累計出動搶修及巡視人員 5271 人，車輛 1103 輛，配備融冰車 3 台，機械式除冰裝置 156 套，全地形搶修車 20 輛，發電車 50 台。截至 11 月 7 日 10 時，已恢復供電台區 13399 個、用戶 68.2 萬戶。隨着天氣轉好，目前搶修進展較為順利，供電正在有序恢復。</p><h3><strong>【寧夏<span>】</span></strong>吳忠警方破獲毒品案件抓獲 48 人，繳獲「笑氣」7.2 噸</h3><p>據央視新聞客戶端報道，近日，寧夏吳忠市公安禁毒部門歷時近一年，在公安部禁毒局、寧夏公安廳禁毒總隊統一指揮和陝西、四川、重慶三地警方密切協作配合下，成功偵破公安部督辦毒品目標案件，打掉了一個以犯罪嫌疑人蘇某為首的向外省區販運危險化學品一氧化二氮氣體（「笑氣」）的犯罪團夥，繳獲「笑氣」7.2 噸、貯瓶 326 支、充裝台 7 套、充裝泵 1 台、儲存罐 1 個。全案共打掉寧夏、陝西、四川、重慶等地 6 個非法經營犯罪團夥，抓獲犯罪嫌疑人 48 名。至此，全案告破，一個非法購運、分裝、銷售「笑氣」的產業鏈被連根斬斷。</p><h3><strong>【山西<span>】退休 5 年被查，</span></strong>駐省公安廳「內鬼」周培斌被開除黨籍</h3><p>據山西省紀委監委消息，日前，經山西省委批准，山西省紀委監委對山西省紀委監委駐省公安廳紀檢監察組原組長周培斌嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。周培斌被開除黨籍。經查，周培斌喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，對抗組織審查；無視中央八項規定精神，收受禮品禮金，違規接受管理服務對象提供的住宿餐飲等安排；違反組織原則，在組織談話函詢時不如實説明問題；向管理服務對象違規借貸獲取大額回報；利用職務便利為他人在工程承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。公開資料顯示，周培斌 1958 年 10 月生，山西盂縣人，2018 年 11 月已退休。</p><h3><strong>【廣東<span>】</span></strong>中山二院迴應網傳「多學生患癌」：不實，正調查處理</h3><p>據澎湃新聞報道，針對網傳中山大學孫逸仙紀念醫院（中山大學附屬第二醫院，簡稱「中山二院」）乳腺外科多名學生患癌一事，11 月 7 日 15 時許，中山二院黨委辦公室工作人員回覆稱，「相關（網傳）信息為不實信息，我們正在調查處理中，後續情況會有官方發佈。」此前，網絡流傳一則消息稱，中山二院乳腺外科多名學生患癌，其中患癌的學生多是博士，在蘇姓的教授課題組。據中山二院官網消息，該教授是主任醫師、教授、中山二院乳腺腫瘤中心副主任，擅長保乳手術為中心的乳腺癌多學科診治，特別是腫瘤免疫治療。</p><h3><strong>【遼寧<span>】</span></strong>毒品違法犯罪舉報獎勵辦法修訂，最高獎勵 30 萬元</h3><p>據法治日報報道，遼寧省公安廳近日召開新聞發佈會，公佈新修訂的《遼寧省毒品違法犯罪舉報獎勵辦法》，鼓勵舉報毒品違法犯罪活動，最高獎勵 30 萬元。關於獎勵條件和獎勵標準，《辦法》明確，獲得獎勵應符合如下條件，即舉報發生在遼寧省的毒品違法犯罪案件；有明確具體的基本舉報事實，即違法犯罪活動時間、地點、人員、物品等；舉報時提供的信息尚未被公安機關掌握，或雖被公安機關掌握，但舉報人舉報的內容更為具體翔實且在案件偵破過程中發揮重要或者關鍵作用以及符合舉報獎勵的其他必要條件。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353194.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353194.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方通報「醫院販賣出生證明」：停業整頓，院長被採取刑事強制措施目前，涉事醫院婦產科已停業整頓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>湖北省襄陽市一醫院被舉報利用網絡平台公開販賣出生醫學證明。2023 年 11 月 7 日，襄陽市衞健委通報稱，涉事醫院已停業整頓，院長被採取刑事強制措施。</p><p>據齊魯晚報等媒體報道，11 月 6 日，打拐志願者上官正義發文舉報稱，「湖北襄陽一家醫院院長勾結網絡中介利用社交平台公開販賣出生醫學證明。」</p><p>上官正義稱，經過一年多的暗訪發現，襄陽健橋醫院院長葉某某勾結多地中介團夥，利用社交平台公開發布辦理出生證信息，物色客戶，販賣出生證明、疫苗本。根據該網帖，買證者只需提供身份信息，給 9.6 萬元，醫院方面就會按照「正常」生產流程，在醫院辦理建檔、產檢、住院、分娩、出院等全套真實信息，「生產」兩天出院後，客戶就可以帶着「買來的孩子」前往該醫院採集足底血（新生兒出生採集足底血），後辦理出生證明，全部過程最長 7 天就完成。</p><p>同時，醫院方面還提供全國通用版本的疫苗接種本，並按照「真實」新生兒出生的流程「打疫苗」，打印乙肝及卡介疫苗注射記錄、注射日期、疫苗生產廠家及疫苗批號。</p><p>針對此事，11 月 6 日當晚，襄陽市衞健委發佈情況通報稱，衞健委已關注媒體平台發佈的關於「湖北襄陽健橋醫院院長勾結網絡中介利用抖音平台公開販賣出生證販賣嬰兒」的情況，並立即聯繫公安部門、衞生監督局介入調查，同時安排專人聯繫相關知情人士懇請提供支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169935129623646700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 7 日，襄陽市衞健委再次通報稱，11 月 6 日晚，工作專班進駐涉事醫院，連夜詢問了相關人員，並封存了相關資料作進一步覈查。目前，涉事醫院婦產科已停業整頓，相關責任人已被控制，醫院院長已被採取刑事強制措施並接受調查。</p><p>同時，工作專班已約見舉報者獲取了相關材料。相關問題正在進一步調查覈實中。</p><p>公開資料顯示，襄陽健橋醫院前身系襄陽 102 醫院，原為湖北省工業建築集團職工醫院。2011 年，襄陽 102 醫院完成改制成為一家民營醫院，牀位近 200 張，為一家集婦科、產科、兒科、內科、外科等科室的綜合性醫院。2017 年，正式更名為襄陽健橋醫院。</p><p>另據紅星新聞報道，記者通過多種渠道證實，13 年前，該院院長葉某某曾因非法鑑定胎兒性別被拘。她還在看守所內寫下悔過書，稱一時糊塗走上犯罪道路，有損白衣天使的形象。2010 年 11 月 2 日，襄樊市衞生監督局下達了行政處罰決定書，對葉某某罰款 4 萬元。此外，公開判決書顯示，葉某某在未取得醫療機構執業許可的情況下，違反國家計劃生育制度，非法進行選擇性別的終止妊娠手術，襄陽市襄城區人民法院一審判處葉某某拘役 5 個月，並處罰金 1 萬元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353961.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353961.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 前 10 個月進出口總值同比增長 0.03% 前三季度新設經營主體同比增長 12.7% 今天有哪些部委新聞值得關注？衞健委：開展全國醫療衞生機構信息互通共享攻堅；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>海關總署：前 10 個月我國進出口總值達 34.32 萬億元</h3><p>據海關總署網站 11 月 7 日消息，海關統計，今年前 10 個月，我國進出口總值 34.32 萬億元人民幣，同比（下同）增長 0.03%。其中，出口 19.55 萬億元，增長 0.4%；進口 14.77 萬億元，下降 0.5%；貿易順差 4.78 萬億元，擴大 3.2%。按美元計價，今年前 10 個月，我國進出口總值 4.9 萬億美元，下降 6%。其中，出口 2.79 萬億美元，下降 5.6%；進口 2.11 萬億美元，下降 6.5%；貿易順差 6840.4 億美元，收窄 2.7%。10 月份，我國進出口 3.54 萬億元，增長 0.9%。其中，出口 1.97 萬億元，下降 3.1%；進口 1.57 萬億元，增長 6.4%；貿易順差 4054.7 億元，收窄 27.9%。按美元計價，今年 10 月份，我國進出口 4931.3 億美元，下降 2.5%。其中，出口 2748.3 億美元，下降 6.4%；進口 2183 億美元，增長 3%；貿易順差 565.3 億美元，收窄 30.8%。</p><h3>國家疾控局成立第一屆國家疾病預防控制標準委員會</h3><p>據國家疾控局微信公眾號 11 月 7 日消息，國家疾控局發佈《關於成立第一屆國家疾病預防控制標準委員會的通知》，決定成立第一屆國家疾病預防控制標準委員會，下設傳染病標準專業委員會、寄生蟲病標準專業委員會、地方病標準專業委員會、環境健康標準專業委員會、學校衞生標準專業委員會、消毒標準專業委員會、疾病預防控制信息標準專業委員會、傷害預防控制標準專業委員會等 8 個標準專業委員會。本屆委員會任期 5 年。</p><h3>《應急管理行政裁量權基準暫行規定》明年起施行</h3><p>據應急管理部網站 11 月 7 日消息，《應急管理行政裁量權基準暫行規定》已經 2023 年 10 月 7 日應急管理部第 25 次部務會議審議通過，自 2024 年 1 月 1 日起施行。其中明確，制定應急管理行政許可裁量權基準時，應當明確行政許可的具體條件、工作流程、辦理期限等內容，不得增加許可條件、環節，不得增加證明材料，不得設置或者變相設置歧視性、地域限制等不公平條款，防止行業壟斷、地方保護、市場分割。應急管理行政許可由不同層級應急管理部門分別實施的，應當明確不同層級應急管理部門的具體權限、流程和辦理時限。對於法定的行政許可程序，負責實施的應急管理部門應當優化簡化內部工作流程，合理壓縮行政許可辦理時限。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934457245863000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委：開展醫療衞生機構信息互通共享攻堅行動</h3><p>國家衞健委 11 月 7 日舉行新聞發佈會介紹我國醫療機構信息互通共享三年攻堅行動有關情況。國家衞健委相關負責人介紹，從今年起開展全國醫療衞生機構信息互通共享攻堅行動，力爭用 3 年時間，在醫療健康信息全國互通共享上取得標誌性進展。目前，國家全民健康信息平台已基本建成，省統籌區域全民健康信息平台不斷完善，基本實現國家、省、市、縣平台聯通全覆蓋。8000 多家二級以上公立醫院接入區域全民健康信息平台，20 個省份超 80% 的三級醫院已接入省級全民健康信息平台，25 個省份開展電子健康檔案省內共享調閲，17 個省份開展電子病歷省內共享調閲，204 個地級市開展檢驗檢查結果互通共享。依託平台，各地通過辦好「一件事聯辦」等關鍵小事，取得了信息便民惠民的良好效果。</p><h3>三部門聯合印發《辦理海上涉砂刑事案件證據指引》</h3><p>據最高人民檢察院網站 11 月 7 日消息，近日，最高人民檢察院辦公廳、公安部辦公廳、中國海警局執法部聯合印發《辦理海上涉砂刑事案件證據指引》。《指引》從犯罪主體、犯罪主觀方面、犯罪客體、犯罪客觀方面、量刑情節等五方面分別規定了這兩類海上涉砂刑事案件需要重點收集的證據，為審查辦理該類案件指明方向。其中，對於犯罪主體，要甄別是否屬於單位犯罪；對於犯罪主觀方面，要查明行為人是否具有主觀明知；對於犯罪客體，要查明行為人是否存在以合法形式掩蓋非法目的的情形；對於犯罪客觀方面，要查明行為人的盜採經過、盜採價值等。</p><h3>《國家國防科技工業局行政處罰實施辦法》公佈</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 11 月 7 日消息，為了規範國防科技工業行政處罰行為，保障和監督國家國防科技工業局有效實施行政管理，保護自然人、法人或者其他組織的合法權益，根據相關法律、行政法規，工業和信息化部近日以部令形式公佈《國家國防科技工業局行政處罰實施辦法》。本辦法自 2024 年 1 月 1 日起施行，2006 年 11 月 25 日公佈的《國防科學技術工業委員會行政處罰實施辦法（試行）》同時廢止。</p><h3>商務部印發《大宗產品進出口報告統計調查制度》</h3><p>11 月 7 日，商務部發布通知稱，根據《部門統計調查項目管理辦法》規定，商務部結合近年來我國大宗產品進出口情況和管理需要，對 2021 年制定的《大宗農產品進口報告統計調查制度》進行了修訂，並更名為《大宗產品進出口報告統計調查制度》，經國家統計局批准執行。根據通知，在大豆、油菜籽、豆油、棕櫚油、菜子油、豆粕、鮮奶、奶粉、乳清、豬肉及副產品、牛肉及副產品、羊肉及副產品、玉米酒糟、關稅配額外食糖等 14 種產品繼續實行現行進口報告制度的基礎上，將實施進口許可證管理的原油、鐵礦石、銅精礦、鉀肥納入《實行進口報告的能源資源產品目錄》，將實施出口許可證管理的稀土納入《實行出口報告的能源資源產品目錄》。</p><h3>省級政府安全生產和消防工作考覈巡查正式啓動</h3><p>據應急管理部網站 11 月 7 日消息，近日，國務院 2023 年度省級政府安全生產和消防工作考覈巡查正式啓動。由國務院安委會有關成員單位部級領導帶隊的 20 個考覈巡查組陸續進駐 31 個省級政府和新疆生產建設兵團，對 2023 年度安全生產和消防工作開展考覈巡查。考覈巡查組將綜合運用聽取彙報、調閲材料、個別談話、走訪問詢、受理舉報、實地檢查等方式開展工作，並延伸考覈巡查 2 個市級政府，在全省（區、市）範圍內開展明查暗訪。此外，進駐期間，各考覈巡查組將分省設立舉報電話、電子郵箱和信訪郵箱等方式接收來電來信和網絡舉報，堅持嚴的基調，切實推動解決人民羣眾關心關注的安全生產和消防問題，堅決查處安全生產和消防安全重大問題隱患，精準高效務實完成考覈巡查工作。</p><h3>4 部門修訂印發《職業學校兼職教師管理辦法》</h3><p>據教育部網站 11 月 7 日消息，近日，教育部會同財政部、人力資源社會保障部、國務院國有資產監督管理委員會，修訂印發《職業學校兼職教師管理辦法》。《管理辦法》明確了兼職教師的選聘方式。提出職業學校可通過特聘教授、客座教授、產業導師等多種方式聘請兼職教師，可以採取個體聘請、團體聘請或個體與團體相結合的方式。《管理辦法》提出，兼職教師在兼職期間受到工傷事故傷害的，由原所在單位依法承擔工傷保險責任，原所在單位與職業學校可以約定補償辦法。加強對兼職教師的日常管理和考覈評價，完善考評機制，健全退出機制。</p><h3>前三季度新設經營主體 2480.8 萬戶，同比增長 12.7%</h3><p>市場監管總局 11 月 7 日發佈最新數據顯示，前三季度，全國新設經營主體 2480.8 萬戶，同比增長 12.7%。其中，新設企業 751.8 萬戶，同比增長 15.4%；新設個體工商戶 1719.6 萬戶，同比增長 11.7%；新設農民專業合作社 9.4 萬戶，同比減少 5.4%。截至 2023 年 9 月底，全國登記在冊經營主體 1.81 億戶，較 2022 年底增長 6.7%。其中，企業 5673.7 萬戶，個體工商戶 1.22 億戶，農民專業合作社 224.0 萬戶，較上年底分別增長 7.4%、6.5%、0.1%。前三季度，新設民營企業同比增長 15.3%，新設外資企業同比增長 29.3%。第一產業新設企業同比增長 23.6%，增速最快。第二產業同比增長 5.3%，發展勢頭穩健。第三產業同比增長 17.2%，特別是受疫情直接影響的住宿和餐飲業快速恢復，同比增幅達到 40% 以上。</p><h3>5 年來共有 165 名消防員犧牲，另有 1300 多人光榮負傷</h3><p>11 月 7 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，應急管理部教育訓練司負責人李尚餘介紹，5 年來，消防救援隊伍共有 165 名同志在滅火救援等任務中獻出了寶貴生命、1300 多人光榮負傷。李尚餘介紹，在中央和國家機關有關部門的大力支持下，具有消防救援隊伍職業特點的保障機制和榮譽體系日益完善，隊伍社會尊崇度不斷提高。最近，消防救援紀念章制度獲批正式建立，參照軍隊有關政策做法，體現消防救援隊伍特點，共設三類七種紀念章，分別是金質、銀質、銅質「消防救援服務紀念章」，金質、銀質、銅質「獻身消防救援紀念章」，以及「重大消防救援任務紀念章」，進一步完善了消防救援職業榮譽體系。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352923.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352923.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 中國央行黃金儲備「12 連增」據中國人民銀行最新數據，截至 2023 年 10 月末，央行黃金儲備為 7120 萬盎司，比上月末增持 74 萬盎司。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934674192938600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353075.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353075.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月末中國外匯儲備規模為 31012 億美元截至 2023 年 10 月末，我國外匯儲備規模為 31012 億美元，較 9 月末下降 138 億美元，降幅為 0.44%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169936658740540400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353173.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353173.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】佳木斯坍塌體育館 5 年前剛竣工，紀檢監察介入調查樺南縣成立了善後處理小組，認真聽取家屬訴求，善後工作正在有序進行中。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>2023 年 11 月 6 日晚，黑龍江省佳木斯市樺南縣悅城體育俱樂部發生屋頂坍塌事故，致 3 人遇難，1 人輕傷。據央廣網 11 月 7 日消息，樺南縣公佈悅城體育俱樂部屋頂坍塌事故最新情況稱，市縣兩級紀檢監察機關第一時間介入，成立調查組開展調查。</span></p><p><span>對於事發詳情，據樺南縣通報，11 月 6 日，樺南縣 7 名初中生相約 18 時許到悅城體育俱樂部打籃球。19 時 20 分許，有學生髮現屋頂異常並向門口跑去，隨即屋頂發生坍塌。</span></p><p><span>事發後，3 人自行脫險，其中 2 人未受傷，1 人被及時送到醫院救治；4 人被困，1 人於 19 時 50 分許被救出並送往醫院救治，其他 3 人被救出後，經醫院搶救無效死亡。經診斷，2 名住院人員中，1 人腓骨骨折、面部輕微擦傷，1 人軟組織輕微擦傷，均無生命危險。</span></p><p><span>通報稱，坍塌事故發生後，佳木斯市、樺南縣兩級紀檢監察機關第一時間介入，聯合成立「11·6」悅城體育俱樂部屋頂坍塌事故處置工作領導小組，設立現場搜救、秩序維護、善後處理、事故調查和醫療救治等專班，緊急調度市縣消防、森林消防等隊伍冒雪進行專業救援，全力做好救援處置各項工作。</span></p><p><span>據樺南縣此前通報，發生該事故的場館隸屬於樺南縣新陽光健身俱樂部，俱樂部負責人已被警方控制。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169934210268802000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>另據一位知情人士告訴界面新聞，事發當晚，除了新陽光健身俱樂部負責人，一同被警方控制的還有黑龍江省悅城房地產開發有限公司法定代表人吳某某。不過，該消息尚未得到官方證實，界面新聞多次致電樺南縣公安局求證，未獲迴應。</span></p><p><span>通報顯示，悅城體育俱樂部位於樺南縣育才路北段的悅城廣場綜合體 7 號樓，2017 年 7 月開始建設，2018 年 7 月竣工，建設單位為黑龍江省悅城房地產開發有限公司，施工單位為黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司，監理單位為佳木斯三江建設監理公司，2020 年 7 月通過驗收。</span></p><p><span>天眼查 APP 顯示，黑龍江省悅城房地產開發有限公司在 2022 年已經註銷。界面新聞注意到，樺南縣政府新聞辦官方微信公眾號「大美樺南」曾發佈消息稱，受樺南縣有利的招商政策和城市環境的吸引，經縣住建部門大力招商，北京得意音通技術有限公司投資 3.8 億元，在縣城原奧林新村三期棚戶區建設城市綜合體項目，並投資註冊黑龍江省悅城房地產開發有限公司。項目於 2016 年 5 月開工建設，到 2019 年 10 月完工。</span></p><p><span>施工單位方面，公開信息顯示，黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司成立於 2007 年 5 月 15 日，在樺南縣中標承建了多個建設項目，市政工程方面，承建了公共停車場、道路、高鐵停車場等，醫療工程方面，有縣疾控中心、縣醫院的傳染病區、120 急救中心，還有樺南縣美麗鄉村基礎設施建設、縣供電局的物資儲備庫、樺南經濟開發區的生豬屠宰廠區內黑土轉運土方，此外還中標了縣裏的保障性安居工程。</span></p><p><span>黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司還對外投資了 13 家建築、房產領域的公司，其中 11 家在樺南縣，2 家在鶴崗市，經營職能分別是投資擔保和房地產經紀。11 月 7 日中午，界面新聞多次致電黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司的法定代表人嶽某某，無人接聽。</span></p><p><span>據通報，佳木斯市醫療專家組已趕赴樺南縣，按照「一人一方案」的原則，全力以赴開展救治受傷者。有關專家同步對傷員、家屬進行心理疏導。樺南縣還成立了善後處理小組，認真聽取家屬訴求，善後工作正在有序進行中。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352159.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352159.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】沃華醫藥公告證實趙丙賢被留置，或牽扯「職務犯罪」趙丙賢被留置後，相關部門還對其周邊人員進行了談話詢問。根據《監察法實施條例》第 46 條第規定，監察...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 6 日晚，界面新聞披露「中國巴菲特」趙丙賢被留置消息 6 個多小時後，山東沃華醫藥科技股份有限公司 (簡稱「沃華醫藥」，002107.SZ) 發佈公告證實了此事。</p><p>沃華醫藥在公告中稱，公司近期獲悉，公司董事長、實際控制人趙丙賢被採取留置措施，配合監委機關協助調查。但所涉事項與公司無關，截至本公告出具日，公司未收到相關機關的通知，也未接受過任何協助調查。本事項不會對公司正常生產經營產生重大影響。</p><p>據知情人士介紹，趙丙賢已於 2023 年 7 月上旬被有關方面留置。此前，趙丙賢一直身在香港，公司事務由其「遙控」胞妹趙彩霞執行。趙丙賢最近一次回內地後，離開時發現自己已被 「邊控」，預感不測，不久即被控制。</p><p>根據《上市公司信息披露管理辦法》第 22 條規定，「公司的控股股東、實際控制人、董事、監事、高級管理人員涉嫌嚴重違紀違法或者職務犯罪被紀檢監察機關採取留置措施且影響其履行職責」，上市公司應當立即披露。</p><p>不過，11 月 6 日下午，界面新聞致電沃華醫藥行政部門，對方稱不瞭解趙丙賢被留置一事，並表示將進一步詢問後再作迴應。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169933929823316600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>沃華醫藥是一家專注於心腦血管中成藥領域的上市公司。官網資料顯示，該公司創立於 2003 年，總部位於山東濰坊，隸屬於北京中證萬融投資集團有限公司，其歷史可追溯至清朝乾隆年間的萬和堂藥莊。公司於 2007 年在深圳證券交易所上市。沃華醫藥旗下擁有多家子公司，被認定為高新技術企業。</p><p>據沃華醫藥官網介紹，趙丙賢 1963 年 11 月生於北京，畢業於上海交通大學，金融碩士，有近三十年投資、併購、重組上市及企業經營管理經驗。1997 年 1 月出版《資本運營論》，是國內第一部系統論述資本運營和投資銀行的專著，被評為 1997 年中國十大暢銷書。1991 年創辦並擔任北京中證萬融投資集團董事長、總裁，北京中證萬融醫藥投資集團董事長，兼任山東沃華醫藥科技股份有限公司董事長，羅萊生活科技股份有限公司（羅萊生活，002293.SZ）董事等。</p><p>因曾助力多家公司成功上市，趙丙賢被華爾街日報記者稱為「中國的巴菲特」。2010 年，趙丙賢被指存在家暴、婚外情等情況，與妻子陷入離婚糾紛，轟動一時。</p><p>沃華醫藥公告稱，趙丙賢被採取留置措施，系「配合監委機關協助調查」。留置是監察法規定的最嚴厲的調查措施。監察法第 22 條規定了對被調查人員「可以將其留置在特定場所」的情形，包括涉及案情重大、複雜的；可能逃跑、自殺的；可能串供或者偽造、隱匿、毀滅證據的；可能有其他妨礙調查行為的。此外對涉嫌行賄犯罪或者共同職務犯罪的涉案人員，監察機關可以依照前款規定採取留置措施。</p><p>沃華醫藥表示，公司尚未知悉趙丙賢留置調查的進展及結論。而根據界面新聞進一步獲得的消息，趙丙賢被留置的原因是「涉嫌職務犯罪」。根據《監察法實施條例》第 46 條第規定，監察機關調查公職人員涉嫌職務犯罪案件，可以依法對涉嫌行賄犯罪、介紹賄賂犯罪或者共同職務犯罪的涉案人員中的非公職人員一併管轄。據悉，趙丙賢被留置後，相關部門還對其周邊人員進行了談話詢問。</p><p>沃華醫藥在公告中還強調，趙丙賢被留置「所涉事項與公司無關」。尚不清楚沃華醫藥如何得出這一結論，11 月 7 日，界面新聞致電沃華醫藥行政部詢問相關信息，電話始終無人接聽。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 07:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351757.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351757.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 26 家支付機構年內被罰近 62 億，持牌量 8 年降超 3 成據界面數據不完全統計，2023 年以來至少有 26 家支付機構收到 28 張罰單，合計罰沒金額近 62 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169934239456796800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 07:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352644.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352644.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[5 年來共有 165 名消防員犧牲，國家將建消防救援紀念章制度五年來，在社會經濟總量、城市建成區面積、森林覆蓋率大幅增加的情況下，全國火災形勢持續穩中向好，重特...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 7 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，介紹國家綜合性消防救援隊伍組建五週年建設發展有關情況。應急管理部教育訓練司負責人李尚餘介紹，5 年來，消防救援隊伍共有 165 名同志在滅火救援等任務中獻出了寶貴生命、1300 多人光榮負傷。</p><p>李尚餘介紹，<span>在中央和國家機關有關部門的大力支持下，具有消防救援隊伍職業特點的保障機制和榮譽體系日益完善，隊伍社會尊崇度不斷提高。</span>最近，消防救援紀念章制度獲批正式建立，參照軍隊有關政策做法，體現消防救援隊伍特點，共設三類七種紀念章，分別是金質、銀質、銅質「消防救援服務紀念章」，金質、銀質、銅質「獻身消防救援紀念章」，以及「重大消防救援任務紀念章」，進一步完善了消防救援職業榮譽體系。</p><p>「各級黨委政府和各有關部門在主辦相關榮譽表彰活動時，都對消防救援隊伍給予傾斜支持；經黨中央批准，為消防救援隊伍單獨設立了包括‘中國消防忠誠衞士’在內的‘全國 119 消防獎’部級表彰項目，出台了《應急管理系統獎勵暫行規定》，明確隊伍參照軍隊政策規定享受有關待遇。」李尚餘説。</p><p>李尚餘介紹，目前，中央和國家機關層面已制定出台《關於做好國家綜合性消防救援隊伍人員有關優待工作的通知》等政策文件 32 個，涉及教育、養老、醫療、住房、交通出行等方方面面，備受關注的撫卹政策也取得了積極進展；地方黨委政府對這支隊伍給予特別關心，相繼出台一系列銜接配套的職業保障政策，立起了新體制下隊伍職業保障體系的「四梁八柱」。</p><p>「下一步，我們將堅持正規化、專業化、職業化發展方向，持續加強與有關部門溝通協調，進一步完善相關政策制度，切實保障好廣大消防救援指戰員的榮譽和權益」李尚餘説。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169933518289904700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於 2023 年消防員招錄情況，李尚餘介紹，今年是隊伍組建後第 6 次公開招錄消防員，下達計劃 1.5 萬名，有近 11 萬人報名，經過嚴格考覈選拔，連續第 4 次實現滿額招錄。新消防員平均年齡 21.8 歲，大學專科以上學歷佔 52.6%，目前正在進行為期 1 年的入職訓練。至此，轉制後招錄消防員總量達到 9.4 萬餘名、佔現有消防員總數的 65.3%，這些新消防員經過專業訓練和實戰鍛鍊，逐步成長為應急搶險救援、守護萬家平安的一線骨幹力量。</p><p>2018 年，中共<span><span><span><span>中央辦公廳</span></span></span></span>、國務院辦公廳印發《組建國家綜合性消防救援隊伍框架方案》，組建國家綜合性消防救援隊伍。應急管理部黨委委員、國家消防救援局局長瓊色介紹，五年來，在中央和國家有關部門以及地方黨委政府的關心支持下，相繼出台配套改革政策 462 項，規劃建設 6 個區域應急救援中心，佈局組建航空救援隊伍和機動隊伍，消防救援站從 7032 個增加到 9657 個，力量總規模增至 22 萬人。</p><p><span>與此同時，五年來，在社會經濟總量、城市建成區面積、森林覆蓋率大幅增加的情況下，全國火災形勢持續穩中向好，重特大火災事故起數下降 35%。</span></p><p>「近年來，我們大力加強專業力量建設，共組建了高層建築、地下空間、大型商業綜合體、石化企業火災撲救以及地震、水域、空勤和雨雪冰凍等專業救援隊伍 3500 餘支，依託森林消防隊伍建成 12 個特種災害救援大隊以及所屬的 55 個快速反應分隊。」 瓊色説。</p><p>瓊色介紹，消防救援隊伍改革轉制以來，重點向「全災種、大應急」的綜合救援拓展。以 2022 年為例，全國消防救援隊伍共接報處置各類災情 209.2 萬起，其中火災撲救 82.4 萬起、搶險救援 46.9 萬起、各類社會救助 59.7 萬起、公務執勤 12.6 萬起、其他出動 7.6 萬起，在這個救援總數中，火災撲救仍然是消防救援隊伍應對處置的主要事故類型，同時水域、山嶽、生產及設備故障、電梯被困、交通事故類警情佔搶險救援總數的 87.4%，是搶險救援的主要類型，也是改革轉制之後職能任務拓展的重點方向。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 06:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351587.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全國進出口總值同比增幅 0.9%，結束「四連降」今年 10 月份我國進出口 35417.1 億元，同比上升 0.9%，自今年 6 月以來同比增速連續 4 個月為負後首次轉正。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169932955393854400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 04:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351284.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351284.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 何立峯將訪問美國；黑龍江樺南縣體育館坍塌事故 3 人遇難萬科 A：第一大股東深鐵集團從未表達減持想法，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>習近平</span></span></span>會見澳大利亞總理阿爾巴尼斯</h3><p><span>據外交部網站，2023 年 11 月 6 日下午，國家</span><span><span><span><span>主席習</span></span></span>近平在人民大會堂會見來華進行正式訪問的澳大利亞總理阿爾巴尼斯。</span><span><span>&nbsp;</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10347891.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>何立峯將訪問美國</h3><p>據外交部網站 11 月 6 日消息，外交部發言人汪文斌宣佈：應美國財政部部長耶倫邀請，中共中央政治局委員、國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯將於 11 月 8 日至 12 日訪問美國。</p><h3>黑龍江樺南縣體育館坍塌事故 3 人遇難，負責人已被控制</h3><p>「大美樺南」微信公眾號消息，11 月 7 日 0 時 35 分，樺南縣悅城健身體育館部分坍塌事故現場完成救援。事故發生時，現場共有 7 人，其中 3 人自行脫險，1 人輕傷，3 人遇難。發生該事故的場館隸屬於樺南縣新陽光健身俱樂部，俱樂部負責人已被警方控制。事故原因正在進一步調查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>萬科 A：第一大股東深鐵集團從未表達減持想法，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持本公司</h3><p><span>11 月 6 日，萬科 A 發佈公告稱，於今日（11 月 6 日）下午股市收盤後，公司第一大股東深圳市地鐵集團有限公司在與金融機構的溝通會議上表示，深鐵集團堅定看好本公司的發展前景，從未制定過任何減持本公司股份的計劃，也從未在任何場合表達過要減持的想法。同時為提振市場信心，將研究制定並有序釋放各種有效的工具，全力支持本公司。</span></p><h3>OpenAI 推出自定義版本 ChatGPT，即將上線 GPT 商店</h3><p>當地時間 11 月 6 日，OpenAI 在官網宣佈推出自定義版本 ChatGPT。據介紹，任何人都可以輕鬆創建自己的 GPT——無需編碼。即日起，用戶可以創建 GPT 並公開共享它們。此外，本月晚些時候，OpenAI 將推出 GPT 商店。一旦進入該商店，這些 GPT 就可被搜索，並可能在排行榜上攀升。</p><h3>耐克運動研究實驗室將落戶中國，計劃明年開建</h3><p>耐克官微消息，11 月 6 日，第六屆進博會第二天，耐克宣佈將於 2024 年在其位於上海的大中華區總部建造耐克中國運動研究實驗室（NSRL）。據介紹，耐克運動研究實驗室位於俄勒岡比弗頓的耐克全球總部，中國的實驗室將重點關注中國日常跑者、籃球運動員等羣體的獨特需求和潛在機會。</p><h3>美股收評：三大指數均小幅上漲，Dish Networks 創約 25 年以來新低</h3><p>當地時間 11 月 6 日，美股三大指數均小幅收漲，納指漲 0.3%，標普 500 指數漲 0.18%，道指漲 0.1%。大型科技股多數上漲，蘋果、英偉達、微軟漲超 1%，Meta、谷歌、奈飛、亞馬遜小幅上漲；特斯拉小幅下跌。美國有線電視服務商 Dish Networks 收跌超 37%，創該公司美國 IPO 以來最差單日表現，創 1998 年 11 月下旬以來新低。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348812.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348812.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
