<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2023 16:26:56 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗展示军事实力，巴以冲突影响持续外溢伊朗此举一是希望能与友好组织和国家一同对巴勒斯坦提供帮助；二是警示以色列及其盟友。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 24 日，伊朗<span>在其位于印度洋的一个海军基地</span>展示了<a href="https://www.kompas.id/baca/english/2023/12/25/en-iran-umumkan-tujuh-persenjataan-baru?open_from=English_Page" target="_blank">7 种新型武器装备</a>，包括 3 枚导弹、2 架直升机和 2 架无人机。其中，智能导弹系统塔莱耶射程超过 1000 公里，可以在执行任务的过程中改变目标。另一款受到关注的导弹是射程达 100 公里的纳西尔，是一种可以从军舰上发射的海上巡航导弹。</p><p>伊朗海军表示，有了这些新装备的加持，伊朗海军最远可以打击到区域内美军和以色列军队所在的军事基地。</p><p>此外，伊朗海军还通过直升机和无人机展示了其电子战系统和侦察系统。前者是通过配备信号干扰器和反电子攻击设备来展示的。</p><p>在电子战中，作战部队通常采用信号干扰的形式削弱敌方通信能力和情报系统，同时也可以降低敌方导弹和作战系统的精准度，所以提高电子战能力对于作战部队来说十分重要。</p><p>而关于侦察系统，伊朗海军则未明确将用于海上作战还是陆地作战。</p><p>就在展示新武器的前一天，伊朗和美国因<a href="https://www.kompas.id/baca/english/2023/12/25/en-iran-umumkan-tujuh-persenjataan-baru?open_from=English_Page" target="_blank">印度洋油轮遇袭事件</a>关系进一步紧张。上周末，在印度洋航行的 CHEM PLUTO 号化学油轮被一架无人机击中。美国国防部称该无人机来自伊朗。这是 10 月 7 日巴以冲突升级以来美国首次公开指责伊朗直接袭击民用船只。伊朗外长阿卜杜拉希扬予以否认。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170350446312822100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>CHEM PLUTO 号化学油轮为日本 Rio Brillante 公司所有，由荷兰 Ace-Quantum Chemical Tankers 运营，遇袭时悬挂着利比里亚国旗。《华尔街日报》称以色列富豪伊丹·奥弗（Idan Ofer）与管理 CHEM PLUTO 号的荷兰公司有联系。</p><p>奥弗是量子太平洋集团（Quantum Pacific Group）和以色列最大的控股集团 Israel Corporation 的负责人，同时也是新加坡东太平洋航运公司和以色列知名航运公司 ZIM 的幕后大股东，有以色列船王之称。</p><p>事实上，这已经不是第一次与奥弗有联系的船只在印度洋遇袭了。在<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/25/an-israeli-owned-ship-was-targeted-in-suspected-iranian-attack-in-indian-ocean-us-official-says.html" target="_blank">11 月 24 日</a>凌晨，新加坡东太平洋航运公司所有的 Symi 号集装箱轮船就在印度洋遇袭。当时，一名美国国防官员透露该无人机疑似归伊朗伊斯兰革命衞队所有。</p><p>此外，美国和伊朗还对伊朗是否参与也门胡塞武装红海袭击一事争议不休。过去一个月，胡塞武装对经过红海的十余艘商船发动了<a href="https://edition.cnn.com/2023/12/23/politics/iranian-attack-drone-houthis-red-sea/index.html" target="_blank">100 多次袭击</a>，涉及 35 个国家。</p><p>上周末，美国政府指责伊朗参与了胡塞武装在红海的袭击行动，导致全球航运业受到严重影响。阿卜杜拉希扬予以否认，表示美国的指控毫无根据，这是胡塞武装为支持巴勒斯坦方面做出的决定。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170350522027345100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2023 年 12 月 20 日，也门阿姆兰，数千名完成军事训练的胡塞武装毕业生。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>美国国防部长奥斯汀 12 月 18 日访问以色列时对伊朗发出警告，要求伊朗立刻停止对胡塞武装的支持。同日，奥斯汀宣布发起名为「繁荣衞士行动」的联合护航行动，以确保红海、曼德海峡和亚丁湾的海上交通安全，已经有 20 多个国家签字参与。</p><p>为回应美国发起的行动，伊朗于 12 月 21 日组建<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iran-threatens-mediterranean-closure-over-gaza-without-saying-how-2023-12-23/" target="_blank">巴斯基海军部队</a>。该部队将在阿拉伯海水域到东非坦桑尼亚海岸执行任务，旨在保护伊朗海上石油和天然气设备的安全。该部队拥有 5.5 万名士兵，3.3 万艘海军舰艇，舰艇上还配备有人工智能远程导弹。</p><p>上周末，阿卜杜拉希扬在伊朗举行的新闻发布会上表示，美国发起的联合护航行动无助于改善加沙局势、有扩大冲突范围的可能，与其建立一个无用的护航联盟，美国应该停止支持以色列，并要求以色列停止在加沙继续开展军事行动。</p><p>巴以冲突升级以来，伊朗多次谴责以色列在加沙地带的军事活动。伊斯兰革命衞队指挥官穆罕默德·礼萨·纳克迪上周末表示，如果美国继续纵容以色列袭击加沙，伊朗将会封锁地中海、直布罗陀海峡和其他水道。</p><p>如果直布罗陀海峡和地中海受到影响，欧洲部分国家必须采取陆运加海运的方式与外界往来，这将大大增加运输成本。</p><p>然而事实是伊朗自身并没有直接通往地中海的线路，地中海地区唯一得到伊朗支持的组织是黎巴嫩真主党和敍利亚民兵。这两个国家都位于地中海东岸。目前还不清楚伊朗会通过何种手段封锁地中海。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170350504459881400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：谷歌地图</figcaption></figure><p>另据半岛电视台<a href="https://chinese.aljazeera.net/palestine-israel-conflict/2023/12/23/%E5%9C%A8%E4%BC%8A%E6%9C%97%E6%8A%93%E7%B4%A7%E5%85%AC%E5%BC%80%E5%85%B6%E6%88%98%E7%95%A5%E6%AD%A6%E5%99%A8%E7%9A%84%E8%83%8C%E5%90%8E%E6%9C%89%E5%93%AA%E4%BA%9B%E5%8E%9F%E5%9B%A0" target="_blank">消息</a>，过去两个月，伊朗还公开了大批军事装备，其中包括「法塔赫-2」高超音速导弹、配备马吉德热导弹的「卡拉尔」无人机、两个升级版的 9D 反导系统、新型 T-72 坦克和沙赫德-147 型无人机。</p><p>近年来，伊朗通过改装从西方国家缴获的武器开发了各类导弹和无人机。伊朗军工企业擅长改装武器。</p><p>伊朗政治研究员摩萨台·波尔表示伊朗最近两个月大量显示其军事实力的行为与巴以冲突的持续升级密不可分，他认为伊朗此举一是表明对盟友的支持，希望能与友好组织和国家一同对巴勒斯坦提供帮助；二是警示以色列及其盟友，希望他们停止对加沙地带的袭击。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 14:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589725.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589725.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政府机构被冲击，塞尔维亚发生了啥？碍于不愿放弃科索沃主权以及西方眼中过于支持中俄的立场等分歧，武契奇政府难以融入欧盟主流，并被西方不断施压。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>想要在大国间保持平衡的塞尔维亚再次处于西方批评的暴风眼。</p><p>自上周议会和地方选举结果出炉以来，塞尔维亚总统武契奇就不断面临抗议。12 月 24 日平安夜，抗议终于演变成暴力骚乱。</p><p>当晚，数百名抗议者试图冲进首都贝尔格莱德议会大楼，在暴力打砸窗户后，被防暴警察用催泪瓦斯和胡椒喷雾击退。</p><p>互联网上流传的照片看起来冲突元素十足。反对派指责警察「过度使用武力」，塞尔维亚当局予以否认。截至发稿，30 多人被拘留，两名警察受伤。</p><p>骚乱之后不久，武契奇发表电视讲话称，「有确凿证据」显示活动是在外国协助下提前策划的，试图破坏国家稳定的「暴徒」不会成功。他认为抗议不是一场革命活动，而是对塞尔维亚国家机构的一次未遂暴力接管。反对派领导人则将 24 日的抗议演变成暴力事件<a href="https://www.wionews.com/world/serbia-riot-police-use-excessive-force-to-repel-protestors-alleging-election-fraud-673234" target="_blank">归咎于「</a>特工挑衅者」的挑动。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170350558783676800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>25 日，俄罗斯外交部发言人玛丽亚·扎哈罗娃<a href="https://www.themoscowtimes.com/2023/12/25/russia-says-west-trying-to-destabilize-serbia-a83554" target="_blank">指责西方</a>国家煽动塞尔维亚紧张局势，「西方集体企图破坏该国局势的稳定是显而易见的。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170350583349186900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>24 日，抗议者在贝尔格莱德议会大楼前聚集。图源：视觉中国</figcaption></figure><p>这一系列抗议由反对派联盟「塞尔维亚反对暴力」以及一个学生倡议组织主导。过去几天，他们一直在抗议选举结果。以「战斗」名义聚集的学生代表迪米特里耶·迪米奇 24 日表示，如果武契奇不同意取消选举并审查报道提及的选举违规行为，他们将再次封锁首都抗议。</p><p>除了上街抗议，一些反对派人士也进行了静坐绝食活动。塞尔维亚反对派领导人之一特皮克（Marinika Tepic）自 18 日以来一直在议会大楼内绝食。23 日以来，她开始接受静脉注射，但继续拒绝进食。24 日，她对法新社<a href="https://www.france24.com/en/live-news/20231224-serbia-opposition-mp-vows-to-keep-up-hunger-strike" target="_blank">表示无意</a>放弃绝食，将坚持到「虚假选举」被废除。</p><p>对于反对派的绝食抗议，武契奇在 24 日的讲话中呼吁不要采取这种方式。「除了这种抗议方式，他们可以采用其他方式，比如每天都组织抗议活动，我已经习惯了抗议。但绝食除了危及自身健康之外，不会为他们带来任何东西。」武契奇说。</p><p>据塞尔维亚选举机构公布的初步结果，在上周的选举中，武契奇领导的执政党「塞尔维亚前进党」(SNS）赢得近 47% 的选票，以议会多数席位重新掌权。而中左翼反对派联盟「塞尔维亚反对暴力」获得了 23.56% 的选票，其次是塞尔维亚社会党，获得 6.56% 的选票。</p><p>反对党联盟拒绝接受结果，要求重新投票。他们同时认为选举存在买票等操纵行为，尤其是在贝尔格莱德，有报道称那里有被招募的非本国居民投票的情况。武契奇拒绝了重新投票呼吁，并将上述指控斥为「公然的谎言」。</p><p>反对派联盟领导人还致信欧盟，呼吁后者拒绝选举结果并启动调查。</p><p>关于选举违规指控，西方媒体广泛引用「欧安组织」（欧洲安全与合作组织）旗下民主制度和人权办公室（ODIHR）的<a href="https://www.osce.org/files/f/documents/6/8/560650_0.pdf" target="_blank">一份报告</a>。该报告称，塞尔维亚议会选举「存在许多程序缺陷，包括投票和计票期间保障措施的不一致、过度拥挤的情况频繁发生、投票保密性遭到破坏以及大量集体投票的情况」。</p><p>欧安组织脱胎于「欧安会」（欧洲安全和合作会议），后者是冷战期间的一种政府间外交会议。即便已不再具有政府间约束力，但是欧安组织在人权方面的标准和结论，在欧盟吸纳新成员方面具有一定的参考性，实质上起着某种「看门人」的作用。</p><p>据<a href="https://www.osce.org/who-we-are" target="_blank">其官网</a>，欧安组织目前有 57 个成员国，包括了所有欧洲国家，以及美国、加拿大等，是全球最大的区域安全组织。它的使命是通过关于共同价值观的政治对话和旨在产生持久影响的实际工作，致力于为十亿多人实现稳定、和平与民主。</p><p>对于上述指控，欧盟层面迄今的回应是塞尔维亚选举进程「需要切实改进和进一步改革」。而美国则呼吁塞尔维亚解决选举监督员的「担忧」。欧盟火车头之一德国称这样的指控对于一个希望加入欧盟的候选国来说是「不可接受的」。</p><p>武契奇政府寻求大国间的平衡政策，既想保持和中俄的紧密关系，又想要加入欧盟。但碍于不愿放弃科索沃主权以及西方眼中过于支持中俄的立场等分歧，武契奇政府难以融入欧盟主流，并被西方不断施压。</p><p>几个月来，武契奇的日子一直不太好过。5 月份，他就面对一场几乎失控的反政府抗议。最初抗议活动仅针对连发的造成数十人死亡的大规模枪击事件，后来演变成一场广泛的反政府运动，抗议诉求还针对通胀上升和腐败等社会问题。重压之下，武契奇在 11 月初宣布解散议会，以及在 12 月 17 日举行提前选举，但最终也没有过上一个安稳的平安夜。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 13:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589768.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589768.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一个月连发两起事故致 23 人遇难，国务院安委会约谈黑龙江省政府国务院安委会要求，黑龙江省要深刻吸取近期事故教训，切实采取果断措施，进一步压实安全生产属地责...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 25 日，据应急管理部网站消息，针对黑龙江省近期接连发生两起煤矿事故造成 23 人遇难，根据国务院安委会《安全生产约谈实施办法（试行）》有关规定，国务院安委会办公室约谈黑龙江省人民政府。</p><p>11 月 28 日 14 时 40 分，双鸭山矿业公司所属双阳煤矿发生事故，初步判断为冲击地压所致，事故造成 11 人遇难。12 月 20 日 15 时 50 分，鸡西市恒山区坤源煤矿发生一起斜井跑车事故，造成 12 人遇难，13 人受伤。</p><p>约谈指出，今年以来，黑龙江省安全生产形势异常严峻复杂，已发生 3 起重大事故、17 起较大事故。尤其是 11 月底以来，接连发生双鸭山市双阳煤矿「11·28」瓦斯爆炸、鸡西市坤源煤矿「12·20」跑车两起重大事故，分别造成 11 人、12 人遇难，且存在瞒报谎报问题。「暴露出地方教训吸取不深刻、斗争精神不足，企业法制意识淡薄、瞒报谎报事故屡禁不止，以及安全许可层层失守、监管执法「宽松软虚」、隐患排查浮于表面等形式主义问题突出。」国务院安委会指出。</p><p>国务院安委会要求，黑龙江省要深刻吸取近期事故教训，切实采取果断措施，进一步压实安全生产属地责任，尽快扭转黑龙江省重大事故多发频发的被动局面。</p><p>约谈强调，黑龙江省要切实担负起统筹发展和安全的重大政治责任，督促属地各部门和各类企业全力抓好安全生产责任措施落实，坚决遏制重特大事故，稳控全省安全生产形势。要迅速在全省范围内开展全覆盖的煤矿安全生产警示教育活动，强力推进矿山行业安全整治。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170350084275683300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>国务院安委会要求，黑龙江省要保持打非治违高压态势，处理好保供和安全的关系，严厉打击隐蔽工作面、超层越界等严重违法行为，健全不敢瞒、不能瞒的机制措施。全面复核安全许可和安全标准化，对近三年通过的安全生产许可、安全生产标准化考核、复工复产验收逐矿复核「过筛子」。强化监管执法责任倒查，加强安全监管执法队伍整顿，抓紧研究出台责任倒查机制。</p><p>约谈强调，黑龙江省要结合实际，举一反三，全面抓好岁末年初安全生产和防灾减灾救灾工作。危化领域要加强化工装置、油气罐区、危化品运输车安全监管，建筑领域要组织专业力量对各类大跨度结构建筑开展全面排查，烟花爆竹领域要加强生产、运输、储存、燃放等各环节安全风险管控，消防领域要强化重点场所监管，严防火灾事故，交通领域要提前采取疏导分流措施防范应对恶劣天气，同时加强铁路客船渔船等安全检查，严防各类事故发生。此外，要强化极限思维，高度关注低温雨雪叠加对交通运输、电力、城市运行、农业畜牧业等领域的影响，强化重点领域和薄弱环节隐患排查，确保群众正常生产生活秩序。</p><p>此前据国家矿山安全监察局网站 12 月 18 日消息，针对双鸭山市双阳煤矿「11·28」重大瓦斯爆炸事故，国务院安委会对该起重大事故查处实行挂牌督办。12 月 25 日，根据《重大事故查处挂牌督办办法》，国务院安委会决定对坤源煤矿「12·20」重大运输事故查处挂牌督办。</p><p>界面新闻注意到，就在坤源煤矿事故发生前一个月，黑龙江省煤炭生产安全管理局行政审批处还曾前往坤源煤矿，开展煤矿建设项目安全设施竣工验收监督核查。黑龙江省煤炭生产安全管理局在该煤矿分析近期全国安全事故原因，吸取事故教训，督促其加强风险隐患排查，做好年终岁末安全生产各项工作。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 11:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589415.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589415.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜甘肃积石山县中小学有序复课，山西阳高法院宣判「订婚强奸案」今天有哪些地方新闻值得关注？江苏宜兴一社区禁养家禽否则取消养老金？已责令撤销；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【甘肃】积石山县中小学有序复课，152 个帐篷小学全部开课</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 25 日，甘肃省积石山县中小学有序复课，积石山县 152 个帐篷小学全部开课。1136 名教师下沉安置点开展教学活动。早上 8:30，在大河家镇集中安置点的帐篷小学前面，41 名学生和 10 名老师共同举行了简单而隆重的升旗仪式。其他的帐篷学校也会根据各自情况，举行升旗仪式。根据安排，从今天开始，积石山县初中学校将以班为单位开展线上教学，小学高年级，在有条件开学的学校进行线上教学，没有条件的学校，老师们将在帐篷学校里开展教学。而低年级的学生，将在帐篷学校里开展教学活动；幼儿园本学期不复课。</p><h3>【江苏】宜兴一社区禁养家禽否则取消养老金？已责令撤销</h3><p>近日，网传江苏宜兴市屺亭街道三阳社区居委会发布整改通知书称，发现某住户复养家禽家畜，要求其限期整改，否则将取消村级养老金以及社区其他一切福利。据宜兴市政府官网消息，屺亭街道办事处通报，12 月 25 日上午，屺亭街道发现网传一则《三阳社区积分考核整改通知书》。街道高度重视，立即组织调查核实。经调查，该通知书是三阳社区发出，相关通知内容尚未执行。对此，屺亭街道责令三阳社区立即撤销通知书、废止积分考核办法，对社区相关责任人进行调查处理。同时，屺亭街道将举一反三，对其他所属村（社区）进行全面排查，坚决杜绝类似情况发生。</p><h3>【山西】阳高法院通报「订婚强奸案」：「骗婚」系不实消息</h3><p>据山西省「阳高县融媒体中心」消息，12 月 25 日，阳高县人民法院依法公开宣判一起强奸案，被告人席某某因犯强奸罪，一审被判处有期徒刑三年。经法院审理查明，2023 年 1 月 30 日，被告人席某某与被害人经当地某婚介所介绍认识。5 月 1 日双方订立婚约。5 月 2 日下午，在阳高县某小区的房屋内，被告人不顾被害人的反抗，强行与被害人发生了性关系。被害人于当晚打电话报警。一审法院依法判处被告人有期徒刑三年。经相关部门查证，被告人与被害人未在民政部门登记结婚。双方的订婚行为属于民间习俗，不是法定登记结婚。此前网络传播的「骗婚」「以告强奸进行敲诈」「订婚发生关系后第 4 天，女孩控告强奸」「双方当事人为同居关系」「被害人有过婚姻史」「被害人给婚介所三万元介绍费」等传言，均系不实信息。请大家共同维护良好网络环境，尊重个人隐私，维护公民合法权益。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170349729499674900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【北京】银行协助冻结，法院首次强制划拨数字人民币余额</h3><p>据「京法网事」微信公众号消息，近日，北京东城法院首次强制划拨被执行人名下数字人民币钱包余额，既保障了当事人的胜诉权益，又为今后强制执行数字人民币钱包余额这种新型财产积累了经验。申请执行人某合伙企业与被执行人丁某合同纠纷一案，北京东城法院依法判决丁某支付投资款 500 万余元及相应的投资收益。判决生效后丁某未按期履行支付义务，申请执行人某合伙企业向北京东城法院申请强制执行。法院经调查发现，被执行人丁某在中国建设银行开通有数字人民币钱包且钱包内有部分余额。北京东城法院依法要求中国建设银行某网点协助对被执行人丁某名下数字人民币钱包余额进行冻结、划拨，该银行网点予以协助冻结，但表示现有系统无法进行数字人民币划拨操作。为实现申请执行人的合法权益，经联系相关部门，最终在主管机关、总行、分行的沟通协调下，该银行完成系统升级并顺利将被执行人丁某名下数字人民币钱包余额划拨至法院账户。</p><h3>【浙江】研究生制售色情出版物 10 万余本被抓，涉案千万余元</h3><p>据@央视网，消息，近日，浙江省台州临海警方接到多位家长投诉，称发现自家孩子在家里甚至是课堂上偷偷阅读色情漫画、小说。警方对线索排摸后发现，该案的主要犯罪嫌疑人钱某是一名在职研究生。她联系一些写手，让他们制作色情小说和漫画，她再将这些作品进行推广。随着写手越来越多，钱某专门组建了「某梗工作室」微信群，甚至在圈内的影响变得越来越大，还收获了追随者。在掌握犯罪团伙相关证据以后，警方成功将钱某等 10 名犯罪嫌疑人抓获，查获实体及电子非法出版物数量 10 万余本，涉案金额 1000 万余元。</p><h3>【河南】三门峡一酒店吊顶发生坍塌，一家医院收治 8 名伤者</h3><p>据极目新闻报道，12 月 25 日上午，河南省三门峡市陕州区一酒店疑似发生吊顶坍塌事故。网络视频显示，一家酒店的宴会大厅内灰尘弥漫，人群惊慌失措，酒店门口驶来消防救援车、警车和救护车。视频发布者称，12 月 25 日上午 10 时许，她在河南三门峡陕州区陕州大道一家酒店参加婚宴时，酒店的吊顶突然坍塌下来，她吓得撒腿就跑，现场有几人受伤，被送往医院治疗。三门峡市陕州区应急管理局工作人员介绍，该事件中有人员受伤，伤者已被送往医院救治，事故原因正在调查中。记者了解到，8 名伤者已在一家医院接受治疗。</p><h3>【山东】招徕孕妇弄虚作假骗取千万生育津贴，20 余人获刑</h3><p>据检察日报报道，同为 90 后的王某、车某、张某是大学同学。三人想共同创业，由王某联系亲戚、朋友注册成立公司，并在公司里缴纳一个月的高额社保。车某、张某则负责通过朋友圈发广告，并找代缴社保的公司及孕婴店合作，由中介介绍产妇来办理高额生育津贴，领取津贴后，扣除应领取的金额，首先由孕妇拿走一半，另外的一半由王某的公司与中介平分。在中介的参与下，2020 年 4 月至 2021 年 9 月，王某等人通过虚构劳动关系，做大津贴领取基数的方式，先后为 257 名产妇办理了领取生育津贴的业务，骗取国家生育津贴约 980 万元。案发后，经检察机关依法审查起诉，王某、车某、张某以及相关中介等 20 余人因涉嫌诈骗罪被先后提起公诉。近日，经山东省青岛市黄岛区检察院提起公诉，法院以诈骗罪判处主犯王某有期徒刑十年六个月，并处罚金 50 万元，其他被告人被分别判处有期徒刑四年六个月至六个月，缓刑一年不等刑罚，各并处罚金 10 万元至 3000 元不等。</p><h3>【上海】涉案 2.4 亿，警方破获非法 APP 引流实施高利放贷案</h3><p>据上海经侦 ECID 微信公众号消息，近期，上海市公安局经侦总队牵头普陀、浦东等 5 家公安分局，成功侦破利用非法 APP 引流实施高利放贷系列案，抓获犯罪嫌疑人 67 名，取缔非法网贷 APP 十余个，涉案金额达 2.4 亿余元。经查，以犯罪嫌疑人杨某等人为首的 6 个团伙私自开发、运营 10 个非法网贷 APP，并伙同以犯罪嫌疑人郑某等人为首的非法引流黑产团伙，通过短信群发、线上广告投放等方式，为非法网贷 APP 引流客户。嗣后，上述 6 个犯罪团伙利用非法网贷 APP，分别与张某等 8000 余名不特定借款人签订 5 至 7 天的线上短期小额借款合同，在扣除合同借款金额 25% 至 35% 的「砍头息」后向借款人放款。在部分借款人未能按期还款的情况下，杨某等 6 个团伙通过 APP 预设强制共享手机通讯录的程序，非法获取借款人通讯录信息，并通过电话短信威胁或侮辱、对其亲友同步短信轰炸、向互联网曝光通讯录等「软暴力」手段进行非法催收。目前，该案 12 名主要犯罪嫌疑人已因涉嫌非法经营罪、侵犯公民个人信息罪被依法移送检察机关审查起诉，其余犯罪嫌疑人已被依法采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589104.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589104.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】粮食主产区利益省际间如何补偿？测算贡献度是操作难点粮食安全保障法草案三审稿规定，国家健全粮食生产者收益保障机制，以健全市场机制为目标完善农业支...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>健全粮食主产区利益补偿机制，将成为未来一段时间我国构建粮食安全一项重要工作。2023 年 12 月 19 日至 20 日，中央农村工作会议在北京召开。会议强调，探索建立粮食产销区省际横向利益补偿机制。此前，12 月 11 日至 12 日召开的中央经济工作会议上也曾提到，「探索建立粮食产销区省际横向利益补偿机制」。</span></span></p><p><span><span>「和过去的政策相比，此次提法有新意，也有一定延续性，更加明确了粮食主销区对主产区进行利益补偿的责任机制，释放了此类补偿机制要进一步‘落地’的信号。」南京财经大学粮食和物资学院、粮食经济研究院副教授钱龙向界面新闻表示。</span></span></p><p><span><span>实际上，早在 2008 年 11 月，国家发改委发布的《国家粮食安全中长期规划纲要（2008 年-2020 年）》曾提到，加强对粮食产销衔接的支持，建立健全粮食主销区对主产区利益补偿机制，支持主产区发展粮食生产。</span></span></p><p><span><span>2018 年 11 月，党中央和国务院发布的《关于建立更加有效的区域协调发展新机制意见》也提到，建立粮食主产区与主销区之间利益补偿机制，研究制定粮食主产区与主销区开展产销合作的具体办法，鼓励粮食主销区通过在主产区建设加工园区、建立优质商品粮基地和建立产销区储备合作机制以及提供资金、人才、技术服务支持等方式开展产销协作。</span></span></p><p><span><span>我国粮食产量已连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。12 月 11 日，国家统计局发布《关于 2023 年粮食产量数据的公告》显示，全国粮食总产量为 69541 万吨（13908 亿斤），比 2022 年增加 888 万吨（178 亿斤），增长 1.3%。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231225/170349564317804500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「虽然 2023 年我国粮食产量再创新高，但是粮食主产区与主销区经济发展差距的问题仍然突出。」钱龙表示，这也是此类举措再次被提及的深层次背景。</span></span></p><p><span><span>根据国家统计局数据，2023 年河北、内蒙古、吉林、黑龙江、辽宁、江苏等 13 个主产区粮食产量合计达 54171 万吨，占全国粮食总产量的 77.9%；北京、天津、上海、浙江、福建等 7 个主销区粮食产量合计 2987.4 万吨，仅占全国粮食总产量的 4.3%，这些地区需要大量调入主产区粮食来满足稳定供给。</span></span></p><p><span><span>与此相对，主产区省份往往面临「粮财倒挂」「高产穷县」的困境，与广东、福建、浙江等经济发达的主销区省份的经济差距越来越大，由此也影响了主产区的农民种粮积极性。</span></span></p><p><span><span>近年来，对于粮食主产区进行利益补偿大多是国家以财政转移支付为主的纵向补偿机制，通过加大对主产区财政转移支付力度，增加产粮大县奖励资金规模等方式来提升主产区的种粮积极性，保障粮食安全。</span></span></p><p><span><span>此前，党的二十大报告进一步明确把健全主产区利益补偿机制作为全方位夯实粮食安全根基的重要方针；2022 年中央农村工作会议也强调，要健全种粮农民收益保障机制，健全主产区利益补偿机制；2023 年中央一号文件提出，要健全主产区利益补偿机制，增加产粮大县奖励资金规模。</span></span></p><p><span><span>「单单依靠中央对地方的纵向转移支付，不能从根本上改变主产区或者产粮大县面临的‘粮财倒挂’‘高产穷县’困境。而建立产销区省际横向利益补偿机制，可以在一定程度上与中央财政对主产区的纵向利益补偿机制形成有效补充，进一步缩小产销区经济发展差距，实现产销区共同富裕。」钱龙表示。</span></span></p><p><span><span>钱龙称，相对中央对地方的纵向转移支付，明确省际间的横向利益的补偿标准较为困难，「这也是前期纵向利益补偿机制为何比产销区之间的横向利益补偿机制推进快的原因。」</span></span></p><p><span><span>农业农村部农研中心研究员张照新在接受澎湃新闻采访时也表示，这种建立产销区省际利益补偿机制的设想在新世纪之初就被提出过，因为考虑粮食市场交易的大环境下，省际之间的粮食购进、外销数据核实困难，加上对各省利益触动太大而未能成为政策。</span></span></p><p><span><span>钱龙表示，作为中央农村工作会议和中央经济工作会议提及的重大工作部署，目前这项举措还处于探索阶段，主要操作难点在于难以测算不同主产区对某一个主销区粮食安全的贡献度，「只有先确定贡献度，才能推进下一步的补偿额度。」钱龙说。</span></span></p><p><span><span>对此，钱龙表示，主销区省份可以根据现有的粮食流通渠道，梳理调入该省的粮食数据，以各主产省的粮食调入量划分贡献比例。「主销区省份可探索建立省级专项粮食安全补偿基金，综合本地的经济发展水平、财政实力，按照粮食调入贡献比例合理去确定补偿标准。」钱龙说。张照新表示，也可以引入市场机制，构建省际粮食调进调出指标交易的市场化平台，由各省自发进行磋商交易。</span></span></p><p><span><span>「未来，还需进一步明确补偿机制，将该项措施制度化，为产销区该如何建立横向利益机制提供制度性准则。」钱龙表示。</span></span></p><p><span><span>2023 年 3 月，全国政协委员，吉林省政协副主席郭乃硕在《完善粮食主产区利益补偿机制》一文中表示，在国家层面应统筹安排、引导主销区主动参与主产区粮食生产基地、仓储设施、加工园区、网络营销、物流运输的建设，变以前的「供需合作」为「供应链合作」，加快形成多元化、规模化、现代化的粮食产销合作新局面。</span></span></p><p><span><span>中国农业大学国家农业市场研究中心研究员刘乃郗近期在《中国扶贫》杂志发文介绍，近三年，我国部分省份已经开展了一些省内和省际粮食利益补偿探索，通过产销连接、合作投资、定向帮扶等方式，对粮食生产给予补偿支持。未来还可以扩大粮食碳汇交易和生态补偿试点，带动主销区到主产区开展农业社会化服务等市场化探索，在加快实现粮食产区利益补偿的前提下，真正把粮食产业建成现代化大产业。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，提交全国人大常委会进行三审的粮食安全保障法草案也提到了相关措施。据新华社消息，草案三审稿规定，国家健全粮食生产者收益保障机制，以健全市场机制为目标完善农业支持保护制度和粮食价格形成机制，促进农业增效、粮食生产者增收，保护粮食生产者的种粮积极性。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 10:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589116.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589116.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 多件法律草案今提请全国人大常委会审议；吉林「浮桥案」再审 2 人维持原判国家发改委：研究进一步取消或放宽对港澳投资者的资质要求、持股比例、行业准...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>多件法律草案今提请全国人大常委会审议</h3><p>据央视新闻，十四届全国人大常委会第七次会议今天上午（25 日）在北京开幕。<a href="https://m.jiemian.com/article/10585571.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家发改委：研究进一步取消或放宽对港澳投资者的资质要求、持股比例、行业准入等限制</h3><p>据国家发改委 12 月 25 日消息，国家发改委发布《粤港澳大湾区国际一流营商环境建设三年行动计划》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10588191.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部、应急管理部再次预拨 4 亿元中央自然灾害救灾资金，支持甘肃、青海抗震救灾工作</h3><p>据央视新闻，今天（12 月 25 日），财政部、应急管理部再次预拨 4 亿元中央自然灾害救灾资金，支持甘肃、青海抗震救灾，重点用于受灾群众应急救助、过渡期转移安置、遇难人员抚恤、倒损住房恢复重建等工作，确保受灾群众生活得到妥善安置，有地方住、有热饭吃、不挨冻，尽快恢复灾区生产生活秩序。<a href="https://m.jiemian.com/article/10588228.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国务院安委会对黑龙江鸡西坤源煤矿「12·20」重大运输事故查处实行挂牌督办</h3><p>据央视新闻，12 月 25 日，针对黑龙江省近期接连发生双鸭山市双阳煤矿「11·28」重大瓦斯爆炸事故和鸡西市坤源煤矿「12·20」重大运输事故，根据国务院安委会《安全生产约谈实施办法（试行）》有关规定，国务院安委会办公室约谈黑龙江省人民政府。<a href="https://m.jiemian.com/article/10588939.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>吉林「浮桥案」再审 2 人维持原判：多次强拿硬要他人财物</h3><p>此前引发广泛关注的吉林「浮桥案」迎来再审宣判。据吉林省白城市中级人民法院消息，2023 年 12 月 25 日，白城市院对黄德义等 18 人寻衅滋事再审一案进行公开宣判，其中，依法维持对黄德义、何树春的定罪量刑。<a href="https://m.jiemian.com/article/10587807.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>vivo 印度分公司员工被执法当局逮捕，外交部回应</h3><p>中国外交部发言人毛宁表示，中国政府坚定支持中国企业维护自身的合法权益，我们敦促印方充分认识中印经贸合作互利共赢的本质，为中国企业在印度投资经营提供公平、公正、透明、非歧视的营商环境。中国驻印度使领馆将继续依法依规为所涉中国公民提供领事保护与协助。<a href="https://m.jiemian.com/article/10587922.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>马士基重启红海运输之际，地中海航道暗流涌动</h3><p>由于也门胡塞武装在红海的袭击，马士基、赫伯罗特公司、达飞海运、地中海航运等国际航运巨头在 12 月中旬宣布暂停红海运输。亚欧等航线运输市场运价大幅上涨。<a href="https://m.jiemian.com/article/10588177.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 10:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10589250.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10589250.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马士基重启红海运输之际，地中海航道暗流涌动亲伊朗武装位于地中海东端，直布罗陀海峡则位于地中海最西端。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>由于也门胡塞武装在红海的袭击，马士基、赫伯罗特公司、达飞海运、地中海航运等国际航运巨头在 12 月中旬宣布暂停红海运输。亚欧等航线运输市场运价大幅上涨。</p><p>美国随后宣布组建多国护航联盟，将协助商船应对胡塞武装袭击威胁。但直到目前，护航联盟尚未公布具体行动方案和交战规则。</p><p>12 月 24 日，全球第二大航运公司马士基表示了对护航联盟的信心，宣布该公司将恢复红海运输。</p><p>就在马士基发声明前一天，胡塞武装继续在红海行动，一艘悬挂印度国旗的油轮被导弹击中。</p><p>伊朗伊斯兰革命衞队官员还警告，如果以色列在加沙的袭击继续，地中海、直布罗陀海峡等其他航道也将被封锁。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170349116275339600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170349121511767800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：马士基</figcaption></figure><p>马士基 24 日发布的<a href="https://www.maersk.com/news/articles/2023/12/15/maersk-operations-through-red-sea-gulf-of-aden" target="_blank">客户通知</a>指出，截至当天，该公司收到确认信息显示美国领导的多国护航联盟已经组建完成，护航力量已派遣。鉴于此，公司准备恢复红海东西向的通航。</p><p>目前马士基正在制定计划，以便第一批货船在可操作的前提下尽快恢复红海通航，计划详情将于未来几天公布。</p><p>该公司同时强调，目前红海通航的风险并未消除。在必要情况下为确保船员安全，马士基将重新评估安全风险再次更改航线。红海运输暂停后，马士基旗下船只改道南非好望角，运输时间延长，成本也随之上升。</p><p>据上海航运交易所数据，上<span><span><span><span>周亚</span></span></span></span>欧等航线运输市场运价大幅上涨，带动综合指数走高。12 月 22 日，上海航运交易所发布的上海出口集装箱综合运价指数为 1254.99 点，较上期上涨 14.8%。</p><p>上周四，美国国防部证实红海护航联盟共有 20 名成员。此前公布的名单仅 10 国，另外 10 国没有公开身份。不愿被国民视为维护以色列利益，联盟中的大部分阿拉伯国家选择隐藏身份。</p><p>红海护航联盟将对胡塞武装采取何种程度的行动目前还是未知数。欧洲官员此前称联盟成员将负责击落胡塞武装向红海商船发射的导弹和无人机，并非主动打击胡塞武装。</p><p>还有美军官员表示，由于通过红海的商船数量庞大，护航联盟无法护送所有商船，更可能是在「能带来最大安全效益」的地段巡逻。</p><p>面对即将展开行动的护航联盟，胡塞武装并没有软化立场。</p><p>就在马士基发通知前一天，<a href="https://twitter.com/CENTCOM/status/1738719550122975698" target="_blank">美国中央司令部</a>指责胡塞武装在红海对两艘商船发动袭击。一艘悬挂挪威国旗的油轮躲过袭击，另一艘悬挂印度国旗的油轮则被导弹击中受损，船上没有人员伤亡。当天，美军「拉布恩」号驱逐舰还击落了四架无人机。</p><p>哈马斯、黎巴嫩真主党以及胡塞武装都是伊朗支持的武装。拜登出任美国总统以来，美国与伊朗的紧张关系有所缓解。两国进行了换囚，美国还同意解冻伊朗在韩国的 60 亿美元资金。本轮巴以冲突以及胡塞武装在红海的行动让美伊关系再度恶化。</p><p><a href="https://www.nbcnews.com/politics/white-house/us-qatar-agree-not-release-iran-6-billion-prisoner-swap-rcna120135" target="_blank">美国官员透露</a>，本轮巴以冲突开始后，美国与卡塔尔同意暂时阻止伊朗动用被韩国解冻的 60 亿美元。根据美国与伊朗达成的协议，60 亿美元资金解冻后将从韩国转入卡塔尔的银行，伊朗需要在一系列严格监控下才能将这 60 亿美元用于人道主义用途。</p><p>胡塞武装对红海船只发起行动后，美国多次指责伊朗为胡塞武装提供支持。上周，<a href="https://www.cnn.com/2023/12/22/politics/us-intelligence-iran-houthi-rebels-attacks-red-sea/index.html" target="_blank">美国国家安全委员会发言人沃森</a>专门发声明，称情报信息显示伊朗「深度参与」策划胡塞武装的红海行动，为胡塞武装提供追踪船只的监控系统。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-23/iran-calls-intelligence-tying-it-to-red-sea-attacks-baseless?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">伊朗外长阿卜杜拉希扬</a>坚决否认美国的指控，重申胡塞武装是为支持加沙而自发采取的行动。</p><p>上周六，一艘与以色列有关的化学品运输船在阿拉伯海遭无人机袭击，船只遇袭后起火。目前船只按计划前往目的地印度接受检查，袭击没有造成人员伤亡。</p><p><a href="https://www.hindustantimes.com/india-news/drone-that-hit-ship-was-fired-from-iran-says-us-101703441433277.html" target="_blank">美国国防部指责伊朗</a>需对袭击负责。这也是本轮巴以冲突开始后，美国首次直接指责伊朗对商船发动袭击。伊朗尚未做出回应。</p><p>伊朗伊斯兰革命衞队的<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iran-threatens-mediterranean-closure-over-gaza-without-saying-how-2023-12-23/" target="_blank">协调指挥官纳科迪</a>（Mohammad Reza Naqdi）当天则警告，如果美国及其盟友继续在加沙「犯下罪行」，「他们将等来的是地中海、直布罗陀海峡和其他航道的关闭。」</p><p>纳科迪没有解释相关航道将如何被封锁，仅表示现在正在形成抵抗的新力量。伊朗远离地中海，在该地区也没有大规模海军部署。</p><p>地中海周边与伊朗有关的武装为黎巴嫩真主党和敍利亚的亲伊朗武装，但这些武装均位于地中海东端。直布罗陀海峡则位于地中海最西端，在摩洛哥和西班牙之间。西班牙是北约成员，摩洛哥则是北非的军事强国。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231225/170349147241844400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>伊朗外长阿卜杜拉希扬在上周末的讲话中指出，地区安全对伊朗至关重要，伊朗不寻求扩大巴以冲突。但他强调解决巴以冲突的重点不是在红海设立联盟，而是停止在加沙和约旦河西岸对平民的屠杀。</p><p>上周六，拜登与以色列总理内塔尼亚胡进行了长时间通话。对于此次通话，拜登明确他没有呼吁以色列停火。</p><p>目前加沙地带的死亡人数已经超过 2 万，大部分为女性和儿童。<a href="https://www.france24.com/en/middle-east/20231224-%F0%9F%94%B4-us-military-downs-drones-over-red-sea-amid-increasing-hostilities-in-the-key-shipping-lane" target="_blank">内塔尼亚胡</a>周日重申，以军将在加沙进一步推进直到对哈马斯取得「完全胜利」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 09:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10588177.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10588177.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜2022 年全国政府采购规模同比下降 3.9% 检察公益诉讼法正式启动立法程序今天有哪些部委新闻值得关注？统计局：全国棉花总产量 561.8 万吨，比 2022 年下降 6....]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>2022 年全国政府采购规模为 34993.1 亿元，同比下降 3.9%</h3><p>据财政部网站 12 月 25 日消息，财政部发布 2022 年全国政府采购简要情况显示，2022 年全国政府采购规模为 34993.1 亿元，较上年减少 1405.9 亿元，下降 3.9%，占全国财政支出和 GDP 的比重分别为 9.4% 和 2.9%。从结构来看，货物、工程、服务政府采购规模分别为 9027.5 亿元、15664.1 亿元和 10301.5 亿元，占全国政府采购规模比例为 25.8%、44.8% 和 29.4%。从组织形式来看，政府集中采购、部门集中采购、分散采购规模分别为 7676.8 亿元、2609.7 亿元和 24706.5 亿元，占全国政府采购规模的 21.9%、7.5% 和 70.6%。从采购方式来看，公开招标、邀请招标、竞争性谈判、竞争性磋商、询价、单一来源采购规模分别占全国政府采购规模的 77.2%、0.8%、2.2%、11.0%、0.9% 和 3.3%。</p><h3>统计局：全国棉花总产量 561.8 万吨，比 2022 年下降 6.1%</h3><p>据国家统计局网站 12 月 25 日消息，国家统计局发布《关于 2023 年棉花产量的公告》称，根据对全国 31 个省（区、市）的统计调查（新疆棉花播种面积通过遥感测量取得），2023 年全国棉花播种面积、单位面积产量和总产量分别如下：一、全国棉花播种面积 2788.1 千公顷（4182.2 万亩），比 2022 年减少 212.2 千公顷（318.3 万亩），下降 7.1%。二、全国棉花单位面积产量 2014.9 公斤/公顷（134.3 公斤/亩），比 2022 年增加 21.8 公斤/公顷（1.5 公斤/亩），增长 1.1%。三、全国棉花总产量 561.8 万吨，比 2022 年减少 36.2 万吨，下降 6.1%。</p><h3>自然资源部：衞星遥感监测不能直接作为行政处罚依据</h3><p>据自然资源部网站 12 月 25 日消息，近日，自然资源部印发通知，统筹规范耕地保护衞星遥感（简称：衞片）监测工作。通知提出，准确认识衞星遥感监测在耕地保护工作中的定位和作用。衞片监测是及时掌握耕地变化情况的辅助工具，是监测预警耕地不合理流出的技术手段，是快速发现违法违规占用耕地问题线索的辅助方法。各级自然资源主管部门既要充分认识衞片监测对加强耕地保护工作的重要支撑作用，发挥好技术优势，更要认识到衞片监测发现耕地变化情况，只是提供问题线索，不能直接作为作出行政处罚的依据，必须坚持实事求是，开展实地核查，依据事实和政策，客观作出耕地变化合法性判断。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170349275516237900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>文旅部提醒：元旦春节假期出游不前往未开发开放区域</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 12 月 25 日消息，2024 年元旦、春节假期即将来临，文化和旅游部提醒广大游客：冬季出游，避开低温、雨雪、冰冻等恶劣天气，做好防寒保暖。驾乘机动车出游时，途中全程系好安全带，必要时做好防滑等安全保护措施。不前往未开发开放、缺乏安全保障的区域。提前了解途经地、目的地天气、交通及旅游景区开放情况和门票预约措施，合理规划旅游线路和时间。尽量避开假期客流高峰引发的拥挤。严格遵守场所消防安全管理规定，遇突发、紧急情况听从现场工作人员引导和指挥。谨慎参与高空、高速、水上、潜水、探险等高风险项目，根据个人年龄、健康等状况量力而行。</p><h3>国家网信办公开曝光 5 起破坏营商网络环境典型案例</h3><p>据「网信中国」微信公众号 12 月 25 日消息，近期，国家网信办根据常态化开展优化营商网络环境工作安排，持续强化网上涉企信息内容管理，严肃查处一批侵犯企业、企业家合法权益的违法违规行为。国家网信办通报了 5 起典型案例。国家网信办相关部门负责人表示，将保持高压态势，持续整治各类涉企违法违规信息和行为，曝光典型案例，为企业健康发展营造良好营商网络环境。</p><h3>检察公益诉讼法正式启动立法程序，立法领导小组成立</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 25 日，最高人民检察院在江苏省召开中国法学会检察学研究会公益诉讼检察专业委员会成立大会。最高人民检察院副检察长张雪樵在会上介绍，12 月 20 日，全国人大监察和司法委员会正式启动了检察公益诉讼法的立法程序，成立了检察公益诉讼法立法领导小组，制定了检察公益诉讼法立法方案。张雪樵指出，这在中国的法治建设历史乃至世界的法治建设历史上都有着重要意义，检察公益诉讼法将是全世界范围内第一部检察机关的公益诉讼法。</p><h3>市监总局：3 种产品质量监督抽查实施细则公开征求意见</h3><p>据国家市场监管总局网站 12 月 25 日消息，国家市场监管总局依照《产品质量监督抽查管理暂行办法》，结合标准最新发布实施情况，制修订了无人机、电动汽车充电桩、过滤式消防自救呼吸器 3 种产品质量监督抽查实施细则，12 月 25 日起向社会公开征求意见。根据征求意见稿，无人机主要检验项目有：电子围栏、机体结构、整机跌落、感知和避让等。电动汽车充电桩主要检验项目有：充电连接控制时序、非正常条件下充电结束或停止、接触电流等。过滤式消防自救呼吸器主要检验项目有：材料阻燃性能、一氧化碳防护性能、连接强度等。反馈意见截止日期为 2024 年 1 月 5 日。</p><h3>市监总局发布陪伴型机器人等 3 类产品质量安全风险提示</h3><p>据央视新闻客户端报道，国家市场监管总局 12 月 25 日发布陪伴型机器人、电热保温板及类似器具、便携式储能电源（户外电源）产品质量安全风险提示。经综合分析评估，陪伴型机器人在产品功能及信息安全方面存在质量安全风险。在产品功能方面，未配置儿童危险行为检测、儿童和老人跌倒检测等功能，无法实现实时监控、远程看护等；在信息安全方面，发现产品密码安全性能低、修改时无需验证码等问题，存在泄露个人信息的风险。电热保温板及类似器具存在过载过热风险，可能造成烫伤；加热表面钢化玻璃机械强度不足，存在触电和划伤风险；绝缘材料阻燃性能不足，存在起火风险；对触及带电部件的防护、结构项目存在质量安全风险，可能引起触电和起火。便携式储能电源（户外电源）在输出能量方面存在未标注或虚标问题，在安全性能方面可能存在触电烫伤或起火风险等问题。</p><h3>4 部门联合发文：严禁公立医院举债购置大型医用设备</h3><p>据财政部网站 12 月 25 日消息，财政部等四部门制定了《关于进一步加强公立医院内部控制建设的指导意见》。《指导意见》提出，到 2025 年底，建立健全权责清晰、制衡有力、运行有效、监督到位的内部控制体系，强化财经纪律刚性约束，合理保证公立医院经济活动及相关业务活动合法合规、资产安全和使用有效、财务信息真实完整，有效防范舞弊和预防腐败，提高资源配置和使用效益。《指导意见》要求，强化资产管理，严格按规定程序配置各类设备资产，严禁举债购置大型医用设备，规范国有资产出租出借和处置行为，落实定期清查盘点制度。严格控制对外投资，明确对外投资的可行性评估与投资效益分析等相关内容。《指导意见》强调，加强基本建设项目管理，严禁公立医院举债建设和超标准装修，规范基本建设项目的全过程管理。加强多院区建设管理，严禁未批先办、未批先建，坚决杜绝无序扩张。</p><h3>两部门再次预拨 4 亿元资金支持甘肃青海抗震救灾工作</h3><p>据财政部网站 12 月 25 日消息，12 月 25 日，财政部、应急管理部再次预拨 4 亿元中央自然灾害救灾资金，支持甘肃、青海抗震救灾，重点用于受灾群众应急救助、过渡期转移安置、遇难人员抚恤、倒损住房恢复重建等工作，确保受灾群众生活得到妥善安置，有地方住、有热饭吃、不挨冻，尽快恢复灾区生产生活秩序。财政部要求两省财政厅抓紧将资金拨付灾区，切实加强资金监管，充分发挥资金效益，把保障人民群众生命财产安全放在第一位。此前，财政部已会同有关部门下达甘肃、青海两省地震灾害救灾补助资金 7 亿元，加上此次预拨的 4 亿元资金，共下达两省 11 亿元，其中甘肃 8.45 亿元、青海 2.55 亿元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10588349.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10588349.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉林「浮桥案」再审 2 人维持原判：多次强拿硬要他人财物法院认为，黄德义在共同犯罪中起主要作用，系主犯，原审判决对其量刑适当，应予维持。原审被告人何树春参...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>此前引发广泛关注的吉林「浮桥案」迎来再审宣判。据吉林省白城市中级人民法院消息，2023 年 12 月 25 日，白城市院对黄德义等 18 人寻衅滋事再审一案进行公开宣判，其中，依法维持对黄德义、何树春的定罪量刑。</p><p>其余被告人中，法院对黄嵩、黄强、黄德军、黄德友、刘彦辉免予刑事处罚；宣告黄永、黄刚、黄伟、刘艳杰、何淑云、佐清芝、武风清、龙丽、刘海波、李丽、边光无罪。</p><p>「浮桥案」主角黄德义原是当地一所小学的教师，为了方便家人和村民前往河对岸种植土地，他在洮儿河上私自搭建浮桥，并向村民收取过桥费用，获利 52950 元。吉林省洮南市人民法院于 2019 年 12 月 31 日以犯寻衅滋事罪判处黄德义有期徒刑二年，缓刑二年；判处何树春等 17 人有期徒刑一年、拘役六个月及三个月的刑期，同时宣告缓刑。</p><p>由于一审判决多位当事人为缓刑，判决下达后，黄德义等人未在法定诉讼时效内提起上诉。而后黄德义不服，向洮南市人民法院申诉，该院于 2023 年 3 月驳回其申诉。之后，黄德义于 2023 年 6 月 26 日以不构成犯罪为由，又向白城市中院提出了申诉。2023 年 9 月 27 日，白城市中院作出再审决定书，认为原判决适用法律存在错误，符合再审条件，决定由白城市中院进行提审。2023 年 11 月 13 日，该案在白城市中级院再审开庭。</p><p>法院经再审查明，洮南市瓦房镇振林村至白城市洮北区平安镇安全村之间的洮儿河河道内，因该处河床坚硬且水流较浅，周围群众长期从此处过河，在河道内逐渐形成一条过河老道，河岸两侧也随之形成通向老道的两条便道，与过河老道相接。大多年份中，除汛期外，行人和各种车辆均可从两岸便道经老道过河。2005 年至 2014 年期间，原审被告人黄德义未经审批，伙同黄德军、黄德友在上述河道处非法建造浮桥收费。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231225/170348984699102800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2014 年至 2018 年期间，黄德义出资、设计并组织黄德军、黄德友、何树春、黄嵩、黄强、黄刚、黄永、黄伟在该河道非法建造固定桥，在桥头非法建造彩钢房和地秤。固定桥建成后，为收取更多费用，黄德义、何树春、黄嵩以堆土、挖坑等方式将原有通往河道的便道路口及河道内老道封堵破坏，迫使过往车辆从桥上通过，黄德义等人在桥头设置铁链、绳索，组织家族成员全天排班看守，对过往车辆强行收取过桥费。黄德义因非法建桥多次被当地水利局责令拆除并进行罚款，黄德义缴纳罚款后，或不予拆除继续收费，或只拆除桥板应付处罚，随即组织上述各原审被告人再次建桥收费。刘彦辉、何树春每月各自收费十二天，何树春值班时其妻刘艳杰参与收费。2017 年后，何树春、边光代刘彦辉收费。何树春、边光收取钱款扣除每日工资外其余均交给黄德义、刘彦辉、黄嵩。黄德军与佐清芝、黄德友与武风清、黄强与李丽、黄刚与龙丽、黄永与刘海波、黄伟与何淑云，以家庭为单位，每月收费一天归自己所有。</p><p>法院认定，原审被告人黄德义伙同原审被告人何树春、黄嵩、黄强、黄德军、黄德友、刘彦辉未经行政机关审批，任意占用河道非法建桥，为获取非法利益，将原本通往河道的便道路口及河道内老道封堵破坏，致使部分车辆因陷入坑中造成财产损失，使其他车辆不能或不敢从老道通行，被迫从案涉桥梁过河；黄德义等人在桥头设置铁链、绳索，全天排班对过往车辆拦截强行收取过桥费，多次引发争执和纠纷；黄德义等人私自建桥经多次行政处罚拒不改正，明知违法仍继续实施上述行为，无视国家法律法规与行政处罚，多次强拿硬要他人财物，破坏社会管理秩序，情节严重，该行为已构成寻衅滋事罪。原审判决对上述七人定罪准确。</p><p>法院认为，黄德义在共同犯罪中起主要作用，系主犯，原审判决对其量刑适当，应予维持。何树春、黄嵩、黄强、黄德军、黄德友、刘彦辉在共同犯罪中起次要作用，系从犯。黄嵩、黄德军、黄德友、刘彦辉系自首。原审被告人何树春参与程度较深，作用较大，原审判决对其量刑适当，应予维持。原审被告人黄嵩、黄强、黄德军、黄德友、刘彦辉犯罪情节轻微，可免予刑事处罚，原审判决量刑不当，应当依法予以纠正。原审被告人黄永、黄刚、黄伟、刘艳杰、何淑云、佐清芝、武风清、龙丽、刘海波、李丽、边光情节显著轻微危害不大，依法可不认为是犯罪。原审判决认定原审被告人黄永、黄刚、黄伟、刘艳杰、何淑云、佐清芝、武风清、龙丽、刘海波、李丽、边光构成寻衅滋事罪，适用法律错误，应当依法予以纠正。综上，白城市中级人民法院作出上述判决。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Dec 2023 07:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10587807.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10587807.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 全国呼吸道疾病诊疗量继续呈波动下降趋势 ；小米澄清大量关于与某芯片公司的传言国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」离港试运营；中远海发原董事长刘冲...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国家衞健委：全国医疗机构门急诊呼吸道疾病诊疗量总体继续呈波动下降趋势</h3><p>12 月 24 日，国家衞生健康委召开新闻发布会，介绍我国冬季呼吸道疾病防治有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，近日，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病诊疗量总体继续呈波动下降趋势。米锋表示，要进一步密切追踪国内外呼吸道疾病流行趋势、病原变化和病毒变异情况，加强形势分析和监测预警。要提高医疗应急响应速度，加强门急诊特别是夜间急诊医疗力量，适应群众正常诊疗需求。<a href="https://www.jiemian.com/article/10584368.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」离港试运营</h3><p>据新华社消息，12 月 24 日，国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」在上海吴淞口国际邮轮港离港出海，进行首次试运营。首次试运营在 12 月 25 日结束，随即开始第二次试运营。通过两次试运营，确保 2024 年 1 月 1 日的商业首航为旅客提供更好的服务。商业首航将从上海吴淞口国际邮轮港出发，执航上海至东北亚的国际邮轮航线。</p><h3>中国远洋海运中远海运发展股份有限公司原党委书记、原董事长刘冲接受纪律审查和监察调查</h3><p>12 月 24 日，据中国远洋海运纪检监察组、辽宁省纪委监委消息：中国远洋海运中远海运发展股份有限公司原党委书记、原董事长刘冲涉嫌严重违纪违法，目前正接受中国远洋海运纪检监察组和辽宁省锦州市监委纪律审查和监察调查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小米澄清大量关于与某芯片公司的传言</h3><p>@小米公司发言人，微博 12 月 24 日发文指出，近日，有大量关于某芯片公司与小米相关的谣言和不实报道在网上流传。对于这些不负责任、完全失实的信息，小米已经完成取证并上报有关部门，并作严正澄清。<a href="https://www.jiemian.com/article/10585002.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>京沪楼市新政落地十日：有中介门店成交涨 50%，售楼处周末依旧人气旺盛</h3><p>12 月 24 日，据澎湃新闻消息，京沪两地 12 月 14 日晚同步调整多项楼市政策，内容涉及优化普通住宅认定标准、购房首付比例下调、调整房贷利率下限等。有中介门店新政前一个月成交量在 3 至 4 套，新政落地后，本月已成交 7 套房源，成交量提升约 50%。「我们公司一些大门店，本月的成交套数已经有达到 12 套至 14 套。」业内人士指出，从网签数据来看，新政落地后首日及周末两天的数据在 600 套以上，工作日的数据维持在 500 套上下。虽较新政前数据有一些提升，但网签数据相对滞后。</p><h3>美光科技称已与福建晋华集成电路达成全球和解协议</h3><p>12 月 24 日，美光科技发言人在一份媒体电邮声明中称，已与福建省晋华集成电路有限公司达成全球和解协议，两家公司将在全球范围内各自撤销对对方的起诉，结束双方之间的所有诉讼。</p><h3>马斯克成 2023 年最能赚钱的人，一年财富增长 7700 亿</h3><p>《福布斯》最近公布了 2023 年前 10 位财富增长最多的亿万富豪榜单，其中，埃隆・马斯克 2023 年增加 1084 亿美元（约合 7700 亿元）排名第一，目前身家 2549 亿美元（约合人民币 1.82 万亿元），成为目前全球最能赚钱的人。这一大幅增长主要得益于特斯拉股价的回升和 SpaceX 估值的飙升。其中，特斯拉的股价今年上涨了 100% 以上，市值超过 8000 亿美元。而火箭公司 SpaceX 今年也已经成功进行了 90 多次发射，今年 7 月的估值飙升至 1500 亿美元。<a href="https://www.jiemian.com/article/10584049.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>伊朗方面警告称「地中海、直布罗陀海峡和其他水道」可能会被关闭</h3><p>12 月 24 日，央视新闻消息，据伊朗塔斯尼姆通讯社当地时间 23 日报道，伊朗伊斯兰革命衞队一名指挥官当天表示，如果美国及其盟友在加沙地带继续犯下罪行，可能会促使新的抵抗力量出现。他称，「地中海、直布罗陀海峡和其他水道」可能会被关闭。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 23:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10585099.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10585099.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数据 | 新能源汽车出海势力版图：欧美遇冷，领跑泰国今年前 11 月，我国新能源汽车出口增长 84%，远超国内销量增速。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231224/170340862995882000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 09:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10584616.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10584616.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周声音 | 北大：正在有序推进校门开放，钟南山：不主张长期佩戴口罩本周有哪些重点声音值得关注？新闻出版署谈网游新规征求意见：将在各方意见基础上修改完善；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：建立黑名单制度，限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产</h3><p>12 月 22 日，公安部举行新闻发布会。公安部网络安全保衞局副局长石铀介绍，公安机关紧盯网络谣言线索，对编造传播虚假信息进行「造热点」「蹭热点」「带节奏」的网红大 V，以及借机进行造谣引流牟利的「网络水军」团伙，依法严厉打击，并依法依规采取针对性警示、禁言、封号等管理措施。针对一些网站平台落实网络安全主体责任仍然不到位，造成了网络谣言的大范围传播的情况，公安机关将逐步探索建立黑名单制度，并从单个平台向多平台、全平台推广，限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产行业。今年以来，截至目前，全国公安机关已侦办网络谣言类案件 4800 余起，依法查处造谣传谣人员 6300 余名，依法关停违法违规账号 3.4 万个。</p><h3>新闻出版署谈网游新规征求意见：将在各方意见基础上修改完善</h3><p>12 月 22 日，国家新闻出版署起草的《网络游戏管理办法》（征求意见稿）向社会公开征求意见。国家新闻出版署有关负责人表示，征求意见稿起草的过程中，通过多种方式广泛听取了相关部门、行业协会、企业等各方意见。该负责人表示，部门规章向社会公开征求意见是更广泛听取意见、完善规章条款的过程。对于各方就征求意见稿第十七条、第十八条及其他一些内容提出的关切和意见，国家新闻出版署将认真研究，并将在继续听取相关部门、企业、用户等各方意见的基础上进一步修改完善。</p><h3>最高法：从未「叫停」裁判文书上网，继续优化文书上网标准</h3><p>12 月 22 日，最高人民法院发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》，并就相关问题作出解读。最高法相关部门负责人表示，自 2021 年以来，优化裁判文书公开机制的工作一直在有序开展，但从未「叫停」过文书上网。该负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在互联网上发布。按照宪法和法律，庭审依法公开进行，裁判文书经宣判并向当事人送达，就是在践行审判依法公开原则。司法公开既包括在线公开，也包括线下公开；既包括向当事人的公开，也包括向社会公众的公开。现在对外公开的裁判文书网会继续发挥应有作用，同时，裁判文书上网的标准也需要优化、机制还需要规范，相关工作将按照严格依法、稳慎适当、依法监管的原则持续推进。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231224/170339098557494400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>住建部：稳定房地产市场，加快解决新市民、青年人、农民工住房</h3><p>据住建部网站 12 月 22 日消息，12 月 21 日至 22 日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开。会议指出，要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，适应房地产市场供求关系发生重大变化新形势。稳定房地产市场，坚持因城施策、一城一策、精准施策，满足刚性和改善性住房需求，优化房地产政策，持续抓好保交楼保民生保稳定工作，稳妥处置房企风险，重拳整治房地产市场秩序。构建房地产发展新模式，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，完善房屋从开发建设到维护使用的全生命周期基础性制度，实施好「三大工程」建设，加快解决新市民、青年人、农民工住房问题，下力气建设好房子，在住房领域创造一个新赛道。</p><h3>山东聊城警方：编造虚假信息，「给住院婆婆吃泡面」博主被拘</h3><p>近日，视频博主「林姐肉夹馍」发布多条给住院婆婆吃泡面的视频。12 月 15 日晚，该博主发视频主动承认画面系摆拍，住院老人其实是亲妈，摆拍视频是为了涨粉。12 月 17 日晚，山东省聊城市公安局东昌府分局发布警情通报称，近日，公安机关依法对网传「给住院婆婆吃泡面」的虚假视频信息开展调查。经查，林某某（女，40 岁，网名「林姐肉夹馍」）为吸引流量、博取关注，自行设计场景，编造虚假信息，让其母亲配合摆拍视频，并在网上进行传播，造成恶劣社会影响。林某某对其违法行为供认不讳。目前公安机关已依法对林某某作出治安拘留 5 日的行政处罚，并对其造谣的网络账号采取永久关停措施。</p><h3>蓝天救援队：震区农村房屋倒塌严重，受损达到 70%-80% 左右</h3><p>12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。甘肃蓝天救援队救援中心副主任颜伟介绍，蓝天救援队于 12 月 19 日凌晨 30 分出发，凌晨 4 点钟到达积石山县大河家镇。大河家镇处于此次地震震中，救援队员发现，安置点所在的村庄广场周围，房屋倒塌情况严重。「农村建造的房屋年限较长，有的土墙年龄达到百年以上，因此地震导致很多民房坍塌。一些翻新的砖墙也有倒塌的现象。目前，当地房屋受损面积达到 70%-80% 左右。」颜伟说。</p><h3>北大教授「跨栏」入校引热议，校方回应：正在有序推进开放</h3><p>据北京日报客户端报道，近日，北京大学副教授「跨栏」进学校一事引发热议。记者 12 月 21 日从北京大学获悉，该校正在有序推进开放，在平衡校园秩序的同时，尽可能满足社会需求。北大表示，该校推出多种举措服务，保障校内外人员入校。其中，保衞部、计算中心、校友办公室等联合开发各类人员预约入校系统，开放校外人员多渠道入校服务。自主研发校门小程序应用平台、闸机数据管理中心、游客数据服务平台等，为校门服务来访人员提供多种入校核验方式。该校正在自主研发出入校服务平台，为各类来校人员提供多方式、多条件入校服务，最大限度满足社会人员入校需求。平台计划 2024 年新学期启用。</p><h3>浙江台州警方通报「国家公祭日男子身贴日本国旗」：依法行拘</h3><p>据澎湃新闻报道，一则「国家公祭日，男子身贴日本国旗出现在篮球场」的短视频引起关注。12 月 18 日晚，浙江台州市公安局椒江分局发布警情通报称，已对涉事男子作出行政拘留的处罚。网友发布的视频显示，13 日，台州椒江区有一名男子背上贴着日本国旗的贴纸出现在一处户外篮球场，被目击者撕掉；14 日该男子身贴日本国旗贴纸再次出现，群众报警。据椒江区警方通报，12 月 13 日 (国家公祭日) 晚、14 日晚，吴某有 (男，29 岁，外省籍) 在上衣后背贴了一张日本国旗的手绘纸张，出现在洪家街道一村篮球场，与上前制止的群众发生争吵。14 日晚，民警接警后到现场对吴某有的行为进行制止，并将其传唤到案。15 日，警方依法对吴某有作出行政拘留处罚。</p><h3>贵港衞健委回应爱尔眼科「老人手术遭医生捶打」：医生已停职</h3><p>据央视新闻报道，记者从广西自治区贵港市衞健委了解，针对近日网传「老人手术中遭医生捶打」视频，贵港市衞健委立即组织由眼科专家、行政执法人员组成的调查组到贵港爱尔眼科医院开展调查。目前对初步调查情况进行了通报。经调查，该视频为 2019 年 12 月 12 日，贵港爱尔眼科医院医师冯某某给患者覃某某进行局麻下左眼非正常晶体摘除术+玻璃体切割术的监控记录。监控视频显示，医师冯某某在手术过程中有用右手拳头捶打患者覃某某头部的情形。经向患者家属了解，术后患者覃某某额头有淤青症状，到其他医院检查，结果无异常。医师冯某某已向患者覃某某当面道歉并取得谅解。因双方已达成和解，故医院未将此事件上报。目前，贵港市衞健委已责令贵港爱尔眼科医院暂停冯某某的业务院长职务，继续接受调查。</p><h3>湖南一大学公示清退 2263 名学生，校方回应：规定年限未能毕业</h3><p>据上游新闻报道，近日，一份疑似湖南湘潭大学发布的一份《关于对 2263 名学生作退学处理的决定》文件在网上流传。这份文件上有「2263 名学生系 2013 年 3 月 (含) 前入学，截至 2023 年 10 月，在学校规定的学习年限内未达到毕 (结) 业条件。根据《普通高等学校学生管理规定》及《湘潭大学成人高等教育学生学籍管理规定》经学校研究，决定对上述二千二百六十三名学生作退学处理」的内容。12 月 22 日，湘潭大学继续教育学院相关工作人员回应称，「这些学生都是成教学生，规定年限未达毕（结）业条件。学院官网已于 2023 年 10 月 24 日进行了公示，公示期满后，依据工作程序对上述名单的学生作出退学处理。」</p><h3>广州「限制外卖」？市监局回应：恶意曲解限行新规，误导民众</h3><p>12 月 23 日，广州市市场监督管理局发布通报称，近日，有自媒体发布「广州市将实行全新政策，成为全国首个限制外卖配送的城市」「限行区域和相关道路，外卖配送将被禁止，餐馆只能提供堂食和到店取餐服务」， 经核查，上述信息严重不实，恶意曲解广州电动自行车限行新规，误导民众，引发不良社会影响。据多家外卖平台企业反映，在电动自行车禁、限行路段涉及到的天河区、越秀区和荔湾区部分商圈的外卖配送受到一些影响，但全市外卖订单总量并未出现明显波动。下一步，广州市场监管部门将联合公安、交警等部门督促外卖平台及配送企业，引导外卖骑手自觉遵守电动自行车通行管理措施，并给骑手在限行时段和禁、限行路段绕行配送预留充足时间，让外卖骑手安全配送、文明配送。</p><h3>钟南山：除非病毒大流行或前往人群聚集地，否则不主张长期戴口罩</h3><p>据南方＋客户端消息，12 月 22 日，钟南山到深圳市人民医院进行院士查房活动，并与该医院联合开展呼吸与危重症医学科疑难病例讨论。对于近期呼吸道疾病患者明显增多的情况，钟南山认为，呼吸道疾病进入高发期的原因主要有两方面，一是常规原因，即天气燥骤冷后，鼻黏膜的免疫功能降低，所以病毒容易进入呼吸道。二是因为长期戴口罩也会使得自身免疫系统无法正常发挥作用，削弱了抵御疾病的能力。「除非出现病毒大流行的时期，或者前往人群聚集的地方，否则不是特别主张长期佩戴口罩。」钟南山说。</p><h3>工人日报评下雪该不该点外卖：让骑手有保障有尊严才是最好回馈</h3><p>12 月 21 日，工人日报发表评论文章称，在酷暑、暴雨、极寒等恶劣天气下，不少人担心外卖骑手跑单太辛苦、有风险，这种朴素关怀反映了人性的美好。不过，外卖订单减少会影响他们的收入，他们并不希望大家出于心疼、同情等因素而减少点单。他们努力奔波打拼，为的是追求幸福生活，以平等的职业尊严立足于城市。市场经济时代，评价外卖小哥是否获得公正待遇，关键要看他们的付出是否换来了相匹配的回报。长时间暴露在户外的外卖骑手确实在恶劣天气承受着更多不适与风险，为这份辛苦匹配更多的收入，才是各方乐见的。网友不必纠结苦情敍事、号召不点外卖，而应为保障他们的权益等多些鼓与呼，在日常接触时多说一句「谢谢」「辛苦了」，让他们有尊严地劳动。不论阴晴雨雪，诸多劳动者的坚守维持着城市的正常运转，让他们被看见、被保障、被回馈，就是对他们辛苦付出的最好回应。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10584214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10584214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本松绑杀伤性武器出口，将缓解美国武器库存紧张？美国国家顾问沙利文表示，日本政府大幅修订「防衞装备转移三原则」有助于维护日本的安全以及印太地区的和平与...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本政府大幅修订「防衞装备转移三原则」，解除了对杀伤性武器出口禁令，允许把拥有许可证的武器出口到「<span>志同道合」的</span>许可证来源国。其中，爱国者导弹是日本授权出口的第一批武器，这种防空武器将出口到美国。该修订只允许日本出口与其他国家共同开发的杀伤性武器零部件，不允许直接出口成品。</p><p>根据日本《每日新闻》12 月 22 日的<a href="https://mainichi.jp/english/articles/20231222/p2g/00m/0na/047000c" target="_blank">消息</a>，日本自衞队有 79 种得到许可的装备，其中 32 种获得了美国的许可，其余 47 种来自英国、德国等七国的许可。目前美国是唯一一个向日本提出武器需求的国家。</p><p>日本「防衞装备转移三原则」于 2014 年出台，这次重大修改标志着日本在武器出口方面的又一次松绑。作为二战战败国，日本被要求进行非军事化改造。1967 年，时任首相佐藤荣作提出「武器出口三原则」，全面禁止日本出口武器。</p><p>进入 21 世纪以来，日本与美国共同开发导弹防御系统及各种武器，「武器出口三原则」名存实亡。直到 2014 年佐藤荣作的后人安倍晋三担任首相期间，日本政府废除了「武器出口三原则」，改为「防衞装备转移三原则」，<span>大幅放宽数十年来对外出口武器装备和技术的限制</span>。该原则的内容概括为：<span>不向明显妨碍维护国际和平与安全的场合出口防衞装备；对允许出口的情况进行限定和严格审查；出口对象将防衞装备用于目的之外或向第三国转移时，需获日方事先同意并置于适当管理之下。</span></p><p>岸田文雄政府此次对修改「防衞装备转移三原则」做出了解释，他们认为本地区其他国家日益增长的军事实力为日本带来了威胁，确保国防装备的出口是维护地区和平和稳定的关键政策工具。</p><p>由于去年以来全球各地武装冲突四起，到处支援的美国武器库存吃紧，该国官员十分认可此次修改。美国国家顾问沙利文表示，此举有助于维护日本的安全以及印太地区的和平与稳定。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231223/170333052890727900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日本流通经济大学（Ryutsu Keizai University）教授植村秀树则展开了批评，认为杀伤性武器出口禁令的解除意味着日本正式成为武器出口国，而这与日本近年来爱好和平的形象并不相符。对此，首相岸田文雄表示所有的武器在出口前都会接受严格审查，并强调日本爱好和平的立场不会改变。</p><p>事实上，日本自 21 世纪初就逐步突破其在二战后只能将军事力量用于自衞的限制。同样在 22 日，日本内阁还批准了 7.95 万亿日元（约合 560 亿美元）的年度国防预算，创下历年新高。如果这笔预算得到国会批准，这将会是日本政府连续第 12 年增加军费开支。</p><p>日本政府计划把这笔预算主要用在防区外导弹的部署上，其目的在于与抗衡中国的远程巡航导弹。</p><p>按照岸田文雄政府去年定下的五年军事建设计划，日本要在未来五年内投入总计 43 万亿日元的军费开支。到 2027 年，日本国防开支要达到 GDP 的 2%，成为仅次于美国和中国的第三大军费开支国。</p><p>就在 5 天前，日本和英国、意大利共同签署了研发隐形战机的协议。如果日本政府在 2024 年继续放开武器出口限制，允许向第三国家出口与其他国家联合开发的杀伤性武器成品，日本无疑将成功推进这类攻击型装备的输出。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 15:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10583770.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10583770.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突发事件应对管理法草案拟完善信息发布和新闻采访报道制度突发事件应对管理法草案将提请全国人大常委会第二次审议，草案拟加强突发事件应对管理中的权利保障，完...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据央视新闻消息，2023 年 12 月 22 日，全国人大常委会法制工作委员会举行记者会，公布十四届全国人大常委会第七次会议于 12 月 25 日至 29 日在北京举行，并介绍本次常委会会议拟审议的法律草案主要情况。</p><p>全国人大常委会法制工作委员会发言人臧铁伟表示，突发事件应对管理法草案将提请全国人大常委会第二次审议，草案拟加强突发事件应对管理中的权利保障，完善突发事件报告、信息发布、新闻报道、预警、应急响应等制度。</p><p>界面新闻注意到，2021 年 12 月，十三届全国人大常委会第三十二次会议初次审议了突发事件应对管理法草案。「草案是对现行的突发事件应对法进行修改完善而形成的，属于修法性质。初次审议后，草案印发中央有关部门、各省区市，召开部门座谈会、专家座谈会等，广泛征求意见。」臧铁伟表示，在公开征求社会公众意见期间，共收到 148 人提出的 437 条意见，另收到来信 3 封。</p><p>臧铁伟介绍，突发事件应对管理法草案二审稿在六个方面做出了主要修改：一是，按照突发事件应对管理法作为突发事件应对基础性、综合性法律的定位，处理好有关法律之间的适用和衔接问题。二是，完善突发事件应对管理应当坚持的原则和理念，完善应急指挥体制和应急指挥机构，明确应急预案的制定修改要求，完善突发事件报告制度、应急响应制度，规定协同应对机制。</p><p>三是，完善信息发布和新闻采访报道制度，明确发布预警的内容及渠道。四是，加强应急能力建设，完善应急救援物资等的储备、运输、保障制度，发挥社会力量参与突发事件应对的积极作用。五是，加强突发事件应对管理中的权利保障，完善对特殊群体的优先保护、公民个人信息保护，规定紧急情况下群众开展自救互救。六是，完善相关法律责任规定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231223/170331037279668400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>臧铁伟称，从实践中看，草案的适用和衔接问题主要涉及突发公共衞生事件的应对。本次修改拟在总则中明确，传染病防治法等有关法律对突发公共衞生事件应对管理作出规定的，适用其规定；有关法律没有规定的，适用本法。</p><p>「本法规定的‘突发事件’主要包括四类，自然灾害、事故灾难、公共衞生事件和社会安全事件。确实存在法律适用和衔接问题。按照‘特别法优于一般法’的原则，应当优先适用有关专门法律，做到相互衔接、并行不悖。」臧铁伟说。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 06:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10583148.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10583148.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本地电池生产跟不上，欧盟和英国被迫将关税新规延后三年欧盟同时宣布三年内向欧洲电池制造商提供高达 30 亿欧元的激励。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>当地时间周四，欧洲理事会<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2023/12/21/eu-uk-relations-council-greenlights-extension-of-current-rules-of-origin-for-electric-vehicles-until-the-end-of-2026/" target="_blank">公告称</a>，已经正式批准提案，将现行电动汽车原产地规则延长 3 年至 2026 年底，这同时意味着原计划于 2024 年 1 月 1 日生效的严格新规被推迟。</p><p>为了提高产业链的本地化水平，2020 年欧盟和英国制定了原产地新规。新规原定自 2024 年 1 月 1 日起，在两地市场流动的电动汽车需满足更高本地含量的要求（电动汽车整车成本的 45% 需要来自本地，以及电池的 60% 来自本地），才能享受目前的免税政策，否则将被征收 10% 的关税。</p><p>据欧盟方面的说法，三年前着手制定规则时，并未预测到俄乌冲突、新冠疫情等一系列突发事件导致的供应链困境，这加大了电动汽车制造商遵守新规的难度，尤其是本土电池业无法像预期那样迅速起步。为了响应产业呼声、保持竞争力，以及为本土行业留出更多成长时间，欧盟最终做出了推迟新规生效的决定。</p><p>英国和欧盟互为最大的电动汽车出口市场。在绿色转型的推动下，电动汽车销量增加，但欧洲工厂难以供应充足的电池。而一辆电动汽车成本的约一半都在电池，如果没有本土电池工厂，国外进口的长距离运输既麻烦又昂贵。据英国政府<a href="https://www.gov.uk/government/news/tariffs-on-electric-vehicles-avoided-as-uk-and-eu-extend-trade-rules" target="_blank">的说法</a>，新规生效产生的 10% 的关税，将为制造商和消费者带来高达 43 亿英镑的额外成本。</p><p>欧洲汽车行业对新规延迟生效表示赞赏。欧洲汽车制造商协会（ACEA）在一份声明中<a href="https://www.acea.auto/press-release/rules-of-origin-eu-and-uk-sign-off-deal-providing-much-needed-certainty-for-eu-electric-vehicle-manufacturing/" target="_blank">表示</a>，这为欧洲不断增长的电动汽车电池供应链提供了急需的确定性，将支撑地区电动汽车制造业的竞争力。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20221031/1667207865824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该组织总干事德弗里斯（Sigrid de Vries）认为，欧洲电动汽车制造业正面临输给中国和美国的风险。她表示欧盟在促进供应链本土化方面缺乏强有力的产业战略，建议欧洲立法者重点转向为整个绿色价值链（研发、采矿、炼油和制造等）制定欧盟层面的产业战略。</p><p>在最新的声明中，欧盟重申对本土电池行业的战略扶持政策，同时宣布在创新基金下设立一个专门工具，计划三年内向最具可持续性的欧洲电池制造商提供高达 30 亿欧元的激励。布鲁塞尔方面认为这将在整个欧盟电池价值链产生显著的溢出效应，尤其是在上游部分，同时也能支撑欧洲电动汽车的组装。</p><p>最新进展对英国来说尤其意义重大。相比欧盟 27 国的大市场，英国几乎没有本土电池生产能力，更难以在短期内满足较高本地化要求。得到约翰逊政府支持的英国本土初创公司 Britishvolt，曾计划在英格兰北部建设一座 38 亿英镑的电池工厂，但难以筹集资金，在今年 1 月份申请破产保护。该公司随后被澳大利亚公司 Recharge 收购，但后者尚未公布计划进展。</p><p>目前，英国只有日本日产汽车在桑德兰的一家小型电动汽车电池工厂，11 月底，日产汽车宣布追加 20 亿英镑。该公司的第二家工厂正在建设中。</p><p>在新规生效的情况下，如果英国继续维持现在这种电池本土生产能力几乎为零的情况，很多汽车工厂将转向欧洲大陆，「英国将失去汽车行业相关的 80 万个工作岗位」，日产汽车前首席运营官帕尔默&nbsp;(Andy Palmer)&nbsp;称。</p><p>自 2020 年底英国脱欧以来，就不断有专家警告，如果没有电动汽车电池超级工厂，英国可能会失去汽车工业的很大一部分。</p><p>全球第四大车企 Stellantis 在今年 5 月就警告，如果新规如约生效，将导致英国汽车工厂关闭，数千个就业岗位流失。这得到了美国跨国巨头福特，以及欧洲汽车贸易机构的响应，反应了业内的普遍担忧情绪。福特还表示，新规将同时打击英国和欧盟的制造商，以及减缓向电动汽车转型的速度。</p><p>近几个月来，苏纳克政府一直在与布鲁塞尔谈判，希望暂缓实施新规。此外，英国表示还将寻求与土耳其将原产地规则延长三年，以支持作为土耳其市场主要出口商的英国汽车公司。与此同时，英国还希望明年开始与土耳其就新的自由贸易协定进行谈判。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 13:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581835.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581835.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
