<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Dec 2023 23:45:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月统计局和财新 PMI 出现分化，两项数据有何异同？11 月财新与统计局 PMI 出现分化，从历年数据看也多次在细节上存在不同，但两者在整体趋势上基本一致。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231201/170142239058423900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 09:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10479949.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10479949.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[艾滋病日｜中国 50 岁及以上人群艾滋病检出率持续上升，艾滋病老龄化问题突出中国近年来 50 岁及以上人群的 HIV/AIDS 检出率已经超过了 15-49 岁年龄组的检出率。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 1 日是第 36 个「世界艾滋病日」。今年我国「世界艾滋病日」的宣传主题为「凝聚社会力量，合力共抗艾滋」。</p><p>自 1985 年报告第一例艾滋病病例以来，我国艾滋病防控工作取得积极进展。同时，我国艾滋病流行病学特征也出现了新的变化。最新一期中国疾病预防控制中心周报（英文）刊登了 4 篇艾滋病主题研究，其中，中疾控性病艾滋病预防控制中心副主任吕繁及其团队对 2010-2022 年中国 50 岁以上和 50 岁以下艾滋病病例流行病学特征进行了比较分析。</p><p>吕繁及其团队发现，随着全球人口老龄化，50 岁及以上人群同样存在高风险行为，导致该人群中人类免疫缺陷病毒（HIV）感染的发病率不断上升，中国近年来 50 岁及以上人群的 HIV/AIDS 检出率已经超过了 15-49 岁年龄组的检出率。在中国，15-49 岁 HIV/AIDS 新报告病例数量从 2010 年的 51,436 增加到 2022 年的 55,397，而 50 岁及以上人群从 2010 年的 11,751 增加到 2022 年的 51,856，翻了 4.4 倍以上。</p><p>研究发现，在男性群体中，50 岁及以上 HIV/AIDS 感染者的比例从 2010 年的 19.57% 显著增加到 2022 年的 44.39%。在女性群体中，50 岁及以上 HIV/AIDS 感染者的比例从 2010 年的 16.26% 显著增加到 2022 年的 62.78%。在中国的新诊断病例中，15-49 岁男性占 79.24%，性别比为 3.82∶1。而 50 岁及以上人群中，73.34% 的病例为男性，性别比降至 2.75∶1。</p><p>「我们的分析显示，在教育背景、婚姻状况、职业、传播途径、诊断地点和所在地区方面，这些组中的男性和女性呈现出显著的差异。」 吕繁及其团队表示，在 15-49 岁年龄段中，异性恋传播占主导地位，占病例总数的 55.62%。在 50 岁及以上年龄组中，这种趋势更为明显，异性恋传播占病例总数的 90.16%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231201/170142056352208000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，在 15-49 岁男性中，同性恋传播占了相当大的比例，达到了 50.13%。相比之下，50 岁及以上男性的同性恋传播率显著较低，仅为 11.04%。在女性病例方面，非婚非商业异性性传播被确认为两个年龄组的主要传播途径，分别占 70.65% 和 64.33%。</p><p>吕繁及其团队表示，50 岁及以上艾滋病患者的比例上升的原因包括高风险的性行为以及这一人群对 HIV 相关知识和意识的不足，例如绝育后的老年女性可能认为没有必要进行避孕措施。「上升的趋势突显了加强对 50 岁及以上人群的关注和有针对性的干预的必要性。」</p><p>但吕繁等人也指出，中国两个不同年龄群体中新发现的 HIV 感染的患病率在 2019 年前呈上升趋势，随后在 2020 年开始显著下降。这不仅反映了疫情的持续动态，还受到了旨在扩大诊断评估的全面预防和控制策略的影响。</p><p>同时，抗逆转录病毒疗法（ART）的出现显著增加了艾滋病毒（HIV）感染者的预期寿命，降低了死亡率。中疾控艾防中心研究员、治疗与关怀室副主任赵燕及其团队在最新一期中国疾病预防控制中心周报（英文）中发表的文章指出，2013 年到 2022 年，中国 HIV 感染者的全因死亡率明显下降，从 5.4% 下降到 2.7%。同时，中国抗逆转录病毒治疗覆盖率从 58.4% 大幅上升至 92.8%。</p><p>「中国在扩大 ART 应用和降低死亡率方面取得了可喜的进展，然而，挑战仍然存在。」 赵燕等人指出，一个主要原因是是 HIV 感染「发现晚」普遍存在。据估计，亚洲 34% 至 72% 的 HIV 感染者在晚期被发现。晚期诊断与治疗失败风险升高、死亡率增加和经济影响显著相关。</p><p>此外，赵燕等人强调，「HIV 阳性个体的老龄化问题比以往任何时候都更加突出。」 2015 年至 2022 年，报告了 221,621 例 60 岁及以上的 HIV 感染者。HIV 感染可能加速老化过程，因为持续的炎症反应、慢性免疫激活和长期使用 ART，与年轻和中年人相比，老年 HIV 阳性患者更容易发生心血管疾病、机会性感染、恶性肿瘤、衰弱和精神健康障碍。</p><p>「各个领域的医疗服务提供者有责任在常规 HIV 护理框架内整合年龄相关共病管理。」 赵燕及其团队说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 08:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10479595.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10479595.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「两高」规范民事再审检察建议案件程序，律师：更高效灵活地监督虚假诉讼再审检察建议的特点是更加灵活、及时、高效，相比于抗诉制度往往将检察院至于人民法院的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>当事人打输了官司，心里却不服气时，有两条法律途径摆在面前，一是自己上诉或申诉，二是请求检察机关抗诉。但无论哪一条途径，其过程都漫长曲折。是否有一条高效的司法救济渠道，让人们打得起官司，等得起结果？</span></span></p><p><span><span>再审检察建议在此背景下应运而生，它指的是，检察机关发现裁判可能确有错误后，向法院提出对案件进行再审的检察建议。建议在得到法院的采纳后，通过内部纠错，来维护当事人的合法权益。</span></span></p><p><span><span>2023 年 11 月 29 日，最高人民法院、最高人民检察院联合印发《关于规范办理民事再审检察建议案件若干问题的意见》(下称《意见》)，对人民法院、人民检察院办理民事再审检察建议案件程序予以明确规范。</span></span></p><p><span><span>民事再审检察建议是人民检察院对生效民事判决、裁定、调解书实施法律监督的重要方式。《意见》明确，人民检察院发现同级人民法院生效民事判决、裁定有《中华人民共和国民事诉讼法》第二百零七条规定情形之一的，或者民事调解书有损害国家利益、社会公共利益情形的，可以向同级人民法院提出再审检察建议。</span></span></p><p><span><span>京师律师事务所律师李正阳告诉界面新闻，此前多是检察系统单独出具民事再审检察建议的文件，此次最高法和最高检联合出具《意见》，体现出我国司法系统对再审检察建议工作的重视。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>《意见》同时明确，本院或者上级人民法院已作出驳回再审申请裁定的，不影响人民法院受理同级人民检察院提出的再审检察建议。</span></span></p><p><span><span>《意见》还要求，人民法院要坚持依法接受监督，增强接受监督的主动性与自觉性，及时办理民事再审检察建议案件，共同维护司法公正。具体来说，人民法院应当自收到符合条件的再审检察建议书和相关检察案件材料之日起七日内编立案号，纳入案件流程管理，依法进行审查，并告知人民检察院。对民事再审检察建议案件，应当组成合议庭，在三个月内审查完毕。有特殊情况需要延长的，应当依照相关审批程序延长审查期限。在原审判程序中参与过本案审判工作的审判人员，不得再参与该民事再审检察建议案件的办理。</span></span></p><p><span><span>再审检察建议制度在我国司法实践中由来已久。2001 年 10 月，在全国检察机关民事行政检察工作会议上，高检院第一次明确提出检察建议可作为与抗诉并行的另一种民行监督的结案方式。2012 年修改后的民事诉讼法，将再审检察建议正式确定为检察机关法定的监督方但式，标志着再审检察建议这一监督形式由此从实践探索转为法律规定。</span></span></p><p><span><span>「再审检察建议的特点是更加灵活、及时、高效」，李正阳律师介绍，相比于抗诉制度往往将检察院至于人民法院的对立面，再审检察建议更加柔和，能够体现外部监督的价值。</span></span></p><p><span><span>但由于缺少顶层文件支持，民事再审检察建议工作在实践中偏向原则性，检察机关监督法律工作有一定阻碍，民事再审检察建议始终是被作为一种辅助手段来使用。「此次出台《意见》，在现阶段的经济形式下，能更高效地打击利用民事诉讼插手经济纠纷、虚假诉讼等乱用司法资源的现象」，李正阳律师说。</span></span></p><p><span><span>《意见》还要求</span>，人民法院、人民检察院应当建立民事再审检察建议案件共同调解机制，做好民事再审检察建议案件调解和矛盾化解工作。</span></p><p>为配合《意见》落地实施，11 月 30 日，最高检编发民事再审检察建议典型案例，用以指导各级检察机关高质效办理民事生效裁判监督案件，持续提升民事再审检察建议案件办理质效和影响力。</p><p><span><span>这批典型案例包括离婚纠纷、买卖合同纠纷、民间借贷纠纷、合同效力纠纷、劳动争议纠纷等一共 10 起再审检察建议案，</span><span>以基层检察院所办案件为主，也有收录地市级检察院和最高检办理的案件，涉及对虚假诉讼监督、检法协作化解矛盾、维护民生民利等多种办案类型。</span></span></p><p><span><span>「民事再审检察建议是法律规定的检察机关对民事生效裁判实行法律监督的重要方式。下一步，最高检将持续认真贯彻落实《意见》，通过制发检察机关办理再审检察建议案件指导意见、选编再审检察建议指导性案例、组织开展培训等，积极推动《意见》转化为实实在在的办案成效，努力让人民群众在每一个民事检察案件中感受到公平正义。」最高检第六检察厅相关负责人表示。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10479101.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10479101.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马亮：建设嵌入式服务设施，让家门口服务更便民嵌入式服务设施建设要坚持建管运分离，充分引入市场竞争机制，盘活相关设施建设后的运营管理机制。特别是要鼓励民...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>文丨马亮（<span>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授。）</span></p></blockquote><p>社区是城市治理的基层单元，也是市民生活的主要空间。将各类公共服务和生活类服务下沉到基层和嵌入到社区，对于就近提供服务和便利居民来说，具有重要意义。</p><p>近日，国务院办公厅转发国家发展改革委发布的<a href="https://www.gov.cn/zhengce/content/202311/content_6917190.htm" target="_blank">《城市社区嵌入式服务设施建设工程实施方案》</a>，为全面建设和推广嵌入式服务设施提供了指南。</p><p>贴近居民生活的各类服务如果远离社区，既会增加从业者的经营成本，也不方便居民利用和受益。但是，过去受制于城市规划导致的职住分离，不少社区功能不全，只是作为居民休息的场所，而没有打造多元服务支撑。</p><p>不少服务设施远离社区，很多社区缺乏相关生活类服务支撑，居民常常需要中短途通勤，才能使用相关服务设施。特别是对于老年人、残疾人和儿童等群体来说，这样的服务布局与提供模式带来了极大不便。</p><p>近些年来，我国大力推进一刻钟便民服务圈，旨在让老百姓可以在步行可达的范围内享受各类便民服务设施与项目。在此基础上，进一步打造完整居住社区，就需要建设嵌入式服务设施，使各类服务设施能够在社区集约化建设和集中式提供。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231201/170139828742543600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在社区嵌入这些服务，提升社区承载服务的能力，有利于切实推进城市高品质生活。让托育、养老、家政、助餐等服务可以在家门口实现，送上门的贴心服务也会更加便民。</p><p>在嵌入式服务设施建设方面，既要注重前期工程建设，也要关注建成后的运营、管理和服务，避免建而不用或建而不管，导致好不容易建成的设施废弃闲置。嵌入式服务设施重在建设，首先解决有没有的问题。但是，特别要注意的是，既要把设施建好，也要让设施用好。</p><p>嵌入式服务设施建设要坚持建管运分离，充分引入市场竞争机制，盘活相关设施建设后的运营管理机制。特别是要鼓励民间资本参与竞争，大力促进政企合作，实现政府、企业、社区与居民的共建多赢格局。</p><p>嵌入式服务设施建设不仅是硬件基础设施，也是软件基础设施。换句话说，它不是硬嵌入，而是软融合，需要相关制度基础的支撑。各地政府应指导社区建立嵌入式服务设施建设、运营、管理、服务、监督等方面的制度规则，使相关服务设施能够得到制度保障。</p><p>在嵌入式服务设施的前期规划论证、建设、运营、评价等全过程的各个环节，都应充分吸纳社区居民广泛深度参与。唯有如此，才能使民意民情能够得到反映和吸收，真正从居民需求出发，并满足居民对社区服务的多元化需求。</p><p>合作生产或合供是全球公共服务领域的一股发展潮流，强调要让人民群众参与到公共服务设计、提供和评价的整个过程，充分发挥民智、吸纳民意、反映民情。</p><p>居民是嵌入式服务设施的直接服务对象，他们最清楚自己需要什么，也最希望参与其中并表达意愿。所以，要积极通过社区议事厅、基层协商民主等形式，广泛倾听和征集民意，并尽可能将民众喜闻乐见的服务设施引入和建设。</p><p>在嵌入式服务设施建设的政策试点方面，要充分考虑城市社区的多样性，尽可能在各种社区形态中都能有所覆盖，并为试点推广提供条件。</p><p>城市社区的类型多样，包括新建商品房、回迁房、单位家属院、城中村、城乡结合部社区等。这些社区在产权属性、人员构成、物业管理等方面千差万别，嵌入式服务设施建设也面临不同挑战。</p><p>政策试点应在所有类型社区全面铺开，为未来全国全面推广探索创新，这有助于避免仅在条件好的社区试点，看似试点成功，但是可能使试点经验难以复制推广。</p><p>嵌入式服务设施建设是城市更新的重要组成部分，需要制度创新，突破制度壁垒，使惠及民生的好项目应落尽落。</p><p>之所以此类社区服务设施是嵌入式的，就在于需要在既有社区建筑和布局的基础上做「微创手术」，实现利旧改造，尽可能通过小手术实现大用途。</p><p>由此可见，不少社区服务设施建设会突破既有土地规划和住房用途等方面的政策规定，也涉及诸多部门的行政审批。</p><p>为此，需要加强跨部门政策协同，探索做好嵌入式服务设施建设「一件事」的一体化解决方案，真正让好事能够办好和见效。</p><p>&nbsp;</p><p><em>（文章仅代表作者观点。责编邮箱：yanguihua@jiemian.com。）</em></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 02:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10476972.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10476972.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马亮 ML]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美欧通胀大幅下降，降息预期进一步强化经济学家甚至认为美联储很有可能在明年 3 月开始降息；欧洲央行则可能面临着低估通货紧缩势头的风险。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>11</span>月<span>30</span>日，美国商务部和欧盟统计局公布的数据显示，美国<span>10</span>月的个人消费支出价格指数（<span>PCE）</span>同比增速进一步降至<span>3.0%</span><span>，欧元区</span><span>11</span>月的调和消费者价格指数同比增速更是降至<span>2.4%</span>。这也是美欧两大经济体本轮通胀和加息周期以来所录得的最低月度通胀数字。</p><p>美国商务部在当日的<a href="https://www.bea.gov/sites/default/files/2023-11/pi1023.pdf"><span>报告</span></a>中指出，在构成<span>PCE</span>价格指数的分类项目之中，商品价格和食品价格分别同比上涨了<span>0.2%</span>和<span>2.4%</span><span>，同比上涨</span><span>4.4%</span>的服务价格成为推高价格指数的最主要因素，过去近两年内居高不下的能源价格则同比下跌<span>4.8%</span>。扣除能源和食品类价格的核心<span>PCE</span>价格指数同比涨幅为<span>3.5%</span><span>，同样为此轮通胀以来的最低值。</span></p><p>美国<span>10</span>月<span>PCE</span>价格指数和核心<span>PCE</span>价格指数同比增速的放缓也再次确认了通胀下行的趋势。自<span>6</span>月<span>PCE</span>价格指数同比增速创下<span>3.2%</span>的阶段性低值之后，该数字在过去三个月内一度反弹并<span>稳定在</span><span>3.4%</span>水平，并引发了包括美联储在内等机构关于通胀顽固的判断。</p><p>欧盟统计局当日早些时候的<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18005473/2-30112023-AP-EN.pdf/a5c354ab-dd3d-1e1b-72dc-fae2c31244d6?version=1.0&amp;t=1701278829100"><span>统计报告</span></a>也同样表明欧元区通胀正在快速下行。同比增速<span>2.4%</span>的价格指数较<span>9</span>月和<span>10</span>月的前值<span>4.3%</span>和<span>2.9%</span>出现了快速下跌，也低于外界预期的<span>2.7%</span>。这也是欧元区连续第二个月通胀数字低于美国。在价格指数的具体构成类别中，食品、工业产品和服务价格同比增速分别为<span>6.9%</span>、<span>2.9%</span>和<span>4.0%</span><span>，而曾经困扰欧元区的能源价格则同比大跌</span><span>11.5%</span>。扣除食品和能源的核心通胀率同样跌至<span>3.6%</span>的阶段性最低值。</p><p>主要欧元集团国家之中，德国、意大利和荷兰<span>11</span>月的通胀分别为<span>2.3%</span>、<span>0.7%</span>和<span>1.4%</span><span>，已接近甚至低于欧洲央行</span><span>2%</span>的中期通胀目标，价格指数同比增幅为<span>-0.7%</span>的比利时甚至呈现出通缩迹象，而通胀为<span>3.8%</span>和<span>3.2%</span>的法国与西班牙则表现相对较差。</p><p>自<span>2022</span>年<span>3</span>月以来，美联储已经<span>11</span>次加息并将联邦基金利率提升至<span>5.25%-5.5%</span>区间，为<span>22</span>年来的最高水平。欧洲央行也同样自<span>2022</span>年<span>7</span>月以来<span>10</span>次加息，并将三大关键利率主要再融资利率、边际借贷利率和存款机制利率分别提升至<span>4.50%</span>、<span>4.75%</span>和<span>4.0%</span><span>，为该货币联盟成立以来的最高水平。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170135758679018400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着美国和欧元区通胀的快速下行，外界对于美联储和欧洲央行即将开始降息的预期也在不断强化。</p><p>联信银行首席经济学家<span>Bill Adams<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/30/pce-inflation-report-october-2023-.html"><span>表示</span></a>，</span>美联储目前按兵不动，但他们转向降息的方向越来越近。通胀明显放缓，就业市场疲软的速度则快于预期。凯投宏观的副首席美国经济学家<span>Andrew Hunter</span>则<a href="https://www.barrons.com/articles/pce-inflation-data-report-today-5be7321b"><span>认为</span></a>，美联储很有可能在明年<span>3</span>月开始降息，比市场预期的更早，且有越来越多的证据表明通胀将在<span>2024</span>年中期接近<span>2%</span>的通胀目标。</p><p>金融咨询公司卡森集团策略师<span>Sonu Varghese</span>表示，美联储已经承认通胀正在放缓，而且是在经济强劲和失业率较低的情况下，这基本上为降息奠定了基础。</p><p>超预期的通胀下行，也意味着美联储官员此前连续<span>「</span>放鹰<span>」</span>维持紧缩货币政策的表态效果可能不及预期。</p><p>纽约联储主席<span>John C. Williams</span>于<span>11</span>月<span>30</span>日表示，「如果价格压力和失衡持续的程度超出我的预期，可能需要采取额外的政策紧缩措施<span>」</span>。<span>Williams</span>虽然在讲话中重申了<span>「</span>联储正处于或接近联邦基金利率目标范围最高水平<span>」</span>的判断，但也暗示如果通胀数据不理想，美联储可能进一步加息。</p><p>美联储理事之一的<span>Christopher Waller</span>本周初也<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/30/business/economy/pce-inflation-october.html"><span>表示</span></a>：<span>「</span>通胀仍然过高，现在判断我们所看到的经济放缓是否会持续为时过早。<span>」</span></p><p>显然在通胀数字的刺激下，美联储希望冷却降息预期的尝试难言成功。<span>30</span>日当天，道琼斯指数上涨约<span>1%</span><span>，触及</span><span>2023</span>年新高，美国国债则遭到抛售，国债收益率大幅上升。</p><p>另一个支持美联储降息已近的数据则是劳工部同日公布的失业金领取人数，该数字已激增至<span>193</span>万，为<span>2021</span>年<span>11</span>月以来的最高值。该数字普遍被视为美国经济陷入衰退与否的先行指标，此前在美联储历次利率政策决议报告中也均将强劲的就业市场列为支持加息的主要原因之一。</p><p>相比于经济活跃的美国，欧洲央行则面临着通胀数据即将触及通胀目标、经济衰退风险加大等支持快速降息论据的压力。</p><p>在欧元集团<span>20</span>国之中，包括荷兰、意大利、芬兰、比利时和拉脱维亚在内的五个成员国<span>11</span>月通胀已低于<span>2%</span>的目标，另有包括德国在内的六个成员国当月通胀数字已低于<span>3%</span>。这不仅意味着欧洲央行此前<span>2024</span>年全年通胀为<span>3.2%</span>的预计过于保守，甚至还忽视了欧洲可能重新进入通缩的风险。</p><p>荷兰国际集团<span><a href="https://www.ft.com/content/c8fb5e0a-bf12-4abc-906b-760a85fe0e3d"><span>认为</span></a></span>，欧洲央行面临着低估通货紧缩势头的风险，就像两年前低估通胀势头一样。杜塞尔多夫大学的国际经济学教授<span>Jens Suedekum</span>也表示：<span>「</span>欧洲央行最初低估了通胀的上升，现在又低估了通胀再次消失的速度。央行将其利率指导方针维持在高位是危险的。持续时间太长，就会损害经济增长。<span>」</span></p><p>欧盟委员会在<span>11</span>月<span>16</span>日的秋季经济展望报告中，再次下调了欧盟与欧元区今明两年的增长预期。最新报告将今年欧盟和欧元区<span>GDP</span>增长率从<span>0.8%</span>下调至<span>0.6%</span><span>，</span><span>2024</span>年欧盟和欧元区经济增速则分别为<span>1.3%</span>和<span>1.2%</span>。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 01:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/7179278.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/7179278.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 习近平就亨利·基辛格逝世向美国总统拜登致唁电；上交所举办房地产行业座谈会第四批国家组织高值医用耗材集采产生拟中选结果，平均降价 70% 左右；新修...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>习近平</span></span>就亨利·基辛格逝世向美国总统拜登致唁电</h3><p>11 月 30 日，国家<span><span>主席习</span></span>近平就美国前国务卿亨利·基辛格逝世向美国总统拜登致唁电。<span><span>习近平</span></span>代表中国政府和中国人民，并以个人的名义，对亨利·基辛格博士逝世表示深切的哀悼，向其家人表示诚挚的慰问。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10474184.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>第四批国家组织高值医用耗材集采产生拟中选结果，平均降价 70% 左右</h3><p>据央视新闻，11 月 30 日，第四批国家组织高值医用耗材集中带量采购在天津开标，产生拟中选结果。本次集采覆盖人工晶体、运动医学相关高值医用耗材。按集采前价格计算，此次集采产品的市场规模约 155 亿元，其中人工晶体类耗材 11 个品种 65 亿元，运动医学类耗材 19 个品种 90 亿元。本次集采中选产品平均降价 70% 左右，其中人工晶体类耗材平均降价 60%，预计每年可节约费用 39 亿元，运动医学类耗材平均降价 74%，预计每年可节约费用 67 亿元。此次集采广泛惠及接受晶体植入的白内障患者，以及因劳动、运动肌肉韧带受损需施行运动医学手术的患者，群众获得感强。<a href="https://www.jiemian.com/article/10474264.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新修订海洋环境保护法明年 1 月 1 日起施行</h3><p>据央视新闻，新修订海洋环境保护法将于明年 1 月 1 日施行。生态环境部法规与标准司相关负责人表示，新修订海洋环境保护法聚焦海洋生态环境保护的突出问题，坚持陆海统筹、区域联动，加强海洋生态环境保护和污染防治，系统强化海洋监督管理，具有重要的意义。此次修订有很多制度创新和务实措施，如：压实政府责任，实施海洋环境保护目标责任制和评价考核制；突出陆海统筹，统一海岸工程和海洋工程建设项目海洋环境保护要求；加强入海河流管理，协同推进入海河流污染防治；注重综合治理，协同推进重点海域治理和美丽海湾建设；进一步细化排污许可制度；强化入海排污口监管，优化入海排污口设置，加强排污口监测等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>南京：12 月 1 日起，第二次使用公积金贷款购买第二套住房每户最高可贷 100 万元</h3><p>11 月 30 日，南京住房公积金管理中心发布《关于调整部分住房公积金政策的通知》，宣布自 12 月 1 日起，第二次使用住房公积金贷款购买第二套住房的最高可贷额度，由现行的 30 万元/人、60 万元/户，提高至 50 万元/人、100 万元/户。</p><h3>上交所举办房地产行业座谈会</h3><p>「上交所发布」微信公众号消息，近日，上交所组织召开了沪市房企座谈会，保利发展、大名城、华发股份、金地集团、迪马股份、新黄浦、中华企业、京能置业等八家沪市房企及申万宏源、国金证券两家保荐机构参与。本次座谈是上交所在中国证监会的指导下，贯彻落实中央金融工作会议精神的一项重要工作，旨在进一步支持和推动沪市房企通过融资和并购重组等方式，提升质量，化解风险，落实关于支持保障性住房规划建设、城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设「三大工程」的相关政策安排。座谈会上，各参会房企表示，近期国家出台了一系列房地产支持政策，融资环境逐步改善，积极因素正在积聚，房地产市场规模保持稳定，房企正在积极探索新的发展模式。但与此同时，房企生产经营和投融资方面也存在一些困难，需要各方持续落实政策要求，切实推动解决房地产企业面临的阶段性问题。与会房企对股权融资、债券发行等方面提出了相关的建议和诉求，部分保荐机构也向其他房企分享了股权融资完成注册并发行的成功经验。</p><h3>广期所调整碳酸锂期货部分合约交易手续费标准</h3><p>11 月 30 日，广期所公告，经研究决定，自 2023 年 12 月 4 日交易时起，碳酸锂期货 LC2401 合约的日内平今仓交易手续费标准调整为成交金额的万分之零点八。</p><h3>大商所：持续强化铁矿石期货监管，坚决维护市场安全平稳运行</h3><p>11 月 30 日，据大商所网站消息，为维护市场稳定运行，大商所一直坚守主责主业，持续「零容忍」从严监管市场，严查违规违法行为，保护交易者合法权益。今年来，针对铁矿石期现货价格波动较大的情况，大商所持续强化市场交易行为监控和排查，严密防范和严厉打击扰乱市场秩序、影响价格等违规违法行为，对违反实控关系报备要求、自成交影响价格、传播虚假信息、虚假套期保值交易等违规行为从严查处。大商所对违规交易者采取了罚款、没收违规所得、市场禁入等多项处罚。其中，大商所发挥「五位一体」监管合力，发现并上报上海点钢电子商务涉嫌编造传播虚假信息案件线索，中国证监会立案调查并于今年 5 月进行了行政处罚。针对近期发现的违规线索，大商所正在分析研判，后续将根据排查情况依法上报中国证监会。</p><h3>信雅达：Pika 开发团队创始人之一郭文景系公司实控人女儿，公司未投资 Pika 且未有任何业务往来</h3><p>信雅达 11 月 30 日公告， 近日，公司关注到媒体关于「视频生成应用 &nbsp;Pika」的相关报道，为避免相关信息对广大投资者造成误导，现予以澄清说明。Pika 开发团队创始人之一郭文景系公司实际控制人郭华强女儿。除上述关系外，公司与 Pika 无其他关系。截止目前，郭文景未在公司担任任何职务，公司未投资 Pika，也未与 Pika 有任何业务往来。</p><h3>美股收盘：三大指数涨跌互现，道指创去年 1 月来新高</h3><p>当地时间 11 月 30 日，美股收盘，三大指数涨跌互现，道指涨 1.47% 创去年 1 月来新高，标普 500 指数涨 0.38%，纳指跌 0.23%。大型科技股多数下跌，英伟达跌超 2%，Meta、谷歌、特斯拉跌超 1%。热门中概股涨跌不一，拼多多涨超 4%，腾讯音乐涨超 2%，蔚来涨超 1%，百度、网易、阿里巴巴小幅上涨。微博跌超 10%，哔哩哔哩跌超 4%，理想汽车、小鹏汽车跌超 3%，唯品会、富途控股跌超 1%，京东小幅下跌。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 23:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10475429.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10475429.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经合组织：未来两年全球经济有望避免硬着陆，巴以冲突带来重大风险报告提出系列建议：货币政策仍需保持紧缩；财政政策需要为未来支出压力做好准备；保持市场开放...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>11 月 29 日，经济合作与发展组织&nbsp;(OECD)&nbsp;更新了全球经济展望报告，对未来两年的全球趋势和前景进行了分析。该组织预计明后年全球经济继续面临通胀和低增长前景的挑战，但经济展现了韧性，增长放缓是温和的，预计能够避免硬着陆。</p><p>报告称，受金融状况趋紧、贸易增长疲软以及企业和消费者信心下降这些负面因素影响，预计明年全球经济增速将从今年的 2.9% 放缓至 2.7%，然后在 2025 年回升至 3%。全球经济增长的动力仍然高度依赖快速增长的亚洲经济体。</p><p>不同区域的增长速度不平衡。发达经济体的增长普遍慢于新兴市场，欧洲的表现落后于北美和亚洲主要经济体。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/17013484527495300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图表显示全球增长将保持温和，动力主要来自亚洲主要经济体。图源：OECD 报告</figcaption></figure><p>报告还分析了巴以冲突的潜在经济后果，称冲突扩大可能会推翻当前的全球经济预期，或将对能源市场和主要贸易路线造成严重干扰，特别是对于欧洲经济体而言，他们感受到的能源和食品价格上涨所带来的冲击将是非常明显的。</p><p><strong>主要经济体表现如何？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170134867131045500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>报告称，许多主要经济体的增长已开始失去动力。这表现在：PMI 数据疲软，但印度是一个明显的例外；信贷增长放缓；消费者信心持续低迷。这些因素都表明，在不同国家差异扩大的情况下，全球增长前景减弱。</p><p>从区域来看，欧元区 GDP 增长率预计将从今年的 0.6% 升至明年的 0.9%，以及后年的 1.5%。</p><p>报告认为，欧洲经济全面复苏面临着「特别困难」的挑战，原因在于受到高利率的密切影响，能源成本上升也拖累收入。另一方面，该预测还估计，欧元区紧缩货币政策的全面影响仍有待显现，经济活动受到的打击可能比预期更严重。不过展望未来，由于劳动力市场紧张以及通胀放缓导致实际收入增加，预计消费将强劲。</p><p>相比之下，美国和许多其他大宗商品生产经济体的 GDP 增长保持得较好。</p><p>在北美的美国和加拿大，由于货币和金融状况趋紧、就业增长放缓和失业率温和上升，预计国内需求增长将放缓至 2024 年中期。预计美国明年增长放缓至 1.5%，加拿大放缓至 0.8%。后年，美国预计增长恢复到 1.7%，加拿大为 1.9%。</p><p>而从具体国家来看，对于 G20 经济体来说，增长预期排在前三的分别为印度、印尼和中国。预计印度明后两年增长率分别为 6.1% 和 6.5%，印尼为 5.2% 和 5.2%，中国分别为 4.7% 和 4.2%，远高于 G20 的平均水平（1.4% 和 1.8%）。而中国今年的增长率则被上调至 5.2%。</p><p>垫底国家则为阿根廷、德国、意大利以及俄罗斯。明年阿根廷预计增长-1.3%，后年转正为 1.9%。德国（0.6%）和意大利（0.7%）分列明年的倒数第二和第三。后年的倒数第一则为俄罗斯（1%）。</p><p>而从 OECD 国家来看，拉美的哥斯达黎加排在 38 个成员国的首位，明后年增长率分别为 3.5% 和 3.6%。垫底国家则为荷兰（0.5% 和 1.1%）。OECD 国家平均水平为 1.4% 和 1.8%。</p><p>以色列预计明年增长 1.5%，后年增长 4.5%。报告称，目前的战争正对以色列经济产生重大影响，因为该国的私人消费和投资增长已经出现了明显的放缓。为此，该组织将以色列今年的 GDP 增速预测从几个月前的 2.9% 下调至 2.3%，并将明年的预测从之前的 3.3% 下调至 1.5%。</p><p><strong>外贸趋势如何？</strong></p><p>报告称，过去一年全球贸易增长「出人意料地」继续疲软，且开放度下降。鉴于贸易对于生产力和发展的重要性，这一点令人担忧。</p><p>在去年下半年增长已经疲软的前提下，今年上半年，全球商品和服务贸易同比仅增长 0.1%。其中商品贸易量下降了 1.5%；服务贸易量增长了 6.4%，原因在于亚洲旅行持续复苏。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170134847734005600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图表显示贸易增长乏力、近期指标低迷。图源：OECD 报告</figcaption></figure><p>不过，贸易疲软并不是一个新现象。自新冠疫情结束以来，从全球来看，贸易相对 GDP 的比重就开始下降，特别是在商品贸易方面，正受到日益严格的贸易限制、保护主义政策和全球价值链重组的打击。</p><p>这反映了周期性和结构性因素的综合作用。在过去十年，大部分放缓似乎是结构性的。这在一定程度上反映了全球价值链一体化步伐的放缓，以及世界各地实施的限制性贸易政策的不断增加，以及日益内向的国内政策。</p><p>而最近，各国增长动力的周期性差异显然导致了当前的贸易放缓。从近几个季度的放缓幅度来看，贸易密集型的欧洲国家和「充满活力的亚洲经济体」的内需放缓速度要大于美国和日本等贸易密集度较低的经济体。这种需求重组降低了全球贸易在 GDP 的占比。</p><p>「充满活力的亚洲经济体」指的是中国香港、马来西亚、中国台湾、菲律宾、新加坡、泰国和越南。</p><p>OECD 首席经济学家隆巴德利（Clare Lombardelli）说：「我们必须重振全球贸易。」</p><p>在中国方面，报告称，继去年下半年「非常疲弱」之后，中国的贸易量在今年上半年「大幅增长」。相比之下，德国、法国、西班牙和荷兰的贸易量出现萎缩。而 OECD 的整体增长也放缓。</p><p>对于未来走向，报告认为，近期指标表明全球贸易只能从当前的放缓中逐步复苏。尽管中国经济「强劲好转」，但总体集装箱港口活动指标表明总吞吐量略有回升。</p><p>在全球范围内，制造业新出口订单调查指标仍然疲弱，但汽车产量在今年第三季度有所回升，并且有迹象表明亚洲的科技相关生产已开始改善。迄今为止，此轮巴以冲突尚未扰乱通过霍尔木兹海峡或苏伊士运河的货物或石油流动，但它带来了重大风险。</p><p>另外，值得注意的是，报告指出，更高的利率和更严格的信贷条件开始影响贸易融资的成本和可用性。据亚洲开发银行的一项调查，企业的贸易融资成本急剧上升，这已成为企业开展业务的第二大障碍。超过三分之一的公司强调融资不足是一个重大的供应链问题，而 22% 的公司则强调这是增长最紧迫的障碍。</p><p>报告为各国政府提出一系列政策建议，包括：货币政策仍需保持紧缩；财政政策需要为未来支出压力做好准备；保持市场开放并实施结构性改革以恢复增长；开展多边合作以重振全球贸易。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 14:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10474780.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10474780.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以临时停火协议再延长一天，双方继续保持高度战备状态如果没有清晰的政治目标，战争及其破坏将会持续下去，以色列应该宣布其寻求和平的解决方案，且得到巴勒斯...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 30 日，以色列军方证实将与哈马斯的临时停火协议继续延长 24 小时，并且有可能达成更持久的停火协议。</p><p>本次协议是在最后几分钟才达成的。以色列和哈马斯原定的为期四天的临时停火协议于 11 月 27 日到期，当时双方同意延长两天。</p><p>根据双方协议，哈马斯每释放一名以色列人质，以色列就会释放三名巴勒斯坦囚犯，双方每天都会列出拟释放名单。<span>迄今为止获释的以色列人质主要是女性和未成年人。另外 21 名拥有外国国籍的人质都已通过单独谈判获释。</span></p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2023/nov/29/latest-group-of-hostages-to-be-freed-amid-intense-efforts-to-extend-gaza-truce" target="_blank">截至 29 日</a>，161 名以色列人质仍被扣留在加沙，包括 126 名男性和 35 名女性，18 岁以下 4 人，75 岁以上 10 人。<span>巴勒斯坦立法委员会成员穆斯塔法·巴尔古蒂则<a href="https://www.npr.org/2023/11/28/1215353901/hostages-hamas-israel-gaza-palestinian-prisoners" target="_blank">透露</a>，以色列监狱中约有 8000 名巴勒斯坦人，其中 3200 人是 10 月 7 日巴以冲突升级后被以方逮捕的。</span></p><p>双方能否继续达成停火协议的关键在于人质问题。以色列希望被哈马斯掳走的数十名士兵可以尽快得到释放。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170133952197908600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>11 月 30 日，以色列贝尔谢巴，以色列获释被关押人员 Itay Regev Jerbi(右) 和他的妹妹 Mia 在一起。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>哈马斯则希望与以色列达成全面协议，用所有的以色列人质换取所有巴勒斯坦囚犯。目前关于进一步释放以色列平民男性和士兵的谈判还处于初步阶段。一位参与谈判的以色列官员表示在所有妇女和儿童得到释放之前不会考虑哈马斯的要求。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/17013394323856000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170133957217046800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 11 月 30 日，约旦河西岸拉姆安拉，以色列监狱释放的部分巴勒斯坦人员。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>以色列和哈马斯方面都强调他们有意愿和能力继续交火。哈马斯旗下武装派别卡萨姆旅命令士兵在停火最后几个小时保持高度战备状态。以色列国防军<a href="https://twitter.com/IDFSpokesperson/status/1729903287044874419" target="_blank">发言人</a>哈格里（Daniel Hagari）表示以军高层也已经批准了下一步袭击计划。哈格里在社交平台上发布的照片和视频显示，以军领导人在商讨袭击计划、查看攻击路线。</p><p>总理内塔尼亚胡态度依然强硬，重申坚持自 10 月 7 日冲突以来的三个目标：一是消灭哈马斯，二是敦促哈马斯将所有人质送回以色列，三是确保加沙地带不再成为以色列的威胁。他补充说在遣返人质结束后，以色列将明确再次开始袭击。</p><p>如果战火再次被点燃，势必会为加沙地带带来更严重的人道主义危机。</p><p>布朗大学大屠杀和种族灭绝研究教授奥马尔·巴托夫在《衞报》发文<a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2023/nov/29/israel-gaza-settlement-palestine-end-occupation" target="_blank">提出</a>，如果没有清晰的政治目标，战争及其破坏将会持续下去，以色列应该宣布其寻求和平的解决方案，且得到巴勒斯坦领导层的积极回应，之后双方才能停止相互杀戮并返还所有人质。</p><p>巴托夫补充说，各国政府应该向以色列施压，使其停止占领另一个民族，并寻求共存的创造性解决方案，该方案可以是两国的，一国的，抑或<span>联邦分权制的，</span>以确保所有人能享受尊严、平等、正义和自由。</p><p>作为联合国安理会 11 月轮值主席，中国继续呼吁全面停火，防止冲突蔓延。30 日，中国呼吁安理会制定两国解决方案的具体时间表和实施方案，以期实现巴勒斯坦问题全面、公平、持久的解决。在前一天纽约举行的关于巴以冲突的安理会高级别会议上，中国外交部长王毅敦促巴以双方全面停火，防止此轮冲突蔓延到整个中东。</p><p>30 日，以色列的邻国约旦将召开一次国际性会议来协调对加沙的人道主义援助。届时参与加沙援助的联合国主要机构、非政府组织、西方国家和阿拉伯国家代表都会出席会议。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 14:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473978.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473978.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[继伯明翰后又一英国城市倒下，诺丁汉为何宣布事实性破产？诺丁汉市的事实性破产也成为了党派之争。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>今年 9 月英国第二大城市伯明翰宣布事实性破产时，英国地方政府联盟就警告超过 20 个地方委员会将在未来两年内面临事实性破产风险。</p><p>当地时间 11 月 29 日，英国民间传说英雄罗宾汉的故乡、诺丁汉郡首府诺丁汉宣布事实性破产。诺丁汉是英国重要的工业城市，也是仅次於伦敦的第二大贸易集散地。</p><p>诺丁汉市由英国反对党工党领导，该市的事实性破产也成为了党派之争。</p><p>诺丁汉官员指责保守党政府常年削减对地方政府拨款，再加上通胀高企导致该市入不敷出。保守党人士则指责管理诺丁汉的工党政客们错误投资、开销过大酿成了财务问题。</p><p>诺丁汉市政委员会曾创立罗宾汉能源公司，成为英国第一个创办能源公司的地方政府。但由于亏损严重，公司已倒闭，给诺丁汉市政委员会留下数千万英镑损失。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170133594649813600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170133607279107100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：诺丁汉市政委员会</figcaption></figure><p>周三，<a href="https://www.mynottinghamnews.co.uk/section-114-report-issued-for-nottingham-city-council/" target="_blank">诺丁汉市政委员会</a>在官网发布「第 114 条通知」，意味着该市事实性破产。根据英国法律，地方委员会必须保持预算平衡，如果地方委员会无法为预算筹集资金则必须发布「第 114 条通知」。</p><p>通知发布后，地方委员会不能有除保护弱势群体、维持法定服务之外的新支出，现有合同则继续履行。</p><p>诺丁汉市政委员会解释，居民对儿童和成人社会服务需求上涨、相关部门为保障无家可归者基本生活的支出增加以及通胀持续，导致委员会预算存在巨大缺口。过去的财务治理问题、上一财年超支也影响了委员会的支付能力。</p><p>2023/2024 财年尚未结束，诺丁汉市政委员会已经被预计将超支 2300 万英镑。<a href="https://www.bbc.co.uk/news/uk-england-nottinghamshire-67412641" target="_blank">诺丁汉市政委员会领导人梅伦</a>（David Mellen）解释，超支中有 2100 万英镑都用于提供社会服务和安顿无家可归者。</p><p>他同时把矛头对准保守党政府，指责政府从 2010 年以来每年对诺丁汉的拨款都减少 1 亿英镑。梅伦称，在拨款大幅减少的情况下，要让市政委员会自己处理成本上升问题是不现实的。</p><p>对于类似罗宾汉能源的投资失误，梅伦认为此类失误给诺丁汉造成的损失远远不及政府削减拨款。</p><p>诺丁汉市政委员会在 2015 年<a href="https://www.nottinghampost.com/news/nottingham-news/robin-hood-energy-saga-ended-4491806" target="_blank">成立罗宾汉能源</a>，初衷是想抗衡英国的大型能源公司，为居民提供低价能源。罗宾汉能源公司为非营利性质，不需要向股东分红。</p><p>鼎盛时期，罗宾汉能源有 12.5 万客户，包括工党前领袖科尔宾。工党领导的诺丁汉市政委员会也成为英国第一个创办能源公司的地方政府，工党高层多次前往罗宾汉能源参观，科尔宾还在工党年会上专门提起过该公司。</p><p>但从创立之初，罗宾汉能源就处于亏损状态，到 2018/2019 财年亏损超过 2300 万英镑。2019 年，英国能源监管机构天然气与电力监管办公室（Ofgem）要求罗宾汉能源按时缴纳能源税，否则将吊销公司执照。</p><p>由于无法按时筹集所需费用，罗宾汉能源被迫关门。公司 230 名员工被裁，11.5 万客户被转至英国最大的能源公司英国天然气，诺丁汉市政委员会损失超过 3810 万英镑。</p><p>当时外部审计员撰写的公共利益报告指责诺丁汉市政委员会对罗宾汉能源的财务状况存在「机构性盲区」，在运营时把政治目标凌驾于现实之上。</p><p>随着诺丁汉事实性破产，市政委员会主导的一批大规模基建也遭到质疑，诺丁汉正计划<a href="https://www.nottinghampost.com/all-about/broadmarsh-centre" target="_blank">翻修一家大型购物中心</a>。本周二，造价 1000 万英镑的一座新图书馆才刚刚开门营业。梅伦表示，市政委员会不会关闭图书馆。</p><p>与伯明翰的情况一样，英国政府并不打算为诺丁汉提供救助。伯明翰事实性破产后，英国首相办公室强调，英国政府此前已经提高了对地方委员会的拨款，地方委员会应该对自己的预算负责。</p><p>随着诺丁汉赴伯明翰后尘，<a href="https://www.bbc.com/news/uk-england-nottinghamshire-67380096" target="_blank">英国住房和计划部发言人</a>表示，去年该部门就依照法定权力介入诺丁汉市政委员会的「严重治理和财务问题」中，要求诺丁汉当局必须做出改进。</p><p>发言人称，英国住房和计划部对诺丁汉市政委员会缺乏紧迫性表示了关切，强调相关改进需要由诺丁汉当局自己做出。</p><p>英国地方委员会的资金主要来自中央政府拨款、提供收费服务以及税收，包括营业房产税、居住房屋税。之后，诺丁汉市政委员会可能将出售资产、停止新招聘、裁员、缩减部分服务。</p><p>虽然诺丁汉的破产部分原因是与市政委员会的管理有关，但地方政府事实性破产已经成为英国近年来的多发事件。从 2020 年至今，英国先后有六个地方政府宣布事实性破产。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10052325.html" target="_blank">英国地方政府协会 7 月</a>发布的预测显示，由于高通胀持续影响地方政府提供基本服务的能力，即便今年底英国的通胀率回落到 2.9%，明年英格兰和威尔士的地方政府依然将面临至少 20 亿英镑的资金缺口。2024 年到 2025 年的资金缺口将为 9 亿英镑。</p><p>今年下半年以来，英国的通胀有所缓和。10 月消费者价格指数（CPI）同比涨幅为 4.6%，低于 9 月的 6.7%，创两年来新低。从去年 10 月开始到今年 3 月，英国的通胀率一直维持在两位数。</p><p>去年底，首相苏纳克同意在 2023 年到 2024 年为地方委员会拨款 595 亿英镑，同比上涨 9%。但地方官员指出，英国的高通胀已经抵消了大部分拨款增量。</p><p>由英国 47 个地方政府组成的团体 Sigoma（Special Interest Group of Municipal Authorities）在 8 月进行的调查显示，至少 26 个地方委员会将在未来两年内面临事实性破产风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473578.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473578.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜最高检：诈骗集团已衍生出人口贩卖、绑架等犯罪行为，中纪委：4 名「内鬼」被查。今天有哪些部委新闻值得关注？国防部：确保人工智能相关武器系统永远处...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>最高检：诈骗集团已衍生出人口贩卖、绑架、非法拘禁等犯罪行为</h3><p>11 月 30 日，最高人民检察院发布《检察机关打击治理电信网络诈骗及其关联犯罪工作情况（2023）》称，诈骗集团日趋垄断化。当前，零散、点状式的独立诈骗团伙越来越少，取而代之的是以「工业园区」「科技园区」为幌子的超大犯罪集团。这些超大犯罪集团多在境外，通过控制、管理独立诈骗团伙，形成庞大而稳定的诈骗犯罪网络。诈骗犯罪衍生升级。由于诈骗集团日趋垄断化，导致集团犯罪行为汇集交织。在过去单独实施电信网络诈骗犯罪的基础上，衍生升级为人口贩卖、绑架、非法拘禁等严重侵犯公民人身权利犯罪，影响极为恶劣。</p><h3>商务部：正推进清理含有内外资不合理、差别待遇内容的规定及措施</h3><p><span>11 月 30 日，商务部新闻发言人束珏婷在商务部例行新闻发布会上表示，为切实落实外资企业国民待遇，商务部组织对含有内外资不合理、差别待遇内容的规定及措施进行清理，目的是打造市场化、法治化、国际化的营商环境。这项工作正在推进当中并将持续开展。如果有进一步的消息，将及时发布。&nbsp;</span></p><h3>国防部：确保人工智能相关武器系统永远处于人类控制之下</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170133497152883000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 30 日下午，国防部举行例行记者会，有记者问，有媒体报道称中美可能同意限制人工智能在不受监督情况下的军用化。请介绍中方在人工智能军事应用方面的立场。</p><p>吴谦说，中方高度重视人工智能军事应用带来的安全风险，呼吁各国尤其是大国对在军事领域研发和使用人工智能技术采取慎重负责的态度，反对利用人工智能技术优势危害他国主权和领土安全。中方愿按照「以人为本」「智能向善」原则，与各方加强交流合作，就人工智能军事应用的发展规范寻求共识，避免相关武器系统的误用、滥用甚至恶用，确保有关武器系统永远处于人类控制之下。</p><h3>公安部：黑客犯罪技术门槛降低，有小学生熟练使用黑客工具</h3><p>据北京日报，11 月 30 日，公安部通报打击黑客类违法犯罪举措及总体成效情况，公布十大典型案例。</p><p>通报显示，2022 年以来，全国公安机关共侦破黑客类犯罪案件 2430 起、抓获犯罪嫌疑人 7092 名。黑客犯罪主要包括非法侵入计算机信息系统，非法获取计算机信息系统数据，非法控制计算机信息系统，提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具，以及破坏计算机信息系统等行为。</p><p>值得关注的是，黑客犯罪的技术门槛不断降低，低龄化特征显著。在互联网信息高度共享的条件下，网上流传的黑客工具已达上千种，大部分黑客工具教程详细、操作简便，犯罪分子无需精通专业技术即可利用这些工具实施漏洞扫描、植入木马、DDoS 攻击等犯罪行为。黑客犯罪分子的平均年龄逐年降低，甚至发现有小学生熟练使用黑客工具。</p><h3>中纪委：4 名「内鬼」被查</h3><p>中央纪委国家监委网站 11 月 30 日公布 4 名「内鬼」被查、被处分消息。</p><p>湖北省委巡视组原副组长明军涉嫌严重违纪违法，目前正接受湖北省纪委监委纪律审查和监察调查；广西壮族自治区纪委监委驻自治区司法厅纪检监察组原组长、一级巡视员何江涉嫌严重违纪违法，目前正接受广西壮族自治区纪委监委纪律审查和监察调查；内蒙古自治区纪委监委驻蒙商银行纪检监察组原组长、蒙商银行党委原委员赵光炯被开除党籍和公职；黑龙江省哈尔滨市纪委原副书记、市监委原副主任韩世昆被开除党籍和公职。</p><h3>中疾控：我国艾滋病治疗覆盖率、病毒抑制率均超过 90%</h3><p>2023 年世界艾滋病日主题宣传活动 30 日举行。中国疾病预防控制中心副主任严俊在活动现场介绍，近年来，我国艾滋病防治工作取得了显著成效，全国疫情持续控制在低流行水平。</p><p>经注射吸毒和输血及血液制品传播得到有效控制，经注射吸毒感染艾滋病病例报告数逐年下降。自 2020 年起，我国经输血途径感染艾滋病报告呈零报告；经母婴传播得到有效阻断。2022 年艾滋病母婴传播率下降到 3%，今年下半年已完成第一批 5 个省份消除艾滋病、梅毒和乙肝母婴传播的国家级评估；重点人群防艾意识不断提升，危险行为不断下降，流动人口、青年学生和易感染艾滋病危险行为人群防治知识知晓率均达到 90% 以上，重点人群感染率控制在较低水平；检测发现和治疗的覆盖面和质量持续提升，诊断发现比例不断扩大，治疗覆盖率、病毒抑制率均保持在 90% 以上的较高水平。</p><h3>国家能源局：我国可再生能源发电总装机突破 14 亿千瓦，占比接近 50%</h3><p><span>据国家能源局 11 月 30 日消息，继今年 6 月突破 13 亿千瓦后，全国可再生能源发电装机规模再创新高，截至 10 月底突破 14 亿千瓦，达到 14.04 亿千瓦，同比增长 20.8%，约占全国发电总装机的 49.9%，其中水电 4.2 亿千瓦（常规水电 3.7 亿千瓦、抽水蓄能 5004 万千瓦）、风电 4.04 亿千瓦、光伏发电 5.36 亿千瓦、生物质发电 0.44 亿千瓦。预计年底全国可再生能源发电装机将突破 14.5 亿千瓦，风电光伏发电装机将突破 10 亿千瓦。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473322.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473322.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 生态环境法典「呼之欲出」；市场监管总局严打大型企业拖欠中小企业账款问题财政部：1-10 月国有企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%；国防部：共同...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生态环境法典「呼之欲出」</h3><p>「无论是从实践还是从理论方面，生态环境法典编纂的条件是非常成熟的。」2023 年 11 月 30 日，生态环境部法规与标准司司长赵柯在 11 月例行新闻发布会上介绍。<a href="https://m.jiemian.com/article/10471686.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：1-10 月国有企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%</h3><p><span>11 月 30 日，财政部网站公布 2023 年 1-10 月国有及国有控股企业经济运行情况：1-10 月，全国国有及国有控股企业（以下称国有企业）生产经营持续稳定恢复，叠加去年同期低基数因素影响，国有企业主要效益指标呈现较快增长</span>。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10472557.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国防部：共同规范发展人工智能军事应用</h3><p>据国防部网站，11 月 30 日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局局长、国防部新闻发言人吴谦大校答记者问。请介绍中方在人工智能军事应用方面的立场。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中方高度重视人工智能军事应用带来的安全风险，呼吁各国尤其是大国对在军事领域研发和使用人工智能技术采取慎重负责的态度，反对利用人工智能技术优势危害他国主权和领土安全。<a href="https://m.jiemian.com/article/10472515.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>欧盟强调对华不脱钩但要去风险，外交部回应</h3><p><span>据澎湃新闻消息，11 月 30 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，近日欧盟方面透露正在筹备欧盟-中国领导人会晤，同时我们注意到欧方对于所谓中国经济增长放缓、营商环境不佳、产能过剩、欧中经贸不平衡、中国追求以自我为中心的国际秩序等表达关切，强调对华不「脱钩」，但要「去风险」，中方对此有何评论？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10472728.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>提振民企信心，市场监管总局严打大型企业拖欠中小企业账款问题</h3><p><span>据央视新闻周四（11 月 30 日）报道，为解决日益严重的大型企业拖欠中小企业账款问题，切实保障中小企业的合法权益，日前，市场监管总局开展打击大型企业拖欠中小企业账款专项行动，专项行动将持续至 12 月 10 日。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10470961.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>辽宁省政协原副主席孙远良一审被控受贿超 1.8 亿元</h3><p><span>据央视新闻，2023 年 11 月 30 日，河北省承德市中级人民法院一审公开开庭审理了辽宁省政协原党组副书记、副主席孙远良受贿、利用影响力受贿一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10473311.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>加沙地带临时停火再次延长</h3><p><span>据@CCTV 国际时讯，微博</span>，11 月 30 日，哈马斯发表声明表示，临时停火将延长一天。此前，以色列国防军刚刚通过社交媒体表示，「由于斡旋方在释放被扣押人员上的努力，以色列与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）之间的临时停火将继续延长。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10471554.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473960.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473960.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜广东深圳一外贸商生产枪支零部件被判处无期，焦点：是否为枪支专用？因多数公众不了解相关法律规定，导致同类买卖枪支零部件的案件多发。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>近日，广东省深圳市一外贸商因涉嫌生产枪支零部件被判处无期徒刑引发关注。2023 年 11 月 30 日下午，被告人</span></span></span><span><span><span>董某芳的儿子董先生告诉</span></span></span><span><span><span>界面新闻，家人对</span></span></span><span><span><span>二审判决并不满意，准备</span></span></span><span><span><span>申请抗</span></span></span><span><span><span>诉。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳和妻子黄某坤在广东深圳经营一家外贸公司</span></span></span></span><span><span><span><span>。2022 年 6 月，二人因非法制造、买卖枪支罪</span></span></span><span><span><span>被当地警方控制，随后被刑拘。</span></span></span><span><span><span>2023 年 5 月，该案在深圳中院一审审理，董某芳被判处无期徒刑。2023 年 10 月 31 日，广东省高院作出二审裁定，驳回上诉，维持原判。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据其子董先生向界面新闻提供的案件资料显示，2019 年下半年，董某芳在美国参加展会时，结识美籍华人陈某莉（另案处理），之后陈某莉委托董某芳加工制造枪支零部件。董某芳将生产出来的枪支零部件通过国际物流的方式发往美国交给陈某莉。此外，董某芳名下公司还向其他国内外的买家销售枪支零部件。2022 年 6 月 24 日，公安机关在董某芳名下公司查获一大批疑似枪支零部件，经鉴定其中 111463 件配件为枪支散件。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>根据深圳市公安司法鉴定中心出具的《鉴定书》显示，对董某芳名下公司现场查获扣押的疑似枪支零部件共计 111463 个物品按不同种类进行抽检，经以国外产 AR15 类步枪和 M16A1 类步枪对应部位散件进行实物比对检验，其外形、结构、尺寸等与上述步枪的相应部件类同，可在实物枪支上进行装配替换，具有枪支散件的专用性。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳的辩护律师刘平凡告诉界面新闻，本案的关键在于枪支零部件的鉴定。据刘平凡提供的辩护词显示，在一审庭审上，刘平凡表示，董某芳制造、买卖的涉案五金零件，无确实充分的证据证实是我国刑法上的枪支和枪支散件。涉案零件可用于 AR15 系列枪支的鉴定结论属于种类鉴定，并非同一性鉴定，不具有作为指证涉案零件是枪支散件的证据资格和证明力。此外，刘平凡称，涉案零件流通于国外，证据显示也无回流或被用于其他违法犯罪，未实际侵犯我国公共安全和所保护的法益。</span></span></span></span><span><span><span><span>但该辩护意见未被深圳中院采纳。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170132812360325000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮</span>告诉界面新闻，目前没有特定的法律规定向海外销售枪支零配件构成犯罪。「但是从判决书披露的信息来看，本案是以非法制造、买卖枪支罪定罪量刑的。」</p><p><span>郭学亮称，</span>该罪是选择性罪名，即只有制造或买卖行为也构成犯罪。因此，即使当事人生产的散件全部销往了海外也可以定该罪。况且该罪规定的买卖行为是不区分向海外销售和国内销售类别的，有买卖行为即构罪。对此，<span>郭学亮表示，该案</span>构成犯罪的争议焦点不在于生产的枪支散件销往了何处，而应该是生产的散件是否是枪支的专用零件。</p><p><span><span><span><span>董先生称，父亲董某芳并不清楚陈某莉购买枪支零配件的用途，更没去过她的公司。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>事实上，界面新闻注意到，因多数公众不了解相关法律规定，导致同类买卖枪支零部件的案件多发。</span></span></span></span></p><p><span><span>据中国法院网报道，</span></span><span><span>2017 年 11 月，</span></span><span><span>被告人</span></span><span><span>蒋某</span></span><span><span>利用网络平台发布广告，将枪支零部件通过快递向全国各地销售。</span></span><span><span>此外，蒋某还通过网络联系向王某购买了燕尾枪身 11 件，由王某直接发货至蒋某的各地买家。2018 年 6 月，蒋某被抓获归案。</span></span><span><span>随后，江苏省</span></span><span><span>南通市通州区人民法院</span></span><span><span>进行</span></span><span><span>一审</span></span><span><span>判决。被告人不服，向二审法院提起上诉。</span></span><span><span>2020 年</span></span><span><span>7 月 2 日，南通中院维持一审判决，被告人蒋某以犯非法制造、买卖枪支罪判处有期徒刑十一年；被告人王某犯非法买卖枪支罪判处有期徒刑三年六个月。</span></span></p><p>另据澎湃新闻报道，2023 年 11 月 9 日-10 日，李某男、叶某涛等 11 人涉嫌非法买卖枪支罪一案在珠海中院开庭审理。据起诉书披露，此案所涉及的 11 名被告人均是从事外贸生意，且均存在通过电商平台向境外客户销售枪支配件的行为。据珠海市检察院指控称，2022 年 1 月 2 日、2022 年 6 月 20 日，珠海拱北海关缉私局在港珠澳大桥海关货运出境通道先后截获上述圆通快递包裹，分别查获疑似枪支配件 144 件、117 件，经鉴定其中 156 件为枪支散件。</p><p><span><span><span><span>30 日，界面新闻从刘平凡律师处获悉，近期广州、珠海、宁波等多起同类案件</span></span></span><span><span><span>已进入公诉、审理阶段。刘平凡表示，目前，这几个地方的枪支案件都在尽力办理，但「情况不容乐观」。</span></span></span></span></p><p>2014 年，最高法会同最高检制定了《关于办理走私刑事案件适用法律若干问题的解释》（简称《解释》），对走私武器、弹药罪的定罪量刑标准作了规定。《解释》明确，「非法制造、买卖、运输、邮寄、储存以火药为动力发射枪弹的非军用枪支 1 支以上或者以压缩气体等为动力的其他非军用枪支 2 支以上的」，以非法制造、买卖、运输、邮寄、储存枪支罪定罪处罚。</p><p><span><span><span><span>根据刑法第一百二十五条的规定，「非法制造、买卖、运输、邮寄、储存枪支、弹药、爆炸物的，处三年以上十年以下有期徒刑；情节严重的，处十年以上有期徒刑、无期徒刑或者死刑」。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此外，持有枪支零部件达到一定数量也会构成犯罪。2008 年，最高人民检察院、公安部印发的《关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定》中提到，成套枪支散件，以相应数量的枪支计；非成套枪支散件，以每三十件为一成套枪支散件计。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「罪责刑相一致是定罪量刑的基本原则。」郭学亮表示，虽然刑法及相关司法解释规定了如此巨大数量的散件可以判处极刑。但是实际上由于生产的枪支是国外枪支的散件，也全部销往了海外，对国内社会安全法益的侵犯并没有那么严重，理应酌情处理。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472418.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472418.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜湖南农村原则上不新增幼儿园，广西交警持棍拦截致电动车倒地被停职今天有哪些地方新闻值得关注？北京 11 月 20 日至 26 日共报告法定传染病 72475 例，流感...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>【湖南】调整优化中小学幼儿园布局，农村原则上不新增幼儿园</h3><p><span>「湘微教育」微信公众号消息，为科学应对因出生人口总体下降、新型城镇化发展带来的基础教育各学段学龄人口变化，湖南省教育厅发布最新通知，调整优化湖南省中小学幼儿园布局。通知提出，农村地区原则上不再新增幼儿园，鼓励建设九年一贯制学校，严禁随意撤销停办公办普通高中，审慎新批设立民办普通高中等。</span></p><h3><span>【北京】11 月 20 日至 26 日共报告法定传染病 72475 例，流感居首</span></h3><p>北京疾控官网 11 月 30 日通报，11 月 20 日至 26 日，北京市共报告法定传染病 16 种 72475 例。报告病例数居前 5 位的病种依次为：流行性感冒、新型冠状病毒感染、手足口病、其它感染性腹泻病和梅毒，共占法定传染病报告发病数的 99.4%。</p><h3>【江苏】南京秦淮原区长张泰获刑 7 年，有检举揭发立功表现</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170133405863652100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据江苏高院通告，11 月 30 日，江苏省淮安市中级人民法院一审公开宣判被告人张泰受贿案，对被告人张泰以受贿罪判处有期徒刑七年，并处罚金人民币五十万元。对被告人张泰受贿犯罪所得依法予以追缴，上缴国库。经审理查明：2008 年至 2021 年，被告人张泰利用担任江苏省政府办公厅秘书五处副处长、处长，南京市委副秘书长、市委研究室主任、市委办公厅主任，秦淮区委副书记、区长等职务上的便利，以及利用职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人在工作安排调动、子女入学、购买房屋等方面提供帮助。期间，被告人张泰直接或通过他人非法收受人民币 583.96 万元。</p><p>淮安市中级人民法院认为，被告人张泰的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大。鉴于张泰到案后检举揭发他人犯罪行为，具有重大立功表现，依法可以减轻处罚；能够如实供述自己的罪行，主动交代办案机关未掌握的部分受贿犯罪事实，认罪认罚，积极退赃，依法可以从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</p><h3>【广西】一男子骑无牌电动车被持棍拦截倒地，涉事民警被停职</h3><p>广西贺州交警发布情况说明：2023 年 11 月 29 日 16 时许，贺州市公安局交通警察支队四大队在八步区信都镇开展交通违法整治，一名驾驶无号牌二轮电动车的男子逃避检查，警务人员在拦截中使用警棍造成二轮车失控，致该驾驶员倒地受伤。执勤人员立即拨打 120 将其送至医院检查治疗。事发后，涉事的警务人员已停止执行职务，将根据调查结果依法依纪严肃处理。</p><h3>【广东】外逃 23 年回国投案，「百名红通人员」郭洁芳受贿案一审开庭</h3><p><span>2023 年 11 月 30 日上午，广东省广州市中级人民法院一审公开开庭审理了广州市公安局交警支队原民警郭洁芳受贿一案。郭洁芳 2000 年 3 月外逃，2023 年 6 月 10 日从境外回国投案，是党的二十大以来首名归案的「百名红通人员」。</span></p><p>广东省广州市人民检察院指控：1993 年至 2000 年，被告人郭洁芳伙同其丈夫同案人张林生（已判刑），利用张林生担任广州市公安局交通警察支队支队长、广州市交通安全技术服务中心法定代表人的职务便利，为相关单位在项目承揽等事项上提供帮助，非法收受他人财物折合共计人民币 487 万余元。郭洁芳当庭表示认罪、悔罪。本案将择期宣判。</p><h3>【重庆】渝中通报「洪崖洞周边拍照被阻」，警方介入调查</h3><p>11 月 29 日，网传洪崖洞景区周边拍照被阻止的视频引发网民关注。30 日，重庆市渝中区文化和旅游发展委员会通过官方微信公号通报称，渝中区文旅部门高度重视，立即联合公安部门、市场监管部门、城管部门开展核查工作：摄影博主胡某，于 2023 年 11 月 28 日晚 7 时许到达洪崖洞景区外嘉滨路路段拍照近 1 小时，8 时许，胡某遇见两名游客，主动提出帮忙拍照，未收费。在拍摄进行了十几分钟后，洪崖洞景区周边占道摄影经营者文某出言阻挠，并与胡某发生口角纠纷。目前，公安机关依法对文某开展调查。</p><h3>【湖南】石门县一公职人员当众打人，被拘留 5 日</h3><p>石门县融媒微信公众号消息，2023 年 11 月 27 日，有网友发帖反映湖南省常德市石门县某水库管理所公职人员当众打人，并@石门县纪委。</p><p>经查，11 月 21 日 18 时许，孙某英（女，44 岁，寺垭水库管理所工作人员）与杨某梅（女，45 岁）在石门县蒙泉镇夏家巷社区零食优选店因口角发生肢体冲突，造成杨某梅多处软组织挫伤。石门县公安局依据《中华人民共和国治安管理处罚法》第四十三条第一款规定，依法予以孙某英治安拘留 5 日处罚。同时石门县公安局已委托常德市公安局刑事科学技术研究所对杨某梅身体损伤程度进行鉴定，案件正在进一步侦办中。孙某英因系国家公职人员，已依规依程序将其违法线索移交石门县纪委监委。</p><h3>【河北】河北医科大学一实验室突发大火，校方通报</h3><p>据<span>@河北医科大学，微博通报，11 月 30 日上午 10 时 40 分左右，学校中山校区药学院楼 4 层天然药化实验室（1 间）起火，楼内人员全部疏散。10 时 57 分扑灭火情，无人员伤亡，事故原因正在调查中。</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 09:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473223.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473223.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬季急性呼吸道疫情仍未到拐点，大医院「看病难」如何破解？从本轮急性呼吸道疫情来看，虽然会迎来一个住院急诊高峰，但不会出现去年年底那样医疗资源的严重「挤...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 29 日，北京市衞健委公布第 47 周疫情，11 月 20 日-11 月 26 日，全市共报告法定传染病 16 种 72475 例，死亡 4 例。流行性感冒、新型冠状病毒感染占报告病例数居前 2 位，近期多发的支原体、呼吸道合胞病毒不属于法定传染病，未计入统计。</p><p>北京全市第 47 周的法定传染病感染报告量比第 46 周的 37293 例高出将近一倍，而第 46 周传染病报告量也比第 45 周增长 152%。</p><p>11 月 26 日，国家衞生健康委新闻发言人、宣传司副司长米锋在衞健委新闻发布会上介绍，监测显示，近期呼吸道感染性疾病以流感为主。此外，还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。分析认为，近期我国急性呼吸道疾病持续上升，与多种呼吸道病原体叠加有关。</p><p>随着呼吸道疾病进入高发季，医院正承受着巨大的就诊压力，多家医院儿科门诊被挤爆，同时，成人发热门诊和急诊内科诊量也明显上升。「目前医院儿科住院部床位已满，约为 44 人，等待住院患者人数约为 60-70 人，出现一床难求的状况。本轮急性呼吸道感染平均住院天数为 7 天，每日出院患者人数约为 9-12 人。」 深圳市第三人民医院党委副书记、院长卢洪洲告诉界面新闻。</p><p>卢洪洲介绍，近期为发热患儿数量高峰，该院儿童住院患者 90% 为感染支原体肺炎。10 月 14 日至 11 月 22 日发热患儿数量增速加快，11 月就诊发热儿童患者数量为 188 人/天。相较上半夜，下半夜来院儿童患者数量较多，高峰期患者候诊时间最长 2-3 小时。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132754576476600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132776015341100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>深圳市第三人民医院儿童发热门诊工作量。图片来源：受访者提供</figcaption></figure><p>然而，急性呼吸道疾病感染峰值还尚未到来。病毒学家常荣山向界面新闻介绍，结合流感监测情况，预计流感感染高峰会在 2-3 周后，即 12 月 15 日至 1 月 15 日之间出现。「流感的高发季节一般的是一月份前后，今年流感高发期有所提前。流感样病例（ILI）阳性超过 3%，就意味着高于平均值，即开始季节性流行。」</p><p>据衞健委公布数据，2023 年第 46 周（11 月 13 日-11 月 19 日），南方省份哨点医院报告的 ILI% 为 6.4%，高于前一周水平（5.5%），高于 2020~2022 年同期水平（3.7%、3.4% 和 3.0%）；北方省份哨点医院报告的 ILI% 为 6.2%，高于前一周水平（5.0%），高于 2020~2022 年同期水平（2.5%、2.8% 和 2.1%）。</p><p>除流感外，新冠感染高峰也可能在未来两个月内出现。11 月 10 日，中国工程院院士钟南山在第三届粤港澳大湾区衞生健康合作大会上表示，「在使用了相关模型后，我们预测这个月、下个月，包括 1 月份，会有一波小小的感染高峰，建议尽快接种疫苗。」</p><p>常荣山介绍，根据中国台湾衞生部门的统计，11 月 13 日-11 月 19 日新冠感染中重症患者高达 235 人，流感重症为 15 人，两者相差 15 倍。根据最新数学模式的预测，新冠疫情高峰会往后延到 1 月中或者 1 月底，届时每天会有 2.2 万至 2.4 万人染疫。</p><p>为缓解大医院医疗资源压力，米锋建议，大医院人员密集，等候时间长，交叉感染风险较高，家里如有儿童患病症状较轻，建议首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊。</p><p>我国自 2015 年就提出构建「基层首诊、双向转诊、急慢分治、上下联动」的分级诊疗格局，多年来，各地对分级诊疗制度进行了积极探索。为何在这一轮急性呼吸道疫情中，多地医院儿科爆满，基层医疗机构分流效果不明显？</p><p>武汉大学人口与健康研究中心主任，教授王培刚向界面新闻介绍，分级诊疗推行的一大难点，是基层医疗衞生体系中服务质量不能完全适应人民群众日益增长的健康需求。现在公众具有更多就医自由选择权，在医疗衞生服务信息不对称的情况下，患者会本能趋向于选择医疗水平更高的大医院。</p><p>王培刚介绍，医疗资源结构性失衡也是分级诊疗难的原因，基层医疗衞生机构资源配置长期处于较为弱势状态。2022 年我国衞生健康事业发展统计公报显示，2022 年末，基层医疗衞生机构占全国医疗衞生机构总数的 94.85%，而床位数仅占 17.9%；而医院数量仅占全国医疗衞生机构总数的 3.58%，床位数却达到 78.6%。</p><p>王培刚表示，完善分级诊疗首先要加强基层医疗机构的建设，提高基层医疗机构服务质量，提升居民就医的体验感和满意度。其次，可以通过医保与医疗联动，强化基层基本医疗服务互助，引导医疗资源合理利用。此外，医疗机构选择与居民健康认知水平有关，有关部门应利用好教育宣传引导患者理性就医。从制度建设来看，加强国家区域医疗中心和省级区域医疗中心的建设也非常重要，依托城市医联体、县域医共体的力量，建立起以二级医疗机构为龙头、基层医疗机构为网底的分级分层分流救治体系。</p><p>「从本轮急性呼吸道疫情来看，虽然会迎来一个住院急诊高峰，但不会出现去年年底那样医疗资源的严重‘挤兑’。一是由于近期流行的呼吸道病原体传染性并不如去年年底新冠病毒那么强；其次我国居民健康素养水平也有所提升，传染病防控意识也有增强；同时，国家对于传染病疫情已有相应的应急预案，定期调度各地医疗资源供给和诊疗工作情况，基本不会出现‘束手无策’的情况。」 王培刚说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 08:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472391.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472391.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-10 月国有及国有控股企业利润总额同比增速创 5 个月新高 1-10 月全国国有及国有控股企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%，创近 5 个月新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170133205296127500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 08:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472935.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472935.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
