<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 05:22:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷庫為什麼容易起火？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618398847872800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>建築工程防火是一個系統工程，任何一環的缺失都有可能帶來致命的危害。材料的選擇應用只是建築防火的一個方面，同時還要結合建築結構和建築構造的防火技術，採取科學有效的火災預防及隱患消除的管理措施。建築工程防火是一個系統工程，任何一環的缺失都有可能帶來致命的危害。材料的選擇應用只是建築防火的一個方面，同時還要結合建築結構和建築構造的防火技術，採取科學有效的火災預防及隱患消除的管理措施。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 24 日</span><span>15 時許，江西省新餘市渝水區一臨街店鋪發生特別重大火災事故，造成 39 人死亡，9 人受傷。</span></span></p><p><span><span>據當地官方查明，起火原因系地下一層冷庫裝修，因施工人員違規動火施工造成起火，因火勢太大無法及時撲滅，濃煙通過樓道湧入至二樓。二樓是培訓機構和賓館，受困羣眾主要是參加「專升本」培訓的學生和住宿旅客。</span></span><span><span>另據新京報報道，當地警方在 1 月 24 日晚表示，經初步瞭解，事發系「隔熱保暖泡沫在施工中着火引發火災」。</span></span></p><p><span><span>近年來，冷庫火災事故並不少見。</span></span><span><span>2021 年 12 月 31 日，遼寧大連市新長興市場地下二層冷庫發生火災事故，事故造成 8 人死亡，1</span><span>名消防員因公殉職</span><span>。調查顯示，該事故是由於企業違法建設冷庫，違規使用易燃保温材料，違規使用電焊動火作業，造成保温材料着火，產生大量有毒氣體致有關人員窒息遇難。</span></span></p><p><span><span>2021 年 1 月 14 日，山東省濟南市歷下區姚家路銀座聖洋物流副產品批發市場一停用冷庫保温層起火，1 名被困人員不幸遇難。經初步查明為施工人員電焊切割冷庫設備時不慎引發火災。</span></span></p><p><span><span>2018 年 6 月 1 日，四川達州市通川區塔石路農副產品綜合市場的「好一新商貿城」發生火災。火災造成 1 人死亡，過火面積 51100 平方米。起火部位為商貿城負一層冷庫 3 號庫，原因為租户朱某某在冷庫內私自拉接的照明電源線短路，引燃可燃物蔓延成災。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618398847872800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「邢台消防」公眾號曾發文介紹，冷庫常見火災原因有四條，一是冷庫在建造過程中，要在隔熱層中進行充填稻穀殼，在牆壁上要進行二氈三油的防潮構造處理，遇到火源就會發生燃燒；二是在進行管道檢修時，特別是進行管道焊接時，極易引發火災；三是冷庫拆除時管道中的殘餘氣體以及隔熱層中大量的可燃材料，遇到火源就會燃燒成災；四是線路問題引發火災，在冷庫火災中，線路問題引起的火災佔據大半。電氣設備老化或使用不當會導致火災發生，冷庫中使用的照明燈、冷庫風機、電加熱門的使用不當以及電線的老化也會引發火災。</span></span></p><p><span><span>而在此次江西新餘火災事故中，冷庫建設在地下一層，而地下、半地下室內發生火災時，煙熱難以排出，火場温度高、煙霧大，疏散和撲救難度大，因此，地下室內建設冷庫更應該做好火災預防。</span></span></p><p><span><span>中國建築科學研究院建築防火研究所的公眾號」建築防火研究所「在 1 月 25 日發佈的一篇署名為朱春玲的文章分析，</span><span>本次江西新餘火災事故是一個既有建築改造過程中發生的火災事故，由於防火分隔措施和防煙措施設置不到位，造成了有毒煙氣的迅速蔓延，從而引起嚴重的人員傷亡。</span></span></p><p><span><span>上述文章稱，針對既有建築的改造，國家標準《既有建築維護與改造通用規範》GB 55022-2021 規定，既有建築未經批准不得擅自改變建築物的使用功能；其次，既有建築改造施工前，應制定針對性的安全防護措施，並應編制應急預案；另外，既有建築改造工程施工中，應區分作業區、危險區和工程相鄰影響區，並應採取相應安全防護措施；第四，施工現場應保障消防安全，按現行制度做好臨時用電管理，嚴格履行動火審批制度。江西新餘的工程改造中，從現場照片來看，上述技術規定應該沒有得到很好地落實。</span></span></p><p><span><span>上述文章認為，就建築本身的防火技術要求來講，根據《建築防火通用規範》GB 55037-2022，除老年人照料設施、人員密集場所和疏散、避難等特殊場所或部位外，建築內大多數場所或部位採用內保温系統時，保温材料或製品的燃燒性能均不應低於 B1 級；當採用 B1 級燃燒性能的保温材料時，保温系統的外表面應採取使用不燃材料設置防護層等防火措施。</span></span></p><p><span><span>江西新餘的工程改造中，採用的保温材料或保温製品的燃燒性能達到什麼等級？在保温材料的表面有沒有設置不燃材料防護層等防火措施？從以往的火災案例推測，本改造工程所應用的保温材料的燃燒性能，恐怕不能滿足現行規範的要求。</span></span></p><p><span><span>最後，從對施工現場的管理來講，上述文章介紹，《建設工程施工現場消防安全技術規範》GB 50720-2011 針對既有建築的改造工程，提出明確的技術和管理措施，既有建築的施工區與非施工區之間，應採用不燃燒體隔牆進行防火分隔；非施工區內的消防設施應完好和有效，疏散通道應保持暢通；施工區的消防安全應配有專人值守，發生火情應能立即處置；施工現場應配備臨時消防設施，嚴格進行動火作業管理、用電用氣管理，以期進一步降低施工階段火災發生的風險。在江西新餘的改造工程中，恰恰是違規動火施工，造成了火災事故的發生與人員的傷亡。</span></span></p><p><span><span>」建築工程防火是一個系統工程，任何一環的缺失都有可能帶來致命的危害。「文章認為，材料的選擇應用只是建築防火的一個方面，同時還要結合建築結構和建築構造的防火技術，採取科學有效的火災預防及隱患消除的管理措施，才能有效地減少火災事故的發生。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 03:46:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10730188.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海浦東新區區長答界面新聞：浦東新區在數據要素市場探索方面取得階段性成果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170623892872406400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>數據是數字時代重要的生產要素，《實施方案》在構建數字經濟規則體系、數據要素市場化配置等方面賦予了浦東新的試點任務，將為浦東發展數字經濟注入新動能。數據是數字時代重要的生產要素，《實施方案》在構建數字經濟規則體系、數據要素市場化配置等方面賦予了浦東新的試點任務，將為浦東發展數字經濟注入新動能。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 26 日，國新辦就推進浦東新區綜合改革試點舉行發佈會。上海市人民政府副秘書長、浦東新區區委副書記、區長<span><span>吳金城</span></span>回答界面新聞提問時介紹，目前，浦東新區已經在數據要素市場化探索方面取得了階段性成果。</p><p>近日，中共<span><span>中央辦公廳</span></span>、國務院辦公廳印發了《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023－2027 年）》，提出探索構建數字經濟規則體系，實行分類分層的新型數據交易機制，依託數據交易所提升數據可信流通能力。探索數據資源持有權、數據加工使用權、數據產品經營權等分置的產權運行機制。</p><p>「數據是數字時代重要的生產要素，《實施方案》在構建數字經濟規則體系、數據要素市場化配置等方面賦予了浦東新的試點任務，將為浦東發展數字經濟注入新動能。」 <span><span>吳金城</span></span>説。</p><p><span><span>吳金城</span></span>介紹，浦東在數據要素市場化探索方面取得的成果包括：一是數據交易功能不斷提升拓展。上海數據交易所發佈了全球首個數交所交易規則體系，運用區塊鏈技術建設國內首批數據交易鏈，在 10 省市實現「一地掛牌、全網互認」，現在掛牌的數據產品超過了 2000 個，累計交易額超過 11 億元。2023 年是 2022 年的 10 倍，增長速度是比較快的。</p><p>二是數據產業集羣初步建立。張江科學城已經初步建成了國內首個數據要素集聚區，張江集聚了以上海數交所為樞紐、聯動上海在線數字經濟生態園、浦東軟件園、陸家嘴數智天地、金融數據港、浦東數商雲港，「一核三園兩港」六個園區都在張江進行了集聚。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170623892872406400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>三是數據產業創新生態初步形成。浦東新區連續三年舉辦了全球數商大會，也是目前最有影響力的數商大會，在全國首發支持數據要素市場發展專項政策，全面支持數據的管理能力提升、研發創新、產品掛牌、流通交易，為數商企業提供全週期配套支持。</p><p><span><span>吳金城</span></span>表示，下一步，浦東將在國家數據局等相關部門的大力支持下，按照《實施方案》要求，率先探索突破，為全國面上積累經驗，繼續深化數據要素制度型開放，加快數據要素資產化，推動數據要素產業化。</p><p>「當前，經濟全球化遇到一些回頭浪，但開放合作依然是歷史潮流。」商務部副部長兼國際貿易談判副代表凌激在發佈會上介紹，支持上海浦東新區打造社會主義現代化建設引領區，是以<span><span>習近平</span></span>同志為核心的黨中央作出的重大戰略部署。商務部認真貫徹黨中央、國務院決策部署，全力支持浦東新區深化開放創新，發揮示範引領作用，促進為各國開放合作提供新機遇。</p><p>凌激介紹，2023 年 6 月，商務部報請國務院印發《關於在有條件的自由貿易試驗區和自由貿易港試點對接高標準推進制度型開放的若干措施》，推出 33 項高水平開放舉措，在上海等地區率先開展試點。12 月，報請國務院印發《全面對接國際高標準經貿規則推進中國（上海）自由貿易試驗區高水平制度型開放總體方案》，推出 80 項政策舉措，聚焦貨物貿易、服務貿易、數字貿易、知識產權、政府採購等重點領域，加大壓力測試力度，打造國家制度型開放試驗區。</p><p>在支持雙向投資合作方面，凌激介紹，商務部推動合理縮減外資准入負面清單，深入清理「准入不準營」等負面清單之外的隱性壁壘，保障外資依法平等進入負面清單之外的領域。持續優化對外投資的管理服務，在包括上海市在內的全國 12 個省市區推廣使用對外投資電子證照，進一步提升便利化水平。支持上海開展服務業擴大開放綜合試點，推進科技、教育、金融、健康醫療等 8 個現代服務業領域開放，推動政務服務、人才保障、爭端解決、知識產權保護等方面體制機制改革，促進上海市及浦東軟件園等重點開放平台優化營商環境，實現示範發展。</p><p>對於促進跨境貿易創新發展，凌激介紹，商務部落實《國務院辦公廳關於推動外貿穩規模優結構的意見》，支持上海市及浦東新區加強貿易促進與國際合作，高質量實施已生效的自由貿易協定，提升口岸通關、貨物流轉、跨境結算、商務人員往來等便利度，優化外貿發展環境。推動出台關於數字貿易改革創新發展的有關政策文件，建立健全數字貿易促進政策，培育壯大數字貿易經營主體，催生數字貿易新業態新模式，深化數字貿易領域國際合作。</p><p>此外，經國務院批准，在上海創建「絲路電商」合作先行區，提出 19 項先行先試舉措，探索體制機制創新，並明確在浦東相關海關特殊監管區域打造中心功能區，建立跨境電商全球集散分撥中心等功能平台，研究探索貨物進出倉海關監管新模式，推動發展保税展示等新業態。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 03:37:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10732992.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10732992.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角鐵路春運啓動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="過雲松，攝" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170623640354935900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春運首日，鐵路上海站預計發送旅客 41.6 萬人次，同比 2019 年增長 17.1%。春運首日，鐵路上海站預計發送旅客 41.6 萬人次，同比 2019 年增長 17.1%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p></blockquote><p><span>1 月 26 日凌晨</span>0<span>時</span>4<span>分，</span>2024<span>年春運長三角首趟</span>K4177<span>次臨時旅客列車從上海南站始發開往貴陽站，列車載着逾千名旅客踏上春運返鄉路。</span></p><p>1<span>月</span>26<span>日是</span>2024<span>年春運首日，距離春節還有</span>15<span>天，長三角地區去往雲貴、川渝等方向的客流已明顯增加。為實現旅客錯峯出行，長三角鐵路春運臨時客車陸續開行。</span>K4177<span>次列車途經嘉興、杭州南、金華、衢州、懷化等車站，全程運行</span>2022<span>公里，歷時</span>27<span>小時</span>54<span>分鐘。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus align-left"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062362014404600_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日凌晨 0 時 4 分，2024 年春運長三角首趟 K4177 次臨時旅客列車從上海南站始發開往貴陽站。 王程偉攝</figcaption></figure><p><span>今年</span>1<span>月上旬，長三角去往雲貴方向的日均客流在</span>1.4<span>萬人次左右，但進入春運後已攀升至</span>3<span>萬人次以上，重點方向客流需求旺盛。當天，</span>K4177<span>次列車共售出車票</span>1377<span>張，客座率達到</span>100%<span>，車上旅客目的地多為貴陽。</span></p><p><span>據介紹，長三角鐵路</span>2024<span>年春運</span>40<span>天預計將發送旅客</span>8900<span>萬人次，日均發送旅客</span>222.5<span>萬人次，同比</span>2019<span>年同期增長</span>18.7%<span>，創歷史新高。長三角鐵路部門在啓用高峯運行圖的基礎上計劃增開旅客列車</span>369.5<span>對（直通旅客列車</span>225<span>對、管內旅客列車</span>144.5<span>對），重點對東北、長沙、南昌等多個熱門方向進行運能補充，積極應對春運期間的出行大客流。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170623640354935900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>據瞭解，今年春運，長三角地區加開臨時旅客列車主要方向包括鄭州、長沙、武漢、西安、廣州、青島、貴陽、重慶、南昌、九江等。</span></p><p><span>另據記者從鐵路上海站（下轄上海站、上海南站、上海虹橋站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）獲悉，春運首日，鐵路上海站預計發送旅客</span>41.6<span>萬人次，同比</span>2019<span>年增長</span>17.1%<span>。其中上海站</span>11.4<span>萬人次，上海南站</span>5.3<span>萬人次，上海虹橋站</span>24.9<span>萬人次。鐵路上海站開展豐富多彩的活動，提升旅客出行體驗。</span></p><p><span>春運首日，鐵路上海站客流主要發往雲貴、江西、湖南、湖北等地區，當日春運客流與週末客流疊加，客流明顯上升。當日該站增開至雲貴、安徽、川渝、蘇北等方向列車</span>16<span>列，從車票預售情況來看：雲貴、東北、湖南等方向車票較為緊張。具體列車開行情況請以車站公告和中國鐵路客户服務中心</span>12306<span>網站公告為準。</span></p><p><span>為提升旅客出行體驗，鐵路上海站在候車室座椅、服務枱處增設智能充電扶手、排插等免費充電裝置。盥洗間加裝熱水器、暖寶等設施，讓有洗漱需求的旅客能用上温熱水。來自上海交通大學、上海大學、東華大學等高校的志願者們也加入了春運的志願服務。</span></p><p><span>此外，車站開展豐富多彩的活動，各站區設置綠植景觀，懸掛紅燈籠、中國結，向旅客贈送春聯和送福字。上海虹橋站在候車室內開展國樂匯演，並向現場參與互動活動的旅客贈送禮品。</span></p><p><span>鐵路部門提醒廣大旅客，春運期間部分列車安排在凌晨開行，請旅客出行前務必確認好票面記載的車站站名和乘車時間，以免誤車耽誤出行。春運期間出行客流較大，請合理安排好自己的出行時間，為市內交通、進站安檢等環節預留充足時間。</span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 03:27:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10732692.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10732692.html</link>
            <author>
                <![CDATA[徐靈超]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 女教師因「網課爆破」猝死，能否對網暴者追究刑責？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170623552715028100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>司法實踐中，認定網絡暴力行為與被害人死亡結果之間存在因果關係比較困難，而這往往也成為追究施暴人刑事責任的一大難題。司法實踐中，認定網絡暴力行為與被害人死亡結果之間存在因果關係比較困難，而這往往也成為追究施暴人刑事責任的一大難題。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>河南省新鄭市一女教師因網課入侵遭遇猝死，兩年多來，其家屬一直推動對「網課爆破」參與者追責。2024 年 1 月 25 日，該教師的一位家屬告訴界面新聞，案件正在穩步推進，希望儘快進入訴訟程序。</span></span></p><p><span><span>此前在 2022 年 10 月 30 日，新鄭市三中歷史教師劉某某被發現死在家中，死因被鑑定為猝死。11 月 2 日凌晨，劉某某的女兒王女士在社交平台發文稱，其母親在上網課的過程中遭受網絡暴力，情緒激動退出直播課，兩天後因心梗去世。同日，新鄭市教育局發佈《關於新鄭三中教師網課後意外離世的情況通報》顯示，針對網傳劉老師遭遇網暴事件，公安機關已經立案偵查。</span></span></p><p><span><span>隨着網課逐漸普及，「網課爆破」現象近年來逐漸增多，具體是指網課參與者泄露網課會議號和密碼，隨後不法分子有組織地「入侵」在線課堂，通過強行霸屏、刷屏騷擾信息，乃至辱罵師生、播放不雅視頻等極端方式，惡意擾亂教學秩序的行為。</span></span></p><p><span><span>王女士當時公佈的網課錄屏顯示，當時劉某某正在為學生講解試卷，直播間內突然出現刺耳的音樂聲，並使用投屏功能打字稱「你瞅啥？我是夢淚，感謝發來的會議室號。」接着有人説道，「XX 媽，XX 老師，你最好給低調點。」期間，賬號「xx 太美」「終極 xxxx」反覆加入課程會議，過程中不斷播放吵鬧音樂，並對老師爆粗口、説髒話。劉某某多次制止後，課堂仍不斷被幹擾。</span></span></p><p><span><span>1 月 24 日，荔枝新聞報道稱，劉某某的女兒王女士向記者表示，目前案件基本已查清，嫌疑人已被控制住，她和父親希望能按刑事案件起訴多名網暴者。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170623552715028100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>界面新聞注意到，1 月 25 日，王女士在社交平台回覆網友評論時表示，網課爆破這些人是慣犯，多次擾亂公共秩序，導致課堂無法進行，已經嚴重觸犯刑法，「在網絡課堂爆破這種性質惡劣的事件上，我的媽媽肯定不是第一例，但是嚴重程度和影響度上或許是首例，必須用法律手段嚴懲兇手。」</span></span></p><p><span><span>網絡暴力導致被害人死亡是否可以按照刑事案件起訴？曾代理劉學州遭網暴案的律師周兆成告訴界面新聞，刑法中所謂暴力一般是指有形力，例如強姦罪中的暴力、非法拘禁罪中的暴力、妨害公務罪中的暴力等，都是指有形力，並不包括「語言暴力」。但這並不意味着網絡暴力不受刑法規制。</span></span></p><p><span><span>北京市致誠律師事務所刑事事務部主任郭學亮向界面新聞表示，針對網絡暴力導致被害人死亡的情況，依據 2023 年 9 月 20 日「兩高一部」發佈的《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》，理論上是可以按照刑事案件起訴的。</span></span></p><p><span><span>該文件對網絡暴力可能涉及到的刑事犯罪問題進行了明確，列舉了網絡暴力行為可能構成侮辱罪、誹謗罪、侵犯公民個人信息罪和非法利用信息網絡罪的情況。文件規定，實施網絡侮辱、誹謗行為，造成被害人或者其近親屬精神失常、自殺等嚴重後果，社會影響惡劣的，屬於嚴重危害社會秩序。</span></span></p><p><span><span>「上述網課入侵事件導致被害人死亡，屬於嚴重危害社會秩序的情形，所以也應該屬於公訴案件。」專注於刑事辯護的北京市盈科律師事務所高級合夥人原東峯律師告訴界面新聞，侮辱罪和誹謗罪屬於自訴案件，需要被害人去法院提起自訴。但是，嚴重危害社會秩序和國家利益的，則屬於公訴案件，需要檢察機關代表國家追究被告人的刑事責任。</span></span></p><p><span><span>不過，原東峯表示，該起案件的難點在於認定被害人的死亡與網絡暴力是否存在刑法上的因果關係。</span></span></p><p><span><span>郭學亮也持一致看法。他指出，司法實踐中，認定網絡暴力行為與被害人死亡結果之間存在因果關係比較困難，而這往往也成為追究施暴人刑事責任的一大難題。</span></span></p><p><span><span>周兆成也表示，如果被害人是「不堪侮辱，難以控制情緒，不久之後心梗去世」，會涉及「被害人特殊體質」這一問題，進而會涉及死亡結果能否歸責到誹謗或者侮辱行為上。「這需要更多判斷資料。」周兆成説。</span></span></p><p><span><span>周兆成介紹，根據刑法第二百四十六條規定，構成侮辱罪或誹謗罪的，處三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剝奪政治權利，「但是，本案中實施網絡暴力者最終是否會承擔刑事責任以及承擔什麼樣的刑事責任，目前還不好判斷。」</span></span></p><p><span><span>郭學亮也認為，網暴行為雖然有被追究刑事責任的可能性，但究竟如何定罪量刑需要根據案件的具體情節來確定。</span></span></p><p><span><span>據瞭解，該案涉及部分未成年人。原東峯表示，如果涉案人員為未成年人，需要分情況處理對待，「涉案人員已滿十六週歲的，應該負刑事責任，不過按照法律規定，應當從輕或者減輕處罰；涉案人員不滿十六週歲的，則不能定罪。」「不過，在涉及侮辱、誹謗罪時，因不滿十六週歲不能追究刑事責任，應責令其父母或者其他監護人加以管教，在必要的時候，依法進行專門矯治教育。」原東峯表示。</span></span></p><p><span><span>如何規制「網課爆破」現象？原東峯建議，這需要各方合力應對，上課學生應該保護好自己的賬户及密碼，避免泄露，被人利用；學校和網課系統提供方則應該提升網課系統本身安全性，防止輕易被破解，出現「網課爆破」行為。此外，校方還應該制定緊急應對預案，避免對相關人員造成嚴重傷害。</span></span></p><p><span><span>「從根本上規制‘網課爆破’，還需提升全民的法律意識，讓全社會都認識到網絡爆破行為不僅僅是惡作劇，而屬於違法犯罪行為。」原東峯説。</span></span></p><p><span><span>周兆成則認為，現實中，很多網絡平台對網暴者放任不管，平台的收益和承擔的責任不成比例。對此他建議，執法機關應當通過嚴格執法，建立清晰邊界。「從更宏大的視角來看，治理網絡暴力是互聯網治理的一部分，平台也需要在規制思路和手段上進行升級和轉型。」周兆成説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 02:36:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728557.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10728557.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅將訪問泰國並同美國總統國家安全事務助理沙利文舉行新一輪會晤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據外交部網站，外交部發言人汪文斌宣佈：</p><p>應泰國副總理兼外長班比邀請，中共中央政治局委員、外交部長王毅將於 1 月 26 日至 29 日訪問泰國。</p><p>經中美雙方商定，王毅將在曼谷同美國總統國家安全事務助理沙利文舉行新一輪會晤。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 01:04:21 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10731879.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10731879.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[推進金融雙向開放，核心是提升浦東的全球資源配置功能 |詳解浦東綜合改革試點方案③]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170618304338524800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>代表委員們認為，此次發佈的《方案》在支持浦東金融中心建設方面有許多重大的改革試點，其核心是提升浦東的全球資源配置功能。代表委員們認為，此次發佈的《方案》在支持浦東金融中心建設方面有許多重大的改革試點，其核心是提升浦東的全球資源配置功能。</p><blockquote><p>界面新聞記者，方卓然</p><p>界面新聞編輯，彭朋</p></blockquote><p>近日，中共<span><span><span>中央辦公廳</span></span></span>、國務院辦公廳印發了《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023-2027 年）》（以下簡稱《方案》）。《方案》明確提出，將支持浦東率先推進規則、規制、管理、標準等制度型開放，實行更大程度的壓力測試。</p><p>《方案》發佈後，上海市人大代表、興業銀行股份有限公司上海靜安支行行長吳愛華第一時間找到文件全文研讀，並圈出重點：「推進金融雙向開放」、「支持資產管理行業發展」。她認為，此次發佈的《方案》在支持浦東金融中心建設方面有許多重大的改革試點。</p><p>「這些改革內容的核心是提升浦東的全球資源配置功能。」接受界面新聞記者專訪時，吳愛華如此表示，比如《方案》提出探索資本項目可兑換的實施路徑，做好本外幣一體化資金池試點相關工作，提高跨國企業集團跨境收付便利度。</p><p>《方案》還提出要暢通境內外資金投資渠道，在資金來源、投資方式、資金運營等方面優化業務模式；支持總部機構發展離岸經貿業務，支持國際組織總部設在浦東新區等。</p><p>此外，《方案》在促進金融支持科技創新方面，提出要完善資本市場對科技企業上市融資、併購重組等制度安排，研究適時推出科創板期權產品，為跨境技術交易提供本外幣結算等金融服務便利。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170618304338524800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>她對界面新聞表示，建議上海市政府和浦東新區要及時研究制定具體措施落實好中央給浦東的這一重大改革試點任務，聚焦提升浦東金融國際化水平，實施好科技產業金融一體化專項試點的各項工作。</p><p>建設金融中心離不開法治保障，對此吳愛華表示，上海應加快金融中心建設的立法、修法，加快修改《上海市推進國際金融中心建設條例》和《上海市金融監督管理條例》，以適應上海國際金融中心建設的新形勢、新要求。</p><p>同時，她認為，上海應發揮浦東新區法規制度創新的獨特優勢，制定《浦東新區金融業創新發展條例》、《上海市促進浦東新區融資租賃發展若干規定》、《上海市促進浦東新區資產管理中心建設若干規定》等金融創新的浦東新區法規，為浦東金融創新提供製度保障。</p><p>「根據《方案》，浦東要充分用好‘因改革需要可以暫時調整實施有關法律法規’的授權，及時提出調整需求，充分試點，建立健全與綜合改革試點相配套的法律法規、政策調整機制。」吳愛華説。</p><p>此次發佈的《方案》還明確，浦東將<span>推動中國（上海）自由貿易試驗區及臨港新片區在離岸金融、新型國際貿易等領域進一步深化改革、擴大開放。</span></p><p><span>對此，上海市政協委員、上海社會科學院世界經濟研究所研究員孫立行就格外關注離岸人民幣業務。他説，</span>《方案》中涉及離岸金融的創新舉措比如本外幣一體化等，尤其值得關注。隨着人民幣資產對全球資金吸引力的上升，建設與上海國際金融中心相匹配的人民幣離岸體系成為必然選擇。</p><p><span>「目前上海自貿區已設立自由貿易賬户，要將其充分用好。」孫立行建議，上海可以對標國際離岸金融規則，完善法治環境建設，完善離岸金融的税收、法律等制度環境。參照全球擬實施的 15% 最低實際税率徵收，提供具有競爭力的發展環境；支持上海金融法院開展司法創新，對離岸金融訴訟糾紛提供國際爭端解決方案，持續提升自貿區司法仲裁製度的國際化水平。</span></p><p>《方案》發佈次日，上海市第十六屆人民代表大會第二次會議在上海世博中心開幕，上海市市長<span><span><span>龔正</span></span></span>作《政府工作報告》。</p><p><span><span><span>龔正</span></span></span>在報告中同樣指出，2024 年，上海將全面推進浦東引領區建設，不斷深化高度便利化的通關機制，推動人民幣離岸交易、標準國際化協作等取得新突破；落實全面對接國際高標準經貿規則總體方案「80 條」，穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型開放。深入推進跨境服務貿易和投資高水平開放，深化電信、金融等領域開放。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730303.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10730303.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[方卓然]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面早報 | 國有企業存量資產優化升級基金成立；軟銀集團迴應減持阿里巴巴]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 國有企業存量資產優化升級基金成立；軟銀集團迴應減持阿里巴巴" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家新聞出版署公佈 1 月國產網絡遊戲審批信息，共 115 款遊戲獲批；雲南鎮雄山體滑坡災害 44 名失聯人員全部找到，均已遇難；美股收評：三大指數集體收漲，道指漲 0.64%，熱門科技股多數上漲。國家新聞出版署公佈 1 月國產網絡遊戲審批信息，共 115 款遊戲獲批；雲南鎮雄山體滑坡災害 44 名失聯人員全部找到，均已遇難；美股收評：三大指數集體收漲，道指漲 0.64%，熱門科技股多數上漲。</p><h3>國家新聞出版署公佈 1 月國產網絡遊戲審批信息，共 115 款遊戲獲批</h3><p>1 月 26 日，國家新聞出版署公佈 1 月份國產網絡遊戲審批信息，共 115 款遊戲獲批。<a href="https://www.jiemian.com/article/10731282.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國有企業存量資產優化升級基金成立，總規模 400 億元</h3><p>據中國國新官微，2024 年 1 月 25 日，國有企業存量資產優化升級基金簽約儀式在京舉行。該基金由國務院國資委批准，中國國新聯閤中國信達、中國東方、中國長城共同發起設立，總規模 400 億元。作為專業投資於存量資產盤活領域的綜合性基金，國有企業存量資產優化升級基金主要投向存量規模較大、增長潛力較大的國有企業基礎設施資產，以及國有控股上市公司階段性低效和非主業非優勢產（股）權、具有開發利用價值的國企閒置土地、國企專利技術、行政事業單位經營性資產等，推動國資央企做強主業和優勢產業，優化國有資本佈局結構，提高國有資本配置效率。</p><h3>雲南鎮雄山體滑坡災害 44 名失聯人員全部找到，均已遇難</h3><p>據新華社，雲南省昭通市鎮雄縣「1·22」山體滑坡災害處置指揮部消息，截至 1 月 25 日 20 時 4 分，44 名失聯人員已全部搜救出來，均無生命體徵。目前，通往災區交通通暢，電力、通信正常，災區相關生活物資保障充足，地災監測、善後處置等工作正持續開展。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國恆大：附屬公司轉讓汕頭某項目公司 65% 權益，將免除約 3.76 億元債務</h3><p>中國恆大 1 月 25 日晚間在港交所公告，於 2024 年 1 月 25 日，該公司附屬公司恆大地產集團粵東有限公司與汕頭市恆耀房地產開發有限公司簽訂協議，恆大地產集團粵東有限公司將其持有汕頭市恆明房地產開發有限公司（項目公司）的 65% 權益轉讓予受讓方，總代價為人民幣 137,620,138.57 元。作為交易的一部分，項目公司將免除轉讓方及其聯繫人對其的部分債務，金額為人民幣 376,017,496.98 元。項目公司是一家從事房地產開發的企業，負責該項目的開發。受讓方將承接對項目公司及該項目的開發建設，全力推進該項目復工復產。預期該集團就出售事項將會錄得收益約人民幣 3.04 億元。</p><h3>軟銀集團迴應減持阿里巴巴：未在市場上買賣新的阿里股份，未來也不會</h3><p>1 月 25 日，軟銀集團對外披露，2020 年 4 月旗下全資子公司 Skybridge LLC 使用阿里巴巴 5.123 億股阿里巴巴股票（相當於約 6400 萬 ADR）與金融機構簽訂的預付遠期合約，已在 2021 年 10 月至 2024 年 1 月期間分階段實施，目前已全部完成實物結算。軟銀集團將在截止 2024 年 3 月 31 日的財年非合併業績中記錄 12592 億日元（約合 611.7 億元人民幣）作為非經常性收入。這些合約並不等於正式出售股票，但由於軟銀提前結算這些合約，意味着放棄了保留股份的選擇權，Skybridge 實際已完成阿里巴巴股份的減持。對此，軟銀集團迴應界面新聞稱，關於集團內部交易的結算，軟銀集團、Skybridge 和相關金融機構均未在市場上買賣任何阿里巴巴新股，未來也不打算這樣做。</p><h3>微軟將裁減 1900 名動視暴雪和 Xbox 員工</h3><p>1 月 25 日消息，微軟本週在動視暴雪和 Xbox 裁員約 1900 人。雖然微軟主要裁減的是動視暴雪的員工，但一些 Xbox 和 ZeniMax 的員工也將受到裁員的影響。裁員人數約佔微軟遊戲部門總人數的 8%，該部門共有約 22000 名員工。</p><h3>英特爾與聯電將合作開發 12 納米工藝平台，預計 2027 年投產</h3><p>英特爾公司 1 月 25 日宣佈與聯華電子達成新的晶圓代工合作協議，兩家公司將合作開發針對高增長市場的 12 納米工藝平台。新的 12 納米工藝製程將在英特爾位於亞利桑那州的晶圓廠開發和製造，新的 12 納米工藝預計將於 2027 年開始生產。</p><h3>三星公佈 Galaxy AI 本土化合作方為百度、WPS、美圖等</h3><p>1 月 25 日，三星在 Galaxy S24 系列中國發佈會上公佈 Galaxy AI 本土化合作方為百度、WPS、美圖等公司。其中，百度智能雲成為中國三星 Galaxy AI 生態戰略合作伙伴，美圖公司基於自研 AI 視覺大模型 MiracleVision 與三星相冊進行合作，WPS 的 AI 能力將用於幫助用户生成文檔。</p><h3>美股收評：三大指數集體收漲，道指漲 0.64%，熱門科技股多數上漲</h3><p>當地時間 1 月 25 日，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.64%，納指漲 0.18%，標普 500 指數漲 0.53%，熱門科技股多數上漲，IBM 漲超 9%，谷歌漲超 2%，AMD 漲超 1%，特斯拉跌超 12%。航空公司、油氣板塊漲幅居前，美國航空漲超 10%，捷藍航空、達美航空、聯合大陸航空漲超 5%，雪佛龍、埃克森美孚、帝國石油漲超 2%。汽車製造商、太空概念跌幅居前，菲斯克跌超 8%，波音跌超 5%，維珍銀河跌近 3%，Rivian 跌超 2%。</p><h3>歐洲央行維持三大關鍵利率不變</h3><p>歐洲央行 1 月 25 日宣佈維持主要再融資利率於 4.50% 不變，存款機制利率於 4.00% 不變，邊際借貸利率於 4.75% 不變。</p><h3>烏內閣：2024 年年底後將不再延長俄天然氣過境運輸合同</h3><p>據央視新聞，烏克蘭國際文傳電訊社當地時間 1 月 25 日報道稱，烏克蘭內閣新聞處發佈消息稱，俄羅斯天然氣經由烏克蘭過境運輸至歐洲的合同將於 2024 年年底到期，烏方不打算到期後延長合同。不過烏克蘭可以與歐盟國家談判討論其天然氣運輸網絡的使用等問題。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 23:16:57 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10731160.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10731160.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[土耳其總統簽字正式同意瑞典加入北約]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據央視新聞，</p><p>當地時間 1 月 23 日，土耳其大國民議會以 287 票贊成、55 票反對的投票結果，批准關於瑞典加入北約議定書的議案。</p><p>瑞典和芬蘭 2022 年 5 月同時申請加入北約。按照規程，北約所有成員國必須一致同意才能吸收新成員。芬蘭已於去年 4 月正式獲準加入北約。埃爾多安去年 10 月 24 日向土耳其大國民議會提交了批准瑞典加入北約議定書的議案，此後審議該議案的日程被推遲。去年 12 月 26 日，土耳其大國民議會外事委員會通過關於瑞典加入北約議定書的議案，該議案隨後被提交給大國民議會大會討論和投票表決。</p><p>目前，北約成員國中僅剩匈牙利尚未批准瑞典「入約」。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 23:07:42 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10731290.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10731290.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[個人消費支出強勢支撐，2023 年美國 GDP 增長 2.5%]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618973482834600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前市場普遍押注，美聯儲將在 5 月 1 日的會議上宣佈降息。目前市場普遍押注，美聯儲將在 5 月 1 日的會議上宣佈降息。</p><p>美東時間<span>1</span>月<span>25</span>日上午，美國商務部公佈的<span><a href="https://www.bea.gov/news/2024/gross-domestic-product-fourth-quarter-and-year-2023-advance-estimate"><span>報告顯示</span></a></span>，<span>2023</span>年第四季度經季節性和通脹因素調整後的國內生產總值（<span>GDP</span>）按年率計算增長達<span>3.3%</span>。</p><p><span>2023</span>年全年美國<span>GDP</span>增長速度達<span>2.5%</span>，相比於<span>2022</span>年的<span>2.1%</span>進一步提升。<span>數據公佈後，美股三大股指期貨短線走高。</span></p><p>與之前三季度的 GDP 數據類似，佔美國經濟總量約 70% 的個人消費支出增長 2.8%，仍是支撐增長的最重要因素。國內私人投資總額和政府支出則分別增長 2.1% 和 3.3%<em>。</em></p><p>該數字雖不及三季度前值（<span>4.9%</span>），但明顯高於亞特蘭大聯儲<span>GDPNow</span>工具預測的<span>2.4%</span>以及華爾街預測的<span>2%</span>。連續六個季度的<span>GDP</span>年率增長也説明去年年初市場關於美國經濟可能出現衰退的預期過於悲觀。彼時《華爾街日報》針對經濟學家的調查<a href="https://cn.wsj.com/articles/%25E7%25BB%258F%25E6%25B5%258E%25E5%25AD%25A6%25E5%25AE%25B6%25E4%25BB%258D%25E9%25A2%2584%25E8%25AE%25A1%25E7%25BE%258E%25E5%259B%25BD%25E4%25BB%258A%25E5%25B9%25B4%25E9%2599%25B7%25E5%2585%25A5%25E8%25A1%25B0%25E9%2580%2580-%25E5%25B0%25BD%25E7%25AE%25A1%25E9%2580%259A%25E8%2583%2580%25E5%258E%258B%25E5%258A%259B%25E5%2587%258F%25E5%25BC%25B1-11673838010"><span>數據</span></a>顯示，受美聯儲高利率水平影響，市場普遍預計去年美國實際<span>GDP</span>增速將落在<span>0%</span>至<span>0.2%</span>的區間。</p><p>荷蘭國際集團首席國際經濟學家<span>James Knightley</span>表示：<span>「</span>這是經濟增長十分強勁的一年，本來認為消費者會偃旗息鼓，但這實際上並未發生。<span>」</span></p><p><span>1</span>月<span>19</span>日公佈的最新密歇根大學消費者信心<a href="http://www.sca.isr.umich.edu/"><span>指數</span></a>顯示，今年<span>1</span>月該指數進一步升高至<span>78.8</span>，為新冠疫情以來的最高值。從去年<span>11</span>月到今年<span>1</span>月，該指數飆升了近<span>30%</span>，為 19<span>90</span>年代以來最快的增速。密歇根大學的消費者調查總監<span>Joanne Hsu</span>表示，消費者對通脹已經扭轉的信心以及對收入預期的增強支撐了該指數的上升。調查結論也表明，消費者預期的一年期通脹也下跌至<span>2.7%</span>，長期通脹預期則下跌至<span>2.8%</span>，相當於過去 30 年內的平均水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618973482834600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美國商務部普查局<span>1</span>月<span>17</span>日公佈的<a href="https://www.census.gov/retail/sales.html"><span>零售銷售額</span></a>也強力支持消費強勁的結論。數據顯示，去年<span>12</span>月美國零售和食品服務銷售額初值為<span>7099</span>億美元，環比增長<span>0.6%</span>，同比大漲<span>5.6%</span>。<span>2023</span>年全年零售銷售額同比增速也高達<span>3.2%</span>。</p><p>不過也有跡象表明，消費以及整體經濟可能無法保持目前幅度的增長速度。</p><p>美國銀行經濟學家<span>Shruti Mishra</span>在近期一份<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/24/thursdays-gdp-report-expected-to-show-the-us-economy-at-a-crossroads.html"><span>報告</span></a>提及，美國經濟充滿彈性但正在降温，消費者支出可能會急劇減速。包括摩根大通、花旗銀行和富國銀行在內的報告也顯示，<span>2023</span>年的信用卡支出比上年有所增加，但還款週期和拖欠率都在上升，個人儲蓄率也遠低於疫情前水平。</p><p>美國銀行預計<span>2024</span>年一季度的<span>GDP</span>增速將降至<span>1%</span>，今年全年的增速將放緩至<span>1.5%</span>，主要原因在於包括非住宅企業固定投資和住房在內的非消費支出部分也將逐漸減少。高通則預計今年全年美國<span>GDP</span>增速能夠達到<span>2.1%</span>，但具體情況取決於通脹情況和美聯儲的利率政策。</p><p><span>Federated Hermes</span>的投資組合經理<span>Damian McIntyre</span>表示：<span>「</span>在強勁的就業市場和工資增長的推動下，消費者已經戰勝了去年的經濟衰退擔憂。這份<span>GDP</span>報告可能會降低<span>2024 </span>年的降息幅度，這也是（美聯儲主席）鮑威爾希望的經濟軟着陸實現的一個強烈跡象。<span>」</span></p><p><span>1</span>月<span>25</span>日發佈的另一份數據顯示，四季度美國個人消費支出價格指數（<span>PCE）</span>同比上漲<span>2.7%</span>，剔除食品和能源的核心指數同比增長<span>3.2%</span>，兩項數據均明顯低於去年同期的<span>5.9%</span>和<span>5.1%</span>。</p><p>一週之後的<span>1</span>月<span>31</span>日，美聯儲將舉行今年首次貨幣政策會議。芝商所<span>FedWatch</span>工具數據顯示，美聯儲屆時開啓降息的可能性幾乎為零，<span>3</span>月的貨幣政策會議上降息的可能性也從<span>81%</span>大幅下降至<span>47%</span>。目前市場普遍押注，美聯儲將在<span>5</span>月<span>1</span>日的會議上宣佈降息。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 14:43:05 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730691.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10730691.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[錢伯彥]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[歐洲央行維持當前利率水平不變，降息節點市場預期分化]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170618269792888400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美聯儲已經開始討論降息，兩大經濟體貨幣政策出現分歧的可能性正在加大。美聯儲已經開始討論降息，兩大經濟體貨幣政策出現分歧的可能性正在加大。</p><p><span>1</span>月<span>25</span>日，歐洲央行召開今年首次貨幣政策會議。正如市場普遍預期的，歐洲央行在會後宣佈將存款機制利率、主要再融資利率和邊際借貸利率三大關鍵利率維持在<span>4%</span>、<span>4.5%</span>和<span>4.75%</span>水平不變。</p><p>自去年<span>9</span>月歐洲央行在本輪加息週期中第十次宣佈加息後，這已經是該行連續第三次選擇維持當前利率水平。隨着幾乎可以確定的利率見頂，歐洲央行將在何時開啓降息以及今年的降息幅度，成為市場關注的焦點。</p><p>歐洲央行行長拉加德在當天的新聞發佈會上再次確認了 2% 的通脹中期目標，並且表示如果將如今的關鍵利率水平維持足夠長的時間，將為實現這一目標做出重大貢獻。該行管理委員會未來的決定將確保其政策利率在必要時候保持在足夠嚴格的水平。</p><p>這一明顯沉重打擊了市場降息預期的表態，其實早在上週達沃斯世界經濟論壇期間就有所體現。當時她雖然承認歐洲央行利率已見頂，但同時也警告市場過早的樂觀可能會阻礙該行控制通脹的努力。</p><p>拉加德表示，歐洲央行正朝着<span>2%</span>的通脹目標前進，且仍需在一定時間內維持該水平。在取消了前瞻性指引後，拉加德也再次強調了歐洲央行將密切觀察實時經濟數據以制定決策，同時也提及全球供應鏈的動態將成為未來一段時期內的關鍵因素，特別是紅海衝突對歐元區通脹的潛在性影響。</p><p>拉加德一系列的措辭也被外界解讀為歐洲央行拒絕在<span>4</span>月過早開啓降息的強烈信號，其<span>「</span>可能在夏季前討論降息<span>」</span>的表述更是直接暗示至少將維持當前利率水平至<span>6</span>月以後。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170618269792888400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在歐洲央行內部始終持鷹派立場的荷蘭央行行長<span>Klaas Knot</span>也在達沃斯期間<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/24/ecb-set-to-hold-rates-as-market-tussle-over-rate-cut-timing-continues.html"><span>表示</span></a>，利率走勢可能因為當前的市場押注而弄巧成拙。</p><p>根據歐洲央行的日程表，該行之後將在<span>3</span>月<span>7</span>日、<span>4</span>月<span>11</span>日、<span>6</span>月<span>6</span>日、<span>7</span>月<span>18</span>日舉行貨幣政策會議。</p><p>目前，市場及主要投資機構對於歐洲央行何時開始降息尚未達成一致。</p><p>法國巴黎銀行上週的報告顯示，該行押注歐洲央行<span>4</span>月開始政策轉向，全年累計降息幅度將達到<span>125</span>個基點。而瑞銀首席歐洲經濟學家<span>Reinhard Cluse</span>在押注<span>4</span>月開始降息的同時表示，對<span>4</span>月開啓降息不能過於自信，隨着達沃斯期間鷹派聲音的出現，押注<span>4</span>月降息的風險有所增加。<span>Cluse 還</span>認為，由於歐洲春季工資談判目前尚未完成，<span>3</span>月歐洲央行的貨幣政策會議將更加重要。</p><p>貝倫貝格銀行則預計歐洲通脹數字明年將再次加速，歐洲勞動力的長期短缺將阻礙工資增幅的下降，從而限制歐洲央行放鬆貨幣政策的餘量。貝倫貝格認為歐洲央行將在<span>6</span>月開始降息。</p><p>法國興業銀行則更加謹慎，並通過對去年<span>12</span>月<a href="https://www.ecb.europa.eu/press/accounts/2024/html/ecb.mg240118~57d24ff18f.en.html"><span>貨幣政策會議紀要</span></a>的解讀，押注歐洲央行在<span>6</span>月之前不會採取行動，首次降息時間甚至可能推遲至<span>9</span>月。</p><p>該紀要中提及的歐洲央行內部通脹預期尤為值得關注。紀要顯示，該行對於<span>2025</span>年的通脹預期沒有變化，特別是核心通脹率仍高於預期目標。包括碳税在內的政策影響、普遍的地緣政治風險，以及能源和食品價格帶來的通脹上行風險依然較高。</p><p>拉加德此前也在達沃斯期間預計歐元區將在<span>2025</span>年下半年才能達到<span>2%</span>的通脹目標。</p><p>根據歐盟統計局<span>1</span>月<span>5</span>日公佈的<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18261481/2-05012024-AP-EN.pdf/a80f5906-6834-0dae-2eae-44ac9a59e946"><span>通脹數據</span></a>，歐元區<span>12</span>月通脹初值為<span>2.9%</span>，雖較<span>11</span>月的前值（<span>2.4%</span>）再度抬頭，但總體而言仍保持着從去年<span>7</span>月<span>5.3%</span>一路快速下跌的趨勢。扣除能源和食品價格的核心通脹率同樣持續走低，已從去年<span>7</span>月的<span>5.5%</span>下降至<span>3.4%</span>。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170618368471445200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖源：歐盟統計局</figcaption></figure><p>另一項被視為利率政策對經濟負面影響指標的關鍵數據<span>——</span>失業率則連續創下歷史新低。最新<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18278350/3-09012024-AP-EN.pdf/616998cd-5675-cd0d-8fb2-180a16c9af53"><span>數據</span></a>顯示，經季節調整後的歐元區失業率於去年<span>11</span>月達到<span>6.4%</span>的歷史低點，歐盟<span>5.9%</span>的失業率同樣為歷史最低。歐元區和歐盟的<span>11</span>月青年失業率均為<span>11.5%</span>。</p><p>強勁的就業數據不僅説明高利率對於歐洲經濟的負面影響較為有限，歐元區三季度<span>5.4%</span>的工資同比增長也引發了對工資<span>-</span>物價螺旋增長的擔憂。根據歐洲央行追蹤的未經季節性調整工資數據，歐元區三季度的工資同比增幅達<span>4.7%</span>，為<span>2010</span>年該行統計該組數據以來的最高值。</p><p>歐洲央行內部的鷹派比利時央行行長<span>Pierre Wunsch</span>於去年<span>12</span>月就<a href="https://www.ft.com/content/d113172b-f3a4-4526-aeb5-427383e0e593"><span>表示</span></a>，某些指標正朝着正確的方向發展，但工資漲幅仍過高，且沒有跡象表明工資增速在放緩。同時也有跡象表明，企業開始通過壓縮利潤率來吸收不斷上漲的工資成本，而不是通過提高價格將其轉嫁給客户。可以確信的是，在歐洲央行確認打消春季薪資談判引發的工資<span>-</span>物價螺旋增長的擔憂之前，押注歐元區降息仍有風險。</p><p>大西洋對岸的美聯儲已經開始討論降息，兩大經濟體貨幣政策出現分歧的可能性正在加大。<span>Pierre Wunsch</span>表示，美聯儲先於歐洲央行開啓降息並不會成為約束，即便對市場預期會產生影響，而歐洲央行將根據歐元區的情況獨立做出決策。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 13:21:38 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730080.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10730080.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[錢伯彥]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[雲南鎮雄山體滑坡災害 44 名失聯人員全部找到，均已遇難]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據新華社，雲南省昭通市鎮雄縣「1·22」山體滑坡災害處置指揮部消息，截至 1 月 25 日 20 時 4 分，44 名失聯人員已全部搜救出來，均無生命體徵。</p><p>目前，通往災區交通通暢，電力、通信正常，災區相關生活物資保障充足，地災監測、善後處置等工作正持續開展。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 12:41:42 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730423.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10730423.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[舉報導師，11 名研究生按下紅手印]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170591473981165700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>熊丙奇建議，要推進教育學術評價改革，堅持用學術標準評價教授的學術能力與學術貢獻。熊丙奇建議，要推進教育學術評價改革，堅持用學術標準評價教授的學術能力與學術貢獻。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>舉報信公開發布後，張南（化名）這一週多來始終處於一種精神緊繃的狀態，他和 10 名夥伴必須堅持在漩渦中努力保持清醒。</p><p>張南是華中農業大學動物科學技術學院、動物醫學院動物營養與飼料科學系博士研究生。2024 年 1 月 16 日，張南和另外 10 名同課題組碩士和博士研究生，聯名發佈公開信，舉報自己的導師黃某某存在嚴重學術不端行為。舉報信呼籲，相關部門要對黃某某的造假行為進行徹查和嚴肅處理，還學術清明及教育公正。</p><p>針對這次罕見的學生聯名舉報，1 月 16 日，華中農大在官網迴應稱，學校關注到舉報信息後，已立即成立工作專班，啓動調查程序。1 月 19 日凌晨，華中農大再次發佈情況通報稱，初步認定黃某某存在學術不端行為，決定停止其校內所有職務和工作，組建導師組全面負責該課題組研究生培養工作。學校表示，將進一步對舉報問題進行全面調查，根據最終調查結論依規依紀處理。</p><h3>「編造就可以」</h3><p>「大傢什麼時候有的這個想法，浮現時間自然不盡相同。但是做出決定的時候，我們不約而同。」1 月 23 日，張南在個人社交平台發文回顧這次舉報事件始末。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170591473981165700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從整理舉報材料到公開發布，歷經一個多月時間，11 名研究生才將這份長達 125 頁的文件呈現在社會公眾面前。張南表示，這一個多月他們白天需要繼續和「沒事人」一樣，正常學習和參加組會彙報，晚上則熬夜加班整理、核對材料。期間也會有不安和緊張，怕被發現。</p><p>最終，11 個人依次在舉報信上按下了自己的紅手印。張南稱，大家在整理材料期間，都會有種前途未卜的迷茫，但從未中止這件事。</p><p>公開資料顯示，被張南等 11 名學子們公開舉報的黃某某為華中農業大學動物科學技術學院教授/博士生導師，任動物營養與飼料科學系主任，曾主持「十四五」國家重點研發計劃、國家「973」計劃、國家自然科學基金青年基金、國家自然科學基金、瑞典國際青年基金、教育部高等學校博士學科點新教師基金等支持的科研項目。</p><p>黃某某課題組名下共有 15 名研究生，其中 11 名研究生共同參與舉報並署名。舉報材料重點指向黃某某學術造假的問題。學生們詳細列出了黃某某參與指導的 19 篇學術論文所存在的問題，其中涉及 3 篇博士、2 篇本科和 14 篇碩士學位論文。論文涉及的問題主要包括篡改編造實驗數據、拼接修改實驗圖標及數據、改動實驗結果、抄襲等。</p><p>「第一次被要求在沒有做實驗的情況下強行寫實驗性論文，他告訴我論文中需要的數據只需要參考別人的文章進行編造就可以。」張南稱，不僅是自己一人，課題組其他學生也曾遭遇類似情況。</p><p>舉報者之一劉欣（化名）2021 年考入華中農大進入黃某某課題組。她回憶稱，在沒有任何實驗結果的情況下，黃某某和他的兩名博士後曾逼她寫實驗性論文。劉欣以「寫不出來」「能力不行」等言語推脱，表明不想參與其中，但是，黃某某等人以延期畢業威脅。為了避免被延期畢業，劉欣被迫費時兩個月拼湊出了論文。</p><p>這類隨意編造實驗數據的情況在舉報材料中被列舉出來。舉報者發現，課題組王姓博士後的兩篇論文數據存在「移鼠接豬」的情況。王某的博士畢業論文描述仔豬肝臟中蛋白表達結果的 WB 圖是截取於王某本人發表在某頂尖期刊論文中描述小鼠肝臟的蛋白表達結果。也就是説，兩篇文章的實驗對象雖不同，但實驗表達結果卻一致。在黃某某參與指導的多篇碩士學位論文中，也可以發現實驗數據多次利用，部分結果存在改動的問題。</p><p>除了篡改實驗數據之外，黃某某還被舉報存在操縱同行評審、剋扣學生勞務費、打壓學生、論文不當署名、教材編寫造假、異常發票、教學不端等行徑。</p><p>黃某某也曾出版過幾本著作，其中最具代表性的是作為「十四五」普通高等教育本科規劃教材新農科「智慧農業」專業系列教材《飼料智能加工生產學》的主編，這本書的副主編是黃某某名下的兩位博士。然而，據舉報者透露，實際上他們並沒有親自參與寫作和修訂，而是將這項任務分配給了學生，要求每個人負責撰寫書中的一個章節，並完成最後的校對和修改工作。</p><h3>「榮譽滿身」</h3><p>據瞭解，黃某某的研究方向為動物分子營養學和飼料加工工藝，主要從事豬腸道、肝臟以及脂肪組織營養代謝與表觀遺傳調控之間的關係研究。截止目前，黃某某已培養畢業博士研究生和碩士研究生共計 23 名，指導研究生先後獲得國家級、省級、校級榮譽稱號和企業獎學金共計 40 餘人次。</p><p>黃某某還曾是該校教師質量一等獎獲獎代表。華中農大第四教學樓教師榮譽專欄的資料顯示，黃某某曾指導本科生獲批校級、省級科技創新專項，2019 年成果發表在 SCI 期刊《ANIM FEED SCI TECH》。2015 年獲動科動醫學院第一屆青年教師課程實驗技能操作競賽一等獎；2017、2019 年指導動物科學專業本科生獲第二、三屆全國大學生動物科學專業技能大賽團體特等獎。</p><p>「本科階段只是上過黃某某的課程，並不瞭解其學術情況，只知道他有很多項目成果。所以，在挑選導師時選擇了在旁人看來有諸多榮譽的系主任。」張南表示。</p><p>劉欣也表示，當時在得知自己考研成績不錯時，曾滿懷欣喜地選擇了「榮譽滿身」的黃某某作導師，希望能夠學有所成。但是，進入課題組後她才發現，根本沒有可以進行獨立操作的實驗空間，甚至連最基本的實驗設備都沒有。</p><p>寧琳（化名）也曾對黃某某課題組充滿期待。2022 年入學前，黃某某曾在微信中告知她，其課題組的實驗儀器先進，且即將搬入新的大樓，環境優美，條件完善。但在研一的第二學期，寧佳開始做實驗時才發現，黃某某此前所提到的先進實驗儀器並不存在，甚至連最基本的分析天平也沒有。</p><p>進入課題組後，寧佳在研究生第一學期多次報課題，但都被黃某某以「工作量太大」否決。後面，黃某某主動給寧佳安排了關於生長度肥育豬的課題，但實驗階段進行不太順利。</p><p>2023 年 8 月底，寧佳完成了發酵部分實驗，按照黃某某的要求將配方發送至其追隨者姚姓博士後學生，但並未得到後續迴應。寧佳多次詢問黃某某和姚某實驗進展，得到的答覆卻截然不同。此後在一次組會上，黃某某突然告知寧佳，後續飼養試驗失敗，因為非洲豬瘟嚴重，「560 頭豬，全死光了。」實際上，寧佳從沒見過這些豬。</p><p>舉報材料還稱，黃某某被稱為 「植物提取大師」或 「表觀遺傳學專家」，主要是其以招牌植物提取物——「山竹醇」而聞名。黃某某以此發表的論文撐起了這一領域研究的半壁江山。</p><p>界面新聞在中國知網上以「山竹醇」為主題搜索，發現「學術論文」中共收錄 9 篇論文，其中 8 篇論文均為黃某某名下碩博士所著。</p><p>黃某某還曾與企業建立合作關係。天眼查 APP 顯示，黃某某名下有多項專利，申請人為華中農業大學和聚星馬糧生物科技武漢有限公司。其中，7 項專利有效，2 項專利在審中，9 項專利無效。公開報道還顯示，聚星集團還曾聘請其為子公司聚星馬糧生物科技武漢有限公司首席科學家。</p><h3>調查仍在進行</h3><p>針對 11 名研究生公開舉報自己學術不端，黃某某曾公開作出過迴應。</p><p>2024 年 1 月 18 日，黃某某在接受上游新聞採訪時表示，學生舉報不實。他稱，三天來，每日只睡一兩小時，認真看了學生寫的 125 頁舉報材料，寫好了回覆材料並列舉證據，準備交給學校，「但為學生考慮，並沒有在網上發出來。」</p><p>針對學生集體舉報，黃某某還稱，「有個學生帶頭，他威脅別人，一起舉報，一起簽字了。」對此，11 名學生在社交平台上公開發文表示，沒有任何人受到威脅，都是心甘情願在舉報信上簽字，按手印。學生們稱，他共帶了 15 個學生，11 個人認為他學術不端，這是存在的事實。</p><p>在華中農大公佈初步調查結果後，黃某某再無迴應。連日來，界面新聞多次致電黃某某，均無人接聽。</p><p>目前，華中農業大學官網教師名錄中有關黃某某的個人介紹頁面已無法打開。學校第四教學樓 4 樓所展示的黃某某個人榮譽也被摘下。</p><p>「既然學校認定他存在學術不端行為，我們相信學校會進行嚴肅處理。」張南表示，目前自己的心情稍微能輕鬆些，但眼前的情況並不是自己想要的最終結果。</p><p>此次舉報事件引發關注後，輿論質疑為何學校和監管部門未能及時發現黃某某的學術不端行為，以至於讓學生不得不冒着巨大風險實名舉報。光明網 1 月 19 日發表評論文章稱，<span>黃某某的那些造假論文，很多學生自己就是作者之一，舉報黃某某，自己也免不了連帶着受損，</span>「學生在檢舉中付出的成本越高、需要的決心越大，或許也越能説明日常監督是欠缺的。」</p><p>中國社會科學院科研局期刊與年鑑管理處處長劉普在 2018 年發表的《我國學術不端問題的現狀與治理路徑 ———基於媒體報道的 64 起學術不端典型案例的分析》一文中表示，中國學術不端問題之所以處於易發多發的狀態，甚至成為學術界的痼疾，原因是多方面的。</p><p>該文分析，高校人員學術不端具有一定隱蔽性。除了受害者本人和本學科圈子中的少數人，一般外人很難發現。特別是涉及到非常專深的學術領域，或涉及到國外的學者、學術成果、學術出版物等，更是很難被發現。同時，受傳統文化影響，中國社會整體上對學術腐敗和學界不正之風包容度較高，發生學術不端的單位常常抱着「家醜不可外揚」的想法，千方百計加以遮掩，使得一些本該受到查處的學術不端問題不了了之。</p><p>此外，劉普在文章中還介紹，少數管理部門和責任人把關不嚴、缺乏完善的追究懲戒機制、考核評價機制不夠科學管理也是學術不端問題存在的原因。</p><p>河北省某高校一位教授也向界面新聞表示，高校和研究人員急功近利，評職稱時追求論文和項目，部分學術領域內風氣不正，造假風氣盛行，以及造假成本低廉等都可能導致學術不端行為發生。</p><p>「學校把發表論文數量作為重要的辦學政績，隨之並不重視論文的實際價值，對科研人員科研中的學術不端也就不敏感。」21 世紀教育研究院院長熊丙奇對界面新聞説，當前對教師的學術評價受行政主導因素較大。對此，他建議，要推進教育學術評價改革，堅持用學術標準評價教授的學術能力與學術貢獻。</p><p>此次華中農大舉報事件已經發生超過一週時間，校方尚未公佈最終調查結果。<span><span>1 月 25 日，華中農大值班室一位工作人員告訴界面新聞，目前黃某某還在被調查中，</span></span><span><span>調查結論</span></span><span><span>還需等待</span></span><span><span>學校官方發佈。他稱，調查需要一定時間，請社會公眾耐心等待。</span></span></p><p>目前，華中農大針對 11 名舉報學生已經成立新的導師組。張南表示，學生和導師對接是雙向選擇的過程，尚需要時間。張南希望各方多多關注和保障學子們的個人權益。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10709173.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10709173.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[張旭 XU]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[瑞典入約在望，波羅的海將成北約「內海」]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="2022 年 7 月 5 日，智能手機屏幕上顯示北大西洋公約組織 (北約) 標誌，背景為瑞典國旗。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170617903866164100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這是北約第六次東擴。瑞典、芬蘭的加入還將擴大北約在北極的勢力範圍。這是北約第六次東擴。瑞典、芬蘭的加入還將擴大北約在北極的勢力範圍。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>經過近兩年的拉鋸戰後，北約第二大成員土耳其和與俄羅斯交好的匈牙利終於鬆口，準備同意讓瑞典成為北約第 32 名成員國。</p><p>新成員加入北約必須得到所有現有成員同意。2022 年俄烏衝突開始後，瑞典與芬蘭一同遞交入約申請，芬蘭已於去年正式加入北約，瑞典則被土耳其和匈牙利擋在門外。</p><p>土耳其不滿瑞典接納庫爾德工人黨等反土耳其政府組織，也不滿瑞典極右翼組織焚燒古蘭經。</p><p>更關鍵的是，讓瑞典入約是土耳其要求美國同意出售 F-16 戰機的重要籌碼。土耳其總統埃爾多安多次向美國喊話，直言只要把 F-16 戰機賣給土耳其，土耳其議會就會對瑞典入約進行投票。</p><p>匈牙利則不滿同為歐盟成員的瑞典批評匈牙利民主法治倒退，歐盟還凍結了對匈牙利的數百億歐元撥款。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170617903866164100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但本週，土耳其和匈牙利先後做出新動作。</p><p>土耳其大國民議會大會 1 月 23 日批准了瑞典入北約的議定書，只需要埃爾多安簽字，土耳其就將完成瑞典入約批准。之後一天，匈牙利總理歐爾班告知北約秘書長斯托爾滕貝格，匈牙利支持瑞典加入北約。</p><p>對瑞典放行的土耳其很可能即將得償所願。美國官員透露總統拜登已致信國會，要求儘快批准對土出售新版 F-16。</p><p>而瑞典加入北約後，俄羅斯的戰略空間進一步被壓縮，波羅的海將真正成為北約「內海」。</p><h3>土耳其有望裝備新 F-16</h3><p>匈牙利總理歐爾班週三在 X 平台發文，稱其與北約秘書長斯托爾滕貝格通話時表明匈牙利政府支持瑞典加入北約。之後，歐爾班將敦促匈牙利議會投票，儘快完成對瑞典的入約批准。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/17061796108616600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>匈牙利議會下一次開會是在 2 月底，歐爾班領導的青年民主主義者聯盟在議會中佔絕對多數席位。在歐爾班鬆口前一天，土耳其大國民議會以 287 票贊成、55 票反對的結果通過了瑞典入約議定書。</p><p>芬蘭入約時，匈牙利也是在土耳其鬆口後鬆口。相比土耳其，匈牙利對芬蘭和瑞典入約的反對並沒有異常強烈的理由。</p><p>匈牙利對兩國的不滿主要集中在歐盟事務上。2022 年，<a href="https://www.politico.eu/article/hungary-rule-of-law-eu-summit-viktor-orban-brussels/" target="_blank">歐盟以匈牙利民主法治</a>倒退為由凍結了 220 億歐元的撥款，解凍撥款也是匈牙利就援助烏克蘭僵局向歐盟<a href="https://www.euronews.com/my-europe/2024/01/10/hungary-makes-fresh-demands-in-exchange-for-lifting-veto-on-eu-financial-aid-for-ukraine" target="_blank">開出的條件</a>之一。</p><p>土耳其對芬蘭和瑞典的不滿則是針對兩國縱容反土耳其政府組織和對土耳其的武器禁運。在兩國剛宣佈申請加入北約時，土耳其與芬蘭和瑞典就入約問題達成三方協議，兩個北歐國家做出妥協，承諾阻止庫爾德工人黨及其分支在兩國的活動。</p><p>但瑞典極右翼組織在土耳其駐瑞典大使館門口舉行反土耳其遊行，部分示威者將古蘭經燒燬，還有抗議者揮舞庫爾德工人黨旗幟。此事惹惱了埃爾多安，土耳其在放行芬蘭入北約時繼續把瑞典擋在門外。芬蘭入約後，瑞典極右翼組織又多次公開焚燒古蘭經。</p><p>對於土耳其的要求，瑞典做出了讓步。該國開始實施新反恐法，解除了對土耳其的武器禁運，還同意<a href="https://www.cnn.com/2023/08/02/europe/quran-burning-protest-denmark-sweden-intl/index.html" target="_blank">對法律進行研究</a>以減少焚燒古蘭經事件。</p><p>而針對土耳其對美國的要求，拜登也在敦促美國會採取行動。</p><p><a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/biden-administration-urges-us-congress-approve-f-16-sale-turkey-sources-2024-01-24/" target="_blank">美國官員透露</a>，拜登週三向國會兩院的外交委員會成員致信，敦促國會盡快批准美國向土耳其出售新版 F-16 戰機和升級套件。</p><p>土耳其從 2021 年就開始尋求購買 40 架新版本 F-16 以及 79 套 F-16 升級裝備，訂單價值高達 200 億美元。土耳其擁有 270 架老版本 F-16，為全球除美國和以色列外的第三大 F-16 使用國。</p><p>拜登政府支持對土耳其出售新版 F-16，但美國國會反對，民主黨人士指責土耳其的人權和言論自由倒退、對北約盟友態度惡劣。</p><p>美國參議院外交關係委員會前主席、民主黨議員梅嫩德斯（Bob Menendez）是反對向土耳其出售 F-16 的代表人物。但他因涉嫌收受賄賂被美國司法部起訴，於去年辭任參議院外交關係委員會主席。</p><p>梅嫩德斯離任後，民主黨議員依然要求土耳其先批准瑞典加入北約，然後美國再決定是否批准對土耳其出售 F-16。</p><p>土耳其原本的目標是更先進的第五代戰機 F-35，以替代日益老舊的老版本 F-16。該國曾為美國 F-35 項目中的一員，計劃購買 100 多架 F-35 並提前向美國支付了 14 億美元。</p><p>但在土耳其購買俄羅斯 S-400 防空導彈系統之後，美國把土耳其踢出 F-35 項目，還對其實施制裁。美國也沒有退還土耳其支付的 14 億美元，土耳其有意將這 14 億美元作為購買新版本 F-16 的款項。</p><h3>波羅的海成北約「內海」</h3><p>此前北約先後進行了五輪東擴，吸收芬蘭和瑞典是第六次東擴。芬蘭與俄羅斯有 1340 公里的邊境線，芬蘭加入後，北約與俄羅斯的陸地邊界增加了一倍以上。</p><p>瑞典也加入北約後，波羅的海（Baltic Sea）將被北約國家包圍，俄羅斯成為波羅的海周邊唯一的非北約國家，波羅的海也正式成為了北約的「內海」。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617918355578200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在波羅的海，瑞典還擁有特殊的戰略優勢。瑞典島嶼哥得蘭島位於波羅的海中央，距離愛沙尼亞、拉脱維亞、立陶宛都在 400 公里以內，距離拉脱維亞僅 170 公里。控制哥得蘭島就能監控波羅的海的空中和海上動向，也能便於向愛沙尼亞等國運輸人員物資。</p><p>更重要的是，哥得蘭島距離俄羅斯的飛地加里寧格勒州僅約 350 公里，俄羅斯波羅的海艦隊就部署在加里寧格勒。</p><p>1808 年芬蘭戰爭期間，俄軍曾短暫佔領哥得蘭島，<a href="https://www.abc.net.au/news/2022-06-26/sweden-gotland-island-could-be-key-to-nato-bid/101179346" target="_blank">冷戰時期</a>島上駐有 2.5 萬瑞典士兵。冷戰結束後，瑞典開始從島上撤軍，到 2005 年已經沒有士兵長期駐紮。但從 2015 年起，瑞典重新向哥得蘭島派兵並部署防空系統。俄烏衝突開始後，瑞典加大了哥得蘭島駐防。</p><p>除波羅的海之外，瑞典和芬蘭的加入還將擴大北約在北極的勢力範圍，這兩國都是北極理事會成員。</p><p>目前北極理事會共有八名成員，分別為美國、加拿大、俄羅斯和北歐五國。瑞典和芬蘭入約後，俄羅斯將成為北極理事會唯一的非北約國家。</p><p>從軍事實力來看，瑞典在「<a href="https://www.globalfirepower.com/country-military-strength-detail.php?country_id=sweden" target="_blank">全球火力</a>」網上排名第 29 名，該排名覆蓋了全球 145 個國家和地區。</p><p><span>人口超 1000 萬的</span>瑞典士兵數量較少，現役士兵僅 2.4 萬人，預備役 3.3 萬。但該國有 120 輛坦克，數量超過北約成員加拿大；軍機共 212 架，其中 71 架為戰鬥機，戰鬥機數量在 145 個國家和地區中排名第 30。該國自產的 JAS-39 戰鬥機相當於美軍 F-16C 戰機。</p><p>除空軍外，優良的海軍裝備也是瑞典的優勢。該國有五艘潛艇，其中三艘為技術先進的哥特蘭級潛艇。</p><p>瑞典繼芬蘭之後成為北約新成員，勢必將讓北約與俄羅斯的軍備競賽進一步加劇。目前北約和瑞典正在歐洲進行冷戰後的最大規模軍演。</p><p>去年在芬蘭加入北約後，俄羅斯加強了在西部和西北部的軍事部署。俄羅斯國防官員當時透露，俄羅斯準備在西部戰略方向組建一支新的空天軍集團軍。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 11:34:42 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729752.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10729752.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[安晶]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[界面晚報 | 中國和新加坡 2 月 9 日起互免簽證；中美兩軍正就海上軍事安全磋商機制會議保持溝通協調]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 中國和新加坡 2 月 9 日起互免簽證；中美兩軍正就海上軍事安全磋商機制會議保持溝通協調" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>海關總署：即日起允許符合相關要求的俄羅斯豬肉（含可食用豬副產品）進口；快遞包裝首部強制性國家標準將於 6 月 1 日實施；江西新餘市教育局：全市所有校外培訓機構暫停培訓活動。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 25 日晚報新聞。海關總署：即日起允許符合相關要求的俄羅斯豬肉（含可食用豬副產品）進口；快遞包裝首部強制性國家標準將於 6 月 1 日實施；江西新餘市教育局：全市所有校外培訓機構暫停培訓活動。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 25 日晚報新聞。</p><h3>2 月 9 日起，中國和新加坡互免簽證</h3><p><span>據央視新聞，1 月 25 日，中華人民共和國政府和新加坡共和國政府代表在北京簽署《中華人民共和國政府與新加坡共和國政府關於互免持普通護照人員簽證協定》。協定將於 2024 年 2 月 9 日（農曆除夕）正式生效。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10727722.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國防部：中美兩軍正就海上軍事安全磋商機制會議保持溝通協調</h3><p>中國軍網消息，1 月 25 日下午，國防部舉行例行記者會，國防部新聞局局長、國防部新聞發言人吳謙大校表示，目前，中美兩軍正就海上軍事安全磋商機制會議等交往項目保持溝通協調，將適時發佈消息。<a href="https://m.jiemian.com/article/10728648.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>海關總署：即日起允許符合相關要求的俄羅斯豬肉（含可食用豬副產品）進口</h3><p><span>海關總署發佈通知，根據我國相關法律法規與中華人民共和國海關總署和俄羅斯聯邦獸醫和植物檢疫監督局關於中國從俄羅斯輸入豬肉的檢驗檢疫和獸醫衞生要求的規定，即日起，允許符合相關要求的俄羅斯豬肉（含可食用豬副產品）進口。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10728252.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家金融監督管理總局：將進一步優化首付比例、貸款利率等個人住房貸款政策</h3><p>據第一財經消息，1 月 25 日，國新辦就金融服務經濟社會高質量發展舉行新聞發佈會，國家金融監督管理總局副局長肖遠企表示，將繼續做好個人住房貸款金融服務。支持各地城市政府和住建部門因城施策，進一步優化首付比例、貸款利率等個人住房貸款政策，指導、督促銀行更好服務廣大人民羣眾剛性和改善性住房的融資需求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10728066.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>快遞包裝首部強制性國家標準將於 6 月 1 日實施</h3><p>據新華社消息，1 月 25 日，市場監管總局（國家標準委）消息，《快遞包裝重金屬與特定物質限量》強制性國家標準將於今年 6 月 1 日實施。這是關於快遞包裝的首部強制性國家標準，明確禁止使用有毒有害快遞包裝，設定了快遞包裝的安全底線和紅線要求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10728421.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>江西新餘市教育局：全市所有校外培訓機構暫停培訓活動</h3><p><span>1 月 25 日，江西新餘市渝水區「1·24」火災事故新聞發佈會召開。新餘市教育局局長曾先鋒介紹，據調查瞭解，這次火災事故救援過程中，發現有參加教育諮詢培訓的高職院校學生不幸遇難。目前，有關部門已對涉事機構負責人進行控制。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10724702.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>雲南鎮雄山體滑坡救援今日已搜尋到 9 名失聯人員，均無生命體徵</h3><p><span>據央視新聞，</span>1 月 25 日 15:20，在雲南鎮雄山體滑坡 2 號作業區新搜尋到 3 名失聯人員。至此，25 日白天滑坡救援現場已搜尋到失聯人員 9 人，均無生命體徵。<a href="https://m.jiemian.com/article/10729293.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 11:31:23 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729982.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10729982.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面綜合]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[上海國際金融中心「更國際」的幾大關鍵詞：跨境、多元、早期、衍生｜上海兩會]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609378853627700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>過去一年，上海金融市場交易總額達到 3373.6 萬億元，持牌金融機構數達到 1771 家。過去一年，上海金融市場交易總額達到 3373.6 萬億元，持牌金融機構數達到 1771 家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>上海已是全球金融要素市場最齊備的城市之一。</span>過去一年，上海<span>金融市場交易總額達到 3373.6 萬億元，</span>持牌金融機構數達到 1771 家。</p><p>上海國際金融中心建設如何「更國際」？在<span>上海市十六屆人大二次會議</span>專題審議會上，多位代表就「提升上海國際金融中心能級，增強國際競爭力和影響力」建言獻策。</p><p><span><span><span>隨着我國深度融入全球經濟，對金融規則、規制、管理、標準等方面推進高水平對外開放的需求越來越旺盛，比如推進境內外金融市場互聯互通、提升全球投資者投資便利化水平等。</span></span></span></p><p><span>上海市政府副秘書長、浦東新區區長<span><span><span>吳金城</span></span></span>建議，在市級相關部門帶領下，浦東要積極爭取國家金融監管部門支持，充分發揮浦東改革開放試驗田優勢，聚焦跨境支付、跨境資產管理等重點領域，全力推進更多面向國際的金融機構落地，首創金融產品推出，首單金融業務開展。</span></p><p><span>實施高水平金融對外開放的一項重要內容，就是支持金融機構開展跨境金融業務，這個過程中，數據跨境流動是不可或缺的關鍵一環。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609378853627700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>吳金城</span></span></span>指出，浦東還將按照全市部署要求，針對金融機構在數據跨境流動上最為迫切的共性需求，率先在上海自貿試驗區開展試點，形成更多的正面案例。</span></p><p><span>如何滿足科創企業多元化的資本需求？</span></p><p>上海國際集團有限公司總經理劉信義建議，要<span><span><span>加大財政投入，撬動社會資本；形成投資接力，暢通科創資本的退出通道；爭取金融創新的試點，推出市場迫切需要的對投資資本臨時性過橋支持貸款品種；創新管理方法，解決國有科創資源的後顧之憂。</span></span></span></p><p><span><span><span>「要推動國有資本按照一定的比例和規模發起或參與</span></span>早小孵化投資，<span><span>鼓勵支持供應鏈的核心企業發起早小基金。</span></span>」</span>劉信義進一步透露，<span>最近在浦東新區支持下，</span>上海國際集團正<span>計劃發起目標規模 10 億元的早小基金，這是國資企業第一家，準備落户在張江孵化基地。</span></p><p><span>上海市地方金融監管局局長周小全建議，要牢牢把握強化全球資源配置功能這個主攻方向，加強場內場外金融市場建設，拓寬國際投資者參與渠道，提升「上海指數」、「上海價格」的國際影響力。</span></p><p>同時要<span>加強金融基礎設施核心技術開發，建設國際領先的支付、清算、結算、登記、託管體系，拓展人民幣跨境支付系統的全球覆蓋範圍，提升跨境融資便利化水平。</span></p><p>在強化全球資源配置功能過程中，離不開期貨市場的高水平對外開放。</p><p><span>上海期貨交易所黨委書記、理事長田向陽表示，</span>目前上海期貨交易所正在醖釀全方位一體化對外開放的方案，建議各級部門對交易所探索推進境外其他地區的監管註冊和認證方面給予支持。</p><p><span><span><span>目前，上海原油期貨已經成為世界第三大原油市場，輻射亞太地區的價格標準已經初具雛形，但能源體系期貨品種比較少，成品油定價機制掛靠境外原油價，一定程度上影響了產業參與的積極性，限制了原油期貨的功能發揮。</span></span></span></p><p><span>田向陽<span><span>建議，加快拓展上海油的應用場景，加快上市成品油等能源期貨品種，構建完善的能源衍生品體系。</span></span></span></p><p><span>田向陽指出，目前全球尚未建立統一的新能源定價金融體系，他建議上海依託新能源汽車等產業規模集聚優勢，支持</span>上海期貨交易所<span>率先打造新能源期貨品種序列，推動上海成為國際綠色定價中心。</span></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 11:29:16 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10722956.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10722956.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[黃景源]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[地方新聞精選｜江西新餘暫停全市所有校外機構培訓，浙江政協委員建議遏制職業索賠行為]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617751566999500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？湖南衡陽市委原組織部部長鬍緒陽被雙開：培植「白手套」；重慶市總工會原主席鄭洪被提起公訴，涉嫌受賄等兩罪名；江蘇省政協委員建議將家庭矛盾調解機制前置到「離婚冷靜期」。今天有哪些地方新聞值得關注？湖南衡陽市委原組織部部長鬍緒陽被雙開：培植「白手套」；重慶市總工會原主席鄭洪被提起公訴，涉嫌受賄等兩罪名；江蘇省政協委員建議將家庭矛盾調解機制前置到「離婚冷靜期」。</p><h3>【江西】新餘火災 12 人接受調查，暫停全市所有校外機構培訓</h3><p>據央廣網報道，1 月 25 日，江西新餘市渝水區「1·24」火災事故新聞發佈會召開。記者從發佈會上獲悉，此次火災事故救援過程中，有參加教育諮詢培訓的高職院校學生不幸遇難。目前已有 12 名相關責任人員接受公安機關調查。江西省新餘市教育局黨委書記、局長曾先鋒在發佈會上表示，事故發生後，我們痛定思痛，迅速舉一反三、排除隱患。1 月 24 日晚，已經對全市所有教育機構，特別是寄宿學校進行消防隱患排查，並要求全市所有校外培訓機構暫停培訓活動，深入開展消防安全排查整治。同時，全面加強日常監管，尤其是加強對幼兒園、中小學等人員密集場所的消防安全隱患排查，最大限度消除火災風險。</p><h3>【湖南】衡陽市委原組織部部長鬍緒陽被雙開：培植「白手套」</h3><p>據湖南省紀委監委消息，日前，經湖南省委批准，湖南省紀委監委對衡陽市委原常委、組織部部長、統戰部部長，市政協原黨組副書記胡緒陽嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。胡緒陽被開除黨籍和公職。經查，胡緒陽身為組工領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，肆意破壞新時代黨的組織路線，踐踏新時代好乾部標準，唯私唯利、賣官鬻爵，對黨不忠誠、不老實，串供，轉移、隱匿財產和證據，指使涉案人員潛逃海外，對抗組織審查；無視中央八項規定精神，違規收受禮品禮金；組織原則缺失，不按規定報告個人有關事項，在幹部選拔任用工作中為他人謀取利益並收受財物；公權私用，大搞權權交易，權錢色交織腐化；私慾膨脹，培植「白手套」，與不法商人沆瀣一氣，政商勾連，利用職務便利及職權或者地位形成的便利條件為他人謀取利益，非法收受財物，數額特別巨大。</p><h3>【重慶】市總工會原主席鄭洪被提起公訴，涉嫌受賄等兩罪名</h3><p>據最高人民檢察院消息，重慶市人大常委會原黨組副書記、副主任，重慶市總工會原主席鄭洪涉嫌受賄、利用影響力受賄一案，西安市人民檢察院已向西安市中級人民法院提起公訴。檢察機關起訴指控：被告人鄭洪利用擔任重慶市合川市委書記，重慶市九龍坡區委副書記、區長、區委書記，重慶市人大常委會黨組成員、黨組副書記、副主任，重慶市總工會主席等職務上的便利，為他人謀取利益，以及利用本人職權或者地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人謀取不正當利益，非法收受他人財物，數額特別巨大；利用原擔任重慶市合川市委書記，重慶市九龍坡區委書記，重慶市人大常委會黨組副書記、副主任等職權或者地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人謀取不正當利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪、利用影響力受賄罪追究其刑事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617751566999500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【海南】瓊州海峽新能源小車輪渡價擬漲 200？省交通廳迴應</h3><p>據澎湃新聞報道，1 月 21 日，瓊州海峽輪渡公司發出新能源小車輪渡價格調整的公示稱，該公司將於 2 月 21 日零時起，對瓊州海峽海安航線（新海港—徐聞港、秀英港—海安新港）出島航班新能源小車輪渡價格進行調整。公示的價格顯示，新能源小車輪渡價格原為 372 元，其中包括 320 元船舶運費、50 元港口作業包乾費、2 元貨物港務費。調整後，船舶運費將上漲 200 元，其餘兩項不漲價，漲價幅度為 62.5%。公示稱，該漲價公示從 1 月 22 日至 2 月 20 日，一共 30 天。對於此次漲價，瓊州海峽輪渡公司工作人員稱，此次價格調整是海南省交通運輸廳批准的，具體情況得問交通運輸廳。海南省發改委價格管理處工作人員則表示，由於水運價格不在發改委的定價目錄中，對此並不知情。他們也覺得公示的價格漲價幅度太高，存在疑問。</p><h3>【江蘇】委員建議將家庭矛盾調解機制前置到「離婚冷靜期」</h3><p>據澎湃新聞報道，江蘇省政協委員周國翠向正在召開的省政協十三屆二次會議提交提案，建議將婚姻家庭矛盾調解機制前置到「離婚冷靜期」，而不是限於訴訟階段。周國翠表示，設立「離婚冷靜期」目的是對離婚進行幹預，降低離婚率，但在執行中有些流於形式，當事人等待的三十日裏自身可以做什麼，民政部門可以做什麼，沒有詳細指引或建議，多數地區也沒有配套措施，給予當事人幫助和指導。她建議，當事人申請離婚時，民政部門工作人員先正面疏導，告知「離婚冷靜期」內可提供的配套服務，在尊重當事人意願的情形下提供服務。對可以挽回、矛盾不大的婚姻情況可增設「親友調解員」，申請離婚時雙方各自攜一位親友到場，參與調解並簽字。民政部門可以就結婚時長、離婚原因、雙方過錯等，綜合考慮決定冷靜期的時長和方式。</p><h3>【浙江】省政協委員建議：遏制職業索賠行為，保護民營經濟</h3><p>據澎湃新聞報道，「惡意投訴舉報行為不僅嚴重困擾企業、影響營商環境，而且濫用投訴舉報、信息公開、複議訴訟等權利，大量擠佔有限的行政資源和司法資源，極不利於普通消費者正當維權。」浙江省政協委員、浙江師範大學副校長李盛表示，為切實保護民營經濟，要儘快規範職業索賠人「假打假、真牟利」的行為。在今年的浙江省「兩會」上，他提交了《打擊惡意投訴，保護民營經濟》的提案。「斬斷惡意舉報者的獲利途徑，建議實名舉報，要清晰認定消費動機、購買數量是否超過自身合理的需求，以此來判定舉報者是消費者還是職業惡意投訴牟利者。」李盛呼籲，要慎用多倍賠償和舉報獎勵的條款，如果需要獲利賠償，必須提供充足的損失證據。</p><h3>【上海】去年完善聯合信用懲戒機制，限制高消費 19.6 萬人次</h3><p>據上觀新聞報道，1 月 25 日上午，上海市第十六屆人民代表大會第二次會議舉行第三次全體會議，市高級人民法院院長賈宇作《上海市高級人民法院工作報告》。報告顯示，上海法院鞏固執行難攻堅成果，開展「百日執行攻堅」「織網行動」「雷霆 2023」等專項執行行動，執結案件 19.8 萬件，同比上升 18.7%，實際執行到位金額 1400 億餘元。完善聯合信用懲戒機制，發佈失信被執行人名單 10.5 萬人次，限制高消費 19.6 萬人次，罰款 1019 人次，拘留 1617 人次，追究拒執犯罪 12 人次，強化失信懲戒震懾。堅持善意文明執行，完善信用修復機制，為自動履行義務的被執行人發放《自動履行證明書》《信用評價參考書》，及時解除限制高消費措施、失信名單 10.7 萬人次；堅決杜絕超標的查封、亂查封。</p><h3>【雲南】雲南中煙原副總經理顧波受賄案開庭，涉案超 3.5 億元</h3><p>據吉安市中級人民法院微信公眾號消息，吉安市中級人民法院一審公開開庭審理了雲南中煙工業有限責任公司原黨組成員、副總經理顧波受賄一案。吉安市人民檢察院指控：1999 年至 2018 年，被告人顧波在擔任雲南省煙草物資配套公司黨委副書記、經理，雲南中煙物資（集團）有限責任公司黨委副書記、董事、總經理，雲南中煙工業有限責任公司黨組成員、副總經理期間，利用職務上的便利，為李曉明、陳燕雄等人在捲煙材料業務承接、供應商資質認定、資金結算及招標代理業務承接等方面提供幫助，謀取利益，非法收受李曉明、陳燕雄等 10 人股份、錢款，明知並認可其子收受他人給與的錢款，共計摺合人民幣 35406.779202 萬元、1.5 萬美元、港幣 5 萬元。顧波進行了最後陳述，並當庭表示認罪、悔罪。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729597.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10729597.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面中國報道]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[中疾控：預計春節前後新冠疫情出現一定程度回升]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617295840682300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當前新冠疫情仍維持在較低水平，流感活動呈下降趨勢，全國醫療機構門急診呼吸道疾病每日診療量持續下降，醫療秩序總體平穩有序。當前新冠疫情仍維持在較低水平，流感活動呈下降趨勢，全國醫療機構門急診呼吸道疾病每日診療量持續下降，醫療秩序總體平穩有序。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年春運將於 1 月 26 日正式開啓。1 月 25 日，國家衞健委就冬季呼吸道疾病防治和健康提示舉行發佈會。中國疾控中心傳染病管理處呼吸道傳染室主任彭質斌介紹，預計在春節假期前後，受到人羣大規模流動、探親訪友、聚餐聚會活動增多等多種因素的影響，新冠疫情可能會出現一定程度的回升。</p><p>國家衞健委新聞發言人、宣傳司副司長米鋒介紹，當前新冠疫情仍維持在較低水平，流感活動呈下降趨勢，全國醫療機構門急診呼吸道疾病每日診療量持續下降，醫療秩序總體平穩有序。</p><p>彭質斌介紹，近期，全國新冠疫情總體處於較低水平，雖然病例報告和哨點醫院檢測陽性率等監測數據出現了上升跡象，但增幅較小。本土 JN.1 變異株的佔比持續上升，臨牀表現基本是無症狀和輕型，與目前 EJ.5 變異株引起的疾病嚴重程度相比沒有明顯變化。</p><p>據介紹，監測數據顯示，我國呼吸道疾病於 2023 年 12 月上旬達到峯值之後，連續兩週有所下降，在 12 月底的時候出現了小幅回升，持續在高位波動，近一週開始回落。當前急性呼吸道疾病還是以流感為主，其他呼吸道疾病處於較低水平其中，近期乙型流感的佔比有所升高，導致流感疫情出現小幅波動。</p><p>「專家研判認為，在冬春季我國將繼續呈現多種呼吸道疾病交替流行或者共同流行的態勢，短期內還是會以流感病毒為主。目前，流感活動已經呈現了下降的趨勢。隨着學校陸續放假，預計在 1 月底左右會迴歸流行間期的水平。」彭質斌説。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617295840682300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>得了甲流後是否可能再得乙流？北京兒童醫院主任醫師王荃介紹，甲流和乙流是流感病毒中最常見的，也是引起季節性流感流行最主要的兩個流感病毒類型。得了甲流以後集體產生的保護性抗體並不能有效地去防範感染乙流。同樣乙流抗體也不能有效預防甲流。因此，要想有效地去預防，注射疫苗才是最有效的方法。</p><p>感染呼吸道疾病恢復之後為何仍然咳嗽不止？北京醫院主任醫師李燕明介紹，呼吸道感染以後，恢復期造成咳嗽的持續，是由於病原微生物對氣道上皮的損傷，同時也會造成黏膜下的感覺神經的暴露，引起了氣道高反應引發的咳嗽。而這種氣道高反應，會在接觸冷空氣、刺激性氣味、煙霧等情況下誘發，以乾咳為主，有的患者會有少量的痰液，持續的時間一般 3 到 8 周。</p><p>「因為它已經處於感染的恢復期，這時候抗病毒藥物和抗菌治療都是沒有必要的，以對症治療為主。當然，這個過程中要觀察咳嗽的變化，特別是一些老年人，有基礎心肺疾病的人羣，如果咳嗽持續加重，甚至出現了再次發燒或者出現了呼吸困難，需要及時就醫。」李燕明説。</p><p>對於外賣平台網購藥物，李燕明提示，治療呼吸道感染性疾病的藥物，主要包括兩大類，第一是對因治療，第二是對症用藥。對因治療，例如抗流感、抗新冠等藥物，非常建議大家在醫生的指導下進行用藥。對症用藥，比如退熱藥物、緩解打噴嚏、流鼻涕、咳嗽的藥物，建議在在使用前一定要仔細閲讀説明書，因為很多的對症藥物都是複方製劑，一種藥物裏面有多種藥物成分，如果聯合用藥，就可能造成某一種藥物的劑量過量。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:44:16 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728943.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10728943.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[聚焦「一老一小」，多省份政府工作報告提出工作計劃]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617512642894000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>經濟較發達省份提出的工作目標更為具體，有關適老化改造、普惠托育服務的工作成為關注重點。經濟較發達省份提出的工作目標更為具體，有關適老化改造、普惠托育服務的工作成為關注重點。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月下旬，地方兩會密集召開，有關完善生育支持政策、健全養老服務體系的提法，出現在多地政府工作報告中。這顯示在中國人口總量出現負增長的情況下，「一老一小」愈加成為從中央到地方民生工作的重點。</p><p>國家統計局發佈數據顯示，2023 年末全國人口（包括 31 個省、自治區、直轄市和現役軍人的人口，不包括居住在 31 個省、自治區、直轄市的港澳台居民和外籍人員 ）為 140967 萬人，比上年末減少 208 萬人。全年出生人口 902 萬人，死亡人口 1110 萬人。</p><p>在人口結構方面，中國正面臨老齡化趨勢加速，生育率持續走低的形勢，為經濟和社會發展帶來挑戰。界面新聞梳理發現，至少超過 10 個省份在政府工作報告中，都明確提到了 2024 年服務「一老一小」的工作計劃。相對而言，經濟較發達省份提出的工作目標更為具體，有關適老化改造、普惠托育服務的工作成為關注重點。</p><p>廣東省政府工作報告提出的 2024 年廣東省十件民生實事包括：為 3.1 萬户特殊困難老年人家庭實施適老化改造，提前一年完成「十四五」規劃確定的 8.6 萬户改造計劃。深化「<span><span><span><span><span><span>長者</span></span></span></span></span></span>飯堂」建設，開展特殊困難老年人助餐服務提升行動，全面保障特殊困難老年人助餐服務需求。持續增加醫養結合機構數，推進家庭醫生簽約服務，65 歲及以上老年人醫養結合服務率提高到 38%、城鄉社區規範健康管理服務率提高到 63%。</p><p>在生育支持方面，廣東省提出，2024 年免費為 58.8 萬名孕婦提供地中海貧血、唐氏綜合徵、嚴重致死致殘結構畸形的產前篩查。採取公益捐贈方式，為全省超 1700 家已備案托育機構統一購買在託嬰幼兒意外責任保險。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617512642894000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>江蘇省提出，2024 年要健全「蘇適養老」服務體系；進一步完善生育支持政策體系，發展普惠托育服務體系。</p><p>具體包括：優化提升 30 家護理院、開展老年人運用智能技術培訓 50 萬人次、改造提升 1000 個鄉村互助養老睦鄰點、改造提升 500 個城市社區助餐點；新增 120 家普惠托育機構、新建 2000 間事實無人撫養兒童「夢想小屋」、開設 2000 個「愛心暑託班」、改造提升 120 個未成年人保護工作站（關愛之家）。</p><p>浙江省則提出，要推進「老有康養」，加強社區嵌入式服務設施和多功能融合場景建設，推進居家和社區適老化改造，推行養老服務「愛心卡」制度。推進「幼有善育」，健全生育支持政策體系、普惠托育服務體系，開展兒童友好城市建設。</p><p>各地代表委員也就「一老一小」工作提出建議。據封面新聞報道，四川<span>省政協委員、資陽市政協主席陳莉萍建議，要推動建立省、市、縣、鄉鎮（街道）、村（社區）「五級書記抓養老」責任體系，重點加大對養老服務補貼和項目建設投入保障力度，加快推動省級層面養老服務發展促進立法，建立養老護理等行業職稱體系等。</span></p><p><span>福建省政協常委，民進福建省委會副主委、廈門市委會主委吳麗冰日前建議，</span><span>擴大生育保險覆蓋範圍和生育津貼支付範圍，減輕用人單位生育假負擔成本。推動包括新就業形態勞動者在內的靈活就業人員參加職工基本醫療保險，擴大生育保險覆蓋範圍，分擔生育成本。提高生育津貼的發放天數，以完全覆蓋全產假天數，並將育兒假納入生育津貼支付範圍，從而減輕用人單位的負擔。</span></p><p>2023 年 10 月，中國社會科學院社會發展戰略研究院研究員韓克慶發表題為《着眼共同富裕提高養老保障水平：以浙江省為例》指出，現階段，中國養老保險制度基本定型，社會救助制度與老年人福利補貼制度不斷髮展，經濟困難、失能老人等制度對象不斷增加，經濟快速發展為養老保障進一步發展提供了雄厚的物質基礎。</p><p>但是，從實現共同富裕的目標來看，無論是浙江還是全國，養老保障體系還面臨着一些挑戰。具體來説，養老保障體系在制度設計的目標定位、統籌層次、制度銜接、財政責任劃分等方面仍存在不足，需要進一步加以完善。</p><p>文章指出，總體來看，浙江和全國的養老保障支出均逐年上升。其中，2017-2020 年全國養老保障支出依次為 42646.74 億元、49770.96 億元、54643.70 億元、57380.91 億元，全國養老保障支出佔 GDP 的比重依次為 5.13%、5.41%、5.54%、5.65%。浙江養老保障支出的增長率總體上高於全國水平，浙江養老保障支出佔全省生產總值的比重高於全國養老保障支出佔 GDP 的比重。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617088891248100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來自《着眼共同富裕提高養老保障水平：以浙江省為例》</figcaption></figure><p>在另一端，生育支持也面臨較大財政挑戰。2021 年印發的《中共中央國務院關於優化生育政策促進人口長期均衡發展的決定》提出，「建立生育支持政策體系，降低生育、養育、教育成本」。近年來，許多全國人大代表、政協委員也在呼籲中央財政加大對生育政策的支持力度。</p><p>攜程旅行網創始人、經濟學專家<span><span><span><span>梁建章</span></span></span></span>認為，每提高相當於 1%GDP 的支出用於家庭補貼，就會使生育率提高大約 0.1 個孩子。按照此分析，如果中國需要把生育率從現在的 1.1 提高到日本 1.3-1.4，需要花費 GDP 的 2%，如果中國需要把生育率從現在的 1.1 提高到發達國家平均 1.6 的水平，需要花費 GDP 的 5%，提高到更替水平 2.1，需要花費 GDP 的 10%。</p><p>以 2020 年為例，當年中國 GDP 為 1013567 億元。按此計算，GDP 的 5% 為 5 萬億元。不過，財税專家、中山大學林江教授此前對時代財經表示，2020 年全國一般公共預算收入 18 萬億元，其中，中央一般公共預算收入 8 萬億元， 地方一般公共預算本級收入 10 萬億元，「財政非常緊張，赤字也是有一定的限度，難以從財政中拿出 5 萬億來作為專項鼓勵生育。」</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:44:11 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728565.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10728565.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[趙孟]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[雲南鎮雄山體滑坡救援今日已搜尋到 9 名失聯人員，均無生命體徵]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 25 日 15:20，在雲南鎮雄山體滑坡 2 號作業區新搜尋到 3 名失聯人員。至此，25 日白天滑坡救援現場已搜尋到失聯人員 9 人，均無生命體徵。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:36:45 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729293.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10729293.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[直通部委｜去年紀檢監察機關立案中管幹部 87 人，大熊貓野外種羣總量增長到近 1900 只]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616799053607500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？文旅部新公佈 102 個國家級夜間文旅消費集聚區名單；公安部提示：探親旅遊出行集中，低温雨雪天氣多發；9 部門今日啓動 2024 年春風行動，將密集舉辦招聘活動。今天有哪些部委新聞值得關注？文旅部新公佈 102 個國家級夜間文旅消費集聚區名單；公安部提示：探親旅遊出行集中，低温雨雪天氣多發；9 部門今日啓動 2024 年春風行動，將密集舉辦招聘活動。</p><h3>去年紀檢監察立案中管幹部 87 人，立案行賄人員 1.7 萬人</h3><p>據中央紀委國家監委網站 1 月 25 日消息，中央紀委國家監委通報 2023 年全國紀檢監察機關監督檢查、審查調查情況。2023 年，全國紀檢監察機關共接收信訪舉報 345.2 萬件次，其中檢舉控告類信訪舉報 105.7 萬件次。處置問題線索 173.3 萬件，其中談話函詢 36.3 萬件。立案 62.6 萬件，其中立案中管幹部 87 人、廳局級幹部 3456 人、縣處級幹部 2.7 萬人、鄉科級幹部 8.9 萬人；立案現任或原任村黨支部書記、村委會主任 6.1 萬人。處分 61 萬人，其中黨紀處分 49.8 萬人、政務處分 16.2 萬人；處分省部級幹部 49 人，廳局級幹部 3144 人，縣處級幹部 2.4 萬人，鄉科級幹部 8.2 萬人，一般幹部 8.5 萬人，農村、企業等其他人員 41.7 萬人。堅持受賄行賄一起查，立案行賄人員 1.7 萬人，移送檢察機關 3389 人。</p><h3>國家林草局：我國大熊貓野外種羣總量增長到近 1900 只</h3><p>國家林業和草原局 1 月 25 日舉行 2024 年第一季度例行發佈會。國家林業和草原局動植物司二級巡視員張月表示，近年來，我國大熊貓野外種羣穩步增長，棲息地保護體系不斷完善。大熊貓棲息地受保護面積從 139 萬公頃增長至 258 萬公頃，大熊貓野外種羣總量從上世紀 80 年代的約 1100 只增長到近 1900 只。我國於 2003 年啓動圈養大熊貓野化培訓和放歸自然研究，先後將 12 只圈養大熊貓進行野化訓練後放歸自然，存活 10 只。2023 年以來，國家林草局組織相關單位對 19 個國家的 23 家境外合作機構開展實地檢查評估，實現對所有旅外大熊貓生活狀況評估全覆蓋。目前我國有 56 只大熊貓旅居國外。</p><h3>最高法、最高檢、司法部、全國律協首次「四方會商」</h3><p>據最高人民法院 1 月 25 日消息，1 月 24 日，最高人民法院、最高人民檢察院、司法部、全國律協首次召開工作交流會商會，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，建立法院、檢察院、司法行政機關、律師協會「四方會商」機制，聚焦共同關注的律師工作重點領域，強化協作配合，深化良性互動，為推進中國式現代化提供有力支撐和服務。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616799053607500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市監總局：首部快遞包裝強制性國家標準 6 月 1 日實施</h3><p>國家市場監管總局（國家標準委）1 月 25 日召開新聞發佈會，發佈《快遞包裝重金屬與特定物質限量》《快遞服務》《快遞循環包裝箱》等五項國家標準。《快遞包裝重金屬與特定物質限量》強制性國家標準和《快遞循環包裝箱》推薦性國家標準將於今年 6 月 1 日實施，新版《快遞服務》國家標準將於 4 月 1 日實施。市場監管總局有關負責人表示，截至 2023 年底，我國現行快遞綠色包裝國家標準、行業標準共 26 項，全面覆蓋快遞封套、包裝袋、包裝箱、電子運單、膠帶、填充材料、集裝容器等主要快遞包裝用品。目前正在研製的《限制快遞過度包裝要求》強制性國家標準，將對快遞包裝層數、空隙率、膠帶使用等提出要求，避免重複包裝、過度包裝。</p><h3>文旅部新公佈 102 個國家級夜間文旅消費集聚區名單</h3><p>據「文旅之聲」微信公眾號 1 月 25 日消息，為培育新的消費增長點，推動文化和旅遊消費持續擴大，文化和旅遊部在各省級文化和旅遊行政部門申報的基礎上，確定第三批國家級夜間文化和旅遊消費集聚區名單，總計 102 個。文化和旅遊部要求，各省級文化和旅遊行政部門要加強政策保障，完善支持舉措，指導集聚區提質升級，進一步豐富文化和旅遊產品供給，推進文化和旅遊融合發展，培育消費新業態新場景，舉辦消費惠民活動，提升夜間服務質量，保障安全和秩序，營造良好消費環境，充分發揮集聚區的引領帶動作用，推動夜間文化和旅遊經濟高質量發展。</p><h3>3 部門發佈 13 個涉欠薪糾紛典型案例：從源頭遏制欠薪</h3><p>據最高人民法院 1 月 25 日消息，最高人民法院、人力資源和社會保障部、中華全國總工會聯合發佈 13 個涉欠薪糾紛典型案例，通過案例明晰欠薪糾紛多元化解決途徑，促進保障制度落實落細，從源頭遏制欠薪問題發生，健全根治欠薪長效機制，有效維護勞動者合法權益和社會和諧穩定。此次發佈的典型案例中既有人民法院、人力資源社會保障行政部門、勞動人事爭議仲裁機構、工會等部門常態化聯合開展矛盾糾紛預防化解工作的案例，又有訴調對接促進矛盾糾紛實質化解、工會積極協調檢察機關啓動民事支持起訴的案例。</p><h3>公安部提示：探親旅遊出行集中，低温雨雪天氣多發</h3><p>據公安部交通管理局 1 月 25 日消息，2024 年春運將於 1 月 26 日開始。春運期間出行人數預計將再創新高，人員集散性和流動性更強，能源、民生、春耕備耕等物資運輸需求旺盛，公路路網面臨超大流量和惡劣天氣的雙重嚴峻考驗，交通擁堵和交通事故易發多發。近日，公安部結合往年春運期間道路交通事故特點，對 2024 年春運交通安全形勢進行了研判，併發出交通安全提示。公安部交管局表示，春運期間返鄉過節、探親訪友、物資運輸需求旺盛，主幹公路人流、物流、車流密集，易發生交通擁堵和交通事故。冬季低温雨雪等惡劣天氣頻繁，冰雪濕滑路面易引發車輛側滑翻墜及多車相撞事故。近日雨雪寒潮天氣，多地發生了多車相撞事故。</p><h3>衞健委命名 100 個醫養結合示範縣市區和 99 個示範機構</h3><p>國家衞健委 1 月 25 日發佈《國家衞生健康委辦公廳關於開展第一批全國醫養結合示範縣（市、區）和示範機構創建工作的通知》，經自評申報、省級推薦、專家評審、評估驗收、網上公示和會議研究，決定命名北京市海淀區等 100 個縣（市、區）為全國醫養結合示範縣（市、區），99 個機構被列為為全國醫養結合示範機構。</p><h3>9 部門今日啓動 2024 年春風行動，將密集舉辦招聘活動</h3><p>據央視新聞客户端報道，1 月 25 日，人力資源和社會保障部等 9 部門啓動了 2024 年春風行動。整個活動將持續至 4 月上旬，集中為有就業創業意願的農村勞動者、有用工需求的用人單位提供就業服務。活動期間，各地將集中開展「就業訪民情」和「訪企問需」，廣泛宣傳服務舉措，滾動發佈活動安排，分羣體宣傳就業創業政策。密集舉辦招聘活動，分類推出「大而全」「專而精」「小而美」等多種形式招聘活動，實現週週有招聘、送崗到身邊。積極組織勞務對接，開展駐點招聘、組團招工、勞務品牌對接，提供包車、專列（包車廂）、包機等服務。大力支持返鄉創業，精選一批創業項目，挖掘一批返鄉創業園等空餘場地資源，梳理一套政策、服務、金融支持舉措，向創業者精準推送。同時，還將針對春節期間堅守工作崗位農民工、農村高校畢業生以及地震、洪澇、冰凍等受災羣眾推出系列暖心活動。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728092.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10728092.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面中國報道]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[知識產權改革促進長三角區域科創合作|詳解浦東綜合改革試點方案②]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616926588077700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年底，長三角地區發明專利有效量為 130.8 萬件，同比增長 21.1%，佔國內總量的 31.9%。截至 2023 年底，長三角地區發明專利有效量為 130.8 萬件，同比增長 21.1%，佔國內總量的 31.9%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>近日，中共<span><span><span><span><span><span><span>中央辦公廳</span></span></span></span></span></span></span>、國務院辦公廳印發了《浦東新區綜合改革試點實施方案（</span>2023-2027<span>年）》（以下簡稱《方案》）。《方案》提出</span>23<span>條改革舉措，將在重點領域和關鍵環節改革上賦予浦東新區更大自主權。</span></p><p><span>而在這</span>23<span>條改革舉措中，有關健全高水平的知識產權保護和運用制度的內容頗為引人注目。界面新聞專訪了國家知識產權運營（上海）國際服務平台（以下簡稱平台）董事長潘熙，在他看來，試點方案不僅可以助力浦東知識產權領域進一步創新，更為長三角區域內乃至更大範圍的跨區域科創合作提供了良好的條件。「在新方案下，浦東生物醫藥企業研發的成果，將可以更好地在吳江、崑山等地落地並得到規模化生產。」潘熙説，「本土企業與海外的知識產權交易也將更加便捷。」</span></p><p><span>據他介紹，本次新規對知識產權保護和管理體系帶來的影響來自方方面面。方案強調了對知識產權司法保護的全面加強，包括深入推進知識產權審判和檢察制度改革。這意味着在處理知識產權侵權案件時，司法體系將會更加嚴密和高效。而推動舉證責任轉移制度在更多知識產權案件中適用，則會進一步優化涉及知識產權的訴訟程序。</span></p><p><span>而通過推動知識產權市場化定價和跨區域交易的便利化，則有助於促進長三角區域內知識產權的更有效流通和利用，從而為長三角一體化示範發展區帶來積極的影響。這樣的改革措施有望提升長三角區域內知識產權的整體運用效率，促進區域內創新資源的更好整合和利用，進而推動區域經濟的高質量發展。</span></p><p><span>資料顯示，長三角區域在知識產權方面的綜合實力在全國處於領先地位，特別是在每萬人高價值專利擁有量、集成電路布圖設計發證量、專利轉讓許可活躍度等方面表現突出。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616926588077700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>截至</span>2023<span>年底，長三角地區發明專利有效量為</span>130.8<span>萬件，同比增長</span>21.1%<span>，佔國內總量的</span>31.9%<span>。根據世界知識產權組織發佈的</span>2023<span>年版全球創新指數「科技集羣」排名，上海—蘇州集羣已連年上升至全球第五位。</span></p><p><span>雖然長三角已經取得了顯著的進展，但仍需深化合作，不斷加強知識產權保護力度，使創新要素流動更加順暢，進一步推進長三角知識產權高質量一體化建設，以激活區域創新存量，促進創新要素疊加形成共振效應。此外，長三角地區也在探索加強跨區域協作和聯合保護力度，以便為一體化發展營造良好的營商環境。</span></p><p>2017<span>年，《上海市城市總體規劃（</span>2017-2035<span>年）》發佈，在原有的國際經濟、金融、貿易、航運「四個中心」基礎上，再增加「科技創新中心」這一城市定位，由此形成「五個中心」的新定位。「要形成科創中心，專利和發明創造是非常重要的兩個參考。」潘熙説，「也是我們工作的重頭戲。」</span></p><p>2018<span>年，國家知識產權運營（上海）國際服務平台成立。</span>去<span>年</span>9<span>月，平台成為全國知識產權運營體系十二大功能性平台唯一的國際業務服務特色平台。</span></p><p><span>潘熙告訴界面新聞，此前很長時間，知識產權交易價格主要以供需雙方私下協商為主，談判時間長，成功率低，且不能滿足相關監管要求。平台不斷優化價值評估模型，通過分析歷史交易數據合理評估知識產權市場價值，並舉辦系列知識產權拍賣會，通過拍賣形成市場化定價；另外，提供在交易平台掛牌交易服務，通過公開信息的對接供需雙方就市場價值達成一致。</span></p><p><span>「我們探索了許多流程，為企業申請專利減少多次遞交文件等手續，部分審查步驟也得到優化。」潘熙説，「現在浦東的一些生物醫藥企業的專利申請和交易流程，已經從以往的</span>18<span>個月縮短至</span>6<span>個月，可以説大大方便了企業的研發。」</span></p><p><span>浦東多年來在知識產權保護和改革方面一直走在全國前列。</span>2015<span>年，全國首家單獨設立的知識產權局在浦東開啓運營。</span></p><p><span>近年來，浦東在長三角在探索跨區域一體化知識產權工作新模式中也進行了諸多嘗試。據浦東新區知識產權局相關負責人介紹，通過引入國家知識產權局專利局專利審查協作江蘇中心專業資源，產權局舉辦「科創企業專利巡迴審查浦東專場」，促成浦東科創企業在芯片、汽車、大飛機、創新藥、檢測試劑等領域</span>50<span>餘件專利成功獲得授權。</span></p><p><span>平台成立以來，連續</span>5<span>年舉辦長三角</span>G60<span>科創走廊科技成果拍賣會。</span>2023<span>年</span>5<span>月，在第五屆長三角</span>G60<span>科創走廊科技成果拍賣會上，現場拍賣項目</span>50<span>個，上線推介項目</span>187<span>個，競拍的主體覆蓋長三角</span>9<span>個城市，包括集成電路、生物醫藥、智能製造、新材料等戰略性新興產業，現場成交金額達</span>23.15<span>億元。</span></p><p>2023<span>年前</span>11<span>個月，平台完成交易運營服務項目共</span>447<span>宗，金額達</span>72.45<span>億元，項目數量較</span>2022<span>年同期增長</span>61%<span>，交易金額較</span>2022<span>年同期增長</span>93%<span>。潘熙告訴界面新聞，去年平台完成質押融資突破</span>60<span>億，銀行授信規模</span>28<span>億。今年目標授信預計</span>140<span>億。</span></p><p><span>「按照國家戰略，到‘十四五’末，全國知識產權質押融資要達到</span>3200<span>億元，距離這一目標，我們還需要努力。」潘熙説。</span></p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:11:29 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728294.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10728294.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[徐靈超]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[國防部：中美兩軍正就海上軍事安全磋商機制會議保持溝通協調]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>中國軍網消息，1 月 25 日下午，國防部舉行例行記者會，國防部新聞局局長、國防部新聞發言人吳謙大校答記者問。</p><p><strong>記者：</strong>今年初，中美討論了今年兩軍交往計劃，發言人是否可以透露雙方達成哪些共識？</p><p><strong>吳謙：</strong>中美兩國元首舊金山會晤就恢復兩軍溝通交流達成重要共識。在雙方共同努力下，兩軍在平等和尊重基礎上穩步恢復對話磋商。目前，中美兩軍正就海上軍事安全磋商機制會議等交往項目保持溝通協調，我們將適時發佈消息。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 08:28:38 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728648.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10728648.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[邵志清當選上海市政協副主席]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>1 月 25 日下午，上海市政協十四屆二次會議舉行全體會議。邵志清當選為中國人民政治協商會議上海市第十四屆委員會副主席。</p><p>邵志清，男，漢族，1966 年 3 月生，研究生，工學博士，致公黨。（上觀新聞）</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:59:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728321.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10728321.html</link>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[優化營商環境，上海市檢察院 2023 年起訴破壞市場經濟秩序犯罪 5193 人 | 上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616273445490500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海一涉案網絡科技公司被檢察院不起訴後重回正軌，新增就業崗位 400 餘個，年納税增加 700 萬元，首創的數據交易模式成為行業示範。上海一涉案網絡科技公司被檢察院不起訴後重回正軌，新增就業崗位 400 餘個，年納税增加 700 萬元，首創的數據交易模式成為行業示範。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠，實習記者，張航</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>上海一涉案網絡科技公司被檢察院不起訴後重回正軌，新增就業崗位 400</span><span>餘個，年納税增加</span><span>700</span><span>萬元，首創的數據交易模式成為行業示範。</span></p><p><span>2024 年 1 月 25 日，</span>上海市第十六屆人民代表大會第二次會議<span>舉行第三次全體會議</span>，上海市檢察院代理檢察長陳勇作《上海市人民檢察院工作報告》時，提到了上述案例。</p><p>2023 年，在助力優化營商環境方面，上海檢察機關以公正司法保障公平競爭，起訴製售偽劣產品、串通投標、走私等破壞市場經濟秩序犯罪 5193 人；依法平等保護各類<span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span>，與公安機關共同清理涉企「掛案」50 件，不讓案件拖累企業發展。</p><p>報告指出，上海檢察機關深化涉案企業合規改革，對企業及其負責人涉經營類犯罪的，不是簡單「一捕了之」「一訴了之」，引導企業合規整改並經第三方監督評估考察，依法作出捕與不捕、訴與不訴、提出量刑建議決定；辦理合規案件 164 件，同比增加 1.3 倍，對考察期滿整改合格的 41 家企業和 55 名責任人依法不起訴。</p><p><span>在保護知識產權方面，2023 年，上海檢察機關制定服務保障科創中心建設「20 條意見」，全面實行知識產權綜合履職，將張江派出院轉型為全國首家專辦知產案件的檢察院，在三級院設立知識產權檢察辦公室，在全國率先探索商業秘密刑事案件提級管轄，以「專業精尖」護航「專精特新」。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616273445490500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>過去一年，上海檢察機關辦理知產案件 1503 件，其中起訴 1501 人，同比上升 51%，依法辦理涉案金額 2.8 億元的侵犯國內頂尖企業芯片商業秘密、「商業間諜」向境外諮詢企業「供料」等案件，服務科技自立自強。</span></p><p><span>上海檢察機關起訴集資詐騙、操縱證券期貨市場等金融犯罪 1199 人，追贓挽損近 19 億元，依法辦理利用「虛擬幣」洗錢、全國首例期貨居間人非法經營諮詢業務等新型案件；</span>推出服務全面註冊制改革<span>16</span>條舉措，推動加強涉期貨和衍生品違法犯罪監管，聯合開展網上非法證券活動、不法貸款中介等專項治理<span>。</span></p><p>針對上海市<span>30</span>年來輕罪超過<span>85%</span>態勢，上海檢察機關批捕<span>12142</span>人、起訴<span>33640</span>人依法嚴辦<span>「</span>瑞金醫院內持刀砍人<span>」</span>等惡性案件，捕後判處十年以上有期徒刑案件佔比增加<span>2</span>個百分點，合力保障上海始終是全球最安全城市之一。</p><p>2023 年，上海檢察機關不捕<span>9357</span>人、不訴<span>9557</span>人，認罪認罰從寬適用率<span> 91.4%</span>，建議判處緩刑、等<span>14613</span>人，一審服判率<span>97%</span>。</p><p>上海檢察機關探索輕罪治理，試點不起訴訴前考察機制，引導<span>98</span>名輕罪嫌疑人在參與社會志願服務中認罪悔罪、改過自新；聯合試點輕傷害案件一體化調解機制，調解<span>454</span>件，達成刑事和解<span>304</span>件。</p><p><span>在反腐敗方面，上海檢察機關起訴監委移送職務犯罪 301 人，其中廳局級 11 人、縣處級 9 人，辦理市住建委原主任<span><span><span><span><span>姚凱</span></span></span></span></span>、上海展覽中心原總裁孫小明涉嫌受賄等一批大要案，起訴套取民生資金、靠糧吃糧等「蠅貪蟻腐」191 人。</span></p><p><span>上海檢察機關嚴防因腐獲利，全面核查十年來職務犯罪案件財產性判項執行情況，監督執行 155 件 2749 萬餘元；嚴格落實受賄行賄一起查，辦理行賄案件 53 件，同比增加 1.7 倍，嚴厲震懾「圍獵者」；參與糧食購銷、金融、國企等領域專項整治，制發腐敗源頭治理檢察建議 70 件，努力以一案辦理促一域清明。</span></p><p>2023 年，上海檢察機關探索網絡檢察綜合履職，起訴電信網絡詐騙<span>10230</span>人，嚴厲打擊寄遞引流、智能換臉等新手法詐騙，專班辦理最高檢交辦的涉緬北跨境電信網絡詐騙案件。</p><p>報告指出，上海檢察機關提起公益訴訟<span>235</span>件，同比上升<span>49.7%</span>，起訴案件全部獲法院支持；做到既敢於訴、又訴得準；制定承重牆安全、食品安全、低保金髮放等領域公益訴訟辦案指引，推動辦理更多標準之訴、制度之訴；穩妥探索反壟斷、反電信網絡詐騙等領域公益訴訟，不斷豐富和發展超大城市公益保護<span>「</span>上海模式<span>」</span>。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:10:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727310.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727310.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠/張航]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市十六屆人大二次會議共接收代表議案 1173 件｜上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616345920723500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>經初步統計，城市建設和環境保護方面 357 件，教科文衞方面 253 件，財政經濟和預算方面 252 件，社會建設方面 168 件，其他還包括監察和司法、農業與農村等內容。經初步統計，城市建設和環境保護方面 357 件，教科文衞方面 253 件，財政經濟和預算方面 252 件，社會建設方面 168 件，其他還包括監察和司法、農業與農村等內容。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span>界面新聞從上海市人大獲悉，截至 1 月 25 日 12 時，上海市十六屆人大二次會議大會秘書處共接收代表議案 1173 件，其中，21 件由 11 個代表團提出，1152 件由 472 位代表提出。</span></span></span></p><p><span><span><span>經初步統計，城市建設和環境保護方面 357 件，教科文衞方面 253 件，財政經濟和預算方面 252 件，社會建設方面 168 件，其他還包括</span></span>監察和司法、農業與農村等內容。</span></p><p><strong>聚焦「五個中心」建設，<span><span><span>激發<span><span><span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span></span></span>創新活力</span></span></span></strong></p><p><span>圍繞加快建設國際經濟中心，<span><span>代表們提出優化培育獨角獸企業創新創業生態、加快 AI 技術在生物醫藥領域應用、支持生成式人工智能開發研究、上海智能算力政策革新等建議。</span></span></span></p><p><span>圍繞加快建設國際金融中心，<span><span>代表們提出，重視入境遊客小額支付功能、健全國有政府性融資擔保機構國資監管配套政策等建議。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616345920723500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>圍繞加快建設國際貿易中心，代表們提出進一步利用 RCEP 提升產業價值鏈、在臨港新片區設立跨境技術貿易樞紐平台試點、打造跨境商業秘密落地的安全通道等建議。</span></span></span></p><p><span><span><span>圍繞加快建設國際航運中心，代表們提出促進國際航運服務業綠色發展、加快航空機載產業發展、出台適用高級國際海員的針對性制度體系等建議。</span></span></span></p><p><span><span><span>圍繞加快建設國際科技創新中心，代表們提出進一步完善基礎研究投入政策法律保障、加強卓越工程師建設、進一步提升金融支持科技創新強度、優化科技型企業融資支持等建議。</span></span></span></p><p><span><span><span>圍繞促進經濟平穩健康發展，代表們提出關於多渠道擴大居民收入提振居民消費信心、持續推進營商環境改革、激發<span><span><span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span></span></span>創新活力等建議。</span></span></span></p><p><strong>加強城市精細化管理，實施城市更新行動</strong></p><p>圍繞加強城市精細化管理，代表們提出提高公交專用車道協同使用效率、優化部分道路停車泊位收費規則、加強共享單車數字化管理、進一步提升殘疾人機動輪椅車精細化管理等建議。</p><p>圍繞深入實施城市更新行動，代表們提出優化和創新政策法規體系、編制既有建築結構更新改造實施細則、推進老城廂城市更新體制機制突破和精準產業導入等建議。</p><p>圍繞推動提升社會治理效能，代表們提出深化「一網統管」、強化居委賦能、加強小區業委會工作指導和監督、推動基層社工更好地聯繫羣眾服務羣眾等建議。</p><p>圍繞建設美麗上海，代表們提出加快推動氫能創新發展、推進碳普惠制度建設、構建智能包裝循環體系、加快推進污水處理行業碳減排等建議。</p><p>圍繞民主法治建設，代表們提出加快推進上海社科立法、完善人民建議徵集工作、調整本市行政案件集中管轄制度、建立司法系統涉外法治人才培養機制等建議。</p><p><strong>優化養老托幼服務，加強就業服務和社會保障</strong></p><p>圍繞優化養老托幼服務，代表們提出建立健全養老院和護理院互聯互通模式、支持老年羣體通過躉租模式改善生活條件、保險業助推養老服務產業高質量發展、進一步解決兒童看護難問題等建議。</p><p>圍繞提升教育質量，代表們提出加強義務教育階段教師流動力度、加強中小學生心理健康教育、提升民辦高等學校學生就業能力、推進職業教育高質量發展等建議。</p><p>圍繞加強就業服務和社會保障，代表們提出加強新業態勞動者權益保障、出台社會工作者薪酬體係指導意見、推進技能人才隊伍發展、完善新時代城市建設者保障性租賃房政策等建議。</p><p>圍繞深化健康上海建設，代表們提出改善上海市公立醫院就醫服務環境、加大延伸處方政策保障、加強社區衞生服務中心宣傳建設、完善藥品集中採購制度等建議。</p><p>圍繞推動文化事業繁榮發展，代表們提出強化紅色文化引領、推動文化機構進一步融入社區日常文化生活、提升市民藝術夜校公共文化服務水平等建議。</p><p>圍繞促進鄉村全面振興，代表們提出加快推動傳統農業向現代農業轉型升級、加強村級集體資源管理、賦予失地農民房屋翻建權限等建議。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:07:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727429.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727429.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上台僅 45 天遭遇大罷工，米萊經濟改革如何破局？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 23 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，來自社會組織的婦女在總統官邸外示威。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610742179198500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>社科院研究員孫洪波對界面新聞表示，阿根廷需要通過多元化的國際合作獲得更多國際融資和債務滾動的機會。社科院研究員孫洪波對界面新聞表示，阿根廷需要通過多元化的國際合作獲得更多國際融資和債務滾動的機會。</p><p>新政府上台僅 45 天，拉美第三大經濟體就爆發了全國大罷工。</p><p>當地時間 1 月 24 日中午，阿根廷各大城市在該國最大工會勞工總聯合會（CGT）組織下進行了首次全國大罷工，抗議總統米萊強制推行的<span>《必要性和緊迫性法令》</span>。罷工持續了 12 個小時，<span>組織者估計全國有 150 萬人走上街頭</span>。國家公務人員聯合工會，以及銀行工會都予以聲援，一些社會組織和反對派領導人也參與其中。受此影響，數百個航班取消，超過 5000 名乘客更改行程。</p><p>CGT 在聲明中寫道，米萊的極端改革嚴重威脅阿根廷的民主和工人權利，通貨膨脹帶來的物價飆升更是影響普通民眾的日常生活。CGT 的負責人 Facundo Moyano 強調，沒有一個工會會讓出已經收穫的成果。</p><p>中國社會科學院拉美研究所副研究員孫洪波對界面新聞説，阿根廷此次大規模罷工代表着工會正式拉開了與政府博弈的序幕，米萊需要在上任六週這個關鍵節點表現出自己堅持激進改革的政治姿態，以此兑現競選時的政治承諾。</p><p>米萊主張經濟自由、財政保守、小規模政府，政府只承擔正義和安全的職能。去年底，他靠着縮減財政預算的承諾贏得了總統大選。其激進的競選主張甚至包括徹底美元化、廢除中央銀行，以及養老金制度私有化，但在正式上台後，米萊政府便不再提及前述極端措施。法新社援引各項民調顯示，目前米萊在阿根廷國內的支持率介於 47%-55% 之間。</p><p>米萊此次遭到抵制的<span>《必要性和緊迫性法令》</span>措施包括取消房租上限、減少退休金、減少解僱賠償金、延長僱員試用期、取消部分消費品的價格限制、減少孕產假、限制勞工集會和工會撥款等。1 月 3 日，阿根廷勞工上訴法庭叫停了這些措施。<span>為獲得反對派的支持，米萊政府刪除了 140 餘條內容。新計劃將於 25 日提交議會審議。</span>目前米萊還面臨着來自工會、商會和 NGO 的 60 件訴訟。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610742179198500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>米萊在本週一接受採訪時隱晦批評此次罷工：人們將看到「兩個阿根廷」，一個沉浸在頹廢的過去之中，另一個則是走向發達之路。</p><p>事實上，部分罷工參與者可能並非出於自願。去年 12 月，工會罷工就已開始醖釀。組織者在各大車站發佈信息，號召人們加入行動。米萊政府於是開通了匿名熱線，為受到工會脅迫參與罷工的人提供幫助。該熱線已經接到了五萬多通電話，其中涉及本次大罷工的就有 3000 通。</p><p>風險諮詢公司 Verisk Maplecroft 的負責人 Jimena Blanco 表示，儘管罷工的規模史無前例，但其目的更多是迎合工會的自身訴求，並不代表更廣泛的社會輿論。</p><p>米萊政府希望通過「休克療法」使得阿根廷市場恢復活力，但是如果把握不好節奏，可能會使改革觸礁。孫洪波表示，米萊改革過程中加重了通貨膨脹、物價上漲等「公共劣品」，對於工薪階層來説傷害很大，也給改革帶來了重重困難。沒有人能預料改革會不會走樣，能不能實現。</p><p>阿根廷的核心經濟問題在於如何緩解債務危機並減輕通貨膨脹壓力。去年年底，阿根廷國債規模超過 4000 億美元，年通貨膨脹率達 211%，是世界上通貨膨脹率最高的國家。在此情況下，工會通過談判會工人爭取更高的工資，但是工資增長的速度遠遠比不上物價上漲的速度。</p><p>米萊上任後將比索貶值 54%，旨在增加出口優勢，但隨之而來的卻是官方和非官方市場匯率差跌破 50% 的水平，這進一步加劇了通貨膨脹。市場預期未來數月比索還將繼續貶值。分析人士<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/24/argentina-strike-poses-major-battle-to-mileis-shock-economic-agenda.html" target="_blank">警告</a>，隨着新措施逐步落地生效，學校供應鏈、燃料、食品和交通價格提高，阿根廷社會可能進入更劇烈的動盪。</p><p>阿根廷現有五分之二的人口生活在貧困中。在上週的瑞士達沃斯世界經濟論壇上，米萊號召各國領導人一起擁抱「自由資本主義」，為結束全球貧困作出努力。</p><p>「阿根廷僅僅依靠自身很難走出當前的經濟困境，只有通過多元化的國際合作才能獲得更多國際融資和債務滾動的機會，從而實現經濟穩定、加速經濟復甦的步伐，鞏固米萊政府的執政根基」，孫洪波説。</p><p>另一方面，孫洪波表示，阿根廷是農牧業生產和出口大國、世界第四大鋰礦生產國、非常規油氣資源豐富，如果改革措施得當，能通過市場化改革釋放資源競爭優勢，促進國內經濟增長，創造更多就業崗位，才有可能為國內改革提供更多的有利條件。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 06:28:13 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724177.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724177.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[如何保持對外資的吸引力？兩會上有這些建議 ｜上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170615267884662900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>穩外資不單是「穩」字，要向價值鏈更高階方向吸引外資，吸引更高質量的外資來與國內的供應鏈、應用市場進行對接。穩外資不單是「穩」字，要向價值鏈更高階方向吸引外資，吸引更高質量的外資來與國內的供應鏈、應用市場進行對接。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊舒鴻吉</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 23 日上午，上海市十六屆人大二次會議在世博中心開幕。上海市《政府工作報告》顯示，2023 年，上海市外貿進出口總額達到 4.2 萬億元、增長 0.7%，實際使用外資達到 240 億美元，創歷史新高。</p><p>如何進一步保持對外資的吸引力？</p><p><span>上海市人大財經委委員、德勤中國副首席執行官劉明華在接受界面新聞採訪時表示，穩外資不單是「穩」字，要向價值鏈更高階方向吸引外資，吸引更高質量的外資來與國內的供應鏈、應用市場進行對接。</span></p><p>民革上海市委就吸引外資相關大家關注的話題提交提案，從外部經濟形勢、內部經濟結構、營商環境等多維度建議上海進行優化。</p><p>該提案指出，中美博弈、高技投資限制令以及供應鏈斷裂等綜合因素影響，「跨國公司近岸佈局」趨勢更加明顯，招引發達國家高新企業面臨挑戰。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170615267884662900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同時，內外資「不公平」現象仍然存在。提案顯示，按外資企業最期盼、最待完善排序，「促進投資和貿易便利化」、「清理和建設各類涉企收費」、「改善人才政策和創新創業環境」等問題居於前列。&nbsp;</p><p>尤其是在金融領域，上海市政協委員、東亞銀行聯席行政總裁李民橋發現，長期以來，外資銀行在華展業普遍面臨着吸儲難、成本高、營收及利潤增長遭遇瓶頸，且資本項目的管制對跨境業務造成限制，所以外資銀行在資產規模、客羣基礎、盈利能力等方面，表現都相對一般。</p><p>如何破局外資在華投資瓶頸？</p><p>民革上海市委建議，可對照 CPTPP、DEPA 等，規則，深化跨境數據流動、數字服務市場準入、源代碼保護、政府數據開放等改革，推廣特定區域數據綠色港灣模式。</p><p>針對外資普遍關心的國際仲裁問題，該提案認為，鼓勵支持境外評級機構設立子公司，並在銀行間、交易所債券市場開展信用評級業務。擴大仲裁領域對外開放，優化設立程序便利，吸引境外知名仲裁及爭議解決機構入駐。&nbsp;</p><p>該提案還呼籲，尊重外資企業隱私保護。健全知識產權部門與行政執法、 司法審判等部門間的有效銜接，完善綜合性知識產權保護體系。</p><p>李民橋則呼籲，落實降低外資銀行合規成本的措施 ，「上海有關部門牽頭，代表在滬外資銀行與監管部門對接，建議各監管機構設立統一的發文歸口和解讀部門，加強改善內地外資銀行與其境外母行集團/亞太區總部的溝通效率，降低合規管理成本，提升合規管理效能。」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 05:17:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10726364.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10726364.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊舒鴻吉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海法院去年受理各類案件 97.1 萬件，將加大關鍵領域司法供給力度｜上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061450913724400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，上海法院將加大對金融市場國際化、數字經濟、高端航運服務業等關鍵領域的司法供給力度，持續優化法治化營商環境，為上海建設國際經濟中心、國際金融中心、國際貿易中心、國際航運中心、國際科創中心助力。2024 年，上海法院將加大對金融市場國際化、數字經濟、高端航運服務業等關鍵領域的司法供給力度，持續優化法治化營商環境，為上海建設國際經濟中心、國際金融中心、國際貿易中心、國際航運中心、國際科創中心助力。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 25 日上午，上海市十六屆人大二次會議舉行第三次全體會議，上海市高級人民法院院長賈宇向大會報告工作。</p><p>報告顯示，2023 年，上海法院全年共受理各類案件 97.1 萬件，同比上升 25.2%。審結各類案件 95.4 萬件，同比上升 23.1%，審判質效核心指標位於全國法院前列。</p><p>其中，反映當事人司法裁判認可度的服判息訴率 93.3%，位居全國第一；反映案件審判質量的裁判被改判發回重審率 1.2%，保持低位優勢，位居全國第一；入選最高人民法院指導性案例、公報案例、人民法院案例庫和全國法院優秀案例 428 件，位居全國第一。</p><p><span>上海法院在</span><span><span>全國率先研發涉眾型刑事案款核驗發放平台和債務自助履行平台，受害人可通過平台申報債權、一鍵獲賠，最大限度實現追贓挽損。目前<span>69.3</span>萬名受害人在線申報，平台發放案款<span>116</span>億元。</span></span></p><h3>聚焦「五個中心」建設</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061450913724400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><strong>服務保障國際經濟中心建設</strong>，上海法院審結一審商事案件<span>10.8</span>萬件，同比上升<span>27.7%</span>。</span>接續第 6 年制定實施法治化營商環境建設專項行動方案，落實「提升商事審判質效」等 28 項改革舉措，一審商事案件審理期限縮短 10.8%，進一步降低<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>訴訟時間成本。</p><p><span>辦結破產、重整案件 2948 件，平均審理天數縮短 32 天，化解債務 3400 億餘元，讓殭屍企業快速出清、危困企業脱困重生。</span></p><p><span><strong>服務保障國際金融中心建設</strong>，上海法院審結一審金融案件 18.1 萬件，總標的額 1726 億元。審結全國首例涉科創板證券集體訴訟案，促成上市公司與 7000 餘名中小投資者達成和解，投資者獲 2.8 億元全額賠償，有力保護了中小投資者合法權益，有效防範金融風險。</span></p><p><span>創設金融市場案例測試機制，上海金融法院就前沿法律問題可能引發的金融糾紛進行測試審理，為金融市場提供明確的規則指引。</span></p><p><span><strong>服務保障國際貿易中心建設</strong>，上海法院審結一審涉外商事貿易案件<span>4507</span>件，同比上升<span>18.5%。</span>支持浦東新區立法先行先試，依法審結涉臨港新片區國際貿易、跨境投資等案件 2877 件；主動對接國際貿易自由化、便利化司法需求，全面打造「調解、仲裁、訴訟」相銜接的國際商事糾紛一站式解紛平台。</span></p><p><strong>服務保障國際航運中心建設</strong>，<span>上海法院</span>審結一審海事海商案件 1990 件，同比上升 9.3%。強化涉外海事海商領域反制裁、反干涉、反長臂管轄的司法應對能力，推廣「境外訴訟主體概括性授權委託」機制，上海海事司法公正、高效的優勢進一步顯現。</p><p><strong>服務保障國際科技創新中心建設</strong>，<span>上海法院</span>審結一審知識產權案件 5.7 萬件，同比上升 38.6%。加強關鍵核心技術司法保護，依法審結涉集成電路、生物醫藥、人工智能等戰略新興產業案件 5318 件，有力促進「卡脖子」技術攻關突破、「硬核」科技創新發展。</p><p>加強對惡意侵權的懲治力度，依法判決侵權人賠償損失總額 8.2 億元，其中懲罰性賠償 5000 萬元，同比上升 45.2%。</p><h3>率先開展數字法院建設</h3><p>報告顯示，在以往信息化建設和智慧法院建設的基礎上，上海法院對全市 300 多萬份裁判文書和電子卷宗進行數據化解構，形成 7.8 億個直接可用的數據點，為數字法院建設提供強大的數據支撐。</p><p>主動對接上海市大數據中心，取得全市企業註銷、職工參保、車輛信息等 140 餘類數據，實現了外部數據的共享共用。</p><p>圍繞當事人反映較為集中的「類案不同判」問題，針對醉酒駕駛刑罰不一、交通事故案件超額判賠等 84 種適法不統一情形，建立統一裁判規則模型並嵌入辦案系統。自動推送預警信息 9000 餘條，有效促進適法統一。</p><p>深入分析司法數據背後存在的社會治理問題，共生成新能源產業發展、農村集體三資管理等大數據分析報告 16 份；將案件中發現的涉訴主體偷逃税、違規醫保報銷、用人單位未足額繳納社保等 65 項司法公共數據，同步推送相關部門和機構，助力社會治理精準化。</p><h3><span>加大對關鍵領域的司法供給力度</span></h3><p>賈宇説，2024 年，上海法院將<span>加大對金融市場國際化、數字經濟、高端航運服務業等關鍵領域的司法供給力度，持續優化法治化營商環境，為提升上海城市能級與核心競爭力提供司法助力。</span></p><p>為浦東新區綜合改革試點、臨港新片區壓力測試、制度型開放提供更高品質的司法服務保障，通過標杆性案例確立規則，努力打造國際商事、知識產權、金融海事爭端解決優選地，增強對國內外高端資源的法治吸引力。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:34:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724828.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724828.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市人代會舉行第三次會議，「城中村」改造等 58 件議案被採納 | 上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170614969621275200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海建立完善主任會議成員領銜督辦、專門委員會專項督辦、代表工委協調督辦的工作機制，常委會主任會議成員集中督辦有關增強經濟發展新動能新優勢、優化「城中村」改造支持政策等 58 件建議，得到政府部門的重視採納。上海建立完善主任會議成員領銜督辦、專門委員會專項督辦、代表工委協調督辦的工作機制，常委會主任會議成員集中督辦有關增強經濟發展新動能新優勢、優化「城中村」改造支持政策等 58 件建議，得到政府部門的重視採納。</p><blockquote><p>記者，方卓然</p><p>編輯，彭朋</p></blockquote><p>2024 年 1 月 25 日上午，上海市第十六屆人民代表大會第二次會議舉行第三次全體會議，上海市人大常委會主任黃莉新作市人大常委會工作報告。</p><h4>任免國家機關工作人員 298 人次</h4><p>黃莉新説，2023 年，上海共舉行 10 次常委會會議，審議地方性法規草案、法律性問題決定草案共 21 件，通過 18 件，包括制定 12 件，修改、廢止 6 件，正在審議中的法規草案 3 件；聽取和審議 19 個報告，組織 5 項執法檢查，開展 2 次專題詢問、4 項專題調研；聽取討論 10 個重大事項報告，討論決定 2 項重大事項。</p><p>其中，任免國家機關工作人員 298 人次，順利完成各項工作任務，為上海加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市作出應有貢獻。</p><p>報告還顯示，2023 年，上海市人大常委會審查規範性文件 80 件，對 1 份規範性文件進行了糾正；聽取審議 2022 年度規範性文件備案審查情況的報告；辦理全國人大常委會法工委移送的公民審查建議 2 件，對其中 1 件督促依法予以廢止；初步建成本市法規規章規範性文件數據庫，收錄現行有效地方性法規、規章、規範性文件 3583 件；完成涉及行政複議法相關地方性法規和生態環保領域相關規範性文件的清理。制定進一步規範各區人大及其常委會規範性文件報備範圍的指導意見。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170614969621275200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，上海嚴格落實制定浦東新區法規應當報全國人大常委會和國務院備案的規定，及時就變通情況作出説明。組織 8 次憲法宣誓儀式，130 人次進行宣誓，增強國家工作人員的憲法觀念。</p><h4>8300 多名人大代表參與專題監督調研</h4><p>黃莉新表示，2023 年，上海市人大常委會開展「十四五」規劃實施情況中期評估監督調研，聚焦「十四五」規劃主要指標完成、重大戰略推進、重點領域突破、重要政策落實等開展專題調研，通過各委員會協同、市區人大聯動、組織召開座談會、發放調查問卷等形式，廣泛聽取人大代表、市民、企業和專家學者等方面的意見建議，8300 多名人大代表參與，收到市民有效問卷 18000 多份，形成 1 份主報告和 7 份專題報告。</p><p>黃莉新表示，聽取和審議市政府關於「十四五」規劃實施情況中期評估的報告，對市政府在國內外經濟形勢依然嚴峻複雜情況下取得來之不易的成績予以充分肯定，建議要在穩增長促轉型、統籌區域協調發展、補齊社會民生短板、強化社會治理效能等方面推出更有效的舉措，着力攻堅克難，奮力完成「十四五」規劃確定的各項目標任務。</p><p>同時，上海在增強監督工作的針對性、實效性，在推動提升執行力上取得新成效。</p><p>黃莉新説，過去的一年，上海用好憲法法律賦予人大的監督職權，圍繞改革發展的重點問題和人民羣眾關心的難點問題，綜合運用法定監督方式，加強法律監督和工作監督，增強監督工作的剛性和實效。</p><p>開展紅色資源傳承弘揚、就業促進、浦東新區「一業一證」改革和張江生物醫藥產業創新高地建設、台胞投資權益保護等法規實施情況的執法檢查；聽取和審議長江經濟帶發展戰略貫徹實施、國民經濟和社會發展、預算決算、國有資產管理、政府債務、外事工作服務經濟社會發展、生活垃圾管理、環境保護、中醫藥傳承創新發展、設施農業發展、行政檢察工作等情況報告。</p><p>聽取虹橋國際開放樞紐能級提升、「五個新城」建設、國際消費中心城市建設、城市更新中的「兩舊一村」改造、農村宅基地制度改革、預算績效管理等情況的重大事項報告。圍繞經濟運行、醫療保障、國際文化大都市建設等情況開展專題調研。</p><h4>「城中村」改造等 58 件建議被採納</h4><p>「上海市十六屆人大一次會議主席團交付審議的 50 件代表議案全部審議完畢。」黃莉新透露，30 件立法議案中，17 件已開展立法調研，7 件已納入立法規劃或計劃；20 件監督議案中，17 件已組織監督或開展調研。代表提出的 838 件建議中，820 件已辦理並答覆代表，18 件正在辦理中。</p><p>其中，在已經辦復的代表建議中，辦理答覆為「解決採納」的 652 件，佔總數的 79.5%;「正在解決」的 22 件，佔 2.7%；「計劃解決」的 31 件，佔 3.8%；「留作參考」的 115 件，佔 14%。</p><p>792 件代表建議內容在上海人大網上公開，佔代表建議總數的 94.5%，434 件代表建議辦理結果公開，佔內容公開總數的 54.8%。</p><p>黃莉新表示，上海建立完善主任會議成員領銜督辦、專門委員會專項督辦、代表工委協調督辦的工作機制，常委會主任會議成員集中督辦有關增強經濟發展新動能新優勢、優化「城中村」改造支持政策等 58 件建議，得到政府部門的重視採納。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:33:36 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10725851.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10725851.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
