<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2023 04:00:14 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[百岁基辛格家中去世，曾为中美关系「破冰」作出关键贡献童年颠沛流离的经历，促使他终生致力于缓解紧张的国际关系。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美东时间 11 月 29 日晚，美国著名外交家、前国务卿基辛格在其康涅狄格州的家中去世，享年 100 岁。</p><p>基辛格于 1923 年 5 月 27 日出生在德国的一个犹太人家庭，1938 年第二次世界大战爆发前夕随家人移居美国纽约。1943 年，时年 20 岁的基辛格应征入伍并成为美国公民，服役期间因为在德国的成长经历被分配到情报部门。战争结束后，基辛格进入了哈佛大学深造，并一路获得政治学博士学位。</p><p>童年颠沛流离的经历，促使他终生致力于缓解紧张的国际关系。1969 年-1974 年，他担任尼克松政府国家安全助理，并于 1973 年到 1977 年担任国务卿。他积极推动结束越南战争、促进美国与苏联、中国等国家的关系正常化，深刻影响了二战后的世界格局。</p><p>1973 年 1 月，基辛格在巴黎完成了结束越南战争的谈判，并因此与当时的越共领导人黎德寿（Lê Ðức Thọ）一同获得当年的诺贝尔和平奖。4 年后，美国第 38 任总统福特授予他「总统自由勋章」，并称赞他是「美国史上最伟大的国务卿」，杰出的外交功绩无人能及。</p><p>基辛格为中美关系大门的开启作出了历史性贡献，持续关心和支持中美关系的发展。他在半个世纪前中美关系「破冰」阶段的开拓性贡献。1971 年基辛格秘密访华，与中方携手促成了 1972 年尼克松对中国进行「破冰之旅」，中美关系正常化迎来标志性的重大时刻。</p><p>今年 7 月，基辛格开启了 100 岁生日后的首次访华，受到了<span>最高礼遇</span>。期间他表示，第一次访问中国后，他已有 100 多次踏上这片土地，「每次都会有新的收获」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 02:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10470371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10470371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面天下]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 制造业 PMI 再降 0.1 个百分点，连续两月低于临界点 11 月制造业采购经理指数（PMI）为 49.4%，比上月下降 0.1 个百分点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170130953470007600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10469990.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10469990.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：2023-2050 年中国幼儿园教职工富余人数将超百万中国人口发展正经历着重大的历史性转向，这将深刻影响托幼事业的前景。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>人口负增长和低生育率对社会的全面影响，越来越成为学界关注的重点。</p><p>最新一期《人口与经济》发表的一篇论文指出，从该研究的中等水平预测结果来看，2022-2050 年中国幼儿园学位及师资长期处于供过于求的状态。 2024-2050 年期间各年份幼儿园学位富余量均在千万以上，2023-2050 年期间各年份幼儿园教职工富余人数在百万以上；与此相对的是，2022-2050 年中国托育机构托位及保育人员则持续供不应求，3/5 以上年份的托位缺口在 500 万个以上。</p><p>这篇题为《三孩政策下未来中长期我国托幼服务供需关系分析》的文章，由首都师范大学学前教育学院副教授沙莉、中国人民大学人口与发展研究中心教授陈衞、首都师范大学学前教育学院硕士研究生席颖超和杨津津。该研究获得了国家社会科学基金的支持。</p><p>人口变动对教育发展产生直接影响，其中学前教育领域对生育政策和出生人口变动的感受最为敏锐。三孩政策是否会提振学前教育需求？未来幼儿园和托育机构的教师需求如何变化？与现有师资相对照，供需关系如何发展？对这些问题的认识在当前愈显迫切。</p><p>本研究用七普数据和经典队列要素预测法预测 2022-2050 年中国学龄前人口规模，并结合入园（托）率和师幼比指标，预测未来中长期托幼服务需求和供需关系变化趋势。队列要素法中的「队列」体现在男女两性的各年龄组人口，「要素」即生育、死亡和迁移。由于迁移相对于总人口而言数量极少，关键是对预测期内生育和死亡参数进行估计和假设，即使用总和生育率来测量生育水平，使用平均预期寿命来测量死亡水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230914/1694684068048.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据不同国家和地区的生育水平变化，作者设计了低、中、高三种生育水平方案和一种死亡水平方案，从而获得低、中、高三种方案的人口预测结果。基于低、中、高三种生育水平方案，得到未来 30 年中国学龄前人口规模的预测结果。结果显示，未来 30 年中国学龄前人口规模变化呈现先减后增再减的整体变动趋势。不同预测方案的变化趋势不尽相同，高、中方案的变化趋势更为接近。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170127727595519100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022-2050 年全国学龄前人口规模；单位：万人&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片引自改论文</figcaption></figure><p>基于对学前龄人口规模的预测，作者分析，在幼儿园学位方面，本研究中处于中间水平的「中幼儿数-动态低入园率」方案的学位预测结果显示，2022-2031 年期间，中国 3-5 岁适龄幼儿学位需求规模持续下降，由 2022 年的 4125 万个减少至 2031 年的 2690 万个。以 2025 年为界，此前快速下降，此后降速减缓。2032 年学位需求开始回升，平稳增加至 2043 年的 3339 万个，此后再次缩减，2050 年减少至 2922 万个。</p><p>依据 2020 年全国教育统计数据中的在园人数 4818 万人，并假定未来中国幼儿园学位供给能力仍保持这一水平，与本研究对学位需求规模的预测结果相比较可以发现，2022-2050 年期间幼儿园学位始终处于供大于求的状态。2024-2050 年期间的学位富余量均在千万以上，其中 3/5 年份的学位富余量超过 1500 万个。</p><p>幼儿园师资富余现象同样非常突出。以两类师资预测结果中处于中等水平的「中学位-低师幼比」方案的预测结果为例，幼儿园教职工 2022 年供需差为 62 万人，此后富余量逐年增加，2031 年达到 221 万人，而后富余量有所减少，2044 年降至 149 万人，此后富余量再次增加，2050 年达 195 万人；专任教师供需差从 2022 年的 33 万人开始持续扩大，2031 年富余人数达到 123 万，此后降至 2044 年的 82 万人，而后富余量再次增加，2050 年为 108 万人。</p><p>但在另一方面，托育机构却面临托位供不应求，保育人员严重短缺的现实。</p><p>目前中国托育机构实际收托婴幼儿数并无权威数据，但通过将一些学者的调研结果与人口统计的基础数据相结合，可大致推算目前托育机构实际提供的托位数。具体而言，2020 年 3 岁以下人口为 4063 万人，如果以 2019 年全国人口与家庭动态监测调查得到的 4.3% 的实际入托率来计算，则目前中国托育机构实际托位供给量约为 175 万个；如果以北京师范大学学前教育研究所所长洪秀敏团队 2020 年调研得出的 5.5% 的入托率来计算，则当前中国实际托位供给量约为 223 万个，二者均值为 199 万个。</p><p>本研究中处于中间水平的「中幼儿数—动态低入园率」方案的托位预测结果显示，2022-2047 年期间，中国面向 3 岁以下婴幼儿的托育机构托位需求规模从期初的 265 万个左右，持续增长至 2047 年的峰值（1214 万个），此后几年略有下降，2050 年的托位需求规模为 1170 万个。以此为参照，2022-2050 年期间中国托育机构托位持续「供不应求」，3/5 以上年份（2033-2050 年）的托位缺口均在 500 万个以上，峰值年份（2047 年）的托位缺口达到 1015 万个。</p><p>在托育机构师资方面，目前中国托育机构中保育人员总体规模尚无确切统计数据，如果以洪秀敏团队的调研结果为参考，依据《托育机构设置标准（试行）》中规定的师幼比配备标准，可得出 2020 年托育机构保育人员供给规模为 28 万人。</p><p>以此作为供给现状水平，与本研究中的预测值相比较发现，对保育人员需求规模的六种预测结果均呈现供不应求的现象。如果按照处于中等水平的「中托位-低师幼比」方案来看，中国托育机构保育人员由 2022 年 10 万人的缺口逐年递增至 2046-2047 年期间 145 万人的缺口量，此后几年稍有缓解，2050 年缺口减至 139 万人。</p><p>作者认为，中国人口发展正经历着重大的历史性转向，将深刻影响托幼事业的前景。因此，科学制定托幼公共服务政策应注重两方面：一是基于人口预测对学龄前人口从整体规模上加以科学测算，进而对 6 岁以下托幼机构保教资源的需求变动趋势作出预测分析，从而明确在国家各级各类教育事业发展中托幼公共服务资源需求的总体规模与所占比重；二是将学龄前人口的托幼公共服务作为一个整体来统筹考虑和规划，科学测算其内部不同年龄段的保教需求，为实现保教资源在托幼公共服务体系内部的统筹规划与高效配置提供科学依据。</p><p>具体而言，由于未来 30 年间中国幼儿园富余学位数量完全可以覆盖甚至远远超过托育机构的托位缺口，因此可以考虑幼儿园保教资源向下延伸，利用幼儿园富余学位面向 3 岁以下婴幼儿提供托育服务。考虑到婴幼儿身心发展的年龄特征及家庭对 2 岁子女的托育需求最为强烈，可重点推行幼儿园开设面向 2 岁幼儿的托班。</p><p>由于未来中国幼儿园教师将长期处于供大于求的状态，托育机构保育人员则将长期处于短缺状态，作者建议，一方面，各地方应根据本地区实际情况，科学测算托幼机构各类师资需求规模，据此制定相关师资培养计划。考虑到本专科师范生 2-4 年的培养周期，一些地方从当前开始就需要及时停止学前师范生的扩招计划，甚至适当缩减招生规模，否则很快将出现学前专业毕业生就业困难的突出问题。</p><p>另一方面，应重视托育机构保育人员的培养与培训，规范托育机构保育人员资质条件依据，扩大托育机构保育人员规模以应对未来较长时期内托育机构的师资短缺问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 习近平在上海考察调研；拼多多美股市值超越阿里巴巴市场监管总局开展打击大型企业拖欠中小企业账款专项行动；恒生指数公司将北交所上市证券纳入相关...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>习近平</span></span>在上海考察调研</h3><p>据央视新闻，28 日至 29 日，<span><span><span>习近平</span></span>总书记</span>在上海市考察调研。他先后考察上海期货交易所、上海科技创新成果展、闵行区新时代城市建设者管理者之家，了解上海增强国际金融中心竞争力、推进国际科技创新中心建设、保障性租赁住房建设等情况。</p><h3>市场监管总局开展打击大型企业拖欠中小企业账款专项行动</h3><p>「市说新语」微信公众号消息，为解决日益严重的大型企业拖欠中小企业账款问题，切实保障中小企业的合法权益，日前，市场监管总局开展打击大型企业拖欠中小企业账款专项行动，将持续至 12 月 10 日。下一步，市场监管总局将继续加大对大型企业逾期尚未支付合同情况的打击力度，深入推进经营主体信用体系建设，增强经营主体发展信心，助推经济社会高质量发展。</p><h3>恒生指数公司将北交所上市证券纳入相关指数选股范畴</h3><p>11 月 29 日，恒生指数公司官网宣布，将成为首家把北京证券交易所（北交所）的上市证券纳入旗下相关指数选股范畴的境外指数公司。该举措将使恒生指数公司全面涵盖内地所有证券交易所的股票，有助为离岸及在岸投资者提供全方位的指数解决方案。透过使用北交所行情数据，恒生指数公司计划将北交所的上市证券纳入恒生指数公司现有 A 股及跨市场相关指数的选股范畴内，进一步丰富旗下中国企业相关指数产品。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拼多多美股市值超越阿里巴巴</h3><p>11 月 29 日，拼多多涨超 3%，市值超越阿里巴巴美股市值，成为美股市值最大中概股。截至目前，拼多多市值 1920 亿美元，阿里巴巴 1915 亿美元。今年以来，拼多多累计上涨逾 77%。</p><h3>新华保险：与中国人寿分别出资 250 亿元共同设立私募基金公司</h3><p>新华保险 11 月 29 日公告，公司与中国人寿分别出资 250 亿元共同发起设立私募证券投资基金有限公司。公司控股子公司新华资产与国寿资产分别出资 500 万元共同发起设立基金管理人公司，担任上述私募基金公司的管理人。</p><h3>宝龙地产：预计流动现金及银行存款仍无法履行当前及日后债务所需</h3><p>宝龙地产 11 月 29 日晚间在港交所公告，受复杂的经营环境影响，集团的销售复苏缓慢，流动资金紧张状况日益严峻。公司已竭尽全力，但预计流动现金及银行存款仍无法履行当前及日后债务所需。公司发行的 2025 年 4 月到期 5.95% 优先票据项下 15,916,250 美元的利息于 2023 年 10 月 30 日到期应付，而公司有 30 天的宽限期支付利息。截至本公布日期，公司尚未支付相关利息。根据公司若干境外长期计息银行及其他借款的条款，无法支付将导致违约事件。</p><h3>思美传媒：因涉嫌信息披露违法违规，公司遭证监会立案调查</h3><p>思美传媒 11 月 29 日公告，因公司涉嫌信息披露违法违规，中国证监会决定对公司立案。 同日公告， 公司及董事会秘书李子木收浙江证监局警示函。11 月 27 日午间，公司选择性回复了投资者在互动易提问，称「抖音超市现阶段由本公司代运营」；收盘后，公司在互动易回复时又称，「公司所称代运营抖音超市，是指公司代运营了抖音官方超市的官方直播间之一」。公司在答复投资者提问时，未准确、完整披露公司参与「抖音超市」业务的具体情况、对公司营业收入的影响等。公司上述行为违反了相关法律法规。</p><h3>美吉姆：无法与董事长马红英取得联系</h3><p>美吉姆 11 月 29 日公告，近日，公司通过电话、微信等方式，均无法与董事长马红英取得联系。经与马红英家人沟通，截至目前，公司尚不确定无法与马红英取得联系的具体原因。截至公告披露日，马红英未持有公司股份。马红英除担任公司董事长、董事会战略委员会主任委员职务外，未担任公司其他职务。</p><h3>美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数下跌</h3><p><span>美股三大指数收盘涨跌不一，道指微涨 0.04%，纳指跌 0.16%，标普 500 指数跌 0.09%，热门科技股多数下跌，Meta 跌超 2%，谷歌、特斯拉跌超 1%。电脑硬件、资产管理、百货商店涨幅居前，美国网存涨超 14%，梅西百货涨超 4%，景顺、黑石涨超 3%，摩根士丹利、美国银行、道富银行涨超 2%，罗技、惠普、戴尔科技涨超 1%。流媒体、石油与天然气板块走低，道达尔、雪佛龙、埃克森美孚跌超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 23:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468951.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468951.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 开幕前「负面新闻」频发，美国和阿联酋被广泛批评在减排上，能源转型进程不同的各国，尤其是大国间的互动正愈发复杂。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>随着<span>《联合国气候变化框架公约》</span>第 28 次缔约方大会（COP28）即将于本周四开幕，化石燃料大国们的「负面新闻」频发，为此次会议能否取得突破性成果蒙上阴影。</p><p>美国在敏感时刻继续为新的化石燃料项目开绿灯。美东时间本周二，美国内政部土地管理局举行了一次新的石油和天然气地块拍卖。该局在一份<a href="https://www.blm.gov/press-release/blm-oil-and-gas-lease-sale-wyoming-nets-3405179" target="_blank">声明中</a>表示，当天拍卖了怀俄明州的 37 块土地，面积达 14164 公顷，其中 18 块被成功竞标，为美国政府带来了 340.5 万美元收益。地块拍卖是开发石油和天然气资源的第一步。</p><p>另外，该局还将于 11 月 30 日、12 月 5 日和 12 月 12 日拍卖新墨西哥州、俄克拉荷马州、内华达州、北达科他州和犹他州的地块。</p><p>对于美国新拍卖地块，环保组织表达了批评。「地球之友」高级化石燃料项目经理吉奥（Nicole Ghio）在一份声明中说，总统拜登没有为应对气候变化做必要的工作，相反继续支持在美国扩大化石燃料的使用。</p><p>在这一关键时刻，有媒体发文提醒外界不要忽视美国正经历的化石燃料狂热。《衞报》援引美国能源署稍早前的数据称，今年美国的石油和天然气开采或将创新高。更让环保人士难以接受的是，美国政府自己的预计显现这种狂热或将持续到 2050 年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170125925177727400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>斯德哥尔摩环境研究所的资深科学家拉扎勒斯（Michael Lazarus）表示，看到美国的石油和天然气产量年复一年地创下纪录，甚至要持续到 2050 年，这尤其令人震惊。</p><p>虽然拜登政府通过了美国第一部重要的气候立法，制定了新的污染规则，能源排放量也在小幅度下降，但另一方面却不断为石油和天然气钻探新合同大开绿灯，这甚至令拜登党内的一些盟友也感到担忧。</p><p>俄勒冈州的民主党参议员默克利（Jeff Merkley）直言，在此次会议上，美国没有任何道德权威来领导淘汰化石燃料这一议程，「我们比其他任何国家生产更多的石油和天然气，同时拜登团队还正为一个又一个化石燃料项目开绿灯。」</p><p>另一则关于今年主办国的爆料引发外网关注。本周一，BBC 联合非营利调查性新闻组织「气候报告中心」（CCR）<a href="https://www.bbc.com/news/science-environment-67508331" target="_blank">披露文件称</a>，阿联酋 COP28 团队为主席贾比尔准备的文件显示，该主办国计划在会议期间利用双边会谈与多个国家推进油气合作。</p><p>对此，贾比尔的发言人回应称报道中的文件「不准确」，BBC 使用未经证实的文件「令人失望」。</p><p>这条爆料发酵后，联合国秘书长古特雷斯在新闻发布会上直言「简直不敢相信」。关于此次峰会的目标，古特雷斯称 COP28 必须发出明确信号：化石燃料时代已经结束，它的终结是不可避免的。</p><p>产油大国主办本次气候峰会，以及「能源大亨」贾比尔被任命为大会主席，这一直遭受西方政界人士的批评。贾比尔是阿联酋国家石油公司的负责人，同时还经营着一家国有可再生能源公司，批评人士认为可能存在利益冲突。</p><p>有环保组织批评让阿联酋主办这次大会，犹如在炼油厂里开会。而对最新爆料，<span>《巴黎协定》「缔造者」、哥斯达黎加外交家</span>克里菲格雷斯（Christiana Figueres）在社交媒体上发帖称，阿联酋「被当场抓获」。</p><p>对于阿联酋的最新爆料，奥斯陆大学法学教授、前挪威气候变化谈判代表沃伊特（(Christina Voigt）指出，在活动安排方面，缔约方会议主席其实没有固定的程序规则，另外，许多国家此前也已达成相关能源项目协议。不过，爆料中提及的信息无助于支持落实<span>《巴黎协定》</span>目标，而且还会破坏谈判中的信任。</p><p>无论真相如何，每年的联合国气候峰会对于各国政府来说，都是一场激烈的谈判和博弈大会。有观察人士指出，随着气候危机愈发紧急以及能源危机等拖累经济的负面因素累积，在减排上，能源转型进程不同的各国，尤其是大国间的互动正愈发复杂。</p><p>虽然阿联酋在国家层面已经推出了一系列减排措施，比如它是中东首个设定 2030 年和 2050 年减排目标的国家。但是作为全球最大的石油和天然气生产国之一，阿联酋在化石燃料上的立场与美国等其他国家类似。阿联酋虽然响应在全球范围内逐步淘汰化石燃料的呼吁，但同时也表示现在还没有准备好，可再生能源尚不能完全替代化石燃料。</p><p>淘汰化石燃料已是国际上的基本共识，但在淘汰的速度和方式或标准上尚没有达成一致。联合国以及环保组织高呼加大减排力度、结束化石燃料污染，但是不同国家对此的理解有不同之处。南方国家强调公平发展权和历史排放国的赔偿，负有更多历史责任的发达大国在响应联合国号召的同时，强调应逐步淘汰，同时希望采用其他新技术手段抵消排放。</p><p>尽管科学界长期以来一致认为燃烧化石燃料是气候危机的主要驱动因素，但直到最近才在联合国气候决策中达成政治共识。在 2021 年的 COP26 上，各国达成了逐步减少煤炭发电的突破性协议。在去年的 COP27 上，约 80 个国家想要推动将这一政策扩展到石油和天然气领域，但遭到阻挠后失败。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 13:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468047.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468047.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 风头被巴以冲突抢走？拜登或首次缺席气候大会特朗普的能源政策重点将放在「让化石燃料生产最大化」上。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>11 月 30 日，《联合国气候变化框架公约》第 28 次缔约方大会（COP28）将在阿联酋迪拜召开。在今年可能成为史上最热一年的背景下，大会将达成哪些共识备受关注。</p><p>今年的会议为期两周，将有 7 万多人参加，包括 167 个国家的元首、谈判代表、企业家，为规模最大的一次气候大会。</p><p>但上台后曾连续两年参加气候大会的美国总统拜登预计将缺席今年的会谈。美国的二氧化碳排放总量位居世界第一，推动绿色能源转型是拜登的主要施政方向之一。拜登的缺席已经引起美国自由派媒体的质疑。</p><p>在巴以冲突成为全球热点的背景下，以色列总理内塔尼亚胡也将缺席今年的气候大会。但以色列代表和巴勒斯坦代表都将参会，巴以问题可能在大会期间再成焦点。</p><p>对《巴黎协定》的进展进行首次正式评估、化石燃料、确定气候资金来源将成为本次大会的重点议题。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231129/170125086744412800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在会议召开前，大会主办方阿联酋还引发争议。阿联酋国家石油公司的 CEO 负责主持今年的气候会议，还有报道爆料阿联酋准备借此次大会私下谈判化石燃料协议。</p><h3>拜登缺席、特朗普威胁笼罩</h3><p>美国政府并没有正式宣布拜登不会参加今年的气候大会。但<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/26/climate/biden-climate-cop28-dubai.html" target="_blank">美国媒体从白宫</a>的行程安排以及匿名官员处获得的消息报道拜登将缺席。</p><p>白宫的行程显示，本周四，也就是气候大会第一天，拜登将与安哥拉总统洛伦索会面并参加白宫的圣诞树亮灯仪式。周五，也就是气候大会首脑峰会当天，拜登没有公开的行程安排。</p><p>多名白宫官员接受<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-27/president-biden-plans-to-skip-cop28-climate-summit-in-dubai?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>、《<a href="https://www.washingtonpost.com/climate-environment/2023/11/26/biden-cop28-climate-summit-dubai/" target="_blank">华盛顿邮报</a>》等媒体采访时透露，拜登确实没有计划参加今年的气候大会，但并未解释原因。</p><p>周一，<a href="https://apnews.com/article/cop28-climate-talks-syria-us-israel-preparations-e61c838fd200c258d6f238e5d9fbbdf1" target="_blank">美国国家安全委员会发言人柯比</a>表示，拜登过去一周一直专注巴以冲突，感恩节假期也在打电话。他称，「我估计未来几天总统将继续打电话。」</p><p>以色列与哈马斯的四天临时停火已经延长两天。目前卡塔尔正在游说各方，希望进一步延长停火，让更多人质获释。美国中央情报局局长伯恩斯与以色列情报特勤局（摩萨德）局长巴尔内亚前往卡塔尔，商讨进一步延长停火事宜。</p><p>白宫发言人<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-27/president-biden-plans-to-skip-cop28-climate-summit-in-dubai?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">费尔南德兹</a>称目前没有关于拜登行程的新消息，但美国政府期待本次气候大会将是有建设性的会谈。美国总统气候问题特使克里将率代表团参加阿联酋的会谈。</p><p>应对气候变化、向绿色能源转型是拜登上台后的施政重点之一。2021 年参加英国格拉斯哥举行的气候大会时，拜登还为特朗普带美国退出《巴黎协定》而道歉，并承诺美国将以行动来引领全球对抗气候变化。</p><p>《<a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2023/11/28/biden-may-skip-cop28-so-whats-cop28/" target="_blank">华盛顿邮报</a>》指出，在今年或成为地球最热一年的背景下，如果拜登缺席今年的气候大会，美国将遭到发展中国家更严厉的批评。《<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/26/climate/biden-climate-cop28-dubai.html" target="_blank">纽约时报</a>》则表示，气候活动人士可能会对拜登的缺席感到愤怒。</p><p>同为自由派的独立媒体<a href="https://www.commondreams.org/news/biden-skips-cop28" target="_blank">Common Dreams</a>则指责拜登虽然力推能源转型，但同时也批准了大规模化石燃料项目。在拜登执政的前两年，<a href="https://biologicaldiversity.org/w/news/press-releases/biden-administration-oil-gas-drilling-approvals-outpace-trumps-2023-01-24/" target="_blank">美国政府批准了</a>6430 份石油天然气钻探许可证，超过了特朗普执政前两年批准的 6172 份。</p><p>特朗普是气候变化怀疑论者。特朗普的<a href="https://www.ft.com/content/ed4b352b-5c06-4f8d-9df7-1b1f9fecb269" target="_blank">竞选团队高级官员</a>上周透露，一旦在明年大选中再次当选总统，特朗普将废除拜登的大部分清洁能源补贴。拜登政府推出的《通货膨胀削减法案》中为清洁能源提供了 3690 亿美元的补贴和税收减免。</p><p>特朗普还将废除汽车的燃油经济性标准，允许在更多联邦土地上进行石油和天然气钻探。特朗普顾问表示，特朗普的能源政策重点将放在「让化石燃料生产最大化」上。</p><p><a href="https://www.msnbc.com/opinion/msnbc-opinion/trump-second-term-biden-climate-change-rcna126810" target="_blank">MSNBC 电视台</a>直接把特朗普的气候方案称为「能更快杀死我们」的方案。因此即便美国政府在本次气候大会上做出新承诺，如果特朗普在 2024 年大选中胜出，相关承诺将再次作废。特朗普也可能再次带美国退出《巴黎协定》。</p><h3>大会议程及争议</h3><p>据<a href="https://www.jiemian.com/article/10462180.html" target="_blank">界面新闻</a>此前报道，对 2015 年《巴黎协定》目标实现的进展情况进行首次盘点、减少化石能源使用、确定去年埃及气候大会上成立的「损失与损害基金」的资金来源是本次气候大会的重点议程。</p><p>中美合作也将成为大会看点，本月早些时候，两国决定启动「21 世纪 20 年代强化气候行动工作组」。</p><p>《巴黎协定》目标到本世纪末，将全球平均气温较前工业化时期上升幅度控制在 2℃以内，并努力将温度上升幅度限制在 1.5℃以内。</p><p>但联合国机构<a href="https://www.reuters.com/business/environment/more-likely-than-not-world-will-soon-see-15c-warming-wmo-2023-05-17/" target="_blank">世界气象组织</a>今年 5 月警告，到 2027 年全球平均气温有 66% 可能上升 1.5℃。联合国上周<a href="https://sdg.iisd.org/news/2030-emissions-must-fall-28-42-to-limit-warming-to-2c-1-5c-unep-report/#:~:text=The%20UN%20Environment%20Programme%20(UNEP,and%201.5%C2%B0C%2C%20respectively." target="_blank">公布的报告</a>显示，即便各国兑现现有减排承诺，到本世纪末，全球平均气温依然可能上涨 3℃。要想实现《巴黎协定》目标，全球需要在 2030 年将排放量减少 28% 到 42%。</p><p>为减少排放，化石燃料的未来将再次成为大会讨论的难题，<a href="https://www.reuters.com/sustainability/eu-wrangles-over-negotiating-stance-cop28-climate-summit-2023-10-16/" target="_blank">欧盟准备</a>提出首个逐步淘汰化石燃料的协议。但考虑到技术瓶颈和各国经济发展需求，<a href="https://www.cfr.org/in-brief/cop28-climate-summit-dubai-what-expect" target="_blank">美国外交关系协会</a>预测今年的大会不会就逐步淘汰化石燃料达成新承诺。</p><p>虽然应对气候变化是气候大会的重点，但在巴以冲突未决的背景下，以色列与阿拉伯国家之间的矛盾可能影响中东国家在气候大会中的表现。</p><p>以色列总理内塔尼亚胡不会参加气候大会，但以色列代表以及巴勒斯坦代表都将参会。以巴的代表都将在会议第一周发表讲话。</p><p>作为此次气候大会的主办国，阿联酋也遭到了非议。部分西方国家不满由产油大国阿联酋来主办气候大会，大会主席则由阿联酋国有石油公司首席执行官贾比尔（Sultan Ahmed al Jaber）出任。</p><p>今年 5 月，<a href="https://www.reuters.com/sustainability/climate-energy/sultan-al-jaber-uae-oil-boss-steering-cop28-2023-11-23/" target="_blank">美国国会和欧洲议会</a>的 100 多名议员要求贾比尔辞去气候大会主席一职，称其身份存在利益冲突，将破坏各国谈判。</p><p>但贾比尔得到了美国总统气候问题特使克里、欧盟气候政策负责人蒂默曼斯等气候官员支持，蒂默曼斯称贾比尔是油气行业中最早推行可持续发展政策的管理者。</p><p>上月，<a href="https://www.reuters.com/business/environment/uaes-jaber-says-oil-industrial-firms-commit-decarbonization-cop28-2023-10-02/" target="_blank">贾比尔与 20 多家</a>油气和重工业企业高管会谈。会谈后，贾比尔宣布 60 多名来自油气、水泥、铝业和其他重工业的高管将在大会上就减排做出承诺。</p><p><a href="https://www.bbc.com/news/science-environment-67508331" target="_blank">BBC 新闻</a>近期还爆料称阿联酋准备利用此次气候大会，与 15 个国家商讨新的油气协议，包括扩大向德国出口液化天然气、与中国共同探索液化天然气国际项目合作机会、加大对巴西投资。</p><p>作为回应，<a href="https://www.politico.eu/article/uae-cop28-climate-oil-gas-deal-leak-sultan-ahmed-al-jaber/" target="_blank">COP28 发言人</a>指出报道中引用的文件是错误的，文件也没有在 COP28 会议中使用过。发言人对 BBC 在报道中使用未经核实的文件表示「非常失望」。</p><p>阿联酋则强调，该国是中东首个设立了 2030 年和 2050 年减排目标的国家。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 13:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10467176.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10467176.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | B 站三季度净亏损 13 亿，用户增长持续放缓 2023 年第三季度哔哩哔哩营收同比持平，净亏损 13 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231129/17012648729994300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 13:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468574.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468574.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「没有人比巴菲特更怀念他」：亦师亦友的芒格与巴菲特在伯克希尔的股东年会上，两人的合作往往惊艳整个现场。巴菲特详细解答提问，芒格则负责穿插俏皮话。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>距离自己百岁生日还有一个月之际，巴菲特的传奇搭档查理·芒格在加州一家医院安详去世了。</p><p>芒格死讯传来，巴菲特这样评价道，没有芒格的灵感、智慧和参与，就没有伯克希尔公司的今天。</p><p>从 1965 年到 2021 年，伯克希尔<span>每股市值的复合年增长率</span>高达 20.1%，几乎是标普 500 指数涨幅的两倍。这样瞩目的增长率也使得这对老朋友成为备受投资者崇拜的亿万富翁和民间英雄。</p><p>1959 年，35 岁的芒格因为父亲离世而回到了老家奥马哈，与巴菲特在一次晚宴上相识。志趣相投的两人一见如故。那年巴菲特 29 岁，是他管理投资合伙人账户的第四年。</p><p>在 1977 年的一次采访中，芒格回忆他与巴菲特的相识，称后者是他遇到最聪明、最有品位的人。</p><p>巴菲特习惯称呼这位老朋友为「查理」，对他的评价也非常高。在 2018 年的一次采访中，巴菲特透露相识多年来两人从未发生争执。巴菲特认为芒格送给他最好的礼物，就是让他成长为更出色的人：「因为查理，我的人生变得更好了。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231129/170124880842884700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>芒格和巴菲特性格互补。在伯克希尔的股东年会上，两人的合作往往惊艳整个现场。巴菲特详细解答提问，芒格则在中间穿插一些俏皮话。<span>1998 年伯克希尔的股东大会上，</span>芒格用诙谐的方式说出了自己对投资的见解：「买入一家你真心希望它在破产前清盘的企业，这并不是那么有趣。」</p><p>芒格性格直率，会直言不讳地批评企业的不当行为，例如指责部分首席执行官所制定的薪酬方案是疯狂且不道德的。</p><p>这样的性格让巴菲特少了许多弯路。当芒格发现巴菲特犯错误的时候，总是会及时指出。在伯克希尔 2002 年的年会上，巴菲特表示有一个人能够直言不讳地提醒你、告诉你你还没想清楚，是一件很重要的事情。他补充道，多数首席执行官身边都是一些阿谀奉承者，这也常常使他们不能及时发现、改正自己的错误。</p><p>多年的交情让这两位老友有了异于常人的默契。身处洛杉矶的芒格经常接到远在奥马哈的巴菲特的电话，咨询每一个重大决策的意见。即便在两人没有联系的时候，巴菲特称他也知道芒格在想什么。2010 年，芒格缺席伯克希尔股东会议，巴菲特把芒格的人形纸板带到台上，并模仿芒格的声音说道：「我非常同意。」</p><p>芒格不仅与巴菲特产生精神共鸣，也为他投资方式的改变带来许多灵感。巴菲特曾经称赞芒格在投资方式上给予他的灵感超越了他的导师、<span>「华尔街教父」</span>本杰明·格雷厄姆。</p><p>芒格建议巴菲特放弃收购「雪茄烟蒂」企业（指那些快要经营不下去，可以用非常低廉的价格收购的平庸企业），转以质量为先。对芒格来说，以公道的价格收购那些品牌度较高、产品质量非常好的企业，可以增加持续获利的可能性。</p><p>1972 年，芒格建议巴菲特以 2500 万美元收购了加州糖果公司 See’s Candies，后来这个公司为伯克希尔创造了超过 20 亿美元的销售额。巴菲特将 See’s Candies 视为梦想企业的原型。这次交易也激励伯克希尔在 15 年后以 10 亿美元买入可口可乐的股票，成为业界津津乐道的成功投资。</p><p>1978 年，芒格加入伯克希尔担任副董事长。这家濒临倒闭的小型纺织公司如今已成为市值超 7800 亿美元的投资巨头。</p><p>芒格与巴菲特都热心慈善事业，用自己的方式为慈善事业作出贡献。不同于巴菲特在全球各地号召亿万富豪们投身慈善，芒格更关注自身对慈善事业的发展带来的益处。</p><p>芒格生前将大部分财产都捐给了慈善机构，促进美国堕胎权利和教育的发展。他现在的净资产预计为 26 亿美元。他曾担任洛杉矶仁慈撒玛利亚人医院（<span>Good Samaritan Hospital）</span>的董事长，还向密歇根大学和加州大学圣巴巴拉分校捐赠数百万美元用于校舍的修建。</p><p>对于这对传奇投资搭档的亲密关系，金融公司 Edward Jones 的分析师 Jim Shanahan 总结道，芒格的去世让许多人惋惜，「但没有人比巴菲特更怀念他。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 12:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10466877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10466877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兰州瓜农刺死城管案再开庭：被告人是否具有刑事责任能力仍是争议「法院方告知，庭审结果最快会在下月出来。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 1</span></span><span><span>1 月 28 日，「瓜农刺死城管」案在甘肃省兰州市中级人民法院</span></span><span><span>再次</span></span><span><span>开庭</span></span><span><span>审理</span></span><span><span>。</span></span><span><span>11 月 29 日下午，被告人王爱武的父亲王军宏告诉界面新闻，庭审持续将近 8 小时，并未当庭宣判。不过，「法院方告知，庭审结果最快会在下月出来。」王军宏说。</span></span></p><p><span><span>此前在</span></span><span><span>4 月 7 日，该案</span></span><span><span>在兰州中院一审开庭审理。因被告人王爱武患有精神分裂症被评定为无受审能力，当日只有</span></span><span><span>哥哥</span></span><span><span>王爱文出庭受审，案件并未进行宣判。一审后不久，即</span></span><span><span>4 月 18 日，王爱文被取保候审。</span></span></p><p><span><span>据王军宏透露，在这次庭审上，王爱武仍未未出庭。王军宏表示，此次审理的主要内容为王爱武涉嫌故意杀人罪的刑事部分以及全案的附带民事部分。他告诉界面新闻，该案刑事部分的焦点问题主要集中在案发当天王爱武的行为，属于故意杀人还是正当防衞，以及案发时王爱武是否具有刑事责任能力。</span></span></p><p><span><span>王军宏父子三人是来自甘肃省白银市靖远县的瓜农。2018 年 7 月 18 日，王姓父子三人在摆摊出售西瓜时，与城管执法人员发生冲突，造成城管一死两重伤。次日，父子三人因涉嫌故意伤害被警方刑事拘留；同年 8 月 9 日，父亲王军宏被释放。</span></span></p><p><span><span>2019 年 8 月 29 日，兰州市人民检察院以王爱文、王爱武涉嫌故意杀人罪提起公诉。2019 年 8 月，兰州市检察院作出的起诉书显示，此案曾退回补充侦查二次，延长审查起诉期限二次。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231129/170125932163646000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>起诉书显示，2018 年 7 月 17 日 20 时许，即案发前一日，城关区城市管理行政执法局雁北执法中队副队长李富文及杨彬彬等城管队员在「中广宜景湾·尚城」小区巡查执法时，发现王军宏父子三人占道经营卖瓜，欲收缴电子枱秤等经营工具，双方遂发生争执。期间，王爱武对李富文、杨彬彬进行拳打，后经民警协调，要求双方次日前往派出所处理。</span></span></p><p><span><span>次日，李富文等人发现王军宏父子并未依约前往，当日 11 时许，在得知王军宏父子在北面滩新村二村村内路边售卖西瓜后，李富文带领王翔军、丁建涛等十余城管队员到达该处，对电子枱秤进行收缴</span></span><span><span>，</span></span><span><span>双方发生冲突。随后，</span></span><span><span>悲剧发生。</span></span></p><p><span><span>兰州市检察院认为，王爱武、王爱文非法剥夺他人生命，情节恶劣、手段残忍、后果严重，其行为已触犯《中华人民共和国刑法》第二百三十二条之规定，犯罪事实清楚，证据确实、充分，应当以故意杀人罪追究其刑事责任；王爱武作案时系尚未完全丧失辨认或者控制自己行为能力的精神病人，依法可以从轻或者减轻处罚。</span></span></p><p><span><span>针对被告人王爱武在案发时是否具备完全刑事责任能力，</span></span><span><span>是该案一直以来争议的焦点。据媒体报道，王爱武在案发后共做过三次精神鉴定，前两次结论为王爱武具有完全刑事责任能力，第三次结论为具有限定刑事责任能力。</span></span></p><p><span><span>限定刑事责任能力意味着仍需承担刑事责任。根据 2016 年司法部发布的《精神障碍者刑事责任能力评定指南》，精神障碍者的限定刑事责任能力是指「在发生危害行为时，由于精神症状的影响，对自己行为的辨认或者控制能力明显削弱，但尚未到达丧失或不能的程度。」</span></span></p><p><span><span>29 日下午，</span></span><span><span>王爱武</span></span><span><span>的</span></span><span><span>辩护律师</span></span><span><span>告诉界面新闻，并不认可这三次的精神鉴定报告。他称，2019 年曾提交过第四次精神鉴定申请，但最后因为各种原因只做了鉴定受损能力的报告。他认为，基于案发当时的刺激情况，被告人是处于自衞动机去实施的行为，不应承担刑事责任。「因为他本身有精神疾病史，对自己的行为无法控制。」辩护律师说。</span></span></p><p><span>父亲王军宏谈到，小儿子的病情是导致这起悲剧的关键原因。<span>王军宏称，小儿子王爱武患有精神疾病至少 9 年，2012 年在部队服役期间曾因精神失常被送往医院治疗，并于 2015 年被确诊为精神分裂症。</span></span></p><p><span><span>福建烨阳律师事务所律师邹丽惠</span></span><span><span>告诉界面新闻，根据自己办案的经验来看，要着重审查该案所涉及的三份精神鉴定报告的真实性、合法性和科学性。</span></span><span><span>邹丽惠</span></span><span><span>认为，鉴定机构应该站在中立的立场，按照鉴定的原则要求进行公正鉴定，「也希望能够公开王爱武的三份精神鉴定报告。」</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，因案情复杂等因素，2021 年 9 月，该案才召开第一次庭前会议。兰州市公安局城关分局于 2022 年 12 月出具的《鉴定意见通知书》显示，该局聘请有关人员对王爱武进行了精神状态及受审能力鉴定，鉴定意见是：王爱武患有精神分裂症，目前处于发病期；目前应评定为无受审能力。2023 年 3 月底，兰州中院作出刑事裁定，对王爱武中止审理。</span></span></p><p><span><span>29 日，王军宏向界面新闻表示，庭审上，因为争议的焦点问题，并未提出明确的量刑意见。同时，被害人方提出共约 223 万元赔偿，王军宏也表示不合理。</span></span></p><p><span><span>王军宏表示，大儿子王爱文的辩护律师负责本案的民事诉讼部分。律师称，本案中城管人员一死两重伤，均非王爱文所致，且王爱文对王爱武伤人并无帮助。王爱文虽与部分城管人员存在一般性的厮打，但这是他被城管人员殴打后的正当防衞，也没有产生伤害后果。因此王爱文不应承担赔偿责任。</span></span></p><p><span><span>辩护律师</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>公诉人在</span></span><span><span>4 月 7 日</span></span><span><span>一审</span></span><span><span>开庭时明确，不认为事发当天城管人员是执行公务</span></span><span><span>。他表示，</span></span><span><span>案件的起因是李富文作为副中队长，滥用职权</span></span><span><span>召集</span></span><span><span>十多名城管人员进入瓜农租住并停车的城中村殴打</span></span><span><span>，</span></span><span><span>其本人有严重过错；参与此事的城管人员，也存在过错。因此，应根据过错程度划分责任；同时，李富文也应对</span></span><span><span>此案造成的</span></span><span><span>1 死</span></span><span><span>两重</span></span><span><span>伤的结果承担责任。</span></span></p><p><span><span>针对民事部分应向谁提出索赔，邹丽惠也认为，案发现场的城中村并不是城管人员的执法地点，并且结合案情也不应该向王姓父子进行索赔。「在执行职务时，遭遇重伤或死亡，应向所属单位的上级主管部门提起民事诉讼赔偿。但结合本案，城管人员有故意引诱他人违法犯罪的嫌疑且并不在执行公务期间发生悲剧，也不该由国家给予赔偿。」邹丽惠说。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 12:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468059.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468059.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜湖南 9 名公职人员酒后骚扰女服务员被查处，武汉 8 楼盘推出「30 天无理由退房」活动今天有哪些地方新闻值得关注？网传昌图县一学校安排「问题学生」转...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>【辽宁】网传昌图县一学校安排「问题学生」转入引全班罢课，回应：取消调班计划</h3><p><span>11 月 29 日，辽宁昌图县教育局通报网传「学校安排‘问题学生’转入引全班罢课」情况：近日，昌图县实验小学因一名学生平行调班，调入班级学生家长出现抵制情绪、多名学生未到校上课，并在网上发声反映此事。昌图县教育局及实验小学本着充分尊重学生家长意见，让每个学生享受公平受教育权利的原则，经研究决定，取消调班计划。同时县教育局将进一步优化教育资源,合理分配师资力量，对学生因材施教，确保教育教学各项工作全面顺利开展。目前，学生已全面返校，恢复正常教学。</span></p><h3>【湖南】擅用高铁贵宾间、酒后骚扰女服务员，9 名公职人员被查处</h3><p>「三湘风纪」微信公众号消息，湘西州 9 名公职人员在「两带头五整治」纠风防腐专项行动期间违规公款吃喝等问题，被严肃查处。经查，2023 年 8 月 18 日晚，在湘西州一场创新创业半决赛结束后，省科技厅成果与区域处副处长、挂职湘西高新区管委会副主任唐松波和湘西州科技局副局长翁立志商议，邀请到赛组织指导的省科技厅高新处一级调研员王天辉，省火炬创业中心主任李阳保（试用期）、高新技术企业服务部部长周在政、专业技术人员<span>刘健</span>（六级岗）、朱月明（十一级岗）和湘西高新区管委会主任戴晓军、湘西州科技事务中心主任陈慧萍等人在吉首市某餐饮场所聚餐饮酒，费用由大赛承办公司从会务费中列支。晚餐后，翁立志联系高铁吉首东站，送李阳保、唐松波、<span>刘健</span>等一行 6 人进入车站贵宾室。候车期间，<span>刘健</span>酒后失态失德，多次骚扰 2 名女服务员，造成恶劣影响。</p><p>2023 年 11 月，<span>刘健</span>受到党内严重警告处分（影响期两年）、政务撤职处分，唐松波、李阳保 2 人受到党内严重警告处分和免职处理，翁立志受到党内严重警告处分，戴晓军受到党内警告处分，王天辉、周在政、朱月明、陈慧萍 4 人受到诫勉谈话处理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170125438670928800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【浙江】乐清通报「火锅店操作间出现老鼠」：对涉事经营场所予以查封</h3><p><span>11 月 29 日，有市民反映浙江乐清牛很鲜潮汕牛肉火锅店（清远路店）操作间内出现老鼠的相关情况，乐清市市场监督管理局通报，经过调查核实，市监局已对当事人予以立案，对涉事肉品予以扣押、销毁，涉事经营场所予以查封，后续将根据调查结果依法依规严肃处理，对危害食品安全的行为「零容忍」。</span></p><h3>【陕西】一职校发生持刀伤人案，警方通报：致 1 死 1 伤</h3><p><span>杨凌公安通报，11 月 28 日 8 时许，杨凌职业技术学院北校区发生一起持刀伤人案件，警方接报后立即出警处置，将嫌疑人现场抓获，伤者及时送医救治。经初步侦查，犯罪嫌疑人王某某（男，19 岁，杨凌职业技术学院学生）与同学李某某（男，19 岁，杨凌职业技术学院学生）因琐事产生矛盾，持水果刀将李某某、徐某某（男，18 岁，杨凌职业技术学院学生）刺伤。李某某经抢救无效死亡，徐某某正在接受治疗，无生命危险。目前，王某某已被刑事拘留，案件侦查及相关善后工作正在进行中。</span></p><h3>【浙江】绍兴疾控：老师如感染流感务必居家隔离休息，不能带病上课</h3><p>绍兴市疾控中心 11 月 28 日晚发布建议，如老师感染流感或出现流感样症状，务必安排居家隔离休息，不能带病上课。据监测，11 月份以来绍兴流感样病例占门急诊就诊病例的百分比明显上升，提示已进入流感高发季，托幼机构、学校等人群聚集场所易暴发流行，应重点关注。</p><p>市疾控中心称，老师活动范围较大，易造成流感暴发流行，务必安排感染流感或出现流感样症状的老师居家隔离休息。同时，做好日常清洁消毒，保持教室空气流通，在流感流行高发季尽量减少聚集性活动。</p><h3>【湖北】武汉 8 楼盘推出「30 天无理由退房」活动</h3><p><span>11 月 28 日，在武汉市房地产开发协会的倡议之下，武汉城投•武汉印、天创•长江云栖风华等 8 个在售楼盘自愿参加「30 天无理由退房」活动，并承诺：今年 11 月 28 日至 12 月 31 日之间，正常认购并签署《30 天无理由退房协议》的购房人，自认购之日起 30 日内可享受无理由退房服务 1 次。购房人提交无理由退房申请及相关资料后，由开发企业在约定时间内据实退还购房人己付的全部款项，且不收取任何违约金。</span></p><h3>【河南】信阳一初中生体育课上晕倒后离世，教体局发布情况说明</h3><p>11 月 29 日，河南信阳浉河区教育体育局通报，11 月 13 日 17 时，五高初中部七年级 1 班学生在体育课上绕操场慢跑热身，随后学生有序散开做热身操。17 时 14 分，该班学生翟某某突然晕倒，班主任及体育教师第一时间施救，并立即拨打了 120 急救电话，同时联系该生家长。17 时 23 分，120 急救人员到达现场抢救，随后送至医院继续抢救。20 时 20 分，翟某某经抢救无效不幸离世。事件发生后，公安机关于当日下午第一时间介入调查，由于事发地无监控，公安部门在经过现场调查及询问当时在场的教师和学生后，排除了刑事案件。</p><h3>【广东】「文燊威」非法集资案一审宣判</h3><p>广东省高级人民法院官微消息，今天，深圳市中级人民法院对被告人林文峰等人非法集资案一审公开宣判。深圳市文燊威投资有限公司、深圳市大运通典当有限公司、深圳市共信赢金融信息服务有限公司的创始人、实控人林文峰犯集资诈骗罪，被判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。其余 11 名被告人因参与集资犯罪，被判处有期徒刑九年至二年，并处罚金。&nbsp;</p><p>法院审理查明，2009 年 11 月至 2020 年 7 月，林文峰等人先后设立文燊威公司、大运通公司、共信赢公司，以 P2P 网贷及民间借贷形式向 15 万余人非法吸收公众存款 386 亿元。期间，林文峰等人明知公司资金缺口巨大，仍继续进行非法集资活动，所募资金主要用于还本付息、支付经纪人佣金等非经营用途，集资诈骗逾 118 亿元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 10:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10467548.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10467548.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 雷军个人向武汉大学捐赠 13 亿元现金；COP28 气候大会重点关注这些议题现场探访一睹为快！上海迪士尼「疯狂动物城」下月将开园；广东中山一月子会所突发...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>现场探访一睹为快！上海迪士尼「疯狂动物城」下月将开园</h3><p>上海迪士尼乐园第八大主题园区，也是全球首个「疯狂动物城」主题园区，将于 12 月 20 日正式开园。11 月 29 日，上海迪士尼举办预览体验活动，介绍新园区的设计理念和创意细节，并展示了娱乐演出和游乐设施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10462754.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>广东中山一月子会所突发倒闭：产妇被迫搬离、涉及金额超百万</h3><p>近日，广东中山一家月子会所突然倒闭、入住产妇被迫。涉事的中山市洛奇宝贝江景月子会所位于中山石岐区。11 月 14 日，月子会所负责人谭先生在群里表示，「由于公司资金链断裂，无法维持承诺的服务，公司将进行下一步的破产清算程序。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10460255.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>雷军个人向武汉大学捐赠 13 亿元现金</h3><p>据武汉大学官网，11 月 29 日上午，武汉大学 1987 级计算机系校友，小米集团创始人、董事长兼首席执行官雷军向母校捐赠 13 亿元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10462934.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>出价千元、多次骚扰只为删差评，消费者受够了网红民宿的「好评焦虑」</h3><p>「最高出到 1000 块让我删差评，骚扰了我 2 周，换了 10 个左右电话号打过来，来一个我屏蔽一个。」倪女士近日在社交平台上分享了入住网红民宿体验不佳写差评、事后被商家电话骚扰的经历。<a href="https://m.jiemian.com/article/10450301.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>历届规模最大，即将开幕的阿联酋 COP28 气候大会重点关注这些议题</h3><p>随着气候危机不断加重，气候治理已经刻不容缓。本周四（11 月 30 日），《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约大会（简称 COP28）将在迪拜开幕，各国谈判代表将努力解决有关气候的热点问题，包括加速能源转型、修复气候融资等。<a href="https://m.jiemian.com/article/10462180.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国「黑五」销售额意外创新高，但背后真相不容乐观</h3><p>11 月 24 日开始，美国迎来了包含感恩节、「黑色星期五」（Black Friday）和「网购星期一」（Cyber Monday）在内的购物季。虽然过去近两年来的高通胀和美联储高利率政策侵蚀着消费者的购买力，但这并未影响黑五长周末的美国销售额再创历史新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10378926.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 09:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10466940.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10466940.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 拼多多市值逼近阿里，三季度交易服务收入同比增超 3 倍截至 11 月 29 日，拼多多市值为 1847 亿美元，距离阿里巴巴 1952 亿美元的市值相差仅约百亿。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170124650463329300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10465845.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10465845.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 一图回顾查理·芒格的一生当地时间 2023 年 11 月 28 日，传奇投资人查理·芒格在美国离世，享年 99 岁。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231129/170124134997973800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 05:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10464533.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10464533.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国「黑五」销售额意外创新高，但背后真相不容乐观人均消费支出低于去年；冲动性优势商品的折扣影响巨大；消费者购买力越来越依赖信贷。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日开始，美国迎来了包含感恩节、「黑色星期五」（Black Friday）和「网购星期一」（Cyber&nbsp;Monday）在内的购物季。虽然过去近两年来的高通胀和美联储高利率政策侵蚀着消费者的购买力，但这并未影响黑五长周末的美国销售额再创历史新高。</p><p>根据全美零售联合会（<span>NRF）</span>的<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/28/black-friday-weekend-shopping-turnout-soars-to-a-record.html"><span>调查</span></a>，感恩节至网购星期一的五天时间内约有 2.004 亿美国人在各渠道进行消费，较去年<span>1.967</span>亿人数略增<span>1.89%</span><span>，为</span><span>2017</span>年该数据开始统计以来的历史高值。其中线上购物人数从去年的<span>1.302</span>亿增至<span>1.342</span>亿，线下实体店购物人数则从去年的<span>1.227</span>亿减少到今年的<span>1.214</span>亿。</p><p>另一份由<span>Adobe Analytics</span>根据零售网站访问量统计的<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/25/black-friday-shoppers-spent-a-record-9point8-billion-in-us-online-sales-up-7point5percent-from-last-year.html"><span>数据</span></a>同样表明，美国黑五购物季的线上销售额表现强劲。</p><p>数据显示，黑色星期五当天美国消费者在线销售额达到<span>98</span>亿美元，较去年同期增长<span>7.5%</span><span>；网购星期一的线上销售额更高达</span><span>124</span>亿美元，同比增长<span>9.6%</span>。在高峰时段，美国消费者每分钟的支出就达到了<span>1570</span>万美元。即便在没有感恩节传统的英国，<span>Adobe Analytics</span>的<a href="https://www.reuters.com/business/retail-consumer/uk-online-spend-rises-56-over-cyber-weekend-adobe-2023-11-28/"><span>数据也显示</span></a>，消费者在上个周末于线上支出了<span>34.5</span>亿英镑，较去年增长了<span>5.6%</span>。</p><p>其他的第三方数据则<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>表明</span></a>，<span>Adobe Analytics</span>的统计可能仍偏于保守。例如万事达卡的统计显示，黑色星期五美国线上销售额增长了<span>8.5%</span><span>，</span><span>Salesforce</span>的报告则表明该增幅达<span>9%</span>。</p><p>黑五周末的强劲销售额和购物人数不仅均创下历史新高，而且普遍超过此前预期。<span>NRF</span>曾预测今年黑五周末的购物人数仅为<span>1.82</span>亿，<span>Adobe Analytics</span>预测的五天长周末共<span>372</span>亿美元的线上销售额也低于<span>380</span>亿美元的实际数据。沃尔玛和梅西百货等零售商此前也因通胀因素而作出销售额疲弱的错误预测。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231128/170118556916946700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>Adobe Digital Insights</span>的首席分析师<span>Vivek Pandya<a href="https://www.esmmagazine.com/technology/us-cyber-monday-sales-hit-record-12-4bn-on-big-discounts-report-254439"><span>表示</span></a></span>：<span>「2023</span>年的购物季从一开始就充满着不确定性，但是网购星期一创纪录的销售数据表明了折扣对消费者需求的巨大影响，尤其是推动了冲动性消费的优势商品。<span>」</span></p><p>不过，对于美国消费者愿意且能够在购买力受侵蚀的大环境下继续推高黑五销售额这一事实，大多数专业机构认为不宜进行过于乐观的解读。</p><p><span>NRF</span>预估今年黑五购物季囊括线上和线下的人均消费支出为<span>321.41</span>美元，反而略低于去年<span>325.44</span>美元的消费水平，且该数字并未经过通胀调整。</p><p>如果把统计时间轴拉长至整个圣诞季，今年黑五购物季的强劲数据则显得缺乏成色。<span>NRF</span>预计<span>11</span>月至<span>12</span>月，全美的假日销售额将达到<span>9573</span>亿-<span>9666</span>亿美元，同比增速为<span>3%-4%</span>。该增速与新冠大流行之前的平均水平相当，但弱于大流行期间的增速。</p><p><span>NRF</span>主席沙伊（<span>Matt Shay）<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/28/black-friday-weekend-shopping-turnout-soars-to-a-record.html"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>与大流行期间的支出热潮相比，这个假期的销售可能看起来表现中规中矩，甚至令人失望。毫无疑问，与过去<span>36</span>个月相比，消费出现了一定程度的放缓和减速。<span>」</span></p><p>根据标准普尔全球市场情报的<a href="https://edition.cnn.com/2023/11/28/economy/holiday-shopping-economy/index.html"><span>分析</span></a>，今年美国的假期销售额增速将从去年的<span>6%</span>放缓至<span>3.3%</span><span>，低于大流行前</span><span>3.9%</span>的平均水平。</p><p><span>美国银行高级经济学家</span><span>Aditya Bhave</span><span>认为增速放缓主要归因于</span>稳定的通胀预期，并将其称为<span>「</span><span>通胀疲劳</span><span>」</span>，即寻找高折扣商品来节省开支，并推迟非假期期间的非必需品购买。</p><p>万事达卡的<span>SpendingPluse</span>数据也显示，今年黑五的增速<span>远低于</span><span>2022</span>年同期销售额<span>12%</span>的增速。麦肯锡合伙人<span>Tamara Charm</span>认为，这表明消费者正在寻找更便宜的替代品。</p><p>另一方面，看似强劲的美国消费者购买力事实上严重依赖于信贷。</p><p>随着<span>Klarna</span>、<span>Afterpay</span>等<span>「</span>先买后付<span>」</span>平台（即<span>BNPL</span>工具）的兴起，消费者能够绕开信用卡利息和信用卡年费等额外费用轻松地增加预算。</p><p><span>Adobe Analytics</span>的数据显示，网购星期一的线上销售额之中就包括通过<span>BNPL</span>工具购买的<span>9.4</span>亿美元消费额，较去年猛增<span>42.5%</span><span>；</span><span>11</span>月迄今，<span>BNPL</span>交易的总支出已达<span>65</span>亿美元，为历史最高纪录。根据亚特兰大联储的数据，去年黑五通过<span>BNPL</span>工具产生的购买就已经占到了销售额的约<span>10%</span>。</p><p>富国银行的一份<a href="https://wellsfargo.bluematrix.com/links2/html/abe62791-47b4-4760-91fa-401437a737bf"><span>报告显示</span></a>，美国消费者的信用卡债务已达到创纪录的<span>1.3</span>万亿美元。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231129/170121791622853100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;</span></p><p><span>美国投行</span>Janney Montgomery Scott<span>首席投资策略师</span>Mark Luschini<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>表示</span></a><span>：</span>「BNPL<span>的兴起可能是消费者开始崩溃的迹象。</span>」</p><p>私人财富管理公司<span>Landsberg Bennett Private Wealth Management</span>首席执行官<span>Michael Landsberg</span>在接受<span>CNBC</span>采访时也表示：<span>「</span>低端消费者已经筋疲力尽，全国<span>40%</span>到<span>50%</span>的人都面临入不敷出的问题。这并不意味着他们不会在圣诞节消费，但我认为春季将看到零售领域的真正放缓。<span>」</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 29 Nov 2023 01:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10378926.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10378926.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 李强出席首届中国国际供应链促进博览会开幕式；「巴菲特搭档」查理·芒格去世张春林任山西省委副书记；恒大物业：有关集团约 134 亿元存款质押被相关银...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>李强</span></span></span></span>出席首届中国国际供应链促进博览会开幕式暨全球供应链创新发展论坛并发表主旨演讲</h3><p><span>新华社消息，</span>国务院总理<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>11 月 28 日在北京出席首届中国国际供应链促进博览会开幕式暨全球供应链创新发展论坛，并发表主旨演讲。中国既是全球产业链供应链合作的参与者、受益者，也是坚定的维护者、建设者。<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>就深化产业链供应链国际合作提出四点倡议：一是共同构筑安全稳定的产业链供应链。中国将更深层次融入全球产业链供应链体系，积极参与绿色发展领域国际合作。<a href="https://www.jiemian.com/article/10461134.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>张春林任山西省委副书记</h3><p><span>11 月 28 日，据山西广播电视台消息，</span>近日，中共中央批准：张春林同志任山西省委委员、常委、副书记。</p><h3><span><span><span><span>贺青</span></span></span></span>任上海国资委主任</h3><p>上海国资官微消息，11 月 28 日下午，上海市国资委召开系统干部大会，市委常委、组织部部长<span><span><span><span>张为</span></span></span></span>出席会议并讲话。会议宣布了市委关于市国资委主要领导调整的决定：<span><span><span><span>贺青</span></span></span></span>同志任中共上海市国有资产监督管理委员会委员会书记，批准其任上海市国有资产监督管理委员会主任。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span>物业：有关集团约 134 亿元存款质押被相关银行强制执行一事，收到法院正式接受立案通知</h3><p><span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span><span>物业 11 月 28 日公告，</span>有关集团约 134 亿元的存款质押被相关银行强制执行一事，公司董事会谨此通知公司股东，公司之全资附属公司金碧物业有限公司对深圳启航金属材料有限公司、贵州广聚源房地产开发有限公司、<span><span><span><span>恒大</span></span></span></span>地产集团贵阳置业有限公司、<span><span><span><span>恒大</span></span></span></span>地产集团有限公司及中国<span><span><span><span>恒大</span></span></span></span>集团（责任方）就金碧物业约 20 亿元存单质押担保被银行强制执行的追偿事宜已向中国广东省广州市中级人民法院提起诉讼，要求责任方偿还款项约 19.96 亿元及暂计利息约 1.52 亿元。集团已于 11 月 28 日收到法院正式接受立案的通知。</p><h3>江苏中烟工业有限责任公司党组成员、副总经理宣晓泉接受纪律审查和监察调查</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 11 月 28 日消息，</span>据中央纪委国家监委驻工业和信息化部纪检监察组、江苏省纪委监委消息：江苏中烟工业有限责任公司党组成员、副总经理宣晓泉涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻工业和信息化部纪检监察组纪律审查和江苏省南京市监委监察调查。</p><h3>美联储理事鲍曼：如果抗通胀进展停滞，将支持进一步加息</h3><p>美联储理事米歇尔·鲍曼当地时间 11 月 28 日表示，根据她的基线预测，美联储可能需要进一步加息，以便及时将通胀率降至 2% 的目标，如果数据表明抗通胀进展已经停滞不前或不足以及时将通胀率降至 2%，她仍然愿意支持在未来的会议上提高联邦基金利率。当日早些时候，美联储理事沃勒称，他「越来越有信心」央行目前的政策设置将足以使通胀回到 2% 的目标，但还没有足够的证据表明这种情况会持续下去。</p><h3>查理·芒格去世，巴菲特：没有他就没有今天的伯克希尔-哈撒韦</h3><p>当地时间 11 月 28 日，伯克希尔-哈撒韦发布新闻稿称，董事会副主席查理·芒格（Charlie Munger）的家人告知公司，查理·芒格当天早上在加州的一家医院中安详去世。伯克希尔董事会主席兼 CEO 沃伦·巴菲特在新闻稿中写道，「如果没有查理的灵感、智慧和参与，就不可能有今天的伯克希尔-哈撒韦」。查理·芒格享年 99 岁。</p><h3>美股三大指数小幅收涨，热门科技股多数上涨</h3><p>11 月 28 日，美股三大指数小幅收涨，道指涨 0.24%，纳指涨 0.29%，标普 500 指数涨 0.1%，热门科技股多数上涨，特斯拉涨超 4%，微软、Meta 涨超 1%。贵金属、汽车制造涨幅居前，黄金资源涨超 10%，金田涨超 9%，纽曼矿业涨超 6%，Lucid 涨超 5%，Rivian 涨超 4%。公路运输、半导体材料设备走低，大全新能源跌超 3%，XPO 跌近 3%，科休半导体、应用材料跌超 1%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 23:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10462221.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10462221.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
