<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 27 Sep 2023 01:30:22 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[计划年底前减少 300 个岗位，美联储为何裁员？「此次裁员与亏损的直接关系不大，更多是该机构为应对不断变化的经济状况而调整其运作的行动的一部分。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美联储发言人近日向媒体证实，计划在今年年底前裁员约 300 人。岗位削减包括裁员、提前退休以及不填补空缺职位。裁员将主要集中在支持性岗位，包括不再需要的技术职位。</p><p>这是一次小规模但罕见的裁员，为 13 年来首次。美联储系统由 12 家地区储备银行、总部设在华盛顿的理事会和三个较小的单位组成，雇用约 2.1 万名员工，计划中的裁员人数约占其 1%。</p><p>对美联储来说，裁员正值敏感时期。外界注意到，美联储近一年来的账面一直处于亏损状态。然而，分析人士指出，此次裁员与亏损的直接关系不大，更多是该机构为应对不断变化的经济状况而调整其运作的行动的一部分。</p><p><strong>持续扩员后的缩编</strong></p><p>从此次裁员的范围来看，更多是跟随经济形势的变化而简化机构。美联储发言人表示削减主要集中在支持性的岗位，以及一些不再需要的信息技术岗，其中包括一些由于云计算软件的普及而不再需要的岗位，以及与美联储各种支付处理系统有关的岗位，这些系统正在整合中。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572404460687100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这也不是美联储首次缩编。在本世纪的头十年，美联储全系统的工作岗位数量一直在下降，从 2003 年的接近 24000 个下降到 2010 年的 19735 个。主要原因在于纸质支票时代的结束，美联储因此削减了相关的大量工作人员。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169572415458633200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而在 2008 年的金融危机后，美联储的职责不断扩大，美国国会一直在推动这个央行现代化，并扩大其在处理支付方面的作用，以及赋予其新的稳定金融等方面的举措权限。这导致美联储在经济领域的影响力不断增长，其监管范围也在扩大，这导致该机构近十年来一直在扩员。</p><p>然而，近年来国会中的共和党人开始对美联储的运作进行审查，他们对该机构深入研究气候变化和不平等经济学等问题表示担忧。在他们看来，这些问题似乎超出了美联储的货币政策和银行监管使命。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572407557262000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其实对于此次裁员，已早有预告。在去年的年度报告和财务文件中，美联储就写明计划在 2022 年-2023 年间，将整个系统的预算员工人数减少 500 多个。然而，在去年 12 月份的一份<a href="https://www.federalreserve.gov/foia/files/2023ReserveBankBudgets.pdf" target="_blank">备忘录中</a>，美联储表示，由于 2022 年的实际就业人数低于预算范围，且人员流动率超出预算范围，填补职位空缺的工作滞后时间也较长，尤其是在银行监管领域，因此当年裁撤的职位数量略少于预算的降幅。</p><p><strong>巨额亏损</strong></p><p>美联储的账面亏损已经持续了一年，且亏损还在逐步扩大中。去年 9 月份，美联储净利润开始转为负数。据今年 9 月 14 日公布的最新数据，美联储损失已经突破 1000 亿美元大关。</p><p>观察人士认为，虽然美联储亏损非常罕见，但这都在预料之中。亏损反映的是美联储支付给银行的储备金利息，高于其从持有债券和向金融部门提供服务中赚取的利息。原因在于持续加息带来的利息成本上升。在过去 18 个月里，美联储已经加息 11 次，基准隔夜利率已从 2022 年 3 月接近于零的水平升至目前的 5.25%-5.50% 范围。</p><p>然而亏损主要是账面上的，不会影响该机构执行政策的能力，或者被迫裁员。基于财政部的收益结转机制，亏损的美联储只需开一张白条，承诺等未来实现盈利了再还钱。</p><p>与使用国会拨付的税款的其他联邦机构不同，美联储是自筹资金。它的资金来自持有资产的收益，以及向银行收取的一系列服务费。整个系统的年均开支则为约 63 亿美元。在大多数年份，美联储都会盈利，并上缴财政部。</p><p>实际上，外界预计美联储亏损还将<a href="https://www.reuters.com/markets/us/fed-losses-breach-100-billion-interest-costs-rise-2023-09-15/" target="_blank">进一步扩大</a>。现就职于耶鲁大学的美联储前高级雇员 William English 表示到 2025 年，美联储损失将达到约 2000 亿美元的「峰值」。华盛顿预测公司 LH Meyer 的 Derek Tang 则表示，预计明年其损失可能升至 1500 亿美元-2000 亿美元。</p><p>美联储上周在最新议息会议上选择不加息，但仍保持警惕，认为在必要时采取更多行动进一步抑制通胀。这导致投资者仍对债券收益率上升和长期利率上升的前景感到担忧，标普 500 指数 9 月份迄今已下跌约 4%。该基准指数目前有望出现连续第二个月下跌，也是 2023 年最严重的月度跌幅。</p><p>本周一美股延续跌势，主要债券收益率再次飙升至 4.527%。与此同时，两年期国债收益率上周触及 2006 年以来的最高水平，触及 5.129%。不过，美股三大指数尾盘拉升，最终小幅收涨止步四连跌。</p><p>较高的利率也引发了人们对即将到来的经济衰退的担忧。纽约联储经济学家预测，美国到明年 8 月陷入经济衰退的可能性为 61%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10163042.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10163042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 上交所、深交所等就进一步规范股份减持行为有关事项发布通知；菜鸟正式向港交所提交上市申请韩正会见美国前财长保尔森；我国首条时速 350 公里跨海高铁...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span>韩正</span></span></span></span></span>会见美国前财长保尔森</h3><p>据新华社，9 月 26 日，国家副主席<span><span><span><span><span>韩正</span></span></span></span></span>在北京会见美国前财长保尔森。<span><span><span><span><span>韩正</span></span></span></span></span>表示，中美关系是当今世界最重要的双边关系，作为最大的发展中国家和最大的发达国家，两国应加强各领域互利合作，共同推动世界经济复苏，应对全球性挑战。中方始终按照<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>主席提出的相互尊重、和平共处、合作共赢三原则看待和处理中美关系，希望美方同中方相向而行，共同推动中美关系重回健康稳定轨道。今年以来，中国经济保持回升向好态势，我们将进一步优化经济结构，深化改革开放，实现高质量发展。欢迎更多美国企业来华投资兴业，共享发展机遇。保尔森表示，我对中国经济发展前景抱有信心。美中关系对世界具有重要影响，两国应保持沟通对话，加强人文交流及经贸合作，共同应对气候变化等全球性挑战。愿继续为推动美中关系稳定发展发挥积极作用。</p><h3>我国首条时速 350 公里跨海高铁即将开通运营</h3><p>据新华社，从中国国家铁路集团有限公司获悉，我国首条时速 350 公里的跨海高铁——福州至厦门至漳州高铁（福厦高铁）将于 28 日开通运营，福州至厦门最快 55 分钟可达，两地实现「一小时生活圈」。</p><h3>上交所就进一步规范股份减持行为有关事项发布通知</h3><p>9 月 26 日，上交所发布关于进一步规范股份减持行为有关事项的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10164346.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深交所就进一步规范股份减持行为有关事项发布通知</h3><p>9 月 26 日，深交所发布关于进一步规范股份减持行为有关事项的通知。<a href="https://www.jiemian.com/article/10164372.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北交所修订减持指引，进一步规范关键少数减持行为</h3><p><span>据北交所消息，</span><span>北交所修订了《北京证券交易所上市公司持续监管指引第 8 号——股份减持和持股管理》，于 9 月 26 日发布实施。<a href="https://www.jiemian.com/article/10164427.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></span></p><h3>中国机电商会：强烈反对欧盟拟对中国电动汽车发起反补贴调查</h3><p>「中国机电产品进出口商会」微信公众号消息，9 月 25 日，中欧经贸高层对话在北京举行，双方围绕宏观经济、贸易与投资、产业链供应链、金融合作等议题进行了坦诚务实的沟通交流，达成一系列互利共赢的成果和共识。中国机电产品进出口商会（以下简称「中国机电商会」）密切关注中欧经贸高层对话情况，并对双方达成的成果和共识表示热烈欢迎。中欧互为重要经贸伙伴，只有加强合作，互利共赢，才符合双方的最终利益。同时，中国机电商会注意到，此次对话中中方专门提出，希望欧方审慎使用贸易救济措施，鼓励以电动汽车为代表的新能源行业深化合作，为中欧正常贸易往来和绿色可持续发展创造良好环境。中国机电商会代表中国汽车行业高度关切和强烈反对欧盟拟对中国电动汽车发起反补贴调查，中国汽车行业认为此举是严重的贸易保护行为，必将严重扰乱电动汽车行业正常发展秩序，严重损害中欧及全球绿色产业的可持续发展及广大消费者利益。</p><h3>美参议院同意继续推进短期支出法案，以避免政府停摆</h3><p><span>据央视新闻，</span><span>当地时间 9 月 26 日，美国国会参议院对一项支持继续推进短期支出法案的动议进行投票，以避免政府停摆。目前已经满足通过票数。据报道，该法案将为政府提供资金至 11 月 17 日。</span></p><h3>菜鸟正式向港交所提交上市申请，冲刺全球智慧物流第一股</h3><p>9 月 26 日，继阿里巴巴公告拟分拆菜鸟上市当晚，香港联交所网站信息显示，菜鸟已正式向港交所提交上市申请，成为阿里巴巴「1+6+N」之后首个正式进入 IPO 进程的业务集团。菜鸟是电商物流行业的全球领导者，也是全球最大的跨境电商物流公司，菜鸟发起 IPO 被认为是在冲刺全球智慧物流第一股。</p><h3><span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span>出行：预计中秋国庆假期出行需求同比去年上涨近八成</h3><p>9 月 26 日，<span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span>出行发布数据预测：2023 年中秋国庆假期期间出行需求同比去年上涨近八成，其中 9 月 28-30 日将是出行需求最旺盛的 3 天。<span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span>表示，长假期间，客服和安全专家都将 7×24 小时在线，异常情况及时介入处理。安全处置团队也会与警方紧密协作，尽最大努力保障用户的安全与合法权益。</p><h3>美股收评：三大指数集体下跌，纳指跌 1.57%，银行股全线走低</h3><p><span>美股三大指数集体收跌，纳指跌 1.57%，标普 500 指数跌 1.47%，道指跌 1.14%。大型科技股普跌，亚马逊跌约 4%，苹果跌超 2%，奈飞、微软、谷歌、特斯拉跌超 1%，英伟达、Meta 小幅下跌。银行股全线走低，富国银行跌超 2%，摩根大通、高盛、花旗、摩根士丹利、美国银行跌超 1%。医药公司 Immunovant 逆势大涨超 97%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10164691.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10164691.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大同校园欺凌事件追责校长被解职，山西明确校长为第一责任人「防治校园欺凌问题，必须针对深层次问题，扭转学校的办学理念，实现学校的现代治理。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，发生在山西省大同市的一起未成年人校园欺凌事件引发社会热议。2023 年 9 月 26 日，山西省大同市联合工作组发布通报，涉事学生被责令接受矫治，其家长被训诫。同时，涉事学校校长被解除职务，副校长等 4 人被辞退。</p><p>9 月 23 日，据法治日报报道，山西省大同市大成双语学校一家长在网上发布帖子，称自己四年级的儿子在校一年半时间内一直遭到同班同宿舍的赵某某极端霸凌。当事人发布的内容显示，小强在校内受到的极端欺辱包括被殴打，强迫舔对方生殖器、肛门等恶劣行为，甚至还有强迫侵入其身体的举动。</p><p>对此，大同市联合工作组通报指出，经查，大同市大成双语学校小学生赵某某（男，9 岁）、晋某某（男，9 岁）对同寝室同学孙某某（男，10 岁）多次实施辱骂、殴打、欺凌等严重不良行为。因赵某某、晋某某均系未成年人，公安机关依据《中华人民共和国预防未成年人犯罪法》对赵某某、晋某某依法予以训诫，责令其接受心理辅导、行为矫治；依据《中华人民共和国家庭教育促进法》对赵某某、晋某某的监护人予以训诫，责令其接受家庭教育指导。</p><p>经查，大成双语学校在管理上严重失职失责，造成恶劣社会影响，教育行政部门责令大成双语学校立即整顿、限期整改；解除许某的校长职务，辞退副校长兼小学部主任裴某某、分管安全工作的副校长白某某、涉事班级班主任辛某某和生活老师侯某。同时，联合工作组责令赵某某、晋某某及其监护人向孙某某及其监护人诚恳道歉，同时组织力量对学生及家长开展关护、安抚、心理疏导等工作。在学校整顿期间，教育行政部门将驻校全程监管。</p><p>官网资料显示，大同市大成双语学校创建于 2020 年 9 月，属大同市政府招商引资重点项目，是经大同市教育局批准的一所集小学、初中、高中一体化的全日制寄宿学校。投资 5 亿元，占地 200 亩，总建筑面积 17 万平方米。目前在校师生 6000 余名。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572206912889500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>天眼查 APP 显示，大同市大成双语学校为民办非企业单位，由北京大成教育集团投资举办，该公司董事长张进同时担任学校法定代表人。学校官网资料显示，大同市大成双语学校校长许进为中国民办教育协会常务理事，山西省民办教育协会副会长，山西省德育先进工作者。曾先后荣获 2014 年山西省民办教育年度人物「教育创新奖」；2017 年山西省民办教育年度人物「创业开拓奖」；2018 年山西省民办教育年度人物「杰出敬业者奖」；2019 年山西省民办教育年度人物「杰出敬业奖」。</p><p>大同官方调查结果公布后，@南风窗，发起网络调查，超 7 万网友参与了「该提高未成年人性欺凌的处罚力度吗」话题投票，投票结果显示：98% 的网友认为「训诫的处罚力度感觉太低了」，应该提高处罚力度；1% 的网友选择「没必要，教育未成年人还是要以引导为主」。</p><p>针对这次校园极端欺凌事件，人民网 9 月 26 日发表评论文章称，不管是公办学校还是民办学校，都应该对校园欺凌事件零容忍，都应该依法承担责任。此次事件是对各级学校的一次警示教育，为校园管理敲响警钟。不仅平时要严格管理，避免出现欺凌事件，更需要在出了问题不掩盖问题，不能妄图大事化小小事化了。</p><p>对此，央视新闻 9 月 26 日报道，山西省人大常委会办公厅表示，该省新修订的《山西省未成年人保护条例》（简称《条例》）将从 2024 年 1 月 1 日起施行。《条例》共 10 章 62 条，针对未成年人心理健康教育、未成年人校园欺凌防范等，提出校长是学校保护未成年学生的第一责任人。</p><p>在学校保护方面，《条例》规定，保护未成年人，除了落实校长责任，学校应当聘任法治副校长，协助开展法治教育、学生保护、预防犯罪、安全管理等工作。学校应当将未成年学生欺凌防控工作纳入学校安全工作，建立学生欺凌预防和处置机制，定期对教职员工、学生等开展防治学生欺凌的教育和培训。</p><p>界面新闻注意到，2021 年 6 月 1 日起施行的新版未成年人保护法并未规定校长是学校保护未成年学生的第一责任人。对于校园欺凌，未成年人保护法规定，学校应当建立学生欺凌防控工作制度，对教职员工、学生等开展防治学生欺凌的教育和培训。学校对学生欺凌行为应当立即制止，通知实施欺凌和被欺凌未成年学生的父母或者其他监护人参与欺凌行为的认定和处理。</p><p>此外，未成年人保护法规定，对实施欺凌的未成年学生，学校应当根据欺凌行为的性质和程度，依法加强管教。对严重的欺凌行为，学校不得隐瞒，应当及时向公安机关、教育行政部门报告，并配合相关部门依法处理。</p><p>2021 年 6 月 1 日，教育部还发布《未成年人学校保护规定》（简称《规定》），进一步细化了校园欺凌处置机制。其中明确了学生欺凌的行为表现，归纳了侵犯身体、侮辱人格、侵犯财产、恶意排斥、网络诽谤或传播隐私等五类欺凌行为。</p><p>《规定》提出，学校应当成立由校内相关人员、法治副校长、法律顾问、有关专家、家长代表、学生代表等参与的学生欺凌治理组织，负责学生欺凌行为的预防和宣传教育、组织认定、实施矫治、提供援助等。</p><p>「对于如何防治校园欺凌，我国社会已达成共识，关键在于如何从共识走向实践。如果已经找到治理校园欺凌的办法，却不贯彻、执行，这会让治理机制沦为形式主义。」21 世纪教育研究院院长熊丙奇曾发文表示。「目前有的地方、学校对校园欺凌的治理浮于表面，是有深层次的问题的。防治校园欺凌问题，必须针对深层次问题，扭转学校的办学理念，实现学校的现代治理。」熊丙奇建议。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 11:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162720.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162720.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中国足球协会原主席陈戌源被提起公诉；工信部下发今年第二批稀土冶炼指标中国足球协会原主席陈戌源被提起公诉；工信部下发今年第二批稀土开采冶炼指...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>二十届中央第一轮巡视完成反馈</h3><p>据中央纪委国家监委网站 9 月 26 日消息，根据党中央部署，二十届中央第一轮巡视反馈工作近日全部完成。本轮巡视反馈采取集中反馈和巡视组「一对一」反馈相结合的方式进行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10163067.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国足球协会原党委副书记、主席陈戌源被提起公诉</h3><p>检察机关起诉指控：陈戌源利用担任上海国际港务（集团）股份有限公司党委副书记、总裁、党委书记、董事长，中国足球协会换届筹备组组长，中国足球协会党委副书记、主席等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10161310.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>今年第二批稀土开采冶炼指标下发，只有这一家指标增长</h3><p>今年第二批稀土开采和冶炼分离指标下发。9 月 25 日，工信部网站显示，工信部和自然资源部向四大稀土集团下发了今年第二批稀土开采、冶炼分离指标，分别为 12 万吨和 11.5 万吨。<a href="https://m.jiemian.com/article/10159635.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生态环境部：坚决惩处环评弄虚作假，按季度预警人员从业异常情况</h3><p>2023 年 9 月 26 日，生态环境部举行 9 月例行新闻发布会，生态环境部环境影响评价与排放管理司司长刘志全介绍，近年来，在严惩重罚的态势下，环评文件质量持续改善，环评市场进一步激发活力，但仍有人顶风作案，严重扰乱市场秩序，损害环评制度公信力。<a href="https://m.jiemian.com/article/10160397.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>生态环境专项规划出炉！长三角示范区发布一批生态领域制度创新成果</h3><p>2023 年 9 月 25 日，长三角一体化示范区执委会集中发布 4 项制度创新，将在跨界水体保护、绿色消费、产业规范等领域进行跨省域合作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10156712.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>完善多层次医疗保障体系建设：惠民保如何长期发展？农村保险缺口怎么补？</h3><p>近年来，随着健康人群流量见顶，商业健康保险在一段高速发展期后开始跑输总保费增长，更完善的医疗保障体系需要多种保障形式形成合力。除了商业健康险外，保险公司还可以通过哪些方式助力多层次医疗保障体系建设？<a href="https://m.jiemian.com/article/10149262.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>上海成功申办四项奥运会资格赛，明年还将新增极限运动殿堂级赛事</h3><p>2023 年 9 月 26 日，界面新闻从上海市政府新闻发布上获悉，上海已成功申办四项巴黎奥运会资格赛。<a href="https://m.jiemian.com/article/10160758.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162942.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162942.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[违规吃喝、收受礼品，各地集中通报超百起违反八项规定精神问题中央纪委国家监委明确，各级纪检监察机关要将决心下到底，把查处案件摆在更加突出位置，对违反中央...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>中秋、国庆来临之际，各级纪检监察机关加大对违反中央八项规定精神典型问题的曝光力度，以起到警示作用。界面新闻统计，一周多以来，中央纪委国家监委和地方纪委监委已陆续通报了超百起涉及违规吃喝、收受礼品等问题的案例。</span></span></p><p><span><span>2023 年 9 月 20 日，中央纪委国家监委首先通报 7 起违反中央八项规定精神典型问题，其中包括家发改委评估督导司原党支部书记、司长王青云违规收受礼品、礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请等问题。</span></span></p><p><span><span>7 起案例涉及的违规事项，包括接受可能影响公正执行公务的宴请，违规公款送礼，违规收受礼品、礼金，违规借用下属单位车辆，违规发放和领取补贴等。</span></span></p><p><span><span>与此同时，一周多以来，湖北、福建、陕西、北京、西安、上海、广东、天津等各省份和多地地市级纪检检察机关也在陆续通报违反中央八项规定精神典型问题。上周（9 月 18 日—9 月 24 日），中央纪委国家监委网站受权发布信息，各级纪检监察机关共通报了 84 起违反中央八项规定精神典型问题。</span></span></p><p><span><span>本周以来，又有北京市、福建省、海南省等，以及广州市、沈阳市、郑州市等地的纪检检察机关相继发布多起典型案例。案例总数已超百起。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/169572331284234000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>界面新闻梳理，各地通报违反中央八项规定精神主要问题包括违规收受礼品礼金、接受可能影响公正执行公务的宴请、组织公款吃喝、使用公款购买高档烟酒等。查处的官员级别不乏湖北省国资委原党委委员、副主任何庆丰，北京市园林绿化局原局长周剑平这样的正厅级和正局级干部。</span></span></p><p><span><span>据湖北省纪委监委通报，2016 年至 2022 年，何庆丰先后多次收受礼金 1.7 万元、高档香烟 16 条、高档白酒 6 瓶；利用职权要求其下属公司部门负责人支付自己宴请他人的费用共计 9900 元。何庆丰还存在其他严重违纪违法问题，被开除党籍、开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。</span></span></p><p><span><span>2013 年至 2023 年，周剑平每年春节、中秋节前后接受多家园林企业在内部食堂安排的宴请，收受节日礼品。2014 年至 2020 年间，周剑平多次组织相关人员到某园林企业租用的楼宇内聚餐。此外，周剑平违规占用公共绿地配套用房，安排企业装修改造，供其聚餐使用。在任北京农学院院长期间，要求某酒店为其开设专属套间，多次组织聚餐。周剑平还存在其他严重违法问题，被开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。</span></span></p><p><span><span>自 2012 年 12 月 4 日中央八项规定实施以来，经过十年多的持续整治，纠治了一些多年未除的顽瘴痼疾。据中央纪委国家监委统计，2023 年以来，全国共查处违反中央八项规定精神问题 59994 起，批评教育帮助和处理 85986 人，党纪政务处分 60589 人。从具体问题看，享乐主义、奢靡之风问题查处较多，其中违规收送名贵特产和礼品礼金、违规吃喝、违规发放津补贴或福利三类问题相对突出，分别查处 14268 起、8286 起、5363 起。</span></span></p><p><span><span>另据中央纪委国家监委网站最新统计，刚刚过去的 8 月，全国共查处违反中央八项规定精神问题 8644 起，批评教育帮助和处理 12258 人，其中，党纪政务处分 8703 人，这是连续第 120 个月公布月报数据。</span></span></p><p><span><span>从查处问题类型看，分为形式主义、官僚主义问题以及享乐主义、奢靡之风两类。其中，在履职尽责、服务经济社会发展和生态环境保护方面不担当、不作为、乱作为、假作为，严重影响高质量发展方面，8 月全国共查处问题 3439 起，占查处的形式主义、官僚主义问题总数的 87.3%。查处的违规收送名贵特产和礼品礼金、违规吃喝、违规发放津补贴或福利 3 类问题，分别占享乐主义、奢靡之风问题的 40.7%、23.3%、15.3%。</span></span></p><p><span><span>从查处级别看，8 月，全国共查处省部级领导干部问题 1 起，地厅级领导干部问题 68 起，县处级领导干部问题 607 起，查处乡科级及以下干部问题 7968 起。其中，乡科级及以下干部问题占查处问题总数的 92.2%。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，中央纪委国家监委网站已上线 2023 中秋、国庆期间「四风」问题监督举报曝光专区。中央纪委国家监委强调，节日期间往往是「四风」问题易发多发期，各级纪检监察机关要要盯住「节日病」，严肃查处公款吃喝、在隐蔽场所违规接受宴请、违规收送礼品礼金、借操办婚丧喜庆之机敛财、公款旅游、公车私用等节日多发问题，坚决防止「四风」问题反弹。要抓住节日特点，大力纠治高价月饼、蟹卡蟹券、过度包装等问题背后的享乐奢靡现象，抓早抓小、防微杜渐，防止成风成势。要加大监督查处力度，加强监督检查、明察暗访，对节日「四风」问题彻查严处，对典型案例及时通报曝光，持续释放严的强烈信号。</span></span></p><p><span><span>中央纪委国家监委明确，</span>各级纪检监察机关要将决心下到底，把查处案件摆在更加突出位置，对违反中央八项规定精神行为零容忍，无论职务高低，谁违反了规定就严肃处理谁，对享乐奢靡歪风露头就打，对隐形变异新动向时刻防范，对顶风违纪行为从严查处，不断强化警示震慑。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162234.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距美国政府「关门」仅剩五天，穆迪警告停摆将影响美国信用评级亚利桑那州已经宣布，一旦联邦政府停摆，该州将使用彩票收入让科罗拉多大峡谷国家公园继续营业。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自惠誉评级在今年 8 月因债务上限僵局把美国的长期外币发行人违约评级（IDR）从「AAA」降至「AA+」后，三大国际评级机构中仅剩穆迪还维持对美国的「AAA」信用评级。标准普尔早在 2011 年就因债务上限问题下调美国评级。</p><p>如今，穆迪也对美国拉响警报，警告如果美国联邦政府于 10 月 1 日再次停摆，可能会对美国的信用评级产生负面影响。穆迪指出，虽然联邦政府停摆不会扰乱美国经济，但将暴露美国的治理能力薄弱。</p><p>美国联邦政府的现财年将于 9 月 30 日结束。如果国会不在当地时间 30 日午夜前通过支出法案，10 月 1 日新财年开启后，政府将面临停摆。</p><p>联邦政府停摆时，国家公园、博物馆等非必要服务将关闭，部分政府雇员将被迫无薪休假，包括士兵、空管在内的大部分必要岗位的政府雇员则将无薪上班。</p><p>美国国会众议院由共和党人控制，参议院由民主党人把持。众议院共和党强硬派坚决要求拜登政府大幅削减开支，但相关诉求势必将遭参议院否决。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/1695719752234700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>直到现在，众议院议长、共和党人麦卡锡的游说工作未见成效，美国政府停摆的可能进一步加大。</p><h3>穆迪警告</h3><p>对于美国联邦政府的可能停摆，穆迪在 9 月 25 日发布的评估中指出，<a href="https://www.cbsnews.com/news/government-shutdown-2023-credit-impact-moodys/" target="_blank">停摆不会影响</a>美国政府偿付债务，短期停摆也不大可能扰乱美国经济。但与其他「AAA」信用评级国家相比，停摆将暴露美国的治理能力相对薄弱。</p><p>评估指出，停摆显示了美国在机构层面对中期财政计划缺乏重视，这也是美国与德国、加拿大等大部分「AAA」级国家的根本区别。</p><p>穆迪特别提到了美国的政治极化，指出政府停摆将显示政治极化加剧对美国财政政策制定构成「严重制约」。从长期来看，财政政策制定能力薄弱将引发「持续高企的财政赤字和高于预期的利息成本」，给美国的评级或展望造成压力。</p><p>评估预测，美国联邦政府停摆的经济影响将主要集中在有政府参与的领域，包括防务承包商、公共交通系统等市政服务提供方。政府支出将下降，无薪可领的联邦雇员和政府承包商则将减少消费。</p><p>穆迪指出，<a href="https://edition.cnn.com/2023/09/25/economy/moodys-us-government-shutdown-credit-rating/index.html" target="_blank">如果停摆为短期事件</a>，对美国经济整体和 GDP 增速前景的影响将非常有限。但如果停摆时间拖长，企业和消费者信心受到影响或者引发金融市场的负面反应，则将对美国经济产生更大冲击。</p><p>穆迪的警告并没有引发美国股市动荡。当地时间周一收盘，美国三大股指均上涨。道琼斯工业平均指数涨幅为 0.13%，标普 500 涨幅 0.40%，纳斯达克综合指数涨幅 0.45%。</p><p>上周，<a href="https://www.goldmansachs.com/intelligence/pages/the-cost-of-a-us-government-shutdown.html" target="_blank">高盛集团</a>发布的报告也认为，联邦政府停摆对美国经济造成的影响很有限。与债务上限问题不同，政府停摆从宏观经济角度更为可控。停摆后，由于大部分政府部门的工作被视为必要，约 65% 的联邦政府雇员将继续工作。市场投资、商品服务购买则不受影响。</p><p>报告指出，自 1990 年以来的三次长时间停摆期间，美国股市没有发生明显变化，甚至一度上涨后再下跌。但报告也警告，正是由于联邦政府停摆对经济的影响不及债务上限僵局，美国国会不及时采取行动的可能性也就更大。</p><p>自 1976 年以来，美国联邦政府出现了 20 次停摆。上一次停摆是特朗普执政的 2018 年 12 月，当时的停摆持续了 35 天，成为美国历史上最长的政府停摆。</p><h3>本周难达成协议</h3><p>美国国会需要在 9 月 30 日午夜前通过的新财年拨款法案共有 12 项，每项涉及不同的联邦机构。但截至目前，众议院仅通过了 12 项拨款法案中的一项，内容涉及退休老兵事务和军队建设。参议院则一项都未通过。</p><p>分歧主要集中在众议院。共和党推崇小政府和自由竞争，<span>众议院共和党人的主要目标是</span>迫使拜登政府削减开支。</p><p>共和党强硬保守派要求将联邦政府的可自由支配支出减至 1.47 万亿美元，也就是 2022 财年水平。但今夏美国政府面临债务违约风险时，众议院议长麦卡锡与拜登达成的协议是 2024 财年支出限制在 1.59 万亿美元，此举引发共和党强硬派强烈不满。</p><p>在此次支出法案争端中，以「自由党团」为代表的共和党强硬保守派坚持要求将政府新财年支出减为 1.47 万亿美元，否则就将否决支出法案。</p><p>共和党在众议院占 221 席，民主党占 212 席。在民主党集体反对的情况下，众议院必须有超过半数议员也就是 218 名共和党议员支持，才能通过支出法案。</p><p>近几周，麦卡锡一直在与「自由党团」斡旋，但他的提案均遭到否决。上周四，走投无路的麦卡锡直接指责部分党内人士「想把一切都烧毁」。</p><p>美国前总统特朗普也趁机煽风点火，在社交媒体发文称共和党在债务上限问题上的妥协没有换回任何好处。他呼吁共和党此次绝不妥协，让政府关门，「谁是总统就是谁的错」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230926/16957198977392100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源： Truth Social</figcaption></figure><p>为通过支出法案而寻求与民主党合作是解决办法之一，但此举非常可能让麦卡锡丢掉议长之位。</p><p>由于党内强硬派反对，麦卡锡今年初在经过 15 轮投票后才艰难出任众议院议长。他为担任议长做出的妥协之一就是同意重启民主党人佩洛西任议长之前的规定：仅需要一名议员就可以召集对众议院议长发起不信任投票，以决定议长是否下台。</p><p>还有一个解决方法是先搁置新财年支出法案，通过「<a href="https://www.gao.gov/blog/what-continuing-resolution-and-how-does-it-impact-government-operations" target="_blank">持续决议</a>」（Continuing Resolution）暂时确保政府开门。</p><p>「持续决议」是临时支出法案，在国会没有通过新财年支出法案时，允许联邦政府暂时维持运转。「持续决议」的拨款水平一般与上一财年持平，持续时间从几天到五个月不等。</p><p>但众议院共和党强硬派也拒绝通过「持续决议」。在各种办法无解的情况下，麦卡锡决定为保住自己的议长之位向强硬派妥协。</p><p>当地时间周二，麦卡锡将召集众议院就 12 项支出法案中<a href="https://www.politico.com/live-updates/2023/09/25/congress/mccarthy-house-shutdown-funding-appropriations-bills-00118000" target="_blank">的四项进行辩论</a>，分别涉及国防部、国土安全部、国务院、农业部和食品药品局。</p><p>这四项法案中有高达 400 多项修订内容需要讨论，这些修订内容涉<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-house-press-forward-with-spending-cuts-despite-shutdown-risk-2023-09-25/" target="_blank">及了共和党</a>强硬派的诉求，包括进一步限制堕胎、取消拜登政府的 110 亿美元应对气候变化方案、重启美国和墨西哥边境墙修建。</p><p>即便相关修订内容能够得到众议院批准，也势必会被参议院否决。麦卡锡也知道这一结果，他表示此举是为了向党内保守派示好，以换取保守派同意通过「持续决议」。</p><p>与此同时，<a href="https://thehill.com/homenews/house/4221267-congress-stares-down-shutdown-deadline/" target="_blank">参议院计划</a>在本周就「持续决议」进行投票以阻止政府关门。</p><p>一旦参议院通过投票，「持续决议」将交由众议院投票，重担将再度落在麦卡锡肩上。共和党部分议员已警告，如果麦卡锡为通过「持续决议」而与民主党合作，他将付出代价。</p><p>距离 10 月 1 日仅剩五天时间，目前还没有迹象显示美国能避过此次政府「关门」。</p><p><a href="https://www.msn.com/en-us/news/politics/governor-to-pull-state-lottery-money-to-keep-grand-canyon-open-in-case-of-govt-shutdown/ar-AA1h1tgn" target="_blank">亚利桑那州</a>已经宣布，一旦联邦政府停摆，该州将使用彩票收入让科罗拉多大峡谷国家公园继续营业。科罗拉多大峡谷是亚利桑那州的重要旅游资源，每年接待 500 万游客。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10162258.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10162258.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 兰州拟明年起奖励医保参保连续缴费，云南 2 年多打掉黑恶团伙 119 个今天有哪些地方新闻值得关注？出售虚构「低价房、内部房」骗取购房款，西安 11 人被...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>甘肃<strong><span>】</span></strong>兰州拟明年起奖励医保参保连续缴费：提高住院报销比例</h3><p>据澎湃新闻引述甘肃省兰州市医疗保障局网站消息，兰州市医疗保障局 9 月 20 日已发布关于《关于实行城乡居民基本医疗保险连续参保缴费奖励机制的通知（征求意见稿）》公开征求意见的公告，兰州市拟自 2024 年 1 月 1 日起，参保人员连续缴费的，自第二年起连续缴费年限每增加一年，其住院报销比例提高 1%，累计提高比例不超过 5%。中断缴费后再次参加居民医保的人员，按照初次参保报销比例执行。近年来，全国多地已对城乡居民基本医疗保险连续参保缴费奖励机制进行了探索。</p><h3><strong>【</strong>陕西<strong><span>】</span></strong>出售虚构「低价房、内部房」骗取购房款，11 人被抓获</h3><p>9 月 26 日，西安警方发布警情通报，称近期先后接多名群众报警称购买内部低价房被骗，经过调查，以牛某为首的犯罪团伙通过虚构有「低价房、内部房」出售，骗取群众购房款。目前，西安高新警方已经立案，11 名犯罪嫌疑人被采取刑事强制措施，同时在全市范围内对该犯罪团伙其他犯罪线索开展全面排查，案件仍在进一步侦办中。</p><h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥市政府原副市长厉德才受审，被控受贿超 1000 万元</h3><p>据安徽纪检监察微信公众号消息，近日，六安市中级人民法院一审公开开庭审理安徽省人大常委会原委员、城乡建设环境与资源保护工作委员会原主任厉德才涉嫌受贿、利用影响力受贿一案。公诉机关指控，1990 年至 2021 年，被告人厉德才利用担任合肥市建委主任、合肥市政府副市长等职务上的便利，或职权地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为有关单位和个人在人防工程防护设备生产许可、房地产项目规划许可、人防工程项目验收等方面提供帮助，非法收受财物折合人民币共计 1010.791678 万元；被告人厉德才离职后，利用原职权或地位形成的便利条件，非法收受财物折合人民币共计 139.382799 万元，应当以受贿罪、利用影响力受贿罪追究其刑事责任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230926/16957182979956400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>今年 1 至 8 月，北京 PM2.5 累计平均浓度为历年同期次优</h3><p>据北京日报客户端报道，北京市生态环境局 9 月 26 日介绍，今年 8 月份，北京市细颗粒物（PM2.5）月均浓度为 23 微克/立方米；1 月至 8 月，PM2.5 累计平均浓度为 32 微克/立方米，比 2019 年同期下降 23.8%，为历年同期次优。北京市大气污染防治行动计划采取的措施包括：推动农村剩余散煤清洁能源替代，已完成清洁取暖设备安装 1.34 万户。机动车监管方面，已累计推广新能源车 68 万辆。开展「黑加油站点、非法流动加油车」专项执法行动，破获刑事案件 42 起、刑事拘留 62 人，查获改装流动加油车 61 辆、油罐 2 个，形成有力震慑。</p><h3><strong>【</strong>云南<strong><span>】</span></strong>2 年多打掉黑恶团伙 119 个刑拘 1946 人，命案下降 53.5%</h3><p>据中新网消息，9 月 26 日云南省举行常态化扫黑除恶斗争新闻发布会介绍，2021 年至 2023 年 8 月底，云南省共打掉黑恶团伙 119 个 (涉黑组织 18 个，恶势力犯罪集团 49 个，恶势力犯罪团伙 52 个)，刑拘犯罪嫌疑人 1946 人，破获各类刑事案件 1937 起，查封、扣押、冻结涉案资产 11.85 亿元。2021 年至 2023 年 8 月底，云南全省检察机关起诉涉黑涉恶犯罪案件 212 件 1985 人；全省法院一审判决 222 件 2385 人，判处财产刑及追缴、没收违法所得 5.55 亿元，一大批黑恶犯罪分子当庭认罪认罚。得益于常态化开展扫黑除恶斗争，2022 年云南全省八类严重暴力犯罪案件比 2020 年下降 16.9%，命案下降 53.5%。2022 年，云南民众对常态化扫黑除恶斗争的满意度达 97.73%，持续保持高位。</p><h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】4 人从事刷量<span>控评</span>，</span></strong>茂名警方破获家族式「网络水军」案</h3><p>据中新网消息，广东茂名市公安局 9 月 26 日通报称，当地警方近日查处一起「家族式」的「网络水军」案件，抓获嫌疑人 4 名，查处涉案金额 50 余万元人民币，现场缴获电脑 7 台、作案手机 10 部，手机里存有编辑多篇「刷量<span>控评</span>」的文档。目前，该 4 名嫌疑人已被刑事拘留，案件在进一步侦查中。经查，莫某桃与罗某妹为夫妻关系，与莫某志、莫某梅为兄弟姐妹关系，其 4 人从 2016 年开始从事自媒体运营工作，在工作期间认识了很多广告公司及接触到一些刷量平台，萌生出代客「刷量<span>控评</span>」的想法。于是，4 人便合伙在互联网社交平台招揽「转赞评」等营销任务单，利用刷量平台为有需求的商家提供虚假的交易量、关注量、浏览量及评价量等引流服务，从中获取非法利益。</p><h3><strong>【</strong>新疆<strong><span>】</span></strong>阿克苏地委原副书记被双开：5 天调研期间 4 天聚餐饮酒钓鱼</h3><p>据新疆纪检监察微信公众号消息，中秋、国庆节假将至，自治区纪委监委对 6 起违反中央八项规定精神典型问题进行公开通报，其中包括阿克苏地委原副书记刘洪俊违规收受礼品礼金，基层走访调研搞形式走过场并接受可能影响公正执行公务的宴请等问题。2015 年至 2020 年，刘洪俊本人或通过亲属先后 10 次违规收受 9 名管理服务对象所送礼品礼金，折合共计 13.46 万元。2022 年 9 月，刘洪俊在基层调研搞形式主义，在 5 天调研期间 4 天违规接受私营企业主安排的聚餐饮酒和钓鱼活动。刘洪俊还存在其他严重违纪违法问题，受到开除党籍、开除公职处分，涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>国企设计院院长称取消周末，官方：个人观点，纪委在处理</h3><p>据@潇湘晨报，消息，近日，多张工作群内的聊天截图在引发关注，网传江西某国企建筑设计院院长温某在钉钉群的发言，因员工在周六有半天未看到消息，称「千万不要以为周六周日就是非工作日，不能有传统机关周末的概念」「我个人真的特别讨厌那种，一到周末就非工作状态，只顾享受，而不懂享受的源头是什么的人」「工资是按月给的，不是按 22 天给的」，并个人初步决定明年开始实行周六周日工作制度。9 月 26 日，江西省建工集团有限责任公司纪律检查委员会的一名工作人员告诉记者，目前江西建工一建公司纪委已经在处理此事。温某的言论仅为他个人观点，不代表公司和集团的观点。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10161924.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10161924.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 今年 11 月工业噪声将纳入排污许可管理 1 至 8 月全国缴获各类毒品 16.5 吨今天有哪些部委新闻值得关注？公安部交管局：9 月 29 日上午将迎交通流量最高峰；国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生态环境部：今年 11 月工业噪声将纳入排污许可管理</h3><p>生态环境部有关负责人 9 月 26 日在例行新闻发布会上介绍，我国正在推动工业噪声纳入排污许可管理。目前生态环境部已经出台了工业噪声排污许可证申请与核发的技术规范，完成了排污许可平台相关的功能开发，为工业噪声纳入排污许可管理做好了准备。《关于加强工业噪声排污许可管理的通知》近期将马上下发，11 月份，工业噪声就要正式纳入排污许可证（管理）。按照要求，「十四五」前工业噪声排污单位要全部依法申请排污许可证或进行排污登记。</p><h3>国家发改委组织启动 2023 年「消费帮扶金秋行动」</h3><p>据国家发改委 9 月 26 日消息，近日，国家发改委印发通知组织开展 2023 年「消费帮扶金秋行动」，号召各地区、各行业、各系统以「中国农民丰收节」等为节点契机，进一步加大对「三区三州」特色产品和旅游服务的消费帮扶力度。通知要求，各地区、各部门要围绕三大重点任务，动员机关、企事业单位、社会组织和广大干部职工参与帮销助销活动。加大「三区三州」等特色产品消费采购力度。鼓励重点电商企业自主推出一批促销帮销活动，打造脱贫地区产品专区、专栏，进一步扩大网上销售规模。鼓励各地区、各系统、各行业加大对脱贫地区文旅资源宣传推介，优先安排到脱贫地区开展工会活动，引导干部职工和广大市民自发消费脱贫地区产品和旅游服务。</p><h3>公安部交管局：9 月 29 日上午将迎交通流量最高峰</h3><p>据@公安部交通管理局 9 月 26 日消息，近日，公安部分析了近五年中秋、国庆节假期交通出行和交通事故规律特点，对今年「双节」假期交通安全形势进行了分析研判，并发出交通安全预警提示。根据近年假期出行规律，预计「双节」假期前一日（9 月 28 日）下午开始，出城流量将逐步增加，首日（9 月 29 日）上午 9 时至 12 时将迎来流量最高峰。假期后两日（10 月 5 日和 6 日）为返程流量高峰，峰值出现在 16 时至 18 时。假期高速公路实行小型客车免费通行政策，便利公众自驾出行，珠三角、长三角、京津冀、成渝等车辆密度大的区域，部分重点高速公路易发生交通拥堵缓行，车辆追尾碰撞事故风险较高。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169571691722043400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>1 至 8 月全国缴获各类毒品 16.5 吨，同比上升 24.7%</h3><p>公安部 9 月 26 日举行新闻发布会介绍，今年以来，各地统筹推进禁毒「清源断流—2023」行动和全国公安机关夏季治安打击整治行动。今年 1 至 8 月，全国共破获毒品犯罪案件 2.6 万起，抓获毒品犯罪嫌疑人 3.9 万名，缴获各类毒品 16.5 吨，同比分别上升 10%、16.4%、24.7%，查处吸毒人员 11 万人次，同比下降 18.1%。1 至 8 月，全国新发现吸毒人员 4.5 万人，同比下降 10.6%。另据统计，6 月份全国公安机关夏季治安打击整治行动以来，各地共破获毒品犯罪案件 7000 多起，抓获毒品犯罪嫌疑人 1 万余名，缴获各类毒品 4.8 吨，有力防范遏制了毒情反弹风险。</p><h3>市监总局：今年已立案查处不正当竞争行为 6870 件</h3><p>据「市说新语」微信公众号 9 月 26 日消息， 2023 年，市场监管总局继续加大监管执法力度，部署开展反不正当竞争「守护」专项执法行动，严厉打击各类网络不正当竞争行为，着力规范互联网领域市场竞争秩序，持续推动经营主体依法规范经营、公平参与竞争。截至目前，全国各级市场监管部门共立案查处各类不正当竞争行为 6870 件，其中网络不正当竞争案件 1209 件。为有效发挥典型案例警示教育作用，增强经营主体诚信守法、合规经营的意识，引导消费者科学理性消费，国家市场监管总局公布一批专项行动中查处的网络不正当竞争典型案例。</p><h3>国家文物局：已促成 1800 多件流失文物回归祖国</h3><p>国新办 9 月 26 日发布《携手构建人类命运共同体：中国的倡议与行动》白皮书。文化和旅游部副部长、国家文物局局长李群表示，中国积极开展人文交流，目前已与 157 个国家签署了文化、文物、旅游等方面的合作协议，与 25 个国家签署了防止文物非法进出境政府之间的合作。这十年，我们还与世界各国合作举办了 500 多个文物进出境展览，中国的文物专家还在乌兹别克斯坦的希瓦古城、柬埔寨吴哥窟等 6 个国家 11 处开展了文物古迹保护和修复，我们还与 24 个国家开展了 44 项联合考古工作，已经促成了 1800 多件流失文物回归祖国。</p><h3>全国 352.5 万个固定污染源已纳入排污许可管理</h3><p>生态环境部 9 月 26 日举行例行新闻发布会。生态环境部环境影响评价与排放管理司司长刘志全介绍，截至 2023 年 9 月，生态环境部已将全国 352.5 万个固定污染源纳入排污许可管理范围，其中核发排污许可证 35.8 万张，排污登记 316.7 万家；管控水污染物排放口 25.7 万个、大气污染物排放口 107.3 万个。</p><h3>市监总局：我国质量认证获证组织已突破 100 万家</h3><p>据央视新闻客户端报道，国家市场监管总局 9 月 26 日在京举行「中国质量认证获证组织一百万家」宣传活动。据介绍，我国质量认证工作始于 20 世纪 80 年代初，经过 40 多年发展，已构建起与国际全面接轨的中国特色质量认证体系。近年来我国质量认证事业取得历史性成就，从事认证服务的机构数量增长 6 倍，颁发各类认证的证书数量增长 3 倍，获得认证的企业数量增长 1.5 倍。截至目前，我国共批准设立 1261 家认证机构，累计颁发有效的产品、管理体系、服务认证证书 361 万余张，获证组织突破 100 万家，位居世界前列。</p><h3>移民管理局：12367 服务平台一般不会主动致电</h3><p>国家移民管理局微信公众号 9 月 26 日发文称，近期，部分来电人向 12367 服务平台反映，陆续接到与 12367 号码高度相似的来电，冒充国家移民管理局工作人员，以「身份信息被冒用、发送违法短信、从事诈骗等被限制出境或被注销出入境证件，需按其要求协助调查」等移民管理领域事项为由实施诈骗。国家移民管理局提醒：12367 服务平台是国家移民管理机构统一受理移民管理领域业务咨询、意见建议等诉求的被叫型服务热线，如无待解决的来电诉求，12367 服务平台一般不会主动向您致电。</p><h3>消防救援局发布中秋国庆安全提示：火灾风险较大</h3><p>据「中国消防救援」微信公众号 9 月 26 日消息， 中秋、国庆长假期间，各类促销、节庆活动增多，客流、物流密集，火灾风险较大。国家消防救援局 9 月 26 日发布安全提示，提醒社会单位和广大群众加强火灾防范，确保节日安全。宾馆、饭店、商场、市场等人员密集场所营业期间要按规定安排值班值守，落实岗位消防安全职责，保持疏散通道和安全出口畅通。进入旅游景区、文物古建筑等场所，要遵守消防安全管理规定，不携带打火机、火柴等火源，不乱扔烟头，不在森林草原野炊生火，防止引发火灾。遇到火灾时，要及时拨打 119 电话报警，并根据现场情况选择合适的方式应对处置。逃生时不贪恋财物、不返回火场、不乘坐电梯、不盲目跳楼。</p><h3>农业农村部公布第七批 50 项中国重要农业文化遗产</h3><p>据农业农村部网站 9 月 26 日消息，近日，农业农村部公布第七批中国重要农业文化遗产，北京怀柔板栗栽培系统等 50 项传统农业系统入选。目前，农业农村部已分七批认定了 188 项中国重要农业文化遗产。188 项遗产分布在全国 31 个省（区、市）。农业农村部要求，各地要坚持在挖掘中保护、在利用中传承，持续加强工作指导和宣传展示，有效调动农民群众参与农业文化遗产保护传承的积极性、主动性，引导社会提升保护传承自觉意识，深入挖掘农业文化遗产在经济、社会、文化、生态、科技等方面的价值。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10161656.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10161656.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生态环境部：坚决惩处环评弄虚作假，按季度预警人员从业异常情况今年 1-8 月份，全国共完成环评审批 8.09 万个，同比增长 13%，涉及总投资 14.7 万亿元，同比增长 9.4%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 9 月 26 日，生态环境部举行 9 月例行新闻发布会，生态环境部环境影响评价与排放管理司司长刘志全介绍，近年来，在严惩重罚的态势下，环评文件质量持续改善，环评市场进一步激发活力，但仍有人顶风作案，严重扰乱市场秩序，损害环评制度公信力。</p><p>为此，「生态环境部门持续加强环境行政执法与刑事司法衔接，将犯罪分子绳之以法。」刘志全表示，5 月份宣判的山东锦华环保科技有限公司环评造假案，4 人获刑。不久前宣判的江西展航环保科技有限公司环评造假案，8 人获刑，环评单位的实际控制人、法定代表人、「挂靠」环评工程师等违法犯罪分子受到了法律严惩。</p><p>9 月 13 日，江西省九江市濂溪区法院对江西展航环保科技有限公司环评造假案做出宣判，这是全国范围内生态环境部门第一个移交启动的行刑衔接环评造假案，也是江西省首例因环评造假被提起公诉的刑事案件。</p><p>本案中，余某、肖某风为夫妻关系，两人长期从事环保相关行业，见肖某琳、肖春某、肖冬某待业在家，便商议通过开设环保公司，对外出售公司编制环评报告资质牟利。据统计，2019 年 12 月至 2020 年 10 月，肖某琳等 5 人利用常某某的职业资格以展航公司名义对外出具环评报告 700 余份，涉及全国 20 余个省份，违法所得共计 70 余万元。田某华、郑某兵通过余某购买展航公司资质，承揽了 13 家企业编制环评报告的业务，共收取 71.35 万元。</p><p>最终，九江市濂溪区法院判处田某华、肖某琳等 8 名被告人有期徒刑 2 年 2 个月至 1 年 6 个月、缓刑 2 年不等，并处罚金 35 万元至 15 万元不等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230926/169571127580529000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>刘志全表示，环评单位务必严格落实直接责任。环评单位在建设项目环评工作中起技术支撑作用，对环评文件内容和结论承担直接责任，在从业中必须依法经营、诚信经营，依靠提供高质量的环评文件赢得市场，如果有人唯利是图、胆敢以身试法，必将受到法律的严惩。</p><p>此外，「涉案环评工程师为了蝇头小利抱着侥幸心理‘挂靠’其环评工程师职业资格，越过职业道德底线，也越过了法律的底线，对工作、生活、家庭均造成了难以挽回的严重影响，所有环评工程师和所有环评从业人员都应当引以为戒，守好环评从业的底线。」刘志全说。</p><p>刘志全还介绍，环评法律法规明确规定，建设单位对环评文件的内容和结论负责，应当对建设项目环评文件质量承担主体责任。警示建设单位务必引起高度重视，优先选择信用良好、符合能力建设指南要求的环评单位，落实主体责任，对环评文件的内容和结论进行审核，切不可因小失大，以致造成不可挽回的损失，甚至承担严重的法律后果。</p><p>同时，环评审批、评估部门和专家必须严格落实把关责任。对存在质量问题的环评文件通过审批的，一并对审批部门、评估机构及专家予以通报，对属于严重质量问题的，要求依法撤销批覆并严格责任追究。</p><p>刘志全表示，生态环境部门将坚持「严」的基调，坚决惩处环评弄虚作假，积极协调地方和公检法等部门强化行政执法与刑事司法衔接，落实「两高」联合发布的《关于办理环境污染刑事案件适用法律若干问题的解释》，对环评造假露头就打。</p><p>此外，生态环境部门将坚持防微杜渐，持续强化日常监管，按季度对环评人员从业异常情况开展预警，以环评文件智能复核查重及时发现苗头性问题，联合人社部门常态化排查严打「挂靠」等行为，清除违法违规从业的「土壤」。进一步加强环评监管长效机制建设，修订《建设项目环境影响报告书（表）编制监督管理办法》，全面强化环评文件质量监管。​​​​</p><p>对于全国环评审批情况，刘志全介绍，今年环评审批数量、涉及总投资额均明显增长。今年 1-8 月份，全国共完成环评审批 8.09 万个，同比增长 13%，涉及总投资 14.7 万亿元，同比增长 9.4%。其中，基础设施、新能源、环境治理等项目快速增长。上半年，全国审批水利项目环评 1642 个，同比增长 37%；铁路专用线项目 29 个，数量创历史新高。新能源相关行业迅猛增长，新能源汽车项目 218 个，同比增长 179.5%；风电项目 317 个，同比增长 63.4%。</p><p>界面新闻注意到，生态环境部近期印发了《关于进一步优化环境影响评价工作的意见》。刘志全指出，该文件推动环评与排污许可「两证审批合一」。对生产工艺相对单一、环境影响较小、建设周期短，且应当编制报告表的农副食品加工业，食品制造业等 12 类建设项目，可在项目开工建设前接续办理环评与排污许可手续，建设过程中发生的非重大变动，无需重新办理环评，排污前一次性变更排污许可证即可。</p><p>文件还提出，试点推进一批登记表免予办理备案手续。主要对试点园区内的城市道路、管网管廊、分布式光伏发电、基层医疗衞生服务、城镇排涝河流水闸及排涝泵站等 5 类环境影响较小的项目，可免予环评备案。「我部还将及时总结试点经验，纳入《建设项目环境影响评价分类管理名录》修订。」刘志全说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 06:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10160397.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10160397.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中欧举行第十次中欧经贸高层对话；9 月国产网络游戏共 89 款获批中欧举行第十次中欧经贸高层对话；9 月国产网络游戏共 89 款获批；恒大地产未能按照约定兑...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部新闻发言人就第十次中欧经贸高层对话有关情况答记者问</h3><p><span>商务部网站 9 月 26 日消息，商务部新闻发言人就第十次中欧经贸高层对话有关情况答记者问。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10157104.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜会见美国保尔森基金会主席亨利·保尔森</h3><p><span>据央行网站，</span>9 月 25 日，中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜会见了来访的美国保尔森基金会主席亨利·保尔森并主持对话会。保尔森在对话会上就全球经济形势、中美经贸关系、绿色金融等议题与中国人民银行、国家外汇管理局相关业务司局进行了交流。中国人民银行副行长宣昌能参加相关活动。</p><h3>9 月国产网络游戏审批信息发布，共 89 款游戏获批</h3><p>9 月 25 日，国家新闻出版署发布 9 月国产网络游戏审批信息，共 89 款游戏获批。<a href="https://www.jiemian.com/article/10155323.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>新增专项债发行进度不及预期，四季度仍将有数千亿额度待发行</h3><p><span>21 世纪经济报道消息，</span>在监管部门提出「新增专项债券力争在 9 月底前基本发行完毕」的要求下，近期地方债的发行进度备受关注。据 Wind 数据统计，截至 9 月 24 日，今年新增专项债（不包含中小银行专项债）发行规模为 3.16 万亿。如果加上本周待发行的规模，截至 9 月末今年新增专项债发行规模约 3.3 万亿，完成已下达额度的九成。这意味着今年专项债发完了大部分，但在发行时限前的完成度略低于往年。展望看，四季度仍有数千亿专项债额度待发行，包括已下达未发行的四千亿专项债额度及中小银行专项债额度。再加上或将发行的特殊再融资债券，四季度二者的发行规模可能达到大几千亿甚至超万亿，进而对社融增长形成支撑。</p><h3>美国 10 年期和 30 年期国债收益率升至多年新高</h3><p>在美国国债供应增加，而市场预期美联储将维持利率在高位之际，美国 10 年期和 30 年期国债收益率升至多年新高。10 年期国债收益率一度上涨 7.5 个基点至 4.509%，为 2007 年 10 月以来最高。30 年期国债收益率一度上涨 8.7 个基点至 4.612%，为 2011 年 4 月以来最高。</p><h3><span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span>地产：未能按照约定兑付「20<span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span>04」债券本息</h3><p><span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span>地产集团有限公司发布公告称，「20<span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span>04」债券应于 2023 年 9 月 25 日支付本期债券回售本金及相关利息（9 月 23 日非交易日，顺延至其后的第 1 个交易日）。截至 2023 年 9 月 25 日终，公司未能按照约定兑付上述债券本息。<span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span>地产表示，仍将以「不逃废债」为基本前提，积极与债券持有人协商，以期尽快达成持有人认可的解决方案，在各方努力下共同化解债务风险，依法维护债权人合法权益。</p><h3>蔚来澄清筹资传闻：目前没有任何应报告的融资活动</h3><p>9 月 25 日晚间，蔚来公告，公司已注意到今天广泛流传的某些媒体猜测，声称公司正在考虑向投资者进行特定融资。鉴于今天公司美国存托股票的异常市场活动，公司谨此澄清，除了最近于 2023 年 9 月 25 日完成的可转换债券发行外，公司目前没有任何应报告的融资活动。今日稍早时候，蔚来宣布完成发行本金总额 5 亿美元于 2029 年到期的可转换优先债券及本金总额 5 亿美元于 2030 年到期的可转换优先债券。</p><h3>OpenAI 将在 ChatGPT 推出新的语音和图像功能</h3><p>9 月 25 日，OpenAI 在官网宣布，将在未来两周内面向 Plus 和企业用户推出 ChatGPT 的语音和图像功能。上述功能允许用户进行语音对话或向 ChatGPT 展示其正在谈论的内容。语音功能将在 iOS 和 Android 平台推出，图像功能将登陆所有平台。</p><h3>美股三大指数收盘均小幅上涨，大型科技股普涨</h3><p>9 月 26 日，美股三大指数收盘均小幅上涨，纳指涨 0.45%，标普 500 指数涨 0.4%，道指涨 0.13%。大型科技股普涨，亚马逊、奈飞、英伟达涨超 1%，微软、谷歌、特斯拉、苹果、Meta 小幅上涨。银行股多数上涨，摩根大通、富国银行、高盛、花旗小幅上涨，摩根士丹利、美国银行小幅下跌。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 23:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10157058.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10157058.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刘学州被网暴案开庭，律师：「大 V」并未履行谨慎披露的义务「如果他们不承认侵权，那么我们是拒绝和解的。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 9 月 25 日下午，两起关于「刘学州被网暴致死」的网络纠纷案件在北京互联网法院开庭。庭审结束后，负责刘学州案的代理律师周兆成告诉界面新闻，法院宣布择期宣判。</span></span></p><p><span><span>开庭前，周兆成曾告诉界面新闻，此次民事诉讼起诉的被告主要是严重网暴刘学州的自媒体大 V 等。</span></span></p><p>「一共起诉了两个大 V，一个是‘真话哥’，一个是‘暖心姐姐’，分开庭审。」<span><span>刘学州（养）舅妈柴女士 25 日下午</span></span><span><span>向界面新闻表示，自己一家提起诉讼的目的并不是为了经济赔偿，也并无任何利益诉求，「只是想讨回个公道，让网暴者付出代价。」</span></span></p><p><span><span>界面新闻此前报道，</span></span><span><span>2022 年 1 月 24 日凌晨，</span></span><span><span>15 岁河北寻亲男孩刘学州于</span></span><span><span>社交媒体发布近 7000 字遗言《生来即轻，还时亦净》后，</span></span><span><span>便在</span></span><span><span>海南三亚服药自杀，后经抢救无效去世。</span></span></p><p><span><span>公开报道显示，刘学州生前就读于石家庄某中专幼师专业，2021 年 12 月 6 日，受孙海洋寻子故事影响，他开始在网上寻找亲生父母，并于二十多天后成功认亲。但认亲之后不久，双方因抚养问题关系紧张，并引发关于其向亲生父母索要房子的争议。1 月 17 日，刘学州称已被生母拉黑微信，此后他曾表示要起诉亲生父母。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169564003792006800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在刘学</span></span><span><span>州</span></span><span><span>的长篇遗言中，他自述了出生便被父母卖掉做彩礼，四岁养父母双亡，上学遭遇校园侵凌和男老师猥亵，寻亲却被二次遗弃，以及因亲生父母颠倒黑白被网暴等坎坷经历。</span></span></p><p><span><span>周兆成认为，网暴是压跨刘学州生命的最后一根稻草。他称，被告利用其大 V 身份，存在捏造「刘学州认亲后要买房、抛弃养父母等不实信息」，肆意评价刘学州「心机」「身败名裂」等诽谤性言论等，从而导致刘学州在 19 日到 24 日自杀前，遭受漫天的网暴攻击，被告存在侵权，应对刘学州网暴致死负责。同时，</span></span><span><span>周兆成还表示，在法庭上，他将</span></span><span><span>提供刘学州被网暴前一向品学兼优，对生活充满期待</span></span><span><span>的证据</span></span><span><span>，</span></span><span><span>证明</span></span><span><span>网暴前</span></span><span><span>，本人</span></span><span><span>不存在任何自杀动机。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>其自杀系网络暴力导致，具有因果关系。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>周兆成说。</span></span></p><p><span><span>庭审结束后，周兆成向界面新闻表示，该案争议的焦点在于被告方认为自己并未捏造事实，</span></span><span><span>而是引述媒体的报道。「但是，我们认为在互联网平台上，一些媒体账号都明确提示其报道可能存在事实性不准确的地方，而对于引述报道的大 V 更应该履行谨慎披露的义务。」</span></span></p><p><span><span>周兆成认为，</span></span>涉及<span><span>刘学州被网暴一</span></span>案中的两个大 V，并没有<span><span>履行谨慎披露的义务</span></span>，从而导致侵权视频发出之后，<span><span>刘学州</span></span>在自杀前短短的 5 天时间内遭受了严重的网络暴力攻击。「本案的核心在于围绕且虚构‘亲生父母买房’等不实信息，才导致本案的悲剧发生。因此，我们认为，被告所涉及的网络侵权是成立的，同时也存在主观上的明知过错。「<span><span>周兆成说。</span></span></p><p>谈及庭审中，被告方是否公开就刘学州一事发表态度。<span><span>周兆成表示，</span></span>两个大 v 均有和解的想法。但是，作为原告方，他们认为任何和解都要建立在对侵权事实确认的前提下，「如果他们不承认侵权，那么我们是拒绝和解的。」</p><p><span><span>此外，界面新闻还注意到，「刘学州被网暴一案」开庭的同一天，最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合发布《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》（下称《意见》）。《意见》要求，对网络暴力违法犯罪，应当体现从严惩治精神，让人民群众充分感受到公平正义。要重点打击恶意发起者、组织者、恶意推波助澜者以及屡教不改者。实施网络暴力违法犯罪，具有以下五种情形之一的，依法从重处罚：针对未成年人、残疾人实施的；组织「水军」「打手」或者其他人员实施的；编造「涉性」话题侵害他人人格尊严的；利用「深度合成」等生成式人工智能技术发布违法信息的；网络服务提供者发起、组织的。</span></span></p><p><span><span>周兆成也对此发表了自己看法。他表示，只有网暴立法，才能有效维护公民人格权益和正常网络秩序。才能够能有助于网络空间减少戾气，增加清醒。切实矫正网暴「法不责众」错误倾向。同时，他也希望，该案的公开开庭审理，可以给全民上一堂生动的「打击网暴」普法课。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 12:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10156210.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10156210.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尼日尔政变后两个月：法军将撤出，美军重启行动对于目前的法国而言，非洲的战略意义已经弱于其他地区。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>9 月 24 日，也就是西非国家尼日尔 7 月 26 日的政变发生后近两个月，法国总统马克龙宣布将从尼日尔撤出所有法军以及法国驻尼日尔大使。</p><p>尼日尔是法国在非洲的主要军事据点，也是重要铀供应来源。法国曾在非洲拥有 20 个殖民地，从 2021 年以来，西非国家马里、几内亚、布基纳法索、尼日尔先后发生军事政变，今年 8 月同为法国前殖民地的加蓬也发生政变。</p><p>这一系列政变以及法国从各国撤军意味着法国在非洲地区的存在感下降。从尼日尔撤军后，法国在萨赫勒地区仅剩乍得还有驻军。</p><p>但法国依然通过重要的货币工具非洲金融共同体法郎（CFA franc）保持着对非洲国家的巨大影响力。与此同时，法国的西方盟友继续在非洲与俄罗斯抗衡。在尼日尔，美军已经开始恢复军事行动。</p><h3>法国又一次撤军</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563479164050700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马克龙 24 日<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/9/24/france-to-withdraw-ambassador-troops-from-niger-after-coup-macron" target="_blank">接受法国媒体采访时宣布</a>，鉴于尼日尔已不愿再打击恐怖主义，法国将结束与尼日尔的军事合作，在之后数周内开始从尼日尔撤军，到今年底之前完成撤军。</p><p>法国还决定召回驻尼日尔大使，大使伊泰（Sylvain Itte）和其他外交官将于「未来几小时内」返回法国。</p><p>在马克龙宣布撤军之前，尼日尔军方领导人宣布将对法国军机和商用飞机关闭领空，以完全收回对尼日尔的制空权。上月，尼日尔政变军方宣布取消与法国的安全防务协议，要求法军撤离，随后还要求法国大使伊泰离开尼日尔。</p><p>当时法国拒绝了尼日尔的要求，坚称法国仅承认巴祖姆政府为尼日尔合法政府。民选总统巴祖姆仍在被软禁中，目前尚未获释。到上月底，尼日尔军政府宣布由于伊泰没有在规定时间离境，其在尼日尔境内不再享有外交豁免权，尼日尔将采取措施驱逐伊泰。</p><p>之后，法国驻尼日尔大使馆遭尼日尔军政府封锁，物资运输被切断，水电供应中断。伊泰和其他工作人员只能靠军粮维生，马克龙谴责尼日尔军政府将伊泰扣为人质。</p><p><a href="https://apnews.com/article/france-niger-military-ambassador-coup-0e866135cd49849ba4eb4426346bffd5" target="_blank">巴祖姆的助手</a>透露，周日当天，巴祖姆与马克龙通话并要求马克龙召回伊泰，避免紧张局势升级。对于马克龙宣布撤军和召回大使的决定，尼日尔军政府回应称此举标志着尼日尔主权的新篇章，「我们的领土不再欢迎帝国主义和新殖民主义的军队」。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9874704.html" target="_blank">法国目前在非洲</a>驻扎了 5650 名士兵，吉布提和尼日尔的驻军都接近 1500 人，是法国驻军最多的两国。</p><p>2010 年，五名法国人在尼日尔被基地组织绑架后，尼日尔政府开始允许法国驻军。法国在尼首都尼亚美设立了空军基地，部署了战斗机、无人机，负责打击尼日尔等国的「伊斯兰国」（ISIS）分支、基地组织分支等极端组织。</p><p>但法国的反恐行动并没有明显改善尼日尔的安全状况。独立智库经济与和平研究所去年公布的「全球恐怖主义指数」报告显示，尼日尔 2021 年的恐怖主义指数排名高居第八。当年，尼日尔成为全球恐怖袭击致死人数上升最多的国家，比上一年上涨 129% 至 588 人。</p><p>2005 年至 2020 年期间，尼日尔也是法国第三大铀供应国。法国有 30 多家企业入驻尼日尔，包括能源巨头道达尔、核能巨头 Orano、建筑业巨头万喜集团的子公司 Sogea-Satom。但尼日尔的资源开发也没有改善本国民众的生存环境。尼日尔依然是联合国认定的最不发达国家之一，政府预算有 40% 来自外部援助。</p><p>在尼日尔的政变后，亲军方支持者在街头焚烧法国国旗、冲击法国驻尼日尔大使馆，高喊「打倒法国」，还有部分支持者打出「欢迎俄罗斯」的标语。</p><p>类似的反法情绪也出现在马里和布基纳法索的政变中。这两国政变后均要求法国撤军，马里邀请俄罗斯雇佣军瓦格纳集团驻扎；布基纳法索则将俄罗斯称为「<a href="https://www.reuters.com/world/burkina-faso-interim-leader-hails-russia-strategic-ally-2023-05-05/" target="_blank">战略盟友</a>」，明确俄罗斯是该国重要军火来源国。</p><p>本月中旬，<a href="https://www.reuters.com/world/africa/mali-niger-burkina-faso-sign-sahel-security-pact-2023-09-16/" target="_blank">尼日尔与马里</a>和布基纳法索签署了共同防御安全协议，规定任何一国遭入侵将被视为对三国的入侵，其余两国将提供军事协助。</p><h3>法国存在感削弱</h3><p><a href="https://www.foi.se/rest-api/report/FOI%20Memo%206814" target="_blank">瑞典国防研究局</a>2019 年绘制的法国军事影响力地图显示，在萨赫勒地区，当时法国在马里、布基纳法索、尼日尔、乍得和毛里塔尼亚都有军事行动，前四国内有法军基地。如今，等尼日尔撤军完成后，法国在萨赫勒地区将仅剩乍得还有军事基地。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/169563496876809600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：瑞典国防研究局</figcaption></figure><p>但在塞内加尔、科特迪瓦、加蓬、吉布提和法属留尼汪岛，法国依然有驻军。虽然发生了政变，目前加蓬并未要求法国撤军。位于莫桑比克海峡的法属马约特岛还有法国海军基地。</p><p>在法国的军事存在感减弱之时，法国与非洲贸易的重要性也在下降。</p><p><a href="https://www.insee.fr/en/statistiques/6050268" target="_blank">法国国家统计与经济研究所</a>2022 年的数据显示，当年法国对非洲的商品出口为 280 亿欧元，商品进口为 390 亿欧元，远排在欧盟、美洲、欧盟之外的欧洲以及亚洲之后。法国分别与德国、美国和中国的商品进出口额均高于对整个非洲的进出口额。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/16956350232408200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：法国国家统计与经济研究所</figcaption></figure><p>对于目前的法国而言，非洲的战略意义已经弱于其他地区。<a href="https://www.diplomatie.gouv.fr/en/country-files/regional-strategies/indo-pacific/the-indo-pacific-a-priority-for-france/" target="_blank">法国外交部官网</a>明确将「印太地区」列为除欧洲之外的法国「优先项」。</p><p>法国去年发布的「<a href="https://www.diplomatie.gouv.fr/IMG/pdf/en_dcp_a4_indopacifique_022022_v1-4_web_cle878143.pdf" target="_blank">印太战略</a>」文件将法国定位为印太国家，也是唯一在印太地区拥有领土的欧盟国家。法国在印太地区有新喀里多尼亚、法属波利尼西亚等多个海外领地。法属留尼汪岛、法属马约特岛也被定为法国在印太地区的领土。</p><p>在强调印太地区对法国的重要性时，文件指出法国与印太地区的贸易占法国对外贸易（对欧盟贸易除外）的三分之一以上。10 年内，法国与印太地区的贸易上涨 49%。</p><p>法国今年 4 月公布的《<a href="https://www.defensenews.com/global/europe/2023/04/04/macron-sends-438-billion-military-budget-plan-to-french-parliament/" target="_blank">2024-2030 年军事规划法</a>》提出到 2030 年，法国的年度国防预算将升至 600 亿欧元以上，为 2017 年水平的近一倍。加大对印太地区投入是法国提高国防预算的主要原因之一。</p><p>虽然非洲对法国的重要性下降，但即便军事存在削弱，法国依然有货币工具保持着对非洲的影响。殖民时期，法国在非洲推出了非洲金融共同体法郎（CFA franc）。这种货币包括两种法郎，一种为西非金融共同体法郎，另一种为中非金融共同体法郎。</p><p>包括尼日尔在内，目前西非和中非有 14 个国家依然使用 CFA 法郎，而 CFA 法郎与欧元挂钩，大幅虚弱了各国货币政策的自主性。除此之外，使用 CFA 法郎的国家还需要将外汇储备的 50% 存在法国财政部。</p><p>直到 2020 年，<a href="https://www.tellerreport.com/news/2020-05-20-france-officially-announces-the-end-of-the-cfa-franc-in-west-africa---france-24.SkQoQ0RMi8.html" target="_blank">法国才对 CFA 法郎制度</a>进行改革，不再要求西非国家使用西非法郎，西非各国不再需将外汇储备的 50% 存在法国财政部，但法国将继续作为西非地区的金融担保人。</p><p>西非共同体计划在 2027 年推出统一货币，而包括喀麦隆在内的中非六国还将继续使用 CFA 法郎。</p><p>大西洋理事会非洲中心的研究员舒尔金（Michael Shurkin）<a href="https://www.politico.eu/article/france-africa-sahel-niger-al-qaeda-islamic-state/" target="_blank">还撰文</a>指出，从尼日尔撤军后，法国可以用软实力继续影响非洲。</p><p><a href="https://africa.businessinsider.com/local/careers/top-10-destinations-for-sub-saharan-african-students-where-to-study-abroad/zjer01w" target="_blank">法国教育服务中心</a>统计显示，2021 到 2022 学年，法国依然是撒哈拉以南非洲国家学生最喜欢的留学目的地。撒哈拉以南非洲留学生中有 14% 前往法国，人数最多，其次为美国、加拿大和南非。</p><p>舒尔金还认为，美国和德国等其他西方国家在非洲没有像法国一样引发当地民众的抵触情绪，这些国家能填补法国留下的空缺、制衡俄罗斯在非洲的扩张。</p><p>当马克龙宣布将从尼日尔撤军之时，驻尼日尔的美军已经开始恢复在尼日尔的日常军事任务。</p><p>美国空军驻欧洲和<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/9/14/us-military-resumes-drone-crewed-aircraft-operations-in-post-coup-niger" target="_blank">非洲司令部司令赫克</a>（James Hecker）两周前宣布，在与尼日尔军政府谈判后，美军开始恢复无人机侦查任务。<a href="https://www.jiemian.com/article/9913586.html" target="_blank">美国官员透露的消息</a>和维基解密放出的文件显示，尼日尔政变军人中有至少五人接受过美军训练，包括政变领导人、尼日尔总统衞队指挥官奇亚尼。</p><p>美国在尼日尔驻有 1100 士兵，还设有两个基地，其中一个无人机基地造价超过 1 亿美元。驻尼日尔美军主要负责在尼日尔、乍得、喀麦隆和尼日利亚等地进行侦查和情报收集。</p><p>尼日尔政变后，美军停止了日常任务。赫克表示，虽然目前美军在尼日尔的活动尚未恢复到 100%，但大部分已经恢复正常。</p><p>除了守住在尼日尔的阵地外，据<a href="https://www.politico.com/news/2023/05/07/wagner-russia-africa-00095572" target="_blank">美国政治新闻网</a>报道，美国还在与非洲盟友分享机密情报以制衡瓦格纳在非洲扩张影响力。遇难前，瓦格纳领导人普里戈任曾在社交媒体发布音频，宣布瓦格纳集团支持为主权而战之人，呼吁尼日尔军方有需要就「给我们打电话」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 12:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155410.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155410.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印尼发力电动汽车产业，想成东盟「门户」不容易《经济学人》分析师表示，印尼很难取代泰国成为区域汽车生产中心，因为泰国拥有悠久的出口导向型汽车工业，另外还...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>印度尼西亚政府出台一系列政策鼓励电动汽车产业的发展。印尼企业 Barkie&amp;Brothers 总裁 Anindya Novyan Bakrie 据此评价称，该国会成为连接东盟其他国家的「门户」。</p><p>他说，那些在印尼生产电动汽车的公司会将东盟视为一个整体，因此各国可以联合起来，发挥各自优势以促进整个地区的汽车生态发展。</p><p>Barkie&amp;Brothers 是一家印尼的龙头企业，专注于制造业和基础设施领域，其电动汽车子公司 VKTR 生产电动巴士、电动汽车马达、充电站等。</p><p><span><span><span>此前，印尼总统佐科·维多多（Jokowi）将电动汽车生产纳入 2015-2035 国家工业总体规划，并将电动汽车基础设施发展纳入 2020-2024 国家中期计划。</span></span></span></p><p>据国际清洁运输委员会消息，今年 4 月，佐科·维多多参加了主要经济体能源与气候论坛。他与其他 16 位领导人共同宣布了零排放车辆（ZEV）集体目标，称要使超过 50% 的轻型车辆和至少 30% 的中型和重型车辆在 2030 年前实现电气化。</p><p>ZEV 指的是电池电动汽车、插电式混合动力电动汽车、燃料电池电动汽车。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169563276241910700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，作为镍的原产地，早在 2020 年，印尼就出台政策禁止电动汽车锂离子电池原材料原镍的出口，以鼓励本国电动汽车相关产业的发展。</p><p>与镍类似，铝土矿也是生产电动汽车锂电池的关键原材料，而铝土矿制成的铝是制造轻质且坚固的电动汽车的材料。自今年 6 月起，印尼还实施了铝土矿出口禁令以扩大本国电动汽车下游业务。</p><p>对于购买本国制造或零部件占本国制造 40% 以上的电动汽车消费者，印尼政府也将予以补贴。</p><p>今年 3 月 20 日，印尼宣布将在国家基金中拨款 7 万亿卢比（约 4.56 亿美元）来补贴电动汽车消费。该计划将涵盖 80 万辆新电动摩托车的销售和 20 万辆内燃机摩托车的改装。</p><p>目前，印尼计划到 2030 年时生产 60 万辆电动轻型汽车和 245 万辆电动两轮车。</p><p>为实现这一目标，印尼积极与各国际厂商合作。</p><p>公开资料显示，过去 3 年里印尼政府与包括现代、福特、大众、五菱、宁德时代、LG 和富士康等公司签署了价值超过 150 亿美元的协议，涉及该国的镍开采、精炼和电池制造。</p><p>7 月 4 日，印尼与澳大利亚签署了一项「双赢」的电动汽车电池协议，计划在镍矿和锂矿开采上加强合作。</p><p>7 月 31 日，印尼投资部长宣布比亚迪、五菱等电动汽车生产商将在印尼建厂。之后，他与比亚迪高管和特斯拉高管分别进行了会谈。</p><p>然而，《经济学人》智库汽车分析师 Nishita Aggarwal 表示印尼很难取代泰国成为区域汽车生产中心，因为泰国拥有悠久的出口导向型汽车工业，另外该国还需面应对临来自越南和菲律宾等低成本生产商的挑战。</p><p>早在 2022 年，比亚迪已与泰国 WHA Corp. PCL 签署协议，要在东南亚建立其第一家电动汽车工厂，预计 2024 年投产，产能约 15 万辆。</p><p>根据泰国工业联合会统计，泰国纯电动汽车在今年前 5 个月的销量为 24980 辆，而印尼 2022 年一整年的低排放车辆（含混动车及电动汽车）销量仅为 15437 辆。</p><p>目前，丰田、其子公司大发和本田占印尼汽车销量的三分之二，但这些公司的电气化转型速度都非常慢。</p><p>丰田表示，尚未计划在印尼生产电动汽车。</p><p>据外媒报道，由于印尼整体家庭收入水平过低，基础设施较为薄弱，且城市拥堵影响交通，印尼目前面临电动汽车国内销路难以打开的问题。</p><p>因此，除补贴之外，印尼还需出台更有力的措施开发国内电动车市场，同时，还要积极与各大生产商合作，以提高电动汽车生产水平。</p><p>尽管如此，BMI 汽车分析师 Tsoai 表示，在东盟内部，印尼将「在电动汽车供应链的上游部门发挥巨大作用」，并将促进整个地区的电动汽车产业发展。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 11:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155044.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155044.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 「超级黄金周」倒计时；朝鲜宣布 9 月 25 日起外国人可按规定入境「两高一部」出台意见依法惩治网络暴力违法犯罪；欧盟短期不会对中国电动汽车征收新关税...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>小数据 | 「超级黄金周」倒计时，「十一」出游会突破历史极值么？</h3><p><span>当「超级黄金周」遇上亚运会，今年「十一」假期会有多火？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10152933.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>「两高一部」出台意见，依法惩治网络暴力违法犯罪</h3><p><span>据最高人民检察院官微，最高人民法院、最高人民检察院、公安部 9 月 25 日联合发布《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》（下称《意见》）。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153908.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>朝鲜宣布从 9 月 25 日起外国人可依照规定入境朝鲜</h3><p><span>央视新闻消息，朝鲜宣布从 9 月 25 日起外国人可依照规定入境朝鲜，入境后需接受 2 天医学隔离。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10155724.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>欧盟短期不会对中国电动汽车征收新关税，反补贴调查或使欧洲受更大影响</h3><p><span>欧盟委员会上周突然启动针对从中国进口电动汽车的反补贴调查，或将征收惩罚性关税。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10149731.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>千亿央企战略性新兴产业基金有望在年内设立，还需要哪些配套政策？</h3><p><span>在周六举行的中国企业论坛「跑出战略性新兴产业‘加速度’」平行论坛上，国务院国资委规划发展局负责人表示，国资委正在酝酿出台针对不同战略新兴行业「一业一策」的专项指导政策，也在酝酿设立战略性新兴产业基金。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153236.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>贵州山脚树煤矿起火致 16 人遇难，国务院安委会挂牌督办</h3><p>2023 年 9 月 24 日上午 8 时 10 分左右，贵州省六盘水市盘州市盘关镇山脚树煤矿发生皮带着火事故，造成 16 人遇难。<a href="https://m.jiemian.com/article/10154046.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>强降雨致重庆巫山 7600 余人受灾，未来三天多地仍有中到大雨</h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span>受冷暖空气「对峙」影响，近日</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>南方多地阴雨持续，局地现暴雨侵袭。</span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10153672.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 11:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10156080.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10156080.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网友造谣「73 岁企业家豪娶 29 岁美女」：构成诽谤罪，获刑 1 年 2023 年 9 月 25 日，最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合发布《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「73 岁企业家豪娶 29 岁美女」事件两年前曾引发广泛关注。据最高人民法院通报，造谣此事的网友吴某某已被判处有期徒刑一年。</p><p>吴某某在网络平台上以个人账号「飞哥在东莞」编发故事，为开展地产销售吸引粉丝、增加流量。2021 年 11 月 19 日，吴某某在网上浏览到被害人沈某某发布的「与外公的日常」贴文，遂下载并利用贴文图片在上述网络账号上发布贴文，捏造「73 岁东莞清溪企业家豪娶 29 岁广西大美女，赠送礼金、公寓、豪车」。</p><p>上述贴文信息在网络上被大量转载、讨论，引起网民对沈某某肆意谩骂、诋毁，相关网络平台上对上述贴文信息的讨论量为 75608 条、转发量为 31485 次、阅读量为 4.7 亿余次，造成极恶劣社会影响。</p><p>吴某某被警方刑事拘留后，办案机关认为本案属于「严重危害社会秩序」情形，依法适用公诉程序。广东省东莞市第一市区人民检察院以诽谤罪对吴某某提起公诉。东莞市第一人民法院判决认为，被告人吴某某在信息网络上以捏造事实诽谤他人，情节严重，且严重危害社会秩序。综合被告人犯罪情节和认罪认罚情况，以诽谤罪判处被告人吴某某有期徒刑一年。该判决已发生法律效力。</p><p>2023 年 9 月 25 日，最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合发布《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》（下称《意见》）。最高法同日发布 7 起<span>依法惩治网络暴力违法犯罪典型案例，其中即包括上述吴某某诽谤案。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563536555156100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《意见》明确，实施网络暴力犯罪，五种情形将依法从重处罚：针对未成年人、残疾人实施的；组织「水军」、「打手」或者其他人员实施的；编造「涉性」话题侵害他人人格尊严的；利用「深度合成」等生成式人工智能技术发布违法信息的；网络服务提供者发起、组织的。</p><p>网暴如何定义是一大难点。最高人民法院研究室副主任周加海当日在新闻发布会上介绍，此次《意见》明确了网络暴力违法犯罪与合法行为的界限：通过信息网络检举、揭发他人犯罪或者违法违纪行为，只要不是故意捏造事实或者明知是捏造的事实而故意散布的，不应当认定为诽谤违法犯罪。针对他人言行发表评论、提出批评，即使观点有所偏颇、言论有些偏激，只要不是肆意谩骂、恶意诋毁的，不应当认定为侮辱违法犯罪。</p><p>周加海介绍，《意见》明确各种网络暴力行为的法律责任。在法律层面，网络暴力并不是一个独立的违法犯罪类型，而是包括多种性质不同的违法犯罪。《意见》根据有关法律规定，结合网络暴力的不同表现，对各种网络暴力行为的性质认定和法律责任作出了明确，具体包括侮辱、诽谤、侵犯公民个人信息、非法利用信息网络、拒不履行信息网络安全管理义务等。既为执法办案实践提供具体指引，又为在网络空间发布信息明确行为边界；既震慑违法犯罪，又引导广大网民自觉守法。</p><p>「网络暴力不仅侵害他人的人格权益，也污染、毒害网络生态，广大人民群众反映强烈、深恶痛绝。」 周加海表示，为此，《意见》明确规定，对网络暴力违法犯罪，要体现从严惩治精神，让人民群众充分感受到公平正义。网络暴力事件往往参与者众，责任认定和区分较为困难，「法不责众」的现象客观存在。为此，《意见》特别强调，要坚持严格执法司法，依法严肃追究网暴者的法律责任，切实矫正「法不责众」的错误倾向。</p><p>周加海介绍，由于网络的匿名性，网暴受害者在取证维权方面往往存在困难。《意见》一方面要求落实协助侮辱、诽谤刑事案件自诉人取证的法律规定，另一方面又对相关案件的公诉标准作了进一步明确。网络暴力成因复杂，需要综合治理。《意见》强调，要依法能动履职，通过提出司法建议、检察建议、公安提示函等方式，做实诉源治理，促进多元共治，健全长效机制，从源头上遏制网络暴力、净化网络空间。</p><p>最高人民检察院法律政策研究室副主任李文峰介绍，2019 年以来，全国检察机关共批准逮捕涉嫌侮辱、诽谤罪的犯罪嫌疑人 213 人，起诉涉嫌侮辱、诽谤罪的被告人 415 人，批准逮捕涉嫌侵犯公民个人信息罪的犯罪嫌疑人 1.5 万余人，起诉涉嫌侵犯公民个人信息罪的被告人 3.6 万余人。指导各地检察机关将个人信息保护检察公益诉讼作为网络暴力溯源治理的基本抓手和重要路径，截至今年 6 月，全国检察机关共办理个人信息保护检察公益诉讼案件 1 万余件。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 10:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155414.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155414.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
