<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Jan 2024 20:00:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[落馬官員細節披露：2.11 億元面子工程全荒廢，帶着風水師給項目選址落馬官員細節披露：2.11 億元面子工程全荒廢，帶着風水師給項目選址]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471495691459900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>專題片講述，紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。專題片講述，紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》播出後引發廣泛關注。2024 年 1 月 8 日晚，專題片播出第三集</span></span><span>《強化正風肅紀》</span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>該集選取了 3 個典型案例：青海省 6 名黨員領導幹部在黨校聚餐飲酒並導致一人死亡案例，</span><span>福建省廈門市人大常委會原主任陳家東案，湖南長沙自建房倒塌事故追責問責案例，講述</span><span>紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。</span></span></p><h3>黨員幹部在黨校聚餐飲酒後 1 人死亡：平時對吃喝見怪不怪了</h3><p><span><span>「在一個錯誤的時間，一個錯誤的地點，參加了一場不應該參加的酒局」，青海省文化和旅遊廳原黨組書記、廳長王學文事後懺悔。</span></span></p><p><span><span>2022 年 12 月，青海省舉辦黨政主要領導幹部學習貫徹黨的二十大精神培訓班，這期間，有 6 名幹部在省委黨校學員宿舍聚餐飲酒，並導致一人酒後死亡。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471495691459900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>專題片介紹，這場酒局發生在 2022 年 12 月 11 日晚上，省委黨校學員宿舍 1218 房間。房間的主人是時任青海省政府祕書長師存武，這次聚餐也由他提議發起。參與的人有時任省農業農村廳黨組書記、廳長李青川，省文化和旅遊廳黨組書記、廳長王學文，海北藏族自治州委書記多傑，省國有資產監督管理委員會黨委書記、主任洪濤，省交通控股集團有限公司黨委書記、董事長陶永利。</span></span></p><p><span><span>約這個局，主要是為了祝賀多傑和洪濤兩人被確定為擬提拔考察人選。</span></span></p><p><span><span>師存武利用職權，要求省政府機關食堂專門做了好幾道菜，安排司機用公務車送到黨校；酒則是李青川讓司機送來的，幾個人從晚 8 點喝到晚 11 點多，拿來的 8 瓶白酒最終喝空了 7 瓶。</span></span></p><p><span><span>上述幾人在頭一晚喝太多，意外在第二天連續上演。一清早，</span><span>李青川不斷砸宿舍被自己反鎖的門，工作人員只得從外面把鎖拆掉，把他送往醫院。師存武則因為醉酒不醒，缺席了上午本應參加的重要會議。多傑則一整天不見蹤影，當晚被服務員在房間發現已經去世。</span></span></p><p><span><span>「要全面反思自己平常的所作所為，平常對吃喝、朋友間的聚會見怪不怪了，把反「四風」和吃喝好像割裂開了，對別人是馬列主義，但對自己是自由主義。」洪濤在專題片中懺悔。</span></span></p><p><span><span>專題片進一步指出，一些幹部時不時聚在一起吃飯喝酒，為的是拉攏關係、經營人脈。一旦感情到位了，利益訴求就開始浮上台面。調查發現，上述 6 名幹部就是這樣，從 2011 年開始，他們逐步由工作上的交集，發展到經常在一起吃喝，繼而形成了一個相對固定的小圈子，相互利用職權行方便。這種行為的本質，其實就是結黨營私、拉幫結派。</span></span></p><p><span><span>2023 年 4 月 27 日，中央紀委國家監委網站通報，經黨中央批准，決定給予師存武開除黨籍、開除公職處分，給予李青川留黨察看二年、政務撤職處分，給予王學文撤銷黨內職務、政務撤職處分。青海省委決定給予洪濤、陶永利留黨察看一年、政務撤職處分，並對相關責任單位和人員進行嚴肅問責。</span></span></p><p><span><span>在此之下，全國多地省、市開展</span><span>黨員幹部、公職人員違規飲酒問題專項整治，</span><span>通報問責有關違紀人員。</span><span>青海省紀委監委在 2023 年 6 月兩度發佈</span><span>酒後違法違紀案件通報；</span><span>湖南</span><span>省紀委印發《關於開展「兩帶頭五整治」糾風防腐專項行動工作方案》，嚴肅整治黨員幹部和國家公職人員違規吃喝、違規收送禮品禮金、違規旅遊、打牌賭博、酒後駕車等五類突出問題；遼寧</span><span>撫順紀委監委制定下發《關於狠剎黨員、公職人員違規飲酒之風的通知》強調，全體黨員要文明就餐，避免不加節制、放縱自己，強行勸酒、過量飲酒等不文明不健康行為。</span></span></p><h3><span><span>陳家東：花 2.11 億元建的面子工程全部荒廢，帶着<span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span>師給項目選址</span></span></h3><p><span><span>盲目決策新建 6 座驛站，建成後大多逐漸荒廢；設計並建設歌劇院項目，因投資規模太大、不符合實際，最終淪為「半拉子工程」。陳家東曾任廈門市人大常委會黨組書記、主任，漳州市委書記等職務，2022 年 2 月被立案審查調查。他的突出問題之一，是在擔任漳州市委書記期間大搞形象工程政績工程，不經調研論證，盲目決策，造成鉅額損失。</span></span></p><p><span><span>九龍江邊，至今仍然能看到陳家東主政期間遺留下的一處歌劇院項目</span><span>爛尾項目的痕跡，項目所在地如今已成了兩個大水塘。專題片介紹，歌劇院項目從開始，當地不少幹部羣眾就不贊同，歌劇院和本地羣眾文化需求脫節，而且歌劇院對設計施工都有很高的專業要求，耗資巨大，漳州作為一個三線城市財力有限，沒有必要打造這樣的地標。但陳家東對這些意見都置若罔聞。</span></span></p><p><span><span>「陳家東到任之後推出一批工程項目，目的就是早出政績，快出顯績，但是脫離了實際，脫離羣眾需求，羣眾意見非常大，認為擠佔了本應用於發展經濟、改善民生的寶貴資金。」中央紀委國家監委第六監督檢查室副主任王宇光介紹説。</span></span></p><p><span><span>在陳家東一意孤行之下，歌劇院僅前期設計就耗資 2700 多萬元，主體工程合同價格則達 2 億多元。最後，歌劇院項目因不符合當地實際，加上投資規模太大，在陳家東調離漳州後不久就陷入停滯，最終淪為半拉子工程，已經投入的費用有去無回，造成國有資金鉅額損失。</span></span></p><p><span><span>「立這個項目是不是正確的，也沒有更多的深入調研，這個也是體現我作為一個市委書記作風不深入的表現。」陳家東反思説。</span></span></p><p><span><span>而另一個陳家東在任期間就已經完工的項目，則造成了更大的損失。2013 年下半年，陳家東任漳州市委書記後不久，就提出打造「閩南生態文化走廊」示範段，並提出按照一比一的比例複製漳州古厝，打造建設 6 個驛站。</span></span></p><p><span><span>依託本地特點打造旅遊項目本身不是問題，但陳家東的出發點存在嚴重偏差，考慮的不是如何帶來長遠效益，而是希望在一年一度的花卉博覽會之前突擊建設，好讓上級領導看到自己的政績。</span></span></p><p><span><span>更為荒唐的是，上述項目未經深入的調研論證和可行性研究，但是陳家東專門帶了自己一個<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>師，去選址看<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>、調整方向，是典型的不問蒼生問鬼神。</span></span></p><p><span><span>6 座仿古驛站總花費達 2.11 億元，最大的一座佔地達 6 萬多平方米，建成後投入運營後，卻因為是當地古厝的複製品而缺少遊客，目前，6 座驛站全部荒廢掉了，</span><span>但驛站的日常維護管理每年支出達到 300 萬左右。</span></span></p><p><span><span>「我如果説經常多到現場去看看，那可能也好一點吧。最後做成這個樣子了，我要認這個錯。」陳家東在專題片中反思説。</span></span></p><p><span><span>2023 年 9 月 5 日，江西省南昌市中級人民法院公開宣判福建省廈門市人大常委會原主任陳家東受賄、貪污、濫用職權一案，對被告人陳家東以受賄罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，以貪污罪判處有期徒刑七年，並處罰金人民幣三十萬元，以濫用職權罪判處有期徒刑八年，決定執行無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對查封、扣押在案的犯罪所得財物予以追繳，貪污、濫用職權部分發還被害單位，受賄部分上繳國庫，不足部分，繼續追繳。</span></span></p><h3><span><span>湖南長沙自建房倒塌致 54 人死亡當事官員：</span></span><span><span>只要在我任期之內不會出事</span></span></h3><p><span><span>「我就心存僥倖，想着反正只要在我任期之內不會出事（就行）。」湖南省長沙市望城區原副區張</span><span>周正茂在專題片中如此講述。</span></span></p><p><span><span>2022 年 4 月 29 日 12 點 24 分，湖南省長沙市望城區金山橋街道的一棟居民自建房忽然下坐式垮塌。事故造成 54 人死亡、9 人受傷，直接經濟損失 9077.86 萬元。</span></span></p><p><span><span>調查發現，事故發生之前，其實有過多次避免悲劇發生的機會。房主吳奇生、吳治勇父子先是在 2012 年蓋起了 5 層樓房、局部 6 層，2018 年又擅自加蓋到 8 層、局部 9 層，樓高達 26.3 米，整個過程從沒有向任何部門報備辦證，設計施工找的都是沒有專業資質的土師傅，導致房屋結構和建築質量都存在嚴重隱患。最不可思議的是，除了一樓是實心磚牆，二至五層全是承重性差很多的空鬥牆。</span></span></p><p><span><span>當房主安全意識和基本常識極度缺失，監管就顯得格外重要。然而，2016 年以來，黨中央國務院及湖南省委省政府曾先後 6 次部署開展專項行動，要求對違建房屋清查整治，切實維護人民生命財產安全。然而這棟奪命建築，竟然在歷次行動中都成了漏網之魚。</span></span></p><p><span><span>「長期以來我們對自建房從上到下都沒有認真對待過的。對住建部門、自然資源部門，各方面的相互推諉扯皮，我是有失管失察的責任，我心服口服。」湖南省政府原副省長陳文浩説。</span></span></p><p><span><span>無人監管之下，吳家這棟樓開起了餐飲店、私人影院、家庭旅館。獲得家庭旅館經營資格需要經過房屋安全檢測，一家名叫湘大工程檢測有限公司的機構，為這棟問題房屋出具了鑑定報告，表示它「符合安全使用條件」。調查發現，這家極度不負責任的機構，是由長沙市公安局望城分局治安管理大隊原副大隊長劉萬全推薦給轄區內有需要的房主團購的，這背後是劉萬全收受了該公司的好處。</span></span></p><p><span><span>「他就拿了一個信封，在沒人的地方他就悄悄塞給我，他説是我們單位的資料，然後我回去以後發現是裏面裝了現金 3000 元，就這樣。所以我不逃避我自己的（責任），犯了法要承擔法律的責任，一定要。」 湖南省市場監管局原工作人員</span><span>譚晶説。</span></span></p><p><span><span>悲劇事故發生後，中央紀委國家監委對負有領導責任的 4 名中管幹部予以追責問責；湖南省紀委監委對 62 名省管及以下幹部進行追責問責，其中 4 人涉嫌嚴重違紀違法被移送司法機關；對此次事故負有責任的 20 個單位被責令作出書面檢查並切實整改。房主吳治勇及房屋設計施工人員、檢測公司相關人員等 14 人，也都將被追究相應法律責任。</span></span></p><p>「<span><span>這麼多人，這麼多部門，這麼多領域，如果任何一個認真工作，那我覺得這個事故都是可以避免的，這不是天災，是人禍。」湖南省長沙市紀委監委工作人員呂軍説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 14:32:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10648013.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10648013.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美以嫌隙愈顯：布林肯訪中東之際，以軍四處轟炸美以嫌隙愈顯：布林肯訪中東之際，以軍四處轟炸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 7 日，阿聯酋阿布扎比，美國國務卿安東尼·布林肯。圖片來源：視覺中國。" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471037854636500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登擔心以色列和黎巴嫩真主黨的激烈交火會升級為地區衝突，每天最多給內塔尼亞胡打三次電話。拜登擔心以色列和黎巴嫩真主黨的激烈交火會升級為地區衝突，每天最多給內塔尼亞胡打三次電話。</p><p>美國國務卿布林肯上週開始了中東之行，已經訪問土耳其、希臘、約旦和卡塔爾。此行的重點是確保巴以衝突不進一步擴大。</p><p>按照計劃，布林肯會在訪問以色列之前與阿聯酋和沙特領導人舉行會談。當地時間 1 月<a href="https://apnews.com/article/us-uae-saudi-arabia-blinken-israel-gaza-hamas-485f8a5cc3a9638ebdd9da8463e8322a" target="_blank">8 日</a>，他與阿聯酋總統穆罕默德·本·扎耶德·阿勒納哈揚會面，目的是在防止巴以衝突外溢和加沙未來治理的問題上爭取該國支持。接下來，布林肯將前往沙特與王儲<span>穆罕默德·本·薩勒曼會面。</span></p><p>上週末，布林肯在與卡塔爾埃米爾（國家元首）塔米姆和約旦國王阿卜杜拉二世談話中表示，以色列需要儘快調整軍事計劃以減少平民傷亡併為人道主義援助開闢通道，他還強調各國需共同努力為未來加沙的重建和歸屬問題制定詳細計劃。</p><p>然而，以色列卻於上週末加大了對加沙的轟擊力度。在以色列國防軍猛烈的轟炸下，加沙中部代爾巴拉唯一正常運轉的醫院阿克薩醫院收到疏散指令，<a href="https://reliefweb.int/report/occupied-palestinian-territory/hostilities-gaza-strip-and-israel-flash-update-86" target="_blank">600 名患者和衞生工作者已被迫轉移</a>，目前還不清楚他們具體轉移到了何處。</p><p>聯合國駐巴勒斯坦難民工作處表示，該機構自去年 10 月 7 日巴以衝突升級以來已經遭受 220 次襲擊，其中包括 63 次直接襲擊，有 146 名聯合國工作人員在轟炸中喪生。截至當地時間 7 日，以色列在加沙地帶的襲擊造成至少<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2024/1/8/israel-war-on-gaza-world-must-look-says-wael-dahdouh-as-son-killed" target="_blank">22835 人死亡，</a>其中包括 9600 名兒童。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471087117478600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 4 日，加沙居民乘坐車輛前往加沙地帶南部。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>伴隨着巴以衝突的進行，以色列和黎巴嫩真主黨也在持續交火。據美國媒體透露，總統<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/07/blinken-middle-east-efforts-stop-spread-war-israel-gaza-lebanon" target="_blank">拜登擔心</a>以色列和黎巴嫩真主黨的交火會升級為地區衝突，他每天最多給以色列總理內塔尼亞胡打三次電話，希望以色列不要主動挑起事端。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471037854636500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上週末，黎巴嫩真主黨<span>發射導彈</span>襲擊了以色列<span>北部一個空中交通管制基地</span>，稱這是對以色列殺死<span><span><span>巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（</span></span></span>哈馬斯）高級官員的報復。隨後以軍稱其防空系統未受影響，也沒有士兵受傷，但還是利用無人機向黎巴嫩真主黨的軍事目標發動襲擊，5 名黎巴嫩真主黨武裝人員在這次襲擊中死亡。</p><p>以色列國防軍<span><span>總參</span></span>謀長赫齊·哈勒維中校<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-01-07-2024-2122c6290d059b0bb6aaefddcf43baf4" target="_blank">表示</a>，以色列對黎巴嫩真主黨不斷施壓的目的是逼迫對方儘快撤退，但同時這也可能導致以色列與黎巴嫩真主黨之間爆發嚴重的衝突。</p><p>黎巴嫩真主黨擁有比哈馬斯更精湛的軍事裝備。以色列國防軍承認如果與黎巴嫩真主黨的交火升級為地區衝突，以色列將會面臨更大的壓力。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471099217137700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 8 日，黎巴嫩貝魯特，一座建築物上懸掛着真主黨領導人納斯魯拉的海報。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>自本輪巴以衝突升級以來，約旦、埃及等阿拉伯國家一直對以色列在加沙的軍事行動持批評態度，特別是自去年 10 月中旬出現大量平民傷亡事件之後，他們要求以色列立即停火。</p><p>在以色列方面強硬拒絕停火的情況下，美國呼籲該國臨時停火併增加加沙地帶人道主義援助物資的數量。然而，據聯合國統計，上週通過埃及的拉法和凱雷姆沙姆進入加沙運送援助物資的卡車數量約為 120 輛，遠低於衝突升級之前的每個工作日 500 輛。</p><p>加沙和埃及的消息人士<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/civilians-or-hamas-dual-use-issue-complicates-gaza-aid-efforts-2024-01-05/" target="_blank">透露</a>，以色列國防軍會在過境點檢查援助物資，不允許援助物資運送車將淨水器、醫療用品和帳篷杆等物品運送進加沙地帶，理由是哈馬斯會利用這些援助物資進行補給。目前有 1200 個淨水器、100 個氧氣瓶、一台製氧機、1000 個太陽能設備、24 個發電機和 418 份醫療物資被扣留在過境點。</p><p>以色列對此予以否認。事實上，以色列早在去年 10 月 7 日之後就開始檢查進入加沙地帶的各種物資，阻止以色列認為具有「雙重用途」（軍用和民用）的任何物品進入。</p><p>而關於加沙未來的歸屬問題，看似是以色列內部立場不一，實則凸顯了美國和以色列在加沙問題上的矛盾。作為內塔尼亞胡 2022 年成功組閣的主要支持者——極右翼官員財政部長比撒列·斯莫特里赫和國家安全部長伊塔馬爾·本·格維爾表示要將巴勒斯坦人趕出加沙。美國方面則認為加沙屬於巴勒斯坦人也應由巴勒斯坦人治理，美國<span>國務院</span>發言人馬修·米勒表示他們已經與內塔尼亞胡多次確認，極右翼政黨的言論並不代表以色列政府的立場。</p><p>以色列國防部長加蘭特在接受美國媒體採訪時表示，以色列的敵人不僅僅是哈馬斯，而是以伊朗為核心的整個「<span><span><span>什葉派抵抗軸心」（resistance axis），即</span></span></span><span><span><span>黎巴嫩真主黨、伊拉克人民動員力量部隊、哈馬斯、伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）以及也門胡塞武裝。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 13:15:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647340.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10647340.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：目前全國 2300 多個在用看守所完成值班律師進駐，實現全覆蓋公安部：目前全國 2300 多個在用看守所完成值班律師進駐，實現全覆蓋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471268124284600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 8 日，界面新聞從司法部獲悉，日前，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》（以下簡稱《辦法》），進一步加強法律援助案件辦理過程中人民法院、人民檢察院、公安機關、司法行政機關的協作配合，切實維護受援人合法權益。</p><p>法律援助是國家建立的為經濟困難公民和符合法定條件的其他當事人無償提供法律諮詢、代理、刑事辯護等法律服務的制度，是公共法律服務體系的組成部分。2021 年 8 月 20 日，《中華人民共和國法律援助法》經第十三屆全國人民代表大會常務委員會第三十次會議通過。</p><p>「兩高兩部」有關負責人就《法律援助法實施工作辦法》答記者問介紹，為做好法律援助工作，全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。</p><p>公安部負責人介紹，看守所提供辦公場所和設施，為值班律師開展工作提供辦公條件。依照規定及時告知在押犯罪嫌疑人有權獲得法律援助，有權約見值班律師，併為其約見值班律師提供便利。此外，各地公安機關執法辦案管理中心因地制宜推廣設置值班律師工作站，充分保障犯罪嫌疑人、被告人訴訟權利。</p><p>此外，公安機關細化完善法律援助相關規定。修改《公安機關辦理刑事案件程序規定》，在專章「律師參與刑事訴訟」中進一步明確了法律援助相關程序，要求公安機關在第一次訊問犯罪嫌疑人或者對犯罪嫌疑人採取強制措施的時候，即應當告知犯罪嫌疑人有申請法律援助的相關權利；規定對符合法定情形的犯罪嫌疑人，要在法定期限內通知法律援助機構為犯罪嫌疑人指派辯護律師；同時還細化公安機關收到在押犯罪嫌疑人法律援助申請後的轉交辦理程序，更好地保障犯罪嫌疑人的辯護權，保障刑事案件的公正辦理。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471268124284600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上述負責人介紹，公安部還會同最高人民法院、最高人民檢察院、司法部出台《法律援助值班律師工作辦法》等文件，進一步明確了法律援助的啓動方式和具體程序，規定了值班律師的工作職責和服務方式，強化了各有關部門在值班律師身份核驗、會見保障和協助監督等方面的聯動配合，切實完善值班律師工作機制，充分保障犯罪嫌疑人、被告人在刑事訴訟各個階段獲得有效的法律幫助。</p><p>司法部負責人介紹，為加強法律援助案件辦理各環節銜接，確保案件依法有序高效辦理，《辦法》作出了一系列具體規定。首先是健全協調機制，要求辦案機關和司法行政機關建立健全溝通協調機制，在權利告知、申請轉交、案件辦理等方面做好銜接。強調加強信息化建設，建立完善法律援助信息交換平台，及時準確交換有關法律文書，保障法律援助工作有效開展。</p><p>此外，《辦法》加強業務協同，對法律援助案件辦理全過程進行規範，要求辦案機關及時依法告知有關當事人可以申請法律援助並轉交申請，對符合通知辯護或者代理條件的，在三日內通知法律援助機構指派律師。明確法律援助機構指派法律援助人員承辦案件後，在三日內函告辦案機關。</p><p>《辦法》加強重點環節銜接，當事人以國家司法救助決定或者人民法院給予司法救助的決定為依據，申請法律援助的，法律援助機構對其免予覈查經濟困難狀況。強調辦案機關應當配合司法行政機關、法律援助機構做好法律援助服務質量監督，協助調查覈實投訴舉報情況、回覆徵詢意見。</p><p>在暢通工作信息方面，《辦法》明確辦案機關轉交申請或者通知法律援助機構指派時，應當附相關法律文書、提供必要信息。法律援助機構接到申請後，可以向人民法院、人民檢察院、公安機關瞭解申請人是否具有經濟困難等法定法律援助申請條件。</p><p>「下一步，司法部將強化服務質量監管，指導法律援助人員提供符合標準的法律援助服務。加強與辦案機關的協作配合，保障《辦法》相關規定落地落實，最大限度維護受援人合法權益。」 司法部負責人説。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:57:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647462.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10647462.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國國會開年亂局：政府停擺危機重現，眾議院減員美國國會開年亂局：政府停擺危機重現，眾議院減員]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471038362226800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>約翰遜只能承受共和黨眾議員出現三名「叛逃者」。約翰遜只能承受共和黨眾議員出現三名「叛逃者」。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>隨着美國進入大選年，兩黨在新年伊始就展開混戰。</p><p>由於兩黨鬥爭，國會遲遲未就 2024 財年支出達成一致。為避免聯邦政府停擺，國會去年先後兩次通過臨時支出法案，將 2024 財年支出法案討論延期。</p><p>1 月 19 日，涉及交通、住宅等領域的臨時支出法案將到期。2 月 2 日，涉及國防等領域的臨時支出法案到期。如果國會不能在臨時支出法案到期前就新支出方案達成一致，聯邦政府將再次面臨停擺。</p><p>距離臨時法案到期僅剩不到兩週，1 月 7 日，國會兩黨領袖宣佈就 2024 財年支出達成一致。</p><p>但新財年支出法案需要得到眾議院和參議院批准，眾議院強硬派共和黨人已經表示不滿，要求拜登政府大幅減開支、收緊美國墨西哥邊境管控。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471038362226800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>收緊邊境管控是共和黨人 2024 年大選的主要議程，共和黨拒絕在該問題上讓步。</p><p>讓局面更混亂的是，隨着眾議院前議長麥卡錫等多名議員離開，共和黨在眾議院中的席位減少。這也意味着共和黨要想在眾議院通過法案，必須對強硬派做出更大讓步。</p><h3>新財年支出</h3><p>1 月 7 日，<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/07/us/congress-spending-deal-shutdown.html" target="_blank">參議院多數黨領袖舒默</a>、眾議院議長共和黨人約翰遜發表聯合聲明，宣佈就 2024 財年支出達成協議，允許聯邦政府支出水平保持在近 1.66 萬億美元。</p><p>1.66 萬億美元中包含 8863 億美元國防支出，以及 7727 億美元非國防支出。其中有 690 億美元為眾議院前議長、共和黨人麥卡錫與拜登達成的協議。</p><p>去年，美國政府面臨債務違約風險時，兩黨已經就 2024 財年支出爭執不下。當時麥卡錫與拜登達成的協議是將新財年支出限制在 1.59 萬億美元。美國債務違約警報解除後，媒體曝出麥卡錫私下還與拜登達成協議，允許聯邦政府新財年額外追加 690 億美元的非國防支出。</p><p>麥卡錫在支出問題上向民主黨的讓步也導致他遭到自己人討伐，最終丟掉眾議院議長之職。</p><p>麥卡錫的繼任者<a href="https://www.ft.com/content/b971ec46-0e82-44d1-9281-1f62a8761247" target="_blank">約翰遜</a>在週日給共和黨人的致信中，將新財年支出協議稱為共和黨近年來獲得的最好協議，能真正節省納稅人的錢。</p><p>為説服約翰遜同意協議，民主黨政府將把對聯邦稅務局的撥款砍掉 100 億美元，並把 61 億美元未使用的新冠救助資金收回。</p><p>新財年支出協議中也不包括美國對烏克蘭和以色列的援助法案。此前拜登要求國會批准 1000 億美元的援助金，涉及烏克蘭和以色列。</p><p>但約翰遜也承認協議不會讓所有人滿意，政府削減開支的程度並沒有達到「我們大部分人期望」的。以「自由黨團」為代表的共和黨極右翼保守派一直要求將聯邦政府新財年的支出減至 1.47 萬億美元，也就是 2022 財年水平。</p><p>對於約翰遜與民主黨領袖達成的協議，自由黨團在 X 平台發文指責其比想象中的還要糟糕，「是徹底的失敗」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471032930006500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>接下來，1.66 萬億美元新財年支出法案需要通過國會兩院投票。支出法案包括 12 條不同的法案，每條支出法案都涉及不同領域。</p><p>1 月 19 日，涉及退伍老兵福利、交通、住宅等四個領域的臨時支出法案將到期。2 月 2 日，其餘八條臨時支出法案將到期，其中包括國防撥款。如果無法按時通過新財年支出法案，相關聯邦政府部門將因資金耗盡而再度停擺。</p><h3>困難重重</h3><p>要説服眾議院的自由黨團成員接受新財年支出法案，是約翰遜接下來面臨的關鍵挑戰。而共和黨近期在眾議院的席位減少，讓約翰遜的任務更加艱難。</p><p>2023 年結束前，眾議院前議長、從 2007 年就擔任眾議員的<a href="https://abc30.com/valley-congressman-kevin-mccarthy-resignation-announcement-leaving-congress/14149337/" target="_blank">麥卡錫辭去了</a>議員之職。同樣在 12 月，眾議院通過投票驅逐紐約州眾議員、共和黨人桑托斯（George Santos），桑托斯因涉嫌欺詐、洗錢等多項罪名遭到美國司法部起訴。</p><p>麥卡錫和桑托斯離開後，共和黨在眾議院共有 220 席，民主黨有 213 席。眾議院減員為 433 席，半數席位為 216.5 席。這也意味着，在民主黨全體否決的情況下，眾議院要想通過法案，需要至少 217 名共和黨人支持。約翰遜只能承受共和黨出現三名「叛逃者」。</p><p>之後，情況還會更糟。<a href="https://www.thenation.com/article/politics/kevin-mccarthy-resignation-house-gop/" target="_blank">俄亥俄州眾議員</a>、共和黨人比爾·約翰遜（Bill Johnson）已經宣佈將在本月辭去議員之職，前往<span>該州的</span>揚斯敦州立大學任校長。</p><p>比爾·約翰遜辭職後，眾議院議長約翰遜只能承受共和黨出現兩名「叛逃者」。在新財年支出法案問題上，如果約翰遜依靠民主黨支持通過法案，等待他的可能是重蹈麥卡錫覆轍、被自己人趕下台。</p><p>今年 11 月美國總統大選期間，眾議院全部席位也將改選，削減政府開支和加強邊境管控是眾議院共和黨人競選的主要議題。為保住議員之位，部分共和黨強硬派拒絕讓步。</p><p>得克薩斯州眾議員羅伊（Chip Roy）<a href="https://twitter.com/chiproytx/status/1744146395869618593" target="_blank">直接在 X 平台</a>發文對新財年支出協議説「不」。羅伊對民主黨政府提出兩個要求：大幅削減開支、加強美墨邊境管控阻止偷渡者入境。</p><p>在大幅削減開支難以達成共識的情況下，加強美墨邊境管控成為可能的突破口。加強美墨邊境管控也是共和黨就繼續對烏克蘭援助向拜登政府開出的關鍵條件。</p><p>負責邊境政策談判的參議院共和黨人蘭克福德（James Lankford）上週日接受<a href="https://www.nbcnews.com/politics/congress/potential-immigration-border-deal-this-week-senate-lankford-rcna132713" target="_blank">媒體採訪時</a>表示，參議院兩黨可能在本週就邊境管控達成協議。</p><p>他表示，一旦參議院就邊境管控通過投票，約翰遜可以與拜登政府直接談判，眾議院隨後可對參議院的邊境管控法案進行修改。</p><p>邊境政策談判的難點也在眾議院。去年 5 月，<a href="https://apnews.com/article/congress-border-immigration-bill-255921c69678468580d0d106282623f0" target="_blank">眾議院通過新邊境管控</a>法案，允許當局將經美墨邊境非法入境的偷渡者快速驅逐出境、要求繼續修建美墨隔離牆。該法案遭眾議院民主黨人集體否決，也無望通過民主黨控制的參議院。</p><p>上週末接受媒體採訪時，約翰遜重申，眾議院共和黨人將堅持去年 5 月法案的條款。在被問到是否承諾會把參議院的邊境管控法案提交眾議院投票時，約翰遜拒絕給出正面答案。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:33:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647264.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10647264.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 始祖鳥近一半營收來自中國，國內門店比北美更賺錢參變量 | 始祖鳥近一半營收來自中國，國內門店比北美更賺錢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年前三季度，亞瑪芬體育營收同比增長 29.9%，但仍在虧損。分地區看，中國市場營收增長最快。2023 年前三季度，亞瑪芬體育營收同比增長 29.9%，但仍在虧損。分地區看，中國市場營收增長最快。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471215523229100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:10:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647412.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10647412.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 8 日上午在中國共產黨第二十屆中央紀律檢查委員會第三次全體會議上發表重要講話。他強調，經過新時代十年堅持不懈的強力反腐，反腐敗鬥爭取得壓倒性勝利並全面鞏固，但形勢依然嚴峻複雜。我們對反腐敗鬥爭的新情況新動向要有清醒認識，對腐敗問題產生的土壤和條件要有清醒認識，以永遠在路上的堅韌和執着，精準發力、持續發力，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。</span></span></p><p><span><span>中共中央政治局常委李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥出席會議。中共中央政治局常委、中央紀律檢查委員會書記李希主持會議。</span></span></p><p><span><span>習近平指出，2023 年是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年。黨中央堅定不移推進黨的自我革命，在全黨深入開展學習貫徹新時代中國特色社會主義思想主題教育，堅持不懈用黨的創新理論凝心鑄魂，着力推進政治監督具體化、精準化、常態化，着力整治形式主義、官僚主義突出問題，堅決清除黨員、幹部隊伍中的害羣之馬，從嚴從實加強對黨員、幹部的管理監督，推動全面從嚴治黨向縱深發展，推動黨的二十大決策部署不折不扣貫徹落實，有力引領保障新徵程開局起步。</span></span></p><p><span><span>習近平強調，我們黨作為世界上最大的馬克思主義執政黨，如何成功跳出治亂興衰歷史週期率、確保黨永遠不變質不變色不變味？這是擺在全黨同志面前的一個戰略性問題。黨的十八大以來，在推進全面從嚴治黨的偉大實踐中，我們不斷進行實踐探索和理論思考，在毛澤東同志當年給出「讓人民來監督政府」的第一個答案基礎上，給出了第二個答案，那就是不斷推進黨的自我革命。在新時代十年全面從嚴治黨的實踐和理論探索中，我們不斷深化對黨的自我革命的認識，積累了豐富實踐經驗，形成了一系列重要理論成果，系統回答了我們黨為什麼要自我革命、為什麼能自我革命、怎樣推進自我革命等重大問題。</span></span></p><p><span><span>習近平指出，在深入推進黨的自我革命實踐中需要把握好九個問題，即：以堅持黨中央集中統一領導為根本保證，以引領偉大社會革命為根本目的，以新時代中國特色社會主義思想為根本遵循，以跳出歷史週期率為戰略目標，以解決大黨獨有難題為主攻方向，以健全全面從嚴治黨體系為有效途徑，以鍛造堅強組織、建設過硬隊伍為重要着力點，以正風肅紀反腐為重要抓手，以自我監督和人民監督相結合為強大動力。要堅持解放思想、實事求是、與時俱進、守正創新，不斷進行實踐探索和理論創新，不斷深化對黨的自我革命的規律性認識，把黨的自我革命的思路舉措搞得更加嚴密，把每條戰線、每個環節的自我革命抓具體、抓深入。</span></span></p><p><span><span>習近平強調，新徵程反腐敗鬥爭，必須在剷除腐敗問題產生的土壤和條件上持續發力、縱深推進。總的要求是，堅持一體推進不敢腐、不能腐、不想腐，深化標本兼治、系統施治，不斷拓展反腐敗鬥爭深度廣度，對症下藥、精準施治、多措並舉，讓反覆發作的老問題逐漸減少，讓新出現的問題難以蔓延，推動防範和治理腐敗問題常態化、長效化。</span></span></p><p><span><span>習近平指出，要加強黨對反腐敗鬥爭的集中統一領導。各級黨委要切實強化對反腐敗鬥爭全過程領導，堅決支持查辦腐敗案件，動真碰硬抓好問題整改。紀委監委作為專責機關，要更加主動擔起責任，有力有效協助黨委組織協調反腐敗工作，整合反腐敗全鏈條力量。各職能部門要堅持高效協同，自覺把黨中央反腐敗的決策部署轉化為具體行動。</span></span></p><p><span><span>習近平強調，要持續保持懲治腐敗高壓態勢。面對依然嚴峻複雜的形勢，反腐敗絕對不能回頭、不能鬆懈、不能慈悲，必須永遠吹衝鋒號。要持續盯住「七個有之」問題，把嚴懲政商勾連的腐敗作為攻堅戰重中之重，堅決打擊以權力為依託的資本逐利行為，堅決防止各種利益集團、權勢團體向政治領域滲透。深化整治金融、國企、能源、醫藥和基建工程等權力集中、資金密集、資源富集領域的腐敗，清理風險隱患。懲治「蠅貪蟻腐」，讓羣眾有更多獲得感。</span></span></p><p><span><span>習近平指出，要深化改革阻斷腐敗滋生蔓延。腐敗的本質是權力濫用。要抓住定政策、作決策、審批監管等關鍵權力，聚焦重點領域深化體制機制改革，加快新興領域治理機制建設，完善權力配置和運行制約機制，進一步堵塞制度漏洞，規範自由裁量權，減少設租尋租機會。要建立腐敗預警懲治聯動機制，加強廉潔風險隱患動態監測，強化對新型腐敗和隱性腐敗的快速處置。</span></span></p><p><span><span>習近平強調，要進一步健全反腐敗法規制度。圍繞一體推進不敢腐、不能腐、不想腐等完善基礎性法規制度，健全加強對「一把手」和領導班子監督配套制度。持續推進反腐敗國家立法，與時俱進修改監察法，以學習貫徹新修訂的紀律處分條例為契機，在全黨開展一次集中性紀律教育。加強重點法規制度執行情況監督檢查，確保一體遵循、一體執行。</span></span></p><p><span><span>習近平指出，要加大對行賄行為懲治力度。嚴肅查處那些老是拉幹部下水、危害一方的行賄人，通報典型案例，以正視聽、以儆效尤。加大對行賄所獲不正當利益的追繳和糾正力度。</span></span></p><p><span><span>習近平強調，要持之以恆淨化政治生態。堅持激濁和揚清並舉，嚴明政治紀律和政治規矩，嚴肅黨內政治生活，破「潛規則」，立「明規矩」，堅決防止搞「小圈子」、「拜碼頭」、「搭天線」，有力打擊各種政治騙子，嚴格防止把商品交換原則帶到黨內。堅持不懈整治選人用人上的不正之風，推動形成清清爽爽的同志關係、規規矩矩的上下級關係，促進政治生態山清水秀。</span></span></p><p><span><span>習近平指出，要加強新時代廉潔文化建設。深入開展黨性黨風黨紀教育，傳承黨的光榮傳統和優良作風，激發共產黨員崇高理想追求，把以權謀私、貪污腐敗看成是極大的恥辱。要注重家庭家教家風，督促領導幹部從嚴管好親屬子女。積極宣傳廉潔理念、廉潔典型，營造崇廉拒腐的良好風尚。</span></span></p><p><span><span>習近平強調，紀檢監察機關是推進黨的自我革命的重要力量，肩負特殊政治責任和光榮使命任務，必須始終做到絕對忠誠、絕對可靠、絕對純潔。要鞏固拓展教育整頓成果，進一步築牢政治忠誠，任何時候任何情況下都要同黨中央同心同德，把增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」轉化成聽黨指揮、為黨盡責的實際行動。要堅持原則、勇於亮劍，敢鬥善鬥、擔當盡責，堅定不移正風肅紀反腐，推動全面從嚴治黨向縱深發展。要加強紀檢監察干部隊伍建設，常態化清除害羣之馬，堅決防治「燈下黑」，努力做自我革命的表率、遵規守紀的標杆，打造一支讓黨中央放心、讓人民羣眾滿意的紀檢監察鐵軍。</span></span></p><p><span><span>李希在主持會議時指出，習近平總書記發表的重要講話，總結了全面從嚴治黨的新進展、新成效，深刻闡述黨的自我革命的重要思想，科學回答我們黨為什麼要自我革命、為什麼能自我革命、怎樣推進自我革命等重大問題，明確提出「九個以」的實踐要求，對持續發力、縱深推進反腐敗鬥爭作出戰略部署。講話高瞻遠矚、視野宏闊、思想深邃、內涵豐富，是新時代新徵程深入推進全面從嚴治黨、黨風廉政建設和反腐敗鬥爭的根本遵循。要深入學習貫徹習近平總書記重要講話精神和習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，縱深推進全面從嚴治黨、黨的自我革命，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業提供堅強保障。</span></span></p><p><span><span>中共中央政治局委員、中央書記處書記，全國人大常委會有關領導同志，國務委員，最高人民法院院長，最高人民檢察院檢察長，全國政協有關領導同志以及中央軍委委員出席會議。</span></span></p><p><span><span>中央紀律檢查委員會委員，中央和國家機關各部門、各人民團體主要負責同志，軍隊有關單位主要負責同志等參加會議。會議以電視電話會議形式舉行，各省、自治區、直轄市和新疆生產建設兵團以及軍隊有關單位設分會場。</span></span></p><p><span><span>中國共產黨第二十屆中央紀律檢查委員會第三次全體會議於 1 月 8 日在北京開幕。中央紀律檢查委員會常務委員會主持會議。8 日下午李希代表中央紀律檢查委員會常務委員會作題為《深入學習貫徹習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，縱深推進新徵程紀檢監察工作高質量發展》的工作報告。</span></span></p><p>（央視新聞）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:07:04 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647408.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10647408.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次；檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕；馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 8 日晚報新聞。2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次；檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕；馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 8 日晚報新聞。</p><h3>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次</h3><p>今天（1 月 8 日）下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645921.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕</h3><p>最高人民檢察院官微 1 月 8 日消息，中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645763.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>嚴打跨境賭博犯罪！ 起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」</h3><p>2022 年 8 月，浙江省溫州市中級人民法院通過 3 天的庭審，披露了周焯華跨境賭博犯罪集團骨幹張寧寧等人所涉的三起案件。該案的審理，為澳門批捕及審判周焯華等人提供了充實的證據，也直接推動了刑法修正案（十一）增設組織參與國（境）外賭博罪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645595.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深圳歡樂谷事故調查公佈：放任設備「帶病」運行，嚴肅處理相關責任人</h3><p>1 月 8 日，據深圳市市場監督管理局官網，《廣東省深圳市「10.27」一般大型遊樂設施碰撞事故調查報告》公佈。經調查認定，「10·27」大型遊樂設施碰撞事故，是一起因企業安全主體責任落實不到位、事故設備維護不善等原因造成的一般特種設備責任事故。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645039.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑</h3><p>2024 年 1 月 8 日，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645936.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>餘華英拐賣兒童案發回重審，原告方：漏罪重審對原有死刑判決沒有影響</h3><p>備受關注的餘華英拐賣兒童案迎來新進展。2023 年 1 月 8 日，據央視新聞報道，貴州省高級人民法院近日對餘華英案作出二審裁定，發回重審。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645529.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3><span>恆大</span>汽車總裁劉永灼被刑拘，曾任<span>恆大</span>足球俱樂部董事長</h3><p><span>恆大</span>又一名高管因涉嫌違法犯罪被刑拘。1 月 8 日午間，<span>恆大</span>汽車在港交所公告一則內幕消息稱，該公司執行董事劉永灼因涉嫌違法犯罪，已被依法刑事拘留。<a href="https://m.jiemian.com/article/10646400.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:34:24 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647208.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10647208.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新聞精選｜廣州 2025 年每街道至少建 1 個普惠托育機構，山西晉中 21 所高校全面向社會開放地方新聞精選｜廣州 2025 年每街道至少建 1 個普惠托育機構，山西晉中 21 所高校...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理；青海省經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產；浙江「個轉企」新政：允許直接變更，無需註銷個體戶再設企業。今天有哪些地方新聞值得關注？官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理；青海省經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產；浙江「個轉企」新政：允許直接變更，無需註銷個體戶再設企業。</p><h3>【廣東】廣州規劃到 2025 年每街道至少建有 1 個普惠托育機構</h3><p>據廣州日報報道，《廣州市 3 歲以下嬰幼兒照護服務體系建設三年行動計劃（2023—2025 年）日前經 16 屆 58 次市政府常務會議審議通過。《行動計劃》要求搭建街道嬰幼兒照護服務網絡、發展社區普惠托育服務。根據要求，各區、街（鎮）根據本轄區 0 至 3 歲常住嬰幼兒人口數量新增配置普惠託位，穩步推進「一街（鎮）一普惠」嬰幼兒照護服務圈，鼓勵街（鎮）普惠托育機構帶動多家嵌入式社區普惠托育點共同發展「1+X」嬰幼兒照護服務模式。並落實每個社區生活圈配置一處 0 至 3 歲嬰幼兒照護服務設施。到 2025 年，全市所有街（鎮）至少應建有 1 個公建民營普惠托育機構。</p><h3>【黑龍江】官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理</h3><p>據尚志市文體廣電和旅遊局微信公眾號消息，1 月 7 日，針對媒體在多平台發佈視頻反映的「大學生花 358 元雪鄉兩日遊」相關問題，尚志市文體廣電和旅遊局執法人員及時進行調查處理。經調查，該涉事導遊不遵守職業道德、不文明的語言行為，違反了《導遊管理辦法》第二十二條的規定，涉事旅行社已對該導遊進行相應處理。該導遊已向遊客公開道歉、達成諒解。對涉事旅行社，已按照相關法律法規開展調查處理。據新京報緊急呼叫消息，近日，哈爾濱雪鄉一導遊推銷套票遭拒讓遊客「撅屁股等着」引關注。1 月 8 日，涉事導遊告訴記者，當時説話有些衝動，已向當事人道歉，他已被暫時停職。</p><h3>【湖南】225 起現行命案全破，2023 年傳統盜搶騙案同比降兩成</h3><p>據澎湃新聞報道，1 月 8 日，湖南省公安廳召開第四個警察節專題新聞發佈會。湖南省公安廳黨委副書記、常務副廳長周賽保通報，2023 年湖南全省刑事、治安案件同比分別下降 5.67%、13.73%，人民羣眾對社會治安滿意度評價達到 95.16 分，再創歷史新高。2023 年，湖南共打掉涉黑犯罪組織 12 個，惡勢力組織 195 個；破獲電詐案件 1.3 萬起，起訴涉詐嫌疑人 2.08 萬名，強化行業協同共治，電詐預警後被騙率降至 0.54%；全省傳統盜搶騙案件同比下降 21.14%，破案率同比上升 18 個百分點，為人民羣眾追贓挽損 1.2 億餘元；現有吸毒人員較去年同比減少 19.77%；八類刑事案件同比下降 17.4%，破案率達 98.3%，225 起現行命案全破。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【青海】經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產</h3><p>據青海省紀委監委消息，日前，經中共青海省委批准，青海省紀委監委對原省經濟和信息化委員會主任姚琳嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。姚琳被開除黨籍。經查，姚琳身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，私慾膨脹，無視中央八項規定精神，借逢年過節、婚喪嫁娶之機，違規收受禮品、禮金、消費卡，並向從事公務的人員送禮；以租借為名長期使用他人房產，並由他人代交本應自己支付的費用；生活腐化墮落；毫無紀法底線，公器私用，以權謀私，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、項目承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【山西】晉中 21 所高校全面向社會開放，開放時間上不分節假日</h3><p>據光明日報報道，經過市校共商，自 1 月 6 日起，山西省駐晉中 21 所高校其校園以及校內的博物館、美術館、體育館、藝術館等綜合性場館將全部向社會開放。據悉，各高校在開放時間上不分節假日、在開放羣體上不限年齡及身份，廣大社會羣眾只需根據高校校園及綜合性場館開放的時段進行登記即可實現入校參觀或研學。此舉在山西省首開先河，在城校融合上起到了積極示範作用，也是晉中市大力推動市校協同創新發展、建設「沒有圍牆」的開放共享大學城的又一實質性成果。晉中共有 21 所駐地高校，位於市城區的大學城內有 9 所高校，近 18 萬師生，在涵育當地文化生態、推動地方經濟社會發展等方面具有極大的潛能。</p><h3>【上海】跨省盜竊萬輛共享單車拆解出售，涉案千萬 11 人被刑拘</h3><p>據央視新聞客戶端報道，近日，上海某共享單車項目負責人向上海警方報案稱，其公司一批投放在街道使用的共享單車不翼而飛。2023 年 12 月 11 日，警方通過周密部署，一舉抓獲李某、鄭某、陳某三人，並在一廢品收購站處查獲各品牌被盜共享單車 1 萬餘輛，涉案金額達 1000 餘萬元。經審訊，三名嫌疑人交代，他們冒充共享單車公司運維人員，在路面上盜竊共享單車並拆解，出售給廢品回收企業牟利。據犯罪嫌疑人交代，他們偷盜各類品牌的共享單車後，會按照單車不同部分、不同材質進行分類拆解變賣。為提高偷盜效率，還以每輛單車 150 至 200 元不等的價格，招募其他曾經在共享單車企業工作過的員工組成團夥一起進行盜竊。在多次作案後，犯罪嫌疑人又將目標轉向停放有大量共享單車的倉庫。為防止公司在定期單車定位檢查中發現端倪，嫌疑人還自作聰明地將帶有 GPS 定位器的車鎖剪斷放在原處，製造車輛仍在正常運行的假象。目前，警方共抓獲李某、鄭某等十一名犯罪嫌疑人，均因涉嫌盜竊罪被依法刑事拘留，案件正在進一步調查中。</p><h3>【浙江】「個轉企」：允許直接變更，無需註銷個體戶再設企業</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江省政府辦公廳近日印發《關於支持個體工商戶轉型升級為企業工作的實施意見》，將於 1 月 15 日起實施。截至 2023 年 9 月底，浙江共有個體工商戶 653.72 萬戶，佔市場經營主體總量的 64.59%。個體工商戶主要集中在批發和零售業，有 359.9 萬戶，佔全行業的 75.76%。《實施意見》規定了優化「個轉企」准入服務等 4 方面政策舉措，重塑了「個轉企」辦理模式，允許個體工商戶通過「直接變更」轉型為企業，無需先註銷個體工商戶再設立企業。</p><h3>【廣西】南寧地鐵迴應廣告畫面爭議：傳統元素組合裝飾，已撤除</h3><p>據中新網消息，針對網友反映的「南寧地鐵通道現‘日本軍旗’畫面」，南寧軌道交通集團有限責任公司發佈説明稱，已第一時間安排工作人員開展畫面撤除。近日，根據網友反映南寧地鐵 2 號線亭洪路站廣告局部畫面的問題，南寧軌道交通集團有限公司馬上安排工作人員到現場核實。因廣告發布期在春節前後，整體設計理念採用了喜慶的中國紅色作為主色，運用燈籠、煙花炮竹、舞龍舞獅、祥雲、摺扇、梅花、桃花、梨花、對聯等中國傳統設計元素進行組合裝飾，以營造中國傳統節日喜慶的氛圍。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646988.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646988.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[吉林再發文推動育兒假落地，明確待遇保障由用工單位承擔吉林再發文推動育兒假落地，明確待遇保障由用工單位承擔]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>作為一項重要的生育支持措施，我國已明確鼓勵各地探索實施父母育兒假制度，但受制於成本負擔等原因，這項生育利好政策近年來在各地的落實情況並不樂觀。</p><p>2024 年 1 月 4 日，吉林省衞健委等 17 部門聯合發佈《吉林省進一步完善和落實積極生育支持措施的實施意見》（簡稱《實施意見》），再次明確實施育兒假等制度。</p><p>《實施意見》提出，符合法律、法規規定生育的女職工享受產假 180 天，男方享受護理假 25 天；符合法律、法規規定生育子女的夫妻，在子女 3 週歲前，每人每年各享受育兒假累計 20 天。</p><p>此前在 2021 年 12 月，吉林省發佈《關於優化生育政策促進人口長期均衡發展實施方案》，針對三孩政策，修訂完善產假等制度。其中提出，選擇有條件地區或企事業單位，率先實行父母育兒假試點，實施按政策生育的夫妻，在子女 3 週歲前，每人每年休 20 天育兒假。同時，爭取將吉林省納入父母育兒假試點省份。</p><p>育兒假政策已提出兩年，實施效果如何？如何在企業層面更好推行育兒假？界面新聞致電吉林省衞健委人口監測與家庭發展處，相關工作人員介紹，後期會組織專家發表對《實施意見》進行解讀。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我國已多次鼓勵地方試點育兒假。在「三孩政策」實施前夕，「育兒假」一詞，出現在了 2021 年 3 月國家發佈的《國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要》。同年發佈的《國務院未成年人保護工作領導小組關於加強未成年人保護工作的意見》《中國兒童發展綱要（2021-2030 年）》都明確提出了探索實施父母育兒假的策略措施，鼓勵有條件的地方積極開展父母育兒假試點。</p><p>育兒假為何重要？中國人民大學人口與發展研究中心副主任、教授宋健告訴界面新聞，生育支持包含時間支持、經濟支持、服務支持、文化支持四個方面，育兒假是時間支持的重要體現。因為育兒是時間密集型勞動，特別是 0-3 歲嬰幼兒幾乎離不開成人的照護，兒童和青少年成長過程中也會因為健康或學業等原因需要成人的時間陪伴。育兒假為緩解家庭育兒焦慮、解決育兒過程中的工作-家庭時間衝突提供了制度上的保障。</p><p>界面新聞注意到，「三孩政策」實施以來，各地對育兒假制度進行了多種探索，推出的育兒假形式多樣，有些是產假的延長，主要針對產假結束後嬰幼兒照料問題；有些是事假的特例，主要針對學齡前兒童父母陪伴需求的滿足。</p><p>目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><p>北京市中聞律師事務所律師趙朋樂告訴界面新聞，各省對育兒假有兩種態度，一種是強制執行，如廣東、上海、北京、內蒙、天津等地，一種是鼓勵執行，如重慶、江蘇、安徽、吉林等地。但整體而言，由於育兒假在法律上強制性不足，缺乏配套處罰措施，用人單位不落實也不會受到懲罰，確實存在落實難的問題。</p><p>值得關注的是，吉林省在《實施意見》中提出，除生育津貼承擔部分待遇保障外，其他假期待遇保障均由用工單位承擔。</p><p>目前，育兒假待遇保障成本由誰承擔在國家層面來看，並不明確。儘管 2021 年 11 月發佈的《母乳餵養促進行動計劃（2021-2025 年）》提出「合理確定父母育兒假待遇，健全假期用工成本分擔機制」，但多地地方法規對假期用工成本尚未進行規定。</p><p>「雖然育兒假制度已在中央文件和省級法規上有所體現，但具體實施仍面臨很多問題。主要是用人單位如何協調以及相應成本如何分擔的問題。」宋健説，吉林省《實施意見》中涉及的育兒假成本分擔就明確了除生育津貼的部分，假期待遇保障主要由單位承擔，這將考驗單位承擔職工育兒假的能力。</p><p>宋健介紹，一般單位會通過休假職工的工作責任彼此分擔的方式進行統籌安排，但若是職工數量少、休假集中或工作任務繁重等情形，育兒假的落實就會存在較大難度。育兒假雖然也是一種「帶薪休假」，但與一般意義上的「帶薪休假」有所不同，因為「帶薪休假」可由職工與單位根據工時閒忙進行協商安排，有一定靈活性；而育兒假往往是家庭育兒過程中遇到的兒童時間需求保障，如生病陪護、開家長會等，對相關家庭而言是剛性需求，可能會造成家庭需求與單位統籌間的衝突。</p><p>趙朋樂認為，如果育兒假的成本都讓用人單位承擔，會加重用人單位的負擔，用工成本性別差也會加大，加劇企業招聘員工時的性別歧視。這需要主管部門設定相關的配套實施細則，對執行育兒假的單位進行激勵，平衡休假成本，同時也加強監管，打擊侵害職工合法權益的行為。</p><p>「育兒假的落實關係生育時間支持能否到位，僅有政策設計和制度規定並不能解決家庭育兒時間需求問題，但通過監管、處罰等手段強令單位執行，也會導致一些用工單位無法承受，還是要解決成本分擔的根本問題。政府可通過企業稅收減免、補助金轉移支付等方式增強用人單位承擔育兒假的能力，用人單位也應加強法律責任，統籌協調保障育兒假落實到位。」宋健説。</p><p>《中華人民共和國人口與計劃生育法》第二十五條在 2021 年 8 月 20 日修正時增加了第二款，「國家支持有條件的地方設立父母育兒假」，這是育兒假概念第一次被寫進法律。趙朋樂介紹，從這一規定可以看出，國家層面對於育兒假持倡導而非強制態度，主要依靠各地根據地方實際情況設立。與法定節假日、雙休日、年休假不同，法律沒有明文規定未休育兒假用人單位應該補償工資。</p><p>父母如何應對「休假難」？趙朋樂介紹，「如果所在城市規定了育兒假，而單位不批准，當事人可以向行政主管部門舉報、向當地勞動保障監察部門投訴或者申請仲裁。」</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:29 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646068.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646068.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[安徽武校投毒致 7 死案一審宣判：2 名被告人獲死刑安徽武校投毒致 7 死案一審宣判：2 名被告人獲死刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/範劍磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>安徽武校投毒致 7 死案迎來一審宣判。2024 年 1 月 8 日下午，據馬鞍山市中級人民法院網站消息，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。</p><p>界面新聞此前報道，1997 年 6 月 30 日，安徽和縣南北少林武術學校 130 名學生在食堂就餐時中毒，多名學生口吐白沫、倒地抽搐，此次事件最後造成了 7 人死亡的嚴重後果。死亡的學生中，最大的 15 歲，最小的僅 10 歲。</p><p>2023 年 5 月，警方在福建一皮革廠內抓獲付澤階，隨後在貴陽將隱匿身份並在當地開辦桶裝水生產企業的朱祖林抓獲。11 月 1 日，安徽省馬鞍山中級人民法院一審公開開庭審理了被告人付澤階、朱祖林投毒一案，馬鞍山市檢察院提請以投毒罪追究兩人刑事責任。</p><p>馬鞍山市中院最後審理查明：1994 年左右，被告人朱祖林和彭某某在和縣卜集經營武館過程中發生矛盾。1995 年 10 月，彭某某另行經營和縣南北少林武術學校，並將卜集該武館的會計、教練及大部分學生帶到和縣南北少林武術學校，朱祖林因此對彭某某懷恨在心。1996 年 8 月，被告人付澤階到和縣南北少林武術學校任教練，因瑣事逐漸對彭某某產生不滿。後付澤階、朱祖林商定以投毒的方式報復彭某某，把其武校搞垮。</p><p>1997 年 6 月 29 日晚，付澤階竄至和縣南北少林武術學校廚房內，將兩包老鼠藥投放在廚房桌上塑料盆內的鹹豇豆上，攪拌後逃離。6 月 30 日 7 時許，該武校一百餘名師生吃過早飯後發生嘔吐、抽搐等症狀，其中楊某某等 7 名學生中毒死亡。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。付澤階、朱祖林系共同犯罪，在共同犯罪中作用相當。付澤階、朱祖林的犯罪行為致附帶民事訴訟原告人遭受的經濟損失應依法賠償。遂作出上述判決。</p><p>兩名被告人被判處死刑後，當年受害者之一湯某葉的父親告訴界面新聞，「我們現在也好受一些了，孩子在九泉之下也能安心。」「雖然過去了那麼多年，但還能把兩人抓回來，這個判罰結果也是公平公正的。我們現在心裏的一塊石頭也落地了，終於替我弟弟討回了公道。「當年受害者之一楊某偉的姐姐表示。</p><p>對於民事賠償，湯先生和楊女士均稱，家屬將獲賠 49000 多元喪葬費。此前據封面新聞報道，受害者湯某葉等人的家屬分別提出刑事附帶民事訴訟，索賠死亡賠償金、喪葬費等 101 萬餘元。邢某的父母委託律師提起民事賠償訴訟，索賠 157 萬餘元。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:24 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646755.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646755.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鶴琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[直通部委｜國家鼓勵各地推進無償獻血「三免」政策，春運民航運輸旅客量將達 8000 萬人次直通部委｜國家鼓勵各地推進無償獻血「三免」政策，春運民航運輸旅客量將達 80...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》；市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量國抽查情況；人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系。今天有哪些部委新聞值得關注？「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》；市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量國抽查情況；人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系。</p><h3>6 部門：激勵無償獻血者，鼓勵各地推進「三免」政策</h3><p>1 月 8 日，據中國政府網消息，國家衞健委、中央宣傳部、全國總工會等 6 部門聯合發佈《關於進一步做好無償獻血者激勵獎勵工作的通知》。《通知》鼓勵積極探索完善無償獻血者激勵獎勵措施。其中包括，鼓勵各地推進「三免」政策，即免費乘坐公共交通工具、免費遊覽政府投資主辦的公園和免交公立醫院普通門診診察費。加快推動「三免」政策落地實施，榮獲無償獻血奉獻獎、無償捐獻造血幹細胞獎的獻血者可按照當地政策享受「三免」政策。此外，《通知》還鼓勵實現獻血者「血費減免一次都不跑」；鼓勵各地積極探索激勵措施；鼓勵青年羣體參與無償獻血；鼓勵無償獻血者及其親屬優先用血等。</p><h3>「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》</h3><p>據最高人民法院網站 1 月 8 日消息，日前，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》。《辦法》共 30 條，主要內容包括：要求法律援助案件辦理環節中，人民法院、人民檢察院、公安機關和監管場所應履行法定職責，告知有關當事人有權依法申請法律援助，向法律援助機構轉交法律援助申請、提供相關文書材料；明確人民法院、人民檢察院、公安機關應當及時向法律援助機構及法律援助人員告知變更開庭日期、強制措施或者羈押場所等重要信息，在法定時限內規範送達相關法律文書，為法律援助人員會見、閲卷、瞭解案情等提供便利，保障法律援助人員依法履職；等等。</p><h3>市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量抽查情況</h3><p>據國家市場監管總局網站 1 月 8 日消息，國家市場監管總局發佈 12 種產品質量國家監督抽查情況。共抽查檢驗 601 家生產單位、586 家銷售單位的 694 批次產品，發現不合格產品 166 批次。跟蹤抽查到上次抽查不合格生產單位 25 家，其中有 11 家生產單位產品仍不合格。在京東、拼多多等 4 家平台 32 家銷售單位抽查 35 批次彩色電視機產品，涉及廣東、北京、浙江、安徽等 4 個省份 33 家生產單位，抽查發現 29 批次產品不合格。在天貓、京東等 11 家平台 68 家銷售單位抽查 71 批次電磁竈產品，涉及廣東、上海、福建等 5 個省份 62 家生產單位，抽查發現 30 批次產品不合格。在天貓、京東、抖音、拼多多等 12 家平台 86 家銷售單位抽查 92 批次按摩器具產品，涉及廣東、福建、浙江、上海等 8 個省份 74 家生產單位，抽查發現 31 批次產品不合格。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民航局：2024 年春運民航運輸旅客量將達 8000 萬人次</h3><p>1 月 8 日下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。旅客量峯值預計出現在 2 月 8 日（臘月二十九）、2 月 16 日（正月初七）、2 月 20 日（正月十一）和 2 月 25 日（正月十六）。從國內市場看，民航旅客總體流向為錯峯放假開學、返鄉返崗、出遊旅行等，得益於今年春節假期時間較往年有所延長，「探親+旅遊」將成今年熱門出行模式。熱門航線主要集中在京津冀、長三角、粵港澳、成渝四大城市羣之間。另外，三亞、海口等南方旅遊城市，以及東北、新疆等地的冰雪旅遊城市旅客量將顯著增長。從國際市場看，春運期間出境遊市場預計將形成短期旺季，春節前後部分單日國際航班量將出現小高峯，日韓、東南亞等周邊國家將成為出行熱點，國際探親、留學需求也將有所增長。</p><h3>人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系</h3><p>據財聯社 1 月 8 日消息，人力資源社會保障部發布《關於加強零工市場規範化建設的通知》。《通知》提出，各地要將零工市場納入就業公共服務體系建設工作，整體謀劃、統籌推進。要堅持公益性，對所有靈活就業人員免費提供規範可持續的基本就業公共服務。要堅持普惠性，面向社會開放，擴大城鄉服務覆蓋範圍，提高零工市場服務均等化和可及性。要堅持靈活性，充分發揮靈活、快速服務優勢，適應靈活就業人員求職需求和特點，提供多樣化服務。要堅持兜底性，大力挖掘適合大齡和就業困難勞動者的就業崗位，兜底幫扶勞動者實現就業增收。</p><h3>商務部：外資規模波動既有經濟因素也有非經濟因素</h3><p>1 月 8 日，商務部外國投資管理司司長朱冰在新華社訪談節目中説，2019 年至 2021 年，中國吸引外資實現連續三年高增長，2022 年前 11 個月實際使用外資金額 11560.9 億元，為歷史同期最高水平；2023 年前 11 個月，全國實際使用外資金額也達到 1 萬億元以上，仍處於歷史高位。「外資規模出現波動，既有經濟因素，也有非經濟因素。」朱冰説，一是新冠疫情全球大流行造成的衝擊和影響還未消退，疫情阻斷了線下考察交流，影響跨國公司投資決策，由於跨國公司投資決策週期較長，導致數據出現滯後；二是受地緣政治影響，跨國資本流動出現一定波動；三是全球跨國投資規模整體萎縮，國際引資競爭加劇，宏觀上造成一定的分流影響。中國經濟長期向好的基本面沒有改變，中國超大規模市場優勢，比較完整的產業鏈供應鏈，都對外國投資者形成長期的吸引力。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646201.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646201.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[法治面 | 公司女高管自稱違法開除員工，勞動者該如何維權？法治面 | 公司女高管自稱違法開除員工，勞動者該如何維權？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470299249181200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>該企業的行為如果最終被認定為違法解除勞動合同，應當面臨民事賠償和行政處罰的雙重責任。該企業的行為如果最終被認定為違法解除勞動合同，應當面臨民事賠償和行政處罰的雙重責任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>臨近年關歲末，有關勞動合同糾紛不時引發關注。2024 年 1 月 7 日，一段「公司女高管違法開除員工」的視頻在社交網絡上廣泛流傳。在視頻中，拍攝者指出公司存在違法解除勞動合同的行為，該女高管則回覆稱，「我告訴你了我違法，我違法了怎麼着？」「你可以去等，咱們慢慢打官司，勞動仲裁一審二審，我有的是人。」</p><p>針對此事，1 月 8 日凌晨，北京尼歐克斯科技有限公司（簡稱：尼歐克斯科技）發佈聲明稱，近期網上出現該公司人力員工井某與前員工孫某因解除勞動關係出現爭執的視頻，井某情緒激動發表不當言論，引發網民極度不適，在此謹向大家誠摯道歉。該公司已責令其停職反省並嚴肅處理。</p><p>聲明介紹，該公司前員工孫某於 2023 年 6 月 25 日入職，簽訂 3 年勞動合同及保密與競業限制協議，試用期 6 個月。因孫某工作能力不勝任，該公司決定不予通過試用期。經協商一致，12 月 1 日雙方簽署解除勞動關係協議，該公司按照協議於 12 月 8 日足額支付了 11 月份工資及離職補償金。尼歐克斯科技強調，以上程序均依法合規處理。</p><p>天眼查 APP 顯示，尼歐克斯科技為港澳法人獨資有限責任公司，2021 年成立，註冊資本 1100 萬美元，實繳資本 600 萬美元，經營範圍包括技術開發、軟件開發、計算機系統服務、軟件諮詢等。該公司人員規模小於 50 人，參保人數僅 10 人。</p><p>由於網傳視頻為事件處理過程中截取的片段，目前尚不清楚事發時具體情況，尼歐克斯科技也未就此作出進一步説明。據上游新聞報道，該公司在迴應女高管言論時曾稱「被人斷章取義」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470299249181200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京京師（通州）律師事務所職業律師翟旭向界面新聞分析，企業負責人力資源的員工自稱違法解除勞動合同，並以簡單粗暴地方式向勞動者表達，一方面可能是出於對勞動者維權時間成本、金錢成本偏高，勞動者可能望而卻步的認知；另一方面是由於員工入職時間短，「違法解除」「合法解除」在用人單位看來，需要付出的成本差異不大。</p><p>北京譜辯律師事務所創始合夥人王世峯律師向界面新聞表示，該企業的行為如果最終被認定為違法解除勞動合同，應當面臨民事賠償和行政處罰的雙重責任。其中，民事賠償責任方面，根據勞動合同法第八十七條規定，用人單位違反本法規定解除或者終止勞動合同的，應當依照本法第四十七條規定的經濟補償標準的二倍向勞動者支付賠償金。</p><p>如果企業認為員工不合格，能否在試用期結束後解除合同？「用人單位不能在試用期結束後以莫須有的名義解除勞動合同。」王世峯介紹，解除勞同合同應當依據勞動合同法第 36、38、39、40、41 條的規定履行相應法定程序。若試用期滿後，未辦理勞動者轉正手續，也不能認為還處在試用期間，用人單位不能以不符合錄用條件為由無故解除勞動合同。</p><p>王世峯指出，在試用期內，用人單位如有合理理由可以依法解除勞動合同，實踐中，試用期內解除勞動合同必須符合兩方面條件：事實方面，需在試用期內對勞動者是否符合錄用條件進行考覈，能夠提供證據證明勞動者不符合錄用條件的事實根據。</p><p>「這裏的證據，司法實踐中一般從三方面進行認定，包括用人單位對某一崗位的工作內容、工作要求即錄用條件有沒有具體的制度規定；對於公司關於前述錄用條件有沒有提前告知被考覈人員；用人單位對員工在試用期內的表現有沒有作出客觀的記錄和評價。」王世峯解釋道。</p><p>他也表示，程序方面，在滿足事實條件情況下，解除勞動合同決定應當在試用期內作出並通知勞動者，超過試用期再以該理由提出解除勞動合同的將不能得到支持。</p><p>如果遭遇被違法解除勞動合同，勞動者該如何維權？「勞動者首先應當沉着冷靜，積極收集、保存企業存在違法解除勞動合同方面的相關證據，依法維權。」王世峯稱，在獲得相應證據情況下，如果協商無果，可以通過勞動仲裁和訴訟程序主張民事賠償，同時也可以就企業的違法情形向勞動保障部門反映情況，由勞動保障部門對其予以行政處罰。</p><p>翟旭也表示，勞動者可以通過勞動仲裁解決，到當地的勞動爭議仲裁委員會進行申請，要求繼續履行勞動合同或者要求企業支付賠償金。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 08:54:36 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646208.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646208.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鶴琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據馬鞍山市中級人民法院網站消息，2024 年 1 月 8 日，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。</p><p>法院審理查明：1994 年左右，被告人朱祖林和彭某某在和縣卜集經營武館過程中發生矛盾。1995 年 10 月，彭某某另行經營和縣南北少林武術學校，並將卜集該武館的會計、教練及大部分學生帶到和縣南北少林武術學校，朱祖林因此對彭某某懷恨在心。1996 年 8 月，被告人付澤階到和縣南北少林武術學校任教練，因瑣事逐漸對彭某某產生不滿。後付澤階、朱祖林商定以投毒的方式報復彭某某，把其武校搞垮。1997 年 6 月 29 日晚，付澤階竄至和縣南北少林武術學校廚房內，將兩包老鼠藥投放在廚房桌上塑料盆內的鹹豇豆上，攪拌後逃離。6 月 30 日 7 時許，該武校一百餘名師生吃過早飯後發生嘔吐、抽搐等症狀，其中楊某某等七名學生中毒死亡。</p><p>法院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，七人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。付澤階、朱祖林系共同犯罪，在共同犯罪中作用相當。付澤階、朱祖林的犯罪行為致附帶民事訴訟原告人遭受的經濟損失應依法賠償。遂作出上述判決。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 07:35:33 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645936.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10645936.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[餘華英拐賣兒童案發回重審，原告方：漏罪重審對原有死刑判決沒有影響餘華英拐賣兒童案發回重審，原告方：漏罪重審對原有死刑判決沒有影響]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/範劍磊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>備受關注的餘華英拐賣兒童案迎來新進展。2023 年 1 月 8 日，據央視新聞報道，貴州省高級人民法院近日對餘華英案作出二審裁定，發回重審。</span></span></p><p><span><span>法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。</span></span></p><p><span><span>我國法律中二審法院裁定發回重審的原因包含兩種情況。根據民事訴訟法第一百七十七條規定：第二審人民法院對上訴案件，經過審理，原判決認定基本事實不清的，裁定撤銷原判決，發回原審人民法院重審，或者查清事實後改判；原判決遺漏當事人或者違法缺席判決等嚴重違反法定程序的，裁定撤銷原判決，發回原審人民法院重審。</span></span></p><p><span><span>此前在 2023 年 9 月 18 日，貴州省貴陽市中級人民法院在判處餘華英死刑，餘華英當庭表示上訴。2023 年 11 月 28 日，此案二審開庭。據上述央視新聞報道，庭審後，檢察機關以經公安機關初查又發現上訴人餘華英在雲南省還涉嫌拐賣兒童的其他犯罪事實，有漏罪沒有處理，為全面、準確、有力打擊犯罪，保障被告人依法享有的上訴權，建議將本案發回重審。</span></span></p><p><span><span>餘華英拐賣兒童一案為何會發回重審？1 月 8 日，原告楊妞花的代理律師王文廣告訴界面新聞，法院認為原判遺漏了餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，如果直接把遺漏的犯罪事實加進既有犯罪事實中審判，會剝奪被告人對新增犯罪事實的上訴權，這不符合法定程序，因此要發回重審。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「餘華英既有犯罪事實是拐賣了 11 名兒童，如果警方後續又發現了一個曾被她拐賣的兒童，也不能把這個兒童直接加進原有拐賣 11 名兒童犯罪層面去判決」，王文廣説，餘華英對每一起犯罪事實都有權利提起上訴，該案後續將一審重審，如果餘華英對犯罪事實不服，可以繼續提起上訴。</span></span></p><p><span><span>法院對餘華英的死刑判決是否有可能改變？王文廣認為，法院在既有犯罪事實基礎上已經判處餘華英最高刑期，基於漏罪的重審，應該對原有死刑判決結果沒有影響。他表示，暫時還不知道漏罪的具體內容是什麼，不排除有新的受害人蔘與進來。</span></span></p><p><span><span>餘華英今年 61 歲，雲南省大理州鶴慶縣人，從 1993 年到 1996 年短短 3 年多時間裏，餘華英和龔某良一共拐賣了來自多個家庭的 11 名兒童。2000 年，餘華英曾因涉嫌拐賣兒童被抓。當時，餘華英被邯鄲市公安局刑事拘留兩個月後釋放。2004 年，她在雲南再次作案時被抓，後隱瞞了自己的真實身份，以假身份被判處有期徒刑 8 年。服刑期間，餘華英獲減刑 3 年。2009 年出獄後，餘華英返回重慶市南岸區居住。</span></span></p><p><span><span>2021 年，「女子被拐 21 年致雙親去世」一事引起輿論關注。上述被拐 11 名兒童之一的楊妞花長大後通過短視頻尋親成功，遺憾的是，楊妞花的父母在其被拐後幾年，因承受不了失去女兒的打擊相繼去世。楊妞花隨即報警，2022 年 6 月，貴陽市南明區警方抓獲餘華英。2023 年 9 月 18 日，貴陽市中級人民法院一審判處餘華英死刑。</span></span></p><p><span><span>「楊妞花希望儘快拿到最終判決，儘快對餘華英執行死刑，但另一方面，她也理性支持重審，如果能通過餘華英找到更多被拐兒童，我們寧願讓餘華英多活一些時間。」王文光説。</span></span></p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 06:48:43 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645529.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10645529.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[日本能登地區地震已造成 168 人死亡]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 8 日，據日本石川縣公佈的最新統計數據，石川縣能登地區強震造成的死亡人數上升到 168 人，下落不明人數調整為 323 人。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 06:22:48 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645579.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10645579.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[烏克蘭全境拉響防空警報]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據新華社，烏克蘭軍方 1 月 8 日説，烏全境拉響防空警報，俄羅斯對烏西部等地區發動導彈襲擊。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 05:57:27 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645370.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10645370.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[推進義務教育教學改革，教育部：在全國設立 64 個實驗區、192 所實驗校]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>教育部日前印發《關於推薦義務教育教學改革實驗區和實驗校的通知》，明確在全國設立 64 個實驗區、192 所實驗校，深入落實課程方案和課程標準，全面推進教學方式變革，着力解決教學改革重點難點問題，探索深化課程教學改革的有效實踐模式，總結一批具有示範作用、借鑑意義和推廣價值的典型經驗，在全國義務教育教學改革中發揮先行先試、示範引領作用。</p><h4>教育部辦公廳關於推薦義務教育教學改革實驗區和實驗校的通知</h4><p>教基廳函〔2023〕30 號</p><p>各省、自治區、直轄市教育廳（教委），新疆生產建設兵團教育局：</p><p>為貫徹落實中共中央、國務院《關於深化教育教學改革全面提高義務教育質量的意見》和教育部《基礎教育課程教學改革深化行動方案》文件精神，推進義務教育教學改革，教育部決定在全國設立一批義務教育教學改革實驗區和實驗校（以下簡稱實驗區和實驗校），充分發揮其在義務教育教學改革中的帶動引領作用，促進提高教學質量。現就有關事項通知如下。</p><p><strong>一、總體要求</strong></p><p>在全國設立 64 個實驗區、192 所實驗校，深入落實課程方案和課程標準，全面推進教學方式變革，着力解決教學改革重點難點問題，探索深化課程教學改革的有效實踐模式，總結一批具有示範作用、借鑑意義和推廣價值的典型經驗，在全國義務教育教學改革中發揮先行先試、示範引領作用。</p><p><strong>二、重點任務</strong></p><p>（一）實驗區工作任務</p><p>1.做好區域課程規劃與實施管理。制定區域義務教育課程實施辦法，指導學校根據培養目標，立足辦學理念和學生髮展需要，分析資源條件，因校制宜制定學校課程實施方案並組織實施。加強課程實施監測和教育督導，確保區域內學校開齊各類課程，特別是勞動、藝術、體育與健康、信息科技、綜合實踐活動等國家課程，開足規定課時。</p><p>2.統籌推進區域教學改革。聚焦核心素養導向的教學設計、學科實踐（實驗教學）、跨學科主題學習、大單元教學、作業設計、考試命題等教學改革重點難點問題開展研究，形成指向問題解決的實踐成果，指導學校解決課程教學改革中遇到的困難問題，推動課程標準理念要求在課堂教學中轉化落地。</p><p>3.改進區域教育教學評價。落實《義務教育質量評價指南》，研究制定適合區域實際情況的教育教學評價改革方案。指導學校落實核心素養立意的教學評價和考試評價，注重綜合性、過程性、實踐性、發展性評價，發揮評價的導向、診斷、反饋、激勵作用，促進學生全面發展。做好考試與作業管理，提高命題質量，合理運用考試結果，嚴控作業總量，學生學業負擔得到明顯減輕，提升作業設計質量，開展優質作業展示交流。</p><p>4.強化教研支撐。加強區域教研隊伍建設，配齊配足義務教育各學科及德育、心理健康教育等專職教研員，完善教研員遴選配備辦法和退出機制，探索建立優秀教研員和學校優秀教師「旋轉門」制度。加強對課程、教學、作業和考試評價等育人關鍵環節研究。開展指向教師需要和問題解決的研修活動，重視開展參與式工作坊、基於行動研究的教研活動，提高研修的針對性和精準性。指導學校開展好校本教研，探索跨學段、跨學科教研。</p><p>5.推進數字化賦能。探索建立服務區域義務教育教學改革的數字化平台，豐富和拓展線上教學資源，指導學校探索信息技術在教學和教研中的深度應用，推動線上線下融合教學。強化數據賦能，推進因材施教、個性化學習和過程性評價。加強國家中小學智慧教育平台的應用培訓，指導學校和教師在日常教學中常態化有效應用。</p><p>6.做好科學教育「加法」。整體統籌規劃區域科學教育實施，配置科學教研員，提高小學科學課的科學專業背景教師佔比，提升小學科學課教師專業水平，指導學校開齊開足開好科學類課程，加強中小學實驗室建設、教學裝備配備和使用，加強中小學實驗員配備。將學校實驗課開設情況納入教學視導和日常督導。指導學校持續深入開展科普教育，積極推動科技館、博物館、研學基地、高科技企業、高校實驗室、職業院校實訓中心等專業資源服務中小學校。</p><p>7.指導實施青少年學生讀書行動。探索區域深化讀書行動的有效途徑，指導學校將青少年學生讀書行動與教育教學有機結合，豐富學生讀書內容、創新讀書行動載體、健全讀書長效機制，積極引導青少年愛讀書、讀好書、善讀書，培養其批判性思維、社會責任感、創新精神和實踐能力。</p><p>（二）實驗校工作任務</p><p>1.制定學校課程實施方案。總結學校課程教學改革已有基礎，依據國家課程方案和省級義務教育課程實施辦法，結合學校辦學理念以及資源條件，制定學校課程實施方案，明確學校育人目標，高質量實施國家課程，特別是勞動、藝術、體育與健康、信息科技、綜合實踐活動等課程，規範開設地方課程，合理開發校本課程，提出課程實施的具體策略，落實好「一校一策」。</p><p>2.深化素養導向的教學改革。落實義務教育課程方案和課程標準理念要求，堅持素養導向，強化學科實踐，推進綜合學習，落實因材施教。積極探索基於情境、問題導向的互動式、啓發式、探究式、體驗式等教學方式，形成指向學生核心素養培育的方法策略。聚焦教學改革重點難點問題開展實踐研究，實現突破。</p><p>3.優化評價方式方法。堅持評價促進學習的理念，引導學生合理運用評價結果改進學習，探索實施基於證據的評價、增值性評價、協商式評價和表現性評價。提高作業設計水平，嚴控作業總量，科學設計探究性作業和實踐性作業，探索設計跨學科綜合性作業。全面推進基於核心素養的考試評價，強化考試評價與課程標準、教學實施的一致性，促進教—學—評有機銜接。</p><p>4.加強校本教研。建立健全校本教研製度，開展常態化教研活動。建立健全校長、教學管理人員和教師聽課評課制度。圍繞教師教學中遇到的實際問題與困惑，依託教研組、備課組、年級組開展集體備課。打造民主、開放、共享的校本教研氛圍，形成專家引領、同伴互助、自我反思的教研文化，提升學校教育教學質量。</p><p>5.推進數字化賦能教學。探索數字技術在拓展學校教學時空、共享優質資源、優化課程內容與教學過程、優化學生學習方式、精準開展教學評價等方面的實踐路徑，構建數字化背景下的新型教與學模式，提高學校教學效率和質量，引導師生加強國家中小學智慧教育平台的應用，合理開展自主學習，提高備授課質量。</p><p>6.高質量實施科學教育。配齊配足科學類學科教師，小學科學課的科學專業背景教師佔比較高。重視實驗教學，實驗室條件和學科實驗員滿足教學需求，強化學生動手操作實驗，將學校實驗課開設情況納入教學視導和日常督導，探索利用人工智能、虛擬現實等技術手段改進和強化實驗教學。加強科學教育實踐活動，組織學生在實踐探究中學習。定期開展科技節、科技小發明、科普讀書、尋找最崇拜的科學家等活動。</p><p>7.開展青少年學生讀書行動。將青少年學生讀書行動與學校教育教學有機結合。結合各學科課程教學和跨學科主題教學活動，有針對性地指導學生閲讀相關課內外讀物。營造良好的閲讀氛圍和環境，開設品牌閲讀活動項目，開展豐富多彩的閲讀活動。&nbsp;</p><p><strong>三、推薦條件</strong></p><p>（一）實驗區應具備的條件</p><p>1.黨委和政府樹立科學的教育質量觀，積極推進義務教育優質均衡發展，建立健全課程教學改革實驗工作的組織領導和部門聯動機制。</p><p>2.在深化課程教學改革方面有基礎，工作任務有規劃、有措施、有保障，建立有效推進機制，取得典型經驗成果，發揮較好示範引領作用。</p><p>3.教育行政部門對開展教學改革實驗工作有明確的工作機制。主要負責人主抓，牽頭部門能有效整合各方資源，教學相關的業務部門協同推進，思路清晰、措施有力，注重實驗工作可持續發展的體制機制建設。</p><p>4.教研機構健全，教研隊伍充實，教研能力較強，可以為深化教學改革提供專業支持。&nbsp;</p><p>5.在師資配備和隊伍建設、經費和設施設備方面，能夠給區域內學校提供較充足的保障。</p><p>（二）實驗校應具備的條件</p><p>1.堅持正確辦學方向，嚴格依法辦學、依法治校，近年來無違規辦學和招生行為。</p><p>2.堅持科學的教育質量觀，積極發展素質教育，注重學生全面發展，強化學生綜合素質培養。學校領導重視教育教學改革，具有較強的教學改革意識和先進的辦學理念，有明確的改革目標，有科學可行的學校發展總體規劃。</p><p>3.積極落實國家課程方案和課程標準理念要求，具有較好的改革基礎，取得一定的改革成果。學校有良好的校風、教風和學風，在當地具有一定的示範和引領作用。</p><p>4.校本教研製度健全，校本教研氛圍濃厚，校本教研能力較強。注重教師隊伍建設，積極開展教師培訓和研修，提高教師的專業素養和教育教學水平。</p><p>5.在師資配備、經費和設施設備方面，有較充足的保障。</p><p><strong>四、工作實施</strong></p><p>（一）組織與分工。省級教育行政部門負責組織地方和學校申報，並對實驗區、實驗校進行指導、督促檢查並提供必要的支持。各地可開展省級實驗區、實驗校建設工作。教育部制定實驗區工作方案和政策，確定實驗區，對實驗區工作進行指導。</p><p>（二）申報與推薦。各地申報工作由省級教育行政部門統一組織，對照推薦條件，堅持公平公正原則確定推薦對象。每省份可推薦 2 個實驗區和 6 所實驗校，既反映不同教育發展水平，又體現不同教學改革特色。實驗區原則上以區縣為單位申報，具備較強統籌能力的地市也可申報。實驗校應不在實驗區內，小學與初中學校比例均衡，且至少包含 2 所鄉村學校。</p><p>（三）公示與確定。教育部對省級教育行政部門推薦的實驗區和實驗校名單進行公示，經公示無異議後確定為國家級義務教育教學改革實驗區和實驗校。</p><p>（四）建設與實施。各地要以實驗區建設為抓手，有組織地持續推進義務教育課程教學深化改革。實驗區要按照實施方案認真組織實施，主要負責人要親自抓，完善實驗區工作制度，落實具體工作措施，及時總結經驗，確保實驗區工作順利推進。在教育部的指導下，實驗區和實驗校每年開展建設工作自評。教育部加強對實驗區、實驗校的指導，並根據工作情況對實驗區、實驗校進行動態調整。</p><p>（五）宣傳與推廣。各實驗區、實驗校要及時總結工作中出現的新思路、新模式、好做法、好經驗，並報省級教育行政部門和教育部；各地教育行政部門要通過網絡、會議等多種形式，組織典型案例、成功經驗的宣傳與推廣，引領本地區教學改革創新，為全國基礎教育教學改革樹立示範典型。</p><p><strong>五、材料報送</strong></p><p>請各省級教育行政部門於 2023 年 12 月 27 日前，將推薦的實驗區和實驗校申報表加蓋公章後，以 PDF 格式發送至 jzc@moe.edu.cn。</p><p>聯繫人及電話：教育部基礎教育司，劉璐 010-66096503</p><p>教育部辦公廳</p><p>2023 年 12 月 18 日</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 02:39:28 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10644471.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10644471.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[日本地震已致 161 人死亡]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據@CCTV 國際時訊，微博，根據日本石川縣今天（1 月 8 日）公佈的最新統計數據，1 月 1 日的能登地區強震造成的死亡人數上升到 161 人，下落不明人數調整為 103 人。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 01:22:15 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643998.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643998.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案；日本能登半島地震導致部分海域變成陸地界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案；日本能登半島地震導致部分海域變成陸地界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案；日本能登半島地震導致部分海域變成陸地" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開；餘華英拐賣兒童案發回重審，公安機關又發現其他拐賣兒童犯罪事實；湖南省長沙市政協原主席範小新接受審查調查；波音客機艙門脫落事故調查機構：事發時附近座位無乘客，未釀成更大悲劇；本輪巴以衝突已導致加沙地帶 22835 人死亡。2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開；餘華英拐賣兒童案發回重審，公安機關又發現其他拐賣兒童犯罪事實；湖南省長沙市政協原主席範小新接受審查調查；波音客機艙門脫落事故調查機構：事發時附近座位無乘客，未釀成更大悲劇；本輪巴以衝突已導致加沙地帶 22835 人死亡。</p><h3>國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案</h3><p><span>國家安全部官微消息，近期，國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）利用第三國人員從事對華間諜活動的案件。 外籍人員黃某某，系境外某諮詢機構負責人。2015 年，英國祕密情報局（MI6）將黃某某發展，建立「情報合作關係」。此後，MI6 指使黃某某多次入境中國，指導其以公開身份為掩護，為英方刺探蒐集涉華情報，物色人員供 MI6 策反。MI6 還在英國等地對黃某某進行專業情報培訓，配賦專用間諜器材進行情報交聯。 經縝密偵查，國家安全機關及時發現黃某某從事間諜活動的犯罪證據，依法對其採取刑事強制措施。經保密部門鑑定，黃某某向英方提供機密級國家祕密 9 份、祕密級國家祕密 5 份、情報 3 份。</span></p><h3>2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開</h3><p>「文旅之聲」微信公眾號消息，1 月 3 日至 4 日，2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開。會議以<span><span>習近平</span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大精神，深入學習貫徹<span><span>習近平</span></span>文化思想，落實全國宣傳思想文化工作會議、中央經濟工作會議和全國宣傳部長會議精神，總結 2023 年工作，部署 2024 年任務。<a href="https://m.jiemian.com/article/10643281.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>餘華英拐賣兒童案發回重審，公安機關又發現其他拐賣兒童犯罪事實</h3><p><span>據央視新聞，貴州省高級人民法院近日對餘華英拐賣兒童案作出二審裁定，發回重審。 法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。 此案於 2023 年 9 月 18 日在貴州省貴陽市中級人民法院一審宣判。經審理查明：被告人餘華英於 1993 年至 1996 年期間夥同龔某良（已故），在貴州省、重慶市等地共拐賣兒童 11 名。其行為已構成拐賣兒童罪，犯罪情節特別嚴重，社會危害性極大，應予以嚴懲。對被告人餘華英以拐賣兒童罪一審判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。被告人餘華英當庭表示上訴。 2023 年 11 月 28 日，此案二審開庭，庭審後，檢察機關以經公安機關初查又發現上訴人餘華英在雲南省還涉嫌拐賣兒童的其他犯罪事實，有漏罪沒有處理，為全面、準確、有力打擊犯罪，保障被告人依法享有的上訴權，建議將本案發回重審</span> 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>湖南省長沙市政協原主席範小新接受審查調查</h3><p>中央紀委國家監委網站 1 月 7 日通報，據湖南省紀委監委消息：湖南省長沙市政協原主席範小新涉嫌嚴重違紀違法，主動向組織交代問題，目前正接受湖南省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><h3>波音客機艙門脫落事故調查機構：事發時附近座位無乘客，未釀成更大悲劇</h3><p>當地時間 1 月 6 日，美國國家運輸安全委員會（NTSB）就波音 737-9 客機艙門脫落事故召開新聞發佈會，呼籲公眾幫助尋找脫落的艙門。該機構正着手查明事故原因。NTSB 主席珍妮弗·霍曼迪（Jennifer Homendy）在發佈會上透露，距涉事艙門最近的兩個座位當時無人在座，「非常幸運的是，這起事故最終沒有釀成更大的悲劇」。當地時間 1 月 5 日晚，美國阿拉斯加航空一架 737 MAX 9 飛機在起飛後不久，左側中後部應急艙門突然脫離機身，導致客艙瞬間釋壓，氧氣面罩全部掉落。隨後飛機在俄勒岡州波特蘭國際機場緊急降落。</p><h3>馬克·古爾曼：蘋果 Vision Pro 運往美國分銷倉庫、為 2 月上市做準備，下週或有官方消息</h3><p>彭博科技記者馬克·古爾曼（Mark Gurman）在 1 月 7 日的 Power On 通訊中表示，蘋果頭顯 Vision Pro 發售在即，零售店已進入準備模式。古爾曼稱，這款頭顯已小批量運往美國各地的分銷倉庫，為蘋果零售店提供庫存。蘋果相信，到 1 月底，美國本土將有足夠的 Vision Pro 貨源以便在 2 月上市。古爾曼預計，蘋果將在下週左右宣佈與 Vision Pro 有關的消息。</p><h3>本輪巴以衝突已導致加沙地帶 22835 人死亡</h3><p>據央視新聞，根據加沙地帶衞生部門當地時間 1 月 7 日發佈的最新數據，自去年 10 月 7 日本輪巴以衝突爆發以來，加沙地帶死亡人數升至 22835 人，另有 58416 人受傷。該部門表示，以軍在過去 24 小時內對加沙地帶發動了 12 起襲擊，共造成 113 人喪生，250 人受傷。</p><h3>朝中社：朝鮮否認 6 日進行炮擊訓練</h3><p>據央視新聞，據朝中社 1 月 7 日消息，朝鮮稱 6 日未進行炮擊訓練，而是炸藥爆破。韓國聯合參謀本部 6 日表示，朝鮮軍方在半島西北部地區發射 60 多發海岸炮。</p><h3>日本能登半島地震導致部分海域變成陸地</h3><p>據央視新聞，日本媒體 1 月 6 日援引研究人員的話報道，日本石川縣能登半島地震導致沿海部分海底抬升變成陸地。據《讀賣新聞》報道，日本國土地理院研究人員分析衞星觀測數據，發現從能登半島珠洲市經輪島市至志賀町的沿岸海底隆起露出水面，總長度大約 85 公里。其中，輪島市皆月灣一帶海底隆起大約 4 米，海岸線向海中推進大約 200 米。日本地理學會研究人員分析航空攝影圖片，發現僅在珠洲市至輪島市沿岸大約 50 公里範圍內，陸地面積就擴大約 240 公頃。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 23:12:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643442.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643442.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[貴州「老虎」李再勇大搞政績工程：建一條索道花 9 個億，每年只用一個月貴州「老虎」李再勇大搞政績工程：建一條索道花 9 個億，每年只用一個月]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240107/170461875964987100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>專題片指出，中央紀委國家監委在政治監督中發現，仍有一些地方、個別領導幹部貫徹新發展理念不力，無視黨中央三令五申，罔顧實際盲目決策、任性施政，造成嚴重後果。專題片指出，中央紀委國家監委在政治監督中發現，仍有一些地方、個別領導幹部貫徹新發展理念不力，無視黨中央三令五申，罔顧實際盲目決策、任性施政，造成嚴重後果。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》播出後引發廣泛關注。2024 年 1 月 7 日晚 20 時，該專題片播出第二集《政治監督保障》。</span></span></p><p><span><span>該集選取了 3 個典型案例，分別是貴州省政協原副主席李再勇大搞政績工程；黑龍江省富裕縣龍安橋糧庫有限公司原總經理趙志明身陷糧食腐敗；四川省宜賓市興文縣僰王山鎮原黨委委員、副鎮長吳小龍從收受紅包開始，最終成為</span></span><span>「蠅貪蟻腐」</span>&nbsp;<span><span>。</span></span></p><p><span><span>專題片指出，中央紀委國家監委在政治監督中發現，仍有一些地方、個別領導幹部貫徹新發展理念不力，無視黨中央三令五申，罔顧實際盲目決策、任性施政，造成嚴重後果。</span></span></p><h3><span><span>李再勇：任性施政，建一條索道花 9 個億，每年只用一個月</span></span></h3><p><span><span>「違背新發展理念所帶來的後果，就是一個非常非常大的一種經濟的災難、社會的災難。」貴州省政協原黨組成員、副主席李再勇出鏡懺悔道。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240107/170461875964987100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>公開簡歷顯示，李再勇，男，仡佬族，1962 年 8 月出生，貴州務川人，1983 年 8 月參加工作，1984 年 4 月加入中國共產黨，中央黨校研究生學歷。</span></span></p><p><span><span>李再勇 1983 年畢業於貴州農學院農學系農學專業，從桐梓縣元田區元田公社幹部做起，1995 年升任貴州省桐梓縣委書記。此後，李再勇在省內多個地級行政區先後歷練長達 18 年，歷任遵義市紅花崗區委書記、黔東南州副州長、銅仁地委副書記、貴陽市市長、六盤水市市委書記等職務。</span></span></p><p><span><span>2016 年 12 月，54 歲的李再勇出任貴州省委常委，躋身副省級，一個月後任兼任省委祕書長。2022 年 1 月，李再勇補選為貴州省政協副主席。2023 年 1 月貴州省政協換屆之後，李再勇未繼續擔任貴州省政協副主席，但仍然以省政協黨組成員的身份亮相活動，直至 3 月被查。同年 11 月 7 日，李再勇被「雙開」。隨後在 11 月 21 日，最高人民檢察院以涉嫌受賄罪、濫用職權罪對李再勇作出逮捕決定。</span></span></p><p><span><span>經查，黨的六大紀律李再勇項項皆違反、政治問題與經濟問題相互交織。其中，他嚴重背離黨中央重大決策部署、不貫徹落實新發展理念的一些盲目決策，給國家和人民造成了巨大損失。</span></span></p><p><span><span>中央紀委國家監委第十監督檢查室副主任張新説，李再勇嚴重違反政治紀律、政治規矩，非常突出的問題就是違背新發展理念，盲目舉債搞勞民傷財、破壞生態環境的形象工程、政績工程，使得他所任職的地方政府性債務債台高築，對他所任職地區的經濟社會高質量發展造成嚴重影響。</span></span></p><p><span><span>2013 年到 2017 年，李再勇擔任六盤水市委書記期間，推動興建了 23 個旅遊項目，其中有 16 個項目已被貴州省列入低效閒置項目。這些項目每一個遠看都成羣連片、規模浩大；靠近一看，有的人跡稀少、冷冷清清；有的經營停滯、大門緊鎖；有的甚至成了半拉子工程，荒草叢生。而李再勇當初為了建這些項目，不顧當地財政實際承載能力盲目舉債，僅債務利息一項就給國家造成了 9 億餘元的重大損失。</span></span></p><p><span><span>他主政六盤水的三年多里，當地新增債務達 1500 億餘元，從 2013 年到 2017 年債務增長率超 300%，給當地留下了極其沉重的包袱。之所以形成這種局面，原因在於李再勇想的不是當地的發展，而是自己的「發展」。</span></span></p><p><span><span>「認為離中管幹部只有最後一步了，希望搞一些大手筆、大動作，搞一點大動靜，這樣才能夠引起上級的關注，所以説還是自己的私心。」李再勇反思道。</span></span></p><p><span><span>六盤水是一座因「三線建設」而興的工業城市，煤炭、建材、鋼鐵是傳統支柱產業。李再勇一上任，就提出要「換道超車」，全力發展旅遊，要將六盤水打造成百年不落後的世界級旅遊目的地。由於當地自然風光資源不多，也不是傳統的旅遊目的地，一些幹部和羣眾也曾提出過質疑。</span></span></p><p><span><span>然而，李再勇對不同聲音一律聽不進去，強行拍板、強力推進，給各個區縣下達硬性要求。「當時我就講，旅遊是可以做到無中生有、小題大做，要求大家每年都要謀劃一批項目，招商一批項目，啓動一批項目，要完工一批項目，也沒有算過經濟賬，然後就開始叫大家投。」李再勇説。</span></span></p><p><span><span>上馬大量旅遊項目要耗費鉅額資金，錢從哪裏來，李再勇的思路是無中生有，沒錢就去借。黨中央三令五申，要嚴控新增政府債務、嚴防隱性債務風險，嚴禁通過融資平台違規為政府項目融資，李再勇卻都置若罔聞，不顧六盤水財政實際承載能力，新成立了 6 家融資平台公司，把融資額納入幹部績效考覈指標，項目有的包裝成企業項目要求公司去融資借貸，有的壓給區縣去籌資並實施，「一把手」如此錯誤導向之下，有的區縣為完成任務，也不惜違法違規操作。</span></span></p><p><span><span>李再勇説，「如果當時我借的這筆錢要由我來還，我肯定不會去借，但是由政府來還我就去借了，反正過幾年一換（崗位），一拍屁股走人，後邊繼任者誰來接誰承擔責任，有點擊鼓傳花的味道。」</span></span></p><p><span><span>張新表示，在李再勇的推動之下，應該説六盤水市各級政府一時上行下效，盲目地進行舉債，甚至一度出現了一塊土地同時多次抵押貸款，隨意更改融資資金的使用等一些違規行為。上上下下以發展旅遊業論英雄，到處是工地，一片虛假的繁榮景象。</span></span></p><p><span><span>這虛假的繁榮景象，就是李再勇想要的「政績」。至於未來能不能盈利，債務還不還得上，全不在他考慮之列。</span></span></p><p><span><span>李再勇最為重視的梅花山滑雪綜合體項目就是個典型例子。他號稱要打造「中國西部滑雪之都」，既不考慮六盤水只有一個多月滑雪季，也不考慮六盤水已經原有兩個滑雪場，仍拍板興建包括 29 個子項目的梅花山滑雪綜合體，舉債 30 多億，其中打造近萬米的「亞洲第一索道」就花了 9 個多億。如今，除了冬天那一個多月，其餘時間該項目遊客稀少，舉步維艱。經查，僅梅花山滑雪場建設導致的生態環境破壞帶來的直接經濟損失就達 8600 萬餘元。</span></span></p><p><span><span>「他不是不知道生態的紅線在哪裏，也不是不知道他這樣大搞形象工程會給當地脆弱的生態環境造成巨大的破壞，但是由於他的‘政績’衝動，不惜以破壞當地的生態環境為代價。」張新説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，近年來，因政績觀扭曲，大搞「政績工程」「形象工程」被抓的官員不在少數，該違法違紀問題也成為了眾多官員典型犯罪的特點。</span></span></p><p><span><span>2023 年 5 月 5 日，中紀委機關報刊發表一篇名為《少造景，多造福》的評論提到，日前，中央紀委國家監委對 10 起違反中央八項規定精神典型問題進行公開通報。其中，福建省廈門市人大常委會原主任陳家東；河北省廊坊市委原常委、統戰部原部長，大廠回族自治縣委原書記谷正海；寧夏回族自治區中衞市委原書記何健等多人涉及搞勞民傷財的「政績工程」「形象工程」問題，給人深刻警醒。</span></span></p><p><span><span>文中列舉了多個案例，其中「為追求短時間內出‘政績’，盲目決策新建 6 座驛站，建成後大多逐漸荒廢」，正是福建省廈門市人大常委會原主任陳家東所為。</span></span></p><h3><span><span>黑龍江省原糧食局 3 任局長落馬：感覺你這麼多錢也該給我</span></span></h3><p><span><span>2023 年 2 月，中央紀委國家監委印發《關於深化糧食購銷領域腐敗問題專項整治工作的意見》，要求各級紀檢監察機關持續加大涉糧腐敗問題懲治力度，持續推動糧食領域體制機制改革，切實服務保障國家糧食安全。</span></span></p><p><span><span>專題片介紹，黑龍江作為全國產糧第一大省，在維護國家糧食安全中發揮着重要作用。自 2021 年 8 月，全國糧食購銷領域腐敗問題專項整治開展以來，截至 2023 年 11 月，黑龍江省紀檢監察機關向糧食購銷領域腐敗問題堅決亮劍，保持查辦案件高壓態勢，嚴懲糧食系統腐敗問題，立案 1011 件，採取留置措施 132 人，作出黨紀政務處分 1367 人，13 名廳局級幹部受到查處，省紀委監委嚴肅查處了省原糧食局胡東勝、朱玉文、辛敏超等三任局長。</span></span></p><p><span><span>「我當局長以後，因為你管的是全省的大糧食、大糧倉，感覺有點飄飄然，還是對自己的自控力（不強），沒有按照黨的要求去做。」黑龍江省原糧食局黨組書記局長朱玉文在鏡頭前表示。</span></span></p><p><span><span>朱玉文在 2016 年到 2019 年期間擔任黑龍江省原糧食局黨組書記、局長，2023 年 1 月被「雙開」，移送司法機關。他涉嫌非法收受財物 1700 萬餘元，其中超過一半發生在省糧食局任職期間。他和另兩任落馬的省糧食局局長突出的共性就是利用職權牟利。</span></span></p><p><span><span>黑龍江省紀委監委第五監督檢查室主任李英麗説，糧儲部門的「一把手」，主要是在政策性糧食倉儲審批環節為他人謀取利益，這就是典型的利用職權，審批權限（牟利）。</span></span></p><p><span><span>黑龍江糧食收儲量巨大，對於民營糧庫來説，如果能成為國家政策性糧食委託收儲庫點，就能獲得國家撥給的收購、儲存、銷售等多項補貼，收益豐厚且「旱澇保收」。對收儲資格確定握有決定權的朱玉文，自然成為各路糧企老闆爭相「圍獵」的目標。他先後接受 6 家民營糧庫請託，為它們成為國家糧食委託收儲庫點提供幫助，從中收受數百萬元。</span></span></p><p><span><span>「挺坦然地接受（行賄）。感覺你這麼多錢也該（給我），我不支持你，你也不一定掙這麼多。實際上你去為企業服務是你的職責，不能把公權力作為謀私利的一種途徑，這是不允許的，就是教訓很深刻。」朱玉文懺悔道。</span></span></p><p><span><span>2018 年，富錦市政府檢查發現有家基層民營糧庫存在違規問題，將它列入風險隱患監管企業，這家糧庫為了保住收儲資格，託關係找到了朱玉文。朱玉文收下了這家糧庫送上的 30 萬元，轉頭就向下屬打招呼，使得這家糧庫的委託收儲資格未受任何影響。</span></span></p><p><span><span>黑龍江省原糧食局前後三任「一把手」以權謀私、靠糧吃糧，自然難以擔負起監管糧食安全的重大政治責任，使得黑龍江糧食購銷領域亂象頻發，甚至一些國有糧食企業實際被私人老闆完全把控，致使國有資產不斷被掏空，直接危害糧食安全。</span></span></p><p><span><span>趙志明曾是黑龍江省齊齊哈爾市富裕縣龍安橋糧庫總經理，經查，他貪污糧庫公款 2400 萬餘元，挪用公款 1400 萬餘元，2023 年 3 月被判處有期徒刑 14 年。龍安橋糧庫是在 2015 年由 5 家國有糧庫改革重組的，富裕縣政府持股 51%、民營企業鼎倉公司持股 49%。趙志明原本是鼎倉公司的老闆，在這次改制中當上了龍安橋糧庫總經理。</span></span></p><p><span><span>趙志明擔任總經理後，全無國有控股企業負責人應有的責任意識，想的不是共贏，而是獨佔，「我過去淨幹個體了，也沒在國企（幹過），有時候就忘了是國有控股。」趙志明説。</span></span></p><p><span><span>當時，富裕縣由縣糧食局長兼任龍安橋糧庫黨委書記、董事長，履行行政管理、國資監管等職責。然而，連續幾任董事長卻都嚴重失職失責、放棄監管。第一任董事長魏洪光甚至一上任就作出了一個惡劣的示範。2015 年，按照合作協議，由鼎倉公司出資為龍安橋糧庫建設 6 個保溫倉，快建好時，魏洪光得知國家將對國有糧庫搭建露天臨時儲糧罩棚給予補助，立即起了套取國家補貼的念頭，授意趙志明將保溫倉外表偽裝成罩棚，等套完補貼再改回來。</span></span></p><p><span><span>6 個保溫倉偽造成罩棚，憑空套取了 1500 萬元補貼款，給國家造成重大經濟損失。魏洪光身為縣糧食局長，卻造假挖國家牆腳，趙志明看在眼裏，自然有樣學樣、變本加厲。他中飽私囊的主要做法，就是先用龍安橋糧庫資金訂購糧食，一旦糧價漲了，就換成個人公司接手銷售，利益獨佔。</span></span></p><p><span><span>黑龍江省拜泉縣紀委常委監委委於雪説，糧食漲價的時候，以他個人公司名義去做，如果跌了就是換成國有糧庫，就是偷樑換柱。公家下本，然後風險由公家承擔，個人獲利。</span></span></p><p><span><span>除了用這種方法貪污國有企業應得利潤，趙志明還從糧庫不斷挪用公款，為自家經營的磚廠、酒廠、路橋等企業「輸血」。</span></span></p><p><span><span>專題片表示，趙志明之所以能如此為所欲為，很重要的原因就是幾任董事長都毫不作為，監督監管形同虛設。龍安橋糧庫裏的董事長辦公室，實際長期無人辦公。</span></span></p><p><span><span>調查發現，龍安橋糧庫從成立以來從未開過黨支部會議，黨的領導完全虛化；也從未召開過董事會，所有重大決策趙志明一人説了算。國有企業完全變成了趙志明個人的「自留地」，導致做貿易糧掙錢成了主責主業，國家糧食收儲這一最重要的職能職責反而被弱化忽視，給糧食安全造成嚴重隱患。</span></span></p><p><span><span>「自己有私心，太貪了，現在説啥都沒用了，後悔也沒用了。」趙志明説。據悉，黑龍江省通過這一案件舉一反三，全省排查出 77 家存在類似問題的糧庫，相關違紀違法人員均受到黨紀國法嚴肅查處。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 14:15:45 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643108.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643108.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一週聲音 | 財政部：深入實施養老保險全國統籌，福彩：提前播報中獎號碼視頻系拼接一週聲音 | 財政部：深入實施養老保險全國統籌，福彩：提前播報中獎號碼視頻系拼...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170461021095212300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本週有哪些重點聲音值得關注？公安部：嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪；12 年變成 9 年，江蘇這兩區將縮短學制？官方闢謠：假消息；人民日報評哈爾濱爆火：城市品質提升，網紅城市才能長紅。本週有哪些重點聲音值得關注？公安部：嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪；12 年變成 9 年，江蘇這兩區將縮短學制？官方闢謠：假消息；人民日報評哈爾濱爆火：城市品質提升，網紅城市才能長紅。</p><h3>財政部長藍佛安答人民日報：深入實施養老保險全國統籌制度</h3><p>據人民日報 1 月 4 日報道，財政部部長藍佛安就當前經濟財政形勢答問。藍佛安表示，下一步我國將把保障和改善民生建立在經濟發展和財力可持續基礎之上，盡力而為、量力而行，推動提高公共服務水平和可及性均衡性。始終把教育作為國家戰略性投入予以優先保障，多渠道增加普惠性學前教育資源，推進義務教育薄弱環節改善與能力提升，支持改善縣域普通高中基本辦學條件，建立基於專業大類的職業教育差異化生均撥款制度，推進高校「雙一流」建設，提升教育服務高質量發展能力。強化就業優先導向，統籌運用稅費減免、社保補貼、貸款貼息等政策，多渠道支持企業穩崗擴崗、個人創業就業。繼續提高基本公共衞生服務經費人均財政補助標準，深化以公益性為導向的公立醫院綜合改革，加強基層醫療衞生服務能力建設，推動健全公共衞生體系。進一步完善多層次社會保障體系，深入實施養老保險全國統籌制度，支持多層次、多支柱養老保險體系建設，加強分層分類社會救助保障。健全社保基金保值增值和安全監管體系，做大做強戰略儲備基金。</p><h3>醫保局：過去幾年養老保險繳費減免造成基金可支撐能力下降</h3><p>2023 年全國兩會期間，多位代表委員建議適時調整社會保險繳納比例，減輕企業負擔。1 月 2 日，國家醫療保障局發佈多份對全國兩會建議提案的答覆稱，養老保險繳費減免有效紓解了企業經營困難，但同時也造成基金可支撐能力下降，尤其是部分困難省份養老金支付壓力較大。總體上看，目前的費率水平與我國基本養老保險保障水平、基金支撐能力和人口老齡化程度等相適應。國家醫保局表示，下一步，將結合經濟發展形勢和制度運行實際，會同相關部門積極研究完善社會保險政策，推動實現促進經濟發展和更好保障民生的雙贏局面。</p><h3>公安部：嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪</h3><p>據公安部網站 1 月 4 日消息，公安部黨委（擴大）會議 1 月 3 日在京召開。會議指出，要聚焦人民羣眾所恨所痛、所呼所盼、所急所需，深入排查化解矛盾糾紛，下更大氣力依法嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪，要加強農村地區治安防控，依法嚴厲打擊涉黑涉惡、侵害婦女兒童權益和黃賭毒、盜搶騙，以及非法佔用農用地、製售假劣農資等突出違法犯罪，推進「一村（格）一警」全覆蓋，努力建設平安鄉村。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170461021095212300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>南陽一公職人員兼職日薪 3000 元？官方：停薪留職期間所得</h3><p>據河南南陽方城網消息，1 月 4 日上午，有網絡賬號發佈視頻稱「南陽市生態環境局方城分局一公職人員張某在外兼職，日薪稅後 3000 元，質疑存在利益輸送」。對此，方城縣迅速成立由相關職能部門參加的聯合調查專班，立即進行調查覈實。經方城縣聯合調查專班核實，張某系縣生態環境局下屬事業單位環境監察大隊職工，曾在停薪留職期間 (2021 年 6 月-2023 年 4 月) 參與北京某互聯網科技公司為期一週左右的專項技術工作，期間日薪 3000 元。該公司與方城縣生態環境局無業務往來，不存在利益輸送問題。</p><h3>佛山南山鎮公示 8 名「躺平人員」，當地：是警示，非認定違紀</h3><p>據南方+消息，近日，廣東省佛山市三水區南山鎮發佈《南山鎮 2023 年度躺平休閒人員擬定名單公示》。其中介紹，經南山鎮黨委研究同意，8 名同志列入南山鎮 2023 年度躺平休閒人員擬定名單。南山鎮黨委委員黃恆建迴應稱，躺平休閒人員不是完全不幹活，也非違法違紀，只是能力、紀律、效率相對來説弱一些。該舉措旨在通過對一些精神作風狀態跟不上當前高質量發展需要的人員，在單位內部一定範圍進行提醒警示教育，希望以此倒逼他們擺正工作態度，幫助他們找回工作的熱情和動力，並不涉及相關紀法處分。根據操作細則，南山鎮對躺平休閒人員給予 6 個月的整改期，這意味着有再評定和退出機制。期間，部門將合理分配工作，幫助躺平休閒人員更好調整節奏、適應工作。整改合格後，南山鎮將發文公示相關人員退出躺平休閒名冊。</p><h3>網傳福彩提前播報中獎號碼，中國福彩：視頻系拼接，已報警</h3><p>1 月 5 日，一段中國福利彩票「快樂 8」開獎視頻片段在網絡上流傳。該視頻為網友關注的焦點是，77 號開獎綵球滾落出來時，主持人念出數字「77」之前發出「74」的脣音，後正常播報 77 號。緊接着，下一個滾落的綵球即是 74 號。隨後，開獎視頻被插播的廣告打斷。1 月 5 日晚間，中國福利彩票發行管理中心發佈聲明稱： 我中心注意到網絡傳播的所謂「網曝福彩主持人提前播報中獎球號」相關視頻信息，該視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成。我中心已報公安機關依法處理。</p><h3>12 年變成 9 年，江蘇這兩區將縮短學制？官方闢謠：假消息</h3><p>「南京網絡闢謠」消息，1 月 2 日，教育部公示義務教育教學改革實驗區和實驗校名單。江蘇 2 個地區和 6 所學校入選。江蘇兩個區分別為南京市玄武區和蘇州市吳江區。網傳這兩個地區孩子基礎教育從 12 年改成 9 年，其中小學 4 年、初中 3 年、高中 2 年，對此，南京市玄武區教育局相關負責人明確表示，這是假消息！目前玄武區作為國家教學改革實驗區還處於公示階段，不方便發聲。後面會有相關的正面的迴應和宣傳，敬請期待。</p><h3>南寧警方通報「女大學生賣糖葫蘆被壯漢威脅」：3 人被行拘</h3><p>據@南寧江南警方，通報，分局發現網傳一段「女大學生擺攤賣糖葫蘆，被幾名壯漢輪番威脅」的視頻後，立即開展調查。1 月 2 日將視頻中涉事的曲某某等 3 人依法傳喚到公安機關調查。經查，曲某某與曲某峯為親兄弟，與曲某磊系父子，3 人以售賣糖葫蘆為業。2023 年 12 月 22 日、29 日及 2024 年 1 月 1 日，曲某某等人因看到同路段新來擺攤的同行女攤主生意較好，認為被搶了生意，於是先後三次對其進行言語威脅，期間還存在阻撓顧客購買其糖葫蘆的行為。目前，公安機關依法對曲某某等 3 人分別作出了行政拘留處罰，相關情況仍在進一步調查中。</p><h3>內蒙古一高校幹部酒後家暴打死妻子，警方通報：已被刑拘</h3><p>呼和浩特市公安局新城區分局 1 月 3 日通報，2023 年 12 月 17 日 0 時 38 分，新城區公安分局接到一男子報警稱，聽到其鄰居家疑似一男子在毆打一名女子。民警立即趕赴現場處置，當場控制嫌疑人唐某某，同時撥打 120 急救電話，對受害人王某某進行救治。經查，2023 年 12 月 16 日晚，犯罪嫌疑人唐某某飲酒後與妻子王某某發生口角，遂對王某某進行毆打。19 日，王某某經醫院搶救無效死亡。案發當日，犯罪嫌疑人唐某某已被依法刑事拘留，現已執行逮捕。目前，案件正在進一步偵辦中。據央廣網此前報道，近日，內蒙古呼和浩特市土默特左旗台閣牧鎮一名鎮幹部王某某家屬在網絡發佈視頻稱，王某某在 2023 年 12 月中旬被其丈夫，內蒙古師範大學青年政治學院幹部唐某某酒後施暴失手致死。</p><h3>人民日報評哈爾濱爆火：城市品質提升，網紅城市才能長紅</h3><p>@人民日報評論 1 月 3 日評論稱，冰雪大世界一票難求；「南方寶寶」拉着行李箱，排隊打卡大澡堂……哈爾濱冰雪季人氣爆棚。改進細節，提升服務，當地下足了功夫；本地人讓路讓景讓利，把「南方小土豆」寵上了天。「哈爾濱，你讓我感到陌生。」網友的調侃讓我們看到，一座城市如何依靠極具特色的風土人情，妥帖周到的管理服務，獲得青睞與厚愛。需要注意的是，客流突然而至，難免影響日常生活。城市管理者既要做到想遊客所想、儘自己所能，也要將關注紅利轉化為發展動力，補齊基礎設施短板，做優公共服務。近悅遠來，主客共享，才算真正承接好這「潑天」的情誼。城市品質提升，宜居宜業宜遊，網紅城市才能長紅，讓更多頭回客變成回頭客，讓居民生活更美好。</p><h3>哈爾濱官方迴應「火出圈」：不是偶然，已經做了一年的準備</h3><p>1 月 2 日，黑龍江省文化和旅遊廳黨組書記、廳長何晶接受央視新聞採訪時表示：哈爾濱這個冬天的火爆其實不是偶然的，已經做了一年的準備了。在 2023 年 1 月份，哈爾濱就開展了夏季的避暑旅遊「百日行動」和冬季的冰雪旅遊「百日行動」。之後策劃了很多高流量的 IP，比如「逃學企鵝」「歌聲裏的黑龍江」等等，用這些 IP 引爆黑龍江的旅遊市場。同時以遊客的思維來換位思考，比如有遊客説哈爾濱天太冷了，就造了很多的小暖房子，讓遊客感到舒適和被尊重。</p><h3>流浪紐約的復旦博士：經歷一些人生變故，使人生陷入了困境</h3><p>據南方都市報消息，北京時間 1 月 7 日，在紐約街頭流浪引發關注的復旦留美孫博士傳來好消息。最早關注此事的當地博主王先生上傳視頻稱，孫博士已經得到妥善安置。重新梳洗、換上新衣的孫博士也在鏡頭前親自發聲道：「這些年我經歷了一些人生變故，使我的人生陷入了困境，我非常感謝所有關心和幫助我的朋友，使我重新振作起來，開始我的新人生。」此前，復旦大學校友會紐約分會聯絡人告訴記者，校友已在 1 月 2 日成立幫助大羣，羣內有 200 餘人，包括多位孫博士的老同學。</p><h3>平遙古城要求下架非漢民族服飾？官方：針對商家，不限遊客</h3><p>據新京報報道，1 月 6 日，山西平遙縣文旅局發佈的「關於禁止古城內旅拍店上架非漢民族服飾的告知書」，引發關注。告知書稱，平遙古城內所有旅拍經營戶即日起 15 日內自行下架非漢民族服飾，延期未下架將進行清理。經營戶稱，非漢民族服飾暫未下架，「希望服飾多元化一些，遊客就會多一些」。平遙縣文旅局值班工作人員稱，告知書系針對平遙古城內商家，不限遊客。截至發稿，平遙縣文旅局稱，上述告知書暫時下架，但緣由不便告知。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:58:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642698.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642698.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170459703031280700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年 12 月末，央行黃金儲備為 7187 萬盎司，較上月末增加 29 萬盎司，單月增持量連續四月減少。2023 年 12 月末，央行黃金儲備為 7187 萬盎司，較上月末增加 29 萬盎司，單月增持量連續四月減少。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240107/170459696316871800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:10:56 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642493.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642493.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李澤坤 LZK/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
