<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 25 Jan 2024 16:39:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[个人消费支出强势支撑，2023 年美国 GDP 增长 2.5%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618973482834600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前市场普遍押注，美联储将在 5 月 1 日的会议上宣布降息。目前市场普遍押注，美联储将在 5 月 1 日的会议上宣布降息。</p><p>美东时间<span>1</span>月<span>25</span>日上午，美国商务部公布的<span><a href="https://www.bea.gov/news/2024/gross-domestic-product-fourth-quarter-and-year-2023-advance-estimate"><span>报告显示</span></a></span>，<span>2023</span>年第四季度经季节性和通胀因素调整后的国内生产总值（<span>GDP</span>）按年率计算增长达<span>3.3%</span>。</p><p><span>2023</span>年全年美国<span>GDP</span>增长速度达<span>2.5%</span>，相比于<span>2022</span>年的<span>2.1%</span>进一步提升。<span>数据公布后，美股三大股指期货短线走高。</span></p><p>与之前三季度的 GDP 数据类似，占美国经济总量约 70% 的个人消费支出增长 2.8%，仍是支撑增长的最重要因素。国内私人投资总额和政府支出则分别增长 2.1% 和 3.3%<em>。</em></p><p>该数字虽不及三季度前值（<span>4.9%</span>），但明显高于亚特兰大联储<span>GDPNow</span>工具预测的<span>2.4%</span>以及华尔街预测的<span>2%</span>。连续六个季度的<span>GDP</span>年率增长也说明去年年初市场关于美国经济可能出现衰退的预期过于悲观。彼时《华尔街日报》针对经济学家的调查<a href="https://cn.wsj.com/articles/%25E7%25BB%258F%25E6%25B5%258E%25E5%25AD%25A6%25E5%25AE%25B6%25E4%25BB%258D%25E9%25A2%2584%25E8%25AE%25A1%25E7%25BE%258E%25E5%259B%25BD%25E4%25BB%258A%25E5%25B9%25B4%25E9%2599%25B7%25E5%2585%25A5%25E8%25A1%25B0%25E9%2580%2580-%25E5%25B0%25BD%25E7%25AE%25A1%25E9%2580%259A%25E8%2583%2580%25E5%258E%258B%25E5%258A%259B%25E5%2587%258F%25E5%25BC%25B1-11673838010"><span>数据</span></a>显示，受美联储高利率水平影响，市场普遍预计去年美国实际<span>GDP</span>增速将落在<span>0%</span>至<span>0.2%</span>的区间。</p><p>荷兰国际集团首席国际经济学家<span>James Knightley</span>表示：<span>「</span>这是经济增长十分强劲的一年，本来认为消费者会偃旗息鼓，但这实际上并未发生。<span>」</span></p><p><span>1</span>月<span>19</span>日公布的最新密歇根大学消费者信心<a href="http://www.sca.isr.umich.edu/"><span>指数</span></a>显示，今年<span>1</span>月该指数进一步升高至<span>78.8</span>，为新冠疫情以来的最高值。从去年<span>11</span>月到今年<span>1</span>月，该指数飙升了近<span>30%</span>，为 19<span>90</span>年代以来最快的增速。密歇根大学的消费者调查总监<span>Joanne Hsu</span>表示，消费者对通胀已经扭转的信心以及对收入预期的增强支撑了该指数的上升。调查结论也表明，消费者预期的一年期通胀也下跌至<span>2.7%</span>，长期通胀预期则下跌至<span>2.8%</span>，相当于过去 30 年内的平均水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618973482834600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国商务部普查局<span>1</span>月<span>17</span>日公布的<a href="https://www.census.gov/retail/sales.html"><span>零售销售额</span></a>也强力支持消费强劲的结论。数据显示，去年<span>12</span>月美国零售和食品服务销售额初值为<span>7099</span>亿美元，环比增长<span>0.6%</span>，同比大涨<span>5.6%</span>。<span>2023</span>年全年零售销售额同比增速也高达<span>3.2%</span>。</p><p>不过也有迹象表明，消费以及整体经济可能无法保持目前幅度的增长速度。</p><p>美国银行经济学家<span>Shruti Mishra</span>在近期一份<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/24/thursdays-gdp-report-expected-to-show-the-us-economy-at-a-crossroads.html"><span>报告</span></a>提及，美国经济充满弹性但正在降温，消费者支出可能会急剧减速。包括摩根大通、花旗银行和富国银行在内的报告也显示，<span>2023</span>年的信用卡支出比上年有所增加，但还款周期和拖欠率都在上升，个人储蓄率也远低于疫情前水平。</p><p>美国银行预计<span>2024</span>年一季度的<span>GDP</span>增速将降至<span>1%</span>，今年全年的增速将放缓至<span>1.5%</span>，主要原因在于包括非住宅企业固定投资和住房在内的非消费支出部分也将逐渐减少。高通则预计今年全年美国<span>GDP</span>增速能够达到<span>2.1%</span>，但具体情况取决于通胀情况和美联储的利率政策。</p><p><span>Federated Hermes</span>的投资组合经理<span>Damian McIntyre</span>表示：<span>「</span>在强劲的就业市场和工资增长的推动下，消费者已经战胜了去年的经济衰退担忧。这份<span>GDP</span>报告可能会降低<span>2024 </span>年的降息幅度，这也是（美联储主席）鲍威尔希望的经济软着陆实现的一个强烈迹象。<span>」</span></p><p><span>1</span>月<span>25</span>日发布的另一份数据显示，四季度美国个人消费支出价格指数（<span>PCE）</span>同比上涨<span>2.7%</span>，剔除食品和能源的核心指数同比增长<span>3.2%</span>，两项数据均明显低于去年同期的<span>5.9%</span>和<span>5.1%</span>。</p><p>一周之后的<span>1</span>月<span>31</span>日，美联储将举行今年首次货币政策会议。芝商所<span>FedWatch</span>工具数据显示，美联储届时开启降息的可能性几乎为零，<span>3</span>月的货币政策会议上降息的可能性也从<span>81%</span>大幅下降至<span>47%</span>。目前市场普遍押注，美联储将在<span>5</span>月<span>1</span>日的会议上宣布降息。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 14:43:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730691.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10730691.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧洲央行维持当前利率水平不变，降息节点市场预期分化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170618269792888400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美联储已经开始讨论降息，两大经济体货币政策出现分歧的可能性正在加大。美联储已经开始讨论降息，两大经济体货币政策出现分歧的可能性正在加大。</p><p><span>1</span>月<span>25</span>日，欧洲央行召开今年首次货币政策会议。正如市场普遍预期的，欧洲央行在会后宣布将存款机制利率、主要再融资利率和边际借贷利率三大关键利率维持在<span>4%</span>、<span>4.5%</span>和<span>4.75%</span>水平不变。</p><p>自去年<span>9</span>月欧洲央行在本轮加息周期中第十次宣布加息后，这已经是该行连续第三次选择维持当前利率水平。随着几乎可以确定的利率见顶，欧洲央行将在何时开启降息以及今年的降息幅度，成为市场关注的焦点。</p><p>欧洲央行行长拉加德在当天的新闻发布会上再次确认了 2% 的通胀中期目标，并且表示如果将如今的关键利率水平维持足够长的时间，将为实现这一目标做出重大贡献。该行管理委员会未来的决定将确保其政策利率在必要时候保持在足够严格的水平。</p><p>这一明显沉重打击了市场降息预期的表态，其实早在上周达沃斯世界经济论坛期间就有所体现。当时她虽然承认欧洲央行利率已见顶，但同时也警告市场过早的乐观可能会阻碍该行控制通胀的努力。</p><p>拉加德表示，欧洲央行正朝着<span>2%</span>的通胀目标前进，且仍需在一定时间内维持该水平。在取消了前瞻性指引后，拉加德也再次强调了欧洲央行将密切观察实时经济数据以制定决策，同时也提及全球供应链的动态将成为未来一段时期内的关键因素，特别是红海冲突对欧元区通胀的潜在性影响。</p><p>拉加德一系列的措辞也被外界解读为欧洲央行拒绝在<span>4</span>月过早开启降息的强烈信号，其<span>「</span>可能在夏季前讨论降息<span>」</span>的表述更是直接暗示至少将维持当前利率水平至<span>6</span>月以后。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170618269792888400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在欧洲央行内部始终持鹰派立场的荷兰央行行长<span>Klaas Knot</span>也在达沃斯期间<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/24/ecb-set-to-hold-rates-as-market-tussle-over-rate-cut-timing-continues.html"><span>表示</span></a>，利率走势可能因为当前的市场押注而弄巧成拙。</p><p>根据欧洲央行的日程表，该行之后将在<span>3</span>月<span>7</span>日、<span>4</span>月<span>11</span>日、<span>6</span>月<span>6</span>日、<span>7</span>月<span>18</span>日举行货币政策会议。</p><p>目前，市场及主要投资机构对于欧洲央行何时开始降息尚未达成一致。</p><p>法国巴黎银行上周的报告显示，该行押注欧洲央行<span>4</span>月开始政策转向，全年累计降息幅度将达到<span>125</span>个基点。而瑞银首席欧洲经济学家<span>Reinhard Cluse</span>在押注<span>4</span>月开始降息的同时表示，对<span>4</span>月开启降息不能过于自信，随着达沃斯期间鹰派声音的出现，押注<span>4</span>月降息的风险有所增加。<span>Cluse 还</span>认为，由于欧洲春季工资谈判目前尚未完成，<span>3</span>月欧洲央行的货币政策会议将更加重要。</p><p>贝伦贝格银行则预计欧洲通胀数字明年将再次加速，欧洲劳动力的长期短缺将阻碍工资增幅的下降，从而限制欧洲央行放松货币政策的余量。贝伦贝格认为欧洲央行将在<span>6</span>月开始降息。</p><p>法国兴业银行则更加谨慎，并通过对去年<span>12</span>月<a href="https://www.ecb.europa.eu/press/accounts/2024/html/ecb.mg240118~57d24ff18f.en.html"><span>货币政策会议纪要</span></a>的解读，押注欧洲央行在<span>6</span>月之前不会采取行动，首次降息时间甚至可能推迟至<span>9</span>月。</p><p>该纪要中提及的欧洲央行内部通胀预期尤为值得关注。纪要显示，该行对于<span>2025</span>年的通胀预期没有变化，特别是核心通胀率仍高于预期目标。包括碳税在内的政策影响、普遍的地缘政治风险，以及能源和食品价格带来的通胀上行风险依然较高。</p><p>拉加德此前也在达沃斯期间预计欧元区将在<span>2025</span>年下半年才能达到<span>2%</span>的通胀目标。</p><p>根据欧盟统计局<span>1</span>月<span>5</span>日公布的<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18261481/2-05012024-AP-EN.pdf/a80f5906-6834-0dae-2eae-44ac9a59e946"><span>通胀数据</span></a>，欧元区<span>12</span>月通胀初值为<span>2.9%</span>，虽较<span>11</span>月的前值（<span>2.4%</span>）再度抬头，但总体而言仍保持着从去年<span>7</span>月<span>5.3%</span>一路快速下跌的趋势。扣除能源和食品价格的核心通胀率同样持续走低，已从去年<span>7</span>月的<span>5.5%</span>下降至<span>3.4%</span>。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170618368471445200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图源：欧盟统计局</figcaption></figure><p>另一项被视为利率政策对经济负面影响指标的关键数据<span>——</span>失业率则连续创下历史新低。最新<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18278350/3-09012024-AP-EN.pdf/616998cd-5675-cd0d-8fb2-180a16c9af53"><span>数据</span></a>显示，经季节调整后的欧元区失业率于去年<span>11</span>月达到<span>6.4%</span>的历史低点，欧盟<span>5.9%</span>的失业率同样为历史最低。欧元区和欧盟的<span>11</span>月青年失业率均为<span>11.5%</span>。</p><p>强劲的就业数据不仅说明高利率对于欧洲经济的负面影响较为有限，欧元区三季度<span>5.4%</span>的工资同比增长也引发了对工资<span>-</span>物价螺旋增长的担忧。根据欧洲央行追踪的未经季节性调整工资数据，欧元区三季度的工资同比增幅达<span>4.7%</span>，为<span>2010</span>年该行统计该组数据以来的最高值。</p><p>欧洲央行内部的鹰派比利时央行行长<span>Pierre Wunsch</span>于去年<span>12</span>月就<a href="https://www.ft.com/content/d113172b-f3a4-4526-aeb5-427383e0e593"><span>表示</span></a>，某些指标正朝着正确的方向发展，但工资涨幅仍过高，且没有迹象表明工资增速在放缓。同时也有迹象表明，企业开始通过压缩利润率来吸收不断上涨的工资成本，而不是通过提高价格将其转嫁给客户。可以确信的是，在欧洲央行确认打消春季薪资谈判引发的工资<span>-</span>物价螺旋增长的担忧之前，押注欧元区降息仍有风险。</p><p>大西洋对岸的美联储已经开始讨论降息，两大经济体货币政策出现分歧的可能性正在加大。<span>Pierre Wunsch</span>表示，美联储先于欧洲央行开启降息并不会成为约束，即便对市场预期会产生影响，而欧洲央行将根据欧元区的情况独立做出决策。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 13:21:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730080.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10730080.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[云南镇雄山体滑坡灾害 44 名失联人员全部找到，均已遇难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社，云南省昭通市镇雄县「1·22」山体滑坡灾害处置指挥部消息，截至 1 月 25 日 20 时 4 分，44 名失联人员已全部搜救出来，均无生命体征。</p><p>目前，通往灾区交通通畅，电力、通信正常，灾区相关生活物资保障充足，地灾监测、善后处置等工作正持续开展。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 12:41:42 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730423.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10730423.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[举报导师，11 名研究生按下红手印]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170591473981165700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>熊丙奇建议，要推进教育学术评价改革，坚持用学术标准评价教授的学术能力与学术贡献。熊丙奇建议，要推进教育学术评价改革，坚持用学术标准评价教授的学术能力与学术贡献。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>举报信公开发布后，张南（化名）这一周多来始终处于一种精神紧绷的状态，他和 10 名伙伴必须坚持在漩涡中努力保持清醒。</p><p>张南是华中农业大学动物科学技术学院、动物医学院动物营养与饲料科学系博士研究生。2024 年 1 月 16 日，张南和另外 10 名同课题组硕士和博士研究生，联名发布公开信，举报自己的导师黄某某存在严重学术不端行为。举报信呼吁，相关部门要对黄某某的造假行为进行彻查和严肃处理，还学术清明及教育公正。</p><p>针对这次罕见的学生联名举报，1 月 16 日，华中农大在官网回应称，学校关注到举报信息后，已立即成立工作专班，启动调查程序。1 月 19 日凌晨，华中农大再次发布情况通报称，初步认定黄某某存在学术不端行为，决定停止其校内所有职务和工作，组建导师组全面负责该课题组研究生培养工作。学校表示，将进一步对举报问题进行全面调查，根据最终调查结论依规依纪处理。</p><h3>「编造就可以」</h3><p>「大家什么时候有的这个想法，浮现时间自然不尽相同。但是做出决定的时候，我们不约而同。」1 月 23 日，张南在个人社交平台发文回顾这次举报事件始末。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170591473981165700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从整理举报材料到公开发布，历经一个多月时间，11 名研究生才将这份长达 125 页的文件呈现在社会公众面前。张南表示，这一个多月他们白天需要继续和「没事人」一样，正常学习和参加组会汇报，晚上则熬夜加班整理、核对材料。期间也会有不安和紧张，怕被发现。</p><p>最终，11 个人依次在举报信上按下了自己的红手印。张南称，大家在整理材料期间，都会有种前途未卜的迷茫，但从未中止这件事。</p><p>公开资料显示，被张南等 11 名学子们公开举报的黄某某为华中农业大学动物科学技术学院教授/博士生导师，任动物营养与饲料科学系主任，曾主持「十四五」国家重点研发计划、国家「973」计划、国家自然科学基金青年基金、国家自然科学基金、瑞典国际青年基金、教育部高等学校博士学科点新教师基金等支持的科研项目。</p><p>黄某某课题组名下共有 15 名研究生，其中 11 名研究生共同参与举报并署名。举报材料重点指向黄某某学术造假的问题。学生们详细列出了黄某某参与指导的 19 篇学术论文所存在的问题，其中涉及 3 篇博士、2 篇本科和 14 篇硕士学位论文。论文涉及的问题主要包括篡改编造实验数据、拼接修改实验图标及数据、改动实验结果、抄袭等。</p><p>「第一次被要求在没有做实验的情况下强行写实验性论文，他告诉我论文中需要的数据只需要参考别人的文章进行编造就可以。」张南称，不仅是自己一人，课题组其他学生也曾遭遇类似情况。</p><p>举报者之一刘欣（化名）2021 年考入华中农大进入黄某某课题组。她回忆称，在没有任何实验结果的情况下，黄某某和他的两名博士后曾逼她写实验性论文。刘欣以「写不出来」「能力不行」等言语推脱，表明不想参与其中，但是，黄某某等人以延期毕业威胁。为了避免被延期毕业，刘欣被迫费时两个月拼凑出了论文。</p><p>这类随意编造实验数据的情况在举报材料中被列举出来。举报者发现，课题组王姓博士后的两篇论文数据存在「移鼠接猪」的情况。王某的博士毕业论文描述仔猪肝脏中蛋白表达结果的 WB 图是截取于王某本人发表在某顶尖期刊论文中描述小鼠肝脏的蛋白表达结果。也就是说，两篇文章的实验对象虽不同，但实验表达结果却一致。在黄某某参与指导的多篇硕士学位论文中，也可以发现实验数据多次利用，部分结果存在改动的问题。</p><p>除了篡改实验数据之外，黄某某还被举报存在操纵同行评审、克扣学生劳务费、打压学生、论文不当署名、教材编写造假、异常发票、教学不端等行径。</p><p>黄某某也曾出版过几本著作，其中最具代表性的是作为「十四五」普通高等教育本科规划教材新农科「智慧农业」专业系列教材《饲料智能加工生产学》的主编，这本书的副主编是黄某某名下的两位博士。然而，据举报者透露，实际上他们并没有亲自参与写作和修订，而是将这项任务分配给了学生，要求每个人负责撰写书中的一个章节，并完成最后的校对和修改工作。</p><h3>「荣誉满身」</h3><p>据了解，黄某某的研究方向为动物分子营养学和饲料加工工艺，主要从事猪肠道、肝脏以及脂肪组织营养代谢与表观遗传调控之间的关系研究。截止目前，黄某某已培养毕业博士研究生和硕士研究生共计 23 名，指导研究生先后获得国家级、省级、校级荣誉称号和企业奖学金共计 40 余人次。</p><p>黄某某还曾是该校教师质量一等奖获奖代表。华中农大第四教学楼教师荣誉专栏的资料显示，黄某某曾指导本科生获批校级、省级科技创新专项，2019 年成果发表在 SCI 期刊《ANIM FEED SCI TECH》。2015 年获动科动医学院第一届青年教师课程实验技能操作竞赛一等奖；2017、2019 年指导动物科学专业本科生获第二、三届全国大学生动物科学专业技能大赛团体特等奖。</p><p>「本科阶段只是上过黄某某的课程，并不了解其学术情况，只知道他有很多项目成果。所以，在挑选导师时选择了在旁人看来有诸多荣誉的系主任。」张南表示。</p><p>刘欣也表示，当时在得知自己考研成绩不错时，曾满怀欣喜地选择了「荣誉满身」的黄某某作导师，希望能够学有所成。但是，进入课题组后她才发现，根本没有可以进行独立操作的实验空间，甚至连最基本的实验设备都没有。</p><p>宁琳（化名）也曾对黄某某课题组充满期待。2022 年入学前，黄某某曾在微信中告知她，其课题组的实验仪器先进，且即将搬入新的大楼，环境优美，条件完善。但在研一的第二学期，宁佳开始做实验时才发现，黄某某此前所提到的先进实验仪器并不存在，甚至连最基本的分析天平也没有。</p><p>进入课题组后，宁佳在研究生第一学期多次报课题，但都被黄某某以「工作量太大」否决。后面，黄某某主动给宁佳安排了关于生长度肥育猪的课题，但实验阶段进行不太顺利。</p><p>2023 年 8 月底，宁佳完成了发酵部分实验，按照黄某某的要求将配方发送至其追随者姚姓博士后学生，但并未得到后续回应。宁佳多次询问黄某某和姚某实验进展，得到的答复却截然不同。此后在一次组会上，黄某某突然告知宁佳，后续饲养试验失败，因为非洲猪瘟严重，「560 头猪，全死光了。」实际上，宁佳从没见过这些猪。</p><p>举报材料还称，黄某某被称为 「植物提取大师」或 「表观遗传学专家」，主要是其以招牌植物提取物——「山竹醇」而闻名。黄某某以此发表的论文撑起了这一领域研究的半壁江山。</p><p>界面新闻在中国知网上以「山竹醇」为主题搜索，发现「学术论文」中共收录 9 篇论文，其中 8 篇论文均为黄某某名下硕博士所著。</p><p>黄某某还曾与企业建立合作关系。天眼查 APP 显示，黄某某名下有多项专利，申请人为华中农业大学和聚星马粮生物科技武汉有限公司。其中，7 项专利有效，2 项专利在审中，9 项专利无效。公开报道还显示，聚星集团还曾聘请其为子公司聚星马粮生物科技武汉有限公司首席科学家。</p><h3>调查仍在进行</h3><p>针对 11 名研究生公开举报自己学术不端，黄某某曾公开作出过回应。</p><p>2024 年 1 月 18 日，黄某某在接受上游新闻采访时表示，学生举报不实。他称，三天来，每日只睡一两小时，认真看了学生写的 125 页举报材料，写好了回复材料并列举证据，准备交给学校，「但为学生考虑，并没有在网上发出来。」</p><p>针对学生集体举报，黄某某还称，「有个学生带头，他威胁别人，一起举报，一起签字了。」对此，11 名学生在社交平台上公开发文表示，没有任何人受到威胁，都是心甘情愿在举报信上签字，按手印。学生们称，他共带了 15 个学生，11 个人认为他学术不端，这是存在的事实。</p><p>在华中农大公布初步调查结果后，黄某某再无回应。连日来，界面新闻多次致电黄某某，均无人接听。</p><p>目前，华中农业大学官网教师名录中有关黄某某的个人介绍页面已无法打开。学校第四教学楼 4 楼所展示的黄某某个人荣誉也被摘下。</p><p>「既然学校认定他存在学术不端行为，我们相信学校会进行严肃处理。」张南表示，目前自己的心情稍微能轻松些，但眼前的情况并不是自己想要的最终结果。</p><p>此次举报事件引发关注后，舆论质疑为何学校和监管部门未能及时发现黄某某的学术不端行为，以至于让学生不得不冒着巨大风险实名举报。光明网 1 月 19 日发表评论文章称，<span>黄某某的那些造假论文，很多学生自己就是作者之一，举报黄某某，自己也免不了连带着受损，</span>「学生在检举中付出的成本越高、需要的决心越大，或许也越能说明日常监督是欠缺的。」</p><p>中国社会科学院科研局期刊与年鉴管理处处长刘普在 2018 年发表的《我国学术不端问题的现状与治理路径 ———基于媒体报道的 64 起学术不端典型案例的分析》一文中表示，中国学术不端问题之所以处于易发多发的状态，甚至成为学术界的痼疾，原因是多方面的。</p><p>该文分析，高校人员学术不端具有一定隐蔽性。除了受害者本人和本学科圈子中的少数人，一般外人很难发现。特别是涉及到非常专深的学术领域，或涉及到国外的学者、学术成果、学术出版物等，更是很难被发现。同时，受传统文化影响，中国社会整体上对学术腐败和学界不正之风包容度较高，发生学术不端的单位常常抱着「家丑不可外扬」的想法，千方百计加以遮掩，使得一些本该受到查处的学术不端问题不了了之。</p><p>此外，刘普在文章中还介绍，少数管理部门和责任人把关不严、缺乏完善的追究惩戒机制、考核评价机制不够科学管理也是学术不端问题存在的原因。</p><p>河北省某高校一位教授也向界面新闻表示，高校和研究人员急功近利，评职称时追求论文和项目，部分学术领域内风气不正，造假风气盛行，以及造假成本低廉等都可能导致学术不端行为发生。</p><p>「学校把发表论文数量作为重要的办学政绩，随之并不重视论文的实际价值，对科研人员科研中的学术不端也就不敏感。」21 世纪教育研究院院长熊丙奇对界面新闻说，当前对教师的学术评价受行政主导因素较大。对此，他建议，要推进教育学术评价改革，坚持用学术标准评价教授的学术能力与学术贡献。</p><p>此次华中农大举报事件已经发生超过一周时间，校方尚未公布最终调查结果。<span><span>1 月 25 日，华中农大值班室一位工作人员告诉界面新闻，目前黄某某还在被调查中，</span></span><span><span>调查结论</span></span><span><span>还需等待</span></span><span><span>学校官方发布。他称，调查需要一定时间，请社会公众耐心等待。</span></span></p><p>目前，华中农大针对 11 名举报学生已经成立新的导师组。张南表示，学生和导师对接是双向选择的过程，尚需要时间。张南希望各方多多关注和保障学子们的个人权益。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 12:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10709173.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10709173.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张旭 XU]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[瑞典入约在望，波罗的海将成北约「内海」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2022 年 7 月 5 日，智能手机屏幕上显示北大西洋公约组织 (北约) 标志，背景为瑞典国旗。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170617903866164100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这是北约第六次东扩。瑞典、芬兰的加入还将扩大北约在北极的势力范围。这是北约第六次东扩。瑞典、芬兰的加入还将扩大北约在北极的势力范围。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>经过近两年的拉锯战后，北约第二大成员土耳其和与俄罗斯交好的匈牙利终于松口，准备同意让瑞典成为北约第 32 名成员国。</p><p>新成员加入北约必须得到所有现有成员同意。2022 年俄乌冲突开始后，瑞典与芬兰一同递交入约申请，芬兰已于去年正式加入北约，瑞典则被土耳其和匈牙利挡在门外。</p><p>土耳其不满瑞典接纳库尔德工人党等反土耳其政府组织，也不满瑞典极右翼组织焚烧古兰经。</p><p>更关键的是，让瑞典入约是土耳其要求美国同意出售 F-16 战机的重要筹码。土耳其总统埃尔多安多次向美国喊话，直言只要把 F-16 战机卖给土耳其，土耳其议会就会对瑞典入约进行投票。</p><p>匈牙利则不满同为欧盟成员的瑞典批评匈牙利民主法治倒退，欧盟还冻结了对匈牙利的数百亿欧元拨款。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170617903866164100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但本周，土耳其和匈牙利先后做出新动作。</p><p>土耳其大国民议会大会 1 月 23 日批准了瑞典入北约的议定书，只需要埃尔多安签字，土耳其就将完成瑞典入约批准。之后一天，匈牙利总理欧尔班告知北约秘书长斯托尔滕贝格，匈牙利支持瑞典加入北约。</p><p>对瑞典放行的土耳其很可能即将得偿所愿。美国官员透露总统拜登已致信国会，要求尽快批准对土出售新版 F-16。</p><p>而瑞典加入北约后，俄罗斯的战略空间进一步被压缩，波罗的海将真正成为北约「内海」。</p><h3>土耳其有望装备新 F-16</h3><p>匈牙利总理欧尔班周三在 X 平台发文，称其与北约秘书长斯托尔滕贝格通话时表明匈牙利政府支持瑞典加入北约。之后，欧尔班将敦促匈牙利议会投票，尽快完成对瑞典的入约批准。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/17061796108616600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>匈牙利议会下一次开会是在 2 月底，欧尔班领导的青年民主主义者联盟在议会中占绝对多数席位。在欧尔班松口前一天，土耳其大国民议会以 287 票赞成、55 票反对的结果通过了瑞典入约议定书。</p><p>芬兰入约时，匈牙利也是在土耳其松口后松口。相比土耳其，匈牙利对芬兰和瑞典入约的反对并没有异常强烈的理由。</p><p>匈牙利对两国的不满主要集中在欧盟事务上。2022 年，<a href="https://www.politico.eu/article/hungary-rule-of-law-eu-summit-viktor-orban-brussels/" target="_blank">欧盟以匈牙利民主法治</a>倒退为由冻结了 220 亿欧元的拨款，解冻拨款也是匈牙利就援助乌克兰僵局向欧盟<a href="https://www.euronews.com/my-europe/2024/01/10/hungary-makes-fresh-demands-in-exchange-for-lifting-veto-on-eu-financial-aid-for-ukraine" target="_blank">开出的条件</a>之一。</p><p>土耳其对芬兰和瑞典的不满则是针对两国纵容反土耳其政府组织和对土耳其的武器禁运。在两国刚宣布申请加入北约时，土耳其与芬兰和瑞典就入约问题达成三方协议，两个北欧国家做出妥协，承诺阻止库尔德工人党及其分支在两国的活动。</p><p>但瑞典极右翼组织在土耳其驻瑞典大使馆门口举行反土耳其游行，部分示威者将古兰经烧毁，还有抗议者挥舞库尔德工人党旗帜。此事惹恼了埃尔多安，土耳其在放行芬兰入北约时继续把瑞典挡在门外。芬兰入约后，瑞典极右翼组织又多次公开焚烧古兰经。</p><p>对于土耳其的要求，瑞典做出了让步。该国开始实施新反恐法，解除了对土耳其的武器禁运，还同意<a href="https://www.cnn.com/2023/08/02/europe/quran-burning-protest-denmark-sweden-intl/index.html" target="_blank">对法律进行研究</a>以减少焚烧古兰经事件。</p><p>而针对土耳其对美国的要求，拜登也在敦促美国会采取行动。</p><p><a href="https://www.reuters.com/business/aerospace-defense/biden-administration-urges-us-congress-approve-f-16-sale-turkey-sources-2024-01-24/" target="_blank">美国官员透露</a>，拜登周三向国会两院的外交委员会成员致信，敦促国会尽快批准美国向土耳其出售新版 F-16 战机和升级套件。</p><p>土耳其从 2021 年就开始寻求购买 40 架新版本 F-16 以及 79 套 F-16 升级装备，订单价值高达 200 亿美元。土耳其拥有 270 架老版本 F-16，为全球除美国和以色列外的第三大 F-16 使用国。</p><p>拜登政府支持对土耳其出售新版 F-16，但美国国会反对，民主党人士指责土耳其的人权和言论自由倒退、对北约盟友态度恶劣。</p><p>美国参议院外交关系委员会前主席、民主党议员梅嫩德斯（Bob Menendez）是反对向土耳其出售 F-16 的代表人物。但他因涉嫌收受贿赂被美国司法部起诉，于去年辞任参议院外交关系委员会主席。</p><p>梅嫩德斯离任后，民主党议员依然要求土耳其先批准瑞典加入北约，然后美国再决定是否批准对土耳其出售 F-16。</p><p>土耳其原本的目标是更先进的第五代战机 F-35，以替代日益老旧的老版本 F-16。该国曾为美国 F-35 项目中的一员，计划购买 100 多架 F-35 并提前向美国支付了 14 亿美元。</p><p>但在土耳其购买俄罗斯 S-400 防空导弹系统之后，美国把土耳其踢出 F-35 项目，还对其实施制裁。美国也没有退还土耳其支付的 14 亿美元，土耳其有意将这 14 亿美元作为购买新版本 F-16 的款项。</p><h3>波罗的海成北约「内海」</h3><p>此前北约先后进行了五轮东扩，吸收芬兰和瑞典是第六次东扩。芬兰与俄罗斯有 1340 公里的边境线，芬兰加入后，北约与俄罗斯的陆地边界增加了一倍以上。</p><p>瑞典也加入北约后，波罗的海（Baltic Sea）将被北约国家包围，俄罗斯成为波罗的海周边唯一的非北约国家，波罗的海也正式成为了北约的「内海」。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617918355578200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在波罗的海，瑞典还拥有特殊的战略优势。瑞典岛屿哥得兰岛位于波罗的海中央，距离爱沙尼亚、拉脱维亚、立陶宛都在 400 公里以内，距离拉脱维亚仅 170 公里。控制哥得兰岛就能监控波罗的海的空中和海上动向，也能便于向爱沙尼亚等国运输人员物资。</p><p>更重要的是，哥得兰岛距离俄罗斯的飞地加里宁格勒州仅约 350 公里，俄罗斯波罗的海舰队就部署在加里宁格勒。</p><p>1808 年芬兰战争期间，俄军曾短暂占领哥得兰岛，<a href="https://www.abc.net.au/news/2022-06-26/sweden-gotland-island-could-be-key-to-nato-bid/101179346" target="_blank">冷战时期</a>岛上驻有 2.5 万瑞典士兵。冷战结束后，瑞典开始从岛上撤军，到 2005 年已经没有士兵长期驻扎。但从 2015 年起，瑞典重新向哥得兰岛派兵并部署防空系统。俄乌冲突开始后，瑞典加大了哥得兰岛驻防。</p><p>除波罗的海之外，瑞典和芬兰的加入还将扩大北约在北极的势力范围，这两国都是北极理事会成员。</p><p>目前北极理事会共有八名成员，分别为美国、加拿大、俄罗斯和北欧五国。瑞典和芬兰入约后，俄罗斯将成为北极理事会唯一的非北约国家。</p><p>从军事实力来看，瑞典在「<a href="https://www.globalfirepower.com/country-military-strength-detail.php?country_id=sweden" target="_blank">全球火力</a>」网上排名第 29 名，该排名覆盖了全球 145 个国家和地区。</p><p><span>人口超 1000 万的</span>瑞典士兵数量较少，现役士兵仅 2.4 万人，预备役 3.3 万。但该国有 120 辆坦克，数量超过北约成员加拿大；军机共 212 架，其中 71 架为战斗机，战斗机数量在 145 个国家和地区中排名第 30。该国自产的 JAS-39 战斗机相当于美军 F-16C 战机。</p><p>除空军外，优良的海军装备也是瑞典的优势。该国有五艘潜艇，其中三艘为技术先进的哥特兰级潜艇。</p><p>瑞典继芬兰之后成为北约新成员，势必将让北约与俄罗斯的军备竞赛进一步加剧。目前北约和瑞典正在欧洲进行冷战后的最大规模军演。</p><p>去年在芬兰加入北约后，俄罗斯加强了在西部和西北部的军事部署。俄罗斯国防官员当时透露，俄罗斯准备在西部战略方向组建一支新的空天军集团军。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 11:34:42 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729752.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10729752.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[安晶]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面晚报 | 中国和新加坡 2 月 9 日起互免签证；中美两军正就海上军事安全磋商机制会议保持沟通协调]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 中国和新加坡 2 月 9 日起互免签证；中美两军正就海上军事安全磋商机制会议保持沟通协调" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>海关总署：即日起允许符合相关要求的俄罗斯猪肉（含可食用猪副产品）进口；快递包装首部强制性国家标准将于 6 月 1 日实施；江西新余市教育局：全市所有校外培训机构暂停培训活动。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 25 日晚报新闻。海关总署：即日起允许符合相关要求的俄罗斯猪肉（含可食用猪副产品）进口；快递包装首部强制性国家标准将于 6 月 1 日实施；江西新余市教育局：全市所有校外培训机构暂停培训活动。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 25 日晚报新闻。</p><h3>2 月 9 日起，中国和新加坡互免签证</h3><p><span>据央视新闻，1 月 25 日，中华人民共和国政府和新加坡共和国政府代表在北京签署《中华人民共和国政府与新加坡共和国政府关于互免持普通护照人员签证协定》。协定将于 2024 年 2 月 9 日（农历除夕）正式生效。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10727722.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国防部：中美两军正就海上军事安全磋商机制会议保持沟通协调</h3><p>中国军网消息，1 月 25 日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局局长、国防部新闻发言人吴谦大校表示，目前，中美两军正就海上军事安全磋商机制会议等交往项目保持沟通协调，将适时发布消息。<a href="https://m.jiemian.com/article/10728648.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>海关总署：即日起允许符合相关要求的俄罗斯猪肉（含可食用猪副产品）进口</h3><p><span>海关总署发布通知，根据我国相关法律法规与中华人民共和国海关总署和俄罗斯联邦兽医和植物检疫监督局关于中国从俄罗斯输入猪肉的检验检疫和兽医衞生要求的规定，即日起，允许符合相关要求的俄罗斯猪肉（含可食用猪副产品）进口。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10728252.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家金融监督管理总局：将进一步优化首付比例、贷款利率等个人住房贷款政策</h3><p>据第一财经消息，1 月 25 日，国新办就金融服务经济社会高质量发展举行新闻发布会，国家金融监督管理总局副局长肖远企表示，将继续做好个人住房贷款金融服务。支持各地城市政府和住建部门因城施策，进一步优化首付比例、贷款利率等个人住房贷款政策，指导、督促银行更好服务广大人民群众刚性和改善性住房的融资需求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10728066.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>快递包装首部强制性国家标准将于 6 月 1 日实施</h3><p>据新华社消息，1 月 25 日，市场监管总局（国家标准委）消息，《快递包装重金属与特定物质限量》强制性国家标准将于今年 6 月 1 日实施。这是关于快递包装的首部强制性国家标准，明确禁止使用有毒有害快递包装，设定了快递包装的安全底线和红线要求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10728421.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>江西新余市教育局：全市所有校外培训机构暂停培训活动</h3><p><span>1 月 25 日，江西新余市渝水区「1·24」火灾事故新闻发布会召开。新余市教育局局长曾先锋介绍，据调查了解，这次火灾事故救援过程中，发现有参加教育咨询培训的高职院校学生不幸遇难。目前，有关部门已对涉事机构负责人进行控制。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10724702.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>云南镇雄山体滑坡救援今日已搜寻到 9 名失联人员，均无生命体征</h3><p><span>据央视新闻，</span>1 月 25 日 15:20，在云南镇雄山体滑坡 2 号作业区新搜寻到 3 名失联人员。至此，25 日白天滑坡救援现场已搜寻到失联人员 9 人，均无生命体征。<a href="https://m.jiemian.com/article/10729293.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 11:31:23 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729982.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10729982.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面综合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[上海国际金融中心「更国际」的几大关键词：跨境、多元、早期、衍生｜上海两会]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609378853627700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>过去一年，上海金融市场交易总额达到 3373.6 万亿元，持牌金融机构数达到 1771 家。过去一年，上海金融市场交易总额达到 3373.6 万亿元，持牌金融机构数达到 1771 家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>上海已是全球金融要素市场最齐备的城市之一。</span>过去一年，上海<span>金融市场交易总额达到 3373.6 万亿元，</span>持牌金融机构数达到 1771 家。</p><p>上海国际金融中心建设如何「更国际」？在<span>上海市十六届人大二次会议</span>专题审议会上，多位代表就「提升上海国际金融中心能级，增强国际竞争力和影响力」建言献策。</p><p><span><span><span>随着我国深度融入全球经济，对金融规则、规制、管理、标准等方面推进高水平对外开放的需求越来越旺盛，比如推进境内外金融市场互联互通、提升全球投资者投资便利化水平等。</span></span></span></p><p><span>上海市政府副秘书长、浦东新区区长<span><span><span>吴金城</span></span></span>建议，在市级相关部门带领下，浦东要积极争取国家金融监管部门支持，充分发挥浦东改革开放试验田优势，聚焦跨境支付、跨境资产管理等重点领域，全力推进更多面向国际的金融机构落地，首创金融产品推出，首单金融业务开展。</span></p><p><span>实施高水平金融对外开放的一项重要内容，就是支持金融机构开展跨境金融业务，这个过程中，数据跨境流动是不可或缺的关键一环。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609378853627700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>吴金城</span></span></span>指出，浦东还将按照全市部署要求，针对金融机构在数据跨境流动上最为迫切的共性需求，率先在上海自贸试验区开展试点，形成更多的正面案例。</span></p><p><span>如何满足科创企业多元化的资本需求？</span></p><p>上海国际集团有限公司总经理刘信义建议，要<span><span><span>加大财政投入，撬动社会资本；形成投资接力，畅通科创资本的退出通道；争取金融创新的试点，推出市场迫切需要的对投资资本临时性过桥支持贷款品种；创新管理方法，解决国有科创资源的后顾之忧。</span></span></span></p><p><span><span><span>「要推动国有资本按照一定的比例和规模发起或参与</span></span>早小孵化投资，<span><span>鼓励支持供应链的核心企业发起早小基金。</span></span>」</span>刘信义进一步透露，<span>最近在浦东新区支持下，</span>上海国际集团正<span>计划发起目标规模 10 亿元的早小基金，这是国资企业第一家，准备落户在张江孵化基地。</span></p><p><span>上海市地方金融监管局局长周小全建议，要牢牢把握强化全球资源配置功能这个主攻方向，加强场内场外金融市场建设，拓宽国际投资者参与渠道，提升「上海指数」、「上海价格」的国际影响力。</span></p><p>同时要<span>加强金融基础设施核心技术开发，建设国际领先的支付、清算、结算、登记、托管体系，拓展人民币跨境支付系统的全球覆盖范围，提升跨境融资便利化水平。</span></p><p>在强化全球资源配置功能过程中，离不开期货市场的高水平对外开放。</p><p><span>上海期货交易所党委书记、理事长田向阳表示，</span>目前上海期货交易所正在酝酿全方位一体化对外开放的方案，建议各级部门对交易所探索推进境外其他地区的监管注册和认证方面给予支持。</p><p><span><span><span>目前，上海原油期货已经成为世界第三大原油市场，辐射亚太地区的价格标准已经初具雏形，但能源体系期货品种比较少，成品油定价机制挂靠境外原油价，一定程度上影响了产业参与的积极性，限制了原油期货的功能发挥。</span></span></span></p><p><span>田向阳<span><span>建议，加快拓展上海油的应用场景，加快上市成品油等能源期货品种，构建完善的能源衍生品体系。</span></span></span></p><p><span>田向阳指出，目前全球尚未建立统一的新能源定价金融体系，他建议上海依托新能源汽车等产业规模集聚优势，支持</span>上海期货交易所<span>率先打造新能源期货品种序列，推动上海成为国际绿色定价中心。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 11:29:16 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10722956.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10722956.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[黄景源]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新闻精选｜江西新余暂停全市所有校外机构培训，浙江政协委员建议遏制职业索赔行为]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617751566999500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？湖南衡阳市委原组织部部长胡绪阳被双开：培植「白手套」；重庆市总工会原主席郑洪被提起公诉，涉嫌受贿等两罪名；江苏省政协委员建议将家庭矛盾调解机制前置到「离婚冷静期」。今天有哪些地方新闻值得关注？湖南衡阳市委原组织部部长胡绪阳被双开：培植「白手套」；重庆市总工会原主席郑洪被提起公诉，涉嫌受贿等两罪名；江苏省政协委员建议将家庭矛盾调解机制前置到「离婚冷静期」。</p><h3>【江西】新余火灾 12 人接受调查，暂停全市所有校外机构培训</h3><p>据央广网报道，1 月 25 日，江西新余市渝水区「1·24」火灾事故新闻发布会召开。记者从发布会上获悉，此次火灾事故救援过程中，有参加教育咨询培训的高职院校学生不幸遇难。目前已有 12 名相关责任人员接受公安机关调查。江西省新余市教育局党委书记、局长曾先锋在发布会上表示，事故发生后，我们痛定思痛，迅速举一反三、排除隐患。1 月 24 日晚，已经对全市所有教育机构，特别是寄宿学校进行消防隐患排查，并要求全市所有校外培训机构暂停培训活动，深入开展消防安全排查整治。同时，全面加强日常监管，尤其是加强对幼儿园、中小学等人员密集场所的消防安全隐患排查，最大限度消除火灾风险。</p><h3>【湖南】衡阳市委原组织部部长胡绪阳被双开：培植「白手套」</h3><p>据湖南省纪委监委消息，日前，经湖南省委批准，湖南省纪委监委对衡阳市委原常委、组织部部长、统战部部长，市政协原党组副书记胡绪阳严重违纪违法问题进行了立案审查调查。胡绪阳被开除党籍和公职。经查，胡绪阳身为组工领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，肆意破坏新时代党的组织路线，践踏新时代好干部标准，唯私唯利、卖官鬻爵，对党不忠诚、不老实，串供，转移、隐匿财产和证据，指使涉案人员潜逃海外，对抗组织审查；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金；组织原则缺失，不按规定报告个人有关事项，在干部选拔任用工作中为他人谋取利益并收受财物；公权私用，大搞权权交易，权钱色交织腐化；私欲膨胀，培植「白手套」，与不法商人沆瀣一气，政商勾连，利用职务便利及职权或者地位形成的便利条件为他人谋取利益，非法收受财物，数额特别巨大。</p><h3>【重庆】市总工会原主席郑洪被提起公诉，涉嫌受贿等两罪名</h3><p>据最高人民检察院消息，重庆市人大常委会原党组副书记、副主任，重庆市总工会原主席郑洪涉嫌受贿、利用影响力受贿一案，西安市人民检察院已向西安市中级人民法院提起公诉。检察机关起诉指控：被告人郑洪利用担任重庆市合川市委书记，重庆市九龙坡区委副书记、区长、区委书记，重庆市人大常委会党组成员、党组副书记、副主任，重庆市总工会主席等职务上的便利，为他人谋取利益，以及利用本人职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额特别巨大；利用原担任重庆市合川市委书记，重庆市九龙坡区委书记，重庆市人大常委会党组副书记、副主任等职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪、利用影响力受贿罪追究其刑事责任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617751566999500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【海南】琼州海峡新能源小车轮渡价拟涨 200？省交通厅回应</h3><p>据澎湃新闻报道，1 月 21 日，琼州海峡轮渡公司发出新能源小车轮渡价格调整的公示称，该公司将于 2 月 21 日零时起，对琼州海峡海安航线（新海港—徐闻港、秀英港—海安新港）出岛航班新能源小车轮渡价格进行调整。公示的价格显示，新能源小车轮渡价格原为 372 元，其中包括 320 元船舶运费、50 元港口作业包干费、2 元货物港务费。调整后，船舶运费将上涨 200 元，其余两项不涨价，涨价幅度为 62.5%。公示称，该涨价公示从 1 月 22 日至 2 月 20 日，一共 30 天。对于此次涨价，琼州海峡轮渡公司工作人员称，此次价格调整是海南省交通运输厅批准的，具体情况得问交通运输厅。海南省发改委价格管理处工作人员则表示，由于水运价格不在发改委的定价目录中，对此并不知情。他们也觉得公示的价格涨价幅度太高，存在疑问。</p><h3>【江苏】委员建议将家庭矛盾调解机制前置到「离婚冷静期」</h3><p>据澎湃新闻报道，江苏省政协委员周国翠向正在召开的省政协十三届二次会议提交提案，建议将婚姻家庭矛盾调解机制前置到「离婚冷静期」，而不是限于诉讼阶段。周国翠表示，设立「离婚冷静期」目的是对离婚进行干预，降低离婚率，但在执行中有些流于形式，当事人等待的三十日里自身可以做什么，民政部门可以做什么，没有详细指引或建议，多数地区也没有配套措施，给予当事人帮助和指导。她建议，当事人申请离婚时，民政部门工作人员先正面疏导，告知「离婚冷静期」内可提供的配套服务，在尊重当事人意愿的情形下提供服务。对可以挽回、矛盾不大的婚姻情况可增设「亲友调解员」，申请离婚时双方各自携一位亲友到场，参与调解并签字。民政部门可以就结婚时长、离婚原因、双方过错等，综合考虑决定冷静期的时长和方式。</p><h3>【浙江】省政协委员建议：遏制职业索赔行为，保护民营经济</h3><p>据澎湃新闻报道，「恶意投诉举报行为不仅严重困扰企业、影响营商环境，而且滥用投诉举报、信息公开、复议诉讼等权利，大量挤占有限的行政资源和司法资源，极不利于普通消费者正当维权。」浙江省政协委员、浙江师范大学副校长李盛表示，为切实保护民营经济，要尽快规范职业索赔人「假打假、真牟利」的行为。在今年的浙江省「两会」上，他提交了《打击恶意投诉，保护民营经济》的提案。「斩断恶意举报者的获利途径，建议实名举报，要清晰认定消费动机、购买数量是否超过自身合理的需求，以此来判定举报者是消费者还是职业恶意投诉牟利者。」李盛呼吁，要慎用多倍赔偿和举报奖励的条款，如果需要获利赔偿，必须提供充足的损失证据。</p><h3>【上海】去年完善联合信用惩戒机制，限制高消费 19.6 万人次</h3><p>据上观新闻报道，1 月 25 日上午，上海市第十六届人民代表大会第二次会议举行第三次全体会议，市高级人民法院院长贾宇作《上海市高级人民法院工作报告》。报告显示，上海法院巩固执行难攻坚成果，开展「百日执行攻坚」「织网行动」「雷霆 2023」等专项执行行动，执结案件 19.8 万件，同比上升 18.7%，实际执行到位金额 1400 亿余元。完善联合信用惩戒机制，发布失信被执行人名单 10.5 万人次，限制高消费 19.6 万人次，罚款 1019 人次，拘留 1617 人次，追究拒执犯罪 12 人次，强化失信惩戒震慑。坚持善意文明执行，完善信用修复机制，为自动履行义务的被执行人发放《自动履行证明书》《信用评价参考书》，及时解除限制高消费措施、失信名单 10.7 万人次；坚决杜绝超标的查封、乱查封。</p><h3>【云南】云南中烟原副总经理顾波受贿案开庭，涉案超 3.5 亿元</h3><p>据吉安市中级人民法院微信公众号消息，吉安市中级人民法院一审公开开庭审理了云南中烟工业有限责任公司原党组成员、副总经理顾波受贿一案。吉安市人民检察院指控：1999 年至 2018 年，被告人顾波在担任云南省烟草物资配套公司党委副书记、经理，云南中烟物资（集团）有限责任公司党委副书记、董事、总经理，云南中烟工业有限责任公司党组成员、副总经理期间，利用职务上的便利，为李晓明、陈燕雄等人在卷烟材料业务承接、供应商资质认定、资金结算及招标代理业务承接等方面提供帮助，谋取利益，非法收受李晓明、陈燕雄等 10 人股份、钱款，明知并认可其子收受他人给与的钱款，共计折合人民币 35406.779202 万元、1.5 万美元、港币 5 万元。顾波进行了最后陈述，并当庭表示认罪、悔罪。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729597.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10729597.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中国报道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中疾控：预计春节前后新冠疫情出现一定程度回升]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617295840682300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>当前新冠疫情仍维持在较低水平，流感活动呈下降趋势，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病每日诊疗量持续下降，医疗秩序总体平稳有序。当前新冠疫情仍维持在较低水平，流感活动呈下降趋势，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病每日诊疗量持续下降，医疗秩序总体平稳有序。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年春运将于 1 月 26 日正式开启。1 月 25 日，国家衞健委就冬季呼吸道疾病防治和健康提示举行发布会。中国疾控中心传染病管理处呼吸道传染室主任彭质斌介绍，预计在春节假期前后，受到人群大规模流动、探亲访友、聚餐聚会活动增多等多种因素的影响，新冠疫情可能会出现一定程度的回升。</p><p>国家衞健委新闻发言人、宣传司副司长米锋介绍，当前新冠疫情仍维持在较低水平，流感活动呈下降趋势，全国医疗机构门急诊呼吸道疾病每日诊疗量持续下降，医疗秩序总体平稳有序。</p><p>彭质斌介绍，近期，全国新冠疫情总体处于较低水平，虽然病例报告和哨点医院检测阳性率等监测数据出现了上升迹象，但增幅较小。本土 JN.1 变异株的占比持续上升，临床表现基本是无症状和轻型，与目前 EJ.5 变异株引起的疾病严重程度相比没有明显变化。</p><p>据介绍，监测数据显示，我国呼吸道疾病于 2023 年 12 月上旬达到峰值之后，连续两周有所下降，在 12 月底的时候出现了小幅回升，持续在高位波动，近一周开始回落。当前急性呼吸道疾病还是以流感为主，其他呼吸道疾病处于较低水平其中，近期乙型流感的占比有所升高，导致流感疫情出现小幅波动。</p><p>「专家研判认为，在冬春季我国将继续呈现多种呼吸道疾病交替流行或者共同流行的态势，短期内还是会以流感病毒为主。目前，流感活动已经呈现了下降的趋势。随着学校陆续放假，预计在 1 月底左右会回归流行间期的水平。」彭质斌说。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170617295840682300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>得了甲流后是否可能再得乙流？北京儿童医院主任医师王荃介绍，甲流和乙流是流感病毒中最常见的，也是引起季节性流感流行最主要的两个流感病毒类型。得了甲流以后集体产生的保护性抗体并不能有效地去防范感染乙流。同样乙流抗体也不能有效预防甲流。因此，要想有效地去预防，注射疫苗才是最有效的方法。</p><p>感染呼吸道疾病恢复之后为何仍然咳嗽不止？北京医院主任医师李燕明介绍，呼吸道感染以后，恢复期造成咳嗽的持续，是由于病原微生物对气道上皮的损伤，同时也会造成黏膜下的感觉神经的暴露，引起了气道高反应引发的咳嗽。而这种气道高反应，会在接触冷空气、刺激性气味、烟雾等情况下诱发，以干咳为主，有的患者会有少量的痰液，持续的时间一般 3 到 8 周。</p><p>「因为它已经处于感染的恢复期，这时候抗病毒药物和抗菌治疗都是没有必要的，以对症治疗为主。当然，这个过程中要观察咳嗽的变化，特别是一些老年人，有基础心肺疾病的人群，如果咳嗽持续加重，甚至出现了再次发烧或者出现了呼吸困难，需要及时就医。」李燕明说。</p><p>对于外卖平台网购药物，李燕明提示，治疗呼吸道感染性疾病的药物，主要包括两大类，第一是对因治疗，第二是对症用药。对因治疗，例如抗流感、抗新冠等药物，非常建议大家在医生的指导下进行用药。对症用药，比如退热药物、缓解打喷嚏、流鼻涕、咳嗽的药物，建议在在使用前一定要仔细阅读说明书，因为很多的对症药物都是复方制剂，一种药物里面有多种药物成分，如果联合用药，就可能造成某一种药物的剂量过量。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:44:16 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728943.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10728943.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[聚焦「一老一小」，多省份政府工作报告提出工作计划]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617512642894000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>经济较发达省份提出的工作目标更为具体，有关适老化改造、普惠托育服务的工作成为关注重点。经济较发达省份提出的工作目标更为具体，有关适老化改造、普惠托育服务的工作成为关注重点。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月下旬，地方两会密集召开，有关完善生育支持政策、健全养老服务体系的提法，出现在多地政府工作报告中。这显示在中国人口总量出现负增长的情况下，「一老一小」愈加成为从中央到地方民生工作的重点。</p><p>国家统计局发布数据显示，2023 年末全国人口（包括 31 个省、自治区、直辖市和现役军人的人口，不包括居住在 31 个省、自治区、直辖市的港澳台居民和外籍人员 ）为 140967 万人，比上年末减少 208 万人。全年出生人口 902 万人，死亡人口 1110 万人。</p><p>在人口结构方面，中国正面临老龄化趋势加速，生育率持续走低的形势，为经济和社会发展带来挑战。界面新闻梳理发现，至少超过 10 个省份在政府工作报告中，都明确提到了 2024 年服务「一老一小」的工作计划。相对而言，经济较发达省份提出的工作目标更为具体，有关适老化改造、普惠托育服务的工作成为关注重点。</p><p>广东省政府工作报告提出的 2024 年广东省十件民生实事包括：为 3.1 万户特殊困难老年人家庭实施适老化改造，提前一年完成「十四五」规划确定的 8.6 万户改造计划。深化「<span><span><span><span><span><span>长者</span></span></span></span></span></span>饭堂」建设，开展特殊困难老年人助餐服务提升行动，全面保障特殊困难老年人助餐服务需求。持续增加医养结合机构数，推进家庭医生签约服务，65 岁及以上老年人医养结合服务率提高到 38%、城乡社区规范健康管理服务率提高到 63%。</p><p>在生育支持方面，广东省提出，2024 年免费为 58.8 万名孕妇提供地中海贫血、唐氏综合征、严重致死致残结构畸形的产前筛查。采取公益捐赠方式，为全省超 1700 家已备案托育机构统一购买在托婴幼儿意外责任保险。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617512642894000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>江苏省提出，2024 年要健全「苏适养老」服务体系；进一步完善生育支持政策体系，发展普惠托育服务体系。</p><p>具体包括：优化提升 30 家护理院、开展老年人运用智能技术培训 50 万人次、改造提升 1000 个乡村互助养老睦邻点、改造提升 500 个城市社区助餐点；新增 120 家普惠托育机构、新建 2000 间事实无人抚养儿童「梦想小屋」、开设 2000 个「爱心暑托班」、改造提升 120 个未成年人保护工作站（关爱之家）。</p><p>浙江省则提出，要推进「老有康养」，加强社区嵌入式服务设施和多功能融合场景建设，推进居家和社区适老化改造，推行养老服务「爱心卡」制度。推进「幼有善育」，健全生育支持政策体系、普惠托育服务体系，开展儿童友好城市建设。</p><p>各地代表委员也就「一老一小」工作提出建议。据封面新闻报道，四川<span>省政协委员、资阳市政协主席陈莉萍建议，要推动建立省、市、县、乡镇（街道）、村（社区）「五级书记抓养老」责任体系，重点加大对养老服务补贴和项目建设投入保障力度，加快推动省级层面养老服务发展促进立法，建立养老护理等行业职称体系等。</span></p><p><span>福建省政协常委，民进福建省委会副主委、厦门市委会主委吴丽冰日前建议，</span><span>扩大生育保险覆盖范围和生育津贴支付范围，减轻用人单位生育假负担成本。推动包括新就业形态劳动者在内的灵活就业人员参加职工基本医疗保险，扩大生育保险覆盖范围，分担生育成本。提高生育津贴的发放天数，以完全覆盖全产假天数，并将育儿假纳入生育津贴支付范围，从而减轻用人单位的负担。</span></p><p>2023 年 10 月，中国社会科学院社会发展战略研究院研究员韩克庆发表题为《着眼共同富裕提高养老保障水平：以浙江省为例》指出，现阶段，中国养老保险制度基本定型，社会救助制度与老年人福利补贴制度不断发展，经济困难、失能老人等制度对象不断增加，经济快速发展为养老保障进一步发展提供了雄厚的物质基础。</p><p>但是，从实现共同富裕的目标来看，无论是浙江还是全国，养老保障体系还面临着一些挑战。具体来说，养老保障体系在制度设计的目标定位、统筹层次、制度衔接、财政责任划分等方面仍存在不足，需要进一步加以完善。</p><p>文章指出，总体来看，浙江和全国的养老保障支出均逐年上升。其中，2017-2020 年全国养老保障支出依次为 42646.74 亿元、49770.96 亿元、54643.70 亿元、57380.91 亿元，全国养老保障支出占 GDP 的比重依次为 5.13%、5.41%、5.54%、5.65%。浙江养老保障支出的增长率总体上高于全国水平，浙江养老保障支出占全省生产总值的比重高于全国养老保障支出占 GDP 的比重。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170617088891248100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来自《着眼共同富裕提高养老保障水平：以浙江省为例》</figcaption></figure><p>在另一端，生育支持也面临较大财政挑战。2021 年印发的《中共中央国务院关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》提出，「建立生育支持政策体系，降低生育、养育、教育成本」。近年来，许多全国人大代表、政协委员也在呼吁中央财政加大对生育政策的支持力度。</p><p>携程旅行网创始人、经济学专家<span><span><span><span>梁建章</span></span></span></span>认为，每提高相当于 1%GDP 的支出用于家庭补贴，就会使生育率提高大约 0.1 个孩子。按照此分析，如果中国需要把生育率从现在的 1.1 提高到日本 1.3-1.4，需要花费 GDP 的 2%，如果中国需要把生育率从现在的 1.1 提高到发达国家平均 1.6 的水平，需要花费 GDP 的 5%，提高到更替水平 2.1，需要花费 GDP 的 10%。</p><p>以 2020 年为例，当年中国 GDP 为 1013567 亿元。按此计算，GDP 的 5% 为 5 万亿元。不过，财税专家、中山大学林江教授此前对时代财经表示，2020 年全国一般公共预算收入 18 万亿元，其中，中央一般公共预算收入 8 万亿元， 地方一般公共预算本级收入 10 万亿元，「财政非常紧张，赤字也是有一定的限度，难以从财政中拿出 5 万亿来作为专项鼓励生育。」</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:44:11 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728565.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10728565.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[赵孟]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[云南镇雄山体滑坡救援今日已搜寻到 9 名失联人员，均无生命体征]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 25 日 15:20，在云南镇雄山体滑坡 2 号作业区新搜寻到 3 名失联人员。至此，25 日白天滑坡救援现场已搜寻到失联人员 9 人，均无生命体征。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:36:45 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10729293.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10729293.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[直通部委｜去年纪检监察机关立案中管干部 87 人，大熊猫野外种群总量增长到近 1900 只]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616799053607500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？文旅部新公布 102 个国家级夜间文旅消费集聚区名单；公安部提示：探亲旅游出行集中，低温雨雪天气多发；9 部门今日启动 2024 年春风行动，将密集举办招聘活动。今天有哪些部委新闻值得关注？文旅部新公布 102 个国家级夜间文旅消费集聚区名单；公安部提示：探亲旅游出行集中，低温雨雪天气多发；9 部门今日启动 2024 年春风行动，将密集举办招聘活动。</p><h3>去年纪检监察立案中管干部 87 人，立案行贿人员 1.7 万人</h3><p>据中央纪委国家监委网站 1 月 25 日消息，中央纪委国家监委通报 2023 年全国纪检监察机关监督检查、审查调查情况。2023 年，全国纪检监察机关共接收信访举报 345.2 万件次，其中检举控告类信访举报 105.7 万件次。处置问题线索 173.3 万件，其中谈话函询 36.3 万件。立案 62.6 万件，其中立案中管干部 87 人、厅局级干部 3456 人、县处级干部 2.7 万人、乡科级干部 8.9 万人；立案现任或原任村党支部书记、村委会主任 6.1 万人。处分 61 万人，其中党纪处分 49.8 万人、政务处分 16.2 万人；处分省部级干部 49 人，厅局级干部 3144 人，县处级干部 2.4 万人，乡科级干部 8.2 万人，一般干部 8.5 万人，农村、企业等其他人员 41.7 万人。坚持受贿行贿一起查，立案行贿人员 1.7 万人，移送检察机关 3389 人。</p><h3>国家林草局：我国大熊猫野外种群总量增长到近 1900 只</h3><p>国家林业和草原局 1 月 25 日举行 2024 年第一季度例行发布会。国家林业和草原局动植物司二级巡视员张月表示，近年来，我国大熊猫野外种群稳步增长，栖息地保护体系不断完善。大熊猫栖息地受保护面积从 139 万公顷增长至 258 万公顷，大熊猫野外种群总量从上世纪 80 年代的约 1100 只增长到近 1900 只。我国于 2003 年启动圈养大熊猫野化培训和放归自然研究，先后将 12 只圈养大熊猫进行野化训练后放归自然，存活 10 只。2023 年以来，国家林草局组织相关单位对 19 个国家的 23 家境外合作机构开展实地检查评估，实现对所有旅外大熊猫生活状况评估全覆盖。目前我国有 56 只大熊猫旅居国外。</p><h3>最高法、最高检、司法部、全国律协首次「四方会商」</h3><p>据最高人民法院 1 月 25 日消息，1 月 24 日，最高人民法院、最高人民检察院、司法部、全国律协首次召开工作交流会商会，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，建立法院、检察院、司法行政机关、律师协会「四方会商」机制，聚焦共同关注的律师工作重点领域，强化协作配合，深化良性互动，为推进中国式现代化提供有力支撑和服务。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240125/170616799053607500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市监总局：首部快递包装强制性国家标准 6 月 1 日实施</h3><p>国家市场监管总局（国家标准委）1 月 25 日召开新闻发布会，发布《快递包装重金属与特定物质限量》《快递服务》《快递循环包装箱》等五项国家标准。《快递包装重金属与特定物质限量》强制性国家标准和《快递循环包装箱》推荐性国家标准将于今年 6 月 1 日实施，新版《快递服务》国家标准将于 4 月 1 日实施。市场监管总局有关负责人表示，截至 2023 年底，我国现行快递绿色包装国家标准、行业标准共 26 项，全面覆盖快递封套、包装袋、包装箱、电子运单、胶带、填充材料、集装容器等主要快递包装用品。目前正在研制的《限制快递过度包装要求》强制性国家标准，将对快递包装层数、空隙率、胶带使用等提出要求，避免重复包装、过度包装。</p><h3>文旅部新公布 102 个国家级夜间文旅消费集聚区名单</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 1 月 25 日消息，为培育新的消费增长点，推动文化和旅游消费持续扩大，文化和旅游部在各省级文化和旅游行政部门申报的基础上，确定第三批国家级夜间文化和旅游消费集聚区名单，总计 102 个。文化和旅游部要求，各省级文化和旅游行政部门要加强政策保障，完善支持举措，指导集聚区提质升级，进一步丰富文化和旅游产品供给，推进文化和旅游融合发展，培育消费新业态新场景，举办消费惠民活动，提升夜间服务质量，保障安全和秩序，营造良好消费环境，充分发挥集聚区的引领带动作用，推动夜间文化和旅游经济高质量发展。</p><h3>3 部门发布 13 个涉欠薪纠纷典型案例：从源头遏制欠薪</h3><p>据最高人民法院 1 月 25 日消息，最高人民法院、人力资源和社会保障部、中华全国总工会联合发布 13 个涉欠薪纠纷典型案例，通过案例明晰欠薪纠纷多元化解决途径，促进保障制度落实落细，从源头遏制欠薪问题发生，健全根治欠薪长效机制，有效维护劳动者合法权益和社会和谐稳定。此次发布的典型案例中既有人民法院、人力资源社会保障行政部门、劳动人事争议仲裁机构、工会等部门常态化联合开展矛盾纠纷预防化解工作的案例，又有诉调对接促进矛盾纠纷实质化解、工会积极协调检察机关启动民事支持起诉的案例。</p><h3>公安部提示：探亲旅游出行集中，低温雨雪天气多发</h3><p>据公安部交通管理局 1 月 25 日消息，2024 年春运将于 1 月 26 日开始。春运期间出行人数预计将再创新高，人员集散性和流动性更强，能源、民生、春耕备耕等物资运输需求旺盛，公路路网面临超大流量和恶劣天气的双重严峻考验，交通拥堵和交通事故易发多发。近日，公安部结合往年春运期间道路交通事故特点，对 2024 年春运交通安全形势进行了研判，并发出交通安全提示。公安部交管局表示，春运期间返乡过节、探亲访友、物资运输需求旺盛，主干公路人流、物流、车流密集，易发生交通拥堵和交通事故。冬季低温雨雪等恶劣天气频繁，冰雪湿滑路面易引发车辆侧滑翻坠及多车相撞事故。近日雨雪寒潮天气，多地发生了多车相撞事故。</p><h3>衞健委命名 100 个医养结合示范县市区和 99 个示范机构</h3><p>国家衞健委 1 月 25 日发布《国家衞生健康委办公厅关于开展第一批全国医养结合示范县（市、区）和示范机构创建工作的通知》，经自评申报、省级推荐、专家评审、评估验收、网上公示和会议研究，决定命名北京市海淀区等 100 个县（市、区）为全国医养结合示范县（市、区），99 个机构被列为为全国医养结合示范机构。</p><h3>9 部门今日启动 2024 年春风行动，将密集举办招聘活动</h3><p>据央视新闻客户端报道，1 月 25 日，人力资源和社会保障部等 9 部门启动了 2024 年春风行动。整个活动将持续至 4 月上旬，集中为有就业创业意愿的农村劳动者、有用工需求的用人单位提供就业服务。活动期间，各地将集中开展「就业访民情」和「访企问需」，广泛宣传服务举措，滚动发布活动安排，分群体宣传就业创业政策。密集举办招聘活动，分类推出「大而全」「专而精」「小而美」等多种形式招聘活动，实现周周有招聘、送岗到身边。积极组织劳务对接，开展驻点招聘、组团招工、劳务品牌对接，提供包车、专列（包车厢）、包机等服务。大力支持返乡创业，精选一批创业项目，挖掘一批返乡创业园等空余场地资源，梳理一套政策、服务、金融支持举措，向创业者精准推送。同时，还将针对春节期间坚守工作岗位农民工、农村高校毕业生以及地震、洪涝、冰冻等受灾群众推出系列暖心活动。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728092.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10728092.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[知识产权改革促进长三角区域科创合作|详解浦东综合改革试点方案②]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616926588077700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年底，长三角地区发明专利有效量为 130.8 万件，同比增长 21.1%，占国内总量的 31.9%。截至 2023 年底，长三角地区发明专利有效量为 130.8 万件，同比增长 21.1%，占国内总量的 31.9%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>近日，中共<span><span><span><span><span><span><span>中央办公厅</span></span></span></span></span></span></span>、国务院办公厅印发了《浦东新区综合改革试点实施方案（</span>2023-2027<span>年）》（以下简称《方案》）。《方案》提出</span>23<span>条改革举措，将在重点领域和关键环节改革上赋予浦东新区更大自主权。</span></p><p><span>而在这</span>23<span>条改革举措中，有关健全高水平的知识产权保护和运用制度的内容颇为引人注目。界面新闻专访了国家知识产权运营（上海）国际服务平台（以下简称平台）董事长潘熙，在他看来，试点方案不仅可以助力浦东知识产权领域进一步创新，更为长三角区域内乃至更大范围的跨区域科创合作提供了良好的条件。「在新方案下，浦东生物医药企业研发的成果，将可以更好地在吴江、昆山等地落地并得到规模化生产。」潘熙说，「本土企业与海外的知识产权交易也将更加便捷。」</span></p><p><span>据他介绍，本次新规对知识产权保护和管理体系带来的影响来自方方面面。方案强调了对知识产权司法保护的全面加强，包括深入推进知识产权审判和检察制度改革。这意味着在处理知识产权侵权案件时，司法体系将会更加严密和高效。而推动举证责任转移制度在更多知识产权案件中适用，则会进一步优化涉及知识产权的诉讼程序。</span></p><p><span>而通过推动知识产权市场化定价和跨区域交易的便利化，则有助于促进长三角区域内知识产权的更有效流通和利用，从而为长三角一体化示范发展区带来积极的影响。这样的改革措施有望提升长三角区域内知识产权的整体运用效率，促进区域内创新资源的更好整合和利用，进而推动区域经济的高质量发展。</span></p><p><span>资料显示，长三角区域在知识产权方面的综合实力在全国处于领先地位，特别是在每万人高价值专利拥有量、集成电路布图设计发证量、专利转让许可活跃度等方面表现突出。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170616926588077700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>截至</span>2023<span>年底，长三角地区发明专利有效量为</span>130.8<span>万件，同比增长</span>21.1%<span>，占国内总量的</span>31.9%<span>。根据世界知识产权组织发布的</span>2023<span>年版全球创新指数「科技集群」排名，上海—苏州集群已连年上升至全球第五位。</span></p><p><span>虽然长三角已经取得了显著的进展，但仍需深化合作，不断加强知识产权保护力度，使创新要素流动更加顺畅，进一步推进长三角知识产权高质量一体化建设，以激活区域创新存量，促进创新要素叠加形成共振效应。此外，长三角地区也在探索加强跨区域协作和联合保护力度，以便为一体化发展营造良好的营商环境。</span></p><p>2017<span>年，《上海市城市总体规划（</span>2017-2035<span>年）》发布，在原有的国际经济、金融、贸易、航运「四个中心」基础上，再增加「科技创新中心」这一城市定位，由此形成「五个中心」的新定位。「要形成科创中心，专利和发明创造是非常重要的两个参考。」潘熙说，「也是我们工作的重头戏。」</span></p><p>2018<span>年，国家知识产权运营（上海）国际服务平台成立。</span>去<span>年</span>9<span>月，平台成为全国知识产权运营体系十二大功能性平台唯一的国际业务服务特色平台。</span></p><p><span>潘熙告诉界面新闻，此前很长时间，知识产权交易价格主要以供需双方私下协商为主，谈判时间长，成功率低，且不能满足相关监管要求。平台不断优化价值评估模型，通过分析历史交易数据合理评估知识产权市场价值，并举办系列知识产权拍卖会，通过拍卖形成市场化定价；另外，提供在交易平台挂牌交易服务，通过公开信息的对接供需双方就市场价值达成一致。</span></p><p><span>「我们探索了许多流程，为企业申请专利减少多次递交文件等手续，部分审查步骤也得到优化。」潘熙说，「现在浦东的一些生物医药企业的专利申请和交易流程，已经从以往的</span>18<span>个月缩短至</span>6<span>个月，可以说大大方便了企业的研发。」</span></p><p><span>浦东多年来在知识产权保护和改革方面一直走在全国前列。</span>2015<span>年，全国首家单独设立的知识产权局在浦东开启运营。</span></p><p><span>近年来，浦东在长三角在探索跨区域一体化知识产权工作新模式中也进行了诸多尝试。据浦东新区知识产权局相关负责人介绍，通过引入国家知识产权局专利局专利审查协作江苏中心专业资源，产权局举办「科创企业专利巡回审查浦东专场」，促成浦东科创企业在芯片、汽车、大飞机、创新药、检测试剂等领域</span>50<span>余件专利成功获得授权。</span></p><p><span>平台成立以来，连续</span>5<span>年举办长三角</span>G60<span>科创走廊科技成果拍卖会。</span>2023<span>年</span>5<span>月，在第五届长三角</span>G60<span>科创走廊科技成果拍卖会上，现场拍卖项目</span>50<span>个，上线推介项目</span>187<span>个，竞拍的主体覆盖长三角</span>9<span>个城市，包括集成电路、生物医药、智能制造、新材料等战略性新兴产业，现场成交金额达</span>23.15<span>亿元。</span></p><p>2023<span>年前</span>11<span>个月，平台完成交易运营服务项目共</span>447<span>宗，金额达</span>72.45<span>亿元，项目数量较</span>2022<span>年同期增长</span>61%<span>，交易金额较</span>2022<span>年同期增长</span>93%<span>。潘熙告诉界面新闻，去年平台完成质押融资突破</span>60<span>亿，银行授信规模</span>28<span>亿。今年目标授信预计</span>140<span>亿。</span></p><p><span>「按照国家战略，到‘十四五’末，全国知识产权质押融资要达到</span>3200<span>亿元，距离这一目标，我们还需要努力。」潘熙说。</span></p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:11:29 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728294.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10728294.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[徐灵超]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[国防部：中美两军正就海上军事安全磋商机制会议保持沟通协调]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>中国军网消息，1 月 25 日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局局长、国防部新闻发言人吴谦大校答记者问。</p><p><strong>记者：</strong>今年初，中美讨论了今年两军交往计划，发言人是否可以透露双方达成哪些共识？</p><p><strong>吴谦：</strong>中美两国元首旧金山会晤就恢复两军沟通交流达成重要共识。在双方共同努力下，两军在平等和尊重基础上稳步恢复对话磋商。目前，中美两军正就海上军事安全磋商机制会议等交往项目保持沟通协调，我们将适时发布消息。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 08:28:38 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728648.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10728648.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[邵志清当选上海市政协副主席]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>1 月 25 日下午，上海市政协十四届二次会议举行全体会议。邵志清当选为中国人民政治协商会议上海市第十四届委员会副主席。</p><p>邵志清，男，汉族，1966 年 3 月生，研究生，工学博士，致公党。（上观新闻）</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:59:10 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728321.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10728321.html</link>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[国防部：坚决反对菲方在中国南沙岛礁上开展建设活动]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>@央视军事，微博消息，1 月 25 日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局局长、国防部新闻发言人吴谦大校答记者问。</p><p>记者：据报道，菲律宾武装部队总参谋长近日称，菲计划开发南海岛礁，并购买更多船只和雷达。有分析认为，菲方还有意在南海建设前哨基地。中国军方是否允许？</p><p>吴谦：中国对南沙群岛及其附近海域拥有无可争辩的主权，这有着充分的历史和法理依据。中方坚决反对菲方在非法侵占的中国南沙岛礁上开展任何形式的建设活动。</p><p>当前中菲关系面临困难，根源在于菲方背信弃义，勾结域外大国，不断在南海侵权挑衅，损害中方正当合法权益。我们要求菲方尊重历史，认清现实，不要沿着错误的道路走下去。中方愿与菲方通过双边对话协商解决分歧，但如果菲方一意孤行，中方必将予以坚决反制。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:49:54 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10728245.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10728245.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[中疾控：我国短期内仍将以流感病毒为主，近期乙流占比升高]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据中国网，1 月 25 日，国家衞生健康委就冬季呼吸道疾病防治和健康提示举行发布会，中国疾控中心传染病管理处呼吸道传染室主任彭质斌在会上表示，近期，全国新冠疫情总体水平还是处于一个比较低的水平，从病例报告和哨点医院检测阳性率等监测数据，是出现了上升迹象，但是增幅是比较小的。本土 JN.1 变异株的占比是持续上升的，临床表现基本是无症状和轻型，与目前我们的 EJ.5 变异株引起的疾病严重程度是没有明显变化的。预计在春节假期前后，受到人群大规模流动、探亲访友、聚餐聚会活动增多等多种因素的影响，新冠疫情可能会出现一定程度的回升。</p><p>监测数据显示，我们国家的呼吸道疾病于 2023 年 12 月上旬达到峰值之后，连续两周有所下降，在 12 月底的时候出现了小幅回升，持续在高位波动，近一周开始回落。当前我们的急性呼吸道疾病还是以流感为主，其他的呼吸道疾病处于一个较低的水平。其中，近期乙型流感的占比是升高的，导致流感疫情出现了小幅波动。专家研判认为，在冬春季我们国家将继续呈现多种呼吸道疾病交替流行或者共同流行的态势，短期内还是会以流感病毒为主。目前，流感活动已经呈现了下降的趋势。随着学校陆续放假，预计在 1 月底左右会回归流行间期的水平。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:15:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727874.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727874.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[优化营商环境，上海市检察院 2023 年起诉破坏市场经济秩序犯罪 5193 人 | 上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616273445490500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海一涉案网络科技公司被检察院不起诉后重回正轨，新增就业岗位 400 余个，年纳税增加 700 万元，首创的数据交易模式成为行业示范。上海一涉案网络科技公司被检察院不起诉后重回正轨，新增就业岗位 400 余个，年纳税增加 700 万元，首创的数据交易模式成为行业示范。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠，实习记者，张航</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>上海一涉案网络科技公司被检察院不起诉后重回正轨，新增就业岗位 400</span><span>余个，年纳税增加</span><span>700</span><span>万元，首创的数据交易模式成为行业示范。</span></p><p><span>2024 年 1 月 25 日，</span>上海市第十六届人民代表大会第二次会议<span>举行第三次全体会议</span>，上海市检察院代理检察长陈勇作《上海市人民检察院工作报告》时，提到了上述案例。</p><p>2023 年，在助力优化营商环境方面，上海检察机关以公正司法保障公平竞争，起诉制售伪劣产品、串通投标、走私等破坏市场经济秩序犯罪 5193 人；依法平等保护各类<span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span>，与公安机关共同清理涉企「挂案」50 件，不让案件拖累企业发展。</p><p>报告指出，上海检察机关深化涉案企业合规改革，对企业及其负责人涉经营类犯罪的，不是简单「一捕了之」「一诉了之」，引导企业合规整改并经第三方监督评估考察，依法作出捕与不捕、诉与不诉、提出量刑建议决定；办理合规案件 164 件，同比增加 1.3 倍，对考察期满整改合格的 41 家企业和 55 名责任人依法不起诉。</p><p><span>在保护知识产权方面，2023 年，上海检察机关制定服务保障科创中心建设「20 条意见」，全面实行知识产权综合履职，将张江派出院转型为全国首家专办知产案件的检察院，在三级院设立知识产权检察办公室，在全国率先探索商业秘密刑事案件提级管辖，以「专业精尖」护航「专精特新」。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616273445490500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>过去一年，上海检察机关办理知产案件 1503 件，其中起诉 1501 人，同比上升 51%，依法办理涉案金额 2.8 亿元的侵犯国内顶尖企业芯片商业秘密、「商业间谍」向境外咨询企业「供料」等案件，服务科技自立自强。</span></p><p><span>上海检察机关起诉集资诈骗、操纵证券期货市场等金融犯罪 1199 人，追赃挽损近 19 亿元，依法办理利用「虚拟币」洗钱、全国首例期货居间人非法经营咨询业务等新型案件；</span>推出服务全面注册制改革<span>16</span>条举措，推动加强涉期货和衍生品违法犯罪监管，联合开展网上非法证券活动、不法贷款中介等专项治理<span>。</span></p><p>针对上海市<span>30</span>年来轻罪超过<span>85%</span>态势，上海检察机关批捕<span>12142</span>人、起诉<span>33640</span>人依法严办<span>「</span>瑞金医院内持刀砍人<span>」</span>等恶性案件，捕后判处十年以上有期徒刑案件占比增加<span>2</span>个百分点，合力保障上海始终是全球最安全城市之一。</p><p>2023 年，上海检察机关不捕<span>9357</span>人、不诉<span>9557</span>人，认罪认罚从宽适用率<span> 91.4%</span>，建议判处缓刑、等<span>14613</span>人，一审服判率<span>97%</span>。</p><p>上海检察机关探索轻罪治理，试点不起诉诉前考察机制，引导<span>98</span>名轻罪嫌疑人在参与社会志愿服务中认罪悔罪、改过自新；联合试点轻伤害案件一体化调解机制，调解<span>454</span>件，达成刑事和解<span>304</span>件。</p><p><span>在反腐败方面，上海检察机关起诉监委移送职务犯罪 301 人，其中厅局级 11 人、县处级 9 人，办理市住建委原主任<span><span><span><span><span>姚凯</span></span></span></span></span>、上海展览中心原总裁孙小明涉嫌受贿等一批大要案，起诉套取民生资金、靠粮吃粮等「蝇贪蚁腐」191 人。</span></p><p><span>上海检察机关严防因腐获利，全面核查十年来职务犯罪案件财产性判项执行情况，监督执行 155 件 2749 万余元；严格落实受贿行贿一起查，办理行贿案件 53 件，同比增加 1.7 倍，严厉震慑「围猎者」；参与粮食购销、金融、国企等领域专项整治，制发腐败源头治理检察建议 70 件，努力以一案办理促一域清明。</span></p><p>2023 年，上海检察机关探索网络检察综合履职，起诉电信网络诈骗<span>10230</span>人，严厉打击寄递引流、智能换脸等新手法诈骗，专班办理最高检交办的涉缅北跨境电信网络诈骗案件。</p><p>报告指出，上海检察机关提起公益诉讼<span>235</span>件，同比上升<span>49.7%</span>，起诉案件全部获法院支持；做到既敢于诉、又诉得准；制定承重墙安全、食品安全、低保金发放等领域公益诉讼办案指引，推动办理更多标准之诉、制度之诉；稳妥探索反垄断、反电信网络诈骗等领域公益诉讼，不断丰富和发展超大城市公益保护<span>「</span>上海模式<span>」</span>。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:10:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727310.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727310.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠/张航]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市十六届人大二次会议共接收代表议案 1173 件｜上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616345920723500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>经初步统计，城市建设和环境保护方面 357 件，教科文衞方面 253 件，财政经济和预算方面 252 件，社会建设方面 168 件，其他还包括监察和司法、农业与农村等内容。经初步统计，城市建设和环境保护方面 357 件，教科文衞方面 253 件，财政经济和预算方面 252 件，社会建设方面 168 件，其他还包括监察和司法、农业与农村等内容。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span>界面新闻从上海市人大获悉，截至 1 月 25 日 12 时，上海市十六届人大二次会议大会秘书处共接收代表议案 1173 件，其中，21 件由 11 个代表团提出，1152 件由 472 位代表提出。</span></span></span></p><p><span><span><span>经初步统计，城市建设和环境保护方面 357 件，教科文衞方面 253 件，财政经济和预算方面 252 件，社会建设方面 168 件，其他还包括</span></span>监察和司法、农业与农村等内容。</span></p><p><strong>聚焦「五个中心」建设，<span><span><span>激发<span><span><span><span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span></span></span></span>创新活力</span></span></span></strong></p><p><span>围绕加快建设国际经济中心，<span><span>代表们提出优化培育独角兽企业创新创业生态、加快 AI 技术在生物医药领域应用、支持生成式人工智能开发研究、上海智能算力政策革新等建议。</span></span></span></p><p><span>围绕加快建设国际金融中心，<span><span>代表们提出，重视入境游客小额支付功能、健全国有政府性融资担保机构国资监管配套政策等建议。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170616345920723500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>围绕加快建设国际贸易中心，代表们提出进一步利用 RCEP 提升产业价值链、在临港新片区设立跨境技术贸易枢纽平台试点、打造跨境商业秘密落地的安全通道等建议。</span></span></span></p><p><span><span><span>围绕加快建设国际航运中心，代表们提出促进国际航运服务业绿色发展、加快航空机载产业发展、出台适用高级国际海员的针对性制度体系等建议。</span></span></span></p><p><span><span><span>围绕加快建设国际科技创新中心，代表们提出进一步完善基础研究投入政策法律保障、加强卓越工程师建设、进一步提升金融支持科技创新强度、优化科技型企业融资支持等建议。</span></span></span></p><p><span><span><span>围绕促进经济平稳健康发展，代表们提出关于多渠道扩大居民收入提振居民消费信心、持续推进营商环境改革、激发<span><span><span><span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span></span></span></span>创新活力等建议。</span></span></span></p><p><strong>加强城市精细化管理，实施城市更新行动</strong></p><p>围绕加强城市精细化管理，代表们提出提高公交专用车道协同使用效率、优化部分道路停车泊位收费规则、加强共享单车数字化管理、进一步提升残疾人机动轮椅车精细化管理等建议。</p><p>围绕深入实施城市更新行动，代表们提出优化和创新政策法规体系、编制既有建筑结构更新改造实施细则、推进老城厢城市更新体制机制突破和精准产业导入等建议。</p><p>围绕推动提升社会治理效能，代表们提出深化「一网统管」、强化居委赋能、加强小区业委会工作指导和监督、推动基层社工更好地联系群众服务群众等建议。</p><p>围绕建设美丽上海，代表们提出加快推动氢能创新发展、推进碳普惠制度建设、构建智能包装循环体系、加快推进污水处理行业碳减排等建议。</p><p>围绕民主法治建设，代表们提出加快推进上海社科立法、完善人民建议征集工作、调整本市行政案件集中管辖制度、建立司法系统涉外法治人才培养机制等建议。</p><p><strong>优化养老托幼服务，加强就业服务和社会保障</strong></p><p>围绕优化养老托幼服务，代表们提出建立健全养老院和护理院互联互通模式、支持老年群体通过趸租模式改善生活条件、保险业助推养老服务产业高质量发展、进一步解决儿童看护难问题等建议。</p><p>围绕提升教育质量，代表们提出加强义务教育阶段教师流动力度、加强中小学生心理健康教育、提升民办高等学校学生就业能力、推进职业教育高质量发展等建议。</p><p>围绕加强就业服务和社会保障，代表们提出加强新业态劳动者权益保障、出台社会工作者薪酬体系指导意见、推进技能人才队伍发展、完善新时代城市建设者保障性租赁房政策等建议。</p><p>围绕深化健康上海建设，代表们提出改善上海市公立医院就医服务环境、加大延伸处方政策保障、加强社区衞生服务中心宣传建设、完善药品集中采购制度等建议。</p><p>围绕推动文化事业繁荣发展，代表们提出强化红色文化引领、推动文化机构进一步融入社区日常文化生活、提升市民艺术夜校公共文化服务水平等建议。</p><p>围绕促进乡村全面振兴，代表们提出加快推动传统农业向现代农业转型升级、加强村级集体资源管理、赋予失地农民房屋翻建权限等建议。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 07:07:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727429.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727429.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黄景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上台仅 45 天遭遇大罢工，米莱经济改革如何破局？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 23 日，阿根廷布宜诺斯艾利斯，来自社会组织的妇女在总统官邸外示威。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610742179198500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>社科院研究员孙洪波对界面新闻表示，阿根廷需要通过多元化的国际合作获得更多国际融资和债务滚动的机会。社科院研究员孙洪波对界面新闻表示，阿根廷需要通过多元化的国际合作获得更多国际融资和债务滚动的机会。</p><p>新政府上台仅 45 天，拉美第三大经济体就爆发了全国大罢工。</p><p>当地时间 1 月 24 日中午，阿根廷各大城市在该国最大工会劳工总联合会（CGT）组织下进行了首次全国大罢工，抗议总统米莱强制推行的<span>《必要性和紧迫性法令》</span>。罢工持续了 12 个小时，<span>组织者估计全国有 150 万人走上街头</span>。国家公务人员联合工会，以及银行工会都予以声援，一些社会组织和反对派领导人也参与其中。受此影响，数百个航班取消，超过 5000 名乘客更改行程。</p><p>CGT 在声明中写道，米莱的极端改革严重威胁阿根廷的民主和工人权利，通货膨胀带来的物价飙升更是影响普通民众的日常生活。CGT 的负责人 Facundo Moyano 强调，没有一个工会会让出已经收获的成果。</p><p>中国社会科学院拉美研究所副研究员孙洪波对界面新闻说，阿根廷此次大规模罢工代表着工会正式拉开了与政府博弈的序幕，米莱需要在上任六周这个关键节点表现出自己坚持激进改革的政治姿态，以此兑现竞选时的政治承诺。</p><p>米莱主张经济自由、财政保守、小规模政府，政府只承担正义和安全的职能。去年底，他靠着缩减财政预算的承诺赢得了总统大选。其激进的竞选主张甚至包括彻底美元化、废除中央银行，以及养老金制度私有化，但在正式上台后，米莱政府便不再提及前述极端措施。法新社援引各项民调显示，目前米莱在阿根廷国内的支持率介于 47%-55% 之间。</p><p>米莱此次遭到抵制的<span>《必要性和紧迫性法令》</span>措施包括取消房租上限、减少退休金、减少解雇赔偿金、延长雇员试用期、取消部分消费品的价格限制、减少孕产假、限制劳工集会和工会拨款等。1 月 3 日，阿根廷劳工上诉法庭叫停了这些措施。<span>为获得反对派的支持，米莱政府删除了 140 余条内容。新计划将于 25 日提交议会审议。</span>目前米莱还面临着来自工会、商会和 NGO 的 60 件诉讼。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170610742179198500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>米莱在本周一接受采访时隐晦批评此次罢工：人们将看到「两个阿根廷」，一个沉浸在颓废的过去之中，另一个则是走向发达之路。</p><p>事实上，部分罢工参与者可能并非出于自愿。去年 12 月，工会罢工就已开始酝酿。组织者在各大车站发布信息，号召人们加入行动。米莱政府于是开通了匿名热线，为受到工会胁迫参与罢工的人提供帮助。该热线已经接到了五万多通电话，其中涉及本次大罢工的就有 3000 通。</p><p>风险咨询公司 Verisk Maplecroft 的负责人 Jimena Blanco 表示，尽管罢工的规模史无前例，但其目的更多是迎合工会的自身诉求，并不代表更广泛的社会舆论。</p><p>米莱政府希望通过「休克疗法」使得阿根廷市场恢复活力，但是如果把握不好节奏，可能会使改革触礁。孙洪波表示，米莱改革过程中加重了通货膨胀、物价上涨等「公共劣品」，对于工薪阶层来说伤害很大，也给改革带来了重重困难。没有人能预料改革会不会走样，能不能实现。</p><p>阿根廷的核心经济问题在于如何缓解债务危机并减轻通货膨胀压力。去年年底，阿根廷国债规模超过 4000 亿美元，年通货膨胀率达 211%，是世界上通货膨胀率最高的国家。在此情况下，工会通过谈判会工人争取更高的工资，但是工资增长的速度远远比不上物价上涨的速度。</p><p>米莱上任后将比索贬值 54%，旨在增加出口优势，但随之而来的却是官方和非官方市场汇率差跌破 50% 的水平，这进一步加剧了通货膨胀。市场预期未来数月比索还将继续贬值。分析人士<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/24/argentina-strike-poses-major-battle-to-mileis-shock-economic-agenda.html" target="_blank">警告</a>，随着新措施逐步落地生效，学校供应链、燃料、食品和交通价格提高，阿根廷社会可能进入更剧烈的动荡。</p><p>阿根廷现有五分之二的人口生活在贫困中。在上周的瑞士达沃斯世界经济论坛上，米莱号召各国领导人一起拥抱「自由资本主义」，为结束全球贫困作出努力。</p><p>「阿根廷仅仅依靠自身很难走出当前的经济困境，只有通过多元化的国际合作才能获得更多国际融资和债务滚动的机会，从而实现经济稳定、加速经济复苏的步伐，巩固米莱政府的执政根基」，孙洪波说。</p><p>另一方面，孙洪波表示，阿根廷是农牧业生产和出口大国、世界第四大锂矿生产国、非常规油气资源丰富，如果改革措施得当，能通过市场化改革释放资源竞争优势，促进国内经济增长，创造更多就业岗位，才有可能为国内改革提供更多的有利条件。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 06:28:13 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724177.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724177.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[如何保持对外资的吸引力？两会上有这些建议 ｜上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170615267884662900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>稳外资不单是「稳」字，要向价值链更高阶方向吸引外资，吸引更高质量的外资来与国内的供应链、应用市场进行对接。稳外资不单是「稳」字，要向价值链更高阶方向吸引外资，吸引更高质量的外资来与国内的供应链、应用市场进行对接。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨舒鸿吉</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 23 日上午，上海市十六届人大二次会议在世博中心开幕。上海市《政府工作报告》显示，2023 年，上海市外贸进出口总额达到 4.2 万亿元、增长 0.7%，实际使用外资达到 240 亿美元，创历史新高。</p><p>如何进一步保持对外资的吸引力？</p><p><span>上海市人大财经委委员、德勤中国副首席执行官刘明华在接受界面新闻采访时表示，稳外资不单是「稳」字，要向价值链更高阶方向吸引外资，吸引更高质量的外资来与国内的供应链、应用市场进行对接。</span></p><p>民革上海市委就吸引外资相关大家关注的话题提交提案，从外部经济形势、内部经济结构、营商环境等多维度建议上海进行优化。</p><p>该提案指出，中美博弈、高技投资限制令以及供应链断裂等综合因素影响，「跨国公司近岸布局」趋势更加明显，招引发达国家高新企业面临挑战。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170615267884662900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同时，内外资「不公平」现象仍然存在。提案显示，按外资企业最期盼、最待完善排序，「促进投资和贸易便利化」、「清理和建设各类涉企收费」、「改善人才政策和创新创业环境」等问题居于前列。&nbsp;</p><p>尤其是在金融领域，上海市政协委员、东亚银行联席行政总裁李民桥发现，长期以来，外资银行在华展业普遍面临着吸储难、成本高、营收及利润增长遭遇瓶颈，且资本项目的管制对跨境业务造成限制，所以外资银行在资产规模、客群基础、盈利能力等方面，表现都相对一般。</p><p>如何破局外资在华投资瓶颈？</p><p>民革上海市委建议，可对照 CPTPP、DEPA 等，规则，深化跨境数据流动、数字服务市场准入、源代码保护、政府数据开放等改革，推广特定区域数据绿色港湾模式。</p><p>针对外资普遍关心的国际仲裁问题，该提案认为，鼓励支持境外评级机构设立子公司，并在银行间、交易所债券市场开展信用评级业务。扩大仲裁领域对外开放，优化设立程序便利，吸引境外知名仲裁及争议解决机构入驻。&nbsp;</p><p>该提案还呼吁，尊重外资企业隐私保护。健全知识产权部门与行政执法、 司法审判等部门间的有效衔接，完善综合性知识产权保护体系。</p><p>李民桥则呼吁，落实降低外资银行合规成本的措施 ，「上海有关部门牵头，代表在沪外资银行与监管部门对接，建议各监管机构设立统一的发文归口和解读部门，加强改善内地外资银行与其境外母行集团/亚太区总部的沟通效率，降低合规管理成本，提升合规管理效能。」</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 05:17:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10726364.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10726364.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨舒鸿吉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海法院去年受理各类案件 97.1 万件，将加大关键领域司法供给力度｜上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061450913724400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，上海法院将加大对金融市场国际化、数字经济、高端航运服务业等关键领域的司法供给力度，持续优化法治化营商环境，为上海建设国际经济中心、国际金融中心、国际贸易中心、国际航运中心、国际科创中心助力。2024 年，上海法院将加大对金融市场国际化、数字经济、高端航运服务业等关键领域的司法供给力度，持续优化法治化营商环境，为上海建设国际经济中心、国际金融中心、国际贸易中心、国际航运中心、国际科创中心助力。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 25 日上午，上海市十六届人大二次会议举行第三次全体会议，上海市高级人民法院院长贾宇向大会报告工作。</p><p>报告显示，2023 年，上海法院全年共受理各类案件 97.1 万件，同比上升 25.2%。审结各类案件 95.4 万件，同比上升 23.1%，审判质效核心指标位于全国法院前列。</p><p>其中，反映当事人司法裁判认可度的服判息诉率 93.3%，位居全国第一；反映案件审判质量的裁判被改判发回重审率 1.2%，保持低位优势，位居全国第一；入选最高人民法院指导性案例、公报案例、人民法院案例库和全国法院优秀案例 428 件，位居全国第一。</p><p><span>上海法院在</span><span><span>全国率先研发涉众型刑事案款核验发放平台和债务自助履行平台，受害人可通过平台申报债权、一键获赔，最大限度实现追赃挽损。目前<span>69.3</span>万名受害人在线申报，平台发放案款<span>116</span>亿元。</span></span></p><h3>聚焦「五个中心」建设</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/17061450913724400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><strong>服务保障国际经济中心建设</strong>，上海法院审结一审商事案件<span>10.8</span>万件，同比上升<span>27.7%</span>。</span>接续第 6 年制定实施法治化营商环境建设专项行动方案，落实「提升商事审判质效」等 28 项改革举措，一审商事案件审理期限缩短 10.8%，进一步降低<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>诉讼时间成本。</p><p><span>办结破产、重整案件 2948 件，平均审理天数缩短 32 天，化解债务 3400 亿余元，让僵尸企业快速出清、危困企业脱困重生。</span></p><p><span><strong>服务保障国际金融中心建设</strong>，上海法院审结一审金融案件 18.1 万件，总标的额 1726 亿元。审结全国首例涉科创板证券集体诉讼案，促成上市公司与 7000 余名中小投资者达成和解，投资者获 2.8 亿元全额赔偿，有力保护了中小投资者合法权益，有效防范金融风险。</span></p><p><span>创设金融市场案例测试机制，上海金融法院就前沿法律问题可能引发的金融纠纷进行测试审理，为金融市场提供明确的规则指引。</span></p><p><span><strong>服务保障国际贸易中心建设</strong>，上海法院审结一审涉外商事贸易案件<span>4507</span>件，同比上升<span>18.5%。</span>支持浦东新区立法先行先试，依法审结涉临港新片区国际贸易、跨境投资等案件 2877 件；主动对接国际贸易自由化、便利化司法需求，全面打造「调解、仲裁、诉讼」相衔接的国际商事纠纷一站式解纷平台。</span></p><p><strong>服务保障国际航运中心建设</strong>，<span>上海法院</span>审结一审海事海商案件 1990 件，同比上升 9.3%。强化涉外海事海商领域反制裁、反干涉、反长臂管辖的司法应对能力，推广「境外诉讼主体概括性授权委托」机制，上海海事司法公正、高效的优势进一步显现。</p><p><strong>服务保障国际科技创新中心建设</strong>，<span>上海法院</span>审结一审知识产权案件 5.7 万件，同比上升 38.6%。加强关键核心技术司法保护，依法审结涉集成电路、生物医药、人工智能等战略新兴产业案件 5318 件，有力促进「卡脖子」技术攻关突破、「硬核」科技创新发展。</p><p>加强对恶意侵权的惩治力度，依法判决侵权人赔偿损失总额 8.2 亿元，其中惩罚性赔偿 5000 万元，同比上升 45.2%。</p><h3>率先开展数字法院建设</h3><p>报告显示，在以往信息化建设和智慧法院建设的基础上，上海法院对全市 300 多万份裁判文书和电子卷宗进行数据化解构，形成 7.8 亿个直接可用的数据点，为数字法院建设提供强大的数据支撑。</p><p>主动对接上海市大数据中心，取得全市企业注销、职工参保、车辆信息等 140 余类数据，实现了外部数据的共享共用。</p><p>围绕当事人反映较为集中的「类案不同判」问题，针对醉酒驾驶刑罚不一、交通事故案件超额判赔等 84 种适法不统一情形，建立统一裁判规则模型并嵌入办案系统。自动推送预警信息 9000 余条，有效促进适法统一。</p><p>深入分析司法数据背后存在的社会治理问题，共生成新能源产业发展、农村集体三资管理等大数据分析报告 16 份；将案件中发现的涉诉主体偷逃税、违规医保报销、用人单位未足额缴纳社保等 65 项司法公共数据，同步推送相关部门和机构，助力社会治理精准化。</p><h3><span>加大对关键领域的司法供给力度</span></h3><p>贾宇说，2024 年，上海法院将<span>加大对金融市场国际化、数字经济、高端航运服务业等关键领域的司法供给力度，持续优化法治化营商环境，为提升上海城市能级与核心竞争力提供司法助力。</span></p><p>为浦东新区综合改革试点、临港新片区压力测试、制度型开放提供更高品质的司法服务保障，通过标杆性案例确立规则，努力打造国际商事、知识产权、金融海事争端解决优选地，增强对国内外高端资源的法治吸引力。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:34:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724828.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724828.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黄景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市人代会举行第三次会议，「城中村」改造等 58 件议案被采纳 | 上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170614969621275200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海建立完善主任会议成员领衔督办、专门委员会专项督办、代表工委协调督办的工作机制，常委会主任会议成员集中督办有关增强经济发展新动能新优势、优化「城中村」改造支持政策等 58 件建议，得到政府部门的重视采纳。上海建立完善主任会议成员领衔督办、专门委员会专项督办、代表工委协调督办的工作机制，常委会主任会议成员集中督办有关增强经济发展新动能新优势、优化「城中村」改造支持政策等 58 件建议，得到政府部门的重视采纳。</p><blockquote><p>记者，方卓然</p><p>编辑，彭朋</p></blockquote><p>2024 年 1 月 25 日上午，上海市第十六届人民代表大会第二次会议举行第三次全体会议，上海市人大常委会主任黄莉新作市人大常委会工作报告。</p><h4>任免国家机关工作人员 298 人次</h4><p>黄莉新说，2023 年，上海共举行 10 次常委会会议，审议地方性法规草案、法律性问题决定草案共 21 件，通过 18 件，包括制定 12 件，修改、废止 6 件，正在审议中的法规草案 3 件；听取和审议 19 个报告，组织 5 项执法检查，开展 2 次专题询问、4 项专题调研；听取讨论 10 个重大事项报告，讨论决定 2 项重大事项。</p><p>其中，任免国家机关工作人员 298 人次，顺利完成各项工作任务，为上海加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市作出应有贡献。</p><p>报告还显示，2023 年，上海市人大常委会审查规范性文件 80 件，对 1 份规范性文件进行了纠正；听取审议 2022 年度规范性文件备案审查情况的报告；办理全国人大常委会法工委移送的公民审查建议 2 件，对其中 1 件督促依法予以废止；初步建成本市法规规章规范性文件数据库，收录现行有效地方性法规、规章、规范性文件 3583 件；完成涉及行政复议法相关地方性法规和生态环保领域相关规范性文件的清理。制定进一步规范各区人大及其常委会规范性文件报备范围的指导意见。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240125/170614969621275200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，上海严格落实制定浦东新区法规应当报全国人大常委会和国务院备案的规定，及时就变通情况作出说明。组织 8 次宪法宣誓仪式，130 人次进行宣誓，增强国家工作人员的宪法观念。</p><h4>8300 多名人大代表参与专题监督调研</h4><p>黄莉新表示，2023 年，上海市人大常委会开展「十四五」规划实施情况中期评估监督调研，聚焦「十四五」规划主要指标完成、重大战略推进、重点领域突破、重要政策落实等开展专题调研，通过各委员会协同、市区人大联动、组织召开座谈会、发放调查问卷等形式，广泛听取人大代表、市民、企业和专家学者等方面的意见建议，8300 多名人大代表参与，收到市民有效问卷 18000 多份，形成 1 份主报告和 7 份专题报告。</p><p>黄莉新表示，听取和审议市政府关于「十四五」规划实施情况中期评估的报告，对市政府在国内外经济形势依然严峻复杂情况下取得来之不易的成绩予以充分肯定，建议要在稳增长促转型、统筹区域协调发展、补齐社会民生短板、强化社会治理效能等方面推出更有效的举措，着力攻坚克难，奋力完成「十四五」规划确定的各项目标任务。</p><p>同时，上海在增强监督工作的针对性、实效性，在推动提升执行力上取得新成效。</p><p>黄莉新说，过去的一年，上海用好宪法法律赋予人大的监督职权，围绕改革发展的重点问题和人民群众关心的难点问题，综合运用法定监督方式，加强法律监督和工作监督，增强监督工作的刚性和实效。</p><p>开展红色资源传承弘扬、就业促进、浦东新区「一业一证」改革和张江生物医药产业创新高地建设、台胞投资权益保护等法规实施情况的执法检查；听取和审议长江经济带发展战略贯彻实施、国民经济和社会发展、预算决算、国有资产管理、政府债务、外事工作服务经济社会发展、生活垃圾管理、环境保护、中医药传承创新发展、设施农业发展、行政检察工作等情况报告。</p><p>听取虹桥国际开放枢纽能级提升、「五个新城」建设、国际消费中心城市建设、城市更新中的「两旧一村」改造、农村宅基地制度改革、预算绩效管理等情况的重大事项报告。围绕经济运行、医疗保障、国际文化大都市建设等情况开展专题调研。</p><h4>「城中村」改造等 58 件建议被采纳</h4><p>「上海市十六届人大一次会议主席团交付审议的 50 件代表议案全部审议完毕。」黄莉新透露，30 件立法议案中，17 件已开展立法调研，7 件已纳入立法规划或计划；20 件监督议案中，17 件已组织监督或开展调研。代表提出的 838 件建议中，820 件已办理并答复代表，18 件正在办理中。</p><p>其中，在已经办复的代表建议中，办理答复为「解决采纳」的 652 件，占总数的 79.5%;「正在解决」的 22 件，占 2.7%；「计划解决」的 31 件，占 3.8%；「留作参考」的 115 件，占 14%。</p><p>792 件代表建议内容在上海人大网上公开，占代表建议总数的 94.5%，434 件代表建议办理结果公开，占内容公开总数的 54.8%。</p><p>黄莉新表示，上海建立完善主任会议成员领衔督办、专门委员会专项督办、代表工委协调督办的工作机制，常委会主任会议成员集中督办有关增强经济发展新动能新优势、优化「城中村」改造支持政策等 58 件建议，得到政府部门的重视采纳。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 04:33:36 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10725851.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10725851.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【评论】人员密集场所消防监管漏洞亟待填补]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17061087022516700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>翻看国家消防法等法律法规，对于人员密集场所消防安全规定，都是散落在各个具体条款中，尚未形成统一的、规范化的监管体系。翻看国家消防法等法律法规，对于人员密集场所消防安全规定，都是散落在各个具体条款中，尚未形成统一的、规范化的监管体系。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 24 日下午，江西省新余市渝水区一临街店铺发生火灾，央视新闻报道称，事故已造成 39 人死亡、9 人受伤。这是近期发生的又一起重大安全生产事故，也是又一起发生在人员密集场所的火灾事故。</p><p>年关岁末，每次看到类似安全事故导致人员伤亡，总是令人痛心不已。火灾为何发生？又为何造成如此重大伤亡？当地已初步查明，起火部位在地下一层，当时正在进行冷库装修，因施工人员违规动火施工造成起火，后火势太大无法及时扑灭，浓烟通过楼道涌入至二楼，二楼是培训机构和宾馆，受困群众主要是参加「专升本」培训的学生和住宿旅客。</p><p>媒体报道显示，火灾发生后，现场周围浓烟弥漫，该临街建筑逃生设施也不健全，一些二楼的被困者未能及时疏散，只能选择在烟雾中纵身跳下。如此场面，令人泪目。</p><p>长期以来，人员密集场所都应是火灾防范的重中之重。这类场所通常人口数量较多，而同时人们的活动范围又比较有限，空间内各种设施集中，火灾荷载高、用火用电频繁，比较容易累积诱发火灾的隐患，稍有不慎就会发生大规模的群死群伤事故。尤其是近年来，随着经济发展，社会上一些新经营业态和服务场所不断涌现，比如网吧、剧本娱乐、教育培训机构等，它们通常设立在学校和居民区附近，周边经营业态复杂，普遍存在「三合一」（住宿与生产、储存、经营合用场所）现象，并往往内部人员高度集中，封闭性较高。不论是发现火灾隐患，还是发生火灾后人员逃生，这类机构都比一般场所面临的安全风险更大。</p><p>这时候，本应强调加强对相关人员密集场所消防隐患的排查和整治力度，但同时也应看到，我国对于人员密集场所的消防安全监管确实尚存漏洞，相关法律法规不够完善，也缺乏健全的专业监督管理机制。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17061087022516700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>翻看国家消防法等法律法规，对于人员密集场所消防安全规定，都是散落在各个具体条款中，尚未形成统一的、规范化的监管体系。尤其是密室逃脱、剧本娱乐等新业态人员聚集的场所，兴起时间较短，此前有关部门只是对某个行业出台消防安全规定，尚未能形成全面的制度实施和监管体系。加之经营者和从业人员消防安全意识淡薄，重视程度不够，这类场所逃生通道缺失、消防设备老化维修不及时等现象非常普遍，不仅是专业的火灾报警等设备，即便是最简单的灭火器等往往都配备不齐。</p><p>其实，国家一直在强调健全人员密集场所消防安全监管制度。此前在 2023 年 11 月，国家消防救援局相关负责人曾在新闻发布会上公开表示，要制定出台人员密集场所消防安全管理国家标准，指导人员密集场所按照标准要求，规范自身消防安全管理行为。对尚未明确职责的新业态新领域，按照「谁主管谁牵头、谁为主谁牵头、谁靠近谁牵头」原则，联合文旅、教育、商务等部门明确剧本娱乐、校外培训机构、托育机构等人员密集场所消防安全监管职责，建立协同机制，形成监管合力。</p><p>1 月 22 日，国务院安委会副主任、应急管理部部长王祥喜在国家应急指挥总部调度全国安全防范工作时指出，近期各类安全事故多发频发，暴露出一些地方、一些企业在安全防范工作上存在未深刻吸取教训、屡屡重蹈覆辙，重效益轻安全、突破底线红线，工作作风不扎实、形式主义突出等问题。这次会议还强调，各地要结合近期事故集中暴露出的突出问题和薄弱环节，突出重点行业领域、重点场所、重点部位，深入排查整治风险隐患，全面加强人员密集场所和重点部位风险隐患排查。</p><p>不得不说，新余这次火灾事故确实暴露了消防安全领域长期存在的问题。在严峻的安全形势下，消防检查抱怨力不从心，或者不作为、走过场，都会从客观上加大火灾隐患的发现和处置难度。无论是商业机构从业者，还是政府相关部门，都应该慎之又慎，对消防安全极度重视，要以万无一失的标准追求消防安全绝对化，丝毫不能掉以轻心。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 00:24:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724220.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724220.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 两部门：做好经营性物业贷款管理；江西新余火灾致 39 人遇难 9 人受伤]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 两部门：做好经营性物业贷款管理；江西新余火灾致 39 人遇难 9 人受伤" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《粤港澳大湾区「跨境理财通」业务试点实施细则》修订并发布；微软总市值达到 3 万亿美元；乌克兰国防部消息人士称坠毁运输机被乌克兰武装部队击落；美股收评：三大指数涨跌不一，热门科技股多数上涨。《粤港澳大湾区「跨境理财通」业务试点实施细则》修订并发布；微软总市值达到 3 万亿美元；乌克兰国防部消息人士称坠毁运输机被乌克兰武装部队击落；美股收评：三大指数涨跌不一，热门科技股多数上涨。</p><h3><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>对江西新余市渝水区一临街店铺火灾事故作出重要指示</h3><p>据央视新闻，<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>对江西新余市渝水区一临街店铺火灾事故作出重要指示，要求坚决遏制各类安全事故多发连发势头，确保人民群众生命财产安全和社会大局稳定。</p><h3>江西新余火灾 12 名责任人被控制</h3><p><span>据央视新闻，</span><span>1 月 24 日 15 时许，江西省新余市渝水区一临街店铺发生火灾。截至目前，事故已造成 39 人死亡、9 人受伤。据了解，12 名相关责任人员被依法控制。 ​​​</span></p><h3>两部门：做好经营性物业贷款管理，满足房地产企业合理融资需求</h3><p>据央行网站消息，为贯彻落实党中央、国务院关于促进房地产市场平稳健康发展的决策部署，充分发挥经营性物业贷款作用，满足房地产企业合理融资需求，2024 年 1 月 24 日，中国人民银行办公厅、金融监管总局办公厅联合印发《关于做好经营性物业贷款管理的通知》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10723402.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>《粤港澳大湾区「跨境理财通」业务试点实施细则》修订并发布</h3><p>据中国人民银行官微 1 月 24 日消息，近日，中国人民银行广东省分行、中国人民银行深圳市分行、国家金融监督管理总局广东监管局、国家金融监督管理总局深圳监管局、中国证券监督管理委员会广东监管局和中国证券监督管理委员会深圳监管局联合发布新修订的《粤港澳大湾区「跨境理财通」业务试点实施细则》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10722938.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>东方甄选：2024 财年中期公司拥有人应占溢利 2.49 亿元，同比下滑 57.4%</h3><p>东方甄选 1 月 24 日公告，2024 财年中期（截至 2023 年 11 月止六个月）总营收 27.95 亿元，同比增长 34.4%；公司拥有人应占溢利 2.49 亿元，同比下滑 57.4%。</p><h3>微软总市值达到 3 万亿美元</h3><p>1 月 24 日消息，微软总市值达到 3 万亿美元，为继苹果之后第二家挺进「3 万亿美元市值俱乐部」的公司。</p><h3>乌克兰国防部消息人士称坠毁运输机被乌克兰武装部队击落</h3><p>据央视新闻，当地时间 1 月 24 日，乌克兰 RBC 网站援引乌克兰国防部消息人士称，在别尔哥罗德州坠毁的伊尔-76 运输机是被乌克兰武装部队击落的，当时这架军用运输机很可能正在为俄军 S-300 防空系统运送弹药。另据俄罗斯军事媒体分析称，伊尔-76 运输机是被一枚从 130 公里远的哈尔科夫方向发射的防空导弹击中的。</p><h3>美股收评：三大指数涨跌不一，热门科技股多数上涨</h3><p><span>美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.26%，纳指涨 0.36%，标普 500 指数涨 0.08%，热门科技股多数上涨，AMD 涨超 5%，英伟达涨超 2%，Meta、谷歌涨超 1%。半导体设备与材料、机器人板块涨幅居前，阿斯麦涨超 8%，美国像素涨超 5%，科磊涨超 3%，博通涨超 2%。太阳能、贵金属跌幅居前，科尔戴伦矿业、埃氏金业跌超 5%，阳光动力跌超 4%，赫克拉矿业跌超 2%。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 23:09:33 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10724300.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10724300.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[江西新余火灾已致 39 人死亡，当地居民：楼内有网吧和培训班]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240124/1706101228766_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至晚 20 点 12 分，事故已造成 39 人死亡、9 人受伤，仍有人员被困。截至晚 20 点 12 分，事故已造成 39 人死亡、9 人受伤，仍有人员被困。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>2024 年 1 月 24 日 15 时 30 分许，</span>&nbsp;江西省新余市<span>渝水区天工南大道佳乐苑沿街店铺地下一层发生火灾。</span><span>据央视新闻消息，截至当晚 20 点 12 分，事故已造成 39 人死亡、9 人受伤，仍有人员被困。据央视新闻稍早前消息，</span>发生火灾的建筑楼下有网吧，楼上有培训机构。</p><p>新余市一位本地居民提供给界面新闻的现场视频显示，发生火灾的建筑楼体为沿街自建房，多名身在二层的人员从窗户口跳到一楼消防人员放置的软垫上，建筑楼下的网吧招牌显示为畅娱网咖。界面新闻多次致电该网咖电话，无人接听。</p><p>新余市一位居民对界面新闻讲述，起火建筑一楼是网吧和麻将馆，二楼是一个培训班，有几十名学生正在上课。</p><p><span><span>界面新闻注意到，起火地点附近是江西工程学院天工校区。认证为「江西工程学院官方账号」的抖音号在一则该事故的抖音视频留言区发布消息称，「事故发生地点离江西工程学院天工校区东门 600 米左右，因此，此火灾与江西工程学院无关，也没有学生参加该机构培训」。</span></span></p><p><span><span>1 月 24 日晚，江西工程学院宣传处处长对界面新闻表示，学校于两个星期之前放假了，但还有部分学生留校，目前正在排查是否有本校学生在起火建筑中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240124/1706101228766.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>新余市渝水区 1·24 火灾处置应急指挥部发布消息称，火情发生后，市、区领导第一时间赶赴现场，成立火灾处置应急指挥部，迅速开展事故调查和善后处置等工作。目前，现场搜救工作仍在进行，事故原因也在同步调查中，将及时通报最新情况。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 13:25:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723623.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723623.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[多位政协委员呼吁，黄河路不该昙花一现｜上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="黄河路资料图。图片来源：上海市地方志办公室" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170609642583484500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如何让体现上海本土风情的黄河路红得更久，红得更深入人心，红得更有生命力，是政府管理者需要高度关注和尽快研究的问题。如何让体现上海本土风情的黄河路红得更久，红得更深入人心，红得更有生命力，是政府管理者需要高度关注和尽快研究的问题。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨舒鸿吉</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>755 米的黄河路，从《繁花》火到了正在举行中的上海「两会」。</p><p>界面新闻记者在采访中获悉，本届上海「两会」上，多位政协委员提交提案等形式，呼吁关注后「繁花」时代黄河路现状，并针对复兴黄河路提出相关建议。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609646838685100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>摄影：张航</figcaption></figure><p>在上海市政协常委蒋婵看来，随着繁花热播，黄河路人流如织，正是代表了市民对于老上海风情的怀念。曾经繁华的上海地标正转身成为新时代的网红打卡地。&nbsp;</p><p>「电视剧中一句爷叔，一句小囡，让我想起家里的长辈给予我的爱，就如同电视剧里一样」，上海市政协委员、泓明供应链集团有限公司执行董事沈翊也因《繁花》，勾起里往日的回忆。</p><p>在电视剧热播后，两位政协委员，不约而同的选择重走黄河路。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170609642583484500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>」现实中的黄河路相比三十年前已是繁华褪去。哪怕是位于中心城区，但仍有大半房屋多老旧，门面布局杂乱，无独，立衞生间，弄堂口脏乱，亟待更新改造。」沈翊委员前往黄河路调研后发现，黄河路虽然颓败，但是依旧有潜力可挖。</p><p>在蒋婵看来，黄河路如今的客流剧增，既有忧虑也有机遇，「在网络热剧层出不穷的当下，往往与其相关的场所和商品会随着观众的关注程度而变化。当一部新剧代替老剧，网红打卡地也随之更迭变化。因此，如何让体现上海本土风情的黄河路红得更久，红得更深入人心，红得更有生命力，是政府管理者需要高度关注和尽快研究的问题。」</p><p>如何复兴黄河路？</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607743229808800.jpg" src="https://v.jiemian.com/87/88/8788e2bafbe02f358d37429ddc9ec101_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" time="1706099605" vid="298528">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>蒋婵认为，首先应当明确更新后的黄河路的定位是什么？「不同于美食一条街，在《繁花》IP 的加持下， 可以建议属地政府和文旅部门一道，将黄河路打造成上海风情一条街。」</p><p>「其中包括支持入驻商家做精做强，同时扩大经营性商铺范围，引进一批老上海传统品牌，如餐饮点心、 服装定制、文艺表演等，在租金，税收和软硬件等方面给予优惠支持。 」蒋婵说。</p><p>在沈翊与其他委员的联合提案中，他们同样认为，黄河路的新定位应当超越「上世纪红极一时的美食一条街」，可以将黄河路重新定位为「远东巴黎」的城市文化中心。</p><p>「特别是黄河路上的长江剧场作为上海著名的历史剧场，拥有丰富的演出资源和观众基础，在这方面的改造有得天独厚的先发优势。可通过引进各类戏剧、音乐剧、舞蹈等表演艺术形式，举办常态化的演出活动，将黄河路打造成充满艺术气息的街区。」沈翊在接受界面新闻采访时表示。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170609648852866900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>摄影：张航</figcaption></figure><p>上海正在全面推进城市更新，在此背景下，沈翊建议， 可对黄河路建筑编制老旧建筑保护名录，将具有历史与文化价值的建筑纳入其中，实行重点保护和修缮。针对其他老旧建筑，倡导居民自主修缮，同时政府提供相应的资金与技术扶持。同时制定相关政策，对老旧建筑的升级改造统一规划，在确保提升居民生活品质的同时，最大程度维护城市的历史文化特色。</p><p>2020 年 9 月，南京东路东拓段宣告正式「开街」。</p><p>沈翊等委员认为，在东拓的经验上，可将黄河路纳入南京东路「西拓」的范畴，进一步融入南京东路「商圈」。</p><p>在调研过程中，她们均发现，黄河路现阶段停车资源紧张，难以适应日益增长的客流。</p><p>对此，蒋婵建议，建议市公安部门会同黄浦区政府挖掘黄河路周边停车资源，完善停车配套系统，提供交通便利，并对人流进行规范管理，提供重大活动保障，守牢安全底线。</p><p>沈翊则建议，可将西藏中路的人行地道改变为车行， 而人流在地面上，缓解拥堵问题的同时，整条南京路的 「商脉」不会在此隔断，并加强公共交通建设，提高公共交通服务水平，方便市民和游客出行。&nbsp;</p><p>宣传推广方面，蒋婵建议商务部门牵头利用端午、中秋、元宵等传统节，日的重要节点，组织巡游、集市等活动，不断提升消费热度，建议文旅部门将黄河路纳入上海旅游节推介范围， 并将其作为重要旅游资源向全国和全世界予以推广。&nbsp;</p><p>沈翊认为，可利用互联网、社交媒体等新媒体平台进行宣传推广上海新顶流打卡网红地点风貌，确保通过多方合力，打造黄河路为新海派文化守正创新综合场景体验区。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 12:34:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723237.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723237.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨舒鸿吉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一架军用运输机在俄边境坠毁，俄官员称被西方导弹击落]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="资料图：2022 年 5 月 4 日，莫斯科红场，三架伊尔-76 运输机在进行阅兵彩排。来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609478481233900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>俄乌冲突即将进入第三个年头。随着俄罗斯将于 3 月举行大选、欧美援乌受阻，外围局势也变得紧张起来。俄乌冲突即将进入第三个年头。随着俄罗斯将于 3 月举行大选、欧美援乌受阻，外围局势也变得紧张起来。</p><p>央视新闻援引多家俄罗斯媒体 1 月 24 日报道，一架伊尔-76 运输机当天在俄罗斯<span>西南部</span>边境别尔哥罗德州科罗昌斯基区坠毁。随后俄国防部称，当时机上载有 74 人，包括 65 名乌克兰战俘、6 名机组人员和 3 名护送人员。他们当时正前往别尔哥罗德州进行交换。<span>机上人员全部遇难。</span></p><p><span>另外，环球网援引法新社消息，乌克兰官方没有立即对坠机作出回应，但当地媒体援引乌军消息人士的话称，乌克兰武装部队击落了这架飞机，据称当时这架飞机正在运送导弹。</span></p><p><span>俄罗斯国家杜马议员卡尔塔波洛夫（Andrei Kartapolov）透露，与坠毁运输机一起飞行的还有另外一架载有 80 名乌克兰俘虏</span>的伊尔-76 运输机，事发后该架运输机已飞往别处。卡尔塔波洛夫认为，坠毁运输机是被三枚导弹击落的，这些导弹正是此前西方提供给乌克兰的，可能是德国的 IRIS-T 或者美国的爱国者。<span>俄罗斯国家杜马主席沃洛金（Vyacheslav Volodin）表示，国家杜马将向美、德发函。</span></p><p>当天早些时候，事发地一度拉响了防空警报。别尔哥罗德州州长格拉德科夫（<span>Vyacheslav Gladkov</span>）提醒居民们留在室内，他还在社交媒体上透露，紧急情况部门人员以及一个调查小组已经抵达现场。</p><p>始于 2022 年 2 月的俄乌冲突即将进入第三个年头。近几个月，双方在地面战方面进展甚微。西方情报部门警告，地面战很有可能进一步停滞。基辅和莫斯科方面在 1 月初总共交换了 200 多名人质。</p><p>别尔哥罗德州位于乌克兰交接处，近几个月遭到乌方的频繁攻击。去年 12 月，乌方导弹袭击造成当地 25 人死亡，108 人受伤。随后俄方对<span>乌克兰位于其东北边境的第二大城市哈尔科夫进行报复，造成至少 18 人死亡，130 人受伤。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609478481233900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170609349084790200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">别尔哥罗德州位置示意图</figcaption></figure><p>而随着<span>俄罗斯将于今年 3 月举行大选</span>、欧美对乌援助受阻，战场外早已剑拔弩张。</p><p>从本周开始，北大西洋公约组织 31 国将在欧洲举行冷战后最大规模军演，尚未正式加入的瑞典也将参与。1 月 23 日，北约第二大成员土耳其的立法机构通过了瑞典加入北约议定书的议案。<span>瑞典「入约」之路将仅剩匈牙利一关。</span></p><p>共有 9 万名士兵将参加此次北约军演。北约上一次最大规模军演是在冷战时期的 1988 年，12.5 万士兵参与。冷战后，北约最大规模军演是在 2018 年，有 5 万士兵参加。在装备上，北约将派出至少 1100 辆战车，包括 133 辆坦克和 533 辆步兵战车；战斗机、直升机、无人机共 80 多架；航母、驱逐舰等各类战舰 50 艘以上。</p><p>北约官员明确，此次军演将模拟与「旗鼓相当的对手发生冲突」的情况。虽然没有点名俄罗斯，但北约在 2022 年的新版「战略概念」中把俄罗斯和恐怖组织定为最大安全威胁。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 11:45:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10723080.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10723080.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 证监会回应股市波动；央行超预期降准 0.5 个百分点]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 证监会回应股市波动；央行超预期降准 0.5 个百分点" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>央行行长潘功胜：人民银行将设立信贷市场司；个人养老金制度将推进全面实施；云南镇雄山体滑坡已致 34 人遇难，10 人失联。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 24 日晚报新闻。央行行长潘功胜：人民银行将设立信贷市场司；个人养老金制度将推进全面实施；云南镇雄山体滑坡已致 34 人遇难，10 人失联。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 24 日晚报新闻。</p><h3>证监会回应股市波动：只有广大投资者有实实在在获得感，资本市场平稳健康发展才能有牢固根基</h3><p>今年以来，受内外部多重因素影响，我国资本市场波动加大，市场稳定运行面临新的挑战。1 月 24 日，围绕近期资本市场热点，中国证监会副主席王建军接受媒体采访并作出相关回应。<a href="https://m.jiemian.com/article/10721140.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>央行行长潘功胜：人民银行将设立信贷市场司</h3><p>在今天（24 日）下午举行的国务院新闻办发布会上，中国人民银行行长潘功胜表示，经中央批准，人民银行将设立信贷市场司，重点做好「五篇大文章」相关工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10721038.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>央行超预期降准 0.5 个百分点，意在提振资本市场信心</h3><p>中国人民银行行长潘功胜周三宣布，人民银行将于 2 月 5 日下调存款准备金率 0.5 个百分点，向市场提供长期流动性 1 万亿元。同时，1 月 25 日起下调支农支小再贷款、再贴现利率 0.25 个百分点，并将继续推动社会综合融资成本的稳中有降。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722103.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>个人养老金制度将推进全面实施</h3><p>记者 24 日从人力资源社会保障部举行的新闻发布会上获悉，在 36 个城市及地区先行实施的个人养老金制度，目前运行平稳，先行工作取得积极成效。下一步将推进个人养老金制度全面实施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722135.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>人社部详解稳就业方向：加强青年就业支持，拓展就业岗位</h3><p>人力资源和社会保障部就业促进司副司长运东来周三表示，2024 年中国经济增长将进一步恢复，新的就业增长点不断出现，为稳就业提供坚实支撑。与此同时，经济运行不确定因素增多，社会预期偏弱，就业总量压力不减，结构性矛盾依然存在，稳就业需要付出更多努力。<a href="https://m.jiemian.com/article/10719763.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>云南镇雄山体滑坡已致 34 人遇难，10 人失联</h3><p>据云南省昭通市镇雄县「1·22」山体滑坡灾害处置指挥部，截至 1 月 24 日 17 时，现场已搜救到 34 人，均无生命体征，灾害已造成 34 人遇难、10 人失联。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722343.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>一架伊尔 76 运输机在俄边境州坠毁</h3><p>央视新闻消息，据多家俄罗斯媒体 1 月 24 日报道，一架伊尔-76 运输机在俄罗斯别尔哥罗德州科罗昌斯基区坠毁。<a href="https://m.jiemian.com/article/10722403.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:37:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10722838.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10722838.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜专家分析云南山体滑坡初步成因，湖南一干部无证酒后驾车找人顶包被处理]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="救援人员正在山体滑坡现场搜救。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608597823045900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？浙江省人大代表建议：残疾人免费乘坐公交应全省通行；安徽砀山先进工作者举报局长后被判刑？官方已展开调查；湖北襄阳 14 年来最大文物案告破，9 件国家一级文物移交。今天有哪些地方新闻值得关注？浙江省人大代表建议：残疾人免费乘坐公交应全省通行；安徽砀山先进工作者举报局长后被判刑？官方已展开调查；湖北襄阳 14 年来最大文物案告破，9 件国家一级文物移交。</p><h3>【云南】镇雄山体滑坡致 34 人遇难，专家分析滑坡初步成因</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从云南省昭通市镇雄县「1·22」山体滑坡灾害处置指挥部获悉，专家组经实地调查，本次崩塌初步分析成因为：陡峻的地形地貌为崩滑发生提供了条件；层状碎裂结构岩体是崩塌发生的主要内因及客观因素；前期降水持续下渗，软化岩体内软弱面，加之崩塌发生前雨雪导致地下水富集，达到其临界点，进而诱发崩塌发生。据人民网引述<span>云南省昭通市镇雄县「1·22」山体滑坡灾害处置指挥部消息，截至 1 月 24 日 17 时，现场已搜救到 34 人，均无生命体征，灾害已造成 34 人遇难 10 人失联。</span></p><h3>【浙江】省人大代表建议：残疾人免费乘坐公交应全省通行</h3><p>据澎湃新闻报道，在今年浙江省两会上，宁波市第九医院放射科主任、主任医师舒仁义带来了《关于残疾人免费乘坐公共交通全省通行的建议》。舒仁义表示，目前，杭州、宁波等地已经实行对全国所有重度残疾人免费乘坐该市域范围内公共交通政策，但中度、轻度尚未放开。杭州市在去年亚残运会期间，也实行了面对全国残疾人免费乘坐公共交通的政策。江苏的南京、苏州、徐州等地，全国残疾人也都可以在当地免费乘坐公共交通。舒仁义建议，将「残疾人免费乘坐公共交通全省通行」政策纳入浙江省公共服务「七优享」工程或政府民生实事予以推行，由省交通厅牵头、省财政厅、省残联等部门参与，共同研究制定浙江省残疾人免费乘坐公共交通全省通用政策。如果一步到位协调存在难度，可以分步实施，先在全省各市域范围间实行免费乘坐公交政策，再逐步向全省各县（市、区）推行。</p><h3>【安徽】砀山先进工作者举报局长后被判刑？官方已展开调查</h3><p>据「砀山发布」官微消息，砀山县联合调查组通报，近日，有媒体发布「安徽砀山先进工作者举报局长后被判刑」新闻。砀山县委县政府高度重视，已成立由县纪委监委、县委政法委、县委组织部等部门组成的联合调查组迅即开展调查工作，将在全面查清事实基础上，依法依纪依规处置。此前据赤焰新闻报道，7 年前，安徽宿州市砀山县农机局退休职工李平实名举报该局局长王超的经济问题，16 个月后，李平夫妇及其亲属等三人突然被当地公安机关以「涉嫌合同诈骗罪」刑事拘留，2018 年 7 月 5 日分别被判刑一年三个月至一年六个月。李平及其家人对判决结果不服，经过不懈维权，检察院最终撤回起诉。随后，李平及其家人共计获得约 75 万元的国家赔偿。蹊跷的是被举报人王超仍于去年按照正常程序办理了退休手续。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170608597823045900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【湖南】干部无证酒后驾车被查找人顶包：行拘、撤职、降级</h3><p>据澎湃新闻报道，1 月 24 日，湖南省永州市纪委监委官微通报了时任新田县产业开发区党工委副书记、管委会主任黄亚军无证酒后驾车，受到行政拘留十七日、罚款七百元的行政处罚，以及开除党籍、政务撤职处分，降为一级科员的纪律处理。同时，对新田县交警大队大队长陈华军处以党内严重警告、政务记大过处分，并免去其职务；给予县交警大队政委郑竞成政务警告处分。通报称，2023 年 9 月 8 日晚，黄亚军邀请同事和朋友参加其生日聚餐，其间黄亚军饮用 52 度白酒 3 两左右。9 月 9 日凌晨，黄亚军明知自己无驾驶证且饮酒，仍驾车回家，途中被新田县公安局交警大队现场查获。执勤人员安排医护人员对其进行抽血检测时，黄亚军强行扯掉止血带，拒不配合，导致抽血未能完成。当晚，新田县公安局交警大队相关负责人收到执勤人员报告后，违规决定将黄亚军放走。9 月 9 日上午，黄亚军安排堂弟「顶包」，并统一口径，由其堂弟冒用他人身份接受交警部门处理。</p><h3>【内蒙古】机场通报「保洁员占母婴室吃饭」：涉事人被辞退</h3><p>@呼和浩特白塔国际机场，微博消息，网传「呼和浩特白塔机场人员占用母婴室吃饭」的视频引发媒体和网民关注，呼和浩特机场高度重视，立即开展了调查。经调查核实，情况属实，该保洁人员未在规定的休息室用餐。目前该保洁人员已被物业公司辞退。同时机场联系到了事件相关旅客，并真诚地表达了歉意。今后，呼和浩特机场将加强对保洁等一线工作人员的教育培训，加大对母婴室等公共设施的日常巡查，进一步提升服务水平，为旅客提供更好的出行体验。在此，也感谢广大旅客和网友对呼和浩特机场服务工作的关注与监督。</p><h3>【湖北】襄阳 14 年来最大文物案告破，9 件国家一级文物移交</h3><p>据央视新闻客户端报道，1 月 23 日上午，湖北省襄阳市公安局向襄阳市博物馆，正式移交了 20 件（套）打击文物犯罪的涉案文物。其中 9 件为国家一级文物。据警方介绍，这是襄阳建市 14 年以来破获数量最多、规格最高的文物案。2023 年 11 月中旬，犯罪嫌疑人陈某波伙同陈某经过踩点、策划，在襄阳市某地盗掘古墓并通过犯罪嫌疑人李某联系买家。11 月 29 日，双方在一废旧仓库交易时，被警方获取线索，并现场截获，抓获犯罪嫌疑人 3 名。当场缴获珍贵古墓葬文物 20 件套。后经省博物馆鉴定，该批文物系春秋初期（西周）葬品。其中有礼器，车马器等，一级文物 9 件、二级文物 1 件、三级文物 9 件、一般文物 1 件。</p><h3>【山东】济南长清区一酒店发生火灾致 4 人死亡，原因正调查</h3><p>据「济南消防」微信公众号消息，山东济南市长清区消防救援大队 1 月 24 日发布情况通报称，1 月 23 日 1 时 50 分，银座佳驿长清园博园店发生火灾，长清区消防救援大队接警后立即赶赴现场处置。凌晨 3 时，现场扑救结束。受伤人员第一时间送往医院救治，其中 4 人经抢救无效死亡。火灾原因正在调查中。</p><h3>【海南】学校食堂委托经营管理地方标准发布，将坚持公益性</h3><p>据澎湃新闻报道，海南省市场监督管理局近日批准发布了海南省地方标准《学校食堂委托经营管理规范》，将于 2024 年 1 月 31 日起实施。《规范》明确，实施委托经营管理的学校食堂坚持公益性、「零租赁」等基本原则，规定了学校食堂管理企业的基本和优先条件、人员和管理体系要求，提出了学校应采用面向社会公开方式引入食堂管理企业，规定了校企双方主要权利和义务、合同期限等要求，并列举了企业存在转包或分包行为、企业管理不当等学校可以终止合同的情形，为海南省学校食堂开展委托经营管理提供了技术指导和参考依据。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10721734.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10721734.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
