<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2023 03:09:39 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【特写】震中 72 小时：寒夜，帐篷和救援震级与伤亡数字的强烈对比，凸显此次地震救援与灾后重建工作的极端挑战。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">侯瑞宁，赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>逝者已入土为安，更多的帐篷已经在路上。甘肃临夏 6.2 级地震发生 3 日后，灾民都已安置。但漫长的灾后重建工作才刚刚开始。</p><p>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 21 日 10 时，此次地震已造成该县 115 人遇难，784 人受伤。</p><p>震级与伤亡数字的强烈对比，凸显此次地震救援与灾后重建工作的极端挑战。</p><p>深夜强震、零下 10 多度低温……我们试图去还原过去 72 小时的震后细节，借此以记录现代治理体系中的灾难，救援力量与安置工作。</p><p><strong>第一夜</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317970097902700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>回忆起地震那晚，马依俩斯先听到「嘣」地一声，响声震耳，房子随之剧烈摇晃，接着是「咔嚓」的断裂声。两天后他仍然心有余悸。活了 60 岁，他第一次遭遇地震，「哎呀，那个凶险！」&nbsp;</p><p>马依俩斯家在积石山县大河家镇四堡子村，地震发生时他正在看手机。儿子马而洒和儿媳在镇上打工，他一人在家。</p><p>「地震了！」马依俩斯下意识拿起衣裤，跳下炕。「门打不开，被卡住了。」情急之下，他抄起手边的一件家具，砸碎玻璃，跳窗而出。站在院子里的安全地带，他惊魂未定，这时儿子马而洒打来电话。大约半个小时后，儿子儿媳赶回四堡子村。</p><p>大河家镇以农业为主，留在村子里的多数是老人、妇女和读小学的孩子。四堡子村距大河家镇不到两公里，该村有 643 户，3200 余人，是大河家镇最大的行政村，大部分年轻人在外打工。</p><p>从高空俯视，震后四堡子村的屋舍仿若一摞摞积木，被从天而降的巨石砸中，露出一个个破碎的豁口。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170317977847735700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>震后四堡子村俯瞰。受访者供图</figcaption></figure><p>回到村子的马而洒看到，很多村民正在往村头南边转移，那里地势高且开阔，相对安全。他想把父亲赶快带到安全地带，但马依俩斯不愿意离开。房子后边的羊圈里，有他养的 20 只羊。他放不下它们。</p><p>「最重要的是人命。」儿子连训带拉将马依俩斯拖出了家门，与村民们一起来到村头高地。这时已是 19 日凌晨两点左右。零下 15 度的冬夜，寒气刺骨。他们架起篝火取暖，等着天亮。</p><p>紧邻四堡子村的陈家村，海一努思年过八旬的父母、妻子和最小的女儿地震时正在老屋熟睡。30 多岁时，他在工地上发生意外导致腿部骨折，此后行动不便，加上子女较多，一家人的生活日渐困顿。</p><p>大女儿海燕说，前些年大多数邻居都盖了楼房或平房，但她家仍住在十几年前盖的老房子里。如今，大女儿已经出嫁，两个儿子也已初中毕业，只剩两个女儿还在读书，大的读初一，最小的二年级，才 10 岁。</p><p>海一努思几个月前到兰州打工，两个儿子也没在家，读初一的女儿住校，家中仅剩父母，妻子和小女儿。老房子在几秒钟内坍塌了，四位至亲全部被埋在废墟下。在几十米外的佘木洒家和吴黑麦家，留守的老人也被垮塌的老屋掩埋。漆黑中，人们借着手机微弱的亮光在废墟下救人。</p><p>海燕说，妈妈和妹妹被邻居救出来时，已经没有了呼吸。爷爷和奶奶那一侧的房屋倒塌不算严重，庆幸二人都无恙。佘木洒和吴黑麦的父亲，被救出后尚能说话，但因伤势太重难以及时送医，不久就闭上了眼睛。</p><p>陈家村共有 7 个社 3000 多人。村北是黄河，建有一座水库。地震发生后，当地担心堤坝决口，对交通实施管制，并要求村民转移到高处。受伤的村民们无法被运到医院，在外的村民也不能及时赶回来。</p><p>焦急等待中，仅陈家村就有 20 多位伤者失去了生命。他们多数居住在危险的老屋里，经济相对困难。</p><p>地震发生当夜，气温降到了零下 15 度，外界尚不清楚灾情如何，救援物资也无法及时送达。村民们只能在野外生火取暖，在密集的余震和寒冷中挨过了第一个不眠之夜。</p><p>天亮后，马依俩斯父子回到家中。一面围墙全部倾塌；建好一年的新房，墙面多处断裂；窗户和门框因受到严重挤压，扭曲变形，簇新的家具碎了一地。</p><p>儿媳不由得哭起来，孙子也跟着哭。虽然马依俩斯嘴上说「天灾嘛，也没办法」，但看着损毁的一切，他也禁不住流下泪来。</p><p>马而洒理解家人的悲痛。自 2013 年结婚以来，他和妻子到处打工赚钱，为的就是能够有一个自己的新家。可是努力了近十年，新家终于建好了，却毁于一瞬。</p><p>马而洒安抚妻子和父亲，「只要人平安就好，房子都是身外之物。」</p><p><strong>回家、救援</strong></p><p>按照当地习俗，亡人需在一天之内落葬，许多身在外地的人选择最快的方式往家赶，目的是见到亲人最后一面。海燕当时在玉树上班，得知妈妈和妹妹出事后，立马和丈夫开车飞奔回家。</p><p>伤亡数字不断更新，截至 12 月 19 日早晨，死亡人数已过百。许多人看到这一消息后，改变了对 6.2 级地震的认知。「512」地震以后，多地提高了建筑工程抗震设防的标准，大大降低了地震造成的伤亡。相比之下，2017 年 8 月 8 日发生的九寨沟 7 级地震，遇难仅 25 人。</p><p>与此同时，来自全国各地的救援力量开始涌向灾区。他们中有些是自发的，出发时间甚至比收到官方指令更早。</p><p>凌晨两点，当马而洒一家在野外烤火取暖的时候，远在兰州的张卓和队友们正在开车赶往大河家镇。</p><p>张卓是天河救援队队长。地震发生时，他尚未入睡，一阵强烈的摇晃，让他意识到地震来了。他第一时间请示兰州市城关区应急管理局，得到回复「可以出发」。</p><p>19 日凌晨 2 时许，张卓组织志愿者集合，一行 9 人赶往大河家镇救灾。大约两个小时后，天河救援队来到了该镇下辖的陈家村。</p><p>「房屋倒塌，人埋在里面。现场很混乱，群众在自救。」看到这一幕，张卓心里一阵酸楚。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170317984432766500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>垮塌的房屋多数是老旧的土坯房。受访者供图</figcaption></figure><p>排查房屋受损情况、搜救掩埋人员是天河救援此刻最重要的任务。</p><p>零下 15 度左右的夜里，天寒地冻。张卓和队友们顾不得这些，徒手作业，挖出了掩埋的三位村民。后来，张卓从新闻里得知，陈家村是此次地震受灾最严重的村落，八成房屋损毁。</p><p>19 日早上 7 时，解放军、武警、消防等救援力量陆续进入陈家村，并迅速展开人员搜救、伤员转运、道路清理和搭建帐篷等工作。</p><p>此时，天河救援队接到了去大河家镇清真寺广场搭建帐篷的任务。</p><p>在广场旁，天河救援队队员看到了停放的遇难者遗体。「天灾面前，人是很渺小的。」一位天河救援队队员感慨。</p><p>在广场搭建完分配的帐篷后，天河救援队接到了支援四堡子村的任务。</p><p>当时已是 19 日下午 4 时许，四堡子村的村民有些在外面游晃，有些因为天气太冷待在屋内，不愿出来。</p><p>和村长沟通后，张卓将队员分成两组，一组分管四个社，把四堡子村 600 多户房子全都摸排了一遍，「都是危房」——要么有裂缝，要么屋体倾斜。</p><p>劝阻村民离开危房，成为天河救援队的首要工作，也成为一大难题。「有时，劝完之后，村民又回去了。只能再劝」。</p><p>张卓和队友们理解，这不能责怪村民。零下十几度的气温，外界捐赠的各类物资又尚未到达，待在户外饥寒交迫。这对老人和小孩都是考验。但住在自家屋里又存在极大风险。张卓们只能拿出最大的耐心，一次次反复劝说。</p><p>除了搜寻被困者，逃离出来的群众急缺食物和御寒物资。一家当地餐饮企业在地震发生后就组织人员，在天亮前赶到陈家村村委会，为村民们摆起了大锅免费做拉面，从早到晚不间断为村民和救援人员提供服务。在官方救援物资到达前，当地一些超市经营者也载着矿泉水、泡面到村委会分发。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/17031789773573600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>帐篷不够用，一些村民只能自己搭建简易帐篷过夜。受访者供图</figcaption></figure><p>第一天进入灾区的救援物资很有限，且优先派发给了灾民，与所需差距很大。有人以塑料油布搭建帐篷，并在棚外生火取暖，有人则将全家人塞小车里，以躲避半夜的寒气。</p><p>天河救援队一直工作到晚上七点多。因为帐篷不足，他们在汽车里度过了在四堡子村的救援的第一个夜晚。</p><p><strong>最缺的是帐篷</strong></p><p>12 月 20 日凌晨三四点，物资捐赠车开始陆续进入大河家镇及下辖村庄。此时，天河救援队的任务变成了安抚灾民。</p><p>四堡子村委会是此次物资分发地之一。村委会的大院里异常忙碌。村支部书记马渊虎更是电话不断。他要接收来自全国各地的物资捐赠，并安排相关负责人登记、装卸与发放。</p><p>物资车在村委会的门口进进出出，方便面、矿泉水、棉被、帐篷、折叠床等物资被分批装卸和搬运到村民安置点，然后分发到每位村民手里。</p><p>20 日晚 9 时，「每日甘肃」发布消息称，目前人员搜救工作已基本结束，工作重心正有序转向受灾群众安置和震区废墟清理工作。</p><p>但安置物资仍然紧缺。20 日晚上，四堡子村村长长马一四夫苦恼地说，村民们仍在为帐篷犯愁，「二三十人挤在一起，实在是不行，没法睡。」</p><p>近期及未来一段时间，灾区夜晚的气温都在零下十度以上，帐篷仍是各个安置点的稀缺品。马一四夫希望外界能多捐赠些帐篷和取暖物资。村上目前有约 400 顶篷帐，还有近 300 顶缺口。</p><p>陈家村原村干部马有忠说，村委会已经密集支起了 100 多顶帐篷，但远远无法满足群众需求，陈家村共有 3300 多人，帐篷尤为紧缺。</p><p>陈家村一般安排两三户公用一顶帐篷。「七八个人挤在 20 多平米的空间，活动很不方便，而且也没有隐私。」马有忠说，有些帐篷甚至挤着十几口人，尤其是对女性，睡觉、上厕所都极为不便。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317959168483000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>一处安置点，但帐篷远远不够。受访者供图</figcaption></figure><p>村民们最先被安置在村委会的广场上，但广场空间有限，根本无法容纳全部村民。马有忠说，村里正计划以每个社为单位，集中到开阔的空地搭建帐篷。12 月 21 日，他所在的 2 社领回了 40 顶帐篷，但全社共有 96 户，即便按照每户一顶帐篷，也还差一半。此外，帐篷里还需要取暖的炉子，但一台也没有。</p><p>由于尚不清楚临时安置期持续的时间，如果长期住在帐篷里，他希望每一户至少拥有两顶帐篷，一顶用于住宿，另一顶用于做饭。如果遇到雨雪天气，零下几十度的户外无法做饭。</p><p>村民们目前的饮食主要是方便面。一位村民说，村委会虽然有热拉面，但由于用餐人数太多，每个人能排队吃到一碗面，「但一碗吃不够」。</p><p>虽然地震发生已经第三天，但由于人手有限，灾民们也在组织自救。12 月 21 日早上，陈家村 2 社的 30 多位年轻人组成了一个临时「小分队」，一起去村里领物资，并为本社村民造册登记。</p><p>为了让村民们吃上热饭，这群年轻人又从一户人家搬出一口大锅，在安置区做起了拉面。</p><p>马有忠说，「大锅饭」吃一段时间没问题，但如果长时间无法回到家里居住，只能在帐篷里过度，村民们仍需要每户独立过日子。</p><p><strong>重建仍需时日</strong></p><p>截至 12 月 21 日晚，地震发生已经三天，逝者已入土为安，灾民安置工作正在理顺。但由于尚不清楚还要在帐篷里住多久，何时才能回到正常生活，人们的心依然悬着。</p><p>通常，地方政府会根据地震破坏情况制定灾后重建规划，但这往往需要数月时间。2022 年 9 月 5 日，四川省泸定县发生 6.8 级地震，直到 3 个月后，四川省才编制好《「9·5」泸定地震灾后恢复重建总体规划》。</p><p>在灾后重建规划出台前，需要对每户房屋的危险等级进行评定。大河家镇政府一位工作人员告诉界面新闻，12 月 20 日，上级单位已经安排专家到该镇对房屋受损情况进行了评定，结果已经上报，将根据上报信息制定临时安置方案和灾后重建规划。灾民们需要在帐篷里生活多久？他无法给出时间表。</p><p>马有忠说，陈家村 2 社的房屋，「99% 以上都是 D 级」，即房屋整体出现险情，需拆除重建。其他社的情况，与 2 社相近。这意味着，绝大部分村民，在灾后重建工作完成之前，只能被临时安置。但具体如何安置，是一直住帐篷，还是投亲靠友或租房，目前尚无进一步消息。</p><p>地震第三天，住在大河家镇镇上的马木洒也在为住宿发愁。地震后，他一直待在镇上广场的帐篷里，「十几个挤在一顶帐篷里，住是最大的问题。」他在镇上开着一家「水粉豆腐店」。地震发生后，店面受损不算严重，但因为停水，生意只能暂停。</p><p>水粉豆腐店在大河家镇开了三四十年。虽然平日里辛苦，但一天的流水有时达到两千元。马木洒很知足。他最大的希望是，等地震救援结束后，豆腐店能正常开业，就像以前一样。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170317965915954300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>大河家镇上，所有商铺都已关闭。受访者供图</figcaption></figure><p>大河家镇距离县城 10 多公里，这里的商铺在震后几乎全部关闭，电力仍未恢复，街道上随处可见建筑物掉落的砖块和土石。</p><p>距离水粉豆腐店不远处，是「少东家拉面馆」，在地震中损毁严重。拉面馆左边的一面墙体全部倒塌，玻璃门倒在面馆门口，杯盘碟碗碎了一地。</p><p>少东家面馆经营者马应俊来不及惋惜，只盼着「倒了的墙别压着路过的人」。「天灾面前，经济损失算什么呢？」他说。</p><p>去年 1 月，马应俊花了五六十万，在镇上开了这家面馆。对他而言，这是一笔不小的投入。所幸生意不错。旺季时，一天流水能达到<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>八九</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>千元；淡季也能达到三四千元。</p><p>这家面馆供应着马应俊一家五口人的吃穿用度，还有房贷和车贷。虽然突如其来的天灾，让他的经济负担陡增。但他转念一想，又觉得「主要家人平安就可以了，钱再慢慢挣吧。」</p><p>地震发生后，马应俊回到了老家临夏州广河县，距离积石山县城大约 100 公里，相对安全。对于未来，马应俊计划等到救援结束后再做打算。</p><p>四堡子村村长马一四夫没有缓冲的时间。他和其他村干部不仅要考虑三千多名村民的过冬问题，还要为村庄的重建操心。</p><p>「这个冬天，村民们很可能要在篷帐里度过了。」马一四夫估计，村庄重建大约需要两年时间。而每年的 12 月到元月，正是积石山最冷的时节。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576754.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576754.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟，侯瑞宁]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 央行召开经济金融形势专家座谈会；神舟十七号航天员乘组圆满完成第一次出舱活动全国工业和信息化工作会议在京召开；神舟十七号航天员乘组圆满完成第...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中国人民银行召开经济金融形势专家座谈会</h3><p><span>12 月 21 日，据央行网站，12 月 18 日，中国人民银行党委书记、行长潘功胜主持召开经济金融形势专家座谈会，研究当前经济金融形势，并听取相关意见建议。</span> 潘功胜表示，各位专家的意见十分重要。在外部不确定性增多背景下，我国外汇市场韧性明显增强，人民币汇率在合理均衡水平上保持基本稳定。中国人民银行始终坚持「两个毫不动摇」，注重培养发展新动能，促进民营经济做大做优做强，提高科技创新、民营小微、先进制造、绿色发展等领域的贷款增量和占比，金融服务实体经济质效不断提升。中国人民银行将坚持以<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大、中央经济工作会议和中央金融工作会议精神，充分吸收各位专家的意见建议，保持流动性合理充裕，社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配,保持信贷合理增长、节奏平稳、结构优化，为经济持续回升向好营造良好的货币金融环境。</p><h3>全国工业和信息化工作会议在京召开</h3><p><span>12 月 21 日，全国工业和信息化工作会议在京召开。会议坚持以<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>总书记</span>关于新型工业化的重要论述，认真落实中央经济工作会议和全国新型工业化推进大会部署要求，总结 2023 年工作，部署 2024 年任务。部党组书记、部长金壮龙出席会议并讲话，部领导出席会议。辽宁省、江苏省、山东省、湖北省、四川省工业和信息化主管部门及上海市通信管理局主要负责同志作交流发言。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10575808.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>住建部：「动则必快，动则必成」！明年房地产工作狠抓落实</h3><p>据中国房地产报消息，12 月 21 日上午九点，全国住房和城乡建设工作会议在北京召开，会议回顾总结 2023 年工作，系统部署 2024 年重点任务。住房和城乡建设部党组书记、部长倪虹在会上强调：坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，明年做好四大板块、18 个方面工作。「今年很多工作是开创性的，难也要干。」「政策生命力在于落实。」倪虹表示，在狠抓落实上下更大功夫，「动则必快，动则必成」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央气象台继续发布低温黄色预警</h3><p>中央气象台 12 月 22 日 06 时继续发布低温黄色预警：预计 12 月 22 日 08 时至 25 日 08 时，内蒙古中西部、陕北、华北、东北地区、黄淮及以南大部地区日最低气温或平均气温较历史同期偏低 5℃以上，其中，内蒙古中部、陕北、辽宁、华北、黄淮中东部、江淮东部、江南大部、华南大部、贵州东南部等地的部分地区偏低 7℃以上，最低气温 0℃线将位于贵州南部至华南北部一带 。</p><h3>乘联会：12 月狭义乘用车零售预计 227 万辆，新能源预计 94 万辆</h3><p>乘联会数据显示，12 月狭义乘用车零售市场约为 227.0 万辆左右，环比 9.3%，同比 4.8%。新能源零售 94.0 万辆左右，环比 11.8%，同比增长 46.6%，渗透率约 41.4%。全年狭义乘用车零售市场 2162 万辆左右，同比增长 5.2%，新能源零售约 775 万，同比增长 36.5%，渗透率 35.8%，较去年全年提升 8 个百分点。</p><h3>神舟十七号航天员乘组圆满完成第一次出舱活动</h3><p>央视新闻消息，据中国载人航天工程办公室，北京时间 2023 年 12 月 21 日 21 时 35 分，经过约 7.5 小时的出舱活动，神舟十七号航天员汤洪波、唐胜杰、江新林密切协同，在空间站机械臂和地面科研人员的配合支持下，完成了天和核心舱太阳翼修复试验等既定任务，航天员汤洪波、唐胜杰已安全返回问天实验舱，出舱活动取得圆满成功。我国首位重返空间站的航天员汤洪波时隔两年再度漫步太空，航天员唐胜杰成为我国目前为止执行出舱任务年龄最小的航天员。按计划，神舟十七号载人飞行任务期间还将开展大量科学实验与技术试验，以及多次航天员乘组出舱活动和应用载荷出舱任务。</p><h3>董宇辉：个人工作室由东方甄选 100% 控股</h3><p>12 月 21 日，今日（21 日）晚间，董宇辉亮相东方甄选抖音直播间，对近期热议问题进行回应。第一，虽然将组建个人工作室，但董宇辉并未离开东方甄选；第二，此前公布的董宇辉个人工作室由东方甄选 100% 控股；第三，未来直播间里其他主播能量到一定程度后，俞敏洪也会酌情为其开辟单独直播间。</p><h3>快狗打车：联席行政总裁林凯源获委任为公司董事长</h3><p>快狗打车 12 月 22 日早间在港交所公告，公司执行董事兼联席行政总裁林凯源已获董事会委任为董事长，自 2023 年 12 月 20 日起生效。于本公告日期，林凯源被视为于公司 11,879,517 股股份中拥有权益，占已发行股份总数约 1.89%。</p><h3>安哥拉宣布退出欧佩克</h3><p>12 月 21 日，安哥拉矿产资源部长 Diamantino Azevedo 宣布该国退出石油输出国组织（OPEC）。欧佩克早前要求安哥拉遵守更低的产量上限，以反映该国石油产能的走低，但遭到了安哥拉的拒绝。安哥拉退出后，欧佩克成员国数量将减少到 12 个。</p><h3>美股收评：三大指数集体收涨，纳指涨 1.26%，大型科技股普涨</h3><p>当地时间 12 月 21 日，美股高开高收，三大指数集体收涨，纳指涨 1.26%，标普 500 指数涨 1.03%，道指涨 0.87%。大型科技股普涨，特斯拉涨约 3%，英伟达、谷歌、亚马逊、Meta 涨逾 1%，奈飞、微软小幅上涨；苹果微跌。航空股全线上涨，美联航涨超 3%，美国航空涨逾 2%，达美航空、西南航空涨超 1%，波音小幅上涨。美光科技涨超 8%，创下 2022 年 3 月以来最大涨幅。</p><h3>美国上周首次申领失业救济人数为 20.5 万人</h3><p>美国上周首次申领失业救济人数为 20.5 万人，经修正后的前值为 20.3 万人。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 23:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576715.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576715.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜北大称正持续推进校园有序开放，青海震区部分学校已恢复教学今天有哪些地方新闻值得关注？137 人落网，甘肃网警破获一起特大跨境网络赌博案；假借软...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【北京】北大教授「跨栏」入校引热议，校方：正有序推进开放</h3><p>据北京日报客户端报道，近日，北京大学副教授「跨栏」进学校一事引发热议。记者 12 月 21 日从北京大学获悉，该校正在有序推进开放，在平衡校园秩序的同时，尽可能满足社会需求。北大表示，该校推出多种举措服务，保障校内外人员入校。其中，保衞部、计算中心、校友办公室等联合开发各类人员预约入校系统，开放校外人员多渠道入校服务。自主研发校门小程序应用平台、闸机数据管理中心、游客数据服务平台等，为校门服务来访人员提供多种入校核验方式。该校正在自主研发出入校服务平台，为各类来校人员提供多方式、多条件入校服务，最大限度满足社会人员入校需求。平台计划 2024 年新学期启用。</p><h3>【江西】宜春市政府原党组成员胡新明被开除党籍：追求低级趣味</h3><p>据「廉洁江西」微信公众号消息，日前，经中共宜春市委批准，宜春市纪委市监委对宜春市政府原党组成员、四方井水利枢纽工程建设指挥部原总指挥胡新明严重违纪违法问题进行了立案审查调查。胡新明被开除党籍。经查，胡新明丧失理想信念，背弃初心使命，把任职单位当成「私人领地」，搞团团伙伙、拉帮结派；无视中央八项规定精神，违规收受礼品、礼金，长期借用管理服务对象住房、车辆；违反组织原则，在组织函询时不如实说明问题，违规为他人岗位调整、职务晋升提供帮助；为官不廉，安排他人支付个人费用，通过民间借贷获取大额回报；道德败坏，骄奢淫逸，生活腐化堕落，追求低级趣味；家风不正，对子女失管失教；贪得无厌、退而不「休」，大肆收受索取巨额贿赂。</p><h3>【甘肃】网警破获特大跨境网络赌博案：137 人落网，涉案 6.7 亿</h3><p>据公安部网安局微信公众号消息，近日，甘肃省张掖市高台网警成功侦破一起特大跨境网络赌博案，抓获犯罪嫌疑人 137 人，涉案资金流水高达 6.7 亿元。警方发现该团伙自 2015 年先后在缅甸、菲律宾成立了网络科技公司，打着软件开发的「幌子」，以高薪为诱饵常年招募国内大量人员充当网站客服等角色，为境外黑灰产业链提供帮助。经查，该犯罪团伙经营网络赌博盘口 6 个，主要以百家乐、俄罗斯轮盘、21 点、德州扑克等方式进行，利用返还率、优惠活动、以小博大等引诱赌客走上贼船。相关网站注册会员 100 万余人，日均流水达 1000 余万元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170315983094874300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【青海】震区三个县部分学校恢复教学，民和县两所中学已开课</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 21 日，记者从青海省教育厅了解到，受地震影响的三个县已有部分学校恢复教学。民和县共有 176 所学校，目前，民和县第一中学、第二中学已经正常开课，其余 174 所学校目前处于停课状态。今天县政府组织专业人员对其中 136 所学校进行校舍安全鉴定，根据鉴定结果研判是否复课。距离震中较近的官亭镇中心学校、甘沟乡中心学校、杏儿乡中心学校等受损严重不具备复课条件，学校已准备开展线上授课。化隆县除塔加中心学校外，其余 15 所寄宿制学校学生全部正常复课。循化县，经自查，除县第一中学、道帏中心小学、白庄中心学校外，其余 7 个乡镇中心学校、9 所县直学校具备正常开课条件，目前正在做复学复课的准备。</p><h3>【上海】假借软件荐股，非法经营证券投资咨询业务系列案告破</h3><p>据央视新闻客户端报道，近期，上海警方成功侦破假借策略选股软件非法经营证券投资咨询业务系列案，抓获犯罪嫌疑人 56 名，涉案金额 9200 余万元。经查，以犯罪嫌疑人钟某、陈某、黄某等人为首的 3 个犯罪团伙分别注册成立多家科技公司，在未取得相关经营许可的情况下，私自开发多款策略选股 App 和算法，随后以「个股涨停」「资金快速翻倍」「一年 3.5 倍收益」等为噱头，通过发布网络广告、随机拨打电话等方式引流发展客户，以每年 2 万元至 25.98 万元不等软件服务费的价格，对外兜售「AI 智能炒股机器人」「金牌服务版策略模型」等非法软件及「蛟龙出水」「见龙在田」等各类明目的软件功能，或是以每款 200 元至 13888 元不等的价格，推销其根据自身炒股经验开发的所谓算法模型，以此非法牟利。</p><h3>【河南】安阳殷墟外围发现商代家族墓地，首现大型中字形墓葬</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从 2023 年度河南考古工作成果交流会上获悉，安阳大坡遗址发现一处商代晚期的家族墓地，共发现商代墓葬 28 座，包括大、中、小 3 种不同规模、结构的墓葬。其中，大型墓 M16、M17、M18 南北双墓道，呈「中」字形，这是殷墟外围地区首次发现大型「中」字形墓葬。安阳市文物考古研究院崔宗亮介绍，在大墓南周边还分布有殉人坑、殉马坑，殉牛坑等祭祀遗存。墓葬以及周边车马坑和祭祀遗存的发现反映大坡墓地是一处经过科学规划的商代晚期墓地，墓地分大、中、小三种类型的墓葬，为研究商代晚期的丧葬制度提供了新的资料，有助于探讨当时的社会组织结构与社会性质。</p><h3>【浙江】「开国少将被造谣成叛徒」案宣判：三被告道歉并赔偿</h3><p>据澎湃新闻报道，12 月 21 日，「开国少将何克希被自媒体造谣成叛徒」一案在杭州互联网法院开庭审理。此前，开国少将何克希的照片被一些自媒体盗用成「革命叛徒」的短视频被大量转发，造成恶劣影响。11 月 30 日，西湖区检察院对郭某某、何某某、付某某侵害革命英雄何克希同志肖像、名誉和荣誉的行为向杭州互联网法院提起民事公益诉讼，追究三人的民事侵权责任。最后，法院当庭判令三被告在国家级媒体公开赔礼道歉，并赔偿公益损害赔偿金共计 15 万元，用于何克希英雄烈士等的纪念、缅怀、弘扬及保护等社会公益事项。</p><h3>【山西】前 11 月原煤产量突破 12.46 亿吨增长 3.8%，居全国首位</h3><p>据中新社消息，记者从山西省统计局获悉，今年 1 月-11 月，山西规上原煤产量 124609.9 万吨，产量位居全国首位。数据显示，过去两年，山西煤炭产量分别为 11.93 亿吨、13.07 亿吨。今年以来，山西持续释放产能，增强能源保供能力。今年 1 月-11 月，山西规上原煤产量 124609.9 万吨，增长 3.8%，产量位居全国首位；另外，规上非常规天然气产量增长 9.7%，发电量增长 4.3%，其中外送电量增长 7.9%。煤炭保供方面，山西加快在建煤矿建设进度，加强煤炭产量调度，持续释放产能，保障电煤稳定供应，增强安全保供能力。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573849.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573849.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红海护航联盟效果存疑，索马里海盗或重新「出山」2005 年-2012 年，索马里海盗通过劫持商船获得了 4 亿多美元赎金。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美国宣布成立红海护航联盟应对也门胡塞武装的威胁后，国际航运公司并没有松一口气。</p><p><a href="https://www.cnbc.com/2023/12/19/shippers-divert-35-billion-in-cargo-from-red-sea.html" target="_blank">全球物流巨头</a>Keuhne+Nagel 追踪显示，截至 12 月 20 日上午，有 121 艘集装箱船选择避开红海绕道南非好望角，预计之后还有更多集装箱船绕道。</p><p><a href="https://www.reuters.com/business/shipping-industry-dark-over-us-led-red-sea-navy-force-2023-12-20/" target="_blank">船舶追踪机构</a>MarineTraffic 的数据显示，与 12 月 8 日-12 日相比，12 月 15 日-19 日红海南部曼德海峡和亚丁湾的船只流量下降 14%。</p><p>继马士基等航运巨头叫停红海运输后，英国石油公司、挪威国家石油公司也暂停了红海运输，导致国际油价一度飙升。</p><p>全球大型家具零售商<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-20/ikea-faces-delays-possible-supply-shortages-from-red-sea-snarl?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">宜家集团的发言人</a>最新预警，货船避开红海将导致运输延期，部分宜家产品可能出现供应紧张。<span>联合国贸易和发展会议贸易物流处负责人也发出了警告，苏伊士运河至红海航线的中断最终将导致消费品价格上涨。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170315516280196300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于美国组织成立的国际红海护航联盟，红海沿岸和海湾地区的大部分阿拉伯国家没有做出正面响应，连红海袭击连带受害者埃及也不在联盟名单上。但美国官员透露，部分参与联盟的阿拉伯国家没有对外公开身份。</p><p>在护航联盟内部，各国并没有展示出全力支持。航运业人士则对护航联盟的具体计划一头雾水，不清楚护航联盟将如何行动。</p><p>红海护航行动效果未知之时，西班牙国防部证实一艘商船在索马里海岸遭劫持。红海乱局正在为索马里海盗卷土重来提供机会。</p><h3>红海护航联盟：效果未知</h3><p>美国防长奥斯汀周二宣布成立 10 国组成的红海护航联盟后，也门胡塞武装明确该组织将继续打击前往以色列的船只，直到以色列停止对加沙的入侵。</p><p>周三，胡塞武装再对美国和护航联盟发警告。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/houthi-leader-threatens-attack-us-warships-if-washington-targets-yemen-2023-12-20/" target="_blank">该组织领导人</a>阿卜杜勒·马利克·胡塞在电视讲话中威胁，「如果美国愚蠢地选择攻击也门或者对也门开战」，美国的战舰和其他目标将成为胡塞武装攻击对象。</p><p>截至目前，胡塞武装在红海的袭击没有造成人员伤亡和美军设施受损，胡塞武装的攻击对象也并非美军。美国倾向于做出克制回应，避免让巴以冲突扩大成地区战争。</p><p>美国国家安全副顾问费纳此前表示，美国保留对胡塞武装采取军事行动的权利，但目前的重点是建立海上联盟确保商船安全通过红海。</p><p>奥斯汀宣布成立的红海护航联盟成员主要为北约国家，分别为美国、英国、加拿大、法国、意大利、荷兰、挪威、西班牙以及塞舌尔和巴林。</p><p>此前美国官员称约旦、阿联酋、卡塔尔、阿曼、埃及等阿拉伯国家或将加入护航联盟。从最终名单来看，中东地区只有巴林一国加入。</p><p>而<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/press-briefings/2023/12/19/press-briefing-by-press-secretary-karine-jean-pierre-and-nsc-coordinator-for-strategic-communications-john-kirby-34/" target="_blank">美国国家安全委员会发言人柯比</a>在周二的新闻发布会上透露，还有其他国家也加入了护航联盟，但决定不对外公布身份。</p><p>美国政治新闻网记者塞利格曼（Lara Seligman）爆料，据美国高级官员的消息，除美国外一共有 19 个国家同意加入护航联盟，但只有九国对外公布。不愿公布身份的 10 国中有阿拉伯国家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315469135285800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>此前外界普遍预计正在与胡塞武装和谈的沙特阿拉伯不会加入护航联盟。其余阿拉伯国家选择隐瞒身份，最主要的考量是不想被国民认为参与护航是为了维护以色列利益。这些阿拉伯国家将为护航做出哪些投入不得而知。</p><p>在公开的九国里，各国的<a href="https://www.reuters.com/world/us-red-sea-taskforce-gets-limited-backing-some-allies-2023-12-20/" target="_blank">投入力度也存在</a>明显差异。</p><p>英国是最坚定的支持者，宣布将派「钻石」号驱逐舰加入红海护航联盟；意大利遮遮掩掩，称将派一艘护衞舰前往红海保护意大利船主的利益，但强调此举并非红海护航联盟行动，而是意大利本就在开展的行动。</p><p>法国宣布支持红海护航联盟，但明确法国战舰只能由法军指挥。法国目前在红海部署了一艘护衞舰，军方没有透露是否将增派其他战舰。</p><p>西班牙则做出了谨慎表态，称其仅会参与北约领导的行动或者欧盟行动，不会「单方面」参与红海行动。荷兰和挪威决定不派战舰，仅派出士兵和军官参与红海护航。</p><p>红海护航联盟将对胡塞武装采取何种程度的行动目前还是未知数。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-launches-new-multinational-operation-safeguard-red-sea-commerce-2023-12-18/" target="_blank">欧洲官员</a>此前称联盟成员将负责击落胡塞武装向红海商船发射的导弹和无人机，并非主动打击胡塞武装。</p><p>还有美军官员表示，由于通过红海的商船数量庞大，护航联盟无法护送所有商船，更可能是在「能带来最大安全效益」的地段巡逻。</p><p>海上风险咨询和安全公司 Dryad Global 首席执行官兰斯勒姆（Corey Ranslem）接受<a href="https://www.reuters.com/business/shipping-industry-dark-over-us-led-red-sea-navy-force-2023-12-20/" target="_blank">路透社</a>采访时指出，红海护航联盟还有很多未知细节，包括有多少战舰参与、战舰何时抵达红海、联盟的交战规则以及具体的保护方案。</p><p>航运经纪公司 Arrow<a href="https://splash247.com/red-sea-impasse-remains-despite-creation-of-international-naval-coalition/" target="_blank">发布的提示指出</a>，红海护航联盟将何时开始行动、如何行动都是未知数。虽然相关措施能改善红海地区的安全，但在胡塞武装袭击明显减少之前，航运公司都会对红海通航心存疑虑。</p><p>业内人士透露，取决于目的地和航行速度，船只避开红海、改道好望角将让运输时间增加两周到一个月。每艘货轮的运输成本将增加 40 万到 100 万美元。</p><h3>索马里海盗：卷土重来？</h3><p>就在红海航运风险未消除之时，西班牙国防部周二证实，悬挂马耳他国旗的散装货船 Ruen 在索马里附近海域遭劫持，劫持发生在上周四。</p><p><a href="https://www.voanews.com/a/eu-s-naval-force-says-hijacked-cargo-ship-moved-toward-somalia-coast/7405134.html" target="_blank">欧盟海军监控</a>显示，目前 Ruen 号已经抵达索马里，18 名船员被劫持者控制，他们分别来自安哥拉、保加利亚和缅甸。该船由保加利亚航运公司 Navibulgar 管理。</p><p>Ruen 号从韩国出发，目的地为土耳其，船上装运金属。船只在非洲之角附近海域遭劫持，船长向欧盟海军指挥中心发出求救信号。</p><p>一架在该地区巡逻的印度巡逻机与 Ruen 号建立了通讯，当时船员都藏身在安全屋中。但劫持者随后闯入安全屋，带走了船员。劫持者尚未就释放船员开出条件，有官员推测劫持者为索马里海盗。</p><p>如果得到证实，这将是自 2017 年以来索马里海盗首次成功劫持商船。上月，五名袭击者试图在也门附近海域劫持一艘商船，被赶到现场的美军驱逐舰阻止。美国防部判断袭击者并非胡塞武装，可能为索马里海盗。</p><p>2000 年开始，海盗在索马里海域日渐活跃。2006 年索马里开打内战后，海盗行动升级。<a href="https://www.worldbank.org/en/topic/financialsector/publication/pirate-trails-tracking-the-illicit-financial-flows-from-piracy-off-the-horn-of-africa" target="_blank">世界银行</a>估算，从 2005 年到 2012 年，索马里海盗通过劫持商船获得了 4 亿多美元的赎金。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315501577880800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：谷歌地图</figcaption></figure><p><a href="https://eunavfor.eu/key-facts-and-figures" target="_blank">欧盟海军</a>数据显示，仅 2011 年一年，海盗在索马里海域、印度洋、红海和亚丁湾发动了 212 次袭击，创下最高纪录。在国际社会和索马里政府加大打击力度后，索马里海盗得到遏制。</p><p>2018 年到 2019 年，相关海域仅发生了三起海盗袭击事件，2020 年到今年上半年则为零。</p><p>索马里海盗是否会借红海乱局而卷土重来引发了航运业担忧。海上安全公司 MAST 的顾问、英国海军<a href="https://www.reuters.com/world/hijacked-ship-off-somalia-fuels-fears-pirates-back-red-sea-waters-2023-12-19/" target="_blank">前指挥官诺思伍德</a>（Gerry Northwood）认为，地区局势变化、海上巡逻减少以及船只放松警惕为索马里海盗重操旧业提供了条件。</p><p>有欧盟官员认为索马里海盗重现与也门胡塞武装红海袭击同时发生并非偶然，怀疑可能有海盗效忠胡塞武装。但诺思伍德推测索马里海盗是趁乱牟利。</p><p>海上安全公司 Dryad Global 首席执行官兰斯勒姆则认为 Ruen 号被劫持只是孤立事件，目前还没有索马里海盗全面卷土重来的迹象。</p><p>Ruen 号劫持事件发生后，伦敦保险市场联合战争险委员会将索马里附近海域的风险等级维持在高风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575341.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575341.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 两部门公布《中国禁止出口限制出口技术目录》；多家银行将从 12 月 22 日起下调存款挂牌利率商务部：1-11 月全国吸收外资 1.04 万亿元人民币；新一批中华老...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部、科技部公布《中国禁止出口限制出口技术目录》</h3><p>12 月 21 日，<span>商务部网站消息，根据《中华人民共和国对外贸易法》和《中华人民共和国技术进出口管理条例》，商务部、科技部现公布《中国禁止出口限制出口技术目录》，自公布之日起实施，商务部、科技部公告 2020 年第 38 号（《〈中国禁止出口限制出口技术目录〉调整内容》）同时废止。属于军民两用技术的，纳入出口管制管理。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10575132.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：1-11 月全国吸收外资 1.04 万亿元人民币</h3><p><span>12 月 21 日，据商务部网站，2023 年 1-11 月，全国新设立外商投资企业 48078 家，同比增长 36.2%；实际使用外资金额 10403.3 亿元人民币，同比下降 10.0%</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10574536.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2024 年 1 月 1 日起，我国调整部分商品进出口关税</h3><p><span>12 月 21 日，据财政部网站，为继续发挥进出口对经济的支撑作用，更好履行关税在统筹国内国际两个市场两种资源中的重要职能，经第八届国务院关税税则委员会第一次全体会议审议通过，并报请国务院批准，国务院关税税则委员会发布公告，2024 年将调整部分商品的进出口关税。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10574057.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美考虑提高对中国电动汽车关税，外交部：「美式保护主义」的升级版</h3><p>12 月 21 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。彭博社记者提问，拜登政府表示正考虑提高贸易关税，特别是对中国电动汽车的关税。美方近期发布的所谓新规是「美式保护主义」的升级版，中方对此坚决反对。</p><p>汪文斌称，我们敦促美方遵守世贸组织规则，维护公平竞争的贸易秩序，为各国企业提供公平公正、非歧视的营商环境。中方将密切跟踪后续情况，必要时采取措施维护自身合法权益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573840.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>多家银行将从 12 月 22 日起下调存款挂牌利率</h3><p>12 月 21 日，中国工商银行公布，将从明天（12 月 22 日）起，下调存款挂牌利率。涉及通知存款、整存整取等多个存款品种。据了解，包括建设银行、中国银行、农业银行、邮储银行等多家银行也将从明天起调整存款挂牌利率。多家全国性股份制银行也将跟进调整。从去年 9 月份以来，各家商业银行的存款挂牌利率已进行了三轮下调，工商银行等大型银行最近一次调整是今年 9 月 1 日。<a href="https://m.jiemian.com/article/10575339.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新一批中华老字号拟认定 388 个品牌</h3><p>12 月 21 日，<span>商务部流通发展司消息，根据《中华老字号示范创建管理办法》和《商务部等 5 部门办公厅（室）关于开展中华老字号示范创建工作的通知》要求，</span> 商务部、文化和旅游部、市场监管总局、国家知识产权局、国家文物局等 5 部门坚持「优中选优」的工作原则，组织开展了新一批中华老字号认定，在企业申报、地方推荐的基础上，遴选出 388 个品牌，拟认定为新一批中华老字号。<a href="https://m.jiemian.com/article/10572197.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>黑龙江一煤矿突发事故致 12 死 13 伤，曾发生煤车相撞事故</h3><p>2023 年 12 月 21 日，黑龙江省鸡西市政府新闻办通报，12 月 20 日 15 时 50 分，鸡西市恒山区坤源煤矿发生一起井下矿车运输事故。经地方政府组织煤管、公安、应急等部门核查，事故造成 12 人死亡，13 人受伤。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573424.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575709.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575709.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数据 | 国有大行迎年内第三次存款降息国有大行 1 年期、2 年期、3 年期、5 年期定期存款挂牌利率今年来分别已累计下调 20BP、50BP、65BP、65BP。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315963919002300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575583.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575583.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【特写】地震砂涌掩埋的村庄民和县下辖中川乡金田村和草滩村受灾最为严重。两村仅有一条马路之隔，地震造成的砂涌现象包围并冲毁了两村大量房屋，多名村民也被埋...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>地震来临已是半夜。当时，金田村村民杨树仁和几个朋友仍在家中聊天，突然感觉大地在震动，顷刻间有种天崩地裂的感觉，「像火山要爆发一样，地板砖下面能看到气泡往上冒。」</p><p>杨树仁他们很害怕，意识到是地震，便立即从房子里跑出来，聚集到空旷的场所避难。但让大家想不到的是，地震发生后不久，3 米高的泥浆倾泻进这个黄河岸边的村庄，村里二十几户人家的房屋瞬间被泥土填平。</p><p>「我家十几头羊、五六头牛、七八头猪、二三十只鸡，50 袋玉米、7 袋油菜籽和十几袋麦子全都被淹没了。」村民杨松在电话里不停叹气。</p><p>2023 年 12 月 18 日 23 点 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震，接壤的青海省海东市民和县等震感强烈。其中，民和县下辖中川乡金田村和草滩村受灾最为严重。两村仅有一条马路之隔，地震造成的砂涌现象包围并冲毁了两村大量房屋，多名村民也被埋淤泥之下，至今尚未找到。</p><p>据青海省抗震救灾指挥部通报，截至 12 月 20 日 20 时 56 分，积石山 6.2 级地震已造成海东市 22 人遇难、198 人受伤，12 人失联。目前，失联人员搜救工作仍在紧张进行中。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170313646999224100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>被泥土掩埋的村庄</h3><p>何为「砂涌」？中国地震台网中心高级工程师韩颜颜此前接受央视新闻采访时介绍，很多大地震发生后，都会出现砂涌现象。</p><p>「强震发生之后，由于地壳震动，地下深处的含水沙土会进行一种强烈液化的现象，这种液化的沙层，会沿着一定的通道受到挤压，就会直接达到地表，形成我们看到的砂涌现象。」韩颜颜表示。</p><p>普通村民们并不了解砂涌现象，他们以为地震后又发生了「泥石流」。「当时外面黑蒙蒙，没太看清泥石流，但是传过来的声音非常大，很恐怖。」杨松回忆起地震当晚的经历仍心有余悸。</p><p>12 月 19 日晚，受地震影响，金田村北侧的北干渠发生断裂，砂涌淤泥沿着村子的沙沟滚滚而下。还在睡梦中的杨松被「轰隆隆」的巨响声惊醒，他没来得及穿衣服，拉着妻子就冲出了家门，随即开着家里的汽车往河道下游的方向驶去。大约 20 分钟过后，「泥石流」从上游倾泻进了村子。</p><p>杨松的家是一个二层砖木式结构楼房，一楼用作百货商店，二楼是家里人居住。目前家中一楼已经被泥土掩盖，但还能看到商店的牌子，二楼的墙体则出现了开裂的情况。</p><p>杨树仁的家位于黄河河道下游位置，地震后出现坍塌、墙壁砖块脱落的情况，而他家上游的很多房屋都被泥土掩埋。「现在什么也看不到了。」杨树仁说。</p><p>自地震发生以来，民和县的夜间气温一直持续在零下十几度，杨松和妻子在车里睡了两夜，依靠车上的暖气取暖。12 月 20 日晚，他们住进了救灾帐篷。前两天，因为地面上泥土粘稠，村民无法直接行走。但伴随着低温天气，泥土已经冻成了块状，12 月 21 日早上，杨松特地跑回家里拿了一床被褥，还有几件衣服。</p><p>朱蓉的舅舅家住在金田村。12 月 20 日下午，看到被淤泥掩埋的村庄时，朱蓉觉得心里很难受，「我的家乡怎么变成这个样子了，这是我们第一次经历这样的强震，实在太突然了。」「淤泥把河道都灌满了，挖掘机正在不断地清挖。河道这两天正好没有水，如果有水的话，整个村庄就完了。」朱蓉说。</p><p>民和县是青海东部的农业大县，地处黄河、湟水谷地，气候温润。其下辖中川乡地处黄河北岸，是土族、汉族、回族、藏族等多民族聚居区。</p><p>朱蓉的舅舅在村里干工程，舅妈没有工作，平时会帮着舅舅给民工们做饭吃。「我们当地村民大部分以务农为主，收入来源也比较单一。大部分村民家中都会种植麦子、玉米等农作物，麦子磨成面粉做成面条吃，玉米会用来喂牲畜。」朱蓉介绍。</p><p>「我们这边经济挺差的，大部分人不得不出去打工赚钱，夏天出去，冬天回来，哪里能挣钱我们就跑到哪里去。」地震发生时，草滩村村民田富寿还在 100 多公里外的西宁市，做着<span><span><span><span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span></span></span></span>司机的工作。因担心家中母亲的情况，他连忙驱车两个小时赶回家里。</p><p>田富寿到家后，母亲告诉他，当时有听到房屋发出如打雷般的声音，没顾上太多，随便穿了件衣服就立即跑出室外，村民们都在巷道里集合，大家奔走相告「地震了」，提醒着其他村民赶紧跑出来。田福寿的家位于草滩村东部，淤泥是从西边涌过来，他家并未受到影响，但此次地震造成了房屋破损的情况，「砖头和木头都分开了，有四五公分的裂缝。」田福寿说。</p><p>远在甘肃敦煌打工的田云夫妇在得知发生地震后，立即买了 12 月 19 日早上 8 点多的高铁票，历经 12 个小时，终于在晚上回到草滩村的家中。「我们家里当时没有人，孩子在西宁，但是我和妻子心里很焦急，想看看家里的情况。」田云家也未被淤泥波及，房子是 10 年前盖的，仍比较新，但此次地震造成了房屋墙面出现裂缝，成了危房。</p><h3>零下 12℃的救援</h3><p>灾情发生后，青海省消防救援总队已连夜组织救援，并调来多台挖掘机，持续翻开并转运淤泥。</p><p>据「青海消防」微信公众号 12 月 20 日消息，事发后，青海消防立即启动应急响应机制共调派 506 人 112 车 14 犬 30271 件套装备向灾区挺进。</p><p>截至 12 月 20 日 12 时，现场消防救援力量共营救被困人员 6 人、疏散群众 5634 人、搭建帐篷 61 顶、排危除险 222 处、搬运物资 10 吨，抢救财产价值 1500 万元。同时，会同地方党政干部和群众，对民和县 15 个镇、64 个村、63 个社进行全面排查，共摸排 2494 户，其中危房 1192 间、地质灾害隐患点 30 处，救援工作仍在开展中。</p><p>12 月 20 日，央视新闻频道栏目《新闻 1+1》报道称，在这次地震中，由于砂涌地质灾害的影响，沿河两岸的居民受到了很大冲击，很多失联人员被困在两岸的民房内。地震发生后，由于部分人员无法取得联系，救援人员与当地群众紧密合作，在家属的指引下，通过人工搜索、搜救犬和生命探测仪等手段，大致确定了失联人员的方位。目前，救援力量主要集中在 5 个点位进行不间断搜索和救援。</p><p>「经过两天两夜的搜救，已经找到了 4 名失联人员的遗体，一名孕妇还没找到。」12 月 21 日中午，金田村委会一位负责人告诉界面新闻，找寻到的 4 名失联人员的身份已确认，还未安葬。其中两名失联人员是至亲关系。」</p><p>草滩村的村民田青向界面新闻表示，该名孕妇是草滩村人，这次是回到位于金田村的娘家。田青说，草滩村共有 7 人失联，目前已经找到了 5 人，均无生命体征。还剩一位老母亲和她的儿子没有找到。</p><p>「清理淤泥仍然很困难。」田青谈到，现场救援人员一天 24 小时集中搜救，「但有些地方淤泥很深，挖掘机根本挖不进去。而且，一到夜晚，淤泥就冻住了，挖掘机也无法工作。只能靠人力和机械力一起进行。」上述金田村负责人也表示，目前，清理淤泥工作仍然繁重，需要花费一定时间。</p><p>央视新闻报道称，由于许多搜救点被大量淤泥包围，人员只能通过架设木板或铺设油毡来减轻压强，勉强到达救援现场。然而，大型机械根本无法进入。</p><p>报道表示，据观察，淤泥平均厚度约为 2 至 3 米。因此救援人员采取人力先行方式，首先由人力进行搜索和清淤救援。在大型机械无法到达的地方，许多大型机械的首要任务是清除通往救援点道路上的淤泥。同时，由于距离较远，许多机械采用接力方式将淤泥输送到远处。</p><p>前方搜救持续发力，民间救援力量则做好大后方工作，保障民众基本生活需求。</p><p>「从 12 月 19 日开始，后方物资陆续送来，我们已组织志愿者，搭建临时安置帐篷，发放物资。」12 月 20 日，青海蓝天救援队对接人王楷博告诉界面新闻，目前民间救援力量主要负责企业赈济工作，「我们接到通知，搜救工作由军方应急力量进行，而且救援力量也足够。」</p><p>往返于甘、青两地开展救援已经成为青海蓝天救援队的工作日常。王楷博所在的救援团队主要集中驻扎在金田村、草滩村附近，「哪里需要我们搬运物资、搭建帐篷，我们都会过去。」</p><p>「刚到灾区现场时，看到有村民用塑料布搭建临时休息场所，那时帐篷数量还远远不够。」王楷博表示，从 12 月 20 日开始，物资相应充足起来，救援队的工作也变得繁忙。「由于天气寒冷外加天黑得较早，我们想尽可能在有限的光线下多搭建一些帐篷，比如饭点到了，很多人为了多搭建帐篷都顾不上吃饭。」王楷博说，</p><p>12 月 19 日，针对青海地震灾情和救灾工作需要，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部会同国家粮食和物资储，紧急向青海省调拨 2.15 万件中央救灾物资，包括棉帐篷 1500 顶、棉大衣 5000 件、棉被 5000 床、棉褥 5000 床、折叠床 5000 张、场地照明设备 20 台。</p><p>12 月 20 日，上述两部门又协调企业向灾区捐赠蔬菜、方便食品、面包、清真食品、暖宝等救灾物资，包括 30 余万斤新鲜蔬菜以及 1.13 万箱方便食品（清真）、1.1 万箱面包、14.3 万片暖宝等生活类救灾物资。</p><p>民和县应急管理局工作人员也告诉界面新闻，目前，当地物资捐赠较为充足，安置工作正在有序进行。</p><p>王楷博表示，救灾安置点基本建立在学校、幼儿园附近，「我们所在的安置点一次大概能安置 440 人左右。」</p><p>田云夫妻二人就被安置在了当地一所小学的教室里。「我们每天一日三餐供应充足，能吃到牛肉面、馒头、蔬菜等，大家都领了床和被子，也有火炉供暖。」田云说。</p><h3>如何做好灾后重建？</h3><p>杨松称，自己平时会出去外面打工，妻子则在家中务农、饲养牲畜，两个人以这样的形式来维持生活。「目前，自家养的牲畜以及存放在粮仓的粮食全被泥土掩盖了，我们在一瞬间丧失了大部分财产和收入来源。」杨松说。</p><p>朱蓉的妹妹朱慧告诉界面新闻，民和县官亭镇的赵木川村和中川乡统称为三川，当地人都认为三川是福地，没有经受过大的灾难，她从未想过家乡会遭遇这一切。「房屋塌陷对农村人来说是毁灭性的打击，建造房子特别难，付出的人力财力都很大。」朱慧说。</p><p>对此，界面新闻注意到，地震发生后，青海省民政厅制发《关于切实做好地震灾后困难群众救助保障和民政服务机构安全管理工作的紧急通知》，要求将因灾造成基本生活困难的家庭，及时纳入低保和临时救助范围。青海省民政厅对地震灾区遇难家庭按照每户 42000 元、受灾家庭按照每户 2000—5000 元的标准进行救助，并提前足额发放 2024 年第一季度低保和特困供养金，确保救助保障对象基本生活不因灾情受到影响。</p><p>青海日报报道，12 月 20 日，青海省委书记、省「12·18」地震抗震救灾现场指挥部指挥长陈刚，省长、省「12·18」地震抗震救灾现场指挥部指挥长吴晓军前往民和县中川乡草滩村等地实地查看搜救情况。他们强调，要全力以赴加快推进搜救工作。同时，妥善处理搜救现场清理出的泥沙，避免造成新的环境污染和安全隐患。要尽快摸清摸准房屋受损情况，科学开展评估鉴定，统筹做好灾损认定、隐患排查、修缮加固等工作。</p><p>针对此次地震灾害，据青海日报 12 月 20 日报道，青海省发改委也印发《关于做好海东地震灾区保供稳价工作的紧急通知》，要求密切掌握市场价格动态，加强对粮油肉蛋菜、饮用水等生活必需物资，以及水泥、沙石、建材等灾后重建物资价格监测，增加监测频次，一日一报，确保第一时间发现问题并预警处置，及早衔接市场监管部门打击各种价格违法行为。</p><p>地震多、强度大、分布广、灾害重是我国的基本国情。未来，如何做好灾后恢复重建工作，保障民众生产生活，将是我国很长一段时间内需要高度关注的重点。</p><p>灾后如何恢复重建？中国农业大学人文与发展学院副教授，北京市科协防灾减灾专业智库基地专家孔锋向界面新闻表示，「不能过度重建，也不能重建不足，要按照当地的基础情况开展。」</p><p>「政府首先要进行灾情评估。其次，在灾后恢复重建的规划中，也需要考虑房屋设防标准。」孔锋说，地方政府要有红线理念，避开高风险区域去设计规划，细化考量该区域的重建标准，「比如，房屋建设标准，要严格按照 8 度以上的设防抗震标准建设房屋，做到国家所要求的‘小震不坏，中震可修，大震不倒的目标’。」</p><p>孔锋表示，从长远来看，灾情发生后，还需警惕「因灾返贫」这类发展性问题。</p><p>此外，在关注基础设施恢复重建的同时，还需重点关注民众灾后的心理恢复。孔锋表示，这是一项非常重要的工作，必要时可以介入心理医生对失去家庭的民众实施心理援助。</p><p>「从长远期层面来看，做好恢复重建工作，还要加强应急管理的建设能力，不仅仅是建设生存家园的能力，还需要提升防灾减灾的能力。比如，村民防灾减灾的技能、自救互救的意识以及政府统筹各方面力量进行救援的能力，针对特殊情况优化应急预案、储备物资的能力等。」孔锋表示，总体上，政府部门要建立危机学习机制，促进地方应急能力的提升。其次，还要形成全民动员、预防为主、全社会防灾减灾的良好局面。</p><p>「而如何提升自下而上的群防群策、人民减灾防灾的能力，也是当下我们国家在政策层面面临的现实问题。」孔锋说。</p><p>界面新闻注意到，2022 年 6 月，国家减灾委员会颁布的《「十四五」国家综合防灾减灾规划》指出，要推动制修订防灾减灾救灾法律法规，着力构建新时代自然灾害防治法治体系。修订完善中央和地方各级自然灾害类应急预案，落实责任和措施，强化动态管理，提高自然灾害应急预案体系的系统性、实用性。制修订灾害监测预报预警、风险普查评估、灾害信息共享、灾情统计、应急物资保障、灾后恢复重建等领域标准规范，强化各层级标准的应用实施和宣传培训。</p><p>2023 年 11 月 14 日，应急管理部监测减灾司副司长袁艺在新闻发布会上指出，制定综合性的自然灾害防治法已列入十四届全国人大常委会立法规划，目前应急管理部正推动加快立法进程。</p><p>（应采访对象要求，杨树仁、杨松、朱蓉、朱慧、田富寿、田云、田青均为化名）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573603.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573603.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU 田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜1-11 月全国网上零售额同比增长 11% 商务部拟认定 388 个品牌为中华老字号今天有哪些部委新闻值得关注？国务院关税税则委员会：中止台湾地区部分产品关税...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部：1-11 月全国网上零售额 14 万亿元，同比增长 11%</h3><p>据商务部网站消息，12 月 21 日，商务部电子商务司负责人介绍 11 月我国电子商务发展情况。1-11 月，全国网上零售额 14 万亿元，同比增长 11%，实物网零对社零增长贡献率达 31.4%，占社零比重达 27.5%，创历史新高。「双十一」促进消费需求进一步释放，根据商务大数据监测（下同），11 月当月，网零增速较上月加快 1.7 个百分点。数字、绿色、健康消费热度攀升，智能手表、环保涂料、保健按摩器销售额同比增长超 50%。元旦春节临近激活在线旅游市场，出境游在线销售额同比增长超 10 倍。</p><h3>国务院关税税则委员会：中止台湾地区部分产品关税减让</h3><p>12 月 21 日，国务院关税税则委员会办公室发出公告，大陆将中止《海峡两岸经济合作框架协议》内对部分台湾产品的关税减让。公告指出，台湾地区单方面对大陆产品出口采取了歧视性的禁止和限制等措施，违反了《海峡两岸经济合作框架协议》规定，决定从明年 1 月 1 日开始，取消对原产于台湾地区的丙烯和对二甲苯等 12 个税目进口产品的协定关税减让，并按现行有关规定执行。委员会指，希望台湾地区采取有效措施，取消对大陆的贸易限制。</p><h3>文化和旅游部整治旅游市场秩序发布 8 件执法指导案例</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 12 月 21 日消息，2023 年，文化和旅游部部署开展旅游市场秩序整治百日行动，指导各地聚焦旅游市场突出问题，集中整治强迫购物、拒绝履行合同、擅自变更行程以及未经许可经营旅行社业务等各类违法违规行为。据统计，行动期间各地累计出动文化市场综合执法人员 76 万余人次，检查旅行社、旅游团队、导游等共计 32 万余家（人）次，办结旅游市场案件 2400 余件，有力打击了旅游市场各类违法违规行为，维护了旅游市场整体平稳有序。文化和旅游部还发布了 8 件执法指导案例。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170314343746198700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>教育部：形势复杂严峻，全力做好 2024 年全国研考工作</h3><p>据「微言教育」微信公众号 12 月 21 日消息，12 月 20 日，教育部党组成员、副部长翁铁慧在北京调研指导 2024 年全国研考准备工作，并实地查看北京邮电大学考点。翁铁慧在调研中指出，2024 年全国研考形势复杂严峻，特别是临近考试，全国多地出现雨雪天气，部分地区将经历强寒潮天气，甘肃、新疆等地发生地震，这些突发情况对研考组织工作带来新的挑战。要落实落细极端天气防范应对措施，全面强化风险隐患排查，对考试组织基础设施进行重点检查；强化试题试卷安全保密，严格考场秩序管理，切实落实考试安全各项措施；完善应急处置机制、畅通应急处置流程，全力做好应急处突工作；因地因校制宜，实施更多暖心举措，优化考生服务。</p><h3>国家文物局发布《考古中国》重大项目进展，含 4 个项目</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 21 日，国家文物局发布《考古中国》重大项目进展。四个项目分别来自陕西、湖北、湖南，跨度上千年。既有展现中国古代祭祀制度的祭祀遗址，也有十六国至隋唐时期规模最大的独立墓园。在湖南郴州市发现的渡头古城遗址则是汉至六朝时期我国南岭地区古代城市的重要代表。湖北荆州市的秦家咀墓地，发现大量战国楚简和文字，内容涵盖六艺、诸子、辞赋、术数、方技等诸多领域，是研究先秦时期的历史、文化、思想的珍贵资料。</p><h3>商务部：新一批中华老字号名单公示，拟认定 388 个品牌</h3><p>据新华社消息，商务部 12 月 21 日公示新一批中华老字号拟认定名单，共有 388 个品牌，平均「年龄」达 138 岁。商务部网站公示的名单显示，庆丰、北冰洋、竹叶青、英雄、美加净、蜂花、詹记等多个知名品牌在列，公示时间为 15 个工作日。此次新公布的中华老字号拟认定名单更加聚焦于百姓日常生活，更加关注面向个人和家庭日常生活提供产品服务的行业或领域，如与前两批合并计算，共涵盖 32 个与居民日常生活息息相关的行业，主要涉及食品制造业、餐饮业、酒饮茶制造业、零售业等领域。此前经复核，55 个品牌被移出中华老字号名录，73 个品牌被要求限期 6 个月予以整改。</p><h3>海关总署公告：优化综合保税区仓储货物按状态分类监管</h3><p>据海关总署微信公众号 12 月 21 日消息，海关总署发布《关于优化综合保税区仓储货物按状态分类监管的公告》称，仓储货物按状态分类监管区内直转，是指对区内实施分类监管的非保税货物申报转为保税仓储货物的，或保税仓储货物办结海关手续后申请以分类监管方式继续在区内存储的，允许完成报关手续后，直接核增核减海关账册，不要求实货进出卡口的管理模式。开展区内直转业务的企业应符合多项条件，其中包括通过物理隔离方式设置专门「待检区」，并向海关提供具备符合监管要求的全方位无盲区视频监控，视频存储时间不少于 3 个月。</p><h3>民航局发布《国家空域基础分类方法》：空域划分为 7 类</h3><p>12 月 21 日，中国民用航空局发布《国家空域基础分类方法》显示，依据航空器飞行规则和性能要求、空域环境、空管服务内容等要素，将空域划分为 A、B、C、D、E、G、W 等 7 类，其中，A、B、C、D、E 类为管制空域，G、W 类为非管制空域。A、B、C、D、E 类空域应当实现通信和监视覆盖，G 类空域应当实现监视覆盖。经空中交通管理部门特别批准，航空器可按照目视飞行规则在 A 类空域飞行，以及超过限制速度在 C、D、E、G 类空域飞行。A、B、C、D、E、G 类空域明确的飞行要求适用有人驾驶航空器，无人驾驶航空器进入按照《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》明确的要求执行。</p><h3>教育部等 4 部门：加大「网红」玩具、学生文具抽查检查力度</h3><p>据「微言教育」微信公众号 12 月 21 日消息，近日，教育部、市场监管总局、工信部、全国妇联四部门办公厅联合印发通知，部署各地进一步加强儿童玩具和学生用品安全管理。通知强调，教育行政部门要会同公安、市场监管、城市管理等部门开展专项治理工作，重点查堵存在物理危害、化学危害、可燃性危害以及不良行为引导的玩具产品和学生用品，为青少年学生身心健康成长营造良好环境。要指导学校严格校园日常管理，严禁劣质有害产品进入校园。对于集中采购的各类教玩具和学生用品，要建立「双审查」责任制，把牢质量、安全、健康的第一道关口。教育督导部门要开展经常性督导，发现问题及时报告，及时研究解决。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573681.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573681.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龙江一煤矿突发事故致 12 死 13 伤，曾发生煤车相撞事故近些年，坤源煤矿因违反《煤矿安全规程》《矿山安全法实施条例》等安全生产法规，多次被鸡西市煤炭生产安全...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 21 日，黑龙江省鸡西市政府新闻办通报，12 月 20 日 15 时 50 分，鸡西市恒山区坤源煤矿发生一起井下矿车运输事故。经地方政府组织煤管、公安、应急等部门核查，事故造成 12 人死亡，13 人受伤。</span></span></p><p><span><span>据了解，当地已成立调查组开展事故调查。12 月 21 日下午，鸡西市应急管理局工作人员告诉界面新闻，该事故是一起井下事故，伤员现已全部送往医院救治，事故原因仍在调查中。</span></span></p><p><span><span>为何事故发生第二天才通报情况？该工作人员表示，12 月 20 日相关方面在实施救援，得知有 13 人受伤，今天才确认了死亡人数，所以及时予以通报。</span></span></p><p><span><span>公开资料显示，斜井跑车是指在斜井提升或下放车辆时，矿车失控沿着斜井坠下的一种事故。发生斜井跑车时，失控的车辆会危及人身安全，如果矿井空气中含有可燃性气体或物质，跑车撞击或撞坏电气设施产生的火花可能引起爆炸，危及工作人员。</span></span></p><p><span><span>天眼查 APP 显示，鸡西市坤源煤业有限公司坤源煤矿成立于 2010 年，法定代表人是马俊成，主要从事煤炭开采和洗选业，近些年因违反《煤矿安全规程》《矿山安全法实施条例》《煤矿安全监控系统及检测仪器使用管理规范》等安全生产法规，多次被鸡西市煤炭生产安全管理局处罚。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231221/170314255911807800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2016 年 5 月 8 日，坤源煤矿曾发生一起煤车相撞事故，造成 1 人死亡，直接经济损失 70.2 万元。</span></span></p><p><span><span>据鸡西市政府官网信息，2023 年 10 月份，鸡西市恒山区就曾围绕「防风险、保安全」，面向煤矿企业强调煤矿安全生产。恒山区政府强调，要强化重大风险研判，坚持煤矿重大风险管控「分析研判、定期会商、及时预警、督促落实」的监管监察工作机制，及时发布预警信息，督促指导煤矿落实防控措施，坚决杜绝重大特大事故发生。</span></span></p><p><span><span>上述安全生产部署中，发生此次事故的坤源煤矿的一位调度员曾表示，作为煤炭企业，要严格落实好安全生产主体责任，进一步强化红线意识，警钟长鸣、举一反三、常抓不懈，牢牢绷紧安全这根弦，全面排查管控安全风险，治理事故隐患，严格防范安全生产事故发生，为恒山区煤炭领域创造良好的安全环境。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 07:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573424.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573424.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震已致甘青两省 135 人遇难，积石山县城供水供气恢复正常目前，积石山医疗秩序已基本恢复正常，群众看病就医和购药的问题得到解决。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 20 日，地震造成甘肃省 113 人遇难，782 人受伤。截至 12 月 20 日 20 时 56 分，地震已造成青海省海东市 22 人遇难、198 人受伤，12 人失联。</span></span></p><p><span><span>12 月 21 日上午，甘肃省抗震救灾指挥部在积石山县举行第 3 场地震新闻发布会，介绍相关情况。</span></span></p><p><span><span>甘肃省应急管理厅介绍，积石山 6.2 级地震发生后，在社会各界的鼎力相助下，目前，抗震救灾工作取得阶段性成就，人员搜救工作基本结束，工作重心正在有序转向伤员救治、受灾群众安置和震区废墟清理。</span></span></p><p><span><span>甘肃省衞健委表示，目前，积石山医疗秩序已基本恢复正常，群众看病就医和购药的问题得到解决。</span></span></p><p><span><span>据介绍，地震发生后，省衞健委组织全省衞健系统迅速行动，全力做好灾区伤员救治、衞生防疫、心理疏导等工作，目前累计接收伤员 784 人，分别收治在省州县医疗机构，医疗救治工作有力有序有效开展。同时组建 35 支共 70 人的心理疏导团队，对 4 个乡镇 35 个村每村安排 2 名心理衞生专家逐户开展心理疏导服务。另外，还将邀请全国 50 余名心理衞生专家，通过线上对有需求的群众进行心理危机干预和健康咨询。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170313220539723600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>地震发生后，甘肃省住建厅立即成立厅抗震救灾指挥部，启动甘肃省住建厅地震应急Ⅱ级响应，第一时间赶赴灾区，指导住建系统开展救灾工作。截至 12 月 21 日 6 时，已完成受灾最严重的大河家镇、刘集乡两个乡镇 19 个村所有房屋的应急评估工作，县城供水、供气已恢复正常供应，供热已基本恢复，个别受损管网正在加快修复，尽快恢复全县正常供热。</span></span></p><p><span><span>12 月 21 日，甘肃省住建厅计划完成吹麻滩镇、石塬乡、柳沟乡 3 个乡镇 31 个村所有房屋建筑的应急评估工作，本周内完成积石山辖区剩余 12 个乡镇 105 个村所有房屋建筑的应急评估工作，同时根据排查结果指导州县住建部门防止次生灾害的发生。</span></span></p><p><span><span>全国各地和社会各界也在大力援助、倾力支持甘肃省。截至 12 月 20 日 20 时，甘肃省已接收到中央和省级调拨的棉帐篷 5100 顶、棉衣 30500 件、棉被褥 35800 件、折叠床 20400 张、防潮垫 15000 张、火炉 2740 个、场地照明灯 30 台；接收 137 户企业、单位、社会团体各类捐赠物资近 56 万（件）。</span></span></p><p><span><span>另据甘肃省水利厅 12 月 21 日早间通报，12 月 20 日，甘肃省水利厅农村供水指导组深入积石山县受灾严重的大河家镇、刘集乡、柳沟乡及周边关家川乡、石塬镇等 5 个乡镇 15 个行政村，排查灾区群众吃水情况。经过抢修排查，12 月 21 日，积石山县 5 处农村集中供水工程全部恢复供水。甘肃省水利厅对水源水、出厂水、末梢水和自备小电井进行取样检测，抽检的 20 份水样全部合格，未受到污染，区域内群众自来水供应基本正常。</span></span></p><p><span><span>中国天气网 12 月 21 日发布消息称，</span></span><span>预计未来 14 天，积石山天气以晴间多云为主，气温持续低迷。</span><span><span>12 月 21 日，兰州中心气象台发布最新预报称，未来 14 天（202312 月 21 日至 2024 年 1 月 3 日），积石山无降水过程，天气以晴间多云为主，气温持续低迷，最低气温-16℃至-10℃，最高气温-4℃至 5℃。</span></span></p><p><span><span>气象专家提醒，未来 3 天，震区境内的临大高速（S32），震区周边的兰临高速、康临高速、临合高速、临渭高速、安，临高速、临共高速、乌玛高速及境内县道和省道沿线晴或多云，上述路段最低气温在-16℃至-12℃，建议使用柴油机的应急救援车辆选择-35#柴油，防止油箱结蜡，影响发动机的正常启动。受前期降雪和低温天气影响，积石山震区境内部分县道和乡道有积雪或道路结冰，应急救援车辆注意行车安全。此外，未来 3 天，震区气温低，体感寒冷，引发感冒、心脑血管等疾病风险高，救灾避灾人员请做好防寒保暖措施。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 05:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10572601.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10572601.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中央气象台继续发布低温黄色预警；积石山 6.2 级地震已致青海海东市 21 人遇难中俄总理第二十八次定期会晤联合公报（全文）；王毅同菲律宾外长马纳罗通电...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中俄总理第二十八次定期会晤联合公报（全文）</h3><p>12 月 20 日，中华人民共和国<span><span><span>主席习</span></span></span>近平在北京会见应中方邀请于 12 月 19 日至 20 日来华的俄罗斯联邦政府总理米·弗·米舒斯京。12 月 19 日，中华人民共和国国务院总理<span><span><span>李强</span></span></span>与米舒斯京总理共同举行中俄总理第二十八次定期会晤。<a href="https://www.jiemian.com/article/10570133.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>王毅同菲律宾外长马纳罗通电话</h3><p>据外交部网站，12 月 20 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅应约同菲律宾外交部长马纳罗通电话。王毅说，当前中菲关系面临严重困难，根源在于菲方改变了迄今的政策立场，背弃了自己作出的承诺，不断在海上挑衅滋事，损害中方的正当合法权利。中菲关系已站在十字路口，面临何去何从的选择，菲方务必要慎重行事。王毅奉劝菲方不要沿着错误的方向走下去，而应尽快回到正确的道路上来。当务之急是妥善处理和管控好当前海上局势。中菲是一衣带水的邻居，对存在的争议应该商量着办。这不仅是邻国之间行之有效的相处之道，也是中菲关系得以转圜的有益经验。中方始终致力于通过对话协商解决分歧，共同维护海上稳定。但如果菲方误判形势，一意孤行，甚至与不怀好意的外部势力相互勾联，继续生事生乱，中方必将依法维权，坚决回应。</p><h3>中央气象台继续发布低温黄色预警</h3><p>中央气象台 12 月 20 日 18 时继续发布低温黄色预警：预计 12 月 20 日 20 时至 23 日 20 时，西北地区东北部、内蒙古中西部、华北、东北地区、黄淮及以南大部地区日最低气温或平均气温较历史同期偏低 5℃以上，其中，内蒙古中部、辽宁、华北、黄淮东部、江淮、江南中东部、华南北部等地的部分地区偏低 7℃以上，最低气温 0℃线将位于贵州南部至华南北部一带 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海市建设交通工作党委原副书记、市住房城乡建设管理委原主任<span><span><span>姚凯</span></span></span>严重违纪违法被「双开」</h3><p>「廉洁上海」微信公众号消息，日前，经中共上海市委批准，上海市纪委监委对上海市建设交通工作党委原副书记、市住房城乡建设管理委原主任<span><span><span>姚凯</span></span></span>严重违纪违法问题进行了立案审查调查。经查，<span><span><span>姚凯</span></span></span>身为党员领导干部，丧失理想信念，背离初心使命，把公权力变成谋取私利的工具，大肆敛财，贪图享乐。<span><span><span>姚凯</span></span></span>违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，违规收受礼品礼金和消费卡，接受可能影响公正执行公务的宴请，违规出入私人会所接受宴请；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，在组织谈话、函询时不如实说明问题；违反廉洁纪律，通过民间借贷获取大额回报，违规帮助亲属购买动迁安置房，搞权色交易；违反生活纪律；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，非法收受他人财物。</p><h3>积石山 6.2 级地震已致青海海东市 21 人遇难</h3><p>央视新闻消息，据海东市地震灾害现场应急处置指挥部，截至 12 月 20 日 16 时，地震已造成海东市 21 人遇难、186 人受伤，13 人失联。目前，对青海失联人员的搜救仍在紧张进行中。截至今天（12 月 20 日）9 时，地震造成甘肃 113 人遇难、782 人受伤。</p><h3>上海国际能源交易中心调整集运指数（欧线）期货部分合约交易保证金比例和涨跌停板幅度</h3><p>12 月 20 日，上海国际能源交易中心发布通知：经研究决定，自 2023 年 12 月 21 日（周四）收盘结算时起，交易保证金比例和涨跌停板幅度调整如下：集运指数（欧线）期货 EC2404、EC2406 合约的交易保证金比例调整为 14%，涨跌停板幅度调整为 12%；如遇《上海国际能源交易中心风险控制管理细则》第十六条规定情况，则在上述交易保证金比例、涨跌停板幅度基础上调整。</p><h3>美股收评：三大指数集体下跌，纳指、道指终结九连涨，银行股全线走低</h3><p><span>美股三大指数集体收跌，纳指跌 1.5%，标普 500 指数跌 1.47%，道指跌 1.27%。纳指、道指终结九连涨。大型科技股多数下跌，特斯拉跌近 4%，英伟达跌约 3%，苹果、亚马逊、奈飞跌超 1%，微软、Meta 小幅下跌；谷歌涨逾 1%。银行股全线走低，摩根大通、高盛、花旗、美国银行、富国银行跌超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 23:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570419.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570419.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科罗拉多州党内初选资格被剥夺，如何影响特朗普重返白宫？对他来说，最大的风险在于其他州是否会效仿。如果摇摆州法院后续效仿这一裁决，那将是特朗普入主白宫的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美国前总统特朗普重返白宫的法律障碍又多了一个。</p><p>美东时间本周二，科罗拉多州最高法院以 4 比 3 的结果裁定，因在三年前国会骚乱事件中的角色，特朗普不具备担任总统职务的资格，不得参加在该州举行的 2024 年总统选举共和党内初选。</p><p>在剥夺其参选资格方面，这是第一颗打中特朗普的子弹。今年以来，在密歇根、明尼苏达、俄勒冈和新罕布什尔等州，已有数十起旨在取消特朗普参选资格的类似诉讼，不过全都败诉，科州是第一个胜诉案例。</p><p>但是效果如何仍有待观察。最新裁决保留了特朗普上诉的权利，将判决生效日期暂停至明年 1 月 4 日。若联邦最高法受理，暂停期将继续延长，直到案件得到判决。特朗普竞选团队已表示将迅速提起上诉。</p><p>这个裁决本身就充满争议。就本次结果而言，科州首席大法官 Brian Boatright 就存在异议。他认为做出这个裁决为时过早，因为特朗普尚未被刑事定罪，需要更多时间考虑案件的复杂性。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/17030845416939800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本次裁决依据的是美国宪法第十四修正案第三条。该条款规定，暴动或叛乱分子不得从事公职。但这一条款的适用范围在美国司法界具有争议。对于其是否适用于总统竞选，不同法官有不同理解。</p><p>在科州最高法的裁决之前，该州地方一级的丹佛地区法院做出了不完全一致的判决：虽然认定了特朗普参与叛乱，但保留了他参选的权利，认为宪法不适用于总统竞选这一领域。</p><p>另外，即便这一裁决被保留，在其他州不效仿的前提下，特朗普损失不算太大，只是失去了大概率不属于他的几张选票。科罗拉州不是重票仓，只有 9 张选举人票，且近年来一直在「深蓝」化，是民主党的安全牌。在 2020 年的大选中，特朗普就以大幅劣势输给了拜登。即便没有被禁止参选，他在科州的赢面也不大。</p><p>而对于联邦最高法的裁决结果，特朗普被认为是有优势的。在该机构，保守派法官以 6 比 3 的人数占多数，其中包括 3 名特朗普任命的法官。美国舆论认为，现在压力给到了联邦最高法，他们将就两个关键事项做出最终裁决，即：特朗普在国会骚乱事件中的行为是否构成「叛乱」，以及这能否导致他被剥夺竞选公职的资格。</p><p>对特朗普来说，最大的风险在于其他州是否会效仿，尤其是摇摆州。如果摇摆州法院后续效仿这一裁决，那将是特朗普入主白宫的重大障碍。</p><p>科罗拉多州的案件是由「华盛顿公民责任与道德组织」（Crew）代表科罗拉多州几位选民而提出的，他们欢迎这一最新判决，并呼吁其他州效仿。</p><p>对于这次裁决，共和党方面集体炮轰是出于政治目的。共和党籍众议院议长约翰逊称这是「一次几乎不加掩饰的党派攻击」，无论政治派别如何，每个登记公民都不应被剥夺权利。而共和党全国委员会主席认为最新裁决是「选举干扰」，他们的法律团队将帮助特朗普争取胜利。</p><p>党内其他对手也表示要与特朗普共进退。多位总统候选人已经发声，称如果不推翻这个裁决，他们不参加在科州的初选。该州将于明年 3 月 5 日进行共和党内初选。</p><p>作为总统竞选人，即便在官司缠身的情况下，特朗普在民调中也保持领先优势。迄今的多项民调显示，特朗普不仅在目前的党内初选阵容中遥遥领先，在对阵拜登时也不落下风。据彭博社上周发布的一项联合民调，在七个摇摆州的正面交锋中，特朗普领先拜登 5 个百分点。</p><p>特朗普竞选团队由此认为，鉴于特朗普在民调中的主导性领先优势，「民主党对拜登的总统任期失去了信心，偏执地想要阻止他再次入主白宫」。</p><p>作为被告人，特朗普有一张繁忙的日程表。他身上揹负着数起刑事和民事案件诉讼，除了 2020 年大选结果相关案件，还有被控泄密的机密文件案，以及个人作风问题的封口费和性侵案等。</p><p>纽约州的民事欺诈审判<a href="https://www.justsecurity.org/88039/trumps-legal-and-political-calendar-all-the-dates-you-need-to-know/" target="_blank">正在进行</a>，将于本月结束。进入新的一年后，在 2024 年 1 月份，还有时尚杂志女作家提起的民事案。3 月份在华盛顿特区有联邦选举干扰案审判，纽约州的封口费/选举干扰案也暂定于 3 月举行。5 月份在佛罗里达州有联邦机密文件审判日程，8 月份佐治亚州有选举干扰案审批日程。</p><p>而这一系列审判与大选日程同步进行，在 11 月 5 日将迎来第 47 任美国总统竞选的最终对决。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 15:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570367.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570367.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震后积石山县四堡子村急需帐篷和保暖物资截至目前，四堡子村食物和矿泉水较充足。在生活用电用水方面，村里的自来水和一部分用电尚未恢复，日常生活受到较大影响...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">侯瑞宁</span></p></blockquote><p><span>「</span><span>目前，我们最大的困难是救灾帐篷非常紧缺。</span><span>」</span></p><p><span>2023 年 12</span><span>月</span><span>20</span><span>日，甘肃省临夏州积石山县大河家镇四堡子村书记马渊虎对界面新闻表示，目前该村收到了大约</span><span>400</span><span>顶捐赠帐篷，尚有近</span><span>300</span><span>顶帐篷缺口。</span></p><p><span>12</span><span>月</span><span>18</span><span>日</span><span>23</span><span>时</span><span>59</span><span>分，甘肃省临夏州积石山县发生</span><span>6.2</span><span>级地震，震源深度</span><span>10</span><span>公里。截至</span><span>12</span><span>月</span><span>20</span><span>日</span><span>9</span><span>时，地震已造成</span><span>113</span><span>人死亡，</span><span>782</span><span>人受伤，</span><span>14939</span><span>间房屋倒塌，</span><span>207204</span><span>间房屋受损，涉及群众</span><span>37162</span><span>户</span><span>145736</span><span>人。</span></p><p><span>大河</span><span>家</span><span>镇位于</span><span>「12.18</span><span>地震</span><span>」</span><span>中心地带。其中，陈家村、四堡子村等所属村落伤亡人数和房屋受损情况较严重。</span></p><p><span>马渊虎告诉界面新闻，四堡子村有</span><span>643</span><span>户，</span><span>8</span><span>个社，</span><span>3200</span><span>余人，</span><span>是大河家镇人口最多的村庄</span><span>。此次地震造成全村</span><span>1</span><span>人死亡、</span><span>13 人受伤。据界面新闻了解，该村住房多为土木结构，且房龄较长，有些房屋已经长达</span><span>30</span><span>年之久。村子 600</span><span>多户房屋均属于危房，不能居住。所有村民需要安置在比较安全的空旷地带。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231220/170307814081583200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>冬季低温是此次地震救援的最大难题之一。地震发生以来，积石山县夜间温度为零下</span><span>15</span><span>度。保暖成为首要问题，由于帐篷不足，</span><span>一顶帐篷里住着</span><span>10</span><span>多个人；没有领到帐篷的村民，要么在</span><span>车里过夜，</span><span>要么只能</span><span>在空旷地带烤火过夜。</span></p><p><span>马渊虎表示，除了篷帐，</span><span>「</span><span>村里还需要电褥子、厚棉衣等保暖物资。</span><span>」</span></p><p><span>截至目前，四堡子村食物和矿泉水较充足。在生活用电用水方面，村里的自来水和一部分用电尚未恢复，日常生活受到较大影响。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 15:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569973.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569973.html</link>
            <author>
                <![CDATA[侯瑞宁]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震中为救孙子，这位老人走了为保护瘫痪的孙子，佘木洒的生命停止在了地震那一刻。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟，侯瑞宁</span></p></blockquote><p>为保护瘫痪的孙子，佘木洒的生命停止在了地震那一刻。</p><p>2023 年 12 月 18 日<span>23 时 59 分</span>，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 20 日 9 时，此次 6.2 级地震已造成甘肃 113 人死亡，782 人受伤。</p><p>陈家村位于震中，是受灾最严重的村庄之一。截止目前，这个村子至少有 20 多人遇难，67 岁的佘木洒就是其中之一。</p><p><strong>孙子获救，老人走了</strong></p><p>一开始是地面在晃动，接着是一阵「轰隆隆「的巨响，然后「一下子全部都黑了」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/170307476163492200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>地震发生时，17 岁的佘慧莲正在看手机，她从未经历过地震，不知道发生了什么。当时，她睡在三年前盖的平房里，弟弟和爷爷睡在另一侧的老房子里。夏天，爷爷和弟弟也住平房，但冬天需要烧炉子取暖，老人还是习惯住老屋。</p><p>佘慧莲赶紧从房里跑出来，借着手机的亮光，发现爷爷和弟弟住的老房子变成了一堆瓦砾。她大声呼喊爷爷和弟弟，摸索到他们睡觉的房间位置，徒手扒开泥土和瓦片。不远的邻居海一努思家，妻子和 10 岁的女儿也被埋在瓦砾下面，村里不时传来呼喊声。</p><p>陈家村距离震中大河家镇约 3 公里，全村约有 3800 多人，大约三分之一的人在外务工。村里没有工业，以务农为主。村子里尚有不少过去的土坯瓦房，一些老人和孩子居住在这里，陈家村是此次地震伤亡最大的行政村之一。</p><p>这几年，许多家庭都新盖了楼房，这些新盖的房子主体结构基本完好，但多数都出现了裂痕，村民们不敢入住。有些房子周围，依然保留着过去的院墙。院墙以空心砖垒砌居多，有些院墙都已垮塌，随处可见散落的砖块。</p><p>一些房屋受损较轻、没有人员被埋的邻居赶过来帮忙，一起将被埋的人刨出来。33 岁的蒲玉明的老屋也仅剩一个屋檐，新房出现裂痕，庆幸没有人员被埋。听到呼喊后他跑了过来，和其他几位邻居一起帮着扒开瓦砾。</p><p>「什么工具都没有，只能两只手去扒。」蒲玉明说，他们一边刨一边呼喊老人的名字，听到有人在瓦砾下应答着，这给了他们信心。为避免造成二次伤害，他们的动作很谨慎，大约花了半个小时，终于将老人和孩子救了出来。</p><p>「孙子睡西边，老人家睡东边，他左手胳膊盖在孙子的脸上的。」蒲玉明记得刚扒开瓦砾时的场景。另一位参与救援的邻居说，佘木洒侧着身，试图用自己的胳膊护住孙子的头部，而老人全身都被瓦砾压着。由于幼年罹患脑积水留下后遗症，今年 15 岁的孙子下肢瘫痪，偶尔身体抽搐，夜里必须有人守在身边。</p><p>佘慧莲说，后经医生检查，弟弟牙齿掉落一些，脸部有擦伤，头部和全身都无大碍。但爷爷被救出来后，一直说胸口痛，不停地说「快找医生」。</p><p>佘慧莲给在中山打工的爸爸佘志福和姑姑佘志华打电话，姑姑得知父亲被埋，赶紧在镇上寻找车辆，计划将父亲和侄子运出来抢救。</p><p>佘志华说，当时一片混乱，传言上游的水库存在风险，很多外地人被限制回村。她从凌晨一直找到早上 6 点多，也没有找到一辆救援车辆。由于交通管制，直到早上她才徒步赶到父亲身边，老人已经去世。</p><p>佘慧莲估计，爷爷大概是在被救出来后 1 个小时去世的。界面新闻获悉，在陈家村，大约有 20 多人在此次地震中遇难，不少人被救出后都还有生命迹象，但因深夜难以及时送到医院而遭遇不幸。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170307480217024700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>吴黑麦家的房子也已经垮塌，父亲不幸罹难。 受访者供图</figcaption></figure><p>救出佘木洒和他的孙子后，蒲玉明又跑去邻居吴黑麦家救人。吴家其他人都跑了出来，唯独吴的父亲被埋在废墟下。蒲玉明和吴家人又一起将老人刨出来，老人当时尚能说话，但内伤严重。家人欲将其送到医院，但道路不通。凌晨四五点，老人闭上了眼睛。</p><p><strong>未能看到父亲最后一眼</strong></p><p>获知家里发生地震后，佘志福连夜预定了第二天早上 7 点多的航班。在外出打工几十年，他都是坐火车，而且多是绿皮慢车，这是他第一次坐飞机。</p><p>就在地震前一天，他还跟父亲打了视频电话。父亲告诉他，孙子感冒了，前一天被他带到镇上看了病。然后，又问他工作忙不忙，吃的好不好。佘志福觉得，父亲还是一如既往的硬朗。老人今年 67 岁，没有任何疾病。去年感染新冠以后，躺了几天就好了，跟年轻人没两样。</p><p>他希望父亲和孩子能挺过去，恨不得立马飞到家里。他花了 400 元从中山市包车到白云机场。但在半路时，父亲的噩耗传来。他在车上放声大哭，司机安慰着他。</p><p>父亲一直帮他支持这个家。儿子 5 岁那年，不慎摔了一跤后被诊断为脑积水，下肢逐渐瘫痪。几个月后，妻子离他而去。佘志福独自抚养着两个孩子，当时女儿七岁，儿子五岁。儿子患病后，全靠两位老人帮忙，他才能外出打工。</p><p>儿子的情况越来越糟，最后发展到无法坐稳，终日卧床，大小便都需要人帮助，说话也不清楚。佘志福在外打工期间，儿子一直留给父母，「给孩子做饭、洗尿裤，啥都要做。」二位老人还种了玉米和小麦，养了牛羊，以补贴家用。</p><p>2017 年，59 岁母亲突发脑溢血去世，家里的状况进一步恶化。佘慧莲说，奶奶去世后，爷爷除了放养牲畜和忙地里的活儿，还要照顾残疾的弟弟，经常「吃的有一顿没一顿」。读完初中后，她没再读书，留在家中为爷爷分担重担。</p><p>村里人渐渐盖了新房，但佘志福家仍住在 30 多年前父亲盖的 5 间泥墙瓦房里。母亲去世后，佘志福家被评为低保户。按照甘肃省有关政策，农村低保户可以享受危房改造政策。佘志福说，有关部门派人到家里测量一番后，留下了一份「通知」，他注意到上面有「砖混结构」几个字。改造计划不了了之。</p><p>佘志福说，他家的老宅并非砖混结构，可能是因为前面被刷了一层白灰，给人一种并不危险的印象，但房子的主体构造都是泥墙。陈家村 5 社社长佘白开说，几年前确实听说危房改造项目，但不清楚为何佘志福家没有被纳入进来。</p><p>三年前，佘志福花了几万元，在老房子旁边盖了三间平房，政府给了他 1.5 万元补贴。因为盖房子，他借了一些亲戚的钱。他觉得，一直待在家里没有出路，两个月前，便去中山市一家电子厂打工。他每天工作 12 个小时，一个月收入 5000 元左右。</p><p>他从未想到，工作不到两个月，家中却突发变故。按照当地习俗，去世的人通常在一天内下葬。12 月 20 日下午，佘志福赶到家时，父亲已经入土，他未能看到父亲最后一眼。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569652.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569652.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟，侯瑞宁]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[议会选举结果遭质疑，塞尔维亚加入欧盟再添变数在 11 年前就已获得欧盟候选国资格的塞尔维亚需满足两个政治要求：一是同意与欧盟一起对俄罗斯进行制裁；二是承认科...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 20 日，欧盟和美国敦促塞尔维亚围绕选举进程进行民主化改革，并尽快化解议会选举中的不公正现象。</p><p>上周末，在总统武契奇的支持下，塞尔维亚提前举行了议会选举。官方结果显示，武契奇领导的以执政党为核心的「塞尔维亚不能停步」联盟获胜，并取得组阁所需的半数席位。</p><p>为了回应今年早些时候大规模暴力事件引起的民众抗议，武契奇 11 月解散议会并于本月提前举行议会选举。5 月份，塞尔维亚发生两起大规模枪击事件造成 18 人死亡，数万人在首都贝尔格莱德参与反政府抗议活动。</p><p>5 月的暴力事件催生了塞尔维亚反对暴力联盟。该联盟最初的诉求是要求政府控制枪支暴力、取消媒体上与暴力内容有关的宣传，后来逐渐演变成指责政府、媒体宣扬暴力和仇恨文化，要求执政党和武契奇下台。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170306271920030500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 6 月 9 日，贝尔格莱德，数千名抗议者参加集会，要求高层官员辞职，并减少媒体暴力。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>在本次议会选举中，反对暴力联盟以<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-us-urge-serbia-address-concerns-about-electoral-process-2023-12-19/" target="_blank">23.56%</a>的得票率落后于执政党塞尔维亚前进党（<span>46.72%</span>），位居第二。该联盟指责执政党在选举中存在舞弊行为，呼吁众人参与抗议。</p><p>此外，国际选举观察团也指证塞尔维亚前进党通过购买选票、控制选票箱、威胁选民获得选举优势，他们还发现选举过程中存在滥用公共资源、向公职人员施压等程序缺陷，导致选举缺乏系统性公平。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/170306249983401600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>前往塞尔维亚的国际选举观察团由来自 45 个国家的 361 人组成。据该组织调查，约有<a href="https://www.dw.com/en/what-is-republika-srpska/a-64373205" target="_blank">4 万</a>名外籍公民参与到了此次议会选举中，其中大部分来自塞族共和国（波黑政治实体之一），没有权利参与塞尔维亚选举。然而，在塞尔维亚前进党的安排下，这些人乘公交来到贝尔格莱德等塞尔维亚城市，利用伪造身份证件为塞尔维亚前进党投票。</p><p>议会选举风波可能会再次延误塞尔维亚加入欧盟的进程。作为入盟条件，在 11 年前就已获得欧盟候选国资格的塞尔维亚需满足两个政治要求：一是同意与欧盟一起对俄罗斯进行制裁；二是承认科索沃独立。但是在这两件事情上，已掌权 6 年的武契奇秉持一贯立场——与俄罗斯保持密切关系，以及坚决捍衞塞尔维亚领土完整：维持对科索沃的主权诉求。</p><p>在这次议会选举风波中，欧盟委员何塞普·博雷尔和奥利弗·瓦利赫宰 20 日在一份联合声明中对塞尔维亚的民主化进程<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-us-urge-serbia-address-concerns-about-electoral-process-2023-12-19/" target="_blank">表示担忧</a>。他们要求塞尔维亚政府改革选举程序，称塞尔维亚民主机构能否正常运行也是衡量该国能否加入欧盟的核心要素。</p><p>作为欧盟重要成员国的德国对塞尔维亚执政党进行了批评。德国外交部在社交媒体 X 上发文，称作为欧盟候选国，塞尔维亚在本次议会选举中暴露的不公平现象是不可接受的。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231220/c0de3ac6167e31197d672a62ee51c664_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德国外交部批评塞尔维亚议会选举。图片来源：X</figcaption></figure><p>美国在此事上则略显谨慎。美国国务院 20 日表示，他们正在审查国际选举观察团的调查结果，但同时也敦促塞尔维亚与欧安组织加强合作，以尽快解决选举过程中存在的不公正问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10568267.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10568267.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
