<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 28 Feb 2024 07:41:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國居民主要健康指標居於中高收入國家前列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞，國家衞生健康委今天舉行新聞發佈會，介紹我國衞生健康進展成效有關情況。國家衞生健康委新聞發言人米鋒介紹，截至 2023 年，我國嬰兒死亡率降至 4.5‰，5 歲以下兒童死亡率降至 6.2‰，孕產婦死亡率降至 15.1/10 萬，我國居民主要健康指標居於中高收入國家前列。</p><p>2024 年，我國將全面推進衞生健康事業高質量發展，不斷增強人民羣眾的健康獲得感。</p><p>在深化醫改方面，將推進醫聯體建設，統籌國家醫學中心、國家區域醫療中心和臨牀專科建設，持續推進公立醫院高質量發展，促進「醫療、醫保、醫藥」協同發展和治理。</p><p>在提升服務能力方面，將重點加強縣醫院能力建設，增強基層防病治病和健康管理能力。全面提高醫療服務質量，改善醫療護理服務和患者就醫感受。</p><p>在促進人口長期均衡發展方面，將推進各地落實生育支持政策措施，大力發展普惠托育服務。</p><p>在科技創新和人才隊伍建設方面，將加強衞生健康關鍵領域科技攻關，促進成果應用推廣。推動醫學高層次人才計劃落地，持續加強全科等基層和緊缺專業人才培養。</p><p>在實施健康中國行動方面，將深入開展健康城市、健康細胞建設。發展以健康管理為中心的慢性病綜合防治體系。完善老年健康服務體系，優化婦幼健康服務，深化職業病危害監測和治理，強化食品安全標準體系建設。</p><p>在促進中醫藥傳承創新發展方面，將全面實施中醫藥振興發展重大工程，加強國家中醫優勢專科建設，充分發揮在治未病等方面的獨特優勢。</p><p>在推進疾控體系高質量發展方面，將深入落實推動疾控事業高質量發展的指導意見，加強重大傳染病防控工作，提升監測預警和應急處置能力。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:18:20 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851898.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10851898.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中方特別代表將就烏克蘭危機開展第二輪穿梭外交]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據外交部網站，外交部發言人毛寧宣佈：中國政府歐亞事務特別代表李輝將於 3 月 2 日起訪問俄羅斯、歐盟總部、波蘭、烏克蘭、德國和法國，就推動政治解決烏克蘭危機開展第二輪穿梭外交。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:09:41 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851840.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10851840.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[法治面｜民促法應從司法、執法實踐難點來思考法律制定的突破口]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170910109443440500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>良好的司法手段可以幫助民營企業解決融資貴、融資難、訴訟地位不平衡的問題，是促使民營企業脫困的「良藥」。良好的司法手段可以幫助民營企業解決融資貴、融資難、訴訟地位不平衡的問題，是促使民營企業脫困的「良藥」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、國家發展改革委、全國人大常委會法工委組織召開的民營經濟促進法立法座談會，會議透露，民營經濟促進法起草工作已經啓動。</p><p>「在此背景之下，我們需要重點關注民營經濟發展的痛點、難點，特別是從司法、執法實踐難點來思考法律制定的突破口。」 國務院政府特殊津貼專家，中南財經政法大學經濟法教授劉大洪告訴界面新聞。</p><p>「當前，民營經濟已經成長為推動我國經濟發展不可或缺的力量和推進中國式現代化的生力軍。但是，有些部門和地方因為認識偏差，在糾紛處理過程中有時未能給予民營企業平等對待。」 2023 年 10 月 10 日，最高人民法院在涉民營企業產權和企業家合法權益保護再審典型案例中表示。</p><p>典型案例之一是段琪桂職務侵佔再審改判無罪案，該案因國有企業與民營企業經濟糾紛引發。一審法院以貪污罪判處被告人段琪桂死緩，追繳違法所得。段琪桂上訴後，二審法院以職務侵佔罪改判段琪桂有期徒刑十四年，追繳違法所得。段琪桂提出申訴，並提交 1995 年 1 月 6 日其與銀華公司簽訂的股權轉讓協議等新證據。最高人民法院經審查，指令廣東省高級人民法院再審。</p><p>廣東省高級人民法院再審認為，1995 年 1 月 6 日股權轉讓協議客觀真實，能夠證實銀華公司已將涉案項目股權轉讓給段琪桂開辦的公司。段琪桂處分涉案項目，既不屬於惡意侵佔國有資產，也不是非法侵佔公司資產，而是依法行使股東權的行為。據此，該院作出再審判決，於 2023 年 3 月 31 日宣告段琪桂無罪。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170910109443440500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>劉大洪介紹，現實中民營企業面臨的司法不平等現象，主要體現為以下幾方面：第一，如非法經營罪、挪用資金罪、職務侵佔罪、拒不支付勞動報酬罪等「口袋罪」的濫用加劇了民營企業的寒蟬效應。此外，經濟糾紛、經濟違法與經濟犯罪的界限模糊導致刑事司法的不當擴張。一些地方司法機關啓動刑事追究程序把關不嚴，刑事手段擴張介入市場紛爭，進一步擴大了民營企業家陷入刑事法律風險的可能性。</p><p>除此之外，執法方式的不規範也會加劇民營企業的經營風險。實踐中濫用網上追逃、違法跨省抓捕辦案、隨意扣押民企的財產和企業家個人財產、幹預涉案民營企業正常生產經營等現象屢見不鮮。最後，社會信用修復機制的缺失導致制裁的可救濟途徑被封堵，涉案的民營企業家迴歸市場的可能性減低。</p><p>劉大洪表示，「重公輕私」的立法觀念是對民營企業和企業家司法不平等的根源。從秦漢開始，中國的商事活動就在夾縫中求生存。當前民營企業與國有企業的關係中仍存在着「官尊民卑」的陰影，這最終會造成司法犯罪圈的不當擴張、政策性歧視與公權力不當幹預，出現政府違約、政策不穩定，有些公職人員不作為、亂作為，導致民營企業產權和合法權益受到侵害，最終直接影響民間資本持續投資的積極性。</p><p>長期研究經濟法學、民商法學，上海大學法學院教授李俊峯則向界面新聞表示，法律語境下的「司法」，一般是指法院、檢察院和刑事偵查機關審理、查辦案件的行為。在當前的司法過程中，雖然不能排除民營企業、民營企業家遭遇不公平對待的個案現象，但整體而言，我國司法活動當中不存在對民企系統性的歧視。</p><p>李俊峯介紹，很多民企所説的「不公平」，是指一些政府部門在配置資源要素、給予投資機會、交易機會方面，存在的更加青睞國企的現象，即民企、國企的競爭環境是不公平的。這一現象的成因是多方面的，有時是機制體制慣性、思想觀念障礙造成的，有時是正常合理的。</p><p>李俊峯認為，要營造公平競爭的政策環境，需要大力倡導在經濟活動中貫徹實施「競爭中性」原則，採取「競爭中性規制」。所謂「競爭中性」，是指這樣一種公共政策環境：經營者的市場地位由商業條件決定，不因公共權力組織或公共職能組織基於非商業考慮的差別對待而受到影響。為實施競爭中性而採取的引領、保障、規範、調整行為，皆屬「競爭中性規制」。</p><p>「除了制定頒佈保護民企的宣示性法律，未來我國還應建設高水平的競爭中性制度體系。」 李俊峯表示，「競爭中性」之一概念原生於西方國家，但中國的政黨制度、國體政體、經濟制度特色鮮明，國家和國有企業之間的關係，法律淵源的形式、層級、作用和交互關係，實施競爭中性的背景、動因和策略迴異於西方國家，因而與單純的法律移植和拿來主義方式引入的法制舶來品不同，我國的競爭中性實踐必須基於對中國自身制度特徵和社會資源的認識和調動。</p><p>劉大洪認為，在《民營經濟促進法》緊鑼密鼓制定的背景之下，對平等保護各類所有制經濟的關注與強調有着重要意義。民營企業理應與受到政府所有或控制的國營企業處於相對等的市場競爭環境與規則體系中，在政府補貼、稅收優惠、借貸便利、市場監管等方面不應被施加任何競爭劣勢。重點是要使得「任何一類<span>市場主體</span>的法律地位平等、競爭機會均等、權利與義務關係對等」。</p><p>劉大洪表示，良好的司法手段可以幫助民營企業解決融資貴、融資難、訴訟地位不平衡的問題，是促使民營企業脫困的「良藥」。第一，司法手段可以通過明確讓與擔保等非典型擔保的法律效力來促進質押融資有序發展；第二，司法手段可以通過加大對「套路貸」等虛假訴訟的防範與制裁力度，依法規範金融機構的融資成本。第三，司法手段可以依法對民營企業進行訴訟引導與釋明，防止中小微企業在市場交易中的弱勢地位轉化為訴訟中的不利地位。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:07:50 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851481.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10851481.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[34 家跨國公司地區總部落戶上海，仍是供應鏈佈局的首選地之一]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240123/1706019588065_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海跨國公司地區總部、外資研發中心累計分別達到 962 家和 563 家，上海繼續成為外商最青睞的投資首選地之一、跨國公司全球供應鏈產業鏈佈局的首選地之一。上海跨國公司地區總部、外資研發中心累計分別達到 962 家和 563 家，上海繼續成為外商最青睞的投資首選地之一、跨國公司全球供應鏈產業鏈佈局的首選地之一。</p><blockquote><p>記者，方卓然</p></blockquote><p>「中國是長期增長的關鍵，將總部落戶上海不僅是卡夫亨氏的戰略選擇，也是許多跨國公司的選擇。」2024 年 2 月 27 日，在跨國公司地區總部和外資研發中心、促進外商投資全球夥伴頒證暨外資項目集中籤約儀式上，獲得總部頒證的卡夫亨氏亞洲區總裁福瑞德這樣説道。</p><p>當天，上海為新認定的 34 家跨國公司地區總部、17 家外資研發中心、首批 10 家促進外商投資全球夥伴頒證。</p><p>上海市商務委介紹道，此次新認定的跨國公司地區總部和外資研發中心，來自上海重點發展的產業領域，包括生物醫藥、智能製造等行業領軍企業。總部和研發中心能級水平較高，包括 14 家大中華區及以上區域總部、2 家事業部總部和 2 家全球研發中心，世界 500 強企業 4 家。</p><p>「自 1984 年進入中國以來，卡夫亨氏始終將中國視為公司業務的戰略市場和增長引擎。」福瑞德表示，今年是卡夫亨氏在中國開展業務的第四十年，上海一直是開展業務的重要一環。2021 年以來，卡夫亨氏就在中國成立了研發中心，本次簽約，卡夫亨氏選擇將亞洲區地區總部落地上海。</p><p>為了滿足中國消費者的需求，卡夫亨氏生產的商品 90% 以上都是使用中國本土的原材料。福瑞德説，「鑑於我們是在中國上海設立的亞洲總部，所以我們主要基於上海已有的這些基礎設施來研發適用於上海、適用於全球的新產品。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240123/1706019588065.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>安德普翰（ADP）跨國集團公司的北亞區總部此次也正式獲得認證成為跨國公司地區總部。ADP 北亞區總經理馬莉説，「2006 年正式進入中國市場以來，持續看好中國市場。總部坐落在上海後，ADP 將以上海為中心，服務和輻射到北亞，包括日本、韓國（等）地區和國家的客戶。」</p><p>馬莉還表示，ADP 將進一步提升對中國客戶的服務水平與服務力度，踐行公司對於中國市場的承諾。未來還將在中國市場持續關注並進一步投資人才、產品和合作夥伴等三個方面。</p><p>據其透露，隨着 ADP 在中國和北亞區的業務持續增長，ADP 將持續吸引和招聘更多人才並提供支持和發展。不久的將來，新區域總部也將成為深化與合作伙伴協同合作的樞紐。</p><p>除了設立總部，不少外資還選擇將研發中心落戶上海。</p><p>松下信息系統 (上海) 有限公司就是獲得外資研發中心認證，公司總經理趙國棟介紹道，研發中心的主要業務是向松下集團海內外各公司提供 IT 解決方案，並利用積累的經驗及先端技術，將業務拓展到集團外。</p><p>目前，上海研發中心的業務包括持續升級製造執行系統、探索數字化轉型以及人工智能。今年研發費用中，一半都會投入在 AI 領域。未來，松下還將在新能源、養老事業等領域繼續加大投入。</p><p>趙國棟認為，「上海和國際接軌的程度較高，在這裏外資企業可以和中資企業一樣公開、公正、公平地發展。」</p><p>當天，安永、世邦魏理仕等 10 家企業獲頒促進外商投資全球夥伴，在業界的知名度較高，投資促進能力較強，涵蓋專業服務、商協會、金融資本、產業鏈四種類型，擁有廣泛的平台、業務、投資、客戶資源和信息渠道。</p><p>安永大中華區業務主管合夥人畢舜傑表示，過去三年，安永協助引入了數十家跨國企業在上海發展新產業、新業務和提升管理能級，同時還協助並參與上海各級政府赴美、英、日等國家和地區招商。</p><p>此外，上海還簽約了 63 個外資項目，投資總額約 64.7 億美元。這些項目聚焦上海重點產業體系，涉及生物醫藥、電子信息、汽車等重點產業和數字經濟、綠色低碳等新賽道，5000 萬美元以上的大項目有 26 個。投資企業能級也較高，其中 9 個項目來自世界 500 強企業。</p><p>界面新聞從上海市商務委獲悉，上海作為全國經濟中心城市，去年實際使用外資達到 240 億美元、創歷史新高。</p><p>數據顯示，截至今年 1 月底，上海跨國公司地區總部、外資研發中心累計分別達到 962 家和 563 家，上海繼續成為外商最青睞的投資首選地之一、跨國公司全球供應鏈產業鏈佈局的首選地之一。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 05:14:21 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850876.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850876.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[方卓然]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[國家會展中心（上海）迎來 2024 首展]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="範劍磊，攝" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709095270471_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，在「四葉草」舉辦的展覽數量預估超過 50 場，第七屆進博會的籌辦工作已經啓動。2024 年，在「四葉草」舉辦的展覽數量預估超過 50 場，第七屆進博會的籌辦工作已經啓動。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p></blockquote><p><span>2</span><span>月</span><span>28</span><span>日，國家會展中心（上海）迎來</span><span>2024</span><span>年開年首秀——</span><span>APPPEXPO</span><span>上海國際廣印展、</span><span>CMES</span><span>華機展、華食展，三場展會同期開幕，總展覽面積近</span><span>27</span><span>萬平方米，來自廣告、印刷、機牀、食品等行業的</span><span>4500</span><span>多</span><span>家展商參與。</span></p><p>據國家會展中心（上海）介紹， <span>2023</span><span>年以來，隨着實體經濟健康發展，會展業經濟加快復甦，上海去年</span><span>全市辦展面積恢復至</span><span>2019</span><span>年近九成水平。</span></p><p><span>2023</span><span>年，國家會展中心（上海）年辦展規模首次突破</span><span>700</span><span>萬平方米，其中</span><span>10</span><span>萬平方米以上佔比近</span><span>80%</span><span>，國際型展會佔比達到</span><span>96%</span><span>，總客流超</span><span>1200</span><span>萬人次。</span></p><p><span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年，國家會展中心（上海）對展會市場持樂觀態度，預計全年承接展覽規模將超過</span></span></span><span><span><span>700</span></span></span><span><span><span>萬平方米，併力爭超過</span></span></span><span><span><span>2023</span></span></span><span><span><span>年的辦展規模。目前，</span></span></span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年在「四葉草」舉辦的展覽數量預估超過</span></span></span><span><span><span>50</span></span></span><span><span><span>場，在做好</span></span></span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年展會落地工作的同時，國家會展中心（上海）已同各主辦單位對接</span></span></span><span><span><span>2025</span></span></span><span><span><span>年展會檔期事宜。</span></span></span></span></p><p>隨着長三角區域一體化上升為國家戰略，<span>長三角會展業發展也迎來了經濟合作和發展的新機遇。國家會展中心（上海）</span><span>地處長三角的核心區域，近年來也成為了長三角品牌會展的集聚高地。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709095270471.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>除一年一度的中國國際進口博覽會以外，長三角生態綠色一體化發展示範區開發者大會、虹橋國際開放樞紐建設工作會議、虹橋國際中央商務區人才發展大會等區域發展推進會議，長三角國際文化產業博覽會、長三角建築產業化展覽會等一批長三角品牌展會也已每年定期在這裏召開。</span></p><p><span>據介紹，目前</span><span>第七屆進博會的籌辦工作已經啓動，國家會展中心（上海）正面向全球開展招展等籌備工作。</span></p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:48:55 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850761.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850761.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[徐靈超]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[徐匯發佈《優化營商環境行動方案 7.0 版》]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903770551701800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最新版的《徐彙區優化營商環境行動方案 7.0 版》共發佈了 22 項 112 條工作舉措。最新版的《徐彙區優化營商環境行動方案 7.0 版》共發佈了 22 項 112 條工作舉措。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊舒鴻吉</span></p></blockquote><p>2 月 27 日上午，上海徐彙區召開年度招商引資大會。會上，徐彙區發佈了《徐彙區優化營商環境行動方案 7.0 版》以及三項產業扶持政策，滿足條件的企業可申請高達 3000 萬元的補貼。</p><p>最新版的《徐彙區優化營商環境行動方案 7.0 版》共發佈了 22 項 112 條工作舉措。</p><p>其中，7.0 版本《方案》提出要對標世行 BR 評估體系，推動解決市場準入、促進市場競爭等難點，並全面優化涉企服務各環節，推進國家級政務服務標準化試點任務，落實好重點企業「服務包」機制等。</p><p>監管執法提升方面，徐彙區政府表示將強化監管事項目錄清單管理，深化包容審慎監管、事中事後監管等，並提出具體舉措支持五大功能區聯動融合發展。</p><p>除具體政策外，當天，徐匯發佈「商旅文體融合發展政策」，併發布促進具身智能、合成生物兩大新賽道產業發展政策。依託這三項新政大禮包，企業最高可申請 3000 萬元補貼。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903770551701800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，徐匯地區生產總值和區級財政收入增速均位居上海市第二，跨國公司地區總部和外資研發中心總量保持上海中心城區首位，「模速空間」創新生態社區推動科技創新走向縱深。</p><p>記者從徐彙區政府獲悉，2024 年，徐匯再度吸引一大批高能級億元級和重磅產業投資項目入駐。</p><p>當天的招商引資大會上，五礦發展、吉利汽車集團、明州斯睿、華潤智檢、遊卡網絡等 12 個重點項目現場簽約，涵蓋貿易物流、智能網聯汽車、生命健康、遊戲文創、食品等多個領域。</p><p>五礦發展上海公司總經理餘啓豪表示，在該公司佈局上海發展的過程中，徐匯拿出優質資源高效推動，助力企業發展。該公司未來將與徐匯在大宗商品交易、進出口貿易、供應鏈綜合服務、產業數字化和數字產業化等多領域開展合作，構建具有國際競爭力的現代供應鏈新生態，打造上海新的貿易物流增長極。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:27:39 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10847918.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10847918.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[楊舒鴻吉]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[民建中央：民營經濟促進法應列入 2024 年度應急立法計劃｜兩會前瞻④]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695226069763_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>民建中央建議，全國人大常委會將《民營經濟促進法》作為重大立法、應急立法列入 2024 年度立法計劃，並爭取在 2024-2025 年正式制定出台。民建中央建議，全國人大常委會將《民營經濟促進法》作為重大立法、應急立法列入 2024 年度立法計劃，並爭取在 2024-2025 年正式制定出台。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>近期，有關民營經濟發展的話題受到各方關注。2024 年 2 月 21 日，司法部、國家發展改革委、全國人大常委會法工委共同組織召開民營經濟促進法立法座談會，聽取民營企業代表和專家學者對立法的意見建議，並首次明確，民營經濟促進法起草工作已經啓動。但對於該項立法具體進展和出台時間，尚無進一步消息。</p><p>界面新聞獲悉，在即將召開的 2024 年全國兩會期間，民建中央將提交《關於儘快出台&lt;民營經濟促進法&gt;的提案》，針對民營企業在經營範圍、市場準入、公平競爭等方面存在不少限制和壁壘，提出立法建議。</p><p>該提案指出，2023 年 7 月出台的《中共中央國務院關於促進民營經濟發展壯大的意見》鼓舞社會各界信心，但相比國有經濟和外資企業相關法律，關於民營經濟的國家立法一直處於缺位狀態，導致不同經濟形態上的差別對待。近年來中央出台的保護民營經濟、優化營商環境的政策文件大多沒有實現法律化，已出台的一些關於促進民營經濟發展的行政法規、地方性法規及規章等，在法律位階和效力上仍然較低，且缺乏系統性。民營經濟的定義、性質、範圍、地位、作用等尚未進行法律界定。</p><p>有關《民營經濟促進法》的立法建議，於 2023 年被頻繁提出。當年兩會期間，全國工商聯提交《關於制定民營經濟促進法的提案》，建議為民營企業專門立法，以法治保障激發民營企業活力。此外，當時還有不少企業家代表、委員提交支持民營經濟發展的立法建議。</p><p>2024 年 1 月，中國人民大學法學院教授、商法研究所所長劉俊海在接受第一財經記者採訪時表示，過去的一年裏，僅中央各部委出台的涉及民企發展的「定心丸」政策就超過 100 條，多地目前也已出台了地方性民營經濟促進條例。這些政策對提振民營經濟信心發揮了積極作用，但保質期相對較短，「藥效」有限，加之許多「定心丸」政策倡導性與原則性較強，可操作性較弱，部分民營企業家甚至產生了「耐藥性」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695226069763.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第一財經報道稱，在經歷前期調研和專家研討後，一份《民營經濟促進法》已於 2023 年 5 月撰寫完成。該草案分為總則、平等准入、創業創新、權益保護、促進發展和法律責任六章內容。目前，該建議稿已報送國家發改委民營經濟發展局，核心主張獲得業界和政府有關部門的初步共識。</p><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、國家發展改革委、全國人大常委會法工委共同組織召開民營經濟促進法立法座談會。司法部黨組書記、部長賀榮強調，民營經濟促進法起草工作已經啓動，要堅持開門納言、彙集眾智，廣泛聽取意見，遵守立法程序，提高立法質效，凝聚各方共識和力量，制定一部務實、管用、操作性強的法律，促進民營經濟健康發展，更好營造市場化、法治化、國際化一流營商環境，為紮實推進高質量發展、中國式現代化建設提供堅實法治保障。</p><p>不過，有關這次座談會對外發布的消息中，並未提及《民營經濟促進法》是否被列入全國人大立法計劃，也未透露具體的立法工作安排。在全國人大官方上，亦未見《民營經濟促進法》的相關消息。在中國，一部法律的出台需經過提出法律案、立法機關審議、表決通過及公佈等核心環節。這一過程確保法律草案充分討論、修改和完善，體現民意與法治精神。立法時間因法律案複雜性、審議進度而異，歷時從幾個月至數年不等。</p><p>界面新聞獲悉，民建中央在提案中建議，應儘快組織起草《民營經濟促進法》。一是從法律層面對堅持「兩個毫不動搖」「三個沒有變」以及民營經濟的定義、性質、範圍、地位、作用等進行明確，保障經營主體的合法權益，提振發展信心。二是對民營企業的經營範圍、市場準入、招投標、投融資等進行明確的法律規定，為民營企業提供與國企、外企同等的國民待遇和公開、公平、公正的市場競爭機會，推進構建市場公平競爭機制。三是對民營企業的營商環境、公共服務、政企關係、統計監測、徵信建設、人才引進培養、職稱晉升等進行明確的法律規定，為民營經濟發展營造寬鬆和諧的政策環境、融資環境、創新環境和發展環境。四是加強對民營企業內部腐敗的整頓治理，加大對民營企業合法權益的保護力度，嚴格區分民營企業、民營企業家涉刑事案件非法財產與合法財產，建立明晰的界限和有效的保護機制。</p><p>對於《民營經濟促進法》立法的緊迫性，民建中央建議，全國人大常委會將《民營經濟促進法》作為重大立法、應急立法列入 2024 年度立法計劃，並爭取在 2024-2025 年正式制定出台。充分發揮該法對民營經濟發展的立法引領作用，提升民營經濟投資和發展信心。</p><p>民建中央還建議，《民營經濟促進法》制定出台後，立即配套進行相關法律、法規、規章、司法解釋等的「立改廢釋」工作，充分發揮《民營經濟促進法》的效用，保證相關規定的落地，為民營經濟的健康發展營造一流的法治化營商環境。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10845951.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10845951.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[趙孟]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[2023 年上海市「中華文化走出去」專項扶持資金項目和「銀鴿獎」評選結果揭曉]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>近日，2023 年上海市「中華文化走出去」專項扶持資金項目評審和 2023 年上海市「銀鴿獎」評選結果揭曉。經專家評審，2024 法國豫園燈會國際傳播、現代舞《一撇一捺》（From IN）國際傳播、紀錄片《Chinese Puzzle——我在美國學中文》國際傳播、與世界文明對話：「一帶一路」國際手工藝展覽計劃、「雕畫漢韻——尋找漢夢之旅」數字創意國際巡展等 46 個項目脫穎而出，入選 2023 年上海市「中華文化走出去」專項扶持資金項目；2023 年上海市「銀鴿獎」評選吸引 650 餘件作品與項目參評，經專家評定，207 件作品與項目分獲「最佳獎」和「優勝獎」。近日，2023 年上海市「中華文化走出去」專項扶持資金項目評審和 2023 年上海市「銀鴿獎」評選結果揭曉。經專家評審，2024 法國豫園燈會國際傳播、現代舞《一撇一捺》（From IN）國際傳播、紀錄片《Chinese Puzzle——我在美國學中文》國際傳播、與世界文明對話：「一帶一路」國際手工藝展覽計劃、「雕畫漢韻——尋找漢夢之旅」數字創意國際巡展等 46 個項目脫穎而出，入選 2023 年上海市「中華文化走出去」專項扶持資金項目；2023 年上海市「銀鴿獎」評選吸引 650 餘件作品與項目參評，經專家評定，207 件作品與項目分獲「最佳獎」和「優勝獎」。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170908994941372900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170908999285054700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer">以建設<span><span><span>習近平</span></span></span>文化思想最佳實踐地為目標，在市委宣傳部指導和支持下，市委外宣辦組織開展 2023 年上海市「中華文化走出去」專項扶持資金項目申報和上海市「銀鴿獎」評選徵集。聚焦中華文化國際表達、上海形象世</span></span><span><span><span><span>界推廣、全球敍事能力建設和擴大國際朋友圈等四大方向，重點挖掘精準傳播、有效觸達、創新表現的示範性、引領性國際傳播作品與項目。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>通過評優扶持，本市中華文化走出去工作呈現出更多可能。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>社會民間力量更活躍，傳播主體更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>市委外宣辦發揮上海城市形象資源共享平台 IP SHANGHAI 優勢，通過推薦參評與社會面申報徵集相結合，吸引來自教育、文化、旅遊、體育、衞生、科技等體制內外、多領域的機構、高校、企業踴躍參與，並進一步打通資源、形成互補，打造文化自信自強上海樣本。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>善於抓住重大契機，人文交流更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>以中法聯合聲明關於重啓人文交流，全面加強多領域文化合作為契機，推動中法文化深度對話。以「一帶一路」倡議提出十週年為契機，進一步拓展與希臘、波蘭、匈牙利、捷克、羅馬尼亞、保加利亞、土耳其、烏茲別克斯坦、吉爾吉斯斯坦、俄羅斯、馬來西亞等國家交流，努力探索更有成效的文明交流互鑑，不斷提升中華文化的國際影響力。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>產品形態更多樣，表達方式更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>入選項目勇於探索、善於創新，融合 AR、VR、人工智能等相關技術，形成一批積極探索走進國際主流社會的大製作、大 IP，以國際友人、特別是「Z 世代」青年喜聞樂見的敍述方式，增強了好內容的吸引力、傳播力、影響力。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年項目申報和徵集將於 2024 年下半年啓動。希望全市各界繼續關注支持上海市中華文化走出去工作，為上海講好中國故事、走出去傳播好中華優秀文化做出更多積極貢獻！</span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 03:14:23 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850386.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850386.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[268 名實施跨境電信網絡詐騙的犯罪嫌疑人移交我方]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據公安部網站 2 月 28 日消息，近期，中國警方與老撾警方積極開展國際警務執法合作，成功搗毀 7 個盤踞在老撾境內的電信網絡詐騙窩點，抓獲 268 名犯罪嫌疑人，其中幕後「金主」8 名、組織頭目和骨幹 54 名，涉及全國多地的相關案件 1570 餘起。目前，全部 268 名犯罪嫌疑人已被移交我方。這是公安部工作組赴老撾開展警務執法合作，依法嚴厲打擊跨境電信網絡詐騙犯罪取得的又一重要成果。</p><p>2023 年以來，浙江、江蘇、福建等地接連發生多起損失數額巨大的電信網絡詐騙案件。公安部對此高度重視，立即掛牌督辦相關案件，組織相關地方公安機關深入分析研判，發現多個盤踞在老撾境內實施跨境電信網絡詐騙犯罪的窩點，串並電信網絡詐騙案件千餘起。今年 1 月，公安部派員率江蘇、浙江、福建、湖南、廣東、重慶等地公安機關民警組成工作組，赴老撾開展警務執法合作。在我駐老撾使館的大力支持和協調下，案件偵辦取得重大進展。1 月 21 日，在掌握相關犯罪事實和證據基礎上，工作組與老撾警方開展聯合執法行動，對老撾境內的多個詐騙窩點開展集中清剿，成功抓獲涉詐犯罪嫌疑人 154 名，繳獲涉案手機 2000 餘部、電腦 400 餘台。隨後，老撾警方根據工作組提供的案件線索，又在老撾萬象、琅勃拉邦等地陸續抓獲 114 名涉詐犯罪嫌疑人。近日，268 名犯罪嫌疑人及涉案物證已通過雲南西雙版納邊境口岸順利移交我方。目前，相關案件正在進一步偵辦中。</p><p>公安部有關負責人表示，2023 年以來，公安機關持續加大對跨境電信網絡詐騙犯罪的打擊力度，在打擊緬北涉我電信網絡詐騙犯罪取得重大歷史性戰果的同時，公安部還先後派出工作組赴菲律賓、柬埔寨、老撾、阿聯酋等國家開展國際警務執法合作，持續組織多輪次打擊行動，不斷擴大打擊戰果，成功抓獲一大批電信網絡詐騙犯罪嫌疑人。下一步，公安機關將繼續深化與相關國家和地區的警務執法合作，堅決剷除詐騙窩點，依法緝捕涉詐人員，堅決遏制跨境電信網絡詐騙犯罪高發態勢，切實維護人民羣眾生命財產安全。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:33:39 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850135.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10850135.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[國台辦迴應 2·14 日台撞擊大陸漁船致漁民死傷惡性事件]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，2 月 28 日，國務院台辦舉行例行新聞發佈會。有記者提問，2 月 14 日台撞擊大陸漁船致漁民死傷惡性事件發生後，台灣方面刻意隱瞞事實真相、推卸責任，藉機煽動兩岸對立對抗。對此有何評論？</p><p>對此，發言人朱鳳蓮表示，嚴重傷害兩岸同胞感情，事件發生到現在，民進黨當局沒有表達任何歉意，反而還撒謊、隱瞞事實真相，毫無人性。我們嚴正要求台方儘快公佈事實真相，給遇難者家屬和兩岸同胞一個交代。大陸方面保留採取一切措施的權利。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:22:52 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10849998.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10849998.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[國務院台辦：堅決反對美國以任何形式對台軍售]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，2 月 28 日，國務院台辦舉行例行新聞發佈會。有記者提問，美方日前宣佈，美國國務院已經批准一項價值 7500 萬美元的對台軍售計劃。對此有何評論？</p><p>對此，發言人朱鳳蓮表示，堅決反對美國以任何形式對台軍售，敦促美方遵守中美三個聯合公報等規定。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:17:10 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10849920.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10849920.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[媒體預測：拜登在美國 2024 年總統選舉密歇根州民主黨初選中獲勝，特朗普贏下該州共和黨初選]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p><span>據央視新聞，據美國多家主流媒體測算和報道，現任總統拜登在 27 日舉行的美國 2024 年總統選舉密歇根州民主黨初選中勝出，前總統特朗普贏下該州共和黨初選。</span></p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:16:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10849915.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10849915.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 住建部要求各城市要做好今明兩年住房發展計劃；2024 年 2 月電影票房破 110 億]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 住建部要求各城市要做好今明兩年住房發展計劃；2024 年 2 月電影票房破 110 億" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>商務部國際貿易談判代表兼副部長王受文在京會見美國商會代表團；公安經偵部門 2023 年破獲經濟犯罪案件 8.4 萬起，挽回經濟損失 248 億元；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，熱門科技股多數上漲。商務部國際貿易談判代表兼副部長王受文在京會見美國商會代表團；公安經偵部門 2023 年破獲經濟犯罪案件 8.4 萬起，挽回經濟損失 248 億元；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，熱門科技股多數上漲。</p><h3>住房城鄉建設部：各城市要做好今明兩年住房發展計劃</h3><p>近日，住房城鄉建設部下發通知，要求各地科學編制 2024 年、2025 年住房發展年度計劃。各地要科學編制規劃，認真組織實施，根據人口變化確定住房需求，根據住房需求科學安排土地供應、引導配置金融資源，實現以人定房，以房定地、以房定錢，促進房地產市場供需平衡、結構合理，防止市場大起大落。住房城鄉建設部表示，住房發展規劃和年度計劃是建立「人、房、地、錢」要素聯動機制的重要抓手。各城市要根據當地實際情況，準確研判住房需求，完善「保障+市場」的住房供應體系，以政府為主保障工薪收入羣體剛性住房需求，以市場為主滿足居民多樣化改善性住房需求，科學編制 2024 年、2025 年住房發展年度計劃。</p><h3>商務部國際貿易談判代表兼副部長王受文在京會見美國商會代表團</h3><p>商務部官網消息，2 月 27 日，商務部國際貿易談判代表（正部級）兼副部長王受文在京會見美國商會代表團。</p><h3>公安經偵部門 2023 年破獲經濟犯罪案件 8.4 萬起，挽回經濟損失 248 億元</h3><p>據央視新聞，記者今天（2 月 27 日）從公安部獲悉，2023 年，全國公安經偵部門共破獲經濟犯罪案件 8.4 萬起，挽回經濟損失 248 億元，緝捕在逃境外經濟犯罪嫌疑人 1200 餘名。工作中，全國公安經偵部門堅決依法嚴打各類突出經濟犯罪，始終堅持依法嚴打方針，針對常見多發、羣眾反映強烈的突出經濟犯罪活動，部署開展專項行動、集中整治。特別是對涉企突出犯罪「零容忍」，持續加大對系列合同詐騙、串通投標等嚴重侵害企業合法權益犯罪和職務侵佔、挪用資金、商業賄賂等企業內部人員犯罪的打擊力度，營造公平有序的法治化營商環境。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家醫保局公佈集採二甲雙胍藥品質量真實世界研究結果</h3><p>據央視新聞，今天（27 日），國家醫保局公佈集採二甲雙胍質量真實世界研究結果。二甲雙胍是治療糖尿病的一線用藥，於 2020 年 8 月納入第三批國家組織藥品集採，口服常釋和緩釋 2 個劑型各有 8 家國內仿製藥企業中選。集採後，價格降到幾分錢 1 片的二甲雙胍有沒有人敢用？2023 年全國醫療機構使用二甲雙胍集採中選藥品 114 億片，其中 0.25g 規格的用量為 46 億片，0.5g 規格的用量為 68 億片，中選二甲雙胍用量佔該藥品總用量的 84%，使用二甲雙胍的患者中絕大部分均在使用中選產品並受益。根據説明書推薦日劑量計算，可供 800 多萬患者長期規範使用，中選的二甲雙胍已經是醫生和患者的主流選擇。</p><h3>2024 年 2 月電影票房破 110 億</h3><p>據燈塔專業版數據，截至 2 月 27 日 18 時 53 分，2024 年 2 月總票房（含預售）破 110 億。《熱辣滾燙》《飛馳人生 2》《第二十條》暫列本月票房前三位。 本月票房也成為當前中國影史單月票房第三位。 ​​​</p><h3>美股收評：三大指數收盤漲跌不一，熱門科技股多數上漲</h3><p>當地時間 2 月 27 日，美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.25%，納指漲 0.37%，標普 500 指數漲 0.17%，熱門科技股多數上漲，Meta、谷歌、AMD 漲超 1%，蘋果漲近 1%，報道稱公司終結了電動汽車計劃。公用事業、鋰電池、郵輪板塊漲幅居前，挪威郵輪漲近 20%，嘉年華郵輪漲超 7%，美國雅保漲超 5%，美國電力漲超 4%，智利礦業化工漲超 3%，夏威夷電力實業、道明尼資源漲超 2%。房地產開發、減肥藥、黃金股走低，埃氏金業跌近 4%，美國房地產投資跌超 2%，安進跌超 2%，輝瑞、諾和諾德跌超 1%。</p><h3>蘋果據悉取消探索十年之久的電動汽車項目，將團隊轉向生成式 AI</h3><p>據知情人士透露，蘋果正逐步結束長達十年的電動汽車探索計劃，將團隊轉向生成式人工智能。公司週二在內部披露了這一消息，令參與該項目的近 2000 名員工感到意外。據悉，首席運營官傑夫·威廉姆斯（Jeff Williams）和負責這項工作的副總裁凱文·林奇（Kevin Lynch）共同做出了這一決定。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 23:22:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10848523.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10848523.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海北部新的高鐵站寶山站將於今年正式開工]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片：界面新聞/範劍磊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170902901378618700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>寶山站是滬渝蓉高鐵的始發站、滬蘇通鐵路二期的過境站，建成後將成為上海面向江蘇北部的門戶，為長三角一體化創造新的格局。寶山站是滬渝蓉高鐵的始發站、滬蘇通鐵路二期的過境站，建成後將成為上海面向江蘇北部的門戶，為長三角一體化創造新的格局。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2 月 27 日，上海市寶山區表示，<span>寶山高鐵站將在今年正式開工。</span></p><p><span>寶山站是滬渝蓉高鐵的始發站、滬蘇通鐵路的過境站，建成後將成為上海面向江蘇北部的門戶，為長三角一體化創造新的格局。</span></p><p>2021 年，<span>滬渝蓉沿江高鐵上海至南京至合肥段可行性研究報告獲批。該項目連接上海、江蘇、安徽一市兩省，共設 16 座車站，其中</span>上海寶山站為新建始發站，「上海北部將建新的高鐵站」一時引發熱議。</p><p>公開資料顯示，<span>寶山站北與 G1503 上海繞城高速緊鄰，南與 S20 外環高速相距 4.4 公里，西與薀川公路毗鄰，東距長江 3.9 公里。規劃 8 台 18 線，建成後將成為上海北部鐵路樞紐。</span></p><p>根據相關測算，未來寶山站<span>每天鐵路旅客到髮量將達 14.8 萬人次，一年鐵路到髮量為 5400 萬人次。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170902901378618700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170903371278883100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：寶山區</figcaption></figure><p><span>根據《中長期鐵路規劃（2016-2030）》，「八縱八橫」是新時期高速鐵路網的總體規劃。接入寶山高鐵站的滬渝蓉高鐵和滬蘇通鐵路，都在「八縱八橫」之中，也是其中為數不多的尚未完全建好的線路。</span></p><p>其中，滬渝蓉高鐵線路總長約 2100 公里，從上海經武漢、重慶，終點站為成都站，將承擔沿江通道主要路網客流、沿海及京滬通道部分直通上海客流的運輸。</p><p><span>滬蘇通鐵路是從上海到南通方向，目前方案是客貨混行，以客運為主。滬蘇通鐵路二期建成後，將填補上海東部地區幹線鐵路的空白，使上海市鐵路樞紐和網絡佈局更加均衡合理。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus" data-widget="image"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903373018458300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：寶山區</figcaption></figure><p><span>根據規劃，寶山站將是繼北京豐台站後中國第二座雙層車站：滬蘇通鐵路在地面以下，滬渝蓉高鐵在高架以上，讓站點對城市的影響降低到最小程度。同時，引入同濟路匝道，採用腰部落客的方案，相當於把面向城市的正立面打開，把人和車的流線也相對分開。</span></p><p><span>寶山站也是四場合一的樞紐站。未來，滬渝蓉鐵路、滬蘇通鐵路、預留捷運線以及軌道交通 19 號線將在此處彙集。因此，高鐵站前設置了交通集散中心，能更好實現站城無縫銜接。</span></p><p>此外，寶山站還將上蓋近 3 萬平方米的商業空間，未來，高鐵站及周邊空間將成為<span>集交通樞紐、商業商務、文化會展等功能於一體的高鐵商務區。</span></p><p><span>2023 年 11 月 28 日，寶山區與龍湖集團舉行戰略合作簽約儀式，雙方將深化合作，</span>聚焦高鐵寶山站「站城融合」建設，<span>推動 TOD 城市綜合體項目的研究開發。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 12:42:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10847019.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10847019.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 十四屆全國人大常委會第八次會議在京閉幕；中華全國總工會就宗慶後逝世致唁電]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 十四屆全國人大常委會第八次會議在京閉幕；中華全國總工會就宗慶後逝世致唁電" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中國人民銀行召開做好金融五篇大文章工作座談會；國家礦山安監局：全員下沉、明查暗訪、突擊檢查礦山安全隱患；世界首例克隆藏羊在青海誕生；美國半年內第 4 次面臨關門風險，這次連短期續命方案也沒有；英國金融家雅各布·羅斯柴爾德去世，享年 87 歲。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 27 日晚報新聞。中國人民銀行召開做好金融五篇大文章工作座談會；國家礦山安監局：全員下沉、明查暗訪、突擊檢查礦山安全隱患；世界首例克隆藏羊在青海誕生；美國半年內第 4 次面臨關門風險，這次連短期續命方案也沒有；英國金融家雅各布·羅斯柴爾德去世，享年 87 歲。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 27 日晚報新聞。</p><h3>十四屆全國人大常委會第八次會議在京閉幕，表決通過新修訂的保守國家祕密法</h3><p>十四屆全國人大常委會第八次會議 27 日上午在北京人民大會堂閉幕。會議經表決，通過了新修訂的保守國家祕密法。國家<span>主席習</span>近平簽署第 20 號主席令予以公佈。<a href="https://m.jiemian.com/article/10844557.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國人民銀行召開做好金融五篇大文章工作座談會</h3><p>2 月 26 日，中國人民銀行召開做好金融五篇大文章工作座談會，貫徹落實中央金融工作會議關於做好金融五篇大文章的總體部署，交流經驗做法，研究部署下一階段工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10846603.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家礦山安監局：全員下沉、明查暗訪、突擊檢查礦山安全隱患</h3><p>2024 年 2 月 27 日，界面新聞從國家礦山安全監察局獲悉，2 月 26 日，國家礦山安全監察局召開黨組會和局務會，研究部署當前和全國「兩會」期間安全防範重點工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10845475.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>世界首例克隆藏羊在青海誕生</h3><p><span>據央視新聞，由西北農林科技大學團隊聯合青海省西寧市動物疫病預防控制中心培育的「克隆藏羊」近日在青海順利出生。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10845288.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中華全國總工會就宗慶後逝世致唁電</h3><p>全國勞動模範、娃哈哈集團創始人宗慶後因病醫治無效，2 月 25 日 10 時 30 分在杭州逝世，享年 79 歲。2 月 26 日，中華全國總工會致唁電錶示：驚聞全國勞動模範、娃哈哈集團創始人、董事長宗慶後同志不幸逝世，深感悲痛。請向宗慶後同志的親屬轉達我們的親切慰問，並望節哀。<a href="https://m.jiemian.com/article/10842795.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國半年內第 4 次面臨關門風險，這次連短期續命方案也沒有</h3><p>2024 年 3 月 1 日，美國政府或將又面臨部分停擺局面。屆時，國會兩黨若無法就 2024 財年聯邦資金長期支出法案達成一致，農業部、能源部、交通部、住房和城市發展部、退伍軍人事務部以及食品和藥物管理局的資金將用盡並關門。<a href="https://m.jiemian.com/article/10846399.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>英國金融家雅各布·羅斯柴爾德去世，享年 87 歲</h3><p>據英國廣播公司（BBC）當地時間 2 月 26 日報道，英國金融家雅各布·羅斯柴爾德去世，享年 87 歲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10844657.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 11:33:15 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10847617.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10847617.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[拉美人口最多的城市今夏「零供水」？墨西哥城缺水危機加劇]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 21 日，墨西哥祖姆潘戈湖乾涸。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/17090243949517800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>地下水過度開採、城市規劃問題、基建缺失以及持續乾旱加劇了墨西哥城的缺水危機。地下水過度開採、城市規劃問題、基建缺失以及持續乾旱加劇了墨西哥城的缺水危機。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p><p><span>編輯｜劉海川</span></p></blockquote><p>由於水資源短缺，墨西哥首都墨西哥城從 2023 年 11 月宣佈限制全城供水，限制令將持續數月。今年以來，隨着這個 2200 萬人口大城市的供水危機加劇，全城斷水的「零供水日」（day zero）成為焦點。</p><p>近幾周，墨西哥媒體先後拉響警報，有報道稱墨西哥城的「零供水日」最早將在 6 月到來。而今年 6 月，墨西哥將舉行總統大選，用水短缺也成為大選熱門議題。</p><p>地下水過度開採、城市規劃問題、基建缺失以及持續乾旱都加劇了墨西哥城的缺水危機。</p><p>據<a href="https://www.upi.com/Top_News/World-News/2024/02/25/mx-Mexico-City-water-crisis-nearing-day-zero/1961708903974/" target="_blank">美國合眾國際社</a>2 月 25 日報道，由於連續數月供水短缺，墨西哥城居民近日來不斷走上街頭抗議，該市阿斯卡波薩爾科區的抗議者還阻斷了交通要道。上月，抗議者衝入墨西哥國家水利局辦公室進行打砸。</p><p>墨西哥城居民阿列杭德羅·戈麥斯接受採訪時透露，他所住的地區已經連續 3 個月沒有正常供水。每次供水僅持續幾個小時，之後就斷水數天，戈麥斯一家只能囤積用過的洗澡水來沖廁所。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/17090243949517800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本月以來，墨西哥媒體援引匿名官員的説法報道稱如果沒有明顯降雨，墨西哥城的「零供水日」最早將於 6 月 26 日開始。<a href="https://www.excelsior.com.mx/comunidad/crisis-por-agua-en-cdmx-y-edomex-el-26-de-agosto-del-2024-colapsaria-el-cutzamala/1633044" target="_blank">還有報道稱</a>墨西哥城庫扎馬拉（Cutzamala）供水系統網絡的「零供水日」將在 8 月出現。</p><p>庫扎馬拉供水系統包括 3 個水庫、泵站網絡、管道等供水設施網，墨西哥城有約 25% 供水來自該系統。上月，庫扎馬拉供水系統產能利用率降至 39.7% ，嚴重低於去年同期的 54%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170902428430106500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">墨西哥乾旱地圖。圖片來源：墨西哥國家水利局</figcaption></figure><p>墨西哥有四分之三地區正處於乾旱中，受拉尼娜現象影響，該國的乾旱已經持續了兩年。<a href="https://www.statista.com/statistics/1384416/annual-rainfall-mexico/#:~:text=Mexico%20recorded%20743.4%20millimeters%20of,over%20962%20millimiters%20of%20rainfall." target="_blank">2022 年</a>墨西哥全國平均降雨量為 743.4 毫米，比 2021 年下降 3.4%；<a href="https://mexiconewsdaily.com/news/rainfall-levels-across-mexico-reach-historic-lows/" target="_blank">去年上半年</a>，該國降雨量比 2022 年同期進一步下跌 20.1%。</p><p>在乾旱導致水庫和河流水位下降之時，墨西哥城面臨的另一個頑疾是地下水開採過度，該市有 60% 用水來自地下水。</p><p>隨着墨西哥城人口增加，科學家<a href="https://eos.org/research-spotlights/the-looming-crisis-of-sinking-ground-in-mexico-city" target="_blank">2021 年的研究</a>顯示由於地下水開採過度，墨西哥城正在下沉，每年最多下沉近 50 釐米。研究還警告，墨西哥城的下沉在短時內內不會停止，並且不可逆。</p><p>墨西哥城的下沉以及水資源流失也與該市的歷史有關。墨西哥城前身所在地原為島嶼，四周湖泊環繞。西班牙殖民者將湖泊排幹後新建了現在的墨西哥城，如今墨西哥城的大部分地區都建在河牀之上。強行排幹湖泊改變了原有的自然水循環系統，使得墨西哥城水資源缺失，地基不穩定還導致該市極易受地震影響。</p><p>墨西哥國立自治大學地理研究所研究員<a href="https://unamglobal.unam.mx/global_revista/40-por-ciento-del-agua-de-la-cdmx-se-pierde-en-fugas/" target="_blank">洛佩茲·格雷羅</a>（Flor Mireya López Guerrero）補充，基建老化讓墨西哥城的缺水問題雪上加霜。格雷羅指出，其他地區對墨西哥城的輸水有高達 40% 都在途中白白流失，流失的主要原因是輸水管道年久失修。</p><p>除此之外，墨西哥城還缺乏雨水收集系統和先進的水循環設施，導致該市無法更有效儲水、進行水資源循環利用。</p><p>對於民眾擔憂的「零供水日」，墨西哥城市長馬蒂·巴特雷斯·瓜達拉馬已經斥責其為謠言，指責相關説法為政治對手編造的假新聞。該市官員稱用水短缺並非墨西哥城的新問題，目前引發民眾不滿主要是由於庫扎馬拉供水系統供應受限。</p><p>為解決墨西哥城的用水問題，<a href="https://elpais.com/mexico/2024-02-22/el-gobierno-excavara-mas-pozos-para-combatir-la-falta-de-agua-en-ciudad-de-mexico.html#" target="_blank">當地政府去年底</a>宣佈新建三口水井同時改進現有的 58 口水井，新水井預計將在今年 3 月到 6 月投入使用。然而新鑽水井也意味着墨西哥城地下水過度開採問題將加劇，該措施也引發了質疑。除此之外，墨西哥城還計劃在該市西北部新建水處理廠，提高水資源利用。</p><p>今年 6 月，墨西哥將舉行總統大選，用水短缺也成為了熱門競選議題。對墨西哥總統之位的爭奪將在兩名女性候選人之間展開，來自執政黨、左翼政黨國家復興運動黨的克勞迪婭·欣鮑姆和在野黨聯盟的索奇特爾·加爾韋斯。</p><p>為給欣鮑姆鋪路，墨西哥現任總統洛佩斯·奧夫拉多爾<a href="https://elpais.com/mexico/2024-02-22/el-gobierno-excavara-mas-pozos-para-combatir-la-falta-de-agua-en-ciudad-de-mexico.html#" target="_blank">本月中旬公佈新提案</a>，計劃修改憲法，禁止為水資源短缺地區的工業、農業和商業用水提供優惠政策。洛佩斯表示，保障生活用水將成為墨西哥政府的首要任務。<a href="https://www.americasquarterly.org/article/mexicos-water-crisis-is-spilling-over-into-politics/" target="_blank">加爾韋斯</a>則多次就用水問題表態，認為墨西哥應該加強立法減少森林砍伐並引入更先進的水處理技術。</p><p><a href="https://www.spglobal.com/esg/insights/featured/special-editorial/more-mexican-states-could-face-water-stress-by-2050" target="_blank">標普全球</a>去年警告，如果墨西哥不採取適應性措施，到 2050 年，該國將有 20 個州的用水壓力升至高級別，處於高級別壓力下的州數量為 2020 年的近一倍。隨着乾旱天氣增多，目前已經出現用水短缺的州可能遭遇經濟增長下滑。</p><p>在新總統出爐、新政策落地之前，對用水持續緊張的墨西哥城而言，下一個緩解期可能在 5 月。墨西哥的雨季將於 5 月或 6 月開始，墨西哥城年度降雨量有一半來自雨季。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:19:51 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846596.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846596.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[下週一之前達成臨時停火？巴以衝突破局仍面臨高度不確定]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 26 日，以色列裝甲運兵車正駛離加沙。來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170902316569018700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一旦達成協議，雙方將進入 40 天的休戰期，隨後開始交換人質，加沙難民可以獲得更多援助。一旦達成協議，雙方將進入 40 天的休戰期，隨後開始交換人質，加沙難民可以獲得更多援助。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳昇龍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>由於哈馬斯立場有所鬆動，持續了 4 個多月的巴以衝突停火談判<span>傳出了積極信號。</span></p><p>當地時間 2024 年 2 月 26 日，美國總統<span>喬·拜登在紐約被問及該談判進展時透露，白宮國家安全顧問給他的判斷是「很可能是在下週一之前達成協議，但還沒完全敲定」。</span></p><p>上週五，美國、埃及、以色列的情報負責人，以及<span>卡塔爾外交大臣在巴黎進行了新一輪談判。由於哈馬斯拒絕與以色列直接對話，埃及和卡塔爾作為中間人角色負責與該軍事組織溝通。</span></p><p>本週一，各方轉移到卡塔爾首都多哈，進一步落實基本框架下的細節問題。據<span>央視新聞援引消息人士的話稱，哈馬斯方面已收到了該方案的草案，內容包括暫停所有軍事行動 40 天、以 10:1 的比例用巴勒斯坦囚犯交換以色列人質。</span></p><p>瞭解談判進展的消息人士證實，哈馬斯不再堅持<span>永久停火以及</span>以色列國防軍全面撤出加沙地帶，而改成<span>在臨時停火期間繼續討論。這一部份也</span>是此前談判的主要障礙。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170902316569018700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一旦達成協議，雙方將進入一個月多的休戰期。期間<span>哈馬斯將釋放 40 名以色列被扣押人員，包括女性、青少年、老人和病人；以色列則交還 400 名巴勒斯坦囚徒。</span><span>此外，每天 500 輛載有援助物資和燃料的卡車將被允許進入加沙地區。</span></p><p><span>以色列總理本雅明·</span>內塔尼亞胡也一改強硬姿態，對談判新進展給予肯定。他對美國福克斯新聞説，<span>「</span>哈馬斯必須面對現實<span>」</span>。事實上，內塔尼亞胡正面臨來自以色列國內和盟友的巨大壓力。上週末，<span>一名美軍士兵在以色列駐美國大使館外自焚身亡，以示對巴勒斯坦解放事業的支持。</span></p><p><span>而在前線，內塔尼亞胡仍不顧國際社會及其主要盟友的反對而堅持對加沙南部重鎮拉法採取軍事行動。他誓言擊潰哈馬斯在加沙南部的剩餘勢力。哈馬斯所剩的 6 個旅之中有 4 個駐紮在拉法。此外，這裏還居住着至少 150 萬巴勒斯坦難民。</span></p><p><span>以色列國防軍已於本週一向戰時內閣提交了疏散加沙地帶平民的「雙重行動計劃」，其中仍涉及對拉法的地面行動。</span>以色列最大的支持者美國政府明確反對該計劃。拜登<span>警告內塔尼亞胡，如果沒有穩妥的計劃確保巴勒斯坦人的安全，就不應該在拉法行動。</span></p><p><span>自去年 10 月以軍對加沙地帶實施軍事打擊以來，已造成當地近 3 萬人死亡、約 7 萬人受傷。軍事衝突以及內部秩序崩潰，使得外部援助越來越難以進入這塊「飛地」。絕望的民眾包圍、哄搶卡車上的有限物資。這一幕幕常出現在媒體上。</span></p><p>而在巴勒斯坦政府方面，<span>總理穆罕默德·阿什提耶已於本週一</span><span>提出辭職。阿什提耶辭職的背景，除了以色列方面的外部壓力，還有巴國政治的分裂。阿什提耶主張建立超越派別的新政府，多次強調團結對話，以及內部達成共識的迫切性。</span></p><p><span>2007 年巴勒斯坦民族解放運動組織（法塔赫）與哈馬斯爆發衝突，後者控制了鄰近埃及的加沙地帶，而法塔赫領導的巴勒斯坦民族權力機構則掌控約旦河西岸地區。美國要求這兩部分領土統一由巴勒斯坦民族權力機構管轄。</span></p><p><span>而以色列右翼陣營自然樂見哈馬斯和法塔赫對抗，這樣巴勒斯坦就無法形成統一戰線。本週晚些時候，法塔赫和哈馬斯將派代表參加在莫斯科舉行的巴勒斯坦內部派別對話。</span></p><p><span>涉及永久停火、釋放更多軍事囚犯、加沙重建問題的</span>第二階段談判更為複雜，會出現更具挑戰性的障礙。另外，隨着 3 月中旬伊斯蘭教開齋節這一敏感時間點的臨近，<span>談判能否如拜登所預期順利達成目標，仍存在很多變數。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:19:04 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10844535.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10844535.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陳昇龍]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美國半年內第 4 次面臨關門風險，這次連短期續命方案也沒有]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090227682739600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美國預測網站預測 3 月 4 日關門可能性為 19%。美國預測網站預測 3 月 4 日關門可能性為 19%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 3 月 1 日，美國政府或將又面臨部分停擺局面。屆時，國會兩黨若無法就 2024 財年聯邦資金長期支出法案達成一致，農業部、能源部、交通部、住房和城市發展部、退伍軍人事務部以及食品和藥物管理局的資金將用盡並關門。</p><p>3 月 8 日，司法部、商務部、國防部、國土安全部、國務院、教育部、內政部、衞生與公共服務部，以及環境保護局和立法部門的資金也將耗盡。</p><p>這已經是半年內的第四次。美國國會兩院已經分別在 2023 年 9 月、11 月和 2024 年 1 月，通過臨時融資法案的方式為政府短期「續命」三次，長期支出法案的談判仍在僵持。</p><p>截至發稿，可阻止本次關門的短期「續命」方案尚沒有公開信息。雖然距離可能的停擺僅剩幾天，且公開形勢似乎不太樂觀，但是這種戲碼在如今的美國政界已經老生常談。美國兩黨為了推進各自的優先事項，常常在國會上演極限拉扯大戲，但往往能夠在最後一刻「驚險」達成協議。</p><p>實際上，截至發稿，美國預測網站 Kalshi 預計，&nbsp;3 月 4 日（政府關門後的第一個工作日），美國政府關門的<a href="https://kalshi.com/markets/govshut/government-shutdown" target="_blank">可能性為 19%</a>。儘管時間看上去緊迫，但關門可能性似乎不算大。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090227682739600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於 2024 財年長期支出法案，共和黨內保守派希望削減開支，以及納入民主黨人反對的某些政策條款，例如阻止拜登政府的氣候相關舉措，削減對世界衞生組織和其他聯合國機構的資助，以及限制墮胎權等。在這些議題上，兩黨長期僵持，將政府一次又一次逼至停擺邊緣。</p><p>最新的一次避免關門的談判失敗了。2 月 25 日晚，外界預期的方案並未出台，相反，會談後，參眾兩院領導人發表了互相攻擊的聲明。</p><p>參議院多數黨領袖查克·舒默在公開信中指出責任方在眾議院共和黨人，「他們內部混亂、需要更多時間梳理、解決問題」。</p><p>幾個小時後，眾議院議長約翰遜就反擊，稱眾議院正在「真誠努力」解決問題，同時指責查克·舒默的言辭只會帶來適得其反的效果。</p><p>白宮新聞祕書讓-皮埃爾透露，2 月 27 日，美國總統拜登將召集參眾兩院 4 位領導人開會。</p><p>美媒稱他們將重點討論避免政府關門、援助烏克蘭和以色列，以及中國台灣地區融資法案等話題。</p><p>對於政府關門一事，美國聯邦部門已經習以為常，且有一套應急預案。該預案包含一系列計劃，比如關門期間哪些員工休假、哪些員工需要無薪工作等細節，以保證核心業務不至於完全中斷。</p><p>最新的一次真正關門還是在特朗普政府時期。由於兩黨未就臨時撥款法案達成一致，2018 年 12 月 22 日起，美國聯邦機構曾停擺了 20 多天。</p><p>不過，這種頻繁的政治僵持已經引發國際評級機構擔憂。2023 年 8 月 1 日，歐資信用評級機構惠譽國際以美國政府治理能力持續下降等理由，將美國長期外幣發行人違約評級從 AAA 下調至 AA+級，為 1994 年來的首次。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:17:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846399.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846399.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委 | 最高法：人民法院案例庫上線並向社會開放，市監總局發佈 2024 年特殊食品安全監管重點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902548065158100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？市場監管總局發佈 2024 年特殊食品安全監管重點；國家發改委：北京非首都功能疏解取得突破性進展；國家知識產權局：國內高校有效發明專利擁有量達 79.4 萬件。今天有哪些部委新聞值得關注？市場監管總局發佈 2024 年特殊食品安全監管重點；國家發改委：北京非首都功能疏解取得突破性進展；國家知識產權局：國內高校有效發明專利擁有量達 79.4 萬件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><h3>最高法：人民法院案例庫正式上線並向社會開放，入庫案例達到 3711 件</h3><p>2 月 27 日，最高人民法院舉行新聞發佈會，最高人民法院副院長<span>楊萬明</span>介紹，自 2023 年 7 月底開始部署，到前期建設和內部試運行，歷時七個月。今天，人民法院案例庫正式上線並向社會開放。他表示，最高人民法院歷來重視案例工作，不斷優化工作機制，通過案例規範、統一裁判尺度，促進法律正確、統一適用。人民法院發佈的案例包括指導性案例、典型案例、公報案例、刊物書籍案例等。為拓寬參考案例來源，儘快豐富案例庫資源，最高人民法院於 2023 年 12 月起面向社會開展參考案例徵集工作，邀請社會各界共建人民法院案例庫。法學院校、全國律協，專家學者、律師同仁，甚至還有中學教師等非法律界人士，積極向人民法院案例庫推薦案例。在全國法院和社會各界的共同努力下，人民法院案例庫入庫案例達到 3711 件。其中，刑事案例共 1453 件，佔比 39.15%；民事案例共 1643 件，佔比 44.27%；行政案例共 405 件，佔比 10.91%；國家賠償案例共 23 件，佔比 0.62%；執行案例共 187 件，佔比 5.04%。</p><h3>最高檢：持續深化落實防止幹預司法」三個規定「</h3><p>據最高人民檢察院網站 2 月 27 日消息，最高人民檢察院檢務督察局局長、巡視辦主任郭興旺在「最高檢廳長網絡訪談」中介紹，防止幹預司法「三個規定」是黨中央着眼於促進司法公正、維護社會公平正義作出的重大部署，對全面準確落實司法責任制，促進司法廉潔、防止司法腐敗、淨化司法環境具有重大意義。去年，最高檢以嚴格執行「三個規定」為抓手，堅持嚴的基調、嚴的措施、嚴的氛圍不動搖，通過公開通報、內容覈查、案件倒查、以案警示等一系列行之有效的舉措，持續推動全面從嚴治檢走深做實。他指出，深化落實「三個規定」是從源頭上防止關係案人情案金錢案的治本之策，對於引領社會風尚、激盪社會清風正氣也意義重大。最高檢將以永遠在路上的堅韌和執着，久久為功、精準發力，緊扣「三個規定」要求抓實準確填錄，完善有問必錄、應錄盡錄、科學甄別、常態化覈查和倒查、責任追究等全鏈條工作機制，做好向黨委政法委和相關黨組織報告通報工作，在進一步深化、完善、做實上下真功、求實效。</p><h3>市場監管總局發佈 2024 年特殊食品安全監管重點</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902548065158100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據央視新聞客戶端 2 月 27 日消息，市場監管總局近日印發《2024 年特殊食品安全監管工作要點》（以下簡稱《工作要點》）。《工作要點》指出，2024 年將持續完善保健食品原料目錄，優化保健食品備案管理模式，鼓勵保健食品新功能研發申請，積極推進嬰幼兒配方液態奶納入註冊管理相關修法進程，制訂嬰幼兒配方液態奶生產許可審查細則、編制特殊食品生產企業體系檢查指南釋義、發佈「無產品技術要求、無有效期」保健食品換證審查要點。同時立足末端發力終端見效，推進「兩個責任」落實落細，將分類研究制訂特殊食品生產企業食品安全風險管控清單指南，督促各地指導企業將質量管理體系與風險管控有機結合，不斷完善風險管控清單，強化督促指導和監督檢查，切實將食品安全責任落實到「最小工作單元」。</p><h3>國家發改委：北京非首都功能疏解取得突破性進展</h3><p>國務院新聞辦公室 2 月 27 日舉行新聞發佈會，介紹京津冀協同發展十年來有關情況。會上，國家發展改革委黨組成員郭蘭峯介紹，京津冀協同發展十年來，在中央區域協調發展領導小組的指導下，中央區域辦會同北京、天津、河北三省市，與中央有關部門一起，攻堅克難、狠抓落實，推動各項工作取得了顯著成就。他表示，北京非首都功能疏解取得突破性進展。京津冀協同發展「牛鼻子」是疏解北京非首都功能。着眼於解決北京「大城市病」問題，我們構建形成了疏解的方案和政策體系，推動首批高校、醫院、央企總部在雄安新區落地建設，同時也出台了關於戶籍、投資，以及疏解到雄安的職工或者企業的工資收入等政策。北京首都功能的佈局不斷在優化，北京成為全國首個減量發展的超大城市。</p><h3>最高檢啓動「檢護民生」專項行動，明確辦好涉房地產糾紛案件等</h3><p>據央視新聞客戶端 2 月 27 日消息，記者今天（27 日）從最高人民檢察院獲悉，近日，最高檢部署自今年 2 月至 12 月在全國檢察機關開展「檢護民生」專項行動，圍繞就業、食藥、社保等民生熱點以及勞動者、消費者、婦女等重點人羣，聚焦一個地區、一類人羣、一個行業等突出問題，重點加強民生司法保障，運用法治「力度」切實提升民生「溫度」。專項行動明確了進一步加強勞動者特別是靈活就業和新就業形態勞動者權益保障、加大對公民個人信息安全司法保護力度、大力做好社會保險領域檢察監督工作等 11 項行動重點。</p><h3>交通運輸部：春運第 32 天，全社會跨區域人員流動量 18870 萬人次</h3><p>據交通運輸部微信公眾號 2 月 27 日消息，2 月 26 日（春運第 32 天，農曆正月十七），全社會跨區域人員流動量 18870 萬人次，環比下降 11.1%，比 2023 年同期增長 7%，比 2019 年同期增長 0.4%。其中：&nbsp;鐵路客運量 1422.8 萬人次，環比下降 6.4%，比 2023 年同期增長 44.5%，比 2019 年同期增長 24.2%；&nbsp;公路人員流動量 17180 萬人次，環比下降 11.6%，比 2023 年同期增長 4.4%，比 2019 年同期下降 0.9%。其中，高速公路及普通國省道非營業性小客車人員出行量 14003 萬人次，環比下降 13.5%，比 2023 年同期增長 2.3%，比 2019 年同期增長 28%；公路營業性客運量 3177 萬人次，環比下降 2.3%，比 2023 年同期增長 14.9%，比 2019 年同期下降 50.3%；水路客運量 55.1 萬人次，環比增長 8.7%，比 2023 年同期增長 18.8%，比 2019 年同期下降 54.8%。&nbsp;民航客運量 212.3 萬人次，環比下降 3.4%，比 2023 年同期增長 38.4%，比 2019 年同期增長 11.9%。</p><h3>水利部發布 2023 年山洪災害預警避險典型案例（二）</h3><p>2 月 27 日，水利部官微「中國水利」發佈了三則 2023 年山洪災害預警避險的典型案例，其中一則案例顯示，2023 年 9 月 4 日至 7 日，受第 11 號颱風「海葵」影響，福建省廈門市同安區蓮花鎮遭遇持續性暴雨襲擊，最大站點累計降雨量達 314.5 毫米，暴雨致使山洪暴發，河道水位暴漲，致使多村（居）進水、山體滑坡、道路坍塌，其中雲埔村嚴重進水。9 月 6 日 11 時 20 分，福建省山洪災害監測預報預警平台在實測降雨及預報降雨數據基礎上，驅動全省 9000 多個小流域分佈式水文模型集羣實時滾動計算全省河段洪水過程，精準預報蓮花鎮雲埔村所在河段洪峯流量為 329 立方米每秒，產生危險級別的山洪預警（對應的行動為立即轉移）。蓮花鎮防汛責任人收到預警信息後立即按照防禦預案緊急轉移沿溪住戶和大棚房、移動房人員，緊急轉移 33 戶 57 人。由於提前預警「叫應」，人員及時轉移到位，未發生因山洪造成的人員傷亡情況。官方指出其經驗做法：一是依託省級平台，在實測降雨及預報降雨數據基礎上，驅動小流域分佈式水文模型集羣開展小流域洪水預報，精準識別預警高風險村莊及河段；二是壓實責任，鎮、村提前防範，反應迅速，做到應轉盡轉、應轉早轉，不漏一戶一人，避險及時有效。</p><h3>國家知識產權局：國內高校有效發明專利擁有量達 79.4 萬件</h3><p>2 月 27 日，國家知識產權局舉行例行新聞發佈會，知識產權運用促進司司長王培章表示，截至 2023 年底，國內高校有效發明專利擁有量達 79.4 萬件，科研機構有效發明專利擁有量達 22.9 萬件，合計佔國內有效發明專利總量的四分之一。　王培章表示，高校及科研機構專利成果「不願轉」「不會轉」的現象還比較普遍。今年 1 月，國家知識產權局聯合七部門出台了《高校和科研機構存量專利盤活工作方案》，提出到 2024 年底前實現全國高校和科研機構未轉化有效專利盤點全覆蓋，2025 年底前加速轉化一批高價值專利，推動高校和科研機構專利產業化率和實施率明顯提高。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:15:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846744.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846744.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU/田鶴琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選 | 河南一家政公司發「招」代孕媽媽廣告，世界首例克隆藏羊在青海誕生]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902604044831000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些值得關注的地方新聞？甘肅隴西：2 人酒後持「加特林」煙花朝重點文保燃放，被行拘；世界首例克隆藏羊在青海誕生；遊客拍照「被宰」之後，昆明海埂大壩商戶全部關停。今天有哪些值得關注的地方新聞？甘肅隴西：2 人酒後持「加特林」煙花朝重點文保燃放，被行拘；世界首例克隆藏羊在青海誕生；遊客拍照「被宰」之後，昆明海埂大壩商戶全部關停。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p></blockquote><h3>【甘肅】甘肅隴西：2 人酒後持「加特林」煙花朝重點文保燃放，被行拘</h3><p>據「隴西發佈」微信公眾號 2 月 27 日消息，甘肅隴西縣人民政府新聞辦公室發佈通報稱，2024 年 2 月 24 日晚 23 時 56 分，關××和陳××酒後來到隴西縣威遠樓廣場。期間，兩人各手持 1 支「加特林」煙花朝向威遠樓燃放。威遠樓系全國重點文物保護單位，關××和陳××的行為危及文物安全，隴西縣公安局及時開展調查，對兩人依法作出了行政拘留並處罰款的處理。感謝相關媒體與廣大網友對隴西縣文物保護工作的關心與關注，經縣文物部門鑑定，隴西縣威遠樓未因此受到損害。隴西縣將堅持人防、物防、技防相結合，進一步加大文物保護力度，依法打擊破壞文物的違法行為，確保文物安全。</p><h3>【上海】男子多次盜竊寺廟香火錢還稱菩薩比了「OK」，被判拘役 5 個月</h3><p>據澎湃新聞報道，2023 年 11 月，上海崇明，一男子覃某某因偷功德箱內的香火錢被警方抓獲，當時他曾狡辯，自己不是偷而是借。近日，覃某某因盜竊罪被判處拘役五個月。據警方此前介紹，2023 年 11 月接到崇明港西鎮慎修庵報警稱，功德箱內香火錢被偷。公安機關經過偵查，將犯罪嫌疑人覃某某抓獲到案。覃某某對盜竊功德箱內香火錢的犯罪事實供認不諱。覃某還狡辯稱，自己不是偷而是「借」，「我問菩薩能不能拿功德箱裏的錢？菩薩比了‘OK’!」上海市崇明區人民檢察院經過審查認定，覃某某等人先後盜竊了 3 座寺廟多個功德箱內的財物，其行為已觸犯《中華人民共和國刑法》第二百六十四條，應當以盜竊罪追究其刑事責任，最終覃某某被判處拘役五個月，並處罰金人民幣一千元，夥同覃某某一同盜竊的另一名犯罪嫌疑人被公安機關另案處理。</p><h3>【青海】世界首例克隆藏羊在青海誕生</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902604044831000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據央視新聞客戶端消息，近日，由西北農林科技大學團隊聯合青海省西寧市動物疫病預防控制中心培育的「克隆藏羊」在青海順利出生。這是國內首次採用體細胞克隆技術對現存藏羊羣體中的優良個體進行種質復原保存，並用於良種藏羊高效繁育。初生的克隆藏羊重 3.4 千克，臨牀檢查健康。目前，基地已經陸續出生了 2 只克隆藏羊。本次克隆胚胎移植的 43 只受體羊初檢妊娠率達到 58.1%，120 天懷孕率達到 37.2%，一批小羊將陸續出生。西北農林科技大學教授蘇建民介紹説，此次誕生的克隆藏羊是世界首例，通過克隆技術可以將優質種羊遺傳信息百分之百複製過來，把它的遺傳資源充分利用起來、擴大起來。為當地農牧民的增收，以及為當地種業的發展提供科技力量。</p><h3>【雲南】遊客拍照「被宰」之後，昆明海埂大壩商戶全部關停</h3><p>據上游新聞報道，2 月 18 日，有遊客發視頻稱，自己在海埂大壩拍照「被宰」，「本來要 5 張照片，結果洗了幾十張，500 元。」事發後，滇池度假區文旅局工作人員表示，已找到涉事商家，商家已聯繫遊客本人，向其賠禮道歉並按遊客訴求進行了退款，遊客已接受處理結果。同時，該局將聯合多部門嚴厲打擊任何違法違規經營活動，要求海埂大壩所有拍攝點停業整頓。2 月 26 日，有昆明市民向上遊新聞記者報料稱，日前，他去海埂大壩遊覽後發現「大壩變得清淨了」，不僅拍攝點停業，其他如鷗糧補給在內的經營活動也已停業。對此，昆明滇池綠道經營公司負責人迴應稱，大壩上的商戶確已全部停業，包括自動售賣機、照相點、鷗糧售賣點等，「全部報市裏，層層審批，劃定區域內可經營範圍。大壩是開放的公共空間，管理難度非常大，正逐漸發現和改善一些問題。」</p><h3>【河南】河南一家政公司發佈「招」代孕媽媽廣告，疑似參與代孕服務，當地衞健委：將前往核實</h3><p>據大皖新聞報道，近日，河南信陽一家政公司在朋友圈發佈信息尋「招」代孕媽媽，疑似開展代孕服務。2 月 26 日下午，大皖新聞記者通過該朋友圈信息聯繫到這家家政公司進行暗訪體驗，對方表示可以提供代孕業務。大皖新聞記者查詢後發現，信陽市溮河區護琛家政服務中心於 2021 年註冊成立，2023 年 5 月被註銷，經營者呂萍於同年 5 月 18 日註冊成立信陽市護琛健康養老有限公司，經營範圍包含一般項目：養老服務、母嬰生活護理（不含醫療服務）等。記者隨後聯繫到信陽溮河區衞生計生監督所稽查室進行反映，電話中一位工作人員表示將會把記者反映的情況進行登記，「安排有關科室去看了。」26 日下午 5 點左右，溮河區衞健委衞生監督二科一工作人員聯繫到記者詢問了有關情況，並告知記者將相關證據材料通過微信發給她，「我現在也正在趕往現場，後續再跟你聯繫。」</p><h3>【河北】消防大隊隊長被舉報耍官威吃霸王餐，河北消防：開除！</h3><p>據封面新聞報道，近日，網上一份關於河北省「魏縣消防大隊王某亮隊長大耍官威，帶着一家老小吃霸王餐」的微博舉報截圖被廣泛傳播。2 月 27 日，河北省消防救援總隊工作人員告訴記者，被舉報的王某亮已被開除。舉報中稱，魏縣消防大隊隊長王某亮在大年初二這一天，帶領着一家老小二十餘人來到某藝術酒店，不僅大肆享用美食，而且竟然在飯後出人意料地開出了一張高額罰款單。舉報人稱自己「不明白哪裏得罪了王大隊長，讓他如此無情地對待我們。這種吃拿卡要的行為，國家早已明令禁止，然而在魏縣消防隊王某亮隊長的所作所為卻屢禁不止。在此，我們懇請紀委能夠介入調查，還我們一個公正。」舉報內容還包括一份應付金額 1394 元的結賬單，上面還有「消防隊」「王某亮」「免單」等字樣，另外還有一張 4900 元的罰款統一收據。</p><p>2 月 27 日，封面新聞記者查詢該舉報賬號時發現，上述舉報內容已被刪除。記者隨後聯繫到涉事酒店相關負責人時，該負責人表示，「還要在這長久做生意，不想讓這事情擴大，多一事不如少一事。」27 日當天，記者聯繫到河北省消防總隊，一位工作人員表示，該事件已處理完畢，「當事人已經被開除了。」</p><h3>【廣西】廣西岑溪通報「男子報假警抱養小孩」：正在調查取證</h3><p>據央視新聞客戶端消息，2 月 27 日上午，網民「上官正義」通過自媒體反映，「廣西岑溪市有一李姓男子先後以撿拾棄嬰名義，報假警‘抱養’兩名孩子，在岑溪市民政部門辦理了收養證後落戶，洗白身份，並通過關係花錢後，有人幫他解決了收養手續問題」。對此，岑溪市人民政府高度重視，積極與網民「上官正義」進一步溝通，瞭解相關線索，迅速成立由公安、民政、衞健等相關部門組成的工作專班。目前，工作專班正在積極推進相關線索的調查取證工作。</p><h3>【武漢】武漢警方通報兩起網絡謠言典型案例，一男子編造連環追尾事故被罰</h3><p>據澎湃新聞消息，2 月 26 日，武漢市公安局在其官方微博公佈了 2 起治理網絡謠言的典型案例，其中涉及謠言「車站有人攜刀刺傷乘客」「多車連環追尾造成事故」。目前涉事人員均被屬地警方依法處罰。2 月 5 日，羣眾舉報一網民在自媒體平台上發文稱，1 月 30 日，一名來自廣東的男子攜帶着一把刀，闖入了武漢站的候車大廳刺傷乘客，造成嚴重人員傷亡。經武漢警方認真核實並固定證據，查明帖文內容純屬謠言。武漢警方及時通報陝西警方。當地警方依法傳喚違法嫌疑人張某，其向公安機關供述了為吸引粉絲、賺取稿費、在網上發佈虛假文章的違法行為。目前，警方依法對張某予以治安處罰。2 月 21 日，武漢遭遇罕見冰雪。羣眾舉報有網民在抖音、頭條號等自媒體平台發佈經過剪輯的多車連環追尾的交通事故現場視頻，並配文「武漢的碰碰車，那叫一個響」。經警方核實，該視頻記錄的事故發生地系外省市某橋多輛汽車打滑相撞的情景。武漢警方迅速依法傳喚違法嫌疑人朱某。朱某承認，自己故意張冠李戴並在網上傳播謠言，是為了博取眼球、吸引粉絲。2 月 22 日，武漢警方依法對朱某予以治安處罰。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:11:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846802.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846802.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU/田鶴琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面 | 優化民營經濟營商環境為何離不開公平競爭？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170901059588415700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「我國民營經濟發展中存在的主要難題是無法公平參與競爭的問題。」「我國民營經濟發展中存在的主要難題是無法公平參與競爭的問題。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、國家發展改革委、全國人大常委會法工委組織共同召開民營經濟促進法立法座談會。會上，民營企業代表、專家學者發表了意見建議，司法部部長賀榮在座談會上表示，民營經濟促進法起草工作已經啓動。民營經濟立法再次引發社會廣泛關注。</p><p>界面新聞注意到，就在一個月前，國家發改委民營經濟發展局有關負責同志就曾表示，要加快推進民營經濟促進法立法進程，着力構建促進民營經濟發展的法律和制度保障體系，使各種所有制經濟依法平等使用生產要素、公平參與市場競爭、同等受到法律保護，杜絕選擇性執法和讓企業「自證清白」式監管，為民營經濟發展營造良好穩定預期。</p><p>2023 年 7 月，中共中央、國務院發佈《關於促進民營經濟發展壯大的意見》（下文簡稱《意見》），從民營經濟的發展環境、政策支持、法治保障等 8 個方面明確提出推動民營經濟發展的 31 條舉措。其中，《意見》強調，要健全公平競爭制度框架和政策實施機制，堅持對各類所有制企業一視同仁、平等對待；未經公平競爭審查的，不得授予經營者特許經營權，不得限定經營、購買、使用特定經營者提供的商品和服務；要定期推出市場幹預行為負面清單，及時清理廢除含有地方保護、市場分割、指定交易等妨礙統一市場和公平競爭的政策。</p><p>民營經濟立法為何迫在眉睫？民營經濟促進法制定的重點在哪些方面？優化民營經濟營商環境為何離不開公平競爭？</p><p>近年來，我國出台了《中華人民共和國中小企業促進法》《優化營商環境條例》《中華人民共和國民法典》，並於 2022 年修改《中華人民共和國反壟斷法》，為企業平等參與市場競爭提供了堅實的法治保障。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170901059588415700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，受疫情衝擊疊加複雜外部環境等不利條件影響，我國民營經濟正面臨着一個艱難的轉折期，民營經濟在發展過程中仍存在許多問題。</p><p>武漢大學中國新民營經濟研究中心主任、教授羅知於 2023 年 8 月 29 日在中國社會科學報上發表的《平等發展公平競爭助力壯大民營經濟》文章中指出，黨的十八大以來，我國民營經濟佔比由十年前的不足 40% 升至 60% 左右，民營企業數量從 2012 年底的 1085.7 萬戶增至 2023 年 5 月的 5092.76 萬戶，增長了 3.7 倍。但同時也存在民間投資持續下滑、中小微企業存活時間短、部分市場準入門檻較高、民營企業融資難融資貴、不正當競爭時有發生等問題，反映出促進我國企業平等發展公平競爭還有較大的提升空間。</p><p>四川大學法學院經濟法研究室主任袁嘉此前在接受界面新聞採訪時也曾指出，我國民營經濟發展中存在的主要難題是無法公平參與競爭的問題。「當下，民營經濟發展面臨的最大問題是投資信心不足，而信心不足的根源在於無法獲得公平競爭的機會，只有解決公平競爭的問題，才能真正幫助民營企業重拾信心。」袁嘉説。</p><p>袁嘉解釋稱，該問題可以從三個層面來看：融資方面，無法公平獲得融資機會，尤其是在獲取利息較低的銀行貸款融資方面，民營企業具有明顯劣勢，金融機構設置的授信和放款要求並非一視同仁，對民營企業常常設置更加苛刻的條款。</p><p>「其次是投標領域，民營企業需要獲得更加公平、公正、公開的競標機會，政府採購等項目中民營企業中標的比例仍然不高。」袁嘉進一步指出，在信息獲取和公共數據的利用方面，民營企業往往處於不利的位置，在數字經濟發展的大背景下，無法公平獲得數據將給民營經濟發展帶來巨大的劣勢。</p><p><span>我國已經有了中小企業促進法，是否還有必要對民營經濟進行專門立法？</span> 在袁嘉看來，民營企業雖佔據了現有中小企業羣體中的大多數，但現有的中小企業促進法並未對促進中小企業發展起到足夠的作用，尤其是在保證中小企業獲得公平競爭機會方面涉足仍然較少，未觸及深水區。因此，新制定民營經濟促進法可以從保障公平競爭角度着力進行補足，也間接地對中小企業能起到更好的保護促進作用。</p><p>如何改變現狀？民營經濟促進法的立法重點又該聚焦在哪些方面？袁嘉認為，「民營經濟促進法的立法重點應重點考慮保障民營企業公平參與競爭的機會。」他指出，首先是保障融資公平，要求行政機構和金融機構不得設置不合理的融資條件限制，在融資利率和融資比例上對民營企業一視同仁，甚至應當有專項資金保障民營企業的融資。</p><p>他認為，其次是劃分競爭性行業和自然壟斷性行業，保障民營企業在競爭性行業中得到充分的競爭機會，能夠公平公正地參與各項政府採購和招投標項目；最後是加大對於行政機關濫用行政權力損害民營企業合法權益行為的約束和規範，明確設置禁止性和限制性義務。</p><p>「公平競爭是市場經濟的核心，強化公平競爭的基礎性地位是建設統一開放的高標準市場體系的關鍵保障。現階段，新發展格局的加速構建和經濟高質量發展的需要，對企業平等發展公平競爭提出了更高要求。」羅知在文章中表示。</p><p>她建議，對內對外開放政策上，逐步消除市場準入機會不均等，形成以負面清單為基礎的全方位開放管理制度。有效對接國際規則體系，嚴格落實「全國一張清單」管理要求，按照不同領域市場競爭的不同特點，設置充分競爭、有限競爭、自然壟斷領域競爭性業務、特定領域等類別並分類施策，促進各類企業公平有序地參與市場競爭。</p><p>她還建議，壟斷行業改革政策上，深化以政企分開、政資分開、特許經營、政府監管為主要內容的改革，嚴格監管自然壟斷環節，加快實現競爭性環節市場化，切實打破行政性壟斷；反不正當競爭政策上，推進反壟斷反不正當競爭監管常態化，強化事前事中事後全鏈條監管效能，加快市場準入「白名單」政策、市場調查政策、反壟斷調查受理機制和舉證機制並舉等制度性基礎設施建設。</p><p>中國人民大學法學院教授、商法研究所所長劉俊海也曾向界面新聞表示，「競爭是市場經濟活力之源，要鼓勵民營企業與其他所有制企業公平競爭。」他建議規定競爭中性原則，產業政策的制定不能違反競爭政策，更不得歧視民營企業。既要制裁不正當壟斷行為，也要打擊不公平競爭行為。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>劉俊海表示，要允許與鼓勵民營企業與其他所有制企業基於平等自願、互利共贏</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>、各得其所</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的原則，在不違反強制性法律規定與公序良俗的前提下，積極穩妥地推進混合所有制改革落，開展多層次、多形式的大合作。混合所有制改革既助推國資國企改革，也催生民企與外企蓬勃發展的戰略機遇期。</span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:58:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10844722.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10844722.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪/張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[國家知識產權局：重點培育一批以專利產業化為成長路徑的樣板企業]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090152841171900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，國家知識產權局聯合工業和信息化部、人民銀行、金融監管總局、證監會等 4 部門制定了《專利產業化促進中小企業成長計劃實施方案》，將於近期印發實施。目前，國家知識產權局聯合工業和信息化部、人民銀行、金融監管總局、證監會等 4 部門制定了《專利產業化促進中小企業成長計劃實施方案》，將於近期印發實施。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>&nbsp;「中小企業是經濟的毛細血管。科技創新型中小企業有創新活力，經濟高質量發展才能有堅實的基礎。」2024 年 2 月 27 日，國家知識產權局舉行 2 月例行新聞發佈會，國家知識產權局知識產權運用促進司司長王培章説。</p><p>王培章介紹，近年來，國家知識產權局會同工信部、財政部等多部門制定出台一系列政策措施，單在專利轉化方面，去年就通過專利開放許可試點達成許可 1.7 萬項，推動了一批專利技術向中小企業轉移轉化。</p><p>王培章介紹，目前，國家知識產權局聯合工業和信息化部、人民銀行、金融監管總局、證監會等 4 部門制定了《專利產業化促進中小企業成長計劃實施方案》，將於近期印發實施。在工作目標上，方案以專利產業化為主線，到 2025 年底，通過知識產權普惠服務促進中小企業專利產業化能力水平整體提升；重點培育一批以專利產業化為成長路徑的樣板企業，形成一批具有市場競爭力的專利密集型產品。</p><p>在重點任務上，方案以全鏈條服務為理念，通過融通創新鏈、融入產業鏈、暢通資金鍊、築強人才鏈、打通服務鏈，加速知識、技術、資金、人才等要素向中小企業集聚。在普惠服務上，方案明確要重點普及推廣知識產權公共服務產品，發揮知識產權公共服務體系作用，提升區域知識產權綜合服務效能，夯實中小企業專利產業化基礎。</p><p>在樣板培育上，方案篩選建立專利產業化樣板企業培育庫，開展重點培育，建立入庫企業動態調整機制，打造以專利產業化為成長路徑的中小企業樣板。在政策支持上，方案圍繞專利產業化重點任務，整合相關部門政策資源，面向入庫企業按需匹配支持政策，助力中小企業創新發展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090152841171900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據介紹，方案在促進中小企業發展方面體現出「三個結合」的特點。一是中小企業成長與存量專利盤活等重點任務相結合。通過引導中小企業深度參與存量專利盤活工作，推動企業需求與技術供給有效對接。通過支持大中小企業融通發展，鼓勵中小企業充分發揮在產業鏈中的專利技術特長，加快融鏈入鏈，增強產業鏈供應鏈韌性和安全性。</p><p>二是普惠服務與重點培育相結合。加大知識產權公共服務資源普惠供給，完善專利轉化運用服務鏈條，夯實中小企業專利產業化基礎。在做好普惠公共服務的基礎上，培育一批樣板企業，通過複製樣板經驗，引領帶動更多中小企業專利產業化水平快速提升。</p><p>三是公共服務與市場化服務相結合。目前專利產業化的困難和堵點，是供需雙方缺乏有效對接，供方「説不清」，需方「聽不明」，缺少發明人團隊、轉化服務機構全程跟進服務。為此，方案強調在實施過程中，圍繞專利產業化全鏈條，注重發揮公共服務與市場化服務的疊加效應，探索構建供需匹配、精準對接、協同高效、運行順暢的專利產業化服務體系。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:54:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10845320.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10845320.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[國家礦山安監局：深刻吸取近期火災事故教訓，加強地面建築場所、井上下消防安全隱患排查整治]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170901622643991300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>切實抓好全國「兩會」期間的礦山安全防範工作，採取全員下沉、明查暗訪、突擊檢查等方式，加大隱患排查治理和執法檢查力度，嚴把復工復產程序和標準，有效督促落實落細針對性安全管控監控措施，為全國「兩會」勝利召開營造良好安全環境。切實抓好全國「兩會」期間的礦山安全防範工作，採取全員下沉、明查暗訪、突擊檢查等方式，加大隱患排查治理和執法檢查力度，嚴把復工復產程序和標準，有效督促落實落細針對性安全管控監控措施，為全國「兩會」勝利召開營造良好安全環境。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 27 日，界面新聞從國家礦山安全監察局獲悉，2 月 26 日，國家礦山安全監察局召開黨組會和局務會，研究部署當前和全國「兩會」期間安全防範重點工作。</p><p>會議要求，要切實抓好全國「兩會」期間的礦山安全防範工作，採取全員下沉、明查暗訪、突擊檢查等方式，加大隱患排查治理和執法檢查力度，嚴把復工復產程序和標準，有效督促落實落細針對性安全管控監控措施，為全國「兩會」勝利召開營造良好安全環境。</p><p>國家礦山安監局表示，要深刻吸取近期火災事故教訓，加強地面建築場所、井上井下消防安全隱患排查整治，全面排查辦公區、賓館、家屬區等火災隱患。要動態掌握露天轉井工、井工轉露天開採礦山安全風險底數和安全生產狀況，嚴防管控不到位、治理不落實、防範不徹底。要強化警示教育，製作典型事故案例警示教育片，以案為鑑、以案示警、以案普法。</p><p>會議強調，要以貫徹落實「兩辦意見」為主線，以《煤礦安全生產條例》為保障、以「八項硬措施」和治本攻堅「三年行動」為抓手，主動靠前一步、下壓一層，抓緊抓實隱蔽致災因素普查、重大災害治理、重大風險管控、重大隱患排查整治等各項工作落實，深化實化礦山安全治理模式向事前預防轉型，全力解決「防」的基礎和關鍵，努力做到預防在先、發現在早、處置在小。</p><p>堅決扛起防範化解礦山重大安全風險的政治責任，進一步完善礦山安全監管監察體制，實化硬化國家監察，推動執法力量下沉、保障下傾、關口前移，全力防範應對各類災害、風險、隱患。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170901622643991300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>進一步健全完善礦山應急指揮體系，全面提升礦山應急處置能力，配齊配強應急救援力量，銜接好「防」和「救」的責任鏈條，特別要推動提升礦山企業在斷網、斷電等極端條件下的應急保障能力，雙迴路供電不穩定不可靠的礦井必須配備可隨時啓用的應急柴油發電機組，確保井下通風、排水、提升等基本應急。</p><p>鞏固礦山瞞報事故「大起底」成果，進一步健全常態化工作機制，持續抓好礦山瞞報事故防範、打擊、處置等工作，着力構建「不敢瞞」「瞞不住」的長效機制。要聚焦把控、監控、管控礦井復工復產，對復產礦井逐一現場驗收，對災害嚴重、大班次等重點礦井開展全面「體檢」。</p><p>會議指出，要痛下決心全力提升全員安全素質，推動強化礦山企業全員安全教育培訓和應急演練，紮實開展全國礦山企業落實安全生產主體責任培訓，細化完善全員安全培訓的頻次、內容、範圍、時間等，全面提高礦山從業人員風險防範意識和自救互救能力。</p><p>此外，要強化科技賦能，儘快發佈礦山安全先進適用技術裝備推廣與落後技術裝備淘汰目錄，結合實際推動礦山領域規模化設備更新，確保實用管用。要紮實抓好煤礦深部開採安全防範防控工作，加快推進災害嚴重礦井、高海拔礦井「四化」建設進度，強化露天礦無人駕駛應用、推進危險崗位機器人研發應用、推廣人工智能技術。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:48:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10845475.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10845475.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
