<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 09 Jan 2024 12:41:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國防長住院隱瞞拜登 4 天，特朗普：應立即解僱美國防長住院隱瞞拜登 4 天，特朗普：應立即解僱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="美國國防部長奧斯汀。圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479922673945500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>前副總統彭斯抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是失職，尤其是在烏克蘭和以色列捲入戰爭之時。分析認為，在選舉年的中途，拜登不會輕易解僱重要內閣。前副總統彭斯抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是失職，尤其是在烏克蘭和以色列捲入戰爭之時。分析認為，在選舉年的中途，拜登不會輕易解僱重要內閣。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>美國國防部長奧斯汀秘密住院一事引發的輿論和政治風暴繼續發酵。</p><p>美東時間 1 月 8 日晚，白宮有意淡化影響，出面維護奧斯汀稱他沒有去職計劃。「總統仍完全信任他」，白宮新聞發言人讓-皮埃爾説。美國國家安全委員會發言人約翰·柯比也證實，沒有奧斯汀留任之外的任何計劃。不過，他們目前正對權力移交等內部程序進行審查，以從此次事件中吸取教訓。</p><p>奧斯汀在稍早前的聲明中道歉稱，在確保公眾獲得適當信息方面本可以做得更好，他願為自己因不明原因住院一週的保密行為「承擔全部責任」。關於上報延誤，五角大樓迄今給出的原因之一是，較早知悉情況的參謀長馬格薩門（Kelly Magsamen）自己因流感請了病假。&nbsp;</p><p>多家美媒援引內部消息源還原事情經過稱，去年 12 月 22 日，70 歲的奧斯汀接受了未透露病因的手術。1 月 1 日當天上午，他因「劇烈疼痛」被送進首都郊外的沃爾特-裏德國家軍事醫療中心，並進入重症監護室。2 日上午，奧斯汀將部分「行動職責」移交給了正在度假的副手希克斯（Kathleen Hicks）。不過，希克斯並未被告知具體原因。只有兩人在當天接到住院通知：參謀長馬格薩門和參謀長聯席會議主席布朗（Charles Q. Brown）。</p><p>4 日晚，兼任三軍總司令的總統拜登以及國家安全顧問沙利文才得知上述消息。直到 5 日，奧斯汀才通知國會並發表公開聲明。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479922673945500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>五角大樓稱，8 日晚奧斯汀仍在醫院，但已從重症監護室轉出，據説「恢復良好」。</p><p>此事一經披露迅速引發輿論風暴，拜登政府不少官員也認為不可思議。民主黨資深參議員喬·曼欽認為奧斯汀的行為「非常令人不安」，他支持舉行聽證會對此事進行調查，「國會需要答案」。參議院軍事委員會主席、民主黨議員裏德（Jack Reed）稱此為「嚴重事件」，並表示五角大樓需要承擔責任。</p><p>國防部長在美國軍方系統中的地位僅次於拜登，負責指揮該國 140 萬現役軍隊，為是否發射核武器等重大決策提供意見。這一職責要求國防部長隨時待命以應對任何形式的國家安全危機。</p><p>五角大樓新聞協會也在聲明中表示，公眾有權知道美國內閣成員何時住院、接受麻醉，或何時因任何醫療問題而被委派職責。作為國家最高國防官員，奧斯汀在這種情況下無權要求隱私保護。</p><p>在兩黨選戰日益白熱化的關頭，共和黨更是不會輕易放過這個把柄，大肆批評拜登政府不透明和混亂，以及要求奧斯汀辭職。</p><p>前總統特朗普在個人社交媒體上<a href="https://nypost.com/2024/01/08/news/donald-trump-calls-for-secretary-of-defense-lloyd-austin-to-be-fired/" target="_blank">抨擊稱</a>，「失蹤一週」的奧斯汀應該因其「不當職業行為和翫忽職守」而被解僱。共和黨籍前副總統邁克·彭斯也抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是「失職」，尤其是在美國的兩個盟友——烏克蘭和以色列——正分別捲入戰爭之時。</p><p>眾議院軍事委員會共和黨成員斯特凡尼克（Elise Stefanik）等人則發聲明，呼籲奧斯汀立即辭職以及全面追責。蒙大拿州共和黨眾議員羅森代爾（Matt Rosendale）則計劃 9 日對奧斯汀提出彈劾條款。</p><p>但是分析普遍認為，即便面臨巨大壓力，在選舉年的中途，拜登政府也不會輕易解僱重要部長，尤其是奧斯汀這一「忠誠部下」。奧斯汀是美國第一位非裔國防部長，能夠彰顯拜登一直強調的多元化價值觀。此外，奧斯汀是拜登在擔任奧巴馬政府副總統時期就已經結識的老部下，他還與拜登已故的兒子博·拜登關係密切。</p><p>據布魯金斯學會的<a href="https://www.brookings.edu/articles/tracking-turnover-in-the-biden-administration/" target="_blank">數據</a>，忠誠和內閣連續性一直是拜登政府的追求，其內閣和重要團隊的更替率比里根以來的任何一位總統都要少。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 12:33:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653055.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10653055.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟領導層動盪，親俄的歐爾班要當歐洲理事會主席？歐盟領導層動盪，親俄的歐爾班要當歐洲理事會主席？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2020 年 12 月 30 日，歐盟委員會主席烏蘇拉·馮德萊恩和歐洲理事會主席查爾斯·米歇爾展示英國脱歐貿易協議。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479547167210300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在任歐洲理事會主席期間，米歇爾與歐盟委員會主席馮德萊恩不合已經是公開的秘密。在任歐洲理事會主席期間，米歇爾與歐盟委員會主席馮德萊恩不合已經是公開的秘密。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2024 年的全球大選年期間將有 50 多個國家和地區舉行選舉，歐盟也是其中之一。今年 6 月，歐盟三大機構之一的歐洲議會將開啓選舉。</p><p>而在歐洲議會選舉尚未拉開帷幕之時，歐盟領導層迎來了意料之外的波瀾：歐盟最高決策機構歐洲理事會的主席米歇爾上週末宣佈準備提前離職，原本米歇爾的任職將在今年 11 月底到期。</p><p>米歇爾離任後，如果歐盟各國沒有就新的人選達成一致，按照規定歐盟輪值主席國的政府首腦將接任主席一職。7 月 1 日開始，匈牙利將擔任歐盟輪值主席國，匈牙利總理歐爾班有資格接任米歇爾。</p><p>被視為「刺頭」的歐爾班可能出任歐洲理事會主席，讓歐盟官員緊張不已。在米歇爾正式辭職前找到接替人選，成為歐盟成員國近期的工作重點。</p><h3>米歇爾有其他打算？</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479547167210300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>曾為比利時歷史上最年輕首相的米歇爾於 2019 年當選歐洲理事會主席。2022 年，米歇爾獲得連任，任期將在今年 11 月 30 日結束。</p><p>但上週六，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/07/michel-sparks-race-to-stop-orban-becoming-european-council-president" target="_blank">米歇爾接受比利時媒體</a>採訪時突然宣佈他準備提前離任。米歇爾計劃參加 6 月的歐洲議會選舉，如果當選，他將辭去歐洲理事會主席一職。</p><p>在歐洲議會選舉中，米歇爾將作為中右翼政黨比利時改革運動的頭號候選人。米歇爾曾為該黨主席又在歐盟工作多年，他在歐洲議會選舉中當選已基本沒有懸念。在正式出任歐洲議會議員前，米歇爾將繼續擔任歐洲理事會主席。</p><p>米歇爾也將成為歐盟歷史上，第一位參加歐洲議會選舉的在任歐洲理事會主席。在任歐洲理事會主席期間，米歇爾與歐盟委員會主席馮德萊恩不合已經是公開的秘密，兩人的團隊幾乎沒有任何直接溝通。</p><p>2021 年，米歇爾與馮德萊恩的不合引發了「沙發門」事件。當時兩人在土耳其與土耳其總統埃爾多安會面，但會議室只有兩張椅子和兩張沙發。米歇爾率先坐在椅子上與埃爾多安並排而坐，馮德萊恩只能坐在側面的沙發上與土耳其時任外長恰武什奧盧四目相對。</p><p>埃爾多安與前任歐盟委員會主席和前任歐洲理事會主席會面時是三人並排而坐。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479568215676900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2021 年 4 月 6 日，土耳其安卡拉，米歇爾和埃爾多安坐在兩把椅子上，馮德萊恩站在一側。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>事後，<a href="https://www.washingtonpost.com/world/europe/von-der-leyen-sexism/2021/04/26/5b2738dc-a6b1-11eb-a8a7-5f45ddcdf364_story.html" target="_blank">馮德萊恩在歐洲議會</a>上公開譴責「沙發門」，指責相關方性別歧視。土耳其則迴應稱該國是在與歐盟官員溝通確認後才進行的座位安排。</p><p><a href="https://www.consilium.europa.eu/en/council-eu/what-is-the-council/" target="_blank">歐洲理事會</a>是歐盟的最高決策機構，負責制定歐盟整體的政治方向、優先事項和政策議程。歐洲理事會主席負責主持理事會會議，協助理事會成員達成一致，確保理事會推進工作。歐洲理事會主席還代表歐盟與其他國家首腦進行會談。</p><p><a href="https://european-union.europa.eu/institutions-law-budget/institutions-and-bodies/search-all-eu-institutions-and-bodies/european-commission_en" target="_blank">歐盟委員會</a>則是歐盟的執行機構，也是唯一有權起草法令的機構，負責為歐盟法律制定提案，執行歐洲議會和歐洲理事會的決定。</p><p>對於放棄歐洲理事會主席一職，米歇爾稱他有責任將擔任歐盟領導人的經驗用於規劃歐洲未來上。他同時表示自己已經準備好應對提前離職可能面臨的「個人風險」。</p><p>但歐洲媒體普遍認為，現年僅 48 歲的米歇爾並不滿足於歐洲議員身份，參加歐洲議會選舉只是他謀求其他職位的跳板。</p><p><a href="https://www.politico.eu/article/charles-michel-european-election-2024-ursula-von-der-leyen/" target="_blank">政治新聞網歐盟版</a>推測，米歇爾可能會競選歐盟委員會主席。馮德萊恩的歐盟委員會主席任期將在歐洲議會選舉後到期，她尚未透露是否有意連任。</p><p>米歇爾還可能尋求出任歐盟外交與安全政策高級代表或者比利時駐歐盟委員。</p><h3>歐爾班要上位？</h3><p>在歐盟對烏克蘭援助受阻和巴以衝突持續的背景下，米歇爾提前離任的決定惹怒了部分歐盟政客。</p><p>歐洲議會<a href="https://www.france24.com/en/europe/20240107-eu-council-president-steps-down-early-triggering-race-to-replace-him" target="_blank">荷蘭議員因特費爾德</a>（Sophie in't Veld）在社交媒體發文，把米歇爾的行為比喻為在風暴中棄船的船長並質問對方，「如果你對歐盟的命運如此不上心，如何能成為合格的歐洲議員？」</p><p>對於歐盟大部分國家而言，米歇爾提前離任可能帶來的壞消息是匈牙利總理歐爾班接任歐洲理事會主席。</p><p>歐洲議會選舉在 6 月舉行，當選議員必須在 7 月中旬就職，米歇爾可能在 7 月中旬正式辭去歐洲理事會主席職務。7 月 1 日，匈牙利將成為歐盟的輪值主席國。</p><p>按照歐盟規定，如果在米歇爾辭職前，歐盟沒有找到合適人選接替米歇爾，歐盟輪值主席國政府首腦、匈牙利總理歐爾班將接任歐洲理事會主席一職。</p><p>歐爾班一直被歐盟視為「刺頭」：與俄羅斯保持密切往來，反對歐盟繼續對烏克蘭援助，阻擋歐盟成員國瑞典入北約。歐爾班治下的匈牙利還被歐盟其他國家指責民主和法治倒退。</p><p>在去年底的歐盟峯會上，歐爾班否決了歐盟對烏克蘭的 500 億歐元新援助。歐盟正在考慮繞開匈牙利，由德國等信用評級高的成員國出面在資本市場上貸款 200 億歐元，以繼續援助烏克蘭。</p><p>面對各方批評，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/07/michel-sparks-race-to-stop-orban-becoming-european-council-president" target="_blank">米歇爾迴應稱</a>歐盟成員國在 6 月就可以對歐洲理事會主席人選做出決定，除此之外還有很多方法避開歐爾班。米歇爾的辦公室指出，法律上，只要大部分歐盟成員國反對，就能阻止歐爾班上位。但這樣的做法勢必將進一步激怒歐爾班。</p><p>還有歐盟官員表示，對歐爾班上位的擔憂能轉化為動力，逼迫歐盟成員國更快就歐洲理事會主席新人選做出決定。</p><p>歐盟官員考慮的新人選包括丹麥首相弗雷澤裏克森、意大利前總理德拉吉、西班牙首相桑切斯、荷蘭前外長蒂默曼斯。據<a href="https://www.ft.com/content/6dd102ad-644c-4eb9-874b-a17b198d6185" target="_blank">英國媒體</a>最新報道，部分歐盟官員認為德拉吉是頭號候選人。</p><p>現年 76 歲的德拉吉政治經驗豐富，擔任過歐洲央行行長、意大利央行行長和意大利總理。去年，已退休的德拉吉出任歐盟顧問，為歐盟撰寫競爭力報告。</p><p>但德拉吉並不隸屬於歐洲議會七大黨團中任何一派。歐洲理事會主席等歐盟領導人選與歐洲議會選舉結果密切相連，在選舉中贏得最多席位的黨團擁有更大話語權。</p><p>目前歐洲議會中最大兩個黨團是中右翼的歐洲人民黨（EPP）和中左翼的社會主義者和民主人士進步聯盟（S&amp;D）。這兩個黨團是歐洲議會的傳統黨團，也是成立時間最長的黨團。</p><p>而<a href="https://www.politico.eu/europe-poll-of-polls/european-parliament-election/" target="_blank">截至上週的民調</a>顯示，EPP 和 S&amp;D 的支持率繼續保持在前兩位同時，極右翼黨團「身份認同與民主」（ID）的支持率已經超過其他黨團，有望成為歐洲議會第三大黨團。</p><p>法國極右翼政客瑪麗娜·勒龐領導的國民聯盟、德國極右翼「德國選擇黨」等來自九個歐盟國家的極右翼政黨都是 ID 黨團成員。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 12:04:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652829.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10652829.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>公安部公佈 78 個民族資產解凍類詐騙項目；2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件；中國科學院預測中心：2024 年中國經濟增速或在 5.3% 左右。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 9 日晚報新聞。公安部公佈 78 個民族資產解凍類詐騙項目；2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件；中國科學院預測中心：2024 年中國經濟增速或在 5.3% 左右。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 9 日晚報新聞。</p><h3>商務部新聞發言人就中止《海峽兩岸經濟合作框架協議》部分產品關税減讓進展答記者問</h3><p>1 月 9 日， <span>商務部新聞發言人就中止《海峽兩岸經濟合作框架協議》部分產品關税減讓進展答記者問。</span> 有記者問：商務部發布公告認定台灣地區對大陸貿易限制措施構成貿易壁壘後，12 月 21 日，國務院關税税則委員會發布公告，決定中止《海峽兩岸經濟合作框架協議》部分產品關税減讓。<a href="https://m.jiemian.com/article/10652836.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>民航局：2023 年民航虧損近 300 億，2024 年定下「行業整體盈利」目標</h3><p>1 月 9 日，據第一財經消息，民航局長宋志勇在 2024 年民航工作會上透露，2023 年，全行業大幅減虧 1872 億元。宋志勇曾在 2023 年民航工作會上透露，2022 年全行業虧損達 2160 億元。2023 年減虧 1872 億元，意味着中國民航在 2023 年還是虧了近 300 億元。根據瞭解到的最新信息，民航局在內部會議上，為 2024 年定下了「行業整體盈利」的目標。<a href="https://m.jiemian.com/article/10650857.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年國家鐵路發送旅客 36.8 億人次，創歷史最好水平</h3><p><span>1 月 9 日，央視新聞消息，據國鐵集團，2023 年，國鐵集團充分發揮高鐵成網運營優勢，優化列車開行方案，加大高峯時段客運能力供給，全年國家鐵路完成旅客發送量 36.8 億人次，高峯日發送旅客突破 2000 萬人次，日均發送旅客突破 1000 萬人次，全年和高峯日旅客發送量均創歷史新高。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10649545.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件</h3><p><span>央視新聞消息，1 月 9 日，據國家郵政局，預計 2023 年，郵政行業寄遞業務量和郵政行業業務收入分別完成 1620 億件和 1.5 萬億元，同比分別增長 16.5% 和 13.5%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10649477.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>乘聯會：2023 年 12 月狹義乘用車零售銷量同比增加 8.5%</h3><p>乘聯會 1 月 9 日發佈數據，中國 2023 年 12 月狹義乘用車零售銷量為 235.3 萬輛，同比增加 8.5%，環比增加 13.1%。中國 2023 年狹義乘用車零售銷量同比增加 5.6%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10651855.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>公安部公佈 78 個民族資產解凍類詐騙項目</h3><p><span>公安部官網 1 月 9 日消息，2023 年以來，為依法嚴厲打擊民族資產解凍類詐騙違法犯罪，公安部部署全國公安機關重拳出擊、以打開路，成功打掉一批民族資產解凍類詐騙團夥，查明一批民族資產解凍類詐騙項目。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10652061.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國科學院預測中心：2024 年中國經濟增速或在 5.3% 左右</h3><p><span>中國科學院預測科學研究中心週二（1 月 9 日）發佈的《2024 中國經濟預測與展望》（以下簡稱報告）指出，2024 年全年我國經濟將呈現平穩運行，穩中有進、前低後高態勢，全年國內生產總值（GDP）同比增速在 5.3% 左右。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10652928.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>內蒙古自治區高級人民法院原黨組書記、院長鬍毅峯受賄、利用影響力受賄案一審宣判</h3><p>據央視新聞，1 月 9 日，山西省忻州市中級人民法院一審公開宣判內蒙古自治區高級人民法院原黨組書記、院長鬍毅峯受賄、利用影響力受賄一案，對被告人胡毅峯以受賄罪判處有期徒刑十三年，並處罰金人民幣三百萬元，以利用影響力受賄罪判處有期徒刑三年，並處罰金人民幣二十萬元，決定執行有期徒刑十四年，並處罰金人民幣三百二十萬元；對查扣在案的胡毅峯犯罪所得財物及其孳息，依法予以追繳，上繳國庫。<a href="https://m.jiemian.com/article/10652280.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 11:52:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10653188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈爾濱部署保障旅遊市場，商務局倡議商家公正解決消費爭議哈爾濱部署保障旅遊市場，商務局倡議商家公正解決消費爭議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479242313301200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>為保障遊客的合法權益，提升遊客冬季旅遊體驗，哈爾濱市商務局聯合哈爾濱市中央大街商會及哈爾濱市大型商場、超市企業共同發佈倡議。為保障遊客的合法權益，提升遊客冬季旅遊體驗，哈爾濱市商務局聯合哈爾濱市中央大街商會及哈爾濱市大型商場、超市企業共同發佈倡議。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年元旦以來，哈爾濱市冬季旅遊火爆出圈，全國各地遊客紛紛湧入。面對這一火爆盛況，哈爾濱市連日動員部署，出台了一系列措施，為當地文旅市場「保駕護航」。</p><p>據哈爾濱日報報道，2024 年 1 月 8 日，哈爾濱市旅遊工作聯席會議召開，全面梳理總結冰雪季以來全市旅遊工作情況，結合即將迎來的寒假、春節旅遊高峯期，研究部署旅遊市場重點領域應對大客流服務保障工作。</p><p>會議指出，冬季以來，哈爾濱全市冰雪旅遊人氣、熱度持續攀升，呈現歷史上最好發展勢頭，廣大市民羣眾主動參與到各項服務保障工作中來，展現出全市上下開放熱情、真誠淳樸、創新創造的城市品格，形成了昂揚向上的濃厚氛圍。會議強調，要進一步提升遊客體驗感和滿意度，構建權責明晰、整體聯動、監管有效的工作機制，以紮實有效的舉措、昂揚飽滿的熱情、真誠優質的服務迎接旅遊高峯的到來。</p><p>為此，此次會議要求，時刻繃緊安全生產這根弦，緊盯「吃住行、遊購娛」等關鍵環節，深入開展安全隱患排查治理，重點對景區危險地段、特種設備、高風險旅遊項目、住宿餐飲和娛樂場所、文博圖場館、冰雪遊樂設施、客運索道設施、火災撲救設施等場館與設施開展安全生產隱患排查整治。</p><p>同時，深入開展冬季冰雪旅遊「百日行動」，統籌抓好規範江上安全活動秩序、交通運力調配、住宿保障、食品安全等各方面工作，對不符合要求的要立行立改、堅決整改到位，對屢教不改的堅決予以曝光、實行上限處罰、迅速徹底整改，以問題集中整治推動服務質量有效提升。要積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策，動態調整服務保障措施，把遊客呼聲轉化為更實的工作舉措、更強的工作合力、更優的服務品質。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479242313301200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 9 日下午，哈爾濱日報發佈消息稱，為保障遊客的合法權益，提升遊客冬季旅遊體驗，哈爾濱市商務局聯合哈爾濱市中央大街商會及哈爾濱市大型商場、超市企業共同發佈倡議。倡議商家嚴格遵守國家法律法規和行業相關規定，依法誠信經營，維護公平有序的市場環境。自覺接受有關部門和社會監督，認真聽取顧客意見和建議，及時處理投訴，主動承擔責任，公正解決消費爭議，切實保障消費者合法權益，為遊客提供安全、放心的消費環境。</p><p>此前在 2024 年 1 月 1 日、2 日，哈爾濱市政府也曾組織召開哈爾濱市冬季旅遊提升賓館酒店服務質量座談會。哈爾濱市政府要求，哈市賓館酒店經營企業要做到不過度浮動價格、不盲目調整價格、不虛高標註價格，真正提供質價相符的優質服務，讓外地賓客切實體驗到哈市的大氣洋氣和貨真價實，為促進哈市冬季旅遊、全季旅遊的可持續發展營造更加優良的營商環境。</p><p>此前據哈爾濱市文化廣電和旅遊局提供大數據測算，截至元旦假日第 3 天，哈爾濱市累計接待遊客 304.79 萬人次，實現旅遊總收入 59.14 億元。遊客接待量與旅遊總收入達到歷史峯值。</p><p>元旦假期，哈爾濱機場共保障航班 1413 架次，運送旅客 20.5 萬人次，同比分別增長 66%、93%，比 2019 年同期分別增長 22%、27%，創同期歷史新高。哈爾濱市商務局對農批市場、商場、超市、汽車、家電、餐飲、住宿、電商等重點企業監測數據顯示，激增的遊客量，帶動住宿、餐飲量上漲，住宿、餐飲企業銷售額同比增長 129.4%。</p><p>界面新聞注意到，哈爾濱市當地市場監管部門近期也加大了監督力度。據「哈爾濱市場監管」微信公眾號消息，哈爾濱市市場監督管理局、食安辦針對旅遊景區、洗浴店、機場等，開展了多項食品安全督查。</p><p>1 月 4 日，哈爾濱市市場監管局分別對松北區銀河歡樂世界和道里區外灘洗浴店進行了檢查，通過檢查及時消除食品安全隱患，強化行業監督管理和規範經營，確保廣大消費者的飲食安全。</p><p>同日，哈爾濱市市場監管局副局長王曉青、食品總監張欣帶隊，開展旅遊季航空食品專項檢查。本次專項檢查以機場 T1、T2 航站樓內食品零售單位、餐飲服務經營單位、航空配餐生產單位為重點，監督指導機場相關食品生產經營單位全面落實落細各項食品安全主體責任，全力保障旅客「舌尖上的安全」。</p><p>1 月 6 日至 7 日，哈爾濱市食安辦按照《哈爾濱市冰雪旅遊季食品安全專項整治工作方案》部署，對平房區的紅旗茂商圈，南崗區的奮鬥副食商場和遠大商場，道外區的巴洛克街區，松北區的黑龍江科技館、極地館等旅遊景區、網紅點位開展食品安全工作督查。</p><p>1 月 9 日，黑龍江省市場監管局也發佈消息稱，日前，黑龍江省地方標準《冰雪研學旅行服務規範》正式發佈實施，該標準是黑龍江省首個研學領域的地方標準，填補了全國冰雪研學領域標準空白。該服務規範提出了對冰雪研學旅行服務提供方、服務項目以及冰雪研學產品等方面的具體要求，同時，明確了安全保障和服務改進等相關機制。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 10:46:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652486.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10652486.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪/高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年鐵路投產新線將大幅減少，計劃大力開發縣城客流今年鐵路投產新線將大幅減少，計劃大力開發縣城客流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="拍攝：界面新聞，唐俊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478931929820700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今年將研究多人共享企業計次票產品。今年將研究多人共享企業計次票產品。</p><blockquote><p>界面新聞記者 | 唐俊</p></blockquote><p>1 月 9 日，中國國家鐵路集團有限公司（以下簡稱國鐵集團）工作會議在北京召開。</p><p>數據顯示，2023 年，國家鐵路共完成旅客發送量 36.8 億人次，高峯日發送旅客突破 2000 萬人次，全年和高峯日旅客發送量均創歷史新高。去年國家鐵路完成貨物發送量 39.1 億噸，也創下歷史新高。</p><p>2023 年，全國鐵路完成固定資產投資 7645 億元，同比增長 7.5%；投產新線 3637 公里，其中高鐵 2776 公里。貴南高鐵、廣汕高鐵、福廈高鐵、滬寧沿江城際、麗香鐵路、川青鐵路、濟鄭高鐵、津興城際、成自宜高鐵、汕汕高鐵、龍龍高鐵、杭昌高鐵、防東鐵路等項目，在去年開通運營。</p><p>截至 2023 年底，全國鐵路營業里程達到 15.9 萬公里，其中高鐵 4.5 萬公里，高鐵里程繼續位居世界第一。</p><p>去年，國家鐵路運輸總收入為 9641 億元，同比增長了 39%，利潤總額創歷史最好水平。2024 年，國鐵集團計劃完成運輸總收入 1 萬億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478931929820700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2024 年，國家鐵路計劃完成旅客發送量 38.55 億人次，比去年增長 4.76%。但貨物運輸的增幅預計較低，計劃 2024 年完成貨物發送量 39.31 億噸，增幅僅為 0.5%。</p><p>國鐵集團表示，今年將投產新線 1000 公里以上。與去年投產新線 3637 公里相比，今年的目標值大幅下降。投資方面，國鐵集團未給出具體目標額，只表示要「全面完成國家鐵路投資任務」。</p><p>運營方面，將開展客運產品譜系化設計，優化客運產品供給體系。此前鐵路已在多條線路推出計次票和定期票，今年將擴大旅遊計次票實施範圍，研究定製區間、多人共享企業計次票產品，推動空鐵聯運產品升級。</p><p>今年，鐵路計劃增加縣城站客車停靠、大力開發縣城站客流。同時，在鐵路規劃建設方面更好地服務區域發展，助力以縣城為重要載體的新型城鎮化建設。根據國家發改委規劃，到 2025 年底，250 公里及以上時速標準的高速鐵路網，對 50 萬人口以上城市覆蓋率要達到 95% 以上。</p><p>票價方面，不少高鐵線路已實施市場化浮動定價，今年將繼續推進市場化票制。根據界面新聞之前的統計，執行浮動票價後，總體的票價有所上漲。以浮動票價的京滬高鐵為例，目前約八成列車的票價高於原固定票價。</p><p>另外，今年將推動普速客站改造升級，並升級普速客車車底，實現圖定旅客列車全部集便化，即火車廁所不再直接向鐵軌排放。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 10:35:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652087.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10652087.html</link>
            <author>
                <![CDATA[唐俊 TJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜四川去年勸返超 2 萬滯留境外涉詐高危人員，遼寧鼓勵畢業生入職養老服務領域地方新聞精選｜四川去年勸返超 2 萬滯留境外涉詐高危人員，遼寧鼓勵畢業生入...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170478586068414300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？哈爾濱官方：積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策；河南一班主任讓學生髮誓「不學習死全家」，官方：道歉並停職；西藏去年審結職務犯罪案件 104 件 110 人，其中廳級 17 件 17 人。今天有哪些地方新聞值得關注？哈爾濱官方：積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策；河南一班主任讓學生髮誓「不學習死全家」，官方：道歉並停職；西藏去年審結職務犯罪案件 104 件 110 人，其中廳級 17 件 17 人。</p><h3>【四川】電詐發案下降 22％，勸返超 2 萬滯留境外涉詐高危人員</h3><p>據華西都市報報道，2023 年，四川公安對電信網絡詐騙及其關聯犯罪發起凌厲攻勢，破獲案件 8163 起，抓獲犯罪嫌疑人 1.8 萬餘人，分別同比上升 13.5%、2.28%，實現發案同比下降 22%，為羣眾挽回損失 3 億餘元。2023 年，四川公安組織積極參與公安部打擊整治緬北電詐違法犯罪行動，押解 1900 餘名電詐嫌疑人返川。四川公安持續加強涉詐重點人員分級分類動態管控，強化「一人一檔一策」勸返，據統計，累計勸返滯留境外涉詐高危人員 2.08 萬人，由公安、邊檢聯合部署值守重點機場、邊境口岸，累計攔截川籍人員 3402 人，有效遏制川籍人員外流。</p><h3>【黑龍江】哈爾濱官方：積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策</h3><p>據哈爾濱日報報道，1 月 8 日，哈爾濱全市旅遊工作聯席會議召開。會議強調，要進一步提升遊客體驗感和滿意度，構建權責明晰、整體聯動、監管有效的工作機制，以紮實有效的舉措、昂揚飽滿的熱情、真誠優質的服務迎接旅遊高峯的到來。要深入開展冬季冰雪旅遊「百日行動」，統籌抓好規範江上安全活動秩序、交通運力調配、住宿保障、食品安全等各方面工作，對不符合要求的要立行立改、堅決整改到位，對屢教不改的堅決予以曝光、實行上限處罰、迅速徹底整改，以問題集中整治推動服務質量有效提升。要積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策，動態調整服務保障措施。2024 年元旦假期，哈爾濱接待遊客 304.79 萬人次，同比增長 441.4%；實現旅遊總收入 59.14 億元，同比增長 791.92%，遊客接待量與旅遊總收入達到歷史峯值。</p><h3>【山東】諸城偷排危廢致 4 死案二審宣判：維持 2 名主犯死刑判決</h3><p>據澎湃新聞報道，近三年前，山東濰坊諸城市舜王街道一廠房深夜偷排危廢，產生硫化氫等大量有毒氣體，導致 4 人死亡、3 人重傷以及 32 人中毒住院。事發後，在此次事件中直接偷排危廢的王輝、陳濤、金曙光、崔琪、馬剛等 5 人被提起公訴。2022 年 8 月，濰坊中院對此案作出一審宣判：2 名主犯王輝、陳濤被判處死刑，金曙光被判處無期徒刑，崔琪被判處有期徒刑 18 年，馬剛被判處有期徒刑 15 年。記者從遇害者家屬處獲悉，近日，山東省高院對此案作出二審裁定，維持了 2 名主犯死刑判決，並依法報請最高人民法院核準。該案另有 11 人均構成污染環境罪，被判處刑期 6 年至 2 年 3 個月不等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170478586068414300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【河南】班主任讓學生髮誓「不學習死全家」，官方：道歉並停職</h3><p>據縱覽新聞早前報道，1 月 8 日，有網友在短視頻平台發佈視頻，反映河南省睢縣高級中學高一某班班主任王某某讓學生們發毒誓：在教室裏面只有學習，若違此誓，死全家，先死爹，再死媽。據微信公眾號「睢縣教育」1 月 9 日消息，睢縣高級中學在情況説明中稱，近日，該校一教師在課堂上的不當言論，引發網民關注，學校對此高度重視，通過認真調查核實，網絡反映情況屬實。經校黨委研究，已責成涉事教師向學生及家長真誠道歉向校委會寫出深刻檢討，給予行政警告處分，停止其班主任職務。下一步，我們將在全校開展師德師風整頓，深刻吸取教訓，健全長效機制，加強教師隊伍教育監督管理，堅決避免有違師德師風事件發生。</p><h3>【江蘇】三部門發佈首個省級《辦理侵犯商業秘密刑事案件的指引》</h3><p>據中新網消息，1 月 8 日，江蘇省高級人民法院、省人民檢察院、省公安廳聯合發佈《辦理侵犯商業秘密刑事案件的指引》。據介紹，這是中國首個省級公檢法機關就辦理侵犯商業秘密刑事案件統一認識、明確思路、細化規則、規範辦案的工作指引。《指引》對於實踐中發生的明知商業秘密來源不合法，仍然獲取、使用、披露或者允許他人使用該商業秘密的常見具體情形作了列舉：明知他人由於侵犯商業秘密行為承擔過民事責任、受過行政處罰甚至刑事處罰；明知他人系職業性商業間諜。《指引》明確，考量侵犯商業秘密行為「情節嚴重」「情節特別嚴重」時，仍可以以給權利人造成重大損失作為主要的認定標準，並根據相關司法解釋規定確定給權利人造成的損失數額或者違法所得數額。(</p><h3>【西藏】去年審結職務犯罪案件 104 件 110 人，其中廳級 17 件 17 人</h3><p>據中新網消息，記者從西藏自治區十二屆人大第二次會議獲悉，2023 年，西藏審結職務犯罪案件 104 件 110，其中廳級 17 件 17 人，縣處級 16 件 16 人，判處三年以上有期徒刑佔 90%。當日，西藏自治區高級人民法院院長次登作西藏自治區高級人民法院工作報告。報告顯示，西藏全區法院牢固樹立總體國家安全觀，審結刑事案件 2619 件，同比增長 15.61%。在促進社會和諧穩定方面，嚴懲故意殺人、故意傷害、強姦、搶劫、毒品等嚴重暴力犯罪 433 件 559 人。維護羣眾合法權益，依法審理涉教育、醫療、養老、住房、就業、社會保障等民生領域案件 12137 件。堅持讓有訴無錢的人打得起官司，減免訴訟費 128.02 萬元。堅持讓羣眾「少跑腿」，網上立案 7658 件、調解 19274 件。</p><h3>【遼寧】鼓勵畢業生入職養老服務領域：最高可申請 6 萬元入職補助</h3><p>據中國青年報報道，近日，遼寧省發佈通知，調整完善老年服務與管理等專業畢業生入職養老服務機構補助政策，引導和鼓勵老年服務與管理等專業畢業生到養老服務領域就業創業，推進養老服務高質量發展。據悉，全日制本科及以上畢業生最高可申請 6 萬元入職補助。根據該項政策，同時滿足下列條件的畢業生即可申請入職補助：應屆畢業生或畢業 5 年以內的往屆畢業生；補助對象須是 2015 年 1 月 1 日之後入職養老服務機構，並在該機構符合補助條件的工作崗位上連續工作 1 年（含 1 年）以上的在崗職工，申領補助服務期限從入職養老服務機構、簽訂勞動合同並繳納社保之日起計算；補助對象供職的養老服務機構應屬於省內民政部門直接管理的公辦養老機構，或在民政部門依法登記具有獨立法人資格的民辦非企業單位；通知中所稱的養老服務機構包括養老機構、居家和社區養老服務中心。</p><h3>【上海】警方打掉 10 餘個買黃金洗錢團夥，繳獲黃金製品約 59 公斤</h3><p>據新民晚報報道，從異常黃金交易線索入手，上海警方在長達一年多的時間裏組織近 20 次集中收網行動，成功打掉 10 餘個以購買黃金並出售折現方式「洗白」上游涉詐資金的犯罪團夥，抓獲犯罪嫌疑人 130 餘名，繳獲涉案黃金製品約 59 公斤，價值人民幣 2950 餘萬元。目前，9 名犯罪嫌疑人已被人民法院依法判處刑罰，94 名犯罪嫌疑人已被移送起訴，31 名犯罪嫌疑人被依法採取刑事強制措施。1 月 9 日上午，警方向兩名受騙羣眾分別發還被騙錢款 19.5 萬元和 1 萬元，後續還將陸續進行查實發還工作。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651639.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10651639.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜2023 年警方打掉涉黑惡組織 1900 餘個，我國將啓用寒潮編號直通部委｜2023 年警方打掉涉黑惡組織 1900 餘個，我國將啓用寒潮編號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478123926758500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）印發；國家糧儲局：2023 年全國糧食收購量保持在 4 億噸以上；郵政局：2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件。今天有哪些部委新聞值得關注？新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）印發；國家糧儲局：2023 年全國糧食收購量保持在 4 億噸以上；郵政局：2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件。</p><h3>去年警方打掉涉黑惡組織 1900 餘個，破獲刑案 2.9 萬起</h3><p>1 月 9 日，公安部舉行新聞發佈會介紹，2023 年，全國查處治安案件數與 2022 年基本持平，刑事案件立案數比 2022 年下降 4.8%，全國社會治安形勢持續保持穩定。據介紹，2023 年公安機關共打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個，破獲各類刑事案件 2.9 萬起；針對緬北涉我電信網絡詐騙犯罪，部署推進邊境警務執法合作，連續開展多輪打擊行動，緬北相關地方執法部門共向我方移交犯罪嫌疑人 4.1 萬名。破獲食品藥品安全犯罪案件 1.9 萬起，抓獲犯罪嫌疑人 2.8 萬名。嚴打遏制嚴重暴力犯罪，現行命案破案率保持在 99.9%。</p><h3>新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）印發</h3><p>據央視新聞客户端 1 月 9 日報道，近日，國家衞健委辦公廳印發《新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）》。為指導臨牀合理使用新型抗腫瘤藥物，提高腫瘤治療的合理用藥水平，保障醫療質量和醫療安全，維護腫瘤患者健康權益，自 2018 年起，國家衞健委組織國家衞生健康委合理用藥專家委員會定期制定發佈《新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則》。《新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）》在 2022 年版基礎上進行了更新完善，新增了部分藥物，更新了部分藥物的適應證或合理用藥要點。</p><h3>2023 年前 11 個月中國新辦涉税經營主體超 1500 萬户</h3><p>國家税務總局 1 月 9 日公佈的數據顯示，2023 年 1-11 月，到税務部門新辦理税種認定、發票領用、申報納税等涉税事項的經營主體 (下稱新辦涉税經營主體) 達 1515.1 萬户，同比增長 25.4%，兩年平均增長 11.9%。從產業發展結構看，2023 年前 11 月，新產業、新業態、新商業模式為核心內容的「三新經濟」新辦涉税經營主體 455.4 萬户，佔全部新辦户的 30.1%，較上一年同期提高 2.5 個百分點。從區域分佈看，2023 年前 11 月，長三角、珠三角、京津冀、成渝四大經濟圈累計新辦涉税經營主體 699.4 萬户，佔全部新辦户的 46.2%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478123926758500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家糧儲局：2023 年全國糧食收購量保持在 4 億噸以上</h3><p>據新華社 1 月 9 日引述國家糧食和物資儲備局消息，2023 年，全國糧食和物資儲備系統認真組織夏糧、秋糧收購，積極優化收購服務，全年收購量保持在 4 億噸以上。目前，全國糧食庫存充裕，庫存消費比遠高於 17%-18% 的國際糧食安全警戒線。2023 年，國家糧食和物資儲備局統籌抓好市場化收購和政策性收購，引導多元主體積極入市，強化收購服務，優化組織方式，提高農民售糧滿意度。全國標準倉房完好倉容達到 7 億噸。預計 2023 年糧食企業實現工業總產值 4.3 萬億元，同比增長 7%。</p><h3>我國啓用寒潮編號，根據降温強度等劃分為三個等級</h3><p>據中國氣象局網站 1 月 9 日消息，自 2023 年 11 月起，我國發生的寒潮過程有了編號。這是為提高寒潮預報預警精準性和服務水平而採取的一項重要舉措。2023 年 2 月以來，在科學銜接短期寒潮預警規範和中期寒潮業務規定的基礎上，國家氣象中心制定了寒潮勘定編號業務新規範，根據降温發生時間、區域範圍、強度等因素，將寒潮劃分為「寒潮」級、「強寒潮」級和「超強寒潮」級。寒潮編號將為各級政府和相關部門制定防範應對措施提供科學依據，也將為公眾做好防寒保暖等工作提供重要參考。</p><h3>3 部門支持廣州南沙放寬市場準入與加強監管體制改革</h3><p>1 月 9 日，國家發改委、商務部、市場監管總局發佈《關於支持廣州南沙放寬市場準入與加強監管體制改革的意見》。其中提出，優化市場準入監管體系，完善事前事中事後監管，有效維護市場秩序，妥善防範重大風險，堅持先立後破、整體謀劃，創新監管機制，靈活運用信用監管、行業監管、「互聯網+」監管與觸發式監管等監管模式與工具，構建「准入+監管」閉環管理體系，實現各領域市場準入全鏈條、多方位、多渠道監管，促進各領域規範健康高質量發展。創新優化新業態新領域市場環境，依法保障有關各方合法權益，激發市場發展潛力與活力。</p><h3>郵政局：2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件</h3><p>國家郵政局 1 月 9 日介紹，預計 2023 年，郵政行業寄遞業務量和郵政行業業務收入分別完成 1620 億件和 1.5 萬億元，同比分別增長 16.5% 和 13.5%。其中，快遞業務量和業務收入分別完成 1320 億件和 1.2 萬億元，同比分別增長 19.5% 和 14.5%。國家郵政局預計 2024 年行業仍將繼續保持穩步上升態勢，郵政行業寄遞業務量和郵政行業業務收入預計將分別完成 1715 億件和 1.6 萬億元，增速 6% 左右；快遞業務量、業務收入分別完成 1425 億件和 1.3 萬億元，增速 8% 左右。</p><h3>食品委託生產監督管理辦法（徵求意見稿）徵求意見</h3><p>據國家市場監管總局消息，國家市場監管總局起草了《食品委託生產監督管理辦法（徵求意見稿）》，從 1 月 9 日開始向社會公開徵求意見。 管理辦法（徵求意見稿）從明確委託雙方資質、強化委託生產監督、規範產品標籤標識入手，提出了委託生產報告、信用管理、協作監管等措施。對委託雙方資質查驗、原料交付驗收、產品檢驗留樣、生產過程監督、不安全食品召回及賠償等責任義務進行了細化，對合同約定事項、標籤標識要求進行明確。對監管部門監督檢查內容進行了細化，並與現行管理制度進行銜接。對委託雙方違反《辦法》規定的行為，都設定了對應的法律責任條款。</p><h3>2023 年油氣產量當量超 3.9 億噸，7 年保持千萬噸級增長</h3><p>據人民日報客户端 1 月 9 日從國家能源局獲悉：2023 年，國內油氣產量當量超過 3.9 億噸，連續 7 年保持千萬噸級快速增長勢頭，年均增幅達 1170 萬噸油當量，形成新的產量增長高峯期。原油產量達 2.08 億噸，同比增產 300 萬噸以上，較 2018 年大幅增產近 1900 萬噸，國內原油 2 億噸長期穩產的基本盤進一步夯實。海洋原油大幅上產成為關鍵增量，產量突破 6200 萬噸，連續四年佔全國石油增產量的 60% 以上。頁巖油產量突破 400 萬噸再創新高。陸上深層—超深層勘探開發持續獲得重大發現，高效建成多個深層大油田，2023 年產量 1180 萬噸。天然氣產量達 2300 億立方米，連續 7 年保持百億立方米增產勢頭。四川、鄂爾多斯、塔里木三大盆地是增產主陣地，2018 年以來增產量佔全國天然氣總增產量的 70%。非常規天然氣產量突破 960 億立方米，佔天然氣總產量的 43%，成為天然氣增儲上產重要增長極。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651123.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10651123.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本新潟縣中越地區發生 6.0 級地震]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞，據日本廣播協會（NHK）消息，當地時間 1 月 9 日 17 時 59 分左右，日本新潟縣中越地區發生 6.0 級地震，震感為震度 5 弱。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 09:15:49 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652382.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10652382.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[內蒙古自治區高級人民法院原黨組書記、院長鬍毅峯受賄、利用影響力受賄案一審宣判]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 9 日，山西省忻州市中級人民法院一審公開宣判內蒙古自治區高級人民法院原黨組書記、院長鬍毅峯受賄、利用影響力受賄一案，對被告人胡毅峯以受賄罪判處有期徒刑十三年，並處罰金人民幣三百萬元，以利用影響力受賄罪判處有期徒刑三年，並處罰金人民幣二十萬元，決定執行有期徒刑十四年，並處罰金人民幣三百二十萬元；對查扣在案的胡毅峯犯罪所得財物及其孳息，依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>經審理查明：1997 年至 2018 年，被告人胡毅峯利用擔任原內蒙古自治區巴彥淖爾盟盟委副書記、盟長，內蒙古自治區黨委政法委副書記，內蒙古自治區人大常委會秘書長，內蒙古自治區高級人民法院黨組書記、院長等職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為有關單位和個人在工程承攬、職務晉升和案件協調等事項上提供幫助，非法收受財物摺合人民幣共計 3554 萬餘元；2019 年，胡毅峯退休後利用曾擔任內蒙古自治區高級人民法院黨組書記、院長職權、地位形成的便利條件，通過有關國家工作人員為他人所涉案件處理提供幫助，收受他人所送人民幣 200 萬元。</p><p>忻州市中級人民法院認為，被告人胡毅峯的行為構成受賄罪和利用影響力受賄罪，受賄數額特別巨大，利用影響力受賄數額巨大。鑑於胡毅峯歸案後如實供述全部罪行，主動交代監察機關尚未掌握的大部分受賄事實，認罪悔罪，積極退贓，犯罪所得財物及其孳息已全部查扣到案，對其依法可予從輕處罰，法庭遂作出上述判決。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 09:00:55 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652280.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10652280.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[地方知識產權機構改革啓動，江蘇省局調整為省政府直屬機構地方知識產權機構改革啓動，江蘇省局調整為省政府直屬機構]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170478781054194000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自 2023 年 12 月以來，至少已有江西等 17 個省（區、市）相繼召開會議，部署、動員機構改革工作。自 2023 年 12 月以來，至少已有江西等 17 個省（區、市）相繼召開會議，部署、動員機構改革工作。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>隨着地方層面加快推進機構改革步伐，又有一省份將知識產權局調整為省政府直屬機構。</p><p>據「江蘇知識產權」微信公眾號消息，2024 年 1 月 8 日上午，江蘇省知識產權局召開黨組擴大會議。會議指出，新一輪機構改革，省委將知識產權局調整為省政府直屬機構，充分説明省委省政府對知識產權工作高度重視。</p><p>江蘇省知識產權局要求，<span>全局要根據省委統一部署要求，堅持穩的基調、執行嚴的紀律，統籌做好知識產權保護和運用，切實把江蘇省委關於加強重點領域改革工作要求落到實處，以嚴實作風圓滿完成機構改革任務。</span></p><p>界面新聞查詢發現，目前全國 31 個省市自治區（不含港澳台）中，北京、上海、重慶市知識產權局是相應市人民政府的直屬機構，湖北、海南、陝西、遼寧、河南省知識產權局是相應省人民政府的直屬機構。其餘地方知識產權局和市場監管局尚未分開設立。</p><p>2023 年 3 月 7 日，國務院機構改革方案提請十四屆全國人大一次會議審議，其中將國家知識產權局由國家市場監督管理總局管理的國家局調整為國務院直屬機構。商標、專利等領域執法職責繼續由市場監管綜合執法隊伍承擔，相關執法工作接受國家知識產權局專業指導。這是繼 2018 年之後，我國再一次對知識產權管理體制進行調整。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170478781054194000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前在 2018 年 3 月，國務院機構改革方案明確，將國家知識產權局的職責、國家工商行政管理總局的商標管理職責、國家質量監督檢驗檢疫總局的原產地地理標誌管理職責整合，重新組建國家知識產權局，由國家市場監督管理總局管理。</p><p>2024 年 1 月 4 日，國家知識產權局黨組書記、局長申長雨在全國知識產權局局長會議上表示，一年來，知識產權領域大事不斷，突出表現為三件大事和八個方面的重要進展。三件大事其中之一就是中央推進了新一輪知識產權機構改革，知識產權管理體制實現重大優化調整。</p><p><span>這次會議提出，2024 年要以機構改革為契機，全面強化知識產權創造、保護、運用、管理和服務，更大力度加強知識產權保護國際合作，努力開創知識產權事業發展新局面，更好服務社會主義現代化強國建設。</span></p><p>中國人民大學公共管理學院教授馬亮此前接受界面新聞採訪時表示，「經過五年磨合，決策層可能是看到知識產權工作與市場監管工作的聯動性不夠強，二者職責相對獨立，將二者結合，並未達到‘一加一大於二’的效果，所以將二者分離，國家知識產權局調整為國務院直屬機構。」</p><p>華東政法大學知識產權學院院長叢立先接受《財經》雜誌採訪時表示，不宜將此次調整簡單理解為國家知識產權局重新迴歸國務院直屬機構，由於 2018 年機構改革前，國家知識產權局實際上是國家專利局，而此次調整是在 2018 年國家知識產權局重組後的基礎上進行的，也就是説，再次調整為國務院直屬，國家知識產權局已統合了知識產權領域的兩大板塊：專利和商標，此次改革體現了知識產權的獨立性。</p><p>馬亮表示，國家知識產權局與國家市場監督管理總局分開後，二者的職能之間仍有很緊密的聯繫。廣東財經大學法學院教授姚志偉在接受 21 世紀經濟報道採訪時也指出，執法隊伍的建設需要耗費巨大的人力和財力，在接受國家知識產權局專業指導的前提下，商標、專利等領域執法職責繼續由市場監管綜合執法隊伍承擔，是一個基於現實的精準考量。</p><p>叢立先指出，由於知識產權執法具有專業性，涉及創新市場的培育、營商環境的創造，其中創新市場的培育以及相應的競爭政策制定，擁有很強的特殊性，因此在此次將知識產權管理與執法權分開後，機構改革方案設計了「執法工作接受國家知識產權局指導」的細節。</p><p>近一段時間以來，<span>機構改革在地方層面全面鋪開。</span>2023 年 3 月，中共中央、國務院印發《黨和國家機構改革方案》要求，地方機構改革由省級黨委統一領導，改革方案報黨中央備案。中央層面的改革任務力爭在 2023 年年底前完成，地方層面的改革任務力爭在 2024 年年底前完成。</p><p><span>界面新聞注意到，自 2023 年 12 月以來，至少已有江西等 17 個省（區、市）相繼召開會議，部署、動員機構改革工作。</span></p><p>&nbsp;</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 08:37:43 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651892.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10651892.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[公安部公佈 78 個民族資產解凍類詐騙項目]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>公安部官網 1 月 9 日消息，2023 年以來，為依法嚴厲打擊民族資產解凍類詐騙違法犯罪，公安部部署全國公安機關重拳出擊、以打開路，成功打掉一批民族資產解凍類詐騙團夥，查明一批民族資產解凍類詐騙項目。為有力震懾違法犯罪、提升羣眾防範意識，近日，公安部公佈第一批民族資產解凍類詐騙項目及涉詐 APP 名稱，主要涉及「圓夢行動」「雲數貿」「智天金融」等 78 個虛假項目。</p><p>據悉，此類詐騙項目的主要特點是，不法分子通常打着國家、民族旗號，通過偽造國家機關公文、證件、印章，編造國家相關政策等手段，虛構各類「投資項目」和不法組織，謊稱只需投入極少資金就能獲得高額回報，誘騙受害人在網上籤訂協議、購買商品參與投資或繳納「項目啓動資金」「會員報名費」，從而實施詐騙。同時，一些詐騙團夥開發專門的 APP 推廣虛假投資項目，通過網絡羣組尋找代理人、發展下線，利用網絡會議培訓「洗腦」，&nbsp;裹挾大量受害人被騙入局，嚴重侵害人民羣眾財產安全，危害社會治安穩定。</p><p>公安機關提醒廣大羣眾，我國沒有任何民族資產解凍類項目和組織，凡是打着民族資產解凍旗號讓你投資的都是詐騙；凡是以黨中央、國務院名義「委託」「授權」投資的都是詐騙；凡是聲稱繳納數十元、上百元會費就能獲取鉅額回報的都是詐騙，請大家切實增強識騙意識、提高防騙能力。根據相關法律規定，凡是轉發、鼓動、宣傳民族資產解凍類信息，或者招募會員、組織人員非法聚集的，均涉嫌違法犯罪，公安機關將依法嚴厲查處。如發現類似違法犯罪線索，請立即向公安機關舉報。</p><p>&nbsp;</p><p><strong>第一批 78 個民族資產解凍類詐騙項目及涉詐 APP 名稱如下：</strong></p><p>1、圓夢行動；</p><p>2、雲數貿；</p><p>3、雲數貿信託基金；</p><p>4、雲數貿集團上海聯歡晚會；</p><p>5、雲數貿智天財富；</p><p>6、雲數貿黨支部項目；</p><p>7、雲數房票；</p><p>8、雲數錢包；</p><p>9、智天金融；</p><p>10、智天股權；</p><p>11、智天金融馮寶成團隊；</p><p>12、中央數字貨幣 YNBC；</p><p>13、央數錢包；</p><p>14、五行雲數幣；</p><p>15、中國共富；</p><p>16、十四五數字經濟；</p><p>17、中國智造 2025；</p><p>18、天稻子國家 5G；</p><p>19、世界銀行全球募股；</p><p>20、盛世中華；</p><p>21、張健股權迴歸；</p><p>22、張健基金；</p><p>23、中國圓夢扶貧辦；</p><p>24、WXB 數字幣；</p><p>25、中華基建；</p><p>26、中華思源；</p><p>27、中華國際衣宏娟慈善基金會；</p><p>28、中華國際圓夢基金會；</p><p>29、中華圓夢；</p><p>30、中科扶貧；</p><p>31、中信建設；</p><p>32、中糧惠農；</p><p>33、中新基建；</p><p>34、中財光伏；</p><p>35、中國芯；</p><p>36、華夏盛世；</p><p>37、國際梅協總會安置房申請；</p><p>38、國裕眾富；</p><p>39、惠民保 1+1；</p><p>40、民生公署；</p><p>41、豐民財富；</p><p>42、數字財富；</p><p>43、神州星鏈；</p><p>44、台海通道；</p><p>45、領航新富；</p><p>46、博時養老；</p><p>47、赤子虹鄉村振興夢金卡；</p><p>48、雲健惠；</p><p>49、大衍五行文化；</p><p>50、東方 G 保；</p><p>51、農業經濟項目接卡；</p><p>52、藍天計劃；</p><p>53、騰訊數字經濟；</p><p>54、國際數權商城；</p><p>55、富國基金；</p><p>56、YSM 國際數字貨幣；</p><p>57、YSM 黃金；</p><p>58、YSM 原始股；</p><p>59、百姓財富；</p><p>60、北京數字資產；</p><p>61、華夏雲投；</p><p>62、環球幣交易所；</p><p>63、雲財富；</p><p>64、雲泊；</p><p>65、北網能源；</p><p>66、民享礦業；</p><p>67、愛國扶貧基金；</p><p>68、愛心基金；</p><p>69、蔣經國扶貧救助；</p><p>70、宋子文慈善基金會；</p><p>71、廣大人民扶貧基金；</p><p>72、慈善基金；</p><p>73、慈恩基金會；</p><p>74、善心匯；</p><p>75、赤子虹濟貧；</p><p>76、扶貧代賑；</p><p>77、胡朝陽民生基金會；</p><p>78、168 特殊行業大系統。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 08:33:52 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652061.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10652061.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[王毅談 2023 年中國外交六大亮點]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據外交部網站，1 月 9 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在 2023 年國際形勢與中國外交研討會上表示，2023 年是國際關係發生重大深遠演變的一年，是中國式現代化紮實推進的一年。這一年，也是中國外交的開拓之年、收穫之年。在以<span>習近平</span>同志為核心的黨中央堅強領導下，中國外交守正創新，砥礪奮進，為強國建設、民族復興營造有利環境，為維護世界和平、促進共同發展作出新的貢獻。盤點下來，有六大亮點值得特別回顧。</p><p>第一，元首外交精彩紛呈，鑄就中國特色大國外交新豐碑。</p><p>第二，人類命運共同體建設紮實推進，為構建人類美好未來注入新動力。</p><p>第三，「一帶一路」國際合作高峯論壇成功舉行，推動共建「一帶一路」邁入高質量發展新階段。</p><p>第四，金磚機制實現歷史性擴員，凝聚了發展中國家團結合作的新力量。</p><p>第五，中國—中亞峯會成功舉辦，打造區域睦鄰友好合作新平台。</p><p>第六，促成沙特和伊朗歷史性和解，樹立了政治解決熱點問題新典範。</p><p>王毅説，這六大亮點，留下了中國外交一個個精彩瞬間，譜寫了同世界合作共贏的嶄新篇章，體現了鮮明的中國特色、中國風格、中國氣派，彰顯出新時代中國日益提升的國際影響力、創新引領力、道義感召力。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 06:36:29 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651220.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10651220.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[日本能登地區地震死亡人數升至 202 人，下落不明人數調整為 102 人]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，根據日本石川縣 1 月 9 日公佈的最新統計數據，石川縣能登地區地震造成的死亡人數上升到 202 人，下落不明人數調整為 102 人。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 06:16:46 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651105.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10651105.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話；工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話...]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話；工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話；工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>央行鄒瀾：強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力；商務部：2024 年推動消費持續擴大，完善市場和流通體系；德國球星「足球皇帝」貝肯鮑爾去世；美股收評：三大指數集體上漲，納指漲 2.2%，熱門科技股普漲。央行鄒瀾：強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力；商務部：2024 年推動消費持續擴大，完善市場和流通體系；德國球星「足球皇帝」貝肯鮑爾去世；美股收評：三大指數集體上漲，納指漲 2.2%，熱門科技股普漲。</p><h3><span><span><span>習近平</span></span></span>在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話</h3><p>中共中央總書記、國家主席、<span>中央<span><span><span>軍委</span></span></span></span><span><span><span>主席習</span></span></span>近平 8 日上午在中國共產黨第二十屆中央紀律檢查委員會第三次全體會議上發表重要講話。他強調，經過新時代十年堅持不懈的強力反腐，反腐敗鬥爭取得壓倒性勝利並全面鞏固，但形勢依然嚴峻複雜。我們對反腐敗鬥爭的新情況新動向要有清醒認識，對腐敗問題產生的土壤和條件要有清醒認識，以永遠在路上的堅韌和執着，精準發力、持續發力，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。<a href="https://m.jiemian.com/article/10647408.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行鄒瀾：強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力</h3><p>據新華社，中國人民銀行貨幣政策司司長鄒瀾表示，中國人民銀行將強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力，為經濟高質量發展營造良好的貨幣金融環境。在總量方面，中國人民銀行將綜合運用公開市場操作、中期借貸便利、再貸款再貼現、準備金等基礎貨幣投放工具，為社會融資規模和貨幣信貸合理增長提供有力支撐。同時，防止資金淤積，引導金融機構加強流動性風險管理，維護貨幣市場平穩運行。</p><h3>工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南</h3><p>1 月 8 日，工業和信息化部辦公廳發佈關於印發國家汽車芯片標準體系建設指南的通知。目標到 2025 年，制定 30 項以上汽車芯片重點標準，明確環境及可靠性、電磁兼容、功能安全及信息安全等基礎性要求，制定控制、計算、存儲、功率及通信芯片等重點產品與應用技術規範，形成整車及關鍵系統匹配試驗方法，滿足汽車芯片產品安全、可靠應用和試點示範的基本需要。到 2030 年，制定 70 項以上汽車芯片相關標準，進一步完善基礎通用、產品與技術應用及匹配試驗的通用性要求，實現對於前瞻性、融合性汽車芯片技術與產品研發的有效支撐，基本完成對汽車芯片典型應用場景及其試驗方法的全覆蓋，滿足構建安全、開放和可持續汽車芯片產業生態的需要。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>商務部：2024 年推動消費持續擴大，完善市場和流通體系</h3><p>「商務微新聞」微信公眾號消息，1 月 7 日至 8 日，全國商務工作會議在京召開。會議指出，2024 年全國商務系統要堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，堅持商務工作「三個重要」定位，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，推動消費從疫後恢復轉向持續擴大，鞏固外貿外資基本盤，擴大高水平對外開放，防範化解商務領域風險，着力推動商務高質量發展，為推進中國式現代化建設和推動構建人類命運共同體作出新貢獻。</p><h3>公開發行文件編造重大虛假內容、年報存虛假記載，思創醫惠及時任董事長被浙江證監局合計罰款 9320 萬元</h3><p>思創醫惠 1 月 8 日公告，公司收到中國證監會浙江監管局下發的《行政處罰決定書》（【2023】49 號）及《市場禁入決定書》（【2023】5 號）。浙江證監局對思創醫惠科技股份有限公司責令改正，給予警告，並處以 8570 萬元罰款；對時任董事長、總經理章笠中給予警告，並處以 750 萬元罰款，並對章笠中採取 10 年市場禁入措施。經查明，思創醫惠、章笠中存在以下違法事實：思創醫惠公開發行文件編造重大虛假內容，思創醫惠 2019 年、2020 年年度報告存在虛假記載。</p><h3>強生公司宣佈已達成收購生物製藥公司 Ambrx 的最終協議</h3><p>強生公司 1 月 8 日宣佈已達成收購生物製藥公司 Ambrx 的最終協議，將以每股 28 美元的現金收購 Ambrx 的所有已發行普通股。</p><h3>京東集團：旗下並表子公司達達宣佈在內部審計過程中發現存疑行為</h3><p>京東集團在港交所公告，1 月 8 日，公司旗下的並表子公司 Dada Nexus Limited（達達）宣佈其在常規內部審計過程中發現了一些存疑的行為，這些行為可能引起對達達 2023 年前三季度某些在線營銷服務收入以及經營支持成本的質疑。達達董事會下的審計委員會決定開展獨立審查，並將由獨立專業顧問協助進行。</p><h3>蘋果 Vision Pro 將於 2 月 2 日在美國上市</h3><p>蘋果公司 1 月 8 日宣佈，蘋果 Vision Pro 將於 2 月 2 日在美國上市，起售價為 3499 美元，存儲空間為 256GB，太平洋時間 1 月 19 日早上 5 點（北京時間 21：00）開始預購。</p><h3>德國球星「足球皇帝」貝肯鮑爾去世</h3><p><span>據央視新聞，</span><span>德國足球巨星弗朗茨·貝肯鮑爾於當地時間 1 月 7 日去世，終年 78 歲。貝肯鮑爾的家人 8 日向媒體宣佈了這一消息。作為世界足壇傳奇人物，貝肯鮑爾被譽為「足球皇帝」，曾 2 次成為金球獎得主。</span></p><h3><span>美股收評：三大指數集體上漲，納指漲 2.2%，熱門科技股普漲</span></h3><p><span>美股三大指數集體收漲，道指漲 0.58%，納指漲 2.2%，標普 500 指數漲 1.41%，熱門科技股普漲，半導體、軟件應用漲幅居前，英偉達漲超 6%，AMD 漲超 5%，納微半導體、英特爾、恩智浦漲超 3%，蘋果、谷歌、亞馬遜、博通漲超 2%。油氣股、航空股走低，道達爾、帝國石油、森科能源跌超 2%，波音跌超 8%，創 2022 年 10 月以來最大單日跌幅。</span></p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:12:30 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10648464.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10648464.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面綜合]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[法國總理博爾內辭職]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，據法國總統府消息，法國總統馬克龍 1 月 8 日接受了總理博爾內遞交的辭呈。</p><p>據悉，在新總理任命公佈之前，博爾內仍將履行其總理職責。</p><p>博爾內 2022 年 5 月出任法國總理。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:08:18 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10648613.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10648613.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[落馬官員細節披露：2.11 億元面子工程全荒廢，帶着風水師給項目選址落馬官員細節披露：2.11 億元面子工程全荒廢，帶着風水師給項目選址]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471495691459900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>專題片講述，紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。專題片講述，紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》播出後引發廣泛關注。2024 年 1 月 8 日晚，專題片播出第三集</span></span><span>《強化正風肅紀》</span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>該集選取了 3 個典型案例：青海省 6 名黨員領導幹部在黨校聚餐飲酒並導致一人死亡案例，</span><span>福建省廈門市人大常委會原主任陳家東案，湖南長沙自建房倒塌事故追責問責案例，講述</span><span>紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。</span></span></p><h3>黨員幹部在黨校聚餐飲酒後 1 人死亡：平時對吃喝見怪不怪了</h3><p><span><span>「在一個錯誤的時間，一個錯誤的地點，參加了一場不應該參加的酒局」，青海省文化和旅遊廳原黨組書記、廳長王學文事後懺悔。</span></span></p><p><span><span>2022 年 12 月，青海省舉辦黨政主要領導幹部學習貫徹黨的二十大精神培訓班，這期間，有 6 名幹部在省委黨校學員宿舍聚餐飲酒，並導致一人酒後死亡。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471495691459900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>專題片介紹，這場酒局發生在 2022 年 12 月 11 日晚上，省委黨校學員宿舍 1218 房間。房間的主人是時任青海省政府秘書長師存武，這次聚餐也由他提議發起。參與的人有時任省農業農村廳黨組書記、廳長李青川，省文化和旅遊廳黨組書記、廳長王學文，海北藏族自治州委書記多傑，省國有資產監督管理委員會黨委書記、主任洪濤，省交通控股集團有限公司黨委書記、董事長陶永利。</span></span></p><p><span><span>約這個局，主要是為了祝賀多傑和洪濤兩人被確定為擬提拔考察人選。</span></span></p><p><span><span>師存武利用職權，要求省政府機關食堂專門做了好幾道菜，安排司機用公務車送到黨校；酒則是李青川讓司機送來的，幾個人從晚 8 點喝到晚 11 點多，拿來的 8 瓶白酒最終喝空了 7 瓶。</span></span></p><p><span><span>上述幾人在頭一晚喝太多，意外在第二天連續上演。一清早，</span><span>李青川不斷砸宿舍被自己反鎖的門，工作人員只得從外面把鎖拆掉，把他送往醫院。師存武則因為醉酒不醒，缺席了上午本應參加的重要會議。多傑則一整天不見蹤影，當晚被服務員在房間發現已經去世。</span></span></p><p><span><span>「要全面反思自己平常的所作所為，平常對吃喝、朋友間的聚會見怪不怪了，把反「四風」和吃喝好像割裂開了，對別人是馬列主義，但對自己是自由主義。」洪濤在專題片中懺悔。</span></span></p><p><span><span>專題片進一步指出，一些幹部時不時聚在一起吃飯喝酒，為的是拉攏關係、經營人脈。一旦感情到位了，利益訴求就開始浮上台面。調查發現，上述 6 名幹部就是這樣，從 2011 年開始，他們逐步由工作上的交集，發展到經常在一起吃喝，繼而形成了一個相對固定的小圈子，相互利用職權行方便。這種行為的本質，其實就是結黨營私、拉幫結派。</span></span></p><p><span><span>2023 年 4 月 27 日，中央紀委國家監委網站通報，經黨中央批准，決定給予師存武開除黨籍、開除公職處分，給予李青川留黨察看二年、政務撤職處分，給予王學文撤銷黨內職務、政務撤職處分。青海省委決定給予洪濤、陶永利留黨察看一年、政務撤職處分，並對相關責任單位和人員進行嚴肅問責。</span></span></p><p><span><span>在此之下，全國多地省、市開展</span><span>黨員幹部、公職人員違規飲酒問題專項整治，</span><span>通報問責有關違紀人員。</span><span>青海省紀委監委在 2023 年 6 月兩度發佈</span><span>酒後違法違紀案件通報；</span><span>湖南</span><span>省紀委印發《關於開展「兩帶頭五整治」糾風防腐專項行動工作方案》，嚴肅整治黨員幹部和國家公職人員違規吃喝、違規收送禮品禮金、違規旅遊、打牌賭博、酒後駕車等五類突出問題；遼寧</span><span>撫順紀委監委制定下發《關於狠剎黨員、公職人員違規飲酒之風的通知》強調，全體黨員要文明就餐，避免不加節制、放縱自己，強行勸酒、過量飲酒等不文明不健康行為。</span></span></p><h3><span><span>陳家東：花 2.11 億元建的面子工程全部荒廢，帶着<span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span>師給項目選址</span></span></h3><p><span><span>盲目決策新建 6 座驛站，建成後大多逐漸荒廢；設計並建設歌劇院項目，因投資規模太大、不符合實際，最終淪為「半拉子工程」。陳家東曾任廈門市人大常委會黨組書記、主任，漳州市委書記等職務，2022 年 2 月被立案審查調查。他的突出問題之一，是在擔任漳州市委書記期間大搞形象工程政績工程，不經調研論證，盲目決策，造成鉅額損失。</span></span></p><p><span><span>九龍江邊，至今仍然能看到陳家東主政期間遺留下的一處歌劇院項目</span><span>爛尾項目的痕跡，項目所在地如今已成了兩個大水塘。專題片介紹，歌劇院項目從開始，當地不少幹部羣眾就不贊同，歌劇院和本地羣眾文化需求脱節，而且歌劇院對設計施工都有很高的專業要求，耗資巨大，漳州作為一個三線城市財力有限，沒有必要打造這樣的地標。但陳家東對這些意見都置若罔聞。</span></span></p><p><span><span>「陳家東到任之後推出一批工程項目，目的就是早出政績，快出顯績，但是脱離了實際，脱離羣眾需求，羣眾意見非常大，認為擠佔了本應用於發展經濟、改善民生的寶貴資金。」中央紀委國家監委第六監督檢查室副主任王宇光介紹説。</span></span></p><p><span><span>在陳家東一意孤行之下，歌劇院僅前期設計就耗資 2700 多萬元，主體工程合同價格則達 2 億多元。最後，歌劇院項目因不符合當地實際，加上投資規模太大，在陳家東調離漳州後不久就陷入停滯，最終淪為半拉子工程，已經投入的費用有去無回，造成國有資金鉅額損失。</span></span></p><p><span><span>「立這個項目是不是正確的，也沒有更多的深入調研，這個也是體現我作為一個市委書記作風不深入的表現。」陳家東反思説。</span></span></p><p><span><span>而另一個陳家東在任期間就已經完工的項目，則造成了更大的損失。2013 年下半年，陳家東任漳州市委書記後不久，就提出打造「閩南生態文化走廊」示範段，並提出按照一比一的比例複製漳州古厝，打造建設 6 個驛站。</span></span></p><p><span><span>依託本地特點打造旅遊項目本身不是問題，但陳家東的出發點存在嚴重偏差，考慮的不是如何帶來長遠效益，而是希望在一年一度的花卉博覽會之前突擊建設，好讓上級領導看到自己的政績。</span></span></p><p><span><span>更為荒唐的是，上述項目未經深入的調研論證和可行性研究，但是陳家東專門帶了自己一個<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>師，去選址看<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>、調整方向，是典型的不問蒼生問鬼神。</span></span></p><p><span><span>6 座仿古驛站總花費達 2.11 億元，最大的一座佔地達 6 萬多平方米，建成後投入運營後，卻因為是當地古厝的複製品而缺少遊客，目前，6 座驛站全部荒廢掉了，</span><span>但驛站的日常維護管理每年支出達到 300 萬左右。</span></span></p><p><span><span>「我如果説經常多到現場去看看，那可能也好一點吧。最後做成這個樣子了，我要認這個錯。」陳家東在專題片中反思説。</span></span></p><p><span><span>2023 年 9 月 5 日，江西省南昌市中級人民法院公開宣判福建省廈門市人大常委會原主任陳家東受賄、貪污、濫用職權一案，對被告人陳家東以受賄罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，以貪污罪判處有期徒刑七年，並處罰金人民幣三十萬元，以濫用職權罪判處有期徒刑八年，決定執行無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對查封、扣押在案的犯罪所得財物予以追繳，貪污、濫用職權部分發還被害單位，受賄部分上繳國庫，不足部分，繼續追繳。</span></span></p><h3><span><span>湖南長沙自建房倒塌致 54 人死亡當事官員：</span></span><span><span>只要在我任期之內不會出事</span></span></h3><p><span><span>「我就心存僥倖，想着反正只要在我任期之內不會出事（就行）。」湖南省長沙市望城區原副區張</span><span>周正茂在專題片中如此講述。</span></span></p><p><span><span>2022 年 4 月 29 日 12 點 24 分，湖南省長沙市望城區金山橋街道的一棟居民自建房忽然下坐式垮塌。事故造成 54 人死亡、9 人受傷，直接經濟損失 9077.86 萬元。</span></span></p><p><span><span>調查發現，事故發生之前，其實有過多次避免悲劇發生的機會。房主吳奇生、吳治勇父子先是在 2012 年蓋起了 5 層樓房、局部 6 層，2018 年又擅自加蓋到 8 層、局部 9 層，樓高達 26.3 米，整個過程從沒有向任何部門報備辦證，設計施工找的都是沒有專業資質的土師傅，導致房屋結構和建築質量都存在嚴重隱患。最不可思議的是，除了一樓是實心磚牆，二至五層全是承重性差很多的空鬥牆。</span></span></p><p><span><span>當房主安全意識和基本常識極度缺失，監管就顯得格外重要。然而，2016 年以來，黨中央國務院及湖南省委省政府曾先後 6 次部署開展專項行動，要求對違建房屋清查整治，切實維護人民生命財產安全。然而這棟奪命建築，竟然在歷次行動中都成了漏網之魚。</span></span></p><p><span><span>「長期以來我們對自建房從上到下都沒有認真對待過的。對住建部門、自然資源部門，各方面的相互推諉扯皮，我是有失管失察的責任，我心服口服。」湖南省政府原副省長陳文浩説。</span></span></p><p><span><span>無人監管之下，吳家這棟樓開起了餐飲店、私人影院、家庭旅館。獲得家庭旅館經營資格需要經過房屋安全檢測，一家名叫湘大工程檢測有限公司的機構，為這棟問題房屋出具了鑑定報告，表示它「符合安全使用條件」。調查發現，這家極度不負責任的機構，是由長沙市公安局望城分局治安管理大隊原副大隊長劉萬全推薦給轄區內有需要的房主團購的，這背後是劉萬全收受了該公司的好處。</span></span></p><p><span><span>「他就拿了一個信封，在沒人的地方他就悄悄塞給我，他説是我們單位的資料，然後我回去以後發現是裏面裝了現金 3000 元，就這樣。所以我不逃避我自己的（責任），犯了法要承擔法律的責任，一定要。」 湖南省市場監管局原工作人員</span><span>譚晶説。</span></span></p><p><span><span>悲劇事故發生後，中央紀委國家監委對負有領導責任的 4 名中管幹部予以追責問責；湖南省紀委監委對 62 名省管及以下幹部進行追責問責，其中 4 人涉嫌嚴重違紀違法被移送司法機關；對此次事故負有責任的 20 個單位被責令作出書面檢查並切實整改。房主吳治勇及房屋設計施工人員、檢測公司相關人員等 14 人，也都將被追究相應法律責任。</span></span></p><p>「<span><span>這麼多人，這麼多部門，這麼多領域，如果任何一個認真工作，那我覺得這個事故都是可以避免的，這不是天災，是人禍。」湖南省長沙市紀委監委工作人員呂軍説。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 14:32:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10648013.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10648013.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美以嫌隙愈顯：布林肯訪中東之際，以軍四處轟炸美以嫌隙愈顯：布林肯訪中東之際，以軍四處轟炸]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 7 日，阿聯酋阿布扎比，美國國務卿安東尼·布林肯。圖片來源：視覺中國。" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471037854636500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登擔心以色列和黎巴嫩真主黨的激烈交火會升級為地區衝突，每天最多給內塔尼亞胡打三次電話。拜登擔心以色列和黎巴嫩真主黨的激烈交火會升級為地區衝突，每天最多給內塔尼亞胡打三次電話。</p><p>美國國務卿布林肯上週開始了中東之行，已經訪問土耳其、希臘、約旦和卡塔爾。此行的重點是確保巴以衝突不進一步擴大。</p><p>按照計劃，布林肯會在訪問以色列之前與阿聯酋和沙特領導人舉行會談。當地時間 1 月<a href="https://apnews.com/article/us-uae-saudi-arabia-blinken-israel-gaza-hamas-485f8a5cc3a9638ebdd9da8463e8322a" target="_blank">8 日</a>，他與阿聯酋總統穆罕默德·本·扎耶德·阿勒納哈揚會面，目的是在防止巴以衝突外溢和加沙未來治理的問題上爭取該國支持。接下來，布林肯將前往沙特與王儲<span>穆罕默德·本·薩勒曼會面。</span></p><p>上週末，布林肯在與卡塔爾埃米爾（國家元首）塔米姆和約旦國王阿卜杜拉二世談話中表示，以色列需要儘快調整軍事計劃以減少平民傷亡併為人道主義援助開闢通道，他還強調各國需共同努力為未來加沙的重建和歸屬問題制定詳細計劃。</p><p>然而，以色列卻於上週末加大了對加沙的轟擊力度。在以色列國防軍猛烈的轟炸下，加沙中部代爾巴拉唯一正常運轉的醫院阿克薩醫院收到疏散指令，<a href="https://reliefweb.int/report/occupied-palestinian-territory/hostilities-gaza-strip-and-israel-flash-update-86" target="_blank">600 名患者和衞生工作者已被迫轉移</a>，目前還不清楚他們具體轉移到了何處。</p><p>聯合國駐巴勒斯坦難民工作處表示，該機構自去年 10 月 7 日巴以衝突升級以來已經遭受 220 次襲擊，其中包括 63 次直接襲擊，有 146 名聯合國工作人員在轟炸中喪生。截至當地時間 7 日，以色列在加沙地帶的襲擊造成至少<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2024/1/8/israel-war-on-gaza-world-must-look-says-wael-dahdouh-as-son-killed" target="_blank">22835 人死亡，</a>其中包括 9600 名兒童。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471087117478600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 4 日，加沙居民乘坐車輛前往加沙地帶南部。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>伴隨着巴以衝突的進行，以色列和黎巴嫩真主黨也在持續交火。據美國媒體透露，總統<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/07/blinken-middle-east-efforts-stop-spread-war-israel-gaza-lebanon" target="_blank">拜登擔心</a>以色列和黎巴嫩真主黨的交火會升級為地區衝突，他每天最多給以色列總理內塔尼亞胡打三次電話，希望以色列不要主動挑起事端。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471037854636500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上週末，黎巴嫩真主黨<span>發射導彈</span>襲擊了以色列<span>北部一個空中交通管制基地</span>，稱這是對以色列殺死<span><span><span>巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（</span></span></span>哈馬斯）高級官員的報復。隨後以軍稱其防空系統未受影響，也沒有士兵受傷，但還是利用無人機向黎巴嫩真主黨的軍事目標發動襲擊，5 名黎巴嫩真主黨武裝人員在這次襲擊中死亡。</p><p>以色列國防軍<span><span>總參</span></span>謀長赫齊·哈勒維中校<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-01-07-2024-2122c6290d059b0bb6aaefddcf43baf4" target="_blank">表示</a>，以色列對黎巴嫩真主黨不斷施壓的目的是逼迫對方儘快撤退，但同時這也可能導致以色列與黎巴嫩真主黨之間爆發嚴重的衝突。</p><p>黎巴嫩真主黨擁有比哈馬斯更精湛的軍事裝備。以色列國防軍承認如果與黎巴嫩真主黨的交火升級為地區衝突，以色列將會面臨更大的壓力。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471099217137700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 8 日，黎巴嫩貝魯特，一座建築物上懸掛着真主黨領導人納斯魯拉的海報。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>自本輪巴以衝突升級以來，約旦、埃及等阿拉伯國家一直對以色列在加沙的軍事行動持批評態度，特別是自去年 10 月中旬出現大量平民傷亡事件之後，他們要求以色列立即停火。</p><p>在以色列方面強硬拒絕停火的情況下，美國呼籲該國臨時停火併增加加沙地帶人道主義援助物資的數量。然而，據聯合國統計，上週通過埃及的拉法和凱雷姆沙姆進入加沙運送援助物資的卡車數量約為 120 輛，遠低於衝突升級之前的每個工作日 500 輛。</p><p>加沙和埃及的消息人士<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/civilians-or-hamas-dual-use-issue-complicates-gaza-aid-efforts-2024-01-05/" target="_blank">透露</a>，以色列國防軍會在過境點檢查援助物資，不允許援助物資運送車將淨水器、醫療用品和帳篷杆等物品運送進加沙地帶，理由是哈馬斯會利用這些援助物資進行補給。目前有 1200 個淨水器、100 個氧氣瓶、一台製氧機、1000 個太陽能設備、24 個發電機和 418 份醫療物資被扣留在過境點。</p><p>以色列對此予以否認。事實上，以色列早在去年 10 月 7 日之後就開始檢查進入加沙地帶的各種物資，阻止以色列認為具有「雙重用途」（軍用和民用）的任何物品進入。</p><p>而關於加沙未來的歸屬問題，看似是以色列內部立場不一，實則凸顯了美國和以色列在加沙問題上的矛盾。作為內塔尼亞胡 2022 年成功組閣的主要支持者——極右翼官員財政部長比撒列·斯莫特里赫和國家安全部長伊塔馬爾·本·格維爾表示要將巴勒斯坦人趕出加沙。美國方面則認為加沙屬於巴勒斯坦人也應由巴勒斯坦人治理，美國<span>國務院</span>發言人馬修·米勒表示他們已經與內塔尼亞胡多次確認，極右翼政黨的言論並不代表以色列政府的立場。</p><p>以色列國防部長加蘭特在接受美國媒體採訪時表示，以色列的敵人不僅僅是哈馬斯，而是以伊朗為核心的整個「<span><span><span>什葉派抵抗軸心」（resistance axis），即</span></span></span><span><span><span>黎巴嫩真主黨、伊拉克人民動員力量部隊、哈馬斯、伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）以及也門胡塞武裝。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 13:15:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647340.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647340.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[公安部：目前全國 2300 多個在用看守所完成值班律師進駐，實現全覆蓋公安部：目前全國 2300 多個在用看守所完成值班律師進駐，實現全覆蓋]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471268124284600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 8 日，界面新聞從司法部獲悉，日前，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》（以下簡稱《辦法》），進一步加強法律援助案件辦理過程中人民法院、人民檢察院、公安機關、司法行政機關的協作配合，切實維護受援人合法權益。</p><p>法律援助是國家建立的為經濟困難公民和符合法定條件的其他當事人無償提供法律諮詢、代理、刑事辯護等法律服務的制度，是公共法律服務體系的組成部分。2021 年 8 月 20 日，《中華人民共和國法律援助法》經第十三屆全國人民代表大會常務委員會第三十次會議通過。</p><p>「兩高兩部」有關負責人就《法律援助法實施工作辦法》答記者問介紹，為做好法律援助工作，全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。</p><p>公安部負責人介紹，看守所提供辦公場所和設施，為值班律師開展工作提供辦公條件。依照規定及時告知在押犯罪嫌疑人有權獲得法律援助，有權約見值班律師，併為其約見值班律師提供便利。此外，各地公安機關執法辦案管理中心因地制宜推廣設置值班律師工作站，充分保障犯罪嫌疑人、被告人訴訟權利。</p><p>此外，公安機關細化完善法律援助相關規定。修改《公安機關辦理刑事案件程序規定》，在專章「律師參與刑事訴訟」中進一步明確了法律援助相關程序，要求公安機關在第一次訊問犯罪嫌疑人或者對犯罪嫌疑人採取強制措施的時候，即應當告知犯罪嫌疑人有申請法律援助的相關權利；規定對符合法定情形的犯罪嫌疑人，要在法定期限內通知法律援助機構為犯罪嫌疑人指派辯護律師；同時還細化公安機關收到在押犯罪嫌疑人法律援助申請後的轉交辦理程序，更好地保障犯罪嫌疑人的辯護權，保障刑事案件的公正辦理。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471268124284600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上述負責人介紹，公安部還會同最高人民法院、最高人民檢察院、司法部出台《法律援助值班律師工作辦法》等文件，進一步明確了法律援助的啓動方式和具體程序，規定了值班律師的工作職責和服務方式，強化了各有關部門在值班律師身份核驗、會見保障和協助監督等方面的聯動配合，切實完善值班律師工作機制，充分保障犯罪嫌疑人、被告人在刑事訴訟各個階段獲得有效的法律幫助。</p><p>司法部負責人介紹，為加強法律援助案件辦理各環節銜接，確保案件依法有序高效辦理，《辦法》作出了一系列具體規定。首先是健全協調機制，要求辦案機關和司法行政機關建立健全溝通協調機制，在權利告知、申請轉交、案件辦理等方面做好銜接。強調加強信息化建設，建立完善法律援助信息交換平台，及時準確交換有關法律文書，保障法律援助工作有效開展。</p><p>此外，《辦法》加強業務協同，對法律援助案件辦理全過程進行規範，要求辦案機關及時依法告知有關當事人可以申請法律援助並轉交申請，對符合通知辯護或者代理條件的，在三日內通知法律援助機構指派律師。明確法律援助機構指派法律援助人員承辦案件後，在三日內函告辦案機關。</p><p>《辦法》加強重點環節銜接，當事人以國家司法救助決定或者人民法院給予司法救助的決定為依據，申請法律援助的，法律援助機構對其免予核查經濟困難狀況。強調辦案機關應當配合司法行政機關、法律援助機構做好法律援助服務質量監督，協助調查核實投訴舉報情況、回覆徵詢意見。</p><p>在暢通工作信息方面，《辦法》明確辦案機關轉交申請或者通知法律援助機構指派時，應當附相關法律文書、提供必要信息。法律援助機構接到申請後，可以向人民法院、人民檢察院、公安機關瞭解申請人是否具有經濟困難等法定法律援助申請條件。</p><p>「下一步，司法部將強化服務質量監管，指導法律援助人員提供符合標準的法律援助服務。加強與辦案機關的協作配合，保障《辦法》相關規定落地落實，最大限度維護受援人合法權益。」 司法部負責人説。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:57:38 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647462.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647462.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美國國會開年亂局：政府停擺危機重現，眾議院減員美國國會開年亂局：政府停擺危機重現，眾議院減員]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471038362226800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>約翰遜只能承受共和黨眾議員出現三名「叛逃者」。約翰遜只能承受共和黨眾議員出現三名「叛逃者」。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>隨着美國進入大選年，兩黨在新年伊始就展開混戰。</p><p>由於兩黨鬥爭，國會遲遲未就 2024 財年支出達成一致。為避免聯邦政府停擺，國會去年先後兩次通過臨時支出法案，將 2024 財年支出法案討論延期。</p><p>1 月 19 日，涉及交通、住宅等領域的臨時支出法案將到期。2 月 2 日，涉及國防等領域的臨時支出法案到期。如果國會不能在臨時支出法案到期前就新支出方案達成一致，聯邦政府將再次面臨停擺。</p><p>距離臨時法案到期僅剩不到兩週，1 月 7 日，國會兩黨領袖宣佈就 2024 財年支出達成一致。</p><p>但新財年支出法案需要得到眾議院和參議院批准，眾議院強硬派共和黨人已經表示不滿，要求拜登政府大幅減開支、收緊美國墨西哥邊境管控。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471038362226800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>收緊邊境管控是共和黨人 2024 年大選的主要議程，共和黨拒絕在該問題上讓步。</p><p>讓局面更混亂的是，隨着眾議院前議長麥卡錫等多名議員離開，共和黨在眾議院中的席位減少。這也意味着共和黨要想在眾議院通過法案，必須對強硬派做出更大讓步。</p><h3>新財年支出</h3><p>1 月 7 日，<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/07/us/congress-spending-deal-shutdown.html" target="_blank">參議院多數黨領袖舒默</a>、眾議院議長共和黨人約翰遜發表聯合聲明，宣佈就 2024 財年支出達成協議，允許聯邦政府支出水平保持在近 1.66 萬億美元。</p><p>1.66 萬億美元中包含 8863 億美元國防支出，以及 7727 億美元非國防支出。其中有 690 億美元為眾議院前議長、共和黨人麥卡錫與拜登達成的協議。</p><p>去年，美國政府面臨債務違約風險時，兩黨已經就 2024 財年支出爭執不下。當時麥卡錫與拜登達成的協議是將新財年支出限制在 1.59 萬億美元。美國債務違約警報解除後，媒體曝出麥卡錫私下還與拜登達成協議，允許聯邦政府新財年額外追加 690 億美元的非國防支出。</p><p>麥卡錫在支出問題上向民主黨的讓步也導致他遭到自己人討伐，最終丟掉眾議院議長之職。</p><p>麥卡錫的繼任者<a href="https://www.ft.com/content/b971ec46-0e82-44d1-9281-1f62a8761247" target="_blank">約翰遜</a>在週日給共和黨人的致信中，將新財年支出協議稱為共和黨近年來獲得的最好協議，能真正節省納税人的錢。</p><p>為説服約翰遜同意協議，民主黨政府將把對聯邦税務局的撥款砍掉 100 億美元，並把 61 億美元未使用的新冠救助資金收回。</p><p>新財年支出協議中也不包括美國對烏克蘭和以色列的援助法案。此前拜登要求國會批准 1000 億美元的援助金，涉及烏克蘭和以色列。</p><p>但約翰遜也承認協議不會讓所有人滿意，政府削減開支的程度並沒有達到「我們大部分人期望」的。以「自由黨團」為代表的共和黨極右翼保守派一直要求將聯邦政府新財年的支出減至 1.47 萬億美元，也就是 2022 財年水平。</p><p>對於約翰遜與民主黨領袖達成的協議，自由黨團在 X 平台發文指責其比想象中的還要糟糕，「是徹底的失敗」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471032930006500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>接下來，1.66 萬億美元新財年支出法案需要通過國會兩院投票。支出法案包括 12 條不同的法案，每條支出法案都涉及不同領域。</p><p>1 月 19 日，涉及退伍老兵福利、交通、住宅等四個領域的臨時支出法案將到期。2 月 2 日，其餘八條臨時支出法案將到期，其中包括國防撥款。如果無法按時通過新財年支出法案，相關聯邦政府部門將因資金耗盡而再度停擺。</p><h3>困難重重</h3><p>要説服眾議院的自由黨團成員接受新財年支出法案，是約翰遜接下來面臨的關鍵挑戰。而共和黨近期在眾議院的席位減少，讓約翰遜的任務更加艱難。</p><p>2023 年結束前，眾議院前議長、從 2007 年就擔任眾議員的<a href="https://abc30.com/valley-congressman-kevin-mccarthy-resignation-announcement-leaving-congress/14149337/" target="_blank">麥卡錫辭去了</a>議員之職。同樣在 12 月，眾議院通過投票驅逐紐約州眾議員、共和黨人桑托斯（George Santos），桑托斯因涉嫌欺詐、洗錢等多項罪名遭到美國司法部起訴。</p><p>麥卡錫和桑托斯離開後，共和黨在眾議院共有 220 席，民主黨有 213 席。眾議院減員為 433 席，半數席位為 216.5 席。這也意味着，在民主黨全體否決的情況下，眾議院要想通過法案，需要至少 217 名共和黨人支持。約翰遜只能承受共和黨出現三名「叛逃者」。</p><p>之後，情況還會更糟。<a href="https://www.thenation.com/article/politics/kevin-mccarthy-resignation-house-gop/" target="_blank">俄亥俄州眾議員</a>、共和黨人比爾·約翰遜（Bill Johnson）已經宣佈將在本月辭去議員之職，前往<span>該州的</span>揚斯敦州立大學任校長。</p><p>比爾·約翰遜辭職後，眾議院議長約翰遜只能承受共和黨出現兩名「叛逃者」。在新財年支出法案問題上，如果約翰遜依靠民主黨支持通過法案，等待他的可能是重蹈麥卡錫覆轍、被自己人趕下台。</p><p>今年 11 月美國總統大選期間，眾議院全部席位也將改選，削減政府開支和加強邊境管控是眾議院共和黨人競選的主要議題。為保住議員之位，部分共和黨強硬派拒絕讓步。</p><p>得克薩斯州眾議員羅伊（Chip Roy）<a href="https://twitter.com/chiproytx/status/1744146395869618593" target="_blank">直接在 X 平台</a>發文對新財年支出協議説「不」。羅伊對民主黨政府提出兩個要求：大幅削減開支、加強美墨邊境管控阻止偷渡者入境。</p><p>在大幅削減開支難以達成共識的情況下，加強美墨邊境管控成為可能的突破口。加強美墨邊境管控也是共和黨就繼續對烏克蘭援助向拜登政府開出的關鍵條件。</p><p>負責邊境政策談判的參議院共和黨人蘭克福德（James Lankford）上週日接受<a href="https://www.nbcnews.com/politics/congress/potential-immigration-border-deal-this-week-senate-lankford-rcna132713" target="_blank">媒體採訪時</a>表示，參議院兩黨可能在本週就邊境管控達成協議。</p><p>他表示，一旦參議院就邊境管控通過投票，約翰遜可以與拜登政府直接談判，眾議院隨後可對參議院的邊境管控法案進行修改。</p><p>邊境政策談判的難點也在眾議院。去年 5 月，<a href="https://apnews.com/article/congress-border-immigration-bill-255921c69678468580d0d106282623f0" target="_blank">眾議院通過新邊境管控</a>法案，允許當局將經美墨邊境非法入境的偷渡者快速驅逐出境、要求繼續修建美墨隔離牆。該法案遭眾議院民主黨人集體否決，也無望通過民主黨控制的參議院。</p><p>上週末接受媒體採訪時，約翰遜重申，眾議院共和黨人將堅持去年 5 月法案的條款。在被問到是否承諾會把參議院的邊境管控法案提交眾議院投票時，約翰遜拒絕給出正面答案。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:33:40 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647264.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647264.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[參變量 | 始祖鳥近一半營收來自中國，國內門店比北美更賺錢參變量 | 始祖鳥近一半營收來自中國，國內門店比北美更賺錢]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2023 年前三季度，亞瑪芬體育營收同比增長 29.9%，但仍在虧損。分地區看，中國市場營收增長最快。2023 年前三季度，亞瑪芬體育營收同比增長 29.9%，但仍在虧損。分地區看，中國市場營收增長最快。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471215523229100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:10:45 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647412.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647412.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次；檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕；馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 8 日晚報新聞。2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次；檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕；馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 8 日晚報新聞。</p><h3>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次</h3><p>今天（1 月 8 日）下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645921.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕</h3><p>最高人民檢察院官微 1 月 8 日消息，中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645763.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>嚴打跨境賭博犯罪！ 起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」</h3><p>2022 年 8 月，浙江省温州市中級人民法院通過 3 天的庭審，披露了周焯華跨境賭博犯罪集團骨幹張寧寧等人所涉的三起案件。該案的審理，為澳門批捕及審判周焯華等人提供了充實的證據，也直接推動了刑法修正案（十一）增設組織參與國（境）外賭博罪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645595.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深圳歡樂谷事故調查公佈：放任設備「帶病」運行，嚴肅處理相關責任人</h3><p>1 月 8 日，據深圳市市場監督管理局官網，《廣東省深圳市「10.27」一般大型遊樂設施碰撞事故調查報告》公佈。經調查認定，「10·27」大型遊樂設施碰撞事故，是一起因企業安全主體責任落實不到位、事故設備維護不善等原因造成的一般特種設備責任事故。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645039.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑</h3><p>2024 年 1 月 8 日，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645936.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>餘華英拐賣兒童案發回重審，原告方：漏罪重審對原有死刑判決沒有影響</h3><p>備受關注的餘華英拐賣兒童案迎來新進展。2023 年 1 月 8 日，據央視新聞報道，貴州省高級人民法院近日對餘華英案作出二審裁定，發回重審。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645529.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3><span>恆大</span>汽車總裁劉永灼被刑拘，曾任<span>恆大</span>足球俱樂部董事長</h3><p><span>恆大</span>又一名高管因涉嫌違法犯罪被刑拘。1 月 8 日午間，<span>恆大</span>汽車在港交所公告一則內幕消息稱，該公司執行董事劉永灼因涉嫌違法犯罪，已被依法刑事拘留。<a href="https://m.jiemian.com/article/10646400.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:34:24 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647208.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647208.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜廣州 2025 年每街道至少建 1 個普惠托育機構，山西晉中 21 所高校全面向社會開放地方新聞精選｜廣州 2025 年每街道至少建 1 個普惠托育機構，山西晉中 21 所高校...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理；青海省經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產；浙江「個轉企」新政：允許直接變更，無需註銷個體户再設企業。今天有哪些地方新聞值得關注？官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理；青海省經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產；浙江「個轉企」新政：允許直接變更，無需註銷個體户再設企業。</p><h3>【廣東】廣州規劃到 2025 年每街道至少建有 1 個普惠托育機構</h3><p>據廣州日報報道，《廣州市 3 歲以下嬰幼兒照護服務體系建設三年行動計劃（2023—2025 年）日前經 16 屆 58 次市政府常務會議審議通過。《行動計劃》要求搭建街道嬰幼兒照護服務網絡、發展社區普惠托育服務。根據要求，各區、街（鎮）根據本轄區 0 至 3 歲常住嬰幼兒人口數量新增配置普惠託位，穩步推進「一街（鎮）一普惠」嬰幼兒照護服務圈，鼓勵街（鎮）普惠托育機構帶動多家嵌入式社區普惠托育點共同發展「1+X」嬰幼兒照護服務模式。並落實每個社區生活圈配置一處 0 至 3 歲嬰幼兒照護服務設施。到 2025 年，全市所有街（鎮）至少應建有 1 個公建民營普惠托育機構。</p><h3>【黑龍江】官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理</h3><p>據尚志市文體廣電和旅遊局微信公眾號消息，1 月 7 日，針對媒體在多平台發佈視頻反映的「大學生花 358 元雪鄉兩日遊」相關問題，尚志市文體廣電和旅遊局執法人員及時進行調查處理。經調查，該涉事導遊不遵守職業道德、不文明的語言行為，違反了《導遊管理辦法》第二十二條的規定，涉事旅行社已對該導遊進行相應處理。該導遊已向遊客公開道歉、達成諒解。對涉事旅行社，已按照相關法律法規開展調查處理。據新京報緊急呼叫消息，近日，哈爾濱雪鄉一導遊推銷套票遭拒讓遊客「撅屁股等着」引關注。1 月 8 日，涉事導遊告訴記者，當時説話有些衝動，已向當事人道歉，他已被暫時停職。</p><h3>【湖南】225 起現行命案全破，2023 年傳統盜搶騙案同比降兩成</h3><p>據澎湃新聞報道，1 月 8 日，湖南省公安廳召開第四個警察節專題新聞發佈會。湖南省公安廳黨委副書記、常務副廳長周賽保通報，2023 年湖南全省刑事、治安案件同比分別下降 5.67%、13.73%，人民羣眾對社會治安滿意度評價達到 95.16 分，再創歷史新高。2023 年，湖南共打掉涉黑犯罪組織 12 個，惡勢力組織 195 個；破獲電詐案件 1.3 萬起，起訴涉詐嫌疑人 2.08 萬名，強化行業協同共治，電詐預警後被騙率降至 0.54%；全省傳統盜搶騙案件同比下降 21.14%，破案率同比上升 18 個百分點，為人民羣眾追贓挽損 1.2 億餘元；現有吸毒人員較去年同比減少 19.77%；八類刑事案件同比下降 17.4%，破案率達 98.3%，225 起現行命案全破。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【青海】經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產</h3><p>據青海省紀委監委消息，日前，經中共青海省委批准，青海省紀委監委對原省經濟和信息化委員會主任姚琳嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。姚琳被開除黨籍。經查，姚琳身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，私慾膨脹，無視中央八項規定精神，借逢年過節、婚喪嫁娶之機，違規收受禮品、禮金、消費卡，並向從事公務的人員送禮；以租借為名長期使用他人房產，並由他人代交本應自己支付的費用；生活腐化墮落；毫無紀法底線，公器私用，以權謀私，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、項目承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【山西】晉中 21 所高校全面向社會開放，開放時間上不分節假日</h3><p>據光明日報報道，經過市校共商，自 1 月 6 日起，山西省駐晉中 21 所高校其校園以及校內的博物館、美術館、體育館、藝術館等綜合性場館將全部向社會開放。據悉，各高校在開放時間上不分節假日、在開放羣體上不限年齡及身份，廣大社會羣眾只需根據高校校園及綜合性場館開放的時段進行登記即可實現入校參觀或研學。此舉在山西省首開先河，在城校融合上起到了積極示範作用，也是晉中市大力推動市校協同創新發展、建設「沒有圍牆」的開放共享大學城的又一實質性成果。晉中共有 21 所駐地高校，位於市城區的大學城內有 9 所高校，近 18 萬師生，在涵育當地文化生態、推動地方經濟社會發展等方面具有極大的潛能。</p><h3>【上海】跨省盜竊萬輛共享單車拆解出售，涉案千萬 11 人被刑拘</h3><p>據央視新聞客户端報道，近日，上海某共享單車項目負責人向上海警方報案稱，其公司一批投放在街道使用的共享單車不翼而飛。2023 年 12 月 11 日，警方通過周密部署，一舉抓獲李某、鄭某、陳某三人，並在一廢品收購站處查獲各品牌被盜共享單車 1 萬餘輛，涉案金額達 1000 餘萬元。經審訊，三名嫌疑人交代，他們冒充共享單車公司運維人員，在路面上盜竊共享單車並拆解，出售給廢品回收企業牟利。據犯罪嫌疑人交代，他們偷盜各類品牌的共享單車後，會按照單車不同部分、不同材質進行分類拆解變賣。為提高偷盜效率，還以每輛單車 150 至 200 元不等的價格，招募其他曾經在共享單車企業工作過的員工組成團夥一起進行盜竊。在多次作案後，犯罪嫌疑人又將目標轉向停放有大量共享單車的倉庫。為防止公司在定期單車定位檢查中發現端倪，嫌疑人還自作聰明地將帶有 GPS 定位器的車鎖剪斷放在原處，製造車輛仍在正常運行的假象。目前，警方共抓獲李某、鄭某等十一名犯罪嫌疑人，均因涉嫌盜竊罪被依法刑事拘留，案件正在進一步調查中。</p><h3>【浙江】「個轉企」：允許直接變更，無需註銷個體户再設企業</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江省政府辦公廳近日印發《關於支持個體工商户轉型升級為企業工作的實施意見》，將於 1 月 15 日起實施。截至 2023 年 9 月底，浙江共有個體工商户 653.72 萬户，佔市場經營主體總量的 64.59%。個體工商户主要集中在批發和零售業，有 359.9 萬户，佔全行業的 75.76%。《實施意見》規定了優化「個轉企」准入服務等 4 方面政策舉措，重塑了「個轉企」辦理模式，允許個體工商户通過「直接變更」轉型為企業，無需先註銷個體工商户再設立企業。</p><h3>【廣西】南寧地鐵迴應廣告畫面爭議：傳統元素組合裝飾，已撤除</h3><p>據中新網消息，針對網友反映的「南寧地鐵通道現‘日本軍旗’畫面」，南寧軌道交通集團有限責任公司發佈説明稱，已第一時間安排工作人員開展畫面撤除。近日，根據網友反映南寧地鐵 2 號線亭洪路站廣告局部畫面的問題，南寧軌道交通集團有限公司馬上安排工作人員到現場核實。因廣告發布期在春節前後，整體設計理念採用了喜慶的中國紅色作為主色，運用燈籠、煙花炮竹、舞龍舞獅、祥雲、摺扇、梅花、桃花、梨花、對聯等中國傳統設計元素進行組合裝飾，以營造中國傳統節日喜慶的氛圍。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646988.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10646988.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[吉林再發文推動育兒假落地，明確待遇保障由用工單位承擔吉林再發文推動育兒假落地，明確待遇保障由用工單位承擔]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>作為一項重要的生育支持措施，我國已明確鼓勵各地探索實施父母育兒假制度，但受制於成本負擔等原因，這項生育利好政策近年來在各地的落實情況並不樂觀。</p><p>2024 年 1 月 4 日，吉林省衞健委等 17 部門聯合發佈《吉林省進一步完善和落實積極生育支持措施的實施意見》（簡稱《實施意見》），再次明確實施育兒假等制度。</p><p>《實施意見》提出，符合法律、法規規定生育的女職工享受產假 180 天，男方享受護理假 25 天；符合法律、法規規定生育子女的夫妻，在子女 3 週歲前，每人每年各享受育兒假累計 20 天。</p><p>此前在 2021 年 12 月，吉林省發佈《關於優化生育政策促進人口長期均衡發展實施方案》，針對三孩政策，修訂完善產假等制度。其中提出，選擇有條件地區或企事業單位，率先實行父母育兒假試點，實施按政策生育的夫妻，在子女 3 週歲前，每人每年休 20 天育兒假。同時，爭取將吉林省納入父母育兒假試點省份。</p><p>育兒假政策已提出兩年，實施效果如何？如何在企業層面更好推行育兒假？界面新聞致電吉林省衞健委人口監測與家庭發展處，相關工作人員介紹，後期會組織專家發表對《實施意見》進行解讀。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我國已多次鼓勵地方試點育兒假。在「三孩政策」實施前夕，「育兒假」一詞，出現在了 2021 年 3 月國家發佈的《國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要》。同年發佈的《國務院未成年人保護工作領導小組關於加強未成年人保護工作的意見》《中國兒童發展綱要（2021-2030 年）》都明確提出了探索實施父母育兒假的策略措施，鼓勵有條件的地方積極開展父母育兒假試點。</p><p>育兒假為何重要？中國人民大學人口與發展研究中心副主任、教授宋健告訴界面新聞，生育支持包含時間支持、經濟支持、服務支持、文化支持四個方面，育兒假是時間支持的重要體現。因為育兒是時間密集型勞動，特別是 0-3 歲嬰幼兒幾乎離不開成人的照護，兒童和青少年成長過程中也會因為健康或學業等原因需要成人的時間陪伴。育兒假為緩解家庭育兒焦慮、解決育兒過程中的工作-家庭時間衝突提供了制度上的保障。</p><p>界面新聞注意到，「三孩政策」實施以來，各地對育兒假制度進行了多種探索，推出的育兒假形式多樣，有些是產假的延長，主要針對產假結束後嬰幼兒照料問題；有些是事假的特例，主要針對學齡前兒童父母陪伴需求的滿足。</p><p>目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><p>北京市中聞律師事務所律師趙朋樂告訴界面新聞，各省對育兒假有兩種態度，一種是強制執行，如廣東、上海、北京、內蒙、天津等地，一種是鼓勵執行，如重慶、江蘇、安徽、吉林等地。但整體而言，由於育兒假在法律上強制性不足，缺乏配套處罰措施，用人單位不落實也不會受到懲罰，確實存在落實難的問題。</p><p>值得關注的是，吉林省在《實施意見》中提出，除生育津貼承擔部分待遇保障外，其他假期待遇保障均由用工單位承擔。</p><p>目前，育兒假待遇保障成本由誰承擔在國家層面來看，並不明確。儘管 2021 年 11 月發佈的《母乳餵養促進行動計劃（2021-2025 年）》提出「合理確定父母育兒假待遇，健全假期用工成本分擔機制」，但多地地方法規對假期用工成本尚未進行規定。</p><p>「雖然育兒假制度已在中央文件和省級法規上有所體現，但具體實施仍面臨很多問題。主要是用人單位如何協調以及相應成本如何分擔的問題。」宋健説，吉林省《實施意見》中涉及的育兒假成本分擔就明確了除生育津貼的部分，假期待遇保障主要由單位承擔，這將考驗單位承擔職工育兒假的能力。</p><p>宋健介紹，一般單位會通過休假職工的工作責任彼此分擔的方式進行統籌安排，但若是職工數量少、休假集中或工作任務繁重等情形，育兒假的落實就會存在較大難度。育兒假雖然也是一種「帶薪休假」，但與一般意義上的「帶薪休假」有所不同，因為「帶薪休假」可由職工與單位根據工時閒忙進行協商安排，有一定靈活性；而育兒假往往是家庭育兒過程中遇到的兒童時間需求保障，如生病陪護、開家長會等，對相關家庭而言是剛性需求，可能會造成家庭需求與單位統籌間的衝突。</p><p>趙朋樂認為，如果育兒假的成本都讓用人單位承擔，會加重用人單位的負擔，用工成本性別差也會加大，加劇企業招聘員工時的性別歧視。這需要主管部門設定相關的配套實施細則，對執行育兒假的單位進行激勵，平衡休假成本，同時也加強監管，打擊侵害職工合法權益的行為。</p><p>「育兒假的落實關係生育時間支持能否到位，僅有政策設計和制度規定並不能解決家庭育兒時間需求問題，但通過監管、處罰等手段強令單位執行，也會導致一些用工單位無法承受，還是要解決成本分擔的根本問題。政府可通過企業税收減免、補助金轉移支付等方式增強用人單位承擔育兒假的能力，用人單位也應加強法律責任，統籌協調保障育兒假落實到位。」宋健説。</p><p>《中華人民共和國人口與計劃生育法》第二十五條在 2021 年 8 月 20 日修正時增加了第二款，「國家支持有條件的地方設立父母育兒假」，這是育兒假概念第一次被寫進法律。趙朋樂介紹，從這一規定可以看出，國家層面對於育兒假持倡導而非強制態度，主要依靠各地根據地方實際情況設立。與法定節假日、雙休日、年休假不同，法律沒有明文規定未休育兒假用人單位應該補償工資。</p><p>父母如何應對「休假難」？趙朋樂介紹，「如果所在城市規定了育兒假，而單位不批准，當事人可以向行政主管部門舉報、向當地勞動保障監察部門投訴或者申請仲裁。」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646068.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10646068.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[安徽武校投毒致 7 死案一審宣判：2 名被告人獲死刑安徽武校投毒致 7 死案一審宣判：2 名被告人獲死刑]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/範劍磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>安徽武校投毒致 7 死案迎來一審宣判。2024 年 1 月 8 日下午，據馬鞍山市中級人民法院網站消息，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。</p><p>界面新聞此前報道，1997 年 6 月 30 日，安徽和縣南北少林武術學校 130 名學生在食堂就餐時中毒，多名學生口吐白沫、倒地抽搐，此次事件最後造成了 7 人死亡的嚴重後果。死亡的學生中，最大的 15 歲，最小的僅 10 歲。</p><p>2023 年 5 月，警方在福建一皮革廠內抓獲付澤階，隨後在貴陽將隱匿身份並在當地開辦桶裝水生產企業的朱祖林抓獲。11 月 1 日，安徽省馬鞍山中級人民法院一審公開開庭審理了被告人付澤階、朱祖林投毒一案，馬鞍山市檢察院提請以投毒罪追究兩人刑事責任。</p><p>馬鞍山市中院最後審理查明：1994 年左右，被告人朱祖林和彭某某在和縣卜集經營武館過程中發生矛盾。1995 年 10 月，彭某某另行經營和縣南北少林武術學校，並將卜集該武館的會計、教練及大部分學生帶到和縣南北少林武術學校，朱祖林因此對彭某某懷恨在心。1996 年 8 月，被告人付澤階到和縣南北少林武術學校任教練，因瑣事逐漸對彭某某產生不滿。後付澤階、朱祖林商定以投毒的方式報復彭某某，把其武校搞垮。</p><p>1997 年 6 月 29 日晚，付澤階竄至和縣南北少林武術學校廚房內，將兩包老鼠藥投放在廚房桌上塑料盆內的鹹豇豆上，攪拌後逃離。6 月 30 日 7 時許，該武校一百餘名師生吃過早飯後發生嘔吐、抽搐等症狀，其中楊某某等 7 名學生中毒死亡。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。付澤階、朱祖林系共同犯罪，在共同犯罪中作用相當。付澤階、朱祖林的犯罪行為致附帶民事訴訟原告人遭受的經濟損失應依法賠償。遂作出上述判決。</p><p>兩名被告人被判處死刑後，當年受害者之一湯某葉的父親告訴界面新聞，「我們現在也好受一些了，孩子在九泉之下也能安心。」「雖然過去了那麼多年，但還能把兩人抓回來，這個判罰結果也是公平公正的。我們現在心裏的一塊石頭也落地了，終於替我弟弟討回了公道。「當年受害者之一楊某偉的姐姐表示。</p><p>對於民事賠償，湯先生和楊女士均稱，家屬將獲賠 49000 多元喪葬費。此前據封面新聞報道，受害者湯某葉等人的家屬分別提出刑事附帶民事訴訟，索賠死亡賠償金、喪葬費等 101 萬餘元。邢某的父母委託律師提起民事賠償訴訟，索賠 157 萬餘元。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:24 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646755.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10646755.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜國家鼓勵各地推進無償獻血「三免」政策，春運民航運輸旅客量將達 8000 萬人次直通部委｜國家鼓勵各地推進無償獻血「三免」政策，春運民航運輸旅客量將達 80...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》；市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量國抽查情況；人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系。今天有哪些部委新聞值得關注？「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》；市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量國抽查情況；人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系。</p><h3>6 部門：激勵無償獻血者，鼓勵各地推進「三免」政策</h3><p>1 月 8 日，據中國政府網消息，國家衞健委、中央宣傳部、全國總工會等 6 部門聯合發佈《關於進一步做好無償獻血者激勵獎勵工作的通知》。《通知》鼓勵積極探索完善無償獻血者激勵獎勵措施。其中包括，鼓勵各地推進「三免」政策，即免費乘坐公共交通工具、免費遊覽政府投資主辦的公園和免交公立醫院普通門診診察費。加快推動「三免」政策落地實施，榮獲無償獻血奉獻獎、無償捐獻造血幹細胞獎的獻血者可按照當地政策享受「三免」政策。此外，《通知》還鼓勵實現獻血者「血費減免一次都不跑」；鼓勵各地積極探索激勵措施；鼓勵青年羣體參與無償獻血；鼓勵無償獻血者及其親屬優先用血等。</p><h3>「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》</h3><p>據最高人民法院網站 1 月 8 日消息，日前，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》。《辦法》共 30 條，主要內容包括：要求法律援助案件辦理環節中，人民法院、人民檢察院、公安機關和監管場所應履行法定職責，告知有關當事人有權依法申請法律援助，向法律援助機構轉交法律援助申請、提供相關文書材料；明確人民法院、人民檢察院、公安機關應當及時向法律援助機構及法律援助人員告知變更開庭日期、強制措施或者羈押場所等重要信息，在法定時限內規範送達相關法律文書，為法律援助人員會見、閲卷、瞭解案情等提供便利，保障法律援助人員依法履職；等等。</p><h3>市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量抽查情況</h3><p>據國家市場監管總局網站 1 月 8 日消息，國家市場監管總局發佈 12 種產品質量國家監督抽查情況。共抽查檢驗 601 家生產單位、586 家銷售單位的 694 批次產品，發現不合格產品 166 批次。跟蹤抽查到上次抽查不合格生產單位 25 家，其中有 11 家生產單位產品仍不合格。在京東、拼多多等 4 家平台 32 家銷售單位抽查 35 批次彩色電視機產品，涉及廣東、北京、浙江、安徽等 4 個省份 33 家生產單位，抽查發現 29 批次產品不合格。在天貓、京東等 11 家平台 68 家銷售單位抽查 71 批次電磁灶產品，涉及廣東、上海、福建等 5 個省份 62 家生產單位，抽查發現 30 批次產品不合格。在天貓、京東、抖音、拼多多等 12 家平台 86 家銷售單位抽查 92 批次按摩器具產品，涉及廣東、福建、浙江、上海等 8 個省份 74 家生產單位，抽查發現 31 批次產品不合格。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民航局：2024 年春運民航運輸旅客量將達 8000 萬人次</h3><p>1 月 8 日下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。旅客量峯值預計出現在 2 月 8 日（臘月二十九）、2 月 16 日（正月初七）、2 月 20 日（正月十一）和 2 月 25 日（正月十六）。從國內市場看，民航旅客總體流向為錯峯放假開學、返鄉返崗、出遊旅行等，得益於今年春節假期時間較往年有所延長，「探親+旅遊」將成今年熱門出行模式。熱門航線主要集中在京津冀、長三角、粵港澳、成渝四大城市羣之間。另外，三亞、海口等南方旅遊城市，以及東北、新疆等地的冰雪旅遊城市旅客量將顯著增長。從國際市場看，春運期間出境遊市場預計將形成短期旺季，春節前後部分單日國際航班量將出現小高峯，日韓、東南亞等周邊國家將成為出行熱點，國際探親、留學需求也將有所增長。</p><h3>人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系</h3><p>據財聯社 1 月 8 日消息，人力資源社會保障部發布《關於加強零工市場規範化建設的通知》。《通知》提出，各地要將零工市場納入就業公共服務體系建設工作，整體謀劃、統籌推進。要堅持公益性，對所有靈活就業人員免費提供規範可持續的基本就業公共服務。要堅持普惠性，面向社會開放，擴大城鄉服務覆蓋範圍，提高零工市場服務均等化和可及性。要堅持靈活性，充分發揮靈活、快速服務優勢，適應靈活就業人員求職需求和特點，提供多樣化服務。要堅持兜底性，大力挖掘適合大齡和就業困難勞動者的就業崗位，兜底幫扶勞動者實現就業增收。</p><h3>商務部：外資規模波動既有經濟因素也有非經濟因素</h3><p>1 月 8 日，商務部外國投資管理司司長朱冰在新華社訪談節目中説，2019 年至 2021 年，中國吸引外資實現連續三年高增長，2022 年前 11 個月實際使用外資金額 11560.9 億元，為歷史同期最高水平；2023 年前 11 個月，全國實際使用外資金額也達到 1 萬億元以上，仍處於歷史高位。「外資規模出現波動，既有經濟因素，也有非經濟因素。」朱冰説，一是新冠疫情全球大流行造成的衝擊和影響還未消退，疫情阻斷了線下考察交流，影響跨國公司投資決策，由於跨國公司投資決策週期較長，導致數據出現滯後；二是受地緣政治影響，跨國資本流動出現一定波動；三是全球跨國投資規模整體萎縮，國際引資競爭加劇，宏觀上造成一定的分流影響。中國經濟長期向好的基本面沒有改變，中國超大規模市場優勢，比較完整的產業鏈供應鏈，都對外國投資者形成長期的吸引力。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646201.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10646201.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
