<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 05 Jan 2024 12:30:44 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国成功发射天目一号气象星座 15~18 星]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央视新闻消息，我国成功发射天目一号气象星座 15~18 星。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:50:36 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640303.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10640303.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[朝鲜进行海军实弹射击演习]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>新华社 1 月 5 日消息，据朝中社证实，朝鲜人民军西南海岸防御部队 5 日上午进行海军实弹射击演习。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:47:58 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640280.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10640280.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[界面晚报 | 国务院任免国家工作人员；法院依法受理中植破产清算案界面晚报 | 国务院任免国家工作人员；法院依法受理中植破产清算案]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 国务院任免国家工作人员；法院依法受理中植破产清算案界面晚报 | 国务院任免国家工作人员；法院依法受理中植破产清算案" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>ISIS 认领伊朗致命爆炸案，极端武装分支搅局中东引担忧；数字经济促进共同富裕实施方案发布，针对「四大差距」提出 13 条措施；中国城镇劳动人口平均受教育 11.69 年，教育回报率正逐渐下降；国家开发银行原党委委员、副行长王用生严重违纪违法被开除党籍；以下是界面新闻为你梳理的 1 月 5 日晚报新闻。ISIS 认领伊朗致命爆炸案，极端武装分支搅局中东引担忧；数字经济促进共同富裕实施方案发布，针对「四大差距」提出 13 条措施；中国城镇劳动人口平均受教育 11.69 年，教育回报率正逐渐下降；国家开发银行原党委委员、副行长王用生严重违纪违法被开除党籍；以下是界面新闻为你梳理的 1 月 5 日晚报新闻。</p><h3>国务院任免国家工作人员</h3><p><span>据人社部网站 1 月 5 日消息，国务院任免国家工作人员。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10637243.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年全国平均气温创新高，2024 年或将更热？</h3><p><span>国家气候中心 2024 年 1 月 3 日发布消息称，2023 年全国平均气温创下历史新高。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10633486.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>数字经济促进共同富裕实施方案发布，针对「四大差距」提出 13 条措施</h3><p><span><span><span><span><span><span><span>国家发展和改革委员会网站周五发布《数字经济促进共同富裕实施方案》</span></span></span></span></span></span>（以下简称「方案」）提出，</span><span>到 2025 年，数字经济促进共同富裕的政策举措不断完善，在促进解决区域、城乡、群体、基本公共服务差距上取得积极进展；到 2030 年，数字经济促进共同富裕形成较为全面政策体系，在加速弥合区域、城乡、群体、基本公共服务等差距方面取得显著成效。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10639238.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中国城镇劳动人口平均受教育 11.69 年，教育回报率正逐渐下降</h3><p><span>中央财经大学人力资本与劳动经济研究中心近日发布的《中国人力资本报告 2023》显示，1985-2021 年间，我国劳动力人口的平均受教育年限从 6.14 年上升到 10.75 年。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10637449.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北京市第一中级人民法院依法受理中植企业集团有限公司破产清算案</h3><p><span>北京市第一中级人民法院消息，债务人中植企业集团有限公司以不能清偿到期债务，资产不足以清偿全部债务，且明显缺乏清偿能力为由，向法院申请破产清算。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10639344.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家开发银行原党委委员、副行长王用生严重违纪违法被开除党籍</h3><p><span>中央纪委国家监委网站消息，经中共中央批准，中央纪委国家监委对国家开发银行原党委委员、副行长王用生严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10640068.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>21 年受贿 8870 万，河北省人大常委会原副主任谢计来 70 岁获刑 15 年</h3><p>又一个「高龄贪官」被判刑。据天津市第一中级人民法院消息，2024 年 1 月 5 日，该院一审公开宣判河北省人大常委会原副主任谢计来受贿一案，对被告人谢计来以受贿罪判处有期徒刑十五年，并处罚金人民币七百万元；查封、扣押、冻结在案的受贿所得赃款赃物及其收益和用于抵缴受贿所得的财物依法没收，上缴国库。<a href="https://m.jiemian.com/article/10639718.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>法院要求尽快结束做空报告调查，阿达尼再当印度首富</h3><p>在遭遇美国机构的做空事件近一年后，印度首富阿达尼似乎正在全面走出这次危机。<a href="https://m.jiemian.com/article/10634661.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>ISIS 认领伊朗致命爆炸案，极端武装分支搅局中东引担忧</h3><p><span>据央视新闻援引海外媒体 1 月 4 日消息，「伊斯兰国」（ISIS）宣布对伊朗克尔曼市的连环爆炸事件负责。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10637245.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:29:26 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640179.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10640179.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面综合]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[西藏自治区政协原党组成员、副主席姜杰严重违纪违法被「双开」]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>中央纪委国家监委网站消息，经中共中央批准，中央纪委国家监委对西藏自治区政协原党组成员、副主席姜杰严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，姜杰丧失理想信念，背弃初心使命，违背新发展理念，履行全面从严治党政治责任不力，对党不忠诚不老实，对抗组织审查，搞迷信活动，污染当地政治生态；违反中央八项规定精神，接受可能影响公正执行公务的宴请，超标准配备公务车辆；在干部选拔任用工作中为他人谋利并收受财物；廉洁底线失守，违规收受礼品礼金，违规拥有非上市公司股份，搞权色交易；贪图享乐，生活腐化，作风败坏；大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽、土地出让、企业经营等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>姜杰严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经中央纪委常委会会议研究并报中共中央批准，决定给予姜杰开除党籍处分；由国家监委给予其开除公职处分；终止其西藏自治区第十次党代会代表资格；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:03:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640065.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10640065.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[教育部：锚定三年目标，攻坚克难，确保如期完成中央「双减」任务]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据教育部网站，为深入贯彻落实党中央关于「双减」工作的决策部署，锚定三年目标，聚焦突出问题，分析研判形势，对下一阶段重点工作进行部署，确保如期完成各项任务，1 月 4 日，教育部在京召开全国「双减」工作视频调度会。科技部、公安部、文化和旅游部、体育总局等四个部门参加会议并作出工作部署。</p><p>会议指出，两年多来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，各地各部门勇于担当、攻坚克难，推动校外培训明显降温，校内服务不断提升，「双减」工作取得阶段性进展，涌现了一批典型经验做法。但对标对表中央要求，仍存在学科类隐形变异培训多发、非学科类培训监管不到位、科学教育「加法」进展不快、学校课后服务水平需要持续提升等问题。</p><p>会议要求，要进一步提高政治站位，将「双减」工作作为重中之重，坚定不移推进。要更加注重校内提质增效，着力提升课堂教学质量，持续规范作业管理，不断提高课后服务水平，推动义务教育优质均衡发展，做好招生入学规范管理，深化考试评价制度改革，夯实学校主阵地作用，切实满足人民群众多样化教育需求。要强化校外培训监管，推进培训机构党建全覆盖，建强执法体系和执法队伍，全面使用全国监管平台，加强隐形变异培训防治，常态化审查培训材料和人员，构建长效监管机制，不断提升非学科类培训服务质量，切实实现教育培训行业「平安消费」目标，使之成为学校教育有益补充。要紧抓寒假关键节点，严查违规培训，巩固治理成果。各地教育、科技、文旅、体育等部门要进一步密切联动，加快非学科类培训机构排查整改。筑牢安全底线，全面排查安全隐患，加强风险研判，确保改革大局平稳有序，切实保障参加培训学生的生命财产安全。要做好科学教育「加法」，尽快制定实施方案，创新工作举措，力争取得新突破。</p><p>北京市教育委员会、广西壮族自治区教育厅、江西省教育厅、山东省教育厅、广东省公安厅、宁夏回族自治区科技厅、云南省文化和旅游厅、安徽省体育局等 8 个地方围绕不同方面，做经验交流发言。各省级相关部门负责同志在分会场参加会议。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:40:58 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10639945.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10639945.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[21 年受贿 8870 万，河北省人大常委会原副主任谢计来 70 岁获刑 15 年 21 年受贿 8870 万，河北省人大常委会原副主任谢计来 70 岁获刑 15 年]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：天津市一中院" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445066377778200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>近年来，伴随着反腐力度不断加大，一些已经退休多年的「高龄贪官」陆续被查。近年来，伴随着反腐力度不断加大，一些已经退休多年的「高龄贪官」陆续被查。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>又一个「高龄贪官」被判刑。据天津市第一中级人民法院消息，2024 年 1 月 5 日，该院一审公开宣判河北省人大常委会原副主任谢计来受贿一案，对被告人谢计来以受贿罪判处有期徒刑十五年，并处罚金人民币七百万元；查封、扣押、冻结在案的受贿所得赃款赃物及其收益和用于抵缴受贿所得的财物依法没收，上缴国库。</span></span></p><p><span><span>经审理查明：2002 年至 2017 年，被告人谢计来利用担任中共河北省委组织部助理巡视员、副部长、常务副部长，河北省人大常委会副主任职务上的便利，以及职权和地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人在职务职级晋升、工作岗位调整、工程项目开发等事项上提供帮助。</span></span></p><p><span><span>法院认定，1999 年至 2020 年，谢计来多次非法收受他人给予的财物，共计折合人民币 8870 万余元。</span></span></p><p><span><span>天津市第一中级人民法院认为，被告人谢计来的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大，应依法惩处。鉴于谢计来部分受贿犯罪系未遂，到案后如实供述自己罪行，主动交代办案机关尚未掌握的绝大部分受贿犯罪事实，认罪悔罪，检举他人犯罪行为构成重大立功，积极退赃、赃款赃物已全部追缴到案，依法可对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</span></span></p><p><span><span>公开简历显示，谢计来生出于 1953 年 2 月，目前已经接近 71 岁高龄，河北晋州人。谢计来 1972 年 11 月参加工作，早年当过农村教师，国家恢复高考第二年，他考入河北师范学院，毕业后留校工作。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445066377778200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>1984 年 6 月，谢计来迎来人生转折，由学校转入河北省委组织部工作。他的仕途由此起步，从一名办公室干事逐步晋升为省委组织部常务副部长，从那时起至 2011 年 1 月，他在河北省委组织部工作了 27 年。</span></span></p><p><span><span>2011 年，谢计来担任河北省人大常委会副主任、党组成员，直至 2017 年退休。在谢计来退休 5 年之后，2022 年 1 月，中央纪委国家监委网站发布了谢计来接受审查调查的消息。2022 年 7 月，谢计来被开除党籍。</span></span></p><p><span><span>当时中央纪委国家监委在通报指出，经查，谢计来背弃初心使命，丧失理想信念，把干部选拔任用权力作为谋取私利的工具，大肆卖官鬻爵，助长跑官买官的歪风邪气，严重损害组织工作公信力，破坏当地政治生态，在组织谈话函询时不如实说明问题；无视中央八项规定精神，违规出入私人会所接受宴请；违规收受大额礼品礼金；生活作风问题严重；毫无纪法底线，利用职务便利为他人在职务晋升、岗位调整、房地产开发建设等方面谋利，并非法收受巨额财物。</span></span></p><p><span><span>2022 年 8 月，最高人民检察院通报，该院依法以涉嫌受贿罪对谢计来作出逮捕决定。2023 年 7 月 6 日，天津市第一中级人民法院一审公开开庭审理了河北省人大常委会原副主任谢计来受贿一案。受审时，他已经 70 岁。</span></span></p><p><span><span>近年来，伴随着反腐力度不断加大，一些已经退休多年的「高龄贪官」陆续被查。界面新闻梳理发现，超过 70 岁被查并获刑的「老虎」并不少见。</span></span></p><p><span><span>2022 年 6 月 9 日，中国华电集团公司原党组副书记、总经理云公民因受贿 4.68 亿余元被判死缓，期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。2023 年 1 月 6 日，辽宁省政协原党组成员、副主席李文喜因受贿 5.4 亿余元被判死缓，期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 12 日，原中国铁路总公司党组书记、总经理盛光祖以受贿罪被判处有期徒刑 14 年。获刑时，盛光祖已经 74 岁。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 29 日，72 岁的原中国银监员会党委委员、副主席蔡鄂生被判死缓，并且在死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。</span></span></p><p><span><span>2022 年 11 月，中央纪委国家监委网站曾刊发题为《退休不是护身符》的文章指出，退休只是时间点，不是安全线。退休干部的堕落轨迹虽不尽相同，但最终都受到了党纪国法的严惩。有的在职时就存在违纪违法行为，退休后东窗事发，和盘托出来龙去脉；有的在职不收退休收，上演「期权式腐败」；有的退休后「不甘寂寞」，利用「余威」谋取私利，通过政商「旋转门」获取高额报酬。党员干部要树牢正确的权力观、地位观、利益观，无论在职还是退休，都要稳得住心神、管得住行为、守得住清白，保持拒腐防变的定力。</span></span></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:34:14 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10639718.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10639718.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[吕雅萱]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[地方新闻精选｜邯郸机动车检测机构串通涨价被通报，北海 4.2 级地震未接到人员伤亡报告地方新闻精选｜邯郸机动车检测机构串通涨价被通报，北海 4.2 级地震未接到人员伤...]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240105/170444265649083600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？河南南阳一公职人员兼职日薪 3000 元？官方发布调查结果；北京门头沟城管委滥用行政权力排除限制竞争，市监已依法纠正；鄱阳湖水位再次跌破 8 米极枯线，当地发布水文干旱预警。今天有哪些地方新闻值得关注？河南南阳一公职人员兼职日薪 3000 元？官方发布调查结果；北京门头沟城管委滥用行政权力排除限制竞争，市监已依法纠正；鄱阳湖水位再次跌破 8 米极枯线，当地发布水文干旱预警。</p><h3>【河北】国办督查邯郸机动车检测机构串通涨价，督促降价退费</h3><p>1 月 5 日，中国政府网发布消息称，河北邯郸市群众通过国务院「互联网+督查」平台反映，邯郸市部分机动车检测机构串通，导致当地机动车检测收费大幅上涨。经邯郸市核查，群众反映问题属实。据通报，2023 年 4 月至 7 月，3 家收费系统服务公司分别与邯郸市各机动车检测机构对接，引导检测机构使用其收费系统进行收费管理。2023 年 8 月初，3 家收费系统服务公司分别与邯郸市 56 家使用其收费系统的检测机构口头达成调价协议，其中 36 家将部分机动车检测收费标准上涨 50 元至 300 元不等，涨幅 7%-260%。截至核查时，36 家使用收费系统且参与价格串通的检测机构共检测车辆 2.11 万辆，多收价款 228.18 万元。经督促，邯郸市市场监管局责令检测机构拆除收费系统终端设备，责令收费系统服务公司退还违规多收价款，截至 2024 年 1 月 2 日，已退还 219.05 万元、涉及车辆 2.02 万辆。</p><h3>【广西】北海市发生 4.2 级地震未接到伤亡报告，终止应急响应</h3><p>据央视新闻客户都报道，1 月 4 日 22 时 29 分，广西北海市银海区海域（北纬 21.05°，东经 109.24°）发生 4.2 级地震，震源深度 9 公里。震中距离涠洲岛 14 公里、北海市城区 50 公里、合浦县城区 69 公里，距离南宁市 217 公里。据广西北海市抗震救灾指挥部消息，经各县区、各部门认真排查，截至 1 月 5 日 11 时 00 分，北海市未收到地震灾情损失报告。根据《北海市地震应急预案》，结合地震趋势会商分析结果，决定从 1 月 5 日 11 时 00 分起，终止北海市地震四级应急响应。北海市县地震监测部门要继续加强地震监测，各县区（涠洲岛旅游区）、各部门加强行业领域的隐患排查，做好有关防范工作。</p><h3>【河南】南阳一公职人员兼职日薪 3000 元？官方发布调查结果</h3><p>据河南南阳方城网消息，1 月 4 日上午，有网络账号发布视频称「南阳市生态环境局方城分局一公职人员张某在外兼职，日薪税后 3000 元，质疑存在利益输送」。对此，方城县迅速成立由相关职能部门参加的联合调查专班，立即进行调查核实。经方城县联合调查专班核实，张某系县生态环境局下属事业单位环境监察大队职工，曾在停薪留职期间 (2021 年 6 月-2023 年 4 月) 参与北京某互联网科技公司为期一周左右的专项技术工作，期间日薪 3000 元。该公司与方城县生态环境局无业务往来，不存在利益输送问题。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240105/170444265649083600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【北京】门头沟城管委滥用行政权力排除限制竞争，市监已纠正</h3><p>据北京市市场监督管理局网站消息，2023 年 2 月，北京市市场监督管理局依法对门头沟区城市管理委员会涉嫌滥用行政权力排除、限制竞争行为立案调查。经查，2021 年 4 月，当事人制定方案，规定「准入一家共享自行车企业在我区进行市场化运营」，并于 2021 年 7 月通过招标确定某公司为唯一中标人。北京市市场监督管理局认为，当事人在没有法律、法规和国家政策依据的情况下，印发含有排除、限制竞争内容的《发展方案》并通过招标确定某公司在辖区内独家提供共享自行车服务的行为，排除、限制了其他具有合格资质和服务能力的经营者进入该区域市场，妨碍了消费者的自由选择权，违反了《中华人民共和国反垄断法》，构成滥用行政权力排除、限制竞争行为。调查期间，当事人主动整改，废止了与某公司签订的《合作协议》，并通过政府网站对外发布废止公告。</p><h3>【浙江】将组织千名科学家担任中小学科学副校长，两院士受聘</h3><p>据澎湃新闻报道，日前，浙江省教育厅等 14 部门联合印发《关于加强新时代中小学科学教育工作的实施意见》，将组织 1000 名科学家（含科技工作者）担任中小学校科学副校长，增强中小学生科学探索的好奇心，真正崇尚科学、热爱科学.《意见》要求，挖掘具有浙江特色的科技资源，探索编制人工智能、工程启蒙等地方课程标准，引导和鼓励更多的学校制定实施跨学科、项目化的科学教育校本课程。梳理发现，宁波、温州等地已在组织科学家任中小学科学副校长，两地还聘请了两名院士及其他专家学者担任科技校长或顾问。</p><h3>【江西】鄱阳湖水位再次跌破 8 米极枯线，当地发布水文干旱预警</h3><p>据中新网消息，中国最大淡水湖鄱阳湖标志性水文站星子站 1 月 4 日 14 时水位跌至 7.96 米，低于 8 米极枯水位线。鄱阳湖水文水资源监测中心 1 月 5 日发布水文干旱蓝色预警。记者从江西省水文监测中心获悉，截至 1 月 5 日 8 时，星子站水位 7.91 米，鄱阳湖湖区通江水体面积 279 平方公里，容积 9.1 亿立方米。鄱阳湖水文水资源监测中心发布信息显示，2023 年 12 月下旬以来，受五河来水偏少及长江干流水位转退影响，鄱阳湖水位持续走低，2024 年 1 月 4 日 11 时星子站水位 7.96 米，湖区通江水体面积 286 平方公里，容积 9.19 亿立方米，达到水文干旱蓝色预警标准。水文部门预计未来一段时间内鄱阳湖水位仍呈波动退水态势，提请沿岸相关单位及社会公众加强防范应对，及时做好抗旱节水保水工作。</p><h3>【海南】省林业局原副局长李开文被双开：为亲属经营提供帮助</h3><p>据海南省纪委监委消息，日前，经海南省委批准，海南省纪委监委对海南省林业局原党组成员、副局长李开文严重违纪违法问题进行了立案审查调查。李开文被开除党籍和公职。经查，李开文无视中央八项规定精神，接受可能影响公正执行公务的宴请；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，在组织函询时不如实说明问题；违反廉洁纪律，利用职权为亲属经营活动提供帮助，将应由个人支付的费用交由他人支付；利用职务便利在工程项目承揽等方面为他人谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><h3>【重庆】检方发布民事虚假诉讼监督白皮书：民间借贷占比 63.2%</h3><p>据华龙网消息，1 月 5 日，重庆市检察院召开新闻发布会，首次发布《重庆检察机关民事虚假诉讼监督白皮书（2020—2023）》。《白皮书》显示，2020 年以来，全市检察机关共办理民事虚假诉讼监督案件 1130 件，追究当事人、诉讼参与人刑事责任 51 人，法院作出司法惩戒 7 人。从案由分布看，民间借贷、劳动争议仍是虚假诉讼的高发领域。其中，民间借贷案件占比 63.2%，劳动争议案件占比 16.8%。同时，随着社会经济发展，虚假诉讼开始向金融借款、股权转让、破产债权确认等新领域延伸，涉虚假劳动仲裁、虚假公证债权文书案件也有所显现。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10638654.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10638654.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面中国报道]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[金融监管总局首席风险官刘福寿卸任]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>金融监管总局网站「首席」一栏信息发生变动：四大首席仅剩首席会计师马学平一人。2023 年 11 月 26 日，金融监管总局网站对「首席」一栏信息进行了更新，四大首席中有首席风险官刘福寿、首席会计师马学平在列。这意味着刘福寿已卸任金融监管总局首席风险官一职。（21 世纪经济报道）</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:52:10 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10639559.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10639559.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[直通部委｜新规明确快递企业不得抛扔踩踏快件，去年前 11 月警方侦破电诈案 39.1 万起直通部委｜新规明确快递企业不得抛扔踩踏快件，去年前 11 月警方侦破电诈案 39.1 万起]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170444141849988100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？人社部：面向广大农民工群体开展多形式职业技能培训；工信部公布 2023 年度绿色制造名单，1488 家工厂上榜；国家消防救援局：2023 年共接报处置各类警情 213 万余起。今天有哪些部委新闻值得关注？人社部：面向广大农民工群体开展多形式职业技能培训；工信部公布 2023 年度绿色制造名单，1488 家工厂上榜；国家消防救援局：2023 年共接报处置各类警情 213 万余起。</p><h3>《快递市场管理办法》：快递企业不得抛扔、踩踏快件</h3><p>据交通运输部 1 月 5 日消息，《快递市场管理办法》已于 2023 年 12 月 8 日经第 28 次部务会议通过，自 2024 年 3 月 1 日起施行。《管理办法》明确，经营快递业务的企业应当建立服务质量管理制度和业务操作规范，保障服务质量。法对寄件人身份进行查验，登记身份信息，寄件人拒绝提供身份信息或者提供身份信息不实的，不得收寄；保障快件安全，防止快件丢失、损毁、内件短少，不得抛扔、踩踏快件；除因不可抗力因素外，按照约定在承诺的时限内将快件投递到收件地址、收件人；向用户提供快件寄递跟踪查询服务，不得将快件进行不合理绕行，不得隐瞒、虚构寄递流程信息，保证用户知悉其使用快递服务的真实情况。</p><h3>人社部：面向广大农民工群体开展多形式职业技能培训</h3><p>据央广网北京 1 月 5 日消息，近日，人社部印发《关于加强农民工职业技能培训工作的意见》，面向广大农民工群体开展大规模、广覆盖、多形式的职业技能培训，促进农民工技能提升和就业创业。《意见》加强农民工职业技能培训的组织发动和信息公开，根据不同群体特点，分类开展就业技能培训、岗位技能提升培训、企业新型学徒制培训、新职业新业态培训、创业培训等，优化就业服务与技能培训衔接融通，提升培训促就业质效。在资金使用方面，统筹好就业补助资金、失业保险基金、企业职工教育经费等，支持农民工职业技能培训工作。按规定落实好农民工职业技能培训支持政策，压紧压实资金使用安全主体责任。</p><h3>最高检发布检察机关依法惩治侵犯著作权犯罪典型案例</h3><p>据最高人民检察院网站 1 月 5 日消息，近日，最高人民检察院发布 6 件依法惩治侵犯著作权犯罪典型案例。该批典型案例共 6 件，既覆盖了视听作品、图书等传统领域，又涉及拼装玩具、剧本杀等文化创意产业。最高检知识产权检察办公室负责人表示，2023 年 1 月至 11 月，全国检察机关共受理审查起诉侵犯著作权犯罪 2500 余人，同比增加 1.7 倍，惩治侵犯著作权犯罪力度不断加大。下一步，检察机关将即加强对电影、图书、音乐等传统领域著作权保护，又聚焦计算机软件、数字版权、文化创意等新技术新业态新领域重点问题，持续深化综合履职，会同相关部门联合开展挂牌督办和打击侵权盗版专项工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170444141849988100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>去年前 11 月警方侦破电诈案 39.1 万起，发案数连续下降</h3><p>据公安部网站 1 月 5 日消息，截至 2023 年 11 月，全国共破获电信网络诈骗案件 39.1 万起，抓获一大批违法犯罪嫌疑人，自 8 月以来电信网络诈骗犯罪发案数连续下降，打击治理工作取得显著成效。公安部依法严厉打击为境外诈骗集团提供推广引流、转账洗钱、技术开发、组织偷渡等非法服务的涉诈黑灰产犯罪团伙，抓获犯罪嫌疑人 7.9 万名，其中包括诈骗集团幕后「金主」、头目和骨干 263 名。同时，先后派出工作组赴泰国等多个国家捣毁一大批境外诈骗窝点，抓获犯罪嫌疑人 3000 余名。在缅甸各方的大力配合下，2023 年共有 4.1 万名电信网络诈骗犯罪嫌疑人移交我方，以明学昌为首的家族犯罪集团重要头目明国平、明菊兰、明珍珍被缉拿归案，首犯明学昌畏罪自杀，一大批境外诈骗窝点被成功铲除，狠狠打击了境外诈骗集团的嚣张气焰。</p><h3>工信部公布 2023 年度绿色制造名单，1488 家工厂上榜</h3><p>据「工信微报」微信公众号 1 月 5 日消息，工业和信息化部近日印发通知，公布 2023 年度绿色制造名单，1488 家绿色工厂、104 家绿色工业园区、205 家绿色供应链管理企业上榜本批次名单；按照 2023 年度动态管理要求，将前七批绿色制造名单中的 9 家绿色工厂、3 家绿色供应链管理企业移出绿色制造名单，46 家单位变更名称。通知同时提出将面向绿色工厂试点推行「企业绿码」，对绿色工厂绿色化水平进行量化分级评价和赋码，直观反映企业在所有绿色工厂中的位置以及所属行业中的位置。</p><h3>国家安全部：多人因举报立功被国家安全机关表彰奖励</h3><p>据国家安全部微信公众号 1 月 5 日消息，2023 年，广大人民群众积极向国家安全机关反映了大量有价值的情况线索，为国家安全机关发现、防范、制止和惩治各类危害国家安全活动提供了有力支持，为维护国家主权、安全和发展利益发挥了独特重要的作用。为进一步加大公民举报表彰奖励力度，2023 年国家安全机关共评选出 2 名特别重大贡献、29 名重大贡献、54 名重要贡献获奖人员，分别给予了精神和物质奖励。其中，广西、云南 3 名获奖人员同时获评「见义勇为」先进称号，得到当地政府表彰，充分彰显了新时代人民群众共筑反间防谍钢铁长城的时代大义。</p><h3>教育部：增设 5 个新医科人才培养引导性专业供高校参考</h3><p>据教育部微信公众号 1 月 5 日消息，近日，教育部印发通知，制定发布《服务健康事业和健康产业人才培养引导性专业指南》，对接国家重大需求，服务健康事业和健康产业发展新态势，设置 5 个新医科人才培养引导性专业，供有关高等学校在增设新医科专业中参考。5 个专业分别是：医疗器械与装备工程；老年医学与健康；健康与医疗保障；药物经济与管理；生物医药数据科学。</p><h3>国家消防救援局：2023 年共接报处置各类警情 213 万余起</h3><p>据「中国消防救援」微信公众号消息，国家消防救援局 1 月 4 日公布 2023 年共接报处置各类警情 213.8 万起，督促整改风险隐患 397 万处。数据显示，在 2023 年全国消防救援队伍接报处置的 213.8 万起各类警情中，城乡火灾扑救 87.8 万起、森林草原火灾 156 起、抢险救援 44.4 万起、社会救助 61.6 万起，营救和疏散人员 39.5 万人。开展消防安全重大风险隐患专项排查整治行动以来，全国火灾总量和死亡人数同比分别下降 15%、7.8%，较大火灾下降 30.2%，重大火灾事故下降 66.7%，全年未发生特别重大火灾事故。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10638542.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10638542.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面中国报道]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[小数据 | 2023 年电影票房创 4 年新高，恢复至 2019 年 85% 水平小数据 | 2023 年电影票房创 4 年新高，恢复至 2019 年 85% 水平]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>国产片票房达 460 亿元，创历史新高，占总票房比重连续 4 年超 8 成。国产片票房达 460 亿元，创历史新高，占总票房比重连续 4 年超 8 成。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240105/17044461053095500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:17:53 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10639247.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10639247.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[受贿 8870 万余元，河北省人大常委会原副主任谢计来一审被判 15 年]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 5 日，天津市第一中级人民法院一审公开宣判河北省人大常委会原副主任谢计来受贿一案，对被告人谢计来以受贿罪判处有期徒刑十五年，并处罚金人民币七百万元；查封、扣押、冻结在案的受贿所得赃款赃物及其收益和用于抵缴受贿所得的财物依法没收，上缴国库。</p><p>经审理查明：2002 年至 2017 年，被告人谢计来利用担任中共河北省委组织部助理巡视员、副部长、常务副部长，河北省人大常委会副主任职务上的便利，以及职权和地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人在职务职级晋升、工作岗位调整、工程项目开发等事项上提供帮助。1999 年至 2020 年，谢计来多次非法收受他人给予的财物，共计折合人民币 8870 万余元。</p><p>天津市第一中级人民法院认为，被告人谢计来的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大，应依法惩处。鉴于谢计来部分受贿犯罪系未遂，到案后如实供述自己罪行，主动交代办案机关尚未掌握的绝大部分受贿犯罪事实，认罪悔罪，检举他人犯罪行为构成重大立功，积极退赃、赃款赃物已全部追缴到案，依法可对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:01:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10639100.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10639100.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[ISIS 认领伊朗致命爆炸案，极端武装分支搅局中东引担忧 ISIS 认领伊朗致命爆炸案，极端武装分支搅局中东引担忧]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 4 日，伊朗克尔曼，一名男子挥舞着印有什叶派圣阿波法兹尔名字的旗帜，走向苏莱曼尼的墓地。来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170443673991605400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美国国家反恐中心称，ISIS-K 对外部关注的增加可能是最令人担忧的事态发展。美国国家反恐中心称，ISIS-K 对外部关注的增加可能是最令人担忧的事态发展。</p><p>据央视新闻援引海外媒体 1 月 4 日消息，「伊斯兰国」（ISIS）宣布对伊朗克尔曼市的连环爆炸事件负责。该极端武装组织在其下属<span>媒体机构 Al-Furqan 发布</span>声明称，两名成员 Omar al-Mowahid 和 Sayefulla al-Mujahid 在此次的「双重殉难行动」任务中实施了自杀式炸弹袭击。</p><p>在巴以冲突持续、黎巴嫩真主党与以色列对峙、红海动荡加剧之际，伊朗于 1 月 3 日遭遇了自 1979 年伊斯兰革命以来的最致命爆炸袭击。袭击正好发生在伊朗将领苏莱曼尼被美国刺杀身亡 4 周年之际，袭击地点为通往其陵墓的路上。经伊朗当地官员确认，遇难者人数为 84 人，另有 284 人受伤。</p><p>此前<span>伊朗部分官员和议员指责美国和以色列为幕后主谋，但</span>美国官员和媒体倾向于认为此次袭击可能由 ISIS 制造，有媒体指出，非政府武装通常会在制造连环爆炸案时让第二次爆炸晚于第一次，目的是针对前往救援的应急人员和逃生的民众，以造成更大伤亡。</p><p><span>伊朗 8502 万人口绝大多数信奉伊斯兰教，其中 91％为什叶派，7.8％为逊尼派。</span>而 ISIS 则是从基地组织分裂出来的逊尼派武装组织，<span>素来</span>将什叶派视为叛教者，并怀有恶毒的仇恨。总部位于纽约的安全咨询公司 SouFun 分析师科林·P·克拉克分析，鉴于极度对立的意识形态，以及苏莱曼尼的象征意义，<span>ISIS</span>「呼罗珊省」分支（<span>ISIS-K</span>）可能是此次肇事者。</p><p>逝年 62 岁的苏莱曼尼是伊朗伊斯兰革命衞队圣城旅的指挥官，被西方国家视为中东最有影响力的战地指挥官和军事战略家。由于他的运作，伊朗什叶派穆斯林的影响力在中东大大提升。<span>2015 年 6 月初，ISIS 占领伊拉克</span><span>摩苏尔</span><span>后，苏莱曼尼立即赶往巴格达，组织各方面力量进行反击。经过近半年的努力，ISIS 的扩张势头得到了遏制，敍利亚阿萨德政权也得以维系至今。</span></p><p>在其敍利亚和伊拉克的老巢被毁后，ISIS 于亚非各地活跃的「分支」接连发起恐怖袭击，希望<span>借助中东乱局改善自己的发展环境，甚至东山再起。成立于 2015 年前后的</span>「呼罗珊省」分支（<span>ISIS-K</span>）便是其中一支，其成员多为脱离阿富汗塔利班和巴基斯坦塔利班的激进分子。<span>根</span>据联合国的报告，<span>ISIS-K</span>有成员约 1200 人。「呼罗珊」出现在波斯萨珊王朝时代，范围涵盖今伊朗东北部、阿富汗和中亚部分地区。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170443673991605400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>ISIS-K 与</span>阿富汗<span>塔利班都来自逊尼派，但互相视对方为「叛教者」，双方为扩大势力多次发生冲突。</span>近年来塔利班的镇压削弱了阿富汗境内的 ISIS-K，迫使一些成员又转移到邻国。各国的什叶派成为该组织袭击的目标。</p><p>华盛顿研究极端主义的专家泽林（<span>Aaron Zelin</span>）分析，过去 5 年德黑兰方面一直指控<span>ISIS-K</span>是许多被挫败阴谋的幕后黑手。2017 年，该极端组织对伊朗议会大楼和前最高领袖霍梅尼的陵墓同时发动爆炸袭击，造成 17 人丧生。2022 年，该组织又对伊朗的清真寺发动袭击，造成 15 人丧生。</p><p>另外，美国战略与国际问题研究中心（CSIS）认为，<span>ISIS-K</span>是针对阿富汗和巴基斯坦平民近百起攻击的始作俑者，也是自 2017 年 1 月以来与美国、阿富汗及巴基斯坦安全部队爆发约 250 起冲突的祸首。美国国家反恐中心在西点军校反恐中心曾发表的报告称，<span>ISIS-K</span>对外部关注的增加可能是最令人担忧的事态发展。</p><p>1 月 4 日，联合国安理会发表声明重申，一切形式和表现的恐怖主义都是对国际和平与安全的最严重威胁之一，必须追究这些应受谴责的恐怖主义行为的实施者、组织者、资助者和支持者的责任，并将他们绳之以法。<span>伊斯兰世界众多国家及中国、俄罗斯、欧盟、美国等国家和机构也纷纷发声谴责这一恐怖主义行径。</span></p><p>伊朗最高领袖哈梅内伊、总统莱西、伊朗革命衞队均表示会进行报复。伊朗政府号召民众在周五举行集会，悼念死去的无辜者。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:56:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10637245.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10637245.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年全国平均气温创新高，2024 年或将更热？2023 年全国平均气温创新高，2024 年或将更热？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435394016652900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年有可能会成为更热的一年，同时也是极端天气可能会更加频繁、更加强大的一年。2024 年有可能会成为更热的一年，同时也是极端天气可能会更加频繁、更加强大的一年。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>国家气候中心 2024 年 1 月 3 日发布消息称，2023 年全国平均气温创下历史新高。数据显示，2023 年全国平均气温为 10.7℃，较常年（9.9℃）偏高 0.8℃，为 1961 年以来最高，打破 2021 年 10.5℃记录。</span></span></p><p><span><span>国家气候中心指出，去年全国大部地区气温偏高 0.5-1℃。山东、辽宁、新疆、贵州、云南、天津、湖南、河北、四川、河南、北京、内蒙古、广西等 13 个省（市、区）气温均为 1961 年以来历史最高，全国共 127 个国家气象站日最高气温突破历史极值。</span></span></p><p><span><span>另据中国天气网统计，2023 年 1 月 22 日黑龙江漠河劲涛最低温度达到零下 53℃，7 月 16 日新疆吐鲁番三堡乡最高温度达到 52.2℃，分别打破了我国实测最冷和最热纪录。「这充分体现了气温在变暖背景下的分布特征——平均值更高，极端冷暖事件也更容易出现。」中国天气网表示。</span></span></p><p><span><span>此前在 2023 年 11 月 30 日，世界气象组织已宣布 2023 年是有记录以来人类历史上最热的一年。</span></span></p><p><span><span>「2023 年全球平均气温创历史新高，是一个很重要的事件，说明以全球变暖为特征的气候变化总体趋势仍在持续。在此大背景下，我国也不例外，平均气温突破了历史记录。」中国气象服务协会会长、中国气象事业发展咨询委员会常务副主任许小峰告诉界面新闻。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435394016652900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>许小峰表示，分析平均气温破纪录的原因，至少可以从两个角度来看，一是影响气候变暖的内在因素是否仍然存在，若这一因素没有改变，全球气温不断升高的趋势就不会改变，创历史新高也就成为早晚的事。这又可以从人类活动排放的温室气体总量是否得到了有效遏制这一指标来看，排放量不减，温室效应就不会降低，增温的趋势也不会减下来。</span></span></p><p><span><span>他进一步分析，从目前公布的信息来看，全球温室气体的排放量还在逐年增加，平均气温的上升趋势就不会改变，这是造成 2023 年全球平均气温创新高的气候环境背景。</span></span></p><p><span><span>「另一方面，持续了 3 年的拉尼娜事件在 2023 年转变为厄尔尼诺年，即赤道中东太平洋的海洋温度由偏冷转为偏暖，这一指标对全球平均气温的升高也起到了助推作用。根据历史记录统计，厄尔尼诺发生的年份，全球气温会偏暖，拉尼娜年则会偏冷，在全球偏暖的总体趋势中，出现厄尔尼诺事件会对海温升高起到助推作用。」许小峰说。</span></span></p><p><span><span>南京信息工程大学气候与应用前沿研究院、智慧气象研究院院长罗京佳也告诉界面新闻，从年际尺度来看，厄尔尼诺现象每隔几年发生一次。2023 年上半年，厄尔尼诺现象发生，推动全球气温升高，其中也包括我国的气温上升。</span></span></p><p><span><span>「除了厄尔尼诺现象致使全国气温升高之外，全球变暖是更重要的气候影响因素。」罗京佳表示，在过去 100 多年来，人类活动所排放的二氧化碳持续增加使得全球气温呈现长期增温的趋势。累积至目前的全球温度，比工业化以前增加了一点多℃，有的地区甚至已经达到了 1.5℃临界值，增温效果明显。因此，「综合厄尔尼诺对气温的影响并叠加全球变暖，使得 2023 年我国的气温偏高。」罗京佳说。</span></span></p><p><span><span>为应对气候变化，2016 年 11 月 4 日正式生效的《巴黎协定》设定的目标是将全球升温控制在不超过工业化前 2℃以内，最好是 1.5℃。1.5℃被认为是一个临界阈值，超过这一界限，气候变化的影响预计会变得越来越严重。</span></span></p><p><span><span>中国科学报 2022 年 9 月发布的《升温超 1.5℃可引发 7 个气候临界点》文章表示，在当前全球变暖的水平下（自前工业化时代以来升温 1.1℃），地球已经超过了 5 个临界点的低端风险评估，使珊瑚礁、永久冻土和极地冰层处于危险之中。</span></span></p><p><span><span>目前，厄尔尼诺现象还在持续，2024 年是否会打破 2023 年的气温纪录，成为有史以来「最热的一年」？罗京佳认为，按照其团队预测，今年上半年厄尔尼诺现象会结束，下半年可能会发生与之相对的拉尼娜现象。而 2024 年是否会突破气温纪录取决于下半年拉尼娜现象的强弱，不过可以肯定的是，根据全球变暖的持续性增温趋势，即使下半年拉尼娜现象发生，2024 年气温也不会偏低。</span></span></p><p><span><span>拉尼娜现象一般发生在厄尔尼诺现象到来的次年，是指赤道太平洋中东部和中部海域的海水温度异常降低的现象，它也会对全球的气候产生影响，但与厄尔尼诺现象相反，会抑制全球气温增长。</span></span></p><p><span><span>国家气候中心气候服务首席专家周兵 2023 年 12 月在接受央视新闻栏目《新闻 1+1》采访时表示，2024 年是厄尔尼诺次年，极端天气将会表现得更加明显。在历史上，像 2020 年「超级暴力梅」，1998 年、2016 年等，南方地区也都出现了洪涝灾害。所以说，2024 年有可能会成为更热的一年，同时也是极端天气可能会更加频繁、更加强大的一年。</span></span></p><p><span><span>据新华社援引英国国家气象局 2023 年 12 月 8 日消息称，2024 年可能是全球平均地表温度比工业化前时代高出 1.5℃以上的第一年。根据预测，2024 年有 27% 的可能比 1850-1900 年的平均气温高出 1.5℃。但这一可能性或比 27% 更高，因为 2023 年的气温超出预期。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，不仅是 2024 年或将成为更热一年，未来 5 年大概率还会出现「创纪录高温」。 中国气象局党组书记、局长陈振林在 2023 年气候变化绿皮书发布会暨「双碳」目标与全球气候治理研讨会上表示，2015 年至 2023 年这九年，也是有记录以来最暖的九年，未来五年全球平均气温将继续再创新高。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>许小峰则表示，从总体趋势看，因为引起气温升高的内在因素还在，平均气温仍会上升，「但并不意味着每年都会创新高，会有一定的波动性。」 许小峰说。</span></span></p><p><span><span>未来，极端天气会呈现常态化趋势吗？ 许小峰认为，在全球气温持续升高的背景下，极端天气气候的发生概率也会增大，可以说存在常态化的趋势，但对于常态的概念还需要从科学角度进行量化，「达到怎样的标准就算是常态化了？」许小峰表示，「目前，如何界定常态化的角度还不够清晰，但确实存在极端事件增多的趋势。」</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:23:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633486.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10633486.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 17 部门联合印发《「数据要素×」三年行动计划（2024—2026 年）》；证监会辟谣商品期货市场量化交易被叫停界面早报 | 17 部门联合印发《「数据要素×」...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 17 部门联合印发《「数据要素×」三年行动计划（2024—2026 年）》；证监会辟谣商品期货市场量化交易被叫停界面早报 | 17 部门联合印发《「数据要素×」三年行动计划（2024—2026 年）》；证监会辟谣商品期货市场量化交易被叫停" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中共中央政治局常务委员会召开会议；《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》印发；美股收评：三大指数收盘涨跌不一，纳指连跌五日，大型科技股多数下跌，亚马逊跌超 2%。中共中央政治局常务委员会召开会议；《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》印发；美股收评：三大指数收盘涨跌不一，纳指连跌五日，大型科技股多数下跌，亚马逊跌超 2%。</p><h3>中共中央政治局常务委员会召开会议</h3><p>中共中央政治局常务委员会 1 月 4 日全天召开会议，听取全国人大常委会、国务院、全国政协、最高人民法院、最高人民检察院党组工作汇报，听取中央书记处工作报告。中共中央总书记<span>习近平</span>主持会议并发表重要讲话。<a href="https://www.jiemian.com/article/10634417.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家数据局等 17 部门联合印发《「数据要素×」三年行动计划（2024—2026 年）》</h3><p>国家数据局官微消息，为深入贯彻党的二十大和中央经济工作会议精神，充分发挥数据要素乘数效应，赋能经济社会发展，近日，国家数据局会同中央网信办、科技部、工业和信息化部、交通运输部、农业农村部、商务部、文化和旅游部、国家衞生健康委、应急管理部、中国人民银行、金融监管总局、国家医保局、中国科学院、中国气象局、国家文物局、国家中医药局等部门联合印发《「数据要素×」三年行动计划（2024—2026 年）》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10634955.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商品期货市场量化交易被叫停？证监会：系不实消息</h3><p>证监会网站 1 月 4 日消息，证监会有关部门负责人答记者问。问：近日，有媒体报道，「商品期货市场量化交易被叫停」，证监会对此有何评价？答：我会已关注到相关报道，相关市场传闻为不实消息。商品期货市场手续费减收政策实行多年，各商品期货交易所依规向期货公司减收一定幅度的手续费。2024 年，为加强交易监管，维护「三公」的市场秩序，各商品期货交易所将对手续费减收政策进行优化调整，对达到一定标准的程序化交易客户实行差异化手续费减收政策，并非叫停期货市场的程序化交易。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》印发</h3><p>上海市人民政府办公厅印发《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》。其中提出，支持平台企业发挥链主作用。引导本市在线新经济平台企业合理确定支付结算、平台佣金等服务费用，在商户入驻、网店押金、宣传推广、信息服务、从业培训等方面，给予优质小微商户一定扶持。鼓励种子企业上市融资。支持符合国家战略、突破关键核心技术、市场认可度高的在线新经济企业按照规定纳入改制上市培育企业库。鼓励符合条件的在线新经济红筹企业回归境内资本市场，依法依规支持符合条件的平台企业在境内外上市。</p><h3>安踏旗下亚玛芬体育提交美国 IPO 文件</h3><p>美国证券交易委员会官网显示，安踏旗下体育用品公司亚玛芬体育（Amer Sports）已提交在美国首次公开募股（IPO）的文件。该公司申请在纽约证券交易所挂牌上市普通股。亚玛芬体育品牌包括始祖鸟、Wilson 网球拍和 Salomon 滑雪靴等。</p><h3>高通发布 MR 头戴设备芯片第二代骁龙 XR2+</h3><p>1 月 4 日，高通发布应用于混合现实（MR）头戴设备的芯片第二代骁龙 XR+，高通表示，三星和谷歌计划采用这款新芯片。第二代骁龙 XR2+的 GPU 频率提升 15%，CPU 频率提升 20%，该平台采用单芯片架构，支持 90FPS 的 4.3K 显示分辨率的空间计算。</p><h3>美国社交健身公司 Peloton 与 TikTok 建立独家合作伙伴关系</h3><p>美国社交健身公司派乐腾（Peloton）1 月 4 日宣布与短视频平台 TikTok 建立独家合作伙伴关系。Peloton 将在 TikTok 上拥有一个专属品牌中心#TikTokFitness。这是 Peloton 首次为自有渠道之外的平台制作定制内容。内容将包括健身短视频、较长的直播课程等。</p><h3>美股收评：三大指数收盘涨跌不一，纳指连跌五日，大型科技股多数下跌，亚马逊跌超 2%</h3><p>当地时间 1 月 4 日，美股三大指数收盘涨跌不一，纳指跌 0.56%，日线五连跌；标普 500 指数跌 0.34%，日线四连跌；道指涨 0.03%。纳斯达克 100 指数连续第五天下跌，创 2022 年 12 月以来最长纪录。大型科技股多数下跌，亚马逊跌超 2%，苹果、谷歌跌逾 1%，英特尔、特斯拉、微软小幅下跌；英伟达、奈飞、Meta 小幅上涨。MobilEye 跌超 24%，创去年 4 月底以来新低，创上市以来最大单日跌幅，该公司 2024 年营收指引逊色于市场预期。Quantumscape 涨超 43%，创去年 8 月以来新高，大众集团旗下子公司使用 Quantumscape 固态电池完成了一项耐力测试，结果表明其可实现 50 万公里的超长寿命。</p><h3>日媒报道称石川县震后失联人数增至 179 人</h3><p>据新华社，日本多家媒体 1 月 4 日报道，石川县震后失联人数已增至 179 人。</p><h3>极端组织「伊斯兰国」宣布对伊朗克尔曼爆炸事件负责</h3><p>据央视新闻，据伊朗国家电视台当地时间 1 月 4 日消息，极端组织「伊斯兰国」宣布对伊朗克尔曼爆炸事件负责。另据路透社和法新社报道，极端组织「伊斯兰国」4 日当天在社交媒体发表了声明，宣称对伊朗克尔曼爆炸事件负责。据伊朗伊斯兰共和国通讯社 4 日报道，「伊斯兰国」在一份声明中说，两名袭击者在克尔曼市实施了自杀式炸弹袭击。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 23:20:57 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10635568.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10635568.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法院要求尽快结束做空报告调查，阿达尼再当印度首富法院要求尽快结束做空报告调查，阿达尼再当印度首富]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 2 月 2 日，阿达尼向投资者发表讲话。图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043693641287400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>阿达尼仍面临挑战。阿达尼仍面临挑战。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>在遭遇美国机构的<a href="https://www.jiemian.com/article/8843653.html" target="_blank">做空事件</a>近一年后，印度首富阿达尼似乎正在全面走出这次危机。</p><p>周三，印度最高法院裁决无需将调查权上交中央，同时命令该国市场监管机构迅速结束对阿达尼集团在兴登堡做空事件中所涉指控的剩余调查。</p><p>此消息大幅提振了阿达尼集团，该集团股票周三飙升了 12% 左右。印度媒体<a href="https://www.business-standard.com/companies/people/gautam-adani-reclaims-india-s-richest-title-from-mukesh-ambani-post-verdict-124010301173_1.html" target="_blank">最新估算</a>，受益于旗下公司股价上涨，阿达尼个人资产也超越了信实集团的穆克什·安巴尼，已重回印度首富之位。</p><p>另据《福布斯》的<a href="https://www.forbes.com/profile/gautam-adani-1/?sh=792abd435b0e" target="_blank">实时排行榜</a>，截至本周四，阿达尼的净资产为 779 亿美元，位列全球富豪榜第 16 位。截至发稿，阿达尼是最新交易日内财富增长最多的全球富豪。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/17043692701740900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>阿达尼在福布斯的实时富豪榜上位列当日财富增长最多的全球富豪之首。</figcaption></figure><p>阿达尼集团是印度最大的基础设施企业，业务范围涉及电力、煤炭、可再生能源、机场、数据中心和国防等领域。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043693641287400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>去年 1 月 24 日，兴登堡研究公司发布报告，指控阿达尼集团「操纵股票和财务欺诈」，拥有「巨额债务」，是「公司历史上最大的骗局」。这一报告堪比重磅炸弹，将当时的亚洲首富、全球第二富阿达尼拉下马，他的公司市值蒸发超过 1500 亿美元。</p><p>尽管近几个月来，阿达尼赢得了更多资本支持，一些投资者的信心有所恢复，旗下部分公司股价屡创新高，但另一部分企业尚未完全收复失地。另外，兴登堡事件的余波仍未完全散去，它带来的监管审查仍在对阿达尼集团的业务和声誉造成压力。尤其是随着 2024 年印度大选的迫近，反对党加大对总理莫迪的压力，继续指责莫迪政府偏袒密友阿达尼。</p><p>在做空报告中，兴登堡向阿达尼集团抛出了 88 个问题，包括质疑阿达尼集团对毛里求斯和加勒比地区等离岸避税天堂公司的所有权，要求披露详细情况，以及阿达尼为何拥有如此错综复杂、相互关联的公司结构等。阿达尼集团否认了指控，称该报告是「谎言」，以及是对印度国家的「恶意攻击」，并表示其一直「遵守所有法律」。</p><p>针对报告提出的疑点，「印度证券交易委员会」（Sebi）负责对 24 项指控进行调查。印度法院在去年 3 月还成立了一个委员会，负责监督调查情况。但是反对者声称，Sebi 调查进展不足，以及法院指定陪审团中的一些成员与阿达尼集团存在「利益冲突」，同时要求另外成立特别调查小组，或者移交给中央调查局。</p><p>在周三的最新裁决中，印度最高法驳回了另立调查小组或者移交中央的要求，表示 Sebi 已经进行了「全面调查」，完成了 24 项调查中的 22 项。最高法同时命令 Sebi 迅速结束剩下 2 项调查，「最好在三个月内完成」。</p><p>印度最高法还表示，没有必要下令改变该国现行的离岸基金披露规则。兴登堡声称阿达尼集团利用离岸股东来规避 Sebi 的某些规则。</p><p>对于最新裁决，阿达尼在社交媒体上表示这表明「真相已经占据上风、真理胜利」，他将继续「为印度的发展做出微薄贡献」。</p><p>阿达尼的发家过程被认为与总理莫迪关系密切。长期以来，他一直面临反对派的指控。阿达尼本人以及莫迪的政党均否认这一点。</p><p>尽管周三的裁决为阿达尼带来一些缓解，但该公司仍面临一些挑战。</p><p>反对党一直在抗议阿达尼改造亚洲最大贫民窟之一孟买达拉维的计划。他们指控莫迪政府在分配合同时给予了阿达尼集团不正当的好处和优惠。去年 11 月，印度还<a href="http://https//www.reuters.com/world/india/india-seeks-restart-stalled-adani-coal-imports-probe-2023-11-17/" target="_blank">重启了</a>对阿达尼集团煤炭进口价格过高的欺诈指控。以上指控均被阿达尼集团否认。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 14:39:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634661.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634661.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[劳工改革被叫停，阿根廷「休克疗法」问题在哪？劳工改革被叫停，阿根廷「休克疗法」问题在哪？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2023 年 11 月 19 日，阿根廷布宜诺斯艾利斯，自由先锋党总统候选人米莱在赢得总统决选后向支持者挥手致意。图片来源：视觉中国。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436174669844100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>社科院研究员孙洪波对界面新闻表示，休克疗法要求的是很快的经济转型，这个「破」可能会给本就低迷的阿根廷经济带来冲击。社科院研究员孙洪波对界面新闻表示，休克疗法要求的是很快的经济转型，这个「破」可能会给本就低迷的阿根廷经济带来冲击。</p><p>当地时间 1 月 3 日，阿根廷国家劳工上诉法庭发布禁令，宣布暂停总统米莱「休克疗法」中关于劳工改革的相关措施。</p><p>中国社会科学院拉美研究所副研究员孙洪波对界面新闻说，米莱政府劳工改革的最大阻力在于如何平衡改革节奏与劳工权益保护的问题。</p><p><span>自 2001 年底爆发严重经济危机以来，</span>阿根廷经济萎靡持续至今，米莱去年 12 月上台之后承诺要出台「休克疗法」。12 月 27 日，他将改革总议案提交议会讨论表决，该议案涵盖税收、劳工、刑事、能源及选举等。</p><p>其中，关于劳工改革的措施包括将工作试用期从 3 个月延长到 8 个月、削减遣散赔偿费以及允许企业解雇参与抗议活动的员工等。阿根廷最大的劳工组织劳工总联合会认为这些措施损害了工人权利。米莱上任以来，阿根廷多次爆发大规模示威游行，去年 12 月 20 日示威游者参与数甚至超过 10 万人。</p><p>孙洪波表示，有可能是米莱政府改革步伐过大，其节奏不能与阿根廷的社会环境与经济条件相适应，才引发了大规模的社会动荡和抗议。对于米莱政府来说，相对稳妥的做法是平衡政策实施的节奏与社会总体利益的关系。</p><p>在阿根廷国内年通货膨胀率超过 140%、贫困率超 40% 的情况下，米莱政府取消自动提高养老金、限制罢工权以及放宽私人医疗服务价格等一系列措施势必会在一定程度上侵蚀普通工薪阶层的利益。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436174669844100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上月末，一些民间团体要求法院宣布米莱的经济改革措施违宪。劳工总联合会呼吁工人们在 1 月 24 日举行大罢工。</p><p>此外，关于米莱的劳工改革措施能否在议会未表态之前强行施行也是一个争议点。目前，议会还在推进米莱议案的投票议程。阿根廷国家劳工上诉法庭法官亚历德罗·苏德拉（Alejandro Sudera）表示，劳工改革相关法令必须要先得到最高立法机关的讨论和批准之后才能开始实行。</p><p>国家劳工上诉法庭表示，将对阿根廷的法律和该议案进行更加全面的研究，但是在最终裁决发布之前，米莱政府劳工改革措施将暂停实施。米莱政府对该法院的裁决提起了上诉。</p><p>对于劳工总联合会来说，这是一次短暂的胜利，该组织称米莱政府的劳工改革措施与工人利益不相符合，是阿根廷政治的倒退。</p><p>米莱政府在议会也面临压力。米莱的政党联盟「自由前进联盟」（La Libertad Avanza）在下议院仅拥有 15% 的席位，在参议院的席位更是不足 10%。英国《金融时报》旗下宏观研究服务机构 Medley Global Advidors 高级分析师伊格纳西奥·拉巴基（Ignacio Labaqui）<a href="https://www.reuters.com/world/americas/what-is-javier-mileis-sweeping-argentina-reform-bill-2023-12-28/" target="_blank">表示</a>，米莱政府在推进议会议程方面面临的困难较大，如果他不愿意接受任何调整，那么该提案通过的可能性不大。</p><p>然而，如果米莱政府坚持要兑现选举时的政治承诺，他们就很有可能继续走「休克疗法」的道路，通过削减公共开支、减少消费者补贴、停止公共项目招标等措施降低通胀水平和债务风险。</p><p>自 12 月 10 日就职以来，米莱政府宣布的改革措施有：阿根廷比索贬值 50%；削减能源补贴和交通补贴；不再与 2023 年 1 月 1 日后聘用的 7000 名公职人员续签劳动合同等。米莱的目标是削减相当于国内生产总值 5% 的财政支出，他还警告「情况在好转之前还会变得更糟」。</p><p>孙洪波表示，米莱政府实施「休克疗法」无非是想先「破」后「立」，但「休克疗法」要求的是很快的经济转型，这个「破」可能会给本就低迷的阿根廷经济带来冲击，存在着巨大风险和困难。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 13:28:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634110.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634110.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 乘联会：初步预估去年 12 月乘用车市场零售同比增长 9%；第三轮第一批中央生态环保督察已问责党政领导干部 289 人界面晚报 | 乘联会：初步预估去年 12 月乘...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 乘联会：初步预估去年 12 月乘用车市场零售同比增长 9%；第三轮第一批中央生态环保督察已问责党政领导干部 289 人界面晚报 | 乘联会：初步预估去年 12 月乘用车市场零售同比增长 9%；第三轮第一批中央生态环保督察已问责党政领导干部 289 人" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国家发改委等四部门发布《关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见》；教育部：设置 5 个新医科人才培养引导性专业；民航 2024 年目标：国际航班恢复至疫情前约 80%，推动 C919 走出国门。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 4 日晚报新闻。国家发改委等四部门发布《关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见》；教育部：设置 5 个新医科人才培养引导性专业；民航 2024 年目标：国际航班恢复至疫情前约 80%，推动 C919 走出国门。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 4 日晚报新闻。</p><h3>国家发改委等四部门发布《关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见》</h3><p><span>1 月 4 日，据国家发改委消息，国家发改委等四部门发布关于加强新能源汽车与电网融合互动的实施意见。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10632705.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>乘联会：初步预估 2023 年 12 月乘用车市场零售 236.1 万辆，同比增长 9%</h3><p>乘联会 1 月 4 日公布数据，初步预估 2023 年 12 月 1-31 日，乘用车市场零售 236.1 万辆，同比增长 9%，环比增长 14%，今年以来累计零售 2,170.6 万辆，同比增长 6%；全国乘用车厂商批发 279.6 万辆，同比增长 24%，环比增长 10%，今年以来累计批发 2,561.1 万辆，同比增长 10%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10633299.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>两部门：到 2025 年研发一批先进应急机器人，大幅提升科学化、专业化、精细化和智能化水平</h3><p>应急管理部、工业和信息化部发布《关于加快应急机器人发展的指导意见》提出，到 2025 年，研发一批先进应急机器人，大幅提升科学化、专业化、精细化和智能化水平；建设一批重点场景应急机器人实战测试和示范应用基地，逐步完善发展生态体系；应急机器人配备力度持续增强，装备体系基本构建，实战应用及支撑水平全面提升。<a href="https://m.jiemian.com/article/10634086.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央生态环保督察完成对 5 省进驻，已问责党政领导干部 289 人</h3><p>2024 年 1 月 4 日，生态环境部发布消息，第三轮第一批 5 个中央生态环境保护督察组于近日全面完成督察进驻阶段工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10633619.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>教育部：设置 5 个新医科人才培养引导性专业</h3><p>教育部制定发布《服务健康事业和健康产业人才培养引导性专业指南》，引导高校加快布局建设一批具有适应性、引领性的新医科专业，加快培养急需紧缺复合型人才，更好地服务健康事业和健康产业发展，为维护群众健康提供有力支撑。对接国家重大需求，服务健康事业和健康产业发展新态势，共设置 5 个新医科人才培养引导性专业：医疗器械与装备工程、老年医学与健康、健康与医疗保障、药物经济与管理、生物医药数据科学。<a href="https://m.jiemian.com/article/10634307.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>民航 2024 年目标：国际航班恢复至疫情前约 80%，推动 C919 走出国门</h3><p>界面新闻从民航局获悉，1 月 4 日，2024 年全国民航工作会议在京召开。会上披露，2023 年，经过七个阶段稳健恢复，国内航线客运规模已超过疫情前水平，相比 2019 年增长 1.5%，在各类交通运输方式中恢复速度最快。<a href="https://m.jiemian.com/article/10632423.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>香港本季度不推售商业和住宅用地</h3><p>据香港电台网站消息，1 月 4 日，香港发展局公布新一季度卖地计划，会出售一幅位于元朗创新园附近的工业用地，用来发展多层现代产业大楼，但不会另行推售住宅及商业用地。发展局局长宁汉豪表示，考虑到目前商业楼面的空置率仍在较高水平，政府不会在本季度推出任何的商业用地。<a href="https://m.jiemian.com/article/10633926.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:26:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634486.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634486.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[成本 14.6 元售价高达 6980 元，「863 复活丹」是如何诱骗老年人购买的？成本 14.6 元售价高达 6980 元，「863 复活丹」是如何诱骗老年人购买的？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436601123016900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「863 复活丹」经销商通过非法手段获取了参与电视购物的老年人信息后，安排业务员伪装成电视购物健康顾问推荐「复活丹」保健产品，声称能够提高人体免疫力，达到其诈骗老年人钱财、非法获利的目的。「863 复活丹」经销商通过非法手段获取了参与电视购物的老年人信息后，安排业务员伪装成电视购物健康顾问推荐「复活丹」保健产品，声称能够提高人体免疫力，达到其诈骗老年人钱财、非法获利的目的。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>成本仅 14.6 元的淀粉丸被包装成「863 复活丹」，售价最高达 6980 元。新年伊始，这起涉及全国 25 个省、206 家经销商的保健品诈骗案引起社会广泛关注。</p><p>2024 年 1 月 1 日，据央视网报道，江西省景德镇市珠山区人民法院对一起保健品诈骗案进行了判决，总经销商强某犯销售伪劣产品罪、虚假广告罪、妨碍信用卡管理罪，合并处以有期徒刑 15 年；判决二级经销商陈某某、刘某某等 6 人犯诈骗罪，分别处以有期徒刑 5 年、3 年；判决楚某犯倒卖公民信息罪，处以有期徒刑 3 年。</p><p>刑法第一百四十条规定，生产、销售伪劣产品罪是指，生产者、销售者在产品中掺杂、掺假，以假充真，以次充好或者以不合格产品冒充合格产品。</p><p>时间回到一年半前，2022 年 6 月 21 日，景德镇南河公安分局民警在辖区内日常走访时，接到被诈骗人子女报警，其称，自己的父多次通过快递购买某科技公司销售的「863 复活丹」保健品，被骗 4 万余元。</p><p>1 月 3 日，界面新闻联系到家住江苏淮安的刘女士。她的父亲正是「863 复活丹」的购买者之一。刘女士讲述，她的父亲今年 80 岁，3 年前就曾花费 2000 多元购买过「863 复活丸」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436601123016900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据其介绍，父亲年轻时是一名教师，退休后每个月能拿七八千元钱的退休工资。父亲的身体一直不太好，有购买保健品的习惯，家里常年囤积大量保健品，「他也是希望自己身体健康，不想给子女添麻烦，但在我看来，这些保健品没有发挥任何作用。」</p><p>刘女士的父亲是如何接触到保健品销售的？她向界面新闻回忆，父亲有时候会在电视上看一些保健品广告，便主动打电话咨询。如此下来，一些保健品推销员会自动找上门来，刘女士认为，父亲的个人信息可能已被售卖。</p><p>她介绍，「每次打电话来推销的那些人说话都很温柔亲切，亲切地叫叔叔阿姨，让人不忍拒绝。」有一次父亲接到来自安徽的保健品推销电话，她告诉对方不要再打过来，但是对方还是持续给父亲打电话，「我声称要报警了，那个人才没再打来。」</p><p>刘女士表示，保健品推销员有自己的一套销售话术，前期他们会不断推销自己的产品质量好，让消费者买了试试，没有效果可以退款，但是，消费者想要退款的时候已经联系不到人了，「我父亲还比较要面子，即使发现没效果被骗了，也不会去找推销者。」刘女士说。</p><p>据央视新闻报道，景德镇市公安局南河分局侦查发现，「863 复活丹」经销商通过非法手段获取了参与电视购物的老年人信息后，安排业务员伪装成电视购物健康顾问推荐「复活丹」保健产品，声称能够提高人体免疫力，达到其诈骗老年人钱财、非法获利的目的。</p><p>面对父亲买回来的很多保健品，刘女士会验证后告诉父亲这些是三无产品，「他知道后也不再吃了，但还是私下会主动购买」，无法及时阻止。刘女士跟父亲生活在两个城市，一年会回去看望几次父亲，面对父亲反复购买保健品的行为，她表示很无奈。</p><p>据央视新闻报道，在江西省公安厅刑警总队的指导协调下，景德镇市公安机关捣毁「863 复活丹」南京分公司窝点，抓获犯罪嫌疑人 6 名，缴获价值 30 余万元「保健品」，彻底查清一个涉及全国 25 省、206 家二级经销商的诈骗网络。2023 年 9 月，公安部在全国同步发起全国集群打击战役，对总经销、生产商、二级分销商进行精准打击。历时 90 余天，以总经销商强某为首的养老诈骗团伙成员全部落网。</p><p>据法治日报引述警方介绍，该诈骗犯罪团伙由总经销（委托方）、生产方、分销方 3 部分组成，形成一个较为完整诈骗犯罪链条。</p><p>总经销（委托方）是一家名为西安某生物科技有限公司的企业，由其负责「863 复活丹」产品设计、外包装设计、定制宣传资料及产品总经销。生产方是经总经销委托，由西安某生物制药有限公司对「863 复活丹」进行生产并完成产品包装。而分销方遍布全国各地，负责开拓客源信息，物色有经济实力和消费能力、注重身体保养、身患疾病的老年客户群体，掌握客户病史、身体状况以及个人需求等情况，利用虚假宣传资料给被害人洗脑，虚构疗效，引诱被害人购买。</p><p>该团伙通过非法手段获取被害人联系方式后，以电话销售、快递货到付款形式，将每盒成本为 14.6 元的「863 复活丹」以每盒 1000 元至 6980 元不等价格卖给被害人，达到非法获利的诈骗目的。</p><p>2023 年 3 月 14 日，最高人民检察院曾对外发布检察机关依法惩治制售伪劣商品犯罪典型案例，并发布打击生产、销售伪劣商品犯罪工作情况。数据显示，2022 年，检察机关共批准逮捕生产、销售伪劣商品犯罪 2376 件 3943 人，起诉生产、销售伪劣商品犯罪 7933 件 14449 人。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:08:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634189.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634189.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鹤琪/吕雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[俄乌冲突爆发 680 天之际，双方进行了最大规模换囚俄乌冲突爆发 680 天之际，双方进行了最大规模换囚]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2024 年伊始，俄乌双方升级了空袭行动。2024 年伊始，俄乌双方升级了空袭行动。</p><p>在国际焦点更多转向中东的巴以冲突之际，欧洲东部的俄乌冲突即将进入第三个年头。</p><p>自 2022 年 2 月 24 日爆发后，俄乌冲突已经持续了 680 天。战斗看起来仍然没有结束迹象。不过，双方进行了一次罕见的大规模换囚行动。</p><p>据新华社报道，本周三乌克兰和俄罗斯均宣布，互相释放了数百名战俘，并感谢阿联酋的斡旋。互换的战俘包括 230 名乌克兰人员，248 名俄罗斯人员。这是战争爆发近两年来最大的一次换囚行动，也是数月来的首次。两国的换囚行动已经中断了几个月，上一次还是在去年 8 月，当时 22 名乌克兰士兵被送回。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043597855059400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>周三，被俘的俄罗斯士兵在返程的公共汽车上。图源：视觉中国</figcaption></figure><p>战争爆发后，俄乌双方的直接联系很少，仅通过第三方斡旋的渠道定期交换战俘。据乌克兰人权专员卢比内茨（Dmytro Lubinets）透露的数据，包括最新的一次交换在内，迄今双方共进行了 49 次换囚，其中共有 2828 名乌克兰人返回。俄罗斯方面没有公布总人数，但根据该国官员的说法，至少有 1000 人。俄乌双方均未披露各自手中战俘的确切数字。</p><p>除了规模空前，从人员上来说，此次换囚对乌克兰来说具有一定的象征意义。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435975257404300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>周三，被俘的乌克兰士兵回国。图源：视觉中国</figcaption></figure><p>乌克兰情报局局长布达诺夫（Kyrylo Budanov）将这次行动称为「相当长时间中断后一次成功的复杂交换」。他在一份视频声明中说，乌方获释人员中包括在亚速钢铁厂战斗中被俘的士兵，以及黑海蛇岛的 7 名士兵。</p><p>这两次战役曾引发巨大国际关注，对乌克兰来说已经成为抵抗精神的象征。亚速钢铁厂之战是乌克兰东南部城市马里乌波尔的最后一个据点。而黑海蛇岛士兵因为拒绝向俄罗斯军舰投降，被乌克兰的支持者广泛赞颂。</p><p>被释放的俄罗斯士兵的详细情况尚不清楚。</p><p>然而，最大的一次换囚行动的背景是双方都升级了空袭行动。2024 年伊始，双方就发射了数百枚导弹的大规模空袭。</p><p>乌克兰总统泽连斯基周二说，自上周五以来，俄罗斯向乌克兰发射了约 300 枚导弹和 200 多架无人机。乌克兰地区军事管理局局长尤里·马拉什科表示，截至周三的 24 小时内，俄罗斯对扎波罗热地区发动了 134 次袭击，造成两人死亡、一人受伤。</p><p>而俄罗斯方面周三称，当天上午在南部边境别尔哥罗德地区上空击落了 12 枚乌克兰导弹，基辅似乎加大了对该地区首府的攻击力度。别尔哥罗德州州长表示，地区首府别尔哥罗德的局势「仍然紧张」。俄罗斯上周六称，乌克兰对别尔哥罗德的炮击造成 25 人死亡，其中包括 5 名儿童，这是战争爆发以来俄罗斯本土遭受的最致命袭击之一。</p><p>英国国防部观察称，最近的袭击表明俄罗斯可能已经改变了对乌克兰的打击战略，将目标转向国防工业，而不是像去年冬天那样针对能源基础设施。</p><p>与此同时，乌克兰日益担心西方军援能否跟上。欧盟和美国的新一轮对乌援助资金正在各自内部遭遇阻碍。乌克兰总理什米哈尔估算，该国今年将需要至少 370 亿美元的外国资金援助。</p><p>欧盟则继续对俄制裁。周三，欧盟宣布将俄罗斯钻石巨头阿尔罗萨公司及其负责人加入制裁名单。阿尔罗萨是全球最大的钻石开采商，占俄罗斯钻石总产量的 90% 以上。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:02:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633859.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10633859.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[中央生态环保督察完成对 5 省进驻，已问责党政领导干部 289 人中央生态环保督察完成对 5 省进驻，已问责党政领导干部 289 人]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435834249329600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>25 个典型案例共分 5 批曝光，主要集中在生态环境保护不力、违规开发开采、环境污染、污水收集处理不到位、地下水超采等问题。25 个典型案例共分 5 批曝光，主要集中在生态环境保护不力、违规开发开采、环境污染、污水收集处理不到位、地下水超采等问题。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 4 日，生态环境部发布消息，第三轮第一批 5 个中央生态环境保护督察组于近日全面完成督察进驻阶段工作。</p><p>此前在 2023 年 11 月 21 日，经党中央、国务院批准，第三轮第一批中央生态环境保护督察全面启动。11 月 21 日至 22 日，5 个督察组陆续进驻福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展督察。</p><p>生态环境部介绍，各督察组始终坚持动真碰硬，深入基层、深入一线、深入现场，查实一批突出生态环境问题，核实一批不作为、慢作为，不担当、不碰硬，甚至敷衍应对、弄虚作假等形式主义、官僚主义问题，曝光典型案例 25 个。</p><p>界面新闻注意到，25 个典型案例共分 5 批曝光，主要集中在生态环境保护不力、违规开发开采、环境污染、污水收集处理不到位、地下水超采等问题。</p><p>本轮中央生态环境保护督察典型案例突出「生态保护」。例如，在首批公布的典型案例中，就曝光了海南一些地方红树林自然保护区管理不当，保护区被违规侵占的问题。督察组还发现海南省一些市县沿海防护林保护不力，侵占毁坏问题依然存在，近十年全省规划保护的海防林长度从 1051 公里缩短至 940 公里，面积从 14150 公顷减少至 10998 公顷。同时，督察组发现，作为我国热带生物多样性和遗传资源的宝库，海南国家公园内存在违法违规侵占林地、非法采石破坏生态、小水电站清理整治不力等突出生态环境问题。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435834249329600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>污水处理是此次中央生态环境保护督察重点关注的问题之一，25 个典型案例中有 5 个涉及生活污水收集处理不到位的情况。5 个督察组分别在福建龙岩和泉州、河南洛阳、海南省、甘肃兰州等 3 市、青海西宁和海东等部分地区发现了生活污水基础设施建设短板突出、管网缺失严重、大量生活污水直排等问题。</p><p>矿山违规开采一直以来都是督查的焦点，此次有多个典型案例涉及。第四督察组督察甘肃省发现，白银市一些县区违规开采矿产，资源浪费严重，生态修复不到位，违反文物保护法侵占明长城红水堡遗址建设控制地带。第二督察组督察河南省发现，新乡市辉县、衞辉等地违规挖砂采石、非法采矿破坏生态环境问题突出，导致河南省文物保护单位赵长城遗址遭到破坏。</p><p>界面新闻注意到，接到中央环保督察组反馈后，相关地方已及时反应，迅速整改。11 月 23 日，接到中央生态环保督察组移交关于儋州市 2019 年以来有多处红树林（海防林）灭失情况的案件线索后，儋州市委、市政府第一时间研究部署，立即组织安排相关部门单位开展问题线索调查，坚决果断完成核查及整改工作。</p><p>截至 12 月 2 日，儋州市仅用 8 天时间，就全面完成了立案查处、拆除围堰和构筑物、上万株红树林补植补造等工作。儋州市表示，后续还将全力做好新植林苗的抚育管理及管护看护工作，保障林苗成活率，确保尽快成林。</p><p>12 月 11 日，新乡市市长魏建平带领有关部门主要负责同志，赴衞辉市、辉县市，现场督导中央生态环境保护督察通报典型案例整改工作。魏建平强调，中央生态环境保护督察对新乡市典型案例的通报，充分暴露出全市生态环境保护和文物保护工作存在一些不容忽视的问题，是极其深刻的教训和警示。</p><p>生态环境部介绍，截至 2023 年 12 月 31 日，各督察组共收到群众来电、来信举报 19815 件，受理有效举报 16700 件，经梳理合并重复举报，累计向相关省转办 13441 件。相关省已办结或阶段办结 11457 件。其中，立案处罚 1232 家，立案侦查 55 件；约谈党政领导干部 623 人，问责党政领导干部 289 人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170436107298342600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：「生态环境部」微信公众号</figcaption></figure><p>「对已经转办、待查处整改的群众举报问题，各督察组均已安排人员继续督办，确保群众举报问题能够查处到位、整改到位、公开到位。」生态环境部表示。</p><p>中央环保督察是中国继反腐之后推出的反污染巡查机制。2019 年 6 月，中共<span>中央办公厅</span>、国务院办公厅印发了《中央生态环境保护督察工作规定》。其中明确，中央实行生态环境保护督察制度，设立专职督察机构，对省、自治区、直辖市党委和政府、国务院有关部门以及有关中央企业等组织开展生态环境保护督察。督察包括例行督察、专项督察和「回头看」等。</p><p>我国从 2015 年底开始试点中央生态环保督察，到 2018 年完成第一轮督察，并对 20 个省（区）开展「回头看」；从 2019 年启动第二轮督察，到 2022 年上半年，分六批完成了对全国 31 个省（区、市）和新疆生产建设兵团、2 个部门和 6 家中央企业的督察。</p><p>中央生态环境保护督察一般包括督察准备、督察进驻、督察报告、督察反馈、移交移送、整改落实和立卷归档等程序环节。督察进驻结束后，中央生态环境保护督察组应当在规定时限内形成督察报告，如实报告督察发现的重要情况和问题，并提出意见和建议。</p><p>按照《中央生态环境保护督察工作规定》，督察报告经党中央、国务院批准后，由中央生态环境保护督察组向被督察对象反馈，指出督察发现的问题，明确督察整改工作要求。督察结果作为对被督察对象领导班子和领导干部综合考核评价、奖惩任免的重要依据。对督察发现涉嫌犯罪的，按照有关规定移送监察机关或者司法机关依法处理。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 10:34:07 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633619.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10633619.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜广州将积极探索创建国家动物园，首例未成年人文身公益诉讼案达成调解地方新闻精选｜广州将积极探索创建国家动物园，首例未成年人文身公益诉讼案达成...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435620794076500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？浙江宁波一起非法圈地倾倒垃圾案宣判，5 人赔偿并罚 748 万；山西阳泉原副市长韩加政被双开：私藏阅看有严重政治问题书刊；团伙在西藏架设「GOIP」设备给骗子提供帮助，10 人落网。今天有哪些地方新闻值得关注？浙江宁波一起非法圈地倾倒垃圾案宣判，5 人赔偿并罚 748 万；山西阳泉原副市长韩加政被双开：私藏阅看有严重政治问题书刊；团伙在西藏架设「GOIP」设备给骗子提供帮助，10 人落网。</p><h3>【广东】广州积极探索创建国家动物园：受设立国家植物园启发</h3><p>据广州日报报道，广州市林业和园林局近日发布《广州动物园系列项目建设策划方案（征求意见稿）》，提出全面提升广州动物园软硬件水平，打造集濒危野生动物保护、研究、教育、展示一体化的现代化动物园，成为粤港澳大湾区生态文明窗口、公众游览和研学胜地，为创建国家动物园奠定基础。《征求意见稿》指出，受设立国家植物园启发，动物园作为我<span><span>国动</span></span>物迁地保护主要途径，缺乏国家为主导的迁地保护体系，广州先试先行，积极探索创建国家动物园。《征求意见稿》表示，从国家层面整合优势资源以强化生物多样性保护，将全面彰显我国生物多样性保护成效，为全球生物多样性保护提供中国智慧。此举有利于向全世界展示我国本土动物科学内涵、艺术外貌、历史文化，提升人民文化自信，因而具有巨大的现实意义和长远的历史意义。</p><h3>【浙江】宁波一起非法圈地倾倒垃圾案宣判，5 人赔偿并罚 748 万</h3><p>据澎湃新闻报道，浙江省宁波市中级人民法院近日在慈溪法院杭州湾新区法庭开展环境公益诉讼巡回审判，公开审理公益诉讼起诉人宁波市检察院诉李某甲等 5 人污染环境民事公益诉讼案。法院审理查明，2021 年 7 月 21 日至 8 月 29 日，李某甲等人未经任何审批手续踩点选取宁波杭州湾新区 5 块闲置空地作为垃圾倾倒场地，组织、招揽胡某等人将大量建筑及生活垃圾从宁波市区运输至上述地块倾倒。经测算，李某甲等人在上述区块倾倒建筑及生活垃圾总面积为 10787.1 平方米， 土方量为 16830.9 立方米，共计获利 823150 元。合议庭经审理判令相关被告赔偿生态环境损害费及相关调查鉴定费共计 5131623 元，另承担生态环境损害费用 50% 的惩罚性赔偿 2354026 元，共计 7485649 元。对于该案相关被告涉嫌污染环境罪的情况，检察机关已提起公诉。</p><h3>【重庆】首例未成年人文身公益诉讼案达成调解，美甲店公开道歉</h3><p>据人民法院报报道，日前，重庆市第二中级人民法院公开开庭审理了重庆市消费者权益保护委员会、重庆市人民检察院第二分院诉万州区某美甲店、姚某未成年人权益保护公益诉讼案。该案系全国首例消费者权益保护组织起诉文身经营者未成年人权益保护公益诉讼案。庭审中，万州区某美甲店、姚某当庭宣读道歉信，并达成调解协议，约定该美甲店、姚某立即停止向未成年人提供文身服务，并就其向不特定未成年人提供文身服务在媒体公开赔礼道歉。法院经审理查明，万州区某美甲店、姚某从 2018 年 3 月以来，向不特定的未成年人提供文身服务，服务对象绝大多数为在校学生，人数多达 50 余人。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435620794076500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【宁夏】灵武 60 余人就餐出现发热腹泻等症状，涉事饭店停业整改</h3><p>据央视新闻报道，宁夏灵武市市场监督管理局发布最新情况通报，2024 年 1 月 2 日 12 时开始，宁夏灵武市先后有 60 余名群众出现发热、腹痛、腹泻等症状，陆续到医疗机构就诊。灵武市市场监督管理局立即会同衞健、公安等部门展开调查，均为 1 月 1 日中午在本地喜耀饭店就餐人员。经对涉事场所环境及相关食品取样检验，初步确定为大肠杆菌和沙门氏菌混合感染。目前，已责令涉事饭店停业整改，就诊人员身体状况平稳，除少数留观外，其余经治疗后自行返回家中。</p><h3>【山西】阳泉原副市长韩加政被双开：私藏阅看有严重政治问题书刊</h3><p>据山西省纪委监委消息，日前，经山西省委批准，山西省纪委监委对阳泉市人民政府原党组成员、副市长韩加政严重违纪违法问题进行了立案审查调查。韩加政被开除党籍和公职。经查，韩加政丧失理想信念，背弃初心使命，私藏、阅看有严重政治问题的书刊；无视中央八项规定精神，收受礼品、礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请，违规借用管理服务对象住房；违反组织原则，违规为他人在职务调整晋升、评优评先等方面谋取利益；利用职权为亲属谋取利益；违规干预插手市场经济活动；利用职务便利为他人在项目承揽、工程款结算等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><h3>【黑龙江】网友称「在亚布力打车被宰」，官方：无证运营，罚 3 万</h3><p>据黑龙江省尚志市文体广电和旅游局消息，1 月 2 日晚，一外地游客通过网络视频反映「在亚布力打车被宰」。尚志市迅速启动文旅、交通、市场监管、公安、亚布力政府等多部门联动机制，连夜对反映问题进行调查核实。经查，该游客乘坐的车辆无道路运输经营许可证和道路运输证，属于未取得道路运输（客运）经营许可擅自从事道路旅客运输经营的非法营运车辆。1 月 3 日，尚志市交通运输局已对涉事车辆依法实施行政管控措施，对驾驶员田某某进行立案调查，依据《中华人民共和国道路运输条例》等相关规定，依法做出对非法营运车辆责令停止违法经营，并处三万元罚款的行政处罚。</p><h3>【西藏】团伙在西藏架设「GOIP」设备给骗子提供帮助，10 人落网</h3><p>据公安部网安局微信公众号消息，近期，西藏公安网安部门成功破获一起协助境外诈骗团伙架设「GOIP」设备实施诈骗的案件，抓获犯罪嫌疑人 10 人，扣押用于搭建「GOIP」设备的手机 19 部、电话卡 25 张，涉案总金额 30 余万元。GOIP 是一种虚拟拨号设备，它能将传统电话信号转化为网络信号，相当于一个移动基站。诈骗分子可以用它任意切换手机号码，实现虚拟拨号，让境外电话伪装成本地电话。2023 年 10 月，西藏林芝警方接到线索后，全面查清了犯罪嫌疑人及其同伙在林芝市内架设「GOIP」设备，为境外诈骗分子提供帮助的犯罪事实。目前，陈某等 5 名主要犯罪嫌疑人已移送林芝市检察院审查起诉，其余 4 名违法人员被依法予以行政处罚。</p><h3>【青海】群众得到初步救助，海东终止自然灾害救助Ⅱ级应急响应</h3><p>据央视新闻客户端报道，根据青海省海东市减灾委员会办公室发布的《海东市减灾委员会办公室关于终止海东市自然灾害救助Ⅱ级应急响应的通知》，自 1 月 3 日 12 时起，海东市终止自然灾害救助Ⅱ级应急响应。《通知》中提出，鉴于积石山 6.2 级地震海东震区灾情基本稳定，受灾群众得到初步救助，根据《海东市自然灾害救助应急预案》相关规定和现场态势，经综合研判，海东市人民政府减灾委员会决定从 2024 年 1 月 3 日 12 时起终止海东市自然灾害救助Ⅱ级应急响应，救灾救助应急转向常态化。海东市各县区、各部门将继续做好灾民救助和灾后重建各项工作，尽快恢复正常生产生活秩序。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633342.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10633342.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜教育部严打以家政服务等名义违规培训，三家快递涉嫌违规寄递烟花爆竹被约谈直通部委｜教育部严打以家政服务等名义违规培训，三家快递涉嫌违规寄递烟花爆...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435369577559600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？最高检重点监督侵害众多妇女权益致公共利益受损行为；中央政法委发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜名单；11 部门：2024 年底 150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。今天有哪些部委新闻值得关注？最高检重点监督侵害众多妇女权益致公共利益受损行为；中央政法委发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜名单；11 部门：2024 年底 150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。</p><h3>教育部：严打以家政服务、游学研学等名义违规培训</h3><p>据教育部网站 1 月 4 日消息，近日，教育部印发通知，部署各地教育行政部门认真做好寒假期间校外培训治理工作，其中明确要严厉打击以「家政服务」「众筹私教」「游学研学」「冬令营」等名义进行变相违规培训等。通知强调，各地要推进综合施策，确保「双减」政策落地落实，强化年审工作，推动机构全部纳入全国校外教育培训监管与服务综合平台管理。强化预收费监管，指导机构全面使用合同示范文本，将收费标准等信息向社会公开，严防恶意涨价，引导家长使用「校外培训家长端」App 进行购课、缴费，切实维护家长学生合法权益。</p><h3>圆通、韵达、京东物流涉嫌违规寄递烟花爆竹被约谈</h3><p>据国家邮政局网站 1 月 4 日消息，近日，国家邮政局市场监管司与应急管理部、公安部相关司局对涉嫌违规寄递烟花爆竹的圆通速递有限公司、上海韵达货运有限公司、北京京邦达贸易有限公司三家快递企业进行联合约谈。约谈指出，在近期检查和办案中发现，一些企业和人员利用圆通速递、韵达速递、京东物流三家企业，通过「互联网+寄递」方式违规寄递烟花爆竹，对寄递渠道和社会公共安全构成严重威胁，充分暴露出三家企业实名收寄、收寄验视、过机安检「三项制度」执行不严，个别从业人员法纪观念、安全意识淡薄，协议客户安全管理存在漏洞等突出问题。约谈要求，三家企业要采取坚决有效管控措施，严防烟花爆竹等易燃易爆物品流入寄递渠道。</p><h3>最高检重点监督侵害众多妇女权益致公共利益受损行为</h3><p>据最高人民检察院网站 1 月 4 日消息，2023 年 1 月 1 日，修订后的《中华人民共和国妇女权益保障法》正式施行，明确授权检察机关开展妇女权益保障领域公益诉讼。针对实践中存在的问题，近日，最高检第八检察厅下发《关于进一步深化拓展妇女权益保障公益诉讼检察工作的提示》。《工作提示》明确了重点监督严重侵害众多妇女合法权益导致社会公共利益受损的违法行为，包括但不限于：加强妇女平等就业权益保障；加强涉众多妇女人格权益保障；加强女职工特殊劳动保护；督促反家庭暴力相关制度机制的落实；加强残疾妇女、老龄妇女、农村妇女等弱势或困难妇女群体权益保障。同时，针对其他与众多妇女权益密切相关的领域加强监督。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435369577559600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>第三轮第一批中央生态环保督察已完成督察进驻工作</h3><p>据生态环境部 1 月 4 日消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批 5 个中央生态环境保护督察组于 2023 年 11 月 21 日至 22 日陆续进驻福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展督察，于近日全面完成督察进驻阶段工作。截至 2023 年 12 月 31 日，各督察组共收到群众来电、来信举报 19815 件，受理有效举报 16700 件，经梳理合并重复举报，累计向相关省转办 13441 件。相关省已办结或阶段办结 11457 件。其中，立案处罚 1232 家，立案侦查 55 件；约谈党政领导干部 623 人，问责党政领导干部 289 人。</p><h3>中央政法委发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜名单</h3><p>1 月 4 日，中央政法委在京发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜，根据网络关注度和各地各单位选树、经过综合评审，共有 47 位勇士光荣上榜。第四季度见义勇为勇士榜，涌现出一批多次见义勇为的勇士，他们在日常生活中、在平凡工作中见险即救、遇难就帮，把见义勇为精神内化为习惯意识和行动自觉。自 2022 年 9 月以来，中央政法委主办、中华见义勇为基金会承办的「见义勇为勇士季度榜」选树活动已成功发布了五次，共有 285 名见义勇为勇士获上榜奖励。选树活动经过及时发现、群众推荐，当地公安部门确认，及时奖励慰问、及时选树宣传，切实做到见义勇为勇士选树的过程，更是把好事实事做实做好的过程。</p><h3>公安部：严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等违法犯罪</h3><p>据公安部网站 1 月 4 日消息，公安部党委（扩大）会议 1 月 3 日在京召开。会议指出，要聚焦人民群众所恨所痛、所呼所盼、所急所需，深入排查化解矛盾纠纷，下更大气力依法严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等突出违法犯罪，要加强农村地区治安防控，依法严厉打击涉黑涉恶、侵害妇女儿童权益和黄赌毒、盗抢骗，以及非法占用农用地、制售假劣农资等突出违法犯罪，推进「一村（格）一警」全覆盖，努力建设平安乡村。</p><h3>民航局：到「十四五」末航空服务覆盖全国 91.6% 人口</h3><p>据央视新闻 1 月 4 日引述中国民航局消息，到「十四五」末，航空服务将覆盖全国 93.2% 的地级行政单元、91.6% 的人口、94.5% 的经济总量，旅客周转量在综合交通体系中占比将提升到 35%，有力服务构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。数据显示，2023 年，民航全行业共完成运输总周转量 1188.3 亿吨公里、旅客运输量 6.2 亿人次、货邮运输量 735.4 万吨，同比分别增长 98.3%、146.1%、21%，分别恢复至 2019 年的 91.9%、93.9%、97.6%。</p><h3>11 部门：今年底 150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖</h3><p>据「工信微报」微信公众号 1 月 4 日消息，工业和信息化部等 11 部门近日联合印发《关于开展「信号升格」专项行动的通知》，提出到 2024 年底，超过 8 万个重点场所实现移动网络深度覆盖，2.5 万公里铁路和 35 万公里公路、150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。移动网络下行均值接入速率不低于 200Mbps，上行均值接入速率不低于 40Mbps，卡顿、时延等主要业务指标加快改善，移动网络达标速率占比不低于 90%。到 2025 年底，超过 12 万个重点场所实现移动网络深度覆盖、3 万公里铁路和 50 万公里公路、200 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。5G 网络覆盖深度和广度持续完善，5G 流量占比显著提升。移动网络下行均值接入速率不低于 220Mbps，上行均值接入速率不低于 45Mbps，卡顿、时延等主要业务指标全面优化，移动网络达标速率占比不低于 95%。</p><h3>蓝佛安：适度扩大财政支出规模，促进经济回升向好</h3><p>据人民日报 1 月 4 日消息，财政部党组书记、部长蓝佛安在关于当前经济财政形势的问答中表示，积极的财政政策适度加力、提质增效，这是党中央着眼经济社会发展全局，对 2024 年财政政策定下的总基调。「适度加力」方面，主要是加强财政资源统筹，组合使用专项债、国债以及税费优惠、财政补助、财政贴息、融资担保等多种政策工具，适度扩大财政支出规模，促进经济持续回升向好。「提质增效」方面，主要是推进财政管理法治化、科学化、标准化、规范化，把同样的钱花出更大成效，同时加强与其他宏观政策协同联动，提升支持高质量发展的效果。</p><h3>2023 年共授权发明专利 92.1 万件，注册商标 438.3 万件</h3><p>1 月 4 日，据国家知识产权局消息，我国知识产权审查质量效率持续提升，创新主体获得感不断增强。2023 年共授权发明专利 92.1 万件、实用新型 209.0 万件、外观设计 63.8 万件，注册商标 438.3 万件，登记集成电路布图设计 1.13 万件。认定地理标志产品 13 件，核准使用地理标志专用标志经营主体 5842 家，核准以地理标志注册集体商标和证明商标 201 件。通过 PCT、海牙、马德里体系分别提交专利、外观设计、商标国际注册申请 73812 件、1166 件（前 11 个月）、6196 件，稳居世界前列。</p><h3>18 部委印发《基本公共服务标准体系建设工程工作方案》</h3><p>据「市说新语」微信公众号 1 月 4 日消息，近日，国家标准委等 18 部委联合印发《基本公共服务标准体系建设工程工作方案》。《工作方案》对照国家界定的基本公共服务事项清单，进一步对幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶、优军服务保障、文体服务保障等 9 大领域标准化工作作出全面部署。下一步，国家市场监管总局（国家标准委）将会同相关部门按照方案要求，深入实施基本公共服务标准体系建设工程。预计到 2027 年，将新研制 200 项基本公共服务领域国家标准、行业标准，配套地方标准将更加完善有效，逐步健全基本公共服务标准体系，创建 80 个基本公共服务标准化试点，进一步提升我国基本公共服务标准化工作总体水平。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10632954.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10632954.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美国火速否认参与，伊朗致命爆炸案为地区紧张火上浇油美国火速否认参与，伊朗致命爆炸案为地区紧张火上浇油]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 3 日，伊朗克尔曼市爆炸案后。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170435412262185900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>袭击者的目的很明确：激起伊朗的怒火，让巴以冲突外溢效应升级，中东地区乱成一锅粥。袭击者的目的很明确：激起伊朗的怒火，让巴以冲突外溢效应升级，中东地区乱成一锅粥。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在巴以冲突持续、黎巴嫩真主党与以色列对峙、红海动荡加剧之时，伊朗遭遇了自 1979 年伊斯兰革命以来的最致命爆炸袭击。</p><p>袭击正好发生在苏莱曼尼被美国刺杀身亡四周年之际，袭击地点为通往苏莱曼尼陵墓的路上。</p><p>苏莱曼尼是伊朗伊斯兰革命衞队圣城旅的指挥官，领导了亲伊朗武装在伊拉克和敍利亚的重要军事行动，被视为民族英雄。苏莱曼尼之死一度让伊朗和美国特朗普政府走到战争边缘。</p><p>选择这样的时间和地点发动袭击，袭击者的目的很明确：激起伊朗的怒火，让巴以冲突外溢效应升级，中东地区乱成一锅粥。</p><p>眼看局面将更加混乱，美国火速发声灭火，否认该国和以色列与伊朗袭击有关。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170435412262185900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>连环爆炸</h3><p>1 月 3 日，伊朗东南部克尔曼市民众前往苏莱曼尼陵墓，纪念苏莱曼尼被刺身亡四周年。克尔曼距离伊朗首都德黑兰 820 公里，是苏莱曼尼的故乡。</p><p>2020 年 1 月 3 日，美军无人机在伊拉克对苏莱曼尼实施暗杀。7 日，苏莱曼尼的遗体被安葬在克尔曼。当时苏莱曼尼的安葬仪式吸引了大批支持者哀悼，甚至引发严重踩踏事故，造成 56 人死亡。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043543761890100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 3 日，伊朗德黑兰，纪念苏莱曼尼的人群。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>据伊朗内政部长瓦希迪提供的信息，周三下午 3 点左右，距离苏莱曼尼陵墓约 700 米的一个停车场附近发生第一次爆炸。受到惊吓的民众迅速沿主路逃生，20 分钟后发生第二次爆炸，爆炸地点距离苏莱曼尼陵墓约 1 公里。有匿名官员称，炸弹是由袭击者远程控制引燃。</p><p>瓦希迪表示，第二次爆炸造成的死伤更严重。伊朗当局最初公布的死亡人数是 103 人，发现部分受害者被重复统计后，将死亡人数下调至 95 人。袭击还造成 211 人受伤，大部分伤员伤势严重，死亡人数之后可能还会上涨。</p><p>一名伤员接受<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/3/blasts-reported-as-iran-commemorates" target="_blank">伊朗媒体采访</a>时回忆，事发时她听到了一声巨响，「然后我的背开始疼，之后就感觉不到我的腿了。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435444620914600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 3 日，伊朗克尔曼市，爆炸遇难者家属。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>据<a href="https://en.irna.ir/news/85343047/Supreme-Leader-says-perpetrators-of-Kerman-terror-attacks-will" target="_blank">伊朗官方通讯社 IRNA</a>报道，伊朗最高领袖哈梅内伊周三晚发表讲话，谴责伊朗的「邪恶犯罪敌人」在伊朗制造惨剧。但哈梅内伊没有点名敌人具体为哪方，他承诺伊朗将对行凶者做出惩罚和「严酷」回应。</p><p><a href="https://en.irna.ir/news/85343030/Raisi-vows-swift-punishment-for-those-behind-Kerman-terror-attacks" target="_blank">伊朗总统莱希</a>也没有把矛头指向具体对象，仅对伊朗的「敌人」发警告，明确类似袭击不会动摇伊朗捍衞该国伊斯兰理想的决心。伊朗已经宣布周四为全国哀悼日，克尔曼将进行三天哀悼。</p><h3>凶手可能是谁？</h3><p>目前没有组织宣布对伊朗的连环爆炸袭击负责。伊朗部分官员和议员指责美国和以色列为幕后主谋。</p><p><a href="https://www.timesofisrael.com/state-department-says-neither-us-nor-israel-behind-iran-blasts-that-killed-over-100/" target="_blank">美国国务院发言人米勒</a>周三火速发表声明，宣布美国「没有以任何方式」参与伊朗爆炸案，「任何暗示美国参与了袭击的说法都是荒谬的」。</p><p>他同时也表示美国「没有理由」相信以色列参与了袭击。米勒强调，让中东已经足够激烈的冲突进一步升级，不符合任何人的利益，「不符合任何中东国家的利益，也不符合全世界任何国家的利益」。</p><p>以色列对伊朗的核科学家和核设施进行过暗杀和定点袭击，也在去年底炸死了伊朗伊斯兰革命衞队驻敍利亚的高级顾问，但此前没有在伊朗本土发动过针对平民的大规模爆炸袭击。</p><p>据<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/03/whoever-is-behind-kerman-bombing-risks-igniting-regional-war" target="_blank">欧洲媒体</a>报道，美国和英国官员认为伊朗此次连环爆炸案不符合以色列对伊朗目标的袭击模式，以色列也没有发动类似袭击的动机。</p><p>虽然伊朗支持的三大武装——哈马斯、黎巴嫩真主党和也门胡塞武装都在与以色列对峙，但除哈马斯与以色列全面开战之外，真主党和胡塞武装的行动都是计算后的结果，力度控制在一定范围内。</p><p>胡塞武装对红海商船发动了一个多月的袭击，但这 20 多次袭击没有造成任何船员伤亡，也没有造成任何美军伤亡。</p><p>黎巴嫩真主党与以色列的交火主要集中在边境地区，以色列空袭黎巴嫩首都贝鲁特、炸死哈马斯政治局副主席阿鲁里后，黎巴嫩真主党誓言要做出报复性惩罚。</p><p>但黎巴嫩<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-israel-appear-signal-no-desire-spread-gaza-war-2024-01-03/" target="_blank">真主党领导人纳斯鲁拉</a>在周三的讲话中表示，如果以色列将战火烧到黎巴嫩境内，黎巴嫩真主党会全面投入战斗。纳斯鲁拉并没有宣布该组织将为替哈马斯报仇而全面投入战斗。</p><p>对于纳斯鲁拉的最新表态，美国白宫发言人柯比回应称，美国没有看到黎巴嫩真主党为了协助哈马斯「全心全意投入」。匿名美国官员接受采访时指出，根据美国的观察，黎巴嫩真主党和以色列都没有与对方开战的愿望。</p><p>在这样的背景下，以色列发动爆炸袭击激怒黎巴嫩真主党和也门胡塞武装背后的伊朗，对以色列并没有好处。</p><p>美国官员和媒体倾向于认为此次袭击可能由 ISIS 制造。有媒体指出，非政府武装通常会在制造连环爆炸案时让第二次爆炸晚于第一次，目的是针对前往救援的应急人员和逃生的民众，以造成更大伤亡。</p><p>去年，ISIS 对伊朗的清真寺发动袭击，造成 15 人丧生。2017 年，该组织对伊朗议会大楼和伊朗前最高领袖霍梅尼的陵墓同时发动爆炸袭击，造成 17 人丧生。</p><p>分离主义武装也在伊朗境内制造袭击。上月，逊尼派分离主义武装「正义军」在伊朗东南部发动袭击，造成 11 人丧生。</p><p>而无论是何人制造周三的袭击，都是在为中东的紧张局势添油加火。为防止巴以冲突严重升级，还需要各国展现足够的克制力。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 08:43:33 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633100.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10633100.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
