<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 19 Nov 2023 03:57:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[緬甸戰火蔓延至邊境港口，難民外溢波及印度 2021 年緬甸軍方通過政變推翻民選政府，對反政府武裝進行壓制，如今其掌控能力受到質疑，高層甚至有出現分裂的可能。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 10 月 27 日以來，緬甸少數派<span>軍事武裝</span>「三兄弟聯盟」——民族民主同盟軍、德昂民族解放軍和若開軍在撣邦北部發起「1027 行動」，與國防軍衝突不斷，現已佔領多個城鎮和軍事哨所。</p><p>11 月 17 日，國防軍從空中和海上發起攻勢，準備奪回位於孟加拉灣的港口城鎮<span>Pauktaw</span>，期間造成了一定的平民傷亡。<span>該港口於 15 日被</span>若開軍佔領。</p><p>由於衝突升級，緬甸北部各城鎮之間主要運輸和水道路線受到限制，影響了人員流動和人道主義援助物資的運送。</p><p>這是自 2021 年政變以來緬甸政府方面面臨的最嚴峻的挑戰。當年，緬甸軍方通過政變推翻民選政府，對反政府武裝進行壓制，如今其掌控能力受到了廣泛質疑。軍政府高層甚至有出現分裂的可能。</p><p>近期，「三兄弟聯盟」在與泰國接壤的克耶邦逐步擊退國防軍。另外若開軍還在若開邦西部開闢了對抗國防軍的戰線。他們利用自制槍支與國防軍對抗，同時通過無人機向政府軍事基地投擲炸彈。</p><p>國防軍發言人佐敏吞在本週早些時候承認國防軍在多條戰線上仍面臨猛烈攻擊，並稱「三兄弟聯盟」為恐怖分子。國防軍還隨時動員公務員，以及徵召有作戰經驗的公民服役。<span>據不完全統計，目前軍政府規模達 50 多萬人，其中大多數是民兵和警察；而</span>「三兄弟聯盟」總兵力<span>約為 1.5 萬人。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231118/170028338234715100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>早在英國殖民期間，緬甸的少數民族武裝力量就頻頻與政府衝突。1948 年獨立以來，新成立的緬甸中央政權想要掌控全國，卻沒有能力控制各民間組織，各派系之間的鬥爭此起彼伏。</p><p>2021 年軍方發動政變導致內亂加劇。伴隨着新冠疫情蔓延帶來的治理真空，以及移動互聯網技術的成熟，緬甸邊境在過去數年裏逐步成為東南亞最臭名昭著的電信詐騙溫牀。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231118/170028361614220500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2021 年 2 月至 2023 年 10 月緬甸難民數量。圖片來源：聯合國</figcaption></figure><p>而據聯合國難民署的<a href="https://reporting.unhcr.org/myanmar-emergency-regional-update-6330" target="_blank">統計</a>，從 2021 年 2 月政變開始到 2023 年 10 月，緬甸境內有超過 167 萬人被迫逃難。自 10 月 27 日衝突爆發以來，撣邦北部、撣邦南部、克耶邦等衝突地區已有 75 名平民喪生，94 人受傷。此外，還有超過 20 萬人被迫<a href="https://www.unocha.org/publications/report/myanmar/myanmar-intensification-clashes-flash-update-4-14-november-2023-enmy" target="_blank">流離失所</a>。</p><p>緬甸北部與印度東部邊疆的阿薩姆、那加蘭邦、曼尼普爾等邦交界。有報道稱近期超過 5000 名難民，以及數十名戰敗的國防軍士兵越過邊境向印度方面尋求庇護。近日印度當局繞開了衝突區域，將這些士兵經由數百公里外的另一過境點移交給緬甸當局。</p><p>印度外交部呼籲緬甸衝突各方通過建設性對話解決矛盾。對於那些希望返回緬甸的難民，印度方面承諾予以便利。</p><p>交火的<span>炮彈甚至</span><span>落入<a href="https://www.jiemian.com/article/10368472.html" target="_blank">我國雲南德宏州</a>瑞麗市內，當地物流線路一度被迫中斷，學校停課。中國</span>外交部發言人毛寧近日在例行記者會上表示中方堅持各方通過對話協商，以和平方式解決分歧，避免事態升級，同時要求緬方採取切實有效措施確保中緬邊境安全穩定。</p><p>美國和平研究所勞工小組的比利·福特<a href="https://www.usip.org/publications/2023/11/we-shouldnt-fear-resistance-victory-myanmar" target="_blank">表示</a>，緬甸內部問題雖然很複雜且具有挑戰性，但並非不可溝通，各參與方應該被允許用自己的方式選擇自己的未來。</p><p>國際社會持續關注該地區人道主義生存狀態。聯合國祕書長古特雷斯敦促各方遵守國際人道法，盡最大努力保護平民。他還呼籲各方通過一切渠道為緬甸提供人道主義援助和服務。</p><p>截至 11 月 14 日，緬甸人道主義基金會自衝突升級以來已經向當地發放 100 萬美元救助基金。歐盟今年向緬甸人民和境外羅辛亞難民提供的援助總額也將超過了 6800 萬歐元（約合 7392 萬美元）。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10412875.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10412875.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 期間美國公佈的首個全球勞工戰略是什麼？工人權利將被納入美國外交、國際發展、貿易、氣候和全球經濟政策的優先事項中。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>當地時間本週四，在舊金山 APEC 會議的一場活動中，美國國務卿布林肯提及他主導提出的勞工戰略文件已經被總統拜登批准，令外界關注這個全球第一大經濟體對外政策的未來重點。</p><p>據悉，這是美國政府首個明確的全球勞工戰略。該戰略由布林肯、美國貿易代表戴琪和代理勞工部長蘇朱莉提出。布林肯表示，此舉意味着正式承認勞工權利是美國國家安全和外交政策的關鍵。戴琪則稱，在相互聯繫的經濟關係中，世界各地工人的權利也會影響美國工人。</p><p>據白宮同一天公佈的這份已得到拜登簽署的<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/presidential-actions/2023/11/16/memorandum-on-advancing-worker-empowerment-rights-and-high-labor-standards-globally/" target="_blank">總統備忘錄</a>，工人權利將被納入美國外交、國際發展、貿易、氣候和全球經濟政策的優先事項中，以在國際上推進高勞工標準。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170022524329676500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>備忘錄稱，本屆美國政府的政策是採取整體方針、整合各個聯邦機構，在全球範圍內推進工人賦權和組織、工人權利和勞工標準，提升美國在這方面的全球領導地位。&nbsp;&nbsp;</p><p>具體方法包括，除了在整個拜登政府內部提高這一政策的一致性，還計劃讓外部利益攸關方參與其中，包括工人、勞工組織、工會和其他民間社會團體以及僱主和政府官員。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170022502823480900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而在執行方面，備忘錄表示，美國海外活動機構應酌情與國內外政府、工人、勞工組織和工會、民間社會和私營部門合作，保護和促進尊重國際公認的勞工權利，包括防止<span>強迫勞動</span>、童工和相關勞動濫用職權。</p><p>具體而言，美國駐外機構應在執行海外高級別任務和談判之前、期間和之後，就勞工問題、工人賦權和工人權利與國內外勞工利益相關者進行定期和強有力的接觸。此類接觸應包括與民主選舉的工會領導人、工人、勞工權利捍衞者和其他勞工倡導者舉行會議，作為高層接觸和協商進程的一部分。</p><p>另外，國務卿應指示使團團長直接參與勞工外交，加強有關工人和國際公認勞工權利的規劃和公共外交，並將促進勞工權利和體面勞動成果納入國家戰略制定。</p><p>而為了打擊對勞工領袖和工人維權者的鎮壓和針對，美國海外機構應酌情公開表達對這些人面臨的風險的關注，重點關注前線和受到威脅的勞工權利維護者的案例，並支持對他們的保護。只要有可能，美國海外機構就應尋求機會與志同道合的合作伙伴協調類似的行動和信息。</p><p>另外，為了通過與盟友和志同道合的夥伴進行雙邊和多邊組織內的合作，相關機構負責人應採取步驟在多邊組織內開展工作，包括國際勞工組織（ILO）和其他聯合國機構、經濟合作與發展組織、七國集團、二十國集團等區域機構。</p><p>而美國財政部長也應與國務卿、勞工部長和其他相關機構負責人協調，倡導在多邊開發銀行融資中大力實施勞工保障要求，重點關注結社自由集體談判、職業健康和安全、打擊<span>強迫勞動</span>和童工以及供應鏈。</p><p>此外，國務卿、財政部長、司法部長、勞工部長、國土安全部長和美國貿易代表還應與其他相關機構負責人協商，考慮制定一項通過加強與包括工人、工業界、非政府組織和志同道合的國際合作夥伴在內的關鍵利益攸關方的合作，全面努力消除全球企業運營和供應鏈中的<span>強迫勞動</span>。</p><p>備忘錄特別列出一條，需根據《維吾爾<span>強迫勞動</span>預防法》以禁止將全部或部分由中國新疆維吾爾自治區「<span>強迫勞動</span>開採、生產或製造的商品」進口到美國。該法案是拜登政府在 2021 年 12 月簽署，已於去年 6 月生效。</p><p>所謂「新疆<span>強迫勞動</span>」是美國炮製的假借人權分裂、遏制中國的把戲。稍早前，美國國土安全部以人權為由將 2 家中國實體列入清單。8 月初，中國商務部發言人曾迴應稱，美方此舉缺乏事實依據，毫無透明度，是典型的經濟脅迫行為。中方對此強烈譴責，堅決反對。新疆根本不存在所謂「<span>強迫勞動</span>」。美方編造、炒作子虛烏有的謊言，肆意對中國企業實施制裁，是借「人權」之名，行單邊霸凌之實，破壞新疆繁榮穩定。</p><p>對於拜登政府新的全球勞工戰略，美國最大的國際工人權利組織<a href="https://www.solidaritycenter.org/statement-solidarity-center-welcomes-white-house-commitment-to-global-labor-rights/" target="_blank">「團結中心」稱</a>，它是美國政府擴大利用外交和貿易槓桿以及多邊工具等手段，來爭取更多國家支持維護工人權利的政策路線圖。</p><p>該組織指出，美國目前在墨西哥的貿易政策將工人權利與美國市場準入掛鈎，並投資於獨立的工會組織，還包括了一個快速反應投訴機制，這種以工人為中心的貿易政策帶來了效果，應該得到複製。而在拜登政府新的全球勞工戰略推出的背景下，墨西哥模式可能是其發揮潛在影響的一個例子。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 14:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411842.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411842.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印太經濟框架跛腳？14 國沒能在 APEC 達成貿易協議與自貿協議不同，印太經濟框架不涉及市場準入和關稅減免。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自特朗普執政開始，簽訂新的自貿協議就成為美國領導人力圖迴避的操作。</p><p>自貿協議乃至大部分貿易協議被眾多選民視為損害美國利益、減少美國就業。特朗普上台後立刻帶美國退出跨太平洋夥伴關係協定（TPP），還批評已生效 20 多年的北美自由貿易協定造成美國工作崗位流失。北美自由貿易協定最終改為門檻更高的美墨加協定。</p><p>考慮到選民的態度，拜登上台後也對簽署新貿易協議保持謹慎。在本週的 APEC 會議期間，美國沒有與任何國家簽署貿易協議。</p><p>去年 5 月，拜登為替代 TPP、制衡中國推出了「<a href="https://ustr.gov/trade-agreements/agreements-under-negotiation/indo-pacific-economic-framework-prosperity-ipef" target="_blank">印太經濟框架</a>」（IPEF）。框架共有 14 個參與國，設定了四大支柱：貿易、供應鏈、針對清潔能源的綠色經濟，以及涉及稅收和反腐敗的公平經濟。</p><p>本週的 APEC 會議期間，印太經濟框架 14 國舉行了兩天部長級會議。11 月 16 日，14 國領導人就部長級會議成果發表聲明，宣佈就三大支柱達成協議，最關鍵的貿易則沒有任何協議。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021660322492600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美國官員透露，民主黨議員對明年選舉選票的擔憂是貿易問題未達成協議的主要原因。</p><h3>三大支柱達成協議</h3><p><a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2023/11/16/leaders-statement-on-indo-pacific-economic-framework-for-prosperity/" target="_blank">白宮</a>16 日發佈的 14 國領導人聲明宣佈，各國部長就供應鏈、綠色經濟和公平經濟三大支柱簽署協議。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170021677912740600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國白宮</figcaption></figure><p>在供應鏈上，14 國推出「關鍵礦產對話」機制，加強各國在關鍵礦產供應鏈上的合作。早在今年 5 月，14 國部長已經敲定<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/us-led-indo-pacific-talks-produce-deal-supply-chain-early-warnings-2023-05-27/" target="_blank">供應鏈合作協議內容</a>，APEC 會議期間只是正式簽署協議。</p><p>當時<a href="https://asia.nikkei.com/Spotlight/Supply-Chain/U.S.-led-supply-chain-talks-put-focus-on-minerals-semiconductors" target="_blank">媒體報道指出</a>，全球僅有不到 1% 的鎳來自美國，但印度尼西亞佔全球鎳礦供應量的一半以上；澳大利亞和東南亞國家也供應鈷、鋰等關鍵礦產，為 14 國在有需要時分享關鍵礦產創造了條件。</p><p>14 國還就供應鏈設立了「危機響應網絡」，在有可能出現供應問題時對各國提前預警。當供應問題出現時，14 國間設有緊急溝通渠道，以便及時為各國提供支持。</p><p>印太經濟框架的 14 個參與國為美國、澳大利亞、文萊、斐濟、印度、印尼、日本、韓國、馬來西亞、新西蘭、菲律賓、新加坡、泰國、越南。這 14 國貢獻了全球 GDP 的 40%，佔全球商品和服務貿易的 28%。</p><p>在綠色經濟支柱上，據<a href="https://www.commerce.gov/news/press-releases/2023/11/joint-statement-indo-pacific-economic-framework-prosperity-partner" target="_blank">美國商務部官網</a>公佈的信息，14 國承諾要加強各國在清潔能源技術上的研發、商業化；通過相關基建、技術、標準設置上的協作加強各國互聯；加大投資以推動清潔能源基建、技術等發展。</p><p>美國<a href="https://www.reuters.com/sustainability/us-ipef-partners-agree-clean-energy-anti-graft-pillars-2023-11-16/" target="_blank">商務部長雷蒙多</a>宣佈將設立 3000 萬美元的「催化資本基金」，鼓勵 14 國私人投資者參與綠色能源產品開發。美國和日本將分別貢獻 1000 萬美元，澳大利亞貢獻 800 萬美元。</p><p>14 國每年還將召開「綠色經濟投資論壇」，鼓勵綠色能源領域投資。第一次論壇將於明年下半年在新加坡召開。</p><p>在公平經濟支柱上，14 國在協議中承諾加強經濟的透明度、法治和公平性，加大反腐敗力度，以改善印太地區的貿易投資環境。</p><p>為落實達成的協議，14 國設立了部長級別委員會，從明年開始每年舉行會談，各國領導人則每隔兩年舉行峯會。</p><p>14 國的聲明還特別指出，13 國就貿易問題取得了進展，將繼續談判以達成互惠互利的貿易支柱成果。</p><h3>貿易協議難達成</h3><p>印太經濟框架剛推出之時，其貿易方面內容就引發爭議。與自貿協議不同，印太經濟框架不涉及市場準入和關稅減免，大幅削弱了對各國的吸引力。</p><p>當時<a href="https://apnews.com/article/russia-ukraine-biden-asia-united-states-c6878c7d14112e45a870a3e8735f7e71" target="_blank">美聯社</a>援引分析人士評論質疑，如果不能享受低關稅、更好進入美國市場，各國將對印太經濟框架能帶來哪些實際好處打上問號。這也使得印太經濟框架的吸引力低於美國退出的 TPP。</p><p>即便不涉及市場準入和關稅減免，印太經濟框架中的貿易支柱談判也遇到了困難。印太經濟框架中的其他三個支柱由美國商務部負責談判，貿易支柱則由美國貿易代表戴琪談判。</p><p>本月早些時候，戴琪接受美國媒體採訪時表示，將在 APEC 會議期間公佈與印太經濟框架四大支柱有關的「讓人興奮的」成果。</p><p>但上週，美國官員透露與貿易支柱有關的協議將無法達成。知情官員接受<a href="https://www.axios.com/2023/11/14/biden-delay-indo-pacific-trade-deal" target="_blank">Axios 新聞網</a>採訪時指出，準備明年參加議會改選的民主黨議員對美國政府與其他國家達成貿易協議表示了擔憂。</p><p>自從特朗普把貿易協議與搶走美國人飯碗相關聯後，貿易協議就成為眾多選民心中的雷點。參議院多數黨領袖、民主黨人舒默警告拜登政府，在選舉前不到一年達成貿易協議存在政治風險。</p><p>俄亥俄州參議員、民主黨人布朗（Sherrod Brown）直接發聲明，明確反對印太經濟框架中的貿易部分，稱其「不可接受」。布朗將參加明年的改選，<a href="https://www.dataforprogress.org/blog/2023/11/9/2024-ohio-senate-poll-leans-toward-a-sherrod-brown-reelection-in-a-currently-tight-race" target="_blank">民調顯示</a>他與四名共和黨候選人的差距僅在 5 個百分點內。</p><p>知情官員稱，正是由於民主黨議員的施壓，白宮要求美國談判官員放緩就印太經濟框架貿易支柱的談判。</p><p><a href="https://www.france24.com/en/live-news/20231116-asia-trade-talk-stumble-is-another-setback-for-us-analysts" target="_blank">法新社</a>把貿易支柱談判受阻稱為美國的「挫折」，可能進一步削弱美國作為貿易夥伴的可靠性。文章指出，美國政府過去數十年都通過自貿協議與全球各國建立合作關係，目前受國內政治影響，美國已經走向「孤立主義者」模式。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2023-11-15/supply-chain-latest-ipef-talks?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>也表達了類似觀點。美國智庫亞洲協會政策研究所副所長、美國前貿易副代表卡特勒（Wendy Cutler）接受該媒體採訪時稱，美國沒有與 13 國就貿易支柱達成協議讓「我們的貿易夥伴震驚」。</p><p>卡特勒表示，貿易談判存在起伏波動，而現在明顯是低谷期，是遭遇的「重大挫折」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411051.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411051.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 京東三季度淨利潤創新高，物流收入增速遠超零售業務京東三季度收入 2477 億元同比增長 1.7%，淨利潤 106 億元創單季新高，京東物流收入在總收入中的比重已擴...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170022386993440500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411533.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411533.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 長沙放寬大中專學生畢業落戶限制，河南省 2023 年發放國家助學貸款近百億今天有哪些地方新聞值得關注？青海通報違規操辦宴席案例：縣財政局長為兒子...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>長沙最新落戶政策：放寬大中專學生畢業落戶限制</h3><p>據「長沙公安」微信公眾號 11 月 17 日消息，長沙市公安局宣佈對戶口遷移政策進一步優化。具體措施包括：取消自貿區人才引進落戶家屬隨遷及投靠限制，自貿區人才引進落戶時配偶、子女、父母均可隨遷及投靠落戶；放寬大中專學生畢業落戶限制，凡戶口已遷入學校集體戶的長沙高校畢業生，同時在長沙市有就業意向的，經市委人才辦認定後作為青年儲備人才，按照自貿區人才引進落戶政策落戶；長株潭地區（包括長沙、株洲、湘潭三市市區及其所轄區縣市）的未成年人和全日制在校學生，投靠長沙市城鎮地區祖父母或外祖父母共同生活的（被投靠人為軍人的除外），可以申請將戶口遷入祖父母或外祖父母戶口所在地城鎮。</p><h3><strong>【青海<span>】</span></strong>違規操辦宴席案例：縣財政局長為兒子辦考公就業宴</h3><p>據澎湃新聞報道，青海紀委監委 11 月 17 日通報 5 起違規操辦婚喪喜慶典型個案，分別涉及西部礦業集團有限公司原紀委書記陳海明，玉樹州人大農牧環資委主任朋措達哇，海西州天峻縣財政局黨組書記、局長李桂香，西寧市湟中區農機推廣站站長高衞虎，海南州共和縣中學校長呂品。其中，陳海明已受到開除黨籍、開除公職處分並移送檢察機關審查起訴；朋措達哇實際參加婚禮人數、支出費用、動用車輛分別超出報告數 800 餘人、11 萬餘元、23 輛；李桂香為兒子操辦考取公務員就業宴，邀請 11 名管理和服務對象參加並收受禮金。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>甘孜州副州長違規協調辦理暫予監外執行被政務撤職</h3><p>據四川長安網 11 月 16 日消息，日前，四川省委政法委公開通報 5 起違反防止幹預司法「三個規定」的典型案件，其中包括甘孜州人民政府原黨組成員、副州長鄭天強違規協調辦理暫予監外執行案。2015 年初，時任鄉城縣委書記鄭天強接受周某某的請託，給時任鄉城縣委常委、政法委書記常某（已另案處理）打招呼，幫助周某某協調繼續辦理保外就醫相關事宜。經常某協調，鄉城縣人民法院決定對周某某繼續暫予監外執行一年（後被收監）。鄭天強還存在其他違紀違法問題。2022 年 5 月，鄭天強受到留黨察看二年、政務撤職處分，被降為二級主任科員。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021055324940100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【山西<span>】</span></strong>距今 3.1 億年，陽泉發現華北最古老的森林生態系統</h3><p>據央視新聞客戶端報道，近日，經中國科學院南京地質古生物研究所科考研究，確定陽泉 3.1 億年前木化石羣為我國華北最古老的森林生態系統。據瞭解，2022 年 10 月，陽泉市地質災害防治中心在開展化石調查與巡查工作時，在郊區的鋁土礦層之上新發現一些木化石，經過初步收集和觀察，發現這些樹木化石礦化較好，木質結構保存清晰，是目前陽泉市所處岩石地層最低層位的木化石。陽泉市地質災害防治中心隨即邀請中國科學院南京地質古生物研究所開展進一步的科學研究。經過對比國際同時期研究成果，最終確定陽泉木化石羣是我國華北最古老的森林生態系統。</p><h3><strong>【黑龍江<span>】</span></strong>撫遠原市長張子通被開除黨籍：非法佔有公共財物</h3><p>據黑龍江省紀委監委消息，日前，黑龍江省紀委監委對撫遠市委原副書記、市政府原市長張子通嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。張子通被開除黨籍。經查，張子通違反政治紀律，對抗組織審查；違反中央八項規定精神，違規收受禮金；違反廉潔紀律，違規借用管理和服務對象錢款，搞錢色交易；違反工作紀律，違規幹預和插手市場經濟活動；利用職務上的便利，非法佔有公共財物，涉嫌貪污罪；利用職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，在資金撥付、項目承攬等方面為他人謀取利益，非法收受他人財物，涉嫌受賄罪。</p><h3><strong>【內蒙古<span>】</span></strong>特大跨境網絡賭博案告破：抓獲 36 人，涉案超 60 億</h3><p>據「內蒙古網警」微信公眾號 11 月 17 日消息，近日，內蒙古警方成功偵破一起特大跨境網絡賭博案。經查，涉案手機應用程序是一個大型網絡賭博平台，包括了「數字彩票」「電子競技」「體育投注」等 35 類 120 種賭博遊戲。該網絡賭博平台服務器架設地、維護地均在境外，同時設立「管理組」「運維組」，在境內設立「推廣組」，打着「玩遊戲、能賺錢」的旗號通過網絡進行推廣，發展「會員」，大肆招攬境內人員參賭。據統計，自 2017 年以來，該網賭平台發展的境內參賭人員多達 86 萬餘人、交易流水超過 60 億元。最後，警方共抓獲涉案人員 36 人，追繳查扣賭資、違法所得 1300 萬元，打掉「洗錢」團夥 15 個，凍結資金 1300 萬餘元，凍結涉案賬號 125 個，扣押銀行卡 76 張、手機 95 部。</p><h3><strong>【江蘇<span>】</span></strong>「百名紅通人員」孫鋒詐騙、受賄案宣判，獲刑 15 年半</h3><p>據無錫市中級人民法院消息，11 月 17 日，江蘇省無錫市中級人民法院一審公開宣判中國農業銀行江陰要塞支行原行長孫鋒詐騙、受賄一案，對被告人孫鋒決定執行有期徒刑十五年六個月，並處罰金人民幣一百一十萬元；對其犯罪所得贓款予以追繳。經審理查明，2010 年至 2011 年間，被告人孫鋒因投資產生鉅額虧損，為彌補虧空併為出逃籌集資金，假借轉貸款、承兌貼現、拉存款等名義陸續騙得多名被害人人民幣 8700 餘萬元，並將其中人民幣 4000 餘萬元轉移至境外。另，孫鋒利用擔任中國農業銀行江陰要塞支行行長的職務之便，在辦理貸款過程中為他人謀取利益，於 2010 年 3 月收受他人財物人民幣 10 萬元。孫鋒於 2011 年 12 月潛逃菲律賓，2012 年 2 月 2 日被國際刑警組織發佈紅色通報，2022 年 5 月 19 日被菲律賓遣返回國。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>2023 年全省發放國家助學貸款近百億，資助 90.43 萬人</h3><p>據河南日報報道，11 月 16 日，記者從省教育廳獲悉，我省發放 2023 年度國家助學貸款 99.42 億元，資助高校家庭經濟困難學生 90.43 萬人，較 2022 年分別增長 31.84% 和 20.03%，創歷史新高，居全國首位。其中，生源地信用助學貸款 93.18 億元、84.06 萬人，高校國家助學貸款 6.24 億元、6.37 萬人，基本實現了「應貸盡貸」。2004 年至今，河南已累計發放國家助學貸款 491.25 億元，資助 642.23 萬人次，年貸款發放量和資助人數連續 8 年全國第一。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409981.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409981.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬航 MH370 航班失聯案件將開庭，乘客家屬希望恢復心理援助和溝通機制此次案件開庭涉及大約 40 名家屬，法院將針對各個家屬的不同訴求，分批進行開庭。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>時隔 9 年多，馬航 MH370 航班失聯案件迎來重大進展。2023 年 11 月 17 日，中國方失聯乘客家屬代表姜輝告訴界面新聞，他已經接到了北京市朝陽區人民法院發來的開庭通知，由失聯乘客家屬提起的航空運輸損害責任糾紛案件將在 11 月 27 日至 12 月 6 日，在朝陽區人民法院開庭審理。</span></span></p><p><span><span>姜輝介紹，此次案件開庭涉及大約 40 名家屬，法院將針對各個家屬的不同訴求，分批進行開庭。</span></span></p><p><span><span>姜輝表示，目前，家屬們起訴的被告方主要為馬來西亞航空公司、馬來西亞國際航空公司、安聯保險集團，波音公司這四家，「有的家屬還將製造航空發動機的羅爾斯—羅伊斯控股有限公司一併列為被告。」姜輝解釋，「因為牽涉家屬眾多，此次案件由不同的代理律師進行起訴，還有個別家屬自己提起訴訟，所以涉及的訴訟內容稍顯不同。」</span></span></p><p><span><span>不過，「我們主要訴求基本一致。」姜輝表示，一是要求馬航方儘快恢復對失聯者家屬們的心理援助和溝通機制；二是要求將《蒙特利爾公約》規定的，事故發生後無條件支付的「11300 特別提款權」（相當於人民幣 17.5 萬元），優先支付給家屬。</span></span></p><p><span><span>「最後，也希望在最終判決中，法院能要求肇事者和責任人賠禮道歉，理清責任事實，成立搜索基金，找到失聯的 MH370 飛機和乘客。」姜輝説。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021533623167500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>據界面新聞此前報道，2014 年 3 月 8 日凌晨 2 點 40 分，馬來西亞航空公司 MH370 航班失聯，飛機上一共有 239 人，其中中國大陸乘客 153 人。2015 年 1 月 29 日，馬來西亞民航局宣佈馬航 MH370 航班失事，並推定機上所有 239 名乘客和機組人員已遇難。</span></span></p><p><span><span>2016 年 2 月，北京高級人民法院正式指定北京鐵路運輸法院集中受理涉馬航 MH370 航班失聯旅客家屬提起的民事索賠案。當月 26 日，北京鐵路運輸法院發佈消息稱，已受理一起馬航 MH370 失事旅客家屬訴馬來西亞航空公司航空運輸人身損害責任糾紛案。2016 年 3 月 8 日，北京鐵路運輸法院發佈消息表示，已立案受理馬航 MH370 航班失事乘客民事索賠訴訟 36 件。</span></span></p><p><span><span>2018 年 7 月 30 日，馬來西亞舉行發佈會，就失聯的 MH370 航班公佈最終調查報告。該報告涵蓋過去 4 年調查小組完整的調查記錄。報告顯示，調查組無法確定 MH370 航班失聯的真正原因。同年 11 月 30 日，馬航 MH370 事故調查團隊解散。目前為止，馬航 MH370 失聯原因，仍然成謎。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410660.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410660.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 中國連續六個月減持美債；國家衞健委掛牌督辦販賣出生證明案商務部部長王文濤與美國商務部長雷蒙多舉行會談；美國宣佈解除對公安部鑑定中心制裁；世...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部部長王文濤與美國商務部長雷蒙多舉行會談</h3><p>為落實兩國元首舊金山會晤共識，11 月 16 日，商務部部長王文濤與美國商務部長雷蒙多在舊金山舉行兩國商務部溝通交流機制首次部長級會談。雙方就中美經貿關係和共同關心的經貿議題進行了務實、建設性和富有成效的溝通。中方願與美方共同落實元首會晤共識，堅持相互尊重、和平共處、合作共贏，用好兩國商務部之間建立的溝通渠道，加強對話，管控分歧，為兩國貿易投資合作創造良好環境。<a href="https://m.jiemian.com/article/10408566.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家衞健委掛牌督辦販賣出生證明案：嚴肅追責，歡迎舉報</h3><p>近日，民間打拐志願者上官正義（網名）持續曝光多地醫院販賣出生醫學證明一事引發高度關注。對此，國家衞健委網站 2023 年 11 月 17 日發佈消息稱，國家衞健委正在掛牌督辦有關地方嚴肅覈查處理販賣出生醫學證明等相關問題，已向湖北襄陽、廣東佛山、廣西南寧等地派出督導組，督促指導地方深挖徹查、迴應社會關切、追究相關責任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10409521.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國連續六個月減持美債，持倉金額創逾 14 年新低</h3><p>美國財政部數據顯示，截至 9 月末，中國持有美國國債 7781 億美元，環比下降 273 億美元，連續六個月下降，創 2009 年 5 月以來新低。<a href="https://m.jiemian.com/article/10407272.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美國宣佈解除對公安部鑑定中心制裁</h3><p>中國禁毒官微消息，美國政府於北京時間 11 月 16 日晚發佈消息，宣佈美方將中國公安部鑑定中心（含國家毒品實驗室地址）移出「實體清單」，解除對其制裁，於 2023 年 11 月 16 日生效。2020 年 5 月，美國商務部將公安部鑑定中心（含國家毒品實驗室地址）列入「實體清單」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10406502.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>山西：永聚煤業火災暴露消防管理混亂，職工安全意識淡薄等問題</h3><p>2023 年 11 月 16 日，山西省呂梁市永聚煤業有限公司發生火災。截至目前，事故已造成 26 人死亡、38 人受傷。當晚，山西省安全生產委員會發布通知稱，該起火災發生在全省重大事故風險隱患專項排查整治行動的關鍵時期，發生在國務院考覈組即將對全省 2023 年度安全生產和消防工作進行考覈巡查的前夕，造成了嚴重的社會影響。<a href="https://m.jiemian.com/article/10408688.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>去年北京地鐵人均運營成本 14 元，公交近 12 元、亦莊 T1 線 242 元</h3><p>近日，北京地鐵的三家運營公司陸續公佈了 2022 年企業成本數據。界面新聞根據公佈的相關數據進行計算，去年北京地鐵每位乘客的運營成本達到了 14 元，遠高於日常票價。<a href="https://m.jiemian.com/article/10405234.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>7 年來首次，深圳新掛宅地未設置商品房入市限價</h3><p>深圳樓市自 2016 年開始執行新房限價政策後，第一次出現了重大變化。<a href="https://m.jiemian.com/article/10404312.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>世衞宣佈孤獨為全球公共衞生問題，健康風險堪比一天抽 15 根煙</h3><p>11 月 15 日，世界衞生組織（WHO）宣佈孤獨是全球公共衞生問題，同時成立一個新的社會聯繫委員會（CSC），以解決這一「緊迫的健康威脅」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10407744.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410843.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410843.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西永聚煤業火災事故 13 人被採取刑事強制措施，呂梁市長道歉情況通報會開始前，全體參會人員向事故中死難者表示了默哀。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱，實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>山西省呂梁市永聚煤業有限公司火災事故已造成 26 人死亡、38 人受傷。2023 年 11 月 17 日下午 3 時，山西省人民政府新聞辦公室在呂梁市舉行此次火災事故情況通報會。</p><p>情況通報會開始前，全體參會人員向事故中死難者表示了默哀。</p><p>據通報，11 月 16 日上午 6 時 50 分左右，呂梁市離石區永聚煤業有限公司聯建樓職工澡堂發生火災。8 時 35 分許現場明火撲滅，13 時 45 分現場救援結束。救援中共疏散轉移職工 64 人，截至 11 月 16 日 14 時，經呂梁市第一人民醫院搶救，26 人不幸遇難，38 名傷者正在全力救治。</p><p>山西省消防救援總隊總工程師朱江介紹，發生火災的辦公樓經初步測算，建築過火面積約 900 平方米，該區域內放置更衣櫃 200 餘組，將室內空間分割成多個隔間；同時，該區域頂部還安裝放有礦工棉衣褲、靴子等個人物品的吊籃 1700 餘組，因受火災高溫炙烤，吊籃、網架以及存放物品散落地面、層層堆積。</p><p>山西省呂梁市市長張廣勇在情況通報會上表示，向遇難者家屬深刻道歉，後續將依法依規做好善後賠償，全力保證遇難者的尊嚴和遇難者家屬應有的慰藉。同時，呂梁市將全力配合事故調查，在山西省調查組領導下重拳出擊，儘快查明原因，給社會一個明白，給遇難者家屬一個交代。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170021379876901500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據介紹，公安機關已對煤礦的實際控制人、主要負責人和其他責任人等 13 人採取了刑事強制措施。</p><p>山西日報 11 月 17 日報道，永聚煤業火災事故發生後，11 月 16 日中午，山西省委書記唐登傑，省委副書記、省長金湘軍已趕赴呂梁市指導救援和應急處置工作。唐登傑、金湘軍表示，要儘快查明事故原因，依法嚴肅追究責任。</p><p>此前在 11 月 16 日晚，山西省安全生產委員會發布通知稱，該起火災發生在全省重大事故風險隱患專項排查整治行動的關鍵時期，發生在國務院考覈組即將對全省 2023 年度安全生產和消防工作進行考覈巡查的前夕，造成了嚴重的社會影響。山西省安委會要求，各級應急、能源、住建、礦山監察、消防等部門，要立即聯合對轄區礦山企業地面區域建築（場所）開展消防安全隱患排查整治，嚴防火災事故發生。</p><p>山西省衞健委副主任廉月勝在情況通報會上還介紹，目前 38 名傷員中的 4 名危重傷人員暫無生命危險，3 名重傷人員生命體徵平穩，30 餘人為普通傷，正在積極對症治療。</p><p>據瞭解，國家衞健委已派出醫療應急司相關負責同志帶領國家呼吸醫學中心呼吸、重症專家趕赴傷員收治醫院，會同當地醫務人員組成救治專家組，對收治傷員逐一會診，全力保障傷員救治效果。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410292.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 新能源汽車和出口增長助力前十月全國汽車銷量創歷史新高今年前十月汽車累計銷量達 2396.7 萬輛，為 2004 年有記錄以來的最高值。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021437751896500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410719.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410719.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 網信辦啓動網絡戾氣整治專項行動，智能網聯汽車將開展上路通行試點今天有哪些部委新聞值得關注？衞健委：嚴打倒買倒賣、偽造出生醫學證明等犯罪；中國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>網信辦：即日啓動「清朗·網絡戾氣整治」專項行動</h3><p>據「網信中國」微信公眾號 11 月 17 日消息，按照 2023 年「清朗」系列專項行動總體安排，中央網信辦決定即日起在全國範圍內啓動為期 1 個月的「清朗·網絡戾氣整治」專項行動。專項行動圍繞社交、短視頻、直播等重點平台類型，堅決打擊以下 7 方面問題：「網絡廁所」「開盒掛人」行為；借社會熱點事件惡意詆譭、造謠攻擊；污名化特定羣體、煽動地域對立；鬥狠 PK 等低俗不良直播行為；有組織地惡意辱罵舉報他人；編造網絡黑話、惡意造梗；煽動網上極端情緒。</p><h3>衞健委：嚴打倒買倒賣、偽造出生醫學證明等犯罪</h3><p>據國家衞健委網站 11 月 17 日消息，國家衞健委高度重視出生醫學證明管理工作，正在掛牌督辦有關地方嚴肅覈查處理販賣出生醫學證明等相關問題，已向湖北襄陽、廣東佛山、廣西南寧等地派出督導組，督促指導地方深挖徹查、迴應社會關切、追究相關責任。國家衞健委表示，該委對於損害兒童權益、傷害羣眾利益、擾亂正常醫療秩序，特別是偽造出生醫學證明的行為，將嚴厲打擊、絕不姑息，發現一起，查處一起，積極配合公安機關打擊倒買倒賣出生醫學證明等犯罪行為，對涉案醫務人員依法依規嚴肅處理。歡迎向當地衞生健康行政部門舉報相關線索。下一步，國家衞健委將指導醫療機構進一步健全完善內部管理機制和流程，並在全國開展出生醫學證明規範管理專項檢查。</p><h3>應急管理部：密切關注低溫雨雪冰凍天氣變化趨勢</h3><p>據應急管理部官網 11 月 17 日消息，近日，應急管理部發出通知，要求紮實做好今冬明春低溫雨雪冰凍災害防範應對工作。據氣象部門預測，今年冬季我國氣溫的階段性特徵明顯，前冬偏暖，後冬冷空氣活動趨於活躍，東北北部、內蒙古東部、西南西部、西藏等地氣溫較常年同期偏低，北方和青藏高原地區可能發生低溫雪災，華中南部、華東南部、華南北部和西南地區東南部可能出現階段性低溫和雨雪冰凍天氣。應急管理部要求，密切關注低溫雨雪冰凍天氣變化趨勢，滾動會商研判，提前發佈災害預警和防災避災信息，完善信息溝通和共享機制，加強元旦、春節前後和重點區域的災害防範應對，採取有力措施保障交通運輸暢通和飲用水、能源、生活物資正常供應，確保重點工程冬季施工安全。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170020685228595100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國 72/144 小時過境免籤政策適用國家擴展至 54 國</h3><p>據國家移民管理局網站消息，自 2023 年 11 月 17 日起，我國對挪威公民實施 72/144 小時過境免籤政策。至此，中國 72/144 小時過境免籤政策適用國家範圍增至 54 國。目前，中國長沙、哈爾濱、桂林等 3 個城市實施 72 小時過境免籤政策，北京、天津、石家莊、秦皇島、上海、南京、杭州、寧波、廣州、深圳、揭陽、瀋陽、大連、青島、重慶、成都、西安、廈門、武漢、昆明等 20 個城市實施 144 小時過境免籤政策。54 國公民憑有效國際旅行證件和限定時間內確定日期及座位的聯程客票過境上述城市前往第三國（地區），可免辦簽證在規定區域內停留不超過 72 小時或 144 小時，停留期間，可從事旅遊和臨時商務訪問等短期活動。</p><h3>市監總局：黨蔘等 9 種物質新增納入食藥物質目錄</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 11 月 17 日消息，國家衞健委、國家市場監管總局近日聯合發佈公告，將黨蔘、肉蓯蓉（荒漠）、鐵皮石斛、西洋參、黃芪、靈芝、山茱萸、天麻、杜仲葉等 9 種物質納入按照傳統既是食品又是中藥材的物質目錄。2019 年 11 月，國家衞健委、國家市場監管總局聯合下發通知，允許黨蔘等 9 種物質開展食藥物質生產經營試點工作。內蒙古、浙江、貴州等省份在此基礎上詳細制定了開展生產經營試點的工作方案，明確了生產加工、經營銷售、風險監測等內容，並制定了試點食藥物質地方標準。9 種物質新增納入食藥物質目錄，完善了食藥物質作為食品的安全指標，如鉛、鎘、砷、汞、二氧化硫分別按照國家標準規定的方法測定，農藥限量應符合農業農村部的相關規定等。</p><h3>4 部門部署開展智能網聯汽車准入和上路通行試點</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 11 月 17 日消息，工業和信息化部等 4 部門近日聯合印發通知，部署開展智能網聯汽車准入和上路通行試點工作。根據通知，此次試點工作將遴選具備量產條件的搭載自動駕駛功能的智能網聯汽車產品，在限定區域內開展上路通行試點。通過開展試點工作，引導智能網聯汽車生產企業和使用主體加強能力建設，在保障安全的前提下，促進智能網聯汽車產品的功能、性能提升和產業生態的迭代優化，推動智能網聯汽車產業高質量發展。4 部門要求，試點使用主體應當在保障道路交通安全的前提下，為車輛上路通行購買機動車交通事故責任強制保險以及每車不低於 500 萬元人民幣的交通事故責任保險。</p><h3>國家林草局：大熊貓國家保護研究中心今天揭牌</h3><p>據國家林草局 11 月 17 日消息，大熊貓國家保護研究中心今天上午在成都正式揭牌。大熊貓國家保護研究中心是在整合中國大熊貓保護研究中心、成都大熊貓繁育研究基地兩家科研機構資源基礎上，聚集全國大熊貓科研優秀團隊，打造的大熊貓科研合作交流世界級平台。國家林草局、四川省林草局、成都市政府聯合出資首期 1.1 億元設立大熊貓保護研究基金，同步啓動國家公園野生大熊貓種羣與棲息地保護關鍵技術研究、圈養大熊貓種羣遺傳多樣性保護關鍵技術研究兩個重大聯合攻關課題。</p><h3>最高檢印發第二批人民監督員工作共 9 件典型案例</h3><p>據最高人民檢察院網站 11 月 17 日消息，今年是人民監督員制度創立 20 週年。最高人民檢察院近日印發第二批人民監督員工作典型案例。據瞭解，2019 年 1 月至 2023 年 6 月，全國檢察機關共邀請人民監督員 44 萬餘人次，監督檢察辦案活動 28 萬餘件次。此次發佈的案例選取覆蓋公開聽證，檢察官出庭支持公訴，巡迴檢察，案件質量評查，檢察建議的研究提出、督促落實，司法規範化檢查，檢察工作情況通報，檢察官出庭公訴等多種人民監督員參與檢察監督的方式，彰顯了人民監督制度促進檢察機關監督能力現代化的積極作用。</p><h3>工信部：1-10 月我國造船業三大指標繼續全球領跑</h3><p>10 月 17 日，工業和信息化部最新數據顯示，1-10 月份我國造船業三大指標均位居世界第一，繼續保持增長勢頭。最新數據顯示，1-10 月份全國造船完工量 3456.3 萬載重噸，同比增長 12.0%；新承接船舶訂單量 6105.7 萬載重噸，同比增長 63.3%；截至 10 月底，手持船舶訂單量 13382 萬載重噸，同比增長 28.1%，其中，中國造船的新接訂單量更是佔世界市場份額的 67.0%，船舶出口金額達到 211.4 億美元，中國也成為唯一一個三大指標實現全面增長的國家。</p><h3>10 月份共報告法定傳染病 935171 例，死亡 2501 人</h3><p>11 月 17 日，國家疾控局發佈 2023 年 10 月全國法定傳染病疫情概況。10 月 1 日 0 時至 10 月 31 日 24 時，全國（不含香港、澳門特別行政區和台灣地區）共報告法定傳染病 935171 例，死亡 2501 人。甲類傳染病報告發病 2 例，均為霍亂，無死亡病例報告。乙類傳染病中，除新型冠狀病毒感染外，共報告發病 305852 例，死亡 2499 人，其中傳染性非典型肺炎、脊髓灰質炎、人感染高致病性禽流感、白喉和人感染 H7N9 禽流感無發病、死亡報告。報告發病數居前 5 位的病種依次為病毒性肝炎、肺結核、梅毒、淋病及登革熱，佔乙類傳染病報告病例總數的 93.1%。同期，丙類傳染病共報告發病 629317 例，死亡 2 人。報告發病數居前 3 位的病種依次為流行性感冒、手足口病和其他感染性腹瀉病，佔丙類傳染病報告病例總數的 94.9％。</p><h3>財政部：1-10 月發行用於項目建設專項債券 35192 億</h3><p>財政部 11 月 17 日公佈 1-10 月新增地方政府專項債券發行使用情況。數據顯示，1-10 月，各地在批准下達的新增債務限額內，發行用於項目建設的專項債券 35192 億元，主要用於市政建設和產業園區基礎設施、社會事業、交通基礎設施、保障性安居工程、農林水利等重點領域建設。財政部有關負責人表示，下一步，將加大工作力度，一方面，提前下達 2024 年度部分新增地方政府債務額度，合理保障地方融資需求；另一方面，強化政府債券特別是地方政府專項債券管理，適度擴大專項債券投向領域和用作項目資本金範圍，保障重點項目建設資金需求，引導帶動社會有效投資，提高債券資金使用效益。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409317.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家衞健委掛牌督辦販賣出生證明案：嚴肅追責，歡迎舉報國家衞健委將指導醫療機構進一步健全完善內部管理機制和流程，並在全國開展出生醫學證明規範管理專項檢查...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>近日，民間打拐志願者上官正義（網名）持續曝光多地醫院販賣出生醫學證明一事引發高度關注。對此，國家衞健委網站 2023 年 11 月 17 日發佈消息稱，國家衞健委正在掛牌督辦有關地方嚴肅覈查處理販賣出生醫學證明等相關問題，已向湖北襄陽、廣東佛山、廣西南寧等地派出督導組，督促指導地方深挖徹查、迴應社會關切、追究相關責任。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此前，上官正義舉報湖北省襄陽市健橋醫院「勾結多地中介團夥販賣出生醫學證明並涉及售賣嬰兒」。據央視新聞最新消息，該案 6 名犯罪嫌疑人已被檢察機關批准逮捕，公安機關另對 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，上官正義還舉報了佛山福愛嘉婦產醫院存在販賣出生醫學證明等情況。11 月 11 日，佛山市衞健局迴應稱，該市兩級衞健部門和公安部門已成立聯合工作組進行調查覈實，目前已經對相關醫院負責人採取刑事措施，進一步調查取證工作正在開展中。南寧城和醫院被舉報後，南寧市衞健委 11 月 12 日通報，該醫院婦產科已停業整頓，醫院相關責任人已被採取刑事強制措施。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>11 月 12 日，上官正義曾發文表示，他受國家衞健委邀請，就出生醫學證明管理問題發表了意見。上官正義告訴界面新聞，國家衞健委高度重視打擊販賣出生證明一事，「態度堅決」。他表示，目前出生醫學證明的防偽技術越來越先進，而此類違法亂象屢禁不止的關鍵在於「人」，因此「要掌握是哪些人在販賣出生醫學證明，防止他們販賣進行牟利。」</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>國家衞健委表示，該委對於損害兒童權益、傷害羣眾利益、擾亂正常醫療秩序，特別是偽造出生醫學證明的行為，將嚴厲打擊、絕不姑息，發現一起，查處一起，積極配合公安機關打擊倒買倒賣出生醫學證明等犯罪行為，對涉案醫務人員依法依規嚴肅處理。歡迎社會向當地衞生健康行政部門舉報相關線索。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170020747461813800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，自販賣出生證明一事被曝光以來，多地衞生健康部門針對轄區內醫院出生醫學證明的管理情況已開展督導檢查。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>據「保定市競秀區婦幼保健院」微信公眾號消息，11 月 9 日，河北保定市競秀區衞健局、區婦幼保健院相關人員組成排查小組對轄區內三家助產機構進行了出生醫學證明管理專項排查工作，主要圍繞文件管理及制度、人員管理、空白證管理、廢證管理、印章管理、檔案管理、首次簽發、換髮管理等內容，採取現場查閲檔案資料、核實問詢等方式進行全面督查。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>四川省北川縣政府網站 11 月 10 日消息稱，為進一步規範全縣出生醫學證明依法管理和簽發工作，及時發現問題，防範違法違規事件的發生，北川縣衞生執法大隊、縣婦幼保健計劃服務中心組成檢查小組，對全縣 4 家助產機構出生醫學證明管理及簽發工作進行了督導檢查。同日，陝西省白水縣衞健局發佈消息稱，縣衞健局婦幼股牽頭，組織縣婦幼保健院保健科一行 4 人，對全縣 3 家助產機構出生醫學證明管理風險點位進行了專項排查。此外，吉林省長春市雙陽區等衞健局將廢證管理作為檢查排查的重點之一。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>國家衞健委表示，出生醫學證明是依據《中華人民共和<span>國母</span>嬰保健法》相關規定製發的法定醫學證明文件，是公安機關開展新生兒戶口登記的重要依據。下一步，國家衞健委將指導醫療機構進一步健全完善內部管理機制和流程，並在全國開展出生醫學證明規範管理專項檢查。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 08:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409521.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409521.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西：永聚煤業火災暴露消防管理混亂，職工安全意識淡薄等問題山西省安委會指出，永聚煤業火災暴露消防管理混亂，職工安全意識淡薄等問題。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱，實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 16 日，山西省呂梁市永聚煤業有限公司發生火災。截至目前，事故已造成 26 人死亡、38 人受傷。當晚，山西省安全生產委員會發布通知稱，該起火災發生在全省重大事故風險隱患專項排查整治行動的關鍵時期，發生在國務院考覈組即將對全省 2023 年度安全生產和消防工作進行考覈巡查的前夕，造成了嚴重的社會影響。</p><p>據山西省應急管理廳網站消息，山西省安委會透露，省政府於當日成立火災事故調查組，事故調查和遇難者善後工作同步展開。</p><p>這份名為《山西省安全生產委員會辦公室關於深刻吸取「11·16」呂梁離石火災事故教訓切實加強消防安全工作的通知》（簡稱《通知》）指出，永聚煤業有限公司聯建樓浴室火災事故暴露出部分單位未認真吸取事故教訓，消防安全主體責任落實不到位，消防管理混亂，職工安全意識淡薄等問題。</p><p>為深刻吸取教訓，切實做好年終歲尾消防安全工作，保障人民生命財產安全，山西省安委會要求，各地、各部門和有關企業要堅決克服麻痹鬆懈思想，堅決扛起防範化解重大安全風險的政治責任。</p><p>《通知》稱，各地要深刻汲取火災事故教訓，舉一反三，各級住建、行政審批部門要強化對礦山企業地面建（構）築物的消防設計審查驗收，加大違法行為查處力度，各級應急、能源、住建、礦山監察、消防等部門，要立即聯合對轄區礦山企業地面區域建築（場所）開展消防安全隱患排查整治，嚴防火災事故發生。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170020353380288700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《通知》還指出，進入冬季，風多雨（雪）少、天寒物燥，加之用火用電用氣增加，傳統節日、大型活動集中，歷來是火災高發尤其是重特大火災多發期。</p><p>各地、各有關部門要立即行動，認真分析查找本行業領域突出消防安全風險和薄弱環節，緊盯人員密集、敏感特殊、混合生產經營、易燃易爆等重點場所，集中整治違規用火用電用氣、違規使用易燃可燃材料裝修裝飾、違規動火動焊、佔堵疏散通道、鎖閉安全出口、損壞停用消防設施和單位消防安全制度不落實、管理責任不明晰、公共區域消防設施設備缺乏統一管理等突出問題隱患。</p><p>「對發現的違法行為和火災隱患，依法從嚴用足用好查封、罰款、警告、拘留、關停等措施；對影響公共安全的重大火災隱患，要提請政府掛牌督辦；對涉嫌構成危險作業等犯罪的依法移送司法機關追究刑事責任，前移關口、形成震懾。」《通知》表示。</p><p>山西省安委會在《通知》中還要求，各地要指導煤礦企業按標準建立專職消防隊伍，配備人員和器材裝備，制定滅火救援應急處置預案，加強訓練演練，確保一旦發生火災，快速安全開展先期處置，最大限度減少人民羣眾生命財產損失。</p><p>據山西日報 11 月 17 日報道，永聚煤業火災事故發生後，11 月 16 日中午，山西省委書記唐登傑，省委副書記、省長金湘軍已趕赴呂梁市指導救援和應急處置工作。</p><p>報道稱，在永聚煤礦火災事故現場，唐登傑、金湘軍察看現場情況，與有關方面專家一起研究完善救援方案，對傷員救治、事故調查、善後處置等工作作出詳細安排部署。隨後，唐登傑、金湘軍陪同張國清副總理察看失火辦公樓事故現場，看望受傷人員，慰問消防救援隊伍，並彙報了搶險救援等相關工作情況。</p><p>唐登傑、金湘軍表示，要儘快查明事故原因，依法嚴肅追究責任。要以此次火災事故為警鑑，深入檢視工作中的短板漏洞，全過程全領域全方位排查重點行業領域風險隱患，堅決遏制重特大事故發生，切實維護人民羣眾生命財產安全和社會大局穩定。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 06:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10408688.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10408688.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱，田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞宣佈孤獨為全球公共衞生問題，健康風險堪比一天抽 15 根煙研究表明，一個社區的安全、繁榮和有效治理在很大程度上取決於其中的社會聯繫質量。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，世界衞生組織（WHO）宣佈孤獨是全球公共衞生問題，同時成立一個新的<a href="https://www.who.int/groups/commission-on-social-connection" target="_blank">社會聯繫委員會</a>（CSC），以解決這一「緊迫的健康威脅」。</p><p>社會聯繫委員會的主要目的是推動「孤獨是全球公共衞生優先事項」這一認知在全球範圍內的廣泛承認，並提供資源支持以形成基於證據的解決方案，繼而在全球推廣。</p><p>該委員會由美國衞生局局長穆爾蒂（Vivek Murthy）和非洲聯盟青年特使姆彭巴（Chido Mpemba）領導，目前由 11 名各國部長、思想領袖和倡導者組成，比如日本負責孤獨和隔離措施的大臣 Ayuko Kato，以及美國、瑞典、智利和摩洛哥等國部長。後續成員還可能繼續增加。</p><p>據世衞組織新聞稿，該委員會將運行 3 年（2024 年-2026 年）。第一次領導層會議將於 12 月 6 日-8 日舉行。根據規劃，該委員會的第一個主要成果將是在 3 年倡議中期發佈的一份旗艦報告。</p><p>從廣泛的國家政策到個人心理幹預，都可能是解決方案的一部分。世衞組織表示，已經繪製了證據，現在需要對其進行分析，以便為領導人和從業者提供關於改善社會聯繫的最佳方法的明確證據。</p><p>社會隔離（即缺乏社會聯繫）和孤獨（即因與他人無聯繫而生成的社會疼痛）普遍存在。與隔離和孤獨主要影響發達國家老年人羣體的普遍認知不同，全球各個年齡段和各個地區的人們都受其影響。實際上，低收入和中等收入國家的比例與高收入國家相當甚至更高。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231118/170030879919532400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另據世衞組織報告，保守估計，全球四分之一的老年人有社會隔離感，東地中海地區老人這一比例高達 46.1%，為全球最高。而全球 5%-15% 的青少年經歷過孤獨，其中東地中海地區最高，為 14.4%，其次為非洲的 12.7%，歐洲地區最低，為 5.3%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170019473654876400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據美國衞生局局長穆爾蒂的説法，孤獨帶來的健康風險與每天吸 15 支香煙一樣嚴重，比與肥胖和缺乏身體活動相關的風險更嚴重。而孤獨的影響並不侷限於某一個國家，更是一種被低估的全球公共衞生威脅。</p><p>雖然社會孤立和孤獨對人類健康和壽命有嚴重影響，但是尚未得到充分認識。多項研究顯示，缺乏社會聯繫的人面臨更高的早逝風險。社會孤立和孤獨也與焦慮、抑鬱、自殺和癡呆有關，並可能增加心血管疾病和中風的風險。</p><p>對於老年人來説，孤獨會使患癡呆症的風險增加 50%，患冠狀動脈疾病或中風的風險增加 30%；但它同時也破壞了年輕人的生活。社會脫節也會導致教育成果較差。比如，在高中經歷孤獨的年輕人更有可能從大學退學。它還可能帶來更糟糕的經濟成果。而在工作中感到孤立無援可能會導致工作滿意度和績效下降。</p><p>非洲聯盟的姆彭巴表示，在年輕人比例更高的非洲，和平、安全和氣候危機方面的挑戰以及高失業率正在加劇社會孤立。</p><p>她認為，重新定義有關孤獨的敍述非常重要，特別是對於那些被數字鴻溝排除在外的弱勢羣體來説。而孤獨感不分年齡，超越國界，正在成為影響健康、福祉和發展各個方面的全球公共衞生問題。</p><p>另外，孤獨不僅會傷害個體，還對整個社區和社會產生負面影響。研究表明，一個社區的安全、繁榮和有效治理在很大程度上取決於其中的社會聯繫質量。</p><p>鑑於孤獨和社會隔離對健康和社會造成的深遠影響，美國衞生局局長表示，人們有義務對其進行足夠投資，應該像解決吸煙、吸毒等其他全球健康問題一樣，致力於為孤獨問題尋找解決方案。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 05:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407744.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407744.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[緬甸 5.9 級地震致雲南多地震感強烈，暫未接到人員傷亡報告此次震中距我國邊境線最近約 87 公里。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>中國地震台網正式測定：2023 年 11 月 17 日 9 時 37 分在緬甸（北緯 21.20 度，東經 99.35 度）發生 5.9 級地震，震源深度 10 千米。 ​​​</p><p>根據@中國地震台網速報，目錄，震中周邊 200 公里內近 5 年來發生 3 級以上地震共 17 次。最大地震分別是 2023 年 11 月 17 日在緬甸發生的 5.9 級地震和 2022 年 7 月 22 日在緬甸發生的 5.9 級地震（距離本次震中 57 公里）。</p><p>@中國地震台網速報，介紹，由於此次震中距我國邊境線最近約 87 公里，地震造成我國雲南多地震感強烈。 <span>震中 200 公里範圍內有 7 座大中城市，最近為我國孟連傣族拉祜族佤族自治縣，距震中約 129 公里。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170019448320581600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>圖片來源：中國地震台網</em></figcaption></figure><p>臨近中緬邊界的臨滄市鎮康縣南傘鎮姚尚龍稱，他當時正在單位七樓會議室，突然感到震感強烈，整棟樓在搖晃，整個過程持續了一分鐘左右。「有種搖搖欲墜的感覺，我很害怕，只能緊抓桌椅不敢動彈。」姚先生表示。臨滄市滄源縣的趙丹還在睡覺時感覺牀在搖動。被搖醒之後，她看見屋內的衣櫃、桌子搖動得很厲害，窗戶外邊的樹也在搖晃，有人從家裏跑出來聚集在樓下的廣場。</p><p>位於西雙版納景洪市使得西雙版納八壹高級中學一名學生告訴界面新聞，發生地震時，他們正在上數學課，首先是感受到地面有些微微震動，接着有同學喊「地震了」，所有同學都往門外跑，學校老師也組織了緊急疏散。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170019444517279000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 17 日上午，界面新聞致電西雙版納消防救援支隊，接線工作人員稱目前沒有接到報警電話，沒有人員傷亡的情況。臨滄市消防救援支隊接線工作人員稱以地震局最新發布消息為準，其他情況不便透露。</p><p>西雙版納地震局工作人員稱，目前沒有收到人員傷亡和財產損失的相關報告。雲南省地震局值班室工作人員稱，該局相關部門後續會通過官方渠道發佈地震相關消息。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 04:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407646.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407646.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 阿里二季度收入同比增長 9% 海外業務增速最高，多項業務加碼人工智能 2024 財年第二季度阿里營收 2248 億元同比增長 9%，其中國際數字商業集團收入增速達 53% 增...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170019239726108000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 03:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407563.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407563.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
