<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 10 Jan 2024 07:44:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金正恩稱韓國是「主要敵人」，要求強化國防]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社 1 月 10 日消息，據朝中社 10 日報道，朝鮮勞動黨總書記、國務委員長金正恩日前視察該國重要軍工廠時表示，韓國是朝鮮的「主要敵人」，並強調對韓關係的重中之重是強化國防自衞力量和核戰爭遏制力。</p><p>金正恩説，韓國對朝鮮一直採取對抗政策，把韓國定為朝鮮最敵對國家的歷史時期已經到來，朝鮮須承認這一現實。</p><p>金正恩表示，朝方不會在朝鮮半島單方面製造大事變，但也不迴避戰爭。如果韓國企圖對朝鮮使用武力或威脅朝鮮主權和安全，朝方「將毫不猶豫地全部動員手中的一切手段和力量來徹底掃蕩韓國」。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 07:20:01 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10656927.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10656927.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[比利時首相德克羅將訪華]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據外交部網站，外交部發言人毛寧宣佈：應國務院總理李強邀請，比利時王國首相亞歷山大·德克羅將於 1 月 11 日至 12 日對中國進行正式訪問。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 07:11:43 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10656882.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10656882.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[全美步槍協會影響力不再，74 歲「槍王」深陷貪腐案全美步槍協會影響力不再，74 歲「槍王」深陷貪腐案]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 8 日，美國紐約，美國全國步槍協會執行副總裁兼首席執行官韋恩·拉皮埃爾在休息時離開法庭。圖片來源：視覺中國。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479943076713700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>預防槍支暴力的非營利組織 Everytown for Gun Safety 負責人表示，NRA 已成「空殼」，無法在政治上發揮特別的作用。預防槍支暴力的非營利組織 Everytown for Gun Safety 負責人表示，NRA 已成「空殼」，無法在政治上發揮特別的作用。</p><p>上週，有「美國槍王」之稱的韋恩·拉皮埃爾（<span>Wayne LaPierre</span>）在宣佈辭去全美步槍協會（NRA）執行總裁兼首席執行官時説到，為自己過去幾十年取得的成就感到自豪，那份「對美國槍支事業的熱情將永遠在心底燃燒」。</p><p>如今，拉皮埃爾因涉嫌貪腐面臨時長約六週的審判，檢方和辯方已經分別於紐約州時間 8 日和 9 日完成了開庭陳述。在現場，拉皮埃爾坐在法庭靠牆的位置上默默聆聽助理總檢察長莫妮卡·康奈爾的開庭陳述。當康奈爾用幻燈片在庭上解釋拉皮埃爾利用協會資金揮霍無度的細節時，74 歲的拉皮埃爾似是忘記了那些往事，離開座位走到了旁聽席前面注視着不斷變換的屏幕。</p><p>自 1991 年以來，拉皮埃爾就一直擔任 NRA 主要負責人。正如 NRA 成員羅恩·卡特所説，美國非營利組織從沒有出現過任期如此之久的負責人，如果出現了，要麼是組織的失敗，要麼是這個人存在問題。</p><p>NRA 是非營利組織，主要收入來源是成員會費。2013 年 NRA 的會員人數曾高達 550 萬，但是由於財務管理不善且捲入多起貪污指控，NRA 前董事會成員<a href="https://www.reuters.com/world/us/wayne-lapierre-step-down-national-rifle-association-leader-nra-says-2024-01-05/" target="_blank">菲爾·傑尼</a>透露 NRA 會員人數到 2022 年 9 月已經降到了 420 萬，現在 NRA 的成員人數可能還不到 400 萬。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240109/b3e220151d081aa90fd31763ee6a531b_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>NRA 過去幾年的收入變化。圖片來源：CREW</figcaption></figure><p>持續不斷的法律訴訟使 NRA 的財務狀況雪上加霜。2022 年，NRA 在法律、審計和税收上支出了約<a href="https://www.citizensforethics.org/reports-investigations/crew-investigations/nra-revenue-in-freefall-as-member-dues-plummet/" target="_blank">4380 萬</a>美元，遠高於 2017 年的 430 萬美元。換句話説，法律相關費用從 2017 年佔 NRA 總支出的約 1% 上升到 2021 和 2022 年的約 20%，而同期總收入卻下降了近 42%。</p><p>NRA 總收入下降的同時威信也在漸漸消退。自<a href="https://edition.cnn.com/2021/03/27/politics/nra-politics-gun-debate/index.html" target="_blank">20 世紀 70 年代</a>，NRA 就與政治保守派（尤其是共和黨）建立了強大的盟友關係，共和黨許多領導人在槍支問題上與該組織立場一致。僅 2019 年，NRA 就花費了<a href="https://www.reuters.com/world/us/wayne-lapierre-step-down-national-rifle-association-leader-nra-says-2024-01-05/" target="_blank">322 萬美元</a>為那些反對槍支安全立法的參議員提供競選支持。美國預防槍支暴力的非營利組織 Everytown for Gun Safety 高級副總裁尼克·蘇普利納表示，NRA 已經成為了一具「空殼」，從現在的情況來看，他們已經無法在政治上發揮特別的作用。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479943076713700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240109/f81c0164ac486756f4814075663c32b3_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>NRA 資助過的議員名單及金額。圖片來源：Open Secrets</figcaption></figure><p>許多槍支愛好者轉而加入另一個更為極端的槍支權利組織「美國槍支擁有者」（GOA，Gun Owners of America），該組織已經吸納了 200 萬名會員。</p><p>GOA 成立的目的是幫助美國人拿回逐漸失去的槍支權利，該組織在 2022 年花費了 330 萬美元用於國會遊説，是唯一一個在 2022 年增加支出的槍支權利組織。GOA 非常希望取代 NRA，成為美國聲勢最大的槍支權利組織。</p><p>根據紐約州總檢察長利蒂西亞·詹姆斯 2020 年 8 月 6 日提起的<a href="https://ag.ny.gov/sites/default/files/final_nra_summons_complaint_08.06.20.pdf" target="_blank">訴訟</a>，拉皮埃爾涉嫌多年來濫用協會資金，還通過壓制異議、為其黨羽提供高薪來掩蓋涉及自身的貪污腐敗活動，未能遵守紐約州和聯邦法律。詹姆斯當時要求解散 NRA，但是這一請求被當時負責審判的州法院法官喬爾·科恩駁回，理由是證據不足。</p><p>2021 年，NRA 申請破產保護，遭到法官的拒絕，法官認為這一行為是為了逃避詹姆斯的指控。</p><p>根據指控文件，拉皮埃爾從 NRA 支取了超過 1100 萬美元的私人飛機費用，而按照組織規定，NRA 只能報銷經濟艙費用。康奈爾的指控，拉皮埃爾曾經派一架原計劃從華盛頓特區飛往得克薩斯州的私人飛機去內布拉斯加州接了自己的孫女，涉及費用達 59000 美元。還有一次是在前往佛羅裏達州的途中，拉皮埃爾也在內布拉斯加州經停，總花費 79000 美元。</p><p>拉皮埃爾年薪高達七位數，購買奢侈品是他最大的嗜好。他把 NRA 當成了自己的私人金庫，曾經要求 NRA 為自己購買一套價值 600 萬美元的豪宅。據悉，他從 NRA 挪用了數百萬美元為 NRA 高管購買奢侈品，為自己報銷旅行費用。</p><p>此外，拉皮埃爾還利用職務便利給一家公司和 NRA 搭橋，促成雙方簽署了價值 1.35 億美元的合同。為答謝拉皮埃爾，該公司多次為拉皮埃爾提供使用豪華遊艇的機會，還資助他前往巴哈馬羣島、希臘、迪拜和印度旅遊。</p><p>除拉皮埃爾之外，其秘書兼總法律顧問約翰·弗雷澤和前財務主管威爾遜·菲利普斯也都面臨類似的指控，但三人都否認自己有非法使用 NRA 資金的行為。陪審團會在審判過程中評估被告是否存在違法行為。如被告確實在資金使用方面存在違法行為，他們可能需要退還 NRA 數百萬美元的資金。</p><p>值得注意的是另外一名被告、NRA 前二號人物約書亞·鮑威爾已經於上週承認自己挪用 NRA 資產，同意退還 10 萬美元。</p><p>紐約州總檢察長詹姆斯在拉皮埃爾上週宣佈離職後<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/08/nra-wayne-lapierre-civil-corruption-trial" target="_blank">表示</a>，雖然這代表着拉皮埃爾的時代已經結束，但是 NRA 和拉皮埃爾必須付出應有的代價。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 04:04:19 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653094.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10653094.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[中美舉行第 17 次國防部工作會晤]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據「國防部發布」微信公眾號消息，1 月 8 日至 9 日，第 17 次中美國防部工作會晤在美國華盛頓舉行，中央軍委國際軍事合作辦公室領導與美助理防長幫辦共同主持。</p><p>中方表示，願在平等和尊重基礎上與美方發展健康穩定的兩軍關係，共同落實好兩國元首舊金山會晤涉軍重要共識。美方應正視中方關切，多做有利於兩軍關係發展的事。</p><p>中方強調，在台灣問題上絕不會絲毫妥協退讓，要求美方恪守一箇中國原則，切實將有關承諾落到實處，停止武裝台灣，反對台灣「獨立」。中方敦促美方減少在南海的軍事部署和挑釁行動，停止對個別國家侵權挑釁提供支持。美方應充分認清海空安全問題根源，嚴格約束一線部隊，停止渲染炒作。中方還就涉及中方核心利益問題和國際熱點問題闡明嚴正立場和重大關切。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 02:58:26 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10655593.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10655593.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[嫦娥六號探測器運抵中國文昌航天發射場，計劃於今年上半年實施發射]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，來自國家航天局的消息，2024 年 1 月 8 日、9 日，探月工程四期嫦娥六號任務探測器產品分別搭乘安-124 和運-20 飛機，抵達海南美蘭國際機場，隨後通過公路運輸方式運送至中國文昌航天發射場。後續按計劃進行發射前各項測試準備工作。</p><p>嫦娥六號任務將突破月球逆行軌道設計與控制、月背智能採樣和月背起飛上升等關鍵技術，實施月球背面自動採樣返回，同時開展着陸區科學探測和國際合作。</p><p>目前，發射場設施狀態良好，各項準備工作正按計劃有序進行，嫦娥六號計劃於今年上半年實施發射。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 02:01:21 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10655057.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10655057.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[上海交大陸銘：規劃要突破行政管轄邊界 | 城市更新系列對談②上海交大陸銘：規劃要突破行政管轄邊界 | 城市更新系列對談②]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170434704155640800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「城市更新最大的意義在於改變目前城市規劃建設的一些體制障礙，以適應不斷提升的經濟發展水平所帶來的產業結構調整的需要，及人民的收入水平不斷提高對於生活品質需求的變化。」「城市更新最大的意義在於改變目前城市規劃建設的一些體制障礙，以適應不斷提升的經濟發展水平所帶來的產業結構調整的需要，及人民的收入水平不斷提高對於生活品質需求的變化。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p></blockquote><p>2024 年首個工作日，上海舉行全市城市更新推進大會，提出要把牢城市發展機遇、優化城市空間結構、強化產業空間保障、加快新舊動能轉換，推動功能要素與空間佈局相適應。</p><p>在當前的城市發展進程中，這對上海來説意味着什麼？如何完善頂層設計？</p><p>近日，<span>第十四屆全國政協委員、</span>上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘接受了界面新聞的專訪。</p><p>陸銘長期研究<span>中國經濟、城鄉和區域經濟發展、勞動經濟學。近年來，他的研究主要聚焦於評估城市和區域發展政策，為城市可持續發展、促進國內市場一體化和經濟持續增長提供來自空間政治經濟學的戰略思考。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170444379742973400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>第十四屆全國政協委員、上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘。受訪者供圖</figcaption></figure><p>以下是界面新聞經過編輯整理的採訪實錄：</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170434704155640800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>界面新聞：城市更新是指城市開發、城市改造，此舉能促進城市土地再開發利用，改善居民生活環境。在當前的城市化進程中，城市更新對上海來説意味着什麼？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>城市更新最大的意義在於改變目前城市規劃建設的一些體制障礙，以適應不斷提升的經濟發展水平所帶來的產業結構調整的需要，及人民的收入水平不斷提高對於生活品質需求的變化。</p><p>中國在努力增加人民收入，上海人均 GDP 接近 3 萬美元，在這一進程中城市服務業比重越來越高，不管是生產型服務業還是生活型服務業，其發展都更加依賴於人口規模、人口密度和人口流量。</p><p>從區位角度來講，越是接近市中心的區位，越有利於人和人之間相互交流，也更容易促進服務業的發展。近年來，上海郊區中心新城的重要性也越來越強。</p><p>但從目前城市用地結構的現狀來看，商辦用地供給過剩，一些區位條件不是很好的商辦用地甚至閒置，就需要轉型為居住用地或者其他商業用途的空間。</p><p>既有的商服用地在發展商業時，也需要改變傳統的商業模式，重視線下空間的互動性和體驗感，以適應青年人對於時尚、視覺等方面的需求。另外，市民的居住空間品質也在提升，比如公園綠地的品質和佈局，公共活動空間越來越重要等。</p><p>總體而言，城市更新對於提升城市的經濟發展活力和生活品質具有重大意義。</p><p><strong>界面新聞：城市更新一般分為再開發、整治改善、保護等方式，什麼是適合上海的城市更新？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>城市更新的手段或方向，應該根據具體空間的需求變化採取不同的方式，或者不同方式的組合，沒有一概而論地説哪一種更加適合上海。</p><p>例如，隨着工廠外遷、經營效率低，上海部分產業用地有必要轉化為商服用地或居住用地，再比如老舊城區居住用地的拆遷，都屬於再開發的範疇。</p><p>一些片區在總體功能不發生變化的前提下，進行居住空間的改造，就屬於整治改善的範疇。一些歷史建築、工業遺存，對於保留城市記憶來説非常重要，這些地方就要進行保護式地開發。</p><p><strong>界面新聞：2021 年，國家「十四五」規劃明確提出實施城市更新行動，「城市更新」首次寫入政府工作報告。當年 8 月 25 日，<a href="https://www.jiemian.com/article/6523451.html" target="_blank">《上海市城市更新條例》獲表決通過</a>，「城市更新」首次上升到地方人大立法層面。目前來看，關於城市更新的頂層設計，還有什麼地方需要完善？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>第一，從城市用地總量的角度看，要更好地適應人口流動的方向，在人口流入的地區增加建設用地。當前，中國一線城市和準一線城市服務業比重已經非常高，未來會越來越高，要提高中心城區和郊區新城中心地的用地效率，以適應服務業的發展。</p><p>第二是用地用途的轉換。中國對於用地用途有嚴格分類，不同用途之間的轉換管理也非常嚴格。要提高土地綜合用途的比重，產業用地、商服用地、居住用地要比較接近，才能提高利用效率，才能夠控制住人與人之間、人與企業之間交流時的流量所帶來的交通壓力。</p><p>第三是要提高容積率，目前城市的容積率控制是非常嚴格、僵化的，需要有所突破。</p><p>例如，軌道交通站點進行城市更新時，如果要建設租賃住房，就要考慮將其建設在中心城區或靠近中心城市，能夠為在中心城區從事服務業的收入並不高的人羣，提供更多的居住空間。</p><p>另外，這些軌道交通站點附近的開發，要更好地進行站城融合，兼顧公共服務、居住、商業、產業等功能，提高城市的活力和宜居程度。</p><p><strong>界面新聞：上海存量土地十分有限，產業用地逼近紅線且存在低效利用等問題，對上海現已形成的產業空間形態有什麼建議？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong><u><em>2023 年 10 月，上海出台《關於推動「工業上樓」打造「智造空間」的若干措施》，提出<span>推動輕生產、低噪音、環保型企業「工業上樓」，支持各類經營主體建設 3000 萬平方米「智造空間」。（背景介紹）</span></em></u></p><p><u><em>《上海市城市更新行動方案（2023—2025 年）》也明確，推動存量工業用地轉型升級、創新發展，促進空間利用向集約緊湊、功能複合、低碳高效轉變，培育新興產業發展優勢。（背景介紹）</em></u></p><p>上海現在的產業用地首先還是要提高利用效率，目前郊區外圍大量廠房的密度還比較低。上海要結合具體產業發展的需要，積極推動「工業上樓」。</p><p><strong>界面新聞：城市更新推進大會提出，要放眼長三角一體化發展和上海大都市圈建設，抓好與周邊環滬地區的聯動發展。從都市圈的角度看待城市更新，有哪些亟需突破的障礙？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>最為重要的是，要突破行政管轄邊界對於都市圈一體化發展的制約。</p><p>傳統體制下的空間佈局規劃和建設，都是以行政管轄邊界為範圍，上海管上海，蘇州管蘇州。實際上，上海周邊的崑山、太倉與上海的聯繫是非常緊密的，甚至超過跟蘇州中心城區的聯繫緊密度。</p><p>在都市圈範圍內，要考慮產業的上下游關係，中心城區的服務業跟外圍的製造業之間的聯動關係，中心城市的教育、醫療資源跟都市圈範圍之內的其他中小城市居民的需求相互匹配等。</p><p>要避免傳統體制下各自做各自的規劃，導致產業相互重複，佈局低效；每個城市保證自身的農業用地，限制建設用地的供應，這樣的土地利用配置既不合理，也不利於一體化都市圈的形成。</p><p>換句話來講，在跨省界的都市圈範圍之內，形成更加一體化的協調機制，來推進以都市圈為單位的規劃建設、資源配置、產業聯動，這個是非常緊迫的。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10632334.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10632334.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[黃景源]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[世界銀行最新報告：全球經濟迎來 30 年最差五年期增速世界銀行最新報告：全球經濟迎來 30 年最差五年期增速]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170481621310894500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「如果不進行重大方向修正，2020 年代將成為浪費機會的十年」。「如果不進行重大方向修正，2020 年代將成為浪費機會的十年」。</p><p>世界銀行表示，由於新冠疫情後的反彈被利率高企、貿易低迷和地緣政治局勢緊張拖累，全球經濟將迎來 30 年來最糟糕的五年期增速。</p><p>這個總部位於華盛頓的機構在週二發佈的最新《全球經濟展望》中表示，預計 2024 年全球經濟增速將連續第三年放緩，至 2.4%，低於 2023 年的 2.6%，與去年 6 月時該組織的預期持平；然後在 2025 年升至 2.7%，比此前預期下調了 0.3 個百分點。相比之下，2010 年代的平均增速為 3.1%。</p><p>根據世界銀行的估計，2020-2024 年全球經濟將增長 2.2%，為 1990 年代初以來最疲弱的五年期增速。上次低於這一數值還是 1990-1994 年創下的 2.1%。</p><p>世界銀行表示，儘管全球經濟在 2023 年表現出了韌性，「全球通脹正得到抑制，世界也未陷入衰退」，但地緣政治緊張局勢加劇帶來了新的挑戰，這將導致大多數經濟體今明兩年的增速慢於過去十年的。</p><p>「東歐發生了俄烏戰爭，中東地區出現嚴重衝突。這些衝突的升級可能會對能源價格產生重大影響，進而影響通脹和經濟增長」，世界銀行副首席經濟學家、前景集團主任科斯（Ayhan Kose）表示。</p><p>從中期來看，發展中經濟體將受到最嚴重的打擊。世界銀行首席經濟學家吉爾（Indermit Gill）在報告中表示：「短期增長仍將疲軟，使許多發展中國家，尤其是最貧窮的國家，陷入困境，債務水平高到癱瘓，近三分之一的人難以獲得糧食。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170481621310894500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前預計發展中經濟體 2024 年將僅增長 3.9%，比前十年的平均水平低逾一個百分點。該組織表示，到今年年底，約四分之一的發展中國家將比疫情前更貧窮。該機構警告稱，「如果不進行重大方向修正，2020 年代將成為浪費機會的十年」。</p><p>從具體國家來看，世界銀行調高了對美國經濟 2023 年和 2024 年的增速預期，預計這兩年將分別增長 2.5% 和 1.6%，相比此前預期上調了 1.4 個和 0.8 個百分點。</p><p>該組織預計中國 2023 年和 2024 年將分別增長 5.2% 和 4.5%，相比去年 6 月時的預期分別下調了 0.4 個和 0.1 個百分點。</p><p>由於中美關係緊張，以及俄烏戰爭和中東戰爭，貿易增長緩慢。世界銀行預計 2023 年世界貿易量僅增長 0.2%，遠低於預期的 1.7%；預計今年貿易僅增長 2.3%，低於此前預期的 2.8%。</p><p>無獨有偶，聯合國本月早些時候發佈的《2024 年世界經濟形勢與展望》也預測，世界經濟增速將從 2023 年的 2.7% 降至 2024 年的 2.4%。</p><p>報告指出，利率居高不下、地緣政治衝突升級、國際貿易不振、氣候災難多發，對全球經濟構成嚴峻挑戰。信貸緊縮和借貸成本上升將使提振經濟增長更加困難。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:28:34 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10654079.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10654079.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[崔璞玉]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[中國駐美大使謝鋒：國家與國家的競爭應是田徑賽，而非拳擊賽]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據中國駐美國大使館網站，2024 年 1 月 9 日，中國駐美國大使謝鋒應邀在卡特中心紀念中美建交 45 週年研討會上發表演講。</p><p>謝鋒表示，今年 1 月 1 日，<span><span>習近平</span></span>主席和拜登總統互致賀信，高度評價中美建交的歷史意義，充分肯定 45 年來中美關係取得的歷史性成就，表達了共同引領中美關係繼續向前發展的積極態度。45 年來，中美關係歷經風雨，砥礪前行，成長為當今世界最重要的雙邊關係，既增進了兩國人民福祉，也促進了亞太乃至世界和平、穩定和繁榮。回顧這 45 年，<strong>最根本的經驗</strong>是中美合則兩利、鬥則俱傷，合作是雙方唯一正確選擇。<strong>最廣泛的共識</strong>是中美關係只能搞好，不能搞壞，這也是國際社會的共同期待。<strong>唯一正確的相處之道</strong>是相互尊重、和平共處、合作共贏。</p><p>謝鋒指出，當前中美關係再次站在何去何從新的歷史起點。讓我們不忘初心，把握大勢，展現遠見和勇氣，拿出責任心和創造力，從舊金山再出發，從一點一滴的具體事情做起，把兩國元首達成的重要共識不折不扣地落到實處，讓「舊金山願景」照進現實，不斷續寫中美相互尊重、和平共處、合作共贏的成功故事。</p><p>謝鋒説，<strong>一要摒棄冷戰思維，樹立正確相互認知。</strong>做對手還是夥伴，是管總、管根本的問題。如果執意把對方視作最大競爭對手、步步緊逼的威脅和遏制打壓的對象，雙邊關係就難以真正改善和穩定。中國的內外政策公開透明，戰略意圖光明磊落，發展方向清晰明確。我們的中心任務是以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興，讓 14 億中國人民工作得更好，生活得更好，孩子們成長得更好。我們的莊嚴承諾是堅持走和平發展道路，同世界各國一道構建人類命運共同體，不會走國強必霸的歪路，更沒有挑戰或取代美國的計劃。我們的真摯願望是同美國做夥伴、朋友，始終認為寬廣的地球完全容得下中美各自發展、共同繁榮，中美各自的成功是彼此的機遇而非挑戰，雙方應該相互成就而不是相互消耗，要堅決防止世界重回陣營對立、分裂對抗。當然中國有必須維護的利益、必須捍衞的原則和必須堅守的底線。</p><p>謝鋒説，<strong>二要管控矛盾分歧，把握中美關係的正確方向。</strong>中美關係從來就是建立在承認彼此不同和尊重彼此核心利益的基礎上。45 年前，分歧差異沒有阻礙中美建立和發展關係，45 年後，分歧差異更不應該成為阻隔中美交流合作的攔路虎。現代社會競爭普遍存在，但競爭應該是講規則的公平競爭，是你追我趕、共同進步的良性競爭，而不能是你死我活、零和博弈的惡性競爭，更不能以競爭為名剝奪他國正當發展權益。國家與國家的競爭應該是田徑賽，而不是拳擊賽。如果要競爭，那就正向比，看誰能把各自國家治理得更好，誰能為地區和世界貢獻穩定與繁榮。</p><p>謝鋒強調，台灣問題是中美關係中最重要最敏感的問題。沒有人比中方更珍視台海和平穩定，但「台獨」與台海和平水火不容，對於那些數典忘祖、不承認自己是中國人的「台獨」分子，中國政府沒有妥協的餘地。美方應該以實際行動遵守一箇中國原則和中美三個聯合公報規定，將美國領導人不支持「台獨」、不尋求把台灣問題作為遏制中國工具的表態落到實處，與中方一道維護台海和平穩定和中美關係大局。</p><p>謝鋒説，<strong>三要聚焦共同利益，讓對話合作成為主基調。</strong>共同利益是中美重新打開交往大門的動因，也是雙邊關係不斷前行的動力。當前世界進入新的動盪變革期，中美作為安理會常任理事國和世界前兩大經濟體，在維護世界和平、促進共同發展方面的共同利益和責任義務不是減少，而是更多、更重了。無論是經貿、能源、農業、執法、教育、人文等雙邊領域，還是氣變、公共衞生等全球性挑戰以及中東、烏克蘭、朝鮮半島等國際地區熱點問題上，中美可以而且應該協調合作的事很多。近來，中方在經貿、大熊貓保護合作、禁毒、兩軍、氣變、人工智能等領域採取了一系列積極舉措，充分展現了致力於擴大對外開放、促進中美交流合作的建設性立場。希望美方本着同樣精神，採取實際行動解決中方關切。勿以善小而不為。從點滴做起，對等互惠，有取有予，用好外交、經濟、金融、商務、農業等領域恢復或建立的機制，不斷拉長合作清單、減少負面清單，做問題的解決者，而不是麻煩的製造者。</p><p>謝鋒説，<strong>四要清除路障關卡，推進人文交流新熱潮。</strong>受新冠疫情和中美關係惡化影響，過去幾年兩國人文交流遭遇寒流，往來減少，隔閡增多，誤解加深。但越是困難，越需要增進人心溝通，越需要更多普通民眾為中美關係鼓與呼，多種花少栽刺，多修路少設障。中方正在積極落實<span><span>習近平</span></span>主席提出的未來 5 年邀請 5 萬名美國青少年來華交流學習，近來還推出一系列便利中美人員往來的重大政策利好，歡迎大家多到中國走走看看。希望美方與中方相向而行，採取行動減少旅行、簽證、入境等政策障礙，進一步大幅增加直航航班，儘快調整赴華旅行提醒等級，鼓勵和支持兩國工商、教育、文化、體育、青年、地方、媒體等各界人士加強交往，特別是停止盤查滋擾遣返中國留學生。希望各界朋友繼續為增進兩國人民相互瞭解與合作發揮建設性作用。</p><p>本次研討會由卡特中心、美中關係全國委員會、美中貿易全國委員會和復旦大學美國研究中心聯合舉辦，卡特中心首席執行官亞歷山大、美駐華大使伯恩斯、美中關係全國委員會歐倫斯、美中貿易全國委員會會長艾倫等致辭，中美戰略、學術、工商、地方等各界 300 多人蔘加。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:17:05 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10654198.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10654198.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央批覆同意《廣東省機構改革方案》；大眾集團 2023 年全球交付 924 萬輛，增長 12%；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，熱門科技股漲跌各異。中央批覆同意《廣東省機構改革方案》；大眾集團 2023 年全球交付 924 萬輛，增長 12%；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，熱門科技股漲跌各異。</p><h3>中央批覆同意《廣東省機構改革方案》</h3><p>據南方+，近期，中央批覆同意《廣東省機構改革方案》，廣東省機構改革進入全面實施階段。1 月 9 日上午，全省機構改革工作會議在廣州召開，對有關工作進行動員部署、推進落實。</p><h3>火車票改簽範圍有望擴大：開車前 48 小時內或可付費改簽至乘車日期後的列車</h3><p>據澎湃新聞，1 月 9 日，一位鐵路系統內部人士表示，《鐵路旅客購票須知》對部分條款進行修改，允許旅客即便在開車時間不足 48 小時內依然可以改簽至乘車日期之後的班次。該人士指出，預計今年 1 月中旬左右實施。對此，鐵路 12306 一位接線客服表示，「後面會有改，現在還沒有開始，目前還是按照現有的改簽規定。」對於後續新政策實施的時間，客服表示建議後期再關注。另一位客服表示，目前的規定中，距離開車不足 48 小時，最晚能給乘客改簽到票面日期當天晚上 24 點的列車，「後續這條規定有可能會改，但是近期還沒有接到明確的時間。」</p><h3>2024 年退市第一股！*ST 華儀：收到上交所決定，公司股票將於 1 月 16 日終止上市暨摘牌</h3><p>*ST 華儀 1 月 9 日公告，收到上交所《關於華儀電氣股份有限公司股票終止上市的決定》，上交所決定終止公司股票上市。鑑於此，公司股票不進入退市整理期交易，股票將於 2024 年 1 月 16 日終止上市暨摘牌。公司股票終止上市後，將進入全國中小企業股份轉讓系統有限責任公司依託原證券公司代辦股份轉讓系統設立並代為管理的兩網公司及退市公司板塊掛牌轉讓。據悉，公司股票因連續 20 個交易日的收盤價均低於 1 元，已觸及交易類退市指標，成為 2024 年退市第一股 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國<span>恆大</span>迴應「沽空機構稱<span>恆大</span>從未盈利」：沒有實質依據</h3><p>中國<span>恆大</span>1 月 9 日在港交所公告，公司此前公告，公司澄清一家機構於 2023 年 12 月 1 日發表關於公司從未盈利過的報告並無實際依據。公司董事已對該報告進行審閲，認為該報告無實際依據，並特此就以下事項作出進一步澄清。報告通篇未看到實質性證據證明公司從未盈利，其所謂結論僅是作者的臆測和懷疑；該報告以 2023 年的結果去論證其 2016 年對公司的預測準確性，沒有實質依據。該報告認為公司毛利低就懷疑利潤不存在，事實上 2021 年開始利潤下降除了遭遇行業困境導致的售價下降外，也和公司的銷售低毛利的物業比例有關。單純的以毛利低就懷疑利潤不存在缺乏相關性。該報告舉例公司虧損嚴重，公司的虧損嚴重和本公司的規模及資產質量相關。虧損大而認為公司從來沒有利潤缺乏相關性。</p><h3>大眾集團 2023 年全球交付 924 萬輛，增長 12%</h3><p>大眾集團 1 月 9 日宣佈，2023 年向全球用户交付 924 萬輛，增長 12%，其中純電動車交付 77 萬輛，增長 35%。2023 年大眾集團向中國用户交付 324 萬輛，增長 2%；向西歐用户交付 327 萬輛，增長 21%；向北美用户交付 99 萬輛，增長 18%。</p><h3>美國應用材料公司與谷歌宣佈合作推進下一代 AR 計算平台</h3><p>1 月 9 日，美國半導體廠商應用材料公司宣佈，正與谷歌合作開發增強現實（AR）技術。此次合作將用於下一代 AR 輕量級視覺顯示系統。兩家公司旨在共同加速開發多代產品、應用和服務。</p><h3>美股收評：三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，熱門科技股漲跌各異</h3><p>當地時間 1 月 9 日，美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，納指漲 0.09%，標普 500 指數跌 0.15%。熱門科技股漲跌各異，AMD 漲超 2%，谷歌、英偉達、亞馬遜漲超 1%，其中英偉達再創收盤新高，市值超 1.3 萬億美元，特斯拉跌超 2%。鈾、機器人、零售股漲幅居前，NexGen Energy 漲超 6%，丹尼森礦業漲超 5%，Shopify 漲超 3%，柯爾百貨漲超 2%。金融集團、工業金屬跌幅居前，蓋爾道鋼鐵跌超 6%，紐柯鋼鐵跌超 3%。</p><h3>歐盟氣候監測機構：2023 年是全球有記錄以來最熱的一年</h3><p>據央視新聞，歐盟氣候監測機構哥白尼氣候變化服務局當地時間 1 月 9 日表示，2023 年是全球有記錄以來最熱的一年，並且可能是過去 10 萬年來地球最熱的一年。哥白尼氣候變化服務局的數據顯示，自 2023 年 6 月以來，與往年同期相比，每個月都是全球有記錄以來最熱的月份。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:16:59 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10654034.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10654034.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面綜合]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[2024 春運火車票 12 日開搶，別忘定好鬧鐘！2024 春運火車票 12 日開搶，別忘定好鬧鐘！]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="上海局供圖" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479934926093000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一年一度的春運大幕拉開在即。一年一度的春運大幕拉開在即。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p></blockquote><p>又到了考驗手速的時候！</p><p><span><span>界面新聞記者從中國鐵路上海局集團有限公司獲悉，</span></span><span><span>2024</span></span><span><span>年春運自</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>26</span></span><span><span>日開始至</span></span><span><span>3</span></span><span><span>月</span></span><span><span>5</span></span><span><span>日結束，共</span></span><span><span>40</span></span><span><span>天。</span></span><span><span>根據目前鐵路客票預售規則（預售</span></span><span><span>15</span></span><span><span>天內火車票），</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>12</span></span><span><span>日，</span></span><span><span>2024</span></span><span><span>年春運首日火車票將正式發售。</span></span></p><p><span><span>2024</span></span><span><span>年春節假期從</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>10</span></span><span><span>日（初一）至</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>17</span></span><span><span>日（正月初八），共</span></span><span><span>8</span></span><span><span>天。按照客票預售規則類推，</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>24</span></span><span><span>日可售</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>7</span></span><span><span>日（臘月二十八）火車票，</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>25</span></span><span><span>日可售</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>8</span></span><span><span>日（臘月二十九）火車票，</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>26</span></span><span><span>日可售</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日（除夕）火車票；假期返程火車票則從</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>3</span></span><span><span>日開售（</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>17</span></span><span><span>日，正月初八），旅客朋友可以根據個人行程安排，提前做好購票準備。</span></span></p><p><span><span>對於網購火車票（</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>手機</span></span><span><span>App</span></span><span><span>購票）的旅客，長三角鐵路部門作三點提醒。<strong>首先，注意起售時間。</strong>不同火車站車票網上起售時間並不相同，旅客需根據自己購票的車站查詢購票具體時間，提前做好準備，以免錯過第一時間購票。旅客可以打開</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>官網，點擊「信息查詢」欄目下的「起售時間」，再選擇起售日期和起售車站進行查詢。<strong>其次，做好支付準備。</strong>網購車票時須在</span></span><span><span>30</span></span><span><span>分鐘內完成支付，超時未支付的，車票將自動取消。<strong>最後，</strong>第一時間未買到車票的旅客可以通過</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>網站、手機客户端中的「候補購票」服務功能進行候補購票。按</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>網站候補購票最新操作説明，每位用户可提交</span></span><span><span>2</span></span><span><span>個候補訂單，每個訂單中可添加發到站相同（支持同城不同站）的</span></span><span><span>2</span></span><span><span>個相鄰的乘車日期，每個乘車日期可添加</span></span><span><span>5</span></span><span><span>個不同「車次</span></span><span><span>+</span></span><span><span>席別」的組合需求。</span></span></p><p><span><span>需要注意的是，為了有效提升旅客出行體驗，鐵路部門推出更多便民利民服務舉措，在到站補票和列車補票業務環節全面實施補票電子化；完善</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>消息通知機制，及時向已購票旅客推送列車停運和變更信息；學生優惠票也取消了寒暑假購買限制，可在一學年內的任意時間購買</span></span><span><span>4</span></span><span><span>次優惠票。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479934926093000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>車票優惠和延展性服務方面，鐵路部門擴大非高峯方向列車票價打折優惠範圍和幅度，對因鐵路責任和不可抗力造成旅客退票，聯程車票可一併辦理退票，且免收退票費。同時，對鐵路暢行、中轉換乘、訂餐服務等多元化服務針對性作了擴容和優化。</span></span></p><p><span><span>鐵路部門提醒，目前實施的兒童票規定以年齡劃分優惠標準，兒童旅客實行實名制管理。隨同成年人乘車的兒童，年滿</span></span><span><span>6</span></span><span><span>週歲且未滿</span></span><span><span>14</span></span><span><span>週歲的應當購買兒童優惠票；年滿</span></span><span><span>14</span></span><span><span>週歲，應購買全價票。每一名持票成年旅客可免費攜帶一名未滿</span></span><span><span>6</span></span><span><span>週歲且不單獨佔用席位的兒童乘車，超過一名時，超過人數應購買兒童優惠票。</span></span></p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 14:41:27 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653031.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10653031.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[徐靈超]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[李鐵案披露細節：行賄 300 萬上位國足主教練，6000 萬讓 4 球員進國家隊李鐵案披露細節：行賄 300 萬上位國足主教練，6000 萬讓 4 球員進國家隊]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/17048005979530500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李鐵稱，用這種不正當的方式獲得了「成功」，實際上就會讓自己變得越來越急功近利，為了要取得成績，找裁判做工作，收買對方球員、教練，有的是俱樂部找俱樂部的這種方式，變成了一種習慣，甚至到後來有一點點依賴。李鐵稱，用這種不正當的方式獲得了「成功」，實際上就會讓自己變得越來越急功近利，為了要取得成績，找裁判做工作，收買對方球員、教練，有的是俱樂部找俱樂部的這種方式，變成了一種習慣，甚至到後來有一點點依賴。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>從 2024 年 1 月 6 日開播至今，由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》持續引發社會各界廣泛關注。1 月 9 日晚，該專題片播出最後一集《一體推進「三不腐」》。</p><p>該集聚焦國家體育總局原副局長、中國足球協會原黨委書記杜兆才，中國足球協會原主席陳戌源，中國國家男子足球隊原主教練李鐵等足球領域系列腐敗案，國家能源投資集團原黨組成員、副總經理李東案，人民銀行原黨委委員、副行長範一飛案。</p><p><strong>足協陷坍塌式腐敗：李鐵行賄 300 萬「上位」國足主教練，</strong><strong><span>陳戌源當選足協主席前一晚就收了 60 萬</span></strong></p><p>「我是非常後悔的。還是要踏踏實實的，也要走正路，不要急功近利，不要想盡一切辦法去走捷徑。」李鐵在專題片中懺悔道。</p><p>2022 年 11 月，中國國家男子足球隊原主教練李鐵被監察機關立案調查，足壇反腐由此拉開大幕。隨後，中國足球協會陸續有十多名高層和中層幹部接受審查調查，其中包括：國家體育總局原副局長、中國足協原黨委書記杜兆才，中國足協原主席陳戌源。紀檢監察機關還會同公安機關，調查數十名涉案人員，涵蓋教練、球員、裁判、俱樂部高管、經紀人等方方面面。隨着系列案件調查全面深入，足球領域存在的深層次問題逐漸呈現出來。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/17048005979530500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 4 月 6 日，國家體育總局在召開 2023 年黨風廉政建設和反腐敗工作會議上，對胡光宇、劉愛傑、陳戌源、於洪臣、劉奕、李鐵、王小平、陳永亮、黃松、董錚等人逐一通報。國家體育總局黨組成員、中央紀委國家監委駐體育總局紀檢監察組組長習驊明確指出「足球領域出現行業性系統性腐敗」。</p><p>專題片首次披露，為謀求國家隊主教練職位，李鐵一方面遊説卓爾俱樂部出錢幫他做工作，表示如果自己能「上位」，也會在多方面回報俱樂部，俱樂部為此拿出 200 萬元向陳戌源行賄。另一方面，李鐵覺得時任足協秘書長劉奕也頗具話語權，於是又自掏腰包送給劉奕 100 萬元。</p><p>之後，李鐵如願成為男子足球國家選拔隊主教練，裏皮辭職後，他隨即被火線任命為男足國家隊主教練。確認獲得這個職位的第二天，李鐵就飛到武漢和卓爾俱樂部談交易。</p><p>李鐵與卓爾俱樂部以總額 6000 萬元的金額，簽下了一紙所謂的「合同」，實際只是以此為幌子，來掩蓋權錢交易的本質。隨後，他很快將卓爾隊的四名球員選入了國家隊大名單。</p><p>「那天看到那個國家隊名單，我臉是發紅的，什麼意思呢？我知道我們球員的能力，進不了，一個都進不了。」原武漢卓爾俱樂部董事長田旭東説。</p><p>調查發現，一些財大氣粗的俱樂部帶動的「金元足球」氛圍，是中國足壇風氣惡化的重要催化劑。河北華夏幸福俱樂部看到之前<span><span>恆大</span></span>俱樂部通過投資足球帶來了巨大的品牌效應，於是也試圖效仿<span><span>恆大</span></span>通過「燒錢」尋求短期快出成績，定下了第一年就必須衝超成功、第二年要獲得亞冠參賽資格、第三年就要中超奪冠的目標。</p><p>李鐵上任後，華夏幸福俱樂部賽季最後八場打出了一波神奇的「八連勝」，使得它最終以一分優勢領先競爭對手，衝超成功。經調查，所謂「衝超奇蹟」，完全是金錢之手在背後操弄。例如，賽季最後一場，華夏幸福俱樂部必須勝或者平才能確保衝超，俱樂部為此砸下重金。</p><p>原河北華夏幸福俱樂部董事長孟驚稱，「最後一場比賽，我們大體上花費了 1400 萬元，當時是跟深圳隊俱樂部、主教練還有球員，都打了招呼。」</p><p>深圳宇恆俱樂部官方層面收受了華夏幸福俱樂部鉅款，同意「放水」；同時為了多重保險，李鐵的教練團隊則負責從個人層面，直接收買對方球員。李鐵授意助教鄭斌，聯繫上了鄭斌在深圳隊的老鄉、主力後衞黎斐。</p><p>黎斐開價 600 萬元，表示會幫他們「打點」多名關鍵球員，華夏幸福一口答應。諷刺的是，如果不是這次調查，沒人會知道這 600 萬黎斐其實是自己獨吞了。</p><p>正如黎斐的判斷，他截留這 600 萬也不影響華夏幸福俱樂部最終以 2:0 獲勝。一場憑實力就該贏的比賽，卻偏要走邪門歪道，荒唐背後，是極端的急功近利的心態。</p><p>李鐵稱，用這種不正當的方式獲得了「成功」，實際上就會讓自己變得越來越急功近利，為了要取得成績，找裁判做工作，收買對方球員、教練，有的是俱樂部找俱樂部的這種方式，變成了一種習慣，甚至到後來有一點點依賴。</p><p>專題片指出，不正之風在足壇不斷滋長蔓延，一個重要原因是，本該負起監管職責的中國足協，多年來有多名幹部自身抵不住誘惑，被裹挾進俱樂部的資本遊戲，不僅對瀰漫的歪風邪氣放任不管，甚至主動利用職權幫助俱樂部在保級、准入、裁判判罰、賽程安排等多個方面謀取不正當利益。</p><p>2019 年 8 月 22 日，陳戌源在河北香河國家足球訓練基地當選為第六任中國足協主席。而他當選的前一晚，就有兩名地方足協負責人相繼敲開他房門，各送上了 30 萬元「拜碼頭」，請託他多多關照。任職幾年來，他收受多傢俱樂部錢財累計達數千萬元。</p><p>專案組通過他們的案情解剖廉政風險點，發現足協雖然只是一個社會組織，實際上掌握着巨大的公共資源和公權力，但權力失去監督制約，致使「靠足球吃足球」大行其道。</p><p>國家體育總局原副局長、中國足協原黨委書記杜兆才也同樣公器私用，「靠體育吃體育」「靠足球吃足球」，收受財物數千萬元，對足壇亂象聽之任之。</p><p>「自己也沒有當好中國足球反腐鬥爭的一個守門員的作用，在俱樂部老闆的利益的圍獵當中，實際還是主觀原因，沒有加以嚴格地控制，有些隨波逐流了。」杜兆才説。</p><p><span>2022 年，有線索反映中甲聯賽一些比賽存在假球賭球嫌疑，國家體育總局收到相關線索後，要求杜兆才牽頭進行調查處理，然而杜兆才卻偷換概念，用所謂「調研」來敷衍。</span></p><p><span>中央紀委國家監委第十六審查調查室二級巡視員崔海飛表示：「把調查改成研究，沒有查出任何問題，也沒有處理任何人，只是作了一個調研報告。他本應帶領中國足協黨委擔負起中國足球全面從嚴治黨的主體責任，但是他不敢抓、不敢管，也在一定程度上導致中國足球領域腐敗問題嚴重，行業生態惡化。」</span></p><p>李鐵從 2020 年 1 月 2 日被任命為男足國家隊主教練，到 2021 年 12 月 3 日在球迷罵聲一片中「下課」。然而，倒在走捷徑路上的，不只是李鐵。河北華夏幸福俱樂部和武漢卓爾俱樂部如今都已宣告解散。杜兆才和陳戌源也沒能拿到想要的「政績」，反而雙雙落馬。</p><p>中央紀委國家監委第二監督檢查室主任嚴維耀表示，查處足球系列腐敗案件不僅僅是查處那幾個人，更重要的是要通過查處這個案子，推動足球領域生態的改變，推動體育部門汲取教訓、深化改革、完善制度、正本清源，還綠茵場清朗的生態。</p><p><strong>二十大後落馬「首虎」範一飛：又想當官又想發財，住院期間行賄人貼身陪護</strong></p><p>「又想當官又想發財，這是我很典型的一面，大錯而特錯，這是要害問題。」中國人民銀行原黨委委員、副行長範一飛出鏡懺悔道。</p><p>範一飛，中國人民銀行原黨委委員、副行長，2022 年 11 月落馬，成為黨的二十大之後被查處的「首虎」。專題片介紹，範一飛深耕金融系統近 40 年，從銀行基層員工逐步成長為領導幹部，曾任中國建設銀行副行長、上海銀行董事長等多個要職。</p><p>範一飛自認為自己懂金融、有能力，可以動腦筋鋪設一條「官商雙贏」的暗道。調查發現，範一飛暗度陳倉的斂財通道，主要是經由弟弟範侃經營的一家投資公司。一個典型例子，就是範一飛幫助一個叫劉琦的商人，承接了一個手機銀行相關項目，與此同步，範一飛弟弟的公司就和劉琦的公司簽訂「協議」，名義上是收購劉琦公司部分股權，實際上範侃一分錢都沒出，就是白收劉琦給的「乾股」。</p><p>反腐敗高壓態勢下，受賄渠道在隱形變異，商人「圍獵」手段也在隱形變異。除了範一飛，劉琦還拉攏腐蝕了多名金融系統領導幹部。他認為當下如果赤裸裸地一事一結容易暴露，也容易把人嚇跑，要轉而感情投資、長線投資，讓對方不覺危險，而是感到「快樂」。</p><p>範一飛愛好音樂，劉琦就送上高級音響，還經常請他去聽音樂會，陪他一起欣賞音樂。範一飛喜歡高爾夫、羽毛球、乒乓球，劉琦就常約他一起打球。知道範一飛愛吃什麼，對什麼話題感興趣，劉琦就針對性陪吃陪聊。逐漸地，由此走進了範一飛的朋友圈、生活圈。</p><p>更為離譜的是，範一飛生病住院，劉琦甚至每天貼身陪護，連範一飛的秘書都歎為觀止。目前，劉琦已被移送司法機關審查起訴，其不當獲利也被追繳。</p><p>範一飛也因自身違法違紀問題被查處。經查，範一飛毫無紀法底線，膽大妄為，「靠金融吃金融」「以錢生錢」，長期以「投資」為名大搞權錢交易，利用職務便利為他人在貸款融資、企業經營等方面牟利，並非法收受鉅額財物。2023 年 6 月，範一飛被開除黨籍、開除公職，其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴。</p><p><strong>李東：自己管理 100 億的資產，説一不二，「找不到北了」</strong></p><p>專題片指出，國有企業和金融機構一樣，都是推進中國式現代化極為重要的戰略力量，但也都是權力集中、資金密集、資源富集的領域，腐敗問題易發多發。</p><p>「人的慾望閘門一旦打開，裏頭妖魔鬼怪控制不了，關鍵是沒有定力。」國家能源投資集團原黨組成員副總經理李東在鏡頭前説道。</p><p>李東，國家能源投資集團原黨組成員、副總經理，曾任原神華集團準格爾能源有限責任公司黨委副書記、董事長，2023 年 2 月被立案審查調查。</p><p>「他是靠煤吃煤這樣的一個典型。一塊是在煤炭運銷方面，另一塊是在煤機設備的招標採購方面，總之都離不開一個煤字。」中央紀委國家監委機關工作人員李志勇如此評價。</p><p>李東大學學的是地下采煤，是從基層一步步成長起來的懂專業的領導幹部。1999 年，他被委以重任，到原神華集團下屬的準格爾能源有限責任公司擔任董事長，然而，當上了「一把手」的李東卻修身不正，由風及腐慢慢蜕化變質。</p><p>「到了準格爾以後，自己管理 100 億的資產，有點説一不二的那個樣，使自己怎麼説呢，東北話説找不着北了。」李東在專題片中講述説道。</p><p>李東剛被留置時，專案組就從一個意外的小插曲上，感受到了他的「作風」。</p><p>李志勇説，「我們按照工作流程對李東的住所開展搜查，在搜查的過程中有人敲門，實際上是上門送禮。商人老闆都被允許或者是習慣於到家裏來送東西、看望，這也是説明他自我要求不嚴格。」</p><p>李東有一個突出的嗜好，就是無酒不歡、嗜酒如命。這也為一些商人老闆提供了和他拉近關係的絕佳機會。</p><p>「開始就跟你喝酒，我又願意喝酒，由風及腐，就是由喝酒就喝成了朋友，喝成了朋友之後，有的時候喪失了原則了。」李東在鏡頭前反思道。</p><p>黨中央多次強調要構建親清新型政商關係，紀檢監察機關多次通報曝光「不吃公款吃老闆」的案例，李東身為國企領導幹部，對黨風廉政相關要求卻漠視和無知到了令人震驚的程度。</p><p>卜鐵生是和李東大學住在一個宿舍的同窗好友，也是長年陪他喝酒的密切酒友。他的煤炭購銷生意做得風生水起，靠的就是和李東的關係。在李東關照下，不論煤炭行情多麼緊俏，卜鐵生的公司總能優先拿到煤，而他則投桃報李，給李東買房買車，曾經的同窗之誼，淪為了利益之交。</p><p>除了煤炭資源，鐵路資源也被李東拿來做權錢交易。專題片介紹，當地一家民營煤企缺乏運力，為此對李東進行利益輸送，李東於是同意該企業和準格爾公司「合作」，在鐵路專線上專門新建一個煤集裝站，保障該企業的煤能優先運輸。</p><p>2006 年，李東調任原神華集團副總經理，牟利的「主戰場」也隨之轉到了自己分管的煤炭機械設備採購領域。</p><p>原神華集團在招標採購上有一整套嚴格的制度程序，然而李東卻不顧各方非議，親自下場直接插手幹預，甚至有一次，一家向他輸送了利益的企業未能中標，李東竟強行要求下屬找個理由廢標重招。</p><p>「就像紅綠燈下站一警察，你開車你是看紅綠燈還是聽警察的？制度是人制定的，所以關鍵看‘一把手’執行者怎麼樣。」李東如此説道。</p><p>經查，李東無視中央八項規定精神，長期違規接受宴請、旅遊、打高爾夫球等活動安排，違規收受禮金；違規擁有非上市公司股份，退休後違規在民營企業任職取酬；毫無紀法底線，肆無忌憚靠煤吃煤，長期以「投資」「代理」為名大搞權錢交易，利用職務便利為他人在產品銷售、企業經營等方面謀利，並非法收受鉅額財物。2023 年 8 月，李東被開除黨籍，移送檢察機關依法審查起訴。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 13:48:59 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653696.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10653696.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[田鶴琪/張旭 XU]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[美國防長住院隱瞞拜登 4 天，特朗普：應立即解僱美國防長住院隱瞞拜登 4 天，特朗普：應立即解僱]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="美國國防部長奧斯汀。圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479922673945500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>前副總統彭斯抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是失職，尤其是在烏克蘭和以色列捲入戰爭之時。分析認為，在選舉年的中途，拜登不會輕易解僱重要內閣。前副總統彭斯抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是失職，尤其是在烏克蘭和以色列捲入戰爭之時。分析認為，在選舉年的中途，拜登不會輕易解僱重要內閣。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>美國國防部長奧斯汀秘密住院一事引發的輿論和政治風暴繼續發酵。</p><p>美東時間 1 月 8 日晚，白宮有意淡化影響，出面維護奧斯汀稱他沒有去職計劃。「總統仍完全信任他」，白宮新聞發言人讓-皮埃爾説。美國國家安全委員會發言人約翰·柯比也證實，沒有奧斯汀留任之外的任何計劃。不過，他們目前正對權力移交等內部程序進行審查，以從此次事件中吸取教訓。</p><p>奧斯汀在稍早前的聲明中道歉稱，在確保公眾獲得適當信息方面本可以做得更好，他願為自己因不明原因住院一週的保密行為「承擔全部責任」。關於上報延誤，五角大樓迄今給出的原因之一是，較早知悉情況的參謀長馬格薩門（Kelly Magsamen）自己因流感請了病假。&nbsp;</p><p>多家美媒援引內部消息源還原事情經過稱，去年 12 月 22 日，70 歲的奧斯汀接受了未透露病因的手術。1 月 1 日當天上午，他因「劇烈疼痛」被送進首都郊外的沃爾特-裏德國家軍事醫療中心，並進入重症監護室。2 日上午，奧斯汀將部分「行動職責」移交給了正在度假的副手希克斯（Kathleen Hicks）。不過，希克斯並未被告知具體原因。只有兩人在當天接到住院通知：參謀長馬格薩門和參謀長聯席會議主席布朗（Charles Q. Brown）。</p><p>4 日晚，兼任三軍總司令的總統拜登以及國家安全顧問沙利文才得知上述消息。直到 5 日，奧斯汀才通知國會並發表公開聲明。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479922673945500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>五角大樓稱，8 日晚奧斯汀仍在醫院，但已從重症監護室轉出，據説「恢復良好」。</p><p>此事一經披露迅速引發輿論風暴，拜登政府不少官員也認為不可思議。民主黨資深參議員喬·曼欽認為奧斯汀的行為「非常令人不安」，他支持舉行聽證會對此事進行調查，「國會需要答案」。參議院軍事委員會主席、民主黨議員裏德（Jack Reed）稱此為「嚴重事件」，並表示五角大樓需要承擔責任。</p><p>國防部長在美國軍方系統中的地位僅次於拜登，負責指揮該國 140 萬現役軍隊，為是否發射核武器等重大決策提供意見。這一職責要求國防部長隨時待命以應對任何形式的國家安全危機。</p><p>五角大樓新聞協會也在聲明中表示，公眾有權知道美國內閣成員何時住院、接受麻醉，或何時因任何醫療問題而被委派職責。作為國家最高國防官員，奧斯汀在這種情況下無權要求隱私保護。</p><p>在兩黨選戰日益白熱化的關頭，共和黨更是不會輕易放過這個把柄，大肆批評拜登政府不透明和混亂，以及要求奧斯汀辭職。</p><p>前總統特朗普在個人社交媒體上<a href="https://nypost.com/2024/01/08/news/donald-trump-calls-for-secretary-of-defense-lloyd-austin-to-be-fired/" target="_blank">抨擊稱</a>，「失蹤一週」的奧斯汀應該因其「不當職業行為和翫忽職守」而被解僱。共和黨籍前副總統邁克·彭斯也抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是「失職」，尤其是在美國的兩個盟友——烏克蘭和以色列——正分別捲入戰爭之時。</p><p>眾議院軍事委員會共和黨成員斯特凡尼克（Elise Stefanik）等人則發聲明，呼籲奧斯汀立即辭職以及全面追責。蒙大拿州共和黨眾議員羅森代爾（Matt Rosendale）則計劃 9 日對奧斯汀提出彈劾條款。</p><p>但是分析普遍認為，即便面臨巨大壓力，在選舉年的中途，拜登政府也不會輕易解僱重要部長，尤其是奧斯汀這一「忠誠部下」。奧斯汀是美國第一位非裔國防部長，能夠彰顯拜登一直強調的多元化價值觀。此外，奧斯汀是拜登在擔任奧巴馬政府副總統時期就已經結識的老部下，他還與拜登已故的兒子博·拜登關係密切。</p><p>據布魯金斯學會的<a href="https://www.brookings.edu/articles/tracking-turnover-in-the-biden-administration/" target="_blank">數據</a>，忠誠和內閣連續性一直是拜登政府的追求，其內閣和重要團隊的更替率比里根以來的任何一位總統都要少。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 12:33:17 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653055.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10653055.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[劉子象]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[歐盟領導層動盪，親俄的歐爾班要當歐洲理事會主席？歐盟領導層動盪，親俄的歐爾班要當歐洲理事會主席？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="2020 年 12 月 30 日，歐盟委員會主席烏蘇拉·馮德萊恩和歐洲理事會主席查爾斯·米歇爾展示英國脱歐貿易協議。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479547167210300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在任歐洲理事會主席期間，米歇爾與歐盟委員會主席馮德萊恩不合已經是公開的秘密。在任歐洲理事會主席期間，米歇爾與歐盟委員會主席馮德萊恩不合已經是公開的秘密。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2024 年的全球大選年期間將有 50 多個國家和地區舉行選舉，歐盟也是其中之一。今年 6 月，歐盟三大機構之一的歐洲議會將開啓選舉。</p><p>而在歐洲議會選舉尚未拉開帷幕之時，歐盟領導層迎來了意料之外的波瀾：歐盟最高決策機構歐洲理事會的主席米歇爾上週末宣佈準備提前離職，原本米歇爾的任職將在今年 11 月底到期。</p><p>米歇爾離任後，如果歐盟各國沒有就新的人選達成一致，按照規定歐盟輪值主席國的政府首腦將接任主席一職。7 月 1 日開始，匈牙利將擔任歐盟輪值主席國，匈牙利總理歐爾班有資格接任米歇爾。</p><p>被視為「刺頭」的歐爾班可能出任歐洲理事會主席，讓歐盟官員緊張不已。在米歇爾正式辭職前找到接替人選，成為歐盟成員國近期的工作重點。</p><h3>米歇爾有其他打算？</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479547167210300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>曾為比利時歷史上最年輕首相的米歇爾於 2019 年當選歐洲理事會主席。2022 年，米歇爾獲得連任，任期將在今年 11 月 30 日結束。</p><p>但上週六，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/07/michel-sparks-race-to-stop-orban-becoming-european-council-president" target="_blank">米歇爾接受比利時媒體</a>採訪時突然宣佈他準備提前離任。米歇爾計劃參加 6 月的歐洲議會選舉，如果當選，他將辭去歐洲理事會主席一職。</p><p>在歐洲議會選舉中，米歇爾將作為中右翼政黨比利時改革運動的頭號候選人。米歇爾曾為該黨主席又在歐盟工作多年，他在歐洲議會選舉中當選已基本沒有懸念。在正式出任歐洲議會議員前，米歇爾將繼續擔任歐洲理事會主席。</p><p>米歇爾也將成為歐盟歷史上，第一位參加歐洲議會選舉的在任歐洲理事會主席。在任歐洲理事會主席期間，米歇爾與歐盟委員會主席馮德萊恩不合已經是公開的秘密，兩人的團隊幾乎沒有任何直接溝通。</p><p>2021 年，米歇爾與馮德萊恩的不合引發了「沙發門」事件。當時兩人在土耳其與土耳其總統埃爾多安會面，但會議室只有兩張椅子和兩張沙發。米歇爾率先坐在椅子上與埃爾多安並排而坐，馮德萊恩只能坐在側面的沙發上與土耳其時任外長恰武什奧盧四目相對。</p><p>埃爾多安與前任歐盟委員會主席和前任歐洲理事會主席會面時是三人並排而坐。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479568215676900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2021 年 4 月 6 日，土耳其安卡拉，米歇爾和埃爾多安坐在兩把椅子上，馮德萊恩站在一側。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>事後，<a href="https://www.washingtonpost.com/world/europe/von-der-leyen-sexism/2021/04/26/5b2738dc-a6b1-11eb-a8a7-5f45ddcdf364_story.html" target="_blank">馮德萊恩在歐洲議會</a>上公開譴責「沙發門」，指責相關方性別歧視。土耳其則迴應稱該國是在與歐盟官員溝通確認後才進行的座位安排。</p><p><a href="https://www.consilium.europa.eu/en/council-eu/what-is-the-council/" target="_blank">歐洲理事會</a>是歐盟的最高決策機構，負責制定歐盟整體的政治方向、優先事項和政策議程。歐洲理事會主席負責主持理事會會議，協助理事會成員達成一致，確保理事會推進工作。歐洲理事會主席還代表歐盟與其他國家首腦進行會談。</p><p><a href="https://european-union.europa.eu/institutions-law-budget/institutions-and-bodies/search-all-eu-institutions-and-bodies/european-commission_en" target="_blank">歐盟委員會</a>則是歐盟的執行機構，也是唯一有權起草法令的機構，負責為歐盟法律制定提案，執行歐洲議會和歐洲理事會的決定。</p><p>對於放棄歐洲理事會主席一職，米歇爾稱他有責任將擔任歐盟領導人的經驗用於規劃歐洲未來上。他同時表示自己已經準備好應對提前離職可能面臨的「個人風險」。</p><p>但歐洲媒體普遍認為，現年僅 48 歲的米歇爾並不滿足於歐洲議員身份，參加歐洲議會選舉只是他謀求其他職位的跳板。</p><p><a href="https://www.politico.eu/article/charles-michel-european-election-2024-ursula-von-der-leyen/" target="_blank">政治新聞網歐盟版</a>推測，米歇爾可能會競選歐盟委員會主席。馮德萊恩的歐盟委員會主席任期將在歐洲議會選舉後到期，她尚未透露是否有意連任。</p><p>米歇爾還可能尋求出任歐盟外交與安全政策高級代表或者比利時駐歐盟委員。</p><h3>歐爾班要上位？</h3><p>在歐盟對烏克蘭援助受阻和巴以衝突持續的背景下，米歇爾提前離任的決定惹怒了部分歐盟政客。</p><p>歐洲議會<a href="https://www.france24.com/en/europe/20240107-eu-council-president-steps-down-early-triggering-race-to-replace-him" target="_blank">荷蘭議員因特費爾德</a>（Sophie in't Veld）在社交媒體發文，把米歇爾的行為比喻為在風暴中棄船的船長並質問對方，「如果你對歐盟的命運如此不上心，如何能成為合格的歐洲議員？」</p><p>對於歐盟大部分國家而言，米歇爾提前離任可能帶來的壞消息是匈牙利總理歐爾班接任歐洲理事會主席。</p><p>歐洲議會選舉在 6 月舉行，當選議員必須在 7 月中旬就職，米歇爾可能在 7 月中旬正式辭去歐洲理事會主席職務。7 月 1 日，匈牙利將成為歐盟的輪值主席國。</p><p>按照歐盟規定，如果在米歇爾辭職前，歐盟沒有找到合適人選接替米歇爾，歐盟輪值主席國政府首腦、匈牙利總理歐爾班將接任歐洲理事會主席一職。</p><p>歐爾班一直被歐盟視為「刺頭」：與俄羅斯保持密切往來，反對歐盟繼續對烏克蘭援助，阻擋歐盟成員國瑞典入北約。歐爾班治下的匈牙利還被歐盟其他國家指責民主和法治倒退。</p><p>在去年底的歐盟峯會上，歐爾班否決了歐盟對烏克蘭的 500 億歐元新援助。歐盟正在考慮繞開匈牙利，由德國等信用評級高的成員國出面在資本市場上貸款 200 億歐元，以繼續援助烏克蘭。</p><p>面對各方批評，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/07/michel-sparks-race-to-stop-orban-becoming-european-council-president" target="_blank">米歇爾迴應稱</a>歐盟成員國在 6 月就可以對歐洲理事會主席人選做出決定，除此之外還有很多方法避開歐爾班。米歇爾的辦公室指出，法律上，只要大部分歐盟成員國反對，就能阻止歐爾班上位。但這樣的做法勢必將進一步激怒歐爾班。</p><p>還有歐盟官員表示，對歐爾班上位的擔憂能轉化為動力，逼迫歐盟成員國更快就歐洲理事會主席新人選做出決定。</p><p>歐盟官員考慮的新人選包括丹麥首相弗雷澤裏克森、意大利前總理德拉吉、西班牙首相桑切斯、荷蘭前外長蒂默曼斯。據<a href="https://www.ft.com/content/6dd102ad-644c-4eb9-874b-a17b198d6185" target="_blank">英國媒體</a>最新報道，部分歐盟官員認為德拉吉是頭號候選人。</p><p>現年 76 歲的德拉吉政治經驗豐富，擔任過歐洲央行行長、意大利央行行長和意大利總理。去年，已退休的德拉吉出任歐盟顧問，為歐盟撰寫競爭力報告。</p><p>但德拉吉並不隸屬於歐洲議會七大黨團中任何一派。歐洲理事會主席等歐盟領導人選與歐洲議會選舉結果密切相連，在選舉中贏得最多席位的黨團擁有更大話語權。</p><p>目前歐洲議會中最大兩個黨團是中右翼的歐洲人民黨（EPP）和中左翼的社會主義者和民主人士進步聯盟（S&amp;D）。這兩個黨團是歐洲議會的傳統黨團，也是成立時間最長的黨團。</p><p>而<a href="https://www.politico.eu/europe-poll-of-polls/european-parliament-election/" target="_blank">截至上週的民調</a>顯示，EPP 和 S&amp;D 的支持率繼續保持在前兩位同時，極右翼黨團「身份認同與民主」（ID）的支持率已經超過其他黨團，有望成為歐洲議會第三大黨團。</p><p>法國極右翼政客瑪麗娜·勒龐領導的國民聯盟、德國極右翼「德國選擇黨」等來自九個歐盟國家的極右翼政黨都是 ID 黨團成員。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 12:04:36 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652829.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10652829.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[安晶]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高界面晚報 | 2023 年民航虧損近 300 億；2023 年國家鐵路發送旅客創歷史新高" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>公安部公佈 78 個民族資產解凍類詐騙項目；2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件；中國科學院預測中心：2024 年中國經濟增速或在 5.3% 左右。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 9 日晚報新聞。公安部公佈 78 個民族資產解凍類詐騙項目；2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件；中國科學院預測中心：2024 年中國經濟增速或在 5.3% 左右。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 9 日晚報新聞。</p><h3>商務部新聞發言人就中止《海峽兩岸經濟合作框架協議》部分產品關税減讓進展答記者問</h3><p>1 月 9 日， <span>商務部新聞發言人就中止《海峽兩岸經濟合作框架協議》部分產品關税減讓進展答記者問。</span> 有記者問：商務部發布公告認定台灣地區對大陸貿易限制措施構成貿易壁壘後，12 月 21 日，國務院關税税則委員會發布公告，決定中止《海峽兩岸經濟合作框架協議》部分產品關税減讓。<a href="https://m.jiemian.com/article/10652836.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>民航局：2023 年民航虧損近 300 億，2024 年定下「行業整體盈利」目標</h3><p>1 月 9 日，據第一財經消息，民航局長宋志勇在 2024 年民航工作會上透露，2023 年，全行業大幅減虧 1872 億元。宋志勇曾在 2023 年民航工作會上透露，2022 年全行業虧損達 2160 億元。2023 年減虧 1872 億元，意味着中國民航在 2023 年還是虧了近 300 億元。根據瞭解到的最新信息，民航局在內部會議上，為 2024 年定下了「行業整體盈利」的目標。<a href="https://m.jiemian.com/article/10650857.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年國家鐵路發送旅客 36.8 億人次，創歷史最好水平</h3><p><span>1 月 9 日，央視新聞消息，據國鐵集團，2023 年，國鐵集團充分發揮高鐵成網運營優勢，優化列車開行方案，加大高峯時段客運能力供給，全年國家鐵路完成旅客發送量 36.8 億人次，高峯日發送旅客突破 2000 萬人次，日均發送旅客突破 1000 萬人次，全年和高峯日旅客發送量均創歷史新高。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10649545.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件</h3><p><span>央視新聞消息，1 月 9 日，據國家郵政局，預計 2023 年，郵政行業寄遞業務量和郵政行業業務收入分別完成 1620 億件和 1.5 萬億元，同比分別增長 16.5% 和 13.5%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10649477.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>乘聯會：2023 年 12 月狹義乘用車零售銷量同比增加 8.5%</h3><p>乘聯會 1 月 9 日發佈數據，中國 2023 年 12 月狹義乘用車零售銷量為 235.3 萬輛，同比增加 8.5%，環比增加 13.1%。中國 2023 年狹義乘用車零售銷量同比增加 5.6%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10651855.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>公安部公佈 78 個民族資產解凍類詐騙項目</h3><p><span>公安部官網 1 月 9 日消息，2023 年以來，為依法嚴厲打擊民族資產解凍類詐騙違法犯罪，公安部部署全國公安機關重拳出擊、以打開路，成功打掉一批民族資產解凍類詐騙團夥，查明一批民族資產解凍類詐騙項目。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10652061.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國科學院預測中心：2024 年中國經濟增速或在 5.3% 左右</h3><p><span>中國科學院預測科學研究中心週二（1 月 9 日）發佈的《2024 中國經濟預測與展望》（以下簡稱報告）指出，2024 年全年我國經濟將呈現平穩運行，穩中有進、前低後高態勢，全年國內生產總值（GDP）同比增速在 5.3% 左右。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10652928.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>內蒙古自治區高級人民法院原黨組書記、院長鬍毅峯受賄、利用影響力受賄案一審宣判</h3><p>據央視新聞，1 月 9 日，山西省忻州市中級人民法院一審公開宣判內蒙古自治區高級人民法院原黨組書記、院長鬍毅峯受賄、利用影響力受賄一案，對被告人胡毅峯以受賄罪判處有期徒刑十三年，並處罰金人民幣三百萬元，以利用影響力受賄罪判處有期徒刑三年，並處罰金人民幣二十萬元，決定執行有期徒刑十四年，並處罰金人民幣三百二十萬元；對查扣在案的胡毅峯犯罪所得財物及其孳息，依法予以追繳，上繳國庫。<a href="https://m.jiemian.com/article/10652280.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 11:52:10 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653188.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10653188.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面綜合]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[哈爾濱部署保障旅遊市場，商務局倡議商家公正解決消費爭議哈爾濱部署保障旅遊市場，商務局倡議商家公正解決消費爭議]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479242313301200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>為保障遊客的合法權益，提升遊客冬季旅遊體驗，哈爾濱市商務局聯合哈爾濱市中央大街商會及哈爾濱市大型商場、超市企業共同發佈倡議。為保障遊客的合法權益，提升遊客冬季旅遊體驗，哈爾濱市商務局聯合哈爾濱市中央大街商會及哈爾濱市大型商場、超市企業共同發佈倡議。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年元旦以來，哈爾濱市冬季旅遊火爆出圈，全國各地遊客紛紛湧入。面對這一火爆盛況，哈爾濱市連日動員部署，出台了一系列措施，為當地文旅市場「保駕護航」。</p><p>據哈爾濱日報報道，2024 年 1 月 8 日，哈爾濱市旅遊工作聯席會議召開，全面梳理總結冰雪季以來全市旅遊工作情況，結合即將迎來的寒假、春節旅遊高峯期，研究部署旅遊市場重點領域應對大客流服務保障工作。</p><p>會議指出，冬季以來，哈爾濱全市冰雪旅遊人氣、熱度持續攀升，呈現歷史上最好發展勢頭，廣大市民羣眾主動參與到各項服務保障工作中來，展現出全市上下開放熱情、真誠淳樸、創新創造的城市品格，形成了昂揚向上的濃厚氛圍。會議強調，要進一步提升遊客體驗感和滿意度，構建權責明晰、整體聯動、監管有效的工作機制，以紮實有效的舉措、昂揚飽滿的熱情、真誠優質的服務迎接旅遊高峯的到來。</p><p>為此，此次會議要求，時刻繃緊安全生產這根弦，緊盯「吃住行、遊購娛」等關鍵環節，深入開展安全隱患排查治理，重點對景區危險地段、特種設備、高風險旅遊項目、住宿餐飲和娛樂場所、文博圖場館、冰雪遊樂設施、客運索道設施、火災撲救設施等場館與設施開展安全生產隱患排查整治。</p><p>同時，深入開展冬季冰雪旅遊「百日行動」，統籌抓好規範江上安全活動秩序、交通運力調配、住宿保障、食品安全等各方面工作，對不符合要求的要立行立改、堅決整改到位，對屢教不改的堅決予以曝光、實行上限處罰、迅速徹底整改，以問題集中整治推動服務質量有效提升。要積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策，動態調整服務保障措施，把遊客呼聲轉化為更實的工作舉措、更強的工作合力、更優的服務品質。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479242313301200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 9 日下午，哈爾濱日報發佈消息稱，為保障遊客的合法權益，提升遊客冬季旅遊體驗，哈爾濱市商務局聯合哈爾濱市中央大街商會及哈爾濱市大型商場、超市企業共同發佈倡議。倡議商家嚴格遵守國家法律法規和行業相關規定，依法誠信經營，維護公平有序的市場環境。自覺接受有關部門和社會監督，認真聽取顧客意見和建議，及時處理投訴，主動承擔責任，公正解決消費爭議，切實保障消費者合法權益，為遊客提供安全、放心的消費環境。</p><p>此前在 2024 年 1 月 1 日、2 日，哈爾濱市政府也曾組織召開哈爾濱市冬季旅遊提升賓館酒店服務質量座談會。哈爾濱市政府要求，哈市賓館酒店經營企業要做到不過度浮動價格、不盲目調整價格、不虛高標註價格，真正提供質價相符的優質服務，讓外地賓客切實體驗到哈市的大氣洋氣和貨真價實，為促進哈市冬季旅遊、全季旅遊的可持續發展營造更加優良的營商環境。</p><p>此前據哈爾濱市文化廣電和旅遊局提供大數據測算，截至元旦假日第 3 天，哈爾濱市累計接待遊客 304.79 萬人次，實現旅遊總收入 59.14 億元。遊客接待量與旅遊總收入達到歷史峯值。</p><p>元旦假期，哈爾濱機場共保障航班 1413 架次，運送旅客 20.5 萬人次，同比分別增長 66%、93%，比 2019 年同期分別增長 22%、27%，創同期歷史新高。哈爾濱市商務局對農批市場、商場、超市、汽車、家電、餐飲、住宿、電商等重點企業監測數據顯示，激增的遊客量，帶動住宿、餐飲量上漲，住宿、餐飲企業銷售額同比增長 129.4%。</p><p>界面新聞注意到，哈爾濱市當地市場監管部門近期也加大了監督力度。據「哈爾濱市場監管」微信公眾號消息，哈爾濱市市場監督管理局、食安辦針對旅遊景區、洗浴店、機場等，開展了多項食品安全督查。</p><p>1 月 4 日，哈爾濱市市場監管局分別對松北區銀河歡樂世界和道里區外灘洗浴店進行了檢查，通過檢查及時消除食品安全隱患，強化行業監督管理和規範經營，確保廣大消費者的飲食安全。</p><p>同日，哈爾濱市市場監管局副局長王曉青、食品總監張欣帶隊，開展旅遊季航空食品專項檢查。本次專項檢查以機場 T1、T2 航站樓內食品零售單位、餐飲服務經營單位、航空配餐生產單位為重點，監督指導機場相關食品生產經營單位全面落實落細各項食品安全主體責任，全力保障旅客「舌尖上的安全」。</p><p>1 月 6 日至 7 日，哈爾濱市食安辦按照《哈爾濱市冰雪旅遊季食品安全專項整治工作方案》部署，對平房區的紅旗茂商圈，南崗區的奮鬥副食商場和遠大商場，道外區的巴洛克街區，松北區的黑龍江科技館、極地館等旅遊景區、網紅點位開展食品安全工作督查。</p><p>1 月 9 日，黑龍江省市場監管局也發佈消息稱，日前，黑龍江省地方標準《冰雪研學旅行服務規範》正式發佈實施，該標準是黑龍江省首個研學領域的地方標準，填補了全國冰雪研學領域標準空白。該服務規範提出了對冰雪研學旅行服務提供方、服務項目以及冰雪研學產品等方面的具體要求，同時，明確了安全保障和服務改進等相關機制。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 10:46:54 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652486.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10652486.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[田鶴琪/高佳 GJ]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[今年鐵路投產新線將大幅減少，計劃大力開發縣城客流今年鐵路投產新線將大幅減少，計劃大力開發縣城客流]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="拍攝：界面新聞，唐俊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478931929820700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今年將研究多人共享企業計次票產品。今年將研究多人共享企業計次票產品。</p><blockquote><p>界面新聞記者 | 唐俊</p></blockquote><p>1 月 9 日，中國國家鐵路集團有限公司（以下簡稱國鐵集團）工作會議在北京召開。</p><p>數據顯示，2023 年，國家鐵路共完成旅客發送量 36.8 億人次，高峯日發送旅客突破 2000 萬人次，全年和高峯日旅客發送量均創歷史新高。去年國家鐵路完成貨物發送量 39.1 億噸，也創下歷史新高。</p><p>2023 年，全國鐵路完成固定資產投資 7645 億元，同比增長 7.5%；投產新線 3637 公里，其中高鐵 2776 公里。貴南高鐵、廣汕高鐵、福廈高鐵、滬寧沿江城際、麗香鐵路、川青鐵路、濟鄭高鐵、津興城際、成自宜高鐵、汕汕高鐵、龍龍高鐵、杭昌高鐵、防東鐵路等項目，在去年開通運營。</p><p>截至 2023 年底，全國鐵路營業里程達到 15.9 萬公里，其中高鐵 4.5 萬公里，高鐵里程繼續位居世界第一。</p><p>去年，國家鐵路運輸總收入為 9641 億元，同比增長了 39%，利潤總額創歷史最好水平。2024 年，國鐵集團計劃完成運輸總收入 1 萬億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478931929820700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2024 年，國家鐵路計劃完成旅客發送量 38.55 億人次，比去年增長 4.76%。但貨物運輸的增幅預計較低，計劃 2024 年完成貨物發送量 39.31 億噸，增幅僅為 0.5%。</p><p>國鐵集團表示，今年將投產新線 1000 公里以上。與去年投產新線 3637 公里相比，今年的目標值大幅下降。投資方面，國鐵集團未給出具體目標額，只表示要「全面完成國家鐵路投資任務」。</p><p>運營方面，將開展客運產品譜系化設計，優化客運產品供給體系。此前鐵路已在多條線路推出計次票和定期票，今年將擴大旅遊計次票實施範圍，研究定製區間、多人共享企業計次票產品，推動空鐵聯運產品升級。</p><p>今年，鐵路計劃增加縣城站客車停靠、大力開發縣城站客流。同時，在鐵路規劃建設方面更好地服務區域發展，助力以縣城為重要載體的新型城鎮化建設。根據國家發改委規劃，到 2025 年底，250 公里及以上時速標準的高速鐵路網，對 50 萬人口以上城市覆蓋率要達到 95% 以上。</p><p>票價方面，不少高鐵線路已實施市場化浮動定價，今年將繼續推進市場化票制。根據界面新聞之前的統計，執行浮動票價後，總體的票價有所上漲。以浮動票價的京滬高鐵為例，目前約八成列車的票價高於原固定票價。</p><p>另外，今年將推動普速客站改造升級，並升級普速客車車底，實現圖定旅客列車全部集便化，即火車廁所不再直接向鐵軌排放。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 10:35:08 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652087.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10652087.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[唐俊 TJ]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[地方新聞精選｜四川去年勸返超 2 萬滯留境外涉詐高危人員，遼寧鼓勵畢業生入職養老服務領域地方新聞精選｜四川去年勸返超 2 萬滯留境外涉詐高危人員，遼寧鼓勵畢業生入...]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170478586068414300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？哈爾濱官方：積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策；河南一班主任讓學生髮誓「不學習死全家」，官方：道歉並停職；西藏去年審結職務犯罪案件 104 件 110 人，其中廳級 17 件 17 人。今天有哪些地方新聞值得關注？哈爾濱官方：積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策；河南一班主任讓學生髮誓「不學習死全家」，官方：道歉並停職；西藏去年審結職務犯罪案件 104 件 110 人，其中廳級 17 件 17 人。</p><h3>【四川】電詐發案下降 22％，勸返超 2 萬滯留境外涉詐高危人員</h3><p>據華西都市報報道，2023 年，四川公安對電信網絡詐騙及其關聯犯罪發起凌厲攻勢，破獲案件 8163 起，抓獲犯罪嫌疑人 1.8 萬餘人，分別同比上升 13.5%、2.28%，實現發案同比下降 22%，為羣眾挽回損失 3 億餘元。2023 年，四川公安組織積極參與公安部打擊整治緬北電詐違法犯罪行動，押解 1900 餘名電詐嫌疑人返川。四川公安持續加強涉詐重點人員分級分類動態管控，強化「一人一檔一策」勸返，據統計，累計勸返滯留境外涉詐高危人員 2.08 萬人，由公安、邊檢聯合部署值守重點機場、邊境口岸，累計攔截川籍人員 3402 人，有效遏制川籍人員外流。</p><h3>【黑龍江】哈爾濱官方：積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策</h3><p>據哈爾濱日報報道，1 月 8 日，哈爾濱全市旅遊工作聯席會議召開。會議強調，要進一步提升遊客體驗感和滿意度，構建權責明晰、整體聯動、監管有效的工作機制，以紮實有效的舉措、昂揚飽滿的熱情、真誠優質的服務迎接旅遊高峯的到來。要深入開展冬季冰雪旅遊「百日行動」，統籌抓好規範江上安全活動秩序、交通運力調配、住宿保障、食品安全等各方面工作，對不符合要求的要立行立改、堅決整改到位，對屢教不改的堅決予以曝光、實行上限處罰、迅速徹底整改，以問題集中整治推動服務質量有效提升。要積極迴應旅客訴求，實行先行理賠政策，動態調整服務保障措施。2024 年元旦假期，哈爾濱接待遊客 304.79 萬人次，同比增長 441.4%；實現旅遊總收入 59.14 億元，同比增長 791.92%，遊客接待量與旅遊總收入達到歷史峯值。</p><h3>【山東】諸城偷排危廢致 4 死案二審宣判：維持 2 名主犯死刑判決</h3><p>據澎湃新聞報道，近三年前，山東濰坊諸城市舜王街道一廠房深夜偷排危廢，產生硫化氫等大量有毒氣體，導致 4 人死亡、3 人重傷以及 32 人中毒住院。事發後，在此次事件中直接偷排危廢的王輝、陳濤、金曙光、崔琪、馬剛等 5 人被提起公訴。2022 年 8 月，濰坊中院對此案作出一審宣判：2 名主犯王輝、陳濤被判處死刑，金曙光被判處無期徒刑，崔琪被判處有期徒刑 18 年，馬剛被判處有期徒刑 15 年。記者從遇害者家屬處獲悉，近日，山東省高院對此案作出二審裁定，維持了 2 名主犯死刑判決，並依法報請最高人民法院核準。該案另有 11 人均構成污染環境罪，被判處刑期 6 年至 2 年 3 個月不等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170478586068414300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【河南】班主任讓學生髮誓「不學習死全家」，官方：道歉並停職</h3><p>據縱覽新聞早前報道，1 月 8 日，有網友在短視頻平台發佈視頻，反映河南省睢縣高級中學高一某班班主任王某某讓學生們發毒誓：在教室裏面只有學習，若違此誓，死全家，先死爹，再死媽。據微信公眾號「睢縣教育」1 月 9 日消息，睢縣高級中學在情況説明中稱，近日，該校一教師在課堂上的不當言論，引發網民關注，學校對此高度重視，通過認真調查核實，網絡反映情況屬實。經校黨委研究，已責成涉事教師向學生及家長真誠道歉向校委會寫出深刻檢討，給予行政警告處分，停止其班主任職務。下一步，我們將在全校開展師德師風整頓，深刻吸取教訓，健全長效機制，加強教師隊伍教育監督管理，堅決避免有違師德師風事件發生。</p><h3>【江蘇】三部門發佈首個省級《辦理侵犯商業秘密刑事案件的指引》</h3><p>據中新網消息，1 月 8 日，江蘇省高級人民法院、省人民檢察院、省公安廳聯合發佈《辦理侵犯商業秘密刑事案件的指引》。據介紹，這是中國首個省級公檢法機關就辦理侵犯商業秘密刑事案件統一認識、明確思路、細化規則、規範辦案的工作指引。《指引》對於實踐中發生的明知商業秘密來源不合法，仍然獲取、使用、披露或者允許他人使用該商業秘密的常見具體情形作了列舉：明知他人由於侵犯商業秘密行為承擔過民事責任、受過行政處罰甚至刑事處罰；明知他人系職業性商業間諜。《指引》明確，考量侵犯商業秘密行為「情節嚴重」「情節特別嚴重」時，仍可以以給權利人造成重大損失作為主要的認定標準，並根據相關司法解釋規定確定給權利人造成的損失數額或者違法所得數額。(</p><h3>【西藏】去年審結職務犯罪案件 104 件 110 人，其中廳級 17 件 17 人</h3><p>據中新網消息，記者從西藏自治區十二屆人大第二次會議獲悉，2023 年，西藏審結職務犯罪案件 104 件 110，其中廳級 17 件 17 人，縣處級 16 件 16 人，判處三年以上有期徒刑佔 90%。當日，西藏自治區高級人民法院院長次登作西藏自治區高級人民法院工作報告。報告顯示，西藏全區法院牢固樹立總體國家安全觀，審結刑事案件 2619 件，同比增長 15.61%。在促進社會和諧穩定方面，嚴懲故意殺人、故意傷害、強姦、搶劫、毒品等嚴重暴力犯罪 433 件 559 人。維護羣眾合法權益，依法審理涉教育、醫療、養老、住房、就業、社會保障等民生領域案件 12137 件。堅持讓有訴無錢的人打得起官司，減免訴訟費 128.02 萬元。堅持讓羣眾「少跑腿」，網上立案 7658 件、調解 19274 件。</p><h3>【遼寧】鼓勵畢業生入職養老服務領域：最高可申請 6 萬元入職補助</h3><p>據中國青年報報道，近日，遼寧省發佈通知，調整完善老年服務與管理等專業畢業生入職養老服務機構補助政策，引導和鼓勵老年服務與管理等專業畢業生到養老服務領域就業創業，推進養老服務高質量發展。據悉，全日制本科及以上畢業生最高可申請 6 萬元入職補助。根據該項政策，同時滿足下列條件的畢業生即可申請入職補助：應屆畢業生或畢業 5 年以內的往屆畢業生；補助對象須是 2015 年 1 月 1 日之後入職養老服務機構，並在該機構符合補助條件的工作崗位上連續工作 1 年（含 1 年）以上的在崗職工，申領補助服務期限從入職養老服務機構、簽訂勞動合同並繳納社保之日起計算；補助對象供職的養老服務機構應屬於省內民政部門直接管理的公辦養老機構，或在民政部門依法登記具有獨立法人資格的民辦非企業單位；通知中所稱的養老服務機構包括養老機構、居家和社區養老服務中心。</p><h3>【上海】警方打掉 10 餘個買黃金洗錢團夥，繳獲黃金製品約 59 公斤</h3><p>據新民晚報報道，從異常黃金交易線索入手，上海警方在長達一年多的時間裏組織近 20 次集中收網行動，成功打掉 10 餘個以購買黃金並出售折現方式「洗白」上游涉詐資金的犯罪團夥，抓獲犯罪嫌疑人 130 餘名，繳獲涉案黃金製品約 59 公斤，價值人民幣 2950 餘萬元。目前，9 名犯罪嫌疑人已被人民法院依法判處刑罰，94 名犯罪嫌疑人已被移送起訴，31 名犯罪嫌疑人被依法採取刑事強制措施。1 月 9 日上午，警方向兩名受騙羣眾分別發還被騙錢款 19.5 萬元和 1 萬元，後續還將陸續進行查實發還工作。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651639.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10651639.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[直通部委｜2023 年警方打掉涉黑惡組織 1900 餘個，我國將啓用寒潮編號直通部委｜2023 年警方打掉涉黑惡組織 1900 餘個，我國將啓用寒潮編號]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478123926758500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）印發；國家糧儲局：2023 年全國糧食收購量保持在 4 億噸以上；郵政局：2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件。今天有哪些部委新聞值得關注？新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）印發；國家糧儲局：2023 年全國糧食收購量保持在 4 億噸以上；郵政局：2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件。</p><h3>去年警方打掉涉黑惡組織 1900 餘個，破獲刑案 2.9 萬起</h3><p>1 月 9 日，公安部舉行新聞發佈會介紹，2023 年，全國查處治安案件數與 2022 年基本持平，刑事案件立案數比 2022 年下降 4.8%，全國社會治安形勢持續保持穩定。據介紹，2023 年公安機關共打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個，破獲各類刑事案件 2.9 萬起；針對緬北涉我電信網絡詐騙犯罪，部署推進邊境警務執法合作，連續開展多輪打擊行動，緬北相關地方執法部門共向我方移交犯罪嫌疑人 4.1 萬名。破獲食品藥品安全犯罪案件 1.9 萬起，抓獲犯罪嫌疑人 2.8 萬名。嚴打遏制嚴重暴力犯罪，現行命案破案率保持在 99.9%。</p><h3>新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）印發</h3><p>據央視新聞客户端 1 月 9 日報道，近日，國家衞健委辦公廳印發《新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）》。為指導臨牀合理使用新型抗腫瘤藥物，提高腫瘤治療的合理用藥水平，保障醫療質量和醫療安全，維護腫瘤患者健康權益，自 2018 年起，國家衞健委組織國家衞生健康委合理用藥專家委員會定期制定發佈《新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則》。《新型抗腫瘤藥物臨牀應用指導原則（2023 年版）》在 2022 年版基礎上進行了更新完善，新增了部分藥物，更新了部分藥物的適應證或合理用藥要點。</p><h3>2023 年前 11 個月中國新辦涉税經營主體超 1500 萬户</h3><p>國家税務總局 1 月 9 日公佈的數據顯示，2023 年 1-11 月，到税務部門新辦理税種認定、發票領用、申報納税等涉税事項的經營主體 (下稱新辦涉税經營主體) 達 1515.1 萬户，同比增長 25.4%，兩年平均增長 11.9%。從產業發展結構看，2023 年前 11 月，新產業、新業態、新商業模式為核心內容的「三新經濟」新辦涉税經營主體 455.4 萬户，佔全部新辦户的 30.1%，較上一年同期提高 2.5 個百分點。從區域分佈看，2023 年前 11 月，長三角、珠三角、京津冀、成渝四大經濟圈累計新辦涉税經營主體 699.4 萬户，佔全部新辦户的 46.2%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240109/170478123926758500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家糧儲局：2023 年全國糧食收購量保持在 4 億噸以上</h3><p>據新華社 1 月 9 日引述國家糧食和物資儲備局消息，2023 年，全國糧食和物資儲備系統認真組織夏糧、秋糧收購，積極優化收購服務，全年收購量保持在 4 億噸以上。目前，全國糧食庫存充裕，庫存消費比遠高於 17%-18% 的國際糧食安全警戒線。2023 年，國家糧食和物資儲備局統籌抓好市場化收購和政策性收購，引導多元主體積極入市，強化收購服務，優化組織方式，提高農民售糧滿意度。全國標準倉房完好倉容達到 7 億噸。預計 2023 年糧食企業實現工業總產值 4.3 萬億元，同比增長 7%。</p><h3>我國啓用寒潮編號，根據降温強度等劃分為三個等級</h3><p>據中國氣象局網站 1 月 9 日消息，自 2023 年 11 月起，我國發生的寒潮過程有了編號。這是為提高寒潮預報預警精準性和服務水平而採取的一項重要舉措。2023 年 2 月以來，在科學銜接短期寒潮預警規範和中期寒潮業務規定的基礎上，國家氣象中心制定了寒潮勘定編號業務新規範，根據降温發生時間、區域範圍、強度等因素，將寒潮劃分為「寒潮」級、「強寒潮」級和「超強寒潮」級。寒潮編號將為各級政府和相關部門制定防範應對措施提供科學依據，也將為公眾做好防寒保暖等工作提供重要參考。</p><h3>3 部門支持廣州南沙放寬市場準入與加強監管體制改革</h3><p>1 月 9 日，國家發改委、商務部、市場監管總局發佈《關於支持廣州南沙放寬市場準入與加強監管體制改革的意見》。其中提出，優化市場準入監管體系，完善事前事中事後監管，有效維護市場秩序，妥善防範重大風險，堅持先立後破、整體謀劃，創新監管機制，靈活運用信用監管、行業監管、「互聯網+」監管與觸發式監管等監管模式與工具，構建「准入+監管」閉環管理體系，實現各領域市場準入全鏈條、多方位、多渠道監管，促進各領域規範健康高質量發展。創新優化新業態新領域市場環境，依法保障有關各方合法權益，激發市場發展潛力與活力。</p><h3>郵政局：2023 年我國郵政行業寄遞業務量超 1600 億件</h3><p>國家郵政局 1 月 9 日介紹，預計 2023 年，郵政行業寄遞業務量和郵政行業業務收入分別完成 1620 億件和 1.5 萬億元，同比分別增長 16.5% 和 13.5%。其中，快遞業務量和業務收入分別完成 1320 億件和 1.2 萬億元，同比分別增長 19.5% 和 14.5%。國家郵政局預計 2024 年行業仍將繼續保持穩步上升態勢，郵政行業寄遞業務量和郵政行業業務收入預計將分別完成 1715 億件和 1.6 萬億元，增速 6% 左右；快遞業務量、業務收入分別完成 1425 億件和 1.3 萬億元，增速 8% 左右。</p><h3>食品委託生產監督管理辦法（徵求意見稿）徵求意見</h3><p>據國家市場監管總局消息，國家市場監管總局起草了《食品委託生產監督管理辦法（徵求意見稿）》，從 1 月 9 日開始向社會公開徵求意見。 管理辦法（徵求意見稿）從明確委託雙方資質、強化委託生產監督、規範產品標籤標識入手，提出了委託生產報告、信用管理、協作監管等措施。對委託雙方資質查驗、原料交付驗收、產品檢驗留樣、生產過程監督、不安全食品召回及賠償等責任義務進行了細化，對合同約定事項、標籤標識要求進行明確。對監管部門監督檢查內容進行了細化，並與現行管理制度進行銜接。對委託雙方違反《辦法》規定的行為，都設定了對應的法律責任條款。</p><h3>2023 年油氣產量當量超 3.9 億噸，7 年保持千萬噸級增長</h3><p>據人民日報客户端 1 月 9 日從國家能源局獲悉：2023 年，國內油氣產量當量超過 3.9 億噸，連續 7 年保持千萬噸級快速增長勢頭，年均增幅達 1170 萬噸油當量，形成新的產量增長高峯期。原油產量達 2.08 億噸，同比增產 300 萬噸以上，較 2018 年大幅增產近 1900 萬噸，國內原油 2 億噸長期穩產的基本盤進一步夯實。海洋原油大幅上產成為關鍵增量，產量突破 6200 萬噸，連續四年佔全國石油增產量的 60% 以上。頁巖油產量突破 400 萬噸再創新高。陸上深層—超深層勘探開發持續獲得重大發現，高效建成多個深層大油田，2023 年產量 1180 萬噸。天然氣產量達 2300 億立方米，連續 7 年保持百億立方米增產勢頭。四川、鄂爾多斯、塔里木三大盆地是增產主陣地，2018 年以來增產量佔全國天然氣總增產量的 70%。非常規天然氣產量突破 960 億立方米，佔天然氣總產量的 43%，成為天然氣增儲上產重要增長極。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651123.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10651123.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[日本新潟縣中越地區發生 6.0 級地震]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，據日本廣播協會（NHK）消息，當地時間 1 月 9 日 17 時 59 分左右，日本新潟縣中越地區發生 6.0 級地震，震感為震度 5 弱。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 09:15:49 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10652382.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10652382.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方知識產權機構改革啓動，江蘇省局調整為省政府直屬機構地方知識產權機構改革啓動，江蘇省局調整為省政府直屬機構]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170478781054194000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自 2023 年 12 月以來，至少已有江西等 17 個省（區、市）相繼召開會議，部署、動員機構改革工作。自 2023 年 12 月以來，至少已有江西等 17 個省（區、市）相繼召開會議，部署、動員機構改革工作。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>隨着地方層面加快推進機構改革步伐，又有一省份將知識產權局調整為省政府直屬機構。</p><p>據「江蘇知識產權」微信公眾號消息，2024 年 1 月 8 日上午，江蘇省知識產權局召開黨組擴大會議。會議指出，新一輪機構改革，省委將知識產權局調整為省政府直屬機構，充分説明省委省政府對知識產權工作高度重視。</p><p>江蘇省知識產權局要求，<span>全局要根據省委統一部署要求，堅持穩的基調、執行嚴的紀律，統籌做好知識產權保護和運用，切實把江蘇省委關於加強重點領域改革工作要求落到實處，以嚴實作風圓滿完成機構改革任務。</span></p><p>界面新聞查詢發現，目前全國 31 個省市自治區（不含港澳台）中，北京、上海、重慶市知識產權局是相應市人民政府的直屬機構，湖北、海南、陝西、遼寧、河南省知識產權局是相應省人民政府的直屬機構。其餘地方知識產權局和市場監管局尚未分開設立。</p><p>2023 年 3 月 7 日，國務院機構改革方案提請十四屆全國人大一次會議審議，其中將國家知識產權局由國家市場監督管理總局管理的國家局調整為國務院直屬機構。商標、專利等領域執法職責繼續由市場監管綜合執法隊伍承擔，相關執法工作接受國家知識產權局專業指導。這是繼 2018 年之後，我國再一次對知識產權管理體制進行調整。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170478781054194000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前在 2018 年 3 月，國務院機構改革方案明確，將國家知識產權局的職責、國家工商行政管理總局的商標管理職責、國家質量監督檢驗檢疫總局的原產地地理標誌管理職責整合，重新組建國家知識產權局，由國家市場監督管理總局管理。</p><p>2024 年 1 月 4 日，國家知識產權局黨組書記、局長申長雨在全國知識產權局局長會議上表示，一年來，知識產權領域大事不斷，突出表現為三件大事和八個方面的重要進展。三件大事其中之一就是中央推進了新一輪知識產權機構改革，知識產權管理體制實現重大優化調整。</p><p><span>這次會議提出，2024 年要以機構改革為契機，全面強化知識產權創造、保護、運用、管理和服務，更大力度加強知識產權保護國際合作，努力開創知識產權事業發展新局面，更好服務社會主義現代化強國建設。</span></p><p>中國人民大學公共管理學院教授馬亮此前接受界面新聞採訪時表示，「經過五年磨合，決策層可能是看到知識產權工作與市場監管工作的聯動性不夠強，二者職責相對獨立，將二者結合，並未達到‘一加一大於二’的效果，所以將二者分離，國家知識產權局調整為國務院直屬機構。」</p><p>華東政法大學知識產權學院院長叢立先接受《財經》雜誌採訪時表示，不宜將此次調整簡單理解為國家知識產權局重新迴歸國務院直屬機構，由於 2018 年機構改革前，國家知識產權局實際上是國家專利局，而此次調整是在 2018 年國家知識產權局重組後的基礎上進行的，也就是説，再次調整為國務院直屬，國家知識產權局已統合了知識產權領域的兩大板塊：專利和商標，此次改革體現了知識產權的獨立性。</p><p>馬亮表示，國家知識產權局與國家市場監督管理總局分開後，二者的職能之間仍有很緊密的聯繫。廣東財經大學法學院教授姚志偉在接受 21 世紀經濟報道採訪時也指出，執法隊伍的建設需要耗費巨大的人力和財力，在接受國家知識產權局專業指導的前提下，商標、專利等領域執法職責繼續由市場監管綜合執法隊伍承擔，是一個基於現實的精準考量。</p><p>叢立先指出，由於知識產權執法具有專業性，涉及創新市場的培育、營商環境的創造，其中創新市場的培育以及相應的競爭政策制定，擁有很強的特殊性，因此在此次將知識產權管理與執法權分開後，機構改革方案設計了「執法工作接受國家知識產權局指導」的細節。</p><p>近一段時間以來，<span>機構改革在地方層面全面鋪開。</span>2023 年 3 月，中共中央、國務院印發《黨和國家機構改革方案》要求，地方機構改革由省級黨委統一領導，改革方案報黨中央備案。中央層面的改革任務力爭在 2023 年年底前完成，地方層面的改革任務力爭在 2024 年年底前完成。</p><p><span>界面新聞注意到，自 2023 年 12 月以來，至少已有江西等 17 個省（區、市）相繼召開會議，部署、動員機構改革工作。</span></p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 08:37:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10651892.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10651892.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話；工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話；工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南界面早報 | 習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話；工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>央行鄒瀾：強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力；商務部：2024 年推動消費持續擴大，完善市場和流通體系；德國球星「足球皇帝」貝肯鮑爾去世；美股收評：三大指數集體上漲，納指漲 2.2%，熱門科技股普漲。央行鄒瀾：強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力；商務部：2024 年推動消費持續擴大，完善市場和流通體系；德國球星「足球皇帝」貝肯鮑爾去世；美股收評：三大指數集體上漲，納指漲 2.2%，熱門科技股普漲。</p><h3><span><span><span>習近平</span></span></span>在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話</h3><p>中共中央總書記、國家主席、<span>中央<span><span><span>軍委</span></span></span></span><span><span><span>主席習</span></span></span>近平 8 日上午在中國共產黨第二十屆中央紀律檢查委員會第三次全體會議上發表重要講話。他強調，經過新時代十年堅持不懈的強力反腐，反腐敗鬥爭取得壓倒性勝利並全面鞏固，但形勢依然嚴峻複雜。我們對反腐敗鬥爭的新情況新動向要有清醒認識，對腐敗問題產生的土壤和條件要有清醒認識，以永遠在路上的堅韌和執着，精準發力、持續發力，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。<a href="https://m.jiemian.com/article/10647408.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行鄒瀾：強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力</h3><p>據新華社，中國人民銀行貨幣政策司司長鄒瀾表示，中國人民銀行將強化逆週期和跨週期調節，從總量、結構、價格三方面發力，為經濟高質量發展營造良好的貨幣金融環境。在總量方面，中國人民銀行將綜合運用公開市場操作、中期借貸便利、再貸款再貼現、準備金等基礎貨幣投放工具，為社會融資規模和貨幣信貸合理增長提供有力支撐。同時，防止資金淤積，引導金融機構加強流動性風險管理，維護貨幣市場平穩運行。</p><h3>工信部印發國家汽車芯片標準體系建設指南</h3><p>1 月 8 日，工業和信息化部辦公廳發佈關於印發國家汽車芯片標準體系建設指南的通知。目標到 2025 年，制定 30 項以上汽車芯片重點標準，明確環境及可靠性、電磁兼容、功能安全及信息安全等基礎性要求，制定控制、計算、存儲、功率及通信芯片等重點產品與應用技術規範，形成整車及關鍵系統匹配試驗方法，滿足汽車芯片產品安全、可靠應用和試點示範的基本需要。到 2030 年，制定 70 項以上汽車芯片相關標準，進一步完善基礎通用、產品與技術應用及匹配試驗的通用性要求，實現對於前瞻性、融合性汽車芯片技術與產品研發的有效支撐，基本完成對汽車芯片典型應用場景及其試驗方法的全覆蓋，滿足構建安全、開放和可持續汽車芯片產業生態的需要。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>商務部：2024 年推動消費持續擴大，完善市場和流通體系</h3><p>「商務微新聞」微信公眾號消息，1 月 7 日至 8 日，全國商務工作會議在京召開。會議指出，2024 年全國商務系統要堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，堅持商務工作「三個重要」定位，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村全面振興，統籌高質量發展和高水平安全，推動消費從疫後恢復轉向持續擴大，鞏固外貿外資基本盤，擴大高水平對外開放，防範化解商務領域風險，着力推動商務高質量發展，為推進中國式現代化建設和推動構建人類命運共同體作出新貢獻。</p><h3>公開發行文件編造重大虛假內容、年報存虛假記載，思創醫惠及時任董事長被浙江證監局合計罰款 9320 萬元</h3><p>思創醫惠 1 月 8 日公告，公司收到中國證監會浙江監管局下發的《行政處罰決定書》（【2023】49 號）及《市場禁入決定書》（【2023】5 號）。浙江證監局對思創醫惠科技股份有限公司責令改正，給予警告，並處以 8570 萬元罰款；對時任董事長、總經理章笠中給予警告，並處以 750 萬元罰款，並對章笠中採取 10 年市場禁入措施。經查明，思創醫惠、章笠中存在以下違法事實：思創醫惠公開發行文件編造重大虛假內容，思創醫惠 2019 年、2020 年年度報告存在虛假記載。</p><h3>強生公司宣佈已達成收購生物製藥公司 Ambrx 的最終協議</h3><p>強生公司 1 月 8 日宣佈已達成收購生物製藥公司 Ambrx 的最終協議，將以每股 28 美元的現金收購 Ambrx 的所有已發行普通股。</p><h3>京東集團：旗下並表子公司達達宣佈在內部審計過程中發現存疑行為</h3><p>京東集團在港交所公告，1 月 8 日，公司旗下的並表子公司 Dada Nexus Limited（達達）宣佈其在常規內部審計過程中發現了一些存疑的行為，這些行為可能引起對達達 2023 年前三季度某些在線營銷服務收入以及經營支持成本的質疑。達達董事會下的審計委員會決定開展獨立審查，並將由獨立專業顧問協助進行。</p><h3>蘋果 Vision Pro 將於 2 月 2 日在美國上市</h3><p>蘋果公司 1 月 8 日宣佈，蘋果 Vision Pro 將於 2 月 2 日在美國上市，起售價為 3499 美元，存儲空間為 256GB，太平洋時間 1 月 19 日早上 5 點（北京時間 21：00）開始預購。</p><h3>德國球星「足球皇帝」貝肯鮑爾去世</h3><p><span>據央視新聞，</span><span>德國足球巨星弗朗茨·貝肯鮑爾於當地時間 1 月 7 日去世，終年 78 歲。貝肯鮑爾的家人 8 日向媒體宣佈了這一消息。作為世界足壇傳奇人物，貝肯鮑爾被譽為「足球皇帝」，曾 2 次成為金球獎得主。</span></p><h3><span>美股收評：三大指數集體上漲，納指漲 2.2%，熱門科技股普漲</span></h3><p><span>美股三大指數集體收漲，道指漲 0.58%，納指漲 2.2%，標普 500 指數漲 1.41%，熱門科技股普漲，半導體、軟件應用漲幅居前，英偉達漲超 6%，AMD 漲超 5%，納微半導體、英特爾、恩智浦漲超 3%，蘋果、谷歌、亞馬遜、博通漲超 2%。油氣股、航空股走低，道達爾、帝國石油、森科能源跌超 2%，波音跌超 8%，創 2022 年 10 月以來最大單日跌幅。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:12:30 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10648464.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10648464.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[落馬官員細節披露：2.11 億元面子工程全荒廢，帶着風水師給項目選址落馬官員細節披露：2.11 億元面子工程全荒廢，帶着風水師給項目選址]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471495691459900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>專題片講述，紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。專題片講述，紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》播出後引發廣泛關注。2024 年 1 月 8 日晚，專題片播出第三集</span></span><span>《強化正風肅紀》</span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>該集選取了 3 個典型案例：青海省 6 名黨員領導幹部在黨校聚餐飲酒並導致一人死亡案例，</span><span>福建省廈門市人大常委會原主任陳家東案，湖南長沙自建房倒塌事故追責問責案例，講述</span><span>紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。</span></span></p><h3>黨員幹部在黨校聚餐飲酒後 1 人死亡：平時對吃喝見怪不怪了</h3><p><span><span>「在一個錯誤的時間，一個錯誤的地點，參加了一場不應該參加的酒局」，青海省文化和旅遊廳原黨組書記、廳長王學文事後懺悔。</span></span></p><p><span><span>2022 年 12 月，青海省舉辦黨政主要領導幹部學習貫徹黨的二十大精神培訓班，這期間，有 6 名幹部在省委黨校學員宿舍聚餐飲酒，並導致一人酒後死亡。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471495691459900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>專題片介紹，這場酒局發生在 2022 年 12 月 11 日晚上，省委黨校學員宿舍 1218 房間。房間的主人是時任青海省政府秘書長師存武，這次聚餐也由他提議發起。參與的人有時任省農業農村廳黨組書記、廳長李青川，省文化和旅遊廳黨組書記、廳長王學文，海北藏族自治州委書記多傑，省國有資產監督管理委員會黨委書記、主任洪濤，省交通控股集團有限公司黨委書記、董事長陶永利。</span></span></p><p><span><span>約這個局，主要是為了祝賀多傑和洪濤兩人被確定為擬提拔考察人選。</span></span></p><p><span><span>師存武利用職權，要求省政府機關食堂專門做了好幾道菜，安排司機用公務車送到黨校；酒則是李青川讓司機送來的，幾個人從晚 8 點喝到晚 11 點多，拿來的 8 瓶白酒最終喝空了 7 瓶。</span></span></p><p><span><span>上述幾人在頭一晚喝太多，意外在第二天連續上演。一清早，</span><span>李青川不斷砸宿舍被自己反鎖的門，工作人員只得從外面把鎖拆掉，把他送往醫院。師存武則因為醉酒不醒，缺席了上午本應參加的重要會議。多傑則一整天不見蹤影，當晚被服務員在房間發現已經去世。</span></span></p><p><span><span>「要全面反思自己平常的所作所為，平常對吃喝、朋友間的聚會見怪不怪了，把反「四風」和吃喝好像割裂開了，對別人是馬列主義，但對自己是自由主義。」洪濤在專題片中懺悔。</span></span></p><p><span><span>專題片進一步指出，一些幹部時不時聚在一起吃飯喝酒，為的是拉攏關係、經營人脈。一旦感情到位了，利益訴求就開始浮上台面。調查發現，上述 6 名幹部就是這樣，從 2011 年開始，他們逐步由工作上的交集，發展到經常在一起吃喝，繼而形成了一個相對固定的小圈子，相互利用職權行方便。這種行為的本質，其實就是結黨營私、拉幫結派。</span></span></p><p><span><span>2023 年 4 月 27 日，中央紀委國家監委網站通報，經黨中央批准，決定給予師存武開除黨籍、開除公職處分，給予李青川留黨察看二年、政務撤職處分，給予王學文撤銷黨內職務、政務撤職處分。青海省委決定給予洪濤、陶永利留黨察看一年、政務撤職處分，並對相關責任單位和人員進行嚴肅問責。</span></span></p><p><span><span>在此之下，全國多地省、市開展</span><span>黨員幹部、公職人員違規飲酒問題專項整治，</span><span>通報問責有關違紀人員。</span><span>青海省紀委監委在 2023 年 6 月兩度發佈</span><span>酒後違法違紀案件通報；</span><span>湖南</span><span>省紀委印發《關於開展「兩帶頭五整治」糾風防腐專項行動工作方案》，嚴肅整治黨員幹部和國家公職人員違規吃喝、違規收送禮品禮金、違規旅遊、打牌賭博、酒後駕車等五類突出問題；遼寧</span><span>撫順紀委監委制定下發《關於狠剎黨員、公職人員違規飲酒之風的通知》強調，全體黨員要文明就餐，避免不加節制、放縱自己，強行勸酒、過量飲酒等不文明不健康行為。</span></span></p><h3><span><span>陳家東：花 2.11 億元建的面子工程全部荒廢，帶着<span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span>師給項目選址</span></span></h3><p><span><span>盲目決策新建 6 座驛站，建成後大多逐漸荒廢；設計並建設歌劇院項目，因投資規模太大、不符合實際，最終淪為「半拉子工程」。陳家東曾任廈門市人大常委會黨組書記、主任，漳州市委書記等職務，2022 年 2 月被立案審查調查。他的突出問題之一，是在擔任漳州市委書記期間大搞形象工程政績工程，不經調研論證，盲目決策，造成鉅額損失。</span></span></p><p><span><span>九龍江邊，至今仍然能看到陳家東主政期間遺留下的一處歌劇院項目</span><span>爛尾項目的痕跡，項目所在地如今已成了兩個大水塘。專題片介紹，歌劇院項目從開始，當地不少幹部羣眾就不贊同，歌劇院和本地羣眾文化需求脱節，而且歌劇院對設計施工都有很高的專業要求，耗資巨大，漳州作為一個三線城市財力有限，沒有必要打造這樣的地標。但陳家東對這些意見都置若罔聞。</span></span></p><p><span><span>「陳家東到任之後推出一批工程項目，目的就是早出政績，快出顯績，但是脱離了實際，脱離羣眾需求，羣眾意見非常大，認為擠佔了本應用於發展經濟、改善民生的寶貴資金。」中央紀委國家監委第六監督檢查室副主任王宇光介紹説。</span></span></p><p><span><span>在陳家東一意孤行之下，歌劇院僅前期設計就耗資 2700 多萬元，主體工程合同價格則達 2 億多元。最後，歌劇院項目因不符合當地實際，加上投資規模太大，在陳家東調離漳州後不久就陷入停滯，最終淪為半拉子工程，已經投入的費用有去無回，造成國有資金鉅額損失。</span></span></p><p><span><span>「立這個項目是不是正確的，也沒有更多的深入調研，這個也是體現我作為一個市委書記作風不深入的表現。」陳家東反思説。</span></span></p><p><span><span>而另一個陳家東在任期間就已經完工的項目，則造成了更大的損失。2013 年下半年，陳家東任漳州市委書記後不久，就提出打造「閩南生態文化走廊」示範段，並提出按照一比一的比例複製漳州古厝，打造建設 6 個驛站。</span></span></p><p><span><span>依託本地特點打造旅遊項目本身不是問題，但陳家東的出發點存在嚴重偏差，考慮的不是如何帶來長遠效益，而是希望在一年一度的花卉博覽會之前突擊建設，好讓上級領導看到自己的政績。</span></span></p><p><span><span>更為荒唐的是，上述項目未經深入的調研論證和可行性研究，但是陳家東專門帶了自己一個<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>師，去選址看<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>風水</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>、調整方向，是典型的不問蒼生問鬼神。</span></span></p><p><span><span>6 座仿古驛站總花費達 2.11 億元，最大的一座佔地達 6 萬多平方米，建成後投入運營後，卻因為是當地古厝的複製品而缺少遊客，目前，6 座驛站全部荒廢掉了，</span><span>但驛站的日常維護管理每年支出達到 300 萬左右。</span></span></p><p><span><span>「我如果説經常多到現場去看看，那可能也好一點吧。最後做成這個樣子了，我要認這個錯。」陳家東在專題片中反思説。</span></span></p><p><span><span>2023 年 9 月 5 日，江西省南昌市中級人民法院公開宣判福建省廈門市人大常委會原主任陳家東受賄、貪污、濫用職權一案，對被告人陳家東以受賄罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，以貪污罪判處有期徒刑七年，並處罰金人民幣三十萬元，以濫用職權罪判處有期徒刑八年，決定執行無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對查封、扣押在案的犯罪所得財物予以追繳，貪污、濫用職權部分發還被害單位，受賄部分上繳國庫，不足部分，繼續追繳。</span></span></p><h3><span><span>湖南長沙自建房倒塌致 54 人死亡當事官員：</span></span><span><span>只要在我任期之內不會出事</span></span></h3><p><span><span>「我就心存僥倖，想着反正只要在我任期之內不會出事（就行）。」湖南省長沙市望城區原副區張</span><span>周正茂在專題片中如此講述。</span></span></p><p><span><span>2022 年 4 月 29 日 12 點 24 分，湖南省長沙市望城區金山橋街道的一棟居民自建房忽然下坐式垮塌。事故造成 54 人死亡、9 人受傷，直接經濟損失 9077.86 萬元。</span></span></p><p><span><span>調查發現，事故發生之前，其實有過多次避免悲劇發生的機會。房主吳奇生、吳治勇父子先是在 2012 年蓋起了 5 層樓房、局部 6 層，2018 年又擅自加蓋到 8 層、局部 9 層，樓高達 26.3 米，整個過程從沒有向任何部門報備辦證，設計施工找的都是沒有專業資質的土師傅，導致房屋結構和建築質量都存在嚴重隱患。最不可思議的是，除了一樓是實心磚牆，二至五層全是承重性差很多的空鬥牆。</span></span></p><p><span><span>當房主安全意識和基本常識極度缺失，監管就顯得格外重要。然而，2016 年以來，黨中央國務院及湖南省委省政府曾先後 6 次部署開展專項行動，要求對違建房屋清查整治，切實維護人民生命財產安全。然而這棟奪命建築，竟然在歷次行動中都成了漏網之魚。</span></span></p><p><span><span>「長期以來我們對自建房從上到下都沒有認真對待過的。對住建部門、自然資源部門，各方面的相互推諉扯皮，我是有失管失察的責任，我心服口服。」湖南省政府原副省長陳文浩説。</span></span></p><p><span><span>無人監管之下，吳家這棟樓開起了餐飲店、私人影院、家庭旅館。獲得家庭旅館經營資格需要經過房屋安全檢測，一家名叫湘大工程檢測有限公司的機構，為這棟問題房屋出具了鑑定報告，表示它「符合安全使用條件」。調查發現，這家極度不負責任的機構，是由長沙市公安局望城分局治安管理大隊原副大隊長劉萬全推薦給轄區內有需要的房主團購的，這背後是劉萬全收受了該公司的好處。</span></span></p><p><span><span>「他就拿了一個信封，在沒人的地方他就悄悄塞給我，他説是我們單位的資料，然後我回去以後發現是裏面裝了現金 3000 元，就這樣。所以我不逃避我自己的（責任），犯了法要承擔法律的責任，一定要。」 湖南省市場監管局原工作人員</span><span>譚晶説。</span></span></p><p><span><span>悲劇事故發生後，中央紀委國家監委對負有領導責任的 4 名中管幹部予以追責問責；湖南省紀委監委對 62 名省管及以下幹部進行追責問責，其中 4 人涉嫌嚴重違紀違法被移送司法機關；對此次事故負有責任的 20 個單位被責令作出書面檢查並切實整改。房主吳治勇及房屋設計施工人員、檢測公司相關人員等 14 人，也都將被追究相應法律責任。</span></span></p><p>「<span><span>這麼多人，這麼多部門，這麼多領域，如果任何一個認真工作，那我覺得這個事故都是可以避免的，這不是天災，是人禍。」湖南省長沙市紀委監委工作人員呂軍説。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 14:32:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10648013.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10648013.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美以嫌隙愈顯：布林肯訪中東之際，以軍四處轟炸美以嫌隙愈顯：布林肯訪中東之際，以軍四處轟炸]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 7 日，阿聯酋阿布扎比，美國國務卿安東尼·布林肯。圖片來源：視覺中國。" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471037854636500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登擔心以色列和黎巴嫩真主黨的激烈交火會升級為地區衝突，每天最多給內塔尼亞胡打三次電話。拜登擔心以色列和黎巴嫩真主黨的激烈交火會升級為地區衝突，每天最多給內塔尼亞胡打三次電話。</p><p>美國國務卿布林肯上週開始了中東之行，已經訪問土耳其、希臘、約旦和卡塔爾。此行的重點是確保巴以衝突不進一步擴大。</p><p>按照計劃，布林肯會在訪問以色列之前與阿聯酋和沙特領導人舉行會談。當地時間 1 月<a href="https://apnews.com/article/us-uae-saudi-arabia-blinken-israel-gaza-hamas-485f8a5cc3a9638ebdd9da8463e8322a" target="_blank">8 日</a>，他與阿聯酋總統穆罕默德·本·扎耶德·阿勒納哈揚會面，目的是在防止巴以衝突外溢和加沙未來治理的問題上爭取該國支持。接下來，布林肯將前往沙特與王儲<span>穆罕默德·本·薩勒曼會面。</span></p><p>上週末，布林肯在與卡塔爾埃米爾（國家元首）塔米姆和約旦國王阿卜杜拉二世談話中表示，以色列需要儘快調整軍事計劃以減少平民傷亡併為人道主義援助開闢通道，他還強調各國需共同努力為未來加沙的重建和歸屬問題制定詳細計劃。</p><p>然而，以色列卻於上週末加大了對加沙的轟擊力度。在以色列國防軍猛烈的轟炸下，加沙中部代爾巴拉唯一正常運轉的醫院阿克薩醫院收到疏散指令，<a href="https://reliefweb.int/report/occupied-palestinian-territory/hostilities-gaza-strip-and-israel-flash-update-86" target="_blank">600 名患者和衞生工作者已被迫轉移</a>，目前還不清楚他們具體轉移到了何處。</p><p>聯合國駐巴勒斯坦難民工作處表示，該機構自去年 10 月 7 日巴以衝突升級以來已經遭受 220 次襲擊，其中包括 63 次直接襲擊，有 146 名聯合國工作人員在轟炸中喪生。截至當地時間 7 日，以色列在加沙地帶的襲擊造成至少<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2024/1/8/israel-war-on-gaza-world-must-look-says-wael-dahdouh-as-son-killed" target="_blank">22835 人死亡，</a>其中包括 9600 名兒童。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240108/170471087117478600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 4 日，加沙居民乘坐車輛前往加沙地帶南部。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>伴隨着巴以衝突的進行，以色列和黎巴嫩真主黨也在持續交火。據美國媒體透露，總統<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/07/blinken-middle-east-efforts-stop-spread-war-israel-gaza-lebanon" target="_blank">拜登擔心</a>以色列和黎巴嫩真主黨的交火會升級為地區衝突，他每天最多給以色列總理內塔尼亞胡打三次電話，希望以色列不要主動挑起事端。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471037854636500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上週末，黎巴嫩真主黨<span>發射導彈</span>襲擊了以色列<span>北部一個空中交通管制基地</span>，稱這是對以色列殺死<span><span><span>巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（</span></span></span>哈馬斯）高級官員的報復。隨後以軍稱其防空系統未受影響，也沒有士兵受傷，但還是利用無人機向黎巴嫩真主黨的軍事目標發動襲擊，5 名黎巴嫩真主黨武裝人員在這次襲擊中死亡。</p><p>以色列國防軍<span><span>總參</span></span>謀長赫齊·哈勒維中校<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-01-07-2024-2122c6290d059b0bb6aaefddcf43baf4" target="_blank">表示</a>，以色列對黎巴嫩真主黨不斷施壓的目的是逼迫對方儘快撤退，但同時這也可能導致以色列與黎巴嫩真主黨之間爆發嚴重的衝突。</p><p>黎巴嫩真主黨擁有比哈馬斯更精湛的軍事裝備。以色列國防軍承認如果與黎巴嫩真主黨的交火升級為地區衝突，以色列將會面臨更大的壓力。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471099217137700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 8 日，黎巴嫩貝魯特，一座建築物上懸掛着真主黨領導人納斯魯拉的海報。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>自本輪巴以衝突升級以來，約旦、埃及等阿拉伯國家一直對以色列在加沙的軍事行動持批評態度，特別是自去年 10 月中旬出現大量平民傷亡事件之後，他們要求以色列立即停火。</p><p>在以色列方面強硬拒絕停火的情況下，美國呼籲該國臨時停火併增加加沙地帶人道主義援助物資的數量。然而，據聯合國統計，上週通過埃及的拉法和凱雷姆沙姆進入加沙運送援助物資的卡車數量約為 120 輛，遠低於衝突升級之前的每個工作日 500 輛。</p><p>加沙和埃及的消息人士<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/civilians-or-hamas-dual-use-issue-complicates-gaza-aid-efforts-2024-01-05/" target="_blank">透露</a>，以色列國防軍會在過境點檢查援助物資，不允許援助物資運送車將淨水器、醫療用品和帳篷杆等物品運送進加沙地帶，理由是哈馬斯會利用這些援助物資進行補給。目前有 1200 個淨水器、100 個氧氣瓶、一台製氧機、1000 個太陽能設備、24 個發電機和 418 份醫療物資被扣留在過境點。</p><p>以色列對此予以否認。事實上，以色列早在去年 10 月 7 日之後就開始檢查進入加沙地帶的各種物資，阻止以色列認為具有「雙重用途」（軍用和民用）的任何物品進入。</p><p>而關於加沙未來的歸屬問題，看似是以色列內部立場不一，實則凸顯了美國和以色列在加沙問題上的矛盾。作為內塔尼亞胡 2022 年成功組閣的主要支持者——極右翼官員財政部長比撒列·斯莫特里赫和國家安全部長伊塔馬爾·本·格維爾表示要將巴勒斯坦人趕出加沙。美國方面則認為加沙屬於巴勒斯坦人也應由巴勒斯坦人治理，美國<span>國務院</span>發言人馬修·米勒表示他們已經與內塔尼亞胡多次確認，極右翼政黨的言論並不代表以色列政府的立場。</p><p>以色列國防部長加蘭特在接受美國媒體採訪時表示，以色列的敵人不僅僅是哈馬斯，而是以伊朗為核心的整個「<span><span><span>什葉派抵抗軸心」（resistance axis），即</span></span></span><span><span><span>黎巴嫩真主黨、伊拉克人民動員力量部隊、哈馬斯、伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）以及也門胡塞武裝。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 13:15:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647340.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647340.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[公安部：目前全國 2300 多個在用看守所完成值班律師進駐，實現全覆蓋公安部：目前全國 2300 多個在用看守所完成值班律師進駐，實現全覆蓋]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471268124284600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 8 日，界面新聞從司法部獲悉，日前，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》（以下簡稱《辦法》），進一步加強法律援助案件辦理過程中人民法院、人民檢察院、公安機關、司法行政機關的協作配合，切實維護受援人合法權益。</p><p>法律援助是國家建立的為經濟困難公民和符合法定條件的其他當事人無償提供法律諮詢、代理、刑事辯護等法律服務的制度，是公共法律服務體系的組成部分。2021 年 8 月 20 日，《中華人民共和國法律援助法》經第十三屆全國人民代表大會常務委員會第三十次會議通過。</p><p>「兩高兩部」有關負責人就《法律援助法實施工作辦法》答記者問介紹，為做好法律援助工作，全國公安機關大力推進看守所值班律師進駐工作，目前全國 2300 多個在用看守所已基本完成法律援助值班律師工作站建設，值班律師法律幫助實現全覆蓋。</p><p>公安部負責人介紹，看守所提供辦公場所和設施，為值班律師開展工作提供辦公條件。依照規定及時告知在押犯罪嫌疑人有權獲得法律援助，有權約見值班律師，併為其約見值班律師提供便利。此外，各地公安機關執法辦案管理中心因地制宜推廣設置值班律師工作站，充分保障犯罪嫌疑人、被告人訴訟權利。</p><p>此外，公安機關細化完善法律援助相關規定。修改《公安機關辦理刑事案件程序規定》，在專章「律師參與刑事訴訟」中進一步明確了法律援助相關程序，要求公安機關在第一次訊問犯罪嫌疑人或者對犯罪嫌疑人採取強制措施的時候，即應當告知犯罪嫌疑人有申請法律援助的相關權利；規定對符合法定情形的犯罪嫌疑人，要在法定期限內通知法律援助機構為犯罪嫌疑人指派辯護律師；同時還細化公安機關收到在押犯罪嫌疑人法律援助申請後的轉交辦理程序，更好地保障犯罪嫌疑人的辯護權，保障刑事案件的公正辦理。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471268124284600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上述負責人介紹，公安部還會同最高人民法院、最高人民檢察院、司法部出台《法律援助值班律師工作辦法》等文件，進一步明確了法律援助的啓動方式和具體程序，規定了值班律師的工作職責和服務方式，強化了各有關部門在值班律師身份核驗、會見保障和協助監督等方面的聯動配合，切實完善值班律師工作機制，充分保障犯罪嫌疑人、被告人在刑事訴訟各個階段獲得有效的法律幫助。</p><p>司法部負責人介紹，為加強法律援助案件辦理各環節銜接，確保案件依法有序高效辦理，《辦法》作出了一系列具體規定。首先是健全協調機制，要求辦案機關和司法行政機關建立健全溝通協調機制，在權利告知、申請轉交、案件辦理等方面做好銜接。強調加強信息化建設，建立完善法律援助信息交換平台，及時準確交換有關法律文書，保障法律援助工作有效開展。</p><p>此外，《辦法》加強業務協同，對法律援助案件辦理全過程進行規範，要求辦案機關及時依法告知有關當事人可以申請法律援助並轉交申請，對符合通知辯護或者代理條件的，在三日內通知法律援助機構指派律師。明確法律援助機構指派法律援助人員承辦案件後，在三日內函告辦案機關。</p><p>《辦法》加強重點環節銜接，當事人以國家司法救助決定或者人民法院給予司法救助的決定為依據，申請法律援助的，法律援助機構對其免予核查經濟困難狀況。強調辦案機關應當配合司法行政機關、法律援助機構做好法律援助服務質量監督，協助調查核實投訴舉報情況、回覆徵詢意見。</p><p>在暢通工作信息方面，《辦法》明確辦案機關轉交申請或者通知法律援助機構指派時，應當附相關法律文書、提供必要信息。法律援助機構接到申請後，可以向人民法院、人民檢察院、公安機關瞭解申請人是否具有經濟困難等法定法律援助申請條件。</p><p>「下一步，司法部將強化服務質量監管，指導法律援助人員提供符合標準的法律援助服務。加強與辦案機關的協作配合，保障《辦法》相關規定落地落實，最大限度維護受援人合法權益。」 司法部負責人説。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:57:38 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647462.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647462.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美國國會開年亂局：政府停擺危機重現，眾議院減員美國國會開年亂局：政府停擺危機重現，眾議院減員]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471038362226800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>約翰遜只能承受共和黨眾議員出現三名「叛逃者」。約翰遜只能承受共和黨眾議員出現三名「叛逃者」。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>隨着美國進入大選年，兩黨在新年伊始就展開混戰。</p><p>由於兩黨鬥爭，國會遲遲未就 2024 財年支出達成一致。為避免聯邦政府停擺，國會去年先後兩次通過臨時支出法案，將 2024 財年支出法案討論延期。</p><p>1 月 19 日，涉及交通、住宅等領域的臨時支出法案將到期。2 月 2 日，涉及國防等領域的臨時支出法案到期。如果國會不能在臨時支出法案到期前就新支出方案達成一致，聯邦政府將再次面臨停擺。</p><p>距離臨時法案到期僅剩不到兩週，1 月 7 日，國會兩黨領袖宣佈就 2024 財年支出達成一致。</p><p>但新財年支出法案需要得到眾議院和參議院批准，眾議院強硬派共和黨人已經表示不滿，要求拜登政府大幅減開支、收緊美國墨西哥邊境管控。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471038362226800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>收緊邊境管控是共和黨人 2024 年大選的主要議程，共和黨拒絕在該問題上讓步。</p><p>讓局面更混亂的是，隨着眾議院前議長麥卡錫等多名議員離開，共和黨在眾議院中的席位減少。這也意味着共和黨要想在眾議院通過法案，必須對強硬派做出更大讓步。</p><h3>新財年支出</h3><p>1 月 7 日，<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/07/us/congress-spending-deal-shutdown.html" target="_blank">參議院多數黨領袖舒默</a>、眾議院議長共和黨人約翰遜發表聯合聲明，宣佈就 2024 財年支出達成協議，允許聯邦政府支出水平保持在近 1.66 萬億美元。</p><p>1.66 萬億美元中包含 8863 億美元國防支出，以及 7727 億美元非國防支出。其中有 690 億美元為眾議院前議長、共和黨人麥卡錫與拜登達成的協議。</p><p>去年，美國政府面臨債務違約風險時，兩黨已經就 2024 財年支出爭執不下。當時麥卡錫與拜登達成的協議是將新財年支出限制在 1.59 萬億美元。美國債務違約警報解除後，媒體曝出麥卡錫私下還與拜登達成協議，允許聯邦政府新財年額外追加 690 億美元的非國防支出。</p><p>麥卡錫在支出問題上向民主黨的讓步也導致他遭到自己人討伐，最終丟掉眾議院議長之職。</p><p>麥卡錫的繼任者<a href="https://www.ft.com/content/b971ec46-0e82-44d1-9281-1f62a8761247" target="_blank">約翰遜</a>在週日給共和黨人的致信中，將新財年支出協議稱為共和黨近年來獲得的最好協議，能真正節省納税人的錢。</p><p>為説服約翰遜同意協議，民主黨政府將把對聯邦税務局的撥款砍掉 100 億美元，並把 61 億美元未使用的新冠救助資金收回。</p><p>新財年支出協議中也不包括美國對烏克蘭和以色列的援助法案。此前拜登要求國會批准 1000 億美元的援助金，涉及烏克蘭和以色列。</p><p>但約翰遜也承認協議不會讓所有人滿意，政府削減開支的程度並沒有達到「我們大部分人期望」的。以「自由黨團」為代表的共和黨極右翼保守派一直要求將聯邦政府新財年的支出減至 1.47 萬億美元，也就是 2022 財年水平。</p><p>對於約翰遜與民主黨領袖達成的協議，自由黨團在 X 平台發文指責其比想象中的還要糟糕，「是徹底的失敗」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170471032930006500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>接下來，1.66 萬億美元新財年支出法案需要通過國會兩院投票。支出法案包括 12 條不同的法案，每條支出法案都涉及不同領域。</p><p>1 月 19 日，涉及退伍老兵福利、交通、住宅等四個領域的臨時支出法案將到期。2 月 2 日，其餘八條臨時支出法案將到期，其中包括國防撥款。如果無法按時通過新財年支出法案，相關聯邦政府部門將因資金耗盡而再度停擺。</p><h3>困難重重</h3><p>要説服眾議院的自由黨團成員接受新財年支出法案，是約翰遜接下來面臨的關鍵挑戰。而共和黨近期在眾議院的席位減少，讓約翰遜的任務更加艱難。</p><p>2023 年結束前，眾議院前議長、從 2007 年就擔任眾議員的<a href="https://abc30.com/valley-congressman-kevin-mccarthy-resignation-announcement-leaving-congress/14149337/" target="_blank">麥卡錫辭去了</a>議員之職。同樣在 12 月，眾議院通過投票驅逐紐約州眾議員、共和黨人桑托斯（George Santos），桑托斯因涉嫌欺詐、洗錢等多項罪名遭到美國司法部起訴。</p><p>麥卡錫和桑托斯離開後，共和黨在眾議院共有 220 席，民主黨有 213 席。眾議院減員為 433 席，半數席位為 216.5 席。這也意味着，在民主黨全體否決的情況下，眾議院要想通過法案，需要至少 217 名共和黨人支持。約翰遜只能承受共和黨出現三名「叛逃者」。</p><p>之後，情況還會更糟。<a href="https://www.thenation.com/article/politics/kevin-mccarthy-resignation-house-gop/" target="_blank">俄亥俄州眾議員</a>、共和黨人比爾·約翰遜（Bill Johnson）已經宣佈將在本月辭去議員之職，前往<span>該州的</span>揚斯敦州立大學任校長。</p><p>比爾·約翰遜辭職後，眾議院議長約翰遜只能承受共和黨出現兩名「叛逃者」。在新財年支出法案問題上，如果約翰遜依靠民主黨支持通過法案，等待他的可能是重蹈麥卡錫覆轍、被自己人趕下台。</p><p>今年 11 月美國總統大選期間，眾議院全部席位也將改選，削減政府開支和加強邊境管控是眾議院共和黨人競選的主要議題。為保住議員之位，部分共和黨強硬派拒絕讓步。</p><p>得克薩斯州眾議員羅伊（Chip Roy）<a href="https://twitter.com/chiproytx/status/1744146395869618593" target="_blank">直接在 X 平台</a>發文對新財年支出協議説「不」。羅伊對民主黨政府提出兩個要求：大幅削減開支、加強美墨邊境管控阻止偷渡者入境。</p><p>在大幅削減開支難以達成共識的情況下，加強美墨邊境管控成為可能的突破口。加強美墨邊境管控也是共和黨就繼續對烏克蘭援助向拜登政府開出的關鍵條件。</p><p>負責邊境政策談判的參議院共和黨人蘭克福德（James Lankford）上週日接受<a href="https://www.nbcnews.com/politics/congress/potential-immigration-border-deal-this-week-senate-lankford-rcna132713" target="_blank">媒體採訪時</a>表示，參議院兩黨可能在本週就邊境管控達成協議。</p><p>他表示，一旦參議院就邊境管控通過投票，約翰遜可以與拜登政府直接談判，眾議院隨後可對參議院的邊境管控法案進行修改。</p><p>邊境政策談判的難點也在眾議院。去年 5 月，<a href="https://apnews.com/article/congress-border-immigration-bill-255921c69678468580d0d106282623f0" target="_blank">眾議院通過新邊境管控</a>法案，允許當局將經美墨邊境非法入境的偷渡者快速驅逐出境、要求繼續修建美墨隔離牆。該法案遭眾議院民主黨人集體否決，也無望通過民主黨控制的參議院。</p><p>上週末接受媒體採訪時，約翰遜重申，眾議院共和黨人將堅持去年 5 月法案的條款。在被問到是否承諾會把參議院的邊境管控法案提交眾議院投票時，約翰遜拒絕給出正面答案。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:33:40 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647264.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10647264.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
