<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 29 Feb 2024 07:22:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方解读上海东方枢纽商务合作区：境外人员从浦东机场入区无需中国签证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231103/1698980688505_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>与已有的特殊类型区域相比，上海东方枢纽国际商务合作区是一个全新的区域。与已有的特殊类型区域相比，上海东方枢纽国际商务合作区是一个全新的区域。</p><blockquote><p>记者，方卓然</p></blockquote><p>上海再迎重磅消息。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10853684.html" target="_blank">近日，海关总署正式对外发布《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》</a>，商务合作区将发展成为便利国际商务交流的新平台。<a href="https://www.jiemian.com/article/10814275.html" target="_blank">日前，国务院已经批覆《总体方案》。</a></p><p>2 月 29 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，海关总署副署长孙玉宁就《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》作出解读，《总体方案》共涵盖了五个方面，分别是总体要求、核心功能、管理措施、风险防控、保障机制。主要内容概括起来是「3 个 3」。</p><p>首先是上海东方枢纽国际商务合作区的 3 个核心定位，一是便利国际商务交流的新平台，二是服务资源要素汇聚的新载体，三是推动长三角一体化发展的新节点。</p><p>第二是 3 个核心功能，主要是便利国际商务交流、服务高端国际会展活动、提升培训服务质量。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231103/1698980688505.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第三是采取 3 方面管理措施，分别是便利人员进出、便捷行李物品管理、实施货物高效管理。</p><p>围绕核心功能，海关总署自贸司司长陈振冲补充说道，东方枢纽将满足境外人员短期停留商务活动需求，为他们开展商务会见、商务洽谈等活动提供便利；鼓励总部型企业、跨国公司及国际机构等开展跨境商务活动；鼓励国内外的高校、研究机构、跨国公司、行业协会等在区内开展国际培训活动；鼓励在区内开展大型医疗器械操作、航空模拟飞行等专业培训业务。</p><p>据了解，此次《总体方案》最大的亮点是便利境内外人员进出商务合作区。</p><p>为将商务合作区打造成为境内外人员交流交往的新平台、新区域，国家移民管理局依托浦东机场国际航空枢纽条件，打造了便利人员进出的制度设计和政策措施。</p><p>国家移民管理局边防检查管理司负责人龚耀介绍道，境外人员搭乘国际或地区航班自浦东国际机场入区无需中国签证，移民管理部门凭商务合作区综合管理机构备案的有效邀请，仅开展国际旅行证件核验。</p><p>同时，国际侧入区的境外人员在区内开展商务活动，可停留 30 天，并可根据需要申请延期；国际侧入区的境外人员可在区内申请口岸签证，方便在国内开展商务考察等活动，移民管理部门依法提供相应的便利。</p><p>此外，境内人员入区实施通行许可管理，移民管理部门将会同海关等单位保障境内人员入区交流交往的需要。龚耀还透露，国家移民管理局将主动协同上海市和国家有关主管部门，推进重点任务落实落细。</p><p>值得注意的是，商务合作区在具有便利境外人员进出功能同时，还叠加了综合保税区政策。</p><p>在行李物品和货物管理方面，陈振冲表示，海关对进出区人员携带行李物品按照国际侧，也就是从境外进入商务合作区，我们叫「基本放开」。国内侧按照「严格管住」的原则实施监管。一是最大限度放开「一线」，境外人员自由入区。对入区的境外人员所携带自用、合理数量的行李物品，给予充分便利。</p><p>陈振冲继续解释说，为管住「二线」，境内人员从国内入区时可能会带一些物品入区，携带的拟打算再带出区的行李物品，特别是价值比较高的，入区的时候要在海关办理登记手续，没有登记的将按照进口管理。</p><p>另外，境内人员从区内返回国内时，不得携带由境外人员带入区内的免税物品出区。也就是说外国人带的行李物品，海关给予比较便利的一些政策措施。</p><p>「在区内停留时间比较长的，比如说住宿，带的物品比一般入境的限量要宽一点。」陈振冲表示，但是如果物品要转给国内商务人员，目前规定是从严的。将来运作一段时间以后，如果确有需要再将同有关部门共同商议。</p><p>货物管理方面，商务合作区将参照综合保税区政策管理。陈振冲表示，在「一线」，商务合作区与境外之间进出的货物，享受免税、保税政策，不实行许可证件管理。在国际商务合作区内，属于保税货物的可以自由流转。</p><p>在「二线」，国际商务合作区与境内区外之间进出的货物，原则上按照进出口规定办理相关手续。比如入区可以享受出口退税的，就要按照出口报关，可以凭有关单证办理出口退税。其中，国际商务合作区内配套商业服务企业，从国内采购的货物，采用卡口登记模式入区，也就是不需要报关。</p><p>在税收制度方面，财政部关税司负责人王洪林还透露，商务合作区可在适用综合保税区现有税收政策基础上，叠加部分货物进口免税政策以及人员便利化措施，涉及免税、保税、退税等税收政策。</p><p>管得住才能放得开，此次发布的《总体方案》明确，将建立健全风险防控措施体系。</p><p>「我们建立完善了国际商务合作区风险防控体系，主要采取实施封闭管理、坚持科技赋能、强化协同高效三个方面的措施」孙玉宁说。</p><p>他进一步解释道，国际商务合作区实行的是封闭管理，以封闭的通道联接浦东国际机场。境外人士下机以后，通过闭环进入到国际商务合作区。境内商务人员、管理人员、服务从业人员，从各自专用通道进出区，货物从专用卡口出入区。同时规定，除特定用途的车辆外，区外车辆不得入区。</p><p>目前，全国海关正在全力推进智慧海关建设。孙玉宁表示，我们将把国际商务合作区海关的监管模式，作为智慧海关建设的重要应用场景，纳入到智慧海关建设当中。</p><p>此外，东方枢纽还将建立各部门信息共享、协同共管的工作机制，特别是在监管过程中，一体设计监管流程，通过作业现场及设备共用，实现「一次过检」，便利人员进出。</p><p>「东方枢纽不是目前我们国内某一类型特殊区域的简单复制，而是对国际国内各类区域功能的借鉴、集成和创新。」孙玉宁表示，目前国际国内都有一些特殊类型的管理区域，分别对应不同的政策制度设计，但与已有的特殊类型区域相比，上海东方枢纽国际商务合作区是一个全新的区域。</p><p>孙玉宁进一步解释说，上海东方枢纽国际商务合作区是依托国际航空枢纽，以促进国际商务交流为目标，在综合保税区、海关监管区、口岸限定区域管理制度基础上，叠加了进出境人员便利化的政策和措施，将「一线放开、二线管住」的制度从货物向自然人拓展，汇聚全球要素和资源，实施更高水平对外开放的新平台。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 05:31:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10857347.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10857347.html</link>
            <author>
                <![CDATA[方卓然]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外资准入不准营、特许加盟管理混乱…… 政协委员将在两会上密集发声 ｜上海之声]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170913292586132200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>针对过去一年外资、民营经济遇到的各种问题，多位在沪全国政协委员提交解决方案。针对过去一年外资、民营经济遇到的各种问题，多位在沪全国政协委员提交解决方案。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨舒鸿吉</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>过去一年，进一步吸引外资、促进民营经济发展壮大，成为我国经济工作的两个重心。</p><p>即将召开的全国「两会」上，外资、民营经济也将成为与会委员的讨论、建言焦点。界面新闻日前从上海市政协获悉，多位在沪全国政协委员将就过去一年外资、民营经济遇到的相关问题，提交解决方案。</p><p>外商投资是推动中国经济与世界经济共同繁荣发展的重要力量。</p><p>在即将召开的全国「两会」上，全国政协委员、德勤中国主席蒋颖就将提交相关提案，就外资关注的涉外法律法规制定和执行的一致性、协同性、可预期性问题作出相关建议。</p><p>蒋颖在提案中指出，近年来外商投资环境持续改善，吸收外商投资规模不断提升，法律实施取得了积极成效。同时，涉外法律法规在制定和执行层面仍然存在一致性不够、可预期性不够、协同性不够的问题。例如知识产权保护水平有待提高，跨境数据流动问题亟待解决，「准入不准营」问题仍然存在。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170913292586132200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在蒋颖看来，外资最关切知识产权领域，存在各地对条款理解、执法尺度、执行评估等不一致问题，从而导致执法效果差别较大。</p><p>「比如某外资药企申请专利行政维权，北京、上海两地的知识产权局先后受理了案件并最终支持了该企业的诉求，而广州知识产权局则认为没有销售证据未作受理。」蒋颖举例解释。</p><p>2023 年欧盟商会《商业信心调查》显示，仍有将近一半（45%）的企业认为知识产权法律法规的执行不够完善。其中主要原因，就是因为执法尺度的不一致。蒋颖说。</p><p>负面清单制度是我国针对外资降准入门槛、不断扩大开放的重要举措，但在蒋颖看来，「准入不准营」问题仍然存在。</p><p>她举例称，例如负面清单取消了乘用车制造外资股比限制，但是外国汽车制造商反映在华投资新能源汽车项目的审核批准程序复杂。再如负面清单已经取消对外资进入互联网音乐领域的限制，但《网络出版服务管理规定》仍保留该项的外资禁止条目，企业无法实际经营。</p><p>蒋颖认为，无论是外资，还是民营经济，法治是<span><span><span><span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span></span></span></span>成长的土壤，「只有土壤好了，企业才能挣到钱。」</p><p>对此，蒋颖建议，国家层面进一步细化实施细则和司法解释，提升各地政府对涉外法律法规理解的一致性，建议主管部门对较为宽泛的法律法规表述作出更细化、易操作的规定，减少和避免地方政府的扩大解释；同时加快更新相关司法解释，加大指导性案例、典型案例发布力度，明确标准尺度，从而提升法律法规执行的全国一致性。</p><p>此外，蒋颖建议，在新政新规制定阶段，建议外资企业全过程参与制定工作，定期通过权威媒体公布推进情况，并在新规发布后给予企业足够的准备期和过度期，并给予企业具体的法律法规解读与合规指导，从而提升新政新规出台的可预期性。</p><p>另外，针对「法规打架」的问题，蒋颖建议，对负面清单可能与其它法律、法规和规章制度相抵触的情况，商务、发改及行业主管部门要相互配合，明确责任分工和协作机制，提高与外商投资法不符的行政法规的清理频率，确保外资市场准入新规落地实施。</p><p>民营经济是我国市场经济的重要的组成部分。过去一年，我国先后出台多项政策，促进民营经济实现高质量发展。</p><p>作为民营经济的「掌舵者」，全国政协委员、上海市总商会副会长、松江区政协副主席、上海来伊份股份有限公司总裁郁瑞芬在接受界面新闻专访时就坦言，过去一年，受地缘政治影响，民营经济发展遭受了一些困难，「因此，民营经济希望在今年看到一个更加健康的市场，作为民营经济发展壮大的前提。</p><p>她在提案中指出，去年，在全国上下「促消费」的浪潮中，线下实体商业零售（含餐饮）终端消费主场景、经济增长主动力，贡献超 31 万亿的社会零售金额，同比增长 6.5%。但民营经济在激烈的市场竞争中，常常面临无序竞争的问题。</p><p>比如，行业中出现部分品牌招募加盟商后，盲目傍品牌跟风选址开店的无序行为，造成经营困难，大面积关店，产生了许多浪费；部分企业为抢占市场份额，开展价格垄断和价格联盟形式打击竞争对手；一些特许加盟管理混乱，常出现消费者储值卡和特许经营人加盟费被侵占的资金风险。对规范的特许经营模式产生十分不利影响。</p><p>郁瑞芬说，作为民营企业家的代表，她真心希望看到市场竞争更加健康，民营经济更加繁荣，但这些都离不开政府部门的良性引导。</p><p>她告诉记者，国家层面可借鉴《关于促进上海市药品零售行业健康发展的若干意见》，发挥政府职能优势，从源头介入加强引导，避免行业造成无序投资和社会资源浪费；同时规范特许加盟市场。严厉打击非法开放加盟等行为，加快研究出台《关于加盟费和储值卡的保证金制度》，保护各方（企业、消费者、加盟商）的合法权益；相关部门也要定期曝光价格违法典型案例，规范行业公平竞争营商环境；同时，政府部门还需优化融资环境。鼓励优秀食品连锁经营企业融资、贷款和上市。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 03:52:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10854770.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10854770.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨舒鸿吉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽公布 1386 个重点项目，比亚迪、奇瑞等多个汽车主产业项目在列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240229/170917201459587800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>安徽省人民政府公布 2024 年重点项目清单，总计 1386 个项目，涉及比亚迪、奇瑞等多家车企。安徽省人民政府公布 2024 年重点项目清单，总计 1386 个项目，涉及比亚迪、奇瑞等多家车企。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 28 日晚，安徽省人民政府公布<a href="https://www.ah.gov.cn/public/1681/565307031.html" target="_blank">2024 年重点项目清单</a>，总计 1386 个项目，其中 A 类项目 245 个，B 类项目 1141 个，涉及比亚迪、奇瑞等多家车企。</p><p>2023 年，安徽省明确将汽车产业作为「首位产业」，出台支持新能源汽车产业集群建设政策举措，目标是建设具有国际竞争力的新能源汽车产业集群。根据 2024 年安徽省政府工作报告，2023 年安徽省汽车产量 249.1 万辆、增长 48.1%，新能源汽车产量 86.8 万辆、增长 60.5%。</p><p>安徽省政府工作报告提出，今年要乘势而上壮大汽车「首位产业」。安徽省将支持汽车「皖军」做强做大，建设世界一流企业；培育招引关键领域零部件优质企业，完善整车和零部件企业机制化对接平台，引导传统零部件企业向「新能源化」转型；推动汽车制造向「产品+服务」延伸，支持发展汽车新零售、充换电服务等新业态；依托开放型汽车生态实验室，新建 2 家关键共性技术攻关类实验室。</p><p>安徽省会合肥占据该省汽车产业的「半壁江山」。</p><p>合肥市政府工作报告透露，合肥目前拥有整车厂 6 家，集聚上下游企业 500 多家，2023 年新能源汽车产量 74 万辆、位居全国前 5，汽车总产量 134 万辆。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240229/170917201459587800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此次发布的重点项目清单，头两个项目便是比亚迪（合肥）汽车零部件（二期）项目和（三期）项目，建设地点位于合肥长丰县。</p><p>比亚迪与合肥已深度绑定。据《光明日报》报道，2021 年 7 月，比亚迪整车项目落户安徽省合肥市长丰县。2023 年，合肥比亚迪生产整车近 50 万辆，实现产值突破 600 亿元。</p><p>在此次重点项目清单上，总投资超百亿元的比亚迪（阜阳）新能源汽车零部件项目同样在列，建设地点位于阜阳阜南县。</p><p>据《安徽日报》报道，比亚迪在阜南县建设了涵盖整车线束、精工中心、电机精密注塑件、轮速线、轮毂轴承、座椅面套等新能源乘用车零部件的项目，其中，线束部分已开始生产。项目全部建成后，每年能为 100 万辆新能源汽车提供零部件配套，年产值不低于 150 亿元。</p><p>重点项目清单的第三个项目是奇瑞年产 15 万辆新能源乘用车建设项目，建设地点位于芜湖经开区。</p><p>2023 年，我国首次超越日本，成为全球汽车出口规模第一。其中，奇瑞连续 21 年保持中国品牌乘用车出口第一，在海外获得了巨大成功。</p><p>奇瑞的成绩也写入了芜湖市政府工作报告：2023 年，芜湖市集聚「整车—零部件—后市场」规模以上企业 814 家、整车企业 10 家，汽车产业营收突破 3000 亿元，增长 36%，增加值占工业增加值比重达 27%、提高 4.5 个百分点。奇瑞销量突破 188 万辆、出口 93 万辆，分别增长 53% 和 101%。</p><p>根据芜湖市政府工作报告，今年还将支持奇瑞在中亚等海外地区布局，推进产品高端化、国际化发展；制定产业链补短板清单，吸引一批产业层次高、技术水平优、带动能力强的项目落地；支持奇瑞与华为等企业跨界合作；开工建设三山经开区智能网联汽车零部件产业园和北湾智能网联汽车零部件产业园，支持繁昌区打造奇瑞新能源汽车动力总成基地。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 03:45:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10856209.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10856209.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘素楠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海网络安全产业规模突破 260 亿，Sora 等推动的大模型生态安全受关注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170911257479750000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海网络安全产业规模已突破 260 亿元，实现三年倍增，年复合增长率超过 25%，带动相关产业增长超过 2500 亿元。上海网络安全产业规模已突破 260 亿元，实现三年倍增，年复合增长率超过 25%，带动相关产业增长超过 2500 亿元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>网络安全是推动数字经济和实体经济融合发展的关键支撑，近年来，</span><span>网络安全产业市场需求和潜力加速释放。</span></p><p>2 月 28 日，上海市经信委总工程师葛东波在 2024 上海网络安全产业创新大会透露，上海<span><span><span><span>网络安全产业规模已突破</span></span></span><span><span>260</span></span><span><span><span>亿元，实现三年倍增，年复合增长率超过</span></span></span><span><span>25%，</span></span><span><span><span>带动相关产业增长超过</span></span></span><span><span>2500</span></span><span><span><span>亿元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>聚焦零信任安全、隐私计算、人工智能安全等方向，上海已</span></span></span></span><span><span><span><span>形成一批网络安全关键技术、产品和服务创新成果。</span></span></span></span></p><p>大会现场发布了《2023 年上海市网络安全产业创新攻关目录》，涵盖人工智能安全、隐私计算、新一代数字身份认证、软件供应链安全、数据流通安全等 11 个方向，共计 16 个创新成果。</p><p>葛东波表示，上海将<span><span><span><span>聚焦隐私、量子计算等技术方向，</span></span></span><span><span>5G</span></span><span><span><span>工业互联网、车联网等领域，面向全国开展创新攻关，推动网络安全关键产品研发和示范应用，形成一批创新成果。</span></span></span></span>上海还将引导<span><span><span><span>产业发展投资基金，为网络安全企业创业投资、股权融资创造便利条件，支持标杆形企业上市融资。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170911257479750000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>此外，上海</span></span></span></span><span><span><span><span>支持保险机构、安全企业提供高端定制化服务和保险方案，面向党政、医疗衞生、工业互联网、车联网等领域探索开展网络安全保险试点，建立网络安全保险服务模式。</span></span></span></span></p><p>随着人工智能技术在众多领域的深入应用，网络安全和数据安全的问题也日益突出。</p><p>中国计算机学会计算机安全专委会日前发布的 2024 年网络安全十大发展趋势提到，人工智能安全技术将成为研究焦点，预计生成式人工智能技术将在网络安全领域得到广泛应用并初步展现其显著效能。</p><p>中国信通院华东分院院长廖运发指出，<span>从 ChatGPT 到 Sora 的横空出世，都引发广泛讨论，当前上海正打造大模型产业生态，推动大模型人工智能快速发展。另一方面，</span>中国信通院华东分院已与上海人工智能实验室成立大模型创新中心，重点关注大模型的安全，涉及基础设施、云服务以及机房、通信等安全问题，以及随之而来的数据隐私泄漏问题。</p><p><span>商汤科技信息安全委员会负责人吴友胜认为，人工智能赋能安全方面路途还很遥远。「我们训练数据的规模、质量、标签化的要求，可能说一般企业根本达不到这些数据。在</span>算力层面，并非所有企业都能满足<span>GPU 硬件要求。」吴友胜说。</span></p><p>在人工智能技术的推动下，网络攻击的方式和手段也在不断演变，呈现出分布式、智能化和自动化的特点。<span>吴友胜表示，一些黑客会利用 AI 技术发现漏洞，从而利用工具的快速迭代绕过漏洞，这也给网络安全从业者带来巨大挑战。</span></p><p><span>「风险与挑战并存，在重视和利用技术的同时，需要监管层面更好地确保这把利剑赋能行业，而不是给行业带来灾难。」吴友胜说。</span></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 02:50:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853069.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10853069.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黄景源]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[去年百余家上市公司被立案调查，委员建议加强证券合规管理｜上海之声]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170912931487488400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>对于上市公司来说，证券合规是最普遍、最突出的合规内容，主要包括信息披露、公司治理、股份增减持、内幕交易、操纵市场等。对于上市公司来说，证券合规是最普遍、最突出的合规内容，主要包括信息披露、公司治理、股份增减持、内幕交易、操纵市场等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>一夜之间，三家上市公司被立案调查。</p><p>2024 年 2 月 27 日晚，百润股份、酷特智能和好利科技三家上市公司相继发布了实控人被立案调查的公告，原因分别为涉嫌行贿、涉嫌内幕交易、涉嫌信披违法违规。</p><p>如何加强上市公司合规运营管理？全国两会即将召开，在沪全国政协委员、中华全国律师协会监事长、国浩律师（上海）事务所合伙人吕红兵带来了一份关于建立健全上市公司证券合规制度、大力提高上市公司质量的提案。</p><p>「对于上市公司来说，证券合规是最普遍、最突出的合规内容，主要包括信息披露、公司治理、股份增减持、内幕交易、操纵市场等。」吕红兵在提案中指出，根据上市公司公告进行统计，2023 年全年，沪深交易所共有 159 家公司（含实控人、控股股东、董监高等「关键少数」）收到立案告知书，整体数量约为前年同期的 1.35 倍。</p><p>从立案类型来看，因行政违法受到证监会立案调查的共计 159 起，占整体立案数量的 94.6%，其中因涉嫌信息披露违法违规被立案的为 121 起。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170912931487488400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>吕红兵认为，如何从「治乱」转向更深层次的「提质」，加强上市公司合规运营尤为重要，目前证券业合规管理实践提供了有益借鉴。</p><p>2007 年，证监会选取 7 家证券公司启动合规管理试点；2017 年 6 月，《证券公司和证券投资基金管理公司合规管理办法》和《证券公司合规管理实施指引》发布，标志着证券业合规管理体系逐步健全。实行合规管理十多年来，尽管证券市场行情起伏，但券商经营总体平稳，再也没有出现过大的系统性合规风险，刚性合规管理为证券行业的行稳致远上了一道「保险」。</p><p>吕红兵建议，将证券合规管理明确为上市公司的「规定动作」即法定义务，具体可由证券监管部门制定合规管理办法，并由上市公司协会或者证券交易所制定专门的合规指引。</p><p>此外，实现由「监管驱动」向「内在驱动」的合规理念转变，还需监管部门引入适当的合规激励机制。他建议借鉴司法机关合规不起诉的思路，在证券监管中对于实施较轻微违法行为的公司，基于其合规整改意愿，责令其在一定期间内完成合规整改，在监管部门验收合格后，对其不处罚或从轻处罚。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10854532.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10854532.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘素楠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国伊利诺伊州一法官作出裁决，特朗普在该州不具备今年总统选举党内初选资格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 2 月 28 日，美国伊利诺伊州一名法官作出裁决，前总统特朗普因参与国会山骚乱事件而不具备担任公职的资格，他的名字也就不能出现在今年美国总统选举伊利诺伊州共和党初选选票上。</p><p>裁决援引了美国宪法第十四修正案第三款，该条款被称为「叛乱者禁令」，禁止那些宣誓支持美国宪法后又参与叛乱的人担任公职。</p><p>此裁决目前暂缓生效，以等待特朗普上诉。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:54:54 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10855474.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10855474.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面早报 | 李强会见美国商会访华团；证监会召开资本市场法治建设座谈会]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 李强会见美国商会访华团；证监会召开资本市场法治建设座谈会" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中金所对上海维万私募基金管理有限公司及其实控人实施纪律处分；杭州萧山和余杭的地块均取消了新房限价；比特币站上 6 万美元关口；美国法院裁定特朗普必须就其民事欺诈案缴纳全部 4.54 亿美元罚款；美股三大指数集体收跌，热门科技股多数下跌。中金所对上海维万私募基金管理有限公司及其实控人实施纪律处分；杭州萧山和余杭的地块均取消了新房限价；比特币站上 6 万美元关口；美国法院裁定特朗普必须就其民事欺诈案缴纳全部 4.54 亿美元罚款；美股三大指数集体收跌，热门科技股多数下跌。</p><h3><span><span>李强</span></span>会见美国商会访华团</h3><p>据央视新闻，国务院总理<span><span>李强</span></span>28 日在京会见由美国商会会长兼首席执行官克拉克率领的访华团。<span><span>李强</span></span>表示，今年是中美建交 45 周年，中方愿同美方一道落实好两国元首重要共识，推动两国关系健康稳定发展。中国正在全面推进中国式现代化，欢迎美国企业继续投资中国、深耕中国市场，共同分享发展机遇。希望美国商会和企业家们继续发挥桥梁作用，促进两国更多沟通交流和相互理解。</p><h3>证监会召开资本市场法治建设座谈会</h3><p>据证监会网站，2 月 27 日，证监会党委书记、主席<span><span>吴清</span></span>主持召开资本市场法治建设座谈会，就完善资本市场基础制度、加强法治保障听取意见建议。全国人大常委会法工委、最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部有关负责同志，部分专家学者和律师代表参加座谈。座谈会上，与会代表踊跃发言，对近年来资本市场法治建设取得的突破性进展充分肯定，对下一步工作思路和重点举措提出了意见建议。</p><h3>有媒体报道私募基金 DMA 业务收紧，证监会回应</h3><p>2 月 28 日，据证监会消息，证监会新闻发言人表示，多空收益互换（DMA）是私募基金与证券公司开展的市场中性策略交易，私募基金多头选择一篮子股票，同时使用股指期货套期保值，获得对冲后的选股收益。前期，私募基金因策略原因在市场波动过程中出现了部分净值回撤，证券公司和私募基金等主动加强风险防控，稳步降杠杆、降规模，风险得到了一定程度消化。根据中证机构间报价系统股份有限公司数据，春节后开市以来 DMA 业务规模稳步下降，日均成交量占全市场成交比例约 3%。DMA 业务平稳降杠杆，有助于市场风险防控，有利于市场的平稳健康运行。下一步，证监会将对 DMA 等场外衍生品业务继续强化监管、完善制度，指导行业控制好业务规模和杠杆，严厉打击违法违规行为，维护市场平稳运行。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中金所对上海维万私募基金管理有限公司及其实控人实施纪律处分</h3><p>据中金所消息，近日，中国金融期货交易所对上海维万私募基金管理有限公司及其实控人，未按规定申报实际控制关系账户，违反交易所交易限额制度，在股指期货多个品种上超交易限额交易的违规行为实施纪律处分。</p><h3>杭州萧山和余杭的地块均取消了新房限价</h3><p>据上证报消息，2 月 28 日上午，杭州 2024 年第二批 5 宗涉宅地挂牌，其中拱墅区、滨江区、余杭区各 1 宗，萧山区 2 宗，将于 3 月 29 日出让。备受关注的是，挂牌地块中，萧山和余杭的地块均取消了新房限价。2023 年 11 月，杭州曾出台政策，取消临平、钱塘、富阳、临安四区的新房限价。分析人士表示，此次萧山和余杭区的地块取消限价，一定程度代表了当前政策走向，不排除限价区域继续扩大的可能性。「放开新房限价后，这些区域的价格将回归市场逻辑，房企在开发项目时也能够更灵活制定价格，有利于楼市长期健康发展。」</p><h3>比特币站上 6 万美元关口</h3><p>2 月 28 日，比特币突破 60000 美元/枚，为 2021 年 11 月以来最高水平，日内涨近 6%。&nbsp;<span>2 月迄今，除 8 个交易日外其余所有交易日均上涨，当月累计涨幅达 40%。</span></p><h3><span>美国法院裁定特朗普必须就其民事欺诈案缴纳全部 4.54 亿美元罚款</span></h3><p><span>据央视新闻，</span><span>当地时间 2 月 28 日，美国纽约上诉法院裁定，美国前总统特朗普必须就其民事欺诈案缴纳全部 4.54 亿美元罚款。法官拒绝了特朗普提出的缴纳 1 亿美元保释金以暂停民事欺诈案的请求，也拒绝了他提出的在上诉结束前暂缓缴纳罚款的请求。</span></p><h3><span>美股收评：三大指数集体收跌，热门科技股多数下跌</span></h3><p><span>美股三大指数集体收跌，道指跌 0.06%，纳指跌 0.55%，标普 500 指数跌 0.16%，热门科技股多数下跌，Arm 跌近 3%，谷歌跌近 2%，英伟达、英特尔跌超 1%，特斯拉涨超 1%。公用事业、国防航空板块涨幅居前，美国电塔涨近 4%，波音涨近 3%，伍德沃德涨超 2%。商店百货、有色金属板块走低，梅西百货跌超 7%，南方铜业、世纪铝业跌超 2%。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:00:15 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10854808.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10854808.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面综合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[北京获得 2027 年世界田径锦标赛举办权]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>中国田径协会官方微博消息，当地时间 2 月 28 日上午，第 234 次世界田联理事会在格拉斯哥召开。会上，经现场讨论及投票表决，中国北京获得 2027 年世界田径锦标赛举办权。这也是继 2015 年后，世界田联最高级别赛事再次落户中国。​</p><p>世界田径锦标赛是世界田联主办的国际性田径赛事，创始于 1983 年，最初为每四年一届，1991 年起改为每两年一届。北京曾在 2015 年举办世界田径锦标赛，时隔十二年后，该项赛事将再次回到北京，届时，预计将有来自约 200 个国家和地区的近 4000 名世界精英运动员、教练员、官员参赛。​</p><p>世界田联理事、中国田径协会副主席王楠表示，感谢世界田联对中国和北京的认可和信任，中国田径协会将和北京赛事组委会携手合作，全力以赴做好赛事筹备工作，确保赛事高质量举办，努力呈现一届精彩纷呈的世界田径锦标赛，为世界田径运动的发展做出更多贡献。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:53:02 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10855238.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10855238.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[美国最高法院同意就特朗普是否享有豁免权作出裁决]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 2 月 28 日，美国最高法院同意就前总统特朗普是否在「涉嫌推翻 2020 年大选结果」一案中享有总统豁免权作出裁决。</p><p>据悉，法院将在 4 月底听取辩论，最迟可能在 6 月底作出裁决。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:00:42 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10854891.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10854891.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[美国法院裁定特朗普必须就其民事欺诈案缴纳全部 4.54 亿美元罚款]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 2 月 28 日，美国纽约上诉法院裁定，美国前总统特朗普必须就其民事欺诈案缴纳全部 4.54 亿美元罚款。法官拒绝了特朗普提出的缴纳 1 亿美元保释金以暂停民事欺诈案的请求，也拒绝了他提出的在上诉结束前暂缓缴纳罚款的请求。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 22:59:46 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10854882.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10854882.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[B 站、抖音等集体入驻，上海网络视听产业基地新增杨浦片区]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170911295139086600_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>B 站个人 UP 主中，200 万以上粉丝的头部 UP 主中有超过 30% 来自上海。经过 20 多年发展，2023 年上海网络视听产业市场规模已达 2255 亿元。B 站个人 UP 主中，200 万以上粉丝的头部 UP 主中有超过 30% 来自上海。经过 20 多年发展，2023 年上海网络视听产业市场规模已达 2255 亿元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span>哔哩哔哩（以下简称 B 站）</span>个人<span>UP</span>主中，<span>10</span>万以上粉丝的<span>UP</span>主有<span>15%</span>来自上海，<span>200</span>万以上粉丝的头部<span>UP</span>主中有超过<span>30%</span>来自上海。</span></p><p><span>某种程度上，</span>上海对内容创作者的吸引力，也是<span>上海网络视听产业发展的缩影。</span>经过 20 多年发展，上海已成为国内最重要的网络视听产业高地之一。2023 年，上海网络视听产业市场规模达 2255 亿元。</p><p>为进一步优化上海网络视听产业布局，2 月 28 日，中国（上海）网络视听产业基地正式新增设立杨浦片区。</p><p>中国（上海）网络视听产业基地位于闵行区<span>紫竹高新区，是</span>全国首家国家级网络视听产业园区。截至 2023 年底，该基地累计引入企业超过 2880 家，2023 年创造税收超过 17 亿元，技工贸收入超过 180 亿元。基地 70% 以上的落户企业为从事网络视听、影视动漫、网络游戏、技术研发、信息服务等新兴文化企业。</p><p>此次新增的片区位于杨浦区北部，总面积约 8.2 平方公里，商办载体规划建筑面积 458 万平方米。该片区拥有 4500 家企业，约 70 个不同产业功能、不同商业模式的众创平台和孵化器，集聚了 B 站、抖音、小红书、叠纸、声网等网络视听产业链和应用场景企业，业务涵盖长短视频、网络直播、网络音频等。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170911295139086600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事实上，网络视听产业已在上海多个区域蓬勃发展，包括杨浦五角场、松江科技影都、静安环上大国际影视产业园区等。</p><p>例如，松江上海科技影都已构建起由前期创作、影片拍摄、后期制作、放映发行、影视教育等核心产业圈层和影视装备、影视旅游等关联产业圈层组成的影视产业体系。</p><p>而此次新增的杨浦片区，更是自带网络视听「基因」。杨浦区内企业 B 站已成为国内二次元领域龙头企业；区域内复旦大学新闻学院、同济大学艺术传媒学院等艺术传媒类专业院系，则为区域网络视听产业的发展提供了科研基础及人才储备。</p><p><span><span><span><span>杨浦片区设立之后，将</span></span></span></span>与现有基地形成纵贯上海城区南北的「一区两园」协同发展的大格局，打造融数字内容创作、数字创意装备、智能交互、新型显示等为一体的「视听+」全产业链。</p><p>据上观新闻报道，今后五年，「一区两园」力争新引进企业项目 800 家（个），网络视听年产值达 400 亿元，全力打造具有国际竞争力、国内标杆度的上海网络视听产业高地。</p><p>当前，网络视听正与信息通信、消费电子等产业加速融合，对网络视听产业既带来发展机遇，也提出重大挑战。前不久，<span>OpenAI 发布了首款人工智能视频模型「Sora」，引发全球震动。</span></p><p>「随着虚拟现实、区块链等新一代信息技术在视听领域的应用，特别是 Sora 等人工智能视频大模型的出现，全球视听产业正在发生重大的代际更新，新一代的网络视听必然是科技驱动、创新引领、融合发展的。」上海市委宣传部副部长、上海市文化和旅游局（市广播电视局）党组书记、局长<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>表示，上海网络视听产业需</span>积极拥抱新变化、抢抓新机遇、布局新赛道。</p><p>界面新闻获悉，在基础技术研发方面，上海将通过人工智能实验室、高新视频互动场景创新国家广播电视总局实验室、上海数字电视国家工程研究中心等研究机构，在视觉人工智能、高新视频互动、智能媒体传送等领域不断实现技术突破，参与国际、国内行业标准制定，推动了视听领域技术标准的国际化推广和产业化发展。</p><p>技术产业引领方面，上海将重点聚焦超高清、虚拟现实、生成式人工智能等领域，汇聚上海国茂数字、青瞳视觉、亮风台、粒界科技、曼恒数字、特赞、声网等一批专注网络视听新业态的创新性企业，以生产性服务赋能推动视听产业链补链固链强链，架起一条从科技创新策源到形成视听新质生产力的通路。</p><p>技术成果应用方面，上海还将进一步发挥人才聚集、市场规模优势，率先探索出视听新内容与文娱新场景融合发展的新路径，促进网络视听技术、产品、场景融合创新，推出更多如《风起洛阳》VR 全感剧场、《深空未来》8K 沉浸式体验空间等新型文娱消费场景。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 12:42:51 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853194.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10853194.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[黄景源]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[上海东方枢纽建设总体方案正式发布]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709117618137_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>根据《总体方案》，到 2025 年，商务合作区先行启动区将实现封闭验收，商务合作区基本功能落地运行。根据《总体方案》，到 2025 年，商务合作区先行启动区将实现封闭验收，商务合作区基本功能落地运行。</p><blockquote><p>记者，方卓然</p></blockquote><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10814275.html" target="_blank">不久前，国务院网站发布公告称，原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》（以下简称《总体方案》）。界面新闻也对此进行了详细解读。</a></p><p>2024 年 2 月 28 日，海关总署正式对外公布《总体方案》全文，东方枢纽国际商务合作区就此揭开面纱。</p><p>此次规划的商务合作区面积约 0.88 平方公里，以 G1503 快速路为界，分为两个区块。</p><p>东侧区域为先行启动区，东至硕放路、沪通二期铁路西侧，南至美兰路，西至 G1503 快速路，北至闻居路、黄龙路；西侧区域，东至 G1503 快速路，南至祝钦路，西至金闻路，北至闻居路。两个区块通过封闭通道联接。</p><p>根据《总体方案》，到 2025 年，商务合作区先行启动区将实现封闭验收，商务合作区基本功能落地运行；到 2028 年，商务合作区全域实现封闭运作，完成重点功能性基础设施建设，具备商务交流、国际展览、国际培训等功能；到 2030 年，将全面建成商务合作区，实现区域跨境交往便利、国际商务活动活跃、创新要素资源集聚、专业服务能力领先、配套设施完备的功能目标。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709117618137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据发展定位，东方枢纽国际商务合作区将发展成为便利国际商务交流的新平台、服务资源要素汇聚的新载体和推动长三角一体化发展的新节点。</p><p>具体来说，商务合作区将以促进国际商务交流为目标，在综合保税区、海关监管区和口岸限定区域管理制度基础上，叠加特定封闭区域人员跨境流动便利化政策措施和商务服务功能，依托东方枢纽上海东站和浦东国际机场国际国内人员交汇优势以及浦东国际机场中转客流优势，打造高度便利的国际商务交流合作平台。</p><p>同时，以国际商务人员往来便利为牵引，商务合作区还将带动货物流和信息流交汇流动，强化内外链接功能，更好集聚全球要素、配置全球资源，形成特色鲜明的对外形象展示窗口，增强上海全球要素配置功能和开放枢纽门户功能，助力「五个中心」能级提升。</p><p>商务合作区还将依托地处长三角国际交通枢纽和国家沿海大通道交汇点的区位优势，更好链接长三角、服务全国、辐射全球，为长三角乃至全国各类企业国际商务交流提供平台载体。</p><p>以上三条发展定位，均彰显中国对外开放的决心和能力。</p><p>值得注意的是，根据国家移民管理局最新政策，我国正在逐步放宽来华外籍人员签证条件。商务合作区此番明确将建设以国际商务交流为核心功能的合作区。</p><p>细则方面，《总体方案》明确提出，为便利人员进出，移民管理部门对持商务合作区综合管理机构备案的有效邀请，搭乘国际（地区）航班自浦东国际机场入区的境外人员无需核查中国签证等入境许可，仅开展国际旅行证件核查，在区内开展商务活动可停留 30 天，并可根据需要申请延期。</p><p>同时，口岸签证机关可为入区的境外人员办理口岸签证；境内人员入区实施通行许可管理。海关对境外人员仅开展衞生检疫，在最先到达的国境口岸指定地点具体安排。</p><p>为配套满足境外人员短期停留商务活动需求，《总体方案》将为国际商务人士在商务合作区内开展商务会见、商务洽谈等活动提供便利；并将鼓励总部型企业、跨国公司及国际机构等在区内开展跨境商务活动。</p><p>为建立健全风险防控措施体系，商务合作区及区域东西侧联接通道，以及与浦东国际机场联接通道将实行封闭式管理。</p><p>商务合作区还将建立境外人员国际侧联检区、境内人员国内侧进出区通道，对人流实行分类引导和管理，并配备相应设施和监管力量。实时监测区内客流，视情况启动预约入区机制。</p><p>此外，结合功能定位，商务合作区还将与境外、境内区外之间进出的货物，参照综合保税区政策实施管理。</p><p>现阶段区内配套商业服务企业从境外进口的货物（含区内采购的保税货物）需缴纳进口关税和进口环节税后在区内销售，并缴纳国内环节税；从境内区外采购的货物照章征税，采用卡口登记模式入区。</p><p>对商务合作区建设所需的基建物资和运营所需的设备、仪器等进口实行清单管理，按程序报批后免征关税和进口环节税，清单外商品照章征税。</p><p>不仅如此，在商务合作区，外国机构还将被允许独立举办除冠名「中国」「中华」「全国」「国家」等字样以外的涉外经济技术展会；外国机构独立举办或合作主办的涉外经济技术展会行政许可委托上海市商务委员会实施并开展有效监管。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 12:00:11 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853684.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10853684.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[方卓然]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[界面晚报 | 贵州就女企业家讨工程款案成立调查组；民建中央：民营经济促进法应列入 2024 年度应急立法计划]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 贵州就女企业家讨工程款案成立调查组；民建中央：民营经济促进法应列入 2024 年度应急立法计划" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列；富时罗素全球股票指数大调整，76 只 A 股被纳入；全球并购活动正复苏，但多位华尔街大佬泼冷水。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 28 日晚报新闻。我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列；富时罗素全球股票指数大调整，76 只 A 股被纳入；全球并购活动正复苏，但多位华尔街大佬泼冷水。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 28 日晚报新闻。</p><h3>我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列</h3><p>国家衞生健康委今天举行新闻发布会，介绍我国衞生健康进展成效有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，截至 2023 年，我国婴儿死亡率降至 4.5‰，5 岁以下儿童死亡率降至 6.2‰，孕产妇死亡率降至 15.1/10 万，我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列。<a href="https://m.jiemian.com/article/10851898.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中方特别代表将就乌克兰危机开展第二轮穿梭外交</h3><p><span>据外交部网站，</span>外交部发言人毛宁宣布：中国政府欧亚事务特别代表李辉将于 3 月 2 日起访问俄罗斯、欧盟总部、波兰、乌克兰、德国和法国，就推动政治解决乌克兰危机开展第二轮穿梭外交。<a href="https://m.jiemian.com/article/10851840.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>贵州通报「女企业家讨工程款陷‘寻衅滋事’被批捕」：已成立由省检察院牵头的调查组</h3><p><span>「贵州发布」消息，近日，有关媒体刊发《女企业家讨工程款陷「寻衅滋事」被批捕，过亿债务政府只愿给 1200 万》一文，水城区人民政府新闻办发布了情况通报，引发广泛关注。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10852823.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民建中央：民营经济促进法应列入 2024 年度应急立法计划｜两会前瞻④</h3><p>近期，有关民营经济发展的话题受到各方关注。2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委共同组织召开民营经济促进法立法座谈会，听取民营企业代表和专家学者对立法的意见建议，并首次明确，民营经济促进法起草工作已经启动。但对于该项立法具体进展和出台时间，尚无进一步消息。<a href="https://m.jiemian.com/article/10845951.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>富时罗素全球股票指数大调整，76 只 A 股被纳入</h3><p>据证券时报消息，富时罗素指数公司公布全球股票指数半年度指数审查报告，将新调入 A 股 76 只，调出 1 只。本次调整后，据近日市值计算，A 股占富时罗素新兴市场指数市值将从约 5.71％增加至约 6.18％，占富时全球指数市值从约 0.55％增加至约 0.61％。<a href="https://m.jiemian.com/article/10853283.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>陈茂波：即日起香港所有住宅物业交易无须缴纳印花税</h3><p>2 月 28 日，香港特区政府财政司司长陈茂波发表 2024 至 2025 财政年度特区政府《财政预算案》。陈茂波表示，经审慎考虑当前的整体情况后，特区政府决定即日起撤销所有住宅物业需求管理措施，即由今天起所有住宅物业交易无须再缴付额外印花税、买家印花税和新住宅印花税。<a href="https://m.jiemian.com/article/10850617.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>全球并购活动正复苏，但多位华尔街大佬泼冷水</h3><p>「我不认为这是最有利的并购环境」，2024 年 2 月 26 日，在瑞银的一场金融行业会议上，摩根大通首席财务官杰里米·巴纳姆对近日全球并购活动复苏泼了冷水。<a href="https://m.jiemian.com/article/10852643.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>媒体预测：拜登在美国 2024 年总统选举密歇根州民主党初选中获胜，特朗普赢下该州共和党初选</h3><p>据美国多家主流媒体测算和报道，现任总统拜登在 2 月 27 日举行的美国 2024 年总统选举密歇根州民主党初选中胜出，前总统特朗普赢下该州共和党初选。<a href="https://m.jiemian.com/article/10849915.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 11:35:49 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853822.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10853822.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面综合]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[【观察】马克龙派兵言论引震动，欧盟能取代美国成乌克兰最大靠山吗？]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 26 日，法国巴黎，法国总统马克龙在爱丽舍宫举行的支持乌克兰会议上发表讲话。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/17091126944216000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>欧盟承诺为乌克兰提供 100 万枚炮弹。到去年底，欧盟实际提供了 30 万枚，美国则提供了 200 万枚。欧盟承诺为乌克兰提供 100 万枚炮弹。到去年底，欧盟实际提供了 30 万枚，美国则提供了 200 万枚。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p><p><span>编辑｜刘海川</span></p></blockquote><p>俄乌冲突刚开始的 2022 年，法国召开援助乌克兰国际会议。当年的会议上，欧洲领导人积极参与，为支援乌克兰筹集了 10 亿欧元。在俄乌冲突进入第 3 年之际，法国再度召开支持乌克兰国际会议，吸引了 20 多名欧洲领导人参会。</p><p>而 2 月 26 日的会议后，法国总统埃马纽埃尔·马克龙做出了「不排除向乌克兰派兵可能」的惊人表态。该说法在法国盟友中引起轩然大波，美国、德国、英国、波兰、北约等国家和组织火速回应，反驳马克龙的说法。</p><p>马克龙的此次争议性举动成为一次决心展示，意在表明欧盟有意加大对乌克兰的支持并且不害怕承担更大风险。他同时也敦促欧盟在对乌援助上更加自立，为今后美国停止援助做好准备。</p><p>自从美国国会拒绝批准对乌新援助、前总统唐纳德·特朗普再度当选可能加大后，欧盟就在为特朗普回归做准备。欧洲理事会现任轮值主席国比利时上月警告，欧洲将比任何时候都需要自力更生。</p><p>虽然包括马克龙在内的欧洲领导人不断敦促欧盟独立自主，但在对乌援助上，欧盟想在短时间内弥补美国留下的空缺是一项难以完成的任务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/17091126944216000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>马克龙引风波</h3><p>据<a href="https://www.france24.com/en/europe/20240226-macron-seeks-to-rally-western-leaders-to-bolster-support-for-ukraine" target="_blank">法国媒体</a>报道，马克龙是在周一会议后参加新闻发布会时做出了与派兵有关的表态。马克龙当时强调，俄罗斯在俄乌冲突中失利是确保欧洲安全稳定「不可或缺」的条件。</p><p>在西方国家是否会向乌克兰派出地面部队问题上，马克龙称目前各国没有达成共识，「但不排除任何选项，我们会尽可能确保俄罗斯无法在这次冲突中获胜。」</p><p>在此之前，西方领导人一直避免谈论向乌克兰派地面部队问题，各国的共识是直接派地面部队将让俄乌冲突升级为北约与俄罗斯的战争。</p><p>对于法国是否会派地面部队，马克龙拒绝回答并称不给出答案是为了保持「战略模糊」。马克龙的这番表态首先在法国国内引发了在野党的集体攻击。极左翼和极右翼政党在议会中轮番抨击马克龙，指责其好战、无视法国人的生存安全。</p><p>法国政府官员则忙于为马克龙的表态做出澄清。<a href="https://www.france24.com/en/europe/20240227-not-at-war-with-russia-european-us-allies-taken-aback-by-macron-s-comments-on-troops-in-ukraine" target="_blank">法国外长斯特凡纳·塞茹尔内</a>对议会解释，援乌新措施中可能包括扫雷、在乌克兰本土生产武器装备、协助乌克兰进行网络防御，这些措施需要有西方军事人员在乌克兰提供支持，并不代表「好战」。</p><p>法国防长塞巴斯蒂安·勒科努表示，各国就今后在乌克兰扫雷、提供军事训练等援乌新措施进行了讨论，但没有达成共识。他强调，这些措施远离战场前线，并非派军前往乌克兰与俄罗斯作战。</p><p>在马克龙发言后一天，德国、英国、意大利、波兰、西班牙、捷克等<a href="https://apnews.com/article/nato-stoltenberg-ukraine-troops-france-slovakia-5d4ed747861a3c0edb8f922fa36427c2" target="_blank">多国纷纷发声</a>，明确各国无意向乌克兰派地面部队。德国总理奥拉夫·朔尔茨直接反驳马克龙的说法，称参加周一会议的领导人均认同不会向乌克兰派地面部队，乌克兰境内也没有欧盟国家和北约派出的军队。</p><p>美国白宫重申没有计划向乌克兰派地面部队，北约秘书长延斯·斯托尔滕贝格宣布北约无意派战斗部队进入乌克兰，俄罗斯则发出警告。<a href="https://www.reuters.com/world/europe/europeans-rule-out-sending-troops-ukraine-russia-rebukes-macron-2024-02-27/" target="_blank">俄总统新闻秘书德米特里·佩斯科夫</a>表示，如果北约成员派军队进入乌克兰，则俄罗斯与北约的直接冲突将无法避免。</p><p>虽然西方各国无意向乌克兰派出大批地面部队，但多国特种部队士兵一直在乌克兰协助乌军作战。</p><p>去年流出的<a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2023/apr/11/up-to-50-uk-special-forces-present-in-ukraine-this-year-us-leak-suggests%C2%A0" target="_blank">美国军事情报</a>显示，当年 2 月到 3 月，有 97 名北约国家特种部队士兵在乌克兰行动，其中 50 人为英军士兵。这些士兵为乌军提供培训，协助乌军执行监控侦查任务。官方层面上，各国政府均否认向乌克兰派兵。</p><h3>欧盟对乌援助</h3><p>欧盟战略自治、欧洲一体化是马克龙出任法国总统以来坚持贯彻的政治理念。从呼吁组建欧盟军队到提议建立欧洲政治共同体，马克龙不断在各种舞台推广自己的欧盟雄心。</p><p>在美国迟迟未通过对乌新援助的背景下，马克龙此次关于派军的发言意在加大欧盟在俄乌冲突中的声量，展示欧盟愿为支持乌克兰承担更大风险。法国召开的支持乌克兰国际会议也有意鞭策其他欧盟国家加大援助力度，在对乌援助上实现欧盟自立。</p><p>周一的会议上，捷克提出新方案，计划从欧盟以外的国家购买武器弹药以继续为乌克兰输血，该方案得到法国支持。参会各国还组建了新联盟负责为乌克兰提供中程和远程导弹。</p><p><a href="https://www.france24.com/en/europe/20240227-not-at-war-with-russia-european-us-allies-taken-aback-by-macron-s-comments-on-troops-in-ukraine" target="_blank">马克龙强调</a>，现在是欧洲的未来受到威胁，「我们必须有机会在不依靠美国的情况下捍衞自己的未来。」 &nbsp;</p><p>虽然马克龙心怀理想，但由于欧盟内部分歧、复杂的法律程序以及冷战后军事生产能力收缩，欧盟在军事和经济上能为乌克兰提供的援助在短期内难以大幅提升。</p><p>去年 12 月，<a href="https://kaitseministeerium.ee/sites/default/files/kaitseministeerium_2023veeb_17.12.pdf" target="_blank">爱沙尼亚国防部</a>制作的报告直接指出欧盟在武器供应能力上与美国的巨大差距。</p><p>火炮是乌克兰军队进攻的主要武器，欧盟承诺提供 100 万枚炮弹。到去年底，欧盟实际提供了 30 万枚，美国则提供了 200 万枚 155 毫米炮弹和 100 万枚其他弹药。报告估算为保持火力优势，乌克兰每月至少需要 20 万枚炮弹。</p><p>欧盟外交与安全政策高级代表<a href="https://www.pravda.com.ua/eng/news/2024/01/31/7439779/" target="_blank">何塞普·博雷利</a>上月公布，到今年 3 月，欧盟为乌克兰提供的炮弹数量将升至 52.4 万枚，仅达到百万目标的一半。博雷利表示，自俄乌冲突开始后，欧盟的弹药生产能力已经提高了 40%。</p><p>德国<a href="https://www.ifw-kiel.de/topics/war-against-ukraine/ukraine-support-tracker/" target="_blank">基尔世界经济研究所</a>的对乌援助数据库显示，俄乌冲突开始以来，欧盟是对乌援助的最大组织，美国则是乌克兰的最大单一援助国。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/170911299549441600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：基尔世界经济研究所</figcaption></figure><p>从 2022 年到今年 1 月 15 日，欧盟机构和成员国承诺为乌克兰提供 1441 亿欧元援助，美国承诺提供 677 亿欧元援助。美国承诺的援助中有 422 亿欧元为军事援助，欧盟则有 772 亿欧元为财政支持。</p><p>而在实际援助拨款上，欧盟的承诺与拨款存在明显落差。虽然欧盟承诺提供 1441 亿欧元援助，但到 1 月 15 日，欧盟的实际拨款为 770 亿欧元，其中有 352 亿欧元为军事援助。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/170911302052274500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：基尔世界经济研究所</figcaption></figure><p>同一时期，美国为乌克兰划拨了 430 亿欧元的军事援助，高于整个欧盟的军事援助。但由于美国国会没有批准对乌新援助，美国的军事援助几乎耗尽。</p><p>基尔世界经济研究所认为，如果美国今后停止对乌克兰的军事援助，欧盟需要至少将现有援助翻倍才能填补美国留下的空缺。这也是摆在欧盟眼前的艰巨挑战。</p><p>从去年开始到本月，经过艰难拉锯、成员国集体威胁匈牙利之后，欧盟才达成协议同意为乌克兰提供 500 亿欧元的新援助。这笔新援助并非在今年内全部交付，而是将覆盖到 2027 年。</p><p>但仅今年，乌克兰就将面临数百亿欧元的资金缺口。根据乌克兰政府的<a href="https://www.wilsoncenter.org/blog-post/ukraines-budget-2024" target="_blank">2024 年预算案</a>，今年乌克兰预计支出 3.35 万亿格里夫纳（约 810 亿欧元），但该国的财政收入预计仅为 1.77 万亿格里夫纳。乌克兰计划依靠其他国家和国际机构的援助和借款来覆盖支出的 47.4%。</p><p>与乌克兰今年的资金缺口相比，欧盟费劲千辛万苦批准的四年 500 亿欧元新援助只能算杯水车薪。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 11:27:15 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853272.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10853272.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[安晶]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[司法部谈「不当罚款」：各级行政机关要坚持依法行政]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170911694154434600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《国务院关于进一步规范和监督罚款设定与实施的指导意见》强调三个「不得」、两个「严禁」，要求罚款既要合法又要适当。《国务院关于进一步规范和监督罚款设定与实施的指导意见》强调三个「不得」、两个「严禁」，要求罚款既要合法又要适当。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>近日，《国务院关于进一步规范和监督罚款设定与实施的指导意见》已公开发布。2024 年 2 月 28 日，司法部行政执法协调监督局局长何勇在国务院政策例行吹风会上对以罚增收、以罚代管、逐利罚款等不当罚款问题进行回应。</p><p>「《意见》在制定的过程中的一个原则就是坚持问题导向」，何勇介绍，着力破解企业和群众反映强烈的问题，强调各级行政机关要坚持依法行政，按照处罚法定、公开公正、过罚相当、处罚与教育相结合的要求，依法行使权力、履行职责、承担责任。</p><p>「罚没收入往往会随着经济形势周期性波动而变化。」中山大学岭南学院经济学系教授林江此前接受界面新闻采访时表示，经济形势乐观时，企业可能为了最大限度获利，违规生产经营的概率会有所增加，然而地方财政也会比较充裕，罚款力度过大反而会影响地方经济发展，「水至清则无鱼」。在这种情况下，政府部门在执法过程中很有可能会采取较为宽容的态度，罚没收入的增速就有可能放缓。而在经济形势较差时，执法部门罚款的动力增加，就有可能倾向于严格执法甚至严苛执法。</p><p>何勇介绍，《意见》强调三个「不得」、两个「严禁」，要求罚款既要合法又要适当。一方面，不得随意给予顶格罚款或者高额罚款，不得随意降低对违法行为的认定门槛，不得随意扩大违法行为的范围。换句话说，罚款不能随意，过罚要相当，处罚要精准，规定有一定幅度的罚款，不能直接用最高额或者最高一档来实施罚款；要坚持大错大罚、小错小罚，不能小错重罚、大错轻罚，把不该罚的罚了，该轻罚的重罚了，该重罚的轻罚了。另一方面，就是两个「严禁」，严禁逐利罚款，严禁对已超过法定追责期限的违法行为给予罚款，划了一条红线。</p><p>「对于违法行为的事实、性质、情节以及社会危害程度基本相似的案件，要确保罚款裁量尺度符合法定要求，避免类案不同罚。解决这个问题，主要是靠制定行政裁量权基准。」 何勇介绍，之前，国务院办公厅印发的《关于进一步规范行政裁量权基准制定和管理工作的意见》对此提出了全面要求，要求各地、各部门要按照文件抓紧制定、修改、公布行政裁量权基准，对法律、法规、规章中的原则性规定或者具有一定弹性的执法权限、裁量幅度进行细化量化。特别是对于罚款数额有一定幅度的，要在最高额与最低额之间划分阶次，尽量压缩裁量空间。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170911694154434600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>何勇表示，要深入开展源头治理。对于社会关注度较高、投诉举报集中、违法行为频繁发生等罚款事项，要综合分析研判，针对性优化管理措施，不能只罚不管。对于涉及公共安全和群众生命健康的行业、领域中的普遍性问题，要举一反三，推动从个案办理到类案管理，再到系统治理，实现「办理一案、治理一类、影响一域」。</p><p>此外，加大通报和曝光力度。要加强分析研判和指导监督，收集梳理高频投诉事项和网络舆情，对设定或者实施罚款中的典型违法问题予以及时通报、点名曝光，依法依规对相关人员给予处分。</p><p>对于备受关注的「电子眼」问题，《意见》也积极作出回应。司法部副部长胡衞列介绍，《意见》对清理、规范执法类电子技术监控设备的主体、时限、要求等作出明确规定，既要管好「存量」、也要监督好「增量」。</p><p>何勇介绍，清理和规范「存量」，县级以上地方政府有关部门、乡镇人民政府（街道办事处）要完成执法类电子技术监控设备清理、规范工作，具体的是要及时停止使用不合法、不合规、不必要的监控设备，清理的结果要分别报本级政府和上级政府。监督和报告「增量」，也就是建立监控设备新增情况年度报告制度，要增加它的公开性和透明度，要接受各方面的监督。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 10:46:27 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853643.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10853643.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[直通部委 | 交通运输部：春运出行总量创历史同期新高，央行：支持沪深化数字人民币试点]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/17091139386297400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？央行：支持上海深化数字人民币试点，探索创新场景应用测试；最高检：2023 年，全国检察机关共立案办理个人信息保护和反电信网络诈骗领域公益诉讼案件 6600 余件；国台办回应台撞击大陆渔船致渔民死伤恶性事件。今天有哪些部委新闻值得关注？央行：支持上海深化数字人民币试点，探索创新场景应用测试；最高检：2023 年，全国检察机关共立案办理个人信息保护和反电信网络诈骗领域公益诉讼案件 6600 余件；国台办回应台撞击大陆渔船致渔民死伤恶性事件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><strong>衞健委：我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列</strong></p><p>国家衞生健康委今天举行新闻发布会，介绍我国衞生健康进展成效有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，截至 2023 年，我国婴儿死亡率降至 4.5‰，5 岁以下儿童死亡率降至 6.2‰，孕产妇死亡率降至 15.1/10 万，我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列。</p><p><strong>交通运输部：春运前 33 天，出行总量创历史同期的新高</strong></p><p>春运已经接近尾声。交通运输部部长李小鹏在 2 月 28 日国务院新闻办公室举行的新闻发布会上介绍，今年春运前 33 天，人员的流动空前活跃，出行总量创历史同期的新高。根据初步统计，截止到昨天，全社会跨区域人员流动量达到 72.04 亿人次，比 2023 年增长了 10.6%，比 2019 年增长了 9.1%。2024 年春运，公众出行结构发生深刻变化，公路自驾成为出行主力，铁路、民航客运量也超过疫情前水平并高位运行。</p><p><strong>国家铁路局：拟在粤港澳大湾区进行轨道交通设施互联、票制互通试点</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/17091139386297400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 28 日，国家铁路局局长费东斌在「交通运输高质量发展服务中国式现代化」新闻发布会上表示，当前，地铁和铁路在车辆制式、供电方式、信号制式和运输组织等方面标准各不相同，在基础设施「硬联通」和规则标准「软联通」方面还存在一些卡点和堵点。下一步，国家铁路局准备在粤港澳大湾区等重点地区进行试点，大力推动轨道交通的设施互联、票制互通、安检互信、信息共享。</p><p><strong>最高检：2023 年，全国检察机关共立案办理个人信息保护和反电信网络诈骗领域公益诉讼案件 6600 余件</strong></p><p>最高人民检察院副检察长张雪樵在今天举行的新闻发布会上介绍，最高检强化个人信息保护、反电信网络诈骗领域办案力度，护航群众身边的信息安全。聚焦网络时代公民个人信息保护更高需求，瞄准电信网络诈骗多发态势，将生物识别、医疗健康、金融账号、行踪轨迹等敏感个人信息保护作为办案重点，取得显著成效。2023 年，全国检察机关共立案办理个人信息保护和反电信网络诈骗领域公益诉讼案件 6600 余件。最高检与公安部门就电信网络诈骗领域开展密切协作配合，针对前端制度和管理漏洞充分发挥公益诉讼独特职能作用，督促相关行政主管部门依法履职，促进源头治理。</p><p><strong>国台办回应台撞击大陆渔船致渔民死伤恶性事件</strong></p><p>2 月 28 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者提问，2 月 14 日台撞击大陆渔船致渔民死伤恶性事件发生后，台湾方面刻意隐瞒事实真相、推卸责任，借机煽动两岸对立对抗。对此有何评论？对此，发言人朱凤莲表示，严重伤害两岸同胞感情，事件发生到现在，民进党当局没有表达任何歉意，反而还撒谎、隐瞒事实真相，毫无人性。我们严正要求台方尽快公布事实真相，给遇难者家属和两岸同胞一个交代。大陆方面保留采取一切措施的权利。</p><p><strong>司法部：对于社会关注度较高、投诉举报集中、违法行为频繁发生等罚款事项，不能只罚不管</strong></p><p>近日，《国务院关于进一步规范和监督罚款设定与实施的指导意见》已公开发布。2 月 28 日的国务院例行政策吹风会上，司法部行政执法协调监督局局长何勇介绍，对于社会关注度较高、投诉举报集中、违法行为频繁发生等罚款事项，要综合分析研判，针对性优化管理措施，不能只罚不管。对于涉及公共安全和群众生命健康的行业、领域中的普遍性问题，要举一反三，推动从个案办理到类案管理，再到系统治理，要实现「办理一案、治理一类、影响一域」。</p><p><strong>工信部：光伏产业正在出现阶段性、周期性的调整</strong></p><p>2 月 28 日，工信部电子信息司处长金磊在「光伏行业 2023 年发展回顾与 2024 年形势展望研讨会」上表示，目前，光伏产业正在出现阶段性、周期性的调整。2024 年，产业大概率将继续深化调整态势，部分落后产能和竞争力不足的产品或将逐渐淘汰，具有技术优势的产能将更具竞争优势。金磊表示，下一步，工信部将加强产业规划引导。修订、发布新版的规范条件，提高各项指标要求，同时深入实施《关于推动能源电子产业发展的指导意见》，促进产业的稳中有序发展。</p><p><strong>央行：支持上海深化数字人民币试点，探索创新场景应用测试</strong></p><p>据央行官网 2 月 28 日消息，2 月 27 日，中国人民银行与上海市在沪举行工作座谈会。央行行长潘功胜表示，中国人民银行将继续大力支持上海国际金融中心建设和扩大金融高水平开放。持续深化跨境贸易和投融资便利化措施，支持上海打造人民币金融资产配置中心。加强金融市场基础设施体系建设，丰富和发展金融要素市场。优化升级人民币跨境支付系统 (CIPS) 功能，拓宽覆盖范围。加大与上海在科技金融、绿色金融等方面的工作对接和推进力度，共同做好「五篇大文章」。支持上海深化数字人民币试点，探索创新场景应用测试。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 09:59:04 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853352.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10853352.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[地方新闻精选 | 新疆阿克苏地区乌什县发生 3.2 级地震，河南官方通报「中学几十名学生挤大通铺」]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/170911297466120300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些值得关注的地方新闻？河南汝州市官方通报「一中学几十名学生挤大通铺」：已连夜整合教师用房分散疏导学生；上海今年将确保新增就业岗位 55 万个以上，失业率低于 5%；浙江警方从境外押解回 65 名电诈嫌疑人，涉案金额逾 4.5 亿。今天有哪些值得关注的地方新闻？河南汝州市官方通报「一中学几十名学生挤大通铺」：已连夜整合教师用房分散疏导学生；上海今年将确保新增就业岗位 55 万个以上，失业率低于 5%；浙江警方从境外押解回 65 名电诈嫌疑人，涉案金额逾 4.5 亿。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><strong>【新疆】新疆阿克苏地区乌什县发生 3.2 级地震，震源深度 10 千米</strong></p><p>中国地震台网正式测定：02 月 28 日 09 时 17 分在新疆阿克苏地区乌什县（北纬 41.19 度，东经 78.74 度）发生 3.2 级地震，震源深度 10 千米。乌什县位于新疆维吾尔自治区西南部，阿克苏地区西部，塔里木盆地西北边缘，天山南麓，托什干河上游地带。全县辖 6 乡 3 镇、11 个社区、108 个行政村、537 个村民小组。此前在 1 月 23 日凌晨 2 时 09 分，新疆阿克苏地区乌什县曾发生 7.1 级地震，震源深度 22 千米。</p><p><strong>【江西】江西中医药大学原党委书记陈明人接受审查调查</strong></p><p>据江西省纪委省监委网站 2 月 28 日消息，江西中医药大学原党委书记陈明人涉嫌严重违纪违法，主动向组织交代问题，目前正接受江西省纪委省监委纪律审查和监察调查。陈明人，男，汉族，1960 年 9 月出生，江西鄱阳人，研究生学历，1988 年 12 月加入中国共产党，1984 年 2 月参加工作，2021 年 2 月退休。曾在江西中医学院、江西中医学院附属医院、江西中医药大学工作。</p><p><strong>【广东】广州荔湾一工地出现塌方，两名施工人员遇难</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/170911297466120300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>广州市荔湾区应急管理局网站 2 月 28 日发布通报，2024 年 2 月 27 日下午 16:15 左右，荔湾区东漖北路 766 号附近保利东漖 N 上地块基坑支护与土方开挖项目在土方开挖作业过程中出现塌方，致两名施工人员被困，经抢救无效，两名人员遇难。目前，区相关部门正在做好事故调查和善后处置工作，同时举一反三，在全区开展安全生产隐患排查整治工作。</p><p><strong>【上海】今年将确保新增就业岗位 55 万个以上，失业率低于 5%</strong></p><p>2 月 28 日上午，上海市政府召开 2024 年人力资源和社会保障工作会议暨重点企业用工保障会议，会上进行了 2024 年工作重点的谋划部署。今年，上海将更加突出就业优先导向，确保全年新增就业岗位 55 万个以上，城镇调查失业率保持在 5% 以内；全力开展「乐业上海优+」行动，吸引更多劳动者特别是青年群体来上海就业创业；扎实做好高校毕业生等重点群体就业支持和帮扶，全力落实灵活就业人员精准服务和权益保障；全面开展重点企业用工保障工作，精准提供人岗对接服务；建成 350 个「15 分钟就业服务圈」社区就业服务站点和一批综合性、区域性、行业性零工市场。</p><p><strong>【香港】财政司司长陈茂波：下半年就全球最低税率实施方案提交立法建议</strong></p><p>据香港特区政府新闻公报，2 月 28 日，香港特区政府财政司司长陈茂波发表 2024 至 2025 财政年度特区政府《财政预算案》。陈茂波表示，香港特区政府会继续推进落实全球最低税率方案，期望 2025 年开始向年度总收入 7.5 亿欧元或以上的大型跨国企业集团，实施 15% 的全球最低税率，以及征收香港最低补足税。香港特区政府现正就实施方案进行咨询，预期今年下半年提交立法建议。落实方案后，香港的税务竞争力仍优于大部分税务管辖区。</p><p><strong>【河南】官方通报「一中学几十名学生挤大通铺」：已连夜整合教师用房分散疏导学生</strong></p><p>2 月 28 日，汝州市教育体育局发布情况说明称，网上反映我市寄料镇一中宿舍问题后，我局立即安排核查。经核查，该校为一所农村寄宿制初中，现有学生 1812 人，在职教师 122 人；该校有 4 个教室住室存在大通铺现象，每个住室有学生 36-40 人不等。目前，该校已连夜整合教师用房 15 间，按安全标准分散疏导学生 120 人，每间住室 8 名学生，达到相关要求，并积极安排开展夜间巡视及学生心理疏导。同时，该校已落实施工队进驻，由教体局负责现场督导，严格按照安全标准进行住室内部空间改造，预计 2 日内可完工，从根本上解决学生住宿问题。</p><p><strong>【浙江】浙江警方从境外押解回 65 名电诈嫌疑人，涉案金额逾 4.5 亿</strong></p><p>据浙江省公安厅官方微信公号「浙江公安」2 月 28 日消息，浙江警方今年 1 月 21 日成功端掉落脚于老挝境内涉及浙江省的两个诈骗窝点，抓获的中国籍犯罪嫌疑人 65 人押解回国，缴获作案手机 1300 余部、作案电脑 200 余台。相关案件涉案总金额达 4.57 亿元。</p><p><strong>【云南】海关查获人体组织制品玩具：为人骨等人体组织成分制成</strong></p><p><span><span>据「海关发布」微信公众号 2 月 28 日消息，近日，昆明海关所属昆明邮局海关根据风险布控指令，在对 2 个申报为「玩具」、「护身符」的邮件使用 CT 机检查时，机检图像异常，经人工查验，发现邮件内有疑似人体组织制品 12 件，经鉴定，为人骨等人体组织成分制成。</span></span></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 09:49:39 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10853169.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10853169.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[全球并购活动正复苏，但多位华尔街大佬泼冷水]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 19 日，美国迈阿密，客户在第一资本金融的 ATM 机上进行交易。图源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/170911045363917200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>从挥之不去的地缘政治不确定性，到美国严厉的反垄断监管审查，这些都是逆风因素。从挥之不去的地缘政治不确定性，到美国严厉的反垄断监管审查，这些都是逆风因素。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>「我不认为这是最有利的并购环境」，2024 年 2 月 26 日，在瑞银的一场金融行业会议上，摩根大通首席财务官杰里米·巴纳姆对近日全球并购活动复苏泼了冷水。</p><p>杰里米·巴纳姆承认「有一些势头」，最近看到了令人鼓舞的迹象，但他同时指出整体环境仍充满挑战，从挥之不去的地缘政治不确定性，到美国严厉的反垄断监管审查，这些都是逆风因素。</p><p>高盛首席执行官大衞·所罗门也在同一场会议上表示，与 2022 年和 2023 年「非常少」的并购活动相比，2024 年的情况「有所好转」，但他预计不会回升至过去十年的历史平均水平。</p><p>由于高利率、地缘政治和经济放缓打压企业交易信心，2023 年全球并购活动降至十年来最低水平。</p><p>2 月 20 日，花旗集团首席财务官马克·梅森也曾发出类似警告。他在美国银行证券会议上说，尽管 2024 年开了一个好头，宣布的交易大幅增加，但迄今实际完成数量「并没有那么高」，全年的并购前景仍有许多不确定性，比如美联储在利率方面的举措，以及拜登政府审查并购时的监管尺度。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240228/170911045363917200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>康奈尔大学法学院教授乔治·海&nbsp;(George Hay)&nbsp;指出，拜登政府在合并监管方面比特朗普政府更加严厉。「如果我想要完成一项大型合并，我会等到 2024 年 11 月（美国大选）后。」他说。&nbsp;</p><p>机构数据显示，全球并购活动正大幅增加。据数据提供商 Dealogic，与 2023 年同期相比，今年的交易量显著增加。截至 2 月 27 日上午，全球并购同比增长 56% 以上，达到 4530 亿美元。</p><p>而美国是并购最活跃的地方，增长更是达到了 134%，为 2880 亿美元。</p><p>上周，美国信用卡发行「老大」第一资本金融公司（Capital One Financial&nbsp;）提出以 350 亿美元收购行业「老二」Discover 公司。第一资本预计，如果获得监管部门批准，该交易将于 2024 年底或 2025 年初完成。</p><p>不过，资管机构 Capital Alpha Partners 董事总经理伊恩·卡茨&nbsp;(Ian Katz)&nbsp;质疑收购时机是否合适，认为交易「不太可能在美国大选前完成」。他认为如果特朗普所在的共和党获胜，交易获批的可能性更大。</p><p>也有机构不那么担心美国政府的监管压力。区域贷款机构 PNC 金融服务集团一直呼吁公司通过并购扩大规模从而赢得长期优势。2 月 21 日，该机构首席财务官罗布·赖利 (Rob Reilly) 明确表示「不太担心」监管阻力。「在当前情况下，并购将会得到很大程度的监管支持。」</p><p>日本公司正在掀起海外并购潮。据贝恩咨询公司，2023 年，日本企业并购交易总额达 1230 亿美元，同比增长 23%。而私募股权投资者在 2023 年进行的收购也创下了历史新高，超过了亚洲其他国家。</p><p>另据彭博社汇编的数据，2024 年迄今，日本相关的并购交易已激增了 43%。</p><p>野村证券全球并购主管 Akira Kiyota 认为，2024 年将是日本并购时代的开端之年，可能会看到并购交易的显著增长。</p><p>日本企业海外并购大增的动力主要来自本国政府监管层面的压力。贝恩咨询公司认为，日本企业坐拥大量现金，政府和投资者都施加压力，要求企业进行交易。比如东京证券交易所为所有公司设定门槛，要求它们将市盈率提高至少 1 倍，这使得并购成为企业高管议程上的头等大事。</p><p>此外，日本目前的经济环境也并购提高了得天独厚的优势。低利率使交易成本相对低于全球其他地区。整体而言，日本企业估值也较低，部分原因是他们普遍不愿出售非核心资产。</p><p>而从并购吸引力方面来看，美国仍高居榜首。</p><p>据伦敦贝叶斯商学院 2 月 23 日发布的年度指数，2023 年全球并购活动最具吸引力的国家为美国，其次是新加坡和英国，加拿大、德国、法国、韩国、荷兰、挪威和澳大利亚也跻身前十。</p><p>中国排名第 14 位，较 2022 年下降了 2 位。印度下降了 5 位，排名第 40 位。</p><p>而过去五年间吸引力增幅最大的国家包括：沙特阿拉伯（上升 14 位至第 44 位）、菲律宾（上升 13 位至第 47 位）、泰国（上升 12 位至第 29 位）和阿曼（上升 10 位至第 49 位）等。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 09:14:11 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10852643.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10852643.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[刘子象]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[【观察】民营经济立法进程提速，聚焦中小企业账款拖欠治理]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170910365954271400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>清理拖欠中小企业账款是党中央和国家的重要部署，也是减少资金占用、支持民营和中小企业健康发展的关键举措。但目前来看，变相拖欠、边清边欠还时有发生。清理拖欠中小企业账款是党中央和国家的重要部署，也是减少资金占用、支持民营和中小企业健康发展的关键举措。但目前来看，变相拖欠、边清边欠还时有发生。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>民营经济立法成为近日社会关注的热点。2024 年全国两会召开在即，</span></span><span><span><span><span><span><span><span>民营经济</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>立法工作又再次被提及。</span></span></span></span></span></span></span><span><span>2024 年 2 月 23 日，民建中央在全国两会提案通气会上</span></span><span><span><span><span><span><span><span>拟提交提案，建议尽快制定出台《民营经济促进法》</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span>民建中央指出，相比国有经济和外资企业相关法律，关于民营经济的国家立法一直处于缺位状态，导致不同经济形态上的差别对待。近年来中央出台的保护民营经济、优化营商环境的政策文件大多没有实现法律化，已出台的一些关于促进民营经济发展的行政法规、地方性法规及规章等，在法律位阶和效力上仍然较低，且缺乏系统性。</span></span></p><p><span><span>对此，民建中央建议，全国人大常委会应将《民营经济促进法》作为重大立法、应急立法列入 2024 年度立法计划，并争取在 2024—2025 年正式制定出台。</span></span></p><p><span><span>值得一提的是，此前司法部等有关部门正在加快推进民营经济促进法立法进程。2 月 21 日，司法部、国家发改委、全国人大常委会法工委共同组织召开民营经济促进法立法座谈会，听取民营企业代表和专家学者对立法的意见建议。司法部部长贺荣在座谈会上表示，民营经济促进法起草工作已经启动。</span></span></p><p><span><span>实际上，国家对加快</span></span><span><span>民营经济促进法立法进程</span></span><span><span>早有多次表态。</span></span><span><span>1 月 2 日，国家发改委主任郑栅洁表示，国家发改委将会同有关方面，从加快推进民营经济促进法立法进程等 6 个方面采取更多务实举措，切实疏堵点、提信心、破壁垒、解难题、抓落实，努力让民营企业有感有得。1 月 8 日，全国人大财经委关于第十四届全国人民代表大会第一次会议主席团交付审议的代表提出的议案审议结果的报告称，民营经济发展促进法等 30 件议案涉及的 22 个立法项目确有立法必要，建议有关部门加强调研论证，条件成熟时，争取列入全国人大常委会今后立法规划或年度立法工作计划。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170910365954271400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>1 月 9 日,</span></span><span><span>国家发改委有关负责人再次表示，今年将加快推进民营经济促进法立法进程，着力构建促进民营经济发展的法律和制度保障体系。1 月 18 日</span></span><span><span>,</span></span><span><span>国家发展改革委副秘书长、国民经济综合司司长袁达</span></span><span><span>在</span></span><span><span>国新办举办的新闻发布会上</span></span><span><span>同样强调</span></span><span><span>，将加快推进民营经济促进法立法进程</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>民营经济已成为推动我国发展不可或缺的力量。概括起来，民营经济具有「五六七<span><span><span><span><span>八九</span></span></span></span></span>」的特征。即民营经济贡献了 50% 以上的税收，60% 以上的国内生产总值，70% 以上的技术创新成果，80% 以上的城镇劳动就业，90% 以上的企业数量。</span></span></p><p><span><span>但近年来受疫情冲击叠加外界环境等不利条件影响，民营企业预期转弱、信心不足，在发展过程中仍存在许多问题。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>严肃问责账款拖欠</strong></span></span></strong></p><p><span><span>清理拖欠中小企业账款是党中央和国家的重要部署，也是减少资金占用、支持民营和中小企业健康发展的关键举措。但目前来看，变相拖欠、边清边欠还时有发生。</span></span></p><p><span>中国人民大学法学院教授、商法研究所所长刘俊海</span><span><span>表示，此次民营经济促进法起草工作关注中小企业账款拖欠问题，直击民营经济发展通点。刘俊海称，无论债务人是地方政府还是国有企业，都要遵循契约精神。「但凡民营企业享有的债权，法律</span></span><span><span>都要进行</span></span><span><span>保护。</span></span><span><span>」刘俊海说。</span></span></p><p><span><span>实际上，针对企业尤其是民企反映强烈的账款拖欠问题，中央曾多次表态。2021 年 12 月 1 日召开的国务院常务会议，部署清理拖欠中小企业账款，提出要依法依规加大对拖欠中小企业账款的整治力度；2023 年 4 月 28 日，中共中央政治局会议要求「要下决心从根本上解决企业账款拖欠问题」；2023 年 7 月 24 日，中共中央政治局会议再次强调「要坚决整治乱收费、乱罚款、乱摊派，解决政府拖欠企业账款问题」。</span></span></p><p><span><span>此外，2023 年 7 月 19 日，中共中央、国务院印发的《关于促进民营经济发展壮大的意见》（以下简称《意见》）要求，完善拖欠账款常态化预防和清理机制。包括严格执行《保障中小企业款项支付条例》，依法依规加大对责任人的问责处罚力度等。</span></span></p><p><span><span>加强政府诚信建设是当下最为重要的营商环境之举。</span></span><span><span>中国商业经济学会理事、北京京商流通战略研究院院长赖阳</span></span><span><span>此前向界面新闻表示，</span></span><span><span>多年来，部分地方政府受制于财政压力等问题，针对企业发生的债务和账款等，仍采取能拖则拖、「新官不理旧账」等处理方式，诚信缺失，也导致<span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span>所面临的信用交易风险较为突出。「相当多的企业都会遇到类似违约困境。」赖阳表示。</span></span></p><p><span><span>政府账款拖欠问题为何会经常发生？</span></span><span><span>赖阳</span></span><span><span>称，缺乏相应的责任追究机制是导致此类失信行为多发的一大原因，「现实制度中，对系列审批环节的政府责任人缺乏责任约束。」赖阳说，除此之外，还有一种情形需要考虑，即体制内人员调动频繁，「一旦出现人员调动，新官员需要重新了解情况以及处理此前官员的工作，审批环节也就容易发生搁置。」</span></span></p><p><span><span>而搁置的后果会导致部分企业遭遇经营困境。「有的民营企业因为拿不到相应款项，时间一长会加剧上下游产业链之间的运行压力，造成债务链负担。」赖阳说，与之带来的是，企业对政府信用产生质疑，「很多企业不敢承接政府等机关单位项目，会觉得和政府合作存有很大的经济风险」。</span></span></p><p><span><span>北京工商大学新商经研究院执行院长，教授周清杰周清杰此前接受界面新闻采访时表示，「民营经济面对的营商环境其实就是政府所营造的制度环境，是围绕中小微企业发展全生命周期发布的一系列制度和措施文件等。</span></span></p><p><span><span>他建议，中央应对政府信用机制进一步研究设计，细化相关规定，配套执行方案，比如对政府部门和个人的责任约束需进一步明确规定。此外，他指出，地方政府要明确认识，不能将自己视为凌驾于其他<span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span>之上的存在，「政府不是超越<span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span>的例外。」</span></span></p><p><span><span>刘俊海也表示，未来，民营经济促进法要着重对涉事主体拖欠账款问题进行严肃问责，依法追究地方政府的党纪政纪和法律责任。「除了政府要付清款项之外，涉事有关的决策者，也要以个人财产承担违约责任。」刘俊海说。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>融资难、融资贵</strong></span></span></strong></p><p><span><span>四川大学法学院经济法研究室主任袁嘉</span></span><span><span>此前在接受</span></span><span><span>界面新闻</span></span><span><span>采访时</span></span><span><span>表示，我国民营经济发展中存在的主要难题是无法公平参与竞争的问题，分为三个层面</span></span><span><span>来看。其中，</span></span><span><span>袁嘉</span></span><span><span>提到了</span></span><span><span>融资方面，</span></span><span><span>称部分民营企业</span></span><span><span>无法公平获得融资机会</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>他表示，</span></span><span><span>尤其是在获取利息较低的银行贷款融资方面，民营企业具有明显劣势，金融机构设置的授信和放款要求并非一视同仁，对民营企业常常设置更加苛刻的条款。</span></span></p><p><span><span>刘俊海也向界面新闻表示，</span></span><span><span>融资难</span></span><span><span>、</span></span><span><span>融资贵</span></span><span><span>、</span></span><span><span>融资慢</span></span><span><span>是民营企业面临的难题之一。他称，有些金融机构在制定信贷计划时，会有意识地向国企、地方政府乃至城投公司倾斜，「而对于此类现象，我们需要修正。」刘俊海说。</span></span></p><p><span><span>中国人民银行行长易纲此前在接受人民日报采访时表示，对很多民营企业而言，相比融资贵来说，解决融资难问题更为紧迫。部分民营企业由于信息不对称、抗风险能力较弱等原因，在金融市场中相对弱势，融资可得性、可及性差，这就表现为融资难；对能够获得融资的民营企业来说，金融机构为覆盖风险，在贷款利率中增加风险补偿，这就导致了融资贵。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，今年，民建中央在提交议案前，曾设立重点专题调研组对民营企业进行调研。调研结果发现，目前企业大多数融资主要靠银行间接融资，只有小部分直接融资，这样的融资结构不利于企业开展科技创新。</span></span></p><p><span><span>对此，民建中央在提交《关于提升企业科技创新主体地位，补齐「三个短板」的提案》中建议，强化对企业创新的「耐心资本」支撑，成立「耐心资本」投资机构，强化开发银行和发展基金对产业创新的引领和支撑作用，提升企业科技创新长期贷款融资能力，加速实现「科技-产业-金融」高水平循环。</span></span></p><p><span><span>此外，值得注意的是，针对融资难题，此前国家曾出台相关文件对民营企业进行金融支持。</span></span><span><span>2023 年 7 月 19 日，中共中央、国务院印发的《关于促进民营经济发展壮大的意见》要求畅通民营企业融资渠道，发挥数字金融赋能作用。鼓励银行业金融机构开发数字化、场景化、可视化的融资产品，创新科技贷款产品，为不同阶段的企业提供开发贷款、设备采购贷款、技改贷款等多种服务。充分利用大数据、云计算等数字技术为民营企业成长提供个性化、定制化的融资渠道，实现金融服务数量扩张与质量提升的协同发展。</span></span></p><p><span><span>2023 年 11 月 28 日，</span></span><span><span>中国央行等八部门联合印发《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》，提出支持民营经济的 25 条具体举措，从民营企业需求特点出发，畅通信贷、债券、股权等多元化融资渠道，回应民营企业关切。</span></span></p><p><span><span>未来，民营经济促进法的出台或为民营企业融资难问题提供坚实法律保障。</span></span><span><span>全国工商联副主席方光华</span></span><span><span>在司法部等有关部门举办的民营经济促进法立法座谈会上表示，</span></span><span><span>开展民营经济促进立法研究，细化产权保护、市场准入规则，对平等保护作出更为全面详细规定，尤其是针对民营企业融资难融资贵问题，把公平对待融资以法律的形式确定下来。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>提升知识产权维权收益</strong></span></span></strong></p><p><span><span>知识产权保护是优化营商环境的重要一项</span></span><span><span>，但知识产权侵权问题时有发生，进而打击不少民营企业信心。</span></span></p><p><span><span>「知识产权是产权当中的核心内容，这项工作必须要保护到位。」刘俊海向界面新闻表示，特别是知识经济时代，知识产权比有形的地产房产更为重要。</span></span></p><p><span><span>国务院发展研究中心研究员吕薇在接受知识产权报采访时也表示，对于民营企业特别是创新型中小微企业而言，知识产权越来越成为参与市场竞争的优势所在。吕薇称，加强知识产权保护将进一步激发民营企业的创新创造活力，为民营经济发展营造良好稳定的预期。</span></span></p><p><span><span>为何知识产权保护难？刘俊海向界面新闻表示，一方面是盗窃者对知识产权的认识不足，权利保护意识淡薄，认为知识产权是「私权」，主观重视程度不够。另一方面，违法成本低于违法收益，维权成本高于维权收益。</span></span></p><p><span><span>最高人民法院知识产权法庭副庭长、一级高级法官周翔在 2024 年 2 月 22 日国新办举行的新闻发布会上同样表示，长期以来，</span></span><span><span>知识产权维权「举证难、周期长、赔偿低、成本高」，这是社会各界一直非常关注的问题，也是人民法院始终着力加以解决的重点问题。</span></span></p><p><span><span>针对知识产权保护难这一问题，2023 年 7 月，中共中央、国务院发布的《关于促进民营经济发展壮大的意见》曾提到，严格落实知识产权侵权惩罚性赔偿、行为保全等制度。建立知识产权侵权和行政非诉执行快速处理机制，健全知识产权法院跨区域管辖制度。研究完善商业改进、文化创意等创新成果的知识产权保护办法，严厉打击侵犯商业秘密、仿冒混淆等不正当竞争行为和恶意抢注商标等违法行为。加大对侵犯知识产权违法犯罪行为的刑事打击力度。完善海外知识产权纠纷应对指导机制。</span></span></p><p><span><span>刘俊海表示，未来《民营经济促进法》的出台为知识产权保护提供了坚实的法律保障。「攻克知识产权保护难，要坚持知识产权自我保护，行政保护、司法保护并重，三管齐下。」此外，刘俊海指出，知识产权保护的关键在于「三升三降」，即：提升知识产权人的维权收益，降低维权成本，确保维权收益高于维权成本，避免知识产权人为了「追回一只鸡，必须杀掉一头牛的行径」。其次，降低违法收益，提高违法成本，确保违法成本高于违法收益。最后，提升守信收益，降低守信成本，确保守信收益高于守信成本。</span></span></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:44:35 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851838.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10851838.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[张旭 XU]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据央视新闻，国家衞生健康委今天举行新闻发布会，介绍我国衞生健康进展成效有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，截至 2023 年，我国婴儿死亡率降至 4.5‰，5 岁以下儿童死亡率降至 6.2‰，孕产妇死亡率降至 15.1/10 万，我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列。</p><p>2024 年，我国将全面推进衞生健康事业高质量发展，不断增强人民群众的健康获得感。</p><p>在深化医改方面，将推进医联体建设，统筹国家医学中心、国家区域医疗中心和临床专科建设，持续推进公立医院高质量发展，促进「医疗、医保、医药」协同发展和治理。</p><p>在提升服务能力方面，将重点加强县医院能力建设，增强基层防病治病和健康管理能力。全面提高医疗服务质量，改善医疗护理服务和患者就医感受。</p><p>在促进人口长期均衡发展方面，将推进各地落实生育支持政策措施，大力发展普惠托育服务。</p><p>在科技创新和人才队伍建设方面，将加强衞生健康关键领域科技攻关，促进成果应用推广。推动医学高层次人才计划落地，持续加强全科等基层和紧缺专业人才培养。</p><p>在实施健康中国行动方面，将深入开展健康城市、健康细胞建设。发展以健康管理为中心的慢性病综合防治体系。完善老年健康服务体系，优化妇幼健康服务，深化职业病危害监测和治理，强化食品安全标准体系建设。</p><p>在促进中医药传承创新发展方面，将全面实施中医药振兴发展重大工程，加强国家中医优势专科建设，充分发挥在治未病等方面的独特优势。</p><p>在推进疾控体系高质量发展方面，将深入落实推动疾控事业高质量发展的指导意见，加强重大传染病防控工作，提升监测预警和应急处置能力。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:18:20 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851898.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10851898.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[中方特别代表将就乌克兰危机开展第二轮穿梭外交]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据外交部网站，外交部发言人毛宁宣布：中国政府欧亚事务特别代表李辉将于 3 月 2 日起访问俄罗斯、欧盟总部、波兰、乌克兰、德国和法国，就推动政治解决乌克兰危机开展第二轮穿梭外交。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:09:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851840.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10851840.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面｜民促法应从司法、执法实践难点来思考法律制定的突破口]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170910109443440500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>良好的司法手段可以帮助民营企业解决融资贵、融资难、诉讼地位不平衡的问题，是促使民营企业脱困的「良药」。良好的司法手段可以帮助民营企业解决融资贵、融资难、诉讼地位不平衡的问题，是促使民营企业脱困的「良药」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委组织召开的民营经济促进法立法座谈会，会议透露，民营经济促进法起草工作已经启动。</p><p>「在此背景之下，我们需要重点关注民营经济发展的痛点、难点，特别是从司法、执法实践难点来思考法律制定的突破口。」 国务院政府特殊津贴专家，中南财经政法大学经济法教授刘大洪告诉界面新闻。</p><p>「当前，民营经济已经成长为推动我国经济发展不可或缺的力量和推进中国式现代化的生力军。但是，有些部门和地方因为认识偏差，在纠纷处理过程中有时未能给予民营企业平等对待。」 2023 年 10 月 10 日，最高人民法院在涉民营企业产权和企业家合法权益保护再审典型案例中表示。</p><p>典型案例之一是段琪桂职务侵占再审改判无罪案，该案因国有企业与民营企业经济纠纷引发。一审法院以贪污罪判处被告人段琪桂死缓，追缴违法所得。段琪桂上诉后，二审法院以职务侵占罪改判段琪桂有期徒刑十四年，追缴违法所得。段琪桂提出申诉，并提交 1995 年 1 月 6 日其与银华公司签订的股权转让协议等新证据。最高人民法院经审查，指令广东省高级人民法院再审。</p><p>广东省高级人民法院再审认为，1995 年 1 月 6 日股权转让协议客观真实，能够证实银华公司已将涉案项目股权转让给段琪桂开办的公司。段琪桂处分涉案项目，既不属于恶意侵占国有资产，也不是非法侵占公司资产，而是依法行使股东权的行为。据此，该院作出再审判决，于 2023 年 3 月 31 日宣告段琪桂无罪。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170910109443440500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>刘大洪介绍，现实中民营企业面临的司法不平等现象，主要体现为以下几方面：第一，如非法经营罪、挪用资金罪、职务侵占罪、拒不支付劳动报酬罪等「口袋罪」的滥用加剧了民营企业的寒蝉效应。此外，经济纠纷、经济违法与经济犯罪的界限模糊导致刑事司法的不当扩张。一些地方司法机关启动刑事追究程序把关不严，刑事手段扩张介入市场纷争，进一步扩大了民营企业家陷入刑事法律风险的可能性。</p><p>除此之外，执法方式的不规范也会加剧民营企业的经营风险。实践中滥用网上追逃、违法跨省抓捕办案、随意扣押民企的财产和企业家个人财产、干预涉案民营企业正常生产经营等现象屡见不鲜。最后，社会信用修复机制的缺失导致制裁的可救济途径被封堵，涉案的民营企业家回归市场的可能性减低。</p><p>刘大洪表示，「重公轻私」的立法观念是对民营企业和企业家司法不平等的根源。从秦汉开始，中国的商事活动就在夹缝中求生存。当前民营企业与国有企业的关系中仍存在着「官尊民卑」的阴影，这最终会造成司法犯罪圈的不当扩张、政策性歧视与公权力不当干预，出现政府违约、政策不稳定，有些公职人员不作为、乱作为，导致民营企业产权和合法权益受到侵害，最终直接影响民间资本持续投资的积极性。</p><p>长期研究经济法学、民商法学，上海大学法学院教授李俊峰则向界面新闻表示，法律语境下的「司法」，一般是指法院、检察院和刑事侦查机关审理、查办案件的行为。在当前的司法过程中，虽然不能排除民营企业、民营企业家遭遇不公平对待的个案现象，但整体而言，我国司法活动当中不存在对民企系统性的歧视。</p><p>李俊峰介绍，很多民企所说的「不公平」，是指一些政府部门在配置资源要素、给予投资机会、交易机会方面，存在的更加青睐国企的现象，即民企、国企的竞争环境是不公平的。这一现象的成因是多方面的，有时是机制体制惯性、思想观念障碍造成的，有时是正常合理的。</p><p>李俊峰认为，要营造公平竞争的政策环境，需要大力倡导在经济活动中贯彻实施「竞争中性」原则，采取「竞争中性规制」。所谓「竞争中性」，是指这样一种公共政策环境：经营者的市场地位由商业条件决定，不因公共权力组织或公共职能组织基于非商业考虑的差别对待而受到影响。为实施竞争中性而采取的引领、保障、规范、调整行为，皆属「竞争中性规制」。</p><p>「除了制定颁布保护民企的宣示性法律，未来我国还应建设高水平的竞争中性制度体系。」 李俊峰表示，「竞争中性」之一概念原生于西方国家，但中国的政党制度、国体政体、经济制度特色鲜明，国家和国有企业之间的关系，法律渊源的形式、层级、作用和交互关系，实施竞争中性的背景、动因和策略回异于西方国家，因而与单纯的法律移植和拿来主义方式引入的法制舶来品不同，我国的竞争中性实践必须基于对中国自身制度特征和社会资源的认识和调动。</p><p>刘大洪认为，在《民营经济促进法》紧锣密鼓制定的背景之下，对平等保护各类所有制经济的关注与强调有着重要意义。民营企业理应与受到政府所有或控制的国营企业处于相对等的市场竞争环境与规则体系中，在政府补贴、税收优惠、借贷便利、市场监管等方面不应被施加任何竞争劣势。重点是要使得「任何一类<span>市场主体</span>的法律地位平等、竞争机会均等、权利与义务关系对等」。</p><p>刘大洪表示，良好的司法手段可以帮助民营企业解决融资贵、融资难、诉讼地位不平衡的问题，是促使民营企业脱困的「良药」。第一，司法手段可以通过明确让与担保等非典型担保的法律效力来促进质押融资有序发展；第二，司法手段可以通过加大对「套路贷」等虚假诉讼的防范与制裁力度，依法规范金融机构的融资成本。第三，司法手段可以依法对民营企业进行诉讼引导与释明，防止中小微企业在市场交易中的弱势地位转化为诉讼中的不利地位。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:07:50 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851481.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10851481.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[34 家跨国公司地区总部落户上海，仍是供应链布局的首选地之一]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240123/1706019588065_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海跨国公司地区总部、外资研发中心累计分别达到 962 家和 563 家，上海继续成为外商最青睐的投资首选地之一、跨国公司全球供应链产业链布局的首选地之一。上海跨国公司地区总部、外资研发中心累计分别达到 962 家和 563 家，上海继续成为外商最青睐的投资首选地之一、跨国公司全球供应链产业链布局的首选地之一。</p><blockquote><p>记者，方卓然</p></blockquote><p>「中国是长期增长的关键，将总部落户上海不仅是卡夫亨氏的战略选择，也是许多跨国公司的选择。」2024 年 2 月 27 日，在跨国公司地区总部和外资研发中心、促进外商投资全球伙伴颁证暨外资项目集中签约仪式上，获得总部颁证的卡夫亨氏亚洲区总裁福瑞德这样说道。</p><p>当天，上海为新认定的 34 家跨国公司地区总部、17 家外资研发中心、首批 10 家促进外商投资全球伙伴颁证。</p><p>上海市商务委介绍道，此次新认定的跨国公司地区总部和外资研发中心，来自上海重点发展的产业领域，包括生物医药、智能制造等行业领军企业。总部和研发中心能级水平较高，包括 14 家大中华区及以上区域总部、2 家事业部总部和 2 家全球研发中心，世界 500 强企业 4 家。</p><p>「自 1984 年进入中国以来，卡夫亨氏始终将中国视为公司业务的战略市场和增长引擎。」福瑞德表示，今年是卡夫亨氏在中国开展业务的第四十年，上海一直是开展业务的重要一环。2021 年以来，卡夫亨氏就在中国成立了研发中心，本次签约，卡夫亨氏选择将亚洲区地区总部落地上海。</p><p>为了满足中国消费者的需求，卡夫亨氏生产的商品 90% 以上都是使用中国本土的原材料。福瑞德说，「鉴于我们是在中国上海设立的亚洲总部，所以我们主要基于上海已有的这些基础设施来研发适用于上海、适用于全球的新产品。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240123/1706019588065.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>安德普翰（ADP）跨国集团公司的北亚区总部此次也正式获得认证成为跨国公司地区总部。ADP 北亚区总经理马莉说，「2006 年正式进入中国市场以来，持续看好中国市场。总部坐落在上海后，ADP 将以上海为中心，服务和辐射到北亚，包括日本、韩国（等）地区和国家的客户。」</p><p>马莉还表示，ADP 将进一步提升对中国客户的服务水平与服务力度，践行公司对于中国市场的承诺。未来还将在中国市场持续关注并进一步投资人才、产品和合作伙伴等三个方面。</p><p>据其透露，随着 ADP 在中国和北亚区的业务持续增长，ADP 将持续吸引和招聘更多人才并提供支持和发展。不久的将来，新区域总部也将成为深化与合作伙伴协同合作的枢纽。</p><p>除了设立总部，不少外资还选择将研发中心落户上海。</p><p>松下信息系统 (上海) 有限公司就是获得外资研发中心认证，公司总经理赵国栋介绍道，研发中心的主要业务是向松下集团海内外各公司提供 IT 解决方案，并利用积累的经验及先端技术，将业务拓展到集团外。</p><p>目前，上海研发中心的业务包括持续升级制造执行系统、探索数字化转型以及人工智能。今年研发费用中，一半都会投入在 AI 领域。未来，松下还将在新能源、养老事业等领域继续加大投入。</p><p>赵国栋认为，「上海和国际接轨的程度较高，在这里外资企业可以和中资企业一样公开、公正、公平地发展。」</p><p>当天，安永、世邦魏理仕等 10 家企业获颁促进外商投资全球伙伴，在业界的知名度较高，投资促进能力较强，涵盖专业服务、商协会、金融资本、产业链四种类型，拥有广泛的平台、业务、投资、客户资源和信息渠道。</p><p>安永大中华区业务主管合伙人毕舜杰表示，过去三年，安永协助引入了数十家跨国企业在上海发展新产业、新业务和提升管理能级，同时还协助并参与上海各级政府赴美、英、日等国家和地区招商。</p><p>此外，上海还签约了 63 个外资项目，投资总额约 64.7 亿美元。这些项目聚焦上海重点产业体系，涉及生物医药、电子信息、汽车等重点产业和数字经济、绿色低碳等新赛道，5000 万美元以上的大项目有 26 个。投资企业能级也较高，其中 9 个项目来自世界 500 强企业。</p><p>界面新闻从上海市商务委获悉，上海作为全国经济中心城市，去年实际使用外资达到 240 亿美元、创历史新高。</p><p>数据显示，截至今年 1 月底，上海跨国公司地区总部、外资研发中心累计分别达到 962 家和 563 家，上海继续成为外商最青睐的投资首选地之一、跨国公司全球供应链产业链布局的首选地之一。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 05:14:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850876.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850876.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[国家会展中心（上海）迎来 2024 首展]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="范剑磊，摄" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709095270471_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，在「四叶草」举办的展览数量预估超过 50 场，第七届进博会的筹办工作已经启动。2024 年，在「四叶草」举办的展览数量预估超过 50 场，第七届进博会的筹办工作已经启动。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p></blockquote><p><span>2</span><span>月</span><span>28</span><span>日，国家会展中心（上海）迎来</span><span>2024</span><span>年开年首秀——</span><span>APPPEXPO</span><span>上海国际广印展、</span><span>CMES</span><span>华机展、华食展，三场展会同期开幕，总展览面积近</span><span>27</span><span>万平方米，来自广告、印刷、机床、食品等行业的</span><span>4500</span><span>多</span><span>家展商参与。</span></p><p>据国家会展中心（上海）介绍， <span>2023</span><span>年以来，随着实体经济健康发展，会展业经济加快复苏，上海去年</span><span>全市办展面积恢复至</span><span>2019</span><span>年近九成水平。</span></p><p><span>2023</span><span>年，国家会展中心（上海）年办展规模首次突破</span><span>700</span><span>万平方米，其中</span><span>10</span><span>万平方米以上占比近</span><span>80%</span><span>，国际型展会占比达到</span><span>96%</span><span>，总客流超</span><span>1200</span><span>万人次。</span></p><p><span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年，国家会展中心（上海）对展会市场持乐观态度，预计全年承接展览规模将超过</span></span></span><span><span><span>700</span></span></span><span><span><span>万平方米，并力争超过</span></span></span><span><span><span>2023</span></span></span><span><span><span>年的办展规模。目前，</span></span></span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年在「四叶草」举办的展览数量预估超过</span></span></span><span><span><span>50</span></span></span><span><span><span>场，在做好</span></span></span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年展会落地工作的同时，国家会展中心（上海）已同各主办单位对接</span></span></span><span><span><span>2025</span></span></span><span><span><span>年展会档期事宜。</span></span></span></span></p><p>随着长三角区域一体化上升为国家战略，<span>长三角会展业发展也迎来了经济合作和发展的新机遇。国家会展中心（上海）</span><span>地处长三角的核心区域，近年来也成为了长三角品牌会展的集聚高地。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709095270471.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>除一年一度的中国国际进口博览会以外，长三角生态绿色一体化发展示范区开发者大会、虹桥国际开放枢纽建设工作会议、虹桥国际中央商务区人才发展大会等区域发展推进会议，长三角国际文化产业博览会、长三角建筑产业化展览会等一批长三角品牌展会也已每年定期在这里召开。</span></p><p><span>据介绍，目前</span><span>第七届进博会的筹办工作已经启动，国家会展中心（上海）正面向全球开展招展等筹备工作。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:48:55 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850761.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850761.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐灵超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[徐汇发布《优化营商环境行动方案 7.0 版》]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903770551701800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最新版的《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》共发布了 22 项 112 条工作举措。最新版的《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》共发布了 22 项 112 条工作举措。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨舒鸿吉</span></p></blockquote><p>2 月 27 日上午，上海徐汇区召开年度招商引资大会。会上，徐汇区发布了《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》以及三项产业扶持政策，满足条件的企业可申请高达 3000 万元的补贴。</p><p>最新版的《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》共发布了 22 项 112 条工作举措。</p><p>其中，7.0 版本《方案》提出要对标世行 BR 评估体系，推动解决市场准入、促进市场竞争等难点，并全面优化涉企服务各环节，推进国家级政务服务标准化试点任务，落实好重点企业「服务包」机制等。</p><p>监管执法提升方面，徐汇区政府表示将强化监管事项目录清单管理，深化包容审慎监管、事中事后监管等，并提出具体举措支持五大功能区联动融合发展。</p><p>除具体政策外，当天，徐汇发布「商旅文体融合发展政策」，并发布促进具身智能、合成生物两大新赛道产业发展政策。依托这三项新政大礼包，企业最高可申请 3000 万元补贴。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903770551701800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，徐汇地区生产总值和区级财政收入增速均位居上海市第二，跨国公司地区总部和外资研发中心总量保持上海中心城区首位，「模速空间」创新生态社区推动科技创新走向纵深。</p><p>记者从徐汇区政府获悉，2024 年，徐汇再度吸引一大批高能级亿元级和重磅产业投资项目入驻。</p><p>当天的招商引资大会上，五矿发展、吉利汽车集团、明州斯睿、华润智检、游卡网络等 12 个重点项目现场签约，涵盖贸易物流、智能网联汽车、生命健康、游戏文创、食品等多个领域。</p><p>五矿发展上海公司总经理余启豪表示，在该公司布局上海发展的过程中，徐汇拿出优质资源高效推动，助力企业发展。该公司未来将与徐汇在大宗商品交易、进出口贸易、供应链综合服务、产业数字化和数字产业化等多领域开展合作，构建具有国际竞争力的现代供应链新生态，打造上海新的贸易物流增长极。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:27:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10847918.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10847918.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨舒鸿吉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[民建中央：民营经济促进法应列入 2024 年度应急立法计划｜两会前瞻④]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695226069763_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>民建中央建议，全国人大常委会将《民营经济促进法》作为重大立法、应急立法列入 2024 年度立法计划，并争取在 2024-2025 年正式制定出台。民建中央建议，全国人大常委会将《民营经济促进法》作为重大立法、应急立法列入 2024 年度立法计划，并争取在 2024-2025 年正式制定出台。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>近期，有关民营经济发展的话题受到各方关注。2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委共同组织召开民营经济促进法立法座谈会，听取民营企业代表和专家学者对立法的意见建议，并首次明确，民营经济促进法起草工作已经启动。但对于该项立法具体进展和出台时间，尚无进一步消息。</p><p>界面新闻获悉，在即将召开的 2024 年全国两会期间，民建中央将提交《关于尽快出台&lt;民营经济促进法&gt;的提案》，针对民营企业在经营范围、市场准入、公平竞争等方面存在不少限制和壁垒，提出立法建议。</p><p>该提案指出，2023 年 7 月出台的《中共中央国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》鼓舞社会各界信心，但相比国有经济和外资企业相关法律，关于民营经济的国家立法一直处于缺位状态，导致不同经济形态上的差别对待。近年来中央出台的保护民营经济、优化营商环境的政策文件大多没有实现法律化，已出台的一些关于促进民营经济发展的行政法规、地方性法规及规章等，在法律位阶和效力上仍然较低，且缺乏系统性。民营经济的定义、性质、范围、地位、作用等尚未进行法律界定。</p><p>有关《民营经济促进法》的立法建议，于 2023 年被频繁提出。当年两会期间，全国工商联提交《关于制定民营经济促进法的提案》，建议为民营企业专门立法，以法治保障激发民营企业活力。此外，当时还有不少企业家代表、委员提交支持民营经济发展的立法建议。</p><p>2024 年 1 月，中国人民大学法学院教授、商法研究所所长刘俊海在接受第一财经记者采访时表示，过去的一年里，仅中央各部委出台的涉及民企发展的「定心丸」政策就超过 100 条，多地目前也已出台了地方性民营经济促进条例。这些政策对提振民营经济信心发挥了积极作用，但保质期相对较短，「药效」有限，加之许多「定心丸」政策倡导性与原则性较强，可操作性较弱，部分民营企业家甚至产生了「耐药性」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695226069763.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第一财经报道称，在经历前期调研和专家研讨后，一份《民营经济促进法》已于 2023 年 5 月撰写完成。该草案分为总则、平等准入、创业创新、权益保护、促进发展和法律责任六章内容。目前，该建议稿已报送国家发改委民营经济发展局，核心主张获得业界和政府有关部门的初步共识。</p><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委共同组织召开民营经济促进法立法座谈会。司法部党组书记、部长贺荣强调，民营经济促进法起草工作已经启动，要坚持开门纳言、汇集众智，广泛听取意见，遵守立法程序，提高立法质效，凝聚各方共识和力量，制定一部务实、管用、操作性强的法律，促进民营经济健康发展，更好营造市场化、法治化、国际化一流营商环境，为扎实推进高质量发展、中国式现代化建设提供坚实法治保障。</p><p>不过，有关这次座谈会对外发布的消息中，并未提及《民营经济促进法》是否被列入全国人大立法计划，也未透露具体的立法工作安排。在全国人大官方上，亦未见《民营经济促进法》的相关消息。在中国，一部法律的出台需经过提出法律案、立法机关审议、表决通过及公布等核心环节。这一过程确保法律草案充分讨论、修改和完善，体现民意与法治精神。立法时间因法律案复杂性、审议进度而异，历时从几个月至数年不等。</p><p>界面新闻获悉，民建中央在提案中建议，应尽快组织起草《民营经济促进法》。一是从法律层面对坚持「两个毫不动摇」「三个没有变」以及民营经济的定义、性质、范围、地位、作用等进行明确，保障经营主体的合法权益，提振发展信心。二是对民营企业的经营范围、市场准入、招投标、投融资等进行明确的法律规定，为民营企业提供与国企、外企同等的国民待遇和公开、公平、公正的市场竞争机会，推进构建市场公平竞争机制。三是对民营企业的营商环境、公共服务、政企关系、统计监测、征信建设、人才引进培养、职称晋升等进行明确的法律规定，为民营经济发展营造宽松和谐的政策环境、融资环境、创新环境和发展环境。四是加强对民营企业内部腐败的整顿治理，加大对民营企业合法权益的保护力度，严格区分民营企业、民营企业家涉刑事案件非法财产与合法财产，建立明晰的界限和有效的保护机制。</p><p>对于《民营经济促进法》立法的紧迫性，民建中央建议，全国人大常委会将《民营经济促进法》作为重大立法、应急立法列入 2024 年度立法计划，并争取在 2024-2025 年正式制定出台。充分发挥该法对民营经济发展的立法引领作用，提升民营经济投资和发展信心。</p><p>民建中央还建议，《民营经济促进法》制定出台后，立即配套进行相关法律、法规、规章、司法解释等的「立改废释」工作，充分发挥《民营经济促进法》的效用，保证相关规定的落地，为民营经济的健康发展营造一流的法治化营商环境。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10845951.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10845951.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[赵孟]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目和「银鸽奖」评选结果揭晓]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>近日，2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目评审和 2023 年上海市「银鸽奖」评选结果揭晓。经专家评审，2024 法国豫园灯会国际传播、现代舞《一撇一捺》（From IN）国际传播、纪录片《Chinese Puzzle——我在美国学中文》国际传播、与世界文明对话：「一带一路」国际手工艺展览计划、「雕画汉韵——寻找汉梦之旅」数字创意国际巡展等 46 个项目脱颖而出，入选 2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目；2023 年上海市「银鸽奖」评选吸引 650 余件作品与项目参评，经专家评定，207 件作品与项目分获「最佳奖」和「优胜奖」。近日，2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目评审和 2023 年上海市「银鸽奖」评选结果揭晓。经专家评审，2024 法国豫园灯会国际传播、现代舞《一撇一捺》（From IN）国际传播、纪录片《Chinese Puzzle——我在美国学中文》国际传播、与世界文明对话：「一带一路」国际手工艺展览计划、「雕画汉韵——寻找汉梦之旅」数字创意国际巡展等 46 个项目脱颖而出，入选 2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目；2023 年上海市「银鸽奖」评选吸引 650 余件作品与项目参评，经专家评定，207 件作品与项目分获「最佳奖」和「优胜奖」。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170908994941372900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170908999285054700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer">以建设<span><span><span>习近平</span></span></span>文化思想最佳实践地为目标，在市委宣传部指导和支持下，市委外宣办组织开展 2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目申报和上海市「银鸽奖」评选征集。聚焦中华文化国际表达、上海形象世</span></span><span><span><span><span>界推广、全球敍事能力建设和扩大国际朋友圈等四大方向，重点挖掘精准传播、有效触达、创新表现的示范性、引领性国际传播作品与项目。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>通过评优扶持，本市中华文化走出去工作呈现出更多可能。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>社会民间力量更活跃，传播主体更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>市委外宣办发挥上海城市形象资源共享平台 IP SHANGHAI 优势，通过推荐参评与社会面申报征集相结合，吸引来自教育、文化、旅游、体育、衞生、科技等体制内外、多领域的机构、高校、企业踊跃参与，并进一步打通资源、形成互补，打造文化自信自强上海样本。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>善于抓住重大契机，人文交流更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>以中法联合声明关于重启人文交流，全面加强多领域文化合作为契机，推动中法文化深度对话。以「一带一路」倡议提出十周年为契机，进一步拓展与希腊、波兰、匈牙利、捷克、罗马尼亚、保加利亚、土耳其、乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦、俄罗斯、马来西亚等国家交流，努力探索更有成效的文明交流互鉴，不断提升中华文化的国际影响力。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>产品形态更多样，表达方式更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>入选项目勇于探索、善于创新，融合 AR、VR、人工智能等相关技术，形成一批积极探索走进国际主流社会的大制作、大 IP，以国际友人、特别是「Z 世代」青年喜闻乐见的敍述方式，增强了好内容的吸引力、传播力、影响力。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年项目申报和征集将于 2024 年下半年启动。希望全市各界继续关注支持上海市中华文化走出去工作，为上海讲好中国故事、走出去传播好中华优秀文化做出更多积极贡献！</span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 03:14:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850386.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850386.html</link>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 住建部要求各城市要做好今明两年住房发展计划；2024 年 2 月电影票房破 110 亿]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 住建部要求各城市要做好今明两年住房发展计划；2024 年 2 月电影票房破 110 亿" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>商务部国际贸易谈判代表兼副部长王受文在京会见美国商会代表团；公安经侦部门 2023 年破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元；美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨。商务部国际贸易谈判代表兼副部长王受文在京会见美国商会代表团；公安经侦部门 2023 年破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元；美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨。</p><h3>住房城乡建设部：各城市要做好今明两年住房发展计划</h3><p>近日，住房城乡建设部下发通知，要求各地科学编制 2024 年、2025 年住房发展年度计划。各地要科学编制规划，认真组织实施，根据人口变化确定住房需求，根据住房需求科学安排土地供应、引导配置金融资源，实现以人定房，以房定地、以房定钱，促进房地产市场供需平衡、结构合理，防止市场大起大落。住房城乡建设部表示，住房发展规划和年度计划是建立「人、房、地、钱」要素联动机制的重要抓手。各城市要根据当地实际情况，准确研判住房需求，完善「保障+市场」的住房供应体系，以政府为主保障工薪收入群体刚性住房需求，以市场为主满足居民多样化改善性住房需求，科学编制 2024 年、2025 年住房发展年度计划。</p><h3>商务部国际贸易谈判代表兼副部长王受文在京会见美国商会代表团</h3><p>商务部官网消息，2 月 27 日，商务部国际贸易谈判代表（正部级）兼副部长王受文在京会见美国商会代表团。</p><h3>公安经侦部门 2023 年破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元</h3><p>据央视新闻，记者今天（2 月 27 日）从公安部获悉，2023 年，全国公安经侦部门共破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元，缉捕在逃境外经济犯罪嫌疑人 1200 余名。工作中，全国公安经侦部门坚决依法严打各类突出经济犯罪，始终坚持依法严打方针，针对常见多发、群众反映强烈的突出经济犯罪活动，部署开展专项行动、集中整治。特别是对涉企突出犯罪「零容忍」，持续加大对系列合同诈骗、串通投标等严重侵害企业合法权益犯罪和职务侵占、挪用资金、商业贿赂等企业内部人员犯罪的打击力度，营造公平有序的法治化营商环境。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家医保局公布集采二甲双胍药品质量真实世界研究结果</h3><p>据央视新闻，今天（27 日），国家医保局公布集采二甲双胍质量真实世界研究结果。二甲双胍是治疗糖尿病的一线用药，于 2020 年 8 月纳入第三批国家组织药品集采，口服常释和缓释 2 个剂型各有 8 家国内仿制药企业中选。集采后，价格降到几分钱 1 片的二甲双胍有没有人敢用？2023 年全国医疗机构使用二甲双胍集采中选药品 114 亿片，其中 0.25g 规格的用量为 46 亿片，0.5g 规格的用量为 68 亿片，中选二甲双胍用量占该药品总用量的 84%，使用二甲双胍的患者中绝大部分均在使用中选产品并受益。根据说明书推荐日剂量计算，可供 800 多万患者长期规范使用，中选的二甲双胍已经是医生和患者的主流选择。</p><h3>2024 年 2 月电影票房破 110 亿</h3><p>据灯塔专业版数据，截至 2 月 27 日 18 时 53 分，2024 年 2 月总票房（含预售）破 110 亿。《热辣滚烫》《飞驰人生 2》《第二十条》暂列本月票房前三位。 本月票房也成为当前中国影史单月票房第三位。 ​​​</p><h3>美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨</h3><p>当地时间 2 月 27 日，美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.25%，纳指涨 0.37%，标普 500 指数涨 0.17%，热门科技股多数上涨，Meta、谷歌、AMD 涨超 1%，苹果涨近 1%，报道称公司终结了电动汽车计划。公用事业、锂电池、邮轮板块涨幅居前，挪威邮轮涨近 20%，嘉年华邮轮涨超 7%，美国雅保涨超 5%，美国电力涨超 4%，智利矿业化工涨超 3%，夏威夷电力实业、道明尼资源涨超 2%。房地产开发、减肥药、黄金股走低，埃氏金业跌近 4%，美国房地产投资跌超 2%，安进跌超 2%，辉瑞、诺和诺德跌超 1%。</p><h3>苹果据悉取消探索十年之久的电动汽车项目，将团队转向生成式 AI</h3><p>据知情人士透露，苹果正逐步结束长达十年的电动汽车探索计划，将团队转向生成式人工智能。公司周二在内部披露了这一消息，令参与该项目的近 2000 名员工感到意外。据悉，首席运营官杰夫·威廉姆斯（Jeff Williams）和负责这项工作的副总裁凯文·林奇（Kevin Lynch）共同做出了这一决定。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 23:22:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10848523.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10848523.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
