<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 07 Nov 2023 03:45:36 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 何立峰将访问美国；黑龙江桦南县体育馆坍塌事故 3 人遇难万科 A：第一大股东深铁集团从未表达减持想法，将研究制定并有序释放各种有效的工具，全力支持...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>习近平</span></span></span>会见澳大利亚总理阿尔巴尼斯</h3><p><span>据外交部网站，2023 年 11 月 6 日下午，国家</span><span><span><span><span>主席习</span></span></span>近平在人民大会堂会见来华进行正式访问的澳大利亚总理阿尔巴尼斯。</span><span><span>&nbsp;</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10347891.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>何立峰将访问美国</h3><p>据外交部网站 11 月 6 日消息，外交部发言人汪文斌宣布：应美国财政部部长耶伦邀请，中共中央政治局委员、国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰将于 11 月 8 日至 12 日访问美国。</p><h3>黑龙江桦南县体育馆坍塌事故 3 人遇难，负责人已被控制</h3><p>「大美桦南」微信公众号消息，11 月 7 日 0 时 35 分，桦南县悦城健身体育馆部分坍塌事故现场完成救援。事故发生时，现场共有 7 人，其中 3 人自行脱险，1 人轻伤，3 人遇难。发生该事故的场馆隶属于桦南县新阳光健身俱乐部，俱乐部负责人已被警方控制。事故原因正在进一步调查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>万科 A：第一大股东深铁集团从未表达减持想法，将研究制定并有序释放各种有效的工具，全力支持本公司</h3><p><span>11 月 6 日，万科 A 发布公告称，于今日（11 月 6 日）下午股市收盘后，公司第一大股东深圳市地铁集团有限公司在与金融机构的沟通会议上表示，深铁集团坚定看好本公司的发展前景，从未制定过任何减持本公司股份的计划，也从未在任何场合表达过要减持的想法。同时为提振市场信心，将研究制定并有序释放各种有效的工具，全力支持本公司。</span></p><h3>OpenAI 推出自定义版本 ChatGPT，即将上线 GPT 商店</h3><p>当地时间 11 月 6 日，OpenAI 在官网宣布推出自定义版本 ChatGPT。据介绍，任何人都可以轻松创建自己的 GPT——无需编码。即日起，用户可以创建 GPT 并公开共享它们。此外，本月晚些时候，OpenAI 将推出 GPT 商店。一旦进入该商店，这些 GPT 就可被搜索，并可能在排行榜上攀升。</p><h3>耐克运动研究实验室将落户中国，计划明年开建</h3><p>耐克官微消息，11 月 6 日，第六届进博会第二天，耐克宣布将于 2024 年在其位于上海的大中华区总部建造耐克中国运动研究实验室（NSRL）。据介绍，耐克运动研究实验室位于俄勒冈比弗顿的耐克全球总部，中国的实验室将重点关注中国日常跑者、篮球运动员等群体的独特需求和潜在机会。</p><h3>美股收评：三大指数均小幅上涨，Dish Networks 创约 25 年以来新低</h3><p>当地时间 11 月 6 日，美股三大指数均小幅收涨，纳指涨 0.3%，标普 500 指数涨 0.18%，道指涨 0.1%。大型科技股多数上涨，苹果、英伟达、微软涨超 1%，Meta、谷歌、奈飞、亚马逊小幅上涨；特斯拉小幅下跌。美国有线电视服务商 Dish Networks 收跌超 37%，创该公司美国 IPO 以来最差单日表现，创 1998 年 11 月下旬以来新低。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348812.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348812.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龙江一体育馆发生雪中坍塌，知情者：2 人获救被送医知情人士表示，体育馆发生部分坍塌时，当场有一人跑出来，截至晚上 22 点 30 分，有 2 名男孩被救出送往桦南县人民...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 6 日晚上 10 点 44 分，&nbsp;黑龙江省佳木斯市<span>桦南县政府通报，当天</span><span>19 时 20 分，桦南县悦城健身体育馆发生部分坍塌，目前 3 人被困，当地政府和消防部门正在全力冒雪营救。</span></p><p>此前据央广网报道，<span>悦城健身体育馆</span>楼体为 2 层框架结构，建筑面积约 2000 平方米，坍塌位置为西侧 2 楼篮球区域，坍塌面积约为 500 平方米，消防、公安等部门正在全力救援中。</p><p>11 月 6 日晚上，当地一名知情人士告诉界面新闻，体育馆发生部分坍塌时，当场有一人跑出来，截至晚上 10 点半，有 2 名男孩被救出送往桦南县人民医院， <span>其中 1 人腿骨折，没有生命危险，已经住院治疗。</span></p><p>悦城名郡小区距离事发体育馆直线距离 200 米左右，11 月 6 日晚上，一位业主对界面新闻回忆，悦城体育馆大约建盖于 5 年前，整体建筑较新，体育馆分为乒乓球和篮球两个区域，此次坍塌的是篮球区域。他表示，桦南县在今天下了今年的第一场雪，降雪量较大，事发体育馆的屋顶被雪覆盖，此前，屋顶上没有堆积过其他物品。</p><p>据新黄河客户端 11 月 6 日报道，桦南县委宣传部一工作人员表示，房顶坍塌与降雪有关。界面新闻注意到，<span>11 月 6 日 17 时 30 分，佳木斯市气象台曾发布暴雪红色预警信号：</span>「我市 6 小时累计降雪量已达 15 毫米，降雪将持续至 7 日上午，过程累计降雪量可达 25—35 毫米，请注意防范。」当天<span>17 时 43 分，</span>佳木斯桦南县发布暴雪红色预警信号。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169928479981977700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>据黑龙江本地媒体报道，桦南县委宣传部表示，事发体育馆在桦南县悦城广场附近，属私人运营。公开资料显示，桦南县悦城广场是桦南县招商引资项目之一，是集休闲、娱乐、购物、体验等多功能为一体的城市综合商业体。悦城广场城市综合体投资约 4.3 亿元，占地面积 35163 平方米，总建筑面积 112380 平方米，地上建筑面积 106580 平方米，建筑有商业、住宅和配套公建。</span></p><p>界面新闻注意到，3 个多月前，桦南县县长曾到事发体育馆进行安全检查。桦南县政府网站一则信息显示，2023 年 7 月 24 日下午，在新华书店和悦城广场，桦南县委副书记、政府县长程显峰一行通过实地察看、听取汇报等方式，详细了解企业经营管理、消防设施配备、人员密集场所安全防范等情况，并到悦城广场全民健身体育馆察看安全工作落实情况。程显峰强调，文化市场经营者要履行好安全生产主体责任，积极主动开展自检自查，相关职能部门要督促各文化娱乐场所落实安全生产制度，发现问题要及时督促整改到位，坚决遏制文化市场生产安全事故发生。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348787.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348787.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冲突将使以色列耗费 510 亿美元，美国援助方案迟迟未定以色列央行将 2023 年经济增长幅度从 3% 下调至 2.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列军方拒绝听从国际上关于停火的呼声，近日联合地面部队、空中力量和海军力量扩大了对加沙地带的袭击，现已包围了加沙城。与此同时，因战争带来的财政压力已显现出来。</p><p>据当地财经报纸《Calcalist》报道，以色列在加沙地带的军事行动预计在一年内耗费 510 亿美元，约占该国 GDP 的 10%。这一数字是基于本轮冲突仅持续一年左右，且冲突结束后 35 万名预备役军人得以重返工作岗位等前提得出的。由于事态发展存在诸多不确定性，以色列财政部认为这个估算被认为是相对保守的。</p><p>与其他为经济带来重创的因素相比，武装冲突过后的经济复苏会相对缓慢。2020 年受新冠疫情影响，以色列 GDP 下降 2.2%。疫情过后，各行业的经济活动迅速恢复，2021 年和 2022 年的 GDP 增长均超过 15%。以色列财政部称冲突会使经济风险飙升，最早到 2024 年，以色列经济将陷入严重衰退。</p><p>以色列当前经济形势<a href="https://apnews.com/article/israel-economy-yaron-reservists-moodys-startups-ab75d87edab5894f1a599afe4952f2c7" target="_blank">不容乐观</a>，当地货币谢克尔已经跌至 14 年来的最低点，基准股指已经下跌约 10%。作为以色列经济增长重要支柱的科技产业早在冲突之前就开始出现滑坡。以色列央行已经将 2023 年 GDP 增长幅度从 3% 下调至 2.3%。惠誉、穆迪和标普都对以色列发出警告，认为冲突升级可能会导致以色列主权债务评级下调。</p><p>由于冲突带来的财政压力，以色列于 10 月向美国<a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israel-has-asked-the-us-for-10-billion-in-emergency-military-aid-report/" target="_blank">请求</a>100 亿美元的紧急军事援助。自二战以来，美国已经向以色列提供了超过 2600 亿美元的军事和经济援助，还为铁穹等导弹防御系统提供了将近 100 亿美元的支持。</p><p>美国众议院当地时间 11 月 2 日表决通过了一项近 143 亿美元的援以计划。该项计划包括为以色列提供武器援助，帮助以色列铲除哈马斯武装组织等。新任议长共和党人约翰逊表示将会削减政府部门的其他支出为这项支出提供支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169928417694127300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因该计划资金未包括对其他美国盟友的援助，且远低于美国总统拜登要求的 1060 亿美元，拜登<a href="https://www.npr.org/2023/11/03/1210386678/house-approves-military-aid-israel" target="_blank">表示</a>他将否决该法案。拜登政府认为该法案是政治陷阱，加深了两党之间的分歧。</p><p>上个月，拜登政府提出要向国会申请 1060 亿美元来对以色列、乌克兰等盟友提供军事支持，其中 614 亿美元将提供给乌克兰，143 亿美元将提供给以色列，91.5 亿美元将提供给加沙地带用于人道主义援助。</p><p>民主党内部也有许多不同的声音，许多年轻的民主党人对巴勒斯坦人展现出了更多的同情，拜登政府必须尽量平衡对以色列的援助和对加沙地带的人道主义援助。今年 2 月的一项民调显示，只有 38% 的民主党人支持以色列，有 49% 的民主党人支持巴勒斯坦人。</p><p>事实上，共和党更倾向于<a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/2023/10/06/ukraine-aid-congress-maga-gaetz/" target="_blank">优先解决</a>美国内部的问题。一些极右翼共和党人反对美国对乌克兰的援助。众议院军事委员会成员成员帕特·瑞安说众议院共和党领导层都支持 MAGA（让美国再次伟大）运动，认为要优先解决美墨边境的移民问题。众议员马特·盖茨和他的团队公开承诺反对对乌克兰提供任何资金援助。</p><p>约翰逊在就任议长前也曾多次投票<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-house-passes-republicans-israel-aid-bill-faces-dead-end-senate-2023-11-02/" target="_blank">反对</a>对乌克兰进行援助。不同于拜登将援乌与援以相结合，约翰逊计划提出一项法案，将对乌援助的资金与加强美墨边境安全的资金捆绑起来。</p><p>去年俄乌冲突以来，美国已经向乌克兰提供了超过<a href="https://usafacts.org/articles/how-much-money-has-the-us-given-ukraine-since-russias-invasion/" target="_blank">600 亿美元</a>资金和军事援助。作为共和党总统提名的主要候选人，特朗普对美国支持乌克兰的行为展开了尖锐的<a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-no-show-iowa-evangelical-forum-leaving-opening-2024-rivals-2023-07-14/" target="_blank">批评</a>，认为美国应该为俄乌冲突负责。</p><p>特朗普还表示如果他能当选总统，一定能在 24 小时内结束俄乌之间的矛盾。乌克兰总统泽连斯基 5 日接受美国媒体采访时便呼吁美国尽快对乌克兰提供更多援助，还邀请特朗普亲临冲突现场。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347850.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347850.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列即将攻入加沙城，全球抗议此起彼伏美国抗议者警告将在 2024 年大选投票中惩罚拜登。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>本轮巴以冲突持续近一个月，加沙地带不断攀升的平民死亡引发了越来越多国家民众的抗议示威。</p><p>据巴勒斯坦衞生部统计，截至 11 月 5 日，加沙地带的死亡人数已超过 9700 人，其中 4000 多人为儿童。而<a href="https://reliefweb.int/report/ukraine/ukraine-civilian-casualties-8-october-2023-enruuk" target="_blank">联合国</a>统计显示，从 2022 年 2 月开始到今年 10 月 8 日，俄乌冲突造成双方 9806 名平民丧生。</p><p>在不到一个月时间里，加沙地带的死亡人数已经达到俄乌冲突近两年的平民死亡人数。</p><p>上周末，从美国、法国、德国、意大利、罗马尼亚到土耳其等国均爆发了抗议游行，要求以色列停止对加沙的攻击。美国抗议者甚至警告将在 2024 年美国大选投票中惩罚总统拜登。</p><p>土耳其、洪都拉斯、巴林、约旦、哥伦比亚、智利等国宣布召回驻以色列大使，玻利维亚则与以色列断交。数百名土耳其抗议者还试图冲入美国驻土耳其的空军基地。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926811283240500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>面对越来越强烈的国际抗议声，以色列总理内塔尼亚胡坚持拒绝停火。正在对中东多国进行访问的美国务卿布林肯也重申停火将为哈马斯助力。</p><p>以色列军队目前已经包围了加沙北部的加沙城，即将攻入该市。</p><h3>加沙被「一分为二」</h3><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/5/israels-military-claims-it-has-cut-gaza-in-half-surrounded-gaza-city" target="_blank">以色列国防军发言人哈加里</a>（Daniel Hagari）11 月 5 日宣布以军已经全面包围加沙城，加沙地带被正式分为了北加沙和南加沙。以色列媒体预计以军将在 48 小时内攻入加沙城。</p><p>加沙城是加沙地带最大的城市，冲突前有近 60 万人口。与加沙其他地区一样，哈马斯在加沙城下修建了复杂的地道网。</p><p>在以军准备进攻之时，巴勒斯坦电信公司 Paltel 宣布加沙地带出现了通讯和互联网中断。这也是本轮冲突以来，加沙第三次被完全切断通讯。</p><p>联合国发言人接受<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-05-2023-eb1dfa6afe40ba267024c7d819e17194" target="_blank">美联社</a>采访时表示，该机构已经与联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（近东救济工程处）的大部分工作人员失联。</p><p>联合国最新公布的统计显示，目前已有 88 名近东救济工程处的工作人员遇难。本轮巴以冲突也成为联合国工作人员死亡人数最高的冲突。</p><p>除了加大对加沙北部的攻势，以色列也继续对加沙其他地区猛烈空袭。周日当天，以色列战机轰炸了加沙中部的两个难民营，造成至少 53 人丧生。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pressure-israel-over-civilians-steps-up-ceasefire-calls-rebuffed-2023-11-06/" target="_blank">以色列国防军发言人</a>称，上周末以军暂停了加沙北部的空袭行动数小时，以便平民经安全走廊从北部撤往加沙南部。</p><p>但<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/6/israel-hamas-live-news-communications-blackout-across-gaza" target="_blank">半岛电视台</a>驻加沙记者发文谴责以色列所说的建立安全走廊、供加沙平民转移到南部的说法缺乏事实依据，称加沙每个地区都在成为以色列空袭的目标，遇难者包括试图从加沙北部转移到南部的平民。</p><p><a href="https://apnews.com/article/gaza-humanitarian-un-bread-water-unrwa-fuel-90fcfc40d63f8604d0effa861e793c89" target="_blank">联合国警告</a>目前加沙民众每天的食物仅为两块面包，世界粮食计划署还警告加沙地带商铺基本食品库存仅能够再维持五天。周一清晨，约旦空军向加沙的约旦医院空投了紧急医疗物资。</p><h3>布林肯中东行</h3><p>为防止巴以冲突外溢，美国国务卿布林肯上周六参加完在约旦举行的阿拉伯领导人峰会后，对巴勒斯坦约旦河西岸和伊拉克进行了事先未公布的突访。周一，布林肯将访问土耳其。</p><p>在约旦河西岸访问的布林肯与巴勒斯坦总统阿巴斯举行会谈。<a href="https://www.ft.com/content/8dd73aa0-7a37-48ee-bbf2-855e43808a14" target="_blank">美国官员透露</a>，布林肯提议在哈马斯被清除后，让巴勒斯坦民族权力机构在加沙地带「扮演中心角色」。</p><p>巴勒斯坦民族权力机构是巴勒斯坦的官方政府，控制着约旦河西岸。领导巴民族权力机构的巴勒斯坦民族解放运动（法塔赫）曾与哈马斯发生内战，哈马斯在 2007 年控制了加沙地带。</p><p>此前美国媒体透露，美国与以色列正在考虑清除哈马斯后的加沙方案，选项包括由美国和阿拉伯国家共同管理、联合国接管以及巴民族权力机构接管。</p><p>但<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/blinken-seeks-to-balance-aid-for-palestinian-civilians-against-israeli-self-defense-b2c442ec" target="_blank">阿巴斯指出</a>，只有在巴以冲突的「全面政治解决方案」达成之时，也就是两国方案落实时，巴民族权力机构才会接管加沙。</p><p>阿巴斯还呼吁以色列立刻停止对加沙的进攻，谴责以色列发动「种族灭绝战争」并敦促各方尽快让人道主义救援物资运入加沙。布林肯则重申了美国的立场：不呼吁停止交火，只同意临时的人道主义暂停交火，以便救援物资运输。</p><p>在访问伊拉克时，布林肯对伊朗和亲伊朗武装喊话，警告各武装不要利用巴以冲突攻击美国军方人员，明确美国将采取「一切所需措施」保护美方人员安全。</p><p>本轮巴以冲突以来，亲伊朗武装加大了对驻伊拉克和敍利亚美军的无人机袭击。作为反击，拜登上月底下令美军对伊朗伊斯兰革命衞队和亲伊朗武装在敍利亚的两处设施实施空袭。</p><p>在以色列北部边境，黎巴嫩真主党与以色列军方也交火不断。上周日，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-army-says-it-intercepted-drone-approaching-over-lebanon-2023-11-05/" target="_blank">以色列对黎巴嫩南部</a>的空袭造成三名儿童和一名老人丧生。随后，黎巴嫩真主党对以色列北部基利亚特什姆纳发射火箭弹。</p><p>周一，英国宣布将从英国驻黎巴嫩大使馆撤走部分工作人员。</p><h3>欧美爆发抗议</h3><p>在刚刚过去的周末，美国、法国、德国、意大利等多国爆发游行抗议，反对以色列对巴勒斯坦平民的攻击。</p><p>在华盛顿，<a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">数千名抗议者高举</a>「巴勒斯坦自由」、「拜登背叛了我们」的标语，抗议拜登政府支持以色列在加沙的军事行动。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169926840550477800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 11 月 4 日，美国华盛顿特区，抗议者聚集在自由广场举行亲巴勒斯坦集会。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>多名抗议者在接受美联社采访时表示，鉴于拜登政府在本轮巴以冲突的表现，他们将在 2024 年的大选投票中惩罚拜登。由于拜登可能对决的共和党候选人是反移民的特朗普，抗议者们也不会支持特朗普，最终可能将拒绝参加大选投票。</p><p>在美国国会，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-05/us-senators-call-on-israel-to-shift-gaza-tactics-as-deaths-rise?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">多名资深参议员</a>也表达了对加沙冲突的担忧。</p><p>民主党议员、曾参加总统大选的桑德斯表示以色列有权自衞，但自衞并不意味着以色列有权杀死数千名与哈马斯袭击无关的平民。</p><p>参议院军事委员会主席里德（Jack Reed）敦促以色列更多使用美国情报，以精准打击目标、减少对平民的伤害。参议院对外关系委员会负责近东、南亚、中亚和反恐事务的次委员会主席墨菲（Chris Murphy）则呼吁以色列更改加沙行动的方向，指责行动造成的平民伤亡达到了「不可接受的程度」，也无法永久终结哈马斯威胁。</p><p><a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">在德国</a>，约 6000 名抗议者参加了柏林的抗议游行；在法国，数千抗议者要求以色列立刻停火，指责法国总统马克龙为帮凶。自本轮巴以冲突以来，法国频繁发生反对犹太人的袭击。上周六，一名袭击者在里昂持刀袭击了一名犹太女性。</p><p>在英国伦敦的游行中，警方逮捕了 11 人，指责相关人员使用煽动仇恨标语。在意大利的游行期间，副总理萨尔维尼（Matteo Salvini）呼吁抗议者不要煽动反犹太主义。</p><p>就在布林肯抵达土耳其前，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pro-palestinian-crowds-try-storm-air-base-housing-us-troops-turkey-2023-11-05/" target="_blank">数百名抗议者试图</a>冲入土耳其南部阿达纳省的因吉利克空军基地，抗议美国对以色列的支持。该基地曾用于敍利亚和伊拉克的打击「伊斯兰国」（ISIS）行动，美军在基地驻有 2000 多人。</p><p>面对日益高涨的停火呼声，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israels-netanyahu-says-no-gaza-ceasefire-until-hostages-returned-2023-11-05/" target="_blank">以色列总理内塔尼亚胡</a>上周日明确，除非哈马斯释放所有人质，否则以色列不会停火。</p><p>当天早些时候，以色列遗产事务部长埃利亚胡（Amihay Eliyahu）甚至声称向加沙投原子弹是以色列的选项之一。该说法引发沙特阿拉伯等国和海湾阿拉伯国家合作委员会等组织集体谴责。</p><p>周日晚些时候，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-disciplines-israeli-minister-who-voiced-openness-hypothetical-nuclear-2023-11-05/" target="_blank">以色列总理办公室宣布</a>暂停埃利亚胡出席内阁会议的资格，称其言论「并非基于现实」。</p><p>在以色列继续保持强硬之时，美国进一步加大了对中东地区的军事派遣，以协助以色列威慑周边国家。上周日，美国中央司令部在 X 平台发文，宣布一艘「俄亥俄」级核潜艇抵达中东地区。</p><p>此前，美国「福特」号航母打击群和「艾森豪威尔」号航母打击群已经抵达该地区。美国还向以色列派出了军事顾问团，以指导以色列在加沙的地面行动。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926852642636300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 13:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347532.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347532.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 西湖大学将创建医学院，免疫学家董晨担任首任校长；前三季度仅有一省财政收入负增长央行：持续提升房贷利率市场化程度，更好支持刚性和改善性住房需...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>第九批国家组织药品集采 41 种药品采购成功，拟中选药品平均降价 58%</h3><p>据央视新闻，今天（11 月 6 日），第九批国家组织药品集中带量采购在上海产生拟中选结果。此次集采有 41 种药品采购成功，拟中选药品平均降价 58%，预计每年可节约药费 182 亿元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10347597.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>前三季度地方账本出炉，仅有一省财政收入负增长</h3><p><span>日前，全国 31 省（自治区、直辖市）均已公布了 2023 年前三季度财政收支情况，有 15 个省份一般公共预算收入同比增速跑赢了全国 8.9% 的水平，其中，6 个省份上半年财政收入增速超过了 15%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10345096.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>央行：持续提升房贷利率市场化程度，更好支持刚性和改善性住房需求</h3><p>11 月 6 日，中国人民银行货币政策司发布专栏文章《持续深化利率市场化改革》。其中提出，持续提升房贷利率市场化程度，更好支持刚性和改善性住房需求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346921.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>财政部通报 8 起地方隐性债务问责案例，涉及 6 省 2 家银行</h3><p>11 月 6 日，财政部监督评价局称，党中央、国务院高度重视防范化解地方政府隐性债务（以下简称隐性债务）风险，明确要求对隐性债务问题终身问责、倒查责任。近年来，财政部会同相关部门持续加大工作力度，始终保持高压态势，严肃查处新增隐性债务和隐性债务化解不实（以下简称化债不实）等违法违规行为，推动有关地方和部门切实开展隐性债务问责工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346535.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>支持福建建设两岸融合发展示范区十项出入境政策措施出台</h3><p>11 月 6 日，国家移民管理局官微消息，为深入贯彻落实《中共中央，国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路，建设两岸融合发展示范区的意见》，中华人民共和国出入境管理局紧扣两岸融合发展示范区建设规划，聚焦台胞台商台企所需所盼，研究出台十项出入境政策措施（下称「十项措施」），并将于 2024 年 1 月 1 日起实施，进一步促进闽台人员往来、便利台胞在闽居住生活，深化两岸各领域融合发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10342090.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>西湖大学将创建医学院，中国科学院院士、免疫学家董晨担任首任校长</h3><p>11 月 6 日，西湖大学公众号公告，西湖大学董事会研究决定设立医学院，经校长施一公提名，医学院首任院长由中国科学院院士、著名免疫学家董晨教授担任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10344848.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 12:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 11 月前四天日均快递数量超 5 亿件 11 月 1-4 日日均快递数量 5.1 亿件，为平日快递业务量的 1.5 倍，增幅高于往年「双 11」时期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926702468860200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347413.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347413.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 湖南全省禁止猎捕候鸟等野生动物，浙江试水「绿色直播间」今天有哪些地方新闻值得关注？全国首部区域性投资者保护条例在深圳出台，下月起实施；石...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>全省禁止猎捕候鸟等野生动物通告发布，公布举报电话</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，湖南省人民政府发布《关于禁止猎捕候鸟等野生动物的通告》，决定在全省禁止猎捕候鸟等野生动物。《通告》指出，任何组织和个人有义务保护野生动物及其栖息地，发现病弱、受伤、受困的野生动物，应立即向野生动物保护主管部门报告；对非法猎捕、出售、购买、利用、运输、寄递野生动物及其制品，侵占或破坏野生动物生息繁衍场所及其生存环境的违法行为，有权举报或者控告。有关部门、机关要及时公布举报电话，接到举报应当及时依法处理。湖南省林业局举报电话为 0731—85533763，湖南省农业农村厅举报电话为 12316。凡非法猎捕野生动物的，依法给予行政处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><h3><strong>【湖北<span>】</span></strong>兴山破获重大危害珍贵野生动物案，查获动物 238 只 (头)</h3><p>据中新网消息，近日，湖北省兴山县公安局破获一起重大危害珍贵野生动物案。2023 年 8 月，兴山县公安局接到线索，有人多次到该县古夫镇平水村秘密收购国家二级保护动物野生猕猴。接警后，民警立即展开核查，成功锁定包括以曹某某、龙某某、卢某某为首的危害野生动物犯罪团伙。随后，民警在湖北、河南、贵州等地陆续将 19 名犯罪嫌疑人抓获，找到 22 只野生猕猴活体和 43 条各种蛇类活体，查获国家一级保护动物小灵猫，国家二级保护动物中华斑羚、豹猫等各类珍贵野生动物死体 173 只 (头)，查获枪支 11 只。据办案民警介绍，在完成提取涉案野生动物检材后，已将 43 条蛇类和部分身体状况良好、符合放生条件的猕猴放生，余下猕猴暂时寄养于宜昌市大老岭自然保护区。</p><h3><strong>【广东<span>】</span></strong>全国首部区域性投资者保护条例在深圳出台，下月起实施</h3><p>据央视新闻客户端报道，日前，《深圳经济特区前海合作区投资者保护条例》正式公布。该条例作为全国首部区域性投资者保护立法，将对接国际高标准的投资经贸规则，率先落实国务院高水平制度型开放的部署，在投资便利、权益保障、优化监督、法治保障等方面制定创新性举措，将进一步增强国内外企业投资前海的信心，对助力前海打造市场化、法治化、国际化营商环境具有重要意义。《条例》将于 2023 年 12 月 1 日实施。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926348832743000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【河北<span>】</span></strong>石家庄「网红大桥」悬索断裂在桥面起火？建设单位通报</h3><p>据石家庄交投集团 11 月 6 日通报，11 月 5 日 19:36，由中交第二公路工程局有限公司承建的复兴大街滹沱河大桥东半幅 2#斜拉索距主塔近端位置出现冒烟起火，建设、设计、施工、消防、交警等相关单位第一时间赶到现场进行处置，2#斜拉索断落至桥面，未造成人员伤亡和车辆损毁。11 月 6 日 0 点大桥恢复正常通行。经初步分析，因 2#斜拉索亮化线路电线接头短路，导致起火燃烧、变形淬断。下一步，相关单位将尽快对断裂的 2#亮化斜拉索进行起火原因调查和抢修恢复，同时对大桥加强巡查维护，确保安全。</p><h3><strong>【山西<span>】专项资金</span></strong>今年已为 1.3 多名残疾儿童提供抢救性康复救助</h3><p>据央视新闻客户端报道，今年，山西争取中央和省级专项资金 1.23 亿元，比往年增加资金 6380 万元，确保残疾儿童得到及时有效的康复救助服务。截至目前，已为 13000 多名残疾儿童提供了抢救性康复救助，其中，7 至 15 岁大龄残疾儿童有 4120 名。据了解，2017 年至 2022 年，山西省政府连续 6 年将残疾儿童康复救助工作纳入民生实事，累计为 1.45 万名初筛阳性 0 至 6 岁儿童提供了残疾筛查诊断服务，为 3.76 万名残疾儿童提供了康复救助。康复救助的内容主要包含定点康复机构的康复训练、肢体矫治手术、人工耳蜗手术、辅助器具适配服务、支持性康复服务等。今年，山西省政府进一步将残疾儿童救助年龄由 0 至 6 岁扩面到 15 岁。</p><h3><strong>【浙江<span>】</span></strong>试水「绿色直播间」，首批 300 家直播间纳入省级培育库</h3><p>据澎湃新闻报道，11 月 6 日，记者从浙江省市场监管局获悉，该省已遴选出首批 300 家直播间纳入省级「绿色直播间」培育库，全国首个《绿色直播间建设规范》省级地方标准也已进入最后评审阶段。据介绍，被纳入省级培育库的直播间涵盖抖音、淘宝天猫以及快手三大平台，行业分布以直播营销、文化旅游、餐饮美食为主，带货商品体现了浙江块状经济的特色，如杭州以美妆个护、母婴日化、3C 数码为主，宁波以家电、家具和家纺用品为主，温州以海鲜水产、鞋类商品为主，金华主要是小商品和日用百货等。对已纳入培育对象的直播间，市场监管部门将联合多部门开展培育，汇集涉及平台经济、网红经济、直播电商等领域的稳企惠企支持政策，对接需求，推动政策措施应享尽享；依托电商产业园、创新创业基地等载体，提供低成本创业空间，并开展动态无感监测和智慧监管，及时发现和纠正违法违规行为。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>北黑线列车脱轨损失总计 71.79 万，责任方多人被处理</h3><p>10 月 15 日，黑龙江省黑河铁路公司所辖北黑线发生一起旅客列车脱轨事故，无人员伤亡，直接经济损失总计 71.79 万元。国家铁路局网站 11 月 6 日发布「10·15」黑龙江省北黑铁路旅客列车脱轨铁路交通较大事故调查处理情况公告。调查认定，该事故是一起责任铁路交通较大事故，中铁二十三局集团第二工程有限公司负该起事故主要责任；定黑河铁路升级改造建设有限责任公司、黑龙江省黑河铁路 (集团) 有限责任公司负该起事故重要责任；定山西省建设监理有限公司负该起事故次要责任。调查报告还对事故责任方多名人员提出处理建议。</p><h3><strong>【宁夏<span>】</span></strong>银川公安破获一起组织他人偷越国 (边) 境案，119 人落网</h3><p>据银川晚报报道，近日，银川市公安机关破获一起组织他人偷越国（边）境部督案件。2023 年 3 月 20 日，银川市公安局西夏区分局联合出入境部门，通过研判，锁定一长期从宁夏向缅北地区输送人员的犯罪团伙。警方历时六个月，先后奔赴云南、四川、浙江等地，成功破获公安部督办「3.21 王某等人组织他人偷越国（边）境案」，打掉一跨境组织偷渡团伙，抓获犯罪嫌疑人 119 人，已批准逮捕 19 人，移送审查起诉 45 人。警方通过对该犯罪线索深挖彻查，发现自 2019 年 2 月以来，该团伙先后组织 22 批常住宁夏本地人员结伙偷越出境至缅甸从事电信诈骗犯罪活动。目前，相关涉案人员正在陆续到案中。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10346942.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10346942.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 民政部：加大对我国传统婚俗礼仪研究，人社部：坚决防范化解规模性失业等重大风险今天有哪些部委新闻值得关注？中央网信办依法受理处置一批涉仿冒诈骗...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>民政部：鼓励有条件地区因地制宜研制婚俗礼仪标准</h3><p>据民政部网站 11 月 6 日消息，11 月 1 日至 3 日，民政部在浙江舟山召开全国婚俗改革暨婚姻登记「跨省通办」工作推进会。会议强调，鼓励探索将婚姻登记与公益事业联系起来，积极举办有特色的集体婚礼、慈善婚礼、绿色婚礼等，不断引领新时代文明婚俗风尚。加大对我国传统婚俗礼仪的研究，鼓励有条件的地区因地制宜研制婚俗礼仪标准，加大倡导推广力度。妥善处理好婚俗改革中的公与私、破与立、官和民、软和硬、长和短的关系，以更加人性化、更易于群众接受的方式，破除婚嫁陋习，形成良好社会风尚。</p><h3>人社部部长：坚决防范化解规模性失业等重大风险</h3><p>据新华社 11 月 6 日消息，人力资源社会保障部党组书记、部长王晓萍接受采访时表示，今年以来，我国就业形势总体改善，保持基本稳定。1 至 9 月，全国城镇新增就业 1022 万人，完成全年目标任务的 85%。9 月末城镇调查失业率为 5%，低于 2019 年同期水平。高校毕业生等青年就业基本稳定、持续好转，农村劳动力外出务工规模继续增加，3297 万脱贫人口实现务工增收。人社部将全力加强就业监测预警。注重兜底保障，完善重点群体就业支持体系，着力促进青年特别是高校毕业生、农村劳动力特别是脱贫人口、就业困难人员等重点群体就业，切实兜住兜牢民生底线。注重底线思维，健全风控体系，坚决防范化解规模性失业等重大风险，确保就业形势总体稳定。</p><h3>中央网信办依法受理处置一批涉仿冒诈骗网站平台</h3><p>据中央网信办举报中心官方微信公众号 11 月 6 日消息，一段时期以来，中央网信办举报中心持续收到涉仿冒中央和地方国家机关及其直属机构、企事业单位官方网站平台实施网络诈骗的举报。中央网信办举报中心高度重视网民举报，积极协调相关部门和地方开展研判处置工作，及时切断仿冒诈骗网站传播链条。截至目前，共协调处置相关有害网站平台 300 余个，涉 22 家中央和地方国家机关及其直属机构、18 个企事业单位，有效保障了人民群众合法权益和财产安全，维护了党政机关和企事业单位声誉形象。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169925951549656500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民政部对中国农业电影电视协会作出警告行政处罚</h3><p>据民政部网站 11 月 6 日消息，经查，中国农业电影电视协会未按规定接受 2022 年度全国性社会团体年度检查，违反了《社会团体登记管理条例》第二十八条的规定，依据《社会团体登记管理条例》第三十条第一款第（三）项的规定，民政部决定对中国农业电影电视协会作出警告的行政处罚。</p><h3>促进闽台人员往来出入境政策措施明年开始实施</h3><p>新华社 11 月 6 日从中华人民共和国出入境管理局获悉，为深入贯彻落实《中共中央，国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路，建设两岸融合发展示范区的意见》，该局紧扣两岸融合发展示范区建设规划，聚焦台胞台商台企所需所盼，研究出台十项出入境政策措施，并将于 2024 年 1 月 1 日起实施。出入境管理局有关负责人表示，十项措施对服务促进闽台人员交流交往，支持福建建设两岸融合发展示范区具有积极作用，目前各项措施正处于有序筹备阶段。</p><h3>市监总局：扩大食品领域规则标准等制度型开放</h3><p>据央视新闻客户端报道，国家市场监管总局主办的第十六届「一带一路」生态农业与食品安全论坛 11 月 6 日在国家会展中心（上海）举办。论坛指出，中国政府高度重视食品安全，严格落实「四个最严」要求，不断创新治理体系，持续压紧压实食品安全属地管理和企业主体「两个责任」，建立健全末端发力终端见效工作机制，严防严管严控食品安全风险，坚决守护人民群众「舌尖上的安全」。市场监管总局将在共建「一带一路」倡议框架下，扩大食品领域规则、规制、管理、标准等制度型开放，扩大食品农产品国际贸易，强化食品安全科技支撑作用，推动食品产业高质量发展，不断满足人民群众的食品消费新需求和美好生活新期待。</p><h3>《互联网上网服务行业上云行动工作方案》印发</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 11 月 6 日消息，为加快推动互联网上网服务营业场所数字化转型，创新发展「存储上云」「算力上云」等上网服务行业云服务新模式，助力行业转型升级，文化和旅游部研究制定了《互联网上网服务行业上云行动工作方案》。方案提出，鼓励省级文化和旅游行政部门组织开展省内上网服务行业云服务试点工作，符合条件的，可以向文化和旅游部推荐并纳入全国试点城市。</p><h3>最高检发布假释监督指导性案例，明确法律适用规则</h3><p>据最高人民检察院 11 月 6 日消息，日前，最高检以「假释监督」为主题发布第四十九批指导性案例，旨在厘清实践中的争议问题，明确相关法律适用规则，指导各地依照法定权限和程序履行检察职能，依法推进假释制度适用。假释制度是一项重要的刑罚变更执行制度，依法公正适用假释是刑罚执行公平公正的重要体现。从司法实践现状来看，假释的适用率极低是刑罚变更执行中存在的突出问题。从办案数据看，近年来假释案件数量降幅明显，2020 年较 2019 年下降 30.8%，2021 年较 2020 年下降 41.2%，2022 年较 2021 年又下降了 14.0%。有的省份连续两年没有办理一起假释案件，这与同为刑罚变更执行方式的减刑制度适用形成鲜明对比，严重限制了假释制度功能的实现。</p><h3>财政部通报 8 起「隐性债务」案例，多地干部被问责</h3><p>据财政部网站 11 月 6 日消息，近年来，财政部会同相关部门持续加大工作力度，始终保持高压态势，严肃查处新增隐性债务和隐性债务化解不实等违法违规行为，推动有关地方和部门切实开展隐性债务问责工作。为坚决遏制新增隐性债务，进一步严肃财经纪律，发挥警示教育作用，财政部将 2022 年以来查处的 8 起隐性债务问责典型案例予以通报。财政部指出，公开曝光典型案例将有力推动各地方、各单位切实把防范化解隐性债务风险作为重要的政治纪律和政治规矩，坚持和完善常态化监控机制，强化监管问责，坚决遏制隐性债务增量，妥善处置和化解隐性债务存量，牢牢守住不发生系统性风险的底线。</p><h3>应急管理部：鼓励举报重大事故隐患和安全生产违法</h3><p>据应急管理部网站 11 月 6 日消息，近日，应急管理部出台《应急管理部关于进一步加强安全生产举报工作的指导意见》规范举报工作，鼓励社会公众参与举报重大事故隐患和安全生产违法行为。结合《指导意见》出台，应急管理部从各地严肃查处的举报案件中选取并公布 5 起安全生产举报典型案例。应急管理部将进一步加大工作力度，督促指导各地严格抓好《指导意见》落实，提升社会参与举报工作积极性，充分发挥安全生产社会监督作用。</p><h3>国家发改委：在 15 个省份开展国家碳达峰试点建设</h3><p>据国家发改委网站 11 月 6 日消息，国家发改委日前印发《国家碳达峰试点建设方案》。其中提出，到 2025 年，试点城市和园区碳达峰碳中和工作取得积极进展，试点范围内有利于绿色低碳发展的政策机制基本构建，一批可操作、可复制、可推广的创新举措和改革经验初步形成，不同资源禀赋、不同发展基础、不同产业结构的城市和园区碳达峰路径基本清晰，试点对全国碳达峰碳中和工作的示范引领作用逐步显现。到 2030 年，试点城市和园区经济社会发展全面绿色转型取得显著进展，重点任务、重大工程、重要改革如期完成，试点范围内有利于绿色低碳发展的政策机制全面建立，有关创新举措和改革经验对其他城市和园区带动作用明显，对全国实现碳达峰目标发挥重要支撑作用，为推进碳中和奠定良好实践基础。<span>《方案》还明确，首批在 15 个省份开展碳达峰试点建设。试点城市建设主体原则上为地级及以上城市，试点园区建设主体为省级及以上园区。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10345920.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10345920.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沃华医药实控人、「中国巴菲特」赵丙贤疑被留置，公司：不了解截至目前，沃华医药尚未公布有关赵丙贤被留置的信息。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>界面新闻从多个渠道交叉印证获悉，山东沃华医药科技股份有限公司 (简称「沃华医药」，002107.SZ) 董事长、有「中国巴菲特」之称的赵丙贤已于 2023 年 7 月上旬被有关方面留置。</p><p>知情人士称，此前，赵丙贤一直身在香港，公司事务由其「遥控」胞妹赵彩霞执行。赵丙贤最近一次回内地后，离开时发现自己已被 「边控」，预感不测，不久即被控制。</p><p>沃华医药是一家专注于心脑血管中成药领域的上市公司。官网资料显示，该公司创立于 2003 年，总部位于山东潍坊，隶属于北京中证万融投资集团有限公司，其历史可追溯至清朝乾隆年间的万和堂药庄。公司于 2007 年在深圳证券交易所上市。沃华医药旗下拥有多家子公司，被认定为高新技术企业。</p><p>据沃华医药官网介绍，赵丙贤 1963 年 11 月生于北京，毕业于上海交通大学，金融硕士，有近三十年投资、并购、重组上市及企业经营管理经验。1997 年 1 月出版《资本运营论》，是国内第一部系统论述资本运营和投资银行的专著，被评为 1997 年中国十大畅销书。1991 年创办并担任北京中证万融投资集团董事长、总裁，北京中证万融医药投资集团董事长，兼任山东沃华医药科技股份有限公司董事长，罗莱生活科技股份有限公司（罗莱生活，002293.SZ）董事等。</p><p>因曾助力多家公司成功上市，赵丙贤被华尔街日报记者称为「中国的巴菲特」。2010 年，赵丙贤被指存在家暴、婚外情等情况，与妻子陷入离婚纠纷，轰动一时。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169924993169495400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《上市公司信息披露管理办法》第 22 条规定，「公司的控股股东、实际控制人、董事、监事、高级管理人员涉嫌严重违纪违法或者职务犯罪被纪检监察机关采取留置措施且影响其履行职责」，上市公司应当立即披露。不过，截至目前，沃华医药尚未公布有关赵丙贤被留置的信息。</p><p>该公司公布的上一份有关赵丙贤的公告是在 2023 年 6 月 13 日。公告称，近日，公司接到实际控制人赵丙贤的通知，获悉北京市通州区人民法院于 2023 年 6 月 1 日就赵丙贤、陆娟离婚后财产纠纷案件作出一审判决。其中，一审判决对双方所持公司控股股东北京中证万融投资集团有限公司的股权进行平均分割。不过，一审判决当时尚未生效，赵丙贤表示将依法提起上诉。</p><p>11 月 6 日，界面新闻致电沃华医药行政部门，对方称不了解赵丙贤被留置一事，并表示将进一步询问后再作回应。</p><p>值得注意的是，10 月 27 日，赵丙贤担任董事的罗莱生活科技股份有限公司发布公告称，赵丙贤因个人原因申请辞去其担任的公司第六届董事会董事职务，辞职后将不再担任公司任何职务。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 07:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343756.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343756.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为明年国会大选拼了，韩国今起全面禁止股票卖空分析师指出，在没有遭遇金融危机的情况下完全禁止卖空非同寻常，将削弱该国股市的透明度和吸引力。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>随着明年 4 月的国会选举临近，尽最大可能拉选票、击败在野党共同民主党晋升国会第一大党成为韩国执政党国民力量党的首要任务。</p><p>10 月首尔市江西区区长补选中，共同民主党候选人以压倒性得票战胜国民力量党候选人，这次补选也被称为国会选举的前战。</p><p>为扭转颓势，国民力量党组建革新委员会，委员会在本月的会议中要求国民力量党高层在明年的国会选举中参加竞争激烈选区的争夺，否则就弃选。</p><p>在施压党内高层同时，力求更多选票的国民力量党也采取新措施顺应股市散户的常年呼声。<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20231106000900881?section=economy/index" target="_blank">韩国金融委员会和金融监督院</a>上周日召开记者会，宣布从 11 月 6 日到明年 6 月底全面禁止股票卖空。</p><p>这也是韩国第四次宣布禁止股票卖空。与本次措施的背景不同，前三次都发生在危机期间，分别为 2008 年全球金融危机、2011 年欧洲债务危机和 2020 年新冠疫情。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169924323072341900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着禁令生效，6 日上午，韩国股指大涨。韩国 KOSPI 指数上涨 3%，创业板 KOSDAQ 指数上涨超过 4.4%，KOSDAQ 150 指数期货大涨 6.9%。</p><p>在此之前，韩国股市已经持续走低。KOSPI 指数今年上半年一度走势良好，近几月受高利率和地缘政治问题影响持续下跌，几乎抹平了今年以来的涨幅。截至 10 月 31 日，KOSPI 指数最低跌至 2273.97 点，比 8 月初的高点下跌约 15%。</p><p>而韩国股民大部分为散户，<a href="https://www.ft.com/content/060b527e-8f8c-48f8-9809-8f0e6d60fc37%C2%A0" target="_blank">2021 年的数据</a>显示韩国股市日交易量的 60% 由散户贡献。韩国的股票卖空主要由机构投资者和海外投资者操作。股票卖空是投资者借入股票后出售，等到股价下跌时再回购股票归还出借方从中赚取差价的投资方式。</p><p>韩国金融委员会和金融监督院在<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231105002700320" target="_blank">上周日的记者会</a>上称，禁止股票卖空是由于全球经济增长放缓以及巴以冲突带来的「外部不确定性加剧」，外国投资者和机构投资者继续进行非法的无货沽空，导致韩国股市的公平交易秩序难以维系。</p><p>无货沽空是投资者在未借入股票或未确定可以借入股票的情况下卖空股票，在韩国为违法行为。10 月，<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/skorea-ban-all-stock-short-selling-through-june-2024-2023-11-05/" target="_blank">韩国金融监督院</a>指责两家总部设于香港的投行进行了 400 亿韩元（约合人民币 2.2 亿元）及 160 亿韩元的无货沽空，两家投行将面临巨额罚单。</p><p>今年早些时候，韩国政府就无货沽空对瑞士信贷等五家外国投行开出罚单。上周，<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231105002700320" target="_blank">韩国金融委员会宣布成立</a>特别工作组，专门调查全球投行在韩国的无货沽空行为。</p><p>2021 年 5 月，韩国政府解除了在新冠疫情中实施的部分股票卖空禁令，允许 KOSPI 200 和 KOSDAQ 150 所属个股的卖空交易。从禁令解除开始，韩国散户就多次表达不满，甚至举行抗议游行。</p><p>2021 年，<a href="https://koreajoongangdaily.joins.com/2022/09/06/business/finance/korea-shortselling-short-sale/20220906170501217.html" target="_blank">20 多万散户在青瓦台</a>的请愿网站上签名，要求政府「永久根除」股票卖空操作。去年股价下跌后，韩国股东联盟成员在街头示威游行，要求政府改革股票卖空制度。</p><p>代表散户利益的韩国股东联盟已经成为颇有影响力的游说组织，<a href="https://www.ft.com/content/060b527e-8f8c-48f8-9809-8f0e6d60fc37" target="_blank">曾说服政府放弃</a>对散户征收资本利得税。</p><p>散户与机构投资者斗争的背景下，在明年的国会大选投票之前禁止股票卖空，也成为了执政党争取选票的手段。<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20231106001100881?section=politics/index" target="_blank">韩国民调机构 Realmeter</a>周一公布的调查显示，总统尹锡悦的施政好评率为 36.8%，差评率高达 60.2%。</p><p>最大在野党共同民主党的支持率为 44.8%，明显领先执政党国民力量的 37.7%。韩国国会为一院制，目前共同民主党是国民议会最大党。如果共同民主党能在明年的选举中保住国会第一大党位置、扩大席位，将让尹锡悦成为「跛脚」总统。</p><p>但对海外投资者而言，韩国的股票卖空禁令并非好消息。<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-06/south-korea-stocks-jump-as-nation-reimposes-ban-on-short-selling?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>援引多名分析师的评价指出，韩国在没有遭遇金融危机的情况下完全禁止卖空非同寻常，将削弱韩国股市的透明度和吸引力。</p><p>Dalma Capital Management 首席投资官杜根（Gary Dugan）认为韩国的禁令将影响韩国的市场地位，阻碍全球指数提供商 MSCI 将韩国股市从新兴市场升级为发达市场。</p><p>杜根预测，禁令实施初期韩国股价将大幅上涨，但由于市场整体的空头头寸水平偏低，禁令对提振股市的影响有限。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 05:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343624.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343624.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天津助学金事件校方通报：不存在名额遭「挤占」情况天津中德应用技术大学在通报中表示，调查也发现，学校相关部门在开展资助工作中，对同学用心用情、关心关爱存...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，天津中德应用技术大学一名学生在网上发布「实名举报贫困生评定舞弊」等视频引发广泛关注和讨论。2023 年 11 月 6 日，天津中德应用技术大学发布情况通报称，经查，该校不存在国家助学金名额遭「挤占」情况。</p><p>据红星新闻等报道，此次事件当事人小苏为天津中德应用技术大学 2021 级信息安全班学生。从 9 月 22 日起，小苏在网上陆续发布了多则视频称在助学金评选中遭遇不公平对待。</p><p>小苏称，班内进行困难生助学金评定时，自己作为建档立卡家庭经济困难学生落选，平日有高消费行为的学生却评得上，他质疑其中存在舞弊情况。而且，他在怀疑助学金名额被舍友挤占后，对方还找到辅导员，要求他搬离宿舍。</p><p>事件引发关注后，11 月 2 日，天津中德应用技术大学发布「学生反映助学金评定问题」的情况声明称，学校已第一时间成立工作专班进行调查核实，目前相关核查正在进行中。后续，学校将依据调查结果依规处置并及时公布。11 月 3 日，河北广播电视台农民频道记者致电天津市委巡视八组了解最新情况，工作人员表示，已要求校方及时处置此事，将持续跟进关注。</p><p>11 月 6 日上午，天津中德应用技术大学发布《情况通报》介绍了此次事件调查结果。该校组建工作专班，调阅相关档案材料，向校内相关师生深入了解情况，组织工作组赴 3 个学生生源地进行实地走访调查，有关情况也已反馈相关同学。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169924493332758000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通报称，经调查，自 9 月 18 日有关同学对班级困难生认定提出异议以来，校院两级资助工作负责人保持与该生沟通，耐心倾听其意见和诉求，表示学校了解其实际困难情况，按照规定其符合获得国家助学金的条件，具体等级按照相关程序综合评定后确定。该生自入学以来，生源地政府及相关亲属给予了学费和生活费保障，大一、大二两个学年均获得二等国家助学金，并已全部发放到位。</p><p>「大三学年综合评定拟获二等国家助学金，学院已于 10 月 24 日-10 月 27 日公示评定结果，不存在国家助学金名额遭‘挤占’情况。」天津中德应用技术大学表示。</p><p>通报介绍，经调查，所涉及另两位同学的家庭和个人情况均符合困难生资助条件，一位同学本学年综合评定拟获二等国家助学金，另一位同学本学年综合评定拟获国家励志奖学金，未发现材料作假的情况，评定符合相关规定，未发现「渎职及滥用职权」问题。「有关视频中指称的生活品为上述学生勤工俭学收入所购买或亲属所赠，其高消费行为经核查不属实。」天津中德应用技术大学表示。</p><p>同时，天津中德应用技术大学强调，经学校反复排查，在校生无烈士子女，不存在烈士子女未资助的情况。在校生中所有经民政部门认定的孤儿均已享受到国家资助。</p><p>天津中德应用技术大学在通报中表示，调查也发现，学校相关部门在开展资助工作中，对同学用心用情、关心关爱存在不足。学校将认真总结，进一步细化优化学生资助工作，给予家庭经济困难学生更多的温暖和关爱。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343716.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343716.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴雪袭击东北：多地发布红色预警，哈尔滨主城区停课此轮天气过程具有影响范围大、强度强、雨雪相态复杂、伴有强对流、降雪有极端性等鲜明特点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>进入 2023 年 11 月以来，影响我国的冷空气活动频繁且实力较强。受寒潮天气持续影响，我国东北大部地区将会经历今冬以来雨雪范围最广、强度最强、风力最大的一轮雨雪天气过程。</span></span></p><p><span><span>中央气象台 11 月 6 日 10 时继续发布暴雪橙色预警称，预计 11 月 6 日 14 时至 11 月 7 日 14 时，黑龙江中东部、吉林中西部、辽宁北部、内蒙古东南部等地部分地区有大到暴雪，其中，黑龙江东北部部分地区有大暴雪，局地特大暴雪（30-32 毫米）。上述部分地区新增积雪深度 8-10 厘米，局地可达 20 厘米以上。吉林中北部、黑龙江东部局地有冻雨。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus align-left"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169924283740496700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>图片来源：中央气象台。</em></figcaption></figure><p>此前，据中国气象报报道，中央气象台首席预报员方翀介绍，此轮天气过程具有影响范围大、强度强、雨雪相态复杂、伴有强对流、降雪有极端性等鲜明特点。</p><p>「东北地区常年平均首场降雪的时间一般是在 11 月下旬到 12 月上旬，所以目前这场降雪确实比常年同期略微偏早，但并不算太早。」方翀在 11 月 5 日召开的寒潮暴雪通气会上表示，这次降雪强度总体是非常强的，局地有特大暴雪，尤其在黑龙江东南部，雨雪量可能会突破历史同期极值，所以极端性是相当强的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169924398836686700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国天气网首席分析师胡啸介绍，本轮降雪中，内蒙古赤峰、通辽，辽宁朝阳、阜新、沈阳北部，吉林四平、松原，黑龙江哈尔滨、牡丹江、鸡西、七台河、双鸭山、佳木斯积雪将达到 10 厘米至 20 厘米，黑龙江东部在 30 厘米以上。不仅是积雪，在吉林东部、黑龙江的东南部也要关注雨雪相态的转变，特别是在黑龙江牡丹江、七台河，吉林延边等地，明天白天地面气温较低，同时在大气中层会有明显南风，容易形成「冷-暖-冷」的夹心结构，可能会有冻雨和冰粒出现。</p><p>界面新闻注意到，为应对此次极端暴雪天气，东北多地已紧急采取停课、停工、停运等措施，同时全力清雪保障居民出行安全。</p><p>11 月 5 日 17 时，黑龙江省气象台发布暴雪红色预警信号后，哈尔滨市气象台也发布暴雪红色预警。内蒙古科尔沁左翼后旗、赤峰市和通辽市气象部门则在 11 月 6 日上午相继发布雪红色预警信号。</p><p>据「哈尔滨市教育局」11 月 5 日晚消息，11 月 4 日，哈尔滨市气象灾害应急指挥部已启动气象灾害 (暴雪)Ⅱ级应急响应。为确保学生安全，经研究决定，11 月 6 日，全市主城六区中小学幼儿园、校外培训机构停课一天。呼兰区、阿城区、双城区和九县 (市) 是否停课，由区县 (市) 教育局请示当地政府根据实际自行决定，并报市教育局备案。</p><p>同日，据「黑龙江交通广播」消息，因天气影响，为了保证旅客出行安全，应上级要求，哈尔滨哈西客运站、道外客运站、三棵树客运站 11 月 5 日、11 月 6 日全线停运，具体恢复时间待定。</p><p>黑龙江省双鸭山市也启动「五停」措施，预防此次极端降雪天气。据「双鸭山发布」消息，经综合分析研判，双鸭山市气象灾害应急指挥部决定于 11 月 5 日 23 时至 11 月 7 日 23 时启动重大气象灾害（暴雪）Ⅱ级应急响应，在全市范围内实行「五停」措施（即：停课、停工、停产、停运、停业）。</p><p>「长春市教育局」11 月 5 日消息称，为确保师生安全，11 月 6 日，长春市中小学校由线下授课改为线上授课，学生居家上课。</p><p>据中国天气网统计，近 30 年的年平均积雪日数统计数据显示，内蒙古东部、黑龙江及吉林大部、新疆北部是我国年平均可见积雪时间最长的地方，局地一年中有 50 天以上有积雪。常年来看，11 月至次年 3 月是我国各地积雪日数最多的一段时间，其中 12 月，除华南以外，我国三分之二的领土都会出现积雪，内蒙古东部、黑龙江及吉林大部、新疆北部等地的积雪日数都可达 25 天以上，局地积雪甚至整月都可见。</p><p>此轮冷空气过程将会带来哪些影响？多位气象专家在中国气象报刊发的《五问寒潮暴雪过程：专家详解交通设施农业等如何应对》一文中表示，在农业方面，温室大棚将受到较大影响，较大降雪、大风天气容易引发大棚垮棚、棚膜受损等情况，造成较大损失；交通运输方面，雨雪、寒潮易造成能见度下降、路面湿滑、道路结冰或积雪、雪阻，易造成交通拥堵和事故；能源保供方面，冻雨外加湿雪将导致电力或通信线路出现积雪或弱结冰。</p><p>对此，中央气象台专家建议，在农业方面，提前做好温室大棚防风、加固工作，及时采取增加防风绳、加固棚架等措施；降雪过程中及时清除温室大棚上部积雪，避免出现垮棚和影响采光；调控好棚室内温、湿度，预防作物冻害、病害。</p><p>此外，及时做好除雪除冰工作，老人、小孩及体质较弱人群应尽量减少在降雪时段出门。同时，海上风力较大，海上航运和作业渔船需注意航运安全。在能源保供方面，专家建议则需加强电力、通讯等线路和设施的巡查、维护和加固。此外，雨雪寒潮影响期间气温下降明显，城乡居民对电力、供暖等能源需求量将增大，对影响区域内煤电油气等能源调配及供应方面需求也要进一步提高。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10343519.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10343519.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 发改委部署加快把国债资金落实到符合条件的项目；中央气象台继续发布暴雪橙色预警李强出席第六届中国国际进口博览会开幕式并发表主旨演讲；蓝佛安：...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span>出席第六届中国国际进口博览会开幕式并发表主旨演讲</h3><p>据新华社，11 月 5 日，国务院总理<span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span>在上海出席第六届中国国际进口博览会暨虹桥国际经济论坛开幕式，并发表主旨演讲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10340738.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>蓝佛安：抓好一揽子化债方案落实，积极稳妥推动化解地方政府债务风险</h3><p><span>新华社消息，财政部部长蓝佛安表示，下一步，财政部将继续贯彻实施好积极的财政政策，着力在提效上下更大功夫，更好发挥财政政策效能。一是在支出上持续发力。加快推进新增国债的发行使用，用好新增地方政府专项债券资金，保持合理支出强度。同时，加强财政资金管理，严肃财经纪律，提高资金使用效能。二是在政策上强化落实。切实抓好前期出台各项政策特别是税费政策落地见效。三是在运行中严防风险。进一步强化各级政府责任，兜牢兜实基层「三保」底线。抓好一揽子化债方案落实，积极稳妥推动化解地方政府债务风险。 </span></p><h3>国务院国资委召开国有企业经济运行第五次圆桌会议</h3><p>据国资委网站，11 月 4 日，国务院国资委党委书记、主任张玉卓到中国商飞调研，并主持召开国有企业经济运行第五次圆桌会议，详细了解驻沪中央企业和地方国有企业经济运行情况，充分听取企业对做好当前和明年国资国企工作的意见建议，帮助企业协调解决困难问题，积极推动企业守住不发生重大风险底线、实现效益稳步增长、高质量发展迈上新台阶。国务院国资委党委委员、副主任袁野出席会议。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家发展改革委部署加快把国债资金落实到符合条件的项目</h3><p>据新华社，国家发展改革委副主任丛亮 5 日表示，要坚持资金和要素跟着项目走、项目跟着规划走，尽快把国债资金落实到符合条件的项目。中央财政将在今年四季度增发 2023 年国债 1 万亿元。增发国债项目实施工作机制各部门 11 月 5 日在国家发展改革委召开动员部署会，布置启动增发国债支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力有关工作。丛亮在会上说，增发国债在当前形势下具有特殊重要意义，有利于加快我国重点地区灾后恢复重建、提升防灾减灾救灾能力，缓解地方支出压力、支持地方项目建设。</p><h3>中央气象台 11 月 5 日 18 时继续发布暴雪橙色预警</h3><p>据中央气象台网站消息，预计 11 月 5 日 20 时至 11 月 6 日 20 时，内蒙古东南部、黑龙江东部和南部、吉林中西部、辽宁中西部等地部分地区有大到暴雪，其中，内蒙古东南部、黑龙江东部和南部、吉林西北部等地部分地区有大暴雪，局地特大暴雪（30～42 毫米）；黑龙江中东部和吉林中北部等地局地有冻雨。上述部分地区新增积雪深度 10～25 厘米，局地可达 30 厘米以上。预计 11 月 6 日 20 时至 11 月 7 日 20 时，黑龙江东部、吉林东北部等地部分地区有大到暴雪，其中黑龙江东北部局地大暴雪（20～25 毫米）。上述部分地区新增积雪深度 5～15 厘米，局地可达 20 厘米以上。</p><h3>华为 Mate 60 Pro 将开启「90 天预约申购」，订单随机发货</h3><p>11 月 5 日，华为商城发布消息称，为了让更多消费者能够体验到华为 Mate 60 Pro，华为商城将于 11 月 6 日 12:08 开启「90 天预约申购」。为保障公平交易，预约申购期内的订单将按照随机顺序发货，等待发货过程中消费者可以随时取消订单。</p><h3>以军发言人：以军已全面包围加沙城</h3><p><span>据央视新闻，据以色列媒体报道，</span><span>以色列国防军发言人当地时间 11 月 5 日说，以军已全面包围加沙城，并将加沙地带一分为二。《以色列时报》援引以色列国防军发言人的话说，以军部队已到达加沙地带海岸沿线并将该地区控制住。自当天起，加沙地带分为北部和南部两部分。同时，以军仍将允许平民从加沙地带北部向南部撤离。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 23:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10341234.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10341234.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政与货币政策难匹配，日本经济刺激计划效果存疑「需要从货币政策这一根本上解决高物价问题，而岸田的新经济措施杂乱无章，其中一些措施只能被视为提高支持率的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本周早些时候，日本岸田内阁出台了规模达<span>17</span>万亿日元的一揽子经济<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation"><span>措施</span></a>。若将地方和私人支出一并纳入，该项目规模高达<span>37.4</span>万亿日元。</p><p>该项目主要包括削减所得税，延长针对汽油、电价、燃气费补贴至<span>2024</span>年<span>4</span>月，提前发放部分儿童补贴，扩充中小企业涨薪促进税制等措施。其中最核心的削减所得税细则包含所得税每人一次性减免<span>3</span>万日元，居民税减免<span>1</span>万日元，低收入家庭将获得<span>7</span>万日元补贴。</p><p>首相岸田文雄在当日的新闻发布会上<a href="https://www.yomiuri.co.jp/economy/20231102-OYT1T50228/"><span>表示</span></a>：<span>「</span>我们的首要任务是让经济走上增长道路。我们正处于克服通货紧缩的边缘，因此我们将使用所有可能的政策。<span>」</span></p><p><span><strong>经济刺激计划</strong></span><span><strong>效果存疑</strong></span></p><p>虽然岸田文雄<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation"><span>表示</span></a>：<span>「</span>希望通过增加人们的可支配收入来刺激消费，创造经济的良性循环<span>」</span>，并较为乐观地认为有积极信号显示日本的长期通货紧缩已经结束，且政府将力争把停留在<span>0%</span>左右的潜在增长率提高至<span>1%</span>，但此次刺激计划并未得到市场和外界的普遍认可。</p><p>根据《日经新闻》和东京电视台上周末进行的联合民意<a href="https://www.japantimes.co.jp/business/2023/11/02/kishida-economic-stimulus-package/"><span>调查</span></a>，只有<span>37%</span>的受访者对该计划抱有希望，而<span>58%</span>则表示没有任何期待。甚至执政自民党的支持者也对减税表示不满，同样<span>58%</span>的受访者认为减税不合适。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231105/169914803126635200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>野村综合研究所的经济学家、前日本银行董事木内贵英<a href="https://www.ft.com/content/0f1deddc-0862-45d1-b754-d594c79d5f18"><span>认为</span></a>，临时减税和补贴预计只会使今年日本<span>GDP</span>增长<span>0.2%</span>。过去类似的措施未能刺激有意义的消费，因为日本家庭倾向于储蓄额外的现金。木内贵英将该计划<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/japans-kishida-announces-113-bln-package-combat-inflation-pain-2023-11-02/"><span>称为</span></a><span>「</span>一项成本效益不太高的政策<span>」</span>。</p><p>岸田内阁刺激计划的另一个争议焦点在于，对该笔资金来源的语焉不详。</p><p>目前已经明确日本政府将在<span>11</span>月下旬制定一项补充预算法案，并提交给国会进行跨党派讨论。不过，该补充法案仅能覆盖<span>13.1</span>万亿日元，即便该数字已相当于<span>2021</span>财年全年补充预算的三分之一。剩余的资金缺口预计将首先挪用<span>2023</span>财年<span>5</span>万亿日元应急资金的一部分，并通过发行政府债券来弥补最后的缺口。</p><p>考虑到日本目前积累的公共债务已高达<span>1300</span>万亿日元（<span>9.2</span>万亿美元），相当于该国<span>GDP</span>的<span>263%</span>，通过发行债券进一步推高债务比例是否符合岸田文雄实现财政盈余和可持续性的目标显然存疑。</p><p>日本维新党马场伸幸认为，一揽子经济计划最终仍将以税收形式落实，而岸田内阁一方面减税、另一方面加税令人难以理解。</p><p>岸田文雄过去两年内因通过增税以支持任内防衞预算扩张和推出新的少子化政策而在日本国内得到了<span>「</span>四眼增税者<span>」</span>的绰号。</p><p><span><strong>财政与货币政策难以匹配</strong></span></p><p>阻碍岸田内阁此次经济刺激政策的另一个深层次症结，则在于日本积极的财政政策和日本银行的负利率政策与日本的通胀目标存在根本矛盾。</p><p>仅从岸田文雄<span>11</span>月<span>2</span>日新闻发布会上长篇讲话中就能发现日本政府的进退两难。岸田一方面表示<span>「</span>（这是）彻底克服通货紧缩的综合经济措施<span>」</span>，另一方面又承认<span>「</span>工资增长跟不上物价上涨的步伐<span>」</span>。</p><p>根据《日经新闻》和东京电视台<span>10</span>月<span>27</span>日至<span>29</span>日进行的民意调查，岸田内阁支持率已较<span>9</span>月份下降<span>9</span>个百分点至<span>33%</span>，为其上任以来的最低水平，其中经济措施迟缓是岸田内阁的主要减分项。</p><p>日本官方数据显示，<span>9</span>月核心消费者价格指数同比上涨<span>2.8%</span>，虽低于<span>8</span>月<span>3.1%</span>的前值，但也已经是连续第<span>18</span>个月高于日银<span>2%</span>的通胀目标，且<span>9</span>月食品价格（不包括生鲜食品）大幅上涨了<span>8.8%</span>，超出外界预期。</p><p>由于作为日本央行的日银，其独立性相较于美联储和欧洲央行较弱，在货币政策制定层面受到大藏省（<span>主管财政、金融、税收</span>）的强力干预，因此外界对于日本政府通过调整货币政策抑制通胀的决心始终存疑。</p><p>在日银最新一次公布利率政策决议前夕，外界曾普遍预计，日银会将收益率控制曲线（<span>YCC）</span>的长期收益率上限提升至<span>1.5%</span>，并将此作为该行逐步开始放弃<span>YCC</span>工具、回归货币政策正常化以应对通胀的具体实施步骤之一。</p><p>事实上在<span>10</span>月<span>31</span>日公布的<a href="https://www.boj.or.jp/en/mopo/mpmdeci/mpr_2023/k231031a.pdf"><span>利率决议</span></a>中，基准利率仍被维持在<span>-0.1%</span>水平不动，<span>YCC</span>也维持不变，即日银仍坚持控制该国<span>10</span>年期国债收益率目标在<span>0%</span>水平。唯一的变化在于日银行长植田和男宣布将<span>10</span>年期国债长期收益率的控制上限<span>1%</span>从硬性指标修正为参考指标。植田和男当天表示，此举将提高<span>YCC</span>政策的灵活性，而保持刚性的收益率上限可能会对经济产生巨大的副作用。</p><p>重回货币政策正常化的进一步延后也导致日元进一步走弱。<span>11</span>月<span>1</span>日至<span>3</span>日，东京外汇市场上的日元汇率连续三日跌破<span>1</span>美元兑<span>150</span>日元关口，最低探至<span>1</span>美元兑<span>151.7</span>日元，不仅刷新了去年<span>10</span>月的最低水平，这也是日元<span>32</span>年来的最低点。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231105/169918879577405300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></span>日元的过度贬值直接导致严重依赖大宗商品进口的日本产生了输入性通胀。此次日银的货币政策决议中，该行将<span>2023</span>财年的核心通胀预期从<span>2.5%</span>调高至<span>2.8%</span>，<span>2024</span>财年的核心通胀率则从<span>1.9%</span>调高至<span>2.8%</span>。这也意味着日本国内的通胀顽固程度已超出日银此前的预期。</p><p>日元的贬值虽然带来了出口企业的向好，但进口价格的飙升使得日本过去两年间长期保持着贸易逆差。</p><p>庆应义塾大学教授白井小百合<a href="https://www.eastasiaforum.org/2023/10/31/an-undervalued-yen-poses-problems-for-the-bank-of-japan/"><span>指出</span></a>，目前尚不清楚央行是想维持低息政策以增加内需，还是提高利率以缓解日元过度贬值。</p><p>德意志银行外汇主管<span>George Saravelos<a href="https://markets.businessinsider.com/news/currencies/japan-yen-outlook-argentine-peso-turkish-lira-yield-curve-intervention-2023-11"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>日元表现是日银独特的收益率曲线控制工具和央行拒绝加息的直接后果<span>」</span>。<span>Saravelos</span>认为，日债极低的收益率和日本糟糕的国际收支情况使得日元的基本面非常疲弱，可以与土耳其里拉和阿根廷比索等全球表现最差货币相比。</p><p>受累于日元汇率近两年来的低迷不振，国际货币基金组织<span>10</span>月的《世界经济展望》<a href="https://www.imf.org/en/Publications/WEO/Issues/2023/10/10/world-economic-outlook-october-2023"><span>预估</span></a>，<span>2023</span>年日本名义<span>GDP</span>将下滑<span>0.2%</span>至<span>4.23</span>万亿美元，而德国名义<span>GDP</span>则增长<span>8.4%</span>至<span>4.43</span>万亿美元，这也意味着日本继<span>2010</span>年经济规模被中国超越之后将再度后退一位成为全球第四大经济体。</p><p>在该报告公布之后，日本经济产业大臣西村康稔曾表示：<span>「</span>日本的增长潜力确实已经落后。要夺回过去<span>20</span>或<span>30</span>年来失去的经济地位，日本希望通过一揽子计划等措施来实现这一目标。<span>」</span>至于所谓的一揽子计划是否特指岸田内阁此次的经济刺激计划则无从得知。</p><p>前日银官员山冈浩巳在接受路透社<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/weak-yen-inflation-overshoot-may-prod-boj-phase-out-stimulus-by-year-end-ex-boj-2023-11-01/"><span>采访</span></a>时预计日银将在<span>2024</span>年春季退出超宽松的货币政策，并表示：<span>「</span>日银可能等不起如此之久。因为通胀形势可能会发生急剧变化，日元的下跌趋势也可能给日本银行带来压力，要求其提前退出超低利率。<span>」</span></p><p>立命馆大学综合政策学院教授上久保雅人在《外交学者》上<a href="https://diamond.jp/articles/-/330061" target="_blank"><span>撰文</span></a>表示，需要从货币政策这一根本上解决高物价问题，而岸田首相的新经济措施杂乱无章，其中一些措施只能被视为提高支持率的敲竹杠，这种对症治疗并不能真正解决问题。</p><p>上久保雅人认为，日本银行之所以难以结束货币宽松，是因为通过货币宽松而扩张的制造业不具备承受加息的实力，而能够承受加息的新产业还没有发展起来。日本银行正因经济结构改革的拖延而陷入困境。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 13:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10339939.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10339939.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周声音 | 教育部：坚决纠正限制学生课间休息做法，央广网：警惕垃圾分类冒出的形式主义本周有哪些重点声音值得关注？发改委主任郑栅洁：确确实实地解决部分企业...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>教育部：坚决纠正以「确保安全」为由限制学生课间休息做法</h3><p>据新华社 11 月 3 日消息，近期，一些地方中小学生「课间 10 分钟被约束」问题受到社会广泛关注，教育部有关负责同志表示，中小学校安排课间休息十分重要、十分必要，有利于学生调节情绪、放松身心、增强体质和防控近视。教育部将进一步督促地方和学校严格落实国家有关规定，遵循教育规律和学生身心发展规律，坚决纠正以「确保学生安全」为由而简单限制学生必要的课间休息和活动的做法；将指导地方和学校科学实施管理和安全防范措施，加强室外场所设施排查和人员值守，加强学生安全常识教育，把安全事故风险降到最低，让孩子们快乐放心活动。同时，将要求学校密切家校社协作，争取家长理解和社会支持，共同努力保障学生课间正常活动，促进学生健康成长和全面发展。</p><h3>发改委主任郑栅洁：确确实实地解决部分企业经营困难和问题</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 3 日消息，国家发改委党组书记、主任郑栅洁表示，国家发改委将全面落实党中央、国务院各项决策部署，精准有效实施宏观调控，扎扎实实推动经济高质量发展，以钉钉子精神抓落实，突出做好扩需求、强实体、防风险、保民生。具体来讲：扎实推动已出台的宏观政策在微观层面落地见效。扩大内需特别是消费需求，持续扩大有效投资，稳住外资外贸的基本盘。扎实推进现代化的产业体系建设，确确实实地解决部分企业的经营困难和问题；稳妥有序化解经济金融领域的风险，牢牢守住不发生系统性风险的底线；扎实做好岁末年初的民生保障工作。</p><h3>国家能源局：今冬全国电力供应总体有保障，局部面临压力</h3><p>10 月 30 日，国家能源局举行新闻发布会，新闻发言人张星介绍，今年下半年以来，电力需求同比增长加快，9 月全社会用电量同比增长 9.9%，预计迎峰度冬期间全国最高负荷较去年同期可能增加 1.4 亿千瓦，出现较大幅度增长。「预计迎峰度冬期间全国电力供应总体有保障，但是西北、华东、西南、南方区域的部分省份电力保供压力较大，其中云南存在一定电量缺口，蒙西可能存在一定电力缺口。此外，极端天气、主要流域来水和部分地区燃料保障存在一定不确定性。」张星说。国家能源局今年 1 月数据显示，去年冬天全国用电负荷稳定在 11 亿千瓦左右、最高负荷为 11.59 亿千瓦。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231105/169915032287018200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委：艾滋病处于低流行水平，治疗成功比例达 95% 以上</h3><p>11 月 1 日，国务院新闻办公室举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，介绍「推动衞生健康事业高质量发展，护佑人民健康」相关情况。国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜介绍，现阶段影响我国居民健康的重大传染病主要有艾滋病、结核病、肝炎和寄生虫病等。「目前，我国艾滋病经输血和血制品传播已经实现了基本阻断，母婴传播和注射吸毒传播得到了有效控制，抗病毒治疗覆盖比例已经达到 90% 以上，治疗成功比例也达到 95% 以上，艾滋病疫情整体处于低流行水平。」王贺胜说。</p><h3>苏州一学校运动会有学生举日本国旗？教育局：模拟亚运会</h3><p>据「吴江教育」微信公众号消息，苏州市吴江区教育局发布情况说明称，10 月 27 日上午，横扇学校小学部在校园操场举行以「扬亚运精神、强养正少年」为主题的秋季运动会。入场式采取了模拟杭州亚运会入场式的方式，全校 34 个班级在中华人民共和国国旗带领下，身穿校服或亚洲国家（地区）传统服饰，以展示相关国家（地区）国旗（区旗）的方式依次入场。事后，有人截取其中一个班级学生手持日本旗帜候场的画面，冠以「学生运动会举日本国旗」的标题文字，制作成抖音视频进行传播。就此事，该局已指导横扇学校作了回应解释，并督促全区学校举一反三，避免类似事件再次发生。针对网上有关此事的相关不实信息，敬请广大网民不误信不误传。</p><h3>河南淮阳通报网传「抢中药事件」：附近村民误认为收割完成</h3><p>据「淮阳融媒」消息，11 月 1 日，淮阳区农业农村局就网传「村民抢中药事件」发布情况通报：10 月 31 日下午，周口市淮阳区冯塘乡一药材种植户邱某某对种植的白术在第二遍收割进行到三分之二时，机械发生故障。附近村民误认为种植户第二遍已收割完毕，遂进地捡拾药材（药材二次收割完成后，种植户允许村民到田地内捡拾遗留药材已是多年来的习惯），种植户劝阻无果后报警，当地派出所民警迅速到场，劝导群众离开。下一步，我局将进一步加强三农工作的服务和管理，切实保障农民和种植户的合法权益。</p><h3>青岛啤酒就「小便风波」致歉：在原料运输管理上有漏洞</h3><p>近日，一则网传视频显示，疑似在青岛啤酒股份有限公司青岛啤酒三厂，一名工人爬进原料仓小便。11 月 1 日晚间，平度市委宣传部官方微博「平度发布」发布情况通报称，系外包业务公司装卸工人崔某某在运送原料的货车车厢内小便。对此，青岛啤酒官方微博发布整改情况说明，称此事发生反映出公司在原料运输管理上有漏洞，对此深感内疚和痛心，一定认真反思和整改。在此，向广大消费者表示真诚的歉意。青岛啤酒表示，「我们将深刻汲取教训，举一反三，认真整改，进一步加大全流程质量管控，确保产品质量，维护青岛啤酒的百年品牌声誉，以实际行动和高质量产品回报广大消费者对我们的信任和支持」。</p><h3>武校投毒致 7 死案被告人受审：鼠药分量很少，没想到会死人</h3><p>在食堂饭菜中投入「毒鼠强」致 130 人中毒，最后 7 人抢救无效死亡。据安徽省马鞍山中级人民法院网站消息，11 月 1 日，该院一审公开开庭审理了被告人付泽阶、朱祖林投毒一案。据参与旁听的受害者毕先生介绍，付泽阶在庭审中表示，他是为了治病才接受了朱祖林提出的要求，但朱祖林当时是想闹事，把武校搞垮，投毒是他自己想出来的，并非受朱祖林指使。付泽阶称当时在家中听到门口有人喊着卖老鼠药，就出门买了两包老鼠药，他当时觉得分量很少，没有想到会死人，而且死了那么多人。</p><h3>中德应用技术大学学生举报助学金分配不公？校方：正在核查</h3><p>11 月 2 日，天津中德应用技术大学发布声明称，近日，网络上出现该校学生反映助学金评定问题的情况。学校已第一时间成立工作专班进行调查核实，目前相关核查正在进行中。后续，学校将依据调查结果依规处置并及时公布。据荔枝新闻报道，近日，一名自称天津中德应用技术大学的学生实名举报学校助学金分配不公。据其称 9 月班级举行助学金评比，共 4 个名额，作为建档立卡贫困户的他，往年都在列，今年却被一名经济状况并不困难的同学给挤了下来。天津中德应用技术大学宣传处工作人员表示，学校正在调查此事，并将给予公平公正的处理。</p><h3>富士康科技集团：网传「需补税 1800 亿」等内容均为谣言</h3><p>@富士康科技集团，微博 11 月 2 日晚间发布郑重声明：近日网传「富士康被彻查，需补税 1800 亿，约 2 万足球场的土地将被收回国有。」等内容的消息，均为谣言。个别自媒体无端造谣生事，肆意捏造事实，在多平台渠道发布失实内容，严重侵害了集团声誉，造成了极大负面影响，性质极其恶劣。富士康始终坚持合法合规经营，目前，集团生产经营正常有序。请广大网民明辨是非，勿信谣传谣，果断举报。集团将保留对相关谣言发布者和账号追责的权利。</p><h3>河南轻生女教师被要求加班数石榴？教育局：网传为不实信息</h3><p>据「管城发布」微信公众号消息，11 月 1 日，管城回族区教育局就「建兴路小学一女教师不幸离世」事件发布通报：2023 年 10 月 27 日，我区建兴路小学一女教师不幸离世，针对事件的发生，全校师生深感悲痛。该事件发生后，区教育局高度重视，第一时间协同相关部门成立联合调查组，对该事件进行调查，并全力做好家属的安抚工作。在此期间，网络出现「加班数石榴」等不实信息，在此呼吁广大网友理智、客观、不信谣、不传谣。下一步，区教育局将进一步提升对全区基层教师的关心关爱，全力做好辖区基层教师的生活关心和心理关爱，为全区中小学教师提供良好的教育教学环境。</p><h3>人民日报评「全网最低价」：都涉嫌违法，促销不能忽悠</h3><p>在今年电商「双 11」大促之际，「全网最低价」「各种低价」等话题引发网友广泛的关注。11 月 2 日，@人民日报，发表评论指出，多地明确对「全网最低价」说不。无论是带货噱头，还是玩弄文字游戏，所谓的「最低价」都涉嫌违法。带货不能带偏，促销不能忽悠，少一些炒作、多一些真诚，少一些套路、多一些实惠，真正让消费者获益才是正道。</p><h3>央媒评把白菜剁碎充当厨余：警惕垃圾分类冒出的形式主义</h3><p>近日，网传北京一垃圾站为达垃圾清运指标，用新鲜白菜切碎当厨余垃圾，引发关注。11 月 2 日，央广网发表评论文章称，好好的大白菜被糟蹋掉充当垃圾，真是咄咄怪事。这件事再次提醒我们，做好生活垃圾分类，既需要我们每个人在日常生活中付出具体行动，又需要在全社会建立起完善的分类收集、分类运输、分类处理体系，并加强对整个链条的监督管理，确保全过程有效运作，更要警惕为完成垃圾分类任务而冒出来的形式主义，避免出现垃圾分类桶形同虚设、垃圾分了又被混、居民「分了也白分」等情况。只有大家各司其职，用心用力，才能共同努力做好垃圾分类这件好事。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10339980.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10339980.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
