<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 04 Feb 2024 11:15:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央一号文件连续关注：大龄农民工就业困局怎么破？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2014 年 1 月 16 日，几名外来务工人员扛着行李走向南京火车站。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240204/170704303555528200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在人口老龄化不断加深背景下，中国第一代农民工正进入打工生涯晚期，由此，大龄农民工的就业和社会保障等问题愈发受到外界关注。在人口老龄化不断加深背景下，中国第一代农民工正进入打工生涯晚期，由此，大龄农民工的就业和社会保障等问题愈发受到外界关注。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>在人口老龄化不断加深背景下，中国第一代农民工正进入打工生涯晚期，由此，大龄农民工的就业和社会保障等问题愈发受到外界关注。</p><p>2024 年 2 月 3 日，新华社受权发布《中共中央，国务院关于学习运用「千村示范、万村整治」工程经验有力有效推进乡村全面振兴的意见》（简称《意见》）。这是中央一号文件自党的十八大以来连续第 12 年聚焦「三农」工作。</p><p>《意见》在强化农民增收举措方面明确提出「做好大龄农民工就业扶持」。界面新闻注意到，这是中央一号文件连续第二年提到大龄农民工问题。此前 2023 年一号文件曾提出，「维护好超龄农民工就业权益。」</p><h3>大龄农民工占比已达 3 成</h3><p>「中央一号文件连续提到大龄农民工问题，说明这是非常值得关注的一个群体。多年来，农民工工资发放等问题一直受到各方关注，而大龄农民工就业则是近两年才引起不管是学界还是政府的广泛重视。」河南农业大学文法学院副教授、河南农业大学社会治理创新研究中心研究员谢娅婷告诉界面新闻。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240204/170704303555528200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>谢娅婷指出，老一代农民工随着年龄逐渐增长，以及城市产业结构调整，他们来到城市里打工面临的就业环境和以前刚出来打工时发生了很大的改变，「外出就业的渠道越来越窄。」事实上，大龄农民工对于外出打工还是有很强的意愿和实际生活的迫切需求，但是，用工城市的产业结构调整和用工单位的多种考虑，使得他们的就业环境越来越受限。</p><p>她表示，面对这种矛盾，尤其是随着人口结构调整，怎样更有效、充分发挥现有劳动力在市场上的作用，就更需要我们在现阶段对大龄农民工就业问题在政策层面做出引导和调整，以帮助他们更好就业，更好地发挥作用。</p><p>2023 年 4 月，国家统计局发布《2022 年农民工监测调查报告》。其中介绍，从年龄结构看，40 岁及以下农民工所占比重为 47.0%，比上年下降 1.2 个百分点；41-50 岁农民工所占比重为 23.8%，比上年下降 0.7 个百分点；50 岁以上农民工所占比重为 29.2%，比上年提高 1.9 个百分点。数据显示，从 2008 年到 2022 年，农民工的平均年龄从 34 岁上升至 42.3 岁，50 岁及以上的大龄农民工比重从 11.4% 提高至 29.2%，规模达 8632.1 万人。</p><p>按照国家统计局界定，农民工超过 50 岁即为大龄，对这一群体冠以特定名称，「大龄」比超龄、高龄等说法更具有客观性。我国大龄农民工问题引起外界重视，源于 2019 年起全国多地发布建筑业「清退令」，即 60 周岁以上男性、50 周岁以上女性以及 18 周岁以下人士禁止进入施工现场从事建筑施工作业。</p><p>华中师范大学社会学院副教授王欧近日在中国社会科学报发表《大龄农民工的「下沉式」工作流动》一文指出，农民工从被城市劳动力市场识别为「大龄」劳动力到最终离开城市非正规工作，经历着沿劳动力市场层级不断下沉，却固执地停留在城市劳动力市场底部，而不愿回归农业农村劳动的工作流动轨迹，展示出鲜明的「下沉式—城市偏向」的工作流动特点。</p><p>2022 年 11 月，湖南省人社厅曾发布《农民工服务保障促就业情况分析》一文指出，大龄农民工就业也面临一些客观现实。与新生代农民工相比，大龄农民工的文化水平普遍不高，绝大多数没有专业技能，难以掌握智能生产的基本规范，只能从事体力劳动和技术简单的工作，从「体力型」转「技能型」难度较大。</p><p>王欧对界面新闻介绍，在不同的劳动力市场层级里，大龄农民工面临的就业困境并不一样。比如对于刚刚超过 50 岁的农民工来说，他们往往上有老下有小，处在家庭发展比较关键的时期，经济压力很大，同时还具有很强的劳动能力，他们的诉求就是继续从事相对来说比较正规的、收入较高的工作。而对于那些接近 60 岁面临退休的群体来说，法定退休制度会带来一个意外后果，就是给相关用工部门提供了制度化、集体化淘汰这些劳动者的工具，这在建筑工地、服务外包的某些市政部门就特别明显。这个群体更值得被关注的是：不得不「退休」后的工作去向，以及社会保障缺失等问题。</p><h3>如何融入城市享受公共服务？</h3><p>对于如何妥善解决大龄农民工就业问题，王欧表示，当前我国劳动力市场相关制度和政策应为这些大龄劳动力群体提供一定弹性，比如调整用工应避免采取「清退令」等绝对化、「一刀切」式的处理方式。「对于 50 岁-60 岁这一相对年轻的大龄农民工群体来说，希望能在社保缴纳等方面给予他们政策支持，做一些灵活变通，比如社保缴纳的自由度可以放宽，即便缴纳年限不够，满 60 岁后也能领取一定数额的保障金，以减轻他们的就业压力。」</p><p>谢娅婷对界面新闻表示，对于大龄农民工来说，需要拓宽就业渠道，他们就业以前更多还是依赖于传统的老乡介绍等方式，现在怎样让城市的数字化、智能化渠道能够渗透到他们求职的过程中，给他们提供便利，这是在操作层面可以去推动的。另外，对于用人单位，政府需要倡导、鼓励用人单位改变传统用工方式，包括提供社会福利保障待遇等。</p><p>界面新闻注意到，2022 年 11 月，人社部等 5 部门曾联合发布《关于进一步支持农民工就业创业的实施意见》，明确促进农民工及脱贫人口就业创业的五方面政策措施，为有就业需求的大龄农民工免费提供公共就业服务。</p><p>2023 年 9 月，人社部等部门还发布《关于开展「城暖农民工」服务活动的通知》。其中提出，落实好进城农民工在城镇平等享受公共就业服务政策，加强大龄农民工、脱贫劳动力就业服务。同时，开设一批适合大龄农民工的培训项目，支持未就业农民工自主选择政府补贴性培训或社会化培训，支持企业开展农民工岗位技能提升培训。</p><p>此外，近两年各地也在尝试探索拓宽大龄农民工就业渠道，帮助大龄农民工实现更好就业。2023 年 3 月，辽宁省出台 19 条措施进一步支持农民工及脱贫人口就业创业，其中包括扶持大龄农民工就业，收集并持续发布适合大龄农民工的就业岗位、零工信息，指导企业根据农民工身体状况合理安排工作岗位，定期开展职业健康体检，不得以年龄为由「一刀切」清退。2023 年 6 月，贵州省发布进一步支持农民工就业创业的实施办法，其中提到，「有就业需求的大龄农民工，可到就业公共服务机构进行求职登记，享受就业公共服务。」</p><p>上述湖南省人社厅文章指出，现阶段 60 岁以上的农民工将逐步退出人力资源市场，由于之前没有按规定参加职工养老保险，退出后他们的收入水平将急剧下降，在城镇难以生活；由于常年在外务工，农业生产技能、农村居住环境、生活方式等已让老一代农民工回乡难以适应。农民工由于发展基础差、技能水平低等自身因素以及公共服务、体制机制等方面的差异化影响，在融入城市的过程中遇到了巨大阻碍，城市梦实现难度大，游离在城市和农村的双重体制之外。</p><p>暨南大学社会与经济研究院教授冯帅章此前接受界面新闻采访时表示，在城镇化进程加快的背景下，怎样保障农民工享受与城市居民趋同的公共服务，成为亟待解决的课题。</p><p>谢娅婷建议，除了工作时间，大龄农民工剩下的生活场域都是在城市里，但是他们的融合程度远远低于新生代农民工。尤其是随着年龄增长，他们对于城市公共服务的需求其实是越来越多，而当前城市公共服务触角并未渗透到这些人，居住在城市社区的大龄农民工对公共服务设施的享受程度，甚至是了解程度，都是非常有限的。「当前，城市基础公共服务设施都已经搭建完成，怎样让更多的人了解到、享受到，这是推进大龄农民工社会融合，增加他们的社会福祉，现阶段应该能够做到的一点。」谢娅婷说。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 10:52:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10774210.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10774210.html</link>
            <author>
                <![CDATA[翟瑞民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜武汉铁路：不要贸然前往火车站，北大进一步推进校园有序开放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="冰冻雨雪致武汉多趟列车停运，铁路民警秩序维护。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240204/170704226179097100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？张家界一茶馆棚顶坍塌：收治入院 5 人，1 人伤情较重；沈阳教育局：按最新精神全市停止高中寒假课后服务；涉案 20 余亿元，赤警方成功劝投两名外逃嫌疑人。今天有哪些地方新闻值得关注？张家界一茶馆棚顶坍塌：收治入院 5 人，1 人伤情较重；沈阳教育局：按最新精神全市停止高中寒假课后服务；涉案 20 余亿元，赤警方成功劝投两名外逃嫌疑人。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><h3>【湖北】上百对列车停运，武汉铁路：不要贸然前往火车站</h3><p>2 月 4 日，中国铁路武汉局集团有限公司官方微博发布冰冻雨雪天气出行公告称，冰冻雨雪致多趟列车停运。近日，中国铁路武汉局集团有限公司管内沿线所有地区普降冻雨、大雪，导致铁路接触网覆冰导电不良、道岔结冰转换不灵活、线路积雪列车降速运行。列车降速后动车组利用率严重降低，列车往返开行次数大量减少。为此，铁路部门采取停运动车组列车等方式确保旅客出行安全。公告称，请旅客及时通过中国铁路 12306 网站或 App、各火车站官方微博等渠道密切关注列车停运、晚点等信息，尽可能通过 12306 购买车票或办理退票、改签。请不要贸然前往车站购票、候车，避免造成车站拥堵，确保安全有序出行。据@武汉铁路 2 月 4 日稍早前消息，截至目前，中国铁路武汉局共计划停运列车 141 对，其中受雨雪影响较大的汉宜铁路停运列车 63 对、汉十高铁停运列车 32 对。</p><h3>【湖南】张家界一茶馆棚顶坍塌：收治入院 5 人，1 人伤情较重</h3><p>据湖南张家界永定区「微观永定」微信公众号消息，2 月 3 日 21 时许，永定区七十二奇楼内一茶馆因遭遇暴雪冻雨、收折关闭雨阳棚时发生棚顶坍塌，造成部分人员受伤。事件发生后，永定区立即组织有关人员现场处置，第一时间送医救治，调查事发原因，同时对辖区同类场所开展全面排查整治。目前收治入院 5 人，其中一人伤情较重，其余轻伤，均无生命危险，另有留观 17 人。善后和调查工作正在开展中。</p><h3>【黑龙江】哈尔滨网约车司机要求游客取消订单，被永久封禁</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240204/170704226179097100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据哈尔滨日报微信公众号消息，2 月 2 日，有网友发布视频，讲述几名女子在哈尔滨旅游打车时，网约车驾驶员接了更贵的订单，想取消游客的订单，但因取消订单会被网约车平台扣驾驶员钱，便使用不文明用语，要求游客取消订单。记者从道里区委宣传部获悉，2 月 2 日道里区交通运输局发现上述乘客发布的打网约车遭遇，对此高度重视，第一时间联系相关网约车平台核实。经查，涉事车辆驾驶员使用不文明用语情况属实，该局立即责成网约车平台进行处理，现该网约车平台已对涉事车辆端口进行永久封禁，加入黑名单永不录用，并补偿乘客 150 元，乘客对此表示满意。下一步，道里区交通运输局将联合相关部门重点针对网约车违法违规行为进行查处，一经发现，将依法依规严肃处理。</p><h3>【吉林】管委会主任举报诬陷上级，被处党内警告、政务记过</h3><p>据澎湃新闻报道，2 月 4 日，吉林省白城市纪委微信公众号「廉洁白城」通报 3 起澄清正名典型案例。其中包括：2023 年 11 月，白城市纪委监委收到匿名举报反映「镇赉县委常委、副县长兼莫莫格乡党委书记白某某跑官要官、违反‘三重一大’事项工作程序违规挪用资金」等问题。在市纪委核查过程中，该件举报人——大安经济开发区党工委书记、管委会主任孟某某于 12 月 3 日主动与市纪委监委联系，说明相关问题。经查，2021 年 7 月至 2023 年 6 月，孟某某任大安经济开发区管委会副主任、主任期间，在落实分管常务副市长白某某布置的多项工作中有抵触情绪、心怀不满。2023 年 11 月，孟某某匿名多处举报，捏造事实诬告陷害，意图使白某某受到不良政治影响。综上，孟某某举报反映的问题不属实。2024 年 1 月，白城市纪委监委通过书面形式对白某某予以澄清正名，并给予孟某某党内警告、政务记过处分。</p><h3>【辽宁】沈阳教育局：按最新精神全市停止高中寒假课后服务</h3><p>据澎湃新闻引述人民网「领导留言板」消息，针对网民关于「请求恢复寒假高三学生线下课」的留言，辽宁沈阳市教育局回复称，为落实国家和省有关文件最新要求和会议最新精神，全市停止普通高中寒假期间课后服务工作。教育行政部门将指导学校和广大家长密切配合，合理安排学生作息时间，劳逸结合，确保学生度过一个平安、健康、充实、快乐的假期。此前，这位网民在人民网「领导留言板」留言称，沈阳市教育局 1 月 26 日一个做好假期安全的通知，终止了学校的正常教学计划，打乱了高三孩子的正常复习节奏，也打乱了整个家庭的生活节奏。</p><h3>【内蒙古】涉案 20 余亿元，赤警方成功劝投两名外逃嫌疑人</h3><p>据中新网消息，记者从内蒙古自治区赤峰市元宝山区公安分局获悉，该局成功劝投两名外逃经济犯罪嫌疑人，二人的涉案金额 20 余亿元。2022 年 11 月，元宝山区警方接到报警称，在一个微信群内下载并使用了一款虚拟货币平台，被骗 5600 元。经查，该虚拟货币平台系面向全国、组织架构严密、犯罪手段新颖的传销团伙。截至案发，平台注册会员总数已达 1.8 万余人，涉及 13 个省市区，交易流水 20 余亿元。2023 年 5 月，专案组在多地展开集中收网，共抓获犯罪嫌疑人 30 名，扣押、冻结涉案资金价值约 1000 万元的虚拟货币，但平台幕后运营部门负责人郑某、技术部门负责人王某潜逃。目前，二人均已被依法采取刑事强制措施，相关案件正在进一步侦办中。</p><h3>【宁夏】将稳步提高低保、孤儿养育津贴、残疾人补贴标准</h3><p>据中新网消息，记者从宁夏民政厅获悉，今年，宁夏将稳步提高城乡居民最低生活保障、孤儿养育津贴、残疾人两项补贴三类保障标准，逐步缩小与全国平均水平差距，兜住兜准兜牢基本民生保障底线。据了解，宁夏城市低保标准将由每人每月 650 元提高到 690 元，农村低保标准由每人每月 460 元提高到 510 元，困难残疾人生活补贴标准提高至每人每月 115 元，重度残疾人护理补贴标准提高至每人每月 130 元，机构内集中养育儿童津贴标准由每人每月 1500 元提高到 1600 元，社会散居孤儿和事实无人抚养儿童 (含艾滋病毒感染儿童) 养育津贴标准由每人每月 1000 元提高到 1200 元。</p><h3>【北京】北大进一步推进校园有序开放，全面推出假期研学</h3><p>北京大学公众号 2 月 4 日发布文章称，这个寒假，北大进一步推进校园有序开放，全面推出假期校园研学。文章称，既要保证校园宁静、和谐，留校师生静心治学，又尽最大努力扩大开放、服务社会，让更多青少年能够进入校园，把浮光掠影的「游览」变成深度体验的「研学」。据介绍，个人参观校园需实名预约，携带身份证由东侧门 (地铁四号线北京大学东门站 A 口向北) 校园参观专用通道刷脸入校。此外，2024 年 1 月 15 日起，研学项目在北京大学官方系统登录，面向社会各界，接受团体预约。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 10:29:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10774177.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10774177.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜春运前 9 天交通运输运行总体平稳有序，我国新冠疫情呈低水平波动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="昆明长水机场迎来春运客流高峰。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240204/170704013362865800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？矿山安监局：90% 以上煤矿事故都与人不安全行为有关；2023 年前 11 月检方起诉涉食品药品安全犯罪超 1.3 万人；商务部：去年我国对外投资 10418.5 亿元，同比增长 5.7%.今天有哪些部委新闻值得关注？矿山安监局：90% 以上煤矿事故都与人不安全行为有关；2023 年前 11 月检方起诉涉食品药品安全犯罪超 1.3 万人；商务部：去年我国对外投资 10418.5 亿元，同比增长 5.7%.</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><h3>交通运输部：春运前 9 天交通运输运行总体平稳有序</h3><p>2 月 4 日，交通运输部运输服务司副司长高博在国家衞健委会上表示，今天是 2024 年春运的第 10 天，春运前 9 天，全社会跨区域人员流动量日均超过 1.9 亿人次，公众的出行需求旺盛，交通运输运行总体平稳有序。龙年春节马上就要到了，交通运输部门在认真做好春运服务保障的同时，持续抓好春运的疫情防控工作，确保人民群众平安、便捷、温馨出行。在场站和交通运输工具的疫情防控方面，交通运输部门将严格做好客运场站、交通工具服务区的清洁消毒和通风换气，确保疫情防控措施落实到位。在客流的运输组织方面，通过加密运营班次、延长运营时间、增开进出站和安检通道、晚点情况下提前通知等方式，最大限度地减少旅客在场站内聚集，降低交叉感染的风险。</p><h3>国家衞健委：近期我国流感、肺炎支原体感染人数回落</h3><p>2 月 4 日 15 时，国家衞健委举行新闻发布会，介绍我国冬季呼吸道疾病防治和健康提示有关情况。国家衞健委新闻发言人米锋介绍，近期，我国新冠疫情呈低水平波动，流感、肺炎支原体感染人数回落。全国二级以上医疗机构门急诊呼吸道疾病诊疗工作继续保持平稳。当前正值春节前返乡高峰，国内南北互跨旅游热潮持续，还有远赴境外观光旅游。人群大规模流动和聚集容易加速呼吸道疾病传播，春节前后呼吸道疾病仍会保持一定的流行水平。中国疾控中心病毒病所研究员陈操介绍，目前我国新冠疫情仍然呈低水平流行，但近期病例报告、哨点医院检测阳性率等监测数据小幅增加，提示新冠疫情呈现上升趋势。目前，我国本土病例中 JN.1 变异株已成为优势流行株，以轻型为主。随着春节前后人员跨区域流动和聚集性增多等因素影响，预计新冠疫情将逐步上升。</p><h3>矿山安监局：90% 以上煤矿事故都与人不安全行为有关</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240204/170704013362865800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 4 日，国新办举行国务院政策例行吹风会，介绍《煤矿安全生产条例》有关情况。国家矿山安全监察局副局长周德昶表示，安全生产工作和其他工作一样，人是最重要的因素。据统计，90% 以上的煤矿生产安全事故都与人的不安全行为有直接关系。当前，部分煤矿从业人员特别是安全生产的管理者技术水平不高，是影响矿山安全生产的最大短板，必须下大力气解决。为防止漏管失控，明确监管主体，《条例》规定省级人民政府应当按照分级分类监管原则明确每个煤矿企业的安全监管主体，确保「矿矿有监管」。同时，为了防止各部门间推诿扯皮，《条例》要求县级以上人民政府要加强对煤矿安全生产工作的领导，建立部门工作协调机制。</p><h3>最高检：将从严打击财务造假、操纵证券市场等活动</h3><p>2 月 4 日，最高人民检察院第四检察厅厅长张晓津在做客「最高检厅长网络访谈」时指出，金融犯罪严重侵蚀金融市场秩序，危害金融安全。依法惩治和预防金融犯罪，服务保障防范化解金融风险，稳定社会预期、提振发展信心，是检察机关的重要职责。据介绍，1-11 月，检察机关共批准逮捕破坏金融管理秩序和金融诈骗犯罪 11060 人，提起公诉 22529 人，涉及罪名相对集中在非法集资犯罪、骗取贷款犯罪等罪名。2023 年 1-11 月，检察机关共起诉非法吸收公众存款和集资诈骗犯罪 15590 人，起诉证券犯罪 319 人，起诉洗钱罪 2301 人。</p><h3>2023 年前 11 月检方起诉涉食品药品安全犯罪超 1.3 万人</h3><p>2 月 4 日，最高人民检察院第四检察厅厅长张晓津在做客「最高检厅长网络访谈」时介绍，2023 年 1-11 月，全国检察机关共起诉涉食品药品安全犯罪 13618 人，其中涉药品犯罪案件 4398 人，同比上升 134.43%；涉食品犯罪案件 9220 人，同比略有上升；共向有关单位提出改进工作的检察建议 423 件。张晓津指出，过去一年，食药安全形势总体平稳，但危害食药安全犯罪仍时有发生，特别是伴随着直播带货、微商销售等网络新业态的发展，危害食药安全犯罪链条中，从原料采购、包装印刷、生产加工到终端销售都可以借助网络沟通联系并完成实施，网络化趋势更加明显，销售渠道更加分散，犯罪隐蔽性更强。各种伪劣食药产品借助多种渠道流入市场，其中食品中非法添加、农兽药残留超标等问题较为突出，药品中制售不合格医美产品、非法制售抗癌药、中药添加西药成分等情况多见。</p><h3>2023 年企业承接服务外包合同额 28666 亿，同比增 17.6%</h3><p>商务部 2 月 4 日发布数据显示，2023 年我国企业承接服务外包合同额 28666 亿元人民币，执行额 19591 亿元，同比分别增长 17.6% 和 18.6%。从业务结构看，我国企业承接离岸信息技术外包（ITO）、业务流程外包（BPO）和知识流程外包（KPO）执行额分别为 4154 亿元、1722 亿元和 4522 亿元，同比分别增长 13.1%、17.8% 和 18.4%。从国际市场看，承接美国、中国香港、欧盟离岸服务外包执行额分别为 2132 亿元、1934 亿元和 1431 亿元，同比分别增长 13.6%、13% 和 16.2%，合计占离岸服务外包执行总额的 52.9%。从企业性质看，民营企业承接离岸服务外包执行额 3920 亿元，占全国 37.7%，同比增长 37.8%。</p><h3>2203 年警方共查处违反「五必须」规定旅馆 7.5 万余家次</h3><p>据公安部 2 月 4 日消息，为切实保障未成年人人身安全，公安机关持续推进旅馆接待未成年人入住「五必须」规定落实落地，严格督促旅馆、宾馆、酒店等住宿经营者履行未成年人保护责任义务，切实保障未成年人旅馆住宿安全，全力防范侵害未成年人案事件发生。在公安机关督促推动下，全国旅馆登记报备未成年人入住 5034 万人次，公安机关及时找回离家出走等情况未成年人 9900 余名，成功防范各类侵害未成年人案事件 1.2 万余起。2023 年，全国公安机关共检查旅馆 636 万家次，依法查处违反「五必须」规定的旅馆 7.5 万余家次。全年共依法查处未落实住宿实名登记、「五必须」规定等涉案旅馆 2965 家，发案同比下降 30.9%。</p><h3>全总：督促单位按时足额支付春节在岗工资和加班费</h3><p>据央视新闻客户端报道，2 月 4 日，全国总工会召开工会做好春节期间坚守岗位一线职工服务工作部署会议。会议要求，各级工会要落实好春节期间坚守岗位一线职工服务工作「十项举措」。强化坚守岗位一线职工劳动经济权益保障，督促用人单位按时足额支付春节期间在岗职工的工资、加班费。确保 12351 工会服务职工热线持续畅通，及时响应职工诉求，帮助解决因福利待遇、休息休假等引发的劳动关系纠纷和职工实际困难。开展根治欠薪冬季专项行动，高效、妥善化解欠薪问题，对因企业欠薪导致生活困难的职工，依法依规做好法律援助和生活救助。</p><h3>商务部：2023 年我国对外投资 10418.5 亿，同比增长 5.7%</h3><p>商务部 2 月 4 日公布的数据显示，2023 年，我国对外投资合作平稳发展，全行业对外直接投资 10418.5 亿元人民币，较上年增长 5.7%，其中，对外非金融类直接投资 9169.9 亿元人民币，增长 16.7%。我国企业在「一带一路」共建国家非金融类直接投资 2240.9 亿元人民币，增长 28.4%。全年对外承包工程完成营业额 11338.8 亿元人民币，增长 8.8%，新签合同额 18639.2 亿元人民币，增长 9.5%。我国企业在「一带一路」共建国家承包工程完成营业额 9305.2 亿元人民币，增长 9.8%，新签合同额 16007.3 亿元人民币，增长 10.7%。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 10:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10773984.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10773984.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央农办：学习运用「千万工程」经验不能照猫画虎，不能脱离实际搞「一刀切」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="浙江「千万工程」实施 20 年。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240204/170703892142872000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「千万工程」经验怎么学？韩文秀表示，关键要从实际出发找准切入点和突破口。「千万工程」经验怎么学？韩文秀表示，关键要从实际出发找准切入点和突破口。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>「我国农村情况千差万别，各地的自然条件、风土人情、发展水平、工作基础各不相同，学习运用‘千万工程’经验不能照猫画虎，不能脱离实际搞‘一刀切’。」2024 年 2 月 4 日，中央财办分管日常工作的副主任、中央农办主任韩文秀在国务院新闻办公室新闻发布会上介绍。</p><p>「千万工程」经验怎么学？韩文秀表示，关键要从实际出发找准切入点和突破口。必须紧密结合自身实际，从农民群众反映强烈的突出问题入手，找准抓什么，明确怎么抓，因地制宜，循序渐进，创造性开展工作，集中力量抓好办成一批群众可感可及的实事，不断取得乡村振兴的阶段性成果，让农民群众有更加充实的获得感、幸福感、安全感。</p><p>2 月 3 日，2024 年中央一号文件发布，《中共中央，国务院关于学习运用「千村示范、万村整治」工程经验有力有效推进乡村全面振兴的意见》提出，集中力量抓好办成一批群众可感可及的实事，不断取得实质性进展、阶段性成果。这是党的十八大以来，中央连续出台的第 12 个指导「三农」工作的一号文件。</p><p>韩文秀介绍，「千村示范、万村整治」工程是<span><span>习近平</span>总书记</span>在浙江工作期间，亲自谋划推动的一项重大决策，从整治农村环境、解决「脏乱差」问题入手，由点及面，扩容建设，经过 20 多年的持续推进，已经成为涵盖乡村振兴各个方面的一项系统性工程。「千万工程」不仅深刻改变了浙江农村的整体面貌，也为推进乡村全面振兴作出了先行探索，提供了成功范例。</p><p>「千万工程」经验学什么？韩文秀介绍，「我想，应该是重在学习运用蕴含其中的理念方法。」浙江推进「千万工程」经历了不同阶段，不同的市县也有不同的基础和条件，但贯穿其中的理念和方法是相通的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240204/170703892142872000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比如，坚持一张蓝图绘到底，稳扎稳打、久久为功；坚持以人民为中心，从农民群众期盼中找准工作的出发点和落脚点；坚持系统观念，统筹推进城乡发展和建设；坚持因地制宜、分类施策，培育壮大乡村富民产业；坚持党建引领、大抓基层，不断加强和改进乡村治理，等等。这些发展理念、工作方法和推进机制，既有价值取向，又有方法实招，是「千万工程」的精髓要义，各地都可以学习借鉴。</p><p>在保障国家粮食安全方面，韩文秀介绍，粮食主产区是提产能、保供给的重头大头。我国 13 个粮食主产区粮食作物总产量占全国的 80% 以上。「同时也要看到，粮食主产区经济实力不强、财力薄弱的问题较为突出，产粮大县往往是经济弱县、财政穷县。这个问题不解决，主产区重农抓粮的积极性就会受到挫伤，影响生产保供的大局。今年中央一号文件重点围绕健全主产区利益补偿机制，作了有针对性的部署。」他说。</p><p>韩文秀介绍，纵向上，中央一号文件加大产粮大县支持力度。重点是对产粮大县的奖补，进一步向商品粮调出量大、粮食安全贡献突出的县倾斜，取消对产粮大县高标准农田建设资金配套要求。针对产粮大县公共服务薄弱问题，实施产粮大县公共服务能力提升行动。今年将在内蒙古、吉林、黑龙江、安徽、河南等 5 个粮食调出量大的主产省（区）开展试点，然后再逐步推开。</p><p>横向上，建立主产区利益补偿机制。这是一个老大难问题，今年要力争迈出实质性步伐。中央一号文件提出，探索建立粮食产销区省际横向利益补偿机制，深化多渠道产销协作。目前有关部门正在研究具体实施办法，基本思路是统筹考虑主产区和主销区粮食生产、流通、消费等相关因素，由主销区给予主产区一定的资金支持，推动横向利益补偿见到真金白银，并进一步拓展产业、人才、技术服务等协作方式，多出实招让主产区抓粮不吃亏。</p><p><span><span>产业上，拓展延伸产业链条。主产区粮食资源丰富，但粮食加工业总体规模小、就地加工转化率不高。中央一号文件提出，着力推动农产品加工业向主产区布局，支持粮食和重要农产品主产区建设加工产业园，支持东北地区发展大豆等农产品全产业链加工，打造食品和饲料产业集群，促进就地就近转化增值，加快粮食主产区兴县富民步伐。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 10:04:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10773894.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10773894.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国办发布修订后的《国家自然灾害救助应急预案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中国政府网 2 月 4 日消息，国务院办公厅日前印发修订后的《国家自然灾害救助应急预案》，具体内容如下。</p><p>国务院办公厅关于印发《国家自然灾害救助应急预案》的通知</p><p>国办函〔2024〕11 号</p><p>各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：</p><p>经国务院同意，现将修订后的《国家自然灾害救助应急预案》印发给你们，请结合实际认真贯彻落实。2016 年 3 月 10 日经国务院批准、由国务院办公厅印发的《国家自然灾害救助应急预案》（国办函〔2016〕25 号）同时废止。</p><p>国务院办公厅　　　　　 </p><p>2024 年 1 月 20 日　　　　　</p><p>（此件公开发布）</p><p>国家自然灾害救助应急预案</p><p>1　总则</p><p> 　1.1　编制目的</p><p> 　1.2　编制依据</p><p> 　1.3　适用范围</p><p> 　1.4　工作原则</p><p>2　组织指挥体系</p><p> 　2.1　国家防灾减灾救灾委员会</p><p> 　2.2　国家防灾减灾救灾委员会办公室</p><p> 　2.3　专家委员会</p><p>3　灾害救助准备</p><p>4　灾情信息报告和发布</p><p> 　4.1　灾情信息报告</p><p> 　4.2　灾情信息发布</p><p>5　国家应急响应</p><p> 　5.1　一级响应</p><p> 　5.2　二级响应</p><p> 　5.3　三级响应</p><p> 　5.4　四级响应</p><p> 　5.5　启动条件调整</p><p> 　5.6　响应联动</p><p> 　5.7　响应终止</p><p>6　灾后救助</p><p> 　6.1　过渡期生活救助</p><p> 　6.2　倒损住房恢复重建</p><p> 　6.3　冬春救助</p><p>7　保障措施</p><p> 　7.1　资金保障</p><p> 　7.2　物资保障</p><p> 　7.3　通信和信息保障</p><p> 　7.4　装备和设施保障</p><p> 　7.5　人力资源保障</p><p> 　7.6　社会动员保障</p><p> 　7.7　科技保障</p><p> 　7.8　宣传和培训</p><p>8　附则</p><p> 　8.1　术语解释</p><p> 　8.2　责任与奖惩</p><p> 　8.3　预案管理</p><p> 　8.4　参照情形</p><p> 　8.5　预案实施时间</p><p>1　总则</p><p>1.1　编制目的</p><p>以<span>习近平</span>新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实<span><span>习近平</span>总书记</span>关于防灾减灾救灾工作的重要指示批示精神，加强党中央对防灾减灾救灾工作的集中统一领导，按照党中央、国务院决策部署，建立健全自然灾害救助体系和运行机制，提升救灾救助工作法治化、规范化、现代化水平，提高防灾减灾救灾和灾害处置保障能力，最大程度减少人员伤亡和财产损失，保障受灾群众基本生活，维护受灾地区社会稳定。</p><p>1.2　编制依据</p><p>《中华人民共和国防洪法》、《中华人民共和国防震减灾法》、《中华人民共和国气象法》、《中华人民共和国森林法》、《中华人民共和国草原法》、《中华人民共和国防沙治沙法》、《中华人民共和国红十字会法》、《自然灾害救助条例》以及突发事件总体应急预案、突发事件应对有关法律法规等。</p><p>1.3　适用范围</p><p>本预案适用于我国境内遭受重特大自然灾害时国家层面开展的灾害救助等工作。</p><p>1.4　工作原则</p><p>坚持人民至上、生命至上，切实把确保人民生命财产安全放在第一位落到实处；坚持统一指挥、综合协调、分级负责、属地管理为主；坚持党委领导、政府负责、社会参与、群众自救，充分发挥基层群众性自治组织和公益性社会组织的作用；坚持安全第一、预防为主，推动防范救援救灾一体化，实现高效有序衔接，强化灾害防抗救全过程管理。</p><p>2　组织指挥体系</p><p>2.1　国家防灾减灾救灾委员会</p><p>国家防灾减灾救灾委员会深入学习贯彻<span><span>习近平</span>总书记</span>关于防灾减灾救灾工作的重要指示批示精神，贯彻落实党中央、国务院有关决策部署，统筹指导、协调和监督全国防灾减灾救灾工作，研究审议国家防灾减灾救灾的重大政策、重大规划、重要制度以及防御灾害方案并负责组织实施工作，指导建立自然灾害防治体系；协调推动防灾减灾救灾法律法规体系建设，协调解决防灾救灾重大问题，统筹协调开展防灾减灾救灾科普宣传教育和培训，协调开展防灾减灾救灾国际交流与合作；完成党中央、国务院交办的其他事项。</p><p>国家防灾减灾救灾委员会负责统筹指导全国的灾害救助工作，协调开展重特大自然灾害救助活动。国家防灾减灾救灾委员会成员单位按照各自职责做好灾害救助相关工作。</p><p>2.2　国家防灾减灾救灾委员会办公室</p><p>国家防灾减灾救灾委员会办公室负责与相关部门、地方的沟通联络、政策协调、信息通报等，组织开展灾情会商评估、灾害救助等工作，协调落实相关支持政策和措施。主要包括：</p><p>（1）组织开展灾情会商核定、灾情趋势研判及救灾需求评估；</p><p>（2）协调解决灾害救助重大问题，并研究提出支持措施，推动相关成员单位加强与受灾地区的工作沟通；</p><p>（3）调度灾情和救灾工作进展动态，按照有关规定统一发布灾情以及受灾地区需求，并向各成员单位通报；</p><p>（4）组织指导开展重特大自然灾害损失综合评估，督促做好倒损住房恢复重建工作；</p><p>（5）跟踪督促灾害救助重大决策部署的贯彻落实，推动重要支持措施落地见效，做好中央救灾款物监督和管理，健全完善救灾捐赠款物管理制度。</p><p>2.3　专家委员会</p><p>国家防灾减灾救灾委员会设立专家委员会，对国家防灾减灾救灾工作重大决策和重要规划提供政策咨询和建议，为国家重特大自然灾害的灾情评估、灾害救助和灾后恢复重建提出咨询意见。</p><p>3　灾害救助准备</p><p>气象、自然资源、水利、农业农村、海洋、林草、地震等部门及时向国家防灾减灾救灾委员会办公室和履行救灾职责的国家防灾减灾救灾委员会成员单位通报灾害预警预报信息，自然资源部门根据需要及时提供地理信息数据。国家防灾减灾救灾委员会办公室根据灾害预警预报信息，结合可能受影响地区的自然条件、人口和经济社会发展状况，对可能出现的灾情进行预评估，当可能威胁人民生命财产安全、影响基本生活，需要提前采取应对措施时，视情采取以下一项或多项措施：</p><p>（1）向可能受影响的省（自治区、直辖市）防灾减灾救灾委员会或应急管理部门通报预警预报信息，提出灾害救助准备工作要求；</p><p>（2）加强应急值守，密切跟踪灾害风险变化和发展趋势，对灾害可能造成的损失进行动态评估，及时调整相关措施；</p><p>（3）做好救灾物资准备，紧急情况下提前调拨。启动与交通运输、铁路、民航等部门和单位的应急联动机制，做好救灾物资调运准备；</p><p>（4）提前派出工作组，实地了解灾害风险，检查指导各项灾害救助准备工作；</p><p>（5）根据工作需要，向国家防灾减灾救灾委员会成员单位通报灾害救助准备工作情况，重要情况及时向党中央、国务院报告；</p><p>（6）向社会发布预警及相关工作开展情况。</p><p>4　灾情信息报告和发布</p><p>县级以上应急管理部门按照党中央、国务院关于突发灾害事件信息报送的要求，以及《自然灾害情况统计调查制度》和《特别重大自然灾害损失统计调查制度》等有关规定，做好灾情信息统计报送、核查评估、会商核定和部门间信息共享等工作。</p><p>4.1　灾情信息报告</p><p>4.1.1　地方各级应急管理部门应严格落实灾情信息报告责任，健全工作制度，规范工作流程，确保灾情信息报告及时、准确、全面，坚决杜绝迟报、瞒报、漏报、虚报灾情信息等情况。</p><p>4.1.2　地方各级应急管理部门在接到灾害事件报告后，应在规定时限内向本级党委和政府以及上级应急管理部门报告。县级人民政府有关涉灾部门应及时将本行业灾情通报同级应急管理部门。接到重特大自然灾害事件报告后，地方各级应急管理部门应第一时间向本级党委和政府以及上级应急管理部门报告，同时通过电话或国家应急指挥综合业务系统及时向应急管理部报告。</p><p>4.1.3　通过国家自然灾害灾情管理系统汇总上报的灾情信息，要按照《自然灾害情况统计调查制度》和《特别重大自然灾害损失统计调查制度》等规定报送，首报要快，核报要准。特殊紧急情况下（如断电、断路、断网等），可先通过衞星电话、传真等方式报告，后续及时通过系统补报。</p><p>4.1.4　地震、山洪、地质灾害等突发性灾害发生后，遇有死亡和失踪人员相关信息认定困难的情况，受灾地区应急管理部门应按照因灾死亡和失踪人员信息「先报后核」的原则，第一时间先上报信息，后续根据认定结果进行核报。</p><p>4.1.5　受灾地区应急管理部门要建立因灾死亡和失踪人员信息比对机制，主动与公安、自然资源、交通运输、水利、农业农村、衞生健康等部门沟通协调；对造成重大人员伤亡的灾害事件，及时开展信息比对和跨地区、跨部门会商。部门间数据不一致或定性存在争议的，会同相关部门联合开展调查并出具调查报告，向本级党委和政府报告，同时抄报上一级应急管理部门。</p><p>4.1.6　重特大自然灾害灾情稳定前，相关地方各级应急管理部门执行灾情 24 小时零报告制度，逐级上报上级应急管理部门。灾情稳定后，受灾地区应急管理部门要及时组织相关部门和专家开展灾情核查，客观准确核定各类灾害损失，并及时组织上报。</p><p>4.1.7　对于干旱灾害，地方各级应急管理部门应在旱情初显、群众生产生活受到一定影响时，初报灾情；在旱情发展过程中，每 10 日至少续报一次灾情，直至灾情解除；灾情解除后及时核报。</p><p>4.1.8　县级以上人民政府要建立健全灾情会商制度，由县级以上人民政府防灾减灾救灾委员会或应急管理部门针对重特大自然灾害过程、年度灾情等，及时组织相关涉灾部门开展灾情会商，通报灾情信息，全面客观评估、核定灾情，确保各部门灾情数据口径一致。灾害损失等灾情信息要及时通报本级防灾减灾救灾委员会有关成员单位。</p><p>4.2　灾情信息发布</p><p>灾情信息发布坚持实事求是、及时准确、公开透明的原则。发布形式包括授权发布、组织报道、接受记者采访、举行新闻发布会等。受灾地区人民政府要主动通过应急广播、突发事件预警信息发布系统、重点新闻网站或政府网站、微博、微信、客户端等发布信息。各级广播电视行政管理部门和相关单位应配合应急管理等部门做好预警预报、灾情等信息发布工作。</p><p>灾情稳定前，受灾地区县级以上人民政府防灾减灾救灾委员会或应急管理部门应及时向社会滚动发布灾害造成的人员伤亡、财产损失以及救助工作动态、成效、下一步安排等情况；灾情稳定后，应及时评估、核定并按有关规定发布灾害损失情况。</p><p>关于灾情核定和发布工作，法律法规另有规定的，从其规定。</p><p>5　国家应急响应</p><p>根据自然灾害的危害程度、灾害救助工作需要等因素，国家自然灾害救助应急响应分为一级、二级、三级、四级。一级响应级别最高。</p><p>5.1　一级响应</p><p>5.1.1　启动条件</p><p>（一）发生重特大自然灾害，一次灾害过程出现或经会商研判可能出现下列情况之一的，可启动一级响应：</p><p>（1）一省（自治区、直辖市）死亡和失踪 200 人以上（含本数，下同）可启动响应，其相邻省（自治区、直辖市）死亡和失踪 160 人以上 200 人以下的可联动启动；</p><p>（2）一省（自治区、直辖市）紧急转移安置和需紧急生活救助 200 万人以上；</p><p>（3）一省（自治区、直辖市）倒塌和严重损坏房屋 30 万间或 10 万户以上；</p><p>（4）干旱灾害造成缺粮或缺水等生活困难，需政府救助人数占该省（自治区、直辖市）农牧业人口 30% 以上或 400 万人以上。</p><p>（二）党中央、国务院认为需要启动一级响应的其他事项。</p><p>5.1.2　启动程序</p><p>灾害发生后，国家防灾减灾救灾委员会办公室经分析评估，认定灾情达到启动条件，向国家防灾减灾救灾委员会提出启动一级响应的建议，国家防灾减灾救灾委员会报党中央、国务院决定。必要时，党中央、国务院直接决定启动一级响应。</p><p>5.1.3　响应措施</p><p>国家防灾减灾救灾委员会主任组织协调国家层面灾害救助工作，指导支持受灾省（自治区、直辖市）灾害救助工作。国家防灾减灾救灾委员会及其成员单位采取以下措施：</p><p>（1）会商研判灾情和救灾形势，研究部署灾害救助工作，对指导支持受灾地区救灾重大事项作出决定，有关情况及时向党中央、国务院报告。</p><p>（2）派出由有关部门组成的工作组，赴受灾地区指导灾害救助工作，核查灾情，慰问受灾群众。根据灾情和救灾工作需要，应急管理部可派出先期工作组，赴受灾地区指导开展灾害救助工作。</p><p>（3）汇总统计灾情。国家防灾减灾救灾委员会办公室及时掌握灾情和救灾工作动态信息，按照有关规定统一发布灾情，及时发布受灾地区需求。国家防灾减灾救灾委员会有关成员单位做好灾情、受灾地区需求、救灾工作动态等信息共享，每日向国家防灾减灾救灾委员会办公室报告有关情况。必要时，国家防灾减灾救灾委员会专家委员会组织专家开展灾情发展趋势及受灾地区需求评估。</p><p>（4）下拨救灾款物。财政部会同应急管理部迅速启动中央救灾资金快速核拨机制，根据初步判断的灾情及时预拨中央自然灾害救灾资金。灾情稳定后，根据地方申请和应急管理部会同有关部门对灾情的核定情况进行清算，支持做好灾害救助工作。国家发展改革委及时下达灾后应急恢复重建中央预算内投资。应急管理部会同国家粮食和储备局紧急调拨中央生活类救灾物资，指导、监督基层救灾应急措施落实和救灾款物发放。交通运输、铁路、民航等部门和单位协调指导开展救灾物资、人员运输与重要通道快速修复等工作，充分发挥物流保通保畅工作机制作用，保障各类救灾物资运输畅通和人员及时转运。</p><p>（5）投入救灾力量。应急管理部迅速调派国家综合性消防救援队伍、专业救援队伍投入救灾工作，积极帮助受灾地区转移受灾群众、运送发放救灾物资等。国务院国资委督促中央企业积极参与抢险救援、基础设施抢修恢复等工作，全力支援救灾工作。中央社会工作部统筹指导有关部门和单位，协调组织志愿服务力量参与灾害救助工作。军队有关单位根据国家有关部门和地方人民政府请求，组织协调解放军、武警部队、民兵参与救灾，协助受灾地区人民政府做好灾害救助工作。</p><p>（6）安置受灾群众。应急管理部会同有关部门指导受灾地区统筹安置受灾群众，加强集中安置点管理服务，保障受灾群众基本生活。国家衞生健康委、国家疾控局及时组织医疗衞生队伍赴受灾地区协助开展医疗救治、灾后防疫和心理援助等衞生应急工作。</p><p>（7）恢复受灾地区秩序。公安部指导加强受灾地区社会治安和道路交通应急管理。国家发展改革委、农业农村部、商务部、市场监管总局、国家粮食和储备局等有关部门做好保障市场供应工作，防止价格大幅波动。应急管理部、国家发展改革委、工业和信息化部组织协调救灾物资装备、防护和消杀用品、药品和医疗器械等生产供应工作。金融监管总局指导做好受灾地区保险理赔和金融支持服务。</p><p>（8）抢修基础设施。住房城乡建设部指导灾后房屋建筑和市政基础设施工程的安全应急评估等工作。水利部指导受灾地区水利水电工程设施修复、蓄滞洪区运用及补偿、水利行业供水和村镇应急供水工作。国家能源局指导监管范围内的水电工程修复及电力应急保障等工作。</p><p>（9）提供技术支撑。工业和信息化部组织做好受灾地区应急通信保障工作。自然资源部及时提供受灾地区地理信息数据，组织受灾地区现场影像获取等应急测绘，开展灾情监测和空间分析，提供应急测绘保障服务。生态环境部及时监测因灾害导致的生态环境破坏、污染、变化等情况，开展受灾地区生态环境状况调查评估。</p><p>（10）启动救灾捐赠。应急管理部会同民政部组织开展全国性救灾捐赠活动，指导具有救灾宗旨的社会组织加强捐赠款物管理、分配和使用；会同外交部、海关总署等有关部门和单位办理外国政府、国际组织等对我中央政府的国际援助事宜。中国红十字会总会依法开展相关救灾工作，开展救灾募捐等活动。</p><p>（11）加强新闻宣传。中央宣传部统筹负责新闻宣传和舆论引导工作，指导有关部门和地方建立新闻发布与媒体采访服务管理机制，及时组织新闻发布会，协调指导各级媒体做好新闻宣传。中央网信办、广电总局等按职责组织做好新闻报道和舆论引导工作。</p><p>（12）开展损失评估。灾情稳定后，根据党中央、国务院关于灾害评估和恢复重建工作的统一部署，应急管理部会同国务院有关部门，指导受灾省（自治区、直辖市）人民政府组织开展灾害损失综合评估工作，按有关规定统一发布灾害损失情况。</p><p>（13）国家防灾减灾救灾委员会其他成员单位按照职责分工，做好有关工作。</p><p>（14）国家防灾减灾救灾委员会办公室及时汇总各部门开展灾害救助等工作情况并按程序向党中央、国务院报告。</p><p>5.2　二级响应</p><p>5.2.1　启动条件</p><p>发生重特大自然灾害，一次灾害过程出现或会商研判可能出现下列情况之一的，可启动二级响应：</p><p>（1）一省（自治区、直辖市）死亡和失踪 100 人以上 200 人以下（不含本数，下同）可启动响应，其相邻省（自治区、直辖市）死亡和失踪 80 人以上 100 人以下的可联动启动；</p><p>（2）一省（自治区、直辖市）紧急转移安置和需紧急生活救助 100 万人以上 200 万人以下；</p><p>（3）一省（自治区、直辖市）倒塌和严重损坏房屋 20 万间或 7 万户以上、30 万间或 10 万户以下；</p><p>（4）干旱灾害造成缺粮或缺水等生活困难，需政府救助人数占该省（自治区、直辖市）农牧业人口 25% 以上 30% 以下或 300 万人以上 400 万人以下。</p><p>5.2.2　启动程序</p><p>灾害发生后，国家防灾减灾救灾委员会办公室经分析评估，认定灾情达到启动条件，向国家防灾减灾救灾委员会提出启动二级响应的建议，国家防灾减灾救灾委员会副主任（应急管理部主要负责同志）报国家防灾减灾救灾委员会主任决定。</p><p>5.2.3　响应措施</p><p>国家防灾减灾救灾委员会副主任（应急管理部主要负责同志）组织协调国家层面灾害救助工作，指导支持受灾省（自治区、直辖市）灾害救助工作。国家防灾减灾救灾委员会及其成员单位采取以下措施：</p><p>（1）会商研判灾情和救灾形势，研究落实救灾支持政策和措施，重要情况及时向党中央、国务院报告。</p><p>（2）派出由有关部门组成的工作组，赴受灾地区指导灾害救助工作，核查灾情，慰问受灾群众。</p><p>（3）国家防灾减灾救灾委员会办公室及时掌握灾情和救灾工作动态信息，按照有关规定统一发布灾情，及时发布受灾地区需求。国家防灾减灾救灾委员会有关成员单位做好灾情、受灾地区需求、救灾工作动态等信息共享，每日向国家防灾减灾救灾委员会办公室报告有关情况。必要时，国家防灾减灾救灾委员会专家委员会组织专家开展灾情发展趋势及受灾地区需求评估。</p><p>（4）财政部会同应急管理部迅速启动中央救灾资金快速核拨机制，根据初步判断的灾情及时预拨中央自然灾害救灾资金。灾情稳定后，根据地方申请和应急管理部会同有关部门对灾情的核定情况进行清算，支持做好灾害救助工作。国家发展改革委及时下达灾后应急恢复重建中央预算内投资。应急管理部会同国家粮食和储备局紧急调拨中央生活类救灾物资，指导、监督基层救灾应急措施落实和救灾款物发放。交通运输、铁路、民航等部门和单位协调指导开展救灾物资、人员运输与重要通道快速修复等工作，充分发挥物流保通保畅工作机制作用，保障各类救灾物资运输畅通和人员及时转运。</p><p>（5）应急管理部迅速调派国家综合性消防救援队伍、专业救援队伍投入救灾工作，积极帮助受灾地区转移受灾群众、运送发放救灾物资等。军队有关单位根据国家有关部门和地方人民政府请求，组织协调解放军、武警部队、民兵参与救灾，协助受灾地区人民政府做好灾害救助工作。</p><p>（6）国家衞生健康委、国家疾控局根据需要，及时派出医疗衞生队伍赴受灾地区协助开展医疗救治、灾后防疫和心理援助等衞生应急工作。自然资源部及时提供受灾地区地理信息数据，组织受灾地区现场影像获取等应急测绘，开展灾情监测和空间分析，提供应急测绘保障服务。国务院国资委督促中央企业积极参与抢险救援、基础设施抢修恢复等工作。金融监管总局指导做好受灾地区保险理赔和金融支持服务。</p><p>（7）应急管理部会同民政部指导受灾省（自治区、直辖市）开展救灾捐赠活动。中央社会工作部统筹指导有关部门和单位，协调组织志愿服务力量参与灾害救助工作。中国红十字会总会依法开展相关救灾工作，开展救灾募捐等活动。</p><p>（8）中央宣传部统筹负责新闻宣传和舆论引导工作，指导有关部门和地方视情及时组织新闻发布会，协调指导各级媒体做好新闻宣传。中央网信办、广电总局等按职责组织做好新闻报道和舆论引导工作。</p><p>（9）灾情稳定后，受灾省（自治区、直辖市）人民政府组织开展灾害损失综合评估工作，及时将评估结果报送国家防灾减灾救灾委员会。国家防灾减灾救灾委员会办公室组织核定并按有关规定统一发布灾害损失情况。</p><p>（10）国家防灾减灾救灾委员会其他成员单位按照职责分工，做好有关工作。</p><p>（11）国家防灾减灾救灾委员会办公室及时汇总各部门开展灾害救助等工作情况并上报。</p><p>5.3　三级响应</p><p>5.3.1　启动条件</p><p>发生重特大自然灾害，一次灾害过程出现或会商研判可能出现下列情况之一的，可启动三级响应：</p><p>（1）一省（自治区、直辖市）死亡和失踪 50 人以上 100 人以下可启动响应，其相邻省（自治区、直辖市）死亡和失踪 40 人以上 50 人以下的可联动启动；</p><p>（2）一省（自治区、直辖市）紧急转移安置和需紧急生活救助 50 万人以上 100 万人以下；</p><p>（3）一省（自治区、直辖市）倒塌和严重损坏房屋 10 万间或 3 万户以上、20 万间或 7 万户以下；</p><p>（4）干旱灾害造成缺粮或缺水等生活困难，需政府救助人数占该省（自治区、直辖市）农牧业人口 20% 以上 25% 以下或 200 万人以上 300 万人以下。</p><p>5.3.2　启动程序</p><p>灾害发生后，国家防灾减灾救灾委员会办公室经分析评估，认定灾情达到启动条件，向国家防灾减灾救灾委员会提出启动三级响应的建议，国家防灾减灾救灾委员会副主任（应急管理部主要负责同志）决定启动三级响应，并向国家防灾减灾救灾委员会主任报告。</p><p>5.3.3　响应措施</p><p>国家防灾减灾救灾委员会副主任（应急管理部主要负责同志）或其委托的国家防灾减灾救灾委员会办公室副主任（应急管理部分管负责同志）组织协调国家层面灾害救助工作，指导支持受灾省（自治区、直辖市）灾害救助工作。国家防灾减灾救灾委员会及其成员单位采取以下措施：</p><p>（1）国家防灾减灾救灾委员会办公室组织有关成员单位及受灾省（自治区、直辖市）分析灾情形势，研究落实救灾支持政策和措施，有关情况及时上报国家防灾减灾救灾委员会主任、副主任并通报有关成员单位。</p><p>（2）派出由有关部门组成的工作组，赴受灾地区指导灾害救助工作，核查灾情，慰问受灾群众。</p><p>（3）国家防灾减灾救灾委员会办公室及时掌握并按照有关规定统一发布灾情和救灾工作动态信息。</p><p>（4）财政部会同应急管理部迅速启动中央救灾资金快速核拨机制，根据初步判断的灾情及时预拨部分中央自然灾害救灾资金。灾情稳定后，根据地方申请和应急管理部会同有关部门对灾情的核定情况进行清算，支持做好灾害救助工作。国家发展改革委及时下达灾后应急恢复重建中央预算内投资。应急管理部会同国家粮食和储备局紧急调拨中央生活类救灾物资，指导、监督基层救灾应急措施落实和救灾款物发放。交通运输、铁路、民航等部门和单位协调指导开展救灾物资、人员运输与重要通道快速修复等工作，充分发挥物流保通保畅工作机制作用，保障各类救灾物资运输畅通和人员及时转运。</p><p>（5）应急管理部迅速调派国家综合性消防救援队伍、专业救援队伍投入救灾工作，积极帮助受灾地区转移受灾群众、运送发放救灾物资等。军队有关单位根据国家有关部门和地方人民政府请求，组织协调解放军、武警部队、民兵参与救灾，协助受灾地区人民政府做好灾害救助工作。</p><p>（6）国家衞生健康委、国家疾控局指导受灾省（自治区、直辖市）做好医疗救治、灾后防疫和心理援助等衞生应急工作。金融监管总局指导做好受灾地区保险理赔和金融支持服务。</p><p>（7）中央社会工作部统筹指导有关部门和单位，协调组织志愿服务力量参与灾害救助工作。中国红十字会总会依法开展相关救灾工作。受灾省（自治区、直辖市）根据需要规范有序组织开展救灾捐赠活动。</p><p>（8）灾情稳定后，应急管理部指导受灾省（自治区、直辖市）评估、核定灾害损失情况。</p><p>（9）国家防灾减灾救灾委员会其他成员单位按照职责分工，做好有关工作。</p><p>5.4　四级响应</p><p>5.4.1　启动条件</p><p>发生重特大自然灾害，一次灾害过程出现或会商研判可能出现下列情况之一的，可启动四级响应：</p><p>（1）一省（自治区、直辖市）死亡和失踪 20 人以上 50 人以下；</p><p>（2）一省（自治区、直辖市）紧急转移安置和需紧急生活救助 10 万人以上 50 万人以下；</p><p>（3）一省（自治区、直辖市）倒塌和严重损坏房屋 1 万间或 3000 户以上、10 万间或 3 万户以下；</p><p>（4）干旱灾害造成缺粮或缺水等生活困难，需政府救助人数占该省（自治区、直辖市）农牧业人口 15% 以上 20% 以下或 100 万人以上 200 万人以下。</p><p>5.4.2　启动程序</p><p>灾害发生后，国家防灾减灾救灾委员会办公室经分析评估，认定灾情达到启动条件，国家防灾减灾救灾委员会办公室副主任（应急管理部分管负责同志）决定启动四级响应，并向国家防灾减灾救灾委员会副主任（应急管理部主要负责同志）报告。</p><p>5.4.3　响应措施</p><p>国家防灾减灾救灾委员会办公室组织协调国家层面灾害救助工作，指导支持受灾省（自治区、直辖市）灾害救助工作。国家防灾减灾救灾委员会及其成员单位采取以下措施：</p><p>（1）国家防灾减灾救灾委员会办公室组织有关部门和单位分析灾情形势，研究落实救灾支持政策和措施，有关情况及时上报国家防灾减灾救灾委员会主任、副主任并通报有关成员单位。</p><p>（2）国家防灾减灾救灾委员会办公室派出工作组，赴受灾地区协助指导地方开展灾害救助工作，核查灾情，慰问受灾群众。必要时，可由有关部门组成联合工作组。</p><p>（3）国家防灾减灾救灾委员会办公室及时掌握并按照有关规定统一发布灾情和救灾工作动态信息。</p><p>（4）财政部会同应急管理部迅速启动中央救灾资金快速核拨机制，根据初步判断的灾情及时预拨部分中央自然灾害救灾资金。灾情稳定后，根据地方申请和应急管理部会同有关部门对灾情的核定情况进行清算，支持做好灾害救助工作。国家发展改革委及时下达灾后应急恢复重建中央预算内投资。应急管理部会同国家粮食和储备局紧急调拨中央生活类救灾物资，指导、监督基层救灾应急措施落实和救灾款物发放。交通运输、铁路、民航等部门和单位协调指导开展救灾物资、人员运输与重要通道快速修复等工作，充分发挥物流保通保畅工作机制作用，保障各类救灾物资运输畅通和人员及时转运。</p><p>（5）应急管理部迅速调派国家综合性消防救援队伍、专业救援队伍投入救灾工作，积极帮助受灾地区转移受灾群众、运送发放救灾物资等。军队有关单位根据国家有关部门和地方人民政府请求，组织协调解放军、武警部队、民兵参与救灾，协助受灾地区人民政府做好灾害救助工作。</p><p>（6）国家衞生健康委、国家疾控局指导受灾省（自治区、直辖市）做好医疗救治、灾后防疫和心理援助等衞生应急工作。</p><p>（7）国家防灾减灾救灾委员会其他成员单位按照职责分工，做好有关工作。</p><p>5.5　启动条件调整</p><p>对灾害发生在敏感地区、敏感时间或救助能力薄弱的革命老区、民族地区、边疆地区、欠发达地区等特殊情况，或灾害对受灾省（自治区、直辖市）经济社会造成重大影响时，相关应急响应启动条件可酌情降低。</p><p>5.6　响应联动</p><p>对已启动国家防汛抗旱防台风、地震、地质灾害、森林草原火灾应急响应的，国家防灾减灾救灾委员会办公室要强化灾情态势会商，必要时按照本预案规定启动国家自然灾害救助应急响应。</p><p>省（自治区、直辖市）启动三级以上省级自然灾害救助应急响应的，应及时向应急管理部报告。启动国家自然灾害救助应急响应后，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部向相关省（自治区、直辖市）通报，所涉及省（自治区、直辖市）要立即启动省级自然灾害救助应急响应，并加强会商研判，根据灾情发展变化及时作出调整。</p><p>5.7　响应终止</p><p>救灾应急工作结束后，经研判，国家防灾减灾救灾委员会办公室提出建议，按启动响应的相应权限终止响应。</p><p>6　灾后救助</p><p>6.1　过渡期生活救助</p><p>6.1.1　灾害救助应急工作结束后，受灾地区应急管理部门及时组织将因灾房屋倒塌或严重损坏需恢复重建无房可住人员、因次生灾害威胁在外安置无法返家人员、因灾损失严重缺少生活来源人员等纳入过渡期生活救助范围。</p><p>6.1.2　对启动国家自然灾害救助应急响应的灾害，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部要指导受灾地区应急管理部门统计摸排受灾群众过渡期生活救助需求情况，明确需救助人员规模，及时建立台账，并统计生活救助物资等需求。</p><p>6.1.3　根据省级财政、应急管理部门的资金申请以及需救助人员规模，财政部会同应急管理部按相关政策规定下达过渡期生活救助资金。应急管理部指导做好过渡期生活救助的人员核定、资金发放等工作，督促做好受灾群众过渡期基本生活保障工作。</p><p>6.1.4　国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部、财政部监督检查受灾地区过渡期生活救助政策和措施的落实情况，视情通报救助工作开展情况。</p><p>6.2　倒损住房恢复重建</p><p>6.2.1　因灾倒损住房恢复重建由受灾地区县级人民政府负责组织实施，提供资金支持，制定完善因灾倒损住房恢复重建补助资金管理有关标准规范，确保补助资金规范有序发放到受灾群众手中。</p><p>6.2.2　恢复重建资金等通过政府救助、社会互助、自行筹措、政策优惠等多种途径解决，并鼓励通过邻里帮工帮料、以工代赈等方式实施恢复重建。积极发挥商业保险经济补偿作用，发展城乡居民住宅地震巨灾保险、农村住房保险、灾害民生保险等相关保险，完善市场化筹集恢复重建资金机制，帮助解决受灾群众基本住房问题。</p><p>6.2.3　恢复重建规划和房屋设计要尊重群众意愿，加强全国自然灾害综合风险普查成果转化运用，因地制宜确定方案，科学安排项目选址，合理布局，避开地震断裂带、洪涝灾害高风险区、地质灾害隐患点等，避让地质灾害极高和高风险区。无法避让地质灾害极高和高风险区的，必须采取工程防治措施，提高抗灾设防能力，确保安全。</p><p>6.2.4　对启动国家自然灾害救助应急响应的灾害，应急管理部根据省级应急管理部门倒损住房核定情况，视情组织评估组，参考其他灾害管理部门评估数据，对因灾倒损住房情况进行综合评估，明确需恢复重建救助对象规模。</p><p>6.2.5　根据省级财政、应急管理部门的资金申请以及需恢复重建救助对象规模，财政部会同应急管理部按相关政策规定下达因灾倒损住房恢复重建补助资金。</p><p>6.2.6　倒损住房恢复重建工作结束后，地方应急管理部门应采取实地调查、抽样调查等方式，对本地因灾倒损住房恢复重建补助资金管理使用工作开展绩效评价，并将评价结果报上一级应急管理部门。应急管理部收到省级应急管理部门上报的本行政区域内绩效评价情况后，通过实地抽查等方式，对全国因灾倒损住房恢复重建补助资金管理使用工作进行绩效评价。</p><p>6.2.7　住房城乡建设部门负责倒损住房恢复重建的技术服务和指导，强化质量安全管理。自然资源部门负责做好灾后重建项目地质灾害危险性评估审查，根据评估结论指导地方做好必要的综合治理；做好国土空间规划、计划安排和土地整治，同时做好建房选址，加快用地、规划审批，简化审批手续。其他有关部门按照各自职责，制定优惠政策，支持做好住房恢复重建工作。</p><p>6.3　冬春救助</p><p>6.3.1　受灾地区人民政府负责解决受灾群众在灾害发生后的当年冬季、次年春季遇到的基本生活困难。国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部、财政部根据党中央、国务院有关部署加强统筹指导，地方各级应急管理部门、财政部门抓好落实。</p><p>6.3.2　国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部每年 9 月下旬开展受灾群众冬春生活困难情况调查，并会同省级应急管理部门开展受灾群众生活困难状况评估，核实情况，明确全国需救助人员规模。</p><p>6.3.3　受灾地区县级应急管理部门应在每年 10 月底前统计、评估本行政区域受灾群众当年冬季、次年春季的基本生活救助需求，核实救助人员，编制工作台账，制定救助工作方案，经本级党委和政府批准后组织实施，并报上一级应急管理部门备案。</p><p>6.3.4　根据省级财政、应急管理部门的资金申请以及全国需救助人员规模，财政部会同应急管理部按相关政策规定下达中央冬春救助资金，专项用于帮助解决受灾群众冬春基本生活困难。</p><p>6.3.5　地方各级应急管理部门会同有关部门组织调拨发放衣被等物资，应急管理部会同财政部、国家粮食和储备局根据地方申请视情调拨中央救灾物资予以支持。</p><p>7　保障措施</p><p>7.1　资金保障</p><p>7.1.1　县级以上地方党委和政府将灾害救助工作纳入国民经济和社会发展规划，建立健全与灾害救助需求相适应的资金、物资保障机制，将自然灾害救灾资金和灾害救助工作经费纳入财政预算。</p><p>7.1.2　中央财政每年综合考虑有关部门灾情预测和此前年度实际支出等因素，合理安排中央自然灾害救灾资金预算，支持地方党委和政府履行自然灾害救灾主体责任，用于组织开展重特大自然灾害救灾和受灾群众救助等工作。</p><p>7.1.3　财政部、应急管理部建立健全中央救灾资金快速核拨机制，根据灾情和救灾工作进展，按照及时快速、充分保障的原则预拨救灾资金，满足受灾地区灾害救助工作资金急需。灾情稳定后，及时对预拨资金进行清算。国家发展改革委及时下达灾后应急恢复重建中央预算内投资。</p><p>7.1.4　中央和地方各级人民政府根据经济社会发展水平、自然灾害生活救助成本等因素，适时调整自然灾害救助政策和相关补助标准，着力解决好受灾群众急难愁盼问题。</p><p>7.2　物资保障</p><p>7.2.1　充分利用现有国家储备仓储资源，合理规划、建设中央救灾物资储备库；设区的市级及以上人民政府、灾害多发易发地区的县级人民政府、交通不便或灾害事故风险等级高地区的乡镇人民政府，应根据灾害特点、居民人口数量和分布等情况，按照布局合理、规模适度的原则，设立救灾物资储备库（点）。优化救灾物资储备库布局，完善救灾物资储备库的仓储条件、设施和功能，形成救灾物资储备网络。救灾物资储备库（点）建设应统筹考虑各行业应急处置、抢险救灾等方面需要。</p><p>7.2.2　制定救灾物资保障规划，科学合理确定储备品种和规模。省、市、县、乡级人民政府应参照中央应急物资品种要求，结合本地区灾害事故特点，储备能够满足本行政区域启动二级响应需求的救灾物资，并留有安全冗余。建立健全救灾物资采购和储备制度，每年根据应对重特大自然灾害需求，及时补充更新救灾物资。按照实物储备和能力储备相结合的原则，提升企业产能保障能力，优化救灾物资产能布局。依托国家应急资源管理平台，搭建重要救灾物资生产企业数据库。建立健全应急状态下集中生产调度和紧急采购供应机制，提升救灾物资保障的社会协同能力。</p><p>7.2.3　依托应急管理、粮食和储备等部门中央级、区域级、省级骨干库建立救灾物资调运配送中心。建立健全救灾物资紧急调拨和运输制度，配备运输车辆装备，优化仓储运输衔接，提升救灾物资前沿投送能力。充分发挥各级物流保通保畅工作机制作用，提高救灾物资装卸、流转效率。增强应急调运水平，与市场化程度高、集散能力强的物流企业建立战略合作，探索推进救灾物资集装单元化储运能力建设。</p><p>7.2.4　制定完善救灾物资品种目录和质量技术标准、储备库（点）建设和管理标准，加强救灾物资保障全过程信息化管理。建立健全救灾物资应急征用补偿机制。</p><p>7.3　通信和信息保障</p><p>7.3.1　工业和信息化部健全国家应急通信保障体系，增强通信网络容灾抗毁韧性，加强基层应急通信装备预置，提升受灾地区应急通信抢通、保通、畅通能力。</p><p>7.3.2　加强国家自然灾害灾情管理系统建设，指导地方基于应急宽带 VSAT 衞星网和战备应急短波网等建设、管理应急通信网络，确保中央和地方各级党委和政府、军队有关指挥机构及时准确掌握重大灾情。</p><p>7.3.3　充分利用现有资源、设备，完善灾情和数据共享平台，健全灾情共享机制，强化数据及时共享。加强灾害救助工作信息化建设。</p><p>7.4　装备和设施保障</p><p>7.4.1　国家防灾减灾救灾委员会有关成员单位应协调为基层配备灾害救助必需的设备和装备。县级以上地方党委和政府要配置完善调度指挥、会商研判、业务保障等设施设备和系统，为防灾重点区域和高风险乡镇、村组配备必要装备，提升基层自救互救能力。</p><p>7.4.2　县级以上地方党委和政府应根据发展规划、国土空间总体规划等，结合居民人口数量和分布等情况，统筹推进应急避难场所规划、建设和管理工作，明确相关技术标准，统筹利用学校、公园绿地、广场、文体场馆等公共设施和场地空间建设综合性应急避难场所，科学合理确定应急避难场所数量规模、等级类别、服务半径、设施设备物资配置指标等，并设置明显标志。灾害多发易发地区可规划建设专用应急避难场所。</p><p>7.4.3　灾情发生后，县级以上地方党委和政府要视情及时启用开放各类应急避难场所，科学设置受灾群众安置点，避开山洪、地质灾害隐患点及其他危险区域，避免次生灾害。同时，要加强安置点消防安全、衞生医疗、防疫消杀、食品安全、治安等保障，确保安置点安全有序。</p><p>7.5　人力资源保障</p><p>7.5.1　加强自然灾害各类专业救灾队伍建设、灾害管理人员队伍建设，提高灾害救助能力。支持、培育和发展相关社会组织、社会工作者和志愿者队伍，鼓励和引导其在救灾工作中发挥积极作用。</p><p>7.5.2　组织应急管理、自然资源、住房城乡建设、生态环境、交通运输、水利、农业农村、商务、衞生健康、林草、地震、消防救援、气象、电力、红十字会等方面专家，重点开展灾情会商、赴受灾地区现场评估及灾害管理的业务咨询工作。</p><p>7.5.3　落实灾害信息员培训制度，建立健全覆盖省、市、县、乡镇（街道）、村（社区）的灾害信息员队伍。村民委员会、居民委员会和企事业单位应设立专职或者兼职的灾害信息员。</p><p>7.6　社会动员保障</p><p>7.6.1　建立健全灾害救助协同联动机制，引导社会力量有序参与。</p><p>7.6.2　完善非灾区支援灾区、轻灾区支援重灾区的救助对口支援机制。</p><p>7.6.3　健全完善灾害应急救援救助平台，引导社会力量和公众通过平台开展相关活动，持续优化平台功能，不断提升平台能力。</p><p>7.6.4　科学组织、有效引导，充分发挥乡镇党委和政府、街道办事处、村民委员会、居民委员会、企事业单位、社会组织、社会工作者和志愿者在灾害救助中的作用。</p><p>7.7　科技保障</p><p>7.7.1　建立健全应急减灾衞星、气象衞星、海洋衞星、资源衞星、航空遥感等对地监测系统，发展地面应用系统和航空平台系统，建立基于遥感、地理信息系统、模拟仿真、计算机网络等技术的「天地空」一体化灾害监测预警、分析评估和应急决策支持系统。开展地方空间技术减灾应用示范和培训工作。</p><p>7.7.2　组织应急管理、自然资源、生态环境、交通运输、水利、农业农村、衞生健康、林草、地震、消防救援、气象等方面专家开展自然灾害综合风险普查，及时完善全国自然灾害风险和防治区划图，制定相关技术和管理标准。</p><p>7.7.3　支持鼓励高等院校、科研院所、企事业单位和社会组织开展灾害相关领域的科学研究，加强对全球先进应急装备的跟踪研究，加大技术装备开发、推广应用力度，建立合作机制，鼓励防灾减灾救灾政策理论研究。</p><p>7.7.4　利用空间与重大灾害国际宪章、联合国灾害管理与应急反应天基信息平台等国际合作机制，拓展灾害遥感信息资源渠道，加强国际合作。</p><p>7.7.5　开展国家应急广播相关技术、标准研究，建立健全国家应急广播体系，实现灾情预警预报和减灾救灾信息全面立体覆盖。通过国家突发事件预警信息发布系统及时向公众发布灾害预警信息，综合运用各类手段确保直达基层一线。</p><p>7.8　宣传和培训</p><p>进一步加强突发事件应急科普宣教工作，组织开展全国性防灾减灾救灾宣传活动，利用各种媒体宣传应急法律法规和灾害预防、避险、避灾、自救、互救、保险常识，组织好「全国防灾减灾日」、「国际减灾日」、「世界急救日」、「世界气象日」、「全国科普日」、「全国科技活动周」、「全国消防日」和「国际民防日」等活动，加强防灾减灾救灾科普宣传，提高公民防灾减灾救灾意识和能力。积极推进社区减灾活动，推动综合减灾示范社区建设，筑牢防灾减灾救灾人民防线。</p><p>组织开展对地方各级党委和政府分管负责人、灾害管理人员和专业救援队伍、社会工作者和志愿者的培训。</p><p>8　附则</p><p>8.1　术语解释</p><p>本预案所称自然灾害主要包括洪涝、干旱等水旱灾害，台风、风雹、低温冷冻、高温、雪灾、沙尘暴等气象灾害，地震灾害，崩塌、滑坡、泥石流等地质灾害，风暴潮、海浪、海啸、海冰等海洋灾害，森林草原火灾和重大生物灾害等。</p><p>8.2　责任与奖惩</p><p>各地区、各部门要切实压实责任，严格落实任务要求，对在灾害救助过程中表现突出、作出突出贡献的集体和个人，按照国家有关规定给予表彰奖励；对玩忽职守造成损失的，依据国家有关法律法规追究当事人责任，构成犯罪的，依法追究其刑事责任。</p><p>8.3　预案管理</p><p>8.3.1　本预案由应急管理部负责组织编制，报国务院批准后实施。预案实施过程中，应急管理部应结合重特大自然灾害应对处置情况，适时召集有关部门和专家开展覆盘、评估，并根据灾害救助工作需要及时修订完善。</p><p>8.3.2　有关部门和单位可根据实际制定落实本预案任务的工作手册、行动方案等，确保责任落实到位。</p><p>8.3.3　地方各级党委和政府的防灾减灾救灾综合协调机构，应根据本预案修订本级自然灾害救助应急预案，省级预案报应急管理部备案。应急管理部加强对地方各级自然灾害救助应急预案的指导检查，督促地方动态完善预案。</p><p>8.3.4　国家防灾减灾救灾委员会办公室协调国家防灾减灾救灾委员会成员单位制定本预案宣传培训和演练计划，并定期组织演练。</p><p>8.3.5　本预案由国家防灾减灾救灾委员会办公室负责解释。</p><p>8.4　参照情形</p><p>发生自然灾害以外的其他类型突发事件，根据需要可参照本预案开展救助工作。</p><p>8.5　预案实施时间</p><p>本预案自印发之日起实施。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 09:27:35 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10773888.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10773888.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中疾控：本土病例中新冠病毒的 JN.1 变异株已成为优势流行株]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据中国网，2 月 4 日，国家衞生健康委就冬季呼吸道疾病防治和健康提示举行发布会，中国疾控中心病毒病所研究员陈操在会上表示，目前我国新冠疫情仍然呈低水平流行，但近期病例报告、哨点医院检测阳性率等监测数据有小幅增加，提示新冠疫情呈现上升趋势。目前，我国本土病例中新冠病毒的 JN.1 变异株已经成为优势的流行株，感染病例主要是以轻型为主。随着春节前后人员跨区域流动和人群聚集性增多等因素影响，预计新冠疫情将逐步上升。</p><p>监测数据显示，我国急性呼吸道疾病形势在 2023 年 12 月上旬达到高峰以后连续 2 周有所下降，12 月底小幅回升，持续高位波动，近三周有所下降。其中，流感呈回落趋势，但仍是当前呼吸道疾病感染的最主要病原体，其他的呼吸道疾病处于较低水平。专家研判认为，2 月份我国将继续呈现多种呼吸道疾病交替或共同流行态势，其中，流感预计在春节前后降至较低水平。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 07:25:06 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10773331.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10773331.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[国家衞健委：春节前后呼吸道疾病仍会保持一定流行水平]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据央视新闻，2 月 4 日 15 时，国家衞生健康委举行新闻发布会，介绍我国冬季呼吸道疾病防治和健康提示有关情况。</p><p>国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，近期，我国新冠疫情呈低水平波动，流感、肺炎支原体感染人数回落。全国二级以上医疗机构门急诊呼吸道疾病诊疗工作继续保持平稳。当前正值春节前返乡高峰，国内南北互跨旅游热潮持续，还有远赴境外观光旅游。人群大规模流动和聚集容易加速呼吸道疾病传播，春节前后呼吸道疾病仍会保持一定的流行水平。</p><p>国家衞生健康委已专门就春节前后防控工作作出部署。各地要加强值班值守，保持备急状态，统筹调度好医疗衞生资源和专业力量。「120」急救热线要保证 24 小时畅通，做好急救转运。</p><p>二级以上医院和基层医疗衞生机构发热门诊及诊室要应开尽开，配强医疗力量。急诊、儿科、呼吸科等重点科室要畅通绿色通道，安排好节日期间医疗服务保障。要强化关口前移，保护好老年人、儿童、孕产妇、慢性基础性疾病患者等重点人群，满足人民群众就医和急诊需求。</p><p>近期我国中东部地区出现大范围持续性低温雨雪冰冻天气，雨雪覆盖范围广、持续时间长，可能对群众健康造成不利影响。公众出行要关注天气变化，做好防寒保暖，高血压、糖尿病等基础性疾病患者要带好常用药品。加强场站安全保障和防控措施，保障群众平安、健康到家。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 07:05:34 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10773251.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10773251.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[张家界「七十二奇楼」一茶馆棚顶坍塌：收治入院 5 人，另有留观 17 人]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>「微观永定」微信公众号消息，永定区事件调查处置组 2 月 4 日通报，2 月 3 日 21 时许，永定区七十二奇楼内一茶馆因遭遇暴雪冻雨、收折关闭雨阳棚时发生棚顶坍塌，造成部分人员受伤。事件发生后，永定区立即组织有关人员现场处置，第一时间送医救治，调查事发原因，同时对辖区同类场所开展全面排查整治。目前收治入院 5 人，其中一人伤情较重，其余轻伤，均无生命危险，另有留观 17 人。善后和调查工作正在开展中。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 05:45:50 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10773043.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10773043.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[武汉铁路公告：冰冻雨雪致多趟列车停运，请不要贸然前往火车站]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2 月 4 日，中国铁路武汉局集团有限公司官方微博发布冰冻雨雪天气出行公告：</p><p>一、冰冻雨雪致多趟列车停运。近日，中国铁路武汉局集团有限公司管内沿线所有地区普降冻雨、大雪，导致铁路接触网覆冰导电不良、道岔结冰转换不灵活、线路积雪列车降速运行。列车降速后动车组利用率严重降低，列车往返开行次数大量减少。为此，铁路部门采取停运动车组列车等方式确保旅客出行安全。</p><p>二、多举措应对低温严寒。一是各大车站调集站区铁路各单位职工组成 3 千余名除冰扫雪人员，昼夜清扫 4 千多组道岔积雪，但是低温冰冻天气下积雪扫除后迅速结冰，经反复清理，但是在冻雨天气道岔结冰现象仍然严重。同时安排 48 台内燃机车随时待命，做好应急牵引，每天对接触网热滑除冰，但是持续低温严寒天气结冰现象持续存在。二是各站及时公布列车运行情况及晚点信息，增加退改签车票窗口方便旅客退改签；在值乘的动车或普速列车上准备千余条毛毯，途中供老幼病残孕等重点旅客使用，提供暖宝宝贴、充电器备旅客取用。沿途车站准备上万件方便面、矿泉水、火腿肠等应急食品随时满足晚点列车需求。</p><p>三、请不要贸然前往火车站。请旅客及时通过中国铁路 12306 网站或 App、各火车站官方微博等渠道密切关注列车停运、晚点等信息，尽可能通过 12306 购买车票或办理退票、改签。旅客在车站购票，同样在铁路 12306 网站或 App 上退票、改签；12306 网站或 App 上显示无票，车站窗口同样无票。请不要贸然前往车站购票、候车，避免造成车站拥堵，确保安全有序出行。</p><p>铁路部门已安排充足人力，多举措努力做好旅客出行服务。并筹备大量车底、安排临客，在条件具备时随时上线补充运力。由于列车晚点、停运对旅客出行带来的不便，铁路部门深表歉意。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240204/170702333717067700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 05:09:36 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10772968.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10772968.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[拜登轻松拿下党内首场初选，连任路上喜忧参半]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240204/170701302018871800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美国内外紧张的议程、低支持率、对其年龄的顾虑为他的连任之路蒙上阴影。不过，此前的短板经济层面却传来了好消息。美国内外紧张的议程、低支持率、对其年龄的顾虑为他的连任之路蒙上阴影。不过，此前的短板经济层面却传来了好消息。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>据美国多家主流媒体测算和报道，现任总统拜登在 2024 年 2 月 3 日举行的总统选举南卡罗来纳州民主党内初选中碾压式胜出。</span></p><p><span>两位挑战者国会众议员迪安·菲利普斯和作家玛丽安娜·威廉姆森</span>并不足以构成威胁。<span>54 岁的菲利普斯参选的出发点是推动领导层的代际更迭。他认为如果「拜特」再次对决，拜登将会败阵。</span>而 71 岁的畅销书作家威廉姆森曾分别于 2014 年和 2020 年参加国会议员和民主党总统提名选举，但均未成功。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240204/1707009665583900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">来源：CNN</figcaption></figure><p><span>这是民主党的首场正式初选，拜登在 1 个月内两次到访南卡罗来纳拉票，足见其重视程度。作为北美最初的 13 个殖民地之一，南卡罗莱纳拥有大量非洲裔选民，有利于走自由派路线的民主党打响第一枪。该州持开放式投票，即其他党派的中立选民也可以临时注册，参与任一政党的投票。</span></p><p>原本民主党在传统上与共和党一样都是以新罕布什尔州作为党内初选第一站，但今年民主党全国委员会在拜登的指示下改变了安排。拜登未能在 2020 年新罕布什尔州的党内初选中获胜。<span>民主党方面希望</span>，南卡罗来纳州的人口结构比新罕布什尔州更能代表民主党，以作为整个选情的风向标。4 年前，拜登同样获得了南卡州的党内初选胜利，并最终获得了党内候选人提名。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240204/170701302018871800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在获得胜选的预测结果后，拜登在面向支持者的声明中称，「2020 年，正是南卡罗来纳州的选民证明了专家们的错误，为我们的竞选注入了新的活力，并使我们走上了赢得总统大选的道路。现在到了 2024 年，南卡罗来纳州人民再次发声，我毫不怀疑，你们让我们走上了再次赢得总统大选的道路——让特朗普再次成为失败者。」</p><p>NBC 新闻预计，拜登将获得南卡罗来纳州所有 55 名民主党代表的支持。该党的最终提名人需要全美 1968 名代表支持才能获得提名。与特朗普相似，拜登<span>获得党内提名只是时间问题。</span></p><p>咨询机构 Morning Consult 在 1 月 26 日至 28 日进行的<a href="https://pro.morningconsult.com/trackers/2024-presidential-election-polling" target="_blank">调查</a>显示，共和党总统提名领跑者特朗普的支持率领先拜登 2 个百分点（44% 对 42%）。另外，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-01-31/border-crisis-helps-trump-s-lead-over-biden-in-key-states-poll-shows?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社/Morning Consult</a>的最新民调显示，如果现在举行大选投票，特朗普将以 47%-49% 的支持率在 7 个摇摆州中击败拜登。</p><p><span>美国内外紧张的议程、低支持率、对其年龄的顾虑已经让拜登的连任之路蒙上阴影。</span>拜登之子亨特就于本月底针对拜登的弹劾调查赴众议院参加听证会。2023 年<span><span>12 月</span><span>13</span><span>日，众议院共和党人通过表决，决定对拜登展开正式弹劾调查。</span></span><span>此次弹劾调查针对包括拜登是否利用政策从其儿子亨特</span><span>和其他家庭成员的国外商业交易中不当获益等内容。</span>这也进一步使得美国的政治极化加剧。</p><p>而在海外，美国介入的多场冲突也存在高度不确定性，甚至有恶化的风险。本周末，美军对伊拉克和敍利亚境内超过 85 个目标进行了空袭，目标是伊朗伊斯兰革命衞队「圣城旅」及其附属民兵组织，以作为对驻约旦美军事基地日前遭到袭击的报复。另一边，美军与胡塞武装在红海的袭击反袭击依然在继续。美国支持的以色列与哈马斯的冲突，其外溢影响使得中东局势持续紧张。</p><p>另外，拜登政府承诺的 610 亿美元的援乌资金沦为两党争斗的炮灰，由于共和党的反对，这笔资金仍然悬而未决。</p><p>不过，此前拜登政府的短板却传来了好消息：美国经济并未陷入衰退，而是超预期好转。根据劳工部 2 月 2 日公布的数据显示，2024 年 1 月非农新增就业 35.3 万，这几乎是经济学家预期值的 2 倍。当月，美国雇员平均时薪继续攀升，涨幅达到 2022 年 3 月以来的最高。2023 年全年美国 GDP 增长速度达 2.5%，相比于 2022 年的 2.1% 进一步提升。有机构还预计该国 2024 年第一季度 GDP 增幅高达 4.2%。</p><p>1 月底，<span>美国最大的工人协会</span>全美汽车工人联合会（UAW）在首都华盛顿举行的政治大会上宣布支持拜登寻求连任。UAW 拥有 40 多万名活跃会员，在密歇根州等中西部工业地区具有政治影响力。</p><p>目前距离大选投票还有 9 个月。如果在投票前物价恢复平稳、选民实际薪资持续上涨，拜登则有很大可能击败特朗普。不过，随着中东局势高度紧张，如何稳妥处理冲突、拉拢阿拉伯裔选民，或许是他要重点考虑的。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 03:54:47 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10772479.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10772479.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[陈升龙]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[湖南张家界永定区「七十二奇楼」内一钢结构顶棚发生部分倒塌，多人受伤]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据央视新闻，2 月 3 日 21 时许，湖南省张家界市永定区「七十二奇楼」内一钢结构顶棚发生部分倒塌，造成多人受伤。具体伤亡情况和事故原因正在进一步核查中。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 02:12:08 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10772472.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10772472.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 2024 年中央一号文件公布，提出推进乡村全面振兴「路线图」；上海浦东机场恢复网约车运营服务]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 2024 年中央一号文件公布，提出推进乡村全面振兴「路线图」；上海浦东机场恢复网约车运营服务" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>习近平春节前夕视察慰问驻天津部队；IMF 预计 2024 年中国经济将增长 4.6%；千合资本：王亚伟因个人原因暂不参与公司运营管理；伊朗外长同联合国也门问题特使举行会晤，讨论地区局势。习近平春节前夕视察慰问驻天津部队；IMF 预计 2024 年中国经济将增长 4.6%；千合资本：王亚伟因个人原因暂不参与公司运营管理；伊朗外长同联合国也门问题特使举行会晤，讨论地区局势。</p><h3><span><span><span>习近平</span></span></span>春节前夕视察慰问驻天津部队</h3><p><span>2 月 3 日，新华社消息，</span>中华民族传统节日春节即将来临之际，中共中央总书记、国家主席、<span>中央<span><span><span>军委</span></span></span></span><span><span><span>主席习</span></span></span>近平 2 日视察慰问驻天津部队，代表党中央和<span>中央<span><span><span>军委</span></span></span></span>，向全体人民解放军指战员、武警部队官兵、军队文职人员、民兵预备役人员致以诚挚问候和新春祝福。上午 10 时许，<span><span><span>习近平</span></span></span>来到天津<span><span><span>警备区</span></span></span>，在热烈的掌声中，亲切接见驻天津部队官兵代表，同大家合影留念。</p><h3>2024 年中央一号文件公布，提出推进乡村全面振兴「路线图」</h3><p><span>2 月 3 日，新华社消息，</span>党的十八大以来第 12 个指导「三农」工作的中央一号文件 3 日由新华社受权发布，提出有力有效推进乡村全面振兴「路线图」。文件指出，推进中国式现代化，必须坚持不懈夯实农业基础，推进乡村全面振兴。<a href="https://www.jiemian.com/article/10771912.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2024 春节档新片预售票房破 2 亿</h3><p>据灯塔专业版，截至 2 月 3 日 20 时 15 分，2024 春节档新片预售总票房突破 2 亿，《飞驰人生 2》《热辣滚烫》《第二十条》暂列春节档新片预售票房前三位。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>IMF 预计 2024 年中国经济将增长 4.6%</h3><p><span>中新社消息，</span>国际货币基金组织 (IMF) 当地时间 2 日发布了 2023 年与中国第四条款磋商报告。IMF 对中国经济在疫情后的强劲复苏表示欢迎，预计中国 2024 年经济将增长 4.6%，较 2023 年 10 月的预测值上调了 0.4 个百分点。</p><h3>上海恢复浦东机场区域内网约车运营服务</h3><p>根据广大市民乘客的建议，市交通委决定，从 2 月 4 日起恢复浦东机场区域内网约车运营服务，市民乘客可通过各网约车平台在浦东机场区域内预约用车。</p><p>市交通委将要求各网约车平台规范运营，做好驾驶员管理工作，遵守浦东机场交通组织安排。同时，市交通委将积极组织运力，不断提升服务，满足广大市民乘客出行需求。</p><h3>海普瑞收到关于深圳证监局对公司采取责令改正措施决定的公告</h3><p>2 月 3 日，海普瑞发布关于深圳证监局对公司采取责令改正措施决定的公告：经查，你公司部分海外子公司在银行账户及网上银行的日常管理、资金付款的授权及审批、内部资金调拨等方面存在内部控制制度不完善、执行不到位情形。你公司董事会应严肃追偿问责，依法采取一切可行救济手段尽最大可能挽回损失，切实维护上市公司利益；并及时启动内部追责程序，对相关责任人员予以严肃问责。</p><h3>雷军：集团总裁卢伟冰兼任小米品牌总经理，王腾接任 Redmi 品牌总经理</h3><p>2 月 3 日，雷军发文称，目前正为小米 SU7 上市做最后准备，为了能让自己把更多精力放在汽车业务上，公司决定，集团总裁卢伟冰兼任小米品牌总经理，以后小米手机发布会也将由卢伟冰主讲。此外，王腾将接任 Redmi 品牌总经理。雷军强调，手机业务始终是小米的核心业务，自己会持续保持足够的精力投入。</p><h3>千合资本：王亚伟因个人原因暂不参与公司运营管理，目前赎回工作已基本完成</h3><p>2 月 3 日，千合资本公告，因个人原因，王亚伟暂不参与公司运营管理。目前，公司管理团队全部在岗，保持公司正常运营。同时，公司已向销售渠道及投资者披露有关情况，并及时安排产品临时开放。目前赎回工作已基本顺利完成，且现有流动性充足。</p><h3>伊朗外长同联合国也门问题特使举行会晤，讨论地区局势</h3><p>据央视新闻，当地时间 2 月 3 日，伊朗外长阿卜杜拉希扬同联合国也门问题特使格伦德贝里在伊朗首都德黑兰举行会晤。双方就也门问题等地区事态发展进行讨论。阿卜杜拉希扬强调，美国政府的军事行动，特别是美英对也门的军事袭击以及将胡塞武装列入恐怖分子名单，将使也门局势更加恶化，从而增加政治解决也门问题的困难。他表示，伊朗将继续支持也门建立和平与稳定，而地区的稳定将使所有地区国家受益。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 23:16:22 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10772227.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10772227.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[尘埃落定，欧盟 27 国就乌克兰重建的 500 亿欧元援助金达成协议]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="欧盟领导人于 2024 年 2 月 1 日齐聚布鲁塞尔，参加欧盟特别峰会。图源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687617537485900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>欧盟为匈牙利的突然让步开出了何种交换条件，仍不可知。欧盟为匈牙利的突然让步开出了何种交换条件，仍不可知。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，欧盟 27 国迅速就乌克兰援助金达成协议，将在 2024 年至 2027 年间，从欧盟整体预算中拿出 500 亿欧元，支持乌克兰经济和重建。</p><p>据欧盟理事会官方文本，这笔资金包括 170 亿欧元赠款和 330 亿欧元贷款。欧盟官方文本还强调，除了用于支持乌克兰经济和重建，这笔资金还将帮助它实行加入欧盟的改革计划。2023 年 12 月，欧盟正式邀请乌克兰加入。</p><p>这对战争中的国家是重大提振。如果没有美欧融资支持，乌克兰未来几周就可能出现资金短缺，难以支付民众的工资、医保、社保、养老金和其他基本服务。乌克兰经济部长预计将于 3 月份从欧盟获得第一笔 45 亿欧元资金。</p><p>乌克兰总统泽连斯基赞扬协议，称其将加强乌克兰的长期经济和金融稳定。副总理斯维里登科则称，有了这笔资金，乌克兰在未来四年的经济稳定方面又向前迈进了一步。</p><p>20 多天后的 2 月 24 日，俄乌冲突即将迈入第三个年头，目前看来仍然没有结束迹象。长期的战争已经耗尽了乌克兰财政，使其越来越依赖外援。仅在冲突爆发的第一年，乌克兰的国内生产总值&nbsp;(GDP)&nbsp;就下降了约 30%，这是该国独立以来的最大降幅。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687617537485900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不过，乌克兰援助协议的关键方面仍然不明朗。比如，目前尚不清楚欧盟是否还批准了一项 200 亿欧元的单独军事援助资金，也不清楚会否推进欧盟外交政策负责人博雷尔提议的 50 亿欧元军事援助。</p><p>另外一个引发更广泛关注的疑问是，欧盟为匈牙利的突然让步开出了何种交换条件。</p><p>匈牙利的让步比较突然。几天前匈牙利总理欧尔班还在继续对外表达强硬立场。正是欧尔班的反对，这一协议自 2023 年 12 月以来就处于僵持之中。他在 2 个月前的类似峰会上动用了一票否决权。</p><p>协议达成后，匈牙利总统的高级助手巴拉兹·欧尔班透露，匈牙利也从此次欧盟峰会中得到了想要的东西。</p><p>欧洲议会议长梅索拉在新闻发布会上对新协议表示欢迎，同时还说到：「如果匈牙利批准这笔资金不附加任何条件，情况会更好」。但她没有详细说明所谓「附加条件」是什么，只是表示，「欧盟让乌克兰朋友提心吊胆太久了」，并称这是「欧洲的美好一天」。</p><p>自 2022 年 2 月 24 日俄乌冲突正式爆发后，欧尔班就一直批评西方向乌克兰提供资金，他认为这不仅无助于结束战争，反而会延长战斗。此外，欧尔班并不认为俄罗斯对欧洲构成安全威胁。</p><p>欧洲研究所讲师乔治·佐戈普洛斯告诉半岛电视台，即便在困难的内外部环境下，欧盟仍在努力履行对乌克兰持续支持的承诺，尽管欧洲公众越来越对这种支持失去耐心。此外，他还指出需要密切关注此次协议迅速推进背后的妥协细节。</p><p>不过，另一个金主美国仍令乌克兰提心吊胆。拜登政府承诺的 610 亿美元的援乌资金沦为两党争斗的炮灰，由于共和党的反对，这笔资金仍然悬而未决。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:32:20 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10770205.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10770205.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[归乡人在暴雪中：「只要想回家，下刀子也得回」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图文无关。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687507936153500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央气象台提醒，交通、铁路、电力、通信等部门应当加强道路、铁路、线路巡查维护，做好道路清扫和积雪融化工作。中央气象台提醒，交通、铁路、电力、通信等部门应当加强道路、铁路、线路巡查维护，做好道路清扫和积雪融化工作。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>据中国气象局消息，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我国中东部地区出现今冬以来范围最广、强度最强、持续时间最长的一轮雨雪天气过程，10 省份部分地区或现暴雪、大暴雪，7 省份部分地区将出现冻雨。</span></span></p><p><span><span>雨雪影响严重地区多在我国中东部交通枢纽省份。1 月 31 日开始，多个高速收费站开始陆续实施交通管制，部分途径此次降水严重区域的高铁停运或降速运营。面对这样的天气，一些人选择自驾回家过年，却被堵在高速上，平时 3 小时的路程跑了 12 个小时。</span></span></p><p>据大象新闻报道，河南省高速公路路警联合指挥中心介绍，截至 2 月 2 日 19 时 20 分，宁洛高速沈丘段 K413 北半幅东向西方向发生一起双方事故，现场实施临时交通管制，路政、交警正在现场紧急处理中；大广高速项城段 K2087 东半幅南向北方向一起单方事故，现场单车道通行，路政、交警正在现场紧急处理中。</p><p><span><span>宁洛高速连接南京和洛阳，途径江苏、安徽、河南三省，是我国中东部地区的交通要道。2 月 1 日晚，宁洛高速安徽路段拥堵严重。现场视频显示，高速地面上有较多积雪，被碾压后结冰，大量车辆停在原地熄火，无法通行。</span></span></p><p><span><span>一位受访者说，自己 2 月 2 日凌晨从南京上洛宁高速，12 小时后的下午 1 点才驶出安徽地界，这段 350 多公里的路程，正常情况下只要 3-4 小时。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687507936153500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>高女士 2 月 1 日晚 10 点半从上海出发，在洛宁高速上历经了 18 个小时的走走停停，「南京段还是正常 100 码速度开，进了安徽之后，半夜高速封了几个小时，前面有车祸就堵一阵，只能 20 多码慢慢滑行」。</span></span></p><p><span><span>高速路上，积雪结成硬邦邦的冰，路上有除雪车撒盐，还有公路交警维持秩序。高女士躺在副驾驶上一整晚，跟丈夫开空调取暖。2 月 2 日下午 4 点多，二人才开到老家蚌埠，在县道上还看见侧翻的 SUV 轿车躺在路边。</span></span></p><p><span><span>2 月 2 日白天，宁洛高速拥堵状况有所缓解，多位受访者向界面新闻介绍，路上处于「走走停停」的状态，没有像头天晚上那样「堵死」的状况发生。</span></span></p><p><span><span>一位受访者坐在轿车的副驾上，一路回乡，一路直播。她介绍，自己和丈夫平时在江苏打工，这次开车回河南周口老家，担心堵车，提前买了 400 多元的食物放在车里。下午 1 点多，他们在安徽境内堵了 3 个小时，只走了十几公里。下午 5 点多，堵塞有所缓解，丈夫按规定的最高 80 码速度开，距离老家周口还有 320 公里，「只要想回家，下刀子也得回」。</span></span></p><p><span><span>截至 2 月 2 日傍晚 6 点半，界面新闻在地图软件看到，宁洛高速皖北路段仍然飘红。据安徽交通广播，2 月</span>2 日至 4 日，安徽省中北部和大别山区有强降雪过程并伴有冻雨。2 月 3 日至 4 日是降雪最强时间段，安徽六安、合肥、淮南、滁州、蚌埠、宿州和阜阳有大雪到暴雪，局部大暴雪。</span>为此，安徽境内的<span>合六叶高速、</span><span>蚌合高速</span>&nbsp;、<span>滁新高速等多条高速的部分路段关闭。</span></p><p><span>中东部地区之外，西北部分地区高速也在施行管制。据央视新闻报道，宁夏公安厅交警总队指挥中心介绍，截至 2 月 2 日 17 时 11 分，受降雪天气影响，路面结冰，不具备通行条件，对全区高速公路实施交通管制。前往机场车辆凭机票信息从银川东收费站上站。</span></p><p><span><span>需要注意的是，堵在高速上人们打开车内空调取暖有一氧化碳中毒风险。据九派新闻报道，广东祈福医院急诊科主任卢勇介绍，燃油车在发动机不熄火的情况下，氧气燃烧不完全，会产生一氧化碳。再加上车窗密闭，一氧化碳在车内聚集，容易引起车内人员一氧化碳中毒。</span></span></p><p><span><span>他提到，一氧化碳中毒时，人往往开始有点兴奋，接着迷迷糊糊，然后昏迷，时间再长，如果得不到及时救治会有生命危险。</span></span><span><span>卢勇提醒，在意识到可能在车内一氧化碳中毒时，「应该第一时间关闭发动机，打开车窗、车门，然后人撤离到空旷的地方；如果还清醒可以驾车，就把车开到空旷的地方，尽快离开密闭环境。」</span></span></p><p><span><span>中央气象台 2 月 2 日 10 时继续发布暴雪黄色预警：预计 2 月 2 日 14 时至 2 月 3 日 14 时，河南南部、安徽北部、江苏北部、湖北中东部和西南部、湖南西北部、重庆东部、贵州东北部等地的部分地区有大到暴雪，其中，湖北西南部和中部局地有大暴雪（20～25 毫米）。上述部分地区新增积雪深度 5～10 厘米，局地可达 15 厘米以上。</span></span></p><p><span><span>中央气象台提醒，交通、铁路、电力、通信等部门应当加强道路、铁路、线路巡查维护，做好道路清扫和积雪融化工作。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:08:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10770113.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10770113.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 茅台原董事长高衞东被判无期徒刑；武汉首批房地产项目「白名单」出炉]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 茅台原董事长高衞东被判无期徒刑；武汉首批房地产项目「白名单」出炉" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李强签署国务院令，公布《煤矿安全生产条例》；标普中国被央行警告并罚款 212 万元，因未按照法定程序开展信用评级业务；45 年历史「安倍派」宣布解散。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 2 日晚报新闻。李强签署国务院令，公布《煤矿安全生产条例》；标普中国被央行警告并罚款 212 万元，因未按照法定程序开展信用评级业务；45 年历史「安倍派」宣布解散。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 2 日晚报新闻。</p><h3><span><span>李强</span></span>签署国务院令，公布《煤矿安全生产条例》</h3><p>2 月 2 日，据新华社消息，国务院总理<span><span>李强</span></span>日前签署国务院令，公布《煤矿安全生产条例》，自 2024 年 5 月 1 日起施行。制定《条例》，旨在加强煤矿安全生产工作，防止和减少煤矿生产安全事故，保障人民群众生命财产安全。<a href="https://m.jiemian.com/article/10768988.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>标普中国被央行警告并罚款 212 万元，因未按照法定程序开展信用评级业务</h3><p>中国人民银行 2 月 2 日公示行政处罚信息。标普信用评级（中国）有限公司因未按照法定评级程序及业务规则开展信用评级业务，未按规定向信用评级行业主管部门或者其派出机构报送报告，违反一致性原则，被中国人民银行处以警告和罚款 212 万元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10769357.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>受贿 1.1 亿余元，茅台原董事长高衞东被判无期徒刑</h3><p><span>「贵州高院」消息，2 月 2 日，贵州省六盘水市中级人民法院一审公开宣判贵州省煤田地质局原党委委员、局长高衞东受贿一案，对被告人高衞东以受贿罪判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对高衞东受贿所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10767019.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中国石油天然气集团有限公司原党组书记、董事长王宜林被查</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 2 月 2 日通报，中国石油天然气集团有限公司原党组书记、董事长王宜林涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10768487.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>武汉首批房地产项目「白名单」出炉，涉及 101 个项目</h3><p><span>2 月 2 日，武汉市住房保障和房屋管理局官微消息，近日，武汉市确定了第一批房地产项目融资「白名单」，涉及房地产项目 101 个，开发企业 94 家，融资需求 541.73 亿元、涉及 18 家融资机构。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10767063.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>抗议浪潮为何席卷欧盟「稳定之锚」德国？</h3><p>素有欧盟「稳定之锚」之称的德国正被一场史无前例的反右翼抗议运动主导。<a href="https://m.jiemian.com/article/10767060.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>气候变化影响持续：墨西哥首都断水、巴拿马运河限航至 4 月底</h3><p>拥有 2100 万人口的墨西哥城因干旱降水量锐减，其主要供水系统水位已降至历史低点。遭遇断水危机的居民开始对政府发泄不满。<a href="https://m.jiemian.com/article/10767735.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>45 年历史「安倍派」宣布解散</h3><p><span>据央视新闻，当地时间 2024 年 2 月 1 日，因陷入「黑金」丑闻而决定解散的日本自民党「安倍派」在自民党总部举行了最后一次议员全体会议。至此，安倍派作为自民党派阀的政治活动结束。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10767198.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 11:20:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10769833.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10769833.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜河南强降雪预计将于 3 日后结束，贵州省煤田地质局原局长受贿 1.1 亿元被判无期]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="郑州市街头银装素裹。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686701292219300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？上海博物馆东馆三星堆特展开幕；陕西西安发现精美石椁壁画墓，系河东薛氏薛儆之女；办理农药经营许可证须花 2000 元买指定软件？内蒙古农牧厅回应：从无此要求。今天有哪些地方新闻值得关注？上海博物馆东馆三星堆特展开幕；陕西西安发现精美石椁壁画墓，系河东薛氏薛儆之女；办理农药经营许可证须花 2000 元买指定软件？内蒙古农牧厅回应：从无此要求。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><strong><span><span><strong>【河南】本轮强降雪预计将于 2 月 5 日以后结束</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据大河网报道，</span></span><span><span>2 月 2 日，河南省人民政府新闻办公室举行新闻发布会，介绍河南省 2024 年春运工作应对低温雨雪冰冻灾害有关情况</span></span><span><span>。</span></span><span><span>本轮雨雪冰冻天气预计将是今冬以来持续时间最长的一次过程，过程主要分两个阶段，第一阶段从 1 月 31 日白天开始，到 2 月 1 日夜里，雨雪就基本停止了；第二阶段的降水今天已经陆续开始，预计会持续到 4 日。魏璐介绍，与过去两天河南省的降雪相比，今天开始到 4 日的这一阶段降雪在持续时间上会更长、累计降雪量会更大，强降雪落区也有所不同。</span></span><span><span>此外，她还表示，</span></span><span><span>本轮强降雪预计将于 5 日以后结束。雨雪结束后，春节期间河南雨雪较少，但节前气温回升缓慢</span></span><span><span>。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>上海</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>】</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>上博东馆三星堆特展开幕</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据澎湃新闻报道，</span></span><span><span>2 月 2 日，备受各界关注的上海博物馆东馆正式启用开放。与此同时，筹备已久的东馆首个特展「星耀中国：三星堆·金沙古蜀文明展」也于当日 12 时起正式与公众见面。</span></span><span><span>据介绍，</span></span><span><span>上博东馆总建筑面积达 11.32 万平方米，陈列展示面积约 3.36 万平方米。</span></span><span><span>该</span></span><span><span>馆体量巨大，第一期对公众开放的空间约占东馆展陈空间的 25%，包括位于一楼的「青铜馆」和举办「三星堆特展」的一楼、二楼、三楼的三个特展厅，其他区域还处于紧张的内部展陈布置阶段。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>陕西</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>】</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>西安发现精美石椁壁画墓</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>系河东薛氏薛儆之女</strong></span></span></strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686701292219300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据央视新闻报道，</span></span><span><span>记者 2 月 2 日从陕西省考古研究院获悉，2023 年</span></span><span><span>，</span></span><span><span>该院在配合西安市新城区改造项目时考古发现西安唐薛柔顺石椁壁画墓，这是长安地区高等级墓葬的传统葬地外所发现的最为精美的盛唐墓葬之一，对于研究盛唐时期高等级墓葬分布具有重要意义。该墓出土墓志一合，墓志内容显示墓主为薛柔顺，是河东薛氏薛儆之女，父母于其幼年先后去世，曾一度深入法门，后嫁于惠宣太子之子鸿胪卿李琄，开元二十九年因诞育男子暴疾而亡，年仅二十九岁。唐代石椁使用者多为皇亲勋贵，发现仅三十余例，本次出土的石椁保存完整，刻画刚劲、明快，为近年来所罕见；壁画内容丰富，布局紧凑合理，画面形象生动，为盛唐时期墓葬壁画的代表，其绘制的坐姿墓主形象，为唐代所少见，其所座之方形高背扶手椅对于分析该类器型出现时间提供重要参考；出土的墓志内容丰富对于研究河东薛氏薛儆一支与皇室间关系有着重要的意义。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【黑龙江】十岁男童遭两恶犬咬成重伤，街道办：养狗村民正协助伤者处理</strong></span></span></strong></p><p><span><span><span>据</span></span></span><span><span><span>新黄河客户端消息，近日，「急，哈尔滨阿城区 10 岁男童被恶犬咬成重伤，ICU 命悬一线」的求助帖在网上热传。</span></span></span><span><span><span>据发帖人</span></span></span><span><span><span>描述，他家住在哈尔滨市阿城区双丰街双兰村，2024 年 1 月 29 日 16 时 30 分左右，他的孩子小雨（化名）在街上玩耍时，被邻居家的两只狗窜出来咬伤，撕咬时间长达十多分钟。被村里人发现时，孩子身上衣服被撕碎，满身是血，随即，一家人紧急把孩子送往医院。在送达当地儿童医院后，小雨直接住进 ICU 重症监护室，医生也下达了病危通知书。</span></span></span><span><span><span>街道办工作人员称，养狗村民也在协助伤者处理，并未出现推诿。派出所工作人员</span></span></span><span><span><span>也</span></span></span><span><span><span>表示，</span></span></span><span><span><span>已经了解此事，</span></span></span><span><span><span>正在调查。</span></span></span></p><p><span><span><strong><span><span><strong>【贵州】受贿 1.1 亿余元，贵州省煤田地质局原局长高衞东一审被判无期</strong></span></span></strong></span></span></p><p><span><span><span><span><span>据「贵州高院」微信公众号消息，2024 年 2 月 2 日，贵州省六盘水市中级人民法院一审公开宣判贵州省煤田地质局原党委委员、局长高衞东受贿一案，对被告人高衞东以受贿罪判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对高衞东受贿所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</span></span></span><span><span><span>据</span></span></span><span><span><span>六盘水市中级人民</span></span></span><span><span><span>法院</span></span></span><span><span><span>审理查明：1999 年至 2022 年，被告人高衞东利用职务上的便利，为有关个人和单位在经营公司、承揽工程项目、获得土地开发权、购买茅台酒等事项上提供帮助，直接或者通过相关人员非法收受财物共计折合人民币 1.1 亿余元，其中 4656 万余元未实际取得。法院认为，被告人高衞东的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大。鉴于高衞东到案后如实供述监察机关已掌握的受贿犯罪事实，主动交代监察机关尚未掌握的大部分受贿事实，部分犯罪系未遂，认罪悔罪，大部分赃款赃物已退缴，依法对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。高衞东当庭表示服判，不上诉。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><strong><span><span><strong>【内蒙古】办理农药经营许可证须花 2000 元买指定软件？</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>官方回应：</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>从无此要求</strong></span></span></strong></span></span></p><p><span><span><span>据中央广播电视总枱中国之声《新闻纵横》报道，近期，通辽市科尔沁区的农药经营户正在延续或新增申领农药经营许可证。这次申领许可证他们被要求必须购置一款可与主管部门监管后台联网的付费软件，售价为 2000 元。报道播出后，内蒙古自治区农牧厅回应称，从未指定各盟市、旗县使用某款农资管理软件，也从未要求申领农药经营许可证必须与监管后台联网，如有此规定属于违规行为。通辽市农牧局纪检组也表示，将对涉及的相关人员进行调查。</span></span></span></p><p><strong><span><span><strong>【山东】</strong></span></span>G1265 次列车少一节车厢致近百乘客无座，官方回应：临时故障需更换车辆所致<span>&nbsp;</span></strong></p><p>据大皖新闻报道，2 月 1 日，有网友反映称，G1265 次列车少了一节车厢，导致近 100 位乘客没有座位可坐。 <span><span>对此，@铁路青岛站官</span></span><span><span>博 2 月 2 日发布关于 G1265 次列车临时更换车辆，导致部分旅客无座的情况说明</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>经核实，2024 年 2 月 1 日由青岛北至延吉西的 G1268/5 次列车临时发生故障，为确保旅客出行安全，铁路部门紧急启动备用车辆，由于车型变更，原列车定员 1102 人，变更后定员为 1005 人，减少席位 97 个，导致部分乘客没有座位。针对上述情况，列车乘务人员全力做好席位置换和安抚工作，优先将老幼病残孕等重点旅客引导到餐车，动员双人席位按三人就座，尽最大可能安排旅客，并做好解释工作，争取谅解。当晚列车顺利抵达终点站。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>广东</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>】</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>无人机扰航致航班延误，两名承接测绘工作男子被拘留</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据澎湃新闻报道，</span></span><span><span>韶关市公安局 2 月 1 日下午通报</span></span><span><span>称</span></span><span><span>，1 月 31 日 16 时 51 分许，韶关市公安局接报，丹霞机场跑道南侧上空发现无人机。该局迅速组织警力到场处置，当场查获无人机 1 台，并将 2 名涉案人员带回调查。经调查，涉案人员何某&nbsp;(男，20 岁)、钟某 (男，20 岁) 为完成公司承接的测绘工作任务，未履行无人机飞行报备手续，在丹霞机场净空保护区违法飞行，致使一航班起飞延误 17 分钟。目前，公安机关已依法对何某、钟某分别作出行政拘留十日并罚款 500 元的处罚。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10769347.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10769347.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[45 年历史「安倍派」宣布解散]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2023 年 7 月 8 日，日本东京，日本前首相安倍晋三遇刺一周年之际，人们在增上寺举行的追悼仪式上表达敬意。（图片来源：视觉中国）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170686489812145400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「黑金」丑闻发酵。「黑金」丑闻发酵。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>据央视新闻，当地时间 2024 年 2 月 1 日，因陷入「黑金」丑闻而决定解散的日本自民党「安倍派」在自民党总部举行了最后一次议员全体会议。至此，安倍派作为自民党派阀的政治活动结束。据新华社，派阀解散后的剩余事务将由新成立的「清算管理委员会」负责善后。</span></p><p>自民党最大派阀安倍派，又名「清和政策研究会」，是日本自民党内第一大派阀，由日本前首相福田赳夫于 1979 年作为清和会创立（清和会前身为前首相岸信介领导的「岸派」）。2021 年 11 月，日本前首相安倍晋三重返政坛，接任清和政策研究会的会长，该派系由此更名为「安倍派」。</p><p>今年是清和政策研究会成立 45 周年，自 2000 年以来，该派系已经产生了森喜朗、小泉纯一郎、福田康夫、安倍 4 位首相。2022 年 7 月，安倍遭枪击身亡后，<span>该派系决定将不设新领导人，改为由原总务会长盐谷立等 7 人形成集体领导体制。2023 年</span>8 月，该团体<a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2023/08/17/japan/politics/ldps-biggest-faction-appoints-leader-to-succeed-abe/" target="_blank">决定任命</a><span>盐谷立</span>担任安倍派<span>集体领导体制</span>下的「一把手」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170685889637763900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">当地时间 2024 年 1 月 7 日，日本爱知县名古屋市，日本众议院议员、自民党爱知县联合会会长丹羽秀树就众议院议员池田佳隆被捕一事召开记者招待会。东京地方检察厅特搜部在自民党政治资金丑闻的案件中表示，安倍派所属的众议院议员池田佳隆与其秘书合谋，在政治资金收支报告中做了虚假陈述，因涉嫌违反《政治资金规正法》而被逮捕。池田佳隆收受的回扣超过 4800 万日元，是安倍派中涉及金额最大的。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p>去年 12 月，有报道称，<span>安倍派涉嫌给所属议员下达政治筹款派对门票的销售指标，超出部分返给了议员，成为其额外收入。这部分资金将不被登记在派阀收支报告和议员政治资金收支报告上，从而成为不受监管的「秘密资金」。据<a href="https://china.kyodonews.net/news/2024/01/206193d2baf8.html?phrase=%E8%87%AA%E6%B0%91%E5%85%9A&amp;words=%E8%87%AA%E6%B0%91%E5%85%9A" target="_blank">报道</a>，在 2018 年起的 5 年间，安倍派「小金库」有可能达到近 6 亿日元（约超过 2900 万人民币）。东京地方检察厅特搜部在今年 1 月 7 日以涉嫌违反《政治资金规正法》为由，逮捕了众议员池田佳隆和政策秘书柿沼和宏，这是该案件中首次有政治</span><span>家被逮捕。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170686489812145400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>受此「黑金」丑闻影响，2024</span>年 1 月 19 日，<span>安倍</span><span>派</span><span>召开总会决定解散。同一天，</span>日本首相岸田文雄宣布将解散其曾常年担任会长的「岸田派」，同时，「二阶派」也决定解散。<span>1 月 25 日，自民党「森山派」决定解散。截至目前，自民党内的 6 个派系已有 4 个解散，</span>安倍派普通成员的未来，以及他们将会团结起来组成一个新的政治团体，还是分裂成更小的集团，仍是未知数。</p><p>「黑金」丑闻的问题仍悬而未决，因此有观点认为，解散该派系的决定可能并不是故事的最终结局。<span>围绕一系列政治资金问题，自民党内部出现了要求盐谷立等干部承担政治责任的声音。</span></p><p><span>共同社 2024 年 1 月 13、14 日实施的日本全国电话<a href="https://china.kyodonews.net/news/2024/01/0f8fc3c31641-866.html?phrase=%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AE%B4%E4%BC%9A&amp;words=%E5%AE%B4%E4%BC%9A,%E6%94%BF%E6%B2%BB" target="_blank">舆论调查</a>结果显示，针对自民党派系</span><span>政治</span><span>集资</span><span>宴会</span><span>收回扣事件，86.6% 的受访者认为「有必要」实施《</span><span>政治资金规正法》严格化和严罚化等法律修改。1 月 26 日至 28 日，日本经济新闻社和东京电视台也进行了<a href="https://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/politicsasociety/54692-2024-01-29-09-10-39.html" target="_blank">舆论调查</a>，认为自民党应对安倍派干部给予劝告退党等「处分」的受访者达到 71%。另据<a href="https://china.kyodonews.net/news/2024/02/d7f9dbb51392--.html?phrase=%E5%AE%89%E5%80%8D%E6%B4%BE&amp;words=%E5%AE%89%E5%80%8D,%E6%B4%BE" target="_blank">报道</a>，在 2 月 1 日安倍派最后一次议员全体会议上，对于出席者追究政治责任的呼声，盐谷立没有给出明确回答。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:09:31 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767198.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767198.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面｜民营经济法治化保障进入「攻坚克难」阶段]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686218180090300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《补充规定（八）》根据刑法修正案（十二），修改调整 1 个罪名，即将「徇私舞弊低价折股、出售国有资产罪」调整为「徇私舞弊低价折股、出售公司、企业资产罪」。《补充规定（八）》根据刑法修正案（十二），修改调整 1 个罪名，即将「徇私舞弊低价折股、出售国有资产罪」调整为「徇私舞弊低价折股、出售公司、企业资产罪」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span>2024 年 1</span>月<span>31</span>日，最高法、最高检联合发布《关于执行〈中华人民共和国刑法〉确定罪名的补充规定（八）》（以下简称《补充规定（八）》）。据悉，《补充规定（八）》根据刑法修正案（十二），修改调整<span>1</span>个罪名，即将<span>「</span>徇私舞弊低价折股、出售国有资产罪<span>」</span>调整为<span>「</span>徇私舞弊低价折股、出售公司、企业资产罪<span>」</span>。</p><p>最高检介绍，十四届全国人大常委会第七次会议<span>2023</span>年<span>12</span>月<span>29</span>日表决通过刑法修正案（十二），自<span>2024</span>年<span>3</span>月<span>1</span>日起施行。刑法修正案（十二）第三条规定，在刑法第一百六十九条增加一款作为第二款，将该条修改为：<span>「</span>国有公司、企业或者其上级主管部门直接负责的主管人员，徇私舞弊，将国有资产低价折股或者低价出售，致使国家利益遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；致使国家利益遭受特别重大损失的，处三年以上七年以下有期徒刑。<span>」「</span>其他公司、企业直接负责的主管人员，徇私舞弊，将公司、企业资产低价折股或者低价出售，致使公司、企业利益遭受重大损失的，依照前款的规定处罚。<span>」</span></p><p>界面新闻注意到，刑法修正案（十二）一共八条，实际修改的内容为七条。全国人大常委会法工委刑法室负责人称：<span>「</span>修改的条文虽然不多，但都非常重要。<span>」</span>其中三条内容涉及惩治民营企业内部腐败犯罪。</p><p><span>「</span>刑法修正案（十二）将徇私舞弊低价折股、出售公司、企业资产构成犯罪的对象由<span>‘</span>国有资产<span>’</span>扩大至包括其他公司、企业资产在内。鉴此，必须对原罪名<span>‘</span>徇私舞弊低价折股、出售国有资产罪<span>’</span>作出调整。<span>」</span>最高检法律政策研究室负责人表示，<span>「</span>两高<span>」</span>经征求中央相关单位、部分专家学者等意见后，最终研究决定将罪名由<span>「</span>徇私舞弊低价折股、出售国有资产罪<span>」</span>调整为<span>「</span>徇私舞弊低价折股、出售公司、企业资产罪<span>」</span>。这一修改基于强化对民营企业保护的现实需要，将该罪名适用范围从国有公司、企业扩展至包括其他公司、企业在内，能够更好体现产权平等保护要求。</p><p>最高检表示，《补充规定（八）》将于<span>2024</span>年<span>3</span>月<span>1</span>日起施行。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686218180090300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据市场监管总局发布的数据显示，截至<span>2023</span>年<span>8</span>月底，民营企业在企业总量中的占比达到<span>93.3%</span>。<span>2022</span>年中央经济工作会议强调，<span>「</span>法治，是最好的营商环境。<span>」「</span>从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大<span>」</span>。<span>2023</span>年<span>2</span>月，最高人民检察院印发了《民营企业司法保护专项行动工作方案》，着力于从法律监督的角度完善优化民营企业的司法环境，护航民营企业的健康发展。</p><p>去年<span>7</span>月，《中共中央国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》发布，<span>9</span>月，国家发展改革委设立民营经济发展局，<span>10</span>月，最高人民法院发布《最高人民法院关于优化法治环境<span></span>促进民营经济发展壮大的指导意见》，对相关审判执行工作提出了明确要求，各项工作体现了国家支持民营经济的决心。<span>2024</span>年年初，国家发改委在福建晋江召开创新发展<span>「</span>晋江经验<span>」</span>促进民营经济高质量发展大会，释放推动民营经济高质量发展的积极信号。</p><p>最近召开的地方两会上，民营经济再度成为热点<span>「</span>高频词<span>」</span>。多份提案聚焦民企，为从中央到地方推出的一系列举措落地见效提出意见和建议。</p><p>上海两会期间，上海市政协委员、上海大千富海金融投资有限公司董事长王森提出《关于推动上海民营经济高质量发展的提案》称，现阶段，民企在市场准入上的限制较为显著，同时，民企融资难、融资贵的现象依然突出。王森建议，一方面，要优化营商环境，消除市场准入歧视。这包括：进一步放宽市场准入，打破行政垄断和隐性壁垒，鼓励民间资本进入基础设施、社会事业、金融服务等领域。同时，简化行政审批流程，提高办事效率，降低企业运营成本。加强知识产权保护，维护公平竞争的市场秩序。另一方面，要加大金融支持，缓解融资难融资贵问题。</p><p>北京恒都律师事务所管理委员会主任、律师高警兵建议北京市持续关注民营企业和中小微企业的实际需求，深入调查研究并不断调整政策，解决民营企业和中小微企业发展面临的一些阻碍困难，例如：融资体系不规范、银行贷款难度较大、产学研深度融合不足、企业技术开发和转化力量不足、科技服务市场化程度较低等，努力降低生产要素成本，提高转型升级发展质量。</p><p>他建议，强化政策精准扶持，可以考虑从科技创新、融资促进、市场开拓、财税支持、引才育才、权益保护等方面，再推出一系列政策举措，制定分层分类扶持政策，加强优质民营企业及中小微企业培育。同时不断提升民营企业和中小微企业科技成果吸收和转化能力，大力推动科技成果转化服务体系建设。</p><p>河南省政协委员、郑州市工商联主席王洪波提出，受复杂、严峻的外部环境影响，当前河南省部分中小微企业面临着生产经营困境，尤其在融资、用地、创新等方面存在较为突出的问题。</p><p>王洪波提出，建议深入调研，持续关注河南省中小微企业的实际需求，并不断调整政策，为中小微企业提供更加高效、精准的政策支持，切实解决企业在实际发展中面临的困难，例如融资体系不规范、银行贷款难度较大、企业科研及创新能力不足等。</p><p><span>2023</span>年全国两会上，全国政协委员、北京市金台律师事务所主任皮剑龙曾提出《关于制定〈中华人民共和国民营经济保护法〉的提案》。他认为，现实中对于民营经济的保护和支持仍然存在一些问题和不足，例如民营经济发展和保护的立法缺失，政策上存在重制定、轻执行的问题，现有法律规范对民营经济的追责与保护存在不平衡，行业准入存在不平等歧视，对民营企业家的保护力度不够等。<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><p>为更好保护民营经济发展和民营企业家权益，补齐民营经济保护短板，健全完善民营经济领域法律保护机制，皮剑龙建议，将矛盾的、过时的、阻碍民营经济和民营企业发展的法律、法规及相关司法解释进行清理和修改，对分散的涉及民营企业的法律、法规进行整合，尽早制定一部系统完备、科学规范、运行统一的《中华人民共和国民营经济保护法》。<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><p>皮剑龙告诉界面新闻，《刑法修正案（十二）》和促进民营经济高质量发展的相关举措，进一步推动了《民营经济保护法》的落地。</p><p><span>「</span>《刑法修正案（十二）》以更好推进民营企业腐败治理工作为核心，加大对民营企业工作人员职务侵占、挪用资金、受贿等腐败行为的惩处力度为重心修改现行刑法。一是从制度和法律上进一步落实国企民企平等保护。二是近年来民营企业内部人员故意背信损害企业利益，<span>「</span>损企肥私<span>」</span>的行为常有发生。<span>」</span>皮剑龙称：<span>「</span>为了加大对民营企业财产保护力度，为民营企业有效预防、惩治内部腐败犯罪，对相关罪名进行修改，推进反腐工作取得更显著成效，进一步加大对民营企业的财产保护力度，为民营企业有效预防、惩治内部腐败犯罪提供法律手段。<span>」</span></p><p>皮剑龙认为，近年来国家出台《国务院关于营造更好发展环境支持民营企业改革发展的意见》等文件和配套措施，同样旨在保障民营企业的权益，推动民营经济健康有序发展，规范民营企业合法的经营行为。《刑法修正案（十二）》以及相关保护民营经济发展的措施都是为了实现以上目的，为民营企业建立公平竞争的市场环境、政策环境、法治环境。</p><p>目前，民营经济法治化保障也进入了<span>「</span>攻坚克难<span>」</span>阶段，皮剑龙认为，仍存在不少<span>「</span>痛点<span>」</span><span>「</span>难点<span>」</span>亟需相关部门进一步研究解决。</p><p>他称，一是民营企业的经济权益保护不足的问题。民营经济保护法重点应对民营经济主体在产权保护、市场准入、投融资、公平竞争等重点领域作出详细规定和保障。进一步落实民营经济主体地位，全面保护民营企业和企业家各种类型的财产权，充分保障民营经济主体平等获取市场准入资格。</p><p>另外，民营企业保护缺乏完善统一的法律规范体系问题。要及时将矛盾的、过时的、阻碍民营经济和民营企业发展的法律规范进行删除、修改或整合，尽早制定一部系统完备的《民营经济保护法》。</p><p>皮剑龙认为，行政、司法部门系统协同不足，隐性制度性成本较高的问题。应立法推进商事登记机关内部应进一步优化登记程序的效率，同时加强与其他行政部门、司法机关的系统协同，推进民营企业办理各项事务的便捷性、合法性与安全性。</p><p>他还说，针对民营企业家的刑事法律保护问题，要严格贯彻<span>「</span>罪刑法定<span>」</span>原则，严格区分经济纠纷与经济犯罪的界限，防止和纠正利用刑事手段非法干预经济纠纷的情况。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:06:03 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768662.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768662.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜海关总署：2023 年立案侦办走私犯罪案件 4959 起，最高检：2023 年 1 至 11 月对 24 名原中管干部提起公诉]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/17068599544503900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？教育部：鼓励银龄教师投身西部地区、民族地区民办学校；最高检：2023 年 1 至 11 月，对 24 名原中管干部提起公诉；交通运输部：2 月 1 日，全社会跨区域人员流动量完成 19697.1 万人次。今天有哪些部委新闻值得关注？教育部：鼓励银龄教师投身西部地区、民族地区民办学校；最高检：2023 年 1 至 11 月，对 24 名原中管干部提起公诉；交通运输部：2 月 1 日，全社会跨区域人员流动量完成 19697.1 万人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><strong>国家航天局：鹊桥二号运抵海南文昌，将于今年上半年发射</strong></p><p>据国家航天局 2 月 2 日消息，探月工程四期中继星——鹊桥二号已运抵海南文昌，将于今年上半年择机发射。据介绍，鹊桥二号是一颗月球中继衞星，将建立对地中继通信链路，实现月面探测器和地面站之间的通信，为嫦娥四号、嫦娥六号、嫦娥七号和嫦娥八号等四次任务提供中继支持。目前，发射场设施状态良好，各项准备工作正按计划有序进行。</p><p><strong><span><span><strong>最高检：2023 年</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>1 至 11 月，对 24 名原中管干部提起公诉</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据最高人民检察院网站 2 月 2 日消息，最高人民检察院检委会副部级专职委员、第三检察厅厅长史衞忠在接受最高检厅长网络访谈时表示，2023 年 1 至 11 月，全国检察机关共受理审查起诉职务犯罪 2.3 万余人，同比上升 11.7%；已起诉 1.6 万余人，同比上升 7.2%，其中对 24 名原中管干部提起公诉。此外，据了解，2018 年至 2023 年，全国检察机关提前介入案件数和占比呈稳步上升态势，其中 2023 年提前介入案件 1.2 万余件，同比进一步增加，占监委移送案件数达到 60%。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>海关总署</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>：</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>2023 年立案侦办走私犯罪案件 4959 起，案值 886.1 亿元</strong></span></span></strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/17068599544503900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据「海关发布」微信公众号 2 月 2 日消息，2023 年，全国海关缉私部门深入开展「国门利剑 2023」联合行动，严厉打击海南离岛免税「套代购」、濒危物种、洋垃圾、农产品、毒品等走私，不端深化反走私综合治理。据介绍，全年立案侦办走私犯罪案件 4959 起，案值 886.1 亿元，打击走私工作取得明显成效。此外，海关总署还发布了 2023 年打击走私十大典型案例。其中，上海海关缉私局立案侦办走私动物制品案 2 起，查获动物胆干制品共计 1.8 万个，案值 5000 万元。经查，涉案团伙通过伪报品名方式，将动物制品走私入境。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>教育部：鼓励银龄教师投身西部地区、民族地区民办学校</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据</span></span><span><span>教育部官网</span></span><span><span>2 月 2 日</span></span><span><span>消息，教育部办公厅日前发布</span></span><span><span>《</span></span><span><span>关于做好银龄教师支持民办教育行动实施工作的通知</span></span><span><span>》。</span></span><span><span>其中提出，组织遴选一批优秀退休教师，面向各级各类民办学校，特别是民办高校开展支教、支研，每年计划选派约 2 万名。鼓励银龄教师投身西部地区、民族地区民办学校，投身行业、产业、企业急需的紧缺专业，帮助民办学校补短板、强弱项、提质量。</span></span><span><span>据介绍，</span></span><span><span>申请线下开展支教支研的银龄教师年龄一般在 75（含）岁以下，参与基础教育领域的，年龄一般应在 70（含）岁以下；开展线上支教支研的银龄教师年龄可适当放宽。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>交通运输部：2 月 1 日，全社会跨区域人员流动量完成 19697.1 万人次</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据「交通运输部」微信公众号 2 月 2 日消息，来自 2024 年综合运输春运工作专班数据显示，2 月 1 日（春运第 7 天，农历腊月二十二），全社会跨区域人员流动量 19697.1 万人次，环比增长 2%，比 2023 年同期增长 12.8%，比 2019 年同期增长 1.2%。其中铁路客运量 1207.7 万人次，环比增长 5.1%，比 2023 年同期增长 62.9%，比 2019 年同期增长 19.3%。公路人员流动量 18223 万人次，环比增长 1.8%，比 2023 年同期增长 10.1%，比 2019 年同期增长 0.4%。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>最高检：确定 56 个全国检察机关重大职务犯罪案件办理团队</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据最高人民检察院网站 2 月 2 日消息，</span></span><span><span>最高人民检察院检察委员会副部级专职委员、第三检察厅厅长史衞忠在</span></span><span><span>「</span></span><span><span>最高检厅长网络访谈</span></span><span><span>」</span></span><span><span>中介绍</span></span><span><span>，</span></span><span><span>第三检察厅在加强职务犯罪检察队伍建设统筹、组织培训交流的同时，积极推动职务犯罪大要案办案团队建设，经推荐、审核并报最高检领导同意，于 2023 年 1 月和 11 月分两批确定了 56 个市级院职务犯罪检察部门为全国检察机关重大职务犯罪案件办理团队（基地）。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>四部门：做好 2024 年国家助学贷款免息及本金延期偿还工作</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据财政部网站 2 月 2 日消息</span></span><span><span>，</span></span><span><span>为进一步减轻家庭经济困难高校毕业生负担，支持做好 2024 年高校毕业生就业服务工作，财政部等四部门发布</span></span><span><span>《</span></span><span><span>关于做好 2024 年国家助学贷款免息及本金延期偿还工作的通知</span></span><span><span>》</span></span><span><span>。</span></span><span><span>其中规定，</span></span><span><span>对 2024 年及以前年度毕业的贷款学生 2024 年内应偿还的国家助学贷款本金，经贷款学生自主申请，可延期 1 年偿还，按照有关规定，助学贷款期限最长不超过 22 年，延期贷款不计罚息和复利，风险分类暂不下调。 </span></span></p><p><strong><span><span><strong>国家林草局：</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>我国湿地面积</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>基本保持稳定，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>达 5635 万公顷&nbsp;</strong></span></span></strong></p><p><span><span>据「国家林业和草原局」微信公众号 2 月 2 日消息，</span></span><span><span>2 月 2 日是第 28 个世界湿地日，</span></span><span><span>今年的</span></span><span><span>主题是</span></span><span><span>「</span></span><span><span>湿地与人类福祉</span></span><span><span>」</span></span><span><span>。我国将继续全面加强湿地保护修复，实施湿地保护修复项目和互花米草防治专项行动计划，组织申报一批国际重要湿地和国际湿地城市，推进国家湿地公园监测监管体系建设。</span></span><span><span>据介绍，我国</span></span><span><span>建成湿地类型自然保护地 2200 多个，全国湿地面积基本保持稳定，达 5635 万公顷。其中，国际重要湿地 82 处、国家重要湿地 58 处、国家湿地公园 903 处、国际湿地城市 13 个，还规划将 1100 万公顷湿地纳入国家公园体系，实行最严格的保护管理。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:02:36 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768375.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768375.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海虹桥枢纽开设通宵公交专线，春运期间网约车一小时内免费停]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="范剑磊摄" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230427/1682591815663_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本次春运虹桥枢纽预计到发旅客总量 2200 万人次。本次春运虹桥枢纽预计到发旅客总量 2200 万人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年春运即将迎来首批客流高峰，而虹桥枢纽作为上海乃至全国最大的交通枢纽之一，将实施调增轨道交通运能、优化地面公交网络、加强出租车保障一系列措施，以确保旅客通行顺畅，周边交通有序。</p><p>在为期 40 天的春运中（1 月 26 日至 3 月 5 日），虹桥枢纽预计到发旅客总量 2200 万人次，约占全市对外交通总量的 52%。日均到发客流同比增长 40%，较 2019 年同期增长 12%。其中，虹桥火车站预计发送旅客 840 万人，到达旅客 895 万人，同比 2023 年分别增长 34.7% 和 61.8%。虹桥机场春节期间预计航班量达到 3 万架次，客流量约 500 万人次，日均客流 12.6 万人次，同比 2023 年增长 24.7%。</p><p>根据预测，本次春运的发送高峰日将出现在假期之前的 2 月 6 日至 9 日。到达高峰则将在 2 月 16 日至 19 日。另外，元宵节后，2 月 25 日、26 日也将迎来客流小高峰。</p><p>为应对出行大客流，虹桥枢纽将在以下几个方面优化服务：</p><p>首先，实行轨道交通延时运营。据介绍，2 月 3 日至 9 日，以及 2 月 14 日至 26 日，轨道交通 2、10、17 号线将提升运力，加密班次。轨道交通最晚运营时间也将作出调整，借鉴高峰日按照运营至次日 0 时准备，节后高峰日则按运营至次日 2 时准备。针对铁路大客流、列车晚点等情况，运营方案还将根据交通委指令单进行调整。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230427/1682591815663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其二，增设春运公交专线、地面公交。2 月 14 日至 3 月 5 日，虹桥枢纽依托虹桥枢纽 4 路、虹桥枢纽 9 路、316 路、320 路等既有线路，将开设 7 条虹桥枢纽春运专线，其中 5 条运营至次日 0 时至 1 时，2 条运营至次日 5 时。返程高峰期，运营间隔将控制在 20 分钟以内。</p><p>2 月 14 日至 26 日，虹桥枢纽将增设 8 条春运临时专线，开往莘庄、江桥、嘉定等客流需求大但轨道交通服务薄弱方向，运营时间由当日 6 时至次日 2 时 30 分。另外还将开通夜间开往莘庄、九亭、桃浦新村方向的 3 条应急专线，运营时间由晚上 11 时至次日 2 时 30 分。</p><p>闵行区还将储备 20 辆应急公交车，根据虹桥应急响应中心指令适时开通开往徐家汇、人民广场、中山公园方向 3 条临时应急专线。</p><p>第三，加强出租车保障。据介绍，春节期间，全市可电调巡游出租车车源约为 2 万辆，骨干企业将组织 3500 辆应急保障车源用于调度增援虹桥枢纽等重点区域。</p><p>春节期间，虹桥枢纽南、北出租车上客点 6 个候车点、市域铁出租车上客点和蓄车场几那个常态开放。另外，在虹桥枢纽 P9 停车场地面、P9 和 P10 停车场 B1 层、长途客运站的 4 个网约车快速上客点也全部启用。4 大出租车公司、网约车平台也将在春运期间加强虹桥枢纽运力调度。</p><p>第四，统筹免费停车资源。据闵行区相关负责人介绍，闵行区统筹虹桥天地、虹桥天街、虹桥汇、虹桥绿谷、正荣中心等 5 个商业及办公停车场共 2300 个停车泊位，从晚上 9 点至早上 6 点提供免费停车一小时服务。在加强网约车蓄车能力、保障周边道路交通畅通、发挥「即停即走」泊位功效的同时，为提前至虹桥枢纽接客的市民提供便捷。同时，协调虹桥汇、正荣中心提供网约车蓄车场，实行网约车全天 1 小时内免费的停车服务。</p><p>第五，预设临时安置点应对恶劣天气。据中央气象台预报，1 月 31 日~2 月 5 日，我国中东部地区将出现大范围持续性雨雪冰冻天气，10 省将出现暴雪或大暴雪，河南、河北、山东、辽宁、湖北等地的累计降雪量具有极端性，河南、湖北、安徽、湖南、贵州 5 省将出现冻雨，长江以南地区雨势也不弱，并伴有雷电。预计此次雨雪持续时间为今冬以来最长，影响范围也最广。</p><p>据虹桥商务区应急响应中心副主任魏海枫介绍，针对春运期间可能遭遇的极端天气问题，虹桥枢纽也进行了预案配置。他表示，针对可能出现的受恶劣天气、线路故障等因素导致的出发人流积压、旅客集中到达、外围道路及场库内部拥堵等情况，虹桥枢纽将在虹桥机场预设临时安置点和应急疏散区，预计可容纳旅客 1000 名。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:29:07 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768441.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768441.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐灵超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年上海新设经营主体 53.55 万户，同比增长 29.1%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>每千人拥有企业 116.8 户，在全国省级行政区划中位居第一。每千人拥有企业 116.8 户，在全国省级行政区划中位居第一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨舒鸿吉</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月，上海市市场监管局发布 2023 年优化营商环境白皮书。界面新闻获悉，2023 年，上海全市新设经营主体 53.55 万户，同比增长 29.1%。截至 2023 年 12 月底，全市共有经营主体 341.76 万户，其中企业 289.17 万户，每千人拥有企业 116.8 户，在全国省级行政区划中位居第一。</p><p>上海市市场监管局透露，2023 年，出台 43 个优化营商环境政策文件，包括推出全国首个集成式企业登记网上服务平台「上海企业登记在线」，全年累计采用全程网办方式办结登记业务 36 万件，新设企业全程网办率达 90%。</p><p>上海还在全国率先推出食品研发生产「一址二用」改革，全年累计 3 个食品研发中心获得食品生产许可证，5 个食品研发中心正在孵化中；率先推出食品相关产品生产许可补充检验方法改革，全年通过该改革共计核发食品相关产品生产许可证 47 张；出台全国首个预制菜生产许可审查方案，加速构建公平可及、优质高效的政务服务体系。</p><p>法治建设方面，上海市场监管部门在去年推出全国首部 CCC 免办管理措施。</p><p>据介绍，CCC 免办申请人主体资格改革试点，可授权供应链企业申请资格，惠及全国 500 余家集成电路企业进口维修用零部件约 2.5 万批/年，约占全国总数的 70% 以上，将集成电路零部件的平均进口时间缩短 3 天，直接降低物流仓储成本数千万元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻还获悉，2023 年，上海在全国率先通过地方立法方式将商业秘密保护示范建设明确作为常态化机制。目前，已建成 322 个市、区两级商业秘密保护示范区站点，开展 62 项企业商业秘密保护服务服务活动。</p><p>2023 年，上海发布不予行政处罚清单 4.0 版、减轻行政处罚清单，纳入电子商务监管等 10 种涉网轻微违法行，新增 8 种新业态领域免罚情形。</p><p>案件办理方面，上海市场监管部门透露，2023 年该部门查处全国首起金融数据领域滥用市场支配地位案、中国医药领域反垄断第一案，查处行政、经济垄断案件 4 件。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:25:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10766893.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10766893.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨舒鸿吉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市爱国主义教育基地推出百场迎新春主题活动]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这些活动主题鲜明、形式丰富、参与广泛，包括民俗体验、主题展览、非遗技艺体验、戏剧歌舞、亲子研学等。这些活动主题鲜明、形式丰富、参与广泛，包括民俗体验、主题展览、非遗技艺体验、戏剧歌舞、亲子研学等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>2024</span>年春节将至，<span>「</span>红途<span>」</span>平台联合上海市各爱国主义教育基地推出<a href="https://hth5.shshxc.cn/xchd/#/map" target="_blank"><span>「</span>百馆纳百福　龙腾贺新春<span>」</span>迎新春主题活动</a>，发布<span>106</span>场特色活动和主题展览。</p><p>今年春节期间，上海全市各级各类爱国主义教育基地策划推出了数百场各类主题活动。上海市委宣传部从中遴选出<span>106</span>场精品活动，形成<span>「</span>上海市爱国主义教育基地春节活动菜单<span>」</span>，首次将全市<span>16</span>区爱国主义教育基地的新春活动资源汇聚于统一入口，集中发布，为市民游客参与体验提供便捷指南。</p><p>这些活动主题鲜明、形式丰富、参与广泛，包括民俗体验、主题展览、非遗技艺体验、戏剧歌舞、亲子研学等。</p><p>中共一大纪念馆围绕<span>「</span>赏表演<span>」「</span>品年味<span>」「</span>知民俗<span>」「</span>遇初心<span>」</span>四大板块，提供捶丸民俗体验、江南丝竹曲艺欣赏等多项活动。</p><p>上海工匠馆推出<span>「</span>跟着劳模工匠贺新春<span>‘</span>寻宝之旅<span>’</span>活动<span>」</span>，通过猜谜答题、游戏闯关、实景解谜与劳模工匠面对面交流互动。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海市历史博物馆策划<span>「</span>春日戏语<span>」</span>，开设京剧指法小课堂、推出变脸和古彩戏法表演。</p><p>普陀区苏州河工业文明展示馆举办《老上海地图展》。奉贤区贤园举办<span>「</span>祥龙献瑞贺新年<span></span>传统民俗闹元宵<span>」</span>民俗文化大巡游。金山区初心馆推出<span>「</span>让艺术点亮生活<span>」</span>非遗传承版画技艺体验。崇明区陈家镇瀛东村村史馆举办<span>「</span>舌尖上的美味<span>」</span>制作崇明糕、牛轧糖、活字印刷传承崇明传统特色技艺、弘扬垦拓文化。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686079978474900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为方便市民游客查阅与体验，活动菜单以<span>H5</span>专题页面形式发布，分为活动、展览、元宵节活动三大类，按全市<span>16</span>区分列。市民只需点击进入页面，就能轻松快捷地了解所有活动。</p><p>从除夕至正月初七（<span>2024</span>年<span>2</span>月<span>9</span>日<span>2</span>月<span>16</span>日）期间，<span>「</span>红途<span>」「</span>申音嘹亮<span>」</span>微信公众号还将每日发布<span>「</span>教育基地过大年<span>」</span>系列春节海报及次日活动推介。</p><p><span>2</span>月<span>6</span>日，可自由定制背景图与祝福语的上海市爱国主义教育基地新春电子贺卡将于<span>「</span>红途<span>」</span>平台上线。市民可选取中共一大纪念馆等<span>38</span>家本市具有代表性的爱国主义教育基地形象照为背景图，生成新春电子贺卡。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:23:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768477.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768477.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[何时就 3 名美军阵亡发动反击，美官员：「等风来」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 1 日，美国弗吉尼亚州在五角大楼举行的简报会上，美国国防部长劳埃德·奥斯汀。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>对于美军何时开始行动，透露信息的官员指出天气是关键。对于美军何时开始行动，透露信息的官员指出天气是关键。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p><p><span>编辑｜刘海川</span></p></blockquote><p>距离 2024 年 1 月 28 日美军驻约旦基地遇袭、3 名美军阵亡已经过去近一周，美国防长奥斯汀首次举行新闻发布会，宣布美国将进行「多层次」且持续多日的反击。</p><p>在发布会上，奥斯汀没有透露美军具体的打击目标和行动时间。但知情美国官员透露，美国不会打击伊朗本土，而是空袭敍利亚和伊拉克境内的伊朗目标。</p><p>奥斯汀重申美国总统拜登此前的表态，强调美国将避免让中东出现更大冲突。</p><p>2 月 1 日的<a href="https://www.airandspaceforces.com/austin-suggests-iran-retaliation-campaign/" target="_blank">美国五角大楼新闻发布会</a>上，奥斯汀表示，仅对中东地区袭击美军基地的武装「以牙还牙」是不够的，美国准备加大力度削弱相关武<span><span>装发</span></span>动袭击的能力。</p><p>他宣布，美国的反击不会仅集中在一天，而是将采取「多层次、多次数」的反击。至于具体何时采取行动，奥斯汀没有给出答案，仅表示美国将在「我们选择的地点，我们选择的时间，以我们选择的方式」进行还击。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奥斯汀并没有指责伊朗直接对美军基地发动袭击，但他坚称伊朗与相关武装的行动脱不了关系。他表示，伊朗是否事先知道对美军基地的袭击并不重要，重要的是伊朗为各武装提供资助，没有伊朗的资助，类似袭击不会发生。</p><p>但与此同时，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/feb/01/us-orders-reprisal-strikes-against-iranian-backed-militia" target="_blank">奥斯汀也重申</a>美国没有与伊朗开战，也无意让中东冲突扩大：「我们有办法进行管理，防止局势失控，这也是我们一直以来的重点。」</p><p><a href="https://www.cbsnews.com/news/us-strikes-iran-personnel-facilities-in-iraq-syria-approved-jordan-drone-attack/" target="_blank">匿名美国官员</a>则透露，拜登政府已经批准了反击计划，美军将进行连续数天的空袭，打击伊拉克和敍利亚境内的伊朗人员和设施。此前美国国会共和党人要求拜登政府直接打击伊朗本土。</p><p>至于何时开始行动，透露信息的官员指出天气是关键。该官员称虽然美军有能力在恶劣天气环境下展开空袭，但倾向于能见度更好的天气条件，以避免误击平民。</p><p>前美军官员接受<a href="https://www.middleeasteye.net/news/us-approves-strikes-against-iranian-targets-iraq-and-syria-report" target="_blank">中东媒体</a>采访时还预测，在伊拉克和敍利亚的伊朗伊斯兰革命衞队高级指挥官、亲伊朗武装高级指挥官、黎巴嫩真主党高级指挥官考萨拉尼（Mohammad Hussein al-Kawtharani），以及各武装的武器库和无人机生产据点都可能成为美军空袭目标。</p><p>伊拉克近期要求美军全部撤离，考萨拉尼负责协调各武装向美军施压。面对日益高涨的撤军呼声，美国做出让步同意与伊拉克商讨减少驻军可能，但目前没有计划从伊拉克完全撤军。美国在伊拉克驻有 2500 士兵，在约旦驻有 3000 士兵。</p><p>周三，美国政府首次对约旦基地遇袭归责。美国白宫国家安全委员会发言人柯比指责伊拉克的「伊斯兰抵抗组织」发动袭击，该组织由「真主党旅」等多个亲伊朗武装组成。</p><p>此前五角大楼发言人辛格点名「真主党旅」，称美军初步评估显示袭击可能与该组织有关。本轮巴以冲突以来，亲伊朗武装对美军驻敍利亚和伊拉克基地发动了 160 多次无人机和导弹袭击，抗议美国对以色列在加沙军事行动的支持。</p><p>但直到约旦基地遇袭前，这些袭击仅造成美军轻伤，没有人员丧生。美国官员透露，在约旦基地袭击事件中，美军可能将敌方无人机误认为同一时间返回基地的美军无人机，因此没有拦截。</p><p>约旦基地袭击造成 3 名美军阵亡后，「真主党旅」宣布为了减少给伊拉克政府造成的麻烦，该组织将暂停对驻伊美军基地的袭击。</p><p><a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iraq/2024/02/01/iran-kataib-hezbollah-irgc-baghdad-visit/" target="_blank">阿联酋媒体</a>还报道称，伊朗伊斯兰革命衞队一名高级指挥官前往伊拉克与亲伊朗武装会谈，要求各武装收敛对美军基地的袭击。伊拉克议员也证实了伊朗伊斯兰革命衞队指挥官的访问，伊拉克议会最大党团「协调框架联盟」得到伊朗支持。</p><p>在敍利亚，有消息称伊朗周四要求部分高级官员撤离，以免被卷入之后的冲突。伊朗和黎巴嫩真主党是敍利亚政府的盟友，敍利亚内战中亲伊朗武装一直协助阿萨德作战。以色列则频繁对敍利亚境内的伊朗和和黎巴嫩真主党目标发动空袭，巴以冲突开始后，空袭力度加大。</p><p>伊朗多次否认与美军驻约旦基地遇袭有关，谴责相关说法是试图扩大中东战火。周三，伊朗伊斯兰革命衞队指挥官萨拉米重申伊朗不寻求开战，但面对威胁，伊朗绝不会退缩。</p><p>美国迟迟没有对约旦基地遇袭反击以及各路匿名美国官员透露的袭击目标，正是在给伊朗留出空间从相关地区撤出关键人员和装备。在美军首次空袭也门胡塞武装前，美国和英国媒体也连发多日警告，胡塞武装事先将部分发射装置从红海沿岸转移。</p><p>目前美军与胡塞武装在红海的袭击反袭击依然在继续。从 1 月 11 日以来，美国已经对也门境内的胡塞武装据点发动了 15 轮空袭。但周四，胡塞武装继续向红海南部的商船派出两架无人机并发射两枚反舰弹道导弹，无人机和导弹均未造成人员伤亡，也没有商船受损。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:33:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768078.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768078.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[气候变化影响持续：墨西哥首都断水、巴拿马运河限航至 4 月底]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="巴拿马运河。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本次中等强度的厄尔尼诺事件峰值出现在 2023 年 12 月，目前进入了衰退期。本次中等强度的厄尔尼诺事件峰值出现在 2023 年 12 月，目前进入了衰退期。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>拥有<span>2100</span>万人口的墨西哥城因干旱降水量锐减，其主要供水系统水位已降至历史低点。遭遇断水危机的居民开始对政府发泄不满。</p><p>据<a href="https://www.devdiscourse.com/article/law-order/2794746-mexico-city-residents-protest-unprecedented-water-shortages" target="_blank">当地媒体</a>报道，在距离墨西哥城<span>130</span>公里的阿坎贝（<span>Acambay</span>）社区，抗议者闯入了国家水务委员会的办公室，砸坏了窗户和屋顶。而在<span>Azcapotzalco</span>社区，居民们带着水桶和垃圾桶接卡车输送来的水，争夺有限的资源。居民<span>Maribel Gutierrez 反映，她家已经停水超过 1 个月了。</span></p><p>《美洲季刊》去年曾指出，墨西哥 57% 的人口无法获得安全饮用水，该国已成为全球最大的瓶装水消费国之一。</p><p>墨西哥城集中了全墨西哥一半的工业、商业、服务业和银行金融机构。由于平均海拔高达 2240 米，这里的供水主要依靠从地下蓄水层和城外水库抽水来满足需求。始建于 1970 年代末期的 Cutzamala 供水工程承担着当地 600 万人的用水重任。</p><p>政府数据显示，2024 年<span>1</span>月<span>29</span>日，<span>Cutzamala</span>系统的蓄水量降至<span>39.7%</span>，低于 2023 年 1 月的<span>54% 和 12</span>月的<span>41%</span>。由于最近几个季节比往年更干燥，当地的水库现在已经枯竭，要到 5 月的雨季才有可能缓解。墨西哥城全年降雨量至少有一半是<span>5</span>月至<span>8</span>月间的北美季风带来的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>国家水利委员会的官员们则号召居民改变生活习惯，以尽可能多地节约用水。他们<span>感慨，极端气候、人口膨胀、基础设施老化等多种因素共同影响，都是历</span>届政府从未经历过的。</p><p>在全球变暖的背景下，干旱等极端天气频率、强度都在不断增加。美国国家科学基金会的大气科学家佩林（<span>Andreas Prein）</span>警告，墨西哥城和全球主要城市同样要防范在向雨季的迅速过渡期间，可能引发洪水。</p><p>而在墨西哥以南、北美洲南端的巴拿马，全球航运业的黄金水道同样受干旱侵扰。</p><p>巴拿马运河主要运输货物为粮食、矿产、机械设备、金属制品、化学制品和液化石油气，承载全球 5% 的海上贸易。中国是巴拿马运河的第二大用户，2022 财年货运量占运河货运总量的 21.4%。</p><p>2023 年 1 月开始，巴拿马降雨量偏低导致水资源短缺，为运河供水的加通湖和阿拉胡埃拉湖水位严重下降，船舶通行受限。试图穿越巴拿马运河的船只排起了长队，有时可能需要数周才能获得通行空间，或者支付数百万美元「插队」。一位航运专家这样感慨：「简直失控了。」</p><p>2023 年 10 月，巴拿马运河北行和南行船只的平均等待时间分别为 5.29 天和 5.58 天，处于历史高位水平。到了 12 月中旬，过境次数已较前年正常水平减少了 36%，比两年前下降<span>62%</span>。<span>为此，</span>巴拿马<span>运河管理局采取临时节水措施，包括暂停加通湖水电站发电、在船闸之间循环使用水资源、小型船只通过时可视情况同时通过两艘等。</span></p><p><span>今年 1</span>月底，联合国贸易和发展会议警告称，红海危机、俄乌冲突以及巴拿马运河干旱正在扰乱全球贸易。贸发会官员扬<span>·</span>霍夫曼表示，全球航运成本飙升，能源和食品成本也受到影响，从而增加了通胀风险。这些成本将由船公司自行消化，或转嫁到消费者身上。</p><p><span>根据中国国家气候中心监测，本次全球中等强度的厄尔尼诺事件峰值出现在 2023 年 12 月，目前进入了衰退期。</span></p><p>巴拿马运河的压力也稍有缓解。自<span>1 月 16 日起，每天通行船舶数量从此前的 22 艘微调至 24 艘。</span>运河管理局副局长 Ilya Espino de Marotta 近日<a href="https://www.pbs.org/newshour/show/panama-canal-drought-causes-global-disruptions" target="_blank">接受采访时</a>预计，目前 24 艘的限行水平将持续到 4 月底 5 月初雨季开始。另外，运河还将保证<span>44 英尺标准货柜的吃水深度，以免客户受到太大影响。</span></p><p>管理局还在考虑<span>采取进一步措施缓解缺水状况，包括开发地下水源、</span>最大限度地填满供水湖、<span>引入水处理厂的排水、向运河水域引入其他河流、建设新水库以及海水淡化等。</span>新措施有望于今年底、明年初启动。</p><p><span>2016 年、2019 年、2023 年，每隔三四年，全球就会经历严重干旱。去年墨西哥、巴拿马、德国、美国密西西比、巴西亚马孙都出现了不同程度的干涸。</span>巴拿马<span>运河管理局官员</span>Marotta 称，不仅<span>整个贸易运输行业，民生的改善都比以往更有赖于各国决策者制定政策，</span><span>实现零碳排放的目标。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:38:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767735.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767735.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陈升龙]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[抗议浪潮为何席卷欧盟「稳定之锚」德国？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 21 日，德国柏林，民众在国会大厦前举行反右翼示威。图源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「支持 AfD 的选民并非全都是右翼极端分子，但他们都非常沮丧和失望。」「支持 AfD 的选民并非全都是右翼极端分子，但他们都非常沮丧和失望。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>素有欧盟「稳定之锚」之称的德国正被一场史无前例的反右翼抗议运动主导。</p><p>德国 rlt/ntv 本周公布的<a href="https://www.berliner-zeitung.de/news/afd-sinkt-erstmal-seit-ende-juli-2023-wieder-unter-20-prozent-marke-li.2182183" target="_blank">最新调查</a>显示，目前德国民众眼中的头等大事是反右翼极端主义的全国抗议，占 31%。其次是乌克兰战争（27%）和中东冲突（25%）。调查时间段为 1 月 23 日- 29 日。</p><p>半个多月以来，已经有数百万人走上德国街头，表达对右翼极端主义的反对。据德国内政部数据，仅在上周末，就有约 90 万人参加。截至发稿，在社交媒体的抗议组织群组中，仍不断有人发布和询问自己所在城市抗议活动的时间和地点，群组管理员更是呼吁要将抗议持续到今年年底。</p><p>北京外国语大学国际关系学院教授王朔对界面新闻表示，除了社会主流民意的作用，如此大规模的反极右浪潮也离不开德国主流政党的背后推动，他预计抗议还会持续一段时间。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684796381079700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德国 RND 新闻根据警方数据绘制的 1 月 12 日-31 日期间，全德的反右翼抗议地图。</figcaption></figure><p>这波抗议浪潮的导火索是一篇调查报道。1 月 10 日，德国调查机构 Corretiv 披露，2023 年 11 月 25 日德国和奥地利的部分激进分子在波茨坦一家酒店举行了秘密会议，讨论驱逐数百万有移民背景的人的计划。涉及的目标群体包括：寻求庇护者、有权居留的外国人和「未同化的德国公民」。德国选择党（AfD）部分重要成员，以及反对党基民盟的部分极右成员被爆参与了会议。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这篇文章堪比原子弹，引爆了揹负纳粹历史包袱的德国舆论。德国内政部长将其比作二战时期纳粹德国讨论灭绝欧洲犹太人的「万湖会议」。</p><p>「AfD 的所谓计划与我欣赏的德国开放、多元和包容的社会价值观相悖。」30 岁的巴基斯坦裔德国人 Henry 对界面新闻说，但是「作为一个既亲身经历过种族主义，又观察过德国政治格局发展的人」，他认为当前形势既值得担忧，也也乐观的理由。</p><p>30 年前，尚在襁褓中的 Henry 跟随家人移民德国，他在这里长大、读书，如今拥有自己的公司。令他担忧的是，AfD 这样的极右政党和右翼民粹主义越来越受欢迎。他感受到了近年来德国对外来移民的态度发生了变化。</p><p>默克尔执政后期的德国出现了欢迎移民的文化浪潮，这在 2015 年难民危机期间尤为明显，当时德国力排众议接纳了几百万难民。「Wir schaffen das！」（我们做得到）是默克尔当时的一句名言。这听起来既像给外界信心，也像为自己打气。</p><p>「在这一时期，许多德国人愿意坚持人道主义价值观，愿意帮助别人，大量公民组织和协会也积极参与到难民援助和融合工作中」，Henry 说，「时至今日，情况依然如此。」</p><p>但他同时并不讳言这股浪潮也为德国社会带来了挑战和紧张因素，它正引发一场关于移民、融合和国家认同的激烈辩论，而这为 AfD 这样的右翼民粹政党的崛起提供了机会，他们主张更严格的移民政策，有时还持仇外立场，由此吸引了一部分选民。</p><p>更令一部分人士担忧的是，最近 AfD 开始全力支持德国农民反对补贴削减的抗议活动，引发了人们对该党可能利用这一爆炸性局势谋取政治利益的担忧。</p><p>然而，AfD 可以利用的政治风口又岂止这一个？有德国媒体指出，高能源价格，停滞的经济增长，持续高水平的移民以及新移民融合失败等问题都可能充当极右政党生长的养料。</p><p>AfD 确实也一直乘势而上。在 2023 年 7 月以来的多个民调中，这个极右翼政党在全德范围内均以 20% 以上的支持率位居第二，高于 2021 年上次大选时的 10.3%。而在德国东部的 3 个州，其支持率甚至超过 30%。</p><p>去年 12 月，AfD 首次赢得市长职位，掌管 Pirna 这个萨克森州东部、与捷克接壤的一个不到 4 万居民的小城。时间再往前 6 个月，该党还首次赢得了东部图林根州索内贝格的区议会选举。东部 3 个州将于今年 9 月举行州议会选举，外界普遍 AfD 将在这一大本营掌握更多政治权力。</p><p>「AfD 已经在市一级层面实际执政，未来进入州议会，甚至进入联邦政府，都有可能。」王朔对界面新闻说，这首先带来的一个重要影响，是将打破二战后维持至今的稳定的政治局面。极右势力的崛起会极大削弱德国传统的中左/中右的政治格局，进一步削弱共识、加剧政治碎片化。</p><p>长期以来德国一直被视为「稳定」和「秩序」的象征，「稳定之锚」若陷入动荡，对欧洲来说也将是个坏消息。王朔指出，德国和法国是欧洲一体化的核心，也是事实上的领导者。「如果极右政党参与更多执政，或会影响德国对欧洲一体化的态度，这也对整个欧洲的前景增加了不确定性。」</p><p>「如果欧盟不纠正其弱点，以及成员国不能成为主权国家，我们将效仿英国，就德国脱欧（Dexit）进行公投」，AfD 党魁魏德尔上月底抛出这个言论。这并不意外，2013 年 2 月，正是几个反对欧元的德国经济学家创建了 AfD。</p><p>虽然极右或民粹政党在欧洲政坛仍然是禁忌，但禁忌正不断被打破。极右翼政党已经在德国南部的意大利率先上台，总理梅洛尼领导的意大利兄弟党处于政治光谱的最右端。稍早前，打着反伊斯兰旗号的荷兰自由党大获全胜，成为议会第一大党。而法国极右翼「国民联盟」党领导人勒庞也正在蓄力，「2027 年法国大选会不会选出一个极右总统？」</p><p>德国只是正面临内外挑战的欧洲层面的一个缩影。王朔表示，俄乌冲突未平，红海危机又起，这对于外向型经济的欧洲影响是巨大的。而能源价格上涨，可能抵消欧盟之前抑制通胀的努力。若民众生活不明显改善，他们对政府的不满就会持续增加，这客观上也促成了一些极右政党的民意支持不断走高。</p><p>德国持续的抗议浪潮已经产生了政治影响，AfD 的支持率正下滑。先是在 1 月 28 日图林根州的一次地方行政长官决选中，在第一轮领先的 AfD 候选人以轻微劣势意外败选。而在前述 rlt/ntv 的最新民调中，AfD 支持率相较上一周下降 1 个百分点至 19%，为去年 7 月以来首次跌破 20% 大关。与此同时，两大主流政党基民盟/基社盟，以及社民党的支持率，均上升了一个百分点。</p><p>「这波前所未有的反右翼抗议浪潮恰恰表明，许多民众正在反击这股消极趋势。」Henry 相信宽容、多样性和融合的价值观在德国有着更深更强的根基，「大多数德国人仍对外国人持开放和宽容态度，AfD 的极端观点并不一定反映德国社会大多数人的意见。」</p><p>虽然 AfD 一路高歌猛进的势头或被抗议浪潮暂时压制，但是它崛起背后的根本原因仍待解决。在 1 月 31 日的联邦议院<a href="https://www.dw.com/en/germany-scholz-calls-for-joint-opposition-against-far-right/a-68136715" target="_blank">一般性辩论中</a>，总理朔尔茨和最大反对党领袖默茨就责任一事互相指责。</p><p>在辩论中，朔尔茨再次赞扬席卷全德的反右翼抗议活动，执政联盟和反对党也一致谴责 AfD。不过，默茨在抨击 AfD 的同时，也指责朔尔茨的联合政府不断令选民失望，从而为极右翼势力的蓬勃发展创造了条件。</p><p>「支持 AfD 的选民并非全都是右翼极端分子」，默茨说，「但他们都非常沮丧和失望。」</p><p><em>（应采访者要求，文中 Henry 为化名）</em></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:17:33 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767060.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767060.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
