<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Dec 2023 03:15:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國和歐盟都圍繞援助展開「內鬥」，烏克蘭為錢發愁根據烏克蘭的計劃，2024 年支出中將有將近一半來自其他國家和國際機構的借款及援助。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>上月底，烏克蘭總統澤連斯基簽署<a href="https://www.intellinews.com/ukraine-running-out-of-money-again-as-deficit-hits-a-monthly-record-of-4bn-in-november-304089/" target="_blank">烏克蘭 2024 年預算案</a>。烏克蘭 2024 年預計支出 3.35 萬億格里夫納（約合 911 億美元），其中近一半將用於國防。</p><p>但該國 2024 年的財政收入預計僅為 1.77 萬億格里夫納，預算赤字將達到 1.57 萬億格里夫納。根據烏克蘭的計劃，2024 年支出中將有 47.4%（約 431 億美元）來自其他國家和國際機構的借款及援助。</p><p>在澤連斯基簽署預算案前，美國總統拜登呼籲國會通過 1105 億美元的安全援助法案，其中包括 600 億美元的對烏克蘭新援助。歐盟也計劃從 2024 年到 2027 年為烏克蘭提供 500 億歐元（約合 538.7 億美元）援助。</p><p>但這兩項援助計劃雙雙受阻。美國在今年結束前通過對烏克蘭新援助困難重重，歐盟則仍爭取在下週的歐盟峯會上就預算達成一致。</p><p>12 月 6 日，<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-senate-sets-test-vote-ukraine-aid-despite-republican-opposition-2023-12-06/" target="_blank">美國參議院</a>以 51 票反對、49 票贊成的結果否決了 1105 億美元的安全援助法案。49 名共和黨人集體投出反對票，民主黨人桑德斯因為不滿法案中對以色列的 140 億美元援助，也投出反對票。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194740085774800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該法案要想在參議院通過需要 60 票支持。在意識到法案通過無望後，參議院多數黨領袖、民主黨人舒默根據議事流程將自己的贊成票改為反對票，以便之後再召集參議院對法案投票。</p><p>而即便法案通過參議院投票，也將在共和黨把持的眾議院受阻。共和黨人反對繼續對烏援助的呼聲越來越高。在週三的投票前，白宮先後兩次呼籲國會通過安全撥款法案，但均未成功。</p><p>這項 1105 億美元的安全援助法案中有 500 億美元是對烏克蘭的安全援助、約 100 億美元為對烏克蘭政府的資助和人道主義援助。但隨着俄烏衝突延長，美國選民對繼續支持烏克蘭的態度也發生了變化。</p><p>蓋洛普上月公佈的<a href="https://news.gallup.com/poll/513680/american-views-ukraine-war-charts.aspx" target="_blank">民調顯示</a>，認為美國為烏克蘭做得太多的選民佔比飆升至 41%，遠高於 6 月時的 29%。只有 33% 選民認為美國對烏克蘭的協助恰到好處，低於 6 月的 43%。</p><p>按黨派劃分，高達 62% 的共和黨選民和 44% 的獨立選民認為美國為烏克蘭做得太多，而且持此看法的共和黨和獨立選民不斷增加。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/1701947468466800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：蓋洛普</figcaption></figure><p>隨着 2024 年大選臨近，國會共和黨人在對烏援助上的態度也順應了選民的呼聲。共和黨也想借此機會迫使拜登政府在移民問題上妥協，要求政府加大力度限制美墨邊境移民。1105 億美元的安全援助法案中有 200 億美元與美國的邊境安全有關。</p><p>共和黨老牌參議員、<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-07/ukraine-funding-fight-stokes-new-fears-over-us-reliability?srnd=premium&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">特朗普的盟友格雷厄姆</a>對拜登政府喊話，如果政府想要國會批准援助烏克蘭，就應該先「幫助美國」。他明確，直到邊境問題解決前，不會有協議去幫助其他國家。</p><p>眾議院議長、共和黨人約翰遜也要求拜登政府減少美墨邊境移民，以換取國會支持對烏援助。</p><p>對於共和黨的威脅，<a href="https://www.reuters.com/world/us/yellen-says-us-would-be-responsible-ukraines-defeat-if-aid-fails-congress-2023-12-06/" target="_blank">美國財長耶倫</a>週二警告，如果國會不批准對烏援助，如果烏克蘭在衝突中被擊敗，則美國應該負責。</p><p>當天，澤連斯基原計劃要在線上對美國參議院發表講話，強調美國援助對烏克蘭的重要性。但由於參議院內鬥，澤連斯基的講話臨時取消，共和黨人則在當天的參議院辯論中提前退場。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170194756526155800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">各國政府承諾的對烏援助。圖片來源：基爾世界經濟研究所</figcaption></figure><p>德國<a href="https://www.ifw-kiel.de/topics/war-against-ukraine/ukraine-support-tracker/" target="_blank">基爾世界經濟研究所</a>的對烏援助數據庫顯示，俄烏衝突開始以來，美國是烏克蘭的最大單一援助國。</p><p>從 2022 年 1 月 24 日到今年 10 月 31 日，美國政府承諾為烏克蘭提供價值 714 億歐元（約合 769 億美元）的援助，其中軍事援助高達 439 億歐元。歐盟機構和成員國承諾提供 1332 億歐元援助，大部分為人道主義援助和財政支持。</p><p>美國兩黨鬥爭使得對烏援助新法案無法出台已經產生了影響。今年 8 月到 10 月，各國承諾的對烏克蘭新援助降至 21 億歐元，比去年同期下跌近 90%。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/8393572d-d877-4000-bb92-f6d81104c7ca" target="_blank">拜登在譴責</a>國會共和黨人「綁架」美國政府對烏援助以達到自己的目的時，也表明其沒有放棄。</p><p>拜登稱他願意在邊境問題上做出「重大妥協」，繼續尋找解決僵局的辦法。協助烏克蘭對抗俄羅斯、以削弱俄羅斯國力是拜登政府的重要外交政策之一。在拜登依然任總統之時，美國政府不會切斷對烏克蘭的援助，只是力度可能因美國內鬥而減弱。</p><p>在歐盟，對烏克蘭援助也成為各成員國為自身利益博弈的砝碼。</p><p>歐盟將於 12 月 14 日到 15 日舉行峯會，歐盟委員會有意敦促成員國在峯會前就對烏援助達成一致。<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-unveil-50bln-euro-aid-package-ukraine-sources-2023-06-20/" target="_blank">歐盟計劃從 2024 年到 2027 年</a>為烏克蘭提供 500 億歐元援助，並另外提供 200 億歐元的武器購買援助。</p><p>烏克蘭於去年獲得了歐盟候選國地位，歐盟委員會上月還建議歐盟理事會開啓與烏克蘭的入盟談判。歐盟成員國將在下週的峯會上討論是否接納委員會的建議。只有 27 個歐盟成員國一致同意，歐盟才能開啓與烏克蘭的入盟談判。</p><p>匈牙利已經高調反對。<a href="https://www.ft.com/content/6cd69168-aef4-4c8c-950c-62d7465fe5bb" target="_blank">匈牙利總理歐爾班</a>本週一向歐洲理事會主席米歇爾致信，要求下週的峯會不要就啓動烏克蘭入盟談判和為烏克蘭提供援助金做決定。</p><p>歐爾班認為烏克蘭還不符合開啓入盟談判的條件，現在開啓談判將「與很多歐盟國家的利益相悖」。至於歐爾班反對歐盟的對烏援助金，部分歐盟官員認為此舉是為了向歐盟施壓，讓該組織解凍對匈牙利的 220 億歐元撥款。</p><p>去年，歐盟指責匈牙利法治倒退，宣佈暫停向其提供 220 億歐元的資金，包括 58 億歐元新冠復甦金。<a href="https://www.ft.com/content/6cd69168-aef4-4c8c-950c-62d7465fe5bb" target="_blank">有官員透露</a>，歐盟委員會可能會解凍 100 億歐元的對匈牙利撥款。</p><p>還有歐盟官員接受<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-states-start-debating-ukraine-membership-talks-tuesday-2023-12-04/" target="_blank">路透社</a>採訪時表示，如果在下週的峯會上，歐爾班依然拒絕在烏克蘭入盟談判上讓步、各成員國就對烏援助無法達成一致，則歐盟可能將在明年初再次召開峯會。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507804.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507804.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 「紅嶺系」實控人周世平一審被判無期徒刑；江西省民政廳正調查「花 10 萬中 2.2 億彩票」事件美國商務部長呼籲採取措施限制中國獲取半導體和尖端技術，商...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>美國商務部長呼籲採取措施限制中國獲取半導體和尖端技術，商務部迴應</h3><p>商務部發言人何亞東表示，中方多次指出，美方泛化國家安全概念，對華濫用出口管制、限制雙向投資等措施，破壞市場規則和國際經貿秩序，威脅全球產業鏈供應鏈穩定，我們對此堅決反對。<a href="https://m.jiemian.com/article/10506234.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國 11 月外匯儲備 31718.1 億美元</h3><p>中國 11 月外匯儲備 31718.1 億美元，預期 31200 億美元，前值 31012.2 億美元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10506285.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>七方面 80 條措施推進上海自貿試驗區高水平制度型開放</h3><p>中國政府網週四發佈《全面對接國際高標準經貿規則推進中國（上海）自由貿易試驗區高水平制度型開放總體方案》，從加快服務貿易擴大開放、提升貨物貿易自由化便利化水平、率先實施高標準數字貿易規則、加強知識產權保護等七大方面提出 80 條具體措施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10506552.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>被控受賄 8823 萬餘元，青海省委原常委、省人大常委會原黨組書記、副主任李傑翔受審</h3><p>據央視新聞，12 月 7 日，天津市第二中級人民法院一審公開開庭審理青海省委原常委、省人大常委會原黨組書記、副主任李傑翔受賄一案。<a href="https://m.jiemian.com/article/10506963.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>靠煤吃煤，二十大後陝西「首虎」李金柱被開除黨籍</h3><p>2023 年 12 月 7 日，中央紀委國家監委網站通報，經中共中央批准，中央紀委國家監委對陝西省人大常委會原黨組成員、副主任李金柱嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10506791.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>「花 10 萬買彩票中 2.2 億」引關注，江西省民政廳：正在調查</h3><p>近日，江西一彩民「花 10 萬買彩票中 2.2 億」，引發眾多網友關注。此前，江西省福彩中心宣傳部工作人員在接受媒體採訪時曾表示，該彩票遊戲不存在內幕，也不能透露中獎者的具體身份。12 月 7 日，記者致電江西省民政廳，一名工作人員迴應稱，針對此事他們已經展開調查了。<a href="https://m.jiemian.com/article/10505000.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>非法吸收公眾存款 1090 億元，「紅嶺系」實控人周世平一審被判無期徒刑</h3><p>12 月 7 日，根據廣東省高級人民法院官微公佈的消息，深圳市中級人民法院對紅嶺創投電子商務股份有限公司董事長周世平等人非法集資案一審公開宣判。<a href="https://m.jiemian.com/article/10504973.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>七國集團正式宣佈 2024 年 1 月 1 日起對俄羅斯鑽石實施禁令</h3><p>七國集團（G7）12 月 6 日正式宣佈，將在 2024 年 1 月 1 日起對在俄羅斯開採、加工或生產的非工業鑽石實施進口限制。<a href="https://m.jiemian.com/article/10504617.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新加坡免籤 30 天或將落地，「新馬泰」集體免籤要來了</h3><p>據環球網援引新加坡《聯合早報》消息，新加坡和中國 12 月 7 日在天津召開新中雙邊合作聯合委員會（JCBC）會議，新加坡副總理兼財政部長黃循財在會上透露，在新中航班不斷增加的基礎上，雙方將通過 30 天互免簽證安排，加強兩國人員往來。<a href="https://m.jiemian.com/article/10507229.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507640.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507640.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜江西啓動枯水期長江江豚保護紅色預警，黑龍江省政協原副主席曲敏被雙開今天有哪些地方新聞值得關注？上海電詐立案數「五年連降」，挽回被騙資金 4.8...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【江西】中國最大淡水湖鄱陽湖水位持續走低，跌破 8 米極枯線</h3><p>據中新網消息，中國最大淡水湖鄱陽湖標誌性水文站星子站 12 月 6 日 22 時水位跌至 7.99 米，低於 8 米極枯水位線。江西省水文監測中心 12 月 7 日發佈枯水藍色預警。江西省水文監測中心發佈信息顯示，11 月中旬以來，受江西五河來水減少及長江干流水位偏低影響，鄱陽湖水位持續走低，6 日 22 時星子站水位 7.99 米，湖區通江水體面積 291 平方公里，容積 9.25 億立方米，達到枯水藍色預警標準。另據央視新聞客户端消息，隨着鄱陽湖跌破 8 米極枯水位，12 月 7 日，江西省農業農村廳立即啓動了枯水期長江江豚保護紅色預警。</p><h3>【上海】電詐立案數「五年連降」，挽回被騙資金 4.8 億餘元</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 7 日，上海市公安局舉行新聞發佈會，通報今年以來上海警方打擊電信網絡詐騙犯罪的總體情況和《反電信網絡詐騙法》實施一年以來的有關情況。今年以來，上海全市公安機關共抓獲電信網絡詐騙及其關聯黑灰產犯罪嫌疑人 2.4 萬餘名，直接挽回受騙羣眾被騙資金 4.8 億餘元，全市電信網絡詐騙案件既遂數和立案數同比分別下降 18.9% 和 19.4%，實現「五年連降」。今年以來，上海警方已打掉引流團夥 74 個，抓獲犯罪嫌疑人 3400 餘名，依法行政處罰涉詐違法人員 2900 餘名，其中採取限制開卡懲戒措施 140 餘名。</p><h3>【北京】走私珍貴動物製品案近 40% 被告人獲刑 3 年以上</h3><p>據北京日報客户端報道，北京四中院召開新聞通報會介紹，作為集中審理北京海關查處的走私犯罪案件的法院，2015 年至 2023 年 6 月該院共審結走私珍貴動物製品案件 77 件，其中近 40% 被告人被判處 3 年以上有期徒刑。據介紹，象牙、犀牛角、穿山甲片、玳瑁、棕熊膽及狼牙等珍貴動物製品在走私案件中較為常見，走私行為人多通過行李箱藏匿或隨身攜帶通關的方式將涉案珍貴動物製品運輸入境，被告人多為外出務工、留學、旅遊後歸國人員，且走私目的多樣，或是為了在國內黑市上倒賣牟利，或是用於饋贈親友、治療疾病等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170193726993737300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【山西】官方通報「女性實名舉報兩任局長」：將調查核實</h3><p>12 月 5 日，一名女子在社交媒體發佈視頻稱是山西呂梁柳林縣一名公職人員，實名舉報柳林縣市場監督管理局前任局長李某和現任局長李某虎受賄，李某虎還在辦公室內與女性發生不正當關係。12 月 7 日，柳林縣人民政府新聞辦公室發佈情況通報稱，柳林縣紀委對此高度重視，已成立聯合調查組，對相關情況進行調查核實。「感謝媒體和網友對我縣工作的關注和監督。下一步，我們將根據調查情況，依紀依規依法進行處理，並及時迴應關切。」通報稱。</p><h3>【浙江】檢方就「開國少將被造謠成革命叛徒」提起公益訴訟</h3><p>據「杭州檢察」微信公眾號消息，11 月 30 日，杭州市西湖區檢察院對郭某某、何某某、付某某侵害革命英雄何克希同志肖像、名譽和榮譽的行為，依法向杭州互聯網法院提起民事公益訴訟。今年 8 月，開國少將何克希照片被某些自媒體盜用成「革命叛徒」的短視頻被大量轉發，引起了何克希將軍家屬的關注，何克希將軍家屬向西湖區檢察院反映何克希將軍肖像、名譽和榮譽被侵害的情況。西湖區檢察院調查後發現，2022 年 10 月至 2023 年 7 月間，郭某某、何某某、付某某通過各自的自媒體賬號製作併發布「中共歷史上最惡劣的十大叛徒」視頻時，將何克希同志的照片用於革命叛徒顧順章的頭像，視頻發佈以後，在互聯網上被大量轉發，造成惡劣影響。</p><h3>【吉林】超大型含鉀岩石礦牀被發現，資源量達 12.52 億噸</h3><p>據新華社消息，近日，吉林省地質礦產勘查開發局對外宣佈，發現一處超大型含鉀岩石礦牀，認定資源量 12.52 億噸，這一規模刷新了國內含鉀岩石礦牀資源量規模紀錄。據瞭解，該超大型含鉀岩石礦牀的發現，是「吉林省集安市花甸鎮釣魚村含鉀岩石礦勘探」項目取得的成果。項目由吉林省地質礦產勘查開發局所屬第四地質調查所承擔實施，目前已取得礦產資源儲量評審備案。我國是典型缺鉀國家，已探明的鉀資源儲量僅佔世界儲量 2% 左右。據吉林省地質礦產勘查開發局專業人士介紹，含鉀岩石礦用途廣泛，多用於化工、陶瓷、玻璃、耐火材料、飾面石材等，該項目的開發可充分利用礦石資源，拉動當地經濟增長，具有顯著社會效益。</p><h3>【黑龍江】省政協原副主席曲敏被雙開：利用職權為他人謀利</h3><p>據中央紀委國家監委網站消息，經中共中央批准，中央紀委國家監委對黑龍江省政協原黨組成員、副主席曲敏嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。曲敏被開除黨籍和公職。經查，曲敏喪失理想信念，背棄初心使命，對抗組織審查，搞迷信活動；違反中央八項規定精神，接受可能影響公正執行公務的宴請和旅遊活動安排；違背組織原則，不按規定報告個人有關事項，違規選拔任用幹部並收受財物；違規收受禮品禮金，利用職權為他人謀取利益，其親屬收受財物；大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、工程承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【河北】雄安新區野生鳥類達到 269 種，野生魚類恢復至 46 種</h3><p>據央視新聞客户端報道，12 月 7 日下午，雄安新區召開白洋淀生態環境治理與保護新聞發佈會，介紹了白洋淀生態環境治理與保護情況。自雄安新區設立以來，白洋淀生態環境和澱區水質實現了歷史性跨越，發生了根本性變化，澱區水質從 2017 年的劣Ⅴ類提升並連續三年穩定保持在Ⅲ類，為 1988 年白洋淀恢復蓄水有監測記錄以來最好水平。截至目前，雄安新區野生鳥類達到 269 種，較新區設立前增加了 63 種，其中國家一級保護鳥類 12 種，國家二級保護鳥類 47 種，特別是國家一級保護動物、全球極危物種青頭潛鴨已經在白洋淀安家落户、繁衍生息。野生魚類恢復至 46 種，較新區設立前增加了 19 種，中華鰟鮍全澱分佈，魚類生物多樣性已達到高級別水平。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506516.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506516.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【評論】「10 萬買彩票中 2.2 億」引質疑，難產的彩票立法該提速了中國彩票行業發展已長達 30 多年，業務層面按理説已經相當成熟，可是相應的法律約束卻嚴重滯後。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>文｜敬一山</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，江西有彩民「花 10 萬買彩票中 2.2 億」，引發各方關注。此前，江西省福彩中心宣傳部工作人員曾表示，該彩票遊戲不存在內幕，也不能透露中獎者的具體身份。12 月 7 日，江西省民政廳一名工作人員迴應媒體稱，針對此事他們已經展開調查了，但是否會發布通報，自己並不清楚。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這是一個在眾多老彩民看來也顯得匪夷所思的鉅獎。中獎者於 12 月 2 日，在南昌市福彩站點購買了 50000 注號碼相同的快樂 8 遊戲「選七」玩法的彩票。最終這些彩票單注獎金 4475 元，總獎金高達 2.2 億多元。按照相關規則，中獎者甚至連一分錢税都不需要繳納。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>雖然中大獎本就是小概率事件，任何彩票大獎事後都難以用常情常理來解釋，可是這一次的中獎方式，即便是在熟悉彩票遊戲規則的人看來，也顯得疑點重重，網上質疑聲四起也就毫不意外。現在江西省民政部門表態説要調查，可到底最終會給出什麼結論，彩民和網友們並不樂觀。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這並非是第一次彩票中獎引起質疑，但縱觀以往案例可見，很少有調查會以存在內幕為由推翻中獎的既成事實。如中國福彩服務熱線電話的客服人員所説，中獎者個人信息屬於隱私，他們也無法查詢。隱私是一個很好的「擋箭牌」，令外界監督無從着手。而讓負責彩票業務的部門自己查自己，誰又有這個動力自揭其醜呢？不管事實上有沒有貓膩，最終的結論大概率也是「沒有內幕」。而這樣的結論，註定也就很難消除外界疑慮。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>所以，近些年來彩票相關的爭議，基本就處於這樣一個不斷重複的循環。只要有大獎出現，外界就會有很多質疑，可這些質疑最終都很難被證實，然後彩票的遊戲繼續，直到下一個大獎再次出現並引發質疑。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170194240295036700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>面對彩票領域這一無法自證的窘境，不由讓人想到難產的彩票法。中國彩票行業發展已長達 30 多年，業務層面按理説已經相當成熟，可是相應的法律約束卻嚴重滯後。彩票管理至今還是依賴《彩票管理條例》和一些部門規章制度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>彩票立法的呼聲已經持續多年。在全國兩會上，至少從 2001 年開始，就陸續有人大代表和政協委員提出制定彩票法的建議。2018 年，全國人大常委會領導曾批示，要求就彩票立法問題進行研究；2019 年，全國人大常委會第四十四次委員長會議將彩票法列入三類立法項目（意味着彩票立法條件尚不完全具備、需要繼續研究論證）；2021 年，全國人大常委會將彩票法列入年度立法工作計劃預備審議項目。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不過至今為止，彩票立法還沒有取得可見的實質性進展。多年前一些專家談及彩票法難產的原因，都指出重要問題在於多部門利益難擺平，核心在於彩票的管理、公益金的使用等方面。部門利益難擺平，立法進展就受阻；立法難出台，部門利益更難理順。這就成了先有雞還是先有蛋的難題。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在某種程度上看，彩民中大獎之後引發的質疑潮，和彩票法難產，是同一個問題在不同層面的體現。因為管理和利益等沒有理順，所以出現問題時就很難給出具有公信力的調查報告；也因為管理和利益沒有理順，彩票立法的工作就難以有效推進。故而要想走出個案引起的循環，或許就要在這些更為根本的問題上，儘快有所突破。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507389.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507389.html</link>
            <author>
                <![CDATA[敬一山]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[靠煤吃煤，二十大後陝西「首虎」李金柱被開除黨籍李金柱的職業生涯中有 20 年在陝西度過，並且深耕榆林多年。當年他以資深煤炭專家調任榆林時，榆林剛被確定為全國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 7 日，中央紀委國家監委網站通報，經中共中央批准，中央紀委國家監委對陝西省人大常委會原黨組成員、副主任李金柱嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</span></span></p><p><span><span>經查，李金柱喪失理想信念，背棄初心使命，棄守政治責任，與黨中央重大決策部署背道而馳，搞「七個有之」，污染地方政治生態和社會風氣；違反中央八項規定精神，違規接受宴請；違反組織原則，利用職權在幹部選拔任用工作中為他人謀取利益並收受財物；違規收受禮品、禮金、消費卡，違規經商辦企業；插手市場經濟活動和公共財政資金分配；家風不正；「靠煤吃煤」，貪婪無度，官商勾連，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、工程承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</span></span></p><p><span><span>通報稱，李金柱嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律、工作紀律和生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。經中央紀委常委會會議研究並報中共中央批准，決定給予李金柱開除黨籍處分；按規定取消其享受的待遇；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</span></span></p><p><span><span>此時距離李金柱被查已有半年。2023 年 5 月 29 日，中央紀委國家監委發佈消息，李金柱涉嫌嚴重違紀違法，正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。68 歲的李金柱也成為 2023 年第 22 名落馬中管幹部，也是二十大後陝西省落馬的「首虎」。</span></span></p><p><span><span>公開簡歷顯示，李金柱 1955 年 2 月出生，河北滄州人。他曾長期與煤炭能源打交道，1978 年進入遼寧阜新礦業學院（現遼寧工程技術大學）地質測量系礦山測量專業學習，4 年後畢業，進入當時的煤炭工業部煤炭科學研究院開採研究所工作，歷任研究所技術員、院辦公室秘書科副科長、院辦公室副主任。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194091193669200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>1998 年 7 月，時年 43 歲的李金柱任煤炭科學信息研究所所長，同時兼任中煤信息開發實業總公司總經理，官至正廳級。2001 年，李金柱出任國家行政學院辦公廳主任，就此離開工作了 19 年的煤炭系統。</span></span></p><p><span><span>2003 年，李金柱仕途迎來重大轉機，他來到地方任職，在陝西省掛職鍛鍊任寶雞市委副書記，並於 3 年後，調任陝西省榆林市委副書記、代市長。榆林市位於陝西省最北部，資源優勢突出，煤、氣、油、鹽資源富集於一地。此時李金柱已 51 歲，在正廳級位置上停留了 8 年。</span></span></p><p><span><span>2008 年 2 月，李金柱升任榆林市委書記。彼時，正值煤炭市場「黃金十年」的高峯期，榆林市經濟連續數年高速增長，數位主政官員也因此被提拔。在全球金融危機的背景下，2008 年榆林 GDP 仍首次突破千億大關，同比增長了 23%，尤其是當年以煤炭為核心的榆林市工業總產值，同比增長超過 60%。</span></span></p><p><span><span>2011 年 7 月，李金柱升任陝西省副省長，主要負責工業和信息化、國資監管、安全生產和中小企業方面的工作，並參與陝北能源化工基地建設工作。2015 年 1 月，已年滿 60 週歲的李金柱卸任副省長，轉任省人大常委會副主任。2018 年 1 月舉行的陝西省十三屆人大一次會議上，選舉產生新一屆省人大常委會領導班子，李金柱不在其中。次年 5 月，他出任陝西省決策諮詢委員會副主任。</span></span></p><p><span><span>李金柱的職業生涯中有 20 年在陝西度過，並且深耕榆林多年。當年他以資深煤炭專家調任榆林時，榆林剛被確定為全國唯一國家級能化基地。而在其落馬之前，榆林市也有多名官員涉煤炭腐敗被查。</span></span></p><p><span><span>在李金柱被查的前 20 多天，2023 年 5 月 4 日，陝西省紀委監委發佈消息，榆林市人大常委會原副主任郭寶成接受調查。2000 年 11 月，郭寶成曾出任煤炭大縣神木縣縣長，後轉任神木縣委書記，主政神木達 10 年。</span></span></p><p><span><span>兩天後，陝西省紀委監委再發消息，李金柱的「老下級」、榆林市原副市長王長安因涉嫌嚴重違法接受調查。王長安於 2004 年出任榆林市副市長，任職 12 年間長期分管煤炭工作，後於 2016 年退休。2023 年 11 月 22 日，寶雞市人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對王長安作出了逮捕決定。</span></span></p><p><span><span>李金柱在陝西任職期間，亦與多名「老虎」有工作上的交集，其中包括受賄 7.17 億元被判死緩的陝西省委原書記趙正永。</span></span></p><p><span><span>2011 年李金柱任副省長時，省長正是趙正永。2012 年底趙正永任省委書記，此後兼任省人大常委會主任直至 2016 年 4 月，李金柱 2015 年轉任省人大常委會副主任後與其二度搭班子。</span></span></p><p><span><span>趙正永落馬後，2020 年 7 月，天津市第一中級人民法院公開審理趙正永受賄案。經審理查明，2003 年至 2018 年，趙正永利用擔任中共陝西省委常委、政法委書記、陝西省人民政府副省長、中共陝西省委副書記、陝西省人民政府代省長、省長、中共陝西省委書記等職務上的便利，為有關單位和個人在工程承攬、企業經營、職務晉升、工作調動等事項上謀取利益，單獨或夥同其妻等人非法收受他人給予的財物，共計摺合人民幣 7.17 億餘元。其中 2.9 億餘元尚未實際取得，屬於犯罪未遂。 綜上，法院對趙正永以受賄罪判處死緩，並且減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。</span></span></p><p><span><span>值得關注的是，在李金柱任榆林市委書記的 2008 年前後，榆林市「綠淘沙·大漠生態城」內曾開建沙漠高爾夫球場，後被央視新聞曝光無任何審批手續營業 10 餘年，系荒漠化地區違建的高爾夫球場。</span></span></p><p><span><span>榆林市「綠淘沙·大漠生態城」建設時期，正是榆林當地腐敗問題頻發的一個階段，時任市長鬍志強此後亦「落馬「。胡志強在榆林任職將近 9 年時間，曾任榆林市委副書記、市長，榆林市委書記等職。2018 年 6 月，其從陝西省衞生計生委黨組書記職位上「落馬」。西安市檢察院指控，2003 年至 2017 年，胡志強利用其職務便利，為相關單位和個人在項目審批、工程承攬、企業經營、職務調整等事項上提供幫助，其本人或者通過配偶、親屬非法收受相關單位及個人給予的賄賂，犯罪數額特別巨大，依法應以受賄罪追究胡志強的刑事責任。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506791.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506791.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜今年前 11 個月民營企業進出口同比增長 6.1% 11 月快遞業務量突破 130 億件今天有哪些部委新聞值得關注？今年前 11 個月我國進出口持平，11 月份同比增長 1.2％...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>今年前 11 個月我國進出口持平，11 月份同比增長 1.2％</h3><p>據海關總署網站 12 月 7 日消息，據海關統計，今年前 11 個月，我國進出口總值 37.96 萬億元人民幣，與去年同期（下同）持平。其中，出口 21.6 萬億元，增長 0.3%；進口 16.36 萬億元，下降 0.5%；貿易順差 5.24 萬億元，擴大 2.8%。按美元計價，今年前 11 個月，我國進出口總值 5.41 萬億美元，下降 5.6%。其中，出口 3.08 萬億美元，下降 5.2%；進口 2.33 萬億美元，下降 6%；貿易順差 7481.3 億美元，收窄 2.7%。今年 11 月份，我國進出口 3.7 萬億元，增長 1.2%。其中，出口 2.1 萬億元，增長 1.7%；進口 1.6 萬億元，增長 0.6%；貿易順差 4908.2 億元，擴大 5.5%。按美元計價，今年 11 月份，我國進出口 5154.7 億美元，與去年同期持平。其中，出口 2919.3 億美元，增長 0.5%；進口 2235.4 億美元，下降 0.6%；貿易順差 683.9 億美元，擴大 4%。</p><h3>前 11 個月民營企業進出口 20.24 萬億元，同比增長 6.1%</h3><p>據海關總署網站 12 月 7 日消息，前 11 個月，民營企業進出口 20.24 萬億元，增長 6.1%，佔我外貿總值的 53.3%，比去年同期提升 3.1 個百分點。其中，出口 13.62 萬億元，增長 5.3%，佔出口總值的 63%；進口 6.62 萬億元，增長 7.6%，佔進口總值的 40.5%。國有企業進出口 6.08 萬億元，下降 0.8%，佔我外貿總值的 16%。其中，出口 1.72 萬億元，增長 0.4%；進口 4.36 萬億元，下降 1.2%。同期，外商投資企業進出口 11.54 萬億元，下降 9%，佔我外貿總值的 30.4%。其中，出口 6.23 萬億元，下降 9.3%；進口 5.31 萬億元，下降 8.7%。</p><h3>農業農村部：有序做好農村產權流轉交易規範化試點</h3><p>據農業農村部網站 12 月 7 日消息，12 月 5 日，全國農村產權流轉交易規範化建設工作座談會在江蘇省南京市召開。會議指出，在紮實搞好確權、穩步推進賦權的基礎上，推進農村產權流轉交易規範化建設，促進各類農村產權適度放活，讓各類農村資源資產在市場機制配置下實現應有價值，把保護農民和集體經濟組織合法權益與賦予農民更加充分的財產權益有機結合起來，充分釋放改革效能。 會議強調，要明確農村產權流轉交易的發展定位和底線任務。要切實發揮暢通城鄉要素流動的渠道功能、建強農業經營體系的平台功能、實現農民財產權益的市場功能，嚴守農村產權流轉交易的底線原則，健全交易體系，完善交易規則，加強風險防控，強化監督管理。要紮實有序做好農村產權流轉交易規範化試點工作，嚴格按照法律法規開展試點，確保農村產權流轉交易規範化建設取得實效。&nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/170193589379094300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>郵政局：11 月中國快遞發展指數為 406.4，同比提升 20%</h3><p>據國家郵政局網站消息，12 月 7 日，國家郵政局發佈 2023 年 11 月中國快遞發展指數報告。經測算，2023 年 11 月中國快遞發展指數為 406.4，同比提升 20%。其中發展規模指數、服務質量指數、發展能力指數和發展趨勢指數分別為 502.7、561.7、268.6 和 65.4，同比分別提升 27.8%、16.7%、14.5% 和 11.4%。11 月，行業規模大幅上漲，跨境發展取得積極成效，有效支撐國內國際線上消費。其中，11 月，快遞發展規模指數為 502.7，同比提升 27.8%。從分項指標看，預計 11 月快遞業務量同比增速將在 30% 左右，業務收入將同比增長 27% 左右。11 月，快遞市場規模加速擴大，業務量突破 130 億件，單月增量有望超 30 億件，創歷史新高。</p><h3>工信部：推進 6G 技術研發與創新，深化 APP 等領域監管</h3><p>據工信部網站 12 月 7 日消息，工業和信息化部 12 月 6 日召開全國通信管理局長座談會暨信息通信監管工作座談會。會議強調，要加快新型信息基礎設施優化升級，推進「雙千兆」協同發展，加快佈局智能算力設施，優化互聯網絡架構，提升信息基礎設施綠色低碳水平。要加快關鍵核心技術攻關，推進 6G 技術研發與創新，打造信息通信現代化產業體系。要深化融合應用賦能，出台工業互聯網高質量發展指導意見，推進 5G 工廠「百千萬」行動，加快工業「智改數轉網聯」。支持平台企業拓展消費場景，賦能生產製造，提升國際競爭力。積極有序推進行業擴大開放，縱深推進行風建設和糾風工作，深化 APP 等重點領域監管。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506263.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506263.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 中國央行黃金儲備「13 連增」，單月增持量持續下降截至 2023 年 11 月末，央行黃金儲備為 7158 萬盎司，比上月末增加 38 萬盎司。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170193843116187800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 08:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506719.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506719.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 中國 11 月末外匯儲備環比增長 2.28%，結束「三連跌」截至 2023 年 11 月末，我國外匯儲備規模為 31718 億美元，較上月末增長 706 億美元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170193758271653500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 08:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10506545.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10506545.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月全國進出口總值環比重回正增長據海關統計，11 月份我國進出口 3.7 萬億元，同比增長 1.2%，連續兩個月正增長；環比增長 4.6%，實現回正。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/17019225414346000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 04:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10504964.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10504964.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 北交所公開發行審核標準和監管要求沒有變化；貴州茅台擬合計派發現金紅利約 240 億元商務部部長王文濤會見美國微軟公司總裁施博德；市場監管總局召開個...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>王毅會見緬甸副總理兼外長丹穗</h3><p><span>據外交部網站，</span>12 月 6 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在北京會見來華共同主持瀾湄合作第八次外長會的緬甸副總理兼外長丹穗。王毅説，中緬是全面戰略夥伴，有着傳統胞波情誼，始終相互支持，相互信任。中方期待緬甸在憲法框架下儘快實現國內和解，繼續政治轉型進程。王毅強調，近期中緬合作打擊緬北電詐、解救被困人員取得成效，有力震懾了不法分子。雙方要強化執法安全合作，徹底剷除網賭電詐毒瘤。丹穗表示，緬國內仍面臨不少挑戰，希望繼續得到中方支持幫助，實現國內和平穩定。緬方將堅決打擊電信詐騙等跨境違法犯罪行為，與中方就此開展全面協調配合。</p><h3>商務部部長王文濤會見美國微軟公司總裁施博德</h3><p><span>商務部官網消息，12 月 6 日，商務部部長王文濤應約會見美國微軟公司總裁施博德一行。雙方就微軟公司在華髮展、中美經貿關係等議題進行了交流。</span>雙方就微軟公司在華髮展、中美經貿關係等議題進行了交流。王文濤表示，希望微軟公司發揮自身優勢，在中美人工智能等交流合作中發揮建設性作用，共同推動雙邊經貿關係穩定健康發展。施博德表示，願積極參與中國經濟數字化轉型，繼續致力於推動中美務實經貿合作。</p><h3>市場監管總局召開個體工商户座談會</h3><p><span>市場監管總局官微消息，為貫徹黨中央、國務院關於促進個體工商户發展的決策部署，按照與個體工商户常態化溝通交流機制安排，12 月 6 日上午，市場監管總局黨組書記、局長羅文在上海召開個體工商户座談會，認真聽取個體工商户和外賣配送員代表反映經營情況、難點問題和訴求建議，就更好提信心、穩預期、解憂盼、促進個體工商户持續高質量發展進行了深入交流。市場監管總局黨組成員、副局長蒲淳主持會議。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10502098.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國駐英國使館發言人就英方制裁中國企業問題答記者問</h3><p><span>據中國駐英國大使館，</span>中國駐英國使館發言人表示，我們敦促英國政府立即糾正錯誤，撤銷對中國企業的制裁。中國政府將採取堅定有力措施維護中國企業合法權益。我們正告英方，任何損害中國利益的行徑都將遭到中方堅決回擊。</p><h3>香港特區政府迴應穆迪宣佈調整香港信用評級展望</h3><p>據香港特區政府新聞公報，就評級機構穆迪 12 月 6 日將香港信用評級展望由「穩定」調整為「負面」，同時確認香港長期信用評級在「Aa3」，特區政府迴應稱，「基於香港擁有堅實的信貸實力、財政緩衝空間和龐大的外匯儲備，使香港面對外圍環境衝擊具有充足的緩衝和抵禦能力，穆迪確認香港的長期信用評級為‘Aa3’級，即第四高評級。然而，我們不認同穆迪以香港信用狀況與內地緊密相連，以及內地發展可能帶來潛在的負面影響為由，而將香港信用評級展望調低至‘負面’的決定。香港與內地不斷深化和擴大的經濟和金融聯繫不應成為調低評級的因素。相反，這些聯繫是香港長遠發展的優勢。」 <a href="https://www.jiemian.com/article/10502027.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北交所公開發行審核標準和監管要求沒有變化</h3><p><span>據中證金牛座消息，</span>12 月 6 日晚間，針對有關自媒體報道關於「北交所公開發行在審項目和擬申報項目」的相關傳言，北交所相關負責人迴應：「消息不實，北交所公開發行的審核標準和監管要求沒有變化。」</p><h3>貴州茅台：臨時股東大會審議通過《回報股東特別分紅方案》，擬合計派發現金紅利約 240 億元</h3><p><span>貴州茅台 12 月 6 日公告，</span>2023 年第二次臨時股東大會審議通過《回報股東特別分紅方案》。會議同意，公司以實施權益分派股權登記日公司總股本為基數實施回報股東特別分紅，向全體股東每股派發現金紅利 19.106 元（含税）。截至 2023 年 9 月 30 日，公司總股本為 12.56 億股，以此計算合計擬派發現金紅利約 240 億元（含税）。</p><h3>谷歌推出 AI 模型 Gemini</h3><p>12 月 6 日，谷歌宣佈推出其認為規模最大、功能最強大的人工智能模型 Gemini。Gemini 將包括三種不同的套件：Gemini Ultra，Gemini Pro 和 Gemini Nano。</p><h3>美股三大指數集體收跌，熱門科技股多數下跌</h3><p>12 月 6 日，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.19%，納指跌 0.58%，標普 500 指數跌 0.39%，熱門科技股多數下跌，英偉達跌超 2%，亞馬遜、微軟跌超 1%。石油天然氣、太陽能、海運板塊跌幅居前，第一太陽能跌超 6%，森科能源、納伯斯實業跌超 5%，XPO 跌超 4%，馬拉松原油、卡比海運跌超 3%。郵輪、航空公司、鋰電池板塊漲幅居前，嘉年華郵輪漲近 6%，美國雅保漲超 4%，挪威郵輪、達美航空、聯合大陸航空漲超 3%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 23:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10502704.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10502704.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界糧食計劃署暫停援助胡塞武裝控制地區，數百萬也門人再遭斷糧危機糧食援助需求上漲，該機構的捐助資金卻未達預算。2014 年也門內戰爆發以來已導致數十萬人喪生...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>也門內戰已經持續了 9 年，由沙特阿拉伯領導的聯軍支持的也門政府、伊朗支持的胡塞武裝、阿聯酋支持的南方過渡委員會構成了也門的主要勢力。</p><p>當地時間 12 月 5 日，世界糧食計劃署宣佈將停止向胡塞武裝控制的地區分發糧食。胡塞武裝控制也門約 25% 的土地，集中在北部，包括首都薩那。預計此次援助中斷將影響數百萬人。</p><p>據世界糧食計劃署的<a href="https://www.wfp.org/news/wfp-pauses-food-distributions-northern-areas-yemen" target="_blank">公告</a>，此次暫停糧食援助的主要原因是資金緊張。該聯合國機構運作資金主要<span>依靠各國政府的自願捐款和私營企業與個人的捐贈。</span>然而，今年的糧食援助需求上漲，捐助資金卻未達預算。</p><p>前世界糧食計劃署執行主任（任期為 2017 至 2023 年 4 月）大衞·比斯利今年卸任之際<a href="https://apnews.com/article/world-food-beasley-migration-starving-a88ae85e6fc5c2ecf7ddd6a9a6249aff" target="_blank">表示</a>，他很擔心今年不能募集到完成本年度援助計劃所需的 230 億美元。當時他稱讚美國、德國在去年增加了捐贈額度，同時還敦促海灣國家以及億萬富豪們等各方<span>更加慷慨一些。</span></p><p>正如比斯利所擔心的，今年募集資金比去年減少了一半。截至 2023 年 12 月 4 日，世界糧食署共募集<a href="https://www.wfp.org/funding/2023" target="_blank">資金</a>約 71 億美元。2022 年，該機構共募集到<a href="https://www.wfp.org/stories/wfp-glance" target="_blank">141 億美元</a>。</p><p>世界糧食計劃署副執行主任<span>兼首席運營官</span>卡爾·斯考在 7 月底的一次新聞發佈會上宣佈，在該機構開展援助業務的 86 個國家中，至少有 38 個已削減或計劃即將削減援助，其中包括阿富汗、敍利亞、也門和西非。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231206/170185769842577600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>也門是世界糧食計劃署最大的援助對象之一。今年 8 月，由於資金短缺，該機構<a href="https://www.wfp.org/news/wfp-facing-critical-funding-shortage-yemen-threatening-vital-food-assistance" target="_blank">宣佈</a>削減也門的糧食援助計劃，一般糧食援助計劃、營養計劃、學校供餐計劃和抗災活動計劃等主要項目都會受到影響。</p><p>該機構<a href="https://www.aa.com.tr/en/africa/un-food-agency-decides-to-suspend-malnutrition-prevention-program-in-yemen/2959164" target="_blank">預計</a>也門北部會有 300 萬人受波及，南部地區則會有有 140 萬人會受到影響。其中，也門的營養不良預防計劃被全面暫停，該國約 24 萬營養不良的公民受到嚴重影響。</p><p>此外，世界糧食計劃署與胡塞武裝未成功達成<a href="https://www.wfp.org/news/wfp-pauses-food-distributions-northern-areas-yemen" target="_blank">協議</a>也是此次援助計劃暫停的重要原因。雙方在關注最貧困人口的問題上存在分歧，世界糧食計劃署希望將可用資源分配給最需要的家庭，將該地區的受援助人數從 950 萬人減少到 650 萬人。然而，經過一年的談判，雙方沒能就縮小援助計劃規模達成一致。</p><p>2014 年<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/7/21/un-food-agency-worker-killed-in-yemen?traffic_source=KeepReading" target="_blank">也門內戰</a>爆發以來導致數十萬人喪生，成為世界上最嚴重的人道主義危機之一。該國總人口超過 3000 萬，各方武裝衝突也導致 450 萬人流離失所，三分之二以上的人口陷入貧困。</p><p>長期內戰導致胡塞武裝控制地區糧食庫存緊張，現已幾乎完全耗盡。由於供應中斷，即使各方立即達成協議，恢復援助也需要長達四個月的時間。聯合國秘書長髮言人斯蒂芬·杜雅里克透露，世界糧食計劃署也曾試圖建立安全且負責的系統，向胡塞武裝控制的地區提供援助，但沒有成功。</p><p>今年 9 月，也門總統領導委員會主席阿里米（Rashad Mohammed Al-Alimi）<a href="https://news.un.org/zh/story/2023/09/1121977" target="_blank">表示</a>，只有停止向胡塞武裝輸送武器和資源，才有可能實現和平。他認為聯合國應該轉變救濟方式，向也門政府中央銀行做出財政認捐，確保資金不會落入胡塞武裝的手中。</p><p>對於是否會繼續開展援助，世界糧食計劃署表示如果之後獲得足夠的資金並得到也門政府當局的支持，該機構將會繼續對胡塞武裝控制的地區開展援助，減輕此次援助暫停帶來的影響。</p><p>本輪巴以衝突升級以來，為策應哈馬斯，佔據地理位置優勢的胡塞武裝向以色列發射無人機和導彈，並升級了在紅海的軍事行動，嚴重威脅到在附近海域通行的國際商船。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 14:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10501464.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10501464.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟中國貿易協會秘書長：商業活動正在複雜化，但中歐前所未有需要彼此「歐盟外國補貼條例生效一個多月，就有 34 筆大宗交易進行了申報。不確定是否有中國公司。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>12 月 7 日，第 24 次中國-歐盟領導人會晤在北京舉行。這是四年來中歐領導人在這一機制下的首次線下會面。</p><p>關於中歐商業關係，在 5 日的一場研討會上，歐盟中國貿易協會（EUCBA）秘書長、比利時法蘭德斯中國商會（FCCC）總裁宋惠安（Gwenn Sonck）表示，中歐公司和經濟高度依存，「過去 20 年，歐盟對中國的直接投資已達到 1400 多億歐元，中國對歐盟的直接投資也接近 1200 億歐元」，然而隨着全球地緣政治形勢變化，如今的商業活動正變得越來越複雜。</p><p>這位代表 2 萬多家歐洲和中國公司的商業協會負責人指出，雖然中國在歐投資下降，但是投資性質發生了重大變化。在電動汽車電池工廠的推動下，綠地投資現在主導着中國在歐洲的投資活動，中國企業已成為歐洲綠色轉型的主要參與者。</p><p>「我需要補充的是，與其他大型經濟體相比，中國仍然是全球增長最快的經濟體之一。2023 年中國經濟表現也好於預期。歐盟和中國比以往任何時候都更需要彼此。」宋惠安説。</p><p>據榮鼎諮詢今年 5 月份的一份<a href="https://www.ccpit.org/belgium/a/20230513/20230513zsv2.html" target="_blank">報告</a>，中國對歐洲（歐盟 27 國和英國）的直接投資繼續下降趨勢，2022 年更是降至十年來的最低點，同比下降 22%，至 79 億歐元。中國在歐的併購活動不足是下降的主要原因。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231206/170187045797306700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而稍早前正式生效的歐盟《外國政府補貼條例》（FSR）或將進一步影響中企在歐洲的併購活動。該條例在今年 10 月 12 日正式生效。它賦予歐盟廣泛的調查權，以評估外國補貼對其內部市場的影響。在此條款下，符合歐盟範圍內觸發標準的某些大型併購和政府採購等商業活動，需要通知歐委會，以獲得事先批准。</p><p>界面新聞從上述研討會上獲悉，在新規生效短短一個多月內，「當事方就已經向歐盟監管機構申報了 34 筆大宗交易，這説明很多企業受到了影響」，貝克-麥堅時律師事務所歐盟競爭與監管事務律師霍洛貝克（Bram Hoorelbeke）透露，但他同時表示「尚不清楚」這其中是否涉及，或者涉及到多少家中國公司，在他看到的其中幾個案例中，沒有中國公司身影。</p><p>他同時表示布魯塞爾機構沒有披露的義務。不過，歐盟官方刊物可能會刊發摘要，外界或能瞭解到一些信息。</p><p>有聲音稱中國國企是歐盟新規的潛在重點影響對象。霍洛貝克在研討會上表示，其實不僅僅是國企，大型跨國公司也受影響。由於新規中「外國財政補貼」的概念非常廣泛，這對很多在歐盟開展業務的外國公司來説，都造成了很大的行政負擔。在具體操作層面，有關企業需要對過往財務狀況進行排查，以及隨後的「自證」工作，堪比「行政噩夢」。</p><p>霍洛貝克解釋稱，就「外國財政補貼」這一概念範圍的界定而言，就有很多工作要做。</p><p>比如，在資金性質界定方面，任何資金來往都可能在覆蓋範圍內，不僅僅是直接的贈款或補貼，從股權激勵到貸款優惠，再到經濟自由區內享受的優惠，所有這些都可以算作在內；而在外國政府機構的定義方面，社區、地方、中央都在規定範圍之內，非正式的政府機構或公共實體，比如公立醫院、國有企業，都可以算作在內。</p><p>另外，對於「第三國」的概念，歐盟 27 個成員國之外的所有國家都可以被視為第三國。「英國、瑞士以及挪威這樣的北歐國家理論上都在這個概念的覆蓋之下，很多公司可能會意識不到這一點」。</p><p>歐盟中國商會（CCCEU）秘書長方東葵在同一場活動上指出，雖然中國企業在歐盟的增長軌跡具有彈性，但這種增長正被越來越多的不確定因素所掩蓋。</p><p>他援引 CCCEU 最新的研究報告稱，中國企業對歐盟營商環境的評價已經連續第四年下降。這種下降主要歸因於像《外國政府補貼條例》這樣的監管層面的障礙及其帶來的風險。</p><p>方東葵表示，雖然這一政策旨在確保公平競爭，但無意中引入了層層複雜性和擔憂，對中國公司的商業環境產生了不利影響，「約 70% 的受訪企業均希望歐盟改善政策支持，特別是在知識產權、權利保護和工業研發活動資金等領域。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 14:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10502459.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10502459.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據 | 近兩週至少 30 家房企參與座談，這些企業參會次數最多據界面數據不完全統計，截至 2023 年 12 月 6 日，過去兩週 9 家金融機構與至少 30 家房企座談交流。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231206/170186571058368300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 12:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10502074.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10502074.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟聖誕恐襲威脅加大，巴以衝突或引發新襲擊潮西點軍校提醒，最讓人擔憂的安全威脅是此前沒有效忠任何組織、但因巴以衝突而激進化的個人。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2014 年到 2019 年初，美國及其盟友在敍利亞和伊拉克展開打擊「伊斯蘭國」（ISIS）戰期間，歐洲各國恐怖襲擊頻發。</p><p>隨着 ISIS 丟掉在敍伊的佔領區、新冠疫情來襲，歐美的宗教極端主義恐襲威脅下降，各國內部的極右翼威脅上升。</p><p>而本輪巴以衝突以及上萬巴勒斯坦人喪生成為了轉折點。</p><p>10 月，法國接連發生恐襲和針對猶太人的襲擊，全法 14 個機場收到炸彈威脅。上週末，一名襲擊者在巴黎埃菲爾鐵塔附近持刀襲擊路人，造成一名德國遊客喪生、另外兩人受傷。事發前，襲擊者發視頻宣佈效忠 ISIS。</p><p>法國在本輪巴以衝突後遭到第一次恐襲時，<a href="https://www.reuters.com/world/europe/macron-says-islamist-terrorism-rising-europe-all-states-risk-2023-10-17/#:~:text=All%20European%20states%20are%20vulnerable,Belgian%20friends%2C%22%20Macron%20said." target="_blank">總統馬克龍</a>就警告與宗教有關的恐怖主義正在歐洲捲土重來，「所有歐洲國家都很脆弱」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231206/170185843723377000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着假期臨近，歐盟官員警告，歐盟各國在聖誕節期間面臨的恐怖襲擊威脅上升。目前法國已經將恐襲威脅預警升至最高級；負責德國國內安全情報的聯邦憲法保衞局警告受巴以衝突影響，激進人士在德國發動襲擊的風險上升。</p><p>多個反恐機構監測顯示，本輪巴以衝突開始後，基地組織和 ISIS 都發布了宣傳消息，呼籲支持者加大對猶太人和西方國家的襲擊。</p><h3>歐洲多國提高警惕</h3><p><a href="https://audiovisual.ec.europa.eu/en/video/I-250344" target="_blank">歐盟委員會官網</a>12 月 5 日消息，歐盟委員會負責內部事務的委員約翰松（Ylva Johansson）當天警告，受巴以衝突以及衝突導致的各國民眾立場極化影響，在聖誕節期間，歐盟國家將面臨「巨大安全風險」。</p><p>約翰松沒有透露她是否收到具體的情報信息，僅表示上週巴黎的襲擊事件證明瞭相關風險，此前也出現過類似風險。約翰松宣佈歐盟委員會將額外提供 3000 萬歐元的撥款，協助各成員國加強安保，特別是對宗教場所的安保。</p><p>在約翰松講話前，德國政府已經表達了類似擔憂。德國遊客在上週的巴黎襲擊中遇難後，<a href="https://www.dw.com/en/eu-faces-huge-risk-of-terrorist-attacks-says-official/a-67637581" target="_blank">德國內政部長費澤指出</a>，巴黎襲擊案展示了宗教極端型恐怖主義對歐盟威脅的嚴重性和緊迫性。</p><p>費澤警告，隨着巴以衝突持續，潛在襲擊者情緒化和激進化的危險正在增大。近期德國警方僅在社交媒體平台 Telegram 上就發現並刪除了 170 個宗教極端主義頻道和內容。</p><p>德國警方上週逮捕了兩名尚未滿 18 歲的嫌犯。<a href="https://aussiedlerbote.de/en/faeser-warns-of-islamist-attacks-in-germany-2/" target="_blank">兩人被控策劃對德國西北部</a>勒沃庫森的聖誕集市發動爆炸襲擊，其中一名年僅 15 歲的嫌犯對 ISIS 表示了同情。上週六，由於收到襲擊威脅，德國南部斯圖加特市附近的一個聖誕節集市暫時關閉。</p><p><a href="https://www.politico.eu/article/thomas-haldenwang-spy-agency-islamist-attack-can-be-carried-out-in-germany-any-day/%20%C2%A0" target="_blank">德國聯邦憲法保衞局局長哈爾登旺</a>（Thomas Haldenwang）上月底透露，保衞局監測到聖戰組織近期加大力度呼籲各方發動襲擊。ISIS 等恐怖組織正試圖利用巴以衝突吸收新的支持者，潛在襲擊者的範圍正在擴大。&nbsp;</p><p>此前沒有在西方發動襲擊的人士，包括同情哈馬斯和黎巴嫩真主黨、巴勒斯坦支持者、土耳其極端分子、極左翼武裝，現在都可能被激進化。</p><p>哈爾登旺警告，在德國的猶太人、以色列公民以及公共機構遭遇恐襲的威脅大幅上升，保衞局正在全力破獲並阻止相關計劃。</p><p>目前法國已經將恐襲威脅升至「緊急攻擊級別」，也就是最高級。本輪巴以衝突開始後一週，宣佈效忠 ISIS 的襲擊者在法國北部阿拉斯持刀殺死一名中學老師。</p><p>法國襲擊事件後三天，<a href="https://www.bbc.com/news/world-europe-67195715" target="_blank">一名襲擊者持槍</a>在比利時布魯塞爾打死兩名瑞典足球迷，ISIS 宣佈對襲擊負責。布魯塞爾隨後也將恐襲威脅升至最高級。布魯塞爾是歐盟主要行政機構所在地、北約總部駐地。</p><p><a href="https://www.wsj.com/world/europe/europe-faces-new-terrorism-threat-fueled-by-israel-hamas-war-12ecc4dd?st=n4jtdzw7yekb9ym&amp;mod=googlenewsfeed" target="_blank">英國警方統計</a>顯示，從 10 月 7 日本輪巴以衝突開始後到 10 月 15 日，該國反恐熱線接到的電話比去年同期增加一倍。11 月，英國政府就恐襲威脅召開緊急部長會。目前英國的恐襲威脅預警維持在「重大」級別，尚未升至最高的「嚴重」級。</p><h3>恐怖組織利用巴以衝突</h3><p>雖然歐盟把哈馬斯定性為恐怖組織，但智庫<a href="https://www.icct.nl/publication/hamas-global-jihad-impact-france" target="_blank">國際反恐中心</a>追蹤顯示，哈馬斯並未參與此前對法國等國的襲擊。隨着哈馬斯與以色列的戰鬥持續，其他恐怖組織將試圖利用穆斯林世界對巴勒斯坦的同情和對以色列及西方的不滿，來吸引更多支持者。</p><p>國際反恐中心監測顯示，在本輪巴以衝突開始後一週，ISIS 在其媒體上發佈名為「與猶太人作戰的實戰步驟」的文章，呼籲全球支持者加大對以色列、猶太人和以色列盟友的襲擊。</p><p>而 ISIS 本身並不支持哈馬斯。在 ISIS 看來，哈馬斯和巴勒斯坦的大部分武裝都是叛教徒，本輪巴以衝突中 ISIS 也沒有表達過哈馬斯的任何聲援。ISIS 的策略是利用巴以衝突，吸引更多因巴以衝突而激進化的支持者，以擴大該組織的影響力。</p><p><a href="https://ctc.westpoint.edu/the-beginning-of-a-new-wave-the-hamas-israel-war-and-the-terror-threat-in-the-west/" target="_blank">美國西點軍校反恐中心</a>警告，近年來 ISIS 的海外行動策劃和執行架構經過了調整，但該組織一直未能成功在西方發動襲擊。本輪巴以衝突為 ISIS 的海外行動提供了良機。</p><p><a href="https://apnews.com/article/islamic-state-fighters-syria-iraq-875d5ee8a0978f3b28aeec210b33cd5f" target="_blank">聯合國專家</a>8 月的報告顯示，ISIS 在敍利亞和伊拉克還有 5000 到 7000 名成員，大部分為戰鬥人員。在阿富汗，該組織有 4000 到 6000 名戰鬥人員及家屬，也是阿富汗最嚴重的恐怖主義威脅。</p><p>非洲依然是 ISIS 的重要據點。報告指出，非洲薩赫勒地帶的 ISIS 分支展現出越來越明顯的自主性，在該地區的暴力升級上發揮了關鍵作用。</p><p>西點軍校反恐中心監測還顯示，與 ISIS 不同，基地組織從本輪巴以衝突一開始就支持哈馬斯與以色列作戰。也門和巴基斯坦的基地組織分支都呼籲支持者在西方國家發動襲擊，襲擊美國、英國和法國公民，以策應哈馬斯。</p><p>反恐中心特別提醒，在巴以衝突升級的背景下，最讓人擔憂的安全威脅並非特定恐怖組織策劃的襲擊，而是此前沒有效忠任何組織、但因巴以衝突而激進化的個人。</p><p>這類潛在襲擊者通常沒有極端主義背景，也沒有參加任何極端組織，這也使得各國情報機構難以提前追蹤發現相關人員的行動。</p><p>西點軍校反恐中心認為，影響西方國家恐襲威脅程度的因素主要有三個：本輪巴以衝突將持續多久、以色列在加沙的行動強度以及西方國家對以色列的支持力度。</p><p>巴以衝突持續時間越長，西方面臨的恐襲威脅也就越大。如果衝突的殘暴程度升級，特別是在加沙進入巷戰階段，各國面臨的恐襲威脅將更大。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 12:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10501568.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10501568.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 王毅同美國國務卿布林肯通電話；財政部：社保基金對股票類、股權類資產最大投資比例分別可達 40% 和 30% 我國成功發射衞星互聯網技術試驗衞星；國家發改...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>王毅同美國國務卿布林肯通電話</h3><p><span>據寬廣太平洋官微，12 月 6 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅應約同美國國務卿布林肯通電話。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10499607.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>我國成功發射衞星互聯網技術試驗衞星</h3><p><span>據央視新聞，</span>北京時間 2023 年 12 月 6 日 3 時 24 分，我國太原衞星發射中心在廣東陽江附近海域使用捷龍三號運載火箭，成功將衞星互聯網技術試驗衞星發射升空，衞星順利進入預定軌道，發射任務獲得圓滿成功。此次任務是捷龍三號運載火箭的第 2 次飛行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10496545.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：社保基金對股票類、股權類資產最大投資比例分別可達 40% 和 30%</h3><p><span>財政部發布關於向社會公開徵求《全國社會保障基金境內投資管理辦法（徵求意見稿）》意見的函。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10497109.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家發改委就《關於建立煤礦產能儲備制度的實施意見（徵求意見稿）》公開徵求意見</h3><p><span>據國家發改委消息，國家發改委發佈關於《關於建立煤礦產能儲備制度的實施意見（徵求意見稿）》公開徵求意見的通知。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10498187.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國足協職能部門將精簡至 13 個，職業聯賽統一由聯賽公司運營</h3><p><span>中國足協於今年 10 月完成換屆工作後，也加快了內部機構調整的步伐，具體方案已於近期獲得了上級管理部門的批准。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10498021.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國工商銀行福建省分行原黨委書記、行長俞龍接受紀律審查和監察調查</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 12 月 6 日通報，據中央紀委國家監委駐中國工商銀行紀檢監察組、雲南省紀委監委消息：中國工商銀行福建省分行原黨委書記、行長俞龍涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐中國工商銀行紀檢監察組紀律審查和雲南省監委監察調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10500835.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>發戰爭財？哈馬斯襲擊前以色列股市就被做空</h3><p>巴以衝突 10 月 7 日大規模升級之後，以色列股市暴跌、貨幣貶值、經濟增長預期被下調。美國研究人員發現，有投資者利用巴以衝突做空以色列股票市場，從中獲利。以色列方面正對這一説法進行調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10495087.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>尹錫悦內閣大換血：更換財長等 6 名部長，發力明年國會改選</h3><p>韓國尹錫悦政府正在進行重大改組。<a href="https://m.jiemian.com/article/10495846.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 11:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10501856.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10501856.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
