<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2024 16:04:20 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 龍年中國是否會迎來生育小高峯；香港人口重上 750 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 龍年中國是否會迎來生育小高峯；香港人口重上 750 萬" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海成為首個固定資產投資破萬億的一線城市；香港人口重上 750 萬，港人迴流和人才移居起主要作用；齊齊哈爾體育館坍塌事故 51 人被追責：區長插手幹預項目招投標並涉嫌受賄。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 21 日晚報新聞。上海成為首個固定資產投資破萬億的一線城市；香港人口重上 750 萬，港人迴流和人才移居起主要作用；齊齊哈爾體育館坍塌事故 51 人被追責：區長插手幹預項目招投標並涉嫌受賄。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 21 日晚報新聞。</p><h3>上海成為首個固定資產投資破萬億的一線城市</h3><p>2024 年 2 月 21 日舉行的上海市政府新聞發佈會上，上海市發展改革委副主任陳國忠透露，2023 年，上海市固定資產投資同比增長 13.8%，成為首個投資破萬億元的「一線城市」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10820483.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>香港人口重上 750 萬，港人迴流和人才移居起主要作用</h3><p>2 月 20 日，港府統計處發佈 2023 年年底人口臨時數字，為 750.31 萬人。與 2022 年年底人口 747.26 萬人比較，增加 3.05 萬人，升幅為 0.4%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10821636.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>齊齊哈爾體育館坍塌事故 51 人被追責：區長插手幹預項目招投標並涉嫌受賄</h3><p>時隔近 7 個月，黑龍江齊齊哈爾第三十四中學的體育館坍塌事故調查報告公佈。2024 年 2 月 8 日，報告顯示，這是一起因違法違規修繕建設、違規堆放珍珠岩、珍珠岩堆放致使雨水滯留，導致體育館屋頂荷載大幅增加，超過承載極限，造成瞬間坍塌的重大生產安全責任事故。<a href="https://m.jiemian.com/article/10821168.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2023 年各地用電賬單出爐，有哪些新變化？</h3><p>2023 年全國電力消費版圖出爐。用電量常被稱作是國民經濟發展的「晴雨表」，能夠反映經濟運行特點。2023 年，中國全社會用電量約 9.22 萬億千瓦時，同比增長 6.7%；初步核算國內生產總值 (GDP) 超 126 萬億元，同比增長 5.2%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10794853.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>龍年中國會迎來生育小高峯嗎？</h3><p>中國長久以來流傳着一種説法——龍年生吉子，羊年忌生子。2024 年適逢生肖龍年，龍被視為祥瑞和吉祥的象徵，尤其是當其與生育率聯繫在一起時。<a href="https://m.jiemian.com/article/10816050.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>研究：中國養娃到本科畢業平均花費 68 萬元</h3><p>2024 年 2 月 21 日，「育媧人口研究」發佈《中國生育成本報告 2024 版》，探討中國家庭養育孩子的經濟成本及其影響因素。本報告基於《中國統計年鑑 2023》的最新數據，重新估算了各種育兒費用，並重點更新了有關女性生育所要付出的時間成本和機會成本的分析。<a href="https://m.jiemian.com/article/10821823.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國破天荒在加沙決議中提「停火」，對以色列態度大轉彎？</h3><p>2 月 20 日，聯合國安理會就阿爾及利亞提出的加沙局勢新決議草案進行表決，決議再次遭到美國一票否決。這也是本輪巴以衝突以來，美國第三次否決安理會的加沙局勢決議。<a href="https://m.jiemian.com/article/10821113.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 11:48:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10822467.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10822467.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西省政協原副主席胡強被查，多名下屬曾向中央巡視組提供虛假材料]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="胡強資料圖片。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170851205462312200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>胡強系龍年被查「首虎」，也是 2024 年以來中央紀委國家監委審查調查的第 8 名中管幹部。胡強系龍年被查「首虎」，也是 2024 年以來中央紀委國家監委審查調查的第 8 名中管幹部。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，江西省政協原黨組成員、副主席胡強涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>胡強系龍年被查「首虎」，也是 2024 年以來中央紀委國家監委審查調查的第 8 名中管幹部。</p><p>公開簡歷顯示，胡強，男，漢族，1962 年 3 月出生，河北棗強人，1985 年 7 月參加工作，1990 年 2 月入黨，經濟學學士。</p><p>1985 年 7 月，胡強畢業於江西財經學院計劃統計系國民經濟計劃專業，此後職業生涯長期在江西省財政系統工作，歷任江西省財政廳預算處處長，省財政廳副廳長，省財政廳廳長。2018 年 1 月，胡強被任命為江西省副省長。2018 年 11 月，胡強卸任省財政廳廳長職務，後於 2022 年 1 月當選為江西省政協副主席。2023 年 1 月，江西省政協十三屆委員會副主席名單中已不見胡強的名字。</p><p>在江西省政府工作期間，胡強曾和落馬中管幹部殷美根共事，兩人多次共同出席公開活動。2023 年 3 月，已經卸任副省長的殷美根，在江西省人大常委會副主任職位上被查。殷美根於 2023 年 10 月被「雙開」，2014 年 1 月被提起公訴。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170851205462312200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據媒體報道，胡強曾陷入輿論風波。2022 年 7 月，江西省國有資本運營控股集團有限公司員工周劼在朋友圈炫耀，引發社會關注。其中，他自稱遇到了胡強，「胡副省長給了我一根煙……是那種 1200 一條的煙，外面買不到。」</p><p>周劼言論引發網友關注後，江西省國有資本運營控股集團有限公司通報稱，周劼並無所謂「深厚背景」，其多條朋友圈內容為編造，不存在某省領導給他遞香煙的事情。2022 年 7 月 26 日，周劼迴應新京報稱，朋友圈的一些言論存在誇大不實的成分，對於自己的不當言論給單位及其他人造成了不好的影響，自己感到十分抱歉和後悔。</p><p>界面新聞注意到，胡強在擔任江西省財政廳廳長期間，該單位曾發生多名黨員幹部向中央巡視組提供虛假材料問題。</p><p>據中央紀委國家監委網站消息，2016 年 6 月 30 日至 8 月 30 日，中央第十一巡視組對江西省進行了巡視「回頭看」，隨後反饋了巡視意見。中共江西省委發佈關於巡視整改情況的通報透露，針對「江西省財政廳多名黨員幹部向中央巡視組提供虛假材料」問題，對省財政廳提供支部活動記錄造假情況的責任人員進行問責，已給予 1 人黨內警告處分，對 1 人誡勉談話、2 人提醒談話、1 人批評教育。上述人員均作出書面檢討並在黨支部組織生活會上開展批評與自我批評。</p><p>同時，由省紀委、省委組織部聯合印發《關於省財政廳向中央第十一巡視組提供有關黨支部活動記錄造假問題的通報》，在全省開展警示教育。</p><p>胡強落馬前 2 個月，十五屆江西省委剛剛完成對江西省財政廳的巡視工作。省委巡視組在反饋情況時透露，巡視組還收到反映一些領導幹部的問題線索，已按有關規定轉紀檢監察機關、組織部門等有關方面處理。</p><p>此前在 2014 年 7 月-9 月，江西省委 6 個巡視組分別對省財政廳等單位開展了巡視。巡視組向時任省財政廳黨組書記、廳長鬍強反饋情況時指出，在落實中央八項規定精神方面，部分領導幹部存在官僚主義問題，對資金的分配使用監管不夠到位，造成虛報冒領；部分領導幹部作風比較散漫，組織性、紀律性不強；部分領導幹部存在享樂主義問題。</p><p>胡強此前也曾多次就黨風廉政建設發聲。2014 年 2 月，胡強在江西省財政廳反腐倡廉建設工作會議上表示，要清醒認識當前反腐倡廉建設的總體形勢，始終保持清醒頭腦，堅持反腐倡廉常抓不懈，拒腐防變警鐘長鳴，做到有腐必反、有貪必懲。2015 年 2 月，胡強再次在反腐倡廉建設工作會議上表示，當前，財政部門反腐倡廉建設形勢依然嚴峻，任務仍然艱鉅，各級財政部門務必準確認清形勢，始終保持清醒頭腦，要充分認識到黨的紀律就是剛性約束，就是不能觸碰的帶電高壓線，必須嚴格遵守，不能半步逾越，自覺與中央和省委保持高度一致，主動適應全面從嚴治黨新常態。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 10:50:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10822210.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10822210.html</link>
            <author>
                <![CDATA[翟瑞民]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 最高檢談「獐子島案」 水利部印發 2024 年水利安全生產工作要點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170851109467327300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？最高檢談「獐子島違規披露重要信息案」：深挖關聯犯罪線索，全面懲處涉上市公司違法犯罪；水利部印發 2024 年水利安全生產工作要點；防滅火形勢趨於嚴峻，國家森防指辦公室緊急派出工作組趕赴貴州。今天有哪些部委新聞值得關注？最高檢談「獐子島違規披露重要信息案」：深挖關聯犯罪線索，全面懲處涉上市公司違法犯罪；水利部印發 2024 年水利安全生產工作要點；防滅火形勢趨於嚴峻，國家森防指辦公室緊急派出工作組趕赴貴州。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><strong>國務院國資委召開中央企業人工智能專題推進會紮實推動 AI 賦能產業煥新</strong></p><p>據國資委網站 2 月 21 日消息，2 月 19 日，國務院國資委召開「AI 賦能，產業煥新」中央企業人工智能專題推進會。會議認為，加快推動人工智能發展，是國資央企發揮功能使命，搶抓戰略機遇，培育新質生產力，推進高質量發展的必然要求。會上， 10 家中央企業簽訂倡議書，表示將主動向社會開放人工智能應用場景。</p><p><strong>最高檢：修訂完善案件質量評價指標，不被數據所困不被考核所累</strong></p><p>2 月 21 日，最高檢召開「‘高質效辦好每一個案件’的理念與實踐」新聞發佈會。最高人民檢察院案件管理辦公室主任申國軍表示，案件質量評價指標是加強檢察業務管理的重要方式，目的是引導檢察機關正確履行職責，保障和促進檢察辦案從實體上、程序上、效果上實現公平正義。為了真正做到「不被數據所困，不被考核所累」，2023 年最高檢主要做了五方面的工作：進一步精簡指標；做好評價指標的培訓解讀；做好指標本地化備案審查和指導；科學運用評價指標指導工作；加強指標數據質量核查。</p><p><strong>最高檢談「獐子島違規披露重要信息案」：深挖關聯犯罪線索，全面懲處涉上市公司違法犯罪</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170851109467327300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 21 日，最高人民檢察院發佈檢察機關高質效履職辦案典型案例，其中提到獐子島集團股份有限公司違規披露重要信息案。最高檢指出，該案典型意義有兩點，一是構建完整證據體系，精準指控上市公司違規披露重要信息犯罪。二是深挖關聯犯罪線索，全面懲處涉上市公司違法犯罪。</p><p><strong>交通運輸部：春運第 26 天全社會跨區域人員流動量 17532.3 萬人次</strong></p><p>據交通運輸部官微消息，來自 2024 年綜合運輸春運工作專班數據顯示，2 月 20 日（春運第 26 天，農曆正月十一），全社會跨區域人員流動量 17532.3 萬人次，環比下降 9.3%，比 2023 年同期下降 6.2%，比 2019 年同期下降 3.3%。</p><p><strong>商務部貿易救濟調查局將召開不鏽鋼反傾銷案件再調查聽證會</strong></p><p>據商務部網站 2 月 21 日消息，2023 年 11 月 9 日，中華人民共和國商務部發布 2023 年第 46 號公告，決定開啓不鏽鋼反傾銷措施世貿組織爭端解決案再調查程序。應日鐵不鏽鋼株式會社等公司申請，為保證調查程序的公平、公正、透明，根據《中華人民共和國反傾銷條例》第二十條及商務部《反傾銷和反補貼調查聽證會規則》的相關規定，商務部貿易救濟調查局決定於近期在商務部召開不鏽鋼反傾銷案件再調查聽證會。本次聽證會的內容為再調查中產業損害、因果關係相關問題。</p><p><strong>水利部印發 2024 年水利安全生產工作要點</strong></p><p>據「中國水利」2 月 21 日消息，水利部日前制定印發了《2024 年水利安全生產工作要點》，要求堅持人民至上、生命至上，堅持底線思維、極限思維，堅持標本兼治、重在治本，統籌發展和安全，部署開展水利安全生產治本攻堅三年行動，進一步壓緊壓實水利安全生產責任，推動水利安全生產風險管控「六項機制」落地見效，嚴查密防水利行業安全生產風險隱患，切實提高風險隱患排查整改質量，切實提升發現問題和解決問題的強烈意願和能力水平，堅決防範重特大事故發生，以高水平安全保障高質量發展。</p><p><strong>應急管理部：防滅火形勢趨於嚴峻，國家森防指辦公室緊急派出工作組趕赴貴州</strong></p><p>@應急管理部，微博 2 月 21 日消息，春節以來，貴州省森林草原火災衞星遙感監測熱點數量大幅增加，一些地方接連發生森林火災，防滅火形勢趨於嚴峻。日前，國家森防指辦公室緊急派出工作組趕赴貴州，協調指導火災撲救。工作組要求，要始終把人民羣眾和撲火人員的生命安全放在第一位，剛性落實專業指揮制度，認真分析地理環境、氣象條件和火場態勢，科學制定人員疏散、轉移和安置方案，堅決守住安全底線；要快查快辦快處近期發生的森林火災，依法懲治火災肇事者，公開曝光典型案例，堅決扭轉火災多發勢頭。</p><p><strong>中國氣象局聯合農業農村部和國家林草局認定第三批十個特色農業氣象服務中心</strong></p><p><span><span>據「中國氣象局」2 月 21 日消息，近日，中國氣象局與農業農村部、國家林業和草原局聯合認定的第三批 10 個特色農業氣象服務中心名單公佈。針對穀子、人蔘、海洋牧場、油菜、荔枝、辣椒、獼猴桃、釀酒葡萄、核桃等特色產業，氣象部門將進一步提高農業氣象災害監測預報預警水平，推進氣象服務特色農產品優勢區建設，助力鄉村全面振興。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 10:47:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10822127.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10822127.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 宿遷一醫院門診大廳樓頂坍塌無人員傷亡，普安縣山火致 2 名救火人員犧牲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240221/170850993883110300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？新疆克孜勒蘇州阿圖什市發生 3.6 級地震，震源深度 10 千米；河南平頂山一菜市場大棚被積雪壓塌，目前一人受傷；重慶國企收購首批 4207 套房源，將投入租賃市場。今天有哪些地方新聞值得關注？新疆克孜勒蘇州阿圖什市發生 3.6 級地震，震源深度 10 千米；河南平頂山一菜市場大棚被積雪壓塌，目前一人受傷；重慶國企收購首批 4207 套房源，將投入租賃市場。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><strong>【江蘇】宿遷一醫院門診大廳樓頂坍塌，院方通報：未造成人員傷亡</strong></p><p>2 月 21 日，江蘇省宿遷市第一人民院微信公眾號發佈通報，稱該院門診大廳頂棚脱落未造成人員傷亡，目前事件原因正在調查中。通報稱，2 月 20 日 22 點 37 分，宿遷市第一人民醫院門診大廳上方採光頂棚發生脱落，未造成人員傷亡。目前，事件原因正在調查中，醫院醫療就診秩序正常。</p><p><strong>【新疆】克孜勒蘇州阿圖什市發生 3.6 級地震，震源深度 10 千米</strong></p><p>據中國地震台網正式測定：02 月 21 日 15 時 03 分在新疆克孜勒蘇州阿圖什市（北緯 40.45 度，東經 77.61 度）發生 3.6 級地震，震源深度 10 千米。阿圖什市位於天山南麓，塔里木盆地西緣，是克孜勒蘇柯爾克孜自治州（簡稱克州）首府。全市轄區總面積 1.55 萬平方公里，建成區面積 14.7 平方公里，平均海拔 2077 米。</p><p><strong>【貴州】普安縣龍吟鎮山火明火已撲滅，2 名救火人員犧牲</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240221/170850993883110300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據普安縣應急指揮部辦公室 2 月 21 日通報，2024 年 2 月 19 日 18 時許，六盤水市水城區花嘎鄉花水村發生的山火蔓延到普安縣龍吟鎮吟塘村、北盤江村。火情發生後，州縣兩級立即啓動應急響應，組織應急、林業、公安、消防等力量趕赴現場進行撲救。龍吟鎮有 2 名參與火災撲救人員不幸犧牲。、有關部門對 2 名犧牲救火人員妥善處理善後，並對家屬進行慰問和撫卹。目前火勢已得到控制，明火已撲滅，現場撲救工作已轉為餘火處理階段，其它相關工作正在積極有序開展。普安縣氣象部門介紹，近期普安天氣持續高温乾旱，2 月 21 日普安森林火險氣象等級為 4-5 級。</p><p><strong>【河南】平頂山一菜市場大棚被積雪壓塌，目前一人受傷</strong></p><p>據大象新聞消息，2024 年 2 月 21 日 06 時 45 分，平頂山市 119 指揮中心接到舞鋼市 110 轉警稱：舞鋼市朱蘭大道與柏都大道交叉口中合農發萬商匯內一市場兩個鋼架結構大棚坍塌。救援人員到場後，經現場觀察與商户瞭解得知，市場鋼架結構大棚因大雪埋壓早上突然坍塌，當時有一人不慎頭部受傷，無生命危險，在消防部門到場前已被送往醫院接受治療。經過多輪搜尋排查，未發現被困人員。</p><p><strong>【山東】濟南調整住房公積金貸款首付比例：首套房不低於 20%</strong></p><p>2 月 21 日，濟南住房公積金中心發佈《關於調整住房公積金貸款最低首付款比例的通知》，對個人住房公積金貸款首付款比例調整如下：在濟南市行政區域內購買首套普通自住住房申請住房公積金貸款的，最低首付款比例調整為不低於 20%；購買第二套普通自住住房申請住房公積金貸款的，最低首付款比例調整為不低於 30%。政策的實施以房屋網籤時間為準，2024 年 2 月 22 日（含）之後網籤的按新政策執行。</p><p><strong>【雲南】省水利廳原黨組成員、副廳長張新弘被「雙開」</strong></p><p>中央紀委國家監委網站 2 月 21 日通報，日前，經雲南省委批准，雲南省紀委監委對雲南省水利廳原黨組成員、副廳長張新弘嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。經查，張新弘背離初心使命，毫無黨性原則，對黨不忠誠不老實，串供、偽造、隱匿證據對抗組織審查；無視中央八項規定精神；以權謀私，利用職務便利為他人在承攬工程項目、獲取財政補助資金等方面謀取利益，並非法收受及索取他人財物。經雲南省紀委常委會會議研究並報雲南省委批准，決定給予張新弘開除黨籍處分，由雲南省監委給予其開除公職處分；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p><p><strong>【重慶】重慶國企收購首批 4207 套房源，將投入租賃市場</strong></p><p>據重慶市住建委消息，2 月 21 日，重慶市租賃住房貸款支持計劃試點暨住房租賃基金首批收購項目簽約儀式舉行。本次簽約的重慶嘉寓房屋租賃公司、重慶建渝住房租賃基金共收購 7 個項目，合計 4207 套房源，投入市場後將有效滿足廣大新市民青年人多層次住房租賃需求。</p><p><strong>【陝西】西安出現 2001 年以來首次凍雨過程，繞城高速及市內多處路段管控</strong></p><p>2 月 20 日至 21 日，凍雨降臨西安。21 日 11 時 55 分，「西安氣象」發佈的微博信息顯示，本次凍雨過程為 2001 年以來西安首次凍雨過程；根據最新資料分析，今天晚間仍有出現濕雪或凍雨的可能，請相關部門做好應對準備工作。受惡劣天氣影響，從 20 日晚間起，西安交警持續發佈交通管制信息，包括繞城高速及市內多處路段先後因結冰被封控，相關部門正在進行除雪除冰作業。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 10:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10822042.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10822042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：中國養娃到本科畢業平均花費 68 萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240221/1708508252256_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>需要正視「母職懲罰」的現實，全國層面亟需儘快出台減輕育齡家庭生育成本的政策，包括補貼、增設育兒設施、推動男女平等產假、保障單身女性生育權等，生育友好首先需要女性友好。需要正視「母職懲罰」的現實，全國層面亟需儘快出台減輕育齡家庭生育成本的政策，包括補貼、增設育兒設施、推動男女平等產假、保障單身女性生育權等，生育友好首先需要女性友好。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日，「育媧人口研究」發佈《中國生育成本報告 2024 版》，探討中國家庭養育孩子的經濟成本及其影響因素。本報告基於《中國統計年鑑 2023》的最新數據，重新估算了各種育兒費用，並重點更新了有關女性生育所要付出的時間成本和機會成本的分析。</p><p>「育媧人口研究」是一家專注於人口與生育研究的智庫，由知名人口學專家<span><span><span>梁建章</span></span></span>領銜創立。《中國生育成本報告 2024 版》執筆人之一何亞福告訴界面新聞，2022 年 2 月「育媧人口研究」發佈《中國生育成本報告》，被很多媒體引用過。2023 年 12 月，他們考慮到時間已過將近兩年，而且《中國統計年鑑 2023》也已出版，有了新的數據，開始對舊版本進行修改和補充，於是有了最新版本。</p><p>何亞福介紹，新版本最值得關注點是補充了有關女性生育所要付出的時間成本和機會成本的內容，「因為許多人一提到生育成本，主要關注生育的直接成本即財務成本，但其實生育成本還包括時間成本和機會成本，而且這些成本是抑制女性生育意願的主要因素之一。」</p><p>生育成本包括從懷孕到分娩的直接成本（即「生的成本」）以及養育和教育孩子的成本（即「育的成本」）。其中，「育的成本」佔據了生育成本的大部分，而「生的成本」僅佔一小部分。此外，生育成本還包括女性因生育所付出的時間成本和機會成本。</p><p>《中國生育成本報告 2024 版》使用國家統計局數據估算，全國家庭 0-17 歲孩子的養育成本平均為 53.8 萬元，而 0 歲至大學本科畢業的養育成本平均為約 68 萬元。這一數字明顯高於 2022 年版報告的估算，反映出隨着社會經濟發展和生活成本上升，養育孩子的經濟負擔也在不斷加重。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240221/1708508252256.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從城鄉及不同省份間家庭養育成本的差異來看，城鎮家庭的養育成本普遍高於農村家庭，其中上海和北京家庭 0-17 歲孩子的平均養育成本分別高達 101 萬元和 93.6 萬元，遠高於全國平均水平。相比之下，西藏和青海等經濟相對落後地區的家庭養育成本較低，分別為 34.9 萬元和 37.9 萬元。這種地區差異不僅與經濟發展水平有關，還與教育資源、生活成本等因素密切相關。</p><p>該報告還分析了不同孩次對養育成本的影響。城鎮家庭中，一孩的養育成本最高，二孩次之，三孩最低。農村家庭則呈現出類似的趨勢，但一孩與二孩之間的養育成本差異相對較小。這表明隨着孩子數量的增加，家庭在養育方面的經濟負擔會有所減輕，但總體而言，養育多個孩子的成本仍然較高。</p><p>將中國與其他國家的養育成本進行了國際比較顯示，中國家庭把一個孩子撫養到剛年滿 18 歲的成本相對於人均 GDP 的倍數高達 6.3 倍，幾乎是全球最高的。這一數字遠高於澳大利亞、法國、瑞典等發達國家，反映出中國家庭在養育孩子方面面臨的經濟壓力尤為沉重。</p><p>《中國生育成本報告 2024》還指出，除了財務之外主要有兩部分因素影響生育意願，分別為時間成本和機會成本。時間成本包括休產假、看護/接送孩子、輔導孩子做作業、家務時間增加等；機會成本則包括女性生育離崗造成的工作技能下降，影響返崗後競爭力，被調崗或降薪，被動失去晉升機會，迴歸職場困難等，這部分成本目前主要中國女性來承擔。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240221/170850851633624600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖表來源：《中國生育成本報告 2024 版》</figcaption></figure><p>該報告顯示，養育孩子會導致女性有報酬工作時間的減少，主要發生在孩子 4 歲前。養育 0-4 歲孩子的女性，周均減少的有報酬工作時間分別為 15 小時、12.5 小時、5 小時、7 小時、1 小時。0-4 歲減少的有報酬工作時間總計為 2106 小時。中國男性的有報酬工作時間在成為父親後並沒有發生顯著變化。</p><p>該報告中也介紹，養育孩子會減少父親和母親的閒暇時間，依據子女年齡段、子女數量而有所不同。</p><p>平均來看，一孩在 0-18 歲期間，母親平均每週閒暇時間減少 8.7 小時；二孩在 0-18 歲期間，母親養育兩個孩子平均每週閒暇時間減少 10.8 小時。對應條件下，父親減少的周均閒暇時間為 5.9 小時、8.2 小時，整體低於母親。</p><p>此外，由於生育後，女性為了照顧家庭可能會選擇能更方便照料孩子、但工資更低的崗位。生育孩子還會導致女性長期工資率下降。「這也是社會所熱議的‘母職懲罰’話題，這一現象近年來不斷加劇，背後反映的也是女性難以兼顧家庭和工作的難題。」<span><span><span>梁建章</span></span></span>説。</p><p>該報告綜合多篇論文的研究數據得出，在中國，每生一個孩子會導致女性工資率下降 12%-17%。女性工資率下降的具體幅度，也依據子女數量、子女年齡、所在工作部門的性質、年份數據等而有所不同。</p><p>國外研究也得出了生育後母親工資率下降的一致結論，不過綜合多篇論文研究結果，歐美國家每生一個孩子，女性工資率下降為 7% 左右。</p><p>對此，<span><span><span>梁建章</span></span></span>為首的專家表示，需要正視「母職懲罰」的現實，全國層面亟需儘快出台減輕育齡家庭生育成本的政策，包括補貼、增設育兒設施、推動男女平等產假、保障單身女性生育權等，生育友好首先需要女性友好。</p><p>「生育成本過高是影響育齡家庭生育意願的最重要負面因素之一。」<span><span><span>梁建章</span></span></span>建議，全國層面需要儘快出台減輕育齡家庭生育成本的政策。包括現金補貼、個税和社保減免、購房補貼、增建託兒所、男女平等的育產假、提倡混合辦公、引進外籍保姆、扶持輔助生育技術、保障單親家庭權益、取消中考和縮短學制等。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 10:13:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10821823.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10821823.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[齊齊哈爾體育館坍塌事故 51 人被追責：區長插手幹預項目招投標並涉嫌受賄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/170850215186842000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年 4 月中旬，施工單位準備開工，需要把綜合樓項目基坑上的珍珠岩清理出來，因無存放場地，考慮珍珠岩回收價格低，且需另付人工費，如後期再使用還要原價購買。為減少損失，施工單位計劃將珍珠岩存放在毗鄰體育館屋面上，並獲得校方同意。2023 年 4 月中旬，施工單位準備開工，需要把綜合樓項目基坑上的珍珠岩清理出來，因無存放場地，考慮珍珠岩回收價格低，且需另付人工費，如後期再使用還要原價購買。為減少損失，施工單位計劃將珍珠岩存放在毗鄰體育館屋面上，並獲得校方同意。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>時隔近 7 個月，黑龍江齊齊哈爾第三十四中學的體育館坍塌事故調查報告公佈。2024 年 2 月 8 日，報告顯示，這是一起因違法違規修繕建設、違規堆放珍珠岩、珍珠岩堆放致使雨水滯留，導致體育館屋頂荷載大幅增加，超過承載極限，造成瞬間坍塌的重大生產安全責任事故。</span></span></p><p><span><span>2023 年 7 月 23 日 14 時 52 分許，位於黑龍江省齊齊哈爾市龍沙區的齊齊哈爾市第三十四中學校體育館屋頂發生坍塌事故，造成 11 人死亡</span><span>、7 人受傷，直接經濟損失 1254.1 萬元。</span></span></p><p><span><span>調查報告認定該事故的直接原因是：屋面多次維修大量增加荷載、屋面堆放珍珠岩及因珍珠岩堆放造成雨水滯留不斷增加荷載，綜合作用下網架結構嚴重超載、變形，導致屋頂瞬間坍塌。</span></span></p><p><span><span>據報告，坍塌</span><span>體育館自 1997 年建成投用以來，共進行過 3 次屋面防水保温修繕。3 次維修屋面累積荷載增加值為 2.48 kN/m2，為竣工時的 1.06 倍。其中，2017 年第 3 次維修時（下稱「2017 年教學樓改造工程」），施工單位未按照設計要求將原有隔汽層以上各構造層拆除重做，是 3 次維修荷載累積的主要原因，導致體育館網架結構荷載超限。</span></span></p><p><span><span>在此基礎上，2022 年 11 月 10 日，施工單位嘉美建設公司在珍珠岩廠購買了 6000 袋珍珠岩，鋪在 2023 年綜合樓項目基坑上，給基坑做保温。2023 年 4 月中旬，施工單位準備開工，需要把綜合樓項目基坑上的珍珠岩清理出來，因無存放場地，考慮珍珠岩回收價格低，且需另付人工費，如後期再使用還要原價購買。為減少損失，施工單位計劃將珍珠岩存放在毗鄰體育館屋面上，並獲得校方同意。 2023 年 4 月 27 日至 30 日，施工單位使用施工塔吊將 6000 袋珍珠岩轉移到體育館屋面，並持續堆放至事故發生前。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/170850215186842000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>與此同時，報告通報了調查發現的其他問題：</span><span>2023 年綜合樓項目在招投標過程中存在違紀違規違法問題；建設單位三十四中學將未送審的施工圖設計文件提供給施工單位使用；施工單位嘉美建設公司使用未經設計單位蓋章且未經審查的施工圖進行施工；龍沙區城市管理綜合執法局對 2017 年教學樓改造工程未辦理規劃許可手續，擅自開工建設行為失察；2023 年綜合樓項目和 2017 年教學樓改造工程有關單位存在違規掛證問題。</span></span></p><p><span><span>報告表示，作為建設單位，</span><span>三十四中學</span><span>落實質量和安全生產首要責任不到位，未辦理施工許可擅自開工，對施工單位、監理單位的指導、檢查、督促管理缺失，組織虛假竣工驗收。</span></span></p><p><span><span>作為施工單位，</span><span>黑龍江嘉美建設有限公司</span><span>質量和安全生產主體責任嚴重缺失，違法違規出借資質，無施工許可擅自開工，安全管理人員未到崗履職，實際項目經理不具備執業資格，違法將工程分包給不具備資質的個人，未按設計圖紙施工，降低工程質量標準，施工現場管理混亂。</span></span></p><p><span><span>作為監理單位，</span><span>黑龍江炳盛工程諮詢有限公司</span><span>質量和安全生產主體責任不落實，現場監理人員數量不滿足監理工作需要，發現施工單位備案管理人員未到崗履職和現場實際項目經理不具備執業資格、未經批准擅自施工的違法違規行為不予制止，未對隱蔽工程進行旁站，偽造監理記錄。</span></span></p><p><span><span>同時，龍沙區教育局、齊齊哈爾市教育局、龍沙區住房和城鄉建設局、齊齊哈爾市住房和城鄉建設局以及當地城管部門等</span><span>行業監管部門履行監管職責不到位。</span></span></p><p><span><span>據報告，該起事故中，除去</span><span>2017 年教學樓改造工程施工單位的</span><span>2 名責任人員已因病死亡，建議不予追究責任，有 51 名有關責任人被追責。</span></span></p><p><span><span>其中 6 人已被司法機關採取強制措施，分別為</span><span>嘉美建設公司實際控制人程子棟，2023 年綜合樓項目實際控制人李仁寬，百眾勞務公司法定代表人、2023 年綜合樓項目勞務分包負責人張振鳳，2023 年綜合樓項目實際承包人王迪，2023 年綜合樓項目備案技術負責人、實際項目經理董赫，2023 年綜合樓項目的實際施工員劉奇兵。</span></span></p><p><span><span>5 人被建議移送司法機關處理，分別為</span><span>2023 年綜合樓項目備案項目經理孫瑩、</span><span>總監理工程師高秀英；2017 年教學樓改造工程施工單位教育建築公司法定代表人李國君、體育館屋面維修施工負責人董想全、總監理工程師陳愛哲。</span></span></p><p><span><span>同時，齊齊哈爾市人民政府副市長、龍沙區人民政府區長、區委書記、</span><span>三十四中學校長、</span><span>龍沙區教育局安全辦負責人、齊齊哈爾市教育局局長、龍沙區住房和城鄉建設局、齊齊哈爾市住房和城鄉建設局局長、龍沙區城市管理綜合執法局局長在內的</span><span>33 名公職人員被建議給予黨內嚴重警告、政務撤職、專業技術崗位等級降級等不同處分。另有 7 人被建議給予罰款、吊銷安全生產考核合格證書等行政處罰。</span></span></p><p>其中，報告提及，曲文珣，男，中共黨員，2021 年 2 月任齊齊哈爾市龍沙區委副書記、區政府區長，負責區政府全面工作。2023 年 10 月 31 日，因插手幹預項目招投標並收受錢款涉嫌受賄犯罪，被齊齊哈爾市紀委監委立案審查調查並採取留置措施。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 10:10:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10821168.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10821168.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國破天荒在加沙決議中提「停火」，對以色列態度大轉彎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 10 月 18 日，以色列特拉維夫，美國總統拜登受到以色列總理內塔尼亞胡的迎接。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850235538384700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登政府並沒有採取任何實質性措施，為對以援助設置限制條件。拜登政府並沒有採取任何實質性措施，為對以援助設置限制條件。</p><blockquote><p><strong><span>記者，安晶</span></strong></p></blockquote><p>2 月 20 日，聯合國安理會就阿爾及利亞提出的加沙局勢新決議草案進行表決，決議再次遭到美國一票否決。這也是本輪巴以衝突以來，美國第三次否決安理會的加沙局勢決議。</p><p>與前幾輪不同，美國在此番向安理會提出的替代決議草案中呼籲加沙地帶臨時「停火」。在此之前，美國官方一直避免使用「停火」表述，這是美國第一次在決議草案中提停火。</p><p>提出決議前，美國總統約瑟夫·拜登多次公開表達對以色列繼續推進軍事行動的不滿。上週，他在與以色列總理本雅明·內塔尼亞胡通話時，呼籲以色列不要在無計劃的情況下對加沙「最後避難所」拉法發動地面進攻。</p><p>不過，拜登的表態和美國的新草案並不意味着美國對以色列態度出現 180°大轉彎。美國官員透露，拜登政府準備向以色列送出新一批武器彈藥。</p><h3>美國首提「停火」</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170850235538384700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據聯合國官網消息，阿爾及利亞提出的加沙局勢新決議草案獲得 13 個安理會成員支持，英國棄權，美國否決。</p><p>安理會有 15 個會員國，其中，美國、英國、法國、中國和俄羅斯 5 國是常任理事國。安理會決議需要至少 9 個會員國支持才能通過，常任理事國則擁有一票否決權。</p><p>阿爾及利亞的決議要求加沙地帶「立刻」實施人道主義停火，無條件釋放所有人質，確保人道主義救援物資不受阻礙運入加沙。決議還要求各方遵守國際法，反對相關方迫使巴勒斯坦平民流離失所。</p><p>對於為何否決阿爾及利亞的決議草案，美國常駐聯合國代表琳達·格林菲爾德表示，該決議會對正在進行中的巴以臨時停火談判產生負面影響。近幾周，美國、埃及和卡塔爾一直在斡旋巴以臨時停火六週，以換取哈馬斯分階段釋放 100 多名人質。</p><p>上週，以色列總理辦公室宣佈臨時停火談判沒有取得進展。但各方的談判並未中斷，哈馬斯高級官員週二前往埃及會談，美國白宮中東事務協調員佈雷特·麥高克將於週三訪問埃及。</p><p>在否決阿爾及利亞的決議同時，美國也提交了自己的決議草案。根據美國媒體獲得的決議內容，美國提議在釋放所有人質的基礎上，各方需在切實可行的情況下儘快實現「臨時停火」。</p><p>美國在草案中使用的表述是「停止交火」（ceasefire），而非此前美國官方堅持使用的「暫停敵對行動」（pause in hostilities）。對於到底使用「停止交火」，還是標誌着時間更短的「暫停交火」（pause），歐盟成員國曾發生激烈爭執。美國則一直拒絕使用「停止交火」的表述，以展示對以色列自衞權的堅定支持。</p><p>除了首次在草案中使用「停止交火」一詞，美國還重申對「兩國方案」的支持，並且直接批評了以色列的計劃。草案譴責相關政府部門呼籲的加沙移居計劃，「反對違反國際法對加沙的人口和領土做出改變」。</p><p>針對以色列準備對加沙最南端的拉法展開地面進攻，美國在草案中警告該計劃將導致更大規模的平民傷亡，迫使當地居民逃入鄰國，對地區和平安全造成嚴重影響。草案同時也繼續譴責哈馬斯，要求哈馬斯釋放所有人質。</p><p>值得注意的是，雖然美國在草案中加大了對以色列的批評警告，並且首次使用「停止交火」的表述，但依然對停火做出了限定：並非立即長期停火，而是在可行的情況下臨時停火（temporary ceasefire）。這也為以色列繼續展開軍事行動留下了空間。</p><p>美國官員還透露，美國並不急於讓安理會就美國的草案進行投票，強調目前重點是促成巴以達成臨時停火協議。</p><h3>繼續運送武器</h3><p>隨着以色列在加沙南部展開軍事行動，加沙最南端的拉法成為了關注焦點。拉法毗鄰埃及，230 萬加沙人口中有 150 萬人正在該市避難。</p><p>以色列認為拉法是其他組織向哈馬斯運輸武器裝備的要道，準備對該市發動大規模地面進攻。埃及則擔憂以色列的進攻將迫使加沙居民逃入埃及，從事實上將巴勒斯坦人趕出加沙。聯合國警告稱，以色列進攻拉法將釀成「超出想象」的人道主義災難。</p><p>在巴以衝突影響民主黨選票、胡塞武裝繼續攻擊美英目標的背景下，拜登就進攻拉法計劃多次公開警告以色列。</p><p>上週四，拜登與內塔尼亞胡就加沙局勢通話。白宮隨後發佈聲明稱，拜登在通話中提到了拉法，呼籲以色列在無法確保拉法居民安全的情況下不要展開軍事行動。</p><p>2 月初，拜登在白宮接受媒體採訪時對以色列軍方進行了本輪巴以衝突以來最嚴厲的批評，指責以色列軍方在加沙的行動「過火」。消息人士還透露，拜登私下多次向幕僚吐槽內塔尼亞胡，將其稱為「蠢貨」，指責內塔尼亞胡不配合美國斡旋的臨時停火談判。</p><p>NBC 新聞認為，拜登對內塔尼亞胡的不滿情緒增長以及內塔尼亞胡拒絕改變加沙策略，意味着兩人的拉鋸正在接近轉折點。</p><p>不過，就在拜登吐槽內塔尼亞胡、美國向安理會提出新決議草案之時，美國政府也準備向以色列提供更多武器彈藥。</p><p>美國官員上週末透露，拜登政府準備向以色列運出 1000 枚 MK-82 炸彈、1000 枚 KMU-572 聯合直接攻擊彈藥以及 FMU-139 炸彈引信。這批彈藥價值數千萬美元，需得到美國國會相關委員會主席批准。</p><p>國際危機組織高級顧問、美國國務院前律師布瑞恩·菲紐肯認為，美國在斡旋臨時停火之時繼續為以色列送武器的做法是在試圖滅火的同時「火上澆油」。</p><p>本輪巴以衝突以來，美國向以色列提供了 2.1 萬枚精確制導彈藥，其中近一半已經用完。美國情報機構評估，剩餘的彈藥將足夠以色列繼續在加沙作戰 19 周。</p><p>美國外交關係協會統計顯示，自以色列建國後到 2023 財年，以色列共接收了 3000 億美元的美國援助，每年接收約 33 億美元，其中包括經濟援助和軍事援助。在中東國家中，以色列是接受美國援助最多的國家，比排名第二的埃及多出近一倍。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/170850257135946600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：美國外交關係協會</figcaption></figure><p>如果美國真正想改變對以色列的策略、有意加大施壓力度，在對以援助上設置限制條件是最容易操作的做法。</p><p>美國國會多名民主黨人已經敦促拜登政府在對以援助上設限。資深民主黨參議員伯尼·桑德斯曾要求以色列停止轟炸加沙平民，以換取美國繼續援助。</p><p>但口頭對以色列表示不滿的拜登政府並沒有採取任何實質性措施，為對以援助設置限制條件。</p><p>本月早些時候，拜登簽署備忘錄，要求接收美國軍事援助的外國政府出具書面保證，證實各國在使用美國提供的軍事援助時遵守了國際法。</p><p>這項新規沒有點名以色列，也沒有説明如果各國違反美國的新規將面臨什麼樣的懲罰。由於規定模糊，拜登簽署的新規也被視為象徵性意義大於實際意義。</p><p>截至目前，美國從實際行動上敲打以色列的舉動僅限為針對個別以色列公民實施制裁。從去年底開始，美國多次制裁在約旦河西岸猶太人定居點襲擊巴勒斯坦人的以色列公民。本月初，美國新制裁了 4 名以色列公民。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 09:37:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10821113.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10821113.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西省政協原黨組成員、副主席胡強接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站 2 月 21 日通報，江西省政協原黨組成員、副主席胡強涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 09:01:56 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10821550.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10821550.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[上海成為首個固定資產投資破萬億的一線城市]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240221/170849699032357000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，上海將聚焦新網絡、新算力、新數據、新設施、新終端五方面，重點推進 56 項任務。2024 年，上海將聚焦新網絡、新算力、新數據、新設施、新終端五方面，重點推進 56 項任務。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊舒鴻吉</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日舉行的上海市政府新聞發佈會上，上海市發展改革委副主任陳國忠透露，2023 年，上海市固定資產投資同比增長 13.8%，成為首個投資破萬億元的「一線城市」。</p><p>數據顯示，2023 年，上海市重大工程完成投資 2257.4 億元，完成年初計劃 105%，同比增長 8.7%，投資規模再創新高。工業民間投資同比增長 18.1%。&nbsp;</p><p>超過一萬億，都投在了哪些地方？</p><p>2024 年 1 月在上海兩會上，上海市市長<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>在政府工作報告中透露，2023 年工業戰略性新興產業總產值佔規模以上工業總產值比重達到 43.9%，集成電路、生物醫藥、人工智能三大先導產業規模達到 1.6 萬億元。全社會研發經費支出相當於全市生產總值的比例達到 4.4% 左右，每萬人口高價值發明專利擁有量提高到 50.2 件。</p><p>外貿進出口方面，全年總額達到 4.2 萬億元、增長 0.7%，實際使用外資 240.9 億美元，創歷史新高。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240221/170849699032357000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，上海地區金融市場交易總額達到 3373.6 萬億元、增長 15%。跨國公司地區總部、外資研發中心分別新增 65 家和 30 家，累計分別達到 956 家和 561 家。首批創新型企業總部達到 40 家。</p><p>2023 年，上海一批重大工程也取得進展。</p><p>資料顯示，2023 年，上海開工建設 20 號線一期東段、上海示範區線東延伸等軌道交通線，加快建設崇明線、嘉閔線等軌道交通線，建成機場聯絡線、17 號線西延伸等軌道交通線。</p><p>此外，上海還推動滬通鐵路二期上海段、滬渝蓉高鐵上海段等重要基礎設施建設，建成滬蘇湖鐵路上海段、北橫通道東段等重大項目。</p><p>數字產業方面，上海推進智能算力集羣、浦江數鏈城市區塊鏈、數據交易鏈等新型基礎設施建設，實施新一輪高水平企業技術改造，打造 100 個技術改造示範項目。</p><p>此外，上海還舉辦「一節六季」等重大消費促進活動，推動入境人士境內支付便利化。綜合舉措之下，上海新增首店達到 1215 家，社會消費品零售總額增長 12.6%。</p><p>2024 年，上海將繼續促進有效投資。</p><p>陳國忠表示，今年上海發揮政府投資帶動效應，用好」兩個 500 億元」，市級建設財力、技改專項資金等市級建設資金累計安排 500 多億元，支持關鍵領域建設和重點產業項目升級改造；積極爭取中央預算內投資、增發國債、地方政府專項債券等資金 500 多億元，保障基礎設施、生態環保、社會民生等領域項目建設。</p><p>陳國忠在新聞發佈會上透露，根據《上海市進一步推進新型基礎設施建設行動方案（2023-2026 年）》總體部署，2024 年上海將聚焦新網絡、新算力、新數據、新設施、新終端五方面，重點推進 56 項任務。</p><p>他透露，今年，上海新建各類 5G 基站 13000 個，部署一批工業互聯網平台，擴容上海國家互聯網骨幹直連點、國家（上海）互聯網交換中心、亞太直達和跨太平洋兩條海光纜系統等。</p><p>2024 年，上海還將建成城市級數據中心直連網絡，聯通全市 70% 以上主要算力資源，升級擴容上海超算中心高性能普惠算力供給能力。</p><p>此外，上海將加快「浦江數鏈」城市區塊鏈基礎設施建設，推動數據交易鏈進一步擴容共識節點，覆蓋 30% 以上全國數據交易機構，初步構建輕量、開放、易用的城市「一張圖」應用體系。</p><p>上海還將在 2024 年建成高效低碳燃氣輪機試驗裝置並試運行，力爭芯片製造全流程數字孿生仿真驗證平台、智能分子影像共享平台啓動建設，爭取人形機器人國家制造業創新中心落地。</p><p>高性能終端基礎設施方面，上海新建 2000 萬個城市感知終端、1 萬個公用充電樁、8 座加氫站，新增 100 萬千瓦容量光伏發電終端、160 公里智慧道路、40 個智慧停車場，分階段推進本市義務教育學校實現師生「人均一兆」帶寬，啓動 200 所信息化標杆校建設，升級 70 家智慧養老院。</p><p>同時，今年上海將繼續實施新基建貼息這一普惠性政策，對比上一輪政策，本輪貼息政策將進一步加大利企惠企力度，利率優惠幅度會更大、貼息支持範圍會更廣，市發改委將繼續通過貼息政策來有效降低社會主體貸款融資成本，帶動更多社會資本投資新基建。新一輪貼息政策將於近期正式出台。陳國忠説。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 06:58:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10820483.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10820483.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[楊舒鴻吉]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[11 死 7 傷，齊齊哈爾體育館坍塌事故調查報告公佈，51 人被追責]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>中國應急管理官微消息，2023 年 7 月 23 日 14 時 52 分許，位於黑龍江省齊齊哈爾市龍沙區的齊齊哈爾市第三十四中學校體育館屋頂發生坍塌事故，造成 11 人死亡、7 人受傷，直接經濟損失 1254.1 萬元。</p><p>近期，黑龍江省應急管理廳公佈該起事故調查報告顯示，齊齊哈爾市第三十四中學校「7·23」體育館屋頂坍塌事故是一起因違法違規修繕建設、違規堆放珍珠岩、珍珠岩堆放致使雨水滯留，導致體育館屋頂荷載大幅增加，超過承載極限，造成瞬間坍塌的重大生產安全責任事故。</p><h4>事故直接原因</h4><p>屋面多次維修大量增加荷載、屋面堆放珍珠岩及因珍珠岩堆放造成雨水滯留不斷增加荷載，綜合作用下網架結構嚴重超載、變形，導致屋頂瞬間坍塌。</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/170849461172755100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/170849461195741700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170849461215027000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170849461242007600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>間接原因分析</h4><p>1.建設單位落實質量和安全生產首要責任不到位，未辦理施工許可擅自開工，對施工單位、監理單位的指導、檢查、督促管理缺失，組織虛假竣工驗收。</p><p>2.施工單位質量和安全生產主體責任嚴重缺失，違法違規出借資質，無施工許可擅自開工，安全管理人員未到崗履職，實際項目經理不具備執業資格，違法將工程分包給不具備資質的個人，未按設計圖紙施工，降低工程質量標準，施工現場管理混亂。</p><p>3.監理單位質量和安全生產主體責任不落實，現場監理人員數量不滿足監理工作需要，發現施工單位備案管理人員未到崗履職和現場實際項目經理不具備執業資格、未經批准擅自施工的違法違規行為不予制止，未對隱蔽工程進行旁站，偽造監理記錄。</p><p>4.行業監管部門履行監管職責不到位。</p><p>對有關責任人員處理建議</p><p>該起事故中，除去 2 名責任人員已因病死亡，建議不予追究責任，有 51 名有關責任人被追責，其中：</p><p>6 人已被司法機關採取強制措施。</p><p>5 人被建議移送司法機關處理。</p><p>33 名公職人員被建議給予黨內嚴重警告、政務撤職、專業技術崗位等級降級等不同處分。</p><p>另有 7 人被建議給予罰款、吊銷安全生產考核合格證書等行政處罰。</p><p><strong>事故發生經過</strong></p><p>2023 年 7 月 23 日 13 時，三十四中學兩名教練帶領 17 名女子排球隊隊員，開始在體育館進行排球訓練。</p><p>14 時 52 分許，體育館屋頂發生整體坍塌。</p><p>14 時 54 分，附近居民向 110 進行報警。</p><p>14 時 55 分先後通報 119、120 救援。其中 4 人自行脱險（3 人受傷，1 人未受傷），15 人被困，從事故後搜救位置分析，事故發生時有 3 人在看台一側，3 人在看台左側，5 人在看台對面一側，4 人在場地中間。</p><p>事故共造成 11 人死亡，7 人受傷。</p><p><strong>事故應急處置及評估情況</strong></p><p>7 月 23 日 14 時 52 分，三十四中學體育館屋頂發生坍塌事故。14 時 54 分，市公安局 110 指揮中心接到警情報告後，將警情信息聯動推送至 119 市消防救援指揮中心、120 市醫療急救中心和市應急指揮中心。齊齊哈爾市政府立即啓動應急響應，調動消防救援、醫療急救、公安、應急、住建、教育、城管、宣傳、龍沙區等救援力量投入現場。</p><p>市、區兩級領導及時趕到現場，立即成立現場救援指揮部，設立現場救援、醫療救治、事故調查等 6 個應急救援組迅速開展現場搜救、轉運救治、現場管控等工作。至 24 日 10 時 46 分，搜救工作結束，15 名被困者全部被搜救出，其中 4 人受傷，11 人遇難。</p><p>經評估，各級黨委、政府和相關部門決策科學合理、現場救援處置得當、信息報送準確及時，善後工作有序有效。</p><p><strong>6 人已被司法機關採取強制措施</strong></p><p>1.程子棟，男，嘉美建設公司實際控制人。違反規定允許他人以本公司的名義承攬 2023 年綜合樓項目，參與投標、訂立合同、辦理有關施工手續、從事施工等活動，未履行主要負責人安全生產管理職責，對事故負有責任。</p><p>2.李仁寬，男，2023 年綜合樓項目實際控制人，違反規定以嘉美建設公司的名義承攬綜合樓項目，組織不具有執業資格人員成立項目部管理機構，違規決定將退場材料珍珠岩存放在毗鄰體育館不上人屋面上，未履行安全生產管理職責，對事故負有責任。</p><p>3.張振鳳，男，百眾勞務公司法定代表人，2023 年綜合樓項目勞務分包負責人，未履行安全生產管理職責，對事故負有責任。</p><p>4.王迪，男，2023 年綜合樓項目實際承包人，未履行施工單位主要負責人安全生產管理職責，對事故負有責任。</p><p>5.董赫，男，2023 年綜合樓項目備案技術負責人、實際項目經理，不具備相應執業資格，未取得《建築工程施工許可證》違法組織開工建設，指揮人員將退場材料珍珠岩堆放在毗鄰體育館不上人屋面上，對事故發生負有責任。</p><p>6.劉奇兵，男，2023 年綜合樓項目的實際施工員，指揮工人將退場材料珍珠岩堆放在毗鄰體育館不上人屋面上，對事故發生負有責任。</p><p><strong>5 人被建議移送司法機關處理</strong></p><p>1.孫瑩，女，2023 年綜合樓項目備案項目經理，未在場履行安全生產管理職責，違反規定偽造在場信息實施考勤打卡，對事故負有責任。</p><p>2.高秀英，女，2023 年綜合樓項目總監理工程師，未履行監理工作職責，發現施工單位未經批准擅自開工建設的違法行為，未採取措施；未對施工組織設計中的安全技術措施進行審查，對事故負有責任。</p><p>3.李國君，男，2017 年教學樓改造工程施工單位教育建築公司法定代表人，未履行企業主要責任人安全生產管理職責，對事故負有責任。</p><p>4.董想全，男，2017 年教學樓改造工程（體育館屋面維修施工負責人），未按設計要求清除體育館屋面原基層和保温，增加了體育館屋面荷載，對事故負有責任。</p><p>5.陳愛哲，女，2017 年教學樓改造工程總監理工程師，未履行監理工作職責，未按規定對體育館屋面維修的隱蔽工程進行旁站，未能及時發現、糾正施工單位未按設計清除體育館屋面原基層和保温的違規行為，對事故負有責任。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 05:46:40 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10820221.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10820221.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[貴州普安龍吟鎮山火兩名撲救人員不幸犧牲]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據央視新聞，相關部門消息，2 月 19 日，六盤水市水城縣花嘎鄉花水村發生山火，並蔓延至臨近的黔西南州普安龍吟鎮紅旗社區一帶。2 月 21 日，普安縣龍吟鎮紅旗社區在救火過程中，兩名救火人員不幸犧牲。目前，當地正積極妥善處置兩名犧牲救火人員的善後事宜。</p><p>據悉，2 月 21 日上午 10 點 20 分，龍吟鎮火場火勢已得到有效控制，各方救援力量還在進行山火撲救。目前，水城縣花水村山火縱火人員已被警方控制。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 04:05:38 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10819875.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10819875.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[教唆小球員踢人！足協：涉事主帥、俱樂部全國範圍內禁賽]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>中國足球協會 2 月 21 日發佈通知：將《瀋陽市足球協會關於對瀋陽奧颯啓星足球俱樂部違規違紀的處罰決定》及《遼寧省足球運動協會關於對教練員吳高俊違規違紀的處罰決定》在全國執行，具體內容如圖：</p><p><img alt="1.jpg" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240221/17084857167074924_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="2.jpg" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/17084853144286863_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="640_wx_fmt=jpeg&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1.jpg" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/17084857066224505_a700xH.jpg" title="20240208171436_23136.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="640_wx_fmt=jpeg&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1 (1).jpg" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/17084857061188652_a700xH.jpg" title="20240208171445_91980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="640_wx_fmt=jpeg&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1 (2).jpg" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/17084857062472970_a700xH.jpg" title="20240208171454_65971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 03:23:27 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10819609.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10819609.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[龍年中國會迎來生育小高峯嗎？]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面圖庫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240220/1708420680057_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中國人是否存在明顯地生肖偏好？對於這一問題，學界研究給出的結論並不相同。中國人是否存在明顯地生肖偏好？對於這一問題，學界研究給出的結論並不相同。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>中國長久以來流傳着一種説法——龍年生吉子，羊年忌生子。2024 年適逢生肖龍年，龍被視為祥瑞和吉祥的象徵，尤其是當其與生育率聯繫在一起時。</p><p>中國人口學會會長、中國人民大學教授翟振武 2024 年 1 月接受時代財經採訪時就表示，2024 年是龍年，中國人對生肖偏好非常明顯，上一個龍年也就是 2012 年時就有一個生育小高峯。綜合來看，2024 年的生育率有望提升。&nbsp;</p><p>同樣，「羊年忌生子」的説法也得到一些官方人士的呼應。國家統計局於 2016 年 1 月 20 日公佈的數據顯示，2015 年全國出生人口為 1655 萬人，比上年減少 32 萬人。由於單獨二孩政策在 2014 年逐步開始實施，2015 年應是政策新增出生人口的高峯，而出生人口卻不升反降。對此，時任國家衞生計生委指導司司長楊文莊迴應稱，生肖偏好系其中主要原因之一。</p><p>中國人是否存在明顯地生肖偏好？界面新聞查閲相關論文發現，對於這一問題，學界研究給出的結論並不相同。</p><p>2010 年，中國人民大學人口與發展研究中心博士研究生馬妍在《人口研究》發表題為 《吉年生吉子？中國生肖偏好的實證研究》的論文，充分利用 1949-2008 年的出生人口數據，並借鑑人口統計學中的年齡準確性檢驗指數來檢驗我國生肖偏好的存在性。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240220/1708420680057.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者使用三種檢驗方法均表明，就全體人口的宏觀角度而言，中國民眾在進行生育決策時並沒有大範圍地刻意選擇某一生肖作為孩子出生的時間。無論是單一年份、單一生肖還是十二生肖整體都不存在生肖偏好，出生人口規模的波動更多是由於人口慣性的影響。作者認為，在人口結果上，中國並不存在生肖偏好。中國出生人口規模的波動更多地是由於人口慣性的影響，這符合人口規律。</p><p>研究還發現，一些特定年份出生人口規模的異常增加或減少，更多是由於社會經濟因素和政策調整的影響，而非生肖偏好。例如，2000 年的「千禧龍寶寶」和 2007 年的「金豬寶寶」等特定年份的出生人口增加，更多是由於當時的社會環境和生育政策所致。</p><p>這項研究不僅揭示了生肖偏好並非全國性現象，也提供了更深入的視角來理解人們的生育決策和出生人口規模的變化。研究團隊呼籲，應破除生肖偏好的迷信，引導正確的生育觀，以促進人口的健康發展。</p><p>不過，2016 年 11 月，西南財經大學中國西部經濟研究中心譚遠發、孫煒紅和周雲三位學者發表在《人口學刊》的一篇論文則認為，從出生人口數、生肖偏好指數和惠普爾指數共同顯示，人們對十二生肖存在不同程度偏好，對屬龍的偏好不是最高，卻對屬羊的偏好最低，而對屬猴和屬雞無偏好無迴避。</p><p>與馬妍的論文數據來源不同，這篇題為《生肖偏好與命運差異——為何「龍年生吉子，羊年忌生子」？》論文的數據，基於 2003-2010 年 5 個時點的中國綜合社會調查數據（Chinese General Social Survey，CGSS），這些數據包含了大樣本的抽樣調查結果。中國綜合社會調查數據是一項由中國人民大學社會學系和香港科技大學社會調查中心共同實施的大型社會調查項目。該項目旨在收集關於中國社會、經濟、政治、文化和心理等多個方面的數據，以提供全面、客觀、科學的社會科學研究基礎。</p><p>論文設定了出生人口數、生肖偏好指數和惠普爾指數等變量，用以衡量人們對十二生肖的不同偏好程度。論文的實證分析結果顯示，總體上看，人們對十二生肖的偏好程度不同，對屬龍的偏好不是最高，次於屬虎和屬兔，對屬羊的偏好的確最低。這可能由於較之積極樂觀的「龍年生吉子」預言，人們對消極悲觀的「羊年忌生子」預言更敏感和忌諱。</p><p>值得一提的是，這篇論文還對生肖與命運的關聯進行了迴歸分析，結果顯示，屬龍的命運並不是最好，屬羊的命運也不是最差。這表明生肖和命運之間並沒有必然的關聯，從而否定了生肖論命的觀點。</p><p>論文還指出，生肖偏好現象會導致巨大的經濟社會成本，如醫療資源緊張、孩子未來競爭壓力增大、人口結構失衡等問題。因此，政府應以科學研究為依據，引導人們樹立科學的婚育觀念。</p><p>人口學專家黃文政認為，生肖對出生人口的影響極其微弱，相對於出生人口的正常波動完全不具備統計顯著性，過去二三十年尤其如此。他舉例指出，根據國家統計局統計年鑑的數據，羊年 1991 年出生人口為 2265 萬，低於前一年的 2391 萬，但高於後一年的 2125 萬；羊年 2003 年的出生人口為 1599 萬，低於前一年的 1647 萬，但高於後一年的 1593 萬。</p><p>不過，翟振武也表示，目前中國的總和生育率大概為 1.05，「我個人認為在全面的生育支持政策體系落地後，未來有望回到 1.3 左右甚至之上。」</p><p>學界普遍認為，當前影響中國生育水平最主要的因素，一是育齡婦女減少，二是生育觀唸的改變。相比生肖偏好的影響，這些「基礎性因素」才是政策應該聚焦的重點。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 02:43:57 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10816050.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10816050.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[趙孟]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[遏制地方變相擴張罰款能力，國務院出手管束「電子眼」]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170848039697057200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《指導意見》特別指出，嚴禁為增加罰款收入脱離實際監管需要隨意設置監控設備，堅決防止以罰增收、以罰代管、逐利罰款等行為。《指導意見》特別指出，嚴禁為增加罰款收入脱離實際監管需要隨意設置監控設備，堅決防止以罰增收、以罰代管、逐利罰款等行為。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>近年來，利用電子技術監控設備收集違法事實，成為政府部門行政執法越來越依賴的一種手段，但由此也衍生出亂罰款、個人信息保護等爭議性問題。</span></span></p><p><span><span>據中國政府網 2024 年 2 月 19 日消息，國務院日前印發《關於進一步規範和監督罰款設定與實施的指導意見》（簡稱《指導意見》），首次對行政法規、規章中罰款設定與實施作出全面系統規範。其中明確，持續規範非現場執法。縣級以上地方人民政府有關部門、鄉鎮人民政府（街道辦事處）要在 2024 年 12 月底前完成執法類電子技術監控設備清理、規範工作，及時停止使用不合法、不合規、不必要的監控設備。</span></span></p><h3><span><span>遏制變相擴張罰款能力</span></span></h3><p><span><span>電子技術監控設備，俗稱「電子眼」，通常是指交通管理部門設置的交通違法行為抓拍攝像頭等設備。近年來，隨着數字技術發展，電子技術監控設備的類型越來越多樣化，既包括應用最多的攝像頭，也包括紅外監測、遙感衞星、無人機等新型裝備，其應用範圍也越來越廣泛，除了交通執法，道路運輸、城市管理和環境、土地監測等領域也大量啓用了電子技術監控設備。</span></span></p><p><span><span>「非現場執法，有助於在特定執法情境和事務上實現較為全面的監測，有助於更好地及時預防和處置風險；攝像頭等執法工具的運用，也極大地提升了執法和處罰的能力。在此情況下，各地方、各部門在不少執法領域啓用攝像頭等電子技術監控設備，其應用愈發廣泛和普遍。」華東政法大學法律學院副院長、教授、博士生導師陳越峯對界面新聞介紹。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170848039697057200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>但是，陳越峯指出，各地方、各部門以地方法規和規章為依據設置電子技術監控設備，並以此來執法和罰款的情況並不鮮見，從而導致罰款案件數量和金額膨脹，國務院此次要求清理規範，是切實落實行政處罰法規定，遏制地方和部門變相擴張罰款能力的有效舉措。</span></span></p><p><span><span>浙江大學光華法學院教授、博士生導師章劍生對界面新聞表示，在行政執法領域，數字技術的發展和應用主要影響是在事實認定層面為行政機關提供幫助，在人的能力不能及的地方，可以作為一種執法手段的延伸，用於收集證據等。但是，如果通過數字技術收集的數據要作為行政處罰認定事實的證據，必須要符合行政處罰法第四十一條的規定。當前行政罰款亂的情況還是存在的，多少影響了營商環境的優化，國務院此次系統規範行政罰款有助於優化營商環境。</span></span></p><p><span><span>各地電子技術監控設備設置和使用不規範的問題已多次引發關注。《財經》雜誌 2021 年 4 月曾報道，廣東佛山大量車主反映高速岔口電子攝像頭抓拍導致出現「天量」罰單一事。按照佛山交警通報計算，該路段在一年左右時間內，相關罰款達將近 3700 萬元。</span></span></p><p><span><span>2021 年全國兩會上，全國人大代表、中聯 (重慶) 律師事務所執行合夥人韓德雲提出《關於防止濫用「電子警察」提高交通公正執法水平的建議》。韓德雲指出，2020 年全國各地新增大量「電子警察」（即自動電子抓拍裝置），既高效快速懲處交通違章違規行為，也產生巨大罰款數額。據統計，2020 年全國交通罰款總額 3000 億元左右，平均每車罰款逾千元。</span></span></p><p><span><span>「電子眼」執法被指存在設置地點不合理、不公開，監控設備不合格、不達標，記錄違法信息不規範、不告知等亂象。為此，新修訂的行政處罰法於 2021 年 7 月 15 日起施行，其中第四十一條對電子技術監控設備設置、使用和程序等作出了全面規定，比如規定行政機關應依照法律、行政法規規定利用電子技術監控設備收集、固定違法事實，要確保電子技術監控設備符合標準、設置合理、標誌明顯，設置地點應當向社會公佈。</span></span></p><p><span><span>全國人大常委會法工委行政法室處長張曉瑩曾表示，新法施行後，有關立法機關應當及時清理相關規定，對於超出權限作出的非現場執法規定進行清理，有關行政機關也應當及時完善電子技術監控設備設置的合法性，提升電子技術監控設備記錄信息的告知效率、效果。</span></span></p><h3><span><span>改革行政執法考核機制</span></span></h3><p><span><span>界面新聞注意到，行政處罰法作出規定後，部分地方政府確實主動開展了電子技術監控設備清理規範工作，但是涉及區域和部門並不廣泛。2022 年 3 月，廣州市司法局曾通報，該局對全市 2021 年 7 月 15 日後在用的行政執法電子技術監控設備開展了專項清理，截至 2022 年 2 月，全市共有行政執法電子技術監控設備 6800 餘個。2022 年 8 月，四川省達州市達川區法治政府建設工作領導小組辦公室曾發佈《關於開展電子技術監控設備規範和清理工作的通知》，要求依法規範行政執法電子技術監控設備的設置和使用。</span></span></p><p><span><span>章劍生告訴界面新聞，新行政處罰法施行後，從立法層面來看行政處罰更加規範，相關制度更加完善，但能否更好地施行，還面臨很多複雜的主客觀因素。「國家法律和制度是健全的，但是在實施過程中，在具體案件中會牽扯到很多利益關係，容易導致行政處罰變形。」他表示，國務院此次發佈文件應該是有所指的，一些經濟不太發達的地方，受地方利益和部門利益驅動，濫用行政處罰權亂罰款的問題比較嚴重，所以國務院出台這個文件還是很有必要的。</span></span></p><p><span><span>上述《指導意見》特別指出，嚴禁為增加罰款收入脱離實際監管需要隨意設置監控設備，堅決防止以罰增收、以罰代管、逐利罰款等行為。陳越峯表示，因為可以增加裝備，也可以提升執法能力，當前行政機關加大投入安裝監控設備的積極性很大，為此，將來在清理規範過程中，需要注意執法機關將罰款收入變相用於收回設備投入的操作，防止出現「以罰款養設備」的情況。</span></span></p><p><span><span>此前在行政處罰法修訂徵求意見階段，浙江大學「大數據與立法學」創新團隊曾發文建議，在「電子眼」設置和應用環節，增加專家論證和風險評估測試程序，此舉將有助於消減行政相對人對於電子設備監控侵犯其隱私、個人數據泄漏等方面問題的疑慮。</span></span></p><p><span><span>專家也指出，行政機關利用電子技術監控設備收集的數據也應當遵守我國數據安全相關法律、法規的規定，完善數據安全保護制度，以此防止行政機關的權力濫用，防止相對人個人隱私泄露，充分保障相對人權利。</span></span></p><p><span><span>「罰款設定更加科學，罰款實施更加規範，這些都是遏制罰款氾濫和畸重的重要原則，罰款監督則更加有力也是非常重要的方面，而行政執法考核的規範和完善，對於真正做到嚴格規範公正執法，顯著提升企業和羣眾的滿意度，意義極其重大。」陳越峯指出。</span></span></p><p><span><span>他表示，如果執法考核還是以案件數量、處罰數量乃至罰款金額等容易發生扭曲和異化的量化指標為標準，有關部門和工作人員行政執法的激勵和約束機制沒有發生有效優化，那最終的效果很可能是揚湯止沸，而不能釜底抽薪。</span></span></p><p><span><span>「這就需要在當前形勢下，按照政策要求，對有關行政執法考核機製做相應的全面梳理和深化改革，將一線執法部門和工作人員從兩難的處境中解脱出來，充分發揮依法執法和執行政策的積極性和主觀能動性。否則，即便行政處罰法有明確的規定，國務院有很好的政策，到落實的時候仍可能發生扭曲，從而導致政策效果被消減，政策紅利不能得到充分釋放。」陳越峯説。</span></span></p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 02:40:13 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10818711.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10818711.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[翟瑞民]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[界面早報 | 214 個城市已建立房地產融資協調機制；應急管理部針對皖豫鄂啓動低温雨雪冰凍災害四級應急響應]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 214 個城市已建立房地產融資協調機制；應急管理部針對皖豫鄂啓動低温雨雪冰凍災害四級應急響應" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>滬深交易所量化交易報告制度平穩落地；量化巨頭幻方否認旗下有基金產品清盤；歐盟發表聲明，延長現行對俄製裁至明年 2 月 25 日；比特幣 2021 年 12 月以來首次突破 53000 美元/枚；美股三大指數集體收跌，納指跌 0.92%。滬深交易所量化交易報告制度平穩落地；量化巨頭幻方否認旗下有基金產品清盤；歐盟發表聲明，延長現行對俄製裁至明年 2 月 25 日；比特幣 2021 年 12 月以來首次突破 53000 美元/枚；美股三大指數集體收跌，納指跌 0.92%。</p><h3>住建部：214 個城市已建立房地產融資協調機制</h3><p>20 日，住房城鄉建設部表示，自 1 月份城市房地產融資協調機制工作部署以來，各地和相關金融機構緊鑼密鼓抓好落實，不少城市春節假期仍在推進工作，協調機制落地見效持續取得新進展。n 截至 2 月 20 日，全國 29 個省份 214 個城市已建立房地產融資協調機制，分批提出可以給予融資支持的房地產項目「白名單」並推送給商業銀行，共涉及 5349 個項目；已有 57 個城市 162 個項目已獲得銀行融資共 294.3 億元，較春節假期前增加 113 億元。另據中國銀行、建設銀行、農業銀行、郵儲銀行和部分股份制銀行有關數據，已對「白名單」項目審批貸款 1236 億元，正在根據項目建設進度需要陸續發放貸款。</p><h3>應急管理部針對皖豫鄂啓動低温雨雪冰凍災害四級應急響應</h3><p>據新華社消息，記者 20 日從應急管理部獲悉，應急管理部於當日針對安徽、河南、湖北啓動低温雨雪冰凍災害四級應急響應。國家防災減災救災委員會辦公室派出工作組分赴河南、安徽和湖北協助指導防範應對工作。據應急管理部有關負責人介紹，此次大範圍雨雪冰凍過程影響範圍廣、雨雪相態複雜、凍雨面積大，當前正值春運返程出行高峯期，低温雨雪冰凍災害風險較高。相關地區要密切關注天氣變化，發揮減災委或專項指揮機構牽頭抓總作用，強化聯合會商研判和部門協調聯動，加強搶險救援力量、物資預置和調派，提前做好救災救助各項準備，全力做好突發險情災情應對處置。</p><h3>滬深交易所量化交易報告制度平穩落地</h3><p>2 月 20 日，據上交所和深交所消息，2023 年 9 月 1 日，滬深交易所發佈了《關於股票程序化交易報告工作有關事項的通知》和《關於加強程序化交易管理有關事項的通知》，建立起針對量化交易的專門報告制度和相應監管安排，於 2023 年 10 月 9 日正式實施。在市場參與各方的共同努力下，目前上述制度已平穩落地，存量投資者已按要求如期完成報告工作，增量投資者落實「先報告、後交易」的規定，各方報告的質量總體符合要求，為進一步加強和改進量化交易監管打下了基礎。滬深交易所將結合報告信息，持續加強對量化交易特別是高頻交易的監測分析，動態評估完善報告制度。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>量化巨頭幻方否認旗下有基金產品清盤</h3><p>2 月 20 日，據 21 世紀經濟報道消息，近期，因面對不同環境策略應對不理想，多家量化機構包括幻方旗下基金產品超額回撤較大。2 月 20 日，有市場傳言稱，頭部量化機構幻方旗下有產品清盤，對此幻方相關人士迴應稱，旗下沒有產品清盤，同時表示公司從未做過任何 DMA 槓桿交易。</p><h3>海底撈：2023 年持續經營業務收入預計將不低於 414 億元，增加比例不低於 33.3%</h3><p><span>海底撈 2 月 20 日公告，</span> 2023 年持續經營業務收入預計將不低於 414 億元，增加比例不低於 33.3%。該增加主要由於隨着針對新冠疫情的管控措施取消及經濟復甦，海底撈餐廳客流量增加，經營表現好轉。集團截至 2023 年 12 月 31 日止年度預計將錄得持續經營業務淨利潤不低於 44 億元。該增加主要由於海底撈餐廳的翻枱率提升及營運效率改善所致。</p><h3>歐盟發表聲明，延長現行對俄製裁至明年 2 月 25 日</h3><p>當地時間 2 月 20 日，歐盟發表聲明稱，延長現行對俄製裁至明年 2 月 25 日。聲明説，此前十二輪制裁措施將繼續實施一年，至 2025 年 2 月 25 日。2 月 21 日，歐盟各成員國將就對俄第十三輪制裁進行表決。</p><h3>聯合國國際法院就以色列佔領巴勒斯坦領土問題舉行聽證會</h3><p>2 月 20 日，新華社消息，聯合國國際法院 19 日在海牙就以色列佔領巴勒斯坦領土問題開始舉行為期 6 天的聽證會。巴勒斯坦外長馬立基在聽證會上説，數百萬巴勒斯坦人在以色列的長期佔領下遭受種族隔離和殖民統治，許多巴勒斯坦人遭到殺害，或被迫淪為難民，並被剝奪了返回土地和家園的權利。他強調，按照國際法，以色列應「立即、無條件和徹底結束」其非法佔領。據悉，在聽證會期間，陸續將有 50 多個國家以及阿拉伯國家聯盟、伊斯蘭合作組織和非洲聯盟等國際組織代表發言。以色列拒絕參加聽證會，但提交了書面聲明。</p><h3>比特幣突破 53000 美元/枚，為 2021 年 12 月以來首次</h3><p><span>2 月 20 日，據 Bitstamp 報價顯示，比特幣突破 53000 美元/枚，為 2021 年 12 月以來首次，日內漲 1%。</span></p><h3><span>美股收評：三大指數集體收跌，納指跌 0.92%，熱門科技股多數下跌</span></h3><p><span>美股三大指數集體收跌，道指跌 0.16%，納指跌 0.92%，標普 500 指數跌 0.6%，熱門科技股多數下跌，機器人、區塊鏈、半導體板塊跌幅居前，迦南科技跌超 6%，ARM 跌超 5%，英偉達、AMD 跌超 4%，特斯拉、Coinbase 跌超 3%，阿斯麥、亞馬遜、安森美半導體跌超 1%，英特爾逆市漲超 2%。食品飲料、航空公司板塊走高，聯合大陸航空漲超 3%，西空航空、通用磨坊、卡夫亨氏漲超 2%。</span></p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 23:12:43 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10817582.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10817582.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面綜合]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[馮德萊恩確認尋求連任，德國鐵娘子能否再領導歐盟 5 年？]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="2 月 19 日，馮德萊恩在新聞發佈會上宣佈競選連任歐盟委員會主席。圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240220/170843698266011900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如果成功開啓第二個任期，外界預計馮德萊恩將繼續堅持以經濟、國防和高科技為中心的政策。不過，她最有代表性的氣候政策可能遭遇反覆。如果成功開啓第二個任期，外界預計馮德萊恩將繼續堅持以經濟、國防和高科技為中心的政策。不過，她最有代表性的氣候政策可能遭遇反覆。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>她還想再領導歐洲 5 年。</p><p>2024 年 2 月 19 日下午，歐盟委員會主席馮德萊恩正式宣佈，將參加 6 月的連任競選，平息了數月來外界對她政治命運的猜測。此前有報道稱馮德萊恩想要競選北約秘書長。</p><p>歐委會是歐盟的執行機構，有權起草法令，負責這個 27 國集團層面的大部分政治議程，其主席經常代表歐盟出席各大國際峯會。馮德萊恩是歐委會歷史上首位女性領導人。這位德國政治人物 2019 年 12 月上任，5 年任期將於 2024 年底結束。</p><p>歐洲輿論稱她是最具變革性的歐委會主席，僅次於「歐元之父」雅克•德洛爾。她在過去 2 年連續被《福布斯》評為「全球最有權勢的女性」。過去 4 年半，馮德萊恩對歐盟的環境、貿易、競爭、數字和人工智能政策都產生了重大影響，歐盟主要政策出現了大轉彎。</p><p>其中尤以氣候政策為代表。上任伊始，馮德萊恩就推出了具有約束力的《歐洲綠色協議》，計劃 2050 年實現碳中和。這對於歐盟這樣一個肇始於煤炭和鋼鐵領域的單一市場來説，是一個巨大轉變。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240220/170843698266011900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>正是馮德萊恩提出了針對中國的「去風險」一詞，並起草了歐洲有史以來第一份「經濟安全戰略」，迫使歐盟這一開放市場直面地緣政治波動。這一概念後又被美國拿去大肆強調。她還發起了歐盟對中國電動汽車的補貼調查。</p><p>美國政治新聞網稱，在一系列涉及國際關係的敏感話題上，比如從巴以衝突到對華政策，馮德萊恩常常在不諮詢成員國的情況下私自做決定，這引發了內部憤怒。</p><p>尤其是在以色列問題上引發的批評最甚。2023 年 10 月 13 日，馮德萊恩在沒有與歐洲理事會主席米歇爾或者歐盟外交部長商量的前提下，突訪以色列表達「毫不保留的支持」，同時絕口不提被圍困的巴勒斯坦民眾，被批「雙標」。當時以色列對加沙的圍困行動正在西方引起分裂反應，馮德萊恩此舉引發歐盟內部強烈反彈，甚至有聯名信要求她辭職。</p><p>在國際地緣政治事件中，馮德萊恩堅定支持以色列和烏克蘭。她多次訪問基輔，帶領歐盟出台了十幾輪制裁俄羅斯的方案。正是基於她領導下的歐委會的建議，歐盟各國領導人最終同意開啓烏克蘭加入歐盟的談判。她還同意開啓摩爾多瓦和波黑的入盟談判，推進歐盟東擴。</p><p>總體上，馮德萊恩在新冠大流行等困難時期，展現了果斷行動力，比如在「一苗難求」時期，她推動成員國共同採購疫苗，還設立了 7500 億歐元的復原基金，支持成員國經濟。然而，這位德國人的鐵腕風格同時也令她與成員國政府產生分歧，引發內部抱怨不斷。</p><p>歐盟成員國外交官經常對媒體抱怨，馮德萊恩常在公開場合主導話語權。在歐委會內部，也有聲音批評她在做決定時「只依賴一個精挑細選的、主要由德國人組成的顧問圈子」。這些抱怨是她連任路上需要克服的障礙之一。</p><p>不過，意大利智庫「國際事務研究所」（IAI）所長託奇（Nathalie Tocci）認為，過去幾年，馮德萊恩在歐盟基本建立了政治領導力，在連任路上她「沒有對手」。託奇對歐洲新聞網説，馮德萊恩正式參選後，「立即成為領跑者」。</p><p>德新社援引消息人士的話稱，馮德萊恩即將到來的競選活動將重點關注提升歐盟經濟競爭力和更加協調的歐盟國防政策。</p><p>如果成功開啓第二個任期，外界預計馮德萊恩將繼續堅持以經濟、國防和高科技為中心的政策。不過，她最有代表性的氣候政策可能遭遇反覆。</p><p>《歐洲綠色協議》的環境政策正面臨內外部壓力。在歐洲議會第一大黨團歐洲人民黨（EPP）內部，保守派已加大譴責力度，指責該協議限制了歐盟工業生產能力，從而損害了競爭力。在外部，2024 年 1 月以來，歐洲多國開始爆發農民反對《歐盟綠色協議》相關條款的抗議，迄今仍沒有平息。</p><p>壓力之下，馮德萊恩近日已放緩了語氣，宣佈暫停減少農藥使用的法律條款。她還承諾進行更多對話，以協調氣候議程和農業發展之間的平衡。</p><p>國防政策也將是一個重點領域。幾天前，馮德萊恩在慕尼黑安全會議上表示，將設立一個專門的國防專員職位，增強國防力量，加強歐洲安全。她還暗示有意選擇中歐或東歐國家人選。</p><p>在擔任歐委會主席之前，馮德萊恩是德國鐵娘子默克爾的門生。她在默克爾 4 屆政府內擔任過家庭、勞工和國防等部門的部長職位，但她當時的名聲基本侷限在德國國內。</p><p>2019 年底,&nbsp;歐盟 27 國領導人就歐委會主席人選爭執不休、僵持不下之際，是法國總統馬克龍將這個名不見經傳的德國人拉到台前，意外力推馮德萊恩，她最終才以微弱優勢上台。馬克龍當時認為她是一位保守派政治家，觀點温和、靈活，能夠取悦另一歐盟機構歐洲理事會的左翼派系。</p><p>2024 年 2 月 19 日，在宣佈競選連任的新聞發佈會上，65 歲的馮德萊恩回憶起初上台時的決定時説，當時是「基於直覺」被動接受提議，現在的連任則是「深思熟慮之後」的「非常有意義的」選擇，「我對歐洲的熱情與日俱增」。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:58:46 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10817380.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10817380.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[劉子象]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[英國政府網站更新君主標識，此前查爾斯三世被診斷患癌]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="2 月 18 日，查爾斯三世夫婦前往桑德林厄姆莊園的聖瑪麗抹大拉教堂參加週日禮拜。來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170843458572238400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>查爾斯三世最近一次出現在公眾面前是在 2 月 18 日。他與卡米拉一同前往教堂參加週日禮拜，看上去精神狀態不錯。查爾斯三世最近一次出現在公眾面前是在 2 月 18 日。他與卡米拉一同前往教堂參加週日禮拜，看上去精神狀態不錯。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳昇龍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>國王被確診患癌症之際，英國政府機構徹底進入「查爾斯三世」時代。</p><p>2024 年 2 月 19 日，<a href="https://www.gov.uk/government/news/govuk-launches-new-official-crown-logo-for-his-majesty-the-king" target="_blank">英國政府網站（GOV.UK）</a>發佈聲明稱，將象徵查爾斯三世的王冠圖案替代了象徵已故女王伊麗莎白二世的王冠圖案。此外，政府屬下的電視頻道和移動應用等的王冠圖案也將改變，以體現查爾斯三世作為國家元首的統治地位。更換工作將於 3 月 1 日之前完成。</p><p>作為提供求職、求學等公共信息服務的設施，每週有數百萬人訪問英國政府網站。</p><p><span>雖然不掌握實權，但作為權力象徵，英國君主是國家最高司法長官、武裝部隊總司令和英國國教聖公會的最高領袖，政治機構需要對君王更迭作出反應。</span>根據英國政府網站的介紹，查爾斯三世的王冠上是一個圓弧（下），而其母的王冠圖案（上）則是兩個小圓弧，中間為十字架。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170843020244785100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>王室新標識、查爾斯三世肖像和名字也會陸續出現在其他地方，包括郵局、警服、護照的徽章、政府大樓、官方文件等。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170843458572238400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>文化大臣道登（Oliver Dowden）在聲明中<span>表示：「國王陛下登基後，我們正在更新國家象徵。數字領域已成為我們生活中不可分割的一部分，作為國王陛下的政府，我們為英國政府的這一變化感到自豪。」</span></p><p>在位達 70 年之久的伊麗莎白二世於 2022 年辭世，查爾斯王儲成為新的英聯邦君主。當年 9 月底，王室發佈了代表查爾斯三世的文字版圖案「<span>CIIIR</span>」，由「C」（查爾斯英語首字母）、羅馬數字「III」（3），以及「R」（拉丁文國王「Rex」首字母）構成。</p><p>查爾斯三世於今年 1 月末在醫院治療前列腺肥大時被確診患有癌症，目前住在諾福克郡，定期前往倫敦接受檢查和治療。王室<span>未透露其所患癌症種類，以及所處階段。</span></p><p>他最近一次出現在公共公眾面前是在 2 月 18 日，75 歲的他與 76 歲的王后卡米拉一同前往<span>桑德林厄姆莊園的聖瑪麗抹大拉教堂參加週日禮拜，看上去精神狀態不錯</span>。夫婦倆冒着雨向民眾揮手致意，民眾則與他們互動，以示支持。</p><p>鑑於健康條件允許，查爾斯仍將繼續處理官方文件、接見外國使節，以及與首相蘇納克的每週私人例會。卡米拉和長子威廉則將代替其履行其他公共職責。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:53:14 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10816732.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10816732.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[陳昇龍]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[醫生罷工緻韓國「看病難」]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 2 月 19 日，韓國大邱，在一家大學醫院，醫生手裏拿着辭職書。（圖片來源：視覺中國）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170841388012561500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>韓國醫界「辭職潮」已擴散全國。韓國醫界「辭職潮」已擴散全國。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>韓聯社 2 月 20 日<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20240220000300881?section=search" target="_blank">報道</a>，為抗議政府推行的醫學院擴招政策，韓國首爾五大醫院實習和住院醫生於 20 日上午 6 時起停止工作。據推測，除該五大醫院之外，請辭的實習和住院醫生在全國範圍內已達數千人。韓國保健福祉部 20 日表示，截至 19 日晚 11 時，韓國 100 家實習醫院共有 6415 名實習和住院醫生請辭，佔比 55%，其中的 25%（1630 人）已離崗。韓國實習和住院醫生總數為 1.3 萬人，其中 95% 在上述 100 家醫院工作。福祉部向其中的 831 人下達返崗復工命令。</p><p>這已不是韓國醫界第一次因類似問題罷工。此前，韓國醫學院每年招生名額從 2006 年以來一直維持 3058 人的數量。2020 年 8 月，韓國政府曾宣佈計劃在未來 10 年內將醫學院規定的每年招生名額增加 400 人左右，擴招計劃引發了醫療界的強烈反對，韓國政府與醫界談判破裂，導致<span>擁有 13 萬會員的醫協</span>進行了 3 天的<span>集體大罷診</span>。2024 年 2 月 6 日，韓國政府再次決定，2025 年醫學院招生規模將在現有基礎上增加 2000 人，由此，2025 學年度高校醫學院招生規模將增至 5058 人。</p><p>初級醫生是急診室的核心工作人員，罷工導致「看病難」成為現實。據韓聯社，為防止醫生罷工給患者看病造成不便，醫院方面已經調整診療日程安排。同時，政府正在動員公共醫院和軍醫等醫療資源並擴大在線看病服務範圍，同時敦促醫生儘量避免集體行動。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841791848357400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 2 月 19 日，韓國首爾，一家大學醫院眼科診療室前貼着「推遲診療」的告示。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p>韓國國防部發言人全河奎 19 日在記者會上表示，若醫療界強行推進集體罷工，韓軍將根據跨政府部門應對措施，向民間開放國軍首都醫院等 12 家軍醫院的急診室，並提供支援以確保急診患者能夠接受治療。此外，國防部還將在不影響部隊醫療體系的範圍內探索治療普通患者和派遣軍醫等方案。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170841388012561500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20240219005400881" target="_blank">報道</a>稱，韓國總統尹錫悦 19 日表示「醫療界鬥不過國民」，稱現屆政府不會像前屆政府那樣放任醫療界的集體行動。韓國警察廳廳長尹熙根 19 日表示，對於參加或主導集體行動的醫生，警方將考慮採取提請逮捕證或進行逮捕調查等法律措施。另外，福祉部計劃 20 日對 50 家醫院進行實地檢查，並對長期停工的醫生們再次下達返崗復工命令，若有關人員拒不執行命令，其醫師執照將被吊銷。</p><p>針對此次罷工，韓國首爾國立大學（SNU）公共衞生學院教授 Soonman Kwon 在接受<a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-68345046" target="_blank">採訪</a>時表示，更多的醫生意味着更多的競爭和現有醫生收入的減少。「這就是為什麼他們反對增加醫生供應的提議。」據《韓國先驅報》2023 年 7 月的<a href="https://www.koreaherald.com/view.php?ud=20230730000088" target="_blank">報道</a>，經合組織（OECD）成員國中，韓國的醫生數量排名倒數第二，這導致了一些醫生的工資在接受調查的成員國中位居前列，甚至超過了荷蘭、德國、愛爾蘭和英國。</p><p>從另一角度來説，在韓國，面對巨大的醫療服務需求，醫療專業人員相對短缺——2021 年，韓國每 1000 人中有 2.6 名在職醫生（包括韓國傳統醫學從業人員在內），這一數字僅超過墨西哥的 2.5 名臨牀醫生。如果排除傳統醫學從業人員，韓國在經合組織國家中排名墊底。相對而言，韓國對醫療服務的需求仍然很高，2021 年，韓國人的年平均門診次數為 15.7 次，是經合組織成員國中最高的，是平均值（5.9 次）的 2.6 倍。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:50:50 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10814964.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10814964.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[蔡星卓]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[平台經濟、外資企業集聚，上海長寧優化營商環境 7.0 版有哪些亮點？]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170843435230714400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次發佈的 7.0 版行動方案，核心是圍繞企業發展訴求，並把人才特別是人才團隊放到突出的位置。此次發佈的 7.0 版行動方案，核心是圍繞企業發展訴求，並把人才特別是人才團隊放到突出的位置。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2 月 20 日，<span><span><span>長寧區召開優化營商環境暨投資促進大會，發佈優化營商環境</span></span><span><span>7.0 版行動方案和新一輪促進高質量發展政策，現場</span></span><span><span>24</span></span><span><span>家新引進重點企業集中籤約，總投資額</span></span><span><span>233</span></span><span><span>億元。</span></span></span></p><p>界面新聞瞭解到，此次發佈的<span><span>7.0</span>版行動方案聚焦企業發展訴求、區域特色重點等五大板塊，共形成了 31 項</span>任務。</p><p>長寧區發改委主任葉鵬舉表示，2023 年世界銀行啓用新的<span>全球營商環境評估項目 Business Ready（B-READY），新的評估指標更注重實效、主體、場景，從而彙集越來越多的企業和市場經營主體。</span></p><p><span>因此</span>，此次發佈的 7.0 版行動方案，核心是<span>圍繞企業發展訴求，並把人才特別是人才團隊放到突出的位置。</span></p><p>縱觀近年來企業發展訴求，葉鵬舉發現，以往企業更關注貨幣化、資金性的支持，現在越來越多企業關注政府是否能在科技創新、科技新產品的推廣方面提供場景支持。此外，一些新型企業還有業務、數據方面的跨境需求。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170843435230714400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此次發佈的 7.0 行動方案，圍繞虹橋、數字兩大戰略，充分結合長寧作為虹橋國際開放樞紐核心區之一，平台經濟、外資企業集聚的特點，對接虹橋國際開放樞紐政策以及長寧數字經濟領域相關改革創新，形成了特色版塊。</p><p>例如，方案提出支持<span>電商平台發展跨境服務、承接進博溢出效應吸引企業落地、探索數據跨境流動等。</span>在涉外營商環境方面，方案提出長寧將<span>爭取臨牀急需藥品臨時進口政策落地，推動本外幣境外集中收付業務更多應用場景落地。</span></p><p>長寧區委副書記、區長侯繼軍表示，過去一年，長寧區域經濟持續回升向好，產業發展動能強勁，招商服務能級提升。</p><p>2023 年，長寧<span><span><span><span>地區生產總值首次跨上兩千億元新台階，</span></span><span><span>同比增長 12.8%，</span></span><span><span>增速居全市首位；</span></span><span><span>金虹橋國際中心再次成為上海年度首幢税收「百億樓」。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>金虹橋國際中心是</span></span></span></span>金光集團在長寧開發建設的首個標杆性商業綜合體，金光集團地產事業部<span>CEO</span>周羣表示，金虹橋國際中心在去年 7 月税收就已突破百億，其中一個原因在於長寧清晰的產業佈局，僅金虹橋一幢樓宇，就集聚了數百家數字經濟領域的知名企業。</p><p><span><span><span><span>過去一年，長寧區共</span></span></span></span><span><span><span><span>前往 18 個國</span></span><span><span>家和地區開展招商推介，</span></span><span><span>新設深圳、成<span>都</span>等 5 家政<span>企</span>聯合<span>招</span>商服<span>務</span>站<span>，全年引進重點項目</span>850<span>家，上當年引進重點項</span><span>目產税近 32 億</span>元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年，長寧招商引資力度不減。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>當日，</span></span></span></span><span><span><span>東航商辦綜合體項目、機場商辦樓項目等新一批重大項目正式開工，春秋航空總部辦公樓項目、智科大廈項目等重大工程正式竣工交付。</span></span></span><span><span><span>住重建機（上海）有限公司、茶姬（上海）品牌管理有限公司等</span></span><span><span>24</span></span><span><span>家新引進重點項目集中籤約。</span></span></span></p><p><span><span><span>長寧區委副書記、區長侯繼軍表示，長寧將</span></span></span><span>開展產業鏈招商、生態圈招商，吸引集聚更多優質企業。同時</span><span><span><span>進一步發揮區位優勢和發展積澱，與企業攜手搶抓長三角一體化發展、虹橋國際開放樞紐建設、</span></span><span><span>「</span></span><span><span>絲路電商</span></span><span><span>」</span></span><span><span>合作先行區創建等新一輪國家和上海戰略機遇，構建共享共贏的發展生態。</span></span></span></p><p>葉鵬舉透露，作為上海最靠近長三角的中心城區，今年，長寧將聚焦科技聯動創新、產業互補、人才團隊、公共服務四大領域，積極踐行長三角一體化發展戰略，具體舉措將於近期對外發布。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:15:24 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815130.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10815130.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[黃景源]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[寒潮繼續影響我國中東部，多地交通管制學校延遲開學]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="湖北省十堰市發佈道路結冰黃色預警。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841577096706400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這種低温的狀態將延續至元宵節後，北方地區將在 25 日前後開始緩慢回温，南方地區 28 日前後開始緩慢回温。這種低温的狀態將延續至元宵節後，北方地區將在 25 日前後開始緩慢回温，南方地區 28 日前後開始緩慢回温。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>龍年首場寒潮繼續發力。據中央氣象台 2024 年 2 月 20 日報道，今晨，黑龍江中東部、吉林、遼寧、山東南部、河南、湖北中東部、安徽中北部、江蘇、湖南北部等地出現 8～16℃降温，局地降幅超過 20℃。</span></span></p><p><span><span>此前在 2 月</span></span><span><span>19 日傍晚，中央氣象台接連發布大霧、沙塵暴、寒潮、暴雪、大風、強對流等六個預警稱，預計未來三天，我國中東部大部將自西向東、自北向南先後出現劇烈降温，其中，湖南南部、貴州東部等地的部分地區累計降温幅度可達 20℃以上，河南西北部、西藏西部等地局地有大暴雪。</span></span></p><p><span><span>為何會發生如此顯著降温？中央氣象台首席預報員張芳華在接受中國氣象報採訪時表示，造成此次降温的原因有兩個：</span></span></p><p><span><span>「首先是來自西伯利亞地區的冷空氣勢力強大。冷氣團對應的海平面氣壓高達 1050 百帕，與之相伴隨的高空 5000 米、1500 米附近的冷温度中心分別低至-48℃和-32℃，表明冷空氣非常強大；其次，寒潮到來之前，我國中東部大部地區氣温顯著回升，部分地區最高氣温接近或突破歷史同期極值。而寒潮來襲會造成氣温劇烈下降，且其來臨前後氣温起伏較大，讓人感覺更冷。」</span></span><span><span>張芳華説。</span></span></p><p><span><span>目前，中東部的大範圍降温及雨雪冰凍天氣已進入關鍵時段。據中國天氣網報道，受寒潮影響，今明兩天（2 月 20 日至 21 日），中東部雨雪進入最強時段，華北、黃淮等地部分地區將遭遇暴雪，江南等地部分地區有暴雨。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841577096706400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>中央氣象台 2 月 20 日 10 時發佈暴雪黃色預警稱，預計 2 月 20 日 14 時至 2 月 21 日 14 時，陝西北部、山西東南部、河北南部、山東、河南、安徽北部、湖北西部、西藏東部等地部分地區有大到暴雪，其中，河北南部、河南南部等地局地有大暴雪（20～22 毫米）。上述部分地區新增積雪深度 3～8 釐米，局地可達 12 釐米以上。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus align-left"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170841562381659700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>圖片來源：中央氣象台</em></figcaption></figure><p><span><span>同時，部分區域攜帶凍雨天氣。中央氣象台 2 月 20 日 10 時繼續發佈冰凍黃色預警表示，預計，2 月 20 日 14 時至 21 日 14 時，河南中南部、山東南部、安徽中北部、湖北中西部和東北部、湖南西北部等地的部分地區有凍雨或冰粒，凍雨量 2～5 毫米，局地 8 毫米以上。</span></span></p><p><span><span>春節前，湖北、湖南等地曾受凍雨、暴雪等影響，導致交通受阻，部分旅客回家途中遭遇滯留。而這次春節返程期間迎來的凍雨天氣或與上次低温冰凍過程相當。據「湖北氣象」2 月 17 日發佈提示稱，18 日晚至 24 日，湖北省有寒潮大風低温雨雪冰凍天氣，局部平均氣温降幅超過 20℃。此次降温，相比 2 月 1 日-7 日的雨雪冰凍過程，冷暖變幅更大，凍雨量相當。致災風險高，需加強防範。</span></span></p><p><span><span>針對近期中東部地區大範圍雨雪天氣過程</span></span><span><span>，2 月 19 日，界面新聞從應急管理部獲悉，國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部會商調度中東部地區寒潮雨雪天氣防範應對。兩部門要求，</span></span><span><span>全力保障道路暢通，把道路保通保暢作為重中之重，預置隊伍力量，強化道路巡查，在易積雪結冰和事故多發路段提前儲備除雪融冰物資和裝備，及時開展掃雪除冰作業。</span></span></p><p><span><span>全國多省份因天氣影響道路封閉。據央視新聞報道，</span></span><span><span>記者從交通運輸部路網中心獲悉，截至今日 8 時，受降雪及路面結冰影響，山西、內蒙古、吉林、黑龍江、山東、河南、西藏、新疆共封閉路段 37 個（涉及 33 條高速公路，1 條普通國道，1 條普通省道），關閉收費站 503 個（涉及 69 條高速公路），恢復通行時間待定。</span></span></p><p><span><span>此外，界面新聞注意到，為應對此次大範圍雨雪天氣，多地採取延遲開學、列車停運以及景區臨時關閉等舉措保障出行安全。</span></span></p><p><span><span>據央視新聞報道，記者從武漢市教育局獲悉，因近期武漢市有雨雪凍雨等惡劣天氣，為學生安全考慮，武漢市中小學（除高三年級外）正式開學時間從 2 月 21 日延遲到 2 月 26 日。</span></span></p><p><span><span>據瞭解，湖北多地教育局已明確推遲開學。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>宜昌發佈」2 月 19 日晚消息，因雨雪冰凍天氣影響，為確保師生安全，全市各級各類學校（已開學的高中學校除外）開學時間推遲到 2 月 26 日（正月十七）。</span></span></p><p><span><span>據「荊州市教育局」2 月 20 日消息，為確保學生安全返校，決定全市中小學幼兒園（除高三年級外）正式開學時間為 2 月 26 日，有特殊原因還需延遲開學的中小學幼兒園，提前向所屬教育主管部門報備。</span></span><span><span>此外，湖北省隨州市、十堰市等多地也發佈最新通知，推遲開學時間。</span></span></p><p><span><span>為保障旅客出行安全，部分列車也因天氣影響處於停擺狀態。@武鐵鐵路 2 月 19 日發佈停運列車公告。界面新聞梳理發現，2 月 20 日停運的車次達 135 趟，包括宜昌東—上海虹橋、利川—上海虹橋、十堰東—廣州白雲等。</span></span><span><span>通告表示，因列車停運導致旅客退票時，旅客可自列車停運信息公佈時起至車票乘車日期後 30 日以內辦理退票手續，不收退票費。</span></span></p><p><span><span>李女士是湖北襄陽人，原本計劃 2 月 21 日返回江蘇復工，但因凍雨影響，其購買的車次停運而決定在家再待上幾日。「這下真走不了了。」李女士告訴界面新聞，原本想着提前回蘇上班，但結果因為天氣影響，所購車次停運導致返程無望。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>目前，心情還好。在家再多陪爸媽幾日，可能要等到元宵節再回去了。</span></span><span><span>」李女士説。</span></span></p><p><span><span>此外，據重慶廣電消息，記者從國鐵成都局涪陵車務段獲悉，該段管內 20 日將有 30 趟列車停運，主要涉及成都、貴陽、廣州、重慶、漢口、武漢、南寧、巫山等方向。其中，鄭渝高鐵停運 23 列，渝利鐵路停運 7 列。此外，停運車次還有 D2278 次（重慶北-漢口）、G3459 次（漢口-重慶北）、D618/9 次（武漢-成都東，經停重慶北）等，同時，部分線路列車可能晚點運行。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，為應對寒潮天氣，湖北部分景區也臨時關閉。「湖北發佈」2 月 20 日消息，受地面強冷空氣影響，青山江灘龍燈文化節燈展暫時關閉，具體開放時間另行通知；武漢臨空港文化中心取消原定於 2 月 24 日舉辦的文化盛宴慶元宵活動（包括圖書館相關活動）。臨空港大劇院內部節目正常演出；2 月 19 日起，大型實景演出《花木蘭·雲中戰歌》、篝火晚會和湖心島打鐵花等户外演出因不可抗因素無法正常進行，遊客朋友們可以合理安排出行計劃。</span></span></p><p><span><span>此外，通報表示，盛世唐城景區 2 月 20 日-2 月 22 日夜遊臨時停演。在此期間，景區的日間營業將不受影響正常開放；襄陽九天玄女風景區業也於 2 月 20 日-22 日臨時閉園等。</span></span></p><p><span><span>此輪寒潮還將持續多久？據中國天氣網報道，這種低温的狀態將延續至元宵節後，北方地區將在 25 日前後開始緩慢回温，南方地區 28 日前後開始緩慢回温。預計未來 10 天，全國大部地區平均氣温較常年同期偏低 1～3℃，其中新疆、陝西、華北南部、黃淮、江漢、江淮中西部及江南西部等地的部分地區偏低 4～7℃。</span></span></p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 11:31:28 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815574.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10815574.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[張旭 XU]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[地方新聞精選 | 2.5 萬餘名滯留瓜州旅客大部已返疆，雲南永善山火大部分明火已撲滅]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="圖文無關。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841889474918900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？城中村改造專項借款在滬首單落地，規模 15.58 億元；因推山雪風險隱患，新疆喀納斯景區夜間實施交通管制；哈爾濱通報餐廳人員用拖把擦餐桌：責令商户停業、辭退涉事人員。今天有哪些地方新聞值得關注？城中村改造專項借款在滬首單落地，規模 15.58 億元；因推山雪風險隱患，新疆喀納斯景區夜間實施交通管制；哈爾濱通報餐廳人員用拖把擦餐桌：責令商户停業、辭退涉事人員。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><h3>【雲南】 <span>雲南永善山火大部分明火已撲滅，過火面積超 200 畝</span></h3><p><span>據央視新聞消息，記者從多個部門瞭解到，2 月 20 日凌晨，雲南省昭通市永善縣蓮峯鎮六井村發生一起森林火災，過火面積超過 200 畝（主要為<span>喬木</span>林）。截至 13 時 50 分，這起山火大部分明火已經熄滅，還有零星幾個火點正在撲打。山火發生後，當地已組織應急、消防、公安等幹部羣眾 500 餘人，通過採取開挖隔離帶、多點撲打、清理等方式進行撲救。</span></p><h3>【上海】城中村改造專項借款在滬首單落地，規模 15.58 億元</h3><p>據解放日報報道，2024 年 2 月 19 日，國家開發銀行上海市分行向上海金橋（集團）有限公司發放首筆城中村改造專項借款 15.58 億元，用於浦東新區唐鎮小灣村、暮二村等地塊城中村改造項目前期工作、徵收補償等，該項目被列入住建部 2024 年城中村改造專項借款項目清單。2023 年 7 月 21 日，《關於在超大特大城市積極穩步推進城中村改造的指導意見》（以下簡稱《指導意見》）在國務院常務會議上審議通過。《指導意見》提及，設立城中村改造專項借款。本次專項借款涉及的浦東新區唐鎮小灣村、暮二村等地塊城中村改造項目屬於上海市「兩舊一村」改造重大民生工程。2024 年 1 月，該項目快速實現 100% 居民徵收簽約。作為浦東新區首個以產業項目帶動的城中村改造項目，該區域未來擬建設形成市級智能終端特色產業社區，並融合唐鎮新市鎮的居住功能，打造一個「科、產、城、人」深度融合發展的未來之城。</p><h3>【四川】知名景區官宣：區內停止開展一切户外活動</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841889474918900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據央廣網報道，記者從四姑娘山景區官方網站獲悉，近日，四姑娘山國家級自然保護區管理局、小金縣文化體育和旅遊局聯合發佈《關於暫停在保護區內開展户外活動的公告》（下稱《公告》），明確自 2024 年 2 月 25 日起，在四姑娘山全保護區內停止開展一切户外活動（包含登山、露營、攀冰、攀巖、徒步穿越等所有户外項目）。恢復開放時間將根據實際情況另行通知。《公告》指出，在停止開展户外活動期間，如出現任何個人或單位進入保護區開展户外活動，四姑娘山國家級自然保護區管理局和相關管理部門將按照管理規定從嚴處罰，一切財產損失、人身損害等後果由活動組織單位和個人自行負責，並將違規開展户外活動的單位和個人納入四姑娘山景區失信人員名單，如構成犯罪行為的，將移交司法機關依法追究其法律責任。</p><h3>【新疆】因推山雪風險隱患，新疆喀納斯景區夜間實施交通管制</h3><p>據澎湃新聞報道，記者從喀納斯景區管委會瞭解到，因喀納斯景區道路夜間發生推山雪的風險隱患較大，氣温持續下降，全線道路結冰嚴重，夜間行車視線差，道路不具備安全通行基本條件。喀納斯景區公安局交警大隊根據實際天氣及道路交通狀況，依據《中華人民共和國道路交通安全法》第四十條之規定，決定於 2024 年 2 月 19 日至 2024 年 2 月 29 日每晚 20 時至次日 9 時，對 S232 線 0 公里至 72 公里 (喀納斯至黑流灘)、X852 線 0 公里至 49.8 公里 (禾木村至禾木岔路口)、白喀路段 91 公里至 104.5 公里 (喀納斯至那仁岔路口) 區間道路實行夜間交通管制。</p><h3>【哈爾濱】官方通報餐廳人員用拖把擦餐桌：責令商户停業、辭退涉事人員</h3><p>據澎湃新聞報道，近日，在寬大的餐廳內，一名工作人員拿着拖把，用拖布擦拭餐桌和椅子。這段發生在哈爾濱的視頻在網上被曝光。2 月 20 日，哈爾濱市阿城區市場監督管理局通報稱，已責令商户停業整頓、對涉事人員予以辭退。經調查，網上反映「一商場工作人員用拖把拖桌椅」視頻，事發地為阿城區時尚陽光地下商場餐飲檔口。阿城區市場監督管理局約談了時尚陽光地下商場負責人和涉事檔口經營者。對商户違反《中華人民共和國食品安全法》相關規定的問題，責令商户停業整頓、對涉事人員予以辭退；對商場管理鬆懈、落實食品安全責任不力的問題，責令商場強化管理，對所有食品從業人員集中開展食品安全教育，規範合格後再行上崗。</p><h3>【甘肅】2.5 萬餘名滯留瓜州旅客大部已返疆，剩餘 603 人今日中午前將陸續離開</h3><p>據奔流新聞·蘭州晨報消息，2 月 19 日下午，記者瞭解到，隨着 2 月 18 日中午 G30 連霍高速瓜州至星星峽段雙向全線搶通，滯留甘肅瓜州縣的 2.5 萬餘名羣眾中絕大多數已駕車有序駛離，踏上返程旅途。截至 2 月 19 日上午 10 時 30 分，瓜州縣剩餘滯留羣眾 603 人，其中，星級賓館 84 人，星級以下賓館及招待所 510 人，鴻福養老院、安逸養老中心 7 人，黨羣服務中心 2 人，預計將於 20 日中午前陸續離開瓜州。大雪來襲，眾多返疆人員滯留瓜州，瓜州縣緊急調度協調賓館、酒店、學校宿舍牀位，部分機關幹部、羣眾自發接待滯留羣眾到自己家中入住，部分商家、培訓機構主動騰出商鋪場地，為滯留羣眾提供臨休、熱水、食物等。</p><h3>【四川】四川綿陽一養老託管機構虐待老人？當地民政局迴應：不屬實</h3><p>2 月 18 日，有網友發佈視頻稱，四川綿陽三台縣一村級養老託管機構虐待老人。一老人被鎖在屋子裏，摔倒後沒有人管。視頻顯示，一名老人坐在地上，雙手握着牆邊的欄杆試圖站起來未果。視頻發佈者在評論區中表示，「能走動的老人都讓去外面曬太陽了，不能動的鎖在臭氣熏天的屋裏。想幫助老人門鎖了，找了外面的老人才找來工作人員幫忙。」2 月 19 日，瀟湘晨報記者曾聯繫三台縣民政局，一名工作人員表示，正在核實。當地的公辦養老機構就是鄉鎮的敬老院，民辦養老機構就是民營企業辦的養老機構，當地沒有村級託養中心這一説法。2 月 20 日，記者再次詢問事件進展，工作人員表示會對外發布情況説明。據上海廣播電視台報道，19 日三台縣民政局迴應稱，情況不屬實，這家養老機構沒有虐待老人，拍攝者視頻沒有拍完整，旁邊有未上鎖的大門。</p><h3>&nbsp;</h3>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 11:15:29 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815906.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10815906.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[張旭 XU]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[歐盟發表聲明，延長現行對俄製裁至明年 2 月 25 日]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 20 日，歐盟發表聲明稱，延長現行對俄製裁至明年 2 月 25 日。聲明説，此前十二輪制裁措施將繼續實施一年，至 2025 年 2 月 25 日。</p><p>2 月 21 日，歐盟各成員國將就對俄第十三輪制裁進行表決。</p><p>匈牙利外長此前表示，歐盟對俄羅斯實施更多制裁毫無意義，只會損害歐盟經濟。但他補充説，布達佩斯不會否決該方案。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 10:24:16 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10816405.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10816405.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[克里姆林宮：俄總統普京將於 2 月 29 日發表國情諮文]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 20 日，克里姆林宮表示，俄羅斯總統普京將於 2 月 29 日向俄羅斯聯邦會議（議會）發表年度國情諮文。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 07:30:09 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815333.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10815333.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
