<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 03 Nov 2023 20:41:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 人形机器人产业迎政策利好，谁已入局？工信部近日发文指导人形机器人产业发展，明确部署未来 3-5 年发展目标；目前，特斯拉、本田、小米、小鹏等汽车/科...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231103/169900584785577100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 10:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10336874.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10336874.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 10 月自然灾害致 295.7 万人次受灾，全国 80% 有线电视终端实现开机看直播今天有哪些部委新闻值得关注？发改委：确确实实地解决部分企业经营困难和问题；农...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>10 月自然灾害致 295.7 万人次受灾，因灾死亡 11 人</h3><p>据应急管理部网站 11 月 3 日消息，近日，应急管理部等部门和单位，对 2023 年 10 月全国自然灾害情况进行了会商分析。10 月份，我国自然灾害以台风、洪涝灾害为主，风雹、低温冷冻、雪灾、地震、地质灾害和森林火灾等也有不同程度发生。各种自然灾害共造成 295.7 万人次不同程度受灾，因灾死亡 11 人，紧急转移安置 3.8 万人次；倒塌房屋 800 余间，严重损坏 1000 余间，一般损坏 4600 余间；农作物受灾面积 189.4 千公顷；直接经济损失 65.4 亿元。</p><h3>发改委：确确实实地解决部分企业经营困难和问题</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 3 日消息，国家发改委党组书记、主任郑栅洁表示，国家发改委将全面落实党中央、国务院各项决策部署，精准有效实施宏观调控，扎扎实实推动经济高质量发展，以钉钉子精神抓落实，突出做好扩需求、强实体、防风险、保民生。具体来讲：扎实推动已出台的宏观政策在微观层面落地见效。扩大内需特别是消费需求，持续扩大有效投资，稳住外资外贸的基本盘。扎实推进现代化的产业体系建设，确确实实地解决部分企业的经营困难和问题；稳妥有序化解经济金融领域的风险，牢牢守住不发生系统性风险的底线；扎实做好岁末年初的民生保障工作。</p><h3>公安部：集中挂牌督办 10 起涉海砂犯罪大要案件</h3><p>据公安部网站 11 月 3 日消息，近日，公安部食品药品犯罪侦查局下发通知，对辽宁大连「7·11」非法采矿案等 10 起涉海砂犯罪大要案件进行集中挂牌督办。通知要求，各地要切实发挥大要案件攻坚的引领牵引作用，确保查深查透犯罪事实，依法严惩犯罪分子，坚决形成对盗采海砂犯罪的强有力震慑。据介绍，今年 5 月公安部会同最高人民检察院、中国海警局联合部署开展打击整治盗采海砂违法犯罪专项行动以来，沿海地区公安机关按照统一部署要求，加强组织领导，强化破案攻坚，密切部门协作，严格规范执法，按照「全环节、全要素、全链条」的侦办要求，始终保持对盗采海砂犯罪活动的严打高压态势，侦破了一批盗采海砂案件，打掉了一批盗采海砂犯罪团伙，取得阶段性成效。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231103/169900006386987900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>农业农村部和中国气象局联合发布雪灾风险预警</h3><p>据国家预警发布中心消息，农业农村部和中国气象局 11 月 3 日联合发布雪灾风险预警：预计 11 月 5 日白天至 6 日夜间，东北地区、内蒙古中东部有小到中雪（雨）或雨夹雪，部分地区有大到暴雪，内蒙古东南部（赤峰、通辽）、黑龙江东北部和松嫩平原东部（鹤岗、佳木斯、同江、富锦、双鸭山、七台河、鸡西、哈尔滨、双城、尚志、五常）、吉林西南部和中部（松原、榆树、德惠、双辽、四平）、辽宁西北部（开原、阜新）等地遭受雪灾风险高。雪灾伴随大风将影响局地秋收扫尾和已收秋粮晾晒储运，设施大棚和牲畜圈舍可能因雪压受损，棚内果蔬等易受冻。</p><h3>最高检发布 5 件依法惩治串通招投标犯罪典型案例</h3><p>据最高人民检察院网站 11 月 3 日消息，近日，最高人民检察院发布检察机关依法惩治串通招投标犯罪典型案例。该批案例揭露常见串通招投标犯罪类型，旨在警示教育招投标<span>市场主体</span>，预防招投标领域犯罪发生。最高检第四检察厅负责人表示，近年来，部分不法分子为商业利益所驱动，在工程建设、设备采购等多个领域违规「串标」「围标」，导致招投标环节问题突出，串通投标、行贿、受贿等违法犯罪案件多发。串通投标是一种恶意竞争行为，妨碍招投标机制应有功能的发挥，给工程质量、安全管理造成隐患，严重扰乱社会主义市场经济秩序，应予高度重视、依法严惩。</p><h3>多部门：全国 80% 有线电视终端已实现开机看直播</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 3 日，国家广播电视总局等有关单位，召开治理电视「套娃」收费和操作复杂试点工作总结暨全国推广工作部署推进会。经过两个多月的大力推进，电视「套娃」收费和操作复杂问题得到有效整治，人民群众获得感、满意度得到大幅提升。治理电视「套娃」收费方面，7 家试点单位 1.29 亿有线电视、IPTV、互联网电视终端完成整改，收费包压减 50% 以上，最高达 79%，收费行为更加规范透明。治理电视操作复杂方面，全国范围内 80% 的有线电视终端、85% 的 IPTV 终端已实现开机看直播。开机及开机广告时长得到规范，除老旧机顶盒外，有线电视和 IPTV 机顶盒开机时长（含广告）均减少到不超过 35 秒。同时，免费内容供给也在逐步增加，全国 20 家省级有线电视网络推广开设「重温经典」免费专区。</p><h3>最高法发布 8 件电影知识产权保护案例，涉改编权等</h3><p>据最高人民法院网站 11 月 3 日消息，人民法院坚持能动司法，服务大局、司法为民，依法妥善审理一大批涉电影知识产权案件，积极服务保障电影产业高质量发展。为加强电影领域法治宣传，进一步激发电影产业创新创造活力，促进社会主义文化繁荣兴盛，最高人民法院发布了 8 件电影知识产权保护典型案例。典型案例既包括刑事案件，也包括民事案件，涉及盗录传播院线电影、保护作品完整权、改编权、信息网络传播权、著作权合理使用、商业秘密保护等多方面内容，对于推动在法治轨道上加快建设电影强国具有积极意义。</p><h3>气象局：10 月全国平均气温为 1961 年以来同期最高</h3><p>11 月 3 日，中国气象局举行例行新闻发布会，介绍 10 月全国天气气候特征情况并对 11 月份气候趋势进行预测。国家气候中心副主任贾小龙指出，10 月份，全国平均气温 12.2℃，较常年同期偏高 1.6℃，为 1961 年以来同期最高。全国大部地区气温偏高或接近常年同期，其中东北地区大部及山东大部、内蒙古大部、新疆大部等地偏高 2-4℃。内蒙古、新疆、天津和辽宁气温均为历史同期最高。有 140 个国家气象站日最高气温突破 10 月历史极值。贾小龙解释，今年秋季以来，欧亚中高纬度地区以纬向型环流为主，我国受高度场正异常控制，西伯利亚高压强度总体偏弱，冷空气活动偏弱，造成我国大部地区气温持续偏高。「秋季北方气温异常偏高，也造成多地入冬推迟。虽然东北大部、华北西北部、西北大部等地已经入冬，但上述大部地区入冬时间较常年偏晚，部分地区偏晚超过 5 天。」贾小龙说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10335786.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10335786.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 月全国平均气温为 1961 年以来同期最高，北方大部入冬推迟 11 月中下旬，影响华北、黄淮的冷空气总体较弱，部分时段还是存在遭遇大范围雾和霾天气的可能。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 11 月 3 日，中国气象局举行例行新闻发布会，介绍 10 月全国天气气候特征情况并对 11 月份气候趋势进行预测。国家气候中心副主任贾小龙指出，10 月份我国天气气候特征是气温偏高，降水偏少。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>贾小龙介绍，10 月份，全国平均气温 12.2℃，较常年同期偏高 1.6℃，为 1961 年以来同期最高。全国大部地区气温偏高或接近常年同期，其中东北地区大部及山东大部、内蒙古大部、新疆大部等地偏高 2-4℃。内蒙古、新疆、天津和辽宁气温均为历史同期最高。有 140 个国家气象站日最高气温突破 10 月历史极值。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>贾小龙解释，今年秋季以来，欧亚中高纬度地区以纬向型环流为主，我国受高度场正异常控制，西伯利亚高压强度总体偏弱，冷空气活动偏弱，造成我国大部地区气温持续偏高。</span></span></span></span></span></span>「秋季北方气温异常偏高，也造成多地入冬推迟。虽然东北大部、华北西北部、西北大部等地已经入冬，但上述大部地区入冬时间较常年偏晚，部分地区偏晚超过 5 天。」<span><span><span><span><span><span>贾小龙说。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>降水方面，10 月份，降水偏少且空间分布差异大。贾小龙指出，当月全国平均降水量为 33.8 毫米，较常年同期偏少 5.2%。空间分布差异大，东北大部、华北大部、华东中部和北部、华中南部、华南西部及内蒙古大部、新疆中部和南部等地偏少 2-8 成，部分地区偏少 8 成以上。全国其余大部地区降水偏多，西北地区中部、华南中南部及湖北西部、四川南部等地偏多 5 成至 2 倍，其中青海中东部和广东西南部偏多 2 倍以上。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>「河北降水量为 1961 年以来同期最少，青海降水量为同期第 2 多。有 34 个国家气象站日降水量突破 10 月历史极值，其中广东吴川和西藏八宿突破秋季历史极值。」贾小龙说。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>对于 11 月份气候趋势，贾小龙表示，预计全国大部地区气温仍将偏高，其中内蒙古西部、华北西南部、黄淮西北部西北地区东部、西南地区大部偏高 1-2℃；内蒙古东北部、黑龙江、新疆北部等地气温较常年同期偏低 0.5-1℃。预计影响我国的冷空气过程主要有 5 次，出现的时间和强度分别是：上旬前期为中等、上旬后期为弱、中旬前期为中等、中旬后期为弱、下旬后期为弱。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231103/16989870108479900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>不过，11 月份气温偏高幅度将明显下降。国家气象中心副主任章建成表示，进入 11 月以来，影响我国的冷空气势力较前期增强，前期全国大部气温明显偏高的状况将得以缓解，偏高幅度明显下降。其中 1-3 日，冷空气自西向东影响我国北方大部地区，平均气温下降 4-8℃，偏北部分地区局地降温 10℃以上。此外，4-6 日将有强冷空气影响我国中东部大部地区。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>章建成表示，11 月上旬冷空气活动比较频繁，两次冷空气叠加导致降温幅度比较大，由于前期整体气温偏高，所以最低气温基本上与常年持平或略偏低一点。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，降水方面，贾小龙预测，11 月，内蒙古东部、东北、江淮、江南及西北地区大部、西南地区东北部、华南等地降水偏多，其中浙江南部、江西、湖南大部、福建、广东北部、广西、贵州东南部等地偏多 2-5 成；全国其余地区降水接近常年同期到偏少，其中四川西部、云南大部、西藏东部、青海东南部等地偏少 2-5 成。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>至于近期华北黄淮等地出现大范围雾霾，章建成指出，主要原因是近期华北地区上空以纬向环流为主、冷空气弱。华北，黄淮等地处在高压后部的弱气压场中，长时间盛行偏南风，同时伴随高湿大气、垂直逆温结构及太行山和燕山山脉的特殊地形作用，河北中部出现明显气流辐合区，有利于污染在该地区持续不断的积聚。气态污染物在高湿条件下快速转化，上述因子共同作用，造成了京津冀区域持续的严重雾霾天气。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>未来一段时间内是否还会遭遇雾霾？章建成表示，11 月上旬，预计冷空气势力较前期增强，大气扩散条件较好。11 月中下旬，影响华北、黄淮的冷空气总体较弱，部分时段还是存在遭遇大范围雾和霾天气的可能。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span>目前赤道中东太平洋已进入厄尔尼诺状态，即将形成一次厄尔尼诺事件。<span><span><span><span><span><span>贾小龙介绍，</span></span></span></span></span></span></span><span>受其影响，冬季西北太平洋和南海上空对流层低层盛行异常反气旋性环流，东亚大槽偏弱，东亚冬季风偏弱，我国中东部大部气温较常年同期偏高。另一方面，异常反气旋性环流有利于来自于热带的暖湿水汽向我国南方输送，配合冷空气活动南下汇合，容易导致南方地区降水偏多。统计显示，在厄尔尼诺事件背景下，冬季气温起伏较大，影响我国的冷空气次数往往偏多，</span><span>建议密切关注阶段性低温雨雪天气过程可能造成的不利影响。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 05:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10334087.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10334087.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | iPhone 单季营收增速创一年来新高，苹果三大市场里中国营收下降最快 2023 财年第四季度，苹果公司营收 894.98 亿美元，同比下降 0.7%，已连续四个季度同比下...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231103/169898233963506000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 03:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10333719.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10333719.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】涉嫌故意伤害罪，广东「坟爷」林耀昌出狱 23 天再被警方带走陆丰市公安局系统内一位人士 11 月 2 日回应界面新闻称，「该案件已经提级办理。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>广东「坟爷」林耀昌案延宕多年，仍未尘埃落定。界面新闻获悉，因骗取银行贷款从无期徒刑被改判为 6 年有期徒刑后，2023 年 10 月 12 日，刚刚刑满释放出狱 23 天的林耀昌又因涉嫌故意伤害罪，被广东省汕尾市公安局带走。</span></span></p><p><span><span>11 月 3 日，林耀昌的代理律师陈文锋对界面新闻证实，此事属实，「林耀昌是涉嫌另外一个漏罪，因为打架涉嫌故意伤害罪。」陆丰市公安局系统内一位人士 11 月 2 日回应界面新闻称，「该案件已经提级办理。」</span></span></p><p><span><span>界面新闻此前报道，林耀昌原为汕尾市、陆丰市两级人大代表、陆丰市潭西镇安福公墓负责人。2009 年起，当地村民林键国实名举报林耀昌，指其在未取得用地许可的情况下，大量改变土地用途，非法占用 88.13 亩林地伐林开山，毁坏农用地，先后违建 5164 个墓穴。林耀昌为脱罪，向时任陆丰市公安局局长行贿现金 20 万元。</span></span></p><p><span><span>案件经媒体披露后，林耀昌被广大网友冠以「坟爷」称呼。2016 年 11 月，林耀昌因犯非法占用农用地罪、行贿罪，数罪并罚，被东莞市中级人民法院判处有期徒刑 4 年，并处罚金人民币 5 万元。</span></span></p><p><span><span>同年 12 月，林耀昌又因涉嫌骗取巨额贷款被警方立案侦查，此次举报人仍是林键国。因此在 2017 年 9 月 20 日，折合羁押期限后，林耀昌被刑满释放的当天，又被汕尾警方以涉嫌贷款诈骗罪依法刑事拘留。2019 年 10 月，汕尾市中院认定林耀昌构成贷款诈骗罪，判处其无期徒刑。林耀昌不服判决，提起上诉。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231103/169897823860218600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此后，</span></span><span>举报人林键国仍继续举报称，林耀昌尚有「漏罪」未被追责。2020 年 10 月 28 日，广东省高级人民法院将该案发回重审。</span><span><span>2023 年 5 月，汕尾市中院对林耀昌贷款诈骗案作出重审一审判决，林耀昌从贷款诈骗罪被改判为骗取贷款罪，刑期也从无期徒刑改判为有期徒刑 6 年。2023 年 9 月 19 日，林耀昌刑满释放。</span></span></p><p><span><span>林键国举报林耀昌十几年，他告诉界面新闻，二人同是陆丰市潭西镇潭东村人，矛盾源自 2009 年，彼时林耀昌为了将土地另作他用，多次以泼狗血等行为破坏林键国的家族祠堂和祖坟。林键国随后报警，与此同时，他开始暗中调查林耀昌，2013 年初，林键国实名举报林耀昌违规经营墓地，敛财数亿元。此事经媒体报道后，相关部门对林耀昌展开调查。</span></span></p><p><span><span>据林键国讲述，当年林耀昌潜逃被通缉期间，曾给他打过一次电话，「他说自己有几个亿，政府的朋友多，不要再告他了，斗不过他的」。林键国马上将这个来自广西的号码提供给警方，林耀昌最终被抓捕到案。</span></span></p><p><span><span>针对在此举报林耀昌殴打他人涉嫌故意伤害罪等情况，林键国表示，自 2002 年起，林耀昌在陆丰当地有过多次组织涉黑恶人员殴打他人致伤的行为，这也是此次汕尾市公安局带走他的原因。</span></span></p><p><span><span>据林键国提供的举报材料称，2010 年，因用地纠纷，林耀昌两次组织「马仔」数十人打砸林键国的家族祠堂和祖坟，致使家族祠堂和祖坟严重毁坏；2009 年，为了霸占同村村民的土地建设祠堂，林耀昌组织「马仔」20 余人对拒绝同意占用土地的村民进行威胁、恐吓和殴打，致使部分村民不敢返回陆丰市居住谋业，至今流落他乡；2008 年，林耀昌因迁移祖坟一事与当时的潭西镇司法所所长发生矛盾后，所长被林耀昌指使的「马仔」砍致重伤后扔在鱼塘；2008 年，林耀昌殴打陆丰市公安局法制大队教导员和汕尾市人民检察院检察官等。另外，举报材料还提及多起林耀昌殴打他人事件。</span></span></p><p><span><span>林键国表示，陆丰市公安局对林耀昌系列恶性殴打他人事件早已立案，但是侦查进展缓慢。为此，他曾多次向广东省纪委等部门举报。</span></span></p><p><span><span>2023 年 1 月，林键国收到陆丰市公安局发来的《依法履职告知书》。该告知书显示，陆丰市公安局表示，陆丰市公安局领导高度重视，立即指派有关部门进行核查。因反映的事项涉及多宗案件，且所涉案件由不同警种部门分别办理，办案单位将在核查清楚后反馈办理情况。</span></span></p><p><span><span>此后直至 10 月 12 日，出狱 23 天的林耀昌被汕尾市公安局带走。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 02:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10331188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10331188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中美气候变化会谈将举行；以色列总理说以军「突破」加沙城郊昆明市政府取消商品房限售限购政策；零跑汽车宣布全系车型降价，最高补贴 10000 元；首届人...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中美气候变化会谈将举行</h3><p>11 月 2 日，据生态环境部官微消息，经中美双方商定，中国气候变化事务特使解振华将于 11 月 4—7 日与美国总统气候问题特使克里在美国加利福尼亚州进行会谈。双方将围绕推进应对气候变化行动与合作、支持联合国气候变化迪拜大会成功等深入交换意见。</p><h3>深圳多家中介机构原计划对外展示二手房实际放盘价，临时被暂停</h3><p><span>11 月 2 日，蓝鲸财经消息，</span>根据计划，深圳各中介机构可于 2 日晚 21 点正式对外展示二手房实际放盘价，但实际放盘单价高于 13.2 万元/平方米的房源，仍以指导价对外展示。不过，这一计划随后被相关部门要求暂停。</p><h3>昆明市政府取消商品房限售限购政策</h3><p>11 月 2 日，昆明市人民政府官网发布《昆明市人民政府办公室关于废止一批房地产政策文件的通知》，经市人民政府同意，市政府办公室决定废止 2017 年 10 月 11 日印发的《昆明市人民政府办公厅关于促进房地产市场平稳健康发展的通知》、2018 年 3 月 1 日发的《昆明市人民政府办公厅关于进一步促进房地产市场平稳健康发展的通知》、2018 年 7 月 1 日印发的《昆明市人民政府办公厅关于进一步稳定商品住房市场有关问题的通知》。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>零跑汽车宣布全系车型降价，最高补贴 10000 元</h3><p>零跑汽车 11 月 2 日宣布全系车型降价，至高金融贴息 10000 元/台。11 月 1 日-11 月 30 日下定零跑 T03、零跑 C01、零跑 C11、零跑 C01 超级增程、零跑 C11 超级增程均可享受金融贴息、选装基金等。</p><h3>富士康科技集团：网传「富士康被彻查，需补税 1800 亿」等内容均为谣言</h3><p>@富士康科技集团，微博 11 月 2 日晚间发布郑重声明：近日网传「富士康被彻查，需补税 1800 亿，约 2 万足球场的土地将被收回国有。」等内容的消息，均为谣言。个别自媒体无端造谣生事，肆意捏造事实，在多平台渠道发布失实内容，严重侵害了集团声誉，造成了极大负面影响，性质极其恶劣。富士康始终坚持合法合规经营，目前，集团生产经营正常有序。请广大网民明辨是非，勿信谣传谣，果断举报。集团将保留对相关谣言发布者和账号追责的权利。</p><h3>首届人工智能安全峰会发布《布莱奇利宣言》</h3><p>11 月 3 日，据新华社消息，首届人工智能安全峰会于 1 日至 2 日在英国布莱奇利园举行，峰会发布《布莱奇利宣言》。《宣言》说，人工智能带来巨大机遇，有潜力增强人类福祉、和平和繁荣，并已部署在日常生活的许多领域。但同时人工智能也带来重大潜在风险。《宣言》认为，对于前沿人工智能技术有意识滥用或者无意识控制方面的问题，可能会引发巨大风险，尤其是在网络安全、生物技术和加剧传播虚假信息等方面。《宣言》强调，人工智能的许多风险本质上是国际性的，因此「最好通过国际合作来解决」。与会国家和地区同意协力打造一个「具有国际包容性」的前沿人工智能安全科学研究网络，以对尚未完全了解的人工智能风险和能力加深理解。</p><h3>苹果第四财季营收连续第四个季度下滑，大中华营收低于预期</h3><p>财联社 11 月 3 日电，全球最大市值上市公司、消费电子与科技巨头苹果发布的最新财报显示，苹果第四财季营收 895.0 亿美元，连续第四个季度下滑，持续时间创 2001 年以来最长，分析师预期 893.5 亿美元；第四财季大中华营收 150.8 亿美元，分析师预期 170.1 亿美元。</p><h3>美股三大指数收盘均涨超 1% 特斯拉创 9 月中旬以来单日最大涨幅</h3><p>11 月 2 日，美股高开高走，三大指数收盘均涨超 1%。标普 500 指数涨 1.89%，创 4 月 28 日以来最大单日涨幅；纳指涨 1.78%，创 7 月 31 日以来最大单日涨幅；道指涨 1.7%，创 6 月 3 日以来最大单日涨幅。大型科技股普涨，特斯拉涨超 6%，创 9 月中旬以来单日最大涨幅；苹果、英伟达涨超 2%，奈飞涨超 1%，微软、谷歌、亚马逊小幅上涨。Roku 流媒体涨超 30%，该公司三季报好于市场预期，业绩指引强劲。</p><h3>以色列总理说以军「突破」加沙城郊</h3><p>11 月 3 日，据新华社消息，以色列总理内塔尼亚胡 2 日说，以军在加沙地带的行动取得进展，地面部队「突破」加沙城郊区。据以军方 2 日发表的声明，内塔尼亚胡当天在一个军事基地视察作战部队时说，战斗仍在持续，以军已经「突破」加沙城的郊区，但以军也遭受了人员伤亡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 23:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10331477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10331477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国举办首届 AI 安全峰会，苏纳克却不主张立法加强监管英美两国均打算带头成立全球人工智能安全研究所。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英国希望就人工智能安全发展问题引领全球对话。</p><p>首届全球人工智能安全峰会于 11 月 1 日至 2 日在伦敦举办，参会各方就人工智能的发展方向和日常监管展开了对话。来自中国、印度、美国和欧盟等 28 个国家和地区的代表签署通过了全球首个人工智能协议《布莱切利人工智能安全宣言》，旨在解决前沿人工智能模型可能会面临的失控和滥用的风险。</p><p><span>根据官方议程安排，英国图灵研究所、中国科学院、经合组织等众多机构，深层思维、谷歌、腾讯、阿里巴巴等企业，以</span>马斯克、<span>杨立昆、约舒亚·本乔、杰弗里·欣顿等行业专家出席了峰会。</span></p><p><span>峰会结束后，马斯克还和英国首相苏纳克将在 X 平台上进行对话。</span><span>今年 7 月 12 日，马斯克官宣成立 xAI 人工智能公司。他</span>认为人工智能有可能导致人类灭绝。</p><p>人工智能技术技术的进一步迭代无疑会导致国家之家的发展差距进一步扩大。对此持悲观立场的诺贝尔经济学奖获得者斯蒂格利茨在多年前就发出警告，不受监管的人工智能会加剧全球经济发展不均等现象。</p><p>前沿人工智能是具有未知能力的高度先进的技术形式。这些系统可被用于制造生物武器或开展严重的网络攻击，甚至有脱离人类控制的风险。各国都同意采取措施应对其发展带来的挑战和风险。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231102/169892574583391400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同时也有小部分国家代表认为，不应急于去猜测未来不太可能出现的威胁，应当关注人工智能可能会带来的就业等潜在风险。</p><p>中国科技部副部长吴朝晖在此次会议上呼吁全球合作分享人工智能技术，让人工智能向公众开放。「一带一路」合作框架下，中国已将数字经济作为与共建国家的重要合作内容，其中就包括与各国在人工智能领域加强合作。</p><p>而欧盟国家之前更多关注数据隐私问题，希望在这方面对人工智能加强监管。8 月 25 日，欧盟一项新的数字隐私保护法《数字服务法》（DSA）正式生效，旨在保护个人用户的隐私问题，防止有害内容和虚假信息的进一步传播。10 月 24 日，欧盟就新人工智能法案中的关键部分达成一致，该法案预计于 12 月份公布。</p><p>本次会议主办国英国并不打算通过新立法来对本国人工智能进行监管，却在领导全球人工智能安全发展方面野心勃勃。路透社评论称，苏纳克希望英国成为人工智能安全发展领域的全球领导者。10 月 26 日，苏纳克公开表示希望成立一个全球人工智能安全研究所来检查、评估和测试新型人工智能，以便于更精准地预测人工智能可能会带来的风险和产生的后果。</p><p>本周早些时候，美国拜登政府也发布了一项行政命令以确保人工智能在该国的安全部署和发展。该行政命令要求那些开发对国家安全、经济安全或健康安全构成威胁的人工智能模型的公司必须与政府共享其安全测试结果。此外，政府还将制定严格的测试指南来管理人工智能的开发和使用。</p><p>在此次峰会上，美国副总统哈马斯高调表示，美国是人工智能领域的全球领导者，拜登的行政命令应该成为国际典范。美国商务部长雷蒙多则利用此次峰会宣布美国将成立一个人工智能安全研究所，该研究所据称将作为一个中立的第三方来制定一流标准。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 14:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10330627.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10330627.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登提名副国务卿新人选，这位对华鹰派或上位国务院二号人物坎贝尔曾说：「我们与中国竞争，但不寻求冲突、对抗或新冷战。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>周三，美国白宫<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2023/11/01/president-biden-announces-kurt-campbell-as-nominee-for-deputy-secretary-of-state-department-of-state/" target="_blank">发布声明</a>称，总统拜登已提名坎贝尔（Kurt Campbell）为新的副国务卿人选，填补这一空缺了 2 个多月的职位。提名经国会参议院批准后，坎贝尔将一跃成为仅次于国务卿布林肯的国务院第二号人物。</p><p>前国务院二号官员、副国务卿舍曼（Wendy Sherman）于今年 7 月 28 日退休。她在任期间，布林肯将大部分对华政策的职责都委托给了她。美国舆论认为，她对华态度「过于软弱」。</p><p>现年 66 岁的坎贝尔目前担任美国国家安全委员会印度太平洋事务协调员。他是亚洲政策专家，是美国重返亚太战略的设计师。在对华政策方面，美国政治新闻网去年曾用「白宫最强硬的对华鹰派」来形容他。</p><p>关于中美关系，坎贝尔近年来的公开表态均是强调竞争是主导。2021 年，坎贝尔曾宣称「接触的时期已经结束」，「竞争将是主导」，而盟友是美国遏制中国进步的核心。</p><p>不过，今年以来，他的表态跟随美国政府有所软化。在今年 6 月 14 日，坎贝尔曾在新闻发布会上说：「我们与中国竞争，但不寻求冲突、对抗或新冷战。我们主张负责任地管理比赛」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169893443929746600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在上个月的媒体采访中，对于中美关系，坎贝尔称竞争仍然是主导，但双方继续进行高层接触和务实沟通，这是美国希望实现的目标。他还表示，尽管在其他问题上存在摩擦，但中美可以继续在芬太尼和气候危机等共同感兴趣的领域合作。</p><p>美国国务院的领导层通常由那些在跨大西洋关系方面经验丰富的欧洲盟友或俄罗斯问题的专家担任。「亚洲通」坎贝尔被提名这一职位，被认为是美国在应对欧洲和中东战争的同时，安全优先事项转向亚洲的一个标志。</p><p>自 2021 年 1 月在白宫专注从事印太事务以来，坎贝尔一直是拜登政府亚洲政策的主要设计师。他主张加强现有联盟，并在面对崛起的中国时与印度和印度尼西亚等国家建立更密切的关系。</p><p>作为美国国家安全委员会的一员，坎贝尔在制定拜登政府的亚洲政策方面发挥了主导作用。美国政府近年来在亚太地区取得的成就都离不开坎贝尔的操盘。</p><p>比如，将美日澳印的「四方会议」提升为领导人级别峰会，促成了日本和韩国的历史和解，引入并执行「奥库斯」计划，后者是美国、英国和澳大利亚之间的核潜艇协议。他还帮助加深了美国与东南亚国家的接触，增加了美国在菲律宾的军事存在。</p><p>坎贝尔目前任职的国家安全委员会属于总统府所在的白宫，与国务院是不同的系统。国务院相当于更高级别的外交部，主要负责美国的外交战略、外交政策的制定和执行。国务院的领导人国务卿则是美国的第三号实权人物。</p><p>有分析人士指出，白宫在印太政策上更加清晰，相比之下，国务院被认为在此问题上有些「落后」。而坎贝尔的到来，将使国务院在政策执行上更加清晰。</p><p>美国企业研究所的亚洲专家扎克·库珀指出，过去几年，在坎贝尔领导下，白宫一直是拜登政府大部分亚洲政策的「驱动力」。而他即将调往国务院，除了促使这个部门发挥更大作用之外，还可能加速拜登政府从政策创新转向政策的实施和制度化。</p><p>美国驻日本大使伊曼纽尔表示，在乌克兰和中东冲突引起关注的同时，引入一位经验丰富的亚洲事务专家将确保美国对亚洲政策的高度关注。</p><p>坎贝尔的履历遍布政府、学术界和商界。在奥巴马政府时期，他曾担任国务院负责东亚和太平洋事务的助理国务卿，在美国政策向亚洲倾斜的过程中发挥了关键作用。他还曾在克林顿政府期间担任财政部白宫研究员，以及国家安全委员会民主办公室主任等职位。</p><p>另外，坎贝尔还曾在五角大楼担任负责亚太事务的国防部副助理部长，这使他对该地区的军事动态有了敏锐的洞察。</p><p>坎贝尔还是著名商业咨询机构「亚洲集团」的创始主席兼首席执行官，同时也是智库「新美国安全中心」的首席执行官和共同创始人，此外他还担任过阿斯彭战略集团的董事。</p><p>最近拜登政府对亚洲相关的人事进行了一系列的变动。贝兰&nbsp;(Sarah Beran)&nbsp;最近接替罗森伯格&nbsp;(Laura Rosenberger)&nbsp;成为白宫中国事务高级官员。与此同时，拉普-胡珀&nbsp;(Mira Rapp-Hooper)&nbsp;已成为白宫负责东亚和大洋洲的最高官员。而专注于亚洲的资深外交官兰伯特 (Mark Lambert) 最近也接手了国务院的「中国之家」(China House)，这是一个专注于中国的项目。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 14:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10331075.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10331075.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 工信部印发《人形机器人创新发展指导意见》；东部战区新闻发言人就美加军舰过航台湾海峡发表谈话「三定」方案明确为副部级，国家消防救援局应急能力...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>「三定」方案明确为副部级，国家消防救援局应急能力将获提升</h3><p>国家消防救援局挂牌 10 个月后，机构「三定」方案正式确定。<a href="https://m.jiemian.com/article/10327944.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>工信部印发《人形机器人创新发展指导意见》</h3><p><span>据工信部网站消息，工信部印发《人形机器人创新发展指导意见》。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10329399.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中美双方下周举行军控磋商？外交部回应，并披露细节安排</h3><p>11 月 2 日，外交部举行例行记者会。<a href="https://m.jiemian.com/article/10328688.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>央行、外汇局：做好金融支持地方债务风险化解工作</h3><p><span>11 月 2 日，中国人民银行党委、国家外汇局党组召开扩大会议，会议强调，坚持统筹发展和安全。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10327572.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>央行、外汇局：因城施策指导城市政府精准实施差别化住房信贷政策</h3><p><span>据央行官网消息，11 月 2 日，中国人民银行党委、国家外汇局党组召开扩大会议，传达学习<span><span>习近平</span>总书记</span>在中央金融工作会议上的重要讲话精神，以及<span>李强</span>总理关于金融工作的具体部署和何立峰副总理的讲话要求，研究部署贯彻落实工作。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10327557.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>东部战区新闻发言人就美加军舰过航台湾海峡发表谈话</h3><p><span>@东部战区，消息，东部战区新闻发言人就美加军舰过航台湾海峡发表谈话。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10327421.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>发改委等部门印发《加快「以竹代塑」发展三年行动计划》</h3><p><span>据国家发改委网站消息，国家发展改革委等部门印发《加快「以竹代塑」发展三年行动计划》。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10326492.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>日本开始第三轮核污染水排海</h3><p><span>据央视新闻，据共同社当地时间 11 月 2 日报道，日本东京电力公司当天开始福岛第一核电站核污染水第三轮排海。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10326472.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【追踪】武校投毒致 7 死案将择期宣判，被告人：鼠药分量很少，没想到会死人</h3><p><span>在食堂饭菜中投入「毒鼠强」致 130 人中毒，最后 7 人抢救无效死亡。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10326105.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 11:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10330565.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10330565.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「三定」方案明确为副部级，国家消防救援局应急能力将获提升本次的「三定」方案公布后，国家消防救援局升级为可以独当一面的部门，专门管理消防事业，有助于提升...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>国家消防救援局挂牌 10 个月后，机构「三定」方案正式确定。</span></span></p><p><span><span>中国机构编制网日前发布《国家消防救援局职能配置、内设机构和人员编制规定》（简称《「三定」方案》），明确国家消防救援局是应急管理部管理的国家局，为副部级，作为国家综合性消防救援队伍的领导指挥机关，负责管理国家综合性消防救援队伍。《「三定」方案》同时将应急管理部消防救援局和森林消防局职责、教育训练司承担的国家综合性消防救援队伍教育训练相关职责，划入国家消防救援局。</span></span></p><p><span><span>「三定」即「定职能、定机构、定编制」的简称。在专家看来，本次的「三定」方案公布后，国家消防救援局升级为可以独当一面的部门，专门管理消防事业，有助于提升我国消防救援应急能力。</span></span></p><h3><span><span>独立性更大</span></span></h3><p><span><span>此前在 2019 年 11 月，中央编办曾印发《应急管理部消防救援局、森林消防局「三定」规定和消防救援队伍、森林消防队伍总队及以下单位机构编制方案的通知》。其中明确，应急管理部消防救援局、森林消防局分别为消防救援队伍、森林消防队伍的领导指挥机关，暂不明确队伍行政级别。同时，方案还提及机构改革有「3 年试行磨合期」，自 2018 年 8 月 22 日起算。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231102/169890402922555800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2023 年 1 月 6 日，由应急管理部消防救援局和森林消防局整合而成的国家消防救援局正式挂牌，这也是我国消防机构第一次以国家局形式出现，意味着行政级别从「暂不明确」走向被明确。</span></span></p><p><span><span>同日，根据人社部网站消息，应急管理部党委书记、部长王祥喜出任国家消防救援局第一政治委员，应急管理部党委委员琼色出任国家消防救援局局长，应急管理部党委委员徐平出任国家消防救援局政治委员。</span></span></p><p><span><span>根据此次公布的《「三定」方案》，国家消防救援局机关设置行政编制 275 名。设局长 1 名、政治委员 1 名，副局长 4 名、政治部主任 1 名。国家消防救援局设第一政治委员由应急管理部主要负责同志兼任，国家消防救援局局长由应急管理部副部长兼任，国家消防救援局政治委员由应急管理部政治部主任兼任。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，与《「三定」方案》同日公布的还有中央编办印发的《中共<span><span><span>中央办公厅</span></span></span> 国务院办公厅关于调整应急管理部职责机构编制的通知》。其中指出，将应急管理部消防救援局和森林消防局职责、教育训练司承担的国家综合性消防救援队伍教育训练相关职责划转给国家消防救援局。内设机构方面，撤销应急管理部消防救援局、森林消防局。</span></span></p><p><span><span>「国家消防救援局由此升级为可以独当一面的部门，专门管理消防事业，独立性有所增强。」中国农业大学人文与发展学院副教授、北京市科技防灾减灾专业智库基地专家孔锋告诉界面新闻，从两份文件同日报批、同日公布可以看出，未来应急管理部对国家消防救援局的管理思路已经清晰，也为国家消防救援局的发展指明了方向。</span></span></p><p><span><span>北京市炜衡（沈阳）律师事务所律师曹刚曾参与原《中华人民共和国消防法》和《辽宁省消防条例》等多项法律法规的起草工作。他告诉界面新闻，设立国家消防救援局符合构建统一指挥、权责一致、权威高效的国家应急体系建设的总体要求。</span></span></p><p><span><span>「按照《国务院行政机构设置和编制管理条例》规定，国家救援局成为国务院行政机构，在国家治理体系中的地位作用远比此前要高，在保护人民群众的生命财产安全和社会稳定方面，更能发挥国家队和主力军作用。」曹刚说。</span></span></p><p><span><span>《「三定」方案》还规定了国家消防救援局的主要职责，包括起草消防法律、行政法规、规章草案，指导编制消防规划并监督实施；负责职责范围内的国家综合性消防救援队伍建设、管理工作；组织构建国家综合性消防救援队伍教育训练体系，负责消防救援院校建设有关工作；组织指导地方专兼职消防队伍规划建设与指挥调度，与防汛抗旱、森林防火等专业应急救援队伍、志愿者队伍建立共训共练、救援合作机制等。</span></span></p><p><span><span>孔锋认为，此次《「三定」方案》所规定的六项职责是原有职能的延续，同时又明确了新职责。比如，明确国家消防救援局负责起草消防法律等规定是职权方面取得的一大进步。</span></span></p><p><span><span>「在设计制度层面，国家消防救援局将更具有话语权，对于推动消防安全治理、技术服务、队伍建设等方面具有重大作用。」孔锋表示，作为专门从事消防救援事业的部门，国家消防救援局对于阻碍自身体制机制的问题有更深刻的思考，对于未来消防法律的修订能提出更具有针对性的意见。此外，起草职责的赋予，会促使消防救援队伍在执行以及管理层面，更加有法可依，有章可循。</span></span></p><h3><span><span>提升应急救援能力</span></span></h3><p><span><span>值得注意的是，在职能转变方面，《「三定」方案》还提出，国家消防救援局要优化队伍结构布局，推动构建多元化应急救援力量体系；坚持安全第一、预防为主，推进执法理念、制度、作风等全方位深层次变革，全面落实执法全过程记录、法制审核、执法公示等制度，构建科学合理、规范高效、公正公开的消防监督管理体系。</span></span></p><p><span><span>《「三定」方案》明确，省级及以下综合性消防救援队伍实行国家消防救援局与地方党委和政府条块结合、以条为主的双重管理体制，中央主建、地方主用，必要时由中央集中统一指挥调度。</span></span></p><p><span><span>「从领导到具体业务层面，这种协调机制会更加明晰、细化，进而促进消防救援速度、应急管理效率的提升。」孔锋表示，未来，消防系统改革中，辖区消防救援站的建设数量会有所增加，消防救援的事故处理会更加迅速。同时，还会进一步加强政府出资的积极性，扩充合同制的消防救援队伍，与国家级消防队伍形成合力。</span></span></p><p><span><span>此外，国家消防救援局下设的副司局级内设机构包括办公室以及 8 个职能司：人事和教育训练司、城乡灭火救援司、森林草原灭火和航空救援司、特种灾害救援司、应急通信和科技司、消防监督司、政策法规司、后勤保障司。同时，另设有机关党委（党建指导司、巡视工作领导小组办公室）、政治部、国家消防救援局指挥中心。</span></span></p><p><span><span>其中，国家消防救援局指挥中心是在应急管理部应急指挥中心加挂牌子，承担应急值守工作，接报处理灾情信息，按权限承办国家综合性消防救援力量调动事宜，参与协调和指挥调度重特大及突发灾害事故处置等工作。</span></span></p><p><span><span>孔锋表示，将相关职责进行整合，改变了以往体制机制碎片化、分散化的模式，「这种协同共训共练和救援合作的机制，在面临综合性的消防救援和多点多发的消防救援事件时，会更加凸显优势。</span></span></p><p><span><span>曹刚表示，《「三定」方案》充分考虑了队伍专业化建设需要，除将应急管理部消防救援局和森林消防局职责整合外，还将教育训练司承担的国家综合性消防救援队伍教育训练相关职责，划入国家消防救援局。</span></span></p><p><span><span>此外，应急管理部也承担部分国家综合性消防救援队伍建设职责。按照同时发布的《中共<span><span><span>中央办公厅</span></span></span>　国务院办公厅关于调整应急管理部职责机构编制的通知》，应急管理部教育训练司更名为队伍建设局，承担职责范围内的国家综合性消防救援队伍职务任免、调配、表彰、奖励、处分、烈士评定等有关工作，承担队伍人员招录有关工作等。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 10:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10327944.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10327944.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 广东严禁「萝卜刀」进入校园，长春本地户籍三孩可获 1 万补贴今天有哪些地方新闻值得关注？河南争取年内将部分治疗性辅助生殖项目纳入医保支付范围...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【广东<span>】</span></strong>教育厅：清查封存，严禁「萝卜刀」等有害玩具进校园</h3><p>据广州日报客户端报道，近期，一款名为「萝卜刀」的新型玩具在中小学生（幼儿）群体中走红。近日，广东省教育厅发出《关于加强有害玩具教育管理的通知》，要求各中小学校、幼儿园要严禁此类危险性有害玩具进入校园。《通知》指出，由于该玩具本身具有攻击性，存在一定的安全隐患，又会形成心理暗示，激发孩子暴力倾向，对未成年人安全健康成长产生不良影响。《通知》要求，各中小学校、幼儿园要严禁此类危险性有害玩具进入校园，在进行安全教育的基础上，对仍带入校园的此类有害玩具，要清查封存。被封存的危险性有害玩具，要通知学生（幼儿）家长到学校接受教育，在作出承诺之后可由家长领回，并督促其销毁。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>争取年内将部分治疗性辅助生殖项目纳入医保支付范围</h3><p>据澎湃新闻报道，有网友在人民网领导留言板询问，「河南试管婴儿什么时候纳入医保？」11 月 1 日，河南省医疗保障局回复说，随着我国社会经济的不断发展和全民医疗保障制度改革的持续深入，2023 年 5 月国家医保局办公室印发了《关于北京市医疗保障局将部分治疗性辅助生殖技术项目纳入医保支付范围的函》，允许北京市医保局将「胚胎移植术」等 16 项治疗性辅助生殖类项目纳入北京市医保支付范围。「下一步，我局将根据国家医保局要求，尽快制定工作方案，明确准入条件、规则和流程，在组织专家充分论证的基础上，争取年内将部分临床必需、技术成熟、安全有效、费用适宜的治疗性辅助生殖项目纳入我省医保支付范围。」</p><h3><strong>【天津<span>】</span></strong>中德应用技术大学学生举报助学金分配不公？校方回应</h3><p>11 月 2 日，天津中德应用技术大学发布声明称，近日，网络上出现该校学生反映助学金评定问题的情况。学校已第一时间成立工作专班进行调查核实，目前相关核查正在进行中。后续，学校将依据调查结果依规处置并及时公布。据荔枝新闻报道，近日，一名自称天津中德应用技术大学的学生实名举报学校助学金分配不公。据其称 9 月班级举行助学金评比，共 4 个名额，作为建档立卡贫困户的他，往年都在列，今年却被一名经济状况并不困难的同学给挤了下来。天津中德应用技术大学宣传处工作人员表示，学校正在调查此事，并将给予公平公正的处理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/1698913822858500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>「白发变黑发」诈骗团伙被公诉，犯罪金额达 1400 余万</h3><p>据澎湃新闻报道，近两年，2000 余名受害者掉进了「白发变黑发」的诈骗陷阱。记者从上海市浦东新区人民检察院获悉，该团伙共 50 余人，犯罪金额达 1400 余万元。犯罪嫌疑人首先通过网络平台投放广告引流，吸引有白发困扰的客户添加微信后，由销售员冒充中医医师，根据事先准备好的话术为客户提供「微信问诊」服务，盗用相关产品专利、使用 ps 的虚假成功案例图片骗取客户信任，并虚构毛囊分析报告，谎称为客户提供「对症下药」产品，售价几千元的产品与成本差价达几十倍，而「医师」口中「白转黑」的神奇效果根本是子虚乌有。日前，浦东检察院以涉嫌诈骗罪对被告人吴某辉等人提起公诉。</p><h3><strong>【吉林<span>】</span></strong>长春三孩育儿补贴方案：本地户籍，一次性补贴 1 万元</h3><p>据澎湃新闻报道，长春市政府网站近日公布消息，夫妻合法生育三孩及以上家庭每孩将一次性补贴 1 万元。条件是：夫妻双方均为长春市户籍（含夫妻一方为长春市户籍，另一方为现役军人，或夫妻双方均为现役军人），在本方案印发之日（即 10 月 25 日）起，合法生育三孩及以上子女并落户本市的家庭，且已办理生育登记。2022 年末，长春全市总人口为 906.54 万人，年末全市出生人口 4.17 万人，出生率为 4.59‰，死亡人口 7.69 万人，死亡率 8.47‰，自然增长率-3.88‰。此前在 2021 年末，长春全市常住总人口为 908.72 万人，全市人口出生率为 4.8‰，死亡率 6.2‰，自然增长率-1.5‰。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>446 万资金原主不明，西昌警方：无人认领将上缴国库</h3><p>据@西昌公安，消息，11 月 1 日，四川省西昌市公安局发布一则关于无主财物处理的公告。公告称，西昌市公安局刑事侦查大队在侦办一起电信诈骗案件过程中，从犯罪嫌疑人邵某某招商银行涉案账户（账号：6214837878242506）依法扣押人民币 4466037.93 元，上述财产目前原主不明，现予以公告，请资金所有人于公告发布之日起，六个月内持合法证明材料、身份证等到西昌市公安局认领。本公告发布期限届满后，仍无人认领或无法提供合法依据的，西昌市公安局将根据《公安机关办理刑事案件程序规定》等相关规定，依法将上述款项及孳息上缴国库。</p><h3><strong>【湖南<span>】益阳</span></strong>一医院解聘全体员工？衞健委：正和员工沟通协商</h3><p>据央广网报道，11 月 1 日晚，湖南省益阳市康雅医院发布一则通知，鉴于益阳市中心医院近期将正式接管康雅医院，决定于 11 月 30 日和全体员工正式解除劳动或聘用协议。11 月 2 日，记者致电康雅医院，一名工作人员表示，「我们员工都是昨晚（1 日）接到的通知，目前还没有提出具体的方案。」 据其透露，部分医院员工已前往益阳市政府。随后记者致电益阳市衞健委，相关负责人表示，正在处理中，目前正在和医院员工沟通协商。公开资料显示，康雅医院于 2016 年 6 月开业，集医疗、预防、康复、养老、科研和教学于一体的大型三级综合医院，2022 年 1 月由益阳高新区国有资本投资运营有限公司整体收购，正式转制为益阳高新区国有医院，设置床位 1000 张。</p><h3><strong>【贵州<span>】</span></strong>警方侦破重特大电信网络诈骗案件，全额挽损 1080.9 万</h3><p>据中新网消息，贵州省遵义市警方日前成功侦破一起「全链条」重特大电信网络诈骗案件，抓捕各犯罪链环节涉案人员 38 人，打掉洗钱团伙 3 个，诈骗引流团伙、取现团伙各 1 个，全额挽损 1080.9 万元。据警方介绍，该诈骗犯罪团伙通过组建「创匠财经」学习炒股 QQ 群，导入指定炒股话术引导受害人学习，并逐步诱导受害人下载「新时代智投」APP 软件，以虚假投资理财的方式，骗取受害人大量资金，再通过多个洗钱团伙将诈骗资金进行转移。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10329268.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10329268.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 商务部：已建城市一刻钟便民生活圈 2973 个，防总：8 省份确保北方河流防凌安全今天有哪些部委新闻值得关注？央行、外汇局：做好金融支持地方债务风险化...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部：试点地累计建设城市一刻钟便民生活圈 2973 个</h3><p>11 月 2 日，商务部举行例行新闻发布会，商务部新闻发言人束珏婷介绍，今年 7 月份，商务部等 13 个部门联合印发了《全面推进城市一刻钟便民生活圈建设三年行动计划（2023-2025）》，目前各地区各部门正在积极推进落实落细，各地相应制定三年行动实施方案，明确配套措施，有条件的地方也在同步开展省级试点。截至目前，前三批 150 个试点地区累计建设 2973 个生活圈，服务居民约 6000 万人。商务部将于 11 月 1 日开展为期两个月的全国一刻钟便民生活节，组织前期 150 个试点地区行动起来，推动百城千圈联动，便利居民美好生活。</p><h3>国家防总：内蒙古等 8 省份要确保北方河流防凌安全</h3><p>据应急管理部网站 11 月 2 日消息，随着气温逐渐下降，黄河、黑龙江、松花江等北方河流即将进入 2023-2024 年度凌汛期。10 月 30 日，国家防总办公室向山西、内蒙古、吉林、黑龙江、山东、河南、宁夏、陕西省（自治区）防汛抗旱指挥部和黄河、松花江防汛抗旱总指挥部发出通知，要求全面做好安排部署，落实落细应对措施，确保北方河流防凌安全。通知要求，要提前做好应对准备，尽快修订完善年度防凌预案、应急分凌预案、爆破分洪和人员转移方案等，组织开展重点部位隐患排查和整改，落实防凌队伍，储备充足的抢险物资。要密切监视形势发展，充分利用衞星遥感、无人机、视频监视及地面巡测等手段，精准掌握凌情发展，及时发布预警信息，组织开展联合会商，启动调整应急响应。</p><h3>央行、外汇局：做好金融支持地方债务风险化解工作</h3><p>据中国人民银行网站消息，11 月 2 日，中国人民银行党委、国家外汇局党组召开扩大会议。会议要求，完善金融风险防范、预警和处置机制，对风险早识别、早预警、早暴露、早处置，健全具有硬约束的金融风险早期纠正机制。推动金融稳定立法，加快金融稳定保障基金建设，牢牢守住不发生系统性风险的底线。做好金融支持地方债务风险化解工作，推动建立防范化解风险长效机制。综合施策，稳定市场预期，坚定维护金融市场平稳运行，及时纠偏外汇市场顺周期、单边行为，防范人民币汇率大起大落风险。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231102/169891319927789900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>4 部门：2025 年我国将初步建立「以竹代塑」产业体系</h3><p>据国家发改委网站 11 月 2 日消息，为深入推进塑料污染全链条治理，加快推动「以竹代塑」发展，日前，国家发改委等 4 部门印发了《加快「以竹代塑」发展三年行动计划》。《行动计划》提出，到 2025 年，「以竹代塑」产业体系初步建立，产品质量、产品种类、产业规模、综合效益进一步提升，重点产品市场占有率显著提高。与 2022 年相比，「以竹代塑」主要产品综合附加值提高 20% 以上，竹材综合利用率提高 20 个百分点。我国将在全国选择竹资源丰富、竹产业基础较好的地区，建设 5—10 个「以竹代塑」应用推广基地，开展技术研发、产品标准制定、品牌建设等工作，夯实当地「以竹代塑」发展基础。</p><h3>多部门：11 月全国 18 省份部分地区森林火险等级较高</h3><p>据应急管理部网站 11 月 2 日消息，近日，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部会同自然资源部、水利部等部门和单位召开会商会，对 11 月份全国自然灾害风险形势进行会商研判。在森林火灾风险方面，综合天气趋势、火灾规律和火源特征等因素，预计 11 月份，北京北部、河北西北部、山西北部、内蒙古东部、辽宁西南部、安徽西南部、福建南部、江西北部、山东中部、湖北东南部、湖南中北部、广东北部和东部、广西北部、四川西南部、贵州西部、云南中北部、西藏东部、陕西中北部等 18 省份的部分地区森林火险等级较高。</p><h3>两部委去年以来下达 120 亿推动国家综合货运枢纽建设</h3><p>据交通运输部网站 11 月 2 日消息，11 月 1 日，交通运输部和财政部在广州举行综合交通枢纽建设座谈会。会上介绍，从 2022 年至今，两部委已下达 120 亿元推动国家综合货运枢纽建设。交通运输部最新数据显示，从 2022 年到现在，交通运输部和财政部已下达 120 亿元，支持两批共 25 个枢纽城市，推动 300 个左右货运枢纽项目和 100 余个集疏运项目建设。2022 年，交通运输部和财政部联合启动了国家综合货运枢纽补链强链工作，拟用 3 年左右时间集中力量支持 30 个左右城市实施国家综合货运枢纽补链强链。枢纽的布局主要聚焦国家综合立体交通网主骨架关键节点，围绕着「硬联通、软联通、一体化运营」的发展方向，加快跨方式融合、跨区域协同、跨领域联动。</p><h3>空域管理条例今起征求意见，将细分为 7 大类区域</h3><p>11 月 2 日，为了加强和规范空域资源管理，维护国家安全、公共安全和航空安全，促进经济社会发展和国防军队建设，国家空中交通管理委员会办公室会同有关部门起草了《中华人民共和国空域管理条例 (征求意见稿)》，面向社会公开征求意见。征求意见稿明确：空域是国家重要战略资源，属于国家所有。空域资源所有权由国家空中交通管理领导机构代表国家行使。国家保障空域资源的合理开发利用，禁止任何单位或者个人侵占、破坏空域资源或者干扰空域管理活动。征求意见稿显示，综合考虑飞行规则、空域环境、航空器性能、空中交通服务等因素，我国拟将空域分为管制空域（A、B、C、D、E 类）和非管制空域（G、W 类）。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10329155.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10329155.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【评论】默认「法不责众」，将助长哄抢风气蔓延只有让哄抢者认识到犯错总有代价，所谓民风和传统才有改良的可能。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>文｜敬一山</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>河南省周口市又发生了一起哄抢事件。据周口市淮阳区冯塘乡某中药材种植户讲述，近日收获药材白术时，遭到附近村庄四五百人哄抢，损失近 20 万元。事件引发网络关注后，淮阳区有关部门通报称，群众以为收割完毕，故在田间捡拾。淮阳区官方最新消息称，当地已追回大部分被抢白术，民警批评教育了涉事村民，日后将加强秋收管理。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>事发现场有图片视频，事实层面确凿无疑。有关方面所谓「捡拾」的说法，显然不值一驳。就算一开始村民有误会以为收完了，当种植户出面阻止甚至哭天抢地的时候，只有拥有正常心智的人都该明白，再去「捡拾」那就与明抢无异。事后当地官员还把数百人一起去「捡拾」，粉饰成误会，这就更等于是掩耳盗铃了。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这已经不是河南地区第一次发生类似「捡拾」事件引起非议。不久前南阳迷笛音乐节上，很多乐迷的财物大量被盗。当时一种流行的说法，也是附近村民以为音乐节办完了，东西都是被别人舍弃不要的。可这种说辞也不值一驳，拿走别人的手机、电脑，摆明了就是明知故犯，是自欺欺人的公然盗抢。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>类似事件一再发生，用「误会」显然是解释不过去的，最直接的原因，还是基层治理的溃败。大批民众敢于铤而走险，不可能不知道这样的行为既不道德也有违法律，只是笃定法不责众，评估后果可控，所以肆无忌惮。遗憾的是，这种法不责众的预期，看起来并不盲目，而是一种「理性」的预判。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>南阳迷笛音乐节因为受害者众多，且引发了全国范围的关注，据说抓住了多名嫌疑人，可是这些人最终得到了什么程度的法办，现在已经很难检索到权威消息。而这次哄抢药材事件，已经流露出明显的「大事化小」的迹象。公然去别人地里抢药材，理论上足够行拘了，可是现在的处理只是追回药材，批评教育村民。对这些提着口袋肆意哄抢药材的人来说，不等于毫无代价？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231102/169890884315932200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当地警方执法有难度当然也能理解，此前媒体报道说涉事村民多大四五百人，如果现场人赃俱获，要想一一精准锁定嫌疑人，再根据哄抢的数量核定法律责任，存在现实的困难。何况，就算这四五百人都人赃俱获，抓起来可能都没地方关押。而且执法者自己也身处熟人社会，做的太过，面临的压力不会小。人太多还容易引发群体性事件，当地也不得不有所顾忌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>可是原因再多，归结到底还是那四个字，「法不责众」。如果「法不责众」就这样又一次被默认，那就起不到任何警示作用，甚至是助长类似风气继续蔓延。既然哄抢也不用付出任何代价，顶多只是把抢回来的东西还回去，下次有机会为啥不再去抢？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>所以道理说穿了很简单，不要再给类似行为找任何农村传统的借口，说什么去别人收割完的地里「捡拾」东西是惯例。再悠久的传统，侵犯到别人权益的时候，也应该舍弃，这本就是社会进步的本来逻辑。面对这样的「捡拾」行为，官方起码应该旗帜鲜明表态，这是落后的、不正当的行为，应该立场坚决地抵制。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>对于那些「捡拾」药材的村民，也不能只是简单批评教育了事。按照治安管理处罚法，偷盗行为即便不构成犯罪，也可以行政拘留并处罚款。即便再退一步，因为人数众多而难以尽数拘留，最低实行 500 元以下罚款，也能起到一定震慑作用。是非对错本来很明显的事，批评教育不可能起到任何作用。只有让哄抢者认识到犯错总有代价，所谓民风和传统才有改良的可能。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10328188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10328188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[敬一山]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平照片新华社发。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/94d761f28a1b410b95b06e240d95066d.jpeg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/94d761f28a1b410b95b06e240d95066d.jpeg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2013 年 3 月 15 日，第十二届全国人民代表大会第一次会议在北京人民大会堂举行第五次全体会议。会议经过投票表决，决定<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>为中华人民共和国国务院总理。这是<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志和<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志亲切握手。新华社记者，兰红光，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/eae58086da644b1c8bc9c697a835b2a3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/eae58086da644b1c8bc9c697a835b2a3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1993 年 5 月 3 日下午，中国共产主义青年团第十三次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。在 5 月 3 日上午的预备会议后，举行第一次主席团会议，推选<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>等同志为主席团常务主席。这是<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>江泽民</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志与<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志握手。新华社记者，郭占英，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/91145d5d6b5647b499522cebd83f99e1.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/91145d5d6b5647b499522cebd83f99e1.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2008 年 12 月 1 日是第 21 个世界艾滋病日。<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>胡锦涛</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志和<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志来到北京地坛医院考察艾滋病防治工作。新华社记者，马占成，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/dcda3448ef6d4af890b302a142f7cee0.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/dcda3448ef6d4af890b302a142f7cee0.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2003 年 8 月 8 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在河南省新乡市调研。这是<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在原阳县桥北乡马庄村与村民亲切交谈。新华社发（郭宇，摄）</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/d6ddb41b16754677a66bcb352176c17e.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/d6ddb41b16754677a66bcb352176c17e.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2004 年 12 月 26 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志到辽宁省抚顺市莫地沟棚户区居民王淑贞家中走访调研。新华社发</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/1f7de3ad27a54c758a9d3e21e0aed5da.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/1f7de3ad27a54c758a9d3e21e0aed5da.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2013 年 5 月 26 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在柏林出席德国总理默克尔举行的欢迎仪式。新华社记者，马占成，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/6c99e5bdfdeb4cc3a1f8a7e4e693cf72.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/6c99e5bdfdeb4cc3a1f8a7e4e693cf72.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2014 年 3 月 5 日，第十二届全国人民代表大会第二次会议在北京人民大会堂开幕。<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志作政府工作报告。新华社记者，姚大伟，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/62d4149a99334555abc290aa15d63773.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/62d4149a99334555abc290aa15d63773.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2008 年 5 月 19 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在四川地震灾区察看灾情。新华社记者，兰红光，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/ec24e620ca1d4ed8bc0c2617448bca63.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/ec24e620ca1d4ed8bc0c2617448bca63.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2014 年 12 月 16 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在贝尔格莱德出席第三次中国－中东欧<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>会晤。这是会谈间隙，他与随行部长进行会商。新华社发</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/010e9ec3bd854f088435abf3fb6cb8b3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/010e9ec3bd854f088435abf3fb6cb8b3.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2016 年 3 月 16 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在北京人民大会堂与中外记者见面，并回答记者提问。新华社记者，吕迅，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/0d28686a8b2444b6b4a273f81c5f0244.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/0d28686a8b2444b6b4a273f81c5f0244.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2016 年 9 月 21 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志在纽约联合国总部出席第 71 届联合国大会以「可持续发展目标：共同努力改造我们的世界」为主题的一般性辩论并发表题为《携手建设和平稳定可持续发展的世界》的讲话。新华社记者，李涛，摄</p><p><img alt="" data-src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/cfd16cd9bf5f4576992bd811a0adb591.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" lazy="loaded" src="https://img-xhpfm.xinhuaxmt.com/News/202311/cfd16cd9bf5f4576992bd811a0adb591.jpg?x-oss-process=image/resize,w_1000/auto-orient,1/quality,Q_80" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年 1 月 27 日，<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>李克强</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>同志赴湖北省武汉市考察指导疫情防控工作，代表党中央、国务院慰问疫情防控一线的医务人员。新华社记者，李涛，摄</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10328560.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10328560.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理<span><span><span>李克强</span></span></span>同志，因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志，安徽定远人，1955 年 7 月 3 日生于安徽合肥。1962 年 9 月至 1974 年 3 月，先后在合肥市南门小学、第八中学学习，1973 年 12 月加入中国共产主义青年团。他从青少年时代起就热爱党、热爱祖国、热爱人民，刻苦学习，追求进步。1974 年 3 月起，在安徽省凤阳县大庙公社东陵大队插队，1976 年 5 月加入中国共产党，1976 年 11 月至 1978 年 3 月任安徽省凤阳县大庙公社大庙大队党支部书记。1978 年 3 月至 1982 年 2 月，在北京大学法律系学习，曾任校学生会负责人。</p><p>1982 年 2 月起，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志先后任北京大学团委书记，共青团中央常委、共青团中央学校部部长兼全国学联秘书长，共青团中央书记处候补书记，共青团中央书记处书记兼全国青联副主席、全国少工委主任。1993 年 3 月起，任共青团中央书记处第一书记兼中国青年政治学院院长，第八届全国人大常委会委员，中央社会治安综合治理委员会委员，中央精神文明建设指导委员会委员。他紧紧围绕党的中心任务来考虑和安排团的工作，组织开展了新时期我国青年工作发展战略、中国青少年思想道德和文化状况大调研，提出并推动实施跨世纪青年文明工程和跨世纪青年人才工程，深入开展「希望工程」、「青年志愿者」、「青年文明号」、「服务万村脱贫致富奔小康行动」等工作，有力推动团的工作服务党和国家工作大局。</p><p>1998 年 6 月起，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志历任河南省委副书记、代省长、省长，省委书记、省长，省委书记、省人大常委会主任，其间兼任黄河防汛总指挥部总指挥。他提出实现中原崛起的奋斗目标，在全省上下形成发展共识。提出并实施向东引进先进技术和管理经验、向西开拓中西部市场的「东引西进」战略，为推进河南对外开放作出了积极努力。积极实施中心城市、中心城镇带动战略，形成在全国具有独特优势和重要影响的中原城市群经济隆起带。在大力推进工业化、城镇化进程的同时，加快农业现代化建设，推动全省农业劳动生产率大幅度提高，进一步巩固了河南农业大省的农业基础地位，推动河南经济社会各项事业取得长足发展，城乡面貌发生积极变化。</p><p>2004 年 12 月起，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志历任辽宁省委书记，省委书记、省人大常委会主任。他紧紧抓住东北振兴和沿海开放的双重机遇，着力深化国有企业改革，构建「五点一线」沿海经济带，大力发展临港工业和沿海经济，打造装备制造业聚集区，提出并组织实施集中连片棚户区改造、促进「零就业家庭」就业等民生工程，大力发展县域经济，统筹城乡发展，全省综合经济实力迈上新台阶，发展后劲进一步增强，人民生活水平明显提高，呈现出经济加快发展、社会全面进步的良好态势，经济建设、政治建设、文化建设、社会建设和党的建设等全面推进，辽宁老工业基地振兴取得显著成绩。</p><p>2007 年 10 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志在中共十七届一中全会上当选为中央政治局委员、常委。2008 年 3 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志任国务院副总理、党组副书记，负责国务院常务工作，负责发展改革、财政、国土资源、环保、建设、衞生方面工作。其间，兼任国务院三峡工程建设委员会主任、国务院南水北调工程建设委员会主任、国务院深化医药衞生体制改革领导小组组长、国务院食品安全委员会主任等。他协助做好应对国际金融危机、加快经济结构调整、深入实施区域协调发展战略、推进节能减排和生态环境保护、深化医药衞生体制改革、推进财税体制改革等工作。他强调要切实有效地把基本医疗衞生制度作为公共产品向全民提供，把保基本、强基层、建机制作为医改工作的重心，深化医改要抓住医保、医药、医疗 3 个重点环节，实行「三轮驱动」。他着力推进保障性安居工程，强化保障性住房公平分配，加快发展公共租赁住房，促进人民群众安居乐业。他积极探索环境保护新道路，强调坚持在发展中保护、在保护中发展，解决影响科学发展和损害群众健康的突出环境问题。</p><p>2012 年 11 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志在中共十八届一中全会上再次当选为中央政治局委员、常委。2013 年 3 月，在十二届全国人大一次会议上，他被任命为国务院总理，同月起任国务院党组书记。面对错综复杂的国内外形势，在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央坚强领导下，坚持稳中求进工作总基调，保持战略定力，着力完善宏观调控，注重预调微调，注重定向调控，着力推进供给侧结构性改革，适度扩大总需求，推动实现更高层次的供需动态平衡。加快新旧动能转换，大力发展新兴产业，改造提升传统产业，深入开展「互联网+」行动，推进制造强国建设，实施工业强基、智能制造、绿色制造等重大工程，促进经济结构加快优化升级。引导金融支持实体经济，加强普惠金融服务。坚持创新引领发展，实施创新驱动发展战略，完善支持政策，营造鼓励创业创新的良好环境，着力激发社会创造力。坚持对外开放的基本国策，在上海等省市设立一批自由贸易试验区，扎实推进「一带一路」建设，显著提升开放型经济水平。深入实施区域协调发展和新型城镇化战略，推动新的增长极增长带加快成长，推动全面深化农村改革，促进农村一二三产业融合发展，增强城乡区域发展协调性。坚持以人民为中心的发展思想，着力保障和改善民生，推进精准扶贫、精准脱贫，实施积极的就业政策，坚持教育优先发展，促进城乡教育均衡发展，加快推进分级诊疗和医联体建设，建立统一的城乡居民基本养老、医疗保险制度，完善社会救助制度，加快构建社会保障安全网，人民群众获得感不断增强。坚持人与自然和谐发展，着力治理环境污染，生态文明建设取得积极进展。推动依法全面履行政府职能，落实中央八项规定精神，坚持「约法三章」，努力建设人民满意的法治政府、创新政府、廉洁政府和服务型政府。</p><p>2017 年 10 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志在中共十九届一中全会上又一次当选为中央政治局委员、常委。2018 年 3 月，在十三届全国人大一次会议上，他再次被任命为国务院总理，并担任国务院党组书记。在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央坚强领导下，面对世界变局加快演进、新冠疫情冲击、国内经济下行等多重考验，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，统筹发展和安全，持续做好「六稳」、「六保」工作，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险、保稳定各项工作。创新宏观调控方式，统筹运用财政货币等政策，立足超大规模市场优势，坚持实施扩大内需战略，围绕补短板、调结构、增后劲扩大有效投资，支持交通、水利、能源等基础设施和民生工程建设，多措并举促进消费，保持经济运行在合理区间。加大对实体经济的有效支持，综合施策降低企业经营成本，及时帮助经营主体应对冲击、渡过难关。深入实施创新驱动发展战略，推动产业结构优化升级，紧紧依靠创新提升实体经济发展水平，促进数字经济和实体经济深度融合，不断培育壮大发展新动能，有效应对外部打压遏制。推进区域协调发展和新型城镇化，扩大保障性住房供给，推进城镇老旧小区改造，增强区域发展平衡性协调性，培育更多经济增长动力源。完善强农惠农政策，实施乡村振兴战略，加快推进农业农村现代化，稳步推进多种形式适度规模经营，切实保障国家粮食安全。贯彻以人民为中心的发展思想，着力保基本、兜底线、促公平，强化就业优先政策导向，加大对企业稳岗扩岗支持力度，促进教育公平和质量提升，深化医疗衞生体制改革，提升医疗衞生服务能力，加强社会保障和服务。着力推进脱贫攻坚，加强易地搬迁后续扶持，巩固拓展脱贫攻坚成果。落实绿水青山就是金山银山的理念，加强生态环境保护，促进绿色低碳发展，推动生态文明建设取得明显成效。</p><p>担任国务院总理后，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志还先后兼任国务院振兴东北地区等老工业基地领导小组组长、国务院西部地区开发领导小组组长、国家科技教育领导小组组长、国家科技领导小组组长、国家应对气候变化及节能减排工作领导小组组长、国家能源委员会主任等，在科技、教育、生态环保和东北全面振兴、西部大开发等领域倾注了大量心血。新冠疫情发生后，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志担任中央应对疫情工作领导小组组长，在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央坚强领导下，坚持人民至上、生命至上，强化医疗资源和物资保障，全力救治患者，因时因势优化调整防控政策措施，及时有效促进复工复产、加强保供稳价，最大限度保护人民生命安全和身体健康，推动统筹疫情防控和经济社会发展取得重大积极成果。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志认真贯彻党中央决策部署，坚持从中国国情出发，坚持和完善社会主义基本经济制度，持续推动经济体制改革，坚持社会主义市场经济改革方向，处理好政府和市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，推动有效市场和有为政府更好结合。他持续推进政府职能转变和行政体制改革，扎实推进依法行政，提高行政效能，增强政府公信力和执行力，着力打造市场化、法治化、国际化营商环境。他坚持「两个毫不动摇」，积极促进多种所有制经济共同发展，推动国企聚焦主责主业优化重组、提质增效，促进民营企业健康发展。他深入推进财税体制改革，深化预算管理体制改革，推进中央与地方财政事权和支出责任划分改革，实施税收征管改革，深化金融体制改革，提高金融服务实体经济效率，着力解决融资难融资贵问题。他积极推动深化科技体制改革，改革科研项目和经费管理制度，赋予科研单位和科研人员更大自主权，通过市场化机制激励企业创新，有效增强科技创新引领作用。他坚决贯彻对外开放政策，实行更加积极主动的开放战略，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，主动对接国际高标准经贸规则，努力建设高水平自由贸易试验区，促进贸易和投资自由化便利化，深化互利共赢的国际经贸合作，以高水平开放更有力促改革促发展。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志对人民群众饱含感情，一切以人民利益为重，着力解决人民群众急难愁盼问题。他经常深入企业、厂矿、田间地头、基层一线，仔细倾听群众呼声，实地了解群众安危冷暖，注重解民忧、纾民困。他反复强调，要在发展的基础上多办利民实事、多解民生难事，着力解决好群众就业、教育、住房、医疗、养老等方面的突出困难，兜牢民生底线，不断提升人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志作风深入扎实，积极倡导讲实话、办实事的工作作风，带头反对形式主义、官僚主义。他提出，做好经济社会发展工作，没有捷径，实干为要。要干字当头，真抓实干、埋头苦干、结合实际创造性地干。要充分发挥中央和地方两个积极性，鼓励地方因地制宜、大胆探索，竞相推动高质量发展。要强化督查问责，严厉整肃庸政懒政怠政行为，坚决治理政务失信。以改革的办法、锲而不舍的精神解难题、激活力，给干事者鼓劲，为担当者撑腰，以实干推动发展，以实干赢得未来。</p><p>2023 年 3 月，<span><span><span>李克强</span></span></span>同志不再担任国务院总理职务。从领导岗位上退下来后，他坚决拥护和支持以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党<span><span><span>中央领导</span></span></span>，关心党和国家事业的发展，坚定支持党风廉政建设和反腐败斗争。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志是中共第十五届、十六届、十七届、十八届、十九届中央委员，第十七届、十八届、十九届中央政治局委员、常委，第八届全国人大常委会委员。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志对共产主义崇高理想坚贞不渝，对党和人民无限忠诚，矢志不移为党和人民事业而奋斗。他认真学习马克思列宁主义、<span><span><span>毛泽东</span></span></span>思想、<span><span><span>邓小平</span></span></span>理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、<span><span><span>习近平</span></span></span>新时代中国特色社会主义思想，始终在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。他牢固树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，坚决维护<span><span><span><span>习近平</span></span></span>总书记</span>党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导。他具有坚强的党性原则，讲政治、顾大局，把党的事业和人民的利益放在首位，切实做到对党忠诚、为党分忧、为党尽职、为民造福。他坚持一切从实际出发，理论联系实际，注重运用马克思主义的立场观点方法分析问题、解决问题、指导实践、推动工作。他坚持民主集中制原则，坚持党的集体领导，密切联系群众，善于倾听不同意见，调动和发挥各方面积极性。他光明磊落，勤勤恳恳，任劳任怨。他谦虚谨慎，平易近人，严于律己，清正廉洁，生活俭朴，对家属和身边工作人员严格要求，始终保持了共产党人的政治本色和高尚的道德情操。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志的一生，是革命的一生、奋斗的一生、光辉的一生，是全心全意为人民服务的一生，是献身于共产主义事业的一生。他的逝世，是党和国家的重大损失。我们要化悲痛为力量，学习他的革命精神、崇高品德和优良作风，更加紧密地团结在以<span><span><span>习近平</span></span></span>同志为核心的党中央周围，高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻<span><span><span>习近平</span></span></span>新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，坚定信心、同心同德，踔厉奋发、勇毅前行，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业而团结奋斗。</p><p><span><span><span>李克强</span></span></span>同志永垂不朽！（新华社）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10328535.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10328535.html</link>
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
