<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 06 Jan 2024 23:18:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年大選要打「民主牌」？拜登開年首場競選演講炮轟特朗普今年大選要打「民主牌」？拜登開年首場競選演講炮轟特朗普]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240106/170454757152941200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登 40 多次直接提及特朗普名字，情緒激動到差點飆髒話。而最高法也已確認將聽取特朗普方面對科州裁決的上訴。拜登 40 多次直接提及特朗普名字，情緒激動到差點飆髒話。而最高法也已確認將聽取特朗普方面對科州裁決的上訴。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>隨着日曆翻到 2024 美國總統大選年這一頁，共和、民主兩黨競選大戰日漸白熱化。美東時間本週五，總統拜登在一個重要的地點，藉着一個重要事件的紀念日，發表了迄今公開針對特朗普言辭最激烈的檄文。</p><p>當天，拜登將今年的首場競選演講地點放在賓夕法尼亞州福吉谷（Valley Forge），這是美國獨立戰爭遺址。當年陷入困頓的開國總統華盛頓曾在此重新集結軍隊，最終戰勝了英國殖民者。這場原定於 1 月 6 日舉行的活動旨在紀念國會騷亂事件三週年，但因天氣惡劣而被迫提前了一天。</p><p>2021 年 1 月 6 日，一羣不願接受大選結果的特朗普支持者暴力闖進國會大廈，引發七人死亡的騷亂事件。特朗普本人因在其中可能的角色而面臨刑事指控。這一事件也正在成為特朗普重返白宮的最大障礙。科羅拉多州和緬因州均以此為由禁止他參加總統初選。</p><p>「民主還是美國的神聖事業嗎？」拜登在<a href="https://apnews.com/article/biden-speech-valley-forge-trump-campaign-bda2293cac2b30e49157c2e6fb256d64" target="_blank">演講開篇</a>直入主題，同時也為接下來幾個月的競選發力點定下基調，「這才是 2024 年大選的意義所在」。</p><p>拜登在演講中明確將特朗普置於自己的反面，指責後者企圖破壞美國政治體系，將這位共和黨領跑者描繪成一心想要復仇的潛在獨裁者。「他的競選活動是為了個人復仇，且沉迷於過去而不是未來，為了再次掌權不惜犧牲民主。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240106/170454757152941200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在拜登演講幾個小時後，特朗普<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/05/us/politics/biden-speech-trump-democracy-threat.html" target="_blank">做出迴應</a>，稱對方「可悲地散佈恐懼」，試圖將選民注意力從經濟等最關心的議題上轉移開。他還再次指責拜登利用聯邦執法手段幹擾自己競選，「正是他們將政府武器化了，他卻説我是民主的威脅，這聽起來有些難以置信。」</p><p>共和黨全國委員會主席羅娜·麥克丹尼爾也批評拜登講話。她在聲明中認為，拜登希望用兩極分化的言論進一步分裂美國人，以分散人們對他「災難性政策」的注意力。</p><p>美媒<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/05/biden-january-6-anniversary-speech-trump-democracy" target="_blank">觀察稱</a>，拜登在演講中對特朗普個人進行了前所未有的抨擊，言辭尖鋭，充滿了憤怒、不屑和蔑視。</p><p>這種風格與前兩次的紀念日講話截然不同。此前這位民主黨自由派精英總統努力保持克制形象，在譴責國會騷亂事件時從不點名特朗普，而是用「前總統」指代。而在這次不到一個小時的演講中，他 40 多次直接提及特朗普名字，「精神病、納粹」等字眼並不鮮見，情緒激動到差點飆髒話。</p><p>而從民調來看，打民主牌或許是對的。上個月的一項<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/05/biden-january-6-anniversary-speech-trump-democracy" target="_blank">民調顯示</a>，在本次大選中，民主是美國人第二關心的議題，僅次於經濟。大多數美國人認為 2024 年大選結果將對美國民主的未來「極其或非常重要」。</p><p>不過，對於誰才是民主威脅的此類問題，美國社會是撕裂的。特朗普方面在抓住拜登政府經濟和外交問題不放的同時，也在利用被剝奪初選資格等事件，抨擊拜登「破壞民主」。</p><p>就國會騷亂事件的責任人一事而言，雙方也是自説自話，並且各自都有羣眾基礎。民主黨認為特朗普負有煽動責任，而特朗普方面一直聲稱是聯邦調查局從中作梗、煽動了襲擊。《華盛頓郵報》和馬裏蘭大學本週進行的一項民調顯示，四分之一的美國人認同特朗普的説法，認為聯邦調查局煽動了這次襲擊。</p><p>同一天，美國聯邦最高法院也傳來消息，已<a href="https://www.supremecourt.gov/orders/courtorders/010524zr1_apm1.pdf" target="_blank">確認將</a>聽取特朗普方面對科州裁決的上訴，將在 2 月 8 日舉行聽證會。</p><p>這場事關特朗普競選前程的裁決充滿不確定性。一部分美國輿論從最高法的法官構成推測特朗普可能會得到最終支持。因為保守派法官佔主導地位，其中還有三名特朗普任命的「自己人」。</p><p>另一種觀點則認為不能僅從立場來預測結果。這一事件只是無數個撕裂美國社會的議題之一，在這樣一個完全沒有先例，且法理本身就存在模糊性的熱點案件中，不到最後誰都不知道結果如何。</p><p>也有輿論擔心最高法做出不利於特朗普裁決可能引發的後果。若官司纏身但仍領跑黨內的特朗普在比賽還沒開始就被踢出局，這位有着眾多支持者的競選人將把前所未有分裂的美國帶往何處仍不可知。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:20:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642235.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10642235.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一次受賄現金裝滿 22 個紙箱，4 次受賄就達 2 億港元，遼寧省原 3 任公安廳長貪腐細節披露一次受賄現金裝滿 22 個紙箱，4 次受賄就達 2 億港元，遼寧省原 3 任公安廳長貪腐細節...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240106/170454766573732300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>首集《解決獨有難題》首次揭露了原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長張福生案，吉林省政協原副主席張曉霈案，遼寧省公安廳原 3 任廳長李文喜、薛恆、王大偉案此前未被公佈的細節。首集《解決獨有難題》首次揭露了原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長張福生案，吉林省政協原副主席張曉霈案，遼寧省公安廳原 3 任廳長李文喜、薛恆、王大偉案此前未被公佈的細節。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 6 日，由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》在央視綜合頻道晚 8 點檔首播。</p><p>專題片共四集，分別為《解決獨有難題》、《政治監督保障》、《強化正風肅紀》、《一體推進「三不腐」》，選取 12 個案例，採訪紀檢監察干部、有關審查調查對象及涉案人員、幹部羣眾 170 餘人。</p><p>首集《解決獨有難題》首次揭露了原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長張福生案，吉林省政協原副主席張曉霈案，遼寧省公安廳原三任廳長李文喜、薛恆、王大偉案此前未被公佈的細節。</p><p><strong>應急管理部成立以來首個落馬「老虎」張福生：不收大錢，拆成小錢才敢收</strong></p><p>「説白了還是自己意志不堅定，辦了不該辦的事，收了不該收的錢。給消防這個集體抹了黑，沒有完全按照中央要求去做，特別後悔。」 張福生在專題片中懺悔道。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240106/170454766573732300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>張福生，原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長，2022 年 11 月被立案審查調查，成為黨的二十大後消防系統第一個被查處的高級領導幹部。作為防火者，他自己內心的「總防火閥」卻出了問題。</p><p>對張福生採取留置措施後，專案組從他家中查獲了大量茅台酒，還有多件黃金製品、金條玉石。</p><p>少量多次，恰恰是張福生違紀違法最突出的特點。他從不大筆大筆收錢，而是每次一兩萬、三五萬，最多也就十萬左右，但到他落馬時，這一筆筆加起來竟達數千萬元，涉及行賄人有數百人，查實的受賄行為最早可以追溯到上世紀九十年代。</p><p>中央紀委國家監委機關工作人員董文彬説，「應該説他初心不正，從很年輕的時候開始，他對自己的要求就不嚴格，當官還想發財。手裏還談不上有很大權的時候，就極力地搞權錢交易。別人給他多的錢他不要，他認為那個風險大，但是把這些大錢給他拆分成小錢，他敢收。」</p><p>打麻將是張福生的一大嗜好。這也給一些商人老闆提供了和他「交朋友」、向他輸送利益的絕佳機會。</p><p>於洋是一家消防工程企業的老闆，他經常在自家茶館包間裏為張福生安排牌局，陪他過足牌癮。和於洋坐在一張麻將桌上，張福生每次都會贏錢。董文彬説，打麻將之前於洋一般會先給他「底錢」，少則 5 萬，有可能 10 萬或者更多。在打麻將過程中，於洋是隻輸不贏，張福生是隻贏不輸，每天打麻將下來，張福生都能贏幾萬塊錢。</p><p>十幾年來，於洋給張福生拿的「底錢」加上「輸」給他的錢，累計達到 900 多萬元。而每當他在消防驗收等事項上請託張福生打招呼時，張福生也是有求必應。「因為他打了招呼，無形當中可能就會降低對這些工程項目、消防項目、消防驗收標準的把控，很可能就會放過一些問題和隱患，這樣的危害性非常大，負面影響非常惡劣。」 董文彬説。</p><p>在懺悔錄中，張福生寫道：「防火者腐敗，無異於縱火」。可惜這樣的認識，是在「縱火」之後，來得實在太遲了。2023 年 6 月，張福生被開除黨籍和公職，移送司法機關審查起訴，消防系統多名違紀違法人員也都被立案審查調查。</p><p><strong>二十大後首個自首「老虎」張曉霈：大搞權錢交易，最終走向「爛尾」</strong></p><p>「真是精神上不能‘缺鈣’，如果一缺就很容易在這上面走下坡路。我就是這上面走下坡路了。」 張曉霈説。</p><p>張曉霈，曾任吉化集團公司經理，吉林市市長、市委書記，吉林省政協副主席等職務，2022 年 11 月主動投案，接受審查調查，也成為黨的二十大後首個自首的「老虎」。</p><p>中央紀委國家監委機關工作人員湯兆洋表示，張曉霈在年輕的時候是一個非常實幹，也非常敬業的領導幹部，他的墮落非常令人痛心。一個重要原因就是隨着職務不斷提升，他思想放鬆，精神懈怠。</p><p>經查，向張曉霈送錢送物金額最大的行賄人，是一個叫劉有才的老闆。他和張曉霈密切交往近 40 年，「交情」在吉林市廣為人知，他們之間的交往過程，也恰是張曉霈個人蛻變過程的生動縮影。</p><p>上世紀八十年代，張曉霈和劉有才都在吉化集團下屬的機械廠工作。當時兩人都才 20 來歲，張曉霈是一名基層技術工人，劉有才是食堂的廚師。「一瞅這個人挺投緣，挺樂意跟他嘮嗑。那時候還沒有像後期那樣，想得那麼多，那時候挺單純，真就是一種哥們。」 劉有才（涉案商人）説。</p><p>後來，張曉霈被提拔為吉化集團經理。當時，這家國有企業已近破產邊緣，他到任後鋭意改革，扭虧為盈。在張曉霈關照下，劉有才的食堂搞得非常紅火，劉有才也把生意延伸到了吉化集團之外，在市裏承包了兩家飯店，他對張曉霈開始有了不同以往的「表示」，張曉霈也半推半就地收下第一個紅包。</p><p>2011 年 4 月，張曉霈任吉林市委書記，倚仗張曉霈崛起後，劉有才對張曉霈的服務可謂無微不至。為方便張曉霈用餐，他專門在離張家步行只有 5 分鐘的地方開了家餐廳；錢款、金條源源不斷地送上，又為張家的複式住房進行高檔裝修。到案發時，劉有才送給張曉霈的財物累計達數千萬元。</p><p>張曉霈不僅自己大搞權錢交易，還縱容家屬在幕後收錢斂財。在吉林市黃金地段的一座過街天橋上，鑲嵌着一塊橫跨馬路的 LED 廣告巨幕。張曉霈利用權力、協調關係，幫助其兒子的廣告公司得以在此處經營廣告屏，實際這塊廣告屏也成了他權錢交易的一塊招牌，廣而告之，肆無忌憚。</p><p>2023 年 6 月，張曉霈嚴重違紀違法被開除黨籍，其涉嫌犯罪問題被移送檢察機關審查起訴。案發前，劉有才給張曉霈裝修的房子還沒有完工，張曉霈就已經落馬。這套價值不菲的江景房許久無人打理，已經處處蒙塵，正如張曉霈的人生一樣，早已蒙上利益的灰塵，最終走向「爛尾」的結局。</p><p><strong>遼寧省原 3 任公安廳長李文喜、薛恆、王大偉：前「腐」後繼，合計受賄超 12 億</strong></p><p>李文喜、薛恆、王大偉三人相繼掌管遼寧省公安系統長達 20 年，三任廳長前「腐」後繼，嚴重違紀違法行為給該系統政治生態造成重創。2021 至 2022 年間三人先後落馬。</p><p>李文喜是有 42 年警齡的老警察，出身一線，於 2002 年出任遼寧省公安廳廳長，2008 年任遼寧省政協副主席後繼續兼任省公安廳廳長，至 2011 年卸任省公安廳廳長職務，2021 年 1 月宣告落馬。</p><p>李文喜是首個被指「獲取鉅額礦產收益」的「老虎」。經查，李文喜收受賄賂共計 5.41 億餘元，這個驚人的數字當中，絕大多數來自一名叫劉志廷的鐵礦礦主。當時，遼寧省公安廳調查一批非法採礦案件，涉案礦主劉志廷輾轉通過關係，請託李文喜幫自己脫罪，許諾將會重謝。李文喜深知鐵礦利潤豐厚，抵不住誘惑，向專案組組長吳景貴打了招呼。</p><p>「（審查調查）談話時，跟我們講，他標榜自己三句話：‘我當了一輩子公安，我幹了兩輩子的活，得罪了三輩子的人。’當時委領導直接就跟他點了一句話，説你光説這三句話，你後邊還落了兩句呢，你貪了四輩子的錢，犯了五輩子的罪。當時李文喜當場就啞然了，低頭就認可了。」 中央紀委國家監委機關工作人員孫穎説。</p><p>而李文喜還給自己的繼任者薛恆作出了惡劣的「示範」。那是在 2005 年，時任遼寧省民政廳廳長的薛恆私下找到李文喜，表示自己有個商人朋友叫白玉臣，在一個案子裏涉嫌敲詐勒索，希望辦案時能放他一馬。</p><p>薛恆説，「我也擔心怕李文喜不一定給我面子，後來説實話，李文喜還行，把這事就幫着辦了。」 當年他們都不會想到，2011 年李文喜退休時，接任公安廳長的正是薛恆。李文喜賣的這個面子，既讓薛恆從中獲取了鉅額利益，也提前為他上了濫用執法權的「一課」。</p><p>經查，薛恆非法收受他人財物總計 1.35 億餘元，白玉臣一人就送給他數千萬元。在擔任公安廳長兩年多時間裏，薛恆多次濫用職權或職務影響力，為老闆在案件處理、企業經營、工程承攬等方面提供幫助。薛恆和李文喜的職務交接，使得以權謀私、執法犯法的惡劣風氣也無縫銜接，並進一步擴散蔓延。</p><p>「遼寧公安系統政治生態遭到嚴重破壞，可以説李文喜是始作俑者，薛恆是推波助瀾者，而王大偉應該説是興風作浪者。」 中央紀委國家監委第九監督檢查室副主任火照燁説。</p><p>2013 年，王大偉走馬上任。在此之前，他的廉潔堤壩就已經開了口子，即便如此，剛一到任，感受到的風氣還是讓他頗為驚詫。</p><p>驚詫之餘，王大偉更多地是感到眼界大開，胃口也由此大開。他斂財之肆無忌憚，比前任更有過之而無不及。經查，他非法收受他人財物共計摺合人民幣 5.55 億餘元，其中近一半是遼寧忠旺集團實際控制人劉忠田送的。劉忠田在他身上花大錢，自然是要找他辦大事兒。</p><p>遼寧忠旺集團曾是亞洲第一大鋁型材生產企業，如今卻已申請破產。它由盛而衰的根本原因，就在於劉忠田長期靠金錢開道，靠違法違規手段獲取資源，進而又脫實向虛，無序擴張，最終難以為繼，轟然崩塌。2017 年，忠旺集團涉嫌騙匯的違法問題開始暴露，一名副總被拘捕。劉忠田擔心查下去會牽出自己，通過中間人請託王大偉從輕處理，並請求不要再深入調查。</p><p>「我就等於是有意地讓他感激我，我給你辦事了，你看這個事辦得也挺大。我覺得現在反思起來，那個時候我真的是瘋了一樣。」 王大偉説。</p><p>劉忠田第一次出手就是 4000 萬元人民幣加上 400 萬美元，王大偉欣然笑納。「裝了 22 個紙箱子，把王大偉用來拉錢的商務車都壓得上不了地庫的斜坡。在幾個月後，劉忠田又先後 4 次在澳門送給王大偉一共 2 億港元。」 中央紀委國家監委機關工作人員邱文先介紹。</p><p>收了劉忠田的不義之財，王大偉徹底背棄了事業、背叛了組織，走上了違紀違法的不歸路。2019 年下半年，公安部向遼寧省公安廳移交了相關問題線索，王大偉一面向劉忠田通風報信，一面指示辦案機關不要聲張，點到為止。到 2020 年，忠旺集團鉅額債務問題引發了重大的區域性金融風險，王大偉仍極力包庇劉忠田，幫他拖延忠旺的「暴雷」時間。</p><p>連續三任省公安廳長都自身不正，自然也完全棄守全面從嚴治黨主體責任，管黨治警長期處於寬鬆軟狀態，導致遼寧公安系統出現高層次、大面積、持續性的腐敗。僅 2021 年以來，和王大偉同一個班子的 6 名省公安廳黨委委員被查處，全省省管公安政法幹部共 43 人被查處，涉及半數以上的省廳偵查警種或部門「一把手」、現任或曾任的市公安局長。</p><p>2023 年 1 月 6 日，法院一審判處李文喜死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。2023 年 12 月 13 日，法院一審判處薛恆有期徒刑十七年；2023 年 10 月 19 日，王大偉受賄案開庭審理，法院將擇期宣判。其他違紀違法人員，也都受到相應懲罰。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:10:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642239.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10642239.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網傳福彩主持人提前播報中獎號碼，中國福彩：已報警網傳福彩主持人提前播報中獎號碼，中國福彩：已報警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/範劍磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701942373751_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中國福利彩票發行管理中心稱，視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成，已報警。中國福利彩票發行管理中心稱，視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成，已報警。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2023 年 1 月 5 日，一段中國福利彩票「快樂 8」開獎視頻片段在網絡上流傳。該視頻為網友關注的焦點是，77 號開獎綵球滾落出來時，主持人念出數字「77」之前發出「74」的脣音，後正常播報 77 號。緊接着，下一個滾落的綵球即是 74 號。隨後，開獎視頻被插播的廣告打斷。</p><p>網友紛紛猜測，主持人是否提前知道開獎號碼，不小心先念出來了？</p><p>此後，有媒體致電中國福利彩票客服尋求迴應，客服稱，目前沒有得到這方面的相關通知，需要聯繫相關部門進行核實。</p><p>通過與中國福利彩票官網上公佈的每期開獎視頻比對，界面新聞發現，引起網絡熱議的這份開獎視頻是「快樂 8」第 2024002 期開獎視頻的片段。但是，通過觀看中國福利彩票官網上完整開獎視頻發現，這一期開獎視頻並沒有出現網傳視頻中主持人提前念出 74 號開獎號碼的情形，也沒有出現隨後插播進來的廣告。</p><p>1 月 5 日晚間，中國福利彩票<span>發行管理中心</span>發佈聲明稱： <span>我中心注意到網絡傳播的所謂「網曝福彩主持人提前播報中獎球號」相關視頻信息，該視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成。我中心已報公安機關依法處理。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701942373751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國福利彩票近期的輿情還包括一個月之前的 2.2 億元大獎風波。2023 年 12 月，一江西彩民花費近 10 萬元買同一號碼的「快樂 8」彩票，中得 2.2 億元大獎還無需交稅，此次鉅獎事件再次引發外界對於彩票銷售監督以及信息公開機制的討論。2023 年 12 月 7 日，中國福利彩票發行管理中心對媒體表示，購買 5 萬注中獎 2.2 億元的行為沒有內幕，以江西福彩官網公佈信息為準；江西省民政廳工作人員則迴應媒體稱，已針對此事展開調查工作。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:10:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641731.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10641731.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田機場撞機事故 5 名遇難者死因確認，均為外部衝擊力造成全身損傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞，日本東京警視廳 1 月 6 日公佈消息稱，已完成對東京羽田機場撞機事故中全部 5 名遇難者的司法解剖，5 人死因均為因外部衝擊力造成的全身損傷。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 11:34:46 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642182.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10642182.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[羽田機場撞機事故中日航客機的話音記錄器已被找到]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據央視新聞，據日本運輸安全委員會 1 月 6 日消息，羽田機場飛機相撞事故中日航客機的話音記錄器已被找到並回收。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 10:54:46 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642162.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642162.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[韓方稱朝鮮軍方在半島西北部地區發射數十發炮彈]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據央視新聞，據韓國聯合參謀本部 1 月 6 日消息，朝鮮軍方在半島西北部地區發射 60 多發海岸炮。</p><p>朝鮮方面對此尚無迴應。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 10:39:18 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642139.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10642139.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[日本石川縣宣佈進入緊急狀態]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，<span>當地時間 1 月 6 日，日本石川縣知事馳浩在當天舉行的石川縣災害對策本部會議上宣佈，因地震對當地造成嚴重破壞，該縣發佈緊急狀態宣言，進入緊急狀態。</span></p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 10:17:27 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642115.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10642115.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[日本地震已致至少 126 人死亡]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據@CCTV 國際時訊，微博，據日本石川縣今天消息，1 月 1 日發生在能登地區的地震已造成該縣 126 人死亡。 ​​​</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 08:04:20 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641863.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10641863.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[外交部副部長孫衞東訪問緬甸]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據外交部網站，1 月 4 日至 6 日，外交部副部長孫衞東訪問緬甸。訪問期間，孫衞東拜會緬甸領導人敏昂萊，同緬甸外交部副部長倫烏舉行磋商，就中緬關係和緬北局勢等共同關心的問題深入交換意見。</p><p>雙方同意深入落實兩國領導人共識，持續高質量共建「一帶一路」和中緬經濟走廊，加快構建中緬命運共同體。雙方將共同維護中緬邊境和平穩定，合作打擊電信詐騙等跨境犯罪活動，攜手促進地區和平安寧與發展繁榮。中方重申將繼續發揮建設性作用，為緬北和平進程提供支持。</p><p>中國駐緬甸大使陳海、外交部亞洲事務特使鄧錫軍參加有關活動。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 06:19:04 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641740.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641740.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[復旦留美博士流浪街頭 16 年，家屬：希望他能回國復旦留美博士流浪街頭 16 年，家屬：希望他能回國]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖文無關。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170451581675337400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>孫宏向界面新聞介紹到，自己比堂哥小兩歲，兩人從小一起長大，在他印象中，孫某某簡單純粹，喜歡鑽研知識，不擅長人際交往。孫宏向界面新聞介紹到，自己比堂哥小兩歲，兩人從小一起長大，在他印象中，孫某某簡單純粹，喜歡鑽研知識，不擅長人際交往。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>孫宏從未想到，時隔三十幾年，他還能在再次見到堂哥孫某某。</p><p>2024 年 1 月 2 日，孫宏像往常一樣瀏覽着網絡視頻，一條關於復旦大學流浪博士的短視頻引起了他的注意，而視頻中那個頭髮有些凌亂、皮膚黝黑的流浪者就是他的堂哥。「我一直以為他在美國過得挺好的，看到這個視頻我當時也忍不住哭了，心裏很不是滋味。」孫宏於當晚聯繫了當地鎮政府，希望能給其堂哥提供一些救援幫助。</p><p>近日，幾條有關復旦留美「流浪博士」的視頻引發廣泛關注。視頻中當事人稱自己是江蘇江陰人，復旦大學本科畢業，學習物理專業，後又赴美攻讀碩士和博士，並唸了兩年博士後。曾在華爾街做過兩年程序員，月薪超過 10 萬美元。拿到了美國綠卡和美國國籍，今年 54 歲，和妻子已經離婚，最近沒有見過面。</p><p>據他講述，2007 年，他從唐人街到布碌侖，目前已經有 16 年之久，一直居無定所，流浪漂泊。夏天時，他一般在街邊的長凳上過夜，冬天天氣太冷，他則會到地鐵站過夜。「我被孤獨幻想迷糊住了，我現在都不知道是真的還是假的啊，（腦子裏充滿了）幻覺、幻想。」</p><p>他稱自己來美國已經三十餘年，曾回國過一次。「我在美國錯失了很多機會，這就是為什麼我現在生活依然很艱辛，原因是我太不現實了。」他還稱自己有時要排除各種各樣的幻覺，但他目前會考慮重新找一份普通的工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170451581675337400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 5 日，界面新聞從復旦大學校友會紐約分會方面瞭解到，網傳視頻中的流浪博士的確是復旦校友，位於紐約的羣友已採取行動尋找孫同學並提供緊急援助，為保護其隱私，志願者行動不便公開。同時，校友會已與孫姓校友的家人和家鄉政府取得聯繫，其家人目前不希望被打擾。</p><p>紐約的校友約定美國時間週五下午一點帶上衣物去找孫同學，並爭取給他適當的臨時安頓。在聯繫到孫同學並取得本人同意之前，不會公開其任何私人信息。</p><p>孫宏向界面新聞介紹到，堂哥比他大兩歲，兩人從小一起長大，在他印象中，孫某某簡單純粹，喜歡鑽研知識，不擅長人際交往。放學後，村子裏的男孩們總是喜歡聚在一起玩，而孫某某卻很少加入，「他大部分時間都是待在家裏看書寫字，從小就有這樣的習慣。」</p><p>據孫宏回憶，從小學三年級開始，孫某某就一直是班裏的第一名，「沒有人能考得過他，數學、英語，他都能拿滿分」。此外，有關孫某某下雨天因沉迷看書而忘了收曬在屋外麥子的故事還曾在當地傳開過。「他是一個沒有太多社會經驗的一個人，就只是愛好讀書做研究。」孫宏説。</p><p>初三畢業，孫某某考上了江陰市的重點高中，高一結束，他以全國第三名的成績被複旦大學的少年班錄取，學習物理專業。準備離鄉求學的那天，村裏人以及孫某某中學時期的同學還一同送別他，「我印象很深刻，他父母還給大家分了糖吃，咱們家鄉出了這樣一個人才，大夥們都很高興。」</p><p>本科期間，孫某某不負眾望，獲得了公派留學的機會。在去美國之前，孫某某的母親還拿了一些布料給當時還在紡織廠做學徒的孫宏，他特地給堂哥縫製了幾件新衣裳。如今，孫某某的母親已經年近八十，身體不太好，父親十多年前就已離世，孫某某當時還曾寄回來家裏 8000 美金。「我們當地人都希望他能早日回國。」</p><p>孫宏介紹，江陰市長涇鎮孫家巷僅有 39 戶人家，全村 100 多口人，孫某某家的房子就在孫宏家前方。如今，他望着這棟老房子，還會時不時想起堂哥，也時常和自家孩子提起堂哥的故事。</p><p>劉成是孫某某的小學及初中同學。1 月 3 日，劉成在網絡媒體上刷到有關孫衞東的視頻，他立即就認出了這位曾經的老同學，「我真的無法想象，他在我們心中就是一個佼佼者，就像傳説故事中的一個主人公，如今怎麼成這個樣子了，我感到震撼、痛心，又非常惋惜。」劉成嘆了幾口氣，嘴邊不斷重複着這三個詞語。</p><p>他稱，在同學們的心中，孫某某一直是神童一般的存在，每一門課成績都很突出，沒有偏科，物理成績基本都能拿滿分。「他的悟性特別好，老師講一遍他就能完全領會了，他不需要再花額外的時間看書補習。」</p><p>劉成回憶道，「我們念初中那會是八十年代，每個學期學費 5 塊錢，他每年都能拿到 2 塊錢的獎學金。」1984 年，孫某某取得了當時江陰市的中考狀元，640 分滿分，他考了 620 多分，「他就是一個天才。」</p><p>在劉成的印象中，孫某某曾在 1993 或 1994 年回國過一次，呆了十幾天便走了。當時由於他在外地，也沒來得及與孫見上一面，只是通了一個電話，孫某某向他介紹了自己在美國的生活情況以及所學專業，並有和他提到自己未來有回國的計劃。</p><p>據極目新聞 1 月 6 日報道，今日上午，極目新聞記者致電中國駐紐約總領事館，因當地非上班時間，電話自動轉到了外交部全球領事保護與服務應急熱線。熱線工作人員向極目新聞記者介紹，根據記者提供的情況，如果孫博士有美國公民證件，可與美國當地政府相關部門聯繫辦理回國事宜；如果孫博士有中國公民證件，可直接與駐紐約總領事館聯繫；如果孫博士目前沒有證件，可由其家人聯繫他老家的公安機關或者校友會志願者與駐紐約總領事館取得聯繫，將其個人的詳細情況反映給相關部門，再尋求解決辦法。</p><p>（應受訪者要求，劉成為化名）</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 05:51:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641681.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641681.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·帕里斯：AI 時代，社會保障系統能做什麼？【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·帕里斯：AI 時代，社會保障系統能做什麼？【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·帕里斯：AI 時代，社會保障系統能做什麼？" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170450585874045200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「基本收入必須與終身學習有機地結合在一起，成為一個自然而然的整體。面對機器人化、ChatGPT 等科技發展，我們需要強調的是終身學習和大規模擴展。」「基本收入必須與終身學習有機地結合在一起，成為一個自然而然的整體。面對機器人化、ChatGPT 等科技發展，我們需要強調的是終身學習和大規模擴展。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王磬</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">崔宇</span></p></blockquote><p>在<span>2023</span>年發生的社會變革之中，人工智能技術的迅猛發展是不容忽視的一項。一方面，以<span>ChatGPT</span>為代表的先進<span>AI</span>語言模型的出現以及生成式<span>AI</span>的發展，給人類的生產力提升帶來了巨大的可能性。另一方面，由此產生了諸多社會問題，也引發了人們的焦慮：如果<span>AI</span>可以取代部分甚至是大量的人類勞動，那些被淘汰的人們將何去何從？如果這些失業人口的數量巨大，將給社會帶來怎樣的挑戰？社會制度的發展速度是否能跟上技術的變革速度？如果<span>AI</span>越來越像人，人類的未來又將何去何從？</p><p><span>在那些給出解法的嘗試之中，「無條件基本收入</span>」<span>（</span>Unconditional Basic Income<span>）是尤為引人注目的一項。「無條件基本收入</span>」<span>又稱「全民基本收入</span>」<span>（</span>Universal Basic Income<span>，</span>UBI），是一個興起於上世紀 80 年代歐洲的概念，它的思想源頭可追溯至更早。相比於與收入水平掛鈎的、「有條件<span>」</span>的社會福利，它提倡國家為公民提供「無條件的<span>」</span>基本收入<span>——</span>不論貧富、年齡、性別、健康與否，全體公民均一致享有同等數額的基本收入。過去，它一直被認為是烏託邦式的構想；但隨着發達國家紛紛面臨後工業轉型，勞動者的工作形態也將發生巨大改變，政策制定者開始認真考慮<span>UBI</span>作為在社會保障層面應對自動化時代的方案。在硅谷，馬斯克、扎克伯格等科技領袖多次為<span>UBI</span>背書；在歐洲，<span>UBI</span>已經進入多個黨派的綱領，並在瑞士引發了公投、在芬蘭上馬了實驗；在印度，<span>UBI</span>實現了它在發展中國家的第一次落地。今年以來，隨着<span>AI</span>技術的迅猛發展，<span> UBI</span>在多個國家被政策界、產業界和學界多次提及。</p><p>現年<span>72</span>歲的比利時哲學家、經濟學家菲利普<span>·</span>範<span>·</span>帕里斯（<span>Philippe Van Parijs</span>）是<span>UBI</span>理論的先驅。早在<span>1980</span>年代初，正在牛津大學攻讀哲學博士的範<span>·</span>帕里斯就開始關注這個議題。他在日後回憶，自己當時經常被兩個問題困擾：一個是，極高的失業率始終纏繞着西歐社會，單靠經濟增長似乎已經無法破局；另一個是，資本主義對人的異化醜態盡顯，但岌岌可危的柏林牆亦暗示邁向蘇聯式的社會主義絕非藥方。</p><p>「有沒有一種制度，可以讓人免於失業之窮、異化之苦？<span>」</span>範<span>·</span>帕里斯在接下來的學術生涯中開始了艱難的探索。慢慢他認定，「無條件基本收入<span>」</span>將為這兩個難題提供解決方案。他動員起周圍同樣為這個想法激動不已的人們，成立了「基本收入全球網絡<span>」</span>（<span>Basic Income Earth Network</span>，<span>BIEN</span>），這個網絡也成為了過去三十年間各國<span> UBI</span>運動的主要推手。範<span>·</span>帕里斯也是歐洲知名的左翼哲學家和政治經濟學家。他是比利時魯汶大學首屆「胡佛經濟與社會倫理學<span>」</span>講座教授，還曾榮獲比利時學術界頗具盛名的法朗基獎（<span>Francqui Prize</span>）。他撰寫的《基本收入：建設自由社會與健全經濟的激進方案》（<span>Basic Income A Radical Proposal for a Free Society and a Sane Economy</span>）一書，被譯成多國語言，也已經發行了中文版。</p><p><em><span>相關閲讀：範·帕里斯：<a href="https://www.jiemian.com/article/2026407.html"><span>「無條件基本收入」能給所有人真正的自由</span></a></span></em></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170450585874045200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在<span>2018</span>年，我曾專訪過範<span>·</span>帕里斯，談及<span> UBI</span>的基本理念及落地可能。如今五年過去，世界已經發生了翻天覆地的變化。再度專訪時，範<span>·</span>帕里斯剛剛結束了疫情以來的第一次訪華之行。我們談及了過往五年世界的變遷、以及<span>UBI</span>能為當下問題提供的新想象。</p><p>以下是訪談全文，刊發時有編輯。</p><blockquote><p><strong>一問：新冠疫情何以加快了<span>UBI</span>的落地？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>我們上次採訪是在<span>2018</span>年。從那時到現在，世界發生了翻天覆地的變化。在<span>UBI</span>的領域，是否也有重大的突破？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我認為主要的實際影響來自新冠疫情。新冠疫情不僅讓人們更多地考慮<span>UBI</span>，還讓一些國家在短期內實施了<span>UBI</span>，包括特朗普和拜登任期內的美國。這在以前簡直難以想象，但它其實就是<span> UBI</span>的變體。它平等地發放給個體，無需經濟狀況調查，人口之中只有極小部分人無法獲得它。對於大多數人來説，無論他們的收入如何，他們都能獲得相同金額的支票，而且無需滿足任何資格，不管你是在找工作，還是無法工作，是學生，還是家庭主婦，每個人都可以領到。因此，這是一種短期的全民補貼。當初，它是作為一種應急措施出現的，目的是讓沒有社會保障的人能夠生存下去。</p><p>後來，在拜登的任期內，援助更像是一種激勵措施，旨在推動經濟重新啓動。由於上述原因，自從它實施以來，越來越多的人開始認為，也許<span>UBI</span>是一個現實的想法，人們開始思考在危機發生之前如何獲得<span> UBI</span>，以使社會經濟更具韌性。無論將其視為應急措施還是作為啓動資金，其實際的資金來源通常只能通過創造貨幣或產生通貨膨脹來實現，而這是不可持續的。因此，在引入這種機制時，人們認為，如果能以可持續的方式為<span>UBI</span>提供資金，將有助於我們應對未來的危機，比如下一次大流行病。</p><p>這當然與危機的緊迫性有關，也與人們相信這只是一個暫時性需求有關。但是，在某種程度上，這也得益於此前關於基本收入的更廣泛討論，有很多推動了這一議程的人開始認為，<span>UBI</span>是需要以結構性方式引入的措施之一，而不僅僅是為了應急目的。</p><blockquote><p><strong>二問：<span>UBI</span>可能有怎樣的落地形式？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>我們上次討論這個問題時，你提到「無條件基本收入<span>」</span>作為一種支持體系與傳統福利措施有着顯著區別。它既不是社會救助、也不是社會保險。因為，它對傳統的福利制度也形成了挑戰。在你看來，如果政府有意投入更多資源用於發放「無條件基本收入<span>」</span>，它可能會以何種形式呈現？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>在這一點上，我長期持有相同的觀點。「無條件基本收入<span>」</span>將採取不同形式，這取決於引入國家的具體情況，包括當地已存在的社會保障體系、勞動力市場運作方式、行政實力和政治環境等因素。</p><p>在美國，「社會保障<span>」</span>指的是養老金。在歐洲，「社會保障<span>」</span>幾乎涵蓋了一切，包括整個福利國家體系。在一些國家，如比利時，很多人都已經被社會保險覆蓋，制度可能只需要進行一些小的修訂。然而，在美國等國家，許多人並未因為這種情況而得到保障。由於疫情的衝擊同時影響了全體國民，因此無法像處理個別事故那樣依靠各自家庭的幫助。所以我要再次強調，新冠疫情對各國的影響因其之前的情境而有所不同。此外，關於基本收入提案的最佳形式也會因國家而異。</p><p>在比利時、德國、荷蘭、法國等國家，具體形式可能包括向每個人提供普遍的最低標準收入，作為現有轉移支付的部分替代。這意味着取消低於「無條件基本收入<span>」</span>水平的福利，但保留所有數額更高的福利，只是減少其金額，以適應「無條件基本收入<span>」</span>計劃的實施。如此一來，就會有一個普遍適用的底線水平，保障貧困家庭的淨收入不會下降。例如，如果你獨自生活在一個城市，而該城市的社會救濟金高於全民基本收入，那麼你將得到更多補貼，你的淨收入將在基本收入的基礎上加上提供給部分人口的社會救濟金，以及與收入相關的社會保險和失業救濟金，與過去的專業勞動經驗成比例；或者是已發放的退休金，與以前的工作和社會保障繳款成比例。所有這些福利都將保留，但會因每個人獲得的基本收入數額不同而有所減少。</p><p>這需要與個人所得稅改革相結合。可以取消稅務減免，代之以基本收入。儘管低收入者失去了免稅的福利，但是因為基本收入的價值將高於他們通過免稅獲得的收入，所以最終低收入者還是比以前獲得了更多援助。實現這兩項措施後，仍然會有一個淨成本，因此需要通過對高收入者徵收更多的稅來更平衡地對資本徵稅，以彌補這一淨成本，包括對一些國家（比如比利時）未對資本收益徵稅的情況進行調整。總之，「無條件基本收入<span>」</span>並不意味着取消所有現有福利，它不是一個完全替換的方案。</p><p><span>19</span>世紀末俾斯麥提出社會保險後，其他地方也紛紛效仿，但是誕生於<span> 16 </span>世紀歐洲的社會救助並沒有消失，只是由於社會保險的出現，它的作用被削弱了。同樣，如果繼續在基本收入的基礎上引入第三種形式的社會保護，並不會取消其他的社會保護，只是幫助社會援助和社會保險更好地發揮其現有功能而已。</p><blockquote><p><strong>三問：從氣候行動的角度，如何看待<span>UBI</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>過去幾年間的另一個現象，是氣候挑戰逐漸尖鋭化。氣候危機是一場全球危機，需要全球性的解決方案。從氣候行動的角度，如何看待<span>UBI</span>？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>儘管氣候問題處於<span>UBI</span>討論的邊緣，但它仍然非常重要。最直接的相關性在於，現在許多人都在為所謂的碳紅利辯護，這意味着要引入碳稅，比如一開始徵收較低的碳稅，然後逐漸增加，將稅收收入平均分配給所有人。很多經濟學家都提倡這種做法。<span> 2019 </span>年<span>1</span>月，四十多位美國經濟學家在《華爾街日報》聯合發表了一封公開信，<a href="https://www.wsj.com/articles/economists-statement-on-carbon-dividends-11547682910?mod=searchresults&amp;page=1&amp;pos=1"><span>呼籲美國徵收碳稅</span></a>。碳稅和碳紅利也出現在韓國共同民主黨總統候選人李在明的提案中，他最終以不到<span>1%</span>的票數敗選。所以説，提高對氣候危機的認識也是<span>UBI</span>討論的另一種方式。</p><p>正如你所指出的，氣候危機是一場全球性危機，理想情況下，應對危機的手段應該是全球性的。據我所知，加拿大已經開始徵收省級碳稅，美國多個州也開始徵收州級碳稅，所有這些都已經取得了進展。如果就歐洲本地而言，如果能在歐盟層面上引入碳稅以應對氣候挑戰，當然比在每個國家層面上徵收碳稅和碳紅利要好得多。但是，畢竟不可能一下子就達到理想狀態。因此，需要先在目前可行的層面上使用稅收手段，在大多數情況下就是在國家層面上徵稅。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你是否預見到類似新冠疫情或氣候危機的緊急情況，可以加快關於「全民基本收入<span>」</span>的討論？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我沒想到會發生新冠疫情或者考慮各種可能的後果。氣候變化也只是環境挑戰的一個方面。<span>30 </span>年甚至更早之前，我就已經與我的一位研究生共同制定了一項為基本收入提供資金的計劃，通過徵收某種形式的環境稅將化石燃料的負外部性（<span>negative externality</span>）內部化，當時我們甚至還不像今天這樣清楚地知道，使用化石燃料不僅會導致當地污染，還會導致全球變暖。任何形式的環境限制都會為支持以某種環境稅特別是碳稅為資金來源的基本收入提供論據。</p><p>從碳稅中獲得的收入可以用在很多方面，比如有人建議將這些資金用於與全民基本收入不同的領域。但是，人們之所以經常把碳稅的概念與統一碳紅利的概念聯繫起來，是因為碳紅利可以過度補償貧困人口。窮人消費較少，對排放的貢獻較小，因此支付的碳稅也較少。這就是一種調和的方法，也是每個人現在都在努力做的事情。所有人都在談論公平、公正的綠色轉型、公正的綠色交易等，但這也反映了一個想法，即如果不考慮社會分配問題，我們就無法實現綠色轉型。碳稅與社會紅利相結合，是應對氣候變化的一個非常有力的工具。儘管無論貧富每個人都能獲得同樣的紅利，但由於其資金來源的方式，它具有深刻的再分配意義。因此，碳稅是一種同時追求生態和社會目標的聰明而簡單的方法。</p><blockquote><p><strong>四問：<span>UBI</span>的錢從哪兒來？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong><span>UBI</span>面臨一個關鍵問題是如何為整個體系提供資金支持。如果要給每個人都發錢，費用將是巨大的。碳稅可能是其中一個解決途徑。也有人提出，可以徵收機器人稅，或者數字稅，也就是在每筆數字交易中徵收一定比例的稅款，並將這些稅款轉化為某種形式的<span>UBI</span>儲備。你能否舉例説明<span>UBI</span>的錢會從哪兒來？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>世界各國為<span>UBI</span>提供資金的方式可能是完全不同的。就西歐而言，正如我之前提到的，大部分資金將來自現有福利的節餘以及個人所得稅的改革；改革的方式既包括減少低收入羣體的免稅額，也包括調整高收入羣體的繳費額度，但這是有關聯的，可以將其與機器人革命（如果可以這樣稱呼的話）或自動化的進步聯繫起來。</p><p>這種技術變革的後果之一是<span>——</span>與早期的技術變革並無本質區別<span>——</span>它導致了一部分人收入的提高。有的人碰巧擁有新技術下供不應求的技能，有的人碰巧擁有與這些技術相關的知識產權，還有的人在這些行業中擁有投資資本。這意味着人們的收入將發生轉移。有的人被機器取代而失去工作，有的公司在競爭中被使用了更多機器人、效率更高的其他公司所淘汰；他們的總收入將被轉移到前者身上。如何應對這種轉變呢？我並不贊成機器人稅。我認為，不需要特別針對機器人，但需要針對因機器人而賺取更高收入的人，這必須成為個人所得稅轉變的一部分，特別是為了更好地對資本收入徵稅，更好地對知識產權收入徵稅。</p><blockquote><p><strong>五問：<span>AI</span>浪潮是否為<span>UBI</span>帶來了新契機？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>今年以來，由於人工智能尤其是<span> ChatGPT </span>和<span>GPT4.0 </span>的崛起，形成了一個引人注目的趨勢。在你看來，人工智能發展的浪潮是否為當前的「無條件基本收入<span>」</span>討論引入了新的角度？人工智能的時代裏，社會保障系統可以做什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我的觀點是，人工智能最新的發展，包括<span>ChatGPT</span>的登場，並沒有從根本上改變這一切。我從來都不相信這樣一個故事：機器人自動化將導致數百萬人永遠失去工作，所以這些人需要以基本收入的形式獲得救濟。我從來不持這種觀點，我認為這種事情不會發生，我當然也不認為這就是基本收入的意義所在。</p><p>有一些相關的事情將會發生，而且正在發生，也就是這些新技術發展與全球化的結合。由於地緣政治原因，商品的全球化似乎正在減弱，但我認為服務的全球化仍將繼續。不過，從長遠來看，即使是商品全球化，其放緩的原因與其説是生態問題，不如説是地緣政治問題。但是無論如何，技術變革，包括機器人化、<span>ChatGPT</span>與國際化的結合等等，會導致總收入或潛在收入的兩極分化。也就是説，有些人的收入會比以前高得多。由於我之前提到的原因，這部分人口碰巧擁有正確的技能，擁有知識產權，而其他人的收入能力在短期內被大幅壓低。</p><p>如何應對呢？實際上，我們應該致力於建立一個收入底線，它與社會安全網並不矛盾，也不是人們能夠沉溺其中並一直依賴的東西，也不是為了僅僅提供食物以維持生存，而是為了確保人們有一個可以站立的經濟地位。</p><p>因此，基本收入必須與終身學習有機地結合在一起，成為一個自然而然的整體。面對機器人化、<span>ChatGPT</span>等科技發展，我們需要強調的是終身學習和大規模擴展。我們應該減少這樣一種情況，高等教育僅僅是為那些剛剛完成中學學業的年輕人提供的；不，教育應該是貫穿一生的。作為勞動者，對於那些有可能失業或已經失業的人來説，我們需要不斷適應新技術和新的可能性；作為消費者，我們也需要不斷適應新技術和新的技術可能性；作為一個好公民和當地生活的參與者，我們也需要不斷更新數字技能。因此，基本收入是終身學習的一個自然夥伴，因為它能夠使人們在沒有任何附加條件的情況下，在就業、培訓和更廣泛意義上的學習之間來回切換，在家庭和社區內廣泛開展志願活動。這種切換可以採取不同形式：可以縮短工作時間，這樣人們就有時間獲得進一步的培訓；或者人們可以接受一份低收入但是提供大量培訓的工作。基本收入將會系統性地鼓勵人們從事收入可能很低但能提供進一步培訓的工作。對我來説，這才是正確的對策。這完全不是説，這些人永遠找不到工作了，所以給他們一份收入，免得他們餓死也免得他們抱怨。不，基本收入是一個底線水平。通過與終身學習相結合，基本收入應該讓每個人都能從失業中恢復並重新開始某種活動，這應該是一種輕鬆的方式，使人們始終感到安全，能夠承擔一定的風險，並在需要時接受培訓和再培訓。</p><p>總之，基本收入提供了一個底線水平，通過基本收入的賦能，那些因為自動化而受到威脅甚至失業的人才能不斷回到經濟中來。終身學習確實是關鍵，在有基本收入的社會中，終身學習的條件要好得多，可以發展和大規模擴展終身學習。但也不是以一種僵化的方式，因為人們所需要的終身學習方式依賴於當地的環境，也依賴於個人的才能和品味。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你為什麼不贊成機器人稅？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我不贊成對機器人徵稅，因為它們本身不該成為納稅主體。但是，我們應該對機器人背後的產權所有者、平台網絡服務器的資本所有者進行徵稅。作為資本所有者，或作為知識產權所有者，或作為新技術下備受歡迎的技能的所有者，他們盈利頗豐。</p><blockquote><p><strong>六問：為了實現<span>UBI</span>而提高徵稅，將面臨什麼挑戰？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>稅收是各國政治家都必須面對的一個問題，主張對特定人羣增稅會遇到許多阻礙。你認為這裏存在的挑戰是什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>挑戰來自國際稅收競爭。新冠疫情的結果之一是遠程工作有所增加，導致稅收本地化變得更加困難，稅收競爭加劇。</p><p>在整個資本主義歷史上，資本都是流動的，且流動性越來越大，而勞動力的流動性小於資本的流動性。但如今，人力資本的流動性越來越大，部分因為英語的傳播，這樣人們就可以去其他地方工作，而不僅僅是在自己的國家；也因為企業國有化的趨勢，以及跨國公司的崛起。隨着遠程工作的發展，人們可以在任何國家為任何公司工作，可以選擇自己想在哪個國家納稅。這顯然會對治理工作造成壓力。例如，贈與稅和遺產稅是一些國家徵收的稅種，通常是由年<span>長者</span>轉移給子女。比如在比利時，遺贈（<span>Bequest</span>）和生前遺產（<span>Inter Vivos</span>）適用於不同的稅率，一般來説，生前遺產的數額遠遠小於遺贈，但遺贈的平均稅率要遠遠高於生前遺產，引發了一種不公平現象。這不公平主要體現在，富人得以更多地通過生前贈與減輕稅務負擔，而較高的遺產稅可能對收入較低的人造成負擔。這種做法在道德上難以自圓其説。實際上，應該對生前贈與徵收更高的稅款，因為這種財產轉移不容易被監測，可能導致更多的逃稅現象。因此，一些人認為，對生前贈與實施更高的稅率可以更有效地控制個人如何運用其財富，更有效地監管財產的傳承。然而，這也可能引發稅收競爭的問題，以比利時為例，比利時對生前贈與和遺贈徵稅的方式是按照區域劃分的，人們可以遷往其他地區以享受更低稅率。</p><p>總之，國際流動性越大，特別是出於工作目的的流動性越大，養老金領取者的流動性就越受鼓勵，國家之間的稅收競爭就越激烈。因此，要回答你的問題，對收入和資本收入進行更公平、更有效的徵稅的主要障礙，實際上就是徵稅是在國家層面上實施的。</p><blockquote><p><strong>七問：芬蘭的<span>UBI</span>實驗有何啓示？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>此前芬蘭政府進行了一次為期兩年的實驗，從<span>17.5</span>萬長期失業者中隨機抽取了<span>2000</span>人，每月無條件發放<span>560</span>歐元，以檢測<span>UBI</span>是否會提高勞動參與率。最後他們發現，參與者的勞動參與率既沒有明顯增加也沒有降低，但是總的來説，參與者比以前更快樂了，生活滿意度有所提高。你認為這個實驗的意義是什麼？它有什麼啓示？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>你的總結大致正確，但還有一些先決條件。就勞動力市場參與而言，你提到實驗持續了兩年；第一年實驗組與對照組沒有顯著差異，第二年有統計上的顯著差異，所以它肯定有影響，但影響不大。平均而言，實驗組的人在一年中比對照組的人多工作了六天。但是兩組人當中包括芬蘭當地人和移民，這一數據對於當地人來説沒有什麼太大的區別。但對於移民來説，存在更大的顯著差異，實驗組的移民比對照組的移民多了<span>13</span>或<span>14</span>天。</p><p>必須謹慎解讀這一數據。一方面，很容易理解為什麼他們工作時間增加了，因為他們可以保留自己的福利。傳統的社會救助制度下，他們一旦開始工作，就會失去福利。因此，（對於實驗組的人來説）工作的經濟激勵更高，所以它肯定影響了其中一些人。但這些人都是長期失業者和難以就業的人，從某種程度上來説，他們重新開始工作確實算是個小奇蹟。<span></span>但與此同時，你可能會以為他們會減少工作量，因為政府不再催促他們找工作，沒有人要求他們給公司寫申請信，而且他們也用為了表明自己正在積極尋找工作而出現在政府辦公室，沒人管他們了。因此，兩種效應同時存在：在這種情況下，他們找工作的動力可能會減少，但考慮到工資激勵更高，他們工作的動力可能會因此增加。事實證明，第二個效應比第一個效應更強。</p><p>你提到了幸福度的提高。兩年實驗結束時，他們採訪了對照組和實驗組的人，結果是實驗組對未來更加樂觀，對機構和彼此更加信任，對自己健康的看法更積極，壓力也減輕了。這些方面都在統計上顯著改善了。但我們無法從這些實驗中得知，<span>560</span>歐元這一水平的基本收入是否可持續。因為參加實驗的都是長期失業者，所以無法弄清楚工人是否會在獲取基本收入之後繼續從事他們的工作，是否會減少他們的工作時間。當然，<span>UBI</span>部分目的是希望人們在需要時能夠減少工作時間並接受進一步培訓，以提高他們在培訓後的工作表現。然而，如果人們過度依賴基本收入，這可能使其變得不可持續。因此，從這個實驗中無法得出明確結論，因為我們無法確保工人是否會對此感到放心，尤其是考慮到更高的稅收可能會使他們成為淨損失者，這部分工人可能永遠不會願意參加這種實驗。</p><blockquote><p><strong>八問：哪個國家最可能率先實現<span>UBI</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>在上次的訪談中，我們曾探討了哪個國家可能率先實施「無條件基本收入<span>」</span>。你當時指出一些擁有更成熟福利制度的國家如比利時、荷蘭或芬蘭可能不會成為第一個實施「無條件基本收入<span>」</span>的國家。相反，你提到了一些國家，甚至來自全球南方的國家，可能率先實現這一目標。雖然這是一種假設，但觀察到全球南方國家對<span>UBI</span>表現出濃厚興趣確實很有趣。這幾年過去，你現在對這個問題的看法有變化嗎？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>和當時一樣，我仍然認為，我們不知道那個國家能夠率先實施<span>UBI</span>。事實上，可能會在全球南方的某個國家。我和韓國人有過不少接觸，因為今年的第二屆基本收入地球網絡大會是在首爾舉行的，有一個組織在積極推動這方面的討論。之前韓國總統候選人李在明也發表了講話，他提出了某種形式的基本收入，即通過政府分紅為年輕人發放基本收入，他擔任城南市長和京畿道知事期間在當地進行了試驗。在韓國，這肯定是一場活躍的辯論。</p><p>我今年也去了中國，這對我來説非常有趣。不僅是學術界，就連國務院的兩個部門也對這個問題很感興趣。他們之所以有興趣，是因為本屆中央政府的口號之一是「共同富裕<span>」</span>。當然，我們可以通過口號中提到的內容和目標來理解為什麼這個口號在今天的中國很重要。毫無疑問，在過去大概三十年裏，無論是以<span>GDP </span>總量還是以人均<span>GDP</span>來衡量，中國的經濟日益繁榮。但中央政府和地方政府都意識到，要讓全體人民分享這種繁榮，必須特別設計一些措施。自古以來，隨着留給企業內部和資本主義積累的空間越來越大，與資本主義生產資料私有制相伴而生的不平等現象也會越來越多，這無疑對人均收入的增長產生了影響。但是，如何才能在整個經濟體系中分享這一成果，同時又不造成貧困陷阱，使人們陷入過度失業的境地呢？「基本收入<span>」</span>顯然是一個候選方案，因為這是一種提供保護和分享繁榮的方式，在某種程度上使人們免於陷入困境。某些救濟措施下，一旦窮人找到工作，他們的福利就會被取消，有時人們會發現自己的境況變得比以前領取救濟金時還要糟糕。而如果有一個普遍的最低收入，人們可以確保接受這份工作之後，即使你不得不辭掉工作或者解僱了，他們仍然可以繼續領取這筆收入，無論他們能賺到多少錢，都會被加到基本收入中，而不是人們一有工作，社會援助就被取消。這就提供了一種現有的社會援助制度所不能提供的保障。因此，我認為人們確實很感興趣。許多人告訴我，人們並不確切地知道什麼是共同保障，什麼是頂層的共同富裕，有時感覺有點像在解釋一些神聖的文字，上面寫着要實現共同富裕，但沒人真正理解它的含義。特別是一些經濟學家，其中有些人十分了解經濟文化或者社會政策，他們對基本收入很感興趣。不僅是學術上的興趣，通過將「基本收入<span>」</span>與共同富裕的理念聯繫起來，人們也想了解如何在實現共同富裕的目標的同時，避免落入社會援助的依賴性陷阱。</p><blockquote><p><strong>九問：如何看待中國提倡的「共同富裕<span>」</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>這確實很有趣。中國長期以來一直存在收入不平等問題，一些地區處於極端貧困狀態。中國的減貧策略是將最貧困地區作為優先事項，將大量預算用於最貧困的省份。<span>2021</span>年<span>2</span>月，中國宣佈消除絕對貧困，現行標準下農村貧困人口全部脫貧，貧困縣全部摘帽，進入「共同富裕<span>」</span>的下一階段。你如何看待優先扶助最貧困的羣體的做法？與<span>UBI</span>相比，你認為它們在本質上是在追求相同的目標嗎？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我們在歐洲也已經在有針對性地幫助一些特別的地區。當然，這通常會遇到一些政治上的困難，在中國可能會少一些，因為中國的制度更加集中。但是一個地區也可能會問，為什麼要優先幫助另一個地區呢？也許我們沒那麼窮，但我們的貧困人口比例比平均水平要高。結果不同地區之間就會產生分配衝突。一般來説，要幫助更多的貧困地區，最好的辦法是通過普惠制，即適用於所有公民的制度，但由於某一地區的貧困公民多於其他地區，更貧困的地區當然會得到更多的幫助。相比之下，這比以明確的方式給予某個特定地區更多特權要好。比利時大部分的再分配都是通過國家社會保障體系來實現的，而不是通過國家向最貧困地區發放補助金來實現的。如果國家那樣做，這個問題就會立即變得更加政治化，該國家的富裕地區就會説，你們給出去的是我們的錢，憑什麼？反之，如果建立一個幫助所有地區的窮人或失業者的系統，貧困地區仍然會受益更多，較富裕的地區仍然是淨捐助國，但這種做法被認為問題較少。</p><p><strong>界面新聞：</strong>中國政府有在就某個項目徵求你的意見嗎？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>當我在國務院（參加討論）的時候，人們更願意聽而不是説。他們就基本收入問了我很多問題，比如是否有任何地方實施了基本收入，為什麼會有反對意見等等。我們就此進行了大討論。</p><p>我只去了中國的三個城市，所以經驗非常有限。在北京的清華大學，我為一羣非常聰明的來自不同學科的年輕講師和研究生髮表了演講。然後我在武漢短暫停留，因為我的一個兒子在武漢工作。我在廣州的中山大學停留最久，在那裏我做了一系列關於不同主題的講座，不僅僅是關於基本收入。不過我觀察到，共同富裕的問題一次又一次地出現。</p><p><strong>界面新聞：</strong>這是一個非常有趣的聯繫。中國一直有共同富裕這個口號，這一議程在最近幾年變得更加重要。與國務院討論後，你對「共同富裕<span>」</span>的印象是什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我給兩組人做了兩場講座，隨後進行了討論。但正如我之前提到的，討論主要是關於更多基本收入及其反對意見的信息。我和我的東道主以及接待我的兩所大學的人談了很多。如果我的東道主是社會政策專家或經濟學家，可能會有更多信息，但他們都像我一樣是政治哲學家。因此，他們的興趣具有不同的性質。很多人都對共同富裕的理想感興趣，想知道如何實現它，同時避免附帶的不良影響，因為簡單地説，共享繁榮最直接的想法，就是拿走富人的一些錢來送給窮人。但如果直接把這筆錢給窮人，你就會陷入貧困陷阱，你得對這種福利的領取率做出承諾，並且會遇到有關社會救助中討論的所有標準問題。正是這些問題促使西方國家提出了基本收入提案。瞭解這些討論以及最明顯解決方案的陷阱後，他們發現基本收入的概念非常有趣。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你幾所大學裏還和他們談論了什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我在中山大學待了一週，參加了他們所稱的「沙龍<span>」</span>，一些研究生和年輕學者向我詢問提問。都是很好的問題，很有意思。我還主持了一個研討會，討論了政治哲學的最新發展，特別是關注了西方政治哲學的前沿問題。他們期望我就<span>21</span>世紀的標準範式提供概述。我還做了一系列的三場講座，主題非常雄心勃勃，「哲學和世界的未來<span>」</span>。第一場關注基本收入，比如未來人們可能在國家層面追求社會正義的各種方式。第二場涉及馬克思主義。第三場則探討了全球正義，以及其對移民和氣候問題的影響，比如全球正義是否應受到與國內正義相同原則的監管。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你從學生或講師那裏是否收到了一些有趣的問題？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>有很多。有時最有趣的問題是讓人感到驚訝的問題。例如，馬克思主義的當前相關性。我第一次來到北京是受中國社會科學院馬克思主義研究院邀請，當時我就瞭解到了這種聯繫。而且我的第一篇關於全民基本收入的英文論文的標題是《一條通往共產主義的資本主義道路》（<span>A Capitalist road to Communism</span>）。正如馬克思所言，真正的共產主義社會中，「社會才能在自己的旗幟上寫上：‘各盡所能、各取所需<span>’」</span>，這意味着經濟極其繁榮，技術進步之下，生產力水平全面發展，人們自願為社會產品做出貢獻而無需報酬，同時也都能各取所需而無需付費。我在那篇論文中的想法是，事實上，「無條件基本收入<span>」</span>是逐步實現共產主義社會的一種方式，因為無條件分配的越多，就意味着越是根據需要分配，而不是根據貢獻分配；無條件分配的越多，被迫出賣勞動力的人就越少<span>——</span>用馬克思的語言來描述<span>——</span>所以更多的工作將是自願完成的。因此，基本收入相對於人均國內生產總值的逐漸增加是在向共產主義社會過渡。但在資本主義社會中，這一目標可以通過生產資料的存在、私人使用以及生產活動來實現。<span>30</span>年前，我很難讓聽眾聽懂這些，因為生活在資本主義社會在<span>30</span>年前還是新鮮事，但現在中國人已經很熟悉了。這是一方面。</p><p>當今馬克思主義的另一個方面是必須理解社會階級的概念。傳統的馬克思主義分析認為，在資本主義社會中，有資本所有者和勞動力所有者，但在擁有大量寶貴人力資本、非常有價值的技能的人和其他人之間也存在階級鴻溝。比如那些非常擅長編程的人，那些真正掌握新技術的人。像我的兒子喬納森，他在一家跨國公司擔任首席數字官，負責人工智能項目，這是非常有價值的技能；而對於那些技能已經過時的人或技能匱乏的人來説，技能水平也造成了階級劃分。這種階級劃分是漸進的，但是資本家和工人之間的劃分也是漸進的，因為有儲蓄的工人也可以進行投資，可以説是資本家，而資本家同時也是自僱個體戶或者工人。早些時候，我就以《階級理論的革命》為題寫過一篇論文，強調了豐富馬克思主義階級理論的多種方式，以更好地適應解決當代社會階級理論中的不平等、動態和衝突。總之，這是我一直努力探索的方向。</p><blockquote><p><strong>十問：如何看待<span>UBI</span>在未來的發展？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>如果往前看一些，你認為未來五年<span>UBI</span>可能會朝着什麼方向發展？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我無法預測未來。哲學家不擅長預測未來，他們給未來的方向提出建設。哲學家會説什麼會是好的，但不説會發生什麼，因為未來非常依賴於偶然因素。為了讓我們的未來朝這個方向取得重大進展，我們需要一個組合。首先，需要一些有遠見的人，不僅僅是夢想家，還需要從經濟可持續性角度思考這個夢想。其次，需要我所説的激勵者，那些對當前情況感到憤怒和荒謬，認為當前的系統不公正的人。行動主義者以這種方式變革提供能量。此外，還需要修補匠，他們瞭解當前系統如何運作，也瞭解願景，並且他們明白該如何逐步修改系統，使其朝着正確的方向發展。我們還需要聰明而勇敢的政治家，他們理解這就是人們需要走的方向。總之，有遠見的人、激勵者來推動，修補匠來完成具體的工作，政治家有責任説，讓我們朝這個方向前進。這就是韓國的總統候選人李在明之前的提案，也是<span>2017</span>年法國總統候選人伯努瓦<span>·</span>阿蒙（<span>Benoît Hamon</span>）的提案，這種情況在其他地方也可能發生，<span></span>但很難預測會在哪裏。但背景條件就是如此。</p><p>當然，改革有時會產生矛盾的影響。例如，我們剛剛討論過新冠疫情使人們更加意識到基本收入的重要性；與此同時，新冠疫情迫使向醫療保健系統中投入更多資源，需要更多的護士、更多的醫生，給他們更高的工資等等，甚至需要建立一些產能過剩，以防另一場大流行發生。這意味着醫療資源與基本收入形成競爭。同樣，戰爭是一場災難，基本收入也因此面臨更大的阻力，因為現在人們認為，增加的公共支出必須優先用於支付士兵、坦克和導彈，而不是用於改善我們的生活或社會保障體系。總之，所有外部條件都在發揮作用。因此，非常重要的是，我們應該準備好這些想法，並以開放的方式對此深思熟慮，聽取所有反對意見。歐盟就是這樣誕生的，很早之前就有一些人在思考這個想法，並且產生了分歧。由於一些緊急需求，一些可能性突然浮現。<span>1950</span>年，羅伯特<span>·</span>舒曼提出了《舒曼宣言》。但歐洲一體化的想法早就已經出現了，有一些思想家，比如讓<span>·</span>莫內，已經考慮過細節。</p><p>對於政治家，做一些當時不會得到大多數人支持的事情是需要勇氣的。昨天，我參加了一場辯論，事關我在<span> 2012 </span>年<span> 6 </span>月發起的一個行動。當時我用荷蘭語和法語寫了一篇評論文章，邀請人們以每週在布魯塞爾中央車道中間野餐的形式進行公民不服從以敦促布魯塞爾市政府對市中心交通進行改造。我們的活動封鎖了交通，最終，原來的高速公路改造成了步行街。我們需要與政治家合作，在這個例子中是布魯塞爾時任市長，他當時説他可以理解我們的論點，可以看到這個願景，説他會做的；不過最後他卻提前卸任。昨天的會議他也參加了。在某個時候，你得關注普遍利益的願景，儘管你會遇到很多來自當地的反對。步行街改造這件事已經發生了，現在已經不可逆轉了。昨天的會議是建築師聯合會組織的，沒有人相信會回到以前的情況。不過，我們能夠成功還是非常幸運的，無論是當我們對於街頭野餐的最初的組織<span>——</span>我還有照片掛在那裏，當時天氣很好，這也讓新聞界格外關注這場運動<span>——</span>還是在隨後進行市政選舉中形成的變幻莫測的聯盟。我們找到了在選舉中取得成功的正確組合，但如果事情發展不同，如果我們無法形成聯盟，步行街改造項目可能會推遲六年，直到下一次選舉。在那種情況下，我們未必能營造出一個良好的選舉環境。我想説的是，預測未來非常困難，改變可能確實出現在完全意想不到的地方。我的心態是，我認為短期內不會有好事發生。因為我是一個系統性的悲觀主義者，這倒是讓我的生活充滿了驚喜，反而使我能夠保持長期樂觀。這一觀念可以適用於個人情感生活的各個方面，以及在國家層面或基本收入等事務中的發展。</p><p>【三個問題】</p><p><strong>界面新聞：</strong>在全民基本收入的這個領域，你最密切關注的三個國家是哪些？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我認為韓國近來的情況很有意思。我多年來密切關注巴西的情況。如果我必須提到第三個國家，我會提到荷蘭。為什麼是荷蘭呢？</p><p>我選擇了基本收入（<span>basic income</span>）一詞來指代<span>UBI</span>這一概念，同一概念曾經被英國人稱為社會紅利（<span>social dividend</span>），被美國人稱為人口津貼（<span>demogrant</span>）。<span>1986 </span>年，在新魯汶大學召開第一屆基本收入國際會議時，我必須為此概念選擇一個英語名稱。我沒有使用我在法語中發明的術語「<span>allocation universelle」</span>的翻譯，也就是「通用福利（<span>universal benefit</span>）<span>」</span>。當時，唯一一個對我們現在所説的基本收入進行激烈辯論的國家是荷蘭，荷蘭語中稱之為「<span>basisinkomen」</span>。第一位諾貝爾經濟學獎獲得者荷蘭人楊<span>·</span>廷伯根（<span>Young Tinbergen</span>）從<span> 20 </span>世紀<span> 30 </span>年代起就在著作中使用了「<span>basisinkomen」</span>這個詞，這是我們很久以後發現的。總之，我認為基本收入是一個更合適的詞，然後我們就一直沿用。我們後來將這一會議稱之為<span>BIEN</span>，是基本收入地球網絡（<span>Basic Income Earth Network</span>）的縮寫，法語意思是「好<span>」</span>。<span><span>&nbsp;</span></span></p><p><strong>界面新聞：</strong>你正在密切觀察的三個經濟現象是什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>首先肯定是由於人工智能的普及而導致的技術變革。其次是稅收競爭，特別是由於遠程辦公及其影響導致的稅收競爭。第三個是為了應對氣候變化正在採取和下一步需要採取的行動，以及經濟結構必須就此調整的方式，比如稅收、補貼、創新等。</p><p><strong>界面新聞：</strong>在你的研究領域，你觀察到的一個積極變化是什麼？</p><p>範<span>·</span>帕里斯：那大概會是，具有多樣性的人們有能力和諧共處。比如，在比利時這個多語社會。布魯塞爾政府設立的多語委員會幫助了布魯塞爾人對語言差異的態度改變。最初，説法語和説荷蘭語的人之間經常發生衝突，但現在人們普遍對語言多樣性持開放態度。這也需要與促進多語言使用的努力相結合。這種趨勢在某種程度上是一種局部現象，至少如果你看看烏克蘭或加沙正在發生的事情，這肯定不是普遍的。但我認為這更加強調了對彼此語言的尊重的重要性。學習對方的語言是非常重要的，並且在某些地方，這正在變得越來越普遍。因此，我試圖為這種趨勢做出貢獻。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 02:06:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641501.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641501.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王磬]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[震後救援艱難展開，日本核恐慌情緒蔓延震後救援艱難展開，日本核恐慌情緒蔓延]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 5 日，日本石川縣，在七尾市發生地震後，當地居民被疏散到安全避難所。圖片來源：視覺中國。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170445225331910900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>岸田內閣希望通過重啓核電來應對電價上漲的難題，但是此次強震帶來的核泄漏恐慌可能會給其他核電站的開放使用帶來阻礙。岸田內閣希望通過重啓核電來應對電價上漲的難題，但是此次強震帶來的核泄漏恐慌可能會給其他核電站的開放使用帶來阻礙。</p><p>日本<span>石川縣沿海</span>強震黃金救援 72 小時已過。截至發稿，<span>地震已造成 92 人死亡，</span>仍有<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_18/" target="_blank">780 人與外界失聯</a>，242 人下落不明。</p><p><a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_24/" target="_blank">國土交通省</a>派出的援助船因強風無法按照計劃抵達石川縣輪島港，只能先在石川縣七尾港靠岸。當地援助志願者後續會通過其他方式將援助物資轉移至輪島市各避難中心，但是目前只有一條進入輪島市的道路允許車輛通行，路上佈滿巨大的山體落石和裂縫，向災區運送救援物資的時間比平時多兩到三倍。</p><p>當地公益組織的成員張瑞（化名）向界面新聞透露，他們在出發前聯繫到石川縣災害科，瞭解到尿不濕、清潔水、保暖用品、女性衞生用品、衞生紙等非常緊缺，提前籌集了一輛大貨車和四台小型貨車的物資，於 1 月 2 日 22:00 從東京出發，3 日早上 6:00 到達震區。在進震中的時候，不到 50 公里的路程花費了 4 個多小時。</p><p>張瑞説：「路面被震碎，沒法通行，要麼繞路，要麼就得硬闖過去。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445198439303000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>開裂的道路。張瑞供圖</figcaption></figure><p>各避難中心情況不容樂觀，食物和水嚴重短缺，電力和通信得不到保障。目前輪島市有<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_21/" target="_blank">11000 名受災人員</a>暫住在缺乏自來水、煤氣和電的避難中心。首相岸田文雄要求災區衞生狀況得到保障，以防止傳染病<span>傳播。</span></p><p>張瑞説，他們到達避難中心之後將一部分華人帶出了震區，「通往這些華人所在避難所的道路被倒塌的房屋阻擋，所以都是我們的人進去帶出來的」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170445225331910900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日本羣島位於環太平洋地震帶上，地震頻發，當地房屋建築都經過了嚴格的抗震設計。然而在這次強震中，輪島市幾乎所有的房屋建築都結構受損，部分已化為瓦礫。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445203639195600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>日本輪島市倒塌的房屋。張瑞供圖</figcaption></figure><p>震中的輪島市人口稀少且地處偏僻，許多年輕人離開了這裏前往大城市發展。京都大學防災研究所教授 Takuya Nishimura<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/05/our-minds-are-blank-how-earthquake-resilient-japan-fails-its-ageing-rural-communities" target="_blank">表示</a>，老年人加固房屋的意願往往不高，過去幾年，該地區地震頻發，如果不及時加固，房屋會變得愈加脆弱。日本地震工程學會會長 Tsuyoshi Takada<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/05/our-minds-are-blank-how-earthquake-resilient-japan-fails-its-ageing-rural-communities" target="_blank">稱</a>，50 多年來，許多房屋基本沒有進行過妥善的維護，這可能是導致受災地區房屋大量倒塌的主要原因。</p><p>地震也影響了投資者的信心，尤其是對核電行業。柏崎市議員星野幸彥在接受路透社採訪時<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/japan-earthquake-casts-cloud-over-push-restart-nuclear-plants-2024-01-04/" target="_blank">表示</a>，這次地震使民眾對各電力公司重啓核電站一事擔憂加劇。東京電力公司柏崎刈羽核電站因安全漏洞自 2021 年以來一直處於停運狀態，就在地震前幾天該核電站才獲批取消運營禁令。地震後，東京電力公司報告柏崎刈羽核電站燃料池水有溢出現象，雖然不會帶來核輻射風險，但還是引起了一定的恐慌。</p><p>1 月 4 日是地震後日本股市的第一個交易日，東京電力股價開盤下跌 8%，北陸電力公司開盤下跌 8%。證券公司 Au Kabucom Securities 首席策略師 Tatsunori Kawai<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/japan-earthquake-casts-cloud-over-push-restart-nuclear-plants-2024-01-04/" target="_blank">表示</a>，兩大電力公司股價下跌屬於恐慌性拋售，受地震後的市場情緒影響較大。</p><p>日本<a href="https://world-nuclear.org/information-library/country-profiles/countries-g-n/japan-nuclear-power.aspx" target="_blank">自 1973 年以來</a>就將核能源作為戰略重點，2017 年，日本至少 40% 的電力來自國內各大核電站。2011 年 3 月關東大地震引發福島核泄漏事故之後，日本政府計劃逐步淘汰核電，一度關停國內所有核電站。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240105/980119da17759419053673ed330eca0e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：World Nuclear Organization</figcaption></figure><p>然而，不斷上漲的能源價格和用電危機迫使日本政府重新轉向核電。日本有 90% 的石油、天然氣和煤炭能源都依賴進口。俄烏衝突之後，全球能源價格上漲，日本電價攀升，其工業用電的價格是中韓的兩倍。</p><p>電價上漲給普通民眾的生活帶來了壓力，日本《每日新聞》去年 3 月的一次<a href="https://mainichi.jp/english/articles/20230321/p2a/00m/0na/010000c" target="_blank">民調</a>顯示，23% 的受訪者認為電費上漲對個人生活帶來較大的負擔。</p><p>與此同時，岸田文雄的支持率持續走跌，創下任期新低。上個月 NHK 的<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20231211_21/" target="_blank">民調</a>顯示，他的支持率僅為 23%，比 11 月下降了 6 個百分點。該民調還調查了民眾對岸田內閣發放補貼以應對用電和其他消費品價格上漲的態度，其中僅 5% 的受訪者表示「非常喜歡」，38% 表示「不太喜歡」，23% 表示「完全不喜歡」。</p><p>岸田內閣希望通過重啓核電來應對電價上漲的難題，但是此次強震帶來的核泄漏恐慌可能會給其他核電站的開放使用帶來阻礙。日本計劃於 2025 年舉行大選。對於岸田內閣來説，押注核電風險較大，雖然有可能會緩解用電緊張，但也可能會使岸田文雄提前面臨下台危機。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:59:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640039.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10640039.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[聯合國預計今年全球經濟增長放緩至 2.4%，局勢不穩是最大隱憂聯合國預計今年全球經濟增長放緩至 2.4%，局勢不穩是最大隱憂]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445301333759500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>衝突升級、全球貿易繼續低迷、持續高利率、氣候災難日益增多等都是強勁阻力。衝突升級、全球貿易繼續低迷、持續高利率、氣候災難日益增多等都是強勁阻力。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>當地時間本週四，聯合國發佈了最新的《2024 年世界經濟形勢與展望》<a href="https://desapublications.un.org/sites/default/files/publications/2024-01/WESP%202024_Executive%20Summary_0.pdf" target="_blank">報告</a>。該機構預計今年全球經濟增幅將<span>從 2023 年的 2.7% 縮小至 2.4%。</span></p><p>這比近期其他國際機構的預測較為悲觀。去年 11 月經合組織給出的預測增幅為 2.7%，比去年縮小 0.2 個百分點。而國際貨幣基金組織則更樂觀，在去年 10 月給出縮小 0.1 個百分點至 2.9% 的預測。</p><p>對於做出謹慎預測的原因，聯合國經濟和社會事務部的新報告指出了種種逆風因素。比如，區域衝突升級、全球貿易繼續低迷、持續高利率、氣候災難日益增多等。另外，信貸條件長期收緊和借貸成本上升的前景對揹負債務的世界經濟（尤其是較貧窮的發展中國家）也構成「強勁阻力」。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240105/170445329481488300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>聯合國經濟分析與政策司司長穆克吉（<span>Shantanu Mukherjee</span>）在報告發佈會上稱，雖然人們對 2023 年經濟衰退的擔憂已消除，但我們仍未走出危險區，短期風險和結構性脆弱因素仍在。</p><p>而對於 2024 年的經濟走勢，「我們並不預期會出現衰退，但是風險的主要來源在於周圍環境存在波動因素」。他舉例稱，世界局勢不穩可能會加劇通脹，再來一次供應鏈衝擊，燃料供應或分配出現問題，這些隱憂都可能促使再次加息。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445301333759500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>總體來看，鑑於利率高企、消費者支出放緩和勞動力市場疲軟，預計幾個大型發達經濟體（尤其是美國）的增長將在 2024 年放緩。而許多發展中國家——特別是東亞、西亞以及拉丁美洲和加勒比地區——的短期增長前景也在惡化，主要原因在於金融狀況趨緊、財政空間萎縮以及外部需求疲軟。</p><p>而低收入和脆弱經濟體正面臨日益增加的國際收支壓力和債務可持續性風險。特別是小島嶼發展中國家的經濟前景，將受到沉重的債務負擔、高利率和日益增加的氣候相關脆弱性的限制，這些因素有可能破壞、在某些情況下甚至逆轉可持續發展目標所取得的進展。</p><p>具體來看，報告認為，全球第一大經濟體美國在 2023 年表現「非常好」，該國經濟硬着陸的可能性已「大幅下降」，但其經濟仍將面臨勞動力、住房和金融市場惡化帶來的「重大下行風險」。預計該國 GDP 增幅將從 2023 年的 2.5% 縮小至今年的 1.4%。</p><p>由於通脹上升和利率高，歐洲仍面臨「充滿挑戰的經濟前景」。歐盟 GDP 增幅預計將從去年的 0.5% 擴大至今年的 1.2%。增長推動因素在於，通脹壓力緩解、實際工資上漲和勞動力市場保持強勁，消費者支出回升。</p><p>聯合國預測東亞經濟增長將溫和放緩，增幅從去年的 4.9% 下降至今年的 4.6%。</p><p>過去一段時間，通縮了幾十年的日本似乎正在走出經濟低迷期。聯合國最新報告認為，通脹上升可能預示該國持續了二十多年的通縮趨勢的結束。不過，這個全球第四大經濟體預計今年仍難逃增長放緩大勢，預計增幅減少 0.5 個百分點，至 1.2%。</p><p>在發展中地區，非洲預計將保持疲弱態勢，漲幅從去年的 3.3% 小幅增長至今年的 3.5%。不斷演變的氣候危機和極端天氣事件將損害該地區的農業和旅遊業，而地緣政治不穩將繼續對幾個次區域，尤其是薩赫勒和北非產生不利影響。</p><p>聯合國祕書長<a href="https://news.un.org/en/story/2024/01/1145282?_gl=1*14t5ift*_ga*MTQwMjg3NzQwMy4xNjk1MTk5Mjc2*_ga_TK9BQL5X7Z*MTcwNDQxODc1My4xNC4wLjE3MDQ0MTg3NTUuMC4wLjA." target="_blank">古特雷斯寄希望</a>於 2024 年將「一定是我們走出泥潭的一年」。為此，我們必須在去年取得的進展的基礎上釋放大規模、大膽的投資，推動可持續發展和氣候行動目標的實現，從而使全球經濟走上一條造福於所有人的更強勁的增長道路。</p><p>聯合國主管經濟和社會事務的副祕書長李軍華也表示，持續的高通脹進一步阻礙了全球脫貧的進展，這對最不發達國家的影響尤其嚴重，&nbsp;「我們絕對有必要加強全球合作和多邊貿易體系、改革發展金融、應對債務挑戰並擴大氣候融資，以幫助脆弱國家加速走上可持續和包容性增長的道路。」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:55:37 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640162.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10640162.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 國務院任免國家工作人員；法院依法受理中植破產清算案界面晚報 | 國務院任免國家工作人員；法院依法受理中植破產清算案]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 國務院任免國家工作人員；法院依法受理中植破產清算案界面晚報 | 國務院任免國家工作人員；法院依法受理中植破產清算案" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>ISIS 認領伊朗致命爆炸案，極端武裝分支攪局中東引擔憂；數字經濟促進共同富裕實施方案發布，針對「四大差距」提出 13 條措施；中國城鎮勞動人口平均受教育 11.69 年，教育回報率正逐漸下降；國家開發銀行原黨委委員、副行長王用生嚴重違紀違法被開除黨籍；以下是界面新聞為你梳理的 1 月 5 日晚報新聞。ISIS 認領伊朗致命爆炸案，極端武裝分支攪局中東引擔憂；數字經濟促進共同富裕實施方案發布，針對「四大差距」提出 13 條措施；中國城鎮勞動人口平均受教育 11.69 年，教育回報率正逐漸下降；國家開發銀行原黨委委員、副行長王用生嚴重違紀違法被開除黨籍；以下是界面新聞為你梳理的 1 月 5 日晚報新聞。</p><h3>國務院任免國家工作人員</h3><p><span>據人社部網站 1 月 5 日消息，國務院任免國家工作人員。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10637243.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年全國平均氣溫創新高，2024 年或將更熱？</h3><p><span>國家氣候中心 2024 年 1 月 3 日發佈消息稱，2023 年全國平均氣溫創下歷史新高。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10633486.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>數字經濟促進共同富裕實施方案發布，針對「四大差距」提出 13 條措施</h3><p><span><span><span><span><span><span><span>國家發展和改革委員會網站週五發佈《數字經濟促進共同富裕實施方案》</span></span></span></span></span></span>（以下簡稱「方案」）提出，</span><span>到 2025 年，數字經濟促進共同富裕的政策舉措不斷完善，在促進解決區域、城鄉、羣體、基本公共服務差距上取得積極進展；到 2030 年，數字經濟促進共同富裕形成較為全面政策體系，在加速彌合區域、城鄉、羣體、基本公共服務等差距方面取得顯著成效。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10639238.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國城鎮勞動人口平均受教育 11.69 年，教育回報率正逐漸下降</h3><p><span>中央財經大學人力資本與勞動經濟研究中心近日發佈的《中國人力資本報告 2023》顯示，1985-2021 年間，我國勞動力人口的平均受教育年限從 6.14 年上升到 10.75 年。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10637449.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北京市第一中級人民法院依法受理中植企業集團有限公司破產清算案</h3><p><span>北京市第一中級人民法院消息，債務人中植企業集團有限公司以不能清償到期債務，資產不足以清償全部債務，且明顯缺乏清償能力為由，向法院申請破產清算。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10639344.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家開發銀行原黨委委員、副行長王用生嚴重違紀違法被開除黨籍</h3><p><span>中央紀委國家監委網站消息，經中共中央批准，中央紀委國家監委對國家開發銀行原黨委委員、副行長王用生嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10640068.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>21 年受賄 8870 萬，河北省人大常委會原副主任謝計來 70 歲獲刑 15 年</h3><p>又一個「高齡貪官」被判刑。據天津市第一中級人民法院消息，2024 年 1 月 5 日，該院一審公開宣判河北省人大常委會原副主任謝計來受賄一案，對被告人謝計來以受賄罪判處有期徒刑十五年，並處罰金人民幣七百萬元；查封、扣押、凍結在案的受賄所得贓款贓物及其收益和用於抵繳受賄所得的財物依法沒收，上繳國庫。<a href="https://m.jiemian.com/article/10639718.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>法院要求儘快結束做空報告調查，阿達尼再當印度首富</h3><p>在遭遇美國機構的做空事件近一年後，印度首富阿達尼似乎正在全面走出這次危機。<a href="https://m.jiemian.com/article/10634661.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>ISIS 認領伊朗致命爆炸案，極端武裝分支攪局中東引擔憂</h3><p><span>據央視新聞援引海外媒體 1 月 4 日消息，「伊斯蘭國」（ISIS）宣佈對伊朗克爾曼市的連環爆炸事件負責。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10637245.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:29:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640179.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10640179.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[21 年受賄 8870 萬，河北省人大常委會原副主任謝計來 70 歲獲刑 15 年 21 年受賄 8870 萬，河北省人大常委會原副主任謝計來 70 歲獲刑 15 年]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：天津市一中院" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445066377778200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>近年來，伴隨着反腐力度不斷加大，一些已經退休多年的「高齡貪官」陸續被查。近年來，伴隨着反腐力度不斷加大，一些已經退休多年的「高齡貪官」陸續被查。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>又一個「高齡貪官」被判刑。據天津市第一中級人民法院消息，2024 年 1 月 5 日，該院一審公開宣判河北省人大常委會原副主任謝計來受賄一案，對被告人謝計來以受賄罪判處有期徒刑十五年，並處罰金人民幣七百萬元；查封、扣押、凍結在案的受賄所得贓款贓物及其收益和用於抵繳受賄所得的財物依法沒收，上繳國庫。</span></span></p><p><span><span>經審理查明：2002 年至 2017 年，被告人謝計來利用擔任中共河北省委組織部助理巡視員、副部長、常務副部長，河北省人大常委會副主任職務上的便利，以及職權和地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人在職務職級晉升、工作崗位調整、工程項目開發等事項上提供幫助。</span></span></p><p><span><span>法院認定，1999 年至 2020 年，謝計來多次非法收受他人給予的財物，共計摺合人民幣 8870 萬餘元。</span></span></p><p><span><span>天津市第一中級人民法院認為，被告人謝計來的行為構成受賄罪，受賄數額特別巨大，應依法懲處。鑑於謝計來部分受賄犯罪系未遂，到案後如實供述自己罪行，主動交代辦案機關尚未掌握的絕大部分受賄犯罪事實，認罪悔罪，檢舉他人犯罪行為構成重大立功，積極退贓、贓款贓物已全部追繳到案，依法可對其從輕處罰。法庭遂作出上述判決。</span></span></p><p><span><span>公開簡歷顯示，謝計來生出於 1953 年 2 月，目前已經接近 71 歲高齡，河北晉州人。謝計來 1972 年 11 月參加工作，早年當過農村教師，國家恢復高考第二年，他考入河北師範學院，畢業後留校工作。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445066377778200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>1984 年 6 月，謝計來迎來人生轉折，由學校轉入河北省委組織部工作。他的仕途由此起步，從一名辦公室幹事逐步晉升為省委組織部常務副部長，從那時起至 2011 年 1 月，他在河北省委組織部工作了 27 年。</span></span></p><p><span><span>2011 年，謝計來擔任河北省人大常委會副主任、黨組成員，直至 2017 年退休。在謝計來退休 5 年之後，2022 年 1 月，中央紀委國家監委網站發佈了謝計來接受審查調查的消息。2022 年 7 月，謝計來被開除黨籍。</span></span></p><p><span><span>當時中央紀委國家監委在通報指出，經查，謝計來背棄初心使命，喪失理想信念，把幹部選拔任用權力作為謀取私利的工具，大肆賣官鬻爵，助長跑官買官的歪風邪氣，嚴重損害組織工作公信力，破壞當地政治生態，在組織談話函詢時不如實説明問題；無視中央八項規定精神，違規出入私人會所接受宴請；違規收受大額禮品禮金；生活作風問題嚴重；毫無紀法底線，利用職務便利為他人在職務晉升、崗位調整、房地產開發建設等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</span></span></p><p><span><span>2022 年 8 月，最高人民檢察院通報，該院依法以涉嫌受賄罪對謝計來作出逮捕決定。2023 年 7 月 6 日，天津市第一中級人民法院一審公開開庭審理了河北省人大常委會原副主任謝計來受賄一案。受審時，他已經 70 歲。</span></span></p><p><span><span>近年來，伴隨着反腐力度不斷加大，一些已經退休多年的「高齡貪官」陸續被查。界面新聞梳理發現，超過 70 歲被查並獲刑的「老虎」並不少見。</span></span></p><p><span><span>2022 年 6 月 9 日，中國華電集團公司原黨組副書記、總經理雲公民因受賄 4.68 億餘元被判死緩，期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。2023 年 1 月 6 日，遼寧省政協原黨組成員、副主席李文喜因受賄 5.4 億餘元被判死緩，期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 12 日，原中國鐵路總公司黨組書記、總經理盛光祖以受賄罪被判處有期徒刑 14 年。獲刑時，盛光祖已經 74 歲。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 29 日，72 歲的原中國銀監員會黨委委員、副主席蔡鄂生被判死緩，並且在死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。</span></span></p><p><span><span>2022 年 11 月，中央紀委國家監委網站曾刊發題為《退休不是護身符》的文章指出，退休只是時間點，不是安全線。退休幹部的墮落軌跡雖不盡相同，但最終都受到了黨紀國法的嚴懲。有的在職時就存在違紀違法行為，退休後東窗事發，和盤托出來龍去脈；有的在職不收退休收，上演「期權式腐敗」；有的退休後「不甘寂寞」，利用「餘威」謀取私利，通過政商「旋轉門」獲取高額報酬。黨員幹部要樹牢正確的權力觀、地位觀、利益觀，無論在職還是退休，都要穩得住心神、管得住行為、守得住清白，保持拒腐防變的定力。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:34:14 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10639718.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10639718.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜邯鄲機動車檢測機構串通漲價被通報，北海 4.2 級地震未接到人員傷亡報告地方新聞精選｜邯鄲機動車檢測機構串通漲價被通報，北海 4.2 級地震未接到人員傷...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240105/170444265649083600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？河南南陽一公職人員兼職日薪 3000 元？官方發佈調查結果；北京門頭溝城管委濫用行政權力排除限制競爭，市監已依法糾正；鄱陽湖水位再次跌破 8 米極枯線，當地發佈水文乾旱預警。今天有哪些地方新聞值得關注？河南南陽一公職人員兼職日薪 3000 元？官方發佈調查結果；北京門頭溝城管委濫用行政權力排除限制競爭，市監已依法糾正；鄱陽湖水位再次跌破 8 米極枯線，當地發佈水文乾旱預警。</p><h3>【河北】國辦督查邯鄲機動車檢測機構串通漲價，督促降價退費</h3><p>1 月 5 日，中國政府網發佈消息稱，河北邯鄲市羣眾通過國務院「互聯網+督查」平台反映，邯鄲市部分機動車檢測機構串通，導致當地機動車檢測收費大幅上漲。經邯鄲市覈查，羣眾反映問題屬實。據通報，2023 年 4 月至 7 月，3 家收費系統服務公司分別與邯鄲市各機動車檢測機構對接，引導檢測機構使用其收費系統進行收費管理。2023 年 8 月初，3 家收費系統服務公司分別與邯鄲市 56 家使用其收費系統的檢測機構口頭達成調價協議，其中 36 家將部分機動車檢測收費標準上漲 50 元至 300 元不等，漲幅 7%-260%。截至覈查時，36 家使用收費系統且參與價格串通的檢測機構共檢測車輛 2.11 萬輛，多收價款 228.18 萬元。經督促，邯鄲市市場監管局責令檢測機構拆除收費系統終端設備，責令收費系統服務公司退還違規多收價款，截至 2024 年 1 月 2 日，已退還 219.05 萬元、涉及車輛 2.02 萬輛。</p><h3>【廣西】北海市發生 4.2 級地震未接到傷亡報告，終止應急響應</h3><p>據央視新聞客戶都報道，1 月 4 日 22 時 29 分，廣西北海市銀海區海域（北緯 21.05°，東經 109.24°）發生 4.2 級地震，震源深度 9 公里。震中距離潿洲島 14 公里、北海市城區 50 公里、合浦縣城區 69 公里，距離南寧市 217 公里。據廣西北海市抗震救災指揮部消息，經各縣區、各部門認真排查，截至 1 月 5 日 11 時 00 分，北海市未收到地震災情損失報告。根據《北海市地震應急預案》，結合地震趨勢會商分析結果，決定從 1 月 5 日 11 時 00 分起，終止北海市地震四級應急響應。北海市縣地震監測部門要繼續加強地震監測，各縣區（潿洲島旅遊區）、各部門加強行業領域的隱患排查，做好有關防範工作。</p><h3>【河南】南陽一公職人員兼職日薪 3000 元？官方發佈調查結果</h3><p>據河南南陽方城網消息，1 月 4 日上午，有網絡賬號發佈視頻稱「南陽市生態環境局方城分局一公職人員張某在外兼職，日薪稅後 3000 元，質疑存在利益輸送」。對此，方城縣迅速成立由相關職能部門參加的聯合調查專班，立即進行調查覈實。經方城縣聯合調查專班核實，張某系縣生態環境局下屬事業單位環境監察大隊職工，曾在停薪留職期間 (2021 年 6 月-2023 年 4 月) 參與北京某互聯網科技公司為期一週左右的專項技術工作，期間日薪 3000 元。該公司與方城縣生態環境局無業務往來，不存在利益輸送問題。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240105/170444265649083600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【北京】門頭溝城管委濫用行政權力排除限制競爭，市監已糾正</h3><p>據北京市市場監督管理局網站消息，2023 年 2 月，北京市市場監督管理局依法對門頭溝區城市管理委員會涉嫌濫用行政權力排除、限制競爭行為立案調查。經查，2021 年 4 月，當事人制定方案，規定「准入一家共享自行車企業在我區進行市場化運營」，並於 2021 年 7 月通過招標確定某公司為唯一中標人。北京市市場監督管理局認為，當事人在沒有法律、法規和國家政策依據的情況下，印發含有排除、限制競爭內容的《發展方案》並通過招標確定某公司在轄區內獨家提供共享自行車服務的行為，排除、限制了其他具有合格資質和服務能力的經營者進入該區域市場，妨礙了消費者的自由選擇權，違反了《中華人民共和國反壟斷法》，構成濫用行政權力排除、限制競爭行為。調查期間，當事人主動整改，廢止了與某公司簽訂的《合作協議》，並通過政府網站對外發布廢止公告。</p><h3>【浙江】將組織千名科學家擔任中小學科學副校長，兩院士受聘</h3><p>據澎湃新聞報道，日前，浙江省教育廳等 14 部門聯合印發《關於加強新時代中小學科學教育工作的實施意見》，將組織 1000 名科學家（含科技工作者）擔任中小學校科學副校長，增強中小學生科學探索的好奇心，真正崇尚科學、熱愛科學.《意見》要求，挖掘具有浙江特色的科技資源，探索編制人工智能、工程啓蒙等地方課程標準，引導和鼓勵更多的學校制定實施跨學科、項目化的科學教育校本課程。梳理發現，寧波、溫州等地已在組織科學家任中小學科學副校長，兩地還聘請了兩名院士及其他專家學者擔任科技校長或顧問。</p><h3>【江西】鄱陽湖水位再次跌破 8 米極枯線，當地發佈水文乾旱預警</h3><p>據中新網消息，中國最大淡水湖鄱陽湖標誌性水文站星子站 1 月 4 日 14 時水位跌至 7.96 米，低於 8 米極枯水位線。鄱陽湖水文水資源監測中心 1 月 5 日發佈水文乾旱藍色預警。記者從江西省水文監測中心獲悉，截至 1 月 5 日 8 時，星子站水位 7.91 米，鄱陽湖湖區通江水體面積 279 平方公里，容積 9.1 億立方米。鄱陽湖水文水資源監測中心發佈信息顯示，2023 年 12 月下旬以來，受五河來水偏少及長江干流水位轉退影響，鄱陽湖水位持續走低，2024 年 1 月 4 日 11 時星子站水位 7.96 米，湖區通江水體面積 286 平方公里，容積 9.19 億立方米，達到水文乾旱藍色預警標準。水文部門預計未來一段時間內鄱陽湖水位仍呈波動退水態勢，提請沿岸相關單位及社會公眾加強防範應對，及時做好抗旱節水保水工作。</p><h3>【海南】省林業局原副局長李開文被雙開：為親屬經營提供幫助</h3><p>據海南省紀委監委消息，日前，經海南省委批准，海南省紀委監委對海南省林業局原黨組成員、副局長李開文嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。李開文被開除黨籍和公職。經查，李開文無視中央八項規定精神，接受可能影響公正執行公務的宴請；違反組織紀律，不按規定報告個人有關事項，在組織函詢時不如實説明問題；違反廉潔紀律，利用職權為親屬經營活動提供幫助，將應由個人支付的費用交由他人支付；利用職務便利在工程項目承攬等方面為他人謀取利益，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【重慶】檢方發佈民事虛假訴訟監督白皮書：民間借貸佔比 63.2%</h3><p>據華龍網消息，1 月 5 日，重慶市檢察院召開新聞發佈會，首次發佈《重慶檢察機關民事虛假訴訟監督白皮書（2020—2023）》。《白皮書》顯示，2020 年以來，全市檢察機關共辦理民事虛假訴訟監督案件 1130 件，追究當事人、訴訟參與人刑事責任 51 人，法院作出司法懲戒 7 人。從案由分佈看，民間借貸、勞動爭議仍是虛假訴訟的高發領域。其中，民間借貸案件佔比 63.2%，勞動爭議案件佔比 16.8%。同時，隨着社會經濟發展，虛假訴訟開始向金融借款、股權轉讓、破產債權確認等新領域延伸，涉虛假勞動仲裁、虛假公證債權文書案件也有所顯現。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10638654.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10638654.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜新規明確快遞企業不得拋扔踩踏快件，去年前 11 月警方偵破電詐案 39.1 萬起直通部委｜新規明確快遞企業不得拋扔踩踏快件，去年前 11 月警方偵破電詐案 39.1 萬起]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170444141849988100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？人社部：面向廣大農民工羣體開展多形式職業技能培訓；工信部公佈 2023 年度綠色製造名單，1488 家工廠上榜；國家消防救援局：2023 年共接報處置各類警情 213 萬餘起。今天有哪些部委新聞值得關注？人社部：面向廣大農民工羣體開展多形式職業技能培訓；工信部公佈 2023 年度綠色製造名單，1488 家工廠上榜；國家消防救援局：2023 年共接報處置各類警情 213 萬餘起。</p><h3>《快遞市場管理辦法》：快遞企業不得拋扔、踩踏快件</h3><p>據交通運輸部 1 月 5 日消息，《快遞市場管理辦法》已於 2023 年 12 月 8 日經第 28 次部務會議通過，自 2024 年 3 月 1 日起施行。《管理辦法》明確，經營快遞業務的企業應當建立服務質量管理制度和業務操作規範，保障服務質量。法對寄件人身份進行查驗，登記身份信息，寄件人拒絕提供身份信息或者提供身份信息不實的，不得收寄；保障快件安全，防止快件丟失、損毀、內件短少，不得拋扔、踩踏快件；除因不可抗力因素外，按照約定在承諾的時限內將快件投遞到收件地址、收件人；向用戶提供快件寄遞跟蹤查詢服務，不得將快件進行不合理繞行，不得隱瞞、虛構寄遞流程信息，保證用戶知悉其使用快遞服務的真實情況。</p><h3>人社部：面向廣大農民工羣體開展多形式職業技能培訓</h3><p>據央廣網北京 1 月 5 日消息，近日，人社部印發《關於加強農民工職業技能培訓工作的意見》，面向廣大農民工羣體開展大規模、廣覆蓋、多形式的職業技能培訓，促進農民工技能提升和就業創業。《意見》加強農民工職業技能培訓的組織發動和信息公開，根據不同羣體特點，分類開展就業技能培訓、崗位技能提升培訓、企業新型學徒制培訓、新職業新業態培訓、創業培訓等，優化就業服務與技能培訓銜接融通，提升培訓促就業質效。在資金使用方面，統籌好就業補助資金、失業保險基金、企業職工教育經費等，支持農民工職業技能培訓工作。按規定落實好農民工職業技能培訓支持政策，壓緊壓實資金使用安全主體責任。</p><h3>最高檢發佈檢察機關依法懲治侵犯著作權犯罪典型案例</h3><p>據最高人民檢察院網站 1 月 5 日消息，近日，最高人民檢察院發佈 6 件依法懲治侵犯著作權犯罪典型案例。該批典型案例共 6 件，既覆蓋了視聽作品、圖書等傳統領域，又涉及拼裝玩具、劇本殺等文化創意產業。最高檢知識產權檢察辦公室負責人表示，2023 年 1 月至 11 月，全國檢察機關共受理審查起訴侵犯著作權犯罪 2500 餘人，同比增加 1.7 倍，懲治侵犯著作權犯罪力度不斷加大。下一步，檢察機關將即加強對電影、圖書、音樂等傳統領域著作權保護，又聚焦計算機軟件、數字版權、文化創意等新技術新業態新領域重點問題，持續深化綜合履職，會同相關部門聯合開展掛牌督辦和打擊侵權盜版專項工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170444141849988100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>去年前 11 月警方偵破電詐案 39.1 萬起，發案數連續下降</h3><p>據公安部網站 1 月 5 日消息，截至 2023 年 11 月，全國共破獲電信網絡詐騙案件 39.1 萬起，抓獲一大批違法犯罪嫌疑人，自 8 月以來電信網絡詐騙犯罪發案數連續下降，打擊治理工作取得顯著成效。公安部依法嚴厲打擊為境外詐騙集團提供推廣引流、轉賬洗錢、技術開發、組織偷渡等非法服務的涉詐黑灰產犯罪團夥，抓獲犯罪嫌疑人 7.9 萬名，其中包括詐騙集團幕後「金主」、頭目和骨幹 263 名。同時，先後派出工作組赴泰國等多個國家搗毀一大批境外詐騙窩點，抓獲犯罪嫌疑人 3000 餘名。在緬甸各方的大力配合下，2023 年共有 4.1 萬名電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，以明學昌為首的家族犯罪集團重要頭目明國平、明菊蘭、明珍珍被緝拿歸案，首犯明學昌畏罪自殺，一大批境外詐騙窩點被成功剷除，狠狠打擊了境外詐騙集團的囂張氣焰。</p><h3>工信部公佈 2023 年度綠色製造名單，1488 家工廠上榜</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 5 日消息，工業和信息化部近日印發通知，公佈 2023 年度綠色製造名單，1488 家綠色工廠、104 家綠色工業園區、205 家綠色供應鏈管理企業上榜本批次名單；按照 2023 年度動態管理要求，將前七批綠色製造名單中的 9 家綠色工廠、3 家綠色供應鏈管理企業移出綠色製造名單，46 家單位變更名稱。通知同時提出將面向綠色工廠試點推行「企業綠碼」，對綠色工廠綠色化水平進行量化分級評價和賦碼，直觀反映企業在所有綠色工廠中的位置以及所屬行業中的位置。</p><h3>國家安全部：多人因舉報立功被國家安全機關表彰獎勵</h3><p>據國家安全部微信公眾號 1 月 5 日消息，2023 年，廣大人民羣眾積極向國家安全機關反映了大量有價值的情況線索，為國家安全機關發現、防範、制止和懲治各類危害國家安全活動提供了有力支持，為維護國家主權、安全和發展利益發揮了獨特重要的作用。為進一步加大公民舉報表彰獎勵力度，2023 年國家安全機關共評選出 2 名特別重大貢獻、29 名重大貢獻、54 名重要貢獻獲獎人員，分別給予了精神和物質獎勵。其中，廣西、雲南 3 名獲獎人員同時獲評「見義勇為」先進稱號，得到當地政府表彰，充分彰顯了新時代人民羣眾共築反間防諜鋼鐵長城的時代大義。</p><h3>教育部：增設 5 個新醫科人才培養引導性專業供高校參考</h3><p>據教育部微信公眾號 1 月 5 日消息，近日，教育部印發通知，制定發佈《服務健康事業和健康產業人才培養引導性專業指南》，對接國家重大需求，服務健康事業和健康產業發展新態勢，設置 5 個新醫科人才培養引導性專業，供有關高等學校在增設新醫科專業中參考。5 個專業分別是：醫療器械與裝備工程；老年醫學與健康；健康與醫療保障；藥物經濟與管理；生物醫藥數據科學。</p><h3>國家消防救援局：2023 年共接報處置各類警情 213 萬餘起</h3><p>據「中國消防救援」微信公眾號消息，國家消防救援局 1 月 4 日公佈 2023 年共接報處置各類警情 213.8 萬起，督促整改風險隱患 397 萬處。數據顯示，在 2023 年全國消防救援隊伍接報處置的 213.8 萬起各類警情中，城鄉火災撲救 87.8 萬起、森林草原火災 156 起、搶險救援 44.4 萬起、社會救助 61.6 萬起，營救和疏散人員 39.5 萬人。開展消防安全重大風險隱患專項排查整治行動以來，全國火災總量和死亡人數同比分別下降 15%、7.8%，較大火災下降 30.2%，重大火災事故下降 66.7%，全年未發生特別重大火災事故。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10638542.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10638542.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[小數據 | 2023 年電影票房創 4 年新高，恢復至 2019 年 85% 水平小數據 | 2023 年電影票房創 4 年新高，恢復至 2019 年 85% 水平]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>國產片票房達 460 億元，創歷史新高，佔總票房比重連續 4 年超 8 成。國產片票房達 460 億元，創歷史新高，佔總票房比重連續 4 年超 8 成。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240105/17044461053095500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:17:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10639247.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10639247.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[ISIS 認領伊朗致命爆炸案，極端武裝分支攪局中東引擔憂 ISIS 認領伊朗致命爆炸案，極端武裝分支攪局中東引擔憂]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 4 日，伊朗克爾曼，一名男子揮舞着印有什葉派聖阿波法茲爾名字的旗幟，走向蘇萊曼尼的墓地。來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170443673991605400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美國國家反恐中心稱，ISIS-K 對外部關注的增加可能是最令人擔憂的事態發展。美國國家反恐中心稱，ISIS-K 對外部關注的增加可能是最令人擔憂的事態發展。</p><p>據央視新聞援引海外媒體 1 月 4 日消息，「伊斯蘭國」（ISIS）宣佈對伊朗克爾曼市的連環爆炸事件負責。該極端武裝組織在其下屬<span>媒體機構 Al-Furqan 發佈</span>聲明稱，兩名成員 Omar al-Mowahid 和 Sayefulla al-Mujahid 在此次的「雙重殉難行動」任務中實施了自殺式炸彈襲擊。</p><p>在巴以衝突持續、黎巴嫩真主黨與以色列對峙、紅海動盪加劇之際，伊朗於 1 月 3 日遭遇了自 1979 年伊斯蘭革命以來的最致命爆炸襲擊。襲擊正好發生在伊朗將領蘇萊曼尼被美國刺殺身亡 4 週年之際，襲擊地點為通往其陵墓的路上。經伊朗當地官員確認，遇難者人數為 84 人，另有 284 人受傷。</p><p>此前<span>伊朗部分官員和議員指責美國和以色列為幕後主謀，但</span>美國官員和媒體傾向於認為此次襲擊可能由 ISIS 製造，有媒體指出，非政府武裝通常會在製造連環爆炸案時讓第二次爆炸晚於第一次，目的是針對前往救援的應急人員和逃生的民眾，以造成更大傷亡。</p><p><span>伊朗 8502 萬人口絕大多數信奉伊斯蘭教，其中 91％為什葉派，7.8％為遜尼派。</span>而 ISIS 則是從基地組織分裂出來的遜尼派武裝組織，<span>素來</span>將什葉派視為叛教者，並懷有惡毒的仇恨。總部位於紐約的安全諮詢公司 SouFun 分析師科林·P·克拉克分析，鑑於極度對立的意識形態，以及蘇萊曼尼的象徵意義，<span>ISIS</span>「呼羅珊省」分支（<span>ISIS-K</span>）可能是此次肇事者。</p><p>逝年 62 歲的蘇萊曼尼是伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅的指揮官，被西方國家視為中東最有影響力的戰地指揮官和軍事戰略家。由於他的運作，伊朗什葉派穆斯林的影響力在中東大大提升。<span>2015 年 6 月初，ISIS 佔領伊拉克</span><span>摩蘇爾</span><span>後，蘇萊曼尼立即趕往巴格達，組織各方面力量進行反擊。經過近半年的努力，ISIS 的擴張勢頭得到了遏制，敍利亞阿薩德政權也得以維繫至今。</span></p><p>在其敍利亞和伊拉克的老巢被毀後，ISIS 於亞非各地活躍的「分支」接連發起恐怖襲擊，希望<span>藉助中東亂局改善自己的發展環境，甚至東山再起。成立於 2015 年前後的</span>「呼羅珊省」分支（<span>ISIS-K</span>）便是其中一支，其成員多為脫離阿富汗塔利班和巴基斯坦塔利班的激進分子。<span>根</span>據聯合國的報告，<span>ISIS-K</span>有成員約 1200 人。「呼羅珊」出現在波斯薩珊王朝時代，範圍涵蓋今伊朗東北部、阿富汗和中亞部分地區。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170443673991605400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>ISIS-K 與</span>阿富汗<span>塔利班都來自遜尼派，但互相視對方為「叛教者」，雙方為擴大勢力多次發生衝突。</span>近年來塔利班的鎮壓削弱了阿富汗境內的 ISIS-K，迫使一些成員又轉移到鄰國。各國的什葉派成為該組織襲擊的目標。</p><p>華盛頓研究極端主義的專家澤林（<span>Aaron Zelin</span>）分析，過去 5 年德黑蘭方面一直指控<span>ISIS-K</span>是許多被挫敗陰謀的幕後黑手。2017 年，該極端組織對伊朗議會大樓和前最高領袖霍梅尼的陵墓同時發動爆炸襲擊，造成 17 人喪生。2022 年，該組織又對伊朗的清真寺發動襲擊，造成 15 人喪生。</p><p>另外，美國戰略與國際問題研究中心（CSIS）認為，<span>ISIS-K</span>是針對阿富汗和巴基斯坦平民近百起攻擊的始作俑者，也是自 2017 年 1 月以來與美國、阿富汗及巴基斯坦安全部隊爆發約 250 起衝突的禍首。美國國家反恐中心在西點軍校反恐中心曾發表的報告稱，<span>ISIS-K</span>對外部關注的增加可能是最令人擔憂的事態發展。</p><p>1 月 4 日，聯合國安理會發表聲明重申，一切形式和表現的恐怖主義都是對國際和平與安全的最嚴重威脅之一，必須追究這些應受譴責的恐怖主義行為的實施者、組織者、資助者和支持者的責任，並將他們繩之以法。<span>伊斯蘭世界眾多國家及中國、俄羅斯、歐盟、美國等國家和機構也紛紛發聲譴責這一恐怖主義行徑。</span></p><p>伊朗最高領袖哈梅內伊、總統萊西、伊朗革命衞隊均表示會進行報復。伊朗政府號召民眾在週五舉行集會，悼念死去的無辜者。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:56:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10637245.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10637245.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年全國平均氣溫創新高，2024 年或將更熱？2023 年全國平均氣溫創新高，2024 年或將更熱？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435394016652900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年有可能會成為更熱的一年，同時也是極端天氣可能會更加頻繁、更加強大的一年。2024 年有可能會成為更熱的一年，同時也是極端天氣可能會更加頻繁、更加強大的一年。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>國家氣候中心 2024 年 1 月 3 日發佈消息稱，2023 年全國平均氣溫創下歷史新高。數據顯示，2023 年全國平均氣溫為 10.7℃，較常年（9.9℃）偏高 0.8℃，為 1961 年以來最高，打破 2021 年 10.5℃記錄。</span></span></p><p><span><span>國家氣候中心指出，去年全國大部地區氣溫偏高 0.5-1℃。山東、遼寧、新疆、貴州、雲南、天津、湖南、河北、四川、河南、北京、內蒙古、廣西等 13 個省（市、區）氣溫均為 1961 年以來歷史最高，全國共 127 個國家氣象站日最高氣溫突破歷史極值。</span></span></p><p><span><span>另據中國天氣網統計，2023 年 1 月 22 日黑龍江漠河勁濤最低溫度達到零下 53℃，7 月 16 日新疆吐魯番三堡鄉最高溫度達到 52.2℃，分別打破了我國實測最冷和最熱紀錄。「這充分體現了氣溫在變暖背景下的分佈特徵——平均值更高，極端冷暖事件也更容易出現。」中國天氣網表示。</span></span></p><p><span><span>此前在 2023 年 11 月 30 日，世界氣象組織已宣佈 2023 年是有記錄以來人類歷史上最熱的一年。</span></span></p><p><span><span>「2023 年全球平均氣溫創歷史新高，是一個很重要的事件，説明以全球變暖為特徵的氣候變化總體趨勢仍在持續。在此大背景下，我國也不例外，平均氣溫突破了歷史記錄。」中國氣象服務協會會長、中國氣象事業發展諮詢委員會常務副主任許小峯告訴界面新聞。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435394016652900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>許小峯表示，分析平均氣溫破紀錄的原因，至少可以從兩個角度來看，一是影響氣候變暖的內在因素是否仍然存在，若這一因素沒有改變，全球氣溫不斷升高的趨勢就不會改變，創歷史新高也就成為早晚的事。這又可以從人類活動排放的溫室氣體總量是否得到了有效遏制這一指標來看，排放量不減，溫室效應就不會降低，增溫的趨勢也不會減下來。</span></span></p><p><span><span>他進一步分析，從目前公佈的信息來看，全球溫室氣體的排放量還在逐年增加，平均氣溫的上升趨勢就不會改變，這是造成 2023 年全球平均氣溫創新高的氣候環境背景。</span></span></p><p><span><span>「另一方面，持續了 3 年的拉尼娜事件在 2023 年轉變為厄爾尼諾年，即赤道中東太平洋的海洋溫度由偏冷轉為偏暖，這一指標對全球平均氣溫的升高也起到了助推作用。根據歷史記錄統計，厄爾尼諾發生的年份，全球氣溫會偏暖，拉尼娜年則會偏冷，在全球偏暖的總體趨勢中，出現厄爾尼諾事件會對海溫升高起到助推作用。」許小峯説。</span></span></p><p><span><span>南京信息工程大學氣候與應用前沿研究院、智慧氣象研究院院長羅京佳也告訴界面新聞，從年際尺度來看，厄爾尼諾現象每隔幾年發生一次。2023 年上半年，厄爾尼諾現象發生，推動全球氣溫升高，其中也包括我國的氣溫上升。</span></span></p><p><span><span>「除了厄爾尼諾現象致使全國氣溫升高之外，全球變暖是更重要的氣候影響因素。」羅京佳表示，在過去 100 多年來，人類活動所排放的二氧化碳持續增加使得全球氣溫呈現長期增溫的趨勢。累積至目前的全球溫度，比工業化以前增加了一點多℃，有的地區甚至已經達到了 1.5℃臨界值，增溫效果明顯。因此，「綜合厄爾尼諾對氣溫的影響併疊加全球變暖，使得 2023 年我國的氣溫偏高。」羅京佳説。</span></span></p><p><span><span>為應對氣候變化，2016 年 11 月 4 日正式生效的《巴黎協定》設定的目標是將全球升溫控制在不超過工業化前 2℃以內，最好是 1.5℃。1.5℃被認為是一個臨界閾值，超過這一界限，氣候變化的影響預計會變得越來越嚴重。</span></span></p><p><span><span>中國科學報 2022 年 9 月發佈的《升溫超 1.5℃可引發 7 個氣候臨界點》文章表示，在當前全球變暖的水平下（自前工業化時代以來升溫 1.1℃），地球已經超過了 5 個臨界點的低端風險評估，使珊瑚礁、永久凍土和極地冰層處於危險之中。</span></span></p><p><span><span>目前，厄爾尼諾現象還在持續，2024 年是否會打破 2023 年的氣溫紀錄，成為有史以來「最熱的一年」？羅京佳認為，按照其團隊預測，今年上半年厄爾尼諾現象會結束，下半年可能會發生與之相對的拉尼娜現象。而 2024 年是否會突破氣溫紀錄取決於下半年拉尼娜現象的強弱，不過可以肯定的是，根據全球變暖的持續性增溫趨勢，即使下半年拉尼娜現象發生，2024 年氣溫也不會偏低。</span></span></p><p><span><span>拉尼娜現象一般發生在厄爾尼諾現象到來的次年，是指赤道太平洋中東部和中部海域的海水溫度異常降低的現象，它也會對全球的氣候產生影響，但與厄爾尼諾現象相反，會抑制全球氣溫增長。</span></span></p><p><span><span>國家氣候中心氣候服務首席專家周兵 2023 年 12 月在接受央視新聞欄目《新聞 1+1》採訪時表示，2024 年是厄爾尼諾次年，極端天氣將會表現得更加明顯。在歷史上，像 2020 年「超級暴力梅」，1998 年、2016 年等，南方地區也都出現了洪澇災害。所以説，2024 年有可能會成為更熱的一年，同時也是極端天氣可能會更加頻繁、更加強大的一年。</span></span></p><p><span><span>據新華社援引英國國家氣象局 2023 年 12 月 8 日消息稱，2024 年可能是全球平均地表溫度比工業化前時代高出 1.5℃以上的第一年。根據預測，2024 年有 27% 的可能比 1850-1900 年的平均氣溫高出 1.5℃。但這一可能性或比 27% 更高，因為 2023 年的氣溫超出預期。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，不僅是 2024 年或將成為更熱一年，未來 5 年大概率還會出現「創紀錄高溫」。 中國氣象局黨組書記、局長陳振林在 2023 年氣候變化綠皮書發佈會暨「雙碳」目標與全球氣候治理研討會上表示，2015 年至 2023 年這九年，也是有記錄以來最暖的九年，未來五年全球平均氣溫將繼續再創新高。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>許小峯則表示，從總體趨勢看，因為引起氣溫升高的內在因素還在，平均氣溫仍會上升，「但並不意味着每年都會創新高，會有一定的波動性。」 許小峯説。</span></span></p><p><span><span>未來，極端天氣會呈現常態化趨勢嗎？ 許小峯認為，在全球氣溫持續升高的背景下，極端天氣氣候的發生概率也會增大，可以説存在常態化的趨勢，但對於常態的概念還需要從科學角度進行量化，「達到怎樣的標準就算是常態化了？」許小峯表示，「目前，如何界定常態化的角度還不夠清晰，但確實存在極端事件增多的趨勢。」</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:23:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633486.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10633486.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 17 部門聯合印發《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）》；證監會闢謠商品期貨市場量化交易被叫停界面早報 | 17 部門聯合印發《「數據要素×」...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 17 部門聯合印發《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）》；證監會闢謠商品期貨市場量化交易被叫停界面早報 | 17 部門聯合印發《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）》；證監會闢謠商品期貨市場量化交易被叫停" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中共中央政治局常務委員會召開會議；《上海市促進在線新經濟健康發展的若干政策措施》印發；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，納指連跌五日，大型科技股多數下跌，亞馬遜跌超 2%。中共中央政治局常務委員會召開會議；《上海市促進在線新經濟健康發展的若干政策措施》印發；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，納指連跌五日，大型科技股多數下跌，亞馬遜跌超 2%。</p><h3>中共中央政治局常務委員會召開會議</h3><p>中共中央政治局常務委員會 1 月 4 日全天召開會議，聽取全國人大常委會、國務院、全國政協、最高人民法院、最高人民檢察院黨組工作彙報，聽取中央書記處工作報告。中共中央總書記<span>習近平</span>主持會議並發表重要講話。<a href="https://www.jiemian.com/article/10634417.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家數據局等 17 部門聯合印發《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）》</h3><p>國家數據局官微消息，為深入貫徹黨的二十大和中央經濟工作會議精神，充分發揮數據要素乘數效應，賦能經濟社會發展，近日，國家數據局會同中央網信辦、科技部、工業和信息化部、交通運輸部、農業農村部、商務部、文化和旅遊部、國家衞生健康委、應急管理部、中國人民銀行、金融監管總局、國家醫保局、中國科學院、中國氣象局、國家文物局、國家中醫藥局等部門聯合印發《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10634955.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商品期貨市場量化交易被叫停？證監會：系不實消息</h3><p>證監會網站 1 月 4 日消息，證監會有關部門負責人答記者問。問：近日，有媒體報道，「商品期貨市場量化交易被叫停」，證監會對此有何評價？答：我會已關注到相關報道，相關市場傳聞為不實消息。商品期貨市場手續費減收政策實行多年，各商品期貨交易所依規向期貨公司減收一定幅度的手續費。2024 年，為加強交易監管，維護「三公」的市場秩序，各商品期貨交易所將對手續費減收政策進行優化調整，對達到一定標準的程序化交易客戶實行差異化手續費減收政策，並非叫停期貨市場的程序化交易。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>《上海市促進在線新經濟健康發展的若干政策措施》印發</h3><p>上海市人民政府辦公廳印發《上海市促進在線新經濟健康發展的若干政策措施》。其中提出，支持平台企業發揮鏈主作用。引導本市在線新經濟平台企業合理確定支付結算、平台佣金等服務費用，在商戶入駐、網店押金、宣傳推廣、信息服務、從業培訓等方面，給予優質小微商戶一定扶持。鼓勵種子企業上市融資。支持符合國家戰略、突破關鍵核心技術、市場認可度高的在線新經濟企業按照規定納入改制上市培育企業庫。鼓勵符合條件的在線新經濟紅籌企業迴歸境內資本市場，依法依規支持符合條件的平台企業在境內外上市。</p><h3>安踏旗下亞瑪芬體育提交美國 IPO 文件</h3><p>美國證券交易委員會官網顯示，安踏旗下體育用品公司亞瑪芬體育（Amer Sports）已提交在美國首次公開募股（IPO）的文件。該公司申請在紐約證券交易所掛牌上市普通股。亞瑪芬體育品牌包括始祖鳥、Wilson 網球拍和 Salomon 滑雪靴等。</p><h3>高通發佈 MR 頭戴設備芯片第二代驍龍 XR2+</h3><p>1 月 4 日，高通發佈應用於混合現實（MR）頭戴設備的芯片第二代驍龍 XR+，高通表示，三星和谷歌計劃採用這款新芯片。第二代驍龍 XR2+的 GPU 頻率提升 15%，CPU 頻率提升 20%，該平台採用單芯片架構，支持 90FPS 的 4.3K 顯示分辨率的空間計算。</p><h3>美國社交健身公司 Peloton 與 TikTok 建立獨家合作伙伴關係</h3><p>美國社交健身公司派樂騰（Peloton）1 月 4 日宣佈與短視頻平台 TikTok 建立獨家合作伙伴關係。Peloton 將在 TikTok 上擁有一個專屬品牌中心#TikTokFitness。這是 Peloton 首次為自有渠道之外的平台製作定製內容。內容將包括健身短視頻、較長的直播課程等。</p><h3>美股收評：三大指數收盤漲跌不一，納指連跌五日，大型科技股多數下跌，亞馬遜跌超 2%</h3><p>當地時間 1 月 4 日，美股三大指數收盤漲跌不一，納指跌 0.56%，日線五連跌；標普 500 指數跌 0.34%，日線四連跌；道指漲 0.03%。納斯達克 100 指數連續第五天下跌，創 2022 年 12 月以來最長紀錄。大型科技股多數下跌，亞馬遜跌超 2%，蘋果、谷歌跌逾 1%，英特爾、特斯拉、微軟小幅下跌；英偉達、奈飛、Meta 小幅上漲。MobilEye 跌超 24%，創去年 4 月底以來新低，創上市以來最大單日跌幅，該公司 2024 年營收指引遜色於市場預期。Quantumscape 漲超 43%，創去年 8 月以來新高，大眾集團旗下子公司使用 Quantumscape 固態電池完成了一項耐力測試，結果表明其可實現 50 萬公里的超長壽命。</p><h3>日媒報道稱石川縣震後失聯人數增至 179 人</h3><p>據新華社，日本多家媒體 1 月 4 日報道，石川縣震後失聯人數已增至 179 人。</p><h3>極端組織「伊斯蘭國」宣佈對伊朗克爾曼爆炸事件負責</h3><p>據央視新聞，據伊朗國家電視台當地時間 1 月 4 日消息，極端組織「伊斯蘭國」宣佈對伊朗克爾曼爆炸事件負責。另據路透社和法新社報道，極端組織「伊斯蘭國」4 日當天在社交媒體發表了聲明，宣稱對伊朗克爾曼爆炸事件負責。據伊朗伊斯蘭共和國通訊社 4 日報道，「伊斯蘭國」在一份聲明中説，兩名襲擊者在克爾曼市實施了自殺式炸彈襲擊。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 23:20:57 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10635568.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10635568.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法院要求儘快結束做空報告調查，阿達尼再當印度首富法院要求儘快結束做空報告調查，阿達尼再當印度首富]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 2 月 2 日，阿達尼向投資者發表講話。圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043693641287400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>阿達尼仍面臨挑戰。阿達尼仍面臨挑戰。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>在遭遇美國機構的<a href="https://www.jiemian.com/article/8843653.html" target="_blank">做空事件</a>近一年後，印度首富阿達尼似乎正在全面走出這次危機。</p><p>週三，印度最高法院裁決無需將調查權上交中央，同時命令該國市場監管機構迅速結束對阿達尼集團在興登堡做空事件中所涉指控的剩餘調查。</p><p>此消息大幅提振了阿達尼集團，該集團股票週三飆升了 12% 左右。印度媒體<a href="https://www.business-standard.com/companies/people/gautam-adani-reclaims-india-s-richest-title-from-mukesh-ambani-post-verdict-124010301173_1.html" target="_blank">最新估算</a>，受益於旗下公司股價上漲，阿達尼個人資產也超越了信實集團的穆克什·安巴尼，已重回印度首富之位。</p><p>另據《福布斯》的<a href="https://www.forbes.com/profile/gautam-adani-1/?sh=792abd435b0e" target="_blank">實時排行榜</a>，截至本週四，阿達尼的淨資產為 779 億美元，位列全球富豪榜第 16 位。截至發稿，阿達尼是最新交易日內財富增長最多的全球富豪。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/17043692701740900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>阿達尼在福布斯的實時富豪榜上位列當日財富增長最多的全球富豪之首。</figcaption></figure><p>阿達尼集團是印度最大的基礎設施企業，業務範圍涉及電力、煤炭、可再生能源、機場、數據中心和國防等領域。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043693641287400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>去年 1 月 24 日，興登堡研究公司發佈報告，指控阿達尼集團「操縱股票和財務欺詐」，擁有「鉅額債務」，是「公司歷史上最大的騙局」。這一報告堪比重磅炸彈，將當時的亞洲首富、全球第二富阿達尼拉下馬，他的公司市值蒸發超過 1500 億美元。</p><p>儘管近幾個月來，阿達尼贏得了更多資本支持，一些投資者的信心有所恢復，旗下部分公司股價屢創新高，但另一部分企業尚未完全收復失地。另外，興登堡事件的餘波仍未完全散去，它帶來的監管審查仍在對阿達尼集團的業務和聲譽造成壓力。尤其是隨着 2024 年印度大選的迫近，反對黨加大對總理莫迪的壓力，繼續指責莫迪政府偏袒密友阿達尼。</p><p>在做空報告中，興登堡向阿達尼集團拋出了 88 個問題，包括質疑阿達尼集團對毛里求斯和加勒比地區等離岸避稅天堂公司的所有權，要求披露詳細情況，以及阿達尼為何擁有如此錯綜複雜、相互關聯的公司結構等。阿達尼集團否認了指控，稱該報告是「謊言」，以及是對印度國家的「惡意攻擊」，並表示其一直「遵守所有法律」。</p><p>針對報告提出的疑點，「印度證券交易委員會」（Sebi）負責對 24 項指控進行調查。印度法院在去年 3 月還成立了一個委員會，負責監督調查情況。但是反對者聲稱，Sebi 調查進展不足，以及法院指定陪審團中的一些成員與阿達尼集團存在「利益衝突」，同時要求另外成立特別調查小組，或者移交給中央調查局。</p><p>在週三的最新裁決中，印度最高法駁回了另立調查小組或者移交中央的要求，表示 Sebi 已經進行了「全面調查」，完成了 24 項調查中的 22 項。最高法同時命令 Sebi 迅速結束剩下 2 項調查，「最好在三個月內完成」。</p><p>印度最高法還表示，沒有必要下令改變該國現行的離岸基金披露規則。興登堡聲稱阿達尼集團利用離岸股東來規避 Sebi 的某些規則。</p><p>對於最新裁決，阿達尼在社交媒體上表示這表明「真相已經佔據上風、真理勝利」，他將繼續「為印度的發展做出微薄貢獻」。</p><p>阿達尼的發家過程被認為與總理莫迪關係密切。長期以來，他一直面臨反對派的指控。阿達尼本人以及莫迪的政黨均否認這一點。</p><p>儘管週三的裁決為阿達尼帶來一些緩解，但該公司仍面臨一些挑戰。</p><p>反對黨一直在抗議阿達尼改造亞洲最大貧民窟之一孟買達拉維的計劃。他們指控莫迪政府在分配合同時給予了阿達尼集團不正當的好處和優惠。去年 11 月，印度還<a href="http://https//www.reuters.com/world/india/india-seeks-restart-stalled-adani-coal-imports-probe-2023-11-17/" target="_blank">重啓了</a>對阿達尼集團煤炭進口價格過高的欺詐指控。以上指控均被阿達尼集團否認。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 14:39:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634661.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634661.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[勞工改革被叫停，阿根廷「休克療法」問題在哪？勞工改革被叫停，阿根廷「休克療法」問題在哪？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2023 年 11 月 19 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，自由先鋒黨總統候選人米萊在贏得總統決選後向支持者揮手致意。圖片來源：視覺中國。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436174669844100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>社科院研究員孫洪波對界面新聞表示，休克療法要求的是很快的經濟轉型，這個「破」可能會給本就低迷的阿根廷經濟帶來衝擊。社科院研究員孫洪波對界面新聞表示，休克療法要求的是很快的經濟轉型，這個「破」可能會給本就低迷的阿根廷經濟帶來衝擊。</p><p>當地時間 1 月 3 日，阿根廷國家勞工上訴法庭發佈禁令，宣佈暫停總統米萊「休克療法」中關於勞工改革的相關措施。</p><p>中國社會科學院拉美研究所副研究員孫洪波對界面新聞説，米萊政府勞工改革的最大阻力在於如何平衡改革節奏與勞工權益保護的問題。</p><p><span>自 2001 年底爆發嚴重經濟危機以來，</span>阿根廷經濟萎靡持續至今，米萊去年 12 月上台之後承諾要出台「休克療法」。12 月 27 日，他將改革總議案提交議會討論表決，該議案涵蓋稅收、勞工、刑事、能源及選舉等。</p><p>其中，關於勞工改革的措施包括將工作試用期從 3 個月延長到 8 個月、削減遣散賠償費以及允許企業解僱參與抗議活動的員工等。阿根廷最大的勞工組織勞工總聯合會認為這些措施損害了工人權利。米萊上任以來，阿根廷多次爆發大規模示威遊行，去年 12 月 20 日示威遊者參與數甚至超過 10 萬人。</p><p>孫洪波表示，有可能是米萊政府改革步伐過大，其節奏不能與阿根廷的社會環境與經濟條件相適應，才引發了大規模的社會動盪和抗議。對於米萊政府來説，相對穩妥的做法是平衡政策實施的節奏與社會總體利益的關係。</p><p>在阿根廷國內年通貨膨脹率超過 140%、貧困率超 40% 的情況下，米萊政府取消自動提高養老金、限制罷工權以及放寬私人醫療服務價格等一系列措施勢必會在一定程度上侵蝕普通工薪階層的利益。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436174669844100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上月末，一些民間團體要求法院宣佈米萊的經濟改革措施違憲。勞工總聯合會呼籲工人們在 1 月 24 日舉行大罷工。</p><p>此外，關於米萊的勞工改革措施能否在議會未表態之前強行施行也是一個爭議點。目前，議會還在推進米萊議案的投票議程。阿根廷國家勞工上訴法庭法官亞歷德羅·蘇德拉（Alejandro Sudera）表示，勞工改革相關法令必須要先得到最高立法機關的討論和批准之後才能開始實行。</p><p>國家勞工上訴法庭表示，將對阿根廷的法律和該議案進行更加全面的研究，但是在最終裁決發佈之前，米萊政府勞工改革措施將暫停實施。米萊政府對該法院的裁決提起了上訴。</p><p>對於勞工總聯合會來説，這是一次短暫的勝利，該組織稱米萊政府的勞工改革措施與工人利益不相符合，是阿根廷政治的倒退。</p><p>米萊政府在議會也面臨壓力。米萊的政黨聯盟「自由前進聯盟」（La Libertad Avanza）在下議院僅擁有 15% 的席位，在參議院的席位更是不足 10%。英國《金融時報》旗下宏觀研究服務機構 Medley Global Advidors 高級分析師伊格納西奧·拉巴基（Ignacio Labaqui）<a href="https://www.reuters.com/world/americas/what-is-javier-mileis-sweeping-argentina-reform-bill-2023-12-28/" target="_blank">表示</a>，米萊政府在推進議會議程方面面臨的困難較大，如果他不願意接受任何調整，那麼該提案通過的可能性不大。</p><p>然而，如果米萊政府堅持要兌現選舉時的政治承諾，他們就很有可能繼續走「休克療法」的道路，通過削減公共開支、減少消費者補貼、停止公共項目招標等措施降低通脹水平和債務風險。</p><p>自 12 月 10 日就職以來，米萊政府宣佈的改革措施有：阿根廷比索貶值 50%；削減能源補貼和交通補貼；不再與 2023 年 1 月 1 日後聘用的 7000 名公職人員續簽勞動合同等。米萊的目標是削減相當於國內生產總值 5% 的財政支出，他還警告「情況在好轉之前還會變得更糟」。</p><p>孫洪波表示，米萊政府實施「休克療法」無非是想先「破」後「立」，但「休克療法」要求的是很快的經濟轉型，這個「破」可能會給本就低迷的阿根廷經濟帶來衝擊，存在着巨大風險和困難。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 13:28:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634110.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634110.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 乘聯會：初步預估去年 12 月乘用車市場零售同比增長 9%；第三輪第一批中央生態環保督察已問責黨政領導幹部 289 人界面晚報 | 乘聯會：初步預估去年 12 月乘...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 乘聯會：初步預估去年 12 月乘用車市場零售同比增長 9%；第三輪第一批中央生態環保督察已問責黨政領導幹部 289 人界面晚報 | 乘聯會：初步預估去年 12 月乘用車市場零售同比增長 9%；第三輪第一批中央生態環保督察已問責黨政領導幹部 289 人" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家發改委等四部門發佈《關於加強新能源汽車與電網融合互動的實施意見》；教育部：設置 5 個新醫科人才培養引導性專業；民航 2024 年目標：國際航班恢復至疫情前約 80%，推動 C919 走出國門。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 4 日晚報新聞。國家發改委等四部門發佈《關於加強新能源汽車與電網融合互動的實施意見》；教育部：設置 5 個新醫科人才培養引導性專業；民航 2024 年目標：國際航班恢復至疫情前約 80%，推動 C919 走出國門。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 4 日晚報新聞。</p><h3>國家發改委等四部門發佈《關於加強新能源汽車與電網融合互動的實施意見》</h3><p><span>1 月 4 日，據國家發改委消息，國家發改委等四部門發佈關於加強新能源汽車與電網融合互動的實施意見。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10632705.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>乘聯會：初步預估 2023 年 12 月乘用車市場零售 236.1 萬輛，同比增長 9%</h3><p>乘聯會 1 月 4 日公佈數據，初步預估 2023 年 12 月 1-31 日，乘用車市場零售 236.1 萬輛，同比增長 9%，環比增長 14%，今年以來累計零售 2,170.6 萬輛，同比增長 6%；全國乘用車廠商批發 279.6 萬輛，同比增長 24%，環比增長 10%，今年以來累計批發 2,561.1 萬輛，同比增長 10%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10633299.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>兩部門：到 2025 年研發一批先進應急機器人，大幅提升科學化、專業化、精細化和智能化水平</h3><p>應急管理部、工業和信息化部發布《關於加快應急機器人發展的指導意見》提出，到 2025 年，研發一批先進應急機器人，大幅提升科學化、專業化、精細化和智能化水平；建設一批重點場景應急機器人實戰測試和示範應用基地，逐步完善發展生態體系；應急機器人配備力度持續增強，裝備體系基本構建，實戰應用及支撐水平全面提升。<a href="https://m.jiemian.com/article/10634086.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央生態環保督察完成對 5 省進駐，已問責黨政領導幹部 289 人</h3><p>2024 年 1 月 4 日，生態環境部發布消息，第三輪第一批 5 箇中央生態環境保護督察組於近日全面完成督察進駐階段工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10633619.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>教育部：設置 5 個新醫科人才培養引導性專業</h3><p>教育部制定發佈《服務健康事業和健康產業人才培養引導性專業指南》，引導高校加快佈局建設一批具有適應性、引領性的新醫科專業，加快培養急需緊缺複合型人才，更好地服務健康事業和健康產業發展，為維護羣眾健康提供有力支撐。對接國家重大需求，服務健康事業和健康產業發展新態勢，共設置 5 個新醫科人才培養引導性專業：醫療器械與裝備工程、老年醫學與健康、健康與醫療保障、藥物經濟與管理、生物醫藥數據科學。<a href="https://m.jiemian.com/article/10634307.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>民航 2024 年目標：國際航班恢復至疫情前約 80%，推動 C919 走出國門</h3><p>界面新聞從民航局獲悉，1 月 4 日，2024 年全國民航工作會議在京召開。會上披露，2023 年，經過七個階段穩健恢復，國內航線客運規模已超過疫情前水平，相比 2019 年增長 1.5%，在各類交通運輸方式中恢復速度最快。<a href="https://m.jiemian.com/article/10632423.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>香港本季度不推售商業和住宅用地</h3><p>據香港電台網站消息，1 月 4 日，香港發展局公佈新一季度賣地計劃，會出售一幅位於元朗創新園附近的工業用地，用來發展多層現代產業大樓，但不會另行推售住宅及商業用地。發展局局長甯漢豪表示，考慮到目前商業樓面的空置率仍在較高水平，政府不會在本季度推出任何的商業用地。<a href="https://m.jiemian.com/article/10633926.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:26:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634486.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634486.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[成本 14.6 元售價高達 6980 元，「863 復活丹」是如何誘騙老年人購買的？成本 14.6 元售價高達 6980 元，「863 復活丹」是如何誘騙老年人購買的？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436601123016900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「863 復活丹」經銷商通過非法手段獲取了參與電視購物的老年人信息後，安排業務員偽裝成電視購物健康顧問推薦「復活丹」保健產品，聲稱能夠提高人體免疫力，達到其詐騙老年人錢財、非法獲利的目的。「863 復活丹」經銷商通過非法手段獲取了參與電視購物的老年人信息後，安排業務員偽裝成電視購物健康顧問推薦「復活丹」保健產品，聲稱能夠提高人體免疫力，達到其詐騙老年人錢財、非法獲利的目的。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>成本僅 14.6 元的澱粉丸被包裝成「863 復活丹」，售價最高達 6980 元。新年伊始，這起涉及全國 25 個省、206 家經銷商的保健品詐騙案引起社會廣泛關注。</p><p>2024 年 1 月 1 日，據央視網報道，江西省景德鎮市珠山區人民法院對一起保健品詐騙案進行了判決，總經銷商強某犯銷售偽劣產品罪、虛假廣告罪、妨礙信用卡管理罪，合併處以有期徒刑 15 年；判決二級經銷商陳某某、劉某某等 6 人犯詐騙罪，分別處以有期徒刑 5 年、3 年；判決楚某犯倒賣公民信息罪，處以有期徒刑 3 年。</p><p>刑法第一百四十條規定，生產、銷售偽劣產品罪是指，生產者、銷售者在產品中摻雜、摻假，以假充真，以次充好或者以不合格產品冒充合格產品。</p><p>時間回到一年半前，2022 年 6 月 21 日，景德鎮南河公安分局民警在轄區內日常走訪時，接到被詐騙人子女報警，其稱，自己的父多次通過快遞購買某科技公司銷售的「863 復活丹」保健品，被騙 4 萬餘元。</p><p>1 月 3 日，界面新聞聯繫到家住江蘇淮安的劉女士。她的父親正是「863 復活丹」的購買者之一。劉女士講述，她的父親今年 80 歲，3 年前就曾花費 2000 多元購買過「863 復活丸」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436601123016900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據其介紹，父親年輕時是一名教師，退休後每個月能拿七八千元錢的退休工資。父親的身體一直不太好，有購買保健品的習慣，家裏常年囤積大量保健品，「他也是希望自己身體健康，不想給子女添麻煩，但在我看來，這些保健品沒有發揮任何作用。」</p><p>劉女士的父親是如何接觸到保健品銷售的？她向界面新聞回憶，父親有時候會在電視上看一些保健品廣告，便主動打電話諮詢。如此下來，一些保健品推銷員會自動找上門來，劉女士認為，父親的個人信息可能已被售賣。</p><p>她介紹，「每次打電話來推銷的那些人説話都很溫柔親切，親切地叫叔叔阿姨，讓人不忍拒絕。」有一次父親接到來自安徽的保健品推銷電話，她告訴對方不要再打過來，但是對方還是持續給父親打電話，「我聲稱要報警了，那個人才沒再打來。」</p><p>劉女士表示，保健品推銷員有自己的一套銷售話術，前期他們會不斷推銷自己的產品質量好，讓消費者買了試試，沒有效果可以退款，但是，消費者想要退款的時候已經聯繫不到人了，「我父親還比較要面子，即使發現沒效果被騙了，也不會去找推銷者。」劉女士説。</p><p>據央視新聞報道，景德鎮市公安局南河分局偵查發現，「863 復活丹」經銷商通過非法手段獲取了參與電視購物的老年人信息後，安排業務員偽裝成電視購物健康顧問推薦「復活丹」保健產品，聲稱能夠提高人體免疫力，達到其詐騙老年人錢財、非法獲利的目的。</p><p>面對父親買回來的很多保健品，劉女士會驗證後告訴父親這些是三無產品，「他知道後也不再吃了，但還是私下會主動購買」，無法及時阻止。劉女士跟父親生活在兩個城市，一年會回去看望幾次父親，面對父親反覆購買保健品的行為，她表示很無奈。</p><p>據央視新聞報道，在江西省公安廳刑警總隊的指導協調下，景德鎮市公安機關搗毀「863 復活丹」南京分公司窩點，抓獲犯罪嫌疑人 6 名，繳獲價值 30 餘萬元「保健品」，徹底查清一個涉及全國 25 省、206 家二級經銷商的詐騙網絡。2023 年 9 月，公安部在全國同步發起全國集羣打擊戰役，對總經銷、生產商、二級分銷商進行精準打擊。歷時 90 余天，以總經銷商強某為首的養老詐騙團夥成員全部落網。</p><p>據法治日報引述警方介紹，該詐騙犯罪團夥由總經銷（委託方）、生產方、分銷方 3 部分組成，形成一個較為完整詐騙犯罪鏈條。</p><p>總經銷（委託方）是一家名為西安某生物科技有限公司的企業，由其負責「863 復活丹」產品設計、外包裝設計、定製宣傳資料及產品總經銷。生產方是經總經銷委託，由西安某生物製藥有限公司對「863 復活丹」進行生產並完成產品包裝。而分銷方遍佈全國各地，負責開拓客源信息，物色有經濟實力和消費能力、注重身體保養、身患疾病的老年客戶羣體，掌握客戶病史、身體狀況以及個人需求等情況，利用虛假宣傳資料給被害人洗腦，虛構療效，引誘被害人購買。</p><p>該團夥通過非法手段獲取被害人聯繫方式後，以電話銷售、快遞貨到付款形式，將每盒成本為 14.6 元的「863 復活丹」以每盒 1000 元至 6980 元不等價格賣給被害人，達到非法獲利的詐騙目的。</p><p>2023 年 3 月 14 日，最高人民檢察院曾對外發布檢察機關依法懲治製售偽劣商品犯罪典型案例，併發布打擊生產、銷售偽劣商品犯罪工作情況。數據顯示，2022 年，檢察機關共批准逮捕生產、銷售偽劣商品犯罪 2376 件 3943 人，起訴生產、銷售偽劣商品犯罪 7933 件 14449 人。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:08:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634189.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10634189.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪/呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
