<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 14:30:05 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟《關鍵原材料法案》達成政治協議，最新文本有何變化？在關鍵原材料領域，歐盟的主要挑戰是對第三國的依賴高度集中，例如在加工稀土方面，中國是歐盟的唯一國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>歐盟在政治層面推動關鍵礦物「獨立」取得了進展。</p><p>據歐盟委<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_23_5733" target="_blank">員會官網</a>消息，11 月 13 日，成員國和歐洲議會已就《關鍵原材料法案》（CRMA）的最新文本達成了政治協議。接下來，法案經兩個機構（歐洲議會和歐洲理事會）批准後即正式生效。12 月 7 日，歐洲議會的工業、研究和能源委員會將對其投票。</p><p>該法案從提交到目前的初步同意僅用時 8 個月。考慮到歐盟機構較長的官僚程序，其進展是比較快速的。而對於接下來兩大決策機構的批准，外界預計懸念不大。</p><p>《關鍵原材料法案》在去年 9 月歐盟年度國情諮文中被首次宣佈，它意在確保歐洲在綠色能源轉型中不可或缺的一系列關鍵原材料方面的安全和可持續供應，這主要通過提高本土化率以及擴大多元化來源的方式來實現。今年 3 月 17 日，歐盟委員會提出了法案框架，最新的協議文本較之有部分改動。</p><p>在<a href="https://single-market-economy.ec.europa.eu/sectors/raw-materials/areas-specific-interest/critical-raw-materials/critical-raw-materials-act_en" target="_blank">最初的法案文本</a>中，歐盟制定了 34 種對清潔能源轉型至關重要的關鍵原材料清單，大部分是貴金屬。其中 16 種特別重要/短缺的被納入戰略原材料（strategic raw materials）清單，它們主要是對綠色、數字、國防和太空產業技術重要的礦產，比如鈷、銅、鎂和鈦等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231114/169996538543300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於關鍵清單上的原材料，必須在開採、加工和回收這些具體的產業鏈環節中滿足一定的本土化要求，即：到 2030 年，每年消耗量的本土開採比例需要達到 10%，本土加工比例要達到 40%，本土回收比例則需達到 15%。而對於戰略清單上的原材料，其對單一第三國的依賴程度不得超過 65%。</p><p>對於這一總體目標，新文本保留了提取和加工的基準數值，但是將本土回收基準從 15% 提高到至少 25%。</p><p>另外，鋁被納入戰略原材料清單中，這使得最新的戰略清單增加到 17 種礦物。另外，合成石墨也將在三年內被納入戰略清單。天然石墨已在清單中。</p><p>法案還要求相關企業對其戰略原材料的採購進行供應鏈風險評估。相關領域的大公司，即電池製造商、氫氣生產商、可再生能源發電機、數據傳輸和存儲或飛機生產，必須定期對其戰略原材料供應鏈進行風險評估。他們有義務提交材料來源、影響其供應的因素、供應中斷的脆弱性等方面的信息。</p><p>此外，法案還進一步明確和簡化了戰略項目的許可程序。比如，開採項目的許可證頒發過程總持續時間不應超過 27 個月，加工和回收項目則不應超過 15 個月。</p><p>該法案被視為歐洲安全、可持續原材料供應的產業政策藍圖。歐洲議會議員、德國自由派議員比爾（Nicola Beer）表示，通過有針對性的經濟激勵措施，歐盟正為私人投資者創造項目規劃的確定性，將促進歐洲的採礦、加工和回收。</p><p>西班牙代理政府第三副總統兼生態轉型和人口挑戰部長羅德里格斯（Teresa Ribera Rodríguez）表示，新協議文本奠定了歐洲戰略自主的基礎。她認為，歐洲對原材料的依賴是其競爭力的「致命弱點」，但通過《關鍵原材料法案》，他們可以將這一弱點轉化為優勢，以真正可持續的方式確保行業生命線。</p><p>歐盟原材料法案或對中國供應鏈的影響較大。據歐洲「運輸與環境協會」&nbsp;(T&amp;E)&nbsp;的<a href="https://www.transportenvironment.org/discover/eu-strategic-partnerships-for-a-resilient-and-sustainable-supply-of-raw-materials/" target="_blank">一份報告</a>，在關鍵原材料領域，歐盟的主要挑戰是對第三國的依賴「極其集中」。報告舉例稱，在加工稀土方面，中國是歐盟的唯一國外供應商，截至 2023 年，佔其總量的 85%-100%。而在鋰礦方面，智利則佔歐洲供應的 79%。剛果（金）佔其鈷供應的 63%。</p><p>而上述礦產的加工絕大部分是在中國進行。報告認為中國在歐盟原材料供應鏈的中游幾乎處於壟斷地位。另外，印尼、智利、納米比亞和津巴布韋等國不斷收緊出口，這種資源民族主義傾向也是歐盟的另一大挑戰。</p><p>除了加強本土供應，歐盟同時也在實現供應鏈的多元化，這主要通過與不同的國家簽署戰略夥伴關係備忘錄的手段來實現。比如，在 2021 年，歐盟與加拿大和烏克蘭簽署了諒解備忘錄。2022 年，它又與納米比亞和哈薩克斯坦簽署了類似協議，今年則又與阿根廷、智利、贊比亞和剛果（金）等多國建立了類似夥伴關係。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 14:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10391222.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10391222.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉林「浮橋案」再審開庭，當地已建新橋但運糧車通行仍困難當地許多村民以種糧為生，每年秋收後都有大量糧食需要運到白城售賣，這座便橋仍未解決村民運糧車通行的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 13 日，此前備受關注的吉林「浮橋案」在白城市中級人民法院再審開庭。庭審結束後，法院表示將擇期宣判。</p><p>「浮橋案」主角黃德義原是當地一所小學的教師，為了方便家人和村民前往河對岸種植土地，他在洮兒河上私自搭建浮橋，並向村民收取過橋費用，獲利 52950 元。2019 年 12 月，黃德義及黃嵩等 18 位村民被控尋釁滋事罪獲刑。</p><p>由於一審判決多位當事人為緩刑，判決下達後，黃德義等人未在法定訴訟時效內提起上訴。而後黃德義不服，向洮南市人民法院申訴，該院於 2023 年 3 月駁回其申訴。之後，黃德義於 2023 年 6 月 26 日以不構成犯罪為由，又向白城市中院提出了申訴。2023 年 9 月 27 日，白城市中院作出再審決定書，認為原判決適用法律存在錯誤，符合再審條件，決定由白城市中院進行提審。</p><p>11 月 14 日，黃德義告訴界面新聞，此次再審開庭，檢察機關建議對他維持原判，對其他人維持原判但免於刑事處罰，還有一部分人無罪。但是，黃德義主張所有人員都應改判無罪。另外，檢察機關補充提交了被告人破壞河道相關的證據，對此，黃德義及其代理律師當庭提出了質疑。</p><p>黃德義表示，庭審期間律師所作辯護比較充分，期待法院能夠改判所有人無罪，但如果結果不理想，他將繼續申訴。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231114/169995661369022300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞此前報道，當地被白城市水利局等單位拆除的浮橋並非只有一座。2018 年前後，該市轄區內至少有 7 座由村民自建的便橋被拆除。這些浮橋被拆除後，嚴冬時節洮兒河上結冰，一些趕時間的人常常冒險從冰面上驅車過河。有村民聲稱，從 2018 年至今，僅在榆樹村一帶，至少有 4 人因冰面破裂墜入河中溺亡。</p><p>村民過河難問題被曝光後，白城市有關方面稱將在洮兒河上新建一座固定橋。界面新聞獲悉，該橋於 2023 年 10 月中旬已建成，現在能夠通行。這座新建便橋位於榆樹村，是一座鋼結構的固定橋，距離黃德義之前搭建的浮橋舊址約 12 公里。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231114/169995643576682500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>新橋已經建成，但運輸糧食的貨車仍無法通行。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>附近一家農場的劉先生告訴界面新聞，這座新建便橋寬約 3.5 米，長約二三百米，可以單向通行私家車。他於 11 月 14 日早上從家裏出發，經過這座便橋前往白城市，只花費了 40 多分鐘，而以前繞行需要一個半小時，方便了很多。</p><p>但是，劉先生也表示，該橋的承重有限，且限高，貨車無法通行。當地許多村民以種糧為生，每年秋收後都有大量糧食需要運到白城售賣，這座便橋仍未解決村民運糧車通行的困難。如果等待糧食商販上門收購，每斤糧食的價格平均要低 2 分錢。</p><p>對於浮橋被拆除後如何解決村民的糧食運輸問題，界面新聞聯繫白城市交通運輸局規劃科，一位工作人員表示，由於科長外出暫無法作答，留下記者的聯繫方式後稱將擇期回覆。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10389737.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10389737.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 15 城試點公共領域車輛全面電動化，前三季度新設民營企業同比增長 15.3% 今天有哪些部委新聞值得關注？教育部公佈第二批 1000 所全國急救教育試點學校名單...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>8 部門：15 城啓動首批公共領域車輛全面電動化試點</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 11 月 14 日消息，工業和信息化部交通運輸部等 8 部門 11 月 13 日正式印發《關於啓動第一批公共領域車輛全面電動化先行區試點的通知》。經研究，確定北京、深圳、重慶、成都、鄭州等 15 個城市為此次試點城市，鼓勵探索形成一批可複製可推廣的經驗和模式，為新能源汽車全面市場化拓展和綠色低碳交通運輸體系建設發揮示範帶動作用。預期目標是，在公務用車、城市公交車、環衞車、出租車、郵政快遞車、城市物流配送車、機場用車、特定場景重型貨車領域，推廣新能源汽車 60+萬輛，建設 70+萬台充電樁，0.78 萬座換電站。</p><h3>水利部：內蒙古河段首現流凌，黃河進入年度凌汛期</h3><p>據水利部黃河水利委員會 11 月 14 日消息，受強冷空氣過程影響，11 月 14 日 8 時，黃河內蒙古頭道拐河段出現流凌，流凌密度 10%，首凌日期較常年（1971 年至 2020 年均值為 11 月 20 日）偏早 6 天，為 2001 年以來最早。即日起黃河進入 2023-2024 年度凌汛期。目前，黃河防總、黃委、相關省（區）和各有關單位已啓動防凌運行機制，執行 24 小時值班制度，全面做好應對突發凌情的各項準備工作。</p><h3>教育部公佈第二批 1000 所全國急救教育試點學校名單</h3><p>據教育部網站 11 月 14 日消息，近日，教育部印發《關於做好第二批全國學校急救教育試點建設和管理工作的通知》，公佈第二批 1000 所全國急救教育試點學校名單，實現急救教育試點各級各類學校全覆蓋，試點週期為兩年。《通知》一併發佈《第二批全國學校急救教育試點工作指南》，從總體要求、重點任務兩個方面部署推進試點工作。總體要求是以提升學生健康素養為核心，以普及急救觀念、知識和技能為重點，以提升校園應急救護能力為目標，推動配備急救設施設備，加強青少年和教職員工急救教育培訓，完善學校急救教育育人體系。2022 年 1 月，教育部公佈首批全國急救教育試點學校名單，北京理工大學等 201 所學校入選。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231114/16999474988375200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民航局：加強國際航班恢復期安全管控，開展風險評估</h3><p>據中國民航局網站 11 月 14 日消息，11 月 9 日，民航局召開月度航空安全委員會全體（擴大）會議，分析 10 月航空安全形勢，部署下一階段航空安全重點工作。民航局局長宋志勇在會上強調，要加強冬季航班運行生產組織，切實防範複雜天氣風險，牢固樹立安全第一的思想，全面梳理有關風險點，對有關情況做到心中有數，加強組織領導和生產運行保障；要加強國際航班恢復期的安全管控，開展航空公司專項風險評估，紮實做好運行組織，加強機組訓練，加強駐外保障力度，壓實監管責任；要繼續抓好鳥擊、外來物擊傷、不停航施工等風險防範。</p><h3>市監總局：全國新設外商投資企業超過疫情前同期水平</h3><p>國家市場監管總局 11 月 14 日公佈數據顯示，截至 2023 年 9 月底，全國登記在冊外商投資企業（含分支機構，下同）68.4 萬户，較去年底增加 1.5%。今年以來，隨着疫情影響的消退，外商投資企業信心不斷恢復，新設外商投資企業持續向好。前三季度，全國新設外商投資企業分別為 11111 户、17317 户、18158 户，同比分別增長 7.6%、54.6%、25.2%，全國共新設外商投資企業 46586 户，超過疫情前同期水平（2019 年前三季度 43696 户）。6 月、9 月單月新設外商投資企業均超過 6600 户，向好勢頭明顯。前三季度，港澳台地區、韓國、美國、日本仍然是位居前列的新設外商投資法人企業（不含分支機構）的外資來源地。</p><h3>市監總局：前三季度新設個體工商户同比增長 11.7%</h3><p>國家市場監管總局 11 月 14 日公佈數據顯示，前三季度，全國新設個體工商户 1719.6 萬户，同比增長 11.7%。截至 2023 年 9 月底，全國登記在冊個體工商户已達 1.22 億户，佔經營主體總量的 67.3%。隨着個體工商户的發展壯大，今年以來，全國已有超過 7 萬户個體工商户成功轉型升級為企業。前三季度，新設個體工商户數量百萬級以上的行業主要有批發零售、住宿餐飲、農林牧漁和居民服務業。前三季度，新設「四新」經濟個體工商户 657.4 萬户，較去年同期增長 16.4%。調查顯示，開展網絡直播、微商電商等線上經營的個體工商户佔比較今年初提升了 5.7 個百分點。</p><h3>前三季度新設民營企業 706.5 萬户，同比增長 15.3%</h3><p>國家市場監管總局 11 月 14 日公佈數據顯示，前三季度，全國新設民營企業 706.5 萬户，同比增長 15.3%。截至 2023 年 9 月底，全國登記在冊民營企業數量超過 5200 萬户，民營企業在企業總量中的佔比達到 92.3%。前三季度，依託強大市場的優勢，與羣眾生活息息相關的民生行業持續快速發展，「住宿和餐飲業」「租賃和商務服務業」「批發和零售業」新設民營企業增速分別達到 40.3%、23.1% 和 17.4%。新設「四新」經濟民營企業 300.4 萬户，佔同期新設企業總量的四成，其中「新型能源活動」同比增長最快。</p><h3>人社部：招聘高校畢業生秋季專場將推出 77 場特色活動</h3><p>據央視新聞客户端 11 月 14 日報道，人社部 2023 年大中城市聯合招聘高校畢業生秋季專場活動近期將推出第四批共 77 場特色服務活動，包括智能製造類、互聯網產業、陶瓷類等 21 場線下專場招聘會，6 場跨區域巡迴招聘會，教培行業、生物製藥、機械製造等 31 場線上專場招聘會，9 場直播帶崗活動，4 場政策宣講直播（錄播）課以及 6 場就業指導直播（錄播）課。高校畢業生和用人單位可通過中國國家人才網大中城市聯合招聘活動主會場頁面（http://dzcs.newjobs.com.cn/），或在微信小程序中搜索「全國高校畢業生精準招聘」平台，查詢相關信息並參與各類專場服務活動。</p><h3>《網絡交易執法協查暫行辦法（徵求意見稿）》徵求意見</h3><p>據國家市場監管總局網站 11 月 14 日消息，為進一步完善網絡交易執法協查機制，提高執法協查質量和效率，促進平台經濟規範健康發展，市場監管總局組織起草了《網絡交易執法協查暫行辦法（徵求意見稿）》，現向社會公開徵求意見。徵求意見稿提出，市場監督管理部門可以根據法律法規規定，要求平台經營者提供平台內經營者身份信息、商品或者服務信息、支付記錄、物流快遞、退換貨以及售後等交易信息及相關標準化字段。市場監督管理部門因案件辦理需要，確需平台提供標準化字段以外特殊信息的，平台經營者應當提供。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10389044.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10389044.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[應急管理部：正加快推動自然災害防治法立法進程在十四屆全國人大常委會公佈的立法規劃（共 130 件）中，自然災害防治法被歸為需要抓緊工作、條件成熟時提請審議的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>「中國災害種類多、分佈地域廣、發生頻率高、造成損失重，這是我國的一個基本國情。」2023 年 11 月 14 日，應急管理部監測減災司副司長袁藝在新聞發佈會上指出，制定綜合性的自然災害防治法已列入十四屆全國人大常委會立法規劃，目前應急管理部正推動加快立法進程。</span></span></p><p><span><span>此前據新華社 2023 年 9 月 7 日消息，在十四屆全國人大常委會公佈的立法規劃（共 130 件）中，自然災害防治法被歸為需要抓緊工作、條件成熟時提請審議的法律草案之一，暫位於十四屆全國人大常委會立法規劃第二類項目。</span></span></p><p><span><span>實際上，應急管理部早已着手進行自然災害防治法立法工作。2019 年 12 月，應急管理部在答覆十三屆全國人大二次會議第 7746 號建議時談到，目前我國應急管理方面（不包括社會安全和食品藥品安全）的法律主要存在法律綜合性、系統性不強，專項立法分散，法規體系不健全、單行法結構不完整，重事中處置、輕事前預防等問題。</span></span></p><p><span><span>對此，應急管理部黨組結合職責定位，組織力量專門研究制定了應急管理立法體系框架方案，提出到 2023 年左右初步形成「1+4」（應急管理法+安全生產法、自然災害防治法、消防法、應急救援組織法）應急管理法律體系骨幹框架，其中以自然災害防治法為主幹，逐步形成包括單災種法律法規的自然災害防治「小法典」。</span></span></p><p><span><span>截至目前，我國已頒佈防洪法、防震減災法、自然災害救助條例等一系列防災減災救災法律法規，還尚未出台綜合性自然災害防治法律。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231114/169993618369669400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2022 年 7 月 4 日，應急管理部曾就新起草的《中華人民共和國自然災害防治法 (徵求意見稿)》(簡稱「徵求意見稿」)，向社會公開徵求意見。</span></span></p><p><span><span>據瞭解，自然災害防治法徵求意見稿確立了自然災害防治的基本方針、制度、保障措施，將構建涵蓋風險防控、監測預警、搶險救災、災後救助與恢復重建全過程全方位的自然災害防治工作體系。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，我國部分地區結合實際已經開始探索地方性自然災害綜合防治立法。2021 年 11 月 24 日，《貴州省自然災害防治條例（草案）》曾提請貴州省人大常委會進行審議。</span></span></p><p><span><span>另據深圳市應急管理局網站消息，2023 年 9 月 1 日，深圳市人大表決通過了《深圳經濟特區自然災害防治條例》（簡稱《條例》），自 2023 年 11 月 1 日起施行。《條例》就圍繞建立高效科學的自然災害防治體系、加強自然災害防治綜合統籌協調、適應機構改革後防災減災救災體制機制變化作出了一系列制度規定。</span></span></p><p><span><span>袁藝在新聞發佈會上表示，2022 年中國印發了第 4 個國家綜合防災減災規劃，明確了「十四五」期間自然災害防治體系和能力現代化建設的目標任務、重大工程；各有關部門聚焦防災減災重點領域和薄弱環節，制定了防震減災、防汛抗旱、地質災害防治等專項規劃；地方政府也結合本地實際，制定了省級、市級綜合防災減災規劃。</span></span></p><p><span><span>「從綜合到行業、從國家到地方的防災減災規劃體系的建立和實施，為構建高效科學的自然災害防治體系，全面提高防災減災救災現代化水平起到了重要的統籌引領作用。」袁藝表示。</span></span></p><p><span><span>此外，在完善應急預案體系方面，近年來，應急管理部完成了《國家防汛抗旱應急預案》等預案修訂，編制了鄉鎮（街道）、村（社區）等基層應急預案編制參考，正在修訂《國家突發事件總體應急預案》《國家自然災害救助應急預案》等預案和《突發事件應急預案管理辦法》。</span></span></p><p><span><span>「中國在總結重大自然災害應對實踐的基礎上，將災害風險普查、會商研判、預警與應急聯動、專業力量建設、技術裝備攻關、應急物資保障、救災款物發放等方面行之有效的經驗做法，上升為制度、轉化為政策，在全國進行推廣，為有力有序應對各類自然災害奠定了堅實的基礎。」袁藝稱。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10387831.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10387831.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國糖尿病患者已達 1.4 億，研究稱吸煙會顯著增加患病風險專家指出，戒煙不僅會減低發生糖尿病風險，而且有益於減少糖尿病人羣心血管併發症和癌症的發生。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 14 日是第 17 個聯合國糖尿病日。11 月 13 日，新探健康發展研究中心舉辦煙草使用與糖尿病信息交流會，中日友好醫院內分泌首席專家，中國醫學科學院阜外醫院內分泌學科帶頭人李光偉介紹，主動和被動吸煙都顯著增加了發生糖尿病的風險。</p><p>「糖尿病人羣面臨着心腦血管病和癌症增加的雙重風險，這種風險會因為吸煙而加劇。戒煙不僅會減低發生糖尿病風險，而且有益於減少糖尿病人羣心血管併發症和癌症的發生。」李光偉説。</p><p>重慶市榮昌區疾病預防控制中心副主任醫師舒強在 2022 年 5-7 月採用多階段隨機抽樣的方法，對榮昌區 3017 例 40-79 歲常住居民開展調查。發現吸煙者中糖尿病前期（糖代謝異常的中間階段，與心血管疾病風險和全因死亡率增加有關）患病率為 48.29%；肥胖者糖尿病前期患病率為 49.50%；吸煙且肥胖的調查對象中，糖尿病前期患病率為 70.09%。</p><p>舒強在論文中介紹，尼古丁暴露可能導致促炎代謝狀態，從而影響胰島素敏感性和β-細胞功能。吸煙還可能與不良的脂肪分佈有關，這將導致更嚴重的葡萄糖耐受不良和胰島素敏感性。吸煙嚴重損害骨骼中胰島素刺激的葡萄糖轉運，增加自由基氧化損傷和氧化應激，促進向 2 型糖尿病的發展。</p><p>糖尿病是由於胰島素分泌及（或）作用缺陷引起的以血糖升高為特徵的代謝病，典型症狀是「三多一少」（多飲、多食、多尿、體重減輕）。糖尿病患者常伴有脂肪、蛋白質代謝異常，長期高血糖可引起多種器官，尤其是眼、心、血管、腎、神經損害或器官功能不全或衰竭，導致殘廢或者過早死亡。糖尿病常見併發症包括卒中、心肌梗死、視網膜病變、糖尿病腎病、糖尿病足等，是我國導致失明、腎衰竭、心腦血管事件和截肢的主要病因，疾病負擔沉重。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231114/169994678449085000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我國成人糖尿病防治形勢不容樂觀。中國疾控中心慢病中心代謝病防控室負責人李劍虹研究員介紹，根據國際糖尿病聯盟 (IDF) 發佈的《2021 全球糖尿病地圖》顯示，2021 年全球成年糖尿病患者人數達到 5.37 億，中國糖尿病患病人數已經達到 1.4 億，高居榜首。</p><p>此外，2022 年，中國疾病預防控制中心慢性非傳染性疾病預防控制中心和北京醫院聯合發佈的《中國糖尿病地圖》顯示，我國 2 型糖尿病的患病率自 1979 年以來呈總體上升趨勢，且仍處在一個快速增長階段，短期內不會出現平台期或者下降。</p><p>另一方面，「糖尿病患病率的迅速上升也造成了巨大經濟負擔。」李劍虹介紹，有學者估計，2020-2030 年間，我國糖尿病總費用將從 2502 億美元增加到 4604 億美元，年增長率為 6.32%，糖尿病總費用佔 GDP 的比例也將從 1.58% 增加到 1.69%，增速將超過中國經濟的增速。</p><p>李劍虹稱，與糖尿病導致的疾病負擔和經濟負相對應的是，我國糖尿病的疾病知曉率、治療率、控制率仍處於較低水平，疾病防治形勢極為嚴峻。2018 年中國慢性病及危險因素監測結果顯示，我國 18 歲及以上成年人糖尿病知曉率僅為 38.0%，治療率為 34.1%，控制率僅為 33.1%，與發達國家還存在着較大差距。</p><p>「想要改變這個狀況，需要整個醫療衞生體系通力合作，切實建立醫防融合和醫防協同的有效工作機制並有效運行。慢性病的行為幹預是重點，包括合理膳食，適量運動，戒煙限酒，心理平衡。四大基石構成的健<span><span><span>康生</span></span></span>活方式能夠使高血壓減少 55%，腦卒中發病風險減少 75%，糖尿病減少 50%，腫瘤減少三分之一，可以使平均壽命延長十年以上。」李劍虹説。</p><p>界面新聞注意到，國家層面已經在加大糖尿病防治力度。據央視新聞 11 月 14 日報道，我國已將糖尿病防治納入健康中國行動 15 個專項行動中。按照規劃，到 2030 年，18 歲及以上居民糖尿病知曉率達要 60% 及以上；糖尿病患者規範管理率達 70% 及以上。近年來，各地也採取多種措施，為糖尿病患者提供全週期健康管理服務。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10388765.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10388765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 滑雪場門票、民宿訂單大漲，南方人更捨得花錢 11 月以來，全國滑雪場門票預訂量較 2019 年同期增長 147%，相關民宿預訂量同比 2019 年增長 2.4 倍。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231114/169993032181269300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 02:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10387052.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10387052.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 全國開展過山車事故隱患排查治理；埃克森美孚宣佈啓動美國鋰項目孫業禮已任文旅部黨組書記；工信部：聚焦光伏行業高質量發展，加強頂層設計和政策供...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>孫業禮已任文旅部黨組書記</h3><p>文旅部官網機構部領導欄目更新顯示，中央宣傳部副部長、國務院新聞辦公室主任孫業禮已任文化和旅遊部黨組書記。</p><h3>市場監管總局：在全國範圍開展過山車事故隱患專項排查治理</h3><p>市場監管總局網站消息，近期，廣東省深圳市發生一起彈射式過山車碰撞事故，造成多人受傷，教訓極其深刻。為防止類似事故再次發生，市場監管總局決定在全國範圍開展過山車（指大型遊樂設施滑行車類中單車滑行車系列和多車滑行車系列的 A 級設備）事故隱患專項排查治理。<a href="https://m.jiemian.com/article/10384510.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>工信部：聚焦光伏行業高質量發展，加強頂層設計和政策供給</h3><p>據工信微報消息，11 月 13 日，工業和信息化部黨組書記、部長金壯龍主持召開第四次製造業企業座談會，詳細瞭解光伏行業發展情況，聽取企業意見建議，研究促進行業高質量發展的具體措施。會議強調，要全面落實全國新型工業化推進大會部署，完整、準確、全面貫徹新發展理念，統籌發展和安全，深刻把握新時代新徵程推進新型工業化的基本規律，積極主動適應和引領新一輪科技革命和產業變革，把高質量發展的要求貫穿新型工業化全過程，把建設製造強國同發展數字經濟、產業信息化等有機結合，為中國式現代化構築強大物質技術基礎。要聚焦光伏行業高質量發展，加強頂層設計和政策供給，引導支持企業技術創新，促進行業規範自律，加強部門協同和政企溝通協調，加強行業運行監測，營造良好發展環境，持續鞏固提升光伏行業競爭力。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>西安中院裁定受理邁科集團破產重整案</h3><p>11 月 13 日，國內銅貿易巨頭邁科集團發佈通告：前期，邁科集團向陝西省西安市中級人民法院（下稱西安中院）申請司法重整。近期，結合集團自身經營狀況，為高效、有序、依法、依規推動集團風險化解，西安中院裁定受理了邁科集團破產重整一案。邁科集團將按照市場化、法治化原則，在平等保護各方合法權益的前提下，積極履行債務人法定職責，配合西安中院開展各項重整工作，公平清償各類債權。</p><h3>英偉達推出首款提供 HBM3e 內存的 GPU</h3><p>11 月 13 日，英偉達在官網宣佈推出 NVIDIA HGX™ H200，該平台基於 NVIDIA Hopper 架構，配備具有先進內存的 NVIDIA H200 Tensor Core GPU，可處理生成式 AI 和高性能計算工作負載的大量數據。該公司預計服務器製造商和雲服務提供商將於 2024 年第二季度開始出貨搭載 H200 的系統。NVIDIA H200 是首款提供 HBM3e 內存（速率更快、容量更大）的 GPU，以加速生成式 AI 和大語言模型，同時推進 HPC 工作負載的科學計算。</p><h3>埃克森美孚宣佈啓動美國鋰項目，目標到 2030 年每年供應超 100 萬輛電動汽車</h3><p>埃克森美孚 11 月 13 日發佈聲明稱，公司在美國阿肯色州西南部的北美鋰生產第一階段工作已經開始，預計 2027 年首次生產，目標到 2030 年成為電動汽車的領先鋰供應商，滿足每年超 100 萬輛汽車的製造需求。埃克森美孚表示，正與包括電動汽車和電池製造商在內的潛在客户洽談。</p><h3>張蔚將加入大眾汽車集團（中國），擔任公關傳播負責人</h3><p>11 月 13 日，大眾中國官網宣佈，張蔚女士將於 2023 年 11 月 20 日加入大眾汽車集團（中國），接替即將退休的彭菲莉女士，擔任集團主管公關與傳播事務的副總裁。據介紹，張蔚曾於 2002 年加入通用汽車中國，擔任高級公關經理，直至 2010 年。此後，她先後在麥當勞中國、固特異輪胎亞太以及星巴克中國擔任公關傳播與公共事務的高級職位。在加入大眾汽車集團之前，她在阿迪達斯擔任大中華區主管企業公關與企業社會責任的副總裁。</p><h3>李航任山東黃金集團有限公司黨委書記、董事長</h3><p>據山東黃金集團官微，11 月 13 日上午，山東黃金集團召開幹部會議，宣佈省委決定：李航同志任山東黃金集團有限公司黨委書記、董事長。</p><h3>普京簽署決定，派遣俄副總理率團參加亞太經合組織領導人非正式會議</h3><p>據央視新聞，俄羅斯總統普京 13 日簽署決定，派遣由俄羅斯副總理奧維爾丘克為首的俄羅斯代表團於 11 月 13 日至 11 月 19 日出訪美國，參加亞太經合組織領導人非正式會議。</p><h3>美股收評：三大指數收盤漲跌不一，特斯拉漲超 4%</h3><p><span>美股三大指數收盤漲跌不一，道指漲 0.16%，標普 500 指數跌 0.08%，納指跌 0.22%。特斯拉漲超 4%，創 10 月 19 日以來收盤新高，馬斯克表示，特斯拉 FSD V12 自動駕駛約兩週內上線試用。大型科技股多數下跌，英特爾跌超 1%，蘋果、奈飛、微軟、谷歌、亞馬遜小幅下跌；英偉達、Meta 小幅上漲。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 23:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10385371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10385371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 界面新聞 2023 民營企業調研報告為進一步瞭解不同行業及規模的民營企業面臨的具體問題和挑戰，找到限制民企發展的癥結所在，進而推動政策層面的優化以促...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/169988649480808100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>相關閲讀：</strong></p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10298560.html" target="_blank">從需求不足到「規模歧視」：界面新聞 2023 年民營企業調研報告|民企大調研①</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 14:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10385309.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10385309.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[臭蟲危機在多國蔓延，法國擔憂奧運形象受損研究人員認為，臭蟲侵擾事件增多與人員流動增加有關。臭蟲可通過衣服和行李運輸遷徙，法國的臭蟲蔓延正是出現在巴黎時...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>上月，<a href="https://www.nytimes.com/2023/10/04/world/europe/france-bedbugs-olympics-paris.html" target="_blank">法國左翼議員</a>、「不屈法國」黨團主席帕諾（Mathilde Panot）手持裝有牀蝨（又名臭蟲）的玻璃瓶在法國國民議會上質問總理博爾內。</p><p>帕諾警告臭蟲已經讓全法陷入恐慌，質問博爾內是否要等到總理辦公室被臭蟲佔領，政府才會採取行動解決法國的臭蟲危機。</p><p>在帕諾提出質疑後不到一週，法國政府專門召開緊急會議討論如何應對臭蟲危機。有法國媒體調侃，希望政府今後能在税收、債務等重大問題上也拿出同樣的行動力。</p><p>從 8 月底開始，法國民眾開始在社交媒體發照片，顯示火車、地鐵甚至電影院座椅上有臭蟲出沒。隨着恐慌蔓延，法國政府開始擔憂本輪臭蟲危機將影響旅遊業和 2024 年巴黎奧運會的形象。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/169987124835838900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">火車坐墊上發現臭蟲。圖片來源：X</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/169987113013975600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在法國焦慮之時，英國、韓國等國也報告臭蟲投訴上漲，韓國過去 10 年內幾乎沒有收到過臭蟲投訴。各國研究人員認為，新冠疫情後人員流動加大、臭蟲對現有滅蟲劑的抵抗力增強以及氣温升高都是臭蟲捲土重來的主要原因。</p><h3>法國奧運會擔憂</h3><p>2024 年奧運會的舉辦地巴黎從 9 月就被曝出臭蟲增多。<a href="https://www.thelocal.fr/20230905/paris-cinema-apologises-after-customers-complain-of-bedbug-infestation" target="_blank">巴黎的公共交通</a>、電影院甚至機場都有臭蟲出沒。</p><p>一名顧客在 X 平台發照片稱自己在巴黎一家電影院觀影時被臭蟲叮咬，影院隨後發文致歉並對所有影廳進行檢查。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231113/169987121074359600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>據<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1779471060911039105&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">央廣網</a>介紹，臭蟲通常白天隱匿夜晚活動，喜歡吸食人體和畜體的血液，主要棲息於室內牆壁、木製傢俱的縫隙、草墊、牀蓆等處或交通工具及公共場所的桌椅縫隙中。</p><p>人體被臭蟲叮咬後會出現皮膚紅腫發炎、瘙癢疼痛的症狀，牀鋪裏有臭蟲影響睡眠質量。但臭蟲叮咬人傳播疾病的概率相比其他昆蟲小，臭蟲對人類的危害主要表現在嚴重的過敏症和精神上的損害，有的人被臭蟲叮咬會導致噩夢、失眠、焦慮、抑鬱症。</p><p>到上月，隨着臭蟲蔓延，<a href="https://www.lemonde.fr/en/france/article/2023/10/06/france-closes-seven-schools-due-to-bedbug-infestation_6154226_7.html" target="_blank">法國教育部長阿塔爾</a>確認有 17 所教育機構發現臭蟲，其中七家暫時關閉。法國蟲害防治商會統計顯示，今年夏季全法與臭蟲有關的防治上門檢查增加 65%。害怕被臭蟲叮咬，部分搭乘巴黎地鐵的乘客寧願全程站着，也不願坐在座椅上。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/europe/france-denies-train-bedbug-infestation-calls-sniffer-dogs-2023-10-04/" target="_blank">法國交通部長博納</a>已宣佈在巴黎地鐵和全國火車上派嗅探犬搜尋臭蟲。博納同時也表示目前法國公共交通工具上沒有出現臭蟲爆發，呼籲民眾不要過度恐慌。</p><p>臭蟲問題並非今年才在法國出現。<a href="https://www.anses.fr/en/content/bed-bugs-quality-life-people-france" target="_blank">法國食品、環境、職業健康與安全局</a>的調查顯示，從 2017 年到 2022 年，超過 10% 的法國家庭都遭遇過臭蟲侵擾。</p><p>該調查還顯示，進行一次臭蟲消殺平均需要花費 866 歐元，對普通家庭而言是筆不小的開銷。法國的臭蟲消殺通常都是由專業滅蟲公司操作。</p><p>正是由於消殺的高成本以及即將到來的 2024 年奧運會，本輪臭蟲風波已經成為巴黎當局與法國政府的政治拉鋸戰。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2023/sep/29/bedbug-crisis-political-row-paris-insect-scourge-continues%C2%A0" target="_blank">巴黎副市長格雷瓜爾</a>（Emmanuel Grégoire）把臭蟲蔓延稱為「公共健康」問題，要求法國政府必須在明年 7 月的奧運會之前解決。格雷瓜爾還特別提到在物價上漲的背景下，低收入家庭無法承擔滅蟲公司的開銷。</p><p>法國政府顧問在<a href="https://www.nytimes.com/2023/10/04/world/europe/france-bedbugs-olympics-paris.html" target="_blank">接受媒體採訪時</a>則認為巴黎民眾對臭蟲的擔憂被誇大，指出臭蟲問題過去數十年一直存在，各國都有並非只出現在法國。</p><p>在本輪臭蟲風波前，尚未召開的巴黎奧運會已經出現了負面新聞。<a href="https://apnews.com/article/olympics-paris-corruption-terrorism-crime-2c64905237dbd8fb6ed2aa6dde92a08a" target="_blank">上月中旬</a>，法國檢方突襲了 2024 年奧運會組委會位於巴黎的辦公室，調查組委會在招標時是否存在濫用資金、利益衝突、偏向特定方。</p><p>今年 6 月，法國檢方已經對組委會的巴黎辦公室進行了一次突襲搜查，部分工作人員的住所也遭到搜查。法國檢方正在對 20 多份與奧運會有關的合同進行調查，目前尚未提出正式起訴。</p><h3>臭蟲為何增多</h3><p>在法國陷臭蟲風波之時，英國和韓國的臭蟲侵擾事件也在上漲。本月初，<a href="https://news.sky.com/story/bed-bugs-found-in-west-london-library-as-pest-controllers-say-spread-is-out-of-control-12998072" target="_blank">倫敦西部一家</a>圖書館內發現臭蟲，圖書館隨後暫停開放。</p><p>本月以來，倫敦的滅蟲公司接到了大量與臭蟲有關的業務諮詢電話。一家公司在接受天空新聞採訪時表示，倫敦西部的辦公室、住宅甚至汽車裏都發現了臭蟲，整個西部出現了臭蟲蔓延。與巴黎相同，倫敦民眾也在地鐵上發現了臭蟲。</p><p>遠離法國和英國的亞洲國家也報告了臭蟲蔓延。截至上週，韓國收到了 30 起臭蟲投訴，其中一半以上來自首爾。而從 2014 年到 2022 年，韓國總共僅報告了九起臭蟲投訴。</p><p><a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20231107005700881?section=search" target="_blank">韓國政府已宣佈</a>從本月 13 日到 12 月 8 日為臭蟲重點防治期，保健福祉部將與地方政府聯合對住宿、社會福利設施、學校宿舍、教育改造設施、公共交通工具等高風險場所進行臭蟲檢查消殺。</p><p>據韓聯社報道，近期韓國臭蟲<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-09/south-korea-fights-bedbugs-outbreak-after-reports-of-infestations-spark-panic?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">殺蟲劑銷量</a>暴漲 813%，牀上用品清潔產品銷量暴漲 610%，牀罩和坐墊罩銷量上漲 111%。韓國官員懷疑，本輪臭蟲蔓延可能是由歐洲的乘客帶入韓國。</p><p>法國和英國研究人員認為，近幾個月的臭蟲侵擾事件增多與人員流動增加有關。臭蟲可通過衣服和行李運輸遷徙，法國的臭蟲蔓延正是出現在<a href="https://www.cntraveler.com/story/bedbugs-are-taking-paris-heres-what-you-need-to-know" target="_blank">巴黎時裝週期間</a>。巴黎也是人員流動量最大的城市之一，去年接待了 4400 萬遊客。</p><p>除此之外，法國昆蟲學家貝林格（Jean-Michel Berenger）指出，過去數十年，包括 DDT 在內的殺蟲劑被用於消殺臭蟲，起到了很好效果。但後來研究人員發現 DDT 對人體有害，從 1970 年代開始多國禁用 DDT。</p><p>現在很多國家使用更温和的殺蟲劑替代 DDT，但臭蟲對這些殺蟲劑產生了抗體。<a href="https://www.anses.fr/en/content/bed-bugs-quality-life-people-france" target="_blank">法國政府</a>已經建議殺蟲公司使用非化學方法消殺，用高温或者冷凍方式物理清除臭蟲。</p><p><a href="https://www.wired.com/story/paris-bed-bugs/" target="_blank">貝林格還表示</a>，氣温對臭蟲的繁殖產生了影響，高温縮短了臭蟲孵化的時間。巴黎今年 9 月到 10 月的氣温比往年高 4.5℃，當室內温度在 25℃到 26℃時，臭蟲卵孵化僅需五天。室內温度在 20℃時，臭蟲卵孵化需要 10 天。</p><p>對於如何預防臭蟲，<a href="https://bpca.org.uk/a-z-of-pest-advice/bed-bugs-control-how-to-get-rid-of-bed-bugs-bpca-a-z-of-pests/189186#prevent-bed-bugs" target="_blank">英國蟲害防制協會</a>給出的建議包括定期打掃房間、清洗牀上用品。在旅館住宿時，檢查牀上用品以及牀墊邊緣的縫隙和牀頭板縫隙。不要將行李直接放在牀上或傢俱上，回家前檢查行李箱。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 13:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10384273.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10384273.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國和印尼商討鎳貿易協議，拜登欲「攜私貨」施壓拜登政府對電動汽車的種種限制被詬病為貿易保護主義。日本《朝日新聞》認為美國濫用保護國家安全的名義加劇了貿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>印度尼西亞總統佐科·維多多於當地時間 13 日在<a href="https://apnews.com/article/joe-biden-indonesia-joko-widodo-227d669b1a80257df7f5d262db5065cb" target="_blank">白宮下午茶期間，將與美國總統拜登</a>討論推動兩國在礦產資源方面的合作。兩位領導人還將在本週晚些時候各自前往舊金山出席<a href="https://www.jiemian.com/article/10384401.html" target="_blank">APEC 會議</a>。</p><p>印尼官員今年頻頻主動向美國拋出橄欖枝。今年 4 月，負責監管自然資源和投資法規的部長潘查伊坦（Luhut Pandjaitan）提及該國希望與美國就鎳等關鍵電動汽車電池原材料達成有限自由貿易協定。9 月，印尼政府明確希望該國相關產品的出口可以受到美國《通脹削減法案》的保護，要求與美國就關鍵礦產貿易協議進行談判。</p><p><a href="https://www.whitehouse.gov/cleanenergy/inflation-reduction-act-guidebook/" target="_blank">《通脹削減法案》</a>是拜登政府去年 8 月簽署通過的一項法律，旨在提高清潔能源的使用以應對氣候危機。其中，拜登政府對電動汽車的未來作出承諾，希望到 2030 年，電動汽車的銷售量可以佔所有新車銷售量的 50%。</p><p>今年 3 月，美國財政部發布了該法案中關於清潔能源汽車新條款的<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1379" target="_blank">擬議規則制定通知</a>。該條款要求電動汽車電池中所包含的關鍵礦物必須有一大部分在美國或與美國簽訂自由貿易協定的國家進行提取或加工，只有這樣，電動汽車公司才能獲得每輛電動汽車 3750 美元的税收抵免額。</p><p>2023 年，美國政府要求電動汽車電池中與美有關礦物價值佔比為 40%，到 2027 年，這一比例將提高至 80%。</p><p>作為鎳生產大國，印尼並沒有與美國簽訂自由貿易協定。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231113/169986861036556700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據美國地質調查局的<a href="https://www.reuters.com/markets/commodities/like-musk-nickel-rich-indonesia-has-high-electric-vehicle-ambitions-2023-02-06/" target="_blank">數據</a>，印尼已探明鎳儲量總計為 2100 萬噸，幾乎是世界總儲備的四分之一。鎳礦的開採和冶煉業已經成為印尼經濟的重要組成部分。自 2020 年印尼政府為保護本國經濟禁止出口為加工礦石之後，數十億美元的投資流入該國。</p><p>金屬鎳是電動汽車電池的重要原材料，由於替代品有限且需求旺盛，全球電動汽車製造商對印尼依賴度很高。據估計，2022 年，鎳行業的全球市場規模為 335 億美元。澳新銀行的索尼·庫馬裏（Soni Kumari）表示，過去四年，印尼鎳產量的全球份額已從不到 20% 增長到近 50%，即便是來自發達市場的買家都不得不從印尼采購。</p><p>美國沒有鎳冶煉廠，唯一的一座鎳礦也會在幾年內關閉。拜登政府需要為國內的電動汽車產業發展鋪平道路。</p><p>然而，據消息人士透露，拜登政府對印尼國內的環境問題、社會和治理標準感到不滿，正在研究如何進行下一步的運作。目前的討論重點在於如何減少開採和生產鎳對環境的影響。</p><p>印尼政府也做出了相應的努力。總統維多多表示要對鎳礦加強管理控制，確保礦工的權利受保護。未來，只有堅持用可再生能源供電的新冶煉廠會被授予許可證，正在使用煤電的工廠也會在近期轉變為由可再生能源供應。此外，印尼政府還禁止工廠向海中傾倒尾礦，要求工廠為枯竭的礦山重新造林等。</p><p>事實上，拜登政府對電動汽車的種種限制被詬病為貿易保護主義。日本《朝日新聞》<a href="https://www.asahi.com/ajw/articles/14889567" target="_blank">認為</a>美國濫用保護國家安全的名義加劇了貿易保護主義在全球的蔓延。</p><p>世界貿易組織規定，除國家安全顧慮之外，禁止各國為發展本國貿易歧視任何進口產品。然而，美國以保護國家安全為由只對本國和簽訂協議的國家進行免税，實則破壞了國際貿易規則。</p><p>如果其他國家也採取這樣的舉措，就會進一步激化國際貿易爭端，打擊國際分工的效率。</p><p>印尼發展潛力巨大，是東南亞人口最大的國家和最大的經濟體。2022 年，印尼國內生產總值規模是越南的 3 倍多，同比增幅高達 5.31%，在東盟十國中穩居第一。</p><p>在「一帶一路」倡議下，中國和印尼達成長期合作。歷經 7 年的建設和試驗，中國在印尼建造的雅萬高鐵於今年 10 月正式投入商業運營，極大方便了當地居民的出行，使當地商業發展大受裨益。</p><p>拜登政府希望在與印尼合作的過程中將經手中國的產品排除在外。在拜登與維多多此次會面中，消息人士透露拜登政府希望將在印尼生產但在中國加工的任何鎳排除在貿易協定之外。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 13:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10383842.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10383842.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國時隔 12 年再次主辦 APEC 峯會，有何看點？區域商業關係能否緩和？中美元首會晤達成何種成果？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>一年一度的亞太經合組織（APEC）領導人峯會已在美國舊金山拉開帷幕。這也是時隔 12 年，美國再次主辦該論壇。</p><p>自 11 月 11 日開幕起，整個論壇將持續一週。根據其官網議程，11 日-12 日舉行了高級官員會議，13 日舉行財長會議。14 日-15 日則是外交部長和貿易部長會議時間。14 日-16 日，工商界領袖會議舉行。高潮時段則是在 16 日-17 日的領導人會議。</p><p>APEC 自 1989 年成立，是一個促進區域經濟一體化的非正式對話論壇。成員目前包括環太平洋的 21 個經濟體：澳大利亞、文萊、加拿大、智利、中國、中國香港、印度尼西亞、日本、韓國、馬來西亞、墨西哥、新西蘭、巴布亞新幾內亞、秘魯、菲律賓、俄羅斯、新加坡、中國台灣、泰國、美國和越南。該地區佔世界人口的近 40%，以及全球貿易額的 60% 以上。</p><p>APEC 集中關注貿易和經濟議題。今年論壇將圍繞「為所有人創造一個有韌性和可持續的未來」這一主題，就貿易和投資便利化、數字經濟、清潔能源和氣候、健康、性別公平和平等以及反腐敗和糧食安全等話題進行交流。</p><p>APEC 官網新聞稿稱，與會代表將在「互聯、創新和包容」三個優先事項的指導下，就以下 3 個領域進行一週的審議：擴大數字連接覆蓋範圍的「數字太平洋支柱」，促進可持續和包容性能源轉型的「可持續發展支柱」，深化經濟聯繫並提高供應鏈彈性的「彈性和包容性增長支柱」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231113/169987321543180000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>區域商業關係能否緩和？</strong></p><p>外界普遍認為，傳統上來講，APEC 的優勢在於能夠促進成員在重大倡議上的合作，以降低關税和其他貿易壁壘、緩和經貿關係。</p><p>APEC 秘書處執行主任斯塔-瑪麗亞（Rebecca Sta Maria）<a href="https://www.apec.org/press/news-releases/2023/apec-leaders-ministers-to-deepen-ties-confront-global-challenges-in-san-francisco" target="_blank">表示</a>，本週會議將關注區域經濟一體化，而不是差異和分裂因素。白宮方面則表示，今年峯會的目標是努力使 APEC 經濟體更具彈性，特別是在面臨日益嚴重的氣候問題以及造成數百萬人死亡和供應鏈緊張的全球新冠大流行之後。</p><p>美國 APEC 高級官員默裏（Matt Murray）則特別強調，該論壇仍然是推進經濟和貿易政策、培育創新理念和支持企業特別是中小企業的首要平台，它也為美國提供了在充滿活力的亞太地區制定貿易政策和推動經濟增長的機會。</p><p>然而，如今的貿易格局與 APEC 成立時的全球化程度已有所不同。儘管美國繼續強調合作的重要性，但其戰略重點是與中國的經濟競爭而不是合作。與此同時，拜登政府也正在尋求與亞太地區其他國家建立夥伴關係，開發中國製造進口產品的替代品。拜登還試圖推進將中國排除在外的新的印太貿易協議。</p><p>在 12 日的會議上，APEC 政策支持部門發佈了一份最新的<a href="https://www.apec.org/press/news-releases/2023/apec-growth-improves-despite-declining-trade-and-inflation-risks" target="_blank">區域趨勢報告</a>。報告合著者之一、APEC 新加坡研究機構主任庫利亞馬（Carlos Kuriyama）表示，區域經濟增長有所改善，比往年更加穩定，這是令人鼓舞的跡象，但同時也存在下行預期中走鋼絲的風險。</p><p>報告預計 APEC&nbsp;21 個經濟體今年的 GDP 增長為 3.3%，高於去年的 2.6%，不過明年將降至 2.8%。此外，總體上來看，未來三年的預測結果落後於其他全球經濟體的同期預測。</p><p>報告指出區域的一些亮點，比如旅遊業、國內消費和有針對性的財政支持正推動經濟活動。但這些亮點也被許多因素所掩蓋。「包括新冠疫情遺留問題、通貨膨脹、債務上升、氣候變化、貿易保護主義和地緣政治緊張局勢，以及經濟碎片化，這些都為地區前景蒙上陰影」，庫利亞馬説。</p><p>下行風險是多方面的。比如，通脹壓力和貿易融資成本上升，再加上全球不確定性，導致該地區貿易低迷。而隨着出生率下降和人口老齡化，人口結構的變化也帶來了挑戰。</p><p>報告指出，最近北亞的外國直接投資有所下降，這有利於東南亞。但現在判斷這究竟是美國「脱鈎」和「友岸外包」政策的結果，還是生產成本上升和其他宏觀經濟因素推動的結果，還為時過早。但可以確定的是，中美之間穩定的關係對所有人都是雙贏，這兩個全球最大的經濟體之間的合作「非常有意義」。</p><p>庫利亞馬錶示，多邊協調對於應對貿易保護主義、債務上升、氣候變化、綠色經濟轉型和供應鏈中斷仍然很重要，而合作對於解決 APEC 地區面臨的複雜挑戰也至關重要。</p><p><strong>中美元首會晤會達成何種成果？</strong></p><p>然而，最引人矚目的無疑是在會場外舉行的中美元首會。這將是去年 11 月中美元首在印尼巴釐島 G20 會面以來的首次線下面對面會晤。</p><p>中國外交部 10 日晚發佈消息稱，應美國總統拜登邀請，中國國家<span><span><span><span><span><span>主席習</span></span></span></span></span></span>近平將於 11 月 14 日至 17 日赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席 APEC 第三十次領導人非正式會議。</p><p>關於中美元首會晤，中國外交部發言人毛寧在 13 日的記者會上表示，兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。</p><p>關於此次會晤美方的訴求，白宮新聞秘書讓-皮埃爾在上週的一次發佈會上表示，兩位領導人將討論「美中雙邊關係問題、保持開放溝通渠道的持續重要性以及一系列地區和全球問題」。</p><p>在 12 日的一場電視節目中，美國國家安全顧問沙利文則透露，美國還想要恢復中美之間的軍事溝通渠道，拜登「想要看到重建兩軍關係，因為他認為這符合美國國家安全利益」。</p><p>但也有美方專家對這次會晤的期望較低。大西洋理事會中國中心副主任科特爾（Colleen Cottle）表示，在切實和可交付的成果方面，或許不應該期待過高，這次會議可能更多地具有象徵意義，展示兩國領導人保持高層溝通並對在明年保持溝通暢通的承諾。</p><p>斯坦福大學中國問題專家、美國國家情報委員會前主席芬加爾（Thomas Fingar）則認為，儘管對於具體成果的期望值較低，但此次會議可能為未來討論影響兩國問題的解決方案鋪平道路。</p><p>即便兩個大國的互動十分重要，但不是這個 21 個經濟體會議的全部。有觀察人士指出，除此之外，某些雙邊國家在這個國際場合的互動也值得關注。比如日本和韓國將在會議間隙舉行雙邊會談，美國和馬來西亞也安排了雙邊會晤。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 12:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10384401.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10384401.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 滴滴淨利首次轉正，國內出行日均訂單量創新高 2023 年三季度滴滴營收為 514 億元，同比增長 25%。歸屬普通股股東淨利潤為 1.07 億元，年內首次轉正。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/169987834236232400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 12:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10384802.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10384802.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 外交部迴應中美元首會晤相關問題；多家銀行存款利率下調央行：10 月末社會融資規模存量為 374.17 萬億元，同比增長 9.3%；2023 年度總票房破 500 億；英國前...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>外交部：中美兩國元首將就事關兩國關係的戰略性、全局性、方向性問題深入溝通</h3><p>毛寧表示，關於<span>習近平</span>主席應邀赴美國舉行中美元首會晤，中方已經發布了消息。兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。<a href="https://m.jiemian.com/article/10382473.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行：10 月末社會融資規模存量為 374.17 萬億元，同比增長 9.3%</h3><p>央行 11 月 13 日公佈《2023 年 10 月社會融資規模存量統計數據報告》。初步統計，2023 年 10 月末社會融資規模存量為 374.17 萬億元，同比增長 9.3%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10384112.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國 10 月新增人民幣貸款 7384 億元</h3><p>央行數據顯示，前十個月人民幣貸款增加 20.49 萬億元，同比多增 1.68 萬億元。10 月份人民幣貸款增加 7384 億元，預估為 6400 億元，前值為 23118 億元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10384162.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>多家銀行存款利率下調，下調幅度從 10 個基點至 40 個基點不等</h3><p>銀行存款利率又迎調整。10 月下旬以來，多家農商行、村鎮銀行發佈存款利率調整通知，對一年期、三年期、五年期等長期限存款利率做出下調，下調幅度從 10 個基點至 40 個基點不等。<a href="https://m.jiemian.com/article/10383925.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>全國報告新冠感染病例數已連續 10 周下降</h3><p>11 月 13 日，在國家衞健委新聞發佈會上，中國疾控中心病毒病所國家流感中心主任王大燕表示，近期我國新冠病毒感染疫情整體呈波動下降趨勢，今年 8 月下旬至今，全國報告新冠病毒感染病例數已連續 10 周下降，全國發展門診哨點醫院新冠病毒核酸檢測陽性率也呈持續下降趨勢。<a href="https://m.jiemian.com/article/10382456.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年度總票房破 500 億</h3><p>據燈塔專業版實時數據，截至 11 月 13 日，2023 全國年度大盤總票房 (含預售) 突破 500 億，其中 2023 年度票房前十均為國產片。<a href="https://m.jiemian.com/article/10379040.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>英國前首相卡梅倫被任命為外交大臣</h3><p>11 月 13 日，英國首相蘇納克正式任命前首相卡梅倫為外交大臣，接替詹姆斯·克萊弗利。<a href="https://m.jiemian.com/article/10384110.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>冰島進入地震緊急狀態，火山灰陰影再次籠罩全球航空業</h3><p>國際航空運輸協會估計，全球航空業在 2010 年的冰島火山噴發期間每日損失超 1.7 億歐元，共計損失 13 多億歐元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10379073.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 11:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10384482.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10384482.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月人民幣貸款餘額增速持平，住户中長期貸款增加 707 億元 10 月末，人民幣貸款餘額 235.33 萬億元，同比增長 10.9%，增速與上月末持平，比上年同期低 0.3 個百...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/169987174734906200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 10:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10384282.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10384282.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月社融規模回落，已連續 3 個月高於上年同期 2023 年 10 月社會融資規模增量為 1.85 萬億元，比上年同期多 9108 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231113/1699871416532500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 10:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10384250.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10384250.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
