<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2023 16:40:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抗議活動屢屢違反法律，瑞典「環保少女」又要被罰錢了在氣候激進分子藉助口號喚醒世人關注的同時，各國已經開始為應對氣候危機提出有效措施並展開合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着《聯合國氣候變化框架公約》第 28 次締約方大會（COP28）即將召開，各種氣候相關議題和事件被各大歐美媒體所報道。</p><p>曾被稱為「環保少女」的瑞典氣候活動家<a href="https://abcnews.go.com/International/wireStory/greta-thunberg-attends-london-court-hearing-after-police-104904030" target="_blank">格蕾塔·桑伯格被指控觸犯擾亂公共秩序</a>，於 11 月 15 日在倫敦威斯敏斯特地方法院出席聽證會。<span>英國媒體 ITV 獲得的畫面顯示，</span>格蕾塔在庭上神情自若，有説有笑。和她一起被指控的還有 20 多名環保活動人士。如果被判有罪，她可能會面臨最高 2500 英鎊（3069 美元）的罰款。</p><p>來自綠色和平和「無化石倫敦」（Fossil Free London）等組織的抗議者聚集在法院外，高呼口號聲援格蕾塔，舉着寫有「Oily Money Out」（石油資本應當出局）和「讓污染者付出代價」的橫幅。</p><p>10 月 17 日，格蕾塔與其他抗議人士聚集在倫敦的洲際酒店外舉行抗議活動時被捕。當時，酒店裏正在舉行能源行業會議，參會代表來自<span>殼牌、</span><span>道達爾、</span><span>沙特阿美等石油巨頭</span>。數百名示威者參與了此次活動，他們主要目的是阻止參會代表入場。過程中，有兩名活動人士爬上大樓。視頻片段顯示，被捕時格蕾塔佩戴着印有 Oily Money Out（石油資本應當出局）字樣的徽章與警察交涉。</p><p>在多年來的各類抗議活動中，格蕾塔及其支持者們的主要訴求是要求各國政府完全淘汰化石燃料。然而，由於抗議手段屢次觸及當地治安法規，格蕾塔等人頻頻被捕。</p><p>今年 7 月 24 日，在瑞典的一次抗議活動中，格蕾塔與環保組織「奪回未來」就採取封鎖道路的方式以阻止一輛載有石油的卡車。然而，因違反警方強行驅離的命令，她隨即被處以 4500 瑞典克朗（414 美元）的罰款。就在幾個小時之前，當地法院因她在 6 月的一次抗議活動中不遵守警察命令對她處以 1500 瑞典克朗的罰款。在瑞典，不遵守警察命令最高可判處６個月監禁。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/17000464993542200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，今年，她還因在挪威和德國參與抗議活動的過程中觸及了違法行為，遭警方拘留和驅逐。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170004680098006600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>瑞典「環保少女」被警方強制抬走。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>2018 年，15 歲的格蕾塔因參與抗議活動出名。當年夏天，格蕾塔在瑞典議會外舉行了一次罷課行動以敦促瑞典政府採取措施應對氣候危機。被媒體廣泛報道之後，歐洲各地數十萬青少年加入了逃課遊行的隊伍。</p><p>逃課的遊行學生稱這次活動為「星期五向未來」（Friday For Future）。他們在週五統一舉行罷課活動，抗議政府的氣候政策。</p><p>2019 年，格蕾塔因宣傳乘坐「零排放」船隻前往美國一事備受爭議。當時，她花費了 14 天乘船橫渡大西洋，前往紐約參與聯合國氣候行動峯會並發表講話，引起轟動。網友發現，此次行程的工作人員需要乘坐飛機往返瑞典和美國來運送船隻，反而排放了更多的碳，大家都戲稱這是一場表演。</p><p>同年，格蕾塔成為有史以來最年輕的《時代》年度人物。2019 年至 2023 年，她每年都獲得諾貝爾和平獎提名。</p><p>因為參與氣候抗議活動休學，格蕾塔 20 歲才高中畢業，目前尚不清楚格蕾塔是否會進入大學學習。根據瑞典學制規定，大多數瑞典學生都會在 19 歲完成高中學業，格蕾塔卻由於 2019 年休學參與氣候抗議活動到 20 歲才完成高中學業。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170004674169990900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>英國一大學耗資 2.4 萬英鎊為「環保少女」立雕像。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>現在，高中剛畢業的格蕾塔因積極參與各類活動對青少年帶來了很大的影響，在社交媒體上備受歡迎。在歐美主流的社交媒體平台 Instagram 上，她有 1500 萬粉絲。</p><p>據英國一家負責電視、手機和互聯網等事物的政府組織 OFCOM<a href="https://www.bbc.co.uk/newsround/51358462" target="_blank">調查</a>，2019 年，英國有 18％的人在環境、政治和慈善支持方面表現得更加積極，有十分之一的人在社交媒體上籤署了請願書。全英有近五分之一的 12-15 歲青少年正在使用社交媒體對他們所喜愛的組織和事業表示支持。該機構稱這些變化為格蕾塔效應。</p><p>在氣候激進分子藉助口號喚醒世人關注的同時，各國已經開始為應對氣候危機提出有效措施並展開合作。</p><p>15 日當天，<span><a href="https://www.jiemian.com/article/10394422.html" target="_blank">中美聯合發佈新的氣候聯合聲明</a>，並宣佈啓動「</span><span>21</span><span>世紀</span><span>20</span><span>年代強化氣候行動工作組」。</span><span>兩國承諾從現在到</span><span>2030</span><span>年，將在</span><span>2020</span><span>年水平上加快各自的可再生能源部署，以加快煤油氣發電的替代。兩國預期電力行業排放在達峯後，可實現有意義的絕對減少。</span></p><p>COP28 主席蘇爾坦·賈比爾對這一聲明表示熱烈歡迎，他認為這一聲明響應了國際社會對採取氣候行動的持續呼聲，提高了對首次全球盤點的迴應門檻。他還表示，中美所達成的共識釋放了明確的信號，即在日益動盪的世界中，應對氣候變化挑戰為加強全球團結提供了特殊的機會。</p><p>11 月 30 日至 12 月 12 日，COP28 將在迪拜舉行。屆時，如何逐步提高資源利用率、淘汰化石燃料將成為重要議題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 14:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397819.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397819.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 販賣出生證明如何追責？定罪量刑標準仍待司法解釋怎麼判斷入罪標準及「情節嚴重」仍是目前該類案件的一大問題。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，民間打拐志願者上官正義（網名）持續曝光多家醫院涉嫌販賣出生醫學證明一事引發高度關注。隨着各地對相關涉事醫院嚴肅追責，此前被曝光的河南省商丘市婦幼保健院 4885 份出生醫學證明被盜一案也向社會公開了判決結果。</span></span></p><p><span><span>據央視新聞消息，2023 年 2 月，商丘市梁園區人民法院對商丘市婦幼保健院保健科原科長李某英判處有期徒刑八年，原副科長曹某連、丁某玲分別判處有期徒刑四年。一審判決後，被告人曹某連、丁某玲提出上訴。2023 年 5 月，商丘市中級人民法院二審裁定，依法維持本案一審判決。</span></span></p><p><span><span>此前據新華社等報道，2011 年 1 月，商丘市婦幼保健院發生失竊，現場有 2885 份出生醫學證明被盜。時隔一年，又發現 2000 份出生醫學證明丟失，隨即登報聲明作廢。2021 年，上官正義發文表示，被盜的部分證明被販賣到福建等地，用來給來歷不明的孩子上了戶口，案件已 10 年未破，希望地方重視此案繼續調查。2022 年 12 月 16 日，當地警方宣佈該案告破。經查，此案屬於內部人員監守自盜，時任商丘市婦幼保健院管理出生醫學證明科室的科長、副科長均涉案。</span></span></p><p><span><span>該案判決結果公佈後，上官正義 11 月 14 日提出質疑，認為沒有做到同案同判。上官正義對界面新聞介紹，另一起關聯案件的三名涉事人員販賣了 38 份出生醫學證明，分別被判處 3 年半有期徒刑。而在此次案件中，販賣 721 份出生醫學證明的副科長才被判刑 4 年。「同樣是販賣出生證明，數量上相差幾百份，為何量刑裁定卻所差無幾？」上官正義表示。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，上官正義提到的關聯案件與上述 4885 份出生證明被盜案審理時間相近，均由商丘市梁園區人民法院一審審理，後又經商丘中院二審裁定，均維持一審原判。並且，商丘市婦幼保健院保健科原科長李某英也牽涉其中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231114/169995741677936300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>刑事裁定書顯示，在 2010 年前後，私開診所的郭某梅為給接生的孩子上戶口以每張 100 元的價格讓賈某幫忙購買出生醫學證明，賈某以每張 80 元的價格讓其在商丘市睢陽區婦幼保健院工作的同學李某州購買，李某州又以每張 40 元的價格從商丘市婦幼保健院保健科科長李某英處購買，共計購買出生醫學證明 38 張。</span></span></p><p><span><span>2023 年 1 月 9 日，商丘市梁園區人民法院一審認定，李某州、賈某、郭某梅買賣出生醫學證明，情節嚴重，已構成買賣國家機關證件罪，系共同犯罪。法院分別判處郭某梅、賈某、李某州有期徒刑 3 年 6 個月，並處罰金，追繳相關違法所得。三人不服，均上訴。2023 年 4 月 7 日，商丘市中院作出裁定，駁回上訴、維持原判。</span></span></p><p><span><span>對於上官正義提出的量刑質疑，11 月 14 日下午，曾負責審理上述兩案的商丘市中院白姓法官迴應界面新聞稱，婦幼保健院出生醫學證明被盜案並不存在同案不同判問題，是依法作出的判決。</span></span></p><p><span><span>至於為何此前未公開判決結果，白姓法官稱，主要是考慮到未成年人撫養層面，不過，「我們保證不管是判定結果還是對案件疑問的其他方面，如有詢問都會如實告知。」</span></span></p><p><span><span>北京市致誠律師事務所刑事事務部主任郭學亮告訴界面新聞，實踐中，影響案件量刑的因素很多，包括是否認罪認罰，是否如實供述，是否具有自首、立功情節，是否為主犯、從犯、初犯、偶犯等等諸多因素，單就數量一個因素來評定量刑是輕是重，即不客觀也不合法。</span></span></p><p><span><span>北京市高頓律師事務所刑事部副主任原東峯則認為，上述兩起案件均在法定量刑幅度內。</span></span></p><p><span><span>「該起出生醫學證明被盜案中的相關責任人員是以買賣國家機關證件罪來定罪量刑的，我國刑法第二百八十條第一款對此有專門規定。」原東峯告訴界面新聞，買賣國家機關證件罪在量刑上分為兩檔，第一檔，構成該罪，處三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剝奪政治權利，並處罰金；第二檔，情節嚴重的，處三年以上十年以下有期徒刑，並處罰金。</span></span></p><p><span><span>「該類案件具體量刑主要是考慮涉及的證件數量、涉案金額以及造成的社會危害程度等因素。」原東峯説。</span></span></p><p><span><span>據悉，目前，買賣國家機關證件罪尚沒有具體的司法解釋對定罪量刑予以明確細化。對此，原東峯指出，可以參考 2007 年最高人民法院、最高人民檢察院《關於辦理與盜竊、搶劫、詐騙、搶奪機動車相關刑事案件具體應用法律若干問題的解釋》的規定。</span></span></p><p><span><span>「參照該規定，量刑主要是根據涉及買賣證件的數量，買賣 3 件以上，以買賣國家機關證件罪定罪，在三年以下量刑，買賣數量達到 5 倍以上的，也就是 15 件以上的，應當認定為情節嚴重，在三年以上十年以下量刑。」原東峯説。</span></span></p><p><span><span>不過，怎麼判斷入罪標準及「情節嚴重」仍是目前該類案件的一大問題。郭學亮根據代理該類案件的經驗指出，刑法中沒有具體規定入罪標準，也沒有規定何種情況下屬於情節嚴重。由於未出台專門的司法解釋，司法實踐中案件量刑完全取決於審判人員的自由裁量。</span></span></p><p><span><span>郭學亮建議，應適時出台相關司法解釋，進一步細化此類案件的量刑定罪標準以及「情節嚴重」的適用情況，為司法實踐提供準則。此外，打擊此類犯罪必須全鏈條用力，當然醫院內部的「監守自盜」是所有環節中的重中之重，必須加強醫院內部監管，把漏洞補齊。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 12:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10390834.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10390834.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列攻入加沙最大醫院，美國數百公務員敦促拜登要求巴以停火在戰爭中，醫院受國際法保護。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>當加沙地帶的 1.1 萬遇難者中高達 40% 為兒童之時，以色列在加沙的軍事行動再次引發爭議。</p><p>11 月 15 日，以色列國防軍對加沙地帶最大的醫院希法醫院發動進攻。根據國際人道主義法，醫院在戰爭應受到保護，不能成為攻擊對象。</p><p>以色列指責哈馬斯將包括希法醫院在內的多家醫院作為肉盾，在希法醫院下方設立指揮中心並在地道中藏匿武器和人質。以色列尚未對相關説法提供證據，哈馬斯和巴勒斯坦當局則否認了以色列的説法。</p><p>如今，希法醫院的數千名患者、醫護人員和避難者被置於各方槍口下。在以色列攻入之前，希法醫院已有包括嬰兒在內的 100 多人喪生。由於醫院斷電，遇難者遺體無法妥善保存。</p><p>就在以色列行動前數小時，美國 500 多名政府機構僱員和官員向總統拜登致聯名信，抗議其支持以色列在加沙的行動。美國國際開發署也有 1000 名僱員表達類似抗議。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170004422088913400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>希法醫院遇襲</h3><p>據<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/15/israel-hamas-war-live-israel-says-it-plans-to-raid-al-shifa-ministry" target="_blank">半島電視台</a>報道，週三上午，以色列軍隊攻入了希法醫院的主要醫療樓，包括急診部、外科手術室、婦產科。</p><p>在希法醫院內的加沙衞生部總幹事布爾什（Munir al-Bursh）稱醫院內發生了多次爆炸，到處能聽到爆炸聲和槍聲。以色列軍隊攻入醫院後對地下室進行了搜索，還進入了所有醫療樓，傷員和兒童都在「尖叫」。</p><p>在希法醫院的記者 Jihab Abu Sheib 隨後稱以色列士兵在大樓內展開了地毯式搜索，要求醫護人員和傷員挨個接受審問。據 Jihab Abu Sheib 所述，以軍攻入醫院時並沒有遭到任何其他武裝抵抗。</p><p>位於加沙城附近的希法醫院建於 1946 年，曾為英國軍隊的軍營，後成為整個加沙地帶最大的醫院。<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-shifa-hospital-ce8fda9821a011a6cb6e4a3df5c90916" target="_blank">醫院有 500 多張牀位</a>，能做核磁共振檢測和透析，本輪衝突前承擔了加沙地帶約一半的手術治療。</p><p>本輪加沙衝突開始後，大批民眾湧入希法醫院避難。以色列攻入前，哈馬斯稱希法醫院有 650 名患者和 5000 多名避難者。加沙衞生部數據顯示醫院有 2500 多人，包括醫療人員、避難者、600 名患者和 36 名新生兒。</p><p>在希法醫院被包圍前，由於物資和燃料短缺，醫生只能在沒有麻醉的情況下做手術。到本月初，希法醫院燃料耗盡，36 名新生兒被移出新生兒病房，另有七名嬰兒在恆溫箱斷電後死亡。</p><p>以色列週二稱在進入希法醫院時，以軍方將提供可移動式恆溫箱，便於轉移新生兒。但加沙衞生部發言人齊德拉（Ashraf Al-Qidra）稱，目前以色列尚未就轉移嬰兒與加沙方面溝通。</p><p>希法醫院院長薩爾米亞（Mohammad Abu Salmiya）<a href="https://english.alarabiya.net/News/middle-east/2023/11/15/Israeli-forces-carrying-out-operation-in-Gaza-s-Al-Shifa-hospital-Military" target="_blank">週二接受媒體採訪</a>時透露，醫院內已有 179 人喪生。由於停屍房斷電，遇難者遺體無法妥善存放。醫院工作人員被迫在醫院空地挖掘墳冢，掩埋遇難者遺體。</p><p>攻入希法醫院前，以色列軍方對醫院發出撤離令，但醫護人員拒絕撤離。<a href="https://edition.cnn.com/middleeast/live-news/israel-hamas-war-gaza-news-11-15-23" target="_blank">加沙衞生部官員</a>表示，醫護人員拒絕撤離是考慮到患者。無論是被獨自留在醫院內還是轉移，數百名患者都可能喪命。</p><p>國際紅十字會法律官員接受<a href="https://www.pbs.org/newshour/world/in-wars-hospitals-have-special-protection-under-international-law-how-does-that-apply-in-gaza" target="_blank">美聯社</a>採訪時解釋，在戰爭中，醫院受國際法保護。但如果戰鬥方將醫院用於藏匿武裝人員或者武器，醫院將喪失其受保護地位。</p><p>國際刑事法院檢察官卡里姆·汗（Karim Khan）上週在<a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2023/nov/10/law-israel-hamas-international-criminal-court-icc" target="_blank">英國媒體</a>撰文警告，如果進攻方認定民宅、醫院、學校、宗教場所等受國際法保護的場所被用作軍事目的，則進攻方有責任提供相關證據。如果不確定相關場所是否被用作軍事目的，則進攻方必須認定該場所受國際法保護。</p><p>凱斯西儲大學軍事道德問題研究員沃爾芬代爾（Jessica Wolfendale）進一步指出，即便以色列能證明哈馬斯將希法醫院用作指揮中心，國際法也不允許以色列立即發動進攻，以色列需要採取措施儘量確保平民安全。如果對平民的傷害與行動的軍事目標不成比例，進攻方依然會被視為違反國際法。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/15/israel-hamas-war-live-israel-says-it-plans-to-raid-al-shifa-ministry" target="_blank">約旦外交部</a>週三發表聲明譴責以色列對希法醫院的進攻違反國際人道主義法，要求以色列對平民和醫護人員的安全負責。</p><h3>美國政府僱員抗議</h3><p>面對不斷攀升的平民死傷，以色列繼續拒絕停火。以色列的最大靠山美國支持以色列消滅哈馬斯，僅呼籲暫時性停火，以便人道主義物資運入加沙。</p><p>週二，來自美國 40 多個政府機構的 500 多名僱員和官員<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/14/us/politics/israel-biden-letter-gaza-cease-fire.html" target="_blank">簽署聯名信</a>，集體抗議拜登在加沙衝突中的立場。</p><p>聯名信敦促拜登立刻要求巴以雙方停火，確保以色列和巴勒斯坦人質獲釋，恢復加沙地帶的燃料、飲水、電力等基本供應，讓足夠的人道主義物資運入加沙地帶。</p><p>信中還提到上月的一項民調，指出大部分美國人支持停火。<a href="https://www.dataforprogress.org/blog/2023/10/19/voters-agree-the-us-should-call-for-a-ceasefire-and-de-escalation-of-violence-in-gaza" target="_blank">Data for Progress</a>&nbsp;10 月公佈的民調顯示，有 66% 的美國受訪者認為美國應該呼加沙地帶停火，並利用與以色列的緊密關係阻止更多平民喪生。</p><p>聯名信還明確，美國人不願看到美國軍隊再被捲入中東另一場「代價高昂、毫無意義」的戰爭。信件的簽名者來自美國政府各部門，包括美國聯邦調查局、司法部和國家安全委員會。</p><p>此前<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/13/us/politics/state-dept-israel-gaza-cease-fire.html" target="_blank">美國媒體爆料</a>，美國務院僱員已經先後三次向國務卿布林肯發出「異議電報」，表達對美國政府加沙立場的不滿。美國國務院內的「異議電報」渠道建立於越南戰爭時期，當時美國外交官通過該渠道對美國在越南的政策發警告。</p><p>本月早些時候，<a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2023/11/03/usaid-workers-ceasefire-israel-hamas/" target="_blank">美國國際開發署</a>的 1000 名僱員呼籲拜登要求加沙立即停火。信件指出，本輪加沙衝突中國際法被多次破壞，學校、醫院、宗教場所、平民、醫護人員等受國際法保護的對象遭到襲擊，讓國際開發署僱員感到「擔憂和沮喪」。</p><p>與停火呼聲並存的是，美國民間依然有大量支持以色列的聲音。<a href="https://www.reuters.com/world/us/demonstrators-gather-washington-back-israel-condemn-antisemitism-2023-11-14/" target="_blank">數萬名遊行者</a>週二在華盛頓舉行大規模遊行反對停火、支持以色列對哈馬斯的軍事行動。</p><p>週二當天，<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-15-2023-b85e828db648f5f911278fa217e827e7" target="_blank">以色列防長加蘭特</a>宣佈哈馬斯已經丟掉對加沙北部地區的控制，以色列軍方在加沙城取得重大進展。</p><p>對於此次軍事行動將持續多久，加蘭特預計的時間為「數月」，「不是一兩天」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 12:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397607.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397607.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 小鵬汽車三季度交付量持續上漲，虧損繼續擴大 2023 年第三季度，小鵬汽車營收 85.3 億元，歸屬普通股股東淨虧損為 38.9 億元，連續兩個季度虧損擴大。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170004860243318400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397993.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397993.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 國家統計局迴應「通縮」擔憂；碎片化東北虎棲息地亟待修復中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明；多部門聯手打擊電詐，擬對涉詐羣體...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明</h3><p>據生態環境部，11 月 15 日，中美兩國發表關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明。<a href="https://m.jiemian.com/article/10393176.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家統計局：下階段我國價格低位運行的狀況將會逐步緩解，不會出現通貨緊縮</h3><p>據中國網，11 月 15 日，國新辦就 2023 年 10 月份國民經濟運行情況舉行發佈會。國家統計局新聞發言人劉愛華表示，從 10 月份情況來看，居民消費價格環比下降 0.1%，同比下降 0.2%。對當前和今後一個時期的物價形勢有三點基本認識需要強調。<a href="https://m.jiemian.com/article/10393737.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>多部門聯手打擊電詐，擬對涉詐羣體實施三重懲戒</h3><p>為構建立體打擊電信網絡詐騙犯罪體系，2023 年 11 月 13 日，公安部會同有關主管部門起草的《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》開始向社會徵求意見。<a href="https://m.jiemian.com/article/10388816.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>香港：印花稅修訂條例將於 11 月 17 日起生效，股票交易印花稅稅率下調至 0.1%</h3><p>據香港特區政府新聞公報，香港特區政府歡迎立法會今日（11 月 15 日）通過《2023 年印花稅（修訂）（證券轉讓）條例草案》，落實行政長官在二○二三年《施政報告》提出將股票交易印花稅（印花稅）稅率下調至 0.1% 的措施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10395499.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>台媒：藍白政黨協商會議取得共識，11 月 18 日公佈正副人選</h3><p>據台灣《聯合報》15 日報道，歷經 2.5 小時協商，藍白政黨協商第二次會議取得共識。報道稱，國民黨與民眾黨共識推出聲明，「藍白合」後，兩黨共同組成競選委員會，全力輔選台灣地區領導人選舉正副候選人，及兩黨推薦的「立法委員」候選人，不分區政黨票由各黨各自努力。<a href="https://m.jiemian.com/article/10394783.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>猛虎出沒：碎片化東北虎棲息地亟待修復</h3><p>老虎在當前季節到處遊蕩，也更凸顯了打通生態廊道，連通孤島狀和碎片化棲息地的重要性。<a href="https://m.jiemian.com/article/10391873.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國 10 月 CPI 超預期降溫，美聯儲明年初要降息？</h3><p>美國勞工統計局最新公佈數據顯示，美國 10 月消費者價格指數（CPI）以及核心 CPI 全面降溫，核心 CPI 降至兩年多以來的低點。<a href="https://m.jiemian.com/article/10394567.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>前首相卡梅倫復出主管外交，英國對華政策引猜想</h3><p>英國首相蘇納克於當地時間 11 月 13 日對內閣進行改組，先是解僱內政大臣布拉弗曼，再宣佈由外交大臣克萊弗利接替前者，後又確認由前首相卡梅倫填補外交大臣空缺。<a href="https://m.jiemian.com/article/10391027.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397962.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397962.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家癌症中心：隨着老齡化加劇，癌症平均發病年齡呈逐漸上升趨勢根據中國腫瘤登記年報測算，全國每年新發癌症的病例數約 406.4 萬例。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「社會上有關於癌症發病是不是更加年輕化的討論，應該説癌症發病是否年輕化不能一概而論。」2023 年 11 月 15 日，國家癌症中心黨委書記張勇在國家衞健委新聞發佈會上説。</p><p>張勇指出，不同癌症發病的年齡分佈差異較大，比如男性前列腺癌可能在 60 歲以後才逐漸發病，但女性乳腺癌從 30 歲開始發病率就逐漸上升，40-50 歲已經是發病的高峯期。「隨着我國人口老齡化逐漸加劇，如果單純從發病平均年齡看，癌症的平均發病年齡呈現逐漸上升的趨勢，也就是老年人的癌症發病在總人口當中的佔比越來越多。」張勇説。</p><p>他介紹，根據國家癌症中心部分具有長期連續監測數據的人羣腫瘤登記數據來看，如果扣除人口老齡化因素的影響，也就是假定人口結構不變的話，大多數癌症的發病並沒有呈現出年輕化或者老齡化的趨勢，而是基本保持相對平穩。但是，個別癌症比如前列腺癌發病的年齡分佈確實是逐漸趨向於年輕的，而肺癌的發病年齡分佈則逐漸上升。</p><p>此前在 2022 年 3 月，國家癌症中心在《中華腫瘤雜誌》發佈全國癌症統計數據顯示，我國癌症死亡率隨年齡增加而逐漸上升，在城市和農村，男性死亡率均較女性更高，但在低年齡段中，男女年齡死亡率接近。死亡率在 35 歲之前呈現交替上升趨勢，35 歲之後男性各年齡組死亡率均高於女性，且差異隨年齡的增加而增大。</p><p>「總之，人生的各個階段都會發生癌症，但是兒童和青少年期間發生癌症的風險是比較低的，不過隨着癌症相關的診療和檢測技術進步，以往很難被檢測出來的一些癌症，現在越來越多地被檢測出來，這可能也會導致社會上的一些誤解。」張勇稱。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170004471928055900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據中國腫瘤登記年報測算，全國每年新發癌症的病例數約 406.4 萬例。國家衞健委稱，我國癌症發病率、死亡率上升的趨勢已得到初步遏制。</p><p>「我國人羣高發的食管癌、胃癌、肝癌標化的發病率逐年下降，經過努力，我國總體癌症 5 年生存率從 2015 年的 40.5% 上升到了 2022 年的 43.7%，如期實現了健康中國行動的階段性目標。」國家衞健委醫療應急司司長郭燕紅在新聞發佈會上説。</p><p>「我國由於人口基數大，癌症發病人數比較高，但是發病率不是世界上最高的，而是處於世界的平均水平。」張勇介紹，我國癌症正處於發展中國家癌譜，向發達國家癌譜過渡的階段，像發達國家高發的肺癌、結直腸癌、乳腺癌這些年都在不斷上升，發展中國家高發的，比如食管癌、胃癌、肝癌等等，發病率和死亡率都有所下降。</p><p>據介紹，我國發病率位居前五位的癌種為肺癌、結直腸癌、胃癌、肝癌和乳腺癌，其中男性前五位的依次是：肺癌、肝癌、胃癌、結直腸癌和食管癌，女性依次為：乳腺癌、肺癌、結直腸癌、甲狀腺癌和胃癌。</p><p>張勇強調，癌症的形成是多種危險因素長期積累的一個慢性過程，目前被世界衞生組織國際癌症研究機構評定的人類致癌物有 127 種，可能的致癌物有 95 種，涉及的致癌物類型非常廣泛。但是，癌症是一類可防可控的疾病，大約 40% 的癌症可以通過控制癌症危險因素，改變生活方式等得以避免，所以要積極進行癌症預防工作。</p><p>「癌症篩查是實現癌症早診早治、提高 5 年生存率、降低疾病負擔最主要的措施之一。」張勇介紹，近年來，國家通過擴大中央轉移支付等形式，不斷提高癌症早診早治項目的覆蓋範圍，同時上海、浙江、天津、江蘇等不少地方將重點癌症篩查納入政府民生項目，免費向居民提供。國家癌症中心也牽頭制定了 7 個常見癌種的篩查早診早治指南，癌症的早診率穩步提升。截止到 2022 年，我國高發地區重點癌種的早診率已經達到 55% 以上。</p><p>近日，國家衞健委聯合多個部門制定《健康中國行動——心腦血管疾病防治行動的實施方案（2023-2030）》和《健康中國行動——癌症防治行動實施方案（2023-2030）》。國家衞健委醫療應急司司長郭燕紅介紹，這兩個方案都進一步明確了到 2030 年的目標任務，即到 2030 年 30 歲以上居民高血壓的知曉率不低於 65%，高血壓患者的規範管理率不低於 70%，心腦血管疾病的死亡率下降到十萬分之 190.7 以下，在癌症領域總體癌症 5 年生存率要達到 46.6% 以上。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397586.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397586.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京報告傳染病中流感連續 4 周居首，上海生活垃圾回收利用率達 43% 今天有哪些地方新聞值得關注？四川通報摩崖造像被塗色：係為「還願」塗色，正評估...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】</span></strong>上週共報告法定傳染病 14744 例，流感連續 4 周居首</h3><p>據北京市疾控中心網站消息，11 月 15 日，北京市疾病預防控制中心網站發佈 2023 年第 45 周疫情週報。2023 年第 45 周（2023 年 11 月 6 日至 2023 年 11 月 12 日）全市共報告法定傳染病 16 種 14744 例。報告病例數居前 5 位的病種依次為：流行性感冒、手足口病、新型冠狀病毒感染、其它感染性腹瀉病和病毒性肝炎，共佔法定傳染病報告發病數的 97.0%。此前，北京市 2023 年第 42 至 44 周疫情週報中，流行性感冒均居報告病例數首位。</p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>生活垃圾分類評估保持全國第一，回收利用率達 43%</h3><p>據澎湃新聞報道，11 月 15 日下午，上海市政府舉行新聞發佈會，上海市政府副祕書長王為人表示，《上海市生活垃圾管理條例》施行以來，上海從法治引領、制度建設、體系推進、基層治理等方面多管齊下、久久為功，推進生活垃圾分類工作規範化、常態化、長效化。2019 年以來，在住房和城鄉建設部對全國 46 個重點城市和超特大城市生活垃圾分類評估中，上海始終保持全國第一。目前，全市已建成焚燒廠 15 座、濕垃圾集中處理設施 10 座，幹垃圾焚燒和濕垃圾資源化利用總能力達到 3.6 萬噸/日，可回收物回收服務點 1.5 萬餘個、中轉站 198 個、集散場 15 個；自今年 9 月起，生活垃圾回收利用率已達到 43%；原生生活垃圾實現零填埋。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>通報摩崖造像被塗色：係為「還願」，正在評估損失</h3><p>據上游新聞報道，近日，四川省南江縣新發現的一處開鑿於北魏晚期、距今 1400 多年的摩崖造像，被當地村民信眾以「還願」為由用顏料塗抹「毀容」。11 月 15 日凌晨，南江縣文物保護研究中心發佈通報稱，經初步調查，2023 年 11 月 6 日，四川省閬中市居民李某華委託巴中市南江縣赤溪鎮金銀村村民王某國（李某華之母）請高塔鎮射洪寨村民嶽某邦對石飛河部分摩崖造像塗色「穿衣還願」。事件發生後，當地立即對現場增加了保護措施，防止不當行為造成二次損害。同時，公安機關正在依法開展調查。11 月 14 日，四川省文物局、文物考古研究院和巴中市文物局專家進行現場查勘，並研究制定保護修復方案。南江縣文物保護研究中心已聯繫文物資質機構對摩崖造像價值及因塗抹造成的損失進行評估。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170003897763536900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>遊客在鳳凰古城遭國企領導別車逼停？官方：網傳有誤</h3><p>就網傳「鳳凰縣國企領導別車逼停中型普通客車」一事，湖南鳳凰縣聯合調查組 11 月 15 日在「鳳凰融媒」微信公眾號上發佈通報稱，11 月 9 日 9 時 26 分，鳳凰縣公安局接到遊客報警稱其搭乘的中型普通客車在環城路至鳳凰城北高速入口被當地一輛白色 SUV 車輛逼停，併發生糾紛。民警迅速趕赴現場，及時受理警情，為不耽誤遊客行程，對中型普通客車及遊客先予放行。經調查，中型普通客車駕駛人駕駛機動車未按道路禁令標誌指示通行，國有企業管理人員譚某某 (網傳其為國有企業黨委書記、董事長廖某系誤傳)、司機麻某某駕乘機動車輛非法攔截中型普通客車，其行為違反《中華人民共和國治安管理處罰法》第二十三條第一款第四項之規定，公安機關依法已對譚某某、麻某某予以治安處罰。縣紀委監委已對譚某某介入調查。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>師大應屆生稱遭「毀約」，教育局：招聘會審批被叫停</h3><p>據紅星新聞報道，近日，一篇「新鄉市教育局取消專項招聘計劃致多名碩士畢業生錯過就業」的帖子在網上引發關注。一位河南師範大學 2023 屆應屆生黃同學告訴記者，從 6 月份到校招聘到 10 月份正式喊停，他們 40 餘位應屆生已經錯過了秋招，即使明年再準備教師編制考試，也失去了應屆生身份。對此，新鄉市教育局工作人員受訪時介紹，教育局既是組織方，也是用人方，最瞭解教師缺口，也希望能繼續推進。6 月底教育局只是先和高校對接瞭解學生意向，河師大校方通知學生為「招聘會」不準確。10 月份，專項招聘在上級部門和財政部門審批中被叫停。對於該事的善後方案，上述教育局工作人員表示目前正在協商。</p><h3><strong>【山東<span>】</span></strong>學校校服被質疑像壽衣，通報：該校服樣式方案被淘汰</h3><p>山東臨沂市一所學校的校服設計近日在網絡上引發熱議。學生們對校服樣式表示不滿，甚至有人直言校服像壽衣。11 月 15 日，據@羅莊教育，消息：針對網傳山東臨沂一學校校服設計問題，經調查落實，11 月 14 日，臨沂光耀實驗學校發佈了新學年校服十幾種樣式，公開邀請家長評議，供家長參照樣式選擇，並將根據師生和家長的意見最終確定校服款式。網傳校服樣式為其中一款，由於家長對此款校服意見較大，該校服樣式方案已被淘汰。下一步，羅莊區教體局將敦促學校廣泛徵求師生和家長的意見，尊重師生與家長的建議，維護師生及家長的正當權益。感謝廣大網友的關注與監督，羅莊區教體局將舉一反三，嚴格做好學校校服徵訂等管理工作，防止類似問題的發生。</p><h3><strong>【黑龍江<span>】</span></strong>綏化原副市長王雪峯被雙開：辦理兩地戶口和身份證</h3><p>據黑龍江省紀委監委消息，日前，經黑龍江省委批准，黑龍江省紀委監委對綏化市政府原副市長王雪峯嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。王雪峯被開除黨籍和公職。經查，王雪峯違反政治紀律，對抗組織審查；違反中央八項規定精神和廉潔紀律，違規收受禮金；違反廉潔紀律，利用職權違規為親屬的經營活動謀取利益；違反國家法律法規，違規辦理兩地戶口和身份證；利用職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，在工程項目承攬、工程款撥付等方面為他人謀取利益，非法收受他人財物，涉嫌受賄罪。</p><h3><strong>【山西<span>】省</span></strong>消協調查家裝定製市場：甲醛釋放為虛假宣傳重災區</h3><p>據中新網消息，山西省消費者協會與第三方市場調查機構開展的調查發現，家裝傢俱定製消費市場存在價格不透明、標價不規範、虛假營銷、傍名牌等問題。其中，甲醛釋放是誤導性宣傳和虛假宣傳的重災區。針對甲醛釋放誤導性宣傳和虛假宣傳，山西省消費者協會提醒消費者，「無醛添加」不等於「無醛」，無醛添加指的是板材在製作過程中不再添加含有甲醛的輔料，但天然木材中也會釋放少量甲醛，商家往往把兩者混淆。此外，22% 的消費者認為家裝傢俱定製消費行業沒有相應的標準和規範，行業門檻低；19% 的消費者認為缺乏有效監管投訴渠道；16% 的消費者認為從業人員整體素質不高，服務質量參差不齊；12.9% 的消費者認為行業競爭激烈，部分商家存在假冒偽劣產品的問題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10396071.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10396071.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 13 部門：到 2030 年總體癌症 5 年生存率達 46.6% 統計局：10 月就業形勢總體改善今天有哪些部委新聞值得關注？2023 年電影總票房突破 500 億元，國產片份額 83....]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>13 部門：到 2030 年全國總體癌症 5 年生存率達到 46.6%</h3><p>據央視新聞客戶端報道，國家衞健委等 13 部門 11 月 15 日發佈了《健康中國行動—癌症防治行動實施方案（2023—2030 年）》.《實施方案》提出的主要目標是：到 2030 年，癌症防治體系進一步完善，危險因素綜合防控、癌症篩查和早診早治能力顯著增強，規範診療水平穩步提升，癌症發病率、死亡率上升趨勢得到遏制，總體癌症 5 年生存率達到 46.6%，患者疾病負擔得到有效控制。《實施方案》明確要加強綜合醫療保障，按規定及時結算癌症患者醫療保障待遇，完善醫保藥品目錄動態調整機制，將符合條件的抗腫瘤藥物按程序納入醫保藥品目錄，降低患者用藥負擔。</p><h3>14 部門：到 2030 年建立全國心腦血管疾病防控體系</h3><p>據央視新聞客戶端報道，國家衞健委等 14 部門 11 月 15 日發佈了《健康中國行動—心腦血管疾病防治行動實施方案（2023—2030 年）》。《實施方案》提出的目標是到 2030 年建立覆蓋全國的心腦血管疾病綜合防控和早診早治體系；各級醫療衞生機構的心腦血管疾病防治能力和質量進一步改善，人民羣眾心腦血管相關健康素養顯著提升，心腦血管疾病防治技術取得較大突破；心腦血管疾病發病率及危險因素水平上升趨勢得到有效控制，心腦血管疾病死亡率下降到 190.7/10 萬以下。</p><h3>財政部：1-10 月累計全國一般公共預算收入 187494 億</h3><p>財政部網站 11 月 15 日發佈 2023 年 10 月財政收支情況。1-10 月累計，全國一般公共預算收入 187494 億元，同比增長 8.1%。其中，稅收收入 157841 億元，同比增長 10.7%；非稅收入 29653 億元，同比下降 3.8%。主要稅收收入項目中，國內增值稅 59676 億元，同比增長 51.8%，主要是去年同期留抵退稅較多、基數較低。國內消費稅 13730 億元，同比下降 4.8%。企業所得稅 39619 億元，同比下降 6.3%。個人所得稅 12474 億元，同比下降 0.5%。印花稅 3495 億元，同比下降 10.1%。其中，證券交易印花稅 1616 億元，同比下降 31.4%。土地和房地產相關稅收中，契稅 4865 億元，同比增長 2.2%；房產稅 3333 億元，同比增長 10.1%；城鎮土地使用稅 1873 億元，同比下降 1.5%；土地增值稅 4737 億元，同比下降 15.2%；耕地佔用稅 927 億元，同比下降 14.9%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170003366219487900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市監總局：2396 戶經營主體被列入嚴重違法失信名單</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 11 月 15 日消息，6 月以來，市場監管總局在全國範圍內集中開展經營主體嚴重違法失信行為專項治理行動。各級市場監管部門堅持突出重點、加強統籌、打建結合，聚焦人民羣眾反映強烈的線上線下食品藥品安全、質量安全、侵權假冒等侵害人民羣眾生命健康和消費者合法權益、擾亂市場秩序等重點治理領域，以嚴的基調和「零容忍」的態度，重拳打擊經營主體嚴重違法失信行為，迄今已排查案件線索 4.57 萬件，列入嚴重違法失信名單 2396 戶，曝光典型案例 229 件，集中曝光 72 戶「屢禁不止、屢罰不改」經營主體，對違法失信經營主體形成了強大震懾。</p><h3>2023 年電影總票房突破 500 億元，國產片份額 83.98%</h3><p>據新華社消息，記者 11 月 15 日從國家電影局獲悉，截至 11 月 14 日，我國 2023 年電影總票房為 500.01 億元，總觀影人次為 11.79 億。其中，國產影片票房為 419.89 億元，國產影片市場份額為 83.98%。票房過億影片 58 部，其中國產影片 39 部，進口影片 19 部。2023 年票房過億影片 58 部。</p><h3>廣電總局：加快制定網絡微短劇創作生產與審核細則</h3><p>據「中國網絡視聽節目服務協會」微信公眾號消息，2022 年 11 月下旬開始，廣電總局集中利用 3 個月時間，組織開展了「小程序」類網絡微短劇專項整治工作，取得積極成效。截至 2023 年 2 月 28 日，共下線含有色情低俗、血腥暴力、格調低下、審美惡俗等內容的微短劇 25300 多部、計 1365004 集，下架含有違規內容的「小程序」2420 個。下一步，廣電總局將不斷完善常態化管理機制，加快制定《網絡微短劇創作生產與內容審核細則》，研究推動網絡微短劇 APP 和「小程序」納入日常機構管理，建立小程序「黑名單」機制、網絡微短劇推流統計機制。同時，再次開展為期 1 個月的專項整治工作，圍繞網絡微短劇的導向、片名、內容、審美、人員、宣傳、播出等方面，加大違規網絡微短劇處置和曝光力度。</p><h3>去年我國與 APEC 成員進出口總額佔全國總額的 59.7%</h3><p>據央視新聞客戶端 11 月 15 日報道，記者從商務部等部門瞭解到，近年來，我國與其它 20 個 APEC 經濟體不斷深化經貿合作，為建設亞太經濟持續貢獻中國力量。2022 年，我國與 APEC 成員進出口總額為 37390.8 億美元，佔我國進出口總額的 59.7%。中國前十大貿易夥伴中有 8 個是 APEC 成員，中國還是 13 個 APEC 經濟體的第一大貿易夥伴。APEC 經濟體是我國重要投資合作伙伴。2022 年，我國利用 APEC 經濟體投資佔我國外資總額的 86.6%；我國前十大外資來源地中，5 個是 APEC 成員。</p><h3>10 月份國民經濟持續恢復向好，經濟運行總體平穩</h3><p>11 月 15 日上午，國新辦舉行新聞發佈會，國家統計局新聞發言人、總經濟師、國民經濟綜合統計司司長劉愛華介紹 2023 年 10 月份國民經濟運行情況。10 月份，全國規模以上工業增加值同比增長 4.6%，比上月加快 0.1 個百分點；環比增長 0.39%。全國服務業生產指數同比增長 7.7%，比上月加快 0.8 個百分點。社會消費品零售總額 43333 億元，同比增長 7.6%，比上月加快 2.1 個百分點；環比增長 0.07%。全國固定資產投資 (不含農戶)419409 億元，同比增長 2.9%，比 1-9 月份回落 0.2 個百分點。貨物進出口總額 35417 億元，同比增長 0.9%。其中，出口 19736 億元，下降 3.1%；進口 15681 億元，增長 6.4%。進出口相抵，貿易順差 4055 億元。總的來看，10 月份，國民經濟持續恢復向好，主要指標持續改善，經濟運行總體平穩。但也要看到，外部不穩定不確定因素依然較多，國內需求仍顯不足，經濟回升向好基礎仍需鞏固。</p><h3>統計局：正完善青年失業率的統計方法和統計口徑</h3><p>11 月 15 日上午，國家統計局新聞發言人、總經濟師、國民經濟綜合統計司司長劉愛華在國新辦新聞發佈會上表示，今年以來，全國城鎮調查失業率穩中有落，就業形勢總體改善。近一個時期以來，國家統計局對青年失業率的統計方法和統計口徑進行了認真梳理研究，組織有關部門和專家學者對失業率統計口徑進行了交流研討，同時對基層情況進行進一步調研，在此基礎上，正在對相關的方法制度進行進一步完善。等到相關統計工作進一步完善之後，將適時發佈有關情況。據通報，10 月份，全國城鎮調查失業率為 5.0%，與上月持平。</p><h3>交通運輸部：10 月中國運輸生產指數持續穩定恢復</h3><p>交通運輸部科學研究院 11 月 15 日發佈的中國運輸生產指數顯示，10 月運輸生產保持持續穩定恢復。10 月，中國運輸生產指數（CTSI）為 182.7 點，同比增長 28.1%。分結構看，CTSI 貨運指數為 213.1 點，同比增長 11.2%，增速較 9 月加快 3.0 個百分點，連續 3 個月保持在 8% 以上的較快增長水平，貨運指數延續良好發展態勢。在中秋國慶假期公眾出行需求旺盛帶動下，CTSI 客運指數進一步恢復，CTSI 客運指數為 116.3 點，同比增長 138.2%。中國運輸生產指數（CTSI）以鐵路、公路、水路、民航客貨運量為基礎指標加權合成，綜合反映交通運輸行業總體運行情況。指數由綜合指數以及客運、貨運兩個分項指數構成。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10395824.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10395824.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多部門聯手打擊電詐，擬對涉詐羣體實施三重懲戒懲戒措施已經較為嚴苛，達到了行政機關的權力上限，對打擊電詐應該能起到較好的打擊和警示效果。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>為構建立體打擊電信網絡詐騙犯罪體系，2023 年 11 月 13 日，公安部會同有關主管部門起草的《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》（下稱《徵求意見稿》）開始向社會徵求意見。</span></span></p><p><span><span>此前在 2022 年 9 月 2 日，十三屆全國人大常委會第三十六次會議表決通過了反電信網絡詐騙法，自 2022 年 12 月 1 日起施行。該法第三十一條明確規定，從事電信網絡詐騙活動或者關聯犯罪受過刑事處罰的人員，可以按照國家有關規定記入信用記錄，採取限制其有關卡、賬戶、賬號等功能和停止非櫃面業務、暫停新業務、限制入網等措施。</span></span></p><p><span><span>該條同時規定，由國務院公安部門會同有關主管部門規定聯合懲戒的具體辦法。公安部介紹，此次《徵求意見稿》明確了電信網絡詐騙及關聯違法犯罪的人員將受到金融、電信網絡、信用等聯合懲戒的具體措施。</span></span></p><p><span><span>比如，《徵求意見稿》規定的金融懲戒措施包括：暫停懲戒對象名下銀行賬戶、數字人民幣錢包的非櫃面出金業務，暫停懲戒對象名下支付賬戶所有業務；懲戒期內，不得為懲戒對象新開立支付賬戶、數字人民幣錢包等。電信網絡懲戒包括：關停懲戒對象名下的電話卡、物聯網卡、固定電話、電信線路、短信端口、域名、IP 地址等通信業務；同步關停懲戒對象名下電話卡註冊的存在涉詐風險的具有社交、引流屬性互聯網賬號；等等。</span></span></p><p><span>信用懲戒措施方面，公安部會將有關懲戒對象共享至全國信用信息共享平台，並通過「信用中國」對嚴重失信主體信息進行公示。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170002565483505600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>同時，《徵求意見稿》明確，將對懲戒對象實行分級懲戒：因實施電信網絡詐騙及其關聯犯罪被追究刑事責任的人，懲戒期限為 3 年；經設區的市級以上公安機關認定的懲戒對象，懲戒期限為 2 年。</span></span></p><p><span><span>中國政法大學刑事司法學院副教授李懷勝對界面新聞介紹，聯合懲戒新規出台後，將進一步擴大對從事電詐犯罪及其關聯犯罪人員的懲罰，懲戒人員範圍不僅包括因從事電詐犯罪而受到刑事處罰的人員，也包括了對非法買賣、出租、出借電話卡、銀行卡、互聯網賬戶等行為，尚沒有構成刑事犯罪的違法人員，從而加強了對涉詐羣體的懲處銜接和力度。</span></span></p><p><span><span>京師律師事務所翁小平律師對界面新聞表示，當下每個人生活中的交易和交流幾乎都依賴於線上環境，作為一部與反電信網絡詐騙法、刑法等上位法銜接的部門法規，上述針對電信網絡詐騙及關聯違法犯罪的人員的懲戒措施已經較為嚴苛，達到了行政機關的權力上限，對打擊電詐應該能起到較好的打擊和警示效果。</span></span></p><p><span><span>近年來，全國公安機關不斷強化打擊電詐力度。據公安部數據，2022 年全國共破獲電詐案件 39.1 萬起，累計處置涉詐高風險電話卡 1.1 億張，攔截詐騙電話 18.2 億次、短信 21.5 億條。</span></span></p><p><span><span>另據最高人民檢察院數據，2022 年以來，全國監察機關起訴電詐犯罪 5 萬餘人，起訴前端為詐騙分子提供個人信息、技術支持、引流推廣等幫助的犯罪 22 萬餘人，起訴後端利用「跑分平台」、虛擬貨幣等進行「洗錢」等犯罪 15 萬餘人。</span></span></p><p><span><span>李懷勝表示，從近年反詐實踐來看，「兩卡」是電詐分子實施詐騙的重要物料，「兩卡」犯罪是為電詐提供現金流和信息流的載體，為電詐提供了賴以生存的土壤。</span></span></p><p><span><span>為此，2020 年 10 月，全國範圍內開展了「斷卡」行動，嚴厲打擊整治非法開辦販賣電話卡、銀行卡違法犯罪。2020 年 12 月，最高人民法院等 5 部委聯合發佈《關於依法嚴厲打擊懲戒治理非法買賣電話卡銀行卡違法犯罪活動的通告》，提出對涉「兩卡」違法犯罪人員實施懲戒，意圖全力斬斷非法買賣「兩卡」黑灰產業鏈條。</span></span></p><p><span><span>2021 年 6 月，工信部、公安部進一步明確，凡是實施非法辦理、出租、出售、購買和囤積電話卡、物聯網卡以及關聯互聯網賬號的相關人員，應停止相關行為，並主動註銷相關電話卡、物聯網卡以及關聯互聯網賬號。仍然進行上述非法行為的人員，將依法依規予以懲處。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，此前多地在打擊治理個人涉詐專項行動中，已經對相關人員實施了懲戒措施。</span></span></p><p><span><span>2020 年 9 月，山西省太原市反詐騙中心等單位發佈《關於嚴厲查處懲戒非法買賣手機卡違法行為的通告》，對非法買賣手機卡、涉嫌電信網絡詐騙的首批 137 人實施聯合懲戒。懲戒措施包括 5 年內不得開通新的手機號碼等方面。</span></span></p><p><span><span>2021 年 11 月，鄭州市公安局舉行新聞發佈會介紹，警方已經依法對 108 人採取懲戒措施，這些人員 5 年內不能使用自助存取款機，不能刷卡購物，不能使用手機支付，還將被錄入個人徵信，對其個人貸款、入職等方面造成影響。</span></span></p><p><span><span>不過，此次公安部等起草的《徵求意見稿》在綜合運用懲戒措施的同時，還規定了既有協議約定的向國家行政管理、公共事業管理部門支付的款項除外，支付賬戶餘額可以轉出、提現，可申請新開立暫停非櫃面出金業務的銀行賬戶，為懲戒對象保留一張非涉案電話卡等，保留了懲戒對象基本的金融、通信服務，確保滿足其基本生活需要，充分體現了懲戒的適度性。</span></span></p><p>懲戒對象對懲戒認定有異議的，<span><span>《徵求意見稿》也</span></span>明確，懲戒對象可以向做出認定的公安機關申訴。對於經過覈查，發現原懲戒認定確有錯誤的，經設區的市級以上公安機關審核認定後，及時出具解除聯合懲戒對象報送表，由公安部將解除聯合懲戒對象報送表移送有關部門。</p><p><span><span>翁小平認為，我國公民對於行政機關的行為可以提起行政複議和行政訴訟，但《徵求意見稿》中所註明的只有向作出認定的公安機關申訴。在電詐高發的現狀之下，外界可以理解並支持公安機關對其進行懲戒，但是希望在嚴苛懲戒的同時，給出權利被剝奪後的公民完善的申訴保障機制。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10388816.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10388816.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[猛虎出沒：碎片化東北虎棲息地亟待修復老虎在當前季節到處遊蕩，也更凸顯了打通生態廊道，連通孤島狀和碎片化棲息地的重要性。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>老虎只要出現，總會引起人類特別關注。近日，黑龍江省不止一地發現野生東北虎蹤跡。2023 年 11 月 8 日和 9 日兩天，黑龍江省哈爾濱市依蘭縣達連河鎮新勝村接連有兩頭牛被老虎咬死。黑龍江省雞西市下轄虎林市虎頭鎮一村民稱，11 月 8 日晚上，自家的狗被老虎咬走，被發現時已身首異處。</p><p>據黑龍江廣播電視台都市頻道報道，依蘭縣新勝村村民金成江 11 月 8 日上午 10 時左右見到了老虎，隨後開拖拉機追隨，並看到老虎消失在山林方向。村民徐立波 11 月 9 日早上 8 時左右發現自家一頭牛死亡，被發現時牛腿已不見。新勝村村委會工作人員接受媒體採訪時稱，兩頭被咬死的牛屬於不同養殖戶，每頭牛幾百斤重，價值 1 萬多元。</p><p>對此，依蘭縣應急管理局在 11 月 8 日發佈了緊急通知稱，近日，由於大雪封山，該縣出現大型野生動物下山覓食的情況。通知要求各鄉鎮要做好防範工作，防止人和家畜受到傷害。</p><p>據瞭解，虎林市虎頭鎮地處中俄邊境，此前頻繁有野生東北虎到訪，但是依蘭縣是哈爾濱最東北部的縣份，距哈市約 250 公里，地處三江平原西部，這裏不是東北虎經常現身的地區。此次東北虎的出沒地達連河鎮新勝村，位於牡丹江畔，長白山支脈張廣才嶺北麓。新勝村村委書記王永亮告訴界面新聞，他此前從未聽説村裏有老虎出沒。</p><p>新勝村一位村民稱，11 月 9 日以後，老虎就沒再出現。王永亮介紹，目前老虎的具體蹤跡仍未掌握，村裏進山口設有警示牌，夜裏村口也在燃放鞭炮驅趕老虎。「當地今年天氣較往年更為寒冷，近期一直下大雪。」王永亮説。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170002051815481500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>老虎在依蘭縣村莊吃掉兩頭牛後，似乎已經迴歸山林。但它的突然現身讓人在驚懼之餘，也感到困惑，老虎從哪裏來？又要到哪裏去？</p><h3>東北虎遊蕩尋找交配對象</h3><p>東北林業大學野生動物資源學院院長、長期從事老虎保護工作的國家林業和草原局貓科動物研究中心主任張明海告訴界面新聞，這個時節，東北虎在黑龍江省頻繁出現並不稀奇。</p><p>「東北虎是季節性繁殖動物，它們在特定的時間——每年 12 月份至次年 2 月份進行繁殖交配。」張明海説：「11 月份是東北虎的繁殖前期，這一時段有很多遊蕩虎，也就是沒有找到對象的成年雄性虎，它要到處尋找交配對象。」</p><p>張明海提到，中國東北虎豹國家公園是東北虎種羣數量最多、活動最頻繁的定居和繁育區域，但是區域內雄性虎較多，雌性虎較少，能夠成功找到交配對象的雄性虎有限，部分雄性虎為求偶，會在此時擴大活動範圍。「因此每到秋季和冬季前期，總有一些雄性虎出現在不同區域，這是正常的種羣生態遷移。」他説。</p><p>那麼，為什麼雌性老虎更少？張明海解釋稱，關鍵原因是老虎棲息地內獵物種羣少，「雌性東北虎定居的一項必要條件是獵物密度超過 2，也就是説，每平方公里要有兩隻以上獵物。」張明海説，在俄羅斯遠東地區，東北虎的獵物密度一般在 3 以上，而我國最高的密度只有 2。獵物密度不夠，老虎自然難以定居。</p><p>針對野生東北虎在中國棲息地的主要範圍，WWF（世界自然基金會）北京代表處長春區域駐地工作組高級項目專員靳勇超向界面新聞介紹，「中國 90% 左右的老虎集中在東北虎豹國家公園的東部，吉林省、黑龍江省和俄羅斯交界一帶。」靳勇超説，國家公園的西部存在大片棲息地尚未被東北虎充分利用，雖然近幾年東北虎已有向西部擴散的趨勢。</p><p>2021 年《生物保護》（Biological Conservation）雜誌發表的研究報告《整合評估呼籲建立東北亞的可持續的東北虎集合種羣》指出，「我國境內有東北虎穩定分佈的森林面積共計 47813 平方公里，其中老爺嶺區域 18029 平方公里；張廣才嶺區域 10941 平方公里；完達山區域 5580 平方公里，小興安嶺區域 13263 平方公里。」</p><p>「依蘭縣地處張廣才嶺北部、小興安嶺東南部，這裏其實有大片棲息地存在，且老虎數量較少，棲息地規模對目前的老虎種羣生存而言是足夠的。」靳勇超説。</p><p>此前，2014 年 10 月，依蘭縣附近的方正縣寶興林場也曾發現一隻野生東北虎。靳勇超認為，這次出現在依蘭縣新勝村的不排除同樣是生活在張廣才嶺、小興安嶺區域內的東北虎。他也提到東北虎有着偏愛在冬季交配的習性，「依蘭縣所處的這一區域，雌性虎非常少。這也意味着，雄性虎要走很遠的路，去探索和尋找它的另一半。」靳勇超説，「我們推測，老虎是在求偶過程中突然遭遇大雪，難以找到獵物，因此來到村莊捕食了村民的家畜。」</p><p>此外，老虎選擇下山進村可能還受天氣的影響。靳勇超提到，自 11 月 5 日開始，黑龍江省和吉林省部分地區出現特大暴雪天氣，部分地區新增積雪深度 10-20 釐米，局地可達 30 釐米以上。「降雪量太大會使得老虎捕食變得困難，如果有牛等家畜在森林邊緣活動，老虎可能循着獵物的味道過來。」他説。</p><p>野生東北虎出沒的另一地點是雞西市下轄虎林（縣級）市。虎林市位於黑龍江省東部的完達山南麓，以烏蘇裏江為界與俄羅斯相望。虎林市曾多次被往來於中俄之間的野生東北虎踏足。2021 年 1 月，虎林市邊防委護邊員發現野生動物從俄方延伸至中方的足跡，經專家鑑定為雌性東北幼虎足跡。更早前，分別在 2017 年 7 月和 9 月，虎林市居民也曾發現野生東北虎足跡。2021 年 4 月被捕獲後放歸山野的野生東北虎「完達山一號」正是在與虎林毗鄰的密山出現。</p><p>11 月 9 日，虎林市也發佈緊急通知稱，11 月 7 日以來，虎林市虎頭鎮江邊和周邊村屯附近陸續發現野生東北虎活動蹤跡，通過巡護監測及現場勘查判斷，至少有 2 只以上野生東北虎在該市域內活動。為確保人民羣眾生命財產安全，即日起，虎林市域內所有居民及遊客請勿入山活動，虎頭鎮虎頭村、影視城、下水澇、黃泥河村、小西山屯、飛機場屯等重點區域內所有居民請做好生活物資儲備，建議非必要不外出。</p><p>據當地媒體報道，11 月 8 日，黑龍江省林草局野生動植物保護專家組研判，2 只野生東北虎在虎林市境內活動，其中 1 只為受傷虎，建議虎林市將應急等級提升Ⅱ級響應。11 月 9 日上午，虎林市組織召開了東北虎保護專題工作會議，成立安全保障、後勤保障、交通運輸等 10 個專組。目前，除虎頭鎮一家犬被虎捕食，無人員受傷。11 月 13 日，虎林市委宣傳部一工作人員告訴界面新聞，關於東北虎的蹤跡，目前並無更新進展。根據公開發布，虎林市也暫未提升應急等級。</p><h3>減緩人虎衝突已成新課題</h3><p>隨着野生東北虎頻現人類聚居地，在老虎保護地減緩人虎衝突已成為一項重要課題。</p><p>2022 年，黑龍江省林草局曾專門召開東北虎及人虎衝突防範工作視頻培訓會議，落實關於保護野生東北虎等野生動物的工作安排部署。會上提到，要使民眾瞭解兇猛野生動物的習性和活動規律，要讓民眾掌握野生動物危害的規避和預防知識以及自救知識。</p><p>「老虎通常喜歡晝伏夜出，它們的活動時間跟人類最相重疊的是早晨和傍晚兩個時段，黑龍江省林草局和吉林省林草局都做過關於預防人虎衝突的視頻/手冊，呼籲大家避免在這兩個時段進入深山活動。」靳勇超介紹，「這類手冊中還包括，當看到老虎腳印時，不能跟隨與之相同路線；當遇到老虎時，慢慢後退、不與它直視等警示教育類的內容。」</p><p>在東北虎豹國家公園，減緩人虎衝突是一項更重要的工作，這裏仍生活着約 2 萬居民。東北虎豹國家公園採取的措施是創建「天地空一體化監測系統」，系統末端是分佈在園內的 2.1 萬台智能紅外相機，一旦相機監測到東北虎等兇猛野生動物靠近村屯或農田，工作人員會及時通知村民迴避危險區域。</p><p>吉林省琿春市是野生東北虎經常出沒的地區，當地也建有類似的監測預警系統。就在 11 月 13 日，琿春市野生動植物保護協會預警系統發現一隻野生東北虎活動於伊力南溝附近，距離最近村屯不足 4 公里，協會立即上報當地林業部門並通知伊力村委會書記，向村民發出了預警信息。</p><p>但不論宣傳教育還是實時預警，都是東北虎出現在人類聚居地後，為緩解人虎衝突而進行的預防措施。靳勇超認為，問題更根本的解法應是提高老虎棲息地的森林質量，打通棲息地之間的連通性，提高老虎領地中的獵物密度。</p><p>如果東北虎有更安全的地方可去，是否就不必來到村莊？張明海認為，這應給人一種啓示，老虎棲息地仍需修復，東北虎棲息地應該建立並維持更穩定健康的生態系統。</p><p>張明海早在 10 年前就曾提出「東北虎友好型森林管理模式」，即對老虎的保護措施不影響森林管理、森林生產活動，同時，森林的經營管理和林業生產也應儘量減少對老虎活動的影響，最終達到人虎共同發展。</p><p>在接受界面新聞採訪時，他也再次呼籲在老虎棲息地推行「東北虎友好型森林管理」，根據東北虎等動物生存的需求，結合木材生產實際，制定複合型管理目標和措施，在進行森林撫育時，保留野豬、馬鹿、狍和梅花鹿等有蹄類動物可食植物枝條，以此確保東北虎獵物食物的充足。</p><p>此外，東北虎棲息地的碎片化是現下東北虎保護領域亟待關注的問題。WWF 和東北林業大學的研究表明，中國東北虎種羣自 21 世紀以來呈不斷增長的趨勢，且從中國和俄羅斯的邊境地區不斷的向中國內陸擴散。但封閉式的鶴大高速（鶴崗-大連）、綏滿高速（綏芬河-滿洲裏）和琿烏高速（琿春-烏蘭浩特）以及鐵路等線性基礎設施將東北虎種羣分割在長白山、完達山、小興安嶺和張廣才嶺 4 個相互獨立的棲息地板塊中。</p><p>WWF 曾在 2023 年全球老虎日（7 月 29 日）發佈科普文章介紹，城市化、工業化讓野生虎面臨的棲息地喪失和破碎化風險日益加重。棲息地連通性減弱將使野生虎生存空間進一步被壓縮。這對人類和老虎都是一種威脅。當老虎被孤立為一個個更小的種羣，不僅自身的基因多樣性會受到影響，同時也會與人類發生更多衝突。</p><p>老虎在當前季節到處遊蕩，也更凸顯了打通生態廊道，連通孤島狀和碎片化棲息地的重要性。「國內外老虎保護專家達成的一項共識是要恢復中國的東北虎種羣，首先要恢復東北虎棲息地，要保護東北虎種羣，首先要完成生態廊道建設，廊道本身就是棲息地的一個組成部分。」張明海説，「至於如何構建、構建的標準是什麼，需要當地政府和有關部門真正把這一問題列入議事議程。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10391873.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10391873.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國 10 月 CPI 超預期降溫，美聯儲明年初要降息？瑞銀投資銀行最新預測美聯儲最早將從明年 3 月開始降息，明年全年將降息 275 個基點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美國勞工統計局最新公佈數據顯示，美國 10 月消費者價格指數（CPI）以及核心 CPI 全面降溫，核心 CPI 降至兩年多以來的低點。</p><p>受 CPI 數據提振，美國三大股指週二收盤時大幅上漲。標普 500 指數漲 1.91%，道指漲 1.43%，納指漲 2.37%。</p><p>市場預期美國利率已見頂，美債收益率集體下跌。10 年期國債收益率降至 4.4320%，為八週來最低；2 年期國債收益率降至 4.8318%，為 5 月 4 日以來的最大單日降幅。</p><p><a href="https://www.bls.gov/news.release/cpi.nr0.htm" target="_blank">美國勞工統計局</a>11 月 14 日的數據顯示，美國 10 月 CPI 環比與上月持平，為一年多年來首次環比持平，低於此前市場預期的增長 0.1%；同比增長 3.2%，低於市場預期，也低於 9 月的 3.7%。</p><p>剔除掉波動較大的食品和能源後的核心 CPI 環比增長 0.2%，低於預期的 0.3%；同比增長 4.0%，低於預期的 4.1%，為兩年多年以來最小漲幅。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170002059671659900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月的能源指數環比下降 2.5%，汽油指數下跌達到 5.0%，燃油指數環比下降 0.8%。同比來看，10 月能源指數下降 4.5%，汽油指數下降 5.3%，燃油指數下降 21.4%。</p><p>美國聯信銀行首席經濟學家<a href="https://apnews.com/article/inflation-prices-interest-rates-economy-federal-reserve-1f83d45fc6e30c6864d1b02913ec60c6" target="_blank">Bill Adams 認為</a>10 月數據顯示美國的通脹熱已經消退。石油產量增加使得汽油價格下降，抵押貸款利率上漲讓房價降溫，隨着更多住宅樓完工房租也逐步上漲。</p><p>大量勞動者返回工作崗位緩解了企業的用工荒，薪資漲幅得到遏制，也由此緩解了商家進一步漲價的壓力。本月初美國勞工統計局公佈的數據顯示，美國 10 月平均時薪上漲 0.2%，低於預期；失業率從 3.8% 升至 3.9%。</p><p>10 月 CPI 數據出爐後，眾多分析師和投資者認為美聯儲的加息週期已經結束。從去年 3 月開始到今年 7 月，美聯儲共加息 11 次，累計加息超過 525 個基點，美國聯邦基金利率目標區間已升至 5.25% 到 5.50%。</p><p><a href="https://www.reuters.com/markets/us/goldilocks-hopes-return-wall-st-after-benign-inflation-report-2023-11-14/" target="_blank">美國銀行全球研究</a>週二公佈的調查顯示，76% 的受訪基金經理認為美聯儲已結束加息週期，高於上一次調查的 60%。</p><p>被稱為「美聯儲喉舌」的《華爾街日報》記者 Nick Timiraos 在 X 平台發文指出，10 月的薪資數據和通脹數據「強烈表明」，今年 7 月就是美聯儲的最後一次加息。<a href="https://www.wsj.com/economy/central-banking/what-to-watch-in-the-cpi-report-did-inflation-heat-up-or-cool-down-last-month-5c22f833?mod=hp_lead_pos7" target="_blank">高盛集團首席美國分析師</a>David Mericle 也認為，通脹戰最困難的部分已經結束。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170002072529007000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>部分機構則開始預測美聯儲將在何時降息。<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/14/ubs-sees-a-raft-of-fed-rate-cuts-next-year-on-the-back-of-a-us-recession.html" target="_blank">瑞銀投資銀行</a>最新預測美聯儲最早將從明年 3 月開始降息，明年全年將降息 275 個基點。</p><p>該機構認為雖然美國經濟今年展現了強韌，但今年存在的風險明年還將出現。美國針對通脹採取的措施和失業率上漲將影響明年的經濟產出，預計美國明年第二季度將陷入衰退。</p><p>但也有部分分析人士對美聯儲結束加息週期持謹慎態度。</p><p><a href="https://www.wsj.com/articles/jerome-powell-outlines-cautious-approach-to-raising-rates-or-declaring-end-to-hikes-9546a3c3" target="_blank">美聯儲主席鮑威爾</a>在上週參加國際貨幣基金組織會議時表示，通脹曾經做過「假動作」，在下降一段時間後再度攀升。</p><p>鮑威爾重申，美聯儲將致力於將通脹率降至 2%，而現在「我們沒有信心已經實現該目標」。如果有需要，美聯儲將「毫不猶豫」進一步收緊政策。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/7928101a-262f-475c-ac32-ac962f8925fb" target="_blank">摩根大通集團首席執行官戴蒙</a>也做出了類似表態。他認為市場經常對短期數據反應過度，「我擔憂通脹不會這麼快就消失」，之後美聯儲可能還需繼續採取措施。</p><p><a href="https://www.reuters.com/markets/us/goldilocks-hopes-return-wall-st-after-benign-inflation-report-2023-11-14/" target="_blank">瑞銀全球財富管理公司</a>的經濟學家 Brian Rose 認為，目前通脹率依然高於美聯儲目標，勞動力市場依然過於緊張，美聯儲無法宣佈結束加息週期。他預測，除非數據突然走弱，否則美聯儲要宣佈結束加息週期需要至少再等三個月。</p><p>哈里斯金融集團的管理合夥人 Jamie Cox 表示，現在的問題主要在於美聯儲是否繼續相信，讓經濟放緩進入衰退才是徹底戰勝通脹的辦法。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 04:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10394567.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10394567.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全國企業就業人員每週平均工作時間 48.7 小時較上月曆史最高點 48.8 小時減少 0.1 小時，較上年同期增加 0.8 小時。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170001710664883400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10394023.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10394023.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全國城鎮調查失業率 5.0%，與上月持平本地戶籍勞動力失業率 5.0%，外來戶籍勞動力失業率 4.9%，31 個大城市城鎮失業率 5.0%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170001690662489000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393998.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393998.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-10 月服務零售額同比增長 19%，較上月加快 0.1 個百分點同期社會消費品零售總額同比增長 6.9%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;<img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/17000164775301400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393917.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393917.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月社會消費品零售總額同比增速「三連升」10 月份，社會消費品零售總額 43333 億元，同比增長 7.6%，連續三個月增速回升。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/17000166522428100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393843.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393843.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
