<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2023 16:40:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抗议活动屡屡违反法律，瑞典「环保少女」又要被罚钱了在气候激进分子借助口号唤醒世人关注的同时，各国已经开始为应对气候危机提出有效措施并展开合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着《联合国气候变化框架公约》第 28 次缔约方大会（COP28）即将召开，各种气候相关议题和事件被各大欧美媒体所报道。</p><p>曾被称为「环保少女」的瑞典气候活动家<a href="https://abcnews.go.com/International/wireStory/greta-thunberg-attends-london-court-hearing-after-police-104904030" target="_blank">格蕾塔·桑伯格被指控触犯扰乱公共秩序</a>，于 11 月 15 日在伦敦威斯敏斯特地方法院出席听证会。<span>英国媒体 ITV 获得的画面显示，</span>格蕾塔在庭上神情自若，有说有笑。和她一起被指控的还有 20 多名环保活动人士。如果被判有罪，她可能会面临最高 2500 英镑（3069 美元）的罚款。</p><p>来自绿色和平和「无化石伦敦」（Fossil Free London）等组织的抗议者聚集在法院外，高呼口号声援格蕾塔，举着写有「Oily Money Out」（石油资本应当出局）和「让污染者付出代价」的横幅。</p><p>10 月 17 日，格蕾塔与其他抗议人士聚集在伦敦的洲际酒店外举行抗议活动时被捕。当时，酒店里正在举行能源行业会议，参会代表来自<span>壳牌、</span><span>道达尔、</span><span>沙特阿美等石油巨头</span>。数百名示威者参与了此次活动，他们主要目的是阻止参会代表入场。过程中，有两名活动人士爬上大楼。视频片段显示，被捕时格蕾塔佩戴着印有 Oily Money Out（石油资本应当出局）字样的徽章与警察交涉。</p><p>在多年来的各类抗议活动中，格蕾塔及其支持者们的主要诉求是要求各国政府完全淘汰化石燃料。然而，由于抗议手段屡次触及当地治安法规，格蕾塔等人频频被捕。</p><p>今年 7 月 24 日，在瑞典的一次抗议活动中，格蕾塔与环保组织「夺回未来」就采取封锁道路的方式以阻止一辆载有石油的卡车。然而，因违反警方强行驱离的命令，她随即被处以 4500 瑞典克朗（414 美元）的罚款。就在几个小时之前，当地法院因她在 6 月的一次抗议活动中不遵守警察命令对她处以 1500 瑞典克朗的罚款。在瑞典，不遵守警察命令最高可判处６个月监禁。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/17000464993542200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，今年，她还因在挪威和德国参与抗议活动的过程中触及了违法行为，遭警方拘留和驱逐。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170004680098006600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>瑞典「环保少女」被警方强制抬走。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>2018 年，15 岁的格蕾塔因参与抗议活动出名。当年夏天，格蕾塔在瑞典议会外举行了一次罢课行动以敦促瑞典政府采取措施应对气候危机。被媒体广泛报道之后，欧洲各地数十万青少年加入了逃课游行的队伍。</p><p>逃课的游行学生称这次活动为「星期五向未来」（Friday For Future）。他们在周五统一举行罢课活动，抗议政府的气候政策。</p><p>2019 年，格蕾塔因宣传乘坐「零排放」船只前往美国一事备受争议。当时，她花费了 14 天乘船横渡大西洋，前往纽约参与联合国气候行动峰会并发表讲话，引起轰动。网友发现，此次行程的工作人员需要乘坐飞机往返瑞典和美国来运送船只，反而排放了更多的碳，大家都戏称这是一场表演。</p><p>同年，格蕾塔成为有史以来最年轻的《时代》年度人物。2019 年至 2023 年，她每年都获得诺贝尔和平奖提名。</p><p>因为参与气候抗议活动休学，格蕾塔 20 岁才高中毕业，目前尚不清楚格蕾塔是否会进入大学学习。根据瑞典学制规定，大多数瑞典学生都会在 19 岁完成高中学业，格蕾塔却由于 2019 年休学参与气候抗议活动到 20 岁才完成高中学业。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170004674169990900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>英国一大学耗资 2.4 万英镑为「环保少女」立雕像。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>现在，高中刚毕业的格蕾塔因积极参与各类活动对青少年带来了很大的影响，在社交媒体上备受欢迎。在欧美主流的社交媒体平台 Instagram 上，她有 1500 万粉丝。</p><p>据英国一家负责电视、手机和互联网等事物的政府组织 OFCOM<a href="https://www.bbc.co.uk/newsround/51358462" target="_blank">调查</a>，2019 年，英国有 18％的人在环境、政治和慈善支持方面表现得更加积极，有十分之一的人在社交媒体上签署了请愿书。全英有近五分之一的 12-15 岁青少年正在使用社交媒体对他们所喜爱的组织和事业表示支持。该机构称这些变化为格蕾塔效应。</p><p>在气候激进分子借助口号唤醒世人关注的同时，各国已经开始为应对气候危机提出有效措施并展开合作。</p><p>15 日当天，<span><a href="https://www.jiemian.com/article/10394422.html" target="_blank">中美联合发布新的气候联合声明</a>，并宣布启动「</span><span>21</span><span>世纪</span><span>20</span><span>年代强化气候行动工作组」。</span><span>两国承诺从现在到</span><span>2030</span><span>年，将在</span><span>2020</span><span>年水平上加快各自的可再生能源部署，以加快煤油气发电的替代。两国预期电力行业排放在达峰后，可实现有意义的绝对减少。</span></p><p>COP28 主席苏尔坦·贾比尔对这一声明表示热烈欢迎，他认为这一声明响应了国际社会对采取气候行动的持续呼声，提高了对首次全球盘点的回应门槛。他还表示，中美所达成的共识释放了明确的信号，即在日益动荡的世界中，应对气候变化挑战为加强全球团结提供了特殊的机会。</p><p>11 月 30 日至 12 月 12 日，COP28 将在迪拜举行。届时，如何逐步提高资源利用率、淘汰化石燃料将成为重要议题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 14:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397819.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397819.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 贩卖出生证明如何追责？定罪量刑标准仍待司法解释怎么判断入罪标准及「情节严重」仍是目前该类案件的一大问题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，民间打拐志愿者上官正义（网名）持续曝光多家医院涉嫌贩卖出生医学证明一事引发高度关注。随着各地对相关涉事医院严肃追责，此前被曝光的河南省商丘市妇幼保健院 4885 份出生医学证明被盗一案也向社会公开了判决结果。</span></span></p><p><span><span>据央视新闻消息，2023 年 2 月，商丘市梁园区人民法院对商丘市妇幼保健院保健科原科长李某英判处有期徒刑八年，原副科长曹某连、丁某玲分别判处有期徒刑四年。一审判决后，被告人曹某连、丁某玲提出上诉。2023 年 5 月，商丘市中级人民法院二审裁定，依法维持本案一审判决。</span></span></p><p><span><span>此前据新华社等报道，2011 年 1 月，商丘市妇幼保健院发生失窃，现场有 2885 份出生医学证明被盗。时隔一年，又发现 2000 份出生医学证明丢失，随即登报声明作废。2021 年，上官正义发文表示，被盗的部分证明被贩卖到福建等地，用来给来历不明的孩子上了户口，案件已 10 年未破，希望地方重视此案继续调查。2022 年 12 月 16 日，当地警方宣布该案告破。经查，此案属于内部人员监守自盗，时任商丘市妇幼保健院管理出生医学证明科室的科长、副科长均涉案。</span></span></p><p><span><span>该案判决结果公布后，上官正义 11 月 14 日提出质疑，认为没有做到同案同判。上官正义对界面新闻介绍，另一起关联案件的三名涉事人员贩卖了 38 份出生医学证明，分别被判处 3 年半有期徒刑。而在此次案件中，贩卖 721 份出生医学证明的副科长才被判刑 4 年。「同样是贩卖出生证明，数量上相差几百份，为何量刑裁定却所差无几？」上官正义表示。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，上官正义提到的关联案件与上述 4885 份出生证明被盗案审理时间相近，均由商丘市梁园区人民法院一审审理，后又经商丘中院二审裁定，均维持一审原判。并且，商丘市妇幼保健院保健科原科长李某英也牵涉其中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231114/169995741677936300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>刑事裁定书显示，在 2010 年前后，私开诊所的郭某梅为给接生的孩子上户口以每张 100 元的价格让贾某帮忙购买出生医学证明，贾某以每张 80 元的价格让其在商丘市睢阳区妇幼保健院工作的同学李某州购买，李某州又以每张 40 元的价格从商丘市妇幼保健院保健科科长李某英处购买，共计购买出生医学证明 38 张。</span></span></p><p><span><span>2023 年 1 月 9 日，商丘市梁园区人民法院一审认定，李某州、贾某、郭某梅买卖出生医学证明，情节严重，已构成买卖国家机关证件罪，系共同犯罪。法院分别判处郭某梅、贾某、李某州有期徒刑 3 年 6 个月，并处罚金，追缴相关违法所得。三人不服，均上诉。2023 年 4 月 7 日，商丘市中院作出裁定，驳回上诉、维持原判。</span></span></p><p><span><span>对于上官正义提出的量刑质疑，11 月 14 日下午，曾负责审理上述两案的商丘市中院白姓法官回应界面新闻称，妇幼保健院出生医学证明被盗案并不存在同案不同判问题，是依法作出的判决。</span></span></p><p><span><span>至于为何此前未公开判决结果，白姓法官称，主要是考虑到未成年人抚养层面，不过，「我们保证不管是判定结果还是对案件疑问的其他方面，如有询问都会如实告知。」</span></span></p><p><span><span>北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮告诉界面新闻，实践中，影响案件量刑的因素很多，包括是否认罪认罚，是否如实供述，是否具有自首、立功情节，是否为主犯、从犯、初犯、偶犯等等诸多因素，单就数量一个因素来评定量刑是轻是重，即不客观也不合法。</span></span></p><p><span><span>北京市高顿律师事务所刑事部副主任原东峰则认为，上述两起案件均在法定量刑幅度内。</span></span></p><p><span><span>「该起出生医学证明被盗案中的相关责任人员是以买卖国家机关证件罪来定罪量刑的，我国刑法第二百八十条第一款对此有专门规定。」原东峰告诉界面新闻，买卖国家机关证件罪在量刑上分为两档，第一档，构成该罪，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利，并处罚金；第二档，情节严重的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金。</span></span></p><p><span><span>「该类案件具体量刑主要是考虑涉及的证件数量、涉案金额以及造成的社会危害程度等因素。」原东峰说。</span></span></p><p><span><span>据悉，目前，买卖国家机关证件罪尚没有具体的司法解释对定罪量刑予以明确细化。对此，原东峰指出，可以参考 2007 年最高人民法院、最高人民检察院《关于办理与盗窃、抢劫、诈骗、抢夺机动车相关刑事案件具体应用法律若干问题的解释》的规定。</span></span></p><p><span><span>「参照该规定，量刑主要是根据涉及买卖证件的数量，买卖 3 件以上，以买卖国家机关证件罪定罪，在三年以下量刑，买卖数量达到 5 倍以上的，也就是 15 件以上的，应当认定为情节严重，在三年以上十年以下量刑。」原东峰说。</span></span></p><p><span><span>不过，怎么判断入罪标准及「情节严重」仍是目前该类案件的一大问题。郭学亮根据代理该类案件的经验指出，刑法中没有具体规定入罪标准，也没有规定何种情况下属于情节严重。由于未出台专门的司法解释，司法实践中案件量刑完全取决于审判人员的自由裁量。</span></span></p><p><span><span>郭学亮建议，应适时出台相关司法解释，进一步细化此类案件的量刑定罪标准以及「情节严重」的适用情况，为司法实践提供准则。此外，打击此类犯罪必须全链条用力，当然医院内部的「监守自盗」是所有环节中的重中之重，必须加强医院内部监管，把漏洞补齐。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 12:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10390834.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10390834.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列攻入加沙最大医院，美国数百公务员敦促拜登要求巴以停火在战争中，医院受国际法保护。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>当加沙地带的 1.1 万遇难者中高达 40% 为儿童之时，以色列在加沙的军事行动再次引发争议。</p><p>11 月 15 日，以色列国防军对加沙地带最大的医院希法医院发动进攻。根据国际人道主义法，医院在战争应受到保护，不能成为攻击对象。</p><p>以色列指责哈马斯将包括希法医院在内的多家医院作为肉盾，在希法医院下方设立指挥中心并在地道中藏匿武器和人质。以色列尚未对相关说法提供证据，哈马斯和巴勒斯坦当局则否认了以色列的说法。</p><p>如今，希法医院的数千名患者、医护人员和避难者被置于各方枪口下。在以色列攻入之前，希法医院已有包括婴儿在内的 100 多人丧生。由于医院断电，遇难者遗体无法妥善保存。</p><p>就在以色列行动前数小时，美国 500 多名政府机构雇员和官员向总统拜登致联名信，抗议其支持以色列在加沙的行动。美国国际开发署也有 1000 名雇员表达类似抗议。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170004422088913400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>希法医院遇袭</h3><p>据<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/15/israel-hamas-war-live-israel-says-it-plans-to-raid-al-shifa-ministry" target="_blank">半岛电视台</a>报道，周三上午，以色列军队攻入了希法医院的主要医疗楼，包括急诊部、外科手术室、妇产科。</p><p>在希法医院内的加沙衞生部总干事布尔什（Munir al-Bursh）称医院内发生了多次爆炸，到处能听到爆炸声和枪声。以色列军队攻入医院后对地下室进行了搜索，还进入了所有医疗楼，伤员和儿童都在「尖叫」。</p><p>在希法医院的记者 Jihab Abu Sheib 随后称以色列士兵在大楼内展开了地毯式搜索，要求医护人员和伤员挨个接受审问。据 Jihab Abu Sheib 所述，以军攻入医院时并没有遭到任何其他武装抵抗。</p><p>位于加沙城附近的希法医院建于 1946 年，曾为英国军队的军营，后成为整个加沙地带最大的医院。<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-shifa-hospital-ce8fda9821a011a6cb6e4a3df5c90916" target="_blank">医院有 500 多张床位</a>，能做核磁共振检测和透析，本轮冲突前承担了加沙地带约一半的手术治疗。</p><p>本轮加沙冲突开始后，大批民众涌入希法医院避难。以色列攻入前，哈马斯称希法医院有 650 名患者和 5000 多名避难者。加沙衞生部数据显示医院有 2500 多人，包括医疗人员、避难者、600 名患者和 36 名新生儿。</p><p>在希法医院被包围前，由于物资和燃料短缺，医生只能在没有麻醉的情况下做手术。到本月初，希法医院燃料耗尽，36 名新生儿被移出新生儿病房，另有七名婴儿在恒温箱断电后死亡。</p><p>以色列周二称在进入希法医院时，以军方将提供可移动式恒温箱，便于转移新生儿。但加沙衞生部发言人齐德拉（Ashraf Al-Qidra）称，目前以色列尚未就转移婴儿与加沙方面沟通。</p><p>希法医院院长萨尔米亚（Mohammad Abu Salmiya）<a href="https://english.alarabiya.net/News/middle-east/2023/11/15/Israeli-forces-carrying-out-operation-in-Gaza-s-Al-Shifa-hospital-Military" target="_blank">周二接受媒体采访</a>时透露，医院内已有 179 人丧生。由于停尸房断电，遇难者遗体无法妥善存放。医院工作人员被迫在医院空地挖掘坟冢，掩埋遇难者遗体。</p><p>攻入希法医院前，以色列军方对医院发出撤离令，但医护人员拒绝撤离。<a href="https://edition.cnn.com/middleeast/live-news/israel-hamas-war-gaza-news-11-15-23" target="_blank">加沙衞生部官员</a>表示，医护人员拒绝撤离是考虑到患者。无论是被独自留在医院内还是转移，数百名患者都可能丧命。</p><p>国际红十字会法律官员接受<a href="https://www.pbs.org/newshour/world/in-wars-hospitals-have-special-protection-under-international-law-how-does-that-apply-in-gaza" target="_blank">美联社</a>采访时解释，在战争中，医院受国际法保护。但如果战斗方将医院用于藏匿武装人员或者武器，医院将丧失其受保护地位。</p><p>国际刑事法院检察官卡里姆·汗（Karim Khan）上周在<a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2023/nov/10/law-israel-hamas-international-criminal-court-icc" target="_blank">英国媒体</a>撰文警告，如果进攻方认定民宅、医院、学校、宗教场所等受国际法保护的场所被用作军事目的，则进攻方有责任提供相关证据。如果不确定相关场所是否被用作军事目的，则进攻方必须认定该场所受国际法保护。</p><p>凯斯西储大学军事道德问题研究员沃尔芬代尔（Jessica Wolfendale）进一步指出，即便以色列能证明哈马斯将希法医院用作指挥中心，国际法也不允许以色列立即发动进攻，以色列需要采取措施尽量确保平民安全。如果对平民的伤害与行动的军事目标不成比例，进攻方依然会被视为违反国际法。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/15/israel-hamas-war-live-israel-says-it-plans-to-raid-al-shifa-ministry" target="_blank">约旦外交部</a>周三发表声明谴责以色列对希法医院的进攻违反国际人道主义法，要求以色列对平民和医护人员的安全负责。</p><h3>美国政府雇员抗议</h3><p>面对不断攀升的平民死伤，以色列继续拒绝停火。以色列的最大靠山美国支持以色列消灭哈马斯，仅呼吁暂时性停火，以便人道主义物资运入加沙。</p><p>周二，来自美国 40 多个政府机构的 500 多名雇员和官员<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/14/us/politics/israel-biden-letter-gaza-cease-fire.html" target="_blank">签署联名信</a>，集体抗议拜登在加沙冲突中的立场。</p><p>联名信敦促拜登立刻要求巴以双方停火，确保以色列和巴勒斯坦人质获释，恢复加沙地带的燃料、饮水、电力等基本供应，让足够的人道主义物资运入加沙地带。</p><p>信中还提到上月的一项民调，指出大部分美国人支持停火。<a href="https://www.dataforprogress.org/blog/2023/10/19/voters-agree-the-us-should-call-for-a-ceasefire-and-de-escalation-of-violence-in-gaza" target="_blank">Data for Progress</a>&nbsp;10 月公布的民调显示，有 66% 的美国受访者认为美国应该呼加沙地带停火，并利用与以色列的紧密关系阻止更多平民丧生。</p><p>联名信还明确，美国人不愿看到美国军队再被卷入中东另一场「代价高昂、毫无意义」的战争。信件的签名者来自美国政府各部门，包括美国联邦调查局、司法部和国家安全委员会。</p><p>此前<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/13/us/politics/state-dept-israel-gaza-cease-fire.html" target="_blank">美国媒体爆料</a>，美国务院雇员已经先后三次向国务卿布林肯发出「异议电报」，表达对美国政府加沙立场的不满。美国国务院内的「异议电报」渠道建立于越南战争时期，当时美国外交官通过该渠道对美国在越南的政策发警告。</p><p>本月早些时候，<a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2023/11/03/usaid-workers-ceasefire-israel-hamas/" target="_blank">美国国际开发署</a>的 1000 名雇员呼吁拜登要求加沙立即停火。信件指出，本轮加沙冲突中国际法被多次破坏，学校、医院、宗教场所、平民、医护人员等受国际法保护的对象遭到袭击，让国际开发署雇员感到「担忧和沮丧」。</p><p>与停火呼声并存的是，美国民间依然有大量支持以色列的声音。<a href="https://www.reuters.com/world/us/demonstrators-gather-washington-back-israel-condemn-antisemitism-2023-11-14/" target="_blank">数万名游行者</a>周二在华盛顿举行大规模游行反对停火、支持以色列对哈马斯的军事行动。</p><p>周二当天，<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-15-2023-b85e828db648f5f911278fa217e827e7" target="_blank">以色列防长加兰特</a>宣布哈马斯已经丢掉对加沙北部地区的控制，以色列军方在加沙城取得重大进展。</p><p>对于此次军事行动将持续多久，加兰特预计的时间为「数月」，「不是一两天」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 12:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397607.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397607.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 小鹏汽车三季度交付量持续上涨，亏损继续扩大 2023 年第三季度，小鹏汽车营收 85.3 亿元，归属普通股股东净亏损为 38.9 亿元，连续两个季度亏损扩大。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170004860243318400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397993.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397993.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 国家统计局回应「通缩」担忧；碎片化东北虎栖息地亟待修复中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明；多部门联手打击电诈，拟对涉诈群体...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明</h3><p>据生态环境部，11 月 15 日，中美两国发表关于加强合作应对气候危机的阳光之乡声明。<a href="https://m.jiemian.com/article/10393176.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家统计局：下阶段我国价格低位运行的状况将会逐步缓解，不会出现通货紧缩</h3><p>据中国网，11 月 15 日，国新办就 2023 年 10 月份国民经济运行情况举行发布会。国家统计局新闻发言人刘爱华表示，从 10 月份情况来看，居民消费价格环比下降 0.1%，同比下降 0.2%。对当前和今后一个时期的物价形势有三点基本认识需要强调。<a href="https://m.jiemian.com/article/10393737.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>多部门联手打击电诈，拟对涉诈群体实施三重惩戒</h3><p>为构建立体打击电信网络诈骗犯罪体系，2023 年 11 月 13 日，公安部会同有关主管部门起草的《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》开始向社会征求意见。<a href="https://m.jiemian.com/article/10388816.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>香港：印花税修订条例将于 11 月 17 日起生效，股票交易印花税税率下调至 0.1%</h3><p>据香港特区政府新闻公报，香港特区政府欢迎立法会今日（11 月 15 日）通过《2023 年印花税（修订）（证券转让）条例草案》，落实行政长官在二○二三年《施政报告》提出将股票交易印花税（印花税）税率下调至 0.1% 的措施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10395499.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>台媒：蓝白政党协商会议取得共识，11 月 18 日公布正副人选</h3><p>据台湾《联合报》15 日报道，历经 2.5 小时协商，蓝白政党协商第二次会议取得共识。报道称，国民党与民众党共识推出声明，「蓝白合」后，两党共同组成竞选委员会，全力辅选台湾地区领导人选举正副候选人，及两党推荐的「立法委员」候选人，不分区政党票由各党各自努力。<a href="https://m.jiemian.com/article/10394783.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>猛虎出没：碎片化东北虎栖息地亟待修复</h3><p>老虎在当前季节到处游荡，也更凸显了打通生态廊道，连通孤岛状和碎片化栖息地的重要性。<a href="https://m.jiemian.com/article/10391873.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国 10 月 CPI 超预期降温，美联储明年初要降息？</h3><p>美国劳工统计局最新公布数据显示，美国 10 月消费者价格指数（CPI）以及核心 CPI 全面降温，核心 CPI 降至两年多以来的低点。<a href="https://m.jiemian.com/article/10394567.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>前首相卡梅伦复出主管外交，英国对华政策引猜想</h3><p>英国首相苏纳克于当地时间 11 月 13 日对内阁进行改组，先是解雇内政大臣布拉弗曼，再宣布由外交大臣克莱弗利接替前者，后又确认由前首相卡梅伦填补外交大臣空缺。<a href="https://m.jiemian.com/article/10391027.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397962.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397962.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家癌症中心：随着老龄化加剧，癌症平均发病年龄呈逐渐上升趋势根据中国肿瘤登记年报测算，全国每年新发癌症的病例数约 406.4 万例。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「社会上有关于癌症发病是不是更加年轻化的讨论，应该说癌症发病是否年轻化不能一概而论。」2023 年 11 月 15 日，国家癌症中心党委书记张勇在国家衞健委新闻发布会上说。</p><p>张勇指出，不同癌症发病的年龄分布差异较大，比如男性前列腺癌可能在 60 岁以后才逐渐发病，但女性乳腺癌从 30 岁开始发病率就逐渐上升，40-50 岁已经是发病的高峰期。「随着我国人口老龄化逐渐加剧，如果单纯从发病平均年龄看，癌症的平均发病年龄呈现逐渐上升的趋势，也就是老年人的癌症发病在总人口当中的占比越来越多。」张勇说。</p><p>他介绍，根据国家癌症中心部分具有长期连续监测数据的人群肿瘤登记数据来看，如果扣除人口老龄化因素的影响，也就是假定人口结构不变的话，大多数癌症的发病并没有呈现出年轻化或者老龄化的趋势，而是基本保持相对平稳。但是，个别癌症比如前列腺癌发病的年龄分布确实是逐渐趋向于年轻的，而肺癌的发病年龄分布则逐渐上升。</p><p>此前在 2022 年 3 月，国家癌症中心在《中华肿瘤杂志》发布全国癌症统计数据显示，我国癌症死亡率随年龄增加而逐渐上升，在城市和农村，男性死亡率均较女性更高，但在低年龄段中，男女年龄死亡率接近。死亡率在 35 岁之前呈现交替上升趋势，35 岁之后男性各年龄组死亡率均高于女性，且差异随年龄的增加而增大。</p><p>「总之，人生的各个阶段都会发生癌症，但是儿童和青少年期间发生癌症的风险是比较低的，不过随着癌症相关的诊疗和检测技术进步，以往很难被检测出来的一些癌症，现在越来越多地被检测出来，这可能也会导致社会上的一些误解。」张勇称。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170004471928055900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据中国肿瘤登记年报测算，全国每年新发癌症的病例数约 406.4 万例。国家衞健委称，我国癌症发病率、死亡率上升的趋势已得到初步遏制。</p><p>「我国人群高发的食管癌、胃癌、肝癌标化的发病率逐年下降，经过努力，我国总体癌症 5 年生存率从 2015 年的 40.5% 上升到了 2022 年的 43.7%，如期实现了健康中国行动的阶段性目标。」国家衞健委医疗应急司司长郭燕红在新闻发布会上说。</p><p>「我国由于人口基数大，癌症发病人数比较高，但是发病率不是世界上最高的，而是处于世界的平均水平。」张勇介绍，我国癌症正处于发展中国家癌谱，向发达国家癌谱过渡的阶段，像发达国家高发的肺癌、结直肠癌、乳腺癌这些年都在不断上升，发展中国家高发的，比如食管癌、胃癌、肝癌等等，发病率和死亡率都有所下降。</p><p>据介绍，我国发病率位居前五位的癌种为肺癌、结直肠癌、胃癌、肝癌和乳腺癌，其中男性前五位的依次是：肺癌、肝癌、胃癌、结直肠癌和食管癌，女性依次为：乳腺癌、肺癌、结直肠癌、甲状腺癌和胃癌。</p><p>张勇强调，癌症的形成是多种危险因素长期积累的一个慢性过程，目前被世界衞生组织国际癌症研究机构评定的人类致癌物有 127 种，可能的致癌物有 95 种，涉及的致癌物类型非常广泛。但是，癌症是一类可防可控的疾病，大约 40% 的癌症可以通过控制癌症危险因素，改变生活方式等得以避免，所以要积极进行癌症预防工作。</p><p>「癌症筛查是实现癌症早诊早治、提高 5 年生存率、降低疾病负担最主要的措施之一。」张勇介绍，近年来，国家通过扩大中央转移支付等形式，不断提高癌症早诊早治项目的覆盖范围，同时上海、浙江、天津、江苏等不少地方将重点癌症筛查纳入政府民生项目，免费向居民提供。国家癌症中心也牵头制定了 7 个常见癌种的筛查早诊早治指南，癌症的早诊率稳步提升。截止到 2022 年，我国高发地区重点癌种的早诊率已经达到 55% 以上。</p><p>近日，国家衞健委联合多个部门制定《健康中国行动——心脑血管疾病防治行动的实施方案（2023-2030）》和《健康中国行动——癌症防治行动实施方案（2023-2030）》。国家衞健委医疗应急司司长郭燕红介绍，这两个方案都进一步明确了到 2030 年的目标任务，即到 2030 年 30 岁以上居民高血压的知晓率不低于 65%，高血压患者的规范管理率不低于 70%，心脑血管疾病的死亡率下降到十万分之 190.7 以下，在癌症领域总体癌症 5 年生存率要达到 46.6% 以上。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397586.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397586.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 北京报告传染病中流感连续 4 周居首，上海生活垃圾回收利用率达 43% 今天有哪些地方新闻值得关注？四川通报摩崖造像被涂色：系为「还愿」涂色，正评估...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】</span></strong>上周共报告法定传染病 14744 例，流感连续 4 周居首</h3><p>据北京市疾控中心网站消息，11 月 15 日，北京市疾病预防控制中心网站发布 2023 年第 45 周疫情周报。2023 年第 45 周（2023 年 11 月 6 日至 2023 年 11 月 12 日）全市共报告法定传染病 16 种 14744 例。报告病例数居前 5 位的病种依次为：流行性感冒、手足口病、新型冠状病毒感染、其它感染性腹泻病和病毒性肝炎，共占法定传染病报告发病数的 97.0%。此前，北京市 2023 年第 42 至 44 周疫情周报中，流行性感冒均居报告病例数首位。</p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>生活垃圾分类评估保持全国第一，回收利用率达 43%</h3><p>据澎湃新闻报道，11 月 15 日下午，上海市政府举行新闻发布会，上海市政府副秘书长王为人表示，《上海市生活垃圾管理条例》施行以来，上海从法治引领、制度建设、体系推进、基层治理等方面多管齐下、久久为功，推进生活垃圾分类工作规范化、常态化、长效化。2019 年以来，在住房和城乡建设部对全国 46 个重点城市和超特大城市生活垃圾分类评估中，上海始终保持全国第一。目前，全市已建成焚烧厂 15 座、湿垃圾集中处理设施 10 座，干垃圾焚烧和湿垃圾资源化利用总能力达到 3.6 万吨/日，可回收物回收服务点 1.5 万余个、中转站 198 个、集散场 15 个；自今年 9 月起，生活垃圾回收利用率已达到 43%；原生生活垃圾实现零填埋。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>通报摩崖造像被涂色：系为「还愿」，正在评估损失</h3><p>据上游新闻报道，近日，四川省南江县新发现的一处开凿于北魏晚期、距今 1400 多年的摩崖造像，被当地村民信众以「还愿」为由用颜料涂抹「毁容」。11 月 15 日凌晨，南江县文物保护研究中心发布通报称，经初步调查，2023 年 11 月 6 日，四川省阆中市居民李某华委托巴中市南江县赤溪镇金银村村民王某国（李某华之母）请高塔镇射洪寨村民岳某邦对石飞河部分摩崖造像涂色「穿衣还愿」。事件发生后，当地立即对现场增加了保护措施，防止不当行为造成二次损害。同时，公安机关正在依法开展调查。11 月 14 日，四川省文物局、文物考古研究院和巴中市文物局专家进行现场查勘，并研究制定保护修复方案。南江县文物保护研究中心已联系文物资质机构对摩崖造像价值及因涂抹造成的损失进行评估。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170003897763536900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>游客在凤凰古城遭国企领导别车逼停？官方：网传有误</h3><p>就网传「凤凰县国企领导别车逼停中型普通客车」一事，湖南凤凰县联合调查组 11 月 15 日在「凤凰融媒」微信公众号上发布通报称，11 月 9 日 9 时 26 分，凤凰县公安局接到游客报警称其搭乘的中型普通客车在环城路至凤凰城北高速入口被当地一辆白色 SUV 车辆逼停，并发生纠纷。民警迅速赶赴现场，及时受理警情，为不耽误游客行程，对中型普通客车及游客先予放行。经调查，中型普通客车驾驶人驾驶机动车未按道路禁令标志指示通行，国有企业管理人员谭某某 (网传其为国有企业党委书记、董事长廖某系误传)、司机麻某某驾乘机动车辆非法拦截中型普通客车，其行为违反《中华人民共和国治安管理处罚法》第二十三条第一款第四项之规定，公安机关依法已对谭某某、麻某某予以治安处罚。县纪委监委已对谭某某介入调查。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>师大应届生称遭「毁约」，教育局：招聘会审批被叫停</h3><p>据红星新闻报道，近日，一篇「新乡市教育局取消专项招聘计划致多名硕士毕业生错过就业」的帖子在网上引发关注。一位河南师范大学 2023 届应届生黄同学告诉记者，从 6 月份到校招聘到 10 月份正式喊停，他们 40 余位应届生已经错过了秋招，即使明年再准备教师编制考试，也失去了应届生身份。对此，新乡市教育局工作人员受访时介绍，教育局既是组织方，也是用人方，最了解教师缺口，也希望能继续推进。6 月底教育局只是先和高校对接了解学生意向，河师大校方通知学生为「招聘会」不准确。10 月份，专项招聘在上级部门和财政部门审批中被叫停。对于该事的善后方案，上述教育局工作人员表示目前正在协商。</p><h3><strong>【山东<span>】</span></strong>学校校服被质疑像寿衣，通报：该校服样式方案被淘汰</h3><p>山东临沂市一所学校的校服设计近日在网络上引发热议。学生们对校服样式表示不满，甚至有人直言校服像寿衣。11 月 15 日，据@罗庄教育，消息：针对网传山东临沂一学校校服设计问题，经调查落实，11 月 14 日，临沂光耀实验学校发布了新学年校服十几种样式，公开邀请家长评议，供家长参照样式选择，并将根据师生和家长的意见最终确定校服款式。网传校服样式为其中一款，由于家长对此款校服意见较大，该校服样式方案已被淘汰。下一步，罗庄区教体局将敦促学校广泛征求师生和家长的意见，尊重师生与家长的建议，维护师生及家长的正当权益。感谢广大网友的关注与监督，罗庄区教体局将举一反三，严格做好学校校服征订等管理工作，防止类似问题的发生。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>绥化原副市长王雪峰被双开：办理两地户口和身份证</h3><p>据黑龙江省纪委监委消息，日前，经黑龙江省委批准，黑龙江省纪委监委对绥化市政府原副市长王雪峰严重违纪违法问题进行了立案审查调查。王雪峰被开除党籍和公职。经查，王雪峰违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神和廉洁纪律，违规收受礼金；违反廉洁纪律，利用职权违规为亲属的经营活动谋取利益；违反国家法律法规，违规办理两地户口和身份证；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，在工程项目承揽、工程款拨付等方面为他人谋取利益，非法收受他人财物，涉嫌受贿罪。</p><h3><strong>【山西<span>】省</span></strong>消协调查家装定制市场：甲醛释放为虚假宣传重灾区</h3><p>据中新网消息，山西省消费者协会与第三方市场调查机构开展的调查发现，家装家具定制消费市场存在价格不透明、标价不规范、虚假营销、傍名牌等问题。其中，甲醛释放是误导性宣传和虚假宣传的重灾区。针对甲醛释放误导性宣传和虚假宣传，山西省消费者协会提醒消费者，「无醛添加」不等于「无醛」，无醛添加指的是板材在制作过程中不再添加含有甲醛的辅料，但天然木材中也会释放少量甲醛，商家往往把两者混淆。此外，22% 的消费者认为家装家具定制消费行业没有相应的标准和规范，行业门槛低；19% 的消费者认为缺乏有效监管投诉渠道；16% 的消费者认为从业人员整体素质不高，服务质量参差不齐；12.9% 的消费者认为行业竞争激烈，部分商家存在假冒伪劣产品的问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10396071.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10396071.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 13 部门：到 2030 年总体癌症 5 年生存率达 46.6% 统计局：10 月就业形势总体改善今天有哪些部委新闻值得关注？2023 年电影总票房突破 500 亿元，国产片份额 83....]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>13 部门：到 2030 年全国总体癌症 5 年生存率达到 46.6%</h3><p>据央视新闻客户端报道，国家衞健委等 13 部门 11 月 15 日发布了《健康中国行动—癌症防治行动实施方案（2023—2030 年）》.《实施方案》提出的主要目标是：到 2030 年，癌症防治体系进一步完善，危险因素综合防控、癌症筛查和早诊早治能力显著增强，规范诊疗水平稳步提升，癌症发病率、死亡率上升趋势得到遏制，总体癌症 5 年生存率达到 46.6%，患者疾病负担得到有效控制。《实施方案》明确要加强综合医疗保障，按规定及时结算癌症患者医疗保障待遇，完善医保药品目录动态调整机制，将符合条件的抗肿瘤药物按程序纳入医保药品目录，降低患者用药负担。</p><h3>14 部门：到 2030 年建立全国心脑血管疾病防控体系</h3><p>据央视新闻客户端报道，国家衞健委等 14 部门 11 月 15 日发布了《健康中国行动—心脑血管疾病防治行动实施方案（2023—2030 年）》。《实施方案》提出的目标是到 2030 年建立覆盖全国的心脑血管疾病综合防控和早诊早治体系；各级医疗衞生机构的心脑血管疾病防治能力和质量进一步改善，人民群众心脑血管相关健康素养显著提升，心脑血管疾病防治技术取得较大突破；心脑血管疾病发病率及危险因素水平上升趋势得到有效控制，心脑血管疾病死亡率下降到 190.7/10 万以下。</p><h3>财政部：1-10 月累计全国一般公共预算收入 187494 亿</h3><p>财政部网站 11 月 15 日发布 2023 年 10 月财政收支情况。1-10 月累计，全国一般公共预算收入 187494 亿元，同比增长 8.1%。其中，税收收入 157841 亿元，同比增长 10.7%；非税收入 29653 亿元，同比下降 3.8%。主要税收收入项目中，国内增值税 59676 亿元，同比增长 51.8%，主要是去年同期留抵退税较多、基数较低。国内消费税 13730 亿元，同比下降 4.8%。企业所得税 39619 亿元，同比下降 6.3%。个人所得税 12474 亿元，同比下降 0.5%。印花税 3495 亿元，同比下降 10.1%。其中，证券交易印花税 1616 亿元，同比下降 31.4%。土地和房地产相关税收中，契税 4865 亿元，同比增长 2.2%；房产税 3333 亿元，同比增长 10.1%；城镇土地使用税 1873 亿元，同比下降 1.5%；土地增值税 4737 亿元，同比下降 15.2%；耕地占用税 927 亿元，同比下降 14.9%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170003366219487900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市监总局：2396 户经营主体被列入严重违法失信名单</h3><p>据「市说新语」微信公众号 11 月 15 日消息，6 月以来，市场监管总局在全国范围内集中开展经营主体严重违法失信行为专项治理行动。各级市场监管部门坚持突出重点、加强统筹、打建结合，聚焦人民群众反映强烈的线上线下食品药品安全、质量安全、侵权假冒等侵害人民群众生命健康和消费者合法权益、扰乱市场秩序等重点治理领域，以严的基调和「零容忍」的态度，重拳打击经营主体严重违法失信行为，迄今已排查案件线索 4.57 万件，列入严重违法失信名单 2396 户，曝光典型案例 229 件，集中曝光 72 户「屡禁不止、屡罚不改」经营主体，对违法失信经营主体形成了强大震慑。</p><h3>2023 年电影总票房突破 500 亿元，国产片份额 83.98%</h3><p>据新华社消息，记者 11 月 15 日从国家电影局获悉，截至 11 月 14 日，我国 2023 年电影总票房为 500.01 亿元，总观影人次为 11.79 亿。其中，国产影片票房为 419.89 亿元，国产影片市场份额为 83.98%。票房过亿影片 58 部，其中国产影片 39 部，进口影片 19 部。2023 年票房过亿影片 58 部。</p><h3>广电总局：加快制定网络微短剧创作生产与审核细则</h3><p>据「中国网络视听节目服务协会」微信公众号消息，2022 年 11 月下旬开始，广电总局集中利用 3 个月时间，组织开展了「小程序」类网络微短剧专项整治工作，取得积极成效。截至 2023 年 2 月 28 日，共下线含有色情低俗、血腥暴力、格调低下、审美恶俗等内容的微短剧 25300 多部、计 1365004 集，下架含有违规内容的「小程序」2420 个。下一步，广电总局将不断完善常态化管理机制，加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》，研究推动网络微短剧 APP 和「小程序」纳入日常机构管理，建立小程序「黑名单」机制、网络微短剧推流统计机制。同时，再次开展为期 1 个月的专项整治工作，围绕网络微短剧的导向、片名、内容、审美、人员、宣传、播出等方面，加大违规网络微短剧处置和曝光力度。</p><h3>去年我国与 APEC 成员进出口总额占全国总额的 59.7%</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 15 日报道，记者从商务部等部门了解到，近年来，我国与其它 20 个 APEC 经济体不断深化经贸合作，为建设亚太经济持续贡献中国力量。2022 年，我国与 APEC 成员进出口总额为 37390.8 亿美元，占我国进出口总额的 59.7%。中国前十大贸易伙伴中有 8 个是 APEC 成员，中国还是 13 个 APEC 经济体的第一大贸易伙伴。APEC 经济体是我国重要投资合作伙伴。2022 年，我国利用 APEC 经济体投资占我国外资总额的 86.6%；我国前十大外资来源地中，5 个是 APEC 成员。</p><h3>10 月份国民经济持续恢复向好，经济运行总体平稳</h3><p>11 月 15 日上午，国新办举行新闻发布会，国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华介绍 2023 年 10 月份国民经济运行情况。10 月份，全国规模以上工业增加值同比增长 4.6%，比上月加快 0.1 个百分点；环比增长 0.39%。全国服务业生产指数同比增长 7.7%，比上月加快 0.8 个百分点。社会消费品零售总额 43333 亿元，同比增长 7.6%，比上月加快 2.1 个百分点；环比增长 0.07%。全国固定资产投资 (不含农户)419409 亿元，同比增长 2.9%，比 1-9 月份回落 0.2 个百分点。货物进出口总额 35417 亿元，同比增长 0.9%。其中，出口 19736 亿元，下降 3.1%；进口 15681 亿元，增长 6.4%。进出口相抵，贸易顺差 4055 亿元。总的来看，10 月份，国民经济持续恢复向好，主要指标持续改善，经济运行总体平稳。但也要看到，外部不稳定不确定因素依然较多，国内需求仍显不足，经济回升向好基础仍需巩固。</p><h3>统计局：正完善青年失业率的统计方法和统计口径</h3><p>11 月 15 日上午，国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华在国新办新闻发布会上表示，今年以来，全国城镇调查失业率稳中有落，就业形势总体改善。近一个时期以来，国家统计局对青年失业率的统计方法和统计口径进行了认真梳理研究，组织有关部门和专家学者对失业率统计口径进行了交流研讨，同时对基层情况进行进一步调研，在此基础上，正在对相关的方法制度进行进一步完善。等到相关统计工作进一步完善之后，将适时发布有关情况。据通报，10 月份，全国城镇调查失业率为 5.0%，与上月持平。</p><h3>交通运输部：10 月中国运输生产指数持续稳定恢复</h3><p>交通运输部科学研究院 11 月 15 日发布的中国运输生产指数显示，10 月运输生产保持持续稳定恢复。10 月，中国运输生产指数（CTSI）为 182.7 点，同比增长 28.1%。分结构看，CTSI 货运指数为 213.1 点，同比增长 11.2%，增速较 9 月加快 3.0 个百分点，连续 3 个月保持在 8% 以上的较快增长水平，货运指数延续良好发展态势。在中秋国庆假期公众出行需求旺盛带动下，CTSI 客运指数进一步恢复，CTSI 客运指数为 116.3 点，同比增长 138.2%。中国运输生产指数（CTSI）以铁路、公路、水路、民航客货运量为基础指标加权合成，综合反映交通运输行业总体运行情况。指数由综合指数以及客运、货运两个分项指数构成。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10395824.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10395824.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多部门联手打击电诈，拟对涉诈群体实施三重惩戒惩戒措施已经较为严苛，达到了行政机关的权力上限，对打击电诈应该能起到较好的打击和警示效果。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>为构建立体打击电信网络诈骗犯罪体系，2023 年 11 月 13 日，公安部会同有关主管部门起草的《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》（下称《征求意见稿》）开始向社会征求意见。</span></span></p><p><span><span>此前在 2022 年 9 月 2 日，十三届全国人大常委会第三十六次会议表决通过了反电信网络诈骗法，自 2022 年 12 月 1 日起施行。该法第三十一条明确规定，从事电信网络诈骗活动或者关联犯罪受过刑事处罚的人员，可以按照国家有关规定记入信用记录，采取限制其有关卡、账户、账号等功能和停止非柜面业务、暂停新业务、限制入网等措施。</span></span></p><p><span><span>该条同时规定，由国务院公安部门会同有关主管部门规定联合惩戒的具体办法。公安部介绍，此次《征求意见稿》明确了电信网络诈骗及关联违法犯罪的人员将受到金融、电信网络、信用等联合惩戒的具体措施。</span></span></p><p><span><span>比如，《征求意见稿》规定的金融惩戒措施包括：暂停惩戒对象名下银行账户、数字人民币钱包的非柜面出金业务，暂停惩戒对象名下支付账户所有业务；惩戒期内，不得为惩戒对象新开立支付账户、数字人民币钱包等。电信网络惩戒包括：关停惩戒对象名下的电话卡、物联网卡、固定电话、电信线路、短信端口、域名、IP 地址等通信业务；同步关停惩戒对象名下电话卡注册的存在涉诈风险的具有社交、引流属性互联网账号；等等。</span></span></p><p><span>信用惩戒措施方面，公安部会将有关惩戒对象共享至全国信用信息共享平台，并通过「信用中国」对严重失信主体信息进行公示。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170002565483505600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>同时，《征求意见稿》明确，将对惩戒对象实行分级惩戒：因实施电信网络诈骗及其关联犯罪被追究刑事责任的人，惩戒期限为 3 年；经设区的市级以上公安机关认定的惩戒对象，惩戒期限为 2 年。</span></span></p><p><span><span>中国政法大学刑事司法学院副教授李怀胜对界面新闻介绍，联合惩戒新规出台后，将进一步扩大对从事电诈犯罪及其关联犯罪人员的惩罚，惩戒人员范围不仅包括因从事电诈犯罪而受到刑事处罚的人员，也包括了对非法买卖、出租、出借电话卡、银行卡、互联网账户等行为，尚没有构成刑事犯罪的违法人员，从而加强了对涉诈群体的惩处衔接和力度。</span></span></p><p><span><span>京师律师事务所翁小平律师对界面新闻表示，当下每个人生活中的交易和交流几乎都依赖于线上环境，作为一部与反电信网络诈骗法、刑法等上位法衔接的部门法规，上述针对电信网络诈骗及关联违法犯罪的人员的惩戒措施已经较为严苛，达到了行政机关的权力上限，对打击电诈应该能起到较好的打击和警示效果。</span></span></p><p><span><span>近年来，全国公安机关不断强化打击电诈力度。据公安部数据，2022 年全国共破获电诈案件 39.1 万起，累计处置涉诈高风险电话卡 1.1 亿张，拦截诈骗电话 18.2 亿次、短信 21.5 亿条。</span></span></p><p><span><span>另据最高人民检察院数据，2022 年以来，全国监察机关起诉电诈犯罪 5 万余人，起诉前端为诈骗分子提供个人信息、技术支持、引流推广等帮助的犯罪 22 万余人，起诉后端利用「跑分平台」、虚拟货币等进行「洗钱」等犯罪 15 万余人。</span></span></p><p><span><span>李怀胜表示，从近年反诈实践来看，「两卡」是电诈分子实施诈骗的重要物料，「两卡」犯罪是为电诈提供现金流和信息流的载体，为电诈提供了赖以生存的土壤。</span></span></p><p><span><span>为此，2020 年 10 月，全国范围内开展了「断卡」行动，严厉打击整治非法开办贩卖电话卡、银行卡违法犯罪。2020 年 12 月，最高人民法院等 5 部委联合发布《关于依法严厉打击惩戒治理非法买卖电话卡银行卡违法犯罪活动的通告》，提出对涉「两卡」违法犯罪人员实施惩戒，意图全力斩断非法买卖「两卡」黑灰产业链条。</span></span></p><p><span><span>2021 年 6 月，工信部、公安部进一步明确，凡是实施非法办理、出租、出售、购买和囤积电话卡、物联网卡以及关联互联网账号的相关人员，应停止相关行为，并主动注销相关电话卡、物联网卡以及关联互联网账号。仍然进行上述非法行为的人员，将依法依规予以惩处。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，此前多地在打击治理个人涉诈专项行动中，已经对相关人员实施了惩戒措施。</span></span></p><p><span><span>2020 年 9 月，山西省太原市反诈骗中心等单位发布《关于严厉查处惩戒非法买卖手机卡违法行为的通告》，对非法买卖手机卡、涉嫌电信网络诈骗的首批 137 人实施联合惩戒。惩戒措施包括 5 年内不得开通新的手机号码等方面。</span></span></p><p><span><span>2021 年 11 月，郑州市公安局举行新闻发布会介绍，警方已经依法对 108 人采取惩戒措施，这些人员 5 年内不能使用自助存取款机，不能刷卡购物，不能使用手机支付，还将被录入个人征信，对其个人贷款、入职等方面造成影响。</span></span></p><p><span><span>不过，此次公安部等起草的《征求意见稿》在综合运用惩戒措施的同时，还规定了既有协议约定的向国家行政管理、公共事业管理部门支付的款项除外，支付账户余额可以转出、提现，可申请新开立暂停非柜面出金业务的银行账户，为惩戒对象保留一张非涉案电话卡等，保留了惩戒对象基本的金融、通信服务，确保满足其基本生活需要，充分体现了惩戒的适度性。</span></span></p><p>惩戒对象对惩戒认定有异议的，<span><span>《征求意见稿》也</span></span>明确，惩戒对象可以向做出认定的公安机关申诉。对于经过核查，发现原惩戒认定确有错误的，经设区的市级以上公安机关审核认定后，及时出具解除联合惩戒对象报送表，由公安部将解除联合惩戒对象报送表移送有关部门。</p><p><span><span>翁小平认为，我国公民对于行政机关的行为可以提起行政复议和行政诉讼，但《征求意见稿》中所注明的只有向作出认定的公安机关申诉。在电诈高发的现状之下，外界可以理解并支持公安机关对其进行惩戒，但是希望在严苛惩戒的同时，给出权利被剥夺后的公民完善的申诉保障机制。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10388816.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10388816.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[猛虎出没：碎片化东北虎栖息地亟待修复老虎在当前季节到处游荡，也更凸显了打通生态廊道，连通孤岛状和碎片化栖息地的重要性。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>老虎只要出现，总会引起人类特别关注。近日，黑龙江省不止一地发现野生东北虎踪迹。2023 年 11 月 8 日和 9 日两天，黑龙江省哈尔滨市依兰县达连河镇新胜村接连有两头牛被老虎咬死。黑龙江省鸡西市下辖虎林市虎头镇一村民称，11 月 8 日晚上，自家的狗被老虎咬走，被发现时已身首异处。</p><p>据黑龙江广播电视台都市频道报道，依兰县新胜村村民金成江 11 月 8 日上午 10 时左右见到了老虎，随后开拖拉机追随，并看到老虎消失在山林方向。村民徐立波 11 月 9 日早上 8 时左右发现自家一头牛死亡，被发现时牛腿已不见。新胜村村委会工作人员接受媒体采访时称，两头被咬死的牛属于不同养殖户，每头牛几百斤重，价值 1 万多元。</p><p>对此，依兰县应急管理局在 11 月 8 日发布了紧急通知称，近日，由于大雪封山，该县出现大型野生动物下山觅食的情况。通知要求各乡镇要做好防范工作，防止人和家畜受到伤害。</p><p>据了解，虎林市虎头镇地处中俄边境，此前频繁有野生东北虎到访，但是依兰县是哈尔滨最东北部的县份，距哈市约 250 公里，地处三江平原西部，这里不是东北虎经常现身的地区。此次东北虎的出没地达连河镇新胜村，位于牡丹江畔，长白山支脉张广才岭北麓。新胜村村委书记王永亮告诉界面新闻，他此前从未听说村里有老虎出没。</p><p>新胜村一位村民称，11 月 9 日以后，老虎就没再出现。王永亮介绍，目前老虎的具体踪迹仍未掌握，村里进山口设有警示牌，夜里村口也在燃放鞭炮驱赶老虎。「当地今年天气较往年更为寒冷，近期一直下大雪。」王永亮说。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170002051815481500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>老虎在依兰县村庄吃掉两头牛后，似乎已经回归山林。但它的突然现身让人在惊惧之余，也感到困惑，老虎从哪里来？又要到哪里去？</p><h3>东北虎游荡寻找交配对象</h3><p>东北林业大学野生动物资源学院院长、长期从事老虎保护工作的国家林业和草原局猫科动物研究中心主任张明海告诉界面新闻，这个时节，东北虎在黑龙江省频繁出现并不稀奇。</p><p>「东北虎是季节性繁殖动物，它们在特定的时间——每年 12 月份至次年 2 月份进行繁殖交配。」张明海说：「11 月份是东北虎的繁殖前期，这一时段有很多游荡虎，也就是没有找到对象的成年雄性虎，它要到处寻找交配对象。」</p><p>张明海提到，中国东北虎豹国家公园是东北虎种群数量最多、活动最频繁的定居和繁育区域，但是区域内雄性虎较多，雌性虎较少，能够成功找到交配对象的雄性虎有限，部分雄性虎为求偶，会在此时扩大活动范围。「因此每到秋季和冬季前期，总有一些雄性虎出现在不同区域，这是正常的种群生态迁移。」他说。</p><p>那么，为什么雌性老虎更少？张明海解释称，关键原因是老虎栖息地内猎物种群少，「雌性东北虎定居的一项必要条件是猎物密度超过 2，也就是说，每平方公里要有两只以上猎物。」张明海说，在俄罗斯远东地区，东北虎的猎物密度一般在 3 以上，而我国最高的密度只有 2。猎物密度不够，老虎自然难以定居。</p><p>针对野生东北虎在中国栖息地的主要范围，WWF（世界自然基金会）北京代表处长春区域驻地工作组高级项目专员靳勇超向界面新闻介绍，「中国 90% 左右的老虎集中在东北虎豹国家公园的东部，吉林省、黑龙江省和俄罗斯交界一带。」靳勇超说，国家公园的西部存在大片栖息地尚未被东北虎充分利用，虽然近几年东北虎已有向西部扩散的趋势。</p><p>2021 年《生物保护》（Biological Conservation）杂志发表的研究报告《整合评估呼吁建立东北亚的可持续的东北虎集合种群》指出，「我国境内有东北虎稳定分布的森林面积共计 47813 平方公里，其中老爷岭区域 18029 平方公里；张广才岭区域 10941 平方公里；完达山区域 5580 平方公里，小兴安岭区域 13263 平方公里。」</p><p>「依兰县地处张广才岭北部、小兴安岭东南部，这里其实有大片栖息地存在，且老虎数量较少，栖息地规模对目前的老虎种群生存而言是足够的。」靳勇超说。</p><p>此前，2014 年 10 月，依兰县附近的方正县宝兴林场也曾发现一只野生东北虎。靳勇超认为，这次出现在依兰县新胜村的不排除同样是生活在张广才岭、小兴安岭区域内的东北虎。他也提到东北虎有着偏爱在冬季交配的习性，「依兰县所处的这一区域，雌性虎非常少。这也意味着，雄性虎要走很远的路，去探索和寻找它的另一半。」靳勇超说，「我们推测，老虎是在求偶过程中突然遭遇大雪，难以找到猎物，因此来到村庄捕食了村民的家畜。」</p><p>此外，老虎选择下山进村可能还受天气的影响。靳勇超提到，自 11 月 5 日开始，黑龙江省和吉林省部分地区出现特大暴雪天气，部分地区新增积雪深度 10-20 厘米，局地可达 30 厘米以上。「降雪量太大会使得老虎捕食变得困难，如果有牛等家畜在森林边缘活动，老虎可能循着猎物的味道过来。」他说。</p><p>野生东北虎出没的另一地点是鸡西市下辖虎林（县级）市。虎林市位于黑龙江省东部的完达山南麓，以乌苏里江为界与俄罗斯相望。虎林市曾多次被往来于中俄之间的野生东北虎踏足。2021 年 1 月，虎林市边防委护边员发现野生动物从俄方延伸至中方的足迹，经专家鉴定为雌性东北幼虎足迹。更早前，分别在 2017 年 7 月和 9 月，虎林市居民也曾发现野生东北虎足迹。2021 年 4 月被捕获后放归山野的野生东北虎「完达山一号」正是在与虎林毗邻的密山出现。</p><p>11 月 9 日，虎林市也发布紧急通知称，11 月 7 日以来，虎林市虎头镇江边和周边村屯附近陆续发现野生东北虎活动踪迹，通过巡护监测及现场勘查判断，至少有 2 只以上野生东北虎在该市域内活动。为确保人民群众生命财产安全，即日起，虎林市域内所有居民及游客请勿入山活动，虎头镇虎头村、影视城、下水涝、黄泥河村、小西山屯、飞机场屯等重点区域内所有居民请做好生活物资储备，建议非必要不外出。</p><p>据当地媒体报道，11 月 8 日，黑龙江省林草局野生动植物保护专家组研判，2 只野生东北虎在虎林市境内活动，其中 1 只为受伤虎，建议虎林市将应急等级提升Ⅱ级响应。11 月 9 日上午，虎林市组织召开了东北虎保护专题工作会议，成立安全保障、后勤保障、交通运输等 10 个专组。目前，除虎头镇一家犬被虎捕食，无人员受伤。11 月 13 日，虎林市委宣传部一工作人员告诉界面新闻，关于东北虎的踪迹，目前并无更新进展。根据公开发布，虎林市也暂未提升应急等级。</p><h3>减缓人虎冲突已成新课题</h3><p>随着野生东北虎频现人类聚居地，在老虎保护地减缓人虎冲突已成为一项重要课题。</p><p>2022 年，黑龙江省林草局曾专门召开东北虎及人虎冲突防范工作视频培训会议，落实关于保护野生东北虎等野生动物的工作安排部署。会上提到，要使民众了解凶猛野生动物的习性和活动规律，要让民众掌握野生动物危害的规避和预防知识以及自救知识。</p><p>「老虎通常喜欢昼伏夜出，它们的活动时间跟人类最相重叠的是早晨和傍晚两个时段，黑龙江省林草局和吉林省林草局都做过关于预防人虎冲突的视频/手册，呼吁大家避免在这两个时段进入深山活动。」靳勇超介绍，「这类手册中还包括，当看到老虎脚印时，不能跟随与之相同路线；当遇到老虎时，慢慢后退、不与它直视等警示教育类的内容。」</p><p>在东北虎豹国家公园，减缓人虎冲突是一项更重要的工作，这里仍生活着约 2 万居民。东北虎豹国家公园采取的措施是创建「天地空一体化监测系统」，系统末端是分布在园内的 2.1 万台智能红外相机，一旦相机监测到东北虎等凶猛野生动物靠近村屯或农田，工作人员会及时通知村民回避危险区域。</p><p>吉林省珲春市是野生东北虎经常出没的地区，当地也建有类似的监测预警系统。就在 11 月 13 日，珲春市野生动植物保护协会预警系统发现一只野生东北虎活动于伊力南沟附近，距离最近村屯不足 4 公里，协会立即上报当地林业部门并通知伊力村委会书记，向村民发出了预警信息。</p><p>但不论宣传教育还是实时预警，都是东北虎出现在人类聚居地后，为缓解人虎冲突而进行的预防措施。靳勇超认为，问题更根本的解法应是提高老虎栖息地的森林质量，打通栖息地之间的连通性，提高老虎领地中的猎物密度。</p><p>如果东北虎有更安全的地方可去，是否就不必来到村庄？张明海认为，这应给人一种启示，老虎栖息地仍需修复，东北虎栖息地应该建立并维持更稳定健康的生态系统。</p><p>张明海早在 10 年前就曾提出「东北虎友好型森林管理模式」，即对老虎的保护措施不影响森林管理、森林生产活动，同时，森林的经营管理和林业生产也应尽量减少对老虎活动的影响，最终达到人虎共同发展。</p><p>在接受界面新闻采访时，他也再次呼吁在老虎栖息地推行「东北虎友好型森林管理」，根据东北虎等动物生存的需求，结合木材生产实际，制定复合型管理目标和措施，在进行森林抚育时，保留野猪、马鹿、狍和梅花鹿等有蹄类动物可食植物枝条，以此确保东北虎猎物食物的充足。</p><p>此外，东北虎栖息地的碎片化是现下东北虎保护领域亟待关注的问题。WWF 和东北林业大学的研究表明，中国东北虎种群自 21 世纪以来呈不断增长的趋势，且从中国和俄罗斯的边境地区不断的向中国内陆扩散。但封闭式的鹤大高速（鹤岗-大连）、绥满高速（绥芬河-满洲里）和珲乌高速（珲春-乌兰浩特）以及铁路等线性基础设施将东北虎种群分割在长白山、完达山、小兴安岭和张广才岭 4 个相互独立的栖息地板块中。</p><p>WWF 曾在 2023 年全球老虎日（7 月 29 日）发布科普文章介绍，城市化、工业化让野生虎面临的栖息地丧失和破碎化风险日益加重。栖息地连通性减弱将使野生虎生存空间进一步被压缩。这对人类和老虎都是一种威胁。当老虎被孤立为一个个更小的种群，不仅自身的基因多样性会受到影响，同时也会与人类发生更多冲突。</p><p>老虎在当前季节到处游荡，也更凸显了打通生态廊道，连通孤岛状和碎片化栖息地的重要性。「国内外老虎保护专家达成的一项共识是要恢复中国的东北虎种群，首先要恢复东北虎栖息地，要保护东北虎种群，首先要完成生态廊道建设，廊道本身就是栖息地的一个组成部分。」张明海说，「至于如何构建、构建的标准是什么，需要当地政府和有关部门真正把这一问题列入议事议程。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 06:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10391873.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10391873.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国 10 月 CPI 超预期降温，美联储明年初要降息？瑞银投资银行最新预测美联储最早将从明年 3 月开始降息，明年全年将降息 275 个基点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美国劳工统计局最新公布数据显示，美国 10 月消费者价格指数（CPI）以及核心 CPI 全面降温，核心 CPI 降至两年多以来的低点。</p><p>受 CPI 数据提振，美国三大股指周二收盘时大幅上涨。标普 500 指数涨 1.91%，道指涨 1.43%，纳指涨 2.37%。</p><p>市场预期美国利率已见顶，美债收益率集体下跌。10 年期国债收益率降至 4.4320%，为八周来最低；2 年期国债收益率降至 4.8318%，为 5 月 4 日以来的最大单日降幅。</p><p><a href="https://www.bls.gov/news.release/cpi.nr0.htm" target="_blank">美国劳工统计局</a>11 月 14 日的数据显示，美国 10 月 CPI 环比与上月持平，为一年多年来首次环比持平，低于此前市场预期的增长 0.1%；同比增长 3.2%，低于市场预期，也低于 9 月的 3.7%。</p><p>剔除掉波动较大的食品和能源后的核心 CPI 环比增长 0.2%，低于预期的 0.3%；同比增长 4.0%，低于预期的 4.1%，为两年多年以来最小涨幅。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170002059671659900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>10 月的能源指数环比下降 2.5%，汽油指数下跌达到 5.0%，燃油指数环比下降 0.8%。同比来看，10 月能源指数下降 4.5%，汽油指数下降 5.3%，燃油指数下降 21.4%。</p><p>美国联信银行首席经济学家<a href="https://apnews.com/article/inflation-prices-interest-rates-economy-federal-reserve-1f83d45fc6e30c6864d1b02913ec60c6" target="_blank">Bill Adams 认为</a>10 月数据显示美国的通胀热已经消退。石油产量增加使得汽油价格下降，抵押贷款利率上涨让房价降温，随着更多住宅楼完工房租也逐步上涨。</p><p>大量劳动者返回工作岗位缓解了企业的用工荒，薪资涨幅得到遏制，也由此缓解了商家进一步涨价的压力。本月初美国劳工统计局公布的数据显示，美国 10 月平均时薪上涨 0.2%，低于预期；失业率从 3.8% 升至 3.9%。</p><p>10 月 CPI 数据出炉后，众多分析师和投资者认为美联储的加息周期已经结束。从去年 3 月开始到今年 7 月，美联储共加息 11 次，累计加息超过 525 个基点，美国联邦基金利率目标区间已升至 5.25% 到 5.50%。</p><p><a href="https://www.reuters.com/markets/us/goldilocks-hopes-return-wall-st-after-benign-inflation-report-2023-11-14/" target="_blank">美国银行全球研究</a>周二公布的调查显示，76% 的受访基金经理认为美联储已结束加息周期，高于上一次调查的 60%。</p><p>被称为「美联储喉舌」的《华尔街日报》记者 Nick Timiraos 在 X 平台发文指出，10 月的薪资数据和通胀数据「强烈表明」，今年 7 月就是美联储的最后一次加息。<a href="https://www.wsj.com/economy/central-banking/what-to-watch-in-the-cpi-report-did-inflation-heat-up-or-cool-down-last-month-5c22f833?mod=hp_lead_pos7" target="_blank">高盛集团首席美国分析师</a>David Mericle 也认为，通胀战最困难的部分已经结束。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170002072529007000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>部分机构则开始预测美联储将在何时降息。<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/14/ubs-sees-a-raft-of-fed-rate-cuts-next-year-on-the-back-of-a-us-recession.html" target="_blank">瑞银投资银行</a>最新预测美联储最早将从明年 3 月开始降息，明年全年将降息 275 个基点。</p><p>该机构认为虽然美国经济今年展现了强韧，但今年存在的风险明年还将出现。美国针对通胀采取的措施和失业率上涨将影响明年的经济产出，预计美国明年第二季度将陷入衰退。</p><p>但也有部分分析人士对美联储结束加息周期持谨慎态度。</p><p><a href="https://www.wsj.com/articles/jerome-powell-outlines-cautious-approach-to-raising-rates-or-declaring-end-to-hikes-9546a3c3" target="_blank">美联储主席鲍威尔</a>在上周参加国际货币基金组织会议时表示，通胀曾经做过「假动作」，在下降一段时间后再度攀升。</p><p>鲍威尔重申，美联储将致力于将通胀率降至 2%，而现在「我们没有信心已经实现该目标」。如果有需要，美联储将「毫不犹豫」进一步收紧政策。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/7928101a-262f-475c-ac32-ac962f8925fb" target="_blank">摩根大通集团首席执行官戴蒙</a>也做出了类似表态。他认为市场经常对短期数据反应过度，「我担忧通胀不会这么快就消失」，之后美联储可能还需继续采取措施。</p><p><a href="https://www.reuters.com/markets/us/goldilocks-hopes-return-wall-st-after-benign-inflation-report-2023-11-14/" target="_blank">瑞银全球财富管理公司</a>的经济学家 Brian Rose 认为，目前通胀率依然高于美联储目标，劳动力市场依然过于紧张，美联储无法宣布结束加息周期。他预测，除非数据突然走弱，否则美联储要宣布结束加息周期需要至少再等三个月。</p><p>哈里斯金融集团的管理合伙人 Jamie Cox 表示，现在的问题主要在于美联储是否继续相信，让经济放缓进入衰退才是彻底战胜通胀的办法。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 04:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10394567.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10394567.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全国企业就业人员每周平均工作时间 48.7 小时较上月历史最高点 48.8 小时减少 0.1 小时，较上年同期增加 0.8 小时。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/170001710664883400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10394023.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10394023.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全国城镇调查失业率 5.0%，与上月持平本地户籍劳动力失业率 5.0%，外来户籍劳动力失业率 4.9%，31 个大城市城镇失业率 5.0%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170001690662489000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393998.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393998.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-10 月服务零售额同比增长 19%，较上月加快 0.1 个百分点同期社会消费品零售总额同比增长 6.9%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;<img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/17000164775301400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393917.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393917.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月社会消费品零售总额同比增速「三连升」10 月份，社会消费品零售总额 43333 亿元，同比增长 7.6%，连续三个月增速回升。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/17000166522428100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 02:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10393843.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10393843.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
