<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 03 Feb 2024 15:33:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年中央一號文件公佈，提出推進鄉村全面振興「路線圖」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黨的十八大以來第 12 個指導「三農」工作的中央一號文件 3 日由新華社受權發佈，提出有力有效推進鄉村全面振興「路線圖」。</p><p>這份文件題為《中共中央，國務院關於學習運用「千村示範、萬村整治」工程經驗有力有效推進鄉村全面振興的意見》，全文共六個部分，包括：確保國家糧食安全、確保不發生規模性返貧、提升鄉村產業發展水平、提升鄉村建設水平、提升鄉村治理水平、加強黨對「三農」工作的全面領導。</p><p>文件指出，推進中國式現代化，必須堅持不懈夯實農業基礎，推進鄉村全面振興。要學習運用「千萬工程」蘊含的發展理念、工作方法和推進機制，把推進鄉村全面振興作為新時代新徵程「三農」工作的總抓手，堅持以人民為中心的發展思想，完整、準確、全面貫徹新發展理念，因地制宜、分類施策，循序漸進、久久為功，集中力量抓好辦成一批羣眾可感可及的實事，不斷取得實質性進展、階段性成果。</p><p>文件提出，以確保國家糧食安全、確保不發生規模性返貧為底線，以提升鄉村產業發展水平、提升鄉村建設水平、提升鄉村治理水平為重點，強化科技和改革雙輪驅動，強化農民增收舉措，打好鄉村全面振興漂亮仗，繪就宜居宜業和美鄉村新畫卷，以加快農業農村現代化更好推進中國式現代化建設。</p><p>中央農村工作領導小組辦公室有關負責人表示，要全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入貫徹落實習近平總書記關於「三農」工作的重要論述，錨定建設農業強國目標，真抓實幹做好 2024 年重點工作，不折不扣完成好既定目標任務，推動鄉村全面振興不斷取得新進展。（新華社）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 09:15:28 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10771912.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10771912.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[習近平春節前夕視察慰問駐天津部隊]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>中華民族傳統節日春節即將來臨之際，中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 2 日視察慰問駐天津部隊，代表黨中央和中央軍委，向全體人民解放軍指戰員、武警部隊官兵、軍隊文職人員、民兵預備役人員致以誠摯問候和新春祝福。</p><p>立春時節，津門大地萬象更新。上午 10 時許，習近平來到天津警備區，在熱烈的掌聲中，親切接見駐天津部隊官兵代表，同大家合影留念。</p><p>習近平指出，過去的一年，駐天津部隊堅決執行黨中央和中央軍委決策指示，各項工作紮實推進，重大任務完成出色，特別是有力支援天津防汛抗洪搶險，為保障人民羣眾生命財產安全作出了重要貢獻。</p><p>習近平強調，新的一年，要深入貫徹新時代強軍思想，深入貫徹新時代軍事戰略方針，扭住打好實現建軍一百年奮鬥目標攻堅戰，強化使命擔當，狠抓工作落實，努力開創部隊建設新局面，堅決完成黨和人民賦予的各項任務。</p><p>習近平最後強調，春節就要到了，全軍部隊要加強戰備值班，維護好國家安全和社會穩定，確保全國人民過一個歡樂、祥和、安全的新春佳節。要搞好工作統籌，把官兵節日期間的生活安排好。</p><p>何衞東等參加活動。（新華社）</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 09:06:46 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10771893.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10771893.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[菲方一民船對其非法「坐灘」仁愛礁軍艦運送生活物資，中國海警全程跟監管控]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據中國海警消息，2 月 2 日，菲方 1 艘小型民船對其非法「坐灘」 仁愛礁軍艦運送生活物資，中國海警全程跟監管控。中國對包括仁愛礁在內的南沙羣島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，中國海警依法在中國管轄海域持續開展維權執法活動。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 05:00:36 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10771538.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10771538.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[針對湖北安徽兩省低溫雨雪冰凍災害，應急管理部將應急響應提升至三級]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據@應急管理部，微博消息，1 月 31 日以來，中東部地區持續出現大範圍雨雪冰凍天氣。鑑於此次雨雪過程量大、相態複雜、凍雨範圍廣，且正值春節前返鄉出行高峯期，低溫雨雪冰凍災害風險高，2 月 3 日 6 時中央氣象台繼續發佈暴雪橙色預警和冰凍橙色預警，根據《應急管理部低溫雨雪冰凍災害應急預案》，應急管理部決定於 2 月 3 日 10 時將針對湖北、安徽兩省的低溫雨雪冰凍災害 IV 級應急響應提升至 III 級，要求相關地區密切關注天氣變化，加強組織領導和統籌協調，發揮減災委或專項指揮機構牽頭抓總作用，強化聯合會商研判和部門協調聯動，加強搶險救援力量、物資預置和調派，細緻做好救災救助各項工作，全力應對處置突發險情災情，嚴防人員傷亡和重大財產損失。</p><p>國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部根據災害影響和地方救災工作需要，會同國家糧食和物資儲備局向湖北、安徽兩省共調撥棉大衣、棉被等 4 萬件中央救災物資，支持地方做好低溫雨雪冰凍天氣受災羣眾救災救助工作。</p><p>國家防災減災救災委員會辦公室進一步增派工作組赴一線協助指導。</p><p>預計 3 日至 4 日，河南南部、湖北西南部和中東部、安徽中北部、江蘇西部、湖南北部、重慶東部、貴州北部等地部分地區有大到暴雪，其中湖北西南部、湖南西北部、重慶東南部、安徽中部等地的部分地區有大暴雪，局地特大暴雪。湖北、安徽中部等地部分地區有持續性凍雨。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 04:42:44 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10771511.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10771511.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[為報復約旦美軍基地遭襲，美國對敍利亞和伊拉克展開空襲]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 2 月 2 日，美國中央司令部發表聲明稱，美國東部時間 2 日 16 時，美軍對伊拉克和敍利亞境內超過 85 個目標進行了空襲，目標是伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅及其附屬民兵組織，以作為對駐約旦美軍事基地日前遭到襲擊的報復。</p><p>聲明稱，美軍此次空襲動用了包括從美國起飛的遠程轟炸機在內的眾多飛機，使用了超 125 枚精確彈藥，共襲擊了超 85 個目標。</p><p>根據聲明，被襲擊的設施包括指揮和控制行動中心、情報中心、火箭和導彈、無人駕駛飛行器倉庫，以及民兵組織及其伊朗伊斯蘭革命衞隊贊助者的後勤和彈藥供應鏈設施。</p><p>當地時間 1 月 28 日，約旦東北部美軍基地「22 號塔」遭無人機襲擊，造成 3 名美軍士兵死亡、超過 40 人受傷。美國白宮國家安全委員會戰略溝通協調員約翰·柯比 1 月 31 日表示，美方認為襲擊事件是由伊拉克民兵武裝「伊斯蘭抵抗組織」策劃的。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 23:23:32 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10771209.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10771209.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[中國氣象局提升雨雪冰凍應急響應為二級，針對性做好春運氣象保障服務]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>經綜合研判和應急會商，中國氣象局局領導於 2 月 2 日 18 時簽發命令，要求中國氣象局辦公室、應急減災與公共服務司、預報與網絡司、綜合觀測司，國家氣象中心、國家氣候中心、國家衞星氣象中心、國家氣象信息中心、中國氣象局地球系統數值預報中心、氣象探測中心、公共氣象服務中心、人工影響天氣中心、氣象宣傳與科普中心（中國氣象報社）、機關服務中心、華風集團由原雨雪冰凍三級應急響應狀態提升為二級。陝西、山西、河北、河南、山東、湖北、江蘇、安徽、江西、重慶、湖南、貴州、遼寧、吉林等省級氣象局根據實際研判啓動相應級別應急響應，各單位要嚴格按照氣象災害應急響應工作流程做好各項工作，特別是針對性做好春運氣象保障服務，有重要情況及時報告中國氣象局。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 13:57:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10770662.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10770662.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[塵埃落定，歐盟 27 國就烏克蘭重建的 500 億歐元援助金達成協議]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="歐盟領導人於 2024 年 2 月 1 日齊聚布魯塞爾，參加歐盟特別峯會。圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687617537485900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>歐盟為匈牙利的突然讓步開出了何種交換條件，仍不可知。歐盟為匈牙利的突然讓步開出了何種交換條件，仍不可知。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，歐盟 27 國迅速就烏克蘭援助金達成協議，將在 2024 年至 2027 年間，從歐盟整體預算中拿出 500 億歐元，支持烏克蘭經濟和重建。</p><p>據歐盟理事會官方文本，這筆資金包括 170 億歐元贈款和 330 億歐元貸款。歐盟官方文本還強調，除了用於支持烏克蘭經濟和重建，這筆資金還將幫助它實行加入歐盟的改革計劃。2023 年 12 月，歐盟正式邀請烏克蘭加入。</p><p>這對戰爭中的國家是重大提振。如果沒有美歐融資支持，烏克蘭未來幾周就可能出現資金短缺，難以支付民眾的工資、醫保、社保、養老金和其他基本服務。烏克蘭經濟部長預計將於 3 月份從歐盟獲得第一筆 45 億歐元資金。</p><p>烏克蘭總統澤連斯基讚揚協議，稱其將加強烏克蘭的長期經濟和金融穩定。副總理斯維裏登科則稱，有了這筆資金，烏克蘭在未來四年的經濟穩定方面又向前邁進了一步。</p><p>20 多天後的 2 月 24 日，俄烏衝突即將邁入第三個年頭，目前看來仍然沒有結束跡象。長期的戰爭已經耗盡了烏克蘭財政，使其越來越依賴外援。僅在衝突爆發的第一年，烏克蘭的國內生產總值&nbsp;(GDP)&nbsp;就下降了約 30%，這是該國獨立以來的最大降幅。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687617537485900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過，烏克蘭援助協議的關鍵方面仍然不明朗。比如，目前尚不清楚歐盟是否還批准了一項 200 億歐元的單獨軍事援助資金，也不清楚會否推進歐盟外交政策負責人博雷爾提議的 50 億歐元軍事援助。</p><p>另外一個引發更廣泛關注的疑問是，歐盟為匈牙利的突然讓步開出了何種交換條件。</p><p>匈牙利的讓步比較突然。幾天前匈牙利總理歐爾班還在繼續對外表達強硬立場。正是歐爾班的反對，這一協議自 2023 年 12 月以來就處於僵持之中。他在 2 個月前的類似峯會上動用了一票否決權。</p><p>協議達成後，匈牙利總統的高級助手巴拉茲·歐爾班透露，匈牙利也從此次歐盟峯會中得到了想要的東西。</p><p>歐洲議會議長梅索拉在新聞發佈會上對新協議表示歡迎，同時還説到：「如果匈牙利批准這筆資金不附加任何條件，情況會更好」。但她沒有詳細説明所謂「附加條件」是什麼，只是表示，「歐盟讓烏克蘭朋友提心吊膽太久了」，並稱這是「歐洲的美好一天」。</p><p>自 2022 年 2 月 24 日俄烏衝突正式爆發後，歐爾班就一直批評西方向烏克蘭提供資金，他認為這不僅無助於結束戰爭，反而會延長戰鬥。此外，歐爾班並不認為俄羅斯對歐洲構成安全威脅。</p><p>歐洲研究所講師喬治·佐戈普洛斯告訴半島電視台，即便在困難的內外部環境下，歐盟仍在努力履行對烏克蘭持續支持的承諾，儘管歐洲公眾越來越對這種支持失去耐心。此外，他還指出需要密切關注此次協議迅速推進背後的妥協細節。</p><p>不過，另一個金主美國仍令烏克蘭提心吊膽。拜登政府承諾的 610 億美元的援烏資金淪為兩黨爭鬥的炮灰，由於共和黨的反對，這筆資金仍然懸而未決。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:32:20 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10770205.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10770205.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[歸鄉人在暴雪中：「只要想回家，下刀子也得回」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖文無關。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687507936153500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央氣象台提醒，交通、鐵路、電力、通信等部門應當加強道路、鐵路、線路巡查維護，做好道路清掃和積雪融化工作。中央氣象台提醒，交通、鐵路、電力、通信等部門應當加強道路、鐵路、線路巡查維護，做好道路清掃和積雪融化工作。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>據中國氣象局消息，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我國中東部地區出現今冬以來範圍最廣、強度最強、持續時間最長的一輪雨雪天氣過程，10 省份部分地區或現暴雪、大暴雪，7 省份部分地區將出現凍雨。</span></span></p><p><span><span>雨雪影響嚴重地區多在我國中東部交通樞紐省份。1 月 31 日開始，多個高速收費站開始陸續實施交通管制，部分途徑此次降水嚴重區域的高鐵停運或降速運營。面對這樣的天氣，一些人選擇自駕回家過年，卻被堵在高速上，平時 3 小時的路程跑了 12 個小時。</span></span></p><p>據大象新聞報道，河南省高速公路路警聯合指揮中心介紹，截至 2 月 2 日 19 時 20 分，寧洛高速沈丘段 K413 北半幅東向西方向發生一起雙方事故，現場實施臨時交通管制，路政、交警正在現場緊急處理中；大廣高速項城段 K2087 東半幅南向北方向一起單方事故，現場單車道通行，路政、交警正在現場緊急處理中。</p><p><span><span>寧洛高速連接南京和洛陽，途徑江蘇、安徽、河南三省，是我國中東部地區的交通要道。2 月 1 日晚，寧洛高速安徽路段擁堵嚴重。現場視頻顯示，高速地面上有較多積雪，被碾壓後結冰，大量車輛停在原地熄火，無法通行。</span></span></p><p><span><span>一位受訪者説，自己 2 月 2 日凌晨從南京上洛寧高速，12 小時後的下午 1 點才駛出安徽地界，這段 350 多公里的路程，正常情況下只要 3-4 小時。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170687507936153500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>高女士 2 月 1 日晚 10 點半從上海出發，在洛寧高速上歷經了 18 個小時的走走停停，「南京段還是正常 100 碼速度開，進了安徽之後，半夜高速封了幾個小時，前面有車禍就堵一陣，只能 20 多碼慢慢滑行」。</span></span></p><p><span><span>高速路上，積雪結成硬邦邦的冰，路上有除雪車撒鹽，還有公路交警維持秩序。高女士躺在副駕駛上一整晚，跟丈夫開空調取暖。2 月 2 日下午 4 點多，二人才開到老家蚌埠，在縣道上還看見側翻的 SUV 轎車躺在路邊。</span></span></p><p><span><span>2 月 2 日白天，寧洛高速擁堵狀況有所緩解，多位受訪者向界面新聞介紹，路上處於「走走停停」的狀態，沒有像頭天晚上那樣「堵死」的狀況發生。</span></span></p><p><span><span>一位受訪者坐在轎車的副駕上，一路回鄉，一路直播。她介紹，自己和丈夫平時在江蘇打工，這次開車回河南周口老家，擔心堵車，提前買了 400 多元的食物放在車裏。下午 1 點多，他們在安徽境內堵了 3 個小時，只走了十幾公里。下午 5 點多，堵塞有所緩解，丈夫按規定的最高 80 碼速度開，距離老家周口還有 320 公里，「只要想回家，下刀子也得回」。</span></span></p><p><span><span>截至 2 月 2 日傍晚 6 點半，界面新聞在地圖軟件看到，寧洛高速皖北路段仍然飄紅。據安徽交通廣播，2 月</span>2 日至 4 日，安徽省中北部和大別山區有強降雪過程並伴有凍雨。2 月 3 日至 4 日是降雪最強時間段，安徽六安、合肥、淮南、滁州、蚌埠、宿州和阜陽有大雪到暴雪，局部大暴雪。</span>為此，安徽境內的<span>合六葉高速、</span><span>蚌合高速</span>&nbsp;、<span>滁新高速等多條高速的部分路段關閉。</span></p><p><span>中東部地區之外，西北部分地區高速也在施行管制。據央視新聞報道，寧夏公安廳交警總隊指揮中心介紹，截至 2 月 2 日 17 時 11 分，受降雪天氣影響，路面結冰，不具備通行條件，對全區高速公路實施交通管制。前往機場車輛憑機票信息從銀川東收費站上站。</span></p><p><span><span>需要注意的是，堵在高速上人們打開車內空調取暖有一氧化碳中毒風險。據九派新聞報道，廣東祈福醫院急診科主任盧勇介紹，燃油車在發動機不熄火的情況下，氧氣燃燒不完全，會產生一氧化碳。再加上車窗密閉，一氧化碳在車內聚集，容易引起車內人員一氧化碳中毒。</span></span></p><p><span><span>他提到，一氧化碳中毒時，人往往開始有點興奮，接着迷迷糊糊，然後昏迷，時間再長，如果得不到及時救治會有生命危險。</span></span><span><span>盧勇提醒，在意識到可能在車內一氧化碳中毒時，「應該第一時間關閉發動機，打開車窗、車門，然後人撤離到空曠的地方；如果還清醒可以駕車，就把車開到空曠的地方，儘快離開密閉環境。」</span></span></p><p><span><span>中央氣象台 2 月 2 日 10 時繼續發佈暴雪黃色預警：預計 2 月 2 日 14 時至 2 月 3 日 14 時，河南南部、安徽北部、江蘇北部、湖北中東部和西南部、湖南西北部、重慶東部、貴州東北部等地的部分地區有大到暴雪，其中，湖北西南部和中部局地有大暴雪（20～25 毫米）。上述部分地區新增積雪深度 5～10 釐米，局地可達 15 釐米以上。</span></span></p><p><span><span>中央氣象台提醒，交通、鐵路、電力、通信等部門應當加強道路、鐵路、線路巡查維護，做好道路清掃和積雪融化工作。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:08:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10770113.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10770113.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 茅台原董事長高衞東被判無期徒刑；武漢首批房地產項目「白名單」出爐]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 茅台原董事長高衞東被判無期徒刑；武漢首批房地產項目「白名單」出爐" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李強簽署國務院令，公佈《煤礦安全生產條例》；標普中國被央行警告並罰款 212 萬元，因未按照法定程序開展信用評級業務；45 年曆史「安倍派」宣佈解散。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 2 日晚報新聞。李強簽署國務院令，公佈《煤礦安全生產條例》；標普中國被央行警告並罰款 212 萬元，因未按照法定程序開展信用評級業務；45 年曆史「安倍派」宣佈解散。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 2 日晚報新聞。</p><h3><span><span>李強</span></span>簽署國務院令，公佈《煤礦安全生產條例》</h3><p>2 月 2 日，據新華社消息，國務院總理<span><span>李強</span></span>日前簽署國務院令，公佈《煤礦安全生產條例》，自 2024 年 5 月 1 日起施行。制定《條例》，旨在加強煤礦安全生產工作，防止和減少煤礦生產安全事故，保障人民羣眾生命財產安全。<a href="https://m.jiemian.com/article/10768988.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>標普中國被央行警告並罰款 212 萬元，因未按照法定程序開展信用評級業務</h3><p>中國人民銀行 2 月 2 日公示行政處罰信息。標普信用評級（中國）有限公司因未按照法定評級程序及業務規則開展信用評級業務，未按規定向信用評級行業主管部門或者其派出機構報送報告，違反一致性原則，被中國人民銀行處以警告和罰款 212 萬元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10769357.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受賄 1.1 億餘元，茅台原董事長高衞東被判無期徒刑</h3><p><span>「貴州高院」消息，2 月 2 日，貴州省六盤水市中級人民法院一審公開宣判貴州省煤田地質局原黨委委員、局長高衞東受賄一案，對被告人高衞東以受賄罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對高衞東受賄所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10767019.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國石油天然氣集團有限公司原黨組書記、董事長王宜林被查</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 2 月 2 日通報，中國石油天然氣集團有限公司原黨組書記、董事長王宜林涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10768487.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>武漢首批房地產項目「白名單」出爐，涉及 101 個項目</h3><p><span>2 月 2 日，武漢市住房保障和房屋管理局官微消息，近日，武漢市確定了第一批房地產項目融資「白名單」，涉及房地產項目 101 個，開發企業 94 家，融資需求 541.73 億元、涉及 18 家融資機構。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10767063.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>抗議浪潮為何席捲歐盟「穩定之錨」德國？</h3><p>素有歐盟「穩定之錨」之稱的德國正被一場史無前例的反右翼抗議運動主導。<a href="https://m.jiemian.com/article/10767060.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>氣候變化影響持續：墨西哥首都斷水、巴拿馬運河限航至 4 月底</h3><p>擁有 2100 萬人口的墨西哥城因乾旱降水量鋭減，其主要供水系統水位已降至歷史低點。遭遇斷水危機的居民開始對政府發泄不滿。<a href="https://m.jiemian.com/article/10767735.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>45 年曆史「安倍派」宣佈解散</h3><p><span>據央視新聞，當地時間 2024 年 2 月 1 日，因陷入「黑金」醜聞而決定解散的日本自民黨「安倍派」在自民黨總部舉行了最後一次議員全體會議。至此，安倍派作為自民黨派閥的政治活動結束。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10767198.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 11:20:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10769833.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10769833.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜河南強降雪預計將於 3 日後結束，貴州省煤田地質局原局長受賄 1.1 億元被判無期]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="鄭州市街頭銀裝素裹。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686701292219300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？上海博物館東館三星堆特展開幕；陝西西安發現精美石槨壁畫墓，系河東薛氏薛儆之女；辦理農藥經營許可證須花 2000 元買指定軟件？內蒙古農牧廳迴應：從無此要求。今天有哪些地方新聞值得關注？上海博物館東館三星堆特展開幕；陝西西安發現精美石槨壁畫墓，系河東薛氏薛儆之女；辦理農藥經營許可證須花 2000 元買指定軟件？內蒙古農牧廳迴應：從無此要求。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><strong><span><span><strong>【河南】本輪強降雪預計將於 2 月 5 日以後結束</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據大河網報道，</span></span><span><span>2 月 2 日，河南省人民政府新聞辦公室舉行新聞發佈會，介紹河南省 2024 年春運工作應對低溫雨雪冰凍災害有關情況</span></span><span><span>。</span></span><span><span>本輪雨雪冰凍天氣預計將是今冬以來持續時間最長的一次過程，過程主要分兩個階段，第一階段從 1 月 31 日白天開始，到 2 月 1 日夜裏，雨雪就基本停止了；第二階段的降水今天已經陸續開始，預計會持續到 4 日。魏璐介紹，與過去兩天河南省的降雪相比，今天開始到 4 日的這一階段降雪在持續時間上會更長、累計降雪量會更大，強降雪落區也有所不同。</span></span><span><span>此外，她還表示，</span></span><span><span>本輪強降雪預計將於 5 日以後結束。雨雪結束後，春節期間河南雨雪較少，但節前氣溫回升緩慢</span></span><span><span>。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>上海</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>】</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>上博東館三星堆特展開幕</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據澎湃新聞報道，</span></span><span><span>2 月 2 日，備受各界關注的上海博物館東館正式啓用開放。與此同時，籌備已久的東館首個特展「星耀中國：三星堆·金沙古蜀文明展」也於當日 12 時起正式與公眾見面。</span></span><span><span>據介紹，</span></span><span><span>上博東館總建築面積達 11.32 萬平方米，陳列展示面積約 3.36 萬平方米。</span></span><span><span>該</span></span><span><span>館體量巨大，第一期對公眾開放的空間約佔東館展陳空間的 25%，包括位於一樓的「青銅館」和舉辦「三星堆特展」的一樓、二樓、三樓的三個特展廳，其他區域還處於緊張的內部展陳佈置階段。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>陝西</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>】</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>西安發現精美石槨壁畫墓</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>系河東薛氏薛儆之女</strong></span></span></strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686701292219300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>據央視新聞報道，</span></span><span><span>記者 2 月 2 日從陝西省考古研究院獲悉，2023 年</span></span><span><span>，</span></span><span><span>該院在配合西安市新城區改造項目時考古發現西安唐薛柔順石槨壁畫墓，這是長安地區高等級墓葬的傳統葬地外所發現的最為精美的盛唐墓葬之一，對於研究盛唐時期高等級墓葬分佈具有重要意義。該墓出土墓誌一合，墓誌內容顯示墓主為薛柔順，是河東薛氏薛儆之女，父母於其幼年先後去世，曾一度深入法門，後嫁於惠宣太子之子鴻臚卿李琄，開元二十九年因誕育男子暴疾而亡，年僅二十九歲。唐代石槨使用者多為皇親勳貴，發現僅三十餘例，本次出土的石槨保存完整，刻畫剛勁、明快，為近年來所罕見；壁畫內容豐富，佈局緊湊合理，畫面形象生動，為盛唐時期墓葬壁畫的代表，其繪製的坐姿墓主形象，為唐代所少見，其所座之方形高背扶手椅對於分析該類器型出現時間提供重要參考；出土的墓誌內容豐富對於研究河東薛氏薛儆一支與皇室間關係有着重要的意義。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【黑龍江】十歲男童遭兩惡犬咬成重傷，街道辦：養狗村民正協助傷者處理</strong></span></span></strong></p><p><span><span><span>據</span></span></span><span><span><span>新黃河客戶端消息，近日，「急，哈爾濱阿城區 10 歲男童被惡犬咬成重傷，ICU 命懸一線」的求助帖在網上熱傳。</span></span></span><span><span><span>據發帖人</span></span></span><span><span><span>描述，他家住在哈爾濱市阿城區雙豐街雙蘭村，2024 年 1 月 29 日 16 時 30 分左右，他的孩子小雨（化名）在街上玩耍時，被鄰居家的兩隻狗竄出來咬傷，撕咬時間長達十多分鐘。被村裏人發現時，孩子身上衣服被撕碎，滿身是血，隨即，一家人緊急把孩子送往醫院。在送達當地兒童醫院後，小雨直接住進 ICU 重症監護室，醫生也下達了病危通知書。</span></span></span><span><span><span>街道辦工作人員稱，養狗村民也在協助傷者處理，並未出現推諉。派出所工作人員</span></span></span><span><span><span>也</span></span></span><span><span><span>表示，</span></span></span><span><span><span>已經瞭解此事，</span></span></span><span><span><span>正在調查。</span></span></span></p><p><span><span><strong><span><span><strong>【貴州】受賄 1.1 億餘元，貴州省煤田地質局原局長高衞東一審被判無期</strong></span></span></strong></span></span></p><p><span><span><span><span><span>據「貴州高院」微信公眾號消息，2024 年 2 月 2 日，貴州省六盤水市中級人民法院一審公開宣判貴州省煤田地質局原黨委委員、局長高衞東受賄一案，對被告人高衞東以受賄罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對高衞東受賄所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</span></span></span><span><span><span>據</span></span></span><span><span><span>六盤水市中級人民</span></span></span><span><span><span>法院</span></span></span><span><span><span>審理查明：1999 年至 2022 年，被告人高衞東利用職務上的便利，為有關個人和單位在經營公司、承攬工程項目、獲得土地開發權、購買茅台酒等事項上提供幫助，直接或者通過相關人員非法收受財物共計摺合人民幣 1.1 億餘元，其中 4656 萬餘元未實際取得。法院認為，被告人高衞東的行為構成受賄罪，受賄數額特別巨大。鑑於高衞東到案後如實供述監察機關已掌握的受賄犯罪事實，主動交代監察機關尚未掌握的大部分受賄事實，部分犯罪系未遂，認罪悔罪，大部分贓款贓物已退繳，依法對其從輕處罰。法庭遂作出上述判決。高衞東當庭表示服判，不上訴。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><strong><span><span><strong>【內蒙古】辦理農藥經營許可證須花 2000 元買指定軟件？</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>官方迴應：</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>從無此要求</strong></span></span></strong></span></span></p><p><span><span><span>據中央廣播電視總枱中國之聲《新聞縱橫》報道，近期，通遼市科爾沁區的農藥經營戶正在延續或新增申領農藥經營許可證。這次申領許可證他們被要求必須購置一款可與主管部門監管後台聯網的付費軟件，售價為 2000 元。報道播出後，內蒙古自治區農牧廳迴應稱，從未指定各盟市、旗縣使用某款農資管理軟件，也從未要求申領農藥經營許可證必須與監管後台聯網，如有此規定屬於違規行為。通遼市農牧局紀檢組也表示，將對涉及的相關人員進行調查。</span></span></span></p><p><strong><span><span><strong>【山東】</strong></span></span>G1265 次列車少一節車廂致近百乘客無座，官方迴應：臨時故障需更換車輛所致<span>&nbsp;</span></strong></p><p>據大皖新聞報道，2 月 1 日，有網友反映稱，G1265 次列車少了一節車廂，導致近 100 位乘客沒有座位可坐。 <span><span>對此，@鐵路青島站官</span></span><span><span>博 2 月 2 日發佈關於 G1265 次列車臨時更換車輛，導致部分旅客無座的情況説明</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>經核實，2024 年 2 月 1 日由青島北至延吉西的 G1268/5 次列車臨時發生故障，為確保旅客出行安全，鐵路部門緊急啓動備用車輛，由於車型變更，原列車定員 1102 人，變更後定員為 1005 人，減少席位 97 個，導致部分乘客沒有座位。針對上述情況，列車乘務人員全力做好席位置換和安撫工作，優先將老幼病殘孕等重點旅客引導到餐車，動員雙人席位按三人就座，盡最大可能安排旅客，並做好解釋工作，爭取諒解。當晚列車順利抵達終點站。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>【</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>廣東</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>】</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>無人機擾航致航班延誤，兩名承接測繪工作男子被拘留</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據澎湃新聞報道，</span></span><span><span>韶關市公安局 2 月 1 日下午通報</span></span><span><span>稱</span></span><span><span>，1 月 31 日 16 時 51 分許，韶關市公安局接報，丹霞機場跑道南側上空發現無人機。該局迅速組織警力到場處置，當場查獲無人機 1 台，並將 2 名涉案人員帶回調查。經調查，涉案人員何某&nbsp;(男，20 歲)、鍾某 (男，20 歲) 為完成公司承接的測繪工作任務，未履行無人機飛行報備手續，在丹霞機場淨空保護區違法飛行，致使一航班起飛延誤 17 分鐘。目前，公安機關已依法對何某、鍾某分別作出行政拘留十日並罰款 500 元的處罰。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10769347.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10769347.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[45 年曆史「安倍派」宣佈解散]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2023 年 7 月 8 日，日本東京，日本前首相安倍晉三遇刺一週年之際，人們在增上寺舉行的追悼儀式上表達敬意。（圖片來源：視覺中國）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170686489812145400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「黑金」醜聞發酵。「黑金」醜聞發酵。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>據央視新聞，當地時間 2024 年 2 月 1 日，因陷入「黑金」醜聞而決定解散的日本自民黨「安倍派」在自民黨總部舉行了最後一次議員全體會議。至此，安倍派作為自民黨派閥的政治活動結束。據新華社，派閥解散後的剩餘事務將由新成立的「清算管理委員會」負責善後。</span></p><p>自民黨最大派閥安倍派，又名「清和政策研究會」，是日本自民黨內第一大派閥，由日本前首相福田赳夫於 1979 年作為清和會創立（清和會前身為前首相岸信介領導的「岸派」）。2021 年 11 月，日本前首相安倍晉三重返政壇，接任清和政策研究會的會長，該派系由此更名為「安倍派」。</p><p>今年是清和政策研究會成立 45 週年，自 2000 年以來，該派系已經產生了森喜朗、小泉純一郎、福田康夫、安倍 4 位首相。2022 年 7 月，安倍遭槍擊身亡後，<span>該派系決定將不設新領導人，改為由原總務會長鹽谷立等 7 人形成集體領導體制。2023 年</span>8 月，該團體<a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2023/08/17/japan/politics/ldps-biggest-faction-appoints-leader-to-succeed-abe/" target="_blank">決定任命</a><span>鹽谷立</span>擔任安倍派<span>集體領導體制</span>下的「一把手」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170685889637763900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">當地時間 2024 年 1 月 7 日，日本愛知縣名古屋市，日本眾議院議員、自民黨愛知縣聯合會會長丹羽秀樹就眾議院議員池田佳隆被捕一事召開記者招待會。東京地方檢察廳特搜部在自民黨政治資金醜聞的案件中表示，安倍派所屬的眾議院議員池田佳隆與其祕書合謀，在政治資金收支報告中做了虛假陳述，因涉嫌違反《政治資金規正法》而被逮捕。池田佳隆收受的回扣超過 4800 萬日元，是安倍派中涉及金額最大的。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p>去年 12 月，有報道稱，<span>安倍派涉嫌給所屬議員下達政治籌款派對門票的銷售指標，超出部分返給了議員，成為其額外收入。這部分資金將不被登記在派閥收支報告和議員政治資金收支報告上，從而成為不受監管的「祕密資金」。據<a href="https://china.kyodonews.net/news/2024/01/206193d2baf8.html?phrase=%E8%87%AA%E6%B0%91%E5%85%9A&amp;words=%E8%87%AA%E6%B0%91%E5%85%9A" target="_blank">報道</a>，在 2018 年起的 5 年間，安倍派「小金庫」有可能達到近 6 億日元（約超過 2900 萬人民幣）。東京地方檢察廳特搜部在今年 1 月 7 日以涉嫌違反《政治資金規正法》為由，逮捕了眾議員池田佳隆和政策祕書柿沼和宏，這是該案件中首次有政治</span><span>家被逮捕。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240202/170686489812145400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>受此「黑金」醜聞影響，2024</span>年 1 月 19 日，<span>安倍</span><span>派</span><span>召開總會決定解散。同一天，</span>日本首相岸田文雄宣佈將解散其曾常年擔任會長的「岸田派」，同時，「二階派」也決定解散。<span>1 月 25 日，自民黨「森山派」決定解散。截至目前，自民黨內的 6 個派系已有 4 個解散，</span>安倍派普通成員的未來，以及他們將會團結起來組成一個新的政治團體，還是分裂成更小的集團，仍是未知數。</p><p>「黑金」醜聞的問題仍懸而未決，因此有觀點認為，解散該派系的決定可能並不是故事的最終結局。<span>圍繞一系列政治資金問題，自民黨內部出現了要求鹽谷立等幹部承擔政治責任的聲音。</span></p><p><span>共同社 2024 年 1 月 13、14 日實施的日本全國電話<a href="https://china.kyodonews.net/news/2024/01/0f8fc3c31641-866.html?phrase=%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AE%B4%E4%BC%9A&amp;words=%E5%AE%B4%E4%BC%9A,%E6%94%BF%E6%B2%BB" target="_blank">輿論調查</a>結果顯示，針對自民黨派系</span><span>政治</span><span>集資</span><span>宴會</span><span>收回扣事件，86.6% 的受訪者認為「有必要」實施《</span><span>政治資金規正法》嚴格化和嚴罰化等法律修改。1 月 26 日至 28 日，日本經濟新聞社和東京電視台也進行了<a href="https://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/politicsasociety/54692-2024-01-29-09-10-39.html" target="_blank">輿論調查</a>，認為自民黨應對安倍派幹部給予勸告退黨等「處分」的受訪者達到 71%。另據<a href="https://china.kyodonews.net/news/2024/02/d7f9dbb51392--.html?phrase=%E5%AE%89%E5%80%8D%E6%B4%BE&amp;words=%E5%AE%89%E5%80%8D,%E6%B4%BE" target="_blank">報道</a>，在 2 月 1 日安倍派最後一次議員全體會議上，對於出席者追究政治責任的呼聲，鹽谷立沒有給出明確回答。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:09:31 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767198.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767198.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面｜民營經濟法治化保障進入「攻堅克難」階段]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686218180090300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《補充規定（八）》根據刑法修正案（十二），修改調整 1 個罪名，即將「徇私舞弊低價折股、出售國有資產罪」調整為「徇私舞弊低價折股、出售公司、企業資產罪」。《補充規定（八）》根據刑法修正案（十二），修改調整 1 個罪名，即將「徇私舞弊低價折股、出售國有資產罪」調整為「徇私舞弊低價折股、出售公司、企業資產罪」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>2024 年 1</span>月<span>31</span>日，最高法、最高檢聯合發佈《關於執行〈中華人民共和國刑法〉確定罪名的補充規定（八）》（以下簡稱《補充規定（八）》）。據悉，《補充規定（八）》根據刑法修正案（十二），修改調整<span>1</span>個罪名，即將<span>「</span>徇私舞弊低價折股、出售國有資產罪<span>」</span>調整為<span>「</span>徇私舞弊低價折股、出售公司、企業資產罪<span>」</span>。</p><p>最高檢介紹，十四屆全國人大常委會第七次會議<span>2023</span>年<span>12</span>月<span>29</span>日表決通過刑法修正案（十二），自<span>2024</span>年<span>3</span>月<span>1</span>日起施行。刑法修正案（十二）第三條規定，在刑法第一百六十九條增加一款作為第二款，將該條修改為：<span>「</span>國有公司、企業或者其上級主管部門直接負責的主管人員，徇私舞弊，將國有資產低價折股或者低價出售，致使國家利益遭受重大損失的，處三年以下有期徒刑或者拘役；致使國家利益遭受特別重大損失的，處三年以上七年以下有期徒刑。<span>」「</span>其他公司、企業直接負責的主管人員，徇私舞弊，將公司、企業資產低價折股或者低價出售，致使公司、企業利益遭受重大損失的，依照前款的規定處罰。<span>」</span></p><p>界面新聞注意到，刑法修正案（十二）一共八條，實際修改的內容為七條。全國人大常委會法工委刑法室負責人稱：<span>「</span>修改的條文雖然不多，但都非常重要。<span>」</span>其中三條內容涉及懲治民營企業內部腐敗犯罪。</p><p><span>「</span>刑法修正案（十二）將徇私舞弊低價折股、出售公司、企業資產構成犯罪的對象由<span>‘</span>國有資產<span>’</span>擴大至包括其他公司、企業資產在內。鑑此，必須對原罪名<span>‘</span>徇私舞弊低價折股、出售國有資產罪<span>’</span>作出調整。<span>」</span>最高檢法律政策研究室負責人表示，<span>「</span>兩高<span>」</span>經徵求中央相關單位、部分專家學者等意見後，最終研究決定將罪名由<span>「</span>徇私舞弊低價折股、出售國有資產罪<span>」</span>調整為<span>「</span>徇私舞弊低價折股、出售公司、企業資產罪<span>」</span>。這一修改基於強化對民營企業保護的現實需要，將該罪名適用範圍從國有公司、企業擴展至包括其他公司、企業在內，能夠更好體現產權平等保護要求。</p><p>最高檢表示，《補充規定（八）》將於<span>2024</span>年<span>3</span>月<span>1</span>日起施行。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686218180090300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據市場監管總局發佈的數據顯示，截至<span>2023</span>年<span>8</span>月底，民營企業在企業總量中的佔比達到<span>93.3%</span>。<span>2022</span>年中央經濟工作會議強調，<span>「</span>法治，是最好的營商環境。<span>」「</span>從政策和輿論上鼓勵支持民營經濟和民營企業發展壯大<span>」</span>。<span>2023</span>年<span>2</span>月，最高人民檢察院印發了《民營企業司法保護專項行動工作方案》，着力於從法律監督的角度完善優化民營企業的司法環境，護航民營企業的健康發展。</p><p>去年<span>7</span>月，《中共中央國務院關於促進民營經濟發展壯大的意見》發佈，<span>9</span>月，國家發展改革委設立民營經濟發展局，<span>10</span>月，最高人民法院發佈《最高人民法院關於優化法治環境<span></span>促進民營經濟發展壯大的指導意見》，對相關審判執行工作提出了明確要求，各項工作體現了國家支持民營經濟的決心。<span>2024</span>年年初，國家發改委在福建晉江召開創新發展<span>「</span>晉江經驗<span>」</span>促進民營經濟高質量發展大會，釋放推動民營經濟高質量發展的積極信號。</p><p>最近召開的地方兩會上，民營經濟再度成為熱點<span>「</span>高頻詞<span>」</span>。多份提案聚焦民企，為從中央到地方推出的一系列舉措落地見效提出意見和建議。</p><p>上海兩會期間，上海市政協委員、上海大千富海金融投資有限公司董事長王森提出《關於推動上海民營經濟高質量發展的提案》稱，現階段，民企在市場準入上的限制較為顯著，同時，民企融資難、融資貴的現象依然突出。王森建議，一方面，要優化營商環境，消除市場準入歧視。這包括：進一步放寬市場準入，打破行政壟斷和隱性壁壘，鼓勵民間資本進入基礎設施、社會事業、金融服務等領域。同時，簡化行政審批流程，提高辦事效率，降低企業運營成本。加強知識產權保護，維護公平競爭的市場秩序。另一方面，要加大金融支持，緩解融資難融資貴問題。</p><p>北京恆都律師事務所管理委員會主任、律師高警兵建議北京市持續關注民營企業和中小微企業的實際需求，深入調查研究並不斷調整政策，解決民營企業和中小微企業發展面臨的一些阻礙困難，例如：融資體系不規範、銀行貸款難度較大、產學研深度融合不足、企業技術開發和轉化力量不足、科技服務市場化程度較低等，努力降低生產要素成本，提高轉型升級發展質量。</p><p>他建議，強化政策精準扶持，可以考慮從科技創新、融資促進、市場開拓、財稅支持、引才育才、權益保護等方面，再推出一系列政策舉措，制定分層分類扶持政策，加強優質民營企業及中小微企業培育。同時不斷提升民營企業和中小微企業科技成果吸收和轉化能力，大力推動科技成果轉化服務體系建設。</p><p>河南省政協委員、鄭州市工商聯主席王洪波提出，受複雜、嚴峻的外部環境影響，當前河南省部分中小微企業面臨着生產經營困境，尤其在融資、用地、創新等方面存在較為突出的問題。</p><p>王洪波提出，建議深入調研，持續關注河南省中小微企業的實際需求，並不斷調整政策，為中小微企業提供更加高效、精準的政策支持，切實解決企業在實際發展中面臨的困難，例如融資體系不規範、銀行貸款難度較大、企業科研及創新能力不足等。</p><p><span>2023</span>年全國兩會上，全國政協委員、北京市金台律師事務所主任皮劍龍曾提出《關於制定〈中華人民共和國民營經濟保護法〉的提案》。他認為，現實中對於民營經濟的保護和支持仍然存在一些問題和不足，例如民營經濟發展和保護的立法缺失，政策上存在重製定、輕執行的問題，現有法律規範對民營經濟的追責與保護存在不平衡，行業准入存在不平等歧視，對民營企業家的保護力度不夠等。<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><p>為更好保護民營經濟發展和民營企業家權益，補齊民營經濟保護短板，健全完善民營經濟領域法律保護機制，皮劍龍建議，將矛盾的、過時的、阻礙民營經濟和民營企業發展的法律、法規及相關司法解釋進行清理和修改，對分散的涉及民營企業的法律、法規進行整合，儘早制定一部系統完備、科學規範、運行統一的《中華人民共和國民營經濟保護法》。<span>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</span></p><p>皮劍龍告訴界面新聞，《刑法修正案（十二）》和促進民營經濟高質量發展的相關舉措，進一步推動了《民營經濟保護法》的落地。</p><p><span>「</span>《刑法修正案（十二）》以更好推進民營企業腐敗治理工作為核心，加大對民營企業工作人員職務侵佔、挪用資金、受賄等腐敗行為的懲處力度為重心修改現行刑法。一是從制度和法律上進一步落實國企民企平等保護。二是近年來民營企業內部人員故意背信損害企業利益，<span>「</span>損企肥私<span>」</span>的行為常有發生。<span>」</span>皮劍龍稱：<span>「</span>為了加大對民營企業財產保護力度，為民營企業有效預防、懲治內部腐敗犯罪，對相關罪名進行修改，推進反腐工作取得更顯著成效，進一步加大對民營企業的財產保護力度，為民營企業有效預防、懲治內部腐敗犯罪提供法律手段。<span>」</span></p><p>皮劍龍認為，近年來國家出台《國務院關於營造更好發展環境支持民營企業改革發展的意見》等文件和配套措施，同樣旨在保障民營企業的權益，推動民營經濟健康有序發展，規範民營企業合法的經營行為。《刑法修正案（十二）》以及相關保護民營經濟發展的措施都是為了實現以上目的，為民營企業建立公平競爭的市場環境、政策環境、法治環境。</p><p>目前，民營經濟法治化保障也進入了<span>「</span>攻堅克難<span>」</span>階段，皮劍龍認為，仍存在不少<span>「</span>痛點<span>」</span><span>「</span>難點<span>」</span>亟需相關部門進一步研究解決。</p><p>他稱，一是民營企業的經濟權益保護不足的問題。民營經濟保護法重點應對民營經濟主體在產權保護、市場準入、投融資、公平競爭等重點領域作出詳細規定和保障。進一步落實民營經濟主體地位，全面保護民營企業和企業家各種類型的財產權，充分保障民營經濟主體平等獲取市場準入資格。</p><p>另外，民營企業保護缺乏完善統一的法律規範體系問題。要及時將矛盾的、過時的、阻礙民營經濟和民營企業發展的法律規範進行刪除、修改或整合，儘早制定一部系統完備的《民營經濟保護法》。</p><p>皮劍龍認為，行政、司法部門系統協同不足，隱性制度性成本較高的問題。應立法推進商事登記機關內部應進一步優化登記程序的效率，同時加強與其他行政部門、司法機關的系統協同，推進民營企業辦理各項事務的便捷性、合法性與安全性。</p><p>他還説，針對民營企業家的刑事法律保護問題，要嚴格貫徹<span>「</span>罪刑法定<span>」</span>原則，嚴格區分經濟糾紛與經濟犯罪的界限，防止和糾正利用刑事手段非法幹預經濟糾紛的情況。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:06:03 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768662.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768662.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜海關總署：2023 年立案偵辦走私犯罪案件 4959 起，最高檢：2023 年 1 至 11 月對 24 名原中管幹部提起公訴]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/17068599544503900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？教育部：鼓勵銀齡教師投身西部地區、民族地區民辦學校；最高檢：2023 年 1 至 11 月，對 24 名原中管幹部提起公訴；交通運輸部：2 月 1 日，全社會跨區域人員流動量完成 19697.1 萬人次。今天有哪些部委新聞值得關注？教育部：鼓勵銀齡教師投身西部地區、民族地區民辦學校；最高檢：2023 年 1 至 11 月，對 24 名原中管幹部提起公訴；交通運輸部：2 月 1 日，全社會跨區域人員流動量完成 19697.1 萬人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><strong>國家航天局：鵲橋二號運抵海南文昌，將於今年上半年發射</strong></p><p>據國家航天局 2 月 2 日消息，探月工程四期中繼星——鵲橋二號已運抵海南文昌，將於今年上半年擇機發射。據介紹，鵲橋二號是一顆月球中繼衞星，將建立對地中繼通信鏈路，實現月面探測器和地面站之間的通信，為嫦娥四號、嫦娥六號、嫦娥七號和嫦娥八號等四次任務提供中繼支持。目前，發射場設施狀態良好，各項準備工作正按計劃有序進行。</p><p><strong><span><span><strong>最高檢：2023 年</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>1 至 11 月，對 24 名原中管幹部提起公訴</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據最高人民檢察院網站 2 月 2 日消息，最高人民檢察院檢委會副部級專職委員、第三檢察廳廳長史衞忠在接受最高檢廳長網絡訪談時表示，2023 年 1 至 11 月，全國檢察機關共受理審查起訴職務犯罪 2.3 萬餘人，同比上升 11.7%；已起訴 1.6 萬餘人，同比上升 7.2%，其中對 24 名原中管幹部提起公訴。此外，據瞭解，2018 年至 2023 年，全國檢察機關提前介入案件數和佔比呈穩步上升態勢，其中 2023 年提前介入案件 1.2 萬餘件，同比進一步增加，佔監委移送案件數達到 60%。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>海關總署</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>：</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>2023 年立案偵辦走私犯罪案件 4959 起，案值 886.1 億元</strong></span></span></strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/17068599544503900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>據「海關發佈」微信公眾號 2 月 2 日消息，2023 年，全國海關緝私部門深入開展「國門利劍 2023」聯合行動，嚴厲打擊海南離島免稅「套代購」、瀕危物種、洋垃圾、農產品、毒品等走私，不端深化反走私綜合治理。據介紹，全年立案偵辦走私犯罪案件 4959 起，案值 886.1 億元，打擊走私工作取得明顯成效。此外，海關總署還發布了 2023 年打擊走私十大典型案例。其中，上海海關緝私局立案偵辦走私動物製品案 2 起，查獲動物膽乾製品共計 1.8 萬個，案值 5000 萬元。經查，涉案團夥通過偽報品名方式，將動物製品走私入境。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>教育部：鼓勵銀齡教師投身西部地區、民族地區民辦學校</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據</span></span><span><span>教育部官網</span></span><span><span>2 月 2 日</span></span><span><span>消息，教育部辦公廳日前發佈</span></span><span><span>《</span></span><span><span>關於做好銀齡教師支持民辦教育行動實施工作的通知</span></span><span><span>》。</span></span><span><span>其中提出，組織遴選一批優秀退休教師，面向各級各類民辦學校，特別是民辦高校開展支教、支研，每年計劃選派約 2 萬名。鼓勵銀齡教師投身西部地區、民族地區民辦學校，投身行業、產業、企業急需的緊缺專業，幫助民辦學校補短板、強弱項、提質量。</span></span><span><span>據介紹，</span></span><span><span>申請線下開展支教支研的銀齡教師年齡一般在 75（含）歲以下，參與基礎教育領域的，年齡一般應在 70（含）歲以下；開展線上支教支研的銀齡教師年齡可適當放寬。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>交通運輸部：2 月 1 日，全社會跨區域人員流動量完成 19697.1 萬人次</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據「交通運輸部」微信公眾號 2 月 2 日消息，來自 2024 年綜合運輸春運工作專班數據顯示，2 月 1 日（春運第 7 天，農曆臘月二十二），全社會跨區域人員流動量 19697.1 萬人次，環比增長 2%，比 2023 年同期增長 12.8%，比 2019 年同期增長 1.2%。其中鐵路客運量 1207.7 萬人次，環比增長 5.1%，比 2023 年同期增長 62.9%，比 2019 年同期增長 19.3%。公路人員流動量 18223 萬人次，環比增長 1.8%，比 2023 年同期增長 10.1%，比 2019 年同期增長 0.4%。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>最高檢：確定 56 個全國檢察機關重大職務犯罪案件辦理團隊</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據最高人民檢察院網站 2 月 2 日消息，</span></span><span><span>最高人民檢察院檢察委員會副部級專職委員、第三檢察廳廳長史衞忠在</span></span><span><span>「</span></span><span><span>最高檢廳長網絡訪談</span></span><span><span>」</span></span><span><span>中介紹</span></span><span><span>，</span></span><span><span>第三檢察廳在加強職務犯罪檢察隊伍建設統籌、組織培訓交流的同時，積極推動職務犯罪大要案辦案團隊建設，經推薦、審核並報最高檢領導同意，於 2023 年 1 月和 11 月分兩批確定了 56 個市級院職務犯罪檢察部門為全國檢察機關重大職務犯罪案件辦理團隊（基地）。</span></span></p><p><strong><span><span><strong>四部門：做好 2024 年國家助學貸款免息及本金延期償還工作</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據財政部網站 2 月 2 日消息</span></span><span><span>，</span></span><span><span>為進一步減輕家庭經濟困難高校畢業生負擔，支持做好 2024 年高校畢業生就業服務工作，財政部等四部門發佈</span></span><span><span>《</span></span><span><span>關於做好 2024 年國家助學貸款免息及本金延期償還工作的通知</span></span><span><span>》</span></span><span><span>。</span></span><span><span>其中規定，</span></span><span><span>對 2024 年及以前年度畢業的貸款學生 2024 年內應償還的國家助學貸款本金，經貸款學生自主申請，可延期 1 年償還，按照有關規定，助學貸款期限最長不超過 22 年，延期貸款不計罰息和複利，風險分類暫不下調。 </span></span></p><p><strong><span><span><strong>國家林草局：</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>我國濕地面積</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>基本保持穩定，</strong></span></span></strong><strong><span><span><strong>達 5635 萬公頃&nbsp;</strong></span></span></strong></p><p><span><span>據「國家林業和草原局」微信公眾號 2 月 2 日消息，</span></span><span><span>2 月 2 日是第 28 個世界濕地日，</span></span><span><span>今年的</span></span><span><span>主題是</span></span><span><span>「</span></span><span><span>濕地與人類福祉</span></span><span><span>」</span></span><span><span>。我國將繼續全面加強濕地保護修復，實施濕地保護修復項目和互花米草防治專項行動計劃，組織申報一批國際重要濕地和國際濕地城市，推進國家濕地公園監測監管體系建設。</span></span><span><span>據介紹，我國</span></span><span><span>建成濕地類型自然保護地 2200 多個，全國濕地面積基本保持穩定，達 5635 萬公頃。其中，國際重要濕地 82 處、國家重要濕地 58 處、國家濕地公園 903 處、國際濕地城市 13 個，還規劃將 1100 萬公頃濕地納入國家公園體系，實行最嚴格的保護管理。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 10:02:36 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768375.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768375.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海虹橋樞紐開設通宵公交專線，春運期間網約車一小時內免費停]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="範劍磊攝" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230427/1682591815663_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本次春運虹橋樞紐預計到發旅客總量 2200 萬人次。本次春運虹橋樞紐預計到發旅客總量 2200 萬人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年春運即將迎來首批客流高峯，而虹橋樞紐作為上海乃至全國最大的交通樞紐之一，將實施調增軌道交通運能、優化地面公交網絡、加強出租車保障一系列措施，以確保旅客通行順暢，周邊交通有序。</p><p>在為期 40 天的春運中（1 月 26 日至 3 月 5 日），虹橋樞紐預計到發旅客總量 2200 萬人次，約佔全市對外交通總量的 52%。日均到發客流同比增長 40%，較 2019 年同期增長 12%。其中，虹橋火車站預計發送旅客 840 萬人，到達旅客 895 萬人，同比 2023 年分別增長 34.7% 和 61.8%。虹橋機場春節期間預計航班量達到 3 萬架次，客流量約 500 萬人次，日均客流 12.6 萬人次，同比 2023 年增長 24.7%。</p><p>根據預測，本次春運的發送高峯日將出現在假期之前的 2 月 6 日至 9 日。到達高峯則將在 2 月 16 日至 19 日。另外，元宵節後，2 月 25 日、26 日也將迎來客流小高峯。</p><p>為應對出行大客流，虹橋樞紐將在以下幾個方面優化服務：</p><p>首先，實行軌道交通延時運營。據介紹，2 月 3 日至 9 日，以及 2 月 14 日至 26 日，軌道交通 2、10、17 號線將提升運力，加密班次。軌道交通最晚運營時間也將作出調整，借鑑高峯日按照運營至次日 0 時準備，節後高峯日則按運營至次日 2 時準備。針對鐵路大客流、列車晚點等情況，運營方案還將根據交通委指令單進行調整。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230427/1682591815663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其二，增設春運公交專線、地面公交。2 月 14 日至 3 月 5 日，虹橋樞紐依託虹橋樞紐 4 路、虹橋樞紐 9 路、316 路、320 路等既有線路，將開設 7 條虹橋樞紐春運專線，其中 5 條運營至次日 0 時至 1 時，2 條運營至次日 5 時。返程高峯期，運營間隔將控制在 20 分鐘以內。</p><p>2 月 14 日至 26 日，虹橋樞紐將增設 8 條春運臨時專線，開往莘莊、江橋、嘉定等客流需求大但軌道交通服務薄弱方向，運營時間由當日 6 時至次日 2 時 30 分。另外還將開通夜間開往莘莊、九亭、桃浦新村方向的 3 條應急專線，運營時間由晚上 11 時至次日 2 時 30 分。</p><p>閔行區還將儲備 20 輛應急公交車，根據虹橋應急響應中心指令適時開通開往徐家彙、人民廣場、中山公園方向 3 條臨時應急專線。</p><p>第三，加強出租車保障。據介紹，春節期間，全市可電調巡遊出租車車源約為 2 萬輛，骨幹企業將組織 3500 輛應急保障車源用於調度增援虹橋樞紐等重點區域。</p><p>春節期間，虹橋樞紐南、北出租車上客點 6 個候車點、市域鐵出租車上客點和蓄車場幾那個常態開放。另外，在虹橋樞紐 P9 停車場地面、P9 和 P10 停車場 B1 層、長途客運站的 4 個網約車快速上客點也全部啓用。4 大出租車公司、網約車平台也將在春運期間加強虹橋樞紐運力調度。</p><p>第四，統籌免費停車資源。據閔行區相關負責人介紹，閔行區統籌虹橋天地、虹橋天街、虹橋匯、虹橋綠谷、正榮中心等 5 個商業及辦公停車場共 2300 個停車泊位，從晚上 9 點至早上 6 點提供免費停車一小時服務。在加強網約車蓄車能力、保障周邊道路交通暢通、發揮「即停即走」泊位功效的同時，為提前至虹橋樞紐接客的市民提供便捷。同時，協調虹橋匯、正榮中心提供網約車蓄車場，實行網約車全天 1 小時內免費的停車服務。</p><p>第五，預設臨時安置點應對惡劣天氣。據中央氣象台預報，1 月 31 日~2 月 5 日，我國中東部地區將出現大範圍持續性雨雪冰凍天氣，10 省將出現暴雪或大暴雪，河南、河北、山東、遼寧、湖北等地的累計降雪量具有極端性，河南、湖北、安徽、湖南、貴州 5 省將出現凍雨，長江以南地區雨勢也不弱，並伴有雷電。預計此次雨雪持續時間為今冬以來最長，影響範圍也最廣。</p><p>據虹橋商務區應急響應中心副主任魏海楓介紹，針對春運期間可能遭遇的極端天氣問題，虹橋樞紐也進行了預案配置。他表示，針對可能出現的受惡劣天氣、線路故障等因素導致的出發人流積壓、旅客集中到達、外圍道路及場庫內部擁堵等情況，虹橋樞紐將在虹橋機場預設臨時安置點和應急疏散區，預計可容納旅客 1000 名。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:29:07 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768441.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768441.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐靈超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年上海新設經營主體 53.55 萬戶，同比增長 29.1%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>每千人擁有企業 116.8 戶，在全國省級行政區劃中位居第一。每千人擁有企業 116.8 戶，在全國省級行政區劃中位居第一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊舒鴻吉</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月，上海市市場監管局發佈 2023 年優化營商環境白皮書。界面新聞獲悉，2023 年，上海全市新設經營主體 53.55 萬戶，同比增長 29.1%。截至 2023 年 12 月底，全市共有經營主體 341.76 萬戶，其中企業 289.17 萬戶，每千人擁有企業 116.8 戶，在全國省級行政區劃中位居第一。</p><p>上海市市場監管局透露，2023 年，出台 43 個優化營商環境政策文件，包括推出全國首個集成式企業登記網上服務平台「上海企業登記在線」，全年累計採用全程網辦方式辦結登記業務 36 萬件，新設企業全程網辦率達 90%。</p><p>上海還在全國率先推出食品研發生產「一址二用」改革，全年累計 3 個食品研發中心獲得食品生產許可證，5 個食品研發中心正在孵化中；率先推出食品相關產品生產許可補充檢驗方法改革，全年通過該改革共計核發食品相關產品生產許可證 47 張；出台全國首個預製菜生產許可審查方案，加速構建公平可及、優質高效的政務服務體系。</p><p>法治建設方面，上海市場監管部門在去年推出全國首部 CCC 免辦管理措施。</p><p>據介紹，CCC 免辦申請人主體資格改革試點，可授權供應鏈企業申請資格，惠及全國 500 餘家集成電路企業進口維修用零部件約 2.5 萬批/年，約佔全國總數的 70% 以上，將集成電路零部件的平均進口時間縮短 3 天，直接降低物流倉儲成本數千萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞還獲悉，2023 年，上海在全國率先通過地方立法方式將商業祕密保護示範建設明確作為常態化機制。目前，已建成 322 個市、區兩級商業祕密保護示範區站點，開展 62 項企業商業祕密保護服務服務活動。</p><p>2023 年，上海發佈不予行政處罰清單 4.0 版、減輕行政處罰清單，納入電子商務監管等 10 種涉網輕微違法行，新增 8 種新業態領域免罰情形。</p><p>案件辦理方面，上海市場監管部門透露，2023 年該部門查處全國首起金融數據領域濫用市場支配地位案、中國醫藥領域反壟斷第一案，查處行政、經濟壟斷案件 4 件。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:25:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10766893.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10766893.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊舒鴻吉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市愛國主義教育基地推出百場迎新春主題活動]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這些活動主題鮮明、形式豐富、參與廣泛，包括民俗體驗、主題展覽、非遺技藝體驗、戲劇歌舞、親子研學等。這些活動主題鮮明、形式豐富、參與廣泛，包括民俗體驗、主題展覽、非遺技藝體驗、戲劇歌舞、親子研學等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>2024</span>年春節將至，<span>「</span>紅途<span>」</span>平台聯合上海市各愛國主義教育基地推出<a href="https://hth5.shshxc.cn/xchd/#/map" target="_blank"><span>「</span>百館納百福　龍騰賀新春<span>」</span>迎新春主題活動</a>，發佈<span>106</span>場特色活動和主題展覽。</p><p>今年春節期間，上海全市各級各類愛國主義教育基地策劃推出了數百場各類主題活動。上海市委宣傳部從中遴選出<span>106</span>場精品活動，形成<span>「</span>上海市愛國主義教育基地春節活動菜單<span>」</span>，首次將全市<span>16</span>區愛國主義教育基地的新春活動資源匯聚於統一入口，集中發佈，為市民遊客參與體驗提供便捷指南。</p><p>這些活動主題鮮明、形式豐富、參與廣泛，包括民俗體驗、主題展覽、非遺技藝體驗、戲劇歌舞、親子研學等。</p><p>中共一大紀念館圍繞<span>「</span>賞表演<span>」「</span>品年味<span>」「</span>知民俗<span>」「</span>遇初心<span>」</span>四大板塊，提供捶丸民俗體驗、江南絲竹曲藝欣賞等多項活動。</p><p>上海工匠館推出<span>「</span>跟着勞模工匠賀新春<span>‘</span>尋寶之旅<span>’</span>活動<span>」</span>，通過猜謎答題、遊戲闖關、實景解謎與勞模工匠面對面交流互動。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海市歷史博物館策劃<span>「</span>春日戲語<span>」</span>，開設京劇指法小課堂、推出變臉和古彩戲法表演。</p><p>普陀區蘇州河工業文明展示館舉辦《老上海地圖展》。奉賢區賢園舉辦<span>「</span>祥龍獻瑞賀新年<span></span>傳統民俗鬧元宵<span>」</span>民俗文化大巡遊。金山區初心館推出<span>「</span>讓藝術點亮生活<span>」</span>非遺傳承版畫技藝體驗。崇明區陳家鎮瀛東村村史館舉辦<span>「</span>舌尖上的美味<span>」</span>製作崇明糕、牛軋糖、活字印刷傳承崇明傳統特色技藝、弘揚墾拓文化。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686079978474900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為方便市民遊客查閲與體驗，活動菜單以<span>H5</span>專題頁面形式發佈，分為活動、展覽、元宵節活動三大類，按全市<span>16</span>區分列。市民只需點擊進入頁面，就能輕鬆快捷地瞭解所有活動。</p><p>從除夕至正月初七（<span>2024</span>年<span>2</span>月<span>9</span>日<span>2</span>月<span>16</span>日）期間，<span>「</span>紅途<span>」「</span>申音嘹亮<span>」</span>微信公眾號還將每日發佈<span>「</span>教育基地過大年<span>」</span>系列春節海報及次日活動推介。</p><p><span>2</span>月<span>6</span>日，可自由定製背景圖與祝福語的上海市愛國主義教育基地新春電子賀卡將於<span>「</span>紅途<span>」</span>平台上線。市民可選取中共一大紀念館等<span>38</span>家本市具有代表性的愛國主義教育基地形象照為背景圖，生成新春電子賀卡。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:23:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768477.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768477.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[何時就 3 名美軍陣亡發動反擊，美官員：「等風來」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 1 日，美國弗吉尼亞州在五角大樓舉行的簡報會上，美國國防部長勞埃德·奧斯汀。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>對於美軍何時開始行動，透露信息的官員指出天氣是關鍵。對於美軍何時開始行動，透露信息的官員指出天氣是關鍵。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p><p><span>編輯｜劉海川</span></p></blockquote><p>距離 2024 年 1 月 28 日美軍駐約旦基地遇襲、3 名美軍陣亡已經過去近一週，美國防長奧斯汀首次舉行新聞發佈會，宣佈美國將進行「多層次」且持續多日的反擊。</p><p>在發佈會上，奧斯汀沒有透露美軍具體的打擊目標和行動時間。但知情美國官員透露，美國不會打擊伊朗本土，而是空襲敍利亞和伊拉克境內的伊朗目標。</p><p>奧斯汀重申美國總統拜登此前的表態，強調美國將避免讓中東出現更大沖突。</p><p>2 月 1 日的<a href="https://www.airandspaceforces.com/austin-suggests-iran-retaliation-campaign/" target="_blank">美國五角大樓新聞發佈會</a>上，奧斯汀表示，僅對中東地區襲擊美軍基地的武裝「以牙還牙」是不夠的，美國準備加大力度削弱相關武<span><span>裝發</span></span>動襲擊的能力。</p><p>他宣佈，美國的反擊不會僅集中在一天，而是將採取「多層次、多次數」的反擊。至於具體何時採取行動，奧斯汀沒有給出答案，僅表示美國將在「我們選擇的地點，我們選擇的時間，以我們選擇的方式」進行還擊。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奧斯汀並沒有指責伊朗直接對美軍基地發動襲擊，但他堅稱伊朗與相關武裝的行動脫不了關係。他表示，伊朗是否事先知道對美軍基地的襲擊並不重要，重要的是伊朗為各武裝提供資助，沒有伊朗的資助，類似襲擊不會發生。</p><p>但與此同時，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/feb/01/us-orders-reprisal-strikes-against-iranian-backed-militia" target="_blank">奧斯汀也重申</a>美國沒有與伊朗開戰，也無意讓中東衝突擴大：「我們有辦法進行管理，防止局勢失控，這也是我們一直以來的重點。」</p><p><a href="https://www.cbsnews.com/news/us-strikes-iran-personnel-facilities-in-iraq-syria-approved-jordan-drone-attack/" target="_blank">匿名美國官員</a>則透露，拜登政府已經批准了反擊計劃，美軍將進行連續數天的空襲，打擊伊拉克和敍利亞境內的伊朗人員和設施。此前美國國會共和黨人要求拜登政府直接打擊伊朗本土。</p><p>至於何時開始行動，透露信息的官員指出天氣是關鍵。該官員稱雖然美軍有能力在惡劣天氣環境下展開空襲，但傾向於能見度更好的天氣條件，以避免誤擊平民。</p><p>前美軍官員接受<a href="https://www.middleeasteye.net/news/us-approves-strikes-against-iranian-targets-iraq-and-syria-report" target="_blank">中東媒體</a>採訪時還預測，在伊拉克和敍利亞的伊朗伊斯蘭革命衞隊高級指揮官、親伊朗武裝高級指揮官、黎巴嫩真主黨高級指揮官考薩拉尼（Mohammad Hussein al-Kawtharani），以及各武裝的武器庫和無人機生產據點都可能成為美軍空襲目標。</p><p>伊拉克近期要求美軍全部撤離，考薩拉尼負責協調各武裝向美軍施壓。面對日益高漲的撤軍呼聲，美國做出讓步同意與伊拉克商討減少駐軍可能，但目前沒有計劃從伊拉克完全撤軍。美國在伊拉克駐有 2500 士兵，在約旦駐有 3000 士兵。</p><p>週三，美國政府首次對約旦基地遇襲歸責。美國白宮國家安全委員會發言人柯比指責伊拉克的「伊斯蘭抵抗組織」發動襲擊，該組織由「真主黨旅」等多個親伊朗武裝組成。</p><p>此前五角大樓發言人辛格點名「真主黨旅」，稱美軍初步評估顯示襲擊可能與該組織有關。本輪巴以衝突以來，親伊朗武裝對美軍駐敍利亞和伊拉克基地發動了 160 多次無人機和導彈襲擊，抗議美國對以色列在加沙軍事行動的支持。</p><p>但直到約旦基地遇襲前，這些襲擊僅造成美軍輕傷，沒有人員喪生。美國官員透露，在約旦基地襲擊事件中，美軍可能將敵方無人機誤認為同一時間返回基地的美軍無人機，因此沒有攔截。</p><p>約旦基地襲擊造成 3 名美軍陣亡後，「真主黨旅」宣佈為了減少給伊拉克政府造成的麻煩，該組織將暫停對駐伊美軍基地的襲擊。</p><p><a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iraq/2024/02/01/iran-kataib-hezbollah-irgc-baghdad-visit/" target="_blank">阿聯酋媒體</a>還報道稱，伊朗伊斯蘭革命衞隊一名高級指揮官前往伊拉克與親伊朗武裝會談，要求各武裝收斂對美軍基地的襲擊。伊拉克議員也證實了伊朗伊斯蘭革命衞隊指揮官的訪問，伊拉克議會最大黨團「協調框架聯盟」得到伊朗支持。</p><p>在敍利亞，有消息稱伊朗週四要求部分高級官員撤離，以免被捲入之後的衝突。伊朗和黎巴嫩真主黨是敍利亞政府的盟友，敍利亞內戰中親伊朗武裝一直協助阿薩德作戰。以色列則頻繁對敍利亞境內的伊朗和和黎巴嫩真主黨目標發動空襲，巴以衝突開始後，空襲力度加大。</p><p>伊朗多次否認與美軍駐約旦基地遇襲有關，譴責相關説法是試圖擴大中東戰火。週三，伊朗伊斯蘭革命衞隊指揮官薩拉米重申伊朗不尋求開戰，但面對威脅，伊朗絕不會退縮。</p><p>美國遲遲沒有對約旦基地遇襲反擊以及各路匿名美國官員透露的襲擊目標，正是在給伊朗留出空間從相關地區撤出關鍵人員和裝備。在美軍首次空襲也門胡塞武裝前，美國和英國媒體也連發多日警告，胡塞武裝事先將部分發射裝置從紅海沿岸轉移。</p><p>目前美軍與胡塞武裝在紅海的襲擊反襲擊依然在繼續。從 1 月 11 日以來，美國已經對也門境內的胡塞武裝據點發動了 15 輪空襲。但週四，胡塞武裝繼續向紅海南部的商船派出兩架無人機併發射兩枚反艦彈道導彈，無人機和導彈均未造成人員傷亡，也沒有商船受損。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:33:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768078.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10768078.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[氣候變化影響持續：墨西哥首都斷水、巴拿馬運河限航至 4 月底]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="巴拿馬運河。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本次中等強度的厄爾尼諾事件峯值出現在 2023 年 12 月，目前進入了衰退期。本次中等強度的厄爾尼諾事件峯值出現在 2023 年 12 月，目前進入了衰退期。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳昇龍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>擁有<span>2100</span>萬人口的墨西哥城因乾旱降水量鋭減，其主要供水系統水位已降至歷史低點。遭遇斷水危機的居民開始對政府發泄不滿。</p><p>據<a href="https://www.devdiscourse.com/article/law-order/2794746-mexico-city-residents-protest-unprecedented-water-shortages" target="_blank">當地媒體</a>報道，在距離墨西哥城<span>130</span>公里的阿坎貝（<span>Acambay</span>）社區，抗議者闖入了國家水務委員會的辦公室，砸壞了窗戶和屋頂。而在<span>Azcapotzalco</span>社區，居民們帶着水桶和垃圾桶接卡車輸送來的水，爭奪有限的資源。居民<span>Maribel Gutierrez 反映，她家已經停水超過 1 個月了。</span></p><p>《美洲季刊》去年曾指出，墨西哥 57% 的人口無法獲得安全飲用水，該國已成為全球最大的瓶裝水消費國之一。</p><p>墨西哥城集中了全墨西哥一半的工業、商業、服務業和銀行金融機構。由於平均海拔高達 2240 米，這裏的供水主要依靠從地下蓄水層和城外水庫抽水來滿足需求。始建於 1970 年代末期的 Cutzamala 供水工程承擔着當地 600 萬人的用水重任。</p><p>政府數據顯示，2024 年<span>1</span>月<span>29</span>日，<span>Cutzamala</span>系統的蓄水量降至<span>39.7%</span>，低於 2023 年 1 月的<span>54% 和 12</span>月的<span>41%</span>。由於最近幾個季節比往年更乾燥，當地的水庫現在已經枯竭，要到 5 月的雨季才有可能緩解。墨西哥城全年降雨量至少有一半是<span>5</span>月至<span>8</span>月間的北美季風帶來的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>國家水利委員會的官員們則號召居民改變生活習慣，以儘可能多地節約用水。他們<span>感慨，極端氣候、人口膨脹、基礎設施老化等多種因素共同影響，都是歷</span>屆政府從未經歷過的。</p><p>在全球變暖的背景下，乾旱等極端天氣頻率、強度都在不斷增加。美國國家科學基金會的大氣科學家佩林（<span>Andreas Prein）</span>警告，墨西哥城和全球主要城市同樣要防範在向雨季的迅速過渡期間，可能引發洪水。</p><p>而在墨西哥以南、北美洲南端的巴拿馬，全球航運業的黃金水道同樣受乾旱侵擾。</p><p>巴拿馬運河主要運輸貨物為糧食、礦產、機械設備、金屬製品、化學製品和液化石油氣，承載全球 5% 的海上貿易。中國是巴拿馬運河的第二大用戶，2022 財年貨運量佔運河貨運總量的 21.4%。</p><p>2023 年 1 月開始，巴拿馬降雨量偏低導致水資源短缺，為運河供水的加通湖和阿拉胡埃拉湖水位嚴重下降，船舶通行受限。試圖穿越巴拿馬運河的船隻排起了長隊，有時可能需要數週才能獲得通行空間，或者支付數百萬美元「插隊」。一位航運專家這樣感慨：「簡直失控了。」</p><p>2023 年 10 月，巴拿馬運河北行和南行船隻的平均等待時間分別為 5.29 天和 5.58 天，處於歷史高位水平。到了 12 月中旬，過境次數已較前年正常水平減少了 36%，比兩年前下降<span>62%</span>。<span>為此，</span>巴拿馬<span>運河管理局採取臨時節水措施，包括暫停加通湖水電站發電、在船閘之間循環使用水資源、小型船隻通過時可視情況同時通過兩艘等。</span></p><p><span>今年 1</span>月底，聯合國貿易和發展會議警告稱，紅海危機、俄烏衝突以及巴拿馬運河干旱正在擾亂全球貿易。貿發會官員揚<span>·</span>霍夫曼表示，全球航運成本飆升，能源和食品成本也受到影響，從而增加了通脹風險。這些成本將由船公司自行消化，或轉嫁到消費者身上。</p><p><span>根據中國國家氣候中心監測，本次全球中等強度的厄爾尼諾事件峯值出現在 2023 年 12 月，目前進入了衰退期。</span></p><p>巴拿馬運河的壓力也稍有緩解。自<span>1 月 16 日起，每天通行船舶數量從此前的 22 艘微調至 24 艘。</span>運河管理局副局長 Ilya Espino de Marotta 近日<a href="https://www.pbs.org/newshour/show/panama-canal-drought-causes-global-disruptions" target="_blank">接受採訪時</a>預計，目前 24 艘的限行水平將持續到 4 月底 5 月初雨季開始。另外，運河還將保證<span>44 英尺標準貨櫃的吃水深度，以免客戶受到太大影響。</span></p><p>管理局還在考慮<span>採取進一步措施緩解缺水狀況，包括開發地下水源、</span>最大限度地填滿供水湖、<span>引入水處理廠的排水、向運河水域引入其他河流、建設新水庫以及海水淡化等。</span>新措施有望於今年底、明年初啓動。</p><p><span>2016 年、2019 年、2023 年，每隔三四年，全球就會經歷嚴重乾旱。去年墨西哥、巴拿馬、德國、美國密西西比、巴西亞馬孫都出現了不同程度的乾涸。</span>巴拿馬<span>運河管理局官員</span>Marotta 稱，不僅<span>整個貿易運輸行業，民生的改善都比以往更有賴於各國決策者制定政策，</span><span>實現零碳排放的目標。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:38:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767735.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767735.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陳昇龍]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[抗議浪潮為何席捲歐盟「穩定之錨」德國？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 21 日，德國柏林，民眾在國會大廈前舉行反右翼示威。圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「支持 AfD 的選民並非全都是右翼極端分子，但他們都非常沮喪和失望。」「支持 AfD 的選民並非全都是右翼極端分子，但他們都非常沮喪和失望。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>素有歐盟「穩定之錨」之稱的德國正被一場史無前例的反右翼抗議運動主導。</p><p>德國 rlt/ntv 本週公佈的<a href="https://www.berliner-zeitung.de/news/afd-sinkt-erstmal-seit-ende-juli-2023-wieder-unter-20-prozent-marke-li.2182183" target="_blank">最新調查</a>顯示，目前德國民眾眼中的頭等大事是反右翼極端主義的全國抗議，佔 31%。其次是烏克蘭戰爭（27%）和中東衝突（25%）。調查時間段為 1 月 23 日- 29 日。</p><p>半個多月以來，已經有數百萬人走上德國街頭，表達對右翼極端主義的反對。據德國內政部數據，僅在上週末，就有約 90 萬人參加。截至發稿，在社交媒體的抗議組織羣組中，仍不斷有人發佈和詢問自己所在城市抗議活動的時間和地點，羣組管理員更是呼籲要將抗議持續到今年年底。</p><p>北京外國語大學國際關係學院教授王朔對界面新聞表示，除了社會主流民意的作用，如此大規模的反極右浪潮也離不開德國主流政黨的背後推動，他預計抗議還會持續一段時間。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684796381079700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德國 RND 新聞根據警方數據繪製的 1 月 12 日-31 日期間，全德的反右翼抗議地圖。</figcaption></figure><p>這波抗議浪潮的導火索是一篇調查報道。1 月 10 日，德國調查機構 Corretiv 披露，2023 年 11 月 25 日德國和奧地利的部分激進分子在波茨坦一家酒店舉行了祕密會議，討論驅逐數百萬有移民背景的人的計劃。涉及的目標羣體包括：尋求庇護者、有權居留的外國人和「未同化的德國公民」。德國選擇黨（AfD）部分重要成員，以及反對黨基民盟的部分極右成員被爆參與了會議。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這篇文章堪比原子彈，引爆了揹負納粹歷史包袱的德國輿論。德國內政部長將其比作二戰時期納粹德國討論滅絕歐洲猶太人的「萬湖會議」。</p><p>「AfD 的所謂計劃與我欣賞的德國開放、多元和包容的社會價值觀相悖。」30 歲的巴基斯坦裔德國人 Henry 對界面新聞説，但是「作為一個既親身經歷過種族主義，又觀察過德國政治格局發展的人」，他認為當前形勢既值得擔憂，也也樂觀的理由。</p><p>30 年前，尚在襁褓中的 Henry 跟隨家人移民德國，他在這裏長大、讀書，如今擁有自己的公司。令他擔憂的是，AfD 這樣的極右政黨和右翼民粹主義越來越受歡迎。他感受到了近年來德國對外來移民的態度發生了變化。</p><p>默克爾執政後期的德國出現了歡迎移民的文化浪潮，這在 2015 年難民危機期間尤為明顯，當時德國力排眾議接納了幾百萬難民。「Wir schaffen das！」（我們做得到）是默克爾當時的一句名言。這聽起來既像給外界信心，也像為自己打氣。</p><p>「在這一時期，許多德國人願意堅持人道主義價值觀，願意幫助別人，大量公民組織和協會也積極參與到難民援助和融合工作中」，Henry 説，「時至今日，情況依然如此。」</p><p>但他同時並不諱言這股浪潮也為德國社會帶來了挑戰和緊張因素，它正引發一場關於移民、融合和國家認同的激烈辯論，而這為 AfD 這樣的右翼民粹政黨的崛起提供了機會，他們主張更嚴格的移民政策，有時還持仇外立場，由此吸引了一部分選民。</p><p>更令一部分人士擔憂的是，最近 AfD 開始全力支持德國農民反對補貼削減的抗議活動，引發了人們對該黨可能利用這一爆炸性局勢謀取政治利益的擔憂。</p><p>然而，AfD 可以利用的政治風口又豈止這一個？有德國媒體指出，高能源價格，停滯的經濟增長，持續高水平的移民以及新移民融合失敗等問題都可能充當極右政黨生長的養料。</p><p>AfD 確實也一直乘勢而上。在 2023 年 7 月以來的多個民調中，這個極右翼政黨在全德範圍內均以 20% 以上的支持率位居第二，高於 2021 年上次大選時的 10.3%。而在德國東部的 3 個州，其支持率甚至超過 30%。</p><p>去年 12 月，AfD 首次贏得市長職位，掌管 Pirna 這個薩克森州東部、與捷克接壤的一個不到 4 萬居民的小城。時間再往前 6 個月，該黨還首次贏得了東部圖林根州索內貝格的區議會選舉。東部 3 個州將於今年 9 月舉行州議會選舉，外界普遍 AfD 將在這一大本營掌握更多政治權力。</p><p>「AfD 已經在市一級層面實際執政，未來進入州議會，甚至進入聯邦政府，都有可能。」王朔對界面新聞説，這首先帶來的一個重要影響，是將打破二戰後維持至今的穩定的政治局面。極右勢力的崛起會極大削弱德國傳統的中左/中右的政治格局，進一步削弱共識、加劇政治碎片化。</p><p>長期以來德國一直被視為「穩定」和「秩序」的象徵，「穩定之錨」若陷入動盪，對歐洲來説也將是個壞消息。王朔指出，德國和法國是歐洲一體化的核心，也是事實上的領導者。「如果極右政黨參與更多執政，或會影響德國對歐洲一體化的態度，這也對整個歐洲的前景增加了不確定性。」</p><p>「如果歐盟不糾正其弱點，以及成員國不能成為主權國家，我們將效仿英國，就德國脫歐（Dexit）進行公投」，AfD 黨魁魏德爾上月底拋出這個言論。這並不意外，2013 年 2 月，正是幾個反對歐元的德國經濟學家創建了 AfD。</p><p>雖然極右或民粹政黨在歐洲政壇仍然是禁忌，但禁忌正不斷被打破。極右翼政黨已經在德國南部的意大利率先上台，總理梅洛尼領導的意大利兄弟黨處於政治光譜的最右端。稍早前，打着反伊斯蘭旗號的荷蘭自由黨大獲全勝，成為議會第一大黨。而法國極右翼「國民聯盟」黨領導人勒龐也正在蓄力，「2027 年法國大選會不會選出一個極右總統？」</p><p>德國只是正面臨內外挑戰的歐洲層面的一個縮影。王朔表示，俄烏衝突未平，紅海危機又起，這對於外向型經濟的歐洲影響是巨大的。而能源價格上漲，可能抵消歐盟之前抑制通脹的努力。若民眾生活不明顯改善，他們對政府的不滿就會持續增加，這客觀上也促成了一些極右政黨的民意支持不斷走高。</p><p>德國持續的抗議浪潮已經產生了政治影響，AfD 的支持率正下滑。先是在 1 月 28 日圖林根州的一次地方行政長官決選中，在第一輪領先的 AfD 候選人以輕微劣勢意外敗選。而在前述 rlt/ntv 的最新民調中，AfD 支持率相較上一週下降 1 個百分點至 19%，為去年 7 月以來首次跌破 20% 大關。與此同時，兩大主流政黨基民盟/基社盟，以及社民黨的支持率，均上升了一個百分點。</p><p>「這波前所未有的反右翼抗議浪潮恰恰表明，許多民眾正在反擊這股消極趨勢。」Henry 相信寬容、多樣性和融合的價值觀在德國有着更深更強的根基，「大多數德國人仍對外國人持開放和寬容態度，AfD 的極端觀點並不一定反映德國社會大多數人的意見。」</p><p>雖然 AfD 一路高歌猛進的勢頭或被抗議浪潮暫時壓制，但是它崛起背後的根本原因仍待解決。在 1 月 31 日的聯邦議院<a href="https://www.dw.com/en/germany-scholz-calls-for-joint-opposition-against-far-right/a-68136715" target="_blank">一般性辯論中</a>，總理朔爾茨和最大反對黨領袖默茨就責任一事互相指責。</p><p>在辯論中，朔爾茨再次讚揚席捲全德的反右翼抗議活動，執政聯盟和反對黨也一致譴責 AfD。不過，默茨在抨擊 AfD 的同時，也指責朔爾茨的聯合政府不斷令選民失望，從而為極右翼勢力的蓬勃發展創造了條件。</p><p>「支持 AfD 的選民並非全都是右翼極端分子」，默茨説，「但他們都非常沮喪和失望。」</p><p><em>（應採訪者要求，文中 Henry 為化名）</em></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:17:33 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767060.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767060.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[升級傳統商圈、引進隱形冠軍企業……2024 年上海商務工作劃出重點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170679241426735200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年，上海全年社會消費品零售總額增長 12.6%，規模再創新高，保持全國城市首位。全年退稅商店退稅商品銷售額超 12 億元，客單價超 3 萬元，創歷史新高。2023 年，上海全年社會消費品零售總額增長 12.6%，規模再創新高，保持全國城市首位。全年退稅商店退稅商品銷售額超 12 億元，客單價超 3 萬元，創歷史新高。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>在 2 月 1 日舉行的 2024 年上海商務情況通報會上，上海市商務委主任朱民通報了上海去年商務運行情況和</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>今年重點工作安排。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>朱民表示，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，上海商務經濟運行總體平穩，為全市經濟持續回升向好做出積極貢獻。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>在消費領域，上海去年<span><span><span><span><span><span><span>全年社會消費品零售總額增長 12.6%，規模再創新高，保持全國城市首位；上海新增 1215 家首店，全國首店以及更高能級首店佔比近 13.7%；夜間經濟綜合實力指數保持全國第一</span></span></span></span></span></span></span>。</p><p>與此同時，上海聚焦商業、文旅、機場車站三大境外人士集中消費場景，新設和開通外卡 POS 機超過 3.7 萬台。全年退稅商店退稅商品銷售額超 12 億元，客單價超 3 萬元，創歷史新高。</p><p>在外資方面，上海先後出台<span><span><span><span><span><span><span>穩外資 20 條、外商投資促進工作行動方案、外商投資全球夥伴計劃實施辦法等政策，重點外資項目專班和專員服務機制持續完善，一批重大外資項目加快落地。全年實際使用外資連續四年超過 200 億美元，新設外資企業增長 38.3%。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170679241426735200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海利用外資結構也在進一步優化。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>去年，上海</span></span></span></span></span></span></span>高技術產業實際使用外資同比增長 9.41%，佔全市比重為 43.8%，利潤再投資金額增長<span>3.26</span>倍。新增跨國公司總部 65 家、外資研發中心 30 家，累計分別達到 956 家、561 家。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>朱民指出，</span></span></span></span></span></span></span>2024 年，上海將<span><span><span><span><span><span><span>推動國際貿易中心提質升級，助力上海加快建設具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>在消費領域，上海將</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，不斷提升上海國際消費中心城市的顯示度、辨識度</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>界面新聞在會上獲悉，今年，上海將舉辦第五屆「五五購物節」，推出一批商業+消費新場景；實施商圈能級提升行動，推進南京東路、徐家彙、五角場等一批存量商業更新項目，優化商圈商業佈局、業態環境；繼續實施</span></span></span></span></span><span><span><span>促進汽車更新和綠色智能家電消費相關政策。</span></span></span></p><p>在外資方面，上海將以更大力度促進外資穩存量、擴增量。<span><span><span>對重點外資項目的引進者給予表彰和獎勵，組織投資上海共享未來海外行系列活動，重點引進高成長企業、專精特新企業、隱形冠軍等。落實總部資金管理辦法，鼓勵總部企業加大投資符合上海產業導向的外資項目，優化外資研發機構的協同創新項目申報和實施模式。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海還將深入推進國家重大戰略任務，對接國際高標準經貿規則，加快形成一批首創性改革、引領性開放和開拓性創新，為外資企業增添更多動力。深化自貿區高水平制度型開放，</span></span></span></span></span></span></span>促進商品、技術、資金、數據等要素跨境高效流動，加快落實國家支持上海自貿試驗區先行先試數據跨境流動分級分類管理措施，探索建立合規安全數據流通機制。</p><p>去年底，國務院印發<span><span><span><span><span><span><span><a href="https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202312/content_6918914.htm" target="_blank">《全面對接國際高標準經貿規則推進中國（上海）自由貿易試驗區高水平制度型開放總體方案》</a>（下稱《總體方案》），《總體方案》</span></span></span></span></span></span></span><span>共提出<span>80</span>條具體措施，涵蓋金融服務、電信服務、貨物貿易、數字貿易、環境保護、知識產權等領域。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海市商務委總經濟師羅志松指出，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>《總體方案》在三個方面取得了突破，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>一是以更高水平壓力測試推進制度型開放，促進要素跨境自由便利流動，二是以更大力度先行先試推動深層次改革，打造市場化、法治化、國際化一流營商環境，三是在更廣領域試驗探索助力高質量發展，為各類經營主體提供更多「上海」機遇。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>界面新聞瞭解到，為加快落實《總體方案》，上海市商務委會同各相關部門和中央在滬單位制定了上海實施方案，結合上海產業特色和應用場景，進一步明確推動《總體方案》落地實施的路徑、方法和措施，實施方案將於近日正式印發。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:18:16 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764504.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764504.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應範圍擴至 11 省份；國家醫保局印發醫藥集中採購平台服務規範]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應範圍擴至 11 省份；國家醫保局印發醫藥集中採購平台服務規範" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>廈門住房公積金貸款政策調整，最高可貸 144 萬元；比亞迪股份：1 月新能源汽車銷量 20.15 萬輛，同比增長 33.14%；美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人；美股收評：指數高開高走，道指再創歷史收盤新高。廈門住房公積金貸款政策調整，最高可貸 144 萬元；比亞迪股份：1 月新能源汽車銷量 20.15 萬輛，同比增長 33.14%；美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人；美股收評：指數高開高走，道指再創歷史收盤新高。</p><h3>應急管理部將低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應範圍擴至 11 省份</h3><p>據應急管理部網站消息，根據最新災害風險形勢研判，在前期針對河北、山西、江蘇、山東、河南、湖北、陝西等 7 省份啓動低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應基礎上，2 月 1 日 18 時又針對安徽、湖南、重慶、貴州 4 省份啓動Ⅳ級應急響應，將響應範圍擴展至 11 個省份，同日增派工作組赴安徽一線協助指導防範應對工作。</p><h3>國家醫保局印發醫藥集中採購平台服務規範，7 月 1 日起施行</h3><p>據央視新聞，國家醫療保障局今天（2 月 1 日）公佈《醫藥集中採購平台服務規範（1.0 版）》（以下簡稱 《規範》）。《規範》堅持依法行政、公開透明，堅持依託全國統一醫保信息平台，從便利企業角度出發，解決「辦什麼、帶什麼資料辦、多長時間辦」問題；從規範經辦角度出發，解決業務受理 「怎麼辦」問題。《規範》聚焦依企業申請辦理的服務事項，不包括國家醫保談判、帶量採購等管理事項。框架上，各章按照平台交易主體「信息認證、掛網申報、信息變更」的業務週期排列，並按醫藥企業需求，單列諮詢服務規範和查詢服務規範。體例上，每章包含業務描述、辦理材料、辦理地點、辦理時間、聯繫電話、辦理流程、注意事項及基本規範等 8 個要素。該《規範》自 2024 年 7 月 1 日起施行。</p><h3>廈門住房公積金貸款政策調整，最高可貸 144 萬元</h3><p>2 月 1 日，廈門市住房公積金中心網站發佈關於優化住房公積金貸款有關事項的通知。通知提出，降低貸款門檻，將住房公積金貸款申請條件中的申請貸款時前連續足額繳存住房公積金時間由 12 個月調整為 6 個月。同時，提高貸款額度，將住房公積金貸款最高貸款額度及住房公積金貸款計算公式中的流動性調節係數階段上浮至 1.2，住房公積金最高貸款額度將由當前的 120 萬元，上浮至 144 萬元，單筆住房公積金貸款額度在原有基礎上增加 20%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比亞迪股份：1 月新能源汽車銷量 20.15 萬輛，同比增長 33.14%</h3><p>比亞迪股份 2 月 1 日在港交所公告，1 月新能源汽車銷量 201,493 輛，同比增長 33.14%。公司 2024 年 1 月海外銷售新能源乘用車合計 36174 輛。 公司 2024 年 1 月新能源汽車動力電池及儲能電池裝機總量約為 11.309GWh，2024 年累計裝機總量約為 11.309GWh。</p><h3>美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人</h3><p>美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人，比上週修正後的水平增加 9000 人。</p><h3>英國央行將基準利率維持在 5.25% 不變</h3><p>英國央行維持基準利率在 5.25% 不變，符合市場預期。</p><h3>南非外長：埃及等五國正式成為金磚成員</h3><p>據央視新聞，1 月 31 日，南非外交部部長潘多爾表示，埃及、埃塞俄比亞、伊朗、沙特、阿聯酋五個國家已確認成為金磚國家正式成員。至此，金磚成員國數量從 5 個增加到 10 個。</p><h3>美股收評：指數高開高走，道指再創歷史收盤新高</h3><p><span>美股高開高走，三大指數集體收漲。納指漲 1.3%，標普 500 指數漲 1.25%，道指漲 0.97%，再創歷史收盤新高。大型科技股普漲，亞馬遜、英偉達漲超 2%，Meta、蘋果、微軟漲超 1%，特斯拉、谷歌、奈飛小幅上漲。法拉利漲超 12%，股價創下歷史新高，市值突破 700 億美元超過了寶馬。紐約社區銀行跌超 11%，該股昨日跌超 37%。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 23:18:20 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764991.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764991.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[貪官受賄 4500 萬元大部分由妻兒經手，親屬被留置數創下湖南省之最]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170679514571040300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐專題片《忠誠與背叛——2023 湖南正風反腐警示錄》播出下集，集中曝光了湖南省近年來查處的幾起官員大搞家族式腐敗典型案例。2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐專題片《忠誠與背叛——2023 湖南正風反腐警示錄》播出下集，集中曝光了湖南省近年來查處的幾起官員大搞家族式腐敗典型案例。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐專題片《忠誠與背叛——2023 湖南正風反腐警示錄》播出下集，集中曝光了湖南省近年來查處的幾起官員大搞家族式腐敗典型案例。</p><p>湖南省農業農村廳原黨組書記、廳長袁延文於 2023 年 3 月接受審查調查。2023 年 12 月 29 日，袁延文被「雙開」。經查，袁延文嚴重違反黨的羣眾紀律等多項紀律，「靠農吃農」，涉嫌受賄 2060 萬餘元。</p><p>「初心變成了貪心，把手中的權力，公權力當成了自己私人以權謀私的工具，覺得有權不用，過期作廢。」袁延文在專題片中表示。他剛擔任省畜牧水產局局長不久，就讓弟弟在老家打着網箱養魚的幌子，騙取涉農補貼 50 萬元。袁延文的弟弟表示，因為這個項目是其哥哥「戴帽」的，所以驗收的時候只是走了一下過場。</p><p>袁延文利用職權，先後為親友和老闆獲取國家涉農補助共計 2356 萬餘元，其親家劉某的企業就得到近 2000 萬元。作為回報，劉某給袁延文送錢、送房、送股份。「成為親家之後那就不用説了，成為了一個利益共同體了，他來找我，基本上我是有求必應。」袁延文説。</p><p>湖南省人民政府原參事王羣，曾任株洲市市長、常德市委書記。經查，王羣縱容默許妻兒打着自己的牌子到處打招呼，攬項目，其涉嫌受賄 4500 餘萬元，大部分由其妻兒經手。王羣坦白，「我有意把老婆放在我和老闆之間，做一個‘防火牆’，做一個‘二傳手’。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170679514571040300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>湖南省紀委監委辦案人員介紹，在王羣的授意下，其妻子程某頭頂市長、書記夫人的光環，遊走於株洲、常德兩地政商界，插手工程項目，幹預組織人事，社會一度傳言「沒有她不敢打的招呼，沒有她不敢收的錢」。程某還經營自己的太太圈，時常邀約王羣下屬或商人老闆的妻子，一起美容、打牌、旅遊。</p><p>王羣兒子説，通過父親的職權，共獲取 480 萬元的居間費，其中 240 萬元給了父子兩個，「他挺開心的，説你長大了呀」。王羣自己認為，能夠利用手上的權力幫助兒子，也是做父親的一點心意，完全沒有想到東窗事發會把兒子連帶進來。兒子結婚時，王羣以借用名義收受價值 74 萬元豪車作為賀禮，為兒子小家庭上了一堂貪腐課。平時他還言傳身教，有意帶着妻兒參加老闆們的高檔宴請，「小孩他是有樣就學樣的，吃飯讓人家買單，購物讓人家買單，他看見了也就這樣幹了。」</p><p>在這種情況下，王羣其他親屬也借勢大肆謀取利益，外甥張建波靠他打招呼攬下差不多 2 億元業務。王羣平時要錢的時候也給張建波打電話，「把他當成一個‘提款機’來對待。」該案中，王羣本人及親屬共 6 人被留置，創下湖南省涉案親屬留置數之最。</p><p>2023 年 4 月 2 日，王羣接受紀律審查和監察調查，9 月 21 日被開除黨籍和公職。「雙開」通報稱，王羣為官不廉，利用職權或者職務上的影響，為子女吸收存款提供幫助謀取利益，違規從事營利活動，擁有非上市公司的股份；違反生活紀律；以權謀私，利用職務便利為他人謀取利益，並非法收受鉅額財物。</p><p>界面新聞注意到，就在 2 月 1 日，邵陽市中級人民法院一審公開開庭審理了王羣受賄一案。王羣被控為相關公司和個人在獲取國有資本注資、項目規劃審批、工程項目承攬、職務晉升等事項上提供幫助，收受他人以各種方式給予的財物，共計價值人民幣 4526.607469 萬元，其中未遂 1200 萬元。</p><p>專題片中，常德市委原常委、常德市人民政府原副市長塗碧波也被指大搞家族式腐敗，肆無忌憚為家族企業站台刷臉，嚴重破壞黨風政風和社會風氣。</p><p>「家人親屬在常德從商，我在常德從政，損害了當地的政治生態、經濟環境、幹部隊伍形象，在幹部羣眾中產生了惡劣的影響。」塗碧波懺悔道。</p><p>2017 年，常德啓動新河水系治理工程，塗碧波作為分管城建工作副市長，違規同意天鷹公司僅出資 340 萬元入股常德城投下屬公司，從而獲得 7.58 億元大合同。「給他們幫了忙，後來他們就以低價賣了一塊地給我妻弟。」王羣説，原本 190 萬元一畝，被 180 萬元賣掉。這次低價拿地，使得塗碧波利用職權幫助家族企業輕鬆獲利 795 萬元。</p><p>專題片介紹，塗碧波當官發財兩不誤，一邊幫助家族企業拿地蓋樓賺錢，一邊幫助他們爭取更多政府補貼，形成官商勾連，深度捆綁的利益共同體。「在那裏一坐，酒杯一端，現場的書記縣長們當然心知肚明，雖然沒有明確講，但是表明了一個支持的態度。」王羣説。</p><p>通過塗碧波的站台刷臉，其家族企業開發了多個房地產項目，累計獲取各類補助資金 2.8 億餘元。「當官發財，這麼一個惡劣組合，對政府公信力，對經濟環境都產生了不好的影響，我要向組織懺悔。」塗碧波最後在專題片戴着手銬坐上警車被押走。</p><p>中國紀檢監察報 2 月 1 日報道，湖南省紀委監委深入開展領導幹部利用職權或影響力為親友牟利專項整治。「領導幹部利用職權或影響力為親友牟利，嚴重破壞營商環境、影響政治生態，是一顆毒瘤，必須痛下猛藥，重典施治。」2023 年 2 月，湖南省委專門研究部署專項整治，隨後，省紀委監委印發《領導幹部利用職權或影響力為親友牟利專項整治工作方案》，全面啓動相關工作。</p><p><span>專項整治開展以來，全省共組織 39 萬名黨員幹部開展自查自糾，其中 360 人在自查自糾中主動報告相關問題。自 2023 年 10 月 15 日起，圍繞領導幹部子女互相請託辦事 6 個方面問題開展為期 1 個月的自查自糾，6 名省管幹部主動報告相關情況。</span></p><p>該報道除了介紹王羣、塗碧波等人利用職權為親友牟利的違法違規情況，湘西自治州人民政府原州長龍曉華利用職權為親屬大肆牟利、省農業農村廳原副廳長唐建初違規為其胞弟、岳父等人申領農業專項資金、湘潭縣政協原主席劉鐵強的妻子經營 3 家飯店及茶莊、劉鐵強利用職務便利為其招攬客源，獲利 960 萬元等案例也被提及。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 14:10:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764670.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764670.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市級「專精特新」企業 13 年來已累計超萬家]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677630245368300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>主要分佈在製造業、軟件信息服務業和科技服務業。主要分佈在製造業、軟件信息服務業和科技服務業。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>界面新聞從上海市經信委獲悉，<span><span><span>截至 2023 年底，上海已累計培育創新型中小企業超</span></span><span><span>2</span></span><span><span>萬家、市級專精特新中小企業超</span></span><span><span>1</span></span><span><span>萬家，國家專精特新「小巨人」企業近</span></span><span><span>700</span></span><span><span>家，</span></span></span>主要分佈在製造業、軟件信息服務業和科技服務業。</p><p><span>上海專精特新中小企業</span><span><span><span><span>平均營業收入</span></span><span><span>1.5</span></span><span><span>億元，近兩年平均增長率</span></span><span><span>13.5%，</span></span><span><span>淨利潤率</span></span><span><span>4.49%</span></span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>其中，</span></span></span></span><span><span><span><span>200</span></span><span><span>多家企業股權融資超過</span></span><span><span>1</span></span><span><span>億元。去年，上海</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股上市企業</span></span><span><span>26</span></span><span><span>家，專精特新企業達</span></span><span><span>15</span></span><span><span>家，佔比</span></span><span><span>57.7%；</span></span><span><span>上海已累計有</span></span><span><span>158</span></span><span><span>家專精特新企業在</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股上市。</span></span></span></span></p><p><span>「專精特新」是指專業化、精細化、特色化、新穎化，自 2010 年起，上海在全國率先開展專精特新中小企業培育工作，越來越多優質中小</span><span>企業成為中國製造的重要支撐。</span></p><p>2023 年 5 月，上海出台<span><span><span>「中小企業</span></span><span><span>28</span></span><span><span>條」，實施創新發展、轉型發展、融通發展、金融賦能、紓困支持和精準服務等六項專屬服務行動。</span></span></span><span><span><span>建立完善領導聯繫服務企業機制、智能匹配推送機制、訴求協調辦理機制和檢查評估評價機制，解決</span></span></span><span><span><span>政策落地慢、專業服務對接弱、訴求協調解決難等問題。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677630245368300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>同時，上海</span></span></span><span><span><span><span>落實中央財政資金，重點支持</span></span><span><span>123</span></span><span><span>家專精特新</span></span><span><span>「</span></span><span><span>小巨人</span></span><span><span>」</span></span><span><span>企業；市中小企業發展專項資金累計對</span></span><span><span>6300</span></span><span><span>家次「專精特新」企業信用貸款給予貼息，為首批</span></span><span><span>467</span></span><span><span>家制造業專精特新中小企業提供數字化診斷服務；各區對專精特新中小企業和專精特新「小巨人」企業實現獎勵全覆蓋。</span></span></span></span></p><p>在融資方面，上海<span><span><span><span>17</span></span><span><span>家商業銀行推出</span></span><span><span>48</span></span><span><span>個專精特新企業專屬金融產品，總授信額度</span></span><span><span>8500</span></span><span><span>億元，專精特新企業銀行授信覆蓋率超過</span></span><span><span>56%。為推動資本支持，上海設立</span></span></span>專精特新專板，<span><span><span>舉辦「一月一鏈」投融資路演活動，支持上海專精特新企業藉助多層次資本市場發展壯大。</span></span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞獲悉，2024 年上海兩會期間，多位代表委員就「專精特新」中小企業發展建言獻策。</span></span></span></p><p><span>上海市工商聯界</span>政協委員們認為，<span><span><span>「專精特新」中小企業發展存在</span></span>高端人才流失嚴重，生產成本上升、融資問題尚未完全解決，技術研發難度大、產品推廣應用難等現實問題。</span>政府相關部門要在制度保障、<span>人才培養、金融支持、產業鏈等方面出台更具體的措施。</span></p><p><span>例如，</span><span>指導銀行針對「專精特新」企業提供綠色的貸款渠道，降低貸款抵押門檻，優化貸款程序，降低利率。加大專項獎勵基金支持力度，併為處於種子期、風險高、投入高的企業提供初創期保障性風險資本基金。</span></p><p><span>上海市人大代表、德勤中國副首席執行官劉明華則建議，上海各級政府要引導基金加大對「專精特新」中小企業的投資力度，並帶動社會資本跟投。監管部門要完善企業上市、企業間收併購的相關管理辦法，優化社會資本的退出機制。</span></p><p>上海市經信委表示，上海將<span><span><span>加強大數據、大模型分析，實施新質生產力培育、經濟能級躍升、產業生態優化、企業服務升級和開放合作攜手</span></span><span><span>五大行動</span></span><span><span>，用好重點企業「服務包」，培育世界一流企業。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 14:05:56 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762809.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10762809.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[拖拉機車隊開到歐洲議會大樓外，歐盟農民為何憤怒？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 1 日，比利時布魯塞爾，農民在歐洲議會外抗議，焚燒稻草和輪胎。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678786639376600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>歐盟委員會承認，俄烏衝突造成的能源價格飆升、各國通脹高企、去年的極端天氣以及歐盟對烏克蘭的支持影響了各國農民的收入。歐盟委員會承認，俄烏衝突造成的能源價格飆升、各國通脹高企、去年的極端天氣以及歐盟對烏克蘭的支持影響了各國農民的收入。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>當地時間 2 月 1 日，歐盟 27 國領導人峯會將在比利時首都布魯塞爾召開。峯會的主要議題原本是討論對烏克蘭援助和巴以衝突，農業不在議程清單上，直到各國農民抗議拖拉機車隊抵達歐洲議會大樓附近。</p><p>據<a href="https://www.brusselstimes.com/brussels/903602/farmers-protest-first-convoy-of-tractors-rolling-into-brussels-tbtb" target="_blank">布魯塞爾媒體</a>報道，當地時間週三下午 6 點半，第一批拖拉機車隊開進了布魯塞爾首都大區引發交通堵塞，部分道路出口關閉。到 7 點半，60 多輛拖拉機通過布魯塞爾環線公路。晚上 11 點，另一批拖拉機車隊進入布魯塞爾。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678793952564500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>比利時、法國、盧森堡的農民準備在歐盟峯會召開當天舉行大規模抗議示威，部分拖拉機已經停靠在歐洲議會大樓外的盧森堡廣場。</p><p>近兩週，法國、德國、比利時、羅馬尼亞、波蘭等多國農民走上街頭，用拖拉機堵塞交通要道向本國政府和歐盟示威。週三，西班牙和意大利的農民協會宣佈將加入抗議隊伍。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678786639376600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678824242256100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 28 日，比利時那慕爾省，在 E42 高速公路農民舉行抗議活動。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>至於為何抗議，每國農民有不同的訴求：德國農民反對政府取消農業燃油補貼；法國農民不滿歐盟與南美國家的貿易談判、環保要求過於苛刻；波蘭、羅馬尼亞等東歐國家農民不滿廉價烏克蘭糧食湧入搶奪本地市場；沒有被烏克蘭糧食衝擊的意大利、西班牙、葡萄牙等國則在去年的極端高溫中遭遇嚴重乾旱，農業生產受創。</p><p>歐盟將於 6 月舉行歐洲議會選舉，民調已經顯示極右翼政黨將擴大席位。本輪歐盟農民抗議潮也成為極右翼政黨吸引新支持者的良機。</p><p>察覺到風險的歐盟立刻做出反應，臨時把農業問題加入歐盟峯會討論議程。歐盟委員會趕在峯會召開前一天宣佈將推出新措施，放鬆對歐盟農民的環保要求並限制烏克蘭糧食對各國的衝擊。</p><h3>歐盟火速反應</h3><p>為平息農民的怒火，<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_24_582" target="_blank">歐盟委員會</a>週三宣佈將對歐盟今年的「共同農業政策」（CAP）執行進行調整。</p><p>歐盟每年的<a href="https://www.europarl.europa.eu/factsheets/en/sheet/106/financing-of-the-cap" target="_blank">共同農業政策預算</a>約為 550 億歐元，佔歐盟總預算的近一半。共同農業政策預算中有超過 76% 為直接向歐盟農民發補貼。但要想獲得補貼，各國農民必須滿足一系列嚴格要求。</p><p>歐盟一直是全球環保先鋒。為保護土地多樣性，歐盟對共同農業政策進行調整，從 2023 年開始要求各國農民將至少 4% 的可耕土地用於非生產性質，進行休耕或者栽種樹林等。新規定還要求農民進行作物輪作，將肥料使用減少至少 20%。</p><p>新規一出台就引起各國農民不滿，指責新規將推高生產成本、減少農作物產量，使得歐盟農產品無法與其他國家競爭。<a href="https://www.euractiv.com/section/agriculture-food/news/eleven-eu-countries-call-for-more-flexibility-on-caps-fallow-land-rules/" target="_blank">歐盟 11 國農業部長</a>還專門開會，要求歐盟委員會靈活處理新規。</p><p>歐盟委員會週三表示，今年在執行共同農業政策時，農民不需將至少 4% 的可耕土地用於非生產性質。作為替代，各國農民僅需將可耕土地的 7% 用於種植蠶豆、小扁豆等固氮農作物或者種植能作為動物飼料、綠肥的填閒作物。</p><p>除此之外，歐盟委員會還對烏克蘭農產品增加了限制條件。自俄烏衝突以來，歐盟暫停對烏克蘭農產品實施進口配額和關稅。在本次峯會上，歐盟計劃將暫停徵收關稅繼續延長到 2025 年 6 月。</p><p>但與此同時，<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-proposes-curbs-ukraine-farm-imports-calm-angry-farmers-2024-01-31/" target="_blank">歐盟委員會提議對</a>最敏感農產品——禽肉、蛋和糖設置限制條件。如果來自烏克蘭的相關產品超過 2022 年和 2023 年的平均水平，則將重新徵收關稅。去年，歐盟從烏克蘭進口的糖類暴漲 1000%，雞蛋進口翻倍，禽肉進口上漲 50% 以上。</p><p>歐盟委員會承認，俄烏衝突造成的能源價格飆升、各國通脹高企、去年的極端天氣以及歐盟對烏克蘭的支持讓歐盟農民承壓，影響了各國農民的收入。</p><p>該機構統計顯示，去年歐盟 27 國的穀物總產值從 2022 年的 806 億歐元降至 588 億歐元，下降近 30%。歐盟委員會主席馮德萊恩把各國農民稱為維護歐盟食品安全的「主心骨」，強調委員會提議的新方案就是為了幫助各國農民應對目前的複雜挑戰。</p><p>之後，歐盟 27 國將在峯會上對歐盟委員會的提案進行討論，批准後正式執行。</p><p>但歐盟委員會的火速調整能否平息各國農民的怒火依然是未知數。除了共同農業政策，歐盟的其他環保政策也遭到農民抨擊。</p><p>去年 11 月，歐盟委員會公佈了極具爭議的《<a href="https://environment.ec.europa.eu/topics/nature-and-biodiversity/nature-restoration-law_en" target="_blank">自然恢復法</a>》。根據該法案，到 2030 年，<a href="https://www.euronews.com/green/2023/11/10/european-parliament-and-member-states-reach-agreement-on-key-biodiversity-bill" target="_blank">歐盟成員國</a>需採取措施將各國的陸地和海洋至少恢復 20%，到 2050 年需恢復 90% 的退化生態系統。</p><p>這個法案在制定時就遭到歐洲議會最大黨團歐洲人民黨攻擊，指責法案威脅歐盟農民和漁民的生計。該法案尚未得到歐盟成員國正式批准。</p><h3>「巴黎圍城」</h3><p>在各國的抗議中，法國農民的抗議最為猛烈。本週開始，上千名農民駕駛數百輛拖拉機展開了「巴黎圍城」行動，用乾草垛和拖拉機封堵通往巴黎的高速公路。</p><p><a href="https://abcnews.go.com/Business/wireStory/protesting-farmers-tighten-squeeze-frances-government-siege-olympic-106756065" target="_blank">法國政府派出</a>了 1.5 萬名警察，防止抗議人羣進入巴黎市區。巴黎最重要的食品供應市場朗吉斯市場（Rungis）成為警方保護的重點，市場外部署了大批警力。</p><p>截至目前，法國政府對抗議者採取了溫和態度，警方沒有與抗議者發生暴力衝突。但法國政府警告，朗吉斯市場、機場等關鍵基建是不可逾越的「紅線」。週三，部分抗議者試圖衝入朗吉斯市場，91 人被法國警方逮捕。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/17067881391709700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 31 日，法國巴黎南部，法國農民在巴黎南部奇利-馬紮林附近的 A6 高速公路上抗議。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678815919972700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 30 日，法國博韋，抗議農民在博韋北部出口旁的 A16 高速公路上。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>法國農民的「巴黎圍城」也是法國最年輕總理阿塔爾上任以來面臨的第一個棘手問題。除了擔憂抗議持續將影響對巴黎的商品供應，阿塔爾還需要為即將舉辦奧運會的巴黎維護好國際形象。</p><p>在週二的首個施政演講中，<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/30/world/europe/france-farmer-protests-macron.html" target="_blank">阿塔爾宣佈了一系列新措施</a>以提高法國農民收入，包括在 3 月 15 日之前發放歐盟的農業補貼、為畜牧業者提供新稅收減免。葡萄種植者還將在本週內獲得新的緊急補貼。</p><p>法國總統馬克龍則表示，他將呼籲歐盟就烏克蘭糧食進口制定更明確的措施，以避免烏克蘭糧食繼續衝擊歐盟市場。對於歐盟與南方共同市場的貿易談判，馬克龍也提出了異議，認為目前的協議沒有確保南美進口商品符合歐盟標準。</p><p>但法國政府的表態沒有平息農民的怒火，抗議者繼續指責環保政策和來自海外的不公平競爭導致普通農民收入下跌。週三，為防止更多抗議者湧入，<a href="https://www.reuters.com/world/europe/farmers-europe-step-up-protests-against-rising-costs-green-rules-2024-01-31/" target="_blank">法國政府向朗吉斯市場</a>派出了裝甲車。</p><p>歐盟的極右翼政黨也沒有錯過利用本輪大規模抗議的機會。在德國的農民抗議中，新納粹組織出現在抗議人羣中，呼籲推翻德國政府。荷蘭政治名嘴、陰謀論者弗拉爾丁格布魯克（Eva Vlaardingerbroek）也加入農民抗議，稱全球精英試圖對勞動者發動「戰爭」。</p><p>歐盟成員國將在 6 月舉行歐洲議會選舉。<a href="https://www.politico.eu/article/france-far-right-farmers-outrage-power-europe-eu-election-agriculture/" target="_blank">歐洲政治新聞網</a>週三的民調顯示，極右翼黨團「身份認同與民主」（ID）將取代馬克龍政黨所屬的「復興歐洲」黨團，一躍成為歐洲議會第三大黨團。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 13:40:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764186.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764186.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海國資國企深化改革「七板斧」，力圖實現主要經營指標增速 5% 以上]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678501857682500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海將推動國有經濟提質增效與優化國資監管相結合，着力增強核心功能、提高核心競爭力，力爭全年主要經營指標增速達到 5% 以上。上海將推動國有經濟提質增效與優化國資監管相結合，着力增強核心功能、提高核心競爭力，力爭全年主要經營指標增速達到 5% 以上。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">方卓然</span></p></blockquote><p>2 月 1 日，2024 年上海市國資國企改革發展暨黨建工作會議召開。</p><p>界面新聞從會上獲悉，2023 年，上海市地方國有企業實現營業收入 3.65 萬億元，同比增長 0.8%；利潤總額 2629.87 億元，同比增長 3.4%；歸母淨利潤 1685.16 億元，同比基本持平。截至 2023 年底，資產總額 29.07 萬億元，同比增長 4.2%。</p><p>會上，上海市國資委黨委書記、主任<span><span><span>賀青</span></span></span>表示，上海將推動國有經濟提質增效與優化國資監管相結合，着力增強核心功能、提高核心競爭力，力爭全年主要經營指標增速達到 5% 以上。</p><p>據瞭解，2024 年，上海國資國企將以國企改革深化提升行動為主線，重點在七個方面實現深化提升。</p><p>在推動改革落地見效方面，上海將當好新一輪國企改革排頭兵先行者，力爭今年底完成 70% 以上改革主體任務。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678501857682500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在強化價值創造方面，上海將推動國有經濟高質量發展，突出高質量的穩增長、價值創造導向、上市公司價值和金融服務實體質效，打造科技、產業、金融高水平循環樣板。</p><p>在加快創新驅動方面，上海將增強企業科技創新能力，加快原創技術攻關，完善創新機制，強化協同創新。</p><p>在優化國資佈局方面，上海將服務建設現代化產業體系，深化投資運營公司改革，大力發展新興產業，推動傳統產業高端化、智能化、綠色化、融合化發展。</p><p>在優化國資監管方面，上海將當好國有企業發揮「三個作用」的組織者和推動者，加快推進監管專業化、體系化、法治化、高效化和精準化。</p><p>在防範化解風險方面，上海將守牢不發生系統性風險的底線，建成全面風險預警 2.0 系統，強化重點領域動態監測、穿透管理，抓好存量風險化解處置。</p><p>在加強黨的建設方面，上海將增強黨組織政治功能和組織功能，以高質量黨建賦能高質量發展。</p><p>上海副市長<span><span><span>華源</span></span></span>在會上表示，上海要把握好實施國企改革深化提升行動的重點任務，加快佈局科技創新和戰新產業，加快推進投資運營公司改革，加快推進存量資源盤活利用，加快推動上海國企高質量「走出去」，加快構建「一企一策」考覈制度體系。</p><p>同時，上海還要着力防範化解重點領域風險，堅守主責主業，加強風險預警預判，加快存量風險處置。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:16:32 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763794.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10763794.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
