<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 29 Oct 2023 08:36:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周声音 | 发改委解读 2024 年放假安排：调休更加人性化，孙海洋：相信司法公正本周有哪些重点声音值得关注？农业农村部：粮食产量有望连续 9 年在 1.3 万亿斤以上；国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国家发改委官微解读放假安排五大亮点：调休更加人性化</h3><p>10 月 25 日，2024 年放假安排出炉，@国家发展改革委，官方微博发布「2024 年放假安排的五大突出亮点」一文。文章表示，调休是放假安排中社会公众普遍关心的话题，是否调休以及如何调休，目前社会公众的观点差异比较大。总体而言，调休比不调休好，而且是不得不调。如果不做调休，基本上每年都会出现部分节假日与双休日之间间隔 1 个工作日、造成节假日「碎片化」等情况，形成很多「单蹦」，那就不是「累觉不爱」，而是「累且不爱」啦。调休就是在节假日总量固定的前提下，为避免节假日「碎片化」所做出的有效政策安排。2024 年通过调休，形成了「9573」的放假时间安排，展现出较强的人性化和灵活性。</p><h3>农业农村部：粮食产量有望连续 9 年在 1.3 万亿斤以上</h3><p>10 月 23 日，国新办举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德表示，今年粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。曾衍德指出，夏粮早稻已丰收到手。夏粮产量 2922.6 亿斤，比上年略减 25.5 亿斤，仍处于历史第二高位。早稻产量 566.7 亿斤、增加 4.3 亿斤，连续四年增产。今年秋粮面积增加，奠定了秋粮增产的基础。据农情调度显示，预计今年秋粮面积 13.1 亿亩，比上年增加了 700 多万亩。</p><h3>生态环境部：从未授权「生态环境监察员」开展检查</h3><p>据生态环境部微信公众号 10 月 23 日消息，近日，有地方反映，有组织和人员以生态环境监察网「生态环境监察员」名义，到企业开展所谓的检查活动，对此，生态环境部生态环境执法局发布严正声明称，生态环境部从未与生态环境监察网有任何形式的联系，从未授权或委托「生态环境监察员」开展检查活动。生态环境部已发布专门的生态环境执法标识，生态环境保护综合行政执法人员入企检查须出示中华人民共和国行政执法证，标识、证件样式见下图。请各地方和单位提高警惕，谨防上当受骗。如已造成损失，请及时向公安部门举报案件线索。我部保留采取相应法律手段的权利。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231029/169854550020999200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>两部门答界面新闻：按一刻钟便民服务圈完善老年助餐网络</h3><p>近日，国务院常务会议审议通过了《积极发展老年助餐服务行动方案》。10 月 25 日，民政部副部长唐承沛在国务院政策例行吹风会上回答界面新闻提问时介绍，在着力增强老年助餐服务可及性方面，《行动方案》明确把助餐服务覆盖到有需求的老年人为目的，按照城市一刻钟居家养老服务圈、一刻钟便民服务圈优化布局，统筹利用现有资源与按需适度新建相结合，推动完善老年助餐服务网络。「支持在各类养老服务机构和设施、社区综合服务设施中拓展老年助餐服务功能；鼓励引导餐饮企业、物业服务企业、有条件的机关企事业单位等主体采取多种方式积极参与；支持通过设置集中配送点等方式，为餐食配送提供便利。」唐承沛说。</p><h3>教育部答界面新闻：加快推动高校发明专利向现实生产力转化</h3><p>「促进高校专利转化运用是推动高校服务经济社会高质量发展的重要举措。」10 月 26 日，教育部科学技术与信息化司司长雷朝滋在国务院政策例行吹风会上回答界面新闻提问时表示，决定科技成果转化成效有两个关键因素，首要的是科技成果本身的质量，这是内因；其次是政策激励措施，这是外因。近年来，教育部结合高校实际，重点从「提升成果质量」和「加强政策激励」两大因素着手，加快推动高校科技成果向现实生产力转化。</p><h3>人社部：7 省市试点累积已有 668 万人纳入职业伤害保障范围</h3><p>10 月 26 日，人社部举行三季度新闻发布会，介绍 2023 年前三季度人力资源和社会保障工作进展情况。人社部工伤保险司司长郑玄波表示，截至 2023 年 9 月，累积已有 668 万人纳入职业伤害保障范围，试点对象总体做到应保尽保。2022 年 7 月 1 日，根据党中央、国务院部署安排，人社部会同相关部门在部分地方、部分平台企业正式启动新就业形态就业人员职业伤害保障试点工作。试点工作在北京、上海、江苏、广东、海南、重庆、四川 7 个省市的出行、外卖、即时配送、同城货运 4 个行业开展，涵盖了曹操出行、美团、饿了么、达达、闪送、货拉拉、快狗打车 7 家平台企业。一年多来，试点省份累计做出职业伤害确认结论 3.2 万人次，支付职业伤害保障待遇共计 4.9 亿元。</p><h3>农业农村部：猪价未来或有回升，但缺乏大幅上涨基础</h3><p>10 月 23 日，国新办举行新闻发布会。农业农村部畜牧兽医局负责人陈光华介绍，当前和今后一个时期，生猪生产仍在惯性增长，后市供应将稳定增加，四季度是消费旺季，猪价可能会回升，但缺乏大幅上涨的基础。从中大猪数量看，9 月份，全国规模猪场的中大猪存栏量同比增长 6.3%、环比增长 2.4%，这些中大猪将在未来 2 个月内陆续出栏，预示着 11 月份前后生猪市场供应将持续增加。从新生仔猪数量看，今年 4—9 月份全国新生仔猪量同比增长 5.9%，这些仔猪将在未来 6 个月内将陆续出栏，预示着从现在开始的半年内 (包括元旦春节) 猪肉市场供应较为充足。陈光华表示，2024 年春节后可能出现消费淡季与生猪出栏量增加「两碰头」，养猪亏损程度甚至可能重于今年同期，希望大家做好生产安排，合理调整生产节奏，顺时顺势出栏生猪。</p><h3>国家医保局：「职工医保费将不再划入个人账户」纯属造谣</h3><p>10 月 27 日，国家医疗保障局在官网发布了一则辟谣声明。该声明称，近日，一篇名为《职工注意！2024 年起，职工医保缴费将彻底改变》的文章和相关截图在部分微信群、微信朋友圈等网上传播。经核实，文章中「职工医保费将不再划入个人账户」「个人将不再有自己的医保账户」等相关内容纯属造谣。国家医保局表示，目前改革已取得积极成效，职工医保门诊待遇水平稳步提升，2023 年上半年普通门诊统筹惠及职工医保参保人 11.24 亿人次。「网上流传的「取消职工医保个人账户」相关文章内容和截图完全是造谣，我们保留追究相关造谣者责任的权利。」</p><h3>孙海洋：孙卓被拐案争议的不是司法判决而是立法的问题</h3><p>因不满孙卓被拐案一审判决结果，孙海洋向检察机关申请提起抗诉。10 月 24 日，孙海洋收到深圳市前海蛇口自贸区人民检察院邮寄来的《不抗诉理由说明书》以及《抗诉请求答复书》。《抗诉请求答复书》显示，经审查，检察院认为第一审判决认定的事实清楚，适用法律正确，程序合法，量刑适当，决定不予抗诉。针对这一结果，孙海洋对界面新闻表示，「相信司法公正。」他称，目前案件基本已有定论，存在争议的不是司法判决而是立法的问题。对于刑事附带民事部分是否还会坚持上诉，孙海洋表示，后续会继续追究，「这 16 年以来，太累了，我也想要作个很好的了结，放下这件事好好地生活。」</p><h3>老师批改作业评语「全班最差，你是孤儿吗？」通报： 已道歉</h3><p>据纵览新闻客户端报道，10 月 23 日，有网友发文称，湖北襄阳市诸葛亮中学（原襄阳市三十二中学）七年级一位老师在批改作业时，给学生写下评语「全班最差，你是孤儿吗？没人管吗？」对此，襄阳市诸葛亮中学办公室工作人员回应，该校将会调查此事，如有这种情况，将会约谈这名老师，这样的表达方式确实存在问题。10 月 25 日下午，襄阳市樊城区教育局通报，经调查，情况属实。该校已与家长进行了沟通，对涉事教师进行了严肃批评。该教师做出了深刻检讨，并主动向家长及学生进行了道歉，家长和学生表示谅解。目前，该校已召开全校师德师风教育大会，严格教师从教行为。</p><h3>杭州宣布禁止直播带货？市商务局：谣言，没有这回事</h3><p>据上游新闻报道，今年 3 月，杭州四季青市场发布禁止直播公告引发热议。近日，「杭州宣布禁止直播带货。据了解，杭州已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点」的消息在网上流传，引发关注。10 月 24 日，杭州市商务局相关负责人回应称：「所谓‘杭州宣布禁止直播带货’‘已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点’不实，没有这回事，谣言！」四季青服装集团相关负责人回应记者表示：「商家直播带货没有影响，商家是否直播主要看自己意愿。」国内直播带货 MCN 机构上市公司遥望科技证券事务部工作人员回应记者：「目前政策没有变化，直播业务正常开展。」</p><h3>被狗咬女童家属退还善款：当时只想如何挽救女儿脆弱的生命</h3><p>连日来，四川崇州被狗咬伤女童家属筹款 200 万元一事引发网友质疑。10 月 25 日，轻松筹筹款平台发布被狗咬伤女童母亲的声明称，目前女童花费的治疗费用近 6 万元，物业和对方在医院预交的费用还剩 16 万元，因此决定将所有善款原路全额退回。女童母亲在声明中表示，事件发生时，医院诊断出女儿肾脏破裂、肝挫伤等，情况危急。作为父母，看见孩子插满管子躺在重症监护室，十分慌张无助，当时只想如何挽救女儿脆弱的生命。「由于未在第一时间联系上对方，我们担心无法承担后续的医疗费，延误治疗，当时我们真的不知道怎么办才好，所以通过轻松筹向大家求助。」</p><h3>深圳：欢乐谷过山车事故受伤游客情况稳定，成立联合调查组</h3><p>据@创新南山，微博，深圳南山区安全管理委员会办公室 10 月 29 日发布关于欢乐谷景区「10·27」过山车碰撞事故的情况通报称，10 月 27 日 18 时 27 分许，深圳欢乐谷景区「雪域雄鹰游乐项目两列过山车发生碰撞。经初步调查，事发时一列载有 22 名游客的过山车（满载可容纳 24 人）在上坡时发生故障，突然沿轨道倒滑，另一列已到站正在下客的过山车（满载 24 人，事发时已下车 15 人，车上剩余 9 人）发生碰撞，造成部分人员受伤，所有伤者均已紧急送医治疗，目前情况稳定，无生命危险。相关部门负责人已到医院看望慰问受伤人员。目前，市区相关部门已成立联合调查组，责令欢乐谷景区于 10 月 28 日起进行闭园整改，全面配合调查组对事故原因和责任进行深入调查。</p><h3>李佳琦方面回应王海打假和田玉项链：以品牌方回应为准</h3><p>据新京报贝克财经消息，10 月 27 日，针对打假人王海称李佳琦直播间所卖的和田玉项链为假货，李佳琦所在公司美 ONE 方面回应称，以品牌方回应为准。近期，王海称，有消费者在李佳琦直播间购买了一款「鸳鸯金楼」的和田玉项链，送检后鉴定结果为「碳酸盐-透闪石质玉项链」，「根本不是和田玉，鉴定证书也是假的」。王海提到，消费者反映给鸳鸯金楼后，对方给消费者微信转了 5 万元，希望息事宁人，但被消费者退还。10 月 27 日，鸳鸯金楼发布声明称，公司发现某些网络用户发布不实打假视频，内容通过混淆、误导、曲解等方式，引导消费者认定鸳鸯金楼和田玉项链产品检测为非和田玉，该行为已经严重侵害鸳鸯金楼的商业信誉和商品声誉。关于本次网络事件中个别人涉嫌巨额敲诈行为，公司再次郑重声明，已报警，证据已全部移交由警方处理。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10302630.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10302630.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国终就巴以冲突通过决议，美以成众矢之的伊朗外长表示，如果以色列不停止对哈马斯的报复，美军也将无法独善其身。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本轮巴以冲突已持续三周，联合国方面终于就此通过了一项决议。</p><p>10 月 27 日，联合国会议以 120 票赞成、14 票反对、45 票弃权通过了一项由<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/27/israel-gaza-war-un-general-assembly-call-immediate-durable-humanitarian-truce" target="_blank">约旦</a>起草的决议，呼吁「立即、持久和持续的人道主义休战」，要求保护平民以及学校、医院等基础设施。</p><p>约旦副首相兼外交和侨民部萨法迪认为，这场战争造成了加沙地带人道主义灾难，各方应站在「人类价值观和联合国宪章」一边。</p><p>此次投票中，五个常任理事国都不拥有一票否决权。美国投了反对票，其常驻联合国代表称，理由是决议未提及哈马斯应为本轮冲突的爆发负责。《衞报》评论称，虽然该决议不具约束力，但具有政治影响力和象征意义，表明随着以色列开启地面进攻，美国和以色列在国际上被孤立到了一定程度。</p><p>投票前一天，阿拉伯<span><span><span>国家领导人</span></span></span>在联合国紧急会议上呼吁停火，同时也希望各方协助允许人道主义援助进入加沙地带，包括<span>面包店、供水站和医院</span><span>亟</span>需的燃料。而以色列方面此前表示，由于与平民混居的哈马斯在行动上严重依赖燃料，因此不允许任何燃料进入。</p><p>来自特立尼达和多巴哥的联合国大会轮值主席弗朗西斯发言中敦促各会员国不要煽动仇恨和暴力，而是要抓住机会、统一行动以结束冲突。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231028/169845813666691600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴勒斯坦常驻联合国<span>特使</span>里亚德·曼苏尔大使透露，加沙遇难者中 70% 为儿童和妇女，他要求以色列「停止轰炸，拯救生命」。但以色列方面态度坚决，宣称不消灭哈马斯就不会停火。</p><p>以色列驻联合国大使埃尔丹认为，停火会给哈马斯重新武装的时间和机会，可能会对以色列带来严重的危机。他表示国际上任何对于停火的呼吁都不是和平的尝试，而是在束缚以色列的手脚。</p><p>联合国秘书长古特雷斯也一直呼吁人道主义停火。他在 25 日的一次会议上表示巴勒斯坦人遭受了 56 年的占领和暴力，哈马斯的袭击不是平白无故的。对此，以色列外交部长利恩感到无法理解，认为古特雷斯表达了恐怖主义言论，应该从联合国辞职。</p><p>据半岛电视台统计，自 1945 年成立以来，联合国安理会共有 34 项涉巴以决议草案被美国否决。这些决议包括要求以色列遵守国际法、呼吁巴勒斯坦建国、谴责以色列驱逐巴勒斯坦人等。</p><p>10 月 18 日，巴西代表提出的一项呼吁「实行人道主义暂停」的决议草案被美国一票否决，未获通过。一周之后，美国因在决议草案中呼吁「人道主义暂停」，而不是停火，遭到否决，未获通过。俄罗斯的决议草案也没有获得通过。</p><p>随着以色列与哈马斯冲突升级，美军在中东也遭受了一系列袭击。在截至 26 日的一周里，美军在伊拉克至少遇袭 12 次，在敍利亚遇袭 4 次，<span>造成 24 名士兵受伤</span>。<span>美国方面认为伊朗应为此负责，并于 26 日对伊朗伊斯兰革命衞队及其支持的组织在敍利亚东部的两处设施进行了打击。</span></p><p>美国总统拜登向伊朗<span>最高领袖</span>哈梅内伊发出警告：不要针对驻中东的美国人员。伊朗外交部长阿卜杜拉希扬在联合国会议上表示，如果以色列不停止对哈马斯的报复，那么美国也将无法在这场灾祸中独善其身。</p><p>拜登与美国国会众议院<a href="https://www.jiemian.com/article/10293008.html" target="_blank">新任议长约翰逊</a>26 日商讨了为包括以色列、乌克兰等安全需求提供 1060 亿美元支出的问题。</p><p>而约翰逊希望将对以色列和乌克兰的援助资金分开处理。众议院共和党人将首先提出一项单独的法案，为以色列提供 140 多亿美元的援助。而在援乌问题上，他们希望拜登政府提供更多战略信息，且俄乌战局仍不明朗。但约翰逊补充说不会放弃乌克兰。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 04:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10301512.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10301512.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 青岛啤酒前三季度业绩增速两连降，中高端销量占 4 成 2023 年前三季度，青岛啤酒营收 309.8 亿元，同比涨 6.4%；净利润 49.1 亿元，同比涨 15%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231027/169840592952266600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 11:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10299892.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10299892.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 李克强同志逝世讣告发布；财政部：1-9 月国有企业利润总额同比增长 4.3% 生态环境部：对数据弄虚作假「零容忍」，碳排放数据造假需负刑责；湖南省政协原...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央、全国人大常委会、国务院、全国政协讣告：<span>李克强</span>同志逝世</h3><p>据新华社消息，中国共产党中央委员会、中华人民共和国全国人民代表大会常务委员会、中华人民共和国国务院、中国人民政治协商会议全国委员会沉痛宣告：中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理<span>李克强</span>同志，因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。<a href="https://m.jiemian.com/article/10299659.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【逝者】吴尊友因胰腺癌病逝，他对艾滋病防治作出了杰出贡献</h3><p>据《经济观察报》消息，知名公共衞生专家、中国疾控中心流行病学首席专家吴尊友因病于 2023 年 10 月 27 日不幸去世，享年 60 岁。数位吴尊友的同事、生前好友证实了这一消息。<a href="https://m.jiemian.com/article/10298569.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：1-9 月国有企业利润总额 34797.5 亿元，同比增长 4.3%</h3><p>10 月 27 日，财政部公布 2023 年 1-9 月全国国有及国有控股企业经济运行情况：1-9 月，国有企业营业总收入 619689.5 亿元，同比增长 3.9%。1-9 月，国有企业利润总额 34797.5 亿元，同比增长 4.3%。1-9 月，国有企业应交税费 43795.8 亿元，同比下降 2.3%。&nbsp;9 月末，国有企业资产负债率 64.8%，上升 0.3 个百分点。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10298243.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生态环境部：对数据弄虚作假「零容忍」，碳排放数据造假需负刑责</h3><p>2023 年 10 月 27 日，生态环境部举行 10 月例行新闻发布会，生态环境部应对气候变化司司长夏应显表示，「数据质量是保障全国碳排放权交易市场健康有序发展的生命线，我部一直高度重视碳排放数据质量管理，对数据弄虚作假的违法违规行为‘零容忍’。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10297703.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>职工医保取消个人账户属谣言，医保局：绝大部分地区已建门诊统筹</h3><p>2023 年 10 月 27 日，国家医疗保障局在官网发布了一则辟谣声明。该声明称，近日，一篇名为《职工注意！2024 年起，职工医保缴费将彻底改变》的文章和相关截图在部分微信群、微信朋友圈等网上传播。经核实，文章中「职工医保费将不再划入个人账户」「个人将不再有自己的医保账户」等相关内容纯属造谣。<a href="https://m.jiemian.com/article/10298009.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>网信办：根据未成年人不同年龄阶段对游戏产品进行分类</h3><p>国务院总理<span>李强</span>日前签署国务院令，公布《未成年人网络保护条例》（简称《条例》），自 2024 年 1 月 1 日起施行。2023 年 10 月 27 日，国新办举行国务院政策例行吹风会介绍相关情况，国家网信办副主任王崧表示，《条例》是我国的第一部专门性的未成年人网络保护综合立法，标志着我国未成年人网络保护法治建设进入新的阶段。<a href="https://m.jiemian.com/article/10296911.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>湖南省政协原党组成员、副主席易鹏飞被提起公诉</h3><p><span>据最高人民检察院 10 月 27 日消息，湖南省政协原党组成员、副主席易鹏飞涉嫌受贿、滥用职权一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由广西壮族自治区柳州市人民检察院审查起诉。近日，柳州市人民检察院已向柳州市中级人民法院提起公诉</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10297846.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>呼吁加沙停止交火还是暂停交火，欧盟峰会争吵不休</h3><p><span>自本轮巴以冲突 10 月 7 日爆发以来，欧盟内部就不断围绕支持以色列的自衞权还是呼吁保护平民发生分歧。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10299474.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 11:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10299840.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10299840.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[呼吁加沙停止交火还是暂停交火，欧盟峰会争吵不休西班牙、葡萄牙、爱尔兰、卢森堡主张使用「停止交火」，而揹负着二战历史责任的德国，以及在二战中被纳粹德国占...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本轮巴以冲突 10 月 7 日爆发以来，欧盟内部就不断围绕支持以色列的自衞权还是呼吁保护平民发生分歧。</p><p>哈马斯对以色列发动突袭后两天，欧盟委员会负责欧洲睦邻扩大事务的专员瓦尔赫利（Olivér Várhelyi）宣布立刻暂停欧盟对巴勒斯坦的 6.9 亿欧元援助。</p><p>就在瓦尔赫利表态后数小时，欧盟危机管理专员莱纳契奇（Janez Lenarčič）做出了完全相反的表态，称欧盟将继续为巴勒斯坦提供援助。随后欧盟委员会澄清称对巴勒斯坦的援助没有暂停，只是启动了紧急审查。</p><p>在欧盟高层，不同官员也围绕巴以冲突做出了相互矛盾的表态。欧盟委员会主席冯德莱恩追随美国力挺以色列，在访问以色列时称欧盟与以色列站在一起。</p><p>冯德莱恩的表态在欧盟内部引发争议。<a href="https://www.politico.eu/article/israel-acting-against-international-law-says-eu-diplomat-josep-borrell/#:~:text=%E2%80%9CThe%20right%20for%20self%20defense,meeting%20of%20EU%20foreign%20ministers." target="_blank">欧盟外交与安全政策高级代表博雷利</a>公开指出，欧盟的外交政策是由各成员国，而非欧盟委员会主席决定。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169840050861388600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>博雷利还进一步表示，以色列的自衞权应该符合国际法，而以色列在加沙的部分行为已经违反国际法。这也是目前欧盟官员对以色列表达的最强烈指责。与冯德莱恩常年不合的欧洲理事会主席米歇尔也站在博雷利一边，强调以色列必须遵守国际人道主义法。</p><p>上周，<a href="https://www.jiemian.com/article/10265140.html" target="_blank">超过 800 名欧盟工作</a>人员和外交官向冯德莱恩致信，批评她对以色列「不加控制」的支持。联名信指责欧盟委员会在本轮加沙冲突中搞双标：反对俄罗斯对乌克兰的封锁，但完全无视以色列对加沙的封锁。</p><p>在 10 月 26 日到 27 日的欧盟峰会上，欧盟 27 国领导人就欧盟的巴以冲突宣言该如何措辞再度发生争吵。</p><p>欧盟官员接受<a href="https://www.reuters.com/world/eu-leaders-tackle-middle-east-war-aim-keep-up-ukraine-support-2023-10-26/" target="_blank">路透社</a>采访时透露，在 26 日峰会召开前，各国外交官围绕到底是呼吁加沙「人道主义暂停交火」（暂停交火为单数，pause）、多次暂停交火（复数 pauses），还是「停止交火」（ceasefire）展开了激烈辩论。</p><p>周三，「人道主义暂停交火」（单数）一度占上风，也就是仅暂停交火一次，并且停火为暂时状态而非长期状态；<a href="https://www.irishtimes.com/politics/2023/10/26/eu-does-not-speak-with-one-voice-on-the-israel-palestine-question/" target="_blank">到周四下午</a>，「出于人道主义缘由暂停交火」（复数）的表述又成为主流讨论方向。</p><p>在欧盟各国中，西班牙、葡萄牙、爱尔兰、卢森堡等国主张使用「停止交火」，也就是敦促冲突双方结束冲突、让加沙重归平静。爱尔兰、西班牙也被视为欧盟中最亲巴勒斯坦的成员国。</p><p>但揹负着二战历史责任的德国，以及在二战中被纳粹德国占领的奥地利和捷克力挺以色列行使自衞权，认为呼吁「停止交火」将削弱以色列的自衞能力，给哈马斯创造反击机会。<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/26/eu-expected-to-back-call-for-humanitarian-pauses-of-gaza-shelling" target="_blank">德国甚至不愿意用</a>「暂停交火」表述，呼吁欧盟宣言用「窗口」一词来替代。</p><p>最终西班牙等国做出让步，同意在宣言中使用「暂停交火」，而非「停止交火」。作为交换，欧盟也同意了西班牙的要求，支持尽快就巴以问题召开国际和平会议。</p><p><a href="https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2023/10/26/european-council-conclusions-on-middle-east-26-october-2023/" target="_blank">欧盟官网</a>公布的周四会议成果声明指出，欧盟 27 国再次谴责哈马斯对以色列的突袭，支持以色列在国际法和国际人道主义法范围内实施自衞权。</p><p>与此同时，欧盟委员会对加沙的人道主义问题恶化表达「最深切关注」，呼吁相关方采取一切所需措施确保人道主义援助「迅速、连续、安全和不受阻挠」地进入加沙地带，措施包括设立人道主义走廊以及「出于人道主义需求的暂停交火」。文中的暂停交火为复数。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169840076334197200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：欧盟委员会官网</figcaption></figure><p>然而，欧盟国家经过多轮争吵后制定的宣言并没有对加沙的实际情况产生影响。</p><p>截至 26 日，加沙地带的死亡人数已经升至 7000 多人。除了猛烈空袭之外，<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-gaza-hamas-raid-2964c54724e0e80382dd29756b3427bf" target="_blank">以色列连夜向加沙派出地面部队和坦克</a>，进行了第二次小规模地面袭击，为之后的大规模进攻做准备。任务完成后，以色列士兵撤离了加沙。</p><p><a href="https://www.politico.eu/article/israel-hamas-war-europe-eu-power-irrelevance/" target="_blank">政治新闻网</a>欧盟版的评论文指出，虽然欧盟是巴勒斯坦的最大捐赠方之一，但由于欧盟内部分歧、对美国依赖成习惯，欧盟在国际事务中的影响力明显下滑。</p><p>文章认为在本轮巴以冲突中，欧盟已经变成一家「非政府组织」：各方欢迎欧盟在人道主义方面的贡献，但也仅止于此。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 10:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10299474.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10299474.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 深圳个人违规停放电动车最高将罚 1000 元，浙江规划 65% 村庄建成景区村今天有哪些地方新闻值得关注？女子带孩子拍胸片发现是小孩在操作？四川武胜县...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【广东</strong><strong><span>】</span></strong>深圳电动车新规下月实施，个人违规停放最高罚 1000 元</h3><p>据深圳特区报报道，新修订的《深圳经济特区消防条例》近日经深圳市人大常委会会议表决通过，并拟于今年 11 月 1 日起实施。《条例》加强了对电动自行车、电动摩托车的消防安全监管。规定公共门厅、楼梯间、电梯轿厢，以及用于居住、办公等人员聚集的室内场所，禁止电动自行车、电动摩托车及其蓄电池停放、放置或者充电。违规停放、放置电动自行车、电动摩托车和蓄电池，且拒不改正的，对单位处一千元以上五千元以下罚款，对个人处五百元以上一千元以下罚款。</p><h3><strong>【四川</strong><strong><span>】</span></strong>女子带患儿拍胸片发现是小孩在操作？武胜县衞健局通报</h3><p>据四川省武胜县衞生健康局通报，10 月 26 日，网上出现「武胜某医院放射科医生不负责任由其小孩进行照片操作」的视频。经查，10 月 25 日晚 7 时许，患儿周某在其母亲陪同下到县人民医院就诊。在患儿行胸片检查过程中，期间当值医生的小孩跟随其进入操作室，因触碰 DR 机操作按钮，导致胸片检查非正常曝光。当值医生发现后，随即进行了重拍。此事发生后，医院就患儿家属担心的两次胸片检查是否会对患儿身体造成不良影响的问题，积极进行沟通解释说明，患儿家属给予了理解。目前，医院已对当值医生停职处理，医院相关责任人正在配合调查，下一步将根据调查结果，按照相关规定严肃处理。</p><h3><strong>【上海</strong><strong><span>】</span></strong>内鬼为电诈搭桥申请百余条固话线路，涉诈骗 900 余万元</h3><p>据「上海嘉定」微信公众号消息，近日，上海市嘉定区人民法院依法审理一起帮助信息网络犯罪活动罪案件，被告人周某利用职务之便，2 年中帮助多家电信诈骗公司申请固话线路 120 余条。审判员表示，周某的帮助行为直接导致境外电信网络犯罪分子拨打相关犯罪电话的次数达 100 余万次，涉及 10 余个省、直辖市，涉及诈骗金额 900 余万元。嘉定区人民法院审理认为，被告人周某行为已构成帮助信息网络犯罪活动罪。最终，周某被判处有期徒刑 1 年 6 个月，罚金人民币 18000 元，并追缴违法所得，没收犯罪工具；在自刑罚执行完毕或假释之日起 4 年内，禁止其从事电信行业相关工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/16983962143237100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【浙江</strong><strong><span>】</span></strong>打造乡村旅游胜地：2026 年全省 65% 村庄将建成景区村</h3><p>据澎湃新闻报道，浙江省文化和旅游厅日前发布《关于实施乡村旅游「五创」行动，助力新时代「千万工程」建设的通知》，提出到 2026 年全省景区村建成率达 65% 以上，认定「金 3A 级」景区村 300 个，成为富有鲜明辨识度的中国乡村旅游胜地、国际知名的乡村旅游目的地。此外，《通知》还提出乡村旅游到 2026 年要成为乡村振兴主导产业，全省乡村旅游收入占旅游总收入的比率达到 10% 以上；建成乡村博物馆一千家，「15 分钟品质文化圈」建设任务基本完成；乡村旅游满意率达 95% 以上，景区村庄对共同富裕的贡献度在 30% 以上。</p><h3><strong>【贵州</strong><strong><span>】</span></strong>贵阳警方：5 名网民到将狗打死男子家门口滋扰被传唤</h3><p>贵阳市花溪公安分局微信公众号 10 月 27 日凌晨通报一起治安案件，5 名网民到将狗打死男子家门口滋扰，被警方依法传唤。通报称，10 月 23 日，花溪区溪北街道某小区内发生一起男子将狗打死事件。10 月 24 日下午，网民曾某某等五人通过微信群获知当事人马某某的住址信息，并到其家门口对马某某及 6 岁女儿进行滋扰，造成不良影响。接警后，警方于 10 月 26 日上午以涉嫌寻衅滋事对曾某某、罗某、张某某、刘某、郑某某五人依法传唤。对上述事件，警方正在调查处理中。</p><h3><strong>【山东</strong><strong><span>】</span></strong>官方回应「国家级保护区内非法猎捕候鸟」：立即排查</h3><p>据澎湃新闻报道，在山东长岛国家级自然保护区部分岛上，山林遍布细密的捕鸟网，鹰、隼、鸮等保护动物频频触网被活捉或丧命，一些鸟类死体流向当地餐厅，成了食客盘中「野味」。山东长岛国家级自然保护区管理中心回应称，烟台市和长岛森林公安已迅速成立联合调查组开展调查。同时，当地全面开展集中清理整治非法猎捕候鸟行动。从 10 月 26 日开始，长岛动员全区各个乡镇、街道的警力、机关干部和志愿者，立即行动上山拉网排查，绝不允许任何捕鸟工具出现在山上。同时由国家级自然保护区管理中心牵头，各个乡镇街道参与，充实完善护鸟巡逻队，在候鸟迁徙季节加大上山巡逻频次，发现违法捕鸟，重拳打击。</p><h3><strong>【江苏</strong><strong><span>】</span></strong>警方侦破特大生产销售伪劣干粉灭火器案，涉案 1.1 亿元</h3><p>据央视新闻客户端报道，南京市公安局 10 月 27 日发布消息，南京警方食药环侦部门日前开展伪劣消防产品集中销毁活动。随着现场大批伪劣干粉灭火器被无害化销毁，南京警方破获的一起特大生产销售伪劣干粉灭火器案也浮出水面。据介绍，该案中犯罪嫌疑人用伪劣物质代替正规灭火器干粉，用普通空气压力替代专业氮气，然后贴上商标批发给售假公司，再通过网络平台销往全国。南京警方历时一年多，先后捣毁隐藏在全国多地的制售假冒伪劣灭火器窝点 11 个、大型仓储 2 处，查获伪劣假冒灭火器 14 万具，涉案价值累计达 1.1 亿元，抓获嫌疑人 100 余人。目前有 3 人已被判刑，其中刑期最长的达 8 年，其他涉案人员陆续被移送人民检察院审查起诉。</p><h3><strong>【湖南</strong><strong><span>】</span></strong>株洲市原常务副市长何剑波受审：被控受贿超 1600 万元</h3><p>据湖南省永州市中级人民法院消息，10 月 25 日，永州市中级人民法院一审公开开庭审理了株洲市原市委常委、常务副市长何剑波受贿一案。永州市人民检察院指控：2001 年至 2022 年，被告人何剑波在担任株洲市石峰区区委书记、高新区管委会主任、天元区区长、株洲市副市长、市委常委、常务副市长等职务期间，利用职务上的便利，为相关单位和个人在工程项目承揽推进、国有土地出让、工程款结算等方面提供帮助，非法收受他人财物，折合人民币共计 1661 万余元，其中未遂 600 万元。检察机关提请以受贿罪追究被告人何剑波的刑事责任。被告人何剑波进行了最后陈述，并当庭表示认罪、悔罪。最后法庭宣布休庭，择期宣判。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298667.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298667.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 最高检：追诉网聊胁迫女童自拍裸照犯罪 3000 余人，统计局：前 9 个月工业企业利润下降 9.0% 今天有哪些部委新闻值得关注？医保局：「职工医保费将不再划入...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>最高检：对利用网络侵害未成年人犯罪行为零容忍</h3><p>国新办 10 月 27 日举行国务院政策例行吹风会，介绍《未成年人网络保护条例》有关情况。最高人民检察院第九检察厅厅长线杰介绍，检察机关在维护未成年人合法权益方面保持「零容忍」态度，坚决依法打击违法犯罪活动。2020 年 1 月到今年 9 月，检察机关起诉成年人涉嫌利用电信网络侵害未成年人犯罪 1.16 万人。针对通过网络聊天胁迫女童自拍裸照等问题，最高检发布指导性案例，确立了无身体接触猥亵行为等同于线下犯罪的追诉原则，目前已累计追诉犯罪 3000 余人。</p><h3>生态环境部：去年我国碳排放强度比 2005 年下降超 51%</h3><p>10 月 27 日，生态环境部举行 10 月例行新闻发布会，生态环境部应对气候变化司司长夏应显介绍，我国应对气候变化取得积极进展，2022 年碳排放强度比 2005 年下降超过 51%，非化石能源占能源消费比重达到 17.5%。截至 2023 年 6 月底，全国新能源汽车保有量达 1620 万辆，全球一半以上的新能源汽车行驶在中国大地上。夏应显表示，我国落实应对气候变化目标取得积极进展。2022 年，中国碳排放强度持续降低，非化石能源消费占能源消费总量比重达到 17.5%，可再生能源发电装机容量达到 12 亿千瓦以上，森林覆盖率达到 24.02%。</p><h3>文旅部公布首批 63 个文化产业赋能乡村振兴试点名单</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 10 月 27 日消息，为深入贯彻落实党的二十大精神，全面推进乡村振兴，实施文化产业赋能乡村振兴计划，按照文化和旅游部等部门联合印发的《关于开展文化产业赋能乡村振兴试点工作的通知》要求，经过严格遴选，确定了首批 63 个全国文化产业赋能乡村振兴试点名单，现予公布。文化和旅游部表示，请各地多措并举加大对试点地区的政策扶持和工作指导力度，推动试点地区围绕创意设计、演出、音乐、美术、手工艺、数字文化、特色文化、文旅融合等重点领域，在体制机制、发展举措、产业导入、政策保障等方面先行先试。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169839468197645400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>医保局：「职工医保费将不再划入个人账户」纯属造谣</h3><p>10 月 27 日，国家医疗保障局在官网发布了一则辟谣声明。该声明称，近日，一篇名为《职工注意！2024 年起，职工医保缴费将彻底改变》的文章和相关截图在部分微信群、微信朋友圈等网上传播。经核实，文章中「职工医保费将不再划入个人账户」「个人将不再有自己的医保账户」等相关内容纯属造谣。国家医保局表示，改革后职工医保个人账户制度仍然保留，保持 3 个「不变」。目前改革已取得积极成效，职工医保门诊待遇水平稳步提升，2023 年上半年普通门诊统筹惠及职工医保参保人 11.24 亿人次。「网上流传的「取消职工医保个人账户」相关文章内容和截图完全是造谣，我们保留追究相关造谣者责任的权利。</p><h3>网信办：根据未成年人不同年龄段对游戏产品进行分类</h3><p>10 月 27 日，国新办举行国务院政策例行吹风会，国家网信办副主任王崧表示，《未成年人网络保护条例》是我国的第一部专门性的未成年人网络保护综合立法，标志着我国未成年人网络保护法治建设进入新的阶段。国家网信办网络法治局局长李长喜介绍，《条例》规定网络产品和服务提供者应当及时修改可能造成未成年人沉迷的内容、功能或者规则，设置未成年人模式，每年向社会公布防沉迷工作情况。「特别是在网络游戏管理中，进一步明确网络游戏适龄提示要求，规定网络游戏服务提供者应当建立、完善预防未成年人沉迷网络的游戏规则，避免未成年人接触可能影响其身心健康的游戏内容或者游戏功能，并根据不同年龄阶段未成年人的身心发展特点和认知能力，对游戏产品进行分类。」李长喜说。</p><h3>文旅部：前三季度居民国内出游总花费 3.69 万亿元</h3><p>文化和旅游部 10 月 27 日发布 2023 年前三季度国内旅游数据情况。2023 年前三季度，国内旅游总人次 36.74 亿，比上年同期增加 15.80 亿，同比增长 75.5%。其中，城镇居民国内旅游人次 28.46 亿，同比增长 78.0%；农村居民国内旅游人次 8.28 亿，同比增长 67.6%。分季度看：2023 年第一季度，国内旅游总人次 12.16 亿，同比增长 46.5%。2023 年第二季度，国内旅游总人次 11.68 亿，同比增长 86.9%。2023 年第三季度，国内旅游总人次 12.90 亿，同比增长 101.9%。2023 年前三季度，居民国内出游总花费 3.69 万亿元，比上年增加 1.97 万亿元，增长 114.4%。其中，城镇居民出游花费 3.17 万亿元，同比增长 122.7%；农村居民出游花费 0.52 万亿元，同比增长 75.8%。</p><h3>最高检：加大力度监督道路交通和运输执法领域问题</h3><p>据最高人民检察院网站 10 月 27 日消息，今年 1 至 9 月，检察机关共办理道路交通安全和运输执法领域行政检察监督案件 1.2 万余件。其中，道路交通安全领域 8100 余件，运输执法领域 4100 余件。最高检表示，下一步将持续聚焦道路交通安全和运输执法领域群众反映强烈问题，进一步加大检察监督力度，推动健全完善行政执法与法律监督衔接工作机制，促进突出问题专项整治，推动源头治理、系统治理。</p><h3>民航局：10 月 29 日起全国民航执行冬春航季航班计划</h3><p>10 月 27 日上午，中国民航局举行例行新闻发布会介绍，2023 年 10 月 29 日至 2024 年 3 月 30 日，全国民航将开始执行 2023/24 年冬春航季航班计划，目前航班换季工作已准备就绪。2023/24 年冬春航季，共有 175 家国内外航空公司计划每周安排客货运航班 11.7 万班。国内航线航班方面，51 家国内航空公司计划每周安排国内（不含港澳台地区）航班 96651 班，同比 2022/23 年冬春航季增长 1.55%，比 2019/20 年冬春航季增长 33.95%。国际航线航班方面，150 家国内外航空公司的每周 16680 班航班计划申请获得批覆，涉及 68 个境外国家。</p><h3>统计局：1-9 月份全国规模以上工业企业利润下降 9.0%</h3><p>国家统计局 10 月 27 日发布数据显示，1-9 月份，全国规模以上工业企业实现利润总额 54119.9 亿元，同比下降 9.0%，降幅比 1-8 月份收窄 2.7 个百分点。规模以上工业企业中，国有控股企业实现利润总额 18477.0 亿元，同比下降 11.5%；股份制企业实现利润总额 39623.7 亿元，下降 8.7%；外商及港澳台商投资企业实现利润总额 12878.1 亿元，下降 10.5%；私营企业实现利润总额 14385.0 亿元，下降 3.2%。1-9 月份，采矿业实现利润总额 9928.1 亿元，同比下降 19.9%；制造业实现利润总额 38910.7 亿元，下降 10.1%；电力、热力、燃气及水生产和供应业实现利润总额 5281.1 亿元，增长 38.7%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298480.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298480.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前 9 月国有及国有控股企业利润总额同比增速持平 1-9 月，全国国有及国有控股企业利润总额 34797.5 亿元，同比增长 4.3%；营业总收入 619689.5 亿元，同比增长 3....]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169839475876201300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 08:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298503.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298503.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[职工医保取消个人账户属谣言，医保局：绝大部分地区已建门诊统筹国家医保局表示，「职工医保费将不再划入个人账户」「个人将不再有自己的医保账户」等相关内容纯...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 27 日，国家医疗保障局在官网发布了一则辟谣声明。该声明称，近日，一篇名为《职工注意！2024 年起，职工医保缴费将彻底改变》的文章和相关截图在部分微信群、微信朋友圈等网上传播。经核实，文章中「职工医保费将不再划入个人账户」「个人将不再有自己的医保账户」等相关内容纯属造谣。</p><p>国家医保局表示，按照中央决策部署和《关于建立健全职工基本医疗保险门诊共济保障机制的指导意见》（国办发〔2021〕14 号）要求，各地医保部门通过开展职工医保门诊共济保障改革，建立健全职工医保普通门诊统筹，切实提高职工医保参保人门诊保障水平。改革后职工医保个人账户制度仍然保留，保持 3 个「不变」。</p><p>分别为：个人账户结余的归属不变，改革前的历史结余和改革后新划入形成的结余仍然归个人所有，用于个人及家属的医疗费用等支出，且可以结转使用和继承；在职职工个人缴费的比例、流向不变，仍然全额划入个人账户；退休人员不缴费的政策不变，个人账户资金仍然由统筹基金划入。</p><p>国家医保局表示，目前改革已取得积极成效，职工医保门诊待遇水平稳步提升，2023 年上半年普通门诊统筹惠及职工医保参保人 11.24 亿人次。「网上流传的「取消职工医保个人账户」相关文章内容和截图完全是造谣，我们保留追究相关造谣者责任的权利。」</p><p>界面新闻注意到，就在 10 月 26 日，重庆市互联网违法和不良信息举报中心官方微博「重庆辟谣」也发布消息称，有自媒体发布，「2024 年将取消职工医保个人账户」。经向重庆市医保局核实，为不实消息，并提醒大家不信谣不传谣。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231027/169839099683225000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「重庆辟谣」称，按国家统一安排，职工医保建立健全门诊共济保障，建立普通门诊统筹报销，调整个人账户计入方法，并不是取消个人账户。重庆市相关工作正按要求推进。</p><p>医保个人账户近年来受到社会广泛关注。个人账户为什么要改？中国人民大学劳动人事学院副教授王天宇此前向界面新闻介绍，我国职工医保运行几十年来基本模式为：统筹基金和个人账户相结合，职工个人缴费全部计入个人账户；用人单位缴费的部分，一般 30% 左右划入个人账户，剩下的划入统筹账户。个人账户支付普通门诊费用，统筹基金支付住院费用以及部分门诊慢特病费用。</p><p>王天宇表示，「这个制度架构中，一方面，对于门诊需求较少、费用较低的人群来说，个人账户资金大量滞留，截至 2021 年底，全国个人账户累积的资金超过 1.1 万亿。另一方面，统筹基金基本上只报住院，导致部分门诊费用较高的人群尤其是老年人得不到足够保障，看病负担很重。」</p><p>江西中医药大学经济与管理学院教授，南开大学衞生经济与医疗保障中心研究员郑先平曾对界面新闻表示，随着我国医保全覆盖目标基本实现，医药服务体系进一步完善，职工医保制度中个人账户风险分摊作用缺失、账户资金沉淀过多、刺激医疗费用增加等问题日益凸显，以及部分参保职工急于兑现个人账户利益，引发盗用、套用、滥用账户资金，导致医药衞生资源严重浪费等现象层出不穷。</p><p>国家医保局 2018 年成立后，迅速将改革医保个人账户提上日程。其中，城乡居民医保已没有个人账户制度。2019 年 6 月，国家医保局与财政部联合发文，明确要求已经建立居民医保个人（家庭）账户的地区应于 2020 年底前取消并向门诊统筹平稳过渡。</p><p>职工医保个人账户改革方面，2021 年 4 月，国务院办公厅发布《关于建立健全职工基本医疗保险门诊共济保障机制的指导意见》，改革正式启动。其中明确规定，用人单位缴纳的基本医疗保险费不再划入参保人员的个人账户而是全部计入统筹基金，并对从统筹基金划入退休人员个人账户的额度做出了统一规范，同时建立健全职工门诊共济保障机制，以提高参保人员的门诊待遇。</p><p>对于医保个人账户改革进展，国家医保局日前在答复全国政协委员提案时介绍，职工医保在 2021 年按照国家要求建立健全门诊共济保障机制，目前绝大部分地区已建立普通门诊统筹，将参保人普通门诊费用纳入统筹基金支付范围，报销比例从 50% 起步，逐步减轻参保人员门诊医疗费用负担。</p><p>除了医保个人账户改革，界面新闻注意到，近期有关居民医保参保人数减少的消息也引发关注，有媒体称「居民医保一年减少 2500 万人」。对此，10 月 25 日，国家医保局有关司负责人介绍，2022 年，我国基本医保参保率稳定在 95% 以上。由于参保质量提升、参保数据去重等原因，2022 年居民医保参保数据为 98349 万，虽较上年数据表面上有所下降，但由于重复参保等情况显著减少，真实的总体参保人数实际上还略有增加，基本医保参保大盘保持稳定。</p><p>该负责人指出，客观上看，随着我国城镇化程度的不断深化，人口老龄化、少子化的持续发展，可以预见未来居民医保参保数据在一定时期内会呈现略有下降的态势，甚至<span><span><span>总参</span></span></span>保数据也有可能缩小。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298009.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298009.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列战时内阁是什么样的一个存在？「以色列最高领导层在地面进攻时间表上存在重大分歧。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>此轮巴以冲突已经持续 20 天。以色列军方电台称，当地时间 10 月 25 日晚间至 26 日凌晨，以色列坦克和装甲推土机夜袭加沙，对其北部进行了一次「有限」袭击，且士兵已撤回以色列领土。军方称这次夜袭是为下一阶段战斗做准备。有分析认为，这是一次「大规模但有限」的袭击，为试探性举动，是为地面进攻做准备。</p><p>以色列总理内塔尼亚胡已多次表示，将对加沙进行大规模地面行动，但拒绝透露具体时间表。在 25 日的最新<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/israel-preparing-for-ground-operation-probe-to-be-conducted-after-war-netanyahu/3032803" target="_blank">电视讲话中</a>，内塔尼亚胡再次拒绝透露细节，称这是为了确保以色列士兵安全。不过，他同时称行动时间将由战时内阁「一致决定」，而战时内阁正「昼夜不停工作」，直到取得胜利。他还首次承诺后续会调查哈马斯突袭成功暴露出的以色列安全漏洞问题。</p><p>10 月 7 日，哈马斯成功突袭以色列。4 天后，内塔尼亚胡宣布成立战时内阁。这个内阁负责指挥和监督对哈马斯的作战。这是特殊时期凌驾于一切的最高决策机构，它不会作出任何与战争无关的法案或命令，其他政治日程都将被暂时搁置。</p><p>战时内阁在全球范围内并不算鲜见。它指的是政府在战时组建的一个委员会，旨在高效地进行战争。英国在一战和二战期间都设置过战时内阁。</p><p>以色列战时内阁成员均有丰富的军事背景。包括 3 个核心成员：总理内塔尼亚胡，国防部长加兰特，以及反对党「国家团结党」领袖、前国防部长甘茨。另外还有 2 个观察员，分别为战略事务部长、前以色列驻美国大使德尔默，以及前国防军<span><span>总参</span></span>谋长艾森科特。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231027/16983857125218300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这是一个充满矛盾的三人组合。甘茨多年来一直是内塔尼亚胡最大的政治对手，他被认为是风格迥异的「另一个内塔尼亚胡」。在此次巴以冲突升级之前的民调中，如果今年举行选举，甘茨领导的民族团结党很可能获胜。</p><p>而国防部长加兰特与内塔尼亚胡的不和也很明显。今年早些时候，加兰特因公开批评内塔尼亚胡有争议的司法改革被解雇，一个月后又被复职。分析人士称两人间的信任至今没有恢复。</p><p>随着战事持续，且以色列声称的地面进攻「迟迟没有到来」，关于这个战时内阁的不和传言不断流出。本周一，三个核心成员的办公室<a href="https://www.ft.com/content/d28be067-5e3e-4bb3-8242-eed01784e3b0" target="_blank">联合作出回</a>应，坚称没有不和迹象，他们正在「密切、全面合作」。</p><p>但这并没有完全打消外界担忧。周二，以色列媒体援引消息<a href="https://english.almayadeen.net/news/politics/major-tension-between-netanyahu-gantz-in-war-cabinet:-israel" target="_blank">人士的话说</a>，内塔尼亚胡和加兰特之间的关系「严重紧张」。以色列电视广播公司第 12 频道的政治评论员达纳·韦斯直言，总理和国防部长之间存在「很多紧张关系」。而关于另一个核心人员甘茨，韦斯称，战时内阁是他能够与内塔尼亚胡合作的唯一一个途径。</p><p>有以色列媒体称，虽然对外声明很强硬，但是地面进攻行动迟迟没有打响，一个重要原因是最高领导层在时间表上存在「重大分歧」。</p><p>战时内阁在铲除哈马斯方面立场高度一致，但是在地面行动这一问题上，军方向领导层传达的信息是「会产生后果，但别无他法」。与此同时，军方普遍认为，内塔尼亚胡在此问题上「非常优柔寡断」。</p><p>内塔尼亚胡被认为接受了美国总统拜登的观点，即以色列应该等待，也许可以先就人质问题进行谈判。周四，甘茨在<a href="https://www.firstpost.com/world/israel-making-own-decision-on-war-plans-says-benny-gantz-denies-reports-of-us-pressure-13301152.html" target="_blank">记者会上称</a>，以色列最终将自行决定何时开始对加沙进行地面进攻，而不是美国。</p><p>前一天，美媒爆料称，应美国要求，以色列已同意将地面行动推迟到至少本周晚些时候，以便获得更多援助和建立更好的防御设施。不过，同一天，拜登被问及是否敦促以色列推迟地面进攻计划时，他表示「以色列人可以做出自己的决定。」</p><p>以色列报纸 Yedioth Ahronoth 也称「内塔尼亚胡和军方存在信任危机」。袭击发生后，内塔尼亚胡对军队感到愤怒，并归咎于军队，但是他现在发现很难作出地面进攻加沙的决定。</p><p>英国《金融时报》援引外交官员和熟悉以色列想法人士的话称，有多种因素阻碍了地面行动，这包括军事准备需要时间，担心人质安全，担心刺激黎巴嫩真主党的直接全面参战，以及不断增大的外部人道主义压力等。</p><p>除了战时内阁内部的决策压力，内塔尼亚胡也正面临极右翼的施压。本周早些时候，国家安全部长格维尔炮<a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-769723" target="_blank">轰战时内阁</a>代表性不足，要求再增加一名成员。不过他同时表示，虽然不赞成，但尊重，且不打算为此斗争。</p><p>目前的战时内阁包括了右翼（内塔尼亚胡），以及中间派（甘茨），但是联合政府中的极右翼被排除在外。格维尔就是极右翼代表。虽然身居国家安全部长要职，但是格维尔没有任何军事背景，被认为是被边缘化的原因之一。</p><p>另外，格维尔还指责战时内阁成员都是「幻想派」，他们误判了哈马斯，播下了今日局面的种子。他指责内塔尼亚胡政府在过去十几年间，采取分治巴勒斯坦的政策，这实际上是有意搁置，且没有阻止卡塔尔资金不断涌向哈马斯，实际上帮助壮大了哈马斯力量，「现在终于看到了后果」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10297150.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10297150.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生态环境部：对数据弄虚作假「零容忍」，碳排放数据造假需负刑责总体来看，企业减排意识明显提升，监管能力大幅提高，碳排放数据质量显著改善。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 27 日，生态环境部举行 10 月例行新闻发布会，生态环境部应对气候变化司司长夏应显表示，「数据质量是保障全国碳排放权交易市场健康有序发展的生命线，我部一直高度重视碳排放数据质量管理，对数据弄虚作假的违法违规行为‘零容忍’。」</p><p>夏应显介绍，特别是去年以来，生态环境部坚持以全面提升数据质量为中心工作，采取一系列措施，确保碳排放数据准确可靠。比如积极配合最高人民法院、最高人民检察院修订出台司法解释，将碳排放数据造假纳入刑事制裁范畴。修订出台核算核查指南，将碳排放报告核查涉及的公式从 27 个减少至 12 个，优化了核算方法，有效提升了工作针对性、科学性和可操作性。</p><p>此前在 8 月 8 日，最高人民法院、最高人民检察院发布《关于办理环境污染刑事案件适用法律若干问题的解释》，将「重点排污单位、实行排污许可重点管理的单位篡改、伪造自动监测数据或者干扰自动监测设施,排放化学需氧量、氨氮、二氧化硫、氮氧化物等污染物的」，纳入实施刑法第三百三十八条规定的行为，应当认定为「严重污染环境」的情形之一。</p><p>夏应显介绍，生态环境部建立「国家-省-市」碳排放数据质量三级联审机制。按照以日保月、以月保年的管理思路，企业每月均将碳排放相关数据及其证明材料通过管理平台报送，由国家负责大数据筛查及定期抽查，省负责技术审核，地市负责现场抽查。</p><p>「以日保月、以月保年的管理思路，实际上体现了我们对数据质量慎之又慎、如履薄冰的态度，我们确保每一天的数据是稳妥可靠，随着日积月累，每个月的数据也是可靠的；每个月的数据汇集到一年，这一年的数据也是准确可靠的。机制运行一年来，国家、省、市三级生态环境主管部门监管效能显著提升，数据的规范性、真实性、准确性、完整性得到有力保障。」夏应显说。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231027/169838871122710500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，夏应显介绍，2021 年以来，生态环境部先后组织 2 次碳市场排放报告质量监督帮扶，以问题线索为导向，指导企业规范排放核算报告行为，严厉打击弄虚作假行为。对查实数据造假的控排企业，生态环境部依法严肃处罚并核减其碳排放配额；曝光了一批违法违规的第三方核查机构，起到极大的震慑作用。</p><p>2022 年 3 月 14 日，生态环境部曾曝光了中碳能投科技（北京）有限公司篡改伪造检测报告，制作虚假煤样，报告结论失真失实；北京中创碳投科技有限公司核查履职不到位，核查工作走过场；青岛希诺新能源有限公司核查程序不合规，核查结论明显失实等突出问题。并对存在上述问题的技术服务机构及有关企业进一步调查。</p><p>夏应显介绍，生态环境部组织建设了全国碳排放交易管理平台并于今年上线运行，实现了名录管理、排放管理、数据质量监管、核查管理、配额管理智能化、数字化，利用大数据手段丰富了数据质量管理技术手段。今年以来，生态环境部先后举办 5 期碳排放数据质量管理和监督执法的专题培训班，培训人员 5000 多人次，监管能力显著提升。</p><p>「总体来看，企业减排意识明显提升，监管能力大幅提高，碳排放数据质量显著改善。」夏应显表示，下一步，生态环境部将持之以恒抓好数据质量日常监管，充分运用好「国家-省-市」三级联审工作机制，对各地数据质量管理工作情况进行抽查和通报，建立健全温室气体排放数据日常监管和技术审核制度，明确技术审核标准和程序，压实重点排放单位主体责任。</p><p>夏应显在发布会上还介绍，我国落实应对气候变化目标取得积极进展。2022 年，中国碳排放强度持续降低，非化石能源消费占能源消费总量比重达到 17.5%，可再生能源发电装机容量达到 12 亿千瓦以上，森林覆盖率达到 24.02%。</p><p>此外，我国积极推进产业结构调整优化升级，新能源汽车产销量连续 8 年位居全球第一。非化石能源发展迅速，截至 2022 年底，风电、光伏装机超过 7.5 亿千瓦，连续多年居世界第一，化石能源清洁利用水平不断提升。交通运输、城乡建设领域绿色低碳发展持续推进，生态系统碳汇能力不断巩固提升。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10297703.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10297703.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】被狗咬女童已能自主进食，200 万元善款退还完毕轻松筹发布退款完成说明称，截至 2023 年 10 月 27 日 10 点，被狗咬女童项目筹集到的所有善款，已通过原支付渠道...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>连日来，四川崇州被狗咬伤女童事件持续引发关注。2023 年 10 月 27 日，轻松筹发布退款完成说明称，截至 2023 年 10 月 27 日 10 点，被狗咬女童项目筹集到的所有善款，已通过原支付渠道全部退回。</p><p>界面新闻在轻松筹的该项目筹款链接中看到，已筹金额显示 0 元。</p><p>界面新闻此前报道，<span>10 月 16 日，四川省崇州市（成都市下辖县市）羊马街道<span><span><span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span></span></span>西辰绿洲小区内，一条未拴绳罗威纳犬撕咬 2 岁女童，致其全身多处咬伤及右肾挫裂伤。女童父亲唐先生 10 月 18 日告诉界面新闻，担心家庭经济状况无法承担太高的费用，于是家属在众筹平台上发起了目标金额为 200 万元的筹款。据当时媒体报道，该筹款项目当天即筹得目标金额 200 万元。</span></p><p><span>而据人民日报报道，截至 10 月 23 日上午 11 时，女童所在的华西医院人工缴费窗口收到预交金共计 22 万元，目前已使用近 6 万元。</span></p><p><span>10 月 25 日，轻松筹发布退款说明称，受伤女童于 10 月 23 日转出 ICU，情况比较稳定。经与发起人沟通，轻松筹将对未使用的所有善款全额原路退回，全部善款将在 1-7 个工作日原路退还至爱心支持者的支付账户。该说明同时称，在此次事件中，轻松筹筹款平台不收取任何手续费、服务费。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169838560837276000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>狗咬伤女童母亲在声明中表示，事件发生时，医院诊断出女儿肾脏破裂、肝挫伤等，情况危急。作为父母，看见孩子插满管子躺在重症监护室，十分慌张无助，当时只想如何挽救女儿脆弱的生命。「由于未在第一时间联系上对方，我们担心无法承担后续的医疗费，延误治疗，当时我们真的不知道怎么办才好，所以通过轻松筹向大家求助。」</span></p><p><span>女童母亲称，目前花费的治疗费用近 6 万元，物业和对方在医院预交的费用还剩 16 万元，所以后续治疗费用暂时有了保障。因此，「我们决定将所有善款原路全额退回给大家，希望大家的爱心传递到更有需要的地方。」</span></p><p><span>目前，据</span><span>女童家属代理律师</span><span>周兆成透露，受伤女童各项检查指标均明显好转，意识清醒，能自主进食，已经转入华西医院相关普通病房继续治疗。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 06:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10297089.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10297089.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网信办：根据未成年人不同年龄阶段对游戏产品进行分类国务院总理李强日前签署国务院令，公布《未成年人网络保护条例》，这是我国的第一部专门性的未成年人网络保...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>国务院总理李强日前签署国务院令，公布《未成年人网络保护条例》（简称《条例》），自 2024 年 1 月 1 日起施行。2023 年 10 月 27 日，国新办举行国务院政策例行吹风会介绍相关情况，国家网信办副主任王崧表示，《条例》是我国的第一部专门性的未成年人网络保护综合立法，标志着我国未成年人网络保护法治建设进入新的阶段。</p><p>近年来，未成年人沉迷网络游戏和短视频，遭受网络欺凌、非理性消费等问题受到社会广泛关注。国家网信办网络法治局局长李长喜介绍，《条例》总结制度和实践经验，进一步坚持问题导向，对这些重点问题作了针对性规定。</p><p>在网络产品和服务沉迷防治方面，《条例》规定网络产品和服务提供者应当及时修改可能造成未成年人沉迷的内容、功能或者规则，设置未成年人模式，每年向社会公布防沉迷工作情况。</p><p>「特别是在网络游戏管理中，进一步明确网络游戏适龄提示要求，规定网络游戏服务提供者应当建立、完善预防未成年人沉迷网络的游戏规则，避免未成年人接触可能影响其身心健康的游戏内容或者游戏功能，并根据不同年龄阶段未成年人的身心发展特点和认知能力，对游戏产品进行分类。」李长喜说。</p><p>事实上，早在 2004 年，全国青少年网络协会就推出了《绿色游戏推荐标准》。该标准通过 12 项指标，将游戏分为适合全年龄段、初中生年龄段、高中生年龄段、18 岁以上年龄段和危险级共 5 个等级。中国青少年网络协会将免费按该标准开展游戏认证，推荐给适龄玩家使用。但该标准并未得到广泛实行。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169838570085794700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2019 年 6 月 26 日，人民网联合腾讯、网易、金山、完美世界、盛趣、三七、创梦天地、畅游、智明星通、网龙等 10 余家游戏企业，共同发起《游戏适龄提示倡议》，倡议中要求把游戏玩家分成 4 个年龄层级，分别为「18+」、「16+」、「12+」、「6+」，并提出了相应的提示体系，包括游戏内容、类型和运营等方面的标准。</p><p>2020 年 12 月 16 日，在国家新闻出版署的指导下，由腾讯、网易、人民网牵头 53 家企业机构共同编制的《网络游戏适龄提示》团体标准试行稿正式发布。游戏适龄提示的标识符有三个年龄标准，分别为绿色的 8+、蓝色的 12+、黄色的 16+。同时还明确了标识符的具体使用场景，即适龄提示标识必须安放在游戏产品界面的显著位置，包括但不限于游戏的官网，客户端注册、登录节点，游戏付费界面和宣传视频、广告等，以突出标识在游戏产品中的能见度和可视性。</p><p>游戏分级制度也是多年来两会备受关注的重点之一。2023 年两会期间，全国人大代表，致公党中央常委、湖南省委会主委、湖南省人大常委会副主任胡旭晟针就建议，由相关监管部门牵头，网络游戏平台广泛参与，尽快建立健全游戏分级管理制度，并适时以立法的形式推动强制执行，以达到防止沉迷、维护未成年人身心健康的效果。</p><p>李长喜在吹风会上介绍，此前，国家网信办和有关部门已分别制定了预防中小学生沉迷网络游戏管理、加强网络暴力治理、规范网络消费等管理规定，开展「清朗」「护苗」系列专项行动，加大执法力度，整治向未成年人违规提供网络游戏账号租售服务、恶意造谣诋毁未成年人等问题。</p><p>李长喜介绍，在网络欺凌防治方面，《条例》要求网络产品和服务提供者应当建立健全网络欺凌行为的预警预防、识别监测和处置机制，设置便利未成年人及其监护人保存遭受网络欺凌记录、行使通知权利的功能和渠道，提供网络欺凌信息防护选项、建立健全网络欺凌信息特征库。</p><p>「在规范未成年人网络消费方面，《条例》规定网络服务提供者应当合理限制不同年龄阶段未成年人的单次消费数额和单日累计消费数额，不得向未成年人提供与其民事行为能力不符的付费服务。」李长喜说，「我们相信，这些规定有利于解决和防治涉未成年人的网络沉迷、网络欺凌、非理性网络消费等问题。」</p><p>据李长喜介绍，市场主体对《条例》相关制度已形成共识并且正在开展相关工作，例如，为防止未成年人在网络游戏、网络直播等方面的沉迷问题，相关网络产品和服务提供者已经按照法律规定，推出升级防沉迷系统，推动「青少年模式」升级为「未成年人模式」。</p><p>针对侵害未成年人身心健康的网络违法犯罪行为，最高人民检察院第九检察厅厅长线杰介绍，检察机关保持「零容忍」态度，坚决依法打击违法犯罪活动。2020 年 1 月到今年 9 月，检察机关起诉成年人涉嫌利用电信网络侵害未成年人犯罪 1.16 万人。针对通过网络聊天胁迫女童自拍裸照等问题，最高检发布指导性案例，确立了无身体接触猥亵行为等同于线下犯罪的追诉原则，目前已累计追诉犯罪 3000 余人。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 05:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10296911.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10296911.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】最高级别「老虎」退休 5 年被查，烟草反腐风暴未停凌成兴成为 2021 年底以来烟草反腐风暴中落马的最高级别官员。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>烟草系统反腐正向纵深推进。2023 年 10 月 23 日，中央纪委国家监委网站发布消息，国家烟草专卖局原党组书记、局长凌成兴涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>公开资料显示，凌成兴生于 1957 年 10 月，江西省上高县人，1980 年 12 月在江西省上高县参加工作，此后仕途坦荡，不到 30 岁便调任江西省丰城市市委副书记、市长，1990 年 8 月升任江西省经委副主任。</p><p>1992 年 8 月，凌成兴曾进入烟草系统工作 3 年，担任江西省烟草专卖局（公司）局长（经理），后于 1995 年 11 月回归政府系统，1997 年曾兼任江西省经贸委主任。2001 年 12 月，44 岁的凌成兴跨入副部级干部行列，升任江西省副省长、省政府党组成员，此后陆续担任常务副省长，兼任省国资委主任。2013 年 5 月，凌成兴被任命为工信部党组成员，国家烟草专卖局党组书记、局长，中国烟草总公司总经理，2018 年 7 月卸任退休。</p><p>凌成兴是国家烟草专卖局第五任局长。国家烟草专卖局于 1984 年正式设立，与中国烟草总公司实行「一套机构、两块牌子」，对烟草专卖进行全面行政管理。</p><p>凌成兴退休 5 年后被查，成为 2021 年底以来烟草反腐风暴中落马的最高级别官员。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231026/169829061284334900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中共十九大后，烟草系统成为反腐败重点领域之一，2019 年 2 月，烟草系统「首虎」，时任国家烟草专卖局副局长赵洪顺被查，2020 年 6 月，赵洪顺因犯受贿罪被判无期徒刑。2021 年 11 月，中央纪委原派驻国家烟草专卖局纪检组组长、国家烟草专卖局原党组成员潘家华被开除党籍。此时，潘家华已退休 9 年。2023 年 4 月 4 日，合肥市中级人民法院以受贿罪判处潘家华有期徒刑十一年。</p><p>2023 年以来，烟草系统反腐力度仍在持续加大。1 月 6 日，另一退休近 9 年的中管干部何泽华被查。何泽华生于 1954 年，1995 年进入烟草系统工作，历任江苏省烟草专卖局（公司）副局长、副经理、党组成员，安徽省烟草专卖局（公司）局长、经理、党组书记，安徽中烟公司总经理，安徽省烟草专卖局（公司）党组书记。2003 年 7 月，何泽华任国家烟草专卖局党组成员、副局长，2014 年 3 月卸任退休。2023 年 7 月，何泽华被开除党籍，辽宁省人民检察院依法以涉嫌受贿罪、利用影响力受贿罪对何泽华作出逮捕决定。</p><h3>反腐涉及多个省份烟草系统</h3><p>界面新闻梳理公开信息发现，凌成兴被查前，他仕途的起点江西省已有多名烟草干部被查。</p><p>2022 年 8 月，江西中烟工业有限责任公司（江西中烟）企业管理部部长李江主动投案，李江于 2008 年 8 月进入江西中烟，历任物资供应部副经理、物资供应部经理、物资采购中心经理、企业管理部部长。</p><p>2023 年 4 月 6 日，广东省烟草专卖局（公司）原党组书记、局长、总经理郑伟被查，郑伟曾于 2007 年 12 月任江西中烟党组书记、总经理，被查时已退休 3 年。同在 4 月 6 日，江西中烟人力资源部一级业务经理付武军被查。此后，7 月 10 日，江西省烟草专卖局（公司）原处级干部李本坚接受纪律审查和监察调查。</p><p>上述被查人员中，郑伟与凌成兴或有工作交集。据《财新》杂志报道，凌成兴在工作上与烟草系统颇有往来，2005 年是江西省烟草工商分设的第一年，时任副省长的凌成兴，听取江西省烟草专卖局和江西中烟的工作情况汇报。郑伟则于 2007 年任江西中烟党组书记、总经理。这篇报道中还提到，「李本坚曾经担任凌成兴的司机，他被带走之后，凌成兴要出事的消息就开始流传。」</p><p>云南省烟草系统被公认为此轮反腐的重灾区，近一年半以来，云南中烟系统至少已有 7 名高级管理人员落马，包括三任总经理朱绍明、张水长、周涛、原董事长夜礼斌、原副总经理顾波、武怡以及曾任副总经理的姚庆艳。</p><p>姚庆艳的烟草仕途就历经云南、江西两省。他于 2015 年调任江西中烟党组书记、总经理，继任郑伟掌管江西中烟，于 2020 年 12 月退休。此前，姚庆艳在云南烟草系统工作多年，历任云南玉溪红塔集团总裁、云南中烟副总经理、红云红河烟草集团董事长。2021 年 11 月 29 日，已经退休的姚庆艳涉嫌严重违纪违法，接受纪律审查和监察调查。2022 年 11 月，赣州市人民检察院依法以涉嫌受贿罪对姚庆艳作出逮捕决定。</p><p>值得注意的是，何泽华被查前后，他曾长期任职的苏皖两省烟草系统也有多人被查。2022 年 9 月 26 日，何泽华的继任者，江苏中烟工业有限责任公司原党组书记、总经理蒋洪喜被查。2023 年 1 月 16 日，安徽中烟工业责任有限公司原经济师姜亚维被查。2023 年 2 月 10 日，从国家烟草专卖局人事司副司长调任安徽省烟草专卖局党组成员、副局长的俞进祥也被查。</p><p>除了云南、江西、江苏、安徽等省份，卷入烟草反腐风暴的还有山东、河南、重庆诸省市。2022 年 6 月 22 日，中央纪委国家监委网站公布消息称，山东中烟工业有限责任公司原党组书记、总经理韩林被查。同日，河南中烟工业有限责任公司原党组书记、总经理杨自业被「双开」。2022 年 8 月，重庆中烟工业有限责任公司党组成员、副总经理雷樟泉涉嫌严重违纪违法被查。</p><p>烟草系统腐败的一大特征是，利用职务便利帮助烟草行业私营企业主谋取私利。界面新闻梳理发现，烟草系统的反腐败纵深外延，多个上市公司已被波及，并且会「拨出萝卜带出泥」。</p><p>据经济观察报 2023 年 1 月报道，与中国烟草总公司或省级中烟工业公司有业务往来的四家上市公司实控人均被调查，涉及上市公司被查人员 6 名。四家上市公司包括恩捷股份（002812.SZ）、华宝股份（300741.SZ）、劲嘉股份（002191.SZ）、集友股份（603429.SH）。除了华宝股份是做烟草用的香精之外，集友股份、恩捷股份和劲嘉股份都有烟标业务。</p><p>自 2021 年底以来，烟草系统反腐风暴中，至少已有 17 名厅级以上干部被查。北京大学廉政建设研究中心副主任庄德水告诉界面新闻，烟草系统接下来仍将是反腐败的重点领域。</p><p>「‘一把手’落马是反腐败的成果，不是反腐败的唯一衡量标准。」庄德水认为，近期开展的党风廉政建设和反腐败工作推动了烟草领域的改革，让烟草系统的党员领导干部感受到反腐败的力度，反腐败取得了预期的成果。</p><p>「烟草企业属于国有企业，这个行业有资源比较富集、权利比较集中的特征，相信未来反腐败也会继续保持现在的态势。」庄德水说。</p><h3>「近亲繁殖」等问题比较突出</h3><p>烟草系统反腐历来惹人注目，此次反腐风暴涉及地域范围广，覆盖烟草系统层级多，涉案官员级别高，更为舆论所关注。</p><p>在凌成兴被查的消息公布前 3 天，2023 年 10 月 20 日，二十届中央第二轮巡视完成进驻工作，中央第八巡视组进驻国家烟草专卖局。凌成兴也是中央第二轮巡视开始后，被巡视的 31 家单位中，第一个被查的省部级官员。</p><p>此前在 2016 年 2 月至 4 月，十八届中央第九轮巡视中央第二巡视组对国家烟草专卖局党组进行了专项巡视，巡视组反馈情况时指出，烟草系统违纪违法问题多发，工程项目、物资采购、宣传促销等领域廉洁风险大，驻京办、培训中心奢靡浪费问题突出，「买官卖官」「带病提拔」「近亲繁殖」问题比较突出。</p><p>时任局长凌成兴曾表态，中央巡视组指出的问题，触目惊心、振聋发聩、把脉精准，一定诚恳接受监督，深刻反思教训，注重举一反三，从严从实整改，向党中央交一份满意的整改答卷。</p><p>这一轮巡视过后，烟草系统「首虎」赵洪顺即被查。根据江苏省淮安市人民检察院指控，2002 年至 2018 年，赵洪顺利用职务便利，为有关单位和个人在承揽烟草企业印刷和广告业务、职务晋升等事项上谋取利益，非法收受上述单位和个人给予的财物，共计折合 9032 万余元。中央纪委国家监委宣传部、中央广播电视总枱联合制作的电视专题片《正风反腐就在身边》透露，赵洪顺共借用了下属和私营企业主的三处住房，用来存放自己违纪违法所得的资产和物品。其中茅台酒就有 2900 多瓶。</p><p>2020 年 5 月至 6 月，十九届中央第五轮巡视中央第三巡视组对国家烟草专卖局党组开展常规巡视。2021 年 4 月，中央纪委国家监委官网公布了国家烟草专卖局党组巡视整改进展情况的通报。据通报，全行业给予党政纪处分 873 人，其中处级干部 106 人。国家烟草专卖局在通报中强调，其强化对关键岗位特别是「一把手」的监督，从加强上级对下级的组织监督、人事部门日常监督、纪检监察专责监督入手，着力破解「一把手」监督难题。持续加强「圈子文化」的整治力度，开展消除赵洪顺「小圈子」不良影响整治工作。</p><p>通报发布后不足一月，潘家华被查。潘家华被指在国家烟草专卖局工作期间「靠烟吃烟」，帮助烟草行业私营企业主谋取私利，将多名亲友安排在烟草系统工作，纵容亲属利用其职务影响在烟草系统违规获取巨额利益。</p><p>2023 年 1 月被查的中管干部何泽华，被批「私欲膨胀，贪婪成性」，不仅长期违规经商办企业攫取巨额经济利益，退休后仍利用原职务影响为亲属谋利。</p><p>从多个落马高官的审查调查通报来看，烟草系统存在的突出问题「买官卖官」「带病提拔」「近亲繁殖」等长期未能解决。</p><p>「不只在烟草领域，这是部分国有企业的通病，包括石油、电力等行业性较强的国有企业，都存在这类问题。」庄德水说，「一些国有企业领导尚未从本源上认清国有企业及其本人的地位，把国有企业拥有的资源和优势视为理所当然，甚至视为个人私产。一些领导干部整个家庭甚至亲戚都在同一个企业里面工作。」</p><p>庄德水认为，「近亲繁殖」等现象是国企选人用人领域的一大顽疾。为减少腐败发展的可能性，他建议，首先要改变选人用人机制，员工招聘应由国资委实行统一监督和管理，招聘信息应通过国资委平台向社会进行公开，并接受社会的主动监督。</p><p>「另一方面，选人用人要多元化，不能仅限于各行业内的高校，而应该把更多高校毕业生纳入选人的范围。」庄德水认为，「要让行业外的人员和子弟能够进入到企业中来，从而淡化企业的家族化色彩。」他还提到，从目前用人选择来说，「一把手」权力较大，要通过巡视监督及派驻纪检监察机构的方式，持续加强对「一把手」选人用人重大决策事项的监督和制约。</p><p>「再者是烟草企业本身要进行改革。通过健全和完善企业的治理机制，运用现代化的管理方式和现代企业制度来改造现今的烟草企业，真正的让烟草企业成为现代型企业。」庄德水称，「烟草企业人员的管理以及内部具体工作机制，都应该采取现代企业管理方式，也只有这样，才能从制度性上减少腐败发展的可能性。」</p><p>2023 年 10 月 20 日，中央纪委国家监委网站发文称，此次中央第八巡视组巡视国家烟草专卖局党组工作动员会上，巡视组组长杨鑫指出，要紧盯权力和责任，紧盯「一把手」和领导班子，突出对「一把手」和领导班子的监督，深入查找关键岗位、重点领域的腐败问题。</p><p>现任国家烟草专卖局党组书记、局长，中国烟草总公司总经理张建民在会上表示，局党组要自觉与党中央要求对标对表，以自我革命精神深入查摆问题、校准偏差；要与巡视组同题共答，高标准做好协调配合；要在整改上较真碰硬，以扎实的整改成效推动行业高质量发展和现代化建设开创新局面。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 03:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10286950.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10286950.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 慈善法修正草案征求意见，个人求助法律空白亟待填补自慈善法施行以来，个人求助一直是饱受争议的领域。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，四川崇州 4 岁女童被一只未栓绳罗威纳犬咬伤成为舆论场热点事件。其家属在网络平台公开筹款 200 万元引发争议后，不得不将全部善款退回，此事凸显了网络慈善领域个人求助面临的规范性难题。</p><p>在此背景下，2023 年 10 月 25 日开始，经过十四届全国人大常委会第六次会议审议后的慈善法修正草案正式公开征求意见。</p><p>10 月 19 日，全国人大法工委发言人杨合庆在新闻发布会上曾介绍，2022 年 12 月，十三届全国人大常委会第三十八次会议对慈善法修订草案进行了初次审议。根据各方面意见，拟对法律修改方式进行调整，采用修正方式对现行法的部分内容进行修改完善，其中包括，规范个人求助行为和个人求助网络服务平台管理。</p><h3>个人求助法律规范尚处空白</h3><p>现行慈善法由十二届全国人大四次会议于 2016 年 3 月通过，至今施行 7 年。据了解，我国立法实践中，法律修改有两种形式：修订、修正（包括修正案和修改决定）。修订形式适用于法律的全面修改；修正形式适用于法律的部分修改。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169837310176638100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据中国青年报报道，全国人大常委会委员、全国人大常委会法工委副主任许安标表示，修改慈善法的一个重要考虑，是为更好发挥慈善在应对重大突发公共衞生事件中的作用。许安标在分组审议时表示，修法初衷是完善突发事件时的慈善、募捐、资助、服务等制度，当然针对慈善领域出现的一些新情况新问题，总结实践经验，进行必要修改也是可以的，但是要增强修改的针对性、导向性，有什么问题就解决什么问题。</p><p>界面新闻注意到，自慈善法施行以来，个人求助一直是饱受争议的领域。</p><p>2019 年 11 月，全国首例因网络个人大病求助引发纠纷案宣判后，北京市朝阳区人民法院望京法庭庭长王敏表示，互联网个人大病求助对于拓宽社会救助范围、促进民间慈善事业发展具有不可忽视的作用。</p><p>但是，她指出，由于相关的法律规范尚处于空白，网络平台、发起人、筹款人、捐赠人的权利义务、责任承担均无明确规定，求助人信息披露范围不清、标准不明、责任不实，筹集款项的流向和使用亦不公开、不透明、不规范。这些都给相关行业健康发展带来诸多问题和隐患，一些诈捐、骗捐事件甚至可能引发信用危机，直接冲击现有救助体系。</p><p>浙江工业大学法学院副教授李德健告诉界面新闻，慈善法关于慈善活动和慈善组织的规定，均强调「公益活动」和「面向社会公众」的特征，即法律意义上的慈善所要求的公益性，公众或者相当一部分公众成员会受益。在确定受益人方面，慈善法明确规定，慈善组织应当坚持公开、公平、公正的原则，也反映了慈善组织或慈善活动不得以特定个体作为受益人的法律态度。</p><p>「个人求助是带有中国本土化特色的一项表述，我们在慈善法领域所探讨的个人求助，主要是指个人因为自己或家人生病或因天灾人祸导致经济困难，而通过网络形式向社会公众寻求经济帮助。」李德健称，「这类行为的受益人是特定个体和家庭，并不具备法律意义上的慈善所要求的公益性，因此原本不在慈善法规制范围之内。」</p><p>「慈善法刚通过时，全国人大常委会对个人求助做了定性，明确个人求助不受慈善法调整，也导致民政部门无法监管，其他部门监管也难以进行，只能依靠平台自律和一次次社会层面的舆情监督来规范。」北京市致诚律师事务所律师何国科曾在其文章中表述。</p><p>北京市东元（深圳）律师事务所律师张宗保也在接受界面新闻采访时提出，此前「个人求助」在法律性质上属于寻求「赠与行为」的对应行为，可以不受慈善法约束。</p><p>在法律定义不清，规定过于原则的情况下，随着众筹平台兴起，个人求助活动在网络上更加密集地出现。2022 年 10 月，北京师范大学中国公益研究院等机构发布的《个人大病求助互联网平台研究报告（2022）》显示，据不完全统计，2014 年 9 月至 2021 年底，累计超过 500 万人次大病患者通过个人大病求助互联网服务平台发布求助信息，超过 20 亿人次通过大病求助平台捐赠资金，筹款规模超过 800 亿元。</p><h3>民政等部门将获授权制定细则</h3><p>在上述被狗咬女童筹款事件中，家属于 2023 年 10 月 18 日在轻松筹平台上发起筹款 200 万元，5 小时 18 分钟内，8.7 万名爱心人士捐款 200 万元。但是，随着女童转出重症救护病房，不少网友开始质疑求助者的筹款金额、众筹平台筹款程序和善款的最终去向。</p><p>据轻松筹平台规定，单次求助金额超过 50 万元时，应提交具有相关资质的医疗机构书面证明。但医院人员向媒体表示，医院「没有出具任何相关的费用证明」。对此，轻松筹向媒体解释称，考虑到孩子当时情况危急，家属和医院沟通后自己预估了 200 万元的筹款金额。</p><p>2023 年 10 月 25 日，轻松筹平台发布退款说明称，经与发起人沟通，将对未使用的所有善款全额原路退回，在此次事件中，筹款平台不收取任何手续费、服务费。被狗咬女童母亲也发布声明称，目前女童花费的治疗费用近 6 万元，物业和对方在医院预交的费用还剩 16 万元，因此决定将所有善款原路全额退回。</p><p>这类个人求助引发争议，甚至引起诉讼的案例并非少见。北京市朝阳区人民法院望京法庭庭长王敏曾表示，「实践中互联网个人大病求助也暴露出一些问题，引发广泛关注和诸多争议。例如‘罗一笑事件’‘王凤雅事件’等。不论是不实的信息还是有意的隐瞒，都可能让公众的爱心受挫。一旦公众对互联网个人求助产生‘信任危机’，将直接冲击现有救助体系，损害的不仅仅是慷慨解囊的捐赠人，更是那些未来真正需要救助的潜在不特定群体。」</p><p>而针对近年个人求助活动平台规模化发展、纠纷不断出现的新情况，早在 2016 年，民政部就曾会同有关部门出台《公开募捐平台服务管理办法》明确，个人为了解决自己或者家庭的困难，通过网络服务提供者等发布求助信息时，网络服务提供者等应当在显著位置向公众进行风险防范提示，告知其信息不属于慈善公开募捐信息，真实性由信息发布个人负责。</p><p>2020 年 10 月 15 日，全国人民代表大会常务委员会执法检查组关于检查慈善法实施情况的报告曾提出，要「明确个人求助的条件和义务，加强平台责任、审查甄别、信息公开、风险提示和责任追溯。」此后，如何规范个人求助行为以及为个人求助提供服务的平台如何监管成为慈善法修法中备受关注、非常关键的问题。</p><p>对此，慈善法修正草案在附则中专门新增了关于个人求助和个人求助网络服务提供者的规定，明确：个人因疾病或者其他原因导致家庭经济困难，向社会发布求助信息的，求助人和信息发布人应当对信息真实性负责，个人求助网络服务平台应当承担信息查验义务，具体管理办法由国务院民政部门会同有关部门另行制定。</p><p>「修正草案中提到‘具体管理办法’即采用授权立法的方式，由有关中央部委另行制定。」李德健解释，「相关部门规章可能会进一步对个人求助平台的准入标准，以及平台在履行查验义务之外管理、使用、分配善款的具体流程等事项进行更为细致的规定。」</p><p>「对个人求助平台的运行加以规范，有助于有效预防与化解潜在的违法违规行为与利益冲突。如果把这些‘窟窿’补上，个人求助这类网络捐赠型众筹活动的发展会越来越规范，从而能更好地维护社会公众的善心善念以及求助人、捐赠人等相关参与主体的正当权益。」李德健说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 03:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10292610.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10292610.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
