<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 04:02:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 外交部迴應中國海警依法攔阻菲律賓船隻；商務部：中澳就葡萄酒等世貿爭端進行友好協商並達成共識國家安全機關公開一起美國間諜案；有關部門依法對富...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>外交部發言人就中國海警依法攔阻菲律賓擅自向仁愛礁非法「坐灘」軍艦運送建築物資答記者問</h3><p>據外交部消息，外交部發言人就中國海警依法攔阻菲律賓擅自向仁愛礁非法「坐灘」軍艦運送建築物資答記者問。其間，中國海警依法對菲方運送違規建築物資的船隻實施攔阻。菲方發表聲明稱中國海警船對菲船隻採取了「危險攔阻操作」併發生「碰撞」。中方在仁愛礁問題上保持了極大的剋制和耐心，一段時間以來通過多個層級、多個渠道同菲方保持密集溝通，明確要求菲方不得向非法「坐灘」軍艦運送用於大規模維修加固的建築物資。<a href="https://www.jiemian.com/article/10266702.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部：<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>就葡萄酒等世貿爭端進行友好協商並達成共識</h3><p><span>商務部 10 月 22 日消息，</span>商務部新聞發言人表示，近期，<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>在世貿組織框架下，就彼此關切的葡萄酒、風塔等世貿爭端進行了友好協商，並達成妥善解決的共識。<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>互為重要貿易夥伴，我們願與澳方一道，繼續通過對話協商，相向而行，共同推動雙邊經貿關係穩定健康發展。</p><h3>國家安全機關公開一起美國間諜案</h3><p>10 月 22 日，據國家安全部官微消息，2021 年 7 月 23 日，四川省國家安全機關破獲一起美國間諜情報機關對我國赴美訪學人員實施策反、發展的重大間諜案件，挖出了美方在我國重點國防軍工單位安插的情報眼線侯某某，消除了重大隱患。目前，侯某某已被移送至成都市中級人民法院接受審判。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>杭州第 4 屆亞殘運會開幕</h3><p>10 月 22 日晚，第 4 屆亞洲殘疾人運動會在浙江省杭州市開幕。</p><h3>石家莊印發汽車貿易園區支持政策措施：給予入駐企業一定時間的免租期</h3><p>石家莊政府辦公室印發《石家莊市汽車貿易園區支持政策措施》，適用範圍為 2023 年長安區、橋西區、新華區、裕華區新規劃佈局建設的汽車貿易園區，自印發之日起實施，有效期截至 2025 年 1 月 31 日。其中提出，給予入駐 4 個汽車貿易園區的汽車銷售企業一定時間的免租期，免租期截至 2024 年 1 月 31 日。自 2024 年 2 月 1 日起，租金減免事宜由汽車銷售企業與園區運營方協商確定。<a href="https://www.jiemian.com/article/10265794.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>有關部門依法對富士康旗下企業進行稅務稽查和用地情況調查</h3><p>10 月 22 日，據環球時報消息，從消息人士處獲悉，稅務部門近期依法對富士康集團在廣東、江蘇等地的重點企業進行稅務稽查，自然資源部門對富士康在河南、湖北等地的重點企業用地情況進行現場調查。</p><h3>中國國航北京-舊金山直飛航線即將復航</h3><p><span>據中國駐舊金山總領館消息，</span>11 月 1 日，中國國際航空公司北京-舊金山直飛航線即將復航，每週三、六兩個往返航班。</p><h3>巴以衝突已致雙方超 6000 人死亡</h3><p><span>10 月 22 日，據 CCTV 國際時訊微博消息，</span>巴勒斯坦衞生部 10 月 22 日表示，本輪衝突中，已經有 4651 名巴勒斯坦人死亡，另有超 1.4 萬人受傷。另據以色列媒體援引以色列衞生部的消息稱，本輪衝突中，以方已有至少 1400 人死亡。同日，加沙地帶衞生部門發言人表示，目前維持加沙地帶醫療衞生系統運行所需的燃料已經耗盡。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 23:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10266759.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10266759.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 目標很有信心，孫海洋：已提交抗訴申請本週有哪些重點聲音值得關注？中國駐以色列使館：中資企業正組織員工搭乘商業航班...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中國駐以色列使館：中資企業正組織員工搭乘商業航班回國</h3><p>據中國駐以色列大使館 10 月 19 日消息，目前，新一輪大規模巴以衝突愈演愈烈，以色列宣佈進入「戰爭狀態」，當地安全形勢更加嚴峻複雜。據瞭解，在以中資企業堅持以人為本，安全第一，正安全有序組織本單位員工搭乘商業航班回國。鑑於當前在以安全形勢更加複雜，不確定因素進一步增多，中國駐以色列使館建議在以中國公民利用商業航班仍在運營時機儘快回國或離境，以規避風險，確保安全。此前，外交部發言人毛寧主持 10 月 16 日的例行記者會表示，建議當地的中國公民搭乘商業航班儘快回國。我們將繼續認真研判巴以的安全形勢，密切跟蹤當地空路、陸路的開放情況和安全條件，盡全力為中國公民提供協助。</p><h3>最高法：對民企和企業家侵犯名譽權多發，多是網絡自媒體</h3><p>10 月 16 日，最高人民法院舉行新聞發佈會，發佈 6 件涉民營企業、民營企業家人格權保護典型案例。最高人民法院民一庭副庭長吳景麗介紹稱，侵犯民營企業、民營企業家人格權糾紛案件中，絕大多數侵權行為是通過互聯網實施的。「對民營企業的侵權主要是侵犯名譽權，對民營企業家的侵權主要是侵犯名譽權、隱私權等類型，侵權行為主體多樣，包括自媒體以及其他網絡用戶，其中網絡自媒體侵權為多發類型之一。」吳景麗表示。此外，吳景麗介紹，此類侵權方式多樣，包括網絡自媒體為蹭熱點、博流量，編造散佈虛假信息，或者通過標題黨形式誤導公眾、降低企業社會評價等方式。侵權信息傳播速度快、受眾面廣，給企業造成很大負面影響甚至造成難以估量的損失，涉及公眾人物或者熱點事件的網絡侵權案件，容易引發輿論關注，給當事人造成極大精神壓力。</p><h3>衞健委：強化公立醫院公益性導向，合理確定薪酬水平</h3><p>10 月 19 日，國家衞健委就公立醫院改革與高質量發展舉行發佈會。針對下一步如何推進公立醫院改革，國家衞健委體改司副司長薛海寧介紹，要完善公益性為導向的公立醫院運行機制，督促指導各地進一步加大力度，因地制宜地推廣三明醫改經驗，動態調整醫療服務價格，特別是優先調整涉及到治療、護理、手術等這些體現技術勞務價值的價格項目。薛海寧表示，要健全完善複合式醫保支付方式，發揮醫保支付對醫療服務行為的激勵約束作用，支持公立醫院通過提升技術服務獲得合理收入，進一步強化公立醫院公益性導向。下一步，國家衞健委將推動醫務人員薪酬制度改革，合理確定醫務人員薪酬水平，並且動態調整，注重醫務人員的穩定收入和有效激勵。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231022/169796046923662500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>四川警方闢謠咬人犬隻系女童家自養，傷者生命體徵平穩</h3><p>10 月 20 日，據@成都崇州公安，消息，近日，「崇州<span>恆大</span>西辰綠洲發生一起狗咬人事件」引發社會各界高度關注，有部分網民在公開網絡平台傳播「女童打狗導致被咬」「咬人犬隻系女童家自養」等信息，經公安部門查看小區監控視頻核實，未發現兩人（受傷女童及其母親）有攻擊黑狗行為；經公安部門核實，核實雙方無親屬關係。另有自媒體發文，稱「成都咬人的黑狗與他的主人，在以往還是那麼的亮眼！」並配一女性和一羅威納犬合照。經公安部門核實，圖中女子並非肇事犬主人。此外，有自媒體發佈消息，稱「四川崇州被咬傷 2 歲女童送醫後經全力搶救仍不幸離世」。成都崇州公安表示，據崇州市聯合調查組官方通報，受傷女童目前在華西醫院接受治療，生命體徵平穩。</p><h3>學習時報頭版發文：減少權力對微觀經濟活動的不當幹預</h3><p>10 月 18 日，學習時報頭版發表評論文章《減少權力對微觀經濟活動的不當幹預》。文章指出，近幾年，受疫情衝擊、全球貿易格局轉變、國內發展階段演變等多重因素的疊加影響，我國經濟增速下滑壓力持續增大，地方財政收支失衡程度加劇，這也使得很多地方為了「增收」而加大了對微觀經濟活動的幹預力度，最終擾亂了經營秩序、損害了營商環境、影響了經營信心。遏制權力對微觀經濟活動的不當幹預，始終是我國經濟體制改革的重點任務。</p><h3>統計局：中國人口數量雖下降，但人口質量改善速度更快</h3><p>10 月 18 日，國家統計局副局長盛來運在前三季度國民經濟運行情況舉行新聞發佈會上表示，通過第七次全國人口普查和前兩年人口變動情況抽樣調查來看，中國的人口結構隨着經濟社會發展確實也出現了很多深刻變化，比如出生率下降，老齡化加快，總的人口數量也在發生變化，「去年人口總量第一次負增長，但是我要強調指出的是，我們總人口量還是比較大的，尤其是勞動年齡人口近 9 億人。」另外，現在中國人口素質確實在提高，最新數據顯示，勞動年齡人口的平均受教育年限已經達到 10.93 年，近 11 年。另外，我國接受高等教育的人口有 2.4 億人。「所以雖然人口數量有所下降，但是我們人口質量改善速度更快，這就為中國經濟高質量發展提供了很好的資源保障。當然我們也希望人口數據調查能夠更全面地反映這方面的變化。」盛來運説。</p><h3>統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 的預期目標很有信心</h3><p>國家統計局副局長盛來運 10 月 18 日在新聞發佈會上表示，對實現全年 GDP 同比增長 5% 的預期目標很有信心，從四季度經濟走勢來講，經濟運行將延續恢復向好的態勢。「前三季度，國內生產總值同比增長 5.2%，這為完成全年 5% 左右的預期目標打下了一個非常好的基礎。我們初步測算，如果要完成全年預期目標，四季度只要增長 4.4% 以上，就可以保障完成全年 5% 左右的預期目標。從這個角度來講，我們對完成全年預期目標是非常有信心的。」他在 2023 年前三季度國民經濟運行情況發佈會上稱。</p><h3>孫海洋：已向檢察院提交抗訴申請，一定會追究人販子到底</h3><p>10 月 13 日下午，電影《親愛的》原型孫海洋之子孫卓和符建濤被拐案公開進行一審宣判。深圳市南山區人民法院以拐騙兒童罪判處吳某龍有期徒刑五年，以包庇罪判處吳某光有期徒刑二年。法院同時判令吳某龍賠償孫某飛（孫海洋）、彭某英損失 42 萬元，賠償符某、彭某某損失 42 萬元。宣判結束後，孫海洋在接受媒體採訪時表示，自己不能接受判決結果，「拐騙」和「拐賣」應該量刑統一。10 月 18 日下午，孫海洋告訴界面新聞，其已同代理律師準備好了刑事抗訴申請資料，並於 10 月 17 日通過郵寄的方式遞交給了深圳市南山區人民檢察院和南山區人民法院。「今天還會將刑事抗訴申請資料親自遞交到檢察院窗口，一定會追究人販子到底。」孫海洋説。</p><h3>四川被犬咬女童父親：孩子仍昏迷，傷情若不樂觀可能要摘腎</h3><p>10 月 16 日，四川省崇州市羊馬街道<span>恆大</span>西辰綠洲小區內，一條未拴繩羅威納犬撕咬 2 歲女童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷。10 月 18 日，界面新聞從受傷女童父親唐先生處獲悉，目前孩子還在醫院 ICU 處於昏迷狀態。由於擔心其清醒之後無法承受疼痛，掙扎會影響傷口癒合，醫生在治療中使用了鎮靜和鎮痛藥物，未來孩子可能需要在 ICU 裏待很長一段時間。唐先生稱，孩子右腎出現挫裂傷，醫生建議先保守治療，看右腎能否自行恢復一部分功能，如果不樂觀，後面需要進行右腎摘除手術。「不管哪種治療方式，對孩子腎功能都有很大影響」，唐先生説。</p><h3>央視網評「女童被狗咬傷事件」：誰來管好這根拴狗繩？</h3><p>10 月 18 日，央視網發表評論文章指出，那為什麼還有這麼多人遛狗不牽繩？問題就出在制度「落地」上。從目前來看，「遛狗不牽繩」的執法成本很高。一面是缺乏統一的專職機構，有的地方甚至連專門執法人員、經費都沒有，管起來缺人、缺錢；一面浮於表面的養犬登記制度，讓部分執法人員連轄區內有多少寵物狗、分佈在哪裏都不清楚，管起來也「抓瞎」。如今，多地執法部門嚴抓「遛狗不牽繩」，也算是迴應了人們的長期關切。可運動式治理終究不是長久之計，「牽狗繩」需要有人長期盯、長期管。不要總在付出慘烈代價後，才想起「收緊」狗繩。</p><h3>佛山一鎮政府迴應「女保潔要求 35 歲以下」：考慮不周，已更正</h3><p>據央廣網報道，近日，廣東佛山市南莊鎮機關事務所「招聘保潔要求 35 歲以下」一事引發社會關注。10 月 17 日，該機構工作人員表示，此前招聘公告中招聘條件設置考慮不周，目前已更正相關信息。根據最新公告，南莊鎮機關事務所有關保潔的招聘崗位中，目前已將年齡和身高要求兩項刪除。此前，南莊鎮機關事務所面向社會公開招聘保潔、廚師、保安等工作人員若干名。其中，招聘保潔員要求：「女性，35 週歲以下，身高 158 釐米或以上，學歷初中或以上，有餐飲服務相關工作經驗優先。」據瞭解，除了場地運營過程中的日常打掃，該崗位還需負責會議、活動的接待工作。工作地點位於鎮政府機關大院。</p><h3>網傳遊客在黃果樹瀑布拍照遭阻攔，通報：系景區攝影經營戶</h3><p>10 月 18 日，貴州「黃果樹景區」官微通報關於網民反映在黃果樹旅遊景區拍照受阻問題的調查處置情況：10 月 17 日，有網民反映在黃果樹旅遊景區自帶相機拍照遭遇攝影經營戶阻攔。黃果樹旅遊區工管委和貴州黃果樹旅遊集團股份有限公司第一時間開展調查處置。經查，與遊客發生爭執並阻止拍照的人員為景區內攝影經營戶。事件發生時，景區工作人員第一時間在現場對三名攝影經營戶的違規行為進行了勸阻協調。相關職能部門隨後介入調查，對涉及的攝影經營戶進行批評教育並作出停業整頓處理，同時對景區內攝影等業態開展專項整治。</p><h3>青島啤酒迴應「工人原料倉小便」視頻風波：已第一時間報警</h3><p>近期，網絡流傳的青島啤酒相關視頻中，出現驚人一幕。視頻顯示，一工人爬進啤酒廠原料倉小便，網傳該視頻疑似發生在山東青島啤酒三廠。對此，青島啤酒於 10 月 20 日晚發出説明，稱已第一時間向公安機關報警，公安機關已介入調查。目前，該批麥芽已經全部封存。企業稱將繼續加大管理力度，確保產品質量，歡迎廣大消費者監督。10 月 20 日下午，平度市委宣傳部網信宣傳中心消息，目前當地已經成立聯合調查組，正在調查此事。</p><h3><span>碧桂園</span>闢謠「創始人父女或已離境」，楊國強再度現身</h3><p>自 8 月宣佈公司陷入流動性危機後，<span>碧桂園</span>風波不斷，近日又被傳出「創始人與其女兒可能已經離境」的消息。10 月 19 日早間，<span>碧桂園</span>通過官微發佈聲明稱，公司關注到有謠言稱「創始人父女或已離境」，該謠言被別有用心地發佈在多個網絡平台，造成惡劣影響。我司創始人和集團董事會主席目前在國內正常工作。我們衷心感謝大家對公司在困難時期的關注、支持和理解，但對惡意造謠行徑保留追究責任的權利。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265946.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列被要求推遲地面進攻之際，歐美內部就巴以衝突現分歧阿拉伯國家官員警告，美國現在的態度可能會讓美國在阿拉伯國家失去一代人的支持。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>從週四起，以色列總理、國防部長、國防軍指揮官先後暗示將「很快」對加沙展開地面進攻。週五，以色列防長加蘭特還公佈了對加沙作戰的三階段計劃。</p><p>當天，聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處收到以色列要求其撤離加沙五所學校的通知。這一系列信號都預示着更猛烈的地面進攻即將開始。</p><p>而美國媒體報道稱，美國和歐洲正在向以色列施壓，希望以色列推遲對加沙的地面進攻，以等待卡塔爾與哈馬斯就人質問題的談判。週五晚些時候，哈馬斯釋放了一對美<span><span><span><span><span>國母</span></span></span></span></span>女，為本輪衝突以來首批被釋放的人質。</p><p><span>本輪巴以衝突已致雙方超過 5800 人死亡。</span>為阻止衝突升級，埃及將在週六召開和平峯會呼籲加沙衝突雙方停火。沙特阿拉伯、土耳其、阿聯酋等中東國家將參會，受邀的歐盟國家則對是否參會出現分歧。</p><p>與美國一樣，歐盟的官方立場也為力挺以色列，強調以色列的自衞權。但據媒體爆料，歐盟超過 800 名工作人員和外交官簽署聯名信，批評歐盟委員會主席馮德萊恩「無腦」支持以色列。美國國務院的工作人員也在起草「異議電報」，抗議拜登政府在加沙衝突上的態度。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169788104932857500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>哈馬斯釋放人質</h3><p>週五晚，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-vows-fight-until-victory-after-hamas-releases-two-us-hostages-2023-10-20/" target="_blank">以色列總理內塔尼亞胡</a>發表聲明，宣佈兩名人質被哈馬斯釋放後抵達以色列。獲釋的兩人為一對母女，來自美國芝加哥，於 10 月 7 日在以色列南部被哈馬斯劫持。</p><p>哈馬斯卡桑旅發言人稱，該組織是在卡塔爾的斡旋之後，出於人道主義考慮決定釋放這對<span><span><span>人質</span></span></span>，以向美國人和全世界證明拜登和美國「法西斯」政府對哈馬斯的指控都是錯誤的。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/9001c331-2c4b-4e0b-9e4c-4b8b77b772fe" target="_blank">卡塔爾外交部發言人</a>宣佈，在經過多天談判後，哈馬斯將兩名人質交給加沙地帶的國際紅十字會。之後，卡塔爾將與以色列和哈馬斯保持對話，以尋求讓「每個國家的所有平民人質」都得以獲釋，最終目標則是讓加沙重歸和平。</p><p>卡塔爾常年為加沙提供經濟援助，哈馬斯則於 2012 年在卡塔爾設立了政治辦公室。另一方面，卡塔爾也是美國的盟友，美國在中東最大的軍事基地烏代德空軍基地就位於卡塔爾。</p><p>以色列估算哈馬斯在本月初的突襲行動中至少劫持了 203 人，包括美國、英國、法國等多國公民。其中 20 多人為年輕人和兒童，10 到 20 人為 60 歲以上老人。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-20/us-pressing-israel-to-delay-gaza-invasion-to-win-hostage-release?utm_source=website&amp;utm_medium=share&amp;utm_campaign=twitter?sref&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>援引知情人士透露的消息報道，美國和歐洲政府正在向以色列施壓，要求以色列推遲對加沙的地面進攻，以為哈馬斯釋放更多人質爭取時間。</p><p>知情人士稱，以色列一開始拒絕推遲對加沙的大規模軍事行動，後在美國的施壓下讓步。</p><p>週五晚，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-vows-fight-until-victory-after-hamas-releases-two-us-hostages-2023-10-20/" target="_blank">美國記者在拜登搭乘</a>專機前問拜登以色列是否應該推遲對加沙的進攻、直到更多人質獲釋，拜登給出了肯定答案。隨後白宮解釋稱當時記者離拜登太遠、飛機噪音太大，拜登沒有聽清問題，以為記者在問是否應該有更多人質獲釋。</p><p>兩名美國人質獲釋後，內塔尼亞胡表示以色列將繼續努力讓所有人質獲釋，「同時我們會繼續戰鬥直到取得勝利」。</p><h3>以色列作戰計劃</h3><p><a href="https://www.timesofisrael.com/gallant-says-after-hamas-vanquished-israel-will-seek-new-security-regime-in-gaza/" target="_blank">以色列防長加蘭特</a>週五在參加以色列議會外交和國防委員會會議時公佈了以色列對加沙地帶哈馬斯的作戰計劃。</p><p>加蘭特明確，此次軍事行動的目標是通過消滅哈馬斯的軍事能力和政府能力來消滅該組織，行動共分為三個階段。</p><p>第一階段是空襲，之後進行地面進攻，消滅武裝力量並破壞基建以擊敗哈馬斯。目前以色列正在第一階段行動中，也是戰鬥最激烈的階段。</p><p>第二階段是繼續戰鬥，但強度相對較低，以清除零星抵抗力量。第三階段則將在加沙地帶建立新的「安全機制」，以色列不再負責加沙地帶的日常運行，為以色列人和加沙周邊地區居民創造新的安全環境。</p><p>自 2007 年哈馬斯控制加沙地帶後，以色列和埃及就對加沙進行長期封鎖。以色列控制着加沙的領空和領海，在陸路設立了隔離牆，通過陸路口岸控制人員進出和物資運輸。</p><p>以色列與加沙原本有六個陸路口岸，本輪衝突前僅剩兩個口岸在運行。加沙地帶的少量巴勒斯坦人可通過口岸進入以色列務工，從事建築業、農業等規定行業的體力勞動。2010 年以前，以色列禁止建築材料、工業原材料、基建材料以及玩具、巧克力等「奢侈品」運入加沙。</p><p>直到此次衝突前，加沙地帶僅有一個發電廠。在限制加沙發展自己的能源基建同時，以色列為加沙提供電力和供水，以此作為鉗制手段。</p><p>一名以色列官員在接受<a href="https://www.ft.com/content/d583f2eb-44f3-48cc-9910-619eac68dcef" target="_blank">英國媒體</a>採訪時透露，作為加蘭特公佈的第三階段計劃一部分，今後以色列與加沙的陸路口岸將不再開放，加沙居民也不能再前往以色列務工。</p><p>以色列農業部長迪希特（Avi Dichter）還表示，所有戰鬥結束後，以色列可在加沙地帶設立緩衝區，阻止加沙民眾靠近以色列邊境。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-21/us-and-israel-weigh-a-future-for-the-gaza-strip-without-hamas?srnd=premium-europe&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">歐美消息人士</a>透露，美國和以色列官員正在討論加沙今後的方案，包括設立一個得到聯合國和阿拉伯國家支持的過渡政府。以色列主要反對黨領導人拉皮德還建議讓巴勒斯坦民族權力機構重新掌控加沙。巴權力機構目前控制着約旦河西岸，但約旦河西岸武裝林立，巴權力機構控制力有限。</p><p>無論今後加沙的格局如何，以色列現在的目標是消滅哈馬斯。</p><p>以色列已經動員了 36 萬預備役士兵，在加沙邊境集結了梅卡瓦主戰坦克、自行火炮和 30 萬士兵。拜登結束對以色列的訪問後，以色列繼續對加沙猛烈空襲，打擊哈馬斯的據點和地道網。</p><p>週四晚，<a href="https://www.reuters.com/world/orthodox-church-says-it-was-hit-by-israeli-air-strike-gaza-2023-10-20/" target="_blank">加沙的一所希臘東正教教堂</a>在以色列空襲中受損，導致 16 名巴勒斯坦人喪生。當時教堂中有至少 500 人避難。</p><p>巴勒斯坦紅新月會週五收到以色列空軍警告，要求其撤離加沙聖城醫院，以色列還要求加沙城醫院的人員立即撤離。截至週六，本輪衝突已造成加沙地帶 4385 名巴勒斯坦人喪生，大部分為女性和兒童，另有 1.4 萬人受傷。以色列方面有 1400 人喪生，4834 人受傷。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231021/169788096594219700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231021/169788099142865800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 10 月 20 日，以色列空襲後，損毀的希臘東正教聖波菲裏烏斯教堂。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><h3>歐美內部分歧</h3><p>眼看以色列對加沙的地面進攻一觸即發，<a href="https://www.politico.eu/article/egypt-cairo-peace-summit-israel-hamas-war-united-states-iran-turkey-qatar/" target="_blank">埃及計劃在當地時間</a>週六召開和平峯會，呼籲衝突雙方達成停火。</p><p>沙特、土耳其、阿聯酋、科威特、卡塔爾、巴林、伊拉克等中東主要國家的領導人以及聯合國祕書長古特雷斯將參加峯會。但以色列的最大靠山美國以及支持哈馬斯的伊朗不會參加。</p><p>對於是否參會，<a href="https://www.ft.com/content/cda6bcec-9fe7-46ab-b872-fe03232eb4e5" target="_blank">歐洲<span><span><span><span><span>國家領導人</span></span></span></span></span></a>也做出了不同表態。意大利、希臘、塞浦路斯領導人將參會，歐洲理事會主席米歇爾和歐盟外交與安全政策高級代表博雷利也將出席。</p><p>法國總統馬克龍尚未確定是否參會，英國派出了外交大臣克萊弗利而非首相蘇納克，而德國總理朔爾茨和歐盟委員會主席馮德萊恩將缺席。</p><p>部分歐洲領導人對於參會躊躇不決是由於埃及和平峯會準備的宣言草案中要求衝突雙方停火，沒有提到以色列的自衞權，也沒有特別批評哈馬斯。</p><p>本週聯合國安理會就要求以色列和哈馬斯停火的決議草案投票時，美國一票否決就是指責決議沒有提及以色列的自衞權。這份決議除呼籲雙方停火之外，還譴責了哈馬斯對以色列的襲擊。當時法國、阿聯酋、瑞士等投出了贊成票，英國則投了棄權票。</p><p>對於本輪巴以衝突，雖然歐盟官方力挺以色列，但歐洲國家內已經出現了不同的聲音。<a href="https://www.aa.com.tr/en/europe/spanish-social-rights-minister-asks-government-to-suspend-diplomatic-ties-with-israel/3025212" target="_blank">西班牙社會權利部長烏爾特加</a>（Ione Belarra Urteaga）參加了在馬德里街頭的遊行，呼籲以色列停止對巴勒斯坦人的攻擊。</p><p>本週三，烏爾特加要求西班牙政府中斷與以色列的外交關係，以抗議以色列對巴勒斯坦人進行的「種族滅絕」。她呼籲西班牙政府在歐盟發起討論，對實施「種族滅絕」的相關方進行經濟制裁。</p><p>在歐盟內部，不滿的聲音也在增多。據<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/20/eu-staffers-criticise-von-der-leyens-uncontrolled-support-of-israel" target="_blank">半島電視台</a>獲得的聯名信，超過 800 名歐盟工作人員和外交官向歐盟委員會主席馮德萊恩致信，批評她對以色列「不加控制」的支持。</p><p>聯名信指責歐盟委員會在本輪加沙衝突中搞雙標，指出委員會此前反對俄羅斯對烏克蘭的封鎖，但「完全無視」以色列對加沙的封鎖。</p><p>聯名信警告歐盟委員會近期的言行是在縱容衝突升級，無視加沙地帶的戰爭罪行，警告「如果以色列不立刻停手，整個加沙和加沙居民都會從地球上被抹去」。</p><p>聯名信認為歐盟委員會對加沙平民被屠殺所表現出的無動於衷有違歐盟價值觀。這 800 多名工作人員和官員敦促馮德萊恩等歐盟領導人呼籲停火、保護平民，不要讓歐盟的公信力繼續受損。</p><p>在美國政府內部，也出現了類似情況。匿名官員在接受《<a href="https://www.huffingtonpost.co.uk/entry/state-department-gaza_n_6531a23ae4b0da897ab75ce4" target="_blank">赫芬頓郵報</a>》採訪時透露，國務院內部正因為美國政府在加沙衝突上的態度而士氣低迷。工作人員和外交官准備起草「異議電報」，通過內部渠道向高層抗議美國在加沙問題上的做法。</p><p>美國國務院內的「異議電報」渠道建立於越南戰爭時期，當時美國外交官通過該渠道對美國在越南的政策發出警告。</p><p>本週早些時候，國務院資深官員保羅（Josh Paul）宣佈辭職，他明確自己辭職是因為無法從道德上支持美國為以色列提供戰爭援助。保羅辭職後，多名國務院官員都稱聽到同事提到辭職打算。一名官員稱，目前務院各個層面都有人在醞釀「譁變」。還有官員透露，阿拉伯國家同行警告美國官員，美國現在的態度可能會讓美國在阿拉伯國家失去一代人的支持。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 12:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265140.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265140.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國解除多項制裁，委內瑞拉石油重返全球市場仍困難重重美國是最大的石油消費國。由於全球石油價格上升，美國一直在尋求緩解石油價格的方法。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>委內瑞拉政府與美國支持的反對派之間恢復談判之後，拜登政府於 10 月 18 日部分解除了對委內瑞拉石油行業的制裁，<span>授權該國在未來六個月內可以不受限制地生產石油並向其選定的市場出口。</span></p><p>美國財政部外國資產控制辦公室 （OFAC）為委內瑞拉石油和天然氣行業<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1822" target="_blank">頒發</a>了為期六個月的一般許可證，為委內瑞拉國有礦業公司 Minerven 頒發了二級一般許可證。同時，美國財政部還修改了兩項相關許可證，取消了對部分委內瑞拉主權債券和委內瑞拉國家石油公司（PDVSA）債務和股權的二級交易禁令。</p><p>就在上述頒佈許可證的前一天，委內瑞拉政府和反對派達成協議，一致同意在 2024 年總統選舉中引入包括歐盟和聯合國在內的國際觀察員進行投票監督，以保證選舉的透明、公正。但是協議中並未涉及恢復反對派領導人競選公職一事。</p><p>2018 年，美國認為委內瑞拉總統選舉不夠透明公正，對委內瑞拉執政黨領導人馬杜羅在總統選舉中贏得連任不滿，多次發佈行政令，對委內瑞拉石油和黃金行業實施制裁。次年，美國擴大制裁範圍，對委內瑞拉石油行業進行了全方位封鎖，使該國汽油供應出現嚴重短缺。根據多項行政命令和《外國毒梟法案》，美國已經實施了 350 多項與委內瑞拉相關的制裁決議，使該國出現嚴重的經濟衰退。</p><p>在美國政府的支持下，時任委內瑞拉國民議會議長、<span>反對派領袖</span>胡安·瓜伊多在 2019 年 1 月 10 日自行宣佈為臨時總統。美國等國和國際組織也都對反對派政府表示支持，拒絕承認馬杜羅政府的合法性。馬杜羅則宣佈與美國斷交，驅逐其外交官。瓜伊多和瑪麗亞·科裏納·馬查多等反對派也都被禁止競選公職。</p><p>對於此次馬杜羅承諾在明年大選中做出的讓步，美國國務卿布林肯表示非常認可。他説美國還要求馬杜羅必須在今年 11 月底解除對反對派領導人競選公職的禁令，並釋放政治犯和「錯誤拘留」的美國人。一名美國國務院高級官員透露，如果馬杜羅不接受上述要求，美國就會恢復已解除的石油等相關制裁。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780942167561800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>委內瑞拉<span>能源資源豐富，其中石油工業更是其國民經濟命脈，3000 億桶的探明儲量位居世界第一。</span>由於「歐佩克+」（由石油輸出國組織歐佩克成員國及非歐佩克產油國組成）持續減產，全球石油價格上升。作為最大的石油消費國的美國一直在尋求緩解石油價格的途徑，此番正是將新目標瞄準了委內瑞拉。</p><p>去年 10 月，「歐佩克+」宣佈每日減產 200 萬桶，調整至日均 4185.6 萬桶以刺激石油市場。今年 6 月 5 日的「歐佩克+」第 35 次部長級會議將原定執行至 2023 年年底的減產協議延長至 2024 年，將 2024 年原油總產量目標調整為日均 4046 萬桶。10 月 4 日，在「歐佩克+」聯合部長級監督委員會舉行的視頻會議上，該組織也表示將繼續維持石油減產政策。</p><p>然而，<a href="https://www.reuters.com/world/americas/us-easing-venezuela-oil-sanctions-response-election-deal-official-2023-10-18/" target="_blank">路透社</a>援引的行業專家表示，如果不大幅增加對委內瑞拉石油行業的投資，僅靠頒發許可證帶來的石油出口不可能完全抵消「歐佩克+」減產帶來的價格上漲。由於美國自 2019 年以來就對委內瑞拉實施石油制裁，再加上石油企業近 20 年來的管理不善，委內瑞拉國家石油公司（PDVSA）重返國際市場將會面臨諸多困難。PDVSA 是委內瑞拉最大的國有企業，也是整個拉美最大的石油企業。</p><p>為提振經濟，馬杜羅政府自 2019 年起放鬆了貨幣管制，允許更多的美元交易。此舉致使委內瑞拉的經濟在 2021 年和 2022 年略有恢復。然而，Jesus Palacios 等分析師<a href="https://www.reuters.com/world/americas/the-boom-is-over-venezuelans-lament-end-brief-dollarization-boost-2023-09-01/" target="_blank">表示</a>，在本幣貶值、稅收增加、石油收入下降致公共支出緊張的情況下，美元化不足以有效提振該國經濟。</p><p>非政府組織委內瑞拉金融觀察站的數據顯示，委內瑞拉 2023 年上半年經濟活動較上年同期下降 7%。該國央行的數據顯示，7 月通脹率同比仍高達 398%。製造業協會 Conindustria 的數據顯示，與 2022 年同期相比，今年上半年工業產出下降了 7.6%。<span>總部位於加拉加斯的諮詢公司</span>Ecoanalitica 還表示，同期該國商業銷售額下降了 9%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10263829.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10263829.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歷史性乾旱襲擊巴西亞馬孫地區，玉米等穀物出口受影響今年 8 月，巴西出口了 930 萬噸玉米和 840 萬噸大豆，中國均是主要買家。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>多條支流水位降至歷史低點，正值春季的巴西亞馬孫地區遭受着前所未有乾旱。除了影響當地民眾生活，這個南美大國的穀物出口也已受波及。</p><p>據亞馬孫州首府馬瑙斯（Manaus）港口官網數據，截至當地時間 10 月 19 日，該港水位已降至 13.29 米的百餘年新低，為 1902 年有記錄以來的最低值。另據巴西政府災難警報中心 Cemaden 的數據，今年 7 月-9 月，亞馬孫部分地區降雨量為 1980 年以來最低。馬瑙斯整個 8 月只下了一天雨。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780594387226100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>10 月 19 日的水位降至 13.29 米，繼續刷低歷史記錄。圖源：馬瑙斯港口官網</figcaption></figure><p>低水位導致貨船無法正常通行，影響穀物外運的同時，也切斷了當地民眾賴以生存的飲用水、食物和燃料的供應。在過去幾周，非政府組織已向受影響社區運送了人道主義物資。亞馬孫州民防機構稱乾旱已影響至少 40 萬人。</p><p>19 日，航運服務提供商 Serveporto 在發給客戶的一份情況説明中稱，由於乾旱造成水位過低，巴西北部河流上的一些穀物運輸已經停止。説明提到，一些駁船公司停止了塔帕約斯河（Tapajos）和馬德拉河（Madeira）的航行，影響了地區穀物外運，這對亞馬孫港口造成了「沉重打擊」。在此之前，部分集裝箱公司已暫停該地區的直航服務。</p><p>馬瑙斯位於內格羅河與亞馬孫河交匯處，是地區人口最多的城市，擁有自貿區的馬瑙斯還是地區貿易中心。據其官網，馬瑙斯港是全球最大的浮動港口。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169780639250914600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780626675733500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴西大豆和玉米出口傳統上依賴南部和東南部港口，主要通過長途卡車在主產區和南部港口間進行貨物運輸。但是在過去十年，巴西又開拓了亞馬孫地區所在的北部出口路線，它主要通過亞馬孫河流的水路將穀物運往馬瑙斯等主要港口，這進一步增強了這個南美穀物出口大國的競爭力。</p><p>據全國穀物出口商協會和巴西農牧業聯合會的<a href="https://farmdocdaily.illinois.edu/2022/01/investments-in-brazilian-grain-transportation-shrink-u-s-logistical-advantage.html" target="_blank">數據</a>，2011 年至 2020 年間，巴西通過北部和東北部港口出口的玉米和大豆增長了 410%，從 830 萬噸增加到 4230 萬噸，北方港口在該國出口總份額中的佔比也已從 14% 提高到 32%。</p><p>亞馬孫地區的極端乾旱意味着北部航線成本的增加，玉米出口的風險較大。本月初，巴西農業部就在聲明中稱，考慮到二季玉米的出口將在未來兩到三個月內進行，人們開始擔憂玉米外運。</p><p>EsalqLog 物流研究協調員佩拉&nbsp;(Thiago Pera)&nbsp;也表示，與大豆相比，基本收穫完成的二季玉米的外運會更棘手。另外，他指出，亞馬孫河流水位較低也影響了馬瑙斯周圍跨洋船舶的停靠，推高了引航成本。</p><p>長期以來，中國一直是巴西大豆的主要買家，不過較少進口巴西玉米。自去年底，中國和巴西簽署玉米進口協議以來。不到一年時間，巴西已取代美國和烏克蘭，成為中國玉米進口的主要來源國。</p><p>據<a href="https://www.fastmarkets.com/insights/china-consolidates-its-position-as-brazils-biggest-corn-and-soybeans-buyer" target="_blank">Fastmarkets Agriculture 分析的</a>中國海關數據，今年 8 月，巴西出口了 930 萬噸玉米和 840 萬噸大豆，中國均是主要買家。</p><p>18 日，巴西政府承認，Itacoatiara 穀物碼頭和馬瑙斯附近兩個大型集裝箱碼頭的運營能力「有所下降」。同時，巴西政府表示將撥款 1 億雷亞爾（約合 1988 萬美元）用於緊急疏浚服務。</p><p>巴西交通部、港口部和機場部將聯合疏浚馬德拉河和索利莫斯河，這兩條河對於亞馬孫地區貨物和產品運輸以及人員運輸至關重要。疏浚工程<a href="https://en.mercopress.com/2023/10/03/brazil-to-begin-dredging-stretches-of-the-amazon-fluvial-network-because-of-the-drought" target="_blank">定於本週開始</a>，預計持續 45 天。</p><p>雖然亞馬孫部分河流每年都會隨着旱季到來而水位下降，但是在與氣候變化有關的厄爾尼諾現象影響下，乾旱更加嚴重。在本月初的一份聲明中，巴西科學部門指出厄爾尼諾現象正加劇該國乾旱，預計乾旱將至少持續到今年 12 月。</p><p>本輪厄爾尼諾現象於 6 月開始。美國國家海洋和大氣管理局最近表示，其強度「極有可能」達到歷史最高水平。</p><p>不止巴西，美洲大陸的其他國家也正遭受缺水影響。墨西哥<a href="https://apnews.com/article/mexico-city-water-climate-drought-rain-0f59df99a9184f8a3e4d6cc815b8c6c1" target="_blank">75% 地區</a>已處於乾旱狀態，政府已發限水令。墨西哥政府正通過鑽探新水井、建設新的水處理廠、建設雨水收集系統等多種手段應對。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10263594.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10263594.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 工信部將着力推動大模型算法技術突破、提升智能芯片算力水平；上海證券交易所原副總經理劉逖被開除公職傳染病防治法擬修訂：改進疫情報告制度，禁止...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>工信部：着力推動大模型算法技術突破，提升智能芯片算力水平</h3><p><span>據中國網，工業和信息化部新聞發言人、運行監測協調局局長陶青 10 月 20 日在國新辦新聞發佈會上表示，下一步，工信部將堅持突出重點領域，大力推動製造業數字化轉型，推動人工智能創新應用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10260884.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>傳染病防治法擬修訂：改進疫情報告制度，禁止幹預報告</h3><p><span>傳染病防治法修訂草案 20 日提請十四屆全國人大常委會審議。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10259134.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受賄超 5 億，遼寧原副省長王大偉受審，百億企業涉案行賄</h3><p><span>2023 年 10 月 19 日，湖北省襄陽市中級人民法院一審公開開庭審理了遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255159.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海證券交易所原副總經理劉逖被開除公職</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 10 月 20 日通報，據中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、浙江省監察委員會消息：日前，中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、浙江省台州市監察委員會對上海證券交易所原副總經理劉逖嚴重違法問題進行了立案調查</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10261282.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>鄂爾多斯一煤礦廠房坍塌致 3 死 8 傷，當地剛被國務院安委會約談</h3><p><span>據央視新聞客戶端消息，2023 年 10 月 19 日，內蒙古鄂爾多斯市伊金霍洛旗一廠房 10 月 19 日發生坍塌，截至 10 月 20 日 11 時，事故已經造成 3 人死亡、8 人受傷。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10261508.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>反戰猶太團體都衝擊國會山了，美國眾議院為何還選不出議長？</h3><p><span>距離美國眾議院前議長、共和黨人麥卡錫被自己人趕下台已過去兩週多，本輪巴以衝突也進入第二週，但美國眾議院依然沒有選出麥卡錫的接班人。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10254604.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>巴以戰火持續、鄰國不想接收，加沙難民何以為家？</h3><p><span>以色列和巴勒斯坦的戰火還在持續。10 月 19 日，以國安全部隊在約旦河西岸城市圖勒凱爾姆與巴勒斯坦武裝人員發生交火。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255620.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>大戰在即：以色列暗示「很快」開始加沙地面進攻</h3><p>美國總統拜登結束對以色列訪問返回美國後，立刻在白宮橢圓形辦公室發表了一段 15 分鐘的講話。 <a href="https://m.jiemian.com/article/10259477.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】應儘快建立全國統一寵物犬禁養名單犬隻傷人事件每年都會發生，每次都會引發一場大討論和清理運動，但都沒有吸取教訓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）2 歲女童遭未栓繩羅威納犬撕咬一事，持續引發社會關注。</span></span></p><p><span><span>飼養寵物尤其是養犬成為中國城市居民排遣孤獨、寄託情感的重要方式。與此同時，飼養寵物數量的增加也帶來了不文明養犬亂象以及地方管理缺失等問題，亟待重視。</span></span></p><p><span><span>我國關於犬隻管理的規範起初是以「限制」為核心。為防止狂犬病傳播，1980 年原衞生部等部門聯合發佈《家犬管理條例》，旨在停止和限制犬類的飼養行為。這一時期的立法，突出強調對城市養犬的禁止、限制和排斥。隨後，進入到 21 世紀，「限制」演變為「管理」。比如，2021 年正式實施的新版動物防疫法，新增規定養犬人應當為犬隻接種疫苗、攜犬出戶應當佩戴犬牌並系犬繩等要求。</span></span></p><p><span><span>在此背景下，各地也因地制宜出台了犬隻管理條例規範居民養犬行為。2010 年頒佈的《成都市養犬管理條例》第二十一條規定，禁止個人飼養烈性犬、大型犬。該條例規定了包括西藏獒犬、中華田園犬等 22 種禁養的烈性、大型犬隻種類。然而，此次崇州咬傷人的羅威納犬並不在禁養範圍內。</span></span></p><p><span><span>實際上，羅威納犬身體強壯，動作迅猛，氣勢強悍，已被多座城市列為禁養犬。界面新聞通過梳理北京、上海、杭州、西安、鄭州等 20 餘座直轄市和省會城市的地方條例發現，羅威納犬均在禁養犬名單之列。像石家莊等城市的重點管理區，則列出了「準養犬清單」，羅威納犬並不在清單之列。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169779400257560100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>除了各地禁養名單有所不同外，縱觀各城市出台的犬類管理條例可發現，各地對犬類的肩高和體長、以及飼養數量、禁養的犬隻種類數量等規定都不盡相同。例如，《北京市養犬管理規定》規定，肩高超過 35 釐米的犬隻不允許飼養，且每家只能飼養 1 只，而《石家莊市養犬管理條例》規定，禁養大型犬的標準是，肩高（身高）超過 40 釐米，體長超過 60 釐米的犬隻，該條例甚至對肩高做出解釋，以方便日後管理。</span></span></p><p><span><span>此外，2023 年 6 月 1 日起施行的《重慶市養犬管理條例》規定，自登記之日起一年內無養犬違法記錄的，可以申請再飼養一隻，但飼養總數不得超過兩隻。在禁養品種數量方面，界面新聞發現，濟南市規定的禁養品種為 56 種、瀋陽市為 48 種，蘇州規定了 38 種。數量的差異便可能存在某個犬種在一地可養，在另一地禁養的情況，比如，中華田園犬在西安市、長沙市就被列為禁養品種，而在上海等城市可以飼養。</span></span></p><p><span><span>為何我國各地的禁養犬名單不統一？不同地區的評估條件又是什麼？中南財經政法大學法學院教授錢葉芳告訴界面新聞，各地出台的管理條例並非嚴格按照犬隻的品種和天性劃分，而是根據身高、體長等特點，比如某些城市將中華田園犬作為禁養犬。錢葉芳認為，各地設置的犬隻禁養條件無規律可循，烈性犬的判定標準，應當參考國際通例。</span></span>&nbsp;比如，<span>將犬隻分為大型犬和烈性犬，對烈性犬進行嚴格約束，規範犬隻繁殖與買賣，禁止私下、地下繁殖等。</span></p><p><span><span>「全國大多數地方只准養小型觀賞犬的規定已經遠遠落後於社會發展。」錢葉芳稱，由於大多數的犬隻無法辦證，導致嚴重的不文明養犬和隨意遺棄現象。特別是，中華田園犬作為國犬，並非公認的烈性犬，溫順、忠誠，應當納入準養目錄。</span></span></p><p><span><span>談及養犬亂象的治理難點，</span></span><span><span>四川省寵物協會祕書長張勇兵向界面新聞表示，寵物行業作為新興行業，隨着寵物數量的激增導致各地犬隻管理的專業配備人員以及相關保障設備不足，由此帶來日常預防和管理問題的缺失。</span></span></p><p><span><span>中國人民大學民商法學院所長劉俊海向界面新聞分析，各地條例所涉及的處罰成本偏低，進而也放任了不文明養犬行為。劉俊海介紹，「我國目前還沒有一部完善的監管動物的專門法律，犬隻管理主要依靠地方性養犬管理條例，但是這些規定的層級相對較低，缺乏系統性。」</span></span></p><p><span><span>劉俊海表示，目前，很多城市的養犬管理條例主要是針對城市小區，比如有完整物業的小區，而對於郊區、農村、城市中的「三無」小區，還缺乏有效的管理手段和依據。「從成都崇州咬傷幼童事件也可以看出，之前頒佈的地方規定相對滯後，已經不適應城市養犬形勢的快速變化和發展。」劉俊海説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，自該起事故發生以來，四川、河南、上海、安徽等多地發佈臨時性通知呼籲文明養犬或開展整治行動，對養犬行為進一步規範。</span></span></p><p><span><span>比如，2023 年 10 月 17 日，「上海物業」微信公眾號發佈一則通知，要求物業企業加強公共區域巡邏，勸阻違法違規養寵行為，視情上報市網格化平台；河南省鄭州城市管理部門自 10 月 17 日起嚴查未拴繩犬隻，並表示每週不少於兩次聯合執法。</span></span></p><p><span><span>此外，西安多個小區發佈「文明養犬」倡議書，提醒業主出門遛狗拴繩，定期給狗接種疫苗；四川「文明青羊」微信公眾號 10 月 17 日發佈《文明養犬倡議書》表示，養犬市民攜愛犬出戶時，應當對犬束犬鏈，由成年人牽領，攜犬人應當攜帶養犬登記證，並應當避讓老年人、殘疾人、孕婦和兒童。</span></span></p><p><span><span>錢葉芳表示，犬隻傷人事件每年都會發生，每次都會引發一場大討論和清理運動，但都沒有吸取教訓。「各地犬類地方立法均以‘限養’或‘管理’為原則，尚未確立‘保護’理念，進而導致有關管理的規則形同虛設，遏制不住不文明養犬之風。」</span></span></p><p><span><span>對此，錢葉芳建議，「遏制此行為，需要從全國立法層面制定伴侶動物保護和管理法，保護和管理並重，提高養犬門檻，嚴格執法，推行社區自治，才能根治。」</span></span></p><p><span><span>錢葉芳表示，社區日常可開展文明飼養動物、文明對待動物的法治宣傳和德治行動，使得每一位居民在耳濡目染、親身實踐中完成觀唸的蛻變，為養犬等動物法治的進步奠定良好的羣眾基礎。例如，浙江省杭州市錢塘區海天社區進行了基層社區動物文明建設的自治模式，以居委會、業委會、社區社會組織、物業四方共建的形式開展本社區內的活動，倡導文明飼養動物、文明對待動物，建立了動物檔案、動物居民委員會以及文明養犬志願者隊伍等，取得了良好的效果。</span></span></p><p><span><span>簡而言之，「鄰居們相互監督，給以道德約束。如果看到不牽繩不文明養犬的鄰居不去提醒，顧慮鄰裏關係，只會讓事態進一步升級。」錢葉芳説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，伴侶動物特指犬和貓這兩類物種。此前，在 2022 年全國兩會上，多位人大代表曾聯名以議案的形式向大會提交，並附帶了《中華人民共和國伴侶動物保護和管理法（建議稿）》。在錢葉芳看來，伴侶動物保護和管理法的實施，基本能夠解決圍繞犬貓產生的種種社會治理問題。</span></span></p><p><span><span>在具體立法細則方面，劉俊海表示，寵物管理立法還應延續當前一部門主管，多部門分管的模式，但要避免出現主管部門工作過於籠統等問題。「要結合實際情況，在政策制定中建立多部門聯動合作的機制，形成監管合力。」劉俊海説。</span></span></p><p><span><span>此外，「還應全國範圍內建立統一的禁養名單。」張勇兵表示，這是寵物行業以及眾多養犬市民的心聲。「從源頭來講，若是從國家層面專門立法，應該統一對其進行規範。」</span></span></p><p><span><span>張勇兵還建議，應該借鑑國外的立法經驗，規範動物交易流程。</span></span><span><span>此外，還可以利用科技手段對犬隻加以管理。比如，發達國家將電子識別技術作為犬隻管理的強制措施。對符合年齡的幼犬植入芯片，以便寵物走失後可以追蹤位置。「我國深圳市等一些城市中已經有所實踐，全國範圍內可以逐步進行推廣。」張勇兵説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262055.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262055.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 四川警方闢謠咬人犬隻系女童家自養，重慶一保安驅趕處置校園流浪狗被停職今天有哪些地方新聞值得關注？廣東茂名發佈洪水紅色預警，高州水庫今日 12...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>警方闢謠咬人犬隻系女童家自養，傷者生命體徵平穩</h3><p>10 月 20 日，據@成都崇州公安，消息，近日，「崇州<span>恆大</span>西辰綠洲發生一起狗咬人事件」引發社會各界高度關注，有部分網民在公開網絡平台傳播「女童打狗導致被咬」「咬人犬隻系女童家自養」等信息，經公安部門查看小區監控視頻核實，未發現兩人（受傷女童及其母親）有攻擊黑狗行為；經公安部門核實，核實雙方無親屬關係。另有自媒體發文，稱「成都咬人的黑狗與他的主人，在以往還是那麼的亮眼！」並配一女性和一羅威納犬合照。經公安部門核實，圖中女子並非肇事犬主人。此外，有自媒體發佈消息，稱「四川崇州被咬傷 2 歲女童送醫後經全力搶救仍不幸離世」。成都崇州公安表示，據崇州市聯合調查組官方通報，受傷女童目前在華西醫院接受治療，生命體徵平穩。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>茂名發佈洪水紅色預警，高州水庫今日 12 時開始排洪</h3><p>據央視新聞客戶端報道，10 月 20 日，記者從廣東省茂名市人民政府防汛防旱防風指揮部獲悉，由於受颱風「三巴」的影響，高州水庫水位已超汛限水位，根據《高州水庫防洪應急預案》規定，經研究，決定於 10 月 20 日 12 時在石骨溢洪道和良德溢洪道同時開始排洪。此外，受颱風「三巴」和弱冷空氣共同影響，10 月 19 日至 20 日，茂名市出現大範圍暴雨到大暴雨局部特大暴雨。茂名水文分局決定從 10 月 20 日 2 時起將防汛水文測報Ⅳ級應急響應提升為防汛水文測報Ⅲ級應急響應，併發布今年首個洪水紅色預警。另外，沙田河、儒洞河發佈洪水紅色預警，袂花江、鑑江發佈洪水橙色預警，羅江、平定水發佈洪水黃色預警，曹江、新垌河、黃華江、錢排河發佈洪水藍色預警。</p><h3><strong>【</strong>遼寧<strong><span>】</span></strong>瀋陽市人大常委會原主任付忠偉被公訴：涉嫌受賄罪</h3><p>據最高人民檢察院網站消息，遼寧省瀋陽市人大常委會原黨組書記、主任付忠偉涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由黑龍江省哈爾濱市人民檢察院審查起訴。近日，哈爾濱市人民檢察院已向哈爾濱市中級人民法院提起公訴。檢察機關在審查起訴階段依法告知了被告人付忠偉享有的訴訟權利，並訊問了被告人付忠偉，聽取了辯護人的意見。檢察機關起訴指控：被告人付忠偉利用擔任遼寧省審計廳副廳長、廳長，遼寧省財政廳廳長，遼寧省盤錦市委書記，遼寧省瀋陽市人大常委會主任等職務上的便利，以及利用本人職權或者地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169779364848064700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>重慶<strong><span>】</span></strong>保安驅趕處置校園流浪狗被停職，校方：存在不當行為</h3><p>日前，有學生爆料稱，校園內一隻流浪狗被保安抓捕後打死，在網絡上引發熱議。10 月 20 日，重慶對外經貿學院發佈情況通報稱，10 月 17 日 22:30 左右，重慶對外經貿學院一名學生在歸寢途中被流浪狗追趕，學校保安發現後，護送學生進入公寓。考慮到校園安全，保安對流浪狗進行了驅趕，在驅趕處置中致其死亡。經調查，保安人員在驅趕處置流浪狗過程中確存在不當行為，目前學校已對涉事保安作停職處理。下一步，學校將加強校園管理，改進工作方法，提升管理水平，保障全體師生有一個安全安心的工作學習生活環境。同時，此事也從側面折射出校園管理存在着不足，學校深表歉意！</p><h3><strong>【</strong>江蘇<strong><span>】多名</span></strong>黃牛入侵交管 12123 系統獲刑：非法操作 300 多次</h3><p>據江蘇廣電融媒體中心消息，近日，無錫江陰市檢察院辦理了一起破壞計算機信息系統案。10 名犯罪嫌疑人均為二手車「黃牛」，他們通過非法手段，侵入交管「12123」系統，為不能正常過戶的二手車，非法辦理改綁手機號、補辦行駛證、補辦車牌等業務。經查，主犯楊某婷進行相關非法操作 300 多次，向 9 名下線二手車「黃牛」收取共計 118210 元「手續費」。目前，楊某婷等 10 名二手車「黃牛」，因犯破壞計算機信息系統罪被判刑，其中主犯楊某婷被判 3 年 6 個月，其他 9 人被判緩刑，上線張某的案件另案辦理。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>在場外指揮學員駕考作弊，浙滬皖 30 多名駕校教練被抓</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江紹興上虞區公安分局日前打掉一個組織駕照考試作弊的團夥，涉及上海、安徽、浙江等地 10 餘個駕校、30 餘名教練。據瞭解，上虞的盧某某、徐某某因科目二考試多次未通過，得知某駕校教練王某能「包過」，於是和他聯繫。王某表示，只要花錢就能通過考試，兩人以每人 4000 元的費用與王某達成「交易」。5 月中旬，盧某某和徐某某戴着耳機過考場安檢時檢測儀器報警，工作人員經反覆試驗，確定他們身上有信號發射器。經偵查，一個以徐某峯、楊某正為首的組織作弊團夥浮出水面，他們通過線上投放小廣告、線下發名片招攬學員，並聘用上海、安徽、浙江一些駕校的教練為代理，在場外指揮學員考試作弊，每科收取 3500 元至 6000 元的費用，按約定比例分成。目前，警方已抓獲涉案人員 30 餘名，其中 11 人被刑事拘留，查明涉案資金 300 餘萬元，案件正進一步偵辦。</p><h3><strong>【</strong>三亞<strong><span>】</span></strong>三亞首發水上旅遊管理新規：水上旅遊項目應明碼標價</h3><p>據中新網消息，為保障旅遊者和旅遊經營者的合法權益，有效規範水上旅遊活動，近日，三亞公佈《三亞市水上旅遊管理辦法》。《辦法》明確，經營者在三亞開展水上旅遊服務項目應當明碼標價，不得在標價之外加價出售商品或提供服務，不得實施以低於成本的價格傾銷等不正當價格行為，擾亂正常市場秩序。三亞市旅遊和文化廣電體育局副局長謝香慧表示，《三亞市水上旅遊管理辦法》是國內首部以問題為導向的水上旅遊地方立法。三亞還探索將水上旅遊項目的海域使用權作為有價資產的流轉機制。《辦法》明確，依法取得海域使用權後，海域使用權在使用年限內可以依法繼承、轉讓、出租、抵押或者作價入股。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>前三季度北京居民人均可支配收入 6.17 萬元，增長 5.3%</h3><p>據北京日報客戶端報道，10 月 20 日，北京市統計局、國家統計局北京調查總隊相關負責人介紹 2023 年前三季度北京經濟運行情況。數據顯示，前三季度，全市居民人均可支配收入 61718 元，同比增長 5.3%，比上半年提高 0.3 個百分點。其中，工資性收入增長 8%，經營淨收入增長 7.1%，轉移淨收入增長 2.5%，財產淨收入下降 1.5%。城鎮居民人均可支配收入 66755 元，同比增長 5.2%，農村居民人均可支配收入 29295 元，同比增長 7.2%。國家統計局北京調查總隊副總隊長、新聞發言人卞晶表示，居民收入增長主要得益於就業市場穩中向好，帶動居民工資性收入穩步增長。預計下一階段居民收入仍將延續穩步增長的態勢。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261946.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 中央財政將支持經濟困難失能老人集中照護，前三季度直播電商銷售額近 2 萬億今天有哪些部委新聞值得關注？統計局：2022 年中國創新指數比上年增長 5.9%；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>兩部門：中央財政支持經濟困難失能老人集中照護</h3><p>據民政部網站 10 月 20 日消息，近日，民政部、財政部聯合印發《關於組織開展中央財政支持經濟困難失能老年人集中照護服務工作的通知》。《通知》明確，中央財政支持經濟困難失能老年人集中照護服務的救助對象暫定為已納入最低生活保障範圍，且經評估為完全失能等級並自願入住養老機構的老年人。救助額度為入住養老機構實際收費標準扣除老年人已獲得的最低生活保障金、殘疾人兩項補貼等行政給付後的差額。《通知》提出，各地可結合績效考評結果對養老機構發放績效補助，績效補助總額不得超過當地向困難失能老年人實際發放基本養老服務救助金總額的 30%。</p><h3>最高檢開展跨省看守所交叉巡迴檢察「回頭看」</h3><p>據最高人民檢察院網站 10 月 20 日消息，今年 9 月中旬至 10 月底，最高檢將採取專項檢察和「回頭看」相結合的方式，對此前巡迴檢察發現問題整改落實的情況進行督導，進一步提升跨省看守所交叉巡迴檢察質效。據瞭解，各組將以查閲、調看有關案件材料和監控資料，實地查看看守所有關場所，與有關在押人員談話，聽取公安機關工作整改情況彙報，聽取檢察機關整改情況及交辦職務犯罪案件線索查辦情況彙報等方式開展工作。</p><h3>商務部：前三季度全國直播電商銷售額近 2 萬億元</h3><p>據商務部網站 10 月 20 日消息，2023 年前三季度，直播電商等新業態發展勢頭強勁。170 家國家電子商務示範基地中 151 家建立了直播基地，全國直播電商銷售額達 1.98 萬億元，增長 60.6%，佔網絡零售額的 18.3%，直播電商拉動網零增速 7.7 個百分點。活躍電商主播數 337.4 萬人，增長 164.3%。全國農村網絡零售額 1.7 萬億元，增長 12.2%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169778719916737700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>統計局：2022 年中國創新指數比上年增長 5.9%</h3><p>據國家統計局網站 10 月 20 日消息，日前，國家統計局社科文司《中國創新指數研究》課題組進一步完善了中國創新指數編制方法併發布了測算結果。2022 年中國創新指數達到 155.7，自 2015 年以來年均增長 6.5%；其中，享受加計扣除減免稅企業所佔比重指數、每萬名 R&amp;D 人員高價值發明專利擁有量指數、擁有註冊商標企業所佔比重指數等 3 個指標指數年均增速實現 10% 以上的增長。與 2021 年相比，中國創新指數增長 5.9%，其中，理工類畢業生佔適齡人口比重指數、享受加計扣除減免稅企業所佔比重指數、每萬人 R&amp;D 人員全時當量指數、每萬名 R&amp;D 人員高價值發明專利擁有量指數、技術市場成交合同平均金額指數等 5 個指標指數當年增速實現 10% 以上的增長。</p><h3>市監總局上線全國 12315 消費投訴信息公示平台</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 10 月 20 日消息，為加快建設全國統一大市場、構建新發展格局、優化消費環境，市場監管總局近日印發《市場監督管理投訴信息公示暫行規則》，上線全國 12315 消費投訴信息公示平台，部署全國市場監管部門開展消費投訴公示。公示平台網址為 tsgs.12315.cn，小程序、公眾號名稱為「12315 投訴公示」，公眾可以查詢特定商家投訴情況、掌握投訴熱點、瀏覽本地最新投訴等。</p><h3>2024 全軍公開招考文職人員工作下週將全面展開</h3><p>據新華社 10 月 20 日消息，為廣泛延攬社會優秀人才服務軍隊建設，中央<span><span><span>軍委</span></span>政治工作部</span>近日部署展開 2024 年軍隊文職人員公開招考工作。考生可於 2023 年 10 月 23 日 8:00 至 11 月 7 日 18:00 期間，登錄軍隊人才網進行網上報名和繳費。全軍統一筆試將於 2023 年 12 月 9 日在全國各直轄市、省會城市、自治區首府和部分較大的城市同時舉行。根據計劃安排，2024 年 6 月底前完成面試體檢、政治考覈、公示審批等工作。據瞭解，這次公開招考，將加大理學、工學、醫學等專業人才補充力度，其中，符合報考條件的博士研究生以及「雙一流」建設高校及建設學科理學、工學、醫學碩士研究生，可以免筆試直接參加面試。</p><h3>2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會 11 月 8 日-10 日舉行</h3><p>據「網信中國」微信公眾號消息，2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會將於 11 月 8 日至 10 日在中國浙江省烏鎮舉行。10 月 20 日，世界互聯網大會國際組織在北京舉行新聞發佈會，介紹本次烏鎮峯會的基本情況、亮點特色及總體籌備進度。除舉辦開幕式、全體會議外，本次烏鎮峯會將圍繞全球發展倡議數字合作、數字化綠色化協同轉型、數據治理、算力網絡、人工智能、青年與數字未來等議題，舉辦 20 場分論壇。</p><h3>12 月 1 日起我國優化調整石墨物項臨時出口管制措施</h3><p>據商務部網站消息，10 月 20 日，商務部、海關總署聯合發佈了《關於石墨物項出口管制公告》，將此前實施臨時管制的球化石墨等 3 種高敏感石墨物項正式納入兩用物項出口管制清單；同時，取消對爐用碳電極等 5 種主要用於鋼鐵、冶金、化工等國民經濟基礎工業的低敏感石墨物項的臨時管制。上述政策將於 2023 年 12 月 1 日起正式施行。商務部表示，此前，我們已經向有關國家和地區作了通報。對特定石墨物項實施出口管制是國際通行做法。中方實施出口管制正常調整不針對任何特定國家和地區，出口符合相關規定的，將予以許可。</p><h3>海關總署：11 月 1 日起取消出口貨物原產地企業備案</h3><p>據海關總署網站 10 月 20 日消息，海關總署日前發佈《關於取消出口貨物原產地企業備案事項的公告》稱，為進一步優化跨境貿易營商環境，提升貿易便利，海關總署決定自 2023 年 11 月 1 日起取消出口貨物原產地企業備案事項，原產地證書申請人可直接通過國際貿易「單一窗口」、互聯網+海關、中國貿促會申報系統等申領原產地證書。</p><h3>10 月貸款市場報價利率：1 年期 3.45%，5 年期以上 4.2%</h3><p>據中國人民銀行網站 10 月 20 日消息，中國人民銀行授權全國銀行間同業拆借中心公佈，2023 年 10 月 20 日貸款市場報價利率（LPR）為：1 年期 LPR 為 3.45%，5 年期以上 LPR 為 4.2%。以上 LPR 在下一次發佈 LPR 之前有效。</p><h3>首個《居家養老上門服務基本規範》國家標準發佈</h3><p>據民政部網站 10 月 20 日消息，近日，《居家養老上門服務基本規範》國家標準（GB/T 43153-2023）正式發佈，這是我國針對居家養老上門服務發佈的首個國家標準，將為合理界定居家養老上門服務範圍、規範供給主體資質條件及供給流程內容要求等提供基本依據，對於推動居家養老服務標準化、規範化、專業化發展具有現實意義。下一步，民政部將指導各地認真做好《居家養老上門服務基本規範》國家標準的宣貫實施，適時針對具體服務內容制定相對細化的配套標準，進一步增強標準的指引性和可操作性，推動有效提高居家養老上門服務的精準度和精細化水平。</p><h3>417 名實施跨境電詐嫌犯從菲律賓被押解回國</h3><p>據公安部網站 10 月 20 日消息，近日，隨着 36 名實施跨境電信網絡詐騙犯罪的嫌疑人從菲律賓被押解回國，前期我國警方和菲律賓警方通過警務執法合作抓獲的電信網絡詐騙犯罪嫌疑人已有 417 人移交我方，其中包括網上在逃人員 7 名。這是公安部工作組赴菲律賓開展警務執法合作，嚴厲打擊跨境電信網絡詐騙犯罪取得的又一重要戰果。公安機關有關負責人表示，公安機關將保持對跨境電信網絡詐騙犯罪的高壓嚴打態勢，不斷加大工作力度，強化國際警務執法合作，堅決遏制電信網絡詐騙案件高發態勢，切實維護人民羣眾財產安全和合法權益。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10260598.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10260598.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄂爾多斯一煤礦廠房坍塌致 3 死 8 傷，當地剛被國務院安委會約談 10 月 20 日 3 時 55 分，被困 11 名人員全部被救出，分別第一時間送往醫院進行救治，截至 20 日 11 時，其中 3 名傷...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>據央視新聞客戶端消息，2023 年 10 月 19 日，內蒙古鄂爾多斯市伊金霍洛旗一廠房 10 月 19 日發生坍塌，截至 10 月 20 日 11 時，事故已經造成 3 人死亡、8 人受傷。</p><p>據介紹，10 月 19 日 15 時許，伊金霍洛旗札薩克鎮馬泰壕煤礦廠區外在建疏幹水（編者注：疏幹水是在採煤過程中從煤層中湧出的污水）處理車間廠房屋頂坍塌，有施工人員被困。10 月 20 日 3 時 55 分，被困 11 名人員全部被救出，分別第一時間送往醫院進行救治，截至 20 日 11 時，其中 3 名傷者經搶救無效死亡。</p><p>目前，內蒙古相關部門正在同步開展事故調查和善後等相關工作。</p><p>10 月 20 日下午，界面新聞聯繫鄂爾多斯市應急管理局，工作人員迴應稱，此次事故調查和善後處置將由當地宣傳部門統一發布，暫時無法透露。</p><p>天眼查 APP 顯示，馬泰壕煤礦由內蒙古鄂爾多斯永煤礦業有限公司投資建設，是該公司所屬唯一項目，生產能力 800 萬噸/年，是國家高產高效礦井、自治區首批智能化礦井、一級安全生產標準化礦井。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169779166177408700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>內蒙古鄂爾多斯永煤礦業有限公司成立於 2008 年 8 月，是鄂爾多斯集團和河南永煤集團股份有限公司合資成立的礦業公司，目前股東結構為內蒙古鄂爾多斯電力冶金集團股份有限公司和永煤集團股份有限公司各佔 50% 股份。</p><p>界面新聞注意到，就在一個多月前的 9 月 7 日，鄂爾多斯市億鼎生態農業開發有限公司曾發生一起重大高壓氣體泄漏事故，造成 10 人死亡、3 人受傷。為此，9 月 14 日，國務院安委會決定對該起事故查處實行掛牌督辦。</p><p>後據應急管理部網站消息，10 月 8 日，針對內蒙古鄂爾多斯億鼎生態農業開發有限公司 9 月 7 日發生的重大高壓氣體泄漏事故，國務院安委會辦公室專門約談了鄂爾多斯市人民政府主要負責人。國務院安委會辦公室副主任、應急管理部副部長孫廣宇主約談，應急管理部有關司局負責人蔘加約談。</p><p>約談指出，億鼎生態農業開發有限公司「9·7」重大高壓氣體泄漏事故影響惡劣、教訓深刻，暴露出事故企業和地方在貫徹安全發展理念、辨識安全風險、落實安全生產責任、事故響應處置、汲取事故教訓等方面存在明顯差距，同時也反映出內蒙古自治區和鄂爾多斯市安全生產存量與增量風險交織、人員專業素質不高、化工園區基礎薄弱等深層次矛盾。</p><p>約談強調，內蒙古自治區和鄂爾多斯市要強化做好安全生產工作的責任感使命感緊迫感，統籌好發展和安全，採取果斷有力措施,防範化解重大安全風險，切實扭轉被動局面。</p><p>約談後，10 月 10 日，鄂爾多斯市委副書記、市長杜匯良曾主持召開全市安全生產工作推進會，傳達學習落實國務院安委會辦公室對該市安全生產工作有關要求，安排部署危險化學品領域和四季度安全生產工作。會上，杭錦旗就億鼎「9·7」事故作了反思剖析發言，鄂爾多斯市應急管理局也通報了全市安全隱患排查整改情況。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261508.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261508.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大戰在即：以色列暗示「很快」開始加沙地面進攻選擇週末行動的好處是，即便聯合國安理會通過決議或者採取制裁，進攻方也能多出兩天時間攻擊。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美國總統拜登結束對以色列訪問返回美國後，立刻在白宮橢圓形辦公室發表了一段 15 分鐘的講話。</p><p>美國總統通常僅在出現重大事件或危機時才在橢圓形辦公室發表公開講話。包括 10 月 19 日的講話在內，拜登自上任以來僅在橢圓形辦公室發表過兩次講話，上一次是國會在最後一刻通過法案、提高債務上限。</p><p>在週四的講話中，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-17/white-house-eyes-100-billion-ukraine-israel-and-border-ask?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">拜登呼籲</a>美國人支持美國政府為以色列和烏克蘭提供戰爭援助金。白宮已要求國會為以色列、烏克蘭、美國南部邊境等安全問題批准價值 1000 億美元的援助。</p><p><a href="https://abcnews.go.com/Politics/biden-make-prime-time-case-us-assistance-israel/story?id=104146070" target="_blank">拜登稱</a>，雖然以色列和烏克蘭的衝突看起來與美國無關，但哈馬斯和俄羅斯總統普京「都想完全消滅一個鄰近的民主國家」，是對民主的威脅，而美國是民主的捍衞者。</p><p>在訪問以色列時，拜登沒有呼籲以色列停止戰鬥，而是認同哈馬斯應該被消滅，承諾為以色列提供一切所需支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169777871218393400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>拜登在橢圓形辦公室講話當天，以色列總理、國防部長、國防軍指揮官均暗示，對加沙的地面進攻即將開始。</p><h3>地面進攻在即</h3><p>據《<a href="https://www.timesofisrael.com/top-officials-say-gaza-ground-offensive-soon-warn-it-will-be-long-and-intense/" target="_blank">以色列時報</a>》報道，以色列國防部長加蘭特週四向加沙地帶邊境的以軍宣佈：「你們現在是從遠處看加沙，很快你們將從裏面看到加沙。」他表示，進攻加沙的命令「很快」就會下達。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡當天對前線的以軍發表講話時稱：「全體以色列人都站在你們身後。我們將猛攻敵人，獲得勝利。」</p><p>以色列國防軍南部司令部司令芬克爾曼（Yaron Finkelman）指責敵人嚴重傷害了以色列，以色列進行了猛烈還擊。芬克爾曼稱之後的策略是「把戰鬥轉移到他們的土地上，我們將在他們的土地上擊敗他們」。他同時警告，之後的戰鬥將非常困難，耗時更長且戰況更激烈。</p><p>但芬克爾曼表示，以軍將進行「準確致命」的打擊，「我們將繼續進攻直到完成任務。」</p><p>週四晚，以色列的安全內閣召開了臨時會議。以色列要想對加沙發動地面進攻，必須得到安全內閣批准。</p><p>在拜登訪問以色列之前，以色列已經動員了 36 萬預備役士兵，在加沙邊境集結了梅卡瓦主戰坦克、自行火炮和<a href="https://www.voanews.com/a/israeli-defense-chief-tells-ground-troops-to-be-ready-for-gaza-invasion/7318127.html#:~:text=Israel%20has%20amassed%20300%2C000%20or,%2C%20Oct.%2019%2C%202023." target="_blank">30 萬士兵</a>。</p><p>以軍還加大了對加沙的空襲，打擊哈馬斯的據點和地道網。以色列推算哈馬斯有 3 萬到 4 萬名成員。外界普遍預計，以色列將在拜登結束訪問之後對加沙發動地面進攻。</p><p>據以色列媒體報道，在拜登訪問以色列期間，以色列領導層要求軍隊減弱對加沙的空襲。拜登離開後的週三晚和週四全天，以色列恢復了對加沙的密集空襲。</p><p>至於以色列具體將在何時對加沙發動地面進攻，官方沒有透露任何消息。但中東媒體預計，以色列最快可能在本週末行動，對加沙發起海陸空全面進攻。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/features/2023/10/19/analysis-will-israel-attack-gaza-on-the-ground-and-if-so-when-and-how" target="_blank">半島電視台</a>指出，選擇週末行動的好處是，如果被攻擊方或者國際社會要求聯合國安理會召開緊急會議，會議最快只能在美國當地時間週一早上召開。即便聯合國安理會通過決議或者採取制裁，進攻方也能多出兩天時間攻擊。</p><p>雖然以色列此前表示無意重新佔領加沙，但<a href="https://forward.com/fast-forward/564999/israeli-minister-gaza-must-be-smaller-saar/" target="_blank">副總理薩爾</a>（Gideon Sa'ar）明確，在結束本輪軍事行動時，加沙地帶的面積將進一步縮小。</p><p>他稱以色列需要用這次軍事行動告訴周邊國家：任何與以色列開戰的一方都將失去領土。</p><p>在以色列準備地面進攻之時，美國也採取行動威懾周邊武裝，防止地區武裝加入戰鬥。週四，<a href="https://apnews.com/article/yemen-navy-warship-missiles-intercepted-2f5fc9c8a3737f762b29d5c53ec08a5b" target="_blank">美國海軍</a>在紅海北部攔截了也門胡塞武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>射的三枚巡航導彈和多架無人機。美軍稱這些武器的可能目標為以色列。</p><p>本週以來，支持哈馬斯的武裝還多次對駐敍利亞和伊拉克的美軍<a href="https://www.wsj.com/politics/national-security/u-s-forces-in-syria-iraq-red-sea-come-under-militant-attack-c2c8a07" target="_blank">發動無人機攻擊</a>，伊拉克西部的無人機攻擊造成少量美軍輕傷。為威懾周邊，美國向以色列附近的東地中海派出了兩個航母打擊羣，但拜登明確美軍不會參與加沙衝突。</p><p>黎巴嫩真主黨則繼續在邊境的領土爭議地帶與以色列互相炮擊，目前雙方的交火相對剋制。但週四，擔憂加沙衝突外溢，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/19/us-uk-germany-tell-citizens-to-leave-lebanon-as-regional-tensions-rise" target="_blank">美國、英國和德國</a>建議本國公民離開黎巴嫩。</p><h3>拉法口岸尚未開啓</h3><p>人口 200 多萬的加沙地帶面積僅 365 平方公里，建築物和人員密集，與平民混居的哈馬斯配備了反坦克導彈、火箭彈、無人機、地雷和多種爆炸物。以色列一旦攻入加沙開打巷戰，勢必將引發更慘烈傷亡。</p><p>除了巷戰，加沙龐大的地道網也將成為以色列軍隊推進的阻力。加沙的地道網絡從 2007 年哈馬斯佔領加沙之前就存在，原本是用於從埃及走私日用必需品。如今地道網已經遍佈加沙全境，被以色列稱為「加沙地鐵」。</p><p><em>相關閲讀：<a href="https://www.jiemian.com/article/10225524.html" target="_blank">「加沙地鐵」：阻礙以色列地面進攻的地道網是什麼樣的？</a></em></p><p>美國西點軍校反恐中心對 2014 年加沙衝突的評估中提到，火箭彈、地面部隊和地道系統是當時哈馬斯對以色列作戰的三要素。哈馬斯通過地道躲避以軍空襲、運輸軍力和武器、指揮作戰，還能繞開以色列監控、出其不意發動攻擊。</p><p>對於加沙地道網的規模究竟有多大，以色列也沒有確切信息。在 2021 年的加沙衝突中，以色列軍方宣佈摧毀了 100 多公里的地道。但哈馬斯稱其地道總長達到 500 公里，被摧毀部分只佔 5%。</p><p>本輪衝突中，哈馬斯從以色列綁架了 200 名人質，這些人質也很可能被帶入地道。</p><p>拜登訪問以色列前，以色列已經要求加沙北部的 110 萬居民撤離到南部。由於埃及與加沙南部交界的拉法通道仍未開啓、人道主義物資無法運入，加沙正面臨食品、飲用水、藥品、電力短缺，大部分居民一天只能吃一餐。</p><p><a href="https://www.redcross.org.uk/stories/disasters-and-emergencies/world/whats-happening-in-gaza-humanitarian-crisis-grows" target="_blank">巴勒斯坦紅新月會</a>警告，從加沙北部逃往南部的平民急需人道主義救援，大量平民只能在街邊露宿。</p><p>加沙第二大醫院、位於<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-gaza-hamas-war-b084e9c453cc99f7bec6f66d7b5913d9" target="_blank">南部的納賽爾醫院</a>已大面積停電，醫務人員只能依靠手機照明。與此同時，以色列繼續對加沙南部地區空襲，傷員和居民不斷湧入醫院避難。</p><p>在訪問以色列時，拜登説服以色列同意讓人道主義救援物資經拉法口岸進入加沙。根據協議，在運輸車輛經拉法口岸進入加沙前，聯合國工作人員將對車輛進行檢查。聯合國還將與埃及和巴勒斯坦紅新月會合作，確保相關物資僅提供給平民而非哈馬斯。</p><p>目前有 200 多輛卡車停靠在拉法口岸附近，共裝載了 3000 噸援助物資。埃及外交部還表示，一旦拉法口岸開啓，在加沙的外國人和雙重國籍人士將可通過口岸離開加沙。預計拉法口岸最快將於當地時間週五開放。</p><p>截至週四，本輪衝突已導致加沙 3785 人喪生，其中 2500 多人為女性和兒童，另有 1.2 萬人受傷。以色列方面有 1400 人喪生，3800 人受傷。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 09:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 本月 20 地特殊再融資達 9000 億據中國債券信息網文件顯示，截至發稿前全國已有 20 個省市在本月披露總計超 9000 億元的特殊再融資債券發行計劃，其中內蒙古、...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169777585254046800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 04:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10259102.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10259102.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 國辦印發《專利轉化運用專項行動方案（2023－2025 年）》；京東副總裁、京東科技解決方案中心負責人高禮強已離職中國駐以色列使館：在以中資企業安全...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國務院辦公廳印發《專利轉化運用專項行動方案（2023－2025 年）》</h3><p>日前，國務院辦公廳印發《專利轉化運用專項行動方案（2023－2025 年）》（以下簡稱《方案》），對我國大力推動專利產業化，加快創新成果向現實生產力轉化作出專項部署。《方案》提出，到 2025 年，推動一批高價值專利實現產業化。高校和科研機構專利產業化率明顯提高，全國涉及專利的技術合同成交額達到 8000 億元。一批主攻硬科技、掌握好專利的企業成長壯大，重點產業領域知識產權競爭優勢加速形成，備案認定的專利密集型產品產值超萬億元。（新華社）</p><h3>中國駐以色列使館：在以中資企業安全有序組織員工搭乘商業航班回國</h3><p>據中國駐以色列使館官微，目前，新一輪大規模巴以衝突愈演愈烈，以色列宣佈進入「戰爭狀態」，當地安全形勢更加嚴峻複雜。據瞭解，在以中資企業堅持以人為本，安全第一，正安全有序組織本單位員工搭乘商業航班回國。鑑於當前在以安全形勢更加複雜，不確定因素進一步增多，中國駐以色列使館建議在以中國公民利用商業航班仍在運營時機儘快回國或離境，以規避風險，確保安全。</p><h3>中央企業專業化整合再提速，14 組 23 家企業單位集中籤約</h3><p>在中國國務院國資委的推動下，中央企業專業化整合再度提速。國務院國資委 19 日召開中央企業深化專業化整合加快推進戰略性新興產業發展專題會。14 組 23 家企業單位在此間分兩批進行了重點項目簽約。據介紹，此番簽約項目涵蓋礦產資源、醫療機構、新型基礎設施、生物技術、智能網聯汽車等多個關鍵領域，其中，不少涉及戰略性新興產業資源整合與合作。（中國新聞網）</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉一審被控受賄超 5.55 億元</h3><p>據央視新聞，2023 年 10 月 19 日，湖北省襄陽市中級人民法院一審公開開庭審理了遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉受賄一案。湖北省襄陽市人民檢察院指控：2008 年至 2022 年，被告人王大偉利用擔任黑龍江省哈爾濱市委常委、政法委書記，黑龍江省公安廳黨委副書記、副廳長，遼寧省公安廳黨委書記、廳長，遼寧省人民政府黨組成員、省長助理、副省長等職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為遼寧忠旺集團有限公司、遼寧紅運投資（集團）有限公司、孟冰等單位和個人在企業經營、案件處理以及職務提拔、調整等事項上提供幫助，直接或者通過他人非法收受上述單位和個人給予的錢款、腕錶、汽車、翡翠掛件等財物，以及代為支付購房款、購物款，共計摺合人民幣 5.55 億餘元。檢察機關提請以受賄罪追究王大偉的刑事責任。</p><h3>陝西省政協原黨組書記、主席韓勇接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查</h3><p>中央紀委國家監委網站 10 月 19 日消息，陝西省政協原黨組書記、主席韓勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><h3>獨家 | 京東副總裁、京東科技解決方案中心負責人高禮強已離職</h3><p>10 月 19 日，界面新聞獲悉，京東集團副總裁、京東科技解決方案中心負責人高禮強通過個人朋友圈發文告別京東。接近京東的人士向記者確認其因個人原因已離職。高禮強曾任京東雲事業羣負責人。2021 年，原京東數科與雲兩業務板塊整合成立京東科技，高禮強向京東科技 CEO 李婭雲彙報工作。2023 年，京東雲進行組織架構調整，京東集團技術委員會主席、高級副總裁曹鵬任雲事業部負責人，高禮強改任解決方案中心負責人，二人均向李婭雲彙報工作。</p><h3>寧德時代：前三季度歸母淨利潤 311.45 億元，同比漲 77.05%，第三季度盈利 104.28 億元</h3><p>寧德時代 10 月 19 日公告，公司前三季度實現營業收入 2946.77 億元，同比上漲 40.1%；歸母淨利潤 311.45 億元，同比上漲 77.05%；基本每股收益 7.1 元。第三季度實現營業收入 1054.31 億元，同比增長 8.28%；歸母淨利潤 104.28 億元，同比增長 10.66%。</p><h3>牧原股份：控股股東及實控人之子擬合計增持 5 億元-10 億元公司股份</h3><p>牧原股份 10 月 19 日公告，控股股東牧原實業集團有限公司及實際控制人秦英林、錢瑛之子秦牧原基於對公司未來發展的信心和長期投資價值認可，計劃通過深圳證券交易所交易系統以集中競價、大宗交易方式或法律法規允許的其他交易方式增持公司股份，合計計劃增持金額不低於 5 億元（含）且不超過 10 億元（含）。增持主體將嚴格遵守有關法律法規的規定，在增持計劃實施期限內完成本次增持計劃；在增持計劃實施期間及法定期限內不減持所持有的公司股份，在增持計劃實施完畢後 6 個月內不減持；不進行內幕交易及短線交易，不在窗口期買賣公司股份。</p><h3>美股收評：三大指數集體下跌，納指跌 0.96%，特斯拉跌超 9%</h3><p>當地時間 10 月 19 日，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.75%，納指跌 0.96%，標普 500 指數跌 0.85%，汽車製造、半導體設備與材料跌幅居前，特斯拉跌超 9%，美國鋁業公司跌超 8%，康特科技、拉姆研究跌超 6%，Lucid 跌超 4%，菲斯克跌超 3%。流媒體、醫療設備板塊走高，奈飛漲超 16%，德維特漲超 3%。</p><h3>歐盟委員會無條件批准輝瑞收購 Seagen</h3><p>10 月 19 日，美國製藥公司輝瑞以 430 億美元收購癌症藥物製造商 Seagen 的交易獲歐盟反壟斷機構無條件批准。歐盟委員會表示，擬議的合併不會引起競爭擔憂，也不會對治療價格產生負面影響。3 月 13 日，輝瑞公司宣佈與生物技術公司 Seagen 達成最終合併協議。根據該協議，輝瑞公司將以每股 229 美元現金價格收購 Seagen，總企業價值為 430 億美元。兩家公司的董事會一致通過了這項交易。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10256765.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10256765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以戰火持續、鄰國不想接收，加沙難民何以為家？美國一直在推動開放拉法過境點，讓少數持有外國護照的加沙居民離開，包括數百名巴勒斯坦裔美國人，但迄今為止沒...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列和巴勒斯坦的戰火還在持續。10 月 19 日，以國安全部隊在約旦河西岸城市圖勒凱爾姆與巴勒斯坦武裝人員發生交火。有當地武裝人員向以方開槍並引爆了爆炸裝置。</p><p>與此同時，各方就巴以局勢的斡旋也陸續展開。18 日，到訪以色列的美國總統拜登承諾向加沙和約旦河西岸提供 1 億美元的人道主義援助。他同時還向以色列方面透露，將要求美國國會為以提供「前所未有的」的支持計劃。</p><p>但在 17 日，美國常駐聯合國代表琳達·託馬斯-格林菲爾德在聯合國就否決了俄羅斯關於加沙人道主義援助的決議，稱其沒有在決議中譴責哈馬斯。她説，每個成員國都應該譴責哈馬斯的行為，每個成員國都應該「呼籲哈馬斯停止對以色列無休止的襲擊」。一天之後，巴西起草的巴以局勢決議草案再次遭美國方面的否決，致使決議未獲通過。</p><p>7 日，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）突襲以色列，向特拉維夫等以色列主要城市發射大批火箭彈。作為報復，以色列於當晚就切斷了對加沙地帶的供電和供水。加沙地帶生活着 200 多萬人口，其中 170 多萬是巴勒斯坦難民。</p><p>為了獲得飲用水，加沙居民開始在靠近大海的地方打井，或者依靠已經受到嚴重污染的地下水。而早在巴以衝突升級之前，<a href="https://unsco.unmissions.org/sites/default/files/atlas_of_sustainable_development_2020.pdf" target="_blank">加沙的人均日供水</a>為 83.1 升，低於世界衞生組織要求的最低 100 升的人均每日用水量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169772269045455800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：聯合國</figcaption></figure><p>隨着衝突升級，眾多加沙地帶的傷員被送往醫院，加沙的醫院擠滿了超出其承受能力的患者數量。除此之外，大批人員前往醫院尋求庇護，認為在醫院可以抵禦襲擊。而 17 日早上，大約有 1000 名病人被送往阿赫利阿拉伯（A-Ahli Arab）醫院，約有 3000 人在該醫院尋求庇護。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169771481554639200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當地時間 17 日下午 6:30 左右，阿赫利阿拉伯醫院遭到空襲，導致數百人死亡。聯合國、世界衞生組織、阿拉伯聯盟、國際紅十字會等國際組織紛紛對該空襲事件表示譴責。哈馬斯和以色列都宣稱是對方製造了此次襲擊。</p><p>該爆炸事件引起世界各地的抗議遊行。親巴勒斯坦示威者譴責以色列的暴力行為，稱「這是種族滅絕，這不是戰爭」。17 日，數百名親巴勒斯坦抗議者聚集在國際刑事法院海牙總部外，要求該法院和國際社會採取行動以停止以色列對巴勒斯坦人的種族滅絕行為。</p><p>國際刑事法院正在調查以色列和哈馬斯自 2014 年以來犯下的暴行罪，其中包括當前的衝突。</p><p>拜登在訪問以色列時表示，經美方調查認為這次爆炸是哈馬斯引起的，與以色列方面無關。他還説，美國主張在衝突期間要保護平民生命。</p><p>應拜登的人道主義援助要求，以色列稱在哈馬斯不會獲得援助物資的前提下，不會阻止從埃及運送物資進入加沙地帶。後來，以色列方面又補充説，只要該國人質還沒有被歸還，就將繼續封鎖從以色列進入加沙的援助物資。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-reports-deal-with-egypt-restart-aid-gaza-protests-rock-middle-east-2023-10-18/" target="_blank">拜登補充説</a>，<span>埃及方面已同意開放拉法口岸，將在未來幾天內允許 20 輛裝載人道主義援助物資的卡車進入加沙</span>。聯合國援助負責人此前説按照加沙地帶的形勢，每天至少需要 100 輛援助卡車才可以緩解當地局勢。</p><p>截至 18 日，以色列對加沙地帶圍困和空襲已<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/palestinian-death-toll-in-gaza-conflict-rises-to-3-478-says-gaza-health-ministry/3025033" target="_blank">造成</a>3478 名巴勒斯坦人死亡，12065 人受傷。</p><p>埃及是除以色列之外唯一與加沙地帶接壤的國家，一直在其邊境一側儲備援助物資，但由於以色列的猛烈空襲，卡車根本無法通過拉法過境點。埃及表示，以色列不配合向加沙地帶運送援助物資，也不配合從拉法過境點撤離外國公民。</p><p>美國此前也一直在<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-reports-deal-with-egypt-restart-aid-gaza-protests-rock-middle-east-2023-10-18/" target="_blank">推動開放</a>拉法過境點，讓少數持有外國護照的加沙居民離開，其中包括數百名巴勒斯坦裔美國人，但迄今為止沒有成功。</p><p>埃及外長舒克里表示，埃及的目標是恢復拉法過境點的正常運行，讓援助物資可以進入到加沙地帶，讓那些尋求醫療和正常旅行的巴勒斯坦人能夠平安通行。</p><p>但是，同其他阿拉伯國家一樣，埃及也公開反對加沙地帶的巴勒斯坦人湧入該國。</p><p>據聯合國難民署<a href="https://reliefweb.int/report/egypt/unhcr-egypt-fact-sheet-october-2023" target="_blank">統計</a>，截至 2023 年 10 月 17 日，埃及接收了來自 59 個國家的 39 萬名註冊難民和尋求庇護者。舒克里説，埃及收容了這麼多難民，讓他們融入了埃及社會，但是這為埃及的經濟帶來了相當大的負擔。他認為埃及「沒有理由獨自承擔額外湧入的加沙難民」。</p><p>聯合國巴勒斯坦難民救濟和工程處預計，自衝突爆發以來，加沙地區已超過 100 萬人流離失所。埃及希望其他擁有更多資源的國家能分擔責任，共同為這些難民提供幫助。</p><p>作為鄰國，埃及和約旦都非常擔心加沙難民會危機本國發展和安全。16 日，約旦表示，約旦和埃及都不會接受來自加沙的難民。</p><p>長久以來，以色列強制將巴勒斯坦人驅逐出巴勒斯坦領土。1948 年以色列建國引發的戰爭中，有 70 萬巴勒斯坦人被迫逃離現在的以色列。1967 年中東戰爭中，以色列佔領約旦河西岸和加沙地帶時，又有 30 萬巴勒斯坦人被迫逃亡，其中大部分人逃往約旦。</p><p>目前，巴勒斯坦難民及其後代人數接近 600 萬，其中大多數生活在約旦河西岸、加沙、黎巴嫩、敍利亞和位於約旦的難民營和社區。而以色列也一直拒絕讓這些難民返回家園。</p><p>同時，埃及也非常擔心哈馬斯等其他巴勒斯坦武裝分子進入其領土，破壞西奈半島的穩定。多年來，埃及軍隊一直在與西奈半島的<span><span>伊斯蘭極端</span></span>武裝分子作戰，並一度指責哈馬斯對這些武裝分子的支持。隨着西奈半島叛亂被基本平息，局勢逐漸穩定，埃及不希望該地區重蹈覆轍。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255620.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255620.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[颱風「三巴」影響北部灣，北海提升防汛防颱風應急響應至二級據中央氣象台消息，10 月 19 日 17 時，今年第 16 號颱風「三巴」（熱帶風暴級）距離廣西北海市南偏西方向約...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據中央氣象台消息，2023 年 10 月 19 日 17 時，今年第 16 號颱風「三巴」（熱帶風暴級）距離廣西北海市南偏西方向約 110 公里，最大風力為 9 級（23 米/秒）。中央氣象台稱，「三巴」將以每小時 5-10 公里的速度向北偏西方向移動，強度維持或略有加強。</p><p>颱風「三巴」於 19 日上午 9 點鐘前後在海南省東方市沿海登陸，登陸時中心附近最大風力有 8 級 (20 米/秒)，中心最低氣壓為 998 百帕。「三巴」登陸前，海南島、廣東西南部出現大到暴雨，海南島東部和南部、廣東湛江部分地區大暴雨，海南島南部和東北部、廣東雷州半島沿海和珠江口等地出現 7～8 級陣風，海南島南部沿海等局地 9～11 級。</p><p>受颱風「三巴」和冷空氣共同影響，預計 10 月 19 日至 21 日，南海北部和中西部、北部灣、瓊州海峽、廣東沿海、廣西沿海、海南島沿海將有 5～7 級風、陣風 8～9 級，颱風中心經過的部分海域風力可達 8～10 級、陣風 11～12 級。</p><p>氣象專家預測，颱風「三巴」帶來的降雨影響比風的影響更大，海南島、廣東中西部、廣西中東部等地還將出現大到暴雨，局地大暴雨或特大暴雨。</p><p>同時，監測顯示，受冷空氣影響，今日 8 時較昨日 8 時，東北地區及甘肅中部、青海東部、陝西南部、河北北部、北京、山東中部等地出現 4～8℃降溫，吉林中部、遼寧中西部等局地降溫超過 10℃。預計 19-20 日，冷空氣將繼續影響我國，長江中下游及其以北地區先後有 4~6 級偏北風，氣溫下降 4~6℃，局地降溫 8~10℃。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169771150335756700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中央氣象台 10 月 19 日 10 時繼續發佈颱風藍色預警、暴雨黃色預警。界面新聞注意到已有多地緊急發佈提醒。</p><p>海南省氣象局 10 月 19 日 09 時 20 分發布暴雨四級預警稱，受「三巴」外圍環流影響，預計未來 24 小時，萬寧、瓊海、文昌等市縣部分鄉鎮將出現 50-80 毫米降水。</p><p>海口市交通運輸和港航管理局 10 月 18 日發佈提示：受今年第 16 號颱風「三巴」影響，海口新海港、秀英港、鐵路南港將於 10 月 19 日 4 時停運，停運預計持續至 10 月 20 日（具體時間視瓊州海峽風力情況而定）。</p><p>三亞市於 10 月 18 日 12 時將防汛防風Ⅳ級應急響應提升至防汛防風Ⅲ級應急響應，當地涉山涉水景區已暫停營業。三亞市教育局於決定，全市幼兒園、託兒所 18 日下午停課半天。</p><p>廣東省防汛防旱防風總指揮部決定於 10 月 19 日 11 時啓動防風Ⅳ級應急響應。</p><p>據廣東台觸電新聞報道，10 月 19 日，湛江市已出現強降水過程，預計未來 6 小時局地強降水仍將持續。部分地區積水已沒過膝蓋，出現路面塌陷致車輛陷入情況。</p><p>「湛江發佈」19 日發佈消息，廣東湛江市區學校 19 日全天停課，19 日下午至晚自習，赤坎、霞山、麻章、坡頭、經開區繼續停課，具體復課時間待市教育局另行通知。</p><p>廣西防汛抗旱指揮部於 10 月 18 日 12 時啓動防汛防颱Ⅳ級應急響應。</p><p>廣西海事局指揮中心消息稱，截至 10 月 18 日 15 時，廣西沿海 3 港共有在港船舶約 5500 艘。13 條客渡運航線、44 艘客（渡）船中，已有 4 條客（渡）運航線、22 艘客（渡）船停航。北海海上游已全部停航，風電等施工人員已經全部做好撤離準備。14 艘海巡船艇已部署到位，準備防颱期間可能發生的突發事件。</p><p>據北海市防汛抗旱指揮部消息，鑑於「三巴」颱風將對北海市造成嚴重風雨影響，依據《北海市防汛抗旱應急預案》有關規定，決定從 10 月 19 日 16 時 00 分起，將北海市防汛防颱風三級應急響應提升為二級應急響應。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255208.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255208.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
