<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 30 Jan 2024 00:35:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以媒：以色列同意停戰 45 天，換取 35 名以方被扣押人員獲釋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞，據以色列第 12 頻道電視台報道，以色列同意停戰 45 天，以換取 35 名以方被扣押人員獲釋。報道稱，每有 1 名以色列人回國，就釋放大約 100 至 250 名巴勒斯坦被扣押人員。</p><p>《以色列時報》援引以色列總理辦公室聲明報道稱，以方並不否認同意釋放被扣押人員的協議，但表示「此前有關協議的報道不準確，因為其中包括了以色列無法接受的條件」。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 23:41:41 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10746178.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10746178.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面早報 | 何立峯再提資本市場；長三角區域經濟總量突破 30 萬億元]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 何立峯再提資本市場；長三角區域經濟總量突破 30 萬億元" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政；全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立；珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團；美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高。全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政；全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立；珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團；美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高。</p><h3>全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政</h3><p>據新華社，十四屆全國政協第十五次雙週協商座談會 29 日在京召開，中共中央政治局常委、全國政協主席<span><span><span><span><span>王滬寧</span></span></span></span></span>主持會議。他表示，中共十八大以來，在以<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>同志為核心的中共中央堅強領導下，我國金融改革發展取得新的重大成就，逐步走出一條中國特色金融發展之路。廣大政協委員要深入學習領會<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>關於金融工作的重要論述，把思想和行動統一到中共中央對我國金融的形勢分析和決策部署上來，為推動金融高質量發展多做工作、貢獻力量。<a href="https://www.jiemian.com/article/10744904.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>何立峯：以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展</h3><p>據<span>新華社，</span>中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 29 日在京出席部署走訪上市公司工作、推動上市公司高質量發展全國視頻會議。何立峯強調，各相關地方、部門要深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>關於推動金融高質量發展和提高上市公司質量系列重要論述和指示批示精神，落實中央經濟工作會議和中央金融工作會議要求，通過調研認真解決上市公司發展中面臨的具體困難和問題，加大對優質上市公司支持力度，以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展。</p><h3>何立峯：儘快推動房地產融資具體項目落實，堅決防止出現新的違規挪用預售資金情況</h3><p>據<span>新華社，中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 29 日在京出席部署走訪上市公司工作、推動上市公司高質量發展全國視頻會議。何立峯對房地產融資工作提出要求，強調各地要抓緊建立並高效運轉城市房地產融資協調機制，儘快推動房地產融資具體項目落實，堅決防止出現新的違規挪用預售資金情況。同時，要加快推進保障性住房等「三大工程」建設。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立</h3><p>「中國鐵路」微信公眾號消息，1 月 29 日，哈爾濱鐵路物流中心掛牌成立，至此中國國家鐵路集團有限公司在全國規劃的 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立，這標誌着鐵路現代物流體系建設取得重要進展，為更好服務建設全國統一大市場、助力經濟社會高質量發展打下堅實基礎。</p><h3>長三角區域經濟總量突破 30 萬億元</h3><p>據新華社，長三角是中國經濟發展最活躍、開放程度最高、創新能力最強的區域之一。2018 年以來，長三角 GDP 佔全國的比重始終保持在 24% 左右，呈穩定發展態勢。三省一市以 4% 的國土面積，創造了全國近四分之一的經濟總量。最新發布的統計數據顯示，2023 年上海 GDP 達 4.72 萬億元，江蘇 GDP 達 12.82 萬億元，浙江 GDP 達 8.26 萬億元，安徽 GDP 達 4.71 萬億元，區域經濟總量突破 30 萬億元大關。</p><h3>珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團</h3><p>據珠海市國資委消息，為進一步優化國有資本佈局，激發國有經濟發展動能，更好地服務珠海發展大局，珠海市國資委啓動新一輪重組整合行動。具體而言：由華髮集團整合九洲控股集團，全力支持華髮集團衝擊「世界 500 強」；整合交通集團、珠海港集團、航空城集團，組建新的珠海交通控股集團公司，強化市屬企業對珠海交通物流領域的支撐作用；由海洋集團整合航空城集團、農控集團、格力集團、九洲控股集團下屬相關涉海產業資源，支持海洋集團打造珠海海洋資源開發平台。</p><h3>中國船舶：2023 年預盈 27 億-32 億元，同比增加 1470.95%-1761.87%，非經常性損益約 32 億元</h3><p>中國船舶 1 月 29 日公告，預計 2023 年歸母淨利潤 27 億元-32 億元，同比增加 1470.95%-1761.87%。報告期內，由於公司子公司處置海工平台產生非貨幣性資產交換損益及收到政府補助等事項，公司本期非經常性損益金額 32 億元左右，上年同期為 29.21 億元；同時，2023 年全球新造船市場整體保持良好發展態勢，隨着前期低價船訂單的逐漸出清，公司手持訂單結構不斷改善；圍繞全年生產任務指標，公司加強生產管控，提高生產效率，營業收入同比增幅較大，超額完成年度任務目標。受上述因素綜合影響及在上年同期公司業績指標較低的情況下，公司本期業績與上年同期相比大幅增加。</p><h3>比亞迪：預計 2023 年歸母淨利潤 290 億元-310 億元，同比增長 74.46%-86.49%</h3><p>比亞迪 1 月 29 日公告，預計 2023 年歸母淨利潤 290 億元-310 億元，同比增長 74.46%-86.49%。2023 年，新能源汽車行業繼續保持高速增長態勢，公司新能源汽車銷量再創歷史新高，進一步鞏固了全球新能源汽車銷量第一的領先地位。儘管行業競爭更為激烈，公司憑藉品牌力的不斷提升、出海銷量的快速增長、持續擴大的規模優勢和強大的產業鏈成本控制能力，盈利實現大幅改善，展現了強大的韌性。手機部件及組裝業務方面，受益於海外大客户業務份額提升及安卓客户需求回暖、新能源汽車和新型智能產品業務高速增長，產能利用率明顯提升，業務結構進一步優化，盈利能力顯著改善，盈利實現大幅增長。</p><h3>藥明康德 2 連跌停後迴應：公司生產經營活動正常，生物安全法草案中包含有關公司內容既不恰當也不準確</h3><p>藥明康德 1 月 29 日公告，公司 A 股股票於 2024 年 1 月 25 日、2024 年 1 月 26 日、2024 年 1 月 29 日連續 3 個交易日內日收盤價格跌幅偏離值累計超過 20%。截至本公告披露日，公司日常經營情況未發生重大變化，公司生產經營活動正常。公司已注意到，在一項 2024 年 1 月 25 日提交給美國眾議院的《生物安全法案》草案版本（以下簡稱「生物安全法草案」）中藥明康德被提及，公司認為生物安全法草案中包含的有關公司的內容既不恰當也不準確。公司堅信藥明康德的業務不會對任何國家的國家安全構成風險。針對生物安全法草案中提及藥明康德的內容，公司認為：公司堅信藥明康德的業務不會對任何國家的國家安全構成風險；公司並未贊助過以軍民融合為主題的會議或者其他活動；公司從未收到過任何軍民融合基金的直接投資。</p><h3>美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高</h3><p><span>美股高開高走，三大指數集體收漲。納指漲 1.12%，續創 2022 年 1 月以來新高；標普 500 指數漲 0.76%，道指漲 0.59%，均續創歷史新高。大型科技股多數上漲，特斯拉漲超 4%，英偉達漲超 2%，亞馬遜、Meta、微軟漲超 1%，谷歌、奈飛小幅上漲；蘋果小幅下跌。醫療設備開發公司 Autonomix Medical Inc.（AMIX）美國 IPO 首日漲 1.4%，一度漲約 52%。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 23:39:19 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10745884.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10745884.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[新疆克孜勒蘇州阿合奇縣發生 5.7 級地震，震源深度 10 千米]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>中國地震台網正式測定：今日 6 時 27 分在新疆克孜勒蘇州阿合奇縣（北緯 41.15 度，東經 78.67 度）發生 5.7 級地震，震源深度 10 千米。 ​​​</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 22:49:04 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10745922.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10745922.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[得州「硬槓」拜登獲 25 州支持，美國因邊境問題要陷入內戰？]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 26 日，美國得州國民警衞隊士兵準備從謝爾比公園派出巡邏艇進入格蘭德河。圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「別惹得州，保衞邊境我們是認真的。」「別惹得州，保衞邊境我們是認真的。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>上週以來，就如何管控美墨邊境的非法入境移民問題，美國得克薩斯州與聯邦政府的對抗升級，甚至引發「內戰」討論，以及全球輿論的關注。</p><p><a href="https://twitter.com/mtgreenee/status/1750579146239918582" target="_blank">有美國國會議員</a>再次呼籲全美 50 個州應該根據黨派意識形態分家，俄羅斯前總統梅德韋傑夫<a href="https://twitter.com/MedvedevRussiaE/status/1750903424789447012" target="_blank">則評論稱</a>，建立「得克薩斯人民共和國」的可能性正變得「越來越真實」。</p><p>引爆此次分裂的非法移民問題是美國政府幾十年來的老大難議題，但是隨着 10 個月後的總統大選的迫近，兩黨選戰的戰場不斷轉換，最新熱點是這一長期問題的突然發酵升級。</p><p>此事引發的最新行動是共和黨對國土安全部長馬約卡斯（Alejandro Mayorkas）進行了彈劾。</p><p>1 月 28 日，眾議院共和黨人以追究馬約卡斯在美墨邊境管理上的「失職」為由，發佈了<a href="https://www.documentcloud.org/documents/24388874-mayorkas-impeachment" target="_blank">兩份針對他的彈劾條款</a>。30 日，眾議院國土安全委員會將就彈劾條款投票，之後將提交眾議院全院投票。不過它在民主黨掌權的參議院通過的可能性極小。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這引發民主黨層面的憤怒，他們稱這是共和黨「出於政治動機的伎倆」，「他們並不想解決問題，而是藉此大做文章，這也是他們不斷破壞兩黨解決方案的原因所在。」</p><p>此番升級始於上週的一項裁決。22 日，聯邦最高法院以微弱優勢結果裁定，聯邦機構邊境巡邏隊有權剪斷或拆除得州國民警衞隊設置的邊境鐵絲網。</p><p>這源於拜登政府的一紙訴狀。本月 10 日，得州國民警衞隊阻止邊境巡邏隊進入謝爾比公園內放置監控設備，這是非法移民進入美國的熱點地區之一。2 天后，該公園發生 3 起非法移民溺水悲劇。對此得州和聯邦層面互相指責。拜登政府援引該悲劇事件尋求最高法介入，稱得州政府試圖完全控制該州土地和邊境線。</p><p>最高法的裁決結果稱，得州安裝的鐵絲網對移民和美國執法人員都構成了危險，一些越境移民被鐵絲網割傷，邊境巡邏人員的工作也受到妨礙，聯邦執法機構有權拆除現有鐵絲網。</p><p>對於這一裁決，共和黨籍的得州州長阿博特（Greg Abbott）拒絕服從，並命令該州國民警衞隊無視這一要求，同時聲稱還要安裝更多鐵絲網。25 日他在福克斯新聞節目中同時強硬抨擊民主黨的拜登政府，稱其「已經放棄了確保邊境安全和執法的責任，現在是得州正在保衞美國邊境安全」。</p><p>得州國民警衞隊原則上是美國軍隊系統的一部分，且最終向總統報告，但除特殊情況外，他們一般直接聽命於州長命令。目前的對峙還引發了部分右翼的擔憂，他們擔心拜登可能會藉此將國民警衞隊聯邦化，部隊或被迫在忠於州還是國家之間做出選擇。</p><p>同一天，美國一半的州長力挺阿博特。25 位共和黨籍州長在<a href="https://www.bbc.com/news/world-us-canada-68101927" target="_blank">聯合聲明</a>中稱讚他「挺身而出，保護美國公民免遭歷史最高水平的非法移民、芬太尼等致命毒品和恐怖分子進入國家的困擾」。佛蒙特州州長是唯一一位沒有簽署聲明的共和黨籍州長。27 日，幾乎已鎖定共和黨總統候選人資格的特朗普自然不會放過這個機會，他在集會上為阿博特發聲。特朗普此前已承諾，如果他重返白宮，將發起美國曆史上「最大規模的移民驅逐行動」。</p><p>支持得州的路易安那州共和黨議員希金斯（Clay Higgins）就這一對峙指責聯邦政府正在上演一場「內戰」。針對「內戰」的説法，得州副州長帕特里克稱不希望與拜登政府發生衝突，但是「別惹得州，保衞邊境我們是認真的」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652499478812500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 28 日，美國得克薩斯州伊格爾帕斯，俯瞰移民穿過格蘭德河進入美國後，沿着鐵絲網行走。圖源：視覺中國</figcaption></figure><p>過去幾年，從美墨邊境湧入的非法移民不斷創紀錄，而南部的得州是最受影響的前線之一。據美國智庫加圖研究所，2021 年 1 月-2023 年 12 月，聯邦邊境巡邏隊驅逐、逮捕非法移民 630 多萬人次，其中約 400 萬次發生在得州境內。而僅在去年 12 月份，就有創紀錄的 30 多萬非法移民試圖越過美墨邊境，得州的格蘭德河（Rio Grande River）是最繁忙的地點之一。</p><p>為此，掌管號稱「孤星之州」的得州的阿博特推出強硬的「孤星行動」（Operation Lone Star）計劃，措施包括安裝了 48 公里長的鐵絲網，在河流中放置浮動障礙物，以及以非法入侵的罪名監禁數千名越境移民，同時他還將非法移民用卡車送到遠離邊境的民主黨控制的一些州和城市。</p><p>對於不斷加大的非法移民壓力，共和黨指責這是拜登政府管理不力，且繞過國會通過的移民法，利用人道主義假釋權，允許某些非法移民入境。而民主黨則認為拜登政府政策沒有問題，主要原因在於這是逃離戰爭、經濟動盪和政治壓迫的全球大規模移民的一部分，而國土安全部正在盡最大努力管理邊境安全，但這個系統幾十年來從未更新過，且長期資金不足。</p><p>無論責任如何認定，美墨邊境非法移民問題已經是拜登最大的政治弱點之一。多項美國民調顯示，除了經濟，移民也是拜登的主要政治弱點。據美國廣播公司和《華盛頓郵報》日前的聯合調查，拜登在移民問題的支持率僅在 18% 左右，為 2004 年開始此項民調以來歷任總統的最低分。</p><p>雖然管理移民問題是聯邦政府的職責，但是由於進展不力，越來越多州傾向於自行管控家門口的非法移民問題。本次聯邦最高法 5 比 4 的裁決結果也顯示，這一撕裂美國社會的議題在司法系統最高層內部也是高度分裂的。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 11:28:04 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744793.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744793.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[劉子象]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[美士兵首次在巴以衝突中陣亡，各國繼續談判臨時停火]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 28 日，美國南卡羅來納州，美國總統拜登在聖約翰浸信會教堂發表講話。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美國參議院軍事委員會主席相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。美國參議院軍事委員會主席相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本輪巴以衝突於 2023 年 10 月開始以來，美軍駐伊拉克和敍利亞的基地先後遭到 158 次無人機和導彈襲擊，襲擊造成近 70 人輕傷，沒有人員喪生。</p><p>但 1 月 28 日，美軍駐約旦東北部靠近敍利亞邊境的基地遭遇無人機襲擊，造成 3 名美軍喪生、至少 34 人受傷。這也是本輪巴以衝突以來首次出現美軍陣亡，美國已經誓言將實施報復。</p><p>受襲擊影響，週一亞洲交易開盤後，布倫特原油期貨價格一度上漲 1.5%，隨後回落；WTI 原油期貨一度漲超 1% 升至 79.28 美元/桶，後回落至 74.27 美元/桶。</p><p>美軍士兵陣亡也激化了美國兩黨內鬥。特朗普嘲諷拜登懦弱，共和黨人呼籲美軍對伊朗境內目標實施報復性打擊。但拜登政府無意在美國大選前讓巴以衝突擴大為地區戰爭。</p><p>為了避免緊張局勢繼續升級，美國、埃及、卡塔爾開始與以色列就加沙臨時停火舉行談判，談判尚未取得突破性進展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>三名美軍喪生</h3><p>週日的無人機襲擊發生在約旦邊境的 Tower 22 基地。據<a href="https://www.reuters.com/world/biden-says-three-us-service-members-killed-drone-attack-us-forces-jordan-2024-01-28/" target="_blank">美國中央司令部</a>公佈的數據，該基地駐有 350 名美國陸軍和空軍人員，主要負責為打擊「伊斯蘭國」（ISIS）提供支持。</p><p>Tower 22 基地靠近美軍駐敍利亞的坦夫軍事基地，坦夫基地是美軍打擊 ISIS、制約伊朗在敍利亞擴大影響力的據點之一。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652082390484300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">Tower 22。</figcaption></figure><p><a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">美軍官員接受當地媒體</a>採訪時透露無人機襲擊了美軍士兵的宿舍區，因此造成了嚴重傷亡。34 名傷員中有 8 人被送出約旦接受治療，目前傷情穩定。無人機如何成功避過美軍的防空系統仍在調查中。</p><p>襲擊發生後，正在美國南卡羅萊納州參加活動的拜登呼籲在活動現場的觀眾集體默哀並誓言「我們將做出迴應」。美國防長奧斯汀指責伊朗支持的武裝對美軍發動襲擊，宣佈美軍將在「我們選擇的時間和地點」做出迴應。</p><p>對於美國的指控，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/29/chk_irandeniesinvolvement-in-drone-attack-that-killed-3-us-troops-in-jordan" target="_blank">伊朗外交部發言人卡納尼</a>（Nasser Kanaani）週一迴應，中東地區的抵抗組織是為了反對以色列入侵加沙而做出行動，並沒有聽命於伊朗。卡納尼譴責，聲稱伊朗參與襲擊是第三方勢力編造的謊言，目的在於混淆事件真相。伊朗駐聯合國代表團也發表聲明，強調伊朗與美軍基地遇襲無關。</p><p>目前美國正在確定襲擊武裝的身份。<a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">有消息稱</a>，為防止遭美軍報復性空襲，敍利亞東部的親伊朗武裝開始轉移陣地。自本輪巴以衝突以來，美軍多次對敍伊武<span><span><span>裝發</span></span></span>動報復性空襲。</p><p><a href="https://www.presstv.ir/Detail/2024/01/28/719017/Iraqi-resistance-targets-five-US-bases-in-Syria,-Iraq-in-solidarity-with-Gaza" target="_blank">伊拉克伊斯蘭抵抗組織</a>宣佈在上週末對敍利亞、伊拉克等地的六個美軍基地發動襲擊，聲明中並未明確是否有約旦的美軍基地。該組織稱對美軍基地發動襲擊是為了報復美國對以色列加沙行動的支持以及譴責美軍繼續駐紮在伊拉克。</p><p>對於美軍之後的行動，美國參議院軍事委員會主席、民主黨人裏德（Jack Reed）相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。</p><p>但在大選年的背景下，美國國會共和黨人以美軍陣亡為契機要求拜登政府升級行動。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/reaction-drone-strike-us-troops-jordan-2024-01-28/" target="_blank">參議院共和黨領袖麥康奈爾</a>認為美國不能繼續以「半吊子」的手段迴應對美國公民的襲擊，「全世界都在等美國總統發信號，證明總統終於準備好用美國的實力強迫伊朗改變行為方式。」</p><p>資深參議員、特朗普盟友<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-01-28-2024-d5428ea92fd54213497c34b8f2c78182" target="_blank">格雷厄姆</a>直接敦促拜登政府「打擊伊朗境內的重要目標」，防止親伊朗武裝繼續對美軍發動襲擊。特朗普也直接下場，抨擊拜登面對襲擊時「軟弱、選擇投降」。</p><p>但拜登政府官員此前多次強調美國不想看到巴以衝突演變為地區戰爭。週日早些時候，美國電視台播出了對參謀長聯席會議主席布朗提前錄製的採訪。布朗在採訪中重申，美國的任務是確保巴以衝突不會「嚴重升級」成更大範圍的地區衝突。</p><p>除了在美國國內引發爭議，美軍與親伊朗武裝交手也再度掀起了伊拉克要求美軍撤離的浪潮。美國在伊拉克駐有 2500 名士兵，自 2020 年伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅指揮官蘇萊曼尼在伊拉克被美軍暗殺後，要求美軍撤離的呼聲就越來越高。</p><p>上週，<a href="https://www.voanews.com/a/us-iraq-to-start-talks-on-end-of-coalition-presence-/7456992.html" target="_blank">美國和伊拉克</a>宣佈將就美軍減少在伊駐軍、增強伊拉克軍事能力進行高級別對話。美軍官員同時強調，雙方的對話不涉及美軍撤離伊拉克。</p><h3>巴以暫時停火談判</h3><p>無論是親伊朗武裝對美軍發動襲擊還是胡塞武裝的紅海行動，癥結都在於巴以衝突。上週日當美軍基地遇襲之時，以色列、美國、卡塔爾和埃及官員正在就巴以臨時停火展開新談判。</p><p><a href="https://apnews.com/article/biden-israel-hamas-hostage-negotiations-progress-dc453b98aea58c87a8c115237cc4e09f" target="_blank">美國官員透露</a>，新提議的臨時停火將持續兩個月，以換取哈馬斯釋放 130 多名人質。去年 10 月的哈馬斯突襲中有 240 多名人質被帶入加沙，其中 100 人在去年 11 月的暫時停火中獲釋，還有部分人質已經喪生。</p><p>此次停火將分為兩個階段，第一階段為 30 天，哈馬斯將釋放女性、老年人質和傷員，並在此期間與以色列商討第二階段細則。第二階段則目標讓哈馬斯釋放以色列士兵和男性人質，以色列也需要讓更多人道主義救援物資進入加沙。</p><p>對於週末的談判，以色列稱各方還存在明顯「代溝」，但本週談判還將繼續。確保人質獲釋是以色列總理內塔尼亞胡急需處理的難題，人質家屬不斷在以色列國內遊行抗議。以色列民主研究所去年底的民調顯示，49% 以色列受訪者認為政府在加沙行動的最重要任務應該是讓人質獲釋，32% 認為是消滅哈馬斯。</p><p>目前以色列在加沙的軍事行動已經導致加沙 2.5 萬人喪生、170 萬人流離失所，當地居民正面臨嚴重人道主義危機。上週日，以色列人質家屬封鎖了以色列與加沙的邊境口岸，禁止救援車隊從以色列進入加沙。</p><p>之後，加沙的人道主義危機恐將進一步惡化。聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處 12 名員工被控參與去年 10 月哈馬斯對以色列的突襲。近東救濟工程處在加沙有上萬工作人員，一直為當地民眾提供食品、飲用水、醫療等人道主義救助。</p><p>上週末，美國、英國、加拿大、德國等<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-un-aid-refugees-29932f8d12c4fa748daa03e3689dc536" target="_blank">歐美九國宣佈暫停</a>向近東救濟工程處提供資金，該機構有 60% 資金來自這九國。</p><p>被控參與襲擊的 12 名員工中有 9 人已停職，一人喪生，還有兩人仍在身份確認中。聯合國秘書長古特雷斯已承諾將對近東救濟工程處進行獨立審查。由於資金不足，近東救濟工程處可能會在 2 月底被迫停止在加沙的救援行動。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:27:52 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744448.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744448.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[安晶]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[直通部委｜去年國企利潤總額同比增長 7.4% 網信辦啓動春節網絡環境整治行動]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652372389680500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？全總印發《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》；7 部門印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》；國資委：將對中央企業全面實施「一企一策」考核。今天有哪些部委新聞值得關注？全總印發《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》；7 部門印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》；國資委：將對中央企業全面實施「一企一策」考核。</p><h3>去年國有企業利潤總額 46332.8 億元，同比增長 7.4%</h3><p>財政部 1 月 29 日公佈 2023 年全國國有企業經濟運行情況。數據顯示，2023 年國有企業營業總收入 857306.1 億元，同比增長 3.6%；利潤總額 46332.8 億元，同比增長 7.4%。1-12 月，國有企業應交税費 58745.8 億元，同比下降 0.5%。截至 12 月末，國有企業資產負債率 64.6%，上升 0.3 個百分點。財政部表示，2023 年國有企業主要效益指標繼續穩步增長，回升向好態勢進一步鞏固。</p><h3>全總印發《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》</h3><p>據澎湃新聞 1 月 29 日報道，近日，全國總工會辦公廳印發了《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》，以規範職工療休養基地命名管理，維護職工療休養權益，推動職工療休養事業實現高質量發展，提升職工生活品質。《辦法》規定，命名職工療休養基地應從嚴掌握。基地要具有獨立的企事業法人資格，能夠開具療休養票據。要達到自有牀位 200 張以上，至少可同時容納 100 人用餐。同時，應具備良好的療養和教育資源、公益理念、健康服務、管理能力。</p><h3>發改委安排 3000 萬支持雲南山體滑坡災害災後重建</h3><p>據國家發改委 1 月 29 日消息，1 月 22 日，雲南省昭通市鎮雄縣發生山體滑坡災害，造成人員傷亡和財產損失。國家發改委堅決貫徹<span><span>習近平</span>總書記</span>重要批示精神，落實<span>李強</span>總理等<span>中央領導</span>同志批示要求，安排中央預算內投資 3000 萬元，支持災區基礎設施和基本公共服務設施應急恢復重建。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652372389680500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>金磚國家新工業革命夥伴關係中資企業座談會召開</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 29 日消息，近日，工業和信息化部黨組成員、副部長辛國斌主持召開金磚國家新工業革命夥伴關係中資企業座談會，聽取企業情況介紹和意見訴求。會議強調，各參會單位要發揮大型龍頭企業的帶動作用和行業協會的橋樑紐帶作用，結合金磚國家資源稟賦，加強與金磚國家產業鏈供應鏈開放合作，迴應傳統產業轉型升級需求，搭建需求導向、應用牽引、企業主體、政產學研金有機結合的全方位合作網絡。要發揮夥伴關係中方工作機製作用，加強協同配合，積極服務企業主體，對接企業訴求，推動解決企業在拓展金磚合作中面臨的共性問題，服務新時代新徵程推進新型工業化關鍵任務。</p><h3>網信辦啓動「清朗·2024 年春節網絡環境整治」行動</h3><p>據「網信中國」微信公眾號 1 月 29 日消息，為營造喜慶祥和的春節網上氛圍，中央網信辦決定即日起開展為期 1 個月的「清朗·2024 年春節網絡環境整治」專項行動。專項行動重點整治以下 6 方面問題，其中包括借春節晚會、春節檔影視作品、明星網紅等話題，挑起互撕謾罵、刷分<span>控評</span>行為，煽動對立情緒；虛構夫妻、婆媳、師生等矛盾衝突劇情，無底線博取流量，傳遞不良价值觀；以過年回家租男 (女) 友、旅遊搭子等名義，為線下違法活動引流；以春節風俗之名刻意展示炫富鬥富、鋪張浪費等導向不良內容，通過網貸營銷信息傳播攀比享樂等不良价值觀，等等。</p><h3>7 部門印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 29 日消息，工業和信息化部等 7 部門近日聯合印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》。提出到 2025 年，我國未來產業技術創新、產業培育、安全治理等全面發展，部分領域達到國際先進水平，產業規模穩步提升。建設一批未來產業孵化器和先導區，突破百項前沿關鍵核心技術，形成百項標誌性產品，初步形成符合我國實際的未來產業發展模式。到 2027 年，未來產業綜合實力顯著提升，部分領域實現全球引領。關鍵核心技術取得重大突破，一批新技術、新產品、新業態、新模式得到普遍應用，形成可持續發展的長效機制，成為世界未來產業重要策源地。</p><h3>市監總局：去年監督抽查發現不合格產品 5.7 萬批次</h3><p>據央視新聞客户端報道，記者 1 月 29 日從國家市場監管總局獲悉，2024 年市場監管總局將深入開展多個質量安全監管專項行動。以兒童和學生用品主產區、批發市場、農村集貿市場和電商平台為重點，加大「網紅」玩具、學生文具監督抽查和風險監測力度。加強校園周邊商鋪管理，重點查處存在物理危害、化學危害的玩具產品和學生用品，堅決整治假冒偽劣產品和「三無」產品。開展重點產品質量安全隱患排查治理行動——以危險化學品、電動自行車、煙花爆竹等產品為重點，緊盯集中產區、農村市場和電商平台，以及中小微企業和個體工商户，建立重點領域、重點產品質量安全風險隱患排查治理長效機制。市場監管總局今天發佈的統計數據顯示：2023 年，全國監督抽查 35 萬家企業的 79.3 萬批次產品，發現並處理不合格產品 5.7 萬批次。</p><h3>國資委：將對中央企業全面實施「一企一策」考核</h3><p>據新華社消息，記者在國務院國資委 1 月 29 日舉行的中央企業、地方國資委考核分配工作會議上了解到，2024 年，國務院國資委將對中央企業全面實施「一企一策」考核，即統籌共性量化指標與個體企業差異性，根據企業功能定位、行業特點、承擔重大任務等情況，增加反映價值創造能力的針對性考核指標，「一企一策」簽訂個性化經營業績責任書，引導企業努力實現高質量發展。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:26:27 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744714.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744714.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[陳戌源被控受賄 8103 萬當庭認罪悔罪，法院將如何量刑？]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="陳戌源受審現場。圖片來源：黃石市中院" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652185347992100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>隨着中國足球協會原主席陳戌源等多人受審，中國足壇系列腐敗案將陸續進入審判程序。隨着中國足球協會原主席陳戌源等多人受審，中國足壇系列腐敗案將陸續進入審判程序。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>隨着中國足球協會原主席陳戌源等多人受審，中國足壇系列腐敗案將陸續進入審判程序。</p><p>2024 年 1 月 29 日，湖北省黃石市中級人民法院公開開庭審理了<span>中國足球協會原黨委副書記、主席陳戌源受賄一案。</span></p><p><span>黃石市人民檢察院指控：2010 年至 2023 年，被告人陳戌源先後利用擔任上海國際港務（集團）股份有限公司總裁、董事長、中國足球協會換屆籌備組組長、中國足球協會主席等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為相關單位和個人在項目承攬、投資經營、賽事安排等事項上提供幫助，非法收受他人給予的財物共計摺合人民幣 8103 萬餘元。</span></p><p><span>檢察機關提請以受賄罪追究陳戌源的刑事責任。</span><span>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</span></p><h3>上任前一晚收 60 萬「拜碼頭」錢</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652185347992100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公開履歷顯示，陳戌源出生於 1956 年 7 月，上海人，工商管理碩士學位，高級經濟師，1973 年 11 月參加工作，1979 年 1 月加入中國共產黨，1997 年 7 月畢業於上海海事大學工商管理碩士研究生班。</p><p>陳戌源早年在上海港工作，歷任碼頭工人、上海港務局辦公室秘書、上海港務局團委書記、 上海港寶山集裝箱裝卸公司經理、上海港務局副局長、上海港集裝箱股份有限公司董事長等職務。2011 年 2 月，陳戌源被任命為上海國際港務（集團）有限公司黨委書記、董事長。</p><p>2019 年 6 月，陳戌源退休後又獲任中國足協換屆籌備組組長，隨後開始擔任中國足協主席。</p><p>作為第六任中國足協主席，陳戌源是第一個沒有任何體育總局領導背景的中國足協主席，也是新中國歷史上第一個專職主席。上任後，陳戌源主導了多項改革，取消國足外出包機、削減足協職能部門等。他也對中超聯賽做出過多項調整，進而引發巨大爭議，包括為俱樂部設置支出限制、推行俱樂部名稱中性化等。</p><p>2022 年 11 月，隨着中國男足國家隊原主教練李鐵被監察機關立案調查，新一輪足壇反腐由此拉開大幕。2023 年 2 月 14 日，湖北省紀委監委發佈消息，陳戌源涉嫌嚴重違紀違法，接受中央紀委國家監委駐國家體育總局紀檢監察組和湖北省監委審查調查。當年 9 月 26 日，陳戌源涉嫌受賄案被提起公訴。</p><p>2024 年 1 月初，中央電視台播出中央紀委國家監委製作的年度反腐電視專題片《持續發力縱深推進》，其中詳細介紹了足球領域系列腐敗案件。「我自己也收了俱樂部的錢，我就不會去抓這種風氣，因為你去抓這個風氣，那不是你自己抓自己嗎，所以對這種現象事實上就基本上應該是放任了。」陳戌源當時在專題片中痛哭流涕，進行懺悔。</p><p>專題片指出，之所以不正之風在足壇不斷滋長蔓延，一個重要原因是，本該負起監管職責的中國足協，多年來有多名幹部自身抵不住誘惑，被裹挾進俱樂部的資本遊戲，不僅對瀰漫的歪風邪氣放任不管，甚至主動利用職權幫助俱樂部在保級、准入、裁判判罰、賽程安排等多個方面謀取不正當利益。</p><p>據介紹，陳戌源是 2019 年 8 月 22 日，在河北香河國家足球訓練基地當選為第六任中國足協主席的。而他當選的前一晚，就有兩名地方足協負責人相繼敲開他房門，各送上了 30 萬元「拜碼頭」，請託他多多關照。「到我房間裏來，把雙肩包往我沙發上一放，説陳主席恭喜你、祝賀你，希望能夠多關照，然後我説什麼東西，他説老規矩了，我們都這樣。」陳戌源人還沒有上任，就感受到了這個圈子潛藏的巨大利益，隨即心甘情願淪陷其中。</p><p>專題片稱，2015 年國務院辦公廳就印發了《中國足球改革發展總體方案》，陳戌源作為足協負責人，本應落實黨中央決策部署，將推動改革作為第一要務，然而，他卻都覺得改革難度大、見效慢，與其花精力啃下這塊硬骨頭，不如一邊為自己撈點好處，一邊把出「政績」的希望押寶在豪賭世界盃上。</p><p>陳戌源説，「看了改革發展方案，一種畏難情緒，覺得這件事情，足協在我的任上，很多事情我是做不了的。實際上也是個政績觀的問題，自己就想在我的任上，國家隊能夠實現參加世界盃，那不是證明陳戌源很有本事嗎。」</p><p>李鐵為能當上男足國家隊主教練，遊説武漢卓爾俱樂部拿出 200 萬元向陳戌源行賄。「俱樂部給我送錢，跟我推薦，他説陳主席李鐵這個人不錯，國家選拔隊主教練（職務）為他的未來能夠創造一個機會，創造一個平台。」陳戌源説。</p><p>陳戌源在專題片中懺悔道，「球迷可以包容中國足球的落後，但是不能原諒腐敗。我作為足協主席來説，我負主要責任，我想深深地向全國球迷，真的要謝罪，我錯了，我自己真的認為我自己錯了，我非常後悔自己，沒有後悔藥可以買，如果有後悔藥可以買，我願意用我的生命把它買回來，我也不會再去幹這種事情。」</p><h3>受賄超 8000 萬將如何量刑？</h3><p>此前專題片曾透露，陳戌源任職幾年來收受多傢俱樂部錢財累計達數千萬元。而根據檢方最後指控，陳戌源在 13 年間受賄金額已超過 8000 萬元，受賄時間貫穿其擔任上港集團總裁、董事長和中國足協主席職務期間。</p><p><span>據法院通報，庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人陳戌源及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，陳戌源進行了最後陳述，當庭表示認罪悔罪。</span></p><p>陳戌源最後會被如何量刑？重慶志和智律師事務所高級合夥人、監事會主任張公典律師告訴界面新聞，按照刑法關於受賄罪的法定量刑，受賄超 300 萬元可以判處 10 年以上有期徒刑、無期徒刑，甚至死刑（死緩）。「如果沒有其它的減輕情節，比如自首、立功、從犯等情況，那麼最後他的量刑應該是 10 年以上，比如 15 年左右，嚴重的話也可能是無期徒刑。」張公典説，不過，現在還不清楚陳戌源受賄案件的具體細節，最終量刑尚不好判斷。</p><p>此前，很多球迷關注本輪足壇反腐中，是否會有官員被判處死刑。北京市京師（鄭州）律師事務所高級合夥人秦明近期在大象新聞直播報道中表示，按照法律規定，貪污受賄數額只要超過 300 萬元，都有可能被判處死刑，「根據法律規定，貪污受賄數額超過 300 萬元的話，是處 10 年以上有期徒刑、無期徒刑或死刑。」但是，秦明指出，貪腐官員是否被判處死刑，有幾個前提條件，首先要滿足的是數額特別巨大，第二是情節特別嚴重，第三是影響特別惡劣，第四是給國家和人民造成特別巨大的損失。如果符合以上四個「特別巨大」，是可以判處死刑的。</p><p>對此，張公典表示，在職務犯罪方面，以前貪腐數額特別巨大的官員被判處死緩的比較多，死刑立即執行的比較少。從司法實踐來看，陳戌源這種受賄超 8000 萬元的情況，判處死緩和直接死刑的可能性相對較低。</p><p>界面新聞查詢發現，以往受賄金額在 8000 萬元左右的腐敗官員中，獲刑 15 年至無期徒刑的情況都有出現。比如<span>江西省人大常委會原副主任龔建華，受賄 8361 萬元一審獲刑 15 年；廣州市原副市長曹鑑燎</span><span>受賄達 8023 萬元，被判處無期徒刑。</span></p><p>張公典指出，陳戌源等人如具有自首、立功和從犯等情節的話，還有可能被從輕或減輕處罰。如果是從輕處罰，那最低還是 10 年以上有期徒刑，但是減輕處罰，就可以減一檔量刑，比如減到 10 年以下有期徒刑。比如立功，也分為一般立功和重大立功，如果是重大立功，就是檢舉他人犯罪線索並經過查證後被認定為重大立功的話，對方被判處無期徒刑或死刑的這類案件，按照法律規定是應當從輕或減輕刑罰的。</p><p>據瞭解，今明兩天將有 5 名涉足壇系列反腐案的被告人出庭受審。除陳戌源外，中國足協原國管部部長陳永亮、武漢市足球運動管理中心原競賽部部長劉磊、中國足協原副主席於洪臣、中超聯賽有限責任公司原總經理董錚也將先後出庭受審。</p><p>陳永亮，曾任擔任中超公司總經理、國奧工作組組長等職務，落馬前系中國足球協會常務副秘書長兼國家隊管理部部長。2023 年 1 月 19 日，湖北省紀委監委發佈消息稱，陳永亮被查。公開資料顯示，陳永亮早在 2012 年就曾被遼寧省丹東市中級人民法院認定存在貪污行為。</p><p>關於武漢市足球運動管理中心原競賽部部長劉磊，目前公開渠道能查到的信息不多。足球報 2020 年 3 月曾報道，為保障支援武漢的外地醫療團隊，武漢足協精心做好後備工作。3 月 12 日是植樹節，武漢市足協競賽部部長劉磊親自去遠郊江夏區購買了樹苗，隨後和兩個醫療隊一起，在運動員公寓門口種下了「友誼之樹」。</p><p>由於中國男足國家隊原主教練李鐵的違紀違法行為也涉及其在武漢卓爾足球俱樂部任職期間，而且，陳戌源在任上也曾多次收受地方足球管理部門相關人員行賄，所以，不排除劉磊和李鐵案、陳戌源案有關聯。</p><p>2023 年 3 月 29 日，湖北省紀委監委網站曾通報，中超聯賽有限責任公司原總經理董錚被查，中國田徑協會主席於洪臣涉嫌嚴重違紀違法被查。</p><p>董錚也曾擔任中超公司總經理。他原是中國男足國家隊的翻譯，後逐漸擔任管理職務，並先後執掌中國足協旗下福特寶足球產業發展公司和中超公司。</p><p>於洪臣曾在國家體育總局競體司和羣體司工作多年，後任足球運動管理中心副主任、中超公司董事長、中國足協副主席等職務。2017 年 8 月，於洪臣調任國家體育總局田徑運動管理中心主任、黨委書記。</p><p>中新網曾報道，從事足球相關工作期間，於洪臣曾因中超一系列商務問題站在風口浪尖，他也是中國足球上一輪「反賭掃黑」工作的親歷者。在中國足球前副主席南勇被捕後，於洪臣曾表示，「這是發生在我們身邊的最為深刻的警示教育，這些行業最高領導者所犯錯誤確實讓人痛心，我希望藉此機會，每一個足球行業的人都能深刻反省，認識到自身不足。」</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:01:46 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743415.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743415.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[界面晚報 | 國資委全面推開上市公司市值管理考核；香港法院向中國恆大發出清盤令]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 國資委全面推開上市公司市值管理考核；香港法院向中國恆大發出清盤令" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院國資委將全面實施「一企一策」考核；內地與香港今起相互認可和執行民商事案件判決；摜蛋風靡金融圈勢頭不減，「券茅」董事長其實擔任上海摜蛋運動協會首屆理事長。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 29 日晚報新聞。國務院國資委將全面實施「一企一策」考核；內地與香港今起相互認可和執行民商事案件判決；摜蛋風靡金融圈勢頭不減，「券茅」董事長其實擔任上海摜蛋運動協會首屆理事長。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 29 日晚報新聞。</p><h3>國務院國資委將全面實施「一企一策」考核</h3><p>2024 年，國務院國資委將對中央企業全面實施「一企一策」考核，即統籌共性量化指標與個體企業差異性，根據企業功能定位、行業特點、承擔重大任務等情況，增加反映價值創造能力的針對性考核指標，「一企一策」簽訂個性化經營業績責任書，引導企業努力實現高質量發展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743706.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院國資委：全面推開上市公司市值管理考核</h3><p>國務院國資委表示，在前期試點探索、積累經驗的基礎上，全面推開上市公司市值管理考核，堅持過程和結果並重、激勵和約束對等，量化評價中央企業控股上市公司市場表現，客觀評價企業市值管理工作舉措和成效，同時對踩紅線、越底線的違規事項加強懲戒，引導企業更加重視上市公司的內在價值和市場表現，傳遞信心、穩定預期，更好地回報投資者。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743727.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>內地與香港今起相互認可和執行民商事案件判決</h3><p>1 月 29 日上午 10 時，最高人民法院和香港特別行政區政府律政司在香港共同宣告：最高人民法院和香港特別行政區政府律政司 2019 年 1 月 18 日在北京簽署的《關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行民商事案件判決的安排》，今天起在兩地同時生效。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741533.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>高善文：中國房地產市場沒有大家想得那麼差</h3><p>國投證券首席經濟學家高善文週六表示，中國房地產市場沒有大家想得那麼差，二手房價格調整可能在 2023 年已經基本完成，這説明中國樓市經歷的是一個短暫的泡沫化價格修正，而不是泡沫破滅。<a href="https://m.jiemian.com/article/10739310.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>香港法院向中國<span><span>恆大</span></span>發出清盤令</h3><p>中國<span><span>恆大</span></span>清盤案今日（1 月 29 日）在香港高等法院提訊，法官指中國<span><span>恆大</span></span>債務重組方案欠缺進展，公司資不抵債，正式頒令要求中國<span><span>恆大</span></span>清盤。目前，港股中國<span><span>恆大</span></span>、<span><span>恆大</span></span>汽車、<span><span>恆大</span></span>物業已盤中停牌。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741555.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>摜蛋風靡金融圈勢頭不減，「券茅」董事長其實擔任上海摜蛋運動協會首屆理事長</h3><p>據中新網報道，上海市摜蛋運動協會第一屆會員大會第一次會議於近日召開，會上選舉東方財富董事長其實為第一屆理事會會長。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741184.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>特朗普重提增收關税，市場應該擔憂嗎？</h3><p>隨着特朗普在共和黨初選前兩戰中大獲全勝，此前他提出針對所有進口商品關税上調 10% 的觀點令市場開始重新思考這一可能性。分析師甚至警告，這將撼動所有資產類別。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743640.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:30:44 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744097.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744097.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面綜合]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[西藏自治區「70 後」副主席王勇被查，老上級 20 天前已落馬]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651759122226300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>王勇是西藏自治區開年第一「虎」，也是二十大以來自治區被查的第三名中管幹部。王勇是西藏自治區開年第一「虎」，也是二十大以來自治區被查的第三名中管幹部。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 29 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，西藏自治區政府黨組成員、副主席王勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>西藏自治區政府網站資料顯示，王勇為漢族，1971 年 3 月生，目前尚不滿 53 歲，系在職研究生，經濟學博士。2021 年 4 月 22 日，西藏自治區十一屆人大常委會第二十九次會議決定，任命王勇為西藏自治區人民政府副主席。</p><p>公開簡歷顯示，王勇為四川瀘州人，1991 年 7 月畢業於四川大學計算機科學系計算機科學專業，後進入民航西南管理工作，並逐步升遷，2011 年 12 月被任命為民航貴州安全監管局局長、黨委書記。2015 年 12 月，王勇調任貴州省機場集團有限公司，先後擔任副總經理、董事長、黨委書記等職務。2019 年 4 月，王勇開始擔任貴州省國資委主任，兩年後奉調入藏，升任副部級領導。</p><p>王勇本月還曾多次公開露面。1 月上旬，王勇參加了自治區兩會。1 月 16 日，王勇帶領商務等部門相關負責同志，深入拉薩市重點農貿市場、冷鏈企業和大型商超，對春節藏曆新年節前生活必需品儲備、市場供應、安全生產等情況進行調研檢查。1 月 17 日，王勇參加了西藏自治區 2024 年一季度重點項目部署推進會。</p><p>王勇是西藏自治區開年第一「虎」，也是二十大以來自治區被查的第三名中管幹部。2024 年以來，中央紀委國家監委已宣佈審查調查 5 名中管幹部。在王勇之前，中國地質調查局原黨組書記、局長鍾自然，湖南省人大常委會黨組成員、副主任彭國甫，福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添以及湖南省政協原黨組副書記、副主席戴道晉 4 人已先後落馬。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651759122226300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，王勇落馬之前，貴州民航系統也有多人被查。2023 年 10 月 11 日，貴州民航產業集團有限公司原黨委委員、副總經理，多彩貴州航空有限公司原黨委書記、董事長、總經理冉平涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，正接受貴州省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>2024 年 1 月 8 日，貴州省紀委監委發佈消息，原貴州省機場集團有限公司董事長申振東涉嫌嚴重違紀違法，目前正在接受貴州省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，申振東早年在銅仁地區工作，後曾擔任貴陽市副市長、貴州省委副秘書長、省直機關工委書記等職務。2013 年 4 月，申振東被任命為貴州省機場集團有限公司董事長，2 年多后王勇調任貴州省機場集團擔任副總經理、總經理等職務。</p><p>2016 年 10 月，貴州省政府辦公廳下發通知，建議申振東不再擔任貴州省機場集團有限公司董事長、董事，總經理，貴州省機場建設投資有限公司董事長、董事職務，同時，推薦王勇為貴州省機場集團有限公司董事長、貴州省機場建設投資有限公司董事長人選。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:24:55 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743855.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743855.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[被控受賄 8103 萬餘元，中國足球協會原主席陳戌源受賄案一審開庭]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據央視新聞，2024 年 1 月 29 日，湖北省黃石市中級人民法院一審公開開庭審理了中國足球協會原黨委副書記、主席陳戌源受賄一案。</p><p>黃石市人民檢察院指控：2010 年至 2023 年，被告人陳戌源先後利用擔任上海國際港務（集團）股份有限公司總裁、董事長、中國足球協會換屆籌備組組長、中國足球協會主席等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為相關單位和個人在項目承攬、投資經營、賽事安排等事項上提供幫助，非法收受他人給予的財物共計摺合人民幣 8103 萬餘元。檢察機關提請以受賄罪追究陳戌源的刑事責任。</p><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人陳戌源及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，陳戌源進行了最後陳述，當庭表示認罪悔罪。</p><p>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p><p>人大代表、政協委員、新聞記者和各界羣眾三十餘人旁聽了庭審。</p><p>據瞭解，中國足球協會原常務副秘書長兼國家隊管理部原部長陳永亮受賄、行賄案，武漢全民健身中心原副主任劉磊受賄、行賄案，當日分別由湖北省鹹寧市鹹安區人民法院、湖北省嘉魚縣人民法院依法公開開庭審理。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:00:51 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743986.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10743986.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[特朗普重提增收關税，市場應該擔憂嗎？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651531955839800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美國智庫估算，美國消費者的税收負擔每年增加 3000 多億美元，GDP 可能萎縮 1.1%，威脅到 82.5 萬個就業崗位，同時引發貿易夥伴的報復。美國智庫估算，美國消費者的税收負擔每年增加 3000 多億美元，GDP 可能萎縮 1.1%，威脅到 82.5 萬個就業崗位，同時引發貿易夥伴的報復。</p><p>隨着特朗普在共和黨初選前兩戰中大獲全勝，此前他提出針對所有進口商品關税上調 10% 的觀點令市場開始重新思考這一可能性。分析師甚至警告，這將撼動所有資產類別，包括股票、外匯、債券。</p><p>早在 2023 年 8 月，特朗普就公開承諾將在上台後大幅擴大關税，對幾乎所有進口商品（規模達 3 萬億美元）實施「普遍基線關税」，目的在於將政府的税收收入增加兩倍、保護美國企業和工人免受不公平的外國競爭。另據多名知情人士透露，他甚至還在近日私下裏與顧問討論了對個別國家的所有進口商品徵收 60% 關税的可能性。</p><p>對此，美國財政部長耶倫（<span>Janet Yellen</span>）本月早些時候表示表達了一定程度的支持，稱在某些情況下提高關税是適當的，儘管這將提高美國企業和消費者所依賴的各種商品的成本。</p><p>上週，荷蘭合作銀行全球策略師埃弗裏（<span>Michael Every）在<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/22/trumps-proposed-10percent-tariff-plan-would-shake-up-every-asset-class-strategist.html" target="_blank">接受媒體採訪</a>時就</span>表示，市場需要開始考慮特朗普提議的<span>10%</span>關税上調的結構性影響。投資者們無法對此進行建模，因為他們並不真正瞭解其後續效應是什麼：打破全球貿易體系，重走首任財長漢密爾頓貿易保護主義的路線，使美國再工業化，在美國與世界其他地區之間設置障礙。</p><p>特朗普競選團隊的經濟顧問摩爾（Stephen Moore）是共和黨政策界的資深人士之一，他在接受《市場觀察》電話採訪時透露，「我對特朗普説過，如果我們必須這樣做（增税），可以把它作為一攬子計劃的一部分，比如讓他此前的減税政策永久化。」</p><p>無論誰贏得今年 11 月的大選，税收政策都將是一個主要優先事項，因為特朗普政府 2017 年税收改革法中的許多條款將於 2025 年底到期。如果國會和總統不採取行動延長這些條款，個人和企業都可能遭遇大幅增税。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651531955839800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2017</span>年<span>12</span>月<span>22</span>日，<span>特朗普</span>簽署自<span>里根</span>政府以來的最大規模減税法案，一方面對個人税制進行了簡化，另一方面大幅降低企業税，同時對海外企業利潤迴流提供了便利。企業所得税改革是本次減税法案的核心，也得到美國商界的普遍支持。</p><p>摩爾認為，特朗普讓上述減税政策永久化將促進美國商業投資，創造新的就業機會，並部分抵消關税的負面影響，如物價上漲。他將關税描述為「對進口商品徵收的消費税」，部分由美國人以更高的價格支付，同時也駁斥了有關該政策將引發貿易戰的批評，因為其他國家已經有了廣泛的消費税。</p><p>去年特朗普透露增税想法後，<a href="https://taxfoundation.org/blog/donald-trump-10-percent-tariff/" target="_blank">美國智庫税收基金會</a>（The Tax Foundation）的約克（Erica&nbsp;York）就撰文總結稱，特朗普在任期內挑起對主要貿易夥伴的貿易戰，包括對來自中國的數千種產品加徵近 800 億美元的關税，還對<span>歐盟的鋼鐵和鋁分別徵收 25% 和 10% 的關税，而</span>繼任者拜登也基本維持了這些政策，結果是它們消除了美國的製造業就業機會，傷害了農民，推高了物價，盟友疏離。</p><p>約克表示，特朗普的新增税計劃可能顛覆美國與其他國家的貿易狀態，使得美國人變得更窮。具體來看，企業因投入成本的增加而減少產出，進而導致工資和利潤下降。它們還可能導致物價上漲，從而降低實際收入。美元的走強將使美國出口商更難將商品銷往國外。</p><p>總體而言，美國將付出的代價是：消費者的税收負擔每年增加<span>3000</span>多億美元，GDP 可能萎縮 1.1%，威脅到 82.5 萬個就業崗位，美國人將減少相當於<span>1233</span>億美元的社會福利，同時引發貿易夥伴的報復。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 08:29:29 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743640.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10743640.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面天下]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[中央網信辦啓動「清朗·2024 年春節網絡環境整治」專項行動]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>「網信中國」微信公眾號 1 月 29 日消息，為營造喜慶祥和的春節網上氛圍，中央網信辦決定即日起開展為期 1 個月的「清朗·2024 年春節網絡環境整治」專項行動。</p><p>一、工作目標</p><p>堅持以人民為中心的發展思想，聚焦春節期間網民常用的平台環節和服務類型，集中整治人民羣眾反映強烈的網絡生態突出問題，切實淨化網絡環境，為廣大網民營造積極向上、文明健康的春節網上氛圍。</p><p>二、工作任務</p><p>專項行動重點整治以下 6 方面問題：</p><p>（一）宣揚獵奇行為、違背公序良俗問題。一是借春節旅遊高峯期，發佈誤導性旅遊攻略，誘導網民前往存在安全隱患的「野景點」，違規進入封閉管理區域等。二是進行惡俗和具有自虐、自殘傾向的直播 PK，自導自演有違公序良俗的離奇劇情視頻。三是利用怪異獵奇食材、大量添加刺激性調料等，變相發佈暴飲暴食、畸形飲食信息，浪費食品、危害身體健康。</p><p>（二）散播網絡戾氣、煽動羣體對立問題。一是借春節晚會、春節檔影視作品、明星網紅等話題，挑起互撕謾罵、刷分<span>控評</span>行為，煽動對立情緒。二是將春節傳統習俗、突發案件事件與地域、職業等特徵相關聯，污名化特定羣體，打負面標籤。三是蹭炒春節期間熱點話題，通過拼音、諧音、指代詞等方式，編造惡俗低俗爛梗，污染網絡風氣。</p><p>（三）炮製虛假信息、惡意營銷炒作問題。一是利用年終盤點、返鄉見聞等形式編造不實內容，渲染極端情緒。二是炮製傳播涉公共政策、社會民生、交通出行等領域謠言信息，擾亂社會秩序。三是虛構夫妻、婆媳、師生等矛盾衝突劇情，無底線博取流量，傳遞不良价值觀。</p><p>（四）色情賭博引流、網絡詐騙問題。一是借猜數字、比大小等名義或者利用棋牌類小遊戲變相從事網絡賭博。二是利用二維碼、水印圖片、特殊字符等形式，發佈涉色情、賭博等違法信息。三是通過「春節集福」「紅包補貼」「集贊搶票」等名義實施網絡詐騙，利用「假期兼職」等活動誘騙網民刷單。四是以過年回家租男（女）友、旅遊搭子等名義，為線下違法活動引流。</p><p>（五）鼓吹炫富拜金、無底線追星問題。一是以春節風俗之名刻意展示炫富鬥富、鋪張浪費等導向不良內容，通過網貸營銷信息傳播攀比享樂等不良价值觀。二是無底線炒作明星緋聞八卦，變相設立明星藝人個人榜單和任務指標，誘導非理性應援打榜。三是打着改命轉運、破除太歲的旗號，鼓吹炒作封建迷信陋習，提供網上<span>算命</span><span>占卜</span>付費服務。</p><p>（六）危害未成年人身心健康問題。一是利用「網紅兒童」違規牟利、攻擊惡搞，侵害未成年人合法權益。二是以手辦文具、動漫二創等方式發佈低俗擦邊內容，對未成年人造成不良影響。三是突破青少年模式關於時間、內容等方面的限制要求，向未成年人特別是農村留守兒童變相提供誘導沉迷的產品功能。</p><p>三、工作要求</p><p>（一）紮實部署推進。各地網信部門要結合屬地實際，細化專項行動實施方案，明確目標任務和具體措施，深入開展清理整治，推動專項行動取得實效。</p><p>（二）明確工作重點。各地網信部門和網站平台要加大對重點環節巡查力度，確保首頁首屏、熱搜榜單、熱門話題、熱點推薦、PUSH 彈窗、信息流、評論等環節版塊生態良好。</p><p>（三）壓實平台責任。督促重點網站平台成立工作專班，加強春節期間值班值守，深入排查問題漏洞，切實加強內容審核管理，狠抓工作任務落實。</p><p>（四）強化通報曝光。嚴肅查處一批違法違規網站平台、賬號以及相關 MCN 機構，查辦一批典型案例，認真總結專項行動工作成效，適時進行宣傳曝光。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 07:33:59 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743341.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10743341.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[西藏自治區政府黨組成員、副主席王勇接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站 1 月 29 日消息，西藏自治區政府黨組成員、副主席王勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 07:31:08 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743328.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10743328.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[江西省人大常委會原黨組副書記、副主任殷美根被提起公訴]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>最高人民檢察院官微 1 月 29 日消息，江西省人大常委會原黨組副書記、副主任殷美根涉嫌受賄案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由福建省三明市人民檢察院審查起訴。近日，三明市人民檢察院已向三明市中級人民法院提起公訴。</p><p>檢察機關在審查起訴階段，依法告知了被告人殷美根享有的訴訟權利，並訊問了被告人，聽取了辯護人的意見。檢察機關起訴指控：被告人殷美根利用擔任江西省經濟貿易委員會副主任，江西省九江市委常委、副市長，九江市市長，九江市委書記，江西省副省長，江西省委常委、南昌市委書記、副省長兼贛江新區黨工委書記，江西省人大常委會黨組副書記、副主任等職務上的便利，為他人謀取利益，或者利用職權、地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人謀取不正當利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 07:01:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743178.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743178.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】「中國最美特色小鎮」 三瓜公社：自救與出路]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="陷入停滯後的三瓜公社，口號仍昭示着改造者的理想。攝影：趙孟" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>三瓜公社的命運，關乎中國鄉村發展的未來。三瓜公社的命運，關乎中國鄉村發展的未來。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>8 年時間，位於安徽巢湖之濱的湯山村，從一個凋敝的「空心村」變為「中國最美特色小鎮」，並被列為全國鄉村振興領域十大經典案例，如今卻走到了命運的十字路口。</p><p>2015 年，安徽淮商商業管理集團股份有限公司（下稱淮商集團）響應全國工商聯「萬企幫萬村」扶貧倡議，計劃用三年時間，將位於合肥巢湖經濟開發區（2018 年更名為<span>安徽巢湖經濟開發區。後文統稱經開區</span>）的湯山村打造成「安徽電商第一村」。在當地政府和淮商集團的努力下，湯山村被改造重塑，「三瓜公社」應運而生，並獲得了來自地方和國家層面的眾多榮譽，其影響力也遠超電商領域，成為安徽乃至中國鄉村振興的一張亮眼名片。</p><p>但界面新聞獲悉，三瓜公社自 2022 年 4 月 8 日被以「疫情防控」關閉至今近兩年，是否能重開依然懸而未決。2023 年底，三瓜公社微信公眾號發佈多條信息稱，其經營場地大門緊鎖，辦公場地被停電、銷户，將三瓜公社困境的公之於眾，旋即引發熱議，持續至今。</p><p>三瓜公社項目歷經脱貧攻堅到鄉村振興兩個階段，被認為是中國建設美麗鄉村的先行者和探索者。一些專家認為，三瓜公社的命運，關乎中國鄉村發展的未來。這個頂着多個國家榮譽，被多位重要領導給予厚望，帶有理想主義情懷的項目究竟遭遇了什麼？未來又何去何從？</p><h3><strong>「萬企幫萬村」</strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2015 年，全國工商聯發起「萬企幫萬村」扶貧活動，淮商集團董事長劉浩作為安徽省工商聯常委和蚌埠市工商聯副主席，響應這一號召，成為扶貧企業家成員之一。</p><p>這一年，劉浩已經年過 40 歲。在商場摸爬滾打多年，他創立的安徽淮商集團業務遍佈酒店、超市、餐飲等領域，已是省內民企百強，在當地頗具實力。但他仍然覺得，這些業務只是「生意」，而非他真正想做的事業。</p><p>扶貧倡議動員大會後，劉浩決定大幹一場。機緣巧合，時任經開區管委會主任王愛華多次上門，邀請劉浩投資興業，扶貧助農。最終他選定位於巢湖經開區湯山行政村下轄的東窪自然村作為扶貧點。這裏雖屬經開區，距離巢湖市中心不過半小時車程，但其凋敝程度還是讓他意外。</p><p>第一次見到村支部書記王懷軍時，「他先給我拿凳子，接着給我遞煙，但遞到一半又收了回去，覺得自己的香煙太廉價了。」劉浩説。期間開會時，安巢經開區的 11 個村和 3 個社區的「一把手」全部出席，「別人都開車來，唯獨他騎着摩托車」。開會現場，王懷軍獨自坐在角落。</p><p>「一方面因為村裏窮，村幹部很不自信，另一方面，這種羞恥感也是動力，説明他很需要外界的支持。」劉浩説。會議結束，他把王懷軍叫到一邊，「我對他説，我倆合力，3 年後我要讓你這個村子從貧困村變成巢湖乃至合肥最好的村。」</p><p>「當時的情況就是‘兩有兩無’」，劉浩説，「有一點農產品，沒產量更沒質量；有幾間破房子，雜亂不堪少有人氣；村裏沒人，更沒錢。」村裏僅剩下幾位老人和孩子及一些牲畜，許多地方不通公路。「老百姓窮，村集體更窮，村委會只有三間房子，還有一間漏雨」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573417231144300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造前的半湯村。受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>以什麼作為扶貧的抓手？成為劉浩最先思考的問題。當時，大拆大建、打造鄉村旅遊成為許多村莊脱貧的選擇，但劉浩到國內外多地考察後發現，「旅遊扶貧」在農村走不通，「旅遊有周期性，鄉村旅遊一年只有 110 天，星期一到星期四沒有人，農村的冬天都是凋敝的，玩什麼？」</p><p>他到過成都郊區有名的鄉村旅遊景點「五朵金花」，這裏的遊客幾乎都是半徑 50-150 公里的人，「外省來成都肯定不會去鄉村旅遊景點，他首先要去的是錦裏，是都江堰，是看大熊貓」。但要讓周邊的遊客「復來」也不容易，在鄉村景點高度內卷的當下，「復來」的對景點更新的要求很高。</p><p>「但是‘復購’比‘復來’成本低多了。」憑藉多年從事電商的經驗，劉浩意識到，以農村電商作為產業支撐，最終帶動鄉村旅遊，才是實現脱貧的正確路徑。他將其概括為「先生產，同生態，再生活」，將旅遊放在第三位。他還測算過投資比例，50% 做生產，30% 做生態，20% 做旅遊，比如餐飲、民宿。如果不按照這一比例，項目就會「翻車」。</p><p>恰好，2015 年的中央「一號文件」提出「三產融合」，即農村一二三產融合，以農業為基本依託，通過產業聯動、產業集聚、技術滲透、體制創新等方式，將資本、技術以及資源要素進行跨界集約化配置，使農業生產、農產品加工及農產品市場服務業有機地整合在一起，創新生產方式、經營方式和資源利用方式，最終實現農業產業鏈延伸、產業範圍擴展和農民增加收入。這一政策信號讓劉浩更確信自己的信念。</p><p>為了讓扶貧項目更有示範和帶動性，劉浩提出除了東邊的東窪村外，又將西邊的倪黃村、南邊的大奎村納入其中，三個自然村一起作為扶貧對象。在當地方言發音中，「東窪」近似「冬瓜」，考慮到做電商需要便於傳播的花名，於是他給該村取花名為冬瓜村，並順勢給西邊的倪黃村取名西瓜村，南邊的大奎村取名南瓜村，「三瓜公社」由此得名。</p><p>確定扶貧思路後，就開始制定實施方案。最終，他希望實現的目標是，線下有故事，線上有產品；以故事支撐產品，以產品為故事引流，線上線下深度融合的產業幫扶模式。</p><p>2015 年 5 月，經開區管委會與淮商集團簽訂投資合作協議，淮商集團成立安徽三瓜公社投資發展有限公司作為項目合作投資平台，運營相關項目。項目總投資人民幣 3 億元，整體建設週期 36 個月。三瓜公社按照「南瓜電商村」「冬瓜民俗村」「西瓜美食村」三大板塊進行規劃設計佈局，打造「互聯網+農村」電商平台、民俗文化旅遊平台、美食民宿平台，從而形成產業集聚。</p><p>劉浩説，按照這份投資合作協議，他將在 3 年時間實現目標，屆時將三瓜公社移交到村集體經營，安巢經開區為他提供 137 畝商住土地，作為扶貧的投資平衡，淮商集團撤出三瓜公社。</p><p><span><span>有關「土地平衡」的內容並未明確載入協議內，但後期的多次經開區管委會會議紀要有過提及。界面新聞向經開區管委會諮詢，一位工作人員稱，由於此時歷時較長，且經過多任領導更替，無法確定是否做出過這樣的承諾。</span></span></p><h3><strong>「把鄉村建設得更像鄉村」</strong></h3><p>三瓜公社的扶貧項目讓劉浩開始思考許多過去未曾觸及的問題。「農村扶貧也好，振興也好，對象都不僅僅是留守的幾個老人，而是年輕人。」意識到這個問題後，他試圖將城市裏的年輕人吸引到三瓜公社，其中一部分是本地回來的返鄉青年，另一部分是外地來的入鄉創客。</p><p>為了讓習慣城市生活的年輕人留在三瓜公社，他不僅對村裏的基礎設施進行了改造升級，又聯合管委會在冬瓜村的一塊坡地上，清荒耕田種了 3 畝鬱金香和麥田，取名「鬱金香高地」。「我就是要告訴他們，家鄉在發生變化，我們還寫了一句詩，叫‘風吹麥浪，讀不懂鬱金香的惆悵’。」他説。</p><p>中國社科院信息化研究中心主任、中國農村電商專家汪向東告訴界面新聞，中國的電商起步於 2003 年淘寶網上線，2005 年出現一些農民在網上開店售賣農產品，但農村電商發展一直緩慢，其中一個重要原因是農村基礎設施差，物流難以到達。</p><p>劉浩一邊對三瓜公社的道路進行升級改造，一邊在交通相對便利的南瓜村啓動農村電商項目。由於快遞服務不進村，劉浩便額外補貼每單快遞提高 1 元錢，讓快遞服務延伸到村裏。他沒有將這個決定告訴年輕人，「就是想讓他們知道如今農村和城市沒有差別。」</p><p>2015 年底，在「互聯網+」的大背景下，國務院發佈《關於打贏脱貧攻堅戰的決定》。電商扶貧作為「互聯網+脱貧」中的重要任務，被列入其中。在汪向東看來，三瓜公社在 2015 年啓動的農村電商扶貧，既是這一領域的先行者，也是政策的響應者，很自然引起了國家有關部委的注意。</p><p>扶貧思路確定後，劉浩根據當地歷史文化和資源稟賦，孵化獨具特色的品牌。他發現，該村處於北緯 31 度，地球上的七大奇蹟也都處於這一維度，這裏還是人類始祖有巢氏的發祥地。如今，在方圓 500 平米的範圍內，就有兩個泉眼，一個温泉，一個冷泉，十分罕見。</p><p>受此靈感激發，他們孵化出温泉系列、農特系列、茶系列和文化系列四大系列產品。通過挖掘故事，打造品牌，當地一些產品的溢價效應很快凸顯。以「温泉花生」為例，當地花生零售每斤 1 元多，但在品牌的加持下，通過互聯網最高可以賣到 20 元一斤。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170573467221302700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造後的南瓜電商村。受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>電商模式讓村民們嚐到了甜頭，但要讓他們搬離舊居，對老房子重新改造，一些人並不樂意。這也是讓劉浩最「頭疼」的事。為此，2015 年春節他沒有回家，而是買了幾頭豬和年貨，挨家挨户給村民們送年貨大禮包，給他們拜年，一起喝酒嘮家常。</p><p>改造項目獲得村民支持後，劉浩做的第一件事就是拆圍牆。「延續鄉村生命的辦法不是抱殘守缺，而是對鄉村進行重塑。」他認為，農村與城市最大的不同在於，城市是一個陌生人的社會，而農村應該是一個熟人社會，一個雞犬相聞的社會，「你家門前有一棵樹，我家也可以共享」「整個農村就是一副風景畫」。</p><p>除了拆圍牆，他卻並不對老房進行推倒重建，而是在原有風格和房屋自身建築肌理上進行修復和改造。三瓜公社也未大興土木，「如果要新建房屋，都是利用荒廢地和位置較差的地方，而且絕不砍一棵樹，不填一口井，不掩一口塘，建築也不能高於周邊樹木」，盡最大努力保持村莊的鄉土氣息。</p><p>劉浩説，指導改造的標準有兩句話，一句是「把農村建設的更像農村」，另一句是，「中國的鄉村，世界的奢侈品」。「我不僅把它當成我的作品，更是把他當成我的孩子在對待。」</p><p>一位到過三瓜公社的設計師評價，進村後幾乎「一步一景」，很難在村裏看到兩間同樣的房子。</p><h3><strong>先行者、探索者</strong></h3><p>經過一年多的推進，到 2016 年，南瓜電商村業態已基本形成，冬瓜民俗村和西瓜美食村正在如火如荼改造中。</p><p>劉浩敏鋭地發現，許多年輕人那時喜歡在朋友圈發精緻的「九宮格」照片，但户外 wifi 很少覆蓋，於是，他要求在三瓜公社內安裝大量路由器，實現免費 wifi 全覆蓋，這極大方便了年輕人在三瓜公社和鬱金香高地打卡後分享照片，進而帶來影響力「裂變」，三瓜公社的知名度迅速提升。</p><p>2016 年 8 月，三瓜公社被國家文旅部評為全國「合作社+農户」旅遊扶貧示範項目，這也是安徽省唯一個入圍的項目。此前，它還被農業農村部評為「國家農業產業化示範基地」，此外還獲得安徽省、合肥市和安巢經開區頒發的多項榮譽。</p><p>著名攝影師、紀錄片導演焦波拍攝過多部脱貧題材影片，2016 年，他經人介紹到三瓜公社考察，現場情形讓他深受觸動，「雖然説是脱貧攻堅，但感覺當時的三瓜公社已經跨越了扶貧，在把農村往更高發展階段推。」焦波説，當時還沒有「鄉村振興」的提法，但他預感到三瓜公社對於中國農村未來的前瞻意義，決定拍攝一部紀錄片，將這一變化記錄下來。</p><p>焦波與劉浩一拍即合。劉浩向焦波敞開所有工作流程，允許焦波自由拍攝。焦波回憶，當時為三瓜公社出謀劃策的除了劉浩，還有時任經開區管委會主任王愛華和知名畫家、有「中國民間鄉建第一人」之稱的孫君，「他們三個經常在一起開會，為某個設計細節吵得停不下來」。</p><p>焦波在三瓜公社拍攝一年多，記錄下了三瓜公社發展的許多關鍵節點，為此他將紀錄片取名為《種瓜記》。「他們非常有情懷，幾乎是沒日沒夜的幹」，焦波説，這些付出也很快收到了回報，「遇到節假日，十里八里都是車，非常紅火」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573471922956300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停滯前，鬱金香高地已成為網紅打卡地。受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>劉浩事後覆盤，三瓜公社旅遊的興盛屬於「無心插柳」的結果。2015 年做規劃時，他對外宣稱預計到 2020 年每年能接待 100 萬人，「但實話告訴你，我真實的想法是，每年有 10 萬人我就成功了」，他説，但 2019 年高峯時，接待了五六百萬（人次）遊客。</p><p>在推進三瓜公社建設的同時，劉浩也在總結一路走來的經驗和教訓。他此前就認識汪向東，這位「中國農村電商第一人」退休後，一直想發揮「餘熱」，辦一個針對農村電商的培訓班。他曾向國內幾個有名的「淘寶村」表達這一想法，但都未能遂願。2016 年初，他將這一想法告訴劉浩後，很快獲得支持。</p><p>當年 5 月 20 日，半湯商學院成立，汪向東被聘為學術委員會主任。授課專家來自清華、北大、中央黨校、中國社科院等知名高校，還有幾位是副部級領導。半湯商學院以農村電商、鄉村建設和鄉村旅遊三個方向為研究主題，每月開課一次，為農村建設人才提供培訓。</p><p>2018 年，伴隨着國家吹響「鄉村振興」號角，為更專注農村發展的研究和培訓，半湯商學院更名為半湯鄉學院。</p><p>不同於其他培訓班，半湯鄉學院的培訓既能讓學員看到理論，也能看到理論結出的果實。隨着三瓜公社在全國揚名，前往半湯鄉學院受訓的人員絡繹不絕，最忙碌的時候，汪向東一個月要往巢湖跑三次。他粗略算過一筆賬，從鄉學院成立到停止運營，舉辦了近 100 場培訓，每場約 50 人，合計有 5000 人蔘加。</p><p>這些學員中，既有來自東部鄉村振興模範村的人員，又有來自西部諸如西藏、新疆一些偏遠地區的農村工作者；既有分管農村工作的市縣級領導，也有普通的村幹部和農民。</p><p>國家旅遊局領導在三瓜公社實地考察後，對三瓜公社在扶貧和美麗鄉村建設、特別是鄉村旅遊方面的理念和實踐給予充分肯定，並給三瓜公社佈置了一項「作業」，要求將其成功的過程和經驗總結出來。2018 年，在劉浩組織下，半湯鄉學院編寫的《旅遊、重塑鄉村》一書出版，首印 21000 冊，成為許多鄉村振興培訓項目的指定讀物。</p><p>汪向東説，雖然學術界對於何為「鄉學」尚無共識，但半湯鄉學院作為中國新鄉村建設的「探索者、思考者、實踐者、參與者和同行者」的地位無法被忽視。</p><p>2018 年，三瓜公社獲得農業農村部授予的「中國美麗休閒鄉村」榮譽，地方榮譽更是接踵而至。與此同時，三瓜公社的成功模式被許多培訓機構列為「鄉村振興的十大模式」，並編入教材成為學習的對象。</p><p>同年，以三瓜公社為主要內容的巢湖半湯温泉養生度假區入選國家級旅遊度假區，成為安徽首個入選國家級旅遊度假區的景區，三瓜公社的美譽度被認為起到了重要作用。</p><h3><strong>未兑現的「承諾」</strong></h3><p>按照淮商集團與經開區管委會簽訂的協議，2017 年底扶貧工作結束，三瓜公社將啓動退出機制。但就在當年 7 月，經開區管委會主任王愛華被查，新任管委會主任人選遲遲未能落實，這為淮商集團退出增添了變數。</p><p>劉浩説，當時合肥市分管領導擔心，如果將三瓜公社直接移交給當地村集體，村集體一時「接不住」，要求他再繼續做一段時間。「我們想着善始善終，就決定繼續留下來。」</p><p>此外，還有一個重要原因讓他無法抽身，即原來承諾給淮商集團的 137 畝用於商業住宅開發的用地，這時才發現只有一部分屬於商住性質，另一部分屬於商服用地性質，其價值無法平衡已經投入的 3 個多億。</p><p>劉浩説，當時他一邊繼續投入運營三瓜公社，一邊向經開區反映解決三瓜公社的困難，其中一個重要問題是解決承諾的土地問題。由於無法撤出，他只能繼續增加投入，依靠淮商集團為三瓜公社「輸血」。</p><p>不同於其他行政單位，黨委書記或行政領導缺席一個人後，還有另一個人可以做決策，經濟開發管委會通常實行「書記主任一肩挑」，這導致「一把手」空缺後，管委會的決策性工作陷入停滯。因此，劉浩反映的問題被一再推後。</p><p>劉浩説，大約過了一年，經開區管委會迎來新任領導，並表示「上一任怎麼支持你，我們就怎麼支持」。他備受鼓舞，及時將三瓜公社的困難反映上去。為此，管委會召集有關部門和三瓜公社及村集體，召開專題會議，商討解決辦法，並向他提供一份會議紀要，明確了責任單位和落實時間。</p><p>界面新聞記者看到，一份 2019 年 7 月 19 日作出的會議紀要顯示，「原則同意以招拍掛方式捆綁出讓湯山路與湯泉路交口西南側 137 畝地塊和湯山路與北郵路交口北側 43 畝地塊，土地性質為商住用地。由自然資源規劃分局牽頭，建設發展局等有關部門配合」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573383668428300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>部分為解決三瓜公社問題作出的會議紀要。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>劉浩説，這樣的會議紀要，他在近 5 年內拿到了 10 多份，但沒有一份兑現。要不是臨近截止日期出現變故，就是管委會領導突然被調離，「每次都是用新承諾‘過橋’舊契約」。</p><p>在他啓動三瓜公社項目的 7 年裏，經開區管委會更換了 4 任領導，每次領導變動，中間都會出現近一年的「空檔期」，而每個新任領導，對如何解決三瓜公社問題都有自己的想法，往往上一任領導作出的承諾，下一任領導上任後被推翻。</p><p>地區發展思路的變化，也影響到政府對三瓜公社困境的態度。2020 年，合肥市 GDP 首次過萬億，這一年，蔚來汽車總部落户合肥，十幾年前引入的科技企業京東方成績亮眼，合肥一夜之間被貼上了「賭城」「風投之城」標籤，大力支持工業成為合肥未來的發展思路。</p><p>在合肥市的 4 個開發區中，其他三個開發區的產值都超過 2000 億，而安徽巢湖經濟開發區的產值僅 600 億，這加劇了當地和合肥市的緊迫感。有傳言稱，合肥市有關領導在一次會上表示，「國家級旅遊度假區的牌子，要不要都一樣」。</p><p>安徽巢湖經濟開發區面積 60 多平方千米，僅三瓜公社佔地就達 13 平方公里。這樣的勞動密集型項目佔地面積大，產值低，很難與高科技工業企業競爭。劉浩曾聽到一些傳言，安巢經開區計劃將三瓜公社的土地收回，為發展其他產業使用。</p><p>不過，安徽巢湖經濟開發區一位人士表示，「大力發展工業並不等於只發展工業，我的理解是發展工業和農村旅遊業可以同時進行。」</p><h3><strong>自救與出路</strong></h3><p>在三瓜公社在苦苦求生時，2019 年底新冠疫情的爆發更讓其經營雪上加霜。</p><p>劉浩説，當時的三瓜公社有員工四五百人，每個月僅工資開支就達好幾百萬，加上其他成本開支，每個月都在淨虧損。但如果此時放棄三瓜公社，將會「顆粒無收」，因此只能咬牙繼續投入，「誓死力保三瓜公社」。</p><p>劉浩經歷過 2003 年的「非典」疫情，因此他判斷新冠疫情最多持續半年，但半年後，疫情仍未結束，他研判，疫情不會持續超過一年，「一再的戰略誤判，導致投入越來越大」。他只能「敲骨髓」自救，依靠淮商集團為三瓜公社「輸血」，但淮商集團的酒店、餐飲、藥店等業務也備受打擊。</p><p>劉浩也嘗試過其他辦法自救。他説，從 2018 年至今，至少有四五次自救的機會，但每次都因缺乏政府支持，或承諾未能兑現，讓希望一再破滅，進而加重三瓜公社的困境。</p><p>公開信息顯示，2020 年 3 月 3 日，時任安徽省省長李國英來到三瓜公社，檢查督導企業復工復產及鄉村振興和特色小鎮建設。有關報道稱，「李國英強調，要努力將三瓜公社打造成全國鄉村振興的旗幟與標杆，要走出去，在全國鄉村振興之路上起到真正的典範與引領作用。」</p><p>劉浩稱，李國英向他詢問有何困難，他坦言「流動性不足」，希望得到支持。省長當即提出，可以向上申請發行專項債。隨後，三瓜公社準備申請材料，不久他從國家發改委有關人士處獲悉，申請已獲批覆。但不知何故，三瓜公社最後並未通過發債獲得資金。</p><p>此外，某國有銀行行長到三瓜公社調研，同意給予三瓜公社 3 個億的貸款授信。2021 年 8 月 19 日，財政部網站轉發一則來自安巢經開區的消息稱，「為加強開發區招商配套服務同時拓展公司融資規模，安巢經開區不斷強化金融運作，與各家金融機構合作，開展 4 個自建項目貸款工作，主要為中國農業科學院合肥安全食品研究院項目、智能製造產業園、三瓜公社特色小鎮文化旅遊項目、新能源汽車物流中心項目，總投資約 26 億元。」但劉浩稱，「一分錢也沒有見到」。</p><p>2020 年，淮商集團與實力雄厚的國企中交海洋投資控股有限公司（下稱中交海投）簽訂戰略合作框架協議，中交海投作為甲方，通過增資擴股方式，擁有三瓜公社股份，雙方對項目進行整體開發，建設和運營。</p><p>劉浩將這一好消息報告給經開區管委會，對方對這次合作提出異議。最終，在經開區管委會的介入下，甲方變成了經開區管委會，乙方為中交海投和三瓜公社。這一變更擴大了經開區管委會的話語權，但也讓合作關係複雜化，合作事宜陷入停頓。</p><p>銀根收緊，又不能停止給三瓜公社「輸血」，淮商集團很快被「抽乾了」，劉浩不得已求助於民間借貸。2021 年 12 月 27 日，他因涉嫌「非法吸收公眾存款」被刑拘。出事前一刻，他還在給時任經開區管委會主任黃衞東發信息，「我馬上被拘了，能支持就支持下吧」。這條信息未獲迴應。</p><p>「我並沒有攜款潛逃，資金也全部用在合法經營企業上。」劉浩説。他於 2022 年 9 月 21 日被取保候審。</p><p>就在劉浩失去自由期間，2022 年 4 月 8 日，經開區管委會以疫情為由將三瓜公社員工遣散，經營場所被封，三瓜公社各項業務陷入全面停滯。劉浩粗略估計，截至目前對三瓜公社的投入已超過 8 個億。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573389270252300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停止運營後，半湯鄉學院也不再對外培訓。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>如今的三瓜公社建築蒙塵，門可羅雀，鼎盛時熙攘的遊客不復存在。由於缺乏管護，這一帶甚至成了野豬的領地，2023 年 11 月，一男子駕車經過三瓜公社附近，不幸被野豬咬傷入院。</p><p>經開區管委會有關人士稱，目前已經成立了處理三瓜公社問題的工作專班，正在對三瓜公社項目清產核資，「看它資產多少，欠多少，能不能把賬平掉。」對於三瓜公社未來的命運，對方表示暫時沒有進一步消息，需等「算大賬」結束後才能明確。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 05:24:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703626.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703626.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[趙孟]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 中泰互免簽證協定詳情公佈；三大 AMC 公司將併入中投]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 中泰互免簽證協定詳情公佈；三大 AMC 公司將併入中投" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央紀委國家監委：2023 年全國查處違反中央八項規定精神問題 107547 起；董明珠：2023 年格力電器創造 290 億元利潤，創歷史新高；美媒稱以色列和哈馬斯有望達成為期兩月停火協議。中央紀委國家監委：2023 年全國查處違反中央八項規定精神問題 107547 起；董明珠：2023 年格力電器創造 290 億元利潤，創歷史新高；美媒稱以色列和哈馬斯有望達成為期兩月停火協議。</p><h3>中泰互免簽證協定詳情公佈</h3><p>「領事直通車」消息，1 月 28 日，中華人民共和國政府和泰王國政府代表在泰國曼谷簽署《中華人民共和國政府與泰王國政府關於互免持普通護照人員簽證協定》。協定將於 2024 年 3 月 1 日正式生效。屆時，中方持公務普通護照、普通護照人員和泰方持普通護照人員，可免簽入境對方國家單次停留不超過 30 日（每 180 日累計停留不超過 90 日）。入境對方國家從事工作、學習、新聞報道、定居等須事先批准的活動以及擬在對方國家停留超過 30 日的，須在入境對方國家前辦妥相應簽證。</p><h3>中央紀委國家監委：2023 年全國查處違反中央八項規定精神問題 107547 起</h3><p>1 月 28 日，中央紀委國家監委公佈了 2023 年 12 月全國查處違反中央八項規定精神問題彙總情況。當月，全國共查處違反中央八項規定精神問題 15966 起，批評教育和處理 22696 人，其中黨紀政務處分 16729 人，這是連續第 124 個月公佈月報數據。數據顯示，2023 年，全國共查處違反中央八項規定精神問題 107547 起，批評教育和處理 153662 人，其中黨紀政務處分 108695 人。</p><h3>海口優化人才購房政策</h3><p>1 月 28 日，海口市住房和城鄉建設局發佈關於優化人才購房政策的通知，其中明確，經認定的高層次人才、柔性引進的高層次人才及外籍「高精尖缺」人才，在購買商品住房方面享受本地居民同等待遇。實際引進並在海南工作但尚未落户的人才，在海南省累計繳納 12 個月及以上個人所得税或社會保險，且家庭成員在海南無住房的，可購買第 1 套商品住房。在第 1 套住房合同備案滿 2 年且人才本人在海南省累計繳納 36 個月及以上個人所得税或社會保險的，可購買第 2 套商品住房。引進人才的父母（含配偶父母）隨遷落户後，家庭成員在海南無住房的，可購買 1 套商品住房。落户滿 2 年後，在購買商品住房方面享受本地居民同等待遇。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>響應機構改革方案，三大 AMC 公司將併入中投</h3><p>1 月 28 日，新華財經消息，據業內知情人士再次確認，中國信達、東方資產和長城資產三家資產管理公司將於近期劃至中投公司。</p><h3>證監會進一步加強融券業務監管，全面暫停限售股出借</h3><p>1 月 28 日，據證監會網站消息，為貫徹以投資者為本的監管理念，加強對限售股出借的監管，證監會經充分論證評估，進一步優化了融券機制。具體包括：一是全面暫停限售股出借；二是將轉融券市場化約定申報由實時可用調整為次日可用，對融券效率進行限制。因涉及系統調整等因素，第一項措施自 1 月 29 日起實施，第二項措施自 3 月 18 日起實施。</p><h3>董明珠：2023 年格力電器創造 290 億元利潤，創歷史新高</h3><p>2024 年 1 月 28 日晚上，格力電器董事長董明珠在格力 2024 全球夢想盛典活動上表示，去年（2023 年）格力創造了 290 億元利潤（接近披露的 2023 年業績預告上限），創歷史新高，希望 2024 年給國家創造的税收超過 200 億元。另外，界面新聞從活動現場展示的圖片看到，格力電器去年營業收入約 2050 億元。</p><h3>美媒稱以色列和哈馬斯有望達成為期兩月停火協議</h3><p>1 月 28 日，央視新聞消息，據美國媒體 1 月 27 日報道，埃及、卡塔爾等各方談判代表正起草一項新的巴以停火協議，內容包括在加沙地帶停火兩個月，哈馬斯釋放 100 多名扣押人員等，協議已接近達成。以色列、卡塔爾、埃及和美國等各方代表定於 28 日在巴黎舉行會議，對協議草案進行討論。各方談判代表對以色列和哈馬斯雙方達成協議持「謹慎樂觀」態度，稱協議可能在兩週內達成。</p><h3>拜登：3 名駐約旦美軍士兵在無人機襲擊中死亡</h3><p>1 月 29 日，新華網消息，美國總統拜登當地時間 28 日説，駐紮在約旦東北部靠近敍利亞邊境的美軍美東時間 27 日晚遭無人機襲擊，造成 3 名美軍士兵死亡、多人受傷。拜登當天發表聲明説，美方仍在蒐集與這起襲擊相關的信息，認為這是由敍利亞和伊拉克境內受伊朗支持的武裝組織發動的一次襲擊。美方將「擇機以自己的方式」追究發動襲擊者的責任，並承諾繼續打擊恐怖主義。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 23:19:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740468.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10740468.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[嫌疑人四度缺席提審，涉「殺妻案」谷歌工程師或面臨終身監禁]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 25 日上午，陳立人夫婦位於聖克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅。（圖片由受訪者提供）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>檢察官 Michael Gadeberg 告訴界面新聞，如果殺妻罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。加州州長紐森於 2019 年叫停死刑。檢察官 Michael Gadeberg 告訴界面新聞，如果殺妻罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。加州州長紐森於 2019 年叫停死刑。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳昇龍</span></p></blockquote><p>一場遠在美國的命案引發國內廣泛關注。27 歲的谷歌工程師陳立人（Liren Chen）涉嫌謀殺其妻子於軒一（Xuanyi Yu）。據當地媒體報道，他缺席了原定於 1 月 26 日下午進行的第四次提審，法官擇定 2 月 5 日再次開庭。聖克拉拉縣副地方檢察官<span>向界面新聞表示，</span>陳立人可能面臨終身監禁。</p><p>法院及警察局的<a href="https://traffic.scscourt.org/case/NTI1OTQ0NA==" target="_blank">公開信息</a>顯示，陳立人有一位代理律師 Wesley&nbsp;James Schroeder，其業務領域包括家庭暴力、性犯罪等辯護。陳立人目前在一家醫院接受治療，未獲保釋。<span>負責此案的</span>檢察官<span>Michael Gadeberg 曾在陳立人第三次缺席提審後表示，他無法透露被告人為何住院，受害者家屬還在中國國內，正尋求前往美國。</span></p><p>公開資料顯示，陳立人夫婦均畢業於清華大學和加州大學聖迭戈分校，事發時為谷歌軟件工程師。根據聖克拉拉縣警察局的<a href="https://www.santaclaraca.gov/home/showpublisheddocument/79345/638409291035130000" target="_blank">抓捕日誌</a>，1 月 16 日 11 時 41 分，警方在陳立人夫婦居所中當場逮捕了這名嫌疑人，並指控其謀殺。目前，於軒一的 LinkedIn 社交平台賬號呈「紀念」狀態。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170629408522691400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625124597723700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同住在聖克拉拉縣的華人李亦君（化名）告訴界面新聞，此案件在當地華人圈引起了關注，李亦君的公司裏大部分員工為華人，從 1 月 16 日到現在，她總能碰到同事討論該案件。<span>威斯康星大學麥迪遜分校人類學博士、公眾號「沒藥花園」主理人何襪皮對界面新聞表示，華人們每天跟蹤這個案子的進展，好奇兇手的動機以及面臨的懲罰。相對而言，英文平台上沒看到很多太深入的討論。</span></p><h4>案情回顧：警方推測，陳立人曾穿着涼鞋「反覆擊打妻子頭部」</h4><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 19 日，聖克拉拉縣地方檢察官辦公室網站公佈了<a href="https://countyda.sccgov.org/news/news-release/santa-clara-man-charged-wifes-murder" target="_blank">案件信息</a>，稱警方在陳立人的家中發現他「渾身是血，而妻子的屍體就在附近」。1 月 16 日，聖克拉拉警方趕到現場時，報案人就表達了擔憂——陳立人「拒絕接他的電話，也拒絕開門」。</p><p>另一份案情<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">陳述</a>顯示，這位報案人 15 日晚上在陳立人夫婦家中共進晚餐，當時他已注意到陳立人的舉止有明顯變化——整個晚上「很安靜、目光呆滯」。次日，報案人與妻子致電陳立人夫婦，但無法聯繫上。當他趕到陳家時，沒人應門，於是走到房子後面，透過窗户看到了陳立人「一動不動地跪在地上，雙手舉在空中，目光茫然」。</p><p>隨後，報案人撥打 911 報警。警察抵達後試圖把陳立人從住所喊出來，他們透過窗户看到，陳立人的夾克和襪子上似乎有血跡。接着，警察進入住宅，並帶走了陳立人。在陳立人站立位置正後方的卧室內，警方找到了躺在地板上的死者，其頭部有嚴重的鈍器傷，地板上、牆上和發現她的卧室門後面都有大量血跡。</p><p>案情陳述還提到，陳立人的右手「腫得厲害、發紫」，他的衣服、腿、胳膊和手上都有血跡，左前臂有淺表抓痕。然而，他身上似乎沒有任何可能產生這種血跡的撕裂傷。走廊裏有一雙疑似陳立人尺碼的涼鞋，上面有明顯的血跡。此外，警方沒有發現造成於軒一鈍器傷的明顯兇器。</p><p>根據探員 Frank Hagg 的多年經驗，他推測事發時陳立人穿着涼鞋站在或蹲在妻子身邊，並用手反覆擊打後者的頭部。陳立人自己的説法也部分印證了這一推測，當被警察問及是如何傷到手時，陳立人回答：「我（昨天）打了妻子。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627988210659200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">當地時間 2024 年 1 月 25 日上午，陳立人夫婦位於聖克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅，街道很安靜。據公開資料，陳立人夫婦於去年春天買下這棟房子，交易價格為 204.88 萬美元。鄰居們告訴媒體，陳立人夫婦「看起來很友好」，也曾在搬進來時給鄰居送去餅乾和卡片，不過平時基本不與人來往。（圖片由受訪者提供）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170628248961613300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">據房產中介網站，陳立人夫婦住所房間的資料圖片（朝向主街的卧室房間）。</figcaption></figure><h4>如何定罪？陳立人或面臨終身監禁</h4><p>當地時間 1 月 26 日上午，聖克拉拉縣副地方檢察官<span>Michael Gadeberg 在接受界面新聞採訪時表示，</span>如果謀殺妻子的罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。</p><p>加州高等法院聖克拉拉縣司法大廳的<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">重罪指控</a>做了以下總結：2024 年 1 月 16 日，在加州聖克拉拉縣，陳立人觸犯了《加州刑法典》<a href="https://www.supremecourt.gov/DocketPDF/18/18-7101/74839/20181211154001480_App.%20D.%20California%20Penal%20Code%20Sections%20187%20%20190%20%20190.1%20%20190.2%20%20190.3%20%20190.4%20%20and%20190.5.pdf" target="_blank">第 187(a) 條</a>的重罪，犯了謀殺罪，非法地、有預謀地殺害了一個人。</p><p>與此同時，根據《加州法院規則》和《加州刑法典》，對陳立人的指控涉及嚴重暴力、嚴重身體傷害威脅，或其他表現出高度殘忍、惡毒或冷酷的行為，受害者特別脆弱，陳立人利用自身受信任或信任的地位實施犯罪。</p><p>根據作案程度的不同，加州法律將謀殺分為一級和二級。一級是有預謀和故意，或在進行重罪時犯下的謀殺。罪犯可被判處緩刑，或 25 年至終身監禁。不過，緩刑（即不判監禁）只在極少數情況下才被批准。如果一起謀殺案不被視為一級謀殺，即被默認為二級謀殺，罪犯可被判緩刑或 15 年至終身監禁。另外，還有「特殊情況殺人」：如多重謀殺、酷刑致死、炸彈謀殺。此類罪犯可判處無假釋可能的終身監禁或死刑，由陪審團決定是否判死刑。</p><p>如何量刑也是一項艱鉅的任務。律師 Dmitry Gorin 曾發表<a href="https://www.egattorneys.com/bio/dmitrygorin.html" target="_blank">文章</a>介紹，在加州，只有少數特定的罪行會被判處死刑，較為常見的是《加州刑法典》第 187 條規定的「特殊情況下的一級謀殺」。與此同時，《加州刑法典》還列出了陪審團可以考慮的加重因素，以幫助他們決定被告是否應該被判處死刑。</p><p>值得一提的是，<a href="https://www.cdcr.ca.gov/capital-punishment/" target="_blank">加州</a>州長<span>紐森已於</span>2019 年 3 月 13 日簽署行政命令，暫停在加州執行死刑，並對所有已被判處死刑的人實行緩刑。行政令還要求廢除加州的注射死刑程序，並關閉聖昆廷州立監獄的行刑室。</p><h4>複雜背景下的「親密伴侶謀殺」</h4><p>於軒一遇害案讓人們聯想起了多年來發生在加州的類似案件，如「橄欖球明星辛普森殺妻案」，以及地產大亨 Robert Durst<span>殺害妻子、知己案</span>。這兩起真實事件分別被拍攝成紀錄片，人們也透過這些撲朔迷離的慘劇關注親密關係中的極端衝突與暴力。</p><p>據聯合國毒品和犯罪問題辦公室 2018 年的<a href="https://www.unodc.org/documents/data-and-analysis/GSH2018/GSH18_Gender-related_killing_of_women_and_girls.pdf" target="_blank">報告</a>，全世界範圍內，被親密伴侶或家庭成員殺害的女性佔所有女性被殺害案的 58%。2023 年，有學者發佈<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9838333/" target="_blank">研究</a>稱，在美國的兇殺案中，親密伴侶殺死了近 50% 的女性受害者和 10% 的男性受害者。同時，親密伴侶暴力也導致了約 6% 的自殺。</p><p>另據美國<span>聯邦</span>司法統計局 2022 年公佈的<a href="https://bjs.ojp.gov/sites/g/files/xyckuh236/files/media/document/fmvvor21.pdf" target="_blank">數據</a>，該國女性被親密伴侶謀殺的比例是男性的 5 倍。總體來説，在美國，76% 的女性被害案和 56% 的男性被害案是由受害者認識的人實施的。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618904310878500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2017 年 10 月 1 日，美國，前橄欖球傳奇球員 OJ·辛普森在洛夫洛克懲教中心簽署文件，獲假釋出獄。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p><span>何襪皮告訴界面新聞，在她的寫作中，親密伴侶謀殺案從作案動機上分為以下幾類：第一類是婚姻關係中想擺脱伴侶，又不想走離婚程序、失去財產和撫養權等，或者想從伴侶的死亡中受益，便通過謀殺達到目的，作案過程都是精心預謀的；第二類則相反，通常是被害人想脱離這段關係，而兇手卻不願意對方離開，從而產生「得不到就毀掉」的動機，兇手通常在作案前會持續一段時間滋擾被害人，有些兇手抱着同歸於盡的心情，也有一部分人會事先謀劃好怎麼脱罪；第三類案子中一方出於衝動殺害另一方，兇手的性格有衝動易怒的特點；第四類是家庭中的擴大性謀殺，比如決定先殺害伴侶後再自殺，但相對而言數量沒有前兩者多。值得一提的是，殺害伴侶的兇手有較高比例存在家暴史。</span></p><p>同為殺妻案，同在加州，不同的作案動機與行為、程度等，也會產生不同的審判結果。2012 年，南加州百萬富翁 Peter Chadwick 被指控謀殺了結婚 21 年的妻子，但他在等待審判期間失蹤。十年後，Chadwick 承認二級謀殺罪名，被判處 15 年有期徒刑。作為與檢察官達成的認罪協議的一部分，Chadwick 於監獄服刑期間不會得到任何減刑。</p><p>2021 年 9 月，印度裔 IT 專業家 Shankar Nagappa Hangud 承認殺害自己的孩子，被判三項一級謀殺罪以及一項故意幫助妻子自殺罪名成立。最終他被判處終身監禁，不得假釋。去年 8 月，72 歲的南加州法官 Jeffrey Ferguson 被控在酒後爭吵中殺死妻子。他拒不承認謀殺罪名，其律師辯稱這是一次「意外槍擊」。該案震驚了南加州法律界。</p><p>於軒一遇害案被報道後，<span>聖克拉拉縣</span>地方檢察官 Jeff Rosen 表示，雖然當地的家庭暴力死亡人數一直在下降，但這並不能衡量暴力的深度和破壞性。同時他也指出，有關家庭暴力的報警電話有所上升。「任何覺得自己或他人被伴侶虐待的人士，請聯繫當地的執法機構。你並不孤單，我們可以幫忙。」Rosen 説。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:10:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727479.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727479.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市政府舉行記者招待會，市長龔正迴應熱點問題]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：東方網" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633488386038800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>兩個小時裏，龔正回答了中外記者提出的 16 個問題，涉及經濟增長目標、「五個中心」建設、人才環境、城市更新、長三角一體化、浦東綜合改革試點等內容。兩個小時裏，龔正回答了中外記者提出的 16 個問題，涉及經濟增長目標、「五個中心」建設、人才環境、城市更新、長三角一體化、浦東綜合改革試點等內容。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 27 日，上海市十六屆人大二次會議閉幕後，市政府在世博中心舉行記者招待會。上海市市長<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>與記者見面並答記者問。</p><p>兩個小時裏，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>回</span>答了中外記者提出的 16 個問題，涉及經濟增長目標、「五個中心」建設、人才環境、城市更新、長三角一體化、浦東綜合改革試點等內容。</p><h3>實現 GDP 增長目標必須奮力一跳甚至奮力兩跳</h3><p>上海市政府為 2024 年提出了一個不低的 GDP 增長目標。在外部環境嚴峻複雜的情況下，上海準備怎樣實現目標，怎麼樣去奮力一跳？</p><p>在回答上述提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>剛剛閉幕的市人代會確定，今年全市經濟增長的預期目標為 5% 左右，實現這個目標上海還是有信心、有底氣的。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633488386038800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>對上海發展做出了戰略擘畫，提出了一系列新定位、新論述、新要求、新任務。總書記要求上海要加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，要求上海在中國式現代化當中起到龍頭帶領和示範帶動作用，要求上海在全面深化改革擴大制度性開放當中發揮好風向標作用，要求上海以加快推進「五個中心」建設為主攻方向來統籌、牽引經濟社會發展各方面的工作。總書記這一系列提出的重要指示要求，實際上為上海下一步推動經濟高質量發展提供了強大的動力。</p><p>第二，黨中央國務院交給上海一系列重大國家戰略任務，為上海帶來了新一輪的發展機遇。去年，上海陸續發佈了《浦東新區綜合改革試點實施方案》，對標國際最高標準、最好水平，主要是對標 CPTPP 和 DEPA 出台了《總體方案》80 條舉措，先行先試，壓力測試。像絲路電商示範合作區是全國首家也是唯一的一家，還有加快推進「五個中心」建設很重要的一個意見，還有虹橋國際開放樞紐新一輪《行動方案》24 條舉措等。這些都為上海高質量發展提供了重大的戰略機遇。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>説，</span>當然實現這一目標也要經過十分艱苦的努力，必須奮力一跳甚至奮力兩跳。上海要圍繞推動高質量發展，穩中求進、以進促穩、先立後破，着力推動經濟實現質的有效提升和量的有效增長，重點在三個方面下功夫。</p><p>一是把加快「五個中心」建設作為主攻方向，突出加強輻射帶動作用，緊緊抓住牽一髮、動全身的關鍵點，努力做到重點突破、以點帶面，更好統籌牽引經濟社會發展各方面工作，推動城市能級和核心競爭力持續提升。</p><p>二是把深化改革開放作為關鍵一招，更好地發揮國家重大戰略任務疊加的優勢。全方位、大力度的推進首創性改革、引領性開放，加快形成具有國際競爭力的政策和制度體系，持續營造市場化、法治化、國際化的一流營商環境，激發經營主體活力，增強經濟發展的動力。</p><p>三是把供需兩側協同發力作為重要抓手，深化供給側結構性改革。以科技創新推動產業創新，努力提升產業鏈、供應鏈的韌性和安全水平，加快培育一批世界級的高端產業集羣，加強需求側的管理。積極發展數字消費、大宗消費、文旅消費，同時加快建設一批重大工程、重大產業項目和新型基礎設施。支持企業拓展多元化的國際市場，持續擴大有效需求。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633739971309700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>為「五個中心」建設劃重點</h3><p>在回答五個中心」建設相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>把上海建設成為「五個中心」，是黨中央全面研判國內國際形勢，統籌把握改革發展大局，做出的重大決策，是上海必須奮力扛好的重要使命。<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>去年底到上海考察，對「五個中心」建設逐一把脈，提出了新的目標要求，同時強調「五個中心」建設要堅持系統觀念，整體謀劃，協同推進。上海要按照總書記指引的方向和實踐路徑，全力抓推進、抓突破。</p><p>首先是國際經濟中心建設。去年上海全市生產總值已經達到 4.72 萬億元人民幣，位居全球城市前列。上海要圍繞提升國際經濟中心的地位和全球經濟治理的影響力，重點加快構建「2+2」+「3+6」+「4+5」的現代化產業體系，繼續加大經濟總量，大力發展新質生產力。</p><p>「2+2」是兩融合、兩轉型。首先是促進先進製造業和現代服務業的兩個融合。其次是所有產業，尤其是上海傳統產業，要實現數字化轉型和綠色低碳轉型。</p><p>「3+6」首先是中央要求的三大先導產業，就是集成電路、生物醫藥、人工智能，要打造三個上海方案的上海高地。「6」是上海有特點、有基礎、有優勢的六大重點產業，包括電子信息、生命健康、汽車、高端裝備、先進材料，還有時尚消費品。</p><p>「4+5」首先是培育四大新賽道產業，包括數字經濟、綠色低碳、元宇宙和智能終端。然後要搶先佈局五大未來產業方向，包括未來健康、未來智能、未來能源、未來材料和未來空間。</p><p>其次是國際金融中心。去年上海金融市場的交易總額再創新高，排名全球第一。上海要圍繞提高國際化水平，實施高水平金融對外開放，着力完善金融四大體系，也就是市場體系、產品體系、機構體系和基礎設施體系。</p><p>同時上海要做好金融的「五篇大文章」，就是科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融和數字金融。切實增強金融的安全可控能力，更好履行金融服務實體經濟、科技創新和共建「一帶一路」三大任務。</p><p>三是國際貿易中心。去年上海口岸貿易貨物貿易總額保持全球城市的首位。上海要圍繞提升貿易樞紐功能，加快建設絲路電商合作先行區、進口貿易促進創新示範區。下一步要推進東方樞紐國際商務合作區等重大貿易載體，推動離岸貿易、跨境電商、保税維修等新型貿易加快發展，做大規模。</p><p>四是國際航運中心建設。去年上海港的集裝箱吞吐量連續第 14 年位列世界第一。上海要圍繞提升航運資源全球配置能力，加快補齊高端航運服務等方面的短板，增強航運的保險承保和服務能力。同時探索海事仲裁模式創新，聚集更多航運企業和功能性機構。</p><p>五是國際科技創新中心建設。上海在全球最佳科技集羣中的排名已經上升到第五位。去年，全社會研發經費支出佔全市生產總值比例提高到 4.4% 左右。上海要圍繞強化科技創新策源功能，更好發揮體系化戰略科技力量、重大科技基礎設施等作用，積極搶佔科技制高點，加快推進關鍵核心技術攻關，完善基礎研究投入、科創產業融合發展等機制，努力掌握產業的核心環節，佔據價值鏈的高端地位。</p><h3>引導長期資本、耐心資本，投早、投小、投硬科技</h3><p>上海的科創中心建設正處於功能全面升級的關鍵階段。下一步，如何強化科技創新對產業體系建設的引領作用？尤其在解決科研與產業「兩張皮」的問題上，上海有怎樣的創新舉措？</p><p>在回答上述提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>創新是引領發展的第一動力，只有加速創新迭代，才能實現產業蝶變。上海要按照<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>的重要指示要求，以科技創新為引領，進一步激活產業發展的新動能。重點要抓好三個方面的工作。</p><p>一是抓好基礎研究這個源頭活水。上海要建好、用好在滬國家戰略科技力量，聚焦戰略重點領域建設基礎研究先行區，努力取得更多 0 到 1 的重大成果。要繼續加大對基礎研究的投入，鼓勵社會力量設立基礎研究基金，力爭再用 4 年的時間，將基礎研究經費支出佔全社會研發經費的比例提高到 13% 左右。</p><p>二是抓好「成果轉換」這個鏈接的通道。重點是要發揮好科技領軍企業「出題人」「答題人」「閲卷人」的作用，在全鏈條創新中挑大樑。上海要推動更多創新資源向企業集聚，完善行業企業的出題機制，以「揭榜掛帥」「賽馬制」等方式來推進關鍵核心技術攻關突破。暢通技術研發、中試驗證、產業化應用全鏈條，促進更多科技成果轉化為現實生產力。</p><p>三是抓好「金融資源」這個關鍵要素。推動更多金融資源支持科技創新，以風險投資、股權投資、投貸聯動等為重點，豐富科技金融產品和服務，引導長期資本、耐心資本，投早、投小、投硬科技，促進科技產業金融高水平循環。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633774951059600_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>精準對接人才在落户、安居、出入境等方面的需求</h3><p>上海正着力打造高水平人才高地，2023 年上海人才引進落户申請量持續放大。請問，下一步上海在吸引全球人才方面還有哪些創新舉措？</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633114690729500.png" src="https://v.jiemian.com/d0/cb/d0cb7a05d89b0acc2985fcff2b265329_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" time="1706340531" vid="298615">&nbsp;</video></figure><p>在回答界面財聯社提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>説，<span>人才是上海最寶貴的戰略資源。去年上海優化人才引進政策和服務創新，人才集聚效應持續顯現。</span></p><p><span>從上海金字塔型的人才結構看，一方面塔基更加厚了。去年全年共引進海內外人才 17.2 萬人、同比增長 12%，目前全市人才總量已超過 675 萬人。另一方面塔尖也更加尖了。上海通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海</span>要圍繞高水平人才高地建設，深化教育、科技、人才一體推進，着重在「三個高」上下功夫。</p><p>首先是打造高能級的創新平台。聚焦「五個中心」建設等重大人才需求，着力建設世界一流的基礎科研平台、產業創新平台、科技服務平台和海聚英才的賽會平台，形成引才聚才的強磁場。</p><p>其次是構建高能級的體系機制。堅持放權鬆綁，持續深化人才發現、推薦、評價等體制機制改革，激發人才創新創造活力，加快構建具有國際競爭力的人才制度優勢。</p><p>第三是要營造高品質的人才生態。精準對接人才在落户、安居、出入境等方面的需求，優化完善全球人才優享服務、人才全週期服務、「一件事」等改革舉措，努力營造世界一流的人才發展環境。</p><h3>以更大力度推進城市更新，年內啓動 10 個城中村改造項目</h3><p>在回答關於城市更新的提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，城市更新是城市發展永恆的主題。去年，上海開展城市更新調研，加強頂層設計，出台了深入實施城市更新行動的意見以及一系列配套政策，進一步暢通各類更新改造的路徑。全市完成了 12.3 萬平方米零星舊改、29.6 萬平方米不成套舊住房改造，啓動了 10 個「城中村」改造項目，還加快推進了外灘「第二立面」、吳淞創新城等一批更新項目。</span></p><p>「下一步，我們將以更大力度推進城市更新。」<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>説，首先堅持分類施策，打造示範項目。重中之重是打好「兩舊一村」攻堅戰，今年上海將完成 12 萬平方米的零星住宅、31 萬平方米不成套的舊住房改造，再啓動 10 個城中村改造項目。同時上海將繼續持續推動一批老舊工業區、商業區、風貌保護區等的更新改造，進一步提升城市的品質。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>表示，上海還將堅持問題導向，破解瓶頸難題，持續完善城市更新的政策體系，着力破解成本資金和安全風險問題，努力走出一條可持續發展的更新之路。堅持系統治理，統籌多元力量，充分調動社會羣眾專業力量，形成政府引領、市場運作、公眾參與的城市更新格局。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633785448463400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>楊浦區綠之丘（原煙草倉庫）更新後鳥瞰圖。圖片來源：楊浦區</figcaption></figure><h3>推動上海大都市圈國土空間規劃編制</h3><p>在回答關於長三角一體化的提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>去年 11 月底，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>在上海主持召開了深入推進長三角一體化發展座談會並發表了重要講話，為推動長三角一體化發展取得新的重大突破指明瞭前進方向。長三角一體化發展上升為國家戰略五年來，上海與蘇、浙、皖共拉長板、相互賦能，推動一體化發展持續走深走實，突出表現為「四個更加」。</p><p>一是協同創新更加活躍。28 個科技創新聯合攻關項目加快實施，上海-蘇州集羣位列世界科技集羣第五位。二是產業協作更加紮實。推動 8 個重點產業鏈補鏈、固鏈、強鏈，集成電路、生物醫藥、人工智能產業規模分別佔了全國的 3/5、1/3 和 1/3。三是基礎設施更加聯通。滬蘇湖等鐵路加快建設，累計建成 5G 基站超過 50 萬個，佔全國 22%。四是羣眾辦事更加便捷。152 項政務服務實現了長三角「一網通辦」，異地門診費用直接結算覆蓋 2.2 萬家醫療機構。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span>説，</span></span></span></span>下一步上海將緊扣「一體化」和「高質量」兩個關鍵，發揮龍頭帶動作用，共同做好長三角一體化發展這篇大文章。</p><p>主要是「三個持續」。首先是持續推動重大合作事項協同。加強科技創新共同體聯合攻關，合力打造世界級產業集羣，推動公共服務便利共享，推進一體化示範區制度創新和複製推廣，全面落實虹橋國際開放樞紐提升能級的政策措施。</p><p>二是持續強化跨區域項目的落地落實。堅持以項目化帶動一體化，加快小洋山北作業區、外電入滬等跨區域重大基礎設施項目建設。</p><p>三是持續完善一體化的發展機制。制定實施新一輪三年行動計劃，推動上海大都市圈國土空間規劃編制，探索毗鄰區域合作的新模式。</p><h3>談浦東綜合改革試點：瞄準具有率先突破條件的關鍵領域</h3><p>目前《浦東新區綜合改革試點實施方案》已經發布，這是國家支持浦東引領區建設的一份重磅文件。上海下一步將重點圍繞哪些方面推動方案落地？</p><p>對此，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>在浦東開展綜合改革試點，是<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>親自賦予上海的重大使命，是深入推進浦東新區高水平改革開放，加快打造社會主義現代化建設引領區的重中之重的任務。昨天國新辦在北京召開新聞發佈會，對《浦東新區綜合改革試點實施方案》的內容作了全面介紹，主要是圍繞擴大開放、科技創新、人才發展、政府職能轉變、城市治理等重點領域，賦予浦東更大的改革自主權。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span></span>下一步上海將瞄準具有率先突破條件的關鍵領域，加強改革的系統集成和協同高效，推動試點方案的各項任務舉措儘快落地，更好發揮好開路先鋒、示範引領和突破攻堅的作用。</p><p>關鍵是做到「三個注重」。一是注重推進首創性改革。加快完善「揭榜掛帥」、公共服務平台、高水平臨牀科研合作平台等協作創新機制。探索境外專業人士臨時執業許可、版權登記制度、建設用地按規劃期實施總量管控等重大政策，着力破解制約產業發展的瓶頸障礙。</p><p>二是注重推進引領性開放。加快實施企業跨境融資便利化、海上保税、液化天然氣加註等一批重大舉措。推動金融雙向開放、創新藥和醫療器械發展、數據跨境流動等方面取得實質性成果，努力形成一批具有國際競爭力的制度體系。</p><p>三是注重發揮法治保障這一獨特優勢。目前浦東新區創制性法規和管理措施分別已經達到 18 部和 22 部。今年上海將配合市人大及其常委會圍繞培育數據要素市場、促進資產管理中心建設等出台新一批的浦東新區法規，及時將好的經驗和做法上升為制度或法律，最大限度地釋放政策紅利。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633793965507200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>洋山港。圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>上海自貿區要為中國加入 CPTPP 和 DEPA 試製度</h3><p>在回答關於自貿區高水平制度性開放相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>作為全國首個自貿試驗區，中央始終支持上海大膽試、大膽創、自主改，出台了一系列重大的改革開放舉措。特別是不久前《全面對接國際高標準經貿規則總體方案》80 條發佈，賦予上海自貿試驗區及臨港新片區先行試點 CPTPP 和 DEPA 等規則條款的重要使命。</p><p>上海將大力落實自貿試驗區提升戰略，率先構建與國際高標準經貿規則相銜接的制度體系和監管模式，加快打造國家制度型開放示範區。</p><p>主要是兩方面任務：首先是為國家試製度。CPTPP 和 DEPA 哪些條款我們能全部接受，哪些條款我們是有條件接受，哪些條款接受了以後有一定風險，怎樣採取措施進行防範，在上海要進行全方位的試製度。既加強邊境措施的對接，又加強邊境後的措施對接。在加強邊境措施對接方面，上海要爭取在關税、市場準入等方面率先突破，促進商品、技術、資金、數據等要素跨境高效流動。在加強邊境後措施對接方面，上海要爭取在知識產權全過程保護、國企改革、政府採購、競爭中性等領域率先突破，努力營造公平、透明、可持續的發展環境。</p><p>另一方面，要為改革開放探新路。重點圍繞「三個貿易一個便利化」，就是貨物貿易、服務貿易、數字貿易和投資便利化，來開展更大程度的壓力測試。</p><p>貨物貿易的重點是拓展國際貿易單一窗口功能，持續提升通關效率；服務貿易的重點是深化電信、金融、醫療等領域開放，打造更具競爭力的全球服務貿易樞紐節點；數字貿易的重點是在安全可控的前提下，建設國際數據港，分級分類推動跨境的數據流動；投資便利化方面，重點是完善跨國公司跨境資金的集中運營、國際再保險交易等方面的政策，着力構建科學、便捷、安全的投資管理模式。</p><h3>今年將建設籌措 7 萬套（間）保障性租賃住房</h3><p>在回答保障性租賃住房提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>發展保障性租賃住房，是解決超大城市住房問題的重要舉措。這幾年，上海發展保障性租賃住房，總的考慮是「2+3 個 1」，「2」，就是聚焦兩類人羣，一類是各類青年人才、大學畢業生，還有一類是城市建設者、管理者；「3 個 1」，就是加快構建從「一張牀」到「一間房」再到「一套房」的多層次、多元化租賃住房供應體系，在推進中努力做到「租得到、租得起、租得好」。</p><p>首先要聚焦「租得到」，加大建設力度。「十四五」期間全市計劃建設籌措 47 萬套（間）保障性租賃住房，加上之前的 13.7 萬套（間），總量將超過 60 萬套（間）。去年，上海建設籌措了 8.1 萬套（間），加上前兩年的 24.8 萬套（間），已經完成「十四五」目標的 70%。今年，上海還將建設籌措 7 萬套（間）。</p><p>第二要聚焦「租得起」，優化供應結構。考慮到不同羣體的多元租房需求和租金負擔能力，上海不斷完善剛才提到的「3 個 1」中的「一張牀」供應模式。去年，籌集了 1.1 萬張「新時代城市建設者管理者之家」牀位，主要面向快遞外賣、保安保潔、建築等行業的一線工作人員，一張牀位月租金約 500-1000 元，非常受歡迎。今年，上海將再籌措供應 3 萬張以上的牀位。</p><p>第三要聚焦「租得好」，完善配套服務。通過配置豐富的共享區域和公共設施，提升社區管理服務水平，讓居住者生活得更便利、更舒適。同時，上海在體制機制創新方面也要下功夫，爭取使得保障性租賃住房能夠通過市場化運作，實現可持續發展。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633769843851600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>閔行區新時代城市建設者管理者之家。拍攝：黃景源</figcaption></figure><h3>上海始終是外商最青睞的投資首選地之一</h3><p>在回答關於吸引外資相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海在</span>三四年前創造了「特斯拉速度」之後，去年又創造了「莫德納速度」，從項目簽約到開工僅用了 3 個月的時間，這樣的速度也充分顯示了上海更好的營商環境、更高的行政效率、更優的政務服務、更大的開放決心。</p><p>去年上海實際使用外資突破了 240 億美元，連續第四年超過 200 億美元，實到外資再創新高。還有兩個可喜現象：一個是跨國公司的地區總部去年新增了 65 家，累計已經達到了 956 家；另一個是外商投資研發中心去年新增 30 家，累計達到 561 家。充分説明上海始終是外商最青睞的投資首選地之一，也是跨國公司全球供應鏈、產業鏈佈局的首選地之一。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span>指出，</span></span></span></span>下一步上海將重點在「三個度」上下功夫。第一個度是廣度。要擴大市場開放的廣度，穩步拓展規則、規制、管理標準等制度性開放，提升製造業開放水平，實施國家服務業擴大開放綜合試點，持續深化總部增能計劃和外商投資研發中心提升計劃。</p><p>第二個度是力度。要加大投資促進的力度，實施「外商投資全球夥伴計劃」，積極開展海外招商推介，加大用地、能耗、環評、融資等保障力度，支持外資企業更多投向綠色發展、數字化轉型和科技創新等領域。</p><p>第三個度是温度。提升企業服務的温度，健全外資項目專班和專員服務機制，完善重點企業「服務包」制度，辦好外資企業政企圓桌會議，不斷提升外籍人士在工作簽證、出入境、在滬支付等便利度。</p><h3>清理妨礙要素市場配置的隱形門檻和壁壘</h3><p>在回答關於優化營商環境的提問時，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海一直高度重視打造世界一流的營商環境。上海打造一流營商環境的總目標就是市場化、法治化、國際化。去年上海以世界銀行新評估體系為牽引，實施優化營商環境 6.0 版，針對性提出了 208 項政策措施。其中，通過這些措施，去年新增減税降費和退税緩税超過 1100 億元。同時，去年實施了重點企業「服務包」制度，累計發放近 3.3 萬件政策服務包，幫助企業解決了一批實際問題，企業反響總體較好。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>下一步上海將緊扣企業需求，實施新一輪的營商環境改革。初步安排了 150 項改革舉措，重點在「兩降一減」上持續發力。</p><p>一是降門檻。深入清理妨礙要素市場配置的隱形門檻和壁壘，在市場準入、要素獲得、權益保障等方面，推出更多創新舉措，促進各類經營主體公平競爭。</p><p>二是降成本。突出土地、融資、物流、用工等各方面政策集成發力，進一步幫助企業減負增效，尤其是落實好國家出台的結構性減税降費政策，讓企業輕裝上陣。</p><p>三是減跑動。堅持有求必應、無事不擾，持續提升政務服務「一網通辦」的便利性，完善重點企業「服務包」制度，加強政企溝通，強化服務和政策的針對性和有效性，有力提升企業感受度和獲得感。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633798377864400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>依託重點區域，開展更大程度的金融壓力測試</h3><p>今年上海將如何進一步擴大金融對外開放，提升競爭力和影響力？</p><p>對此，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，開放是上海最大優勢。實施高水平金融對外開放，一直是上海國際金融中心建設的重要任務，也是未來增強競爭力和影響力的關鍵所在。上海按照中央統一部署，在中央金融管理部門的指導下，穩步推進金融對外開放先行先試。</p><p>近年來，推出了原油期貨、「玉蘭債」等一批國際化金融產品，建立了上海國際再保險交易中心，構建了「滬港通」「滬倫通」「互換通」等跨境互聯互通機制，集聚了新開發銀行、全球清算對手方協會等一批功能性機構，到去年底，上海持牌金融機構的總數已經達到 1771 家，外資金融機構佔全市持牌金融機構的比例超過 30%。上海已經成為中國內地金融對外開放的最前沿。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>下一步，上海要配合中央金融管理部門，穩步擴大金融領域制度型開放，努力做到「三個更好」。一是更好發揮先行先試作用。依託浦東、臨港新片區等重點區域，開展更大程度的金融壓力測試，打造國際金融資產交易平台，推進跨境金融、離岸金融等領域創新試點。</p><p>二是更好拓展雙向開放成果。堅持「引進來」和「走出去」並重，積極開發面向國際的金融產品，提升跨境投融資便利化，加大對共建「一帶一路」的金融支持，吸引更多外資金融機構和長期資本來滬展業興業。</p><p>三是更好統籌金融開放和安全。越是開放，越要重視安全。要積極參與國際金融治理和監管協作，切實增強安全可控能力，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。</p><h3>以優質的文化服務讓消費活起來</h3><p>上海在增強文化吸引力和影響力方面有哪些更有力的舉措，特別是在推動「文商旅體展」深度融合方面有哪些新的考慮？</p><p>在回答上述提問時，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，文化是城市的靈魂。上海正在深入貫徹落實<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>對上海文化建設提出的新定位、新要求，用好紅色文化、海派文化、江南文化的資源，挖掘時尚文化的潛力，加快打造文化自信自強的上海樣本。</p><p>重點要推進「四個一批」：實施一批文化傳承工程，進一步挖掘紅色遺址、紅色文物等寶貴資源，積極開展崧澤、福泉山、青龍鎮等考古發掘工程，傳承紅色基因、延續城市記憶。建設一批文化新地標，推進上海大歌劇院等文化設施建設。上博東館下個月就要開放了，歡迎大家去參觀體驗。提升一批節展品牌，進一步增強國際電影節、國際藝術節等節展的影響力。提升「三上」（上海馬拉松、上海賽艇公開賽、上海帆船公開賽），使得這些自主品牌賽事不斷提升顯示度和影響力。培育一批新型文化業態，提升影視創作、藝術交易品、演藝等優勢產業的能級，開闢新場景、打造新賽道。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>文化市場是拉動消費的一個重要引擎。今年上海將進一步促進文體旅展商深度融合，以文化品牌活動把流量帶起來，推動文旅活動和場所成為集聚人氣的端口，以優質的文化服務讓消費活起來，帶動周邊交通、餐飲、購物、住宿等配套服務提升，推動人氣流量變為消費增量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633813053789200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3><span><span>高校應屆畢業生數量再創新高，</span></span><span><span>精準做好重點羣體就業幫扶</span></span></h3><p>在促進就業尤其是大學生就業方面，今年上海將重點推出哪些舉措？</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，<span><span>就業是民生「壓艙石」、經濟「晴雨表」。去年，上海出台穩就業「18 條」，健全高校畢業生等重點羣體就業支持體系，全市新增就業崗位 60.6 萬個，超額完成目標任務，城鎮調查失業率平均為 4.5%，高校畢業生去向落實率保持全國領先。今年，上海將更加突出就業優先導向，精準做好重點羣體就業幫扶，全力確保全市就業大局總體平穩。</span></span></p><p><span><span>高校畢業生就業，事關民生福祉和城市未來。<span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span>表示，</span></span>今年，上海高校應屆畢業生數量再創新高、預計達到 24.5 萬人，上海要千方百計幫助他們好就業、就好業。</span></span></p><p><span><span>着重做到「三個精準」。首先是精準匹配崗位資源。堅持以增強經濟內生動力激發就業創業活力，充分發揮重點產業、民營經濟、新型業態對就業的拉動作用，加大援企穩崗、訪企拓崗力度，為高校畢業生拓寬市場化、社會化就業渠道。</span></span></p><p><span><span>二是精準提供服務指導。針對高校畢業生就業觀念變化，因勢利導做好就業指導服務，鏈接自主創業、靈活就業等扶持政策，特別是發揮好基層就業項目導向作用，引導更多畢業生到基層一線建功立業。</span></span></p><p><span><span>三是精準幫扶困難羣體。對低保、殘疾、零就業家庭等的畢業生，「一人一檔」「一人一策」做好就業幫扶；對離校未就業畢業生，加強跟蹤幫扶和不斷線服務，讓每一個就業困難畢業生都能得到有效幫助、順利走上工作崗位。</span></span></p><h3><span><span>聚焦養老、托幼、安居、就業等，確定 34 個民生實事項目</span></span></h3><p><span><span>「為民辦實事項目」是上海民生工作的特色品牌，2023 年市民總體滿意度再創新高。今年的實事項目將重點解決市民的哪些急難愁盼，有哪些新的項目？</span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，<span><span>「為民辦實事項目」是上海保障、改善民生的重要抓手。自 1986 年啓動以來，已經持續了 38 年，為增進民生福祉、提升人民生活品質發揮了重要作用。去年安排了 10 個方面 32 項項目已經提前圓滿完成，市民的總體滿意度達到 93.62%，創近年來的新高。</span></span></p><p><span><span>今年的民生實事項目在廣泛徵求社會各方面意見建議基礎上，聚焦養老、托幼、安居、就業等羣眾急難愁盼問題，仍然確定了 10 個方面，項目增加到 34 個，其中新增項目 17 項，延續的項目也是 17 項。</span></span></p><p><span><span>在新增項目方面，注重緊貼需求、補齊短板，積極迴應羣眾在宜居、安居、就業保障等方面的訴求，安排了一批具有較強針對性的項目。比如剛才提到的「新時代城市建設者管理者之家」已經納入了今年的實事項目。又如市民對高質量的充分就業十分關注，今年新增了一批就業穩崗項目，包括要建成 350 個社區就業服務站點，培訓高技能人才 4.5 萬人次等等。</span></span></p><p><span><span>在延續項目方面，注重穩定供給、優化服務，對一些需求量大、羣眾反映好的項目，持續增加設施資源，提升服務能級。比如針對人口老齡化加劇，上海已經連續 26 年將養老牀位建設納入實事項目，今年我們進一步強化對失能失智老人的服務，計劃改造 3000 張認知障礙照護牀位。又如在延續小學生愛心暑託班基礎上，今年又開辦了 150 個愛心寒託班，很受歡迎。</span></span></p><h3><span><span>新建 120 座公園，努力把城市變成一座大公園</span></span></h3><p>在回答關於「公園城市」相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>表示，</span><span><span>「公園城市」不是簡簡單單在城市當中建公園，而是要努力把城市變成一座大公園，努力實現公園與城市空間的無界融合。在推進當中上海主要是聚焦三個「量」。</span></span></p><p><span><span>首先是增加數量。要堅持大、中、小公園並舉，建設城市公園、口袋公園、鄉村公園、郊野公園。去年全市新增公園總數 162 座，上海累計公園數已經達到了 832 座。按計劃到 2025 年「十四五」末期，也就是明年底，上海要建設成為千座公園的城市。今年，上海安排再新建 120 座公園，同時再用 10 年時間到 2035 年，力爭建成兩千座公園城市。值得一提的是，大家非常關心的世博文化公園，包括雙子山在內的南區，今年將建成實現全面開園。</span></span></p><p><span><span>第二個是提高質量。重點是要加快建設「一江一河一帶」高品質的生態空間，特別是要打造「一大環」加「五小環」的環城生態公園帶。「一大環」是在外環綠帶及周邊區域建設大型公園和生態林，要全力打通外環綠道上的斷點，力爭「十四五」實現全線基本貫通。「五小環」是在五個新城打造「一城一綠環」，去年啓動了先行段建設，今年要全面實施。</span></span></p><p><span><span>第三個是優化存量。一方面要大力推動「公園+」行動，加強公園與體育、文化、旅遊等功能的融合。另一方面繼續推進公園拆牆透綠，推動公園 24 小時開放。目前全市超過六成的城市公園已經實現了 24 小時開放，今年按計劃要新增 30 座，讓公園和綠地更好為民所享。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 07:29:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738380.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738380.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[龔正答界面財聯社：上海將精準對接人才落户、安居、出入境等需求]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>在回答界面財聯社提問時，龔正表示，通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，上海引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。在回答界面財聯社提問時，龔正表示，通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，上海引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 27 日上午，上海市十六屆人大二次會議閉幕後，上海市政府在世博中心藍廳舉行記者招待會，上海市市長<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>與中外記者見面並回答記者提問。</p><p>界面財聯社提問：上海正着力打造高水平人才高地，2023 年上海人才引進落户申請量持續放大，下一步上海吸引全球人才方面還有哪些創新的舉措？</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633960974246700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>表示</span>，<span>人才是上海最寶貴的戰略資源。去年上海優化人才引進政策和服務創新，人才集聚效應持續顯現。</span></p><p><span>從上海金字塔型的人才結構看，一方面塔基更加厚了。去年全年共引進海內外人才 17.2 萬人、同比增長 12%，目前全市人才總量已超過 675 萬人。另一方面塔尖也更加尖了。上海通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>進一步表示，</span>上海要加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，必須聚天下英才而用之。要圍繞高水平人才高地建設，深化教育、科技、人才一體推進，着重在「三個高」上下功夫。</p><p>首先是打造高能級的創新平台。聚焦「五個中心」建設等重大人才需求，着力建設世界一流的基礎科研平台、產業創新平台、科技服務平台和海聚英才的賽會平台，形成引才聚才的強磁場。</p><p>其次是構建高能級的體系機制。堅持放權鬆綁，持續深化人才發現、推薦、評價等體制機制改革，激發人才創新創造活力，加快構建具有國際競爭力的人才制度優勢。</p><p>第三是要營造高品質的人才生態。精準對接人才在落户、安居、出入境等方面的需求，優化完善全球人才優享服務、人才全週期服務、「一件事」等改革舉措，努力營造世界一流的人才發展環境。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 03:17:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738165.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738165.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新華社走訪新餘特大火災現場：泡沫板燃燒產生濃煙造成遇難人員多]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖文無關。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/17063221903331400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>家住附近的一名居民表示，現場的火勢並不大，但產生了很濃的黑煙。發生火災事故的場所內通道狹窄逼仄，內部佈局複雜，安全隱患突出。失火建築的一層為聯排商鋪，二層被打通用作賓館房間和培訓場所，長約百餘米的聯排商鋪中，只有兩個進出口。家住附近的一名居民表示，現場的火勢並不大，但產生了很濃的黑煙。發生火災事故的場所內通道狹窄逼仄，內部佈局複雜，安全隱患突出。失火建築的一層為聯排商鋪，二層被打通用作賓館房間和培訓場所，長約百餘米的聯排商鋪中，只有兩個進出口。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">新華社記者，李興文，胡錦武，範帆</span></p></blockquote><p><span>1 月 24 日下午，江西新餘市渝水區一臨街店鋪發生火災，導致 39 人遇難，9 人受傷。</span></p><p><span>火災事故為何發生？短時間內為何造成重大傷亡？遇難人員大多在二樓，為何逃生受阻？「新華視點」記者在事故現場進行了走訪。</span></p><p><span><strong>違規動火施工釀出特大事故</strong></span></p><p><span>1 月 25 日上午，新餘市召開新聞發佈會，通報「1·24」特大火災事故情況。此次事故原因已初步查明，失火建築地下一層進行冷庫裝修過程中，施工人員違規動火施工造成起火。</span></p><p><span>記者現場走訪發現，着火的建築一共有三層，地下一層為冷庫，一樓是網吧，二樓是培訓機構和賓館。事發前幾天，冷庫正在施工，附近居民看到有大量泡沫板運到店內。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/17063221903331400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>現場救援人員告訴記者，事故發生時，施工人員正在對地下一層進行施工，電焊切割過程中導致泡沫板起火。事故發生後，新餘市消防支隊共搜救出 48 人，其中 39 人遇難、9 人送醫救治。據介紹，受困人員主要是參加教育諮詢培訓的學生和住宿旅客。目前，已有 12 名相關責任人員在接受公安機關調查。</span></p><p><span>有業內人士表示，儘管電焊施工屬於特種行業，但是技術門檻低，工人自己買一套設備就可以進行電焊作業；再加上電焊作業從業人員素質參差不齊，缺乏必備的安全意識和技能，增加了引發火災風險。</span></p><p><span><strong>「刺鼻的濃煙聞幾秒鐘便感覺發暈」</strong></span></p><p><span>記者採訪瞭解到，火災發生後，地下一層因違規動火引燃泡沫板而產生的大量有毒濃煙，通過樓道湧入二樓導致人員被困。</span></p><p><span>記者在二樓現場看到，這裏沒有明顯的過火痕跡，一些桌面上落有因濃煙造成的黑色灰塵。一名從一樓網吧逃離的男子告訴記者，現場散發出滾滾濃煙，氣味異常刺鼻，只聞了幾秒鐘便感覺腦袋發暈。</span></p><p><span>家住附近的一名居民表示，現場的火勢並不大，但產生了很濃的黑煙。24 日晚，記者在事故現場看到，臨街多家店鋪的大門和牆體被濃煙燻黑，空氣裏瀰漫着一股燒焦的氣味。</span></p><p><span>據瞭解，由泡沫板燃燒產生的黑色有毒濃煙能在短時間內造成人員窒息，這也是此次火災事故在短時間內造成遇難人員多的直接原因。</span></p><p><span><strong>「逃生通道」受阻，安全隱患突出</strong></span></p><p><span>此次發生事故的是臨街店鋪。記者在現場看到，發生火災事故的場所內通道狹窄逼仄，內部佈局複雜，安全隱患突出。失火建築的一層為聯排商鋪，二層被打通用作賓館房間和培訓場所，長約百餘米的聯排商鋪中，只有兩個進出口。</span></p><p><span>據一名現場目擊者介紹，通往二樓的樓梯狹窄，僅能容納兩人通過，發生火災時容易擁堵。在事故發生場所二樓，防盜窗有插銷，在火災濃煙瀰漫的緊急情況下很難找到插銷。</span></p><p><span>一名成功逃生者回憶説，事發時現場一片混亂，什麼都看不見，所幸之前接受過安全培訓，在黑暗中低着頭、貼着牆、朝着光的方向走到門口，才得以逃離現場。受訪救援人員認為，平時注重加強安全教育、增強消防安全意識，培訓提升自救能力，在關鍵時刻往往能挽救生命。</span></p><p><span>針對火災事故現場暴露出來的隱患問題，江西省委省政府要求加強多業態混合經營場所、人員密集場所等重點部位消防監管，堅決整治佔堵消防通道、封閉安全出口、防盜窗封死等突出問題，確保風險隱患早發現早處置，全面消除安全管理死角盲區；要深入檢視工作中的短板漏洞，迅速在全省上下開展地毯式、拉網式安全隱患排查整治，通過開展直插現場的專業排查，強力整治各類風險隱患。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 02:24:37 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738075.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738075.html</link>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[壓低「紅線」，為民營企業開闢更大的制度空間| 詳解浦東綜合改革試點方案⑤]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626800380485300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次發佈的《實施方案》就是壓低並進一步明確原來所謂的「紅線」。「這都是政府部門為新產業、新場景的開放帶來的新機遇。這也為創新的民營企業開闢了更大的制度空間。」此次發佈的《實施方案》就是壓低並進一步明確原來所謂的「紅線」。「這都是政府部門為新產業、新場景的開放帶來的新機遇。這也為創新的民營企業開闢了更大的制度空間。」</p><blockquote><p>界面新聞記者，方卓然</p><p>界面新聞編輯，彭朋</p></blockquote><p>近日浦東新區再迎國家層面的「大禮包」——《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023-2027 年）》（下簡稱《實施方案》）。</p><p>這是浦東新區開發開放 34 年來，又一具有標誌意義的改革措施。其中，支持浦東新區完善科技創新體系、建設開放創新生態，是《實施方案》的重要舉措。</p><p>2024 年 1 月 26 日，國新辦就推進浦東新區綜合改革試點舉行新聞發佈會，科學技術部政策法規與創新體系建設司負責人曹寧介紹，《實施方案》把科技體制改革擺在重要位置，作出專門安排。「科技部將持續支持浦東新區改革創新、先行先試，優化科技創新管理機制和資源配置。」</p><p>本次發佈的《實施方案》明確提出，浦東新區將構建產業發展生態，制定場景創新計劃並面向科技創新企業開放，建立生物醫藥協同創新機制。</p><p>在上海市人大代表、鈦米機器人股份有限公司董事長潘晶看來，這是國家在制度層面為產業創新鋪路搭橋。「在過去，無論是醫療行業，還是社會治理，不少國資控制的行業場景都比較封閉。如今，各行各業都在逐漸走向開放，《實施方案》中甚至明確允許有外國人作為企業法人。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626800380485300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海三大先導產業——人工智能、半導體、生物醫藥，絕大多數都是民營企業在前方。為此，他認為，此次發佈的《實施方案》就是壓低並進一步明確原來所謂的「紅線」。「這都是政府部門為新產業、新場景的開放帶來的新機遇。這也為創新的民營企業開闢了更大的制度空間。」</p><p>潘晶認為，新的技術轉向產業化應用時，需要更大場景的開放。作為創業企業代表，希望能儘快參與佈局未來產業，為經濟發展積蓄新動能。「未來上海可以加快推進醫療服務、醫保和監管合規體系建設，為構建創新大場景孕育新的產業發展機遇。」</p><p>為探索麪向全球的前沿技術攻關機制，《實施方案》還明確，將鼓勵中外科學家聚焦全球科技前沿問題聯合開展高水平研究。比如智能機器人研發，自動駕駛測試應用等。</p><p>對此，上海市人大代表、張江國家實驗室科研部主任蔡海文在專題審議發言中提出，要充分發揮在滬國家科技力量集聚優勢，探索新型舉國體制的「上海路徑」。建議通過科研任務的跨部門聯動，強化在滬戰略科技力量的高效協同，高效配置創新資源。</p><p>「要着眼於創新全過程、全鏈條。」蔡海文解釋道，高水平公共研發平台是支撐全鏈條創新的載體，要將公共研發平台作為重點建設內容，推動產業界、學術界、政府間的合作，加快上海人工智能等公共研發平台的整合和打造，串聯科學、技術等工程上的核心攻關，支撐這些領域的全鏈條創新。</p><p>上海市政協委員、上海市科技企業聯合會會長方奇鍾則建議，上海可以在張江實行「以才引才」，賦能浦東人才高地建設。</p><p>「要充分調動行業領軍人才、專家學者、社會英才等多元化的社會力量，為張江代言推介、引才薦才。」方奇鍾説，為鼓勵各方面高層次人才幫助引進人才，還可給予推薦人「引才伯樂」激勵。「事中事後都要關心起來，讓人才沒有後顧之憂，那麼他才會為上海的科創中心建設作出巨大的貢獻。」</p><p>浦東的發展離不開自貿區的建設。目前，多重國家戰略在上海自貿試驗區臨港新片區深度疊加。</p><p>「這幾年，國家層面給了浦東和臨港很多政策文件的支持。」上海市人大代表、臨港新片區管委會發展改革處處長吳羣峯感慨道，從 2019 年新片區的總體方案到浦東引領區的方案，到五個中心的文件，再到最近剛發佈《試點方案》，國家層面和市裏給了新片區很大的支持。</p><p>他認為，上海浦東有立法權，同時又有引領區、自貿區和新片區，比較好的去嘗試做先行先試的基地。</p><p>為此，吳羣峯建議，上海能夠在這樣的區域嘗試開放對於國際規則的探索性應用。尤其比如説仲裁。未來如果能夠用好這三個區，用好浦東的立法權做嘗試，對上海國際航運中心的建設有更多的幫助。</p><p>「浦東是我們的一張‘王牌’，我們要把它打得更好。」前不久，上海市委書記<span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>參加上海市人代會浦東新區代表團聯組會議，與代表們一起審議政府工作報告。他在參加審議時表示，上海要全力落實實施方案，為經濟高質量發展作出新的更大貢獻。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736485.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736485.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[完成首個三年計劃，上海已建設 200 餘所信息化標杆學校]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170627271540814100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海研究制定了全國首個教育數字化轉型「十四五」規劃和三年行動計劃，三年來持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。上海研究制定了全國首個教育數字化轉型「十四五」規劃和三年行動計劃，三年來持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 世界數字教育大會即將於下週在上海舉辦，1 月 26 日，教育部召開新聞發佈會介紹相關情況。上海市教育委員會副主任王浩在發佈會上介紹，上海研究制定了全國首個教育數字化轉型「十四五」規劃和三年行動計劃，三年來持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。</p><p>2021 年 1 月，上海發佈《關於全面推進上海城市數字化轉型的意見》，把數字化轉型作為上海「十四五」經濟社會發展主攻方向之一。同年 8 月 26 日，教育部批覆同意上海成為教育數字化轉型試點區。在此背景下，上海市教委出台了《上海市教育數字化轉型實施方案（2021-2023）》，目標是到 2023 年將上海建設成為全國教育數字化轉型標杆。</p><p>2022 年 3 月，上海市教委印發《上海市教育數字化轉型「十四五」規劃》，目標是到 2025 年，教育數字化賦能教育綜合改革和高質量發展體系的機制構建形成，師生數字素養全面提升，基於新型基礎設施的教育數字化基礎架構體系基本完成。</p><p>王浩透露，上海市聚焦學校、學生、教師 3 個對象，全方位進行數字賦能。</p><p>針對學校的數字化轉型，上海着力通過建設「智慧校園」「數字大腦」「數字駕駛艙」等，整合校內所有數據資源並加強治理，以數字化賦能內部管理和精準治理。三年來，上海持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。各類學校開展元宇宙、AI 等先進技術的應用，打造虛擬仿真教學空間和數字化學習空間，積極賦能教師教研能力提升和學生個性化、多元化學習和健康快樂成長。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170627271540814100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他指出，聚焦數據、資源、算力算法等關鍵要素，上海全力推進教育業務的數字化轉型。</p><p>上海市教委推進上海教育大數據的綜合開發和利用，組織專業技術力量，制定統一的規範和標準，推進「一數一源」，對本市教育各級各類數據進行歸集、整合、集成並加強科學治理，充分挖掘教育數據的價值；以大數據支持教育決策、教育質量監測和教育科學評價。同時，進一步整合上海學生綜合素質評價系統、教育診斷系統、學分銀行等全市綜合性教育大數據生成應用場景的內部資源，推進教育數據「上網上鍊」，實現眾多業務的「一網通辦」「一網統管」和「一網協同」。</p><p>王浩説，聚焦重點應用場景建設，上海積極構建教育數字化應用生態。</p><p>上海市教委持續打造「上海學校數字基座」，中小學備課、教學和作業輔導「三個助手」數字教學系統、教師研訓一體化平台等一系列全市性的教育數字化轉型重點項目，以項目驅動來推進教育數字化轉型向縱深發展；持續打造上海智慧教育平台，不斷豐富數字教學資源，大力建設各類網絡學習空間，積極構建「人人皆學、處處能學、時時可學」的數字教育環境，以數字化轉型賦能教育更加優質均衡發展。</p><p>如何以數字化轉型推動和促進中小學教育優質均衡發展？</p><p>據王浩介紹，上海市促進全市中小學數字化轉型剛需條件的「步調一致」，抓住國家和上海市新基建以及「全城光網」建設的契機，推出了義務教育階段「強校工程」，及時為原來條件比較差的一些薄弱學校補齊數字化轉型必需的網絡基礎運行環境短板，加大硬件和設施設備投入力度，加強建設和服務保障支持。</p><p>在推進的工作機制上，上海市教委通過創建信息化應用標杆培育校、數字化轉型賦能示範校，包括元宇宙建設「揭榜掛帥」、人工智能教育基地等一系列重大項目作為牽引，來以點及面、點面結合，發揮輻射帶動作用。在統籌和協同推進上，上海市通過建設學校數字基座、中小學綜合評價系統等全市性的大平台、大系統，並以積極推進常態化應用為導向，帶動所有學校和師生積極參與，逐步縮小數字化轉型的校際差異，來促進協同發展。</p><p>「基礎教育優質均衡發展，師資因素是最為關鍵的。」王浩指出，上海市教委通過打造全市統一的教師研訓一體化平台，開設「海上名師坊」，提升中小學教師數字素養等一系列舉措，切實提高全市中小學教師的教研能力和業務水平，以信息技術手段和數字化應用，來促進教師共同學習進步。</p><p>他認為，基礎教育數字化轉型的重點還是要聚焦在「教」和「學」這兩個環節上。為此，上海市教委構建了覆蓋全市中小學生所有學習科目的「空中課堂」，目前錄製了 2 萬多節優質的在線課程，打造了全覆蓋、全媒體、全終端、全免費的大規模在線教學場景，建設了全市性的中小學備課、教學和作業輔導「三個助手」。</p><p>同時，上海打造眾多的沉浸式、體驗式、5G+雲網融合多點協作式的教學場景和智慧校園、智慧教室、智慧體育、智慧美育等一系列應用場景，探索人工智能賦能中小學生的創新性思維能力、邏輯性思維能力和批判性思維能力的培養。</p><p>1 月 29 日至 31 日，2024 世界數字教育大會即將在滬舉辦。教育部國際合作與交流司司長劉錦透露，本次大會期間將成立世界數字教育聯盟，上線國家智慧教育公共服務平台國際版，展示中國與有關國家數字教育合作成果，發佈國際數字教育案例彙編，發佈全球數字教育發展指數，發佈《中國智慧教育發展報告 2023》《數字教育前沿》期刊創刊，同時還將發佈 2024 世界數字教育大會上海倡議等。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:59:05 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736816.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736816.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
