<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 17 Oct 2023 08:43:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十年來共建「一帶一路」國家來華專利申請量年均增速達 5.4% 中國在共建國家專利申請公開量從 2013 年的 0.2 萬件提高至 2022 年的 1.5 萬件，年均增長 25.8%；專利授權量從 2...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 17 日，界面新聞從國家知識產權局瞭解到，中國與共建「一帶一路」國家十週年專利統計報告（2013-2022 年）正式公開發布。2013-2022 年，共有 115 個共建「一帶一路」國家來華提交專利申請，其中韓國、意大利、新加坡為申請主力。</p><p>統計數據顯示，十年來，共建國家來華專利申請量和授權量總體呈上升態勢，分別由 2013 年的 1.8 萬件和 0.6 萬件提高至 2022 年的 2.9 萬件和 1.4 萬件，年均增速分別達到 5.4% 和 9.8%，高於同期國外在華增速 2.9 個和 5.6 個百分點。</p><p>其中，累計申請量排名前五位依次是韓國（17.8 萬件）、意大利（2.4 萬件）、新加坡（1.5 萬件）、奧地利（1.1 萬件）和盧森堡（0.3 萬件），前五合計佔共建國家來華專利申請總量的 91.3%。累計申請量超過千件的的國家中，泰國、新加坡、巴巴多斯、新西蘭、沙特阿拉伯年均增速位居前列，分別為 15.1%、11.2%、10.6%、8.3% 和 7.3%。</p><p>受韓國來華申請比重較大影響，半導體、計算機技術、數字通信等韓國具有優勢的數字技術領域申請量排名靠前。2013-2022 年，共建國家在華專利申請排名前五技術領域分別為半導體（1.6 萬件）、電機/電氣裝置/電能（1.5 萬件）、其他消費品（1.5 萬件）有、計算機技術 （1.5 萬件）和數字通信（1.3 萬件），合計佔申請總量的 46.1%。</p><p>十年來，更多共建國家創新主體來華申請專利。2022 年，共有 73 個共建國家在中國提交專利申請，較 2013 年增加 7 個；共有 3982 個共建國家創新主體來華提交專利申請，較 2013 年增加 654 個。2013-2022 年累計專利申請量排名前二十的申請人專利申請量共計 9.9 萬件，佔申請總量的 38.9%，其中，有 16 家來自韓國，主要為三星、現代、LG 等大型跨國集團，沙特、意大利、奧地利、新加坡各有 1 家。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169752777373196500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與此同時，中國在共建國家專利申請公開、授權數量保持高速增長。數據顯示，中國在共建國家專利申請公開量從 2013 年的 0.2 萬件提高至 2022 年的 1.5 萬件，年均增長 25.8%；專利授權量從 2013 年的 0.1 萬件增長至 2022 年的 0.8 萬件，年均增長 23.8%。</p><p>2022 年中國企業共在 41 個共建國家及相關組織有專利申請公開，較 2013 年增加 7 個，十年間累計達到 48 個，由亞洲為主逐步拓展到南非、西歐等國家。中國企業在共建國家累計專利申請公開量前五的國家依次為韓國（2.4 萬件）、俄羅斯（0.9 萬件）、新加坡（0.5 萬件）、越南（0.5 萬件）和南非（0.4 萬件），合計佔共建國家總量的 79.0%。</p><p>中國企業累計申請公開量超過 1000 件的國家中，在馬來西亞、南非、印度尼西亞、越南、波蘭等國專利申請公開量增長較快，分別達到 47.0%、40.0%、 33.2%、26.6% 和 23.7%，在塞爾維亞、奧地利、阿根廷等國實現專利申請從無到有。</p><p>2013-2022 年，廣東企業在共建國家專利申請公開量最多，為 24559 件，年均增長 21.8%，佔總量的比重為 42.5%；來自長三角地區企業（上海、浙江、江蘇、安徽）的申請公開量實現較高增長，為 14377 件，年均增長 31.2%，所佔比重為 24.9%；來自京津冀企業的申請公開量為 8836 件，年均增長 23.4%，所佔比重為 15.3%。除廣東、長三角、京津冀地區外，企業在共建國家專利申請公開量超過 500 件的省份有湖北（2462 件）、山東（1934 件）、福建（1096 件）、四川（770 件）和遼寧（582 件）。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10239673.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10239673.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》發佈；上交所擬組織開展 2023 年上市公司集中路演京津冀區域市場一體化商務發展合作協議在京簽署...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>將出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式並發表主旨演講</h3><p>10 月 16 日，據央視新聞客户端消息，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式將於 10 月 18 日在北京舉行。中共中央總書記、國家主席、<span>中央<span><span><span><span>軍委</span></span></span></span></span><span><span><span><span>主席習</span></span></span></span>近平將出席開幕式並發表主旨演講。</p><h3>國家衞健委等部門印發《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》</h3><p><span>據國家衞健委網站 10 月 16 日消息，國家衞生健康委會同國家中醫藥局、國家疾控局在總結各地經驗的基礎上，制定出台了《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》（以下簡稱《指導意見》）。</span>《指導意見》共有八個方面的內容。一是開展訂單簽約服務。基層醫療衞生機構將托育機構作為簽約對象，簽訂服務協議，開展嬰幼兒健康管理服務。二是加強兒童照護指導。縣級婦幼保健機構、基層醫療衞生機構與托育機構建立聯繫，定期上門對接和指導。三是發揮中醫藥特色優勢。中醫醫院弘揚中華優秀傳統醫藥文化，積極與托育機構合作，推廣中醫藥適宜技術。四是落實疾病防控責任。依法加強對托育機構疾病防控工作的監督檢查，督促托育機構落實疾病防控主體責任。五是健全相關支持政策。明確了醫療衞生機構開展托育服務在場所、人員、經費等方面的支持政策。六是加強動態監督管理。逐步將托育機構納入「雙隨機、一公開」監督抽查範圍，開展經常性檢查。七是抓好典型示範引領。八是切實加強組織領導。</p><h3>京津冀區域市場一體化商務發展合作協議在京簽署</h3><p>據商務部網站消息，10 月 16 日，在商務部指導下，北京、天津、河北商務主管部門在北京簽署《深化京津冀區域市場一體化商務發展合作協議》，商務部副部長盛秋平出席簽字儀式。京津冀三地商務主管部門將成立工作小組，深化重點領域務實合作。一是共推市場規則制定。推進公平競爭和產業政策協調，商貿服務標準互通互認。二是共促消費市場升級。發揮北京、天津培育建設國際消費中心城市優勢，共建消費市場、共享消費資源、共辦消費活動。三是共保市場應急供應。完善聯保聯供機制，共享市場運行信息，協同保供體系建設。四是共享商貿物流成果。優化商貿物流產業佈局，共建商貿物流基地，聯動物流標準化應用。五是共助農產品產銷協作。加快建設農產品節點設施，支持河北淨菜進京，打造「津農津品」特色區域品牌。六是共築內外貿協同發展。推進內外貿一體化，推動自貿試驗區協同創新。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>香港金管局總裁餘偉文：我們無意、亦無需改變聯匯制度</h3><p>據香港金管局網站，10 月 17 日，香港金管局總裁餘偉文發佈《寫於聯匯制度四十年》一文。餘偉文在文中提到，聯匯是一個好制度，是香港貨幣和金融穩定的根基。時代在變，金融市場的變化尤為急遽，影響也尤其深遠。金管局的團隊必須時刻有準備、也要有能力去擁抱轉變、駕馭轉變。但我們也提醒自己，對於好的制度要堅持，這不是因循，而是一種經過深思熟慮後的擇善固執。還是那一句：我們無意、亦無需改變聯匯制度。</p><h3>上交所擬組織開展 2023 年上市公司集中路演</h3><p>10 月 16 日，據上交所消息，上交所擬組織 50 餘家滬市主板、科創板公司開展集中路演，多維度展示滬市公司貫徹新發展理念、構建新發展格局，實現高質量發展良好風貌。此次活動是上交所貫徹落實黨中央關於活躍資本市場、提振投資者信心相關要求的一項重要工作，也是努力促進投資、融資、交易三端協同發力的積極嘗試。</p><h3>網傳小米新系統將被命名為「CNMIOS」？小米王化迴應</h3><p>10 月 16 日，小米集團公關部總經理@王化，發文迴應新系統命名傳聞，稱 MIOS、MiOS、CNMIOS 等都是錯的，「相信大家都知道 iOS 作為系統名的歸屬，所以這個命名是被法律保護的，那麼相應的只要是這個後綴收尾的命名都得不到法律的支持，甚至會面臨被訴訟侵權的法律風險。」</p><h3>墨西哥新萊昂州：天合光能擬建廠供應北美市場，有意在該州投資至多 10 億美元</h3><p>墨西哥新萊昂州州長加西亞 10 月 16 日表示，天合光能希望建造一家工廠供應北美市場，並有意在該州投資至多 10 億美元。他並未提及新工廠的擬議選址。加西亞另外表示，日本川崎重工將在該州薩利納斯維多利亞投資 2 億美元建設一家工廠。</p><h3>美股收評：三大指數集體收漲，熱門科技股普漲</h3><p>當地時間 10 月 16 日，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.93%，納指漲 1.2%，標普 500 指數漲 1.06%，熱門科技股普漲，亞馬遜、Meta 漲超 2%，微軟、谷歌、英偉達、特斯拉漲超 1%。金融集團、服裝製造、工業原材料、零售板塊漲幅居前，柯爾百貨漲超 7%，安德瑪-A 漲超 5%，梅西百貨漲超 3%。醫藥零售、貴金屬與採礦、石油與天然氣鑽井跌幅居前，Moderna 跌超 6%，Silvercorp 跌超 3%。</p><h3>以軍稱殺死哈馬斯情報局局長</h3><p>據央視新聞，據《耶路撒冷郵報》10 月 16 日報道，以色列國防軍當天下午稱，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）情報局局長在以軍的一次暗殺行動中被打死。目前，哈馬斯方面對此暫無迴應。</p><h3>比利時布魯塞爾市中心發生槍擊事件致 2 死，首都大區進入最高警戒級別</h3><p>據央視新聞，當地時間 10 月 16 日，比利時政府宣佈，布魯塞爾首都大區進入最高警戒級別（4 級），政府提醒民眾提高警惕，避免不必要的出行。據比利時法語廣播電視台報道，當地時間 16 日 19 時 15 分左右，比利時布魯塞爾市中心的聖泰萊特廣場附近發生槍擊事件，造成 2 人死亡。據警方消息，目前仍在追捕嫌疑人。據悉，2 名死者均為瑞典籍。為此，比利時首相德克羅在社交媒體上向瑞典首相表示哀悼。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 23:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10236184.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10236184.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙衝突進入第二週，美國有什麼新動作？作為以色列最大的靠山，美國沒有叫停戰鬥，同時也無意加入戰鬥。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>隨着本輪巴以衝突進入第二週、以色列準備對哈馬斯控制的加沙地帶發起地面進攻，美國總統拜登接受媒體採訪，表明美國的態度。</p><p>在採訪中，拜登沒有呼籲以色列停火，但同時也警告以色列不要重新佔領加沙。他明確美軍不會參與本輪巴以衝突，同時喊話伊朗和黎巴嫩真主黨不要介入，避免讓衝突進一步升級。</p><p>在拜登採訪播出當天，美國國家安全顧問沙利文宣佈拜登政府計劃對以色列和烏克蘭提供更大規模的武器援助。</p><p>上週，美國國務卿布林肯對沙特阿拉伯、埃及、約旦、巴林和阿聯酋進行了訪問，想要説服各國公開譴責哈馬斯，但未能成功。與此同時，包括沙特在內的阿拉伯國家也無意直接參與本輪巴以衝突，沙特僅呼籲相關方停止目前的衝突升級。</p><p>從 1948 年到 1982 年，阿拉伯國家先後與以色列發生了五次中東戰爭，以色列在五次戰爭中均獲得勝利。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231016/169745086447439100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拜登表態</h3><p>10 月 15 日，美國<a href="https://www.cbsnews.com/news/president-joe-biden-2023-60-minutes-transcript/" target="_blank">CBS 電視台</a>播出了上週四對拜登就巴以衝突進行的一小時專訪。</p><p>在採訪中，拜登沒有提到停火。他認為以色列打擊哈馬斯是應當之舉，並譴責哈馬斯是躲在平民背後的懦夫，稱該組織必須被「消滅」。美國、英國、加拿大等國和歐盟把哈馬斯定為恐怖組織。</p><p>但他強調，哈馬斯和哈馬斯的極端分子不能代表所有巴勒斯坦人，因此如果以色列再一次佔領加沙，「將是個錯誤」。拜登表示，在消滅哈馬斯之時需要有巴勒斯坦當局，需要有巴勒斯坦建國之路。</p><p>1967 年的第三次中東戰爭後，以色列佔領了埃及控制的加沙地帶。該國對加沙的佔領持續了 38 年，修建了 21 個猶太人定居點。但在此期間，巴勒斯坦不斷反抗，加沙地帶先後爆發了兩次巴勒斯坦大起義。</p><p>到 2005 年，以色列單方面放棄加沙、從該地區撤離。但以色列繼續保持對加沙領空和領海的控制權，並延長了與加沙的隔離牆。2007 年哈馬斯控制加沙後，以色列加強了對加沙的封鎖，嚴格限制人員進出和物資運輸。</p><p>巴勒斯坦建國的「兩國方案」是得到國際社會認同的巴以和平方案。但在特朗普任美國總統時間，美國繞開「兩國方案」，單方面承認耶路撒冷為以色列首都，以色列進一步擴大在約旦河西岸新建猶太人定居點。</p><p>在表明美國重回「兩國方案」時，拜登呼籲在加沙設立人道主義走廊，讓兒童和女性撤離。對於以色列是否應該完全封鎖加沙、對加沙發動地面進攻，拜登沒有置評，僅表示其相信以色列將遵照「戰爭規則」、以民主國家的標準行事。</p><p><a href="https://www.aa.com.tr/en/americas/us-requests-delay-to-israel-s-ground-operation-in-gaza-local-media/3019456%20%C2%A0" target="_blank">以色列媒體</a>上週報道，美國呼籲以色列推遲對加沙的地面進攻，直到加沙建立人道主義走廊。上週五，以色列要求加沙北部的 110 萬人在 24 小時內撤往南部，此舉也被視為地面進攻的前奏。聯合國則警告如此短時間內撤離 110 萬人將引發災難性後果。</p><p>據<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/palestinians-in-gaza-flee-north-die-in-israeli-bombing-in-south/3021004" target="_blank">中東媒體</a>報道，正是在從加沙北部撤往南部的途中，多名加沙平民死於以色列空襲。上週日，以色列軍方同意提供三小時窗口期，暫時停止對加沙南北主路的空襲。</p><p>截至 15 日，本輪衝突已經造成雙方超 4100 人喪生。加沙地帶死亡人數升至 2670 人，包括 700 多名兒童，受傷人數超過 9600 人。聯合國在加沙遇難的工作人員升至 14 人。以色列方面則有 1400 人死亡，3842 人受傷。</p><p>雖然敦促以色列設立人道主義走廊，但美國目前無意要求以色列停止對加沙的軍事行動。</p><p><a href="https://www.huffpost.com/entry/state-department-internal-emails-gaza-israel_n_65296395e4b0a304ff6ff95d" target="_blank">美國媒體</a>最新公佈的一份美國務院備忘錄顯示，在本輪巴以衝突中，美國官員被要求不得使用「降級衝突」、「停火」、「停止暴力」、「重歸冷靜」等表述。</p><p>上週國務卿布林肯在<a href="https://twitter.com/RobbieGramer/status/1711366571665342603?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1711370118440030459%7Ctwgr%5Ea57dd47286731812fa9d09d3f5c874a2e8693e4a%7Ctwcon%5Es3_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.foxnews.com%2Fpolitics%2Fblinken-deletes-social-media-post-calling-israel-hamas-cease-fire" target="_blank">X 平台</a>發文，稱其與土耳其外長通話時鼓勵土耳其斡旋停火和釋放人質。隨後，布林肯刪除了斡旋停火的説法，改稱以色列有權捍衞自己、營救人質、保護公民。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231016/169745039946679900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>作為以色列的最大靠山，美國沒有叫停戰鬥，同時也無意加入戰鬥。</p><p>拜登明確，美軍沒有必要參與巴以衝突，以色列已經有了最好的戰鬥力量。他承諾美國將為以色列提供「他們想要的一切」。</p><p>拜登還喊話伊朗和黎巴嫩真主黨，警告雙方不要加入戰鬥導致衝突升級。在指責伊朗支持哈馬斯和黎巴嫩真主黨同時，拜登也表示，目前沒有證據顯示伊朗提前知道或者參與了哈馬斯對以色列的突襲。</p><h3>布林肯遊説未果</h3><p>正如拜登所承諾，美國準備加大對以色列的援助。<a href="https://www.reuters.com/world/us/biden-push-israel-ukraine-aid-package-over-2-billion-this-week-2023-10-15/" target="_blank">國家安全顧問沙利文</a>15 日宣佈，美國政府計劃向以色列和烏克蘭提供更高金額的軍事援助。</p><p>他透露，新一批援助的價值比此前媒體報道的 20 億美元「高得多」，相關武器裝備將協助烏克蘭捍衞領土並幫助以色列應對「恐怖主義威脅」。</p><p>本週，拜登將就對烏和對以新援助與國會商談。由於眾議院議長之位空缺，目前眾議院無法批准任何新法案，包括對以色列和烏克蘭的援助。眾議院多數黨領袖、傳統保守派議員斯卡利斯（Steve Scalise）退出議長爭奪後，特朗普支持的眾議院司法委員會主席、極右翼代表喬丹（Jim Jordan）成為共和黨的議長候選人。</p><p>參議院的民主黨領袖表示將盡快通過對烏克蘭和對以色列援助，以反向對眾議院施壓。參議院由民主黨掌控。但眾議院共和黨人反對將對以色列的援助與對烏援助捆綁，諸多共和黨人不願繼續為烏克蘭提供援助。</p><p>除加大援助之外，美國也繼續亮肌肉，替以色列威懾其他武裝。上週末，五角大樓下令向以色列附近的東地中海派出「艾森豪威爾」號航母打擊羣，為派往該地區的第二個航母打擊羣。</p><p>國務卿布林肯則進行了中東五國訪問，想説服各國公開譴責哈馬斯並防止巴以衝突外溢。</p><p>本輪巴以衝突前，美國一直在撮合阿拉伯世界領頭羊沙特與以色列關係正常化。沙特向美國開出了一系列條件，近期也展示了有意推進與以色列談判的意願。沙特與以色列的談判也被視為哈馬斯突襲以色列的重要原因。</p><p>哈馬斯與以色列交火後，沙特保持了低調，並沒有譴責哈馬斯。上週，<a href="https://www.theglobeandmail.com/world/article-saudi-arabia-puts-israel-deal-on-ice-amid-war-engages-with-iran/" target="_blank">沙特王儲穆罕穆德·本·薩勒曼</a>與伊朗總統萊希就巴以衝突通話，也是沙伊 3 月宣佈和解以來的首次通話。隨後有消息人士透露，沙特推遲了與以色列的關係正常化談判。</p><p>據<a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2023/10/15/blinken-saudi-egypt-israel-gaza/" target="_blank">美國媒體</a>報道，布林肯上週末訪問沙特時，沙特王儲讓布林肯幹等了幾個小時。最終，原計劃在晚上舉行的會談改到了第二天早上。</p><p>在會談中，沙特王儲呼籲停止加沙的軍事行動、取消對加沙的封鎖，敦促各方不要繼續升級衝突。沙特王儲也拒絕公開譴責哈馬斯，沙特外交部則譴責了以色列在加沙的空襲，指責其在攻擊「手無寸鐵的平民」。</p><p>在與布林肯的會談中，埃及總統<a href="https://www.africanews.com/2023/10/16/blinken-meets-el-sissi-in-cairo-as-biden-administration-scrambles-to-contain-israel-hamas-/" target="_blank">塞西更明確表達</a>了對以色列的不滿。他指責以色列對加沙的進攻已經超過行使自衞權，變成了對加沙民眾的「集體懲罰」。</p><p>塞西表示，正是「兩國方案」沒有進展導致巴勒斯坦人的憤怒爆發。他呼籲立即降級衝突、讓人道主義救援物資進入加沙。</p><p>雖然中東各國並沒有如布林肯所願譴責哈馬斯，但也沒有任何出兵支持哈馬斯的計劃。目前用武裝行動對哈馬斯進行策應的只有黎巴嫩真主黨；也門胡塞武裝則警告如果美國直接幹預巴以衝突，該武裝也將參戰。</p><p>埃及一直是巴以問題的重要斡旋力量。該國與以色列、巴勒斯坦官方代表巴民族權力機構以及哈馬斯均保持了往來。加沙曾在埃及控制下，該國也是除以色列之外，唯一與加沙接壤的國家。</p><p>在週日的會談中，埃及同意與美國、以色列和聯合國合作，重開與加沙交界的拉法口岸。拉法口岸是加沙唯一一個繞開以色列的陸路口岸，之前遭到以色列空襲。</p><p>對於拉法口岸是否關閉，存在不同説法。此前埃及媒體報道稱埃及已無限期關閉該口岸，隨後埃及政府稱其沒有關閉口岸，是以色列空襲導致口岸無法運行。</p><p>拉法口岸重開後，包括美國公民在內的外國公民將從加沙撤離至埃及。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-advises-its-citizens-gaza-move-closer-egypts-rafah-crossing-2023-10-14/" target="_blank">美國政府已經敦促</a>該國公民前往拉法口岸，加沙預計有 500 到 600 名美國公民。</p><p>目前尚不清楚拉法口岸是否會對普通加沙難民開放。埃及擔憂以色列故意將加沙民眾趕進埃及，以讓加沙人永久搬遷到埃及西奈半島。早在 1950 年代，<a href="https://www.jiemian.com/article/10212235.html" target="_blank">聯合國曾在美國支持下</a>考慮將加沙民眾整體搬遷到西奈半島。</p><p>週一上午，中東媒體報道稱以色列國防軍與哈馬斯宣佈在加沙南部暫時停火五小時，以便外國人從拉法口岸撤離，同時讓國際救援物資進入加沙。</p><p>但到週一下午，<a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2023-10-16/ty-article-live/israel-prepares-for-ground-invasion-biden-big-mistake-to-reoccupy-gaza/0000018b-364f-dc99-a1db-3fcf1ae10000" target="_blank">以色列媒體報道</a>稱當天的停火併沒有實現，也沒有人道主義救援物資進入加沙。週一晚些時候，英國媒體報道稱加法口岸重新開放，第一批救援物資得以進入加沙。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234548.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10234548.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法國升級反恐安全警戒，恐怖襲擊緣何層出不窮？法國有着近 50 萬猶太人，僅次於美國和以色列。同時，法國也是歐洲穆斯林數量最多的國家之一。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>法國安全形勢驟然升級。10 月 13 日，該國北部城市阿拉斯<span>甘貝塔（Gambetta）中學</span>發生持刀襲擊事件，<span>一名教師當場死亡，另有 2 人身受重傷。16 日，該校正式復課，但上午突然收到炸彈襲擊警報，全校一百多名師生緊急疏散。</span></p><p>有目擊者表示，襲擊者在當天行兇時用阿拉伯語高喊「真主至大」。另<span>據法國媒體的報道，行兇者為一名 20 歲的車臣裔男子，曾是該校學生，此前因極端言論受到安全部門的「積極監控」。</span></p><p><span>這名男子面臨「與恐怖主義行為相關謀殺」等多項指控，包括其幾名家庭成員在內的 11 名相關嫌犯也相繼被逮捕。</span>總理博爾內已宣佈法國進入反恐最高級別安全警戒狀態。總統馬克龍則稱此次襲擊是「野蠻的<span><span><span><span>伊斯蘭恐怖</span></span></span></span>主義」。</p><p>就在案發前一天，內政部長達爾馬寧宣佈全面禁止境內有關支持巴勒斯坦的示威活動。警方還用催淚彈和水槍驅散支持巴勒斯坦的抗議者。而對於以色列支持者的示威活動，法國政府沒有采取任何措施。</p><p>法國有近 50 萬猶太人，僅次於美國和以色列，是歐洲猶太人數量最多的國家。與此同時，法國也是歐洲穆斯林數量最多的國家之一。</p><p>近 10 年來，法國發生多起與<span><span><span><span>伊斯蘭極端</span></span></span></span>分子「聖戰」有關的暴力襲擊事件。2015 年巴黎<span>《查理週刊》雜誌社遭遇</span>恐怖襲擊事件致 147 人死亡，2016 年尼斯恐怖襲擊事件中有 86 人遇害，2020 年巴黎地區有一名教師被斬首。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231016/169745157411001400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「聖戰主義」（Jihadism）在法國根深蒂固，<a href="https://www.frstrategie.org/en/publications/others/radical-islamic-terrorism-france-structural-threat-2016" target="_blank">分析人士</a>認為這是由於法國社會的結構性矛盾導致的。</p><p>「<a href="https://academic-accelerator.com/encyclopedia/zh-cn/jihadism" target="_blank">聖戰主義</a>」通常被認為是「對西方構成生命威脅的極端伊斯蘭運動」，指各種<span><span><span><span>伊斯蘭極端</span></span></span></span>分子以及意識形態基於伊斯蘭聖戰概念的恐怖分子和組織。</p><p>法國的一項<a href="https://www.frstrategie.org/en/publications/others/radical-islamic-terrorism-france-structural-threat-2016" target="_blank">調查顯示</a>，該國「聖戰者」的年齡大部分在 15 歲-29 歲之間，大多來自社會底層，缺乏引導，也缺乏改善生活的機會。在這種情況下，他們急需機會來確認自己的身份。正如法國高等社會科學院教授霍斯羅哈瓦爾（Farhad Khosrokhavar）所説，他們在這個過程中獲得了「超人的地位」，對他們來説，自殺式襲擊不僅是一種武器，也是一種目的。</p><p>伊斯蘭教學者塔裏克·拉馬丹<a href="https://www.project-syndicate.org/commentary/address-european-jihadism-effectively-by-shlomo-ben-ami-2016-05/chinese" target="_blank">認為</a>，「聖戰主義」在歐洲的泛濫主要是由於歐洲捲入了中東戰爭，與以色列關係過密，並且支持鎮壓巴勒斯坦人。</p><p><span><span><span><span>伊斯蘭極端</span></span></span></span>恐怖組織的出現和發展與美國也密不可分。冷戰後期，為與蘇聯對抗，美國暗中支持瓦哈比教派，而瓦哈比教派正是眾多<span><span><span><span>伊斯蘭極端</span></span></span></span>恐怖組織的主要根源。據俄羅斯對外情報局今年 2 月的消息，美國仍在大量招募「聖戰分子」，以便在前獨聯體國家執行任務。</p><p>法國也在積極參與打擊海外恐怖主義的活動。2013 年以來，駐非法軍在非洲薩赫勒地區阻止恐怖組織在該地區的發展。2014 年，法國與打擊 ISIS 全球聯盟聯手，發起「查馬爾行動」，支持伊拉克當局打擊該恐怖組織。除軍事行動外，法國還與其他合作伙伴積極尋求政治解決方案。</p><p>自 10 月 7 日巴以衝突升級以來，法國政府要求重點保護全國各城市的猶太教堂和猶太學校。內政部長達爾馬寧向地區官員發出緊急信號，要求使用法國「哨兵行動」中的士兵，並「立即加強對法國猶太社區場所的安全和保護」。</p><p>2015 年的恐怖襲擊事件後，法國就在各地部署軍隊和警衞力量，其中就包括‘哨兵行動」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234595.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10234595.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 公安部：已有 4666 名緬北電詐嫌犯移交我方；中國足協換屆選舉產生新一屆主席、副主席最高法：對民企和企業家侵權主要是侵犯名譽權，網絡自媒體系多發...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中國足協換屆選舉產生新一屆主席、副主席</h3><p>10 月 16 日，中國足球協會第十二屆會員代表大會在京召開，會議選舉產生了第十二屆執行委員會委員，宋凱當選為中國足球協會主席，孫雯、袁永清、楊旭、許基仁當選為副主席。<a href="https://m.jiemian.com/article/10230566.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>參加總理座談會的四位經濟學家最近在關注什麼？</h3><p>10 月 16 日，據央視新聞消息，國務院總理<span>李強</span>10 月 13 日主持召開經濟形勢專家和企業家座談會，聽取專家、企業家對當前經濟形勢和下一步經濟工作的意見建議。座談會上，劉元春、黃羣慧、黃益平、高瑞東等經濟學家先後發言。<a href="https://m.jiemian.com/article/10231133.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>最高法：對民企和企業家侵權主要是侵犯名譽權，網絡自媒體系多發領域</h3><p>2023 年 10 月 16 日，最高人民法院舉行新聞發佈會，發佈 6 件涉民營企業、民營企業家人格權保護典型案例，加強對民營企業、民營企業家人格權司法保護，進一步推動營造有利於民營經濟發展的法治環境。<a href="https://m.jiemian.com/article/10233117.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>公安部：已有 4666 名緬北電詐嫌犯移交我方，8 月以來電詐發案數下降 24%</h3><p>2023 年 10 月 16 日，公安部網站發佈消息稱，近日，雲南普洱公安機關與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務執法合作，抓獲 2349 名中國籍電信網絡詐騙犯罪嫌疑人並移交我方，其中包括網上在逃人員 111 名。<a href="https://m.jiemian.com/article/10233385.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>杭州宣佈調整住房貸款</h3><p>據錢江晚報消息，繼今天（10 月 16 日）早上杭州發佈房產新政後，杭州住房貸款也宣佈調整。<a href="https://m.jiemian.com/article/10231897.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美方將採取措施防止美芯片製造商繞過限制向中國出售產品，中方迴應</h3><p>據環球網消息，外交部發言人毛寧主持 10 月 16 日的例行記者會。會上有外媒記者提問稱：美方將採取措施防止美國的芯片製造商繞過美國政府的限制向中國出售產品，這是為了堵上一些之前的漏洞。拜登政府預計將採取措施限制更多的對華出售芯片。請問中方對此有何迴應？<a href="https://m.jiemian.com/article/10233004.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國合署發言人徐偉：中國政府向巴勒斯坦提供緊急人道主義援助</h3><p>據國家國際發展合作署微信公眾號，2023 年 10 月 16 日，國家國際發展合作署新聞發言人徐偉表示，為響應聯合國呼籲、緩解加沙人道主義局勢，中方正向聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處及巴民族權力機構分別提供緊急人道主義援助，用於解決加沙地帶食品、醫療、居住等急需。<a href="https://m.jiemian.com/article/10233961.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：建議在以色列的中國公民搭乘商業航班儘快回國</h3><p>據環球網消息，外交部發言人毛寧在 10 月 16 日召開的例行記者會上表示，當前中國和以色列之間的商業航班仍在運行，建議當地的中國公民搭乘商業航班儘快回國。<a href="https://m.jiemian.com/article/10232945.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 10:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234618.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10234618.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 廣東育齡羣體理想子女數是生兩個，八達嶺長城考古首現「武器倉庫」今天有哪些地方新聞值得關注？外國遊客無人機撞壞河南安陽文峯塔？研究院：文物...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>最新生育情況調研：育齡羣體理想子女數以二孩為主</h3><p>據南方+消息，由廣東省人口發展研究院最新開展的一項羣眾生育情況調研結果顯示，廣東羣眾生育二孩的意願略有上升。育齡羣體的理想子女數以二孩為主，但三孩生育意願不明顯，選擇生育三孩的比例不足一成。其中，想要「兒女雙全」以及「給老大做個伴」，是廣東羣眾選擇生育二孩的主要原因。與以往相比，廣東羣眾總體的生育性別偏好有所弱化：從原來的「多生男孩」，逐漸向「順其自然」「湊個好字最幸福」「養育女兒保平安」等性別偏好轉變。</p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>外國遊客無人機撞壞安陽文峯塔？研究院：文物未損傷</h3><p>據@九派新聞，消息，10 月 15 日，河南安陽，網傳因遊客操縱無人機失誤，導致文峯塔被撞損。有網友稱系外國人所為，並對景區內飛無人機表示質疑。10 月 16 日，安陽市文物考古研究院一工作人員介紹，確有兩名韓國遊客在未報備的情況下，操作無人機碰撞文峯塔尖，文物本體沒有損傷。景區人員發現後，因語言不通報警，警方也對兩名韓國遊客進行了盤問和調查，確認他們有正當身份和操作無人機的相關材料。該工作人員又稱，文峯塔外圍是水泥和石灰的建築體，不會被輕易撞壞。景區沒有明文規定是否允許無人機飛行拍攝，遊客最好是報備，具體情況由市文物局統一回復。</p><h3><strong>【</strong>山西<strong><span>】</span></strong>5A 級景區公廁污水直排河流？壺關：已責成徹底整改</h3><p>近日，山西省長治市八泉峽景區被網友吐槽，景區污水直接用管道向外排到了河裏。對此，據山西省壺關縣政府網站 10 月 16 日援引壺關縣文化和旅遊局消息稱，經調查組調查核實，兩處廁所均為泡沫封堵型環保廁所，便池下設有存儲箱體，糞便污水排入後由菌類物質進行生物分解，分解成的氣體經排氣管道排出。排氣管存在設置不合理和冷凝水滴漏問題，已責成景區對兩處廁所進行徹底整改，同時加強景區廁所巡查保潔頻次，消除異味。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231016/16974479337810600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】</span></strong>公務接待實行&nbsp;「負面清單」，個人攜帶酒水等被列入</h3><p>據湖南日報報道，近日，中共湖南省委辦公廳、湖南省人民政府辦公廳印發了《關於實行公務接待突出問題「負面清單」管理等三項制度機制的通知》，在全省實行公務接待突出問題「負面清單」管理制度。被列入「負面清單」的情形包括：不按規定交納住宿、伙食、交通等費用；在公務接待中飲酒（含個人攜帶酒水）；在同城公務活動中違規接受接待；在各類私人會所、「一桌餐」場所、高消費餐飲場所、不對外經營的民營企業內部接待場所等地方違規接受公務接待；要求將休假、探親、旅遊等活動納入公務接待範圍；等等。</p><h3><strong>【</strong>山東<strong><span>】</span></strong>青島市委宣傳部原部長<span><span>張軍</span></span>受賄 1217 萬，一審獲刑 11 年</h3><p>據「山東高法」微信公眾號消息，10 月 16 日，淄博市中級人民法院一審公開宣判青島市委原常委、宣傳部原部長<span><span>張軍</span></span>受賄一案，以受賄罪判處被告人<span><span>張軍</span></span>有期徒刑十一年，並處罰金人民幣一百一十萬元。淄博中院經審理查明：2005 年上半年至 2022 年 6 月，被告人<span><span>張軍</span></span>利用擔任青島市四方區政府黨組成員、副區長，嶗山區政府黨組成員、副區長，嶗山區委常委、副區長，青島市政府副秘書長，即墨市委副書記、市長，青島市即墨區委書記、青島藍谷管理局黨委書記、青島藍谷建設委員會副主任，青島市政府黨組成員、副市長等職務便利以及職權或者地位形成的便利條件，直接或通過其他國家工作人員職務上的行為，為有關單位和個人在工程承攬、工程款撥付等方面謀取利益，直接或通過其妻非法收受上述單位和個人給予的財物，共計摺合人民幣 1217 萬餘元。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>杭州除主城四區不再限購，公積金買二手房最長貸 70 年</h3><p>10 月 16 日，杭州發佈《關於優化調整房地產市場調控措施的通知》。《通知》明確優化住房限購政策，將本市住房限購範圍調整為上城區、拱墅區、西湖區、濱江區。本市户籍家庭在本市限購範圍內限購 2 套住房；非本市户籍家庭在本市市區範圍內有繳納城鎮社保或個人所得税記錄的，在本市限購範圍內限購 1 套住房。《通知》明確，研究落實杭州市差別化住房信貸政策和降低存量首套住房貸款利率政策。此外，職工使用住房公積金貸款購買二手住房的，二手房房齡與貸款期限合計年限由不超過 50 年延長至不超過 70 年。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>八達嶺長城考古首現「武器倉庫」，發現 400 多枚石雷</h3><p>據新華社消息，在北京市延慶區八達嶺長城西段，一處建築基址出土擺放整齊的 59 枚石雷，考古工作者綜合判斷該建築基址為長城沿線存放武器的庫房。石雷被稱為簡易版「古代手榴彈」，是明朝長城守衞中常見的武器。這是北京長城考古首次發現此類性質的建築。據瞭解，考古工作者在對八達嶺長城西段開展考古工作的過程中，發現了敵台、馬面、登城便門和部分長城牆體；其中一座實心敵台頂部修建的石砌炮台設施，在北京地區系首次發現；在 60 號、61 號敵台內側發現 400 多枚石雷，為北京歷次石雷發現數量之最。</p><h3><strong>【</strong>遼寧<strong><span>】</span></strong>大連馬拉松中國選手衝刺被車擋道？體育局：正在調查</h3><p>據極目新聞報道，10 月 15 日，在第 33 屆大連馬拉松賽衝刺階段，中國選手尹順金疑似被突然左轉橫向行駛的賽事車輛擋住去路，被迫繞行，引發熱議。網友稱，這一繞不僅讓他失去了衝刺的機會，還讓他在比賽中的成績及名次受到了影響。10 月 16 日，大連市體育局迴應極目新聞稱，此事正在調查中，暫無具體迴應。國內一名馬拉松資深跑者稱，馬拉松賽事一般不會出現這種失誤，特別是在衝刺階段，不應該發生賽事車輛擋道幹擾選手的情況。據此前媒體報道，賽事組委會對此事深感遺憾，並向選手和觀眾致以歉意。尹順金表示，他對這次的遭遇感到很無奈，希望在今後的比賽中得到公正的待遇。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10233548.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10233548.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月新增猴痘病例明顯下降，本土傳播或得到控制持續顯著增長數月後，中國內地新增報告猴痘確診病例出現明顯下降。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>持續顯著增長數月後，中國內地新增報告猴痘確診病例出現明顯下降。2023 年 10 月 16 日，據中疾控發佈的 9 月猴痘疫情監測情況，9 月 1 日-30 日，中國內地（不含港澳台）新增報告 305 例猴痘確診病例。</p><p>6 月份以來，我國多個省份先後報告發現猴痘病例。據中疾控公佈的猴痘疫情監測情況，6 月中國內地（不含港澳台）新增報告 106 例猴痘確診病例，7 月新增報告 491 例猴痘確診病例，8 月則新增報告 501 例，本土猴痘病例累計已經超過千例。</p><p>中疾控介紹，9 月新增報告猴痘病例中，北京 42 例、廣東 40 例、浙江 38 例、江蘇 32 例、廣西 16 例、四川 13 例、重慶 12 例、湖北 12 例、遼寧 11 例、湖南 11 例、陝西 9 例、山東 9 例、河北 8 例、天津 7 例、上海 6 例、河南 6 例、福建 6 例、黑龍江 5 例、安徽 4 例、吉林 4 例、雲南 3 例、山西 3 例、江西 3 例、內蒙古 1 例、貴州 1 例、海南 1 例、寧夏 1 例、新疆 1 例，無重症、死亡病例。</p><p>中疾控表示，根據流行病學調查分析，疫情呈現以下特點：一是 99% 病例為男性，92.9% 病例明確為男男性行為人羣，病例中有 2 例女性。二是其他接觸方式傳播風險低。除性接觸以外的密切接觸者中僅 3 人發生感染。三是 94.3% 為主動就診發現，3.9% 為密切接觸者追蹤篩查發現，其他為主動報告和入境篩查等發現。四是絕大多數病例臨牀表現典型，主要為發熱、皰疹、淋巴結腫大等症狀。</p><p>猴痘目前仍主要侷限於特定人羣的接觸性傳播，或預示着疫情被成功控制已為時不遠。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231016/169744952134546000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞注意到，中國疾病預防控制中心週報（英文）最新一期刊登的《生命週期監測：近期流行猴痘病毒 84 個基因組的遺傳特徵——北京市，2023 年》一文介紹，自首個輸入性病例被發現以來的 2 個月裏，北京本地傳播已得到了顯著抑制。</p><p>該論文作者為北京市疾病預防控制中心傳染病地方病控制所所長張代濤等人。</p><p>「在 2023 年之前，中國大陸僅報告了一例輸入的猴痘病例，這可能是由於在 2019 冠狀病毒病（COVID-19）大流行期間實施的嚴格邊境管控、和隔離政策。」張代濤等人稱，2023 年 5 月以來，診斷數量逐漸增加，疫情在北京和中國其他省份傳播。儘管如此，中國猴痘病毒的遺傳特徵仍然大部分未被探索。</p><p>2023 年 5 月底，北京首次記錄到本土猴痘感染病例。上述研究納入了 5 月 31 日至 7 月 31 日期間在北京進行核酸檢測後結果呈陽性的所有個體，包括 82 個本地病例和 2 個輸入病例。參與研究的病例全部為男性，少部分病例（2.38%）在國外感染，而絕大多數病例（97.62%）被認定為本地感染個體。</p><p>研究顯示，北京病例基因組與中國其他地區以及鄰近的東亞和東南亞地區的基因組具有顯著的同源性。然而，流行病學調查表明存在多個獨特的感染事件，而不是單一來源，並且並非所有病例都直接相關。「這些發現暗示了頻繁的跨區域引入和通過多個本地傳播鏈的大規模傳播。」論文介紹。</p><p>張代濤等人在論文中指出，北京猴痘病例的病毒基因組中發現大量突變，有助於免疫逃逸。此前，中疾控介紹，猴痘病毒屬於 DNA 病毒，基因序列相對穩定。我國已開展病毒變異監測工作，監測數據顯示，我國檢出的猴痘病毒基因分型均屬於 IIb 分支（西非分支），該分支主要在歐洲、北美和亞洲的部分國家流行。</p><p>此前在 9 月 15 日，國家衞健委發佈公告，根據《中華人民共和國傳染病防治法》相關規定，自 2023 年 9 月 20 日起將猴痘納入乙類傳染病進行管理，採取乙類傳染病的預防、控制措施。</p><p>對於猴痘病毒的擴散風險，7 月 27 日，中疾控在《猴痘防控方案》解讀問答中曾指出，人羣對猴痘病毒普遍易感，接種過天花疫苗對猴痘病毒存在一定程度的交叉保護力。現階段猴痘的主要傳播途徑是在男男性行為人羣中經性接觸傳播，男男性行為人羣是感染猴痘的重點人羣。目前一般人羣感染猴痘病毒的風險較小，但需瞭解猴痘基本知識，做好健康防護。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234257.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10234257.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 2349 名電詐嫌犯一次性移交我方 1-8 月醫保基金總收入同比增 9.3% 今天有哪些部委新聞值得關注？外交部：建議在以中國公民乘商業航班儘快回國；9 月份全社...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>外交部：建議在以中國公民乘商業航班儘快回國</h3><p>外交部發言人毛寧主持 10 月 16 日的例行記者會。毛寧表示，據瞭解，目前已經確認有 4 名中國公民在衝突中不幸遇難，2 人失聯，6 人受傷。我們對遇難者表示沉痛哀悼，向遇難者家屬和傷者表示誠摯慰問。中國有關駐外外交機構正在全力協調救治傷員，做好遇難者的善後工作，敦促外方全力搜救失聯人員，採取一切有效措施保障中方人員和機構的安全。「當前中國和以色列之間的商業航班仍在運行」，毛寧表示，建議當地的中國公民搭乘商業航班儘快回國。我們將繼續認真研判巴以的安全形勢，密切跟蹤當地空路、陸路的開放情況和安全條件，盡全力為中國公民提供協助。</p><h3>2349 名電信網絡詐騙犯罪嫌疑人一次性移交我方</h3><p>據公安部網站 10 月 16 日消息，近日，雲南普洱公安機關與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務執法合作，抓獲 2349 名中國籍電信網絡詐騙犯罪嫌疑人並移交我方。這是開展打擊緬北涉我電信網絡詐騙犯罪行動以來，單次移交人數最多的一次，其中包括網上在逃人員 111 名。截至目前，在雲南多地公安機關不懈努力下，已有 4666 名緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，其中包括網上在逃人員 205 名。今年 8 月以來，全國電信網絡詐騙案件發案數、造成財產損失數同比分別下降 24%、20.5%。</p><h3>9 月份全社會用電量 7811 億千瓦時，同比增長 9.9%</h3><p>據國家能源局網站消息，10 月 16 日，國家能源局發佈 9 月份全社會用電量等數據。9 月份，全社會用電量 7811 億千瓦時，同比增長 9.9%。分產業看，第一產業用電量 117 億千瓦時，同比增長 8.6%；第二產業用電量 5192 億千瓦時，同比增長 8.7%；第三產業用電量 1467 億千瓦時，同比增長 16.9%；城鄉居民生活用電量 1035 億千瓦時，同比增長 6.6%。1-9 月，全社會用電量累計 68637 億千瓦時，同比增長 5.6%。分產業看，第一產業用電量 976 億千瓦時，同比增長 11.3%；第二產業用電量 44703 億千瓦時，同比增長 5.5%；第三產業用電量 12546 億千瓦時，同比增長 10.1%；城鄉居民生活用電量 10412 億千瓦時，同比增長 0.5%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231016/169744381660678800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>三部門發佈地下水污染防治重點區劃定技術指南</h3><p>據生態環境部 10 月 16 日消息，近日，生態環境部、水利部、自然資源部聯合印發《地下水污染防治重點區劃定技術指南（試行）》。生態環境部土壤生態環境司有關負責人表示，《指南》修訂過程中，按照試點先行、示範帶動、梯次推進、全域覆蓋的思路，18 個地下水污染防治試驗區已完成重點區劃定，正探索重點區配套管理措施的制定實施；目前，全國 83 個地市已完成地市級地下水污染防治重點區劃定，黑龍江、上海、江蘇和浙江等省份已完成省級地下水污染防治重點區劃定。</p><h3>兩部門聯合發文成立全國油茶氣象服務專家聯盟</h3><p>據國家林草局網站 10 月 16 日消息，中國氣象局辦公室、國家林業和草原局辦公室日前聯合印發通知，決定成立全國油茶氣象服務專家聯盟。聯盟掛靠湖南省氣象局，接受中國氣象局減災司和國家林草局發改司的指導和管理。聯盟由氣象和油茶等相關領域專家組成，將每年至少形成一份調研或諮詢報告，對油茶氣象服務工作現狀、存在問題及未來發展等提出諮詢建議；同時，充分發揮聯盟工作機制，強化油茶生產氣象服務會商，圍繞油茶造林、果實膨大、茶果採收、開花授粉等重要物候期開展氣象服務。</p><h3>中方為南海等海域沿岸國家提供海洋預報和預警</h3><p>10 月 16 日上午，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇新聞中心舉行首場吹風會。自然資源部國際合作司副司長王安濤介紹，自然資源部通過自主研發的 21 世紀「海上絲綢之路」海洋環境保障系統，為南海、阿拉伯海和孟加拉灣等沿岸國家提供海洋環境預報，海洋災害預警監測服務。在海洋防災減災方面，中方與東南亞國家、南太島國、加勒比國家和非洲地區國家開展了海洋環境預報與災害的預警系統建設，以及海岸帶生態環境要素監測與能力項目建設，對生態自然海平面上升等災害進行預警監測，提高應對海上突發事故，減輕海洋災害風險的能力。</p><h3>最高法發佈 6 件民企和企業家人格權保護典型案例</h3><p>最高人民法院 10 月 16 日舉行新聞發佈會，發佈 6 件涉民營企業、民營企業家人格權保護典型案例，加強對民營企業、民營企業家人格權司法保護，及時制止侵害民營企業、民營企業家名譽權等人格權的違法行為，進一步推動營造有利於民營經濟發展的法治環境。此次發佈的涉民營企業、民營企業家人格權保護典型案例涉及網絡自媒體蹭熱點編造散佈虛假信息侵害民營企業聲譽、基於不當目的註冊商標侵害民營企業家人格尊嚴、無事實依據抹黑企業或者企業產品、在微信朋友圈及羣聊中發佈侮辱性言論侵害企業名譽權、同業競爭者虛假投訴進行商業詆譭等問題。</p><h3>全國秋糧面積超 13 億畝，部分地區秋糧開始上市</h3><p>據央視新聞客户端 10 月 16 日報道，國家糧食和物資儲備局表示，我國糧食生產能力不斷增強，糧食供給結構持續優化，國家糧食安全保障更加有力。今年全國秋糧面積達 13.1 億畝，比上年增加 700 萬畝左右，其中高產作物玉米麪積增加 1300 萬畝，大豆麪積小幅增加，全國秋糧有望再獲豐收，當前部分地區秋糧開始上市。</p><h3>1-8 月醫保基金（含生育保險）總收入同比增 9.3%</h3><p>國家醫保局網站 10 月 16 日消息，國家醫保局發佈 2023 年 1-8 月基本醫療保險和生育保險運行情況。1-8 月，基本醫療保險基金（含生育保險）總收入 20923.33 億元，同比增長 9.3%。其中，職工基本醫療保險基金（含生育保險）收入 14738.06 億元，同比增長 13%；城鄉居民基本醫療保險基金收入 6185.27 億元，同比增長 1.3%。基本醫療保險基金（含生育保險）總支出 17864.77 億元，同比增長 18.3%。職工基本醫療保險基金（含生育保險）支出 11257.30 億元，同比增長 19.6%，其中生育保險基金待遇支出 709.45 億元；城鄉居民基本醫療保險基金支出 6607.48 億元，同比增長 16.2%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10233243.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10233243.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法：對民企和企業家侵權主要是侵犯名譽權，網絡自媒體系多發領域此類侵權方式多樣，包括網絡自媒體為蹭熱點、博流量，編造散佈虛假信息，或者通過標題黨形式...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 10 月 16 日，最高人民法院舉行新聞發佈會，發佈 6 件涉民營企業、民營企業家人格權保護典型案例，加強對民營企業、民營企業家人格權司法保護，進一步推動營造有利於民營經濟發展的法治環境。</span></span></p><p><span><span>此次發佈的典型案例涉及：網絡自媒體蹭熱點編造散佈虛假信息侵害民營企業聲譽、基於不當目的註冊商標侵害民營企業家人格尊嚴、無事實依據抹黑企業或者企業產品、在微信朋友圈及羣聊中發佈侮辱性言論侵害企業名譽權、同業競爭者虛假投訴進行商業詆譭等問題。</span></span></p><p><span><span>典型案例之一系「螞蟻森林」低碳公益項目所屬螞蟻集團訴某文化公司、某傳媒公司名譽權糾紛案。</span></span></p><p><span><span>2021 年， 被告某文化公司在其運營的自媒體賬號中發佈文章，稱螞蟻森林運營方「將排放指標賣給重污染企業污染環境」「還大力宣傳自己的社會擔當」，該篇文章閲讀量達 7 萬餘次。隨後， 網絡自媒體某傳媒公司通過與上述賬號關聯的賬號轉載、擴散該篇文章。相關話題在網絡上引發熱議。</span></span></p><p><span><span>螞蟻集團認為，上述文章陳述毫無事實依據，導致螞蟻森林項目及螞蟻集團商譽嚴重受損，故以名譽侵權為由將兩公司訴至法院，要求立即停止侵權、賠禮道歉並賠償損失 1 元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231016/169744570829825500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>法院經審理認為，「螞蟻森林」項目的合法權益應該受到法律保護。兩被告發布涉案文章對該項目有關事實的描述缺乏可信的來源依據，構成虛假陳述，且在文章發佈之初直指螞蟻森林經營主體，同時案涉文章長期存在互聯網空間，產生了較大的不良影響，對原告螞蟻集團名譽權構成貶損，已經構成名譽侵權。</span></span></p><p><span><span>法院最終判決，兩被告在其經營的自媒體賬號和全國性新聞媒體上向原告螞蟻集團公開賠禮道歉、消除影響，並賠償經濟損失 1 元。</span></span></p><p><span><span>當前涉民營企業、民營企業家人格權糾紛案件主要有哪些類型？最高人民法院民三庭副庭長邊永民介紹，從此次全國報送的案例來看，涉民營企業和民營企業家人格權糾紛案件主要有：使用侮辱性語言詆譭知名企業名譽；通過標題黨形式誤導公眾、降低企業社會評價；無事實依據抹黑企業或者企業產品；因私人恩怨或者其他糾紛，對民營企業、民營企業家進行侮辱、誹謗；因同業競爭散佈不實信息詆譭競爭對手商譽等類型。</span></span></p><p><span><span>最高人民法院民一庭副庭長吳景麗介紹稱，侵犯民營企業、民營企業家人格權糾紛案件中，絕大多數侵權行為是通過互聯網實施的。「對民營企業的侵權主要是侵犯名譽權，對民營企業家的侵權主要是侵犯名譽權、隱私權等類型，侵權行為主體多樣，包括自媒體以及其他網絡用户，其中網絡自媒體侵權為多發類型之一。」吳景麗表示。</span></span></p><p><span><span>此外，吳景麗介紹，此類侵權方式多樣，包括網絡自媒體為蹭熱點、博流量，編造散佈虛假信息，或者通過標題黨形式誤導公眾、降低企業社會評價等方式。侵權信息傳播速度快、受眾面廣，給企業造成很大負面影響甚至造成難以估量的損失，涉及公眾人物或者熱點事件的網絡侵權案件，容易引發輿論關注，給當事人造成極大精神壓力。</span></span></p><p><span><span>吳景麗稱，這類案件審理存在諸多難點，比如由於大量網絡用户是通過手機號進行註冊，網絡服務提供者僅能披露出涉嫌侵權用户的手機號，要確定行為主體信息，還需要進一步查證，給鎖定侵權行為主體增加了困難。另外，此類糾紛案件中，雖然侵權行為造成的影響惡劣，但被侵權人往往很難證明具體的財產損失，存在確定損害後果難的問題。這些都對民事審判提出了新的挑戰和要求。</span></span></p><p><span><span>民營企業或者企業家遭受人格權侵害之後，該如何進行救濟？邊永民表示，如果侵權言論是通過網絡傳播的，被侵權人可依法通知網絡服務提供者主要是網絡平台採取刪除、屏蔽、斷開鏈接等必要措施，由網絡服務提供者根據初步證據和服務類型採取措施，以防止不良影響進一步擴大。</span></span></p><p><span><span>「被侵權人如果能夠證明行為人正在實施或者即將實施侵害其人格權的違法行為，不及時制止將遭受難以彌補的損害的，可以向人民法院申請人格權禁令，責令行為人停止有關行為，也可以向人民法院提起訴訟，請求判令行為人承擔停止侵害、消除影響、恢復名譽、賠禮道歉、賠償損失等民事責任，來維護自身合法權益，保障企業生產經營等各方面正常運行。」邊永民表示。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 09:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10233117.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10233117.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：已有 4666 名緬北電詐嫌犯移交我方，8 月以來電詐發案數下降 24% 公安機關將持續發力，全力清剿詐騙窩點，依法公開通緝、緝捕涉詐人員，堅定不移剷除緬北涉我...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 16 日，公安部網站發佈消息稱，近日，雲南普洱公安機關與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務執法合作，抓獲 2349 名中國籍電信網絡詐騙犯罪嫌疑人並移交我方，其中包括網上在逃人員 111 名。</p><p>公安部表示，公安機關針對緬北涉我電信網絡詐騙犯罪始終緊盯不放，在持續開展多輪次打擊行動，堅決剷除詐騙窩點、依法緝捕涉詐人員的基礎上關與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務執法合作。在前期工作基礎上，雲南公安機關與緬甸相關地方執法部門不斷加強邊境警務合作，持續通報最新研判的詐騙窩點和人員線索，並於近日密集開展抓捕行動，一大批電信網絡詐騙犯罪嫌疑人相繼落網。</p><p>10 月 14 日，2349 名嫌疑人移交我方並分別由雲南昆明以及江蘇、河南、山東、湖南、重慶等地公安機關陸續押回，全力開展案件偵辦工作。</p><div class="align-center"><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231016/169744514012770600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>圖片來源：@公安部刑偵局</em></figcaption></figure></div><p>這是開展打擊緬北涉我電信網絡詐騙犯罪行動以來，單次移交人數最多的一次。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231016/169744432129862000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 8 月下旬以來，隨着中泰緬老四國警方啓動合作打擊賭詐集團專項聯合行動，緬北涉我國電信詐騙犯罪戰果顯著。8 月 23 日-26 日，在四天時間內共 24 名電詐犯罪嫌疑人被押解回國。</p><p>9 月 3 日，在公安部和雲南省公安廳的組織部署下，西雙版納公安機關與緬甸開展聯合打擊行動，一舉打掉盤踞在緬北的電信網絡詐騙窩點 11 個，抓獲電信網絡詐騙犯罪嫌疑人 269 名。其中，中國籍 186 人。9 月 6 日，緬甸相關地方執法部門開展抓捕行動，集中向我方移交涉詐犯罪嫌疑人 1207 名，其中網上在逃人員 41 名。10 月 8 日，公安部網站發佈消息，706 名電信網絡詐騙犯罪嫌疑人分三批移交我方，其中包括網上在逃人員 26 名。</p><p>公安部表示，截至目前，在雲南多地公安機關不懈努力下，已有 4666 名緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，其中包括網上在逃人員 205 名。</p><p>與此同時，10 月 12 日，公安部網站還發布消息稱，公安機關公開通緝陳巖板（鮑巖板）、肖巖塊（何春田）2 名電信網絡詐騙犯罪集團頭目。</p><p>公安機關有關負責人表示，近期，針對緬北涉我電信網絡詐騙犯罪形勢，公安機關不斷加大打擊力度，持續組織專項打擊行動，取得顯著成效。今年 8 月以來，全國電信網絡詐騙案件發案數、造成財產損失數同比分別下降 24%、20.5%。</p><p>公安機關將持續發力，全力清剿詐騙窩點，依法公開通緝、緝捕涉詐人員，堅定不移剷除緬北涉我電信網絡詐騙犯罪「毒瘤」，切實維護人民羣眾財產安全和合法權益。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 08:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10233385.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10233385.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 結婚率創新低，35 歲是個坎兒數據統計顯示，終身未婚的人羣一直都只佔極少數，絕大部分人羣在 35 歲後都步入了婚姻。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231016/169744486178898500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 08:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10233349.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10233349.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在濟州島打黑工：擔驚受怕，隨時可能被抓白工和黑工彷彿兩條穿行於白天與黑夜的平行線。為何在日益嚴厲的打擊下，還是有人主動選擇「跑黑」？對於被騙成為黑工的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>近日，中國駐濟州總領事館發佈緊急提醒：近期，我館接到多名中國公民來電求助，一些不法分子在網絡上以高薪為誘餌，招攬國內人員來濟非法務工。被騙人員中，有的護照被扣押無法回國，有的被強行索要中介費蒙受經濟損失，有的甚至被限制人身自由。</p><p>據中國駐濟州總領事館官網介紹，濟州道位於朝鮮半島西南海域，由韓國最大島嶼濟州島及其附屬島嶼組成。疫情前 2019 年當地外來遊客達到 1528 萬人，外國遊客 172.6 萬人，其中中國遊客約 108 萬名。旺盛的旅遊業創造了大量的就業機會，推動了餐飲、酒店、導遊等相關行業的發展。</p><p>疫情過後，韓國為重振經濟，在旅遊業方面猛下功夫。9 月 4 日，韓國文化體育觀光部聯合相關部門制定了《中國遊客訪韓旅遊促進方案》，力爭年內吸引 200 萬中國遊客到訪。</p><p>為中國遊客赴韓旅遊更加便利，韓方決定到 2023 年年底之前，免除中國跟團遊客 1.8 萬韓元的電子簽證手續費，以及擴大在韓國購買商品的免税優惠範圍、取消以購物為主的「傾銷旅遊」等政策。</p><p>韓方出台的一系列利好政策吸引了更多的中國遊客赴韓，與此同時，落地籤政策也使得大量外籍勞工主動流向韓國濟州。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231016/169742205338341400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞記者聯繫到了在濟務工的中國白工和黑工，他們的工作都很繁忙，所獲薪資整體相差不多，但卻過着截然不同的生活。在濟的白工都非常熱衷在網絡平台上分享自己的工作生活，而黑工們的主頁則一片空白。</p><p>白工和黑工彷彿兩條穿行於白天與黑夜的平行線。為何在日益嚴厲的打擊下，還是有人主動選擇「跑黑」？對於被騙成為黑工的人，黑中介對其展開的騙人話術是怎樣的？濟州島真的是所謂打工人的天堂嗎？</p><h3>真假「一條龍」服務</h3><p>出國勞務市場的商業模式主要分為兩種：一是通過中介收取佣金，二是提供職業培訓和人力資源服務獲取收入。目前，國內出國勞務派遣公司魚龍混雜，短視頻平台上湧現出許多公司中介，一部分曾在國外務工後歸國，另一部分則是在濟務工者。他們會在視頻中分享過去的務工生活，並且都會強調出國一定比在國內能賺到更多錢。然而，這些中介孰真孰假？</p><p>一個抖音 IP 叫「濟州島小豪」的中介在自己的視頻下留言稱，去濟州工作三年可拿 45-50 萬，月休 2-4 天，有年假退休金。此外，他還提及個人需要和公司籤三年合同，到韓國後，韓國代理會帶領其辦理外國人登陸證。三年過後務工者仍可以選擇繼續留下，不想則可以領取退職金回國。</p><p>界面新聞從多個出國勞務派遣公司瞭解到，去到濟州的首要條件是需要拿得韓語二級能力證，這就要求務工者需要參與韓語等級考試（TOPIK），該考試在中國每年舉辦兩次，分別是 4 月和 11 月，滿分 200 分，考過 140 分即通過。公司稱會提供相應的韓語培訓服務，其收費標準存在差異，基本為 3 至 4.5 萬之間，包含辦理費和韓語培訓費。</p><p>界面新聞聯繫到一位在濟務工者李靈，當提及怎麼去濟州島時，她原本稱可以介紹自己的中介團隊，後添加其聯繫方式後，她又轉變身份，稱「我們有專人帶關，不會被拒關，現在查得越來越嚴，個人不好過來。」</p><p>李靈介紹到出國務工需繳納的總費用為 13000，前期先交 5000，尾款到濟州島再補齊，該費用包括往返機票、住宿和安排工作，並強調年齡不能超過 50，容易被拒，訂好機票後，統一從上海集合。她還表示能夠提供到飯店、農場、工地和酒店的工作。在諮詢的過程中，小玲並沒有提及辦理簽證的相關事宜，同時明確告知不用培訓韓語。</p><p>李靈稱入境的形式是三四個人組成一個旅遊團，她提醒到現在每天都有很多人來濟州島，往後來的人越來越不好安排活，並不斷催促：「抓緊時間，上個月 19 號送來三個人，這一批 10 月 6 號起飛，還有兩個名額。」</p><p>對於是否會被派遣回國的疑問，她稱嚴打的時候，注意少逛街，過了這段時間，可以到處跑。「這裏黑工又不嚴，可以黑十幾年。」此外，她還提及這一類人不能買保險，只有拿得工作籤的人才能買到保險，「你可以自己買，一年交 1000 多塊人民幣。跟老闆關係好，還可以用老闆的醫療卡買藥。」</p><p>全程的交談過程中，李靈一直強調其不會騙人，還稱自己去過日本，像她這樣出過國的人，不可能推薦騙人的勞務公司，「以後你過來了，我們還可以見面、吃飯，互相幫幫忙。」</p><p>據韓國簽證門户網站顯示，韓國的工作簽證種類多，來韓務工者大多辦理的是 E-7 和 E-9 簽證。</p><p>E-7 針對特定活動，其中 E-7-1 針對對象為根據與大韓民國公共事務機構的合同，打算從事法務大臣指定為加強國家競爭力而特別有必要引進具有專業知識、技能或技能的外國人才的領域的人。E-9 涉及行業較廣，包括製造業、施工、農業、釣魚、服務業。</p><p>大部分在濟務工者走的都是 E-7 籤，在他們眼裏，E-7 簡稱為飯店籤，E-9 更多針對製造業。</p><h3>「不惹事，低調點，沒人管你」</h3><p>10 月 9 日晚 11 點，28 歲的崔強拖着疲憊的身體回到出租屋，結束了一天的炸雞工作，他想睡一個好覺。</p><p>崔強來自吉林長春，今年 7 月從上海乘飛機來到韓國濟州打工。他走的是落地籤，這意味着其在濟時間僅為一個月。一個月過去，他並未離開，至此，崔強正式成為一名黑工。據韓國法務部出入境外國人政策本部 6 月 23 日發佈的一項統計數據，截至今年 5 月底，境內非法居留外籍人員達到 42.2105 萬人。</p><p>「你害怕被抓嗎？」</p><p>「不怕呀，不惹事，低調點，沒人管你。」崔強膽子大，來濟已經三個多月了，他稱不要招惹別人，就不會遭舉報。</p><p>剛開始，他被安排到一家橘子廠，主要負責種植養護採摘的工作。他嫌廠子提供的住宿條件不好，「兩個人擠一間小屋子，我真不習慣。」幹了一個月後，他跳槽來了一家炸雞店。</p><p>崔強每天需要工作 9 個小時，從下午 2 點到晚上 11 點，老闆包吃住，還提供了一個單人間，工作雖辛苦，但獨自擁有一個「小家」令他十分滿意。然而，由於黑工的身份，他並未能繳納保險，只能在每個月的 22 號拿到一萬三的薪資。</p><p>崔強畢業於一所中專院校，學煤化專業。畢業後，他做了很多工作，諸如擺地攤、賣手機、賣車、裝空調、做服務生。</p><p>三年前，他開始做起電商，第一年處於盈利狀態，後來他的生意越做越不好，在銀行貸款的 15 萬和向朋友借的 10 萬，一共 25 萬全賠了。</p><p>崔強把自己的車以及機房設備賣了，還欠着 12 萬，因為濟州是落地籤，他沒有考慮太多，從開始萌生出國打工、找中介到過來濟州他只花了一個多星期，「山窮水盡、黔驢技窮，在國內還不起債，沒辦法。」他顯得有些無奈。目前，他除了抽煙花點錢，每個月能省下來一萬塊。</p><p>崔強很有計劃性，他打算在濟州幹 28 個月，8 個月還債，20 個月攢 20 萬，「回家還得自己幹，不服。」他依然還是想做生意，但這次不再是做電商，而是想開一家韓國炸雞店，他打趣道已經拿到了老闆的秘密配方。</p><p>並未像大多數的黑工一樣「跟團遊」，崔強是一個人過來濟州。他在過關時，表現的異常平靜，因為他深知一緊張百分百會被扣下。他自行在網上找了一箇中介，雖然他們僅聊過兩次天，打過一次十分鐘的電話，但他足以能夠判斷這人很靠譜。旅行團要提前給押金，但他找的這個中介只用抵達濟州之後再交錢。</p><p>崔強當時給中介交了一萬三，費用包括往返機票、酒店住宿、提供工作以及教授出關入境時騙人的話術。海關會查看手機相冊、翻閲聊天記錄，他會提前刪掉和中介的聊天記錄，並屏蔽中介的朋友圈。</p><p>當海關問到「你來韓國幹嘛？」「你訂沒訂酒店？」「機票是單程還是往返？」「在國內做什麼工作？」「來韓國除了旅遊還要其他目的嗎？」「旅遊的話怎麼一個人來呢？」等問題時，崔強用上了中介教他的話術：失戀、心情不好，一個人來濟州島旅遊，散散心，同時出示了往返機票和酒店信息。</p><p>崔強稱，想走合規的途徑也可以，但是速度慢，等的時間久，而且價格貴，對於現在身揹債務的他難以承擔。</p><p>對於濟州存在大量的黑工情況，崔強提到一點，這些人並不一定一開始都是黑工，也有合法進來的，但由於合法的工作必須幹滿三年，有些人運氣不好，老闆事多，活又累，他們幹幾個月就不想幹，跑了之後也變成了黑工。他稱自己最近剛認識的一個朋友就是這種情況。</p><p>「我來的時候還不咋嚴，聽説目前國內海關查的特別嚴，但國內嚴查完，韓國這邊入境就不會查了。」崔強説。</p><p>界面新聞記者以想要來濟務工的身份和崔強交流，在交流的過程中，他一再勸説：「你要是家裏沒啥壓力還是不要來這鬼地方，挺辛苦的。」</p><p>崔強一個月僅能休息兩天，9 月因為有中秋節，他休了 4 天。平時休息時，他大部分時間都待在家裏，還會和朋友喝點啤酒。濟州和中國有一個小時的時差，他每天下班回到家已是深夜，所以只能白天休息的時候和母親視頻聊會天。</p><p>崔強喜歡足球，在近一個月的朋友圈，他發了 12 條動態，有 7 條都是關於足球。然而，在來濟的這段日子裏，他並沒有去踢過球，他説自己不敢瞎溜達。</p><h3>「每天擔驚受怕，不能踏實賺錢」</h3><p>洛宇是黑龍江人，目前在濟州一家刀魚店做前廳服務員，他需要從早上九點半持續工作到晚上八點半。洛宇來濟州僅兩個月，每月能掙 240 萬韓元，摺合人民幣一萬三左右。僱主供吃供住供電供媒，為其繳納國民四大保險，還提供 13 薪，這也是當地正規工最基本的保障。</p><p>「我沒有什麼技能，在國內頂多每個月能掙個五六千，我出來就是為了多掙錢。」他的語氣裏有些許無奈，但也充滿着對掙錢的渴求。洛宇曾經自主創業，在齊齊哈爾開過一家韓餐店，但僅維持了三年，被迫關門，他下定決定出國打工。今年 8 月 5 日，他坐上飛往濟州的飛機，他在自己的短視頻平台上寫到允許新的生活開始發生，一切美好都會不期而遇。</p><p>關於未來打算，洛宇並沒有太多的計劃，但他想盡可能在濟州待得久一些，希望能夠在 10 到 15 年內攢夠 150 萬，洛宇坦言，自己很想「掙夠錢再回來，回來具體做什麼，到時候再看吧。」</p><p>目前國內的國外勞務派遣中介五花八門，有合理合法的，也有專門辦理黑工服務的。對於想出國打工賺錢的人，洛宇給出了幾條建議，第一要找一家正規的勞務派遣公司；第二和勞務公司籤合同時要落實清楚細節，如吃住和薪資保險等事項；第三是抵達韓國之後確保是否有後續的保障。</p><p>洛宇找了一家吉林的勞務派遣公司，共交了 39800 元。他和幾百人一起在釘釘聽了兩個多月的韓語課，他一再強調只要跟着老師學，一定能考過，「十個裏頭九個過，還剩一個是年齡大的，告訴你咋考，還不過也沒招了。」</p><p>對於為什麼年年有很多人來濟州打工，在韓國本土生活了 15 年的中國人孫勝解釋説其實很多人是被騙過來的，黑中介會告訴務工者濟州就是韓國，然而，濟州只是一個小島，本身能夠提供的工作數量有限，孫勝繼續補充説：「濟州是落地簽證，根本不需要花錢，花錢的基本都是騙子，很多都是同胞騙同胞。正規的招聘也有，比如大型酒店、免税店直招，但會有學歷、年齡等限制條件。」</p><p>洛宇也稱很多黑工由於不瞭解政策，輕信黑中介的「好話」，被騙到濟州，「我店裏的黑工腸子都悔青了。」</p><p>洛宇當了 16 年的兵，身上有股非常「正」的勁兒。對於界面新聞一再詢問黑工的事宜，他顯得有些急躁和生氣，不斷提醒「別跑黑，得不償失」，他説沒來濟州之前也不會去勸別人，但過來之後，看到了太多的黑工被抓。此外，他還提及如果是合理合法過來的話，有登陸證，會繳納各類保險，看病不花錢，頂多買藥會花一些小錢，而黑工如果在這邊生病了，可能都治不起病，「説句難聽的，黑工得點兒病，死在這兒，你都找不着地。」</p><p>洛宇提到旁邊店裏被抓走了三個黑工，法務部每天都會出來抓黑工，突擊檢查，「前兩年韓國管得不嚴，跑黑的人很多，今年特別嚴，建議不要黑，很痛苦的，每天擔驚受怕，不能踏實賺錢。」他一直提醒稱切勿相信那些收費很低的公司，基本都屬於跑黑，最終會被遣返回國。</p><h3>法務部的打擊行動</h3><p>2007 年 4 月，中韓兩國政府簽訂《勞動力派遣與諒解備忘錄》，2008 年 8 月正式啓動僱用許可制勞務派遣工作，這意味着赴韓國從事勞務由過去的研修生制變成了僱傭制，這些新變化也給不法分子行騙提供可乘之機。在過去十五年內，中國人赴韓脱團失蹤的報道屢見不鮮。</p><p>2010 年 10 月 17 日，乘坐歌詩達「經典」號郵輪的 44 名中國遊客在韓國濟州擅自脱離旅行團，其中的 32 人最終出現在韓國本土的木浦，並進入當地工廠、飯店打工；2012 年 12 月 28 日，19 名中國旅遊團成員搭乘國際客輪從大連出發，該旅遊團成員在仁川市內一個小旅館留宿一夜之後，次日上午全部失蹤。</p><p>目前，針對大量非法勞工情況，韓方也在積極展開行動。據韓聯社此前報道，韓國法務部在去年 12 月 14 日表示，通過相關部門聯合打擊行動和自願離境引導制度，近兩個月約有 1 萬多名非法居留及非法就業的外籍人員離境。</p><p>韓國法務部 7 月 21 日表示，今年上半年共查處 2.0427 萬名非法居留、就業外籍人員，同比增 2 倍以上，創下歷年同期最高紀錄。</p><p>法務部已將其中的 1.7931 萬人驅逐出境，下令 851 人出境，向其餘人員處以罰款。涉案人員中中國人達 2597 人。</p><p>法務部還在外國人聚居區開展巡查執法活動，規勸 1.8157 萬名非法居留人員主動出境。法務部向非法錄用無居留資格外勞的僱主 4470 人處以罰款，並查處非法介紹入境、就業的掮客 188 人。</p><p>法務部長官韓東勳表示，在靈活接納遵守韓國法律、做出經濟貢獻的外國人的同時，將嚴肅整治非法居留問題。</p><p>8 月 18 日，濟州特別自治道知事吳憐勳在「濟州·北京友好交流暨濟州旅遊説明會」上説預計今年將有 80 萬遊客到訪濟州島。今年國慶假期，濟州迎來了世界各地的遊客。崔強和洛宇如往常一樣，日復一日的忙碌着。</p><p>10 月 4 日，崔強發了一條朋友圈，他寫道：我好像已經死了，死在破碎的三觀裏，死在縹緲的理想裏，死在無望的感情裏，死在虛無的回憶裏。但我好像又還活着，活在生活的壓力裏，活在社會的角落裏，活在旁人的輿論裏，活在媽媽的期盼裏，活在我兒時的夢裏......結尾還配了一朵凋零的玫瑰表情。他聲稱自己只是瞎感慨。</p><p>洛宇最近更新的一條短視頻裏，陽光正好，微風不燥，他坐在飯店門口，説着：「人生下半場，做一個快樂的人，少與人糾纏，多看看大自然，在路上見世界，在途中尋自己，往後餘生，唯願健康快樂，至於其他，都是其他，不重要，隨緣就好。」隨後，他的鏡頭轉向了一片綠油油的蔬菜地。</p><p>（文中崔強、洛宇、孫勝、李靈均為化名）</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 05:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10230625.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10230625.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 王毅同伊朗外長阿卜杜拉希揚通電話；全國 60 週歲以上老年人口已超 2.8 億人中共中央印發《幹部教育培訓工作條例》；商務部在廣州召開外資企業外貿座談會...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央印發《幹部教育培訓工作條例》</h3><p>近日，中共中央印發了修訂後的《幹部教育培訓工作條例》，併發出通知，要求各地區各部門認真遵照執行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10229281.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>王毅同伊朗外長阿卜杜拉希揚通電話</h3><p>據外交部網站，2023 年 10 月 15 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅應約同伊朗外長阿卜杜拉希揚通電話。王毅表示，當務之急是推動局勢降温，防止加沙地帶出現嚴重人道災難，造成更多無辜平民傷亡，進而損害地區和平局面，斷送中東和平進程。行使自衞權應當遵守國際法和國際人道法，包括保障平民和被扣押人員安全。以暴制暴只能造成更大傷害，帶來更嚴重危機。王毅表示，中方支持伊斯蘭國家在巴勒斯坦問題上加強團結協調，發出一致聲音。國際社會應當行動起來，反對任何一方傷害平民的行為。聯合國特別是安理會要切實負起責任，發揮應有作用。</p><h3>截至去年底，全國 60 週歲以上老年人口已超 2.8 億人</h3><p>據澎湃新聞，近日，民政部發布了《2022 年民政事業發展統計公報》。公報顯示，截至 2022 年底，全國 60 週歲及以上老年人口 28004 萬人，佔總人口的 19.8%，其中 65 週歲及以上老年人口 20978 萬人，佔總人口的 14.9%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>去年我國結婚人數跌破 700 萬對大關，連續 9 年下降</h4><p><span>第一財經消息，民政部最新公佈的《2022 年民政事業發展統計公報》顯示，去年全年依法辦理結婚登記 683.5 萬對，比上年下降 10.6％。結婚率為 4.8‰，比上年下降 0.6 個千分點。從結婚人數來看，自 2013 年達到 1346.9 萬對的最高峯後，結婚人數連續 9 年下降。這其中，2019 年我國結婚人數跌破 1000 萬對、2020 年跌破 900 萬對，2021 年跌破 800 萬對，到 2022 年則跌破了 700 萬對大關。根據公報公佈的 2022 年結婚登記人口年齡分佈數據計算，2022 年，我國結婚登記人口中，20-24 歲人羣佔比僅為 15.2%，比上一年下降 1.3 個百分點。</span></p><h3>商務部在廣州召開外資企業外貿座談會</h3><p>據商務部網站，10 月 15 日，商務部國際貿易談判代表兼副部長王受文在廣州召開外資企業外貿座談會，聽取部分外資企業在進出口方面的運營情況、問題訴求及意見建議。埃克森美孚、巴斯夫、百威、寶潔、大金、捷普、聯邦快遞、松下、泰爾茂、沃爾瑪、宜家中國、英特宜家、中國丹麥商會等企業和在華外國商會代表參會併發言。王受文表示，外資企業是中國外貿發展的重要力量，中國具有市場空間廣闊、供應鏈完備、人才科技要素聚集等多重綜合優勢，將為外資企業開拓中國市場的同時擴大外貿事業提供更多發展機遇。商務部將會同有關部門持續優化營商環境，為外資企業在華投資經營提供服務保障。商務部、海關總署等部門和廣東省有關部門代表參會並與企業進行交流。</p><h3>阿富汗西北部發生 6.3 級地震</h3><p>據新華社，阿富汗西北部赫拉特省政府 10 月 15 日發表聲明説，該省首府赫拉特市西北部當天發生 6.3 級地震，已造成 1 人死亡、35 人受傷，傷亡人數可能上升。此次地震發生後約兩小時內，該地區又先後發生 5.4 級和 4.2 級地震。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 23:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10229556.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10229556.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 王毅：在巴勒斯坦問題上中方站在人類良知一邊，公安部：電信詐騙呈明顯下降趨勢本週有哪些重點聲音值得關注？網民反映有醫院對患者住院天數、治療費用...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>王毅：在巴勒斯坦問題上，中方站在和平一邊、站在人類良知一邊</h3><p>10 月 13 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅同歐盟外交與安全政策高級代表博雷利在舉行中歐高級別戰略對話後共同會見記者。王毅表示，當前巴勒斯坦形勢危急。此輪衝突已導致大量平民傷亡，人道形勢急劇惡化。中方譴責一切傷害平民的行為，反對任何違反國際法的作法。王毅表示，中方正在同有關各方開展溝通。我們將積極參與聯合國安理會的緊急磋商，支持古特雷斯秘書長關於保護平民的緊急呼籲。我們還將通過聯合國渠道向加沙地帶以及巴勒斯坦民族權力機構提供緊急人道援助。王毅強調，在巴勒斯坦問題上，中方將繼續站在和平一邊，站在公道一邊，站在國際法一邊，站在大多數國家的共同願望一邊，站在人類良知一邊。</p><h3>公安部：近期全國電信網絡詐騙案件發案呈現明顯下降趨勢</h3><p>據公安部網站 10 月 9 日消息，經過持續有效打擊，已有 2317 名緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人被成功抓獲並移交我方，其中幕後「金主」、組織頭目和骨幹 23 名，網上在逃人員 94 名，有力擠壓了境外詐騙分子生存空間，近期全國電信網絡詐騙案件發案呈現明顯下降趨勢。公安機關將繼續對緬北電信網絡詐騙犯罪集團緊盯不放，不斷深化邊境警務合作，持續組織專項打擊行動，全力清剿詐騙窩點，依法緝捕涉詐人員，不斷擴大行動戰果，堅決維護人民羣眾財產安全和合法權益。</p><h3>網民反映有醫院對患者住院天數、治療費用設上限？醫保局迴應</h3><p>據中國政府網 10 月 13 日消息，多地網民反映，有醫院對患者住院天數、治療費用設置上限，國家醫保局答覆稱，國家醫保局出台的醫保相關法規、政策裏面沒有對住院天數、單次治療費用進行限制的規定。據瞭解，部分醫療機構可能會為完成「平均住院日」「次均費用〞等其他方面的考核指標而設置一些比較粗放的管理措施。醫保局將會同衞生健康部門指導地方切實加強對醫療機構的培訓和管理，督促其為人民羣眾提供合理的醫療服務。同時，希望參保人在遇到此類損害醫療權益的情況時，及時向當地醫保部門反映，醫保局將嚴格按照醫保定點協議對醫療機構進行處理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231015/169734226144120800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>山東濰坊濰城區通報兩村幹部不雅視頻：事發 8 月，均已處分</h3><p>據「濰城發佈」微信公眾號消息，山東濰坊濰城區聯合調查組 10 月 8 日發佈情況通報稱，關於望留街道兩名村幹部不雅視頻事，濰城區委高度重視，即成立聯合調查組進行調查核實。經查，事情發生於 2023 年 8 月 31 日望留街道一村委辦公室，當事人系望留街道某村原支部書記胡某和村委委員徐某。事發後，胡某、徐某已於 9 月 1 日被停職。調查認定，胡某、徐某違反生活紀律，造成嚴重社會影響。根據有關規定，給予胡某開除黨籍處分，給予徐某政務記大過處分並責令辭職。</p><h3>建業集團發聲明否認「宣告破產」等傳聞：累計交付 23277 套</h3><p>建業住宅集團 10 月 7 日在官網發佈聲明稱，有關「建業地產宣告破產」「未能支付 9800 億到期銀行貸款及 762 億利息」「暫停支付所有款項」「裁員僅剩下數百人」等信息均為不實信息。建業集團稱 t,將保留依法進一步追究相關主體法律責任的權利，並表示，今年前三季度，公司累計完成交付 23277 套、339.1 萬平方米，其中提前交付 7585 套，未來，將繼續以「保交付、保經營」為目標，確保公司實現持續穩定經營。</p><h3>華北理工食堂疑似吃出鼠頭，餐飲公司迴應：食材由校方提供</h3><p>位於河北省唐山市的華北理工大學食堂菜品疑似發現老鼠頭，此事引發廣泛關注。10 月 10 日晚，華北理工大學後勤服務中心在學校官網發佈公告稱，2023 年 10 月 10 日，江徽餐飲違反食品衞生相關規定，在經營過程中發生食品衞生問題。經研究決定，解除與其之間的委託經營合同，並將依法依規追究其相關責任。對此，10 月 12 日，江徽餐飲執行總經理段輝良告訴界面新聞，第一，此事還沒有定論，公安、藥監（注：疑似口誤，應為市監）等部門已經介入調查；第二，學校公告只是説衞生安全問題，和網上傳播的信息完全不一致；第三，按照協議，食堂所有食材都是由校方自行採購，他們只負責提供烹飪團隊，「學校採購進來以後，加工處理和銷售是我們在做。」</p><h3>上海要申辦奧運會？市體育局：目前尚沒有申辦奧運會的計劃</h3><p>10 月 11 日，據財聯社消息，上海闢謠平台近日收到粉絲詢問，網傳「上海要申辦奧運會」的消息是否屬實。上海市體育局對此答覆表示，上海目前尚沒有申辦奧運會的計劃。據市體育局介紹，今年 2 月，上海正式向國際奧委會提出申辦奧運會資格系列賽中一站的比賽，包括自由式小輪車、滑板、霹靂舞、攀巖等 4 個項目。國際奧委會近日正式確認，上海將作為奧運會資格系列賽的主辦城市之一，比賽將於 2024 年 5 月 16 日至 19 日在黃浦濱江舉行。此外，在 2024 年、2025 年和 2026 年，上海均有引進新的國際頂級單項體育賽事。不過，在申辦綜合性運動會方面，上海目前尚無申奧計劃。奧運會資格系列賽是運動員獲取奧運參賽資格的比賽，是自由式小輪車、霹靂舞、滑板和攀巖運動員能否獲得 2024 年巴黎奧運會參賽資格的重要一步，但與綜合性的奧運會有很大的區別，兩者間不能劃等號。</p><h3>「網紅教授」鄭強迴應被舉報：均為惡意編造，已向警方報案</h3><p>針對有網友舉報「婚內出軌，包養情婦」，10 月 12 日，被稱為「網紅教授」的太原理工大學黨委書記鄭強在其個人微信公眾號發佈聲明稱，現已證實「華趣」實名認證為呂某，系刑滿釋放犯罪人員，所發佈的全部文字與圖片內容均為惡意編造、虛構的不實信息。同時，北京中倫文德太原律師事務所接受鄭強委託發表聲明，稱將依法予以維權。「呂某發佈虛假信息，其所述內容均為捏造虛構，對我本人進行敲詐和勒索，嚴重損害我的個人名譽，造成極壞影響和極大傷害。同時，這些虛假信息還被非大陸媒體進行大肆炒作和傳播，引起不良影響。本人已收集和整理全部證據，交相關部門處理，並向警方報案。」鄭強表示。</p><h3>網傳廣州地鐵遭受恐怖襲擊，警方：謠言，造謠者已被刑拘</h3><p>據南方 plus 客户端消息，10 月 12 日，一篇標題為《突發!廣州地鐵遭受恐怖襲擊，爆炸瞬間造成多人傷亡!》的文章截圖在多個羣內傳播。當天下午，廣州公交公安官方微博發佈情況通報，經查，廣州轄區未收到任何相關警情，廣州地鐵運行正常，全市社會治安秩序正常，該信息系謠言。10 月 12 日晚，廣州市公安局再通報，已於當天 18 時 19 分許在天河區一城中村，將故意編造發佈該則信息的涉案嫌疑人譚某（男，23 歲，廣西人）抓獲。經審訊，譚某供認該則謠言系其編髮，目的是炫耀其可通過計算機編程技術生成特定頁面的能力。目前，犯罪嫌疑人譚某已被警方依法刑事拘留。</p><h3>孫海洋迴應人販子被判刑 5 年：14 年尋找孩子費用遠高於 42 萬元</h3><p>時隔半年，電影《親愛的》原型孫海洋之子孫卓被拐案迎來宣判。10 月 13 日下午，深圳市南山區人民法院以拐騙兒童罪判處吳某龍有期徒刑五年，以包庇罪判處吳某光有期徒刑二年。法院同時判令吳某龍賠償孫某飛（孫海洋）、彭某英損失 42 萬元，賠償符某、彭某某損失 42 萬元。對此，孫海洋在接受媒體採訪時表示，自己不能接受判決結果，「拐騙」和「拐賣」應該量刑統一。他稱，被告人沒有表現出悔改之意，下一步將向檢察院提交抗訴申請。對於法院判決的民事賠償，孫海洋也表示不能接受，「14 年內尋找孩子的費用遠遠高於 42 萬元。」</p><h3>石家莊迴應「搖滾擾民」：將嚴格控制時間、遠離居民樓</h3><p>據澎湃新聞報道，有網友在人民網領導留言板上提出，9 月以來，石家莊市內各商業廣場密集舉辦搖滾演出活動，聲音非常大，時常演出至深夜 11 點，擾民嚴重。請調整後續演出計劃，請不要每週五、週六都安排演出活動，特別是某些持續一個禮拜以上的搖滾演出，還市內居民一個安靜的夜晚休息環境。10 月 12 日，石家莊文化旅遊投資集團在答覆中表示，針對今後開展的演出活動，所屬文體公司將嚴格策劃、選址。一是嚴格控制活動時間，活動結束後及時疏導羣眾有序離場；二是活動地點選在人流量較大，且遠離居民樓的地方，避免出現擾民現象。</p><h3>武漢新洲區副區長肖新鋒發闢謠聲明：武大性騷擾男生非其子</h3><p>據大皖新聞報道，10 月 11 日，一位女生在網上發文求助稱，她在武漢大學文理學部圖書館北門走廊受到武漢大學外國語言文學學院 X 同學的性騷擾，引發廣泛關注。事發後，網傳男生 X 的父親是武漢新洲區副區長肖新鋒。對此，肖新鋒表示自己 2013 年結婚，兒子 2014 年出生，現在還在上小學，謠言給自己造成很大困擾。肖新鋒發佈《關於網上涉肖新鋒相關不實信息的聲明》稱，近期網絡平台上散播的「武大男生」為武漢市新洲區副區長肖新鋒兒子的信息嚴重失實，純屬捏造。本人已向警方報案。</p><h3>京東迴應「劉姓商人涉嫌違法被抓」：已向公安機關報案</h3><p>京東發言人 10 月 13 日發文稱，我們關注到有謠言稱「劉姓商人涉嫌違法被抓」，該謠言被別有用心的人刻意發佈在京東相關新聞動態下，以混淆視聽、操縱輿論。我們對此惡劣行徑表示強烈憤慨，並已向公安機關報案。</p><h3>新華社評「北極鯰魚」事件：退休不是護身符，反腐沒有休止符</h3><p>網名為「北極鯰魚」的女子炫富言論引發爭議半年後，深圳市紀委監委通報，決定給予鍾庚賜開除黨籍處分並降低退休待遇、收繳違紀違法所得。10 月 11 日，新華社發表評論文章稱，腐敗分子不管埋多深、藏多久，終究躲不過羣眾的眼睛，逃不過黨紀國法的懲罰。黨員幹部必須時時自省自警自勵，嚴防思想蜕變，方能善始善終。反之，放鬆對自身的要求，觸碰黨紀國法紅線，難免晚節不保，身敗名裂。揪住社會關切的腐敗線索一追到底、一查到底，事關黨和政府公信力，不僅是羣眾期盼，也是深入開展反腐敗鬥爭的關鍵一環，還是檢驗反腐成效的重要試金石。鍾庚賜被依紀依法懲處，傳遞出一個鮮明信號——退休不是護身符，反腐沒有休止符。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10228502.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10228502.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生態環境部職責機構編制 3 項調整，強調「黨管督察」督察制度早已常態化，本次機構調整，不是説督察本身擴權，而是更加明確是黨的督察、政治巡視。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 13 日，中國機構編制網發佈中共<span><span>中央辦公廳</span></span>、國務院辦公廳關於調整生態環境部職責機構編制的通知，列出 3 項職責、機構、編制調整事項。</p><p>其中之一是將生態環境部的內設機構中央生態環境保護督察辦公室更名為中央生態環境保護督察協調局，並將其職責表述中「承擔國務院生態環境保護督察工作領導小組日常工作」修改為「承擔中央生態環境保護督察工作領導小組辦公室具體事務」。</p><p>「這樣的調整更加提升了生態環境保護督察的組織勢能，更加強調黨中央對於中央生態環境保護督察工作的絕對領導，可以簡單理解為‘黨管督察’。」 武漢大學環境法研究所教授陳海嵩向界面新聞介紹。</p><p>陳海嵩介紹，對於「承擔國務院生態環境保護督察工作領導小組日常工作」修改為「承擔中央生態環境保護督察工作領導小組辦公室具體事務」，要從加強黨的領導的角度來理解，換句話説，督察是黨中央的督察，不是國務院的督察。</p><p>河南工業大學法學院經濟法教研室專任教師，長期研究環境與資源保護法的蘇芸芳告訴界面新聞，督察有很多實質性的行動，需要真正進行現場檢查，採取措施解決、承擔監督問題。生態環境保護本身涉及領域多，生態環境保護督察需要一個專門的協調機構，這是實現生態環境保護督察的組織保障。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231015/16973430673682700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>環保督查機制可追溯至 20 年前。2002 年 6 月，原環保總局（現「生態環境部」）率先組建華東、華南兩個區域環保督查中心，作為區域督查試點單位開展工作。經過 4 年試運行後，2006 年環保總局印發《總局環境保護督查中心組建方案》，正式設立華東、華南、西南、西北和東北五個區域督查中心，並於 2008 年 12 月設立華北環保督查中心，實現我國環保區域督查全覆蓋。</p><p>2013 年 5 月，華南督查中心在湖南省株洲市啓動了為期 6 個月的全國首個「環保綜合督查」，首次將督查對象從企業延伸至地方黨委政府。2015 年 7 月 1 日，中央全面深化改革領導小組第十四次會議審議通過《環境保護督察方案 (試行)》，提出建立環保督察工作機制,並要求全面落實黨委、政府環境保護「黨政同責」、「一崗雙責」的主體責任。</p><p>2019 年 6 月，中共<span><span>中央辦公廳</span></span> 國務院辦公廳印發《中央生態環境保護督察工作規定》，提出中央實行生態環境保護督察制度，設立專職督察機構，對省、自治區、直轄市黨委和政府、國務院有關部門以及有關中央企業等組織開展生態環境保護督察。</p><p>「督察制度早已常態化，本次機構調整，不是説督察本身擴權，而是更加明確是黨的督察、政治巡視。」 陳海嵩説。</p><p>本次生態環境部機構的另一項調整是不再保留京津冀及周邊地區大氣污染防治領導小組及其辦公室。生態環境部大氣環境司不再加掛京津冀及周邊地區大氣環境管理局牌子。</p><p>根據生態環境部官網，大氣環境司（京津冀及周邊地區大氣環境管理局）內設 8 個機構，承擔京津冀及周邊地區大氣污染防治領導小組日常工作。但其職責也包括負責全國大氣、噪聲、光等污染防治的監督管理；建立對各地區大氣環境質量改善目標落實情況考核制度；組織劃定大氣污染防治重點區域，指導或擬訂相關政策、規劃、措施；組織擬訂重污染天氣應對政策措施等。</p><p>京津冀及周邊地區大氣污染防治領導小組前身是京津冀及周邊地區大氣污染防治協作小組，成立於 2013 年 10 月。2018 年 7 月，國務院辦公廳發佈了關於成立京津冀及周邊地區大氣污染防治領導小組的通知。</p><p>經過十年的治理，大氣污染防治取得明顯成效。生態環境部大氣環境司司長劉炳江在 3 月 28 日新聞發佈會上介紹，2013—2022 年恰好十年，十年間我國 GDP 總量增長了 69%，PM2.5 濃度下降了 57%，實現了十連降，重污染天數減少了 92%，二氧化硫濃度降至個位數。特別是北京市， 2013 年 PM2.5 濃度 89.5 微克/立方米，去年是 30 微克/立方米，重污染天數從 58 天降到了 3 天。</p><p>「京津冀污染防治小組撤銷主要是適應大氣污染防治的新形勢，落實大氣污染防治全國一盤棋。從機構工作職責的角度來看，目前生態環境部大氣環境司組織的大氣監督幫扶的範圍已遠超京津冀及周邊地區。」 陳海嵩表示。</p><p>除上述兩項調整，此次還將將科學技術部的組織擬訂科技促進生態環境發展規劃和政策職責，及其內設的社會發展科技司 4 名行政編制、1 名司局級領導職數劃入生態環境部。</p><p>事實上，在 3 月發佈的《國務院機構改革方案》中，就已提到將科學技術部的組織擬訂科技促進社會發展規劃和政策職責分別劃入國家發展和改革委員會、生態環境部、國家衞生健康委員會等部門。相關人士透露，科技部相關部門在此次機構調整公佈之前就已遷移至生態環境部，「此次相當於下發一個正式的機構編制調整的通知」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 15 Oct 2023 04:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10228522.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10228522.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
