<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 30 Jan 2024 17:40:19 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国海警局新闻发言人就菲律宾非法侵闯黄岩岛发表谈话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国海警官微消息，中国海警局新闻发言人就菲律宾非法侵闯黄岩岛发表谈话。中国海警局新闻发言人甘羽表示，1 月 28 日，4 名菲方人员非法闯入中国黄岩岛礁盘活动，中国海警依法予以警告驱离，现场处置专业规范。</p><p>中国对黄岩岛及其附近海域拥有无可争辩的主权，始终坚决反制菲方侵权行径。中国海警将一如既往在中国管辖海域维权执法，坚定维护国家主权和海洋权益。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 15:56:42 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752414.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10752414.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[缅甸警方依法向我国公安机关移交 10 名重大犯罪嫌疑人]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>就央视新闻，今天（30 日），缅甸警方依法向我国公安机关移交了 10 名重大犯罪嫌疑人，由我国公安机关将其押解回国，其中包括白所成、白应苍、刘正茂、刘正祥、魏怀仁、徐老发 6 名缅北果敢电诈犯罪集团重要头目。今天晚上，押解飞机已经抵达云南昆明。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:17:42 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752149.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10752149.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[联合国教科文组织欧美之外首个全球一类中心落「沪」]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>该中心将聚焦科学、技术、工程和数学，促进从幼儿到成人各个阶段包容、公平、优质的全民教育。该中心将聚焦科学、技术、工程和数学，促进从幼儿到成人各个阶段包容、公平、优质的全民教育。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，联合国教科文组织东亚地区办事处主任（驻华代表）夏泽翰（Shahbaz Khan）在 2024 世界数字教育大会接受界面新闻采访时透露，目前<span>STEM 教育研究所上海</span>中心正在筹备阶段，将适时投入运营。</p><p><span>2023 年 11 月 9 日，联合国教科文组织第 42 届大会通过决议——在中国上海设立教科文组织国际 STEM 教育研究所（UNESCO IISTEM）。这是教科文组织在全球设立的第 10 个一类中心，也是在欧美之外首个全球性一类中心。</span></p><p><span>「</span>我们非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。<span>」</span>夏泽翰表示。该中心将聚焦科学、技术、工程和数学，促进从幼儿到成人各个阶段包容、公平、优质的全民教育。</p><p>以下是经界面新闻编辑的采访实录：</p><p><strong>界面新闻：能否介绍一下好的数字教育案例？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>夏泽翰：例如位于深圳的联合国教科文组织二级中心（联合国教科文组织高等教育创新中心），该中心在亚非开展工作，其旗舰项目之一是<span>「</span>智慧教室<span>」</span>，为教室配备<span>ICT</span>（信息与通信技术）基础设施。联合国教科文组织还对人工智能以及如何利用生成式人工智能来增强教师的课堂能力进行了非常广泛的研究，这是我们提出的一个非常重要的工作领域。</p><p>中国在教育各个领域都是一个绝佳的例子，另一个很好的例子是巴基斯坦，带来了混合式教学等等。这些已经带来了一场教育的革命，不让任何人掉队。</p><p>联合国教科文组织提出了<span>ICT</span>能力框架，教师至少需要具备使用<span>ICT</span>并应用于课堂的能力。非常重要的是，我们一直在使用这些框架，与中国等国家合作，一起将数字化教育、素质教育作为可持续发展目标的一部分带到非洲。</p><p>我们还在推动南南合作，例如<span>「</span>一带一路<span>」</span>国家共享发展的红利，教育机构相互合作，通过更好的课程和教师培训，获得更好的技术。所以在今天这个大会上，我们能看到来自埃塞俄比亚的大学或者开普敦等地的部长们在这里寻找广泛的机遇。</p><p>这些合作对于实现联合国的可持续发展目标至关重要。中国在很多年前就实现了众多可持续发展的目标，通过教育改革，走向繁荣之路。所以说，中国是一个普及教育、脱贫致富的绝佳案例。现在中国通过提供奖学金让教育惠及更多人。中国教育部和联合国教科文组织设立了<span>「</span>中国政府长城奖学金<span>」</span>，资助学生来华学习。</p><p>我们也和大学合作，在中国设立了多个联合国教科文组织教席和中心。其中一个重要的中心在北京师范大学，推动农村地区教育，并帮助了很多非洲国家。后来，我们在北师大又成立了一个新的人工智能教席项目。</p><p>在此我很高兴向你们介绍，相信你们也听说了，上海将设立一个一类中心，教科文组织国际<span>STEM</span>教育研究所（<span>UNESCO IISTEM</span>）。这是教科文组织在全球设立的第<span>10</span>个一类中心，也是在欧美之外首个全球性一类中心。</p><p>该中心将聚焦科学、技术、工程和数学，促进从幼儿到成人各个阶段包容、公平、优质的全民教育。在<span>STEM</span>教育领域，不仅对中国，对世界来说这都将是一个重要的发展。</p><p><strong>界面新闻：为什么选择上海？</strong></p><p>夏泽翰：我们非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。上海有很多优秀的学生，上次我来上海参访时看到一些<span>10-12</span>岁以下的孩子通过编程无人机互相交谈。</p><p>上海也拥有惊人的<span>AI</span>研究机构，上次我参观了利用人工智能快速检测疾病的成像技术，我们需要将这种知识引入教育系统，培训下一代的技术人员、工程师和医生。</p><p>上海还有众多优秀的高校，比如同济大学、华东师范大学等。上海就是一座教育之城、科技之城和文化之城，这里也是联合国教科文组织认定的设计创意之都。所以在这里建立这样一个能将所有趋势汇集在一起的研究机构，是一件很棒的事情。</p><p>去年该决议在联合国教科文组织大会上通过，目前中心正在筹备阶段，将适时投入运营。<span>STEM</span>教育对每个国家都非常重要，因为这将推动未来的新就业、新繁荣。比如食品安全、水体安全、能源安全等等，都需要更好的科学家、科技人员、工程师和数学家，为可持续发展带来跨学科的解决方案。</p><p>我们很感激中国政府为联合国教科文组织所做的努力，这将是中国为世界做出的巨大贡献。</p><p><strong>界面中国：该中心落户上海，如何带领或者推动中国参与全球数字教育治理？</strong></p><p>夏泽翰：该中心是联合国教科文组织的一部分，而联合国教科文组织与<span>195</span>个成员国合作，所以该中心将与所有成员国相关并提供服务，也就是在联合国教科文组织的框架下参与全球治理。</p><p><strong>界面中国：对于该中心要落户的上海有何建议？</strong></p><p>夏泽翰：首先，作为联合国教科文组织东亚办事处主任、驻华代表，我非常感激上海市政府和上海市民。我只能说，他们的慷慨和努力真正有助于共享繁荣和发展。</p><p>上海是一个美妙的地方，拥有令人惊叹的博物馆，美丽的河流穿城而过，建筑景观也如此独特。上海市政府将所有这些特点结合在一起，我相信会继续下一个阶段的发展。</p><p>我的建议就是，应该让年轻人对这座城市的发展越来越兴奋。我们应该创造这种兴奋，这个研究中心不仅仅是一个实体，我们要让上海的每个人都对这个美妙的机遇感到兴奋，把这种热情带给学校里的孩子们，带到大学，带给老师。这个中心应该成为全球互动的真正途径，为每个人创造一个更好的未来。</p><p>上海市政府可以发挥很大的作用。<span>STEM</span>研究所落户上海这件事非常重要，我祝贺上海被选为主办方。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:07:14 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751579.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751579.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[刘素楠]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[李强在陕西调研]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>中共中央政治局常委、国务院总理李强 1 月 29 日至 30 日在陕西调研。他强调，要深入贯彻落实习近平总书记重要指示和党中央决策部署，紧紧围绕高质量发展这个首要任务，完整、准确、全面贯彻新发展理念，以科技创新推动产业创新，加快培育和发展新质生产力，更好带动和促进经济转型升级。</p><p>29 日，李强首先来到咸阳彩虹股份，详细了解基板玻璃新产品研发情况。他强调，制造业企业要在激烈的市场竞争中站稳脚跟，一定要在研发投入上舍得下本钱，希望企业努力在技术上形成自己的特色和优势，在追赶世界一流水平中实现跨越发展。李强来到陕西法士特，察看产品展示和数字化生产线运行情况，希望企业把握汽车产业发展新趋势，积极应用数智技术、绿色技术，加快转型升级，增创竞争新优势。在西安西部超导，李强察看超导线材等展示，并与企业负责人座谈。得知企业由转制后的科研院所培育而来，在创新发展中脱颖而出，李强表示赞许，勉励他们依托体制机制优势，着力打造技术高地，不断提高科技成果转化和产业化水平。</p><p>30 日，李强前往西安奕斯伟，了解硅片研发制造情况，参观生产线，勉励企业聚焦前沿科技领域，努力从源头和底层破解关键核心技术难题，掌握更大发展主动权。在西安爱生技术集团，李强察看无人机成品展示，详细询问性能、应用等情况。他指出，无人机产业发展前景广阔，要坚持多方协同、联合攻关，以应用场景为牵引加快新技术新产品研发，更好促进低空经济发展。西安交通大学新校区坐落于西部科技创新港，李强在这里听取交通大学西迁历史和创新港建设发展情况汇报，叮嘱学校师生大力弘扬「西迁精神」，以服务高水平科技自立自强为己任，在推动产学研深度融合上取得新的更大进展。</p><p>李强充分肯定陕西经济社会发展成就，希望陕西深入贯彻习近平总书记关于陕西工作的重要指示精神，发挥自身优势，狠抓工作落实，全力追赶超越，为全国发展大局贡献更大力量。</p><p>调研期间，李强主持召开部分省、市、县、乡政府主要负责同志座谈会，听取他们对《政府工作报告（征求意见稿）》和政府工作的意见建议。</p><p>吴政隆陪同调研。（央视新闻）</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 12:19:53 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751436.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10751436.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[2023 年全国 PM2.5 平均浓度为 30 微克/立方米，重污染天数比率为 1.6%]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最近 10 年，我国空气质量发生了历史性变化，成为世界上空气质量改善最快的国家。最近 10 年，我国空气质量发生了历史性变化，成为世界上空气质量改善最快的国家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，生态环境部举行 1 月例行新闻发布会，生态环境部新闻发言人、宣传教育司司长裴晓菲首次亮相。裴晓菲介绍，2023 年全国地级及以上城市细颗粒物（PM2.5）平均浓度为 30 微克/立方米，优于年度目标（32.9 微克/立方米）约 3.0 微克/立方米，相比 2019 年下降了 16.7%。</p><p>裴晓菲介绍，2023 年全国优良天数比率为 85.5%，扣除沙尘异常超标天后为 86.8%，好于年度目标 0.6 个百分点，较 2019 年上升 3.5 个百分点。全国重污染天数比率为 1.6%，扣除沙尘异常重污染天后为 1.1%，与年度目标持平。</p><p>此外，水环境质量方面，2023 年全国地表水水质优良（Ⅰ-Ⅲ类）断面比例为 89.4%，同比上升 1.5 个百分点，劣Ⅴ类断面比例为 0.7%，同比持平。土壤环境质量方面，2023 年全国受污染耕地和重点建设用地安全利用得到有效保障。</p><p>「最近 10 年，我国空气质量发生了历史性变化，成为世界上空气质量改善最快的国家。但是在秋冬季，受主要大气污染物排放总量增加和不利气象条件影响，一些区域仍然会出现重污染天气多发频发。」裴晓菲说。</p><p>裴晓菲介绍，为做好秋冬季大气污染防治工作，2023 年秋冬季以来，生态环境部统筹全国生态环境系统业务骨干 2400 余人，调动属地执法人员 9700 余人次，开展了 8 轮大气污染现场和远程监督帮扶，发现问题企业 1.6 万余家，推动解决涉气环境问题 3.2 万余个。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我们抽调全国执法、监测技术骨干，每月压茬式安排 2 轮次现场监督帮扶，发现部分企业存在弄虚作假、超标排放、偷排偷放、重污染天气减排措施落实不到位等问题 4254 个，其中干扰自动监测、检测报告造假、伪造台账记录等性质严重、影响恶劣的违法违规问题 537 个，移交司法 17 个，行政拘留 25 人，刑事拘留 3 人。」裴晓菲说。</p><p>据介绍，生态环境部通过远程推送识别线索，指导地方自查发现解决环境问题 1 万余个。此外，利用衞星遥感、空气质量监测网络、污染源自动监测、用电监控等技术手段，融合各类数据信息，构建算法模型，精准识别问题线索，目前问题识别准确率已经达到 85% 以上。监督帮扶对污染减排和环境质量改善发挥了重要作用，初步估算，2023 年监督帮扶共推动污染物减排约 39.3 万吨。</p><p>裴晓菲表示，「下一步，我们将把重污染天气应对作为重中之重，持续选派业务骨干开展现场监督帮扶，督促各项措施落实落地。同时，紧盯排放强度高、污染贡献大的重点行业企业，督促企业落实污染治理主体责任，提升污染治理能力与合规达标排放水平。」</p><p><span>《中共中央，国务院关于全面推进美丽中国建设的意见》（简称《意见》）近日发布，对新时代新征程全面推进美丽中国建设作出系统部署，是指导全面推进美丽中国建设的纲领性文件。</span></p><p>生态环境部综合司司长孙守亮介绍，<span>《意见》作出三个阶段的战略安排，就是到 2027 年，美丽中国建设成效显著；到 2035 年，美丽中国建设目标基本实现；展望本世纪中叶，美丽中国全面建成。</span></p><p><span>「建设美丽中国是一项长期而艰巨的战略任务和系统工程，需要分阶段、有计划地系统推进。」</span>孙守亮指出，生态环境部将<span>会同有关部门加快建立美丽中国建设的实施体系和推进落实机制，加快工作调度，强化跟踪评估；研究制定美丽中国建设成效考核指标体系和考核办法，确保「十五五」实现与污染防治攻坚战成效考核工作平稳过渡、有序衔接。</span></p><p><span>在推动区域重大战略生态环境保护工作方面，</span>孙守亮介绍，从区域生态环境质量来看，京津冀两市一省、粤港澳大湾区中珠三角 9 市、长三角 41 个城市，2023 年细颗粒物（PM2.5）浓度较战略提出的 2014 年、2017 年、2018 年分别下降了 57.3%、34.4% 和 23.8%，地表水Ⅰ-Ⅲ类水质断面比例分别上升了 36.4、29.8、14.3 个百分点，这说明相关地区在积极发挥动力源引擎作用的同时，实现了生态环境状况大幅改善。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:14:46 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750656.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10750656.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[界面晚报 | 证监会通报*ST 左江财务造假案进展；中国田径协会原主席于洪臣一审被控受贿 2254 万余元]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 证监会通报*ST 左江财务造假案进展；中国田径协会原主席于洪臣一审被控受贿 2254 万余元" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国务院国资委印发《关于优化中央企业资产评估管理有关事项的通知》；上海优化住房限购政策，更好满足居民合理住房需求；山西最大煤企系统性腐败：原一把手变「一霸手」，副总受贿超 2 亿元。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 30 日晚报新闻。国务院国资委印发《关于优化中央企业资产评估管理有关事项的通知》；上海优化住房限购政策，更好满足居民合理住房需求；山西最大煤企系统性腐败：原一把手变「一霸手」，副总受贿超 2 亿元。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 30 日晚报新闻。</p><h3>国务院国资委印发《关于优化中央企业资产评估管理有关事项的通知》</h3><p>1 月 30 日， <span>国务院国资委官网消息，为推动中央企业布局优化和结构调整，更好适应国资国企改革发展新形势，国务院国资委近日印发了《关于优化中央企业资产评估管理有关事项的通知》（国资发产权规〔2024〕8 号，以下简称《通知》）。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10750118.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部新闻发言人就美搜查在美中资企业答记者问</h3><p>商务部官网 1 月 30 日消息，商务部新闻发言人就美搜查在美中资企业答记者问。商务部新闻发言人表示，美方应立即停止对中国企业和商务人员的滋扰，为他们提供安全、透明、公平的营商环境。中方将密切关注事态发展，坚定维护中国企业和公民的合法权益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749375.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>上海优化住房限购政策，更好满足居民合理住房需求</h3><p>1 月 30 日，上海市住房城乡建设管理委、市房屋管理局联合印发《关于优化本市住房限购政策的通知》，规定自 1 月 31 日起，在本市连续缴纳社会保险或个人所得税已满 5 年及以上的非本市户籍居民，可在外环以外区域（崇明区除外）限购 1 套住房，以更好满足居民合理住房需求，促进区域职住平衡、产城融合。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749708.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>证监会通报*ST 左江财务造假案阶段性调查进展情况</h3><p><span>1 月 30 日，据证监会网站消息，证监会通报*ST 左江财务造假案阶段性调查进展情况</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749162.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>被控受贿 2254 万余元，中国田径协会原主席于洪臣受贿案一审开庭</h3><p><span>据央视新闻，1 月 30 日，湖北省黄石市中级人民法院一审公开开庭审理了中国田径协会原主席于洪臣受贿一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749990.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山西最大煤企系统性腐败：原一把手变「一霸手」，副总受贿超 2 亿元</h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 28 日晚间，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>由山西省纪委监委宣传部与山西广电联合摄制的电视专题片《护航》播出第二集《风腐同治》，</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中披露了晋能控股集团 (</span></span><span><span>下称晋能控股集团)</span></span><span><span>在</span></span><span><span>原党委书记、董事长郭金刚的错误带领下</span></span><span><span>，</span></span><span><span>不正之风泛滥，圈子文化盛行，权钱交易肆虐，政治生态恶化，出现系统性坍塌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749135.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:03:23 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750864.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10750864.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面综合]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[如何回应 3 名美军阵亡？美国：要报复，但有一条底线]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 29 日，美国国防部发布了美军驻约旦基地遭无人机袭击而丧生的三名美国士兵照片。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美军初步评估可能与伊拉克的亲伊朗武装「真主党军团」有关。在不直接袭击伊朗境内目标的前提下，美国可能对相关武装发动空袭或升级对伊朗制裁。美军初步评估可能与伊拉克的亲伊朗武装「真主党军团」有关。在不直接袭击伊朗境内目标的前提下，美国可能对相关武装发动空袭或升级对伊朗制裁。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>3 名美军士兵在约旦遇袭身亡后，美国将如何报复成为中东各国关注的焦点。</p><p>在美国国内，共和党人没有放过这个拉选票的良机，纷纷要求拜登政府直接打击伊朗境内的关键目标。曾担任特朗普国家安全顾问的博尔顿呼吁拜登政府空袭在红海的伊朗船只以及伊拉克边境的伊朗防空系统。</p><p>特朗普任总统时，美国将伊朗定为中东头号对手，对伊朗采取「极限施压」策略。</p><p>特朗普不仅带美国退出伊核协议，还拉拢沙特等阿拉伯国家与以色列成立反伊朗联盟。美国暗杀伊朗伊斯兰革命衞队圣城旅指挥官苏莱曼尼一度让美国和伊朗走到战争边缘。</p><p>但伊核协议是民主党奥巴马政府的代表性政绩。拜登上台后严格贯彻美国在中东的战略收缩，把重返伊核协议列入谈判议程，让美军仓促撤出阿富汗，还停止为沙特参与也门内战提供军事支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本轮巴以冲突是拜登政府中东政策遭遇的意外波折。虽然美伊关系因巴以冲突而再度恶化，但在俄乌冲突持续、美国战略重心东移的背景下，拜登政府无意改变中东政策方向。</p><p>如何对美军阵亡做出强有力的还击，同时避免巴以冲突扩大为地区战争成为拜登政府考虑的重点。从上周日的袭击发生到北京时间 1 月 30 日下午，美国还没有采取任何行动。</p><h3>「不寻求开战」</h3><p>直到目前，还没有组织宣布对约旦的美军基地遇袭负责。<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/29/pentagon-lloyd-austin-jordan-troops-killed" target="_blank">美国五角大楼发言人辛格</a>（Sabrina Singh）1 月 29 日表示，在袭击中受伤的美军人数升至 40 人，大部分为割伤、脑损伤，其中 8 人被送往伊拉克接受进一步治疗。</p><p>据辛格介绍，美军正在调查到底是哪支武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>动了袭击。目前评估可能与伊拉克的亲伊朗武装「真主党军团」有关，但最终评估尚未出炉。</p><p>伊朗已经多次发表声明强调该国与约旦袭击无关。伊朗外交部指责任何声称伊朗参与袭击的说法都是阴谋论，为了将美国拖入地区冲突让巴以冲突升级。辛格依然把伊朗作为谴责对象，指责伊朗为相关武装提供资助。</p><p>但与此同时，辛格也明确美国不寻求与伊朗开战，「老实说，我们也没有看到伊朗寻求与美国开战。」</p><p>白宫<a href="https://www.reuters.com/world/austin-vows-all-necessary-actions-after-us-troop-deaths-2024-01-29/" target="_blank">国家安全发言人柯比</a>补充，美国不寻求「以军事方式」与伊朗发生冲突，无意看到中东地区冲突扩大，但美国将采取必要措施保护美国公民。据他透露，拜登与国家安全团队就采取怎样的报复措施进行了磋商，目前正在权衡各种选项。</p><p>美国<a href="https://www.ft.com/content/24ba26b2-a5e4-4c3e-9eed-e08e6e5b746d" target="_blank">国务卿布林肯</a>指出，美国的反应将是「多层次、分阶段，并且在一段时间内持续」。布林肯认为目前中东的局势为 1973 年第四次中东战争以来最危险、最动荡，美国无意让这种紧张局面升级。</p><p>在不直接对伊朗境内目标发动袭击的情况下，美国可能采取的报复措施包括对相关武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>动空袭或者进一步升级对伊朗的制裁。自本轮巴以冲突以来，美军驻伊拉克和敍利亚基地遭遇了 158 次无人机和导弹袭击，美军也多次实施报复性空袭。</p><p>在对伊朗制裁方面，自特朗普带美国退出伊核协议后，美国已经重启对伊朗的经济制裁并实施石油禁运。但产油大国伊朗继续通过各种渠道向多国出口石油。</p><p><a href="https://en.mehrnews.com/news/211470/Iran-exports-about-30-bn-oil-in-10-month-period-IRICA-Chief" target="_blank">伊朗海关局</a>周二公布的数据显示，在现伊朗历年前 10 个月（2023 年 3 月 21 日起），伊朗出口了价值 299 亿美元的石油产品，比去年同期上涨 10%。</p><p>部分美国议员认为美国应该收紧对伊朗的石油禁运，对协助伊朗石油出口的外国公司实施连带制裁。<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/jordan-drone-attack-iranian-backed-militia-us-response-393c49b2?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">参议院军事委员会成员</a>、共和党人恩斯特（Joni Ernst）正在联合跨党派议员向拜登政府施压，她认为美国政府应该打击伊朗的痛点，也就是「钱袋子」。</p><p>正在撮合以色列和哈马斯达成临时停火的中东国家则对美国可能实施的报复行动表示了担忧。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/29/framework-for-ceasefire-deal-being-put-to-hamas-qatars-pm-says" target="_blank">卡塔尔首相兼外交大臣</a>穆罕默德周一宣布卡塔尔、以色列、美国和埃及就加沙地带分阶段临时停火达成框架性协议，协议于周一交给哈马斯。他希望美国的报复性措施不要影响临时停火谈判进程。</p><p>四国达成的<a href="https://www.cnn.com/2024/01/29/politics/qatar-israel-hamas-hostage-talks-progress/index.html" target="_blank">框架性协议提议</a>先进行 6 周停火，以色列每释放 3 名巴勒斯坦囚犯，哈马斯就释放 1 名平民人质。之后停火可以延长，以换取哈马斯释放被带入加沙的以色列士兵。</p><p>巴以上一次停火是在 2023 年 11 月，100 名以方人质得以获释。</p><h3>美军乌龙</h3><p>在上周日袭击中身亡的 3<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/29/us/us-soldiers-killed-jordan.html" target="_blank">名美军士兵来自</a>佐治亚州的陆军预备役部队，其中两人为女性。这三名士兵都是工程兵，年龄最长的 46 岁，最年轻的 23 岁，其中一人为首次被外派。</p><p>发动袭击的无人机攻击了美军士兵的宿舍区，当时大部分士兵在睡觉。无人机为何能绕开基地的严密防御、造成数十人死伤是美军目前的调查重点。</p><p>此次遇袭的是美军驻约旦东北部靠近敍利亚边境的 Tower 22 基地。基地规模较小，仅驻有 350 名美国陆军和空军人员，主要负责为打击「伊斯兰国」（ISIS）提供后勤支持。基地没有部署大规模防空系统，但部署了「郊狼」反无人机系统等小型防御系统。</p><p><a href="https://apnews.com/article/jordan-drone-attack-attack-confusion-f175962e058b9b6f668303faf248d8e6" target="_blank">匿名美军官员</a>周一透露，发动袭击的无人机当时处于低空飞行状态，同一时间一架美军无人机也将按计划返回基地。初步调查显示，发动袭击的无人机可能被误认为是美军装备，因此基地没有进行拦截。</p><p><a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2024/01/29/jordan-drone-attack-us-confusion/" target="_blank">美军官员还指出</a>，为区分敌友，美军无人机上配备了识别系统。当时基地反无人机系统处于运行状态，如果发现没有识别系统的无人机会做出反应。</p><p>至于为何没有拦截敌方无人机，有官员怀疑发动袭击的武装组织故意让无人机接近返回基地的美军无人机，以混淆视听。但这也意味着相关武装事先知道美军无人机的飞行模式和路径，可能在第三方帮助下获得了美军数据。</p><p>对于基地没能拦截敌方无人机是否为人为失误，五角大楼发言人辛格在周一的新闻发布会上回应称美国中央司令部正在调查。</p><p>美军一直将约旦作为基地，在周边的伊拉克、敍利亚、以色列、沙特展开行动，目前约旦驻有 3000 美军。自本轮巴以冲突以来，约旦民众举行了多轮大规模游行声援巴勒斯坦，美国对以色列军事行动的支持也引发了约旦民众不满。同为美军驻扎要地的伊拉克则再次要求美军撤离。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:41:47 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750601.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10750601.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[安晶]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[地方新闻精选｜青岛官方调查游客被骂「穷光蛋」事件，天津海关查获 20.47 吨洋垃圾]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="青岛栈桥。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？企业悬赏百万征集福州一官员违法线索，福州官方：开展核查；网传杭州一黄金店使用鬼秤，官方：违法改装，罚款 2.2 万；新疆阿合奇县发生 5.7 级地震当地震感明显，暂无人员伤亡报告。今天有哪些地方新闻值得关注？企业悬赏百万征集福州一官员违法线索，福州官方：开展核查；网传杭州一黄金店使用鬼秤，官方：违法改装，罚款 2.2 万；新疆阿合奇县发生 5.7 级地震当地震感明显，暂无人员伤亡报告。</p><h3>【山东】青岛官方回应「游客被推销坐游艇并遭辱骂」：正在调查</h3><p>据澎湃新闻报道，针对「有游客在栈桥景区被相关人员拉票乘坐游艇并遭受辱骂」等情况，青岛市南区文化和旅游局 1 月 29 日深夜发布情况通报称，当日，关注到情况后，该局立即联动相关部门进行调查处置。目前公安机关正在对涉事人员及事件情况开展调查，后续将根据调查结果依法严肃处理。对扰乱旅游秩序、损害旅游环境的行为绝不姑息，发现一起、依法严肃处理一起，并将组织相关部门常态化对栈桥景区周边旅游市场秩序开展专项整顿，建立联席现场处置机制，持续营造热情好客的旅游环境。据媒体此前报道，一女子在青岛栈桥游玩，因不坐游艇被推销游艇的阿姨骂「穷光蛋」。</p><h3>【江苏】企业悬赏百万征集福州一官员违法线索，当地：开展核查</h3><p>据大皖新闻此前报道，近日，江苏一企业发布「百万悬赏」公告引发网民热议，悬赏内容中称向社会公开征集福建省福州市长乐区市场监督管理局综合执法大队大队长陈曦在提任公职期间的滥用职权、徇私舞弊、贪污受贿等违法犯罪线索，若线人提供的线索经该公司转交给权威部门查证属实，并导致陈曦被司法机关追究刑事责任的，该公司将给予线人 100 万元人民币的经济资助。据澎湃新闻报道，1 月 30 日，福州市长乐区市场监督管理局发布通告回应此事称，已关注并高度重视，相关部门已开展核查。长乐市监局表示，关于江苏某公司被投诉举报涉嫌专利侵权纠纷及产品质量问题等事宜，系两家企业市场竞争行为所致，目前正在依法依规审理调查。「希望各方保持冷静理性，企业可通过合理渠道反映诉求，依法依规处理市场纠纷，共同营造良好的营商环境。」长乐市监局表示。</p><h3>【浙江】网传杭州一黄金店使用鬼秤，官方：违法改装，罚款 2.2 万</h3><p>1 月 29 日，杭州市拱墅区市监局就「网民发布视频称某黄金店违规使用鬼秤」发布情况通报称，2023 年 11 月 27 日，拱墅区市场监管局接到警情联动，辖区某黄金店内交易双方发生纠纷，顾客称在卖出黄金时遇到称重缺斤少两情况。执法人员立即赶赴现场调查，因店家无法出具电子秤的检定证书，市监局对该店进行立案调查，并对涉案的电子秤进行送检，经技术机构鉴定，该电子秤不合格且存在违法改装。目前该案已依法作出处罚决定，对该电子秤予以没收并对商家处罚款 22000 元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【新疆】阿合奇县发生 5.7 级地震当地震感明显，暂无人员伤亡报告</h3><p>据新华社消息，1 月 30 日 6 时 27 分，在新疆克孜勒苏柯尔克孜自治州阿合奇县发生 5.7 级地震，当地震感明显，截至目前无人员伤亡报告。据中国地震台网消息，此次地震震源深度 10 千米。地震周边 5 公里内的村庄有克其硝，20 公里内无乡镇驻地分布，50 公里内的乡镇有阿合奇镇、苏木塔什乡，震中距阿合奇县 33 公里、距乌什县 47 公里。记者了解到，阿合奇县、乌什县震感明显，同时，阿克苏地区、克孜勒苏柯尔克孜自治州、喀什地区等地其他县市也有震感。地震发生后，新疆消防救援总队克孜勒苏柯尔克孜自治州消防救援支队与辖区速报员、当地公安、应急等部门核实，目前无人员伤亡或房屋倒塌报告，未接到相关警情，消防部门 2 车 10 人已集结做好救援准备。</p><h3>【天津】海关在「空箱」中查获 20.47 吨洋垃圾，有强烈腐臭气味</h3><p>据@西部决策，消息，近日，天津东疆海关在一个申报为「空箱」的集装箱中查获 20.47 吨洋垃圾，系天津口岸今年首次在空箱监管中查获夹带情事。查验关员在对进境船舶进行空箱监管作业过程中，发现一个集装箱在转运过程中有少量带异味液体流出。东疆海关立即联系码头扣留该集装箱，经拆箱查验，发现集装箱内装满灰白色柔软块状物，物体表面潮湿黏连、脏污严重，伴有强烈腐臭气味，且具有明显发霉长毛现象。后经取样送检，鉴定夹带物为天然橡胶或乳胶制品在生产过程中产生的落地料、下脚料、废碎料，属于我国禁止进境的洋垃圾。目前，该进境空箱夹带洋垃圾线索已立案。</p><h3>【安徽】池州经开区原党工委书记被双开：私德不正，嗜赌成性</h3><p>据安徽纪检监察网消息，日前，经中共安徽省委批准，安徽省纪委监委对池州经济技术开发区原党工委书记、管委会主任朱树林严重违纪违法问题进行了立案审查调查。朱树林被开除党籍和公职。经查，朱树林身为党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚、不老实，处心积虑对抗组织审查；对中央八项规定精神置若罔闻，顶风违纪，违规收受高档烟酒，违规接受宴请和旅游安排；在组织函询时不如实说明问题，违规为他人谋取人事利益；违规从事营利活动；政德不修、私德不正，嗜赌成性，追求低级趣味；私欲膨胀，肆意插手工程项目，利用职务便利在工程承揽、采矿权变更登记等方面为他人谋取利益，非法收受巨额财物。</p><h3>【广东】官方回应汕头有鲸搁浅死亡：待涨潮后尝试将其尸体移走</h3><p>据红星新闻报道，1 月 30 日，有网民发视频称，广东省汕头市海域有鲸搁浅。当日 16 时许，汕头市农业农村局回应称，该鲸已经死亡，具体种类、死亡原因等正在等赶赴现场的专家进行辨认。针对该鲸尸体是否会对周边环境造成影响，汕头市农业农村局办公室的工作人员表示，影响并不大，「最简单的道理，它是生物链里正常的东西，不会一下子就污染环境。」记者从汕头市农业农村局处获悉，目前，相关海域情况不方便对鲸尸体作出处置，工作人员将等待涨潮之后，尝试将该鲸尸体移走。</p><h3>【河南】未来一周降雪量和积雪深度可能达到或突破历史同期极值</h3><p>河南省气象局官网 1 月 29 日 16 时发布消息称，受西南暖湿气流和较强冷空气共同影响，预计 1 月 31 日至 2 月 6 日我国中东部将持续大范围雨雪冰冻天气，河南省气象台预计，河南省处于此轮全国性雨雪天气的中心区域，累计降雪量和积雪深度可能达到或突破历史同期极值，雨雪和冰冻持续时间为今冬最长。需防范对春运交通运输、能源保供以及人体健康等不利影响。河南省气象台预计，本轮雨雪天气影响范围大，极端性强，持续时间长，灾害种类多。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749798.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10749798.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面中国报道]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[直通部委｜全国地方政府债务余额为 407373 亿元，首个养老人才队伍建设综合性文件出台]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？工信部：去年智能手机产量 11.4 亿台，同比增长 1.9%；公安部：重拳打击私挖盗采泥炭、黑土等犯罪行为；2023 年文化企业营收 129515 亿元，比上年增长 8.2%。今天有哪些部委新闻值得关注？工信部：去年智能手机产量 11.4 亿台，同比增长 1.9%；公安部：重拳打击私挖盗采泥炭、黑土等犯罪行为；2023 年文化企业营收 129515 亿元，比上年增长 8.2%。</p><h3>财政部：2023 年全国发行地方政府专项债券 59900 亿元</h3><p>据财政部网站 1 月 30 日消息，财政部发布数据显示，2023 年 1-12 月，全国发行地方政府债券 93374 亿元，其中一般债券 33474 亿元、专项债券 59900 亿元。截至 2023 年 12 月末，全国地方政府债务余额 407373 亿元，控制在全国人大批准的限额之内。其中，一般债务 158688 亿元，专项债务 248685 亿元；政府债券 405711 亿元，非政府债券形式存量政府债务 1662 亿元。截至 2023 年 12 月末，地方政府债券剩余平均年限 9.1 年，其中一般债券 6.3 年，专项债券 10.9 年；平均利率 3.27%，其中一般债券 3.26%，专项债券 3.28%。</p><h3>工信部：去年智能手机产量 11.4 亿台，同比增长 1.9%</h3><p>工信部 1 月 30 日发布 2023 年电子信息制造业运行情况称，2023 年我国电子信息制造业生产恢复向好，出口降幅收窄，效益逐步恢复，投资平稳增长，多区域营收降幅收窄。2023 年，规模以上电子信息制造业增加值同比增长 3.4%，增速比同期工业低 1.2 个百分点，但比高技术制造业高 0.7 个百分点。12 月份，规模以上电子信息制造业增加值同比增长 9.6%。2023 年，主要产品中，手机产量 15.7 亿台，同比增长 6.9%，其中智能手机产量 11.4 亿台，同比增长 1.9%；微型计算机设备产量 3.31 亿台，同比下降 17.4%；集成电路产量 3514 亿块，同比增长 6.9%。2023 年，规模以上电子信息制造业实现营业收入 15.1 万亿元，同比下降 1.5%；营业成本 13.1 万亿元，同比下降 1.4%；实现利润总额 6411 亿元，同比下降 8.6%；营业收入利润率为 4.2%。</p><h3>工信部印发实施《绿色工厂梯度培育及管理暂行办法》</h3><p>据工信部网站 1 月 30 日消息，工业和信息化部近日印发实施《绿色工厂梯度培育及管理暂行办法》。作为今后开展绿色工厂梯度培育及管理的行政规范性文件，《暂行办法》将进一步引领绿色制造标杆发挥示范带动作用，推动行业、区域绿色低碳转型升级。整体来看，《暂行办法》突出构建国家、省、市三级「纵向联动」，绿色工业园区、绿色供应链管理企业「横向带动」的绿色制造标杆培育新机制。具体来看，《暂行办法》主要包括总则、培育要求、创建程序、动态管理、配套机制、附则等 6 部分内容共 27 个条款，另外包括绿色制造第三方评价工作要求、绿色工业园区和绿色供应链管理企业的评价要求，以及绿色制造名单单位动态管理表等 4 个附件。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高检发布第二批共 11 件贯彻实施民法典典型案例</h3><p>最高人民检察院 1 月 30 日发布第二批 11 件检察机关贯彻实施民法典典型案例。最高检第六检察厅负责人介绍，该批典型案例从内容来看，涉及民法典总则、物权、合同等监督实践适用频率相对较高的民法典篇章，从具体法律问题来看，涉及自由裁量权评价、公序良俗原则适用、信用卡违规借贷等实践热点难点问题，从监督类型来看，涉及民事生效裁判监督、执行监督、支持起诉等民事检察全流程和各环节，从监督方式来看，包括个案精准监督、类案监督、检察和解及延伸参与社会治理等办案实践，从检察履职来看，涵盖了数字检察模型应用、调查核实、司法救助等内容。</p><h3>民政部：支持将养老服务高技能人才纳入落户范围</h3><p><span>民政部等 12 部门近日制定出台《关于加强养老服务人才队伍建设的意见》，这是我国首个关于养老服务人才队伍建设的综合性政策文件。</span>民政部养老服务司李永新副司长在新闻发布会上介绍，《意见》明确提出坚持多劳者多得、技高者多得，支持和引导养老服务机构建立基于岗位价值、能力素质、业绩贡献的薪酬分配制度，切实提高养老服务人才薪酬待遇；指导有条件的地区调查发布养老服务人才市场工资价位信息，引导养老服务机构综合考虑从业年限、劳动强度、技能水平等因素，合理确定养老服务人才工资水平，并将工资分配向一线员工倾斜。《意见》明确支持各地探索将养老服务高技能人才纳入城市直接落户范围，推动其配偶、子女等随迁家属按规定享受公共就业、教育、住房等保障服务。</p><h3>公安部：重拳打击私挖盗采泥炭、黑土等犯罪行为</h3><p>公安部 1 月 30 日公布 8 起破坏黑土资源犯罪典型案例，其中 7 起盗挖的黑土有机质含量达到 30% 以上，属于受矿产资源法保护的泥炭资源。据介绍，公安机关充分发挥打击破坏环境资源保护犯罪的职能作用，紧紧围绕黑土地及其周边生态环境保护，主动摸排线索，强化破案攻坚，重拳打击私挖盗采泥炭、黑土等突出犯罪行为，坚决依法查处盗挖泥炭、黑土资源的组织者、经营者、获利者，推进专项打击纵深开展。在此基础上，公安部部署内蒙古、辽宁、吉林、黑龙江公安机关去年 11 月以来，开展为期 5 个月的打击破坏黑土资源犯罪区域会战，形成了上下协同、聚焦发力的强劲态势，全力守护黑土地这一「耕地中的大熊猫」。&nbsp;</p><h3>2023 年文化企业营收 129515 亿元，比上年增长 8.2%</h3><p>1 月 30 日，国家统计局发布数据，据对全国 7.3 万家规模以上文化及相关产业企业调查，2023 年，文化企业实现营业收入 129515 亿元，按可比口径计算，比上年增长 8.2%。其中，文化新业态特征较为明显的 16 个行业小类实现营业收入 52395 亿元，比上年增长 15.3%，快于全部规模以上文化企业 7.1 个百分点。分行业类别看，新闻信息服务实现营业收入 17243 亿元，比上年增长 15.5%；内容创作生产 28262 亿元，增长 10.7%；创意设计服务 21249 亿元，增长 8.7%；文化传播渠道 14797 亿元，增长 11.9%；文化投资运营 669 亿元，增长 24.4%；文化娱乐休闲服务 1758 亿元，增长 63.2%；文化辅助生产和中介服务 15468 亿元，增长 0.4%；文化装备生产 6282 亿元，下降 2.6%；文化消费终端生产 23787 亿元，增长 3.3%。</p><h3>交通运输部：春节全国路网车流量均值将超历史同期</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 30 日报道，交通运输部今天发布了《2024 年春节期间全国公路网运行研判分析报告》，预计春节期间，全国天气情况总体利于出行，部分地区可能出现阶段性低温雨雪天气过程。《报告》预计 2024 年春节全国路网车流量均值将超历史同期。春节期间（含除夕）预计全国高速公路日均流量约为 5030 万辆，较 2023 年春节同期日均增长 11.6% 左右。整个春节流量峰值出现在春节假期的最后一天，预计达 6520 万辆左右，创历年春节流量新高。交通运输部预计春节期间全国高速公路客车日均流量约 4890 万辆，小客车占客车比例预计达 99% 以上。货车流量在春节节前逐日下降，在正月初一达到最低值，春节假期之后逐渐恢复到日常水平，但货车流量同比预计有所增长。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749500.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10749500.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面中国报道]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[被控受贿 2254 万余元，中国田径协会原主席于洪臣受贿案一审开庭]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 30 日，湖北省黄石市中级人民法院一审公开开庭审理了中国田径协会原主席于洪臣受贿一案。</p><p>黄石市人民检察院指控：被告人于洪臣先后利用担任国家体育总局足球运动管理中心副主任、中超联赛有限责任公司董事长、中国足球协会副主席、党委书记、国家体育总局田径运动管理中心主任、中国田径协会副主席兼秘书长等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为相关单位和个人在公司经营、联赛晋级、职务竞聘等事项上提供帮助，2010 年 4 月至 2023 年 2 月，非法收受他人给予的财物共计折合人民币 2254 万余元，其中 350 万元尚未实际取得。检察机关提请以受贿罪追究于洪臣的刑事责任。</p><p>庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人于洪臣及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，于洪臣进行了最后陈述，当庭表示认罪悔罪。</p><p>庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。</p><p>人大代表、政协委员、新闻记者和各界群众三十余人旁听了庭审。</p><p>中国福特宝足球产业发展公司原总经理、中超联赛有限责任公司原总经理董铮受贿案也于当日在湖北省松滋市人民法院公开开庭审理。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 09:00:47 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749990.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10749990.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[巴基斯坦前总理伊姆兰·汗和前外长库雷希被判 10 年监禁]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 30 日，巴基斯坦前总理伊姆兰·汗和前外长库雷希在泄露国家机密案中被判 10 年监禁。</p><p>据悉，由于此判决来自特别法庭的法官，如在巴基斯坦最高法院上诉，判决仍然有变数。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:46:18 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749267.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10749267.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[法治面 | 明星直播带货纠纷不断，商家该告谁？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170658760841556500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>实践中，大部分直播带货合同签署时，明星/明星工作室实际上并不直接与商家签约，而是通过中间商（行业内往往称之为：MCN 公司）来签署。MCN 公司也成为了带货风险的一道防火墙。实践中，大部分直播带货合同签署时，明星/明星工作室实际上并不直接与商家签约，而是通过中间商（行业内往往称之为：MCN 公司）来签署。MCN 公司也成为了带货风险的一道防火墙。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 16 日，影视明星杨子、黄圣依夫妇到抖音达人@表哥（覃进展）的直播间带货，引发了商家和提供直播带货服务的传媒公司之间一系列的争议。</p><p>明星直播「代言」的销售模式由于存在大量模糊地带，此前也引发过类似争端。界面新闻以「明星直播」和「销售额」为关键词在中国裁判文书网搜索，发现 34 件相关案例，案例集中发生在 2020 年以后。</p><p>类似案件常见情况为，提供直播带货服务的传媒公司未按合同提供明星直播、或提供直播，但商品销售额与其承诺的销售额相差甚远，商家提起诉讼主张退回直播推广服务费用等方面。</p><p>涉及刑事案件仅有 1 起，案件当事人 2020 年在一直播带货团队担任助理，进而认识三名商家，当事人私下分别联系三人，夸大自己的能力，谎称自己可以找主播、明星直播为三人带货，获取信任后，以签订合同、口头约定等手段骗取三人的钱财共计 97.5 万元。法院认为，当事人以非法占有为目的，采用虚构事实的方式骗取他人钱财，数额特别巨大，其行为已构成诈骗罪，判处有期徒刑 10 年，并处罚金人民币 20 万元。</p><p>此次杨子、黄圣依夫妇参与直播引发的争端涉及多个商家。据中国经营报等媒体报道，60 余名商家联合报案称，他们向上海晟宸泽广告传媒有限公司（简称：晟宸泽传媒）支付了 3000 多万元的直播服务费，但销售额没能达到合同规定的最低金额。商家王女士接受采访时称，其交了 10 万元坑位费，晟宸泽传媒承诺做两场大主播直播带货和一些小主播直播带货，并且保 1：14，保底 140 万元的销售额，否则等比例退款。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170658760841556500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>红星新闻报道，晟宸泽传媒和商家签订的协议显示，首场直播时间为 2024 年 1 月 16 日，安排直播带货达人@表哥覃进展，本场嘉宾是艺人黄圣依和杨子，第二场的时间和嘉宾艺人待定。王女士介绍，她为直播准备了价值 170 万元的腊肉产品，结果第一场直播只卖出去一单。</p><p>王女士随后报案称，「该公司直播带货未达协议规定最低金额，也拒绝按对赌协议退款，故受害人认为该公司涉嫌合同诈骗案」。目前，她接到《上海市公安局案（事）件接报回执》，负责该案的警察 1 月 26 日回应称，「已受案，现正处于侦查阶段。」</p><p>根据刑法第二百二十四条规定，合同诈骗罪的法律认定是：有下列情形之一，以非法占有为目的，在签订、履行合同过程中，骗取对方当事人财物，数额较大的……</p><p>其中，相应的「情形」，法律进行了明确：1、以虚构的单位或者冒用他人名义签订合同的；2、以伪造、变造、作废的票据或者其他虚假的产权证明作担保的；3、没有实际履行能力，以先履行小额合同或者部分履行合同的方法，诱骗对方当事人继续签订和履行合同的；4、收受对方当事人给付的货物、货款、预付款或者担保财产后逃匿的；5、以其他方法骗取对方当事人财物的。</p><p>北京市东元（深圳）律师事务所律师张宗保告诉界面新闻，从本次事件来看，认定晟宸泽传媒涉嫌合同诈骗案关键在于认定其是否「以非法占有为目的」以及「是否具备实际履行能力」。</p><p>界面新闻注意到，在此前类似争端案例中，法院在审理中多依照《中华人民共和国民法典》第五百零九条、第五百七十七条规定，判决被告退还直播推广服务费用。</p><p>根据民法典第五百零九条规定，当事人应当按照约定全面履行自己的义务。当事人应当遵循诚信原则，根据合同的性质、目的和交易习惯履行通知、协助、保密等义务。民法典第五百七十七条则规定了违约责任的承担方式。该条主要内容为：当合同债务人不履行或不适当履行合同时，除非存在法定或约定的免责事由，否则将构成违约。合同债务人是否具有过错不是判断违约责任成立的条件。</p><p>1 月 25 日，此次事件的另一相关方黄圣依工作室发表声明，强调其全面履行完成合约内容（包括约定的直播时长、需以嘉宾身份助力推介的 30 个指定产品等），并特别澄清，关于此次直播带货活动，两人并未作出过任何形式的招商等授权以及任何保量等承诺。</p><p>明星直播「代言」近年来成为主流网络带货模式，但此类「代言」并非法律界定的商业代言。在网络销售不可控因素增多的背景下，这种性质模糊的「代言」行为常常将明星艺人引入法律争端之中。</p><p>张宗保指出，实践中，大部分直播带货合同签署时，明星/明星工作室实际上并不直接与商家签约，而是通过中间商（行业内往往称之为：MCN 公司）来签署。比如：明星的经纪公司与 MCN 公司签署服务合同，MCN 公司再另外单独与商家签署直播带货服务合同。</p><p>「在这个过程中，MCN 公司成为带货风险的一道防火墙。」张宗保称。</p><p>张宗保解释称，「在此类纠纷中，其实明星工作室是在借助‘合同相对性’法律规则，将责任隔绝在 MCN 公司与商家的这一层法律关系之内。」</p><p>「比如销售‘保量’，很明显就是 MCN 公司私下与商家所签署的合同里约定的条款。此时，MCN 公司对商家的承诺，并不能约束到另一层法律关系中的明星工作室。」张宗保认为，商家如果希望从法律上将明星艺人引入法律争端，有较大的可能会受阻于「合同相对性」抑或实际行为人认定的难题。</p><p>「在决定签约以及支付款项前，审慎评估 MCN 公司的履约实力，合理控制成本投入规模和节奏，这应当是当下寻求直播带货服务的商家需重点关注的问题。」张宗保称。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 04:13:11 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10747594.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10747594.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[原北京市十五届人大城市建设环境保护委员会委员李玉君受贿案一审宣判]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>「京法网事」官微消息，1 月 30 日，北京市第三中级人民法院公开宣判原北京市十五届人大城市建设环境保护委员会委员李玉君受贿一案，对被告人李玉君以受贿罪判处有期徒刑十四年，并处罚金人民币二百万元；依法追缴李玉君受贿犯罪所得及孳息，予以没收，上缴国库。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 03:25:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10747662.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10747662.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[银川市委原书记姜志刚再被点名：违规使用财政资金建楼堂馆所]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170657994361310100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年 1 月，姜志刚涉嫌受贿一案，已由衡水市检察院向衡水市中级法院提起公诉。2024 年 1 月，姜志刚涉嫌受贿一案，已由衡水市检察院向衡水市中级法院提起公诉。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据中央纪委国家监委网站 2024 年 1 月 29 日消息，日前，中央纪委国家监委对 7 起违反中央八项规定精神典型问题进行公开通报，其中包括银川市委原书记姜志刚接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游安排，违规使用财政资金建设楼堂馆所等问题。</p><p>公开简历显示，姜志刚，1960 年 8 月出生，江苏东海人，1986 年 8 月加入中国共产党，1982 年 7 月参加工作，曾是第十九届中央候补委员。</p><p>姜志刚早年毕业于北京航空学院高空设备专业，后进入成都飞机工业公司工作，从设计所设计员逐渐升至成飞集团董事会董事、副总经理、党委副书记。1999 年，姜志刚调任中国航空工业第一集团公司人力资源部部长，2001 年调入中央组织部，两年后出任国资委企业领导人员管理一局副局长、国资委副主任等职务，后曾担任北京市委常委、组织部部长。</p><p>2017 年 4 月，姜志刚调入宁夏，任自治区党委副书记兼区党委党校校长，两个月后开始担任银川市委书记。</p><p>2021 年 1 月 26 日，宁夏回族自治区人民代表大会常务委员会发布公告称，「近期，由银川市选出的自治区第十二届人民代表大会代表姜志刚调离我区。根据代表法的有关规定，姜志刚的代表资格自行终止。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170657994361310100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公开信息显示，姜志刚之后曾出任北京市政协副市级干部，2022 年 4 月，他还曾以北京市政协领导的身份在外调研。2023 年 3 月 17 日，中央纪委国家监委网站发布消息，姜志刚涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。2023 年 8 月，姜志刚被「双开」。</p><p>中央纪委国家监委此次披露的姜志刚违反中央八项规定精神典型问题，主要是其到宁夏任职以后所发生。通报称，2017 年至 2023 年，姜志刚多次组织与其关系密切的国有企业负责人、私营企业主等，在住宅小区、高档酒店等场所，违规接受私营企业主安排的宴请；以探亲或调研为名，接受私营企业主安排到多地旅游，并多次带私营企业主约见有关地方领导干部、国有企业负责人，相关费用均由私营企业主支付；违规使用财政资金建设楼堂馆所。</p><p>界面新闻注意到，此前中央纪委国家监委发布的姜志刚被「双开」通报中，也曾提到上述违纪违法行为。姜志刚被指「丧失理想信念，背弃初心使命，无视中央八项规定精神，大肆接受和组织可能影响公正执行公务的宴请及旅游活动，违规使用财政资金建设楼堂馆所。」</p><p>针对建设楼堂馆所，2023 年 6 月，《中国纪检监察》杂志曾刊发宁夏回族自治区党委常委、纪委书记、监委主任艾俊涛的文章披露，2021 年 10 月，国务院办公厅就部分债务沉重地区违规兴建楼堂馆所问题作出通报，审计发现，宁夏等地有 8 个项目不同程度存在违规兴建楼堂馆所问题。其中，在未明确建设主体、没有资金来源、未办理施工手续的情况下，宁夏闽宁会议中心项目由银川市委、市政府直接选定中冶建工集团有限公司垫资建设，用于考察接待、会议、展览、餐饮、住宿。</p><p>通报指出，该项目执行财经纪律松弛，在无建设主体、无资金来源的情况下直接委托企业开工建设，项目一度因资金缺乏而停工，依靠财政支持才完成建设；该项目规避审批程序，在未办理任何手续的情况下直接开工建设，边实施边补手续。</p><p>此外，设计高度 448.2 米的丝路明珠塔被称为「西北第一高塔」。上游新闻曾报道，作为银川市重点工程之一，该项目曾连续三年写入当地《政府工作报告》。为加快推进该项目建设，银川当地一度由两名副市长牵头成立了丝路明珠塔项目推进工作领导小组，多个部门主要负责人参与其中。但是 2021 年 6 月，丝路明珠塔工程项目却突然宣布停工。当时，该建筑 62 层核心主体仅完成 2 层混凝土浇筑。检察日报报道称，从立项到停工，「丝路明珠塔」都与姜志刚在宁夏的从政轨迹有着高度重叠。</p><p>上述艾俊涛文章介绍，针对闽宁会议中心、丝路明珠塔等项目，宁夏严肃查处了违规兴建楼堂馆所背后的腐败和责任问题，问责党员领导干部 15 人，其中区管干部 7 人。</p><p>此次中央纪委国家监委通报还表示，姜志刚还存在其他严重违纪违法问题，被开除党籍、开除公职，涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。据官方此前通报，2024 年 1 月，姜志刚涉嫌受贿一案，已由衡水市检察院向衡水市中级法院提起公诉。</p><p>检察机关起诉指控指出：姜志刚利用担任国务院国有资产监督管理委员会企业领导人员管理一局副局长，管理二局副局长、局长，国务院国有资产监督管理委员会党委委员、副主任，北京市委常委、组织部部长，宁夏回族自治区党委副书记、银川市委书记，北京市政协副市级干部等职务上的便利以及利用本人职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p><p>2024 年 1 月初，二十届中央纪委三次全会指出，今年要突出常态长效深化落实中央八项规定精神。对违规吃喝开展专项整治，严查「吃公函」「吃食堂」「吃老板」「吃下级」等问题。健全风腐同查同治工作机制，既「由风查腐」又「由腐纠风」。重拳纠治干部群众反映强烈的形式主义、官僚主义，从领导机关抓起、领导干部改起，坚决纠治影响党中央决策部署落实落地、影响高质量发展、加重基层负担、权力观扭曲政绩观错位等问题。</p><p>1 月 29 日，中央纪委国家监委在通报中要求，各级纪检监察机关必须把落实中央八项规定精神作为一项重要任务，突出常态长效深化纠治不正之风。要聚焦违规吃喝等顽瘴痼疾，开展专项整治，对顶风违纪行为下狠手、出重拳，对作风和腐败交织问题同查同治，让反复发作的老问题逐渐减少。要紧盯「四风」新情况新动向和隐形变异现象，一个一个攻山头，一场一场打硬仗，让新出现的问题难以蔓延。要下大气力铲除作风问题产生的土壤和条件，坚持标本兼治、系统施治，坚持党性党风党纪一起抓，坚持纠树并举，不断把作风建设向纵深推进。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 02:20:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10746921.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10746921.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 何立峰再提资本市场；长三角区域经济总量突破 30 万亿元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 何立峰再提资本市场；长三角区域经济总量突破 30 万亿元" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>全国政协召开双周协商座谈会，围绕「推动金融高质量发展」协商议政；全国 39 个铁路物流中心全部挂牌成立；珠海国资委启动新一轮重组整合行动，华发集团整合九洲控股集团；美股收评：三大指数高开高走，标普 500 指数、道指均续创历史新高。全国政协召开双周协商座谈会，围绕「推动金融高质量发展」协商议政；全国 39 个铁路物流中心全部挂牌成立；珠海国资委启动新一轮重组整合行动，华发集团整合九洲控股集团；美股收评：三大指数高开高走，标普 500 指数、道指均续创历史新高。</p><h3>全国政协召开双周协商座谈会，围绕「推动金融高质量发展」协商议政</h3><p>据新华社，十四届全国政协第十五次双周协商座谈会 29 日在京召开，中共中央政治局常委、全国政协主席<span><span><span><span><span>王沪宁</span></span></span></span></span>主持会议。他表示，中共十八大以来，在以<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>同志为核心的中共中央坚强领导下，我国金融改革发展取得新的重大成就，逐步走出一条中国特色金融发展之路。广大政协委员要深入学习领会<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>关于金融工作的重要论述，把思想和行动统一到中共中央对我国金融的形势分析和决策部署上来，为推动金融高质量发展多做工作、贡献力量。<a href="https://www.jiemian.com/article/10744904.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>何立峰：以推动上市公司高质量发展助力信心提振、资本市场稳定和经济高质量发展</h3><p>据<span>新华社，</span>中共中央政治局委员、国务院副总理何立峰 29 日在京出席部署走访上市公司工作、推动上市公司高质量发展全国视频会议。何立峰强调，各相关地方、部门要深入学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>关于推动金融高质量发展和提高上市公司质量系列重要论述和指示批示精神，落实中央经济工作会议和中央金融工作会议要求，通过调研认真解决上市公司发展中面临的具体困难和问题，加大对优质上市公司支持力度，以推动上市公司高质量发展助力信心提振、资本市场稳定和经济高质量发展。</p><h3>何立峰：尽快推动房地产融资具体项目落实，坚决防止出现新的违规挪用预售资金情况</h3><p>据<span>新华社，中共中央政治局委员、国务院副总理何立峰 29 日在京出席部署走访上市公司工作、推动上市公司高质量发展全国视频会议。何立峰对房地产融资工作提出要求，强调各地要抓紧建立并高效运转城市房地产融资协调机制，尽快推动房地产融资具体项目落实，坚决防止出现新的违规挪用预售资金情况。同时，要加快推进保障性住房等「三大工程」建设。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>全国 39 个铁路物流中心全部挂牌成立</h3><p>「中国铁路」微信公众号消息，1 月 29 日，哈尔滨铁路物流中心挂牌成立，至此中国国家铁路集团有限公司在全国规划的 39 个铁路物流中心全部挂牌成立，这标志着铁路现代物流体系建设取得重要进展，为更好服务建设全国统一大市场、助力经济社会高质量发展打下坚实基础。</p><h3>长三角区域经济总量突破 30 万亿元</h3><p>据新华社，长三角是中国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一。2018 年以来，长三角 GDP 占全国的比重始终保持在 24% 左右，呈稳定发展态势。三省一市以 4% 的国土面积，创造了全国近四分之一的经济总量。最新发布的统计数据显示，2023 年上海 GDP 达 4.72 万亿元，江苏 GDP 达 12.82 万亿元，浙江 GDP 达 8.26 万亿元，安徽 GDP 达 4.71 万亿元，区域经济总量突破 30 万亿元大关。</p><h3>珠海国资委启动新一轮重组整合行动，华发集团整合九洲控股集团</h3><p>据珠海市国资委消息，为进一步优化国有资本布局，激发国有经济发展动能，更好地服务珠海发展大局，珠海市国资委启动新一轮重组整合行动。具体而言：由华发集团整合九洲控股集团，全力支持华发集团冲击「世界 500 强」；整合交通集团、珠海港集团、航空城集团，组建新的珠海交通控股集团公司，强化市属企业对珠海交通物流领域的支撑作用；由海洋集团整合航空城集团、农控集团、格力集团、九洲控股集团下属相关涉海产业资源，支持海洋集团打造珠海海洋资源开发平台。</p><h3>中国船舶：2023 年预盈 27 亿-32 亿元，同比增加 1470.95%-1761.87%，非经常性损益约 32 亿元</h3><p>中国船舶 1 月 29 日公告，预计 2023 年归母净利润 27 亿元-32 亿元，同比增加 1470.95%-1761.87%。报告期内，由于公司子公司处置海工平台产生非货币性资产交换损益及收到政府补助等事项，公司本期非经常性损益金额 32 亿元左右，上年同期为 29.21 亿元；同时，2023 年全球新造船市场整体保持良好发展态势，随着前期低价船订单的逐渐出清，公司手持订单结构不断改善；围绕全年生产任务指标，公司加强生产管控，提高生产效率，营业收入同比增幅较大，超额完成年度任务目标。受上述因素综合影响及在上年同期公司业绩指标较低的情况下，公司本期业绩与上年同期相比大幅增加。</p><h3>比亚迪：预计 2023 年归母净利润 290 亿元-310 亿元，同比增长 74.46%-86.49%</h3><p>比亚迪 1 月 29 日公告，预计 2023 年归母净利润 290 亿元-310 亿元，同比增长 74.46%-86.49%。2023 年，新能源汽车行业继续保持高速增长态势，公司新能源汽车销量再创历史新高，进一步巩固了全球新能源汽车销量第一的领先地位。尽管行业竞争更为激烈，公司凭借品牌力的不断提升、出海销量的快速增长、持续扩大的规模优势和强大的产业链成本控制能力，盈利实现大幅改善，展现了强大的韧性。手机部件及组装业务方面，受益于海外大客户业务份额提升及安卓客户需求回暖、新能源汽车和新型智能产品业务高速增长，产能利用率明显提升，业务结构进一步优化，盈利能力显著改善，盈利实现大幅增长。</p><h3>药明康德 2 连跌停后回应：公司生产经营活动正常，生物安全法草案中包含有关公司内容既不恰当也不准确</h3><p>药明康德 1 月 29 日公告，公司 A 股股票于 2024 年 1 月 25 日、2024 年 1 月 26 日、2024 年 1 月 29 日连续 3 个交易日内日收盘价格跌幅偏离值累计超过 20%。截至本公告披露日，公司日常经营情况未发生重大变化，公司生产经营活动正常。公司已注意到，在一项 2024 年 1 月 25 日提交给美国众议院的《生物安全法案》草案版本（以下简称「生物安全法草案」）中药明康德被提及，公司认为生物安全法草案中包含的有关公司的内容既不恰当也不准确。公司坚信药明康德的业务不会对任何国家的国家安全构成风险。针对生物安全法草案中提及药明康德的内容，公司认为：公司坚信药明康德的业务不会对任何国家的国家安全构成风险；公司并未赞助过以军民融合为主题的会议或者其他活动；公司从未收到过任何军民融合基金的直接投资。</p><h3>美股收评：三大指数高开高走，标普 500 指数、道指均续创历史新高</h3><p><span>美股高开高走，三大指数集体收涨。纳指涨 1.12%，续创 2022 年 1 月以来新高；标普 500 指数涨 0.76%，道指涨 0.59%，均续创历史新高。大型科技股多数上涨，特斯拉涨超 4%，英伟达涨超 2%，亚马逊、Meta、微软涨超 1%，谷歌、奈飞小幅上涨；苹果小幅下跌。医疗设备开发公司 Autonomix Medical Inc.（AMIX）美国 IPO 首日涨 1.4%，一度涨约 52%。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 23:39:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10745884.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10745884.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[得州「硬杠」拜登获 25 州支持，美国因边境问题要陷入内战？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 26 日，美国得州国民警衞队士兵准备从谢尔比公园派出巡逻艇进入格兰德河。图源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「别惹得州，保衞边境我们是认真的。」「别惹得州，保衞边境我们是认真的。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>上周以来，就如何管控美墨边境的非法入境移民问题，美国得克萨斯州与联邦政府的对抗升级，甚至引发「内战」讨论，以及全球舆论的关注。</p><p><a href="https://twitter.com/mtgreenee/status/1750579146239918582" target="_blank">有美国国会议员</a>再次呼吁全美 50 个州应该根据党派意识形态分家，俄罗斯前总统梅德韦杰夫<a href="https://twitter.com/MedvedevRussiaE/status/1750903424789447012" target="_blank">则评论称</a>，建立「得克萨斯人民共和国」的可能性正变得「越来越真实」。</p><p>引爆此次分裂的非法移民问题是美国政府几十年来的老大难议题，但是随着 10 个月后的总统大选的迫近，两党选战的战场不断转换，最新热点是这一长期问题的突然发酵升级。</p><p>此事引发的最新行动是共和党对国土安全部长马约卡斯（Alejandro Mayorkas）进行了弹劾。</p><p>1 月 28 日，众议院共和党人以追究马约卡斯在美墨边境管理上的「失职」为由，发布了<a href="https://www.documentcloud.org/documents/24388874-mayorkas-impeachment" target="_blank">两份针对他的弹劾条款</a>。30 日，众议院国土安全委员会将就弹劾条款投票，之后将提交众议院全院投票。不过它在民主党掌权的参议院通过的可能性极小。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这引发民主党层面的愤怒，他们称这是共和党「出于政治动机的伎俩」，「他们并不想解决问题，而是借此大做文章，这也是他们不断破坏两党解决方案的原因所在。」</p><p>此番升级始于上周的一项裁决。22 日，联邦最高法院以微弱优势结果裁定，联邦机构边境巡逻队有权剪断或拆除得州国民警衞队设置的边境铁丝网。</p><p>这源于拜登政府的一纸诉状。本月 10 日，得州国民警衞队阻止边境巡逻队进入谢尔比公园内放置监控设备，这是非法移民进入美国的热点地区之一。2 天后，该公园发生 3 起非法移民溺水悲剧。对此得州和联邦层面互相指责。拜登政府援引该悲剧事件寻求最高法介入，称得州政府试图完全控制该州土地和边境线。</p><p>最高法的裁决结果称，得州安装的铁丝网对移民和美国执法人员都构成了危险，一些越境移民被铁丝网割伤，边境巡逻人员的工作也受到妨碍，联邦执法机构有权拆除现有铁丝网。</p><p>对于这一裁决，共和党籍的得州州长阿博特（Greg Abbott）拒绝服从，并命令该州国民警衞队无视这一要求，同时声称还要安装更多铁丝网。25 日他在福克斯新闻节目中同时强硬抨击民主党的拜登政府，称其「已经放弃了确保边境安全和执法的责任，现在是得州正在保衞美国边境安全」。</p><p>得州国民警衞队原则上是美国军队系统的一部分，且最终向总统报告，但除特殊情况外，他们一般直接听命于州长命令。目前的对峙还引发了部分右翼的担忧，他们担心拜登可能会借此将国民警衞队联邦化，部队或被迫在忠于州还是国家之间做出选择。</p><p>同一天，美国一半的州长力挺阿博特。25 位共和党籍州长在<a href="https://www.bbc.com/news/world-us-canada-68101927" target="_blank">联合声明</a>中称赞他「挺身而出，保护美国公民免遭历史最高水平的非法移民、芬太尼等致命毒品和恐怖分子进入国家的困扰」。佛蒙特州州长是唯一一位没有签署声明的共和党籍州长。27 日，几乎已锁定共和党总统候选人资格的特朗普自然不会放过这个机会，他在集会上为阿博特发声。特朗普此前已承诺，如果他重返白宫，将发起美国历史上「最大规模的移民驱逐行动」。</p><p>支持得州的路易安那州共和党议员希金斯（Clay Higgins）就这一对峙指责联邦政府正在上演一场「内战」。针对「内战」的说法，得州副州长帕特里克称不希望与拜登政府发生冲突，但是「别惹得州，保衞边境我们是认真的」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652499478812500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2024 年 1 月 28 日，美国得克萨斯州伊格尔帕斯，俯瞰移民穿过格兰德河进入美国后，沿着铁丝网行走。图源：视觉中国</figcaption></figure><p>过去几年，从美墨边境涌入的非法移民不断创纪录，而南部的得州是最受影响的前线之一。据美国智库加图研究所，2021 年 1 月-2023 年 12 月，联邦边境巡逻队驱逐、逮捕非法移民 630 多万人次，其中约 400 万次发生在得州境内。而仅在去年 12 月份，就有创纪录的 30 多万非法移民试图越过美墨边境，得州的格兰德河（Rio Grande River）是最繁忙的地点之一。</p><p>为此，掌管号称「孤星之州」的得州的阿博特推出强硬的「孤星行动」（Operation Lone Star）计划，措施包括安装了 48 公里长的铁丝网，在河流中放置浮动障碍物，以及以非法入侵的罪名监禁数千名越境移民，同时他还将非法移民用卡车送到远离边境的民主党控制的一些州和城市。</p><p>对于不断加大的非法移民压力，共和党指责这是拜登政府管理不力，且绕过国会通过的移民法，利用人道主义假释权，允许某些非法移民入境。而民主党则认为拜登政府政策没有问题，主要原因在于这是逃离战争、经济动荡和政治压迫的全球大规模移民的一部分，而国土安全部正在尽最大努力管理边境安全，但这个系统几十年来从未更新过，且长期资金不足。</p><p>无论责任如何认定，美墨边境非法移民问题已经是拜登最大的政治弱点之一。多项美国民调显示，除了经济，移民也是拜登的主要政治弱点。据美国广播公司和《华盛顿邮报》日前的联合调查，拜登在移民问题的支持率仅在 18% 左右，为 2004 年开始此项民调以来历任总统的最低分。</p><p>虽然管理移民问题是联邦政府的职责，但是由于进展不力，越来越多州倾向于自行管控家门口的非法移民问题。本次联邦最高法 5 比 4 的裁决结果也显示，这一撕裂美国社会的议题在司法系统最高层内部也是高度分裂的。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 11:28:04 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744793.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744793.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美士兵首次在巴以冲突中阵亡，各国继续谈判临时停火]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 28 日，美国南卡罗来纳州，美国总统拜登在圣约翰浸信会教堂发表讲话。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美国参议院军事委员会主席相信拜登政府将做出「对等比例」的反击。美国参议院军事委员会主席相信拜登政府将做出「对等比例」的反击。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本轮巴以冲突于 2023 年 10 月开始以来，美军驻伊拉克和敍利亚的基地先后遭到 158 次无人机和导弹袭击，袭击造成近 70 人轻伤，没有人员丧生。</p><p>但 1 月 28 日，美军驻约旦东北部靠近敍利亚边境的基地遭遇无人机袭击，造成 3 名美军丧生、至少 34 人受伤。这也是本轮巴以冲突以来首次出现美军阵亡，美国已经誓言将实施报复。</p><p>受袭击影响，周一亚洲交易开盘后，布伦特原油期货价格一度上涨 1.5%，随后回落；WTI 原油期货一度涨超 1% 升至 79.28 美元/桶，后回落至 74.27 美元/桶。</p><p>美军士兵阵亡也激化了美国两党内斗。特朗普嘲讽拜登懦弱，共和党人呼吁美军对伊朗境内目标实施报复性打击。但拜登政府无意在美国大选前让巴以冲突扩大为地区战争。</p><p>为了避免紧张局势继续升级，美国、埃及、卡塔尔开始与以色列就加沙临时停火举行谈判，谈判尚未取得突破性进展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>三名美军丧生</h3><p>周日的无人机袭击发生在约旦边境的 Tower 22 基地。据<a href="https://www.reuters.com/world/biden-says-three-us-service-members-killed-drone-attack-us-forces-jordan-2024-01-28/" target="_blank">美国中央司令部</a>公布的数据，该基地驻有 350 名美国陆军和空军人员，主要负责为打击「伊斯兰国」（ISIS）提供支持。</p><p>Tower 22 基地靠近美军驻敍利亚的坦夫军事基地，坦夫基地是美军打击 ISIS、制约伊朗在敍利亚扩大影响力的据点之一。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652082390484300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">Tower 22。</figcaption></figure><p><a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">美军官员接受当地媒体</a>采访时透露无人机袭击了美军士兵的宿舍区，因此造成了严重伤亡。34 名伤员中有 8 人被送出约旦接受治疗，目前伤情稳定。无人机如何成功避过美军的防空系统仍在调查中。</p><p>袭击发生后，正在美国南卡罗莱纳州参加活动的拜登呼吁在活动现场的观众集体默哀并誓言「我们将做出回应」。美国防长奥斯汀指责伊朗支持的武装对美军发动袭击，宣布美军将在「我们选择的时间和地点」做出回应。</p><p>对于美国的指控，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/29/chk_irandeniesinvolvement-in-drone-attack-that-killed-3-us-troops-in-jordan" target="_blank">伊朗外交部发言人卡纳尼</a>（Nasser Kanaani）周一回应，中东地区的抵抗组织是为了反对以色列入侵加沙而做出行动，并没有听命于伊朗。卡纳尼谴责，声称伊朗参与袭击是第三方势力编造的谎言，目的在于混淆事件真相。伊朗驻联合国代表团也发表声明，强调伊朗与美军基地遇袭无关。</p><p>目前美国正在确定袭击武装的身份。<a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">有消息称</a>，为防止遭美军报复性空袭，敍利亚东部的亲伊朗武装开始转移阵地。自本轮巴以冲突以来，美军多次对敍伊武<span><span><span>装发</span></span></span>动报复性空袭。</p><p><a href="https://www.presstv.ir/Detail/2024/01/28/719017/Iraqi-resistance-targets-five-US-bases-in-Syria,-Iraq-in-solidarity-with-Gaza" target="_blank">伊拉克伊斯兰抵抗组织</a>宣布在上周末对敍利亚、伊拉克等地的六个美军基地发动袭击，声明中并未明确是否有约旦的美军基地。该组织称对美军基地发动袭击是为了报复美国对以色列加沙行动的支持以及谴责美军继续驻扎在伊拉克。</p><p>对于美军之后的行动，美国参议院军事委员会主席、民主党人里德（Jack Reed）相信拜登政府将做出「对等比例」的反击。</p><p>但在大选年的背景下，美国国会共和党人以美军阵亡为契机要求拜登政府升级行动。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/reaction-drone-strike-us-troops-jordan-2024-01-28/" target="_blank">参议院共和党领袖麦康奈尔</a>认为美国不能继续以「半吊子」的手段回应对美国公民的袭击，「全世界都在等美国总统发信号，证明总统终于准备好用美国的实力强迫伊朗改变行为方式。」</p><p>资深参议员、特朗普盟友<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-01-28-2024-d5428ea92fd54213497c34b8f2c78182" target="_blank">格雷厄姆</a>直接敦促拜登政府「打击伊朗境内的重要目标」，防止亲伊朗武装继续对美军发动袭击。特朗普也直接下场，抨击拜登面对袭击时「软弱、选择投降」。</p><p>但拜登政府官员此前多次强调美国不想看到巴以冲突演变为地区战争。周日早些时候，美国电视台播出了对参谋长联席会议主席布朗提前录制的采访。布朗在采访中重申，美国的任务是确保巴以冲突不会「严重升级」成更大范围的地区冲突。</p><p>除了在美国国内引发争议，美军与亲伊朗武装交手也再度掀起了伊拉克要求美军撤离的浪潮。美国在伊拉克驻有 2500 名士兵，自 2020 年伊朗伊斯兰革命衞队圣城旅指挥官苏莱曼尼在伊拉克被美军暗杀后，要求美军撤离的呼声就越来越高。</p><p>上周，<a href="https://www.voanews.com/a/us-iraq-to-start-talks-on-end-of-coalition-presence-/7456992.html" target="_blank">美国和伊拉克</a>宣布将就美军减少在伊驻军、增强伊拉克军事能力进行高级别对话。美军官员同时强调，双方的对话不涉及美军撤离伊拉克。</p><h3>巴以暂时停火谈判</h3><p>无论是亲伊朗武装对美军发动袭击还是胡塞武装的红海行动，症结都在于巴以冲突。上周日当美军基地遇袭之时，以色列、美国、卡塔尔和埃及官员正在就巴以临时停火展开新谈判。</p><p><a href="https://apnews.com/article/biden-israel-hamas-hostage-negotiations-progress-dc453b98aea58c87a8c115237cc4e09f" target="_blank">美国官员透露</a>，新提议的临时停火将持续两个月，以换取哈马斯释放 130 多名人质。去年 10 月的哈马斯突袭中有 240 多名人质被带入加沙，其中 100 人在去年 11 月的暂时停火中获释，还有部分人质已经丧生。</p><p>此次停火将分为两个阶段，第一阶段为 30 天，哈马斯将释放女性、老年人质和伤员，并在此期间与以色列商讨第二阶段细则。第二阶段则目标让哈马斯释放以色列士兵和男性人质，以色列也需要让更多人道主义救援物资进入加沙。</p><p>对于周末的谈判，以色列称各方还存在明显「代沟」，但本周谈判还将继续。确保人质获释是以色列总理内塔尼亚胡急需处理的难题，人质家属不断在以色列国内游行抗议。以色列民主研究所去年底的民调显示，49% 以色列受访者认为政府在加沙行动的最重要任务应该是让人质获释，32% 认为是消灭哈马斯。</p><p>目前以色列在加沙的军事行动已经导致加沙 2.5 万人丧生、170 万人流离失所，当地居民正面临严重人道主义危机。上周日，以色列人质家属封锁了以色列与加沙的边境口岸，禁止救援车队从以色列进入加沙。</p><p>之后，加沙的人道主义危机恐将进一步恶化。联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处 12 名员工被控参与去年 10 月哈马斯对以色列的突袭。近东救济工程处在加沙有上万工作人员，一直为当地民众提供食品、饮用水、医疗等人道主义救助。</p><p>上周末，美国、英国、加拿大、德国等<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-un-aid-refugees-29932f8d12c4fa748daa03e3689dc536" target="_blank">欧美九国宣布暂停</a>向近东救济工程处提供资金，该机构有 60% 资金来自这九国。</p><p>被控参与袭击的 12 名员工中有 9 人已停职，一人丧生，还有两人仍在身份确认中。联合国秘书长古特雷斯已承诺将对近东救济工程处进行独立审查。由于资金不足，近东救济工程处可能会在 2 月底被迫停止在加沙的救援行动。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:27:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744448.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744448.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜去年国企利润总额同比增长 7.4% 网信办启动春节网络环境整治行动]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652372389680500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？全总印发《职工疗休养基地命名管理办法 (试行)》；7 部门印发《关于推动未来产业创新发展的实施意见》；国资委：将对中央企业全面实施「一企一策」考核。今天有哪些部委新闻值得关注？全总印发《职工疗休养基地命名管理办法 (试行)》；7 部门印发《关于推动未来产业创新发展的实施意见》；国资委：将对中央企业全面实施「一企一策」考核。</p><h3>去年国有企业利润总额 46332.8 亿元，同比增长 7.4%</h3><p>财政部 1 月 29 日公布 2023 年全国国有企业经济运行情况。数据显示，2023 年国有企业营业总收入 857306.1 亿元，同比增长 3.6%；利润总额 46332.8 亿元，同比增长 7.4%。1-12 月，国有企业应交税费 58745.8 亿元，同比下降 0.5%。截至 12 月末，国有企业资产负债率 64.6%，上升 0.3 个百分点。财政部表示，2023 年国有企业主要效益指标继续稳步增长，回升向好态势进一步巩固。</p><h3>全总印发《职工疗休养基地命名管理办法 (试行)》</h3><p>据澎湃新闻 1 月 29 日报道，近日，全国总工会办公厅印发了《职工疗休养基地命名管理办法 (试行)》，以规范职工疗休养基地命名管理，维护职工疗休养权益，推动职工疗休养事业实现高质量发展，提升职工生活品质。《办法》规定，命名职工疗休养基地应从严掌握。基地要具有独立的企事业法人资格，能够开具疗休养票据。要达到自有床位 200 张以上，至少可同时容纳 100 人用餐。同时，应具备良好的疗养和教育资源、公益理念、健康服务、管理能力。</p><h3>发改委安排 3000 万支持云南山体滑坡灾害灾后重建</h3><p>据国家发改委 1 月 29 日消息，1 月 22 日，云南省昭通市镇雄县发生山体滑坡灾害，造成人员伤亡和财产损失。国家发改委坚决贯彻<span><span>习近平</span>总书记</span>重要批示精神，落实<span>李强</span>总理等<span>中央领导</span>同志批示要求，安排中央预算内投资 3000 万元，支持灾区基础设施和基本公共服务设施应急恢复重建。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652372389680500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>金砖国家新工业革命伙伴关系中资企业座谈会召开</h3><p>据「工信微报」微信公众号 1 月 29 日消息，近日，工业和信息化部党组成员、副部长辛国斌主持召开金砖国家新工业革命伙伴关系中资企业座谈会，听取企业情况介绍和意见诉求。会议强调，各参会单位要发挥大型龙头企业的带动作用和行业协会的桥梁纽带作用，结合金砖国家资源禀赋，加强与金砖国家产业链供应链开放合作，回应传统产业转型升级需求，搭建需求导向、应用牵引、企业主体、政产学研金有机结合的全方位合作网络。要发挥伙伴关系中方工作机制作用，加强协同配合，积极服务企业主体，对接企业诉求，推动解决企业在拓展金砖合作中面临的共性问题，服务新时代新征程推进新型工业化关键任务。</p><h3>网信办启动「清朗·2024 年春节网络环境整治」行动</h3><p>据「网信中国」微信公众号 1 月 29 日消息，为营造喜庆祥和的春节网上氛围，中央网信办决定即日起开展为期 1 个月的「清朗·2024 年春节网络环境整治」专项行动。专项行动重点整治以下 6 方面问题，其中包括借春节晚会、春节档影视作品、明星网红等话题，挑起互撕谩骂、刷分<span>控评</span>行为，煽动对立情绪；虚构夫妻、婆媳、师生等矛盾冲突剧情，无底线博取流量，传递不良价值观；以过年回家租男 (女) 友、旅游搭子等名义，为线下违法活动引流；以春节风俗之名刻意展示炫富斗富、铺张浪费等导向不良内容，通过网贷营销信息传播攀比享乐等不良价值观，等等。</p><h3>7 部门印发《关于推动未来产业创新发展的实施意见》</h3><p>据「工信微报」微信公众号 1 月 29 日消息，工业和信息化部等 7 部门近日联合印发《关于推动未来产业创新发展的实施意见》。提出到 2025 年，我国未来产业技术创新、产业培育、安全治理等全面发展，部分领域达到国际先进水平，产业规模稳步提升。建设一批未来产业孵化器和先导区，突破百项前沿关键核心技术，形成百项标志性产品，初步形成符合我国实际的未来产业发展模式。到 2027 年，未来产业综合实力显著提升，部分领域实现全球引领。关键核心技术取得重大突破，一批新技术、新产品、新业态、新模式得到普遍应用，形成可持续发展的长效机制，成为世界未来产业重要策源地。</p><h3>市监总局：去年监督抽查发现不合格产品 5.7 万批次</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者 1 月 29 日从国家市场监管总局获悉，2024 年市场监管总局将深入开展多个质量安全监管专项行动。以儿童和学生用品主产区、批发市场、农村集贸市场和电商平台为重点，加大「网红」玩具、学生文具监督抽查和风险监测力度。加强校园周边商铺管理，重点查处存在物理危害、化学危害的玩具产品和学生用品，坚决整治假冒伪劣产品和「三无」产品。开展重点产品质量安全隐患排查治理行动——以危险化学品、电动自行车、烟花爆竹等产品为重点，紧盯集中产区、农村市场和电商平台，以及中小微企业和个体工商户，建立重点领域、重点产品质量安全风险隐患排查治理长效机制。市场监管总局今天发布的统计数据显示：2023 年，全国监督抽查 35 万家企业的 79.3 万批次产品，发现并处理不合格产品 5.7 万批次。</p><h3>国资委：将对中央企业全面实施「一企一策」考核</h3><p>据新华社消息，记者在国务院国资委 1 月 29 日举行的中央企业、地方国资委考核分配工作会议上了解到，2024 年，国务院国资委将对中央企业全面实施「一企一策」考核，即统筹共性量化指标与个体企业差异性，根据企业功能定位、行业特点、承担重大任务等情况，增加反映价值创造能力的针对性考核指标，「一企一策」签订个性化经营业绩责任书，引导企业努力实现高质量发展。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:26:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744714.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744714.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[陈戌源被控受贿 8103 万当庭认罪悔罪，法院将如何量刑？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="陈戌源受审现场。图片来源：黄石市中院" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652185347992100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>随着中国足球协会原主席陈戌源等多人受审，中国足坛系列腐败案将陆续进入审判程序。随着中国足球协会原主席陈戌源等多人受审，中国足坛系列腐败案将陆续进入审判程序。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>随着中国足球协会原主席陈戌源等多人受审，中国足坛系列腐败案将陆续进入审判程序。</p><p>2024 年 1 月 29 日，湖北省黄石市中级人民法院公开开庭审理了<span>中国足球协会原党委副书记、主席陈戌源受贿一案。</span></p><p><span>黄石市人民检察院指控：2010 年至 2023 年，被告人陈戌源先后利用担任上海国际港务（集团）股份有限公司总裁、董事长、中国足球协会换届筹备组组长、中国足球协会主席等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为相关单位和个人在项目承揽、投资经营、赛事安排等事项上提供帮助，非法收受他人给予的财物共计折合人民币 8103 万余元。</span></p><p><span>检察机关提请以受贿罪追究陈戌源的刑事责任。</span><span>庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。</span></p><h3>上任前一晚收 60 万「拜码头」钱</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652185347992100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公开履历显示，陈戌源出生于 1956 年 7 月，上海人，工商管理硕士学位，高级经济师，1973 年 11 月参加工作，1979 年 1 月加入中国共产党，1997 年 7 月毕业于上海海事大学工商管理硕士研究生班。</p><p>陈戌源早年在上海港工作，历任码头工人、上海港务局办公室秘书、上海港务局团委书记、 上海港宝山集装箱装卸公司经理、上海港务局副局长、上海港集装箱股份有限公司董事长等职务。2011 年 2 月，陈戌源被任命为上海国际港务（集团）有限公司党委书记、董事长。</p><p>2019 年 6 月，陈戌源退休后又获任中国足协换届筹备组组长，随后开始担任中国足协主席。</p><p>作为第六任中国足协主席，陈戌源是第一个没有任何体育总局领导背景的中国足协主席，也是新中国历史上第一个专职主席。上任后，陈戌源主导了多项改革，取消国足外出包机、削减足协职能部门等。他也对中超联赛做出过多项调整，进而引发巨大争议，包括为俱乐部设置支出限制、推行俱乐部名称中性化等。</p><p>2022 年 11 月，随着中国男足国家队原主教练李铁被监察机关立案调查，新一轮足坛反腐由此拉开大幕。2023 年 2 月 14 日，湖北省纪委监委发布消息，陈戌源涉嫌严重违纪违法，接受中央纪委国家监委驻国家体育总局纪检监察组和湖北省监委审查调查。当年 9 月 26 日，陈戌源涉嫌受贿案被提起公诉。</p><p>2024 年 1 月初，中央电视台播出中央纪委国家监委制作的年度反腐电视专题片《持续发力纵深推进》，其中详细介绍了足球领域系列腐败案件。「我自己也收了俱乐部的钱，我就不会去抓这种风气，因为你去抓这个风气，那不是你自己抓自己吗，所以对这种现象事实上就基本上应该是放任了。」陈戌源当时在专题片中痛哭流涕，进行忏悔。</p><p>专题片指出，之所以不正之风在足坛不断滋长蔓延，一个重要原因是，本该负起监管职责的中国足协，多年来有多名干部自身抵不住诱惑，被裹挟进俱乐部的资本游戏，不仅对弥漫的歪风邪气放任不管，甚至主动利用职权帮助俱乐部在保级、准入、裁判判罚、赛程安排等多个方面谋取不正当利益。</p><p>据介绍，陈戌源是 2019 年 8 月 22 日，在河北香河国家足球训练基地当选为第六任中国足协主席的。而他当选的前一晚，就有两名地方足协负责人相继敲开他房门，各送上了 30 万元「拜码头」，请托他多多关照。「到我房间里来，把双肩包往我沙发上一放，说陈主席恭喜你、祝贺你，希望能够多关照，然后我说什么东西，他说老规矩了，我们都这样。」陈戌源人还没有上任，就感受到了这个圈子潜藏的巨大利益，随即心甘情愿沦陷其中。</p><p>专题片称，2015 年国务院办公厅就印发了《中国足球改革发展总体方案》，陈戌源作为足协负责人，本应落实党中央决策部署，将推动改革作为第一要务，然而，他却都觉得改革难度大、见效慢，与其花精力啃下这块硬骨头，不如一边为自己捞点好处，一边把出「政绩」的希望押宝在豪赌世界杯上。</p><p>陈戌源说，「看了改革发展方案，一种畏难情绪，觉得这件事情，足协在我的任上，很多事情我是做不了的。实际上也是个政绩观的问题，自己就想在我的任上，国家队能够实现参加世界杯，那不是证明陈戌源很有本事吗。」</p><p>李铁为能当上男足国家队主教练，游说武汉卓尔俱乐部拿出 200 万元向陈戌源行贿。「俱乐部给我送钱，跟我推荐，他说陈主席李铁这个人不错，国家选拔队主教练（职务）为他的未来能够创造一个机会，创造一个平台。」陈戌源说。</p><p>陈戌源在专题片中忏悔道，「球迷可以包容中国足球的落后，但是不能原谅腐败。我作为足协主席来说，我负主要责任，我想深深地向全国球迷，真的要谢罪，我错了，我自己真的认为我自己错了，我非常后悔自己，没有后悔药可以买，如果有后悔药可以买，我愿意用我的生命把它买回来，我也不会再去干这种事情。」</p><h3>受贿超 8000 万将如何量刑？</h3><p>此前专题片曾透露，陈戌源任职几年来收受多家具乐部钱财累计达数千万元。而根据检方最后指控，陈戌源在 13 年间受贿金额已超过 8000 万元，受贿时间贯穿其担任上港集团总裁、董事长和中国足协主席职务期间。</p><p><span>据法院通报，庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人陈戌源及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，陈戌源进行了最后陈述，当庭表示认罪悔罪。</span></p><p>陈戌源最后会被如何量刑？重庆志和智律师事务所高级合伙人、监事会主任张公典律师告诉界面新闻，按照刑法关于受贿罪的法定量刑，受贿超 300 万元可以判处 10 年以上有期徒刑、无期徒刑，甚至死刑（死缓）。「如果没有其它的减轻情节，比如自首、立功、从犯等情况，那么最后他的量刑应该是 10 年以上，比如 15 年左右，严重的话也可能是无期徒刑。」张公典说，不过，现在还不清楚陈戌源受贿案件的具体细节，最终量刑尚不好判断。</p><p>此前，很多球迷关注本轮足坛反腐中，是否会有官员被判处死刑。北京市京师（郑州）律师事务所高级合伙人秦明近期在大象新闻直播报道中表示，按照法律规定，贪污受贿数额只要超过 300 万元，都有可能被判处死刑，「根据法律规定，贪污受贿数额超过 300 万元的话，是处 10 年以上有期徒刑、无期徒刑或死刑。」但是，秦明指出，贪腐官员是否被判处死刑，有几个前提条件，首先要满足的是数额特别巨大，第二是情节特别严重，第三是影响特别恶劣，第四是给国家和人民造成特别巨大的损失。如果符合以上四个「特别巨大」，是可以判处死刑的。</p><p>对此，张公典表示，在职务犯罪方面，以前贪腐数额特别巨大的官员被判处死缓的比较多，死刑立即执行的比较少。从司法实践来看，陈戌源这种受贿超 8000 万元的情况，判处死缓和直接死刑的可能性相对较低。</p><p>界面新闻查询发现，以往受贿金额在 8000 万元左右的腐败官员中，获刑 15 年至无期徒刑的情况都有出现。比如<span>江西省人大常委会原副主任龚建华，受贿 8361 万元一审获刑 15 年；广州市原副市长曹鉴燎</span><span>受贿达 8023 万元，被判处无期徒刑。</span></p><p>张公典指出，陈戌源等人如具有自首、立功和从犯等情节的话，还有可能被从轻或减轻处罚。如果是从轻处罚，那最低还是 10 年以上有期徒刑，但是减轻处罚，就可以减一档量刑，比如减到 10 年以下有期徒刑。比如立功，也分为一般立功和重大立功，如果是重大立功，就是检举他人犯罪线索并经过查证后被认定为重大立功的话，对方被判处无期徒刑或死刑的这类案件，按照法律规定是应当从轻或减轻刑罚的。</p><p>据了解，今明两天将有 5 名涉足坛系列反腐案的被告人出庭受审。除陈戌源外，中国足协原国管部部长陈永亮、武汉市足球运动管理中心原竞赛部部长刘磊、中国足协原副主席于洪臣、中超联赛有限责任公司原总经理董铮也将先后出庭受审。</p><p>陈永亮，曾任担任中超公司总经理、国奥工作组组长等职务，落马前系中国足球协会常务副秘书长兼国家队管理部部长。2023 年 1 月 19 日，湖北省纪委监委发布消息称，陈永亮被查。公开资料显示，陈永亮早在 2012 年就曾被辽宁省丹东市中级人民法院认定存在贪污行为。</p><p>关于武汉市足球运动管理中心原竞赛部部长刘磊，目前公开渠道能查到的信息不多。足球报 2020 年 3 月曾报道，为保障支援武汉的外地医疗团队，武汉足协精心做好后备工作。3 月 12 日是植树节，武汉市足协竞赛部部长刘磊亲自去远郊江夏区购买了树苗，随后和两个医疗队一起，在运动员公寓门口种下了「友谊之树」。</p><p>由于中国男足国家队原主教练李铁的违纪违法行为也涉及其在武汉卓尔足球俱乐部任职期间，而且，陈戌源在任上也曾多次收受地方足球管理部门相关人员行贿，所以，不排除刘磊和李铁案、陈戌源案有关联。</p><p>2023 年 3 月 29 日，湖北省纪委监委网站曾通报，中超联赛有限责任公司原总经理董铮被查，中国田径协会主席于洪臣涉嫌严重违纪违法被查。</p><p>董铮也曾担任中超公司总经理。他原是中国男足国家队的翻译，后逐渐担任管理职务，并先后执掌中国足协旗下福特宝足球产业发展公司和中超公司。</p><p>于洪臣曾在国家体育总局竞体司和群体司工作多年，后任足球运动管理中心副主任、中超公司董事长、中国足协副主席等职务。2017 年 8 月，于洪臣调任国家体育总局田径运动管理中心主任、党委书记。</p><p>中新网曾报道，从事足球相关工作期间，于洪臣曾因中超一系列商务问题站在风口浪尖，他也是中国足球上一轮「反赌扫黑」工作的亲历者。在中国足球前副主席南勇被捕后，于洪臣曾表示，「这是发生在我们身边的最为深刻的警示教育，这些行业最高领导者所犯错误确实让人痛心，我希望借此机会，每一个足球行业的人都能深刻反省，认识到自身不足。」</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:01:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743415.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743415.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 国资委全面推开上市公司市值管理考核；香港法院向中国恒大发出清盘令]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 国资委全面推开上市公司市值管理考核；香港法院向中国恒大发出清盘令" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国务院国资委将全面实施「一企一策」考核；内地与香港今起相互认可和执行民商事案件判决；掼蛋风靡金融圈势头不减，「券茅」董事长其实担任上海掼蛋运动协会首届理事长。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 29 日晚报新闻。国务院国资委将全面实施「一企一策」考核；内地与香港今起相互认可和执行民商事案件判决；掼蛋风靡金融圈势头不减，「券茅」董事长其实担任上海掼蛋运动协会首届理事长。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 29 日晚报新闻。</p><h3>国务院国资委将全面实施「一企一策」考核</h3><p>2024 年，国务院国资委将对中央企业全面实施「一企一策」考核，即统筹共性量化指标与个体企业差异性，根据企业功能定位、行业特点、承担重大任务等情况，增加反映价值创造能力的针对性考核指标，「一企一策」签订个性化经营业绩责任书，引导企业努力实现高质量发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743706.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国务院国资委：全面推开上市公司市值管理考核</h3><p>国务院国资委表示，在前期试点探索、积累经验的基础上，全面推开上市公司市值管理考核，坚持过程和结果并重、激励和约束对等，量化评价中央企业控股上市公司市场表现，客观评价企业市值管理工作举措和成效，同时对踩红线、越底线的违规事项加强惩戒，引导企业更加重视上市公司的内在价值和市场表现，传递信心、稳定预期，更好地回报投资者。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743727.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>内地与香港今起相互认可和执行民商事案件判决</h3><p>1 月 29 日上午 10 时，最高人民法院和香港特别行政区政府律政司在香港共同宣告：最高人民法院和香港特别行政区政府律政司 2019 年 1 月 18 日在北京签署的《关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行民商事案件判决的安排》，今天起在两地同时生效。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741533.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>高善文：中国房地产市场没有大家想得那么差</h3><p>国投证券首席经济学家高善文周六表示，中国房地产市场没有大家想得那么差，二手房价格调整可能在 2023 年已经基本完成，这说明中国楼市经历的是一个短暂的泡沫化价格修正，而不是泡沫破灭。<a href="https://m.jiemian.com/article/10739310.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>香港法院向中国<span><span>恒大</span></span>发出清盘令</h3><p>中国<span><span>恒大</span></span>清盘案今日（1 月 29 日）在香港高等法院提讯，法官指中国<span><span>恒大</span></span>债务重组方案欠缺进展，公司资不抵债，正式颁令要求中国<span><span>恒大</span></span>清盘。目前，港股中国<span><span>恒大</span></span>、<span><span>恒大</span></span>汽车、<span><span>恒大</span></span>物业已盘中停牌。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741555.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>掼蛋风靡金融圈势头不减，「券茅」董事长其实担任上海掼蛋运动协会首届理事长</h3><p>据中新网报道，上海市掼蛋运动协会第一届会员大会第一次会议于近日召开，会上选举东方财富董事长其实为第一届理事会会长。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741184.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>特朗普重提增收关税，市场应该担忧吗？</h3><p>随着特朗普在共和党初选前两战中大获全胜，此前他提出针对所有进口商品关税上调 10% 的观点令市场开始重新思考这一可能性。分析师甚至警告，这将撼动所有资产类别。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743640.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:30:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744097.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744097.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[西藏自治区「70 后」副主席王勇被查，老上级 20 天前已落马]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651759122226300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>王勇是西藏自治区开年第一「虎」，也是二十大以来自治区被查的第三名中管干部。王勇是西藏自治区开年第一「虎」，也是二十大以来自治区被查的第三名中管干部。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 29 日，中央纪委国家监委网站发布消息，西藏自治区政府党组成员、副主席王勇涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>西藏自治区政府网站资料显示，王勇为汉族，1971 年 3 月生，目前尚不满 53 岁，系在职研究生，经济学博士。2021 年 4 月 22 日，西藏自治区十一届人大常委会第二十九次会议决定，任命王勇为西藏自治区人民政府副主席。</p><p>公开简历显示，王勇为四川泸州人，1991 年 7 月毕业于四川大学计算机科学系计算机科学专业，后进入民航西南管理工作，并逐步升迁，2011 年 12 月被任命为民航贵州安全监管局局长、党委书记。2015 年 12 月，王勇调任贵州省机场集团有限公司，先后担任副总经理、董事长、党委书记等职务。2019 年 4 月，王勇开始担任贵州省国资委主任，两年后奉调入藏，升任副部级领导。</p><p>王勇本月还曾多次公开露面。1 月上旬，王勇参加了自治区两会。1 月 16 日，王勇带领商务等部门相关负责同志，深入拉萨市重点农贸市场、冷链企业和大型商超，对春节藏历新年节前生活必需品储备、市场供应、安全生产等情况进行调研检查。1 月 17 日，王勇参加了西藏自治区 2024 年一季度重点项目部署推进会。</p><p>王勇是西藏自治区开年第一「虎」，也是二十大以来自治区被查的第三名中管干部。2024 年以来，中央纪委国家监委已宣布审查调查 5 名中管干部。在王勇之前，中国地质调查局原党组书记、局长钟自然，湖南省人大常委会党组成员、副主任彭国甫，福建省人大常委会原党组副书记、副主任苏增添以及湖南省政协原党组副书记、副主席戴道晋 4 人已先后落马。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651759122226300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，王勇落马之前，贵州民航系统也有多人被查。2023 年 10 月 11 日，贵州民航产业集团有限公司原党委委员、副总经理，多彩贵州航空有限公司原党委书记、董事长、总经理冉平涉嫌严重违纪违法，主动投案，正接受贵州省纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>2024 年 1 月 8 日，贵州省纪委监委发布消息，原贵州省机场集团有限公司董事长申振东涉嫌严重违纪违法，目前正在接受贵州省纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>公开资料显示，申振东早年在铜仁地区工作，后曾担任贵阳市副市长、贵州省委副秘书长、省直机关工委书记等职务。2013 年 4 月，申振东被任命为贵州省机场集团有限公司董事长，2 年多后王勇调任贵州省机场集团担任副总经理、总经理等职务。</p><p>2016 年 10 月，贵州省政府办公厅下发通知，建议申振东不再担任贵州省机场集团有限公司董事长、董事，总经理，贵州省机场建设投资有限公司董事长、董事职务，同时，推荐王勇为贵州省机场集团有限公司董事长、贵州省机场建设投资有限公司董事长人选。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:24:55 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743855.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743855.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[特朗普重提增收关税，市场应该担忧吗？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651531955839800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美国智库估算，美国消费者的税收负担每年增加 3000 多亿美元，GDP 可能萎缩 1.1%，威胁到 82.5 万个就业岗位，同时引发贸易伙伴的报复。美国智库估算，美国消费者的税收负担每年增加 3000 多亿美元，GDP 可能萎缩 1.1%，威胁到 82.5 万个就业岗位，同时引发贸易伙伴的报复。</p><p>随着特朗普在共和党初选前两战中大获全胜，此前他提出针对所有进口商品关税上调 10% 的观点令市场开始重新思考这一可能性。分析师甚至警告，这将撼动所有资产类别，包括股票、外汇、债券。</p><p>早在 2023 年 8 月，特朗普就公开承诺将在上台后大幅扩大关税，对几乎所有进口商品（规模达 3 万亿美元）实施「普遍基线关税」，目的在于将政府的税收收入增加两倍、保护美国企业和工人免受不公平的外国竞争。另据多名知情人士透露，他甚至还在近日私下里与顾问讨论了对个别国家的所有进口商品征收 60% 关税的可能性。</p><p>对此，美国财政部长耶伦（<span>Janet Yellen</span>）本月早些时候表示表达了一定程度的支持，称在某些情况下提高关税是适当的，尽管这将提高美国企业和消费者所依赖的各种商品的成本。</p><p>上周，荷兰合作银行全球策略师埃弗里（<span>Michael Every）在<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/22/trumps-proposed-10percent-tariff-plan-would-shake-up-every-asset-class-strategist.html" target="_blank">接受媒体采访</a>时就</span>表示，市场需要开始考虑特朗普提议的<span>10%</span>关税上调的结构性影响。投资者们无法对此进行建模，因为他们并不真正了解其后续效应是什么：打破全球贸易体系，重走首任财长汉密尔顿贸易保护主义的路线，使美国再工业化，在美国与世界其他地区之间设置障碍。</p><p>特朗普竞选团队的经济顾问摩尔（Stephen Moore）是共和党政策界的资深人士之一，他在接受《市场观察》电话采访时透露，「我对特朗普说过，如果我们必须这样做（增税），可以把它作为一揽子计划的一部分，比如让他此前的减税政策永久化。」</p><p>无论谁赢得今年 11 月的大选，税收政策都将是一个主要优先事项，因为特朗普政府 2017 年税收改革法中的许多条款将于 2025 年底到期。如果国会和总统不采取行动延长这些条款，个人和企业都可能遭遇大幅增税。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651531955839800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2017</span>年<span>12</span>月<span>22</span>日，<span>特朗普</span>签署自<span>里根</span>政府以来的最大规模减税法案，一方面对个人税制进行了简化，另一方面大幅降低企业税，同时对海外企业利润回流提供了便利。企业所得税改革是本次减税法案的核心，也得到美国商界的普遍支持。</p><p>摩尔认为，特朗普让上述减税政策永久化将促进美国商业投资，创造新的就业机会，并部分抵消关税的负面影响，如物价上涨。他将关税描述为「对进口商品征收的消费税」，部分由美国人以更高的价格支付，同时也驳斥了有关该政策将引发贸易战的批评，因为其他国家已经有了广泛的消费税。</p><p>去年特朗普透露增税想法后，<a href="https://taxfoundation.org/blog/donald-trump-10-percent-tariff/" target="_blank">美国智库税收基金会</a>（The Tax Foundation）的约克（Erica&nbsp;York）就撰文总结称，特朗普在任期内挑起对主要贸易伙伴的贸易战，包括对来自中国的数千种产品加征近 800 亿美元的关税，还对<span>欧盟的钢铁和铝分别征收 25% 和 10% 的关税，而</span>继任者拜登也基本维持了这些政策，结果是它们消除了美国的制造业就业机会，伤害了农民，推高了物价，盟友疏离。</p><p>约克表示，特朗普的新增税计划可能颠覆美国与其他国家的贸易状态，使得美国人变得更穷。具体来看，企业因投入成本的增加而减少产出，进而导致工资和利润下降。它们还可能导致物价上涨，从而降低实际收入。美元的走强将使美国出口商更难将商品销往国外。</p><p>总体而言，美国将付出的代价是：消费者的税收负担每年增加<span>3000</span>多亿美元，GDP 可能萎缩 1.1%，威胁到 82.5 万个就业岗位，美国人将减少相当于<span>1233</span>亿美元的社会福利，同时引发贸易伙伴的报复。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 08:29:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743640.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743640.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】「中国最美特色小镇」 三瓜公社：自救与出路]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="陷入停滞后的三瓜公社，口号仍昭示着改造者的理想。摄影：赵孟" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>三瓜公社的命运，关乎中国乡村发展的未来。三瓜公社的命运，关乎中国乡村发展的未来。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>8 年时间，位于安徽巢湖之滨的汤山村，从一个凋敝的「空心村」变为「中国最美特色小镇」，并被列为全国乡村振兴领域十大经典案例，如今却走到了命运的十字路口。</p><p>2015 年，安徽淮商商业管理集团股份有限公司（下称淮商集团）响应全国工商联「万企帮万村」扶贫倡议，计划用三年时间，将位于合肥巢湖经济开发区（2018 年更名为<span>安徽巢湖经济开发区。后文统称经开区</span>）的汤山村打造成「安徽电商第一村」。在当地政府和淮商集团的努力下，汤山村被改造重塑，「三瓜公社」应运而生，并获得了来自地方和国家层面的众多荣誉，其影响力也远超电商领域，成为安徽乃至中国乡村振兴的一张亮眼名片。</p><p>但界面新闻获悉，三瓜公社自 2022 年 4 月 8 日被以「疫情防控」关闭至今近两年，是否能重开依然悬而未决。2023 年底，三瓜公社微信公众号发布多条信息称，其经营场地大门紧锁，办公场地被停电、销户，将三瓜公社困境的公之于众，旋即引发热议，持续至今。</p><p>三瓜公社项目历经脱贫攻坚到乡村振兴两个阶段，被认为是中国建设美丽乡村的先行者和探索者。一些专家认为，三瓜公社的命运，关乎中国乡村发展的未来。这个顶着多个国家荣誉，被多位重要领导给予厚望，带有理想主义情怀的项目究竟遭遇了什么？未来又何去何从？</p><h3><strong>「万企帮万村」</strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2015 年，全国工商联发起「万企帮万村」扶贫活动，淮商集团董事长刘浩作为安徽省工商联常委和蚌埠市工商联副主席，响应这一号召，成为扶贫企业家成员之一。</p><p>这一年，刘浩已经年过 40 岁。在商场摸爬滚打多年，他创立的安徽淮商集团业务遍布酒店、超市、餐饮等领域，已是省内民企百强，在当地颇具实力。但他仍然觉得，这些业务只是「生意」，而非他真正想做的事业。</p><p>扶贫倡议动员大会后，刘浩决定大干一场。机缘巧合，时任经开区管委会主任王爱华多次上门，邀请刘浩投资兴业，扶贫助农。最终他选定位于巢湖经开区汤山行政村下辖的东洼自然村作为扶贫点。这里虽属经开区，距离巢湖市中心不过半小时车程，但其凋敝程度还是让他意外。</p><p>第一次见到村支部书记王怀军时，「他先给我拿凳子，接着给我递烟，但递到一半又收了回去，觉得自己的香烟太廉价了。」刘浩说。期间开会时，安巢经开区的 11 个村和 3 个社区的「一把手」全部出席，「别人都开车来，唯独他骑着摩托车」。开会现场，王怀军独自坐在角落。</p><p>「一方面因为村里穷，村干部很不自信，另一方面，这种羞耻感也是动力，说明他很需要外界的支持。」刘浩说。会议结束，他把王怀军叫到一边，「我对他说，我俩合力，3 年后我要让你这个村子从贫困村变成巢湖乃至合肥最好的村。」</p><p>「当时的情况就是‘两有两无’」，刘浩说，「有一点农产品，没产量更没质量；有几间破房子，杂乱不堪少有人气；村里没人，更没钱。」村里仅剩下几位老人和孩子及一些牲畜，许多地方不通公路。「老百姓穷，村集体更穷，村委会只有三间房子，还有一间漏雨」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573417231144300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造前的半汤村。受访者供图</em></figcaption></figure><p>以什么作为扶贫的抓手？成为刘浩最先思考的问题。当时，大拆大建、打造乡村旅游成为许多村庄脱贫的选择，但刘浩到国内外多地考察后发现，「旅游扶贫」在农村走不通，「旅游有周期性，乡村旅游一年只有 110 天，星期一到星期四没有人，农村的冬天都是凋敝的，玩什么？」</p><p>他到过成都郊区有名的乡村旅游景点「五朵金花」，这里的游客几乎都是半径 50-150 公里的人，「外省来成都肯定不会去乡村旅游景点，他首先要去的是锦里，是都江堰，是看大熊猫」。但要让周边的游客「复来」也不容易，在乡村景点高度内卷的当下，「复来」的对景点更新的要求很高。</p><p>「但是‘复购’比‘复来’成本低多了。」凭借多年从事电商的经验，刘浩意识到，以农村电商作为产业支撑，最终带动乡村旅游，才是实现脱贫的正确路径。他将其概括为「先生产，同生态，再生活」，将旅游放在第三位。他还测算过投资比例，50% 做生产，30% 做生态，20% 做旅游，比如餐饮、民宿。如果不按照这一比例，项目就会「翻车」。</p><p>恰好，2015 年的中央「一号文件」提出「三产融合」，即农村一二三产融合，以农业为基本依托，通过产业联动、产业集聚、技术渗透、体制创新等方式，将资本、技术以及资源要素进行跨界集约化配置，使农业生产、农产品加工及农产品市场服务业有机地整合在一起，创新生产方式、经营方式和资源利用方式，最终实现农业产业链延伸、产业范围扩展和农民增加收入。这一政策信号让刘浩更确信自己的信念。</p><p>为了让扶贫项目更有示范和带动性，刘浩提出除了东边的东洼村外，又将西边的倪黄村、南边的大奎村纳入其中，三个自然村一起作为扶贫对象。在当地方言发音中，「东洼」近似「冬瓜」，考虑到做电商需要便于传播的花名，于是他给该村取花名为冬瓜村，并顺势给西边的倪黄村取名西瓜村，南边的大奎村取名南瓜村，「三瓜公社」由此得名。</p><p>确定扶贫思路后，就开始制定实施方案。最终，他希望实现的目标是，线下有故事，线上有产品；以故事支撑产品，以产品为故事引流，线上线下深度融合的产业帮扶模式。</p><p>2015 年 5 月，经开区管委会与淮商集团签订投资合作协议，淮商集团成立安徽三瓜公社投资发展有限公司作为项目合作投资平台，运营相关项目。项目总投资人民币 3 亿元，整体建设周期 36 个月。三瓜公社按照「南瓜电商村」「冬瓜民俗村」「西瓜美食村」三大板块进行规划设计布局，打造「互联网+农村」电商平台、民俗文化旅游平台、美食民宿平台，从而形成产业集聚。</p><p>刘浩说，按照这份投资合作协议，他将在 3 年时间实现目标，届时将三瓜公社移交到村集体经营，安巢经开区为他提供 137 亩商住土地，作为扶贫的投资平衡，淮商集团撤出三瓜公社。</p><p><span><span>有关「土地平衡」的内容并未明确载入协议内，但后期的多次经开区管委会会议纪要有过提及。界面新闻向经开区管委会咨询，一位工作人员称，由于此时历时较长，且经过多任领导更替，无法确定是否做出过这样的承诺。</span></span></p><h3><strong>「把乡村建设得更像乡村」</strong></h3><p>三瓜公社的扶贫项目让刘浩开始思考许多过去未曾触及的问题。「农村扶贫也好，振兴也好，对象都不仅仅是留守的几个老人，而是年轻人。」意识到这个问题后，他试图将城市里的年轻人吸引到三瓜公社，其中一部分是本地回来的返乡青年，另一部分是外地来的入乡创客。</p><p>为了让习惯城市生活的年轻人留在三瓜公社，他不仅对村里的基础设施进行了改造升级，又联合管委会在冬瓜村的一块坡地上，清荒耕田种了 3 亩郁金香和麦田，取名「郁金香高地」。「我就是要告诉他们，家乡在发生变化，我们还写了一句诗，叫‘风吹麦浪，读不懂郁金香的惆怅’。」他说。</p><p>中国社科院信息化研究中心主任、中国农村电商专家汪向东告诉界面新闻，中国的电商起步于 2003 年淘宝网上线，2005 年出现一些农民在网上开店售卖农产品，但农村电商发展一直缓慢，其中一个重要原因是农村基础设施差，物流难以到达。</p><p>刘浩一边对三瓜公社的道路进行升级改造，一边在交通相对便利的南瓜村启动农村电商项目。由于快递服务不进村，刘浩便额外补贴每单快递提高 1 元钱，让快递服务延伸到村里。他没有将这个决定告诉年轻人，「就是想让他们知道如今农村和城市没有差别。」</p><p>2015 年底，在「互联网+」的大背景下，国务院发布《关于打赢脱贫攻坚战的决定》。电商扶贫作为「互联网+脱贫」中的重要任务，被列入其中。在汪向东看来，三瓜公社在 2015 年启动的农村电商扶贫，既是这一领域的先行者，也是政策的响应者，很自然引起了国家有关部委的注意。</p><p>扶贫思路确定后，刘浩根据当地历史文化和资源禀赋，孵化独具特色的品牌。他发现，该村处于北纬 31 度，地球上的七大奇迹也都处于这一维度，这里还是人类始祖有巢氏的发祥地。如今，在方圆 500 平米的范围内，就有两个泉眼，一个温泉，一个冷泉，十分罕见。</p><p>受此灵感激发，他们孵化出温泉系列、农特系列、茶系列和文化系列四大系列产品。通过挖掘故事，打造品牌，当地一些产品的溢价效应很快凸显。以「温泉花生」为例，当地花生零售每斤 1 元多，但在品牌的加持下，通过互联网最高可以卖到 20 元一斤。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170573467221302700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造后的南瓜电商村。受访者供图</em></figcaption></figure><p>电商模式让村民们尝到了甜头，但要让他们搬离旧居，对老房子重新改造，一些人并不乐意。这也是让刘浩最「头疼」的事。为此，2015 年春节他没有回家，而是买了几头猪和年货，挨家挨户给村民们送年货大礼包，给他们拜年，一起喝酒唠家常。</p><p>改造项目获得村民支持后，刘浩做的第一件事就是拆围墙。「延续乡村生命的办法不是抱残守缺，而是对乡村进行重塑。」他认为，农村与城市最大的不同在于，城市是一个陌生人的社会，而农村应该是一个熟人社会，一个鸡犬相闻的社会，「你家门前有一棵树，我家也可以共享」「整个农村就是一副风景画」。</p><p>除了拆围墙，他却并不对老房进行推倒重建，而是在原有风格和房屋自身建筑肌理上进行修复和改造。三瓜公社也未大兴土木，「如果要新建房屋，都是利用荒废地和位置较差的地方，而且绝不砍一棵树，不填一口井，不掩一口塘，建筑也不能高于周边树木」，尽最大努力保持村庄的乡土气息。</p><p>刘浩说，指导改造的标准有两句话，一句是「把农村建设的更像农村」，另一句是，「中国的乡村，世界的奢侈品」。「我不仅把它当成我的作品，更是把他当成我的孩子在对待。」</p><p>一位到过三瓜公社的设计师评价，进村后几乎「一步一景」，很难在村里看到两间同样的房子。</p><h3><strong>先行者、探索者</strong></h3><p>经过一年多的推进，到 2016 年，南瓜电商村业态已基本形成，冬瓜民俗村和西瓜美食村正在如火如荼改造中。</p><p>刘浩敏锐地发现，许多年轻人那时喜欢在朋友圈发精致的「九宫格」照片，但户外 wifi 很少覆盖，于是，他要求在三瓜公社内安装大量路由器，实现免费 wifi 全覆盖，这极大方便了年轻人在三瓜公社和郁金香高地打卡后分享照片，进而带来影响力「裂变」，三瓜公社的知名度迅速提升。</p><p>2016 年 8 月，三瓜公社被国家文旅部评为全国「合作社+农户」旅游扶贫示范项目，这也是安徽省唯一个入围的项目。此前，它还被农业农村部评为「国家农业产业化示范基地」，此外还获得安徽省、合肥市和安巢经开区颁发的多项荣誉。</p><p>著名摄影师、纪录片导演焦波拍摄过多部脱贫题材影片，2016 年，他经人介绍到三瓜公社考察，现场情形让他深受触动，「虽然说是脱贫攻坚，但感觉当时的三瓜公社已经跨越了扶贫，在把农村往更高发展阶段推。」焦波说，当时还没有「乡村振兴」的提法，但他预感到三瓜公社对于中国农村未来的前瞻意义，决定拍摄一部纪录片，将这一变化记录下来。</p><p>焦波与刘浩一拍即合。刘浩向焦波敞开所有工作流程，允许焦波自由拍摄。焦波回忆，当时为三瓜公社出谋划策的除了刘浩，还有时任经开区管委会主任王爱华和知名画家、有「中国民间乡建第一人」之称的孙君，「他们三个经常在一起开会，为某个设计细节吵得停不下来」。</p><p>焦波在三瓜公社拍摄一年多，记录下了三瓜公社发展的许多关键节点，为此他将纪录片取名为《种瓜记》。「他们非常有情怀，几乎是没日没夜的干」，焦波说，这些付出也很快收到了回报，「遇到节假日，十里八里都是车，非常红火」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573471922956300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停滞前，郁金香高地已成为网红打卡地。受访者供图</em></figcaption></figure><p>刘浩事后覆盘，三瓜公社旅游的兴盛属于「无心插柳」的结果。2015 年做规划时，他对外宣称预计到 2020 年每年能接待 100 万人，「但实话告诉你，我真实的想法是，每年有 10 万人我就成功了」，他说，但 2019 年高峰时，接待了五六百万（人次）游客。</p><p>在推进三瓜公社建设的同时，刘浩也在总结一路走来的经验和教训。他此前就认识汪向东，这位「中国农村电商第一人」退休后，一直想发挥「余热」，办一个针对农村电商的培训班。他曾向国内几个有名的「淘宝村」表达这一想法，但都未能遂愿。2016 年初，他将这一想法告诉刘浩后，很快获得支持。</p><p>当年 5 月 20 日，半汤商学院成立，汪向东被聘为学术委员会主任。授课专家来自清华、北大、中央党校、中国社科院等知名高校，还有几位是副部级领导。半汤商学院以农村电商、乡村建设和乡村旅游三个方向为研究主题，每月开课一次，为农村建设人才提供培训。</p><p>2018 年，伴随着国家吹响「乡村振兴」号角，为更专注农村发展的研究和培训，半汤商学院更名为半汤乡学院。</p><p>不同于其他培训班，半汤乡学院的培训既能让学员看到理论，也能看到理论结出的果实。随着三瓜公社在全国扬名，前往半汤乡学院受训的人员络绎不绝，最忙碌的时候，汪向东一个月要往巢湖跑三次。他粗略算过一笔账，从乡学院成立到停止运营，举办了近 100 场培训，每场约 50 人，合计有 5000 人参加。</p><p>这些学员中，既有来自东部乡村振兴模范村的人员，又有来自西部诸如西藏、新疆一些偏远地区的农村工作者；既有分管农村工作的市县级领导，也有普通的村干部和农民。</p><p>国家旅游局领导在三瓜公社实地考察后，对三瓜公社在扶贫和美丽乡村建设、特别是乡村旅游方面的理念和实践给予充分肯定，并给三瓜公社布置了一项「作业」，要求将其成功的过程和经验总结出来。2018 年，在刘浩组织下，半汤乡学院编写的《旅游、重塑乡村》一书出版，首印 21000 册，成为许多乡村振兴培训项目的指定读物。</p><p>汪向东说，虽然学术界对于何为「乡学」尚无共识，但半汤乡学院作为中国新乡村建设的「探索者、思考者、实践者、参与者和同行者」的地位无法被忽视。</p><p>2018 年，三瓜公社获得农业农村部授予的「中国美丽休闲乡村」荣誉，地方荣誉更是接踵而至。与此同时，三瓜公社的成功模式被许多培训机构列为「乡村振兴的十大模式」，并编入教材成为学习的对象。</p><p>同年，以三瓜公社为主要内容的巢湖半汤温泉养生度假区入选国家级旅游度假区，成为安徽首个入选国家级旅游度假区的景区，三瓜公社的美誉度被认为起到了重要作用。</p><h3><strong>未兑现的「承诺」</strong></h3><p>按照淮商集团与经开区管委会签订的协议，2017 年底扶贫工作结束，三瓜公社将启动退出机制。但就在当年 7 月，经开区管委会主任王爱华被查，新任管委会主任人选迟迟未能落实，这为淮商集团退出增添了变数。</p><p>刘浩说，当时合肥市分管领导担心，如果将三瓜公社直接移交给当地村集体，村集体一时「接不住」，要求他再继续做一段时间。「我们想着善始善终，就决定继续留下来。」</p><p>此外，还有一个重要原因让他无法抽身，即原来承诺给淮商集团的 137 亩用于商业住宅开发的用地，这时才发现只有一部分属于商住性质，另一部分属于商服用地性质，其价值无法平衡已经投入的 3 个多亿。</p><p>刘浩说，当时他一边继续投入运营三瓜公社，一边向经开区反映解决三瓜公社的困难，其中一个重要问题是解决承诺的土地问题。由于无法撤出，他只能继续增加投入，依靠淮商集团为三瓜公社「输血」。</p><p>不同于其他行政单位，党委书记或行政领导缺席一个人后，还有另一个人可以做决策，经济开发管委会通常实行「书记主任一肩挑」，这导致「一把手」空缺后，管委会的决策性工作陷入停滞。因此，刘浩反映的问题被一再推后。</p><p>刘浩说，大约过了一年，经开区管委会迎来新任领导，并表示「上一任怎么支持你，我们就怎么支持」。他备受鼓舞，及时将三瓜公社的困难反映上去。为此，管委会召集有关部门和三瓜公社及村集体，召开专题会议，商讨解决办法，并向他提供一份会议纪要，明确了责任单位和落实时间。</p><p>界面新闻记者看到，一份 2019 年 7 月 19 日作出的会议纪要显示，「原则同意以招拍挂方式捆绑出让汤山路与汤泉路交口西南侧 137 亩地块和汤山路与北邮路交口北侧 43 亩地块，土地性质为商住用地。由自然资源规划分局牵头，建设发展局等有关部门配合」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573383668428300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>部分为解决三瓜公社问题作出的会议纪要。摄影：赵孟</em></figcaption></figure><p>刘浩说，这样的会议纪要，他在近 5 年内拿到了 10 多份，但没有一份兑现。要不是临近截止日期出现变故，就是管委会领导突然被调离，「每次都是用新承诺‘过桥’旧契约」。</p><p>在他启动三瓜公社项目的 7 年里，经开区管委会更换了 4 任领导，每次领导变动，中间都会出现近一年的「空档期」，而每个新任领导，对如何解决三瓜公社问题都有自己的想法，往往上一任领导作出的承诺，下一任领导上任后被推翻。</p><p>地区发展思路的变化，也影响到政府对三瓜公社困境的态度。2020 年，合肥市 GDP 首次过万亿，这一年，蔚来汽车总部落户合肥，十几年前引入的科技企业京东方成绩亮眼，合肥一夜之间被贴上了「赌城」「风投之城」标签，大力支持工业成为合肥未来的发展思路。</p><p>在合肥市的 4 个开发区中，其他三个开发区的产值都超过 2000 亿，而安徽巢湖经济开发区的产值仅 600 亿，这加剧了当地和合肥市的紧迫感。有传言称，合肥市有关领导在一次会上表示，「国家级旅游度假区的牌子，要不要都一样」。</p><p>安徽巢湖经济开发区面积 60 多平方千米，仅三瓜公社占地就达 13 平方公里。这样的劳动密集型项目占地面积大，产值低，很难与高科技工业企业竞争。刘浩曾听到一些传言，安巢经开区计划将三瓜公社的土地收回，为发展其他产业使用。</p><p>不过，安徽巢湖经济开发区一位人士表示，「大力发展工业并不等于只发展工业，我的理解是发展工业和农村旅游业可以同时进行。」</p><h3><strong>自救与出路</strong></h3><p>在三瓜公社在苦苦求生时，2019 年底新冠疫情的爆发更让其经营雪上加霜。</p><p>刘浩说，当时的三瓜公社有员工四五百人，每个月仅工资开支就达好几百万，加上其他成本开支，每个月都在净亏损。但如果此时放弃三瓜公社，将会「颗粒无收」，因此只能咬牙继续投入，「誓死力保三瓜公社」。</p><p>刘浩经历过 2003 年的「非典」疫情，因此他判断新冠疫情最多持续半年，但半年后，疫情仍未结束，他研判，疫情不会持续超过一年，「一再的战略误判，导致投入越来越大」。他只能「敲骨髓」自救，依靠淮商集团为三瓜公社「输血」，但淮商集团的酒店、餐饮、药店等业务也备受打击。</p><p>刘浩也尝试过其他办法自救。他说，从 2018 年至今，至少有四五次自救的机会，但每次都因缺乏政府支持，或承诺未能兑现，让希望一再破灭，进而加重三瓜公社的困境。</p><p>公开信息显示，2020 年 3 月 3 日，时任安徽省省长李国英来到三瓜公社，检查督导企业复工复产及乡村振兴和特色小镇建设。有关报道称，「李国英强调，要努力将三瓜公社打造成全国乡村振兴的旗帜与标杆，要走出去，在全国乡村振兴之路上起到真正的典范与引领作用。」</p><p>刘浩称，李国英向他询问有何困难，他坦言「流动性不足」，希望得到支持。省长当即提出，可以向上申请发行专项债。随后，三瓜公社准备申请材料，不久他从国家发改委有关人士处获悉，申请已获批覆。但不知何故，三瓜公社最后并未通过发债获得资金。</p><p>此外，某国有银行行长到三瓜公社调研，同意给予三瓜公社 3 个亿的贷款授信。2021 年 8 月 19 日，财政部网站转发一则来自安巢经开区的消息称，「为加强开发区招商配套服务同时拓展公司融资规模，安巢经开区不断强化金融运作，与各家金融机构合作，开展 4 个自建项目贷款工作，主要为中国农业科学院合肥安全食品研究院项目、智能制造产业园、三瓜公社特色小镇文化旅游项目、新能源汽车物流中心项目，总投资约 26 亿元。」但刘浩称，「一分钱也没有见到」。</p><p>2020 年，淮商集团与实力雄厚的国企中交海洋投资控股有限公司（下称中交海投）签订战略合作框架协议，中交海投作为甲方，通过增资扩股方式，拥有三瓜公社股份，双方对项目进行整体开发，建设和运营。</p><p>刘浩将这一好消息报告给经开区管委会，对方对这次合作提出异议。最终，在经开区管委会的介入下，甲方变成了经开区管委会，乙方为中交海投和三瓜公社。这一变更扩大了经开区管委会的话语权，但也让合作关系复杂化，合作事宜陷入停顿。</p><p>银根收紧，又不能停止给三瓜公社「输血」，淮商集团很快被「抽干了」，刘浩不得已求助于民间借贷。2021 年 12 月 27 日，他因涉嫌「非法吸收公众存款」被刑拘。出事前一刻，他还在给时任经开区管委会主任黄衞东发信息，「我马上被拘了，能支持就支持下吧」。这条信息未获回应。</p><p>「我并没有携款潜逃，资金也全部用在合法经营企业上。」刘浩说。他于 2022 年 9 月 21 日被取保候审。</p><p>就在刘浩失去自由期间，2022 年 4 月 8 日，经开区管委会以疫情为由将三瓜公社员工遣散，经营场所被封，三瓜公社各项业务陷入全面停滞。刘浩粗略估计，截至目前对三瓜公社的投入已超过 8 个亿。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573389270252300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停止运营后，半汤乡学院也不再对外培训。摄影：赵孟</em></figcaption></figure><p>如今的三瓜公社建筑蒙尘，门可罗雀，鼎盛时熙攘的游客不复存在。由于缺乏管护，这一带甚至成了野猪的领地，2023 年 11 月，一男子驾车经过三瓜公社附近，不幸被野猪咬伤入院。</p><p>经开区管委会有关人士称，目前已经成立了处理三瓜公社问题的工作专班，正在对三瓜公社项目清产核资，「看它资产多少，欠多少，能不能把账平掉。」对于三瓜公社未来的命运，对方表示暂时没有进一步消息，需等「算大账」结束后才能明确。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 05:24:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703626.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703626.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[赵孟]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 中泰互免签证协定详情公布；三大 AMC 公司将并入中投]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 中泰互免签证协定详情公布；三大 AMC 公司将并入中投" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央纪委国家监委：2023 年全国查处违反中央八项规定精神问题 107547 起；董明珠：2023 年格力电器创造 290 亿元利润，创历史新高；美媒称以色列和哈马斯有望达成为期两月停火协议。中央纪委国家监委：2023 年全国查处违反中央八项规定精神问题 107547 起；董明珠：2023 年格力电器创造 290 亿元利润，创历史新高；美媒称以色列和哈马斯有望达成为期两月停火协议。</p><h3>中泰互免签证协定详情公布</h3><p>「领事直通车」消息，1 月 28 日，中华人民共和国政府和泰王国政府代表在泰国曼谷签署《中华人民共和国政府与泰王国政府关于互免持普通护照人员签证协定》。协定将于 2024 年 3 月 1 日正式生效。届时，中方持公务普通护照、普通护照人员和泰方持普通护照人员，可免签入境对方国家单次停留不超过 30 日（每 180 日累计停留不超过 90 日）。入境对方国家从事工作、学习、新闻报道、定居等须事先批准的活动以及拟在对方国家停留超过 30 日的，须在入境对方国家前办妥相应签证。</p><h3>中央纪委国家监委：2023 年全国查处违反中央八项规定精神问题 107547 起</h3><p>1 月 28 日，中央纪委国家监委公布了 2023 年 12 月全国查处违反中央八项规定精神问题汇总情况。当月，全国共查处违反中央八项规定精神问题 15966 起，批评教育和处理 22696 人，其中党纪政务处分 16729 人，这是连续第 124 个月公布月报数据。数据显示，2023 年，全国共查处违反中央八项规定精神问题 107547 起，批评教育和处理 153662 人，其中党纪政务处分 108695 人。</p><h3>海口优化人才购房政策</h3><p>1 月 28 日，海口市住房和城乡建设局发布关于优化人才购房政策的通知，其中明确，经认定的高层次人才、柔性引进的高层次人才及外籍「高精尖缺」人才，在购买商品住房方面享受本地居民同等待遇。实际引进并在海南工作但尚未落户的人才，在海南省累计缴纳 12 个月及以上个人所得税或社会保险，且家庭成员在海南无住房的，可购买第 1 套商品住房。在第 1 套住房合同备案满 2 年且人才本人在海南省累计缴纳 36 个月及以上个人所得税或社会保险的，可购买第 2 套商品住房。引进人才的父母（含配偶父母）随迁落户后，家庭成员在海南无住房的，可购买 1 套商品住房。落户满 2 年后，在购买商品住房方面享受本地居民同等待遇。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>响应机构改革方案，三大 AMC 公司将并入中投</h3><p>1 月 28 日，新华财经消息，据业内知情人士再次确认，中国信达、东方资产和长城资产三家资产管理公司将于近期划至中投公司。</p><h3>证监会进一步加强融券业务监管，全面暂停限售股出借</h3><p>1 月 28 日，据证监会网站消息，为贯彻以投资者为本的监管理念，加强对限售股出借的监管，证监会经充分论证评估，进一步优化了融券机制。具体包括：一是全面暂停限售股出借；二是将转融券市场化约定申报由实时可用调整为次日可用，对融券效率进行限制。因涉及系统调整等因素，第一项措施自 1 月 29 日起实施，第二项措施自 3 月 18 日起实施。</p><h3>董明珠：2023 年格力电器创造 290 亿元利润，创历史新高</h3><p>2024 年 1 月 28 日晚上，格力电器董事长董明珠在格力 2024 全球梦想盛典活动上表示，去年（2023 年）格力创造了 290 亿元利润（接近披露的 2023 年业绩预告上限），创历史新高，希望 2024 年给国家创造的税收超过 200 亿元。另外，界面新闻从活动现场展示的图片看到，格力电器去年营业收入约 2050 亿元。</p><h3>美媒称以色列和哈马斯有望达成为期两月停火协议</h3><p>1 月 28 日，央视新闻消息，据美国媒体 1 月 27 日报道，埃及、卡塔尔等各方谈判代表正起草一项新的巴以停火协议，内容包括在加沙地带停火两个月，哈马斯释放 100 多名扣押人员等，协议已接近达成。以色列、卡塔尔、埃及和美国等各方代表定于 28 日在巴黎举行会议，对协议草案进行讨论。各方谈判代表对以色列和哈马斯双方达成协议持「谨慎乐观」态度，称协议可能在两周内达成。</p><h3>拜登：3 名驻约旦美军士兵在无人机袭击中死亡</h3><p>1 月 29 日，新华网消息，美国总统拜登当地时间 28 日说，驻扎在约旦东北部靠近敍利亚边境的美军美东时间 27 日晚遭无人机袭击，造成 3 名美军士兵死亡、多人受伤。拜登当天发表声明说，美方仍在搜集与这起袭击相关的信息，认为这是由敍利亚和伊拉克境内受伊朗支持的武装组织发动的一次袭击。美方将「择机以自己的方式」追究发动袭击者的责任，并承诺继续打击恐怖主义。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 23:19:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740468.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10740468.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[嫌疑人四度缺席提审，涉「杀妻案」谷歌工程师或面临终身监禁]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 25 日上午，陈立人夫妇位于圣克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅。（图片由受访者提供）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>检察官 Michael Gadeberg 告诉界面新闻，如果杀妻罪名成立，陈立人将面临终身监禁。加州州长纽森于 2019 年叫停死刑。检察官 Michael Gadeberg 告诉界面新闻，如果杀妻罪名成立，陈立人将面临终身监禁。加州州长纽森于 2019 年叫停死刑。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈升龙</span></p></blockquote><p>一场远在美国的命案引发国内广泛关注。27 岁的谷歌工程师陈立人（Liren Chen）涉嫌谋杀其妻子于轩一（Xuanyi Yu）。据当地媒体报道，他缺席了原定于 1 月 26 日下午进行的第四次提审，法官择定 2 月 5 日再次开庭。圣克拉拉县副地方检察官<span>向界面新闻表示，</span>陈立人可能面临终身监禁。</p><p>法院及警察局的<a href="https://traffic.scscourt.org/case/NTI1OTQ0NA==" target="_blank">公开信息</a>显示，陈立人有一位代理律师 Wesley&nbsp;James Schroeder，其业务领域包括家庭暴力、性犯罪等辩护。陈立人目前在一家医院接受治疗，未获保释。<span>负责此案的</span>检察官<span>Michael Gadeberg 曾在陈立人第三次缺席提审后表示，他无法透露被告人为何住院，受害者家属还在中国国内，正寻求前往美国。</span></p><p>公开资料显示，陈立人夫妇均毕业于清华大学和加州大学圣迭戈分校，事发时为谷歌软件工程师。根据圣克拉拉县警察局的<a href="https://www.santaclaraca.gov/home/showpublisheddocument/79345/638409291035130000" target="_blank">抓捕日志</a>，1 月 16 日 11 时 41 分，警方在陈立人夫妇居所中当场逮捕了这名嫌疑人，并指控其谋杀。目前，于轩一的 LinkedIn 社交平台账号呈「纪念」状态。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170629408522691400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625124597723700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同住在圣克拉拉县的华人李亦君（化名）告诉界面新闻，此案件在当地华人圈引起了关注，李亦君的公司里大部分员工为华人，从 1 月 16 日到现在，她总能碰到同事讨论该案件。<span>威斯康星大学麦迪逊分校人类学博士、公众号「没药花园」主理人何袜皮对界面新闻表示，华人们每天跟踪这个案子的进展，好奇凶手的动机以及面临的惩罚。相对而言，英文平台上没看到很多太深入的讨论。</span></p><h4>案情回顾：警方推测，陈立人曾穿着凉鞋「反复击打妻子头部」</h4><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 19 日，圣克拉拉县地方检察官办公室网站公布了<a href="https://countyda.sccgov.org/news/news-release/santa-clara-man-charged-wifes-murder" target="_blank">案件信息</a>，称警方在陈立人的家中发现他「浑身是血，而妻子的尸体就在附近」。1 月 16 日，圣克拉拉警方赶到现场时，报案人就表达了担忧——陈立人「拒绝接他的电话，也拒绝开门」。</p><p>另一份案情<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">陈述</a>显示，这位报案人 15 日晚上在陈立人夫妇家中共进晚餐，当时他已注意到陈立人的举止有明显变化——整个晚上「很安静、目光呆滞」。次日，报案人与妻子致电陈立人夫妇，但无法联系上。当他赶到陈家时，没人应门，于是走到房子后面，透过窗户看到了陈立人「一动不动地跪在地上，双手举在空中，目光茫然」。</p><p>随后，报案人拨打 911 报警。警察抵达后试图把陈立人从住所喊出来，他们透过窗户看到，陈立人的夹克和袜子上似乎有血迹。接着，警察进入住宅，并带走了陈立人。在陈立人站立位置正后方的卧室内，警方找到了躺在地板上的死者，其头部有严重的钝器伤，地板上、墙上和发现她的卧室门后面都有大量血迹。</p><p>案情陈述还提到，陈立人的右手「肿得厉害、发紫」，他的衣服、腿、胳膊和手上都有血迹，左前臂有浅表抓痕。然而，他身上似乎没有任何可能产生这种血迹的撕裂伤。走廊里有一双疑似陈立人尺码的凉鞋，上面有明显的血迹。此外，警方没有发现造成于轩一钝器伤的明显凶器。</p><p>根据探员 Frank Hagg 的多年经验，他推测事发时陈立人穿着凉鞋站在或蹲在妻子身边，并用手反复击打后者的头部。陈立人自己的说法也部分印证了这一推测，当被警察问及是如何伤到手时，陈立人回答：「我（昨天）打了妻子。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627988210659200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">当地时间 2024 年 1 月 25 日上午，陈立人夫妇位于圣克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅，街道很安静。据公开资料，陈立人夫妇于去年春天买下这栋房子，交易价格为 204.88 万美元。邻居们告诉媒体，陈立人夫妇「看起来很友好」，也曾在搬进来时给邻居送去饼干和卡片，不过平时基本不与人来往。（图片由受访者提供）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170628248961613300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">据房产中介网站，陈立人夫妇住所房间的资料图片（朝向主街的卧室房间）。</figcaption></figure><h4>如何定罪？陈立人或面临终身监禁</h4><p>当地时间 1 月 26 日上午，圣克拉拉县副地方检察官<span>Michael Gadeberg 在接受界面新闻采访时表示，</span>如果谋杀妻子的罪名成立，陈立人将面临终身监禁。</p><p>加州高等法院圣克拉拉县司法大厅的<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">重罪指控</a>做了以下总结：2024 年 1 月 16 日，在加州圣克拉拉县，陈立人触犯了《加州刑法典》<a href="https://www.supremecourt.gov/DocketPDF/18/18-7101/74839/20181211154001480_App.%20D.%20California%20Penal%20Code%20Sections%20187%20%20190%20%20190.1%20%20190.2%20%20190.3%20%20190.4%20%20and%20190.5.pdf" target="_blank">第 187(a) 条</a>的重罪，犯了谋杀罪，非法地、有预谋地杀害了一个人。</p><p>与此同时，根据《加州法院规则》和《加州刑法典》，对陈立人的指控涉及严重暴力、严重身体伤害威胁，或其他表现出高度残忍、恶毒或冷酷的行为，受害者特别脆弱，陈立人利用自身受信任或信任的地位实施犯罪。</p><p>根据作案程度的不同，加州法律将谋杀分为一级和二级。一级是有预谋和故意，或在进行重罪时犯下的谋杀。罪犯可被判处缓刑，或 25 年至终身监禁。不过，缓刑（即不判监禁）只在极少数情况下才被批准。如果一起谋杀案不被视为一级谋杀，即被默认为二级谋杀，罪犯可被判缓刑或 15 年至终身监禁。另外，还有「特殊情况杀人」：如多重谋杀、酷刑致死、炸弹谋杀。此类罪犯可判处无假释可能的终身监禁或死刑，由陪审团决定是否判死刑。</p><p>如何量刑也是一项艰巨的任务。律师 Dmitry Gorin 曾发表<a href="https://www.egattorneys.com/bio/dmitrygorin.html" target="_blank">文章</a>介绍，在加州，只有少数特定的罪行会被判处死刑，较为常见的是《加州刑法典》第 187 条规定的「特殊情况下的一级谋杀」。与此同时，《加州刑法典》还列出了陪审团可以考虑的加重因素，以帮助他们决定被告是否应该被判处死刑。</p><p>值得一提的是，<a href="https://www.cdcr.ca.gov/capital-punishment/" target="_blank">加州</a>州长<span>纽森已于</span>2019 年 3 月 13 日签署行政命令，暂停在加州执行死刑，并对所有已被判处死刑的人实行缓刑。行政令还要求废除加州的注射死刑程序，并关闭圣昆廷州立监狱的行刑室。</p><h4>复杂背景下的「亲密伴侣谋杀」</h4><p>于轩一遇害案让人们联想起了多年来发生在加州的类似案件，如「橄榄球明星辛普森杀妻案」，以及地产大亨 Robert Durst<span>杀害妻子、知己案</span>。这两起真实事件分别被拍摄成纪录片，人们也透过这些扑朔迷离的惨剧关注亲密关系中的极端冲突与暴力。</p><p>据联合国毒品和犯罪问题办公室 2018 年的<a href="https://www.unodc.org/documents/data-and-analysis/GSH2018/GSH18_Gender-related_killing_of_women_and_girls.pdf" target="_blank">报告</a>，全世界范围内，被亲密伴侣或家庭成员杀害的女性占所有女性被杀害案的 58%。2023 年，有学者发布<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9838333/" target="_blank">研究</a>称，在美国的凶杀案中，亲密伴侣杀死了近 50% 的女性受害者和 10% 的男性受害者。同时，亲密伴侣暴力也导致了约 6% 的自杀。</p><p>另据美国<span>联邦</span>司法统计局 2022 年公布的<a href="https://bjs.ojp.gov/sites/g/files/xyckuh236/files/media/document/fmvvor21.pdf" target="_blank">数据</a>，该国女性被亲密伴侣谋杀的比例是男性的 5 倍。总体来说，在美国，76% 的女性被害案和 56% 的男性被害案是由受害者认识的人实施的。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618904310878500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2017 年 10 月 1 日，美国，前橄榄球传奇球员 OJ·辛普森在洛夫洛克惩教中心签署文件，获假释出狱。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p><span>何袜皮告诉界面新闻，在她的写作中，亲密伴侣谋杀案从作案动机上分为以下几类：第一类是婚姻关系中想摆脱伴侣，又不想走离婚程序、失去财产和抚养权等，或者想从伴侣的死亡中受益，便通过谋杀达到目的，作案过程都是精心预谋的；第二类则相反，通常是被害人想脱离这段关系，而凶手却不愿意对方离开，从而产生「得不到就毁掉」的动机，凶手通常在作案前会持续一段时间滋扰被害人，有些凶手抱着同归于尽的心情，也有一部分人会事先谋划好怎么脱罪；第三类案子中一方出于冲动杀害另一方，凶手的性格有冲动易怒的特点；第四类是家庭中的扩大性谋杀，比如决定先杀害伴侣后再自杀，但相对而言数量没有前两者多。值得一提的是，杀害伴侣的凶手有较高比例存在家暴史。</span></p><p>同为杀妻案，同在加州，不同的作案动机与行为、程度等，也会产生不同的审判结果。2012 年，南加州百万富翁 Peter Chadwick 被指控谋杀了结婚 21 年的妻子，但他在等待审判期间失踪。十年后，Chadwick 承认二级谋杀罪名，被判处 15 年有期徒刑。作为与检察官达成的认罪协议的一部分，Chadwick 于监狱服刑期间不会得到任何减刑。</p><p>2021 年 9 月，印度裔 IT 专业家 Shankar Nagappa Hangud 承认杀害自己的孩子，被判三项一级谋杀罪以及一项故意帮助妻子自杀罪名成立。最终他被判处终身监禁，不得假释。去年 8 月，72 岁的南加州法官 Jeffrey Ferguson 被控在酒后争吵中杀死妻子。他拒不承认谋杀罪名，其律师辩称这是一次「意外枪击」。该案震惊了南加州法律界。</p><p>于轩一遇害案被报道后，<span>圣克拉拉县</span>地方检察官 Jeff Rosen 表示，虽然当地的家庭暴力死亡人数一直在下降，但这并不能衡量暴力的深度和破坏性。同时他也指出，有关家庭暴力的报警电话有所上升。「任何觉得自己或他人被伴侣虐待的人士，请联系当地的执法机构。你并不孤单，我们可以帮忙。」Rosen 说。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:10:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727479.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727479.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
