<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Jan 2024 11:42:23 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 始祖鸟近一半营收来自中国，国内门店比北美更赚钱参变量 | 始祖鸟近一半营收来自中国，国内门店比北美更赚钱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年前三季度，亚玛芬体育营收同比增长 29.9%，但仍在亏损。分地区看，中国市场营收增长最快。2023 年前三季度，亚玛芬体育营收同比增长 29.9%，但仍在亏损。分地区看，中国市场营收增长最快。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471215523229100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:10:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647412.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10647412.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在二十届中央纪委三次全会上发表重要讲话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>习近平</span>在二十届中央纪委三次全会上发表重要讲话强调，深入推进党的自我革命，坚决打赢反腐败斗争攻坚战持久战。（央视新闻）</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:07:04 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647408.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10647408.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面晚报 | 恒大汽车总裁刘永灼被刑拘；起底「周焯华跨境赌博犯罪集团案」界面晚报 | 恒大汽车总裁刘永灼被刑拘；起底「周焯华跨境赌博犯罪集团案」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 恒大汽车总裁刘永灼被刑拘；起底「周焯华跨境赌博犯罪集团案」界面晚报 | 恒大汽车总裁刘永灼被刑拘；起底「周焯华跨境赌博犯罪集团案」" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年春运民航运输旅客量将达到 8000 万人次；检察机关依法对中国石油天然气集团有限公司原党组副书记、副总经理徐文荣决定逮捕；马鞍山武校投毒案一审宣判：两名被告人均被判死刑。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 8 日晚报新闻。2024 年春运民航运输旅客量将达到 8000 万人次；检察机关依法对中国石油天然气集团有限公司原党组副书记、副总经理徐文荣决定逮捕；马鞍山武校投毒案一审宣判：两名被告人均被判死刑。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 8 日晚报新闻。</p><h3>2024 年春运民航运输旅客量将达到 8000 万人次</h3><p>今天（1 月 8 日）下午，中国民航局举行例行新闻发布会，相关负责人介绍，2024 年春运将从 1 月 26 日开始，3 月 5 日结束，共计 40 天。据预测，春运期间民航运输旅客量将达到 8000 万人次，日均 200 万人次，有望创历史新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645921.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>检察机关依法对中国石油天然气集团有限公司原党组副书记、副总经理徐文荣决定逮捕</h3><p>最高人民检察院官微 1 月 8 日消息，中国石油天然气集团有限公司原党组副书记、副总经理徐文荣涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645763.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>严打跨境赌博犯罪！ 起底「周焯华跨境赌博犯罪集团案」</h3><p>2022 年 8 月，浙江省温州市中级人民法院通过 3 天的庭审，披露了周焯华跨境赌博犯罪集团骨干张宁宁等人所涉的三起案件。该案的审理，为澳门批捕及审判周焯华等人提供了充实的证据，也直接推动了刑法修正案（十一）增设组织参与国（境）外赌博罪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645595.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深圳欢乐谷事故调查公布：放任设备「带病」运行，严肃处理相关责任人</h3><p>1 月 8 日，据深圳市市场监督管理局官网，《广东省深圳市「10.27」一般大型游乐设施碰撞事故调查报告》公布。经调查认定，「10·27」大型游乐设施碰撞事故，是一起因企业安全主体责任落实不到位、事故设备维护不善等原因造成的一般特种设备责任事故。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645039.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>马鞍山武校投毒案一审宣判：两名被告人均被判死刑</h3><p>2024 年 1 月 8 日，马鞍山市中级人民法院一审公开宣判被告人付泽阶、朱祖林投毒刑事附带民事诉讼一案，以投毒罪判处被告人付泽阶死刑，剥夺政治权利终身；以投毒罪判处被告人朱祖林死刑，剥夺政治权利终身；被告人付泽阶、朱祖林连带赔偿各附带民事诉讼原告人相应的经济损失。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645936.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>余华英拐卖儿童案发回重审，原告方：漏罪重审对原有死刑判决没有影响</h3><p>备受关注的余华英拐卖儿童案迎来新进展。2023 年 1 月 8 日，据央视新闻报道，贵州省高级人民法院近日对余华英案作出二审裁定，发回重审。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645529.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3><span>恒大</span>汽车总裁刘永灼被刑拘，曾任<span>恒大</span>足球俱乐部董事长</h3><p><span>恒大</span>又一名高管因涉嫌违法犯罪被刑拘。1 月 8 日午间，<span>恒大</span>汽车在港交所公告一则内幕消息称，该公司执行董事刘永灼因涉嫌违法犯罪，已被依法刑事拘留。<a href="https://m.jiemian.com/article/10646400.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:34:24 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647208.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10647208.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面综合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新闻精选｜广州 2025 年每街道至少建 1 个普惠托育机构，山西晋中 21 所高校全面向社会开放地方新闻精选｜广州 2025 年每街道至少建 1 个普惠托育机构，山西晋中 21 所高校...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？官方通报「大学生 358 元雪乡两日游」：导游被处理；青海省经信委原主任被开除党籍：以租借为名长期使用他人房产；浙江「个转企」新政：允许直接变更，无需注销个体户再设企业。今天有哪些地方新闻值得关注？官方通报「大学生 358 元雪乡两日游」：导游被处理；青海省经信委原主任被开除党籍：以租借为名长期使用他人房产；浙江「个转企」新政：允许直接变更，无需注销个体户再设企业。</p><h3>【广东】广州规划到 2025 年每街道至少建有 1 个普惠托育机构</h3><p>据广州日报报道，《广州市 3 岁以下婴幼儿照护服务体系建设三年行动计划（2023—2025 年）日前经 16 届 58 次市政府常务会议审议通过。《行动计划》要求搭建街道婴幼儿照护服务网络、发展社区普惠托育服务。根据要求，各区、街（镇）根据本辖区 0 至 3 岁常住婴幼儿人口数量新增配置普惠托位，稳步推进「一街（镇）一普惠」婴幼儿照护服务圈，鼓励街（镇）普惠托育机构带动多家嵌入式社区普惠托育点共同发展「1+X」婴幼儿照护服务模式。并落实每个社区生活圈配置一处 0 至 3 岁婴幼儿照护服务设施。到 2025 年，全市所有街（镇）至少应建有 1 个公建民营普惠托育机构。</p><h3>【黑龙江】官方通报「大学生 358 元雪乡两日游」：导游被处理</h3><p>据尚志市文体广电和旅游局微信公众号消息，1 月 7 日，针对媒体在多平台发布视频反映的「大学生花 358 元雪乡两日游」相关问题，尚志市文体广电和旅游局执法人员及时进行调查处理。经调查，该涉事导游不遵守职业道德、不文明的语言行为，违反了《导游管理办法》第二十二条的规定，涉事旅行社已对该导游进行相应处理。该导游已向游客公开道歉、达成谅解。对涉事旅行社，已按照相关法律法规开展调查处理。据新京报紧急呼叫消息，近日，哈尔滨雪乡一导游推销套票遭拒让游客「撅屁股等着」引关注。1 月 8 日，涉事导游告诉记者，当时说话有些冲动，已向当事人道歉，他已被暂时停职。</p><h3>【湖南】225 起现行命案全破，2023 年传统盗抢骗案同比降两成</h3><p>据澎湃新闻报道，1 月 8 日，湖南省公安厅召开第四个警察节专题新闻发布会。湖南省公安厅党委副书记、常务副厅长周赛保通报，2023 年湖南全省刑事、治安案件同比分别下降 5.67%、13.73%，人民群众对社会治安满意度评价达到 95.16 分，再创历史新高。2023 年，湖南共打掉涉黑犯罪组织 12 个，恶势力组织 195 个；破获电诈案件 1.3 万起，起诉涉诈嫌疑人 2.08 万名，强化行业协同共治，电诈预警后被骗率降至 0.54%；全省传统盗抢骗案件同比下降 21.14%，破案率同比上升 18 个百分点，为人民群众追赃挽损 1.2 亿余元；现有吸毒人员较去年同比减少 19.77%；八类刑事案件同比下降 17.4%，破案率达 98.3%，225 起现行命案全破。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【青海】经信委原主任被开除党籍：以租借为名长期使用他人房产</h3><p>据青海省纪委监委消息，日前，经中共青海省委批准，青海省纪委监委对原省经济和信息化委员会主任姚琳严重违纪违法问题进行了立案审查调查。姚琳被开除党籍。经查，姚琳身为党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，私欲膨胀，无视中央八项规定精神，借逢年过节、婚丧嫁娶之机，违规收受礼品、礼金、消费卡，并向从事公务的人员送礼；以租借为名长期使用他人房产，并由他人代交本应自己支付的费用；生活腐化堕落；毫无纪法底线，公器私用，以权谋私，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在企业经营、项目承揽等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><h3>【山西】晋中 21 所高校全面向社会开放，开放时间上不分节假日</h3><p>据光明日报报道，经过市校共商，自 1 月 6 日起，山西省驻晋中 21 所高校其校园以及校内的博物馆、美术馆、体育馆、艺术馆等综合性场馆将全部向社会开放。据悉，各高校在开放时间上不分节假日、在开放群体上不限年龄及身份，广大社会群众只需根据高校校园及综合性场馆开放的时段进行登记即可实现入校参观或研学。此举在山西省首开先河，在城校融合上起到了积极示范作用，也是晋中市大力推动市校协同创新发展、建设「没有围墙」的开放共享大学城的又一实质性成果。晋中共有 21 所驻地高校，位于市城区的大学城内有 9 所高校，近 18 万师生，在涵育当地文化生态、推动地方经济社会发展等方面具有极大的潜能。</p><h3>【上海】跨省盗窃万辆共享单车拆解出售，涉案千万 11 人被刑拘</h3><p>据央视新闻客户端报道，近日，上海某共享单车项目负责人向上海警方报案称，其公司一批投放在街道使用的共享单车不翼而飞。2023 年 12 月 11 日，警方通过周密部署，一举抓获李某、郑某、陈某三人，并在一废品收购站处查获各品牌被盗共享单车 1 万余辆，涉案金额达 1000 余万元。经审讯，三名嫌疑人交代，他们冒充共享单车公司运维人员，在路面上盗窃共享单车并拆解，出售给废品回收企业牟利。据犯罪嫌疑人交代，他们偷盗各类品牌的共享单车后，会按照单车不同部分、不同材质进行分类拆解变卖。为提高偷盗效率，还以每辆单车 150 至 200 元不等的价格，招募其他曾经在共享单车企业工作过的员工组成团伙一起进行盗窃。在多次作案后，犯罪嫌疑人又将目标转向停放有大量共享单车的仓库。为防止公司在定期单车定位检查中发现端倪，嫌疑人还自作聪明地将带有 GPS 定位器的车锁剪断放在原处，制造车辆仍在正常运行的假象。目前，警方共抓获李某、郑某等十一名犯罪嫌疑人，均因涉嫌盗窃罪被依法刑事拘留，案件正在进一步调查中。</p><h3>【浙江】「个转企」：允许直接变更，无需注销个体户再设企业</h3><p>据澎湃新闻报道，浙江省政府办公厅近日印发《关于支持个体工商户转型升级为企业工作的实施意见》，将于 1 月 15 日起实施。截至 2023 年 9 月底，浙江共有个体工商户 653.72 万户，占市场经营主体总量的 64.59%。个体工商户主要集中在批发和零售业，有 359.9 万户，占全行业的 75.76%。《实施意见》规定了优化「个转企」准入服务等 4 方面政策举措，重塑了「个转企」办理模式，允许个体工商户通过「直接变更」转型为企业，无需先注销个体工商户再设立企业。</p><h3>【广西】南宁地铁回应广告画面争议：传统元素组合装饰，已撤除</h3><p>据中新网消息，针对网友反映的「南宁地铁通道现‘日本军旗’画面」，南宁轨道交通集团有限责任公司发布说明称，已第一时间安排工作人员开展画面撤除。近日，根据网友反映南宁地铁 2 号线亭洪路站广告局部画面的问题，南宁轨道交通集团有限公司马上安排工作人员到现场核实。因广告发布期在春节前后，整体设计理念采用了喜庆的中国红色作为主色，运用灯笼、烟花炮竹、舞龙舞狮、祥云、折扇、梅花、桃花、梨花、对联等中国传统设计元素进行组合装饰，以营造中国传统节日喜庆的氛围。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646988.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646988.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中国报道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[吉林再发文推动育儿假落地，明确待遇保障由用工单位承担吉林再发文推动育儿假落地，明确待遇保障由用工单位承担]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，全国各省份均已提出设立育儿假，主要是在省级人口与计划生育条例中进行规定，但适用的子女年龄（一般为 3 周岁前或 6 周岁前）、育儿假期天数（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。目前，全国各省份均已提出设立育儿假，主要是在省级人口与计划生育条例中进行规定，但适用的子女年龄（一般为 3 周岁前或 6 周岁前）、育儿假期天数（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>作为一项重要的生育支持措施，我国已明确鼓励各地探索实施父母育儿假制度，但受制于成本负担等原因，这项生育利好政策近年来在各地的落实情况并不乐观。</p><p>2024 年 1 月 4 日，吉林省衞健委等 17 部门联合发布《吉林省进一步完善和落实积极生育支持措施的实施意见》（简称《实施意见》），再次明确实施育儿假等制度。</p><p>《实施意见》提出，符合法律、法规规定生育的女职工享受产假 180 天，男方享受护理假 25 天；符合法律、法规规定生育子女的夫妻，在子女 3 周岁前，每人每年各享受育儿假累计 20 天。</p><p>此前在 2021 年 12 月，吉林省发布《关于优化生育政策促进人口长期均衡发展实施方案》，针对三孩政策，修订完善产假等制度。其中提出，选择有条件地区或企事业单位，率先实行父母育儿假试点，实施按政策生育的夫妻，在子女 3 周岁前，每人每年休 20 天育儿假。同时，争取将吉林省纳入父母育儿假试点省份。</p><p>育儿假政策已提出两年，实施效果如何？如何在企业层面更好推行育儿假？界面新闻致电吉林省衞健委人口监测与家庭发展处，相关工作人员介绍，后期会组织专家发表对《实施意见》进行解读。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我国已多次鼓励地方试点育儿假。在「三孩政策」实施前夕，「育儿假」一词，出现在了 2021 年 3 月国家发布的《国民经济和社会发展第十四个五年规划和 2035 年远景目标纲要》。同年发布的《国务院未成年人保护工作领导小组关于加强未成年人保护工作的意见》《中国儿童发展纲要（2021-2030 年）》都明确提出了探索实施父母育儿假的策略措施，鼓励有条件的地方积极开展父母育儿假试点。</p><p>育儿假为何重要？中国人民大学人口与发展研究中心副主任、教授宋健告诉界面新闻，生育支持包含时间支持、经济支持、服务支持、文化支持四个方面，育儿假是时间支持的重要体现。因为育儿是时间密集型劳动，特别是 0-3 岁婴幼儿几乎离不开成人的照护，儿童和青少年成长过程中也会因为健康或学业等原因需要成人的时间陪伴。育儿假为缓解家庭育儿焦虑、解决育儿过程中的工作-家庭时间冲突提供了制度上的保障。</p><p>界面新闻注意到，「三孩政策」实施以来，各地对育儿假制度进行了多种探索，推出的育儿假形式多样，有些是产假的延长，主要针对产假结束后婴幼儿照料问题；有些是事假的特例，主要针对学龄前儿童父母陪伴需求的满足。</p><p>目前，全国各省份均已提出设立育儿假，主要是在省级人口与计划生育条例中进行规定，但适用的子女年龄（一般为 3 周岁前或 6 周岁前）、育儿假期天数（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><p>北京市中闻律师事务所律师赵朋乐告诉界面新闻，各省对育儿假有两种态度，一种是强制执行，如广东、上海、北京、内蒙、天津等地，一种是鼓励执行，如重庆、江苏、安徽、吉林等地。但整体而言，由于育儿假在法律上强制性不足，缺乏配套处罚措施，用人单位不落实也不会受到惩罚，确实存在落实难的问题。</p><p>值得关注的是，吉林省在《实施意见》中提出，除生育津贴承担部分待遇保障外，其他假期待遇保障均由用工单位承担。</p><p>目前，育儿假待遇保障成本由谁承担在国家层面来看，并不明确。尽管 2021 年 11 月发布的《母乳喂养促进行动计划（2021-2025 年）》提出「合理确定父母育儿假待遇，健全假期用工成本分担机制」，但多地地方法规对假期用工成本尚未进行规定。</p><p>「虽然育儿假制度已在中央文件和省级法规上有所体现，但具体实施仍面临很多问题。主要是用人单位如何协调以及相应成本如何分担的问题。」宋健说，吉林省《实施意见》中涉及的育儿假成本分担就明确了除生育津贴的部分，假期待遇保障主要由单位承担，这将考验单位承担职工育儿假的能力。</p><p>宋健介绍，一般单位会通过休假职工的工作责任彼此分担的方式进行统筹安排，但若是职工数量少、休假集中或工作任务繁重等情形，育儿假的落实就会存在较大难度。育儿假虽然也是一种「带薪休假」，但与一般意义上的「带薪休假」有所不同，因为「带薪休假」可由职工与单位根据工时闲忙进行协商安排，有一定灵活性；而育儿假往往是家庭育儿过程中遇到的儿童时间需求保障，如生病陪护、开家长会等，对相关家庭而言是刚性需求，可能会造成家庭需求与单位统筹间的冲突。</p><p>赵朋乐认为，如果育儿假的成本都让用人单位承担，会加重用人单位的负担，用工成本性别差也会加大，加剧企业招聘员工时的性别歧视。这需要主管部门设定相关的配套实施细则，对执行育儿假的单位进行激励，平衡休假成本，同时也加强监管，打击侵害职工合法权益的行为。</p><p>「育儿假的落实关系生育时间支持能否到位，仅有政策设计和制度规定并不能解决家庭育儿时间需求问题，但通过监管、处罚等手段强令单位执行，也会导致一些用工单位无法承受，还是要解决成本分担的根本问题。政府可通过企业税收减免、补助金转移支付等方式增强用人单位承担育儿假的能力，用人单位也应加强法律责任，统筹协调保障育儿假落实到位。」宋健说。</p><p>《中华人民共和国人口与计划生育法》第二十五条在 2021 年 8 月 20 日修正时增加了第二款，「国家支持有条件的地方设立父母育儿假」，这是育儿假概念第一次被写进法律。赵朋乐介绍，从这一规定可以看出，国家层面对于育儿假持倡导而非强制态度，主要依靠各地根据地方实际情况设立。与法定节假日、双休日、年休假不同，法律没有明文规定未休育儿假用人单位应该补偿工资。</p><p>父母如何应对「休假难」？赵朋乐介绍，「如果所在城市规定了育儿假，而单位不批准，当事人可以向行政主管部门举报、向当地劳动保障监察部门投诉或者申请仲裁。」</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:29 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646068.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646068.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[安徽武校投毒致 7 死案一审宣判：2 名被告人获死刑安徽武校投毒致 7 死案一审宣判：2 名被告人获死刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/范剑磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>马鞍山市中院审理认为，被告人付泽阶、朱祖林为泄私愤，在和县南北少林武术学校食堂的食物上投放老鼠药，造成一百余人中毒，7 人死亡的严重后果，其行为均已构成投毒罪。马鞍山市中院审理认为，被告人付泽阶、朱祖林为泄私愤，在和县南北少林武术学校食堂的食物上投放老鼠药，造成一百余人中毒，7 人死亡的严重后果，其行为均已构成投毒罪。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>安徽武校投毒致 7 死案迎来一审宣判。2024 年 1 月 8 日下午，据马鞍山市中级人民法院网站消息，马鞍山市中级人民法院一审公开宣判被告人付泽阶、朱祖林投毒刑事附带民事诉讼一案，以投毒罪判处被告人付泽阶死刑，剥夺政治权利终身；以投毒罪判处被告人朱祖林死刑，剥夺政治权利终身；被告人付泽阶、朱祖林连带赔偿各附带民事诉讼原告人相应的经济损失。</p><p>界面新闻此前报道，1997 年 6 月 30 日，安徽和县南北少林武术学校 130 名学生在食堂就餐时中毒，多名学生口吐白沫、倒地抽搐，此次事件最后造成了 7 人死亡的严重后果。死亡的学生中，最大的 15 岁，最小的仅 10 岁。</p><p>2023 年 5 月，警方在福建一皮革厂内抓获付泽阶，随后在贵阳将隐匿身份并在当地开办桶装水生产企业的朱祖林抓获。11 月 1 日，安徽省马鞍山中级人民法院一审公开开庭审理了被告人付泽阶、朱祖林投毒一案，马鞍山市检察院提请以投毒罪追究两人刑事责任。</p><p>马鞍山市中院最后审理查明：1994 年左右，被告人朱祖林和彭某某在和县卜集经营武馆过程中发生矛盾。1995 年 10 月，彭某某另行经营和县南北少林武术学校，并将卜集该武馆的会计、教练及大部分学生带到和县南北少林武术学校，朱祖林因此对彭某某怀恨在心。1996 年 8 月，被告人付泽阶到和县南北少林武术学校任教练，因琐事逐渐对彭某某产生不满。后付泽阶、朱祖林商定以投毒的方式报复彭某某，把其武校搞垮。</p><p>1997 年 6 月 29 日晚，付泽阶窜至和县南北少林武术学校厨房内，将两包老鼠药投放在厨房桌上塑料盆内的咸豇豆上，搅拌后逃离。6 月 30 日 7 时许，该武校一百余名师生吃过早饭后发生呕吐、抽搐等症状，其中杨某某等 7 名学生中毒死亡。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马鞍山市中院审理认为，被告人付泽阶、朱祖林为泄私愤，在和县南北少林武术学校食堂的食物上投放老鼠药，造成一百余人中毒，7 人死亡的严重后果，其行为均已构成投毒罪。付泽阶、朱祖林系共同犯罪，在共同犯罪中作用相当。付泽阶、朱祖林的犯罪行为致附带民事诉讼原告人遭受的经济损失应依法赔偿。遂作出上述判决。</p><p>两名被告人被判处死刑后，当年受害者之一汤某叶的父亲告诉界面新闻，「我们现在也好受一些了，孩子在九泉之下也能安心。」「虽然过去了那么多年，但还能把两人抓回来，这个判罚结果也是公平公正的。我们现在心里的一块石头也落地了，终于替我弟弟讨回了公道。「当年受害者之一杨某伟的姐姐表示。</p><p>对于民事赔偿，汤先生和杨女士均称，家属将获赔 49000 多元丧葬费。此前据封面新闻报道，受害者汤某叶等人的家属分别提出刑事附带民事诉讼，索赔死亡赔偿金、丧葬费等 101 万余元。邢某的父母委托律师提起民事赔偿诉讼，索赔 157 万余元。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:24 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646755.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646755.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鹤琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[直通部委｜国家鼓励各地推进无偿献血「三免」政策，春运民航运输旅客量将达 8000 万人次直通部委｜国家鼓励各地推进无偿献血「三免」政策，春运民航运输旅客量将达 80...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？「两高两部」联合发布《法律援助法实施工作办法》；市场监管总局通报电冰箱等 12 种产品质量国抽查情况；人社部：各地要将零工市场纳入就业公共服务体系。今天有哪些部委新闻值得关注？「两高两部」联合发布《法律援助法实施工作办法》；市场监管总局通报电冰箱等 12 种产品质量国抽查情况；人社部：各地要将零工市场纳入就业公共服务体系。</p><h3>6 部门：激励无偿献血者，鼓励各地推进「三免」政策</h3><p>1 月 8 日，据中国政府网消息，国家衞健委、中央宣传部、全国总工会等 6 部门联合发布《关于进一步做好无偿献血者激励奖励工作的通知》。《通知》鼓励积极探索完善无偿献血者激励奖励措施。其中包括，鼓励各地推进「三免」政策，即免费乘坐公共交通工具、免费游览政府投资主办的公园和免交公立医院普通门诊诊察费。加快推动「三免」政策落地实施，荣获无偿献血奉献奖、无偿捐献造血干细胞奖的献血者可按照当地政策享受「三免」政策。此外，《通知》还鼓励实现献血者「血费减免一次都不跑」；鼓励各地积极探索激励措施；鼓励青年群体参与无偿献血；鼓励无偿献血者及其亲属优先用血等。</p><h3>「两高两部」联合发布《法律援助法实施工作办法》</h3><p>据最高人民法院网站 1 月 8 日消息，日前，最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部联合发布《法律援助法实施工作办法》。《办法》共 30 条，主要内容包括：要求法律援助案件办理环节中，人民法院、人民检察院、公安机关和监管场所应履行法定职责，告知有关当事人有权依法申请法律援助，向法律援助机构转交法律援助申请、提供相关文书材料；明确人民法院、人民检察院、公安机关应当及时向法律援助机构及法律援助人员告知变更开庭日期、强制措施或者羁押场所等重要信息，在法定时限内规范送达相关法律文书，为法律援助人员会见、阅卷、了解案情等提供便利，保障法律援助人员依法履职；等等。</p><h3>市场监管总局通报电冰箱等 12 种产品质量抽查情况</h3><p>据国家市场监管总局网站 1 月 8 日消息，国家市场监管总局发布 12 种产品质量国家监督抽查情况。共抽查检验 601 家生产单位、586 家销售单位的 694 批次产品，发现不合格产品 166 批次。跟踪抽查到上次抽查不合格生产单位 25 家，其中有 11 家生产单位产品仍不合格。在京东、拼多多等 4 家平台 32 家销售单位抽查 35 批次彩色电视机产品，涉及广东、北京、浙江、安徽等 4 个省份 33 家生产单位，抽查发现 29 批次产品不合格。在天猫、京东等 11 家平台 68 家销售单位抽查 71 批次电磁灶产品，涉及广东、上海、福建等 5 个省份 62 家生产单位，抽查发现 30 批次产品不合格。在天猫、京东、抖音、拼多多等 12 家平台 86 家销售单位抽查 92 批次按摩器具产品，涉及广东、福建、浙江、上海等 8 个省份 74 家生产单位，抽查发现 31 批次产品不合格。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民航局：2024 年春运民航运输旅客量将达 8000 万人次</h3><p>1 月 8 日下午，中国民航局举行例行新闻发布会，相关负责人介绍，2024 年春运将从 1 月 26 日开始，3 月 5 日结束，共计 40 天。据预测，春运期间民航运输旅客量将达到 8000 万人次，日均 200 万人次，有望创历史新高。旅客量峰值预计出现在 2 月 8 日（腊月二十九）、2 月 16 日（正月初七）、2 月 20 日（正月十一）和 2 月 25 日（正月十六）。从国内市场看，民航旅客总体流向为错峰放假开学、返乡返岗、出游旅行等，得益于今年春节假期时间较往年有所延长，「探亲+旅游」将成今年热门出行模式。热门航线主要集中在京津冀、长三角、粤港澳、成渝四大城市群之间。另外，三亚、海口等南方旅游城市，以及东北、新疆等地的冰雪旅游城市旅客量将显著增长。从国际市场看，春运期间出境游市场预计将形成短期旺季，春节前后部分单日国际航班量将出现小高峰，日韩、东南亚等周边国家将成为出行热点，国际探亲、留学需求也将有所增长。</p><h3>人社部：各地要将零工市场纳入就业公共服务体系</h3><p>据财联社 1 月 8 日消息，人力资源社会保障部发布《关于加强零工市场规范化建设的通知》。《通知》提出，各地要将零工市场纳入就业公共服务体系建设工作，整体谋划、统筹推进。要坚持公益性，对所有灵活就业人员免费提供规范可持续的基本就业公共服务。要坚持普惠性，面向社会开放，扩大城乡服务覆盖范围，提高零工市场服务均等化和可及性。要坚持灵活性，充分发挥灵活、快速服务优势，适应灵活就业人员求职需求和特点，提供多样化服务。要坚持兜底性，大力挖掘适合大龄和就业困难劳动者的就业岗位，兜底帮扶劳动者实现就业增收。</p><h3>商务部：外资规模波动既有经济因素也有非经济因素</h3><p>1 月 8 日，商务部外国投资管理司司长朱冰在新华社访谈节目中说，2019 年至 2021 年，中国吸引外资实现连续三年高增长，2022 年前 11 个月实际使用外资金额 11560.9 亿元，为历史同期最高水平；2023 年前 11 个月，全国实际使用外资金额也达到 1 万亿元以上，仍处于历史高位。「外资规模出现波动，既有经济因素，也有非经济因素。」朱冰说，一是新冠疫情全球大流行造成的冲击和影响还未消退，疫情阻断了线下考察交流，影响跨国公司投资决策，由于跨国公司投资决策周期较长，导致数据出现滞后；二是受地缘政治影响，跨国资本流动出现一定波动；三是全球跨国投资规模整体萎缩，国际引资竞争加剧，宏观上造成一定的分流影响。中国经济长期向好的基本面没有改变，中国超大规模市场优势，比较完整的产业链供应链，都对外国投资者形成长期的吸引力。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646201.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646201.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中国报道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[法治面 | 公司女高管自称违法开除员工，劳动者该如何维权？法治面 | 公司女高管自称违法开除员工，劳动者该如何维权？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470299249181200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>该企业的行为如果最终被认定为违法解除劳动合同，应当面临民事赔偿和行政处罚的双重责任。该企业的行为如果最终被认定为违法解除劳动合同，应当面临民事赔偿和行政处罚的双重责任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>临近年关岁末，有关劳动合同纠纷不时引发关注。2024 年 1 月 7 日，一段「公司女高管违法开除员工」的视频在社交网络上广泛流传。在视频中，拍摄者指出公司存在违法解除劳动合同的行为，该女高管则回复称，「我告诉你了我违法，我违法了怎么着？」「你可以去等，咱们慢慢打官司，劳动仲裁一审二审，我有的是人。」</p><p>针对此事，1 月 8 日凌晨，北京尼欧克斯科技有限公司（简称：尼欧克斯科技）发布声明称，近期网上出现该公司人力员工井某与前员工孙某因解除劳动关系出现争执的视频，井某情绪激动发表不当言论，引发网民极度不适，在此谨向大家诚挚道歉。该公司已责令其停职反省并严肃处理。</p><p>声明介绍，该公司前员工孙某于 2023 年 6 月 25 日入职，签订 3 年劳动合同及保密与竞业限制协议，试用期 6 个月。因孙某工作能力不胜任，该公司决定不予通过试用期。经协商一致，12 月 1 日双方签署解除劳动关系协议，该公司按照协议于 12 月 8 日足额支付了 11 月份工资及离职补偿金。尼欧克斯科技强调，以上程序均依法合规处理。</p><p>天眼查 APP 显示，尼欧克斯科技为港澳法人独资有限责任公司，2021 年成立，注册资本 1100 万美元，实缴资本 600 万美元，经营范围包括技术开发、软件开发、计算机系统服务、软件咨询等。该公司人员规模小于 50 人，参保人数仅 10 人。</p><p>由于网传视频为事件处理过程中截取的片段，目前尚不清楚事发时具体情况，尼欧克斯科技也未就此作出进一步说明。据上游新闻报道，该公司在回应女高管言论时曾称「被人断章取义」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470299249181200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京京师（通州）律师事务所职业律师翟旭向界面新闻分析，企业负责人力资源的员工自称违法解除劳动合同，并以简单粗暴地方式向劳动者表达，一方面可能是出于对劳动者维权时间成本、金钱成本偏高，劳动者可能望而却步的认知；另一方面是由于员工入职时间短，「违法解除」「合法解除」在用人单位看来，需要付出的成本差异不大。</p><p>北京谱辩律师事务所创始合伙人王世峰律师向界面新闻表示，该企业的行为如果最终被认定为违法解除劳动合同，应当面临民事赔偿和行政处罚的双重责任。其中，民事赔偿责任方面，根据劳动合同法第八十七条规定，用人单位违反本法规定解除或者终止劳动合同的，应当依照本法第四十七条规定的经济补偿标准的二倍向劳动者支付赔偿金。</p><p>如果企业认为员工不合格，能否在试用期结束后解除合同？「用人单位不能在试用期结束后以莫须有的名义解除劳动合同。」王世峰介绍，解除劳同合同应当依据劳动合同法第 36、38、39、40、41 条的规定履行相应法定程序。若试用期满后，未办理劳动者转正手续，也不能认为还处在试用期间，用人单位不能以不符合录用条件为由无故解除劳动合同。</p><p>王世峰指出，在试用期内，用人单位如有合理理由可以依法解除劳动合同，实践中，试用期内解除劳动合同必须符合两方面条件：事实方面，需在试用期内对劳动者是否符合录用条件进行考核，能够提供证据证明劳动者不符合录用条件的事实根据。</p><p>「这里的证据，司法实践中一般从三方面进行认定，包括用人单位对某一岗位的工作内容、工作要求即录用条件有没有具体的制度规定；对于公司关于前述录用条件有没有提前告知被考核人员；用人单位对员工在试用期内的表现有没有作出客观的记录和评价。」王世峰解释道。</p><p>他也表示，程序方面，在满足事实条件情况下，解除劳动合同决定应当在试用期内作出并通知劳动者，超过试用期再以该理由提出解除劳动合同的将不能得到支持。</p><p>如果遭遇被违法解除劳动合同，劳动者该如何维权？「劳动者首先应当沉着冷静，积极收集、保存企业存在违法解除劳动合同方面的相关证据，依法维权。」王世峰称，在获得相应证据情况下，如果协商无果，可以通过劳动仲裁和诉讼程序主张民事赔偿，同时也可以就企业的违法情形向劳动保障部门反映情况，由劳动保障部门对其予以行政处罚。</p><p>翟旭也表示，劳动者可以通过劳动仲裁解决，到当地的劳动争议仲裁委员会进行申请，要求继续履行劳动合同或者要求企业支付赔偿金。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 08:54:36 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646208.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646208.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鹤琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[马鞍山武校投毒案一审宣判：两名被告人均被判死刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据马鞍山市中级人民法院网站消息，2024 年 1 月 8 日，马鞍山市中级人民法院一审公开宣判被告人付泽阶、朱祖林投毒刑事附带民事诉讼一案，以投毒罪判处被告人付泽阶死刑，剥夺政治权利终身；以投毒罪判处被告人朱祖林死刑，剥夺政治权利终身；被告人付泽阶、朱祖林连带赔偿各附带民事诉讼原告人相应的经济损失。</p><p>法院审理查明：1994 年左右，被告人朱祖林和彭某某在和县卜集经营武馆过程中发生矛盾。1995 年 10 月，彭某某另行经营和县南北少林武术学校，并将卜集该武馆的会计、教练及大部分学生带到和县南北少林武术学校，朱祖林因此对彭某某怀恨在心。1996 年 8 月，被告人付泽阶到和县南北少林武术学校任教练，因琐事逐渐对彭某某产生不满。后付泽阶、朱祖林商定以投毒的方式报复彭某某，把其武校搞垮。1997 年 6 月 29 日晚，付泽阶窜至和县南北少林武术学校厨房内，将两包老鼠药投放在厨房桌上塑料盆内的咸豇豆上，搅拌后逃离。6 月 30 日 7 时许，该武校一百余名师生吃过早饭后发生呕吐、抽搐等症状，其中杨某某等七名学生中毒死亡。</p><p>法院审理认为，被告人付泽阶、朱祖林为泄私愤，在和县南北少林武术学校食堂的食物上投放老鼠药，造成一百余人中毒，七人死亡的严重后果，其行为均已构成投毒罪。付泽阶、朱祖林系共同犯罪，在共同犯罪中作用相当。付泽阶、朱祖林的犯罪行为致附带民事诉讼原告人遭受的经济损失应依法赔偿。遂作出上述判决。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 07:35:33 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645936.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10645936.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[余华英拐卖儿童案发回重审，原告方：漏罪重审对原有死刑判决没有影响余华英拐卖儿童案发回重审，原告方：漏罪重审对原有死刑判决没有影响]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/范剑磊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>法院认为，原判遗漏原审被告人余华英其他拐卖儿童的犯罪事实，部分事实不清楚，为查清上诉人余华英全部犯罪事实，应予重审。法院认为，原判遗漏原审被告人余华英其他拐卖儿童的犯罪事实，部分事实不清楚，为查清上诉人余华英全部犯罪事实，应予重审。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>备受关注的余华英拐卖儿童案迎来新进展。2023 年 1 月 8 日，据央视新闻报道，贵州省高级人民法院近日对余华英案作出二审裁定，发回重审。</span></span></p><p><span><span>法院认为，原判遗漏原审被告人余华英其他拐卖儿童的犯罪事实，部分事实不清楚，为查清上诉人余华英全部犯罪事实，应予重审。</span></span></p><p><span><span>我国法律中二审法院裁定发回重审的原因包含两种情况。根据民事诉讼法第一百七十七条规定：第二审人民法院对上诉案件，经过审理，原判决认定基本事实不清的，裁定撤销原判决，发回原审人民法院重审，或者查清事实后改判；原判决遗漏当事人或者违法缺席判决等严重违反法定程序的，裁定撤销原判决，发回原审人民法院重审。</span></span></p><p><span><span>此前在 2023 年 9 月 18 日，贵州省贵阳市中级人民法院在判处余华英死刑，余华英当庭表示上诉。2023 年 11 月 28 日，此案二审开庭。据上述央视新闻报道，庭审后，检察机关以经公安机关初查又发现上诉人余华英在云南省还涉嫌拐卖儿童的其他犯罪事实，有漏罪没有处理，为全面、准确、有力打击犯罪，保障被告人依法享有的上诉权，建议将本案发回重审。</span></span></p><p><span><span>余华英拐卖儿童一案为何会发回重审？1 月 8 日，原告杨妞花的代理律师王文广告诉界面新闻，法院认为原判遗漏了余华英其他拐卖儿童的犯罪事实，如果直接把遗漏的犯罪事实加进既有犯罪事实中审判，会剥夺被告人对新增犯罪事实的上诉权，这不符合法定程序，因此要发回重审。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「余华英既有犯罪事实是拐卖了 11 名儿童，如果警方后续又发现了一个曾被她拐卖的儿童，也不能把这个儿童直接加进原有拐卖 11 名儿童犯罪层面去判决」，王文广说，余华英对每一起犯罪事实都有权利提起上诉，该案后续将一审重审，如果余华英对犯罪事实不服，可以继续提起上诉。</span></span></p><p><span><span>法院对余华英的死刑判决是否有可能改变？王文广认为，法院在既有犯罪事实基础上已经判处余华英最高刑期，基于漏罪的重审，应该对原有死刑判决结果没有影响。他表示，暂时还不知道漏罪的具体内容是什么，不排除有新的受害人参与进来。</span></span></p><p><span><span>余华英今年 61 岁，云南省大理州鹤庆县人，从 1993 年到 1996 年短短 3 年多时间里，余华英和龚某良一共拐卖了来自多个家庭的 11 名儿童。2000 年，余华英曾因涉嫌拐卖儿童被抓。当时，余华英被邯郸市公安局刑事拘留两个月后释放。2004 年，她在云南再次作案时被抓，后隐瞒了自己的真实身份，以假身份被判处有期徒刑 8 年。服刑期间，余华英获减刑 3 年。2009 年出狱后，余华英返回重庆市南岸区居住。</span></span></p><p><span><span>2021 年，「女子被拐 21 年致双亲去世」一事引起舆论关注。上述被拐 11 名儿童之一的杨妞花长大后通过短视频寻亲成功，遗憾的是，杨妞花的父母在其被拐后几年，因承受不了失去女儿的打击相继去世。杨妞花随即报警，2022 年 6 月，贵阳市南明区警方抓获余华英。2023 年 9 月 18 日，贵阳市中级人民法院一审判处余华英死刑。</span></span></p><p><span><span>「杨妞花希望尽快拿到最终判决，尽快对余华英执行死刑，但另一方面，她也理性支持重审，如果能通过余华英找到更多被拐儿童，我们宁愿让余华英多活一些时间。」王文光说。</span></span></p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 06:48:43 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645529.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10645529.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[日本能登地区地震已造成 168 人死亡]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 1 月 8 日，据日本石川县公布的最新统计数据，石川县能登地区强震造成的死亡人数上升到 168 人，下落不明人数调整为 323 人。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 06:22:48 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645579.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10645579.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[乌克兰全境拉响防空警报]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据新华社，乌克兰军方 1 月 8 日说，乌全境拉响防空警报，俄罗斯对乌西部等地区发动导弹袭击。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 05:57:27 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645370.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10645370.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[推进义务教育教学改革，教育部：在全国设立 64 个实验区、192 所实验校]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>教育部日前印发《关于推荐义务教育教学改革实验区和实验校的通知》，明确在全国设立 64 个实验区、192 所实验校，深入落实课程方案和课程标准，全面推进教学方式变革，着力解决教学改革重点难点问题，探索深化课程教学改革的有效实践模式，总结一批具有示范作用、借鉴意义和推广价值的典型经验，在全国义务教育教学改革中发挥先行先试、示范引领作用。</p><h4>教育部办公厅关于推荐义务教育教学改革实验区和实验校的通知</h4><p>教基厅函〔2023〕30 号</p><p>各省、自治区、直辖市教育厅（教委），新疆生产建设兵团教育局：</p><p>为贯彻落实中共中央、国务院《关于深化教育教学改革全面提高义务教育质量的意见》和教育部《基础教育课程教学改革深化行动方案》文件精神，推进义务教育教学改革，教育部决定在全国设立一批义务教育教学改革实验区和实验校（以下简称实验区和实验校），充分发挥其在义务教育教学改革中的带动引领作用，促进提高教学质量。现就有关事项通知如下。</p><p><strong>一、总体要求</strong></p><p>在全国设立 64 个实验区、192 所实验校，深入落实课程方案和课程标准，全面推进教学方式变革，着力解决教学改革重点难点问题，探索深化课程教学改革的有效实践模式，总结一批具有示范作用、借鉴意义和推广价值的典型经验，在全国义务教育教学改革中发挥先行先试、示范引领作用。</p><p><strong>二、重点任务</strong></p><p>（一）实验区工作任务</p><p>1.做好区域课程规划与实施管理。制定区域义务教育课程实施办法，指导学校根据培养目标，立足办学理念和学生发展需要，分析资源条件，因校制宜制定学校课程实施方案并组织实施。加强课程实施监测和教育督导，确保区域内学校开齐各类课程，特别是劳动、艺术、体育与健康、信息科技、综合实践活动等国家课程，开足规定课时。</p><p>2.统筹推进区域教学改革。聚焦核心素养导向的教学设计、学科实践（实验教学）、跨学科主题学习、大单元教学、作业设计、考试命题等教学改革重点难点问题开展研究，形成指向问题解决的实践成果，指导学校解决课程教学改革中遇到的困难问题，推动课程标准理念要求在课堂教学中转化落地。</p><p>3.改进区域教育教学评价。落实《义务教育质量评价指南》，研究制定适合区域实际情况的教育教学评价改革方案。指导学校落实核心素养立意的教学评价和考试评价，注重综合性、过程性、实践性、发展性评价，发挥评价的导向、诊断、反馈、激励作用，促进学生全面发展。做好考试与作业管理，提高命题质量，合理运用考试结果，严控作业总量，学生学业负担得到明显减轻，提升作业设计质量，开展优质作业展示交流。</p><p>4.强化教研支撑。加强区域教研队伍建设，配齐配足义务教育各学科及德育、心理健康教育等专职教研员，完善教研员遴选配备办法和退出机制，探索建立优秀教研员和学校优秀教师「旋转门」制度。加强对课程、教学、作业和考试评价等育人关键环节研究。开展指向教师需要和问题解决的研修活动，重视开展参与式工作坊、基于行动研究的教研活动，提高研修的针对性和精准性。指导学校开展好校本教研，探索跨学段、跨学科教研。</p><p>5.推进数字化赋能。探索建立服务区域义务教育教学改革的数字化平台，丰富和拓展线上教学资源，指导学校探索信息技术在教学和教研中的深度应用，推动线上线下融合教学。强化数据赋能，推进因材施教、个性化学习和过程性评价。加强国家中小学智慧教育平台的应用培训，指导学校和教师在日常教学中常态化有效应用。</p><p>6.做好科学教育「加法」。整体统筹规划区域科学教育实施，配置科学教研员，提高小学科学课的科学专业背景教师占比，提升小学科学课教师专业水平，指导学校开齐开足开好科学类课程，加强中小学实验室建设、教学装备配备和使用，加强中小学实验员配备。将学校实验课开设情况纳入教学视导和日常督导。指导学校持续深入开展科普教育，积极推动科技馆、博物馆、研学基地、高科技企业、高校实验室、职业院校实训中心等专业资源服务中小学校。</p><p>7.指导实施青少年学生读书行动。探索区域深化读书行动的有效途径，指导学校将青少年学生读书行动与教育教学有机结合，丰富学生读书内容、创新读书行动载体、健全读书长效机制，积极引导青少年爱读书、读好书、善读书，培养其批判性思维、社会责任感、创新精神和实践能力。</p><p>（二）实验校工作任务</p><p>1.制定学校课程实施方案。总结学校课程教学改革已有基础，依据国家课程方案和省级义务教育课程实施办法，结合学校办学理念以及资源条件，制定学校课程实施方案，明确学校育人目标，高质量实施国家课程，特别是劳动、艺术、体育与健康、信息科技、综合实践活动等课程，规范开设地方课程，合理开发校本课程，提出课程实施的具体策略，落实好「一校一策」。</p><p>2.深化素养导向的教学改革。落实义务教育课程方案和课程标准理念要求，坚持素养导向，强化学科实践，推进综合学习，落实因材施教。积极探索基于情境、问题导向的互动式、启发式、探究式、体验式等教学方式，形成指向学生核心素养培育的方法策略。聚焦教学改革重点难点问题开展实践研究，实现突破。</p><p>3.优化评价方式方法。坚持评价促进学习的理念，引导学生合理运用评价结果改进学习，探索实施基于证据的评价、增值性评价、协商式评价和表现性评价。提高作业设计水平，严控作业总量，科学设计探究性作业和实践性作业，探索设计跨学科综合性作业。全面推进基于核心素养的考试评价，强化考试评价与课程标准、教学实施的一致性，促进教—学—评有机衔接。</p><p>4.加强校本教研。建立健全校本教研制度，开展常态化教研活动。建立健全校长、教学管理人员和教师听课评课制度。围绕教师教学中遇到的实际问题与困惑，依托教研组、备课组、年级组开展集体备课。打造民主、开放、共享的校本教研氛围，形成专家引领、同伴互助、自我反思的教研文化，提升学校教育教学质量。</p><p>5.推进数字化赋能教学。探索数字技术在拓展学校教学时空、共享优质资源、优化课程内容与教学过程、优化学生学习方式、精准开展教学评价等方面的实践路径，构建数字化背景下的新型教与学模式，提高学校教学效率和质量，引导师生加强国家中小学智慧教育平台的应用，合理开展自主学习，提高备授课质量。</p><p>6.高质量实施科学教育。配齐配足科学类学科教师，小学科学课的科学专业背景教师占比较高。重视实验教学，实验室条件和学科实验员满足教学需求，强化学生动手操作实验，将学校实验课开设情况纳入教学视导和日常督导，探索利用人工智能、虚拟现实等技术手段改进和强化实验教学。加强科学教育实践活动，组织学生在实践探究中学习。定期开展科技节、科技小发明、科普读书、寻找最崇拜的科学家等活动。</p><p>7.开展青少年学生读书行动。将青少年学生读书行动与学校教育教学有机结合。结合各学科课程教学和跨学科主题教学活动，有针对性地指导学生阅读相关课内外读物。营造良好的阅读氛围和环境，开设品牌阅读活动项目，开展丰富多彩的阅读活动。&nbsp;</p><p><strong>三、推荐条件</strong></p><p>（一）实验区应具备的条件</p><p>1.党委和政府树立科学的教育质量观，积极推进义务教育优质均衡发展，建立健全课程教学改革实验工作的组织领导和部门联动机制。</p><p>2.在深化课程教学改革方面有基础，工作任务有规划、有措施、有保障，建立有效推进机制，取得典型经验成果，发挥较好示范引领作用。</p><p>3.教育行政部门对开展教学改革实验工作有明确的工作机制。主要负责人主抓，牵头部门能有效整合各方资源，教学相关的业务部门协同推进，思路清晰、措施有力，注重实验工作可持续发展的体制机制建设。</p><p>4.教研机构健全，教研队伍充实，教研能力较强，可以为深化教学改革提供专业支持。&nbsp;</p><p>5.在师资配备和队伍建设、经费和设施设备方面，能够给区域内学校提供较充足的保障。</p><p>（二）实验校应具备的条件</p><p>1.坚持正确办学方向，严格依法办学、依法治校，近年来无违规办学和招生行为。</p><p>2.坚持科学的教育质量观，积极发展素质教育，注重学生全面发展，强化学生综合素质培养。学校领导重视教育教学改革，具有较强的教学改革意识和先进的办学理念，有明确的改革目标，有科学可行的学校发展总体规划。</p><p>3.积极落实国家课程方案和课程标准理念要求，具有较好的改革基础，取得一定的改革成果。学校有良好的校风、教风和学风，在当地具有一定的示范和引领作用。</p><p>4.校本教研制度健全，校本教研氛围浓厚，校本教研能力较强。注重教师队伍建设，积极开展教师培训和研修，提高教师的专业素养和教育教学水平。</p><p>5.在师资配备、经费和设施设备方面，有较充足的保障。</p><p><strong>四、工作实施</strong></p><p>（一）组织与分工。省级教育行政部门负责组织地方和学校申报，并对实验区、实验校进行指导、督促检查并提供必要的支持。各地可开展省级实验区、实验校建设工作。教育部制定实验区工作方案和政策，确定实验区，对实验区工作进行指导。</p><p>（二）申报与推荐。各地申报工作由省级教育行政部门统一组织，对照推荐条件，坚持公平公正原则确定推荐对象。每省份可推荐 2 个实验区和 6 所实验校，既反映不同教育发展水平，又体现不同教学改革特色。实验区原则上以区县为单位申报，具备较强统筹能力的地市也可申报。实验校应不在实验区内，小学与初中学校比例均衡，且至少包含 2 所乡村学校。</p><p>（三）公示与确定。教育部对省级教育行政部门推荐的实验区和实验校名单进行公示，经公示无异议后确定为国家级义务教育教学改革实验区和实验校。</p><p>（四）建设与实施。各地要以实验区建设为抓手，有组织地持续推进义务教育课程教学深化改革。实验区要按照实施方案认真组织实施，主要负责人要亲自抓，完善实验区工作制度，落实具体工作措施，及时总结经验，确保实验区工作顺利推进。在教育部的指导下，实验区和实验校每年开展建设工作自评。教育部加强对实验区、实验校的指导，并根据工作情况对实验区、实验校进行动态调整。</p><p>（五）宣传与推广。各实验区、实验校要及时总结工作中出现的新思路、新模式、好做法、好经验，并报省级教育行政部门和教育部；各地教育行政部门要通过网络、会议等多种形式，组织典型案例、成功经验的宣传与推广，引领本地区教学改革创新，为全国基础教育教学改革树立示范典型。</p><p><strong>五、材料报送</strong></p><p>请各省级教育行政部门于 2023 年 12 月 27 日前，将推荐的实验区和实验校申报表加盖公章后，以 PDF 格式发送至 jzc@moe.edu.cn。</p><p>联系人及电话：教育部基础教育司，刘璐 010-66096503</p><p>教育部办公厅</p><p>2023 年 12 月 18 日</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 02:39:28 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10644471.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10644471.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[日本地震已致 161 人死亡]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据@CCTV 国际时讯，微博，根据日本石川县今天（1 月 8 日）公布的最新统计数据，1 月 1 日的能登地区强震造成的死亡人数上升到 161 人，下落不明人数调整为 103 人。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 01:22:15 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643998.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643998.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 国家安全机关破获一起英国秘密情报局（MI6）间谍案；日本能登半岛地震导致部分海域变成陆地界面早报 | 国家安全机关破获一起英国秘密情报局（MI6）间...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 国家安全机关破获一起英国秘密情报局（MI6）间谍案；日本能登半岛地震导致部分海域变成陆地界面早报 | 国家安全机关破获一起英国秘密情报局（MI6）间谍案；日本能登半岛地震导致部分海域变成陆地" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年全国文化和旅游厅局长会议在京召开；余华英拐卖儿童案发回重审，公安机关又发现其他拐卖儿童犯罪事实；湖南省长沙市政协原主席范小新接受审查调查；波音客机舱门脱落事故调查机构：事发时附近座位无乘客，未酿成更大悲剧；本轮巴以冲突已导致加沙地带 22835 人死亡。2024 年全国文化和旅游厅局长会议在京召开；余华英拐卖儿童案发回重审，公安机关又发现其他拐卖儿童犯罪事实；湖南省长沙市政协原主席范小新接受审查调查；波音客机舱门脱落事故调查机构：事发时附近座位无乘客，未酿成更大悲剧；本轮巴以冲突已导致加沙地带 22835 人死亡。</p><h3>国家安全机关破获一起英国秘密情报局（MI6）间谍案</h3><p><span>国家安全部官微消息，近期，国家安全机关破获一起英国秘密情报局（MI6）利用第三国人员从事对华间谍活动的案件。 外籍人员黄某某，系境外某咨询机构负责人。2015 年，英国秘密情报局（MI6）将黄某某发展，建立「情报合作关系」。此后，MI6 指使黄某某多次入境中国，指导其以公开身份为掩护，为英方刺探搜集涉华情报，物色人员供 MI6 策反。MI6 还在英国等地对黄某某进行专业情报培训，配赋专用间谍器材进行情报交联。 经缜密侦查，国家安全机关及时发现黄某某从事间谍活动的犯罪证据，依法对其采取刑事强制措施。经保密部门鉴定，黄某某向英方提供机密级国家秘密 9 份、秘密级国家秘密 5 份、情报 3 份。</span></p><h3>2024 年全国文化和旅游厅局长会议在京召开</h3><p>「文旅之声」微信公众号消息，1 月 3 日至 4 日，2024 年全国文化和旅游厅局长会议在京召开。会议以<span><span>习近平</span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，深入学习贯彻<span><span>习近平</span></span>文化思想，落实全国宣传思想文化工作会议、中央经济工作会议和全国宣传部长会议精神，总结 2023 年工作，部署 2024 年任务。<a href="https://m.jiemian.com/article/10643281.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>余华英拐卖儿童案发回重审，公安机关又发现其他拐卖儿童犯罪事实</h3><p><span>据央视新闻，贵州省高级人民法院近日对余华英拐卖儿童案作出二审裁定，发回重审。 法院认为，原判遗漏原审被告人余华英其他拐卖儿童的犯罪事实，部分事实不清楚，为查清上诉人余华英全部犯罪事实，应予重审。 此案于 2023 年 9 月 18 日在贵州省贵阳市中级人民法院一审宣判。经审理查明：被告人余华英于 1993 年至 1996 年期间伙同龚某良（已故），在贵州省、重庆市等地共拐卖儿童 11 名。其行为已构成拐卖儿童罪，犯罪情节特别严重，社会危害性极大，应予以严惩。对被告人余华英以拐卖儿童罪一审判处死刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。被告人余华英当庭表示上诉。 2023 年 11 月 28 日，此案二审开庭，庭审后，检察机关以经公安机关初查又发现上诉人余华英在云南省还涉嫌拐卖儿童的其他犯罪事实，有漏罪没有处理，为全面、准确、有力打击犯罪，保障被告人依法享有的上诉权，建议将本案发回重审</span> 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>湖南省长沙市政协原主席范小新接受审查调查</h3><p>中央纪委国家监委网站 1 月 7 日通报，据湖南省纪委监委消息：湖南省长沙市政协原主席范小新涉嫌严重违纪违法，主动向组织交代问题，目前正接受湖南省纪委监委纪律审查和监察调查。</p><h3>波音客机舱门脱落事故调查机构：事发时附近座位无乘客，未酿成更大悲剧</h3><p>当地时间 1 月 6 日，美国国家运输安全委员会（NTSB）就波音 737-9 客机舱门脱落事故召开新闻发布会，呼吁公众帮助寻找脱落的舱门。该机构正着手查明事故原因。NTSB 主席珍妮弗·霍曼迪（Jennifer Homendy）在发布会上透露，距涉事舱门最近的两个座位当时无人在座，「非常幸运的是，这起事故最终没有酿成更大的悲剧」。当地时间 1 月 5 日晚，美国阿拉斯加航空一架 737 MAX 9 飞机在起飞后不久，左侧中后部应急舱门突然脱离机身，导致客舱瞬间释压，氧气面罩全部掉落。随后飞机在俄勒冈州波特兰国际机场紧急降落。</p><h3>马克·古尔曼：苹果 Vision Pro 运往美国分销仓库、为 2 月上市做准备，下周或有官方消息</h3><p>彭博科技记者马克·古尔曼（Mark Gurman）在 1 月 7 日的 Power On 通讯中表示，苹果头显 Vision Pro 发售在即，零售店已进入准备模式。古尔曼称，这款头显已小批量运往美国各地的分销仓库，为苹果零售店提供库存。苹果相信，到 1 月底，美国本土将有足够的 Vision Pro 货源以便在 2 月上市。古尔曼预计，苹果将在下周左右宣布与 Vision Pro 有关的消息。</p><h3>本轮巴以冲突已导致加沙地带 22835 人死亡</h3><p>据央视新闻，根据加沙地带衞生部门当地时间 1 月 7 日发布的最新数据，自去年 10 月 7 日本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带死亡人数升至 22835 人，另有 58416 人受伤。该部门表示，以军在过去 24 小时内对加沙地带发动了 12 起袭击，共造成 113 人丧生，250 人受伤。</p><h3>朝中社：朝鲜否认 6 日进行炮击训练</h3><p>据央视新闻，据朝中社 1 月 7 日消息，朝鲜称 6 日未进行炮击训练，而是炸药爆破。韩国联合参谋本部 6 日表示，朝鲜军方在半岛西北部地区发射 60 多发海岸炮。</p><h3>日本能登半岛地震导致部分海域变成陆地</h3><p>据央视新闻，日本媒体 1 月 6 日援引研究人员的话报道，日本石川县能登半岛地震导致沿海部分海底抬升变成陆地。据《读卖新闻》报道，日本国土地理院研究人员分析衞星观测数据，发现从能登半岛珠洲市经轮岛市至志贺町的沿岸海底隆起露出水面，总长度大约 85 公里。其中，轮岛市皆月湾一带海底隆起大约 4 米，海岸线向海中推进大约 200 米。日本地理学会研究人员分析航空摄影图片，发现仅在珠洲市至轮岛市沿岸大约 50 公里范围内，陆地面积就扩大约 240 公顷。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 23:12:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643442.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643442.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[贵州「老虎」李再勇大搞政绩工程：建一条索道花 9 个亿，每年只用一个月贵州「老虎」李再勇大搞政绩工程：建一条索道花 9 个亿，每年只用一个月]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240107/170461875964987100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>专题片指出，中央纪委国家监委在政治监督中发现，仍有一些地方、个别领导干部贯彻新发展理念不力，无视党中央三令五申，罔顾实际盲目决策、任性施政，造成严重后果。专题片指出，中央纪委国家监委在政治监督中发现，仍有一些地方、个别领导干部贯彻新发展理念不力，无视党中央三令五申，罔顾实际盲目决策、任性施政，造成严重后果。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总枱联合摄制的四集电视专题片《持续发力，纵深推进》播出后引发广泛关注。2024 年 1 月 7 日晚 20 时，该专题片播出第二集《政治监督保障》。</span></span></p><p><span><span>该集选取了 3 个典型案例，分别是贵州省政协原副主席李再勇大搞政绩工程；黑龙江省富裕县龙安桥粮库有限公司原总经理赵志明身陷粮食腐败；四川省宜宾市兴文县僰王山镇原党委委员、副镇长吴小龙从收受红包开始，最终成为</span></span><span>「蝇贪蚁腐」</span>&nbsp;<span><span>。</span></span></p><p><span><span>专题片指出，中央纪委国家监委在政治监督中发现，仍有一些地方、个别领导干部贯彻新发展理念不力，无视党中央三令五申，罔顾实际盲目决策、任性施政，造成严重后果。</span></span></p><h3><span><span>李再勇：任性施政，建一条索道花 9 个亿，每年只用一个月</span></span></h3><p><span><span>「违背新发展理念所带来的后果，就是一个非常非常大的一种经济的灾难、社会的灾难。」贵州省政协原党组成员、副主席李再勇出镜忏悔道。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240107/170461875964987100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>公开简历显示，李再勇，男，仡佬族，1962 年 8 月出生，贵州务川人，1983 年 8 月参加工作，1984 年 4 月加入中国共产党，中央党校研究生学历。</span></span></p><p><span><span>李再勇 1983 年毕业于贵州农学院农学系农学专业，从桐梓县元田区元田公社干部做起，1995 年升任贵州省桐梓县委书记。此后，李再勇在省内多个地级行政区先后历练长达 18 年，历任遵义市红花岗区委书记、黔东南州副州长、铜仁地委副书记、贵阳市市长、六盘水市市委书记等职务。</span></span></p><p><span><span>2016 年 12 月，54 岁的李再勇出任贵州省委常委，跻身副省级，一个月后任兼任省委秘书长。2022 年 1 月，李再勇补选为贵州省政协副主席。2023 年 1 月贵州省政协换届之后，李再勇未继续担任贵州省政协副主席，但仍然以省政协党组成员的身份亮相活动，直至 3 月被查。同年 11 月 7 日，李再勇被「双开」。随后在 11 月 21 日，最高人民检察院以涉嫌受贿罪、滥用职权罪对李再勇作出逮捕决定。</span></span></p><p><span><span>经查，党的六大纪律李再勇项项皆违反、政治问题与经济问题相互交织。其中，他严重背离党中央重大决策部署、不贯彻落实新发展理念的一些盲目决策，给国家和人民造成了巨大损失。</span></span></p><p><span><span>中央纪委国家监委第十监督检查室副主任张新说，李再勇严重违反政治纪律、政治规矩，非常突出的问题就是违背新发展理念，盲目举债搞劳民伤财、破坏生态环境的形象工程、政绩工程，使得他所任职的地方政府性债务债台高筑，对他所任职地区的经济社会高质量发展造成严重影响。</span></span></p><p><span><span>2013 年到 2017 年，李再勇担任六盘水市委书记期间，推动兴建了 23 个旅游项目，其中有 16 个项目已被贵州省列入低效闲置项目。这些项目每一个远看都成群连片、规模浩大；靠近一看，有的人迹稀少、冷冷清清；有的经营停滞、大门紧锁；有的甚至成了半拉子工程，荒草丛生。而李再勇当初为了建这些项目，不顾当地财政实际承载能力盲目举债，仅债务利息一项就给国家造成了 9 亿余元的重大损失。</span></span></p><p><span><span>他主政六盘水的三年多里，当地新增债务达 1500 亿余元，从 2013 年到 2017 年债务增长率超 300%，给当地留下了极其沉重的包袱。之所以形成这种局面，原因在于李再勇想的不是当地的发展，而是自己的「发展」。</span></span></p><p><span><span>「认为离中管干部只有最后一步了，希望搞一些大手笔、大动作，搞一点大动静，这样才能够引起上级的关注，所以说还是自己的私心。」李再勇反思道。</span></span></p><p><span><span>六盘水是一座因「三线建设」而兴的工业城市，煤炭、建材、钢铁是传统支柱产业。李再勇一上任，就提出要「换道超车」，全力发展旅游，要将六盘水打造成百年不落后的世界级旅游目的地。由于当地自然风光资源不多，也不是传统的旅游目的地，一些干部和群众也曾提出过质疑。</span></span></p><p><span><span>然而，李再勇对不同声音一律听不进去，强行拍板、强力推进，给各个区县下达硬性要求。「当时我就讲，旅游是可以做到无中生有、小题大做，要求大家每年都要谋划一批项目，招商一批项目，启动一批项目，要完工一批项目，也没有算过经济账，然后就开始叫大家投。」李再勇说。</span></span></p><p><span><span>上马大量旅游项目要耗费巨额资金，钱从哪里来，李再勇的思路是无中生有，没钱就去借。党中央三令五申，要严控新增政府债务、严防隐性债务风险，严禁通过融资平台违规为政府项目融资，李再勇却都置若罔闻，不顾六盘水财政实际承载能力，新成立了 6 家融资平台公司，把融资额纳入干部绩效考核指标，项目有的包装成企业项目要求公司去融资借贷，有的压给区县去筹资并实施，「一把手」如此错误导向之下，有的区县为完成任务，也不惜违法违规操作。</span></span></p><p><span><span>李再勇说，「如果当时我借的这笔钱要由我来还，我肯定不会去借，但是由政府来还我就去借了，反正过几年一换（岗位），一拍屁股走人，后边继任者谁来接谁承担责任，有点击鼓传花的味道。」</span></span></p><p><span><span>张新表示，在李再勇的推动之下，应该说六盘水市各级政府一时上行下效，盲目地进行举债，甚至一度出现了一块土地同时多次抵押贷款，随意更改融资资金的使用等一些违规行为。上上下下以发展旅游业论英雄，到处是工地，一片虚假的繁荣景象。</span></span></p><p><span><span>这虚假的繁荣景象，就是李再勇想要的「政绩」。至于未来能不能盈利，债务还不还得上，全不在他考虑之列。</span></span></p><p><span><span>李再勇最为重视的梅花山滑雪综合体项目就是个典型例子。他号称要打造「中国西部滑雪之都」，既不考虑六盘水只有一个多月滑雪季，也不考虑六盘水已经原有两个滑雪场，仍拍板兴建包括 29 个子项目的梅花山滑雪综合体，举债 30 多亿，其中打造近万米的「亚洲第一索道」就花了 9 个多亿。如今，除了冬天那一个多月，其余时间该项目游客稀少，举步维艰。经查，仅梅花山滑雪场建设导致的生态环境破坏带来的直接经济损失就达 8600 万余元。</span></span></p><p><span><span>「他不是不知道生态的红线在哪里，也不是不知道他这样大搞形象工程会给当地脆弱的生态环境造成巨大的破坏，但是由于他的‘政绩’冲动，不惜以破坏当地的生态环境为代价。」张新说。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，近年来，因政绩观扭曲，大搞「政绩工程」「形象工程」被抓的官员不在少数，该违法违纪问题也成为了众多官员典型犯罪的特点。</span></span></p><p><span><span>2023 年 5 月 5 日，中纪委机关报刊发表一篇名为《少造景，多造福》的评论提到，日前，中央纪委国家监委对 10 起违反中央八项规定精神典型问题进行公开通报。其中，福建省厦门市人大常委会原主任陈家东；河北省廊坊市委原常委、统战部原部长，大厂回族自治县委原书记谷正海；宁夏回族自治区中衞市委原书记何健等多人涉及搞劳民伤财的「政绩工程」「形象工程」问题，给人深刻警醒。</span></span></p><p><span><span>文中列举了多个案例，其中「为追求短时间内出‘政绩’，盲目决策新建 6 座驿站，建成后大多逐渐荒废」，正是福建省厦门市人大常委会原主任陈家东所为。</span></span></p><h3><span><span>黑龙江省原粮食局 3 任局长落马：感觉你这么多钱也该给我</span></span></h3><p><span><span>2023 年 2 月，中央纪委国家监委印发《关于深化粮食购销领域腐败问题专项整治工作的意见》，要求各级纪检监察机关持续加大涉粮腐败问题惩治力度，持续推动粮食领域体制机制改革，切实服务保障国家粮食安全。</span></span></p><p><span><span>专题片介绍，黑龙江作为全国产粮第一大省，在维护国家粮食安全中发挥着重要作用。自 2021 年 8 月，全国粮食购销领域腐败问题专项整治开展以来，截至 2023 年 11 月，黑龙江省纪检监察机关向粮食购销领域腐败问题坚决亮剑，保持查办案件高压态势，严惩粮食系统腐败问题，立案 1011 件，采取留置措施 132 人，作出党纪政务处分 1367 人，13 名厅局级干部受到查处，省纪委监委严肃查处了省原粮食局胡东胜、朱玉文、辛敏超等三任局长。</span></span></p><p><span><span>「我当局长以后，因为你管的是全省的大粮食、大粮仓，感觉有点飘飘然，还是对自己的自控力（不强），没有按照党的要求去做。」黑龙江省原粮食局党组书记局长朱玉文在镜头前表示。</span></span></p><p><span><span>朱玉文在 2016 年到 2019 年期间担任黑龙江省原粮食局党组书记、局长，2023 年 1 月被「双开」，移送司法机关。他涉嫌非法收受财物 1700 万余元，其中超过一半发生在省粮食局任职期间。他和另两任落马的省粮食局局长突出的共性就是利用职权牟利。</span></span></p><p><span><span>黑龙江省纪委监委第五监督检查室主任李英丽说，粮储部门的「一把手」，主要是在政策性粮食仓储审批环节为他人谋取利益，这就是典型的利用职权，审批权限（牟利）。</span></span></p><p><span><span>黑龙江粮食收储量巨大，对于民营粮库来说，如果能成为国家政策性粮食委托收储库点，就能获得国家拨给的收购、储存、销售等多项补贴，收益丰厚且「旱涝保收」。对收储资格确定握有决定权的朱玉文，自然成为各路粮企老板争相「围猎」的目标。他先后接受 6 家民营粮库请托，为它们成为国家粮食委托收储库点提供帮助，从中收受数百万元。</span></span></p><p><span><span>「挺坦然地接受（行贿）。感觉你这么多钱也该（给我），我不支持你，你也不一定挣这么多。实际上你去为企业服务是你的职责，不能把公权力作为谋私利的一种途径，这是不允许的，就是教训很深刻。」朱玉文忏悔道。</span></span></p><p><span><span>2018 年，富锦市政府检查发现有家基层民营粮库存在违规问题，将它列入风险隐患监管企业，这家粮库为了保住收储资格，托关系找到了朱玉文。朱玉文收下了这家粮库送上的 30 万元，转头就向下属打招呼，使得这家粮库的委托收储资格未受任何影响。</span></span></p><p><span><span>黑龙江省原粮食局前后三任「一把手」以权谋私、靠粮吃粮，自然难以担负起监管粮食安全的重大政治责任，使得黑龙江粮食购销领域乱象频发，甚至一些国有粮食企业实际被私人老板完全把控，致使国有资产不断被掏空，直接危害粮食安全。</span></span></p><p><span><span>赵志明曾是黑龙江省齐齐哈尔市富裕县龙安桥粮库总经理，经查，他贪污粮库公款 2400 万余元，挪用公款 1400 万余元，2023 年 3 月被判处有期徒刑 14 年。龙安桥粮库是在 2015 年由 5 家国有粮库改革重组的，富裕县政府持股 51%、民营企业鼎仓公司持股 49%。赵志明原本是鼎仓公司的老板，在这次改制中当上了龙安桥粮库总经理。</span></span></p><p><span><span>赵志明担任总经理后，全无国有控股企业负责人应有的责任意识，想的不是共赢，而是独占，「我过去净干个体了，也没在国企（干过），有时候就忘了是国有控股。」赵志明说。</span></span></p><p><span><span>当时，富裕县由县粮食局长兼任龙安桥粮库党委书记、董事长，履行行政管理、国资监管等职责。然而，连续几任董事长却都严重失职失责、放弃监管。第一任董事长魏洪光甚至一上任就作出了一个恶劣的示范。2015 年，按照合作协议，由鼎仓公司出资为龙安桥粮库建设 6 个保温仓，快建好时，魏洪光得知国家将对国有粮库搭建露天临时储粮罩棚给予补助，立即起了套取国家补贴的念头，授意赵志明将保温仓外表伪装成罩棚，等套完补贴再改回来。</span></span></p><p><span><span>6 个保温仓伪造成罩棚，凭空套取了 1500 万元补贴款，给国家造成重大经济损失。魏洪光身为县粮食局长，却造假挖国家墙脚，赵志明看在眼里，自然有样学样、变本加厉。他中饱私囊的主要做法，就是先用龙安桥粮库资金订购粮食，一旦粮价涨了，就换成个人公司接手销售，利益独占。</span></span></p><p><span><span>黑龙江省拜泉县纪委常委监委委于雪说，粮食涨价的时候，以他个人公司名义去做，如果跌了就是换成国有粮库，就是偷梁换柱。公家下本，然后风险由公家承担，个人获利。</span></span></p><p><span><span>除了用这种方法贪污国有企业应得利润，赵志明还从粮库不断挪用公款，为自家经营的砖厂、酒厂、路桥等企业「输血」。</span></span></p><p><span><span>专题片表示，赵志明之所以能如此为所欲为，很重要的原因就是几任董事长都毫不作为，监督监管形同虚设。龙安桥粮库里的董事长办公室，实际长期无人办公。</span></span></p><p><span><span>调查发现，龙安桥粮库从成立以来从未开过党支部会议，党的领导完全虚化；也从未召开过董事会，所有重大决策赵志明一人说了算。国有企业完全变成了赵志明个人的「自留地」，导致做贸易粮挣钱成了主责主业，国家粮食收储这一最重要的职能职责反而被弱化忽视，给粮食安全造成严重隐患。</span></span></p><p><span><span>「自己有私心，太贪了，现在说啥都没用了，后悔也没用了。」赵志明说。据悉，黑龙江省通过这一案件举一反三，全省排查出 77 家存在类似问题的粮库，相关违纪违法人员均受到党纪国法严肃查处。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 14:15:45 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643108.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643108.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一周声音 | 财政部：深入实施养老保险全国统筹，福彩：提前播报中奖号码视频系拼接一周声音 | 财政部：深入实施养老保险全国统筹，福彩：提前播报中奖号码视频系拼...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170461021095212300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本周有哪些重点声音值得关注？公安部：严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等突出违法犯罪；12 年变成 9 年，江苏这两区将缩短学制？官方辟谣：假消息；人民日报评哈尔滨爆火：城市品质提升，网红城市才能长红。本周有哪些重点声音值得关注？公安部：严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等突出违法犯罪；12 年变成 9 年，江苏这两区将缩短学制？官方辟谣：假消息；人民日报评哈尔滨爆火：城市品质提升，网红城市才能长红。</p><h3>财政部长蓝佛安答人民日报：深入实施养老保险全国统筹制度</h3><p>据人民日报 1 月 4 日报道，财政部部长蓝佛安就当前经济财政形势答问。蓝佛安表示，下一步我国将把保障和改善民生建立在经济发展和财力可持续基础之上，尽力而为、量力而行，推动提高公共服务水平和可及性均衡性。始终把教育作为国家战略性投入予以优先保障，多渠道增加普惠性学前教育资源，推进义务教育薄弱环节改善与能力提升，支持改善县域普通高中基本办学条件，建立基于专业大类的职业教育差异化生均拨款制度，推进高校「双一流」建设，提升教育服务高质量发展能力。强化就业优先导向，统筹运用税费减免、社保补贴、贷款贴息等政策，多渠道支持企业稳岗扩岗、个人创业就业。继续提高基本公共衞生服务经费人均财政补助标准，深化以公益性为导向的公立医院综合改革，加强基层医疗衞生服务能力建设，推动健全公共衞生体系。进一步完善多层次社会保障体系，深入实施养老保险全国统筹制度，支持多层次、多支柱养老保险体系建设，加强分层分类社会救助保障。健全社保基金保值增值和安全监管体系，做大做强战略储备基金。</p><h3>医保局：过去几年养老保险缴费减免造成基金可支撑能力下降</h3><p>2023 年全国两会期间，多位代表委员建议适时调整社会保险缴纳比例，减轻企业负担。1 月 2 日，国家医疗保障局发布多份对全国两会建议提案的答复称，养老保险缴费减免有效纾解了企业经营困难，但同时也造成基金可支撑能力下降，尤其是部分困难省份养老金支付压力较大。总体上看，目前的费率水平与我国基本养老保险保障水平、基金支撑能力和人口老龄化程度等相适应。国家医保局表示，下一步，将结合经济发展形势和制度运行实际，会同相关部门积极研究完善社会保险政策，推动实现促进经济发展和更好保障民生的双赢局面。</p><h3>公安部：严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等突出违法犯罪</h3><p>据公安部网站 1 月 4 日消息，公安部党委（扩大）会议 1 月 3 日在京召开。会议指出，要聚焦人民群众所恨所痛、所呼所盼、所急所需，深入排查化解矛盾纠纷，下更大气力依法严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等突出违法犯罪，要加强农村地区治安防控，依法严厉打击涉黑涉恶、侵害妇女儿童权益和黄赌毒、盗抢骗，以及非法占用农用地、制售假劣农资等突出违法犯罪，推进「一村（格）一警」全覆盖，努力建设平安乡村。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170461021095212300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>南阳一公职人员兼职日薪 3000 元？官方：停薪留职期间所得</h3><p>据河南南阳方城网消息，1 月 4 日上午，有网络账号发布视频称「南阳市生态环境局方城分局一公职人员张某在外兼职，日薪税后 3000 元，质疑存在利益输送」。对此，方城县迅速成立由相关职能部门参加的联合调查专班，立即进行调查核实。经方城县联合调查专班核实，张某系县生态环境局下属事业单位环境监察大队职工，曾在停薪留职期间 (2021 年 6 月-2023 年 4 月) 参与北京某互联网科技公司为期一周左右的专项技术工作，期间日薪 3000 元。该公司与方城县生态环境局无业务往来，不存在利益输送问题。</p><h3>佛山南山镇公示 8 名「躺平人员」，当地：是警示，非认定违纪</h3><p>据南方+消息，近日，广东省佛山市三水区南山镇发布《南山镇 2023 年度躺平休闲人员拟定名单公示》。其中介绍，经南山镇党委研究同意，8 名同志列入南山镇 2023 年度躺平休闲人员拟定名单。南山镇党委委员黄恒建回应称，躺平休闲人员不是完全不干活，也非违法违纪，只是能力、纪律、效率相对来说弱一些。该举措旨在通过对一些精神作风状态跟不上当前高质量发展需要的人员，在单位内部一定范围进行提醒警示教育，希望以此倒逼他们摆正工作态度，帮助他们找回工作的热情和动力，并不涉及相关纪法处分。根据操作细则，南山镇对躺平休闲人员给予 6 个月的整改期，这意味着有再评定和退出机制。期间，部门将合理分配工作，帮助躺平休闲人员更好调整节奏、适应工作。整改合格后，南山镇将发文公示相关人员退出躺平休闲名册。</p><h3>网传福彩提前播报中奖号码，中国福彩：视频系拼接，已报警</h3><p>1 月 5 日，一段中国福利彩票「快乐 8」开奖视频片段在网络上流传。该视频为网友关注的焦点是，77 号开奖彩球滚落出来时，主持人念出数字「77」之前发出「74」的唇音，后正常播报 77 号。紧接着，下一个滚落的彩球即是 74 号。随后，开奖视频被插播的广告打断。1 月 5 日晚间，中国福利彩票发行管理中心发布声明称： 我中心注意到网络传播的所谓「网曝福彩主持人提前播报中奖球号」相关视频信息，该视频内容系拼凑嫁接剪辑形成。我中心已报公安机关依法处理。</p><h3>12 年变成 9 年，江苏这两区将缩短学制？官方辟谣：假消息</h3><p>「南京网络辟谣」消息，1 月 2 日，教育部公示义务教育教学改革实验区和实验校名单。江苏 2 个地区和 6 所学校入选。江苏两个区分别为南京市玄武区和苏州市吴江区。网传这两个地区孩子基础教育从 12 年改成 9 年，其中小学 4 年、初中 3 年、高中 2 年，对此，南京市玄武区教育局相关负责人明确表示，这是假消息！目前玄武区作为国家教学改革实验区还处于公示阶段，不方便发声。后面会有相关的正面的回应和宣传，敬请期待。</p><h3>南宁警方通报「女大学生卖糖葫芦被壮汉威胁」：3 人被行拘</h3><p>据@南宁江南警方，通报，分局发现网传一段「女大学生摆摊卖糖葫芦，被几名壮汉轮番威胁」的视频后，立即开展调查。1 月 2 日将视频中涉事的曲某某等 3 人依法传唤到公安机关调查。经查，曲某某与曲某峰为亲兄弟，与曲某磊系父子，3 人以售卖糖葫芦为业。2023 年 12 月 22 日、29 日及 2024 年 1 月 1 日，曲某某等人因看到同路段新来摆摊的同行女摊主生意较好，认为被抢了生意，于是先后三次对其进行言语威胁，期间还存在阻挠顾客购买其糖葫芦的行为。目前，公安机关依法对曲某某等 3 人分别作出了行政拘留处罚，相关情况仍在进一步调查中。</p><h3>内蒙古一高校干部酒后家暴打死妻子，警方通报：已被刑拘</h3><p>呼和浩特市公安局新城区分局 1 月 3 日通报，2023 年 12 月 17 日 0 时 38 分，新城区公安分局接到一男子报警称，听到其邻居家疑似一男子在殴打一名女子。民警立即赶赴现场处置，当场控制嫌疑人唐某某，同时拨打 120 急救电话，对受害人王某某进行救治。经查，2023 年 12 月 16 日晚，犯罪嫌疑人唐某某饮酒后与妻子王某某发生口角，遂对王某某进行殴打。19 日，王某某经医院抢救无效死亡。案发当日，犯罪嫌疑人唐某某已被依法刑事拘留，现已执行逮捕。目前，案件正在进一步侦办中。据央广网此前报道，近日，内蒙古呼和浩特市土默特左旗台阁牧镇一名镇干部王某某家属在网络发布视频称，王某某在 2023 年 12 月中旬被其丈夫，内蒙古师范大学青年政治学院干部唐某某酒后施暴失手致死。</p><h3>人民日报评哈尔滨爆火：城市品质提升，网红城市才能长红</h3><p>@人民日报评论 1 月 3 日评论称，冰雪大世界一票难求；「南方宝宝」拉着行李箱，排队打卡大澡堂……哈尔滨冰雪季人气爆棚。改进细节，提升服务，当地下足了功夫；本地人让路让景让利，把「南方小土豆」宠上了天。「哈尔滨，你让我感到陌生。」网友的调侃让我们看到，一座城市如何依靠极具特色的风土人情，妥帖周到的管理服务，获得青睐与厚爱。需要注意的是，客流突然而至，难免影响日常生活。城市管理者既要做到想游客所想、尽自己所能，也要将关注红利转化为发展动力，补齐基础设施短板，做优公共服务。近悦远来，主客共享，才算真正承接好这「泼天」的情谊。城市品质提升，宜居宜业宜游，网红城市才能长红，让更多头回客变成回头客，让居民生活更美好。</p><h3>哈尔滨官方回应「火出圈」：不是偶然，已经做了一年的准备</h3><p>1 月 2 日，黑龙江省文化和旅游厅党组书记、厅长何晶接受央视新闻采访时表示：哈尔滨这个冬天的火爆其实不是偶然的，已经做了一年的准备了。在 2023 年 1 月份，哈尔滨就开展了夏季的避暑旅游「百日行动」和冬季的冰雪旅游「百日行动」。之后策划了很多高流量的 IP，比如「逃学企鹅」「歌声里的黑龙江」等等，用这些 IP 引爆黑龙江的旅游市场。同时以游客的思维来换位思考，比如有游客说哈尔滨天太冷了，就造了很多的小暖房子，让游客感到舒适和被尊重。</p><h3>流浪纽约的复旦博士：经历一些人生变故，使人生陷入了困境</h3><p>据南方都市报消息，北京时间 1 月 7 日，在纽约街头流浪引发关注的复旦留美孙博士传来好消息。最早关注此事的当地博主王先生上传视频称，孙博士已经得到妥善安置。重新梳洗、换上新衣的孙博士也在镜头前亲自发声道：「这些年我经历了一些人生变故，使我的人生陷入了困境，我非常感谢所有关心和帮助我的朋友，使我重新振作起来，开始我的新人生。」此前，复旦大学校友会纽约分会联络人告诉记者，校友已在 1 月 2 日成立帮助大群，群内有 200 余人，包括多位孙博士的老同学。</p><h3>平遥古城要求下架非汉民族服饰？官方：针对商家，不限游客</h3><p>据新京报报道，1 月 6 日，山西平遥县文旅局发布的「关于禁止古城内旅拍店上架非汉民族服饰的告知书」，引发关注。告知书称，平遥古城内所有旅拍经营户即日起 15 日内自行下架非汉民族服饰，延期未下架将进行清理。经营户称，非汉民族服饰暂未下架，「希望服饰多元化一些，游客就会多一些」。平遥县文旅局值班工作人员称，告知书系针对平遥古城内商家，不限游客。截至发稿，平遥县文旅局称，上述告知书暂时下架，但缘由不便告知。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:58:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642698.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642698.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 央行黄金储备「14 连增」，全年增持量创八年新高基本面 | 央行黄金储备「14 连增」，全年增持量创八年新高]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="基本面 | 央行黄金储备「14 连增」，全年增持量创八年新高基本面 | 央行黄金储备「14 连增」，全年增持量创八年新高" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170459703031280700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年 12 月末，央行黄金储备为 7187 万盎司，较上月末增加 29 万盎司，单月增持量连续四月减少。2023 年 12 月末，央行黄金储备为 7187 万盎司，较上月末增加 29 万盎司，单月增持量连续四月减少。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240107/170459696316871800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:10:56 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642493.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642493.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李泽坤 LZK/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 12 月末中国外汇储备再超 3.2 万亿美元，创两年新高基本面 | 12 月末中国外汇储备再超 3.2 万亿美元，创两年新高]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>截至 2023 年 12 月末，我国外汇储备规模为 32380 亿美元。截至 2023 年 12 月末，我国外汇储备规模为 32380 亿美元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240107/17045965399018600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:02:56 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642478.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642478.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[今年大选要打「民主牌」？拜登开年首场竞选演讲炮轰特朗普今年大选要打「民主牌」？拜登开年首场竞选演讲炮轰特朗普]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240106/170454757152941200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登 40 多次直接提及特朗普名字，情绪激动到差点飙脏话。而最高法也已确认将听取特朗普方面对科州裁决的上诉。拜登 40 多次直接提及特朗普名字，情绪激动到差点飙脏话。而最高法也已确认将听取特朗普方面对科州裁决的上诉。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>随着日历翻到 2024 美国总统大选年这一页，共和、民主两党竞选大战日渐白热化。美东时间本周五，总统拜登在一个重要的地点，借着一个重要事件的纪念日，发表了迄今公开针对特朗普言辞最激烈的檄文。</p><p>当天，拜登将今年的首场竞选演讲地点放在宾夕法尼亚州福吉谷（Valley Forge），这是美国独立战争遗址。当年陷入困顿的开国总统华盛顿曾在此重新集结军队，最终战胜了英国殖民者。这场原定于 1 月 6 日举行的活动旨在纪念国会骚乱事件三周年，但因天气恶劣而被迫提前了一天。</p><p>2021 年 1 月 6 日，一群不愿接受大选结果的特朗普支持者暴力闯进国会大厦，引发七人死亡的骚乱事件。特朗普本人因在其中可能的角色而面临刑事指控。这一事件也正在成为特朗普重返白宫的最大障碍。科罗拉多州和缅因州均以此为由禁止他参加总统初选。</p><p>「民主还是美国的神圣事业吗？」拜登在<a href="https://apnews.com/article/biden-speech-valley-forge-trump-campaign-bda2293cac2b30e49157c2e6fb256d64" target="_blank">演讲开篇</a>直入主题，同时也为接下来几个月的竞选发力点定下基调，「这才是 2024 年大选的意义所在」。</p><p>拜登在演讲中明确将特朗普置于自己的反面，指责后者企图破坏美国政治体系，将这位共和党领跑者描绘成一心想要复仇的潜在独裁者。「他的竞选活动是为了个人复仇，且沉迷于过去而不是未来，为了再次掌权不惜牺牲民主。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240106/170454757152941200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在拜登演讲几个小时后，特朗普<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/05/us/politics/biden-speech-trump-democracy-threat.html" target="_blank">做出回应</a>，称对方「可悲地散布恐惧」，试图将选民注意力从经济等最关心的议题上转移开。他还再次指责拜登利用联邦执法手段干扰自己竞选，「正是他们将政府武器化了，他却说我是民主的威胁，这听起来有些难以置信。」</p><p>共和党全国委员会主席罗娜·麦克丹尼尔也批评拜登讲话。她在声明中认为，拜登希望用两极分化的言论进一步分裂美国人，以分散人们对他「灾难性政策」的注意力。</p><p>美媒<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/05/biden-january-6-anniversary-speech-trump-democracy" target="_blank">观察称</a>，拜登在演讲中对特朗普个人进行了前所未有的抨击，言辞尖锐，充满了愤怒、不屑和蔑视。</p><p>这种风格与前两次的纪念日讲话截然不同。此前这位民主党自由派精英总统努力保持克制形象，在谴责国会骚乱事件时从不点名特朗普，而是用「前总统」指代。而在这次不到一个小时的演讲中，他 40 多次直接提及特朗普名字，「精神病、纳粹」等字眼并不鲜见，情绪激动到差点飙脏话。</p><p>而从民调来看，打民主牌或许是对的。上个月的一项<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/05/biden-january-6-anniversary-speech-trump-democracy" target="_blank">民调显示</a>，在本次大选中，民主是美国人第二关心的议题，仅次于经济。大多数美国人认为 2024 年大选结果将对美国民主的未来「极其或非常重要」。</p><p>不过，对于谁才是民主威胁的此类问题，美国社会是撕裂的。特朗普方面在抓住拜登政府经济和外交问题不放的同时，也在利用被剥夺初选资格等事件，抨击拜登「破坏民主」。</p><p>就国会骚乱事件的责任人一事而言，双方也是自说自话，并且各自都有群众基础。民主党认为特朗普负有煽动责任，而特朗普方面一直声称是联邦调查局从中作梗、煽动了袭击。《华盛顿邮报》和马里兰大学本周进行的一项民调显示，四分之一的美国人认同特朗普的说法，认为联邦调查局煽动了这次袭击。</p><p>同一天，美国联邦最高法院也传来消息，已<a href="https://www.supremecourt.gov/orders/courtorders/010524zr1_apm1.pdf" target="_blank">确认将</a>听取特朗普方面对科州裁决的上诉，将在 2 月 8 日举行听证会。</p><p>这场事关特朗普竞选前程的裁决充满不确定性。一部分美国舆论从最高法的法官构成推测特朗普可能会得到最终支持。因为保守派法官占主导地位，其中还有三名特朗普任命的「自己人」。</p><p>另一种观点则认为不能仅从立场来预测结果。这一事件只是无数个撕裂美国社会的议题之一，在这样一个完全没有先例，且法理本身就存在模糊性的热点案件中，不到最后谁都不知道结果如何。</p><p>也有舆论担心最高法做出不利于特朗普裁决可能引发的后果。若官司缠身但仍领跑党内的特朗普在比赛还没开始就被踢出局，这位有着众多支持者的竞选人将把前所未有分裂的美国带往何处仍不可知。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:20:14 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642235.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642235.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一次受贿现金装满 22 个纸箱，4 次受贿就达 2 亿港元，辽宁省原 3 任公安厅长贪腐细节披露一次受贿现金装满 22 个纸箱，4 次受贿就达 2 亿港元，辽宁省原 3 任公安厅长贪腐细节...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240106/170454766573732300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>首集《解决独有难题》首次揭露了原应急管理部消防救援局党委委员、副局长张福生案，吉林省政协原副主席张晓霈案，辽宁省公安厅原 3 任厅长李文喜、薛恒、王大伟案此前未被公布的细节。首集《解决独有难题》首次揭露了原应急管理部消防救援局党委委员、副局长张福生案，吉林省政协原副主席张晓霈案，辽宁省公安厅原 3 任厅长李文喜、薛恒、王大伟案此前未被公布的细节。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 6 日，由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总枱联合摄制的四集电视专题片《持续发力，纵深推进》在央视综合频道晚 8 点档首播。</p><p>专题片共四集，分别为《解决独有难题》、《政治监督保障》、《强化正风肃纪》、《一体推进「三不腐」》，选取 12 个案例，采访纪检监察干部、有关审查调查对象及涉案人员、干部群众 170 余人。</p><p>首集《解决独有难题》首次揭露了原应急管理部消防救援局党委委员、副局长张福生案，吉林省政协原副主席张晓霈案，辽宁省公安厅原三任厅长李文喜、薛恒、王大伟案此前未被公布的细节。</p><p><strong>应急管理部成立以来首个落马「老虎」张福生：不收大钱，拆成小钱才敢收</strong></p><p>「说白了还是自己意志不坚定，办了不该办的事，收了不该收的钱。给消防这个集体抹了黑，没有完全按照中央要求去做，特别后悔。」 张福生在专题片中忏悔道。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240106/170454766573732300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>张福生，原应急管理部消防救援局党委委员、副局长，2022 年 11 月被立案审查调查，成为党的二十大后消防系统第一个被查处的高级领导干部。作为防火者，他自己内心的「总防火阀」却出了问题。</p><p>对张福生采取留置措施后，专案组从他家中查获了大量茅台酒，还有多件黄金制品、金条玉石。</p><p>少量多次，恰恰是张福生违纪违法最突出的特点。他从不大笔大笔收钱，而是每次一两万、三五万，最多也就十万左右，但到他落马时，这一笔笔加起来竟达数千万元，涉及行贿人有数百人，查实的受贿行为最早可以追溯到上世纪九十年代。</p><p>中央纪委国家监委机关工作人员董文彬说，「应该说他初心不正，从很年轻的时候开始，他对自己的要求就不严格，当官还想发财。手里还谈不上有很大权的时候，就极力地搞权钱交易。别人给他多的钱他不要，他认为那个风险大，但是把这些大钱给他拆分成小钱，他敢收。」</p><p>打麻将是张福生的一大嗜好。这也给一些商人老板提供了和他「交朋友」、向他输送利益的绝佳机会。</p><p>于洋是一家消防工程企业的老板，他经常在自家茶馆包间里为张福生安排牌局，陪他过足牌瘾。和于洋坐在一张麻将桌上，张福生每次都会赢钱。董文彬说，打麻将之前于洋一般会先给他「底钱」，少则 5 万，有可能 10 万或者更多。在打麻将过程中，于洋是只输不赢，张福生是只赢不输，每天打麻将下来，张福生都能赢几万块钱。</p><p>十几年来，于洋给张福生拿的「底钱」加上「输」给他的钱，累计达到 900 多万元。而每当他在消防验收等事项上请托张福生打招呼时，张福生也是有求必应。「因为他打了招呼，无形当中可能就会降低对这些工程项目、消防项目、消防验收标准的把控，很可能就会放过一些问题和隐患，这样的危害性非常大，负面影响非常恶劣。」 董文彬说。</p><p>在忏悔录中，张福生写道：「防火者腐败，无异于纵火」。可惜这样的认识，是在「纵火」之后，来得实在太迟了。2023 年 6 月，张福生被开除党籍和公职，移送司法机关审查起诉，消防系统多名违纪违法人员也都被立案审查调查。</p><p><strong>二十大后首个自首「老虎」张晓霈：大搞权钱交易，最终走向「烂尾」</strong></p><p>「真是精神上不能‘缺钙’，如果一缺就很容易在这上面走下坡路。我就是这上面走下坡路了。」 张晓霈说。</p><p>张晓霈，曾任吉化集团公司经理，吉林市市长、市委书记，吉林省政协副主席等职务，2022 年 11 月主动投案，接受审查调查，也成为党的二十大后首个自首的「老虎」。</p><p>中央纪委国家监委机关工作人员汤兆洋表示，张晓霈在年轻的时候是一个非常实干，也非常敬业的领导干部，他的堕落非常令人痛心。一个重要原因就是随着职务不断提升，他思想放松，精神懈怠。</p><p>经查，向张晓霈送钱送物金额最大的行贿人，是一个叫刘有才的老板。他和张晓霈密切交往近 40 年，「交情」在吉林市广为人知，他们之间的交往过程，也恰是张晓霈个人蜕变过程的生动缩影。</p><p>上世纪八十年代，张晓霈和刘有才都在吉化集团下属的机械厂工作。当时两人都才 20 来岁，张晓霈是一名基层技术工人，刘有才是食堂的厨师。「一瞅这个人挺投缘，挺乐意跟他唠嗑。那时候还没有像后期那样，想得那么多，那时候挺单纯，真就是一种哥们。」 刘有才（涉案商人）说。</p><p>后来，张晓霈被提拔为吉化集团经理。当时，这家国有企业已近破产边缘，他到任后锐意改革，扭亏为盈。在张晓霈关照下，刘有才的食堂搞得非常红火，刘有才也把生意延伸到了吉化集团之外，在市里承包了两家饭店，他对张晓霈开始有了不同以往的「表示」，张晓霈也半推半就地收下第一个红包。</p><p>2011 年 4 月，张晓霈任吉林市委书记，倚仗张晓霈崛起后，刘有才对张晓霈的服务可谓无微不至。为方便张晓霈用餐，他专门在离张家步行只有 5 分钟的地方开了家餐厅；钱款、金条源源不断地送上，又为张家的复式住房进行高档装修。到案发时，刘有才送给张晓霈的财物累计达数千万元。</p><p>张晓霈不仅自己大搞权钱交易，还纵容家属在幕后收钱敛财。在吉林市黄金地段的一座过街天桥上，镶嵌着一块横跨马路的 LED 广告巨幕。张晓霈利用权力、协调关系，帮助其儿子的广告公司得以在此处经营广告屏，实际这块广告屏也成了他权钱交易的一块招牌，广而告之，肆无忌惮。</p><p>2023 年 6 月，张晓霈严重违纪违法被开除党籍，其涉嫌犯罪问题被移送检察机关审查起诉。案发前，刘有才给张晓霈装修的房子还没有完工，张晓霈就已经落马。这套价值不菲的江景房许久无人打理，已经处处蒙尘，正如张晓霈的人生一样，早已蒙上利益的灰尘，最终走向「烂尾」的结局。</p><p><strong>辽宁省原 3 任公安厅长李文喜、薛恒、王大伟：前「腐」后继，合计受贿超 12 亿</strong></p><p>李文喜、薛恒、王大伟三人相继掌管辽宁省公安系统长达 20 年，三任厅长前「腐」后继，严重违纪违法行为给该系统政治生态造成重创。2021 至 2022 年间三人先后落马。</p><p>李文喜是有 42 年警龄的老警察，出身一线，于 2002 年出任辽宁省公安厅厅长，2008 年任辽宁省政协副主席后继续兼任省公安厅厅长，至 2011 年卸任省公安厅厅长职务，2021 年 1 月宣告落马。</p><p>李文喜是首个被指「获取巨额矿产收益」的「老虎」。经查，李文喜收受贿赂共计 5.41 亿余元，这个惊人的数字当中，绝大多数来自一名叫刘志廷的铁矿矿主。当时，辽宁省公安厅调查一批非法采矿案件，涉案矿主刘志廷辗转通过关系，请托李文喜帮自己脱罪，许诺将会重谢。李文喜深知铁矿利润丰厚，抵不住诱惑，向专案组组长吴景贵打了招呼。</p><p>「（审查调查）谈话时，跟我们讲，他标榜自己三句话：‘我当了一辈子公安，我干了两辈子的活，得罪了三辈子的人。’当时委领导直接就跟他点了一句话，说你光说这三句话，你后边还落了两句呢，你贪了四辈子的钱，犯了五辈子的罪。当时李文喜当场就哑然了，低头就认可了。」 中央纪委国家监委机关工作人员孙颖说。</p><p>而李文喜还给自己的继任者薛恒作出了恶劣的「示范」。那是在 2005 年，时任辽宁省民政厅厅长的薛恒私下找到李文喜，表示自己有个商人朋友叫白玉臣，在一个案子里涉嫌敲诈勒索，希望办案时能放他一马。</p><p>薛恒说，「我也担心怕李文喜不一定给我面子，后来说实话，李文喜还行，把这事就帮着办了。」 当年他们都不会想到，2011 年李文喜退休时，接任公安厅长的正是薛恒。李文喜卖的这个面子，既让薛恒从中获取了巨额利益，也提前为他上了滥用执法权的「一课」。</p><p>经查，薛恒非法收受他人财物总计 1.35 亿余元，白玉臣一人就送给他数千万元。在担任公安厅长两年多时间里，薛恒多次滥用职权或职务影响力，为老板在案件处理、企业经营、工程承揽等方面提供帮助。薛恒和李文喜的职务交接，使得以权谋私、执法犯法的恶劣风气也无缝衔接，并进一步扩散蔓延。</p><p>「辽宁公安系统政治生态遭到严重破坏，可以说李文喜是始作俑者，薛恒是推波助澜者，而王大伟应该说是兴风作浪者。」 中央纪委国家监委第九监督检查室副主任火照烨说。</p><p>2013 年，王大伟走马上任。在此之前，他的廉洁堤坝就已经开了口子，即便如此，刚一到任，感受到的风气还是让他颇为惊诧。</p><p>惊诧之余，王大伟更多地是感到眼界大开，胃口也由此大开。他敛财之肆无忌惮，比前任更有过之而无不及。经查，他非法收受他人财物共计折合人民币 5.55 亿余元，其中近一半是辽宁忠旺集团实际控制人刘忠田送的。刘忠田在他身上花大钱，自然是要找他办大事儿。</p><p>辽宁忠旺集团曾是亚洲第一大铝型材生产企业，如今却已申请破产。它由盛而衰的根本原因，就在于刘忠田长期靠金钱开道，靠违法违规手段获取资源，进而又脱实向虚，无序扩张，最终难以为继，轰然崩塌。2017 年，忠旺集团涉嫌骗汇的违法问题开始暴露，一名副总被拘捕。刘忠田担心查下去会牵出自己，通过中间人请托王大伟从轻处理，并请求不要再深入调查。</p><p>「我就等于是有意地让他感激我，我给你办事了，你看这个事办得也挺大。我觉得现在反思起来，那个时候我真的是疯了一样。」 王大伟说。</p><p>刘忠田第一次出手就是 4000 万元人民币加上 400 万美元，王大伟欣然笑纳。「装了 22 个纸箱子，把王大伟用来拉钱的商务车都压得上不了地库的斜坡。在几个月后，刘忠田又先后 4 次在澳门送给王大伟一共 2 亿港元。」 中央纪委国家监委机关工作人员邱文先介绍。</p><p>收了刘忠田的不义之财，王大伟彻底背弃了事业、背叛了组织，走上了违纪违法的不归路。2019 年下半年，公安部向辽宁省公安厅移交了相关问题线索，王大伟一面向刘忠田通风报信，一面指示办案机关不要声张，点到为止。到 2020 年，忠旺集团巨额债务问题引发了重大的区域性金融风险，王大伟仍极力包庇刘忠田，帮他拖延忠旺的「暴雷」时间。</p><p>连续三任省公安厅长都自身不正，自然也完全弃守全面从严治党主体责任，管党治警长期处于宽松软状态，导致辽宁公安系统出现高层次、大面积、持续性的腐败。仅 2021 年以来，和王大伟同一个班子的 6 名省公安厅党委委员被查处，全省省管公安政法干部共 43 人被查处，涉及半数以上的省厅侦查警种或部门「一把手」、现任或曾任的市公安局长。</p><p>2023 年 1 月 6 日，法院一审判处李文喜死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。2023 年 12 月 13 日，法院一审判处薛恒有期徒刑十七年；2023 年 10 月 19 日，王大伟受贿案开庭审理，法院将择期宣判。其他违纪违法人员，也都受到相应惩罚。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:10:47 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642239.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642239.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[网传福彩主持人提前播报中奖号码，中国福彩：已报警网传福彩主持人提前播报中奖号码，中国福彩：已报警]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/范剑磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701942373751_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中国福利彩票发行管理中心称，视频内容系拼凑嫁接剪辑形成，已报警。中国福利彩票发行管理中心称，视频内容系拼凑嫁接剪辑形成，已报警。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 1 月 5 日，一段中国福利彩票「快乐 8」开奖视频片段在网络上流传。该视频为网友关注的焦点是，77 号开奖彩球滚落出来时，主持人念出数字「77」之前发出「74」的唇音，后正常播报 77 号。紧接着，下一个滚落的彩球即是 74 号。随后，开奖视频被插播的广告打断。</p><p>网友纷纷猜测，主持人是否提前知道开奖号码，不小心先念出来了？</p><p>此后，有媒体致电中国福利彩票客服寻求回应，客服称，目前没有得到这方面的相关通知，需要联系相关部门进行核实。</p><p>通过与中国福利彩票官网上公布的每期开奖视频比对，界面新闻发现，引起网络热议的这份开奖视频是「快乐 8」第 2024002 期开奖视频的片段。但是，通过观看中国福利彩票官网上完整开奖视频发现，这一期开奖视频并没有出现网传视频中主持人提前念出 74 号开奖号码的情形，也没有出现随后插播进来的广告。</p><p>1 月 5 日晚间，中国福利彩票<span>发行管理中心</span>发布声明称： <span>我中心注意到网络传播的所谓「网曝福彩主持人提前播报中奖球号」相关视频信息，该视频内容系拼凑嫁接剪辑形成。我中心已报公安机关依法处理。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701942373751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国福利彩票近期的舆情还包括一个月之前的 2.2 亿元大奖风波。2023 年 12 月，一江西彩民花费近 10 万元买同一号码的「快乐 8」彩票，中得 2.2 亿元大奖还无需交税，此次巨奖事件再次引发外界对于彩票销售监督以及信息公开机制的讨论。2023 年 12 月 7 日，中国福利彩票发行管理中心对媒体表示，购买 5 万注中奖 2.2 亿元的行为没有内幕，以江西福彩官网公布信息为准；江西省民政厅工作人员则回应媒体称，已针对此事展开调查工作。</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:10:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641731.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641731.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[复旦留美博士流浪街头 16 年，家属：希望他能回国复旦留美博士流浪街头 16 年，家属：希望他能回国]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图文无关。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170451581675337400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>孙宏向界面新闻介绍到，自己比堂哥小两岁，两人从小一起长大，在他印象中，孙某某简单纯粹，喜欢钻研知识，不擅长人际交往。孙宏向界面新闻介绍到，自己比堂哥小两岁，两人从小一起长大，在他印象中，孙某某简单纯粹，喜欢钻研知识，不擅长人际交往。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>孙宏从未想到，时隔三十几年，他还能在再次见到堂哥孙某某。</p><p>2024 年 1 月 2 日，孙宏像往常一样浏览着网络视频，一条关于复旦大学流浪博士的短视频引起了他的注意，而视频中那个头发有些凌乱、皮肤黝黑的流浪者就是他的堂哥。「我一直以为他在美国过得挺好的，看到这个视频我当时也忍不住哭了，心里很不是滋味。」孙宏于当晚联系了当地镇政府，希望能给其堂哥提供一些救援帮助。</p><p>近日，几条有关复旦留美「流浪博士」的视频引发广泛关注。视频中当事人称自己是江苏江阴人，复旦大学本科毕业，学习物理专业，后又赴美攻读硕士和博士，并念了两年博士后。曾在华尔街做过两年程序员，月薪超过 10 万美元。拿到了美国绿卡和美国国籍，今年 54 岁，和妻子已经离婚，最近没有见过面。</p><p>据他讲述，2007 年，他从唐人街到布碌仑，目前已经有 16 年之久，一直居无定所，流浪漂泊。夏天时，他一般在街边的长凳上过夜，冬天天气太冷，他则会到地铁站过夜。「我被孤独幻想迷糊住了，我现在都不知道是真的还是假的啊，（脑子里充满了）幻觉、幻想。」</p><p>他称自己来美国已经三十余年，曾回国过一次。「我在美国错失了很多机会，这就是为什么我现在生活依然很艰辛，原因是我太不现实了。」他还称自己有时要排除各种各样的幻觉，但他目前会考虑重新找一份普通的工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170451581675337400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 5 日，界面新闻从复旦大学校友会纽约分会方面了解到，网传视频中的流浪博士的确是复旦校友，位于纽约的群友已采取行动寻找孙同学并提供紧急援助，为保护其隐私，志愿者行动不便公开。同时，校友会已与孙姓校友的家人和家乡政府取得联系，其家人目前不希望被打扰。</p><p>纽约的校友约定美国时间周五下午一点带上衣物去找孙同学，并争取给他适当的临时安顿。在联系到孙同学并取得本人同意之前，不会公开其任何私人信息。</p><p>孙宏向界面新闻介绍到，堂哥比他大两岁，两人从小一起长大，在他印象中，孙某某简单纯粹，喜欢钻研知识，不擅长人际交往。放学后，村子里的男孩们总是喜欢聚在一起玩，而孙某某却很少加入，「他大部分时间都是待在家里看书写字，从小就有这样的习惯。」</p><p>据孙宏回忆，从小学三年级开始，孙某某就一直是班里的第一名，「没有人能考得过他，数学、英语，他都能拿满分」。此外，有关孙某某下雨天因沉迷看书而忘了收晒在屋外麦子的故事还曾在当地传开过。「他是一个没有太多社会经验的一个人，就只是爱好读书做研究。」孙宏说。</p><p>初三毕业，孙某某考上了江阴市的重点高中，高一结束，他以全国第三名的成绩被复旦大学的少年班录取，学习物理专业。准备离乡求学的那天，村里人以及孙某某中学时期的同学还一同送别他，「我印象很深刻，他父母还给大家分了糖吃，咱们家乡出了这样一个人才，大伙们都很高兴。」</p><p>本科期间，孙某某不负众望，获得了公派留学的机会。在去美国之前，孙某某的母亲还拿了一些布料给当时还在纺织厂做学徒的孙宏，他特地给堂哥缝制了几件新衣裳。如今，孙某某的母亲已经年近八十，身体不太好，父亲十多年前就已离世，孙某某当时还曾寄回来家里 8000 美金。「我们当地人都希望他能早日回国。」</p><p>孙宏介绍，江阴市长泾镇孙家巷仅有 39 户人家，全村 100 多口人，孙某某家的房子就在孙宏家前方。如今，他望着这栋老房子，还会时不时想起堂哥，也时常和自家孩子提起堂哥的故事。</p><p>刘成是孙某某的小学及初中同学。1 月 3 日，刘成在网络媒体上刷到有关孙衞东的视频，他立即就认出了这位曾经的老同学，「我真的无法想象，他在我们心中就是一个佼佼者，就像传说故事中的一个主人公，如今怎么成这个样子了，我感到震撼、痛心，又非常惋惜。」刘成叹了几口气，嘴边不断重复着这三个词语。</p><p>他称，在同学们的心中，孙某某一直是神童一般的存在，每一门课成绩都很突出，没有偏科，物理成绩基本都能拿满分。「他的悟性特别好，老师讲一遍他就能完全领会了，他不需要再花额外的时间看书补习。」</p><p>刘成回忆道，「我们念初中那会是八十年代，每个学期学费 5 块钱，他每年都能拿到 2 块钱的奖学金。」1984 年，孙某某取得了当时江阴市的中考状元，640 分满分，他考了 620 多分，「他就是一个天才。」</p><p>在刘成的印象中，孙某某曾在 1993 或 1994 年回国过一次，呆了十几天便走了。当时由于他在外地，也没来得及与孙见上一面，只是通了一个电话，孙某某向他介绍了自己在美国的生活情况以及所学专业，并有和他提到自己未来有回国的计划。</p><p>据极目新闻 1 月 6 日报道，今日上午，极目新闻记者致电中国驻纽约总领事馆，因当地非上班时间，电话自动转到了外交部全球领事保护与服务应急热线。热线工作人员向极目新闻记者介绍，根据记者提供的情况，如果孙博士有美国公民证件，可与美国当地政府相关部门联系办理回国事宜；如果孙博士有中国公民证件，可直接与驻纽约总领事馆联系；如果孙博士目前没有证件，可由其家人联系他老家的公安机关或者校友会志愿者与驻纽约总领事馆取得联系，将其个人的详细情况反映给相关部门，再寻求解决办法。</p><p>（应受访者要求，刘成为化名）</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 05:51:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641681.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641681.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鹤琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【十问世界经济学人⑦】专访「无条件基本收入」理论之父范·帕里斯：AI 时代，社会保障系统能做什么？【十问世界经济学人⑦】专访「无条件基本收入」理论之父范·...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【十问世界经济学人⑦】专访「无条件基本收入」理论之父范·帕里斯：AI 时代，社会保障系统能做什么？【十问世界经济学人⑦】专访「无条件基本收入」理论之父范·帕里斯：AI 时代，社会保障系统能做什么？" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170450585874045200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「基本收入必须与终身学习有机地结合在一起，成为一个自然而然的整体。面对机器人化、ChatGPT 等科技发展，我们需要强调的是终身学习和大规模扩展。」「基本收入必须与终身学习有机地结合在一起，成为一个自然而然的整体。面对机器人化、ChatGPT 等科技发展，我们需要强调的是终身学习和大规模扩展。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">王磬</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">崔宇</span></p></blockquote><p>在<span>2023</span>年发生的社会变革之中，人工智能技术的迅猛发展是不容忽视的一项。一方面，以<span>ChatGPT</span>为代表的先进<span>AI</span>语言模型的出现以及生成式<span>AI</span>的发展，给人类的生产力提升带来了巨大的可能性。另一方面，由此产生了诸多社会问题，也引发了人们的焦虑：如果<span>AI</span>可以取代部分甚至是大量的人类劳动，那些被淘汰的人们将何去何从？如果这些失业人口的数量巨大，将给社会带来怎样的挑战？社会制度的发展速度是否能跟上技术的变革速度？如果<span>AI</span>越来越像人，人类的未来又将何去何从？</p><p><span>在那些给出解法的尝试之中，「无条件基本收入</span>」<span>（</span>Unconditional Basic Income<span>）是尤为引人注目的一项。「无条件基本收入</span>」<span>又称「全民基本收入</span>」<span>（</span>Universal Basic Income<span>，</span>UBI），是一个兴起于上世纪 80 年代欧洲的概念，它的思想源头可追溯至更早。相比于与收入水平挂钩的、「有条件<span>」</span>的社会福利，它提倡国家为公民提供「无条件的<span>」</span>基本收入<span>——</span>不论贫富、年龄、性别、健康与否，全体公民均一致享有同等数额的基本收入。过去，它一直被认为是乌托邦式的构想；但随着发达国家纷纷面临后工业转型，劳动者的工作形态也将发生巨大改变，政策制定者开始认真考虑<span>UBI</span>作为在社会保障层面应对自动化时代的方案。在硅谷，马斯克、扎克伯格等科技领袖多次为<span>UBI</span>背书；在欧洲，<span>UBI</span>已经进入多个党派的纲领，并在瑞士引发了公投、在芬兰上马了实验；在印度，<span>UBI</span>实现了它在发展中国家的第一次落地。今年以来，随着<span>AI</span>技术的迅猛发展，<span> UBI</span>在多个国家被政策界、产业界和学界多次提及。</p><p>现年<span>72</span>岁的比利时哲学家、经济学家菲利普<span>·</span>范<span>·</span>帕里斯（<span>Philippe Van Parijs</span>）是<span>UBI</span>理论的先驱。早在<span>1980</span>年代初，正在牛津大学攻读哲学博士的范<span>·</span>帕里斯就开始关注这个议题。他在日后回忆，自己当时经常被两个问题困扰：一个是，极高的失业率始终缠绕着西欧社会，单靠经济增长似乎已经无法破局；另一个是，资本主义对人的异化丑态尽显，但岌岌可危的柏林墙亦暗示迈向苏联式的社会主义绝非药方。</p><p>「有没有一种制度，可以让人免于失业之穷、异化之苦？<span>」</span>范<span>·</span>帕里斯在接下来的学术生涯中开始了艰难的探索。慢慢他认定，「无条件基本收入<span>」</span>将为这两个难题提供解决方案。他动员起周围同样为这个想法激动不已的人们，成立了「基本收入全球网络<span>」</span>（<span>Basic Income Earth Network</span>，<span>BIEN</span>），这个网络也成为了过去三十年间各国<span> UBI</span>运动的主要推手。范<span>·</span>帕里斯也是欧洲知名的左翼哲学家和政治经济学家。他是比利时鲁汶大学首届「胡佛经济与社会伦理学<span>」</span>讲座教授，还曾荣获比利时学术界颇具盛名的法朗基奖（<span>Francqui Prize</span>）。他撰写的《基本收入：建设自由社会与健全经济的激进方案》（<span>Basic Income A Radical Proposal for a Free Society and a Sane Economy</span>）一书，被译成多国语言，也已经发行了中文版。</p><p><em><span>相关阅读：范·帕里斯：<a href="https://www.jiemian.com/article/2026407.html"><span>「无条件基本收入」能给所有人真正的自由</span></a></span></em></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170450585874045200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在<span>2018</span>年，我曾专访过范<span>·</span>帕里斯，谈及<span> UBI</span>的基本理念及落地可能。如今五年过去，世界已经发生了翻天覆地的变化。再度专访时，范<span>·</span>帕里斯刚刚结束了疫情以来的第一次访华之行。我们谈及了过往五年世界的变迁、以及<span>UBI</span>能为当下问题提供的新想象。</p><p>以下是访谈全文，刊发时有编辑。</p><blockquote><p><strong>一问：新冠疫情何以加快了<span>UBI</span>的落地？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>我们上次采访是在<span>2018</span>年。从那时到现在，世界发生了翻天覆地的变化。在<span>UBI</span>的领域，是否也有重大的突破？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我认为主要的实际影响来自新冠疫情。新冠疫情不仅让人们更多地考虑<span>UBI</span>，还让一些国家在短期内实施了<span>UBI</span>，包括特朗普和拜登任期内的美国。这在以前简直难以想象，但它其实就是<span> UBI</span>的变体。它平等地发放给个体，无需经济状况调查，人口之中只有极小部分人无法获得它。对于大多数人来说，无论他们的收入如何，他们都能获得相同金额的支票，而且无需满足任何资格，不管你是在找工作，还是无法工作，是学生，还是家庭主妇，每个人都可以领到。因此，这是一种短期的全民补贴。当初，它是作为一种应急措施出现的，目的是让没有社会保障的人能够生存下去。</p><p>后来，在拜登的任期内，援助更像是一种激励措施，旨在推动经济重新启动。由于上述原因，自从它实施以来，越来越多的人开始认为，也许<span>UBI</span>是一个现实的想法，人们开始思考在危机发生之前如何获得<span> UBI</span>，以使社会经济更具韧性。无论将其视为应急措施还是作为启动资金，其实际的资金来源通常只能通过创造货币或产生通货膨胀来实现，而这是不可持续的。因此，在引入这种机制时，人们认为，如果能以可持续的方式为<span>UBI</span>提供资金，将有助于我们应对未来的危机，比如下一次大流行病。</p><p>这当然与危机的紧迫性有关，也与人们相信这只是一个暂时性需求有关。但是，在某种程度上，这也得益于此前关于基本收入的更广泛讨论，有很多推动了这一议程的人开始认为，<span>UBI</span>是需要以结构性方式引入的措施之一，而不仅仅是为了应急目的。</p><blockquote><p><strong>二问：<span>UBI</span>可能有怎样的落地形式？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>我们上次讨论这个问题时，你提到「无条件基本收入<span>」</span>作为一种支持体系与传统福利措施有着显著区别。它既不是社会救助、也不是社会保险。因为，它对传统的福利制度也形成了挑战。在你看来，如果政府有意投入更多资源用于发放「无条件基本收入<span>」</span>，它可能会以何种形式呈现？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>在这一点上，我长期持有相同的观点。「无条件基本收入<span>」</span>将采取不同形式，这取决于引入国家的具体情况，包括当地已存在的社会保障体系、劳动力市场运作方式、行政实力和政治环境等因素。</p><p>在美国，「社会保障<span>」</span>指的是养老金。在欧洲，「社会保障<span>」</span>几乎涵盖了一切，包括整个福利国家体系。在一些国家，如比利时，很多人都已经被社会保险覆盖，制度可能只需要进行一些小的修订。然而，在美国等国家，许多人并未因为这种情况而得到保障。由于疫情的冲击同时影响了全体国民，因此无法像处理个别事故那样依靠各自家庭的帮助。所以我要再次强调，新冠疫情对各国的影响因其之前的情境而有所不同。此外，关于基本收入提案的最佳形式也会因国家而异。</p><p>在比利时、德国、荷兰、法国等国家，具体形式可能包括向每个人提供普遍的最低标准收入，作为现有转移支付的部分替代。这意味着取消低于「无条件基本收入<span>」</span>水平的福利，但保留所有数额更高的福利，只是减少其金额，以适应「无条件基本收入<span>」</span>计划的实施。如此一来，就会有一个普遍适用的底线水平，保障贫困家庭的净收入不会下降。例如，如果你独自生活在一个城市，而该城市的社会救济金高于全民基本收入，那么你将得到更多补贴，你的净收入将在基本收入的基础上加上提供给部分人口的社会救济金，以及与收入相关的社会保险和失业救济金，与过去的专业劳动经验成比例；或者是已发放的退休金，与以前的工作和社会保障缴款成比例。所有这些福利都将保留，但会因每个人获得的基本收入数额不同而有所减少。</p><p>这需要与个人所得税改革相结合。可以取消税务减免，代之以基本收入。尽管低收入者失去了免税的福利，但是因为基本收入的价值将高于他们通过免税获得的收入，所以最终低收入者还是比以前获得了更多援助。实现这两项措施后，仍然会有一个净成本，因此需要通过对高收入者征收更多的税来更平衡地对资本征税，以弥补这一净成本，包括对一些国家（比如比利时）未对资本收益征税的情况进行调整。总之，「无条件基本收入<span>」</span>并不意味着取消所有现有福利，它不是一个完全替换的方案。</p><p><span>19</span>世纪末俾斯麦提出社会保险后，其他地方也纷纷效仿，但是诞生于<span> 16 </span>世纪欧洲的社会救助并没有消失，只是由于社会保险的出现，它的作用被削弱了。同样，如果继续在基本收入的基础上引入第三种形式的社会保护，并不会取消其他的社会保护，只是帮助社会援助和社会保险更好地发挥其现有功能而已。</p><blockquote><p><strong>三问：从气候行动的角度，如何看待<span>UBI</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>过去几年间的另一个现象，是气候挑战逐渐尖锐化。气候危机是一场全球危机，需要全球性的解决方案。从气候行动的角度，如何看待<span>UBI</span>？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>尽管气候问题处于<span>UBI</span>讨论的边缘，但它仍然非常重要。最直接的相关性在于，现在许多人都在为所谓的碳红利辩护，这意味着要引入碳税，比如一开始征收较低的碳税，然后逐渐增加，将税收收入平均分配给所有人。很多经济学家都提倡这种做法。<span> 2019 </span>年<span>1</span>月，四十多位美国经济学家在《华尔街日报》联合发表了一封公开信，<a href="https://www.wsj.com/articles/economists-statement-on-carbon-dividends-11547682910?mod=searchresults&amp;page=1&amp;pos=1"><span>呼吁美国征收碳税</span></a>。碳税和碳红利也出现在韩国共同民主党总统候选人李在明的提案中，他最终以不到<span>1%</span>的票数败选。所以说，提高对气候危机的认识也是<span>UBI</span>讨论的另一种方式。</p><p>正如你所指出的，气候危机是一场全球性危机，理想情况下，应对危机的手段应该是全球性的。据我所知，加拿大已经开始征收省级碳税，美国多个州也开始征收州级碳税，所有这些都已经取得了进展。如果就欧洲本地而言，如果能在欧盟层面上引入碳税以应对气候挑战，当然比在每个国家层面上征收碳税和碳红利要好得多。但是，毕竟不可能一下子就达到理想状态。因此，需要先在目前可行的层面上使用税收手段，在大多数情况下就是在国家层面上征税。</p><p><strong>界面新闻：</strong>你是否预见到类似新冠疫情或气候危机的紧急情况，可以加快关于「全民基本收入<span>」</span>的讨论？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我没想到会发生新冠疫情或者考虑各种可能的后果。气候变化也只是环境挑战的一个方面。<span>30 </span>年甚至更早之前，我就已经与我的一位研究生共同制定了一项为基本收入提供资金的计划，通过征收某种形式的环境税将化石燃料的负外部性（<span>negative externality</span>）内部化，当时我们甚至还不像今天这样清楚地知道，使用化石燃料不仅会导致当地污染，还会导致全球变暖。任何形式的环境限制都会为支持以某种环境税特别是碳税为资金来源的基本收入提供论据。</p><p>从碳税中获得的收入可以用在很多方面，比如有人建议将这些资金用于与全民基本收入不同的领域。但是，人们之所以经常把碳税的概念与统一碳红利的概念联系起来，是因为碳红利可以过度补偿贫困人口。穷人消费较少，对排放的贡献较小，因此支付的碳税也较少。这就是一种调和的方法，也是每个人现在都在努力做的事情。所有人都在谈论公平、公正的绿色转型、公正的绿色交易等，但这也反映了一个想法，即如果不考虑社会分配问题，我们就无法实现绿色转型。碳税与社会红利相结合，是应对气候变化的一个非常有力的工具。尽管无论贫富每个人都能获得同样的红利，但由于其资金来源的方式，它具有深刻的再分配意义。因此，碳税是一种同时追求生态和社会目标的聪明而简单的方法。</p><blockquote><p><strong>四问：<span>UBI</span>的钱从哪儿来？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong><span>UBI</span>面临一个关键问题是如何为整个体系提供资金支持。如果要给每个人都发钱，费用将是巨大的。碳税可能是其中一个解决途径。也有人提出，可以征收机器人税，或者数字税，也就是在每笔数字交易中征收一定比例的税款，并将这些税款转化为某种形式的<span>UBI</span>储备。你能否举例说明<span>UBI</span>的钱会从哪儿来？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>世界各国为<span>UBI</span>提供资金的方式可能是完全不同的。就西欧而言，正如我之前提到的，大部分资金将来自现有福利的节余以及个人所得税的改革；改革的方式既包括减少低收入群体的免税额，也包括调整高收入群体的缴费额度，但这是有关联的，可以将其与机器人革命（如果可以这样称呼的话）或自动化的进步联系起来。</p><p>这种技术变革的后果之一是<span>——</span>与早期的技术变革并无本质区别<span>——</span>它导致了一部分人收入的提高。有的人碰巧拥有新技术下供不应求的技能，有的人碰巧拥有与这些技术相关的知识产权，还有的人在这些行业中拥有投资资本。这意味着人们的收入将发生转移。有的人被机器取代而失去工作，有的公司在竞争中被使用了更多机器人、效率更高的其他公司所淘汰；他们的总收入将被转移到前者身上。如何应对这种转变呢？我并不赞成机器人税。我认为，不需要特别针对机器人，但需要针对因机器人而赚取更高收入的人，这必须成为个人所得税转变的一部分，特别是为了更好地对资本收入征税，更好地对知识产权收入征税。</p><blockquote><p><strong>五问：<span>AI</span>浪潮是否为<span>UBI</span>带来了新契机？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>今年以来，由于人工智能尤其是<span> ChatGPT </span>和<span>GPT4.0 </span>的崛起，形成了一个引人注目的趋势。在你看来，人工智能发展的浪潮是否为当前的「无条件基本收入<span>」</span>讨论引入了新的角度？人工智能的时代里，社会保障系统可以做什么？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我的观点是，人工智能最新的发展，包括<span>ChatGPT</span>的登场，并没有从根本上改变这一切。我从来都不相信这样一个故事：机器人自动化将导致数百万人永远失去工作，所以这些人需要以基本收入的形式获得救济。我从来不持这种观点，我认为这种事情不会发生，我当然也不认为这就是基本收入的意义所在。</p><p>有一些相关的事情将会发生，而且正在发生，也就是这些新技术发展与全球化的结合。由于地缘政治原因，商品的全球化似乎正在减弱，但我认为服务的全球化仍将继续。不过，从长远来看，即使是商品全球化，其放缓的原因与其说是生态问题，不如说是地缘政治问题。但是无论如何，技术变革，包括机器人化、<span>ChatGPT</span>与国际化的结合等等，会导致总收入或潜在收入的两极分化。也就是说，有些人的收入会比以前高得多。由于我之前提到的原因，这部分人口碰巧拥有正确的技能，拥有知识产权，而其他人的收入能力在短期内被大幅压低。</p><p>如何应对呢？实际上，我们应该致力于建立一个收入底线，它与社会安全网并不矛盾，也不是人们能够沉溺其中并一直依赖的东西，也不是为了仅仅提供食物以维持生存，而是为了确保人们有一个可以站立的经济地位。</p><p>因此，基本收入必须与终身学习有机地结合在一起，成为一个自然而然的整体。面对机器人化、<span>ChatGPT</span>等科技发展，我们需要强调的是终身学习和大规模扩展。我们应该减少这样一种情况，高等教育仅仅是为那些刚刚完成中学学业的年轻人提供的；不，教育应该是贯穿一生的。作为劳动者，对于那些有可能失业或已经失业的人来说，我们需要不断适应新技术和新的可能性；作为消费者，我们也需要不断适应新技术和新的技术可能性；作为一个好公民和当地生活的参与者，我们也需要不断更新数字技能。因此，基本收入是终身学习的一个自然伙伴，因为它能够使人们在没有任何附加条件的情况下，在就业、培训和更广泛意义上的学习之间来回切换，在家庭和社区内广泛开展志愿活动。这种切换可以采取不同形式：可以缩短工作时间，这样人们就有时间获得进一步的培训；或者人们可以接受一份低收入但是提供大量培训的工作。基本收入将会系统性地鼓励人们从事收入可能很低但能提供进一步培训的工作。对我来说，这才是正确的对策。这完全不是说，这些人永远找不到工作了，所以给他们一份收入，免得他们饿死也免得他们抱怨。不，基本收入是一个底线水平。通过与终身学习相结合，基本收入应该让每个人都能从失业中恢复并重新开始某种活动，这应该是一种轻松的方式，使人们始终感到安全，能够承担一定的风险，并在需要时接受培训和再培训。</p><p>总之，基本收入提供了一个底线水平，通过基本收入的赋能，那些因为自动化而受到威胁甚至失业的人才能不断回到经济中来。终身学习确实是关键，在有基本收入的社会中，终身学习的条件要好得多，可以发展和大规模扩展终身学习。但也不是以一种僵化的方式，因为人们所需要的终身学习方式依赖于当地的环境，也依赖于个人的才能和品味。</p><p><strong>界面新闻：</strong>你为什么不赞成机器人税？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我不赞成对机器人征税，因为它们本身不该成为纳税主体。但是，我们应该对机器人背后的产权所有者、平台网络服务器的资本所有者进行征税。作为资本所有者，或作为知识产权所有者，或作为新技术下备受欢迎的技能的所有者，他们盈利颇丰。</p><blockquote><p><strong>六问：为了实现<span>UBI</span>而提高征税，将面临什么挑战？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>税收是各国政治家都必须面对的一个问题，主张对特定人群增税会遇到许多阻碍。你认为这里存在的挑战是什么？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>挑战来自国际税收竞争。新冠疫情的结果之一是远程工作有所增加，导致税收本地化变得更加困难，税收竞争加剧。</p><p>在整个资本主义历史上，资本都是流动的，且流动性越来越大，而劳动力的流动性小于资本的流动性。但如今，人力资本的流动性越来越大，部分因为英语的传播，这样人们就可以去其他地方工作，而不仅仅是在自己的国家；也因为企业国有化的趋势，以及跨国公司的崛起。随着远程工作的发展，人们可以在任何国家为任何公司工作，可以选择自己想在哪个国家纳税。这显然会对治理工作造成压力。例如，赠与税和遗产税是一些国家征收的税种，通常是由年<span>长者</span>转移给子女。比如在比利时，遗赠（<span>Bequest</span>）和生前遗产（<span>Inter Vivos</span>）适用于不同的税率，一般来说，生前遗产的数额远远小于遗赠，但遗赠的平均税率要远远高于生前遗产，引发了一种不公平现象。这不公平主要体现在，富人得以更多地通过生前赠与减轻税务负担，而较高的遗产税可能对收入较低的人造成负担。这种做法在道德上难以自圆其说。实际上，应该对生前赠与征收更高的税款，因为这种财产转移不容易被监测，可能导致更多的逃税现象。因此，一些人认为，对生前赠与实施更高的税率可以更有效地控制个人如何运用其财富，更有效地监管财产的传承。然而，这也可能引发税收竞争的问题，以比利时为例，比利时对生前赠与和遗赠征税的方式是按照区域划分的，人们可以迁往其他地区以享受更低税率。</p><p>总之，国际流动性越大，特别是出于工作目的的流动性越大，养老金领取者的流动性就越受鼓励，国家之间的税收竞争就越激烈。因此，要回答你的问题，对收入和资本收入进行更公平、更有效的征税的主要障碍，实际上就是征税是在国家层面上实施的。</p><blockquote><p><strong>七问：芬兰的<span>UBI</span>实验有何启示？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>此前芬兰政府进行了一次为期两年的实验，从<span>17.5</span>万长期失业者中随机抽取了<span>2000</span>人，每月无条件发放<span>560</span>欧元，以检测<span>UBI</span>是否会提高劳动参与率。最后他们发现，参与者的劳动参与率既没有明显增加也没有降低，但是总的来说，参与者比以前更快乐了，生活满意度有所提高。你认为这个实验的意义是什么？它有什么启示？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>你的总结大致正确，但还有一些先决条件。就劳动力市场参与而言，你提到实验持续了两年；第一年实验组与对照组没有显著差异，第二年有统计上的显著差异，所以它肯定有影响，但影响不大。平均而言，实验组的人在一年中比对照组的人多工作了六天。但是两组人当中包括芬兰当地人和移民，这一数据对于当地人来说没有什么太大的区别。但对于移民来说，存在更大的显著差异，实验组的移民比对照组的移民多了<span>13</span>或<span>14</span>天。</p><p>必须谨慎解读这一数据。一方面，很容易理解为什么他们工作时间增加了，因为他们可以保留自己的福利。传统的社会救助制度下，他们一旦开始工作，就会失去福利。因此，（对于实验组的人来说）工作的经济激励更高，所以它肯定影响了其中一些人。但这些人都是长期失业者和难以就业的人，从某种程度上来说，他们重新开始工作确实算是个小奇迹。<span></span>但与此同时，你可能会以为他们会减少工作量，因为政府不再催促他们找工作，没有人要求他们给公司写申请信，而且他们也用为了表明自己正在积极寻找工作而出现在政府办公室，没人管他们了。因此，两种效应同时存在：在这种情况下，他们找工作的动力可能会减少，但考虑到工资激励更高，他们工作的动力可能会因此增加。事实证明，第二个效应比第一个效应更强。</p><p>你提到了幸福度的提高。两年实验结束时，他们采访了对照组和实验组的人，结果是实验组对未来更加乐观，对机构和彼此更加信任，对自己健康的看法更积极，压力也减轻了。这些方面都在统计上显著改善了。但我们无法从这些实验中得知，<span>560</span>欧元这一水平的基本收入是否可持续。因为参加实验的都是长期失业者，所以无法弄清楚工人是否会在获取基本收入之后继续从事他们的工作，是否会减少他们的工作时间。当然，<span>UBI</span>部分目的是希望人们在需要时能够减少工作时间并接受进一步培训，以提高他们在培训后的工作表现。然而，如果人们过度依赖基本收入，这可能使其变得不可持续。因此，从这个实验中无法得出明确结论，因为我们无法确保工人是否会对此感到放心，尤其是考虑到更高的税收可能会使他们成为净损失者，这部分工人可能永远不会愿意参加这种实验。</p><blockquote><p><strong>八问：哪个国家最可能率先实现<span>UBI</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>在上次的访谈中，我们曾探讨了哪个国家可能率先实施「无条件基本收入<span>」</span>。你当时指出一些拥有更成熟福利制度的国家如比利时、荷兰或芬兰可能不会成为第一个实施「无条件基本收入<span>」</span>的国家。相反，你提到了一些国家，甚至来自全球南方的国家，可能率先实现这一目标。虽然这是一种假设，但观察到全球南方国家对<span>UBI</span>表现出浓厚兴趣确实很有趣。这几年过去，你现在对这个问题的看法有变化吗？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>和当时一样，我仍然认为，我们不知道那个国家能够率先实施<span>UBI</span>。事实上，可能会在全球南方的某个国家。我和韩国人有过不少接触，因为今年的第二届基本收入地球网络大会是在首尔举行的，有一个组织在积极推动这方面的讨论。之前韩国总统候选人李在明也发表了讲话，他提出了某种形式的基本收入，即通过政府分红为年轻人发放基本收入，他担任城南市长和京畿道知事期间在当地进行了试验。在韩国，这肯定是一场活跃的辩论。</p><p>我今年也去了中国，这对我来说非常有趣。不仅是学术界，就连国务院的两个部门也对这个问题很感兴趣。他们之所以有兴趣，是因为本届中央政府的口号之一是「共同富裕<span>」</span>。当然，我们可以通过口号中提到的内容和目标来理解为什么这个口号在今天的中国很重要。毫无疑问，在过去大概三十年里，无论是以<span>GDP </span>总量还是以人均<span>GDP</span>来衡量，中国的经济日益繁荣。但中央政府和地方政府都意识到，要让全体人民分享这种繁荣，必须特别设计一些措施。自古以来，随着留给企业内部和资本主义积累的空间越来越大，与资本主义生产资料私有制相伴而生的不平等现象也会越来越多，这无疑对人均收入的增长产生了影响。但是，如何才能在整个经济体系中分享这一成果，同时又不造成贫困陷阱，使人们陷入过度失业的境地呢？「基本收入<span>」</span>显然是一个候选方案，因为这是一种提供保护和分享繁荣的方式，在某种程度上使人们免于陷入困境。某些救济措施下，一旦穷人找到工作，他们的福利就会被取消，有时人们会发现自己的境况变得比以前领取救济金时还要糟糕。而如果有一个普遍的最低收入，人们可以确保接受这份工作之后，即使你不得不辞掉工作或者解雇了，他们仍然可以继续领取这笔收入，无论他们能赚到多少钱，都会被加到基本收入中，而不是人们一有工作，社会援助就被取消。这就提供了一种现有的社会援助制度所不能提供的保障。因此，我认为人们确实很感兴趣。许多人告诉我，人们并不确切地知道什么是共同保障，什么是顶层的共同富裕，有时感觉有点像在解释一些神圣的文字，上面写着要实现共同富裕，但没人真正理解它的含义。特别是一些经济学家，其中有些人十分了解经济文化或者社会政策，他们对基本收入很感兴趣。不仅是学术上的兴趣，通过将「基本收入<span>」</span>与共同富裕的理念联系起来，人们也想了解如何在实现共同富裕的目标的同时，避免落入社会援助的依赖性陷阱。</p><blockquote><p><strong>九问：如何看待中国提倡的「共同富裕<span>」</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>这确实很有趣。中国长期以来一直存在收入不平等问题，一些地区处于极端贫困状态。中国的减贫策略是将最贫困地区作为优先事项，将大量预算用于最贫困的省份。<span>2021</span>年<span>2</span>月，中国宣布消除绝对贫困，现行标准下农村贫困人口全部脱贫，贫困县全部摘帽，进入「共同富裕<span>」</span>的下一阶段。你如何看待优先扶助最贫困的群体的做法？与<span>UBI</span>相比，你认为它们在本质上是在追求相同的目标吗？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我们在欧洲也已经在有针对性地帮助一些特别的地区。当然，这通常会遇到一些政治上的困难，在中国可能会少一些，因为中国的制度更加集中。但是一个地区也可能会问，为什么要优先帮助另一个地区呢？也许我们没那么穷，但我们的贫困人口比例比平均水平要高。结果不同地区之间就会产生分配冲突。一般来说，要帮助更多的贫困地区，最好的办法是通过普惠制，即适用于所有公民的制度，但由于某一地区的贫困公民多于其他地区，更贫困的地区当然会得到更多的帮助。相比之下，这比以明确的方式给予某个特定地区更多特权要好。比利时大部分的再分配都是通过国家社会保障体系来实现的，而不是通过国家向最贫困地区发放补助金来实现的。如果国家那样做，这个问题就会立即变得更加政治化，该国家的富裕地区就会说，你们给出去的是我们的钱，凭什么？反之，如果建立一个帮助所有地区的穷人或失业者的系统，贫困地区仍然会受益更多，较富裕的地区仍然是净捐助国，但这种做法被认为问题较少。</p><p><strong>界面新闻：</strong>中国政府有在就某个项目征求你的意见吗？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>当我在国务院（参加讨论）的时候，人们更愿意听而不是说。他们就基本收入问了我很多问题，比如是否有任何地方实施了基本收入，为什么会有反对意见等等。我们就此进行了大讨论。</p><p>我只去了中国的三个城市，所以经验非常有限。在北京的清华大学，我为一群非常聪明的来自不同学科的年轻讲师和研究生发表了演讲。然后我在武汉短暂停留，因为我的一个儿子在武汉工作。我在广州的中山大学停留最久，在那里我做了一系列关于不同主题的讲座，不仅仅是关于基本收入。不过我观察到，共同富裕的问题一次又一次地出现。</p><p><strong>界面新闻：</strong>这是一个非常有趣的联系。中国一直有共同富裕这个口号，这一议程在最近几年变得更加重要。与国务院讨论后，你对「共同富裕<span>」</span>的印象是什么？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我给两组人做了两场讲座，随后进行了讨论。但正如我之前提到的，讨论主要是关于更多基本收入及其反对意见的信息。我和我的东道主以及接待我的两所大学的人谈了很多。如果我的东道主是社会政策专家或经济学家，可能会有更多信息，但他们都像我一样是政治哲学家。因此，他们的兴趣具有不同的性质。很多人都对共同富裕的理想感兴趣，想知道如何实现它，同时避免附带的不良影响，因为简单地说，共享繁荣最直接的想法，就是拿走富人的一些钱来送给穷人。但如果直接把这笔钱给穷人，你就会陷入贫困陷阱，你得对这种福利的领取率做出承诺，并且会遇到有关社会救助中讨论的所有标准问题。正是这些问题促使西方国家提出了基本收入提案。了解这些讨论以及最明显解决方案的陷阱后，他们发现基本收入的概念非常有趣。</p><p><strong>界面新闻：</strong>你几所大学里还和他们谈论了什么？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我在中山大学待了一周，参加了他们所称的「沙龙<span>」</span>，一些研究生和年轻学者向我询问提问。都是很好的问题，很有意思。我还主持了一个研讨会，讨论了政治哲学的最新发展，特别是关注了西方政治哲学的前沿问题。他们期望我就<span>21</span>世纪的标准范式提供概述。我还做了一系列的三场讲座，主题非常雄心勃勃，「哲学和世界的未来<span>」</span>。第一场关注基本收入，比如未来人们可能在国家层面追求社会正义的各种方式。第二场涉及马克思主义。第三场则探讨了全球正义，以及其对移民和气候问题的影响，比如全球正义是否应受到与国内正义相同原则的监管。</p><p><strong>界面新闻：</strong>你从学生或讲师那里是否收到了一些有趣的问题？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>有很多。有时最有趣的问题是让人感到惊讶的问题。例如，马克思主义的当前相关性。我第一次来到北京是受中国社会科学院马克思主义研究院邀请，当时我就了解到了这种联系。而且我的第一篇关于全民基本收入的英文论文的标题是《一条通往共产主义的资本主义道路》（<span>A Capitalist road to Communism</span>）。正如马克思所言，真正的共产主义社会中，「社会才能在自己的旗帜上写上：‘各尽所能、各取所需<span>’」</span>，这意味着经济极其繁荣，技术进步之下，生产力水平全面发展，人们自愿为社会产品做出贡献而无需报酬，同时也都能各取所需而无需付费。我在那篇论文中的想法是，事实上，「无条件基本收入<span>」</span>是逐步实现共产主义社会的一种方式，因为无条件分配的越多，就意味着越是根据需要分配，而不是根据贡献分配；无条件分配的越多，被迫出卖劳动力的人就越少<span>——</span>用马克思的语言来描述<span>——</span>所以更多的工作将是自愿完成的。因此，基本收入相对于人均国内生产总值的逐渐增加是在向共产主义社会过渡。但在资本主义社会中，这一目标可以通过生产资料的存在、私人使用以及生产活动来实现。<span>30</span>年前，我很难让听众听懂这些，因为生活在资本主义社会在<span>30</span>年前还是新鲜事，但现在中国人已经很熟悉了。这是一方面。</p><p>当今马克思主义的另一个方面是必须理解社会阶级的概念。传统的马克思主义分析认为，在资本主义社会中，有资本所有者和劳动力所有者，但在拥有大量宝贵人力资本、非常有价值的技能的人和其他人之间也存在阶级鸿沟。比如那些非常擅长编程的人，那些真正掌握新技术的人。像我的儿子乔纳森，他在一家跨国公司担任首席数字官，负责人工智能项目，这是非常有价值的技能；而对于那些技能已经过时的人或技能匮乏的人来说，技能水平也造成了阶级划分。这种阶级划分是渐进的，但是资本家和工人之间的划分也是渐进的，因为有储蓄的工人也可以进行投资，可以说是资本家，而资本家同时也是自雇个体户或者工人。早些时候，我就以《阶级理论的革命》为题写过一篇论文，强调了丰富马克思主义阶级理论的多种方式，以更好地适应解决当代社会阶级理论中的不平等、动态和冲突。总之，这是我一直努力探索的方向。</p><blockquote><p><strong>十问：如何看待<span>UBI</span>在未来的发展？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新闻：</strong>如果往前看一些，你认为未来五年<span>UBI</span>可能会朝着什么方向发展？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我无法预测未来。哲学家不擅长预测未来，他们给未来的方向提出建设。哲学家会说什么会是好的，但不说会发生什么，因为未来非常依赖于偶然因素。为了让我们的未来朝这个方向取得重大进展，我们需要一个组合。首先，需要一些有远见的人，不仅仅是梦想家，还需要从经济可持续性角度思考这个梦想。其次，需要我所说的激励者，那些对当前情况感到愤怒和荒谬，认为当前的系统不公正的人。行动主义者以这种方式变革提供能量。此外，还需要修补匠，他们了解当前系统如何运作，也了解愿景，并且他们明白该如何逐步修改系统，使其朝着正确的方向发展。我们还需要聪明而勇敢的政治家，他们理解这就是人们需要走的方向。总之，有远见的人、激励者来推动，修补匠来完成具体的工作，政治家有责任说，让我们朝这个方向前进。这就是韩国的总统候选人李在明之前的提案，也是<span>2017</span>年法国总统候选人伯努瓦<span>·</span>阿蒙（<span>Benoît Hamon</span>）的提案，这种情况在其他地方也可能发生，<span></span>但很难预测会在哪里。但背景条件就是如此。</p><p>当然，改革有时会产生矛盾的影响。例如，我们刚刚讨论过新冠疫情使人们更加意识到基本收入的重要性；与此同时，新冠疫情迫使向医疗保健系统中投入更多资源，需要更多的护士、更多的医生，给他们更高的工资等等，甚至需要建立一些产能过剩，以防另一场大流行发生。这意味着医疗资源与基本收入形成竞争。同样，战争是一场灾难，基本收入也因此面临更大的阻力，因为现在人们认为，增加的公共支出必须优先用于支付士兵、坦克和导弹，而不是用于改善我们的生活或社会保障体系。总之，所有外部条件都在发挥作用。因此，非常重要的是，我们应该准备好这些想法，并以开放的方式对此深思熟虑，听取所有反对意见。欧盟就是这样诞生的，很早之前就有一些人在思考这个想法，并且产生了分歧。由于一些紧急需求，一些可能性突然浮现。<span>1950</span>年，罗伯特<span>·</span>舒曼提出了《舒曼宣言》。但欧洲一体化的想法早就已经出现了，有一些思想家，比如让<span>·</span>莫内，已经考虑过细节。</p><p>对于政治家，做一些当时不会得到大多数人支持的事情是需要勇气的。昨天，我参加了一场辩论，事关我在<span> 2012 </span>年<span> 6 </span>月发起的一个行动。当时我用荷兰语和法语写了一篇评论文章，邀请人们以每周在布鲁塞尔中央车道中间野餐的形式进行公民不服从以敦促布鲁塞尔市政府对市中心交通进行改造。我们的活动封锁了交通，最终，原来的高速公路改造成了步行街。我们需要与政治家合作，在这个例子中是布鲁塞尔时任市长，他当时说他可以理解我们的论点，可以看到这个愿景，说他会做的；不过最后他却提前卸任。昨天的会议他也参加了。在某个时候，你得关注普遍利益的愿景，尽管你会遇到很多来自当地的反对。步行街改造这件事已经发生了，现在已经不可逆转了。昨天的会议是建筑师联合会组织的，没有人相信会回到以前的情况。不过，我们能够成功还是非常幸运的，无论是当我们对于街头野餐的最初的组织<span>——</span>我还有照片挂在那里，当时天气很好，这也让新闻界格外关注这场运动<span>——</span>还是在随后进行市政选举中形成的变幻莫测的联盟。我们找到了在选举中取得成功的正确组合，但如果事情发展不同，如果我们无法形成联盟，步行街改造项目可能会推迟六年，直到下一次选举。在那种情况下，我们未必能营造出一个良好的选举环境。我想说的是，预测未来非常困难，改变可能确实出现在完全意想不到的地方。我的心态是，我认为短期内不会有好事发生。因为我是一个系统性的悲观主义者，这倒是让我的生活充满了惊喜，反而使我能够保持长期乐观。这一观念可以适用于个人情感生活的各个方面，以及在国家层面或基本收入等事务中的发展。</p><p>【三个问题】</p><p><strong>界面新闻：</strong>在全民基本收入的这个领域，你最密切关注的三个国家是哪些？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>我认为韩国近来的情况很有意思。我多年来密切关注巴西的情况。如果我必须提到第三个国家，我会提到荷兰。为什么是荷兰呢？</p><p>我选择了基本收入（<span>basic income</span>）一词来指代<span>UBI</span>这一概念，同一概念曾经被英国人称为社会红利（<span>social dividend</span>），被美国人称为人口津贴（<span>demogrant</span>）。<span>1986 </span>年，在新鲁汶大学召开第一届基本收入国际会议时，我必须为此概念选择一个英语名称。我没有使用我在法语中发明的术语「<span>allocation universelle」</span>的翻译，也就是「通用福利（<span>universal benefit</span>）<span>」</span>。当时，唯一一个对我们现在所说的基本收入进行激烈辩论的国家是荷兰，荷兰语中称之为「<span>basisinkomen」</span>。第一位诺贝尔经济学奖获得者荷兰人杨<span>·</span>廷伯根（<span>Young Tinbergen</span>）从<span> 20 </span>世纪<span> 30 </span>年代起就在著作中使用了「<span>basisinkomen」</span>这个词，这是我们很久以后发现的。总之，我认为基本收入是一个更合适的词，然后我们就一直沿用。我们后来将这一会议称之为<span>BIEN</span>，是基本收入地球网络（<span>Basic Income Earth Network</span>）的缩写，法语意思是「好<span>」</span>。<span><span>&nbsp;</span></span></p><p><strong>界面新闻：</strong>你正在密切观察的三个经济现象是什么？</p><p><strong>范<span>·</span>帕里斯：</strong>首先肯定是由于人工智能的普及而导致的技术变革。其次是税收竞争，特别是由于远程办公及其影响导致的税收竞争。第三个是为了应对气候变化正在采取和下一步需要采取的行动，以及经济结构必须就此调整的方式，比如税收、补贴、创新等。</p><p><strong>界面新闻：</strong>在你的研究领域，你观察到的一个积极变化是什么？</p><p>范<span>·</span>帕里斯：那大概会是，具有多样性的人们有能力和谐共处。比如，在比利时这个多语社会。布鲁塞尔政府设立的多语委员会帮助了布鲁塞尔人对语言差异的态度改变。最初，说法语和说荷兰语的人之间经常发生冲突，但现在人们普遍对语言多样性持开放态度。这也需要与促进多语言使用的努力相结合。这种趋势在某种程度上是一种局部现象，至少如果你看看乌克兰或加沙正在发生的事情，这肯定不是普遍的。但我认为这更加强调了对彼此语言的尊重的重要性。学习对方的语言是非常重要的，并且在某些地方，这正在变得越来越普遍。因此，我试图为这种趋势做出贡献。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 02:06:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641501.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641501.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王磬]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[震后救援艰难展开，日本核恐慌情绪蔓延震后救援艰难展开，日本核恐慌情绪蔓延]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 5 日，日本石川县，在七尾市发生地震后，当地居民被疏散到安全避难所。图片来源：视觉中国。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170445225331910900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>岸田内阁希望通过重启核电来应对电价上涨的难题，但是此次强震带来的核泄漏恐慌可能会给其他核电站的开放使用带来阻碍。岸田内阁希望通过重启核电来应对电价上涨的难题，但是此次强震带来的核泄漏恐慌可能会给其他核电站的开放使用带来阻碍。</p><p>日本<span>石川县沿海</span>强震黄金救援 72 小时已过。截至发稿，<span>地震已造成 92 人死亡，</span>仍有<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_18/" target="_blank">780 人与外界失联</a>，242 人下落不明。</p><p><a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_24/" target="_blank">国土交通省</a>派出的援助船因强风无法按照计划抵达石川县轮岛港，只能先在石川县七尾港靠岸。当地援助志愿者后续会通过其他方式将援助物资转移至轮岛市各避难中心，但是目前只有一条进入轮岛市的道路允许车辆通行，路上布满巨大的山体落石和裂缝，向灾区运送救援物资的时间比平时多两到三倍。</p><p>当地公益组织的成员张瑞（化名）向界面新闻透露，他们在出发前联系到石川县灾害科，了解到尿不湿、清洁水、保暖用品、女性衞生用品、衞生纸等非常紧缺，提前筹集了一辆大货车和四台小型货车的物资，于 1 月 2 日 22:00 从东京出发，3 日早上 6:00 到达震区。在进震中的时候，不到 50 公里的路程花费了 4 个多小时。</p><p>张瑞说：「路面被震碎，没法通行，要么绕路，要么就得硬闯过去。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445198439303000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>开裂的道路。张瑞供图</figcaption></figure><p>各避难中心情况不容乐观，食物和水严重短缺，电力和通信得不到保障。目前轮岛市有<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_21/" target="_blank">11000 名受灾人员</a>暂住在缺乏自来水、煤气和电的避难中心。首相岸田文雄要求灾区衞生状况得到保障，以防止传染病<span>传播。</span></p><p>张瑞说，他们到达避难中心之后将一部分华人带出了震区，「通往这些华人所在避难所的道路被倒塌的房屋阻挡，所以都是我们的人进去带出来的」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170445225331910900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日本群岛位于环太平洋地震带上，地震频发，当地房屋建筑都经过了严格的抗震设计。然而在这次强震中，轮岛市几乎所有的房屋建筑都结构受损，部分已化为瓦砾。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445203639195600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>日本轮岛市倒塌的房屋。张瑞供图</figcaption></figure><p>震中的轮岛市人口稀少且地处偏僻，许多年轻人离开了这里前往大城市发展。京都大学防灾研究所教授 Takuya Nishimura<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/05/our-minds-are-blank-how-earthquake-resilient-japan-fails-its-ageing-rural-communities" target="_blank">表示</a>，老年人加固房屋的意愿往往不高，过去几年，该地区地震频发，如果不及时加固，房屋会变得愈加脆弱。日本地震工程学会会长 Tsuyoshi Takada<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/05/our-minds-are-blank-how-earthquake-resilient-japan-fails-its-ageing-rural-communities" target="_blank">称</a>，50 多年来，许多房屋基本没有进行过妥善的维护，这可能是导致受灾地区房屋大量倒塌的主要原因。</p><p>地震也影响了投资者的信心，尤其是对核电行业。柏崎市议员星野幸彦在接受路透社采访时<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/japan-earthquake-casts-cloud-over-push-restart-nuclear-plants-2024-01-04/" target="_blank">表示</a>，这次地震使民众对各电力公司重启核电站一事担忧加剧。东京电力公司柏崎刈羽核电站因安全漏洞自 2021 年以来一直处于停运状态，就在地震前几天该核电站才获批取消运营禁令。地震后，东京电力公司报告柏崎刈羽核电站燃料池水有溢出现象，虽然不会带来核辐射风险，但还是引起了一定的恐慌。</p><p>1 月 4 日是地震后日本股市的第一个交易日，东京电力股价开盘下跌 8%，北陆电力公司开盘下跌 8%。证券公司 Au Kabucom Securities 首席策略师 Tatsunori Kawai<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/japan-earthquake-casts-cloud-over-push-restart-nuclear-plants-2024-01-04/" target="_blank">表示</a>，两大电力公司股价下跌属于恐慌性抛售，受地震后的市场情绪影响较大。</p><p>日本<a href="https://world-nuclear.org/information-library/country-profiles/countries-g-n/japan-nuclear-power.aspx" target="_blank">自 1973 年以来</a>就将核能源作为战略重点，2017 年，日本至少 40% 的电力来自国内各大核电站。2011 年 3 月关东大地震引发福岛核泄漏事故之后，日本政府计划逐步淘汰核电，一度关停国内所有核电站。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240105/980119da17759419053673ed330eca0e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：World Nuclear Organization</figcaption></figure><p>然而，不断上涨的能源价格和用电危机迫使日本政府重新转向核电。日本有 90% 的石油、天然气和煤炭能源都依赖进口。俄乌冲突之后，全球能源价格上涨，日本电价攀升，其工业用电的价格是中韩的两倍。</p><p>电价上涨给普通民众的生活带来了压力，日本《每日新闻》去年 3 月的一次<a href="https://mainichi.jp/english/articles/20230321/p2a/00m/0na/010000c" target="_blank">民调</a>显示，23% 的受访者认为电费上涨对个人生活带来较大的负担。</p><p>与此同时，岸田文雄的支持率持续走跌，创下任期新低。上个月 NHK 的<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20231211_21/" target="_blank">民调</a>显示，他的支持率仅为 23%，比 11 月下降了 6 个百分点。该民调还调查了民众对岸田内阁发放补贴以应对用电和其他消费品价格上涨的态度，其中仅 5% 的受访者表示「非常喜欢」，38% 表示「不太喜欢」，23% 表示「完全不喜欢」。</p><p>岸田内阁希望通过重启核电来应对电价上涨的难题，但是此次强震带来的核泄漏恐慌可能会给其他核电站的开放使用带来阻碍。日本计划于 2025 年举行大选。对于岸田内阁来说，押注核电风险较大，虽然有可能会缓解用电紧张，但也可能会使岸田文雄提前面临下台危机。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:59:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640039.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10640039.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
