<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 28 Jan 2024 07:36:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國與泰國簽署互免簽證協定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 28 日，中國與泰國在泰國曼谷簽署互免簽證協定。該協定將從 2024 年 3 月 1 日起生效。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 04:51:38 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10739391.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10739391.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[王毅同美國總統國家安全事務助理沙利文舉行會晤]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據外交部網站，</p><p>當地時間 2024 年 1 月 26 日至 27 日，中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅在曼谷同美國總統國家安全事務助理沙利文舉行新一輪會晤。雙方圍繞落實兩國元首舊金山會晤共識、妥善處理中美關係重要敏感問題進行了坦誠、實質性、富有成果的戰略溝通。</p><p>王毅説，今年是中美建交 45 週年。雙方應以此為契機，總結經驗、汲取教訓，平等相待而不是居高臨下，求同存異而不是突出分歧，切實尊重而不是損害對方核心利益，共同致力於相互尊重、和平共處、合作共贏，構建中美兩國正確相處之道。</p><p>王毅強調，台灣問題是中國內政，台灣地區選舉改變不了台灣是中國一部分的基本事實。台海和平穩定的最大風險是「台獨」，中美關係的最大挑戰也是「台獨」。美方必須恪守一箇中國原則和中美三個聯合公報，將不支持「台獨」承諾落實到行動上，支持中國和平統一。</p><p>王毅指出，各國都有國家安全關切，但必須正當合理，不能搞泛政治化和泛安全化，更不能借此遏制打壓他國的發展。雙方同意就國家安全和經濟活動之間的邊界進行進一步討論。</p><p>雙方同意共同落實「舊金山願景」：兩國元首將保持經常性聯繫，對雙邊關係進行戰略引領；推進中美各領域各層級交往，用好目前的戰略溝通渠道以及外交、兩軍、經濟、金融、商務、氣候變化等領域一系列對話磋商機制；繼續就中美關係指導原則開展討論；近期啓動中美禁毒合作工作組；今年春天舉行中美人工智能政府間對話機制首次會議；採取進一步措施，擴大兩國人文交流。</p><p>雙方還討論了中東、烏克蘭、朝鮮半島、南海等國際和地區問題。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 12:33:53 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738864.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738864.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[富洋燒烤店特別重大燃氣爆炸事故相關責任人被嚴肅查處：公安機關對 15 名涉案人員立案偵查，紀檢監察機關嚴肅問責 66 名公職人員]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>記者近日從寧夏回族自治區有關部門獲悉，寧夏銀川富洋燒烤店「6·21」特別重大燃氣爆炸事故發生後，黨中央、國務院高度重視，第一時間對搶險救援、善後處置、事故調查作出部署。寧夏回族自治區公安機關對涉嫌違法犯罪的 15 名涉案人員立案偵查。寧夏回族自治區紀檢監察機關、中央紀委國家監委駐應急管理部紀檢監察組等按照幹部管理權限，依規依紀依法對事故中涉嫌違紀違法的 66 名公職人員進行嚴肅追責問責。</p><p>富洋燒烤店實際控制人張洪顯、寧夏龍江清潔能源有限公司法定代表人張曉東、寧夏鉑瀾能源有限公司法定代表人馬金禮和寧夏國華檢測技術有限公司法定代表人周志國等 15 人涉嫌重大責任事故罪，被公安機關立案偵查，其中 11 人已被檢察機關批准逮捕。</p><p>銀川市委原常委、政法委書記李永寧，銀川市公安局原黨委委員、副局長李智，銀川市公安局興慶區分局原黨委委員、副局長陳本梁，銀川市市場監督管理局興慶區分局原副局長劉軍，銀川市市場監督管理局興慶區分局特種設備科原科長周懷國等 5 名公職人員因涉嫌嚴重違紀違法和職務犯罪，正在接受紀律審查和監察調查。</p><p>同時，對事故中存在失職失責問題的銀川市政府，興慶區黨委、政府，以及自治區和銀川市、興慶區住房和城鄉建設（燃氣管理）、市場監督管理、商務、綜合執法、行政審批、公安、消防救援等部門 61 名公職人員進行了嚴肅處理。其中，給予自治區住房和城鄉建設廳黨組書記馬漢文，黨組成員、副廳長李有軍，城建處處長趙玉軍撤銷黨內職務、政務撤職處分；給予自治區市場監督管理廳黨組書記、廳長楊少華撤銷黨內職務、政務撤職處分；給予自治區市場監督管理廳特種設備局局長周建福留黨察看一年、政務撤職處分；給予銀川市政府黨組成員、副市長劉甲鋒，銀川市興慶區委書記張青雅，興慶區委副書記、區長鄧彥林，興慶區委常委、副區長閆軍撤銷黨內職務、政務撤職處分；給予銀川市政協文史和學習委員會主任（銀川市市政管理局原黨組書記、局長）張新民，銀川市市政管理局黨組成員、副局長牛東學留黨察看二年、政務撤職處分；給予銀川市供熱燃氣服務中心主任<span>張偉</span>軍，副主任梁安平、侯松茂撤銷黨內職務、政務撤職處分；給予銀川市供熱燃氣服務中心行業管理科副科長侯傑黨內嚴重警告（影響期二年）、政務撤職處分；給予銀川市供熱燃氣服務中心市場監督科科長黃濤政務撤職處分。對其他相關責任人，分別給予黨紀政務處分或誡勉處理。</p><p>事故發生後，寧夏回族自治區黨委、政府認真貫徹落實<span><span>習近平</span>總書記</span>重要指示批示精神和<span>中央領導</span>同志批示要求，積極穩妥做好事故救援和善後處置工作，在全區全面開展安全生產隱患大排查大整治，召開以安全生產為主題的自治區黨委全會，審議並出台安全生產系列文件，狠抓安全生產責任落實。黨中央、國務院對事故處理作出決定後，寧夏回族自治區黨委迅速召開常委會會議貫徹落實、深刻反思，嚴格依規依紀依法對所有責任人懲處和問責，深化安全隱患排查整治，壓實安全生產責任，對進一步推進安全生產治理體系和治理能力現代化建設等作出安排部署。（新華社）</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:43:28 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738739.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10738739.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[2 名中管幹部因富洋燒烤店特別重大燃氣爆炸事故被問責]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>日前，經中共中央批准，中央紀委對寧夏回族自治區黨委常委，自治區政府黨組副書記、副主席陳春平，自治區黨委常委、銀川市委書記趙旭輝在寧夏銀川富洋燒烤店「6·21」特別重大燃氣爆炸事故中的失職失責問題進行了立案審查。</p><p>經查，該事故是一起發生在羣眾身邊的特別重大生產安全責任事故。該事故的發生是問題長期發展積累的結果，寧夏回族自治區和相關地方黨委、政府及有關職能部門貫徹落實黨中央關於安全生產的決策部署不到位，對近年來發生的典型事故未深刻汲取教訓，對事故發生均負有責任。</p><p>陳春平同志作為負責安全生產工作和聯繫消防部門的自治區黨委常委、政府副主席，未嚴格落實地方黨政領導幹部安全生產責任制規定，推進本地區安全生產特別是燃氣安全工作不力，對自治區燃氣安全整治工作滯後、流於形式等問題失管失察，對事故發生負有重要領導責任，應予嚴肅問責。</p><p>趙旭輝同志作為銀川市委書記、市長，未切實履行安全生產第一責任人職責，對銀川市有關職能部門監督執法等工作不力、燃氣及餐飲行業管理混亂、相關部門幹部不負責任甚至嚴重違紀違法等問題失管失察，對事故發生負有重要領導責任，應予嚴肅問責。</p><p>依據《中國共產黨問責條例》《中國共產黨紀律處分條例》等有關規定，經中央紀委常委會會議研究並報中共中央批准，決定分別給予陳春平同志黨內警告處分、趙旭輝同志黨內嚴重警告處分。（新華社）</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:22:17 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738611.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10738611.html</link>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[嫌疑人四度缺席提審，涉「殺妻案」谷歌工程師或面臨終身監禁]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 25 日上午，陳立人夫婦位於聖克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅。（圖片由受訪者提供）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>檢察官 Michael Gadeberg 告訴界面新聞，如果殺妻罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。加州州長紐森於 2019 年叫停死刑。檢察官 Michael Gadeberg 告訴界面新聞，如果殺妻罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。加州州長紐森於 2019 年叫停死刑。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳昇龍</span></p></blockquote><p>一場遠在美國的命案引發國內廣泛關注。27 歲的谷歌工程師陳立人（Liren Chen）涉嫌謀殺其妻子於軒一（Xuanyi Yu）。據當地媒體報道，他缺席了原定於 1 月 26 日下午進行的第四次提審，法官擇定 2 月 5 日再次開庭。聖克拉拉縣副地方檢察官<span>向界面新聞表示，</span>陳立人可能面臨終身監禁。</p><p>法院及警察局的<a href="https://traffic.scscourt.org/case/NTI1OTQ0NA==" target="_blank">公開信息</a>顯示，陳立人有一位代理律師 Wesley&nbsp;James Schroeder，其業務領域包括家庭暴力、性犯罪等辯護。陳立人目前在一家醫院接受治療，未獲保釋。<span>負責此案的</span>檢察官<span>Michael Gadeberg 曾在陳立人第三次缺席提審後表示，他無法透露被告人為何住院，受害者家屬還在中國國內，正尋求前往美國。</span></p><p>公開資料顯示，陳立人夫婦均畢業於清華大學和加州大學聖迭戈分校，事發時為谷歌軟件工程師。根據聖克拉拉縣警察局的<a href="https://www.santaclaraca.gov/home/showpublisheddocument/79345/638409291035130000" target="_blank">抓捕日誌</a>，1 月 16 日 11 時 41 分，警方在陳立人夫婦居所中當場逮捕了這名嫌疑人，並指控其謀殺。目前，於軒一的 LinkedIn 社交平台賬號呈「紀念」狀態。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170629408522691400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625124597723700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同住在聖克拉拉縣的華人李亦君（化名）告訴界面新聞，此案件在當地華人圈引起了關注，李亦君的公司裏大部分員工為華人，從 1 月 16 日到現在，她總能碰到同事討論該案件。<span>威斯康星大學麥迪遜分校人類學博士、公眾號「沒藥花園」主理人何襪皮對界面新聞表示，華人們每天跟蹤這個案子的進展，好奇兇手的動機以及面臨的懲罰。相對而言，英文平台上沒看到很多太深入的討論。</span></p><h4>案情回顧：警方推測，陳立人曾穿着涼鞋「反覆擊打妻子頭部」</h4><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 19 日，聖克拉拉縣地方檢察官辦公室網站公佈了<a href="https://countyda.sccgov.org/news/news-release/santa-clara-man-charged-wifes-murder" target="_blank">案件信息</a>，稱警方在陳立人的家中發現他「渾身是血，而妻子的屍體就在附近」。1 月 16 日，聖克拉拉警方趕到現場時，報案人就表達了擔憂——陳立人「拒絕接他的電話，也拒絕開門」。</p><p>另一份案情<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">陳述</a>顯示，這位報案人 15 日晚上在陳立人夫婦家中共進晚餐，當時他已注意到陳立人的舉止有明顯變化——整個晚上「很安靜、目光呆滯」。次日，報案人與妻子致電陳立人夫婦，但無法聯繫上。當他趕到陳家時，沒人應門，於是走到房子後面，透過窗戶看到了陳立人「一動不動地跪在地上，雙手舉在空中，目光茫然」。</p><p>隨後，報案人撥打 911 報警。警察抵達後試圖把陳立人從住所喊出來，他們透過窗戶看到，陳立人的夾克和襪子上似乎有血跡。接着，警察進入住宅，並帶走了陳立人。在陳立人站立位置正後方的臥室內，警方找到了躺在地板上的死者，其頭部有嚴重的鈍器傷，地板上、牆上和發現她的臥室門後面都有大量血跡。</p><p>案情陳述還提到，陳立人的右手「腫得厲害、發紫」，他的衣服、腿、胳膊和手上都有血跡，左前臂有淺表抓痕。然而，他身上似乎沒有任何可能產生這種血跡的撕裂傷。走廊裏有一雙疑似陳立人尺碼的涼鞋，上面有明顯的血跡。此外，警方沒有發現造成於軒一鈍器傷的明顯兇器。</p><p>根據探員 Frank Hagg 的多年經驗，他推測事發時陳立人穿着涼鞋站在或蹲在妻子身邊，並用手反覆擊打後者的頭部。陳立人自己的説法也部分印證了這一推測，當被警察問及是如何傷到手時，陳立人回答：「我（昨天）打了妻子。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627988210659200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">當地時間 2024 年 1 月 25 日上午，陳立人夫婦位於聖克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅，街道很安靜。據公開資料，陳立人夫婦於去年春天買下這棟房子，交易價格為 204.88 萬美元。鄰居們告訴媒體，陳立人夫婦「看起來很友好」，也曾在搬進來時給鄰居送去餅乾和卡片，不過平時基本不與人來往。（圖片由受訪者提供）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170628248961613300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">據房產中介網站，陳立人夫婦住所房間的資料圖片（朝向主街的臥室房間）。</figcaption></figure><h4>如何定罪？陳立人或面臨終身監禁</h4><p>當地時間 1 月 26 日上午，聖克拉拉縣副地方檢察官<span>Michael Gadeberg 在接受界面新聞採訪時表示，</span>如果謀殺妻子的罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。</p><p>加州高等法院聖克拉拉縣司法大廳的<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">重罪指控</a>做了以下總結：2024 年 1 月 16 日，在加州聖克拉拉縣，陳立人觸犯了《加州刑法典》<a href="https://www.supremecourt.gov/DocketPDF/18/18-7101/74839/20181211154001480_App.%20D.%20California%20Penal%20Code%20Sections%20187%20%20190%20%20190.1%20%20190.2%20%20190.3%20%20190.4%20%20and%20190.5.pdf" target="_blank">第 187(a) 條</a>的重罪，犯了謀殺罪，非法地、有預謀地殺害了一個人。</p><p>與此同時，根據《加州法院規則》和《加州刑法典》，對陳立人的指控涉及嚴重暴力、嚴重身體傷害威脅，或其他表現出高度殘忍、惡毒或冷酷的行為，受害者特別脆弱，陳立人利用自身受信任或信任的地位實施犯罪。</p><p>根據作案程度的不同，加州法律將謀殺分為一級和二級。一級是有預謀和故意，或在進行重罪時犯下的謀殺。罪犯可被判處緩刑，或 25 年至終身監禁。不過，緩刑（即不判監禁）只在極少數情況下才被批准。如果一起謀殺案不被視為一級謀殺，即被默認為二級謀殺，罪犯可被判緩刑或 15 年至終身監禁。另外，還有「特殊情況殺人」：如多重謀殺、酷刑致死、炸彈謀殺。此類罪犯可判處無假釋可能的終身監禁或死刑，由陪審團決定是否判死刑。</p><p>如何量刑也是一項艱鉅的任務。律師 Dmitry Gorin 曾發表<a href="https://www.egattorneys.com/bio/dmitrygorin.html" target="_blank">文章</a>介紹，在加州，只有少數特定的罪行會被判處死刑，較為常見的是《加州刑法典》第 187 條規定的「特殊情況下的一級謀殺」。與此同時，《加州刑法典》還列出了陪審團可以考慮的加重因素，以幫助他們決定被告是否應該被判處死刑。</p><p>值得一提的是，<a href="https://www.cdcr.ca.gov/capital-punishment/" target="_blank">加州</a>州長<span>紐森已於</span>2019 年 3 月 13 日簽署行政命令，暫停在加州執行死刑，並對所有已被判處死刑的人實行緩刑。行政令還要求廢除加州的注射死刑程序，並關閉聖昆廷州立監獄的行刑室。</p><h4>複雜背景下的「親密伴侶謀殺」</h4><p>於軒一遇害案讓人們聯想起了多年來發生在加州的類似案件，如「橄欖球明星辛普森殺妻案」，以及地產大亨 Robert Durst<span>殺害妻子、知己案</span>。這兩起真實事件分別被拍攝成紀錄片，人們也透過這些撲朔迷離的慘劇關注親密關係中的極端衝突與暴力。</p><p>據聯合國毒品和犯罪問題辦公室 2018 年的<a href="https://www.unodc.org/documents/data-and-analysis/GSH2018/GSH18_Gender-related_killing_of_women_and_girls.pdf" target="_blank">報告</a>，全世界範圍內，被親密伴侶或家庭成員殺害的女性佔所有女性被殺害案的 58%。2023 年，有學者發佈<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9838333/" target="_blank">研究</a>稱，在美國的兇殺案中，親密伴侶殺死了近 50% 的女性受害者和 10% 的男性受害者。同時，親密伴侶暴力也導致了約 6% 的自殺。</p><p>另據美國<span>聯邦</span>司法統計局 2022 年公佈的<a href="https://bjs.ojp.gov/sites/g/files/xyckuh236/files/media/document/fmvvor21.pdf" target="_blank">數據</a>，該國女性被親密伴侶謀殺的比例是男性的 5 倍。總體來説，在美國，76% 的女性被害案和 56% 的男性被害案是由受害者認識的人實施的。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618904310878500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2017 年 10 月 1 日，美國，前橄欖球傳奇球員 OJ·辛普森在洛夫洛克懲教中心簽署文件，獲假釋出獄。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p><span>何襪皮告訴界面新聞，在她的寫作中，親密伴侶謀殺案從作案動機上分為以下幾類：第一類是婚姻關係中想擺脫伴侶，又不想走離婚程序、失去財產和撫養權等，或者想從伴侶的死亡中受益，便通過謀殺達到目的，作案過程都是精心預謀的；第二類則相反，通常是被害人想脫離這段關係，而兇手卻不願意對方離開，從而產生「得不到就毀掉」的動機，兇手通常在作案前會持續一段時間滋擾被害人，有些兇手抱着同歸於盡的心情，也有一部分人會事先謀劃好怎麼脫罪；第三類案子中一方出於衝動殺害另一方，兇手的性格有衝動易怒的特點；第四類是家庭中的擴大性謀殺，比如決定先殺害伴侶後再自殺，但相對而言數量沒有前兩者多。值得一提的是，殺害伴侶的兇手有較高比例存在家暴史。</span></p><p>同為殺妻案，同在加州，不同的作案動機與行為、程度等，也會產生不同的審判結果。2012 年，南加州百萬富翁 Peter Chadwick 被指控謀殺了結婚 21 年的妻子，但他在等待審判期間失蹤。十年後，Chadwick 承認二級謀殺罪名，被判處 15 年有期徒刑。作為與檢察官達成的認罪協議的一部分，Chadwick 於監獄服刑期間不會得到任何減刑。</p><p>2021 年 9 月，印度裔 IT 專業家 Shankar Nagappa Hangud 承認殺害自己的孩子，被判三項一級謀殺罪以及一項故意幫助妻子自殺罪名成立。最終他被判處終身監禁，不得假釋。去年 8 月，72 歲的南加州法官 Jeffrey Ferguson 被控在酒後爭吵中殺死妻子。他拒不承認謀殺罪名，其律師辯稱這是一次「意外槍擊」。該案震驚了南加州法律界。</p><p>於軒一遇害案被報道後，<span>聖克拉拉縣</span>地方檢察官 Jeff Rosen 表示，雖然當地的家庭暴力死亡人數一直在下降，但這並不能衡量暴力的深度和破壞性。同時他也指出，有關家庭暴力的報警電話有所上升。「任何覺得自己或他人被伴侶虐待的人士，請聯繫當地的執法機構。你並不孤單，我們可以幫忙。」Rosen 説。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:10:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727479.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10727479.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[蔡星卓]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[寧夏銀川富洋燒烤店「6·21」特別重大燃氣爆炸事故調查報告公佈]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2023 年 6 月 21 日 20 時 37 分許，寧夏回族自治區銀川市興慶區富洋燒烤民族街店發生一起特別重大燃氣爆炸事故，造成 31 人死亡、7 人受傷，直接經濟損失 5114.5 萬元。日前，國務院常務會議審議通過了寧夏銀川富洋燒烤店「6·21」特別重大燃氣爆炸事故調查報告。經國務院事故調查組調查認定，這是一起因相關企業違法違規檢驗、經營，並配送不符合標準的液化石油氣瓶，燒烤店在使用中違規操作發生泄漏爆炸，地方黨委政府及其有關部門履職不到位、燃氣安全失管失控，造成的生產安全責任事故。</p><p>事故發生後，黨中央、國務院高度重視。習近平總書記立即作出重要指示批示，強調這起事故造成多人傷亡，令人痛心、教訓深刻。要全力做好傷員救治和傷亡人員家屬安撫工作，儘快查明事故原因，依法嚴肅追究責任。各地區和有關部門要牢固樹立安全發展理念，堅持人民至上、生命至上，以「時時放心不下」的責任感，抓實抓細工作落實，盯緊苗頭隱患，全面排查風險。近期有關部門要開展一次安全生產風險專項整治，加強重點行業、重點領域安全監管，有效防範重特大生產安全事故發生，切實保障人民羣眾生命財產安全。李強總理等領導同志作出批示，提出明確要求。應急管理部、住房城鄉建設部、商務部、市場監管總局等有關部門迅速響應，組成聯合工作組趕赴現場指導事故救援處置工作。</p><p>依據有關法律法規，經國務院批准，成立了由應急管理部牽頭，公安部、住房城鄉建設部、商務部、市場監管總局、國家消防救援局、全國總工會和寧夏回族自治區人民政府參加的國務院寧夏銀川富洋燒烤店「6·21」特別重大燃氣爆炸事故調查組。同時，邀請燃氣、消防、氣瓶、管閥、爆炸和建築等方面的專家參與事故調查。事故調查組通過資料查閲、座談交流、現場勘驗、實地調查、物證鑑定、視頻分析、模擬實驗、詢問談話、理論計算與分析以及專家評估論證等多種方式，查明瞭事故經過、發生原因、人員傷亡情況，查明瞭富洋燒烤店和氣瓶檢驗、充裝、配送等單位有關情況和責任，查明瞭地方有關黨委政府、相關部門在監管方面存在的問題和相關人員的責任；同時，調查組舉一反三、以點帶面，深入剖析事故暴露的突出問題，總結事故主要教訓，提出整改和防範措施建議。</p><p>事故調查組查明，事故直接原因是液化石油氣配送企業違規向燒烤店配送有氣相閥和液相閥的「雙嘴瓶」，店員誤將氣相閥調壓器接到液相閥上，使用發現異常後擅自拆卸安裝調壓器造成液化石油氣泄漏，處置時又誤將閥門反向開大，導致大量泄漏噴出，與空氣混合達到爆炸極限，遇廚房內明火發生爆炸進而起火。由於沒有組織疏散、唯一樓梯通道被炸燬的隔牆嚴重堵塞、二樓臨街窗戶被封堵並被錨固焊接的鋼製廣告牌完全阻擋，嚴重影響人員逃生，導致傷亡擴大。</p><p>調查查清事故暴露的主要問題是地方黨委政府及其有關部門專項整治敷衍了事、源頭管理失職失責、氣瓶檢驗充裝弄虛作假、燃氣經營配送使用管理混亂、餐飲場所安全失管漏管、執法檢查寬鬆軟虛。涉事有關企業存在相關違法違規行為。</p><p>事故調查組按規定將在事故調查過程中發現的地方黨委政府及有關部門的公職人員履職方面的問題等線索及相關材料，移交中央紀委國家監委追責問責審查調查組。</p><p>針對事故中暴露的問題，事故調查組總結了五個方面的主要教訓：該堅守的安全紅線沒有守住，該有的強烈責任感卻放鬆懈怠，該全鏈條監管的卻掉鏈斷檔，該用打非治違的硬措施沒有硬起來，該抓實的安全基礎沒有抓到位。同時，提出六項整改和防範措施建議：統籌發展和安全，狠抓燃氣安全大起底；嚴格市場準入，全面規範行業發展秩序；強化齊抓共管，提高安全監管效能；迅速開展行動，徹底整治餐飲用戶隱患；完善法規標準，提高適用性和強制性；狠抓社會末梢，提升基層能力水平。（新華社）</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:02:10 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738591.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10738591.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[上海市十六屆人大二次會議圓滿完成各項議程，勝利閉幕]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>上海市第十六屆人民代表大會第二次會議圓滿完成各項議程，今天（1 月 27 日）上午在上海世博中心勝利閉幕。</p><p>閉幕會執行主席是陳吉寧、吳清、黃莉新、鄭鋼淼、周慧琳、宗明、陳靖、張全、徐毅松、朱明福、張培榮、趙汝青、薛紅。黃莉新主持會議。&nbsp;</p><p>大會先後表決通過了關於上海市人民政府工作報告的決議、關於上海市 2023 年國民經濟和社會發展計劃執行情況與 2024 年國民經濟和社會發展計劃的決議、關於上海市 2023 年預算執行情況和 2024 年預算的決議、關於上海市人大常委會工作報告的決議、關於上海市高級人民法院工作報告的決議、關於上海市人民檢察院工作報告的決議。</p><p>黃莉新説，這次大會高舉中國特色社會主義偉大旗幟，全面貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想和黨的二十大精神，深入學習貫徹習近平總書記考察上海重要講話精神，按照十二屆市委三次、四次全會決策部署，堅持黨的領導、充分發揚民主、嚴格依法辦事，圓滿完成各項議程，是一次高舉旗幟、民主團結、求實創新、開拓奮進的大會。</p><p>黃莉新説，這次大會，選舉我擔任上海市人大常委會主任，選舉 7 位同志擔任常委會委員，我們深感使命光榮、責任重大。我們一定認真學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，全面貫徹中央和市委對人大工作的部署要求，維護憲法權威，牢記人民囑託，奮力擔當作為，嚴格廉潔自律，和全體常委會組成人員、人大代表一起，努力交出讓黨中央和市委放心、讓人民滿意的人大答卷。</p><p>黃莉新指出，市人大常委會要把學習貫徹習近平總書記考察上海重要講話精神作為首要政治任務和頭等大事，在市委堅強領導下，胸懷「國之大者」，堅持「四個放在」，牢牢把握習近平總書記對上海指明的政治站位、總體定位、實踐落位，在堅持黨的全面領導上更加旗幟鮮明、立場堅定，忠誠擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，在圍繞中心、服務大局上更加奮發有為、勇於擔當，在踐行為民初心上更加用心用力、務求成效，在打造全過程人民民主最佳實踐地上更加創新作為、不負榮光，在加強自身建設上更加嚴格要求、彰顯形象，在上海改革發展中更好發揮人大作用、展現人大擔當、作出人大貢獻。全體市人大代表要向所在單位和社區羣眾宣傳好大會精神，當好橋樑和紐帶，把全市人民的智慧和力量凝聚到完成大會確定的目標任務上來，充分展現人大代表的新作為新氣象新風采。</p><p>黃莉新最後説，讓我們更加緊密地團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，在中共上海市委的堅強領導下，牢記殷殷囑託，勇於擔當作為，奮力開拓進取，為上海繼續當好全國改革開放排頭兵、創新發展先行者，加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市而團結奮鬥。</p><p>出席大會的還有：龔正、胡文容，李仰哲、趙嘉鳴、陳通、朱芝松、張為、陳金山、李政、胡世軍，張小宏、劉多、華源、解冬、張亞宏、陳傑、陳宇劍、舒慶、彭沉雷，肖貴玉、陳羣、金興明、黃震、虞麗娟、吳信寶、壽子琪、錢鋒、邵志清。</p><p>蔣卓慶，賈宇、陳勇，包道華、汪昱、王卓平、王鵬、劉軍、焦佔鋒、馬國棟、王喜武、王漢波，老同志陳鐵迪、龔學平、殷一璀等也在主席台就座。</p><p>大會在雄壯的國歌聲中閉幕。（澎湃新聞）</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 07:35:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738482.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738482.html</link>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市政府舉行記者招待會，市長龔正迴應熱點問題]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：東方網" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633488386038800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>兩個小時裏，龔正回答了中外記者提出的 16 個問題，涉及經濟增長目標、「五個中心」建設、人才環境、城市更新、長三角一體化、浦東綜合改革試點等內容。兩個小時裏，龔正回答了中外記者提出的 16 個問題，涉及經濟增長目標、「五個中心」建設、人才環境、城市更新、長三角一體化、浦東綜合改革試點等內容。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 27 日，上海市十六屆人大二次會議閉幕後，市政府在世博中心舉行記者招待會。上海市市長<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>與記者見面並答記者問。</p><p>兩個小時裏，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>回</span>答了中外記者提出的 16 個問題，涉及經濟增長目標、「五個中心」建設、人才環境、城市更新、長三角一體化、浦東綜合改革試點等內容。</p><h3>實現 GDP 增長目標必須奮力一跳甚至奮力兩跳</h3><p>上海市政府為 2024 年提出了一個不低的 GDP 增長目標。在外部環境嚴峻複雜的情況下，上海準備怎樣實現目標，怎麼樣去奮力一跳？</p><p>在回答上述提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>剛剛閉幕的市人代會確定，今年全市經濟增長的預期目標為 5% 左右，實現這個目標上海還是有信心、有底氣的。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633488386038800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>對上海發展做出了戰略擘畫，提出了一系列新定位、新論述、新要求、新任務。總書記要求上海要加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，要求上海在中國式現代化當中起到龍頭帶領和示範帶動作用，要求上海在全面深化改革擴大制度性開放當中發揮好風向標作用，要求上海以加快推進「五個中心」建設為主攻方向來統籌、牽引經濟社會發展各方面的工作。總書記這一系列提出的重要指示要求，實際上為上海下一步推動經濟高質量發展提供了強大的動力。</p><p>第二，黨中央國務院交給上海一系列重大國家戰略任務，為上海帶來了新一輪的發展機遇。去年，上海陸續發佈了《浦東新區綜合改革試點實施方案》，對標國際最高標準、最好水平，主要是對標 CPTPP 和 DEPA 出台了《總體方案》80 條舉措，先行先試，壓力測試。像絲路電商示範合作區是全國首家也是唯一的一家，還有加快推進「五個中心」建設很重要的一個意見，還有虹橋國際開放樞紐新一輪《行動方案》24 條舉措等。這些都為上海高質量發展提供了重大的戰略機遇。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>説，</span>當然實現這一目標也要經過十分艱苦的努力，必須奮力一跳甚至奮力兩跳。上海要圍繞推動高質量發展，穩中求進、以進促穩、先立後破，着力推動經濟實現質的有效提升和量的有效增長，重點在三個方面下功夫。</p><p>一是把加快「五個中心」建設作為主攻方向，突出加強輻射帶動作用，緊緊抓住牽一髮、動全身的關鍵點，努力做到重點突破、以點帶面，更好統籌牽引經濟社會發展各方面工作，推動城市能級和核心競爭力持續提升。</p><p>二是把深化改革開放作為關鍵一招，更好地發揮國家重大戰略任務疊加的優勢。全方位、大力度的推進首創性改革、引領性開放，加快形成具有國際競爭力的政策和制度體系，持續營造市場化、法治化、國際化的一流營商環境，激發經營主體活力，增強經濟發展的動力。</p><p>三是把供需兩側協同發力作為重要抓手，深化供給側結構性改革。以科技創新推動產業創新，努力提升產業鏈、供應鏈的韌性和安全水平，加快培育一批世界級的高端產業集羣，加強需求側的管理。積極發展數字消費、大宗消費、文旅消費，同時加快建設一批重大工程、重大產業項目和新型基礎設施。支持企業拓展多元化的國際市場，持續擴大有效需求。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633739971309700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>為「五個中心」建設劃重點</h3><p>在回答五個中心」建設相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>把上海建設成為「五個中心」，是黨中央全面研判國內國際形勢，統籌把握改革發展大局，做出的重大決策，是上海必須奮力扛好的重要使命。<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>去年底到上海考察，對「五個中心」建設逐一把脈，提出了新的目標要求，同時強調「五個中心」建設要堅持系統觀念，整體謀劃，協同推進。上海要按照總書記指引的方向和實踐路徑，全力抓推進、抓突破。</p><p>首先是國際經濟中心建設。去年上海全市生產總值已經達到 4.72 萬億元人民幣，位居全球城市前列。上海要圍繞提升國際經濟中心的地位和全球經濟治理的影響力，重點加快構建「2+2」+「3+6」+「4+5」的現代化產業體系，繼續加大經濟總量，大力發展新質生產力。</p><p>「2+2」是兩融合、兩轉型。首先是促進先進製造業和現代服務業的兩個融合。其次是所有產業，尤其是上海傳統產業，要實現數字化轉型和綠色低碳轉型。</p><p>「3+6」首先是中央要求的三大先導產業，就是集成電路、生物醫藥、人工智能，要打造三個上海方案的上海高地。「6」是上海有特點、有基礎、有優勢的六大重點產業，包括電子信息、生命健康、汽車、高端裝備、先進材料，還有時尚消費品。</p><p>「4+5」首先是培育四大新賽道產業，包括數字經濟、綠色低碳、元宇宙和智能終端。然後要搶先佈局五大未來產業方向，包括未來健康、未來智能、未來能源、未來材料和未來空間。</p><p>其次是國際金融中心。去年上海金融市場的交易總額再創新高，排名全球第一。上海要圍繞提高國際化水平，實施高水平金融對外開放，着力完善金融四大體系，也就是市場體系、產品體系、機構體系和基礎設施體系。</p><p>同時上海要做好金融的「五篇大文章」，就是科技金融、綠色金融、普惠金融、養老金融和數字金融。切實增強金融的安全可控能力，更好履行金融服務實體經濟、科技創新和共建「一帶一路」三大任務。</p><p>三是國際貿易中心。去年上海口岸貿易貨物貿易總額保持全球城市的首位。上海要圍繞提升貿易樞紐功能，加快建設絲路電商合作先行區、進口貿易促進創新示範區。下一步要推進東方樞紐國際商務合作區等重大貿易載體，推動離岸貿易、跨境電商、保稅維修等新型貿易加快發展，做大規模。</p><p>四是國際航運中心建設。去年上海港的集裝箱吞吐量連續第 14 年位列世界第一。上海要圍繞提升航運資源全球配置能力，加快補齊高端航運服務等方面的短板，增強航運的保險承保和服務能力。同時探索海事仲裁模式創新，聚集更多航運企業和功能性機構。</p><p>五是國際科技創新中心建設。上海在全球最佳科技集羣中的排名已經上升到第五位。去年，全社會研發經費支出佔全市生產總值比例提高到 4.4% 左右。上海要圍繞強化科技創新策源功能，更好發揮體系化戰略科技力量、重大科技基礎設施等作用，積極搶佔科技制高點，加快推進關鍵核心技術攻關，完善基礎研究投入、科創產業融合發展等機制，努力掌握產業的核心環節，佔據價值鏈的高端地位。</p><h3>引導長期資本、耐心資本，投早、投小、投硬科技</h3><p>上海的科創中心建設正處於功能全面升級的關鍵階段。下一步，如何強化科技創新對產業體系建設的引領作用？尤其在解決科研與產業「兩張皮」的問題上，上海有怎樣的創新舉措？</p><p>在回答上述提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>創新是引領發展的第一動力，只有加速創新迭代，才能實現產業蝶變。上海要按照<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>的重要指示要求，以科技創新為引領，進一步激活產業發展的新動能。重點要抓好三個方面的工作。</p><p>一是抓好基礎研究這個源頭活水。上海要建好、用好在滬國家戰略科技力量，聚焦戰略重點領域建設基礎研究先行區，努力取得更多 0 到 1 的重大成果。要繼續加大對基礎研究的投入，鼓勵社會力量設立基礎研究基金，力爭再用 4 年的時間，將基礎研究經費支出佔全社會研發經費的比例提高到 13% 左右。</p><p>二是抓好「成果轉換」這個鏈接的通道。重點是要發揮好科技領軍企業「出題人」「答題人」「閲卷人」的作用，在全鏈條創新中挑大樑。上海要推動更多創新資源向企業集聚，完善行業企業的出題機制，以「揭榜掛帥」「賽馬制」等方式來推進關鍵核心技術攻關突破。暢通技術研發、中試驗證、產業化應用全鏈條，促進更多科技成果轉化為現實生產力。</p><p>三是抓好「金融資源」這個關鍵要素。推動更多金融資源支持科技創新，以風險投資、股權投資、投貸聯動等為重點，豐富科技金融產品和服務，引導長期資本、耐心資本，投早、投小、投硬科技，促進科技產業金融高水平循環。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633774951059600_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>精準對接人才在落戶、安居、出入境等方面的需求</h3><p>上海正着力打造高水平人才高地，2023 年上海人才引進落戶申請量持續放大。請問，下一步上海在吸引全球人才方面還有哪些創新舉措？</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633114690729500.png" src="https://v.jiemian.com/d0/cb/d0cb7a05d89b0acc2985fcff2b265329_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" time="1706340531" vid="298615">&nbsp;</video></figure><p>在回答界面財聯社提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>説，<span>人才是上海最寶貴的戰略資源。去年上海優化人才引進政策和服務創新，人才集聚效應持續顯現。</span></p><p><span>從上海金字塔型的人才結構看，一方面塔基更加厚了。去年全年共引進海內外人才 17.2 萬人、同比增長 12%，目前全市人才總量已超過 675 萬人。另一方面塔尖也更加尖了。上海通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海</span>要圍繞高水平人才高地建設，深化教育、科技、人才一體推進，着重在「三個高」上下功夫。</p><p>首先是打造高能級的創新平台。聚焦「五個中心」建設等重大人才需求，着力建設世界一流的基礎科研平台、產業創新平台、科技服務平台和海聚英才的賽會平台，形成引才聚才的強磁場。</p><p>其次是構建高能級的體系機制。堅持放權鬆綁，持續深化人才發現、推薦、評價等體制機制改革，激發人才創新創造活力，加快構建具有國際競爭力的人才制度優勢。</p><p>第三是要營造高品質的人才生態。精準對接人才在落戶、安居、出入境等方面的需求，優化完善全球人才優享服務、人才全週期服務、「一件事」等改革舉措，努力營造世界一流的人才發展環境。</p><h3>以更大力度推進城市更新，年內啓動 10 個城中村改造項目</h3><p>在回答關於城市更新的提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，城市更新是城市發展永恆的主題。去年，上海開展城市更新調研，加強頂層設計，出台了深入實施城市更新行動的意見以及一系列配套政策，進一步暢通各類更新改造的路徑。全市完成了 12.3 萬平方米零星舊改、29.6 萬平方米不成套舊住房改造，啓動了 10 個「城中村」改造項目，還加快推進了外灘「第二立面」、吳淞創新城等一批更新項目。</span></p><p>「下一步，我們將以更大力度推進城市更新。」<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>説，首先堅持分類施策，打造示範項目。重中之重是打好「兩舊一村」攻堅戰，今年上海將完成 12 萬平方米的零星住宅、31 萬平方米不成套的舊住房改造，再啓動 10 個城中村改造項目。同時上海將繼續持續推動一批老舊工業區、商業區、風貌保護區等的更新改造，進一步提升城市的品質。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>表示，上海還將堅持問題導向，破解瓶頸難題，持續完善城市更新的政策體系，着力破解成本資金和安全風險問題，努力走出一條可持續發展的更新之路。堅持系統治理，統籌多元力量，充分調動社會羣眾專業力量，形成政府引領、市場運作、公眾參與的城市更新格局。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633785448463400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>楊浦區綠之丘（原煙草倉庫）更新後鳥瞰圖。圖片來源：楊浦區</figcaption></figure><h3>推動上海大都市圈國土空間規劃編制</h3><p>在回答關於長三角一體化的提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>去年 11 月底，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>在上海主持召開了深入推進長三角一體化發展座談會並發表了重要講話，為推動長三角一體化發展取得新的重大突破指明瞭前進方向。長三角一體化發展上升為國家戰略五年來，上海與蘇、浙、皖共拉長板、相互賦能，推動一體化發展持續走深走實，突出表現為「四個更加」。</p><p>一是協同創新更加活躍。28 個科技創新聯合攻關項目加快實施，上海-蘇州集羣位列世界科技集羣第五位。二是產業協作更加紮實。推動 8 個重點產業鏈補鏈、固鏈、強鏈，集成電路、生物醫藥、人工智能產業規模分別佔了全國的 3/5、1/3 和 1/3。三是基礎設施更加聯通。滬蘇湖等鐵路加快建設，累計建成 5G 基站超過 50 萬個，佔全國 22%。四是羣眾辦事更加便捷。152 項政務服務實現了長三角「一網通辦」，異地門診費用直接結算覆蓋 2.2 萬家醫療機構。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span>説，</span></span></span></span>下一步上海將緊扣「一體化」和「高質量」兩個關鍵，發揮龍頭帶動作用，共同做好長三角一體化發展這篇大文章。</p><p>主要是「三個持續」。首先是持續推動重大合作事項協同。加強科技創新共同體聯合攻關，合力打造世界級產業集羣，推動公共服務便利共享，推進一體化示範區制度創新和複製推廣，全面落實虹橋國際開放樞紐提升能級的政策措施。</p><p>二是持續強化跨區域項目的落地落實。堅持以項目化帶動一體化，加快小洋山北作業區、外電入滬等跨區域重大基礎設施項目建設。</p><p>三是持續完善一體化的發展機制。制定實施新一輪三年行動計劃，推動上海大都市圈國土空間規劃編制，探索毗鄰區域合作的新模式。</p><h3>談浦東綜合改革試點：瞄準具有率先突破條件的關鍵領域</h3><p>目前《浦東新區綜合改革試點實施方案》已經發布，這是國家支持浦東引領區建設的一份重磅文件。上海下一步將重點圍繞哪些方面推動方案落地？</p><p>對此，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>在浦東開展綜合改革試點，是<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>親自賦予上海的重大使命，是深入推進浦東新區高水平改革開放，加快打造社會主義現代化建設引領區的重中之重的任務。昨天國新辦在北京召開新聞發佈會，對《浦東新區綜合改革試點實施方案》的內容作了全面介紹，主要是圍繞擴大開放、科技創新、人才發展、政府職能轉變、城市治理等重點領域，賦予浦東更大的改革自主權。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span></span>下一步上海將瞄準具有率先突破條件的關鍵領域，加強改革的系統集成和協同高效，推動試點方案的各項任務舉措儘快落地，更好發揮好開路先鋒、示範引領和突破攻堅的作用。</p><p>關鍵是做到「三個注重」。一是注重推進首創性改革。加快完善「揭榜掛帥」、公共服務平台、高水平臨牀科研合作平台等協作創新機制。探索境外專業人士臨時執業許可、版權登記制度、建設用地按規劃期實施總量管控等重大政策，着力破解制約產業發展的瓶頸障礙。</p><p>二是注重推進引領性開放。加快實施企業跨境融資便利化、海上保稅、液化天然氣加註等一批重大舉措。推動金融雙向開放、創新藥和醫療器械發展、數據跨境流動等方面取得實質性成果，努力形成一批具有國際競爭力的制度體系。</p><p>三是注重發揮法治保障這一獨特優勢。目前浦東新區創制性法規和管理措施分別已經達到 18 部和 22 部。今年上海將配合市人大及其常委會圍繞培育數據要素市場、促進資產管理中心建設等出台新一批的浦東新區法規，及時將好的經驗和做法上升為制度或法律，最大限度地釋放政策紅利。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633793965507200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>洋山港。圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>上海自貿區要為中國加入 CPTPP 和 DEPA 試製度</h3><p>在回答關於自貿區高水平制度性開放相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>作為全國首個自貿試驗區，中央始終支持上海大膽試、大膽創、自主改，出台了一系列重大的改革開放舉措。特別是不久前《全面對接國際高標準經貿規則總體方案》80 條發佈，賦予上海自貿試驗區及臨港新片區先行試點 CPTPP 和 DEPA 等規則條款的重要使命。</p><p>上海將大力落實自貿試驗區提升戰略，率先構建與國際高標準經貿規則相銜接的制度體系和監管模式，加快打造國家制度型開放示範區。</p><p>主要是兩方面任務：首先是為國家試製度。CPTPP 和 DEPA 哪些條款我們能全部接受，哪些條款我們是有條件接受，哪些條款接受了以後有一定風險，怎樣採取措施進行防範，在上海要進行全方位的試製度。既加強邊境措施的對接，又加強邊境後的措施對接。在加強邊境措施對接方面，上海要爭取在關稅、市場準入等方面率先突破，促進商品、技術、資金、數據等要素跨境高效流動。在加強邊境後措施對接方面，上海要爭取在知識產權全過程保護、國企改革、政府採購、競爭中性等領域率先突破，努力營造公平、透明、可持續的發展環境。</p><p>另一方面，要為改革開放探新路。重點圍繞「三個貿易一個便利化」，就是貨物貿易、服務貿易、數字貿易和投資便利化，來開展更大程度的壓力測試。</p><p>貨物貿易的重點是拓展國際貿易單一窗口功能，持續提升通關效率；服務貿易的重點是深化電信、金融、醫療等領域開放，打造更具競爭力的全球服務貿易樞紐節點；數字貿易的重點是在安全可控的前提下，建設國際數據港，分級分類推動跨境的數據流動；投資便利化方面，重點是完善跨國公司跨境資金的集中運營、國際再保險交易等方面的政策，着力構建科學、便捷、安全的投資管理模式。</p><h3>今年將建設籌措 7 萬套（間）保障性租賃住房</h3><p>在回答保障性租賃住房提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>發展保障性租賃住房，是解決超大城市住房問題的重要舉措。這幾年，上海發展保障性租賃住房，總的考慮是「2+3 個 1」，「2」，就是聚焦兩類人羣，一類是各類青年人才、大學畢業生，還有一類是城市建設者、管理者；「3 個 1」，就是加快構建從「一張牀」到「一間房」再到「一套房」的多層次、多元化租賃住房供應體系，在推進中努力做到「租得到、租得起、租得好」。</p><p>首先要聚焦「租得到」，加大建設力度。「十四五」期間全市計劃建設籌措 47 萬套（間）保障性租賃住房，加上之前的 13.7 萬套（間），總量將超過 60 萬套（間）。去年，上海建設籌措了 8.1 萬套（間），加上前兩年的 24.8 萬套（間），已經完成「十四五」目標的 70%。今年，上海還將建設籌措 7 萬套（間）。</p><p>第二要聚焦「租得起」，優化供應結構。考慮到不同羣體的多元租房需求和租金負擔能力，上海不斷完善剛才提到的「3 個 1」中的「一張牀」供應模式。去年，籌集了 1.1 萬張「新時代城市建設者管理者之家」牀位，主要面向快遞外賣、保安保潔、建築等行業的一線工作人員，一張牀位月租金約 500-1000 元，非常受歡迎。今年，上海將再籌措供應 3 萬張以上的牀位。</p><p>第三要聚焦「租得好」，完善配套服務。通過配置豐富的共享區域和公共設施，提升社區管理服務水平，讓居住者生活得更便利、更舒適。同時，上海在體制機制創新方面也要下功夫，爭取使得保障性租賃住房能夠通過市場化運作，實現可持續發展。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633769843851600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>閔行區新時代城市建設者管理者之家。拍攝：黃景源</figcaption></figure><h3>上海始終是外商最青睞的投資首選地之一</h3><p>在回答關於吸引外資相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海在</span>三四年前創造了「特斯拉速度」之後，去年又創造了「莫德納速度」，從項目簽約到開工僅用了 3 個月的時間，這樣的速度也充分顯示了上海更好的營商環境、更高的行政效率、更優的政務服務、更大的開放決心。</p><p>去年上海實際使用外資突破了 240 億美元，連續第四年超過 200 億美元，實到外資再創新高。還有兩個可喜現象：一個是跨國公司的地區總部去年新增了 65 家，累計已經達到了 956 家；另一個是外商投資研發中心去年新增 30 家，累計達到 561 家。充分説明上海始終是外商最青睞的投資首選地之一，也是跨國公司全球供應鏈、產業鏈佈局的首選地之一。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span>指出，</span></span></span></span>下一步上海將重點在「三個度」上下功夫。第一個度是廣度。要擴大市場開放的廣度，穩步拓展規則、規制、管理標準等制度性開放，提升製造業開放水平，實施國家服務業擴大開放綜合試點，持續深化總部增能計劃和外商投資研發中心提升計劃。</p><p>第二個度是力度。要加大投資促進的力度，實施「外商投資全球夥伴計劃」，積極開展海外招商推介，加大用地、能耗、環評、融資等保障力度，支持外資企業更多投向綠色發展、數字化轉型和科技創新等領域。</p><p>第三個度是溫度。提升企業服務的溫度，健全外資項目專班和專員服務機制，完善重點企業「服務包」制度，辦好外資企業政企圓桌會議，不斷提升外籍人士在工作簽證、出入境、在滬支付等便利度。</p><h3>清理妨礙要素市場配置的隱形門檻和壁壘</h3><p>在回答關於優化營商環境的提問時，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海一直高度重視打造世界一流的營商環境。上海打造一流營商環境的總目標就是市場化、法治化、國際化。去年上海以世界銀行新評估體系為牽引，實施優化營商環境 6.0 版，針對性提出了 208 項政策措施。其中，通過這些措施，去年新增減稅降費和退稅緩稅超過 1100 億元。同時，去年實施了重點企業「服務包」制度，累計發放近 3.3 萬件政策服務包，幫助企業解決了一批實際問題，企業反響總體較好。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>下一步上海將緊扣企業需求，實施新一輪的營商環境改革。初步安排了 150 項改革舉措，重點在「兩降一減」上持續發力。</p><p>一是降門檻。深入清理妨礙要素市場配置的隱形門檻和壁壘，在市場準入、要素獲得、權益保障等方面，推出更多創新舉措，促進各類經營主體公平競爭。</p><p>二是降成本。突出土地、融資、物流、用工等各方面政策集成發力，進一步幫助企業減負增效，尤其是落實好國家出台的結構性減稅降費政策，讓企業輕裝上陣。</p><p>三是減跑動。堅持有求必應、無事不擾，持續提升政務服務「一網通辦」的便利性，完善重點企業「服務包」制度，加強政企溝通，強化服務和政策的針對性和有效性，有力提升企業感受度和獲得感。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633798377864400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3>依託重點區域，開展更大程度的金融壓力測試</h3><p>今年上海將如何進一步擴大金融對外開放，提升競爭力和影響力？</p><p>對此，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，開放是上海最大優勢。實施高水平金融對外開放，一直是上海國際金融中心建設的重要任務，也是未來增強競爭力和影響力的關鍵所在。上海按照中央統一部署，在中央金融管理部門的指導下，穩步推進金融對外開放先行先試。</p><p>近年來，推出了原油期貨、「玉蘭債」等一批國際化金融產品，建立了上海國際再保險交易中心，構建了「滬港通」「滬倫通」「互換通」等跨境互聯互通機制，集聚了新開發銀行、全球清算對手方協會等一批功能性機構，到去年底，上海持牌金融機構的總數已經達到 1771 家，外資金融機構佔全市持牌金融機構的比例超過 30%。上海已經成為中國內地金融對外開放的最前沿。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>下一步，上海要配合中央金融管理部門，穩步擴大金融領域制度型開放，努力做到「三個更好」。一是更好發揮先行先試作用。依託浦東、臨港新片區等重點區域，開展更大程度的金融壓力測試，打造國際金融資產交易平台，推進跨境金融、離岸金融等領域創新試點。</p><p>二是更好拓展雙向開放成果。堅持「引進來」和「走出去」並重，積極開發面向國際的金融產品，提升跨境投融資便利化，加大對共建「一帶一路」的金融支持，吸引更多外資金融機構和長期資本來滬展業興業。</p><p>三是更好統籌金融開放和安全。越是開放，越要重視安全。要積極參與國際金融治理和監管協作，切實增強安全可控能力，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。</p><h3>以優質的文化服務讓消費活起來</h3><p>上海在增強文化吸引力和影響力方面有哪些更有力的舉措，特別是在推動「文商旅體展」深度融合方面有哪些新的考慮？</p><p>在回答上述提問時，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，文化是城市的靈魂。上海正在深入貫徹落實<span><span><span><span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span></span></span>總書記</span>對上海文化建設提出的新定位、新要求，用好紅色文化、海派文化、江南文化的資源，挖掘時尚文化的潛力，加快打造文化自信自強的上海樣本。</p><p>重點要推進「四個一批」：實施一批文化傳承工程，進一步挖掘紅色遺址、紅色文物等寶貴資源，積極開展崧澤、福泉山、青龍鎮等考古發掘工程，傳承紅色基因、延續城市記憶。建設一批文化新地標，推進上海大歌劇院等文化設施建設。上博東館下個月就要開放了，歡迎大家去參觀體驗。提升一批節展品牌，進一步增強國際電影節、國際藝術節等節展的影響力。提升「三上」（上海馬拉松、上海賽艇公開賽、上海帆船公開賽），使得這些自主品牌賽事不斷提升顯示度和影響力。培育一批新型文化業態，提升影視創作、藝術交易品、演藝等優勢產業的能級，開闢新場景、打造新賽道。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>文化市場是拉動消費的一個重要引擎。今年上海將進一步促進文體旅展商深度融合，以文化品牌活動把流量帶起來，推動文旅活動和場所成為集聚人氣的端口，以優質的文化服務讓消費活起來，帶動周邊交通、餐飲、購物、住宿等配套服務提升，推動人氣流量變為消費增量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633813053789200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：圖蟲創意</figcaption></figure><h3><span><span>高校應屆畢業生數量再創新高，</span></span><span><span>精準做好重點羣體就業幫扶</span></span></h3><p>在促進就業尤其是大學生就業方面，今年上海將重點推出哪些舉措？</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，<span><span>就業是民生「壓艙石」、經濟「晴雨表」。去年，上海出台穩就業「18 條」，健全高校畢業生等重點羣體就業支持體系，全市新增就業崗位 60.6 萬個，超額完成目標任務，城鎮調查失業率平均為 4.5%，高校畢業生去向落實率保持全國領先。今年，上海將更加突出就業優先導向，精準做好重點羣體就業幫扶，全力確保全市就業大局總體平穩。</span></span></p><p><span><span>高校畢業生就業，事關民生福祉和城市未來。<span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span>表示，</span></span>今年，上海高校應屆畢業生數量再創新高、預計達到 24.5 萬人，上海要千方百計幫助他們好就業、就好業。</span></span></p><p><span><span>着重做到「三個精準」。首先是精準匹配崗位資源。堅持以增強經濟內生動力激發就業創業活力，充分發揮重點產業、民營經濟、新型業態對就業的拉動作用，加大援企穩崗、訪企拓崗力度，為高校畢業生拓寬市場化、社會化就業渠道。</span></span></p><p><span><span>二是精準提供服務指導。針對高校畢業生就業觀念變化，因勢利導做好就業指導服務，鏈接自主創業、靈活就業等扶持政策，特別是發揮好基層就業項目導向作用，引導更多畢業生到基層一線建功立業。</span></span></p><p><span><span>三是精準幫扶困難羣體。對低保、殘疾、零就業家庭等的畢業生，「一人一檔」「一人一策」做好就業幫扶；對離校未就業畢業生，加強跟蹤幫扶和不斷線服務，讓每一個就業困難畢業生都能得到有效幫助、順利走上工作崗位。</span></span></p><h3><span><span>聚焦養老、托幼、安居、就業等，確定 34 個民生實事項目</span></span></h3><p><span><span>「為民辦實事項目」是上海民生工作的特色品牌，2023 年市民總體滿意度再創新高。今年的實事項目將重點解決市民的哪些急難愁盼，有哪些新的項目？</span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span>表示，<span><span>「為民辦實事項目」是上海保障、改善民生的重要抓手。自 1986 年啓動以來，已經持續了 38 年，為增進民生福祉、提升人民生活品質發揮了重要作用。去年安排了 10 個方面 32 項項目已經提前圓滿完成，市民的總體滿意度達到 93.62%，創近年來的新高。</span></span></p><p><span><span>今年的民生實事項目在廣泛徵求社會各方面意見建議基礎上，聚焦養老、托幼、安居、就業等羣眾急難愁盼問題，仍然確定了 10 個方面，項目增加到 34 個，其中新增項目 17 項，延續的項目也是 17 項。</span></span></p><p><span><span>在新增項目方面，注重緊貼需求、補齊短板，積極迴應羣眾在宜居、安居、就業保障等方面的訴求，安排了一批具有較強針對性的項目。比如剛才提到的「新時代城市建設者管理者之家」已經納入了今年的實事項目。又如市民對高質量的充分就業十分關注，今年新增了一批就業穩崗項目，包括要建成 350 個社區就業服務站點，培訓高技能人才 4.5 萬人次等等。</span></span></p><p><span><span>在延續項目方面，注重穩定供給、優化服務，對一些需求量大、羣眾反映好的項目，持續增加設施資源，提升服務能級。比如針對人口老齡化加劇，上海已經連續 26 年將養老牀位建設納入實事項目，今年我們進一步強化對失能失智老人的服務，計劃改造 3000 張認知障礙照護牀位。又如在延續小學生愛心暑託班基礎上，今年又開辦了 150 個愛心寒託班，很受歡迎。</span></span></p><h3><span><span>新建 120 座公園，努力把城市變成一座大公園</span></span></h3><p>在回答關於「公園城市」相關提問時，<span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>表示，</span><span><span>「公園城市」不是簡簡單單在城市當中建公園，而是要努力把城市變成一座大公園，努力實現公園與城市空間的無界融合。在推進當中上海主要是聚焦三個「量」。</span></span></p><p><span><span>首先是增加數量。要堅持大、中、小公園並舉，建設城市公園、口袋公園、鄉村公園、郊野公園。去年全市新增公園總數 162 座，上海累計公園數已經達到了 832 座。按計劃到 2025 年「十四五」末期，也就是明年底，上海要建設成為千座公園的城市。今年，上海安排再新建 120 座公園，同時再用 10 年時間到 2035 年，力爭建成兩千座公園城市。值得一提的是，大家非常關心的世博文化公園，包括雙子山在內的南區，今年將建成實現全面開園。</span></span></p><p><span><span>第二個是提高質量。重點是要加快建設「一江一河一帶」高品質的生態空間，特別是要打造「一大環」加「五小環」的環城生態公園帶。「一大環」是在外環綠帶及周邊區域建設大型公園和生態林，要全力打通外環綠道上的斷點，力爭「十四五」實現全線基本貫通。「五小環」是在五個新城打造「一城一綠環」，去年啓動了先行段建設，今年要全面實施。</span></span></p><p><span><span>第三個是優化存量。一方面要大力推動「公園+」行動，加強公園與體育、文化、旅遊等功能的融合。另一方面繼續推進公園拆牆透綠，推動公園 24 小時開放。目前全市超過六成的城市公園已經實現了 24 小時開放，今年按計劃要新增 30 座，讓公園和綠地更好為民所享。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 07:29:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738380.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738380.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[龔正答界面財聯社：上海將精準對接人才落戶、安居、出入境等需求]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>在回答界面財聯社提問時，龔正表示，通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，上海引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。在回答界面財聯社提問時，龔正表示，通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，上海引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 27 日上午，上海市十六屆人大二次會議閉幕後，上海市政府在世博中心藍廳舉行記者招待會，上海市市長<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>與中外記者見面並回答記者提問。</p><p>界面財聯社提問：上海正着力打造高水平人才高地，2023 年上海人才引進落戶申請量持續放大，下一步上海吸引全球人才方面還有哪些創新的舉措？</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633960974246700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>表示</span>，<span>人才是上海最寶貴的戰略資源。去年上海優化人才引進政策和服務創新，人才集聚效應持續顯現。</span></p><p><span>從上海金字塔型的人才結構看，一方面塔基更加厚了。去年全年共引進海內外人才 17.2 萬人、同比增長 12%，目前全市人才總量已超過 675 萬人。另一方面塔尖也更加尖了。上海通過實施「人才高峯」工程、重點產業人才培育專項等政策，引進了一批戰略科學家、國際知名學者等「高、精、尖、缺」人才。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span></span></span>進一步表示，</span>上海要加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市，必須聚天下英才而用之。要圍繞高水平人才高地建設，深化教育、科技、人才一體推進，着重在「三個高」上下功夫。</p><p>首先是打造高能級的創新平台。聚焦「五個中心」建設等重大人才需求，着力建設世界一流的基礎科研平台、產業創新平台、科技服務平台和海聚英才的賽會平台，形成引才聚才的強磁場。</p><p>其次是構建高能級的體系機制。堅持放權鬆綁，持續深化人才發現、推薦、評價等體制機制改革，激發人才創新創造活力，加快構建具有國際競爭力的人才制度優勢。</p><p>第三是要營造高品質的人才生態。精準對接人才在落戶、安居、出入境等方面的需求，優化完善全球人才優享服務、人才全週期服務、「一件事」等改革舉措，努力營造世界一流的人才發展環境。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 03:17:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738165.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738165.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新華社走訪新餘特大火災現場：泡沫板燃燒產生濃煙造成遇難人員多]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖文無關。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/17063221903331400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>家住附近的一名居民表示，現場的火勢並不大，但產生了很濃的黑煙。發生火災事故的場所內通道狹窄逼仄，內部佈局複雜，安全隱患突出。失火建築的一層為聯排商鋪，二層被打通用作賓館房間和培訓場所，長約百餘米的聯排商鋪中，只有兩個進出口。家住附近的一名居民表示，現場的火勢並不大，但產生了很濃的黑煙。發生火災事故的場所內通道狹窄逼仄，內部佈局複雜，安全隱患突出。失火建築的一層為聯排商鋪，二層被打通用作賓館房間和培訓場所，長約百餘米的聯排商鋪中，只有兩個進出口。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">新華社記者，李興文，胡錦武，範帆</span></p></blockquote><p><span>1 月 24 日下午，江西新餘市渝水區一臨街店鋪發生火災，導致 39 人遇難，9 人受傷。</span></p><p><span>火災事故為何發生？短時間內為何造成重大傷亡？遇難人員大多在二樓，為何逃生受阻？「新華視點」記者在事故現場進行了走訪。</span></p><p><span><strong>違規動火施工釀出特大事故</strong></span></p><p><span>1 月 25 日上午，新餘市召開新聞發佈會，通報「1·24」特大火災事故情況。此次事故原因已初步查明，失火建築地下一層進行冷庫裝修過程中，施工人員違規動火施工造成起火。</span></p><p><span>記者現場走訪發現，着火的建築一共有三層，地下一層為冷庫，一樓是網吧，二樓是培訓機構和賓館。事發前幾天，冷庫正在施工，附近居民看到有大量泡沫板運到店內。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/17063221903331400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>現場救援人員告訴記者，事故發生時，施工人員正在對地下一層進行施工，電焊切割過程中導致泡沫板起火。事故發生後，新餘市消防支隊共搜救出 48 人，其中 39 人遇難、9 人送醫救治。據介紹，受困人員主要是參加教育諮詢培訓的學生和住宿旅客。目前，已有 12 名相關責任人員在接受公安機關調查。</span></p><p><span>有業內人士表示，儘管電焊施工屬於特種行業，但是技術門檻低，工人自己買一套設備就可以進行電焊作業；再加上電焊作業從業人員素質參差不齊，缺乏必備的安全意識和技能，增加了引發火災風險。</span></p><p><span><strong>「刺鼻的濃煙聞幾秒鐘便感覺發暈」</strong></span></p><p><span>記者採訪瞭解到，火災發生後，地下一層因違規動火引燃泡沫板而產生的大量有毒濃煙，通過樓道湧入二樓導致人員被困。</span></p><p><span>記者在二樓現場看到，這裏沒有明顯的過火痕跡，一些桌面上落有因濃煙造成的黑色灰塵。一名從一樓網吧逃離的男子告訴記者，現場散發出滾滾濃煙，氣味異常刺鼻，只聞了幾秒鐘便感覺腦袋發暈。</span></p><p><span>家住附近的一名居民表示，現場的火勢並不大，但產生了很濃的黑煙。24 日晚，記者在事故現場看到，臨街多家店鋪的大門和牆體被濃煙燻黑，空氣裏瀰漫着一股燒焦的氣味。</span></p><p><span>據瞭解，由泡沫板燃燒產生的黑色有毒濃煙能在短時間內造成人員窒息，這也是此次火災事故在短時間內造成遇難人員多的直接原因。</span></p><p><span><strong>「逃生通道」受阻，安全隱患突出</strong></span></p><p><span>此次發生事故的是臨街店鋪。記者在現場看到，發生火災事故的場所內通道狹窄逼仄，內部佈局複雜，安全隱患突出。失火建築的一層為聯排商鋪，二層被打通用作賓館房間和培訓場所，長約百餘米的聯排商鋪中，只有兩個進出口。</span></p><p><span>據一名現場目擊者介紹，通往二樓的樓梯狹窄，僅能容納兩人通過，發生火災時容易擁堵。在事故發生場所二樓，防盜窗有插銷，在火災濃煙瀰漫的緊急情況下很難找到插銷。</span></p><p><span>一名成功逃生者回憶説，事發時現場一片混亂，什麼都看不見，所幸之前接受過安全培訓，在黑暗中低着頭、貼着牆、朝着光的方向走到門口，才得以逃離現場。受訪救援人員認為，平時注重加強安全教育、增強消防安全意識，培訓提升自救能力，在關鍵時刻往往能挽救生命。</span></p><p><span>針對火災事故現場暴露出來的隱患問題，江西省委省政府要求加強多業態混合經營場所、人員密集場所等重點部位消防監管，堅決整治佔堵消防通道、封閉安全出口、防盜窗封死等突出問題，確保風險隱患早發現早處置，全面消除安全管理死角盲區；要深入檢視工作中的短板漏洞，迅速在全省上下開展地毯式、拉網式安全隱患排查整治，通過開展直插現場的專業排查，強力整治各類風險隱患。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 02:24:37 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738075.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738075.html</link>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[壓低「紅線」，為民營企業開闢更大的制度空間| 詳解浦東綜合改革試點方案⑤]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626800380485300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次發佈的《實施方案》就是壓低並進一步明確原來所謂的「紅線」。「這都是政府部門為新產業、新場景的開放帶來的新機遇。這也為創新的民營企業開闢了更大的制度空間。」此次發佈的《實施方案》就是壓低並進一步明確原來所謂的「紅線」。「這都是政府部門為新產業、新場景的開放帶來的新機遇。這也為創新的民營企業開闢了更大的制度空間。」</p><blockquote><p>界面新聞記者，方卓然</p><p>界面新聞編輯，彭朋</p></blockquote><p>近日浦東新區再迎國家層面的「大禮包」——《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023-2027 年）》（下簡稱《實施方案》）。</p><p>這是浦東新區開發開放 34 年來，又一具有標誌意義的改革措施。其中，支持浦東新區完善科技創新體系、建設開放創新生態，是《實施方案》的重要舉措。</p><p>2024 年 1 月 26 日，國新辦就推進浦東新區綜合改革試點舉行新聞發佈會，科學技術部政策法規與創新體系建設司負責人曹寧介紹，《實施方案》把科技體制改革擺在重要位置，作出專門安排。「科技部將持續支持浦東新區改革創新、先行先試，優化科技創新管理機制和資源配置。」</p><p>本次發佈的《實施方案》明確提出，浦東新區將構建產業發展生態，制定場景創新計劃並面向科技創新企業開放，建立生物醫藥協同創新機制。</p><p>在上海市人大代表、鈦米機器人股份有限公司董事長潘晶看來，這是國家在制度層面為產業創新鋪路搭橋。「在過去，無論是醫療行業，還是社會治理，不少國資控制的行業場景都比較封閉。如今，各行各業都在逐漸走向開放，《實施方案》中甚至明確允許有外國人作為企業法人。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626800380485300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海三大先導產業——人工智能、半導體、生物醫藥，絕大多數都是民營企業在前方。為此，他認為，此次發佈的《實施方案》就是壓低並進一步明確原來所謂的「紅線」。「這都是政府部門為新產業、新場景的開放帶來的新機遇。這也為創新的民營企業開闢了更大的制度空間。」</p><p>潘晶認為，新的技術轉向產業化應用時，需要更大場景的開放。作為創業企業代表，希望能儘快參與佈局未來產業，為經濟發展積蓄新動能。「未來上海可以加快推進醫療服務、醫保和監管合規體系建設，為構建創新大場景孕育新的產業發展機遇。」</p><p>為探索麪向全球的前沿技術攻關機制，《實施方案》還明確，將鼓勵中外科學家聚焦全球科技前沿問題聯合開展高水平研究。比如智能機器人研發，自動駕駛測試應用等。</p><p>對此，上海市人大代表、張江國家實驗室科研部主任蔡海文在專題審議發言中提出，要充分發揮在滬國家科技力量集聚優勢，探索新型舉國體制的「上海路徑」。建議通過科研任務的跨部門聯動，強化在滬戰略科技力量的高效協同，高效配置創新資源。</p><p>「要着眼於創新全過程、全鏈條。」蔡海文解釋道，高水平公共研發平台是支撐全鏈條創新的載體，要將公共研發平台作為重點建設內容，推動產業界、學術界、政府間的合作，加快上海人工智能等公共研發平台的整合和打造，串聯科學、技術等工程上的核心攻關，支撐這些領域的全鏈條創新。</p><p>上海市政協委員、上海市科技企業聯合會會長方奇鍾則建議，上海可以在張江實行「以才引才」，賦能浦東人才高地建設。</p><p>「要充分調動行業領軍人才、專家學者、社會英才等多元化的社會力量，為張江代言推介、引才薦才。」方奇鍾説，為鼓勵各方面高層次人才幫助引進人才，還可給予推薦人「引才伯樂」激勵。「事中事後都要關心起來，讓人才沒有後顧之憂，那麼他才會為上海的科創中心建設作出巨大的貢獻。」</p><p>浦東的發展離不開自貿區的建設。目前，多重國家戰略在上海自貿試驗區臨港新片區深度疊加。</p><p>「這幾年，國家層面給了浦東和臨港很多政策文件的支持。」上海市人大代表、臨港新片區管委會發展改革處處長吳羣峯感慨道，從 2019 年新片區的總體方案到浦東引領區的方案，到五個中心的文件，再到最近剛發佈《試點方案》，國家層面和市裏給了新片區很大的支持。</p><p>他認為，上海浦東有立法權，同時又有引領區、自貿區和新片區，比較好的去嘗試做先行先試的基地。</p><p>為此，吳羣峯建議，上海能夠在這樣的區域嘗試開放對於國際規則的探索性應用。尤其比如説仲裁。未來如果能夠用好這三個區，用好浦東的立法權做嘗試，對上海國際航運中心的建設有更多的幫助。</p><p>「浦東是我們的一張‘王牌’，我們要把它打得更好。」前不久，上海市委書記<span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>參加上海市人代會浦東新區代表團聯組會議，與代表們一起審議政府工作報告。他在參加審議時表示，上海要全力落實實施方案，為經濟高質量發展作出新的更大貢獻。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736485.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736485.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[完成首個三年計劃，上海已建設 200 餘所信息化標杆學校]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170627271540814100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海研究制定了全國首個教育數字化轉型「十四五」規劃和三年行動計劃，三年來持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。上海研究制定了全國首個教育數字化轉型「十四五」規劃和三年行動計劃，三年來持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 世界數字教育大會即將於下週在上海舉辦，1 月 26 日，教育部召開新聞發佈會介紹相關情況。上海市教育委員會副主任王浩在發佈會上介紹，上海研究制定了全國首個教育數字化轉型「十四五」規劃和三年行動計劃，三年來持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。</p><p>2021 年 1 月，上海發佈《關於全面推進上海城市數字化轉型的意見》，把數字化轉型作為上海「十四五」經濟社會發展主攻方向之一。同年 8 月 26 日，教育部批覆同意上海成為教育數字化轉型試點區。在此背景下，上海市教委出台了《上海市教育數字化轉型實施方案（2021-2023）》，目標是到 2023 年將上海建設成為全國教育數字化轉型標杆。</p><p>2022 年 3 月，上海市教委印發《上海市教育數字化轉型「十四五」規劃》，目標是到 2025 年，教育數字化賦能教育綜合改革和高質量發展體系的機制構建形成，師生數字素養全面提升，基於新型基礎設施的教育數字化基礎架構體系基本完成。</p><p>王浩透露，上海市聚焦學校、學生、教師 3 個對象，全方位進行數字賦能。</p><p>針對學校的數字化轉型，上海着力通過建設「智慧校園」「數字大腦」「數字駕駛艙」等，整合校內所有數據資源並加強治理，以數字化賦能內部管理和精準治理。三年來，上海持續建設了 30 所數字化賦能示範校以及 200 餘所信息化應用標杆培育校。各類學校開展元宇宙、AI 等先進技術的應用，打造虛擬仿真教學空間和數字化學習空間，積極賦能教師教研能力提升和學生個性化、多元化學習和健康快樂成長。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170627271540814100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他指出，聚焦數據、資源、算力算法等關鍵要素，上海全力推進教育業務的數字化轉型。</p><p>上海市教委推進上海教育大數據的綜合開發和利用，組織專業技術力量，制定統一的規範和標準，推進「一數一源」，對本市教育各級各類數據進行歸集、整合、集成並加強科學治理，充分挖掘教育數據的價值；以大數據支持教育決策、教育質量監測和教育科學評價。同時，進一步整合上海學生綜合素質評價系統、教育診斷系統、學分銀行等全市綜合性教育大數據生成應用場景的內部資源，推進教育數據「上網上鍊」，實現眾多業務的「一網通辦」「一網統管」和「一網協同」。</p><p>王浩説，聚焦重點應用場景建設，上海積極構建教育數字化應用生態。</p><p>上海市教委持續打造「上海學校數字基座」，中小學備課、教學和作業輔導「三個助手」數字教學系統、教師研訓一體化平台等一系列全市性的教育數字化轉型重點項目，以項目驅動來推進教育數字化轉型向縱深發展；持續打造上海智慧教育平台，不斷豐富數字教學資源，大力建設各類網絡學習空間，積極構建「人人皆學、處處能學、時時可學」的數字教育環境，以數字化轉型賦能教育更加優質均衡發展。</p><p>如何以數字化轉型推動和促進中小學教育優質均衡發展？</p><p>據王浩介紹，上海市促進全市中小學數字化轉型剛需條件的「步調一致」，抓住國家和上海市新基建以及「全城光網」建設的契機，推出了義務教育階段「強校工程」，及時為原來條件比較差的一些薄弱學校補齊數字化轉型必需的網絡基礎運行環境短板，加大硬件和設施設備投入力度，加強建設和服務保障支持。</p><p>在推進的工作機制上，上海市教委通過創建信息化應用標杆培育校、數字化轉型賦能示範校，包括元宇宙建設「揭榜掛帥」、人工智能教育基地等一系列重大項目作為牽引，來以點及面、點面結合，發揮輻射帶動作用。在統籌和協同推進上，上海市通過建設學校數字基座、中小學綜合評價系統等全市性的大平台、大系統，並以積極推進常態化應用為導向，帶動所有學校和師生積極參與，逐步縮小數字化轉型的校際差異，來促進協同發展。</p><p>「基礎教育優質均衡發展，師資因素是最為關鍵的。」王浩指出，上海市教委通過打造全市統一的教師研訓一體化平台，開設「海上名師坊」，提升中小學教師數字素養等一系列舉措，切實提高全市中小學教師的教研能力和業務水平，以信息技術手段和數字化應用，來促進教師共同學習進步。</p><p>他認為，基礎教育數字化轉型的重點還是要聚焦在「教」和「學」這兩個環節上。為此，上海市教委構建了覆蓋全市中小學生所有學習科目的「空中課堂」，目前錄製了 2 萬多節優質的在線課程，打造了全覆蓋、全媒體、全終端、全免費的大規模在線教學場景，建設了全市性的中小學備課、教學和作業輔導「三個助手」。</p><p>同時，上海打造眾多的沉浸式、體驗式、5G+雲網融合多點協作式的教學場景和智慧校園、智慧教室、智慧體育、智慧美育等一系列應用場景，探索人工智能賦能中小學生的創新性思維能力、邏輯性思維能力和批判性思維能力的培養。</p><p>1 月 29 日至 31 日，2024 世界數字教育大會即將在滬舉辦。教育部國際合作與交流司司長劉錦透露，本次大會期間將成立世界數字教育聯盟，上線國家智慧教育公共服務平台國際版，展示中國與有關國家數字教育合作成果，發佈國際數字教育案例彙編，發佈全球數字教育發展指數，發佈《中國智慧教育發展報告 2023》《數字教育前沿》期刊創刊，同時還將發佈 2024 世界數字教育大會上海倡議等。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:59:05 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736816.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736816.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[英國向加納「出借」掠奪文物，到期後可繼續租借]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 25 日，英國倫敦，維多利亞和阿爾伯特博物館，形狀像一隻鳥的金飾品，可能來自一頂禮帽，起源於加納。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626024233669100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《大英博物館法》禁止向任何國家歸還文物，官員們認為這些文化是通過合法途徑獲得的，並且得到了妥善保管。《大英博物館法》禁止向任何國家歸還文物，官員們認為這些文化是通過合法途徑獲得的，並且得到了妥善保管。</p><p>大英博物館以及維多利亞和阿爾伯特博物館（V&amp;A）於當地時間 1 月 25 日宣佈，向西非國家加納「出借」原本屬於後者的 32 件文物，包括煙鬥、王冠和寶劍等宮廷金銀器珍品。</p><p>根據兩項為期三年的租借協議，這些文物將在加納第二大城市庫馬西的曼希亞宮博物館展出。時隔 150 年，這些文物回到加納的土地上與當地民眾公開見面。該協議是由 17 世紀阿散蒂王國的繼承人<span>奧通富沃·納納·奧塞·圖圖二世</span>，也就是第 16 代阿散蒂尼（Asantehene，阿散蒂國王）在去年參加英王查爾斯三世加冕期間商定的。協議到期之後，<span>圖圖二世</span>可以選擇與英國方面協商續租。</p><p>19 世紀後期，英國殖民者進入阿散蒂王國（現加納中南部的部落國家）的主要城市庫馬西，燒燬了當地部分宮殿並奪走許多王室珍寶。僅大英博物館就藏有 239 件阿散蒂王室的文物。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626611068936900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"></figcaption></figure><p>加納大學非洲研究所副教授 Obadele Kambon 表示，這些文物不僅代表着當時阿散蒂王室的面貌，還是加納人感知歷史、感知世界的媒介。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626189976904600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 25 日，英國倫敦，維多利亞和阿爾伯特博物館，一枚鑄造金徽章，由阿散蒂王國的「靈魂洗滌者」佩戴，源自加納。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626191179418300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 25 日，英國倫敦，維多利亞和阿爾伯特博物館，一件來自加納的 u 型傢俱或衣服上的黃金裝飾。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>雖然英國人不否認這些文物對於加納人在文化、歷史和精神上的意義，但是根據英國議會在 1963 年修訂的《大英博物館法》，禁止向任何國家歸還文物，理由是這些文化是通過合法途徑獲得的，並且長期得到了妥善管理，同時也發揮了研究和教育等作用。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626024233669100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着全球反殖民主義浪潮的興起，包括尼日利亞、埃及、希臘等多國在內的亞非拉多國都要求歐洲殖民國家返還文物。</p><p>希臘政府已多次向英國方面提出要求。19 世紀初，英國大使埃爾金勳爵從土耳其奧斯曼帝國買下了一部分雅典衞城巴特農神廟的石雕，藏於大英博物館。大英博物館表示，如果希臘政府承認大英博物館對這些石雕的所有權，大英博物館將通過協議租借的方式「返還」給希臘，但是希臘政府多次拒絕了英國政府的租借提案。</p><p>大英博物館是收藏中國流失文物最多的博物館，超過 2.3 萬件。去年，大英博物館約 2000 多件文物失竊，暴露了嚴重的管理漏洞。1840 年鴉片戰爭以後，中國有超過 1000 萬件文物流失海外。在分散在 47 個國家的 200 多家博物館中，中國文物的數量達到 164 萬件，流散民間的中國文物數量更是各博物館館藏數量的 10 倍。</p><p>英國堅持對殖民侵略時期掠來文物的所有權。首相蘇納克的發言人馬克斯·布萊恩表示，英國政府希望加納方面在租借期限結束時可以按時返還。大英博物館非洲、大洋洲和美洲<span>部負責人</span>利桑特·博爾頓在發言中表示，大英博物館非常榮幸能與加納曼希亞宮博物館合作，他強調了這些文物的「租借」屬性。</p><p>在 16 世紀之後的數百年裏，包括荷蘭、葡萄牙、西班牙、英國、德國、法國、意大利等歐洲國家在亞非拉各國進行殖民侵略，掠走無數珍寶。根據聯合國教科文組織調查，非洲有 90% 的文化遺產都在海外。</p><p>法國總統馬克龍委託法國學者撰寫的一份報告顯示，法國至少從非洲掠走了 9 萬件文物，僅僅在巴黎的 Quai Branly 博物館就藏有 7 萬件，馬克龍政府已經決定返還大部分文物。</p><p>德國也有積極舉動。2022 年，德國政府和尼日利亞政府簽訂協議，決定歸還原屬於尼日利亞貝寧王國時期的 1130 件青銅器文物，這也是歐洲最大規模的一次文物歸還行動。去年，德國七家博物館和北京故宮博物院合作，對本國殖民侵略時期掠來的文物進行審查，為歸還文物鋪路。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:33:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735701.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735701.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 「靠足球吃足球」的杜兆才被公訴；住建部：充分賦予城市房地產調控自主權，各城市可以因地制宜調整房地產政策]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 「靠足球吃足球」的杜兆才被公訴；住建部：充分賦予城市房地產調控自主權，各城市可以因地制宜調整房地產政策" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院成立江西新餘佳樂苑臨街店鋪「1·24」特別重大火災事故調查組；地方兩會聚焦促就業，高校畢業生、新業態羣體和農民工是重點；2023 年戶口遷移政策全面放開放寬，城區常住人口 300 萬以下城市的落戶限制基本取消。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 26 日晚報新聞。國務院成立江西新餘佳樂苑臨街店鋪「1·24」特別重大火災事故調查組；地方兩會聚焦促就業，高校畢業生、新業態羣體和農民工是重點；2023 年戶口遷移政策全面放開放寬，城區常住人口 300 萬以下城市的落戶限制基本取消。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 26 日晚報新聞。</p><h3>國務院成立江西新餘佳樂苑臨街店鋪「1·24」特別重大火災事故調查組</h3><p><span>據央視新聞，1 月 24 日 15 時 30 分許，江西省新餘市渝水區佳樂苑臨街店鋪發生特別重大火災事故，造成 39 人死亡、9 人受傷。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10735981.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>「靠足球吃足球」的杜兆才被公訴，曾被指收受財物數千萬</h3><p><span>中國足壇新一輪反腐風暴中落馬的官員已陸續被提起公訴。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10734537.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>地方兩會聚焦促就業，高校畢業生、新業態羣體和農民工是重點</h3><p>就業是最基本的民生，是經濟發展的重要支撐。2024 年 1 月下旬，各地兩會集中召開，促進就業仍是政府工作報告和代表委員們熱議的話題。<a href="https://m.jiemian.com/article/10734938.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>住建部：充分賦予城市房地產調控自主權，各城市可以因地制宜調整房地產政策</h3><p><span>據中國建設報，1 月 26 日上午，住房和城鄉建設部召開城市房地產融資協調機制部署會。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10733440.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年戶口遷移政策全面放開放寬，城區常住人口 300 萬以下城市的落戶限制基本取消</h3><p><span>央視新聞 1 月 26 日消息，據公安部，在前期試點運行的基礎上，2023 年，公安部組織全面實施戶口遷移、開具戶籍類證明等高頻戶政業務「跨省通辦」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10733884.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部稱將抓緊出台外貿新政策，加快培育三大新動能</h3><p><span>商務部部長王文濤週五表示，商務部將抓緊出台新政策，根據今年的新形勢新任務，做好政策研究儲備。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10734602.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>瑞典入約在望，波羅的海將成北約「內海」</h3><p><span>經過近兩年的拉鋸戰後，北約第二大成員土耳其和與俄羅斯交好的匈牙利終於鬆口，準備同意讓瑞典成為北約第 32 名成員國。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10729752.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>個人消費支出強勢支撐，2023 年美國 GDP 增長 2.5%</h3><p><span>美東時間</span><span>1</span><span>月</span><span>25</span><span>日上午，美國商務部公佈的</span><span><a href="https://www.bea.gov/news/2024/gross-domestic-product-fourth-quarter-and-year-2023-advance-estimate"><span>報告顯示</span></a></span><span>，</span><span>2023</span><span>年第四季度經季節性和通脹因素調整後的國內生產總值（</span><span>GDP</span><span>）按年率計算增長達</span><span>3.3%</span><span>。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10730691.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:22:07 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736359.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736359.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜秦始皇陵發現「帝國第一陪葬墓」 泉州闢謠「市文旅局長徒手劈磚」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626746976359500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？廣州今年建 1 個市級和 11 個區級托育綜合服務中心；北京應急預案：橙色和紅色預警時戶外活動要佩戴口罩；重慶警方破獲「蘋果 ID 貸」非法經營案，涉 2 萬借款人。今天有哪些地方新聞值得關注？廣州今年建 1 個市級和 11 個區級托育綜合服務中心；北京應急預案：橙色和紅色預警時戶外活動要佩戴口罩；重慶警方破獲「蘋果 ID 貸」非法經營案，涉 2 萬借款人。</p><h3>【陝西】秦始皇陵 1 號陪葬墓考古，發現「帝國第一陪葬墓」</h3><p>據央視新聞客戶端報道，記者 1 月 26 日從秦始皇帝陵博物院獲悉，從 2013 年開始，考古人員對秦始皇帝陵 1 號墓進行了持續發掘。1 號墓位於秦始皇帝陵園外城西側約 440 米處，墓道兩側有三座車馬陪葬坑。墓內出土大量陶器、銅器、玉器、鐵器以及金銀質地的小型明器。在北墓道清理出一輛四輪獨輈木車，木車遺蹟保存完整。木車總長約 7.2 米，上帶有完整方形彩繪車蓋，東西寬 2.6 米，南北長 4.2 米，紅色鮮豔，保存完好。考古人員初步認為，1 號墓為一座大型中字形豎穴土壙木槨墓，是目前已發掘的規模最大、等級最高、保存最好的秦代高等級貴族墓葬，填補了秦代高等級貴族墓葬考古的空白，是研究秦代高等級貴族喪葬制度乃至中國古代帝陵制度的極具價值的考古資料。此墓從屬於秦始皇帝陵的特徵顯著，與秦始皇帝陵整體規劃設計緊密相關，時代為戰國晚期到秦統一；墓主等級極高，是帝陵規制下的「帝國第一陪葬墓」。</p><h3>【雲南】山體滑坡 44 名失聯人員全遇難，現場舉行哀悼儀式</h3><p>據央視新聞客戶端報道，1 月 26 日上午，深切哀悼雲南鎮雄縣「1·22」山體滑坡災害遇難同胞儀式在塘房鎮涼水村山體滑坡現場舉行。參加搶險搜救的人員代表，鎮雄縣、鄉鎮、村代表，羣眾代表，志願者代表 200 餘人參加。現場汽笛鳴響，向遇難同胞默哀 3 分鐘。默哀畢，向遇難同胞敬獻鮮花，表達深切哀悼。隨後，在塘房集鎮新塘路、塘房高速收費站入口，上萬名羣眾自發前來，送別搶險搜救隊伍撤離。1 月 25 日 20 時 04 分，最後一名失聯人員被搜救出，此次災害共導致 44 人遇難。現場救援歷時 85 小時，共調集 28 支救援力量 1557 人，以及各類救援設備和車輛 270 餘台（輛）、搜救犬 80 犬。</p><h3>【廣東】廣州今年建 1 個市級和 11 個區級托育綜合服務中心</h3><p>據央視新聞客戶端報道，廣州市人民政府辦公廳日前印發《廣州市 3 歲以下嬰幼兒照護服務體系建設三年行動計劃 (2023—2025 年)》。其中提出，2024 年，建設 1 個市級托育綜合服務中心、11 個區級托育綜合服務中心（每區至少 1 個）。全市 70% 街（鎮）建有公建民營普惠托育機構，各街（鎮）40% 的社區（村）設有社區托育點。全市託位總量達到 10 萬個，千人口託位數力爭達到 5.0 個。2025 年，廣州市 100% 街（鎮）建有公建民營普惠托育機構，各街（鎮）60% 的社區（村）設有社區托育點。至少新增 110 個用人單位（或產業園區）建成托育機構（每區至少 10 個）。全市各類幼兒園開設託班 1000 個以上。全市託位總量達到 12 萬個，千人口託位數力爭達到 5.8 個，其中普惠託位佔比不少於 30%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626746976359500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【廣西】玉林市委原書記莫樺被雙開：肆無忌憚收錢斂財</h3><p>據廣西壯族自治區紀委監委消息，日前，經廣西壯族自治區黨委批准，自治區紀委監委對玉林市委原書記莫樺嚴重違紀違法問題進行立案審查調查。莫樺被開除黨籍和公職。經查，莫樺身為黨員領導幹部，嚴重背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，對抗組織審查；特權思想嚴重，價值觀扭曲，權力觀異化，官商勾結、濫權妄為，肆無忌憚收錢斂財，大搞權錢交易；違反中央八項規定精神，違規收受禮品、禮金，長期借用管理和服務對象車輛，接受可能影響公正執行公務的宴請和旅遊活動安排；違規選拔任用幹部；利用職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大。</p><h3>【北京】應急預案：橙色和紅色預警時戶外活動要佩戴口罩</h3><p>據北京日報客戶端報道，北京市衞健委日前組織修訂併發布了《北京市空氣重污染衞生應急分預案》，旨在有效應對本市空氣重污染，儘可能減輕其對公眾健康造成的危害。根據預案，當發佈黃色、橙色、紅色預警時，相關部門都要加強健康防護引導措施：提醒市民關閉門窗，並在污染消除後及時開窗通風；老幼、體弱者和患有呼吸道疾病、心腦血管疾病及其他慢性疾病患者儘量留在室內，避免戶外運動。發佈橙色和紅色預警時，一般人羣要減少戶外活動；戶外活動人員要採取佩戴口罩等防護措施；市衞健委要組織、指導為市民提供相關健康諮詢。各醫療機構在橙色預警時要加強健康防護宣傳和就醫指導，紅色預警時要做好醫療救治及相關準備工作。</p><h3>【重慶】警方破獲「蘋果 ID 貸」非法經營案，涉 2 萬借款人</h3><p>據中新網消息，重慶市巫溪縣公安局成功偵破一起全國性「蘋果 ID 貸」非法經營案，搗毀涉及 21 省 (市) 非法經營網絡貸款犯罪團夥 9 個，抓獲犯罪嫌疑人 41 人，涉及借款人員 2 萬餘名，涉案金額 1.3 億元。經查，自 2022 年 8 月以來，黃某等 9 人未經監管部門批准，以營利為目的，打着「庫克回租」的幌子，通過平台投放「蘋果 ID 貸」廣告，招攬蘋果手機用戶並提供貸款，再通過遠程控制手機應用，修改蘋果 ID 密碼，威脅將手機鎖機，並以撥打親屬電話騷擾、曝光個人信息等催收方式，讓借款人超額還款。該團夥累計非法放貸本金 700 餘萬元，非法獲利 100 餘萬元。目前，該案所有犯罪嫌疑人均被依法採取刑事強制措施，案件正在進一步辦理中。</p><h3>【福建】泉州闢謠「市文旅局長徒手劈磚」：網民引流編造</h3><p>據「泉州發佈」微信公眾號消息，近期，根據公安部開展的打擊整治網絡謠言專項行動工作部署，泉州網警持續加強對網絡謠言的打擊力度，堅決遏制網絡謠言高發頻發態勢，依法打擊兩起網絡謠言，全力維護網絡空間秩序和社會穩定大局。其中案例 1 顯示，1 月 18 日，泉州網警工作發現，有網民吳某在抖音平台發佈兩條標題分別為「泉州市文旅局長徒手劈磚多才多藝」「石獅市文旅局長徒手劈磚多才多藝」的視頻。經核實，該信息為虛假信息。網民吳某為蹭當前網絡文旅視頻熱度，吸引網絡流量，編造發佈了以上兩條虛假信息。石獅市公安局對虛構事實擾亂公共秩序的吳某依法處以相應處罰。</p><h3>【江蘇】句容規定：校外培訓機構不能有教學使用黑板白板</h3><p>據澎湃新聞報道，1 月 25 日，江蘇省句容市「雙減」工作聯席會議辦公室對外通報校外培訓機構違規經營行為。句容市「雙減」工作聯席會議辦公室提醒各類機構要合法經營，堅持做到三個「三」，即「三要」：要保證日常安全、要遵循培訓時長要求、要按規定收費；「三無」：無「教育」「培訓」「輔導」等字眼、無教學使用的黑板白板投影、無學科類輔助教材；「三不」：不組織同年級的學生、不進行統一輔導、不設置「一對一」的教室。為校外培訓提供場所的個人或單位，要了解承租人開展的培訓是否存在違法違規情況。公開報道顯示，2022 年 7 月，句容市教育局曾發佈提示稱，句容市學科類校外培訓機構已全部轉型或註銷，不再具備學科類培訓資質，提醒家長切莫再為孩子購買學科類培訓課程（「幼小」「小初」「初高」等銜接班均屬於違規學科類培訓）等。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:13:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735331.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735331.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【圖集】春運首日，超千萬人踏上回家路]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【圖集】春運首日，超千萬人踏上回家路" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626374370402800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>據中國國家鐵路集團有限公司數據，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，春運為期 40 天，全國鐵路預計發送旅客 4.8 億人次，同比 2023 年春運增長 37.9%。1 月 26 日春運首日，全國鐵路預計發送旅客 1060 萬人次。據中國國家鐵路集團有限公司數據，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，春運為期 40 天，全國鐵路預計發送旅客 4.8 億人次，同比 2023 年春運增長 37.9%。1 月 26 日春運首日，全國鐵路預計發送旅客 1060 萬人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年春運於 1 月 26 日正式啓動。據中國國家鐵路集團有限公司數據，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，春運為期 40 天，全國鐵路預計發送旅客 4.8 億人次，同比 2023 年春運增長 37.9%。1 月 26 日春運首日，全國鐵路預計發送旅客 1060 萬人次。</p><p>在北京站，和拎着大包小包、匆匆走過站前廣場的人不同，有一些人是帶着極少的行李徘徊在廣場上，等候自己乘坐的列車發車。</p><p>30 歲的柴軍（化名）是內蒙古通遼人。春運第一天，他從河北燕郊坐公交車進京，到國貿吃了個捲餅和一個煎餅，然後站在北京站站前廣場等待火車發車。為了省錢，他準備坐 14 小時的臥鋪回老家。大學沒畢業，柴軍就退學了，他先後從事過快遞員、網管、保安等職業。2024 年初，他辭掉了在深圳的工作，回到已經在此安家的河北燕郊。無業的狀態讓他有些發愁，「我還是想做網管，因為我愛打遊戲。實話實説，我的工作和人生，就是為了樂趣而活。」</p><p>雖然晚上 7 點火車才發車，趙<span><span><span><span><span><span><span><span>宋平</span></span></span></span></span></span></span></span>夫婦中午一過就到了北京站。頭一天晚上，他們在一個室外的雨棚下相擁睡了一晚。再往前幾天，他們都寄宿在朋友家。在北京打工期間包工頭沒給發工資，這沖淡了他們過年的喜悅感。因為正月初八前，他們的大兒子就要結婚了，彩禮還需要湊 20 萬元。這一次，他們買的是硬座車票，準備坐 11 個小時到合肥，然後輾轉到巢湖，最終回到蕪湖的農村老家。趙<span><span><span><span><span><span><span><span>宋平</span></span></span></span></span></span></span></span>夫婦不識字，2023 年 2 月他們來北京打工，平時打車和買票都麻煩路人幫忙，「現在外面好人多。」</p><p>老陳攜帶的唯一行李是一隻粉色袋子，因為嫌候車室太悶，他選擇站在廣場上等老鄉晚上過來一起聚餐，然後再坐火車回山東濟寧的老家。44 歲的老陳在北京一處工地上工作，已經有七、八年的時間。他曾覺得「來大城市看看挺好」，但後來每週休息的兩天時間裏，他很少出門，只是在宿舍裏「洗洗衣服、鍛鍊身體」。幾位老鄉是他在北京僅有的朋友，他們一年聚會一兩次，總是一起吃山東菜，喝北京的二鍋頭。飯桌上，他們會聊工作，但很少聊到在北京的生活。來北京之前，老陳在廣東賣鞋，不過，不管在什麼地方工作，他幾乎年年都回家。「我覺得和家人團聚最重要，也捨不得老人。我回家的行李一直是這麼簡單，簡單生活多好。」老陳説。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626374370402800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625960725528100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，「老陳」站在北京站站前廣場上。他全部的行李只有一個袋子，裏面裝着換洗衣服和給家裏老人買的補品。（攝影：界面新聞/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625979281013400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站站前廣場，趙宋平和她的丈夫。他們全部的行李只有一個雙肩揹包和一隻塑料袋。（攝影：界面新聞/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626034066961900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站站前廣場，柴軍（化名）提着自己的行李。30 歲的柴軍是內蒙古通遼人。春運第一天，他從河北燕郊坐公交車進京，到國貿吃了個捲餅和一個煎餅，然後站在北京站站前廣場等待火車發車。（攝影：界面新聞/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625975171399500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站站前廣場，趕路的人。（攝影：界面新聞/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062601623792100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站候車室。北京站的歷史可以追溯到正陽門東車站，有着獨特的建築風格。（攝影：界面新聞/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626041537068200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站候車室樓梯間，一位旅客坐在台階上。（攝影：界面新聞/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626094784580500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，鄭州，鄭州東站候車室內一片「人從眾」的景象。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626108977474600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，浙江台州，一列高速火車行駛在杭台高鐵溫嶺市澤國特大橋上。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626074848987300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，春運首日，蘭州，旅客在蘭州西站排隊候車。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626053424083000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，西藏 2024 年春運首日首趟列車 C885 次（拉薩—日喀則）即將從拉薩火車站駛出。圖為旅客在 C885 次列車上等待發車。&nbsp;</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/17062635424775400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，春運首日，上海虹橋火車站旅客明顯增多。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062611779592600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，安徽阜陽，旅客在阜陽西站候車大廳候車。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626129358890900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，湖南永州，乘客在道縣道州火車站有序上車。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626085746627400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，南京南站旅客如織。</figcaption></figure><p><em>*除特殊標註外，文中圖片來自視覺中國</em></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:11:48 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735183.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735183.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[湖南省政協原副主席戴道晉被查，郴州任上老搭檔已獲刑 15 年]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626607613107800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>戴道晉成為湖南省今年落馬的第二「虎」，也是中央紀委國家監委開年以來審查調查的第四「虎」。戴道晉成為湖南省今年落馬的第二「虎」，也是中央紀委國家監委開年以來審查調查的第四「虎」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>20214 年 1 月 26 日，據中央紀委國家監委網站消息，湖南省政協原黨組副書記、副主席戴道晉涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，戴道晉為漢族，1957 年 2 月生，湖南漢壽人，1977 年 12 月參加工作，1975 年 12 月加入中國共產黨，湖南大學商學院工商管理專業畢業，在職研究生學歷，工商管理碩士。</p><p>戴道晉職業生業起步於湖南省漢壽縣漢太公社幹部，後曾長期在湖南省委組織部工作，1996 年開始擔任省委組織部辦公室主任。2000 年，戴道晉調任地方鍛鍊，任資興市委書記。2002 年，戴道晉調入郴州市工作，此後 10 年間先後擔任郴州市副市長、市長、市委書記等職務，2011 年 11 月，他被任命為湖南省政府辦公廳主任，2014 年 11 月升任副省長，直至 2017 年退居二線，任湖南省政協副主席。</p><p>2021 年 1 月 28 日，政協湖南省第十二屆委員會第四次會議通過了關於同意戴道晉同志辭免第十二屆湖南省政協副主席職務的決定。當日與戴道晉一同卸任省政協副主席的還有彭國甫。而彭國甫已在 2024 年 1 月 10 日因涉嫌嚴重違紀違法被查。</p><p>戴道晉也成為湖南省今年落馬的第二「虎」，也是中央紀委國家監委開年以來審查調查的第四「虎」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626607613107800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>戴道晉落馬的原因尚未獲公開披露。值得注意的是，戴道晉在郴州任職期間，恰逢郴州市發生系列腐敗案引發全國關注。</p><p>2006 年下半年開始，原郴州市委書記李大倫、市長周政坤、市紀委書記曾錦春、副市長雷淵利、宣傳部長樊甲生、組織部長劉清江等接連因受賄等問題落馬。李大倫被免職後，時任湖南省國土廳廳長葛洪元赴郴州「救火」擔任市委書記。2008 年，當時擔任市長的戴道晉，即接任市委書記。而戴道晉的市長職務也是 2004 年周政坤調走後獲任。</p><p>同樣在 2008 年，時任湖南省商務廳長向力力被任命為郴州市長，開始和市委書記戴道晉搭班子。此後直至 2011 年，戴道晉調任省政府辦公廳主任，向力力接任市委書記。</p><p>後期，向力力也曾升任副省長和省人大常委會副主任。2019 年 5 月，中央紀委國家監委發佈消息，向力力涉嫌嚴重違紀違法，接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。4 個月後，向力力被「雙開」。2020 年 6 月 12 日，廣西柳州市中級人民法院公開宣判向力力受賄案，其因受賄 6667 萬餘元被判處有期徒刑十五年。向力力當庭表示服從判決，不上訴。</p><p>網絡上至今還能查到多份戴道晉在郴州任職期間發表的有關黨風廉政建設言論。2010 年 5 月，郴州召開全市領導幹部廉政教育大會，戴道晉親自為全市領導幹部上廉政黨課。戴道晉表示，各級領導幹部一定要提高思想認識，切實增強政治責任感和緊迫感，把《廉政準則》當作堵住腐敗之路的「警示牌」、守住邪惡之門的「平安鎖」、淨化心靈之窗的「清醒劑」、懲治貪腐之徒的「緊箍咒」，塑造良好黨風政風。</p><p>他還表示，領導幹部要堅守底線，分清是非線，築牢操守線，警惕「高壓線」，提升標準線努力成為引領社會風尚的楷模。要社會自覺，積極支持社會監督，規範引導媒體監督和民間反腐，讓反腐倡廉建設成為全社會的大合唱。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:11:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736261.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736261.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方兩會聚焦促就業，高校畢業生、新業態羣體和農民工是重點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 17 日，山東棗莊求職者在查看招聘信息。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626232421366700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>人社部介紹，今年就業工作穩的基礎總體牢靠，與此同時，經濟運行不確定因素增多，社會預期偏弱，就業總量壓力不減，結構性矛盾依然存在，穩就業需要付出更多努力。人社部介紹，今年就業工作穩的基礎總體牢靠，與此同時，經濟運行不確定因素增多，社會預期偏弱，就業總量壓力不減，結構性矛盾依然存在，穩就業需要付出更多努力。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>就業是最基本的民生，是經濟發展的重要支撐。2024 年 1 月下旬，各地兩會集中召開，促進就業仍是政府工作報告和代表委員們熱議的話題。</span></p><p><span>此前在 1 月 24 日，人力資源和社會保障部舉行新聞發佈會介紹，2023 年全國城鎮新增就業 1244 萬人，高校畢業生等青年就業基本穩定、持續好轉，農村勞動力外出務工規模繼續增加，脫貧人口務工規模達到 3397 萬人。就業實現了總體穩定、積極改善。</span></p><p><span>人社部就業促進司副司長運東來在新聞發佈會上介紹，從走勢看，2024 年就業工作穩的基礎總體牢靠，經濟增長將進一步恢復，新舊動能加快轉換，新的就業增長點不斷出現，為穩就業提供堅實支撐。與此同時，經濟運行不確定因素增多，社會預期偏弱，就業總量壓力不減，結構性矛盾依然存在，穩就業需要付出更多努力。</span></p><p><span>據國家統計局最新數據，2023 年全國城鎮失業率為 5.2%。不包含在校生的 16-24 歲、25-29 歲、30-59 歲勞動力調查失業率分別為 14.9%、6.1%、3.9%。教育部、人力資源社會保障部召開的 2024 屆全國普通高校畢業生就業創業工作視頻會議披露，2024 屆高校畢業生規模預計達 1179 萬人，同比增加 21 萬人。高校畢業生就業形勢依舊嚴峻，引發各方聚焦與關注。</span></p><p><span>據四川在線 1 月 23 日消息，四川省人大代表、西南醫科大學黨委副書記、校長張春祥觀察，從整個社會來看，高校畢業生等青年羣體仍然存在慢就業的現狀。他建議，高校要肩負起做好畢業生就業工作的主體責任，發揮全員育人、全程育人和全方位育人資源整合優勢促進就業。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626232421366700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>據重慶日報報道，重慶市政協常委、民盟重慶市委會副主委、重慶大學教授王林 1 月 21 日建議，應鼓勵畢業生創業式就業，搭建大學畢業生返鄉創業平台。繼續加大對大學生創業擔保貸款、創業專項資金等支持力度，積極落實稅費減免、畢業生創業補貼、創業帶動就業扶持補貼等政策。同時，通過政策引導與財政投入向基層傾斜，創造更多就業崗位。</span></p><p><span>據羊城晚報報道，廣東省人大代表梁俏筠強調，「三百六十行，行行出狀元」，人們應當破除對藍領「不體面」「門檻低」的偏見，許多藍領工作需要具備專業的知識和技能。隨着數字化時代的到來，在智能網聯汽車等領域，藍領的「含金量」越來越高。高校學生應該提高自己的專業水平能力，才能更好地適應市場需求。</span></p><p><span>廣東省人大代表、清遠連州市大路邊鎮順泉村黨總支部書記張靜華則表示，高校畢業生不一定要留在一線城市，不妨投身「百千萬工程」，也能一展抱負。張靜華建議，一方面，縣鎮村有許多優質基層崗位，高校畢業生可以發揮自身優勢，到祖國和人民最需要的地方發光發熱；另一方面，政府應該出台扶持優惠政策等，以更大力度激勵高校畢業生投身鄉村振興。</span></p><p><span>2023 年 3 月發佈的第九次全國職工隊伍狀況調查顯示，全國新就業形態勞動者達 8400 萬人，佔職工總數的 21% 。面對龐大的貨車司機、快遞員、護工護理員、家政工人等新業態勞動者，各地從規範平台企業用工管理、提供精細化服務、加強人文關懷等方面提出建議。</span></p><p><span>據人民網 1 月 24 日報道，浙江省政協委員、浙江省總工會黨組成員、副主席陸維建議，首先應該從立法層面規範平台公司，督促平台企業嚴格落實政府出台的相關指引和細則，與新就業形態勞動者依法訂立勞動合同、書面協議，為新業態從業者提供基本的權益保障。</span></p><p><span>其次，通過推進外賣員、快遞員等行業工會建設，進一步保障新業態從業人員。此外，陸維還從細節着手，關注從業者切實權益，提出平台要設定合理的派單規則，降低「趕工遊戲」帶來的職業傷害風險；合理測算行業勞動基準，限定平台抽成比例，制止訂單層層轉賣侵害勞動者權益等行業亂象；引導平台企業主動加強與新就業形態勞動者就合理報酬、休息休假、職業培訓、勞動安全等開展集體協商等建議。</span></p><p><span>據澎湃新聞 1 月 24 日報道，河北省人大代表、石家莊市新華區寧安街道行政綜合服務中心主任郝靜調研發現，外賣員、快遞員、網約車司機等新就業羣體普遍存在社會認同度偏低、工作時間長、勞動強度大、職業歸屬感弱等問題。「有關部門應加強對新就業羣體的人文關懷，滿足他們的多樣化需求，為新就業羣體提供技能提升、權益保障等服務，讓新就業羣體歇有場所、學有載體、心有歸屬，形成廣覆蓋、多層次、實用化的服務陣地體系，進一步增強新就業羣體的職業認同感和城市融入感。」郝靜説。</span></p><p><span>農民工就業也是受到長期關注。人社部新聞發佈會介紹，2024 年春風行動將於 1 月下旬至 4 月上旬在全國開展，活動將聚焦農村勞動者和有用工需求的單位，集中開展引導務工人員有序外出，促進就近就業和返鄉創業，組織企業招聘用工等服務，預計將提供就業崗位 3000 萬個。</span></p><p><span>近日，人社部還印發《關於加強農民工職業技能培訓工作的意見》，明確了三方面 14 條重點任務，將面向廣大農民工羣體開展大規模、廣覆蓋、多形式的職業技能培訓，促進農民工技能提升和就業創業。</span></p><p><span>我國中西部省份為農民工輸出大省。甘肅省政府工作報告提出，2024 年，甘肅省將輸轉城鄉富餘勞動力 500 萬人以上，其中脫貧勞動力 190 萬人以上。據甘肅日報報道，甘肅省人大代表、永昌縣委副書記、縣長俞天德指出，從甘肅全省目前的就業情況來看，羣眾的主要就業渠道是外出務工，到南方城市去發展，這就要求必須全面摸底掌握勞動力人口就業情況，做好勞動力輸出工作。對農民工要不限年齡、不限身份、不限職業進行精準化職業技能培訓，特別是加快信息產業方面的技能型人才培養，讓勞動者主動適應市場經濟條件下的多樣化用工需求。</span></p><p><span>貴州省政協委員陳菊麗今年主要關注的話題之一是留守婦女創業、就業。1 月 25 日，據貴州網報道，陳菊麗認為，貴州省青壯年男性外出打工較為普遍，農村留守婦女多，提高農村居民收入水平，就要激發留守婦女幹事創業潛能，盤活農村閒置人力資源。她建議做好留守婦女職業技能培訓，完善終身職業技能培訓制度，保障留守婦女在各類職業技能培訓中的比例逐步提高，大力培育知識型、技能型、創新型鄉村女性人才。</span></p><p><span>據南方網報道，廣東省政協委員、粵港澳大灣區青年總會副主席、中石化（香港）供應鏈總監林至穎認為，對於因生育曾脫離市場的已育失業婦女，政府可提供資助，推動職業教育學校針對投入度要求不高的職位，為已育失業婦女提供技能培訓課程及實習，供企業選擇聘用。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:48:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734938.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10734938.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜人口 300 萬以下城市落戶限制基本取消，去年中國實際使用外資 1632.5 億美元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625738670445700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？生態環境部：不得以改善空氣質量為由隨意啓動應急響應；教育部：下一步開展人工智能應用試點示範，推動智能化；住建部：各地抓緊研究可給予融資支持的房地產項目名單。今天有哪些部委新聞值得關注？生態環境部：不得以改善空氣質量為由隨意啓動應急響應；教育部：下一步開展人工智能應用試點示範，推動智能化；住建部：各地抓緊研究可給予融資支持的房地產項目名單。</p><h3>公安部：城區常住人口 300 萬以下城市落戶限制基本取消</h3><p>據公安部網站 1 月 26 日消息，2023 年，公安機關會同有關部門持續深入推進戶籍制度改革，進一步暢通農業轉移人口落戶渠道，推動居住證擴面提質，以「跨省通辦」等舉措推進戶籍管理便利化，推動農業轉移人口市民化工作取得積極進展。2023 年，戶口遷移政策全面放開放寬，城區常住人口 300 萬以下城市的落戶限制基本取消，300 萬以上城市的落戶條件有序放寬。東部地區除極少數超特大城市、中西部地區除個別省會（首府）城市外，全面放開放寬落戶限制。據統計，2023 年，全國公安機關共辦理戶口遷移「跨省通辦」業務 173 萬餘筆，開具戶籍類證明「跨省通辦」業務 74 萬餘筆，新生兒入戶「跨省通辦」業務 3 萬餘筆，首次申領居民身份證「跨省通辦」80 餘萬張、臨時居民身份證「跨省通辦」48 萬餘張，為羣眾節約費用約 38 億元。</p><h3>生態環境部：不得以改善空氣質量為由隨意啓動應急響應</h3><p>據生態環境部 1 月 26 日消息，生態環境部網站公佈《關於進一步優化重污染天氣應對機制的指導意見》。《指導意見》明確，優化重污染天氣應急響應規則，規範重污染天氣應對，強化區域應急聯動，加快重污染天氣應急預案制修訂和加強重污染天氣應對效果評估。各地應根據預測預報結果和預警分級標準，依法依規及時啓動和解除應急響應。不得以完成空氣質量改善目標為理由，隨意發佈預警信息並啓動應急響應、提高預警等級、延長響應時間。應急預案應充分考慮保障民生、保障城市正常運轉等有關需求，儘量減輕對人民羣眾正常生產生活的影響。</p><h3>公益訴訟檢察職能服務「三農」，最高檢明確八項重點</h3><p>最高人民檢察院 1 月 26 日下發《關於充分發揮公益訴訟檢察職能服務「三農」工作促進鄉村振興的通知》。《通知》要求，各級檢察機關要聚焦監督重點，針對涉及「三農」以及鄉村振興建設過程中存在的普遍性強、關注度高、影響較大問題開展監督，切實辦理一批高質效公益訴訟案件，確定了八項辦案重點領域，其中包括加大亂佔、破壞耕地違法行為案件辦理力度；打擊破壞高標準農田建設違法行為；督促規範惠農資金管理使用；督促整治製造、銷售不符合安全標準的食用農產品違法行為；着力改善農村人居環境；加強農村優秀傳統文化的保護；保護農民工、農村婦女等特定羣體權益；加強農村安全生產領域工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625738670445700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>三部門發佈優化低濃度三乙醇胺混合物進出口監管措施</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 26 日消息，工業和信息化部等 3 部門發佈《關於優化低濃度三乙醇胺混合物進出口監管措施的通知》稱，為提升監控化學品進出口管理效能，現決定自 2024 年 2 月 1 日起優化部分低濃度三乙醇胺混合物進出口的監管措施。三乙醇胺含量較低的非醫用消毒劑、合成洗滌粉、化妝品、墨水等消費類商品，防擴散風險可控，不屬於《兩用物項和技術進出口許可證管理目錄》中三乙醇胺（海關商品編號 2922150000）和三乙醇胺混合物（海關商品編號 3824999950）項下的管控物項，無需辦理監控化學品進出口審批手續，無需辦理兩用物項和技術進出口許可。</p><h3>2023 年中國實際使用外資 1632.5 億美元，為歷史第三高</h3><p>1 月 26 日，國新辦舉行新聞發佈會，商務部部長王文濤強調，我國引資規模仍然處於近年來的高位。去年，中國實際使用外資 1632.5 億美元，摺合人民幣是 1.13 萬億元，雖然同比出現了下降，但是規模上僅次於兩個比較特殊的年份，2021 年、2022 年，處於歷史第三高。我國的引資結構持續優化，高技術產業引資佔比達到 37.4%，比 2022 年提高了 1.3 個百分點，比重創歷史新高。特別是製造業領域，引資佔比提升 1.6 個百分點，達到了 27.9%。從 2023 年國別投資情況來看，加拿大、英國、法國、瑞士、荷蘭等發達國家對華投資大幅增長，歐盟、美國、日本在華的新設外資企業數實現了增長。「短期外資數據出現一些波動，這是符合經濟規律的正常現象，特別是有一些大項目的落地，往往會影響當年以及明年、後年的波動。」王文濤表示，中國經濟長期向好的基本面沒有改變，特別是中國堅持對外開放的基本國策，始終敞開懷抱，真心歡迎各國企業投資中國。</p><h3>信訪局：今年繼續推進信訪問題源頭治理和信訪積案化解</h3><p>據央視新聞客戶端 1 月 26 日報道，記者從今天召開的全國信訪局長會議上了解到，2024 年，國家信訪局將全面推進信訪工作法治化，落實《信訪工作條例》和信訪工作法治化「路線圖」，大力推動受理部門負責程序推進、辦理部門負責實質解決，依法依規處理信訪問題，切實維護羣眾合法權益。國家信訪局要求，要把全面推進信訪工作法治化作為 2024 年工作重點，嚴格落實《信訪工作條例》，精準規範轉送交辦督辦信訪事項，用好「三項建議」強化監督追責，大力加強信訪信息化建設。要通過加強信訪業務標準化建設、信訪業務規範化建設評查等措施，不斷推進信訪工作法治化走深走實。今年全國信訪部門將繼續推進信訪問題源頭治理和信訪積案化解，壓實信訪問題源頭治理的各方責任，努力把矛盾糾紛化解在基層和萌芽狀態。</p><h3>教育部：下一步開展人工智能應用試點示範，推動智能化</h3><p>1 月 26 日，教育部科學技術與信息化司司長周大旺在教育部新聞發佈會上表示，下一步，將開展人工智能應用試點示範，推動智能化。建設國家教育數字化大數據中心，強化資源開發利用、公共服務提供、應用發展監測、綜合研究分析和安全運維保障，建成數據治理平台、算法賦能平台、算力共享平台，構建標準規劃體系和網絡安全體系。實施高等學校生成式人工智能創新應用項目，推動生成式人工智能在相關專業領域的應用，以人工智能賦能國家智慧教育平台升級，實現資源個性推送和智能搜索。</p><h3>住建部：各地抓緊研究可給予融資支持的房地產項目名單</h3><p>據央視新聞客戶端消息，住房和城鄉建設部 1 月 26 日上午召開城市房地產融資協調機制部署會。會議指出，加快推動城市房地產融資協調機制落地見效，支持房地產項目開發建設，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，促進房地產市場平穩健康發展。針對當前部分房地產項目融資難題，各地要以項目為對象，抓緊研究提出可以給予融資支持的房地產項目名單，協調本行政區域內金融機構發放貸款，精準有效支持合理融資需求。信貸資金要確保封閉運行、合規使用，堅決防止挪用。省級層面要跟蹤監測落實情況，加強督促指導。國家層面將建立城市房地產融資協調機制項目信息平台，實行周調度、月通報。住房和城鄉建設部抓機制落實力度大，據瞭解，本月底前，第一批項目名單落地後即可爭取貸款。</p><h3>發改委：到 2027 年浦東新區綜合改革基本完成試點任務</h3><p>國新辦 1 月 26 日舉行新聞發佈會，介紹推進浦東新區綜合改革試點有關情況並答記者問。國家發改委副主任李春臨表示，《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023—2027 年）》近期正式公開發布。國家發改委將全力支持浦東新區推進綜合改革試點，確保《實施方案》落實落地，爭取創造出更多可複製、可推廣的成功經驗。李春臨表示，落實黨中央、國務院決策部署，國家發改委會同有關部門和上海市、浦東新區，研究起草了《實施方案》，其主要內容可以概括為「一個總體要求、五項工作原則、兩階段目標和五方面重要舉措」。其中兩階段目標，一是到「十四五」期末，制度創新取得重要階段性成效，一批標誌性改革成果在面上得到推廣。二是到 2027 年，基本完成試點任務，制度創新取得突破性進展，為全面建設社會主義現代化國家作出重要示範引領。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735030.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735030.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[王思政：過去多年的經驗説明，越是困難的時候開放力度會越大 | 詳解浦東綜合改革試點方案④]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170624777444347400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>王思政強調一定要解放思想，按市場規律辦事，要敢於面對風險、管理風險，在風險當中趨利避害，接受挑戰。王思政強調一定要解放思想，按市場規律辦事，要敢於面對風險、管理風險，在風險當中趨利避害，接受挑戰。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>近日，兩辦印發<a href="https://www.jiemian.com/article/10709694.html" target="_blank">《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023－2027 年）》</a>（下稱《實施方案》）。</p><p>2024 年 1 月 26 日，國新辦就推進浦東新區綜合改革試點舉行新聞發佈會，國家發改委副主任李春臨表示，全力支持浦東新區推進綜合改革試點，確保《實施方案》落實落地，爭取創造出更多可複製、可推廣的成功經驗。</p><p>為何在此時此刻出台《實施方案》？提出了哪些最新理念？哪幾個領域有望率先實現突破？如何將政策落到實處？……</p><p>對此，上海市宏觀經濟學會會長、上海市政府重大行政決策諮詢專家王思政於日前接受了界面新聞的專訪。</p><p>王思政曾從事涉外經工作多年，長期在上海市發改委系統工作，先後擔任上海市發改委副總經濟師、上海市信息中心主任、上海市發改委副主任和巡視員等職，曾主持過多項國家和上海市重大項目、規劃、政策的編制和研究工作，具有豐富的實操和研究經驗。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170624777444347400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「中國過去這麼多年來的經驗説明，越是困難的時候開放度會越大。」王思政強調一定要解放思想，按市場規律辦事，要敢於面對風險、管理風險，在風險當中趨利避害，接受挑戰。</p><p>以下是經界面新聞編輯整理的採訪實錄：</p><h3>選擇浦東的多重理由</h3><p><strong>界面新聞：此次出台的浦東綜合改革試點，怎麼理解改革的綜合性？</strong></p><p>王思政：方案從經濟社會到城市的治理方方面面都涉及，這也體現了經濟發展的規律，從經濟建設到城市建設到民生建設，例如城市治理很多牽涉到民生，甚至牽涉到第三方組織的發育。所以説，這是一個全方位的改革，因為這個改革將來要在全國做示範引領。</p><p><strong>界面新聞：為什麼是此時此刻出台綜改方案？為什麼是浦東？</strong></p><p>王思政：先講一個大背景，此時此刻出台是因為我們現在面臨着巨大的挑戰，即百年未有之大變局。全球秩序發生改變，隨着中美局勢變化、俄烏熱戰、巴以衝突加上新冠三年疤痕效應消退，原來我們一直討論比較多的一些「不可能」變成了「可能」，比如歐盟脫鈎俄羅斯能源供應鏈。這些情況造成我們現在對未來的信心下降，這是一個很大的挑戰。</p><p>百年大變局帶來的影響巨大，中國過去這麼多年來的經驗也告訴我們，越是困難的時候開放度會越大。當年浦東開發開放的時候小平同志講過一句話：「上海是我們的王牌，把上海搞起來是一條捷徑。」</p><p>為什麼選浦東？</p><p>中國要在 2050 年建設成為世界強國，但是全國 30 多個省市不可能齊頭並進，那麼上海就承擔起率先突破的表率作用，中國近代史以來，無數個大事件在上海發生，我們有悠久的歷史文化各方面積澱，提出了 2035 年要基本建成具有國際影響力的社會主義現代化國際大都市。</p><p>而上海 16 個區也不是齊頭並進的，要先找一個地方探索，那麼最有條件的就是浦東新區。經過 40 多年的改革開放，浦東新區面積最大，人口最多，經濟實力最強，開放度最大，以及應用場景最豐富。</p><p><strong>界面新聞：這次試點方案裏幾個地方都講到了應用場景，為什麼？</strong></p><p>王思政：如果選一個很小的、沒有影響力、場景也不多的地方試點，最後沒法複製推廣，一定要選有流量的地方，要有經濟流量、貿易流、貨物流、資金流、人流，要有一二三產業、創新領域，浦東新區是最合適的。</p><p><strong>界面新聞：從深度接軌國際的角度來看，我國從 1978 年改革開放開始開放國門，20 世紀 80 年代建立深圳特區，90 年代開發浦東，核心都是營造一個符合國際慣例、對境內外投資都具有國際競爭力的環境。2001 年，我國正式加入 WTO，開啓全球貿易大門。但隨後以 WTO 為代表的國際貿易多邊體制陷入困境，區域經濟一體化成為趨勢。2013 年，國務院批准設立上海自貿區，自貿區通過制度創新而非制度優惠來釋放增長動力，這也是我國新一輪改革開放的核心。後來又出現了 CPTPP（<span>全面與進步跨太平洋夥伴關係協定</span>）和 DEPA（<span>數字經濟夥伴關係協定</span>）。事實上，國際貿易一直在發生新的變化，我們也一直想緊跟國際形勢。</strong></p><p>王思政：對，浦東綜合改革也跟 CPTPP 和 DEPA 是關聯的，就是嘗試在服務貿易開放和數字開放上，為積極談判加入 CPTPP 和 DEPA 做先行先試。這兩大談判的應用場景在浦東也是最豐富的，浦東有外高橋保稅區、自貿區、臨港新片區、張江科學城、陸家嘴……</p><p><strong>界面新聞：方案裏第一條政策提到完善高標準市場規則體系。有專家指出，現在全球貿易規則談判的目標從關境外向關境內轉移，從關稅等問題轉移到國內投資准入等規則的改革。您怎麼看？</strong></p><p>王思政：全球貿易的規則確實在改變。今天市場的發展形勢肯定是超過現有的全世界的法律法規和原來通行的國際組織的管轄範圍，原來的 WTO 涵蓋不了這麼多新型貿易，所以新的組織和規則出來了。</p><p>新的全球貿易規則談判回到根源上，准入就是制度改革。什麼叫市場準入和准入前的國民待遇？就是你給國資什麼待遇，就給民資、外資什麼待遇，地價、銀行貸款利率都一樣。目前我們對企業是按所有制分的，而發達國家不是按照所有制分類。</p><h3><strong>數字經濟亮點突出</strong></h3><p><strong>界面新聞：此次方案提出，在全國統一的市場準入負面清單基礎上，制定實施浦東新區放寬市場準入特別措施。  </strong></p><p>王思政：對，例如方案支持符合條件的外籍人才擔任上海自貿區及臨港新片區、張江科學城的事業單位、國有企業法定代表人，這個在以前是絕對不可想象的。很多改革也許會有弊端，但是要看大方向到底對我們好還是不好，這個要想明白。</p><p><strong>界面新聞：在市場規則這個條款之內，特別提到探索有序放寬電信服務、醫療健康等服務消費市場外資准入限制，為什麼單拎出來這兩個產業？</strong></p><p>王思政：這就是數字經濟開放的要求。比如，華為作為基礎電信運營商，是不是可以參加發達國家新基建？反過來，發達國家的基礎電信運營商能不能到中國來參加新基建？中國的微信、抖音、中移動、中電信可以在美國開展增值電信業務，美國的同類運營商，比如説 Facebook、谷歌、推特，包括去年最熱的 ChatGPT 能不能到中國來開展業務?</p><p>大國之間的競爭合作，不僅僅在外交上講究對等平衡，其實所有領域都是對等平衡，這個開放是雙向的。我們以前不理解，因為我們以前的國際貿易沒有達到這個地步，以前主要聚焦貨物貿易和製造業開放，但是今天到了服務業的開放，這個問題就非常突出了。將來要允許外資的電信增值服務業企業到我們上海來開展業務。</p><p>為什麼首要提電信業開放？電信目前是新發展領域矛盾最突出的領域。數字經濟的發展背後是服務流、資金流、人流的流通，現在有太多的不便利。一個外國遊客進入中國，要刷臉、使用微信，不能使用以前的社交媒體，也不方便用信用卡刷卡。發達國家形成了旅遊辦公模式，可以隨時隨地辦公，但來中國之後，他以前用的軟件和網站都無法使用。</p><p>第二個為什麼是健康醫療？</p><p>我國現在進入了老齡化社會，未來醫療健康的消費有很大潛力。現在我們在醫療這一塊發展得比較好，但是跟發達國家相比，健康服務產業差距巨大。外籍人才願意在中國看病，但是護理絕對要回自己國家去，因為我們還遠遠達不到這個水平。</p><p>醫療健康開放之後，補充的養老保險、醫療保險等都有潛力迅速發展起來，提高整個服務業的水平，實現高質量發展。</p><p><strong>界面新聞：方案還提出，推動上海自貿區及臨港新片區在前沿產業發展、跨境和離岸金融、新型國際貿易等領域進一步深化改革、擴大開放，支持對接國際高標準經貿規則推進制度型開放，在若干重點領域率先實現突破。在您看來，率先實現突破的有哪些領域？</strong></p><p>王思政：我們希望金融和科創率先突破，比如生物製藥、集成電路、人工智能、空天產業、數字經濟等。 </p><p><strong>界面新聞：數字經濟在方案裏佔了很大篇幅，為什麼？</strong></p><p>王思政：數字經濟這次我覺得有一個很好的理念，就是三權分離，探索數據資源持有權、數據加工使用權、數據產品經營權等分置的產權運行機制。</p><p>從全世界範圍來看，大量的數據都掌握在政府手裏，問題在於一直沒有很好解決數據確權問題。這次把數據持有權、加工使用權和經營權分開，將來無形的數據資源將跟有形的資源一樣，要發證確權。今天大部分的創新都來源於數字經濟，所以我們一定要發展好這個產業。 </p><h3>強調「協同效應」</h3><p><strong>界面新聞：綜改試點提出兩個時間點——到「十四五」期末，制度創新取得重要階段性成效，高水平制度型開放取得突破；到 2027 年，基本完成試點任務，制度創新取得突破性進展。4 年時間要完成改革，為何如此緊迫？</strong></p><p> 王思政：對，時間很短，任務很重，挑戰也是巨大的。</p><p>這個文件經過長時間調研討論於近日出台，表明了很大的決心，之後還要有細化的方案出爐，時間非常緊張。4 年的時間要完成改革，第一步很關鍵，就是選一些能夠突破的、能落地而且有成效的舉措。</p><p>當中還有一個挑戰，也是方案裏反覆強調的「協同效應」。綜改方案牽涉到眾多委辦局，在實踐操作過程中，每個委辦局都有自己的責權。為了實現國家利益最大化，避免「合成謬誤」，各個部門、央地之間的協同效應非常重要。</p><p>要完成改革還有一個大的前提，就是要解放思想。總書記這兩年也強調，理念是行動的先導。過去我們加入 WTO，主要聚焦貨物貿易的開放以及背後的支撐製造業的開放，今天的開放已經從貨物貿易升級到服務貿易、金融和數字的開放，以往的工作理念和方法需要改變。</p><p>比如我們現在的政務是按照部門分工來管，這次方案明確全面落實「三個區分開來」，科學精準問責，做好容錯糾錯工作，保護幹部幹事創業、改革創新的積極性。這句話背後實際上是將政府改革和對公務員的要求區分。</p><p>（「三個區分開來」：要把幹部在推進改革中因缺乏經驗、先行先試出現的失誤和錯誤，同明知故犯的違紀違法行為區分開來；把上級尚無明確限制的探索性試驗中的失誤和錯誤，同上級明令禁止後依然我行我素的違紀違法行為區分開來；把為推動發展的無意過失，同為謀取私利的違紀違法行為區分開來。）</p><p><strong>界面新聞：浦東會成為全國最開放的地方嗎？</strong></p><p>王思政：可以成為最開放之一。</p><p><strong>界面新聞：您從事涉外經工作和發改委工作數十年，參與了上海眾多首創性改革。此次的浦東綜改試點方案如果要落到實處，您有哪些建議？</strong></p><p>王思政：第一個還是要解放思想，改革開放 40 多年之所以取得這麼大的成就，就是要解放思想，轉變理念。</p><p>第二個按市場規律辦事，尊重常識，尊重人性。民間有巨大的活力，活力在基層，政府只是營造環境，要相信市場的力量、企業的力量、人的力量。</p><p>第三個，危機危機，危中有機。形勢不好的時候更容易悲觀，但是我們別忘了，今天最大的風險是不敢冒險，不發展才是最大的不安全。我們要敢於面對風險、管理風險，在風險當中趨利避害，接受挑戰。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:11:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733837.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10733837.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[「靠足球吃足球」的杜兆才被公訴，曾被指收受財物數千萬]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/範劍磊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625437258497500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>杜兆才是中國足壇新一輪反腐以來落馬的最高級別官員。杜兆才是中國足壇新一輪反腐以來落馬的最高級別官員。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>中國足壇新一輪反腐風暴中落馬的官員已陸續被提起公訴。2024 年 1 月 26 日，最高人民檢察院發佈消息稱，國家體育總局原黨組成員、副局長杜兆才涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院依法指定，由湖北省武漢市人民檢察院審查起訴。近日，武漢市人民檢察院已向武漢市中級人民法院提起公訴。</p><p>檢察機關起訴指控：杜兆才利用擔任國家體育總局田徑運動管理中心黨委書記、主任，中國田徑協會副主席、祕書長，國家體育總局黨組成員、局長助理、副局長，中國足球協會黨委書記、副主席等職務上的便利，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p><p>公開簡歷顯示，杜兆才出生於 1960 年 3 月，曾是一名冰球運動員。2006 年，杜兆才任國家體育總局手曲棒壘球中心副主任，2009 年任中國奧委會委員，國家體育總局田徑運動管理中心主任。</p><p>2017 年開始，杜兆才的工作履歷與足球產生交集，2017 年 6 月，他由田管中心主任出任國家體育總局局長助理、中國足協黨委書記；2018 年 10 月升任總局副局長，負責足球相關工作；2019 年任中國足協副主席、國際足聯理事會理事。在 2022 年 4 月舉行的第 10 屆東亞足聯代表大會上，杜兆才以唯一候選人身份當選東亞足聯主席，任期 4 年。</p><p>2023 年 2 月 14 日，中國足協原主席、黨委副書記陳戌源被查後，3 月 15 日，中國足協召開全體幹部會議，杜兆才曾在講話時表示，「深刻汲取近期一系列腐敗案件教訓，痛定思痛、以案為鑑、以案促改，查找原因、堵塞漏洞，健全制度、完善機制，勇於擔當、敢於鬥爭，治理好、解決好協會存在的不良傾向和消極懈怠等思想問題，堅定信心，鼓足幹勁，轉變作風，突破難點，重整旗鼓、臥薪嚐膽，奮力開啓中國足球的新長徵。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170625437258497500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但是，距陳戌源通報被查 46 天之後，杜兆才也出現在反腐名單上。2023 年 4 月 1 日，中央紀委國家監委網站發佈消息稱，杜兆才涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>2023 年 10 月 7 日，杜兆才被開除黨籍和公職。中央紀委國家監委網站通報稱，杜兆才存在的違紀違法行為主要包括：喪失理想信念，背離初心使命，履行全面從嚴治黨主體責任不力，嚴重破壞足球領域政治生態，對抗組織審查，搞迷信活動；無視中央八項規定精神，違規收受禮品禮金，違規接受他人宴請；不按規定報告個人有關事項，在組織函詢時不如實説明問題；公器私用，「靠體育吃體育」「靠足球吃足球」，既想當官又想發財，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、職工錄用等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>通報稱，杜兆才嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。</p><p>2024 年 1 月初，中央電視台播出中央紀委國家監委製作的年度反腐電視專題片《持續發力縱深推進》，其中詳細介紹了足球領域系列腐敗案件。杜兆才被指公器私用，「靠體育吃體育」「靠足球吃足球」，收受財物數千萬元，對足壇亂象聽之任之。</p><p>杜兆才出鏡懺悔稱，「自己也沒有當好中國足球反腐鬥爭的一個‘守門員’的作用，在俱樂部老闆的利益的‘圍獵’當中，實際還是主觀原因，沒有加以嚴格地控制，有些隨波逐流了。」</p><p>2022 年，有線索反映中甲聯賽一些比賽存在假球賭球嫌疑，國家體育總局收到相關線索後，要求杜兆才牽頭進行調查處理，然而杜兆才卻偷換概念，用所謂「調研」來敷衍。最後把調查改成研究，沒有查出任何問題，也沒有處理任何人，只是作了一個調研報告。</p><p>杜兆才是中國足壇新一輪反腐以來落馬的最高級別官員。此前，2022 年 11 月，隨着中國國家男子足球隊原主教練李鐵被監察機關立案調查，新一輪足壇反腐由此拉開大幕。一年多來，中國足球領域陸續有十多名高層和中層幹部接受審查調查，除了杜兆才，還包括中國足協原主席陳戌源、中國足協原副主席於洪臣、中國足協原祕書長劉奕等。紀檢監察機關還會同公安機關，調查了數十名涉案人員，涵蓋教練、球員、裁判、俱樂部高管、經紀人等方方面面。</p><p>2023 年 3 月，二十屆中央第一輪巡視正式啓動，其中明確將對國家體育總局黨組開展機動巡視。中央紀委書記李希當時在全國巡視工作會議暨二十屆中央第一輪巡視動員部署會上作出明確要求，並且專門點出了「足球領域腐敗問題」。半年後的 9 月 19 日，中央巡視工作領導小組召開二十屆中央第一輪巡視集中反饋會議。反饋嚴肅指出了體育等領域存在的突出問題，包括有的「一把手」等關鍵崗位廉潔風險比較突出，「靠企吃企」問題多發等方面。</p><p>2023 年 8 月，中國國家男子足球隊原主教練李鐵涉嫌受賄、行賄、單位行賄、非國家工作人員受賄、對非國家工作人員行賄案，已由湖北省鹹寧市人民檢察院依法向鹹寧市中級人民法院提起公訴。9 月 26 日，陳戌源涉嫌受賄案，由黃石市人民檢察院依法向黃石市中級人民法院提起公訴。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 08:11:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734537.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10734537.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【評論】讓「隱形加班」顯性化，彰顯勞動者權益保障溫度]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170624899480451700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>將「隱形加班」納入法律監管範圍，明確員工只要通過各種網絡方式花費時間和付出勞動，就應該予以認可和補償，充分彰顯了法律保障勞動者權益的力度與溫度。將「隱形加班」納入法律監管範圍，明確員工只要通過各種網絡方式花費時間和付出勞動，就應該予以認可和補償，充分彰顯了法律保障勞動者權益的力度與溫度。</p><p><span>文丨馬亮（</span><span>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員、公共管理學院教授。）</span></p><p>隨着居家辦公、遠程辦公、混合辦公等工作模式的興起和流行，勞動者「隱形加班」的問題也日益凸顯。很多人在下班回家或休假期間，也會接到用人單位通過辦公平台或社交媒體發出的工作要求，不得不在工作時間以外加班。</p><p>「隱形加班」意味着人們的工作地點變了，但是加班本身卻沒有改變，甚至因為遠程辦公的便捷而愈演愈烈。長期以來，這樣的「隱形加班」被視為理所當然，並沒有得到社會關注，員工的加班報酬也難以得到保障。</p><p>「隱形加班」看不見，但是卻是勞動者實實在在的勞動付出，甚至並不比看得見的加班更加輕鬆。這是因為「隱形加班」往往發生在員工下班後的休息時間，等於擠佔和犧牲了員工應有的休息權利。</p><p>更為重要的是，「隱形加班」往往難以計量和追蹤，相關權益保障也缺乏法律依據。使用人單位經常會藉此「剝削」員工，而人們卻只能忍氣吞聲，敢怒不敢言。</p><p><span>1 月 23 日，北京市高級人民法院院長寇昉在北京市十六屆人大二次會議上作工作報告。報告在附件中專門介紹一起「隱形加班」案。案例顯示，2023 年 4 月，北京市第三中級人民法院審結了一起勞動爭議案，該案中，勞動者長期在工作時間、工作場所以外通過微信等社交媒體進行工作，屬於「隱形加班」。法院最後判決用人單位賠償勞動者加班費 3 萬元。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170624899480451700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作為全國首例對「隱形加班」的明確判決，北京市第三中級人民法院的判例毫無疑問會產生震懾效應和教育作用，大大促進社會各界更加重視「隱形加班」。</p><p>微信等社交媒體的普遍泛在和深度滲透，使人們的工作與生活之間的邊界日趨模糊，常常出現人回家了而工作依然「在線」的情況。這既不利於員工身心健康，也會導致家庭關係緊張，並使工作侵入家庭生活而帶來惡性循環。</p><p>將「隱形加班」納入法律監管範圍，明確員工只要通過各種網絡方式花費時間和付出勞動，就應該予以認可和補償，充分彰顯了法律保障勞動者權益的力度與溫度。</p><p>反過來説，將「隱形加班」納入監管，也有利於規範用人單位的用工行為，保障員工權益，減少和避免用人單位不分上下班時間地支使員工。</p><p>當用人單位看到「隱形加班」不再是可以免費使用的勞動時，也會減少對員工在工作時間以外的要求。這有利於推進家庭與工作的平衡，讓人們可以更好地處理工作與生活的關係，避免工作擠佔或侵入生活。</p><p>當然，要想讓「隱形加班」顯性化並貨幣化，還有很長一段路要走，也離不開相關配套制度保障。北京市高級人民法院將「隱形加班」的判例寫入工作報告，具有標誌性意義，有望推動其他地區乃至在全國範圍形成對「隱形加班」的司法規制格局。如果能夠在全國層面推動出台司法解釋和指導意見，將有助於加快「隱形加班」的保障和補償。</p><p>「隱形加班」往往是非正式、不連續和碎片化的，用人單位很難考覈和評估，也不願意將其納入加班補貼範疇。如何計量勞動時間和強度，如何換算加班費進行補償，都需要更加明確和可操作的行動標準。加強勞動權益監察和執法力度，推動用人單位積極主動地核算和補償員工的「隱形加班」，才能有效實現員工「隱形加班」的權益保障。</p><p>與此同時，相對於強勢的用人單位，員工常常缺乏勇氣和證據來維權。哪怕相關法律法規出台，一些員工擔心用人單位打擊報復，也可能敢怒不敢言，不敢爭取自己本應享有的勞動權益。相關政府部門要為員工提供申訴維權渠道，讓他們挺起腰桿維護自己的合法權益。</p><p>除了要對「隱形加班」的認可和補償予以支持，還要對「有形加班」進行更加有效的監管和規範。目前不少用人單位要求員工延長工作時間，使「996」「白加黑」「五加二」成為不少人的工作常態，嚴重侵害了勞動者權益。</p><p>如果看得見的加班都得不到支持和補償，更遑論看不見的「隱形加班」。因此，雙管齊下地加強「有形加班」和「無形加班」的政府監管和司法救濟，才能形成勞動權益保障的健康氛圍。</p><p>從勞動權益保障的角度來看，不少地方政府存在認識誤區，擔心補償「隱形加班」可能增加企業用工成本，影響營商環境和經濟發展。這使一些地區的政府部門和司法機關對侵害勞動者權益的違法行為「睜一隻眼閉一隻眼」，致使勞動權益保障制度形同虛設，員工合法權益得不到有效支持和保障。</p><p>世界銀行最新修訂的營商環境評估指標體系（商業就緒度評估），旗幟鮮明地將勞動者保護納入其中，並明確營商環境評估所支持的營商環境是包容、公平和可持續的經濟發展。這意味着加強勞動者權益保障非但不會損害營商環境，反而是優化營商環境的重要抓手。</p><p>以「隱形加班」補償為切口，加強各個方面的勞動權益保障，讓真正以員工為中心的企業在市場上公平競爭，讓不關心乃至陌生剝削員工權益的企業退出市場，也是我國社會主義經濟體制的制度優越性所在，更是推進共同富裕不可或缺的重要一環。我們期待有更多地區可以學習借鑑北京的做法，讓「隱形加班」不再隱形，讓「隱形加班」的員工獲得看得見的實實在在的收益。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 06:11:02 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733610.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10733610.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[馬亮 ML]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[冷庫為什麼容易起火？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618398847872800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>建築工程防火是一個系統工程，任何一環的缺失都有可能帶來致命的危害。材料的選擇應用只是建築防火的一個方面，同時還要結合建築結構和建築構造的防火技術，採取科學有效的火災預防及隱患消除的管理措施。建築工程防火是一個系統工程，任何一環的缺失都有可能帶來致命的危害。材料的選擇應用只是建築防火的一個方面，同時還要結合建築結構和建築構造的防火技術，採取科學有效的火災預防及隱患消除的管理措施。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 24 日</span><span>15 時許，江西省新餘市渝水區一臨街店鋪發生特別重大火災事故，造成 39 人死亡，9 人受傷。</span></span></p><p><span><span>據當地官方查明，起火原因系地下一層冷庫裝修，因施工人員違規動火施工造成起火，因火勢太大無法及時撲滅，濃煙通過樓道湧入至二樓。二樓是培訓機構和賓館，受困羣眾主要是參加「專升本」培訓的學生和住宿旅客。</span></span><span><span>另據新京報報道，當地警方在 1 月 24 日晚表示，經初步瞭解，事發系「隔熱保暖泡沫在施工中着火引發火災」。</span></span></p><p><span><span>近年來，冷庫火災事故並不少見。</span></span><span><span>2021 年 12 月 31 日，遼寧大連市新長興市場地下二層冷庫發生火災事故，事故造成 8 人死亡，1</span><span>名消防員因公殉職</span><span>。調查顯示，該事故是由於企業違法建設冷庫，違規使用易燃保溫材料，違規使用電焊動火作業，造成保溫材料着火，產生大量有毒氣體致有關人員窒息遇難。</span></span></p><p><span><span>2021 年 1 月 14 日，山東省濟南市歷下區姚家路銀座聖洋物流副產品批發市場一停用冷庫保溫層起火，1 名被困人員不幸遇難。經初步查明為施工人員電焊切割冷庫設備時不慎引發火災。</span></span></p><p><span><span>2018 年 6 月 1 日，四川達州市通川區塔石路農副產品綜合市場的「好一新商貿城」發生火災。火災造成 1 人死亡，過火面積 51100 平方米。起火部位為商貿城負一層冷庫 3 號庫，原因為租戶朱某某在冷庫內私自拉接的照明電源線短路，引燃可燃物蔓延成災。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618398847872800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「邢台消防」公眾號曾發文介紹，冷庫常見火災原因有四條，一是冷庫在建造過程中，要在隔熱層中進行充填稻穀殼，在牆壁上要進行二氈三油的防潮構造處理，遇到火源就會發生燃燒；二是在進行管道檢修時，特別是進行管道焊接時，極易引發火災；三是冷庫拆除時管道中的殘餘氣體以及隔熱層中大量的可燃材料，遇到火源就會燃燒成災；四是線路問題引發火災，在冷庫火災中，線路問題引起的火災佔據大半。電氣設備老化或使用不當會導致火災發生，冷庫中使用的照明燈、冷庫風機、電加熱門的使用不當以及電線的老化也會引發火災。</span></span></p><p><span><span>而在此次江西新餘火災事故中，冷庫建設在地下一層，而地下、半地下室內發生火災時，煙熱難以排出，火場溫度高、煙霧大，疏散和撲救難度大，因此，地下室內建設冷庫更應該做好火災預防。</span></span></p><p><span><span>中國建築科學研究院建築防火研究所的公眾號」建築防火研究所「在 1 月 25 日發佈的一篇署名為朱春玲的文章分析，</span><span>本次江西新餘火災事故是一個既有建築改造過程中發生的火災事故，由於防火分隔措施和防煙措施設置不到位，造成了有毒煙氣的迅速蔓延，從而引起嚴重的人員傷亡。</span></span></p><p><span><span>上述文章稱，針對既有建築的改造，國家標準《既有建築維護與改造通用規範》GB 55022-2021 規定，既有建築未經批准不得擅自改變建築物的使用功能；其次，既有建築改造施工前，應制定針對性的安全防護措施，並應編制應急預案；另外，既有建築改造工程施工中，應區分作業區、危險區和工程相鄰影響區，並應採取相應安全防護措施；第四，施工現場應保障消防安全，按現行制度做好臨時用電管理，嚴格履行動火審批制度。江西新餘的工程改造中，從現場照片來看，上述技術規定應該沒有得到很好地落實。</span></span></p><p><span><span>上述文章認為，就建築本身的防火技術要求來講，根據《建築防火通用規範》GB 55037-2022，除老年人照料設施、人員密集場所和疏散、避難等特殊場所或部位外，建築內大多數場所或部位採用內保溫系統時，保溫材料或製品的燃燒性能均不應低於 B1 級；當採用 B1 級燃燒性能的保溫材料時，保溫系統的外表面應採取使用不燃材料設置防護層等防火措施。</span></span></p><p><span><span>江西新餘的工程改造中，採用的保溫材料或保溫製品的燃燒性能達到什麼等級？在保溫材料的表面有沒有設置不燃材料防護層等防火措施？從以往的火災案例推測，本改造工程所應用的保溫材料的燃燒性能，恐怕不能滿足現行規範的要求。</span></span></p><p><span><span>最後，從對施工現場的管理來講，上述文章介紹，《建設工程施工現場消防安全技術規範》GB 50720-2011 針對既有建築的改造工程，提出明確的技術和管理措施，既有建築的施工區與非施工區之間，應採用不燃燒體隔牆進行防火分隔；非施工區內的消防設施應完好和有效，疏散通道應保持暢通；施工區的消防安全應配有專人值守，發生火情應能立即處置；施工現場應配備臨時消防設施，嚴格進行動火作業管理、用電用氣管理，以期進一步降低施工階段火災發生的風險。在江西新餘的改造工程中，恰恰是違規動火施工，造成了火災事故的發生與人員的傷亡。</span></span></p><p><span><span>」建築工程防火是一個系統工程，任何一環的缺失都有可能帶來致命的危害。「文章認為，材料的選擇應用只是建築防火的一個方面，同時還要結合建築結構和建築構造的防火技術，採取科學有效的火災預防及隱患消除的管理措施，才能有效地減少火災事故的發生。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 03:46:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10730188.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10730188.html</link>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
