<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 26 Nov 2023 16:47:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[空气污染仍为欧洲头号环境健康杀手，每年夺走近 40 万人生命欧洲的报告发现，PM2.5 对缺血性心脏病患者的影响尤为严重，二氧化氮对糖尿病患者危害最大。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>与欧洲空气质量较好的普遍认知不同，一份最新报告揭示，欧洲空气污染水平仍然达不到世衞组织标准，空气污染仍位列欧盟头号环境健康杀手。</p><p>周五，欧洲环境署（EEA）发布<a href="https://www.eea.europa.eu/publications/harm-to-human-health-from-air-pollution/" target="_blank">报告称</a>，2021 年，欧洲有近 40 万人的死亡可归因于空气污染相关。欧盟环境专员辛克维丘斯（Virginijus Sinkevičius）称，这提醒人们，空气污染仍然是欧盟头号环境健康问题。</p><p>报告统计了细颗粒物（PM2.5）、二氧化氮（NO2）和短期臭氧暴露这 3 种主要污染源相关数据。根据报告，2021 年，在欧盟 27 国中，PM2.5 造成的污染导致 25.3 万人死亡，二氧化氮污染导致 5.2 万人死亡，短期臭氧暴露导致 2.2 万人死亡。</p><p>如果将范围扩大到欧洲 40 个国家，2021 年，PM2.5 污染相关死亡人数则为 29.3 万，二氧化氮相关死亡为 6.9 万，短期臭氧暴露相关死亡为 2.7 万。与前一年数据相比，PM2.5 和二氧化氮引起的死亡率略有上升，短期臭氧暴露死亡率则有下降。</p><p>而从地域来看，波兰（47000 人）、意大利（46800 人）和德国（32300 人）因 PM2.5 死亡的人数最多，而冰岛、爱沙尼亚等北欧国家受到的影响最小。二氧化氮和短期臭氧暴露对土耳其、意大利和德国的死亡人数影响最大。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231125/170092083317815900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该报告还首次详述了空气污染对不同疾病人群的风险。报告发现，PM2.5 对缺血性心脏病患者的影响尤为严重，二氧化氮对糖尿病患者危害最大。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231125/170092041432862400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>PM2.5 指的是直径小于或等于 2.5 微米的颗粒物，它主要来自化石燃料燃烧、汽车排放和养殖牲畜业等。PM2.5 可以被吸入人体，进入血液循环。世衞组织的最新指导限值为不高于 5 微克/立方米。而二氧化氮则主要来自运输业，可损害肺部，并增加患糖尿病的风险。臭氧则会损害呼吸道，加重哮喘等肺部疾病。</p><p>欧盟专家指出，虽然自 2005 年以来欧洲空气污染状况有改善，死亡人数已下降了 41%，但是最新的数字表明，它仍然是一个严重的问题。</p><p>实际上，空气污染并不局限于经济发展水平较高的欧洲。据今年 3 月一份分析了全球 131 个国家/地区 7323 个城市数据的空<a href="https://internationalbanker.com/finance/air-pollution-is-responsible-for-critical-global-health-and-economic-problems/" target="_blank">气质量报告</a>，截至 2022 年，空气污染仍然是全球最大的环境健康威胁。</p><p>空气污染不仅带来寿命减损，同时也增加额外的经济成本。据上述报告，在全球范围内，每年超过 600 万人死于空气质量不佳，总经济成本超过 8 万亿美元，超过全球年度 GDP 的 6.1%。</p><p>报告还指出，空气污染对最弱势群体造成不成比例的影响，90% 以上与污染相关死亡均发生在低收入和中等收入国家。</p><p>2022 年，按人口加权平均 PM2.5 浓度来看，全球污染最严重的 10 个国家分别为：乍得、伊拉克、巴基斯坦、巴林、孟加拉国、布基纳法索、科威特、印度、埃及和塔吉克斯坦，全部是发展中国家。</p><p>世衞组织在 2021 年收紧了空气质量指标的数值，比如将 PM2.5 的上限规定为 5 微克/立方米。欧盟层面的空气质量标准仍低于世衞组织。今年 9 月，欧洲议会投票同意将空气质量指标与世衞组织看齐，但是将这一目标实现的日期推迟到 2035 年。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 15:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10448442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10448442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以临时停火进入第二天，双方互换人质以色列同意，哈马斯每多释放 10 名扣押人员，停火期可延长 1 天。拜登称此为「积极的开始」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 25 日，以色列政府和巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动组织（哈马斯）之间达成的 4 天停火协议进入第二天。双方停止所有军事行动，并互相释放人质。新一轮巴以冲突持续六周之后，加沙地带和以色列边界暂时回归了平静。</p><p>以色列方面已于 24 日深夜接收了哈马斯释放的第一批 13 名以色列人质，被关押了 49 天的 5 岁女孩 Emilia Aloni 已回到了祖母的怀抱中。大批民众在特拉维夫施耐德儿童医学中心外，鼓掌迎接同胞的回归。</p><p>另外，11 名一同被释放的外籍人士也回到了以色列。此前总共 239 名来自以色列的人员被哈马斯扣押在加沙地带，目前仍有<span>215 人等待释放。第二批人质释放流程正在进行当中。</span></p><p><span>根据协议，哈马斯先将人质移交给红十字会，由红十字会陪同他们前往埃及边境。随后他们将被以色列军队使用直升机送到医院，接受初步医疗检查，并和家人进行电话交谈。</span></p><p><span>而此前被以军囚禁的 39 名巴勒斯坦人士也已被释放。</span>另外，以色列同意，哈马斯每多释放 10 名扣押人员，停火期可延长 1 天。美国总统拜登称此为「积极的开始」。</p><p>另外，24 日 7 点停战开始后，加沙居民开始在加沙地带部分地区流动，但以色列军队阻止了部分试图返回加沙北部家园的巴勒斯坦人，那里是哈马斯和以军交火集中地区。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231125/17009124483609200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>与此同时，联合国扩大了向加沙地带运送人道主义援助物资的规模。</span>200 辆卡车被派往拉法过境点，这是自 10 月 7 日以来最大的人道主义援助车队。此外，12.9 万升燃料和 4 辆汽油卡车进入加沙，数十万人获得了食物、水、医疗用品和其他人道主义必需品援助。<span>粮食计划署 100 多辆共装载约 1300 吨食物的卡车也进入了加沙地带。</span></p><p>10 月 7 日，哈马斯宣布对以色列采取代号「阿克萨洪水」的军事行动，并向以色列境内发射数千枚火箭弹，导致以色列境内约 1200 人死亡。以色列随即宣布进入战争状态，对加沙地带哈马斯目标发起代号「铁剑」的行动。截至目前<span>加沙地带已有 14854 人丧生，其中三分之二为女性和儿童。</span></p><p>为完全叫停本轮冲突，多国政府和人质家属等民间力量加大了对以色列政府的施压力度。南非召开金砖<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>线上峰会，呼吁巴以立即停火；穆斯林国家官员组成代表团，轮流访问联合国安理会五个常任理事国。</p><p><span>在卡塔尔、埃及和美国的调停下，</span>哈马斯与以色列于本周早些时候<a href="https://www.jiemian.com/article/10432751.html" target="_blank">达成首个临时停火协议</a>。<span>CNN 等媒体称此为「重大外交突破」。</span>不过，以色列总理内塔尼亚胡强调对哈马斯的战斗并未结束，之后将继续在加沙地带的军事行动。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 11:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10448342.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10448342.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面天下]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「荷兰特朗普」赢得议会选举，欧洲政治「向右转」？长期以来，反对宽松的移民政策、反伊斯兰和欧盟是极右翼政党获得支持的主要原因。近年来文化冲突、少数群体权...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>荷兰反伊斯兰民粹主义政党自由党（PVV）领袖维尔德斯（Geert Wilders）因其金色的染发和与美国前总统特朗普风格相似而被称作「荷兰特朗普」。11 月 22 日，他领导的自由党在议会选举中取得胜利，在组建下一届荷兰联合政府中拥有巨大优势。</p><p>为顺利组建政府，维尔德斯需要在议会的 150 个席位中获得 76 个席位，因此他需要说服其他政党与他联盟。当前，自由党共赢得了 37 个席位位列第一，远超前欧盟委员蒂默曼斯（Frans Timmermans）领导的左派联盟和其他党派。</p><p>目前尚不清楚维尔德斯能否取得足够的支持，从而组成联合政府。但是维尔德斯的胜利至少给欧洲的民粹主义者带来希望，欧洲各地的右翼民族主义者纷纷向维尔德斯表示祝贺，这也证明了欧洲民粹主义和极右翼政党正逐步成为主流。</p><h3>「把荷兰还给荷兰人」</h3><p>维尔德斯所领导的自由党主张荷兰要去伊斯兰化，还要退出欧盟、停止接收移民。在这次选举中，维尔德斯对伊斯兰教表现出了更温和的立场。他表示无论宗教、性别或肤色如何，他相信自己会成为全体荷兰人民的首相。</p><p>前欧盟委员蒂默曼斯领导的左翼联盟获得 25 个席位，位居此次议会选举第二名，他明确表示不想与维尔德斯领导的自由党产生任何联系，并承诺要捍衞荷兰的民主和法治。他说他不会让荷兰的任何人离开，在荷兰，人人都是平等的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082588953209000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由耶西尔戈兹（Dilan Yesilgöz）领导的自由民主人民党排名第三，她表示应该由党内全体成员决定如何回应。在选举前，耶西尔戈兹曾坚称自己不会在维尔德斯领导的内阁中任职，但如果维尔德斯获胜，不排除与他合作的可能性。</p><p>由奥姆特齐（Pieter Omtzigt）领导的新社会契约党排名第四，他曾表示不会与维尔德斯合作。但现在该政党又改变说法，称「可以将选民的信任转化为行动」。</p><p>耶西尔戈兹和奥姆特齐都对维尔德斯的获胜表示了祝贺。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082644711902700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2023 年 11 月 22 日，荷兰自由党的支持者在大选第一次出口民调公布后庆祝。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>维尔德斯的获胜让荷兰的穆斯林人士感到担忧。维尔德斯一直将穆斯林称为「落后文化」和「落后宗教」的法西斯意识形态，主张要禁止荷兰境内出现清真寺、伊斯兰学校和《古兰经》，还要禁止在政府大楼佩戴伊斯兰头巾。有意思的是，维尔德斯的祖辈是印尼移民，而印尼正是世界上<span>穆斯林人口最多的国家。他甚至突出金发碧眼的白种人基因。</span></p><p>荷兰政府参议机构的负责人穆赫辛·科克塔斯（Muhsin Köktas）表示，这次选举结果令穆斯林群体感到震惊，认为自由党违反了国家法治的基本原则。</p><p>对维尔德斯来说，如果成功组建政府，他将对移民问题和庇护政策上采取强硬立场。与美国前总统特朗普「让美国再次伟大」和意大利总理梅洛尼的口号「意大利和意大利人优先」类似，维尔德斯的竞选口号是「把荷兰还给荷兰人」。</p><p><a href="https://www.euronews.com/my-europe/2023/07/26/netherlands-struggles-with-perfect-storm-of-housing-migration-crisis" target="_blank">去年</a>，荷兰净流入人口超过 22 万。荷兰政府希望为难民群体尽可能多地提供住所，导致荷兰住房短缺问题严重。阿姆斯特丹大学政治学副教授杜默尼克（Jeroen Doomernik）表示荷兰的经济适用房本就短缺，大城市更是如此，这些涌入的人口将会与本地居民争夺有限的资源。</p><p>维尔德斯对应对移民危机表现得十分迫切，他曾经提出要恢复边境管控，拘留和驱逐非法移民，同时还要为欧盟内部工人引入工作许可证。</p><p>自 2004 年以来，维尔德斯就因主张反对移民一直收到死亡威胁，还曾被警方 24 小时保护。2016 年，他还在竞选集会上称摩洛哥人为「渣滓」而被判犯有歧视罪。</p><p>在国际问题上，维尔德斯立场也十分鲜明。他反对乌克兰加入欧盟，多次表示荷兰应该停止向乌克兰提供武器。同时，他也是一个坚定的以色列支持者，主张将荷兰大使馆迁往耶路撒冷，关闭在巴勒斯坦拉马拉的外交使馆。</p><h3>欧洲右翼阵营羽翼渐丰</h3><p>上个月，波兰执政党、右翼的法律与公正党在议会选举中位列第一，但由于所获席位未能超过众议院半数席位，无法得到组阁机会。而排在三、四名的政党也没有支持<span>法律与公正党</span>，而是会选择与第二大党公民联盟组建联合政府。这一度挫败了欧洲极右翼阵营。</p><p>此次维尔德斯在荷兰的胜利又重新燃起欧洲右翼政党的希望。总体来看，极右翼政党在欧洲羽翼渐丰，在选举和社会活动中表现强劲。在芬兰、意大利、德国、比利时，极右翼政党的支持率都逐年稳步上升。德国极右翼政党选择党（AfD）领导人韦德尔在祝贺维尔德斯获胜时认为整个欧洲都希望政治扭转。</p><p>上个月，德国选择党（AfD）支持率飙升，一项新的民意调查显示该党在全国范围内排名第二，支持率约为 20%，比 2021 年联邦选举期间高出两倍。斯洛伐克也已转向民粹主义，罗伯特·菲科领导的斯梅尔党于 9 月 30 日赢得议会选举，与极端民族主义政党建立联合政府。</p><p>分析人士<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/nov/24/geert-wilders-victory-confirms-upward-trajectory-of-far-right-in-europe" target="_blank">指出</a>，欧洲的每个极右翼政党都各有特点，其背后的文化和政治制度也不尽相同，但推动这些政党持续扩大的因素却大致相同。长期以来，反对宽松移民政策、反对伊斯兰教和欧盟是极右翼政党获得支持的主要原因。近来，文化冲突、少数群体权利、气候危机等敏感议题日益尖锐，也使得极右翼政党进一步强势起来。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170082675958328700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2022 年 11 月 6 日，意大利西西里岛，移民们在救援船上。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>明年 6 月，欧洲议会将举行换届选举，<a href="https://www.politico.eu/article/far-right-giorgia-meloni-europe-swings-right-and-reshapes-the-eu/" target="_blank">预计</a>中右翼和右翼政治力量将发挥更大作用。查塔姆研究所欧洲政治分析家昆德纳尼（Hans Kundnani）表示，近十年欧洲的中右翼和极右翼出现了融合，这一转变可能会给欧盟带来深远的影响。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 15:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446405.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446405.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国迎「黑五」购物节：消费者数量将创新高，但低价是刚需在通胀依然处于高位、利率上涨之时，美国普通家庭的财务状况仍保持稳定，消费者将继续购买各类商品和服...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>新冠疫情期间的防控措施，以及政府的「撒钱」刺激计划曾让美国假日消费井喷。</p><p><a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/nrf-economist-says-2023-holiday-sales-will-have-whole-new-set-dynamics" target="_blank">美国零售联合会</a>统计显示，2020 年美国的假日购物季销售额同比上涨 9.1%，2021 年的增幅更是达到破纪录的 12.7%。2022 年，随着通胀攀升，假日销售额增长放缓，同比增幅 5.4%，但也超过疫情前的增长速度。</p><p>零售联合会统计的假日购物季是从每年的 11 月 1 日到 12 月 31 日，覆盖感恩节、感恩节后一天的「黑色星期五」、网络星期一、圣诞节和新年。</p><p>当地时间 11 月 24 日，美国迎来「黑五」购物节，下周一开始「网络星期一」。零售联合会预计，今年的感恩节到网络星期一之间，消费者数量将创历史新高，会有更多人购买打折商品。</p><p>但从 11 月到 12 月底的整个假日购物季期间，零售商品销售额同比增幅会低于前三年。在通胀持续、政府刺激金几乎耗尽的背景下，选择更便宜的商品成为美国消费者的首要诉求。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/17008226492865200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170082272217603700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国零售联合会预测</figcaption></figure><p><a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/more-people-ever-expected-shop-during-thanksgiving-holiday-weekend" target="_blank">零售联合会</a>预测，从 11 月 23 日的感恩节到 11 月 27 日的网络星期一，将有 1.82 亿美国人在线下和网上购物。这一数字不仅高于去年的 1.66 亿，还将达到联合会 2017 年开始统计以来最高。</p><p>准备在今年假日购物季消费的美国人中有 74% 将在感恩节到网络星期一期间购物，高于疫情前的 69%。「黑五」是最受欢迎的购物日，预计有 1.3 亿人计划在「黑五」当天购物。网络星期一排名第二，约有 7111 万美国人准备在当天购物。</p><p>报告还显示，折扣力度成为了消费者购物的主要动力。高达 61% 的消费者表示之所以要在感恩节到网络星期一时段购物是因为折扣力度大，只有 28% 消费者称是因为传统。</p><p>数据供应商<a href="https://news.adobe.com/news/news-details/2023/Adobe-Forecasts-221.8-Billion-U.S.-Holiday-Season-Online-Cyber-Monday-To-Top-12-Billion-default.aspx/default.aspx" target="_blank">Adobe Analytics</a>预测，在今年 11 月到 12 月底的假日购物季中，考虑到消费环境的不确定性、消费者继续面临食品和汽油价格上涨，网络零售商可能最高提供 35% 的折扣。</p><p>在该机构追踪的 18 种商品网络销售中，玩具、电子设备、服装将享受最大折扣。玩具的折扣将为定价的 35%，电子产品为 30%，服装 25%，均高于去年的折扣幅度。</p><p>其他可能大幅降价的商品为体育用品（24%）、电视（22%）、家具/床具（19%）。Adobe Analytics 预计，感恩节到网络星期一期间，零售商品的网上销售额可能达到 372 亿美元，比去年同期上涨 5.4%，占整个购物季的 16.8%。</p><p>该机构预计今年假日购物季，美国网络零售商品的销售额将升至 2218 亿美元，同比上涨 4.8%。</p><p>根据<a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/nrf-economist-says-2023-holiday-sales-will-have-whole-new-set-dynamics" target="_blank">美国零售联合会</a>的预测，线上加线下，今年假日购物季的销售总额将位于 9573 亿美元到 9666 亿美元之间，同比上涨 3% 到 4%。该预测不包括汽车经销商、加油站和餐馆。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170082283284707300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国零售联合会</figcaption></figure><p>虽然同比上涨，但今年购物季的销售额涨幅将低于 2020 年到 2022 年的增长幅度，与 2019 年的 3.8% 处于同一水平。</p><p>零售联合会首席<a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/nrf-economist-says-2023-holiday-sales-will-have-whole-new-set-dynamics" target="_blank">经济学家克莱因茨</a>（Jack Kleinhenz）表示，在通胀依然处于高位、利率上涨之时，美国普通家庭的财务状况仍保持稳定，消费者将继续购买各类商品和服务，只是购买的步伐放缓。</p><p><a href="https://www.mckinsey.com/industries/retail/our-insights/us-holiday-shopping-2023-consumer-caution-and-retailer-resilience" target="_blank">麦肯锡咨询公司</a>的调查显示，高达 79% 的美国消费者表示将在今年的假日购物季中改变消费习惯，选择价格更便宜的商品或者完全放弃消费。这一比例比去年的数据上涨 5 个百分点。</p><p>调查指出，虽然美国目前的通胀率已经从去年的高点回落，但对经济前景的不确定以及地缘政治紧张正在影响消费者的想法。66% 的消费者认为更实惠的价格和折扣是今年假日购物季考虑的首要问题，高于去年的 59%。</p><p>排名第二和第三分别为商品的现货供应能力和便利程度，只有 33% 消费者把商品质量视为首要因素。</p><p>多名纽约市民在接受《<a href="https://www.ft.com/content/a45addea-37ec-4e09-aacc-a7816eb4acfd" target="_blank">金融时报</a>》采访时对高物价表示不满，一名技术顾问准备把节日礼物预算从 2500 美元减至 400 美元，还有一名消费者计划把圣诞节购物减半。</p><p>虽然零售联合会预测感恩节到网络星期一的顾客数量将创历史新高，但大型零售商 Target、梅西百货等保持了谨慎，选择把推广重点放在打折上。</p><p>今年假日购物季期间，Target 将推出数千种价格在 25 美元以下的节日礼品。Target 首席执行官康奈尔（Brian Cornell）接受<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/02/target-ceo-says-shoppers-are-pulling-back-even-on-groceries.html" target="_blank">CNBC 采访</a>时称，美国消费者不仅减少了随意消费，连食品、饮料等食品杂货的消费也在减少。</p><p><a href="https://apnews.com/article/target-third-quarter-sales-earnings-inflation-410667805ec293b3be59b7d0f4e720e6" target="_blank">Target 上周公布的今年第三季度</a>财报显示，公司营收为 254 亿美元，同比下降 4.2%；但得益于美容产品销售强劲，第三季度净利润升至 9.71 亿美元，同比上涨高达 36%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 14:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446120.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446120.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞组织：中国呼吸道疾病高发未现异常，欧美也有过类似情况「其中一些病例的增加早于以往季节，但考虑到新冠限制措施的取消，这并不出人意料，其他国家也有类似...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>近段时间以来，中国北方地区儿科发热门诊爆满、呼吸道疾病高发的新闻在互联网上发酵，同时也引起联合国衞生机构的关注。11 月 22 日，世衞组织在官网发表声明称，已向中国正式请求提供有关呼吸道疾病增加和报道提及的「儿童聚集性肺炎」的详细信息。此举引发大量关注。</p><p>当地时间 23 日，世衞组织<a href="https://www.who.int/emergencies/disease-outbreak-news/item/2023-DON494" target="_blank">更新信息称</a>，已与中国相关衞生部门举行了电话会议，会上提供了所要求的数据。根据现有信息，世衞未发现任何异常或新型病原体，也没有发现异常临床表现，只是出现了上述由多种已知病原体引起的呼吸道疾病的普遍增多。另外，呼吸道疾病的增加并未导致病人数量超过医院的收治能力。</p><p>23 日，中国国家衞健委官网发布消息称，已同世衞组织举行呼吸道传染病技术交流视频会议。双方就呼吸道传染病流行病学、病原学、临床表现等方面进行深入技术交流。双方愿继续就此保持沟通交流。</p><p><strong>世衞组织问询是例行公事</strong></p><p>关于风险评估，世衞组织在最新声明中表示，在目前爆发的呼吸道疾病中，报告的症状是几种呼吸道疾病的共同症状。截至目前，监测到的临床表现是由已知的流通病原体引起的。肺炎支原体是一种常见的呼吸道病原体，也是儿科肺炎的常见病因，使用抗生素即可治疗。虽然目前的详细资料有限，无法全面描述这些报告的儿童呼吸道疾病病例的总体风险特征，但是鉴于冬季到来，预计呼吸道疾病将呈上升趋势。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170082240733421700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170082253928517400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>世衞组织称，收到的数据表明，自今年 5 月份以来，因肺炎支原体，以及自 10 月份以来因呼吸道合胞病毒（RSV）、腺病毒和流感病毒导致的儿童门诊和住院人数有所增加。其中一些病例的增加早于以往季节，但考虑到新冠限制措施的取消，这并不出人意料，其他国家也有类似的情况。</p><p>实际上，世衞组织要求成员国提供有关疾病的更多信息并不罕见。该组织的一个专家小组每天都会梳理数千份各国疾病传播的媒体报道和内部监测信息。基于此，他们将评估是否需要更多信息，以防它有可能成为国际关注的突发公共衞生事件。</p><p>对于向中国公开索要更多信息，世衞组织驻华代表处回应媒体称是「例行公事」。另外一个原因在于，由于不断收到媒体询问，他们决定发表一份公开声明，以分享现有信息。</p><p>世衞组织的简报提到，他们关注到媒体报道以及 ProMED 的相关文章。ProMED 是国际传染病学会旗下的监测服务机构。该机构于 22 日发布了一篇文章，首先在国际上引发关注。而 ProMED 的文章是基于中国台湾地区一家电视台在 21 日的一则报道。</p><p>关于感染增多，世衞组织援引中国官方机构的说法称，这一增长是由于新冠限制措施的解除和寒冷季节的到来，以及流感、肺炎支原体、RSV 等已知病原体的流行。而支原体肺炎和 RSV 对儿童的影响要大于成人。另外，自 10 月中旬以来，中国加强了对呼吸道疾病门诊和住院病人的监测手段以及范围，也可能是发现和报告儿童呼吸道疾病增多的原因之一。</p><p><strong>欧美也曾现类似感染潮</strong></p><p>实际上，西方多国在放开疫情限制措施后的首个冬季也出现了呼吸道病例（尤其是儿童）激增以及提前的现象。</p><p>去年冬季，全美各地因呼吸道疾病住院的<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2022/dec/01/us-surge-respiratory-virus-rsv-influenza-children-hospitalized" target="_blank">五岁以下儿童激增</a>。截至当年 11 月中旬，超过四分之三的儿科医院床位已满。这波感染潮主要由 RSV、流感和其他病毒引起。新生儿 RSV 住院率比 2018 年（新冠大流行爆发前的最后一个完整季节）高出七倍，流感住院率也是十年来最严重的。</p><p>为了解决儿科患者激增的问题，加利福尼亚州和马里兰州的医院开始使用临时帐篷。波士顿和盐湖城的儿童医院被迫取消部分手术计划。当时，美国儿童健康组织呼吁总统拜登宣布国家紧急状态。更加雪上加霜的是，欧美多国当时还面临抗病毒药物和抗生素短缺的局面。</p><p>这场儿童健康危机甚至对整个美国社会产生了连锁反应。由于大量教职员工和学生生病，一些学校关闭或暂时转向线上学习。去年 10 月份，美国超过 10 万人因儿童保育问题而失业，这比近几年来，甚至包括 2020 年新冠大流行时期还要多。</p><p>欧洲当时也经历了<a href="https://www.aa.com.tr/en/europe/europe-struggling-with-pressure-on-health-systems-in-tough-winter-/2788682" target="_blank">类似情况</a>。世衞组织曾在去年 12 月 1 日警告称，「流感季节疫情在欧洲提前开始」，该地区各国目前正在努力减轻 RSV、新冠病毒等多种呼吸道病例上升带来的衞生系统负担。法国和丹麦等一些欧洲国家将当时那波呼吸道病例增加称为「三重流行病」，而英国则称其为「双重流行病」。</p><p>在希腊，由于新冠和流感患者激增，导致该国重症监护病房和儿童医生不足，专家敦促采取「紧急预防措施」。希腊肺病学高级专家 Nikos Tzanakis 当时警告称，该国每周流感病例数可能高达 35 万例。</p><p>病例激增还加大了医疗系统压力，欧洲多国都出现了医护人员的罢工。比如在法国，为了争取更好的工资和工作条件，全科医生在 2022 年 12 月 26 日至 2023 年 1 月 8 日期间举行了罢工。</p><p>除了患者数量不断增加、人员短缺和急诊室等待时间过长之外，药品短缺也是另一个问题，扑热息痛和儿童抗生素很难在药店找到。法国衞生部长布劳恩曾在今年 1 月 5 日表示，他们需要两个月的时间才能满足儿童抗生素的供应。希腊还呼吁欧盟找到「共同解决方案」来解决多个成员国面临的药品短缺问题。</p><p>在英国，国家医疗服务体系（NHS）当时宣布，2023 年的第一周，流感病例就增加了 47%。而呼吸道疾病的激增以及医护人员的罢工，导致急救处排起长队、救护车等待时间较长以及悲剧性死亡。英国急性医学学会会长库克斯利&nbsp;(Tim Cooksley) 1 月 2 日曾表示，当时该国医疗系统面临的压力比新冠大流行高峰期间还要大。</p><p>造成欧美这一波感染潮的原因很复杂，甚至催生了一个流行术语「免疫债务」。一些人提出，针对新冠疫情的预防措施会导致儿童的免疫系统减弱。还有声音称，新冠病毒本身削弱了免疫系统，使其他感染更加严重。不过，关于「免疫债务」的说法尚无权威定论。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 13:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446105.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446105.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 我国国际航线加速恢复，最新航季国际航班恢复率超 7 成今年以来我国国际客运航班执行量恢复率逐月上升，冬春航季国际客运航班计划量约恢复至 2019 年同期的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082175111138900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 11:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446042.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 朱鹤新履新外汇局党组书记；中方将对法、德、意、荷、西、马六国试行免签政策我国发布共建「一带一路」未来十年发展展望；民营经济发展局官网发布，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>3 万亿外储迎来「新掌门」，朱鹤新履新外汇局党组书记</h3><p>国家外汇管理局周五在官网发布消息称，在当天下午召开的干部会议上，中央组织部有关负责同志宣布了中央决定：朱鹤新同志任中国人民银行党委委员、国家外汇管理局党组书记。免去潘功胜同志的国家外汇管理局党组书记职务。<a href="https://m.jiemian.com/article/10446084.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：中方将对法、德、意、荷、西、马六国试行免签政策</h3><p>11 月 24 日，外交部发言人毛宁宣布，为便利中外人员往来服务高质量发展和高水平对外开放，中方决定试行扩大单方面免签国家范围，对法国、德国、意大利、荷兰、西班牙、马来西亚 6 个国家持普通护照人员实行单方面免签政策。<a href="https://m.jiemian.com/article/10444469.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>我国发布共建「一带一路」未来十年发展展望</h3><p><span>推进「一带一路」建设工作领导小组办公室 11 月 24 日发布《坚定不移推进共建「一带一路」高质量发展走深走实的愿景与行动——共建「一带一路」未来十年发展展望》，研究提出未来十年高质量共建「一带一路」的愿景思路和务实行动举措。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10442232.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民营经济发展局官网发布，明确五项职责</h3><p><span>国家发展和改革委员会官网日前在「机关司局」栏目中正式上线民营经济发展局相关网页。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10443894.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>加沙地带停火协议正式生效</h3><p><span>据新华社，当地时间 24 日上午 7 时（北京时间 13 时），巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列在加沙地带的停火协议正式生效。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10443418.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>游客回归不及预期之际，泰国调查中国乞讨者事件</h3><p><span>泰国今年长达三个月的政治僵局拖累了该国经济，新总理赛塔上任后把复苏旅游业作为拉动经济增长的重点。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10439752.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>广东省人民检察院副检察长黄黎明接受审查调查</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 11 月 24 日通报，据广东省纪委监委消息：广东省人民检察院党组成员、副检察长黄黎明涉嫌严重违纪违法，目前正接受广东省纪委监委纪律审查和监察调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10441695.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>被告人吴亦凡强奸、聚众淫乱案二审维持原判</h3><p><span>「京法网事」微信公众号消息，2023 年 11 月 24 日上午，北京市第三中级人民法院依法对吴亦凡强奸、聚众淫乱上诉一案公开宣判，裁定驳回上诉，维持原判。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10442808.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 11:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446274.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446274.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞健委：目前我国监测报告病例均由已知流行病原体感染引起专家建议：症状较轻的患儿首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊；也可通过医联体转诊到基层医疗机...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>「随着各地陆续入冬，呼吸道疾病进入高发季节，多种呼吸道疾病交织叠加。」 2023 年 11 月 24 日，国家衞健委宣传司副司长胡强强在国家衞健委新闻发布会上介绍。</p><p>据介绍，11 月 23 日，国家衞健委、国家疾控局相关司局以及中国疾控中心、国家儿童医学中心相关专家与世界衞生组织举行了呼吸道传染病技术交流视频会议，介绍了我国近期呼吸道传染病流行形势和病原体监测、临床诊疗、健康宣教等方面的情况。经了解，目前我国的监测和医院系统报告的病例是由已知的流行病原体感染引起。</p><p>针对近期出现的医疗资源压力增大的现象，胡强强介绍，「近期，我委指导各地加强统筹调度，落实分级诊疗制度，发挥医联体作用，加强对基层医疗衞生机构的技术指导，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别的转诊能力。同时，指导各地对外公布本地区可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，方便就近就医。」</p><p>「专家建议：症状较轻的患儿首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊；也可通过医联体转诊到基层医疗机构进行后续治疗或居家治疗。」 胡强强说。</p><p>11 月 24 日，国务院联防联控机制发布《关于做好冬春季新冠病毒感染及其他重点传染病防控工作的通知》（简称《通知》），其中指出，冬春季是新冠、流感、诺如病毒胃肠炎等传染病以及肺炎支原体感染等疾病高发季节，将呈现多种传染病交替或共同流行的趋势。目前全国新冠疫情形势总体平稳，但综合考虑国内外疫情形势、气温变化和人群活动特点、病毒变异等因素，冬季我国新冠疫情仍存在反弹的风险。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082084046552500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「2023 年 10 月以来，我国流感、肺炎支原体感染活动逐步增强，多地流感、肺炎支原体感染呈上升趋势，预计流感将出现全国冬春季流行高峰，肺炎支原体感染未来一段时间在部分地区仍将持续高发。」 《通知》表示。</p><p>《通知》主要包括 6 条重点措施。其中强调加强医疗救治应对准备。各地要针对冬春季传染病流行形势及呼吸道感染性疾病发病态势统筹调配医疗资源，加强相关救治药品的生产供应保障。动态监测零售药店、医疗机构特别是基层医疗物资供应情况，加强儿童用药适宜剂型保障。</p><p>中国疾控中心营养与健康所所长丁钢强在发布会上介绍，进入冬季以后，确实呼吸道疾病也越来越多。合理膳食和均衡的营养可以提升机体的免疫力，也是预防和促进疾病康复非常重要的手段，对呼吸道疾病也同样有效。在这里也提醒公众，特别是孩子、老人和有基础性疾病的人群，在保持良好衞生习惯的同时，也要更加关注营养。</p><p>丁钢强介绍，国家衞生健康委食品司前期组织营养学、中医学领域的有关专家，针对呼吸道感染的症状，提出一些简单易操作的食养方，可以提供给公众来使用。比如说，发热恶寒可以选用白萝卜蜂蜜水、葱白豆豉饮，有咳嗽可以选用玉米须橘皮水、无花果冰糖水等等，出现咽喉疼痛可以食用梨汤、桑叶菊花茶等，还有干咳少痰、咽干盗汗等不适时，可以选用百合银耳羹、山药杏仁粥等。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 10:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10445988.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10445988.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[郑州育儿补贴政策出台近三个月，实施细则为何迟迟没落实？「征求意见工作应该在 9 月 1 日前完成，目前才公布在网上，可能是因为其他工作而延误。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>郑州育儿补贴政策出台近三个月，但实施细则却迟迟未敲定，近期引发热议。</p><p>2023 年 9 月 1 日施行的《郑州市优化生育政策促进人口长期均衡发展实施办法》（下称《实施办法》）规定，对新生儿入户郑州市的一孩、二孩、三孩及以上孩次家庭分别一次性发放 2000 元、5000 元、15000 元的育儿补贴，郑州成为首个将育儿补贴覆盖所有孩次的省会城市，受到舆论肯定。</p><p>但据顶端新闻近期报道，郑州市民魏女士反映，自己于今年 7 月份生育二孩，9 月份在新闻上看到郑州市出台了优化生育政策，其中有对二孩家庭一次性发放育儿补贴 5000 元的政策，非常高兴。但当自己准备申请育儿补贴时，「却遇到了想象不到的难题，找谁谁不管。」</p><p>中国自三孩政策出台后，发放育儿补贴逐渐成为地方支持生育的举措之一。通常，育儿补贴政策作为支持生育的配套措施，会在地方印发的促进人口长期均衡发展实施办法中率先公布。不过，因涉及到孩次认定、资金来源、申请方式等，通常还需要制定一份实施细则。</p><p>2023 年 9 月初，郑州市衞健委有关人士曾向界面新闻介绍，《实施办法》刚对外发布，具体实施细则正与财政部门沟通制定。对于将生育一孩家庭纳入育儿补贴范围的考虑，该人士表示，当前生育形势正在发生改变，许多 90 后、00 后一个孩子都不愿意生的现象也越来越多，因此制定政策时不能忽视这个群体，「既然制定了这样的政策，肯定是符合郑州的生育需要。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230818/1692331886098.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>魏女士的遭遇经媒体报道后，郑州市衞健委对外回应称，目前《郑州市育儿补贴实施细则（征求意见稿）》（下称《实施细则》征求意见稿）正在征求意见，待完善后立即组织实施。并公布了《实施细则》征求意见稿的网址。</p><p>界面新闻注意到，《实施细则》征求意见稿于 11 月 15 日公布在郑州市衞健委官网，征求意见时间为 11 月 15 日至 11 月 29 日。其内容包括「补贴标准及申请条件」「申请方式及资格确认」等。申请育儿补贴必须同时具备以下条件为：夫妻双方或一方具有郑州市户籍（含驻郑现役军人）；2023 年 9 月 1 日后（含当天）出生或依法收养的子女；所生育子女已在郑州市公安部门办理户籍登记。补贴资金来源由市、区县（市）按 1:1 比例承担。</p><p>11 月 24 日，郑州市衞健委相关人士向界面新闻表示，目前《实施细则》则仍处于征求意见过程中，仍无法确定具体实施的时间。对于为何《实施办法》公布后近三个月，《实施细则》征求意见稿仍未敲定，对方未正面回应，称有任何意见可以通过邮箱提交。</p><p>此外，《实施细则》征求意见稿也明确「本细则自 2023 年 9 月 1 日起施行」。一位内部人士称，这显示征求意见工作应该在 9 月 1 日前完成，目前才公布在网上，可能是因其他工作而延误。但按照《实施办法》和《实施细则》的规定，后期正式执行育儿补贴政策时，对有关情形的认定也应该追溯到 9 月 1 日。</p><p>人口学专家何亚福也注意到育儿补贴政策落实延迟的问题。他向界面新闻表示，目前出台育儿补贴政策的 20 多个地区，普遍以各地后来配套印发的「促进人口长期均衡发展实施办法」施行时间为准，如今三孩政策施行已经两年多，人口形势急剧变化，具体的支持生育政策才「姗姗来迟」，并不合理；他认为，育儿补贴政策作为三孩政策的重要配套措施，应该以三孩政策的实施时间，作为认定生育情形的时间起点。</p><p>他表示，郑州之所以在《实施办法》出台两个月后，仍未敲定《实施细则》，一方面可能是由于地方政府对人口问题的紧迫性认识不够，另一方面也可能是补贴资金问题存在分歧，郑州的育儿补贴覆盖所有孩次，需要的资金规模可能较大。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170081599594187400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：郑州市统计局</figcaption></figure><p>统计数据显示，2022 年末，郑州全市常住人口为 1282.8 万人，比 2021 年末增加 8.6 万人。在全国人口超过千万的 17 个城市中，郑州排名第 11。相比一些人口负增长的城市，郑州人口形势尚不至于「严峻」，但已出现增长放缓迹象。2022 年郑州全市出生人口为 9.8 万人，出生率为 7.68‰；死亡人口为 6.1 万人，死亡率为 4.79‰；自然增长人口 3.7 万人，自然增长率为 2.89‰；与 2021 年相比，人口自然增长率下降 0.88 个千分点。</p><p>据界面新闻不完全统计，截至目前中国 20 多个地区（省、市、区县）出台的育儿补贴政策，绝大多数都针对二孩和三孩家庭，除郑州外，仅深圳、温州和陕西宁陕县对生育一孩的家庭发放育儿补贴。</p><p>8 月 29 日，人口研究智库「育娲人口」发布《中国育儿补贴报告 2023 版》指出，到目前为止，中国已有 25 个地区（包括省、市、县（区））出台育儿补贴措施，目标对象主要为二孩三孩家庭（尤其是三孩家庭），随着中国人口形势趋于严峻，越来越多人口学专家呼吁，应该将一孩家庭纳入政策支持范围内。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 09:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10445335.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10445335.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肃民勤交通事故致 8 死 3 伤，居民：车上两家人正去往火车站路上民勤县应急管理局回应称，后续将发布通告。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>据新华社报道，2023 年 11 月 24 日上午 8 时 10 分左右，甘肃省武威市民勤县裕东公路收成镇兴隆村路段一辆面包车和一辆皮卡车相撞起火，造成 8 人死亡、3 人受伤。</span></span><span>受伤人员已送往医院抢救，</span>甘肃省衞健委组成专家团队指导全力抢救伤员，目前，事故调查等工作正在进行中。</p><p><span><span>11 月 24 日，民勤县应急管理局对界面新闻表示，暂不方便透露进一步情况，后续将发布通告。</span></span></p><p><span>据极目新闻报道，收成镇兴隆村一位村民称，事发地点位于裕东公路收成镇兴隆村路段的一个路口，一辆面包车和一辆皮卡车迎面相撞后起火燃烧，皮卡车随后也起火燃烧。24 日 8 时 30 分许，他在现场看到，消防车和警车已经赶到现场，面包车和皮卡车的明火已被消防员扑灭，现场被围起来。面包车已经被烧得面目全非。</span></p><p><span><span>一位收成镇当地居民告诉界面新闻，面包车上的人来自距离</span>兴隆村<span>20 多公里之外的收成镇泗湖村，车上分别有一家三口和一家四口，乘坐此车是去往附近市县的火车站搭乘火车去新疆务工。</span></span></p><p><span><span>对此，界面新闻致电民勤县人民</span>政府求证，对方表示事故仍在调查中。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170081375689290300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据潇湘晨报报道，收成镇政府一位工作人员表示，事故中的面包车是城乡间的小型客运车，限乘 13 人，事发时前往民勤县城，应该未满员。伤亡人员中大部分为乘客。事故原因疑为两车车速较快发生碰撞，具体情况仍在调查中。</p><p><span>地图软件显示，兴隆村位于腾格里沙漠边缘，裕东公路位于村子西侧平行而过。</span>一位在民勤县附近拉农产品的司机告诉界面新闻，<span><span>裕东公路近年新铺了柏油，路况较好，也正因如此，一些车开得很快。</span></span></p><p><span>据甘肃日报报道，事故发生后，甘肃省委、省政府作出紧急部署，省委书记、省人大常委会主任胡昌升，省委副书记、省长任振鹤第一时间对事故处理工作和全省道路交通安全隐患整治工作提出要求，强调要立即成立工作专班，全力救治伤员，做好事故处置，迅速查明原因，依法依规严肃处理。全省各地要吸取教训，举一反三，深入排查整治道路交通隐患，切实加强冬季道路交通安全管理，坚决防止类似事故再次发生，确保人民群众生命财产安全。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 09:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10445089.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10445089.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【评论】以治污名义禁止私熏腊肠，「争利」嫌疑太明显要引导延续很久的民俗发生转变，要推进效果很难即时看到的治理空气污染，政府部门适当「让利」，就能取得很...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>文｜敬一山</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，四川巴中市通江县、南江县发布通告称，城区禁止私自熏制腊制品，熏制腊肉、腊肠等需送到指定的集中熏制点。两地多个集中熏制点负责人均表示，集中熏制要收取加工费或材料费，通江县其中一家集中熏制点注明「熏制限于在该公司购买的肉制品」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这一以治理空气污染名义发布的禁令，遭到了舆论的普遍质疑。随后通江县综合行政执法局公开道歉，但他们承认的工作失误，仅限于必须在熏制点买肉制品。也就是说，以后市民可以不在熏制点买肉，但自己买了肉之后还是只能去集中熏制点制作，并且还是要缴纳「成本费用」。至于这个「成本费用」是多少，是不是合理，新的通告也没有说明。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>可见当地官方并没有完全「读懂」外界的质疑点。公众对这个禁令的质疑分为两个层面：第一个层面是政策本身的合理性，治理大气污染初衷当然是好的，问题在于市民私熏腊肉腊肠，到底能对空气造成多大的污染？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>这其实不是新问题，早在 2015 年就曾引起过大范围讨论。重庆当时就开始严禁当街烟熏腊肉，违者最高罚款 5000 元。但当时就有环保志愿者连续 3 天拿专业仪器去检测街头腊肉熏制点，发现释放的 PM2.5 影响范围不超过 50 米。那政令之后效果怎么样？至今重庆到了冬季还是污染天气多发，PM2.5 仍是主要污染物。禁止烟熏腊肉对于治理空气污染到底起到多大作用，效果很难评估。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>当然，这也不是说适当管制烟熏腊肉毫无合理性，这个植根于农村文化的食物熏制法，在人口密集的城市出现，确实带来一定的冲突。比如熏制过程中的烟和气味，影响小区其他居民，有的甚至容易引发火灾。所以适当加以管理和引导，也是可以理解的。这就需要讨论公众质疑的第二个层面：指定熏制点且收费的方式，是合理的吗？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170080931718895100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不妨先看个对比，去年四川乐山也考虑到保护环境治理烟熏香肠腊肉，于是在城区设置了便民免费熏制点。因为免费，市民当然就很配合，有大爷说的好：「这种无烟熏制既保留了年味儿，又不影响环境，一举两得，关键还是免费的。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>反观四川巴中这两地，强推禁令之后，就让市民付费去指定地点熏制。实际上是剥夺了市民的选择权，赋予那几个熏制点垄断经营权。市民要想熏制腊肉腊肠，就只能乖乖付费，这怎么看都有与民争利的嫌疑。耐人寻味的是，其中有一个熏制点刚建完还在调试设备。这边一出政策，那边就匆忙开门营业，要说这不是沟通好的，恐怕很难让人相信。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>因为有了政府的禁令，这些集中熏制点就成了包赚不赔的买卖。从程序上说，是不是应该更早发布信息，通过招投标的方式确定熏制点的经营者？否则大家难免怀疑，这些集中熏制点是提前获得了内幕消息，甚至就是有关部门自己私下指定的。如果以治理环境名义，做起了自己独家烟熏腊肉的生意，合理性就更受质疑。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>所以，当地要想回应质疑，只是变更下必须在熏制点买肉的细节，还不能说服人。对设置集中熏肉点的必要性，以及是怎么确定熏制点经营者的，所谓「成本费用」标准是什么，还有必要多做说明。否则只会让人怀疑这个政策的初衷，是否有表面说的那么堂皇。这扩散的疑虑，损害的是地方的公信力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 07:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10444144.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10444144.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今冬第二轮寒潮影响趋于结束 ，7 个省会级城市再创下半年气温新低本次过程最冷时刻，7 个省会级城市再创今年下半年来气温新低。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>全国多地在经历「断崖式」降温后，今冬第二</span></span><span><span>轮寒潮</span></span><span><span>影响终于接近尾声，</span></span><span><span>但未来</span></span><span><span>十</span></span><span><span>天冷空气依然频繁，大部地区气温回升缓慢。</span></span></p><p><span><span>据</span></span><span><span>中央气象台</span></span><span><span>网站 2023 年 11 月 24 日消息，今晨，受寒潮影响，内蒙古东部、东北地区、华北、黄淮、江淮等地气温下降 6～10℃，局地 12～17℃。今晨也是本轮寒潮过程最冷时刻。另</span>据中国天气网报道，本次过程最冷时刻，7 个省会级城市再创今年下半年来气温新低，分别为哈尔滨（-18℃）、呼和浩特（-17.7℃）、太原（-10.8℃）、北京（-7.5℃）、天津（-5.9℃）、石家庄（-4.2℃）、济南（-3.5℃）。</span></p><p><span><span>随后，寒潮对我国大陆的影响趋于结束。据中央气象台</span></span><span><span>网站上述消息表示，中央气象台今晨</span></span><span><span>06 时</span></span><span><span>解除</span></span><span><span>了</span></span><span><span>寒潮黄色预警</span></span><span><span>。不过，</span></span><span><span>预计未来 10 天，影响我国的冷空气较为频繁，中东部大部地区的气温都会持续在低位运行，回升缓慢。</span></span></p><p><span><span>中央气象台</span></span><span><span>预计</span></span><span><span>，26-28 日，新一股较强冷空气将自北向南影响中东部大部地区，长江中下游及其以北大部地区气温将下降 4～6℃，内蒙古中东部、东北地区东南部等地的部分地区下降 8～12℃，西北地区东部、内蒙古、华北等地部分地区伴有 4～6 级偏北风，阵风 7～8 级，近海海域风力可达 8～9 级。</span></span><span>26-27 日，内蒙古东南部、吉林中东部、黑龙江东部等地部分地区有中到大雪，局地暴雪。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170080348032708200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">图片来源：中央气象台。</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170080065762187300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此前</span></span><span><span>11 月 22 日，中央气象台继续发布寒潮黄色预警、暴雪蓝色预警和大风蓝色预警提醒公众应对寒潮天气。据中国气象报报道，11 月 22 日至 24 日，我国大部地区将再次经历寒潮天气。北方地区降温剧烈，部分地区降温可超过 16℃，大部地区伴有阵风 7~8 级，局地 9 级，内蒙古东部、黑龙江中东部、吉林北部和长白山区等地部分地区有大到暴雪。</span></span></p><p><span><span>中央气象台首席预报员符娇兰介绍，</span></span><span><span>今年秋冬季以来第二场寒潮过程已经开始影响我国中东部地区。</span></span><span><span>符娇兰</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>此次寒潮过程具有影响范围广、强度强、部分地区伴有雨雪天气等特点，较 11 月 4 日至 6 日寒潮过程降温幅度大，降温过后最低温度 0℃线位置更偏南，长江中下游及其以北大部地区气温创入秋以来新低。</span></span><span><span>不过</span></span><span><span>，符娇兰</span></span><span><span>称</span></span><span><span>，此次过程的雨雪强度和影响范围明显不及 11 月 4 日至 6 日那次过程。</span></span></p><p><span><span>界面新闻此前报道，</span></span><span><span>进入 2023 年 11 月以来，影响我国的冷空气活动频繁且实力较强。受寒潮天气持续影响，我国东北大部地区经历今冬以来雨雪范围最广、强度最强、风力最大的一轮雨雪天气过程。</span></span></p><p><span><span>中央气象台首席预报员</span></span><span><span>方翀在 11 月 5 日召开的寒潮暴雪通气会上表示，这次降雪强度总体是非常强的，局地有特大暴雪，尤其在黑龙江东南部，雨雪量可能会突破历史同期极值，所以极端性是相当强。</span></span></p><p><span><span>据介绍，11 月以来，东北地区已遭遇三轮强雨雪过程。</span></span><span><span>符娇兰</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>我国中高纬度西风带系统多波动，高空槽相对较活跃，受高空槽、低涡以及地面气旋东移发展的共同影响，11 月 4 日至 6 日、16 日至 17 日以及 21 日至 23 日，内蒙古中东部、东北地区均出现了强雨雪天气。</span></span></p><p><span><span>我国东北等地区多次强降雪过程，是否会产生叠加影响？符娇兰表示，</span></span><span>3</span><span>次雨雪过程影响范围重叠度较高，</span><span>11</span><span>月中上旬内蒙古中东部、东北地区降水较常年同期明显偏多，部分地区偏多</span><span>2</span><span>倍，内蒙古中东部、吉林、黑龙江等地积雪覆盖较多。其中，</span><span>22</span><span>日</span><span>8</span><span>时气象监测显示，黑龙江中东部积雪深度达到</span><span>20</span><span>至</span><span>38</span><span>厘米，这次降雪过后，黑龙江中东部积雪深度可达</span><span>30</span><span>至</span><span>40</span><span>厘米，局地</span><span>50</span><span>厘米以上。</span></p><p><span><span>对此，她表示，部分地区积雪化冻又再度降温结冰，会给出行带来较大影响，行人需注意防寒防滑</span></span>&nbsp;，<span>驾驶人员小心驾驶，车辆应当采取防滑措施</span><span><span>；交通、铁路、电力、通信等部门应当加强道路、铁路、线路巡查维护，做好道路清扫和积雪融化工作；农牧区和种养殖业要备足饲料，做好防雪灾和防冻害准备；加固棚架等易被雪压的临时搭建物。</span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，针对 11 月份还将有几次冷空气过程，此前 11 月 3 日，国家气候中心副主任贾小龙在中国气象局举行的新闻发布会上</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>表示，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>11 月份，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>预计影响我国的冷空气过程主要有 5 次，出现的时间和强度分别是：上旬前期为中等、上旬后期为弱、中旬前期为中等、中旬后期为弱、下旬后期为弱。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 06:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10443464.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10443464.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 我国衞星互联网技术试验衞星成功发射；荣耀 CEO 称不会选择借壳上市财政部印发《中央财政县级基本财力保障机制奖补资金管理办法》；智飞生物：拟收购宸...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立全面战略伙伴关系的联合声明（全文）</h3><p>央视新闻 11 月 23 日消息，《中华人民共和国和乌拉圭东岸共和国关于建立全面战略伙伴关系的联合声明》发布。<a href="https://m.jiemian.com/article/10441197.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部印发《中央财政县级基本财力保障机制奖补资金管理办法》</h3><p>财政部日前修订印发《中央财政县级基本财力保障机制奖补资金管理办法》。根据《管理办法》，地方各级财政部门按照「县级为主，市级帮扶，省级兜底」原则，落实分级责任制。省级财政部门负责健全本地区县级基本财力保障机制，完善奖补资金管理办法，针对可能发生的「三保」风险事件做实应急处置预案。<a href="https://m.jiemian.com/article/10440687.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>衞星互联网技术试验衞星成功发射</h3><p>据央视新闻援引中国科学院消息，2023 年 11 月 23 日 18 时 00 分 04 秒，我国在西昌衞星发射中心使用长征二号丁运载火箭及远征三号上面级成功将衞星互联网技术试验衞星发射升空，衞星顺利进入预定轨道，发射任务取得圆满成功。衞星互联网技术试验衞星由中国科学院微小衞星创新研究院（上海微小衞星工程中心）抓总研制。本次任务是中国科学院微小衞星创新研究院第 50 次衞星发射任务，截至目前，该研究院已成功发射涵盖通信、导航、遥感、科学、微纳等领域的 96 颗衞星。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央气象台解除寒潮黄色预警</h3><p>中央气象台 11 月 24 日 06 时解除寒潮黄色预警：寒潮对我国的影响趋于结束，因此解除寒潮黄色预警。但 11 月 24 日 08 时至 11 月 25 日 08 时，东北地区东部、江汉北部、江南等地将降温 4～6℃，其中，吉林东部、江南东部局地降温可达 6～8℃。最低气温 0℃线将位于苏皖中部至河南中南部、陕西南部、甘肃东南部等地。</p><h3>北京开放自动驾驶测试道路 323 条 1143 公里</h3><p>据新京报，11 月 23 日，北京市副市长刘宇辉在市十六届人大常委会第六次会议上作《关于加快建设全球数字经济标杆城市情况的报告》。报告列出北京数字经济发展的一系列成绩单。目前，北京已建成全球首个网联云控式高级别自动驾驶示范区，启动 3.0 阶段 580 平方公里扩区工作，开放自动驾驶测试道路 323 条 1143 公里，完成 160 平方公里范围的道路基础设施建设。</p><h3>荣耀 CEO 赵明：借壳从来不是荣耀的选择</h3><p>11 月 23 日，荣耀 CEO 赵明在接受界面新闻等媒体采访时表示，借壳从来不是荣耀的选择，荣耀成立以来始终遵循最严苛的财务标准，目前现金流兑现率是 130%，荣耀愿意以最透明的方式接受审视。</p><h3>智飞生物：拟收购宸安生物，业务延伸至糖尿病、肥胖等代谢类疾病领域</h3><p>智飞生物 11 月 23 日晚间公告，公司拟以现金收购智睿投资、张高峡持有的重庆宸安生物制药有限公司 100% 股权，并签署股权收购意向性协议。公司拟通过此次交易，将业务版图延伸覆盖至糖尿病、肥胖等代谢类疾病领域，同时公司亦将由此进入治疗性生物制药领域。截至目前，宸安生物拥有 6 款已进入临床阶段的候选药物，其中重组利拉鲁肽注射液、德谷胰岛素注射液已完成临床 III 期，位于申报上市阶段；重组司美格鲁肽注射液已位于临床 III 期阶段，研发进度处于国内前列。此外，宸安生物布局的 GLP-1/GIP 双靶点受体激动剂、口服司美格鲁肽片等在研管线位于临床前阶段。</p><h3>卡塔尔外交部：以色列与哈马斯达成的临时停火协议将于 24 日 7 时生效</h3><p>据央视新闻，当地时间 11 月 23 日，卡塔尔外交部发表声明称，以色列与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）达成的临时停火协议将于 24 日 7 时起生效。哈马斯将于当天释放 13 名被扣押人员。</p><h3>本轮巴以冲突已致双方超 1.62 万人死亡</h3><p>据央视新闻，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）媒体办公室当地时间 23 日晚表示，自本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带死亡人数达到 14854 人，其中包括超过 6150 名儿童和 4000 多名妇女。受伤人数已超过 3.6 万人，其中 75% 以上是儿童和妇女。另据巴勒斯坦衞生部 22 日消息，约旦河西岸有 225 人死亡。以色列政府方面数据显示，以方约有 1200 人死亡。截至目前，本轮冲突已导致巴以双方超 1.62 万人死亡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10441340.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10441340.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德国意大利要打造「南部氢能走廊」，能成功吗？要先解决需求端的问题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>意大利总理梅洛尼正在德国访问。当地时间本周三，两国签署了加强合作的行动计划书。</p><p>在这份 31 页的「德国-意大利战略双边和欧盟合作行动计划」书中，两国计划加强在能源、安全、难民管控、气候以及文化等领域的合作。其中建设一条天然气和氢气管道的具体项目再次被提出。</p><p>在当天的联合新闻发布会上，德国总理朔尔茨表示，两国希望扩大能源合作，以加强长期供应安全，「尤其重要的是建立天然气和氢气的南部走廊」。此外，他们还希望迅速达成一项德意天然气团结协议。</p><p>这条计划中的「南部氢能走廊」（SoutH2 Corridor）将北非的可再生能源通过管道的方式，经由意大利、奥地利/瑞士输送到德国南部。</p><p>据其<a href="https://www.south2corridor.net/#c19" target="_blank">官网信息</a>，南部氢能走廊的专用管道全长 3300 公里，将从突尼斯的北非海岸出发，经由意大利天然气主干线，过境奥地利/瑞士，最终到达德国南部工业重镇巴伐利亚州。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/170074574098775000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231123/170074577215759100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该计划的重点是利用现有的天然气基础设施，经过改造后用来运输氢气，旧物利用的比例超过 70%。不过，在必要时各方也计划建设一些新的专用设施。预计管道最早将于 2030 年全面投入运营。德国媒体称，希望届时能够实现进口 1000 万吨氢气的目标。另据参与公司称，其产能预计每年超过 400 万吨。</p><p>该项目已由 4 家欧洲头部公司瓜分。项目的意大利部分由 Snam 公司负责，奥地利部分由 Trans Austria Gasleitung (TAG) 和 Gas Connect Austria (GCA)&nbsp;负责，德国部分则由 Bayernets 公司负责。</p><p>这个计划早在 2021 年 12 月份就已达成一致。当时在意大利掌权的是德拉吉政府。但是今年以来，进展加快。今年 5 月初，沿线国家能源部长达成原则上的政治协议。当时，奥地利、德国和意大利能源部签署了一份政治支持联合信。6 月，朔尔茨访问意大利时，两国政府开始讨论该项目。</p><p>尽管如此，德意最新的协议只是一项计划，并不是有约束力的条约。有欧洲媒体观察称，这一事实再次凸显出这两个邻国间的联盟关系并没有那么亲密。</p><p>由于在难民控制和预算管理方面存在分歧，中左翼的朔尔茨政府与右翼的梅洛尼政府关系远谈不上亲密。在今年早些时候朔尔茨访问意大利时，有德媒用「分歧中展现了礼貌」来形容这两个邻国的互动。</p><p>但是随着俄乌冲突这场家门口的战争带来的欧洲能源危机的发酵，以及对非法移民越来越强烈的共同担忧，德意政府在一系列问题上正在展现更多的团结，尤其是在能源合作方面。</p><p>即便抛开政治层面不谈，就这个项目本身而言，氢能这个未来燃料的生产仍面临「先有鸡还是先有蛋」这个需求端的问题。</p><p>「如果没有人购买氢气，供应商就没有动力建造发电厂；如果没有氢电供应，就不会有人报价购买」，德国氢气促进项目 H2Global 的负责人 Timo Bollerhey 在今年 6 月份<a href="https://www.merkur.de/wirtschaft/wasserstoff-bayern-pipeline-transport-deutschland-plan-analyse-afrika-nordsee-transport-wann-92355010.html" target="_blank">接受媒体采访</a>时曾指出这个困境，而他的任务就是解决这个问题。</p><p>他们的解决方法是，通过招标寻找能以最优惠价格提供绿色氢气的供应商，并授予他们一份为期十年的合同。在设想中，有了这份保障，供应商就可以放心建造工厂了。</p><p>据 Timo Bollerhey 称，德国政府的首次采购预算为 9 亿欧元，将从 2024 年开始第一次招标，主要针对衍生物，即以氢为基础的化合物，工业界无需转换即可使用。采购之后，德国政府将以短期合同的形式寻找买家，以尽可能高的价格拍卖。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 15:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10440788.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10440788.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[依附美国「印太」战略，英国与韩国找到了更大合作空间尹锡悦上台后主动靠近美国，提出打造「全球枢纽国家」，而英国的印太战略实际上更寻求纯粹的经济利益。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>在旧金山 APEC 会议行程结束后不久，韩国总统尹锡悦马不停蹄对<a href="https://www.jiemian.com/article/9767085.html" target="_blank">欧洲</a>展开了半年内的第二次访问。对英国访问期间，他</span>与首相苏纳克在供应链、数字、核能、网络安全和国防工业等领域进行会谈。</p><p>11 月 22 日，尹锡悦与苏纳克签署了被称作《唐宁街协议》的新双边框架，将两国关系从「广泛、创造性的伙伴关系」升级为「全球战略伙伴关系」，并强调了两国在建交 140 周年之际共同应对地缘政治风险的努力。1883 年 11 月 26 日，当时的朝鲜半岛高丽王朝与英国政府正式缔结外交关系。</p><p>无论是英国还是韩国，都在借助对方的地缘位置为自己的更大利益而盘算着。22 日当天，尹锡悦还以朝鲜发射衞星为由批准终止《〈板门店宣言〉军事领域履行协议》的部分效力，称将恢复在「三八线」附近的军事侦察和监控行动。作为回应，朝鲜也宣布解除《〈板门店宣言〉军事领域履行协议》约束，将立即恢复根据协议暂停的所有军事措施。该协议于 2018 年 9 月签署，旨在消除朝鲜半岛战争威胁、终结包括非武装地带区域在内的军事敌对关系，把朝鲜半岛建设成「永久的和平地带」。</p><h3>韩国新定位「全球枢纽国」</h3><p>美日韩三国此前以应对所谓「朝鲜威胁」为由，打造印太军事铁三角。此番英韩在军事方面的合作更是给足了尹锡悦主动应对朝鲜的信心。</p><p>作为尹锡悦和苏纳克此次签署的重要协议，《唐宁街协议》背靠美国的军事合作关系。在此框架下，韩国将与英国在应对朝鲜核问题方面加强合作。这是两国首次对朝鲜开展双边行动，为未来美国和其他盟国对朝鲜的制裁铺平道路。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/170072820335700500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231123/170072854434284600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 8 月 29 日，韩国首尔，在美国驻韩大使馆附近，抗议者举着横幅反对美日韩联合军事演习。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>《唐宁街协议》侧重于英韩间技术共享、防务合作以及海、陆、空和网络空间的安全问题。其中，两国会针对朝鲜的海上活动实施联合军演和海上联合巡逻。这一行动也将得到国防和网络合作伙伴关系的支持，同时也加强了国防工业和情报机构的联系。</p><p>在网络合作方面，他们将共同提高发现、破坏和阻止网络恶意行为的能力。国防方面的伙伴关系侧重于改善工业合作和供应链整合，提高国家安全防护能力。</p><p>不同于前任文在寅试图在各方寻求平衡的政策，尹锡悦于 2022 年上台后主动与美国捆绑，提出新的国家定位。在去年接受美国《华盛顿邮报》采访时，尹锡悦便称韩国要努力成为美国更强有力的同盟，同时，韩国会积极承担更多的海外开发、援助等责任，打造成「全球枢纽国家」。</p><p>为进一步提高影响力，韩国继续扩大与各国的经贸合作。2019 年，韩国与英国签署自由贸易协定，成为最先与进行脱欧谈判的英国签署自贸协定的国家。当时英国还未正式脱欧，韩英协定规定若英国选择无协议脱欧，则该协定自英国脱欧之时立即生效。</p><p>两国代表 22 日就更新自由贸易协定进行了谈判。该协定旨在增加两国之间的数字贸易往来并简化以往的复杂程序。按英国商业和贸易大臣巴德诺（Kemi Badenoch）的话说，新协定更现代化。</p><h3>英国在印太寻求存在感</h3><p>为确保脱欧之后的经济发展，时任英国首相约翰逊与韩国续签自由贸易协定，为硬脱欧之后两国的贸易往来提供保障。由于当时英国还无权与其他国家开展自贸协定谈判，英韩协定与欧盟和韩国已经签署的贸易协定基本一致，两国需要在两年内重新就自贸协定开展谈判。</p><p>这次尹锡悦访英，既是对脱欧之前韩英两国贸易协定的回应，又是对英国在亚太地区扩大影响力的支持。英国商贸大臣巴德诺表示会将数字经济也纳入协定范围，为作为高科技经济体的英国带来保障，同时也会为英国在食品和奢侈品行业的出口创造新的机会。</p><p>在巴德诺与韩国贸易、工业和能源部长方文圭在英韩商业论坛上协商的过程中，韩国宣布对英国各地的绿色能源和基础设施项目投资<a href="https://www.gov.uk/government/news/uk-and-south-korea-to-launch-talks-on-new-trade-deal-as-korean-businesses-back-britain-with-21-billion-of-investment" target="_blank">210 亿英镑</a>，将为英国创造 1500 多个技术岗位。</p><p>未来十年内，韩国主权财富基金会计划向英国投资 97 英镑，为英国可再生能源、绿色基础设施和废物管理项目提供资金。除此之外，新韩金融集团、风力涡轮机制造商 Seah Wind、食品饮料公司 PSC、韩华 Phasor 将分别在英投资 20 亿英镑、6.5 亿英镑、1.5 亿英镑和 9000 万英镑。</p><p>与韩国的合作彰显了英国想要继续在印太地区扩大影响力的野心。2022 年 9 月末，时任外交大臣克莱维利在新加坡发表讲话时就表示想要与印太地区建立更加紧密的联系，在经济、安全和国防合作方面加强合作。当时，他还访问了日本和韩国，对商业、金融界和学界人士表达了英国寻求与印太地区合作的决心。</p><p>今年，身为非太平洋沿岸国家的英国成功加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协议》（CPTPP），并推出《英国防务与印太》报告，将中国定为「划时代的系统性挑战」，决意依附美国实施「印太战略」。特朗普政府曾提出印太战略，拜登政府则延续了这一主要路线。</p><p>英国对美国小圈子外交的依附，可能会带来短暂的收益，但未来势必会受到掣肘。英国的印太战略实际上更寻求纯粹的经济利益，英国政府预计到 2050 年，全球经济产出 56% 的增长来自印太地区。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 15:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10438778.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10438778.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
