<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 18:04:23 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年或成为 12.5 万年来最热一年，美天然气出口加剧全球变暖出口天然气需要更长、更复杂的供应链，并且会有泄漏风险，会比在国内使用天然气产生更多的甲烷。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>欧盟哥白尼气候变化服务中心（C3S）数据显示上个月气温打破了自 2019 年 10 月以来的高温纪录。</p><p>C3S 副主任萨曼莎·伯吉斯（Samantha Burgess）认为 10 月份的气温异常极端。受厄尔尼诺现象与过量温室气体排放的影响，今年可能成为 12.5 万年来最热的一年。</p><p>美国持续向欧盟出口天然气，加剧了温室气体的排放。2023 年上半年，美国液化天然气日均出口量达到 116 亿立方英尺，比去年上半年增长 4%，其中大部分出口到欧洲。美国国内天然气设备的二氧化碳排放量已经跃升至每年 1800 万吨，比 2019 年增加了 81%。这些温室气体相当于几家大型燃煤电厂的排放量。</p><p>美国气候特使约翰·克里去年在路透社的一次采访中表示美国增加对欧盟的天然气出口之后就会不可避免地带来温室气体排放增多这一负面影响。</p><p>环保组织塞拉俱乐部反对美国持续扩大天然气生产规模。天然气开发商 Tellurian 希望联邦能源监管局延长其许可证，以期完成价值 250 亿美元的天然气出口设施的建设。</p><p>建成之后，该工厂每年的出口量可以达到 2760 万吨。届时，该工厂将会成为美国最大的液化天然气出口工厂之一。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169953294144064300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一年前，美国已经成为世界上最大的天然气出口国。</p><p>相比石油和煤炭，天然气被认为更为清洁的能源，然而其产生的甲烷在全球变暖方面比二氧化碳更具威力。此外，出口天然气需要更长、更复杂的供应链，并且有较高泄漏风险，会比在国内使用天然气产生更多的甲烷。</p><p>二氧化碳、甲烷等温室气体的过量排放会对环境带来严重的破坏。地表温度上升、灾害性降雨、干旱、海平面上升等都会给人类的生产活动带来压力，危害人类的生存环境。</p><p>今年，利比亚洪水造成千人死亡，加拿大遭受有史以来最严重的野火等事件更进一步证实全球变暖的危害。</p><p>尽管各国都制定了减排目标，但是由于期限未到，都未曾看到最终成果。美国与欧盟承诺在 2030 年之前要削减 30% 的甲烷排放量。联合国气候科学小组表示，到 2030 年之前，全球温室气体排放量必须减少 43%，才能将全球变暖升温幅度限制在 1.5 摄氏度以内。</p><p>对于美国来说，他们既想为欧盟输送更多天然气，又要面对气候变化所带来的压力。美国为欧盟输送天然气的主要目的在于能带来相当可观的收入。正值西方国家制裁能源大国俄罗斯之际，美国需进一步抢占市场扩大收入。</p><p>然而，与减排目标相悖，全球石油和天然气产量持续增长。联合国秘书长古特雷斯表示各国政府加大力度生产化石燃料的举动给人类和地球带来了双重麻烦。</p><p>牛津大学本月的一份<a href="https://www.euronews.com/green/2023/11/06/only-4-of-top-companies-net-zero-pledges-meet-un-climate-guidelines-report-finds" target="_blank">报告显示</a>，在全球 2000 家大型上市公司中，只有一半设定了在 2050 年前实现净零排放的目标，仅 4% 符合联合国为净零排放设定的各项标准。截至 2023 年 10 月，有 1003 家公司设定了净零排放目标，比 2022 年 6 月增加了 40%。</p><p>该报告称这些公司利用简单的减排口号和行为消耗世界的信赖，没有真正努力减排以符合联合国各项标准。</p><p>早在 2009 年，发达国家承诺到 2020 年每年向发展中国家提供 1000 亿美元的资金，以协助减缓全球变暖。根据联合国环境计划署的最新报告，这笔资金并未完全到位。</p><p>联合国环境规划署预计，到 2030 年，发展中国家每年将需要 215 亿至 3870 亿美元来适应气候变化带来的影响。到 2050 年，这一数字将大幅上升。</p><p>联合国仍在努力协调为受气候变化影响的国家提供更多资金支持。</p><p>四天前的联合国气候变化框架公约（UNFCC）损失和损害基金过渡委员会第五次会议上，各与会方就气候损失和损害基金的运作建议达成一致。该建议旨在为受气候变化影响较大的国家提供资金，帮助他们适应气候变化带来的影响。</p><p>联合国环境规划署合著者、埃因霍温理工大学的皮特·鲍 (Pieter Pauw) 认为与美国的军事活动支出相比，这些资金虽然不多，却可以为减缓全球变暖做出巨大贡献。</p><p>气候损失和损害基金的运作建议有望在月底举行的第 28 次联合国气候变化框架公约（COP28）期间由 198 个缔约方共同商讨和敲定。届时全球领导人将再次呼吁增加可再生能源、逐步淘汰化石燃料、提高能源利用效率。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368866.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368866.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国延迟援乌之际，欧盟或开启乌克兰入盟谈判泽连斯基的顾问抱怨，巴以冲突分走了美国的关注焦点，也分走了欧洲的注意力，警告类似变化只会有利于俄罗斯。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>随着美国将更多精力转移到巴以冲突，在巴以问题中被边缘化的欧盟开始在能提升该组织外交影响力的领域出招。</p><p>11 月 8 日，欧盟委员会发布 2023 年入盟评估声明，建议欧盟理事会开启与乌克兰和摩尔多瓦的入盟谈判。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169952577141483300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：欧盟委员会</figcaption></figure><p>乌克兰和摩尔多瓦分别在去年 2 月和 3 月递交入盟申请，也就是俄乌冲突开始之后。在提交申请后不到四个月时间内，乌克兰和摩尔多瓦成为欧盟候选国，也是获得候选国地位最快的两国。</p><p>欧盟委员会公布最新入盟建议后，欧盟全体成员将在今年 12 月的峰会上讨论是否接纳委员会的建议。只有 27 个欧盟成员国一致同意，欧盟才能开启与乌克兰的入盟谈判。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169952547171985800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>匈牙利官员已经对乌克兰的改革进度提出异议，而入盟谈判也是加入欧盟程序中最复杂、最耗时的一环。</p><p>上一个成功加入欧盟的国家克罗地亚从递交申请开始到成功入盟共耗时 10 年。</p><h3>乌克兰、摩尔多瓦、格鲁吉亚</h3><p>欧盟委员会<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_23_5633" target="_blank">周三的声明中</a>表示，过去数月，乌克兰政府和议会在欧盟委员会提出的七项改革上取得了进展，证明了该国即便在战争时期也要推动改革以符合欧盟标准的决心。</p><p>去年，欧盟委员会为乌克兰列出了启动入盟谈判所需的改革事项，包括司法机构改革、削弱寡头势力、反腐败、确保少数族裔的权利。欧盟委员会最新评估认为，乌克兰完成了两项改革，在另外五项上取得了进展。</p><p>欧盟委员会主席冯德莱恩在赞赏乌克兰取得的进展时，也明确该国还需要继续完成改革。据她介绍，委员会之后将制定入盟谈判的原则框架，明年 3 月将谈判框架交给所有欧盟成员审阅并通报乌克兰改革的情况。届时，27 个成员国将最终决定是否要正式开启与乌克兰的入盟谈判。</p><p><a href="https://www.nytimes.com/2023/11/08/world/europe/ukraine-eu-membership.html" target="_blank">乌克兰总统泽连斯基</a>将欧盟委员会的入盟谈判建议称为「历史性一步」，重申乌克兰「必须」成为欧盟的一员。</p><p>泽连斯基的高级顾问近期接受<a href="https://edition.cnn.com/2023/11/08/world/eu-recommends-ukraine-accession-talks-intl/index.html" target="_blank">美国媒体采访</a>时抱怨，巴以冲突分走了美国的关注焦点，也分走了欧洲的注意力，警告类似变化只会有利于俄罗斯。</p><p>此前美国总统拜登要求国会为乌克兰和以色列等安全问题事宜批准 1000 亿美元的新拨款，其中有 614 亿为对乌援助。但美国众议院共和党人反对继续对乌援助的呼声日益高涨，认为美国应该将钱用于解决国内问题。</p><p>上月底，新上任的美国众议院议长、<a href="https://minnesotareformer.com/2023/11/08/biden-administration-warns-of-dangers-of-turning-down-ukraine-aid-as-gop-voices-doubts/" target="_blank">共和党人约翰逊</a>宣布向众议院提交一项单独的以色列援助法案，这也意味着众议院将推迟讨论美国对乌克兰的援助。</p><p>欧盟委员会则在美国转移注意力之时表达对乌克兰的支持。除了向乌克兰抛出橄榄枝，欧盟委员会也建议欧盟理事会开启与摩尔多瓦的入盟谈判。人口仅 260 万的摩尔多瓦位于乌克兰和罗马尼亚之间，也是前苏联国家。</p><p>对于曾与俄罗斯开战的格鲁吉亚，欧盟委员会最新评估认为该国在打击有组织犯罪、确保性别平等、改善人权等方面采取了行动，建议欧盟理事会给予格鲁吉亚欧盟候选国地位。</p><p>12 月 14 日到 15 日，欧盟将召开峰会，27 个成员国将讨论欧盟委员会的入盟新建议。委员会的建议要得到采纳，必须得到 27 个成员国一致同意。</p><h3>漫长入盟期</h3><p>根据<a href="https://neighbourhood-enlargement.ec.europa.eu/system/files/2022-10/eu_accession_process_clusters%20%28oct%202022%29.pdf" target="_blank">欧盟官网</a>列出的入盟步骤，欧洲国家要加入欧盟需要经过三个步骤：成为候选国、入盟谈判和条约批准。乌克兰即将开启的是第二步，也是最耗时的步骤。</p><p>在这一步中，候选国需要与欧盟就六个主题下的约 35 个章节进行谈判，候选国要对国内政策和法律进行改革以符合欧盟标准。这 30 多章谈判涉及外交政策、防务政策、公共治理、法治、金融体系、税收、海关、食品安全、农业发展、消费者权益等各领域。</p><p><a href="https://www.pewresearch.org/short-reads/2022/07/26/how-exactly-do-countries-join-the-eu/" target="_blank">皮尤研究所</a>统计显示，在现有欧盟的 27 个成员中，从开启入盟谈判到签署入盟条约平均耗时为四年，占整个入盟程序耗时的一半。</p><p>有 11 个成员国的入盟谈判超过五年，葡萄牙、西班牙和克罗地亚都在六年以上。奥地利、芬兰和瑞典耗时最短，仅用了一年多时间。</p><p>候选国的入盟谈判时长主要取决于相关国家需要进行改革的程度以及欧盟成员国的态度。土耳其早在 1987 年就提交入盟申请，2005 年才开始入盟谈判。2018 年，欧盟指责土耳其民主倒退，暂停了与该国的谈判。</p><p>虽然目前欧盟主要国家对乌克兰入盟表示支持，但乌克兰需要改革的领域众多，特别是腐败问题和寡头网络。除此之外，即便在俄乌冲突前，乌克兰的经济实力也与欧盟成员国存在巨大差距。</p><p><a href="https://www.dw.com/en/ukraine-what-does-it-actually-mean-to-start-eu-accession-talks/a-67335661" target="_blank">欧盟数据显示</a>，2020 年，乌克兰的人均国内生产总值仅为欧盟平均值的 30%。部分欧盟成员担忧随着经济实力弱的新成员加入，老成员国缴纳的「会费」将上涨，获得的拨款和补贴则将减少。</p><p><a href="https://www.nytimes.com/2023/11/08/world/europe/ukraine-eu-membership.html" target="_blank">匈牙利总理欧尔班</a>上月直言，乌克兰入盟存在很多问题，首先要搞清楚的是「要花多少钱」。<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-executive-proposes-start-membership-talks-with-ukraine-once-conditions-met-2023-11-08/" target="_blank">欧尔班的顾问</a>本月还指出，除非乌克兰修改法律保护少数族裔权利，否则匈牙利不会支持乌克兰入欧盟。</p><p>考虑到乌克兰需要进行的复杂改革和部分欧盟成员国的不满，欧盟政策研究机构欧洲政策研究中心研究员<a href="https://www.dw.com/en/ukraine-what-does-it-actually-mean-to-start-eu-accession-talks/a-67335661" target="_blank">阿赫夫莱迪亚尼</a>（Tinatin Akhvlediani ）表示，无法预测乌克兰到底需要多长时间才能加入欧盟，「可能在 10 年内」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368269.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368269.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 理想汽车第三季度交付超 10 万辆，创历史新高 2023 年第三季度，理想汽车营收 346.8 亿元，同比增长 271.2%，归属普通股股东净利润达 28.23 亿元，已连续 4 个季度...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169952937531475100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368217.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368217.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 黑龙江桦南县体育馆坍塌事故最新进展；受贿超 2.1 亿，招行原行长田惠宇认罪商务部：正在会同相关部门加快制定出台全国版和自贸试验区版跨境服务贸易负...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部：正在会同相关部门加快制定出台全国版和自贸试验区版跨境服务贸易负面清单，引领全国持续扩大开放</h3><p>11 月 9 日，商务部召开例行新闻发布会。商务部新闻发言人何亚东表示，2021 年 7 月，商务部发布了我国在跨境服务贸易领域的首张负面清单——海南自由贸易港跨境服务贸易负面清单，明确清单之外对境内外服务提供者一视同仁、平等准入，实现了我国服务贸易管理模式的重大变革。为落实党中央、国务院决策部署，商务部正在会同相关部门加快制定出台全国版和自贸试验区版跨境服务贸易负面清单，引领全国持续扩大开放。<a href="https://m.jiemian.com/article/10367084.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>黑龙江桦南县体育馆坍塌事故最新进展：现场清查、调查取证正在进行</h3><p><span>据央视新闻，2023 年 11 月 6 日，黑龙江佳木斯桦南县悦城体育馆发生部分坍塌，事故造成 3 人死亡。事故发生后，当地成立「11·6」桦南县悦城体育俱乐部坍塌事故调查组，调查组下设管理组、技术专家组、应急评估组等</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10368328.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>四川九峰山失联 9 人已找到 8 人，驴友：当地路况复杂，山上没信号</h3><p>近日，四川省彭州市九峰山有多名驴友爬山后失联。2023 年 11 月 9 日，据川观新闻等当地报道，四川省森林消防总队相关负责人透露，目前消防救援人员已经找到 8 名被困人员，正在往山下转移，还有 1 人失联。<a href="https://m.jiemian.com/article/10367249.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>非法收受财物折合人民币共计 2.1 亿余元，招商银行原党委书记、行长田惠宇案一审开庭</h3><p>据央视新闻，2023 年 11 月 9 日，湖南省常德市中级人民法院一审公开开庭审理了招商银行股份有限公司原党委书记、行长田惠宇受贿、国有公司人员滥用职权、利用未公开信息交易、内幕交易、泄露内幕信息一案。<a href="https://m.jiemian.com/article/10367547.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中美航线新一轮增班计划落地，海航、川航加入直航</h3><p><span>据央视新闻，中国民航局消息，从今天（11 月 9 日）起，中美间定期直飞客运航班再次增班。2023/2024 冬春航季，有望从目前每周 48 班增至每周 70 班，双方航空公司每周各运营 35 班。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10366088.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>葡萄牙总理涉腐败下台，欧洲最大锂生产国新能源宏图要翻车？</h3><p>长期执政的葡萄牙总理安东尼奥·科斯塔突然宣布辞职。原因与其在发放锂矿勘探许可证和绿氢生产特许权时涉嫌贪腐直接关联。此前葡萄牙警方已经对科斯塔的府邸和环境与基础设施建设部展开搜查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10227356.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国际油价跌破 80 美元，创三个月来新低</h3><p>国际原油价格创三个月以来新低。截至北京时间 11 月 9 日凌晨收盘，WTI 12 月原油期货收跌 2.64%，报 75.33 美元/桶；布伦特 1 月原油期货收跌 2.54%，报 79.54 美元。这是布伦特原油自 7 月以来首次跌破 80 美元/桶。<a href="https://m.jiemian.com/article/10366519.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>巴以冲突升级一个月：以军进入加沙城内，反犹太主义抬头</h3><p><span>巴以冲突升级满一个月之际，以色列军方围绕加沙城开展多方位袭击。11 月 7 日以军正式进入加沙城内展开行动，巴勒斯坦伊斯兰抵抗组织（哈马斯）同时也利用地道对以色列进行反攻。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10361751.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368564.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368564.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 广州拟对电动自行车实行累积记分制度，大连通报多商户使用鬼秤被立案今天有哪些地方新闻值得关注？黑龙江中医药大学学生公寓墙体开裂？校方：设计...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【广东<span>】</span></strong>广州拟对电动自行车实行累积记分制度，正公开征求意见</h3><p>据广州日报等报道，广州市公安局近日在官网发布公告，公开征求公众对《广州市电动自行车管理办法（征求意见稿）》的意见。针对电动自行车，《征求意见稿》提出「总量控制」「信用管理」「记分管理」等综合治理措施，并规定公安机关交通管理部门可以开展非现场执法。《征求意见稿》提出，公安机关交通管理部门可以参照机动车驾驶证记分管理模式，对电动自行车驾驶人违反道路交通安全法律、法规，除依法给予行政处罚外，实行累积记分制度。累积记分达到相应分值，驾驶人应当接受道路交通安全法律、法规教育。在信用管理方面，《征求意见稿》明确，驾驶电动自行车一年内有十次以上道路交通违法行为记录，经公安机关交通管理部门依法告知后逾期不接受处理的，驾驶人违法信息将纳入本市公共信用信息管理系统的个人信用档案。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>中医药大学学生公寓墙体开裂？校方：设计预留伸缩缝</h3><p>11 月 7 日，有网友发帖称，黑龙江中医药大学学生公寓出现墙体开裂的情况。根据网友发帖内容显示，公寓的四楼、五楼、六楼均能看见墙体裂缝，近期正值哈尔滨暴雪，屋子里很冷。黑龙江中医药大学 11 月 8 日晚发布情况说明称，近日接到学生反映学生公寓 7 号楼局部墙体有裂缝情况后，学校立即邀请省内结构专家进行现场勘查和原因分析。依据该楼监测数据，经专家组研判，上述裂缝为该楼设计预留的伸缩缝，目前伸缩缝两侧结构构件均未出现损伤损坏，结构构件受力未受影响，不存在安全风险，可以正常使用。</p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>3 人经营盗版小说 APP 侵权 3000 余部涉案超亿元，被公诉</h3><p>据澎湃新闻报道，11 月 9 日，记者从上海市闵行区人民检察院获悉，一犯罪团伙经营盗版小说 APP，涉及侵权盗版小说 3000 余部。近日，该院对该案犯罪嫌疑人杜某、徐某、田某以涉嫌侵犯著作权罪提起公诉。经查，2020 年起，被告人杜某先后伙同徐某、田某，在他人指使下参与注册管理及实际控制多家公司，用于申请绑定「多看阅读」等移动端小说 APP 软件及网络域名备案登记，并与第三方网络推广平台签订合作协议，为上述 APP 承接流量广告营利。三名被告人参与运营的多个 APP，平均每月广告流量收益在 300 万元以上，侵犯多部热门书籍和小说作品字节数超过 30 亿字，运营金额达上亿元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169951887125317400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【北京<span>】</span></strong>呼吸道传染病防控措施：学生感染流感等不得带病上学</h3><p>据北京头条客户端报道，为积极做好秋冬季呼吸道传染病防控工作，北京市发布了支原体肺炎等秋冬季呼吸道传染病社会面防控措施，从学校、学生、家长、养老机构、医疗机构等方面给出具体防控建议。在学校防控措施上明确，发现学生出现发热、咳嗽等症状时，学校应及时为学生佩戴口罩并与家长联系，要求及时就医，明确诊断后居家休息、积极治疗，避免参加集体活动和进入公共场所。教师和学生感染流感、新冠、肺炎支原体后，不得带病上班上学。养老机构发现老人出现发热、咳嗽等症状时，应及时就医诊治，避免参加集体活动和进入公共场所，同时积极组织老年人接种新冠、流感、肺炎球菌等疫苗，预防相关呼吸道传染病。</p><h3><strong>【内蒙古<span>】自治区</span></strong>将积极申请设立中国（内蒙古）自由贸易试验区</h3><p>11 月 9 日，在国新办举行的新闻发布会上，内蒙古自治区党委常委、宣传部部长郑宏范表示，内蒙古将积极申请设立中国（内蒙古）自由贸易试验区，提升互市贸易区、综合保税区等平台功能，深化与蒙古国、俄罗斯在农牧业、能源矿产、基础设施、生态环保等领域合作。在加强区域协作互动方面，将积极融入京津冀协同发展，与天津、河北、辽宁等省市开展港口资源共享和内陆港合作。同时，要加强与长三角、粤港澳大湾区等区域互惠合作，实现更大范围、更深层次、更高水平的互利共赢。</p><h3><strong>【海南<span>】</span></strong>万宁警方发布通告，督促涉电诈 12 人迅速回国投案自首</h3><p>据海南日报消息，万宁市发布《关于对非法滞留境外涉诈重点人员进行公开劝返的通告》称，截至目前，万宁市尚有 12 名国务院联席办通报的滞留缅北、金三角、柬埔寨等境外重点地区涉诈重点人员未回国。现对 12 名万宁市至今未回国、拒不回国、失联的滞留缅北、金三角、柬埔寨等境外人员依法进行劝返。凡是在 2023 年 12 月 31 日前主动回国投案，如实供述自己罪行的，可依法从轻或者减轻处罚；犯罪情节较轻的，可依法免除处罚；拒不回国投案自首的，司法机关将依法严惩。通告欢迎广大市民群众积极检举揭发滞留境外人员及其相关违法犯罪线索。</p><h3><strong>【辽宁<span>】</span></strong>大连通报多商户使用鬼秤被立案，欢迎社会各界投诉举报</h3><p>大连市市场监督管理局 11 月 9 日通报，大连市市场监管部门在全市范围内持续深入开展电子秤市场秩序综合整治专项行动，现通报 4 起相关案件查办情况，分别是沙河口区福之源生鲜超市涉嫌在经营中故意使用破坏准确度的计量器具案；沙河口区兆轩海鲜店涉嫌在经营中故意使用破坏准确度的计量器具案；中山区寻味来餐饮店涉嫌在经营中使用计量器具未按照规定进行检定案；郑某涉嫌在经营中故意使用破坏准确度的计量器具案。下一步，全市市场监管部门将持续加大明察暗访检查力度，依法依规严厉查处使用以欺骗为目的计量器具等损害消费者合法权益的违法行为，对涉嫌犯罪的将移交司法机关追究刑事责任。同时，欢迎社会各界进行监督，一经发现违法违规行为，请拨打 12345 政务服务便民热线或向属地市场监管部门投诉举报。</p><h3><strong>【福建<span>】</span></strong>福州养狗新规将实施，全市宠物犬超 18 万只无主犬 2 万只</h3><p>据福州新闻网消息，福州市人大常委会 11 月 9 日召开《福州市城市养犬管理条例》颁布实施新闻发布会，这部备受市民关注的法规将于 2024 年 1 月 1 日起正式施行。据了解，目前福州市六城区宠物犬保有量超过 18 万只，无主犬超过 2 万只。围绕市民对于安全遛犬、文明养犬等方面的诉求，《条例》规定了携犬出户时应当使用规范的束犬绳（链）牵领、在电梯或者楼梯等狭小密闭空间里采取防伤人的安全措施、犬吠影响他人的采取有效措施予以制止等九项养犬人应当遵守的规定。《条例》规定了禁止放任或者驱使犬只恐吓伤害他人，由无民事行为能力人或者限制民事行为能力人单独牵引犬只以及占用建筑物共有部分等公共区域养犬、遗弃犬只等行为。规定了绝对禁止携犬进入、相对禁止携犬进入的场所、划定临时禁止携犬进入区域。规定了出现犬只伤人时的处理措施。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10367294.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10367294.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 1-10 月全国 74.5 万起火灾致 1381 人死亡 10 月份 CPI 同比降 0.2% 环比降 0.1% 今天有哪些部委新闻值得关注？公安部：今年来收缴各类假章假证 1200 余万枚（本）...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>10 月份 CPI 同比降 0.2% 环比降 0.1%，PPI 环比持平</h3><p>国家统计局 11 月 9 日公布数据显示，2023 年 10 月份，全国居民消费价格同比下降 0.2%。其中，城市下降 0.1%，农村下降 0.5%；食品价格下降 4.0%，非食品价格上涨 0.7%；消费品价格下降 1.1%，服务价格上涨 1.2%。1—10 月平均，全国居民消费价格比上年同期上涨 0.4%。10 月份，全国居民消费价格环比下降 0.1%。其中，城市下降 0.1%，农村下降 0.1%；食品价格下降 0.8%，非食品价格持平；消费品价格下降 0.1%，服务价格下降 0.1%。此外，10 月份，PPI 从环比看，由上月上涨 0.4% 转为持平。从同比看，PPI 下降 2.6%，降幅比上月扩大 0.1 个百分点。</p><h3>消防救援局：1-10 月接报火灾 74.5 万起，死亡 1381 人</h3><p>11 月 9 日，国家消防救援局公布 2023 年 1-10 月全国火灾形势报告。今年 1-10 月，全国共接报火灾 74.5 万起，死亡 1381 人，受伤 2063 人，已核直接财产损失 61.5 亿元，与去年同期相比，起数和伤人数分别上升 2.5% 和 6.5%，亡人数和损失分别下降 13.2% 和 9.7%。起火场所中，各类住宅发生火灾 24.4 万起，造成 979 人死亡、1244 人受伤，分别占总数的 32.8%、70.9% 和 60.3%，是导致火灾伤亡的最主要场所。农村地区火灾比重高，共发生火灾 43.2 万起，占总数的 57.9%。电气是火灾的首要原因，用火不慎、遗留火种、吸烟、自燃、燃放烟火爆竹、生产作业不慎等也占一定比重。</p><h3>公安部：今年来收缴各类假章假证 1200 余万枚（本）</h3><p>11 月 9 日，公安部举行新闻发布会通报，近年来，制售假章假证违法犯罪多发，犯罪链条产业化、制假种类多元化、销售渠道网络化趋势明显，社会危害严重。在夏季行动中，公安机关将打击制售假章假证违法犯罪作为工作重点，进行再部署、再推进。各地公安机关全面收缴假章假证成品、半成品，捣毁制假售假窝点，追查用假行为，消除现实危害。今年以来，全国共立案侦办假章假证犯罪案件 7700 余起，抓获犯罪嫌疑人 1.1 万名，收缴各类假章假证 1200 余万枚（本）。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169951796975940900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>工信部将召开光伏制造企业座谈会，引导产能合理布局</h3><p>据财联社 11 月 9 日消息，记者从多位业内人士处求证获悉，工信部电子信息司计划召开光伏制造业企业座谈会，重点围绕光伏产业发展现状、存在问题及挑战，引导光伏产业产能合理布局，推动光伏产业高质量发展等开展座谈交流。据悉，此次召集的企业包括产业链各环节头部企业，初步计划 11 月 13 日进行，实际时间根据具体情况安排。</p><h3>发改委：到 2027 年内蒙古综合经济实力达全国中等水平</h3><p>国务院新闻办公室 11 月 9 日举行新闻发布会，介绍《关于推动内蒙古高质量发展奋力书写中国式现代化新篇章的意见》有关情况。国家发改委党组成员郭兰峰表示，《意见》提出，到 2027 年，内蒙古综合经济实力达到全国中等水平，城乡居民收入达到全国平均水平。2035 年，内蒙古综合经济实力大幅跃升，经济总量和城乡居民收入迈上新台阶，新能源体系基本建成，「两个屏障」「两个基地」「一个桥头堡」作用进一步提升，在促进民族团结进步上继续走在全国前列，与全国同步基本实现社会主义现代化。</p><h3>2023 年第三季度食品安全监督抽检不合格率为 2.60%</h3><p>国家市场监管总局 11 月 9 日发布食品安全监督抽检情况，2023 年第三季度，全国市场监管部门完成食品安全监督抽检 2130838 批次，发现不合格样品 55473 批次，监督抽检不合格率为 2.60%，较 2022 年同期下降 0.33 个百分点。从抽样食品品种来看，消费量大的粮食加工品，食用油、油脂及其制品，肉制品，蛋制品，乳制品等 5 大类食品，监督抽检不合格率分别为 0.73%、0.99%、0.85%、0.16%、0.08%，均低于总体抽检不合格率。与上年同期相比，餐饮食品、饼干等 22 大类食品抽检不合格率有所降低，但蔬菜制品、调味品、水果制品等 10 类食品抽检不合格率有所上升。从检出的不合格项目类别看，一些不合格项目占抽检不合格样品总量为：农药残留超标 36.20%，微生物污染 18.76%，超范围超限量使用食品添加剂 13.20%，有机物污染问题 10.03%，兽药残留超标 8.86%，重金属等污染 6.48%，质量指标不达标 5.27%。</p><h3>工信部将编制发布中小企业数字化转型发展指数</h3><p>据证券时报消息，记者 11 月 9 日获悉，工业和信息化部将强化政策支撑，持续优化中小企业数字化水平评测指标和中小企业数字化转型指南，编制发布中小企业数字化转型发展指数，做好中小企业数字化转型城市试点工作，引导中小企业加快转型步伐。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10367146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10367146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川九峰山失联 9 人已找到 8 人，驴友：当地路况复杂，山上没信号被困 9 人除 1 人滚落山底失联外，其他 8 人生命体征正常。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，四川省彭州市九峰山有多名驴友爬山后失联。2023 年 11 月 9 日，据川观新闻等当地报道，四川省森林消防总队相关负责人透露，目前消防救援人员已经找到 8 名被困人员，正在往山下转移，还有 1 人失联。</p><p>报道称，11 月 8 日 11 时许，被困驴友与指挥部取得联系，被困 9 人除 1 人滚落山底失联外，其他 8 人生命体征正常。</p><p>目前救援还在进行中。11 月 9 日下午，界面新闻致电彭州市消防救援大队，接线工作人员称尚不清楚目前前方救援进展。</p><p>公开信息显示，九峰山位于彭州市西北部的龙门山镇境内，距成都市约 97 公里，海拔 1200-4500 米，主峰太子城海拔 4812 米。</p><p>据上游新闻报道，彭州市政府相关人士介绍，11 月 7 日晚，当地接到报警求助称，有来自四川成都、贵州等多个地方的驴友在九峰山上爬山时失联，现在成都市及彭州市的消防救援队伍正在山上进行搜救，「这几天天气不好，山上雾大，搜救较为困难。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/16995202915018600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻注意到，有驴友按照公里数、海拔、爬升海拔和路况绘制「成都户外徒步难度等级」图表，将九峰山定为「4 星」（最高「5 星」）难度。九峰山徒步路线的里程为 15 公里，爬升 1885 米，最高海拔 3257 米。在介绍这一路线时，有驴友称「距离长，多是地震后的碎石坡，有悬崖，踩滑就吃席」。</p><p>还有不少徒步过这一路线的驴友在社交媒体分享，九峰山景区在汶川地震后山体塌方比较严重，徒步过程中会穿过大量泥石流和塌方地段。曾于 2023 年 11 月 1 日在九峰山徒步的王琳（化名）告诉界面新闻，「赵九铁」在成都徒步圈中很有名，「赵九铁」指赵公山、九峰山、铁瓦殿三个徒步路线，九峰山在其中徒步难度居中。</p><p>「九峰山战线长，需要一定毅力。」王琳说，「不能下雨去，下雨难度肯定增大，因为有滑坡路段，有碎石路段，也有泥巴路打滑。」</p><p>王琳介绍，九峰山徒步路线分为三段，第一段从山脚红房子到祖师殿，这段路很好走，第二段从祖师殿到观音岩，途中有地震塌方造成的碎石路，第三段从观音岩到南天门，海拔不断爬升，南天门之后再爬升 500 米左右到达金顶。王琳上山徒步路线花费 6 小时，「祖师殿上去没信号，出意外了就非常惊险。」</p><p>「一般金顶就是终点，还有体力的话可以去红石滩，半小时路程也不远，但那边全是悬崖，更危险。」王琳说，驴友圈流传「这次出事的人是到达金顶后，继续往上走，在火焰峰那边失联。」</p><p>界面新闻注意到，九峰山近年已发生不止一起驴友在夜晚、恶劣天气上山而直致被困、失足等事件。</p><p>媒体公开报道显示，2020 年 1 月，来自湖北和四川泸州的两名驴友在九峰山登山，两人坠亡遇难。2021 年 9 月，有位 62 岁沈阳游客趁着中秋小长假一个人到九峰山登山，但因山路复杂、体力不支迷失方向，被困山林中，又因未携带救生装备无法自救，只能不断向周围呼喊发出求救信号，直到第二天下午才获救。</p><p>2023 年 5 月，九峰山又有两名游客登山被困。经过 4 小时搜寻，消防救援人员先后找到了两名被困游客。据了解，他们此行目的是观看云海日出，于 5 月 20 日晚上 11 时左右徒步进山，由于山高林密，夜晚山中起雾，致使两人偏离了正常路线，误打误撞进入了滑坡断崖危险地带，无法行进，只得原地报警等待救援。</p><p>此事发生后第二天，九峰山上又有 3 名大学生在登山途中「失联」。当地消费救援人员赶赴现场救援，据了解，三名大学生于 5 月 20 日晚上徒步进山，准备观看日出，在山顶度过一晚，由于九峰山顶海拔高度 4500 米左右，过了 1800 米的高度，手机就没有信号，身在学校的同学因为长时间联系不上，于是选择了报警求助。此后，2023 年 8 月，游客代某也是独自前往九峰山登山，在历经近 9 个小时的攀登在山中迷路，报警后于第二天获救。</p><p>彭州警方 2022 年 12 月曾专门发文提醒，「龙门山镇山区地形复杂，山体不稳，并且野生动物繁多，请按照景区的规划路线上山，未规划景区不要擅自前往，以免被困山中或危及生命安全。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 09:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10367249.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10367249.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月 PPI 同比下降 2.6%，降幅扩大 0.1 个百分点 2023 年 10 月份，全国工业生产者出厂价格同比下降 2.6%，环比持平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169949576165595000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 02:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10364309.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10364309.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月 CPI 同比再度转负，下降 0.2%2023 年 10 月，全国居民消费价格同比下降 0.2%，时隔两个月再次转负；环比下降 0.1%，为近 4 个月最低值。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169949519452857100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 02:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10364187.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10364187.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[葡萄牙总理涉腐败下台，欧洲最大锂生产国新能源宏图要翻车？目前欧盟大约 60% 的锂加工自中国。科斯塔辞职后不排除该国北部两大锂矿的开采许可被暂时冻结。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>长期执政的葡萄牙总理</span><span>安东尼奥·科斯塔</span><span>突然宣布辞职。原因与其在发放锂矿勘探</span><span>许可证和绿氢生产特许权时</span><span>涉嫌</span><span>贪腐直接关联。此前葡萄牙警方已经对科斯塔的府邸和环境与基础设施建设部展开搜查。</span></p><p><span>根据</span><span>葡萄牙检察官办公室</span><span>的公告，科斯塔的幕僚长</span><span>Vítor Escária</span><span>、</span><span>锡尼什</span><span>市长</span><span>Nuno Mascarenhas</span><span>以及科斯塔的</span><span>私人</span><span>顾问</span><span>Diogo Lacerda Machado</span><span>均已被捕。</span></p><p><span>虽然</span><span>对贪腐行为感到吃惊并否认参与其中，且本人也并未被列为嫌疑人，但科斯塔依然通过电视讲话宣布自己立即辞职并在未来不再竞选总理一职。</span></p><p><strong>葡萄牙的新能源梦</strong></p><p><span>此次涉嫌贪腐的项目包含葡萄牙</span><span>北部</span><span>Barroso 和 Monatelgre 锂矿</span><span>勘探许可证的发放，以及该国南部</span><span>锡尼什港</span><span>制氢工厂和数据中心的大笔投资。目前已知嫌疑人利用科斯塔的名义来处理与合同交易相关的流程，但科斯塔本人究竟是否知情或涉嫌被动腐败、影响力操纵等罪名仍有待该国最高法院裁定。</span></p><p><span>这些项目之所以能够引发葡萄牙政坛大地震，与以锂、氢为代表的新能源产业在葡萄牙经济中占据的愈发重要角色密不可分。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169949006113057600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>根据美国地质调查局的数据，葡萄牙拥有欧洲最大、全球第八大的</span><a href="https://www.euronews.com/2023/06/09/portugal-wants-to-exploit-its-lithium-reserves-but-at-what-cost-to-the-environment"><u>锂</u><u>储量</u></a><span>，已探明储量至少超过 6 万吨，且葡萄牙先前已开始小批量开采本土锂矿并建设配套产业，目前该国已是欧洲第一大锂矿物生产国。</span></p><p><span>随着欧盟</span><span>近年来</span><span>坚持推行「去风险化」战略，作为电动汽车产业链关键原材料的锂矿物</span><span>已被欧盟委员会列入重点关注对象。今年欧盟又相继公布了《关键原材料法案》和《欧盟电池法案》，其中要求</span><span>来自单个第三方国家每种战略原材料的年消耗量不</span><span>得</span><span>超过欧盟年消耗量的 65%</span><span>，而目前欧盟大约 6</span><span>0%</span><span>的锂加工自中国。</span></p><p><span>为此欧盟正大力支持涉及关键项目的</span><a href="https://www.euractiv.com/section/circular-economy/news/parliament-to-bolster-eus-strategic-projects-for-critical-minerals/"><u>战略项目</u></a><span>，相比于瑞典年初发现的稀土矿和德国莱茵河谷的锂矿，此次处于风暴眼的</span><span>葡萄牙北部</span><span>Barroso</span><span>锂矿储量最大、进展也最顺利。</span></p><p><span>自从 2</span><span>017</span><span>年</span><span>英国矿业公司</span><span>Savannah</span><span>全资收购</span><span>Barroso</span><span>锂矿</span><span>之后，该矿就被视为西欧最重要的锂项目并被投资者普遍看好。</span><span>Savannah</span><span>时任首席执行官</span><span>Dale Ferguson</span><span>曾</span><a href="https://www.euronews.com/2023/06/09/portugal-wants-to-exploit-its-lithium-reserves-but-at-what-cost-to-the-environment"><u>表示</u></a><span>，该项目将能够年产 2</span><span>5000</span><span>吨氢氧化锂，足以供应 5</span><span>0</span><span>万辆电动汽车的电池组。此外，</span><span>Barroso</span><span>锂矿</span><span>距离葡萄牙第二大城市和港口波尔图仅 1</span><span>45</span><span>公里，物流条件明显优于智利和加拿大锂矿。</span></p><p><span>位于葡萄牙北部的另一座</span><span>Montalegre</span><span>锂矿</span><span>的</span><a href="https://www.barrons.com/news/lithium-and-hydrogen-at-the-origin-of-portugal-s-political-crisis-5dc8e46f"><u>勘探</u></a><span>和开采权则由葡萄牙本土公司</span><span>Lusorecursos</span><span>获得，该公司计划投资 6</span><span>.5</span><span>亿欧元建立年产量达 1</span><span>500</span><span>至 3</span><span>000</span><span>万吨</span><span>氢氧化锂</span><span>的生产基地。</span></p><p><span>作为两大锂矿的配套，葡萄牙能源巨头</span><span>Galp Energia</span><span>还与瑞典动力电池制造商</span><span>Northvolt</span><span>计划投资 7 亿欧元在该国南部</span><span>锡尼什</span><span>建立欧洲最大的</span><span>综合</span><a href="https://www.theportugalnews.com/zh/zh-news/2022-02-18/lithium-portugals-white-gold/65321"><u>锂转化厂</u></a><span>，预计年产量达 3</span><span>5000</span><span>吨</span><span>电池级氢氧化锂</span><span>，足以满足 7</span><span>0</span><span>万辆电动汽车的电池需求。</span></p><p><span>锡尼什</span><span>同时也是此次贪腐问题</span><span>涉及的另一个项目——绿氢生产基地的所在地。</span></p><p><span>与坐拥欧洲最大锂矿这一自然禀赋类似，伊比利亚半岛充足的日照条件使得西班牙和葡萄牙两国在氢能领域享有得天独厚的优势。</span></p><p><span>一般而言，根据电解制氢的电力来源不同，氢气可以被分为可再生能源制得的绿氢、</span><span>将天然气通过蒸汽甲烷重整</span><span>而制得的蓝氢、使用核电制得的黄氢、通过化石燃料发电制得的灰氢等。其中碳排放最少的绿氢早在 2</span><span>020</span><span>年欧盟委员会公布的《</span><span>欧洲氢能战略</span><span>》之中就被列为重点项目。</span></p><p><span>由于氢气理论上可以通过现有天然气管道传输，已并入欧洲天然气管道网络的西葡两国在制氢领域明显比光照条件更佳的北非诸国更有优势。为此西葡法三国在 2</span><span>022</span><span>年底就成立了 H</span><span>2</span><span>Med 项目，以连接三国的氢气网络、并为未来扩展为泛地中海管网打下基础。</span></p><p><span>该项目发起企业之一的西班牙</span><span>Enagás</span><a href="https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/dekarbonisierung-wie-gruener-wasserstoff-von-der-iberischen-halbinsel-nach-deutschland-kommt/29452308.html"><u>预估</u></a><span>，</span><span>到 2</span><span>030</span><span>年 H</span><span>2</span><span>Med</span><span>每年可从伊比利亚半岛向其他欧洲国家运输 200 万吨氢气</span><span>。作为氢气最大消耗国，德国已签署协议愿意接受全部氢气用于该国制造业。根据计算，</span><span>德国</span><span>2</span><span>030</span><span>年</span><span>将消耗高达 130 太瓦时的氢气</span><span>，其中五成至七成需要进口，H</span><span>2</span><span>Med 可以基本覆盖所有进口。</span></p><p><span>作为葡萄牙未来氢能制造基地的核心，</span><a href="https://www.hydrogeninsight.com/production/partners-to-spend-more-than-1bn-on-500mw-plus-green-hydrogen-project-in-portugal/2-1-1353788"><u>锡尼什</u><u>生产基地群</u></a><span>已经吸引到三批投资者并计划建立三个制氢设施，其中包括由</span><span>加拿大可再生能源公司</span><span>NeoGreen</span><span>和葡萄牙开发商 Frequent Summer</span><span>共同投资的 1</span><span>0</span><span>亿欧元、</span><span>哥本哈根基础设施</span><span>基金</span><span>葡萄牙开发商 Madoqua Renewables 和荷兰咨询公司 Power2X</span><span>投资的 1</span><span>0</span><span>亿欧元、以及风电巨头维斯塔斯和葡萄牙能源巨头 Galp 的另一笔投资。</span></p><p><span>三笔投资</span><span>计划分别对应两座</span><span>500 兆瓦</span><span>和一座 1</span><span>00</span><span>兆瓦的电解槽</span><span>，年产至少 1</span><span>0</span><span>万吨氢气。考虑到葡萄牙本国的氢能战略中规划</span><span>计划到 2030 年建设</span><span>至少</span><span>1</span><span>吉瓦</span><span>的绿氢生产设施</span><span>，相当于</span><a href="https://www.hydrogeninsight.com/production/partners-to-spend-more-than-1bn-on-500mw-plus-green-hydrogen-project-in-portugal/2-1-1353788"><u>锡尼什生产基地群</u></a><span>就贡献了该国 1</span><span>10%</span><span>的制氢目标。</span></p><p><strong>葡萄牙政局何去何从</strong></p><p><span>葡萄牙在锂资源和氢能源领域的雄心也并非没有挑战。其中北部的两座锂矿开采尤为困难。</span></p><p><span>虽然</span><span>葡萄牙环境保护局</span><span>APA 已</span><span>有条件批准</span><span>了两个项目，但这未能平息环保组织和当地居民的强烈抵制。例如</span><span>Barroso</span><span>当地的行政长官</span><span>Fernando Queiroga</span><span>就</span><a href="https://www.dw.com/en/portugal-war-over-lithium-behind-the-mountains/a-59064217"><u>表示</u></a><span>：「如果锂矿开采得到批准，我们这一</span><span>地区将被摧毁。」</span><span>Queiroga</span><span>担忧锂矿开采将严重打击当地的畜牧业和蜂蜜产业</span><span>，而且预计该锂矿将在十年后开采完毕，而对当地的生态影响却是不可逆的。</span></p><p><span>由于锂矿开采充满争议，现任葡萄牙环境部长</span><span>Duarte Cordeiro</span><span>和前任环境部长</span><span>João Pedro Matos Fernandes</span><span>都被监察机构纳入重点调查对象。不过至今未有环境部施压</span><span>环境保护局</span><span>对项目开绿灯的确切证据。</span></p><p><span>而另一个重点项目</span><span>锡尼什</span><span>氢能基地，葡萄牙政府则被怀疑为加快投资速度而由国家出面成立了由法国电力 EDF 和葡萄牙能源巨头</span><span>Galp</span><span>构成的财团，最终两家公司因涉嫌财务造假而导致财团解体。</span></p><p><span>虽然科斯塔辞职之后葡萄牙</span><span>对于新能源领域的重视程度并不会减少，但并不排除该国北部两大锂矿的开采许可被暂时冻结，以及</span><span>锡尼什</span><span>基地一笔投资打水飘的可能性。</span><span>不过考虑到</span><span>Barroso</span><span>锂矿附近的村庄人口仅有 1</span><span>00</span><span>人，而</span><span>锡尼什</span><span>基地</span><span>的投资较为多元化，该系列项目完全告吹的概率并不大。</span></p><p><span>科斯塔辞职更大的影响则体现在政治层面。</span></p><p><span>自</span><span>2015</span><span>年执政以来，科斯塔和他领导的</span><span>社会党</span><span>长期把持着葡萄牙政坛。虽然社会党目前仍控制着议会的绝对多数席位，且葡萄牙总统</span><span>德索萨</span><span>理论上可以要求科斯塔继续担任看守总理或在党内直接选择继任总理，但实际上考虑到科斯塔内阁多名成员以及幕僚都在此次贪腐风波中被一网打尽，</span><span>德索萨</span><span>总统可能难以找到一名合格的继任总理。</span></p><p><span>一旦</span><span>德索萨</span><span>总统不得不宣布解散议会并提前大选，</span><span>最大反对党——右翼的</span><span>社会民主党</span><span>大概率将获得胜利。</span></p><p><span>与带领葡萄牙走出经济危机、并成为欧洲经济增长热点的科斯塔不同，</span><span>社会民主党</span><span>和其党魁</span><span>Luís Montenegro</span><span>在经济政策上与科斯塔政府大相径庭，</span><span>该党一直在努力</span><span>摆脱欧盟施压的保持财政紧缩政策的压力。</span></p><p><span>根据葡萄牙</span><span>卢萨社</span><span>面向经济学家的问卷</span><a href="https://www.macaubusiness.com/portugal-economists-forecast-economic-growth-to-slowdown-in-q3/"><u>调查</u></a><span>显示，该国三季度经济同比增速将在 1</span><span>.7%</span><span>至 2</span><span>.4%</span><span>之间，明显强于法国、德国等欧洲核心经济体。至于曾经被诟病的债务问题，预计葡萄牙的债务与 GDP 占比将从顶峰的 1</span><span>34.9%</span><span>下跌至今年年底的 1</span><span>06%</span><span>。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 01:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10227356.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10227356.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 仇开明已任中共中央台办副主任；布伦特原油失守 80 美元/桶证监会杨柳：持续加强与外资机构沟通交流，稳定外资预期；比亚迪财险获得经营车险资质；涉转...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>证监会杨柳：持续加强与外资机构沟通交流，稳定外资预期</h3><p>据央视新闻，11 月 8 日，2023 金融街论坛年会在北京召开，中国证监会国际合作部副主任、一级巡视员杨柳表示，近年来证监会积极稳妥推进资本市场制度型双向开放，提升跨境投融资便利化。杨柳表示，针对近期资本市场的一些新形势，中国证监会持续加强与外资机构的沟通交流，通过国际投资圆桌会、赴境外直接沟通交流等多种形式，了解外资机构对当前宏观经济、对市场的看法，并认真听取外资机构的意见建议，宣传境内资本市场的投资价值和投资潜力，回应并推动解决外资关切问题，稳定外资预期。</p><h3>仇开明已任中共中央台办副主任</h3><p>中共中央台湾工作办公室官网「机构设置」栏目更新显示，仇开明已任中共中央台办副主任。</p><h3>布伦特原油失守 80 美元/桶，为 7 月 21 日来新低</h3><p>财联社 11 月 8 日电，布伦特原油失守 80 美元/桶，为 7 月 21 日来新低，日内跌幅 1.68%。WTI 原油日内跌 1.75%，报 75.69 美元/桶。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比亚迪财险获得经营车险资质</h3><p>11 月 8 日，国家金融监督管理总局披露的批复文件显示，同意深圳比亚迪财产保险有限公司（下称比亚迪财险）变更业务范围。比亚迪财险的业务范围新增了「机动车保险，包括机动车交通事故责任强制保险和机动车商业保险」。这也意味着，比亚迪在收购易安财险之后，获得了经营车险的资质。</p><h3>涉转融通惹争议？隆基绿能：因涉嫌违反限制性规定转让公司股票，证监会决定对股东高瓴旗下 HHLR 公司立案</h3><p>隆基绿能 11 月 8 日公告，获悉股东 HHLR 管理有限公司（简称「HHLR 公司」）于 2023 年 11 月 8 日收到中国证监会下发的立案告知书，因涉嫌违反限制性规定转让隆基绿能股票，根据《中华人民共和国证券法》《中华人民共和国行政处罚法》等法律法规，中国证监会决定对高瓴旗下 HHLR 公司立案。2020 年 HHLR 受让隆基绿能股东李春安 6% 股份，2021 年一季度进入上市公司前十大股东，一直持股 5.85%。今年 3 月 21 日，隆基绿能公告，HHLR 参与转融通证券出借业务借出 1% 股份，持股比例降至 4.85%，同时间发布的简式权益变动报告书也明确指出「本次权益变动完成后，信息披露义务人（HHLR）不再为上市公司持股 5% 以上股东」。</p><h3>三星生成式 AI 模型「高斯」亮相，将整合进旗下手机产品</h3><p>11 月 8 日，三星电子在首尔研发中心展示旗下首款生成式人工智能（AI）模型「高斯」（Gauss），该模型以 19 世纪德国数学家高斯的名字而命名，可望在明年上半年搭载于 Galaxy S24 系列手机。该模型包括三个子模型，分别为语言模型高斯语言、编码助理模型高斯编码、及图片生成模型高斯图像。该公司表示，高斯模型目前仅在内部员工中使用，但「在不久的将来」将向公众用户开放。</p><h3>安德玛下调 2024 财年营收预期，预计将下降 2% 至 4%</h3><p>11 月 8 日，安德玛发布截至 2023 年 9 月 30 日的 2024 财年第二季度财务业绩。财报显示，第二财季营收与上年同期持平，为 16 亿美元；营业利润为 1.46 亿美元，上年同期为 1.19 亿美元；净利润为 1.1 亿美元，上年同期为 8693 万美元；摊薄后每股收益为 0.24 美元，上年同期为 0.19 美元。同时，安德玛更新 2024 财年预期：营收预计将下降 2% 至 4%，此前预期为「持平至小幅上升」；营业利润及摊薄后每股收益维持不变。</p><h3>联合国环境署：全球化石燃料计划产量与控温目标限制产量存在巨大差异</h3><p>据央视新闻，11 月 8 日，联合国环境规划署联合多家国际环境研究机构发布的一份最新报告显示，到 2030 年，各国计划中的化石燃料生产量与将全球变暖幅度限制在 1.5 到 2 摄氏度的生产量要求之间存在巨大差异。目前的预计产量比控制全球变暖幅度在 1.5 摄氏度以内的产量限制要高出约 110%，比控制全球变暖幅度在 2 摄氏度以内的产量限制高出 69%。</p><h3>美股收评：指数收盘涨跌不一，纳指实现九连涨</h3><p><span>美股三大股指涨跌不一，截至收盘，道指报 34112.27 点，跌 0.12%；标普 500 指数报 4382.78 点，涨 0.10%；纳指报 13650.41 点，涨 0.08%。由于科技股的助推，标普 500 指数已连续第 8 个交易日上涨、纳指连续第 9 个交易日上涨，均创 2021 年 11 月以来的最长连续上涨纪录。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10362707.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10362707.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突升级一个月：以军进入加沙城内，反犹太主义抬头以色列战斗工程部队正在使用爆炸装置摧毁加沙地下隧道，截至月 8 日凌晨已摧毁了 100 个竖井。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以冲突升级满一个月之际，以色列军方围绕加沙城开展多方位袭击。11 月 7 日以军正式进入加沙城内展开行动，巴勒斯坦伊斯兰抵抗组织（哈马斯）同时也利用地道对以色列进行反攻。</p><p>以色列国防部长加兰特宣布哈马斯<span><span><span>最高领导人</span></span></span>叶海亚·辛瓦尔羽翼渐弱，目前被困在加沙城内的一处掩体中。哈马斯军事部门没有立即对此事作出回应。</p><p>联合国数次呼吁以色列进行人道主义停火。7 日当天，联合国秘书长发言人 Stéphane Dujarric 表示秘书长严厉谴责哈马斯对以色列实施的恐怖主义行为，同时表示对加沙地带的人道主义危机深感悲痛，再次呼吁巴以进行人道主义停火。</p><p>以色列方面坚持若哈马斯不释放人质他们就不会停火，美国总统拜登从中斡旋。白宫在两天前的一份声明中表示拜登和以色列总理内塔尼亚胡讨论了人道主义暂停的可能性，拜登希望内塔尼亚胡可以应允为期三天的人道主义暂停以确保哈马斯释放 10 至 15 名人质。</p><p>对此，内塔尼亚胡称将考虑在未来的冲突中进行多次为期一小时的战术性暂停，为人道主义援助和人质释放提供时间。</p><h3>以色列进入加沙城内，计划摧毁地下隧道</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169944290635637900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以色列国防部长 11 月 6 日批准了在加沙城和加沙北部采取进一步行动的军事计划。消息人士透露该计划包括找到并摧毁加沙的地下隧道系统。</p><p>加沙地下隧道网络错综复杂，总长达数百公里，深达 80 米，被称为「蜘蛛的隧道」。</p><p>以色列此前的空袭对隧道造成的损坏微乎其微，现已开始组织人力勘察隧道情况。以色列军方对地面部队进行了定位和封锁隧道入口的训练，还从战斗工程兵团挑选了一支专业突击队，起名叫 Yahalom，也被称为「黄鼠狼」，专门负责寻找和摧毁隧道。</p><p>由于担心遭受埋伏，以色列军队制定了详尽的计划。在采取行动之前，以色列军队利用机器人和嗅探犬定位隧道入口，并由专业地面部队对隧道进行探测。以色列前国防情报局局长阿莫斯·亚德林对路透社表示他们将一寸一寸、一米一米推进，以避免人员伤亡并尽可能对哈马斯带来更大的打击。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169944350257146500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（视频截图）一名以色列士兵正在检查哈马斯武装分子使用的地道入口。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>除此之外，以色列还利用加沙居民收集有关隧道的具体情报。目前，以色列战斗工程部队正在使用爆炸装置摧毁隧道。截至 8 日凌晨，他们已经摧毁了 100 个竖井。</p><p>以色列对未来加沙的归属问题一直含糊其辞。本月 7 日，内塔尼亚胡公开表示当以色列和哈马斯冲突结束之后，以色列将全面负责加沙地带的安全责任。然而国防部长加兰特却说冲突结束后，以色列和哈马斯都不会接管加沙。</p><p>以色列外交部长埃利·科恩对《华尔街日报》表示，以色列希望将加沙地带纳入国际联盟的管辖范围，或者直接由加沙当地政治领导人管理。</p><p>拜登政府对以色列接管加沙持<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-opposes-israeli-occupation-post-conflict-gaza-white-house-2023-11-07/" target="_blank">反对态度</a>。白宫国家安全发言人约翰·柯比 7 日表示，以色列和美国是朋友关系，不必在每个问题上都达成一致。</p><h3>国际社会呼吁停火，反犹太主义四起</h3><p>10 月 7 日开始，哈马斯武装分子在以色列杀害了 1400 人，劫持约 240 名人质。以色列的反攻则造成加沙地带死亡人数过万。加沙衞生部数据显示，加沙地带平均每天有 160 名儿童被杀害，总死亡人数已经超过 10000 人。</p><p>截至 11 月 7 日，已经有超过三分之二的加沙人流离失所。联合国近东救济工程处表示加沙地带有 150 万人生活在恐惧和不人道的生活条件中，每天为寻找食物和水苦苦挣扎，超过 71 万人在加沙地带的 149 个近东救济工程处建筑中避难。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169944358276602200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>受伤的巴勒斯坦人在加沙城的希法医院接受治疗。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>国际社会呼吁停火，为加沙地带提供更多的人道主义援助。联合国衞生机构发言人克里斯蒂安·林德梅尔强调加沙居民迫切需要水、燃料、食物和安全的医疗服务，他呼吁每天要往加沙地带运送 500 辆卡车援助物资以满足当地需求。</p><p>11 月 6 日，欧盟宣布向加沙地带提供 2500 万欧元的人道主义援助，援助资金计划总计已经超过了 1 亿欧元。与此同时，欧盟也正与以色列、埃及、联合国合作，让更多的援助车队进入加沙。</p><p>由于以色列坚决反对停火，加沙地带人道主义危机加剧，国际社会<a href="https://www.reuters.com/world/europe/activists-see-rise-german-antisemitism-since-oct-7-attack-israel-2023-11-07/" target="_blank">反犹太主义</a>有所抬头。二战后，德国与以色列关系密切并作出赎罪的姿态，试图赢回被纳粹分子摧毁的国际声誉。然而，近期德国爆发了一波抗议浪潮，民众对以色列长达一个月的轰炸表示不满。德国社会学家 Beate Kuepper 表示德国有 5.7% 的人口表现出反犹太主义态度，是两年前的三倍。英国社区安全信托基金也表示仅在冲突爆发 4 天之内，该国的反犹太主义事件激增 300% 以上。</p><p>在美国，线上线下<a href="https://www.voanews.com/a/antisemitism-surges-around-world-as-israel-hamas-clash/7306956.html" target="_blank">反犹太主义事件</a>激增。据犹太民权反诽谤组织统计，仅 10 月 7 日巴以冲突爆发 18 小时内，社交平台 Telegram 上的反犹太主义威胁激增 488%。在犹他州盐湖城，一座犹太教堂收到炸弹威胁。此外，还有多起针对犹太餐厅和犹太人的威胁行为。<a href="https://www.cnn.com/2023/10/31/politics/antisemitism-unstable-world-analysis/index.html" target="_blank">为此</a>，一些犹太走读学校取消课程，犹太教堂也被封锁。</p><p>美国教育部长米格尔·卡多纳 7 日对校园内各类反犹太主义行为进行了严厉谴责，表示大学校园不能出现反犹太主义或者仇恨伊斯兰行为。他警告如果学校不配合对这些行为进行打击，就会失去联邦资助资金。</p><p>下周一，美国犹太组织将在华盛顿特区举行亲以色列游行谴责反犹太主义。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361751.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361751.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[军事行动环境成本几何？报告称英美军队「欠」下千亿美元碳排放债军事排放迄今不受国际气候协议碳减排的约束。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>一项新研究计算出，由于其碳排放，美国和英国两国军队「欠」下至少 1110 亿美元的赔偿金，以补偿那些受气候变暖损害最严重的社区。</p><p>据英国智库「共同财富」和美国「气候与社区项目」在本周一<a href="https://www.common-wealth.org/publications/less-war-less-warming-a-reparative-approach-to-us-and-uk-military-ecological-damages" target="_blank">联合发布的报告</a>，自 2015 年巴黎气候协定签订以来，英美两国军队已排放了至少 4.3 亿吨二氧化碳。为此，美国军方需要赔偿 1060 亿美元的国际气候融资，而英国军方则需赔偿 50 亿美元。</p><p>这项研究采用了一种被称为「碳的社会成本」框架的计算方法。这是一种以美元为单位估算大气中每增加一吨碳所造成的气候损害的成本的方法。</p><p>除了提供气候赔偿外，这份 30 页的报告还呼吁英美两国关闭部分海外军事基地、削减武装部队规模以减少碳排放。</p><p>报告的合著者之一比格（Patrick Bigger）说，英美武装部队维持全球军事影响力的环境成本「惊人」。根据报告，美国军方消耗的能源占其政府总能耗的五分之四。而英国军队至少占该国公共部门总排放量的 40%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943977192591500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一合著者罗加利&nbsp;(Khem Rogaly)&nbsp;指出，英美在全球拥有约 900 个海外军事基地，而他们大多是「冷战时期遗迹」，并且由于技术和后勤进步而显得多余。另外，他们在如今优先考虑和平的外交政策中「根本没有必要」。</p><p>这些全球军事基地的碳排放方式主要是指化石燃料能源供给、为军事活动建造设施、清理土地、排放有毒废物等。</p><p>有批评称该报告只瞄准英美两国，没有纳入其他全球军事大国。对此，研究人员表示，之所以特别关注英美，原因在于自工业革命以来，他们一直是现代化石燃料经济的「建筑师」，其军事力量「在维护全球资本主义化石燃料开采方面的作用怎么强调都不为过」。</p><p>美国智库「政策研究所」（<span>IPS）</span>的气候政策项目主任森（<span>Basav Sen</span>）审阅了这份新报告。他认为这项研究「至关重要」，因为若不将军工领域纳入进来，就无法准确计算全球碳排放量。</p><p>然而上述估计「相当保守」。原因之一在于无法获取足够完整和透明的数据。另外，军事供应链中的大部分排放量也没有计算在内，也未能考虑喷气飞机等某些军事活动的气候影响。</p><p>事实上，军事排放迄今不受国际气候协议碳减排的约束，其排放不被记录在案。</p><p>1997 年的《京都议定书》是全球气候行动的里程碑之一，它是首个具有法律效力的限定减排具体目标的气候条约。但是在美国的游说下，海外军事活动被排除出减排范围。</p><p>在 2015 年的巴黎气候协定谈判期间，军事排放报告只被列为「可选」项，这意味着它实际上再次被豁免。理由是披露军队能源使用数据可能会破坏国家安全。</p><p>然而这一领域的碳排放并不少。另据 2022 年的<a href="https://ceobs.org/wp-content/uploads/2022/11/SGRCEOBS-Estimating_Global_MIlitary_GHG_Emissions_Nov22_rev.pdf" target="_blank">一项估计</a>，军队是全球气候危机的最大推动者之一，占全球温室气体排放总量的 5.5%。</p><p>随着气候变暖愈发严重，科学家和环保组织正加大对联合国的压力，以迫使军队披露所有排放量。环保组织还在今年 2 月份致函联合国气候变化框架公约（UNFCCC），呼吁联合国气候机构将所有军事排放纳入其中，因为它们对于全面的全球碳核算具有重要意义。</p><p>UNFCCC 在回复媒体的邮件中表示，虽然目前没有修改军事排放核算指南的具体计划，但该问题可能会在未来的气候峰会上讨论，包括本月底即将在阿联酋举行的 COP28 气候大会。</p><p>而军事行动碳排放领域的研究也正呈现「爆发式」增长。比如在今年前 5 个月中，至少已有<a href="https://www.reuters.com/business/environment/worlds-war-greenhouse-gas-emissions-has-military-blind-spot-2023-07-10/" target="_blank">17 篇</a>同行评审论文发表，是去年全年数量的三倍，也超过了前 9 年的总和。</p><p>在今年 9 月底牛津大学和伦敦玛丽女王大学举办的一次<a href="https://ceobs.org/proceedings-of-the-first-military-emissions-gap-conference/" target="_blank">军事脱碳会议</a>中，与会学者表示，军队必须纳入国际气候谈判的一部分，这不仅对气候领域具有重要意义，同时也对解决国际分歧、消除战争根源以及加强外交应对气候紧急情况至关重要。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361476.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361476.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突连带打击：土耳其议会拉黑可口可乐，多国抵制欧美品牌当地缘政治局势紧张时，部分标志性商品会被赋予政治意义、成为被打击对象。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2003 年的伊拉克战争开始后，<a href="https://www.latimes.com/archives/la-xpm-2003-apr-06-war-briefs6.5-story.html" target="_blank">黎巴嫩首都贝鲁特</a>的麦当劳遭遇炸弹袭击；当西方世界因「9.11」恐袭对穆斯林的敌意上涨时，突尼斯商人推出了清真饮品麦加可乐替代美国的可口可乐。</p><p>在如今的商品社会，当地缘政治局势紧张时，部分标志性商品会被赋予政治意义、成为被打击对象以表达民众的不满。</p><p>在俄乌冲突中，俄罗斯的代表商品伏特加率先被西方国家列入抵制名单。在本轮巴以冲突中，随着加沙地带死亡人数过万，阿拉伯世界和穆斯林国家民众开始将以色列商品以及有代表性的欧美品牌拉入抵制名单。</p><p>目前，从埃及、约旦、科威特、巴林、卡塔尔、土耳其到印度尼西亚和马来西亚都掀起了抵制潮，麦当劳等代表性品牌首当其冲。</p><h3>土耳其议会下场</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943786114824400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/turkish-parliament-removes-brands-menu-over-alleged-israel-support-2023-11-07/" target="_blank">路透社</a>报道，土耳其大国民议会 11 月 7 日发声明宣布，支持以色列的公司产品将不会继续在议会餐厅、咖啡厅和茶馆出售。</p><p>声明表示，做出这一决定的是国民议会议长库尔图尔穆斯（Numan Kurtulmus），目的在于响应土耳其民众的情绪，抵制支持以色列杀害加沙平民的公司。</p><p>声明没有公布抵制产品的品牌，但土耳其议会消息人士透露，目前议会菜单下架了可口可乐饮料和雀巢咖啡。但土耳其方面并没有详细说明相关公司是如何支持以色列在加沙的军事行动。</p><p>土耳其议会也是本轮抵制潮中第一个下场的官方机构。此前一天，<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20231107-turkish-universities-boycott-pro-israel-brands-over-gaza-war/" target="_blank">土耳其黑海西部大学协会</a>宣布在 17 所大学下架支持以色列的公司产品。协会声明称，此举是为了证明土耳其不会对加沙的人道主义罪行保持沉默。</p><p>上周，<a href="https://www.dailysabah.com/politics/boycott-of-israeli-goods-grows-across-turkiye-amid-attacks-on-gaza/news" target="_blank">土耳其多个省的政府机构</a>和大学已经宣布抵制来自以色列的商品。土耳其执政党正发党在伊斯坦布尔市的主席卡巴克泰佩（Osman Nuri Kabaktepe）呼吁所有政府和民间机构抵制以色列商品，直到巴勒斯坦建国。</p><p>对于将抵制以色列商品扩大到抵制欧美商品，土耳其《<a href="https://www.dailysabah.com/politics/boycott-of-israeli-goods-grows-across-turkiye-amid-attacks-on-gaza/news" target="_blank">沙巴日报</a>》给出的解释是，阿拉伯世界对以色列在加沙行动的愤怒已经蔓延到以色列的盟友身上，「特别是美国」。</p><p>过去一个月，土耳其民众不断举行抗议游行呼吁加沙停火。上周末，支持巴勒斯坦的抗议者还试图冲入美军在土耳其阿达纳省的基地。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10265140.html" target="_blank">美国国务院官员</a>此前透露，阿拉伯国家同行警告，美国此番在加沙冲突上的态度可能会让美国在阿拉伯国家失去一代人的支持。</p><h3>多国抵制</h3><p>作为美国最知名的品牌之一，麦当劳也是最早被抵制的对象。本轮巴以冲突开始后，以色列的麦当劳宣布为以色列国防军免费提供餐饮，此举引发阿拉伯世界抗议。</p><p>土耳其、约旦、埃及、黎巴嫩、科威特<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/21/mideast-mcdonalds-israel-arab-world/" target="_blank">等国的麦当劳纷纷</a>发声明，强调以色列麦当劳的决定与其他麦当劳分店无关。科威特、阿联酋、卡塔尔等国的麦当劳还宣布为加沙地带提供援助金。</p><p>麦当劳总公司则在社交媒体平台发文，强调该公司没有支持和资助巴以冲突中的任何一方，当地合作方的行为没有得到公司批准和认可，为其自行决定。</p><p>声明表示，「我们的心」与受冲突影响的所有家庭同在。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943808266063300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Instagram</figcaption></figure><p>但这份声明并没有让麦当劳解套。巴勒斯坦运动组织「抵制、撤资、制裁」（BDS）在社交媒体发布了抵制名单，麦当劳、必胜客、汉堡王、家乐福、西门子、法国安盛等知名欧美品牌名列其中。「BDS 运动」（#BDSMovement）也成为 X 平台的热门标签。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169943817866013300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p><a href="https://www.scmp.com/week-asia/people/article/3240503/anti-israel-boycotts-indonesia-hit-mcdonalds-pringles-malaysians-quit-singapores-grab-over-gaza-war" target="_blank">印尼的社交媒体平台</a>则列出了 121 种抵制品牌，包括雀巢、联合利华，但相关帖子并没有提供证据证明这些公司支持以色列。</p><p>除社交媒体上的抵制潮，谷歌浏览器 Google Chrome 还推出了一款新的扩展程序「PalestinePact」。这款程序能够自动屏蔽被抵制产品的网页广告。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169943830061029600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在线下，科威特等国在闹市区竖起了<a href="https://www.france24.com/en/live-news/20231106-did-you-kill-a-palestinian-anti-west-boycott-sweeps-mideast" target="_blank">大幅广告牌</a>，广告印有受伤加沙儿童的照片，配文为「你今天杀了巴勒斯坦人吗？」和「抵制」标签（#boycotters）。</p><p>各国的抵制潮正在产生效果。美国咖啡品牌 Pura Vida 和法国糕点 Maitre Choux 关闭了在卡塔尔多哈的分店，<a href="https://www.newarab.com/news/egypts-boycott-campaign-pro-israel-franchises-grows" target="_blank">埃及本地碳酸饮料品牌</a>Spiro Spathis 销量暴涨 350%，亚历山大港多家麦当劳外还出现了抗议游行。</p><p>但与所有抵制行动一样，本轮抵制潮也对各国本地的商业活动造成影响。埃及商会联合会在<a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=720622290093412&amp;set=a.149141143908199" target="_blank">Facebook</a>发长文，警告对各品牌的抵制只会伤害埃及人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943840019696700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Facebook</figcaption></figure><p>声明指出，目前被抵制的欧美品牌在埃及的经营方式大部分为特许经营，门店雇用的是埃及人，交税交给埃及当局。除此之外，埃及分店的营业额仅占相关品牌全球营业额的 1% 以下，因此抵制行动不会对相关品牌的母公司产生任何实质影响。</p><p>埃及商会联合会呼吁埃及民众停止抵制行动，不要继续伤害埃及本国劳动者和投资者。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361254.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361254.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 沪深交易所：适当收紧上市公司再融资；中粮集团原副总经理周政被查国办转发《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》；中美举行军控与防...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国办转发《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》</h3><p>据中国政府网 11 月 8 日消息，国务院办公厅转发国家发展改革委、财政部《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360641.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中美举行军控与防扩散磋商</h3><p>据外交部网站，11 月 6 日，中国外交部军控司司长孙晓波与美国国务院主管军控事务的助理国务卿斯图尔特在华盛顿举行了军控与防扩散磋商。<a href="https://m.jiemian.com/article/10361107.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部组织对含有内外资不合理差别待遇内容的规定及措施进行专项清理</h3><p>据商务部网站，商务部办公厅发布关于请做好内外资不合理、差别待遇专项清理工作的函。<a href="https://m.jiemian.com/article/10361123.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>沪深交易所有关负责人就优化再融资监管安排相关情况答记者问</h3><p>11 月 8 日，沪深交易所正式出台优化再融资的具体措施，贯彻落实好《证监会统筹一二级市场平衡，优化 IPO、再融资监管安排》。经梳理，本次出台的具体举措主要有五个方面，主要围绕从严从紧的把关要求，把握好再融资节奏，对再融资募集资金的合理性、必要性从严把关。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360450.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>潘功胜阐释地方化债四项措施，央行将对债务负担较重地区提供支持</h3><p>中国人民银行行长潘功胜周三在 2023 金融街论坛年会上表示，今年以来，金融部门已会同有关部门采取多项措施，积极支持地方政府稳妥化解债务风险。必要时，中国人民银行还将对债务负担相对较重地区提供应急流动性支持。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360175.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>黑龙江对大跨度重型钢结构屋面建筑开展排查整治</h3><p>据黑龙江省住建厅，佳木斯市桦南县悦城体育俱乐部屋顶坍塌事故发生后，黑龙江在全省开展房屋建筑安全检查「回头看」工作，重点对大跨度重型钢结构屋面建筑进行排查整治。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360839.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中粮集团有限公司原副总经理周政接受审查调查</h3><p>中粮集团有限公司原党组成员、副总经理周政涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10359810.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
