<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2024 03:52:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[教唆小球员踢人！足协：涉事主帅、俱乐部全国范围内禁赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国足球协会 2 月 21 日发布通知：将《沈阳市足球协会关于对沈阳奥飒启星足球俱乐部违规违纪的处罚决定》及《辽宁省足球运动协会关于对教练员吴高俊违规违纪的处罚决定》在全国执行，具体内容如图：</p><p><img alt="1.jpg" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240221/17084857167074924_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="2.jpg" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/17084853144286863_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="640_wx_fmt=jpeg&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1.jpg" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/17084857066224505_a700xH.jpg" title="20240208171436_23136.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="640_wx_fmt=jpeg&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1 (1).jpg" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/17084857061188652_a700xH.jpg" title="20240208171445_91980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="640_wx_fmt=jpeg&amp;wxfrom=5&amp;wx_lazy=1&amp;wx_co=1 (2).jpg" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240221/17084857062472970_a700xH.jpg" title="20240208171454_65971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 03:23:27 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10819609.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10819609.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[龙年中国会迎来生育小高峰吗？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240220/1708420680057_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中国人是否存在明显地生肖偏好？对于这一问题，学界研究给出的结论并不相同。中国人是否存在明显地生肖偏好？对于这一问题，学界研究给出的结论并不相同。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>中国长久以来流传着一种说法——龙年生吉子，羊年忌生子。2024 年适逢生肖龙年，龙被视为祥瑞和吉祥的象征，尤其是当其与生育率联系在一起时。</p><p>中国人口学会会长、中国人民大学教授翟振武 2024 年 1 月接受时代财经采访时就表示，2024 年是龙年，中国人对生肖偏好非常明显，上一个龙年也就是 2012 年时就有一个生育小高峰。综合来看，2024 年的生育率有望提升。&nbsp;</p><p>同样，「羊年忌生子」的说法也得到一些官方人士的呼应。国家统计局于 2016 年 1 月 20 日公布的数据显示，2015 年全国出生人口为 1655 万人，比上年减少 32 万人。由於单独二孩政策在 2014 年逐步开始实施，2015 年应是政策新增出生人口的高峰，而出生人口却不升反降。对此，时任国家衞生计生委指导司司长杨文庄回应称，生肖偏好系其中主要原因之一。</p><p>中国人是否存在明显地生肖偏好？界面新闻查阅相关论文发现，对于这一问题，学界研究给出的结论并不相同。</p><p>2010 年，中国人民大学人口与发展研究中心博士研究生马妍在《人口研究》发表题为 《吉年生吉子？中国生肖偏好的实证研究》的论文，充分利用 1949-2008 年的出生人口数据，并借鉴人口统计学中的年龄准确性检验指数来检验我国生肖偏好的存在性。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240220/1708420680057.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作者使用三种检验方法均表明，就全体人口的宏观角度而言，中国民众在进行生育决策时并没有大范围地刻意选择某一生肖作为孩子出生的时间。无论是单一年份、单一生肖还是十二生肖整体都不存在生肖偏好，出生人口规模的波动更多是由于人口惯性的影响。作者认为，在人口结果上，中国并不存在生肖偏好。中国出生人口规模的波动更多地是由于人口惯性的影响，这符合人口规律。</p><p>研究还发现，一些特定年份出生人口规模的异常增加或减少，更多是由于社会经济因素和政策调整的影响，而非生肖偏好。例如，2000 年的「千禧龙宝宝」和 2007 年的「金猪宝宝」等特定年份的出生人口增加，更多是由于当时的社会环境和生育政策所致。</p><p>这项研究不仅揭示了生肖偏好并非全国性现象，也提供了更深入的视角来理解人们的生育决策和出生人口规模的变化。研究团队呼吁，应破除生肖偏好的迷信，引导正确的生育观，以促进人口的健康发展。</p><p>不过，2016 年 11 月，西南财经大学中国西部经济研究中心谭远发、孙炜红和周云三位学者发表在《人口学刊》的一篇论文则认为，从出生人口数、生肖偏好指数和惠普尔指数共同显示，人们对十二生肖存在不同程度偏好，对属龙的偏好不是最高，却对属羊的偏好最低，而对属猴和属鸡无偏好无回避。</p><p>与马妍的论文数据来源不同，这篇题为《生肖偏好与命运差异——为何「龙年生吉子，羊年忌生子」？》论文的数据，基于 2003-2010 年 5 个时点的中国综合社会调查数据（Chinese General Social Survey，CGSS），这些数据包含了大样本的抽样调查结果。中国综合社会调查数据是一项由中国人民大学社会学系和香港科技大学社会调查中心共同实施的大型社会调查项目。该项目旨在收集关于中国社会、经济、政治、文化和心理等多个方面的数据，以提供全面、客观、科学的社会科学研究基础。</p><p>论文设定了出生人口数、生肖偏好指数和惠普尔指数等变量，用以衡量人们对十二生肖的不同偏好程度。论文的实证分析结果显示，总体上看，人们对十二生肖的偏好程度不同，对属龙的偏好不是最高，次于属虎和属兔，对属羊的偏好的确最低。这可能由于较之积极乐观的「龙年生吉子」预言，人们对消极悲观的「羊年忌生子」预言更敏感和忌讳。</p><p>值得一提的是，这篇论文还对生肖与命运的关联进行了回归分析，结果显示，属龙的命运并不是最好，属羊的命运也不是最差。这表明生肖和命运之间并没有必然的关联，从而否定了生肖论命的观点。</p><p>论文还指出，生肖偏好现象会导致巨大的经济社会成本，如医疗资源紧张、孩子未来竞争压力增大、人口结构失衡等问题。因此，政府应以科学研究为依据，引导人们树立科学的婚育观念。</p><p>人口学专家黄文政认为，生肖对出生人口的影响极其微弱，相对于出生人口的正常波动完全不具备统计显著性，过去二三十年尤其如此。他举例指出，根据国家统计局统计年鉴的数据，羊年 1991 年出生人口为 2265 万，低于前一年的 2391 万，但高于后一年的 2125 万；羊年 2003 年的出生人口为 1599 万，低于前一年的 1647 万，但高于后一年的 1593 万。</p><p>不过，翟振武也表示，目前中国的总和生育率大概为 1.05，「我个人认为在全面的生育支持政策体系落地后，未来有望回到 1.3 左右甚至之上。」</p><p>学界普遍认为，当前影响中国生育水平最主要的因素，一是育龄妇女减少，二是生育观念的改变。相比生肖偏好的影响，这些「基础性因素」才是政策应该聚焦的重点。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 02:43:57 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10816050.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10816050.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[赵孟]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[遏制地方变相扩张罚款能力，国务院出手管束「电子眼」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170848039697057200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《指导意见》特别指出，严禁为增加罚款收入脱离实际监管需要随意设置监控设备，坚决防止以罚增收、以罚代管、逐利罚款等行为。《指导意见》特别指出，严禁为增加罚款收入脱离实际监管需要随意设置监控设备，坚决防止以罚增收、以罚代管、逐利罚款等行为。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>近年来，利用电子技术监控设备收集违法事实，成为政府部门行政执法越来越依赖的一种手段，但由此也衍生出乱罚款、个人信息保护等争议性问题。</span></span></p><p><span><span>据中国政府网 2024 年 2 月 19 日消息，国务院日前印发《关于进一步规范和监督罚款设定与实施的指导意见》（简称《指导意见》），首次对行政法规、规章中罚款设定与实施作出全面系统规范。其中明确，持续规范非现场执法。县级以上地方人民政府有关部门、乡镇人民政府（街道办事处）要在 2024 年 12 月底前完成执法类电子技术监控设备清理、规范工作，及时停止使用不合法、不合规、不必要的监控设备。</span></span></p><h3><span><span>遏制变相扩张罚款能力</span></span></h3><p><span><span>电子技术监控设备，俗称「电子眼」，通常是指交通管理部门设置的交通违法行为抓拍摄像头等设备。近年来，随着数字技术发展，电子技术监控设备的类型越来越多样化，既包括应用最多的摄像头，也包括红外监测、遥感衞星、无人机等新型装备，其应用范围也越来越广泛，除了交通执法，道路运输、城市管理和环境、土地监测等领域也大量启用了电子技术监控设备。</span></span></p><p><span><span>「非现场执法，有助于在特定执法情境和事务上实现较为全面的监测，有助于更好地及时预防和处置风险；摄像头等执法工具的运用，也极大地提升了执法和处罚的能力。在此情况下，各地方、各部门在不少执法领域启用摄像头等电子技术监控设备，其应用愈发广泛和普遍。」华东政法大学法律学院副院长、教授、博士生导师陈越峰对界面新闻介绍。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240221/170848039697057200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>但是，陈越峰指出，各地方、各部门以地方法规和规章为依据设置电子技术监控设备，并以此来执法和罚款的情况并不鲜见，从而导致罚款案件数量和金额膨胀，国务院此次要求清理规范，是切实落实行政处罚法规定，遏制地方和部门变相扩张罚款能力的有效举措。</span></span></p><p><span><span>浙江大学光华法学院教授、博士生导师章剑生对界面新闻表示，在行政执法领域，数字技术的发展和应用主要影响是在事实认定层面为行政机关提供帮助，在人的能力不能及的地方，可以作为一种执法手段的延伸，用于收集证据等。但是，如果通过数字技术收集的数据要作为行政处罚认定事实的证据，必须要符合行政处罚法第四十一条的规定。当前行政罚款乱的情况还是存在的，多少影响了营商环境的优化，国务院此次系统规范行政罚款有助于优化营商环境。</span></span></p><p><span><span>各地电子技术监控设备设置和使用不规范的问题已多次引发关注。《财经》杂志 2021 年 4 月曾报道，广东佛山大量车主反映高速岔口电子摄像头抓拍导致出现「天量」罚单一事。按照佛山交警通报计算，该路段在一年左右时间内，相关罚款达将近 3700 万元。</span></span></p><p><span><span>2021 年全国两会上，全国人大代表、中联 (重庆) 律师事务所执行合伙人韩德云提出《关于防止滥用「电子警察」提高交通公正执法水平的建议》。韩德云指出，2020 年全国各地新增大量「电子警察」（即自动电子抓拍装置），既高效快速惩处交通违章违规行为，也产生巨大罚款数额。据统计，2020 年全国交通罚款总额 3000 亿元左右，平均每车罚款逾千元。</span></span></p><p><span><span>「电子眼」执法被指存在设置地点不合理、不公开，监控设备不合格、不达标，记录违法信息不规范、不告知等乱象。为此，新修订的行政处罚法于 2021 年 7 月 15 日起施行，其中第四十一条对电子技术监控设备设置、使用和程序等作出了全面规定，比如规定行政机关应依照法律、行政法规规定利用电子技术监控设备收集、固定违法事实，要确保电子技术监控设备符合标准、设置合理、标志明显，设置地点应当向社会公布。</span></span></p><p><span><span>全国人大常委会法工委行政法室处长张晓莹曾表示，新法施行后，有关立法机关应当及时清理相关规定，对于超出权限作出的非现场执法规定进行清理，有关行政机关也应当及时完善电子技术监控设备设置的合法性，提升电子技术监控设备记录信息的告知效率、效果。</span></span></p><h3><span><span>改革行政执法考核机制</span></span></h3><p><span><span>界面新闻注意到，行政处罚法作出规定后，部分地方政府确实主动开展了电子技术监控设备清理规范工作，但是涉及区域和部门并不广泛。2022 年 3 月，广州市司法局曾通报，该局对全市 2021 年 7 月 15 日后在用的行政执法电子技术监控设备开展了专项清理，截至 2022 年 2 月，全市共有行政执法电子技术监控设备 6800 余个。2022 年 8 月，四川省达州市达川区法治政府建设工作领导小组办公室曾发布《关于开展电子技术监控设备规范和清理工作的通知》，要求依法规范行政执法电子技术监控设备的设置和使用。</span></span></p><p><span><span>章剑生告诉界面新闻，新行政处罚法施行后，从立法层面来看行政处罚更加规范，相关制度更加完善，但能否更好地施行，还面临很多复杂的主客观因素。「国家法律和制度是健全的，但是在实施过程中，在具体案件中会牵扯到很多利益关系，容易导致行政处罚变形。」他表示，国务院此次发布文件应该是有所指的，一些经济不太发达的地方，受地方利益和部门利益驱动，滥用行政处罚权乱罚款的问题比较严重，所以国务院出台这个文件还是很有必要的。</span></span></p><p><span><span>上述《指导意见》特别指出，严禁为增加罚款收入脱离实际监管需要随意设置监控设备，坚决防止以罚增收、以罚代管、逐利罚款等行为。陈越峰表示，因为可以增加装备，也可以提升执法能力，当前行政机关加大投入安装监控设备的积极性很大，为此，将来在清理规范过程中，需要注意执法机关将罚款收入变相用于收回设备投入的操作，防止出现「以罚款养设备」的情况。</span></span></p><p><span><span>此前在行政处罚法修订征求意见阶段，浙江大学「大数据与立法学」创新团队曾发文建议，在「电子眼」设置和应用环节，增加专家论证和风险评估测试程序，此举将有助于消减行政相对人对于电子设备监控侵犯其隐私、个人数据泄漏等方面问题的疑虑。</span></span></p><p><span><span>专家也指出，行政机关利用电子技术监控设备收集的数据也应当遵守我国数据安全相关法律、法规的规定，完善数据安全保护制度，以此防止行政机关的权力滥用，防止相对人个人隐私泄露，充分保障相对人权利。</span></span></p><p><span><span>「罚款设定更加科学，罚款实施更加规范，这些都是遏制罚款泛滥和畸重的重要原则，罚款监督则更加有力也是非常重要的方面，而行政执法考核的规范和完善，对于真正做到严格规范公正执法，显著提升企业和群众的满意度，意义极其重大。」陈越峰指出。</span></span></p><p><span><span>他表示，如果执法考核还是以案件数量、处罚数量乃至罚款金额等容易发生扭曲和异化的量化指标为标准，有关部门和工作人员行政执法的激励和约束机制没有发生有效优化，那最终的效果很可能是扬汤止沸，而不能釜底抽薪。</span></span></p><p><span><span>「这就需要在当前形势下，按照政策要求，对有关行政执法考核机制做相应的全面梳理和深化改革，将一线执法部门和工作人员从两难的处境中解脱出来，充分发挥依法执法和执行政策的积极性和主观能动性。否则，即便行政处罚法有明确的规定，国务院有很好的政策，到落实的时候仍可能发生扭曲，从而导致政策效果被消减，政策红利不能得到充分释放。」陈越峰说。</span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 02:40:13 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10818711.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10818711.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[翟瑞民]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面早报 | 214 个城市已建立房地产融资协调机制；应急管理部针对皖豫鄂启动低温雨雪冰冻灾害四级应急响应]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 214 个城市已建立房地产融资协调机制；应急管理部针对皖豫鄂启动低温雨雪冰冻灾害四级应急响应" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>沪深交易所量化交易报告制度平稳落地；量化巨头幻方否认旗下有基金产品清盘；欧盟发表声明，延长现行对俄制裁至明年 2 月 25 日；比特币 2021 年 12 月以来首次突破 53000 美元/枚；美股三大指数集体收跌，纳指跌 0.92%。沪深交易所量化交易报告制度平稳落地；量化巨头幻方否认旗下有基金产品清盘；欧盟发表声明，延长现行对俄制裁至明年 2 月 25 日；比特币 2021 年 12 月以来首次突破 53000 美元/枚；美股三大指数集体收跌，纳指跌 0.92%。</p><h3>住建部：214 个城市已建立房地产融资协调机制</h3><p>20 日，住房城乡建设部表示，自 1 月份城市房地产融资协调机制工作部署以来，各地和相关金融机构紧锣密鼓抓好落实，不少城市春节假期仍在推进工作，协调机制落地见效持续取得新进展。n 截至 2 月 20 日，全国 29 个省份 214 个城市已建立房地产融资协调机制，分批提出可以给予融资支持的房地产项目「白名单」并推送给商业银行，共涉及 5349 个项目；已有 57 个城市 162 个项目已获得银行融资共 294.3 亿元，较春节假期前增加 113 亿元。另据中国银行、建设银行、农业银行、邮储银行和部分股份制银行有关数据，已对「白名单」项目审批贷款 1236 亿元，正在根据项目建设进度需要陆续发放贷款。</p><h3>应急管理部针对皖豫鄂启动低温雨雪冰冻灾害四级应急响应</h3><p>据新华社消息，记者 20 日从应急管理部获悉，应急管理部于当日针对安徽、河南、湖北启动低温雨雪冰冻灾害四级应急响应。国家防灾减灾救灾委员会办公室派出工作组分赴河南、安徽和湖北协助指导防范应对工作。据应急管理部有关负责人介绍，此次大范围雨雪冰冻过程影响范围广、雨雪相态复杂、冻雨面积大，当前正值春运返程出行高峰期，低温雨雪冰冻灾害风险较高。相关地区要密切关注天气变化，发挥减灾委或专项指挥机构牵头抓总作用，强化联合会商研判和部门协调联动，加强抢险救援力量、物资预置和调派，提前做好救灾救助各项准备，全力做好突发险情灾情应对处置。</p><h3>沪深交易所量化交易报告制度平稳落地</h3><p>2 月 20 日，据上交所和深交所消息，2023 年 9 月 1 日，沪深交易所发布了《关于股票程序化交易报告工作有关事项的通知》和《关于加强程序化交易管理有关事项的通知》，建立起针对量化交易的专门报告制度和相应监管安排，于 2023 年 10 月 9 日正式实施。在市场参与各方的共同努力下，目前上述制度已平稳落地，存量投资者已按要求如期完成报告工作，增量投资者落实「先报告、后交易」的规定，各方报告的质量总体符合要求，为进一步加强和改进量化交易监管打下了基础。沪深交易所将结合报告信息，持续加强对量化交易特别是高频交易的监测分析，动态评估完善报告制度。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>量化巨头幻方否认旗下有基金产品清盘</h3><p>2 月 20 日，据 21 世纪经济报道消息，近期，因面对不同环境策略应对不理想，多家量化机构包括幻方旗下基金产品超额回撤较大。2 月 20 日，有市场传言称，头部量化机构幻方旗下有产品清盘，对此幻方相关人士回应称，旗下没有产品清盘，同时表示公司从未做过任何 DMA 杠杆交易。</p><h3>海底捞：2023 年持续经营业务收入预计将不低于 414 亿元，增加比例不低于 33.3%</h3><p><span>海底捞 2 月 20 日公告，</span> 2023 年持续经营业务收入预计将不低于 414 亿元，增加比例不低于 33.3%。该增加主要由于随着针对新冠疫情的管控措施取消及经济复苏，海底捞餐厅客流量增加，经营表现好转。集团截至 2023 年 12 月 31 日止年度预计将录得持续经营业务净利润不低于 44 亿元。该增加主要由于海底捞餐厅的翻枱率提升及营运效率改善所致。</p><h3>欧盟发表声明，延长现行对俄制裁至明年 2 月 25 日</h3><p>当地时间 2 月 20 日，欧盟发表声明称，延长现行对俄制裁至明年 2 月 25 日。声明说，此前十二轮制裁措施将继续实施一年，至 2025 年 2 月 25 日。2 月 21 日，欧盟各成员国将就对俄第十三轮制裁进行表决。</p><h3>联合国国际法院就以色列占领巴勒斯坦领土问题举行听证会</h3><p>2 月 20 日，新华社消息，联合国国际法院 19 日在海牙就以色列占领巴勒斯坦领土问题开始举行为期 6 天的听证会。巴勒斯坦外长马立基在听证会上说，数百万巴勒斯坦人在以色列的长期占领下遭受种族隔离和殖民统治，许多巴勒斯坦人遭到杀害，或被迫沦为难民，并被剥夺了返回土地和家园的权利。他强调，按照国际法，以色列应「立即、无条件和彻底结束」其非法占领。据悉，在听证会期间，陆续将有 50 多个国家以及阿拉伯国家联盟、伊斯兰合作组织和非洲联盟等国际组织代表发言。以色列拒绝参加听证会，但提交了书面声明。</p><h3>比特币突破 53000 美元/枚，为 2021 年 12 月以来首次</h3><p><span>2 月 20 日，据 Bitstamp 报价显示，比特币突破 53000 美元/枚，为 2021 年 12 月以来首次，日内涨 1%。</span></p><h3><span>美股收评：三大指数集体收跌，纳指跌 0.92%，热门科技股多数下跌</span></h3><p><span>美股三大指数集体收跌，道指跌 0.16%，纳指跌 0.92%，标普 500 指数跌 0.6%，热门科技股多数下跌，机器人、区块链、半导体板块跌幅居前，迦南科技跌超 6%，ARM 跌超 5%，英伟达、AMD 跌超 4%，特斯拉、Coinbase 跌超 3%，阿斯麦、亚马逊、安森美半导体跌超 1%，英特尔逆市涨超 2%。食品饮料、航空公司板块走高，联合大陆航空涨超 3%，西空航空、通用磨坊、卡夫亨氏涨超 2%。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 23:12:43 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10817582.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10817582.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面综合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[冯德莱恩确认寻求连任，德国铁娘子能否再领导欧盟 5 年？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2 月 19 日，冯德莱恩在新闻发布会上宣布竞选连任欧盟委员会主席。图源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240220/170843698266011900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如果成功开启第二个任期，外界预计冯德莱恩将继续坚持以经济、国防和高科技为中心的政策。不过，她最有代表性的气候政策可能遭遇反复。如果成功开启第二个任期，外界预计冯德莱恩将继续坚持以经济、国防和高科技为中心的政策。不过，她最有代表性的气候政策可能遭遇反复。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>她还想再领导欧洲 5 年。</p><p>2024 年 2 月 19 日下午，欧盟委员会主席冯德莱恩正式宣布，将参加 6 月的连任竞选，平息了数月来外界对她政治命运的猜测。此前有报道称冯德莱恩想要竞选北约秘书长。</p><p>欧委会是欧盟的执行机构，有权起草法令，负责这个 27 国集团层面的大部分政治议程，其主席经常代表欧盟出席各大国际峰会。冯德莱恩是欧委会历史上首位女性领导人。这位德国政治人物 2019 年 12 月上任，5 年任期将于 2024 年底结束。</p><p>欧洲舆论称她是最具变革性的欧委会主席，仅次于「欧元之父」雅克•德洛尔。她在过去 2 年连续被《福布斯》评为「全球最有权势的女性」。过去 4 年半，冯德莱恩对欧盟的环境、贸易、竞争、数字和人工智能政策都产生了重大影响，欧盟主要政策出现了大转弯。</p><p>其中尤以气候政策为代表。上任伊始，冯德莱恩就推出了具有约束力的《欧洲绿色协议》，计划 2050 年实现碳中和。这对于欧盟这样一个肇始于煤炭和钢铁领域的单一市场来说，是一个巨大转变。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240220/170843698266011900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>正是冯德莱恩提出了针对中国的「去风险」一词，并起草了欧洲有史以来第一份「经济安全战略」，迫使欧盟这一开放市场直面地缘政治波动。这一概念后又被美国拿去大肆强调。她还发起了欧盟对中国电动汽车的补贴调查。</p><p>美国政治新闻网称，在一系列涉及国际关系的敏感话题上，比如从巴以冲突到对华政策，冯德莱恩常常在不咨询成员国的情况下私自做决定，这引发了内部愤怒。</p><p>尤其是在以色列问题上引发的批评最甚。2023 年 10 月 13 日，冯德莱恩在没有与欧洲理事会主席米歇尔或者欧盟外交部长商量的前提下，突访以色列表达「毫不保留的支持」，同时绝口不提被围困的巴勒斯坦民众，被批「双标」。当时以色列对加沙的围困行动正在西方引起分裂反应，冯德莱恩此举引发欧盟内部强烈反弹，甚至有联名信要求她辞职。</p><p>在国际地缘政治事件中，冯德莱恩坚定支持以色列和乌克兰。她多次访问基辅，带领欧盟出台了十几轮制裁俄罗斯的方案。正是基于她领导下的欧委会的建议，欧盟各国领导人最终同意开启乌克兰加入欧盟的谈判。她还同意开启摩尔多瓦和波黑的入盟谈判，推进欧盟东扩。</p><p>总体上，冯德莱恩在新冠大流行等困难时期，展现了果断行动力，比如在「一苗难求」时期，她推动成员国共同采购疫苗，还设立了 7500 亿欧元的复原基金，支持成员国经济。然而，这位德国人的铁腕风格同时也令她与成员国政府产生分歧，引发内部抱怨不断。</p><p>欧盟成员国外交官经常对媒体抱怨，冯德莱恩常在公开场合主导话语权。在欧委会内部，也有声音批评她在做决定时「只依赖一个精挑细选的、主要由德国人组成的顾问圈子」。这些抱怨是她连任路上需要克服的障碍之一。</p><p>不过，意大利智库「国际事务研究所」（IAI）所长托奇（Nathalie Tocci）认为，过去几年，冯德莱恩在欧盟基本建立了政治领导力，在连任路上她「没有对手」。托奇对欧洲新闻网说，冯德莱恩正式参选后，「立即成为领跑者」。</p><p>德新社援引消息人士的话称，冯德莱恩即将到来的竞选活动将重点关注提升欧盟经济竞争力和更加协调的欧盟国防政策。</p><p>如果成功开启第二个任期，外界预计冯德莱恩将继续坚持以经济、国防和高科技为中心的政策。不过，她最有代表性的气候政策可能遭遇反复。</p><p>《欧洲绿色协议》的环境政策正面临内外部压力。在欧洲议会第一大党团欧洲人民党（EPP）内部，保守派已加大谴责力度，指责该协议限制了欧盟工业生产能力，从而损害了竞争力。在外部，2024 年 1 月以来，欧洲多国开始爆发农民反对《欧盟绿色协议》相关条款的抗议，迄今仍没有平息。</p><p>压力之下，冯德莱恩近日已放缓了语气，宣布暂停减少农药使用的法律条款。她还承诺进行更多对话，以协调气候议程和农业发展之间的平衡。</p><p>国防政策也将是一个重点领域。几天前，冯德莱恩在慕尼黑安全会议上表示，将设立一个专门的国防专员职位，增强国防力量，加强欧洲安全。她还暗示有意选择中欧或东欧国家人选。</p><p>在担任欧委会主席之前，冯德莱恩是德国铁娘子默克尔的门生。她在默克尔 4 届政府内担任过家庭、劳工和国防等部门的部长职位，但她当时的名声基本局限在德国国内。</p><p>2019 年底,&nbsp;欧盟 27 国领导人就欧委会主席人选争执不休、僵持不下之际，是法国总统马克龙将这个名不见经传的德国人拉到台前，意外力推冯德莱恩，她最终才以微弱优势上台。马克龙当时认为她是一位保守派政治家，观点温和、灵活，能够取悦另一欧盟机构欧洲理事会的左翼派系。</p><p>2024 年 2 月 19 日，在宣布竞选连任的新闻发布会上，65 岁的冯德莱恩回忆起初上台时的决定时说，当时是「基于直觉」被动接受提议，现在的连任则是「深思熟虑之后」的「非常有意义的」选择，「我对欧洲的热情与日俱增」。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:58:46 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10817380.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10817380.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[刘子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[英国政府网站更新君主标识，此前查尔斯三世被诊断患癌]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2 月 18 日，查尔斯三世夫妇前往桑德林厄姆庄园的圣玛丽抹大拉教堂参加周日礼拜。来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170843458572238400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>查尔斯三世最近一次出现在公众面前是在 2 月 18 日。他与卡米拉一同前往教堂参加周日礼拜，看上去精神状态不错。查尔斯三世最近一次出现在公众面前是在 2 月 18 日。他与卡米拉一同前往教堂参加周日礼拜，看上去精神状态不错。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>国王被确诊患癌症之际，英国政府机构彻底进入「查尔斯三世」时代。</p><p>2024 年 2 月 19 日，<a href="https://www.gov.uk/government/news/govuk-launches-new-official-crown-logo-for-his-majesty-the-king" target="_blank">英国政府网站（GOV.UK）</a>发布声明称，将象征查尔斯三世的王冠图案替代了象征已故女王伊丽莎白二世的王冠图案。此外，政府属下的电视频道和移动应用等的王冠图案也将改变，以体现查尔斯三世作为国家元首的统治地位。更换工作将于 3 月 1 日之前完成。</p><p>作为提供求职、求学等公共信息服务的设施，每周有数百万人访问英国政府网站。</p><p><span>虽然不掌握实权，但作为权力象征，英国君主是国家最高司法长官、武装部队总司令和英国国教圣公会的最高领袖，政治机构需要对君王更迭作出反应。</span>根据英国政府网站的介绍，查尔斯三世的王冠上是一个圆弧（下），而其母的王冠图案（上）则是两个小圆弧，中间为十字架。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170843020244785100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption></figcaption></figure><p>王室新标识、查尔斯三世肖像和名字也会陆续出现在其他地方，包括邮局、警服、护照的徽章、政府大楼、官方文件等。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170843458572238400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>文化大臣道登（Oliver Dowden）在声明中<span>表示：「国王陛下登基后，我们正在更新国家象征。数字领域已成为我们生活中不可分割的一部分，作为国王陛下的政府，我们为英国政府的这一变化感到自豪。」</span></p><p>在位达 70 年之久的伊丽莎白二世于 2022 年辞世，查尔斯王储成为新的英联邦君主。当年 9 月底，王室发布了代表查尔斯三世的文字版图案「<span>CIIIR</span>」，由「C」（查尔斯英语首字母）、罗马数字「III」（3），以及「R」（拉丁文国王「Rex」首字母）构成。</p><p>查尔斯三世于今年 1 月末在医院治疗前列腺肥大时被确诊患有癌症，目前住在诺福克郡，定期前往伦敦接受检查和治疗。王室<span>未透露其所患癌症种类，以及所处阶段。</span></p><p>他最近一次出现在公共公众面前是在 2 月 18 日，75 岁的他与 76 岁的王后卡米拉一同前往<span>桑德林厄姆庄园的圣玛丽抹大拉教堂参加周日礼拜，看上去精神状态不错</span>。夫妇俩冒着雨向民众挥手致意，民众则与他们互动，以示支持。</p><p>鉴于健康条件允许，查尔斯仍将继续处理官方文件、接见外国使节，以及与首相苏纳克的每周私人例会。卡米拉和长子威廉则将代替其履行其他公共职责。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:53:14 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10816732.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10816732.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[陈升龙]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[医生罢工致韩国「看病难」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 2 月 19 日，韩国大邱，在一家大学医院，医生手里拿着辞职书。（图片来源：视觉中国）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170841388012561500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>韩国医界「辞职潮」已扩散全国。韩国医界「辞职潮」已扩散全国。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>韩联社 2 月 20 日<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20240220000300881?section=search" target="_blank">报道</a>，为抗议政府推行的医学院扩招政策，韩国首尔五大医院实习和住院医生于 20 日上午 6 时起停止工作。据推测，除该五大医院之外，请辞的实习和住院医生在全国范围内已达数千人。韩国保健福祉部 20 日表示，截至 19 日晚 11 时，韩国 100 家实习医院共有 6415 名实习和住院医生请辞，占比 55%，其中的 25%（1630 人）已离岗。韩国实习和住院医生总数为 1.3 万人，其中 95% 在上述 100 家医院工作。福祉部向其中的 831 人下达返岗复工命令。</p><p>这已不是韩国医界第一次因类似问题罢工。此前，韩国医学院每年招生名额从 2006 年以来一直维持 3058 人的数量。2020 年 8 月，韩国政府曾宣布计划在未来 10 年内将医学院规定的每年招生名额增加 400 人左右，扩招计划引发了医疗界的强烈反对，韩国政府与医界谈判破裂，导致<span>拥有 13 万会员的医协</span>进行了 3 天的<span>集体大罢诊</span>。2024 年 2 月 6 日，韩国政府再次决定，2025 年医学院招生规模将在现有基础上增加 2000 人，由此，2025 学年度高校医学院招生规模将增至 5058 人。</p><p>初级医生是急诊室的核心工作人员，罢工导致「看病难」成为现实。据韩联社，为防止医生罢工给患者看病造成不便，医院方面已经调整诊疗日程安排。同时，政府正在动员公共医院和军医等医疗资源并扩大在线看病服务范围，同时敦促医生尽量避免集体行动。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841791848357400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 2 月 19 日，韩国首尔，一家大学医院眼科诊疗室前贴着「推迟诊疗」的告示。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p>韩国国防部发言人全河奎 19 日在记者会上表示，若医疗界强行推进集体罢工，韩军将根据跨政府部门应对措施，向民间开放国军首都医院等 12 家军医院的急诊室，并提供支援以确保急诊患者能够接受治疗。此外，国防部还将在不影响部队医疗体系的范围内探索治疗普通患者和派遣军医等方案。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170841388012561500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20240219005400881" target="_blank">报道</a>称，韩国总统尹锡悦 19 日表示「医疗界斗不过国民」，称现届政府不会像前届政府那样放任医疗界的集体行动。韩国警察厅厅长尹熙根 19 日表示，对于参加或主导集体行动的医生，警方将考虑采取提请逮捕证或进行逮捕调查等法律措施。另外，福祉部计划 20 日对 50 家医院进行实地检查，并对长期停工的医生们再次下达返岗复工命令，若有关人员拒不执行命令，其医师执照将被吊销。</p><p>针对此次罢工，韩国首尔国立大学（SNU）公共衞生学院教授 Soonman Kwon 在接受<a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-68345046" target="_blank">采访</a>时表示，更多的医生意味着更多的竞争和现有医生收入的减少。「这就是为什么他们反对增加医生供应的提议。」据《韩国先驱报》2023 年 7 月的<a href="https://www.koreaherald.com/view.php?ud=20230730000088" target="_blank">报道</a>，经合组织（OECD）成员国中，韩国的医生数量排名倒数第二，这导致了一些医生的工资在接受调查的成员国中位居前列，甚至超过了荷兰、德国、爱尔兰和英国。</p><p>从另一角度来说，在韩国，面对巨大的医疗服务需求，医疗专业人员相对短缺——2021 年，韩国每 1000 人中有 2.6 名在职医生（包括韩国传统医学从业人员在内），这一数字仅超过墨西哥的 2.5 名临床医生。如果排除传统医学从业人员，韩国在经合组织国家中排名垫底。相对而言，韩国对医疗服务的需求仍然很高，2021 年，韩国人的年平均门诊次数为 15.7 次，是经合组织成员国中最高的，是平均值（5.9 次）的 2.6 倍。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:50:50 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10814964.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10814964.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[蔡星卓]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[平台经济、外资企业集聚，上海长宁优化营商环境 7.0 版有哪些亮点？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170843435230714400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次发布的 7.0 版行动方案，核心是围绕企业发展诉求，并把人才特别是人才团队放到突出的位置。此次发布的 7.0 版行动方案，核心是围绕企业发展诉求，并把人才特别是人才团队放到突出的位置。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2 月 20 日，<span><span><span>长宁区召开优化营商环境暨投资促进大会，发布优化营商环境</span></span><span><span>7.0 版行动方案和新一轮促进高质量发展政策，现场</span></span><span><span>24</span></span><span><span>家新引进重点企业集中签约，总投资额</span></span><span><span>233</span></span><span><span>亿元。</span></span></span></p><p>界面新闻了解到，此次发布的<span><span>7.0</span>版行动方案聚焦企业发展诉求、区域特色重点等五大板块，共形成了 31 项</span>任务。</p><p>长宁区发改委主任叶鹏举表示，2023 年世界银行启用新的<span>全球营商环境评估项目 Business Ready（B-READY），新的评估指标更注重实效、主体、场景，从而汇集越来越多的企业和市场经营主体。</span></p><p><span>因此</span>，此次发布的 7.0 版行动方案，核心是<span>围绕企业发展诉求，并把人才特别是人才团队放到突出的位置。</span></p><p>纵观近年来企业发展诉求，叶鹏举发现，以往企业更关注货币化、资金性的支持，现在越来越多企业关注政府是否能在科技创新、科技新产品的推广方面提供场景支持。此外，一些新型企业还有业务、数据方面的跨境需求。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170843435230714400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此次发布的 7.0 行动方案，围绕虹桥、数字两大战略，充分结合长宁作为虹桥国际开放枢纽核心区之一，平台经济、外资企业集聚的特点，对接虹桥国际开放枢纽政策以及长宁数字经济领域相关改革创新，形成了特色版块。</p><p>例如，方案提出支持<span>电商平台发展跨境服务、承接进博溢出效应吸引企业落地、探索数据跨境流动等。</span>在涉外营商环境方面，方案提出长宁将<span>争取临床急需药品临时进口政策落地，推动本外币境外集中收付业务更多应用场景落地。</span></p><p>长宁区委副书记、区长侯继军表示，过去一年，长宁区域经济持续回升向好，产业发展动能强劲，招商服务能级提升。</p><p>2023 年，长宁<span><span><span><span>地区生产总值首次跨上两千亿元新台阶，</span></span><span><span>同比增长 12.8%，</span></span><span><span>增速居全市首位；</span></span><span><span>金虹桥国际中心再次成为上海年度首幢税收「百亿楼」。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>金虹桥国际中心是</span></span></span></span>金光集团在长宁开发建设的首个标杆性商业综合体，金光集团地产事业部<span>CEO</span>周群表示，金虹桥国际中心在去年 7 月税收就已突破百亿，其中一个原因在于长宁清晰的产业布局，仅金虹桥一幢楼宇，就集聚了数百家数字经济领域的知名企业。</p><p><span><span><span><span>过去一年，长宁区共</span></span></span></span><span><span><span><span>前往 18 个国</span></span><span><span>家和地区开展招商推介，</span></span><span><span>新设深圳、成<span>都</span>等 5 家政<span>企</span>联合<span>招</span>商服<span>务</span>站<span>，全年引进重点项目</span>850<span>家，上当年引进重点项</span><span>目产税近 32 亿</span>元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年，长宁招商引资力度不减。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>当日，</span></span></span></span><span><span><span>东航商办综合体项目、机场商办楼项目等新一批重大项目正式开工，春秋航空总部办公楼项目、智科大厦项目等重大工程正式竣工交付。</span></span></span><span><span><span>住重建机（上海）有限公司、茶姬（上海）品牌管理有限公司等</span></span><span><span>24</span></span><span><span>家新引进重点项目集中签约。</span></span></span></p><p><span><span><span>长宁区委副书记、区长侯继军表示，长宁将</span></span></span><span>开展产业链招商、生态圈招商，吸引集聚更多优质企业。同时</span><span><span><span>进一步发挥区位优势和发展积淀，与企业携手抢抓长三角一体化发展、虹桥国际开放枢纽建设、</span></span><span><span>「</span></span><span><span>丝路电商</span></span><span><span>」</span></span><span><span>合作先行区创建等新一轮国家和上海战略机遇，构建共享共赢的发展生态。</span></span></span></p><p>叶鹏举透露，作为上海最靠近长三角的中心城区，今年，长宁将聚焦科技联动创新、产业互补、人才团队、公共服务四大领域，积极践行长三角一体化发展战略，具体举措将于近期对外发布。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 14:15:24 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815130.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10815130.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[黄景源]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[寒潮继续影响我国中东部，多地交通管制学校延迟开学]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="湖北省十堰市发布道路结冰黄色预警。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841577096706400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这种低温的状态将延续至元宵节后，北方地区将在 25 日前后开始缓慢回温，南方地区 28 日前后开始缓慢回温。这种低温的状态将延续至元宵节后，北方地区将在 25 日前后开始缓慢回温，南方地区 28 日前后开始缓慢回温。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>龙年首场寒潮继续发力。据中央气象台 2024 年 2 月 20 日报道，今晨，黑龙江中东部、吉林、辽宁、山东南部、河南、湖北中东部、安徽中北部、江苏、湖南北部等地出现 8～16℃降温，局地降幅超过 20℃。</span></span></p><p><span><span>此前在 2 月</span></span><span><span>19 日傍晚，中央气象台接连发布大雾、沙尘暴、寒潮、暴雪、大风、强对流等六个预警称，预计未来三天，我国中东部大部将自西向东、自北向南先后出现剧烈降温，其中，湖南南部、贵州东部等地的部分地区累计降温幅度可达 20℃以上，河南西北部、西藏西部等地局地有大暴雪。</span></span></p><p><span><span>为何会发生如此显著降温？中央气象台首席预报员张芳华在接受中国气象报采访时表示，造成此次降温的原因有两个：</span></span></p><p><span><span>「首先是来自西伯利亚地区的冷空气势力强大。冷气团对应的海平面气压高达 1050 百帕，与之相伴随的高空 5000 米、1500 米附近的冷温度中心分别低至-48℃和-32℃，表明冷空气非常强大；其次，寒潮到来之前，我国中东部大部地区气温显著回升，部分地区最高气温接近或突破历史同期极值。而寒潮来袭会造成气温剧烈下降，且其来临前后气温起伏较大，让人感觉更冷。」</span></span><span><span>张芳华说。</span></span></p><p><span><span>目前，中东部的大范围降温及雨雪冰冻天气已进入关键时段。据中国天气网报道，受寒潮影响，今明两天（2 月 20 日至 21 日），中东部雨雪进入最强时段，华北、黄淮等地部分地区将遭遇暴雪，江南等地部分地区有暴雨。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841577096706400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>中央气象台 2 月 20 日 10 时发布暴雪黄色预警称，预计 2 月 20 日 14 时至 2 月 21 日 14 时，陕西北部、山西东南部、河北南部、山东、河南、安徽北部、湖北西部、西藏东部等地部分地区有大到暴雪，其中，河北南部、河南南部等地局地有大暴雪（20～22 毫米）。上述部分地区新增积雪深度 3～8 厘米，局地可达 12 厘米以上。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus align-left"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170841562381659700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>图片来源：中央气象台</em></figcaption></figure><p><span><span>同时，部分区域携带冻雨天气。中央气象台 2 月 20 日 10 时继续发布冰冻黄色预警表示，预计，2 月 20 日 14 时至 21 日 14 时，河南中南部、山东南部、安徽中北部、湖北中西部和东北部、湖南西北部等地的部分地区有冻雨或冰粒，冻雨量 2～5 毫米，局地 8 毫米以上。</span></span></p><p><span><span>春节前，湖北、湖南等地曾受冻雨、暴雪等影响，导致交通受阻，部分旅客回家途中遭遇滞留。而这次春节返程期间迎来的冻雨天气或与上次低温冰冻过程相当。据「湖北气象」2 月 17 日发布提示称，18 日晚至 24 日，湖北省有寒潮大风低温雨雪冰冻天气，局部平均气温降幅超过 20℃。此次降温，相比 2 月 1 日-7 日的雨雪冰冻过程，冷暖变幅更大，冻雨量相当。致灾风险高，需加强防范。</span></span></p><p><span><span>针对近期中东部地区大范围雨雪天气过程</span></span><span><span>，2 月 19 日，界面新闻从应急管理部获悉，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部会商调度中东部地区寒潮雨雪天气防范应对。两部门要求，</span></span><span><span>全力保障道路畅通，把道路保通保畅作为重中之重，预置队伍力量，强化道路巡查，在易积雪结冰和事故多发路段提前储备除雪融冰物资和装备，及时开展扫雪除冰作业。</span></span></p><p><span><span>全国多省份因天气影响道路封闭。据央视新闻报道，</span></span><span><span>记者从交通运输部路网中心获悉，截至今日 8 时，受降雪及路面结冰影响，山西、内蒙古、吉林、黑龙江、山东、河南、西藏、新疆共封闭路段 37 个（涉及 33 条高速公路，1 条普通国道，1 条普通省道），关闭收费站 503 个（涉及 69 条高速公路），恢复通行时间待定。</span></span></p><p><span><span>此外，界面新闻注意到，为应对此次大范围雨雪天气，多地采取延迟开学、列车停运以及景区临时关闭等举措保障出行安全。</span></span></p><p><span><span>据央视新闻报道，记者从武汉市教育局获悉，因近期武汉市有雨雪冻雨等恶劣天气，为学生安全考虑，武汉市中小学（除高三年级外）正式开学时间从 2 月 21 日延迟到 2 月 26 日。</span></span></p><p><span><span>据了解，湖北多地教育局已明确推迟开学。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>宜昌发布」2 月 19 日晚消息，因雨雪冰冻天气影响，为确保师生安全，全市各级各类学校（已开学的高中学校除外）开学时间推迟到 2 月 26 日（正月十七）。</span></span></p><p><span><span>据「荆州市教育局」2 月 20 日消息，为确保学生安全返校，决定全市中小学幼儿园（除高三年级外）正式开学时间为 2 月 26 日，有特殊原因还需延迟开学的中小学幼儿园，提前向所属教育主管部门报备。</span></span><span><span>此外，湖北省随州市、十堰市等多地也发布最新通知，推迟开学时间。</span></span></p><p><span><span>为保障旅客出行安全，部分列车也因天气影响处于停摆状态。@武铁铁路 2 月 19 日发布停运列车公告。界面新闻梳理发现，2 月 20 日停运的车次达 135 趟，包括宜昌东—上海虹桥、利川—上海虹桥、十堰东—广州白云等。</span></span><span><span>通告表示，因列车停运导致旅客退票时，旅客可自列车停运信息公布时起至车票乘车日期后 30 日以内办理退票手续，不收退票费。</span></span></p><p><span><span>李女士是湖北襄阳人，原本计划 2 月 21 日返回江苏复工，但因冻雨影响，其购买的车次停运而决定在家再待上几日。「这下真走不了了。」李女士告诉界面新闻，原本想着提前回苏上班，但结果因为天气影响，所购车次停运导致返程无望。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>目前，心情还好。在家再多陪爸妈几日，可能要等到元宵节再回去了。</span></span><span><span>」李女士说。</span></span></p><p><span><span>此外，据重庆广电消息，记者从国铁成都局涪陵车务段获悉，该段管内 20 日将有 30 趟列车停运，主要涉及成都、贵阳、广州、重庆、汉口、武汉、南宁、巫山等方向。其中，郑渝高铁停运 23 列，渝利铁路停运 7 列。此外，停运车次还有 D2278 次（重庆北-汉口）、G3459 次（汉口-重庆北）、D618/9 次（武汉-成都东，经停重庆北）等，同时，部分线路列车可能晚点运行。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，为应对寒潮天气，湖北部分景区也临时关闭。「湖北发布」2 月 20 日消息，受地面强冷空气影响，青山江滩龙灯文化节灯展暂时关闭，具体开放时间另行通知；武汉临空港文化中心取消原定于 2 月 24 日举办的文化盛宴庆元宵活动（包括图书馆相关活动）。临空港大剧院内部节目正常演出；2 月 19 日起，大型实景演出《花木兰·云中战歌》、篝火晚会和湖心岛打铁花等户外演出因不可抗因素无法正常进行，游客朋友们可以合理安排出行计划。</span></span></p><p><span><span>此外，通报表示，盛世唐城景区 2 月 20 日-2 月 22 日夜游临时停演。在此期间，景区的日间营业将不受影响正常开放；襄阳九天玄女风景区业也于 2 月 20 日-22 日临时闭园等。</span></span></p><p><span><span>此轮寒潮还将持续多久？据中国天气网报道，这种低温的状态将延续至元宵节后，北方地区将在 25 日前后开始缓慢回温，南方地区 28 日前后开始缓慢回温。预计未来 10 天，全国大部地区平均气温较常年同期偏低 1～3℃，其中新疆、陕西、华北南部、黄淮、江汉、江淮中西部及江南西部等地的部分地区偏低 4～7℃。</span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 11:31:28 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815574.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10815574.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张旭 XU]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新闻精选 | 2.5 万余名滞留瓜州旅客大部已返疆，云南永善山火大部分明火已扑灭]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图文无关。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841889474918900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？城中村改造专项借款在沪首单落地，规模 15.58 亿元；因推山雪风险隐患，新疆喀纳斯景区夜间实施交通管制；哈尔滨通报餐厅人员用拖把擦餐桌：责令商户停业、辞退涉事人员。今天有哪些地方新闻值得关注？城中村改造专项借款在沪首单落地，规模 15.58 亿元；因推山雪风险隐患，新疆喀纳斯景区夜间实施交通管制；哈尔滨通报餐厅人员用拖把擦餐桌：责令商户停业、辞退涉事人员。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><h3>【云南】 <span>云南永善山火大部分明火已扑灭，过火面积超 200 亩</span></h3><p><span>据央视新闻消息，记者从多个部门了解到，2 月 20 日凌晨，云南省昭通市永善县莲峰镇六井村发生一起森林火灾，过火面积超过 200 亩（主要为<span>乔木</span>林）。截至 13 时 50 分，这起山火大部分明火已经熄灭，还有零星几个火点正在扑打。山火发生后，当地已组织应急、消防、公安等干部群众 500 余人，通过采取开挖隔离带、多点扑打、清理等方式进行扑救。</span></p><h3>【上海】城中村改造专项借款在沪首单落地，规模 15.58 亿元</h3><p>据解放日报报道，2024 年 2 月 19 日，国家开发银行上海市分行向上海金桥（集团）有限公司发放首笔城中村改造专项借款 15.58 亿元，用于浦东新区唐镇小湾村、暮二村等地块城中村改造项目前期工作、征收补偿等，该项目被列入住建部 2024 年城中村改造专项借款项目清单。2023 年 7 月 21 日，《关于在超大特大城市积极稳步推进城中村改造的指导意见》（以下简称《指导意见》）在国务院常务会议上审议通过。《指导意见》提及，设立城中村改造专项借款。本次专项借款涉及的浦东新区唐镇小湾村、暮二村等地块城中村改造项目属于上海市「两旧一村」改造重大民生工程。2024 年 1 月，该项目快速实现 100% 居民征收签约。作为浦东新区首个以产业项目带动的城中村改造项目，该区域未来拟建设形成市级智能终端特色产业社区，并融合唐镇新市镇的居住功能，打造一个「科、产、城、人」深度融合发展的未来之城。</p><h3>【四川】知名景区官宣：区内停止开展一切户外活动</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170841889474918900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据央广网报道，记者从四姑娘山景区官方网站获悉，近日，四姑娘山国家级自然保护区管理局、小金县文化体育和旅游局联合发布《关于暂停在保护区内开展户外活动的公告》（下称《公告》），明确自 2024 年 2 月 25 日起，在四姑娘山全保护区内停止开展一切户外活动（包含登山、露营、攀冰、攀岩、徒步穿越等所有户外项目）。恢复开放时间将根据实际情况另行通知。《公告》指出，在停止开展户外活动期间，如出现任何个人或单位进入保护区开展户外活动，四姑娘山国家级自然保护区管理局和相关管理部门将按照管理规定从严处罚，一切财产损失、人身损害等后果由活动组织单位和个人自行负责，并将违规开展户外活动的单位和个人纳入四姑娘山景区失信人员名单，如构成犯罪行为的，将移交司法机关依法追究其法律责任。</p><h3>【新疆】因推山雪风险隐患，新疆喀纳斯景区夜间实施交通管制</h3><p>据澎湃新闻报道，记者从喀纳斯景区管委会了解到，因喀纳斯景区道路夜间发生推山雪的风险隐患较大，气温持续下降，全线道路结冰严重，夜间行车视线差，道路不具备安全通行基本条件。喀纳斯景区公安局交警大队根据实际天气及道路交通状况，依据《中华人民共和国道路交通安全法》第四十条之规定，决定于 2024 年 2 月 19 日至 2024 年 2 月 29 日每晚 20 时至次日 9 时，对 S232 线 0 公里至 72 公里 (喀纳斯至黑流滩)、X852 线 0 公里至 49.8 公里 (禾木村至禾木岔路口)、白喀路段 91 公里至 104.5 公里 (喀纳斯至那仁岔路口) 区间道路实行夜间交通管制。</p><h3>【哈尔滨】官方通报餐厅人员用拖把擦餐桌：责令商户停业、辞退涉事人员</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，在宽大的餐厅内，一名工作人员拿着拖把，用拖布擦拭餐桌和椅子。这段发生在哈尔滨的视频在网上被曝光。2 月 20 日，哈尔滨市阿城区市场监督管理局通报称，已责令商户停业整顿、对涉事人员予以辞退。经调查，网上反映「一商场工作人员用拖把拖桌椅」视频，事发地为阿城区时尚阳光地下商场餐饮档口。阿城区市场监督管理局约谈了时尚阳光地下商场负责人和涉事档口经营者。对商户违反《中华人民共和国食品安全法》相关规定的问题，责令商户停业整顿、对涉事人员予以辞退；对商场管理松懈、落实食品安全责任不力的问题，责令商场强化管理，对所有食品从业人员集中开展食品安全教育，规范合格后再行上岗。</p><h3>【甘肃】2.5 万余名滞留瓜州旅客大部已返疆，剩余 603 人今日中午前将陆续离开</h3><p>据奔流新闻·兰州晨报消息，2 月 19 日下午，记者了解到，随着 2 月 18 日中午 G30 连霍高速瓜州至星星峡段双向全线抢通，滞留甘肃瓜州县的 2.5 万余名群众中绝大多数已驾车有序驶离，踏上返程旅途。截至 2 月 19 日上午 10 时 30 分，瓜州县剩余滞留群众 603 人，其中，星级宾馆 84 人，星级以下宾馆及招待所 510 人，鸿福养老院、安逸养老中心 7 人，党群服务中心 2 人，预计将于 20 日中午前陆续离开瓜州。大雪来袭，众多返疆人员滞留瓜州，瓜州县紧急调度协调宾馆、酒店、学校宿舍床位，部分机关干部、群众自发接待滞留群众到自己家中入住，部分商家、培训机构主动腾出商铺场地，为滞留群众提供临休、热水、食物等。</p><h3>【四川】四川绵阳一养老托管机构虐待老人？当地民政局回应：不属实</h3><p>2 月 18 日，有网友发布视频称，四川绵阳三台县一村级养老托管机构虐待老人。一老人被锁在屋子里，摔倒后没有人管。视频显示，一名老人坐在地上，双手握着墙边的栏杆试图站起来未果。视频发布者在评论区中表示，「能走动的老人都让去外面晒太阳了，不能动的锁在臭气熏天的屋里。想帮助老人门锁了，找了外面的老人才找来工作人员帮忙。」2 月 19 日，潇湘晨报记者曾联系三台县民政局，一名工作人员表示，正在核实。当地的公办养老机构就是乡镇的敬老院，民办养老机构就是民营企业办的养老机构，当地没有村级托养中心这一说法。2 月 20 日，记者再次询问事件进展，工作人员表示会对外发布情况说明。据上海广播电视台报道，19 日三台县民政局回应称，情况不属实，这家养老机构没有虐待老人，拍摄者视频没有拍完整，旁边有未上锁的大门。</p><h3>&nbsp;</h3>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 11:15:29 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815906.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10815906.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张旭 XU]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[直通部委 | 春运以来全国铁路累计发送旅客超 3 亿人次，五年期以上贷款市场报价利率（LPR）下调至 3.95%]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240220/170841629543324100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？央行：五年期以上贷款市场报价利率（LPR）下调至 3.95%；最高检：以可诉性促进提升公益诉讼检察办案精准性、规范性；四部门：加快推进机场噪声污染防控标准体系建设&nbsp;。今天有哪些部委新闻值得关注？央行：五年期以上贷款市场报价利率（LPR）下调至 3.95%；最高检：以可诉性促进提升公益诉讼检察办案精准性、规范性；四部门：加快推进机场噪声污染防控标准体系建设&nbsp;。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><h3><strong>春运以来全国铁路累计发送旅客超 3 亿人次</strong></h3><p>据央视新闻 2 月 20 日消息，记者从中国国家铁路集团有限公司（下称「国铁集团」）获悉，2 月 19 日全国铁路发送旅客 1404.3 万人次，1 月 26 日春运以来全国铁路累计发送旅客超 3 亿人次，运输安全平稳有序。2 月 20 日，全国铁路客流继续保持高位运行，预计发送旅客 1330 万人次，安排加开旅客列车 1716 列。</p><p>国铁集团客运部负责人介绍，节后铁路探亲、旅游、学生、务工等客流叠加，旅客出行需求旺盛，客流保持高位运行。从铁路 12306 预售票情况看，2 月 20 日，成都、北京、广州、重庆、武汉、西安、郑州、长沙、上海、杭州等城市出发客流较多，北京、广州、上海、深圳、成都、杭州、西安、武汉、重庆、南京等城市到达客流较多，武汉—广州、南宁—广州、广州—深圳、杭州—宁波、武汉—深圳、广州—东莞、苏州—上海、长沙—深圳、成都—重庆、上海—苏州等区间客流较大。</p><h3><strong>央行：五年期以上贷款市场报价利率（LPR）下调至 3.95%</strong></h3><p>据央视新闻 2 月 20 日消息，中国人民银行授权全国银行间同业拆借中心公布，2024 年 2 月 20 日贷款市场报价利率（LPR）为：1 年期 LPR 为 3.45%，与上月持平；五年期以上贷款市场报价利率（LPR）从 4.20% 下调至 3.95%。此次 5 年期以上 LPR 降幅较大，将有效带动社会综合融资成本继续下行，金融支持实体经济力度进一步提升。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240220/170841629543324100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>中央气象台：六预警齐发，部分地区降温达 20℃以上</strong></h3><p>据中央气象台网站 2 月 20 日消息，中央气象台 2 月 20 日 6 时继续发布寒潮橙色预警：受寒潮影响，预计，2 月 20 日至 2 月 23 日，我国中东部大部将自北向南先后出现降温，日平均或最低气温普遍下降 8～12℃，华北南部、黄淮西部、江淮、江汉、江南、华南中北部及贵州等地气温将下降 12～18℃，其中，湖南南部、贵州东部、广西北部等地的部分地区累计降温幅度可达 20℃以上。2 月 23 日前后，最低温度 0℃线将南压到苏皖南部至湖南南部、贵州南部一带。预计，2 月 20 日 8 时至 2 月 22 日 8 时，华北南部、黄淮西部、江淮西部、江汉、江南中北部、贵州东部、广西北部等地的部分地区将先后降温 8～10℃，其中，江汉、江南中西部、贵州东部等地将降温 12℃~14℃，湖南南部、江西南部、贵州东部、广西北部等地的部分地区降温可达 16℃以上。</p><h3><strong>交通运输部部署提升公路服务区服务品质</strong></h3><p>据交通运输部网站 2 月 20 日消息，近日，交通运输部印发《2024 年全国公路服务区工作要点》（简称《要点》），明确了 5 个方面共 23 项重点任务，要求各地全面提升公路服务区服务品质和水平。《要点》提出，要聚焦构建布局合理、功能完善、服务规范、特色鲜明、智慧低碳的现代化服务区体系，推进公路服务区高质量、可持续发展。《要点》要求，推进服务设施升级改造，推动服务区综合楼、衞生间、母婴室改造提升，持续推动充电基础设施建设和服务区智慧化改造，开展停车位增扩建，完善无障碍设施、医疗急救设施和普通国省干线公路服务设施；推动服务能力提质升级，探索开放式服务区建设，开展服务区支撑「平急两用」试点，优化充电桩「随手查」服务，推进「服务区＋」融合发展。</p><h3><strong>最高人民法院发布六例涉养老服务民事纠纷典型案例</strong></h3><p>据最高法微信公众号 2 月 20 日消息，最高人民法院发布六例涉养老服务民事纠纷典型案例，意在通过司法裁判，规范养老服务的内容，引导养老机构健康运营，依法保障老年人的合法权益，助力老年人放心养老、安心养老。一则案例显示，某日，马某某在某养老中心内通往衞生间的路上跌倒致骨折，经住院治疗后愈合。视频资料显示，该养老中心院内有一井盖，位置正对大门进出口，井盖及其下沿明显高于周边地面数公分，且处于日常通行道路上。马某某主张其系被井盖绊倒致受伤，起诉要求某养老中心承担赔偿责任。审理法院认为，某养老中心未对其经营场所进行适老化改造，其场所内通道上高于地面的井盖对老年人行动构成安全威胁，并导致马某某摔倒受伤，某养老中心存在过错。根据其过错程度及对损害后果的参与度，酌定由某养老中心承担 60% 的赔偿责任。</p><h3><strong>最高检：以可诉性促进提升公益诉讼检察办案精准性、规范性</strong></h3><p>据最高人民检察院网站 2 月 20 日消息，最高检第八检察厅厅长徐向春在「最高检厅长网络访谈」中介绍，对于公益诉讼检察办案而言，要牢固树立质效优先导向，按照立案精准、严把入口关，办案精细、严把规范关，效果精优、严把结案关的「三精三严」要求，不断提升公益诉讼检察办案的精准性、规范性。一是要持续强化办案质效优先导向和高质效案件示范引领作用。以控数量、提质量、增效果的原则，引领各级检察机关深刻认识「有质量的数量」和「有数量的质量」必须统筹在更加注重质量上面。二是要推动公益诉讼办案各环节质效的全面提升。以「精准性」「规范性」作为检察公益诉讼高质效的基本内涵和要求，以「可诉性」作为促进提升办案质效的重要标尺，切实抓好线索评估、立案、调查取证、提出检察建议、提起诉讼等各个办案环节，提升案件办理的法治化、专业化、精细化水平。&nbsp;三是要切实打造效果精优的公益诉讼检察案件。要在做精做深做优上下功夫，确保案件质量的基础上，严把结案关，避免案件「烂尾」，实现效果精优。</p><h3><strong>四部门：加快推进机场噪声污染防控标准体系建设&nbsp;</strong></h3><p>据中国民航局网站 2 月 20 日消息，民航局、生态环境部、自然资源部、国家市场监管总局日前联合印发《民用运输机场周围区域民用航空器噪声污染防控行动方案（2024-2027 年）》（下称《行动方案》）。《行动方案》是我国机场噪声污染治理领域第一份综合性文件，阐明了 2024-2027 年推进机场噪声污染防控工作的指导思想、主要目标，并从 4 个方面提出 13 项重点任务。一是加快推进机场噪声污染防控标准体系建设，包括加快完善机场噪声防控相关国家标准，健全机场噪声防控民航标准与规章。二是统筹推进机场噪声污染防控监督管理，包括加强规划衔接协调，加快提升机场噪声监测能力，深入推进机场建设项目噪声环境影响评价，建立健全机场噪声污染监管协同机制。三是深入推进机场噪声污染防控，包括落实机场噪声污染防治责任，推动机场噪声污染减缓试点。四是强化机场噪声污染防控科技支撑，包括开展机场噪声影响机理研究，推进机场噪声监测技术研发，统筹开展空地协同机场噪声防控技术攻关，开展机场噪声防控经济政策研究，积极开展国际交流合作。</p><h3><strong>工信部：2024 年春节期间 5G 流量占比达一半，视频类 APP 持续活跃</strong></h3><p>据工业和信息化部微信公众号「工信微报」消息，2024 年春节，通信业网络运行安全稳定，通信服务平稳有序，移动数据流量、国际和港澳台漫游业务快速增长，实现 2024 年良好开局。其中，5G 流量占比达一半，视频类 APP 持续活跃。数据显示，2024 年春节期间，9 天（2 月 9 日 0 时至 2 月 17 日 24 时）累计移动互联网用户接入流量达 674.5 万 TB（1TB=1024GB），按可比口径较 2023 年春节增长 21.7%，增速同比加快 15.4 个百分点。其中，2 月 10 日（大年初一）移动互联网接入流量达到峰值（78.1 万 TB），同比增长 14.8%。5G 移动互联网用户接入流量大幅提升，按可比口径较 2023 年春节增长 72.7%，在移动互联网用户接入流量中占比 49.9%。春节期间使用流量前五位的 APP（手机应用程序）分别为抖音、微信、快手、腾讯视频和今日头条，在全部 APP 使用流量中的占比超过 75%。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 11:10:31 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815595.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10815595.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张旭 XU]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面晚报 | 内地访客去年赴港投保同比飙升 27 倍；5 年期 LPR 创最大降幅释放什么信号？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 内地访客去年赴港投保同比飙升 27 倍；5 年期 LPR 创最大降幅释放什么信号？" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>证监会两日内连开十余场座谈会，透露出什么信号？中国再次成为全球最大 LNG 进口国；丰田汽车工会寻求 25 年来最高薪资涨幅。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 20 日晚报新闻。证监会两日内连开十余场座谈会，透露出什么信号？中国再次成为全球最大 LNG 进口国；丰田汽车工会寻求 25 年来最高薪资涨幅。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 20 日晚报新闻。</p><h3>5 年期 LPR 迎来最大调整，央行释放了什么信号？</h3><p><span>时隔 8 个月，和房地产市场高度关联的 5 年期贷款市场报价利率（LPR）终于迎来调整。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10813609.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>证监会两日内连开十余场座谈会，<span>吴清</span>专门带队与个人投资者代表交流，透露出什么信号？</h3><p><span>吴清</span>履新证监会主席后，密集展开工作。 <span>据了解，两天内证监会共计召开座谈会十余场，其中</span><span><span>吴清</span></span><span>相继主持了两场，</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>还专门带队前往券商营业部与十多名个人投资者代表座谈交流。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10813810.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>内地访客去年赴港投保同比飙升 27 倍，储蓄险为何大受青睐？</h3><p>2 月 20 日，香港保监局预告 2023 年保险业数据，其中内地访客个人人寿保险新单保费约 590 亿元（港币，下同），同比大涨超 27 倍，但第三季和第四季环比回落。<a href="https://m.jiemian.com/article/10815035.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>地方债务率接近 900%，哈尔滨市地铁二期规划七年无法获批</h3><p><span>由于债务率高企，哈尔滨市地铁二期建设规划 7 年来始终无法获得国家发改委的审批。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10814185.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>反超日本，中国再次成为全球最大 LNG 进口国</h3><p><span><span><span>中国超越日本，再次成为世界最大液化天然气 (</span></span></span><span><span><span>LNG)</span></span></span><span><span><span>进口国。</span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10814443.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>丰田汽车工会寻求 25 年来最高薪资涨幅，已连续四年蝉联全球销冠</h3><p>在连续 4 年保持全球销量冠军，且丰田品牌首次年销量达到 1000 万辆后，丰田汽车需要为员工提供一笔丰厚的奖金。<a href="https://m.jiemian.com/article/10815234.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 10:57:34 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10816488.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10816488.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面综合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[欧盟发表声明，延长现行对俄制裁至明年 2 月 25 日]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 20 日，欧盟发表声明称，延长现行对俄制裁至明年 2 月 25 日。声明说，此前十二轮制裁措施将继续实施一年，至 2025 年 2 月 25 日。</p><p>2 月 21 日，欧盟各成员国将就对俄第十三轮制裁进行表决。</p><p>匈牙利外长此前表示，欧盟对俄罗斯实施更多制裁毫无意义，只会损害欧盟经济。但他补充说，布达佩斯不会否决该方案。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 10:24:16 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10816405.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10816405.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[克里姆林宫：俄总统普京将于 2 月 29 日发表国情咨文]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 20 日，克里姆林宫表示，俄罗斯总统普京将于 2 月 29 日向俄罗斯联邦会议（议会）发表年度国情咨文。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 07:30:09 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10815333.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10815333.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[上海东部新增「全球城市的门户」 ，东方枢纽如何通向世界？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170840058977635300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>东方枢纽国际商务合作区建设是上海「五个中心」升级版的重大项目，这里可以对接新加坡、迪拜等地，将成为制度型开放试验田，高质量发展的「世界之窗」。东方枢纽国际商务合作区建设是上海「五个中心」升级版的重大项目，这里可以对接新加坡、迪拜等地，将成为制度型开放试验田，高质量发展的「世界之窗」。</p><blockquote><p>界面新闻记者，方卓然</p></blockquote><p>上海再添经济新增长极。</p><p>2 月 19 日，国务院网站发布公告称，原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》（以下简称《总体方案》）。</p><p>其中提到，《总体方案》实施要更好发挥上海对外开放优势，依托国际航空枢纽条件，用好中国（上海）自由贸易试验区制度创新成果，创建高度便利的国际商务交流载体，统筹发展和安全，更好联通国内国际两个市场，更好利用国内国际两种资源，为推进高水平对外开放作出更大贡献。</p><p>事实上，早在 2022 年 11 月，「东方枢纽」就首次出现在媒体报道中，报道提到「东方枢纽上海东站是事关国家战略实施和上海长远发展的‘超级工程’」。不久后，上海市政府正式发文《关于同意组建上海东方枢纽投资建设发展集团有限公司的批覆》，「东方枢纽」开始从纸面落到地面。</p><p>此次发布的国务院文件中，东方枢纽明确从综合交通枢纽升级为「综合交通枢纽+国际商务合作区」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170840058977635300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>未来东方枢纽不仅是上海作为「全球城市的门户」，也是「长三角一体化的窗口」，是参与国内国际双循环的战略要点。东方枢纽将打造成世界级「临空经济+枢纽经济」示范区以及中国发展全球化的高地。</span></p><p>「这为东方枢纽赋予了‘新时代国际开放门户枢纽新标杆’战略定位。」上海财经大学自由贸易区研究院院长赵晓雷对界面新闻表示，东方枢纽国际合作商务区将对于服务构建新发展格局、促进长三角更高质量一体化发展、强化上海全球资源配置、科技创新策源、高端产业引领、开放枢纽门户「四大功能」和实现「五个中心」目标定位具有重大战略意义。</p><h4>空铁一体化，提升国际航运中心能级</h4><p>上海东站选址于浦东新区祝桥镇，总建筑面积约 100 万平方米，车场规模将按照 14 台 30 线进行规划。根据规划，东站建成后将形成集国家铁路、市域铁路、城市轨道交通及机场捷运等交通功能于一体的大型综合交通枢纽，规模在上海仅次于虹桥火车站。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170840088493546100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>东方枢纽区域规划图。图片来源：上海发展改革</figcaption></figure><p>2023 年 3 月，东方枢纽上海东站项目正式开工，建设地下基础部分。据中国铁路上海局集团有限公司介绍，春节前，上海东站地下结构的维护和装机施工已基本完成，车站综合体将于 2027 年开通运营。</p><p>上海财经大学中国自由贸易试验区协同创新中心首席专家、上海财经大学教授孙元欣认为，上海东方枢纽国际商务合作商务区，与在建的上海东站交通枢纽和浦东国际机场一起，与虹桥国际商务枢纽一起形成「两翼齐飞」。</p><p>「值得注意的是，与虹桥枢纽相比，东方枢纽的国际航线和国际枢纽作用更加突出。」孙元欣说。</p><p>上海东站只是东方枢纽的一部分，整个东方枢纽总规划面积达到了 155 平方公里，其中主功能区 84 平方公里，拓展区 71 平方公里，其中还有一个重要组成部分就是浦东国际机场。</p><p>作为一座世界级综合交通枢纽，上海东站在高铁客站还将引入航空模块，深化空铁一体化，实现仅约 250 米的空铁换乘距离，未来这里将成为国内首个在高铁站内设立值机站台的站点，国内外旅客可以在场站内办理值机托运。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170840060665403700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>上海东站规划图。图片来源：上海市规划和自然资源局</figcaption></figure><p>在刚刚过去的龙年春节，界面新闻从上海海关获悉，假期期间（2 月 9 日-17 日），上海空港出入境旅客达 86 万人次，与去年春节期间相比增长 5.5 倍。</p><p>其中，受中国与新加坡互免持普通护照人员签证协定落地等利好因素影响，春节期间自浦东机场入境的新加坡籍旅客及出境前往新加坡的中国籍旅客共计约 2.9 万人次，与去年春节期间相比增长 12.4 倍。</p><p>据浦东机场海关旅检处副处长张奕介绍，春节假期期间，每日浦东机场出入境旅客数保持在 9 万人次左右。16 号长假倒数第二天达到人流最高峰，当日出入境旅客数达到 9.4 万人次。「我们做好各方面预案，现场监管人力资源调配到位，先期机检设备全部投入使用，确保旅客安全顺畅通关。」</p><p>随着东方枢纽建设的推进，浦东国际机场作为全国最大的出入境空港口岸，未来机场将继续保持热闹景象，人员跨境往来也将越来越便利。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240220/170840067821598500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>春节期间浦东机场出入境。图片来源：上海海关</figcaption></figure><h4>区域产业提前谋篇布局</h4><p>作为东方枢纽这座世界级综合交通枢纽的所在地，祝桥镇借助东方枢纽的区位优势，已经在区域产业的提质增能上提前谋篇布局。</p><p>「我们储备了一大批优质的产业项目，将加快建设浦东国际机场北侧的产业园区，努力确保好项目不缺土地、好企业不缺空间。」祝桥镇副镇长顾春安表示，「2024 年上半年计划完成多块产业用地的出让，为更多企业加速落地保驾护航。」</p><p>2024 年 1 月，捷鑫总部供应链基地项目正式开工建设，该项目由外高桥集团投资 9.04 亿元，计划 2025 年 12 月完工，建设 3 栋仓库和 1 栋厂房。</p><p>据外高桥集团股份旗下现代产业公司总经理助理洪海斌介绍，该项目基于浦东产业发展需求、空港枢纽定位需求，计划引入 4 至 6 家具有行业地位和实力的物流服务商，从供应链到产业链，助力浦东生物医药、集成电路等核心产业发展。项目达产后，预计年营业收入 82 亿元，年税收 1.15 亿元。</p><p>以东方枢纽和浦东国际机场为轴线，祝桥镇的产业分布有望形成南北双翼齐飞的局面——浦东机场北侧的产业园聚焦高端制造、智慧物流，而南侧则布局了大飞机产业园，位于临港新片区，将持续为区域经济的高质量发展注入强劲的动能。</p><p>上海市社联主席、曾任上海社科院院长、上海市政府发展研究中心主任王战指出，产业是高质量发展的顶梁柱，也是上海城市核心竞争力的硬支撑，产业发展离不开城市发展的战略规划。上海应特别关注产业结构与空间布局，将高品质的制造业保留下来，二、三产业共同发展、融合发展，防止城市的空心化。他认为，包括东方枢纽在内的功能区的建设，完全符合城市经济工作规律。</p><h4>辐射自贸区，带动高水平开放</h4><p>东方枢纽位于上海东南海岸线「自贸区弧」中心地带，处于上海外高桥港、浦东空港、上海洋山深水港「三港三区」产业带的核心区域。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240220/170840116459024900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><strong>东方枢纽周边地区特殊功能区布局图。图片来源：</strong>上海城市发展战略规划研究报告 2023</figcaption></figure><p>上海财经大学自由贸易区研究院院长赵晓雷解释道，可以看到东方枢纽依托浦东国际机场、铁路上海东站、商飞<span><span><span><span><span><span><span>总装</span></span></span></span></span></span></span>基地、洋山特殊综合保税区等开放功能平台和重点产业基地，打造世界级「临空经济+枢纽经济」示范区。</p><p>「因此这里将以高科技、大体量的‘硬核’产业和高水平开放的枢纽功能，助力上海自贸试验区及临港新片区提升发展，成为上海自贸试验区高水平开放、高质量发展的‘世界之窗’。」赵晓雷说。</p><p>上海社会科学院副院长、信息研究所所长王振则表示，上海东方枢纽国际商务合作区建设，借鉴了虹桥国际开放枢纽的成功做法，依托正在建设的东方大交通枢纽，进一步发挥上海自贸区对外开放优势，用好制度创新成果，创建面向国际国内两个扇面、高度便利的国际商务交流载体，为推进高水平对外开放作出更大贡献。</p><p>王振进一步解释道，上海东方枢纽国际商务合作区建设，一方面可以为上海自贸区关于国际商务合作的先行先试举措或压力测试举措，提供一个更具交通区位吸引优势，更加综合的改革创新集成平台；另一方面通过国际国内的合作共建，可以把浦东新区的开放优势、创新优势，更加通畅地辐射到长三角各地，为协同推进长三角高水平对外开放提供新引擎、新动能。</p><p>孙元欣表示，东方枢纽建设是上海「五个中心」升级版的重大项目，靠近张江科学城，预计随着上海东站建成运行后，东方枢纽将成为上海经济新增长极。「这里将成为制度型开放试验田。由于是新建区，东方枢纽可以对接新加坡、迪拜等地，更好地形成全球资源配置功能。」</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 04:47:37 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10814275.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10814275.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[方卓然]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[山东省政协原副主席孙述涛被提起公诉]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>最高人民检察院官微 2 月 20 日消息，山东省政协原党组成员、副主席孙述涛涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由山西省大同市人民检察院审查起诉。近日，山西省大同市人民检察院已向山西省大同市中级人民法院提起公诉。</p><p>检察机关在审查起诉阶段依法告知了被告人孙述涛享有的诉讼权利，并讯问了被告人孙述涛，听取了辩护人的意见。检察机关起诉指控：被告人孙述涛利用担任山东省委组织部副部长，威海市委副书记、市长、市委书记，济南市委副书记、市长，山东省政协党组成员、副主席等职务上的便利，为他人谋取利益，以及利用本人职权、地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 01:01:32 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10813191.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10813191.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[界面早报 | 证监会召开系列座谈会听取意见建议；欧盟启动红海护航行动]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 证监会召开系列座谈会听取意见建议；欧盟启动红海护航行动" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>习近平主持召开中央全面深化改革委员会第四次会议；证监会将加快权益类产品注册节奏；韩国大批医生集体辞职，医疗系统危机将升至最高级。习近平主持召开中央全面深化改革委员会第四次会议；证监会将加快权益类产品注册节奏；韩国大批医生集体辞职，医疗系统危机将升至最高级。</p><h3><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>主持召开中央全面深化改革委员会第四次会议强调，增强土地要素对优势地区高质量发展保障能力，进一步提升基层应急管理能力</h3><p><span>中共中央总书记、国家主席、<span>中央<span><span><span>军委</span></span></span></span>主席、中央全面深化改革委员会主任<span><span><span>习近平</span></span></span>2 月 19 日下午主持召开中央全面深化改革委员会第四次会议，审议通过了《关于改革土地管理制度增强对优势地区高质量发展保障能力的意见》、《关于促进经济社会发展全面绿色转型的意见》、《关于进一步提升基层应急管理能力的意见》、《关于加快形成支持全面创新的基础制度的意见》、《中央全面深化改革委员会 2023 年工作总结报告》、《中央全面深化改革委员会 2024 年工作要点》。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10811650.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>证监会召开系列座谈会听取意见建议</h3><p><span>证监会官网消息，2 月 18 日至 19 日，新春上班伊始，证监会召开系列座谈会，就加强资本市场监管、防范化解风险、推动资本市场高质量发展广泛听取各方面意见建议。座谈会由证监会党委书记、主席</span><span><span><span><span>吴清</span></span></span>和领导班子成员分别主持。专家学者、中小投资者、上市公司、拟上市企业、证券基金经营机构、会计师律师事务所、私募机构、外资机构等方面代表参与座谈。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10811620.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>证监会将加快权益类产品注册节奏，进一步丰富宽基指数基金产品及对应期权产品供给</h3><p>2 月 19 日，据第一财经消息，证监会将加快权益类产品注册节奏，进一步丰富宽基指数基金产品及对应期权产品供给，同时加强与相关部门协同，推动引入更多中长期资金入市。督促公募基金等投资机构履行受托责任，增强专业能力，更好服务居民财富保值增值。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央气象台继续发布寒潮橙色预警</h3><p>中央气象台 2 月 20 日 06 时继续发布寒潮橙色预警：受寒潮影响，预计，2 月 20 日至 2 月 23 日，我国中东部大部将自北向南先后出现降温，日平均或最低气温普遍下降 8～12℃，华北南部、黄淮西部、江淮、江汉、江南、华南中北部及贵州等地气温将下降 12～18℃，其中，湖南南部、贵州东部、广西北部等地的部分地区累计降温幅度可达 20℃以上。2 月 23 日前后，最低温度 0℃线将南压到苏皖南部至湖南南部、贵州南部一带。预计，2 月 20 日 08 时至 2 月 22 日 08 时，华北南部、黄淮西部、江淮西部、江汉、江南中北部、贵州东部、广西北部等地的部分地区将先后降温 8～10℃，其中，江汉、江南中西部、贵州东部等地将降温 12℃~14℃，湖南南部、江西南部、贵州东部、广西北部等地的部分地区降温可达 16℃以上。</p><h3>梅西再回应香港表演赛缺阵：赛前感到不适未能上场，几天后伤处稍好</h3><p>梅西 2 月 19 日在微博发布视频声明，回应 2 月初缺阵香港表演赛的风波。「我听到有人说我因为政治原因或许多其它原因不想参赛，但这些都不是真的。如果真是那样，我甚至不会去日本，或者像之前那样多次访问中国。从职业生涯伊始，我就与中国有着非常紧密与特别的缘分。在这里的采访、比赛和活动让我留下美好回忆。作为球员，我也为巴塞罗那足球俱乐部和国家队在这里多次参赛，正如我在新闻发布会上所说，真实的情况是，我有内收肌炎症，在沙特的第一场友谊赛赛前就感觉到了，所以没能参加比赛，在第二场（在沙特的）比赛中，我尝试上场比赛了一会儿，但情况变得更糟，然后在（中国香港比赛）的前一天我尝试上场训练，为所有来观看训练的球迷们作出努力，我已尽自己所能，也参加了训练结束与孩子们的足球互动课，但我真的无法上场参赛，我感到不适，有加剧伤情的风险。几天后，伤处感觉稍好点，这也是为什么我在日本上场了一会儿，为接下来很快开始的联赛，我希望能恢复一些状态。」</p><h3>欧盟启动红海护航行动</h3><p>据央视新闻，当地时间 2 月 19 日，欧盟委员会主席冯德莱恩在德国柏林举行的欧洲人民党大会上宣布，欧盟启动红海护航行动。</p><h3>韩国大批医生集体辞职，医疗系统危机将升至最高级</h3><p>据央视新闻，韩国首都圈五大医院上千名实习医生和住院医生 2 月 19 日集体辞职，称将于 20 日晨起停止工作，以抗议政府扩招高校医学生的政策。韩国媒体报道，如果这些医生集体离岗，一些医院恐无法正常运转，韩国医疗系统危机将升至最高级。韩国政府本月早些时候宣布，为解决医生短缺问题，2025 学年高校医学院招生规模将从现阶段的 3058 人增至 5058 人。到 2035 年，韩国将新增约 1 万名医生。这项扩招计划遭到医生团体和医学院学生强烈反对，称此举将引发过度医疗并使医保系统资金紧张。一些批评人士指出，医疗界人员实际上是担忧扩招计划将导致他们的收入减少。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:19:35 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10812465.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10812465.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面综合]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[暴雪滞留瓜州旅客：第一次经历列车返程滞留他乡，也遇到很多暖心事]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图文无关。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/170835136853270400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>从 2 月 18 日下午开始，随着高速公路陆续恢复通行，滞留酒泉瓜州的 2.5 万余名群众约有 2 万人已经通过瓜州南、瓜州北两个收费站有序驶离。从 2 月 18 日下午开始，随着高速公路陆续恢复通行，滞留酒泉瓜州的 2.5 万余名群众约有 2 万人已经通过瓜州南、瓜州北两个收费站有序驶离。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 17 日，受暴风雪天气影响，连霍高速、京新高速等高速公路采取临时管制，四万余名司乘人员滞留在甘肃省酒泉市。其中，2.5 万余人滞留在甘肃省瓜州县。</p><p><span>瓜州，地处我国甘肃省河西走廊</span><span>西端，东连玉门市</span><span>，西接敦煌市，南北与肃北蒙古族自治县毗邻，西北与新疆哈密市相接，自古以来就是东进西出的交通枢纽。</span></p><p>瓜州气象部门预报，2 月 17 日 14 时后瓜州县出现降雪天气，全县具备降雪监测条件的 7 个观测站中 4 个出现中雪，24 小时最低气温下降 6-11℃。17 至 18 日出现大风、沙尘、降温和降雪天气，造成了道路积雪、结冰、低能见度等。</p><p>据瓜州当地统计，截至 2 月 17 日 22 时，已安置 1.8 万名滞留旅客。当地紧急调度宾馆、酒店床位 6000 张，学校提供宿舍床位 1700 张，并同步协调各酒店在会议室、餐厅提供临时休息处。</p><p>界面新闻注意到，许多瓜州当地居民自发在网络媒体上发帖称可以免费提供住宿、开水等。「我家虽小，也可以住两个家庭。联系方式......」「有老人和小孩的，到我们家来吧。」人们也在微信群里共享信息，传递爱心。对于滞留在瓜州的旅客来说，他们感受到更多的是浓浓的暖意。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/170835136853270400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 19 日，在瓜州滞留人员唐先生告诉界面新闻，他是四川德阳人，1999 年就来到了新疆昌吉工作，今年春节带着儿子回老家过年。2 月 15 日晚，他搭乘火车从德阳返回昌吉，而儿子则选择第二天早上自驾返回。</p><p>唐先生讲述到，在其返程途中，高铁在行至甘肃张掖市后无法行进，当时天气有些阴冷，但并未下雪。「部分乘客还是挺着急的，有些人在张掖下车，有些人和我一样返回到兰州，打算从兰州找车回新疆。有几个老乡知道我有车，还问了我能不能搭个便车。」历经十几个小时后，唐先生和儿子在兰州碰头，他们还顺便搭载了三个四川老乡。</p><p>2 月 17 日，甘新两地受到暴风雪天气的影响，G30 连霍高速路段实行交通管制，唐先生一行人被交警拦下，并告诉他们可以先到瓜州县的两所中学和体育馆休息。他们按照交警提供的地址前往当地中学，但由于他们到达时已接近凌晨，学校已经住满。在志愿者的安排下，他们顺利免费入住到当地的一家饭店。</p><p>「这一晚上遇到了很多好心人，我们心里也暖暖的，非常感谢瓜州人民。」唐先生说。</p><p>2 月 18 日下午 2 点 30 分，G30 连霍高速甘新省界路段解除双向交通管制解除，公路恢复正常通行。唐先生一行人选择继续赶路。「目前路面情况还可以，但还是积有一层薄雪。」他继续解释称，由于大风天气，路面也没来得及清理。</p><p>唐先生从未想到平时只需 10 个小时的返乡路程最后却在路上耽误了 3 天左右。他原本前天就开工，现在只好向公司请假，这也是他第一次遇到列车返程、滞留他乡的情况。他们于今晚抵达新疆吐鲁番市，目前距离昌吉还有 200 多公里。「我的心态还比较平和，耽搁了就耽搁了吧，能平安顺利回去就好了。」他说。</p><p>张女士在瓜州县经营着一家婚庆礼服馆，在得知大量返疆人员滞留瓜州的情况后，她从 17 日开始便每天都在朋友圈发布可以免费提供住宿的消息：「有开水，有衞生间，需要请提前联系......」当晚，她的店里一共入住了 5 户人家共 20 人，第二天又入住了一家四口。滞留旅客分别来自四川、新疆等地。</p><p>张女士称，从 2 月 18 日之后，在她店里入住的滞留人员就陆陆续续离开瓜州。「我们当地气温最近都在在零下十度左右，出门在外，大家都挺不容易的，想着能帮点就帮点吧。」</p><p>2 月 18 日下午，瓜州县委宣传部官微「瓜州发布」刊登文章《馕馕「且」慢踏归途，待到繁花开，相约瓜州见》，「因为风和雪的浓情相遇，让瓜州这座小城迎来了 2.5 万滞留群众。如果昨夜您也来了瓜州，有招待不周的地方，向你们表示歉意，请多包涵...我们诚挚的邀请您待到春暖花开的季节再来瓜州看看。</p><p>据央视新闻 2 月 19 日消息，从 2 月 18 日下午开始，随着高速公路陆续恢复通行，滞留酒泉瓜州的 2.5 万余名群众约有 2 万人已经通过瓜州南、瓜州北两个收费站有序驶离。今天一早，其余的 5500 余名滞留群众也陆续离开。经公安部门统计，解除交通管制后，已有 4.1 万余辆车辆和 9.55 万余旅客安全通过 G30 连霍高速瓜州柳园公安检查站，离甘入疆。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:37:46 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10812365.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10812365.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[田鹤琪/吕雅萱]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[胡塞武装击中一艘英国货轮，红海航线持续紧张]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="（资料图）2024 年 1 月 27 日，「马林·罗安达」号油轮在红海遇袭后起火。来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/17083513692789900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>船员们都安全，并已弃船。目前船只停泊在红海某处。船员们都安全，并已弃船。目前船只停泊在红海某处。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>红海局势持续紧张，全球主要贸易路线面临高风险。</p><p>2024 年 2 月 19 日，也门胡塞武装组织发言人萨雷亚发表声明，称该组织在一天前向途经红海亚丁湾的英国<span>散装</span>货轮<span>「鲁比马尔」</span>号（Rubymar）发射数枚导弹，<span>货轮有沉没的危险。</span></p><p><span>英国海洋贸易署</span>（UKMTO）在<a href="https://twitter.com/UK_MTO/status/1759401808668070214/photo/1" target="_blank">社交媒体</a>上对此回应，他们收到报告称也门海岸外的曼德海峡发生船只遇袭事件，<span>近距离爆炸致使该船只受损，但</span>船员们都安全，并已弃船。<span>目前船只停泊在红海某处。</span></p><p>船舶跟踪平台 VesselFinder 和 MarineTraffic.com 的数据显示，<span>「鲁比马尔」</span>号在英国注册，轮悬挂中美洲国家伯利兹的国旗，当时从阿联酋法坎港出发，目的地为保加利亚瓦尔纳港。事发时<span>「鲁比马尔」</span>号距离也门摩卡港约<span>56 公里</span>，在至少受到三枚导弹袭击后偏离了航向，并与吉布提海军方面取得联系。</p><p><span>此外，英国海事情报公司</span>Ambrey Analytics 在给客户的一份报告中<span>警告，其周一获悉一艘悬挂希腊国旗、在美国注册的散货船于也门港口城市亚丁以东的「导弹袭击」中请求军事援助。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/17083513692789900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 10 月巴以新一轮冲突爆发后，为声援巴勒斯坦平民，胡塞武装开始针对途经红海的以色列货轮发起袭击。随后，英国和美国空袭该组织在也门境内的陆上据点以「护航过往船只」。<span>上周六，</span>美国中央司令部<span>对胡塞武装的也门据点发起了五次袭击，打击了胡塞武装派出的无人艇。胡塞武装则击落了对方一架 MQ-9「死神」无人侦察机。</span></p><p><span>2 月 19 日当天，塞浦路斯航运商会要求胡塞武装释放被其扣押的「银河领袖」号集装箱货船 25 名船员。就在 3 个月前，胡塞武装在红海水域扣留了悬挂马耳他国旗、由以色列富豪拉米·翁加尔所拥有的「银河领袖」号，并扣押 25 名船员至今。</span></p><p>红海航道与埃及苏伊士运河共同构成世界上最繁忙的水道之一，占全球海上运输量的 12%。近几个月频繁的交火使得地中海航运、达飞海运、马士基、赫伯罗特等航运巨头纷纷中断该航线，或选择绕行至更长、成本更高的非洲好望角路线。亚欧供应链由此遭受冲击，运价飙升。鉴于中东遍布石油生产国，这里的原油和石油产品贸易尤其脆弱。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 15:31:46 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10812332.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10812332.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[陈升龙]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[欧盟启动红海护航行动]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 2 月 19 日，欧盟委员会主席冯德莱恩在德国柏林举行的欧洲人民党大会上宣布，欧盟启动红海护航行动。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:32:35 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10811802.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10811802.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[界面晚报 | 甘肃披露最大涉粮腐败案；广东「新春第一会」聚焦产业科技互促双强]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 甘肃披露最大涉粮腐败案；广东「新春第一会」聚焦产业科技互促双强" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国务院原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》；国家金融监管总局：积极出台有利于提振信心和预期的政策措施；硅谷传奇高管 19 岁儿子疑似吸毒过量死亡，美国青少年吸毒有多严重？以下是界面新闻为你梳理的 2 月 19 日晚报新闻。国务院原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》；国家金融监管总局：积极出台有利于提振信心和预期的政策措施；硅谷传奇高管 19 岁儿子疑似吸毒过量死亡，美国青少年吸毒有多严重？以下是界面新闻为你梳理的 2 月 19 日晚报新闻。</p><h3>国务院原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》</h3><p>2 月 19 日，中国政府网消息，国务院批覆：原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》。其中提出，上海市人民政府要切实加强组织领导，健全机制、明确分工、落实责任，按照《总体方案》明确的发展定位、发展目标和重点任务，完善具体实施方案，有效推进上海东方枢纽国际商务合作区建设发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10810965.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家金融监管总局：积极出台有利于提振信心和预期的政策措施</h3><p><span>国家金融监督管理总局官网消息，2 月 19 日，金融监管总局党委书记、局长李云泽主持召开党委（扩大）会议，传达学习贯彻国务院第三次全体会议精神，对开年工作作动员部署。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10810625.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>广东召开「新春第一会」，各城市开年怎么干？</h3><p><span><span>2 月 18 日，龙年开工首日，广东省在深圳召开全省高质量发展大会。</span></span><span><span>作为中国经济第一大省，广东连续两年在开年</span></span><span><span>喊出「高质量发展」的口号。2024 年新春第一会将主题进一步聚焦在产业和科技互促双强，举办地从省会广州转到创新高地深圳，也传递了这样的信号。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10809328.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>甘肃披露最大涉粮腐败案：作案时间长达 20 年，34 人被立案</h3><p>各地纪检监察部门近年重点整治粮食购销领域腐败，彻查粮仓「硕鼠」。日前，甘肃省纪委监委披露了该省查办的最大一起涉粮腐败案件。<a href="https://m.jiemian.com/article/10808991.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国银行股份有限公司原党委书记、董事长刘连舸被提起公诉</h3><p><span>最高人民检察院通报，中国银行股份有限公司原党委书记、董事长刘连舸涉嫌受贿、违法发放贷款一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由山东省济南市人民检察院审查起诉。近日，济南市人民检察院已向济南市中级人民法院提起公诉。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10810173.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>贵州毕节发生山火，官方通报：火情基本控制 ，无人员伤亡</h3><p><span><span><span><span><span><span><span>2024 年</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>2 月 18 日，贵州省毕节市七星关区鸭池镇发生山火</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>目前</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>火情已基本控制，暂未造成人员伤亡。</span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10810537.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>硅谷传奇高管 19 岁儿子疑似吸毒过量死亡，美国青少年吸毒有多严重？</h3><p><span>美国硅谷传奇科技高管苏珊（Susan Wojcicki&nbsp;）19 岁的儿子马可&nbsp;(Marco Troper) 疑似因吸毒过量意外死亡引发关注。虽然马可的家人上周就在社交平台上公布了这一消息，随着更多媒体报道，这两天才引发更多关注。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10809802.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>连续打破记录，2 月或成为有记录以来最热月份</h3><p><span>气象学家预测，人为引起的全球变暖与厄尔尼诺现象的共同作用下，世界各地陆地和海洋的温度升高，2024 年 2 月或将打破现有的高温记录。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10809510.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:26:07 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10811762.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10811762.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面综合]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[连续打破记录，2 月或成为有记录以来最热月份]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 2 月 2 日，西班牙加泰罗尼亚，水库的干燥土壤上可以看到脚踏船。2 月 1 日，加泰罗尼亚宣布进入紧急状态，因为水库水位下降到总库容的 16% 以下。（图片来源：视觉中国）" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240219/170833214510786300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「在气候史上从未发生过这样的事情。」气候学家 Maximiliano Herrera 说。「在气候史上从未发生过这样的事情。」气候学家 Maximiliano Herrera 说。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>气象学家预测，人为引起的全球变暖与厄尔尼诺现象的共同作用下，世界各地陆地和海洋的温度升高，2024 年 2 月或将打破现有的高温记录。</p><p>持续的高温让天气观测者们惊讶，全球范围内，「成千上万的记录正在被打破」。针对 2 月极端高温的现状，关注极端天气的气候学家和天气历史学家<a href="https://www.mherrera.org/temp.htm" target="_blank">Maximiliano Herrera</a>2 月 14 日在社交平台上表示，「我们今天所看到的情况是疯狂的。」他提到，法国、比利时、荷兰和德国都创下了 2 月份最热夜晚的几十个记录。在非洲，「每天都有数以百计的记录被打破」。令他惊讶的不仅是打破过往记录的数量，还有其中许多记录超越以往任何记录的程度。「在气候史上从未发生过这样的事情。」他说。</p><p>2 月 16 日，美国气候科学家 Zeke Hausfather 在其<a href="https://twitter.com/hausfath/status/1758192352429294074" target="_blank">社交平台</a>上称，2 月份大概是预计当前厄尔尼诺现象的全球温度反应达到峰值的时候。「到目前为止，延续了自去年 5 月以来连续创纪录的月份，2 月份有望成为有记录以来最热的月份。」不过他也表示，如果遵循前几年的路径，随着厄尔尼诺现象的消退和拉尼娜现象的出现，气温有可能在后半月下降。</p><p>英国国家海洋学中心海洋系统建模副主任 Joel Hirschi 博士在接受《衞报》<a href="https://www.theguardian.com/environment/2024/feb/17/february-on-course-to-break-unprecedented-number-of-heat-records" target="_blank">采访</a>时对此表示，地球正在加速变暖。「我们看到海洋温度迅速上升，而海洋是气候中最大的热量储存库。」他预计，3 月份的温度将比去年 8 月份的记录高出 0.1 到 0.2 摄氏度，这是由于世界上大部分海洋集中在南半球，因此 3 月通常是海洋一年中最热的时候。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240219/17083296908768100_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">欧洲中期天气预报中心（ECMWF）的数据显示了 2024 年 2 月气温与其他年份的对比。</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240219/170833214510786300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 2024 年 2 月之前，全球的气候数据已经开始持续被打破。据碳简报（Carbon Brief）网站，2023 年是自 19 世纪中期有记录以来最热的一年，而且「很可能是几千年来最热的一年」。在这一年中，全球范围内有超过 70 个国家经历了有记录以来最热的一年，其中包括中国、日本、墨西哥、希腊、德国、阿根廷等等。</p><p>2023 年也是全球平均陆地温度首次超过 2 摄氏度，全球海洋温度首次超过工业化前水平 1 摄氏度。同时，全球陆地地区的变暖速度比海洋快 70% 左右。欧洲中期天气预报中心（ECMWF）提供的 ERA5 全球气候数据分析<a href="https://climate.copernicus.eu/warmest-january-record-12-month-average-over-15degc-above-preindustrial" target="_blank">表明</a>，自 1940 年有记录以来，2024 年 1 月是「最热的 1 月」，全球地表气温为 13.14°C，比上一个最热的 2020 年 1 月高 0.12°C。</p><p>一年的全球气温上升幅度超过 1.5 摄氏度，是一个严峻的「里程碑」。2015 年的<a href="https://unfccc.int/files/meetings/paris_nov_2015/application/pdf/paris_agreement_english_.pdf?gad_source=1&amp;gclid=EAIaIQobChMIr4CA3P62hAMV5NTCBB011gDyEAAYASABEgJvh_D_BwE" target="_blank">《巴黎协定》</a>中，世界各国曾同意努力将全球平均气温的上升幅度控制在比工业化前水平高 2°C 以内，并努力将气温上升幅度限制在比工业化前水平高 1.5°C 以内，「同时认识到这将显著降低气候变化的风险和影响」。协议没有明确定义实现这些目标的时间范围，但它<span>以五年为一个周期。于 2016 年 11 月 4 日正式生效的《巴黎协定》，在 2023 年迎来了第一次</span>「<a href="https://unfccc.int/topics/global-stocktake" target="_blank">全球盘点</a>」，其得出的结论是，目前的全球排放轨迹与将全球气温上升限制在 1.5°C 的目标不符，对气候变化的适应也没有达到所需的水平。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 10:51:32 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10809510.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10809510.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[蔡星卓]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[寒潮、暴雪、沙尘暴、大雾、大风、强对流天气，中央气象台六预警齐发]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p><strong><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/170833756020793900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></strong></p><p><strong>中央气象台</strong><strong>2 月 19 日 18 时</strong><strong>继续</strong><strong>发布寒潮</strong><strong>橙</strong><strong>色预警：</strong></p><p>受寒潮影响，预计，2 月 19 日 20 时至 2 月 22 日 20 时，我国中东部大部将自北向南先后出现降温，日平均或最低气温普遍下降 8～12℃，华北南部、黄淮西部、江淮、江汉、江南、华南中北部及贵州等地气温将下降 12～18℃，其中，湖南南部、贵州东部等地的部分地区累计降温幅度可达 20℃以上。2 月 23 日前后，最低温度 0℃线将南压到苏皖南部至湖南南部、贵州南部一带。</p><p>预计，2 月 19 日 20 时至 2 月 21 日 20 时，东北地区东部、华北南部、黄淮、江淮、江汉、江南北部和西部、贵州东部等地部分地区将先后降温 8～10℃，其中，华北南部、黄淮西部、江汉、江南西部、贵州东部等地降温 12℃~14℃，湖南东部和南部、贵州东部等地部分地区降温可达 14℃以上。</p><p><img alt="" height="703.5" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240219/17083370807206983_a700xH.jpg" width="831.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" height="684.0" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240219/17083370808311398_a700xH.jpg" width="825.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" height="703.5" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/17083370809891180_a700xH.jpg" width="831.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>防御指南：</strong></p><p>1、政府及有关部门按照职责做好防寒潮应急工作；</p><p>2、注意防寒保暖；</p><p>3、农业、水产业、畜牧业等要积极采取防霜冻、冰冻等防寒措施，尽量减少损失；</p><p>4、做好防风工作。</p><p><strong>中央气象台</strong><strong>2 月 19 日 18 时</strong><strong>发布暴雪蓝色预警：</strong></p><p>预计 2 月 19 日 20 时至 2 月 20 日 20 时，陕西北部、山西中南部、河北南部、河南北部、山东西部、新疆南疆西部、西藏西部等地部分地区有大到暴雪，其中，河南西北部、西藏西部等地局地有大暴雪（20～25 毫米）。上述部分地区新增积雪深度 3～5 厘米，局地可达 10 厘米以上。</p><p><img alt="" height="684.0" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240219/17083372083173466_a700xH.jpg" width="825.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>&nbsp;</p><p><strong>防御指南：</strong></p><p>1.政府及有关部门按照职责做好防雪灾和防冻害准备工作；</p><p>2.交通、铁路、电力、通信等部门应当进行道路、铁路、线路巡查维护，做好道路清扫和积雪融化工作；</p><p>3.行人注意防寒防滑，驾驶人员小心驾驶，车辆应当采取防滑措施；</p><p>4.农牧区和种养殖业要储备饲料，做好防雪灾和防冻害准备；</p><p>5.加固棚架等易被雪压的临时搭建物。</p><p><strong>中央气象台</strong><strong>2 月 19 日 18 时继续</strong><strong>发布沙尘暴蓝色预警：</strong></p><p>预计 2 月 19 日 20 时至 20 日 20 时，新疆南疆盆地、内蒙古西部、青海东北部、甘肃东南部、宁夏西南部、陕西南部、湖北西部、湖南中北部、四川盆地中北部等地的部分地区有扬沙或浮尘天气。</p><p><img alt="" height="703.5" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240219/17083370951276674_a700xH.jpg" width="831.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>防御指南：</strong></p><p>1．做好防风防沙准备，及时关闭门窗；</p><p>2．注意携带口罩，纱巾等防尘用品，以免沙尘对眼睛和呼吸道造成损伤；做好精密仪器的密封工作；</p><p>3．把围板、棚架、临时搭建物等易被风吹动的搭建物固紧, 妥善安置易受沙尘暴影响的室外物品；</p><p>4．由于能见度较低，驾驶人员应控制速度，确保安全。</p><p><strong>中央气象台</strong><strong>2</strong><strong>月</strong><strong>19</strong><strong>日</strong><strong>18</strong><strong>时</strong><strong>继续发布</strong><strong>大雾</strong><strong>黄</strong><strong>色预警：</strong></p><p>预计，19 日夜间至 20 日白天，东海西部海域、浙闽沿岸海域、台湾海峡、广东沿岸海域、广西沿岸海域将有大雾，20 日早晨至上午，琼州海峡东段海域将有大雾，能见度不足 1 公里。此外，19 日夜间至 20 日上午，福建中南部等地将有大雾天气，局地有能见度不足 200 米的强浓雾。</p><p><img alt="" height="703.5" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240219/17083371128843012_a700xH.jpg" width="831.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>防御指南：</strong></p><p>1、由于陆地能见度较低，驾驶人员应控制速度，确保安全。</p><p>2、机场、高速公路、轮渡码头采取措施，保障交通安全。</p><p><strong>中央气象台</strong><strong>2 月 19 日 18 时</strong><strong>发布强对流天气蓝色预警：</strong></p><p>预计 2 月 19 日 20 时至 20 日 20 时，安徽南部、湖北东部和南部、湖南中南部、江西中北部、广西东北部等地的局地将有 8-10 级雷暴大风或冰雹天气；安徽中南部、江苏南部、湖北东部、湖南东北部、江西北部等地的部分地区将有短时强降水天气，最大小时雨量 20-30 毫米，局地可达 35 毫米以上。</p><p>预计，强对流的主要影响时段为明天午后至傍晚。</p><p><img alt="" height="684.0" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/17083371255167711_a700xH.jpg" width="825.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" height="684.0" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/1708337125689527_a700xH.jpg" width="825.0" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>防御指南：</strong></p><p>1.政府及相关部门按照职责做好防短时暴雨、防雷、防大风准备工作，气象部门做好人工防雹作业准备；</p><p>2.户外行人和工作人员减少户外活动，注意远离棚架广告牌等搭建物；</p><p>3.驱赶家禽、牲畜进入有顶蓬的场所，关好门窗加固棚舍；</p><p>4.相关水域水上作业和过往船舶采取回港规避或者绕道航行等积极应对措施，工地注意遮盖建筑物资，妥善安置易受暴雨、风雹影响的室外物品；</p><p>5.检查城市、农田、鱼塘排水系统，做好排涝准备和对山洪、滑坡、泥石流等灾害的防御准备。</p><p><strong>中央气象台</strong><strong>2</strong><strong>月</strong><strong>19</strong><strong>日</strong><strong>18</strong><strong>时</strong><strong>继续</strong><strong>发布大风蓝色预警：</strong></p><p>预计，2 月 19 日 20 时至 20 日 20 时，西藏中西部、青海中南部、内蒙古中西部、辽宁南部、华北东部、黄淮西部和东部、江淮西部等地的部分地区有 5~7 级风，阵风 8~9 级。渤海、渤海海峡、黄海大部海域将有 7~8 级，阵风 9~10 级的大风。</p><p><img alt="" height="900.0" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240219/17083371393887674_a700xH.jpg" width="820.5" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2 月 20 日 20 时至 21 日 20 时，西藏中西部、青海中南部、华北东部、黄淮西部和东部、江淮西部、江汉等地的部分地区有 5~6 级风，阵风 7~8 级。渤海、渤海海峡、黄海大部海域将有 7~8 级，阵风 9~10 级的大风。</p><p><img alt="" height="900.0" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/17083371398643882_a700xH.jpg" width="820.5" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>防御指南：</strong></p><p>1、中央气象台、中国海上搜救中心提醒受大风影响海域航行、作业的船舶，注意航行安全；</p><p>2、森林、草场、城区防火部门做好防火准备，机场、铁路、公路等交通管理部门应采取措施保障交通安全；</p><p>3、停止高空、水上户外作业和游乐活动，加固或妥善安置围板、棚架广告牌、简易设施等易被大风吹动的搭建物；</p><p>4、行人与车辆不要在高大建筑物、广告牌等临时建筑物，或树的下方停留。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 10:11:32 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10811383.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10811383.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委 | 财政部拟续发行 990 亿元 1 年期国债，农业农村部：部署落实中央一号文件重点工作]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/170833066941786700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？国内成品油价格按机制不作调整；公安部持续推进旅馆接待未成年人入住「五必须」规定落实；农业农村部部署落实中央一号文件重点工作。今天有哪些部委新闻值得关注？国内成品油价格按机制不作调整；公安部持续推进旅馆接待未成年人入住「五必须」规定落实；农业农村部部署落实中央一号文件重点工作。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><h3><span><span>国家发改委：今日国内成品油价格按机制不作调整</span></span></h3><p><span><span>2024 年 2 月 19 日，国家发改委公告，自 2024 年 1 月 31 日国内成品油价格调整以来，国际市场油价震荡运行，按现行国内成品油价格机制测算，2 月 19 日的前 10 个工作日平均价格与 1 月 31 日前 10 个工作日平均价格相比，调价金额每吨不足 50 元。根据《石油价格管理办法》第七条规定，本次汽、柴油价格不作调整，未调金额纳入下次调价时累加或冲抵。</span></span></p><h3><span><strong><span>财政部拟续发</span></strong></span><span><strong><span>行 990 亿元 1 年期国债，利率 1.96％</span></strong></span></h3><p><span><span>据财政部官网 2 月 19 日消息，为筹集财政资金，支持国民经济和社会事业发展，财政部决定第一次续发行 2024 年记账式附息（二期）国债（1 年期）。本次续发行国债竞争性招标面值总额 990 亿元，不进行甲类成员追加投标，从 2024 年 1 月 25 日开始计息；票面</span><a href="http://data.eastmoney.com/cjsj/yhll.html" target="_blank">利率</a><span>1.96%；到期一次还本付息，2025 年 1 月 25 日（节假日顺延）偿还本金并支付利息。</span><span>具体日期安排：2024 年 2 月 21 日招标，招标结束至 2 月 22 日进行分销，2 月 26 日起与之前发行的同期国债合并上市交易。</span></span></p><h3><span><span>最高检：检察机关去年办理涉民生民利行政检察案超 6.9 万件</span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240219/170833066941786700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2 月 19 日，最高检第七检察厅厅长张相军表示，</span><span>2023 年，行政检察共办理涉民生民利行政检察监督案件 6.9 万多件。</span></span><span><span>过去一年，最高检围绕「维护老年人合法权益」等主题发布 4 批 24 件行政检察与民同行系列典型案例；会同民政部、中国残联发布维护残疾人合法权益 5 件典型案例；会同全国妇联发布维护农村妇女涉土地合法权益 6 件典型案例，指导各地高质效办好发生在人民群众身边的每一起「小案」，强化对老年人、妇女、残疾人、农民工等特定群体权益的保护。</span></span></p><h3><span><span>公安部：持续推进旅馆接待未成年人入住「五必须」规定落实</span></span></h3><p><span><span>据公安部官网 2 月 19 日信息，在公安机关督促推动下，2023 年，全国旅馆登记报备未成年人入住 5034 万人次。公安机关及时找回离家出走等情况未成年人 9900 余名，成功防范各类侵害未成年人案事件 1.2 万余起。各地公安机关将「五必须」作为旅馆日常检查「必查科目」，健全完善「常态宣传、强制报备、暗访检查、研判核查、一案双查、督办约谈」六项机制，持续开展专项检查和常态化检查暗访，强化风险评估，对未成年人入住集中的旅馆提高检查比例和频次，实施重点监管。2023 年，全国公安机关共检查旅馆 636 万家次，依法查处违反「五必须」规定的旅馆 7.5 万余家次。</span></span></p><p><span><span>与此同时，各地公安机关加强「一案双查」，对于在旅馆发生侵害未成年人刑事案件的，倒查涉案经营者和相关人员主体责任，对未落实「五必须」规定的，依法从严查处。全年共依法查处未落实住宿实名登记、「五必须」规定等涉案旅馆 2965 家，发案同比下降 30.9%。</span></span></p><h3><span><span>农业农村部：部署落实中央一号文件重点工作</span></span></h3><p><span><span>据农业农村部官网 2 月 19 日信息，农业农村部近日印发《关于落实中共中央国务院关于学习运用「千村示范、万村整治」工程经验有力有效推进乡村全面振兴工作部署的实施意见》提出，今年重点抓好八个方面工作。一是抓好粮食和重要农产品生产，确保国家粮食安全。二是持续巩固拓展脱贫攻坚成果，确保不发生规模性返贫。三是强化农业科技和装备支撑，打牢现代农业发展基础。四是加强农业资源环境保护，推动农业发展绿色转型。五是全链推进乡村产业发展，拓宽农民增收致富渠道。六是扎实推进乡村建设和乡村治理，建设宜居宜业和美乡村。七是稳妥深化农村改革，激发乡村振兴动力活力。八是强化支撑保障，推动工作落地见效。&nbsp;</span></span></p><h3><span><span>水利部：长江水利委员会召开春节后首次防汛会商，研究部署近期水旱灾害防御工作</span></span></h3><p><span><span>据水利部官网 2 月 19 日信息，长江水利委员会副主任吴道喜主持分析近期流域水雨情，研究部署新一轮寒潮应对、长江流域控制性水库群汛前消落、汉江丹江口-王甫洲江段生态调度试验以及 2024 年长江防洪调度推演等工作。会商认为，春节期间调度措施有力有效，控制性水库群基本按照既定计划有序消落，保障了长江荆江河段供水、汉江中下游水华防控和长江口咸潮应对等要求，流域供水、发电、航运等形势平稳。&nbsp;</span></span><span><span>会商强调，各部门单认真做好 2024 年长江水旱灾害防御工作，为安澜长江建设取得新的更大成果贡献力量。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 10:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10810670.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10810670.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
