<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 17 Feb 2024 15:13:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特朗普或被罰沒五分之一資產，對其商業帝國有何影響？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 12 月 7 日，紐約，美國前總統特朗普就民事欺詐案出庭並向媒體發表講話。圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240217/170817016464034600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>特朗普集團沒有破產風險，但對公司經營層面的影響可能更加直觀。特朗普集團沒有破產風險，但對公司經營層面的影響可能更加直觀。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>美國前總統特朗普再迎來敗訴。2024 年 2 月 16 日，負責特朗普案件的紐約主審法官恩戈隆（Arthur F. Engoron）裁定他違反州法律，在民事欺詐案件中敗訴，並處以 3.55 億美元的罰款。判決還涉及特朗普的 2 個兒子。長子小特朗普和二兒子埃裏克也被判每人罰款 400 萬美元。</p><p>此外，特朗普 3 年內被禁止領導紐約州的任何公司，包括特朗普家族企業。特朗普及其公司 3 年內還被禁止向紐約註冊的銀行申請貸款。小特朗普和埃裏克 2 年內也被禁止擔任紐約公司的高官或董事。</p><p>自 2019 年以來，民主黨籍的紐約州總檢察長詹姆斯（Letitia James）一直在調查特朗普的生意。她指控特朗普在近十年間通過向貸款方誇大淨資產數額，拿到較低利率貸款而獲利數億美元。詹姆斯由此將特朗普告上紐約法庭，尋求終身禁止他進入紐約商界，並處以 3.7 億美元罰款。最新判決基本支持了詹姆斯的主張。</p><p>此外，最新判決還將派駐在特朗普集團的一名獨立監察員的任命延長了 3 年，以監視任何可疑的交易。法官還授予上述監察員新的權力，要求其推薦一名獨立合規總監，以從內部監督特朗普集團的財務報告。</p><p>特朗普否認有上述所有不當行為。判處出爐後，特朗普在社交媒體發文，抨擊裁決是「徹頭徹尾的騙局」，旨在「干涉」即將舉行的大選，「狡猾的法官和總檢察長濫用了權力，這讓人無法容忍」。16 日晚，特朗普在新聞發佈會上再次迴應，同時指責詹姆斯和恩戈隆兩人「腐敗」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240217/170817016464034600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>特朗普方面已經提起上訴，之後的判決週期尚不清楚。特朗普律師團成員之一哈巴&nbsp;(Alina Habba)&nbsp;稱判決「明顯不公正」，並相信「上訴法庭將推翻這一令人震驚的判決。」此外，特朗普方面還將尋求上訴法院在審理期間暫停對他及兒子經營公司的限制。</p><p>據《紐約時報》的説法，即便已經提起上訴，特朗普也有義務在 30 天內以現金方式繳納罰款，或者尋求繳納保證金。若最終裁決推翻目前判決，繳納的罰款將被退還。</p><p>據紐約總檢察長詹姆斯的説法，加上判決前的利息，特朗普此次將支付總額超過 4.5 億美元的罰款。然而這不是特朗普第一起被罰款案件。在 2024 年 1 月的一樁民事誹謗案訴訟中，特朗普已經被判向雜誌女作家卡羅爾<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/26/nyregion/trump-defamation-trial-carroll-verdict.html#:~:text=Leer%20en%20espa%C3%B1ol-,Former%20President%20Donald%20J.,midst%20of%20the%20trial%20itself." target="_blank">賠償 8330 萬美元</a>。</p><p>美媒預計，這 2 起罰款可能佔據特朗普目前資產的近五分之一。彭博社估計特朗普的淨資產為 23 億美元。《福布斯》2023 年估稱，特朗普身家降為約為 26 億美元左右。</p><p>但是特朗普持有的確切現金尚不為外界所知。2023 年 4 月，特朗普在就欺詐案審判作證時曾透露，他手頭有超過 4 億美元現金。不過，《福布斯》同年報道稱，特朗普此後將大部分現金投資了債券和國債，一小部分投資了股票和共同基金。</p><p>雖然迄今 4 億多美元的罰款並不是小數目，但是外界認為，這對於特朗普來説支付壓力不大，沒有破產風險。即使現金不夠，他也有足夠房產來抵押貸款。但是美媒普遍認為，這會威脅到特朗普的資金流動性，以及他對家族企業的影響力，同時也象徵性地損害了他的億萬富翁形象。</p><p>最新裁決對其公司經營層面的影響可能更加直觀。考慮到二兒子埃裏克目前是特朗普集團事實上的首席執行官，在他被禁止 2 年內領導公司之後，特朗普家族企業的領導層將面臨不確定局面。此外，特朗普集團還被禁止 3 年內不得在紐約尋求銀行貸款，這顯然將損害其在房地產行業的競爭力。</p><p>特朗普幾年前曾宣稱自己身家 100 億美元，然而這種高調「炫富」正被用來對付他。在 1 月份的誹謗案判決中，原告的律師曾用特朗普的炫富施壓陪審團，尋求對他處以更高的賠償金，「像特朗普這樣的億萬富翁有能力每天支付 100 萬美元，持續 10 年後他銀行裏仍然還有錢。」</p><p>除了這 2 起罰錢的民事判決，正尋求重返白宮的特朗普目前還面臨其他 4 項刑事起訴。在 16 日的裁決發佈之際，曼哈頓的檢察官宣佈，將於 3 月 25 日審判特朗普涉嫌支付豔星「封口費」的刑事案件。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:55:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805053.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10805053.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[傅園慧稱長白山包車被勒索，官方：涉事司機未取得從業資格，按上限罰款 3 萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>長白山發佈官微消息，長白山保護開發區通報，2 月 17 日，遊客傅某某在自媒體上發佈在長白山包車遭遇臨時加價的求助信息後，長白山保護開發區立即會同有關方面開展調查處理。</p><p>經核實，傅某某通過網絡中介包租了潘某某的私家車，在開往景區的途中，因司機向傅某某一行推銷旅遊收費服務項目未果而發生爭執，出現中途停車等情況。經查，司機潘某某未取得從業資格，車輛也無相關營運手續，存在嚴重運輸安全隱患，其本人也承認非法運營的事實。當地交通部門根據《中華人民共和國道路運輸條例》和《吉林省交通運輸行政處罰裁量標準》，對潘某某按上限處以 3 萬元罰款的行政處罰。</p><p>目前，長白山保護開發區在前期工作基礎上，正聯合周邊地區加大對影響道路交通秩序、安全的各類違法違規行為，特別是非法營運行為的打擊力度，保障維護每一名遊客的合法權益，全力營造安全、有序、舒適的旅遊環境，努力讓每一名遊客在長白山都有良好的旅遊體驗。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:49:35 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805097.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10805097.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[第十四屆全國冬季運動會開幕]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>第十四屆全國冬季運動會開幕式 2 月 17 日晚在內蒙古呼倫貝爾舉行。現場宣佈，本屆冬季運動會開幕。</p><p>「十四冬」是北京冬奧會之後舉辦的首場全國冬季項目大型體育賽事，也是內蒙古首次承辦的全國大型綜合性運動會。據瞭解，本屆「十四冬」共設 8 個大項 180 個小項，其中競體比賽設 8 個大項 176 個小項，羣眾賽事活動設 4 個小項，3000 餘名運動員參賽，1300 餘名技術官員參與執裁。（央視新聞）</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:39:04 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805092.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10805092.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[王毅會見歐盟外交與安全政策高級代表博雷利]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p><img alt="" data-needdownload="true" data-uploadpic="U020240217727200238979.jpg" height="738" id="ariacrna8ofy388" needdownload="true" oldsrc="W020240217729944686275.jpg" picname="王毅歐盟 1.jpg" src="https://www.mfa.gov.cn/wjdt_674879/gjldrhd_674881/202402/W020240217729944686275.jpg" title="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>外交部官網消息，當地時間 2024 年 2 月 16 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在出席慕尼黑安全會議期間應約會見歐盟外交與安全政策高級代表博雷利。</p><p>王毅説，世界局勢變亂加劇，不確定性不穩定性明顯增多，中歐作為世界上的穩定力量，應攜手共同應對挑戰。近段時間，中歐恢復各層級交往，取得積極成果。雙方要尊重彼此核心關切，堅持夥伴關係定位和合作共贏主基調，籌備好新一次中歐領導人會晤，充分發揮戰略、經貿、綠色、數字等各領域對話機製作用，加強應對氣變、人工智能等合作，打造人文交流亮點，為雙方人員往來提供更多便利，推動中歐全面戰略夥伴關係不斷向前邁進。</p><p>博雷利表示，中國的發展令人欽佩，符合歷史的邏輯。歐中關係發展良好，雖存在競爭，但能夠也應當加強合作。我支持歐中關係發展，支持歐中正常經貿往來，主張管理好雙方分歧，反對同中國「脱鈎」。歐盟將繼續奉行一箇中國政策。願同中方加強多邊事務協作，共同應對氣變等全球挑戰。</p><p><img alt="" data-needdownload="true" data-uploadpic="U020240217728552776339.jpg" height="400" id="aria4912q62x5gc" needdownload="true" oldsrc="W020240217729945500022.jpg" picname="王毅，歐盟 3.jpg" src="https://www.mfa.gov.cn/wjdt_674879/gjldrhd_674881/202402/W020240217729945500022.jpg" title="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>王毅表示，中歐都倡導多邊主義，我們願同歐盟一道，推進平等有序的世界多極化，使每個國家都在全球多極體系中有自己的位置，促進普惠包容的經濟全球化，把合作的蛋糕做大，實現共同發展和繁榮。</p><p>雙方還就烏克蘭危機、加沙衝突等交換了看法。</p><p><img alt="" data-needdownload="true" data-uploadpic="U020240217728908830495.jpg" height="314" id="aria95o9we5ui1o" needdownload="true" oldsrc="W020240217729946299296.jpg" picname="王毅，歐盟 2.jpg" src="https://www.mfa.gov.cn/wjdt_674879/gjldrhd_674881/202402/W020240217729946299296.jpg" title="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 12:23:15 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10805073.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10805073.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[20 家科技巨頭簽署新協議，能防止人工智能誤導民眾嗎？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="2 月 16 日，美國華盛頓特區的一台顯示器上播放了一段由 Open AI 新發布的文本到視頻「Sora」工具製作的視頻。圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240217/170815739635181400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新協議承諾打擊人工智能生成欺騙性信息擾亂全球選舉。新協議承諾打擊人工智能生成欺騙性信息擾亂全球選舉。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>人工智能正在改變這個世界，但是我們將被帶往哪個方向令人不安。2024 年 2 月 16 日，科技界再次被這一技術的新進展攪動。繼推出開啓人工智能技術新浪潮的聊天機器人 ChatGPT 之後，OpenAI 又發佈首個文字生成視頻模型 Sora，目前可以基於文本直接輸出 60 秒的視頻，足以模糊真實和虛構的界限，再次激起全球熱議。</p><p>同一天，在德國舉行的慕尼黑安全會議（MSC）上，20 家人工智能相關行業公司<a href="https://www.aielectionsaccord.com/uploads/2024/02/Press-Release-AI-Elections-Accord-16-Feb-2024.pdf" target="_blank">簽署自願協議</a>，承諾打擊這一新技術生成欺騙性信息擾亂全球選舉。</p><p>據聯合聲明，簽署方包括了這一領域的主要玩家，比如人工智能模型公司 OpenAI、Anthropic 和谷歌等，以及可能幫助其傳播的社交媒體平台，比如 TikTok 、X，以及 Facebook 和 Instagram 的母公司 Meta 等。</p><p>值得注意的是，另一個流行的人工智能圖像生成器公司 Midjourney 缺席。截至發稿，這家總部位於舊金山的初創公司沒有立即迴應媒體置評請求。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240217/170815799959487800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>迄今簽署協議的相關公司名單。</figcaption></figure><p>2024 年是前所未有的選舉年，40 多個國家的 40 多億人將參加投票。據諮詢公司 Anchor Change 的數據，今年全球預計將舉行至少 83 場大選，這是至少未來 24 年內最大規模的選舉年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240217/170815739635181400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最近幾周，孟加拉國、巴基斯坦和印度尼西亞等地民眾都參加了投票，美國、俄羅斯、烏克蘭、歐洲議會、印度等地也將陸續舉行大選。</p><p>為了防止人工智能新技術生成的虛假信息被用於政治目的，上述 20 家公司做出 8 項具體承諾，這包括：合作開發相關開源工具，以減少涉及選舉的欺騙性人工智能生成內容；設法檢測此類內容的在線傳播情況；推動教育活動，提高公眾防範意識和媒體素養等，以培養跨行業抵禦此類內容的能力等。</p><p>不過，協議承諾的模糊性和缺乏強制約束力被批評者詬病。</p><p>美國「兩黨政策中心」選舉項目高級副主任奧雷&nbsp;(Rachel Orey)&nbsp;認為協議措辭「並不像人們想象中那麼強烈」。</p><p>非政府組織「公共公民」執行副總裁吉爾伯特（Lisa Gilbert）表示協議力度「還不夠」。她認為為了避免潛在問題，人工智能公司應該在實質性和充分的保障措施到位前，「抑制技術」發展速度，最新發布的文生視頻模型令她尤其擔憂。</p><p>然而，OpenAI 的合作伙伴微軟則認為在技術進步這一議題上，我們面臨的「最基本挑戰不在技術本身，而是人性」。微軟公司總裁布拉德·史密斯<a href="https://blogs.microsoft.com/on-the-issues/2024/02/16/ai-deepfakes-elections-munich-tech-accord/" target="_blank">在一份聲明中稱</a>，總體上來看，最新協議的承諾提高了行業的檢測和響應能力，將使不良行為者更難使用合法工具製造誤導性內容。</p><p>前 Facebook 數據科學家艾倫（Jeff Allen）對美聯社表示協議是「積極的一步」，但他仍然希望社交媒體公司採取其他行動來打擊錯誤信息，比如建立不把用户參與度放在首位的內容推薦系統。</p><p>歐盟委員會副主席朱羅娃（(Vera Jourová）在慕尼黑安全會議上指出，雖然這個協議並不全面，但它包含了「非常有影響力和積極的元素。」她還敦促政界人士承擔起責任，不要以欺騙性方式使用人工智能工具。</p><p>人工智能幹預選舉的現象已經出現。</p><p>在美國，上個月新罕布什爾州初選中投票期間，有選民稱接收到了模仿美國總統拜登聲音的人工智能機器人電話，勸阻他們不要投票。這引發了監管和法律的抵制，美國一些州立法者正在起草法案來規範人工智能生成的政治內容。</p><p>在歐洲，2023 年 11 月斯洛伐克大選前幾天，人工智能生成的錄音冒充一名候選人，討論提高啤酒價格和操縱選舉的計劃。錄音在社交媒體上傳播後，引起當局核查。</p><p>政客也開始嘗試用這項技術與選民溝通。上週巴基斯坦舉行國民議會選舉，該國兩個前總理伊姆蘭·汗以及納瓦茲·謝裏夫雙雙宣佈勝選。正在監獄中的伊姆蘭·汗還使用人工智能製作的「真人講話」視頻宣佈勝利消息，引發外界關注。自入獄以來，伊姆蘭·汗一直用人工智能合成信息與選民溝通。</p><p>對於不斷推陳出新的這一新技術進展，OpenAI 的最大競爭對手 Anthrophic 表示，人工智能新技術的應用充滿了驚喜和意想不到的影響，「我們預計 2024 年人工智能系統將會出現令人驚訝的用途，這些用途將是開發人員沒有預料到的。」</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:35:07 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804857.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10804857.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[劉子象]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[本輪美聯儲快速加息策略為何成功，未來貨幣緊縮有哪些改進方向？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 2 月 16 日，美國紐約，行人走過紐約證券交易所。美國股市本週收跌，股市和債市下挫，此前經濟數據繼續引發市場猜測美聯儲不會急於降息。來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240217/170815706952440400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>快速加息的最終效果仍有待觀察。快速加息的最終效果仍有待觀察。</p><blockquote><p>文丨文晶（某高校研究員）</p></blockquote><p>新冠疫情暴發後，美國政府推出大規模刺激性政策，經濟快速復甦，通脹水平持續上升。為了避免經濟過熱，抑制高通脹，美聯儲於 2022 年 3 月開始加息。此後，在短短一年半的時間內美聯儲連續 11 次加息，加息幅度高達 525bp，加息速度和加息幅度均創過去 40 年以來最高水平。2023 年 9 月至今，美聯儲暫停加息。市場普遍預期美聯儲將不再加息，並且將於 2024 年降息。</p><p>美聯儲快速加息對美國國內經濟和金融市場產生了廣泛影響。回顧整個加息進程，本輪美聯儲快速加息策略是否成功？有哪些經驗值得借鑑？是否還有改進之處？這是本文要回答的問題。</p><h3>一、迄今為止美聯儲快速加息策略總體成功</h3><h4>（一）經濟持續強勁增長</h4><p>雖然本輪美聯儲加息速度較快，並且累計加息幅度較大，然而美國經濟並未受到明顯影響，甚至出現超預期增長。美國商務部經濟分析局的數據顯示，2023 年美國經濟增速為 2.5%，比 2022 年高 0.6 個百分點。私人消費和政府支出是美國經濟的主要驅動力。2023 年，私人消費和政府支出對美國經濟增長的貢獻率分別為 59.6% 和 27.2%。私人消費表現較好主要是因為美國個人實際可支配收入增長較快。由於政府向居民部門實施大量轉移支付，再加上勞動力市場持續繁榮，美國個人實際可支配收入（季調折年數，下同）從 2019 年四季度的 15.7 萬億美元大幅上升至 2021 年一季度的 18.4 萬億美元。雖然此後有所回落，然而 2022 年三季度以來再度恢復增長。2023 年四季度美國個人實際可支配收入增速為 4.16%，仍高於新冠疫情前的水平（2019 年四季度為 2.35%）。政府支出也是美國經濟超預期增長的重要驅動力。2023 年美國政府財政支出力度仍然較大，政府支出對實際 GDP 貢獻率為為 0.68 個百分點。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240217/170815706952440400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h4>（二）勞動力市場持續繁榮</h4><p>新冠疫情後美國勞動力市場韌性十足，迄今為止未因美聯儲快速大幅加息明顯降温。失業率方面，自 2020 年 4 月以來失業率持續下降，從 14.7% 下降至 2023 年 1 月的 3.4%，為 1969 年以來最低水平。2023 年 12 月，美國失業率為 3.7%，仍處於歷史低位。非農就業方面，美國非農就業人數（季調）從 2020 年 4 月的 1.3 億人持續上升至 2023 年 12 月的 1.57 億人，創歷史新高。職位空缺率方面，自 2020 年 4 月以來職位空缺率不斷上升，由 3.5% 持續上升至 2022 年 3 月的 7.4%，為有數據記錄以來最高水平。2023 年 11 月職位空缺率下降至 5.3%，仍明顯高於新冠疫情前的水平。勞動參與率方面，新冠疫情暴發後美國勞動力參與率快速下降，由 2020 年 2 月的 63.3% 大幅下降至 4 月的 60.1%，此後隨着經濟逐漸復甦以及新冠疫情緩解勞動參與率持續回升，2023 年 12 月上升至 62.5%，已接近新冠疫情前的水平。薪資增速方面，美國私人非農企業全部員工平均時薪從 2019 年 12 月的 28.37 美元大幅上升至 2023 年 12 月的 34.27 美元。雖然平均時薪增速自 2022 年二季度以來有所下降，但 2023 年 12 月仍高達 4.10%，明顯高於新冠疫情前的水平（2019 年 12 月為 2.94%）。</p><h4>（三）通脹水平持續回落</h4><p>由於新冠疫情暴發後美國政府推出大規模刺激性政策，再加上原油價格上漲以及供應鏈受到衝擊，通脹水平大幅上升。美國 CPI 從 2020 年 5 月的 0.1% 持續上升至 2022 年 6 月的 9.1%，核心 CPI 從 2020 年 5 月的 1.2% 持續上升至 2022 年 9 月的 6.6%。隨着美聯儲持續加息，並積極引導市場預期轉向，通脹水平開始下降。至 2023 年 12 月，美國 CPI 和核心 CPI 已分別降至 3.4% 和 3.9%。此外，通脹預期也有所降低。美國密歇根大學 1 年期通脹預期自 2020 年底以來持續上升，由 2020 年 12 月的 2.5% 上升至 2022 年 4 月的 5.4%。此後開始下降，至 2023 年 12 月已經降至 3.1%。此外，原油價格下跌以及供應鏈恢復等供給側因素也為通脹下行起到了積極作用。隨着高利率對經濟的影響持續顯現以及供給側因素影響逐漸消退，通脹率有望繼續回落並降至目標水平。</p><h4>（四）金融系統總體穩定</h4><p>當前美國金融系統總體較為穩定。雖然 2023 年 3 月硅谷銀行（Silicon Valley Bank）等地區性銀行出現風險事件，但在美國財政部、聯邦存款保險公司以及美聯儲的果斷幹預下，銀行系統很快趨於穩定。資產超過 2500 億美元的 148 家大型銀行佔美國銀行業資產的 60% 以上，在美國以及全球金融體系中發揮着重要作用。當前大型銀行繼續保持良好的資本水平，普通股一級資本比率（CET1）自 2022 年初以來一直呈上升趨勢，目前已達到 20 多年以來最高水平。與此同時，大型銀行繼續保持較好的盈利水平，信貸資產質量總體穩健，各類貸款拖欠率仍然較低。雖然 2023 年第二季度大型銀行的整體流動性狀況有所惡化，但由於大型銀行持有大量的流動性資產，因此經營仍然穩定。地區性銀行方面，自硅谷銀行風險事件發生後，監管部門也加強了對地區性銀行的監管。一方面提高地區性銀行的資本金要求，以增強損失吸收能力和抗風險能力，另一方面要求地區性銀行減少對存款的依賴。預計未來監管部門對地區性銀行的監管力度將進一步增強。</p><h3>二、美聯儲快速加息策略成功的原因分析</h3><h4>（一）及時引導市場預期轉向</h4><p>新冠疫情後隨着美國經濟持續復甦通脹率不斷上升，2021 年 5-9 月 CPI 連續 5 個月超過 5%，10 月 CPI 高達 6.2%，為 1990 年 12 月以來最高水平，然而美聯儲一直認為通脹是「暫時的」。直至 11 月 30 日美聯儲主席鮑威爾在出席參議院委員會聽證會時表示，是時候放棄「暫時性」通脹的説法了，美聯儲將在控制通脹方面保持警惕。雖然前期美聯儲判斷存在偏誤，然而後期果斷糾錯，及時引導市場預期轉向。一方面，美聯儲多位官員不斷髮聲，闡述美聯儲對於未來通脹和利率走勢的看法；另一方面，美聯儲通過議息會議後發佈的會議聲明以及點陣圖傳遞對未來加息路徑的預期。美聯儲日趨強硬的鷹派立場令市場預期逐漸轉向，市場對美聯儲加息「higher for longer」預期不斷增強，通脹預期也持續回落，為通脹下行起到了重要作用。</p><h4>（二）果斷處置金融風險</h4><p>自美聯儲開始加息以來，一直密切監控金融市場狀況。2023 年 3 月，美國地區性銀行發生動盪。3 月 9 日，硅谷銀行遭受嚴重存款擠兑，股票價格跌幅超過 60%，次日宣告破產。硅谷銀行事件發生後，美國監管部門迅速行動。就在硅谷銀行宣佈破產的當天，聯邦存款保險公司宣佈接管該銀行。3 月 10 日，簽名銀行（Signature Bank）也發生大規模擠兑，風險持續發酵。事件發生後，美國監管部門果斷採取措施。一是允許聯邦存款保險公司全額保護所有存款人的資金，為硅谷銀行和簽名銀行的儲户兜底。二是美聯儲將創建新的銀行定期融資計劃（Bank Term Funding Program），向存款機構提供資金支持。三是美國財政部提供高達 250 億美元的資金支持銀行定期融資計劃。</p><p>雖然上述措施有一定爭議，但從效果來看，監管部門果斷出手快速穩定了金融市場，有效遏制了風險進一步蔓延，避免演變成金融危機甚至是經濟危機。</p><h4>（三）美國居民部門財務狀況較好</h4><p>美聯儲快速加息並未掣肘美國經濟復甦，其主要原因是美國居民部門財務狀況良好。一是居民部門資產負債表較為健康。國際清算銀行的數據顯示，截至 2023 年三季度末，美國居民債務/GDP 比率為 73.7%，為 2001 年三季度以來最低水平。健康的居民部門資產負債表使得居民部門能夠承受美聯儲的快速加息，避免重蹈 2007-2009 年次貸危機的覆轍。二是居民收入大幅增長。新冠疫情後美國居民收入持續上升。一方面是由於美國政府向居民部門進行大量轉移支付，2020-2022 年，居民收入中來自政府的轉移支付分別為 4.23 萬億美元、4.62 萬億美元和 3.91 萬億美元，分別比 2019 年增長 35%、47% 和 24%。另一方面是由於美國勞動力市場持續繁，工資收入增速上升較快。三是居民財富水平明顯上升。由於股票和房地產價格大幅上漲，美國居民淨財富從 2019 年末的 117 萬億美元上升至 2022 年一季度末的 153 萬億美元，增幅高達 30.7%。雖然此後有所下降，2023 年一季度末降至 149 萬億美元，但仍處於歷史高位。正是因為美國居民部門財務狀況較好，才使得美聯儲在沒有引發金融危機並保持經濟高增長的情況下快速加息，持續「無痛」去通脹。否則很可能出現「滯漲」，並引發經濟或金融危機。</p><h3>三、美聯儲快速加息最終效果仍有待觀察</h3><h4>（一）貨幣政策存在時滯</h4><p>貨幣政策時滯是指從貨幣政策制定到最終影響各經濟變量以及宏觀經濟目標需要的時間。貨幣政策時滯可以分為認識時滯、決策時滯和效果時滯。2008 年全球金融危機前，美聯儲採用的策略是預防式加息。即如果判斷經濟有過熱的風險，美聯儲將提前採取行動避免經濟高漲。全球金融危機後，美聯儲的決策方式轉變為「數據依賴型」（data dependence）決策。也就是説，美聯儲不會基於對未來經濟的判斷提前行動，而只會根據最新的經濟數據看到明確的信號後再採取行動。由於美聯儲根據經濟指標判斷當前經濟狀況已經滯後，再加上決策和政策產生效果需要時間，均會進一步拉長政策傳導週期。一般認為，貨幣政策時滯約為一年至一年半左右。因此，當前高利率對於經濟的滯後影響仍有待顯現。事實上，由於利率水平持續上升，越來越多的小企業貸款變得更加困難，貸款總額已經開始下降。隨着高利率的效果逐漸顯現，美國經濟能否實現軟着陸存在不確定性。金融狀況可能會出現非線性惡化，進而對經濟產生更大負面影響。</p><h4>（二）美國經濟增長動能轉弱</h4><p>雖然當前美國經濟增速仍處於高位，然而未來增長前景仍面臨諸多不確定性。一是美國居民部門超額儲蓄已經消失。美國個人儲蓄存款總額已經從 2021 年 3 月末的 5.7 萬億美元峯值下降至 2023 年 12 月末的 7666.8 億美元，甚至已經低於新冠疫情前的水平。考慮到美國居民部門儲蓄水平大幅下降，再加上勞動力市場已開始轉弱，未來收入水平大概率將會下降，進而對消費增長產生負面影響。</p><p>二是財政刺激力度可能減弱。美國財政部發布的最新數據顯示，2023 財年美國聯邦政府財政淨收入為 4.44 萬億美元，同比下降 9.3%；2023 財年聯邦政府財政赤字近 1.7 萬億美元，比上一財年增加 3200 億美元，同比增長 23%。鑑於當前美國政府債務負擔已經較重，大選週期國會兩黨博弈日益激烈，未來美國政府削減財政支出的可能性明顯上升，對經濟增長的提振作用也將減弱。</p><p>三是外部經濟環境趨於惡化。當前，發達經濟體面臨較大增長壓力。歐洲經濟已經基本停止增長，日本經濟在 2023 年第三季度也出現負增長。外部經濟環境惡化增加了美國經濟前景的不確定性。經濟增長動能轉弱會放大前期高利率所積累的各種風險，可能導致經濟出現斷崖式下滑，即使是降息可能也無濟於事。</p><h4>（三）美國金融風險隱憂仍存</h4><p>當前美國金融系統部分領域金融風險日益凸顯。一是銀行業風險。新冠疫情前，由於長期利率相對較低，銀行大量配置美國國債和抵押貸款支持證券等固定利率長期證券。2022 年以來，隨着利率水平持續上升，銀行持有的固定利率長期證券公允價值持續下跌，累計下降高達 5580 億美元。並且，當前銀行還存在準備金分佈不均的問題。硅谷銀行危機後由於中小型銀行準備金持續向大型銀行集中，當前中小型銀行準備金已經接近 2019 年的稀缺狀態。</p><p>二是房地產風險。美國商業地產估值仍然過高。雖然近期商業地產資本化率（即商業地產的收入與價格之比）有所回升，但仍處於 2000 年以來的最低水平，顯示商業地產價格仍存在較大泡沫。美國居民住宅估值也處於較高水平。由於新冠疫情後美國住宅價格持續上升，房價租金比也不斷上漲，雖然 2022 年出現小幅回落，然而近期又開始回升，目前仍接近 2000 年以來峯值水平。</p><p>三是股票市場風險。當前美國股票市場估值已經很高。股票溢價（即股市遠期收益價格比與實際 10 年期國債收益率之間的差額）可用於衡量投資者持有股票相對於無風險債券所需的額外回報。美聯儲 2023 年 10 月發佈的《金融穩定報告》顯示，美股股票溢價已經降至過去 20 年以來最低水平。</p><h3>四、美聯儲貨幣緊縮可能改進的方向</h3><h4>（一）美聯儲應加強與財政部的政策協調</h4><p>新冠疫情後美國經濟持續復甦，然而財政部仍在實施寬鬆的財政政策，抑制了美聯儲貨幣政策緊縮的效果。2023 年美國政府繼續推進實施《基礎設施投資和就業法案》（Infrastructure Investment and Jobs Act）、《通脹削減法案》（Inflation Reduction Act）和《芯片與科學法案》（CHIPS and Science Act），加大對清潔能源、半導體等產業的財政支持力度，美國聯邦預算赤字也因此有所上升。美國國會預算辦公室公佈的數據顯示，2023 財年美國聯邦預算赤字總額接近 1.7 萬億美元，比上一年赤字增加了 3200 億美元，增幅高達 23%；聯邦預算赤字率為-6.2%，高於 2022 年的-5.2%，並且也高於 1974-2023 年-3.7% 的平均水平。美國寬鬆財政政策退出速度偏慢可能是高通脹以及去通脹時間過長的重要原因之一。當前美國財政前景並不樂觀。國際清算銀行的數據顯示，美國政府債務/GDP 比率從 2019 年末的 99.2% 上升至 2023 年上半年末的 110.4%，處於歷史較高水平。如果美聯儲能夠與財政部加強政策協調，促使寬鬆的財政政策能夠更早退出，不僅可以加快去通脹的速度，而且可以節省政策空間，降低政府債務風險。</p><h4>（二）美聯儲應更早啓動縮表</h4><p>新冠疫情暴發後，美聯儲實施量化寬鬆政策向市場注入大量流動性，總資產從 2019 年末的 4.21 萬億美元大幅上升至 2022 年 4 月中旬超過 9 萬億美元。與此同時，準備金規模從 1.65 萬億美元上升至 3.79 萬億美元，隔夜逆回購規模從 2535 億美元上升至 2.07 萬億美元。2023 年 12 月 20 日，美聯儲總資產規模仍高達 7.77 萬億美元，隔夜逆回購規模為 1.12 萬億美元，準備金規模為 3.48 萬億美元，美國金融系統尤其是銀行系統流動性仍處於氾濫狀態。2021 年以來，美國經濟已顯示出確定性復甦趨勢。然而，美聯儲直至 2022 年 6 月才開始啓動縮表。並且，硅谷銀行事件進一步減緩了縮錶速度。雖然美聯儲持續加息，但由於縮錶速度較慢美國金融條件持續處於寬鬆狀態。2022 年前三季度，美聯儲總共加息 5 次，然而在此期間美國金融條件反而在持續改善。聖路易斯聯儲的數據顯示，2022 年初至 9 月末芝加哥聯儲金融條件指數（NFCI）從-0.554 持續上升至-0.096，直至 2023 年 4 月以後才進入下降趨勢。美聯儲縮表時間偏晚弱化了去通脹的效果。如果美聯儲在加息前就開始縮表，儘快回收金融市場過量的流動性，不僅有助於加快去通脹的速度，而且可以推升長期利率，修復美債收益率曲線，進而提高美國經濟軟着陸的概率。</p><h4>（三）美聯儲貨幣政策框架有待進一步優化</h4><p>2008 年全球金融危機後，美聯儲對貨幣政策框架進行調整，由長期以來的「準備金短缺」框架（limited-reserves framework）轉變為「準備金盈餘」框架（ample-reserves framework，亦稱為「充裕準備金制度」）。充裕準備金制度主要是為了讓金融機構保有大量高質量流動性資產以應對不確定性，然而弊端也較為明顯。當美聯儲處於加息週期時，由於金融機構持有高質量流動性資產較多，將面臨較大損失。尤其對於中小型銀行來説，由於難以承受因公允價值變動所帶來的損失，資金流出以及擠兑風險將明顯上升。另外，美聯儲迄今為止無法測算充裕準備金制度框架下合意準備金規模到底是多少，這也令準備金更容易處於過量的狀態。金融機構也將不得不持有更多的高質量流動性資產，在加息週期也將面臨更大的損失，中小型銀行面臨的風險也將更高。</p><p>此外，「平均通脹目標制」政策框架也有待進一步完善。為了應對低增長、低利率、低通脹困境以及新冠疫情，美聯儲於 2020 年 8 月正式推出「平均通脹目標制」。然而，「平均通脹目標制」的實施也導致美聯儲面對高通脹行動過晚。諸多研究表明，美國通脹中樞水平可能已經抬升，這也就意味着平均通脹目標制的實施環境發生重大變化，有必要進一步改進以適應新的經濟形勢。</p><p>&nbsp;</p><p><em>（文章僅代表作者觀點。責編郵箱：yanguihua@jiemian.com。）</em></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 10:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804844.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10804844.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[文晶]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[橫琴全島即將封關，人員及車輛出島方式公佈]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>「珠海發佈」官微消息，3 月 1 日 0 時起，橫琴粵澳深度合作區將封關運行。2 月 17 日，橫琴粵澳深度合作區城市規劃和建設局發佈通告，公佈橫琴粵澳深度合作區「二線」通道人員及車輛出島方式。</p><p><strong>關於橫琴粵澳深度合作區「二線」通道人員及車輛出島方式的通告</strong></p><p>為貫徹落實《橫琴粵澳深度合作區建設總體方案》有關要求，按照《關於橫琴粵澳深度合作區「二線」通道通行功能的通告》安排，現就人員及各類車輛出島通行方式通告如下：</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273445414300_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 1 橫琴粵澳深度合作區「二線」通道分佈示意圖</p><p>一、橫琴大橋「二線」通道</p><p>禁止貨車（含工程車）通行；其餘車輛及行人均可通行。</p><p>通行時間：全天。</p><p>（一）小客車</p><p>車輛經環島東路或琴海東路進入「二線」通道，未被抽檢車輛可直接出島；被抽檢車輛按指引進入查驗場，經查驗後出島。</p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273460294100_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 2 橫琴大橋小客車交通組織示意圖</p><p>（二）中大型客車</p><p>車輛經琴海東路進入「二線」通道，未被抽檢車輛可直接出島；被抽檢車輛落客後，經查驗場查驗並候客，乘客攜帶行李物品步行經出島大廳後，上車出島。</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273492166700_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 3 橫琴大橋中大型客車交通組織示意圖</p><p>（三）常規公交車</p><p>車輛經琴海東路停靠「大橋二線通道南」（暫定名）站，所有乘客攜帶行李物品下車，步行經出島大廳至「大橋二線通道北」（暫定名）站乘車出島。</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273525904600_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 4 橫琴大橋常規公交車交通組織示意圖</p><p>（四）出租車、網約車</p><p>車輛經琴海東路進入「二線」通道，未被抽檢車輛可直接出島；被抽檢車輛按指引進入查驗場，經查驗後出島。</p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273561456900_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 5 橫琴大橋出租車及網約車交通組織示意圖</p><p>（五）送客車輛</p><p>車輛在興盛一路落客區落客，乘客攜帶行李物品步行經出島大廳通行。</p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273589195100_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 6 橫琴大橋送客車輛交通組織示意圖</p><p>（六）行人及自行車</p><p>行人及自行車經出島大廳通行。</p><p>二、橫琴隧道「二線」通道</p><p>通行貨車（含工程車）、小客車。</p><p>通行時間：全天。</p><p>車輛經中心大道進入「二線」通道出島。</p><p>（一）貨車（含工程車）</p><p>報關貨車按指引駛入查驗場，辦理相關手續後出島。</p><p>非報關貨車未被抽檢可直接出島，被抽檢的按指引駛入查驗場，經查驗後出島。</p><p>（二）小客車</p><p>未被抽檢小客車可直接出島；被抽檢小客車按指引進入查驗場，經查驗後出島。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273668770700_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 7 橫琴隧道出島交通組織示意圖</p><p>三、深井通道「二線」通道</p><p>僅通行旅遊大巴、備案客車。</p><p>通行時間：06:00 至 24:00。</p><p>（一）旅遊大巴、備案中大型客車</p><p>車輛經環島西路按指引進入「二線」通道，未被抽檢車輛可直接出島；被抽檢車輛落客後，經查驗場查驗並候客，乘客攜帶行李物品步行經出島大廳後，上車出島。</p><p>（二）備案小客車</p><p>車輛經環島西路按指引進入「二線」通道，未被抽檢車輛可直接出島；被抽檢車輛按指引進入查驗場，經查驗後出島。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/17081627374888300_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 8 深井通道出島交通組織示意圖</p><p>四、十字門隧道「二線」通道</p><p>僅通行備案小客車。</p><p>通行時間：08:00 至 24:00。</p><p>車輛經榮粵道進入「二線」通道，未被抽檢車輛可直接出島；被抽檢車輛按指引進入查驗場，經查驗後出島。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/hainatemp/20240217/170816273739858500_a700xH.png" style="max-width:100%" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>圖 9 十字門隧道出島交通組織示意圖</p><p>五、橫琴碼頭「二線」通道</p><p>通行時間以船舶實際班次安排為準。</p><p>乘客經碼頭內海關旅檢大廳通行，按碼頭乘船規定乘船出島。</p><p>六、廣珠城軌延長線橫琴站、長隆站「二線」通道</p><p>通行時間以列車實際班次安排為準。</p><p>乘客經站內海關旅檢大廳通行，按城軌站乘車規定乘車出島。</p><p>七、其他</p><p>執行應急救援任務的車輛，在各通道開放時間內優先通行。其他特種車輛以相應行業管理部門規定為準。</p><p>八、本通告自橫琴粵澳深度合作區封關運作之日起生效。</p><p>特此通告。</p><p>橫琴粵澳深度合作區城市規劃和建設局</p><p>2024 年 2 月 17 日</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 09:42:08 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804942.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10804942.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[王毅會見美國國務卿布林肯]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 16 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在出席慕尼黑安全會議期間應約會見美國國務卿布林肯。會晤是坦誠、實質和建設性的。</p><p>王毅説，去年底，習近平主席同拜登總統成功會晤，就事關中美關係戰略性、全局性、方向性問題深入交換意見，達成重要共識。當前雙方最重要的任務就是按照兩國元首的戰略引領，讓「舊金山願景」成為現實，推動中美關係沿着健康穩定可持續軌道發展。為此，雙方要堅持遵循相互尊重、和平共處、合作共贏原則，積極探索兩個大國正確相處之道。美方應客觀理性看待中國發展，奉行積極務實的對華政策，將拜登總統的承諾落到實處，體現在具體行動中。</p><p>王毅強調，世界上只有一箇中國，台灣是中國領土的一部分，這才是台灣問題的真正現狀。試圖改變這一現狀的是「台獨」分裂活動和外部勢力的縱容支持。美方如真想台海穩定，就應恪守一箇中國原則和中美三個聯合公報，將不支持「台獨」的表態落到實處。</p><p>王毅強調，把「去風險」搞成「去中國」，建「小院高牆」，搞「對華脱鈎」，終將反噬美自身。王毅要求美方解除對中國企業和個人的非法單邊制裁，不得損害中國的正當發展權益。</p><p>雙方就開展人文交流，便利人員往來交換了意見。王毅敦促美方停止無端滋擾盤查中國公民，多做有利於增進兩國人民相互瞭解的事情，並送美方一句古話：「勿以惡小而為之，勿以善小而不為。」</p><p>雙方探討了下階段兩國各層級交往，同意保持各領域對話溝通，進一步落實「舊金山願景」。積極評價中美禁毒合作工作組工作，期待近日兩國執法部門高層會晤取得積極成果。繼續推進外交政策、亞太事務、海洋事務、人工智能對話磋商，保持兩軍溝通。</p><p>雙方還就烏克蘭危機、巴以衝突、朝鮮半島等地區熱點問題交換了看法，同意雙方半島事務特使保持接觸。（新華社）</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 23:22:11 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804372.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10804372.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[美國前總統特朗普因誇大其淨資產被處以超 3.5 億美元罰款]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 2 月 16 日，據彭博社消息，美國前總統特朗普因誇大其淨資產構成欺詐，被處以超 3.5 億美元罰款。</p><p>美國紐約州法官當日對美國前總統特朗普的民事欺詐案作出裁決。由於特朗普將其淨資產誇大了數十億美元，構成了嚴重欺詐行為，法官裁定對特朗普處以超 3.5 億美元的罰款，永久禁止特朗普進入紐約房地產行業，並大幅限制他在該州開展業務的能力。此外，法官還裁定對特朗普的兩個兒子小唐納德·特朗普和埃裏克·特朗普實施五年的行業禁令。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 23:13:51 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10804333.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10804333.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[樸光海：韓國和古巴為何突然建交？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170807489458609300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>看似突然，實則是暗流湧動、各種複雜因素疊加發酵帶來的結果。看似突然，實則是暗流湧動、各種複雜因素疊加發酵帶來的結果。</p><blockquote><p>文丨樸光海 （中國社科院大學政府管理學院教授、中國社科院信息研究院研究員）</p></blockquote><p>新華網援引韓聯社報道，2 月 14 日，韓國和古巴常駐聯合國代表在紐約交換了建交文書，標誌着韓古兩國正式建立外交關係。韓國方面稱，古巴是與其建立外交關係的第 193 個國家。古巴在 1949 年就正式承認了韓國，但在 1959 年菲德爾·卡斯特羅掌權後，兩國關係實際上就中斷了，並一直延續至今。在過去的 60 多年間，兩國雖在經貿、文化等方面有交流、有接觸，但在正式交建問題上，一直沒有取得實質性進展。那麼，在沒有任何建交徵兆和跡象的情況下，兩國為何突然宣佈正式建交，是什麼原因促成了兩國建立外交關係呢？</p><h3>韓國方面「持續不斷」的攻關和接觸</h3><p>早在 10 多年前，韓國方面就有意推動與古巴的交建事宜，並做了大量的外交準備和努力。但古巴方面一直以「不方便」「無法給予明確回覆」「有其他考慮事項」為由，拒絕了韓國方面的「建交邀請」。尹錫悦政府上台後，韓國方面進一步加大了對古巴方面的外交接觸和攻關，並多次提出雙方接觸的方案。2023 年 6 月，時任韓外交部長樸振在危地馬拉與古巴外交部副部長進行了非公開會談；同年 9 月，樸振在紐約聯合國大會期間與古巴外長進行了非公開會談；同年後半期，韓國駐墨西哥大使秘密訪問古巴，等等。</p><p>就此次兩國建交溝通和接觸事宜，韓國駐聯合國使團稱，是古巴常駐聯合國代表先提出「建交提議」的，而且就具體的建交方式、地點、外交文書交換、新聞發佈時間等細節都提出了詳實的方案和建議。韓國方面是根據古巴方面的提議，通過必要的國內程序後，經與古巴商議、確定，最終於 2 月 14 日實現了兩國外交關係的建立。</p><h3>古巴的實用主義外交策略</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170807489458609300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，古巴與韓國雖然沒有建立正式的外交關係，但在經貿、文化、人文交流等方面，兩國已取得了不錯的成果。尤其是在奧巴馬執政時期，由於美國和古巴關係的改善，韓古經貿關係也實現了較快的發展。2017 年，韓古雙邊貿易額一度達到 7000 萬美元，但特朗普上台後，受美國強硬的對古政策影響，韓古經貿關係也遭遇了滑鐵盧，一直呈下降趨勢，2022 年雙邊貿易額降至 1381 萬美元。過去一直佔對古主力出口產品的柴油發電機，也從 2018 年開始中斷了出口。受新冠疫情和美國持續封鎖和制裁的影響，古巴經濟也陷入了物價飆升、糧食短缺、能源不足、旅遊業陷入停滯、外匯急劇萎縮等低迷狀態。2022 年和 2023 年，古巴的物價上漲率分別達到了 76.1% 和 62.3%，農業和製造業也因國際物流供應鏈受阻、全球進口價格及運費上漲等因素遭受了沉重的打擊。</p><p>在這樣的背景下，與韓國建交，不僅可以逐漸擴大與韓國的貿易規模、吸引韓國更多的投資，也有利於利用韓國的資本、技術、信息通信等先進技術設備，為古巴擺脱目前的經濟困境獲得更多的外部助力。古巴與韓國建交，是從實用主義立場出發而採取的一種外交策略。</p><h3>美國大選結果的影響</h3><p>從古巴所處的內外部環境以及古美關係層面來看，如果特朗普在大選中獲勝，那麼對於古巴而言今後將會面臨更加「艱難」的外部環境。特朗普上台以後推翻奧巴馬時期的美古歷史性和解，加大對古巴的封鎖、限制和制裁，給古巴留下了嚴重的「心理陰影」。與韓國建交，即便特朗普最終當選，也可以為古巴在經濟層面獲得外部的一些支持和助力，贏得有利的輾轉與騰挪空間。另外，韓國是美國的盟友，在美國的對古政策方面，也可以發揮一定的作用和影響。韓國政府方面稱，已在韓古交換建交文書數小時前，向美國通報了兩國即將要建交的事宜。美國方面也對韓古建交給予了認可，並表示美國尊重韓國的獨立主權，認同其有權利決定本國的外交關係性質。古巴方面正是看重了韓國的這種身份和可以為其發揮的作用，才主動向韓國提出了馬上建交的提議。</p><p>韓國和古巴建交，看似突然，實則是暗流湧動、各種複雜因素疊加發酵帶來的結果。今後，美國與韓國、古巴之間的關係如何發展，將會成為國際政治領域的一個新的關注點。</p><p>&nbsp;</p><p><em>（文章僅代表作者觀點。責編郵箱：yanguihua@jiemian.com。）</em></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 09:31:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803939.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803939.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[樸光海]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[以色列將進攻加沙「最後避難所」，埃及開始建隔離區]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 24 日，加沙地帶拉法，巴勒斯坦人在拉法與埃及邊境圍欄附近避難。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805675478997800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>以色列總理辦公室宣佈，臨時停火談判沒有取得進展。以色列總理辦公室宣佈，臨時停火談判沒有取得進展。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p><p><span>編輯｜劉海川</span></p></blockquote><p>自本輪巴以衝突 2023 年 10 月開始以來，以色列先對加沙北部發起地面進攻，隨後將攻擊重點轉向中部和南部。如今，加沙最南端與埃及交界的邊境城市拉法成為以色列的下一個重點目標。</p><p>2024 年 2 月初，以色列總理內塔尼亞胡重申以軍將對拉法展開地面進攻，但沒有公佈進攻的具體時間。</p><p>自以色列對加沙發動地面進攻以來，加沙北部和中部的居民相繼逃往拉法。目前該市有上百萬加沙居民避難，也成為加沙地帶最後的避難所。</p><p>擔憂以色列的地面進攻將導致大批加沙難民湧入，埃及一直就巴以停火展開斡旋並在本週召開加沙臨時停火協議會談。但以色列總理辦公室 14 日發表聲明宣佈，臨時停火談判沒有取得進展。</p><p>眼看拉法之戰無法避免，埃及開始在邊境地區修建隔離安全區，準備在接納部分加沙難民同時防止以色列將巴勒斯坦人趕入埃及。早在 1950 年代，美國等國就考慮過將加沙的巴勒斯坦人整體遷入埃及西奈半島。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805675478997800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805656265061700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：西奈人權基金會</figcaption></figure><p>非營利組織<a href="https://sinaifhr.org//show/334" target="_blank">西奈人權基金會</a>發佈的照片和調查指出，埃及政府正在西奈半島東部靠近加沙邊境的地區修建隔離安全區，以準備應對大批加沙難民湧入埃及。</p><p>隔離安全區由埃及武裝部隊工程管理局監督修建。修建工程於本月開始，目前已經在拉法以南地區建好一座 7 米高的水泥牆。</p><p>匿名埃及官員<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/egypt-builds-walled-enclosure-on-border-as-israeli-offensive-looms-e5c12043?mod=hp_lead_pos7" target="_blank">接受媒體採訪時</a>透露，埃及準備在西奈半島東部新建一處面積約 20 平方公里的安全區，以準備接納 10 萬難民。安全區將被高牆包圍，與埃及公民聚居區分開。</p><p>透露消息的官員表示，如果埃及之後接收了大批加沙難民，政府將收緊措施、限制人員進出與加沙交界的北西奈省。對於相關報道，北西奈省當局週四否認邊境的新建工程與接收巴勒斯坦難民有關，稱工程是當地重建的一部分。埃及政府此前在西奈半島打擊「伊斯蘭國」（ISIS）。</p><p>本輪巴以衝突剛開始之時，埃及就擔憂以色列最終將把加沙居民趕入西奈半島，從事實上將巴勒斯坦人遷出加沙。<a href="https://www.jiemian.com/article/10212235.html" target="_blank">早在 1950 年代</a>，聯合國在美國的支持下已經制定了加沙居民搬遷計劃，當時加沙仍處於埃及控制中。</p><p>聯合國官網至今還保存着當時的加沙居民搬遷西奈半島可行性勘測報告。研究人員建議從尼羅河引水至西奈半島西北部靠近蘇伊士運河的一側，為糧食種植提供水源。該計劃曝光後引發了加沙地帶大暴動，巴勒斯坦抗議者與埃及軍方發生衝突還襲擊了聯合國在加沙的辦公室，最終搬遷計劃被擱置。</p><p>2017 年，美國時任國務卿克里、以色列總理內塔尼亞胡、約旦國王阿卜杜拉二世和埃及總統塞西在約旦會談再度討論當年的加沙搬遷計劃，計劃遭到埃及反對。埃及強調，要想解決巴以問題，唯一辦法是落實「兩國方案」，讓巴勒斯坦建國。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805663249059000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">拉法。圖片來源：谷歌地圖</figcaption></figure><p>目前埃及已經加強了北西奈省邊境地區的安保，加派了坦克和裝甲車。對於以色列準備對拉法發起地面進攻，埃及官員警告，把巴勒斯坦人趕到埃及將威脅埃及與以色列之間的和平協議。</p><p>本輪巴以衝突前，加沙最南端的拉法有 30 萬人口，是外界向加沙運輸援助物資的關鍵通道。以色列則指責拉法也是其他武裝為哈馬斯運輸武器彈藥的關鍵通道。</p><p>據<a href="https://news.un.org/en/story/2024/02/1146522" target="_blank">聯合國</a>統計，230 萬加沙人口中有 150 萬人目前正在拉法避難。本週以來，<a href="https://news.un.org/en/story/2024/02/1146522" target="_blank">聯合國各機構</a>先後對以色列地面進攻拉法發出多輪警告，警告以色列的行動將造成「極高」傷亡，釀成「超出想象」的人道主義災難。</p><p>但目前的進展顯示，以色列已經下決心要進攻拉法。本週，美國、卡塔爾、以色列和埃及在開羅就加沙臨時停火舉行談判。週三，以色列總理辦公室明確談判沒有取得進展。</p><p>內塔尼亞胡當天表示，「強大的軍事壓力」和強硬的談判才是確保以色列人質獲釋的關鍵前提。</p><p>截至目前，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-raids-main-gaza-hospital-rafah-concerns-grow-2024-02-15/" target="_blank">本輪巴以衝突</a>已造成加沙地帶 2.86 萬人喪生，大部分為女性和兒童；以色列方面 1400 多人喪生。週四，以色列軍方攻入加沙南部城市汗尤尼斯的納賽爾醫院。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 06:17:49 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803609.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803609.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【圖集】又是春運返程時]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2 月 16 日，全國鐵路計劃加開旅客列車 1813 列。2 月 16 日，全國鐵路計劃加開旅客列車 1813 列。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>春節假期接近尾聲，不少務工返崗、探親訪友的旅客踏上了返程旅途。</span></p><p><span>據央視新聞客户端，2024 年綜合運輸春運工作專班數據顯示，2 月 14 日全社會跨區域人員流動量預計超 3.1 億人次。其中公路人員流動量預計超 2.9 億人次；鐵路客運量預計 1420 萬人次；水路客運量預計 160 萬人次；民航客運量預計 232 萬人次。央廣網消息稱，2 月 15 日正月初六，客流持續向上攀升，全國鐵路預計發送旅客 1520 萬人次，安排加開旅客列車 1284 列。</span><span>公路人員流動量超過 2.8 億人次，環比增長 5.5%。</span></p><p><span>各地鐵路部門加大運力積極應對節後務工返崗客流。據央視新聞客户端，2 月 16 日，全國鐵路預計發送旅客 1530 萬人次，計劃加開旅客列車 1813 列。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805644319148100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 2 月 15 日。上海，正月初六，隨着春節假期臨近尾聲，鐵路上海站迎來返程客流高峯。在軌交 1 號線上海火車站，大批返程旅客湧入進站口，地鐵部門啓動應對舉措，增派工作人員現場進行疏導，緩解客流。據悉，這兩天，上海地鐵 10 號線和 2 號線還將增加車次，延長運營時間，讓旅客走的暢通及時。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805719672079300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，海南海口，當天，瓊州海峽迎來旅客返程高峯。 2 月 14 日，瓊州海峽省際客滾運輸共發送旅客 17.9 萬人次、車輛 3.89 萬輛次，較 2023 年同期分別增長 26.9%、15%，旅客、車輛單日運量分別突破歷史最高紀錄，連創新高。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805666577491800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，江蘇南京，人們從南京火車站出站。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805503342616200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，海口港碼頭，有序排隊登船的旅客和自駕車輛。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240216/170805656792619300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，北京，旅客帶着行李從北京站出站。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805776167056900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，廣西壯族自治區桂林市龍勝各族自治縣，包茂高速龍勝站服務區，假日返程客流高峯造成一定擁堵。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805845341159500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，旅客在海口美蘭國際機場 T1 航站樓準備乘飛機出行。春節假期臨近尾聲，海口美蘭國際機場迎來客流高峯。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805744015748600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，旅客在江蘇省連雲港市贛榆站檢票進站。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805835993533900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，安徽淮南火車站迎來客流返程高峯，鐵路工作人員引導旅客有序乘車。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805798789060000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，隨着春節假期臨近尾聲，上海站到達客流大幅回升。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240216/170805587920438100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2 月 15 日，G15 瀋海高速江蘇如皋段，春運進入返程高峯，由北向南的車流積壓緩行。</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p><em>*圖片來源：視覺中國、ICphoto</em></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 06:15:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803615.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803615.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[春運返程寒潮來襲，18 日起我國將迎大範圍雨雪天氣]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805282614212600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>預計 17 日至 22 日，一次寒潮天氣過程將影響我國大部地區，整個過程的累計降温幅度有 10～18℃，局部地區降温幅度可以達到 20℃以上。預計 17 日至 22 日，一次寒潮天氣過程將影響我國大部地區，整個過程的累計降温幅度有 10～18℃，局部地區降温幅度可以達到 20℃以上。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>正值春運返程高峯，龍年首場寒潮即將來襲。據中國天氣網報道，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>今起 3 天（2 月 16 日至 18 日），我國大部將開啓升温模式，南方部分地區最高氣温或逼近 30℃，體驗常年同期少見的温暖。但同時，龍年首場寒潮已蓄勢待發，17 日開始，將率先在我國西北地區製造猛烈降温，隨後逐漸東移南下，席捲中東部大部，帶來降温、雨雪及大風天氣，多地將經歷冷暖鉅變</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此前，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>中央氣象台首席預報員張芳華</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>在</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>中國氣象局召開線上新聞通氣會</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>上介紹</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>，預計 17 日至 22 日，一次寒潮天氣過程將影響我國大部地區，整個過程的累計降温幅度有 10～18℃，局部地區降温幅度可以達到 20℃以上。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此外，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>受龍年首場寒潮影響，</span></span></span></span></span></span><span><span>這次過程還伴有比較明顯的雨雪天氣。</span></span><span><span>中央氣象台預計，18 日至 22 日，西北地區東部、華北、東北地區、黃淮、江淮、江漢、江南北部和西部等地將先後出現降雪或雨轉雪，其中陝西、山西、河北南部、河南、湖北、山東、蘇皖中北部、西藏西南部、青海東南部等地的部分地區有大到暴雪，局地大暴雪（累計降雪量 8～15 毫米，局地 20 毫米以上；新增積雪深度 5～12 釐米，局地 15 釐米以上）； 20 日至 22 日，河南、湖北、湖南、貴州將自北向南出現凍雨。</span></span></p><p><span><span><span>張芳華</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，這次寒潮天氣過程對春運返程人羣的主要影響，是暴雪低温和雨雪冰凍的影響。「首先從公路交通來看，東北地區、西北地區東部、華北、黃淮，一直向南到江南大部分地區，將受此次雨雪天氣影響，交通氣象風險相對比較高，容易出現道路積雪和結冰積水，造成交通擁堵。另外電力通訊、農業、畜牧業等，由於降雪冰凍和低温都會相應有一些影響。」</span></span><span><span>張芳華</span></span><span><span>説。</span></span></span></p><p><span><span><span>張芳華</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，此次影響比較集中的區域，主要在陝西、山西、河北南部一直到江南北部一帶，此外新疆大部地區會有一個強降雪和強寒潮過程，也會對春運有比較大的影響。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240216/170805282614212600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>據悉，受冷空氣影響，昨日（2 月 15 日），新疆北部已出現強降雪，新疆阿勒泰、塔城等地大到暴雪，阿勒泰局地大暴雪或特大暴雪，最大降雪量 45.5 毫米。預計今明兩天，新疆的強降雪還將持續，並伴有劇烈降温，部分地區降温幅度可達 20℃以上。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞注意到，因降雪影響，</span></span><span><span>新疆布爾津縣喀納斯景區有 4 名遊客在道外滑野雪，造成小型雪崩並未造成人員傷亡。</span></span><span><span>2024 年 2 月 13 日，新疆喀納斯景區管委會官網曾發佈通告表示，當日 12 時許，有 2 名遊客擅自在道外滑野雪，造成小型雪崩，導致 4 名雪友被崩雪覆蓋。經緊急救援，未造成人員傷亡。通報表示，近日，喀納斯景區迎來持續強降雪，局部區域降雪量達 70 釐米以上，加之氣温升降幅度大，雪層不穩定，發生雪崩的風險極高。</span></span></span></p><p><span><span><span>目前，新疆布爾津縣局地仍處於交通管制狀態。據「布爾津縣公安交通警察大隊」公眾號 2 月 16 日消息，省道 232 線 52 公里至 72 公里路段、原省道 232 線 74 公里至 100 公里（衝乎爾鎮二號大板）、原省道 232 線 100 公里至 116 公里（布爾津縣衝乎爾鎮至布爾津縣）路段風吹雪嚴重，道路積雪，不具備通行條件，實施雙向交通管制；布喀一級公路 147 公里至 72 公里（哈太十字路口至 72 公里交通服務站）路段風吹雪嚴重，路面嚴重積雪，不具備通行條件，實施雙向交通管制；省道 319 線 87 公里至 122.5 公里（布爾津縣至吉木乃縣）路段風吹雪嚴重，道路結冰積雪，不具備通行條件，聯合吉木乃縣公安局交警大隊實施雙向交通管制等。</span></span></span></p><p><span><span><span>"與本月初影響我國的那次降雨降雪過程相比，預計</span></span><span><span>這次的降雪強度、凍雨強度以及凍雨範圍和持續時間、低温的持續時間等沒有上一次強。「</span></span></span><span><span><span>張芳華解釋，</span></span><span><span>從目前的預報來看，2 月 24 日白天開始，北方地區氣温將會有一個回升，南方地區在 2 月 26 日左右氣温也會陸續回升。</span></span><span><span>「</span></span><span><span>目前來看這次寒潮影響，它的低温持續時間不會很長。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>張芳華</span></span><span><span>説。</span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 06:12:30 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10803564.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10803564.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[普拉博沃有望當選印尼總統，他有哪些內政外交主張？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 7 日，蘇比安託在北蘇門答臘島盧布帕坎的競選集會上發表講話。來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240215/170798612216843200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>相對於外交和經濟層面，他的軍人背景使得印尼面臨着較高的政治不確定性。相對於外交和經濟層面，他的軍人背景使得印尼面臨着較高的政治不確定性。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳昇龍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>新華社援引印度尼西亞多家民調機構 2024 年 2 月 14 日的初步計票結果顯示，現任國防部長、來自大印尼運動黨的普拉博沃·蘇比安託將贏得本次總統大選。他的副手搭檔則是現任總統佐科的長子、梭羅市市長吉布蘭·拉卡布明·拉卡。新政府將於 10 月就職。</span></p><p>普拉博沃出生於印尼最有權勢的家族之一，其<span>祖父是印尼第一家國有銀行的創始人，同時也是印尼獨立運動的重要人物。</span>他的父親曾是蘇加諾和蘇哈託時期的高官，主管財政和貿易。普拉博沃<span>本人多年旅歐美，精通法語、德語、英語和荷蘭語。</span></p><p>他還是蘇哈託的女婿。在 20 世紀末金融危機期間，蘇哈託政權開始動搖，普拉博沃領導的特種部隊被歐美指控綁架並折磨了 20 多名學生抗議者，其中 13 人至今下落不明。普拉博沃否認參與殺戮的指控。</p><p>儘管官方還未正式宣佈投票結果，但 72 歲的他已迫不及待在社交媒體上宣佈獲得勝利。普拉博沃 14 日在演講中説，印尼擁有優良的地理位置和自然稟賦，受到各個大國的青睞，印尼人要團結一致，維護這一地位。</p><p>在佐科的領導下，印尼維持着同地區大國的平衡關係，既加強了與美國的防務合作，同時也吸引中國的大量投資。儘管在公開表態中鮮少提及中國，但分析指出，普拉博沃在外交上有望延續務實路線，並<span>仍將在經濟上倚重中國。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240215/170798612216843200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>外國資本對印尼經濟發展有重要促進作用。該國在 1997 年金融危機前每年吸引外資約 300 億美元，金融危機後大幅下降。佐科政府重視改善投資環境，2022 年吸引外資 456 億美元，主要投資來源地為新加坡、中國、美國和日本。</span></p><p>在<span>佐科的十年執政下，印尼着力發展出口經濟和基礎設施，包括連接雅加達和萬隆的東南亞首條高速鐵路。官方數據顯示，2023 年印尼 GDP 同比增長 5.05%，2024 年有望增長 5.2%，在東南亞地區處於領先水平。</span></p><p><span>無論屆時是否普拉博沃上台，新政府將面臨的主要任務包括推動經濟多元化、改革教育體系、提升醫療保障、加強基礎設施建設以及促進可持續發展。</span></p><p>普拉博沃在 14 日的講話中表態，他將致力於使印尼實現快速增長，並使這個擁有 2.76 億人口的國家躋身中等收入國家之列。</p><p>媒體和諮詢機構普遍預測，普拉博沃將延續佐科的現代化議程。美聯社強調，普拉博沃上任時將面臨的難題包括：擺脱過度採礦對環境帶來的高成本及社會影響。<span> &nbsp;&nbsp;</span></p><p>公開<a href="https://www.reuters.com/markets/commodities/like-musk-nickel-rich-indonesia-has-high-electric-vehicle-ambitions-2023-02-06/" target="_blank">數據</a>顯示，印尼已探明鎳儲量總計為 2100 萬噸，為全球總儲備的 1/4。鎳是電動汽車電池的重要原材料，由於替代品有限且需求旺盛，電動汽車製造商對印尼依賴度很高。另外，印尼還有大量的煤炭、石油和天然氣儲備。</p><p>而相對於外交和經濟層面，普拉博沃的背景使得印尼面臨着較高的政治不確定性。</p><p>此次競選期間，普拉博沃的團隊為他進行了形象重塑。印尼 40 歲以下<span>選民佔總數的 56.5%，普拉博沃</span>在 TikTok<span>上打造親切的鄰家</span>爺爺形象，利用短視頻對年輕人進行病毒式轟炸。而該羣體大多數對那段黑暗的國家記憶已經沒有了概念。</p><p>另外，印尼選舉法規定，副總統候選人必須年滿 40 歲。36 歲的吉布蘭並不符合要求。但法院最終裁決，只要候選人曾擔任過省級領導人的民選職務，就可以開特例。普拉博沃冒險選擇佐科長子作為搭檔，其目的不難推測。</p><p>一份<a href="https://www.jatam.org/wp-content/uploads/2021/05/FA-IKN-REPORT-INGGRIS-digital.pdf" target="_blank">非政府組織聯盟的報告</a>稱，普拉博沃家族在新首都所在的東加里曼丹島上擁有土地和採礦權益，在整個印尼的棕櫚油、煤炭和天然氣、採礦、農業和漁業都有着緊密的商業利益。</p><p><span>在美國智庫 National War College 的東南亞政治和安全問題專家 Zachary Abuza 看來，普拉博沃努力重塑自己，粉飾個人過去，一旦他上台，還可能會擴大軍界在政府決策層的影響力。</span></p><p><span>風險情報公司 Verisk Maplecroft 的東南亞事務分析師 Laura Schwartz 則表示，普拉博沃曾表態支持取消總統任期限制、結束總統直選等，這也可能損害該國吸引外國投資的能力。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 01:39:18 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10802714.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10802714.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陳昇龍]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海迎春運返程高峯，地鐵虹橋火車站延長運營至凌晨]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="鐵路上海站供圖" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170799822076623400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春節假期餘額不足，春運返程高峯開啓。春節假期餘額不足，春運返程高峯開啓。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p></blockquote><p>2<span>月</span>15<span>日，大年初六，春節假期接近尾聲，上海即將迎接返程客流高峯。</span></p><p><span>記者從中國鐵路上海局集團有限公司獲悉，長三角鐵路返程客流持續增加，</span>15<span>日預計發送旅客</span>255<span>萬人次。<span><span>當天，鐵路部門計劃增開長三角至南昌、長沙、廣州、武漢、鄭州等地直通方向旅客列車</span></span><span><span>149</span></span><span><span>列，以及合肥、阜陽、徐州、鹽城等地至滬寧杭等管內方向旅客列車</span></span><span><span>125</span></span><span><span>列，組織</span></span><span><span>166</span></span><span><span>列動車組列車重聯運行，</span></span><span><span>滿足假期旅客出行需要。</span></span></span></p><p>據上海站介紹，今日<span>鐵路上海站（下轄上海站、上海南站、上海虹橋站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）</span><span><span>預計當日到達旅客</span></span><span><span>62.2</span></span><span><span>萬人次，其中，上海站</span></span><span><span>18.5</span></span><span><span>萬人次，上海南站</span></span><span><span>6.2</span></span><span><span>萬人次，上海虹橋站</span></span><span><span>37.5 萬人次。隨着週末臨近，預計鐵路上海站到達客流還將進一步上升。自</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>26</span></span><span><span>日春運開始以來，鐵路上海站已累計發送旅客超</span></span><span><span>850</span></span><span><span>萬人，較</span></span><span><span>2019</span></span><span><span>年同期增長超</span></span><span><span>16%</span></span><span><span>。假期臨近尾聲，部分旅客選擇錯峯出行遊玩，為滿足旅客出行需求，鐵路上海站當日計劃加開旅客列車</span></span><span><span>41</span></span><span><span>趟，主要發往江西、西北、中原、徐州、安徽等方向。</span></span></p><p><span>為迎接大客流的到來，上海市內公共交通也採取多項措施保障服務。據上海申通地鐵集團介紹，為保障夜間虹橋火車站乘客密集到達，自</span>2<span>月</span>13<span>日起，地鐵虹橋火車站開啓夜間加班車。今日夜間，</span>2<span>號線虹橋火車站加班車延長運營至</span>16<span>日</span>00:20,<span>浦東國際機場加班車延時至 16 日 0:00。2 號線定點加班車始發站虹橋火車站站，終點站龍陽路站，中途停靠虹橋 2 號航站樓站、淞虹路站、中山公園站、靜安寺站、人民廣場站及世紀大道站。其中，除始發站虹橋火車站站以及虹橋 2 號航站樓站可同時上下客外，其餘各停靠站點都只下不上，途經換乘車站不可換乘。</span></p><p><span>出租車方面，大眾出租集團告訴界面新聞記者，集團在浦東機場、虹橋高鐵等樞紐站點的運力供應方面，大眾節前已做了充分動員和激勵工作，由班組長以點帶面帶領大眾駕駛員積極參與樞紐站點保障，在確保安全服務的基礎上，全力疏散樞紐返程客流，目前運力已恢復到三千多輛，且每日都在增加。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170799822076623400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>上海市交通委介紹，今日起本市公交行業開通了</span>25<span>條春運專線，全力投入春運客流疏運保障。根據春運期間返程客流特徵，地面公交在虹橋樞紐於</span>2<span>月</span>14<span>日至</span>2<span>月</span>23<span>日（初五至十四），增設</span>8<span>條春運臨時專線。其中，春運臨</span>1<span>線、春運臨</span>2<span>線停放於虹橋西交通中心長途客運站內。</span></p><p><span>另據上海交通指揮中心介紹，從今日</span><span>開始，上海市內道路返程車流持續上升，初八（</span>2<span>月</span>17<span>日）節日最後一天將迎來返程高峯。返程高峯期間，</span>G40<span>滬陝高速長江隧道、</span>G15<span>瀋海高速嘉瀏段、</span></p><p><span>滬渝高速朱楓段等路段入城方向可能會產生較長時間擁堵。</span></p><p><span>春節假期前四日</span>(2024<span>年</span>2<span>月</span>10<span>日至</span>13<span>日</span>)<span>，高速公路流量為</span>390.17<span>萬輛次，較</span>2023<span>年同期上升</span>27.13%<span>，較</span>2019<span>年同期上升</span>25.76%<span>，其中高速公路出滬流量為</span>90.38<span>萬輛次，較</span>2023<span>年同期上升</span>27.07%<span>，較</span>2019<span>年同期上升</span>19.70%<span>。快速路流量為</span>484.58<span>萬輛次，較</span>2023<span>年同期下降</span>2.55%<span>，較</span>2019<span>年同期下降</span>9.43%<span>。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 14:25:07 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801891.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10801891.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐靈超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美國再發生大規模槍擊事件，拜登敦促國會通過槍支安全法]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 14 日，堪薩斯城球迷慶祝現場。來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170797152554042600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這至少是美國今年以來第 48 起大規模槍擊事件。這至少是美國今年以來第 48 起大規模槍擊事件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳昇龍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>當地時間 2024 年 2 月 14 日中午，位於美國中西部的堪薩斯城球迷慶祝現場突發槍擊事件，已造成 1 名女子遇害、29 人在醫院接受治療。死者為當地電台節目主持人 Lisa Lopez-Galvan。</span></p><p><span>據堪薩斯城警方消息，截至發稿時已有 3 人被拘，作案槍械已被發現。經中國駐芝加哥總領館確認，這起槍擊事件中沒有中國公民受傷。</span></p><p><span>堪薩斯城是密蘇裏州最大的城市。中國駐芝加哥總領事館領區業務涵蓋密蘇裏等中西部 9 個州。</span></p><p><span>在連續第二年拿到</span>NFL 超級碗勝利 3 天之後，堪薩斯城酋長隊舉行了盛大的遊行活動。組織者預計，當天約有 100 萬名球迷到達現場，現場部署了 800 名警力。</p><p>事發於活動臨近結束之際，地點位於市中心地標性建築聯合車站西側。社交媒體上的視頻顯示，在幾聲槍響過後，球迷合力制服了一名嫌疑人。 &nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240215/170797152554042600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>按照警方説法，槍手動機尚未明確。案發地是一個巨大的開放空間，<span>聯邦調查局前官員 Andrew McBabe 分析，在這種場所任何私人衝突都很容易釀成類似悲劇，這看上去並非出於政治原因。</span></p><p><span>美國現行槍械法基於憲法修正案第二條：居民有備有及攜帶武器權。</span><span>擁有相當大立法權的各州，其槍械管理法律也大相徑庭。</span></p><p>不包括此次事件，過去 10 年裏密蘇裏州至少發生了 154 起大規模槍擊事件，造成 156 人死亡。</p><p>根據<span>全美步槍協會的資料，2007 年，密蘇裏州廢除了一項有 80 年曆史的購槍許可法，不再要求居民在購買或擁有步槍、獵槍或手槍之前必須有州許可證或執照。這使得該州成為美國槍支死亡率、槍支兇殺率和家庭槍支擁有率最高的州之一。</span></p><p>另據槍支暴力檔案館統計，此次堪薩斯城悲劇是美國今年以來第 48 起大規模槍擊事件。</p><p><span>總統拜登通過書面聲明敦促國會通過槍支安全法：堪薩斯城悲劇深深刺痛了美國人的靈魂，立法者應儘快禁止攻擊型武器、限制大容量彈匣、加強背景調查。</span></p><p>2023 年 9 月 22 日，拜登宣佈成立白宮首個槍支暴力預防辦公室，副總統哈里斯負責監督。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 07:07:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10802465.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10802465.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陳昇龍]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[日本 GDP 跌出全球前三，下一次「被超越」可能很快到來]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170757416590468500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年，日本名義 GDP 被德國反超，從世界第三大經濟體跌至第四位。2023 年，日本名義 GDP 被德國反超，從世界第三大經濟體跌至第四位。</p><p>受日元貶值影響，日本經濟規模被德國反超，從世界第三大經濟體跌至第四位。</p><p>日本內閣府 2 月 15 日公佈的數據顯示，2023 年日本國內生產總值（GDP）初步統計數據為 591.482 萬億日元。以美元計，約合 42106 億美元，低於德國的 44561 億美元。</p><p>從表面上看，日本 GDP 被德國反超原因有兩個：一是日元的持續貶值，2023 年，日元對美元貶值約 7.6%，歐元對美元則升值約 3.1%；二是兩國通脹的差異，受俄烏衝突的影響，去年德國消費者物價指數（CPI）上漲 5.9%，日本則增長 3.2%。</p><p><span>名義 GDP 包括貨物和服務的價格變動在內，相較實際 GDP，名義 GDP 更易受到市場價格波動影響。</span>在 1 月德國公佈 2023 年 GDP 數據後，日本 GDP 被德國反超就已幾成定局。</p><p>但更深層次來看，日益嚴重的人口老齡化趨勢和缺乏創新活力的產業是日本經濟長期處於疲軟狀態的根本原因。日本製造曾經是質優價廉的代名詞，索尼、松下、日立等品牌可謂家喻户曉，這些企業的產品也一度引領世界潮流，受到全球各地消費者的追捧，但這些正在成為昨日黃花。</p><p>東京大學經濟學教授 Tetsuji Okazaki 對美聯社表示，最新 GDP 數據反映的正是「一個衰落中的日本」的現實，而這很可能導致日本在全球存在感的下降。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240210/170757416590468500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「比如，幾年前，日本還能以強大的汽車工業而沾沾自喜，但隨着電動汽車時代的到來，連這個優勢都快保不住了。」他説，「展望未來幾十年，日本的前景是暗淡的。」</p><p>日本在 1968 年超越了當時的西德，成為世界第二大經濟體。2010 年，日本被中國反超，從全球第二跌至第三。根據國際貨幣基金組織（IMF）的預測，日本經濟規模到 2026 年將被印度趕超。而根據美國高盛公司的預測，到 2075 年，日本經濟將跌至世界第 12 位，排在印度尼西亞、巴西和尼日利亞等國之後。</p><p>此外，日本內閣府 15 日公佈的數據顯示，2023 年第四季度，日本實際 GDP 同比下降 0.4%，連續兩季負增長。根據經濟學定義，當一個國家的 GDP 連續兩個季度出現負增長，就可以被定義為出現「技術性衰退」。</p><p>這給日本央行利率正常化計劃增加了相當大的不確定性。此前日本央行的官員們一直在為 4 月結束負利率和全面改革超寬鬆貨幣框架鋪路，日本央行行長植田和男本月初重申，一旦穩定的通脹目標出現，將考慮是否結束包括低於零的借貸成本在內的刺激措施。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 02:47:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10798435.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10798435.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美墨邊境議題繼續發酵，國土安全部長將成百年來首位被彈劾部長？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 8 日，美國國土安全部長馬約卡斯在到訪美墨邊境時出席新聞發佈會。圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170790778387198900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>彈劾曾在美國政治中非常罕見，但如今已被政治人物們用作對行政機構實施的憲法制衡手段，並日漸成為兩黨的政治武器。彈劾曾在美國政治中非常罕見，但如今已被政治人物們用作對行政機構實施的憲法制衡手段，並日漸成為兩黨的政治武器。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>隨着 2024 年 11 月的大選日益迫近，美國黨爭大戲再次迎來一個高潮。</p><p>美東時間 2 月 13 日，美國眾議院以一票的優勢通過對國土安全部長馬約卡斯（Alejandro Mayorkas）的彈劾條款。這使得馬約卡斯成為自 1876 年以來第一位面臨彈劾的美國內閣成員。</p><p>在美國憲法中，彈劾是罷免聯邦官員的第一步。它需要先在眾議院獲得簡單多數，然後在參議院再獲三分之二多數支持才能成功。對馬約卡斯的彈劾條款將在 2 月 26 日被提交參議院投票。</p><p>不過，外界普遍認為，在民主黨以微弱優勢控制的參議院，它最終通過的可能性不太大，或者被長期擱置。然而，這一最新發展仍是共和黨履行對其基礎選民的重要承諾的一步，同時也再次將美墨邊境危機這一拜登政府的弱點保持在輿論中心。</p><p>馬約卡斯的彈劾罪名包括 2 項，分別為：「故意且系統地」拒絕執行現有移民法、向國會撒謊聲稱邊境安全，從而破壞了公眾信任。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170790778387198900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬約卡斯本人則表示對邊境局勢不負有責任。他將美墨邊境危機歸咎於國會未能更新移民系統，以及缺乏足夠的邊境安全資源支持。</p><p>自 2021 年拜登就任美國總統以來，已有超過 630 萬移民非法進入美國，創歷史新高。這使得移民問題在 11 月大選之前成為一個競選議題。共和黨總統候選人領跑者特朗普強調拜登政府在這一議題上的失敗，而拜登則試圖淡化其影響。</p><p>對於此次彈劾條款，美國兩黨的反應大不相同。</p><p>民主黨領導的拜登政府大力譴責。拜登在聲明中斥責此次投票是「公然違憲的黨派之爭」和「政治噱頭」，而馬約卡斯是一位「可敬的美國公務員」。</p><p>國土安全部發言人米婭·埃倫伯格也稱彈劾是在「沒有任何證據或合法憲法依據的情況下」進行的。「歷史將銘記眾議院共和黨人為了政治利益而踐踏憲法，而不是努力解決邊境危機。」</p><p>共和黨方面則認為，馬約卡斯沒有采取更多措施來確保邊境安全，「沒有良好、忠實地履行職責」，造成了美墨邊境前所未有的非法移民湧入的現狀。共和黨籍的眾議院議長約翰遜堅持馬約卡斯「應該被彈劾」。</p><p>此次 214 票贊成、213 票反對的眾議院投票結果再次展現明顯的黨派路線。210 名民主黨議員，以及 3 名「倒戈」的共和黨議員反對彈劾。眾議院一週前就首次嘗試彈劾投票，不過最終失敗。</p><p>此次投票出現戲劇性一幕。令外界沒想到的是，因癌症治療而長期缺席的共和黨籍的多數黨領袖史蒂夫·斯卡利斯（Steve Scalise）意外現身眾議院，他最終投下了確保共和黨勝利的關鍵一票。</p><p>有美媒稱，彈劾曾在美國政治中非常罕見，但如今已被政治人物們用作對行政機構的憲法制衡手段，並日漸成為兩黨的政治武器。特朗普在擔任美國總統期間也曾遭受過民主黨主導的彈劾。</p><p>馬約卡斯是拜登政府負責邊境安全的最高級別官員，但他並不是眾議院共和黨人想要彈劾的唯一一位拜登助手。副總統卡馬拉·哈里斯、司法部長梅里克·加蘭、聯邦調查局局長克里斯托弗·雷和國防部長勞埃德·奧斯汀均在彈劾名單上。</p><p>在馬約卡斯之前的近 150 年間，從未有過美國現任內閣部長被彈劾過。1876 年，眾議院曾因政府合同中的回扣計劃而投票彈劾時任戰爭部長威廉·貝爾納普。不過，貝爾納普在彈劾投票前選擇了辭職。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 23:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801682.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10801682.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[菲律賓山體滑坡死亡人數升至 71，救援窗口正在關閉]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 9 日，菲律賓南部金達沃省，救援人員正在搜救。圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170788115140387900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在 2022 年世界風險指數中，菲律賓是最容易發生災害的國家之一。在 2022 年世界風險指數中，菲律賓是最容易發生災害的國家之一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 13 日，菲律賓內政和地方政府部發言人利亞·阿諾拉&nbsp;(Leah Anora)&nbsp;<a href="https://www.laprensalatina.com/philippines-landslide-death-toll-rises-to-71-dozens-remain-missing/" target="_blank">在新聞發佈會上表示</a>，該國南部山體滑坡致死人數已經攀升至 71 人，仍有至少 47 人失蹤，另有 32 人受傷，超過 4500 人被疏散到臨時營地。</p><p>2 月 6 日晚，菲律賓南部棉蘭老島金達沃省馬薩拉村突發山體滑坡。泥石流淹沒了 Apex 採礦公司運送礦工的 2 輛巴士，以及數量不詳的房屋。</p><p>目前搜尋行動仍在繼續，但被困者的生存窗口正在關閉。12 日，菲律賓救災機構官員愛德華•馬卡皮利（Edward Macapili）<a href="https://www.independent.co.uk/asia/southeast-asia/philippines-landslide-death-toll-earthquake-b2495172.html" target="_blank">對法新社表示</a>，事發已經一週，受災地區已經有難聞的氣味。儘管當地面臨地震等挑戰，但搜尋工作仍在繼續。</p><p>在救援期間，當地又先後發生 5.8 級和 5.4 級地震，一度造成救援工作暫停。目前沒有地震造成人員傷亡或財產損失的報告。</p><p>此次山體滑坡由持續暴雨引發的泥石流造成。事實上，自 2024 年 1 月底以來，菲律賓南部就不斷遭受暴風雨襲擊，棉蘭老島多處地區出現山體滑坡和洪水，已造成至少 18 人死亡、11 人受傷。美國駐菲律賓大使館稱，1 月 28 日-2 月 2 日的大雨，造成棉蘭老島 795000 人流離失所。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240214/170788115140387900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>棉蘭老島是菲律賓第二大島嶼，也是該國三分之一最貧困人口的所在地，這進一步加劇了自然災害的影響。</p><p>作為正受美國倚重的東南亞盟友，菲律賓的救災工作受到美國的積極幫助。美國駐馬尼拉大使館在一份<a href="https://www.marinecorpstimes.com/news/your-marine-corps/2024/02/13/marines-fly-supplies-to-part-of-philippines-reeling-from-floods/" target="_blank">聲明中表示</a>，他們已經通過美國國際開發署向菲律賓受影響社區提供了 125 萬美元的人道主義援助。美國還協調日本基地的海軍陸戰隊飛機多次飛往棉蘭老島，向受災地區投擲救援物資。</p><p>由於山區地形、強降雨以及採礦、農耕和非法採伐造成的大面積森林砍伐，菲律賓這個羣島國家的大部分地區經常發生山體滑坡。菲律賓羣島位於太平洋火山帶，經常遭受強颱風、山體滑坡、地震和火山爆發等自然災害的襲擊。在 2022 年世界風險指數中，菲律賓是最容易發生災害的國家之一。</p><p>此外，全球氣候變化帶來的氣温上升和惡劣天氣條件正在給東南亞等地區造成更嚴重的破壞。研究顯示，在菲律賓，2020 年出生的兒童<a href="https://www.miragenews.com/philippines-floods-displace-100k-families-child-1173486/" target="_blank">將經歷比</a>他們的祖父母輩或 60 年前出生的人多 4.9 倍的高温、2.3 倍的洪水、1.2 倍的乾旱和 1.5 倍的農作物歉收風險。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 05:50:13 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10801181.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10801181.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美國 1 月通脹數據超預期，下月降息可能基本落空]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 4 月 12 日，美國加州米爾佈雷市，顧客在當地的一家超市購物。圖片來源：人民視覺" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/17078728807910700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>1 月美國 CPI 同比上漲 3.1%，高於市場預期的 2.9%。1 月美國 CPI 同比上漲 3.1%，高於市場預期的 2.9%。</p><blockquote><p><strong>記者，錢伯彥</strong></p></blockquote><p>美國勞工統計局當地時間 2 月 13 日公佈的數據顯示，1 月消費者價格指數（CPI）同比上漲 3.1%，高於市場預期的 2.9%。超預期的通脹數字説明美國通脹依然頑固，不僅為美聯儲的降息前景蒙上了一層陰影，也直接導致三大股指當天全線大跌。</p><p>1 月通脹率雖然較去年 12 月降低了 0.3 個百分點，但也進一步強化了通脹率將在更長時間段內維持在 3% 上方的預期。美國 CPI 同比在 2022 年 6 月達到 9.1%，創 1981 年 12 月以來的新高，之後進入快速下降通道，但最近半年該指數始終徘徊在 3% 的上方，無法進一步降低。</p><p>剔除波動較大的食品和能源價格之後的核心消費者價格指數同樣反映了通脹的頑固。1 月核心通脹率達 3.9%，和去年 12 月持平。</p><p>「通脹總體上正在朝着正確的方向發展，但是較低的通脹率並不意味着大多數東西的價格在下降。相反，它只意味着價格上漲得更慢。消費者仍然感受到他們最常購買的商品價格上漲的壓力。」房地產交易服務公司 Bright MLS 首席經濟學家 Lisa Sturtevant 在接受消費者新聞與商業頻道（CNBC）採訪時説。</p><p>勞工統計局的數據細則顯示，約佔消費者價格指數三分之一權重的住房價格是導致通脹超預期的主要原因。從環比來看，1 月美國 CPI 上漲 0.3%，其中，住房價格指數上漲 0.6%，貢獻了整體指數三分之二以上的漲幅。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240214/17078728807910700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>考慮到住房成本短期內無法改善，這也意味着通脹可能難以在短期內進一步回落。凱投宏觀（Capital Economics）首席北美經濟學家 Paul Ashworth 在社交平台 X 發貼稱：「1 月份出人意料的數據將強化某些觀點，例如（通脹迴歸的）最後一英里是最艱難的」。</p><p>美國最大的獨立經紀交易商 LPL Financial 首席全球策略師 Quincy Krosby 指出：「對於那些預計通脹將小幅走低、美聯儲宜早不宜遲開始放鬆利率的投資者來説，備受期待的 CPI 數據令人失望。總體數據比預期更高，這使得美聯儲在決心啓動降息週期之前需要更多數據。」</p><p>2 月 1 日，美國聯邦儲備委員會主席傑羅姆·鮑威爾（Jerome Powell）在今年首次議息會議後表示，聯邦公開市場委員會（FOMC）不太可能在 3 月份的會議上擁有確定降息的信心水平。3 日後，他在哥倫比亞廣播公司（CBS）的《60 分鐘》節目中再次強調：「還沒有準備好在 3 月 20 日的下次貨幣政策會議上考慮降息，因為希望看到更多證據表明通脹在回到 2% 的目標。」不過，鮑威爾仍預計今年將降息 3 次。</p><p>1 月通脹數據公佈後，市場關於美聯儲何時降息的預期也發生了變化。</p><p>資產管理公司公司 Point 72 的首席經濟學家 Dean Maki 認為，對於美聯儲和支持較快降息計劃的人而言，「這都是不方便的數據」。這使得 3 月降息的可能性落空，5 月降息的可能性也不大。</p><p>芝加哥商品交易所（CME）利率觀察工具 FedWatch 的數據顯示，押注美聯儲 5 月開啓降息的投資者比例已從 49% 跌至 31%，超過 67% 的投資者認為今年首次降息將在 6 月或以後。</p><p>景順資產管理公司（Invesco Asset Management）首席策略師 Kristina Hooper 表示：「在降息之前，美聯儲可能需要更多數據才能感到放心。進展仍在發生，但可能不會像希望的那麼快。」</p><p>截至收盤，道瓊斯指數、標普 500 指數和納斯達克指數分別下跌 1.35%、1.37%、1.8%。其中，道指跌幅超過 500 點，創去年 3 月以來最大跌幅。</p><p>需要指出的是，美聯儲更傾向於使用美國商務部公佈的個人消費支出價格指數 PCE 作為貨幣政策的主要參考指標。該指數更聚焦於消費者支出而非固定商品價格。美國商務部將於 2 月 29 日公佈 1 月的 PCE 數據。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 01:09:54 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10800948.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10800948.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[錢伯彥]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[拜登競選團隊加入 TikTok，24 小時連發 4 條視頻]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 12 日，美國華盛頓特區，美國總統拜登。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780867215045600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登競選團隊共發出了 4 條視頻，有兩條都是關於特朗普。拜登競選團隊共發出了 4 條視頻，有兩條都是關於特朗普。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p><p><span>編輯｜劉海川</span></p></blockquote><p>美國禁止聯邦僱員在政府設備上使用社交平台 TikTok 的背景下，總統拜登的競選團隊入駐 TikTok 並於當地時間 2024 年 2 月 11 日晚發佈了第一條視頻。</p><p>從 11 日晚開始到 12 日的 24 小時內，拜登競選團隊已經連發 4 條視頻。隨着從 TikTok 獲取新聞的美國人增多，拜登競選團隊開設 TikTok 賬號也成為吸引年輕選民的新舉措。</p><p>年齡是拜登在 2024 年總統大選中的突出短板，拜登現年 81 歲，其主要競爭對手、共和黨總統候選人特朗普 77 歲。負責調查拜登「文件門」的特別檢察官最新公佈的報告中直言，拜登的記憶力「嚴重受限」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780842679869500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：TikTok</figcaption></figure><p>拜登競選團隊的 TikTok 賬號名為「bidenhq」，為「拜登-哈里斯總部」（Biden-Harris HQ，哈里斯為美國副總統）的縮寫。賬號由拜登競選團隊運營，截至北京時間 13 日，「bidenhq」吸引了 6.79 萬粉絲，第一條視頻有 630 萬點擊量。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240213/170780867215045600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>拜登競選團隊賬號發出的第一條視頻是在美國職業橄欖球大聯盟「超級碗」總決賽當天。</p><p>總決賽中，堪薩斯城酋長隊戰勝舊金山隊獲得冠軍。酋長隊球星凱爾斯（Travis Kelce）是美國流行歌手「黴黴」泰勒·斯威夫特的男友，擁有龐大年輕粉絲羣的斯威夫特則是拜登競選團隊有意拉攏的對象。</p><p>在兩黨激斗的大選年，斯威夫特與凱爾斯的戀情被捲入大選陰謀論中，「超級碗」決賽結果也被陰謀論者指控為政治操縱。</p><p>拜登在週日晚發出的第一條視頻中談到了自己支持的球隊，並拒絕在酋長隊和舊金山隊之間選邊站。在被工作人員問到是否操縱「超級碗」比賽讓酋長隊獲勝時，拜登開玩笑式迴應：「如果告訴你，我會有麻煩。」</p><p>被工作人員問到在大選中選特朗普還是拜登時，拜登繼續笑着迴應：「你在開玩笑嗎？（當然是）拜登。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240213/170780845891157400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：TikTok</figcaption></figure><p>拜登的這條視頻目前有 60.8 萬點贊，得到了 5000 多條回覆。但排名靠前的回覆主要是調侃拜登的年邁、質疑他視頻重拍了多少次以及反對以色列進攻加沙邊境城市拉法。</p><p>拉法是加沙與埃及交界的邊境城市，也是加沙民眾最後的避難處，230 萬加沙人口中有 140 萬在拉法避難。埃及擔憂以色列地面進攻拉法將迫使大批加沙民眾逃入埃及境內，從事實上將巴勒斯坦人趕出加沙。埃及最新警告，如果以色列將巴勒斯坦人趕到埃及，將威脅到埃及與以色列的和平協議。</p><p>本輪巴以衝突已經成為拜登在大選中的負面資產。<a href="https://www.documentcloud.org/documents/24402843-240037-nbc-january-2024-poll_2424-release" target="_blank">NBC 新聞</a>本月初公佈的全國民調顯示，60% 選民不認可拜登政府對巴以衝突的處理，只有 29% 認同。拜登的總體支持率也降至 37%，為其上台以來最低。</p><p>民調還顯示，如果現在舉行總統大選投票，特朗普將以 47% 的得票率擊敗拜登。在拜登競選團隊 TikTok 賬號目前發出的視頻中，攻擊特朗普是重點。</p><p>包括拜登問答在內，拜登競選團隊共發出了 4 條視頻，有兩條都是關於特朗普。其中一條是特朗普吹噓自己推翻了「羅訴韋德案」，該案曾是美國聯邦最高法院保護女性墮胎權的代表性案例，2022 年被推翻。</p><p>另一條視頻是特朗普上週六在南卡羅來納州的拉票活動上關於北約的講話。特朗普稱其在任總統時警告北約某大國領導人，稱如果北約成員國沒有提高國防開支並遭到俄羅斯攻擊，美國不會提供保護。特朗普稱他當時威脅，美國不僅不會保護，還會「鼓勵」俄羅斯攻擊相關北約國家。</p><p>特朗普一直不滿其他北約成員國沒有兑現承諾將國防開支提高到 GDP 的 2%，指責各國在安全問題上佔美國便宜。他最新的講話引發美國民主黨人、部分共和黨人和歐洲領導人抗議。但在拜登競選團隊的 TikTok 視頻留言中，點贊最高的留言是讚賞特朗普把美國放在第一位。</p><figure class="content-img-focus img-focus align-right"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240213/170780850247901100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：TikTok</figcaption></figure><p>雖然 TikTok 在美國的月活躍用户達到 1.7 億，但在美國政壇持續打壓的大背景下，美國政客鮮少開設 TikTok 賬號。據<a href="https://www.nytimes.com/2024/02/12/us/politics/biden-tiktok-super-bowl.html" target="_blank">美國媒體統計</a>，目前國會 500 多名議員中只有 37 人擁有 TikTok 賬號，美國白宮、拜登和特朗普都未入駐 TikTok。</p><p>開設 TikTok 賬號的美國議員大部分為民主黨人，在 2024 年總統大選共和黨候選人中，只有印度裔企業家拉馬斯瓦米（Vivek Ramaswamy）有 TikTok 賬號。但拉馬斯瓦米已於上月宣佈退出大選以全力支持特朗普。</p><p>拜登競選團隊入駐 TikTok 也引發共和黨人和部分民主黨人不滿，指責此舉將威脅美國國家安全。拜登競選團隊週一迴應稱團隊採取了「先進安全預防措施」以確保設備安全，白宮國家安全委員會發言人柯比則強調禁止在美國政府設備上使用 TikTok 的禁令依然有效。</p><p>針對美國政壇對 TikTok 的質疑，<a href="https://new.fmprc.gov.cn/fyrbt_673021/202303/t20230324_11048747.shtml" target="_blank">中國外交部發言人毛寧</a>此前曾表示中國政府高度重視並依法保護數據隱私與安全，從來沒有也不會要求企業或個人以違反當地法律的方式為中國政府採集或提供位於外國境內的數據、信息和情報。</p><p>她指出，美國政府迄今沒有提供任何證據證明 TikTok 威脅美國國家安全，卻一再對有關企業做「有罪推定」和無理打壓。毛寧敦促美方切實尊重市場經濟和公平競爭原則，停止無理打壓別國企業，為各國企業在美投資經營提供開放、公平、公正、非歧視的環境。</p><p>為了在今年的大選中擊敗特朗普，拜登團隊在 Facebook、Instagram、X、 YouTube、Threads 等社交媒體上全面發力。在入駐 TikTok 前，拜登團隊主要依靠 TikTok 上<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/13/business/media/tiktok-politicians.html" target="_blank">政治領域的網紅</a>吸引選民。</p><p><a href="https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/" target="_blank">美國皮尤研究中心</a>去年底公佈的調查顯示，在短短 3 年內，通過 TikTok 看新聞的美國成年人比例已經從 2020 年的 3% 上漲到 2023 年的 14%。</p><p>越來越多年輕人開始通過 TikTok 看新聞。18 歲到 29 歲受訪者中有 32% 通過 TikTok 獲取新聞，30 歲到 49 歲為 15%，50 歲到 64 歲年齡羣體僅 7%。</p><p>年齡也是拜登在今年大選中的一個突出短板。美聯社去年的民調顯示，超過 77% 的受訪者認為拜登年事已高，就算成功連任也無法有效履行總統職務。</p><p>而在拜登競選團隊入駐 TikTok 前不到一週，<a href="https://www.wsj.com/politics/national-security/joe-biden-classified-documents-case-special-counsel-81df1bac?mod=article_inline" target="_blank">美國特別檢察官赫爾</a>（Robert Hur）針對「文件門」的調查報告讓拜登因記憶力問題陷入尷尬。</p><p>去年，拜登被曝出在曾經使用過的辦公室和兩處住所中私藏涉密文件，相關文件為拜登在奧巴馬時期任美國副總統時的政府文件。在拜登「文件門」前，特朗普也因在海湖莊園私藏涉密文件遭到司法部調查。</p><p>上週四，美國特別檢察官赫爾公佈了對拜登「文件門」長達 345 頁的調查報告。報告認為拜登在處理涉密文件上態度馬虎，但由於證據缺乏説服力，檢方不會正式起訴拜登。</p><p>赫爾在報告中指出，拜登對私藏涉密文件的解釋可能會説服陪審團。他稱，拜登在陪審團面前可能是「一名有同情心、有善意，但記憶力不好的老人」。</p><p>報告直言，拜登在接受特別檢察官辦公室問詢時表現出「記憶力嚴重受限」。他記不清自己何時擔任美國副總統、何時離任，記不清當時制定阿富汗政策時的幕僚，甚至忘記了長子博·拜登於哪一年去世。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 08:19:55 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10800359.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10800359.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新疆喀納斯景區發生雪崩，當地導遊：正排隊等待下山]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="新疆阿勒泰通行路況。圖片來源：受訪者供圖" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240212/170773468520328200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央氣象台提醒，預計 2 月 14 日以後，新疆北部還將有一次降雪過程。由於近期降雪頻繁、積雪深度大，建議加強交通安全管理，防範墜冰、山區融雪和雪崩等災害。中央氣象台提醒，預計 2 月 14 日以後，新疆北部還將有一次降雪過程。由於近期降雪頻繁、積雪深度大，建議加強交通安全管理，防範墜冰、山區融雪和雪崩等災害。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭，實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>據「喀納斯景區」微信公眾號 2024 年 2 月 11 日晚消息，因持續強降雪，當日 18 時許，位於省道 S232 線哈納斯村至賈登峪路段，發生一處雪崩。目前，喀納斯景區仍在降雪，沿路雪崩風險極大，喀納斯景區公安局交警大隊將持續對轄區各路段實施交通管制。</span></span></p><p><span><span>因持續降雪影響，1 月以來，新疆阿勒泰喀納斯景區發生多次雪崩，導致千名遊客滯留。</span></span></p><p><span><span>2 月 12 日下午，旅遊領隊張亮（化名）告訴界面新聞，喀納斯通往禾木路段至少有<span><span><span><span><span><span><span><span><span>八九</span></span></span></span></span></span></span></span></span>處發生雪崩，從昨日（2 月 11 日）下午五點一直封路至現在，何時解封還未知。</span></span></p><p><span><span>「目前，相關工作人員和交警正在清除雪路。」張亮説，此前 1 月份受暴雪影響雪崩過於嚴重，封路近十天，這次還不知道雪崩到底有多嚴重。據張亮介紹，位於喀納斯景區內的車輛都在排隊等待下山，交警正在發放免費食物，「但目前還不能上山。」張亮説。</span></span></p><p><span><span>另一位本地導遊趙文才告訴界面新聞，目前路況還未通，大概會封 2 至 3 天，「這次雪崩並未造成像上次千名遊客滯留不便的情形。」趙文才説。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240212/170773468520328200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞此前報道，自 2024 年<span>1 月 6 日起，新疆迎來了今年首場持續時間最長的降雪。受</span>連續<span><span>暴雪影響，新疆自治區阿勒泰地區布爾津縣城通往喀納斯、禾木景區的道路多處發生雪崩阻斷通行，導致千名旅客滯留。1 月 13 日，</span></span><span><span>布爾津縣融媒體中心在其官方視頻號下發布《温馨提示》稱，自 1 月 11 日至道路打通期間，對喀納斯景區滯留旅客實行食宿免費。</span></span></p><p><span><span>針對此次雪崩最新情況，界面新聞注意到，有個別路段已具備單向通行條件。</span></span><span><span>據「喀納斯景區公安局交警大隊」微信公眾號 2 月 12 日最新消息，</span></span>2024 年 2 月 11 日至 12 日，喀納斯景區因持續強降雪，並伴有雪崩發生，道路無法通行。經全力搶通，2 月 12 日 18 時，S232 線賈登峪往布爾津縣城方向、X852 線禾木村往布爾津縣城方向具備單向通行條件。G219 哈納斯村至白哈巴村及哈巴河縣城方向、S232 線哈納斯村至賈登峪，目前不具備通行條件。</p><p>上述公告還表示，通行期間，請廣大遊客服從交警指揮，確保交通安全，並持續關注「喀納斯景區公安局交警大隊」「哈巴河縣公安局交警大隊」微信公眾號。</p><p><span><span>至於</span></span><span><span>目前景區內的遊客具體情況如何，界面新聞致電喀納斯</span></span><span><span>景區</span></span><span><span>管委會，暫無人接聽。此外，針對道路何時才能搶修成功，2 月 12 日下午，布爾津縣交通局一位工作人員告訴界面新聞，最新通知仍需留意官方賬號。</span></span></p><p><span><span>據@</span></span><span><span>中國氣象頻道氣象分析師信欣分析，此次阿勒泰北部山區降雪具有極端性，強度同期罕見。從形勢預報看，在新疆北側上游有一個巨大深厚的冷渦+高空槽，槽前水汽輸送和抬升，疊加阿爾泰山的地形抬升，導致極強降雪。</span></span></p><p><span><span>中央氣象台預報，</span></span><span><span>2 月</span></span><span><span>11 日下午至 12 日，阿勒泰地區、塔城地區、伊犁河谷等地有大到暴雪；阿勒泰地區局地大暴雪或特大暴雪，累計降雪量有 20~30 毫米，局地 45 毫米以上，新增積雪深度 25~40 釐米，局地 50 釐米以上。</span></span></p><p><span><span>降雪天氣還將帶來明顯降温。阿勒泰地區氣象台最新寒潮黃色預警信號顯示，預計 2 月 11~13 日，阿勒泰地區大部最低氣温將下降 12℃以上；13 日早晨，全區河谷、平原最低氣温將降至-19℃~-23℃，沿山一帶降至-23℃~-26℃，山區降至-27℃~-34℃，富藴縣吐爾洪鄉降至-37℃左右。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，</span></span><span><span>中央氣象台提醒，預計 2 月 14 日以後，新疆北部還將有一次降雪過程。由於近期降雪頻繁、積雪深度大，建議加強交通安全管理，防範墜冰、山區融雪和雪崩等災害。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 11:13:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10799730.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10799730.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU/田鶴琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
