<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 01 Nov 2023 22:07:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第二大服裝生產國孟加拉國為何動亂了？工人的抗議也摻雜了反對派的鬥爭。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>烏克蘭、以色列和緬甸的戰火仍在繼續之時，又一個國家的暴力升級引發關注。</p><p>11 月 1 日，數千名孟加拉國服裝工人在首都達卡設置路障抗議，要求提高工資。據達卡市警察局助理局長法魯克（Omar Faruq）<a href="https://www.barrons.com/news/bangladesh-garment-workers-block-roads-in-fair-wage-protest-41ba8228" target="_blank">的説法</a>，至少 5000 名工人蔘加，但當天沒有暴力事件的報道。</p><p>孟加拉國服裝工人的抗議自上週開始，但本週一以來暴力升級。10 月 31 日，數千名服裝廠工人走上首都達卡和工業城鎮加濟布爾的街頭，要求提高工資。當地媒體報道稱，10 月 30 日，在加濟布爾，一些工人封鎖道路、放火破壞了幾家工廠，兩名工人在與警察的衝突中死亡。</p><p>這個南亞國家是全球服裝製造業中的重要一環。據孟加拉國服裝製造商和出口商協會&nbsp;(BGMEA) 的數據，孟加拉國是僅次於中國的全球第二大服裝生產國，擁有近 3500 家工廠，僱傭了約 400 萬工人。其產品主要銷往美國和歐洲，每年為孟加拉國賺取約 550 億美元的收入，佔其出口總額的 85% 左右。</p><p>孟加拉國經濟多年來保持穩定增長，但通脹不斷上升日益成為主要挑戰。據亞洲開發銀行<a href="https://cn.dailyeconomic.com/2023/10/26/78804.html" target="_blank">上週的預測</a>，在國內需求和出口增長的推動下，預計孟加拉國 2024 財年的 GDP 增長率將從 2023 財年的 6% 提高到 6.5%。而通脹則預計將從 2023 財年的 9% 降至 2024 財年的 6.6%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169884435874030600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然服裝產業不斷髮展，但該國 400 萬服裝工人的處境比較艱難。目前，孟加拉工人每月最低工資為 8300 塔卡（75 美元）。為了維持生計，他們需要經常加班才能勉強維持收支平衡。</p><p>22 歲的裁縫貝古姆&nbsp;(Sabina Begum)&nbsp;表示，她參加抗議活動是為家人的「麪包和黃油」鬥爭，「光租一居室的房子就需要每月花費 5000-6000 塔卡，一個月 8300 塔卡怎麼過活呢？」&nbsp;她説。</p><p>在此輪抗議中，工人要求將最低工資提高 3 倍。但是 BGMEA 只同意提高 25%。雙方談不攏，上週開始爆發抗議活動。</p><p>不僅僅是工人，這次抗議也摻雜了反對派的鬥爭。在服裝工人的抗議中，也出現了對執政黨的指責。</p><p>25 歲的服裝工人伊斯蘭（Nurul Islam）指責執政黨的支持者襲擊抗議者。他對<span>當地報紙</span>《Prothom Alo》稱，一名執政黨活動人士對抗議者開槍了。主要反對派「孟加拉國民族主義黨」（BNP）的一名領導人也譴責警方遵循政府「肆意殺戮」的要求，以阻止恢復民主的運動。據法國媒體消息，截至發稿，警方無法證實是否發生過此類襲擊事件。</p><p>近來，孟加拉國總理哈西娜一直面臨反對派的街頭抗議。後者要求她辭職，並將權力移交給無黨派看守者，以監督明年的大選。</p><p>隨着明年 1 月底的大選日益臨近，執政黨和主要反對黨 BNP 的緊張關係升級。10 月 28 日，安全部隊與反對派示威者發生暴力衝突，造成一名警察和一名示威者死亡，多人受傷。警方稱，該國兩個主要反對黨的 10 萬多名支持者在達卡參加了被禁止的集會，他們要求總理哈西娜辭職，以及釋放 BNP 主席。抗議組織者則聲稱有 100 多萬人參加了示威。</p><p>孟加拉國官員稱，自 10 月 28 日以來，反對派街頭抗議已造成至少 6 人死亡、數十人受傷。對哈西娜政府持批評態度的人權組織則稱，至少 11 人死亡，數百人受傷。</p><p>警方稱，抗議者放火焚燒車輛，封鎖道路，並與安全部隊發生衝突，他們投擲汽油彈並向警察投擲石塊。據當地媒體報道，執政黨的支持者也與反對派抗議者發生了衝突。</p><p>在 10 月 28 日的衝突中，雙方互相指責。政府將暴力事件歸咎於反對黨 BNP，而後者則指責政府對集會進行滲透，挑起暴力事件，詆譭他們的和平運動。</p><p>暴力事件不斷升級引發國際關注。10 月 31 日，聯合國人權高專辦發表聲明，對孟加拉國近期事態發展深表關切。美國、澳大利亞、英國、加拿大和日本等 7 個國家則敦促孟加拉政府和反對派「保持克制、避免暴力、共同努力」，以實現自由公正的投票。</p><p>哈西娜於 2009 年上台，正尋求第四個五年任期。雖然哈西娜政府在任期間為該國帶來了強勁的經濟增長，過去 12 年裏經濟增長了 4 倍，但不斷被西方指責「侵犯人權、打壓言論自由、關押批評者」，面臨西方國家要求舉行「自由公正選舉」的壓力。對於上述指控，哈西娜政府否認。</p><p>西方正對哈西娜政府在處理反對派抗議過程中的「濫用權力」的行為發出警告。9 月，歐洲議會對孟加拉國「日益猖獗的侵權行為」發出了警告，質疑其獲得歐盟貿易優惠的資格。而美國則表示將「對破壞孟加拉國民主選舉進程負責或共謀的個人實施簽證限制」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 15:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10324742.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10324742.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 召開在即，各方如何借「首次全球盤點」權衡利益？資源型國家更傾向於提高控制二氧化碳排放技術，而不是直接限制化石能源的使用。而一些歐盟國家則認為，要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着今年的《聯合國氣候變化框架公約》第 28 次締約方大會<a href="https://www.cop28.com/en/thematic-program" target="_blank">(COP28)</a>即將召開，石油和天然氣行業再次成為輿論焦點。美國總統氣候特使克里於 10 月 31 日在迪拜首都阿布扎比接受採訪時就表示，化石燃料公司必須為二氧化碳過量排放導致的氣候問題承擔責任。</p><p>自 1995 年以來，聯合國氣候變化大會每年舉行一次。受新冠疫情影響，原定於 2020 年 4 月舉辦的 COP26 被延後至 2021 年 10 月。每年的會議期間，眾多領導人、專家、企業界代表、活動人士等參與其中並討論如何為應對氣候變化做出行動。</p><p>本年大會將於 11 月 30 日至 12 月 12 日在阿聯酋迪拜<a href="https://www.euronews.com/green/2023/10/28/what-is-cop28-everything-you-need-to-know-about-the-un-climate-summit-in-dubai" target="_blank">召開</a>，預計有 140 多位國家元首和高級政府官員出席。<span>COP28 將延續並深化上屆「共同落實」的主題，</span>是各國加快行動應對氣候危機的關鍵機會。除了評估《巴黎協定》落實進度，本次大會還要針對大幅減排制定行動方針，包括減少石油、天然氣、煤炭等化石燃料的生產，增加可再生能源的發電能力，加大對氣候變化相關議題的投資。</p><p><span>2016 年開始實施的</span>《巴黎協定》長期目標之一，就是要大幅減少温室氣體排放，在本世紀末將全球升温幅度限定在 1.5 攝氏度以內。如果升温幅度超過 1.5 攝氏度可能會引發更加嚴重的氣候問題，包括更頻繁和嚴重的乾旱、熱浪和降雨等。然而國際能源署警告，當前各國的氣候政策不足以將升温限制在 1.5 攝氏度以內。</p><p><span>頻繁的極端天氣似乎已成為常態。歐洲哥白尼氣候變化服務局指出，2023 年有望成為有記錄以來地球最熱的一年，比前工業化時期的平均氣温高出 1.4 攝氏度。氣候行動的緊迫感從未像現在這麼強烈。</span></p><p><span>在剛剛結束的 COP28 預備會議上，總幹事蘇瓦伊迪（Majid Al Suwaidi）強調 COP28 主席將致力於以積極心態應對氣候變化的影響，並將其轉化為經濟和社會增長的機會。</span>國際可再生能源機構總幹事<span>拉卡梅爾（</span>Francesco La Camera）敦促各國緊急解決化石燃料在基礎設施、政策和機構能力方面存在的系統性障礙。一個代表 131 家公司的行業聯盟更是激進地敦促各國政府在 COP28 召開之前停止使用化石燃料並擴大清潔能源的生產。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169885109969350600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國生態環境部副部長趙英民在預備會議上發言，就關鍵議題全面闡述了相關立場和主張。各方應以 COP28 完成首次全球盤點為契機，按照<span>《聯合國氣候變化框架公約》</span>及其《巴黎協定》確定的目標、原則及制度安排，聚焦務實行動，強化團結合作，推動公正綠色轉型。</p><p>對於盛產石油和天然氣的資源型國家來説，他們更傾向於提高控制二氧化碳排放的技術，而不是直接限制化石能源的使用。而一些歐盟國家則認為，僅僅依靠擴大清潔能源規模是不夠的，要想改變當前的氣候問題必須從源頭開始解決。因此，COP28 除了要大力呼籲利用可再生能源，還要就逐步淘汰大量排放二氧化碳的化石燃料達成協議。</p><p>而對於參加 COP28 的近 200 個國家來説，達成協議並不容易。瑞典氣候國務秘書丹尼爾·韋斯特倫表示，雖然最終的目的是淘汰化石燃料，但是前期這些公司的參與對於解決當前的氣候危機十分重要。</p><p>COP28 主辦國阿聯酋和兩個全球可再生能源組織發佈了一份報告，敦促各國政府在 2030 年之前將能源效率提高一倍、可再生能源發電量提高兩倍。</p><p>據路透社<a href="https://www.reuters.com/sustainability/cop/biden-unlikely-attend-dubai-cop-climate-meeting-sources-say-2023-10-31/" target="_blank">報道</a>，作為累積碳排放最高的國家，美國總統拜登很可能不出席此次會議。去年，拜登僅提前兩週才宣佈參加 COP27，會上他重提了美國《減少通貨膨脹法案》中與氣候變化有關的內容。該法案將為支持清潔能源等相關行業提供 3680 億美元，預計要在 2030 年前將美國的排放量減少 10 億噸。</p><p>美國的能源支出一直處於高位。2021 年，美國的<a href="https://www.eia.gov/state/seds/archive/" target="_blank">能源支出</a>超過 1.3 萬億美元，較 2020 年增加 25%。石油產品佔 2021 年美國能源支出的最大份額（57%），車用汽油、柴油和噴氣燃料支出為 7570 億美元，較 2020 年增長 44%。</p><p>大量資金投入給美國温室氣體排放的減少帶來了較為樂觀的結果。據美國環境保護署 10 月發佈的温室氣體<a href="https://www.epa.gov/newsreleases/greenhouse-gas-reporting-program-2022-data-publication" target="_blank">報告</a>數據，2022 年美國大型工業源温室氣體排放量比 2021 年減少了約 1%。這主要是因為美國數千個大量排放温室氣體的工業源在 2022 年減少了排放量。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 14:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323702.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323702.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 衞健委：我國艾滋病疫情處於低流行水平；京津冀本輪霧霾進入最嚴重時段，明天夜間將自北向南消散國家煙草專賣局原黨組成員、副局長何澤華被提起公訴...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>衞健委：我國艾滋病疫情處於低流行水平，治療成功比例達 95% 以上</h3><p>2023 年 11 月 1 日，國務院新聞辦公室舉行「權威部門話開局」系列主題新聞發佈會，介紹「推動衞生健康事業高質量發展，護佑人民健康」相關情況。國家衞健委副主任、國家疾控局局長王賀勝介紹，現階段影響我國居民健康的重大傳染病主要有艾滋病、結核病、肝炎和寄生蟲病等。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320684.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>京津冀本輪霧霾進入最嚴重時段，明天夜間將自北向南消散</h3><p>瀰漫在京津冀上空的霧霾天氣已經持續數日，按照最新預測，2023 年 11 月 2 日夜間起，受冷空氣影響，霧霾天氣將自北向南逐漸減弱消散。<a href="https://m.jiemian.com/article/10322809.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新疆自貿試驗區今天掛牌成立</h3><p>11 月 1 日，我國第 22 個自貿試驗區——新疆自貿試驗區掛牌成立，成為我國在西北沿邊地區設立的首個自貿試驗區。商務部有關負責人今天表示，將支持新疆自貿試驗區吸引匯聚國內外資源要素，重點圍繞促進投資便利化、增強金融服務功能、推動數字經濟發展和加強人才服務保障等方面開展探索。<a href="https://m.jiemian.com/article/10320796.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>證監會：積極支持境外優質的主體依法投資入股境內證券基金經營機構</h3><p>據新華財經消息，證監會新聞發言人高莉 11 月 1 日在參加 2023 金融街論壇年會新聞發佈會時表示，積極支持境外優質的主體依法投資入股境內證券基金經營機構，鼓勵外資證券基金機構發揮專業性、特色化優勢參與中國資本市場。<a href="https://m.jiemian.com/article/10321623.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家煙草專賣局原黨組成員、副局長何澤華被提起公訴</h3><p><span>據最高人民檢察院 11 月 1 日消息，</span><span>國家煙草專賣局原黨組成員、副局長何澤華涉嫌受賄、利用影響力受賄案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由遼寧省大連市人民檢察院審查起訴。近日，大連市人民檢察院已向大連市中級人民法院提起公訴。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10321553.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>阿根廷將再次使用人民幣償還到期外債</h3><p>當地時間 10 月 31 日，阿根廷經濟部發表消息稱，將於近日償還國際貨幣基金組織到期外債及利息約 34 億美元，其中部分債務將動用中國與阿根廷貨幣互換協議下的等值人民幣支付。<a href="https://m.jiemian.com/article/10319467.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>既想分蛋糕又要達到政治目的，美國收割非洲發展紅利難度大了</h3><p>第 20 屆「非洲增長和機會法案論壇」（AGOA 論壇）即將召開之際，美國總統拜登於 10 月 30 日突然宣佈，因加蓬、尼日爾、烏幹達和中非共和國在人權保護和發展民主方面存在問題，自 2024 年 1 月 1 日起，將禁止以上四國繼續參與《非洲增長與機會法案》（AGOA）貿易計劃。<a href="https://m.jiemian.com/article/10317334.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>日本外匯事務最高官員神田真人：不排除針對外匯走勢採取任何措施</h3><p>日本外匯事務最高官員神田真人 11 月 1 日上午表示，外匯市場的一些走勢與基本面不符，不排除針對外匯走勢採取任何措施。他認為，基本面不應像現在這樣劇烈波動。<a href="https://m.jiemian.com/article/10318499.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 11:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323915.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323915.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京今起網購處方藥須實名，成都被咬女童右腎已保住今天有哪些地方新聞值得關注？杭州擬規範直播電商業：不得要求商家籤最低價協議；山東膠州警方...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】網絡售藥</span></strong>新規今起實施：購買處方藥實行實名制管理</h3><p>據北京青年報報道，11 月 1 日起，《北京市藥品網絡銷售監督管理辦法實施細則》正式實施。記者瞭解到，《細則》是全國首個省、直轄市藥品監管部門出台的藥品網絡銷售監督管理規範性文件。《細則》要求，從事處方藥銷售的藥品網絡零售企業和第三方平台的網站首頁、醫藥健康行業板塊首頁和平台商家店鋪主頁，不得展示處方藥包裝、標籤等信息。處方通過執業藥師審核前，處方藥銷售頁面不得展示或提供藥品説明書，不得含有功能主治、適應證、用法用量等信息。此外，藥品網絡銷售企業通過網絡向個人銷售處方藥的，應當與電子處方提供單位簽訂協議，確保處方來源真實、可靠。從事處方藥銷售的藥品網絡零售企業和第三方平台應當對購藥人信息實行實名制管理。</p><h3><strong>【浙江<span>】</span></strong>杭州擬規範直播電商業：不得要求商家籤最低價協議</h3><p>據澎湃新聞報道，杭州市司法局發佈的《直播電商產業合規指引（徵求意見稿）》正在市政府官網徵求意見，提出直播電商從業者不得要求商家簽訂「最低價協議」，或採取其他排除、限制競爭的協議、決定或協同行為（依法不構成壟斷協議的除外）。《徵求意見稿》提出，直播電商從業者不得違反誠實信用原則和商業道德，不得以高薪挖人、虛構數據、片面對比等手段惡性競爭；不得通過虛構交易、打賞禮物等手段，掩飾、隱瞞自己或他人犯罪所得的資金。自然人主播從事醫療衞生、財經金融、法律、教育類等需較高專業水平的網絡直播營銷活動，應取得相應執業資質，並按相關部門或平台的要求報備、審查。浙江省商務廳的數據顯示，杭州現有綜合類、垂直類頭部直播平台 32 家，主播近 5 萬人，直播相關企業註冊量超 5000 家，數量列全國第一，帶動就業超 100 萬人。在杭州，每 244 個人裏有一個主播，每 12 個人裏有一個從事直播相關行業。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>成都女童遭烈犬撕咬後續：右腎已保住恢復情況較好</h3><p>據南方都市報報道，成都女童涵涵遭烈犬撕咬事件，持續引發關注。11 月 1 日，記者從華西醫院參與其治療會診的醫生處獲悉，女童涵涵的右腎已保住，「目前很平穩，後續恢復的問題不大」。事發小區所在的羊馬街道辦事處工作人員則表示，女童涵涵轉出重症監護室後，還在醫院繼續接受治療，恢復情況較好，其他信息不方便透露。據此前報道，烈犬撕咬致女童身上多達 20 多處咬傷，最長的有 8 公分，腹膜後右腎損傷並形成血腫。10 月 18 日，女童母親鄧女士告訴南都記者，女兒還沒有醒，醫生説先觀察她受傷的右腎還能不能繼續使用，「如果不能使用就只能選擇捨棄」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231101/169882626642447400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【西藏<span>】</span></strong>布達拉宮通告：即日起至 2024 年 3 月 15 日免費參觀</h3><p>據「西藏發佈」微信公眾號消息，11 月 1 日，布達拉宮管理處發佈通告稱，布達拉宮景區根據上級部門批准，2023 年 11 月 1 日至 2024 年 3 月 15 日期間執行第六輪「冬遊西藏」活動政策。在此期間，布達拉宮實行免費預定、免費參觀，以及錯峯、限流、預約制。參觀時間調整為上午 9:30—下午 15:20 。前來參觀布達拉宮的遊客，需提前十天登錄「布達拉宮票務預訂系統」微信小程序預約門票。門票預訂務必通過本人手機微信端預約，預約成功後從參觀當日起 7 日內無法二次預約門票。參觀當天，遊客需提前 1 小時到達布達拉宮正門安檢。年滿 60 歲以上「運用智能技術困難」老年人及特殊人羣，可提前一天到「布達拉宮門票預訂處」現場預約次日參觀票 (上午 9:30 開始發放，發完為止)。15 歲以下的未成年人無需預約。</p><h3><strong>【山東<span>】</span></strong>膠州警方破獲一起偽造假幣案，當場繳獲假幣 337 萬</h3><p>據央視新聞客户端報道，隨着山東青島膠州市公安局近日統一收網，一起歷經 10 個月、涉及兩省多地的重大偽造、買賣、運輸假幣案件宣佈告破，該案件也是山東省近年來破獲的規模最大的偽造、買賣、運輸假幣案件。6 月 28 日凌晨，專案組組織警力在全國多地同步收網，抓獲製造、出售、使用假幣的嫌疑人 8 名，打掉製造假幣窩點一處、藏匿假幣窩點一處，現場繳獲 50 元面額假幣 337 萬元，查扣用於製造假幣的設備多宗，帶着假幣前往青島的汪某某也在途中被抓獲。目前，涉案嫌疑人已全部被刑事拘留。</p><h3><strong>【河北<span>】</span></strong>編號 133100，雄安新區新生兒身份證件將用新代碼</h3><p>據央視新聞客户端報道，11 月 1 日，河北雄安新區行政區劃代碼 133100 正式應用於户籍管理工作，在居民户口簿、身份證等證件的住址信息中，全面應用「河北雄安新區」字樣，發放帶有「河北雄安新區」字樣的身份證及户口簿。自此以後，雄安新區將使用 133100 行政區劃代碼編制新生兒身份證件，新區户籍居民在身份證及户口簿住址欄中可統一使用「河北雄安新區」字樣。當前，雄安新區已進入大規模建設與承接北京非首都功能疏解並重階段，工作重心已轉向高質量建設、高水平管理、高質量疏解發展並舉。相關部門將有序開展户籍證件辦理工作，做好各項服務保障，原有證件在有效期內的可不更換。</p><h3><strong>【陝西<span>】</span></strong>延安大客車側翻致 8 死 21 傷，調查報告建議處理 8 人</h3><p>10 月 31 日，陝西省應急管理廳官網公佈《延安延西高速「10·1」較大道路交通事故調查報告》。2022 年 10 月 1 日 14 時 05 分，延西高速延安市甘泉段發生一起較大道路交通事故，造成 8 人當場死亡、21 人受傷，大客車及高速公路道路設施受損，直接經濟損失約 1005 萬元。經調查認定，事故是一起生產安全責任事故。調查報告顯示，事故直接原因是：駕駛人惠某某安全意識薄弱，私自改變規定的行駛路線，駕駛大客車在高速公路上超速行駛，雨天未按規定降低行駛速度，且在車輛行駛中撥打接聽手持電話，有妨礙安全駕駛行為，發現危險情況後採取措施不當，導致所駕駛車輛發生側滑後與道路護欄發生碰撞並側翻。事故調查報告建議移送司法機關處理的人員 8 人。</p><h3><strong>【雲南<span>】</span></strong>昆明文明觀鷗規定今起施行，侵擾傷害紅嘴鷗將被罰</h3><p>據央視新聞客户端報道，11 月 1 日，《昆明市文明觀賞紅嘴鷗的規定》正式施行。作為昆明市第一部「小快靈」立法，《規定》對文明觀賞紅嘴鷗應當遵守的規定、禁止行為、法律責任等進行了規範。《規定》對文明觀賞紅嘴鷗、服從現場管理、保持適當觀賞距離、在陸地區域投餵符合標準的鷗糧等行為進行了規範，提出禁止故意侵擾、驚嚇、驅趕、傷害紅嘴鷗、驚擾紅嘴鷗以及非法獵捕紅嘴鷗等行為。同時，提出對違反規定，有故意侵擾、驚嚇、驅趕、傷害紅嘴鷗行為的，由有關行政主管部門責令改正；拒不改正的，處 50 元以上 500 元以下罰款。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322248.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322248.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 萬科年內待償債務 3.8 億，明年還有超 160 億要還據界面數據不完全統計，未來一年內，萬科至少有 7 只債券到期，債券總額約合人民幣 168 億元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231101/169883223818583600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323527.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323527.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 茅台提價 20%，自上市來上調節奏放緩、價格幅度上漲據界面數據不完全統計，自茅台 2001 年上市來共經歷 10 次提價，調價節奏有所放緩，由每隔 1-3 年逐步變為 5...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169883199323392800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10323489.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10323489.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京津冀本輪霧霾進入最嚴重時段，明天夜間將自北向南消散截至 11 月 1 日 16 時，北京東城、西城、朝陽、通州、大興、平谷、順義七區的空氣質量已達五級重度污染水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>瀰漫在京津冀上空的霧霾天氣已經持續數日，按照最新預測，2023 年 11 月 2 日夜間起，受冷空氣影響，霧霾天氣將自北向南逐漸減弱消散。</p><p>據中國天氣網消息，本週前期，我國中東部仍然維持偏暖格局，華北、黃淮等地不少地方將出現同期罕見的暖熱天氣。升温的同時，華北、黃淮等地受靜穩天氣形勢控制，風速小、濕度高，不利於污染物擴散，霧和霾天氣發展增多。11 月 1 日早晨，華北一帶霧和霾混雜，上午到中午霧逐漸減弱消散，但霾還在持續，天津、河北等地多地空氣質量指數仍處於重度污染等級，部分地區嚴重污染。&nbsp;</p><p>中國天氣網氣象分析師李靚提醒，11 月 1 日夜間到 2 日早晨，霧和霾影響最為嚴重，需關注霧、霾天氣對交通運輸、人體健康等的影響，加強交通管理，做好健康防護。</p><p>另據北京日報微信公眾號消息，北京市生態環境監測中心 11 月 1 日表示，今天凌晨，在北風擾動下，區域污染再次得到緩解，區域污染程度低於昨日同時刻，中重度污染帶範圍大幅減小。北京凌晨到上午地面短時轉北風，污染程度有所減輕，至輕度污染級別。但從 11 時起，平原地區風場逐漸轉弱東南風，濃度再次出現緩慢抬升，達到中度污染水平。</p><p>截至 11 月 1 日 16 時，北京東城、西城、朝陽、通州、大興、平谷、順義七區的空氣質量已達五級重度污染水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231101/169883078738507000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>預計霧、霾天氣還將持續至 11 月 2 日。中央氣象台此前預計，10 月 31 日至 11 月 2 日，華北中南部、黃淮西部等地將有輕到中度霾天氣過程，河北中南部、天津可達重度霾，夜間至早晨時段，北京南部、天津、河北中東部和南部、遼寧東南部、江蘇中南部等地的部分地區有大霧，河北中部、天津中部局地有能見度不足 200 米的強濃霧。</p><p>11 月 1 日，「國家大氣污染防治攻關聯閤中心」微信公眾號發佈消息稱，中國環境監測總站聯閤中央氣象台、國家大氣污染防治攻關聯閤中心、東北、華南、西南、西北、長三角區域空氣質量預測預報中心和北京市生態環境監測中心，開展 11 月上半月（1-15 日）全國空氣質量預報會商。</p><p>會商預測，11 月 1 日-2 日，污染略有緩解，京津冀中南部以輕至中度為主，其中河北中部城市仍有出現日均重度污染的風險。11 月 3 日起，區域擴散條件逐步轉好，污染自北向南逐漸清除。</p><p>會商結果顯示，11 月上半月，全國大部空氣質量以良至輕度污染為主，部分區域個別時段可能出現中度及以上污染。1-2 日，京津冀及周邊區域中南部城市可能出現中至重度污染，部分點位短時可達嚴重污染，蘇皖魯豫交界個別城市可能出現中度污染，短時可達重度污染；遼寧西部、長三角區域北部內陸個別城市、珠三角局地部分時段可能出現中度污染。</p><p>對於目前正在遭受污染的京津冀及周邊區域，會商認為，1-2 日，京津冀中部以重度污染為主，南部以中至重度污染為主，其他地區以良至輕度污染為主，部分點位短時可達嚴重污染；3-15 日，區域北部以優良為主，中南部部分地區可能出現輕度污染，3-4 日局地可能出現中度污染；伴隨冷空氣大風影響，部分地區 PM10 濃度可能短時升高。首要污染物為 PM2.5 或 PM10。</p><p>自 10 月 22 日以來，京津冀區域氣象條件轉不利，PM2.5 污染逐漸累積。截至 10 月 30 日 8 時，京津冀及周邊地區共 13 個城市累計發生 20 天次 PM2.5 中度及以上污染。據國家大氣污染防治攻關聯閤中心 10 月 30 日統計，京津冀及周邊地區區域內已有 20 個城市啓動重污染天氣預警。北京、天津、河北省石家莊、唐山等 13 個城市（包括定州、辛集、雄安新區），河南省安陽、鶴壁等 5 個城市啓動橙色預警，周口啓動黃色預警。</p><p>此前在 10 月 20 日，為更加有效應對重污染天氣，推動實現基本消除重污染天氣工作目標，在《重污染天氣消除攻堅行動方案》基礎上，生態環境部起草了《關於進一步優化重污染天氣預警機制的指導意見（徵求意見稿）》。</p><p>徵求意見稿指出，當預測到未來空氣質量可能達到預警啓動標準時，各地應及時組織啓動相應級別預警，並提前 48 小時及以上發佈預警信息；或按照所在區域應急聯動統一要求，及時啓動預警。當空氣質量監測數據達到中度及以上污染，且預測持續時間達到預警啓動標準的，應根據實際情況儘早啓動相應級別預警。</p><p>在制修訂重污染天氣應急預案方面，徵求意見稿擬要求，各級應急預案應充分考慮保障民生、保障城市正常運轉等有關需求，儘量減輕對人民羣眾正常生產生活的影響。其中，因煙花爆竹集中燃放造成的重污染天氣，應根據國家和地方的有關規定，加強對煙花爆竹燃放管控，避免採取企業停限產、工地停工以及其他擾動社會活動的措施。各級應急預案應充分考慮保障民生、保障城市正常運轉等有關需求，儘量減輕對人民羣眾正常生產生活的影響。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322809.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322809.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 兩部門：保障「出嫁女」涉土地合法權益，衞健委：艾滋病疫情處於低流行水平今天有哪些部委新聞值得關注？中國第 40 次南極考察啓航，將建第五個南極考察...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>兩部門發佈維護農村婦女涉土地合法權益典型案例</h3><p>據最高人民檢察院網站消息，11 月 1 日，最高人民檢察院、中華全國婦女聯合會聯合發佈維護農村婦女涉土地合法權益行政檢察 6 件典型案例。該批典型案例聚焦集體經濟組織中的「外嫁女」涉土地合法權益保護，堅持男女平等基本國策，加大對涉及農村婦女合法權益的行政訴訟、行政非訴執行案件的監督力度，強化調查核實，通過一體化辦案、院領導包案、府檢聯動、檢法聯動等方式，妥善化解爭議，以高質效法律監督推動解決婦女急難愁盼問題。自 2022 年 1 月至 2023 年 9 月，檢察機關共辦理涉婦女權益保護行政檢察案件 4000 餘件。</p><h3>中國第 40 次南極考察啓航，將建第五個南極考察站</h3><p>據自然資源部消息，11 月 1 日上午，上海中國極地考察國內基地碼頭，自然資源部與上海市人民政府共同舉辦我國第 40 次南極考察啓航活動。第 40 次南極考察將建設新科考站。該站位於東南極羅斯海沿岸區域，是我國第五個南極考察站，是繼長城站、中山站之後的第三個常年考察站，建成後預計可接待度夏考察人員 80 人，越冬考察人員 30 人。本次南極考察將歷時 5 個多月，於 2024 年 4 月返回。考察隊由來自國內 80 餘家單位的 460 多人組成。考察任務首次由 3 船保障，「雪龍」和「雪龍 2」號船從上海出發，主要執行科學考察、人員運送和後勤補給任務；「天惠」輪貨船從江蘇張家港出發，主要承擔新科考站建設物資運送任務。</p><h3>我國艾滋病處於低流行水平，治療成功比例達 95% 以上</h3><p>11 月 1 日，國務院新聞辦公室舉行「權威部門話開局」系列主題新聞發佈會，介紹「推動衞生健康事業高質量發展，護佑人民健康」相關情況。國家衞健委副主任、國家疾控局局長王賀勝介紹，現階段影響我國居民健康的重大傳染病主要有艾滋病、結核病、肝炎和寄生蟲病等。「目前，我國艾滋病經輸血和血製品傳播已經實現了基本阻斷，母嬰傳播和注射吸毒傳播得到了有效控制，抗病毒治療覆蓋比例已經達到 90% 以上，治療成功比例也達到 95% 以上，艾滋病疫情整體處於低流行水平。」王賀勝説。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/169882563481467000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>商務部：支持境外金融機構在新疆自貿區設立銀行等</h3><p>11 月 1 日，商務部召開新疆自貿試驗區總體方案專題新聞發佈會。商務部副部長郭婷婷在發佈會上表示，在增強金融服務功能方面，將支持境外金融機構在新疆自貿試驗區設立銀行、保險、證券等金融機構，提供國際化、多元化的金融產品和服務。郭婷婷介紹，新疆是我國西北對外開放的重要門户。在自貿試驗區建設十週年之際，黨中央決定設立新疆自貿試驗區，進一步完善自貿試驗區總體佈局，這也是深入實施自貿試驗區提升戰略的新部署。</p><h3>衞健委：今年前 9 月醫療衞生機構總診療人次 51.1 億</h3><p>11 月 1 日，國新辦舉行「權威部門話開局」系列主題新聞發佈會，介紹「推動衞生健康事業高質量發展，護佑人民健康」有關情況。國家衞健委副主任雷海潮介紹，今年 1-9 月份我國醫療衞生機構總的診療人次達到了 51.1 億。分季度來看，第一季度總診療人次為 15.9 億，第二季度總診療人次為 17.5 億，第三季度總診療人次為 17.7 億。前三季度和 2019 年的同期相比，總診療人次增長了 12.4%，與去年同期相比，增長了 6%。今年 1-9 月份，全國醫院病牀使用率達到了 80.2%，與 2022 年同期相比提高了 6.4 個百分點。衞生服務中心的病牀使用率達到了 51.4%，比去年提升了 7.6 個百分點。鄉鎮衞生院的病牀使用率達到了 54.9%，比去年提高了 4.8 個百分點。從這些統計數據上看，無論是跟去年同期相比，還是跟 2019 年新冠疫情發生之前相比，老百姓的看病就診需求得到進一步釋放。</p><h3>國家林草局：前三季度全國經濟林產量達 1.15 億噸</h3><p>據央視新聞客户端 11 月 1 日報道，國家林草局最新發布，今年前三季度全國經濟林獲得豐收，產量達 1.15 億噸，產量和品質總體好於去年，成為帶動農民增收的重要渠道。國家林草局改革發展司二級巡視員高均凱介紹，目前，全國經濟林面積已經達到 7 億畝左右，種植規模居世界首位。經濟林年產值超過 2 萬億元，林草產業發展規劃將經濟林列為林草產業首位，要求推進木本油料生產基地建設，到 2025 年全國木本食用油產能要達到 250 萬噸。</p><h3>三季度末個人住房貸款餘額 38.42 萬億同比下降 1.2%</h3><p>11 月 1 日，央行發佈 2023 年三季度金融機構貸款投向統計報告。據統計，2023 年三季度末，金融機構人民幣各項貸款餘額 234.59 萬億元，同比增長 10.9%；前三季度人民幣貸款增加 19.75 萬億元，同比多增 1.67 萬億元。2023 年三季度末，人民幣房地產貸款餘額 53.19 萬億元，同比下降 0.2%，與 8 月份持平，增速下滑態勢有所企穩。房地產貸款增速比上年末低 1.7 個百分點，低於各項貸款增速 11.1 個百分點；前三季度減少 333 億元，同比少增 8821 億元。2023 年三季度末，房地產開發貸款餘額 13.17 萬億元，同比增長 4%，增速比上年末高 0.3 個百分點。個人住房貸款餘額 38.42 萬億元，同比下降 1.2%，增速比上年末低 2.4 個百分點。</p><h3>能源局：確保電力系統安全穩定運行和電力可靠供應</h3><p>據國家能源局消息，11 月 1 日，新形勢下全國電力系統安全穩定工作會議在北京召開。會議指出，電力行業要緊扣電力轉型發展主線，着力抓好各項重點任務，保障電力系統安全穩定發展。要全力以赴抓好電力保供，建設多類型協調互補的電源結構，科學規劃電網格局，充分挖掘負荷側調節支撐潛力，構建電力供應保障機制，保障各項措施落地實施。要穩步推進電力系統綠色低碳轉型，優化新能源發展方式，建設和挖掘系統調節和支撐能力，着力加強各類型儲能建設，促進新能源發電又好又快發展。近期，要緊盯迎峯度冬能源保供形勢，紮實做好電力保供各項工作，確保電力系統安全穩定運行和電力可靠供應。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10322151.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10322151.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞健委：我國艾滋病疫情處於低流行水平，治療成功比例達 95% 以上現階段影響我國居民健康的重大傳染病主要有艾滋病、結核病、肝炎和寄生蟲病等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 1 日，國務院新聞辦公室舉行「權威部門話開局」系列主題新聞發佈會，介紹「推動衞生健康事業高質量發展，護佑人民健康」相關情況。國家衞健委副主任、國家疾控局局長王賀勝介紹，現階段影響我國居民健康的重大傳染病主要有艾滋病、結核病、肝炎和寄生蟲病等。</p><p>「目前，我國艾滋病經輸血和血製品傳播已經實現了基本阻斷，母嬰傳播和注射吸毒傳播得到了有效控制，抗病毒治療覆蓋比例已經達到 90% 以上，治療成功比例也達到 95% 以上，艾滋病疫情整體處於低流行水平。」王賀勝説。</p><p>此前在 10 月 20 日，中國疾病預防控制中心週報 (英文) 發表《中國報告的 HIV/AIDS 病例的死亡率和患病率趨勢——2002 年至 2021 年》一文介紹，2018 年前，中國艾滋病報告率和死亡率呈現出長期緩慢上升的趨勢，隨着「四免一關懷」政策的推廣，2018 年後開始呈下降趨勢。</p><p>研究指出，中國政府在預防、控制和積極治療艾滋病方面持續努力，擴大了人羣中 HIV 篩查範圍，從而導致艾滋病病例的報告率逐年增加。中國接受抗逆轉錄病毒治療的艾滋病患者的死亡率現已下降至每 100 人年（表示人口生存時間長度的複合單位，是人數同生存年數乘積的總和）不到 4，顯著提高了患者的預期壽命。</p><p>王賀勝在新聞發佈會上介紹，全國結核病防治服務體系也在逐步強化，診斷新技術、新工具逐步推廣應用，全國發病率穩步下降，結核病死亡率是 2.1/10 萬，這個指標與發達國家處於同一水平。患者的成功治療率也保持在 90% 以上。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231101/16988139455238000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，我國病毒性肝炎防治服務模式在不斷創新，血液安全和院感防控得到全面強化，新發感染者數量大幅減少，感染者總數不斷下降，肝炎救治能力和水平得到顯著提升，接受規範治療的乙肝患者可以實現臨牀治癒，丙肝患者治癒率也高達 95% 以上，進一步阻斷了病毒傳播。</p><p>王賀勝表示，目前，我國對部分重點寄生蟲病實現了控制與消除的目標。現在全國 452 個血吸蟲病流行縣全部達到了傳播阻斷標準，其中四分之三的流行縣已經達到了消除標準。我國已經實現消除瘧疾目標，並且已經通過了世界衞生組織的認證，這在中國公共衞生史和全球消除瘧疾史上具有重要的里程碑意義。</p><p>對於傳染病監測預警，王賀勝介紹，下一步主要是在提質、擴面、增效上下功夫。相關部門優化完善傳染病網絡直報系統，調整相關預警指標，及時發現異常信號並調查處置。印發傳染病防控責任清單，開展疾控監督員制度試點，進一步壓實傳染病信息報告責任。推進傳染病監測預警與應急指揮信息平台建設，逐步實現二級以上醫療機構與疾控信息系統數據自動交換，變「被動監測」為「主動監測」。</p><p>此外，我國將建立完善發熱門診、哨點醫院、病毒變異、城市污水等監測系統，探索開展急性呼吸道感染疾病多病原的監測試點，初步形成兼顧常態和應急、入境和本土、城市和農村、一般人羣和重點人羣的多渠道監測體系。</p><p>「在應急處置方面，我們着力在建機制、強隊伍、提能力上下功夫。」王賀勝表示，針對新發突發傳染病和重點傳染病，我國將持續完善傳染病疫情應急預案體系，加強應急演練，不斷提升應急處置和流行病學調查能力。同時，加快建設國家級傳染病應急隊伍，已經組建了 20 支國家突發急性傳染病防控隊。今年中央財政還加大投入支持力度，支持新建 5 支國家防控隊，在全國所有市縣建設基層傳染病應急小分隊。</p><p>王賀勝表示，下一步，國家衞健委將堅持預防為主、防治結合，不斷完善「黨政主導、部門協作、動員社會、全民參與」的防治工作機制。醫防融合、醫防協同，夯實基層「多病同防」的工作網底，不斷完善重大傳染病防控體系建設。持續優化完善防控策略，創新防控技術手段，鞏固和提升防控成效，進一步減少重大傳染病對羣眾的健康威脅。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 05:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10320684.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10320684.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[既想分蛋糕又要達到政治目的，美國收割非洲發展紅利難度大了喀麥隆學者指出，非洲幾乎沒有參與 AGOA 貿易計劃的前期籌備工作，這只是一項旨在使用經濟手段剝削非洲...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第 20 屆「非洲增長和機會法案論壇」（AGOA 論壇）即將召開之際，美國總統拜登於 10 月 30 日突然宣佈，因加蓬、尼日爾、烏幹達和中非共和國在人權保護和發展民主方面存在問題，自 2024 年 1 月 1 日起，將禁止以上四國繼續參與《非洲增長與機會法案》（AGOA）貿易計劃。</p><p>該計劃於 2000 年 5 月由時任美國總統克林頓簽署通過並正式啓動，符合條件的非洲國家可以將部分產品免税出口到美國市場。成立之初，該協議旨在促進撒哈拉以南非洲地區的經濟發展並改善美國和非洲的關係。</p><p>2015 年，美國國會決定將該計劃延至 2025 年。今年 9 月 27 日，共和黨籍參議員約翰·肯尼迪提出《2023AGOA 延期法案》，希望將 AGOA 法案延長至 2045 年 9 月。</p><p>11 月 2 日至 4 日，第 20 屆 AGOA 論壇將由南非政府主辦召開。美國非洲事務貿易助理代表康斯坦斯·漢密爾頓稱，屆時與會各方將圍繞 AGOA 貿易計劃的續簽等議題展開討論。而南非自由州大學經濟學高級講師範尼別克（<span>Arno J. van Niekerk</span>）在近日發表的一篇學術<a href="https://theconversation.com/agoa-trade-deal-talks-south-africa-will-need-to-carefully-manage-relations-with-the-us-and-china-216273" target="_blank">文章</a>中提到，美國再次延長 AGOA 貿易計劃的主要目的在於消解中國在南非的影響力。</p><p>受益於「一帶一路」發展倡議，中國已成為非洲經濟的重要合作伙伴，中國在非洲的基礎設施建設也為非洲經濟的多元化發展提供眾多機會。正如近幾任南非總統所評價的，中非關係是平等互利的夥伴關係。</p><p>美國所謂符合 AGOA 貿易計劃資格，是指要符合其標準下的經濟體系和人權保護規則。一年前，美國就因埃塞俄比亞、馬裏和幾內亞不符合規則將這三個國家從貿易計劃清單中刪除。截至 2023 年 1 月 1 日，共有 35 個國家參加 AGOA 貿易計劃。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231031/169875231183489500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美國代表漢密爾頓在媒體吹風會上<a href="https://www.reuters.com/world/us-africa-duty-free-programme-needs-changes-us-trade-official-2023-10-26/" target="_blank">承認</a>，只有少數非洲國家從 AGOA 法案中受益。<a href="https://ustr.gov/sites/default/files/files/reports/2022/2022AGOAImplementationReport.pdf" target="_blank">2014-2021</a><a href="https://ustr.gov/sites/default/files/files/reports/2022/2022AGOAImplementationReport.pdf" target="_blank">年間</a>，非洲在 AGOA 貿易計劃中向美國出口的非石油產品有四分之三來自南非、肯尼亞、萊索托、馬達加斯加和埃塞俄比亞五國。許多非洲公司對 AGOA 甚至都不瞭解，也不清楚如何能搭上 AGOA 的快車以促進自身發展。</p><p>此外，AGOA 貿易計劃中，美國大量從非洲攫取石油和原材料。波士頓大學兩年發佈一次的調查數據<a href="https://ustr.gov/sites/default/files/2022-12/AGOA%20Trade_0.pdf" target="_blank">顯示</a>，2021 年，美國利用 AGOA 貿易計劃從非洲國家進口了 17 億美元的原油，8.97 億美元的礦物和金屬材料。2021 年全年，美國在 AGOA 貿易計劃中對非洲的<a href="https://todaynewsafrica.com/u-s-tells-abiys-government-human-rights-violations-in-tigray-could-affect-ethiopias-future-african-growth-and-opportunity-act-agoa-eligibility/" target="_blank">進口總額</a>為 67 億美元，比 2020 年增長了 59.5%，而這主要是因為美國加大了對能源相關產品的進口。</p><p>特朗普在任期間，更是持續利用 AGOA 向希望保護本國貿易的非洲國家施壓。喀麥隆政治學教授門坦（Tatah Menton）表示，非洲幾乎沒有參與前期籌備工作，這只是一項旨在使用經濟手段剝削非洲的殖民計劃。</p><p>與 20 年前<a href="https://www.csis.org/analysis/reimagining-agoa-deepen-us-african-economic-partnership" target="_blank">相比</a>，非洲發生了巨大變化，尤其在人口這項關鍵指標上前景無限，到 2050 年其總人口規模有望達到 24 億。截至 2022 年，撒哈拉以南非洲國家擁有 5.7 億互聯網用户，比 2015 年增加了一倍多，預計到 2028 年這一數字將達到 7.6 億。移動技術和服務佔撒哈拉以南非洲 GDP 總值的 9%，規模達 1550 億美元。預計到 2024 年，移動技術和服務將創造出 1840 億美元的經濟價值。</p><p>美國國際戰略研究中心提到的數據顯示，中國已成非洲最大的貿易夥伴，雙邊年貿易額為 1680 億美元，而美-非規模僅為 370 億美元。</p><p>在「一帶一路」框架下，中國企業意識到數字化等基礎設施的轉型對非洲經濟發展的重要性。例如安永<span>會計師事務所</span>10 月發佈的報告顯示，在中國的幫助下，過去三年，南非共享資源服務「公有云」市場複合增長率為 31%。據預測，南非的公有云市場規模將從 2022 年的 24 億美元增至 2027 年的 60 億美元。</p><p>而 AGOA 貿易計劃存在着落後於數字全球化的發展、覆蓋面不全等問題。美國智庫戰略與國際研究中心繁榮與發展項目主任丹尼爾·F·倫德等學者<a href="https://www.csis.org/analysis/reimagining-agoa-deepen-us-african-economic-partnership" target="_blank">敦促美國政府</a>更新 AGOA 貿易計劃，如果還是單純複製粘貼原有方案，將會錯失從非洲快速發展中獲益的良機。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 02:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10317334.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10317334.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 中央金融工作會議極簡版來了；三部門聯合約談華僑城集團有限公司雷諾：與中金公司就潛在合作「進行了友好洽談」；豐田將追加投資近 80 億美元，在美國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>敲黑板 | 中央金融工作會議極簡版來了！</h3><p>中央金融工作會議 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。會議強調，金融是國民經濟的血脈，是國家核心競爭力的重要組成部分，要加快建設金融強國，全面加強金融監管，完善金融體制，優化金融服務，防範化解風險，堅定不移走中國特色金融發展之路，推動我國金融高質量發展，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業提供有力支撐。<a href="https://m.jiemian.com/article/10317938.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>市場監管總局等三部門聯合約談華僑城集團有限公司，督促加強特種設備安全管理</h3><p>據央視新聞，10 月 31 日，針對深圳華僑城歡樂谷旅遊公司過山車車輛碰撞事故，市場監管總局會同國務院安委會辦公室、國務院國資委聯合約談華僑城集團有限公司。約談要求，華僑城集團有限公司要督促深圳華僑城歡樂谷旅遊公司全力做好傷員救治，配合做好事故調查，深刻汲取事故教訓，全面落實企業安全主體責任。要舉一反三，對下屬的遊樂園開展全面隱患排查和整改，切實加強大型遊樂設施等特種設備安全管理，堅決防範重特大事故發生，守牢特種設備安全底線，確保人民羣眾生命財產安全。</p><h3>貴州茅台：11 月 1 日起上調飛天、五星出廠價格，平均上調幅度約 20％</h3><p>貴州茅台 10 月 31 日晚間發佈公告，經研究決定，自 2023 年 11 月 1 日起上調公司 53%vol 貴州茅台酒（飛天、五星）出廠價格，平均上調幅度約為 20％。此次調整不涉及本公司產品的市場指導價格。此次價格調整將會對本公司經營業績產生一定影響，敬請投資者理性投資，注意風險。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>雷諾：與中金公司就潛在合作「進行了友好洽談」</h3><p>雷諾發言人 10 月 31 日表示，雷諾和中金公司已舉行一次會議，就潛在合作「友好洽談」，但尚未簽署協議，也沒有做出任何決定。據財聯社，知情人士透露，雷諾集團和中金公司已達成初步意向，雙方將共同出資在華成立一家投資基金，聚焦新能源汽車產業鏈。據悉，雷諾集團首席執行官盧卡·德·梅奧上週率領雷諾集團管理委員會成員抵達中國，開啓了為期一週的訪華之行。在此期間，雷諾集團管理委員會成員與雷諾中國董事長兼首席執行官蘇偉銘帶隊的雷諾中國團隊與東風汽車集團、吉利控股集團、中金公司等合作伙伴進行了會面，並圍繞「參與中國新能源生態系統、賦能全球產業鏈」等關鍵性話題，探討了未來深化合作的可能性。</p><h3>輝瑞三季度營收同比下降 42%，淨虧損 23.82 億美元</h3><p>10 月 31 日，輝瑞公司發佈 2023 年第三季度財務業績：營收同比下降 42% 至 132.32 億美元；報告淨虧損為 23.82 億美元，上年同期淨利潤 86.08 億美元。不包括新冠肺炎產品，輝瑞預計其 2023 全年營收將增長 6% 至 8%。根據輝瑞針對其新冠肺炎產品給出的全年指引，新冠疫苗 Comirnaty 今年營收約為 115 億美元，較 2022 年下降 70%；新冠口服藥 Paxlovid 營收約為 10 億美元，同比下降 95%。</p><h3>豐田將追加投資近 80 億美元，在美國工廠增加電池產能</h3><p>豐田汽車 10 月 31 日發佈聲明稱，其北美電池工廠——美國北卡羅來納州豐田電池製造廠（TBMNC）將追加投資近 80 億美元，創造約 3000 個新就業崗位。該廠累計投資規模約 139 億美元，將僱傭超 5000 名員工。豐田表示，追加投資旨在增加工廠的純電動汽車和混合動力汽車電池產能。除此前宣佈的 2 條生產線外，這家正在建設中的新工廠還將增加 8 條電池生產線。</p><h3>巴以衝突已致雙方超萬人死亡</h3><p>據@CCTV 國際時訊，微博，據巴勒斯坦《聖城報》援引加沙地帶衞生部門今天（10 月 31 日）發佈的最新消息報道稱，以軍對加沙地帶的空襲炮擊等軍事行動已造成 8525 人死亡，其中包括 3542 名兒童。此外據半島電視台 10 月 30 日報道，巴勒斯坦約旦河西岸地區也已有至少 119 人死於連日來與以軍的衝突，近 2000 人受傷。本輪衝突以色列方面的死亡人數一直未有準確的官方消息。以色列媒體 10 月 30 日曾報道稱，本輪衝突已造成以色列方面 1538 人死亡。而半島電視台同一天報道稱以色列方面 1405 人死亡。不過這兩個數字都沒有得到以色列官方部門的證實。</p><h3>美股收評：三大指數集體上漲，均為月線三連跌</h3><p><span>美股三大指數集體收漲，均為月線三連跌。標普 500 指數漲 0.65%，10 月份累跌 2.2%；納指漲 0.48%，10 月份累跌 2.78%；道指漲 0.38%，10 月份累跌 1.36%。大型科技股漲跌不一，特斯拉漲超 1%，蘋果、微軟、奈飛、亞馬遜小幅上漲；英偉達、谷歌、Meta 小幅下跌。銀行股集體上漲，美國銀行漲超 2%，花旗、摩根大通漲超 1%，高盛、摩根士丹利、富國銀行小幅上漲。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 23:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10318186.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10318186.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 中央金融工作會議極簡版來了！中央金融工作會議 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169876268282232700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 14:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10317938.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10317938.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 一圖回顧歷次全國金融工作會議我國自 1997 年起每 5 年召開一次全國金融工作會議，會後 3 個月和 6 個月 A 股整體皆上漲。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169876124488472000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 14:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10317991.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10317991.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英國暫停支持深海採礦，這一爭議掘金賽道要逆轉？全球有至少 20 個國家公開表態全面禁止或暫停深海採礦。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>爭議聲中的深海採礦領域迎來新動作。</p><p>當地時間週一，英國宣佈<a href="https://www.gov.uk/government/news/uk-supports-moratorium-on-deep-sea-mining-to-protect-ocean-and-marine-ecosystems" target="_blank">暫停支持</a>以及贊助深海採礦許可證，直至有足夠科學證據評估其對生態系統的影響為止。該國環境、食品和農村事務部表示，在獲得「足夠」科學證據之前，不會支持或贊助在英國水域發放採礦許可證。不過，勘探仍可繼續進行。</p><p>同時，英國還將啓動一個新的深海採礦環境科學專家網絡，以收集數據，加深對深海採礦影響的瞭解。</p><p>至此，全球有至少 20 個國家公開表態全面禁止或暫停深海採礦，包括法國、德國、瑞典、加拿大、新西蘭、巴西和智利等主要經濟體。在商業界，寶馬、沃爾沃等汽車製造商，以及汽車電池製造商三星已承諾暫不使用深海礦物。</p><p>與此同時，挪威、俄羅斯、墨西哥等國均支持推進深海採礦，挪威還在 4 個月前<a href="https://www.jiemian.com/article/9618709.html" target="_blank">宣佈開放</a>本國海域深海採礦的新計劃。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231031/169874242611633700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>隨着全球經濟的綠色轉型，電動汽車所需的銅、鎳和鈷等關鍵礦物的需求持續高漲，人類正不斷拓展來源渠道。深海採礦被認為是解決全球關鍵原材料短缺的潛在解決方案，以及減少對少數擁有豐富陸地儲量國家依賴的一種方式。</p><p>深海採礦的爭議主要集中在對生態環境的影響上。支持開採的礦業公司表示，相對於從陸地開採，海洋開採更便宜，對環境的破壞也更小。而反對者則認為，採礦尤其是工業化規模的開採對海洋環境具有潛在的未知影響，或對海洋生物羣體造成嚴重且不可逆轉的損害。</p><p>深海採礦目前仍然合法，公司仍可以向國際海底管理局（ISA）申請勘探和開採合同，前提是它們必須得到《聯合國海洋法公約》批准國政府的贊助。這是目前唯一一種被允許的商業合同形式。但是隨着爭議不斷擴大，新申請短期內獲批的可能性不大。ISA 表示，正努力平衡綠色轉型羣體和環保羣體間的利益衝突。</p><p>迄今，ISA 已頒發了 30 多個勘探許可證，分佈在英國、法國、中國、俄羅斯、韓國、印度、波蘭、巴西、日本、牙買加等國家。據「深海保護聯盟」的説法，中國持有 5 個此類許可證，是所有國家中最多的。</p><p>在最新按下暫停鍵的英國，其公司<a href="https://www.businessgreen.com/news/4139851/uk-government-backs-global-moratarium-deep-sea-mining" target="_blank">持有 2 份</a>勘探許可證，同時合同中的勘探總面積為全球最大。合同持有者為「英國海底資源公司」，目前擁有超過 13 萬平方公里的太平洋海底勘探權。該公司以前由美國軍火商洛克希德馬丁控股，最近被出售給挪威洛克海洋礦業公司。此前，英國蘇納克政府一直支持贊助勘探許可證，但這一立場遭到反對黨工黨和不少科學家的批評。</p><p>深海採礦的大面積商業開採尚未進行，目前只有小部分海底被勘探過，勘探主要集中在夏威夷和墨西哥之間的克拉里昂-克利珀頓斷裂帶。它佔地 450 萬平方公里，勘探深度為 4000 米至 6000 米。</p><p>英國宣佈政策逆轉的時間點恰逢 ISA 新一輪會議開幕。本週一開始，ISA 理事會在牙買加召開為期一週的會議，繼續就深海採礦相關問題進行談判。在今年 7 月舉行的上一次會議中，雖然沒有為工業規模的開採開綠燈，但也沒有達成禁止或暫停的協議，不過，168 個成員國同意明年討論暫停事宜。</p><p>據<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/jul/29/deep-sea-mining-international-talks-isa-jamaica" target="_blank">英媒的説法</a>，在此次會議上，「中國希望深海採礦繼續，全程阻止了暫停採礦的討論動議，但最終也同意了在 2024 年將其列入議程」。</p><p>對此，中國外交部<a href="https://www.jiemian.com/article/9863368.html" target="_blank">發言人迴應稱</a>，有關國家提出的暫停深海採礦活動議題，因不符合程序規則，未能列入大會議程。中方願與各方一道，繼續支持 ISA 相關工作，以科學為基礎，根據相關規則，共同促進深海活動的可持續進行和深海環境的有效保護。</p><p>多位中國海洋和能源領域專家在 9 月份接受環球時報採訪時表示，中國、美國、俄羅斯、加拿大、日本等國在海底採礦資源方面比較有優勢，且中國海底勘探和開採技術已躋身世界前列，已在西太平洋和印度洋的國際水域進行了勘探。</p><p>ISA 是聯合國支持的負責監管國際水域深海採礦的組織。這個政府間機構在過去十年中一直在試圖制定一套深海採礦法規，但迄今為止，距離協議達成看起來仍有不小距離。</p><p>綠色和平組織英國海洋活動人士尼科爾斯（Fiona Nicholls）表示，在短短几年內，英國已經從「自豪贊助」深海採礦轉變為暫停支持，這表明「這一行業的形勢正在逆轉」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10315821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10315821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大連海關 3 人同日被雙開，海關係統多名官員接連落馬 2021 年以來，海關係統反腐已進入嚴管高壓態勢。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>隨着多名高級官員落馬，近期海關係統反腐風暴也愈刮愈烈。</p><p>2023 年 10 月 31 日，「大連紀檢監察」微信公眾號發佈消息，大連海關所屬大東港海關原黨委書記、關長鄧國風，大連海關所屬大窯灣海關原黨委委員、副關長宮國政和大連海關綜合業務處原副處長王輝 3 人嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。</p><p>公開資料顯示，鄧國風生於 1970 年 4 月，遼寧瓦房店人，在職研究生學歷，1991 年 8 月進入大連海關工作，先後在大連海關稽查處、大連海關所屬大窯灣海關辦公室、大窯灣海關稽查處、大連海關所屬金石灘海關工作，於 2020 年 9 月調任大連海關所屬大東港海關關長、黨委書記（正處級）。</p><p>宮國政生於 1969 年 11 月，遼寧普蘭店人，大學學歷，1991 年 7 月進入大連海關工作，先後在大連海關所屬大東港海關、大連海關所屬大窯灣海關查驗處、大連海關駐保税區辦事處、大連海關審單處、大連海關監管通關處、大連海關所屬鮁魚圈海關任職，於 2020 年 9 月任大連海關所屬大窯灣海關副關長、黨委委員（正處級）。</p><p>王輝生於 1976 年 10 月，山東煙台人，碩士研究生學歷，1999 年 7 月進入大連海關工作，先後在大連海關督察內審處、大連海關審單處、大連海關所屬丹東海關工作，2021 年 4 月，任大連海關綜合業務處副處長、三級調研員（副處級）。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169874809553463200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前一天，10 月 30 日，中央紀委國家監委駐海關總署紀檢監察組、遼寧省紀委監委發佈消息，拱北海關原黨組書記、關長周斌涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐海關總署紀檢監察組紀律審查和遼寧省大連市監察委員會監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，1958 年出生的周斌是遼寧本溪人，長期在海關係統任職，曾任深圳海關辦公室主任，深圳海關調查局局長，海關總署調查局副局長，海關總署稽查司副司長等職。</p><p>2008 年 9 月，周斌任太原海關黨組書記、關長，2011 年 7 月任瀋陽海關黨組書記、關長，2013 年 7 月任大連海關黨組書記、關長 ，2017 年 7 月任拱北海關黨組書記、關長（正廳級）。公開信息顯示，2018 年 8 月，60 歲的周斌已卸任拱北海關黨組書記、關長職務。</p><p>而在上週，10 月 25 日，中央紀委國家監委網站通報，青島海關原黨委書記、關長賀水山涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐海關總署紀檢監察組紀律審查和遼寧省鞍山市監察委員會監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，賀水山，1963 年 1 月出生，江西蓮花人，碩士研究生畢業學歷，農學碩士學位。賀水山 1983 年 8 月在江西省科學院參加工作，曾任杭州動植物檢疫局副局長、黨組成員，寧波出入境檢驗檢疫局副局長、黨組成員，浙江出入境檢驗檢疫局副局長、黨組成員，河北出入境檢驗檢疫局局長、黨組書記，浙江出入境檢驗檢疫局局長、黨組書記等職。2018 年 8 月，他任鄭州海關關長、黨組書記（正廳級）。2019 年，賀水山調任青島海關黨委書記、關長。</p><p>2021 年以來，海關係統反腐已進入嚴管高壓態勢。</p><p>2021 年 6 月 21 日，海口海關原黨組書記、關長李藍雪被查。公開簡歷顯示，2014 年 3 月至 2014 年 9 月，李藍雪曾任拱北海關黨組書記、關長。此後一個月，2021 年 7 月 22 日，拱北海關黨委委員、副關長熊振國被查。從 2013 年 9 月到被查時，熊振國長期在拱北海關任職。</p><p>2023 年 1 月 30 日，中央紀委國家監委網站曾刊文《黨的二十大以來海關係統 5 名局處級幹部被審查調查，一刻不停重拳懲腐從嚴治關》。文章指出，「黨的二十大以來，駐海關總署紀檢監察組會同地方紀委監委對胡文海、竇樹龍等 5 名局處級幹部進行審查調查，發佈宇方成、張炳政、王洪等 5 名局處級幹部受到黨紀政務處分信息，持續釋放海關反腐敗鬥爭一刻不停、永遠吹衝鋒號的強烈信號。」</p><p>今年 1 月 16 日，海關總署口岸監管司副司長竇樹龍被查，同日黃埔海關黨委委員、副關長鬍文海被查；1 月 13 日，福州海關原黨委書記、關長宇方成被「雙開」；1 月 12 日，福州海關原黨委書記、關長張炳政被「雙開」；1 月 11 日，江門海關原副巡視員王洪被開除黨籍。</p><p>「黨的十九大以來，我們聯合地方紀委監委對 24 名海關局處級幹部立案審查調查，形成了強有力震懾。2022 年，全國海關立案 294 件、處分 251 人，共有 146 名幹部主動投案或交代問題，同比增長 23.7%。」駐海關總署紀檢監察組有關負責人員稱。</p><p>界面新聞注意到，根據大連市紀委監委對鄧國風、宮國政和王輝的通報，3 人均有違規收受禮品禮金，違規從事營利活動的情況存在。</p><p>鄧國風被指利用職務便利為他人在加快通關速度、通過海關稽查、通過考錄面試等方面謀利，宮國政利用職務便利為他人在加快通關速度、貨物查驗等方面謀利，王輝利用職務便利為他人在加快通關速度、刪改進出口單據等方面謀利，3 人均非法收受財物。</p><p>《黨的二十大以來海關係統 5 名局處級幹部被審查調查》一文曾指出，海關係統反腐敗形勢依然嚴峻複雜，仍需警惕各類腐敗風險。</p><p>文中強調，海關執法領域仍有頑瘴痼疾、非執法領域問題客觀存在等現象也不容忽視。2023 年海關全面從嚴治黨工作會議召開，會上面向全國海關係統播放了《國門衞士豈容違紀破法之三》警示教育片。</p><p>警示教育片披露的海關總署財務司原副司長、一級巡視員賀業民貼着工程項目瘋狂「撈金」，統計司原副司長張炳政以「數」謀私，廣州海關監管現場幹部開辦「影子公司」「關」「商」一體、放縱走私等案例，説明「靠海關吃海關」「效率尋租」等違紀違法問題呈現新表現，頂風作案和隱形變異同時存在，少數基層幹部任性用權現象還比較突出，不收斂不收手問題亟需遏制。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10316569.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10316569.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
