<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 24 Jan 2024 07:54:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三大先导产业三年内投资超千亿，下一步该如何突破？| 上海两会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="三大先导产业三年内投资超千亿，下一步该如何突破？| 上海两会" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170607711884722300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政协委员戴敏敏建议，要坚持以企业为主体的先导产业生态，聚焦先导产业的国资投资体系，适应先导产业的体制机制改革，发挥国资国企核心功能，助推三大先导产业。政协委员戴敏敏建议，要坚持以企业为主体的先导产业生态，聚焦先导产业的国资投资体系，适应先导产业的体制机制改革，发挥国资国企核心功能，助推三大先导产业。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠，实习记者，张航</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span>2024</span></span><span><span>年 1 月 24 日，上海市政协十四届二次会议举行大会发言，委员戴敏敏就《聚焦三大先导产业突破，发挥国资国企核心功能》提案发言。</span></span></span></p><p><span><span><span>上海在集成电路、生物医药、人工智能三大产业领域，近 3 年来累计投资金额超 1000 亿元。今年上海市政府工作报告指出，国资国企改革加快推进，国有存量资产盘活投资基金、国资国企高质量发展基金等启动运营。</span></span></span></p><p><span><span><span>戴敏敏提出，上海国资国企在推动三大先导产业方面还存在三大问题：对超前布局三大先导产业的前沿技术可能带来的各种风险心存顾虑，所以前期技术投入不足；高精尖技术、基础研究、风险投资等领域一流人才的「引、用、管、留」政策竞争力不够；以及与高校、科研院所、产业链上下游等协同机制不顺、创新成果不多。</span></span></span></p><p><span><span><span>戴敏敏建议，坚持以企业为主体的先导产业生态，鼓励支持承担三大先导产业任务的国企更多地参与重大科技项目立项攻关、重要科技设施和重点实验室建设，协同教育部门促进高校人才培养体系和企业人才使用体系的深度融合，主导推动产业链上下游、大中小各类企业的强链补链、协同创新以及科技成果转化。</span></span></span></p><p><span><span><span>他还提到，建立聚焦先导产业的国资投资体系，整合资源力量，探索「行业赛道—链长企业—国资平台—产业基金」纵深攻坚、横向协同、接续投入的模式，包括 CVC、S 基金和并购基金。支持国企运用多种融资工具，鼓励保险、银行理财、社保基金投入，探索长周期基金。坚持市场化导向，发挥国资引领放大效应，主动与民营、外资等各类优秀企业深化合作，带动更多社会资本。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170607711884722300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>他认为，应深化适应先导产业的体制机制改革，针对先导产业周期长、投入大、壁垒强、风险高的特点，加快探索实施工资总额预算周期制管理、科研项目长周期考核评价、健全中长期激励机制，实施更为灵活的股权和分红激励，优化尽职合规容错免责机制，出台「投早投小投硬科技」支持政策。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:59:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10720494.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10720494.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘素楠/张航]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角一体化跨区域授信待优化，水域管理要加强｜上海两会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170607502936884600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>完善跨区域联合授信政策，优化长三角信贷资源配置；加强长三角沿长江区域水环境共保联治……政协委员们对长三角一体化发展提出新建议。完善跨区域联合授信政策，优化长三角信贷资源配置；加强长三角沿长江区域水环境共保联治……政协委员们对长三角一体化发展提出新建议。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>24<span>日上午，上海市政协十四届二次会议举行大会发言。今年是长三角一体化示范区揭牌</span>6<span>周年，一体化进程也迎来新的机遇和挑战。大会发言中，委员们对示范区进一步的发展，从多方面提出了自己的看法。</span></p><p><span>虹口区政协副主席、市政协委员范春燕在发言中表示，建立跨区域联合授信机制、实现信贷资源优化配置是长三角金融机构加快建设统一大市场的制度创新。然而政策出台三年多以来，相关措施尚未落地，没有达到预期效果。</span></p><p><span>范春燕指出，银行自身的监管限制与政策需求有偏差。多数商业银行实行垂直管理，分支机构限定在一个区域内提供金融服务，面临的监管标准也不一样。「跨区域联合授信」政策没有实施细则，有些操作与现行规章制度相矛盾。其次，联合授信机制的收益与成本不匹配。对银行而言，跨区域联合授信机制的运行有直接的成本支出，同时必须将商业资料在参与联合授信的各金融机构内共享，却得不到额外的回报，这种价值损失会削弱银行的竞争力，降低银行参与联合授信的意愿。另外范春燕还指出，符合联合授信机制适用标准的企业，主要集中在大型国有或民营企业，数量不到全部企业的千分之一，受益面很窄，不利于推进长三角金融一体化发展。</span></p><p><span>为此，范春燕各地监管机构做好指导和服务，支持辖区内金融机构在长三角区域内实施异地经营，将「跨区域联合授信」纳入信贷管理体系，设置具体的量化指标取代模糊的政策目标。根据每家银行的规模和单一大客户的授信占比，规定银行参与「跨区域联合授信」的笔数和额度，增加「跨区域联合授信」的总体规模。对于积极参与联合授信的金融机构，在相关业务开展中给予正向激励。</span></p><p><span>范春燕还呼吁发挥长三角金融监管联席会议作用，建立机构互设、业务跨区域开展的政策协同平台；建立区域金融业逃废债联合惩戒机制，加大打击力度，支持区域金融生态环境建设；鼓励地方共同组建区域性信用风险互助基金；拓展长三角徵信链的应用范围，整合税务、环境、安监等方面的数据，搭建企业融资数据平台，为跨区域联合授信提供数据支撑；尽快建立统一的法律服务市场，提供相应的专业服务，为跨区域联合授信提供法治保障。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170607502936884600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>在服务区域内中小企业方面，范春燕建议金融监管部门牵头银行机构，对联合授信额度核定模型的影响因素进行量化计算。通过建立行业大模型，科学确定跨区域联合授信额度；充分考虑每个城市经济社会发展水平的差异性，制订跨区域联合授信政策的适用标准；鼓励支持商业银行运用、开发非金融数据，丰富企业画像，防范授信风险，为中小企业获得融资增信赋能。</span></p><p><span>崇明区政协主席、党组书记邹明则将目光投向了长三角的水域治理问题。</span></p><p><span>他指出，《长江保护法》对跨行政区划的水污染联合执法缺乏刚性约束力，现行标准也是推荐性标准，截污纳管和雨污分流存在监管盲区，同时存在农村生活污水处理排放标准不统一，养殖池塘、农田退水管控手势不一致等问题，亟待建立有效的共保联治机制。</span></p><p><span>同时，长三角区域内跨省市水资源水环境的区域协作有待加强。长三角沿长江区域内的水资源存贮、跨域调配与综合协调应急能力还不强，统筹水资源水环境的区域协作机制尚未形成。</span></p><p><span>「长江水环境保护与污染防治、生态价值实现、绿色低碳环保等，目前是以政府主导为主，社会团体、研究机构等介入不足，亟需建立常态化专业协商和高水平研究交流的平台。」邹明说。</span></p><p><span>他建议，长三角各省市应加强跨界联动系统协作，实施长江大保护联合执法机制和长三角区域优质水资源源头保护。</span></p><p><span>在具体做法上，邹明提出了三点建议，首先是探索长三角流域综合立法与专项立法，创新建立联合河湖长制，探索区域联合立法的可行性；提高区域化风险防范意识，协同构建风险防范体系，共同提升应急事件风险化解能力；充分考虑不同地区水环境和经济社会发展特点，建立健全各地履行保护治理责任制，完善共保联治考评制度。</span></p><p><span>其次，邹明建议促进水环境执法整体联动和体系构建，打破区域性管理壁垒；统筹长三角各地水上公安、海事、水务等部门，开展跨区域联合综合执法，实现队伍共建、装备共享、成果互认；注重处罚结果共用，实现「查出一例、教育一片」。注重失信惩戒共通，实现「一处违法、处处受限」。注重舆论氛围共融，完善投诉、受理、调查、处理、反馈的工作机制和社会参与机制。</span></p><p><span>在水资源源头保护方面，邹明建议优化长三角区域产业发展规划，建立跨区域产业集群发展的协调机制；推进油类和化工品类污染物应急储备基地建设，研究长江上海段船舶污染物免费接收配套政策，健全从收集到处置的全过程监管机制。</span></p><p><span>邹明还呼吁在浙西北和皖东南山区探索建设大型战略水库群，构建长三角跨区域调运管网系统，有效储存丰水期水资源，加强水库间协调联动，整体提升长三角城市群水资源和供水安全。</span></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:24:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10720301.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10720301.html</link>
            <author>
                <![CDATA[徐灵超]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加大基础研究才能助力上海科创中心建设「加速跑」｜上海两会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607010561726100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政协委员苏良碧表示，亟需全力加强企业基础研究，补齐这一「关键短板」。政协委员田梅发言时建议，以国际大科学计划为引领，增强上海跨学科跨层级跨领域创新协同效能。政协委员苏良碧表示，亟需全力加强企业基础研究，补齐这一「关键短板」。政协委员田梅发言时建议，以国际大科学计划为引领，增强上海跨学科跨层级跨领域创新协同效能。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>1 月 24 日上午，上海市政协十四届二次会议举行大会发言。</span></p><p><span>针对如何助力上海科创中心建设「加速跑」？上海市政协委员、中国科学院上海硅酸盐研究所所长苏良碧在代表九三学社上海市委进行发言时表示，2023 年全球研发投入百强中国企业</span>，上海企业数量、投入强度有待加强，亟需全力加强企业基础研究，补齐这一「关键短板」。</p><p><span>苏良碧指出，上海企业</span>企业基础研究需求大、能力弱。调研显示，上海 58.2% 的科技企业开展关键核心技术攻关，企业迫切希望与高校院所建立基础研究稳定合作。</p><p>基础研究投入大、周期长、风险高，科技强国和科创城市无不以「真金白银」撬动企业加大基础研究投入。近年来，上海相关部门已制定若干鼓励政策，但在经费支持、国企考核、贡献奖励等方面，激励企业开展基础研究的实招还不多，整体推动的力度还不够。</p><p>为此，苏良碧代表九三学社呼吁，要大力推动企业成为基础研究生力军，出台「上海市强化企业创新主体地位实施意见」，探索科技领军企业牵头并联合高校院所开展目标导向基础研究的「链主制」模式；同时推动更多企业围绕上海「3+6+4+5」重点产业提出基础研究任务，在指南形成、立项评审、项目实施、成果评价、创新平台建设等方面提升企业参与度和话语权；将基础研究投入加计扣除纳入国企科创考核，试点国企重点科研人员薪酬额度单列并与市场接轨，建立国企基础研究容错机制。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607010561726100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>苏良碧还建议，要统筹布局上海基础研究先行区、高校基础研究高地、国有企业打造原创技术策源地等重大举措；提高企业承担上海重点产业基础研究项目的支持力度；设立科技领军企业深度参与的基础研究中心项目，给予高强度、长周期支持。</p><p>世界已经进入大科学时代，上海如何应对？</p><p>上海市政协委员、<span>复旦大学人类表型组研究院执行院长</span>田梅发言时建议，以国际大科学计划为引领，增强上海跨学科跨层级跨领域创新协同效能。</p><p>「以探索前沿知识和解决重大全球问题为目标，通过支持大科学计划、大设施建设，凝聚大团队、引领科学大发现，驱动未来大产业，正在成为大科学时代的发展趋势。」田梅表示，大科学计划往往持续二、三十甚至五十年，具有投资强度大、多学科交叉、全球化协同、全链条创新等特点。</p><p>田梅建议，对上海牵头实施的大科学计划给予持续重点支持，建立若干国际大科学计划的全球总部，建设支撑性的重大科技基础设施，建立面向全球科学家开放共享的国际数据中心、资源中心、样本中心和培训中心，打造国际化、开放性的新型研发机构和高能级创新平台，以顶尖设施和优势资源吸引全球顶尖人才汇聚上海、落户上海。</p><p>在成果转化领域，田梅建议，围绕大科学计划，研究建立配套的多层级基础研究、应用研究和产业创新联动项目体系与接力转化机制，建立概念验证平台和专业化高质量孵化器，依托「天使会」等对一些高风险高成本的技术开展募资和投资，促进技术熟化孵化，解决好一批初创企业「墙内开花墙外香」的现象。</p><p>国际大科学计划的实施，一定会产生海量高价值大数据、聚集大批高层次人才。这两大「金矿」的交融促进，将推动上海成为全球创新体系的强大引擎。</p><p>为此，田梅认为，上海一方面要围绕数据要素赋能创新发展，鼓励大科学计划的牵头和参与主体在数据治理、跨境数据服务、数据交易、数据内容产业培育等方面开展「先行先试」改革探索，形成一系列可复制、可推广的经验、举措与机制。</p><p>另一方面，上海要构建多层次人才的认定、服务和创新生态体系，出台有针对性的优先、优惠政策，积极鼓励与扶持参与大科学计划的科研管理、标准化、国际合作相关高水平专业人才扎根上海。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719873.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10719873.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黄景源]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[推广「青年驿站」，让逐梦而来的年轻人感受上海城市温度| 上海两会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17060686897124200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政协委员徐豪建议积极推广「青年驿站」模式，加大企业公益租赁房源筹集力度，打造一站式申请端口，为来沪求职青年提供 7-14 天过渡期免费住宿。政协委员徐豪建议积极推广「青年驿站」模式，加大企业公益租赁房源筹集力度，打造一站式申请端口，为来沪求职青年提供 7-14 天过渡期免费住宿。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 24 日，上海市政协十四届二次会议举行大会发言上，委员徐豪就《用心用情用力解决青年安居问题，让更多外地青年进得来、留得下、住得安、能成业》提案发言。</p><p>上海正在构建「一张床、一间房、一套房」的多层次租赁住房供应体系。1 月 23 日，上海市政府工作报告提出，将健全住房保障体系，建设筹措 7 万套（间）保障性租赁住房，筹措供应「新时代城市建设者管理者之家」床位 3 万张以上，建设筹措保障性住房 1 万套以上。</p><p>徐豪指出，青年因城市而聚，城市因青年而兴。截至 2022 年底，上海全市 14—35 岁常住人口 722 万，约占全部常住人口的 29%。</p><p>他认为，「高成本」、「硬支出」成为青年不可回避的负担，「稳租难」、「落脚难」成为青年普遍面临的困扰，酒店价格高、住宅「短租难」等也困扰着来沪就业青年，让不少青年与这座心驰神往的「梦想之城」擦肩而过。</p><p>徐豪指出，近八成受访青年认为，通勤便利是「好房子」的基本要求，同时也向往拥有更加健全的社区服务、更加温馨的社群氛围，让漂泊在外的游子感受到城市的温暖，让客居他乡的心灵不再孤单。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17060686897124200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为此，他建议加强保障住房供给，面向青年人，特别是城市建设和基础公共服务行业的一线建设者、管理者，加快构建「一张床、一间房、一套房」的多层次租赁住房供应体系；积极引导企事业单位、产业园区等各类主体参与建设保障性租赁住房，切实发挥标杆引领和「压舱石」作用。</p><p>他还提到，积极推广「青年驿站」模式，加大企业公益租赁房源筹集力度，打造一站式申请端口，为来沪求职青年提供 7-14 天过渡期免费住宿，让更多逐梦而来的年轻人感受到上海城市温度。</p><p>徐豪建议，综合运用金融、土地、财税等手段，培育发展更加健康、稳定的住房租赁市场；通过机构评估规范租金涨幅，更好平衡房屋出租人和租客利益；鼓励更多企业以租房补贴、集体宿舍等形式帮助外来青年缓解住房压力；更好发挥租房市场信息共享平台作用，提高市场监测准确性和及时性，为青年租房提供安全、便捷的条件。</p><p>他认为，上海还应打造青年发展社区，让青年从「安居」到「宜居」，在轨交沿线、产业聚集区等附近增加保障性租赁住房的房源供应，进一步降低青年通勤时间；开辟青年公共活动空间，以需求为导向，有机嵌入学习培训、交友联谊、就业创业等社区服务，增强青年对社区的归属感。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 04:21:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719766.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10719766.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘素楠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国和瑙鲁恢复外交关系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日，中华人民共和国和瑙鲁共和国恢复外交关系。（央视新闻）</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 04:13:12 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719820.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10719820.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[长三角一体化发展六周年，三省一市政府工作报告更强调提速]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170601788918802700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>长三角地区进入两会时间，江苏、上海、浙江、安徽纷纷发布政府工作报告，长三角一体化发展颇受关注。长三角地区进入两会时间，江苏、上海、浙江、安徽纷纷发布政府工作报告，长三角一体化发展颇受关注。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p></blockquote><p><span>近日，长三角三省一市同时进入两会时间。在刚刚公布的政府工作报告中，江苏、上海、浙江、安徽都就长三角一体化发展做出了新部署。</span></p><p>2024<span>年是长三角一体化发展上升为国家战略六周年。今年首个工作日，长三角一体化示范区执委会、沪苏浙两省一市发展改革委、苏州嘉兴两市政府共同印发《长三角生态绿色一体化发展示范区重大建设项目三年行动计划（</span>2024<span>—</span>2026<span>年）》，明确今年将在示范区内开展</span>16<span>项行动，共</span>124<span>个项目。</span></p><p><span>上海市长<span><span>龚正</span></span>在报告中表示，</span>2023<span>年，长三角生态绿色一体化发展示范区推出跨区域项目审批机制、跨界水体联保方案等</span>24<span>项制度创新成果，示范区国土空间总体规划获批实施，元荡生态岸线上海段全线贯通，西岑科创园加快建设。虹桥国际开放枢纽建设总体方案明确的重点任务落地落实，虹桥国际中央商务区带动效应进一步显现，总部能级提升、贸易功能拓展等取得积极成效。</span></p><p><span>新的一年里，为深入推进长三角一体化发展，上海将全面落实中央政策措施，制定实施第三轮三年行动计划，推动科技创新、产业创新、协同开放、生态环保、公共服务、安全发展等方面重点合作事项落地，全力推进外电入沪等跨区域重大基础设施项目，加快完善一体化发展体制机制，加快建设</span>G60<span>科创走廊、沿沪宁产业创新带，合力打造长三角区域发展共同体。持续推进长三角生态绿色一体化发展示范区制度创新和复制推广，加快方厅水院等重点项目建设，做好华为青浦研发中心竣工投用配套服务。</span></p><p>2024<span>年，上海将推进沪通铁路二期上海段、沪渝蓉高铁上海段等重要基础设施建设，建成沪苏湖铁路上海段、北横通道东段等重大项目，加快沪苏嘉城际线等重点项目建设。届时长三角交通往来将更便捷。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170601788918802700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>据介绍，上海今年还将深化落实虹桥国际开放枢纽进一步提升能级政策措施，建好用好虹桥海外贸易中心、虹桥进口商品展示交易中心等重要平台，进一步提升国际航空服务功能。精心办好第七届进博会，扎实做好城市服务保障工作，推动更多新产品、新技术、新服务落地，持续放大溢出带动效应。积极落实推动长江经济带高质量发展意见，统筹抓好高水平生态保护与绿色创新发展。</span></p><p><span>在浙江省第十四届人民代表大会第二次会议上，浙江省省长王浩在政府工作报告中指出，去年，浙江全面落实长三角一体化、长江经济带发展国家战略，加快建设长三角科创共同体等合作载体，基本建成长三角期现一体化油气交易市场。</span></p><p>2024<span>年，浙江将高标准推进长三角一体化，加快建设长三角生态绿色一体化发展示范区嘉善片区和虹桥国际开放枢纽南向拓展带，推动数字长三角、「轨道上的长三角」等建设取得新进展。长三角航空货运枢纽、长三角中欧班列集结中心等项目建设也将加快推进。</span></p><p><span>安徽省长王清宪在政府工作报告中指出，安徽去年主办多场长三角地区主要领导座谈会，签约</span>9<span>个合作协议，</span>G60<span>科技成果转化促进中心揭牌运行。安徽去年牵头成立工业互联网产业链联盟，「</span>7+3<span>」结对合作园区挂牌运营。</span>2023<span>年，安徽深化省级毗邻区域合作，</span>3<span>个省级毗邻地区新型功能区签约亿元以上重点产业项目</span>77<span>个，总投资超</span>460<span>亿元。</span></p><p><span>报告在</span>2024<span>年重点工作中提出把握长三角一体化发展这个最大机遇，高质量推进各领域共享共建，将协同打造长三角科技创新策源地，启动建设长三角（安徽）生态绿色康养基地，积极共建长三角联通国内国际双循环战略枢纽。</span></p><p><span>据澎湃新闻报道，江苏省政府工作报告指出，江苏要联动推进长三角一体化发展和长江经济带高质量发展，建好用好先进技术成果长三角转化中心，推进沿沪宁产业创新带、宁杭生态经济带、</span>G60<span>科创走廊、长三角一体化产业发展基地建设，规划建设长江口产业创新协同区，推动沿海港口与上海国际航运中心枢纽融合发展，更高水平建设生态绿色一体化发展示范区，认真落实进一步推动长江经济带高质量发展的政策措施，着力打造产业转型创新、绿色现代航运等先行段、示范段。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 03:42:08 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717181.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10717181.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[徐灵超]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[经济要挑大梁，改革要当先锋，民生要作标杆！陈吉宁参加浦东代表团审议｜上海两会]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="市委书记陈吉宁在参加浦东新区代表团审议时发言。摄影：陈正宝" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170606592028319100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>陈吉宁指出，要全力落实《浦东新区综合改革试点实施方案 (2023-2027 年)》，大胆试、大胆闯、自主改，奋力拿出更多首创性改革、引领性开放重大举措，努力成为更高水平改革开放的开路先锋。陈吉宁指出，要全力落实《浦东新区综合改革试点实施方案 (2023-2027 年)》，大胆试、大胆闯、自主改，奋力拿出更多首创性改革、引领性开放重大举措，努力成为更高水平改革开放的开路先锋。</p><p><span><span><span><span>上海市委书记<span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>1 月 23 日下午在参加浦东新区代表团审议时指出，今年是实现「十四五」规划目标的关键一年。全市上下要深入学习贯彻<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>总书记</span>考察上海重要讲话精神，胸怀「国之大者」，坚持「四个放在」，把握发展规律，保持战略定力，增强发展信心，凝心聚力、全力以赴、奋力一跳，努力开创各项工作新局面。浦东要紧扣打造社会主义现代化建设引领区目标任务，拿出一以贯之的坚定和执着，永葆一往无前的勇气和斗志，展现一抓到底的作风和劲头，经济要挑大梁，改革要当先锋，民生要作标杆，埋头苦干、负重前行，为上海加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市作出更大贡献。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>会场气氛热烈，代表积极发言。<span><span><span><span>吴金城</span></span></span></span>、田向阳、严伟、</span></span><span><span>韩璐、袁振宇、</span></span><span><span>吕琰、</span></span><span><span>许坚、徐平、程武、周美琴、赵子正、潘晶、徐燕、孙晔、</span></span><span><span>吴杰、</span></span><span><span>宦勇等</span></span><span><span>代表围绕政府工作报告，结合更好发挥浦东引领区作用，临港新片区高水平全方位制度型开放，就推动金融开放创新、补齐高端航运服务短板、助力科创企业发展、加快推进新型工业化、提升国际法律服务能力、优化法治化营商环境、推进「两旧一村」改造和乡村振兴、以文化产业发展提升文化软实力、办好人民满意的特殊教育、持续为基层减负增能、超大城市治理现代化等作了发言，提出意见建议。<span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>认真倾听记录，与大家深入交流讨论，要求相关部门结合「五个中心」建设，进一步加强梳理研究，完善机制、深化对接，在听取各方建议、汇聚各方智慧、积极探索创新中，提高政策措施的针对性和有效性，打通落地落实的「最后一公里」，为上海高质量发展和现代化建设提供有力支撑。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>指出，政府工作报告以<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大、二十届二中全会和<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>总书记</span>考察上海重要讲话精神，体现市委工作部署要求，是一个求真务实、催人奋进的好报告，完全赞同。过去一年，在以<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>同志为核心的党中央坚强领导下，全市广大干部群众拼搏奉献，保持了高质量发展的良好势头，一系列重大国家战略任务深入推进，新兴产业加快前瞻布局，经济发展质量效益不断提升，民生改善取得重要进展。浦东认真贯彻落实市委、市政府决策部署，改革开放纵深推进，创新突破彰显水平，经济发展体现活力，民生福祉不断增强，各方面工作取得新的成绩。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>指出，新的一年，面对复杂严峻的外部环境，高质量发展的任务更为繁重；面对产业转型升级，改革攻坚的任务更为繁重；面对「卡脖子」突出难题，提高科技竞争力的任务更为繁重；面对城市转型发展，改善民生的任务更加繁重。全市干部要深刻领会<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>总书记</span>考察上海提出的一系列新定位、新论断、新要求、新任务，自觉在大局下思考和行动，增强使命感责任感紧迫感，从服务国家战略、维护国家利益、保障国家安全的高度考虑问题，立足「全市一盘棋」去谋划和推进工作。加强对经济形势的分析研判，深化对经济运行规律、底层逻辑的认识和把握。加强调查研究，深入基层一线倾听企业和群众的意见建议，摸清实情、了解诉求、找准裉节，提高政策措施落地的便利性和及时性。敢于直面问题，坚持迎难而上，坚持实事求是，强化担当、跨前一步，加强协作，合力推动问题解决。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>指出，新征程上，要继续举全市之力支持浦东打造社会主义现代化建设引领区，把浦东这张「王牌」打得更好。浦东要勇挑最重的担子、敢啃最硬的骨头，为全市经济高质量发展作出新的更大贡献。加快壮大新动能，着力培育一流企业，加大招商引资力度，推动外资外贸稳量提质，在稳住上海经济大盘中发挥「定盘星」的作用。用好用足自身优势，与各类企业加强沟通服务、供需对接，增强企业投资意愿，依托龙头企业、总部机构，引导上下游企业集聚，打造产业生态。结合三大先导产业发展，发挥科技企业和战略科技力量作用，统筹研发和产业化，完善全链条布局，以科技创新推动产业创新，打造更多「核爆点」。加强「五个中心」协同联动，推动科技金融、航运科技、港航贸一体化等加快发展。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>指出，要全力落实《浦东新区综合改革试点实施方案 (2023-2027 年)》，大胆试、大胆闯、自主改，奋力拿出更多首创性改革、引领性开放重大举措，努力成为更高水平改革开放的开路先锋。坚持先行一步，聚焦要素市场化配置关键环节，瞄准经济社会发展中的瓶颈难题，紧盯科技创新和产业转型中率先碰到的体制机制障碍，积极探路破局，始终领先一步。放大开放优势，在电信、金融、医疗等服务领域实行更大程度压力测试，不断推出标志性引领性案例，总结经验、扩大规模、「形成森林」。更加注重系统集成，统筹推进重要领域和关键环节改革，加强重大制度创新充分联动和衔接配套，形成整体性的经验示范，放大改革综合效应。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170606592028319100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>强调，浦东作为超大城区，要率先破解民生难题、探索城市治理现代化。把让人民宜居安居摆在首位，加快「两旧一村」改造，加快新时代城市建设者管理者之家建设。拿出精细化思维和「绣花」功夫，创新治理手段、治理模式、治理理念，深化探索、持续用力推动公共服务均衡优质发展，提高城市管理数字化智能化效能，建设韧性安全城市。坚持把全过程人民民主融入城市治理，构建人人参与、人人负责、人人奉献、人人共享的城市治理共同体。</span></span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 03:41:06 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719476.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10719476.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[黄景源]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[黄莉新当选上海市人大常委会主任]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>今天（1 月 24 日）上午，上海市第十六届人民代表大会第二次会议在上海世博中心举行第二次全体会议。黄莉新当选为上海市人大常委会主任。</p><p>黄莉新，女，汉族，1962 年 8 月生，在职研究生，工学博士，中共党员。（上观新闻）</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 03:04:45 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719428.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10719428.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[态度大变？哈马斯愿讨论释放以色列人质以「换取战斗的重大暂停」]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据美国《华尔街日报》网站 1 月 23 日报道，埃及官员 23 日说，巴勒斯坦武装组织哈马斯的官员告诉国际调停人员，他们愿意讨论一项释放部分以色列人质的协议，以换取战斗的重大暂停。哈马斯对释放所有被关押的妇女和儿童的协议表示了开放态度。</p><p>调停人员说，哈马斯这一举动是在一项以色列提议之后作出的，该提议谋求释放所有平民人质，交换条件是长达 3 个月的停火、以色列从加沙一些地区撤军以及允许巴勒斯坦平民在加沙地带自由活动。（参考消息）</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 02:33:14 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719122.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10719122.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[美国新罕布什尔州共和党初选投票结束，媒体预测特朗普胜选]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 1 月 23 日 20 时，在新罕布什尔州举行的 2024 年美国总统选举共和党初选投票已结束，美联社等多家媒体随即预测特朗普胜选。</p><p>据此前多家媒体发布的民调显示，特朗普领先妮基·黑莉超过 10 个百分点。媒体分析称，新罕布什尔州举行的初选将是黑莉阻挡特朗普成为共和党总统候选人的最后机会。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 01:12:09 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10718348.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10718348.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[美国中央司令部：美军对伊拉克境内三处设施实施打击]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据央视新闻，<span>当地时间 1 月 23 日，美国中央司令部在社交媒体上表示，隶属该司令部的美军部队对伊拉克境内三处设施实施了打击。</span></p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 00:00:29 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10718048.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10718048.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[界面早报 | 李强主持召开专家、企业家和教科文衞体等领域代表座谈会；河南方城再通报学校火灾事故情况]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 李强主持召开专家、企业家和教科文衞体等领域代表座谈会；河南方城再通报学校火灾事故情况" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>证监会：全力维护资本市场稳定运行，大力提升上市公司质量和投资价值；马云蔡崇信大幅增持阿里巴巴；以总理称加沙地带地面军事行动「第三阶段」将持续近 6 个月。证监会：全力维护资本市场稳定运行，大力提升上市公司质量和投资价值；马云蔡崇信大幅增持阿里巴巴；以总理称加沙地带地面军事行动「第三阶段」将持续近 6 个月。</p><h3><span><span><span>李强</span></span></span>主持召开专家、企业家和教科文衞体等领域代表座谈会</h3><p>据央视，中共中央政治局常委、国务院总理<span><span><span>李强</span></span></span>1 月 23 日下午主持召开专家、企业家和教科文衞体等领域代表座谈会，听取对《政府工作报告》的意见建议。中共中央政治局常委、国务院副总理丁薛祥出席。座谈会上，马海涛、李彦宏、严建文、李路明、王晓云、王春法、刘震、张雨霏等先后发言。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10716586.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>证监会：全力维护资本市场稳定运行，大力提升上市公司质量和投资价值</h3><p><span>据证监会网站，</span>1 月 23 日，证监会党委书记、主席易会满主持召开党委（扩大）会议，传达学习贯彻省部级主要领导干部研讨班精神，研究部署证监会系统具体落实措施。会议强调，全力维护资本市场稳定运行。坚持稳中求进、以进促稳，把资本市场稳定运行放在更加突出的位置，着力稳市场、稳信心。大力提升上市公司质量和投资价值，构建中国特色上市公司估值体系。深化投资端改革，加大中长期资金入市力度，促进投融资动态平衡，不断增强股市内在稳定性。积极培育健康的资本市场文化。</p><h3>证监会：进一步全面深化资本市场改革开放，依法加强全面监管</h3><p><span>1 月 23 日，证监会党委书记、主席易会满主持召开党委（扩大）会议。</span>会议强调，进一步全面深化资本市场改革开放。推动股票发行注册制走深走实，进一步健全完善资本市场基础制度。发展多层次资本市场，规范发展私募股权创投基金，稳步推进资本市场高水平制度型对外开放，增强开放政策的透明度、稳定性和可预期性。依法加强全面监管，有效防范化解风险。坚守监管主责主业，落实监管「长牙带刺」、有棱有角要求，推动建立资本市场防假打假综合惩防体系，「零容忍」打击各类违法违规行为。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>河南方城县一学校发生火灾致 13 死 4 伤，官方通报：学校 7 名相关责任人员已被控制</h3><p>据方城网，1 月 23 日，方城县英才学校火灾事故处置指挥部发布《方城县独树镇砚山铺村英才学校火灾事故情况通报》。1 月 19 日晚，方城县独树镇砚山铺村英才学校一宿舍发生火灾，事故造成 13 人遇难，4 人受伤。对悲剧的发生我们深感痛心、无比自责，对遇难者表示深切哀悼，对所有遇难者家属、受伤学生表示慰问。现将有关情况作进一步通报。目前，3 名学生已全部出院。涉事学校 7 名相关责任人员已被依法控制。</p><h3>1680 元报团哈尔滨雪乡旅游早餐只有稀饭馒头？官方通报</h3><p><span>哈尔滨日报消息，</span>1 月 22 日，有网友发布视频反映「1680 元报团旅游早餐吃稀饭馒头」问题。1 月 23 日，哈尔滨市道里区文化体育和旅游局发布通报：我局高度重视，立即组织工作人员开展调查。经初步调查，游客与涉事旅行社签订五天「哈亚雪」从哈尔滨出发到亚布力、雪乡旅游线路包价旅游合同，团费总价 1680 元（包含往返车费、四晚住宿、6 正餐 4 早餐、雪乡景区门票、亚布力滑雪门票、人身意外险、赠送冰雪大世界门票），同时也签订了自费项目补充协议，合同中未对餐标做明确约定。经我局调解协商，涉事旅行社与游客达成和解，游客对处理结果表示满意。对该旅行社其他涉嫌违规违法行为已立案调查。</p><h3>马云蔡崇信大幅增持阿里巴巴</h3><p>科创板日报 1 月 23 日消息，阿里巴巴集团创始人马云、蔡崇信大幅增持阿里股票。蔡崇信家族基金增持了价值 1.5 亿美元的阿里股票，马云同期也大手笔增持，但未透露具体数额。2023 年，阿里巴巴以 95 亿美元（约合人民币 680 亿元）的总价回购了总计 8.979 亿股普通股（相当于 1.122 亿股美国存托股），是回购力度最大的中国互联网公司。</p><h3>Netflix 斥资数十亿美元获 WWE Raw 美国独家转播权，加码布局体育直播领域</h3><p>当地时间 1 月 23 日，Netflix 宣布达成多年期协议，获得美国世界摔角娱乐公司（WWE）重头节目——WWE Raw 的美国独家转播权，以及该节目在加拿大、拉丁美洲和英国等多国的国际发行权，2025 年 1 月起生效。知情人士称，这项协议为期 10 年、价值超 50 亿美元。</p><h3>美股三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨</h3><p>1 月 23 日，美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.25%，纳指涨 0.43%，标普 500 指数涨 0.29%，热门科技股多数上涨，英特尔涨超 1%，苹果、微软、谷歌、亚马逊、英伟达、特斯拉、Meta 涨幅不足 1%。航空公司、金属原材料板块涨幅居前，世纪铝业涨超 10%，美国铝业公司涨超 6%，联合大陆航空涨超 5%，南方铜业涨超 2%。房地产、邮轮、运输板块跌幅居前，图森未来跌近 16%，嘉年华邮轮跌超 2%，贝哲房屋、MI 房屋跌超 5%。</p><h3>以总理称加沙地带地面军事行动「第三阶段」将持续近 6 个月</h3><p>1 月 24 日，央视新闻报道，据以色列公共广播公司消息，当地时间 23 日晚间，以色列总理内塔尼亚胡在内阁会议期间表示，以军在加沙地带地面军事行动的「第三阶段」将持续近 6 个月。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:09:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717533.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10717533.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面综合]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[土耳其议会批准瑞典加入北约]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 1 月 23 日，土耳其大国民议会就瑞典加入北大西洋公约组织议定书的议案进行讨论，议会第一大党正义与发展党，以及共和人民党、民族行动党均支持通过该议案。在随后举行的投票中，共 346 名议员参与投票，287 人投了赞成票，55 人投了反对票，4 人弃权。最终大国民议会以压倒性多数通过了该议案。</p><p>瑞典和芬兰 2022 年 5 月同时申请加入北约。按照规程，北约所有成员国必须一致同意才能吸收新成员。芬兰已于 2023 年 4 月正式获准加入北约。</p><p>2023 年 10 月 24 日，土耳其总统埃尔多安向议会提交了批准瑞典加入北约的议案，但随后议案审议日程一再被推迟，直到同年 12 月 26 日，土耳其大国民议会外事委员会才通过了关于瑞典加入北约议定书的议案，提交大国民议会审议。</p><p>按照相关流程，下一步，相关议案还需要获得总统埃尔多安的签署，才算正式结束批准进程。在土耳其完成所有批准程序后，瑞典「入约」之路将仅剩匈牙利一关。</p><p>据瑞典电视台报道，瑞典首相克里斯特松当天表示，距离瑞典正式加入北约又近了一步。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:03:24 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717755.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10717755.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[加拿大收紧留学移民政策，影响几何？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2023 年 12 月 29 日，加拿大埃德蒙顿，一名无家可归者。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600512713448400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新政实施后，本科和专科学生减少，拥有硕士和博士学位的学生可能更愿意从事白领工作，当地餐饮服务行业会面临 10 万个职位的空缺。新政实施后，本科和专科学生减少，拥有硕士和博士学位的学生可能更愿意从事白领工作，当地餐饮服务行业会面临 10 万个职位的空缺。</p><p>一度作为「摇钱树」的国际学生却成为了加拿大社会的累赘。</p><p>加拿大移民部长<a href="https://www.jiemian.com/article/10716493.html" target="_blank">马克·米勒</a>（Marc Miller）于当地时间 1 月 22 日宣布，为了保护当地居民的住房资源、打击利用政策漏洞牟取暴利的教育机构，政府要在 2024 和 2025 年设置国际本科学生数量许可上限，预计 2024 年获批的学习许可数量约为 36 万份，同比减少 35%。</p><p>由于各省大学数量和学生数量不同，加拿大政府会在评估之后重新分配学生许可缩减比例，部分省份的学生许可数量可能会减少 50%。今年末，政府将再次评估各省情况，重新分配 2025 年的许可数量。</p><p>虽然硕士、博士及中小学阶段的学习许可数量不受新政影响，依旧不设上限，但是这些学生的工作签证时长和配偶签证也都会受到影响。加拿大政府新规将对硕士和博士的工作签证加以三年限制，鼓励他们回到自己的国家。对于除硕士和博士以外的国际留学生配偶，加拿大政府将不再提供工作签证。</p><p>此外，所有赴加留学的学生需要出具 20635 加元（约合人民币 10.9 万元）的银行存款证明，远远高于过去 20 年的 10000 加元（约合人民币 5.3 万）。未来，加拿大统计局每年都会根据加拿大的经济状况对这一数字做出调整。</p><p>加拿大政府做出此番决定的主要考量在于，日益增长的国际学生数量抬高了当地房价和租金，挤兑了当地居民的住房资源。渥太华大学智能繁荣研究所的高级主任莫法特<a href="https://www.cbc.ca/news/politics/miller-cap-international-students-1.7090779" target="_blank">表示</a>，大量当地低收入家庭正在与国际学生争夺为数不多的低价公寓，与此同时，投资者大量购买小型住宅并将其出租给学生，给首次购房者带来了压力。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600512713448400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>移民是加拿大经济增长的关键驱动力，总理特鲁多自 2015 年上台以来就实行宽松的移民政策，移民数量迎来井喷式增长。</p><p>根据加拿大统计局官方<a href="https://www150.statcan.gc.ca/n1/pub/71-607-x/71-607-x2018005-eng.htm" target="_blank">数据</a>，截至 1 月 23 日，加拿大人口超过 4000 万。其中，拥有永久居留权的移民数量超过 800 万，占总人口的 20%。就国际学生数量而言，加拿大政府去年发放了近 100 万份学习许可，是十年前的三倍，许多留学生在毕业之后会选择申请工作签证或永久居留权。</p><p>尽管加拿大地域辽阔，但大部分国土处于严寒的高纬地区，宜居地带主要分布在南部少数大城市。宽松的移民政策在一定程度上刺激了当地经济增长动力、缓解了劳动力紧张，还抵消了人口老龄化带来的其他社会问题。</p><p>但是，加拿大的住房供应体系无法与市场需求相匹配，住房租金持续上涨，房价也居高不下。</p><p><a href="https://thoughtleadership.rbc.com/high-rates-and-prices-make-it-less-affordable-to-own-a-home-in-canada/" target="_blank">2019 年</a>，近 60% 的加拿大家庭至少可以负担得起一套普通公寓，到 2023 年，这一比例骤降至 45%。去年第三季度，加拿大的非永久居民增加了 30 多万人，其中大部分是学生，进一步推动了加拿大经济适用型住宅价格和租金的上涨。去年 12 月份，加拿大全国住房租金同期上涨了 7.7%。</p><p>此外，一些留学机构利用加拿大宽松的工作签证政策制造噱头，宣称只要毕业就可以获得高薪工作，与加拿大一些私立院校相配合，从中牟取暴利。这些私立院校资质尚浅，并不能提供良好的教学环境，只是为了收取高额的留学费用才扩大了国际学生的招生规模。</p><p>加拿大政府决意整治这些私立院校，自 2024 年 9 月 1 日起，私立院校国际项目的学生将不能申请毕业签证。移民部长米勒 22 日接受加拿大广播公司采访时表示，加拿大许多私立院校为那些希望留在加拿大的学生办假的毕业证书，这样的学校在加拿大有数百所，在过去几年呈爆炸式增长。</p><p>国际学生数量的减少会对当地劳工市场带来压力。2023 年，国际学生占当地食品和服务行业 110 万工人的 4.6%，新政实施后，本科和专科学生减少，拥有硕士和博士学位的学生可能更愿意从事白领工作，餐饮服务行业会面临 10 万个职位的空缺。</p><p>加拿大政府<a href="https://www.cbc.ca/news/politics/liberals-double-income-requirement-foreign-students-1.7052387" target="_blank">正在</a>讨论在多大程度上限制国际生的工作时长，称如果限制在每周 20 个小时似乎过于严厉，但限制在 40 个小时的话，许多学生可能会专注于打工而不是学业。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 12:58:30 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10716046.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10716046.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 新疆乌什县 7.1 级地震已致 3 死 5 伤；21 省份去年 GDP 出炉]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 新疆乌什县 7.1 级地震已致 3 死 5 伤；21 省份去年 GDP 出炉" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>云南镇雄山体滑坡已致 25 人遇难；上海开展新一轮跨境贸易投资高水平开放试点；【观察】小县行政机构「瘦身」进行时；发动「2024 年最血腥」攻击之时，以色列避谈加沙最终方案；印度股市总市值超越港股，晋升全球第四大股票市场。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 23 日晚报新闻。云南镇雄山体滑坡已致 25 人遇难；上海开展新一轮跨境贸易投资高水平开放试点；【观察】小县行政机构「瘦身」进行时；发动「2024 年最血腥」攻击之时，以色列避谈加沙最终方案；印度股市总市值超越港股，晋升全球第四大股票市场。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 23 日晚报新闻。</p><h3>新疆乌什 7.1 级地震已致 3 死 5 伤</h3><p><span>央视新闻消息，今天凌晨，新疆阿克苏地区乌什县发生 7.1 级地震，截至目前地震造成 3 人遇难、5 人受伤。灾区已转移安置 12426 人，抢险救灾等各项工作仍在加紧进行。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10716417.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新疆乌什县 7.1 级地震后续不排除发生强余震可能</h3><p>2024 年 1 月 23 日 2 时 9 分，新疆自治区阿克苏地区乌什县（北纬 41.26 度，东经 78.63 度）发生 7.1 级地震，震源深度 22 公里。<a href="https://m.jiemian.com/article/10712985.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>云南镇雄山体滑坡已致 25 人遇难</h3><p>央视新闻消息，1 月 22 日，云南昭通市镇雄县塘房镇凉水村发生山体滑坡。截至今日 16 时，灾害已造成 25 人遇难，其余失联人员正在持续搜救。<a href="https://m.jiemian.com/article/10715842.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>21 省份去年 GDP 出炉：广东率先突破 13 万亿，12 个省份增速跑赢全国</h3><p>据不完全统计，截至目前，已经有 21 个省区市公布 2023 年 GDP 数据。经济第一大省广东成为全国首个全年 GDP 突破 13 万亿元的省份，经济总量连续 35 年居全国首位。<a href="https://m.jiemian.com/article/10713839.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>上海开展新一轮跨境贸易投资高水平开放试点</h3><p><span>1 月 23 日消息，国家外汇管理局上海市分局发布《关于开展跨境贸易投资高水平开放试点的通知》。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10715814.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【观察】小县行政机构「瘦身」进行时</h3><p>继山西、青海、内蒙古、湖南、安徽、甘肃等地后，江西有望成为我国第 7 个推进人口小县机构改革的省份。<a href="https://m.jiemian.com/article/10710714.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>发动「2024 年最血腥」攻击之时，以色列避谈加沙最终方案</h3><p><span>本月初，以色列宣布在加沙的战斗进入新阶段，将减少打击力度、重点针对哈马斯目标。但截至目前，没有任何迹象显示加沙的伤亡有下降趋势。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10715834.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>印度股市总市值超越港股，晋升全球第四大股票市场</h3><p><span>据媒体统计，本周一，印度股市总市值首次超过香港股市，成为全球第四大股票市场。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10713607.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 11:27:11 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10716392.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10716392.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜云南山体滑坡已致 25 人遇难，浙江全省常住老年人占比为 20.2%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：@云南消防" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600396682046800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？上海 2024 年将率先开展智能网联汽车准入和上路通行试点；中转乘客吐槽凌晨三点候车厅不让进，长沙南站致歉；北京市人大常委会：今年拟安排自动驾驶汽车等立法修法项目。今天有哪些地方新闻值得关注？上海 2024 年将率先开展智能网联汽车准入和上路通行试点；中转乘客吐槽凌晨三点候车厅不让进，长沙南站致歉；北京市人大常委会：今年拟安排自动驾驶汽车等立法修法项目。</p><h3>【云南】镇雄山体滑坡已致 25 人遇难，其余失联人员仍在搜救</h3><p>1 月 22 日 6 时许，云南省昭通市镇雄县塘房镇凉水村突发一起山体滑坡灾害。据央视新闻引述<span>镇雄县「1·22」山体滑坡灾害处置指挥部最新消息，截至 1 月 23 日 16 时，灾害已造成 25 人遇难，其余失联人员正在持续搜救。</span> 截至 1 月 23 日 14 时 50 分，搜救工作组与 3 名失联人员取得了联系（事发时外出未联系上，在原 47 名失联人员之列）。据介绍，事故发生后，当地共转移安置 223 户 918 人，其中 48 人转移到县城安置、90 人转移到和平小学老校区临时安置点、778 人投亲靠友、2 人在县医院接受治疗。目前，通往灾区交通通畅、电力、通信正常，失联群众搜救、地灾监测、善后处置等工作持续开展。</p><h3>【浙江】省民政厅长：2035 年全省 60 岁以上老人将超 2000 万</h3><p>据澎湃新闻报道，「我省步入老龄化时间早，人口老龄化趋势较为严峻，目前全省 60 岁以上户籍老人达到 1340 万，占比 26%。预计未来 10 年，每年都将净增 70 万以上，到 2035 年将超过 2000 万人。从常住人口来看，由于浙江引进外来人口多，截至 2022 年底，全省常住老年人占比为 20.2%，略高于全国 19.8% 的平均水平。总体而言，随着老年人越来越多，养老的关注度和期望值也越来越高。」1 月 23 日，浙江省民政厅厅长陈斌在省十四届人大二次会议「厅（局）长通道」上回答记者提问时表示。据介绍，目前浙江已建成 1800 多家养老机构、31 万多张床位，完成困难老人家庭适老化改造 4.3 万户；初步形成居家社区服务网络和老年助餐服务体系，去年老年助餐服务超过 9000 万人次。</p><h3>【上海】2024 年将率先开展智能网联汽车准入和上路通行试点</h3><p>据上观新闻消息，上海市第十六届人大二次会议 1 月 23 日上午在世博中心开幕。上海市市长<span>龚正</span>作《政府工作报告》。报告表示，今年要积极推进新型工业化，巩固提升工业经济比重，推动重点产业链高质量发展，全力落实新一轮集成电路、生物医药、人工智能「上海方案」，培育提升新能源汽车、高端装备、先进材料、民用航空、空间信息等高端产业集群，加快打造未来产业先导区。推动工业互联网赋能制造业高质量发展，实施「智能机器人+」行动，率先开展国家智能网联汽车准入和上路通行试点。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600396682046800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【陕西】西安一招聘模特骗局团伙覆灭：371 人被骗，9 人获刑</h3><p>据澎湃新闻报道，存在西安多年的招聘模特骗局，屡遭媒体曝光。这些所谓的模特经纪公司大多在网上发布招聘广告引诱以大学生为主的青年应聘者，有的还会通过社交媒体邀请「猎物」应聘，然后以服务费、管理费、培训费等名目收取费用，甚至引导应聘者通过「套路贷」贷款交费。交费后应聘者大多无法得到相应工作，模特公司许诺的可观收入自然也无从谈起。1 月 22 日，记者从相关渠道获得的一起关于假借招聘模特的合同诈骗案二审判决书显示，以西安聚美公司股东许磊为首的诈骗团伙共 9 人获刑，罪名为合同诈骗罪。该案涉案金额逾百万元，共有 371 名受害人。其中，许磊实际控制的西安佳艺美和公司在成立后短短一年时间，便与 370 人签订协议，诈骗金额逾百万元。</p><h3>【湖南】中转乘客吐槽凌晨三点候车厅不让进，长沙南站致歉</h3><p>据@广铁集团长沙南火车站，消息，1 月 23 日，有网友反映长沙南站东广场凌晨 3 点不让中转旅客进站候车，车站迅速对相关情况进行调查。1 月 21 日起，受冰雪天气影响，长沙南站部分列车出现晚点。车站联合长沙地铁、公交等部门，在晚间 23:30 分-4 时加大运力，方便旅客接驳出行。同时，将车站主要客流入口，西广场进站口调整为 24 小时营业。东广场进站口按正常服务时间关闭，造成旅客不便，车站深表歉意。为了给旅客更好的出行体验，长沙南站将在类似情况下，将东、西广场候车室的开放时间同时调整为 24 小时提供候车服务。</p><h3>【广东】多村激励红娘：促成一名男青年结婚奖 600 至 1000 元</h3><p>据澎湃新闻报道，近期，广东多村出台红娘激励办法，促成一名年满 30 岁的男青年结婚奖励红娘 600 元至 1000 元不等。1 月 19 日，广东茂名市电白区旦场镇青福村发布《青福村关于对本村男青年介绍配偶的红娘的激励办法》显示，经该村相关会议研究决定，凡给村 30 岁以上（含）男性未婚青年介绍配偶并最终完成登记结婚的红娘，村委会给予 1000 元介绍费予以奖励。该激励办法自 1 月 20 日起执行。1 月 20 日，广东湛江市吴川市长岐镇岭头村也出台了类似的红娘激励办法：凡给村 30 岁以上（含）男性未婚青年介绍配偶并最终完成登记结婚的红娘，村委会给予 1000 元介绍费予以奖励。1 月 18 日，广东河源市龙川县铁场镇铁东村出台红娘激励办法：凡给该村男性未婚青年介绍配偶并最终登记结婚的红娘，村委会给予 600 元介绍费予以奖励。</p><h3>【重庆】武隆仙女山暴雪致部分游客滞留，当晚 8 时许疏散完毕</h3><p>重庆武隆景区官方微信公号 1 月 23 日凌晨发布的情况说明称，新年伊始，武隆仙女山迎来了 2024 年的第一场大雪，景区迎来不少游客前来滑雪赏冰。1 月 21 日下午 4 时许景区降雪量陡增，景区立即采取应急处置措施，组织了专职除冰除雪队伍 90 余人，出动扫雪车 9 台，撒盐车 5 台，沿路铺洒工业盐 100 余吨，对景区连接通道进行除冰除雪。但仍有部分路段交通受阻，无法快速恢复通行，导致部分游客滞留。当日 20 时 35 分许，景区滞留游客全部疏散完毕，未造成人员受伤和财物损失。武隆景区表示，「给部分游客带来不适体验，让您们为雪乘兴而来，也因雪遗憾而归。对此，我们感同身受并深表歉意！」</p><h3>【北京】人大常委会：今年拟安排自动驾驶汽车等立法修法项目</h3><p>据中新网消息，1 月 23 日，北京市十六届人大二次会议举行第二次全体会议。北京市人大常委会主任李秀领受市人大常委会委托，向大会报告工作。今年，除完成外商投资条例草案、乡村振兴促进条例草案的接续审议外，北京市人大常委会拟将围绕加强重点领域、新兴领域立法，安排可再生能源利用、自动驾驶汽车、国际商事仲裁中心建设、民办教育促进、消防、道路交通安全、动物防疫、京津冀社保卡一卡通等 9 个立法修法项目，安排供热用热管理、永定河保护、噪声污染防治、大兴国际机场临空经济区以及通州区与北三县一体化高质量发展示范区管理体制等 14 个立项论证项目，安排促进市场公平竞争、国际消费中心城市建设、北京城市副中心建设管理等 10 个调研论证项目。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10715876.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10715876.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[发动「2024 年最血腥」攻击之时，以色列避谈加沙最终方案]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 22 日，加沙地带，巴以冲突持续。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170600335374824900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登政府正在考虑提议建立「去军事化的巴勒斯坦国」。拜登政府正在考虑提议建立「去军事化的巴勒斯坦国」。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>本月初，以色列宣布在加沙的战斗进入新阶段，将减少打击力度、重点针对哈马斯目标。但截至目前，没有任何迹象显示加沙的伤亡有下降趋势。</p><p>1 月 22 日，以色列<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-tanks-cut-off-two-hospitals-new-storming-gazas-khan-younis-2024-01-22/" target="_blank">首次攻入加沙南部</a>城市汗尤尼斯以西、靠近地中海的马瓦西地区，当天的袭击造成至少 65 人丧生。巴勒斯坦官员将其称为 2024 年以来加沙遭遇的「最血腥战斗」。</p><p><a href="https://www.cnn.com/middleeast/live-news/israel-hamas-war-gaza-news-01-23-24/index.html" target="_blank">以色列军方</a>则宣布周一在加沙南部的行动造成 21 名以色列士兵丧生，为其入侵加沙以来的最大规模士兵阵亡。目前以色列士兵的死亡人数升至 219 人。</p><p>当天，以色列军队冲入马瓦西地区的凯尔（al-Khair）医院，逮捕了医务人员。该地区的另一家医院被以色列军方包围，巴勒斯坦红新月会与医院中的所有成员失去联系。</p><p>目前，加沙地带的死亡总人数已经升至 2.5 万，其中大部分为女性和儿童。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170600335374824900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在平民死伤不减之时，欧盟与以色列举行会谈，就结束本轮巴以冲突提出新的和平方案。但在会谈期间，以色列外长避谈结束冲突，继续拒绝「两国方案」。</p><h3>各说各话</h3><p>周一，欧盟外交部长与以色列外长卡茨在布鲁塞尔欧盟总部就和平解决巴以问题举行会谈。</p><p>欧盟就结束巴以冲突<a href="https://www.telegraph.co.uk/world-news/2024/01/22/two-state-solution-peace-talks-israel-gaza-european-union/" target="_blank">制定了一份 12 点和平方案</a>。方案的核心是巴勒斯坦民众选出除哈马斯之外的政治团体代表，以色列则就落实「两国方案」、接受巴勒斯坦建国与各方展开谈判。</p><p>方案认为以色列和巴勒斯坦在近期内直接举行和平谈判是不现实的，因此两方将分别与联合国、美国、埃及、约旦、沙特和阿拉伯联盟会谈。</p><p>巴勒斯坦民族权力机构和巴勒斯坦解放组织将代表加沙和约旦河西岸参与谈判。谈判各方将在一年内制定出巴以和平框架，该框架也将成为巴以最终直接谈判的基础文本。</p><p>欧盟强调，这项和平方案的关键在于为以色列提供坚实的安全保障，同时确保在未来建立独立的巴勒斯坦国。方案还建议欧盟成员国为以色列拒绝参与谈判设置惩罚措施，让以色列看到「后果」。</p><p>但在与欧盟外长的会谈中，以色列外长卡茨并没有提及以色列对加沙的未来设想，也拒绝接受「两国方案」。</p><p>欧盟外交与安全政策高级代表博雷利在会后透露，卡茨在会上向欧盟播放了两段与和平方案毫无关系的视频，一段是在加沙的地中海地区建人工岛，另一段则是建铁路连接中东和印度。</p><p>英国媒体报道称卡茨在会谈中提议将巴勒斯坦人迁至加沙的人工岛。<a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/katz-denies-report-claiming-he-proposed-temporarily-moving-gazans-to-artificial-island-off-coast-of-strip/" target="_blank">以色列外交部</a>随后否认了相关报道，称卡茨提议修建人工岛是为了检查进入加沙的货物，并非将巴勒斯坦人迁至岛上。</p><p>对于在会上播放视频，<a href="https://www.thenationalnews.com/mena/palestine-israel/2024/01/22/official-rejects-israels-alleged-artificial-island-proposal-for-palestinians/" target="_blank">博雷利表示了不满</a>，批评卡茨应该花更多时间担忧以色列安全和中东的平民死伤。他进一步质问：「他们（以色列）还有其他什么解决办法？让所有巴勒斯坦人离开？把所有人杀了？」</p><p>围绕「两国方案」，欧盟和美国已经分别与以色列发生分歧。</p><p>上周，内塔尼亚胡在否认「两国方案」之时提出加沙冲突结束后，以色列必须保持对「约旦河以西所有土地」的安全控制。「约旦河以西所有土地」包括以色列、巴民族权力机构控制的约旦河西岸以及哈马斯控制的加沙。</p><p>美国国务卿布林肯曾提议让沙特与以色列继续实现关系正常化，前提是以色列接受巴勒斯坦建国，提议遭到内塔尼亚胡否决。</p><p>据<a href="https://www.cnn.com/2024/01/19/politics/joe-biden-benjamin-netanyahu-palestinian-state/index.html" target="_blank">美国媒体报道</a>，在内塔尼亚胡坚持拒绝巴勒斯坦建国的背景下，美国政府正在考虑提议建立「去军事化的巴勒斯坦国」。</p><p>上周末，美国总统拜登与内塔尼亚胡就巴以问题通话。拜登在通话后接受采访时特别指出，联合国成员中有部分国家没有自己的军队，部分国家在动用军队上有限制，这可能是可借鉴的解决办法。</p><p>但原本的「两国方案」并没有对巴勒斯坦和以色列是否拥有军队做出限制，再加本轮巴以冲突导致双方仇恨加深，拜登政府的新设想势必会遭到巴勒斯坦政治团体反对。</p><h3>两个月暂时停火？</h3><p>目前内塔尼亚胡在以色列国内面临的最大质疑是人质问题。在去年 10 月初的突袭行动中，哈马斯和巴勒斯坦其他武装将 240 名人质带入加沙。目前还有 132 人未获释，部分人质已经丧生。</p><p>上周末，人质家属开始在内塔尼亚胡住宅外扎营抗议。本周一，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/22/families-israeli-hostages-storm-knesset-meeting-netanyahu-rejects-hamas-offer-fighting-gaza" target="_blank">20 多名人质家属</a>闯入以色列议会会议现场，要求以色列政府将人质带回。</p><p>此前哈马斯要求以色列士兵全部撤出加沙地带、释放被关押的哈马斯成员以换取该组织释放所有人质，提议遭以色列拒绝。</p><p><a href="https://www.axios.com/2024/01/22/israel-hamas-gaza-ceasefire-hostages" target="_blank">以色列官员</a>最新透露，以色列通过卡塔尔和埃及向哈马斯提交了新的暂时停火方案，以换取哈马斯释放人质。</p><p>方案提议双方最长停火两个月，期间哈马斯分阶段释放所有人质并归还人质遗体。第一阶段释放年龄在 60 岁以上以及有严重疾病的人质，第二阶段则释放以色列士兵以及 60 岁以下的平民人质。</p><p>作为交换，以色列将释放部分关押在以色列的巴勒斯坦囚犯，同时允许巴勒斯坦平民陆续返回加沙北部。哈马斯尚未对以色列的提议做出回应，双方的上一次暂时停火还是在去年 11 月。</p><p><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/u-s-pushes-hostage-release-plan-aimed-at-ending-gaza-war-d48b27e1?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">埃及官员</a>透露，以色列谈判官员近期在力推暂时停火换人质方案，但拒绝讨论永久停火。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 10:23:47 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10715834.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10715834.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜我国将稳慎有序推进转基因产业化，首批救灾物资已运抵新疆地震灾区]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170599736714660500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？工信部、发改委联合印发《制造业中试创新发展实施意见》；金融监管总局：三年来向脱贫地区累计发放贷款 19.7 万亿元；公安部：去年海关缉私部门立案侦办违法犯罪案件 4959 起。今天有哪些部委新闻值得关注？工信部、发改委联合印发《制造业中试创新发展实施意见》；金融监管总局：三年来向脱贫地区累计发放贷款 19.7 万亿元；公安部：去年海关缉私部门立案侦办违法犯罪案件 4959 起。</p><h3>农业农村部：稳慎有序推进转基因玉米大豆产业化试点</h3><p>1 月 23 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。针对中国是否已经开放转基因大豆和玉米种植？农业农村部种植业管理司司长潘文博表示，按照中央部署，2021 年国家启动转基因玉米大豆产业化试点工作，2023 年试点范围已扩展到河北、内蒙古、吉林、四川、云南 5 个省区 20 个县并在甘肃安排制种。从试点的情况看，与常规品种比较，在增产节本增效上，总体都有良好的表现。「近期，我部根据国家生物育种产业化工作部署及有关法规标准规定，审定通过了部分转基因玉米大豆品种，并向 26 家企业发放了转基因玉米大豆种子生产经营许可证，但同时明确，这些品种实际种植区域还要符合国家生物育种产业化有关安排。」潘文博说。下一步，农业农村部将认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，深入总结试点工作经验，完善配套技术和管理措施，在严格监管、严控风险前提下，稳慎有序推进相关工作，加强技术储备，健全制度体系，强化监督管理，按要求规范有序扩大应用范围。</p><h3>新疆乌什县发生 7.1 级地震，首批救灾物资今日运抵灾区</h3><p>据应急管理部网站消息，1 月 23 日 2 时 9 分，新疆阿克苏地区乌什县发生 7.1 级地震。国务院抗震救灾指挥部副总指挥、应急管理部部长王祥喜持续调度了解震情灾情、指导抢险救援，要求认真排查灾情，核实人员伤亡和房屋受损情况，全力保障受灾群众基本生活条件，加强安置点安全管理。23 日凌晨，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部会同国家粮食和物资储备局向新疆维吾尔自治区阿克苏地区乌什县紧急调拨棉帐篷 1000 顶、棉大衣（防寒服）5000 件、棉被 5000 床、棉褥 5000 床、折叠床 5000 张、取暖炉 1000 个等共计 2.2 万件中央救灾物资，全力支持当地做好抗震救灾和受灾群众转移安置等保障工作。首批约 1 万件救灾物资于 23 日中午运抵灾区。全部物资预计 23 日夜间至 24 日凌晨抵达。</p><h3>工信部、发改委联合印发《制造业中试创新发展实施意见》</h3><p>据「工信微报」微信公众号 1 月 23 日消息，工业和信息化部、国家发改委近日联合印发《制造业中试创新发展实施意见》，提出到 2025 年，我国制造业中试发展取得积极进展，重点产业链中试能力基本全覆盖，数字化、网络化、智能化、高端化、绿色化水平显著提升，中试服务体系不断完善，建设具有国际先进水平的中试平台 5 个以上，中试发展生态进一步优化，一批自主研发的中试软硬件产品投入使用，中试对制造业支撑保障作用明显增强。到 2027 年，我国制造业中试发展取得显著成效，先进中试能力加快形成，优质高效的中试服务体系更加完善，中试发展生态更加健全，为产业高质量发展提供有力支撑。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170599736714660500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高法发布 9 件涉农民事典型案例，突出保护耕地等方面</h3><p>据最高人民法院 1 月 23 日消息，为进一步发挥司法服务保障推进乡村全面振兴、建设农业强国的职能作用，助力提升乡村治理水平，加快农业农村现代化步伐，最高人民法院从全国法院报送的涉农民事典型案例中选取 9 个案例，向社会公布。此次发布的案例突出保护耕地的理念和要求，突出助力深化农村承包地「三权分置」改革。人民法院在案件审理中严格按照「落实集体所有权、稳定农户承包权、放活土地经营权」要求，正确认定事实，准确适用法律，保障和促进承包地「三权分置」改革顺利推进。突出服务保障农村集体经营性建设用地入市试点工作，突出保护和促进现代农业发展，突出维护农资市场秩序，突出加强种业知识产权保护。</p><h3>农业农村部：大豆种植面积连续两年稳定在 1.5 亿亩以上</h3><p>国务院新闻办 1 月 23 日上午举行新闻发布会，由农业农村部副部长邓小刚介绍 2023 年农业农村经济运行情况。邓小刚介绍，2023 年，面对复杂严峻的国内外经济形势和多发、重发的自然灾害，我国粮食生产再获丰收，重要农产品供给保障有力。2023 年粮食产量 13908.2 亿斤，比上年增加 177.6 亿斤，再创历史新高，连续 9 年稳定在 1.3 万亿斤以上。大豆油料扩种成效明显，大豆面积 1.57 亿亩，连续两年稳定在 1.5 亿亩以上，产量 416.8 亿斤、创历史新高。油料作物种植面积迈上 2 亿亩台阶。生猪产能保持稳定，全年猪肉产量 5794 万吨、比上年增长 4.6%。同时，牛羊禽肉、牛奶、水产品全面增产，蔬菜水果供应充足。</p><h3>金融监管总局：三年来向脱贫地区累计发放贷款 19.7 万亿元</h3><p>国家金融监督管理总局 1 月 23 日发布数据显示，自 2021 年以来，银行机构向脱贫地区累计发放贷款 19.7 万亿元，贷款余额年均增长 14.4%。三年来，银行机构向国家乡村振兴重点帮扶县累计发放贷款超 3 万亿元，贷款余额年均增长 15%；国家助学贷款累计发放 1696 亿元，支持家庭经济困难学生 1758 万人次。三年来，农业保险为脱贫地区累计提供风险保障 4.3 万亿元，年均增长 7%；脱贫人口小额信贷累计发放 2778 亿元，支持脱贫户和防止返贫监测对象 651 万户次。目前，全国县域实现银行机构 100% 覆盖；乡镇银行机构覆盖率达 97.93%；行政村基本实现金融服务全覆盖。三年来，银行保险机构累计在国家乡村振兴重点帮扶县新设分支机构 407 家。</p><h3>第三轮国家地下水资源评价完成，首次评价地下水总储存量</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 23 日报道，我国第三轮国家地下水资源评价工作，今天宣布完成。本次的地下水评价，不仅系统划分了全国 1 至 5 级地下水资源分区，还首次评价出了我国地下水的总储存量。国家地下水资源评价工作每 20 年就要开展一次。中国地质调查局水资源调查首席科学家李文鹏介绍，这一次地下水资源评价与以往评价相比，我们建立了国家地下水监测工程，有 2 万多个监测点。在一个月之内，对地下水的水位做了一次全面统测，地下水的流动状况、开发利用，会不会超采都能够更好地反映出来。</p><h3>公安部：去年海关缉私部门立案侦办违法犯罪案件 4959 起</h3><p>据公安部网站 1 月 23 日消息，2023 年，海关总署缉私局组织全国海关缉私部门对海南离岛免税「套代购」，农产品、枪毒、洋垃圾走私，走私关联虚开骗税等突出违法犯罪实施专项打击，取得显著战果。2023 年，全国海关缉私部门共立案侦办走私等违法犯罪案件 4959 起，有效遏制了走私犯罪多发势头。海关缉私部门持续对走私毒品、武器弹药犯罪开展专项打击，最大限度防止毒品渗透外流、最大限度消除枪爆风险隐患，2023 年以来共立案侦办走私毒品犯罪案件 749 起，缴获可卡因、冰毒等毒品 5.53 吨；共立案侦办走私武器弹药犯罪案件 66 起，缴获压缩气体动力枪支 119 支。海关缉私部门持续高压严打涉税走私犯罪，保障国家经济和财税安全。2023 年，共立案侦办涉税走私犯罪案件 3057 起，涉案金额 667.9 亿元。</p><h3>2023 年全国海关税收入库 2.21 万亿元，减征税款 767.9 亿元</h3><p>据海关总署网站 1 月 23 日消息，2023 年，全国海关坚持依法治税、综合治税，加强科学征管，全年海关税收入库 2.21 万亿元。全国海关坚决贯彻落实党中央、国务院稳增长政策措施，认真执行减税、进口税收优惠政策和自贸协定关税减让等措施，其中落实《2023 年关税调整方案》减税措施，减征税款 767.9 亿元；推进《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）等 22 个优惠贸易安排原产地规则和关税减让措施落地见效，享惠进口货值 1.22 万亿元，税款减让 1062.6 亿元。今年，海关将继续坚持依法科学征管，充分发挥综合治税机制作用，提高征管质量，努力实现应收尽收，同时认真落实各项减税降税政策措施，不断优化税收服务，确保应惠尽惠。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10714781.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10714781.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[普惠政策、增强信心、推动民营总部经济....密集提案为民营经济发声 | 上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170599343534146300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>民营企业总部正成为上海经济发展新的增长点。政府工作报告显示，2023 年上海民营企业总部新增 97 家。民营企业总部正成为上海经济发展新的增长点。政府工作报告显示，2023 年上海民营企业总部新增 97 家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 23 日，上海市政府工作报告提出，今年将着力激发经营主体活力，优化民营经济发展法治环境，进一步加大力度支持民间投资发展，加大专精特新中小企业培育力度。</p><p>上海两会期间，有多个提案聚焦中小企业和民营经济发展提出建议。</p><h3>如何激发中小微企业活力？</h3><p>2023 年，民建上海市委曾面向全市中小微企业通过微信平台共发放了 1004 份调查问卷，收回 1004 份调查问卷。&nbsp;</p><p>上述调查显示，中小微企业经营压力较大，有 25.8% 的被调查企业认为经营处于亏损或严重亏损状态；有 24.2% 的，被调查企业认为当前订单较少；中小微企业未来发展信心仍然不足。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170599343534146300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如何激发中小企业活力？</p><p>对此，民建上海市委建议聚焦企业注册登记和生产经营过程中用工、融资、税，费、招标采购、知识产权、法律等服务，以及注销或者破，产等全生命周期事项，分类梳理编制服务事项清单，整合，推出一批「企业全生命周期」服务标准套餐。&nbsp;</p><p>民建上海市委还提出探索行政执法「观察期」制度，对符合国家和市场政策导向、有发展前景的新业态新模式企业， 探索给予合理的执法「观察期」，优先采取教育提醒、劝导示范等柔性执法方式；探索企业重整期间信用修复机制，加强相关部门信息共享交互，为符合条件的破产重整企业开展信用修复，及时调整信用限制和惩戒措施。&nbsp;</p><p>上海市政府工作报告透露，在打造营商环境方面，今年将实施新一轮营商环境改革<span>150</span>项任务措施，健全<span>「</span>政会银企<span>」</span>四方合作、企业圆桌会等交流沟通机制，完善重点企业<span>「</span>服务包<span>」</span>制度，以更大力度帮助企业减负增效、以更快速度回应企业诉求；深入清理妨碍要素市场化配置的隐性门槛和壁垒；探索一批衔接国际通行规则的创新举措。</p><p>两会期间，致公党上海市委带来了一份《关于加强民营中小企业营商环境建设的提案》，建议把推进公平竞争与促进民营经济健康发展结合起来，围绕强化服务型监管和着力提升民营企业发展能力两条主线，主张「过罚相当原则」，坚持包容与防控风险并重。</p><p>致公党上海市委还建议，以市工商联为主导，加强与检察院等相关行政监管部门、行业协会、商会等共同协作，推动法律服务资源下沉，打造企业身边的法律服务体系。</p><h3>对「专精特新」参考高新技术企业给予普惠政策</h3><p>《2023 上海市专精特新企业发展指数报告》显示，上海市专精特新企业数量已达 8288 家，国家级专精特新「小巨人」企业近 700 家，数量居全国前列。</p><p>上海市工商联指出，「专精特新」民营中小企业数量多、成果多、基础好， 具备实现科技自立自强的先天优势。但是，专精特新」企业高端人才流失严重，招聘仍然困难 ；生产成本上升，融资问题尚未完全解决；技术研发难度大，产品推广应用难。</p><p>对此，上海市工商联建议对「专精特新」中小企业参考高新技术企业给予普惠性的税收优惠、附加费减免、职称评定、落户资格等倾斜和扶持，进一步提高研发创新企业费用税前加计扣除比例。</p><p>同时，要健全和完善符合「专精特新」中小企业的人才准入、培养、 使用、待遇保障、考核评价和激励机制等政策，使部分人，才不受等级、资历等限制，精简申报流程；对于高端，技术人才的引进和培养，政府可以提供相应资金和政策优惠，减轻中小企业用人压力。</p><p>上海市工商联建议完善针对「专精特新」中小企业信贷投放考核评价体系，引导更多金融资源投向创新型中小企业，指导银行针对 「专精特新」企业提供绿色的贷款渠道，降低贷款抵押门，槛，优化贷款程序，降低利率。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170599880444590600.jpg" src="https://v.jiemian.com/2e/2c/2e2cf0da233af1f932abab73731fb510_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="298499" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><h3>增强民营企业家投资信心</h3><p>「民营企业和民营企业家是自己人。」上海市政协委员俞锦在增强企业家投资信心的提案中写道。</p><p>俞锦指出，近年来，上海市各区政府部门大力开展招商引资工作，但在「请进来」之后，前期承诺事项有些无法达成，企业追加投资或撤资还存在一定的障碍，部分项目审批「最多跑一次」不容易做到。</p><p>为此，俞锦建议加强法治体系建设，尽力做到「良法善治」 ；政府有关部门运用吹风会、 恳谈会、实地调研指导等多种形式，分类、分，层、分领域引导企业家理解相关政策，正确认识把握经济形势预期，加强各类涉企政策的全面、及时、精准解读。</p><p>俞锦提出推动涉企政务服务事，项「全程网办」，减轻企业与政府打交道的负担 ，提升涉，企业务时效性，降低相关财务成本 ；加强舆论引导，持续优化民营企业舆论环境 。</p><h3>推动民营总部经济发展</h3><p>今年两会期间，上海市工商联还提交了一份关于推动上海民营总部经济发展的提案，建议进一步加强民营总部经济顶层设计与统筹推进。</p><p>民营企业总部正成为上海经济发展新的增长点。政府工作报告显示，2023 年上海民营企业总部新增 97 家。</p><p>每年金秋时节，跨国企业高管云集上海，参加市长咨询会。上海市工商联在提案中建议，定期举办专门面向民营企业的市长咨询会或市领导和相关部门参加的服务和沟通联席会议等。</p><p>在民营总部的认定上，上海市工商联提出，针对上海重点扶持产业和基层产业实际情，况，制定适用于不同类型的民营企业总部的认定条件，扩大<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>的涵盖范围：如生产类规模型总部侧重于营收及本市纳税总额；创新型研发总部侧重于研发费用总额、科技人员数量及归属于本市的知识产权数量；金融型总部侧重于企业实收资本情况，大资本规模、实现外溢发展的情况及并购重组交易金额情况等。</p><p>该提案还建议创新民营总部认定办法，如对于分支机构数量，改变单一地统计本地企业在外省市的分子公司数量的传统界定方法，以企业各分公司、子公司在集团及产业链中的作用进行整合界定。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 08:26:49 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10714230.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10714230.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【观察】小县行政机构「瘦身」进行时]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170593179066498000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>改革以后人员如何进行重新分配，精简裁撤的人员怎么分流，是政府机构改革当中，最关键也是最难的问题。改革以后人员如何进行重新分配，精简裁撤的人员怎么分流，是政府机构改革当中，最关键也是最难的问题。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>继山西、青海、内蒙古、湖南、安徽、甘肃等地后，江西有望成为我国第 7 个推进人口小县机构改革的省份。</p><p>此前，有网友在人民网「领导留言板」向江西省领导留言，「建议实施人口小县试点改革，借鉴青海、山西、湖南等地的经验，结合江西实情，适当优化行政区划和党政机构。」该网友称，「江西省内同时也存在部分常住人口较少，财政供养压力较大的县域，建议压缩编制，推行末位淘汰制，以此减缓财政压力和提高政府机关服务效率。」</p><p>2024 年 1 月 17 日，江西省委民声通道工作室回复该留言表示，「您的建议我们已转省编办等职能部门会同有关地方研究参阅。」回复称，据了解，近年来，山西、青海、安徽、湖南、内蒙古等地相继推进人口小县机构改革试点，通过「大部制」改革等，促进机构「瘦身」「健体」，以此降低行政成本和财政负担，提升县域治理效能。</p><h3>人口 20 万以下县域超 500 个</h3><p>人口小县，是指常住人口小于 20 万的县级行政区，根据《中国人口普查分县资料-2020》，我国常住人口 20 万以下的县域超过 500 个。《中国县域统计年鉴 2021（县市卷）》显示，纳入统计的 2075 个县域单位中，户籍人口在 10 万到 20 万人之间的县（市）有 228 个，10 万人以下的县（市）有 206 个，其中 5 万人以下的袖珍县（市）有 90 个。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170593179066498000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻注意到，国家统计局官网发布的《第七次全国人口普查公报（第三号）——地区人口情况》显示，江西省人口数量 20 万以下的县城有 10 个，其中抚州市资溪县是全省仅有的人口不到 10 万的县。</p><p>2020 年 4 月起，人口小县数量较多的山西省率先开启了机构改革。6 个人口不足 20 万的县被列为机构改革试点，第一批试点县是忻州市河曲县和临汾市浮山县，第二批试点县包括太原市娄烦县、吕梁市石楼县、晋中市榆社县、长治市黎城县。</p><p>「瘦身健体」，是山西「人口小县」机构改革的重中之重。此前在 2022 年 2 月，山西省委编办在全国编办主任会议上发言称，山西省 15 万人口以下的人口小县数量较多，且普遍存在财政供养人员比例失衡、人浮于事等突出问题。改革相关措施包括，加大职能相近的党政机构重组整合力度，实行由县委、县政府领导兼任主要党政部门负责人的管理体制和领导方式，大幅精简压缩机构和人员编制等。</p><p>随着相关工作推进，河曲县成为第一个完成人口小县机构改革的县城。2022 年 8 月，河曲县委改革办发布消息称，河曲县将 36 个党政机构精简为 22 个，135 个领导职数精简为 114 个，将 186 个涉改事业单位整合为 40 个、1964 名事业编制核减为 659 名。此次改革还减少科级职数 75 个。</p><p>随后，浮山县、石楼县、娄烦县、黎城县也各地披露改革成果。浮山县将 35 个党政机构精简为 22 个，科级领导职数由 154 名精简为 128 名，涉改事业编制由 1944 名精简为 970 名。石楼县改革后，全县党政机构减少了 37.1%，事业单位减少了 31.1%。娄烦县改革后全县 9 个县委机关减少至 6 个，26 个政府部门降至 16 个，133 个事业单位则削减了 29 个。黎城县党政机构减少 31%，事业单位减少 76%，全县科级领导职数核减 134 名。</p><p>在山西省之后，青海省果洛州玛多县也推进人口小县机构整合。玛多县总人口 1.46 万人，是青海省人口总量最少、机构编制规模最小的建制县。</p><p>2022 年 5 月，青海省委编委印发《果洛州玛多县「人口小县」机构整合试点方案》。机构整合后，玛多县党政机构将由 25 个精简为 20 个，事业机构由 31 个调整优化为 28 个，文化市场、交通运输、城市管理等五个领域的执法队伍由 5 支精简为 1 支，「4 人以下局」减少 8 个。</p><p>2023 年以来，山西因推进人口小县改革成为更多省份的学习对象，内蒙古、湖南先后前往山西调研人口小县改革试点经验。</p><p>内蒙古自治区人口小县数量众多。据内蒙古自治区统计局官网 2022 年 9 月刊文分析，内蒙古 103 个旗县 (市、区）中，常住人口数量排后五位的旗县（市、区）分别是阿拉善盟阿拉善右旗（2.26 万人）、包头市白云鄂博矿区（2.27 万人）和石拐区（2.47 万人）、锡林郭勒盟镶黄旗（2.74 万人）、兴安盟阿尔山市（3.23 万人）。</p><p>据内蒙古自治区机构编制网介绍，调研组详细了解了山西省人口小县机构改革试点的主要做法、经验及取得的成效。下一步，内蒙古自治区党委编办将认真整理归纳此次外出调研学习的成果，形成有关情况调研报告，为内蒙古自治区人口小旗县「优机构、提效率、节成本」提供决策参考。</p><p>2023 年 6 月，湖南省委编办到太原市娄烦县调研考察了人口小县机构改革试点工作。据湖南日报报道，2023 年 8 月 11 日，湖南省委书记沈晓明在湘西土家族苗族自治州古丈县调研县域经济发展，并主持召开座谈会。会上表示，人口小县机构编制改革已在湖南古丈县试点推进，并且官方明确提出此次改革试点是为「优化政务服务效能，减轻财政供养压力」。</p><p>安徽省官方披露，2022 年 11 月，马鞍山市博望区被确定为全省人口小县改革治理模式创新试点区，计划利用一年左右时间先行研究探索模拟，创新县域治理现代化新模式。2023 年 7 月，安徽省委编办回复人民网领导留言板上网友留言称，该省在全省范围内选择了 4 个常住人口较少的县（区）开展人口小县机构改革试点，并组建了省及相关市、县（区）改革工作专班，协调推进试点工作。</p><p>2023 年 10 月，甘肃省委编办也在答复网友留言时透露，甘肃省将认真贯彻落实党中央关于地方机构改革精神，在具体机构改革中，鼓励人口小县加大机构优化整合力度，精简设置党政机构，进一步优化职责体系和组织结构。</p><h3>改革应降低政府运行成本</h3><p>总人口与供养人口比例失衡，是人口小县机构改革扩散至全国多个省份的直接动因。此前，在压减运行成本方面，山西省河曲县曾预测，改革过渡期之后，河曲县直部门公用经费支出每年减少 1050 万元，财政供养人员工资福利、「五险一金」等支出每年减少 1.33 亿元。石楼县也初步测算，改革后单位运行成本可降低 5000 余万元，人员经费可减少 2200 余万元。</p><p>但根据「搜狐城市之光」统计，从过去三年实际数据来看，河曲县财政供养支出并未明显减少。河曲县年度财政预算执行情况和财政预算报告（草案）显示，2020 年至 2022 年，该县一般公共预算支出重点项目中，（县级可用财力安排的）用于财政供养人员支出分别为 62959 万元、67417 万元、63492 万元。</p><p>界面新闻注意到，河曲县 2023 年一般公共预算支出中，主要用于编制内人员工资等个人部分 58469 万元，离退休人员离退休费 4451 万元，自收自支人员经费 3597 万元。</p><p>从三公经费来看，2020 年河曲「三公」经费决算 497 万元，与 2019 年持平。2021 年决算 666 万元，比上年增加 169 万元，主要是新车购置增加 201 万元。2022 年决算 775 万元，相比 2021 年又增加 110 万元，主因还是新车购置增加 110 万元。2023 年，河曲「三公」经费预算为 817 万元。</p><p>「政府改革不光是要精简人员，这只是一个方面。政府改革的目标是全面降低政府的运行成本，提高政府效率。」国家行政学院教授竹立家告诉界面新闻。</p><p>中国人民大学公共管理学院教授祁凡骅此前在界面新闻采访时强调，「大部制」改革的初衷是为解决行政体系当中横向协调不畅的问题，但实际运行过程中，很多单位合并后，并未实现「大部制」改革的初衷，各单位的运转效率反而下降了，出现由于部门过大而造成的沟通不畅、运转效率低下等问题。</p><p>祁凡骅认为，行政编制、行政经费是衡量机构改革成效的其中一个标准，更重要的标准是政府提供的公共服务质量，当地营商环境的变化和未来的经济发展速度。「根据当地政府提供的数据，我们可以看到行政成本的减少，这值得认可。但机构改革是否成功，我们暂时不能得出结论，还要看未来的效果。」祁凡骅表示。</p><p><span>「政府通过机构改革，是否达到廉洁、廉价和效能的标准，这是全面衡量政府机构改革成功与否的关键。」竹立家说。</span></p><p>改革过程中人员的安置是非常重要的环节。竹立家提到，改革以后人员如何进行重新分配，精简裁撤的人员怎么分流，是政府机构改革当中，最关键也是最难的问题。</p><p>河曲县委改革办发布的人口小县改革成果中指出，对因改革超编的 903 名事业人员，当地采取到对口党政部门跟班学习锻炼、担任村（社区）「两委」主干和综治网格员等多种方式，重新调整配备。娄烦县改革精减编制人员 341 名，超编人员以事业编制人员为主。对于超编人员，一部分采取编制下沉，以填补乡镇综合行政执法力量；剩下部分则通过「退三进一」方式慢慢消化，即各个机构编制固定后，每退休三人，增加一人。</p><p>编制缩减了，但短期内人员并没有减少。「据了解，有些事业人员从县里到村镇去做网格员，他们需要额外补贴，成本反而增加了。」竹立家说。</p><p>竹立家认为，人口小县机构改革不单是要控制人力成本，办公成本、政策执行成本也要下降，「如果改革最终并没有实现成本降低，那么可以说是无效改革。」</p><p>他认为，机构改革是一个复杂的系统工程，「小县机构改革过程中要摒弃形式主义，严把进口、扩大出口，落实具体工作如取消编外人员，把每个干部的岗位职责落到实处，切实解决低职高配等问题。」</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 04:22:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10710714.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10710714.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新疆乌什县 7.1 级地震已致 6 人受伤，后续不排除发生强余震可能]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="救援力量已赶赴震中。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597728745124500_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>阿合奇县全县范围内房屋均有不同程度受损，共倒塌房屋 47 间、受损 78 间、倒塌羊圈 6 座。阿合奇县全县范围内房屋均有不同程度受损，共倒塌房屋 47 间、受损 78 间、倒塌羊圈 6 座。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>2024 年 1 月 23 日 2 时 9 分，新疆自治区阿克苏地区乌什县（北纬 41.26 度，东经 78.63 度）发生 7.1 级地震，震源深度 22 公里。据新疆日报石榴云客户端报道，截至 1 月 23 日 8 时，距离震中 26 公里的克孜勒苏柯尔克孜自治州阿合奇县库兰萨日克乡有 6 人受伤，乌什县暂未接到人员伤亡报告。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据新疆地震局介绍，此次震中 20 公里范围内人口极其稀少，50 公里范围内人口数约 7 万，100 公里范围内约 14 万。地震周边 20 公里内的村庄有拜什阿尔萨克、红沟、台克其贝希、赛斯克铁克能贝希、白勒尔、巴勒的尔麻扎，20 公里内无乡镇驻地分布，50 公里内的乡镇有亚曼苏柯尔克孜族乡、奥特贝希乡。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>震中距阿合奇县 41 公里、距乌什县 50 公里、距柯坪县 92 公里、距温宿县 134 公里、距阿克苏市 135 公里，距阿克苏地区 137 公里，距乌鲁木齐市 790 公里。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据央视新闻报道，地震造成周边震感非常强烈，阿克苏、阿图什、喀什、伊犁、库尔勒、克拉玛依等地震感强烈，乌鲁木齐有震感报告。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>中国地震台网中心高级工程师韩颜颜在接受央视新闻采访时表示，根据区域构造特征、历史地震活动水平、序列特点及地球物理观测等综合分析认为，此次地震主余型的可能性较大，后续不排除发生强余震的可能。韩颜颜介绍，此次地震由于震级较大，震源深度 22 公里，属于浅源地震，因此会造成多地震感比较强烈。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597728745124500.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>中国地震台网发布地震余震最新统计显示，截止到 1 月 23 日 8 时 20 分，震区共发生 3.0 级以上余震 43 次，其中阿合奇县境内 31 次，最大震级 5.3 级。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据石榴云客户端消息，地震发生后，阿合奇县第一时间启动应急预案，组建消防、医疗、交通等应急救援力量 7 支，出动车辆 236 辆，人员 1055 人。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>消息称，目前，接报共有重伤 2 人、轻伤 4 人，均在库兰萨日克乡；全县范围内房屋均有不同程度受损，共倒塌房屋 47 间、受损 78 间、倒塌羊圈 6 座；县城及各乡（镇）场已恢复供电、供水、供暖；G219 线全线贯通，S306 线 2 处落石交通受阻，苏木塔什乡孔吾拉奇村 1 处落石受阻。全县各支力量，正在有序搭建应急帐篷，确保居民全面安置。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>多部门也已第一时间紧急开展抗震救灾工作。界面新闻从应急管理部获悉，国务院抗震救灾指挥部办公室、应急管理部已启动地震三级应急响应，派出工作组赶赴震区指导抗震救灾工作。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>应急管理部介绍，目前，新疆维吾尔自治区消防救援总队 41 车、192 人、3 头搜救犬赶赴现场，新疆消防救援总队 2 支重型、5 支轻型地震救援队、7 支机动队伍共 710 人开展集结，新疆森林消防总队 500 人、112 车、4 头搜救犬已集结，随时做好出动准备。西藏、甘肃消防救援总队地震救援队已按预案开展集结。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>转移安置工作方面，应急管理部等 3 部门向新疆维吾尔自治区阿克苏地区乌什县紧急调拨棉帐篷 1000 顶、棉大衣（防寒服）5000 件、棉被 5000 床、棉褥 5000 床、折叠床 5000 张、取暖炉 1000 个，全力支持当地做好抗震救灾和受灾群众转移安置等保障工作。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>另据新疆日报报道，新疆自治区已启动地震应急二级响应，应急、地震、交通等部门人员赶赴现场。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据「阿克苏消防」消息，地震发生后，阿克苏地区消防救援支队迅速调派乌什县消防救援大队地震救援先遣队 2 车 10 人集结出动，前往震中区域进行探查。阿克苏地区消防救援支队 1 支轻型队共 13 车、60 人已赶赴震中。据央视新闻报道，消防救援人员已对乌什县县城及亚曼苏乡的 5 个村 120 户进行排查，疏散遇险群众 90 人，排险排障 36 起。 &nbsp; &nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据介绍，新疆消防救援总队立即启动地震灾害一级响应机制，按照《新疆消防救援总队地震救援预案》，全区共集结 2 支重型队、6 支轻型队、8 支机动队共 182 车、800 人、32 犬，携带 29156 件（套）器材装备在营区待命，随时做好增援准备。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>新疆铁路部门也启动应急预案，对受地震影响区段线路进行封锁，紧急叫停正在该区段运行的旅客列车，组织人员对铁路线路、桥梁、信号设备、站房等设施设备进行全面检查。截至 1 月 23 日 5 时，受地震影响的列车数量 23 趟。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>中国地震台网中心组织专家对此次地震进行研究分析认为，此次地震位于天山地震带，距离地震最近的断层是迈丹断裂，距离为 6 公里。初步震源机制解结果显示，本次地震为逆冲型破裂。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>地震专家分析表示，天山地震带位于中亚地区，其南部为帕米尔高原和塔里木盆地，北部为哈萨克地台和准噶尔盆地。自新生代以来，由于受印度板块对欧亚板块强烈碰撞和持续挤压影响，天山地震带成为欧亚大陆内部规模最大的再生造山带，地壳运动基本表现为近南北向的挤压变形，是中国地震活动较强的地区之一。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据悉，1900 年以来，此次新疆乌什 7.1 级地震震中 200 公里范围内发生 6 级以上地震 17 次，最大为 1961 年 4 月 14 日新疆巴楚 6.8 级地震，距离此次地震约 180 公里，时间最近的为 2020 年 1 月 19 日新疆伽师 6.4 级地震，距离此次地震约 200 公里。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:36:38 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10712985.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10712985.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市十六届人大二次会议开幕，政府工作报告释放积极信号 | 上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597763442663000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>对于今年上海经济发展，报告释放了多重积极信号：把科技创新摆在更加重要位置，将实施新一轮营商环境改革 150 项任务措施，深化全球新品首发地建设等。对于今年上海经济发展，报告释放了多重积极信号：把科技创新摆在更加重要位置，将实施新一轮营商环境改革 150 项任务措施，深化全球新品首发地建设等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 23 日，上海市第十六届人大二次会议在世博中心开幕。上海市市长<span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>作政府工作报告。对于今年的经济发展，报告释放了多重积极信号。</p><h3>2023 年实到外资创历史新高</h3><p><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>说，一年来，全市经济社会发展稳中有进、稳中向好。经济运行稳步恢复，全市生产总值达到 4.72 万亿元，增长 5%。地方一般公共预算收入增长 9.3%，居民消费价格上涨 0.3%，城镇调查失业率平均为 4.5%。</p><p>工业战略性新兴产业总产值占规模以上工业总产值比重达到 43.9%，集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业规模达到 1.6 万亿元。全社会研发经费支出相当于全市生产总值的比例达到 4.4% 左右，每万人口高价值发明专利拥有量提高到 50.2 件。</p><p>外贸进出口总额达到 4.2 万亿元、增长 0.7%，实际使用外资达到 240 亿美元、创历史新高。金融市场交易总额达到 3373.6 万亿元、增长 15%。跨国公司地区总部、外资研发中心分别新增 65 家和 30 家，累计分别达到 956 家和 561 家。首批创新型企业总部达到 40 家。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597763442663000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>居民人均可支配收入达到 8.5 万元、增长 6.6%，增速快于经济增长，环境空气质量优良率达到 87.7%、提高 0.6 个百分点，新增公园 162 座、累计达到 832 座。</p><h3>多个首创和第一</h3><p>报告透露，过去一年，上海加快构建以实体经济为支撑的现代化产业体系，58 个 10 亿元以上重大产业项目开工建设，C919 国产大型客机、首艘国产大型邮轮实现商业运营。</p><p>2023 年，上海持牌金融机构新增 47 家、总数达到 1771 家，上海国际再保险交易中心启动运行，「互换通」正式落地，上海区域股权市场认股权综合服务试点获批启动，30 年期国债期货、航运指数期货、氧化铝期货、科创 50ETF 期权等一批新产品上市交易，全市存款、贷款余额分别突破 20 万亿元和 11 万亿元。</p><p>全国首个「丝路电商」合作先行区获批创建，内外贸一体化试点深入推进，全国性大宗商品仓单注册登记中心上线运行，全国首单液化天然气跨境人民币结算交易、首单国际原油跨境数字人民币结算交易顺利完成。</p><p>在 2023 年成绩单上还有多个「第一」：上海港集装箱吞吐量达到 4915.8 万标准箱、连续 14 年排名世界第一；污染防治攻坚战成效考核排名全国第一；新能源汽车推广 35.4 万辆，保有量达到 128.8 万辆、排名全球城市第一；全市日均新设企业 1904 户、增长 28.1%，企业总数 289.2 万户、占全部经营主体的比重达到 85%，每千人企业数量增加到 116.8 户、位居全国第一。</p><h3>今年预期增长 5%</h3><p>根据报告，综合各方面因素，上海今年预期目标是全市生产总值增长 5% 左右。</p><p>上海首要工作是进一步加快建设「五个中心」，提升城市能级和核心竞争力。政府工作报告提出，「把科技创新摆在更加重要位置」。</p><p>在加快建设国际科创中心方面，报告透露，上海将加大重大科技基础设施、重大仪器设备、科技数据资源等向社会开放共享力度；深化基础研究先行区建设；探索关键核心技术攻关新型组织实施模式。</p><p>同时，上海还将强化企业科技创新主体地位，鼓励科技领军企业打造原创技术策源地；加快设立科技创新引导基金，引导长期资本、耐心资本投早、投小、投硬科技；推动张江高新区建设<span><span><span><span><span><span>世界领先</span></span></span></span></span></span>科技园区；加强知识产权保护，大力实施专利转化运用专项行动；深化科技交流合作，加快打造具有全球竞争力的开放创新生态。</p><p>在稳经济方面，报告要求加强传统的消费、投资、外贸「三驾马车」以外，还提到了优化营商环境和激发经营主体活力。</p><p>在提振消费方面，今年，上海将办好第五届「五五购物节」等重大促消费活动，深化全球新品首发地建设，实施商圈能级提升行动；大力促进文旅新消费，加快培育数字消费、大宗消费、服务消费、绿色消费、都市时尚消费等新热点，巩固扩大智能家居、国货「潮品」等重点领域消费。</p><p>2023 年，上海重大工程投资完成 2257.4 亿元，全社会固定资产投资突破 1 万亿元、增长 13.8%。今年上海要继续扩大有效投资，预计将建成机场联络线、17 号线西延伸等轨道交通线，建成沪苏湖铁路上海段、北横通道东段等重大项目。</p><p>2023 年上海实到外资创新高，今年还将巩固外资外贸基本盘，例如培育外贸发展新动能，推动海关特殊监管区域高质量发展，提升国际贸易「单一窗口」功能，促进外资稳存量扩增量，提升制造业开放水平，深入实施国家服务业扩大开放综合试点。</p><p>在营商环境方面，上海今年将实施新一轮营商环境改革 150 项任务措施；健全「政会银企」四方合作、企业圆桌会等交流沟通机制，完善重点企业「服务包」制度，以更大力度帮助企业减负增效、以更快速度回应企业诉求；深入清理妨碍要素市场化配置的隐性门槛和壁垒；探索一批衔接国际通行规则的创新举措，提升营商环境综合优势。</p><p>对于中小企业和民营经济，政府工作报告也做出了相应安排：优化民营经济发展法治环境，进一步加大力度支持民间投资发展；加大专精特新中小企业培育力度。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:20:35 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10712981.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10712981.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[透过政府工作报告，看 2024 年上海经济领域十大重点任务 | 上海有个数]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/17059731289211500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年上海预期全市生产总值增长 5% 左右，地方一般公共预算收入增长 5%。2024 年上海预期全市生产总值增长 5% 左右，地方一般公共预算收入增长 5%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170597567854953100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170597569530145000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:08:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10712068.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10712068.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[何苗 HM/刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海奉贤新办企业数领跑全国 | 全国县域宜商指数解读 ⑩]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170567337729012500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海奉贤 2023 全年新办企业数、人均新办企业数均位居全国第一。上海奉贤 2023 全年新办企业数、人均新办企业数均位居全国第一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>根据界面城市智库、三十人大数据研究院近期发布的<a href="https://www.jiemian.com/article/10540004.html" target="_blank">《2023 年全国县域两百强宜商水平报告》</a>，上海市奉贤区 2023 全年新办企业数、人均新办企业数均位居全国第一。</p><p>宜商水平，是一个地方<span><span><span>市场主体</span></span></span>从产生、运营到退出所涉过程的各项周围环境和条件。世界银行近年来也开始正式通过宜商水平指标，来考察各国的企业发展的外部环境。上述报告，考察企业的商业准入、基础设施、产城融合、要素成本、市场吸引力等条件。</p><p>其中，商业准入设置了人口增长、企业开办、企业迁移、人均银行网点、人均进出口额和税负指数分项指标。商业准入指数得分最高的地区，以长三角上海、江苏、浙江的城市县域为多。上海奉贤 2023 年商业准入得分位居全国第八，开办企业较为便捷。</p><p>江浙沪杭州湾地区县域的商业准入水平，在全国具有绝对领先的优势，主要原因该地市场化水平高，基础设施完善，创新创业气氛浓厚，对外开放以及双创力度大。比如以基础设施为例，长三角核心区是全国跨省跨市的地铁最多的地区。全国县域跨省跨市地铁最多的就是长三角，比如苏州昆山市的 11 号线地铁与上海 11 号线上海链接，杭州轨道交通延伸到了嘉兴海宁市……</p><p>从税负情况看，江浙沪县域一般地方预算收入中税收比重普遍在 80% 以上。2022 年，上海奉贤税收占一般地方预算收入 86.59%，位居全国第八。非税收收入占一般地方预算收入比重低，反映出该地区乱收费比重小。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170567337729012500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从创新创业的县域来看，长三角县域创新创业气氛浓。2022 年底，上海奉贤每千人<span><span><span>市场主体</span></span></span>数位 496.26 家，位居全国第一。2023 年每千人新开办企业数位 87.91 家，位居全国第一，是全国创业最为活跃的地区。</p><p>事实上，从要素成本来看，数据显示，北京大兴区、上海奉贤区、宁波鄞州区、杭州余杭区、佛山顺德区，作为全国经济发达地区，投资成本相对较高。</p><p>这些地方买房也最难。全国房价收入比最高的前十名县域，分别是北京大兴区、上海奉贤区、杭州萧山区、宁波鄞州区、成都新都区、杭州余杭区、南京江宁区、金华永康市、泉州安溪县、杭州富阳区。其中北京大兴区、上海奉贤区、杭州萧山区的房价收入比，分别为 34、21、19，为全国前三。这意味着，以夫妻两人每年的人均可支配收入购买 100 平方米二手房测算，在上海奉贤需要 21 年。</p><p>但是，全国工业地价最高的并不是北上广的县域。比如全国工业地价最高的县域是金华永康市，每平方米在 3000 多元。北京大兴区和上海奉贤区，工业地价只是位居全国第五、第六名，每平方米为 1000 多元。很多发达地区县域，选择低碳节能高技术的产业，分行业给与不同的招商政策，实现了制造业高质量发展，值得很多区县市发展借鉴。</p><p>作为上海「五个新城」之一的奉贤新城，被定位为临港新片区西部门户、南上海城市中心、长三角活力新城。目前，奉贤区初步形成了美丽大健康、新能源、数字经济、新材料四大新兴产业集群。</p><p>「东方美谷」是一个全域性概念，奉贤全区均为「东方美谷」，其中核心区为生物科技园区。东方美谷汇聚了上海全市 37% 的化妆品生产企业、3000 多个品牌，占上海全市化妆品销售额的 40%，品牌价值达到 338 亿元。</p><p>在数字经济领域，奉贤拿出新城核心区近 2 平方公里土地，打造了上海城市数字化转型示范区「数字江海」。「数字江海」位于奉贤新城北门户，是临港集团与奉贤区强强联手、面向未来打造的城市力全渗透的数字化国际产业城区，是上海「五个新城」转型示范引领项目、奉贤新城「1 号工程」。「数字江海」计划用 10 年时间完成整个区域的开发，项目总投资约 300 亿。</p><p>临港新片区 873 平方公里中，有奉贤区 439 平方公里区域纳入其中，占比超 50%。2018 年，特斯拉与上海签约，在临港新片区投资建厂。随后，奉贤区围绕新能源汽车等产业配套，错位发展、功能互补，集聚了一批优质的产业链上下游企业。2023 年，奉贤区新能源汽配产业持续发力，20 个项目落地，规上产值可比增长 40%。</p><p>近日，奉贤区政府工作报告出炉。2023 年，奉贤地区生产总值达到 1410 亿元，可比增长 3%；区级财政收入达到 231.2 亿元，同比增长 3.9%；全社会固定资产投资达到 580 亿元，同比增长 7%；全区规上工业产值达到 2808 亿元，同比增长 3.6%，其中战略性新兴产值达到 1210 亿元，占全区规上工业产值的比重达到 43.2%。</p><p><em>特约作者定军对此文亦有贡献</em></p><p><strong>编注：《2023 年全国县域宜商指数报告》日前已经正式发布，本文为报告摘要。<span>本次宜商水平指数采用等权重方法测算，细分的各一级指标，分列的二级、三级指标，则分别与世行宜商环境、中国营商环境指标体系多指标对应。但在实际测算中，则大量采用了在线大数据获取数据的办法，比如开办企业数等，数据来自国家有关部门以及企查查、美团、高德地图等大数据公司；使用截止到</span>2023<span>年</span>10<span>月的最新数据测算。</span></strong></p><p><strong>需要详细报告请电邮：<a href="mailto:cuijing@jiemian.com">c</a><a href="mailto:cuijing@jiemian.com">uijing@jiemian.com</a>&nbsp;手机：<a href="tel:13564087306">13564087306</a><span>&nbsp;</span>（微信同号）</strong></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10702670.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10702670.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
