<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 31 Jan 2024 10:51:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜浙江發現一例 H3N2 與 H10N5 混合感染病例，山西晉中一公職人員索賄被免職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668832788765800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？奔馳車主插隊還拳砸他人車輛？廣東警方：行拘 10 日罰 500；北京試點換髮第三代社保卡，增加交通出行和金融服務等功能；插隊並砸車的奔馳車主系河北某高校教師？校方稱將核實。今天有哪些地方新聞值得關注？奔馳車主插隊還拳砸他人車輛？廣東警方：行拘 10 日罰 500；北京試點換髮第三代社保卡，增加交通出行和金融服務等功能；插隊並砸車的奔馳車主系河北某高校教師？校方稱將核實。</p><h3>【浙江】發現一例 H3N2 與 H10N5 混合感染病例，未發生人傳人</h3><p>據央視新聞客户端報道，日前，國家疾控局通報，浙江省發現一例 H3N2 與 H10N5 混合感染病例。患者，女，63 歲，安徽宣城人，既往有多種基礎性疾病。2023 年 11 月 30 日出現咳嗽、咽痛、發熱等症狀；12 月 2 日因病情加重收入當地醫療機構救治；12 月 7 日，轉至浙江省醫療機構住院治療，後因病情嚴重於 12 月 16 日死亡。在對死亡病例開展回顧性研究過程中，浙江省於 2024 年 1 月 22 日從病例標本中分離到季節性 H3N2 亞型和禽 H10N5 亞型流感病毒。專家評估認為，此次疫情為一次偶發的禽到人的跨種屬傳播。該病毒感染人的風險低，未發生人傳人的情況。</p><h3>【山西】晉中一公職人員被指索賄，官方：免職，紀委介入調查</h3><p>據大皖新聞報道，1 月 30 日，山西一網民通過社交平台發佈信息舉報晉中市規劃和自然資源綜合行政執法隊工作人員張某波向其索賄。做工程機械項目的舉報人徐先生（化姓）介紹，當時張某波稱安排了個挖機的活給自己，但需要拿錢打點，「他告訴我安排了一個，我想着一個（挖機）的話給 3 萬應該就行了，他（張某波）説不夠打點，我又問多少合適，他比劃了一隻手，我就取了 5 萬。」張某波後來收下徐先生的 5 萬元錢。雖然，後來張某波又把 5 萬元退回，但是徐先生還是堅持舉報。1 月 30 日晚，晉中市規劃和自然資源局通報稱，接到網民反映該局下屬單位執法隊分隊長張文波向工程機械設備負責人索賄的視頻後，該局高度重視，第一時間召開黨組會，免去其職務。目前，當地紀委已介入，正在調查。</p><h3>【廣東】奔馳車主插隊還拳砸他人車輛？警方：行拘 10 日罰 500</h3><p>廣東省徐聞縣公安局 1 月 31 日通報：1 月 29 日，兩輛小車司乘人員在徐聞港因排隊通行問題引發口角，相關視頻在網上傳播後引發關注。該局立即展開調查。經查，1 月 29 日 15 時許，一輛白色小轎車與一輛黑色商務車在徐聞港排隊購票上船期間，因通行順序問題引發糾紛。黑色商務車乘客王某 (男，40 歲，河北省人) 下車站到白色小轎車前，攔車辱罵並用拳頭打砸白色小轎車引擎蓋，導致引擎蓋凹陷。隨後，雙方各自駕車前行離開。目前，該局已依法對王某作出行政拘留 10 日並罰款 500 元處理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668832788765800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【遼寧】大連夏家河子海濱浴場浮冰斷裂，12 名被困人員全獲救</h3><p>據央視新聞客户端報道，1 月 30 日 14 時 29 分，大連市海上搜救中心接到報警：夏家河子濱海公園母親廣場附近海邊浮冰斷裂，12 名羣眾被困在冰上，距岸逾百米，隨時有落水危險，情況十分危急。接到報警後，大連市海上搜救中心啓動搜救應急響應，組織協調海事、海警、北海救助局、社會救援隊伍共 50 餘名救助隊員、2 艘救援衝鋒舟和 1 架專業救助直升機前往展開救助。當時，遇險人員分別困於兩塊浮冰上，在潮汐的作用下不斷漂遠，且在大塊浮冰與岸之間還存在大量的小塊浮冰，阻礙了救助船舶，給行動帶來較大困難。搜救志願者隊伍所屬的 2 艘救援快艇充分觀察現場海域的環境和浮冰狀態，繞開浮冰量大的水域，嘗試探索出一條人命救助綠色通道，少量多次轉移被困羣眾，僅在一小時內就將所有遇險人員全部救助上岸。目前，被救人員身體健康狀況良好。</p><h3>【北京】試點換髮第三代社保卡，增加交通出行和金融服務等功能</h3><p>據央視新聞客户端報道，北京市人力資源和社會保障局自 1 月 31 日起啓動第三代社保卡試點換髮工作，在西城區、石景山區、懷柔區開展為期四個月的試點，試點期間由用人單位批量辦理。在保留原有的就醫購藥、自助查詢等基本功能的基礎上，第三代社保卡可作為身份憑證，憑卡辦理人力社保領域的各項服務事項。此外，第三代社保卡在技術和安全方面進行了優化升級，且增加了交通出行、公園年票、金融服務等功能。未換髮或未啓用第三代社保卡的參保人員，原社保卡功能不受影響，可繼續使用。</p><h3>【海南】景區攤位私自拍攝遊客照片並強賣，官方：責令停業整頓</h3><p>據「臨高縣融媒體中心」微信公眾號消息，臨高縣聯合調查組發佈情況通報稱，1 月 30 日 14 時許，關於網民在抖音反映臨高古銀瀑布村民私自拍攝遊客照片並強制要求購買一事，臨高縣委縣政府高度重視，迅速成立聯合調查組開展全面調查。經初步調查，網民反映的「臨高縣古銀瀑布有村民未經遊客同意私自拍攝遊客照片並打印，要求遊客購買，態度惡劣」情況屬實。經聯合調查組核實情況，該攤位屬於無證經營。聯合調查組第一時間與當事人聯繫並向其表示誠摯的歉意，已取得當事人的諒解。相關職能部門對涉事景區攤位進行依法嚴肅處理，並責令停業整頓。</p><h3>【山東】青島通報「遊客被推銷坐遊艇並遭辱罵」：行為人被行拘</h3><p>據青島市文化和旅遊局 1 月 30 日晚通報，針對遊客反映「因不坐遊艇被賣票人員侮辱」一事，該局聯動市區兩級相關部門立即開展調查處置。公安機關經調查，依法對違法行為人王某予以行政拘留。交通運輸部門對涉事企業進行約談，責令立即停業整頓並開展延伸調查。市南區對涉事接訴人員進行調查追責。文旅部門責令涉事景區全面排查景區管理和服務存在的問題，限期整改，嚴厲打擊景區內違法經營行為。青島市文化和旅遊局表示，此次事件反映出該局在景區管理、旅遊市場整治方面還存在短板和漏洞。下一步，該局將以此為戒，舉一反三，聯合相關部門大力開展旅遊市場專項整治，對損害旅遊市場秩序的行為進行嚴厲打擊，堅決保障遊客合法權益。據媒體此前報道，一女子在青島棧橋遊玩，因不坐遊艇被推銷遊艇的阿姨罵「窮光蛋」。</p><h3>【湖南】男子發表涉 731 受難者不當言論，通報：道歉並行拘十日</h3><p>據湖南省衡陽市公安局網絡安全保衞與技術偵察支隊網警巡查執法官方微博@衡陽網警 1 月 30 日消息，近日，衡陽網警接羣眾舉報,在某網絡平台「大**旅遊」直播間內，有一網民「阿****選」發表了涉 731 受難者的不當言論。該直播間內在線人數 5594 人，直播地點在哈爾濱侵華日軍第七三一部隊罪證陳列館外。該不當言論引發大批網民聲討，造成極其惡劣的社會影響。經查，該網民為衡陽縣籍人員於某，現居住在湖南省衡陽市石鼓區。為吸引眼球，在直播間內發佈涉 731 受難者的不當言論。經公安機關批評教育，於某認識到自己的錯誤行為，主動寫道歉信認錯悔過。目前，於某已被衡陽市公安局石鼓分局依法處以行政拘留十日的處罰。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756347.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10756347.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜1 月製造業 PMI 景氣水平有所回升，應急部啓動低温雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668659175942600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？市監總局：去年食品安全監督抽檢不合格率 2.72%；我國個體工商户達 1.24 億户，支撐了近 3 億人就業；最高檢：5 年受理審查起訴污染環境類犯罪 37465 人。今天有哪些部委新聞值得關注？市監總局：去年食品安全監督抽檢不合格率 2.72%；我國個體工商户達 1.24 億户，支撐了近 3 億人就業；最高檢：5 年受理審查起訴污染環境類犯罪 37465 人。</p><h3>統計局：1 月製造業 PMI49.2%，景氣水平有所回升</h3><p>國家統計局 1 月 31 日發佈 2024 年 1 月中國採購經理指數運行情況。1 月份，製造業採購經理指數 (PMI) 為 49.2%，比上月上升 0.2 個百分點，製造業景氣水平有所回升。從企業規模看，大型企業 PMI 為 50.4%，比上月上升 0.4 個百分點，高於臨界點；中型企業 PMI 為 48.9%，比上月上升 0.2 個百分點，低於臨界點；小型企業 PMI 為 47.2%，比上月下降 0.1 個百分點，低於臨界點。從分類指數看，在構成製造業 PMI 的 5 個分類指數中，生產指數和供應商配送時間指數高於臨界點，新訂單指數、原材料庫存指數和從業人員指數低於臨界點。此外，1 月份，非製造業商務活動指數為 50.7%，比上月上升 0.3 個百分點，高於臨界點，表明非製造業延續平穩擴張走勢。</p><h3>兩部門印發《中央引導地方科技發展資金管理辦法》</h3><p>據財政部網站 1 月 31 日消息，財政部、科技部修訂了《中央引導地方科技發展資金管理辦法》。此舉旨在貫徹落實黨中央、國務院關於科技創新的決策部署，以及中央科技委員會的相關安排。通過優化完善中央財政對地方的轉移支付資金管理，旨在提高資金的使用效率。修訂工作嚴格遵循《中華人民共和國預算法》、《國務院辦公廳關於印發科技領域中央與地方財政事權和支出責任劃分改革方案的通知》等法律法規和政策要求，並與財政部轉移支付資金等相關管理規定相銜接。</p><h3>6 部門部署加強新就業形態勞動糾紛一站式調解工作</h3><p>據人力資源和社會保障部 1 月 31 日消息，人社部等 6 部門近日聯合印發《關於加強新就業形態勞動糾紛一站式調解工作的通知》。《通知》明確，平台經濟活躍、新就業形態勞動糾紛較多地區的人社等部門應當加強合作，充分發揮勞動爭議調解、人民調解、司法調解特點優勢，在勞動人事爭議仲裁院調解中心或者根據實際在相關調解組織增加聯合調解職能，有條件的可設立一站式調解中心，依法依規受理新就業形態勞動者與企業之間因勞動報酬、獎懲、休息、職業傷害等勞動糾紛提出的調解申請。調解應當自受理之日起 15 日內結束，雙方當事人同意的可以延長，最長不超過 15 日。達成調解協議，依法可以申請仲裁審查或者司法確認的，引導當事人提出申請。聯合發文單位要做好新就業形態勞動糾紛「總對總」在線訴調對接，提供全流程在線調解服務。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668659175942600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>應急管理部啓動低温雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應</h3><p>據應急管理部網站 1 月 31 日消息，鑑於本輪低温雨雪冰凍災害影響範圍廣、累計雨雪量大、持續時間長、雨雪相態複雜、凍雨面積大，總體為 2009 年以來冬季最強，且正值春節前返鄉出行高峯期，低温雨雪冰凍災害風險高，根據《應急管理部低温雨雪冰凍災害應急預案》，應急管理部決定於 1 月 31 日 10 時針對河北、山西、江蘇、山東、河南、湖北、陝西等地啓動低温雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應。國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部聯合公安部、交通運輸部、國家能源局、國鐵集團等部門單位於 1 月 31 日派出 2 個工作組，分赴河南和湖北協助指導低温雨雪冰凍災害防範應對工作。</p><h3>氣象局啓動重大氣象災害 (雨雪冰凍)Ⅲ級應急響應</h3><p>據中國氣象局 1 月 31 日消息，預計 1 月 31 日至 2 月 5 日，我國中東部將有大範圍持續雨雪冰凍天氣，過程影響範圍廣、累計雨雪量大、持續時間長、凍雨面積大，總體為 2009 年以來冬季最強。經綜合研判和應急會商，中國氣象局啓動重大氣象災害 (雨雪冰凍)Ⅲ級應急響應。陝西、山西、河北、河南、山東、湖北、江蘇、安徽、江西、重慶、湖南、貴州、遼寧、吉林等省級氣象局根據實際研判啓動相應級別應急響應。</p><h3>市監總局：去年食品安全監督抽檢不合格率 2.72%</h3><p>1 月 31 日，國家市場監督管理總局副局長蒲淳在國新辦新聞發佈會上介紹，2023 年全系統完成食品安全監督抽檢 703.49 萬批次，不合格率 2.72%，較上一年下降 0.14%。市場監管總局堅持問題導向，防範化解風險，守住了不發生重大食品安全問題的底線，推動食品安全形勢持續穩中向好。包括以下舉措：一方面，建立健全食品安全標準制度體系。推動修訂食品安全法及其實施條例，制定出台食品安全配套規章 16 部，發佈食品補充檢驗方法 87 項、快檢方法 49 項，為依法監管提供了有力的制度保障和技術支撐。另一方面，持續加大食品安全監管力度。統籌事前事中事後監管，優化特殊食品註冊管理流程，強化食品生產經營許可現場核查，嚴把准入關口；全面實行風險分級監管，加密高風險食品及企業的檢查頻次，指導地方加大抽檢監察力度。</p><h3>「兩高」印發執行刑法確定罪名的補充規定（八）</h3><p>據最高人民法院 1 月 31 日消息，《最高人民法院、最高人民檢察院關於執行〈中華人民共和國刑法〉確定罪名的補充規定（八）》自 2024 年 3 月 1 日起施行。其中指出，根據《中華人民共和國刑法修正案（十二）》，現對《最高人民法院關於執行〈中華人民共和國刑法〉確定罪名的規定》《最高人民檢察院關於適用刑法分則規定的犯罪的罪名的意見》作如下修改：將《中華人民共和國刑法》第一百六十九條（《刑法修正案（十二）》第三條）的罪名由「徇私舞弊低價折股、出售國有資產罪」修改為「徇私舞弊低價折股、出售公司、企業資產罪」。</p><h3>我國個體工商户達 1.24 億户，支撐了近 3 億人就業</h3><p>國務院新聞辦公室 1 月 31 日舉行新聞發佈會，國家市場監管總局登記註冊局局長任端平表示，將全面推進個體工商户分型分類精準幫扶。任端平介紹，截至 2023 年底，全國登記在冊個體工商户 1.24 億户，佔經營主體總量 67.4%，支撐了近 3 億人就業。全年新設個體工商户 2258.2 萬户，同比增長 11.4%。下一步，在提升個體工商户發展質量方面，市場監管總局將全面推進分型分類精準幫扶，建成全國統一的「個體工商户名錄」，推動出台更為精準的政策措施。建成「全國個體工商户發展網」，探索運用市場化手段，有針對性地為個體工商户提供法規政策、市場供求、招聘用工、創業培訓、金融支持等服務。</p><h3>工信部：去年查處「黑廣播」違法犯罪案件 586 起</h3><p>據工信部網站 1 月 31 日消息，2023 年，各地無線電管理機構聯合公安、廣電、民航等部門，持續深入開展打擊治理「黑廣播」「偽基站」違法犯罪工作。各地無線電管理機構聯合查處「黑廣播」違法犯罪案件 586 起，繳獲「黑廣播」設備 564 台 (套)；查處「偽基站」違法犯罪案件 5 起，繳獲「偽基站」設備 5 台 (套)，抓獲犯罪嫌疑人 8 人；協助公安部門偵辦「GoIP」電信詐騙案件 6 起，繳獲 GoIP 設備 4(台) 套。有力震懾了違法分子的囂張氣焰。2023 年，「偽基站」違法犯罪活動已呈零星偶發態勢，全年有 8 個月「偽基站」違法犯罪實現動態清零，打擊成效顯著。</p><h3>最高檢：5 年受理審查起訴污染環境類犯罪 37465 人</h3><p>最高人民檢察院 1 月 31 日舉行網絡訪談活動，最高人民檢察院檢委會副部級專職委員、第一檢察廳廳長苗生明表示，2019 年至 2023 年，受理審查起訴污染環境類犯罪 37465 人。其中，2023 年比 2019 年下降 11%。最高檢加大對破壞資源保護類犯罪打擊力度，該類犯罪呈上升趨勢。2019 年至 2023 年受理審查起訴 379483 人。2023 年比 2019 年上升 22.9%。具體來説，最高檢會同公安部、農業農村部、市場監管總局等 9 部門專項整治長江流域非法捕撈，助力長江十年禁漁；全面落實黨中央關於嚴格保護耕地的重大決策部署，從嚴打擊非法佔用農用地違法犯罪，起訴 2.2 萬人。苗生明提到，目前，最高檢正在起草環境污染犯罪案件證據指引，準備聯合公安部、生態環境部等會簽印發，進一步統一執法司法標準。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756027.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10756027.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 時代我們需要怎樣的數字教育]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="AI 時代我們需要怎樣的數字教育" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668793499795300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在 2024 數字教育大會上，ChatGPT 等技術革新引發教育從業者熱議：ChatGPT 會消滅教師職業嗎？技術革新將如何改變教育行業？數字教育呈現何種趨勢？在 2024 數字教育大會上，ChatGPT 等技術革新引發教育從業者熱議：ChatGPT 會消滅教師職業嗎？技術革新將如何改變教育行業？數字教育呈現何種趨勢？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>ChatGPT 的出現給教育行業帶來了新的挑戰和期待。2024 年 1 月 30-31 日，在 2024 數字教育大會上，ChatGPT 等技術革新引發教育從業者熱議：ChatGPT 會消滅教師職業嗎？技術革新將如何改變教育行業？數字教育呈現何種趨勢？我們又需要怎樣的數字教育？</p><p>「計算器的使用，有一段時間社會上也在討論是不是會降低學生的計算能力。但是到了今天，大家感覺使用計算器是一個很正常的事情。」上海市虹口區教育局局長孫磊説。ChatGPT 的出現，最關鍵的問題在於如何合理科學使用。</p><p>對於未來教師職業、學校是否會消失這一問題，他認為，教育的本質是人與人之間的互動，而今天的學校更多的是一個學生融入社會的、集體互動的空間，而老師作為引導者、陪伴者，發揮着不可替代的作用。</p><p>經濟合作與發展組織（OECD）教育與科技司司長安德烈亞斯·施萊歇爾（Andreas&nbsp;Schleicher）認為，ChatGPT 為教育開啓了巨大的可能性，例如學生可以從事虛擬實習，老師可以借之備課。「但最終，我們需要保留人類的能力來判斷我們看到的是否是我們正在尋找的方向。」</p><p>在他看來，教師的重要性並不會降低，反而會提高。在 ChatGPT 世界，教師需要成為更好的導師、教練、協調者、評估者以及社會工作者。「我們需要謹慎地把握許多機會。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668793499795300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 1 月 30 日舉辦的「教師數字素養與勝任力提升」平行會議上，中國教育部副部長<span><span><span><span><span>陳傑</span></span></span></span></span>指出，面對教育高質量發展的迫切需求和以人工智能為代表的新一代信息技術變革的挑戰，必須把數字素養與勝任力作為教師的必備素養，提升教師數字化教學能力，助推教學質量提升。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668729524371800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2024 世界數字教育大會平行會議 4：「人工智能與數字倫理現場 2（何思哲，攝）</figcaption></figure><p>技術革新正在倒逼教育革新。</p><p><span>「我估計大部分青年學生已經在應用 ChatGPT 了，所以我們不能迴避這個問題，而是要趨利避害。」</span>同濟大學校長、中國工程院院士鄭慶華表示，人工智能賦能教育已成為必然趨勢，應當堅守教育初心，防止技術凌駕於育人之上，培養學生的批判性思維、創新實踐能力和綜合素養。</p><p>從教育目標來看，未來應該培養怎樣的人才？</p><p>鄭慶華認為，人工智能賦能教育的目標，不能僅僅停留於簡單的獲取知識、解決作業這個層面，而應促進學生思維能級的提升，培養學生的創新意識，強化專業學科的交叉融合，以問題為導向，解決真實問題。</p><p>教育從業者發現，教育評價改革已經從邊緣化轉為焦點之一。</p><p>安德烈亞斯·施萊歇爾<span>指出，</span>隨着數字技術的飛速發展，低技術含量的常規任務已經逐漸由數字化和自動化技術完成。因此教育應側重培養學生完成高技術含量的非常規任務的能力。</p><p>2023 年 6 月，OECD 發佈《PISA2025 科學素養測評框架（草案）》， 明確了 PISA2025 科學評估的主要內容。該框架將「科學能力」（Science Competencies）作為評估的核心要素，其重點是評估全球科學教育的總體成果，使科學框架與數學和閲讀框架保持一致。</p><p>此次大會上，安德烈亞斯·施萊歇爾介紹了 2030 年 PISA 測試的方向。</p><p>他指出，2030 年課程建設中，技能、態度、價值觀方面的目標側重批判性思維、問題解決、學會學習、合作、自我調節等方面。今後的評估標準應從學業表現、心理健康、參與度、適應力、同伴關係、學習生活平衡、物質文化、開放性這 8 個方面入手。</p><p>他進一步透露，上述標準具體為：獲取和運用知識和認知技能；對自己生活的滿意度以及對人生是否有意義和目標的認可程度；是否具有能力和意願給自身和身邊人、事帶來正能量；學生認為其花在學校時間的價值程度；學生的抗壓能力和逆商；學生的社交情況；在努力學習的同時，能否享受生活；學生的生活環境能否為其發展提供足夠的支持；學生能否意識到並樂於擁抱文化差異等。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668770664650500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>全球數字教育發展指數和《中國智慧教育發展報告 2023》發佈（顧超，攝）</figcaption></figure><p>中國正在發力數字教育賽道。</p><p>根據中國教育科學研究院當天發佈的全球數字教育發展指數，不到 3 年時間，中國在全球 62 個數字教育先發國家中的排名，從 24 位提高到第 9 位，躍升了 15 位。</p><p>該研究院當天發佈的《中國智慧教育發展報告（2023）》進一步揭示了中國數字教育的五大趨勢：生成式人工智能教育應用前景廣泛，科技驅動沉浸式學習漸成現實，面向終身學習的數字化評價轉型，人機複合型教師的誕生，數字教育應用新生態蓬勃發展。</p><p>在閉幕式上，大會向全球發出了數字教育合作上海倡議。</p><p>上海倡議，制定支持政策，推動互聯網普及，合作開發並開放高質量數字教育資源，研發部署數字輔助工具，共同打造並迭代平等面向每個人的數字教育公共服務平台，構建國際學習社區，探索知識傳播新機制和教育供給新模式。</p><p>此外，上海倡議，加強數字教育應用合作、強化數字教育集成創新、合作推動教師能力建設、協同推動數字教育研究以及共商共議數字教育治理。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756287.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10756287.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉素楠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受賄 5213 萬餘元，四川省人大常委會原副主任王銘暉一審被判 16 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 31 日，廣東省佛山市中級人民法院一審公開宣判四川省人大常委會原黨組副書記、副主任王銘暉受賄、濫用職權一案，對王銘暉以受賄罪判處有期徒刑十三年，並處罰金人民幣五百萬元，以濫用職權罪判處有期徒刑六年，決定執行有期徒刑十六年，並處罰金人民幣五百萬元；查封、扣押、凍結在案的王銘暉受賄所得贓款贓物及孳息，依法予以沒收，上繳國庫。</p><p>經審理查明：1998 年至 2021 年，被告人王銘暉利用擔任四川省資陽市（地）委副書記，四川省內江市委副書記、市長，四川省委副秘書長、辦公廳主任，四川省宜賓市委書記，四川省副省長，四川省委常委、秘書長，四川省人大常委會黨組副書記、副主任等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為相關單位和個人，在工程承攬、企業經營、職務調整等事項上提供幫助，非法收受財物共計摺合人民幣 5213 萬餘元。</p><p>2013 年 1 月被告人王銘暉擔任宜賓市委書記後，在推進相關高速公路項目決策和建設過程中，違反相關法律和規定，濫用職權，致使公共財產、國家和人民利益遭受重大損失，情節特別嚴重。</p><p>佛山市中級人民法院認為，被告人王銘暉的行為構成受賄罪、濫用職權罪，受賄數額特別巨大，濫用職權情節特別嚴重，均應依法懲處。鑑於王銘暉部分受賄犯罪系未遂，到案後如實供述自己罪行，主動交代監察機關尚未掌握的大部分受賄犯罪事實，認罪悔罪，積極退贓，贓款贓物及孳息已全部追繳，依法可以從輕處罰。法庭遂作出上述判決。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:03:35 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756994.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10756994.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[原董事長被抓、受累於重資產模式，「駕校第一股」去年預淨虧損 3 億]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668310786960400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>東方時尚預計 2023 年歸母淨利潤較去年同比減少 551.76% 至 696.58%。東方時尚預計 2023 年歸母淨利潤較去年同比減少 551.76% 至 696.58%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p><span><span>1 月 30 日晚間，「全球最大駕培機構」東方時尚發佈 2023 年年度業績預虧公告。東方時尚稱，預計 2023 年歸母淨利潤虧損 2.81 億元至 3.44 億元，較去年同比減少 551.76% 至 696.58%；預計扣非淨利潤虧損 2.92 億元至 3.56 億元。</span></span></p><p><span><span>公開資料顯示，東方時尚成立於 2005 年，總公司位於北京市大興區。2016 年 2 月，該公司正式於 A 股上市，成為國內「駕校第一股」。其官網顯示，東方時尚被世界紀錄協會認證為「全球最大駕培機構」，擁有現代化的獨立訓練場地、獨立考試場，&nbsp;目前已經服務了超 55.57 萬學員。</span></span></p><p><span><span>據此前 2023 年三季報顯示，東方時尚前三季度錄得盈利。前三季度歸母淨利和扣非淨利潤分別為 3042.12 萬元、2225.75 萬元。以此計算，東方時尚四季度淨利潤虧損 3.11 億元至 3.74 億元。</span></span></p><p><span><span>對於業績大幅下滑，東方時尚表示，主要是主營業務收入增幅未達預期、對已有的庫存車輛進行了折價銷售和計提了存貨跌價準備及壞賬準備三方面原因。</span></span></p><p><span><span>一方面，東方時尚表示，2023 年上半年，受宏觀經濟形勢等綜合因素影響，學員和公司員工不能按時參加教學訓練，導致東方時尚一季度招生及培訓不及往年，主營業務收入增幅未達預期：公司主營業務為駕駛培訓業務，前期訓練場地、培訓設備的投入相對較大，因此固定成本相對較高。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668310786960400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>另一方面，東方時尚綜合考慮市場因素及政策調整，對已有的庫存車輛進行了折價銷售，從而出現相關業務虧損。</span></span></p><p><span><span>另外，東方時尚還表示，根據《企業會計準則》及公司會計政策要求，公司計提了存貨跌價準備及壞賬準備，導致資產減值損失和信用減值損失增加。對於具體計提金額，該公司則表示最終計提金額以公司正式披露的經會計師事務所審計的年度報告為準，後續公司將根據實際情況及相關規則要求履行計提減值準備的相關披露要求。</span></span></p><p><span><span>實際上，成立之初，東方時尚一直實行重資產模式，即在場地、車輛等設備方面投入大量資金。得益於重資產模式和全國快速拓展，東方時尚一時風光無限。東方時尚公司官網上曾有一句引以為傲的廣告詞「在北京，每 3 個新增駕駛人至少就有一個來自東方時尚。」2015 年，東方時尚業績也達到了歷史高點，淨利潤達 3.29 億元。</span></span></p><p><span><span>不過 2020 年，駕校行業面臨疫情重創。疊加近年來，隨着私家車飽和，市場需求下降、競爭加劇等多方面因素，駕培行業面臨困境。此前的重資產模式則成為了東方時尚壓在身上的「重包袱」。</span></span></p><p><span><span>財報數據顯示，東方時尚的管理費用逐年增長，2020 年到 2022 年，東方時尚的管理費用分別是 2.09 億元、2.55 億元、2.57 億元，每年都創歷史新高。而在管理費用中，除工資薪酬外，佔比最高的則是房租、設備等固定資產折舊攤銷，佔比約 37% 左右。</span></span></p><p><span><span>面對此情況，東方時尚也曾積極尋求轉型，佈局「互聯網+駕駛人培訓」方向，將公司由重資產模式向輕資產模式轉變。東方時尚在財報中曾表示，公司將以「互聯網+駕駛人培訓」為戰略方向，通過技術創新和模式創新，提升駕駛人培訓的效率和質量，降低駕駛人培訓的成本和時間，提升駕駛人培訓的用户體驗和滿意度。</span></span></p><p><span><span>除了駕校業務外，東方時尚還積極尋求第二增長曲線，即東方時尚所提的「以上市公司為主體，以機動車駕駛人培訓和民用航空駕駛員培訓為兩翼的發展新格局」。東方時尚表示，2019 年以來，緊緊圍繞國家民航事業發展需求，藉助在機動車駕駛人培訓行業的豐富經驗，進軍民用航空駕駛員培訓領域。</span></span></p><p><span><span>不過從其業績來看，目前東方時尚仍難以突圍。雖然在 2021 年，民用航空駕駛員培訓已經實現盈利，但目前其規模較小。2021 年東方時尚總營收恢復至 11.99 億元，但其淨利潤還是僅有 1.49 億元。甚至 2022 年在營收 10 億元的情況下，東方時尚淨利潤下滑 8 成，出現歷史首次虧損。</span></span></p><p><span><span>而長期業績不佳似乎也使東方時尚股東失去了信心，自 2018 年以來，東方時尚股東多次減持套現。實際控制人和前董事長徐雄更是多次違法減持，僅 2019 年一年就套現 12 億元。去年 9 月，徐雄因涉嫌操縱證券市場罪，被上海市人民檢察院第一分院批准逮捕。隨後，東方時尚公告表示，免去徐雄董事長職務，由另一位創始人閆文輝代為履行。</span></span></p><p><span><span>不過僅過 3 個多月的時間，東方時尚再次出現高層變動。去年 12 月，獨立董事閻磊先生提出辭職。隨後今年 1 月，董事會秘書孫曉鋒也提出辭職。</span></span></p><p><span><span>二級市場方面，截至 1 月 30 日收盤，東方時尚報 3.68 元，跌 4.42%，股價創歷史新低。今日開盤至發稿，東方時尚股價仍在持續走跌。</span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 08:21:33 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10755531.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10755531.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[丁晶晶]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[國防部長董軍同俄羅斯國防部長視頻通話]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據國防部發布消息，國防部長董軍 31 日同俄羅斯國防部長紹伊古視頻通話。</p><p>董軍説，在習近平主席和普京總統的戰略引領下，中俄新時代全面戰略協作夥伴關係保持高水平發展。2024 年是兩國建交 75 週年，中俄兩軍要落實好兩國元首重要共識，堅定應對全球挑戰，不斷提升戰略互信，持續拓展務實合作，推動兩軍關係邁向更高水平，為深化中俄全面戰略協作、維護全球安全穩定發揮更大作用。</p><p>紹伊古説，在兩國元首的定向領航下，俄中關係處於歷史最好水平。俄方願同中方以今年兩國建交 75 週年為新起點，創新兩軍合作領域和方式，推動兩國兩軍關係邁上新台階。</p><p>雙方還就共同關心的國際和地區問題交換了意見。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 08:21:15 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756466.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10756466.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[挪威外交大臣艾德將訪華]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據外交部網站，外交部發言人汪文斌宣佈：應中共中央政治局委員、外交部長王毅邀請，挪威外交大臣艾德將於 2 月 5 日至 7 日對中國進行正式訪問。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 07:08:07 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10755754.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10755754.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[STEM 教育研究所上海中心落地徐匯濱江，這些人將優先受益]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170667687039747300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前以項目化學習為載體的 STEM 教育已經在上海全市 16 個區 600 多所實驗校全面開展。目前以項目化學習為載體的 STEM 教育已經在上海全市 16 個區 600 多所實驗校全面開展。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>1 月 31 日，界面新聞從 2024 世界數字教育大會閉幕式上獲悉，聯合國教科文組織 STEM 教育研究所上海中心選址徐匯濱江綜合商務區，目前已完成主體結構工程。</span></p><p>STEM 教育聚焦<span>科學（Science）、技術（Technology）、工程（Engineering）和數學（Mathematics），強調跨學科一體化的教育方式，目的是培養具有綜合能力的人才。當前，具有跨學科性質的 STEM 教育正逐漸成為教育的重要組成部分。</span></p><p><span>2023 年 11 月 9 日，聯合國教科文組織第 42 屆大會通過決議——在中國上海設立教科文組織國際 STEM 教育研究所（UNESCO IISTEM）。這是教科文組織在全球設立的第 10 個一類中心，也是在歐美之外首個全球性一類中心。</span></p><p><span>界面新聞從大會獲悉，</span>上海正在積極配合落實機構籌建和後續運營服務保障等工作。</p><p>上海將高質量做好選址裝修和設施配套的配置，進行整體方案設計，堅持現代化、國際化、多元化理念，來打造辦公、互動、接待、交流、展示、會議等多元空間，確保滿足研究所工作和活動所需。目前各項工作正按照時間點有力有序推進。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170667687039747300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同時，上海將提前佈局高水平服務保障，將安排專項資金投入，在辦公場所的物業、停車、保潔、保安等方面提供運維支持，服務研究所高標準運營。</p><p>國際 STEM 教育研究所落地運營以後，上海將爭取和研究所開展廣泛深入合作，依託上海的學校，在課程建設、教材編寫、教學管理、教師培養等方面，進行 STEM 教育研究。</p><p>在培養學生的科學素養和創新精神上，上海將大膽探索，並與國際社會分享上海在 STEM 教育領域改革探索的成果。上海將積極響應非洲優先和性別平等等倡議，加強與非洲和小島嶼國家 STEM 教育的合作交流。</p><p>大會透露，上海鼓勵學生儘早接觸 STEM 課程，在義務教育階段全面實施項目化學習，2014 年起鼓勵學校結合校情和不同學生生長髮展特點來實施多種形態的 STEM+課程，大力培養學生的科學素養、工程實踐能力和問題的解決能力。</p><p>目前以項目化學習為載體的 STEM 教育已經在上海全市 16 個區 600 多所實驗校全面開展。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 06:45:22 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754663.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10754663.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[劉素楠]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[重慶姐弟墜亡案兩罪犯被執行死刑，最高法：嚴重挑戰法律和道德底線]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667881639480500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最高法表示，案件複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。最高法表示，案件複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 31 日，據重慶市第五中級人民法院消息，近日，最高人民法院對被告人張波、葉誠塵故意殺人死刑複核一案依法作出裁定，核準張波、葉誠塵死刑。</p><p>最高法在複核期間，依法訊問了二被告人。張波、葉誠塵委託了辯護律師為自己辯護，辯護律師查閲了卷宗材料，會見了被告人，提交了辯護意見。最高法認真聽取並審查了辯護意見，充分保障了被告人依法享有的訴訟權利。重慶市五中院向張波、葉誠塵送達了最高法刑事裁定。</p><p>1 月 31 日上午，重慶市五中院遵照最高法下達的執行死刑命令，對張波、葉誠塵執行了死刑。重慶市人民檢察院第五分院依法派員臨場監督。重慶市五中院在執行前安排張波、葉誠塵會見了近親屬。</p><p>界面新聞此前報道，2020 年 11 月 2 日下午 3 時，重慶市南岸區錦江華府小區 2 名幼兒從 15 樓墜樓，2 歲的女孩雪雪（化名）當場死亡，1 歲半的男孩洋洋（化名）送醫院後經搶救無效死亡。經警方調查，該起墜樓事件是一起故意殺人案，兩名幼童的爸爸張波及其女友葉誠塵被確認為犯罪嫌疑人。</p><p>2021 年 7 月 26 日，重慶市五中院公開開庭審理了該案，並於 2021 年 12 月 28 日作出一審判決，以故意殺人罪判處張波、葉誠塵死刑，剝奪政治權利終身。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667881639480500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一審宣判後，張波、葉誠塵提出上訴。重慶市高級人民法院於 2023 年 4 月 6 日進行二審開庭。庭審中，張波、葉誠塵當庭翻供。張波表示孩子墜樓系意外，不是他摔下去的。葉誠塵則表示，警方恢復的微信聊天記錄中殺害兩個小孩的共謀內容，只是兩人衝動的商討，並沒有想去實施，並稱自己有精神疾病。</p><p>重慶市高院表示，此案一審判決認定的事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當，審判程序合法。裁定駁回上訴，維持原判。對張波、葉誠塵的死刑裁定依法報請最高法核準。</p><p>最高法複核確認：被告人張波隱瞞已婚已育事實，與被告人葉誠塵建立不正當男女關係。葉誠塵在得知張波婚育情況後，仍繼續與張波交往。2020 年 2 月，張波與妻子陳某某協議離婚，約定女兒張某甲（被害人，歿年 2 歲）由陳某某撫養，兒子張某乙（被害人，歿年 1 歲）由張波撫養至 6 歲後歸陳某某撫養，張波分期向陳某某支付 80 萬元撫養費。葉誠塵知曉張波與陳某某離婚協議內容，仍將張某甲、張某乙視為其與張波結婚的障礙和以後共同生活的負擔。</p><p>為此，二人多次共謀殺死張某甲和張某乙，並決定採用製造意外高墜方式作案。之後，葉誠塵多次催促張波作案，以其家人因張波有孩子反對二人共同生活、不解決孩子問題就不見面和分手等為由，不斷催促、威逼張波動手殺人，並給張波限定最後時限。為便於作案，張波遂誘騙陳某某將張某甲送至其家中。2020 年 11 月 2 日下午，張波趁其母親外出之機，將在 15 樓家中次卧室飄窗窗台玩耍的張某甲和張某乙的雙腿抱住掀出窗外，致張某甲顱腦損傷死亡，張某乙顱腦及胸腹腔多臟器損傷造成呼吸循環衰竭經搶救無效死亡。</p><p>最高法認為，被告人張波、葉誠塵故意非法剝奪他人生命，其行為均已構成故意殺人罪。在共同犯罪中，張波、葉誠塵地位作用總體相當，均起主要作用，系主犯，應按照各自參與的全部犯罪處罰。張波、葉誠塵視張波的親生子女為結婚障礙，共同預謀採用製造意外高墜方式殺人，致兩名幼童死亡，嚴重挑戰法律和道德底線，犯罪動機極其卑劣，情節特別惡劣，手段特別殘忍，後果和罪行極其嚴重，應依法懲處。</p><p>此外，最高法表示，案件複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。第一審判決、第二審裁定認定的事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。據此，最高法依法核準重慶市高院維持第一審對被告人張波以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；對被告人葉誠塵以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身的刑事裁定。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 05:32:05 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754678.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10754678.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[田鶴琪/張旭 XU]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[弒母案罪犯吳謝宇被執行死刑，未申請會見親屬]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667493852631400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>律師此前透露，吳謝宇對殺害母親的行為已認罪悔罪，並手寫道歉信，向其外婆、舅舅、阿姨及所有親屬深表歉意。律師此前透露，吳謝宇對殺害母親的行為已認罪悔罪，並手寫道歉信，向其外婆、舅舅、阿姨及所有親屬深表歉意。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>據福州市中級人民法院消息，2024 年 1 月 31 日上午，福州市中級人民法院遵照最高人民法院下達的執行死刑命令，對吳謝宇執行了死刑。執行死刑前，福州市中院告知吳謝宇可以申請會見親屬，但吳謝宇未提出申請。</span></span></p><p><span><span>界面新聞此前報道，2016 年 2 月 14 日，福州警方於福州市晉安區福州教育學院第二附屬中學教職工宿舍發現受害人謝天琴在家中被殺。</span></span></p><p><span><span>謝天琴是福州教育學院第二附屬中學的歷史老師，丈夫患肝癌於 2010 年病逝後，她和兒子吳謝宇相依為命。吳謝宇自小成績優異，並在 2012 年被保送至北京大學經濟學院就讀。</span></span></p><p><span><span>警方經偵查發現，謝天琴被殺案發生於 2015 年 7 月，其子吳謝宇有重大作案嫌疑。2019 年 4 月，吳謝宇在重慶被抓獲。</span></span></p><p><span><span>該案進入訴訟程序後，2021 年 8 月 26 日，福州市中院一審對吳謝宇以故意殺人罪、詐騙罪、買賣身份證件罪數罪併罰，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處罰金人民幣十萬三千元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667493852631400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>央視曾在 2021 年 8 月 28 日公開報道吳謝宇兩次參與庭審的詳細情況。在庭審現場，吳謝宇數次痛哭流涕稱，「我從小就知道，世界上沒有比我媽媽更好的媽媽。」</span></span></p><p><span><span>吳謝宇説，父親的病逝對他和母親謝天琴產生了很大的影響，他希望幫母親「解脱」。他曾經想問母親，「如果你也和我想的一樣，我們一起‘回家’，回到父親身邊。」但他最終並沒有問，而是通過自己從「張國榮跳樓、林黛玉葬花」中推理，認為母親也想自殺，之後着手計劃殺害母親。</span></span></p><p><span><span>一審宣判後，吳謝宇提出上訴。澎湃新聞報道稱，</span><span>相關人員曾透露，對於一審判決，吳謝宇對事實認定部分並無異議，但覺得量刑太重，希望通過上訴留一條生路，活着贖罪。</span></span></p><p><span><span>2023 年 5 月 30 日上午，福建省高級人民法院對吳謝宇案裁定駁回上訴，維持一審原判。</span></span><span>對吳謝宇的死刑裁定將依法報請最高法核準。</span></p><p><span>此後，</span><span><span>據中新網報道，</span></span><span>吳謝宇死刑複核辯護律師</span>鄭曉靜表示，她堅持要求對吳謝宇進行司法精神病學鑑定，「我認為，應當對行為人進行精神病學鑑定，以確定他在作案的時候精神是否正常，是否具有刑事責任能力」。</p><p><span><span>鄭曉靜向最高法提交的</span></span>不核準死刑意見書提到，三批專家一致認為吳謝宇作案時系因重度抑鬱症發作導致「擴大性自殺」，作案時辨認、控制能力下降或喪失。她懇請最高法院不核準死刑，撤銷原判，發回重審。</p><p>此前，福建省高院在二審判決書中提出六點理由，認為吳謝宇在作案時具有完全的辨認能力和控制能力，沒有事實和證據證明應當對其作案時的精神狀態進行司法精神病學鑑定。</p><p><span><span>最高法最後複核確認，被告人吳謝宇悲觀厭世，曾產生自殺之念，其父病故後，認為母親謝某某生活已失去意義，於 2015 年上半年產生殺害謝某某的念頭，併網購作案工具。2015 年 7 月 10 日 17 時許，吳謝宇趁謝某某回家換鞋之際，持啞鈴槓連續猛擊謝某某頭面部，致謝某某死亡。後吳謝宇向親友隱瞞謝某某已被其殺害的真相，虛構謝某某陪同其出國交流學習，以需要生活費、學費、財力證明等理由騙取親友 144 萬元予以揮霍。為逃避偵查，吳謝宇購買了 10 餘張身份證件, 用於隱匿身份。</span></span></p><p><span><span>最高法認為，被告人吳謝宇故意非法剝奪他人生命，其行為已構成故意殺人罪；以非法佔有為目的，虛構事實、隱瞞真相，騙取他人財物，數額特別巨大，其行為又構成詐騙罪；購買多張居民身份證，其行為還構成買賣身份證件罪，應依法並罰。吳謝宇所犯故意殺人罪手段殘忍，情節惡劣，罪行極其嚴重，嚴重違揹人倫道德，嚴重踐踏社會公眾的認知和情感，造成了極其惡劣的社會影響；吳謝宇連續實施故意殺人、詐騙、買賣身份證件犯罪，主觀惡性深，且毫無悔罪誠意，應依法懲處。第一審判決、第二審裁定認定事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。</span></span></p><p><span><span>據此，最高法依法核準福建省高院維持第一審對被告人吳謝宇以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；以詐騙罪判處有期徒刑十一年，並處罰金人民幣十萬元；以買賣身份證件罪判處有期徒刑三年，並處罰金人民幣三千元，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處罰金人民幣十萬三千元的刑事裁定。</span></span></p><p><span><span>據中新網報道，鄭曉靜在 2023 年 11 月 10 日曾到福州市第一看守所會見吳謝宇。</span></span><span>鄭曉靜告訴記者，吳謝宇對殺害母親的行為已認罪悔罪，並手寫道歉信，向其外婆、舅舅、阿姨及所有親屬深表歉意。</span></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 04:45:55 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754448.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10754448.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[呂雅萱]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[「紅通人員」屈健玲貪污案一審開庭]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>廣州市中級人民法院官微消息，2024 年 1 月 31 日上午，廣東省廣州市中級人民法院一審公開開庭審理了「紅通人員」屈健玲貪污一案。</p><p>廣東省廣州市人民檢察院指控：1995 年 3 月至 9 月，被告人屈健玲利用其擔任中國銀行廣州市黃埔支行轄屬水均崗辦事處會計的職務便利，夥同他人通過偽造銀行定期儲蓄存單、變造銀行進賬單、偽造銀行公章等方式，騙取 11 家單位客户存款共計人民幣 8700 萬元。1995 年 11 月，屈健玲在案發後潛逃境外。2022 年 10 月 29 日屈健玲被越南遣返回國。</p><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人屈健玲及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭主持下充分發表了意見，屈健玲進行了最後陳述，當庭表示認罪、悔罪。</p><p>屈健玲的近親屬、人大代表、政協委員、社會各界羣眾十餘人旁聽了庭審。</p><p>本案法庭將擇期宣判。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 03:52:28 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754494.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10754494.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[「重慶姐弟墜亡案」被告人張波、葉誠塵被執行死刑]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>重慶市第五中級人民法院官微 1 月 31 日消息，近日，最高人民法院對被告人張波、葉誠塵故意殺人死刑複核一案依法作出裁定，核準張波、葉誠塵死刑。最高人民法院在複核期間，依法訊問了二被告人。張波、葉誠塵委託了辯護律師為自己辯護，辯護律師查閲了卷宗材料，會見了被告人，提交了辯護意見。最高人民法院認真聽取並審查了辯護意見，充分保障了被告人依法享有的訴訟權利。重慶市第五中級人民法院向張波、葉誠塵送達了最高人民法院刑事裁定。2024 年 1 月 31 日上午，重慶市第五中級人民法院遵照最高人民法院下達的執行死刑命令，對張波、葉誠塵執行了死刑。重慶市人民檢察院第五分院依法派員臨場監督。重慶市第五中級人民法院在執行前安排張波、葉誠塵會見了近親屬。</p><p>最高人民法院複核確認：被告人張波隱瞞已婚已育事實，與被告人葉誠塵建立不正當男女關係。葉誠塵在得知張波婚育情況後，仍繼續與張波交往。2020 年 2 月，張波與妻子陳某某協議離婚，約定女兒張某甲（被害人，歿年 2 歲）由陳某某撫養，兒子張某乙（被害人，歿年 1 歲）由張波撫養至 6 歲後歸陳某某撫養，張波分期向陳某某支付 80 萬元撫養費。葉誠塵知曉張波與陳某某離婚協議內容，仍將張某甲、張某乙視為其與張波結婚的障礙和以後共同生活的負擔。為此，二人多次共謀殺死張某甲和張某乙，並決定採用製造意外高墜方式作案。之後，葉誠塵多次催促張波作案，以其家人因張波有孩子反對二人共同生活、不解決孩子問題就不見面和分手等為由，不斷催促、威逼張波動手殺人，並給張波限定最後時限。為便於作案，張波遂誘騙陳某某將張某甲送至其家中。2020 年 11 月 2 日下午，張波趁其母親外出之機，將在 15 樓家中次卧室飄窗窗台玩耍的張某甲和張某乙的雙腿抱住掀出窗外，致張某甲顱腦損傷死亡，張某乙顱腦及胸腹腔多臟器損傷造成呼吸循環衰竭經搶救無效死亡。</p><p>最高人民法院認為，被告人張波、葉誠塵故意非法剝奪他人生命，其行為均已構成故意殺人罪。在共同犯罪中，張波、葉誠塵地位作用總體相當，均起主要作用，系主犯，應按照各自參與的全部犯罪處罰。張波、葉誠塵視張波的親生子女為結婚障礙，共同預謀採用製造意外高墜方式殺人，致兩名幼童死亡，嚴重挑戰法律和道德底線，犯罪動機極其卑劣，情節特別惡劣，手段特別殘忍，後果和罪行極其嚴重，應依法懲處。複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。第一審判決、第二審裁定認定的事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。據此，最高人民法院依法核準重慶市高級人民法院維持第一審對被告人張波以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；對被告人葉誠塵以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身的刑事裁定。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 03:44:38 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754439.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10754439.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[法治面｜打擊虛擬資產洗錢犯罪，中國反洗錢法迎首次大修]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170666804251004500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>隨着科技發展，虛擬貨幣為代表的新產品、新業務以及新技術、新渠道被不法分子所濫用。洗錢、恐怖融資日趨全球化、網絡化、智能化和複雜化。隨着科技發展，虛擬貨幣為代表的新產品、新業務以及新技術、新渠道被不法分子所濫用。洗錢、恐怖融資日趨全球化、網絡化、智能化和複雜化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>反洗錢法修改獲得重要進展。2024 年 1 月 22 日，<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>總理主持召開國務院常務會議，討論了《中華人民共和國反洗錢法（修訂草案）》（簡稱：修訂草案）。</p><p>此前在 2021 年 6 月 1 日，中國人民銀行曾發佈《中華人民共和國反洗錢法（修訂草案公開徵求意見稿）》，面向社會公開徵求意見。這標誌着，2007 年起施行的反洗錢法將迎來首次重大修改。</p><p>「反洗錢法修改過程相對來説比較艱辛。2021 年修訂草案第一稿就已面向社會公開徵求意見；2023 年，修訂草案被列入當年國務院立法工作計劃；十四屆全國人大常委會立法規劃將反洗錢法（修改）列為條件比較成熟、任期內擬提請審議的法律草案。根據立法計劃，修訂草案 2025 年將有望獲得通過。」 北京大學法學院教授、參與反洗錢法修訂草案討論的專家王新告訴界面新聞。</p><h3>洗錢犯罪威脅金融安全</h3><p>「洗錢」（money laundering）一詞作為刑事術語最早誕生於美國。20 世紀 30 年代，以阿爾·卡彭為首的黑幫組織在芝加哥開設了幾百個洗衣房，將販毒走私、敲詐勒索等手段獲得的「黑錢」與洗衣房的收入一同向税務機關申報，將贓款「洗白」，美國財政部特工在試圖抓捕阿爾·卡彭時發明瞭「洗錢」一詞。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170666804251004500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>王新告訴界面新聞，洗錢作為下游犯罪，在產生初期是恰如寄生蟲般緊密地依附於毒品、有組織犯罪、腐敗犯罪等三類上游犯罪。自「9.11」事件發生後，在國際社會全力打擊恐怖主義和恐怖融資的大形勢下，洗錢被公認為恐怖分子隱藏其收入和獲取資金的渠道。對此，國際社會反洗錢理念發生急劇轉變，開始調整傳統的反洗錢策略，在原有的反洗錢基礎上增加反恐怖融資內容。</p><p>王新介紹，隨着洗錢犯罪的日益發展，其危害性開始發生核裂變，逐漸從依附於上游犯罪的單一屬性中脱離出來，升級為非傳統性安全中的突出問題，具有自己獨立的屬性。</p><p>「洗錢和反洗錢皆已成為可以影響、操控乃至‘侵略’某一國家或地區的非對稱力量。從這個意義上説，它已升級為一種非傳統武器。因此，對絕大多數國家而言，面臨的金融安全挑戰是嚴峻的。」復旦大學中國反洗錢研究中心執行主任嚴立新告訴界面新聞。</p><p>嚴立新介紹，以全球視野觀察，洗錢在現階段呈現出新的特點。首先，洗錢總量逐年增長，頻度提高，表現為小額、多批次、多名目。此外，洗錢活動不斷向非銀行機構「外溢」。在各國加強對金融業的監管、處罰力度，銀行業的反洗錢總體水平不斷提升的形勢下，不法分子和犯罪組織開始將洗錢活動向反洗錢意識相對較弱、制度和執行漏洞較多的保險、證券、基金等非銀行金融機構，以及拍賣、典當和擔保公司、財務公司、娛樂業等領域擴張滲透。</p><p>「通過上述途徑被漂白的‘白錢’，通常仍會再回到銀行體系，即所謂‘二次進入’。這對銀行識別資金的原始來源和性質，履行反洗錢義務，增加了相當難度。」嚴立新説。</p><p>此外，隨着科技發展，虛擬貨幣為代表的新產品、新業務以及新技術、新渠道被不法分子所濫用。洗錢、恐怖融資日趨全球化、網絡化、智能化和複雜化。</p><p>嚴立新介紹，當前， 「看門人」等專業人士越來越被不法分子所青睞。「看門人」主要指律師、審計師、評估師、公證員以及銀行風控人員、反洗錢合規等專業人士等。這些專業人士對相關法律法規、税務、財務、金融機構內控機制很瞭解，知道存在哪些真空地帶和灰色領域，故成為洗錢分子或組織爭相收買的主要對象。</p><p>此前在 2017 年 9 月，國務院辦公廳曾發佈《關於完善反洗錢、反恐怖融資、反逃税監管體制機制的意見》，明確提出要形成適應社會主義市場經濟要求、適閤中國國情、符合國際標準的「三反」法律法規體系，建立職責清晰、權責對等、配合有力的「三反」監管協調合作機制，有效防控洗錢、恐怖融資和逃税風險。</p><p>王新介紹，近年來，我國對反洗錢重要性的認知，可以説發生了「三級跳」：從最初關於維護金融機構穩定和聲譽之最狹義的理解，發展到洗錢與產生經濟利益的上游犯罪之間聯繫而延伸至維護金融安全，最後提升到維護總體國家安全的戰略高度，並且將反洗錢納入國家治理體系和治理能力現代化的系統。這必然會對我國反洗錢的刑事法律規制產生影響。</p><p>「二十大報告和 2023 年中央金融工作會議都提到要全面加強金融監管，反洗錢工作的主要內容是監測資金流動，將金融活動納入監管的‘抓手’就是反洗錢。」 王新説。近年來，我國對洗錢罪的打擊力度也在不斷加大，據最高檢公開數據，2023 年 1 月至 11 月，全國檢察機關起訴洗錢犯罪 2435 人，同比上升 16.6%。</p><h3>特定非金融機構納入監管</h3><p>「金融行動特別工作組」（Financial Action Task Force，簡稱：FATF）是全球反洗錢和恐怖融資最具權威性的政府間國際組織。為了適應打擊洗錢犯罪的新形勢需要，2007 年中國成為該組織正式成員。2012 年，金融行動特別工作組修訂發佈新的國際標準——《打擊洗錢、恐怖融資和擴散融資的國際標準：FATF 建議》，並以此為依據，從 2014 年至 2022 年對所有成員開展互評估，旨在綜合考察成員反洗錢工作的合規性和有效性。</p><p>據中國人民銀行網站消息，2019 年 4 月 17 日，金融行動特別工作組（FATF）公佈了《中國反洗錢和反恐怖融資互評估報告》。該報告認可近年來中國在反洗錢工作方面取得的積極進展，認為中國的反洗錢體系具備良好基礎。</p><p>同時，報告指出，中國反洗錢工作也存在一些問題需要改進。例如：相對中國金融行業資產的規模，反洗錢處罰力度有待提高；對特定非金融行業反洗錢監管缺失，特定非金融機構普遍缺乏對洗錢風險及反洗錢義務的認識；法人和法律安排的受益所有權信息透明度不足；執法部門查處案件、使用金融情報、開展國際合作工作時側重上游犯罪，而相對忽視洗錢犯罪；中國在執行聯合國安理會定向金融制裁決議方面存在機制缺陷，包括義務主體、資產範圍和義務內容不全面，國內轉發決議機制存在時滯等。</p><p>據介紹，FATF 在報告中還發布了對我國反洗錢和反恐怖融資技術合規性的「打分成績單」。「對互評估報告中指出的問題進行對標整改，並且在後續再評估報告中將低分項目評級上調至達標水平，不僅是遵守 FATF 評估程序規則的義務要求，而且直接關係到我國作為負責任國際大國的形象問題。」王新説。</p><p>「反洗錢法修改的一個重要背景是我國面臨 FATF 第五輪評估。」嚴立新介紹，我國通過刑法修正案的立法模式，對洗錢罪進行了一系列修改完善，反洗錢法作為單行法，在反洗錢的概念及義務內容、管轄規則、反洗錢義務主體、罰則等方面作了進一步細化完善，如果反洗錢修訂草案可以在第五輪評估前正式通過，將會成為一個重要的加分項。</p><p>王新認為，反洗錢法修改最重要的一點是把特定非金融機構納入監管並明確其範圍。「FATF 對我國評估的 6 項不合規中有 3 項都與特定非金融機構有關。」王新説，修訂草案將個人、單位、企業和特定非金融機構納入反洗錢的義務主體中，改變監管義務主體單一的情況，有助於監測和遏制各種形式的洗錢活動。</p><p>王新介紹，在當前經濟全球化進程，跨國洗錢犯罪驟增的背景下，反洗錢法修訂草案規定了境內金融機構配合阻斷外國法律與措施不當域外適用的義務，要求向國務院有關金融監督管理機構報告批准，實際上就是「家長」出面，能夠保護本國利益，應對他國進攻性的主張和做法採取反制措施，主動防禦風險，提升在國際規則制定中的話語權。修訂草案還有一個亮點在於對「受益所有人」規則的完善，這也是因為 FATF 對我國評估的 6 項不合規中有 2 項都與其相關。</p><h3>修法應完善司法救濟機制</h3><p>針對修訂草案，王新表示，反洗錢法牽涉的面比較寬，修訂草案很難做到面面俱到，只能先把最為緊迫的內容框架性地體現出來。</p><p>「當前最主要的、最緊迫的、也是最有必要上升到法律層面去解決的，就是涉及到虛擬資產的洗錢問題。」嚴立新介紹，利用加密貨幣、虛擬資產進行洗錢逐漸成為一個主流趨勢，但我國法律對於虛擬資產的內涵和外延缺乏清晰的定義。</p><p>王新則認為，從取締比特幣在中國的合法地位就可以看出我國對於虛擬貨幣的態度。為防範數字金融風險，我國禁止對虛擬貨幣提供或接受服務。反洗錢法修訂草案已經將應對新型洗錢風險涵蓋在內，要求金融機構在採用新技術、提供新產品之前必須對洗錢風險進行評估，並採取風險管理措施。</p><p>實踐中發現，金融機構的「嚴防死守」並不足以杜絕虛擬資產洗錢。2021 年，最高檢、央行曾發佈一起利用虛擬貨幣跨境兑換洗錢的典型案例。2018 年，陳某波涉嫌集資詐騙罪潛逃境外。其親屬陳某枝按照陳某波指示，將陳某波用非法集資款購買的車輛以 90 餘萬元的低價出售，隨後在陳某波組建的微信羣中聯繫比特幣「礦工」，將賣車錢款全部轉賬給「礦工」換取比特幣密鑰，並將密鑰發送給陳某波，以供其在境外兑換使用。</p><p>為何出現這種情況？嚴立新介紹，我國現行法律基本上是成文法，司法機關只能在法律規定範圍內行使判決權，不能突破法律。雖然反洗錢法修訂草案已將防範虛擬資產洗錢納入其中，但是對於虛擬資產洗錢犯罪後續查封、凍結、扣劃、罰沒等問題缺乏可操作化的指導，出現「前後脱節」。法律沒有授權，則會產生「灰色地帶」，形成打擊利用虛擬資產洗錢過程中的執法盲點和難點。</p><p>除此之外，嚴立新介紹，我國反洗錢執法過程中的司法救濟工作還有較大的完善空間，反洗錢法也應該涵蓋司法救濟相關內容，保障公民合法權益。現實中，對於涉嫌洗錢等不法甚至犯罪行為的金融賬户或個人銀行卡「一封了之」「一凍了之」「一扣了之」的情形屢見不鮮，甚至司空見慣。這其中，不乏被誤中、誤傷的個體或羣體，因賬户被誤封誤凍卻申訴無門、久拖不決進而造成個人、家庭或企業陷入絕境的案例亦不鮮見。</p><p>例如，在 2020 年「凍卡」行動中，某地數萬商户的銀行賬户被凍結。為處置危機，當地政府牽頭臨時成立了「銀行賬户凍結援助中心」，梳理登記商户賬户凍結信息，並派出 40 餘個工作組前往全國各地溝通協調銀行卡解凍事宜，這對商户和地域經濟、政府聲譽造成了極大的衝擊和不利影響。</p><p>「對於洗錢、電信詐騙、虛假交易、腐敗等不法犯罪行為，類似的針對性行動的確起到了有效遏制和打擊效果，但過程中被誤中誤傷的情形也客觀存在，而相關主體卻缺乏必要的知情權、申訴通道、糾正和救濟機制。這是一個一直未被足夠重視的問題，因此，亟待建立虛實相間、職責明晰，由監管部門、金融機構、行業協會、金融消費者權益保護、獨立第三方如律師等組成的網絡，形成完備的、可操作的組織架構、制度、規則和流程。」嚴立新説。</p><p>王新認為，反洗錢必須建立一個合規的管理體制。反洗錢法作為基本法，應將反洗錢的合規要求納入其中，便於後續頒佈實施細則等指導性文件。</p><p>此外，嚴立新介紹，我國在建立金融情報網絡方面仍有相當的提升空間。目前，國家除在上海設立了反洗錢分中心外，在其它省（市、自治區）沒有分支機構，難以滿足各地在維護地區經濟穩定、金融穩定和社會穩定過程中對金融情報的巨大需求。應以反洗錢法修訂和國家新一輪機構改革為契機，立足當前及未來國家治理的需要，戰略提升系統性資金監測能力，有效應對眾多或重大的不確定性。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 03:09:05 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10753197.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10753197.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[罪犯吳謝宇被執行死刑]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據福州市中級人民法院官微 1 月 31 日消息，近日，最高人民法院對被告人吳謝宇故意殺人、詐騙、買賣身份證件死刑複核一案依法作出裁定，核準吳謝宇死刑。最高人民法院在複核期間，依法訊問了被告人。吳謝宇委託了辯護律師為其辯護，辯護律師查閲了卷宗材料，會見了被告人，提交了辯護意見。最高人民法院認真聽取並審查了辯護意見，充分保障了被告人依法享有的訴訟權利。福建省福州市中級人民法院向吳謝宇送達了最高人民法院刑事裁定。2024 年 1 月 31 日，福州市中級人民法院遵照最高人民法院下達的執行死刑命令，對吳謝宇執行了死刑。福州市人民檢察院依法派員臨場監督。執行死刑前，福州市中級人民法院告知吳謝宇可以申請會見親屬，但吳謝宇未提出申請。</p><p>最高人民法院複核確認：被告人吳謝宇悲觀厭世，曾產生自殺之念，其父病故後，認為母親謝某某生活已失去意義，於 2015 年上半年產生殺害謝某某的念頭，併網購作案工具。2015 年 7 月 10 日 17 時許，吳謝宇趁謝某某回家換鞋之際，持啞鈴槓連續猛擊謝某某頭面部，致謝某某死亡。後吳謝宇向親友隱瞞謝某某已被其殺害的真相，虛構謝某某陪同其出國交流學習，以需要生活費、學費、財力證明等理由騙取親友 144 萬元予以揮霍。為逃避偵查，吳謝宇購買了 10 餘張身份證件，用於隱匿身份。</p><p>最高人民法院認為，被告人吳謝宇故意非法剝奪他人生命，其行為已構成故意殺人罪；以非法佔有為目的，虛構事實、隱瞞真相，騙取他人財物，數額特別巨大，其行為又構成詐騙罪；購買多張居民身份證，其行為還構成買賣身份證件罪，應依法並罰。吳謝宇所犯故意殺人罪手段殘忍，情節惡劣，罪行極其嚴重，嚴重違揹人倫道德，嚴重踐踏社會公眾的認知和情感，造成了極其惡劣的社會影響；吳謝宇連續實施故意殺人、詐騙、買賣身份證件犯罪，主觀惡性深，且毫無悔罪誠意，應依法懲處。第一審判決、第二審裁定認定事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。據此，最高人民法院依法核準福建省高級人民法院維持第一審對被告人吳謝宇以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；以詐騙罪判處有期徒刑十一年，並處罰金人民幣十萬元；以買賣身份證件罪判處有期徒刑三年，並處罰金人民幣三千元，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處罰金人民幣十萬三千元的刑事裁定。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 02:31:54 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10753864.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10753864.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 白所成等 10 名緬北重大犯罪嫌疑人被成功押解回國；IMF 上調今年全球經濟增長預期至 3.1%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 白所成等 10 名緬北重大犯罪嫌疑人被成功押解回國；IMF 上調今年全球經濟增長預期至 3.1%" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家金融監督管理總局召開 2024 年工作會議；中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話；房地產項目「白名單」第一筆貸款在南寧市落地。國家金融監督管理總局召開 2024 年工作會議；中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話；房地產項目「白名單」第一筆貸款在南寧市落地。</p><h3>李強在陝西調研</h3><p>中共中央政治局常委、國務院總理李強 1 月 29 日至 30 日在陝西調研。他強調，要深入貫徹落實習近平總書記重要指示和黨中央決策部署，緊緊圍繞高質量發展這個首要任務，完整、準確、全面貫徹新發展理念，以科技創新推動產業創新，加快培育和發展新質生產力，更好帶動和促進經濟轉型升級。<a href="https://www.jiemian.com/article/10751436.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家金融監督管理總局召開 2024 年工作會議</h3><p>1 月 30 日，金融監管總局召開 2024 年工作會議，深入學習貫徹中央金融工作會議、中央經濟工作會議和省部級主要領導幹部專題研討班精神，總結 2023 年工作，部署 2024 年重點任務。<a href="https://www.jiemian.com/article/10751871.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話</h3><p>中國海警官微消息，中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話。中國海警局新聞發言人甘羽表示，1 月 28 日，4 名菲方人員非法闖入中國黃巖島礁盤活動，中國海警依法予以警告驅離，現場處置專業規範。中國對黃巖島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，始終堅決反制菲方侵權行徑。中國海警將一如既往在中國管轄海域維權執法，堅定維護國家主權和海洋權益。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>白所成等 10 名緬北重大犯罪嫌疑人被成功押解回國</h3><p>據公安部刑偵局官微，針對當前緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嚴峻形勢，公安部持續加強與緬甸執法部門的國際警務合作，1 月 30 日，緬甸警方依法向我公安機關移交了白所成、白應蒼、魏懷仁、劉正祥、劉正茂、徐老發 6 名緬北果敢電詐犯罪集團重要頭目和另外 4 名重大犯罪嫌疑人。當晚，隨着一架中國民航包機降落在雲南昆明長水機場，緬方移交的 10 名重大犯罪嫌疑人被我公安機關成功押解回國。此次行動是中緬兩國開展國際警務執法合作取得的又一標誌性重大戰果，充分彰顯了兩國聯合打擊跨國電信網絡詐騙犯罪、共同攜手維護安全穩定秩序的堅定決心和堅強意志。</p><h3>民航局發文規範春運機票價格：避免頻繁調價、價格大幅波動</h3><p>據澎湃新聞，航司內部人士消息，近日中國民航局給民航各地區管理局、各運輸航空公司、中國航空運輸協會等下發《關於加強 2024 年春運期間民航價格管理的通知》，要求加強春運期間民航價格管理。各運輸航空公司要落實明碼標價要求，及時、準確、全面地公佈運價水平及適用條件。不得相互串通、操縱市場價格；不得捏造、散佈漲價信息、哄抬價格，推動價格過高上漲；不得以低於成本的價格傾銷；不得虛構原價、虛假標價、虛假打折、採用誤導性價格標示、隱瞞價格附加條件；不得開展虛假宣傳等不正當競爭行為；不得從事壟斷協議、濫用市場支配地位等壟斷行為；避免頻繁調價、價格大幅波動，擾亂正常的市場秩序。</p><h3>IMF 上調今年全球經濟增長預期至 3.1%</h3><p>據央視財經，1 月 30 日，國際貨幣基金組織（IMF）發佈最新一期《世界經濟展望報告》。報告中，IMF 預計 2024 年全球經濟增速為 3.1%，相比 2023 年 10 月時的預測上調 0.2 個百分點。主要原因是中國、美國以及一些大型新興市場和發展中經濟體呈現出比預期更強的韌性。報告預計 2025 全球經濟增速為 3.2%。報告同時指出，從中期來看，人工智能（AI）技術可以提高勞動者的生產率和收入，不過這也取決於各國如何開發和利用人工智能的潛力。</p><h3>房地產項目「白名單」第一筆貸款在南寧市落地</h3><p>據中國建設報，住房城鄉建設部和金融監管總局消息，住房城鄉建設部、金融監管總局召開城市房地產融資協調機制部署會後，各地迅速行動、抓緊落實。目前，廣西南寧市已建立房地產融資協調機制，並向當地金融機構推送了第一批 107 個房地產項目「白名單」。「白名單」中的北投荷院項目已獲得民生銀行南寧分行 3.3 億元開發貸款。</p><h3>美股收評：三大指數漲跌不一，道指四連漲續創歷史新高，大型科技股多數下跌</h3><p>當地時間 1 月 30 日，美股三大指數收盤漲跌不一，道指漲 0.35%，連漲四日，續創歷史新高；標普 500 指數跌 0.06%，納指跌 0.76%。大型科技股多數下跌，奈飛跌超 2%，谷歌、亞馬遜、蘋果跌超 1%，Meta、微軟小幅下跌；特斯拉、英偉達小幅上漲，其中英偉達續創收盤、盤中新高。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 23:15:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752402.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10752402.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[IMF：世界經濟接近軟着陸，各國央行面臨貨幣政策雙重風險]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170665393680610000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一方面，過早實施寬鬆政策會削弱央行的信譽收益並可能導致通脹反彈；另一方面，若不及時轉向貨幣正常化會危及經濟增長，並帶來通脹快速跌破中期目標的風險。一方面，過早實施寬鬆政策會削弱央行的信譽收益並可能導致通脹反彈；另一方面，若不及時轉向貨幣正常化會危及經濟增長，並帶來通脹快速跌破中期目標的風險。</p><p><span>1</span>月<span>30</span>日，國際貨幣基金組織（<span>IMF）</span>在發佈的最新《<a href="https://www.imf.org/en/Publications/WEO/Issues/2024/01/30/world-economic-outlook-update-january-2024"><span>世界經濟展望報告</span></a>》中將<span>2024</span>年的世界經濟增速從去年<span>10</span>月預測的<span>2.9%</span>上調至<span>3.1%</span>，<span>2025</span>年的世界經濟增速則預計為<span>3.2%</span>。</p><p><span><strong>全球經濟走向軟着陸</strong></span></p><p>IMF 在<a href="https://www.imf.org/-/media/Files/Publications/WEO/2024/Update/January/English/text.ashx"><span>報告</span></a>中指出，2023 年下半年以來全球經濟表現出足夠的韌性。在需求方面，私人消費和政府支出的強勁彌補了緊張的貨幣狀況並支撐起了經濟活動；供應方面，勞動力參與度的提高、供應鏈的改善以及能源和大宗商品價格的下降，彌補了再次出現的地緣政治不確定性帶來的負面影響。</p><p>隨着經濟增長保持穩定、通貨膨脹穩步下降，IMF 認為，全球經濟最終將走向軟着陸，硬着陸的風險已經減弱。</p><p>具體而言，該報告預測美國經濟增長將逐步放緩，從<span>2023</span>年的<span>2.5%</span>下降至今明兩年的<span>2.1%</span>和<span>1.7%</span>，緊縮的貨幣政策仍將在美國經濟中發揮重要作用；而歐元區則在充滿挑戰的<span>2023</span>年之後開始小幅反彈，預計今明兩年增速分別為<span>0.9%</span>和<span>1.7%</span>，高企的能源價格和緊縮的貨幣政策限制了歐元區去年的需求；在印度和東南亞的驅動下，亞洲新興經濟體預計在<span>2024</span>年和<span>2025</span>年仍將領跑全球，分別為<span>5.2%</span>和<span>4.8%</span>，其中印度連續兩年預期<span>6.5%</span>的增速為各主要經濟體之冠。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170665401712342000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>至於通貨膨脹，IMF 則將今年全球通脹率（不包括阿根廷）從去年<span>10</span>月<span>5.3%</span>的預測值下調至<span>4.9%</span>。其中發達經濟體的核心通脹率預計在今年將下降至<span>2.6%</span>，較為接近美聯儲和歐洲央行制定的中期目標<span>2%</span>。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170665393680610000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除經濟增長和通脹放緩兩大核心因素之外，報告也指出<span>2024</span>年和<span>2025</span>年作為全球選舉大年，通常會意味着各國政府將增加公共支出，雖然可能會部分刺激通貨膨脹，但更可能會促進經濟活動。人工智能的快速進步也可以促進投資並刺激生產率快速增長。</p><p>雖然全球經濟表現出諸多積極因素，但是<span>2024</span>年和<span>2025</span>年<span>3.1%</span>和<span>3.2%</span>的增速依然低於<span>2000</span>年至<span>2019</span>年<span>3.8%</span>的平均水平。</p><p>IMF 將高水平利率、高負債衝擊下財政支出的萎縮，以及基礎生產率的低速增長列為影響經濟增速的主要原因。此外，地緣政治緊張局勢也重新出現，例如中東衝突可能會造成大宗商品的供應中斷，紅海危機也造成亞歐運輸成本顯著增加。可能會更持久的核心通脹則取決於工資漲幅對於物價的影響，尤其是歐元區協商工資的上漲可能會對物價再次造成壓力，而傾向於在更長時間內維持較高利率水平的貨幣政策也會給政府債務帶來壓力，財政整頓可能會拖累經濟增長。</p><p><span><strong>貨幣政策的雙重風險</strong></span></p><p>報告還指出，近期通貨膨脹的放緩很大部分是由大宗商品和能源價格下跌造成的，而非通過經濟活動收縮。這也意味着緊縮的貨幣政策通過抑制需求來控制通脹的效用可能較為有限。</p><p>不過，IMF 依然在兩方面肯定了各國央行快速加息的積極作用。首先，堅決且快速的加息步伐加強了外界對於央行控制通脹決心的信任，阻止了通脹預期持續上升，這有助於抑制工資增長，並降低工資-價格螺旋式上升的風險。其次，緊縮政策直接降低了全球能源需求並壓低了整體通脹。</p><p>目前各國央行正面臨着雙重風險。一方面，過早實施寬鬆政策會削弱央行的信譽收益並可能導致通脹反彈；另一方面，若不及時轉向貨幣正常化會危及經濟增長，並帶來通脹快速跌破中期目標的風險，而且通脹大幅下降的部分新興經濟體已經開始降息。</p><p>報告認為美國通脹在更大程度上由需求驅動，因此美聯儲需要防範第一類風險；而歐元區的通脹則是因為能源價格的飆升發揮了不成比例的作用，因此歐洲央行更應關注第二類風險。</p><p>這似乎也預示着晚於美聯儲開啓加息週期的歐洲央行較大概率先於美聯儲開始降息。</p><p>歐洲央行行長拉加德在<span>1</span>月<span>25</span>日的貨幣政策會議之後也透露<span>「</span>確保其政策利率在必要時保持在足夠嚴格的水平<span>」</span>。外界也普遍預測歐洲央行在<span>4</span>月之前不會討論降息的可能。而以摩根士丹利為代表的華爾街機構雖然也不預計美聯儲在<span>6</span>月之前開啓降息，但押注美聯儲在<span>5</span>月貨幣政策會議上宣佈放緩縮錶速度，以實現貨幣政策的小幅放鬆。這一對比在某種意義上與 IMF 的預測大相徑庭。</p><p>IMF 還指出，不斷上升的財政風險是未來將面臨的最大挑戰。</p><p>在面對新冠疫情和能源危機時，各國政府都通過一系列紓困措施為民眾和企業提供幫助，並一路推高了公共債務水平。例如<span>G20</span>中的發達經濟體在過去四年內公共債務與<span>GDP</span>之比突破了<span>120%</span>，<span>G20</span>新興經濟體的這一比例也突破了<span>70%</span>。而隨着利率的大幅上升，各國的借貸成本和再融資成本反而在不成比例的上升。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170665360029938800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;</span></p><p>不過隨着通貨膨脹帶來的貨幣貶值，部分高負債國家的總債務事實上在疫情期間創下新高後已出現了快速縮水的趨勢。歐盟統計局<span>1</span>月<span>22</span>日的一份<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18357971/2-22012024-AP-EN.pdf/8b631960-6df6-b7b6-49a0-031dca1479c6"><span>報告</span></a>顯示，歐元區公共債務與<span>GDP</span>之比就從<span>2022</span>年三季度的<span>92.2%</span>下降至<span>2023</span>年三季度的<span>89.9%</span>，包括曾經的「歐豬國家」希臘和葡萄牙的債務與<span>GDP</span>之比在過去一年就分別下降了<span>12</span>個和<span>10.9</span>個百分點。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 22:34:31 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752308.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10752308.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[錢伯彥]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[聯合國教科文組織歐美之外首個全球一類中心落「滬」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，聯合國教科文組織東亞地區辦事處主任（駐華代表）夏澤翰（Shahbaz Khan）在 2024 世界數字教育大會接受界面新聞採訪時透露，目前<span>STEM 教育研究所上海</span>中心正在籌備階段，將適時投入運營。</p><p><span>2023 年 11 月 9 日，聯合國教科文組織第 42 屆大會通過決議——在中國上海設立教科文組織國際 STEM 教育研究所（UNESCO IISTEM）。這是教科文組織在全球設立的第 10 個一類中心，也是在歐美之外首個全球性一類中心。</span></p><p><span>「</span>我們非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。<span>」</span>夏澤翰表示。該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。</p><p>以下是經界面新聞編輯的採訪實錄：</p><p><strong>界面新聞：能否介紹一下好的數字教育案例？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>夏澤翰：例如位於深圳的聯合國教科文組織二級中心（聯合國教科文組織高等教育創新中心），該中心在亞非開展工作，其旗艦項目之一是<span>「</span>智慧教室<span>」</span>，為教室配備<span>ICT</span>（信息與通信技術）基礎設施。聯合國教科文組織還對人工智能以及如何利用生成式人工智能來增強教師的課堂能力進行了非常廣泛的研究，這是我們提出的一個非常重要的工作領域。</p><p>中國在教育各個領域都是一個絕佳的例子，另一個很好的例子是巴基斯坦，帶來了混合式教學等等。這些已經帶來了一場教育的革命，不讓任何人掉隊。</p><p>聯合國教科文組織提出了<span>ICT</span>能力框架，教師至少需要具備使用<span>ICT</span>並應用於課堂的能力。非常重要的是，我們一直在使用這些框架，與中國等國家合作，一起將數字化教育、素質教育作為可持續發展目標的一部分帶到非洲。</p><p>我們還在推動南南合作，例如<span>「</span>一帶一路<span>」</span>國家共享發展的紅利，教育機構相互合作，通過更好的課程和教師培訓，獲得更好的技術。所以在今天這個大會上，我們能看到來自埃塞俄比亞的大學或者開普敦等地的部長們在這裏尋找廣泛的機遇。</p><p>這些合作對於實現聯合國的可持續發展目標至關重要。中國在很多年前就實現了眾多可持續發展的目標，通過教育改革，走向繁榮之路。所以説，中國是一個普及教育、脱貧致富的絕佳案例。現在中國通過提供獎學金讓教育惠及更多人。中國教育部和聯合國教科文組織設立了<span>「</span>中國政府長城獎學金<span>」</span>，資助學生來華學習。</p><p>我們也和大學合作，在中國設立了多個聯合國教科文組織教席和中心。其中一個重要的中心在北京師範大學，推動農村地區教育，並幫助了很多非洲國家。後來，我們在北師大又成立了一個新的人工智能教席項目。</p><p>在此我很高興向你們介紹，相信你們也聽説了，上海將設立一個一類中心，教科文組織國際<span>STEM</span>教育研究所（<span>UNESCO IISTEM</span>）。這是教科文組織在全球設立的第<span>10</span>個一類中心，也是在歐美之外首個全球性一類中心。</p><p>該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。在<span>STEM</span>教育領域，不僅對中國，對世界來説這都將是一個重要的發展。</p><p><strong>界面新聞：為什麼選擇上海？</strong></p><p>夏澤翰：我們非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。上海有很多優秀的學生，上次我來上海蔘訪時看到一些<span>10-12</span>歲以下的孩子通過編程無人機互相交談。</p><p>上海也擁有驚人的<span>AI</span>研究機構，上次我參觀了利用人工智能快速檢測疾病的成像技術，我們需要將這種知識引入教育系統，培訓下一代的技術人員、工程師和醫生。</p><p>上海還有眾多優秀的高校，比如同濟大學、華東師範大學等。上海就是一座教育之城、科技之城和文化之城，這裏也是聯合國教科文組織認定的設計創意之都。所以在這裏建立這樣一個能將所有趨勢彙集在一起的研究機構，是一件很棒的事情。</p><p>去年該決議在聯合國教科文組織大會上通過，目前中心正在籌備階段，將適時投入運營。<span>STEM</span>教育對每個國家都非常重要，因為這將推動未來的新就業、新繁榮。比如食品安全、水體安全、能源安全等等，都需要更好的科學家、科技人員、工程師和數學家，為可持續發展帶來跨學科的解決方案。</p><p>我們很感激中國政府為聯合國教科文組織所做的努力，這將是中國為世界做出的巨大貢獻。</p><p><strong>界面中國：該中心落户上海，如何帶領或者推動中國參與全球數字教育治理？</strong></p><p>夏澤翰：該中心是聯合國教科文組織的一部分，而聯合國教科文組織與<span>195</span>個成員國合作，所以該中心將與所有成員國相關並提供服務，也就是在聯合國教科文組織的框架下參與全球治理。</p><p><strong>界面中國：對於該中心要落户的上海有何建議？</strong></p><p>夏澤翰：首先，作為聯合國教科文組織東亞辦事處主任、駐華代表，我非常感激上海市政府和上海市民。我只能説，他們的慷慨和努力真正有助於共享繁榮和發展。</p><p>上海是一個美妙的地方，擁有令人驚歎的博物館，美麗的河流穿城而過，建築景觀也如此獨特。上海市政府將所有這些特點結合在一起，我相信會繼續下一個階段的發展。</p><p>我的建議就是，應該讓年輕人對這座城市的發展越來越興奮。我們應該創造這種興奮，這個研究中心不僅僅是一個實體，我們要讓上海的每個人都對這個美妙的機遇感到興奮，把這種熱情帶給學校裏的孩子們，帶到大學，帶給老師。這個中心應該成為全球互動的真正途徑，為每個人創造一個更好的未來。</p><p>上海市政府可以發揮很大的作用。<span>STEM</span>研究所落户上海這件事非常重要，我祝賀上海被選為主辦方。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:07:14 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751579.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751579.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年全國 PM2.5 平均濃度為 30 微克/立方米，重污染天數比率為 1.6%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，生態環境部舉行 1 月例行新聞發佈會，生態環境部新聞發言人、宣傳教育司司長裴曉菲首次亮相。裴曉菲介紹，2023 年全國地級及以上城市細顆粒物（PM2.5）平均濃度為 30 微克/立方米，優於年度目標（32.9 微克/立方米）約 3.0 微克/立方米，相比 2019 年下降了 16.7%。</p><p>裴曉菲介紹，2023 年全國優良天數比率為 85.5%，扣除沙塵異常超標天后為 86.8%，好於年度目標 0.6 個百分點，較 2019 年上升 3.5 個百分點。全國重污染天數比率為 1.6%，扣除沙塵異常重污染天后為 1.1%，與年度目標持平。</p><p>此外，水環境質量方面，2023 年全國地表水水質優良（Ⅰ-Ⅲ類）斷面比例為 89.4%，同比上升 1.5 個百分點，劣Ⅴ類斷面比例為 0.7%，同比持平。土壤環境質量方面，2023 年全國受污染耕地和重點建設用地安全利用得到有效保障。</p><p>「最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。但是在秋冬季，受主要大氣污染物排放總量增加和不利氣象條件影響，一些區域仍然會出現重污染天氣多發頻發。」裴曉菲説。</p><p>裴曉菲介紹，為做好秋冬季大氣污染防治工作，2023 年秋冬季以來，生態環境部統籌全國生態環境系統業務骨幹 2400 餘人，調動屬地執法人員 9700 餘人次，開展了 8 輪大氣污染現場和遠程監督幫扶，發現問題企業 1.6 萬餘家，推動解決涉氣環境問題 3.2 萬餘個。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我們抽調全國執法、監測技術骨幹，每月壓茬式安排 2 輪次現場監督幫扶，發現部分企業存在弄虛作假、超標排放、偷排偷放、重污染天氣減排措施落實不到位等問題 4254 個，其中幹擾自動監測、檢測報告造假、偽造台賬記錄等性質嚴重、影響惡劣的違法違規問題 537 個，移交司法 17 個，行政拘留 25 人，刑事拘留 3 人。」裴曉菲説。</p><p>據介紹，生態環境部通過遠程推送識別線索，指導地方自查發現解決環境問題 1 萬餘個。此外，利用衞星遙感、空氣質量監測網絡、污染源自動監測、用電監控等技術手段，融合各類數據信息，構建算法模型，精準識別問題線索，目前問題識別準確率已經達到 85% 以上。監督幫扶對污染減排和環境質量改善發揮了重要作用，初步估算，2023 年監督幫扶共推動污染物減排約 39.3 萬噸。</p><p>裴曉菲表示，「下一步，我們將把重污染天氣應對作為重中之重，持續選派業務骨幹開展現場監督幫扶，督促各項措施落實落地。同時，緊盯排放強度高、污染貢獻大的重點行業企業，督促企業落實污染治理主體責任，提升污染治理能力與合規達標排放水平。」</p><p><span>《中共中央，國務院關於全面推進美麗中國建設的意見》（簡稱《意見》）近日發佈，對新時代新徵程全面推進美麗中國建設作出系統部署，是指導全面推進美麗中國建設的綱領性文件。</span></p><p>生態環境部綜合司司長孫守亮介紹，<span>《意見》作出三個階段的戰略安排，就是到 2027 年，美麗中國建設成效顯著；到 2035 年，美麗中國建設目標基本實現；展望本世紀中葉，美麗中國全面建成。</span></p><p><span>「建設美麗中國是一項長期而艱鉅的戰略任務和系統工程，需要分階段、有計劃地系統推進。」</span>孫守亮指出，生態環境部將<span>會同有關部門加快建立美麗中國建設的實施體系和推進落實機制，加快工作調度，強化跟蹤評估；研究制定美麗中國建設成效考核指標體系和考核辦法，確保「十五五」實現與污染防治攻堅戰成效考核工作平穩過渡、有序銜接。</span></p><p><span>在推動區域重大戰略生態環境保護工作方面，</span>孫守亮介紹，從區域生態環境質量來看，京津冀兩市一省、粵港澳大灣區中珠三角 9 市、長三角 41 個城市，2023 年細顆粒物（PM2.5）濃度較戰略提出的 2014 年、2017 年、2018 年分別下降了 57.3%、34.4% 和 23.8%，地表水Ⅰ-Ⅲ類水質斷面比例分別上升了 36.4、29.8、14.3 個百分點，這説明相關地區在積極發揮動力源引擎作用的同時，實現了生態環境狀況大幅改善。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:14:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750656.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750656.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 證監會通報*ST 左江財務造假案進展；中國田徑協會原主席於洪臣一審被控受賄 2254 萬餘元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 證監會通報*ST 左江財務造假案進展；中國田徑協會原主席於洪臣一審被控受賄 2254 萬餘元" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》；上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求；山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 30 日晚報新聞。國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》；上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求；山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 30 日晚報新聞。</p><h3>國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》</h3><p>1 月 30 日， <span>國務院國資委官網消息，為推動中央企業佈局優化和結構調整，更好適應國資國企改革發展新形勢，國務院國資委近日印發了《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》（國資發產權規〔2024〕8 號，以下簡稱《通知》）。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10750118.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部新聞發言人就美搜查在美中資企業答記者問</h3><p>商務部官網 1 月 30 日消息，商務部新聞發言人就美搜查在美中資企業答記者問。商務部新聞發言人表示，美方應立即停止對中國企業和商務人員的滋擾，為他們提供安全、透明、公平的營商環境。中方將密切關注事態發展，堅定維護中國企業和公民的合法權益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749375.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求</h3><p>1 月 30 日，上海市住房城鄉建設管理委、市房屋管理局聯合印發《關於優化本市住房限購政策的通知》，規定自 1 月 31 日起，在本市連續繳納社會保險或個人所得税已滿 5 年及以上的非本市户籍居民，可在外環以外區域（崇明區除外）限購 1 套住房，以更好滿足居民合理住房需求，促進區域職住平衡、產城融合。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749708.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>證監會通報*ST 左江財務造假案階段性調查進展情況</h3><p><span>1 月 30 日，據證監會網站消息，證監會通報*ST 左江財務造假案階段性調查進展情況</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749162.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>被控受賄 2254 萬餘元，中國田徑協會原主席於洪臣受賄案一審開庭</h3><p><span>據央視新聞，1 月 30 日，湖北省黃石市中級人民法院一審公開開庭審理了中國田徑協會原主席於洪臣受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749990.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元</h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 28 日晚間，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>由山西省紀委監委宣傳部與山西廣電聯合攝製的電視專題片《護航》播出第二集《風腐同治》，</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中披露了晉能控股集團 (</span></span><span><span>下稱晉能控股集團)</span></span><span><span>在</span></span><span><span>原黨委書記、董事長郭金剛的錯誤帶領下</span></span><span><span>，</span></span><span><span>不正之風氾濫，圈子文化盛行，權錢交易肆虐，政治生態惡化，出現系統性坍塌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749135.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:03:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750864.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750864.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[如何迴應 3 名美軍陣亡？美國：要報復，但有一條底線]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 29 日，美國國防部發布了美軍駐約旦基地遭無人機襲擊而喪生的三名美國士兵照片。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美軍初步評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關。在不直接襲擊伊朗境內目標的前提下，美國可能對相關武裝發動空襲或升級對伊朗制裁。美軍初步評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關。在不直接襲擊伊朗境內目標的前提下，美國可能對相關武裝發動空襲或升級對伊朗制裁。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>3 名美軍士兵在約旦遇襲身亡後，美國將如何報復成為中東各國關注的焦點。</p><p>在美國國內，共和黨人沒有放過這個拉選票的良機，紛紛要求拜登政府直接打擊伊朗境內的關鍵目標。曾擔任特朗普國家安全顧問的博爾頓呼籲拜登政府空襲在紅海的伊朗船隻以及伊拉克邊境的伊朗防空系統。</p><p>特朗普任總統時，美國將伊朗定為中東頭號對手，對伊朗採取「極限施壓」策略。</p><p>特朗普不僅帶美國退出伊核協議，還拉攏沙特等阿拉伯國家與以色列成立反伊朗聯盟。美國暗殺伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅指揮官蘇萊曼尼一度讓美國和伊朗走到戰爭邊緣。</p><p>但伊核協議是民主黨奧巴馬政府的代表性政績。拜登上台後嚴格貫徹美國在中東的戰略收縮，把重返伊核協議列入談判議程，讓美軍倉促撤出阿富汗，還停止為沙特參與也門內戰提供軍事支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本輪巴以衝突是拜登政府中東政策遭遇的意外波折。雖然美伊關係因巴以衝突而再度惡化，但在俄烏衝突持續、美國戰略重心東移的背景下，拜登政府無意改變中東政策方向。</p><p>如何對美軍陣亡做出強有力的還擊，同時避免巴以衝突擴大為地區戰爭成為拜登政府考慮的重點。從上週日的襲擊發生到北京時間 1 月 30 日下午，美國還沒有采取任何行動。</p><h3>「不尋求開戰」</h3><p>直到目前，還沒有組織宣佈對約旦的美軍基地遇襲負責。<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/29/pentagon-lloyd-austin-jordan-troops-killed" target="_blank">美國五角大樓發言人辛格</a>（Sabrina Singh）1 月 29 日表示，在襲擊中受傷的美軍人數升至 40 人，大部分為割傷、腦損傷，其中 8 人被送往伊拉克接受進一步治療。</p><p>據辛格介紹，美軍正在調查到底是哪支武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>動了襲擊。目前評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關，但最終評估尚未出爐。</p><p>伊朗已經多次發表聲明強調該國與約旦襲擊無關。伊朗外交部指責任何聲稱伊朗參與襲擊的説法都是陰謀論，為了將美國拖入地區衝突讓巴以衝突升級。辛格依然把伊朗作為譴責對象，指責伊朗為相關武裝提供資助。</p><p>但與此同時，辛格也明確美國不尋求與伊朗開戰，「老實説，我們也沒有看到伊朗尋求與美國開戰。」</p><p>白宮<a href="https://www.reuters.com/world/austin-vows-all-necessary-actions-after-us-troop-deaths-2024-01-29/" target="_blank">國家安全發言人柯比</a>補充，美國不尋求「以軍事方式」與伊朗發生衝突，無意看到中東地區衝突擴大，但美國將採取必要措施保護美國公民。據他透露，拜登與國家安全團隊就採取怎樣的報復措施進行了磋商，目前正在權衡各種選項。</p><p>美國<a href="https://www.ft.com/content/24ba26b2-a5e4-4c3e-9eed-e08e6e5b746d" target="_blank">國務卿布林肯</a>指出，美國的反應將是「多層次、分階段，並且在一段時間內持續」。布林肯認為目前中東的局勢為 1973 年第四次中東戰爭以來最危險、最動盪，美國無意讓這種緊張局面升級。</p><p>在不直接對伊朗境內目標發動襲擊的情況下，美國可能採取的報復措施包括對相關武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>動空襲或者進一步升級對伊朗的制裁。自本輪巴以衝突以來，美軍駐伊拉克和敍利亞基地遭遇了 158 次無人機和導彈襲擊，美軍也多次實施報復性空襲。</p><p>在對伊朗制裁方面，自特朗普帶美國退出伊核協議後，美國已經重啓對伊朗的經濟制裁並實施石油禁運。但產油大國伊朗繼續通過各種渠道向多國出口石油。</p><p><a href="https://en.mehrnews.com/news/211470/Iran-exports-about-30-bn-oil-in-10-month-period-IRICA-Chief" target="_blank">伊朗海關局</a>週二公佈的數據顯示，在現伊朗歷年前 10 個月（2023 年 3 月 21 日起），伊朗出口了價值 299 億美元的石油產品，比去年同期上漲 10%。</p><p>部分美國議員認為美國應該收緊對伊朗的石油禁運，對協助伊朗石油出口的外國公司實施連帶制裁。<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/jordan-drone-attack-iranian-backed-militia-us-response-393c49b2?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">參議院軍事委員會成員</a>、共和黨人恩斯特（Joni Ernst）正在聯合跨黨派議員向拜登政府施壓，她認為美國政府應該打擊伊朗的痛點，也就是「錢袋子」。</p><p>正在撮合以色列和哈馬斯達成臨時停火的中東國家則對美國可能實施的報復行動表示了擔憂。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/29/framework-for-ceasefire-deal-being-put-to-hamas-qatars-pm-says" target="_blank">卡塔爾首相兼外交大臣</a>穆罕默德週一宣佈卡塔爾、以色列、美國和埃及就加沙地帶分階段臨時停火達成框架性協議，協議於週一交給哈馬斯。他希望美國的報復性措施不要影響臨時停火談判進程。</p><p>四國達成的<a href="https://www.cnn.com/2024/01/29/politics/qatar-israel-hamas-hostage-talks-progress/index.html" target="_blank">框架性協議提議</a>先進行 6 周停火，以色列每釋放 3 名巴勒斯坦囚犯，哈馬斯就釋放 1 名平民人質。之後停火可以延長，以換取哈馬斯釋放被帶入加沙的以色列士兵。</p><p>巴以上一次停火是在 2023 年 11 月，100 名以方人質得以獲釋。</p><h3>美軍烏龍</h3><p>在上週日襲擊中身亡的 3<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/29/us/us-soldiers-killed-jordan.html" target="_blank">名美軍士兵來自</a>佐治亞州的陸軍預備役部隊，其中兩人為女性。這三名士兵都是工程兵，年齡最長的 46 歲，最年輕的 23 歲，其中一人為首次被外派。</p><p>發動襲擊的無人機攻擊了美軍士兵的宿舍區，當時大部分士兵在睡覺。無人機為何能繞開基地的嚴密防禦、造成數十人死傷是美軍目前的調查重點。</p><p>此次遇襲的是美軍駐約旦東北部靠近敍利亞邊境的 Tower 22 基地。基地規模較小，僅駐有 350 名美國陸軍和空軍人員，主要負責為打擊「伊斯蘭國」（ISIS）提供後勤支持。基地沒有部署大規模防空系統，但部署了「郊狼」反無人機系統等小型防禦系統。</p><p><a href="https://apnews.com/article/jordan-drone-attack-attack-confusion-f175962e058b9b6f668303faf248d8e6" target="_blank">匿名美軍官員</a>週一透露，發動襲擊的無人機當時處於低空飛行狀態，同一時間一架美軍無人機也將按計劃返回基地。初步調查顯示，發動襲擊的無人機可能被誤認為是美軍裝備，因此基地沒有進行攔截。</p><p><a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2024/01/29/jordan-drone-attack-us-confusion/" target="_blank">美軍官員還指出</a>，為區分敵友，美軍無人機上配備了識別系統。當時基地反無人機系統處於運行狀態，如果發現沒有識別系統的無人機會做出反應。</p><p>至於為何沒有攔截敵方無人機，有官員懷疑發動襲擊的武裝組織故意讓無人機接近返回基地的美軍無人機，以混淆視聽。但這也意味着相關武裝事先知道美軍無人機的飛行模式和路徑，可能在第三方幫助下獲得了美軍數據。</p><p>對於基地沒能攔截敵方無人機是否為人為失誤，五角大樓發言人辛格在週一的新聞發佈會上回應稱美國中央司令部正在調查。</p><p>美軍一直將約旦作為基地，在周邊的伊拉克、敍利亞、以色列、沙特展開行動，目前約旦駐有 3000 美軍。自本輪巴以衝突以來，約旦民眾舉行了多輪大規模遊行聲援巴勒斯坦，美國對以色列軍事行動的支持也引發了約旦民眾不滿。同為美軍駐紮要地的伊拉克則再次要求美軍撤離。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:41:47 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750601.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750601.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜青島官方調查遊客被罵「窮光蛋」事件，天津海關查獲 20.47 噸洋垃圾]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="青島棧橋。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，福州官方：開展核查；網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬；新疆阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告。今天有哪些地方新聞值得關注？企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，福州官方：開展核查；網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬；新疆阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告。</p><h3>【山東】青島官方迴應「遊客被推銷坐遊艇並遭辱罵」：正在調查</h3><p>據澎湃新聞報道，針對「有遊客在棧橋景區被相關人員拉票乘坐遊艇並遭受辱罵」等情況，青島市南區文化和旅遊局 1 月 29 日深夜發佈情況通報稱，當日，關注到情況後，該局立即聯動相關部門進行調查處置。目前公安機關正在對涉事人員及事件情況開展調查，後續將根據調查結果依法嚴肅處理。對擾亂旅遊秩序、損害旅遊環境的行為絕不姑息，發現一起、依法嚴肅處理一起，並將組織相關部門常態化對棧橋景區周邊旅遊市場秩序開展專項整頓，建立聯席現場處置機制，持續營造熱情好客的旅遊環境。據媒體此前報道，一女子在青島棧橋遊玩，因不坐遊艇被推銷遊艇的阿姨罵「窮光蛋」。</p><h3>【江蘇】企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，當地：開展核查</h3><p>據大皖新聞此前報道，近日，江蘇一企業發佈「百萬懸賞」公告引發網民熱議，懸賞內容中稱向社會公開徵集福建省福州市長樂區市場監督管理局綜合執法大隊大隊長陳曦在提任公職期間的濫用職權、徇私舞弊、貪污受賄等違法犯罪線索，若線人提供的線索經該公司轉交給權威部門查證屬實，並導致陳曦被司法機關追究刑事責任的，該公司將給予線人 100 萬元人民幣的經濟資助。據澎湃新聞報道，1 月 30 日，福州市長樂區市場監督管理局發佈通告迴應此事稱，已關注並高度重視，相關部門已開展核查。長樂市監局表示，關於江蘇某公司被投訴舉報涉嫌專利侵權糾紛及產品質量問題等事宜，系兩家企業市場競爭行為所致，目前正在依法依規審理調查。「希望各方保持冷靜理性，企業可通過合理渠道反映訴求，依法依規處理市場糾紛，共同營造良好的營商環境。」長樂市監局表示。</p><h3>【浙江】網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬</h3><p>1 月 29 日，杭州市拱墅區市監局就「網民發佈視頻稱某黃金店違規使用鬼秤」發佈情況通報稱，2023 年 11 月 27 日，拱墅區市場監管局接到警情聯動，轄區某黃金店內交易雙方發生糾紛，顧客稱在賣出黃金時遇到稱重缺斤少兩情況。執法人員立即趕赴現場調查，因店家無法出具電子秤的檢定證書，市監局對該店進行立案調查，並對涉案的電子秤進行送檢，經技術機構鑑定，該電子秤不合格且存在違法改裝。目前該案已依法作出處罰決定，對該電子秤予以沒收並對商家處罰款 22000 元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【新疆】阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告</h3><p>據新華社消息，1 月 30 日 6 時 27 分，在新疆克孜勒蘇柯爾克孜自治州阿合奇縣發生 5.7 級地震，當地震感明顯，截至目前無人員傷亡報告。據中國地震台網消息，此次地震震源深度 10 千米。地震周邊 5 公里內的村莊有克其硝，20 公里內無鄉鎮駐地分佈，50 公里內的鄉鎮有阿合奇鎮、蘇木塔什鄉，震中距阿合奇縣 33 公里、距烏什縣 47 公里。記者瞭解到，阿合奇縣、烏什縣震感明顯，同時，阿克蘇地區、克孜勒蘇柯爾克孜自治州、喀什地區等地其他縣市也有震感。地震發生後，新疆消防救援總隊克孜勒蘇柯爾克孜自治州消防救援支隊與轄區速報員、當地公安、應急等部門核實，目前無人員傷亡或房屋倒塌報告，未接到相關警情，消防部門 2 車 10 人已集結做好救援準備。</p><h3>【天津】海關在「空箱」中查獲 20.47 噸洋垃圾，有強烈腐臭氣味</h3><p>據@西部決策，消息，近日，天津東疆海關在一個申報為「空箱」的集裝箱中查獲 20.47 噸洋垃圾，系天津口岸今年首次在空箱監管中查獲夾帶情事。查驗關員在對進境船舶進行空箱監管作業過程中，發現一個集裝箱在轉運過程中有少量帶異味液體流出。東疆海關立即聯繫碼頭扣留該集裝箱，經拆箱查驗，發現集裝箱內裝滿灰白色柔軟塊狀物，物體表面潮濕黏連、髒污嚴重，伴有強烈腐臭氣味，且具有明顯發黴長毛現象。後經取樣送檢，鑑定夾帶物為天然橡膠或乳膠製品在生產過程中產生的落地料、下腳料、廢碎料，屬於我國禁止進境的洋垃圾。目前，該進境空箱夾帶洋垃圾線索已立案。</p><h3>【安徽】池州經開區原黨工委書記被雙開：私德不正，嗜賭成性</h3><p>據安徽紀檢監察網消息，日前，經中共安徽省委批准，安徽省紀委監委對池州經濟技術開發區原黨工委書記、管委會主任朱樹林嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。朱樹林被開除黨籍和公職。經查，朱樹林身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠、不老實，處心積慮對抗組織審查；對中央八項規定精神置若罔聞，頂風違紀，違規收受高檔煙酒，違規接受宴請和旅遊安排；在組織函詢時不如實説明問題，違規為他人謀取人事利益；違規從事營利活動；政德不修、私德不正，嗜賭成性，追求低級趣味；私慾膨脹，肆意插手工程項目，利用職務便利在工程承攬、採礦權變更登記等方面為他人謀取利益，非法收受鉅額財物。</p><h3>【廣東】官方迴應汕頭有鯨擱淺死亡：待漲潮後嘗試將其屍體移走</h3><p>據紅星新聞報道，1 月 30 日，有網民發視頻稱，廣東省汕頭市海域有鯨擱淺。當日 16 時許，汕頭市農業農村局迴應稱，該鯨已經死亡，具體種類、死亡原因等正在等趕赴現場的專家進行辨認。針對該鯨屍體是否會對周邊環境造成影響，汕頭市農業農村局辦公室的工作人員表示，影響並不大，「最簡單的道理，它是生物鏈里正常的東西，不會一下子就污染環境。」記者從汕頭市農業農村局處獲悉，目前，相關海域情況不方便對鯨屍體作出處置，工作人員將等待漲潮之後，嘗試將該鯨屍體移走。</p><h3>【河南】未來一週降雪量和積雪深度可能達到或突破歷史同期極值</h3><p>河南省氣象局官網 1 月 29 日 16 時發佈消息稱，受西南暖濕氣流和較強冷空氣共同影響，預計 1 月 31 日至 2 月 6 日我國中東部將持續大範圍雨雪冰凍天氣，河南省氣象台預計，河南省處於此輪全國性雨雪天氣的中心區域，累計降雪量和積雪深度可能達到或突破歷史同期極值，雨雪和冰凍持續時間為今冬最長。需防範對春運交通運輸、能源保供以及人體健康等不利影響。河南省氣象台預計，本輪雨雪天氣影響範圍大，極端性強，持續時間長，災害種類多。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749798.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10749798.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜全國地方政府債務餘額為 407373 億元，首個養老人才隊伍建設綜合性文件出台]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為；2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%。今天有哪些部委新聞值得關注？工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為；2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%。</p><h3>財政部：2023 年全國發行地方政府專項債券 59900 億元</h3><p>據財政部網站 1 月 30 日消息，財政部發布數據顯示，2023 年 1-12 月，全國發行地方政府債券 93374 億元，其中一般債券 33474 億元、專項債券 59900 億元。截至 2023 年 12 月末，全國地方政府債務餘額 407373 億元，控制在全國人大批准的限額之內。其中，一般債務 158688 億元，專項債務 248685 億元；政府債券 405711 億元，非政府債券形式存量政府債務 1662 億元。截至 2023 年 12 月末，地方政府債券剩餘平均年限 9.1 年，其中一般債券 6.3 年，專項債券 10.9 年；平均利率 3.27%，其中一般債券 3.26%，專項債券 3.28%。</p><h3>工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%</h3><p>工信部 1 月 30 日發佈 2023 年電子信息製造業運行情況稱，2023 年我國電子信息製造業生產恢復向好，出口降幅收窄，效益逐步恢復，投資平穩增長，多區域營收降幅收窄。2023 年，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 3.4%，增速比同期工業低 1.2 個百分點，但比高技術製造業高 0.7 個百分點。12 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 9.6%。2023 年，主要產品中，手機產量 15.7 億台，同比增長 6.9%，其中智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；微型計算機設備產量 3.31 億台，同比下降 17.4%；集成電路產量 3514 億塊，同比增長 6.9%。2023 年，規模以上電子信息製造業實現營業收入 15.1 萬億元，同比下降 1.5%；營業成本 13.1 萬億元，同比下降 1.4%；實現利潤總額 6411 億元，同比下降 8.6%；營業收入利潤率為 4.2%。</p><h3>工信部印發實施《綠色工廠梯度培育及管理暫行辦法》</h3><p>據工信部網站 1 月 30 日消息，工業和信息化部近日印發實施《綠色工廠梯度培育及管理暫行辦法》。作為今後開展綠色工廠梯度培育及管理的行政規範性文件，《暫行辦法》將進一步引領綠色製造標杆發揮示範帶動作用，推動行業、區域綠色低碳轉型升級。整體來看，《暫行辦法》突出構建國家、省、市三級「縱向聯動」，綠色工業園區、綠色供應鏈管理企業「橫向帶動」的綠色製造標杆培育新機制。具體來看，《暫行辦法》主要包括總則、培育要求、創建程序、動態管理、配套機制、附則等 6 部分內容共 27 個條款，另外包括綠色製造第三方評價工作要求、綠色工業園區和綠色供應鏈管理企業的評價要求，以及綠色製造名單單位動態管理表等 4 個附件。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高檢發佈第二批共 11 件貫徹實施民法典典型案例</h3><p>最高人民檢察院 1 月 30 日發佈第二批 11 件檢察機關貫徹實施民法典典型案例。最高檢第六檢察廳負責人介紹，該批典型案例從內容來看，涉及民法典總則、物權、合同等監督實踐適用頻率相對較高的民法典篇章，從具體法律問題來看，涉及自由裁量權評價、公序良俗原則適用、信用卡違規借貸等實踐熱點難點問題，從監督類型來看，涉及民事生效裁判監督、執行監督、支持起訴等民事檢察全流程和各環節，從監督方式來看，包括個案精準監督、類案監督、檢察和解及延伸參與社會治理等辦案實踐，從檢察履職來看，涵蓋了數字檢察模型應用、調查核實、司法救助等內容。</p><h3>民政部：支持將養老服務高技能人才納入落户範圍</h3><p><span>民政部等 12 部門近日製定出台《關於加強養老服務人才隊伍建設的意見》，這是我國首個關於養老服務人才隊伍建設的綜合性政策文件。</span>民政部養老服務司李永新副司長在新聞發佈會上介紹，《意見》明確提出堅持多勞者多得、技高者多得，支持和引導養老服務機構建立基於崗位價值、能力素質、業績貢獻的薪酬分配製度，切實提高養老服務人才薪酬待遇；指導有條件的地區調查發佈養老服務人才市場工資價位信息，引導養老服務機構綜合考慮從業年限、勞動強度、技能水平等因素，合理確定養老服務人才工資水平，並將工資分配向一線員工傾斜。《意見》明確支持各地探索將養老服務高技能人才納入城市直接落户範圍，推動其配偶、子女等隨遷家屬按規定享受公共就業、教育、住房等保障服務。</p><h3>公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為</h3><p>公安部 1 月 30 日公佈 8 起破壞黑土資源犯罪典型案例，其中 7 起盜挖的黑土有機質含量達到 30% 以上，屬於受礦產資源法保護的泥炭資源。據介紹，公安機關充分發揮打擊破壞環境資源保護犯罪的職能作用，緊緊圍繞黑土地及其周邊生態環境保護，主動摸排線索，強化破案攻堅，重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等突出犯罪行為，堅決依法查處盜挖泥炭、黑土資源的組織者、經營者、獲利者，推進專項打擊縱深開展。在此基礎上，公安部部署內蒙古、遼寧、吉林、黑龍江公安機關去年 11 月以來，開展為期 5 個月的打擊破壞黑土資源犯罪區域會戰，形成了上下協同、聚焦發力的強勁態勢，全力守護黑土地這一「耕地中的大熊貓」。&nbsp;</p><h3>2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%</h3><p>1 月 30 日，國家統計局發佈數據，據對全國 7.3 萬家規模以上文化及相關產業企業調查，2023 年，文化企業實現營業收入 129515 億元，按可比口徑計算，比上年增長 8.2%。其中，文化新業態特徵較為明顯的 16 個行業小類實現營業收入 52395 億元，比上年增長 15.3%，快於全部規模以上文化企業 7.1 個百分點。分行業類別看，新聞信息服務實現營業收入 17243 億元，比上年增長 15.5%；內容創作生產 28262 億元，增長 10.7%；創意設計服務 21249 億元，增長 8.7%；文化傳播渠道 14797 億元，增長 11.9%；文化投資運營 669 億元，增長 24.4%；文化娛樂休閒服務 1758 億元，增長 63.2%；文化輔助生產和中介服務 15468 億元，增長 0.4%；文化裝備生產 6282 億元，下降 2.6%；文化消費終端生產 23787 億元，增長 3.3%。</p><h3>交通運輸部：春節全國路網車流量均值將超歷史同期</h3><p>據央視新聞客户端 1 月 30 日報道，交通運輸部今天發佈了《2024 年春節期間全國公路網運行研判分析報告》，預計春節期間，全國天氣情況總體利於出行，部分地區可能出現階段性低温雨雪天氣過程。《報告》預計 2024 年春節全國路網車流量均值將超歷史同期。春節期間（含除夕）預計全國高速公路日均流量約為 5030 萬輛，較 2023 年春節同期日均增長 11.6% 左右。整個春節流量峯值出現在春節假期的最後一天，預計達 6520 萬輛左右，創歷年春節流量新高。交通運輸部預計春節期間全國高速公路客車日均流量約 4890 萬輛，小客車佔客車比例預計達 99% 以上。貨車流量在春節節前逐日下降，在正月初一達到最低值，春節假期之後逐漸恢復到日常水平，但貨車流量同比預計有所增長。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749500.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10749500.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
