<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 27 Dec 2023 04:40:29 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《失孤》原型郭剛堂之子被拐案宣判，兩被告人一死緩一無期郭剛堂代理律師告訴界面新聞，一審宣判後，呼富吉當庭表示要上訴，唐立霞則稱不上訴。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>距離一審結束近半年後，《失孤》電影人物原型郭剛堂之子郭新振被拐案終獲宣判。</span></p><p><span>2023 年 12 月 27 日，界面新聞從郭剛堂代理律師處獲悉，山東省聊城市中級人民法院以拐賣兒童罪判處被告人呼富吉死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，對被告人呼富吉限制減刑；以拐賣兒童罪判處被告人唐立霞無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。</span></p><p><span>法院同時判令被告人呼富吉、唐立霞共同賠償附帶民事訴訟原告人物質損失人民幣 50 餘萬元。</span></p><p><span>法院審理查明，1997 年至 1998 年間，被告人呼富吉和唐立霞以出賣為目的，拐賣郭新振等 4 名兒童。此後在 2001 年，呼富吉還夥同他人以出賣為目的，拐賣兒童楊某羽。法院認為，被告人呼富吉、唐立霞以出賣為目的，共同實施拐賣兒童行為，拐賣兒童 4 人；呼富吉夥同他人以出賣為目的，拐賣兒童 1 人，二人的行為均構成拐賣兒童罪。法院根據兩被告人犯罪的事實、性質、情節，作出上述判決。</span></p><p><span>「呼富吉拐賣的兒童有 5 名，而且都拐賣成功了，確實罪大惡極。」郭剛堂代理律師告訴界面新聞，一審宣判後，呼富吉當庭表示要上訴，唐立霞則稱不上訴。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231227/17036446996110000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>「我可以善良，但是不管是誰，都不能把黑手伸向小孩子。」12 月 26 日，郭剛堂再次對界面新聞表達了他對拐賣兒童犯罪行為的痛恨。宣判前一天，他在社交媒體上發聲：「我們這些悽風苦雨、度日如年找孩子的家庭，希望等來對違法犯罪者真正的嚴懲，也是對我們這些家庭的苦難做一個終結。」</span></p><p><span>界面新聞此前報道，1997 年 9 月 21 日傍晚，郭剛堂兩歲半的兒子郭新振在家附近玩耍時，被一個陌生女子帶走。1999 年，郭剛堂開始了一個人騎摩托尋親的過程，車後插着一面旗子，旗子上是孩子兩歲時拍下的一張照片，期間騎行 50 萬公里，尋遍西藏以外的全國所有省份。2015 年，郭剛堂的這段經歷被改編為電影《失孤》。</span></p><p><span>2021 年，拐賣郭新振的犯罪嫌疑人呼富吉、唐立霞二人落網，被拐 24 年的郭新振被找到。同年 7 月 11 日，公安部組織山東、河南兩地公安機關在聊城市為郭剛堂一家人舉行了認親儀式。同年 7 月 13 日，公安部在京召開新聞發佈會，詳細介紹了拐賣案件偵破情況。</span></p><p><span>經查，1997 年 9 月，正在戀愛中的呼富吉、唐立霞兩人在山東同遊期間，為圖財預謀拐賣一男孩。當年 9 月 21 日，兩人竄至山東聊城，呼富吉在汽車站附近等候，唐立霞外出尋找作案目標，將在家門口獨自玩耍的郭新振抱走，隨後與呼富吉一起乘長途車返回河南，由呼富吉將郭新振販賣。</span></p><p><span>值得注意的是，呼富吉是河南省林州市人，警方鎖定呼富吉時，發現其因其他案件被羈押在山西某看守所。封面新聞當時報道，呼富吉曾涉嫌參與 3 起兒童拐賣案，還曾於 1988 年因盜竊罪獲刑三年，於 1996 年因敲詐勒索獲刑 8 個月。</span></p><p><span>2023 年 7 月 7 日，郭新振被拐案一審在聊城市中院開庭審理。聊城市人民檢察院指控：1997 年至 1998 年期間，被告人呼富吉、唐立霞以出賣為目的，拐賣郭剛堂的兒子郭新振等 4 名兒童；2001 年，呼富吉又與他人（另案處理）以出賣為目的，拐賣 1 名兒童，應當以拐賣兒童罪追究二人刑事責任。</span></p><p><span>「被告人對於這件事（拐賣兒童）拒不承認，兩個人在庭審中互相推脫，他們不認為自己是在違法犯罪」，歷經 5 個小時的庭審後，郭剛堂對媒體表示。據介紹，庭審中，呼富吉辯稱，當年是唐立霞帶走了兩歲的郭新振，後將郭新振帶至河南。整個過程中，他未參與偷孩子；之後，郭新振是經過他人之手賣出的，他也未參與。</span></p><p><span>唐立霞則稱，當年她和呼富吉從濟南來到聊城，呼富吉把地圖、糖塊、小汽車玩具等作案工具裝進她的袋子裏，由她負責引誘郭新振。後面，郭新振是呼富吉賣出的，當時她並不清楚孩子被賣了。</span></p><p><span>在郭剛堂看來，呼富吉有多次犯罪前科，庭審中表現出一副「滿不在乎」的態度，不認罪、不悔罪，無視法律和法庭。而唐立霞表面上承認了部分犯罪事實，但也在推脫自己的責任。兩人的態度讓受害者家屬很氣憤，無法接受。</span></p><p><span>郭剛堂還向媒體透露，庭審中，他問唐立霞「認識我嗎？」， 唐立霞回答説「認識」，稱以前在新聞報道看過他的尋親故事，但並不確定當年她在聊城拐走的孩子就是他的孩子。</span></p><p><span>界面新聞注意到，近年來，拐賣兒童被判死刑的情況並不多見，最近一例被判處死刑的是曾拐賣 11 名兒童的餘華英。</span></p><p><span>2023 年 9 月 18 日，貴州省貴陽市中級人民法院對餘華英拐賣兒童案作出一審判決，認定被告人餘華英夥同龔顯良（已故）於 1993 年至 1996 年期間拐騙 11 名兒童到河北省邯鄲市出賣，以其犯拐賣兒童罪判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；賠償附帶民事訴訟原告人李素燕、張曉峯、侯通通經濟損失共人民幣九萬元。</span></p><p><span>餘華英不服死刑判決，當庭提出了上訴。11 月 28 日，該案二審開庭， 貴州省人民檢察院出庭檢察員認為一審判決認定事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當，程序合法，上訴人餘華英的上訴理由不能成立，建議駁回上訴，維持原判。法庭表示，本案將依法擇期宣判。</span></p><p><span>郭新振被拐案結束後，「打拐還有漫漫長路」，郭剛堂對界面新聞表示。據悉，郭剛堂已成立聊城市天涯尋親志願者協會，並開發微信小程序「天涯尋親」。他表示，想把自己在尋子過程中遇到的困難，通過更好途徑幫助更多尋親父母去解決，他也呼籲媒體能更多關注其他仍未找到孩子的尋親家庭，「（幫助他們）不再和我一樣這樣像苦行僧一樣地去尋找。」</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10595796.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10595796.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國內規模最大 TOD 交通樞紐投入運營，廣州加速「高鐵進城」國內規模最大 TOD 交通樞紐投入運營，廣州加速「高鐵進城」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="拍攝：張熹瓏" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358039571384900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>未來，到車站去可能不是為了坐車，還可以開會、逛街、拍照打卡。未來，到車站去可能不是為了坐車，還可以開會、逛街、拍照打卡。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張熹瓏</span></p></blockquote><p><span><span>12 月 26 日 8 時，第一趟列車緩緩駛入並停靠在新建廣州白雲站，這個國內規模最大的 TOD 大型綜合交通樞紐正式投入運營。</span></span></p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358528344405900.png" src="https://v.jiemian.com/f6/f1/f6f1e45fe1d2c9603dbbc07f84fa124f_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" time="1703643328" vid="298007">&nbsp;</video></figure><p>這是國內首次在鐵路站台上方大規模「造地」的大型站房。「造地」總面積約 6.8 萬平方米，南北 14 棟高層塔樓和四角 4 棟超高層上蓋塔樓涵蓋辦公、商業、酒店等多種形態。</p><p><span><span>廣州白雲站是目前國內規模最大的站城融合綜合體。中鐵第四勘察設計院廣州白雲站設計負責人黃波接受界面新聞等採訪時指出，白雲站整體面積接近 150 萬㎡，包括 129 萬㎡的樞紐面積和 18 萬㎡的地鐵範圍；其中客運部分為 14.5 萬㎡，整體站房為 45.3 萬㎡。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358046756072600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>廣州白雲站，拍攝：張熹瓏</figcaption></figure><p><span><span>所謂「站城融合」，是指鐵路車站與城市空間緊密融合，將交通功能與城市公共服務功能有機銜接。站城融合一體化模式，又被稱為 TOD（Transit Oriented Development）模式，即公共交通先導型城市開發，強化車站與相鄰街區的融合度。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358039571384900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>在業內，鐵路車站的變遷有四代之説。第一代車站的範本有北京站、長沙站，屬於「有站無城」，功能相對單一。第二代以上海站為代表，開始將長途客運、地鐵等城市交通引進火車站，屬於「站城分置」。目前國內以第三代車站為主，包括北京南站、武漢站、上海虹橋站，以高鐵站為中心，銜接其他交通。</span></span></p><p><span><span>廣州亦是一個車站迭代的典型案例。廣州南站為第三代車站，屬於單體站房；而第四代的廣州白雲站是綜合開發，公寓、寫字樓、地鐵也是規劃的一部分。除了廣州白雲站，通州站、杭州西站也是站城融合 4.0 時代的代表。</span></span></p><p><span><span>站城融合一方面體現在有足夠的交通配套疏散旅客。廣州白雲站的「四角開發」分別銜接不同市內公共交通——西北角是公交車，東南角是長途汽車，西南角為運營管理中心，東北角是旅遊大巴集散地。</span></span></p><p><span><span>「公交和長途這兩個點基本上和自駕車是錯開的，實現旅客的提前分流。」黃波提到，最大的特點是，機動車輛是從上往下運行，旅客是上進下出，車流和人流完全匹配，最大限度減少了旅客的步行量。</span></span></p><p><span><span>目前，廣州白雲站跟地鐵 8 號線相連，根據中長期規劃，未來還將與另外 5 條地鐵線連接。「雖然有更多的人在車站進出，但對城市交通的影響會非常小。」黃波表示。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358051039694700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>廣州白雲站內部，拍攝：張熹瓏</figcaption></figure><p><span><span>更重要的是，車站的功能逐步多元化，來車站可能不是為了坐車，還可以開會、逛街、拍照打卡，車站附近的廣場，也將演變為市民的公共空間。</span></span></p><p><span><span>開通首日，廣州白雲站首先迎來的不是旅客，而是觀光客。12 月 26 日上午，從地鐵通往車站 400 多米連廊裏的自動扶梯，到下沉廣場的標誌性裝置，再到車站內的大廳、自動售票機附近，大批市民在此處遊覽、合影，宛如逛某個知名景點。</span></span></p><p><span><span>「廣州白雲站對標的是新加坡國際機場，借鑑了光谷空間、室內綠植、節能減排等。」中鐵建工白雲站項目辦公室的王天水告訴界面新聞。根據設想，未來周圍物業建成後，市民可以通過呼吸廣場去往酒店、寫字樓和公寓；商務旅客在上蓋的寫字樓開完會，10 分鐘後就能抵達車站坐車。</span></span></p><p><span><span>不過在國際上，站城融合並非新鮮事。在日本，很多車站就設在</span></span><span><span>商圈</span></span><span><span>裏</span></span><span><span>。以東京站為例，位於千代田區丸之內商業圈中心，商業建築面積達 22.5 萬㎡。王天水提到，白雲站的設計有 4 家設計單位參與，其中就有 1 家日本單位。</span></span></p><p><span><span>他認為，大型站房建設的趨勢會減少：「前兩年規劃的高鐵站都比較大，但這種現象會減少。鐵路車站需要匹配當地經濟和人口，否則會增加浪費率。」<img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358053915919700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170358055936441200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>白雲站主打曲線設計，拍攝：張熹瓏</figcaption></figure><p><span><span>對於廣州而言，白雲站除了迭代鐵路車站外，另一項重要的任務在於盤活鐵路樞紐的客站運能。</span></span></p><p><span><span>根據規劃，白雲站是高鐵、普速、城際為一體的樞紐中心站，將承擔京廣高鐵、廣湛高鐵、廣清城際、京廣鐵路、廣茂鐵路等線路的始發終到作業，未來還經由聯絡線與廣州南站連通。</span></span></p><p><span><span>此前，位於市</span></span><span><span>中心的廣州站、廣州東站將改造為高鐵站提上進程，白雲站的建成提供了先決條件——前兩個車站的全部普速客車將由白雲站承接。</span></span></p><p><span><span>「屆時白雲站作為城區內的唯一大客站，要承擔整個廣州城區內的所有普速客流，高峯期客流預計達到每小時 1.5 萬人。」黃波告訴記者</span></span><span><span>，「以前經常説，坐高鐵從甲地到乙地，路上花了一個小時，但是進城還要一個小時，所以未來方向是將最快捷的方式放在市中心，讓更多人解決最後一公里的問題。」</span></span></p><p><span><span>這也指向廣州的「高鐵進城」。根據規劃，改造後廣州東站將由 7 台（站台）16 線（軌道）升級為 14 台 24 線，而廣州站將形成具備交通、商業、設施三大功能的立體綜合地下空間體系。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:17:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10594232.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10594232.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張熹瓏]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-11 月規上工業企業利潤降幅連續 9 個月收窄，營收增速創年內新高 1-11 月全國規模以上工業企業實現利潤總額 69822.8 億元，同比下降 4.4%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231227/170364254444733600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10597259.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10597259.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日兩條鐵路開通，南昌成為 3 條時速 350 公里高鐵交匯樞紐今日兩條鐵路開通，南昌成為 3 條時速 350 公里高鐵交匯樞紐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：中國國家鐵路集團有限公司" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231227/170363515493763300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>杭昌高鐵、昌贛高鐵、滬昆高鐵在南昌交匯。杭昌高鐵、昌贛高鐵、滬昆高鐵在南昌交匯。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p><span><span>今日（12 月 27 日），杭昌高鐵黃山至南昌段（以下簡稱昌景黃高鐵）和廣西防城港至東興鐵路（以下簡稱防東鐵路）同步開通運營。</span></span></p><p><span><span>杭昌高鐵全線 560 公里，線路分兩段建設，其中杭黃段已於 2018 年 12 月 25 日開通運營。本次開通的昌景黃高鐵線路全長 286 公里，按</span></span><span><span>最高時速 350 公里運營，</span></span><span>全線共設黃山北、黟縣東、景德鎮北等 10 座車站</span><span><span>。昌景黃高鐵建成運營意味着杭昌高鐵全線貫通運營。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231227/170363519220884600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：中國鐵路微信公眾號</figcaption></figure><p><span><span>杭昌高鐵是一條「黃金旅遊線」。線路串聯起杭州西湖、千島湖、黃山、鄱陽湖、景德鎮、滕王閣等一批全國著名旅遊名勝，沿線共有 9 個國家 5A 級、70 多個國家 4A 級旅遊景區，連接浙皖贛三省眾多名城、名鎮、名湖、名山。</span></span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231227/17036355474522400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231227/170363565078696800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">南昌東站，圖片來源：中國國家鐵路集團有限公司</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231227/170363515493763300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>昌景黃高鐵在江西南昌連接京港高鐵，通過橫崗聯絡線連通滬昆高鐵、昌福鐵路等，在安徽黃山連接合福高鐵和杭黃高鐵。全線建成通車後，江西省 11 個設區市全部邁入「350 公里高鐵時代」。</span></span></p><p>杭昌高鐵也是繼滬昆高鐵後，連接杭州至南昌的又一高鐵大通道。加上已經開通的昌贛高鐵，<span><span>南昌也成為國內為數不多的三條時速 350 公里高鐵交匯樞紐。</span></span></p><p><span><span>據人民網報道，今年 3 月，江西省交通運輸廳相關負責人表示，截至 2022 年底，江西鐵路運營里程達到 5219 公里，運行時速達 200 公里及以上高速鐵路達到 2086 公里，實現設區市全覆蓋。隨着昌景黃高鐵的開通，江西的高鐵里程再增加 200.3 公里，達 2286.3 公里。</span></span></p><p><span><span>今年 2 月，中共江西省委、江西省人民政府印發《江西省綜合立體交通網規劃》表示，預計到 2035 年，全省鐵路總規模達到 8000 公里以上，其中高速鐵路總規模達到 3600 公里以上。</span></span></p><p><span><span>同一天開通的還有防東鐵路。防東鐵路位於廣西防城港市境內，起自既有欽州至防城港高鐵的防城港北站，終至新建的東興市站，線路全長 47 公里，設計時速 200 公里，全線共設防城港北站、東興市站兩座車站，為國鐵 I 級雙線客貨共線鐵路。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231227/170363499425216300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">防東鐵路東興市站（陳磊，攝）圖片來源：中國國鐵集團供圖</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231227/170363483582171900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">動車組駛出防城港北站（譚政超，攝）圖片來源：中國國鐵集團供圖</figcaption></figure><p><span><span>防東鐵路最高時速按 200 公里運行。開通運營初期，鐵路部門每日安排開行旅客列車 6 列，東興市至防城港北、南寧東、柳州站最快分別 19 分、73 分、2 小時 48 分可達。</span></span></p><p><span><span>防東鐵路建成通車後，中越邊境城市東興市也正式接入全國鐵路網。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 01:35:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10596547.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10596547.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 我國加快構建全國一體化算力網；滬深交易所：除夕當日休市界面早報 | 我國加快構建全國一體化算力網；滬深交易所：除夕當日休市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 我國加快構建全國一體化算力網；滬深交易所：除夕當日休市界面早報 | 我國加快構建全國一體化算力網；滬深交易所：除夕當日休市" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院：任命劉蘇社為國家發展和改革委員會副主任，陸磊為中國人民銀行副行長；C 羅中國行門票不支持退換，主辦方迴應；美股收評：道指、標普 500 指數均逼近歷史最高收盤價，大型科技股多數上漲。國務院：任命劉蘇社為國家發展和改革委員會副主任，陸磊為中國人民銀行副行長；C 羅中國行門票不支持退換，主辦方迴應；美股收評：道指、標普 500 指數均逼近歷史最高收盤價，大型科技股多數上漲。</p><h3>五部門聯合印發《深入實施「東數西算」工程，加快構建全國一體化算力網的實施意見》</h3><p>據國家數據局官微 12 月 26 日消息，近日，國家發展改革委、國家數據局、中央網信辦、工業和信息化部、國家能源局聯合印發《深入實施「東數西算」工程，加快構建全國一體化算力網的實施意見》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10595425.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院：任命劉蘇社為國家發展和改革委員會副主任，陸磊為中國人民銀行副行長</h3><p>據人社部網站 12 月 26 日消息，國務院任免國家工作人員。任命劉蘇社為國家發展和改革委員會副主任；任命陸磊為中國人民銀行副行長；任命吳海平為海關總署副署長；任命孟揚為國家市場監督管理總局副局長；任命付萬軍為國家金融監督管理總局副局長；任命李路明為清華大學校長（副部長級）。免去孟揚的國務院副祕書長職務；免去劉國強的中國人民銀行副行長職務；免去陸磊的國家外匯管理局副局長職務；免去王希勤的清華大學校長職務。</p><h3>滬深交易所：除夕當日休市</h3><p>上交所、深交所北交所 12 月 26 日公佈 2024 年部分節假日休市安排，除夕當日休市。2 月 9 日（星期五）至 2 月 17 日（星期六）休市，2 月 19 日（星期一）起照常開市。另外，2 月 4 日（星期日）、2 月 18 日（星期日）為週末休市。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美國貿易代表辦公室宣佈繼續延長對部分中國進口商品的關稅豁免期至明年 5 月</h3><p>美國貿易代表辦公室當地時間 12 月 26 日宣佈，進一步延長對 352 項已恢復豁免關稅的中國進口商品和 77 種與新冠防疫相關的中國進口商品的 301 條款關稅豁免期，期限由今年 12 月 31 日延至 2024 年 5 月 31 日。</p><h3>C 羅中國行門票不支持退換，主辦方迴應</h3><p>12 月 26 日，針對網友反饋的通過大麥購買 C 羅 2024 中國行比賽門票無法退款一事，2024 榮耀巡迴賽·利雅得勝利中國行官方微博發佈聲明稱，將對不同情形給出相對應的處理方案。<a href="https://www.jiemian.com/article/10595736.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國貿易代表辦公室宣佈支持有關蘋果專利侵權的裁定</h3><p>美國貿易代表辦公室當地時間 12 月 26 日宣佈，經過認真協商，決定不推翻美國國際貿易委員會（The U.S. International Trade Commission）10 月 26 日有關蘋果侵犯了 Masimo 公司和 Cercacor Laboratories 公司兩項專利的裁定。國際貿易委員會的決定於今日（<span>12 月 26 日</span>）成為最終決定。此前，由於相關糾紛，Apple Watch Series 9 和 Apple Watch Ultra 2 已經在美停售。</p><h3>雷軍：小米 SU7 正式上市還需幾個月，定價未決定但「確實有點貴」</h3><p>12 月 26 日，雷軍發文就小米汽車技術發佈會回答網友提問。雷軍稱，小米 SU7 正在試產爬坡階段，正式上市還需要幾個月時間。關於定價，還沒有最終決定。不過，小米 SU7 確實有點貴，但請相信，我們做的是「有理由的貴」，在體驗上一定會超過大家預期。此外，雷軍表示，小米 SU7 沒有準確的對標車輛。在駕駛性等機械素質上，希望能媲美保時捷 Taycan Turbo；在智能化上，希望能媲美 Tesla Model S。</p><h3>美股收評：道指、標普 500 指數均逼近歷史最高收盤價，大型科技股多數上漲</h3><p>當地時間 12 月 26 日，美股高開高收，三大指數集體收漲。納指漲 0.54%，道指漲 0.43%，標普 500 指數漲 0.42%。其中，道指逼近 12 月 19 日曆史收盤最高價，標普 500 指數逼近 2022 年 1 月 3 日曆史收盤最高位。大型科技股多數上漲，英特爾漲超 5%，創 2021 年 9 月份以來最高收盤價；特斯拉漲超 1%，英偉達、奈飛、微軟、谷歌、Meta 小幅上漲；亞馬遜、蘋果微跌。RayzeBio 大漲超 100%，BMS 將以每股 62.50 美元的價格收購 RayzeBio，交易總價值約 41 億美元。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 23:19:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10596171.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10596171.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗駐敍軍官被殺背後：以色列與伊朗的代理人之戰伊朗駐敍軍官被殺背後：以色列與伊朗的代理人之戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="伊朗伊斯蘭革命衞隊駐敍利亞高級顧問賽義德·拉齊·穆薩維。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231226/170359069933336900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今年初沙特伊朗宣佈恢復外交關係後，中東和解進程一度按下了加速鍵，但以色列和美國卻表示不滿，充當着這股趨勢的攪局者。今年初沙特伊朗宣佈恢復外交關係後，中東和解進程一度按下了加速鍵，但以色列和美國卻表示不滿，充當着這股趨勢的攪局者。</p><p>當地時間 12 月 25 日，以色列對敍利亞首都大馬士革郊外發動空襲，導致伊朗駐敍利亞高級軍事顧問賽義德·拉齊·穆薩維身亡。穆薩維是伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅前指揮官蘇萊曼尼的故交，擁有準將（brigadier-general）軍銜。同時，他也是伊朗駐敍利亞最有經驗的軍事顧問之一，負責協調敍利亞和伊朗之間的軍事聯盟。</p><p><span>伊朗總統萊希表示，以色列將為此「付出代價」，</span>伊斯蘭革命衞隊在國家電視台宣讀穆薩維遇害聲明時將以色列稱作「篡奪者」和「野蠻的猶太復國主義政權」。以色列軍方沒有對此事發表評論。</p><p>伊朗和以色列並不是一直處於交惡狀態，雙方在歷史上有過一段「蜜月期」。1925 年至 1979 年，當時還在被巴列維王朝統治的伊朗帝國與以色列交好，雙方共同發展石油貿易。後來，伊朗帝國被推翻，伊斯蘭教什葉派領袖霍梅尼掌權，宣佈成立政教合一的伊朗伊斯蘭共和國。霍梅尼認為西方大國及其盟友在中東地區對巴勒斯坦人的壓迫也可能會出現在其他阿拉伯國家身上，主張各國與西方大國及其盟友進行對抗。</p><p>此後，伊朗和以色列切斷了所有的聯繫，雙方主要通過代理人互相對抗。伊朗的代理人包括黎巴嫩真主黨、伊拉克人民動員力量部隊、巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）、伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）以及也門胡塞武裝，在中東形成了以伊朗為核心的什葉派抵抗軸心（resistance axis）。以色列除了對其代理人伊朗人民聖戰組織提供支持外，還多次襲擊或暗殺與伊朗軍方有關的重要人士。</p><p>伊朗<span>認為以色列是中東局勢緊張的主要根源，同時反對阿拉伯國家同以色列和談。</span>現階段，中東地區發生的各類衝突幾乎都與以色列和伊朗的恩怨有關。</p><p>敍利亞內戰爆發後就成為了伊朗和以色列代理人衝突的主要陣地。2011 年，敍利亞政府軍與以敍利亞自由軍為主要武裝的反對派爆發衝突，敍利亞內戰由此拉開序幕。敍利亞自由軍受到以色列和美國的支持，敍利亞政府軍則受到伊朗扶持的什葉派民兵武裝和黎巴嫩真主黨的直接幫助。同時伊朗派出數百名軍事顧問，幫助敍利亞政府軍訓練和組織來自伊拉克、阿富汗和巴基斯坦的數千名什葉派民兵。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231226/170359069933336900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170359098794980400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2021 年 2 月 14 日，敍利亞伊德利卜省北部，一扇寫着歡迎詞的大門半開着矗立在瓦礫中。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>本輪巴以衝突升級以來，為策應哈馬斯，黎巴嫩真主黨自 10 月 9 日開始向以色列境內發射多枚火箭彈。之後，真主黨與以色列在以色列北部邊境持續交火。上週末，真主黨用多枚火箭彈攻擊了以色列的火箭彈發射地，以色列國防軍也對大批真主黨目標進行打擊。</p><p>此次以色列國防軍並沒有直接説明要殺害伊朗派出的軍事顧問，僅表示對敍利亞境內發動空襲的理由是阻止伊朗向敍利亞政府軍和黎巴嫩真主黨運送武器。</p><p>今年 3 月底，兩名伊朗軍事顧問在以色列的空襲中喪生。伊朗外交部發言人卡納尼當時説以色列此舉違反了國際法，伊朗保留在適當時間和地點予以迴應的權利。</p><p>今年 10 月 7 日，哈馬斯的突襲打得以色列措手不及。《華盛頓郵報》等美國媒體認為，伊朗官員幫助哈馬斯策劃了襲擊活動，但美國和以色列情報機構卻表示沒有證據表明伊朗參與了哈馬斯的行動。美國華盛頓中東研究所高級研究員哈立德·埃爾金迪<a href="https://edition.cnn.com/2023/10/09/middleeast/hamas-iran-israel-attack-analysis-intl/index.html" target="_blank">表示</a>，伊朗顯然在財政、物資和政治上都對哈馬斯提供了大量支持，只是無法確認伊朗此次為哈馬斯提供了何種支持、支持到什麼程度。</p><p>由於加沙地帶地形複雜且師出無名，以色列在本輪衝突之前只能通過封鎖和制裁來打擊藏身在此的哈馬斯。在衝突升級之後，以色列先是借勢對加沙展開大規模空襲，進而展開地面行動，大有徹底剷除哈馬斯之勢。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170359115050083200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2023 年 12 月 25 日，加沙地帶，以色列襲擊加沙中部邁加齊難民營，巴勒斯坦人正抬着一名從廢墟中被救出的人。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>以色列政府不僅希望通過打擊哈馬斯來削弱伊朗的代理人勢力，還要進一步壓縮巴勒斯坦人的生存空間。以色列總理內塔尼亞胡在 12 月 25 日發表的一篇文章中<a href="https://thehill.com/policy/international/4376720-netanyahu-outlines-three-prerequisites-for-peace-in-op-ed/" target="_blank">表示</a>，要想重建加沙、實現中東地區的廣泛和平，就必須實現三個先決條件：摧毀哈馬斯；實現加沙非軍事化改造；開啓巴勒斯坦社會的去激進化進程。</p><p>另外，作為對美軍支持以色列的報復，伊朗支持的伊拉克民兵組織對駐伊拉克和敍利亞的美軍基地發動了 100 多次襲擊。雖然伊朗不承認也門胡塞武裝是其代理人，但西方大國都認為伊朗通過黎巴嫩真主黨向胡塞提供大量資助。過去一個月，胡塞對經過紅海的約 12 艘商船發動了 100 多次襲擊，涉及 35 個不同的國家，導致多家航運巨頭中斷紅海航線。</p><p><span>今年 5 月，中東兩大對手沙特阿拉伯和伊朗宣佈恢復外交關係後，地區的和解進程一度按下了加速鍵。但以色列和美國卻對本輪和解潮表示不滿，充當着這股趨勢的</span>攪局者。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 15:28:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10595300.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10595300.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 今年網絡遊戲過審量創 3 年新高今年平均每次過審的遊戲數量為 77 款，創下 5 年新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170359097976771600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 11:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10595291.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10595291.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙在聖誕節繼續遭密集空襲，埃及提出三階段和平協議加沙在聖誕節繼續遭密集空襲，埃及提出三階段和平協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 12 月 25 日，梵蒂岡梵蒂岡城。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170358277464838800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>內塔尼亞胡明確結束戰鬥三個先決條件：哈馬斯必須被毀滅，加沙地帶去軍事化、加沙地帶去激進化。內塔尼亞胡明確結束戰鬥三個先決條件：哈馬斯必須被毀滅，加沙地帶去軍事化、加沙地帶去激進化。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>12 月 25 日是西方傳統節日聖誕節，《聖經》中耶穌就誕生在巴勒斯坦約旦河西岸的伯利恆。但平安夜和聖誕節，以色列沒有停止對巴勒斯坦加沙地帶和約旦河西岸的攻擊。</p><p>加沙地帶遭遇了本輪巴以衝突以來的最致命空襲之一，約旦河西岸的傑寧難民營遭以軍突襲。由於戰火不息，伯利恆當局取消了今年的聖誕節慶祝活動。</p><p>巴以衝突持續之際，埃及向各方提出了和平協議。協議分為三階段，是迄今最全面的停火協議。但協議並沒有如以色列所願提出消滅哈馬斯，也沒有提議由以色列掌管加沙地帶。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡於聖誕節當天在美國媒體發文，明確結束戰鬥的三個先決條件。</p><h3>聖誕節戰火不停</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170358277464838800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/12/25/israeli-forces-massacre-at-least-70-people-in-gazas-maghazi-refugee-camp" target="_blank">半島電視台</a>報道，巴勒斯坦衞生部統計顯示，平安夜到聖誕節凌晨，以色列對加沙中部邁加齊難民營、布賴吉難民營和南部城市汗尤尼斯實施猛烈空襲。空襲造成 100 多人喪生，為加沙地帶遭遇的最致命空襲之一。</p><p>巴勒斯坦衞生部發言人庫德拉（Ashraf al-Qudra）警告邁加齊難民營的死亡人數還將上漲，譴責以色列對巴勒斯坦平民發動「大屠殺」。</p><p>在<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-12-25-2023-151faf920facb9910a254c2987e00d5f" target="_blank">加沙南部</a>，哈馬斯控制的警方還與爭搶救援物資的平民發生衝突，導致一名 13 歲男孩喪生。此事引發了當地民眾罕見抗議，指責哈馬斯向男孩開火。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170358253270356200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">傑寧難民營。圖片來源：X</figcaption></figure><p>在約旦河西岸，以色列軍隊對傑寧難民營、納布盧斯、傑里科等多地發動突襲。數十人被逮捕，一名 17 歲少年頸部中槍。</p><p>往年聖誕節期間，伯利恆會接待來自全世界各地的遊客。為悼念巴以衝突的遇難者，伯利恆今年的聖誕慶祝活動全部取消。</p><p>伯利恆在第三次中東戰爭中被以色列佔領，1995 年歸還給巴勒斯坦民族權力機構。2002 年，以色列與巴勒斯坦武裝在伯利恆發生衝突，以軍隨後控制了伯利恆聖誕教堂。目前伯利恆已被猶太人定居點包圍。</p><p>對於持續了近三個月的巴以衝突，伯利恆<a href="https://www.nbcnews.com/news/world/israel-hamas-war-bethlehem-jesus-birthplace-christmas-day-rcna131106" target="_blank">當地牧師艾薩克</a>（Munther Isaac）表示，如果耶穌現在誕生，只能誕生在加沙的廢墟下。<a href="https://www.reuters.com/world/christmas-day-message-pope-decries-gazas-appalling-harvest-civilian-deaths-2023-12-25/" target="_blank">羅馬教皇方濟各</a>也在聖誕講話中呼籲加沙地帶停火，敦促為平民提供急需的人道主義救援。</p><p>加沙地帶的死亡人數已經超過 2 萬，佔加沙總人口的 1%，其中大部分為女性和兒童。</p><h3>埃及提議</h3><p><a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-12-25-2023-151faf920facb9910a254c2987e00d5f" target="_blank">埃及官員週一透露</a>，埃及已經向以色列、哈馬斯、美國和歐洲國家提交了一份和平協議。該協議不僅涉及停火，還為今後如何管理加沙地帶提出了方案，是目前最全面的加沙停火協議。</p><p>協議分為三個階段。<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/israel-dismantles-tunnel-network-that-served-as-hamas-command-center-51c017d4?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">第一階段是以色列</a>與哈馬斯達成約 10 天停火，哈馬斯將釋放所有平民人質換取以色列釋放 140 名巴勒斯坦囚犯。</p><p>這一階段，以色列將從加沙的居民區撤軍、允許當地人在加沙自由活動。以色列還需允許更多人道主義救援物資進入加沙。</p><p>在第二和第三階段，埃及與卡塔爾將與巴勒斯坦所有政治團體合作，包括哈馬斯和巴勒斯坦民族權力機構，以建立一個由專業人士組成的政府。這個政府將在過渡期掌管加沙和約旦河西岸，巴勒斯坦各政治團體則將在過渡期準備總統和議會選舉。</p><p>與此同時，哈馬斯將與以色列討論全面協議。哈馬斯將釋放所有人質，換取以色列釋放所有巴勒斯坦囚犯；哈馬斯將停止對以色列的火箭彈攻擊，以色列則將從加沙撤軍。</p><p>在以色列國內，以色列政府面臨的最大壓力就是人質問題。從 11 月開始，哈馬斯陸續釋放了 108 名人質，目前加沙地帶還有 129 名人質。在這 129 名人質中，有 22 人已死亡。</p><p>本月中旬，以色列士兵向三名獲釋人質開槍造成三人全部喪生，引發了以色列國內譁然。特拉維夫爆發抗議活動，抗議者封鎖了主幹道，要求以色列政府立刻救回所有人質。</p><p>埃及的提議雖然解決了人質問題，但沒有如以色列所願要求消滅哈馬斯，還提議讓哈馬斯與巴勒斯坦民族權力機構共同掌管加沙。這兩點都是以色列堅決反對的紅線。以色列多次明確，加沙軍事行動的目標之一就是消滅哈馬斯。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358274547255000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：華爾街日報</figcaption></figure><p>聖誕節當天，《<a href="https://www.wsj.com/articles/benjamin-netanyahu-our-three-prerequisites-for-peace-gaza-israel-bff895bd?mod=article_inline" target="_blank">華爾街日報</a>》刊登了內塔尼亞胡的撰文，題為「和平的三個先決條件」。內塔尼亞胡指出，要想加沙完全停火，第一個條件就是哈馬斯「必須被毀滅」。</p><p>第二個條件是加沙地帶必須去軍事化，以色列必須確保加沙不會再被用作攻擊以色列的跳板。這也意味着要在加沙建立安全區，並在加沙與埃及邊境設立檢查機制防止武器被運入加沙。</p><p>內塔尼亞胡認為，讓巴勒斯坦民族權力機構掌管加沙無法實現該地區的去軍事化。他寫道：「在可預見的未來，以色列將保留加沙安全責任的控制權。」但美國反對以色列重新佔領加沙，呼籲讓巴民族權力機構接手。</p><p>第三個條件是加沙地帶去激進化。內塔尼亞胡稱，巴勒斯坦社會需要做出改變，讓民眾支持打擊恐怖主義而不是資助恐怖主義。他認為，德國和日本在二戰後的去激進化證明瞭，去激進化可以成功。</p><p>然而，內塔尼亞胡提出的去激進化也是最難實現的條件。以色列在加沙的無差別襲擊已經為基地組織、「伊斯蘭國」（ISIS）等恐怖組織提供了彈藥，兩個組織都呼籲支持者加大對以色列以及以色列盟友的襲擊。</p><p>聖誕節期間，法國、德國、荷蘭、比利時等歐洲多國加強警戒，在人流密集區增設安保。歐盟委員會負責內部事務的委員約翰松此前警告，受巴以衝突以及衝突導致的各國民眾立場極化影響，在聖誕節期間，歐盟國家將面臨巨大安全風險。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 11:25:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10594556.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10594556.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 2024 年元旦假期高速公路不免費；地方密集部署明年經濟工作界面晚報 | 2024 年元旦假期高速公路不免費；地方密集部署明年經濟工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 2024 年元旦假期高速公路不免費；地方密集部署明年經濟工作界面晚報 | 2024 年元旦假期高速公路不免費；地方密集部署明年經濟工作" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院 2022 年度審計報告：49 個地區違規新增隱性債務 415 億元；原中國船舶重工集團有限公司黨組書記、董事長鬍問鳴一審獲刑十三年；鐵礦石突破 140 美元，創 2022 年 6 月以來最高水平。以下是界面新聞為你梳理的 12 月 26 日晚報新聞。國務院 2022 年度審計報告：49 個地區違規新增隱性債務 415 億元；原中國船舶重工集團有限公司黨組書記、董事長鬍問鳴一審獲刑十三年；鐵礦石突破 140 美元，創 2022 年 6 月以來最高水平。以下是界面新聞為你梳理的 12 月 26 日晚報新聞。</p><h3>2024 年元旦假期 3 天，小型客車通行收費公路正常收費</h3><p><span>據央視新聞，今天，交通運輸部發布《2024 年元旦假期全國公路網出行服務指南》，2024 年元旦假期共計 3 天，小型客車通行收費公路正常收費。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10594438.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>拜登簽署 2024 財年國防授權法案，包含涉華消極條款，外交部：提出嚴正交涉</h3><p>據環球網消息，在 12 月 26 日外交部例行記者會上，有記者提問稱，美國總統拜登簽署 2024 財年國防授權法案，該法案包含涉華消極條款，請問中方對此有何評論？</p><p>對此，發言人毛寧表示，美方執意通過並簽署包含涉華消極內容的 2024 財年國防授權法案，中方對此表示強烈不滿和堅決反對，已向美方提出嚴正交涉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10593517.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院 2022 年度審計報告：49 個地區違規新增隱性債務 415 億元</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>國家審計署週二（12 月 26 日）發佈國務院關於 2022 年度中央預算執行和其他財政收支的審計工作報告，報告指出，49 個地區違規新增隱性債務 415.16 億元、20 個地區違規發行專項債券 198.21 億元、54 個地區至 2022 年底暫付款餘額 1481.39 億元等影響財政安全的問題。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10594805.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>地方密集部署明年經濟工作，釋放了哪些重要信號？</h3><p><span>中央經濟工作會議結束之後，地方政府陸續召開地方經濟工作會議，部署地方明年經濟工作。從各地透露的信息來看，大力培育新質生產力，促進投資和消費的良性循環是明年地方經濟工作的重點。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10592113.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>原中國船舶重工集團有限公司黨組書記、董事長鬍問鳴一審獲刑十三年</h3><p><span>據央視新聞，2023 年 12 月 26 日上午，上海市第一中級人民法院公開宣判原中國船舶重工集團有限公司黨組書記、董事長鬍問鳴受賄、國有公司人員濫用職權一案，對被告人胡問鳴以受賄罪判處有期徒刑十二年，並處罰金人民幣五百萬元，以國有公司人員濫用職權罪判處有期徒刑三年，決定執行有期徒刑十三年，並處罰金人民幣五百萬元；對扣押、凍結在案的胡問鳴受賄所得財物及其孳息予以追繳，上繳國庫；對扣押在案的濫用職權涉案錢款發還遭受損失的相關單位。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10594302.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>鐵礦石突破 140 美元，創 2022 年 6 月以來最高水平</h3><p>新加坡時間下午 2:18，鐵礦石上漲 1.16% 至每噸 140.05 美元。大連鐵礦石期貨上漲 1.9%，上海螺紋鋼和熱軋卷板價格均上漲。鐵礦石價格漲至 2022 年 6 月以來最高水平。<a href="https://m.jiemian.com/article/10593206.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>多艘船舶返回紅海航線，但運價難掉頭</h3><p><span><span>紅海停航事件進入第二週之後，有船舶開始返回紅海區域。</span></span><span><span>據《信德海事</span><span>》報道，達飛、馬士基、</span><span>長榮海運</span><span>旗下多艘集裝箱船舶已經掉頭，經曼德海峽進入紅海區域，或者正在轉向。此外，還有原本計劃繞行至非洲好望角的船舶，也折返</span><span>北上前往蘇伊士運河。</span><span>而在上週，掉頭繞開紅海航線的船舶高達 300 多艘。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10592361.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 11:19:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10595168.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10595168.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜2022 年首都功能核心區常住人口減少 0.8 萬人，黑龍江省政協原副主席曲敏被逮捕地方新聞精選｜2022 年首都功能核心區常住人口減少 0.8 萬人，黑龍江省政協...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="遊人在北京前門大柵欄商業區觀光遊覽。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358292197348400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？證券集體訴訟和解第一案生效，7195 名投資者獲賠；青海警方行政處罰編造地震謠言網民 3 人，批評教育 16 人；二廣高速內蒙古段一處路面出現塌陷，已致 3 死 4 傷。今天有哪些地方新聞值得關注？證券集體訴訟和解第一案生效，7195 名投資者獲賠；青海警方行政處罰編造地震謠言網民 3 人，批評教育 16 人；二廣高速內蒙古段一處路面出現塌陷，已致 3 死 4 傷。</p><h3>【北京】統計局：2022 年首都功能核心區常住人口減少 0.8 萬人</h3><p>據北京日報客戶端報道，近日，由北京市統計局、國家統計局北京調查總隊編纂的《北京區域統計年鑑 2023》出版發行。年鑑信息顯示，2022 年首都功能核心區常住人口為 180.4 萬人，比 2021 年減少 0.8 萬人；地區生產總值為 9137.2 億元，比 2021 年增長約 5.25%。根據年鑑信息，2022 年，全市常住人口為 2184.3 萬人，與十年來的峯值 2016 年相比，減少 11.1 萬人。其中，東城、西城、朝陽、豐台、石景山、海淀區常住人口分別為 70.4 萬人、110 萬人、344.2 萬人、201.2 萬人、56.3 萬人、312.4 萬人。全市常住人口中，65 歲及以上的老年人口數為 330.1 萬人。</p><h3>【上海】證券集體訴訟和解第一案生效，7195 名投資者獲賠</h3><p>據上海金融法院消息，12 月 26 日，上海金融法院審理的投資者訴科創板上市公司澤達易盛（天津）科技股份有限公司及其實控人、高管、中介機構等 12 名被告證券虛假陳述責任糾紛案以調解方式審結。中證中小投資者服務中心有限責任公司代表 7195 名適格投資者獲 2.8 億餘元全額賠償。該案是全國首例涉科創板上市公司特別代表人訴訟，也是中國證券集體訴訟和解第一案。2023 年 4 月，澤達易盛公司因在公告的證券發行文件中隱瞞重要事實等問題，被中國證監會作出行政處罰決定。4 月 28 日，12 名投資者將澤達易盛公司及其實際控制人、高管，相關中介機構等起訴至上海金融法院，請求判令澤達易盛公司賠償投資者差額損失、佣金及印花稅損失，其他被告承擔連帶賠償責任。上海金融法院決定適用特別代表人訴訟程序對案件進行審理。根據特別代表人訴訟「默示加入、明示退出」的規則，最終本案適格投資者為 7196 名。</p><h3>【青海】警方行政處罰編造地震謠言網民 3 人，批評教育 16 人</h3><p>據央視新聞客戶端報道，12 月 18 日，積石山 6.2 級地震發生後，青海警方嚴厲打擊與地震有關的謠言信息，對嚴重擾亂公共秩序、造成惡劣社會影響的行為依法處置。截至目前，青海公安網安部門共發現相關網絡謠言線索 40 餘條，依法行政處罰 3 人，批評教育 16 人，並公佈了 3 起編造發佈地震網絡謠言典型案例。其中包括：12 月 19 日，青海省海西蒙古族藏族自治州茫崖市一網民萬某在短視頻平台上編造「將發生 7 級大地震」等不實信息，被行政處罰；12 月 19 日，青海省海東市循化撒拉族自治縣一網民周某某在微信羣中編造「循化縣地震中遇難 40 多人」等不實信息，被行政處罰；12 月 19 日，青海省海東市互助土族自治縣一網民康某在微信羣中編造「青海死亡 86 人」等不實信息，被行政處罰。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358292197348400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【黑龍江】違規選任幹部並受賄，省政協原副主席曲敏被逮捕</h3><p>據最高人民檢察院 12 月 26 日消息，黑龍江省政協原黨組成員、副主席曲敏涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。日前，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對曲敏作出逮捕決定。該案正在進一步辦理中。公開資料顯示，曲敏出生於 1963 年 6 月，長期在黑龍江任職。6 月 14 日，曲敏在任上落馬，成為二十大後黑龍江「首虎」。12 月 7 日，據中央紀委國家監委通報，黑龍江省政協原黨組成員、副主席曲敏嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。通報顯示，曲敏喪失理想信念，背棄初心使命，對抗組織審查，搞迷信活動；違反中央八項規定精神，接受可能影響公正執行公務的宴請和旅遊活動安排；違背組織原則，不按規定報告個人有關事項，違規選拔任用幹部並收受財物；違規收受禮品禮金，利用職權為他人謀取利益，其親屬收受財物；大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、工程承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【重慶】外逃 10 個月嫌犯回國投案：飛機落地後，心也落了地</h3><p>據中央紀委國家監委網站消息，日前，在中央追逃辦的統籌指揮、重慶市委追逃辦會同涪陵區監委紮實工作下，涉嫌受賄犯罪、外逃 10 個月的重慶外建集團原第三工程公司副經理劉飛回國投案。劉飛在 2010 年至 2015 年期間，夥同重慶外建集團原第三工程公司有關人員為他人在工程項目建設方面提供幫助、收受賄賂，涉案資金上千萬元。劉飛於 2023 年 2 月外逃。重新踏上國土那一刻，劉飛如釋重負。他説，在國外沒有經濟來源，只能偶爾跑網約車維持基本生活，10 個月來體重降了 20 多斤，沒睡過一個安穩覺，「飛機落地的同時，心也落了地」。這是涪陵區監委成立以來成功追回的首名外逃人員，也是重慶市今年以來「落網」的第 7 名外逃人員。&nbsp;</p><h3>【西藏】警方：針對「阿里獻血事件」造謠，廣東籍網民被行拘</h3><p>「西藏網警」微信公眾號 12 月 26 日消息，近日，西藏公安網安部門聯合廣東公安機關依法查處 1 名針對「阿里獻血事件」造謠人員。「西藏網警」接網民舉報，有網民在網絡平台發佈「阿里地區紅十字會‘610’假血漿事件調查揭曉，涉事女幹部曝光，其身份為阿里衞健部門李姓幹部」信息，引發網民關注。經公安機關向阿里紅十字會和衞健部門覈查，阿里紅十字會未在 6 月 10 日組織獻血活動，衞健部門也沒有所謂的「李姓女幹部」，該網民所發貼文系杜撰的虛假信息。經查，造謠網民系廣東籍人員湯某，其為博取眼球、吸引流量、蹭取熱點，故意編造謠言信息，強行與「阿里獻血事件」關聯炒作，造成不良社會影響。目前，西藏公安網安部門聯合屬地公安機關依據《中華人民共和國治安處罰法》相關規定，依法對違法行為人湯某處以行政拘留處罰。</p><h3>【內蒙古】二廣高速內蒙古段一處路面出現塌陷，已致 3 死 4 傷</h3><p>據央視新聞報道，12 月 26 日下午，內蒙古烏蘭察布市察右前旗公安局發佈消息， G55 二廣高速太原方向（K381）路面塌陷事故救援工作目前全部結束。12 月 25 日晚，G55 二廣高速太原方向（K381）處路面出現塌陷，造成 4 輛車發生事故。事發後，內蒙古自治區交通運輸廳、內蒙古自治區公安廳、內蒙古交通集團及地方黨委、政府組織應急、消防、交通、衞健等多部門立即趕赴現場救援。目前，救援工作已全部結束，事故造成 3 人死亡，4 人輕傷，目前輕傷患者已入院觀察。事故原因正在調查中，善後處理事宜正在開展。請廣大駕駛員隨時關注自治區公安廳交管部門交通警情通告，提前規劃通行路線，謹慎駕駛、安全通行。</p><h3>【廣西】典型案例：「病死豬」被處理後賣出，貨值超過 600 萬</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 25 日，廣西壯族自治區市場監督管理局在其官網發佈了一批「鐵拳·桂在真打」行動典型案例，其中，貴港市某食品有限公司被查處，其從其他公司購進病死豬，經屠宰後添加硼砂處理再對外銷售給企業、餐飲店、農貿市場豬肉攤位。經查，楊某、麥某某等人從貴港市某科技有限公司和廣西橫州市雲表鎮某有限公司購進病死豬，經屠宰後添加硼砂處理再對外銷售給企業、餐飲店、農貿市場豬肉攤位。案件辦理過程中，貴港市港南區市場監管局配合貴港市公安局港南分局查獲了楊某、麥某某等 16 人使用的凍庫 2 處，查扣病死豬肉及其製品 7.2 噸，涉案食品貨值金額 600 餘萬元，並對涉案豬肉製品進行抽樣檢驗，檢出硼砂等禁止在食品中添加的物質。因涉嫌構成犯罪，貴港市港南區市場監管局已將該案移送公安機關處理。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10594109.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10594109.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜應對突發事件，為何強調保護個人信息？法治面｜應對突發事件，為何強調保護個人信息？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358426183552600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>突發事件應對管理法草案二審稿提請十四屆全國人大常委會第七次會議審議。草案增加了加強對個人信息的保護，嚴格規範個人信息處理活動，完善保障公民基本生活的規定。突發事件應對管理法草案二審稿提請十四屆全國人大常委會第七次會議審議。草案增加了加強對個人信息的保護，嚴格規範個人信息處理活動，完善保障公民基本生活的規定。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 25 日，突發事件應對管理法草案二審稿提請十四屆全國人大常委會第七次會議審議。</p><p>《中華人民共和國突發事件應對法》自 2007 年 11 月 1 日起施行，該法律共七章 70 條。2021 年 12 月，第十三屆全國人大常委會第三十二次會議曾初次審議突發事件應對管理法草案。</p><p>據新華社消息，此次草案二審稿增加了鼓勵和支持社會力量依法有序參與應急運輸保障、參與巨災風險保險等相關工作的規定。同時，草案也增加了加強對個人信息的保護，嚴格規範個人信息處理活動，完善保障公民基本生活的規定。</p><p>近年來，隨着大數據、人工智能、互聯網新技術等廣泛使用，個人信息遭泄露，個人隱私「裸奔」的現狀愈加突出，引發人們的擔憂和關注。</p><p>中國農業大學人文與發展學院副教授、北京市科協防災減災專業智庫基地專家孔鋒向界面新聞表示，突發事件應對法自頒佈施行已經過去 10 餘年，這些年來，我國社會經濟快速發展，突發事件類型也愈發多樣。此外，隨着大數據技術等廣泛應用，智能化應急管理是目前應急管理發展的趨勢。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170358426183552600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「這次修訂是非常及時和必要的，通過不斷完善相關法律，加強對個人信息安全管理保障，進一步推動了我國應急管理事業、國家安全事業的發展行穩致遠。」孔鋒説。</p><p>個人信息包括哪些內容？孔鋒指出，當下個人信息所涉及的範疇越來越多，從個人的基本信息，到所使用的一些設備的信息、賬戶信息，通訊錄、照片等私人信息、社會關係信息、網絡行為信息等。然而多樣化的信息類別，在互聯網快速發展下，也使得個人信息安全問題愈加突出。</p><p>孔鋒解釋稱，當下各種場合及會議中很多會涉及到填寫表格，收集個人信息，其既包括住址等文字層面的信息，也包括人臉信息，甚至體態特徵和指紋信息等。如人們在進行交通打車出行的過程中，或者註冊其他類型的 APP 的過程之中，平台也會收集個人信息，但這些信息最終的去向仍存在風險點。再如寄送快遞的過程中，也會涉及到個人信息的填寫，當海量的私人信息匯聚起來時，很容易出現一條灰色產業鏈，這些信息可能會被有關人員收集起來對外出售給相關方，當這些相關方掌握私人信息時，能夠對其近期需求做出精確的定位。</p><p>河南理工大學工商管理學院講師李志芳、河南理工大學工商管理學院碩士研究生徐靜蕾在《中國應急管理科學》2023 年第 9 期《公共危機應對中數據治理的熱點主題分析》一文中指出，以數字科技賦能國家治理現代化是當前數字社會治理的重點。大數據時代， 數據處理方式發生了顛覆性變革，為社會公共危機治理提供了新的思路。</p><p>該文章表示，數據倫理問題是數據賦能各行各業必然面對的問題，國外文獻中有大量相關文獻關注公共危機應對中個人數據隱私的保護問題。有學者認為以公共衞生或公共危機應對的名義收集、處理、共享和使用的個人數據的數量和類型，以及這些數據的伴隨或事後使用，仍存在許多倫理、法律和技術問題。</p><p>文章稱，雖然訪問個人數據可以提供更精準的服務，面臨公共衞生危機時，有學者的研究表明聯繫追蹤應用程序可以有效地減少疫情的傳播，但使用聯繫人追蹤應用程序的最大障礙是與隱私、安全和匿名有關的道德問題。可見，數據隱私安全問題仍是公共危機應對中數據治理的突出問題。</p><p>加強保護個人信息為何顯得尤為重要？孔鋒稱，從風險防範的角度來看，數字化快速發展加速系統性風險的形成，我們亟須通過出台法律條款對相關的平台和行業進行規範和管理，如治理人工智能在使用中所產生的一些問題。如果管理不善，個人信息安全就會面臨很大的一個威脅。</p><p>孔鋒表示，從應急管理角度來看，突發事件共有四大類，自然災害、公共衞生事件、事故災難、社會安全事件。其中，個人信息安全和社會安全事件息息相關。互聯網時代，數據已經成為最重要的生產資料，一旦這些信息被不正當地利用，或者被販賣到一些違法犯罪分子、境外敵對勢力等都會造成重大的影響。</p><p>界面新聞注意到，2022 年 6 月，鄭州市村鎮銀行多名儲戶被賦「紅碼」一事曾引發關注。</p><p>據「清風鄭州」微信公號通報，經查，鄭州市委政法委常務副書記、市新冠肺炎疫情防控指揮部社會管控指導部部長馮獻彬等人擅自決定對部分村鎮銀行儲戶來鄭賦紅碼，法治意識、規矩意識淡薄，違反《河南省新冠肺炎疫情防控健康碼管理辦法》及健康碼賦碼轉碼規則，嚴重損害健康碼管理使用規定的嚴肅性，造成嚴重不良社會影響，是典型的亂作為。</p><p>孔鋒指出，相關部門人員通過採取不恰當和不合理的數據管理限制用戶權利，實質上是一種數字權利異化的表現。「數字權利異化視角下的主體既包括政府，也包括非政府組織，當這些主體對於個人信息的管理超出規範，會在一定程度上增加社會風險。」</p><p>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員王宏偉表示，在突發應急事件應對管理中提出保護公民個人信息，是一種進步，整體來看，能起到保護個人隱私和公眾的正當利益的作用，維護社會安寧。</p><p>王宏偉指出，突發事件應對往往離不開對信息的收集和應用。一方面，隨着互聯網的迅猛發展，社會迎來了大數據時代，雲計算、區塊鏈等技術也愈加廣泛地應用於應急管理方面，其中就會涉及到對於個人信息的採集。</p><p>他強調，有關部門收集到的個人信息只能應用於突發事件應對，不能基於其他目的挪作他用，如將信息收集後再專賣給房地產公司等，這都屬於信息被濫用的情況。</p><p>王宏偉稱，另一方面，突發事件應對過程中可能會涉及到遇難者的個人隱私，包括姓名、身份、住址、銀行卡與身份證號等信息，出於保護個人隱私的目的，相關部門也要對信息進行過濾和篩選。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 09:54:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10594336.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10594336.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜今年警方打掉民族資產解凍類團夥 180 餘個，部分省份財政體制改革方案已印發今天有哪些部委新聞值得關注？統計局：全國經濟普查將首次統籌開展投入產出調...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：今年打掉民族資產解凍類詐騙團夥 180 餘個</h3><p>據公安部網站 12 月 26 日消息，今年以來，為深入貫徹落實黨中央決策部署，公安部部署全國公安機關向民族資產解凍類詐騙違法犯罪發起凌厲攻勢，共破獲案件 260 餘起，打掉犯罪團夥 180 餘個，涉案金額 15 億元，取得明顯成效。公安機關提醒廣大人民羣眾，我國沒有任何民族資產解凍類項目和組織，凡是打着民族資產解凍旗號讓你投資的都是詐騙；凡是以黨中央、國務院名義「委託」「授權」投資的都是詐騙；凡是聲稱繳納數十元、上百元會費就能獲取鉅額回報的都是詐騙，請大家切實增強識騙意識、提高防騙能力。根據相關法律規定，凡是轉發、鼓動、宣傳民族資產解凍類信息，或者招募會員、組織人員非法聚集的，均涉嫌違法犯罪，公安機關將依法嚴厲查處。如發現類似違法犯罪線索，請立即向公安機關舉報。</p><h3>近三年元旦假期，貨車導致的較大交通事故佔 58.3%</h3><p>據公安部交通管理局 12 月 26 日消息，近日，公安部結合近三年元旦假期道路交通出行和交通事故規律特點，對 2024 年元旦假期道路交通安全形勢進行了分析研判，併發出交通安全預警。據多家在線旅遊平台消息，元旦假期旅遊訂單量同比增長超 3 倍，旅遊客運、公路客運、自駕車超員載客、超速行駛等違法肇事易發多發。假期農村地區婚喪嫁娶、趕集趕圩活動多，部分地區羣眾就近打工、施工作業出行不減，酒駕醉駕、麪包車違法超員、貨車、三輪車違法載人等肇事風險突出。近三年元旦假期發生 2 起醉駕導致的較大交通事故均在農村地區。當前，各行各業進入搶工期、趕進度、衝業績的收官階段，貨車多拉快跑、晝夜兼程，超限超載、疲勞駕駛等問題突出。近三年元旦假期，貨車導致的較大交通事故佔 58.3%。此外，元旦假期，部分重點時段、路段小客車與貨車出行疊加，客貨車混行集中，高速公路車多緩行，易發生多車相撞、二次事故，特別是京津冀、長三角、珠三角等地區路網密集、流量集中，安全風險更加突出。</p><h3>統計局：全國經濟普查將首次統籌開展投入產出調查</h3><p>據人民日報 12 月 26 日報道，第五次全國經濟普查登記工作將於 2024 年 1 月 1 日正式啓動。國務院第五次全國經濟普查領導小組副組長、國家統計局局長康義表示，此次普查將全面調查我國第二產業和第三產業的發展規模、佈局和效益，摸清各類單位的基本情況，首次統籌開展投入產出調查，掌握國民經濟行業間經濟聯繫，客觀反映推動高質量發展、構建新發展格局、建設現代化經濟體系、深化供給側結構性改革以及創新驅動發展、區域協調發展、生態文明建設、高水平對外開放、公共服務體系建設等方面的新進展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231226/170357719392863600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>「兩高」聯合發佈依法從嚴打擊私募基金犯罪典型案例</h3><p>據最高人民檢察院網站 12 月 26 人消息，近日，最高人民法院、最高人民檢察院為深入貫徹落實中央經濟工作會議、中央金融工作會議精神，助推私募基金行業健康發展，聯合發佈了依法從嚴打擊私募基金犯罪典型案例。該批典型案例共 5 件，分別是：蘇某明等人非法吸收公眾存款案，中某中基集團、孟某、岑某集資詐騙案，郭某挪用資金案，郭某、王某職務侵佔案，胡某等人非國家工作人員受賄案。5 件典型案例涵蓋了非法集資犯罪和私募基金管理人侵害投資人利益的挪用、侵佔、商業賄賂犯罪等私募基金領域常見多發犯罪，不僅在事實認定、法律適用上對司法辦案具有指導意義，而且為私募基金從業人員劃出「紅線」「底線」，教育警示從業人員要合法募資、合規投資、誠信經營。</p><h3>藥品説明書適老化及無障礙改革試點名單含 657 種藥品</h3><p>據國家藥品監督管理局網站 12 月 26 日消息，根據《國家藥監局關於發佈藥品説明書適老化及無障礙改革試點工作方案的公告》（2023 年第 142 號），省級藥品監管部門和國家藥監局藥品審評中心報送了參與試點的藥品上市許可持有人和藥品名單（第一批），普瑞巴林膠囊等 657 種藥品在列。</p><h3>發改委：部分省份財政體制改革實施方案已印發實施</h3><p>12 月 26 日，國新辦召開國務院政策例行吹風會，介紹加快建設全國統一大市場工作進展情況。國家發改委副主任李春臨表示，財稅體制方面，部分省份財政體制改革實施方案已印發實施，將推動建立健全權責配置更為合理的省以下財政體制。最近一次國務院常務會議聽取了關於加快建設全國統一大市場工作進展的彙報，並提及「積極穩妥推進財稅、統計等重點領域改革」。李春臨還介紹，國家發改委建立不當幹預全國統一大市場建設行為問題整改和典型案例約談通報制度，開展妨礙建設全國統一大市場問題線索核實整改工作，徵集了 1100 餘條問題線索，其中有效問題線索超過九成已督促地方完成整改。</p><h3>今年長江干線港口貨物吞吐預計 38.8 億噸，同比增 8.1%</h3><p>據央視新聞客戶端報道，12 月 26 日，交通運輸部長江航務管理局召開新聞發佈會，通報數據顯示，2023 年長江干線港口貨物吞吐量預計達 38.8 億噸，同比增長 8.1%；三峽樞紐貨物通過量預計 1.7 億噸，同比增長 7.6%；引航船舶載貨量預計 4.5 億噸，同比增長 7.5%。三大指標均再創歷史新高。今年長江旅遊客運市場火爆，省際旅遊客運量預計 138 萬人次，較疫情前增幅超 25%。此外，今年長江經濟帶船舶岸電使用量預計突破 1 億度，達到 1.2 億度，同比增長 64%，提前兩年實現了「十四五」用電量超億度目標。</p><h3>市監總局：開展濫用權力排除限制競爭執法質效提升行動</h3><p>12 月 26 日，國新辦召開國務院政策例行吹風會，介紹加快建設全國統一大市場工作進展情況。國家市場監管總局競爭政策協調司負責人趙春雷表示，今年以來，各地區各部門共審查增量政策措施 14.8 萬件，存量政策措施 61.6 萬件，修訂廢止妨礙統一市場和公平競爭的政策措施 1.76 萬件，有力防止出台排除限制競爭的政策措施。6 月份以來，市場監管總局會同有關部門一起在全國範圍內組織開展了妨礙統一市場和公平競爭政策措施的集中清理工作，目前這項工作已經進入了收尾階段，正在抓緊推進相關工作。下一步，國家市場監管總局將組織開展濫用行政權力排除限制競爭執法的質效提升行動，加大力度清除妨礙統一市場和公正競爭的規定和做法，大力培育和弘揚公平競爭的文化，為各類經營主體營造公平競爭的市場環境，持續推動國內市場的高效暢通和規模拓展。</p><h3>2022 年度審計整改報告：截至 9 月底整改問題金額 9570 多億</h3><p>據央視新聞客戶端報道，12 月 26 日下午，受國務院委託，審計署向全國人大常委會報告了「2022 年度審計查出問題的整改情況」。審計整改報告顯示，對於 2022 年度審計查出的所有問題，審計署已向 138 個地方、部門、單位印發整改通知和清單，由其全面落實審計整改責任。截至 2023 年 9 月底，要求立行立改的問題中有 92% 已完成整改，要求分階段整改的問題總體進展順利，要求持續整改的問題制定了措施和計劃。有關地方、部門和單位共整改問題金額 9570 多億元，制定完善規章制度 1600 多項，追責問責 2540 多人，重大問題整改總體進展順利，解決了一些不利於改革發展和經濟社會穩定的體制機制問題。</p><h3>我國發明專利審查平均週期縮短至 16 個月，居世界前列</h3><p>12 月 26 日，國家知識產權局專利局審查業務管理部部長魏保志在國新辦政策例行吹風會上介紹，我國專利審查效率持續提高，目前發明專利審查平均週期已縮短至 16 個月。按照國際審查週期可比口徑來統計，從申請至授權，我國審查週期短於美、歐、日、韓，位居世界前列。魏保志表示，在縮短專利審查平均週期的同時，國家知識產權局不斷創新審查模式，綜合運用優先審查、快速審查、集中審查和延遲審查等多種模式，滿足創新主體多元化需求。持續擴大加快審查數量規模，支持重點產業發展。創新開展工作組審查、聚類審查等工作模式，優化審查流程，全面上線智能化專利審查和檢索系統，為持續提升專利審查質量和效率做好支撐。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10593596.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10593596.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家知識產權局答界面新聞：積極迴應人工智能等新技術領域產業發展訴求國家知識產權局答界面新聞：積極迴應人工智能等新技術領域產業發展訴求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231226/170357891231782100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家知識產權局局長申長雨介紹，隨着我國科技創新能力的持續增強，我國在新產業新賽道領域的競爭優勢不斷彰顯。國家知識產權局局長申長雨介紹，隨着我國科技創新能力的持續增強，我國在新產業新賽道領域的競爭優勢不斷彰顯。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，<span>李強</span>總理簽署國務院令，批准發佈《國務院關於修改〈中華人民共和國專利法實施細則〉的決定》，明確修改後的專利法實施細則自 2024 年 1 月 20 日起施行。</p><p>「本次專利法實施細則修改，在現行細則的基礎上新增 30 條，刪除 4 條，條款數量變為 149 條，是歷次細則修改中變化最大的一次。」2023 年 12 月 26 日，國家知識產權局條法司司長張鵬在國務院政策例行吹風會上回答界面新聞提問時表示。</p><p>張鵬介紹，為在審查實踐方面保障修改後的細則順利生效實施，國家知識產權局同步完成了《專利審查指南》《關於施行修改後的專利法及其實施細則相關審查業務處理的過渡辦法》等 4 部配套部門規章及規範性文件的制修訂工作，這些配套制度將於明年 1 月 20 日與專利法實施細則同時生效實施。</p><p>「國家知識產權局着力發揮專利制度在促進科技創新和新產業新賽道發展中的重要作用。」張鵬表示，一是積極迴應人工智能、大數據、區塊鏈等新技術領域產業發展訴求，修改有關計算機程序的發明專利申請審查標準，促進專利質量提升,切實加強對新業態新領域的專利保護力度。二是明確中藥領域發明專利申請審查標準，進一步加強對中醫藥創新的引導和保護，促進中醫藥產業傳承精華和守正創新，加速中醫藥振興發展。</p><p>國家知識產權局局長申長雨在會上介紹，隨着我國科技創新能力的持續增強，我國在新產業新賽道領域的競爭優勢不斷彰顯。數據顯示，今年前 11 個月，我國電動汽車、鋰電池、太陽能電池等產品出口分別達到 2693 億元、4194 億元和 2890 億元，呈現出良好的發展勢頭，相關產品在全球市場佔有率也在持續提升。這些產業快速發展的背後，都有很多專利技術做支撐。其中，我國新能源汽車銷量排名前十位的重點企業全球有效專利量已經超過 10 萬件，並且呈逐年快速增長勢頭。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231226/170357891231782100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>張鵬介紹，國家知識產權局持續優化專利申請審查流程。認真落實相關制度安排，為申請人和創新主體提供更加便利的服務，具體包括：一是明確了誠實信用原則在專利審查各環節的適用。二是具體規定了援引加入、優先權恢復、增加和改正、局部外觀設計、專利權期限補償、專利開放許可等制度的審查和處理規則。三是擴展了專利權評價報告提出的主體和時機，簡化提交方式和辦理手續等。</p><p>此外，她介紹，國家知識產權局進一步銜接國際規則。一是對照細則的有關要求，在審查指南中設專章，進一步明確外觀設計國際申請的相關審查規則。二是針對細則新增的優先權恢復和援引加入等制度，細化審查操作流程，推動我國知識產權法律制度與國際條約平行互動，助力擴大高水平對外開放。</p><p>「下一步，我們將繼續深入貫徹落實黨中央、國務院關於知識產權工作的決策部署，抓好專利法及其實施細則的貫徹實施，根據我國經濟社會發展需要，持續推進專利法律制度的發展完善，為激勵創新、促進高質量發展提供有力的法治保障。」 張鵬説。</p><p>據國家知識產權局專利局審查業務管理部部長魏保志介紹，我國專利審查效率持續提高，目前發明專利審查平均週期已縮短至 16 個月。按照國際審查週期可比口徑來統計，從申請至授權，我國審查週期短於美、歐、日、韓，位居世界前列。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 08:36:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10593938.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10593938.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜刑法修正案 (十二) 草案二審：「買官」等三種行賄將從重處罰法治面｜刑法修正案 (十二) 草案二審：「買官」等三種行賄將從重處罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/17035670381538100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這次修改是在 2015 年通過的刑法修正案（九）修改行賄犯罪的基礎上對行賄犯罪的又一次重要修改，從刑法上進一步明確規定，對一些嚴重行賄情形加大刑事追責力度。這次修改是在 2015 年通過的刑法修正案（九）修改行賄犯罪的基礎上對行賄犯罪的又一次重要修改，從刑法上進一步明確規定，對一些嚴重行賄情形加大刑事追責力度。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 25 日，刑法修正案 (十二) 草案二次審議稿（下稱：草案二審稿）提請十四屆全國人大常委會第七次會議審議。在首次提請審議時增加對多次行賄、向多人行賄，國家工作人員行賄等 6 類情形從重處罰的基礎之上，草案二審稿擬進一步完善行賄罪從重處罰情形。</span></span></p><p><span><span>據中新網消息，草案二審稿提出，有「為謀取職務提拔、調整行賄的」「對監察、行政執法、司法工作人員行賄的」「在生態環境、財政金融、安全生產、食品藥品、防災救災、社會保障、教育、醫療等領域行賄，實施違法犯罪活動的」等情形之一的，從重處罰。</span></span></p><p><span><span>我國現行刑法自 1997 年全面修訂以來，已經過十一次修正。最近一次修正為《中華人民共和國刑法修正案（十一）》，於 2020 年 12 月 26 日由十三屆全國人大常委第二十四次會議通過，自 2021 年 3 月 1 日起施行。</span></span></p><p><span><span>「這次修改是在 2015 年通過的刑法修正案（九）修改行賄犯罪的基礎上對行賄犯罪的又一次重要修改，從刑法上進一步明確規定，對一些嚴重行賄情形加大刑事追責力度。」12 月 22 日，全國人大常委會法工委發言人臧鐵偉在新聞發佈會上介紹。</span></span></p><p><span><span>為何是對上述幾種情形從重處罰？北京市京師律師事務所律師金琳向界面新聞分析，第一種情形就是通常説的「買官」行為，涉及到了國家治理的根基；第二種情形關乎法律制度的實施和執行，涉及到了老百姓對公平正義的基本認識；第三種情形是一些關乎民生的重要領域。上述三種情形中發生的行受賄行為，危害更加深遠，破壞性更強，因此要從重處罰。在刑法規定的受賄罪中，上述情形也屬於從重處罰範圍，這也體現出行賄罪和受賄罪處罰相互匹配的原則。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/17035670381538100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>現行刑法第三百八十九條規定，為謀取不正當利益，給予國家工作人員以財物的，是行賄罪。在經濟往來中，違反國家規定，給予國家工作人員以財物，數額較大的，或者違反國家規定，給予國家工作人員以各種名義的回扣、手續費的，以行賄論處。因被勒索給予國家工作人員以財物，沒有獲得不正當利益的，不是行賄。</span></span></p><p><span><span>針對行賄罪的處罰，現行刑法第三百九十條規定，對犯行賄罪的，處 5 年以下有期徒刑或者拘役；因行賄謀取不正當利益，情節嚴重的，或者使國家利益遭受重大損失的，處 5 年以上 10 年以下有期徒刑；情節特別嚴重的，處 10 年以上有期徒刑或者無期徒刑，可以並處沒收財產。</span></span></p><p><span><span>我國為何要加大對行賄罪的處罰力度？金琳表示，司法人員早前在辦理賄賂案件時，辦案的重心在於受賄，不追究行賄人責任的情況經常出現，或者對行賄人處罰較輕，當然，這其中有職務犯罪查辦的特殊性。當下，刑法擬對行賄罪從重處罰，就是要改變以前「重受賄、輕行賄」的局面，背後則是基於對犯罪成因的樸素認識，即「沒有行賄就沒有受賄」。因此，要加強源頭治理，從重處罰行賄行為。</span></span></p><p><span><span>12 月 22 日，臧鐵偉介紹，從有關數據看，同期行賄受賄案件查處數量差距較大。這種過於寬大、不追究行賄的情況，不利於切斷賄賂犯罪因果鏈，行賄不禁，受賄不止。也因此，「此次提請審議，進一步明確了對一些嚴重行賄情形加大刑事追責力度，調整提高單位行賄罪的刑罰，是落實‘受賄行賄一起查’的重要立法舉措。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞梳理發現，近些年，我國司法一直致力於推動受賄行賄一起查。2021 年 9 月，中央紀委國家監委與中央組織部、中央統戰部、中央政法委、最高人民法院、最高人民檢察院聯合發佈《關於進一步推進受賄行賄一起查的意見》（簡稱《意見》）。其中明確指出，行賄人不擇手段「圍獵」黨員幹部是當前腐敗增量仍有發生的重要原因。</span></span></p><p><span><span>《意見》明確了查處行賄行為的五個重點：多次行賄、鉅額行賄以及向多人行賄，特別是黨的十八大後不收斂不收手的；黨員和國家工作人員行賄的；在國家重要工作、重點工程、重大項目中行賄的；在組織人事、執紀執法司法、生態環保、財政金融、安全生產、食品藥品、幫扶救災、養老社保、教育醫療等領域行賄的；實施重大商業賄賂的。</span></span></p><p><span><span>2022 年 10 月，中紀委向黨的二十大作工作報告時也明確提出，應堅持受賄行賄一起查，強化對行賄人的懲治懲戒。2023 年 2 月，最高人民檢察院通報，五年來共起訴行賄犯罪 1.1 萬餘人。2022 年 1 月至 11 月，全國檢察機關起訴行賄犯罪 1208 件 1704 人，不起訴率自 2018 年以來呈持續下降態勢。</span></span></p><p><span><span>針對單位行賄犯罪問題，最高檢第三檢察廳廳長史衞忠此前曾透露，隨着經濟社會發展，單位行賄犯罪問題逐漸凸顯，2013 至 2017 年單位行賄案件佔比約 25%，2018 至 2022 年單位行賄約佔 35%。對此，12 月 22 日，臧鐵偉介紹，草案二審稿還進一步調整、提高了單位行賄罪、對單位行賄罪等相關賄賂犯罪的刑罰，加強犯罪懲治。</span></span></p><p><span><span>刑法修正案（十二）草案在今年 7 月 25 日首次提請審議時，全國人大常委會法制工作委員會主任沈春耀介紹，實踐中單位行賄案件較多，與個人行賄相比法定刑相差懸殊。一些行賄人以單位名義行賄，規避處罰，導致案件處理不平衡，懲處力度不足。為此，草案調整、提高了刑法第三百九十三條單位行賄罪的刑罰，將原來最高判處 5 年有期徒刑的一檔刑罰，修改為「3 年以下有期徒刑或者拘役，並處罰金」和「3 年以上 10 年以下有期徒刑，並處罰金」兩檔刑罰。</span></span></p><p><span><span>「草案對單位行賄罪刑罰的修訂，使得量刑更符合罪刑法定原則。」北京盈科律師事務所刑事部副主任原東峯此前向界面新聞指出，之前對於單位行賄罪的規定，再大的行賄金額都只是 5 年以下量刑，而與此相對應的個人行賄罪，相同的金額最高可判無期徒刑。他認為，草案修訂以後，單位行賄罪與個人行賄罪所判定的量刑相比，更趨於合理。</span></span></p><p><span><span>通過加大處罰力度的方式，是否可以有效遏制行賄犯罪？金琳律師認為，從事前預防的角度看，加大處罰力度確實可以從源頭上有利於遏制行賄行為。不過她提醒，由於行受賄行為發生在私密場合，通常難以查處，主要依賴於其中一方的主動交待，加大對行賄罪的處罰力度，一定程度上會讓行受賄雙方更可能形成攻守同盟，不願意主動交待相關事實，從而不利於事後查處。</span></span></p><p><span><span>因此，金琳建議，在加大行賄罪刑罰後果的同時，也可以考慮設置一些有利於提高破案率的規定。這也是草案二審稿提出「行賄人在被追訴前主動交待行賄行為的，可以從輕或者減輕處罰」的可能性考量，設置從寬處罰條件，也能給予主動交待的涉案行為人一個法律上的出路。</span></span></p><p><span><span>最高人民檢察院案件諮詢專家、廣東法制盛邦律師事務所刑事業務部部長陳亮律師則向界面新聞表示，本次草案二審稿所規定的行賄罪從重處罰情節，與 2016 年兩高《關於辦理貪污賄賂刑事案件適用法律若干問題的解釋》所規定的行賄罪的加重處罰情節基本相一致，因此，建議刑法修正案（十二）審議通過後，及時對司法解釋的相應規定予以修改完善，以避免對行為人的相同行為予以重複評價，並防止在司法實務中出現法律適用爭議。</span></span></p><p><span><span>陳亮還建議，在加大對公職人員行賄犯罪處罰力度的同時，也要加強對商業賄賂犯罪行為的懲治力度，從而更好地建設法治營商環境，維護公平有序的市場競爭秩序。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 05:29:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10588525.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10588525.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國人大常委會法工委：增強備案審查糾錯剛性，堅決糾正違憲違法行為全國人大常委會法工委：增強備案審查糾錯剛性，堅決糾正違憲違法行為]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/範劍磊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170355888511629000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>12 月 25 日上午，在十四屆全國人大常委會第七次會議上，全國人大常委會法工委副主任張勇就全國人大常委會關於完善和加強備案審查制度的決定草案作了説明。12 月 25 日上午，在十四屆全國人大常委會第七次會議上，全國人大常委會法工委副主任張勇就全國人大常委會關於完善和加強備案審查制度的決定草案作了説明。</p><p>12 月 25 日上午，在十四屆全國人大常委會第七次會議上，全國人大常委會法工委副主任張勇就全國人大常委會關於完善和加強備案審查制度的決定草案作了説明。關於決定草案的有關情況，全國人大常委會法工委法規備案審查室主任嚴冬峯迴答了記者有關問題。</p><p><strong>記者：全國人大常委會擬作出關於完善和加強備案審查制度的決定有哪些主要背景？</strong></p><p><strong>答：</strong>備案審查是一項具有中國特色的憲法監督制度，是保障憲法法律實施、維護國家法治統一的重要制度。我國憲法和立法法、監督法等法律和有關決定都對此作出明確規定。十三屆全國人大常委會委員長會議專門制定《法規、司法解釋備案審查工作辦法》，為開展備案審查工作提供了重要制度保障。</p><p>黨的十八大以來，以<span>習近平</span>同志為核心的黨中央從推進全面依法治國、加強憲法法律實施和監督的戰略高度，對加強備案審查制度和能力建設作出新部署、提出新要求，推動備案審查工作不斷取得重要進展和成效。在新的歷史起點上繼續推進備案審查工作，強調備案審查制度建設，不斷完善和加強備案審查制度，構建系統完備的備案審查制度體系，是當前備案審查的核心工作。</p><p>黨的二十大報告提出，「加強憲法實施和監督，健全保證憲法全面實施的制度體系」，要求「完善和加強備案審查制度」。這是黨中央在全面建設社會主義現代化國家新徵程上，對備案審查提出的新的要求。2022 年 12 月，<span><span>習近平</span>總書記</span>在紀念現行憲法公佈施行 40 週年之際發表重要署名文章，其中對提高合憲性審查、備案審查能力和質量提出明確要求。</p><p>為全面貫徹黨的二十大精神，中央深改委將「研究出台全國人大常委會關於完善和加強備案審查制度的決定」列入 2023 年工作要點。全國人大常委會 2023 年度工作要點和立法工作計劃也對出台完善和加強備案審查制度的決定提出任務要求，明確 2023 年制定出台該決定。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231226/170355888511629000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>記者：如何理解關於完善和加強備案審查制度的決定的必要性和重大意義？</strong></p><p><strong>答：</strong>制定出台全國人大常委會關於完善和加強備案審查制度的決定，堅持以<span>習近平</span>新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹<span>習近平</span>法治思想，系統總結近年來備案審查工作實踐經驗，創新備案審查制度機制，增強備案審查制度剛性，有利於更好地履行憲法法律賦予全國人大常委會的監督職權，對於提升備案審查能力和質量，推動備案審查工作高質量發展，完善中國特色憲法監督制度，推進全面依法治國，意義重大。</p><p>第一，出台決定是貫徹<span>習近平</span>新時代中國特色社會主義思想、落實黨中央決策部署的重大舉措。黨的十八大以來，以<span>習近平</span>同志為核心的黨中央就加強備案審查工作作出一系列部署要求。黨的二十大報告提出，完善和加強備案審查制度。為貫徹落實黨的二十大精神，全國人大常委會作出有關決定，突出強調開展備案審查工作必須堅持以<span>習近平</span>新時代中國特色社會主義思想為指導，圍繞黨中央關於有件必備、有備必審、有錯必糾的工作要求開展制度構建，通過決定的形式將黨的決策部署固化形成完備的法律制度。</p><p>第二，出台決定是堅持和發展人民代表大會制度，全面貫徹全過程人民民主重大理念的必然要求。人民代表大會制度是堅持黨的領導、人民當家作主、依法治國有機統一的根本政治制度安排，是實現全過程人民民主的重要制度載體。全國人大常委會作出有關決定，以人民代表大會制度為依託，拓寬人民羣眾訴求表達渠道，加強備案審查宣傳工作，把備案審查工作同辦理代表議案建議、基層立法聯繫點工作結合起來，保障人民羣眾通過備案審查制度提出意見、表達訴求、參與監督，提升備案審查民主含量和質量，切實保護人民羣眾合法權益。</p><p>第三，出台決定是加強憲法實施和監督，維護國家法治統一，推進全面依法治國的客觀要求。黨的十八大以來，加強憲法實施和監督的制度機制不斷建立健全，備案審查制度建設取得重大進展，由憲法、法律及相關工作制度等共同構成的備案審查制度體系基本形成，為保障憲法法律實施、維護國家法治統一發揮了重要作用。全國人大常委會對標黨中央部署要求，立足已有制度建設成果，就完善和加強備案審查制度作出決定，有利於完善憲法監督制度機制，推進憲法監督規範化、程序化建設，促進提升憲法實施和監督的水平，更加充分發揮中國特色社會主義法律體系整體功效。</p><p>第四，出台決定是全面總結備案審查實踐經驗，構建更加完善的備案審查制度體系的現實需要。黨的十八大以來，全國人大常委會履行憲法法律監督職權，紮實推進備案審查工作，加強備案審查制度和能力建設，備案審查制度優勢和獨特功效日益彰顯。在工作實踐中，形成了不少成熟的經驗做法，需要總結提煉上升為法律制度，進一步指導備案審查工作。同時，各地開展備案審查工作還很不平衡，存在一些突出問題和矛盾。全國人大常委會結合實踐經驗，堅持問題導向，探索制度創新，通過決定的形式，對法律已有規定作出細化、補充、完善，提高備案審查制度的系統性、整體性，為進一步推進備案審查工作提供製度支撐，也為地方人大開展備案審查工作提供借鑑和指導。</p><p><strong>記者：全國人大常委會法工委圍繞制定出台關於完善和加強備案審查制度的決定開展了哪些工作？工作中遵循哪些原則？</strong></p><p><strong>答：</strong>按照中央改革任務要求，圍繞常委會工作安排，全國人大常委會法工委主要開展了以下工作：一是深入學習貫徹<span>習近平</span>新時代中國特色社會主義思想特別是<span>習近平</span>法治思想、<span><span>習近平</span>總書記</span>關於堅持和完善人民代表大會制度的重要思想，全面梳理、學習領會<span><span>習近平</span>總書記</span>和黨中央文件關於加強憲法實施和監督、完善和加強備案審查制度的重要論述。二是全面總結備案審查工作實踐和已有制度建設成果，堅持問題導向，開展重點問題專題研究。三是深入調查研究，走訪<span>中辦</span>法規局、<span>中央<span>軍委</span></span>法制局、國家監察委員會、司法部、最高人民法院、最高人民檢察院等中央和國家有關部門，與全國人大常委會有關工作機構進行座談，赴 20 多個省區市調研，召開備案審查專家委員會會議，廣泛聽取意見建議。四是將決定草案徵求意見稿印送有關中央和國家機關、全國人大各專門委員會和常委會工作機構、地方人大常委會、部分人大代表、基層立法聯繫點、備案審查專家委員會委員等 82 個單位和個人徵求意見。在此基礎上，根據各方意見進一步修改完善，提出決定草案送審稿，按程序報經中央全面深化改革委員會審定。據此，形成了提請本次常委會會議審議的《全國人民代表大會常務委員會關於完善和加強備案審查制度的決定（草案）》。</p><p>制定出台決定遵循的原則：一是全面貫徹落實<span><span>習近平</span>總書記</span>關於加強憲法實施和監督、完善和加強備案審查制度的重要論述和黨中央一系列部署要求，通過決定的形式將黨中央的決策部署固化形成完備的法律制度。二是堅持以人民為中心，踐行全過程人民民主，堅持和完善人民代表大會制度，以人民代表大會制度為依託，保障人民羣眾通過備案審查制度提出意見、表達訴求、參與監督，保護人民羣眾合法權益。三是堅持和完善具有中國特色的憲法監督制度，通過健全備案審查制度推進憲法監督的規範化、程序化建設，保證憲法得到全面貫徹實施。四是適應新時代新要求，認真總結黨的十八大以來備案審查工作取得的實踐經驗，堅持問題導向，堅持守正創新，切實解決備案審查工作面臨的實際困難和問題，積極迴應有關方面的關切與訴求。五是遵循憲法的原則和規定，正確處理決定與相關法律之間的關係，通過決定貫徹實施好新修改的立法法、全國人大常委會議事規則、地方組織法等法律，並根據實踐需要進一步細化、補充和完善相關制度機制，形成一套系統完備的備案審查制度體系，為今後一段時期內持續推進備案審查工作提供法治保障和支撐。</p><p><strong>記者： 全國人大常委會關於完善和加強備案審查制度的決定主要聚焦哪些內容？</strong></p><p><strong>答：</strong>本次常委會會議審議通過全國人大常委會關於完善和加強備案審查制度的決定，主要聚焦以下內容：一是根據新形勢新要求，對開展備案審查工作的指導思想、原則和目標作出明確規定。二是堅持有件必備，進一步明確和擴大備案範圍，加強備案工作。三是堅持有備必審，綜合運用依申請審查、主動審查等多種審查方式，加強審查工作，明確在備案審查工作中推進合憲性審查的思路和重點，完善審查方式和機制，細化重點審查內容。四是堅持有錯必糾，完善糾正和撤銷的程序機制，充分發揮全國人大常委會監督作用，增強備案審查糾錯剛性，堅決糾正違憲違法行為。五是完善相關制度機制。總結備案審查踐行全過程人民民主實踐，進一步完善審查程序機制，提升備案審查民主含量和質量；完善聽取審議備案審查工作情況報告、備案審查銜接聯動、港澳特別行政區法律備案審查等制度機制；持續推進備案審查數字化、智能化建設，加強備案審查理論研究和話語體系建設。六是對地方人大備案審查工作提出明確要求，為地方備案審查工作提供借鑑指導。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->
                <div class="article-source">
                    <p>來源：全國人大</p>
                    <p>原標題：
                        <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aQraUT9XzuRWPkj9cYfpiA" target="_blank">全國人大常委會法工委法規備案審查室負責人就全國人大常委會擬作出關於完善和加強備案審查制度的決定有關情況答記者問</a>
                    </p></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:49:30 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10591958.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10591958.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[全國人大]]>
                </author>
            </item>
        </channel>
    </rss>
