<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 13:40:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家流感中心：上周南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升 11 月 13 日-11 月 19 日，南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升，以 A（H3N2）亚型为主。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>上周，我国南、北方省份流感的流行强度持续上升。据</span></span><span><span>中国国家流感中心网站</span></span><span><span>2023 年</span></span><span><span>11 月 23 日</span></span><span><span>消息</span></span><span><span>，中国国家流感中心发布第 46 周第 779 期中国流感监测周报</span></span><span><span>显示，</span></span><span><span>11 月 13 日-11 月 19 日，南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升，以 A（H3N2）亚型为主，其次为 B（Victoria）系。全国报告 205 起流感样病例暴发疫情。</span></span></p><p><span><span>上述</span></span><span><span>周报</span></span><span><span>指出</span></span><span><span>，第 46 周，全国（未含港澳台地区）流感监测网络实验室共检测流感样病例监测标本 11140 份。南方省份检测到 1830 份流感病毒阳性标本，其中 1559 份为 A(H3N2)</span></span><span><span>。</span></span><span><span>北方省份检测到 1612 份流感病毒阳性标本。</span></span><span><span>其</span></span><span><span>中</span></span><span><span>1488 份为 A(H3N2)</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>此外，我国南、北方省份中</span></span><span><span>门急诊</span></span><span><span>内的</span></span><span><span>流感病例比例高于上一周水平且远高于 2020-2022 三年同期水平。</span></span><span><span>上述周报介绍，</span></span><span><span>第 46 周（2023 年 11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>13 日－2023 年 11</span></span><span><span>月</span></span><span><span>19 日），南方省份哨点医院报告的 ILI% 为 6.4%，高于前一周水平（5.5%），高于 2020-</span></span><span><span>2022</span></span><span><span>年</span></span><span><span>同期水平（3.7%、3.4% 和 3.0%）；北方省份哨点医院报告的 ILI% 为 6.2%，高于前一周水平（5.0%），高于 2020-</span></span><span><span>2022 年同期水平（2.5%、2.8% 和 2.1%）</span></span></p><p><span><span>中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕</span></span><span><span>曾在</span></span><span><span>11 月 13 日国家衞健委</span></span><span><span>举办的新闻</span></span><span><span>发布会</span></span><span><span>上介绍，</span></span><span><span>近期全国流感监测数据显示，我国南方省份、北方省份流感活动持续呈上升趋势，南方省份高于北方省份，各地区正逐渐进入冬春季流感流行季。</span></span></p><p><span><span>「我国各地冬春季流感流行季通常是每年的 10 月中下旬至次年的 3 月中上旬左右，一般在 1 月份左右达到峰值。」王大燕表示，今年冬季流行的流感病毒以甲型 H3N2 亚型为主，其次为乙型 Victoria 系流感病毒。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231123/170072290770364900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>关于暴发疫情概况，本次周报介绍，</span></span><span><span>第 14 周-46 周（2023 年 4</span></span><span><span>月</span></span><span><span>3 日-11 月 19 日），全国报告流感样病例暴发疫情（10 例及以上）1395 起，经实验室检测，626 起为 A(H3N2)，36</span></span><span><span>1</span></span><span><span>起为 A(H1N1)pdm09，82 起为 A 型（亚型未显示），205 起为混合感染，27 起为 B(Victoria)，13 起为 B 型（未分系），45 起为流感阴性，36 起暂未获得病原检测结果。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，为</span></span><span><span>防控流感病毒的侵袭，</span></span><span><span>目前我国各地省市的疾控中心纷纷发布措施，提醒高发单位</span></span><span><span>做好流感疫情防控工作</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span>广东省</span></span><span><span>疾控中心网站 11 月 14 日发文表示，广东流感在冬春季和夏季活动水平高，目前已进入</span></span><span><span>季节性高发期。</span></span><span><span>对此，</span></span><span><span>广东疾控提醒</span></span><span><span>广大市民做好预防，提前</span></span><span><span>接种流感疫苗。</span></span></p><p><span><span>此外，</span></span><span><span>沈阳市疾控中心网站 11 月 22 日</span></span><span><span>发布提醒消息称</span></span><span><span>，我国每年报告的流感暴发疫情中，90% 以上发生在学校和托幼机构。</span></span><span><span>对此，</span></span><span><span>沈阳市疾控中心提醒学校、托幼机构、医疗机构等集体单位做好流感疫情防控工作，防控流感病毒的侵袭。</span></span></p><p><span><span>「</span></span><span><span>学校和托幼机构应加强校内晨午检和缺课缺勤追查工作。密切观察监测学生在校期间身体情况，及时发现学生中传染病发病情况，隔离管理传染源，避免在传染期内或排除传染病前继续集中上课。做好因病缺勤病因追踪与登记工作，若诊断为流感或其它传染病，应按要求实行停课，在确定无传染性后复课。</span></span><span><span>」文章表示。</span></span></p><p>值得注意的是，在儿童感染者中，因流感引起肺炎支原体的情况不在少数。</p><p><span>广东疾控中心官网 11 月 3 日发文表示，广东省妇幼保健院儿科呼吸科主任医师李增清介绍，</span>其诊室里 30% 的流感患儿都出现了肺炎，比今年 3 月广东春季流感高峰的症状要重，当时的流感仍以咳嗽、流涕等上呼吸道症状为主。广东省妇幼保健院番禺院区急诊科主任医师邓文也指出，从临床接诊情况看，今年以来一直存在多种呼吸道传染病共同流行的情况，近期医院发热门诊和急诊接诊的患者中，就有部分是流感和肺炎支原体合并感染。</p><p>「其实每年冬季都是呼吸道感染高发季节，常见的比如说肺炎支原体、呼吸道病毒，尤其是流感病毒，比夏季和春季活跃，导致感染人群的明显增加。这些疾病的特征和往年一样，愈后都比较好，不需要担心。」<span>北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖</span>在<span><span>11 月 13 日国家衞健委</span></span><span><span>举办的新闻</span></span><span><span>发布会</span></span>上表示。</p><p>不过，<span>童朝晖</span>也表示，近三年全球范围监测支原体感染均处在一个较低水平，结合支原体自身的流行病学规律，每 3-7 年它会出现周期性的流行，因此今年儿童支原体肺炎呈流行趋势，大家要引起注意，做好个人防护，这是预防的关键。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 08:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10437867.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10437867.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[B 站「人肉开盒」案牵涉 40 余人，或涉侵犯公民个人信息罪《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》中具体提及，组织「人肉搜索」，违法收集并向不特定多数人发...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>近日，视频平台哔哩哔哩（B 站）通报了一起「人肉开盒」案例，「人肉开盒」指利用非法手段公开曝光他人隐私数据与信息。通报中称，2023 年 8 月，多位 UP 主向平台举报称，有群体在境外平台有组织地煽动用户对站内 UP 主进行「人肉开盒」，不仅在线上公开 UP 主个人信息，还对其进行一系列电话私信骚扰、网暴攻击、不实恶意举报等违法行为。</p><p>经公安机关查明，本次网暴侵权案件牵涉 18 个省市，共计 40 余人，主要活动人员为未成年人 L 某与未成年人 C 某。其中，L 某因违法事实情节严重，警方已对其处以 10 日行政拘留。同时，该违法行为将被永久记录在其个人档案中。C 某在监护人陪同下，公安机关已根据《中华人民共和国治安管理处罚法》相关规定，对其进行了严厉批评教育。</p><p>「人肉开盒」是个新名词。「人肉」即「人肉搜索」，最早在互联网上产生影响力的「人肉搜索」案例是 2001 年微软陈自瑶事件，这一事件开始具备公众互动参与、信息集中、影响强劲等「人肉搜索」的典型特点；此后 2006 年虐猫事件，「人肉搜索」开始展现出迅捷和威力；2008 年「王菲案」则将「人肉搜索」和「网络暴力」推向司法领域。</p><p>「开盒」作为网络流行词，被认为最早产生于 2018 年的「空姐诈骗事件」，当事人在网络发帖请求不要再散播其个人信息后，网友回复称：「潘多拉的魔盒已经打开了，你就不能再决定了。」此后，「开盒」逐渐指代在网络上公开曝光他人隐私的行为。</p><p>不光是 UP 主，此前也有艺人被「人肉开盒」。2023 年 9 月，主持人杨迪在微博发文称，自己被「开盒」，个人信息被泄露并已更换手机号，张馨予、赵露思等艺人的隐私信息也都曾被泄露曝光。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/17007255569356900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京市东元（深圳）律师事务所律师张宗保告诉界面新闻，「人肉开盒」符合法律意义上「侵害他人的隐私权」的典型行为类型。</p><p>《民法典》第一千零三十二条第一款中，对「侵害他人的隐私权」的行为有规定：「自然人享有隐私权。任何组织或者个人不得以刺探、侵扰、泄露、公开等方式侵害他人的隐私权。」</p><p>「‘人肉开盒’，其过程往往包括进入非公开领域获取信息的行为，比如熟人利用朋友圈进入他人的朋友圈内获取信息（朋友圈不同于微博，其属于半公开领域），并将其散布于全公开的领域比如微博。这是一种‘刺探’+‘泄露’的行为。」张宗保称：「哪怕信息本身已经被小范围获悉，将信息搬运至更大的平台或者通过更大范围传播的方式去传播，也属于违法，因为这属于‘公开’行为。」</p><p>张宗保认为，面对「人肉开盒」行为，也有必要深刻认识「隐私」的法律内涵。《民法典》第一千零三十二条第二款对于「隐私」的法律内涵作了定义：「隐私是自然人的私人生活安宁和不愿为他人知晓的私密空间、私密活动、私密信息。」</p><p>「从既有的‘人肉开盒’事件中能够看到，巨大部分被刺探、侵扰、泄露、公开的信息，都在常识意义上足以构成‘自然人的私人生活安宁和不愿为他人知晓的私密空间、私密活动、私密信息’。」张宗保说。</p><p>他解释称，一般而言，只要实施了「以刺探、侵扰、泄露、公开等方式侵害他人的隐私权」的行为，即可构成民事责任。「但目前的问题在于，民事侵权往往需要权利人主动起诉处理，且很多时候诉讼收益过低，而维权的时间成本和操作成本过高，维权收益和维权成本的不对等，导致法律机制的法律意义很多时候被架空。」张宗保说。</p><p>针对非法公开曝光他人隐私的乱象，2023 年 9 月，最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合发布的《关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见》（以下简称《意见》）中具体提及，组织「人肉搜索」，违法收集并向不特定多数人发布公民个人信息，情节严重，符合刑法第二百五十三条之一规定的，以侵犯公民个人信息罪定罪处罚。</p><p>最高人民法院研究室副主任周家海介绍，由于网络的匿名性，网暴受害者在取证维权方面往往存在困难。《意见》一方面要求落实协助侮辱、诽谤刑事案件自诉人取证的法律规定，另一方面又对相关案件的公诉标准作了进一步明确。</p><p>也在今年 9 月，最高法公布了一批依法惩治网络暴力违法犯罪典型案例。其中，「刘某某侵犯公民个人信息案」即是通过侵犯公民个人信息实施的网络暴力案件。</p><p>2019 年 1 月至 5 月间，被告人刘某某为泄愤报复网络主播李某某，从他人处购买李某某及其父母的姓名、年龄、住址、身份证号码、照片等个人信息。刘某某编辑上述照片等信息并添加诅咒文字后，通过几十个网络账号多次发布，称「李某某的身份证号，大家拿去借网贷」，相关网络贴文的阅读量达 1 万余次，引起大量负面评论。刘某某还利用网络账号大量添加被害人李某某粉丝，以私信发送李某某照片等个人身份信息，并扬言要蹲点杀害李某某。被害人李某某 2019 年 4、5 月间直播收入减少 4 万余元，大量粉丝对其取消关注。</p><p>湖南省醴陵市人民法院判决认为：被告人刘某某违反国家有关规定，非法获取公民个人信息，造成被害人经济损失，严重影响被害人生活，构成侵犯公民个人信息罪。综合考虑被告人坦白、退赃等情况，以侵犯公民个人信息罪判处被告人刘某某有期徒刑十个月，缓刑一年，并处罚金二万元。该判决已发生法律效力。</p><p>有关「侵犯公民个人信息罪」的规定体现在《刑法》第二百五十三条，「违反国家有关规定，向他人出售或者提供公民个人信息，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役，并处或者单处罚金；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。」</p><p>那么，如何认定「情节严重」「情节特别严重」？张宗保称，2017 年 6 月 1 日起施行的《最高人民法院、最高人民检察院关于办理侵犯公民个人信息刑事案件适用法律若干问题的解释》，其第五条规定了明确的情形，「出售或者提供行踪轨迹信息，被他人用于犯罪的」等 10 种情形，被认定为「情节严重」；「造成被害人死亡、重伤、精神失常或者被绑架等严重后果的」等 4 种情形，被认定为「情节特别严重」。</p><p>「总体来说，‘人肉开盒’行为，不太容易被认定为触发刑事法律责任。这也是许多这类事件中有关行为人最终只被《治安管理处罚法》处以行政处罚的原因。」张宗保说，考虑到目前的互联网环境和法律的实践情况，他建议，不要将任何隐私性信息轻易发布在互联网上。</p><p>11 月 17 日，中央网信办发文，决定即日起在全国范围内启动为期 1 个月的「清朗·网络戾气整治」专项行动。围绕社交、短视频、直播等重点平台类型，集中整治 7 类突出问题：「网络厕所」「开盒挂人」行为；借社会热点事件恶意诋毁、造谣攻击；污名化特定群体、煽动地域对立；斗狠 PK 等低俗不良直播行为；有组织地恶意辱骂举报他人；编造网络黑话、恶意造梗；煽动网上极端情绪。（注：「网络厕所」是指当事人照片、行为或言论被网友投稿至社交平台的「厕所号」。）</p><p>11 月 21 日，微博按照「清朗·网络戾气整治」专项行动要求，公示一周治理情况：通过策略识别及人工监看，关闭@丑人究竟是谁在夸 、@薯条受益者联盟，等「网络厕所」账号 27 个。同时，针对恶意「开盒」「挂人」的违规行为，微博将于近期上线「挂人引战」投诉入口以加强治理。</p><p>同日，快手公布治理「网络厕所」「开盒挂人」等行为，已处置违规账号 361 个。哔哩哔哩也发布《哔哩哔哩关于「清朗·网络戾气整治」专项，的治理公告（1）》：累计处理违规行为 16731 起；处置违规账号 347 个，永久封禁 i******r」「b******1」等违规账号 9 个。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 08:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10438222.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10438222.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 小米汽车胜算几何？小米汽车在产业链布局、用户基础、现金储备等方面更具优势，但在研发投入、专利储备上仍不及造车新势力。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/170072150759487600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 07:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10436730.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10436730.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 斗鱼 CEO 涉嫌开设赌场罪被执行逮捕，曾有主播在该平台直播赌博获刑斗鱼平台前户外一哥「彡彡九户外」直播间。3 人利用直播平台开设赌场，「吸金」近 1.2 亿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 22 日，成都都江堰警方发布警情通报称，陈某杰涉嫌开设赌场罪，目前已被依法执行逮捕，案件正在进一步侦办中。</p><p>此前已有传言称，斗鱼 CEO 陈少杰被查。他最近一次出现在公众视野，是 8 月出席公司第二季度财报分析电话会。11 月 6 日，封面新闻就相关内容向斗鱼方面求证，证实了陈少杰失联的消息。</p><p>公开资料显示，1984 年，陈少杰出生于济南。2010 年，他买下了国内「二次元网站鼻祖」A 站。在 A 站，成立了 A 站的「生放送」频道。四年后，他将「生放送」频道从 A 站独立出去，并更名「斗鱼 TV」。</p><p>2019 年 7 月，斗鱼在纳斯达克挂牌，当日市值接近 40 亿美元。当年 10 月，陈少杰以 25 亿元人民币的身家，位列《2019 年胡润百富榜》第 1507 位。</p><p>关于开设赌场罪的认定和量刑标准，云南省天外天律师事务所师伟律师告诉界面新闻，<span>《刑法》中对开设赌场罪的</span><span>定义是指开设和经营赌场，提供赌博的场所及用具，供他人在其中进行赌博，本人从中营利的行为。其中，赌博场所可以不固定。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231122/170065990526940600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮介绍，开设赌场罪是在 2006 年《刑法修正案（六）》中，从赌博罪分离出的新罪名。2021 年施行的《刑法修正案（十一）》对刑法第三百零三条进行了修订，将开设赌场罪第一档法定最高刑从原来的有期徒刑三年提高至五年，并增加了组织参与国（境）外赌博罪的新规定。至此，我国关于赌博类犯罪共有三个罪名，分别为赌博罪、开设赌场罪和组织参与国（境）外赌博罪。</p><p>「我国《刑法》中关于开设赌场罪的条文规定得比较简单，导致在开设赌场罪的认定上存在一些争议性问题。」郭学亮指出，首先是何为「赌场」的认定，其次是何为「开设赌场」的认定，最后是关于入罪与量刑情节的认定。</p><p>郭学亮表示，刑法中并没有明确规定赌场的含义。从字面上来讲，「赌场」就是赌博的场所。根据办理此类案件的经验，他将「赌场」分为三种类型，一是现实中具有物理实体的场所，称为「普通赌场」；二是网络上专门为进行赌博建立的网站或平台，称为「线上赌场」；三是网络上通过具有合法经营内容的社交平台、直播平台等搭建的「社交赌场」。</p><p>关于第三种「社交赌场」，郭学亮介绍其是指借助互联网社交平台，以虚构抽奖、诱导用户参与平台内设随机性游戏、与用户约定以赛事结果输赢为投注内容等各种方式引诱用户沉迷，借助其对概率认识的偏差和主观上的侥幸心理而赚取不法钱财。目前，1v1 语聊产品、直播产品是涉赌的重灾区，已有多家行业知名产品因涉嫌开设赌场罪被立案侦查。</p><p><span><span><span><span><span><span>界面新闻通过查询后发现，近年来，「</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>社交赌场</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>」不断进入公众视野，引起广泛关注。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>去年 12 月，四川省都江堰市法院审理了该院首例利用直播平台开设赌场案，被告人正是斗鱼平台前户外一哥「彡彡九户外」直播间。3 人利用直播平台开设赌场，「吸金」近 1.2 亿元 。法院经审理认为，3 人的行为构成开设赌场罪，依法判处主播付某某、潘某有期徒刑 6 年，对其后勤、财务周某依法适用缓刑，对 3 人共处罚金 165 万。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>2023 年 4 月以来，多家语聊平台因涉嫌开设赌场罪被调查。4 月 17 日，</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>语音房产品伴伴公司武汉总部 4 名高管以及多名财务、技术运营员工被警方带走调查，</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>原因</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>为</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>涉嫌开设赌场</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>其</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>国内公司账户</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>上</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>超 20 亿资金</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>遭冻结</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>在语音房产品中，一个通用的玩法是用户可以给主播刷礼物，获得高等级返佣。虽然礼物以虚拟币形式结算，但因为平台存在以概率性玩法进行输赢结算的行为，这种玩法被认定为聚众赌博或者开设赌场。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>6 月 2 日，运营有「欢欢语音」「多多语音」的千音网络科技（广州）有限公司，被浙江常州县警方出动超百人追查，以涉嫌开设赌场罪带走公司相关人员；7 月 11 日，「氧气语音」运营方广州心娱网络科技有限公司因涉嫌开设赌场罪被湖北警方调查。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>今年 10 月，</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>上海法院审结了一起涉新型网络赌博案件。玩家可通过 APP 购票参加手游比赛，排名前列的玩家即可瓜分「奖金池」。上海市普陀区人民法院经审理认为，被告人李某某等人以电子竞技为载体，利用 APP 设置规则、提供平台，控制管理聚赌的人员；另设独立的支付结算平台，在一段时间内持续组织网络赌博，抽头渔利。最终人民法院以开设赌场罪，对李某某等十余人分别判处有期徒刑一年至五年六个月不等，并处罚金一万元至六万元不等。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>何种行为会被认定为开设赌场？郭学亮称，不同的「赌场」类型有不同的表现形式，但核心的判断标准在于是不是为赌博行为提供了「场所」或「服务」，包括自己设立赌场、赌博网站、代理赌博网站、接受投注、参与分成等等。</p><p>郭学亮指出，《关于办理网络赌博犯罪案件适用法律若干问题的意见》<span><span><span><span><span><span>提出「明知是赌博网站，为其提供互联网接入、服务器托管、网络存储空间、通讯传输通道、投放广告、发展会员、软件开发、技术支持等服务，并收取相应数额服务费的，认定为开设赌场罪的共犯」。因此，在社交平台涉赌的情况下，社交平台往往会被认定为客观上为赌博团伙提供技术支持、资金结算等服务，构成开设赌场罪。</span></span></span></span></span></span></p><p>师伟补充表示，<span><span><span><span><span>像建立赌博网站并接受投注、建立赌博网站并提供给他人组织赌博、为赌博网站担任代理并接受投注、参与赌博网站利润分成均属于刑法第三百零三条第二款规定的‘开设赌场’行为。</span></span></span></span></span></p><p>师伟介绍，网上开设赌场中所涉及情节严重的行为包括抽头渔利数额累计达到 3 万元以上、赌资数额累计达到 30 万元以上、参赌人数累计达到 120 人以上、建立赌博网站后通过提供给他人组织赌博,违法所得数额在 3 万元以上、参与赌博网站利润分成,违法所得数额在 3 万元以上、为赌博网站招募下级代理,由下级代理接受投注、招揽未成年人参与网络赌博等。</p><p>「关于入罪与量刑的认定，我国法律没有明确的规定，要综合考虑包括抽头渔利数额、赌资数额、参赌人数、违法所得数额和社会影响等在内的综合因素，以判断其妨害社会管理秩序是否达到犯罪的程度。」郭学亮表示，只有开设赌场的行为达到了一定的严重程度才构成开设赌场罪，否则只是违反了治安管理处罚法，并不构成犯罪。</p><p>郭学亮还指出，虽没有明确具体的立案定罪标准，但广东省公检法《关于部分犯罪定罪量刑标准的意见》，借鉴了 2005 年赌博解释中关于聚众赌博的标准，明确了开设赌场罪的入罪标准，可以进行参考：一、组织 3 人以上赌博，抽头渔利数额累计达到 5000 元以上的；二、组织 3 人以上赌博，赌资数额累计达到 5 万元以上的；三、组织 3 人以上赌博，参赌人数累计达到 20 人以上的；四、其他开设赌场应当追究刑事责任的情形。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 07:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10433800.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10433800.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[司法部对 602 件行政法规开展集中清理，第三批将尽快公布在上个月公布的取消和调整 33 项罚款中，涉及多个领域和各类经营主体，取消和调整之后切实减轻了经营主体负...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>「今年以来，司法部牵头对所有的 602 件行政法规开展了集中清理，已经向社会公布了两批，大家非常关注，第三批也将尽快公布。」2023 年 11 月 23 日，司法部部长贺荣在国务院新闻办公室举行的「权威部门话开局」系列主题新闻发布会上介绍。</p><p>为进一步优化营商环境，国务院日前印发《关于取消和调整一批罚款事项的决定》（以下简称《决定》），取消和调整工业和信息化、住房城乡建设等领域 33 个罚款事项，其中，取消 16 个罚款事项，调整 17 个罚款事项。</p><p>「在上个月公布的取消和调整 33 项罚款中，涉及多个领域和各类经营主体，取消和调整之后切实减轻了经营主体负担，有助于营造稳定公平透明、可预期的法治化营商环境。」 贺荣说。</p><p>此前在 2022 年 8 月 12 日，国务院就已发布过《关于取消和调整一批罚款事项的决定》，经清理，决定取消公安、交通运输、市场监管领域 29 个罚款事项，调整交通运输、市场监管领域 24 个罚款事项。</p><p>此前在 11 月 1 日，司法部有关负责人就《决定》答记者问时指出，党的十八大以来，各级行政执法机关全面推进严格规范公正文明执法，执法水平有了显著提高，但乱罚款、乱收费等问题在一定程度上仍然存在。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231123/170071917758243900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>司法部有关负责人表示，行政机关要坚持执法为民，罚款不是目的，只是手段。要通过罚款等处罚预防、纠正和惩戒违反行政管理秩序的行为，维护公共利益和社会秩序，保护企业和群众的合法权益，不得违法实施罚款，不得为了罚款而罚款，坚决杜绝逐利执法，严禁下达罚没指标。</p><p>此外，贺荣在发布会上介绍，司法部加快提升涉外法律服务水平。今年以来，全国办理涉外公证业务 250 多万件，公证文书发往 180 多个国家和地区；办理涉外仲裁 3000 多件，涵盖金融、工程建设、合同买卖、知识产权、数字经济等领域，标的额累计 1000 多亿元，涉及 100 多个国家和地区。</p><p>司法部律师工作局局长田昕介绍，司法部会同有关部门完善政策保障措施，支持中国律师「走出去」。与 2018 年相比，我国律师事务所境外分支机构数量增长了 47.5%，律师事务所境外分支机构通过加强投资、能源与基础设施、知识产权、税务等领域法律服务，在服务和保障中外经贸往来和发展合作方面发挥了积极作用。支持 9 家境内仲裁机构加入最高人民法院「一站式」国际商事纠纷多元化解决机制。支持中国国际经济贸易仲裁委员会在北美、欧洲等地设立分支机构。</p><p>同时，田昕介绍，司法部支持外国律师事务所在华设立代表机构，开展国内律所聘请外国法律顾问、中外律所互派律师担任法律顾问等试点。截至目前，来自 20 个国家的 158 家律所共设立了 208 家驻华代表机构。允许境外仲裁机构在特定区域开展涉外仲裁业务，世界知识产权组织仲裁调解中心已在上海自贸区设立了业务机构。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 06:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10437339.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10437339.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 李强出席二十国集团领导人视频峰会并发表讲话；中使馆回应「有中国公民在泰行乞」李强对做好人力资源服务业发展工作作出重要批示；泰国媒体报道有中...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>李强</span></span></span></span>出席二十国集团领导人视频峰会并发表讲话</h3><p>据新华社消息，国务院总理<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>11 月 22 日晚在北京出席二十国集团领导人视频峰会并发表讲话。<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>指出，我们要继续坚持发展优先，把发展合作置于突出位置，加快实现世界经济的强劲、可持续、平衡和包容增长，反对把发展问题泛政治化、泛安全化。要拿出更多务实举措，坚持目标导向、问题导向，落实好新德里峰会达成的共识，不断取得实际成果。要更加紧密协调配合，重振多边主义，继续加强宏观政策合作，在世界贸易组织、国际货币基金组织等改革中更多照顾发展中国家关切。</p><h3><span><span><span><span>李强</span></span></span></span>对做好人力资源服务业发展工作作出重要批示</h3><p>据新华社，第二届全国人力资源服务业发展大会 11 月 22 日在深圳召开。中共中央政治局常委、国务院总理<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>日前对做好人力资源服务业发展工作作出重要批示。举办全国人力资源服务业发展大会，打造高水平展示交流、供需对接的平台，有利于优化人力资源流动配置，更好推动高质量充分就业。</p><h3>泰国媒体报道有中国公民在泰行乞，中使馆回应</h3><p>11 月 22 日，中国驻泰国使馆发言人答记者问。问：近日，泰国媒体报道有中国公民在泰行乞，中方有何评论？答：中国驻泰使馆注意到相关报道，并已派领事官员对当事人进行了领事探视。中方一贯要求来泰中国公民遵守泰国法律、尊重当地习俗，也重视维护其合法权益。我们相信泰政府有关部门和警方会尽快查明真相，依法妥善处理。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央气象台继续发布寒潮黄色预警</h3><p>中央气象台 11 月 23 日 06 时继续发布寒潮黄色预警：受寒潮影响，预计，甘肃西部、宁夏中北部、陕西中东部、内蒙古、华北、东北地区、黄淮、江淮、江汉、江南北部等地将先后降温 6～10℃，其中，内蒙古中东部、东北地区、河北北部、北京北部和西部、山东、河南东部、安徽北部、江苏北部等地降温 12~16℃，黑龙江中部、辽宁东部等地局地降温超过 18℃。24 日早晨，最低气温 0℃线将位于苏皖中部至河南中南部、陕西南部、甘肃东南部等地，内蒙古中东部和黑龙江大部最低气温将降至-20℃以下，局地可达-30℃以下；23 日至 24 日，上述大部地区伴有 4～6 级偏北风，阵风 7～8 级，局地 9 级；23 日至 25 日，我国东部和南部海区也将先后出现 6～8 级大风，阵风 9～10 级。</p><h3>深圳住建局调整享受优惠政策普通住房认定标准</h3><p>深圳市住房和建设局网站 11 月 22 日发布公告，为更好满足居民刚性和改善性住房需求，经市政府同意，现将深圳市享受优惠政策的普通住房标准调整为：住宅小区建筑容积率 1.0 以上（含 1.0），且单套住房套内建筑面积 120 平方米以下（含 120 平方米）或者单套住房建筑面积 144 平方米以下（含 144 平方米）。本通告自 2023 年 11 月 23 日起执行。</p><h3>首批北交所主题基金今日解禁，两年平均收跌 22.08%</h3><p>11 月 22 日，据澎湃新闻消息，北证 50 指数狂飙之际，首批 8 只北交所主题基金即将结束两年封闭期。2023 年 11 月 23 日，易方达、华夏、广发、南方、嘉实、汇添富、大成、万家基金旗下共计 8 只北交所两年定开混合基金的封闭式结束在即，据记者统计，截至 2023 年 11 月 21 日，首批 8 只北交所主题基金成立至今的收益回报率均告负，平均收益率收跌 22.08%。</p><h3>荣耀：吴晖将出任荣耀终端有限公司董事、董事长，万飚任副董事长</h3><p>11 月 22 日，界面新闻获得的一份荣耀内部文件显示，为实现公司下一阶段的战略发展，公司将不断优化股权结构，吸引多元化资本进入，通过首发上市推动公司登陆资本市场。随着公司走向公开市场的规划逐步启动实施，公司董事会将按照上市公司标准进行调整，董事会成员逐步多元化，以适应公司在新发展阶段的治理需要和监管需要。依据《公司法》及《公司章程》等相关规定，由公司股东会选举并经董事会选举，吴晖先生将担任公司董事、董事长，万飚先生担任副董事长。</p><h3>美股收评：三大指数集体上涨，道指涨 0.53%，热门科技股涨跌不一</h3><p>当地时间 11 月 22 日，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.53%，纳指涨 0.46%，标普 500 指数涨 0.41%，热门科技股涨跌不一，亚马逊涨近 2%，微软、谷歌、Meta 涨超 1%，英伟达、特斯拉跌超 2%。电脑硬件、航空服务、社交媒体板块走高，Snap、惠普涨超 2%，戴尔科技、西部数据涨超 1%。充电桩、石油与天然气、有色金属板块走低，英国石油、南方铜业、道达尔跌超 1%。</p><h3>美国上周首次申领失业救济人数减少 2.4 万人至 20.9 万人</h3><p>美国上周首次申领失业救济人数减少 2.4 万人至 20.9 万人。</p><h3>哈马斯称与以色列的临时停火协议将于 23 日生效</h3><p>据央视新闻，当地时间 22 日，据阿拉比亚电视台报道，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）政治局成员穆萨·阿布·马尔祖克表示，哈马斯与以色列的临时停火协议将于当地时间 23 日上午 10 时开始生效。当天稍早前，以色列外交部长科恩告诉以色列陆军广播电台，以方预计双方被扣押人员的交换工作将于 23 日开始。</p><h3>本轮巴以冲突已致双方超 1.59 万人死亡</h3><p>据央视新闻，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）媒体办公室当地时间 22 日发表声明称，自本轮巴以冲突爆发以来，加沙地带已有 14532 人死亡，其中包括 6000 多名儿童，4000 余名妇女。医务人员死亡人数达 205 人，民防人员死亡人数达 25 人，另有 64 名记者丧生。另据巴勒斯坦衞生部 22 日消息，约旦河西岸有 225 人死亡。以色列政府方面数据显示，以方约有 1200 人死亡。截至目前，本轮冲突已导致巴以双方超 1.59 万人死亡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 23:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10434222.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10434222.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大谈私有化、弱化美元化，阿根廷新总统经济计划前景未卜米莱的顾问表示，新政府重视对华关系，特别是经贸合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>极右翼经济学家米莱以压倒性优势当选阿根廷总统引发全球关注。随着大选结果尘埃落定，外界进一步关注他能在多大程度上遵循竞选时的主张。本周早些时候，米莱接受阿根廷媒体采访，谈及部分施政话题，这也是他当选后首次公开就经济计划发声。</p><p>阿根廷经济正在崩溃边缘，米莱的整体方案是通过颠覆现有的经济和社会结构，并用基于自由价值观的自由市场取而代之。米莱在胜选演讲中表示，这将是一个长期愿景，「给我 20 年，我们将成为意大利。35 年，我们将成为美国。」</p><p>在最新的采访中，米莱对布宜诺斯艾利斯 Mitre 广播电台说，他上台后，一切可以私有化的东西都将被掌握在私营部门手中。而首当其冲的是媒体领域，米莱承诺将「迅速」私有化阿根廷的国有媒体。他在竞选期间曾抱怨国营媒体对他竞选的报道非常负面。</p><p>除此之外，国家能源公司 YPF 也在私有化清单的前列。不过，米莱表示可能需要一些时间以提高其议价能力。他表示，在最终私有化 YPF 公司之前，需要改善其财务状况，这样才能以非常有利于阿根廷民众的方式将其出手。</p><p>米莱还指责在前总统克里斯蒂娜政府时期，YPF 的大部分股权被国有化，导致公司资产负债表恶化。米莱谈及私有化后，YPF 的股价上涨 40%。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231122/170065932081789100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而就更加引人关注的「美元化」话题，米莱重申仍然主张关闭阿根廷央行，称这是&nbsp;「一个道义上的决定」，但把用美元取代本币的计划放在了次要位置。</p><p>「从概念上讲，最重要的是关闭中央银行。随后，货币（将是）阿根廷人自由选择的货币」，米莱说，「国家货币的潜在变化是次要问题」。</p><p>米莱的最新表态似乎在弱化「全面美元化」的主张。然而一些观察人士表示，这更多反映的可能是这一举措本身的复杂性，以及它在政治操作上的难度。关于米莱是否正在放弃这一竞选时的激进主张，还有待观察。</p><p>在其他方面，米莱表示仍打算将部分主张付诸行动，比如削减国家机构规模，计划将国家部委数量削减一半。而对于高企的通胀，米莱称「最多只需半个总统任期」，也就是 18-24 个月的时间就可解决。</p><p>美国咨询公司 McLarty Associates 区域总监麦基格&nbsp;(Kezia McKeague)&nbsp;<a href="https://www.thedialogue.org/analysis/what-will-mileis-presidency-mean-for-argentina/" target="_blank">表示，</a>米莱的经济改革计划雄心勃勃，包括贸易自由化、国有企业私有化、大幅削减政府支出、税收和国家规模，以及取消外汇限制等，不过考虑到恶性通胀的风险，这些政策实施的速度和顺序将很微妙。</p><p>而对于「全面美元化」这一最具争议性的提议，它在技术和政治上都将具有挑战性。麦基格预计阿根廷国会将强烈抵制美元化以及结构性改革议程。</p><p>米莱政党在国会中的弱势地位是他面临的一大挑战。作为一支相对较新的政治力量，米莱的「自由前进党」只有 7 名参议员，不到席位总数的 10%；而在国会众议院 257 个席位中，他们也仅占 38 席。</p><p>英国咨询公司 Verisk Maplecroft 首席分析师布兰科&nbsp;(Jimena Blanco)&nbsp;也表示，米莱缺乏行政经验和引导经济摆脱困境所需的政治机制，他的当选将阿根廷带入未知的政治领域。阿根廷的经济前景取决于米莱能否提出可信的稳定计划，以恢复宏观经济秩序。</p><p>「这将需要本币比索兑美元汇率的大幅贬值，以消除与其他外汇工具的差距，然后再增加资本和货币管制，以及紧缩的货币和财政政策。只有到那时，他才能考虑美元化和取消央行。要实现这两项竞选承诺，需要首先进行重大的结构性改革。」他说。</p><p>美国佛罗里达国际大学商学院美洲区教授哈尔（Jerry Haar）指出，阿根廷是一个资源丰富、治理落后国家的典型案例。对于米莱来说，赢得选举是一回事，治理则完全是另一回事，他想要全面美元化将是一场「艰苦的战斗」。</p><p>而在外交方面，米莱政府对中国和巴西的政策同样值得注意。在竞选期间，米莱频发不友好信息，他表示将与这两个主要经济体保持距离，甚至威胁断绝外交关系，同时与美国和以色列保持密切联系。</p><p>米莱当选后，他的外事顾问蒙迪诺也发表了对华言论。在周二的中国外交部例会上，有记者引用俄新社的相关报道称阿根廷「将停止与中国政府的合作」。对此，外交部发言人毛宁称其为「不实」，蒙迪诺在采访中表示外界对米莱的外交政策存在误读，没有哪个国家可以脱离外交关系来发展经贸合作，如果阿根廷同中国或巴西这样的大国断绝联系，将是阿根廷外交的严重错误。中国是阿根廷的重要贸易伙伴，阿当选政府重视对华关系，特别是经贸合作。</p><p>米莱在最新的采访中表示，他将在 12 月 10 日正式就职前前往美国和以色列。而美国之行具有朝圣般的「精神内涵」，他将访问迈阿密和纽约，之后打算前往以色列以示支持。米莱长期以来一直表示考虑皈依犹太教。他还打算效仿特朗普，将阿根廷驻以色列大使馆从特拉维夫迁至耶路撒冷。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 14:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10433745.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10433745.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 2023 年两院院士增选结果揭晓；深圳调整二套住房最低首付款比例央行等四部门：抓紧制定加大力度支持科技型企业融资的实施措施；国家发改委等部门发布...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>央行等四部门：抓紧制定加大力度支持科技型企业融资的实施措施</h3><p>据央行网站消息，11 月 20 日，中国人民银行、科技部、国家金融监管总局、中国证监会联合召开科技金融工作交流推进会。会议强调，金融管理部门、科技部门和各金融机构要深入贯彻落实党中央关于加快建设科技强国、金融强国的重要部署，切实增强使命感和责任感，建立健全科技金融工作推进制度机制，抓紧制定加大力度支持科技型企业融资的实施措施，推动工作落实。<a href="https://m.jiemian.com/article/10433058.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家发改委等部门发布关于加快建立产品碳足迹管理体系的意见</h3><p><span>11 月 22 日消息，国家发展改革委等部门发布关于加快建立产品碳足迹管理体系的意见。意见提出，到 2025 年，国家层面出台 50 个左右重点产品碳足迹核算规则和标准，一批重点行业碳足迹背景数据库初步建成，国家产品碳标识认证制度基本建立，碳足迹核算和标识在生产、消费、贸易、金融领域的应用场景显著拓展，若干重点产品碳足迹核算规则、标准和碳标识实现国际互认</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10432436.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年两院院士增选结果揭晓，共 133 人当选</h3><p>2023 年两院院士增选结果今天（11 月 22 日）揭晓，共 133 人当选。其中，中国工程院院士增选共选举产生 74 位中国工程院院士，中国科学院选举产生了 59 名中国科学院院士。<a href="https://m.jiemian.com/article/10431954.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>教育部：2024 年全国硕士研究生报名人数为 438 万</h3><p><span>据教育部网站消息，2024 年全国硕士研究生招生考试将于 2023 年 12 月 23 日至 25 日举行。近日，教育部会同国家教育统一考试工作部际联席会议有关成员单位，召开 2024 年全国硕士研究生招生考试安全工作视频会议，全面动员和部署考试安全工作。</span>据统计，2024 年全国硕士研究生报名人数为 438 万。<a href="https://m.jiemian.com/article/10432621.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>深圳调整二套住房最低首付款比例</h3><p>11 月 22 日，据证券时报消息，记者从有关部门获悉，深圳从明日起调整二套住房最低首付款比例。二套住房个人住房贷款最低首付款比例由原来的普通住房 70%、非普通住房 80% 统一调整为 40%。此次调整降低了居民购买二套住房的购房资金门槛，有利于更好满足刚性和改善性住房需求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10432985.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>人民币兑美元中间价较上日调升 152 点至 7.1254</h3><p>11 月 22 日，据中国外汇交易中心，人民币兑美元中间价较上日调升 152 点至 7.1254。<a href="https://m.jiemian.com/article/10428236.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>哈马斯宣布同以色列达成为期 4 天的停火协议</h3><p>据央视新闻，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）当地时间 11 月 22 日发表声明，宣布其在卡塔尔与埃及的斡旋下，与以色列达成为期 4 天的人道主义临时停火协议。哈马斯将释放 50 名被其扣押的以色列妇女和儿童，以色列将释放被其拘捕入狱的 150 名巴勒斯坦妇女和儿童。<a href="https://m.jiemian.com/article/10428720.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 11:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10433203.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10433203.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以首次达成临时停火之时，千艘国际抗议船准备干扰以色列航运停火结束后也可能再延期。如果以色列对如此大规模的国际和平船队发动攻击，将付出沉重政治代价。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在本轮巴以冲突持续六周、加沙地带死亡上万人后，卡塔尔外交部 11 月 22 日确认，在卡塔尔、埃及和美国的调停下，哈马斯与以色列达成为期四天的临时停火。</p><p>停火预计从当地时间周四开始，四天停火结束后也可能再延期数天。卡塔尔发表声明前，以色列内阁连夜批准了与哈马斯的暂时停火协议。</p><p>这也是自 10 月 7 日本轮巴以冲突开始以来，哈马斯与以色列达成的首个临时停火协议。以色列总理内塔尼亚胡同时强调，以色列对哈马斯的战斗并未结束，之后将继续在加沙地带的军事行动。</p><p>为完全叫停本轮冲突，多国政府和民间组织加大了施压力度。南非召开金砖<span><span><span><span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span></span></span></span>线上峰会，呼吁巴以立即停火；穆斯林国家官员组成代表团，轮流访问联合国安理会五个常任理事国。</p><p>来自欧洲和土耳其的活动人士则组织了一次大规模海上抗议活动，1000 艘船只将从土耳其前往加沙，阻挠以色列的海上运输。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170064862321621800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>首次临时停火</h3><p><a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2023-11-21/ty-article-live/hamas-haniyeh-we-are-close-to-truce-netanyahu-freeing-hostages-is-sacred-mission/0000018b-f003-d36e-a3cb-f05725160000" target="_blank">卡塔尔外交部</a>周三的声明指出，根据协议，哈马斯将在四天内释放 50 名被关押在加沙地带的女性和儿童人质。作为交换，以色列将释放一批巴勒斯坦女性囚犯和青少年，并允许更大规模的人道主义救援物资进入加沙，包括加沙地带急需的燃料。</p><p>以色列此前一直拒绝让燃料运入加沙，认为燃料将落入哈马斯之手。由于燃料短缺，加沙地带大部分医院断电， 联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处即将被迫暂停在加沙的人道主义行动。</p><p><a href="https://www.timesofisrael.com/cabinet-approves-deal-for-return-of-50-hostages-in-exchange-for-multi-day-ceasefire/?__cf_chl_rt_tk=5CEyoWqwtMoZvzYHIiF41QAQcF3sqy9loH8odCRHbjs-1700640628-0-gaNycGzNGlA" target="_blank">以色列内阁从周二晚</a>开始讨论停火协议，并持续到周三早上。内塔尼亚胡办公室发表的声明指出，哈马斯在四天内释放 50 名人质为第一阶段。在第二阶段，如果哈马斯每天再释放 10 名人质，停火将随之延期一天。</p><p>哈马斯在加沙地带扣押了 240 多名人质。除以色列公民和士兵外，还有美国人、法国人等多国公民。美国官员透露，第一阶段获释的人质中将有三名美国人。本次停火协议前，哈马斯释放了四名人质，分别为一对美<span><span><span><span><span><span><span><span>国母</span></span></span></span></span></span></span></span>女和两名以色列老人。</p><p>在本轮人质释放中，哈马斯不会释放以色列士兵。有消息称哈马斯准备将以色列士兵留到最后，以交换被以色列囚禁的巴勒斯坦武装成员。</p><p>以色列官方没有公布将释放多少巴勒斯坦囚犯。<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-22/israel-approves-hostage-deal-pause-in-war-with-hamas?sref=SH4Zg5Td&amp;srnd=premium" target="_blank">据哈马斯的声明</a>，以色列将释放 150 名巴勒斯坦女性和 19 岁以下的青少年。</p><p>停火期间，数百辆运输救援物资的车辆将得以经埃及进入加沙。以色列将停止在加沙的地面行动，停止对加沙南部的空袭并一天六小时暂停对加沙北部的空袭。</p><p>停火协议生效后，卡塔尔将负责监督，与以色列、哈马斯、美国和国际红十字会保持沟通，确保协议得到执行。</p><p>通过在冲突中扮演斡旋者角色来扩大国际影响力，是卡塔尔的外交政策重点。卡塔尔参与斡旋了黎巴嫩危机、苏丹问题、也门内战、阿富汗问题等一系列争端，还在塔利班占领阿富汗时协助多国成功撤侨。</p><p>在巴以问题上，卡塔尔是加沙的重要援助方之一，哈马斯在卡塔尔首都多哈设有政治办公室。与此同时，卡塔尔与以色列保持着贸易往来，更是美国在中东的重要盟友，美军在中东最大的军事基地就位于卡塔尔。</p><p>但卡塔尔的成功斡旋并不代表本轮巴以冲突结束。内塔尼亚胡已强调，以色列在加沙的军事行动并未终结。</p><p><a href="https://www.timesofisrael.com/cabinet-approves-deal-for-return-of-50-hostages-in-exchange-for-multi-day-ceasefire/?__cf_chl_rt_tk=5CEyoWqwtMoZvzYHIiF41QAQcF3sqy9loH8odCRHbjs-1700640628-0-gaNycGzNGlA" target="_blank">内塔尼亚胡办公室</a>发表声明指出，以色列政府和国防军之后将继续战斗以确保所有人质获释。以色列将「完成对哈马斯的清除任务，确保加沙地带再也无法对以色列构成任何威胁」。</p><h3>国际社会施压</h3><p>加沙地带衞生部门最后一次统计死亡人数是在 11 月 10 日。当时加沙地带已有 1.1 万人丧生，其中三分之二为女性和儿童。</p><p><a href="https://apnews.com/article/palestinians-israel-health-ministry-gaza-hamas-fe30cbc76479fa437d5f5a0e96c36e52" target="_blank">加沙衞生部周二表示</a>，由于衞生系统崩溃、从废墟中挖掘遗体的难度增大，该部门已无法再继续统计死亡人数。约旦河西岸衞生部门公布的数据显示，目前加沙地带的死亡人数已经升至 1.3 万。但约旦河西岸当局没有解释数据统计方法，该地区由巴勒斯坦民族权力机构控制。</p><p>此前以色列重点对加沙北部展开行动，要求北部地区居民转移到南部。但如今，以色列的行动已经扩展到加沙全境，南部也可能成为以色列地面进攻的战场。</p><p>周二，<a href="https://www.aljazeera.com/features/2023/11/21/brics-condemns-israel-war-on-gaza-in-signal-to-the-west" target="_blank">南非召集金砖国家线上领导人峰会</a>，专门讨论巴以冲突。沙特阿拉伯、埃及、阿联酋、伊朗、埃塞俄比亚、阿根廷的领导人和联合国秘书长古特雷斯也参加了峰会。今年<span><span><span>8</span></span></span><span><span><span>月</span></span></span><span><span><span>，</span></span></span><span><span><span>金砖集团宣布</span></span></span><span><span><span>邀请<a href="https://www.jiemian.com/article/9990435.html" target="_blank">上述六国</a></span></span></span><span><span><span><a href="https://www.jiemian.com/article/9990435.html" target="_blank">成为新成员</a></span></span></span><span><span><span>。</span></span></span>金砖国家敦促加沙立即实行持久的人道主义停火、巴以重回两国方案。</p><p>这次金砖国家罕见针对地区争端单独举行特别峰会，也被视为「全球南方」国家在巴以问题上的集体发声。</p><p>与此同时，以<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/group-muslim-countries-push-gaza-ceasefire-turkish-source-2023-11-21/" target="_blank">穆斯林为主的国家土耳其</a>、卡塔尔、埃及、约旦、尼日利亚、沙特、印度尼西亚和巴勒斯坦民族权力机构高级官员组建了代表团，将挨个访问联合国安理会的五个常任理事国，呼吁五常敦促加沙地带完全停火、回归两国方案。</p><p>在民间，<a href="https://www.iranintl.com/en/202311217898" target="_blank">土耳其活动人士奥克丘</a>（Volkan Okçu）宣布，1000 多艘船只将从土耳其出发前往加沙，目标打破以色列对加沙的封锁、阻扰以色列的海上运输。</p><p>来自 40 个国家的 4500 人将参与此次行动，其中包括反对犹太复国主义的犹太人。313 艘船将搭载俄罗斯活动人士，104 艘船载西班牙活动人士，12 艘船载土耳其活动人士，土耳其船只可能还会增加。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231122/170064848241958100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">船队计划航行路线。图片来源：X</figcaption></figure><p>船队计划于周四从土耳其出海，第一站为塞浦路斯，之后前往以色列西部的阿什杜德港。船只将悬挂美国、英国、卢森堡、俄罗斯、德国、西班牙、波兰等各国国旗。为参加此次活动，欧洲和美国的活动人士人均花费 1.4 万美元。</p><p>奥克丘强调，船队将严格遵守国际法，不会携带任何武器，避免以色列找借口中途拦截船队。船队计划让以色列沿海的国际海域出现堵塞，扰乱以色列的海上运输一周或者 10 天。</p><p>2010 年，支持巴勒斯坦的活动人士组织过类似行动。当时的船队被称为「<a href="https://www.timesofisrael.com/1000-boats-said-set-to-leave-turkey-for-gaza-waters-in-new-freedom-flotilla/?__cf_chl_rt_tk=kIyLvminiOjqmIejDxeSsIaOSCW3Ws1MVD38t5X1iMI-1700645620-0-gaNycGzNHNA" target="_blank">加沙自由船队</a>」。船队遭到以色列海军拦截，以色列海军要求船队改道前往以色列阿什杜德港，被活动人士拒绝。</p><p>以色列士兵随后登上一艘载有 600 人的抗议船并与活动人士发生冲突。冲突造成 10 名土耳其活动人士丧生，10 名以色列士兵受伤。</p><p>此事引发了以色列与土耳其的外交危机，土耳其召回了驻以色列大使。直到 2016 年，以色列同意向遇难的土耳其公民家属赔偿 2000 万美元、允许土耳其向加沙提供援助，土耳其才同意不追究以色列士兵的责任。</p><p>奥克丘表示，当船队进入加沙海域时，以色列军方可能搜索船只、把船只强行拖走或者开出罚单。但如果以色列对如此大规模的国际和平船队发动攻击，将付出沉重政治代价。他相信 13 年前的流血事件不会重演。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 11:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10432751.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10432751.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[8 年维权，北大教师诉医院医疗损害致「失明」案举行鉴定听证会「2016 年 2 月国家食药监总局答复显示，华特公司并没有将八氟丙烷或全氟丙烷产品按照医疗器械申请注册...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 21 日，北大教师范晓蕾诉<span>北京熙仁医院案医疗损害鉴定</span>听证会在北京市海淀区衞健委举行。</p><p>2015 年 9 月，北京大学教师范晓蕾因右眼不适前往北京大学第三医院就诊，主治医生推荐她前往私立医院——北京熙仁医院接受气术治疗。随后，她的眼球被注入一种名为八氟丙烷的气体。</p><p>在北京熙仁医院术后治疗 20 天后，范晓蕾右眼疼痛，视力也由 0.8 逐步下降至 0.02。为寻找眼睛「失明」的证据，追究相关责任方，范晓蕾开始了长达 8 年的维权之路。这一消息被媒体曝光后，引发广泛关注。</p><p>起初，范晓蕾最初以为气体质量问题是「元凶」，但进一步了解后她发现，涉事气体生产商只有工业用八氟丙烷生产资质。这意味着，北京熙仁医院医生为其注入的是工业用八氟丙烷。</p><p>工业用八氟丙烷主要用于焊接工业，其成分可能包含多种杂质及有害气体。工业用八氟丙烷中的杂质和有毒气体可能导致眼部损伤，甚至失明。相比之下，医用八氟丙烷在临床使用过程中，其毒性成分含量更低，对患者的危害相对较小。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230928/1695876866733.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据南方周末报道，涉事气体八氟丙烷的流转路径为：广东佛山市华特气体有限公司（下称华特公司）向北京市北氧特种气体研究所有限公司（下称北氧公司）销售前述气体一钢瓶，后者又销售给北京北普飞龙气体有限公司（下称北普公司），北京熙仁医院从北普公司购进该瓶气体。</p><p>2016 年 8 月，范晓蕾以侵权责任为案由，起诉熙仁医院及华特公司，要求赔礼道歉，赔偿现有损失 5 万元，支付惩罚性赔偿 15 万元，而伤残赔偿金等需在伤残鉴定完成后确定。她回忆，2016 年首次开庭后，她追加了北医三院作为被告，而熙仁医院则先后追加了北普及北氧公司作为被告。</p><p>2019 年，海淀区法院作出一审判决，认定熙仁医院使用的八氟丙烷气体为非医用气体、非医疗产品，应承担全部责任。北普及北氧公司在未取得八氟丙烷经营许可的情况下销售该气体，同样存在过错，两公司承担连带责任。华特公司和北医三院被认定无过错。判令熙仁医院赔偿范晓蕾营养费 4500 元、精神抚慰金 30000 元，北普、北氧公司对赔偿承担连带责任。</p><p>一审判决后，熙仁医院提出上诉。范晓蕾对法院未支持追究北医三院责任，未支持惩罚性赔偿不满，也提起上诉。此外，她对北京熙仁医院提起刑事控告。</p><p>2023 年 7 月 14 日，范晓蕾到北京市公安局海淀分局反映，其于 2015 年 9 月 8 日在北京熙仁医院进行右眼视网膜脱离相关手术后，致其现在右眼伤残，要求追究北京熙仁医院的刑事责任。为查清北京熙仁医院对范晓蕾的诊疗行为是否构成医疗损害责任，北京市公安局海淀分局委托海淀区医学会组织鉴定，请求查明三方面事实：一是范晓蕾右眼损伤程度；二是北京熙仁医院的医疗行为是否存在过错，如存在过错，与范晓蕾的损害后果之间有无因果关系及原因力大小；三是如存在过错，所致该过错的主体是何人。</p><p>11 月 21 日，界面新闻记者在听证会现场获悉，双方争论的焦点主要有三个方面。一是，范晓蕾认为多位顶级专家诊断其右眼病变是「气体致中毒性视网膜病变」，熙仁医院认为范晓蕾病变是自身疾病的不良转归，几位眼科专家的诊断只是听从患者范晓蕾的「主诉」，即病人对自我感觉最痛苦病情的简要敍述。</p><p>二是，范晓蕾提出法院认定涉案气体是「非医疗品」，销售商北普飞龙和生产商华特公司主张其产品为焊接工业用气；熙仁医院认为 2016 年华特公司官网宣传华特售卖医用八氟丙烷，所以涉案气体是医用品。</p><p>三是，范晓蕾认为，按照国家标准，工业用八氟丙烷的杂质毒性含量要高于医用八氟丙烷的情况；医院认为，范晓蕾从未提出检测涉案产品，至今无法证明涉案气体有毒。</p><p>医方代理人首先介绍了范晓蕾的基本诊疗过程，并就案涉气体的生产、销售情况进行了说明，他称，范晓蕾自始至终没有申请相关单位进行气体成分检测，目前没有任何证据证明案涉气体含有范晓蕾单方诉称的所谓「有毒成分」，范晓蕾所谓的「案涉气体为含有剧毒的焊接工业用品」纯属无稽之谈。他认为，范晓蕾一方的陈述都建立在气体有毒的基础上，这是范晓蕾预设的假想事实。</p><p>范晓蕾的方代人卓小勤则指出，关于产品是否有毒这个问题，2016 年 2 月国家食药监总局答复显示，华特公司并没有将八氟丙烷或全氟丙烷产品按照医疗器械申请注册并取得注册证。熙仁医院长期使用这一类气体，并非不知情，而属于「主观的故意」。</p><p>关于举证责任，卓小勤认为，如果不是按照医用气体的标准来生产，那就是不合格的产品。熙仁医院声称该气体符合标准，就应当承担该气体没有毒性的举证责任。受害人不承担气体是否有毒的举证责任。</p><p>范晓蕾陈述，一开始医学诊断只是轻度视网膜脱离，在熙仁医院接受手术后 20 天，即被诊断为「右眼重度性气体致中毒性视网膜病变」「视网膜颞侧出血并有渗出物、右眼黄斑瘢痕」「右眼中毒性视网膜病变」等。所有其就诊医院的医生都告诉她，除了注射气体有毒外，没有别的原因；如果不是气体有毒，那就是治疗过程中存在有毒物质。</p><p>对于这样一家并不具备相应资质的企业，其生产的八氟丙烷如何被采购进医院，北京熙仁医此前并未回应。在本次听证会的专家提问阶段，医方代理律师给出了解释。北京熙仁医院代理人承认，院方确实存在不足之处，「因为当时范晓蕾着急需要治疗，医院就先从这家公司购买了气体，没有事先走审批程序，后来出了这件事，医院才让公司提供了字据。」</p><p>医方提供了购买气体的发票，但专家认为，发票只能证明双方存在购买行为，对于企业的应该具备的相应生产经营资质，医院有责任、有义务去审核。</p><p>提问结束后，专家组长表示对本案医疗事实进行认定，讨论合议形成鉴定结论，结果将于 12 月 15 日之前送达委托方。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 10:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10432658.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10432658.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜5 个通宵直播后猝死的大学实习生，能被认定劳动关系吗？有关新业态下网络主播与用工单位之间劳动关系认定的争议，在近年相关法律判例中频繁出现。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>近日，河南一名大学生实习期间在一直播公司通宵直播后猝死，引起舆论关注。</p><p>据报道，大三学生李可（化名）21 岁，就读于河南平顶山职业技术学院计算机科学与应用系，今年 10 月份起，他在郑州一家直播公司做游戏主播实习工作。11 月 10 日下午，与其合租的同学发现李可睡觉时呼吸急促、叫不醒，拨打 120 急救电话后，医护人员现场对其抢救无效。派出所出具的《死亡证明》显示，力可死亡原因是「猝死」。据其家属称，事发之前，李可曾连续五晚通宵直播。</p><p>李可的父亲李仁鹏（化名）向界面新闻出示了李可和北京微播视界科技有限公司、河南琴意文化传媒公司签订的《主播及工会合作协议》（下称《合作协议》）。《合作协议》显示，李可的直播平台为「抖音」「抖音火山版」，协议规定，连续有效直播满 25 分钟，可计入直播有效时长，单日有效直播满 60 分钟计为 1 个直播有效天。</p><p>《合作协议》的附件《主播工会合作详情》（以下简称《合作详情》）中，规定了李可直播收入的计算方式：「主播因网络直播演艺活动所产生的直播收入，在平台收取相应服务费后，乙方（李可）可获得的收入比例为 80%，丙方（河南琴意文化传媒公司）可获得的收入比例为 20%。」</p><p>此外根据《合作详情》，作为主播，李可的基础收入为 3000 元。而当李可单个自然月的直播数据同时满足以下条件：开播有效时长每月 240 小时；开播有效天每月 26 天；上传短视频每月 15 条，他才能拿到保底收入 3000 元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170064592840964800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事件发生后，河南琴意文化传媒公司负责人回应媒体称，李可的死亡和公司没有关系。「他是在家（租住地）里面猝死的，不在上班时间，我们没有雇佣关系。」该名负责人称，公司不会承担责任，「因为我们不是劳动关系。」</p><p>网络直播用工方式的特殊性，决定了网络主播的工作内容和工作要求有别于其他新业态用工方式，也往往使主播和用工单位之间劳动关系的认定充满争议。</p><p>按照劳动法规定，劳动关系是指用人单位与劳动者运用劳动能力实现劳动过程中形成的一种社会关系。原劳动和社会保障部《关于确立劳动关系有关事项的通知》规定：「用人单位招用劳动者未订立书面劳动合同，但同时具备下列情形的，劳动关系成立：用人单位和劳动者符合法律、法规规定的主体资格；用人单位依法制定的各项劳动规章制度适用于劳动者，劳动者受用人单位的劳动管理，从事用人单位安排的有报酬的劳动；劳动者提供的劳动是用人单位业务的组成部分。」</p><p>「一旦发生纠纷，直播平台为寻求利益最大化，诉求为合作合同关系或服务合同关系；主播为自我保护，诉求为劳动合同关系。」互联网法治研究院（杭州）曾在发表文章《网络直播业平台发展与主播权益保护的合同治理逻辑》中写道：「直播平台与主播签订的合同是何性质、直播平台与主播之间是否构成劳动关系，由于很难适用传统劳动关系的标准认定，在理论上争议很大，司法实践中裁判标准不统一。」</p><p>界面新闻查询公开裁判文书发现，有关新业态下网络主播与用工单位之间劳动关系认定的争议，在近年相关法律判例中频繁出现。</p><p>2021 年 12 月 1 日，全国总工会法律工作部向社会发布 10 个新就业形态劳动者劳动关系确认争议典型案例，其中就涉及网络主播网络这类新就业形态劳动者群体。</p><p>一案例显示，某珠宝公司与某科技公司签订《电商平台直播合作协议》，约定科技公司为珠宝公司在 F 平台开设直播间，珠宝公司提供商品并自行雇人直播售卖。珠宝公司法定代表人岑某某通知汪某某面试 F 平台主播工作，双方通过微信约定底薪、提成比例和工作时间等，未订立劳动合同。汪某某与科技公司签订《主播保密协议》，每月收入由岑某某通过微信或支付宝转账支付。后汪某某离职并要求支付提成等，珠宝公司称汪是科技公司员工，否认劳动关系。汪某某申请仲裁，后诉至法院。法院认定汪某某与珠宝公司存在劳动关系。</p><p>福建金磊律师事务所律师黄家焱称：「劳动关系是否成立，不能仅凭书面协议内容进行推定，而应依据实际用工管理情况综合判定。汪某某是由珠宝公司法定代表人进行招聘、安排工作，且支付劳动报酬，证明其接受珠宝公司劳动管理，双方构成劳动关系。」</p><p>在另一案例中，同样是网络直播领域，司法给出了不同裁判。</p><p>许某某与某传媒公司签订《主播经纪合约》，约定双方为签约艺人与经纪公司关系，传媒公司每月按比例支付直播劳务收益（主要通过粉丝打赏获得），公司有权监督审查许某某行为。许某某在第三方平台上直播，直播间由传媒公司注册。后许某某以传媒公司未依法支付劳动报酬为由提出辞职，申请仲裁要求支付经济补偿等，传媒公司称双方系合作关系，后双方诉至法院。法院未认定劳动关系。</p><p>湖北省律师协会劳动保障专业委员会副主任吴胜利评价称：「双方签订《主播经纪合约》而非劳动合同，约定建立经纪关系而非劳动关系。许某某直播所在平台既不为传媒公司所有，直播内容也不属于公司业务事项，双方按比例分配收益，即使公司基于合约对许某某进行必要管理，也不足以认定构成劳动关系中的人身隶属和经济从属关系。」</p><p>杨浦区人民法院费敏蔚等曾以 96 份判决为调研样本撰写文章《关于网络主播劳动关系的认定规则及争议处理》，文中梳理称，确认案涉公司与网络主播构成劳动关系的案件共计 39 件，占样本总数的 40.63%。否定案涉公司与网络主播构成劳动关系的理由则包括，双方所签合同非劳动合同，此类理由占否定劳动关系案件总数的 61.4%，此外主要理由还包括：工资支付主体为直播平台、非案涉公司；涉公司未对网络主播业务培训、人事管理；网络直播非案涉公司营业范围。</p><p>根据《关于确立劳动关系有关事项的通知》，劳动关系的双方主体间不仅存在财产关系即经济关系，还存在人身关系，即行政隶属关系。劳动者除提供劳动之外，还要接受用人单位的管理，服从其安排，遵守其规章制度等，成为用人单位的成员。界面新闻发现，在实际判例中，对于网络主播与用工单位之间是否构成劳动关系，司法机关多从主体资格、人身隶属和经济从属性等方面进行判断，从劳动关系的实质进行审查。</p><p>具体到李可这一事件，李仁鹏称，李可刚入职时上白班，从 11 月 5 日开始，被公司要求上夜班。李可的平台账号显示，11 月 5 日之前，他的直播时间大多集中在上午 10 点到晚上 7 点，11 月 5 日后，直播时间大多从晚上 9 点持续到次日早上 6 点。河南琴意文化传媒公司负责人则回应媒体称，不存在公司强迫李可晚上直播的情况。</p><p>西南政法大学经济法学院教授熊晖告诉界面新闻，法律对此类案例进行裁定时，强调「事实优先」的认定原则。</p><p>「并非双方当时签的协议名称为‘合作’，就界定为不是劳动关系。」熊晖说：「例如在这一案例中，我们要看主播提供劳动过程中，传媒公司对他的限制有具体怎样的体现。如果有很多指挥、命令、管理，那么很有可能构成劳动关系。反之，如果指挥、命令、管理行为较少，主播往往是自主决定直播时间、直播内容等，主播则可能不被界定为劳动者。」</p><p>熊晖还提到，即便当主播和用工单位签订的协议不具备劳动合同特征，双方不被认定为存在劳动关系，双方也仍然存在法律上的民事关系，涉事公司仍要承担相应的义务责任。</p><p>「数字技术的发展会深刻改变我们的生活和工作方式，也会给传统的法律带来很多挑战。」熊晖说：「有些新情况，既有法律已经能够解决它带来的新问题。但我们现在需要更进一步研究完善的是，数字技术带来的很难用传统法律去处理好的问题，应如何解决。我们需要把新问题再做区分，根据新情况完善相关法律。」</p><p>对处于民事关系与劳动关系二元体系之外的新业态从业人员群体权益，给予法律保障也是当下国内讨论较多的话题。重庆大学法学院教授袁文全长期关注新业态下网络主播的法律地位认定及权益保障，他曾在文章中指出，「可以尝试将网络主播作为二元体系之外的直播行业从业者给予单独保护。」</p><p>「当前对网络主播的单独保护可以采用效力层级较低的规范性文件等形式。」袁文全称：「此外，法院及其他机构发布典型案例、地方开展试点工作均为可行方案。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 10:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10432315.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10432315.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 英伟达三季度净利上涨 588%，AI 等业务营收创新高英伟达数据中心业务营收再创历史新高，同比上涨 2.8 倍，占总收入的 8 成。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170061874175151500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 01:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10428493.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10428493.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 习近平出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会；斗鱼 CEO 陈少杰被警方逮捕中国移动广东公司：「广东移动下架 4G 套餐」的消息不实；博通与威睿宣布已获...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>出席金砖<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会</h3><p>据央视新闻，11 月 21 日晚，国家<span><span><span><span><span>主席习</span></span></span></span></span>近平在北京出席金砖<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会并发表<a href="https://m.jiemian.com/article/10426953.html" target="_blank">重要讲话</a>。晚 9 时许，金砖<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会正式开始。</p><h3>寒潮、暴雪、大风预警齐发，部分地区降温可达 16 至 20℃</h3><p><span>受寒潮影响，预计，11 月 22 日至 24 日，长江中下游及以北地区气温将先后下降 6～10℃，其中，内蒙古、东北地区、华北西部和北部、黄淮中东部等地降温 12～16℃，内蒙古中东部、东北地区东部等地部分地区降温幅度可超过 16℃；寒潮影响后，最低气温 0℃线将位于苏皖中部至河南中南部、陕西南部、甘肃东南部等地，内蒙古东部和黑龙江大部最低气温将降至-20℃以下，局地可达-30℃以下；上述大部地区伴有 4～6 级偏北风，阵风 7～8 级，局地 9 级，内蒙古西部、宁夏等地部分地区有沙尘天气；23 日至 25 日，我国东部和南部海区也将先后出现 6～8 级大风，阵风 9～10 级。预计，11 月 22 日 08 时至 11 月 24 日 08 时，内蒙古中部、河北北部、黑龙江中部、吉林中部、辽宁东部、山东北部等地部分地区降温可达 16～20℃。<a href="https://www.jiemian.com/article/10427278.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></span></p><h3>中国移动广东公司：「广东移动下架 4G 套餐」的消息不实</h3><p>11 月 21 日晚，中国移动广东公司发布澄清声明称，「广东移动下架 4G 套餐」的消息不实。公司近期未对 4G 套餐进行调整，也并无此类计划。各类套餐均正常使用。此外，在售套餐均适用于 4G、5G 等不同网络环境。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>博通与威睿宣布已获所有必要监管批准，计划 11 月 22 日完成收购交易</h3><p>博通与威睿公司 11 月 21 日宣布，已获得所有必要的监管批准，计划于 11 月 22 日完成收购交易。21 日，中国市场监管总局依据《中华人民共和国反垄断法》对博通公司收购威睿公司股权案进行了经营者集中反垄断审查，决定附加限制性条件批准此项经营者集中。</p><h3>斗鱼：公司 CEO 陈少杰于 11 月 16 日左右被成都警方逮捕</h3><p>斗鱼 11 月 21 日公告，公司首席执行官兼董事会主席陈少杰于 2023 年 11 月 16 日左右被成都警方逮捕。公司尚未收到对陈少杰进行调查的任何正式通知，也未收到陈少杰被捕的原因。陈少杰的持续被拘留以及随后针对相关方的任何相关法律诉讼和执法行动可能会对公司的声誉、业务和经营业绩产生重大不利影响。</p><h3>茅台鸡尾酒上市</h3><p>贵州茅台官微 11 月 21 日消息，茅台生态农业公司与 MOJT 莫其托共同研发的「贵州味道」系列鸡尾酒正式发布，周杰伦作为产品代言人及首席品鉴官。MOJT 莫其托品牌成立于 2019 年，专注于研发专业大师级预调鸡尾酒产品。茅台集团党委委员、副总经理王晓维称，茅台生态农业公司要瞄准低度潮饮新赛道，坚持以「健康化+年轻化」的市场定位，全面拥抱年轻消费者。</p><h3>东方甄选：向母公司新东方出售教育业务，不再经营在线教育领域，成为专门的自营产品及直播业务运营商</h3><p>东方甄选 11 月 21 日在港交所公告，董事会批准出售事项，即建议向母公司新东方出售教育业务。出售事项后，集团及新东方集团所运营的行业将相互区分且各不相同，集团不再经营在线教育领域，而是成为一家专门的自营产品及直播业务运营商。目前预计将录得出售事项的收益约 16.53 亿元。</p><h3>天音控股：关于荣耀终端可能借壳公司上市的描述与事实不符，旗下公司为荣耀终端的间接股东</h3><p>天音控股 11 月 21 日公告，公司关注到有媒体传闻称荣耀终端有限公司（简称「荣耀终端」）可能借壳公司上市。公司澄清：该报道关于荣耀终端可能借壳公司上市的描述与事实不符。经与控股股东确认，公司、公司控股股东深圳市投资控股有限公司不存在筹划上述传闻或其他应披露未披露的重大事项。公司全资子公司天音通信有限公司作为荣耀终端的间接股东，持有荣耀终端的股东深圳市星盟信息技术合伙企业（有限合伙）19.36% 的股权。</p><h3>美联储公布会议纪要，同意维持联邦基金利率不变</h3><p><span>据央视新闻，</span><span>当地时间 11 月 21 日，美联储公布联邦公开市场委员会（FOMC）10 月 31 日至 11 月 1 日的会议纪要，与会人员就金融市场的发展情况、对货币政策的预期以及货币市场的发展进行了讨论。纪要指出，与会人员认为，为了在长期内实现就业最大化和通货膨胀率保持在 2% 的目标，同意将联邦基金利率的目标区间维持在 5.25% 至 5.5%。与会人员一致同意将持续评估新的信息及其对货币政策的影响，并会考虑适当的额外政策收紧。</span></p><h3>美股收评：三大指数集体收跌，大型科技股多数下跌</h3><p><span>美股三大指数集体收跌，道指跌 0.18%，纳指跌 0.59%，标普 500 指数跌 0.2%，大型科技股多数下跌，微软、亚马逊跌超 1%，特斯拉逆市涨超 2%。锂电池、机场和航空服务、WSB 热门概念股跌幅居前，Joby Aviation 跌近 9%，Palantir 跌超 7%，美国雅保跌超 3%，智利矿业化工、爱彼迎跌超 2%。贵金属、工业原材料、海运板块走高，金海洋集团涨超 12%，科尔戴伦矿业涨近 7%，黄金资源涨超 5%，淡水河谷、力拓、必和必拓涨超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 23:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10427245.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10427245.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突外溢至海上，红海关键航道成也门胡塞武装新目标咨询公司认为，红海、亚丁湾和曼德海峡国际航运受阻的风险正在上升。自本轮巴以冲突以来，进出以色列的海...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本轮巴以冲突以来，黎巴嫩真主党持续与以色列在边境的领土争议地区小规模交火；亲伊朗武装在敍利亚和伊拉克对美军基地发动密集无人机和火箭弹袭击；与以色列相隔整个红海的也门胡塞武装则多次向以色列发射导弹和无人机。</p><p>如今，胡塞武装在海上开辟了新攻击方向，开始在红海劫持与以色列有关的货轮。</p><p>11 月 19 日，一艘隶属英国公司、由日本公司运营的汽车运输船遭胡塞武装劫持，该船所有权与一名以色列富豪有关。分析师警告，红海地区航运风险正在增大。</p><h3>日本汽车运输船被劫持</h3><p>据日本和中东媒体 20 日报道，上周日下午，<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20231120_35/" target="_blank">胡塞武装在也门荷台达港</a>附近海域劫持了名为「银河领袖」号（Galaxy Leader）的货轮，船上共有 25 名船员。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056118516321600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「银河领袖」号悬挂巴哈马国旗，由日本邮船公司运营，从土耳其出发原计划前往印度。日本邮船公司表示，劫持发生时，负责运输汽车的「银河领袖」号上没有货物。</p><p>胡塞武装周一放出了劫持的现场视频。视频显示，一架直升机从后方靠近「银河领袖」号，武装分子随后持枪从直升机跳上船只甲板。在「银河领袖」号周边，还有多艘胡塞武装小船。目前「银河领袖」号已被带回也门。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056134065195700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170056135522771600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056136858515500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Telegram</figcaption></figure><p>日本邮船公司公布的信息显示，<span>「银河领袖」号</span>上没有日本船员，25 名船员分别来自菲律宾、罗马尼亚、乌克兰、保加利亚和墨西哥。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/20/japan-in-direct-contact-with-houthi-rebels-on-highjacked-ship" target="_blank">日本内阁官房长官松野博一</a>称日本政府正在与胡塞武装谈判以确保船员的安全。日本也在与以色列沟通，同时呼吁沙特阿拉伯、阿曼和伊朗敦促胡塞武装释放船员。</p><p>胡塞武装表示，劫持「银河领袖」号是由于该货轮与以色列有关。<a href="https://apnews.com/article/israel-houthi-rebels-hijacked-ship-red-sea-dc9b6448690bcf5c70a0baf7c7c34b09" target="_blank">胡塞武<span><span>装发</span></span>言人阿卜杜勒萨拉</a>姆（Mohammed Abdul-Salam）称以色列只能理解「用武力说话」，劫持以色列船只是为了证明胡塞武装将不计代价对以色列「发动海战」，「这只是开始。」</p><p>胡塞武装宣布，该组织将继续在国际海域针对与以色列有关的船只，直到以色列结束在加沙地带的军事行动。</p><p>以色列则谴责胡塞武装采取「恐怖行动」，称被劫持的货轮与以色列无关，船上也没有以色列公民。但<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/houthi-rebels-seize-israeli-linked-cargo-ship-in-red-sea-bcdc645a" target="_blank">注册资料显示</a>「银河领袖」号的所有方为 Ray Car Carriers，公司注册地为英国属地马恩岛，公司创始人之一为以色列富豪昂加尔（Abraham 「Rami」 Ungar）。</p><p>Ray Car Carriers 的两艘货轮曾在 2021 年遇袭，当时以色列指责伊朗为袭击制造者。对于此次「银河领袖」号被劫持，以色列也指责伊朗为幕后主谋，遭到伊朗坚决否认。</p><p>在也门内战中，沙特为首的联军支持也门政府，伊朗则支持胡塞武装与沙特联军作战。随着伊朗与沙特关系改善，沙特也与胡塞武装直接谈判，继续商讨停火事宜。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iran-denies-involvement-red-sea-ship-seizure-by-yemens-houthis-2023-11-20/" target="_blank">伊朗外交部发言人卡纳尼</a>周一表示，伊朗此前已多次重申，中东地区的反抗组织会出于其利益考虑独立采取行动。卡纳尼谴责以色列的指责是为了转移外界对加沙冲突的关注。</p><p>虽然也门与以色列相隔 1600 公里，但自上月加沙冲突开始后，也门胡塞武装就开始向以色列发射无人机和导弹。大部分无人机和导弹被以色列军方拦截，美军也击落了数架无人机。</p><p>胡塞武装的远程弹道导弹、巡航导弹和无人机均可抵达以色列南部。2019 年，胡塞武装从也门北部向 1000 公里外的沙特东部油田发动导弹和无人机袭击，导致沙特石油产量减半，全球油价一度上涨。</p><p>但军事研究人员认为，胡塞武装要想攻破以色列的防线必须密集发射大量导弹，让以色列的防空系统瘫痪。但从距离 1600 公里之外大批量发射导弹的操作难以实现。</p><p>考虑到打击以色列本土的难度，胡塞武装领导人<a href="https://apnews.com/article/yemen-israeli-houthi-gaza-war-3e48ff43f1225ccd98c9a56929fb8f57" target="_blank">马立克·胡塞</a>（Abdul Malik al-Houthi）本月初宣布，红海地区的以色列船只将成为该组织的新打击目标。</p><h3>曼德海峡航运风险上升</h3><p>劫持事件发生后，<a href="https://asia.nikkei.com/Business/Transportation/Cargo-ship-seizure-could-affect-Japan-supply-chains-minister-says2" target="_blank">日本经济产业大臣西村康稔</a>表示，包括汽车在内的众多日本商品经红海运输，该地区是连接日本和欧洲的要道。他警告，红海运输通道受阻将影响日本的供应链。</p><p>但西村康稔指出，日本的能源进口不会受影响。前往日本的油轮和液化天然气船很少使用劫持事件发生的海域，劫持事件不会冲击日本的能源进口。</p><p>「银河领袖」号被劫持后，Ray Car Carriers 公司旗下的<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/two-ships-divert-course-away-red-sea-area-after-vessel-seized-by-houthis-2023-11-20/" target="_blank">另外两艘货轮选择临时改道</a>，避开红海南部地区。</p><p>英国海事安全公司 Ambre 追踪显示，其中一艘货轮原计划前往也门方向，后改道前往斯里兰卡。改道造成货轮至少延期四天，航行里程增加 1876 海里。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170056155854026100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">曼德海峡。图片来源：美国能源信息署</figcaption></figure><p>也门扼守着红海南部门户曼德海峡。曼德海峡位于也门和东非国家吉布提之间，最窄处仅 20 公里宽，是连接红海与阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>每天有超过 1.7 万艘船只通过曼德海峡，该通道也是石油运输要道。<a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=41073" target="_blank">美国能源信息署</a>数据显示，每天平均有 620 万桶原油和石油产品经曼德海峡运输。</p><p>在埃及增加天然气产量之前，曼德海峡也是中东多国进口液化天然气的关键要道，埃及和约旦进口液化天然气曾有 80% 都经曼得海峡运输。</p><p>风险公司 Verisk Maplecroft 中东北非地区的<a href="https://www.commercialriskonline.com/middle-east-conflict-threatens-supply-chains-and-shipping/" target="_blank">首席分析师</a>Torbjorn Soltvedt 补充，除石油运输外，每年有超过 5000 万吨农产品也经曼德海峡运输。而胡塞武装完全有能力对曼德海峡的船只发起行动。</p><p>Soltvedt 认为，红海、亚丁湾和曼德海峡国际航运受阻的风险正在上升。由于缺乏可替代航线，如果航运公司出于安全考虑选择绕开曼德海峡，将大幅推高航运成本。自本轮巴以冲突以来，进出以色列的海上航运战争保险费率已经上涨了 10 倍。</p><p>在巴以冲突持续的背景下，以色列的靠山美国再度成为关键方。目前美国向中东地区派出了两支航母打击群。「福特」号航母打击群位于东地中海，「艾森豪威尔」号航母打击群位于阿曼湾，以威慑伊朗和黎巴嫩真主党。</p><p>除航母打击群之外，美国还有多艘舰船负责监测也门胡塞武装的导弹发射，目前尚不清楚这些舰船是否会被用于红海护航。</p><p><a href="https://www.longwarjournal.org/archives/2023/11/international-maritime-security-construct-issues-warning-as-houthis-threaten-commercial-shipping.php" target="_blank">国际海上安全架构</a>上周已对红海船只发警告，明确曼德海峡航线为「关切区域」，呼吁船只航行时尽最大可能远离也门海域。</p><p>该机构建议船只最好在夜间航行，降低被「恶意方」发现的可能。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425917.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425917.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国研究：ChatGPT 可使近 30% 英美工人实现四天工作制由于其产业结构和经济发展水平不同，不同地区工人受益于人工智能的程度也是不同的。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>ChatGPT 创始人奥特曼被解雇而失业的政变仍在发酵之时，一项新发布的研究显示，这项新技术可使数百万人每周少工作一天。这项针对英国和美国劳动力的新研究显示，未来十年，正确利用人工智能技术可能使数百万工人实现每周工作四天。</p><p>这项研究由英国智库 Autonomy 在 11 月 20 日发布。它以<a href="https://autonomy.work/wp-content/uploads/2023/11/chtgpt4-USv1.pdf" target="_blank">美国</a>和<a href="https://autonomy.work/wp-content/uploads/2023/11/chtgpt4UK.pdf" target="_blank">英国</a>为样本，量化了最新的人工智能技术可以为工人带来工作和生活平衡的可能性。Autonomy 是一个专注于应对气候变化、未来工作和经济规划的研究组织。</p><p>根据该报告，在以 ChatGPT 为代表的人工智能技术的帮助下，到 2033 年，英美两国劳动力的 28%（也就是 3500 万美国工人，880 万名英国工人）可以实现一周 4 天工作制，同时获得与 5 天工作制相同的绩效和工资水平。</p><p>如果将以 ChatGPT 为代表的大语言模型技术引入工作场所，那么 71% 的美国劳动力（1.28 亿工人）的工作时间可能会减少 10% 以上，而 88% 的英国劳动力（2790 万名工人）的工作时间可能会减少 10% 以上。</p><p>不过，由于其产业结构和经济发展程度不同，不同地区工人受益于人工智能的比例是不同的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170056446252944600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据上述研究，在美国，可以实现每周 4 天工作制的工人比例最高的州包括：哥伦比亚特区、马萨诸塞州、犹他州、华盛顿州等；在英国，受益比例最高的地方包括伦敦市、Elmbridge 和威斯敏斯特等地。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056458398714400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>美国可以实现每周 4 天工作制的工人比例最高的 10 个州。图源：Autonomy 报告</figcaption></figure><p>另据国际劳工组织（ILO）在今年 8 月底的<a href="https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---inst/documents/publication/wcms_890761.pdf" target="_blank">一项研究</a>，面对最新一波生成式人工智能技术，不同工种面临不同的风险。比如，文秘工作属于「暴露程度」最高的类别，其工作内容的近四分之一是「高度暴露」的，超过一半内容是「中等程度暴露」。而在其他职业群体，比如经理、专业人员和技术人员，只有一小部分任务属于「高度暴露」风险，而大约四分之一的任务具有「中等暴露」水平。</p><p>另外，ILO 的研究还显示了人工智能技术对不同发展水平国家的影响存在显著差异，这些差异主要是由其经济结构和现有的技术差距造成的。</p><p>报告发现，高收入国家总就业人数的 5.5% 可能会受到最新的技术自动化的负面影响，而在低收入国家，其风险仅涉及约 0.4% 的就业群体。与此同时，各国受益于新技术的潜力是几乎相同的。报告认为，这表明，只要制定正确的政策，这一新的技术转型浪潮就可以为发展中国家带来重大利益好处。</p><p>该研究还发现，生成式人工智能对男性和女性的潜在影响也存在显著差异，女性受影响的比例是男性的两倍多。这是由于女性在文秘工作中所占比例过高，在高收入和中等收入国家更甚。而随着生成式人工智能的更多应用，以及国家经济的不断发展，某些文秘工作可能永远不会在低收入国家出现。</p><p>ILO 的研究得出结论称，生成人工智能的社会经济影响将在很大程度上取决于我们对它的管理方式。工人的声音、技能培训和充分的社会保护将是管理这种转型的关键，一项有序、公平和协商性过渡的政策至关重要。否则，可能出现只有少数准备充分的国家和市场参与者才能从这项新技术中受益的现象。</p><p>智库 Autonomy 的研究主管斯特朗（Will Stronge）也表示，制定一个强大的人工智能产业战略意义重大，在此战略下，工会、行业和技术专家应一起努力，致力于利用这项技术提高生产率的同时，也将确保它能为工人带来好处。</p><p>另外，斯特朗称目前有太多关于人工智能的研究只关注其盈利能力或对就业市场的替代，他们的最新研究为如何善用人工智能提供了新的视角。他认为缩短每周工作时间是确保人工智能为劳资双方都带来好处的最切实方法。如果它能够在整个经济结构中公平和正确地应用，或为我们带来一个所有人都可以享受每周 4 天工作制的新时代。</p><p>最新的研究报告呼吁公共和私营部门雇主抓住这个机会，以成为职场人工智能应用领域的全球领导者。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426199.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426199.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
