<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 29 Oct 2023 10:39:33 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 李克強同志逝世訃告發布；財政部：1-9 月國有企業利潤總額同比增長 4.3% 生態環境部：對數據弄虛作假「零容忍」，碳排放數據造假需負刑責；湖南省政協原...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央、全國人大常委會、國務院、全國政協訃告：<span>李克強</span>同志逝世</h3><p>據新華社消息，中國共產黨中央委員會、中華人民共和國全國人民代表大會常務委員會、中華人民共和國國務院、中國人民政治協商會議全國委員會沉痛宣告：中國共產黨的優秀黨員，久經考驗的忠誠的共產主義戰士，傑出的無產階級革命家、政治家，黨和國家的卓越領導人，中國共產黨第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局常委，國務院原總理<span>李克強</span>同志，因突發心臟病，經全力搶救無效，於 2023 年 10 月 27 日 0 時 10 分在上海逝世，享年 68 歲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10299659.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【逝者】吳尊友因胰腺癌病逝，他對艾滋病防治作出了傑出貢獻</h3><p>據《經濟觀察報》消息，知名公共衞生專家、中國疾控中心流行病學首席專家吳尊友因病於 2023 年 10 月 27 日不幸去世，享年 60 歲。數位吳尊友的同事、生前好友證實了這一消息。<a href="https://m.jiemian.com/article/10298569.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：1-9 月國有企業利潤總額 34797.5 億元，同比增長 4.3%</h3><p>10 月 27 日，財政部公佈 2023 年 1-9 月全國國有及國有控股企業經濟運行情況：1-9 月，國有企業營業總收入 619689.5 億元，同比增長 3.9%。1-9 月，國有企業利潤總額 34797.5 億元，同比增長 4.3%。1-9 月，國有企業應交税費 43795.8 億元，同比下降 2.3%。&nbsp;9 月末，國有企業資產負債率 64.8%，上升 0.3 個百分點。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10298243.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生態環境部：對數據弄虛作假「零容忍」，碳排放數據造假需負刑責</h3><p>2023 年 10 月 27 日，生態環境部舉行 10 月例行新聞發佈會，生態環境部應對氣候變化司司長夏應顯表示，「數據質量是保障全國碳排放權交易市場健康有序發展的生命線，我部一直高度重視碳排放數據質量管理，對數據弄虛作假的違法違規行為‘零容忍’。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10297703.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>職工醫保取消個人賬户屬謠言，醫保局：絕大部分地區已建門診統籌</h3><p>2023 年 10 月 27 日，國家醫療保障局在官網發佈了一則闢謠聲明。該聲明稱，近日，一篇名為《職工注意！2024 年起，職工醫保繳費將徹底改變》的文章和相關截圖在部分微信羣、微信朋友圈等網上傳播。經核實，文章中「職工醫保費將不再劃入個人賬户」「個人將不再有自己的醫保賬户」等相關內容純屬造謠。<a href="https://m.jiemian.com/article/10298009.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>網信辦：根據未成年人不同年齡階段對遊戲產品進行分類</h3><p>國務院總理<span>李強</span>日前簽署國務院令，公佈《未成年人網絡保護條例》（簡稱《條例》），自 2024 年 1 月 1 日起施行。2023 年 10 月 27 日，國新辦舉行國務院政策例行吹風會介紹相關情況，國家網信辦副主任王崧表示，《條例》是我國的第一部專門性的未成年人網絡保護綜合立法，標誌着我國未成年人網絡保護法治建設進入新的階段。<a href="https://m.jiemian.com/article/10296911.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>湖南省政協原黨組成員、副主席易鵬飛被提起公訴</h3><p><span>據最高人民檢察院 10 月 27 日消息，湖南省政協原黨組成員、副主席易鵬飛涉嫌受賄、濫用職權一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由廣西壯族自治區柳州市人民檢察院審查起訴。近日，柳州市人民檢察院已向柳州市中級人民法院提起公訴</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10297846.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>呼籲加沙停止交火還是暫停交火，歐盟峯會爭吵不休</h3><p><span>自本輪巴以衝突 10 月 7 日爆發以來，歐盟內部就不斷圍繞支持以色列的自衞權還是呼籲保護平民發生分歧。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10299474.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 11:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10299840.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10299840.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[呼籲加沙停止交火還是暫停交火，歐盟峯會爭吵不休西班牙、葡萄牙、愛爾蘭、盧森堡主張使用「停止交火」，而揹負着二戰歷史責任的德國，以及在二戰中被納粹德國佔...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本輪巴以衝突 10 月 7 日爆發以來，歐盟內部就不斷圍繞支持以色列的自衞權還是呼籲保護平民發生分歧。</p><p>哈馬斯對以色列發動突襲後兩天，歐盟委員會負責歐洲睦鄰擴大事務的專員瓦爾赫利（Olivér Várhelyi）宣佈立刻暫停歐盟對巴勒斯坦的 6.9 億歐元援助。</p><p>就在瓦爾赫利表態後數小時，歐盟危機管理專員萊納契奇（Janez Lenarčič）做出了完全相反的表態，稱歐盟將繼續為巴勒斯坦提供援助。隨後歐盟委員會澄清稱對巴勒斯坦的援助沒有暫停，只是啓動了緊急審查。</p><p>在歐盟高層，不同官員也圍繞巴以衝突做出了相互矛盾的表態。歐盟委員會主席馮德萊恩追隨美國力挺以色列，在訪問以色列時稱歐盟與以色列站在一起。</p><p>馮德萊恩的表態在歐盟內部引發爭議。<a href="https://www.politico.eu/article/israel-acting-against-international-law-says-eu-diplomat-josep-borrell/#:~:text=%E2%80%9CThe%20right%20for%20self%20defense,meeting%20of%20EU%20foreign%20ministers." target="_blank">歐盟外交與安全政策高級代表博雷利</a>公開指出，歐盟的外交政策是由各成員國，而非歐盟委員會主席決定。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169840050861388600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>博雷利還進一步表示，以色列的自衞權應該符合國際法，而以色列在加沙的部分行為已經違反國際法。這也是目前歐盟官員對以色列表達的最強烈指責。與馮德萊恩常年不合的歐洲理事會主席米歇爾也站在博雷利一邊，強調以色列必須遵守國際人道主義法。</p><p>上週，<a href="https://www.jiemian.com/article/10265140.html" target="_blank">超過 800 名歐盟工作</a>人員和外交官向馮德萊恩致信，批評她對以色列「不加控制」的支持。聯名信指責歐盟委員會在本輪加沙衝突中搞雙標：反對俄羅斯對烏克蘭的封鎖，但完全無視以色列對加沙的封鎖。</p><p>在 10 月 26 日到 27 日的歐盟峯會上，歐盟 27 國領導人就歐盟的巴以衝突宣言該如何措辭再度發生爭吵。</p><p>歐盟官員接受<a href="https://www.reuters.com/world/eu-leaders-tackle-middle-east-war-aim-keep-up-ukraine-support-2023-10-26/" target="_blank">路透社</a>採訪時透露，在 26 日峯會召開前，各國外交官圍繞到底是呼籲加沙「人道主義暫停交火」（暫停交火為單數，pause）、多次暫停交火（複數 pauses），還是「停止交火」（ceasefire）展開了激烈辯論。</p><p>週三，「人道主義暫停交火」（單數）一度佔上風，也就是僅暫停交火一次，並且停火為暫時狀態而非長期狀態；<a href="https://www.irishtimes.com/politics/2023/10/26/eu-does-not-speak-with-one-voice-on-the-israel-palestine-question/" target="_blank">到週四下午</a>，「出於人道主義緣由暫停交火」（複數）的表述又成為主流討論方向。</p><p>在歐盟各國中，西班牙、葡萄牙、愛爾蘭、盧森堡等國主張使用「停止交火」，也就是敦促衝突雙方結束衝突、讓加沙重歸平靜。愛爾蘭、西班牙也被視為歐盟中最親巴勒斯坦的成員國。</p><p>但揹負着二戰歷史責任的德國，以及在二戰中被納粹德國佔領的奧地利和捷克力挺以色列行使自衞權，認為呼籲「停止交火」將削弱以色列的自衞能力，給哈馬斯創造反擊機會。<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/26/eu-expected-to-back-call-for-humanitarian-pauses-of-gaza-shelling" target="_blank">德國甚至不願意用</a>「暫停交火」表述，呼籲歐盟宣言用「窗口」一詞來替代。</p><p>最終西班牙等國做出讓步，同意在宣言中使用「暫停交火」，而非「停止交火」。作為交換，歐盟也同意了西班牙的要求，支持儘快就巴以問題召開國際和平會議。</p><p><a href="https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2023/10/26/european-council-conclusions-on-middle-east-26-october-2023/" target="_blank">歐盟官網</a>公佈的週四會議成果聲明指出，歐盟 27 國再次譴責哈馬斯對以色列的突襲，支持以色列在國際法和國際人道主義法範圍內實施自衞權。</p><p>與此同時，歐盟委員會對加沙的人道主義問題惡化表達「最深切關注」，呼籲相關方採取一切所需措施確保人道主義援助「迅速、連續、安全和不受阻撓」地進入加沙地帶，措施包括設立人道主義走廊以及「出於人道主義需求的暫停交火」。文中的暫停交火為複數。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169840076334197200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：歐盟委員會官網</figcaption></figure><p>然而，歐盟國家經過多輪爭吵後製定的宣言並沒有對加沙的實際情況產生影響。</p><p>截至 26 日，加沙地帶的死亡人數已經升至 7000 多人。除了猛烈空襲之外，<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-gaza-hamas-raid-2964c54724e0e80382dd29756b3427bf" target="_blank">以色列連夜向加沙派出地面部隊和坦克</a>，進行了第二次小規模地面襲擊，為之後的大規模進攻做準備。任務完成後，以色列士兵撤離了加沙。</p><p><a href="https://www.politico.eu/article/israel-hamas-war-europe-eu-power-irrelevance/" target="_blank">政治新聞網</a>歐盟版的評論文指出，雖然歐盟是巴勒斯坦的最大捐贈方之一，但由於歐盟內部分歧、對美國依賴成習慣，歐盟在國際事務中的影響力明顯下滑。</p><p>文章認為在本輪巴以衝突中，歐盟已經變成一家「非政府組織」：各方歡迎歐盟在人道主義方面的貢獻，但也僅止於此。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 10:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10299474.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10299474.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 深圳個人違規停放電動車最高將罰 1000 元，浙江規劃 65% 村莊建成景區村今天有哪些地方新聞值得關注？女子帶孩子拍胸片發現是小孩在操作？四川武勝縣...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【廣東</strong><strong><span>】</span></strong>深圳電動車新規下月實施，個人違規停放最高罰 1000 元</h3><p>據深圳特區報報道，新修訂的《深圳經濟特區消防條例》近日經深圳市人大常委會會議表決通過，並擬於今年 11 月 1 日起實施。《條例》加強了對電動自行車、電動摩托車的消防安全監管。規定公共門廳、樓梯間、電梯轎廂，以及用於居住、辦公等人員聚集的室內場所，禁止電動自行車、電動摩托車及其蓄電池停放、放置或者充電。違規停放、放置電動自行車、電動摩托車和蓄電池，且拒不改正的，對單位處一千元以上五千元以下罰款，對個人處五百元以上一千元以下罰款。</p><h3><strong>【四川</strong><strong><span>】</span></strong>女子帶患兒拍胸片發現是小孩在操作？武勝縣衞健局通報</h3><p>據四川省武勝縣衞生健康局通報，10 月 26 日，網上出現「武勝某醫院放射科醫生不負責任由其小孩進行照片操作」的視頻。經查，10 月 25 日晚 7 時許，患兒周某在其母親陪同下到縣人民醫院就診。在患兒行胸片檢查過程中，期間當值醫生的小孩跟隨其進入操作室，因觸碰 DR 機操作按鈕，導致胸片檢查非正常曝光。當值醫生髮現後，隨即進行了重拍。此事發生後，醫院就患兒家屬擔心的兩次胸片檢查是否會對患兒身體造成不良影響的問題，積極進行溝通解釋説明，患兒家屬給予了理解。目前，醫院已對當值醫生停職處理，醫院相關責任人正在配合調查，下一步將根據調查結果，按照相關規定嚴肅處理。</p><h3><strong>【上海</strong><strong><span>】</span></strong>內鬼為電詐搭橋申請百餘條固話線路，涉詐騙 900 餘萬元</h3><p>據「上海嘉定」微信公眾號消息，近日，上海市嘉定區人民法院依法審理一起幫助信息網絡犯罪活動罪案件，被告人周某利用職務之便，2 年中幫助多家電信詐騙公司申請固話線路 120 餘條。審判員表示，周某的幫助行為直接導致境外電信網絡犯罪分子撥打相關犯罪電話的次數達 100 餘萬次，涉及 10 餘個省、直轄市，涉及詐騙金額 900 餘萬元。嘉定區人民法院審理認為，被告人周某行為已構成幫助信息網絡犯罪活動罪。最終，周某被判處有期徒刑 1 年 6 個月，罰金人民幣 18000 元，並追繳違法所得，沒收犯罪工具；在自刑罰執行完畢或假釋之日起 4 年內，禁止其從事電信行業相關工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/16983962143237100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【浙江</strong><strong><span>】</span></strong>打造鄉村旅遊勝地：2026 年全省 65% 村莊將建成景區村</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江省文化和旅遊廳日前發佈《關於實施鄉村旅遊「五創」行動，助力新時代「千萬工程」建設的通知》，提出到 2026 年全省景區村建成率達 65% 以上，認定「金 3A 級」景區村 300 個，成為富有鮮明辨識度的中國鄉村旅遊勝地、國際知名的鄉村旅遊目的地。此外，《通知》還提出鄉村旅遊到 2026 年要成為鄉村振興主導產業，全省鄉村旅遊收入佔旅遊總收入的比率達到 10% 以上；建成鄉村博物館一千家，「15 分鐘品質文化圈」建設任務基本完成；鄉村旅遊滿意率達 95% 以上，景區村莊對共同富裕的貢獻度在 30% 以上。</p><h3><strong>【貴州</strong><strong><span>】</span></strong>貴陽警方：5 名網民到將狗打死男子家門口滋擾被傳喚</h3><p>貴陽市花溪公安分局微信公眾號 10 月 27 日凌晨通報一起治安案件，5 名網民到將狗打死男子家門口滋擾，被警方依法傳喚。通報稱，10 月 23 日，花溪區溪北街道某小區內發生一起男子將狗打死事件。10 月 24 日下午，網民曾某某等五人通過微信羣獲知當事人馬某某的住址信息，併到其家門口對馬某某及 6 歲女兒進行滋擾，造成不良影響。接警後，警方於 10 月 26 日上午以涉嫌尋釁滋事對曾某某、羅某、張某某、劉某、鄭某某五人依法傳喚。對上述事件，警方正在調查處理中。</p><h3><strong>【山東</strong><strong><span>】</span></strong>官方迴應「國家級保護區內非法獵捕候鳥」：立即排查</h3><p>據澎湃新聞報道，在山東長島國家級自然保護區部分島上，山林遍佈細密的捕鳥網，鷹、隼、鴞等保護動物頻頻觸網被活捉或喪命，一些鳥類死體流向當地餐廳，成了食客盤中「野味」。山東長島國家級自然保護區管理中心迴應稱，煙台市和長島森林公安已迅速成立聯合調查組開展調查。同時，當地全面開展集中清理整治非法獵捕候鳥行動。從 10 月 26 日開始，長島動員全區各個鄉鎮、街道的警力、機關幹部和志願者，立即行動上山拉網排查，絕不允許任何捕鳥工具出現在山上。同時由國家級自然保護區管理中心牽頭，各個鄉鎮街道參與，充實完善護鳥巡邏隊，在候鳥遷徙季節加大上山巡邏頻次，發現違法捕鳥，重拳打擊。</p><h3><strong>【江蘇</strong><strong><span>】</span></strong>警方偵破特大生產銷售偽劣乾粉滅火器案，涉案 1.1 億元</h3><p>據央視新聞客户端報道，南京市公安局 10 月 27 日發佈消息，南京警方食藥環偵部門日前開展偽劣消防產品集中銷燬活動。隨着現場大批偽劣乾粉滅火器被無害化銷燬，南京警方破獲的一起特大生產銷售偽劣乾粉滅火器案也浮出水面。據介紹，該案中犯罪嫌疑人用偽劣物質代替正規滅火器乾粉，用普通空氣壓力替代專業氮氣，然後貼上商標批發給售假公司，再通過網絡平台銷往全國。南京警方歷時一年多，先後搗毀隱藏在全國多地的製售假冒偽劣滅火器窩點 11 個、大型倉儲 2 處，查獲偽劣假冒滅火器 14 萬具，涉案價值累計達 1.1 億元，抓獲嫌疑人 100 餘人。目前有 3 人已被判刑，其中刑期最長的達 8 年，其他涉案人員陸續被移送人民檢察院審查起訴。</p><h3><strong>【湖南</strong><strong><span>】</span></strong>株洲市原常務副市長何劍波受審：被控受賄超 1600 萬元</h3><p>據湖南省永州市中級人民法院消息，10 月 25 日，永州市中級人民法院一審公開開庭審理了株洲市原市委常委、常務副市長何劍波受賄一案。永州市人民檢察院指控：2001 年至 2022 年，被告人何劍波在擔任株洲市石峯區區委書記、高新區管委會主任、天元區區長、株洲市副市長、市委常委、常務副市長等職務期間，利用職務上的便利，為相關單位和個人在工程項目承攬推進、國有土地出讓、工程款結算等方面提供幫助，非法收受他人財物，摺合人民幣共計 1661 萬餘元，其中未遂 600 萬元。檢察機關提請以受賄罪追究被告人何劍波的刑事責任。被告人何劍波進行了最後陳述，並當庭表示認罪、悔罪。最後法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298667.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298667.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 最高檢：追訴網聊脅迫女童自拍裸照犯罪 3000 餘人，統計局：前 9 個月工業企業利潤下降 9.0% 今天有哪些部委新聞值得關注？醫保局：「職工醫保費將不再劃入...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>最高檢：對利用網絡侵害未成年人犯罪行為零容忍</h3><p>國新辦 10 月 27 日舉行國務院政策例行吹風會，介紹《未成年人網絡保護條例》有關情況。最高人民檢察院第九檢察廳廳長線傑介紹，檢察機關在維護未成年人合法權益方面保持「零容忍」態度，堅決依法打擊違法犯罪活動。2020 年 1 月到今年 9 月，檢察機關起訴成年人涉嫌利用電信網絡侵害未成年人犯罪 1.16 萬人。針對通過網絡聊天脅迫女童自拍裸照等問題，最高檢發佈指導性案例，確立了無身體接觸猥褻行為等同於線下犯罪的追訴原則，目前已累計追訴犯罪 3000 餘人。</p><h3>生態環境部：去年我國碳排放強度比 2005 年下降超 51%</h3><p>10 月 27 日，生態環境部舉行 10 月例行新聞發佈會，生態環境部應對氣候變化司司長夏應顯介紹，我國應對氣候變化取得積極進展，2022 年碳排放強度比 2005 年下降超過 51%，非化石能源佔能源消費比重達到 17.5%。截至 2023 年 6 月底，全國新能源汽車保有量達 1620 萬輛，全球一半以上的新能源汽車行駛在中國大地上。夏應顯表示，我國落實應對氣候變化目標取得積極進展。2022 年，中國碳排放強度持續降低，非化石能源消費佔能源消費總量比重達到 17.5%，可再生能源發電裝機容量達到 12 億千瓦以上，森林覆蓋率達到 24.02%。</p><h3>文旅部公佈首批 63 個文化產業賦能鄉村振興試點名單</h3><p>據「文旅之聲」微信公眾號 10 月 27 日消息，為深入貫徹落實黨的二十大精神，全面推進鄉村振興，實施文化產業賦能鄉村振興計劃，按照文化和旅遊部等部門聯合印發的《關於開展文化產業賦能鄉村振興試點工作的通知》要求，經過嚴格遴選，確定了首批 63 個全國文化產業賦能鄉村振興試點名單，現予公佈。文化和旅遊部表示，請各地多措並舉加大對試點地區的政策扶持和工作指導力度，推動試點地區圍繞創意設計、演出、音樂、美術、手工藝、數字文化、特色文化、文旅融合等重點領域，在體制機制、發展舉措、產業導入、政策保障等方面先行先試。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169839468197645400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>醫保局：「職工醫保費將不再劃入個人賬户」純屬造謠</h3><p>10 月 27 日，國家醫療保障局在官網發佈了一則闢謠聲明。該聲明稱，近日，一篇名為《職工注意！2024 年起，職工醫保繳費將徹底改變》的文章和相關截圖在部分微信羣、微信朋友圈等網上傳播。經核實，文章中「職工醫保費將不再劃入個人賬户」「個人將不再有自己的醫保賬户」等相關內容純屬造謠。國家醫保局表示，改革後職工醫保個人賬户制度仍然保留，保持 3 個「不變」。目前改革已取得積極成效，職工醫保門診待遇水平穩步提升，2023 年上半年普通門診統籌惠及職工醫保參保人 11.24 億人次。「網上流傳的「取消職工醫保個人賬户」相關文章內容和截圖完全是造謠，我們保留追究相關造謠者責任的權利。</p><h3>網信辦：根據未成年人不同年齡段對遊戲產品進行分類</h3><p>10 月 27 日，國新辦舉行國務院政策例行吹風會，國家網信辦副主任王崧表示，《未成年人網絡保護條例》是我國的第一部專門性的未成年人網絡保護綜合立法，標誌着我國未成年人網絡保護法治建設進入新的階段。國家網信辦網絡法治局局長李長喜介紹，《條例》規定網絡產品和服務提供者應當及時修改可能造成未成年人沉迷的內容、功能或者規則，設置未成年人模式，每年向社會公佈防沉迷工作情況。「特別是在網絡遊戲管理中，進一步明確網絡遊戲適齡提示要求，規定網絡遊戲服務提供者應當建立、完善預防未成年人沉迷網絡的遊戲規則，避免未成年人接觸可能影響其身心健康的遊戲內容或者遊戲功能，並根據不同年齡階段未成年人的身心發展特點和認知能力，對遊戲產品進行分類。」李長喜説。</p><h3>文旅部：前三季度居民國內出遊總花費 3.69 萬億元</h3><p>文化和旅遊部 10 月 27 日發佈 2023 年前三季度國內旅遊數據情況。2023 年前三季度，國內旅遊總人次 36.74 億，比上年同期增加 15.80 億，同比增長 75.5%。其中，城鎮居民國內旅遊人次 28.46 億，同比增長 78.0%；農村居民國內旅遊人次 8.28 億，同比增長 67.6%。分季度看：2023 年第一季度，國內旅遊總人次 12.16 億，同比增長 46.5%。2023 年第二季度，國內旅遊總人次 11.68 億，同比增長 86.9%。2023 年第三季度，國內旅遊總人次 12.90 億，同比增長 101.9%。2023 年前三季度，居民國內出遊總花費 3.69 萬億元，比上年增加 1.97 萬億元，增長 114.4%。其中，城鎮居民出遊花費 3.17 萬億元，同比增長 122.7%；農村居民出遊花費 0.52 萬億元，同比增長 75.8%。</p><h3>最高檢：加大力度監督道路交通和運輸執法領域問題</h3><p>據最高人民檢察院網站 10 月 27 日消息，今年 1 至 9 月，檢察機關共辦理道路交通安全和運輸執法領域行政檢察監督案件 1.2 萬餘件。其中，道路交通安全領域 8100 餘件，運輸執法領域 4100 餘件。最高檢表示，下一步將持續聚焦道路交通安全和運輸執法領域羣眾反映強烈問題，進一步加大檢察監督力度，推動健全完善行政執法與法律監督銜接工作機制，促進突出問題專項整治，推動源頭治理、系統治理。</p><h3>民航局：10 月 29 日起全國民航執行冬春航季航班計劃</h3><p>10 月 27 日上午，中國民航局舉行例行新聞發佈會介紹，2023 年 10 月 29 日至 2024 年 3 月 30 日，全國民航將開始執行 2023/24 年冬春航季航班計劃，目前航班換季工作已準備就緒。2023/24 年冬春航季，共有 175 家國內外航空公司計劃每週安排客貨運航班 11.7 萬班。國內航線航班方面，51 家國內航空公司計劃每週安排國內（不含港澳台地區）航班 96651 班，同比 2022/23 年冬春航季增長 1.55%，比 2019/20 年冬春航季增長 33.95%。國際航線航班方面，150 家國內外航空公司的每週 16680 班航班計劃申請獲得批覆，涉及 68 個境外國家。</p><h3>統計局：1-9 月份全國規模以上工業企業利潤下降 9.0%</h3><p>國家統計局 10 月 27 日發佈數據顯示，1-9 月份，全國規模以上工業企業實現利潤總額 54119.9 億元，同比下降 9.0%，降幅比 1-8 月份收窄 2.7 個百分點。規模以上工業企業中，國有控股企業實現利潤總額 18477.0 億元，同比下降 11.5%；股份制企業實現利潤總額 39623.7 億元，下降 8.7%；外商及港澳台商投資企業實現利潤總額 12878.1 億元，下降 10.5%；私營企業實現利潤總額 14385.0 億元，下降 3.2%。1-9 月份，採礦業實現利潤總額 9928.1 億元，同比下降 19.9%；製造業實現利潤總額 38910.7 億元，下降 10.1%；電力、熱力、燃氣及水生產和供應業實現利潤總額 5281.1 億元，增長 38.7%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298480.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298480.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前 9 月國有及國有控股企業利潤總額同比增速持平 1-9 月，全國國有及國有控股企業利潤總額 34797.5 億元，同比增長 4.3%；營業總收入 619689.5 億元，同比增長 3....]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169839475876201300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 08:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298503.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298503.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[職工醫保取消個人賬户屬謠言，醫保局：絕大部分地區已建門診統籌國家醫保局表示，「職工醫保費將不再劃入個人賬户」「個人將不再有自己的醫保賬户」等相關內容純...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 27 日，國家醫療保障局在官網發佈了一則闢謠聲明。該聲明稱，近日，一篇名為《職工注意！2024 年起，職工醫保繳費將徹底改變》的文章和相關截圖在部分微信羣、微信朋友圈等網上傳播。經核實，文章中「職工醫保費將不再劃入個人賬户」「個人將不再有自己的醫保賬户」等相關內容純屬造謠。</p><p>國家醫保局表示，按照中央決策部署和《關於建立健全職工基本醫療保險門診共濟保障機制的指導意見》（國辦發〔2021〕14 號）要求，各地醫保部門通過開展職工醫保門診共濟保障改革，建立健全職工醫保普通門診統籌，切實提高職工醫保參保人門診保障水平。改革後職工醫保個人賬户制度仍然保留，保持 3 個「不變」。</p><p>分別為：個人賬户結餘的歸屬不變，改革前的歷史結餘和改革後新劃入形成的結餘仍然歸個人所有，用於個人及家屬的醫療費用等支出，且可以結轉使用和繼承；在職職工個人繳費的比例、流向不變，仍然全額劃入個人賬户；退休人員不繳費的政策不變，個人賬户資金仍然由統籌基金劃入。</p><p>國家醫保局表示，目前改革已取得積極成效，職工醫保門診待遇水平穩步提升，2023 年上半年普通門診統籌惠及職工醫保參保人 11.24 億人次。「網上流傳的「取消職工醫保個人賬户」相關文章內容和截圖完全是造謠，我們保留追究相關造謠者責任的權利。」</p><p>界面新聞注意到，就在 10 月 26 日，重慶市互聯網違法和不良信息舉報中心官方微博「重慶闢謠」也發佈消息稱，有自媒體發佈，「2024 年將取消職工醫保個人賬户」。經向重慶市醫保局核實，為不實消息，並提醒大家不信謠不傳謠。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231027/169839099683225000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「重慶闢謠」稱，按國家統一安排，職工醫保建立健全門診共濟保障，建立普通門診統籌報銷，調整個人賬户計入方法，並不是取消個人賬户。重慶市相關工作正按要求推進。</p><p>醫保個人賬户近年來受到社會廣泛關注。個人賬户為什麼要改？中國人民大學勞動人事學院副教授王天宇此前向界面新聞介紹，我國職工醫保運行幾十年來基本模式為：統籌基金和個人賬户相結合，職工個人繳費全部計入個人賬户；用人單位繳費的部分，一般 30% 左右劃入個人賬户，剩下的劃入統籌賬户。個人賬户支付普通門診費用，統籌基金支付住院費用以及部分門診慢特病費用。</p><p>王天宇表示，「這個制度架構中，一方面，對於門診需求較少、費用較低的人羣來説，個人賬户資金大量滯留，截至 2021 年底，全國個人賬户累積的資金超過 1.1 萬億。另一方面，統籌基金基本上只報住院，導致部分門診費用較高的人羣尤其是老年人得不到足夠保障，看病負擔很重。」</p><p>江西中醫藥大學經濟與管理學院教授，南開大學衞生經濟與醫療保障中心研究員鄭先平曾對界面新聞表示，隨着我國醫保全覆蓋目標基本實現，醫藥服務體系進一步完善，職工醫保制度中個人賬户風險分攤作用缺失、賬户資金沉澱過多、刺激醫療費用增加等問題日益凸顯，以及部分參保職工急於兑現個人賬户利益，引發盜用、套用、濫用賬户資金，導致醫藥衞生資源嚴重浪費等現象層出不窮。</p><p>國家醫保局 2018 年成立後，迅速將改革醫保個人賬户提上日程。其中，城鄉居民醫保已沒有個人賬户制度。2019 年 6 月，國家醫保局與財政部聯合發文，明確要求已經建立居民醫保個人（家庭）賬户的地區應於 2020 年底前取消並向門診統籌平穩過渡。</p><p>職工醫保個人賬户改革方面，2021 年 4 月，國務院辦公廳發佈《關於建立健全職工基本醫療保險門診共濟保障機制的指導意見》，改革正式啓動。其中明確規定，用人單位繳納的基本醫療保險費不再劃入參保人員的個人賬户而是全部計入統籌基金，並對從統籌基金劃入退休人員個人賬户的額度做出了統一規範，同時建立健全職工門診共濟保障機制，以提高參保人員的門診待遇。</p><p>對於醫保個人賬户改革進展，國家醫保局日前在答覆全國政協委員提案時介紹，職工醫保在 2021 年按照國家要求建立健全門診共濟保障機制，目前絕大部分地區已建立普通門診統籌，將參保人普通門診費用納入統籌基金支付範圍，報銷比例從 50% 起步，逐步減輕參保人員門診醫療費用負擔。</p><p>除了醫保個人賬户改革，界面新聞注意到，近期有關居民醫保參保人數減少的消息也引發關注，有媒體稱「居民醫保一年減少 2500 萬人」。對此，10 月 25 日，國家醫保局有關司負責人介紹，2022 年，我國基本醫保參保率穩定在 95% 以上。由於參保質量提升、參保數據去重等原因，2022 年居民醫保參保數據為 98349 萬，雖較上年數據表面上有所下降，但由於重複參保等情況顯著減少，真實的總體參保人數實際上還略有增加，基本醫保參保大盤保持穩定。</p><p>該負責人指出，客觀上看，隨着我國城鎮化程度的不斷深化，人口老齡化、少子化的持續發展，可以預見未來居民醫保參保數據在一定時期內會呈現略有下降的態勢，甚至<span><span><span>總參</span></span></span>保數據也有可能縮小。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10298009.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10298009.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列戰時內閣是什麼樣的一個存在？「以色列最高領導層在地面進攻時間表上存在重大分歧。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>此輪巴以衝突已經持續 20 天。以色列軍方電台稱，當地時間 10 月 25 日晚間至 26 日凌晨，以色列坦克和裝甲推土機夜襲加沙，對其北部進行了一次「有限」襲擊，且士兵已撤回以色列領土。軍方稱這次夜襲是為下一階段戰鬥做準備。有分析認為，這是一次「大規模但有限」的襲擊，為試探性舉動，是為地面進攻做準備。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡已多次表示，將對加沙進行大規模地面行動，但拒絕透露具體時間表。在 25 日的最新<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/israel-preparing-for-ground-operation-probe-to-be-conducted-after-war-netanyahu/3032803" target="_blank">電視講話中</a>，內塔尼亞胡再次拒絕透露細節，稱這是為了確保以色列士兵安全。不過，他同時稱行動時間將由戰時內閣「一致決定」，而戰時內閣正「晝夜不停工作」，直到取得勝利。他還首次承諾後續會調查哈馬斯突襲成功暴露出的以色列安全漏洞問題。</p><p>10 月 7 日，哈馬斯成功突襲以色列。4 天后，內塔尼亞胡宣佈成立戰時內閣。這個內閣負責指揮和監督對哈馬斯的作戰。這是特殊時期凌駕於一切的最高決策機構，它不會作出任何與戰爭無關的法案或命令，其他政治日程都將被暫時擱置。</p><p>戰時內閣在全球範圍內並不算鮮見。它指的是政府在戰時組建的一個委員會，旨在高效地進行戰爭。英國在一戰和二戰期間都設置過戰時內閣。</p><p>以色列戰時內閣成員均有豐富的軍事背景。包括 3 個核心成員：總理內塔尼亞胡，國防部長加蘭特，以及反對黨「國家團結黨」領袖、前國防部長甘茨。另外還有 2 個觀察員，分別為戰略事務部長、前以色列駐美國大使德爾默，以及前國防軍<span><span>總參</span></span>謀長艾森科特。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231027/16983857125218300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這是一個充滿矛盾的三人組合。甘茨多年來一直是內塔尼亞胡最大的政治對手，他被認為是風格迥異的「另一個內塔尼亞胡」。在此次巴以衝突升級之前的民調中，如果今年舉行選舉，甘茨領導的民族團結黨很可能獲勝。</p><p>而國防部長加蘭特與內塔尼亞胡的不和也很明顯。今年早些時候，加蘭特因公開批評內塔尼亞胡有爭議的司法改革被解僱，一個月後又被複職。分析人士稱兩人間的信任至今沒有恢復。</p><p>隨着戰事持續，且以色列聲稱的地面進攻「遲遲沒有到來」，關於這個戰時內閣的不和傳言不斷流出。本週一，三個核心成員的辦公室<a href="https://www.ft.com/content/d28be067-5e3e-4bb3-8242-eed01784e3b0" target="_blank">聯合作出回</a>應，堅稱沒有不和跡象，他們正在「密切、全面合作」。</p><p>但這並沒有完全打消外界擔憂。週二，以色列媒體援引消息<a href="https://english.almayadeen.net/news/politics/major-tension-between-netanyahu-gantz-in-war-cabinet:-israel" target="_blank">人士的話説</a>，內塔尼亞胡和加蘭特之間的關係「嚴重緊張」。以色列電視廣播公司第 12 頻道的政治評論員達納·韋斯直言，總理和國防部長之間存在「很多緊張關係」。而關於另一個核心人員甘茨，韋斯稱，戰時內閣是他能夠與內塔尼亞胡合作的唯一一個途徑。</p><p>有以色列媒體稱，雖然對外聲明很強硬，但是地面進攻行動遲遲沒有打響，一個重要原因是最高領導層在時間表上存在「重大分歧」。</p><p>戰時內閣在剷除哈馬斯方面立場高度一致，但是在地面行動這一問題上，軍方向領導層傳達的信息是「會產生後果，但別無他法」。與此同時，軍方普遍認為，內塔尼亞胡在此問題上「非常優柔寡斷」。</p><p>內塔尼亞胡被認為接受了美國總統拜登的觀點，即以色列應該等待，也許可以先就人質問題進行談判。週四，甘茨在<a href="https://www.firstpost.com/world/israel-making-own-decision-on-war-plans-says-benny-gantz-denies-reports-of-us-pressure-13301152.html" target="_blank">記者會上稱</a>，以色列最終將自行決定何時開始對加沙進行地面進攻，而不是美國。</p><p>前一天，美媒爆料稱，應美國要求，以色列已同意將地面行動推遲到至少本週晚些時候，以便獲得更多援助和建立更好的防禦設施。不過，同一天，拜登被問及是否敦促以色列推遲地面進攻計劃時，他表示「以色列人可以做出自己的決定。」</p><p>以色列報紙 Yedioth Ahronoth 也稱「內塔尼亞胡和軍方存在信任危機」。襲擊發生後，內塔尼亞胡對軍隊感到憤怒，並歸咎於軍隊，但是他現在發現很難作出地面進攻加沙的決定。</p><p>英國《金融時報》援引外交官員和熟悉以色列想法人士的話稱，有多種因素阻礙了地面行動，這包括軍事準備需要時間，擔心人質安全，擔心刺激黎巴嫩真主黨的直接全面參戰，以及不斷增大的外部人道主義壓力等。</p><p>除了戰時內閣內部的決策壓力，內塔尼亞胡也正面臨極右翼的施壓。本週早些時候，國家安全部長格維爾炮<a href="https://www.jpost.com/israel-news/article-769723" target="_blank">轟戰時內閣</a>代表性不足，要求再增加一名成員。不過他同時表示，雖然不贊成，但尊重，且不打算為此鬥爭。</p><p>目前的戰時內閣包括了右翼（內塔尼亞胡），以及中間派（甘茨），但是聯合政府中的極右翼被排除在外。格維爾就是極右翼代表。雖然身居國家安全部長要職，但是格維爾沒有任何軍事背景，被認為是被邊緣化的原因之一。</p><p>另外，格維爾還指責戰時內閣成員都是「幻想派」，他們誤判了哈馬斯，播下了今日局面的種子。他指責內塔尼亞胡政府在過去十幾年間，採取分治巴勒斯坦的政策，這實際上是有意擱置，且沒有阻止卡塔爾資金不斷湧向哈馬斯，實際上幫助壯大了哈馬斯力量，「現在終於看到了後果」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10297150.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10297150.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生態環境部：對數據弄虛作假「零容忍」，碳排放數據造假需負刑責總體來看，企業減排意識明顯提升，監管能力大幅提高，碳排放數據質量顯著改善。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 27 日，生態環境部舉行 10 月例行新聞發佈會，生態環境部應對氣候變化司司長夏應顯表示，「數據質量是保障全國碳排放權交易市場健康有序發展的生命線，我部一直高度重視碳排放數據質量管理，對數據弄虛作假的違法違規行為‘零容忍’。」</p><p>夏應顯介紹，特別是去年以來，生態環境部堅持以全面提升數據質量為中心工作，採取一系列措施，確保碳排放數據準確可靠。比如積極配合最高人民法院、最高人民檢察院修訂出台司法解釋，將碳排放數據造假納入刑事制裁範疇。修訂出台核算核查指南，將碳排放報告核查涉及的公式從 27 個減少至 12 個，優化了核算方法，有效提升了工作針對性、科學性和可操作性。</p><p>此前在 8 月 8 日，最高人民法院、最高人民檢察院發佈《關於辦理環境污染刑事案件適用法律若干問題的解釋》，將「重點排污單位、實行排污許可重點管理的單位篡改、偽造自動監測數據或者幹擾自動監測設施,排放化學需氧量、氨氮、二氧化硫、氮氧化物等污染物的」，納入實施刑法第三百三十八條規定的行為，應當認定為「嚴重污染環境」的情形之一。</p><p>夏應顯介紹，生態環境部建立「國家-省-市」碳排放數據質量三級聯審機制。按照以日保月、以月保年的管理思路，企業每月均將碳排放相關數據及其證明材料通過管理平台報送，由國家負責大數據篩查及定期抽查，省負責技術審核，地市負責現場抽查。</p><p>「以日保月、以月保年的管理思路，實際上體現了我們對數據質量慎之又慎、如履薄冰的態度，我們確保每一天的數據是穩妥可靠，隨着日積月累，每個月的數據也是可靠的；每個月的數據彙集到一年，這一年的數據也是準確可靠的。機制運行一年來，國家、省、市三級生態環境主管部門監管效能顯著提升，數據的規範性、真實性、準確性、完整性得到有力保障。」夏應顯説。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231027/169838871122710500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，夏應顯介紹，2021 年以來，生態環境部先後組織 2 次碳市場排放報告質量監督幫扶，以問題線索為導向，指導企業規範排放核算報告行為，嚴厲打擊弄虛作假行為。對查實數據造假的控排企業，生態環境部依法嚴肅處罰並核減其碳排放配額；曝光了一批違法違規的第三方核查機構，起到極大的震懾作用。</p><p>2022 年 3 月 14 日，生態環境部曾曝光了中碳能投科技（北京）有限公司篡改偽造檢測報告，製作虛假煤樣，報告結論失真失實；北京中創碳投科技有限公司核查履職不到位，核查工作走過場；青島希諾新能源有限公司核查程序不合規，核查結論明顯失實等突出問題。並對存在上述問題的技術服務機構及有關企業進一步調查。</p><p>夏應顯介紹，生態環境部組織建設了全國碳排放交易管理平台並於今年上線運行，實現了名錄管理、排放管理、數據質量監管、核查管理、配額管理智能化、數字化，利用大數據手段豐富了數據質量管理技術手段。今年以來，生態環境部先後舉辦 5 期碳排放數據質量管理和監督執法的專題培訓班，培訓人員 5000 多人次，監管能力顯著提升。</p><p>「總體來看，企業減排意識明顯提升，監管能力大幅提高，碳排放數據質量顯著改善。」夏應顯表示，下一步，生態環境部將持之以恆抓好數據質量日常監管，充分運用好「國家-省-市」三級聯審工作機制，對各地數據質量管理工作情況進行抽查和通報，建立健全温室氣體排放數據日常監管和技術審核制度，明確技術審核標準和程序，壓實重點排放單位主體責任。</p><p>夏應顯在發佈會上還介紹，我國落實應對氣候變化目標取得積極進展。2022 年，中國碳排放強度持續降低，非化石能源消費佔能源消費總量比重達到 17.5%，可再生能源發電裝機容量達到 12 億千瓦以上，森林覆蓋率達到 24.02%。</p><p>此外，我國積極推進產業結構調整優化升級，新能源汽車產銷量連續 8 年位居全球第一。非化石能源發展迅速，截至 2022 年底，風電、光伏裝機超過 7.5 億千瓦，連續多年居世界第一，化石能源清潔利用水平不斷提升。交通運輸、城鄉建設領域綠色低碳發展持續推進，生態系統碳匯能力不斷鞏固提升。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 07:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10297703.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10297703.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】被狗咬女童已能自主進食，200 萬元善款退還完畢輕鬆籌發佈退款完成説明稱，截至 2023 年 10 月 27 日 10 點，被狗咬女童項目籌集到的所有善款，已通過原支付渠道...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>連日來，四川崇州被狗咬傷女童事件持續引發關注。2023 年 10 月 27 日，輕鬆籌發佈退款完成説明稱，截至 2023 年 10 月 27 日 10 點，被狗咬女童項目籌集到的所有善款，已通過原支付渠道全部退回。</p><p>界面新聞在輕鬆籌的該項目籌款鏈接中看到，已籌金額顯示 0 元。</p><p>界面新聞此前報道，<span>10 月 16 日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）羊馬街道<span><span><span><span><span><span><span>恆大</span></span></span></span></span></span></span>西辰綠洲小區內，一條未拴繩羅威納犬撕咬 2 歲女童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷。女童父親唐先生 10 月 18 日告訴界面新聞，擔心家庭經濟狀況無法承擔太高的費用，於是家屬在眾籌平台上發起了目標金額為 200 萬元的籌款。據當時媒體報道，該籌款項目當天即籌得目標金額 200 萬元。</span></p><p><span>而據人民日報報道，截至 10 月 23 日上午 11 時，女童所在的華西醫院人工繳費窗口收到預交金共計 22 萬元，目前已使用近 6 萬元。</span></p><p><span>10 月 25 日，輕鬆籌發佈退款説明稱，受傷女童於 10 月 23 日轉出 ICU，情況比較穩定。經與發起人溝通，輕鬆籌將對未使用的所有善款全額原路退回，全部善款將在 1-7 個工作日原路退還至愛心支持者的支付賬户。該説明同時稱，在此次事件中，輕鬆籌籌款平台不收取任何手續費、服務費。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169838560837276000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>狗咬傷女童母親在聲明中表示，事件發生時，醫院診斷出女兒腎臟破裂、肝挫傷等，情況危急。作為父母，看見孩子插滿管子躺在重症監護室，十分慌張無助，當時只想如何挽救女兒脆弱的生命。「由於未在第一時間聯繫上對方，我們擔心無法承擔後續的醫療費，延誤治療，當時我們真的不知道怎麼辦才好，所以通過輕鬆籌向大家求助。」</span></p><p><span>女童母親稱，目前花費的治療費用近 6 萬元，物業和對方在醫院預交的費用還剩 16 萬元，所以後續治療費用暫時有了保障。因此，「我們決定將所有善款原路全額退回給大家，希望大家的愛心傳遞到更有需要的地方。」</span></p><p><span>目前，據</span><span>女童家屬代理律師</span><span>周兆成透露，受傷女童各項檢查指標均明顯好轉，意識清醒，能自主進食，已經轉入華西醫院相關普通病房繼續治療。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 06:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10297089.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10297089.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網信辦：根據未成年人不同年齡階段對遊戲產品進行分類國務院總理李強日前簽署國務院令，公佈《未成年人網絡保護條例》，這是我國的第一部專門性的未成年人網絡保...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>國務院總理李強日前簽署國務院令，公佈《未成年人網絡保護條例》（簡稱《條例》），自 2024 年 1 月 1 日起施行。2023 年 10 月 27 日，國新辦舉行國務院政策例行吹風會介紹相關情況，國家網信辦副主任王崧表示，《條例》是我國的第一部專門性的未成年人網絡保護綜合立法，標誌着我國未成年人網絡保護法治建設進入新的階段。</p><p>近年來，未成年人沉迷網絡遊戲和短視頻，遭受網絡欺凌、非理性消費等問題受到社會廣泛關注。國家網信辦網絡法治局局長李長喜介紹，《條例》總結制度和實踐經驗，進一步堅持問題導向，對這些重點問題作了針對性規定。</p><p>在網絡產品和服務沉迷防治方面，《條例》規定網絡產品和服務提供者應當及時修改可能造成未成年人沉迷的內容、功能或者規則，設置未成年人模式，每年向社會公佈防沉迷工作情況。</p><p>「特別是在網絡遊戲管理中，進一步明確網絡遊戲適齡提示要求，規定網絡遊戲服務提供者應當建立、完善預防未成年人沉迷網絡的遊戲規則，避免未成年人接觸可能影響其身心健康的遊戲內容或者遊戲功能，並根據不同年齡階段未成年人的身心發展特點和認知能力，對遊戲產品進行分類。」李長喜説。</p><p>事實上，早在 2004 年，全國青少年網絡協會就推出了《綠色遊戲推薦標準》。該標準通過 12 項指標，將遊戲分為適合全年齡段、初中生年齡段、高中生年齡段、18 歲以上年齡段和危險級共 5 個等級。中國青少年網絡協會將免費按該標準開展遊戲認證，推薦給適齡玩家使用。但該標準並未得到廣泛實行。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169838570085794700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2019 年 6 月 26 日，人民網聯合騰訊、網易、金山、完美世界、盛趣、三七、創夢天地、暢遊、智明星通、網龍等 10 餘家遊戲企業，共同發起《遊戲適齡提示倡議》，倡議中要求把遊戲玩家分成 4 個年齡層級，分別為「18+」、「16+」、「12+」、「6+」，並提出了相應的提示體系，包括遊戲內容、類型和運營等方面的標準。</p><p>2020 年 12 月 16 日，在國家新聞出版署的指導下，由騰訊、網易、人民網牽頭 53 家企業機構共同編制的《網絡遊戲適齡提示》團體標準試行稿正式發佈。遊戲適齡提示的標識符有三個年齡標準，分別為綠色的 8+、藍色的 12+、黃色的 16+。同時還明確了標識符的具體使用場景，即適齡提示標識必須安放在遊戲產品界面的顯著位置，包括但不限於遊戲的官網，客户端註冊、登錄節點，遊戲付費界面和宣傳視頻、廣告等，以突出標識在遊戲產品中的能見度和可視性。</p><p>遊戲分級制度也是多年來兩會備受關注的重點之一。2023 年兩會期間，全國人大代表，致公黨中央常委、湖南省委會主委、湖南省人大常委會副主任胡旭晟針就建議，由相關監管部門牽頭，網絡遊戲平台廣泛參與，儘快建立健全遊戲分級管理制度，並適時以立法的形式推動強制執行，以達到防止沉迷、維護未成年人身心健康的效果。</p><p>李長喜在吹風會上介紹，此前，國家網信辦和有關部門已分別制定了預防中小學生沉迷網絡遊戲管理、加強網絡暴力治理、規範網絡消費等管理規定，開展「清朗」「護苗」系列專項行動，加大執法力度，整治向未成年人違規提供網絡遊戲賬號租售服務、惡意造謠詆譭未成年人等問題。</p><p>李長喜介紹，在網絡欺凌防治方面，《條例》要求網絡產品和服務提供者應當建立健全網絡欺凌行為的預警預防、識別監測和處置機制，設置便利未成年人及其監護人保存遭受網絡欺凌記錄、行使通知權利的功能和渠道，提供網絡欺凌信息防護選項、建立健全網絡欺凌信息特徵庫。</p><p>「在規範未成年人網絡消費方面，《條例》規定網絡服務提供者應當合理限制不同年齡階段未成年人的單次消費數額和單日累計消費數額，不得向未成年人提供與其民事行為能力不符的付費服務。」李長喜説，「我們相信，這些規定有利於解決和防治涉未成年人的網絡沉迷、網絡欺凌、非理性網絡消費等問題。」</p><p>據李長喜介紹，市場主體對《條例》相關制度已形成共識並且正在開展相關工作，例如，為防止未成年人在網絡遊戲、網絡直播等方面的沉迷問題，相關網絡產品和服務提供者已經按照法律規定，推出升級防沉迷系統，推動「青少年模式」升級為「未成年人模式」。</p><p>針對侵害未成年人身心健康的網絡違法犯罪行為，最高人民檢察院第九檢察廳廳長線傑介紹，檢察機關保持「零容忍」態度，堅決依法打擊違法犯罪活動。2020 年 1 月到今年 9 月，檢察機關起訴成年人涉嫌利用電信網絡侵害未成年人犯罪 1.16 萬人。針對通過網絡聊天脅迫女童自拍裸照等問題，最高檢發佈指導性案例，確立了無身體接觸猥褻行為等同於線下犯罪的追訴原則，目前已累計追訴犯罪 3000 餘人。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 05:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10296911.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10296911.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】最高級別「老虎」退休 5 年被查，煙草反腐風暴未停凌成興成為 2021 年底以來煙草反腐風暴中落馬的最高級別官員。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>煙草系統反腐正向縱深推進。2023 年 10 月 23 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，國家煙草專賣局原黨組書記、局長凌成興涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，凌成興生於 1957 年 10 月，江西省上高縣人，1980 年 12 月在江西省上高縣參加工作，此後仕途坦蕩，不到 30 歲便調任江西省豐城市市委副書記、市長，1990 年 8 月升任江西省經委副主任。</p><p>1992 年 8 月，凌成興曾進入煙草系統工作 3 年，擔任江西省煙草專賣局（公司）局長（經理），後於 1995 年 11 月迴歸政府系統，1997 年曾兼任江西省經貿委主任。2001 年 12 月，44 歲的凌成興跨入副部級幹部行列，升任江西省副省長、省政府黨組成員，此後陸續擔任常務副省長，兼任省國資委主任。2013 年 5 月，凌成興被任命為工信部黨組成員，國家煙草專賣局黨組書記、局長，中國煙草總公司總經理，2018 年 7 月卸任退休。</p><p>凌成興是國家煙草專賣局第五任局長。國家煙草專賣局於 1984 年正式設立，與中國煙草總公司實行「一套機構、兩塊牌子」，對煙草專賣進行全面行政管理。</p><p>凌成興退休 5 年後被查，成為 2021 年底以來煙草反腐風暴中落馬的最高級別官員。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231026/169829061284334900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中共十九大後，煙草系統成為反腐敗重點領域之一，2019 年 2 月，煙草系統「首虎」，時任國家煙草專賣局副局長趙洪順被查，2020 年 6 月，趙洪順因犯受賄罪被判無期徒刑。2021 年 11 月，中央紀委原派駐國家煙草專賣局紀檢組組長、國家煙草專賣局原黨組成員潘家華被開除黨籍。此時，潘家華已退休 9 年。2023 年 4 月 4 日，合肥市中級人民法院以受賄罪判處潘家華有期徒刑十一年。</p><p>2023 年以來，煙草系統反腐力度仍在持續加大。1 月 6 日，另一退休近 9 年的中管幹部何澤華被查。何澤華生於 1954 年，1995 年進入煙草系統工作，歷任江蘇省煙草專賣局（公司）副局長、副經理、黨組成員，安徽省煙草專賣局（公司）局長、經理、黨組書記，安徽中煙公司總經理，安徽省煙草專賣局（公司）黨組書記。2003 年 7 月，何澤華任國家煙草專賣局黨組成員、副局長，2014 年 3 月卸任退休。2023 年 7 月，何澤華被開除黨籍，遼寧省人民檢察院依法以涉嫌受賄罪、利用影響力受賄罪對何澤華作出逮捕決定。</p><h3>反腐涉及多個省份煙草系統</h3><p>界面新聞梳理公開信息發現，凌成興被查前，他仕途的起點江西省已有多名煙草幹部被查。</p><p>2022 年 8 月，江西中煙工業有限責任公司（江西中煙）企業管理部部長李江主動投案，李江於 2008 年 8 月進入江西中煙，歷任物資供應部副經理、物資供應部經理、物資採購中心經理、企業管理部部長。</p><p>2023 年 4 月 6 日，廣東省煙草專賣局（公司）原黨組書記、局長、總經理鄭偉被查，鄭偉曾於 2007 年 12 月任江西中煙黨組書記、總經理，被查時已退休 3 年。同在 4 月 6 日，江西中煙人力資源部一級業務經理付武軍被查。此後，7 月 10 日，江西省煙草專賣局（公司）原處級幹部李本堅接受紀律審查和監察調查。</p><p>上述被查人員中，鄭偉與凌成興或有工作交集。據《財新》雜誌報道，凌成興在工作上與煙草系統頗有往來，2005 年是江西省煙草工商分設的第一年，時任副省長的凌成興，聽取江西省煙草專賣局和江西中煙的工作情況彙報。鄭偉則於 2007 年任江西中煙黨組書記、總經理。這篇報道中還提到，「李本堅曾經擔任凌成興的司機，他被帶走之後，凌成興要出事的消息就開始流傳。」</p><p>雲南省煙草系統被公認為此輪反腐的重災區，近一年半以來，雲南中煙系統至少已有 7 名高級管理人員落馬，包括三任總經理朱紹明、張水長、周濤、原董事長夜禮斌、原副總經理顧波、武怡以及曾任副總經理的姚慶豔。</p><p>姚慶豔的煙草仕途就歷經雲南、江西兩省。他於 2015 年調任江西中煙黨組書記、總經理，繼任鄭偉掌管江西中煙，於 2020 年 12 月退休。此前，姚慶豔在雲南煙草系統工作多年，歷任雲南玉溪紅塔集團總裁、雲南中煙副總經理、紅雲紅河煙草集團董事長。2021 年 11 月 29 日，已經退休的姚慶豔涉嫌嚴重違紀違法，接受紀律審查和監察調查。2022 年 11 月，贛州市人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對姚慶豔作出逮捕決定。</p><p>值得注意的是，何澤華被查前後，他曾長期任職的蘇皖兩省煙草系統也有多人被查。2022 年 9 月 26 日，何澤華的繼任者，江蘇中煙工業有限責任公司原黨組書記、總經理蔣洪喜被查。2023 年 1 月 16 日，安徽中煙工業責任有限公司原經濟師姜亞維被查。2023 年 2 月 10 日，從國家煙草專賣局人事司副司長調任安徽省煙草專賣局黨組成員、副局長的俞進祥也被查。</p><p>除了雲南、江西、江蘇、安徽等省份，捲入煙草反腐風暴的還有山東、河南、重慶諸省市。2022 年 6 月 22 日，中央紀委國家監委網站公佈消息稱，山東中煙工業有限責任公司原黨組書記、總經理韓林被查。同日，河南中煙工業有限責任公司原黨組書記、總經理楊自業被「雙開」。2022 年 8 月，重慶中煙工業有限責任公司黨組成員、副總經理雷樟泉涉嫌嚴重違紀違法被查。</p><p>煙草系統腐敗的一大特徵是，利用職務便利幫助煙草行業私營企業主謀取私利。界面新聞梳理發現，煙草系統的反腐敗縱深外延，多個上市公司已被波及，並且會「撥出蘿蔔帶出泥」。</p><p>據經濟觀察報 2023 年 1 月報道，與中國煙草總公司或省級中煙工業公司有業務往來的四家上市公司實控人均被調查，涉及上市公司被查人員 6 名。四家上市公司包括恩捷股份（002812.SZ）、華寶股份（300741.SZ）、勁嘉股份（002191.SZ）、集友股份（603429.SH）。除了華寶股份是做煙草用的香精之外，集友股份、恩捷股份和勁嘉股份都有煙標業務。</p><p>自 2021 年底以來，煙草系統反腐風暴中，至少已有 17 名廳級以上幹部被查。北京大學廉政建設研究中心副主任莊德水告訴界面新聞，煙草系統接下來仍將是反腐敗的重點領域。</p><p>「‘一把手’落馬是反腐敗的成果，不是反腐敗的唯一衡量標準。」莊德水認為，近期開展的黨風廉政建設和反腐敗工作推動了煙草領域的改革，讓煙草系統的黨員領導幹部感受到反腐敗的力度，反腐敗取得了預期的成果。</p><p>「煙草企業屬於國有企業，這個行業有資源比較富集、權利比較集中的特徵，相信未來反腐敗也會繼續保持現在的態勢。」莊德水説。</p><h3>「近親繁殖」等問題比較突出</h3><p>煙草系統反腐歷來惹人注目，此次反腐風暴涉及地域範圍廣，覆蓋煙草系統層級多，涉案官員級別高，更為輿論所關注。</p><p>在凌成興被查的消息公佈前 3 天，2023 年 10 月 20 日，二十屆中央第二輪巡視完成進駐工作，中央第八巡視組進駐國家煙草專賣局。凌成興也是中央第二輪巡視開始後，被巡視的 31 家單位中，第一個被查的省部級官員。</p><p>此前在 2016 年 2 月至 4 月，十八屆中央第九輪巡視中央第二巡視組對國家煙草專賣局黨組進行了專項巡視，巡視組反饋情況時指出，煙草系統違紀違法問題多發，工程項目、物資採購、宣傳促銷等領域廉潔風險大，駐京辦、培訓中心奢靡浪費問題突出，「買官賣官」「帶病提拔」「近親繁殖」問題比較突出。</p><p>時任局長凌成興曾表態，中央巡視組指出的問題，觸目驚心、振聾發聵、把脈精準，一定誠懇接受監督，深刻反思教訓，注重舉一反三，從嚴從實整改，向黨中央交一份滿意的整改答卷。</p><p>這一輪巡視過後，煙草系統「首虎」趙洪順即被查。根據江蘇省淮安市人民檢察院指控，2002 年至 2018 年，趙洪順利用職務便利，為有關單位和個人在承攬煙草企業印刷和廣告業務、職務晉升等事項上謀取利益，非法收受上述單位和個人給予的財物，共計摺合 9032 萬餘元。中央紀委國家監委宣傳部、中央廣播電視總枱聯合製作的電視專題片《正風反腐就在身邊》透露，趙洪順共借用了下屬和私營企業主的三處住房，用來存放自己違紀違法所得的資產和物品。其中茅台酒就有 2900 多瓶。</p><p>2020 年 5 月至 6 月，十九屆中央第五輪巡視中央第三巡視組對國家煙草專賣局黨組開展常規巡視。2021 年 4 月，中央紀委國家監委官網公佈了國家煙草專賣局黨組巡視整改進展情況的通報。據通報，全行業給予黨政紀處分 873 人，其中處級幹部 106 人。國家煙草專賣局在通報中強調，其強化對關鍵崗位特別是「一把手」的監督，從加強上級對下級的組織監督、人事部門日常監督、紀檢監察專責監督入手，着力破解「一把手」監督難題。持續加強「圈子文化」的整治力度，開展消除趙洪順「小圈子」不良影響整治工作。</p><p>通報發佈後不足一月，潘家華被查。潘家華被指在國家煙草專賣局工作期間「靠煙吃煙」，幫助煙草行業私營企業主謀取私利，將多名親友安排在煙草系統工作，縱容親屬利用其職務影響在煙草系統違規獲取鉅額利益。</p><p>2023 年 1 月被查的中管幹部何澤華，被批「私慾膨脹，貪婪成性」，不僅長期違規經商辦企業攫取鉅額經濟利益，退休後仍利用原職務影響為親屬謀利。</p><p>從多個落馬高官的審查調查通報來看，煙草系統存在的突出問題「買官賣官」「帶病提拔」「近親繁殖」等長期未能解決。</p><p>「不只在煙草領域，這是部分國有企業的通病，包括石油、電力等行業性較強的國有企業，都存在這類問題。」莊德水説，「一些國有企業領導尚未從本源上認清國有企業及其本人的地位，把國有企業擁有的資源和優勢視為理所當然，甚至視為個人私產。一些領導幹部整個家庭甚至親戚都在同一個企業裏面工作。」</p><p>莊德水認為，「近親繁殖」等現象是國企選人用人領域的一大頑疾。為減少腐敗發展的可能性，他建議，首先要改變選人用人機制，員工招聘應由國資委實行統一監督和管理，招聘信息應通過國資委平台向社會進行公開，並接受社會的主動監督。</p><p>「另一方面，選人用人要多元化，不能僅限於各行業內的高校，而應該把更多高校畢業生納入選人的範圍。」莊德水認為，「要讓行業外的人員和子弟能夠進入到企業中來，從而淡化企業的家族化色彩。」他還提到，從目前用人選擇來説，「一把手」權力較大，要通過巡視監督及派駐紀檢監察機構的方式，持續加強對「一把手」選人用人重大決策事項的監督和制約。</p><p>「再者是煙草企業本身要進行改革。通過健全和完善企業的治理機制，運用現代化的管理方式和現代企業制度來改造現今的煙草企業，真正的讓煙草企業成為現代型企業。」莊德水稱，「煙草企業人員的管理以及內部具體工作機制，都應該採取現代企業管理方式，也只有這樣，才能從制度性上減少腐敗發展的可能性。」</p><p>2023 年 10 月 20 日，中央紀委國家監委網站發文稱，此次中央第八巡視組巡視國家煙草專賣局黨組工作動員會上，巡視組組長楊鑫指出，要緊盯權力和責任，緊盯「一把手」和領導班子，突出對「一把手」和領導班子的監督，深入查找關鍵崗位、重點領域的腐敗問題。</p><p>現任國家煙草專賣局黨組書記、局長，中國煙草總公司總經理張建民在會上表示，局黨組要自覺與黨中央要求對標對錶，以自我革命精神深入查擺問題、校準偏差；要與巡視組同題共答，高標準做好協調配合；要在整改上較真碰硬，以紮實的整改成效推動行業高質量發展和現代化建設開創新局面。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 03:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10286950.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10286950.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 慈善法修正草案徵求意見，個人求助法律空白亟待填補自慈善法施行以來，個人求助一直是飽受爭議的領域。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，四川崇州 4 歲女童被一隻未栓繩羅威納犬咬傷成為輿論場熱點事件。其家屬在網絡平台公開籌款 200 萬元引發爭議後，不得不將全部善款退回，此事凸顯了網絡慈善領域個人求助面臨的規範性難題。</p><p>在此背景下，2023 年 10 月 25 日開始，經過十四屆全國人大常委會第六次會議審議後的慈善法修正草案正式公開徵求意見。</p><p>10 月 19 日，全國人大法工委發言人楊合慶在新聞發佈會上曾介紹，2022 年 12 月，十三屆全國人大常委會第三十八次會議對慈善法修訂草案進行了初次審議。根據各方面意見，擬對法律修改方式進行調整，採用修正方式對現行法的部分內容進行修改完善，其中包括，規範個人求助行為和個人求助網絡服務平台管理。</p><h3>個人求助法律規範尚處空白</h3><p>現行慈善法由十二屆全國人大四次會議於 2016 年 3 月通過，至今施行 7 年。據瞭解，我國立法實踐中，法律修改有兩種形式：修訂、修正（包括修正案和修改決定）。修訂形式適用於法律的全面修改；修正形式適用於法律的部分修改。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231027/169837310176638100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據中國青年報報道，全國人大常委會委員、全國人大常委會法工委副主任許安標表示，修改慈善法的一個重要考慮，是為更好發揮慈善在應對重大突發公共衞生事件中的作用。許安標在分組審議時表示，修法初衷是完善突發事件時的慈善、募捐、資助、服務等制度，當然針對慈善領域出現的一些新情況新問題，總結實踐經驗，進行必要修改也是可以的，但是要增強修改的針對性、導向性，有什麼問題就解決什麼問題。</p><p>界面新聞注意到，自慈善法施行以來，個人求助一直是飽受爭議的領域。</p><p>2019 年 11 月，全國首例因網絡個人大病求助引發糾紛案宣判後，北京市朝陽區人民法院望京法庭庭長王敏表示，互聯網個人大病求助對於拓寬社會救助範圍、促進民間慈善事業發展具有不可忽視的作用。</p><p>但是，她指出，由於相關的法律規範尚處於空白，網絡平台、發起人、籌款人、捐贈人的權利義務、責任承擔均無明確規定，求助人信息披露範圍不清、標準不明、責任不實，籌集款項的流向和使用亦不公開、不透明、不規範。這些都給相關行業健康發展帶來諸多問題和隱患，一些詐捐、騙捐事件甚至可能引發信用危機，直接衝擊現有救助體系。</p><p>浙江工業大學法學院副教授李德健告訴界面新聞，慈善法關於慈善活動和慈善組織的規定，均強調「公益活動」和「面向社會公眾」的特徵，即法律意義上的慈善所要求的公益性，公眾或者相當一部分公眾成員會受益。在確定受益人方面，慈善法明確規定，慈善組織應當堅持公開、公平、公正的原則，也反映了慈善組織或慈善活動不得以特定個體作為受益人的法律態度。</p><p>「個人求助是帶有中國本土化特色的一項表述，我們在慈善法領域所探討的個人求助，主要是指個人因為自己或家人生病或因天災人禍導致經濟困難，而通過網絡形式向社會公眾尋求經濟幫助。」李德健稱，「這類行為的受益人是特定個體和家庭，並不具備法律意義上的慈善所要求的公益性，因此原本不在慈善法規制範圍之內。」</p><p>「慈善法剛通過時，全國人大常委會對個人求助做了定性，明確個人求助不受慈善法調整，也導致民政部門無法監管，其他部門監管也難以進行，只能依靠平台自律和一次次社會層面的輿情監督來規範。」北京市致誠律師事務所律師何國科曾在其文章中表述。</p><p>北京市東元（深圳）律師事務所律師張宗保也在接受界面新聞採訪時提出，此前「個人求助」在法律性質上屬於尋求「贈與行為」的對應行為，可以不受慈善法約束。</p><p>在法律定義不清，規定過於原則的情況下，隨着眾籌平台興起，個人求助活動在網絡上更加密集地出現。2022 年 10 月，北京師範大學中國公益研究院等機構發佈的《個人大病求助互聯網平台研究報告（2022）》顯示，據不完全統計，2014 年 9 月至 2021 年底，累計超過 500 萬人次大病患者通過個人大病求助互聯網服務平台發佈求助信息，超過 20 億人次通過大病求助平台捐贈資金，籌款規模超過 800 億元。</p><h3>民政等部門將獲授權制定細則</h3><p>在上述被狗咬女童籌款事件中，家屬於 2023 年 10 月 18 日在輕鬆籌平台上發起籌款 200 萬元，5 小時 18 分鐘內，8.7 萬名愛心人士捐款 200 萬元。但是，隨着女童轉出重症救護病房，不少網友開始質疑求助者的籌款金額、眾籌平台籌款程序和善款的最終去向。</p><p>據輕鬆籌平台規定，單次求助金額超過 50 萬元時，應提交具有相關資質的醫療機構書面證明。但醫院人員向媒體表示，醫院「沒有出具任何相關的費用證明」。對此，輕鬆籌向媒體解釋稱，考慮到孩子當時情況危急，家屬和醫院溝通後自己預估了 200 萬元的籌款金額。</p><p>2023 年 10 月 25 日，輕鬆籌平台發佈退款説明稱，經與發起人溝通，將對未使用的所有善款全額原路退回，在此次事件中，籌款平台不收取任何手續費、服務費。被狗咬女童母親也發佈聲明稱，目前女童花費的治療費用近 6 萬元，物業和對方在醫院預交的費用還剩 16 萬元，因此決定將所有善款原路全額退回。</p><p>這類個人求助引發爭議，甚至引起訴訟的案例並非少見。北京市朝陽區人民法院望京法庭庭長王敏曾表示，「實踐中互聯網個人大病求助也暴露出一些問題，引發廣泛關注和諸多爭議。例如‘羅一笑事件’‘王鳳雅事件’等。不論是不實的信息還是有意的隱瞞，都可能讓公眾的愛心受挫。一旦公眾對互聯網個人求助產生‘信任危機’，將直接衝擊現有救助體系，損害的不僅僅是慷慨解囊的捐贈人，更是那些未來真正需要救助的潛在不特定羣體。」</p><p>而針對近年個人求助活動平台規模化發展、糾紛不斷出現的新情況，早在 2016 年，民政部就曾會同有關部門出台《公開募捐平台服務管理辦法》明確，個人為瞭解決自己或者家庭的困難，通過網絡服務提供者等發佈求助信息時，網絡服務提供者等應當在顯著位置向公眾進行風險防範提示，告知其信息不屬於慈善公開募捐信息，真實性由信息發佈個人負責。</p><p>2020 年 10 月 15 日，全國人民代表大會常務委員會執法檢查組關於檢查慈善法實施情況的報告曾提出，要「明確個人求助的條件和義務，加強平台責任、審查甄別、信息公開、風險提示和責任追溯。」此後，如何規範個人求助行為以及為個人求助提供服務的平台如何監管成為慈善法修法中備受關注、非常關鍵的問題。</p><p>對此，慈善法修正草案在附則中專門新增了關於個人求助和個人求助網絡服務提供者的規定，明確：個人因疾病或者其他原因導致家庭經濟困難，向社會發布求助信息的，求助人和信息發佈人應當對信息真實性負責，個人求助網絡服務平台應當承擔信息查驗義務，具體管理辦法由國務院民政部門會同有關部門另行制定。</p><p>「修正草案中提到‘具體管理辦法’即採用授權立法的方式，由有關中央部委另行制定。」李德健解釋，「相關部門規章可能會進一步對個人求助平台的准入標準，以及平台在履行查驗義務之外管理、使用、分配善款的具體流程等事項進行更為細緻的規定。」</p><p>「對個人求助平台的運行加以規範，有助於有效預防與化解潛在的違法違規行為與利益衝突。如果把這些‘窟窿’補上，個人求助這類網絡捐贈型眾籌活動的發展會越來越規範，從而能更好地維護社會公眾的善心善念以及求助人、捐贈人等相關參與主體的正當權益。」李德健説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 03:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10292610.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10292610.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 今年國考邊遠地區也被「擠爆了」，競爭比例達 77:1 連續四年攀升今年國考前十競爭最激烈職位中有一半屬於「西部地區和艱苦邊遠地區職位」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231027/169837427964741700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 02:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10295948.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10295948.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 一圖瞭解小米發佈會新內容小米 10 月 26 日發佈會推出小米 14 系列手機與操作平台「澎湃 OS」，併發布了小米 Watch S3 等六款科技新品。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231027/169837247240475900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 02:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10295682.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10295682.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前 9 月全國規模以上工業企業利潤同比下降 9%，降幅連續七月收窄 1—9 月份全國規模以上工業企業實現利潤總額 54119.9 億元同比下降 9%，降幅比 1—8 月份收窄 2.7...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231027/169837226559466500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 02:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10295639.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10295639.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
