<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 17 Jan 2024 10:43:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜兴安盟生育三孩增加产假 90 天，江苏鼓励民间投资进入重点领域地方新闻精选｜兴安盟生育三孩增加产假 90 天，江苏鼓励民间投资进入重点领域]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548632684915400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？港珠澳大桥游开通一个月，已接待游客约 3.3 万人次；骨灰盒进价 260 卖 1790，仙桃殡葬所两年挣 1500 万；农村老人快给不起压岁钱？阜阳回应：引导合理发放。今天有哪些地方新闻值得关注？港珠澳大桥游开通一个月，已接待游客约 3.3 万人次；骨灰盒进价 260 卖 1790，仙桃殡葬所两年挣 1500 万；农村老人快给不起压岁钱？阜阳回应：引导合理发放。</p><h3>【内蒙古】兴安盟生育三孩增加产假 90 天，配偶护理假 25 天</h3><p>据央广网报道，近期，全国多地新推出一批生育支持政策。记者了解到，内蒙古兴安盟优化生育政策促进人口长期均衡发展若干措施提出，自 2024 年 1 月 1 日起，同一对夫妻依法生育第二个、第三个子女的（夫妻一方为本盟户籍纳入常住管理且子女落户本盟），分别给予一次性育儿津贴 2000 元和 5000 元，所需资金由盟旗两级按照财政事权和支出责任纳入同级预算安排。兴安盟内生育第一个、第二个子女的女职工，享受 98 天产假的基础上增加产假 60 天，生育第三个子女的增加产假 90 天；配偶护理假 25 天。实行 0-3 岁父母育儿假制度，兴安盟内按政策生育的夫妻，子女在三周岁以前，夫妻双方每年各享受 10 天的育儿假。</p><h3>【广东】港珠澳大桥游开通一个月，已接待游客约 3.3 万人次</h3><p>据「港珠澳大桥」微信公众号消息，2023 年 12 月 15 日，港珠澳大桥游正式向公众开放。开通一个月来，大桥游火热，平均每日接待游客约 1100 人次，截至目前已接待游客约 3.3 万人次。港珠澳大桥是粤港澳三地首次合作共建的超大型跨海通道，全长 55 公里，设计使用寿命 120 年，总投资约 1200 亿元人民币。大桥于 2003 年 8 月启动前期工作，2009 年 12 月开工建设，筹备和建设前后历时达十五年，于 2018 年 10 月开通营运。2023 年 12 月 15 日上午 10 时，港珠澳大桥旅游试运营开通仪式在港珠澳大桥珠海公路口岸送客平台举行，标志着港珠澳大桥旅游正式向公众开放。游客购票需预约，票价 298 元/人，优惠期票价 198 元/人，首日共有 1200 名游客零距离感受世纪工程、国之重器的魅力。</p><h3>【湖南】出镜表演「赶尸」？张家界武陵源区文旅局长否认</h3><p>据红星新闻报道，1 月 16 日，一张网传截图引发热议，截图显示，疑似张家界国家森林公园官方账号发布一则带视频的动态，多人穿着湘西赶尸的服饰，有人还做着僵尸的动作。动态中配文，疑引导网友在扮演「僵尸」的人中，寻找张家界市武陵源区文化旅游广电体育局局长彭振华。当日下午，彭振华在接受记者采访时，否认出镜表演「赶尸」，并表示以后会采取其他更有创意的形式去拍摄视频。记者注意到，据媒体报道，1 月 15 日，彭振华和张家界魅力湘西的演员一道变身「茅古斯」，跳起了时下流行的「科目三」吸引游客。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548632684915400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【湖北】骨灰盒进价 260 卖 1790，仙桃殡葬所两年挣 1500 万</h3><p>据澎湃新闻报道，260 元购进的骨灰盒转手以 1790 元的高价卖出，进销差价率达 588.46%。信用中国（湖北）日前公示一则行政处罚决定书。决定书称，湖北仙桃市殡葬管理所因价格违法行为被处罚 10 万元。违法事实内容显示，2021 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，当事人（仙桃市殡葬管理所）共火化尸体数 22387 具，销售骨灰盒 21019 只，骨灰盒销售占比达 94%。决定书确认，当事人（仙桃市殡葬管理所）在丧户信息不对等的情况下，引导丧户在馆内购买骨灰盒和其他丧葬用品，违背丧户意愿，变相强制交易相对人接受交易服务价格。经查明，在此期间，当事人（仙桃市殡葬管理所）共销售骨灰盒 21019 只，销售金额共计 15761710 元，进销差价率在 100%-588.46% 之间。</p><h3>【天津】《天津市职业教育产教融合促进条例》3 月 1 日起施行</h3><p>据央视新闻客户端报道，1 月 16 日，天津市十八届人大常委会第七次会议表决通过了《天津市职业教育产教融合促进条例》，这是全国首部有关职业教育产教融合的地方性法规，自 2024 年 3 月 1 日起施行。《条例》鼓励金融机构创新融资产品和金融服务，支持职业教育产教融合项目和产教融合型企业发展，并对企业应纳税所得额扣除支出、抵免应缴教育费附加和地方教育附加、开展学徒培训给予补贴作出规定。《条例》还明确了职业教育产教融合督促和评价制度，并对学校和企业骗取、套取政府职业教育产教融合奖励补助或者财政、金融、税收、用地等优惠和国家机关工作人员未依法履职等违法行为规定了法律责任。</p><h3>【浙江】多地中小学推「午休躺睡」，钱塘区首发「躺睡规范」</h3><p>据澎湃新闻报道，学校宜统一采购躺睡床、收纳柜、采暖通风等设施，可选择睡垫、躺睡课桌椅、帐篷、床垫等多种寝具，小学生和中学生的午休躺睡时间宜控制在 40-50 分钟和 30-40 分钟。浙江已有多地中小学实行午休「躺睡」。2024 年浙江省中小学「午休躺睡」现场会 1 月 16 日在杭州钱塘区召开，钱塘区发布了全国首个由县（市、区）制定的中小学午休躺睡标准。《规范》提及，学校宜统一采购躺睡床、收纳柜、采暖通风等设施，学生准备床上用品、眼罩等；安排躺睡学生开展睡前阅读或听学校广播等活动 10-15 分钟，安排不参加躺睡的学生到统一的场地自行活动；值班教师应全程陪伴或巡视等。</p><h3>【安徽】农村老人快给不起压岁钱？阜阳回应：引导合理发放</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，网红考研名师张雪峰建议员工「过年不要再给孩子送红包了」的消息，引发网民热议。记者注意到，网民 2023 年 12 月 14 日在人民网「领导留言板」留言称，「过年给孩子拿红包攀比严重，涨到最低 200 元，给农村老年人增加很大的经济压力和烦恼」，安徽阜阳官方 1 月 11 日答复称，下一步，阜阳市文明办将加强与民政、妇联等单位协作，引导农村群众树立关于压岁钱的正确观念，引导基层将压岁钱的合理发放纳入村规民约，倡导农村群众树立勤俭持家的家风家训。同时，借鉴推广外地有效做法，提倡理性节约，坚决反对攀比和浪费。</p><h3>【江苏】发文促进民营经济发展，鼓励民间投资进入重点领域</h3><p>江苏省政府日前发布《关于促进民营经济发展壮大的若干措施》。据澎湃新闻报道，1 月 16 日，江苏省发改委主任沈剑荣介绍，在优化提升服务效能方面，该省将出台「三张清单、一个指引」。第一张清单是建立省级年度民间投资重大项目清单，今年除列入省级重大项目的 210 个民间投资项目外，单列 200 个民间投资重大项目清单，当年投资 652.2 亿元。第二张是优化完善免罚轻罚清单，建立健全经营主体容错纠错机制，进一步推行包容审慎监管。第三张是鼓励建立健全政商交往正面清单，明确党政干部和民营企业家交往规则，鼓励党政干部光明磊落同企业交往、真心实意靠前服务。一个指引是出台鼓励民间投资进入交通、水利、清洁能源、新型基础设施、先进制造业、农业农村、市政、环保、医疗、养老等重点领域细分行业的指引指南。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689483.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10689483.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜2023 年中国 GDP 同比增长 5.2% 18 个省级国土空间规划已获批直通部委｜2023 年中国 GDP 同比增长 5.2% 18 个省级国土空间规划已获批]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548514017972100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？公安部：2023 年全国打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个；自然资源部：对耕地保护突出问题实行一票否决；5 部门：开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点。今天有哪些部委新闻值得关注？公安部：2023 年全国打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个；自然资源部：对耕地保护突出问题实行一票否决；5 部门：开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点。</p><h3>统计局：去年中国 GDP 为 1260582 亿元，同比增 5.2%</h3><p>1 月 17 日，在国务院新闻办举行的 2023 年国民经济运行情况新闻发布会上，国家统计局局长康义介绍了 2023 年国民经济运行情况。他表示，初步核算，全年国内生产总值 1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。分产业看，第一产业增加值 89755 亿元，比上年增长 4.1%；第二产业增加值 482589 亿元，增长 4.7%；第三产业增加值 688238 亿元，增长 5.8%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长 4.5%，二季度增长 6.3%，三季度增长 4.9%，四季度增长 5.2%。从环比看，四季度国内生产总值增长 1.0%。</p><h3>公安部：2023 年全国打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个</h3><p>据公安部 1 月 17 日消息，2023 年，全国公安机关持续深入推进常态化扫黑除恶斗争，共打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，抓获犯罪嫌疑人 2.7 万名，破获各类刑事案件 2.9 万余起。2023 年，公安部挂牌督办 37 起案情重大、复杂的涉黑恶案件，强化指导督办、专家支持，推动案件侦办工作有序开展。同时，全力缉捕涉黑涉恶在逃人员，各地目标逃犯到案 1222 名，其中境内 1105 名、境外 117 名。针对黑恶犯罪向网络发展蔓延的严峻态势，公安部部署各地公安机关深入开展打击惩治涉网黑恶犯罪专项行动，共打掉涉网黑恶犯罪组织 795 个，抓获犯罪嫌疑人 1.2 万余名，破获刑事案件 1.8 万起。</p><h3>统计局：增发不包括在校生的 25 至 29 岁劳动力失业率</h3><p>据国家统计局网站 1 月 17 日消息，国家统计局高度重视劳动力调查制度完善工作，结合社会提出的建议意见，组织相关部门和专家深入探讨，研究国际标准和各国经验做法，并开展实地调研，认真梳理研究失业率的统计方法和统计口径，从充分考虑国情的角度出发，对分年龄组失业率统计进行了调整完善。发布不包括在校学生的 16-24 岁劳动力失业率，更精准监测进入社会、真正需要工作的青年人的就业失业情况。增加发布不包括在校学生的 25-29 岁劳动力失业率，更完整反映青年从学校毕业到稳定工作过程中的就业失业全貌。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548514017972100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>统计局：中国房地产市场构建新发展模式潜力巨大</h3><p>针对房地产市场走势，国家统计局局长康义 1 月 17 日在新闻发布会上表示，经过 20 多年发展，中国房地产市场处在调整转型的过程中。从目前情况看，房地产市场出现了一些积极变化，且长期健康发展有比较好的基础。他表示，中国城镇化数量和质量提升还会有很大的空间。2023 年中国城镇化率达到 66.16%，和发达经济体 80% 左右的水平相比，还有十几个百分点的提升空间。近五年，中国城镇化率年均提高 0.93 个百分点，每年都会有超过一千万农村居民进入城镇，新市民规模比较大，也会带来大量新增住房需求。从存量上看，尽管中国人均住房面积已经不小，但有很多房子功能和结构都不尽合理，不少民众改善性住房需求比较迫切，这也会形成房地产市场的重要推动力。去年，70 个大中城市二手房的成交量已经超过新房成交量。</p><h3>海关总署：东盟连续 4 年保持我国第一大贸易伙伴地位</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 17 日报道，海关总署最新数据显示，2023 年，我国与东盟贸易继续保持增长，规模达 6.41 万亿元，东盟连续 4 年保持我国第一大贸易伙伴地位，我国也连续多年为东盟第一大贸易伙伴。截至 2023 年，中国与东盟贸易额在 20 年间增长 16.8 倍，累计双向投资总额超过 3800 亿美元。</p><h3>自然资源部：对耕地保护突出问题实行一票否决</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 17 日报道，自然资源部相关负责人表示，今年我国将开展耕地保护和粮食安全责任制考核工作，落实耕地保护党政同责，对耕地保护突出问题实行一票否决。对存在耕地保护缺口且无法按时间表补齐的省份，将收取经济补偿，全部用于奖励超额承担任务的省份。按照自然资源部工作部署，今年还将改革完善耕地占补平衡制度，把各类对耕地的占用统一纳入占补平衡管理，同时分类稳妥开展违规占用耕地整改复耕，合理安排时序，切实维护群众权益，严禁脱离实际搞「一刀切」。最新数据显示，目前全国耕地面积达到 19.14 亿亩，为粮食产量连续 9 年超过 1.3 万亿斤提供了坚实基础。</p><h3>自然资源部：已经批覆江苏等 18 个省级国土空间规划</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 17 日报道，自然资源部表示，截至目前，国务院已经批覆江苏等 18 个省级国土空间规划，全国 100% 的市级规划和 97% 的县级规划也已经报审批机关审查。自然资源部国土空间规划局局长张兵表示，2024 年我们要加快编制完成全国重点主体功能区优化的实施规划，很好地促进产业合理布局。同时加快在京津冀、长江三角洲、黄河流域等等这些重点地区，国土空间规划编制和报批工作。今年，自然资源部还将分类编制村庄规划，研究出台加强村庄规划和村庄空闲土地使用政策文件，优化农村地区国土空间格局，促进区域城乡协调发展，积极引导城市更新行动和乡村建设行动。</p><h3>中央<span><span>军委</span>办公厅</span>印发《军队院校招收士兵学员工作办法》</h3><p>经<span>中央<span>军委</span></span>批准，中央<span><span>军委</span>办公厅</span>近日印发《军队院校招收士兵学员工作办法》，自 2024 年 2 月 1 日起施行。《办法》共 11 章 62 条，按照服务备战、突出基层，全面考核、综合评价原则，加大军事素养考核比重，强化军事训练牵引导向；实行生长军官和军士职业技术教育招生并轨组织，拓宽优秀士兵成长成才渠道；细化立功受奖、艰苦边远地区考生加分项目，激励广大士兵安心服役、争先创优；明确特殊情形下考试组织办法，完善考试成绩、体格复查机制，维护考生正当权益；加强考试、录取等重点环节管理，严明信息公开、风气监管措施，确保做到阳光招生、廉洁招生。</p><h3>5 部门：开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点</h3><p>据工信部网站 1 月 17 日消息，工业和信息化部等五部门联合发布《关于开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点工作的通知》，试点期为 2024—2026 年。坚持「政府引导、市场驱动、统筹谋划、循序建设」的原则，建成一批架构相同、标准统一、业务互通、安全可靠的城市级应用试点项目，推动智能化路侧基础设施和云控基础平台建设，提升车载终端装配率，开展智能网联汽车「车路云一体化」系统架构设计和多种场景应用，形成统一的车路协同技术标准与测试评价体系，健全道路交通安全保障能力，促进规模化示范应用和新型商业模式探索，大力推动智能网联汽车产业化发展。</p><h3>国家衞健委：不得向未在本机构就诊人员开具医疗文书</h3><p>1 月 17 日，《国家衞生健康委办公厅关于进一步加强医学证明文件类医疗文书管理工作的通知》发布。《通知》指出，医疗机构应当规范本机构医师开具医疗文书的行为，指导医师根据患者在本机构的就诊情况开具相关医疗文书，不得向未在本机构就诊的人员开具医疗文书，不得出具虚假医疗文书以及与医师执业范围无关或者与执业类别不相符的医疗文书。负责医疗文书用章工作的人员要认真核对医疗文书内容，确认相关医疗文书是否符合本机构管理要求，对不符合要求的不予用章，且不得在空白医疗文书上盖章。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:53:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689316.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10689316.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天舟七号计划今晚发射]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻，据中国载人航天工程办公室消息，目前，长征七号遥八运载火箭已完成推进剂加注，瞄准北京时间 2024 年 1 月 17 日 22 时 27 分，在我国文昌航天发射场发射天舟七号货运飞船。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:49:20 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689291.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10689291.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[伊朗向三国发 24 枚导弹，中东要更乱了？伊朗向三国发 24 枚导弹，中东要更乱了？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 16 日，伊拉克库尔德自治区首府埃尔比勒。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548195632260800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>伊朗在展示报复决心的同时释放信号：无意与美国交手让巴以冲突升级为地区战争。但美国却可能从中受益：伊朗的行动成为美军继续驻扎伊拉克最具说服力的理由。伊朗在展示报复决心的同时释放信号：无意与美国交手让巴以冲突升级为地区战争。但美国却可能从中受益：伊朗的行动成为美军继续驻扎伊拉克最具说服力的理由。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>也门胡塞武装报复美英空袭之际，伊朗直接下场，先后对伊拉克、敍利亚和巴基斯坦的目标发动了导弹和无人机袭击。</p><p>1 月 16 日，伊朗伊斯兰革命衞队向伊拉克库尔德自治区的「以色列间谍」目标发射 11 枚导弹，还向敍利亚伊德利卜的恐怖组织据点发射 13 枚导弹。同一天，伊朗对邻国巴基斯坦的逊尼派反伊朗武<span><span><span><span><span>装发</span></span></span></span></span>动无人机和导弹袭击。</p><p>这一系列袭击引发了伊拉克和巴基斯坦的强烈抗议，伊拉克直接召回驻伊朗大使，还准备采取其他外交手段。</p><p>本轮巴以冲突以来，亲伊朗的黎巴嫩真主党、也门胡塞武装和伊拉克什叶派武装行动不断，但伊朗并未直接出手。周二的袭击是伊朗首次直接「亮肌肉」，引发了对中东紧张局势加剧的担忧。</p><p>但与胡塞武装红海袭击没有造成任何人员伤亡一样，伊朗的此次行动也经过了仔细计算。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548195632260800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>无论在伊拉克、敍利亚还是巴基斯坦的袭击，都没有打击美国目标，也没有造成任何美方人员伤亡。除此之外，也没有以色列公民在伊拉克袭击中丧生。</p><h3>计算式「亮肌肉」</h3><p>根据伊朗伊斯兰革命衞队公布的信息，周二的三次打击都是复仇和反恐行动。</p><p>伊朗对伊拉克的导弹袭击打击了库尔德自治区首府埃尔比勒市的一个「摩萨德总部和反伊朗恐怖分子据点」。<a href="https://thearabweekly.com/iran-further-inflames-combustible-region-missile-strikes-iraq-and-syria-targets" target="_blank">伊朗伊斯兰革命衞队</a>表示，此次行动是为遭以色列杀害的伊斯兰革命衞队指挥官和「抵抗阵线」成员复仇。</p><p>上月，以色列对敍利亚发动空袭，炸死了伊朗伊斯兰革命衞队驻敍利亚的高级顾问，伊朗总统莱希当时誓言以色列将付出代价。「抵抗阵线」是包括黎巴嫩真主党、也门胡塞武装、巴勒斯坦武装、伊拉克和敍利亚什叶派武装在内的反以色列和反西方民兵武装。</p><p>伊朗周二打击的地点是埃尔比勒市的一所高级住宅。<a href="https://www.cbsnews.com/news/us-iran-missile-strike-erbil-iraq-israel-hamas-war/" target="_blank">该住宅位于美国领事馆</a>附近，领事馆正在修建中。</p><p>这所住宅的所有人为伊拉克富豪、猎鹰集团的创始人迪扎耶（Peshraw Dizayee）。迪扎耶是库尔德人，常年在瑞典生活，他在美国入侵伊拉克后返回伊拉克。猎鹰集团的业务则涉及安保、石油、天然气、建筑工程等各领域，参与了库尔德自治区的战后重建。</p><p>据<a href="https://www.rudaw.net/english/kurdistan/160120249" target="_blank">库尔德自治区媒体</a>报道，迪扎耶、其 11 个月大的女儿、一名管家和伊拉克商人米凯尔（Karam Mikhail）在伊朗的袭击中丧生，包括迪扎耶之子、其妻在内的六人受伤。事发前数天，迪扎耶才从海外返回埃尔比勒。</p><p>值得注意的是，虽然迪扎耶的住所靠近在建的美国领事馆，但美方设施没有在袭击中受损。</p><p>据伊朗和<a href="https://english.almayadeen.net/news/politics/four-mossad-officials--peshraw-dizayee-among-killed-in-erbil" target="_blank">黎巴嫩媒体</a>报道，迪扎耶一直在协助库尔德自治区企业向以色列出售石油。袭击当天，以色列情报机构摩萨德的官员和伊朗分裂武装成员计划在迪扎耶家中会面。</p><p>伊朗伊斯兰革命衞队将迪扎耶的住所称为以色列在伊拉克库尔德自治区的「间谍总部」，伊拉克政府则坚决否认在库尔德自治区设有摩萨德机构。</p><p><a href="https://apnews.com/article/iraq-syria-iran-strike-7939f337454578cc20da8ac15fc5b457" target="_blank">伊拉克库尔德自治区总理</a>巴尔扎尼谴责伊朗对库尔德平民「犯罪」，伊拉克总理苏达尼指责伊朗侵犯伊拉克主权。</p><p>在敍利亚，伊朗导弹打击了伊德利卜省的「伊斯兰国」（ISIS）等恐怖组织据点。本月初，ISIS 在伊朗克尔曼市制造连环爆炸袭击造成 84 人丧生，成为伊朗伊斯兰革命以来最致命的袭击。</p><p>伊朗伊斯兰革命衞队航空航天部队<a href="https://tass.com/defense/1732963" target="_blank">司令哈吉扎德</a>（Amir Ali Hajizadeh）特别指出，打击敍利亚伊德利卜省恐怖组织的导弹是从伊朗西南部胡泽斯坦省发射，该地距离伊德利卜 1200 公里。此次打击也是从伊朗境内实施的最远距离导弹打击。</p><p>在巴基斯坦，<a href="https://apnews.com/article/iran-iraq-militant-bases-attack-05c7530d66fb05dd6f2868527003ba2d" target="_blank">伊朗无人机和导弹打击</a>了俾路支省的逊尼派武装「正义军」。成立于 2012 年的「正义军」一直对伊朗安保目标发动袭击。上月，该武装在巴伊边境打死了 11 名伊朗安全部队人员。</p><p>但巴基斯坦政府同时指责伊朗周二的袭击打死了两名儿童，造成另外三名儿童受伤。巴基斯坦外交部「强烈谴责」伊朗侵犯巴基斯坦领空，并召见伊朗驻巴基斯坦的临时代办表示抗议。巴基斯坦外交部警告，伊朗侵犯巴主权的后果将由伊朗承担。</p><p>巴基斯坦与伊朗一直就边境地区的分裂武装袭击存在纠纷，互相指责对方庇护分裂武装。目前伊朗外长阿卜杜拉希扬与巴基斯坦看守总理卡卡尔正在瑞士参加达沃斯论坛。</p><p>而无论在伊拉克、敍利亚还是巴基斯坦，美国设施和人员都没有成为伊朗直接打击的目标，也没有以色列公民在袭击中丧生。</p><p>伊朗在用武力展示自己报复决心的同时也释放了明确信号：无意与美国交手让巴以冲突升级为地区战争。</p><h3>伊拉克被卷入</h3><p>在遭到袭击的三国中，伊拉克的反应最为强烈。伊拉克召回了驻伊朗大使，并召见伊朗驻伊拉克临时代办表示抗议。伊拉克政府已经向联合国安理会提起申诉，指控伊朗对伊拉克的导弹袭击造成平民伤亡、公然侵犯伊拉克主权。</p><p>正在参加达沃斯论坛的<a href="https://apnews.com/article/iraq-syria-iran-strike-7939f337454578cc20da8ac15fc5b457" target="_blank">伊拉克库尔德自治区总理巴尔扎尼</a>还警告，伊朗的袭击将招致「回应」。</p><p>而在这三个遇袭的国家中，伊拉克受伊朗的影响力最大。自美国入侵伊拉克以来，伊朗从政治、经济、社会各领域全方位深度影响伊拉克。</p><p>在政治上，伊拉克战争后，该国多任总理、政府官员、议员都来自伊朗支持的达瓦党或者得到伊朗背书，伊拉克历任总理一直在「亲伊朗和亲美国」之间摇摆。现任总理苏达尼虽然试图保持中立，但伊拉克议会最大党团「协调框架联盟」得到伊朗支持。</p><p>在去年底的伊拉克地区选举中，「协调框架联盟」在<a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iraq/2023/12/21/iraq-local-election-coordination-framework/" target="_blank">九个什叶派人口为主的省</a>大获全胜，还在逊尼派人口为主的首都巴格达取得领先。</p><p>「协调框架联盟」施压之下，苏达尼在本月初要求美军和美军盟友撤出伊拉克。目前美国在伊拉克驻有 2500 士兵，美军随后宣布没有计划撤离伊拉克。</p><p>在宗教上，与伊朗一样，伊拉克也是什叶派人口为主的国家。伊拉克还是什叶派的发源地，每年有数百万伊朗朝圣者前往伊拉克的什叶派圣地纳杰夫、卡尔巴拉和萨迈拉。为方便民众前往伊拉克朝圣，伊朗对相关地区的基建进行了大量投入。</p><p>在经济上，伊朗是伊拉克的最大贸易伙伴之一。在两国的贸易往来中，绝大部分是伊朗对伊拉克的出口，包括食品、汽车、建筑材料、生活用品、石化产品等。</p><p>鉴于两国错综复杂的关系，伊朗此次导弹袭击不会导致两伊关系破裂。但随着巴以冲突持续，越来越多的伊拉克势力正在被卷入其中。</p><p>巴以冲突以来，亲伊朗的伊拉克什叶派武装不断对美军基地发动无人机和导弹袭击，造成多名美军受伤。作为报复，美国对伊拉克什叶派武<span><span><span><span><span>装发</span></span></span></span></span>动了多轮空袭。</p><p>伊朗此次导弹袭击后，库尔德分离武装可能对伊朗和亲伊朗目标实施报复反击。伊朗境内原本就有库尔德分离主义武装，部分成员流亡至伊拉克的库尔德自治区。</p><p>此前伊朗曾对伊拉克库尔德地区的分离武装基地发动导弹和无人机袭击。去年，伊朗和伊拉克才签署协议确保两国边境安全，遏制伊朗库尔德分离武装在伊拉克的活动。</p><p>而美国则可能从此次袭击中受益：伊朗导弹袭击成为美军继续驻扎伊拉克最具说服力的理由。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:41:50 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688757.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10688757.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[安晶]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[小数据 | 卷出新高度！4 地文旅 8 天发布超 200 条视频，最多涨粉超 150 万小数据 | 卷出新高度！4 地文旅 8 天发布超 200 条视频，最多涨粉超 150 万]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>山西、河北、四川、河南 4 地文旅部门 8 天发布超 200 条视频。山西、河北、四川、河南 4 地文旅部门 8 天发布超 200 条视频。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548289941928600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:16:58 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688934.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10688934.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地区冲突持续、美国电商红火，航空货运迎来利好地区冲突持续、美国电商红火，航空货运迎来利好]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 10 日，埃及苏伊士，一艘船通过苏伊士运河驶向红海。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/17054730867535200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>选择亚洲路线作为运输缓冲区，可以最大程度减少目的地的仓储费用。选择亚洲路线作为运输缓冲区，可以最大程度减少目的地的仓储费用。</p><p>红海局势持续紧张，进一步推高国际海运运费。过去几周，一个 40 英尺标准集装箱的海运运费上涨幅度最高达 1 万美元。同时，许多航运公司为避免袭击而选择绕道非洲好望角，该航线已经转移了价值超过 2000 亿美元的货物。</p><p>为尽快且安全地交付货物，许多企业选择了转向航空货运。汇丰银行全球航运和港口研究主管 Parash Jain 于 16 日对 CNBC 作出预测，空运价格会在未来两到三周内飙升。</p><p>此外，东亚国家的春节假期也是推动航空货运价格上涨的因素。往年春节假期之前，许多企业都希望尽快收到货物补充库存或者完成订单交付。全球货运数字化平台<a href="https://www.freightos.com/freight-blog/lunar-new-year-shipping-delays-2024/" target="_blank">Freightos</a>建议各零售商在假期来临之前了解运输需求和时间，做好库存准备和货物运输规划。</p><p>航运分析机构 Xeneta 1 月 5 日的市场数据分析结果<a href="https://www.xeneta.com/news/air-cargo-enters-2024-with-cautious-optimism-after-december-demand-and-rates-boost-as-a-year-of-uncertainties-and-opportunities-lies-ahead" target="_blank">显示</a>，鉴于 2024 年在充满不确定性的同时存在大量新机遇，全球航空货运业可能会迎来新的增长周期。</p><p>2023 年，受企业高库存和消费者支出缩减的影响，全球航空货运行业低迷。直到去年 12 月红海危机爆发后，航空货运需求回暖，同比增长 9%，即期运费达 9 个月来的最高水平，每公斤 2.6 美元，动态载货率提高到了 59%。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240117/569d652c3983b9bf56f388543b936209_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：Xeneta</figcaption></figure><p>Xeneta 的「首席空运官」Niall van de Wouw 表示，尽管地缘政治环境和生活成本压力继续对全球贸易构成巨大阻碍，航空货运行业可能会从不断升级的国际安全形势中受益。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/17054730867535200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>去年 12 月，欧洲至美国的运力由于红海危机有所减少，推动相关航空货运即期价格上升至每公斤 2.42 美元，环比上涨 21%；从中国和东南亚至欧洲的航空货运即期价格均上涨了 9%。另外，得益于对电子商务的强劲需求，去年 12 月中国至美国的空运现货价格上涨了 6%。</p><p>投资银行 Stifel 负责全球物流和未来流动性的高级研究分析师 Bruce Chan 表示，随着企业寻求降低供应链风险，航空货运行业可能会逐步复苏，预测其增长率可能为 5%。Chan 补充说，美国市场对亚马逊、Shein 和 Temu 等平台的需求不断提升，航空货运行业可能会迎来一个持续的增长高峰。</p><p>耗时较短、选择更多、相对安全的海空、空陆联运等多式联运模式也迎来利好。进入 2024 年，巴以、俄乌、红海战火持续蔓延，厄瓜多尔、苏丹等地武装冲突四起，在这一背景下选择亚洲路线作为运输缓冲区，还可以最大程度减少目的地的仓储费用，节省成本。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:54:53 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687558.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10687558.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[杨幸 YX]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[公安部：2023 年打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，涉网黑恶犯罪成重点公安部：2023 年打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，涉网黑恶犯罪成重点]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240117/1705463570601_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>黑恶犯罪呈现出向网络发展蔓延的态势。黑恶犯罪呈现出向网络发展蔓延的态势。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 17 日，据公安部网站通报，2023 年，全国公安机关持续深入推进常态化扫黑除恶斗争，共打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，抓获犯罪嫌疑人 2.7 万名，破获各类刑事案件 2.9 万余起，取得显著工作成效。</span></span></p><p><span><span>据通报，2023 年，公安部挂牌督办 37 起案情重大、复杂的涉黑恶案件，强化指导督办、专家支持，推动案件侦办工作有序开展。同时，全力缉捕涉黑涉恶在逃人员，各地目标逃犯到案 1222 名，其中境内 1105 名、境外 117 名，形成强大震慑。</span></span></p><p><span><span>上述通报称，针对黑恶犯罪向网络发展蔓延的严峻态势，公安部部署各地公安机关深入开展打击惩治涉网黑恶犯罪专项行动，共打掉涉网黑恶犯罪组织 795 个，抓获犯罪嫌疑人 1.2 万余名，破获刑事案件 1.8 万起。</span></span></p><p><span><span>其中，在掌握相关犯罪事实和证据基础上，公安部组织北京、山东等地公安机关与印度尼西亚警方开展警务执法合作，成功打掉藏匿在印尼巴淡岛等地的特大跨境裸聊敲诈犯罪团伙。</span></span></p><p><span><span>裸聊敲诈犯罪是涉网黑恶犯罪高发犯罪类型之一</span><span>。</span><span>此前的 2023 年 9 月 21 日，据中国青年网报道，2023 年</span><span>9 月 20 日晚，中国警方和印度尼西亚警方通过警务执法合作抓获的 153 名实施跨境裸聊敲诈的电信网络诈骗犯罪嫌疑人，被北京、山东公安机关从印尼押解回国，涉及全国多个省市的百余起跨境裸聊敲诈案件成功告破。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240117/1705463570601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据上述公安部网站通报，2023 年工作中，全国公安刑侦部门积极参与打击长江非法采砂、打击整治盗采海砂等专项行动，持续推进打击「沙霸」「矿霸」「村霸」「乡霸」等重点行业领域黑恶势力，打掉自然资源领域涉黑组织 28 个。</span></span></p><p><span><span>非法采砂是长江水域突出犯罪类型之一。此前的 2023 年 12 月 29 日，公安部治安管理局二级巡视员罗辑曾在发布会上介绍，2023 年</span><span>6 月，公安部牵头会同有关部门，联合开展为期半年的长江河道非法采砂专项打击整治行动，共侦破各类案件 232 起、抓获犯罪嫌疑人 1100 余名，查实涉案江砂 591 万吨，涉案价值超 2.5 亿元人民币。长江涉砂刑事发案连续三年下降，2023 年同比再下降 33.2%。</span></span></p><p><span><span>据罗辑介绍，2023 年公安部综合运用异地用警、提级侦办等方式，直接指挥成功侦破「10·8」特大非法采砂案，彻底打掉一个犯罪周期长、组织网络广、非法牟利大、内外勾连深、社会危害突出的特大有组织涉砂犯罪集团，成功抓获包括幕后核心人员张某明在内的犯罪嫌疑人 110 名，查扣涉案船舶 17 艘，拔除了滋生在长江干线彭泽段水域的盗采毒瘤。</span></span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:26:34 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688335.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10688335.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[吕雅萱]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[呼吁高质量经济增长新方式，达沃斯论坛启动「未来增长」倡议呼吁高质量经济增长新方式，达沃斯论坛启动「未来增长」倡议]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170547654694778800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>重振全球增长对于应对关键挑战至关重要，但仅靠增长是不够的。重振全球增长对于应对关键挑战至关重要，但仅靠增长是不够的。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>1 月 17 日，界面新闻从达沃斯论坛处获悉，「未来增长」倡议（Future of Growth&nbsp;Initiative）已在瑞士启动。这是一项为期两年的工作，旨在激发有关规划经济增长新路径的讨论和行动，支持世界各地的政策制定者与经济学家和其他专家共同寻找能够平衡增长、创新、包容、可持续性和复原力目标的最佳途径。</p><p>倡议启动的同时，达沃斯论坛还发布了一份新报告，呼吁采取一种新的经济增长方式，以确保在效率与长期可持续性和公平性之间取得平衡，同时兼顾发展速度和发展质量。</p><p>这份名为<a href="https://www3.weforum.org/docs/WEF_Future_of_Growth_Report_2024.pdf" target="_blank">《2024 年未来增长报告》</a>的研究引入了包含 4 个维度的评估新框架，全面审视了 107 个经济体的国内生产总值和增长质量，从而对全球经济增长进行了重新评估。</p><p>报告发现，大多数国家的增长方式既不可持续，也不包容，吸收或产生创新的能力有限，对降低全球冲击和易感性方面的贡献也很低。总体来看，高收入经济体在创新和包容性方面得分较高，而低收入经济体在可持续性方面得分高。</p><p>报告从包容性、复原力、可持续性和创新性这四个维度衡量经济发展情况。从整体来看，全球经济在包容性和复原力维度的平均得分最高，分别为 55.9 分和 52.8 分。可持续发展维度平均得分为 46.8，创新性维度的得分最低，仅为 45.2。满分 100 分。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170547654694778800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>包容性（inclusion）指的是一个经济体的发展轨迹在多大程度上将所有利益相关者纳入其创造的利益和机遇。复原力（resilience）反映的是抵御冲击并从冲击中反弹的能力。可持续性（sustainability）指的是在多大程度上能将其生态足迹保持在有限的环境边界内。而创新性（innovation）维度指的是提高长期增长质量的能力，比如吸收新技术，以及社会、制度和组织是否不断持续发展。</p><p>而从单个国家层面来看，在报告所涉及的 107 个经济体（不包括中国）中，没有任何一个国家在四个维度的所有评估中得分超过 80 分。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/170547736271165700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>各经济体在四个维度上的得分。图源：达沃斯论坛报告</figcaption></figure><p>高收入经济体在 2023 年的人均 GDP 为 52475 美元（按购买力平价计算），在 2018 年-2023 年的过去五年中，人均 GDP 年均增长 1.01%。这些国家的增长路径普遍具有以下特点：包容性（68.9）、创新性（59.4）和复原力（61.9）得分较高，但在可持续性（45.8）方面仍有改进空间。</p><p>这组国家包括澳大利亚、加拿大、法国、德国、意大利、日本、沙特、韩国、英国和美国等。在创新性方面，瑞士（80.4）、新加坡（76.4）和美国（74.1）得分较高；在包容性方面，芬兰（77.7）和加拿大（75.8）得分较高；在可持续性方面，瑞典（60.9）、德国（56.3）和英国（54.0）得分较高；在复原力方面，澳大利亚（69.5）和日本（66.3）得分较高。</p><p>阻碍这组国家实现更强劲的均衡增长的共同挑战包括：人才供应、获得平等的工作机会受限，绿色技术的开发和采用缓慢，以及技能再培训和终身学习不足。</p><p>而中低收入经济体在 2023 年的人均 GDP 为 7633 美元，过去五年的人均 GDP 年均增长率为 1.95%。与富裕经济体相比，他们的增长路径的特点在于复原力（45.8）和可持续性（50.0）方面得分较高，但在包容性（44.8）和创新性（34.9）方面仍有改进空间。</p><p>这组国家包括孟加拉国、埃及、印度、尼日利亚、巴基斯坦、菲律宾和越南等。其中创新性方面得分较高的国家包括约旦（45.1 分），越南（56.2 分），肯尼亚（57.2 分）和印度（56.0 分），菲律宾（54.1 分）。</p><p>阻碍这组国家实现更均衡增长的共同挑战包括技术吸收不足，缺乏社会安全网，可再生能源投资不足，以及医疗保健系统能力不足。</p><p>低收入经济体在 2023 年的人均 GDP 为 1533 美元，过去五年的人均 GDP 年均增长率仅为 0.22%。这些经济体在增长过程中对环境的人均影响较小，因此可持续发展得分较高（52.7），但在复原力（39.0）、包容性（29.9）和创新性（26.8）方面还有待提高。</p><p>卢旺达的得分较高，特别是在复原力（52.8）方面。阻碍这组国家实现更均衡增长的共同挑战包括：信息和通信技术的连通性和资金不足，以及健康营养、环境监管以及能源来源多样化方面的不足。</p><p>报告强调，在持续的经济和地缘政治不利因素冲击下，全球经济增长将显著放缓，增速预计到 2030 年将降至 30 年来的最低点。这种低迷加剧了一系列相互关联的全球挑战，包括气候危机和社会契约的削弱，这些挑战共同作用，扭转了全球发展迄今的进展。</p><p>世界经济论坛常务理事扎希迪（Saadia Zahidi）表示，重振全球增长对于应对关键挑战至关重要，但仅靠增长是不够的。他指出，新报告提出了一种评估经济增长的新方法，可以平衡效率与长期可持续性、复原力和公平性以及未来创新，并与全球和国家的优先事项保持一致。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:55:28 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687987.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10687987.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[刘子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[最高人民检察院依法对西藏自治区政协原党组成员、副主席姜杰决定逮捕]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>最高人民检察院 1 月 17 日通报，西藏自治区政协原党组成员、副主席姜杰涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对姜杰作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:01:29 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687744.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10687744.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[长三角铁路 2024 年春运方案出台，春运 40 天预计发送旅客 8900 万人次]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>1 月 17 日，据「上海发布」微信公众号消息，中国铁路上海局集团有限公司介绍，近日，长三角铁路 2024 年春运方案出台，春运 40 天预计发送旅客 8900 万人次，日均发送旅客 222.5 万人次，同比 2019 年同期增长 18.7%，创历史新高。长三角铁路部门在启用高峰运行图的基础上计划增开旅客列车 369.5 对，积极应对春运出行大客流。</p><p><span>长三角铁路部门预计，今年春运客流或将迎近六年新高，客流则体现出以下特点：一是春节假期前一周和元宵节后一周预计客流相对集中；二是节前云贵、成渝等重点方向长途务工流提前启动；三是大部分学生返乡早于春运启动，返校纳入节后高峰，相对集中；四是节前沪宁杭地区，节后合肥、阜阳、徐州地区仍作为春运传统重点地区。</span></p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:22:04 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687077.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10687077.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[瑙鲁共和国议会通过决议，支持瑙鲁政府同台湾「断交」、愿同中国复交的决定]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，当地时间 1 月 16 日，瑙鲁共和国议会通过决议，决定同中华人民共和国恢复全面外交关系。</p><p>决议表示，瑙鲁共和国议会以确保瑙鲁国家利益为首要任务。瑙鲁共和国坚定奉行与各国和平共处、和平解决争端的原则。</p><p>瑙鲁政府根据瑙鲁共和国宪法第 17（1）条所赋予的权力，于当地时间 1 月 15 日宣布断绝同台湾的所谓「外交关系」，愿同中华人民共和国恢复外交关系，承认一个中国原则，并按照联合国 2758 号决议，承认中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分。</p><p>瑙鲁共和国议会对政府决定表示支持、认可和肯定，并承诺将努力加强瑙中关系，将秉持相互协作与合作的新精神，与中华人民共和国建立友好关系。</p><p>1 月 15 日，中国外交部发言人就瑙鲁政府宣布同台湾「断交」、愿同中国复交答记者问时表示，瑙鲁作为主权独立国家，宣布承认一个中国原则，同台湾当局断绝所谓「外交关系」，愿同中国恢复外交关系，中方对瑙鲁政府决定表示赞赏和欢迎。世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府。这已为联合国大会 2758 号决议所确认，是国际社会普遍共识。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 04:11:37 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686908.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686908.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[基本面 | 全年全国城镇调查失业率同比下降，12 月环比增长 0.1 个百分点基本面 | 全年全国城镇调查失业率同比下降，12 月环比增长 0.1 个百分点]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2023 年全国城镇调查失业率平均值为 5.2%，比上年下降 0.4 个百分点。2023 年全国城镇调查失业率平均值为 5.2%，比上年下降 0.4 个百分点。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170546342852437300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:54:42 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686512.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686512.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[王涓婷/孟令稀]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[基本面 | 2023 年人均可支配收入增速升至 6.1%，消费支出增速 9% 由负转正基本面 | 2023 年人均可支配收入增速升至 6.1%，消费支出增速 9% 由负转正]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2023 年全国居民人均可支配收入 39218 元，扣除价格因素实际增长 6.1%，增速提升 3.2 个百分点。2023 年全国居民人均可支配收入 39218 元，扣除价格因素实际增长 6.1%，增速提升 3.2 个百分点。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170546355373343500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:53:31 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686827.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686827.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[李泽坤 LZK/孟令稀]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[【评论】「24 岁任国企副总」遭质疑，破格提拔更需公开透明【评论】「24 岁任国企副总」遭质疑，破格提拔更需公开透明]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170545942393606800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>近年来，年轻领导干部被提拔后遭受质疑的现象已多次发生，盖因人们从以往一些落马领导干部身上，往往能发现年龄造假、学历造假、过程违规、拼爹拼妈等现象。近年来，年轻领导干部被提拔后遭受质疑的现象已多次发生，盖因人们从以往一些落马领导干部身上，往往能发现年龄造假、学历造假、过程违规、拼爹拼妈等现象。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>贵州「24 岁职校毕业生任国企副总」的消息近日引发网友广泛关注。据媒体报道，1999 年出生的刘某某，毕业于陕西铁路工程职业技术学院，2020 年毕业后入职中铁建工集团，2023 年即已升任中铁建工集团贵州分公司副总经理。针对刘某某的「火箭式」升职，不少网友质疑，究竟是因为家庭背景还是工作能力特别优秀？</p><p>事情已发酵成网络热点，但是截至目前，中铁建工集团方面尚未就外界质疑做出公开回应。海报新闻此前引述中铁建工集团贵州分公司接线工作人员说法称，网传消息与事实严重不符，目前公司已报警处理，「刘某某只是一名普通员工，并没有行政职级。」另据时间视频报道，中铁建工集团西南分公司则称，刘某某提拔流程很正规，「没听说他是关系户。」</p><p>尽管公司工作人员否认刘某某拥有副总经理相关职务，但是根据该公司宣传资料和媒体报道，刘某某此前确实曾多次以副总经理身份出席会议并讲话。而且，获公开披露的刘某某讲话内容都是站在公司管理层面所作的部署和安排，这显然不是一个普通员工所负责的内容。</p><p>中铁建工集团是中国中铁股份有限公司的核心骨干企业，是正牌央企单位。这类企业选人、用人程序按说有一套严格、正规的流程，刘某某能获任地区分公司副总经理，应该是其工作能力和德行考核得到了公司内部决策机制的认可，并且任命程序合法合规。如果真是如此，建议中铁建工集团方面尽快就外界质疑作出权威说明。毕竟阳光是最好的防腐剂，信息公开是最有效的辟谣手段。</p><p>近年来，年轻领导干部被提拔后遭受质疑的现象已多次发生，盖因人们从以往一些落马领导干部身上，往往能发现年龄造假、学历造假、过程违规、拼爹拼妈等现象。这种不公平的用人模式不但会严重扭曲恶化各地干部选拔任用生态，也会毒化整个社会风气。尤其是近年来，我国高校毕业生数量连年攀升，青年群体的就业压力在不断加大，如果此时有人走野路子、凭关系或搞黑幕就轻松入职正规央企单位，那显然对外面正在四处奔波找工作的年轻人来说，是极大的不公平。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170545942393606800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如何选人、用人、管人，已成为我国当前干部队伍建设的一个核心问题。针对年轻领导干部的选任，其实，只要做到三方面就可以有效避免被质疑，首先就是能力胜任，拥有扎实的专业知识和技能，能承担起领导岗位的职责，其次是需要严格履行程序，执行好干部选拔任用制度，避免「任人唯亲」等不正之风侵蚀用人机制，最后，重要的是要信息公开透明，越是破格提拔，越要公开化和透明化，自觉主动接受民众监督，如此方能广泛团结普通员工，也能有效树立领导个人威信。</p><p>2019 年 3 月，新修订的《党政领导干部选拔任用工作条例》提出，党政领导干部应当逐级提拔。特别优秀或者工作特殊需要的干部，可以突破任职资格规定或者越级提拔担任领导职务。但是，破格提拔的特别优秀干部，应当政治过硬、德才素质突出、群众公认度高。当年 5 月，中共<span><span><span>中央办公厅</span></span></span>印发《干部选拔任用工作监督检查和责任追究办法》还明确提出，在监督检查工作机制方面，要认真查核和处理群众举报反映的问题，定期开展分析研判，及时研究提出工作意见。自觉接受舆论监督，及时回应群众关切。</p><p>年轻领导干部被「火箭式」提拔，如果真是「不拘一格降人才」，只要认真负责予以公开回应，最后肯定能获得外界认可和信任。如果自认内部选拔任用没问题，认为网友们是胡搅蛮缠、多此一举，甚至回应质疑时吞吞吐吐、遮遮掩掩，那不但无助于澄清外界疑虑，反而会损害领导干部和整个企业的形象和名誉，更加不利于开展工作。此次「24 岁任国企副总」事件引发的争议，再次提醒有关单位，加强年轻干部选拔任用，更要严格执行选拔任用程序，以完善制度凝聚内部员工，以公开透明取信外部群众。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:40:21 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686305.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686305.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[翟瑞民]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[基本面 | 2023 年服务零售额同比增长 20%，增速连续三月回升基本面 | 2023 年服务零售额同比增长 20%，增速连续三月回升]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2023 年全年服务零售额同比增长 20.0%，较 1—11 月上涨 0.5 个百分点。2023 年全年服务零售额同比增长 20.0%，较 1—11 月上涨 0.5 个百分点。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170546199788902500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:31:28 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686653.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686653.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[王涓婷/何苗 HM]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[基本面 | 2023 年社会消费品零售总额增长 7.2% 由负转正，较上年提升 7.4 个百分点基本面 | 2023 年社会消费品零售总额增长 7.2% 由负转正，较上年提升 7.4 个百分点]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2023 年商品零售比上年增长 5.8%，增速提升 5.3 个百分点；餐饮收入增长 20.4%，增速提升 26.7 个百分点。2023 年商品零售比上年增长 5.8%，增速提升 5.3 个百分点；餐饮收入增长 20.4%，增速提升 26.7 个百分点。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/17054609031240700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:09:21 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686481.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686481.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[李泽坤 LZK/孟令稀]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[基本面 | 2023 年全国房地产开发投资同比下降 9.6% 基本面 | 2023 年全国房地产开发投资同比下降 9.6%]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2023 年，全国房地产开发投资同比下降 9.6%，其中住宅投资同比下降 9.3%。2023 年，全国房地产开发投资同比下降 9.6%，其中住宅投资同比下降 9.3%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/17054591205686200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:08:54 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686276.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686276.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[王涓婷/孟令稀]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[基本面 | 连续创新高！12 月全国企业就业人员每周平均工作 49 小时基本面 | 连续创新高！12 月全国企业就业人员每周平均工作 49 小时]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>2023 年 12 月全国企业就业人员周平均工作时间为 49.0 小时，较上月增加 0.1 小时，较上年同期增加 1.1 小时。2023 年 12 月全国企业就业人员周平均工作时间为 49.0 小时，较上月增加 0.1 小时，较上年同期增加 1.1 小时。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170546046862874300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:03:36 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686435.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10686435.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[上海社科院报告认为，上海有望超预期实现经济增长目标上海社科院报告认为，上海有望超预期实现经济增长目标]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/170545661941521500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>根据上海社会科学院经济研究所发布的《2023-2024 年上海宏观经济形势分析与预测》报告，2023 年上海全年有望超预期实现政府工作报告设定的经济增长目标。根据上海社会科学院经济研究所发布的《2023-2024 年上海宏观经济形势分析与预测》报告，2023 年上海全年有望超预期实现政府工作报告设定的经济增长目标。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 16 日，上海社会科学院经济研究所发布了《2023-2024 年上海宏观经济形势分析与预测》报告。情景指数建模分析表明，2023 年上海全年有望超预期实现政府工作报告设定的经济增长目标。在「十四五」后半段，经济增长比较平缓，2024 年增速有所回落。</p><p>2023 年 1 月，上海市政府工作报告提出，2023 年上海 GDP 预期增长 5.5% 以上，地方一般公共预算收入增长 5.5%，全社会研发经费支出相当于上海市生产总值的比例达到 4.3% 左右，居民人均可支配收入增长与经济增长基本同步，居民消费价格涨幅 3% 左右。</p><p>全年经济增长是否达到预期？</p><p>上海社科院经济研究所副研究员邸俊鹏在解读预测报告中指出，2023 年上海经济在疫后恢复性增长、基数效应和综合施策的共同作用下，各项指标稳步回升，经济在曲折中向前。全球增速放缓、美国加息转向、全球产业链调整对上海既是机遇也是挑战。国内区域政策、财政政策、货币政策综合施策，为上海提供较为宽松的政策环境。消费、第三产业对上海经济增长的贡献最大，但在市场信心、新旧动能转换、稳外贸等方面，上海稳增长的压力还比较大。实时数据监测显示上海经济指数在 7 月份回落以来呈现上升态势。</p><p>「情景指数建模分析表明，2023 年上海全年有望超预期实现政府工作报告设定的经济增长目标，好于全国平均水平。在「十四五」后半段，经济增长比较平缓，2024 年增速有所回落。」邸俊鹏表示。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/170545661941521500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻注意到，2024 年上海两会即将于下周召开，届时市政府工作报告将正式发布全年经济数据。</p><p>邸俊鹏建议，围绕上海经济中长期的稳增长和激发增长潜能目标，2024 年上海需在激发<span><span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span></span>活力、外贸地产服务消费重点领域、产业前瞻布局、国家战略落地等方面持续发力。</p><p>上海社会科学院院长、研究员王德忠认为，当前经济增长反映的问题不是单方面的，而是系统性的、周期性的、结构性的、制度性的问题，需要把各系统统筹考虑设计一揽子政策。</p><p>对于经济形势，他用「变」、「稳」、「新」三个字来具体形容。「变」指的是国内外格局的变化越来越复杂，不仅经济格局在变化，政治格局也在变化，从而影响到全球社会结构在变化。对上海来说，「五个中心」所面临的形势、要求和任务也都发生变化。「稳」指的是中央和上海都要稳增长，而稳增长的核心是稳信心。稳是目标，而如何做，就在于「新」。「新」包含四个方面，分别是新产业、新消费、新投资、新制度。</p><p>从区域经济发展的角度，上海财经大学城市与区域科学学院院长、教授张学良指出需要重新思考长三角强劲活跃增长极的内涵。作为长三角的龙头，上海应该把强劲和活跃更好地结合在一起。</p><p>他认为，上海要稳住基本盘，即投资、消费、进出口「三驾马车」。同时，他建议将经济增长模型进行拓展，增加新的要素驱动，如大数据、信息化、区域联动等。上海还要进一步开放、发展新产业。</p><p>在中泰证券研究所首席分析师杨畅看来，对于长期中国经济增长的预期，存在信心不足的问题，需要有一些超预期的手段去调整。对于短期经济基本面的判断，他认为这是一个向上修复、回升向好的态势。从生产端上来看，整体生产保持高位；从需求端上来看，外需拉动效果比较明显。</p><p>上海社会科学院经济研究所所长、研究员沈开艳认为，从全国范围看，可挖掘的增长点至少包括国内需求的拉动和消费增长、外部环境改善带来的进出口和贸易增长、战略性新兴产业和新动能的释放、宏观政策效应的显现和营商环境改善等几方面。</p><p>如何激发上海消费市场新活力？</p><p>该课题组成员、副研究员张伯超建议，立足上海作为国际消费中心城市功能定位，从供给侧入手，不断优化上海产品服务的多样化水平，更好匹配来沪消费者的消费需求。要抢抓文化消费新赛道，通过打造具有上海特色的文化消费强 IP，优化上海文化消费资源空间布局，发展全民参与型大众文体赛事活动等，打造消费全新增长极；转变过去过度依赖洋品牌的战略思路，加快培育集聚国货新锐品牌，激活上海老字号品牌资源。</p><p>在高端产业发展方面，该课题组成员、副研究员纪园园提出，上海高端产业亟需搭建创新集成平台，积极改善上海研发成果与产品转换间的非对称局面，同时进一步加大对民营企业的政策扶持力度，避免「一刀切」的标准。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:57:34 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10685940.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10685940.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[刘素楠]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[美国白宫证实：美总统气候问题特使克里将离职]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>美国白宫 1 月 16 日证实，美国总统气候问题特使约翰·克里将于未来数月内离职。</p><p>白宫新闻秘书卡琳·让-皮埃尔表示，这是克里的个人决定。她拒绝透露克里的去向与继任人选，但表示「我们的工作以及他启动的工作都将继续下去」。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:55:47 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686374.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10686374.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[新疆阿勒泰遭遇雪崩山路已抢通，千名滞留游客正陆续下山新疆阿勒泰遭遇雪崩山路已抢通，千名滞留游客正陆续下山]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="积雪清理难度大，喀纳斯景区通往禾木村道路正抓紧抢通。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170545188274984600_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此前受雪崩阻断道路影响的新疆喀纳斯景区各区域人员均可通行山外。此前受雪崩阻断道路影响的新疆喀纳斯景区各区域人员均可通行山外。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>自 2024 年 1 月 10 日以来，受持续暴雪影响，新疆自治区阿勒泰地区喀纳斯景区通往禾木村的山路多处发生雪崩阻断通行，导致千名游客滞留。</span></span></p><p><span><span>1 月 15 日，喀纳斯景区公安局发布关于喀纳斯景区道路通行情况的公告，称自 1 月 10 日以来，受同期 20 年一遇连日持续降雪极端天气影响，景区道路发生雪崩区域线长 150 公里左右共 110 余处，道路阻断无法通行。当地公路交通等部门正全力抢险保通。</span></span></p><p><span><span>直至 1 月 16 日下午 13 时许，据据新华网消息，经过连日清雪作业，阿勒泰地区布尔津县禾木村通往县城道路的雪阻路段被疏通。至此，此前受雪崩阻断道路影响的新疆喀纳斯景区各区域人员均可通行山外。</span></span></p><h3><span><span>积雪达三四米深</span></span></h3><p><span><span>「快到喀纳斯景区大门收费站路口的时候，前面山路突然雪崩，我们也被困在了石头房子（当地地名，位于布尔津县通往禾木村的盘山公路上）。」从广东湛江前往新疆旅游的王展恒（化名）告诉界面新闻，他们一行在 1 月 10 日离开禾木村前往阿勒泰的途中被困在上述地点直至 13 日才成功脱困。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170545188274984600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「有十几辆车，至少 30 个人被困在那里。」王展恒回忆当时经历表示，那天路边深处的积雪达到三四米深，风很大，「走在外面呼吸都困难，风吹着雪片哗哗落在脸上，根本无法呼吸。」</span></span></p><p><span><span>「当晚我们没有地方住，司机师傅给我们找了一个民宿，但那个房间很小，一两张床挤很多人根本睡不着。」王展恒被困的石头房子离交管服务站很近。在当地交警的帮助下，包括王展恒在内的 5 名游客被收留在了服务站。「1 月 10 日当晚是在服务站大厅的沙发上睡的，第二日晚上，交警主动腾出了自己的宿舍让我们居住，真的特别暖心。」王展恒表示。</span></span></p><p><span><span>为保障游客基本生活需求和出于安全考虑，1 月 13 日，布尔津县融媒体中心在其官方视频号下发布《温馨提示》称，自 1 月 11 日至道路打通期间，对喀纳斯景区滞留旅客实行食宿免费。1 月 15 日，喀纳斯景区管理委员会发布公告表示，1 月 20 日前暂停开放景区。</span></span></p><p><span><span>「哪里都不能去，只能待在酒店，还不知道什么时候才能回家。」1 月 14 日，前往新疆滑雪结果滞留在禾木（吉克普林）国际滑雪度假区的游客温冉（化名）告诉界面新闻，目前当地确实对游客食宿免费，每顿饭标准是三菜一汤。</span></span></p><p><span><span>温冉是一名户外博主，爱好滑雪。此次与她同行的小伙伴共有 9 人，都被困在了景区。温冉说，自己的小团队是从 1 月 5 日来到景区的，来了就遭遇下雪，「从 1 月 10 日开始封路，我记得 1 月 9 日，暴雪就在持续下了，我的雪板都被雪埋住了。当天，雪场因为大雪还延迟了 1-2 小时开放。后面到 11 日至 12 日雪场就关闭了 2 天。」温冉说。</span></span></p><p><span><span>据温冉介绍，1 月 13 日，被滞留的游客已接到临时通知，称雪场将免费滑雪，雪具大厅里也可免费消费，就连所住的民宿从 1 月 11 日开始至通车那天也将全额退房费。</span></span></p><p><span><span>据@天山网 1 月 14 日消息，禾木景区内共有 5969 个床位免费向游客提供，并有 9 个免费就餐点可保障景区内暂未下山的千余名游客食宿。</span></span></p><p><span><span>另据央视新闻报道，1 月 16 日上午，新疆军区某陆航旅运送紧急物资的直升机飞往禾木村。飞机上装有很多的馕、面粉、燃油等。据了解，禾木村滞留的人数大约是 1000 人，此前储备的物资较为充足，滞留旅客的吃、住是没有问题的。</span></span></p><h3><span><span>游客正陆续下山</span></span></h3><p><span><span>雪阻路段被疏通后，当地正安排游客陆续返程。「终于可以下山了，这几日可真是难忘。」滞留在禾木村的张星越（化名）告诉界面新闻，自己从 1 月 11 日来到禾木村滑雪，因受连续降雪影响导致道路无法通行，已被困 5 天。</span></span></p><p><span><span>当地公路部门此前介绍，从 1 月 10 日开始的强降雪造成新疆阿勒泰山区通往喀纳斯景区的两条道路及景区内的多条道路受阻，使得喀纳斯景区对外的交通中断。在降雪的同时，当地就组织人员开始清雪抢通，出动 62 个抢险队员、33 台清雪机械，保障喀纳斯景区岔路口通往禾木村的道路 825 县道抢通。</span></span></p><p><span><span>「1 月 16 日，禾木这边天气已经晴了，道路也抢通成功了，我们正在抓紧下山。」张星越表示，从早上 10 点开始，就有游客陆续排队等待车辆接送下山，「目前景区只能出不能进，道路也只是挖了单车道，大约四五个小时才能抵达山下，出行仍需小心。」张星越说。</span></span></p><p><span><span>张星越是位南方姑娘，为了体验滑雪，个人自由行来到了新疆。「被困这几日，心情不是很糟糕，相反会觉得是一次难得的体验。」对于张星越而言，虽然降雪打乱了自己的出行计划，但是，在生活有保障的情况下，有时间静下心来欣赏雪景未尝也不是件坏事。「风景真的很漂亮。」张星越说。</span></span></p><p><span><span>「我们得到通知，1 月 16 日下午 18 时以后，当地又会恢复交通管制状态。」张星越称，如果 1 月 16 日下山不顺利，游客还需滞留几日，等到 21 日道路双向都抢通之后才能下山。想要上山滑雪的游客，也还要多等待几日。</span></span></p><p><span><span>据央视新闻报道，阿勒泰公路管理局局长赵金生表示，道路段的雪崩点情况比较特殊，这么大的雪以前见过，但是这么高频次的雪崩是没见过的。</span></span></p><p><span><span>谈及积雪难度，此前央视新闻报道称，通往禾木村的最后 4 公里雪崩道路，积雪量很大，雪崩从山上冲击下来裹挟着山石、树木等杂物，也影响旋抛清雪机的作业。且因为景区道路是双向单车道，清雪设备能作业的面积比较小，影响清雪效率、清理难度较大。</span></span></p><p><span><span>1 月 16 日下午，阿勒泰公路局布尔津分局的工作人员向界面新闻证实，当日 18 时以后，当地确实会继续实行交通管制状态，等到 21 日道路双向通车后再解除，「未能下山的游客要注意安全，听从当地景区安排，不能擅自下山。」工作人员表示。</span></span></p><p><span><span>当日，温苒也正在抓紧下山。她获悉，如果 1 月 16 日未能及时下山，后面住宿费需要自费。</span></span></p><p><span><span>「我们还没出去。」杨南（化名）是一位专业的滑雪教练，同时也是一名游客。杨南表示，自己 1 月 6 日从河南开封直奔禾木村滑雪，后遭遇道路封行，已被困 10 日，「出不去没办法，只能继续游玩了。」杨南称看到景区发布的下山通知时，自己还在滑雪场滑雪，但当时并不明白什么情况，所以就错过了下山时间。</span></span></p><p><span><span>新疆吉克普林冰雪旅游有限公司滑雪项目负责人田先生告诉界面新闻，目前疏散游客遇到的最大问题是车辆供应不足。「村里的车没有油，外面的油车需要从布尔津县驶进来，但道路还没疏通好，只是抢通了单向车道，通行仍需要时间。」</span></span></p><p><span><span>至于目前滞留游客数量，田先生表示，1 月 16 日能够出去的游客都已经安排下山了，「被滞留在山上的游客并不多。」</span></span></p><p><span><span>据「新疆气象局」微信公众号 1 月 16 日消息，近期因持续性强降雪而备受关注的北疆阿勒泰地区还会有少量的降雪出现。1 月 16 日白天至夜间，河谷、平原大部以及沿山至山区一带有微到小雪（新增积雪 1-3 厘米）。目前山区积雪厚，禾木乡积雪深度达 188 厘米。前期降雪多，积雪厚，气温偏高，后期山区局地发生雪崩的风险仍然较高，对山区道路清理、人员疏散不利，相关部门需加强防范。</span></span></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:44:46 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10685408.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10685408.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[张旭 XU]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[基本面 | 2023 年中国 GDP 增长 5.2% 基本面 | 2023 年中国 GDP 增长 5.2%]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据国家统计局初步核算，全年国内生产总值 1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。据国家统计局初步核算，全年国内生产总值 1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170545901443237900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:37:53 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686244.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10686244.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[基本面 | 12 月 70 城二手房价环比全部下降基本面 | 12 月 70 城二手房价环比全部下降]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>2023 年 12 月，70 个大中城市新建商品住宅销售价格环比下降城市达 62 个，较上月增加 3 个。2023 年 12 月，70 个大中城市新建商品住宅销售价格环比下降城市达 62 个，较上月增加 3 个。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/170545835015939600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:28:55 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686188.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10686188.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[「80% 毕业生出国」？清华大学回应]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>清华大学官微 1 月 17 日发文，清华大学 2023 届毕业生出国（境）深造比例总体为 8.0%，其中本科生出国（境）深造比例为 15.6%，境内深造比例为 65.2% ，硕士生出国（境）深造比例为 5.9%，并非网传的「清华毕业生 80% 都出国」。根据清华校友总会「清华人」小程序注册信息，近 20 年来出国留学完成学业的清华校友大部分已归国工作。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 01:52:30 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10685801.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10685801.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 李强出席世界经济论坛 2024 年年会并发表特别致辞；国家安全机关坚决反对「台独」分裂行径和外部势力干涉界面早报 | 李强出席世界经济论坛 2024 年年会并...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 李强出席世界经济论坛 2024 年年会并发表特别致辞；国家安全机关坚决反对「台独」分裂行径和外部势力干涉界面早报 | 李强出席世界经济论坛 2024 年年会并发表特别致辞；国家安全机关坚决反对「台独」分裂行径和外部势力干涉" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中粮集团大悦城控股集团股份有限公司党委书记、总经理曹荣根接受审查调查；微盟集团：初步筹划集团潜在业务重组，拟不低于 18 亿元转让微盟营销超 50% 股权；日本三大航运公司决定停止所有船舶穿越红海海域；美股收盘：三大股指集体收跌，英伟达逆市涨 3%。中粮集团大悦城控股集团股份有限公司党委书记、总经理曹荣根接受审查调查；微盟集团：初步筹划集团潜在业务重组，拟不低于 18 亿元转让微盟营销超 50% 股权；日本三大航运公司决定停止所有船舶穿越红海海域；美股收盘：三大股指集体收跌，英伟达逆市涨 3%。</p><h3><span><span><span><span>李强</span></span></span></span>出席世界经济论坛 2024 年年会并发表特别致辞</h3><p>当地时间 1 月 16 日上午，国务院总理<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>在达沃斯国际会议中心出席世界经济论坛 2024 年年会并发表特别致辞。世界经济论坛创始人兼执行主席施瓦布主持。<a href="https://www.jiemian.com/article/10683925.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家安全机关坚决反对「台独」分裂行径和外部势力干涉</h3><p><span>国家安全部微信公众号发文，</span><span>1 月 13 日，台湾地区两项选举结果出炉。结果显示，民进党并不能代表岛内主流民意。台湾是中国的台湾。这次选举改变不了两岸关系的基本格局和发展方向，改变不了两岸同胞走近走亲、越走越亲的共同愿望，更阻挡不了祖国终将统一、也必然统一的大势。国家安全机关将在党中央坚强领导下，全面贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略，全面贯彻落实总体国家安全观，坚决依法打击「台独」分裂行径和外部势力干涉，坚决捍衞国家主权、安全、发展利益，坚决推动祖国统一大业，坚决护航强国建设、民族复兴伟业。</span></p><h3>中粮集团大悦城控股集团股份有限公司党委书记、总经理曹荣根接受审查调查</h3><p>1 月 16 日，中央纪委国家监委网站通报，据中粮集团纪检监察组、河南省纪委监委消息：中粮集团大悦城控股集团股份有限公司党委书记、总经理曹荣根涉嫌严重违纪违法，已主动投案，目前正接受中粮集团纪检监察组和河南省濮阳市监委纪律审查和监察调查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>乐华娱乐：公司经营正常，董事会对集团未来发展前景抱有充分信心</h3><p>1 月 16 日，乐华娱乐在港交所公告，本公司经营正常，董事会并对本集团未来发展前景抱有充分信心；及持有股份的董事均未直接或间接、自愿或非自愿地出售或以其他方式处置其各自持有的本公司之权益。</p><h3>微盟集团：初步筹划集团潜在业务重组，拟不低于 18 亿元转让微盟营销超 50% 股权</h3><p>1 月 16 日，微盟集团在港交所公告，公司目前在初步筹划本公司及其附属公司（本集团）的潜在业务重组，以考虑将本集团之全资附属公司上海微盟文化传媒有限公司（目标公司）约 50% 以上的股权按照预计不低于 36 亿元的目标公司的整体估值为基础进行转让，并取得不低于 18 亿元现金对价，拟通过本次潜在交易寻求目标公司在境内资本市场实现部分或整体上市。截至本公告日期，集团现正与若干潜在买方就该潜在交易进行初步讨论。如潜在交易最终获落实，预计目标公司或可能终止作为公司的子公司，但公司预计仍将持有目标公司若干股权。由於潜在交易仍处于初期的筹划阶段，因此有关潜在交易的方案存在不确定性。</p><h3>东材科技：因涉嫌侵犯商业秘密罪，董事曹学被公安机关采取强制措施</h3><p>东材科技 1 月 16 日公告，收到公司董事曹学家属的通知，因涉嫌侵犯商业秘密罪，曹学被公安机关采取强制措施。曹学为公司的现任董事，在公司除担任公司董事、部分子公司董事职务外，未担任其他职务，亦不参与公司日常生产经营活动。本次被采取强制措施的事项，与公司无任何关联，不会影响公司日常生产经营活动。</p><h3>大韩航空公布与国泰航空航班发生剐蹭事故原因：地面湿滑以及牵引车操作不当</h3><p>1 月 16 日，@大韩航空，发布声明称，北海道当地时间 1 月 16 日（周二）下午，一架计划从日本北海道新千岁机场飞往韩国首尔仁川国际机场的 KE766 次航班，在停机位完成除冰作业后由地面服务公司牵引车牵引下的推出过程中，由于地面湿滑以及牵引车操作不当，飞机左侧机翼部位与相邻停机位的一架国泰航空 CX583 次航班发生剐蹭。13 名机组成员及 276 名乘客没有受伤的情况发生。事件发生后，公司已按照标准流程向乘客发布延误信息并与机场当局沟通安排乘客下机，公司将全力保障受影响乘客的妥善安置。</p><h3>日本三大航运公司决定停止所有船舶穿越红海海域</h3><p>央视新闻消息，据《日本经济新闻》报道，截至当地时间 16 日，日本邮船、商船三井和川崎汽船等日本国内三大航运公司已决定所有船舶停止穿越红海海域。</p><h3>美股收盘：三大股指集体收跌，英伟达逆市涨 3%</h3><p><span>美股三大股指集体收跌，道指跌 0.62%，纳指跌 0.19%，标普 500 指数跌 0.37%，热门科技股多数下跌；大型芯片股跑赢大盘，AMD 大涨 8%，英伟达逆市涨 3%，再创历史新高；贵金属、工业原材料跌幅居前；热门中概股普跌，小鹏汽车跌超 9%，蔚来跌超 8%，爱奇艺跌超 6%，哔哩哔哩跌超 5%，微博、京东、理想汽车、百度、腾讯音乐跌超 4%，拼多多、唯品会、阿里巴巴跌超 3%，富途控股跌超 2%，网易跌超 1%。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 23:14:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10684756.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10684756.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[特朗普轻松拿下党内初选首站，有何意义？特朗普轻松拿下党内初选首站，有何意义？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="1 月 15 日，美国艾奥瓦得梅因，特朗普在预选会议上发表讲话。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240116/170539738050216900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在 2016 年、2020 年两届大选中，特朗普和拜登都分别在党内提名战中输掉了艾奥瓦州，但最后却赢得了总统宝座。在 2016 年、2020 年两届大选中，特朗普和拜登都分别在党内提名战中输掉了艾奥瓦州，但最后却赢得了总统宝座。</p><p>依靠着强势保守派、年长选民（45 岁+）、上届大选举结果的否定者，以及「MAGA」（让美国再次伟大）粉丝等坚定拥趸的支持，美国前总统特朗普于 1 月 15 日晚间轻松拿下了共和党的党内第一场初选。</p><p>深处美国内陆中部的艾奥瓦各地当天恰逢暴雪天气，共和党的选民们涌向了<span>1700 个选区的</span>学校体育馆和教堂投票站。截至发稿前的民调机构统计显示，佛罗里达州州长德桑蒂斯（获得 21.2% 选票）和美国前常驻联合国代表黑利（19.1%）未对特朗普（51.1%）构成威胁，分别位居<a href="https://www.theguardian.com/us-news/ng-interactive/2024/jan/15/iowa-caucus-results-live-tracker-2024-trump-desantis-haley-presidential-primary-polls" target="_blank">第二、三</a>位。</p><p>在确定赢得投票结果后，特朗普高调发表演讲，而戴着「MAGA」字样帽子的支持者们则冒着严寒在台下欢呼。艾奥瓦首府得梅因活动中心的舞台巨幕上写着「特朗普赢得艾奥瓦州」的字样。特朗普向支持者们发出号召：「最重要的夜晚将在 11 月，届时我们将夺回我们的国家。」四年一度的美国总统大选投票将于今年 11 月 5 日举行。</p><p>美墨边境的入境管理是本届大选两党的焦点议题之一。当特朗普提到要封锁南部边境时，人群再次雀跃起来。他说，「我们现在遭到了入侵，数以百万计的人正在进入我们的国家」。特朗普还表示「MAGA」是有史以来最伟大的口号，并抨击拜登为美国史上最糟糕的总统。</p><p>民调机构称，特朗普在艾奥瓦的粉丝忠诚度较高，原因在于他们受教育程度普遍较低，支持优先发展国内经济、重视边境安全等，这与特朗普的政治主张相契合。该州大部分选民相信特朗普在上一届大选中遭遇了不公。只有三分之一的该州受访者认为，如果特朗普在涉 2021 年国会山骚乱事件中被定罪，那么他将不适合担任总统，而多达三分之二的受访者相信当时拜登使用了非法手段才赢得大选。</p><p>艾奥瓦州是两党初选的第一站，往年都被视为选情「风向标」，但今年却只有共和党唱独角戏。民主党今年选择把阵地转移到南卡罗莱纳州，投票时间定于 2 月初。作为北美最初的 13 个殖民地之一，南卡罗莱纳拥有大量非洲裔选民，利好走自由派路线的民主党。而共和党依然选择艾奥瓦州作为第一站的主要原因，是该州 90% 的人口都是白人，是共和党票仓。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240116/170539738050216900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240116/29326d3687c6e38b9b5a8174998b1a4f_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>艾奥瓦州民主党与共和党人分布</figcaption></figure><p><span>两党的候选人主要通过党团会议和初选两种形式选出。艾奥瓦的投票为党团会议形式，选民通过一系列的讨论和投票选出党代表，再由后者投票确定选出本党的总统候选人。共和党在</span>各州共有 2429 名党代表，各州按人口规模分配名额。艾奥瓦州只<span>有 300 余万人口，</span>只分配到 40 个名额。特朗普此次的得票率为 51.1%，这意味着他获得了至少 20 名党代表的支持。</p><p>选战才刚开始，特朗普就已遥遥领先于主要竞争对手。尽管艾奥瓦州的初选结果有一定的参考意义，但是在该州党团会议中大获全胜并不意味着能笑到最后。2008 年、2012 年和 2016 年艾奥瓦州共和党党团会议的获胜者都没有获得党内提名。而在 2016 年、2020 年两次大选中，特朗普和拜登都分别在党内提名战中输掉了艾奥瓦州，但最后却赢得了总统宝座。</p><p>兰格研究协会（Langer Research）15 日的民调<a href="https://abcnews.go.com/Politics/conservative-iowa-caucus-electorate-minds-made-analysis/story?id=106395184" target="_blank">显示</a>，特朗普在年轻、受过大学教育、性格温和选民中的支持率较低，而黑利在温和派中的支持率高达 63%。在下周新罕布什尔州的初选中，黑利或许可以借助那里的独立派选民和温和共产党人扳回一局。</p><p>而据知情人士透露，在艾奥瓦州的投票结束后，特朗普将赶赴纽约曼哈顿，出席涉诽谤女作家卡罗尔一案的开庭审理。在审理结束之后，特朗普会于当天晚上飞往新罕布什尔州举行政治集会。在丑闻缠身且身背 91 项指控的背景下，特朗普将按时出庭受审设计成竞选活动的一部分——把自己打造成美国法律体系的受害者，从而引发选民的同情。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 13:47:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10683077.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10683077.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[哪些行业将受益于中国和瑞士的自贸协定升级？哪些行业将受益于中国和瑞士的自贸协定升级？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="1 月 15 日，瑞士伯尔尼，国务院总理李强与瑞士联邦主席阿姆赫德到来之前，一名工作人员整理国旗。图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240116/170540478916430400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「加强自由贸易、海关等领域合作，培育绿色、金融、数字经济合作。另外，互联互通基础设施融资、国际发展援助和气候变化措施也被列为优先合作领域。」「加强自由贸易、海关等领域合作，培育绿色、金融、数字经济合作。另外，互联互通基础设施融资、国际发展援助和气候变化措施也被列为优先合作领域。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>欧洲中部时间本周一，中国国务院总理<span><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span></span>和瑞士联邦主席阿姆赫德在该国首都伯尔尼会见后宣布，完成了两国自由贸易协定升级的联合可行性研究。同时，中国宣布将对瑞士实行单边免签政策，瑞方则将为中国公民和企业提供更多签证便利。</p><p>对于最新声明，瑞士方面称，这意味着双方「开始朝着可能的谈判迈出的重要一步」。据新华社报道，今年年底前，两国将举行新一轮战略对话，内容涉及「金融、能源、教育政策对话以及联合国安理会事务磋商」。</p><p>据新华社报道，<span><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span></span>在会谈中的话称，两国要探索更大的利益契合点，加强自由贸易、海关等领域合作，培育绿色、金融、数字经济合作。另外，互联互通基础设施融资、国际发展援助和气候变化措施也被列为优先合作领域。</p><p>瑞士公共电视台（SRF）认为，<span><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span></span>此访能够改善和加强中欧关系，特别是在经贸方面。该机构还强调，对于中国来说，瑞士还是通往欧洲资本的门户。</p><p>2022 年 2 月，中国证监会修订并发布了《境内外证券交易所互联互通存托凭证业务监管规定》，将「沪伦通」机制扩容为「中欧通」机制，明确沪深两市的上市公司都可以前往海外证券交易所发行全球存托凭证（GDR），并接入了瑞士和德国的交易所，拓宽了中企赴欧上市的路径。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240116/170540478916430400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在近几年美国加大力度打压中国科技公司的背景下，一些从美股退市的中企选择组团去瑞士上市。据瑞士媒体在去年<a href="https://www.swissinfo.ch/eng/business/swiss-stock-exchange-turns-to-china-after-being-shunned-by-eu/48648866" target="_blank">7 月的统计</a>，在此前一年内共有 14 家中国公司通过在瑞士证券交易所发行 GDR，筹集了约 44 亿瑞士法郎（合 49 亿美元）资金。</p><p>瑞士仍然是最欢迎中国高科技公司的西方国家之一。中国在瑞士的主要投资者包括华为和东软，而投资中国的瑞士公司包括科技公司 ABB、食品巨头雀巢和医疗保健公司罗氏等。</p><p>作为永久中立国，瑞士和中国的经贸关系领先于一众西方国家。瑞士是迄今唯一与中国缔结自贸协定的西方国家。2013 年，中瑞<a href="https://www.eda.admin.ch/countries/china/en/home/switzerland-and/bilateral-relations/china-switzerland-free-trade-agreement.html" target="_blank">全面自贸协定</a>签署，并于次年正式生效，免除了大部分货物关税，改善了商品和服务的相互市场准入条件。自 2010 年以来，中国一直是瑞士在亚洲的第一大贸易伙伴，也是仅次于欧盟和美国的第三大贸易伙伴。</p><p>这个遥远的阿尔卑斯山国家还是最早承认新中国的西方国家之一，1950 年两国就建立了双边关系。即便在今天，瑞士仍然保持独立政策，2022 年瑞士拒绝跟随欧盟制裁中国新疆部分公司的政策。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240116/170540488423919900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2021 年中国对瑞士出口货物构成。图源：「经济复杂性研究中心」（OEC）</figcaption></figure><p>中国对瑞士的出口主要集中在计算机产品、广播设备和办公设备零部件等领域。据美国贸易监测机构「经济复杂性研究中心」（OEC）<a href="https://oec.world/en/profile/bilateral-country/chn/partner/che?dynamicBilateralTradeSelector=year2021" target="_blank">数据</a>，在 1995 年-2021 年间，中国对瑞士的出口年增长率为 11.7%。而瑞士对华出口则集中在黄金，疫苗、血液、抗血清、毒素和培养物，以及珠宝、手表等领域。在上述时间段内的对华出口年增长率为 14.9%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240116/170540491161078800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2021 年瑞士对华出口领域构成。图源：「经济复杂性研究中心」（OEC）</figcaption></figure><p>另据中国海关总署统计，2022 年中瑞双边贸易额达 573 亿美元，同比增长 30%。</p><p>而从原产地来看，前述美国贸易检测机构统计称，去年 11 月，中国出口瑞士的第一大地区为上海，其次为广东省、江苏省、浙江省和重庆市。而进口目的地前几位分别为：上海、北京、广东省、福建省和山东省。</p><p>值得注意的是，瑞士政府的对华阶段政策即将到期。瑞士联邦委员会在 2021 年发布了首份中国外交政策战略，战略有效期为 2024 年底。这份战略在整体上将中国定位为「瑞士外交政策的优先国家」，以及「重要合作伙伴」。</p><p>目前，瑞士外交部正在负责制定新的四年期的对华战略，尚不确定是否会涉及新的变化。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 12:11:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10683728.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10683728.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 2024 年春运人流量预计约 90 亿人次；申请注册集体商标、证明商标不得损害公共利益界面晚报 | 2024 年春运人流量预计约 90 亿人次；申请注册集体商标、证明...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 2024 年春运人流量预计约 90 亿人次；申请注册集体商标、证明商标不得损害公共利益界面晚报 | 2024 年春运人流量预计约 90 亿人次；申请注册集体商标、证明商标不得损害公共利益" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春节假期小型客车共免费通行 9 天；国家发改委：2023 年以工代赈共带动 253.4 万名低收入群众务工就业，人均增收 1.4 万余元；新版《稳外贸稳外资税收政策指引》发布，共计 51 项具体内容。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 16 日晚报新闻。春节假期小型客车共免费通行 9 天；国家发改委：2023 年以工代赈共带动 253.4 万名低收入群众务工就业，人均增收 1.4 万余元；新版《稳外贸稳外资税收政策指引》发布，共计 51 项具体内容。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 16 日晚报新闻。</p><h3>2024 年春运人流量预计约 90 亿人次，8 成将自驾出行</h3><p>距离中国传统节日春节还有不足一个月，2024 年 1 月 26 日至 3 月 5 日，我国又将迎来人类历史上最大规模的人口周期性迁徙——春运。<a href="https://m.jiemian.com/article/10682464.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>春节假期小型客车共免费通行 9 天</h3><p>每到过节前夕，小客车免费通行问题都是大家关注的焦点之一。2024 年春节假期小型客车免费通行时段起止时间为 2 月 9 日（除夕）00:00 至 2 月 17 日（正月初八）24:00，共免费 9 天。<a href="https://m.jiemian.com/article/10682134.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国务院任免国家工作人员：任命宋其超为财政部部长助理，胡海峰为民政部副部长</h3><p>据人社部 1 月 16 日消息，国务院任免国家工作人员。<a href="https://m.jiemian.com/article/10682056.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家知识产权局答界面新闻：申请注册集体商标、证明商标不得损害公共利益</h3><p>2024 年 1 月 16 日，国务院新闻办公室就 2023 年知识产权工作进展情况举行新闻发布会。国家知识产权局条法司司长张鹏回答界面新闻提问时介绍，《集体商标、证明商标注册和管理规定》将于 2 月 1 日起正式施行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10680884.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家发改委：2023 年以工代赈共带动 253.4 万名低收入群众务工就业，人均增收 1.4 万余元</h3><p>国家发展改革委官微消息，2023 年，国家发展改革委会同有关部门持续抓好以工代赈工作，加大中央专项投资支持力度，实施一大批以工代赈专项项目，同步督促指导地方在重点工程项目和中小型农业农村基础设施建设中大力推广以工代赈方式，有效拓宽农村低收入群体和城乡就业困难劳动力就近就业渠道。<a href="https://m.jiemian.com/article/10682795.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新版《稳外贸稳外资税收政策指引》发布，共计 51 项具体内容</h3><p>据国家税务总局网站消息，为充分发挥税收支持稳外贸稳外资工作的职能作用，国家税务总局对现行有效的相关税收支持政策和征管服务举措进行梳理更新，形成新版《稳外贸稳外资税收政策指引》并于 1 月 15 日对外发布，方便纳税人更好了解政策、适用政策，为外贸外资发展营造良好税收环境。<a href="https://m.jiemian.com/article/10680917.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>胡塞开始报复美国船只，红海危机对能源市场冲击仍有限</h3><p>遭到美英空袭的也门胡塞武装正式展开报复行动。除了继续打击红海上前往以色列的商船，胡塞武装宣布英美船只，特别是美国船只将成为打击目标。<a href="https://m.jiemian.com/article/10682129.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 10:58:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10683404.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10683404.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜山东德州 2023 年出生人口较上年减少约 13.9% 喀纳斯景区内外交通实现贯通地方新闻精选｜山东德州 2023 年出生人口较上年减少约 13.9% 喀纳斯景区内外交...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240116/170539515760668000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？《郑州市城市更新条例》3 月起施行，系省会城市首批；贵州穿洞遗址考古新成果：人类活动史推至 5.5 万年以前；沈阳通报违规补课案例：一班主任未制止家长组织补课被处分。今天有哪些地方新闻值得关注？《郑州市城市更新条例》3 月起施行，系省会城市首批；贵州穿洞遗址考古新成果：人类活动史推至 5.5 万年以前；沈阳通报违规补课案例：一班主任未制止家长组织补课被处分。</p><h3>【山东】德州发布 2023 年出生人口数据：出生率降至 4.46‰</h3><p>据澎湃新闻报道，山东省德州市 2023 年人口出生率、自然增长率等数据已公布，其中出生人口较 2022 年减少约 13.9%。据德州市衞健委网站近日发布的消息，2023 年 1 月份-12 月份通过山东省人口监测与家庭发展服务管理信息系统统计，出生人数：26871，出生率：4.46‰，死亡率：5.33‰，自然增长率：-0.88‰，性别比 112.5。此前的 2022 年 1 月份-12 月份，德州出生人数为 31212 人，出生率 5.17‰，死亡率 5.94‰，自然增长率-0.77‰，性别比 111.7。在 2021 年，德州出生人数 35311 人，出生率 5.89‰，死亡率 5.04‰，自然增长率 0.85‰，性别比 110.8。</p><h3>【河南】《郑州市城市更新条例》3 月起施行，系省会城市首批</h3><p>据「郑州发布」微信公众号 1 月 16 日消息，记者从郑州市政府新闻办举行的新闻发布会上获悉，《郑州市城市更新条例》将于今年 3 月 1 日起施行。该条例充分体现郑州特色，全面总结了郑州市城市更新工作经验做法，为城市更新工作提供坚强法治保障，是全国省会城市首批、全省首部城市更新地方性法规。郑州市政府相关负责人表示，《条例》明确城市更新应注重「留改拆」并举，以保留利用提升为主，注重城市文脉传承，提高城市安全水平和防范重大风险能力。明确了城市更新应当坚持规划引领，将城市更新工作的有关要求贯穿到城市更新专项规划、详细规划的编制中，通过国土空间总体规划、城市更新专项规划和相关控制性详细规划引领城市更新项目实施。</p><h3>【新疆】喀纳斯景区内外交通实现贯通，各区域人员可通行山外</h3><p>据新华网消息，经过连日清雪作业，新疆阿勒泰地区布尔津县禾木村通往县城道路的雪阻路段于 1 月 16 日 13 时许被疏通。至此，此前受雪崩阻断道路影响的新疆喀纳斯景区各区域人员均可通行山外。恢复通行前，禾木村有 1000 多名滞留游客，是受雪阻道路影响人员最多的区域。阿勒泰地区公路管理局局长赵金生介绍，此次约有 350 公里涉雪崩道路，经过连日清雪作业，目前仅剩贾登峪与哈纳斯之间的道路还在疏通。但贾登峪、哈纳斯都有从其他方向的道路可以通行山外。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240116/170539515760668000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【安徽】省人大常委会原秘书长被双开：财迷心窍、利令智昏</h3><p>据安徽省纪委监委消息，日前，经中共安徽省委批准，安徽省纪委监委对省人大常委会原党组成员、秘书长白金明严重违纪违法问题进行了立案审查调查。白金明被开除党籍和公职。经查，白金明身为党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，毫无敬畏之心，毫无纪法底线，拒绝组织挽救，处心积虑对抗组织审查；违规收受礼品、礼金，违规借用管理和服务对象大额钱款和车辆；在组织谈话、函询时不如实说明问题，违规为他人谋取人事利益；违反生活纪律，贪图享乐、生活奢靡；玩物丧志、腐化堕落，财迷心窍、利令智昏，既想当官又想发财，公然将党和人民赋予的权力异化为满足自己私欲的工具，积极追求不法商人「围猎」；利用职务便利为他人在融资贷款、职务提拔等方面谋取利益，以借为名非法收受他人巨额财物。</p><h3>【贵州】穿洞遗址考古新成果：人类活动史推至 5.5 万年以前</h3><p>据央视新闻客户端报道，近日，贵州省文物考古研究所等发布最新考古研究结果：据最新发掘结果和测年数据显示，普定穿洞遗址在早年发掘的地层之下发现新的地层，年代跨越旧石器时代中期末段、晚期和新石器时代，将普定地区古人类活动史推至 5.5 万年以前。这一发现不仅丰富了贵州地区人类活动史，对重新认识约 5.5 万年前的「穿洞人」和研究贵州高原旧石器时代中晚期的文化面貌和格局，探讨现代人起源、中国西南地区早期人类适应性策略的转变、史前文化交流等学术问题具有重要意义。该遗址在 40 平方米发掘面积中，遗址文化堆积厚度超过 6 米，共出土石制品 1 万余件，骨角制品 2500 余件，出土动物骨骼 10 万余件。是目前中国，乃至整个东亚地区，出土磨制骨器数量最多、类型最丰富的旧石器时代考古遗址。</p><h3>【辽宁】违规补课案例：一班主任未制止家长组织补课被处分</h3><p>据澎湃新闻报道，1 月 15 日晚，沈阳市教育局官方微信公众号公布在职教师违规补课查处情况，通报 6 起在职教师违规补课典型案例，17 名教师被处分。其中，沈阳市培英中学 2 名教师违规补课。据介绍，2023 年 10 月，查实沈阳市培英中学数学教师段某某违反《新时代中小学教师职业行为十项准则》要求，违规参与由学生家长组织的补课；班主任苏某某明知本班家长组织违规补课不加以制止。依据《中小学教师违反职业道德行为处理办法（2018 年修订）》，经铁西区教育局研究决定，给予段某某记过处分，给予苏某某警告处分。</p><h3>【江西】两部门稳定中小学教师队伍，严禁高薪抢挖农村教师</h3><p>据澎湃新闻引述人民网「领导留言板」消息，2023 年 12 月 28 日，网民在人民网「领导留言板」留言，咨询「江西教育厅发文禁止跨市教师选调」是否属实。江西省委民声通道工作室 1 月 15 日回复称，2023 年 12 月，江西省教育厅和省人社厅联合发文，为促进教师合理有序流动，稳定中小学教师队伍，2023 年 12 月，江西省教育厅和省人社厅联合发文，进一步规范了全省公办中小学幼儿园教师公开招聘和选调工作，明确严格限制跨市选调，除安排乡村教师回原籍任教等政策性流动外，各地原则上不得面向全省范围选调中小学教师。严禁通过高薪酬高待遇抢挖人才，特别是从薄弱地区、农村学校抢挖优秀校长和中小学教师。</p><h3>【海南】住建厅征求意见：拟鼓励社会资本参与老旧小区改造</h3><p>据中新网消息，近日，海南省住建厅发布关于征求《鼓励社会资本参与城镇老旧小区改造工作的意见》(试行) 的通知，就如何鼓励社会资本参与老旧小区改造向社会各界征求意见，市民可于 2024 年 1 月 20 日前反馈至海南省住建厅。《意见》(试行) 旨在鼓励和引导社会资本全方位多角度深层次参与海南省城镇老旧小区改造和运营，激发社会资本参与改造的积极性、主动性、创造性，培育规模化实施运营主体，拓宽城镇老旧小区改造资金来源渠道，运用市场力量提升社区服务水平和治理能力。《意见》(试行) 提出引入社会资本参与城镇老旧小区改造工作应当遵循政府引导、市场运作、公开择优、长效治理、探索创新的基本原则。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10682738.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10682738.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
