<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2023 19:30:22 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反猶爭議波及商業利益，馬斯克訪問以色列「感知衝突」隨着反猶太言論和襲擊事件不斷增多，X 的經營也受到了波及，失去大量廣告。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着巴以衝突持續，美國社交媒體平台「X」、太空探索技術公司（SpaceX）的老闆馬斯克深陷輿論風波，被指控放任 X 反猶太主義之風盛行。作為「危機公關」的一部分，馬斯克於 11 月 27 日訪問了以色列，並承諾採取措施阻止反猶仇恨的蔓延。</p><p>為提高馬斯克對此輪巴以衝突的感知，以色列總統赫爾佐格和他進行了閉門會談。其他高層還帶他參觀了被哈馬斯炸燬的南部卡法阿扎基布茲地區。他還被安排與已被釋放的一名 4 歲人質阿比蓋爾·埃丹交流。隨後，馬斯克在 X 上發文稱「行動勝於雄辯」。</p><p>此次訪問恰逢巴以臨時停火的最後一天。隨着哈馬斯進一步釋放人質，雙方同意將停火協議延長兩天。</p><p>另外，馬斯克與以色列方面就「星鏈」（Starlink）衞星互聯網通信服務的使用<span>達成了「原則性共識」。</span>星鏈由 SpaceX 運營，是一個位於近地軌道的衞星網絡，可以為無法正常通信的地區提供互聯網服務。</p><p>巴以衝突升級之初，馬斯克就曾提議用星鏈與加沙地區的國際援助組織通信。當時以色列通信部長卡爾希認為哈馬斯會利用星鏈進行恐怖活動，拒絕了該提議。在 27 日的會談中，卡爾希表示同意星鏈在以色列和加沙地帶的運行。卡爾希稱，希望馬斯克通過此次訪問增強與猶太人、猶太價值觀的聯繫。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231128/170115313024753200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>內塔尼亞胡帶領馬斯克參觀卡法阿扎基布茲。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>自從去年收購推特並改名為 X 以來，馬斯克就面臨着猶太民權組織反誹謗聯盟等組織的指控：稱這位世界首富縱容 X 上反猶太主義內容的肆意傳播。馬斯克則駁斥反誹謗聯盟不公正地攻擊了大多數西方國家。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231128/170115321984494900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 9 月內塔尼亞胡與馬斯克會面時就希望對方能夠在保護言論自由和打擊仇恨言論之間取得平衡，最終消除不斷蔓延的反猶太主義。</p><p>10 月 7 日巴以衝突升級以來，歐美反猶事件頻發，X 面臨着猶太民權組織越來越嚴格的審視。反誹謗聯盟報告稱，10 月 7 日至 23 日期間僅美國就報告了 312 起反猶太事件，比去年同期增加了 388%，其中 190 起事件與巴以衝突升級有關。</p><p>而隨着反猶太言論和襲擊事件不斷增多，X 的經營也受到了波及。馬斯克因為平台上的反猶內容失去大量廣告。</p><p><a href="https://edition.cnn.com/2023/11/15/media/elon-musk-antisemitism-white-people/index.html" target="_blank">11 月 15 日</a>，一名 X 用戶發帖指責猶太社區對白人充滿仇恨，被認為是典型的反猶太主義陰謀論，馬斯克轉發了這則帖子並配文「你説的是事實」。隨後他又發文解釋對白人的這種仇恨並沒有蔓延到所有猶太社區。</p><p>次日，親以色列媒體監督組織 Media Matters 發佈報告，稱 X 上大型廣告主的身影出現在了宣傳希特勒和納粹德國的帖子旁邊。隨後，IBM、康卡斯特等大品牌開始撤下自家廣告。截至上週三，至少有十幾個主要品牌和組織停止了對 X 的廣告投放，包括迪士尼、福克斯體育和<a href="https://audiovisual.ec.europa.eu/en/video/I-249500" target="_blank">歐盟</a>。</p><p>作為迴應，X 起訴了 Media Matters，指控該機構的報告存在誹謗行為，侵害了其商業利益。X 解釋稱，是 Media Matters 在 X 上刻意頻繁搜索納粹等關鍵詞，才導致相關貼文與廣告同時出現，這扭曲了真實的用戶體驗，也誤導了廣告商。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 13:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10458988.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10458988.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 黑龍江一煤礦突發頂板事故多人失聯；鐵路部門推出外國護照在線身份核驗服務中國人民銀行行長潘功勝會見阿聯酋中央銀行行長哈立德·塔米米 ；胡靜林任...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中國人民銀行行長潘功勝會見阿聯酋中央銀行行長哈立德·塔米米</h3><p><span>中國人民銀行官網消息，11 月 28 日，中國人民銀行行長潘功勝在香港出席國際清算銀行特別行長會期間會見了阿聯酋中央銀行行長哈立德·塔米米，就中阿金融合作等議題交換了意見。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10460944.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>胡靜林任國家稅務總局黨委書記</h3><p><span>據國家稅務總局網站，</span>11 月 28 日上午，中央組織部有關負責同志出席國家稅務總局領導幹部會議，宣佈中央決定：胡靜林同志任國家稅務總局黨委書記，免去王軍同志的國家稅務總局黨委書記職務。<a href="https://m.jiemian.com/article/10457617.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>鐵路部門推出外國護照在線身份核驗服務</h3><p><span>中國鐵路官微消息，新版中華人民共和國外國人永久居留身份證（以下簡稱「永居證」）將於今年 12 月 1 日起正式簽發啓用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10460572.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海印發《上海市特色產業園區高質量發展行動方案（2024-2026 年）》</h3><p>上海市人民政府辦公廳印發《上海市特色產業園區高質量發展行動方案（2024—2026 年）》，其中提到，到 2026 年，全市特色產業園區達到 60 個左右，集聚高新技術企業和專精特新中小企業 5500 家左右，國家級和市級創新研發機構達到 360 家以上，規上工業總產值突破萬億元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10457069.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江龍煤雙鴨山礦業雙陽煤礦事故造成 11 人遇難，初步判斷為衝擊地壓所致</h3><p><span>雙鴨山礦業公司通報，11 月 28 日下午 14 時 40 分，公司所屬雙陽煤礦發生事故，初步判斷為衝擊地壓所致。截至 18 時 20 分，搜救工作已經結束，事故共造成 11 人遇難。事故原因正在進一步調查中。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10461029.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江一煤礦突發頂板事故多人失聯，涉事公司剛因違反防治衝擊地壓通知被罰 3 萬</h3><p><span>據央視新聞，11 月 28 日 15 時左右，黑龍江</span><span>龍煤雙鴨山礦業有限責任公司（下稱「龍煤雙鴨山公司」）雙陽煤礦</span><span>發生</span><span>衝擊地壓頂板</span><span>事故。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10460765.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>交易商協會對山西證券啓動自律調查</h3><p><span>交易商協會官網 11 月 28 日消息，根據市場機構反映的信息，山西證券股份有限公司在相關債務融資工具發行環節，涉嫌幹擾發行定價，影響市場秩序。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10460609.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>武漢市衞健委：暫停武漢普仁醫院出生醫學證明簽發資格</h3><p><span>武漢衞健委官網 11 月 28 日通報，針對網友反映的武漢普仁醫院從事代孕、武漢瑞博祥司法鑑定所出具虛假親子鑑定等問題，衞健委會同公安、司法等部門，進駐涉事醫院及鑑定機構開展調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10457685.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 11:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10461140.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10461140.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 美團三季度新業務仍舊虧損，即時配送訂單量創新高 2023 年第三季度，美團餐飲外賣、酒旅等核心本地商業經營利潤達 101 億元，但美團優選、美團買菜等新業務...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231128/170116987848420000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10460989.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10460989.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江一煤礦突發頂板事故多人失聯，涉事公司剛因違反防治衝擊地壓通知被罰 3 萬近 3 年，龍煤雙鴨山公司因違反安全生產方面的相關規定，受到礦山安全監察局、黑龍江...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>據央視新聞，11 月 28 日 15 時左右，黑龍江</span>龍煤雙鴨山礦業有限責任公司（下稱「龍煤雙鴨山公司」）雙陽煤礦<span>發生</span>衝擊地壓頂板<span>事故。記者多方瞭解獲悉，截至 11 月 28 日 16 時，初步掌握，目前事故造成多人失聯，相關救援工作正在進行中。</span></span></p><p><span><span>11 月 28 日下午，雙鴨山市應急管理局工作人員迴應界面新聞稱，事故發生的具體時間是今天 15 時 45 分，目前，局領導已經跟隨救援人員去一線救援，暫時不清楚失聯人數等信息。</span></span></p><p><span>公開資料顯示，頂板事故包括冒頂、片邦、頂板掉矸、頂板支護垮倒、</span>衝擊地壓<span>、露天煤礦邊坡滑移垮塌等，其中，<span>衝擊地壓是指井巷或工作面周圍巖體,由於彈性變形能的瞬時釋放而產生突然劇烈破壞的動力現象,常伴有煤巖體拋出、巨響及氣浪等現象，甚至還能引發透水、和瓦斯爆炸，</span></span><span>是煤礦的重大災害。</span></p><p><span>天眼查 APP 顯示，龍煤雙鴨山公司成立於 2014 年，位於黑龍江省雙鴨山市，人員規模 1 萬人以上，註冊資本 167488.54 萬人民幣，</span>屬於黑龍江龍煤礦業控股集團成員，是一家以從事煤炭開採和洗選業為主的企業，其實控人是黑龍江省人民政府國有資產監督管理委員會。</p><p>界面新聞注意到，<span>近 3 年，龍煤雙鴨山公司因違反安全生產方面的相關規定，受到礦山安全監察局、黑龍江省煤炭生產安全管理局等部門數幾十次的行政處罰，其中包含採煤工作面個別液壓支架未接頂、相關設備缺少防護欄、未執行每日對架空乘人裝置進行檢查等違法違規行為，罰款總額高達</span>555.56 萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231128/170116741892652200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>僅在本月，龍煤雙鴨山公司便被黑龍江省煤炭生產安全管理局處罰 3 次，</span>其中，11 月<span>10 日，</span>&nbsp;<span>黑龍江省煤炭生產安全管理局對龍煤雙鴨山公司開出了一張 3 萬元的罰單，查出的眾多不符合作業規程的事項中，包括</span><span>違反了</span><span>《</span><span>國家煤礦安監局關於加強煤礦衝擊地壓防治工作的通知</span><span>》，尚不知該項違規情況的具體細節<span>。</span></span></p><p><span>《</span><span>國家煤礦安監局關於加強煤礦衝擊地壓防治工作的通知</span><span>》是煤礦安監局在 2019 年 5 月發佈的一項通知，為了防範和遏制煤礦衝擊地壓事故，《通知》要求</span>強化煤礦衝擊地壓源頭防治，<span>嚴格衝擊地壓礦井的界定，</span><span>嚴格控制衝擊地壓礦井生產規模，不得超過 800 萬噸/年，建成後不得核增產能；</span><span>嚴格執行主動防衝措施；</span>強化衝擊地壓礦井巷道支；強化生產勞動組織管理，並強化衝擊地壓礦井監管監察。</p><p><span>界面新聞注意到，近些年煤礦企業的衝擊地壓事故均造成較多人數死亡。2019 年 6 月 9 日，吉林省龍家堡礦業有限責任公司發生衝擊地壓事故，造成 2.3 級地震（礦震），當班入井人數 324 人，303 人安全升井，事故造成 9 人遇難，12 人受傷</span><span>。此前的</span><span>2018 年 10 月 20 日，山東龍鄆煤業有限公司發生</span><span>衝擊地壓</span><span>事故，造成 22 人被困井下，其中 1 人獲救，21 人遇難。</span></p><p><span>值得注意的是，事發前一天的 11 月 27 日是龍煤雙鴨山公司的「安全警示教育日」，當天活動視頻的標題為「人人吸取事故教訓，人人維護安全生產」。視頻顯示，雙陽煤礦也曾舉辦安全警示活動。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10460765.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10460765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜農業農村部：預計豬價將企穩回升，外交部：不少國家期待同中方加強在人工智能領域交流合作今天有哪些部委新聞值得關注？工信部：1-10 月規模以上電子信...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">界面中國報道</span></p></blockquote><h3>農業農村部：近期供求關係有所改善，預計豬價將企穩回升</h3><p><span>據農業農村部監測，10 月下旬生豬出欄量明顯增加，豬價出現一波快速下行，近期已震盪趨穩。農業農村部畜牧獸醫局負責人介紹，近期供求關係有所改善，預計豬價將企穩回升。隨着北方大幅降溫，豬肉消費有所增加，供應寬鬆局面得到一定改善。下一步，農業農村部將重點抓好穩定產能工作，調整優化生豬產能調控措施，落實生豬穩產保供屬地責任，穩定土地、環保、金融等長效性支持政策，努力推動生豬產能處於合理區域。同時強化預警，緊盯元旦春節等重要節點豬肉市場供應，繼續加強監測預警，及時分析研判產銷情況，適時發出預警信息，引導養殖場（戶）科學安排產銷節奏。</span></p><h3>工信部：1-10 月規模以上電子信息製造業增加值同比增長 1.7%</h3><p>據工信部網站，1—10 月份，我國電子信息製造業生產持續回升，出口降幅收窄，效益持續改善，投資穩定增長，地區間營收分化明顯。</p><p>1—10 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 1.7%，增速較前三季度提高 0.3 個百分點；增速分別比同期工業、高技術製造業低 2.4 個和 0.2 個百分點。10 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 4.8%，較同期工業高 0.2 個百分點。<span>主要產品中，手機產量 12.5 億台，同比增長 1.6%，其中智能手機產量 9.06 億台，同比下降 4.8%；微型計算機設備產量 2.81 億台，同比下降 20.8%；集成電路產量 2765 億塊，同比增長 0.9%；光電子器件產量 11753 億隻，同比增長 9.3%。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231128/170116247689906700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>外交部：不少國家期待同中方加強在人工智能領域交流合作</h3><p>11 月 28 日，外交部發言人汪文斌在例行記者會上稱，一些發展中國家認為，人工智能規則制定不能僅由少數發達國家説了算，應增強「全球南方」在人工智能領域的話語權，推動構建公平公正的人工智能國際治理體系。不少國家表示，期待同中方加強在人工智能領域的交流合作，中方願意同各方就人工智能的全球治理開展溝通交流、務實合作，確保人工智能始終朝着人類文明進步的方向發展。</p><h3>國家稅務總局：胡靜林任黨委書記，王軍卸任</h3><p>據微信公眾號「國家稅務總局」消息，胡靜林同志任國家稅務總局黨委書記，免去王軍同志的國家稅務總局黨委書記職務。</p><p>胡靜林此前擔任國家醫療保障局黨組書記、局長職務。公開資料顯示，胡靜林，男，漢族，1964 年 6 月生，經濟學博士，中共黨員，曾任國家國有資產管理局副司長，財政部副司長、司長、辦公廳主任、部長助理、副部長等職。在 2018 年的黨和國家機構改革中，作為國務院直屬機構的國家醫療保障局組建成立，原任財政部副部長的胡靜林出任國家醫療保障局首任局長。</p><h3>「兩高」：發佈危害食品安全犯罪典型案例</h3><p>2023 年 11 月 28 日，最高法、最高檢聯合發佈一批危害食品安全犯罪典型案例，集中展示司法機關依法打擊危害食品安全犯罪，保障人民羣眾生命健康安全，教育引導廣大消費者提升食品安全意識的成效。</p><p>最高檢介紹，2013 年至 2022 年，司法機關辦理生產、銷售不符合安全標準的食品罪和生產、銷售有毒、有害食品罪刑事案件 4.5 萬餘件，追究刑事責任 6.2 萬餘人，此外，還對大量危害食品安全犯罪以生產、銷售偽劣產品罪等相關罪名定罪處罰。此次發佈的 4 個案例，涉及牛肉製品、減肥食品、米粉、臘肉 4 類食品，包括以假充真、非法添加有毒、有害的非食品原料等典型犯罪手段，均具有很強的代表性。其中多名被告人被判處重刑，並被處以高額罰金。</p><h3>公安部：公佈依法懲治網絡暴力違法犯罪 10 起典型案例</h3><p><span>今日，公安部公佈依法懲治網絡暴力違法犯罪 10 起典型案例。其中，江蘇公安機關網安部門工作查明，章某為達到長期控制受害人目的，通過安裝定位和竊聽設備非法獲取受害人隱私信息，通過購買互聯網賬號、僱傭「水軍」團夥傳播炒作受害人「不雅」視頻、圖片和侮辱性文章，利用他人名義向受害人單位郵寄虛假內容舉報信，致使受害人患創傷後應激障礙。章某因犯侵犯公民個人信息罪、尋釁滋事罪和故意傷害罪，一審被依法判處有期徒刑六年，並處罰金人民幣一萬元。</span></p><p><span>四川公安機關網安部門工作查明，犯罪嫌疑人陳某某等人利用黑客手段獲取大量公民個人信息，在網上接受他人僱傭後，採取曝光隱私信息、電話短信「轟炸」、冒名填寫器官捐贈信息、發送虛假內容舉報信、線下郵寄花圈紙錢、製作發佈醜化圖片等手段對受害人實施網絡暴力，逼迫受害人拍攝道歉視頻或書寫道歉信，造成多名未成年受害人不同程度患上抑鬱，甚至產生自殺傾向。目前，陳某某等人已被採取刑事強制措施，案件正在進一步偵辦中。</span></p><h3>住建部：推進智慧城市基礎設施與智能網聯汽車協同發展，推動解決停車難問題並加強充換電站統籌建設</h3><p>住房和城鄉建設部發布《關於全面推進城市綜合交通體系建設的指導意見》。其中提出，實施城市交通基礎設施智能化改造。推動「多杆合一、多箱合一」，建設集成多種設備及功能的智慧杆柱，感知收集動態、靜態交通數據。推進智慧城市基礎設施與智能網聯汽車協同發展，改造升級路側設施，建設支持多元化應用的智能道路，在重點區域探索建設「全息路網」。支持智能道路工程關鍵技術研究，研究制訂相關標準規範，滿足城市道路智能化建設和車路協同項目需要。意見同時提出，要研究制定城市停車設施發展指標，指導城市推動解決停車難問題，同時，還要加強充換電站等配套能源設施統籌建設。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10460219.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10460219.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜雙鴨山一煤礦發生地壓頂板事故多人失聯，武漢市衞健委暫停武漢普仁醫院出生醫學證明簽發資格今天有哪些地方新聞值得關注？徐州一醫護人員採血時手...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">界面中國報道</span></p></blockquote><h3>【江蘇】一醫護人員採血時手套殘留他人血跡？徐州市衞健委已介入調查</h3><p><span>據央廣網，11 月 27 日，有媒體報道在江蘇徐州一家醫院內，一名醫護人員在給患兒採血時，手套上還殘留他人的血跡，遭到陪診家長質疑。11 月 28 日，徐州市衞生健康委員會表示，當地衞健委行風辦已經介入調查此事。</span></p><h3>【黑龍江】雙鴨山一煤礦發生地壓頂板事故多人失聯</h3><p>據央視新聞，11 月 28 日 15 時左右，黑龍江龍煤雙鴨山礦業有限責任公司雙陽煤礦發生衝擊地壓頂板事故。記者多方瞭解獲悉，截至 11 月 28 日 16 時，初步掌握，目前事故造成多人失聯，相關救援工作正在進行中。</p><h3>【湖南】安化 2 名學生被多人毆打 1 人受輕微傷，8 名涉案人員全部抓獲歸案</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231128/17011617568341700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>湖南省益陽市安化縣公安局 11 月 27 日晚通報，2023 年 11 月 26 日 15 時 40 分，警方接羣眾報警稱縣城南區陶澍廣場有人打架。經查，賀某奧（男，15 歲，在讀學生）與同學廖某傑（男，15 歲，在讀學生）發生糾紛後，賀某奧邀集 6 名同校學生和 1 名輟學人員，在安化縣城南區陶澍廣場毆打廖某傑及其同行人員廖某（男，15 歲，在讀學生），造成廖某傑受輕微傷。目前，公安機關已將涉案人員全部抓獲歸案，案件正在進一步偵辦中。</span></p><h3>【廣東】男子網售火柴槍涉非法買賣槍支被公訴，二審維持「判三緩三」</h3><p>據澎湃新聞，因網售火柴槍被鑑定為槍支，高某被廣東珠海警方刑拘。2023 年 6 月，他一審被判犯非法買賣槍支罪，判處有期徒刑三年，緩刑三年。</p><p>判決書顯示，經法院審理認定，高某非法買賣火柴槍 7 支，綜合考量高某非法買賣槍支的社會危害相對較小，其行為均不構成情節嚴重。高某等三名被告人不服一審判決，提起上訴。近日，珠海中院對此案作出二審裁定：駁回上訴，維持原判。被告人<span>家屬表示不服二審判決，將申訴。</span></p><h3>【青海】導遊在打印店偽造 6000 餘張青海湖景區船票，4 人被刑拘</h3><p><span>據央視新聞，近日，青海警方成功偵破一起涉嫌偽造倒賣青海湖二郎劍景區遊輪船票詐騙案件。經查，2023 年 6 月至 8 月，犯罪嫌疑人馬彥某等 4 人為謀取利益，共同密謀，多次試製青海湖景區遊輪船票，最終選定了印製票據較為逼真的某圖文廣告店進行了大量印製，並偽造青海湖景區發票專用章、稅務章並加蓋在偽造的遊輪船票上。4 人使用偽造的遊輪船票向遊客虛構事實、隱瞞真相，以真實票價出售給所帶旅遊團遊客用於登船遊覽；累計偽造青海湖景區遊輪船票 6000 餘張，票面總價值 84 萬餘元，非法獲利 5 萬餘元。目前，4 名犯罪嫌疑人已被刑拘，案件仍在進一步偵辦當中。</span></p><h3><span>【湖北】</span>武漢市衞健委：暫停武漢普仁醫院出生醫學證明簽發資格</h3><p>據央視新聞，2023 年 11 月 28 日，湖北省武漢市衞生健康委員會通報，針對網友反映的武漢普仁醫院從事代孕、武漢瑞博祥司法鑑定所出具虛假親子鑑定等問題，武漢市衞生健康委員會會同公安、司法等部門，進駐涉事醫院及鑑定機構開展調查。</p><p>目前，已暫停武漢普仁醫院出生醫學證明簽發資格，對該院生育服務及出生醫學證明辦理等情況進行專項覈查。已責成武漢瑞博祥司法鑑定所停止司法鑑定業務，接受調查處理。下一步，武漢市衞生健康委員會將根據調查情況，依法依規嚴肅追責。</p><h3>【海南】三亞通報「旅遊租車被額外收取費用」：情況屬實，頂格處罰</h3><p>11 月 26 日，有網民在網絡發佈視頻稱在三亞旅遊期間租車，被額外收取送車費用和保險費用。三亞市交通運輸局通報，經調查覈實，網民反映「哈囉租車」平台合作商家三亞二驢汽車租賃有限公司存在違規經營行為情況屬實，對該公司使用未備案車輛經營、無經營場所及未在服務平台明示收費標準等違規行為，現作出處理如下：對三亞二驢汽車租賃有限公司使用未備案車輛經營違規行為，作出罰款 10000 元的頂格行政處罰；取消三亞二驢汽車租賃有限公司汽車租賃經營備案資格，不得再從事汽車租賃經營，並責令「哈囉租車」「飛豬租車」等 8 大電商平台全面下架該公司及清退所屬車輛。</p><h3>【江西】南昌一幼兒園校車超載 100%，園長及駕駛員被刑事立案</h3><p><span>近日，南昌市交管局信息化研判中心發現，在南昌市新建區石埠鎮附近，有一輛中型校車涉嫌嚴重超員。研判中心立即通知轄區民警趕到現場進行攔截，該輛校車內人疊着人，有的孩子只能站在過道上，或是幾個人擠在一個座位上。經現場覈查，該輛校車核載 15 人，實際乘載 30 人，除了 26 名幼兒園小朋友，還有 2 名老師、1 名駕駛員和 1 名幼兒園做飯阿姨，超載達 100%。</span></p><p><span>目前，該校車駕駛員因無校車駕駛資格被罰款 3000 元，該幼兒園園長因聘用無校車駕駛資格的駕駛員被罰款 10000 元，兩人均已被刑事立案。</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10460150.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10460150.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【評論】山西 859 萬採購防止返貧監測系統，得多解釋幾句從常識來説，返貧的家庭最有動力去找政府幫扶，只要各級政府暢通信息渠道，他們都會主動聯繫，而不需要弄...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="2"><p><span>文 | </span><span class="author_name">敬一山</span></p></blockquote><p><span><span>近日，中國政府採購網發佈了山西省鄉村振興局公開招標該省防止返貧監測信息項目結果公告，一公司以</span></span><span><span>859 萬元中標，另一公司以 18 萬多元中標該項目監理。</span></span><span><span>引起輿論關注後</span></span><span><span>，山西省鄉村振興局工作人員迴應</span></span><span><span>媒體</span></span><span><span>稱，該項目經過立項論證，「所有的程序都走了，都是合法合規的」。</span></span></p><p><span><span>官方的這個迴應雖然及時，但坦白説沒有特別強的針對性。大家質疑的不是程序，既然都已經在政府採購網發佈公告，之前的相應程序一定是走完了的，問題的關鍵在於，這個項目本身的必要性，有沒有經過充分論證？</span></span></p><p><span><span>看到這個防止返貧監測系統的招標，很多網友的第一反應是：花這麼多錢，還不如直接用來幫助貧困戶。民眾的這種樸素直覺，並非毫無道理。如果只是為了及時知曉基層羣眾有沒有返貧，似乎沒有必要專門弄一個數據系統。現實中，從城市到農村，民政部門都精準掌握着本地的低保家庭信息。即便不是低保家庭，低收入家庭在民政部門顯然也有備案。也就是説，想要知道本地區可能返貧的人員信息，直接找民政部門就知道，何必再多此一舉單獨建系統？</span></span></p><p><span><span>山西省防止返貧監測信息項目的公開信息顯示，這個系統的主要建設內容包括：防返貧基礎數據倉庫、防返貧監測信息系統、決策分析平台、移動應用程序等。從字面意思來看，也就是把省內低收入家庭的信息錄入到這個系統，從而為後續的扶貧決策做依據。</span></span></p><p><span><span>如果是這樣，山西鄉村振興局需要回答的問題就是，這個系統和現在運行的民政部門低保系統是什麼關係？除非這個系統以後替代民政部門的現有系統，否則不就是疊牀架屋重複建設？要動態掌握低收入家庭的狀況，也就意味着不是一次性建完系統就完事，後續還要根據各家庭情況的變動而不斷更新數據。這個後續數據又不能任由低收入家庭自己填寫，否則不能保證真實性，大概率還是需要民政部門人員去核實。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231128/170116330431366700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>換言之，不管這個系統多麼智能，底層數據還是要民政等相關部門人員去採集。既然如此，現有的信息收集和反饋系統為什麼不能用呢？過去這麼多年扶貧積累下來的制度和信息收集渠道是都無效了嗎？這些疑問，還是需要山西省鄉村振興局多解釋幾句，而不是簡單以「</span></span><span><span>合法合規</span></span><span><span>」來作答。</span></span></p><p><span><span>類似招標不只是出現在山西，有媒體檢索發現，不少地方都出現了類似項目，少則幾十萬，多則數百萬。其中，</span></span><span><span>山西晉中市<span>左權</span>縣</span></span><span><span>也</span></span><span><span>招標了防返貧預警和幫扶管理系統建設項目，</span></span><span><span>當地一</span></span><span><span>公司以 179 萬元中標。</span></span><span><span>這就更加耐人尋味。看起來差不多功能的信息系統，山西省級部門招標一次花</span></span><span><span>859 萬</span></span><span><span>，省下面的縣又花</span></span><span><span>179 萬</span></span><span><span>。中標企業都不一樣，兩套系統數據很難直接共享。都是為了</span></span><span><span>防返貧預警</span></span><span><span>，花這麼多錢建這麼多系統，合理性在哪裏？</span></span></p><p><span><span>扶貧是利國利民的好事，防返貧也是各級政府的責任所在。只不過，錢得花在刀刃上。從常識來説，返貧的家庭最有動力去找政府幫扶，只要各級政府暢通信息渠道，他們都會主動聯繫，而不需要弄一個繁複的數據識別系統。當然，如果這些防止返貧監測信息系統還有別的什麼功能，那最好也向公眾解釋清楚。否則，這很像是以扶貧的名義亂花錢，在財政並不寬裕的大背景下，很讓人心疼。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 10:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10460369.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10460369.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首批疏解的 4 所高校雄安校區開工建設，34 家央企二三級子公司已落戶新區北京交通大學、北京科技大學、北京林業大學、中國地質大學（北京）4 所高校雄安校區全部開工...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>首批疏解到雄安新區的四所北京「雙一流」高校已開工建設。據中國雄安官網 2023 年 11 月 28 日消息，首批疏解的在京部委所屬高校雄安校區集中開工動員會在雄安新區召開，標誌着北京交通大學、北京科技大學、北京林業大學、中國地質大學（北京）等 4 所高校雄安校區全部開工建設。</span></span></p><p><span><span>此前在</span></span><span><span>2022 年 10 月，首都教育官微發佈消息稱，雄安新區把承接北京非首都功能疏解作為重大政治任務、擺在重要位置，着力推進高校、醫院等疏解項目落地。首批 4 所到雄安建立新校區的在京高校分別是：北京科技大學、北京交通大學、中國地質大學 (北京) 和北京林業大學。</span></span></p><p><span><span>據介紹，</span></span><span><span>4 所高校均為教育部直屬、「雙一流」建設高校，</span></span><span><span>其</span></span><span><span>雄安校區主要位於雄安新區起步區第五組團北部</span></span><span><span>。據河北</span></span><span><span>媒體 2023 年 3 月</span></span><span><span>報道，這四所進駐雄安新區的高校預計 2025 年完成一期工程，並於當年秋季對外招生，到 2035 年全部搬遷完畢。</span></span></p><p><span><span>四所高校「搬遷」引發廣泛關注。事實上，這些高校並非整體搬遷而是構建「一校兩區」發展新格局。</span></span><span><span>2023 年 4 月 2 日，中國地質大學（北京）、北京科技大學、北京交通大學同日</span></span><span><span>接連</span></span><span><span>發文</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>，北京校區和雄安校區將「一校兩區，協同發展」。北京林業大學也曾在 2022 年 5 月</span></span><span><span>發佈的</span></span><span><span>公開</span></span><span><span>聲明</span></span><span><span>中明確，雄安校區的建設將開啓一校兩區的新格局。</span></span></p><p><span><span>其中，北京科技大學在其微信公眾號發佈《一校兩區，協同發展，譜寫鑄就鋼鐵脊樑的新篇章！》的文章表示，學校堅持疏解與發展並重，推動北京校區與雄安校區協同佈局、協調發展，積極構建「一體兩翼、互為支撐」的事業發展新格局，堅定不移向建設世界一流大學目標邁進。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231128/170115002329828700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>北京林業大學黨委書記王洪元也在 2023 年 3 月份推動首批四所疏解高校協同創新座談會上發言時表示，四所高校遵循「兩高」目標融入雄安新區建設是「公轉」，圍繞「兩高」目標開展協同創新是「自轉」，要服務教育、科技、人才強省和基礎教育強省建設，促進文化交融，該校將發揮自身學科優勢，服務雄安率先創建「近零碳」城市。</span></span></p><p><span><span>此外</span></span><span><span>，</span></span><span><span>據中國雄安官網介紹，</span></span><span><span>11 月 20 日，首批疏解的在京部委所屬醫院——北京大學人民醫院雄安院區也已開工。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，在疏解北京非首都功能和高校辦學用地不足的雙重考慮下，越來越多的高校將目光投向雄安。</span></span></p><p><span><span>2017 年 4 月 22 日，</span></span><span><span><span><span><span><span>中國傳媒大學成立雄安新區發展研究院，並舉行首屆雄安新區發展研討會。該校雄安新區發展研究院首任院長由經管學部學部長兼文化發展研究院院長範周擔任</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span><span><span>據範周介紹，雄安新區研究院成立後，會成立特色小鎮、智慧城市、生態旅遊、公共管理、數字經濟、文化美學 6 個研究所，把區域經濟、社會管理、產業形態、公共管理和文化建設五個方面作為未來研究的主攻方向。</span></span></p><p><span><span>此外，據</span></span><span><span>中國雄安官網</span></span><span><span>2023 年 1 月 5 日報道，</span></span><span><span>北京信息科技大學黨委副書記、校長王永生一行來雄安新區考察調研。王永生表示，北京信息科技大學致力於建設信息特色鮮明的高水平大學，將深入貫徹落實重大國家戰略，服務京津冀協同發展需求，充分發揮新一代信息技術、智能製造及人才培養等領域優勢，不斷深化雙方合作，努力為新區建設發展貢獻更多力量。</span></span></p><p><span><span>10 月 15</span></span><span><span>日</span></span><span><span>，</span></span><span><span>據</span></span><span><span>中國雄安官網</span></span><span><span>介紹，</span></span><span><span>清華大學黨委書記、中國科學院院士邱勇一行也赴雄安新區調研，</span></span><span><span>並於</span></span><span><span>雄安新區管理委員會共同簽署項目合作協議，攜手推動校地合作協同創新，為雄安新區高標準高質量建設打造創新發展新引擎。</span></span></p><p><span><span>此外，據人民網報道，在 10 月 28 日雄安新區舉辦的「百所高校雄安行」活動上，為促進畢業生高質量就業創業，搭建高校與雄安新區企事業單位合作橋樑，包括北京大學、清華大學、中國人民大學、北京師範大學、復旦大學等 150 所高校與雄安新區簽署共建引才工作站合作意向書，23 個校企、校地產學研項目集中籤約。</span></span></p><p><span><span>2</span></span><span><span>017 年 4 月，中共中央、國務院決定建設河北雄安新區。按照黨中央、國務院決策部署，從 2021 年起，以在京部委所屬高校、醫院和央企總部為重點，分期分批推動相關非首都功能向雄安新區疏解。新華社 2022 年報道稱，目前雄安新區已進入承接北京非首都功能疏解和大規模開發建設同步推進階段。</span></span></p><p><span><span>河北省 2023 年政府工作報告</span></span><span><span>曾</span></span><span><span>指出，2022 年，雄安新區建設提速。中國星網、中國中化、中國華能總部開工建設，4 所高校和 2 家醫院選址落位，20 多家央企子公司註冊落地。2023 年，全面落實中央疏解清單，推動 4 家央企總部、4 所高校、2 所醫院加快建設，爭取 30 家央企二三級子公司落戶新區。</span></span></p><p><span><span>雄安新區改革發展局副局長曾晉瑩在 11 月 23 日雄安新區舉辦的承接北京非首都功能疏解工作進展情況新聞發佈會上表示，在承接引進央企二、三級子公司及創新業務板塊方面，新區設立以來，中央企業在雄安設立子企業及各類分支機構 200 多家。今年以來，新區承接引進央企二、三級子公司 34 家。在今年新增的央企二、三級子公司中，二級子公司 8 家，三級子公司 26 家，呈現質、量並進的良好局面。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10458622.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10458622.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[餘華英拐賣 11 名兒童案二審將擇期宣判，律師：希望維持死刑判決被拐賣者楊妞花説：「我希望二審能維持原判。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>備受關注的餘華英拐賣 11 名兒童案迎來二審。2023 年 11 月 28 日上午，貴州省高級人民法院開庭審理餘華英拐賣兒童案，經過兩個多小時的庭審，法庭宣佈休庭，被害人楊妞花的代理律師王文廣告訴界面新聞，法院將擇期宣判。</span></span></p><p><span><span>界面新聞瞭解到，庭審中，餘華英的律師出示了新證據，嘗試證明其在 2014 年之後沒有繼續犯罪。但</span></span><span><span>王文廣認為，一審的認定事實清楚，證據充分，「我們也希望二審能維持原判。」</span></span></p><p>此前的<span>9 月 18 日，貴陽市中級人民法院一審對被告人餘華英以拐賣兒童罪判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。被告人餘華英當庭表示上訴。</span></p><p><span><span>人販子餘華英是雲南省大理州鶴慶縣人，出生於 1963 年 12 月 29 日。1984 年，餘華英與重慶大足籍男子王某文結婚，後生下一女。1992 年，王某文涉嫌盜竊被抓後，餘華英開始外出打工，並結識了龔某良。兩人同居期間，餘華英產下一名男嬰。由於無撫養能力，兩人商定將孩子販賣至河北邯鄲，得到數千元報酬。由此，餘華英和龔某良開啓了長達 11 年的拐賣兒童犯罪之路。</span></span></p><p><span><span>此前據澎湃新聞報道，據檢方指控，從 1993 年到 1996 年，短短 3 年多的時間裏，餘華英和龔某良一共拐賣了來自多個家庭的 11 名兒童，其中有 3 對是姐弟或兄弟：1993 年 1 月，兩人在貴州遵義火車站附近將 6 歲的小 A 拐走；同年 8 月，兩人又在遵義將小 B 和小 C 兄弟倆拐走；1994 年，兩人在貴州省都勻市白子橋附近將小 D 拐走；1995 年 7 月，兩人在都勻市小圍寨附近將小 E 和小 F 兄弟倆拐走；1995 年冬，兩人來到貴陽，將 5 歲的楊妞花拐走；1996 年 7 月，兩人又回到都勻，在西園村小河邊將小 H 和小 I 姐弟倆拐走；同年 10 月，兩人在貴陽市東山仙人洞路口附近將小 J 拐走；隨後，兩人回到重慶大足，將小 K 拐走。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231014/1697271418662.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2000 年，餘華英曾因涉嫌拐賣兒童被抓。當時，餘華英被邯鄲市公安局刑事拘留兩個月後釋放。2004 年，她在雲南再次作案時被抓，後隱瞞了自己的真實身份，以假身份被判處有期徒刑 8 年。服刑期間，餘華英獲減刑 3 年。2009 年出獄後，餘華英返回重慶市南岸區居住。</span></span></p><p><span><span>2021 年，「女子被拐 21 年致雙親去世」一事引起廣泛關注。上述被拐 11 名兒童之一的楊妞花長大後通過短視頻尋親成功，遺憾的是，楊妞花的父母在其被拐後幾年，因承受不了失去女兒的打擊相繼去世。</span></span></p><p><span><span>楊妞花隨即報警，2022 年 6 月，貴陽市南明區警方抓獲餘華英，隨後，南明區檢察院以拐賣兒童罪對其提起公訴。</span></span><span><span>據上游新聞此前報道，楊妞花代理律師透露，檢方提供的量刑建議書顯示，被告人餘華英自願如實供述犯罪事實，對指控的犯罪沒有異議，接受刑事處罰，建議判處有期徒刑 14 年，並處罰金。</span></span></p><p><span><span>楊妞花對此不滿並追加起訴，申請將案件從南明區人民法院移交到有審理死刑案件權限的貴陽市中級人民法院審理，並追加 880 萬元民事賠償。此次二審，楊妞花告訴界面新聞，自己對民事賠償的訴求仍然不變，「她可以沒有，但是我們提的是我們的訴求，這裏面有我父母的死亡賠償金，有我的精神損失費。」楊妞花説，「我希望二審能維持原判。」</span></span></p><p><span>其實近些年，我國已經很少有拐賣人口罪犯被判處死刑，有研究表明，拐賣兒童罪在司法實踐中適用最多的刑罰仍然是有期徒刑。我國刑法第二百四十條規定，拐賣婦女兒童罪的起刑是 5 年以上 10 年以下；有拐賣 3 人以上、是集團首要分子、以出賣為目的盜竊嬰幼兒、造成被拐賣的婦女兒童或其親屬重傷或死亡等 8 種情形的，屬情節嚴重，可判處 10 年以上有期徒刑、無期徒刑；情節特別嚴重的，可以判處死刑。</span></p><p><span><span>那麼，法院在何種情況下仍然會判處人販子死刑？</span></span>北京德翔律師事務所主任安翔此前接受界面新聞採訪時曾介紹，從刑法對拐賣婦女兒童罪的規定來看，符合法律規定的 8 項情形，就可以在 10 年以上有期徒刑、無期徒刑直至死刑範圍內量刑。而具體到什麼情況下適用死刑，目前為止沒有明確的司法解釋，法官會參考法條所列舉的 8 項情形，根據犯罪人的行為在這 8 項情形當中的輕重程度來判定，也會結合當下的社會價值觀去綜合運用自由裁量權。</p><p><span><span>在餘華英拐賣兒童案中，安翔分析，未見到被告人餘華英有自首、立功等法定從寬情節，反而具有多次因拐賣兒童被抓的「慣犯」經歷。3 年期間被告人拐賣的兒童多達 11 名，其中有 3 對是姐弟或兄弟，2004 年被捕後，被告人甚至虛報姓名被判刑，可見其認罪悔罪態度差。從受害人楊妞花的表述來看，她父母的死亡跟餘華英拐賣行為有密切聯繫。綜上情節，餘華英已構成「罪行極其嚴重」。</span></span></p><p><span><span>「我國司法原則認為，判處一個人死刑意味着沒有辦法在法律上通過教育挽救的方式進行處置」，安翔認為，一審法官以拐賣兒童罪判處餘華英死刑沒有問題，體現了我國刑法的罪刑均衡原則以及司法對拐賣行為的打擊力度，對於二審結果將會持續關注。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10451681.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10451681.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2022 年中國婚齡性別比失衡仍較突出從《統計年鑑 2023》可以看出，15-44 歲年齡段的性別比普遍高於正常區間，且男性多於女性。這意味着，當前婚姻市場的擠壓現象仍...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>雖然中國總人口性別比已逐漸回落，但各省份和婚齡性別比仍有一些變化值得關注。</p><p>性別比指族羣中雄性（男性）對雌性（女性）的比率，人口學通常用每 100 名女性所對應的男性數來表示。性別比失衡直接對婚戀市場造成擠壓。</p><p>據 2020 年七普人口數據，全國人口性別比 104.8，性別比最高的是廣東，為 113.08，其次是海南，為 112.86，排第三的是西藏，為 110.32。31 省份中「女多男少」的有兩個，分別是遼寧和吉林，總人口性別比分別為 99.7 和 99.69。</p><p>從各省份看，受生育文化和經濟發展等因素影響，廣東和海南一直是性別比失衡較嚴重的省份，這一現象仍在持續。</p><p>《中國統計年鑑 2023》數據顯示，2022 年全國人口性別比為 104.43，總人口性別比最高的三個省份分別是海南，為 113.36，其次是廣東，為 111.55，排第三的是西藏，為 109.7。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231128/1701103483038.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2022 年，「女多男少」的省份增加到 4 個，分別是河北、遼寧、吉林和黑龍江，遼寧總人口性別比最低，為 97.25。這四個省份也是人口流出較多的省份。</p><p>2022 年 10 月，國家統計局發文指出，2021 年末，中國男性人口為 72311 萬人，佔 51.2%，女性人口為 68949 萬人，佔 48.8%，總人口性別比為 104.9，比 2012 年下降 0.2。從出生人口性別結構看，2021 年出生人口性別比為 108.3，比 2012 年降低 9.4，出生人口性別結構改善明顯。</p><p>但也有學者指出，總人口性別比並不能準確反映婚戀市場的變化，因而需引入「婚齡性別比」指標，即婚姻市場上適婚男女數量之比。國際上通常認為的正常婚齡性別比區間為 96-105。</p><p>不過，對於適婚男女人口的年齡界定，不同學者的觀點並不一致。中國人口與發展研究中心研究員劉中一曾撰文指出，傳統上，婚齡性別比主要以 20-30 歲婚姻旺盛期的男性和女性的比例來表示，但由於即使一個女性年齡超過普通生育年齡，也有生育的可能性，多數的研究者使用 15-44 歲的男性和女性人口來估算特定婚姻市場的婚齡性別比。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231128/170110350580436500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>按年齡和性別分人口數 (2022 年) 。圖表來自《中國統計年鑑 2023》</figcaption></figure><p>界面新聞注意到，從《統計年鑑 2023》2-8 表來看，15-44 歲年齡段的性別比普遍高於正常區間，且男性多於女性。該表格對不同年齡段的性別比分別做出統計，其中 15-19 歲的性別比為 115.77，20-24 歲為 113.52，25-29 歲為 111.36，30-34 歲為 107.5，35-39 歲為 105.54，40-44 歲為 105.14。</p><p>這意味着，當前婚姻市場的擠壓現象仍較為突出。</p><p>但劉中一也指出，在婚姻市場的實際行動中，人們最有可能使用可感知的婚配對象數據來調整自己的婚姻態度，而不是以往研究所使用的當期序列人口的婚齡性別比。因為婚姻市場中的擇偶過程畢竟不像商品市場，生命中可能的伴侶候選人也不可能同步進場，只能在特定的人生階段中出現有限的人選。</p><p>在擇偶過程中，個體感知到的周圍符合自己擇偶標準的婚配對象數量就起到了很大的作用。自我感知距離男性婚配困難的年齡段越近，對婚齡性別比的失衡感知越明顯，也越可能降低擇偶標準，擇偶的動機就越傾向於實現周圍人羣的期望，而不是自己對美滿婚姻的期望。</p><p>出生人口性別比在很大程度上決定了婚齡性別比和總人口性別比。現有統計數據顯示，中國性別比超出正常區間始於 1982 年，當年出生人口性別比為 108.47，之後一路升高。1994 年以來，出生人口性別比始終在 115 以上，2004 年達到最高峯 121.2，其中，一些省份還長期維持在 130。</p><p>「重男輕女」被長期認為是性別比失衡的主要原因，但越來越多人口學專家認為，性別偏好、胎兒性別選擇和生育政策對數量的限制，三者共同造成了這一現實。</p><p>國家層面意識到性別比失衡將帶來嚴重社會問題，採取了包括宣傳「生男生女都一樣」、打擊「雙非」（即「非醫學需要的胎兒性別鑑定和選擇性別的人工終止妊娠行為」）等手段治理性別比失衡。</p><p>2002 年 11 月，原國家計生委、原衞生部、原國家藥監局共同發佈《關於禁止非醫學需要的胎兒性別鑑定和選擇性別的人工終止妊娠（「兩非」）的規定》，對胎兒性別鑑定予以明確禁止，治理性別比失衡的戰役正式拉開。這項工作持續至今。</p><p>經過連續多年的綜合治理，從 2009 年開始，我國出生人口性別比出現拐點，此後逐年下降。據國家統計局公佈的數據，2014 年性別比降為 115.88，較 2013 年下降了 1.72 個點，是 6 年來下降幅度最大的一年。</p><p>也有人口學專家指出，2014 年性別比大幅下降的原因，得益於 2013 年年底「單獨二孩」政策（夫妻雙方一方為獨生子女的家庭，可生育第二個子女）的實施，寬鬆的生育政策有助於緩解出生人口性別比失衡。</p><p>《中國統計年鑑 2022》披露的分年齡段人口的性別比數據，也印證了這一趨勢。來自 2021 年人口抽樣調查的結果顯示，10-14 歲、5-9 歲、0-4 歲人口的出生人口性別比分別為 114.86、112.96、110.37，呈顯著走低趨勢。這三個年齡段人口對應的出生時間，與人口政策從獨生子女時代到「單獨二孩」「全面二孩」，再到三孩政策放開的過程基本一致。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 01:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10455924.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10455924.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 央行發佈《2023 年第三季度中國貨幣政策執行報告》；鴻海擬斥資近 500 億新台幣在印度建廠《深圳市促進新能源汽車和智能網聯汽車產業高質量發展的若干措...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>央行發佈《2023 年第三季度中國貨幣政策執行報告》</h3><p>11 月 27 日，央行發佈《2023 年第三季度中國貨幣政策執行報告》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10454790.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>《深圳市促進新能源汽車和智能網聯汽車產業高質量發展的若干措施》印發</h3><p>據「深圳發佈」微信公眾號消息，深圳市工業和信息化局等 8 部門聯合發佈《深圳市促進新能源汽車和智能網聯汽車產業高質量發展的若干措施》。其中提出，打造高質量發展企業梯隊。針對具備核心競爭力的新能源乘用車及商用車企業、系統解決方案企業及零部件企業，重點推動其製造、研發、採購、結算等業務總部落戶，對符合條件的企業予以資金補貼、用地用房保障、人才獎勵等多維度政策支持。依託新能源汽車產業基金加強實業與產業資本聯動，支持設立國內外整車龍頭與解決方案、核心零部件企業的合資實體，探索開展新型汽車聯合生產製造模式。鼓勵在關鍵核心領域培育專精特新「小巨人」企業、專精特新中小企業、製造業單項冠軍企業，按規定予以支持。</p><h3>江淮汽車：公司未收到華為共同投資邀請，且未參與投資及資本合作相關事項</h3><p>江淮汽車 11 月 27 日公告，公司於 2023 年 11 月 27 日在公司官網發佈了《聲明》，現就相關事項進一步説明如下：2019 年，公司與華為開展戰略合作，但目前未存在實質性進展，故前期未進行相關信息披露。此外，公司未收到華為共同投資邀請，且未參與投資及資本合作相關事項。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>珠海萬達商管向投資人徵求意見，有意將上市時間最晚推遲至 2026 年</h3><p>據澎湃新聞，11 月 27 日消息，從知情人士處獲悉，珠海萬達商管有意將其在香港的上市時間最長推遲至 2026 年，目前正在和投資方進行商討。一名知情人士表示，目前其所在的投資方對於這一方案是不太接受的，因為時間推遲得太久，按照目前的環境來看，無法預知未來的情況，當中變化性太大。另一家手持萬達美元債的私募機構則對澎湃新聞表示，他們不同意該方案，原因是延期時間太久，資金成本也很高。「如果説延遲到 2024 年可能還會考慮一下，直接延到 2026 年的方案我們是不會接受的」。但目前該提議也僅是初步提議，珠海萬達商管並未和任何一家投資方簽署任何協議。</p><h3>鴻海擬斥資近 500 億新台幣在印度建廠，外界推測為擴增 iPhone 產能</h3><p>11 月 27 日，鴻海代印度子公司 Foxconn Hon Hai Technology India Mega Development Private Limited 公告，以自地委建廠房，預計參與投入金額約 499.63 億元新台幣（約合 113 億元人民幣）。另據台灣《經濟日報》消息，外界推測，此舉可能是為擴增在印度的 iPhone 產能。</p><h3>鬥魚迴應部分應用商店 APP 無法下載：未接到下架通知，正在排查原因</h3><p>11 月 27 日晚，鬥魚迴應媒體報道鬥魚 APP 在部分應用商店無法下載的消息稱，目前未接收到下架通知，正在排查原因。此前有媒體報道，在華為應用商店，鬥魚 APP 無法下載，顯示原因為「由於開發者原因，暫不提供下載」，在小米應用商店，鬥魚 APP 也顯示「維護中」。</p><h3>美股收評：三大指數集體收跌，熱門科技股漲跌不一，英偉達漲 1%</h3><p>當地時間 11 月 27 日，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.16%，納指跌 0.07%，標普 500 指數跌 0.2%，熱門科技股漲跌不一，英偉達漲 1%，Meta 跌超 1%。貴金屬、金屬加工、郵輪板塊漲幅居前，Vista 黃金漲超 9%，MAG Silver 漲超 3%，紐柯鋼鐵、巴西國民鋼鐵公司漲超 2%，皇家加勒比郵輪漲近 2%。鋰電池、鐵路、醫藥零售板塊跌幅居前，美國雅保跌超 6%，南方銅業跌超 4%，智利礦業化工、CSX 運輸、加拿大國家鐵礦跌超 2%，禮來、阿斯利康、諾和諾德跌超 1%。iRobot 收跌近 17%，創 2021 年 1 月份以來最差單日表現，歐盟警告亞馬遜併購 iRobot 的交易恐怕有損市場競爭。</p><h3>卡塔爾外交部：哈馬斯與以色列同意將臨時停火協議延長 2 天</h3><p>據央視新聞，當地時間 27 日，卡塔爾外交部發言人安薩裏宣佈，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）和以色列同意將之前達成的臨時停火協議延長兩天。另據半島電視台援引哈馬斯方面的表態稱，加沙地帶臨時停火協議已確認將延長兩天，停火條件與之前的相同。當地時間 11 月 24 日上午 7 時（北京時間 13 時），哈馬斯和以色列在加沙地帶的停火協議正式生效，停火為期 4 天。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 23:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10455903.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10455903.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為減稅政策籌集資金，新西蘭新政府廢除全球最嚴禁煙法除提供稅收減免外，新政府承諾在兩年內再培訓 500 名警察提供安全保障，還要將央行從保持低通脹和高就業的雙...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 27 日，新西蘭新一屆政府正式宣誓就職。新任總理拉克森（Christopher Luxon）宣佈新一屆政府將着手重建新西蘭經濟，特別提到了提供稅收減免政策來增加國民收入。</p><p>新任財政部長威利斯（Nicola Willis）上週末表示將在 2024 年 3 月前廢除該國於 2022 年通過的禁煙法案，同時將煙草銷售收入用於國家的減稅補貼。</p><p>新西蘭新一屆政府由三個黨派共同組建。在 10 月 14 日議會選舉之後，國家黨選擇與行動黨和優先黨聯合組建政府。三黨商議之後決定由國家黨領導人拉克森擔任總理，行動黨領導人戴維·西摩和優先黨領導人溫斯頓·彼得斯在本屆議會三年任期中分別擔任一年半的副總理。</p><p>新西蘭是世界上第一個實行逐年提高法定吸煙年齡以實現國家去煙草化的國家。2022 年，新西蘭通過禁煙立法，規定任何人不得向 2009 年 1 月 1 日及之後出生的人士出售煙草。</p><p>時任衞生部副部長 Ayesha Verrall 在禁煙法律通過時表示，禁煙法將使成千上萬的人將活得更長久、更健康，衞生系統將因不再需要治療吸煙引起的心臟病、中風、截肢等疾病而獲益 50 億美元。</p><p>此外，政府還採取一系列輔助措施以期到 2025 年實現「無煙」國家的目標，將吸煙率控制在 5% 以下。這些措施包括降低煙草產品中合法尼古丁的含量，減少可以合法銷售香煙的商店，對戒煙癮服務增加資助等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231127/170106904341141300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為按時實現「無煙」國家的目標，衞生部已經開始實施部分禁煙計劃，例如將全國煙草銷售網點的數量從 6000 個減少到了 600 個。<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/04/vaping-and-de-nicotinisation-what-uk-can-learn-from-new-zealands-smoking-crackdown" target="_blank">數據</a>顯示，政府禁煙措施成功減少了當地的煙民數量，煙民比例下降最顯著的是 18 歲至 24 歲的人羣，從 2006 年的 25% 下降到了 2023 年的 8.2%。</p><p>然而，由於當時該政策沒有對電子煙的使用作出限制，使用電子煙的<a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-66448563" target="_blank">人數</a>大幅增加，在青少年中更是如此。根據去年發佈的數據，2019 年至 2021 年，新西蘭經常使用電子煙的青少年人數增加了兩倍。</p><p>政府則為電子煙辯護，認為電子煙可以幫助煙民戒煙。但由於使用電子煙的青少年人數大幅增加，政府出台了相關政策對青少年電子煙的使用作出限制，例如禁止銷售大部分一次性電子煙，不允許在學校 300 米以內開設新的電子煙商店等。</p><p>由於煙草的吸食在全球範圍內引起死亡和疾病，聯合國於 1987 年設立了世界無煙日。包括法國、俄羅斯和英國在內的許多國家都制定了全國範圍內的禁煙令。今年 10 月，英國首相蘇納克宣佈了與新西蘭政府類似的禁煙法案，稱也要逐年提高禁煙年齡，禁止 2009 年之後出生的人羣購買香煙。</p><p>對於新西蘭新一屆政府來説，目前的優先事項在於籌集減稅所需資金。優先黨拒絕了國家黨讓外國買家重返新西蘭房地產市場的提議之後，國家黨必須尋找新的資金來源為稅收減免政策提供資金。</p><p>國家黨承諾為新西蘭提供更多公共服務的同時，為新西蘭人提供稅收減免來緩解生活成本危機。上屆工黨政府執政時期，受新冠疫情和自然災害的影響，新西蘭 GDP 在去年第四季度和今年第一季度出現連續萎縮，經濟陷入衰退。食品價格大幅上漲，家庭支出居高不下。</p><p>然而，禁煙政策的廢除引起了公共衞生專家的不滿，新西蘭政府稱將通過出台其他政策來降低本國吸煙率。非政府組織新西蘭健康聯盟主席麗莎·特·莫倫加表示如果無煙法能繼續實施，會在未來 20 年內為新西蘭節省 13 億美元的衞生系統成本，同時將女性死亡率降低 22%，男性死亡率降低 9%。這次禁煙政策的廢除可能對煙草行業來説是一場巨大的勝利，但對公眾健康來説是非常嚴重的損失。</p><p>除提供稅收減免外，新一屆政府還承諾在兩年內再培訓 500 名警察為新西蘭人提供安全保障，還要將央行從保持低通脹和高就業的雙重要求中解放出來，允許其專注於保持低通脹。</p><p>外交政策方面，現任總理拉克森在選舉過程中展現出了友好的對華態度，希望與中國在貿易方面加強合作。他肯定了中國的「一帶一路」倡議，提出想要與中國合作共同建設一項耗資 146 億美元的公路項目。他認為西方所提出的「債務陷阱」有失偏頗，與中國的合作可以為新西蘭現代化交通系統和經濟快速增長鋪平道路。</p><p>優先黨領導人、新任外交部長彼得斯表示，新西蘭對中國農產品依賴程度很高，預計對華政策不會發生任何變化。作為五眼聯盟的成員國之一，新西蘭需要與美國保持親密的聯繫，同時，又要尋求獨立自主的地位以謀求本國的發展。預計盧克森上台之後與中國的各項合作也需要符合新西蘭一貫的平衡政策。</p><p>五眼聯盟起源於二戰時期，是由英國、美國、澳大利亞、加拿大和新西蘭組成的情報分享組織，曾多次企圖在軍事、經濟和外交上壓制中國。不同於其他四個國家，新西蘭一直秉承中立的態度，對華友好，尋求與中國在經濟方面的合作。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 13:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10452842.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10452842.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以停火或將延長，紅海船隻再遇襲後美軍出手「中央公園」號在離開蘇伊士運河向紅海南部行駛時就關閉了船舶自動識別系統，但依然成為被劫持目標。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>11 月 27 日是以色列與哈馬斯四天臨時停火的最後一天。隨着哈馬斯有意釋放更多人質，停火或得以延期。以色列內閣正在就是否延期進行商討。</p><p>在巴以考慮延長停火之時，也門胡塞武裝繼續在紅海南部對與以色列有關的船隻發起行動。一艘與以色列商人有關的化學品船在亞丁灣附近被劫持，美國海軍隨後出動。</p><p>這也是半個月以來，紅海船隻第二次遭到襲擊。此前諮詢公司警告，紅海、亞丁灣和曼德海峽國際航運受阻的風險正在上升。</p><h3>停火要延長？</h3><p>以色列與哈馬斯從上週五開始執行為期四天的臨時停火。根據協議，哈馬斯將在四天內釋放 50 名被關押在加沙地帶的女性和兒童人質。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170107174339978100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作為交換，以色列將釋放 150 名巴勒斯坦女性囚犯和青少年，並允許更大規模的人道主義救援物資進入加沙，包括加沙地帶急需的燃料。在協議的第二階段，如果哈馬斯每天再釋放 10 名人質，停火將隨之延期一天。</p><p>11 月 26 日，<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-26-2023-556b251fadc25a234a499e957edd218d" target="_blank">哈馬斯釋放了 17 名人質</a>，包括 13 名以色列公民和雙重國籍公民、三名泰國公民和一名俄羅斯公民。</p><p>獲釋的雙重國籍人士中有一名 4 歲女童，女童擁有以色列和美國雙國籍，女童的父母在哈馬斯 10 月 7 日對以色列的突襲中遇害。當天獲釋年齡最小的人質年僅 3 歲，該女童為以色列公民，與其母親和哥哥一同獲釋，女童的父親仍被哈馬斯扣押。</p><p>以色列當天則釋放了<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hamas-releases-israeli-thai-hostages-under-temporary-truce-2023-11-26/" target="_blank">39 名巴勒斯坦囚犯</a>，包括六名女性和 33 名青少年。獲釋的巴勒斯坦青少年年齡在 15 歲到 19 歲之間，此前因擾亂公共秩序、破壞公共設施、威脅以色列官員安全等罪名被捕入獄。</p><p>從上週五到週日，哈馬斯共釋放了 58 名人質，週一還計劃釋放 11 人。據<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-26-2023-556b251fadc25a234a499e957edd218d" target="_blank">美國媒體報道</a>，大部分人質健康狀況正常。部分家屬透露，人質被關押期間三餐不規律、生活條件惡劣。哈馬斯已經發表聲明，尋求將四天的停火延期。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-26/four-year-old-american-girl-is-among-hostages-released-from-gaza?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">美國總統拜登</a>對停火延期表示了支持，爭取讓更多人質獲釋。據美國方面統計，目前還有 10 名美國公民和持有美國綠卡的人質被扣在加沙。</p><p>負責斡旋停火的卡塔爾官員明確，對以色列而言，延長停火的前提是哈馬斯能釋放更多人質。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/2f684109-ec6f-4db2-9304-ef620b2e46d2" target="_blank">卡塔爾首相兼外交大臣穆罕默德</a>（Sheikh Mohammed bin Abdulrahman al-Thani）指出，被扣在加沙的人質中，有超過 40 人不是被哈馬斯劫持，而是被加沙地帶的其他武裝關押。</p><p>如果哈馬斯能找到這些人質、確保相關人質獲釋，則停火有很大可能將延期。穆罕默德透露，以色列向哈馬斯提供了尋求獲釋的人質名單，其中有 90 多名女性和兒童。在 10 月 7 日的突襲中，有約 240 名人質被帶入加沙，包括以色列士兵。</p><p>在人質釋放問題上，哈馬斯正在與加沙地帶的另一支武裝巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織合作。穆罕默德表示，如果有證據顯示哈馬斯能讓更多女性和兒童獲勝，以色列將願意延長臨時停火，「但不會有超過這之外的」。</p><p>以色列戰時內閣正在對是否延長臨時停火進行磋商，<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-26-2023-556b251fadc25a234a499e957edd218d" target="_blank">總理內塔尼亞胡</a>週日還前往加沙北部視察以軍。他重申，在臨時停火結束後以色列將繼續戰鬥，直到清除哈馬斯。</p><p>本輪巴以衝突已經造成加沙地帶 1.3 萬人喪生。臨時停火執行後，以色列與哈馬斯停止了大部分行動，但依然有零星交火。週日，巴勒斯坦紅新月會指責以色列在加沙中部開火造成一名平民喪生一名平民受傷。</p><p>聯合國則得以加大對加沙的救援物資運輸，一天能向加沙運入 160 車到 200 車食品、藥品、飲用水等必需物資，燃料也得以首次進入加沙。週日，50 車救援物資在經以色列檢查後成功進入加沙北部地區。停火前，以色列對加沙北部展開了地面進攻。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/immense-relief-un-deliveries-northern-gaza-ramp-up-2023-11-26/" target="_blank">聯合國官員把過去三天</a>的救援物資運輸稱為一個多月以來的最大批量運輸，但同時也指出目前的物資運入對加沙地帶的百萬居民只是杯水車薪。加沙地帶有 230 萬人口，本輪巴以衝突已經導致三分之二居民流離失所。</p><p>中東<span><span>國家領導人</span>則</span>希望藉助臨時停火的機會，敦促美國加大向以色列施壓。卡塔爾首相兼外交大臣穆罕默德警告，以色列在加沙的軍事行動無法真正消滅哈馬斯，反而會導致一代阿拉伯年輕人激進化，為極端主義提供彈藥。</p><p>他同時也指責西方國家在本輪巴以衝突中搞雙標：只譴責哈馬斯對以色列平民的襲擊，不譴責以色列造成的巴勒斯坦平民死傷。</p><p>在美國國內，國務院、國際開發署等政府機構僱員已經對美國在本輪巴以衝突中的態度提出異議。據《<a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2023/11/26/biden-white-house-divisions-israel-gaza/" target="_blank">華盛頓郵報</a>》最新爆料，白宮 20 多名工作人員要求與拜登的主要顧問會面，討論美國政府準備採取什麼樣的策略減少加沙的平民死傷。</p><p>有官員指出，本輪巴以衝突已經成為拜登執政三年來，造成白宮內部最分裂的外交政策問題。本週，美國國務卿布林肯將再次訪問以色列，為本輪巴以衝突以來的第四次訪問。</p><h3>紅海船隻再遇襲</h3><p>本輪巴以衝突開始後，為策應哈馬斯，黎巴嫩真主黨和也門胡塞武裝都針對以色列目標發動了襲擊。向以色列發射的導彈和無人機被攔截後，胡塞武裝宣佈紅海地區的以色列船隻將成為新打擊目標。</p><p>11 月 19 日，隸屬英國公司、由日本公司運營的汽車運輸船「銀河領袖」號遭胡塞武裝劫持，該船所有權與一名以色列富豪有關。「銀河領袖」號及其 25 名船員被帶回也門，但被劫持時船上沒有裝載貨物。</p><p>上週五，懸掛馬耳他國旗、名為 CMA CGM Symi 的集裝箱船在印度洋遭到無人機爆炸襲擊。集裝箱船在爆炸中受損，但沒有船員受傷。該船的所有權與另一名以色列富豪有關。</p><p>到上週日，<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/nov/26/attackers-seize-another-israeli-linked-ship-yemen-coast" target="_blank">懸掛利比裏亞國旗的化學品運輸船</a>「中央公園」號在也門以南的亞丁灣附近海域遭劫持。「中央公園」號所屬公司為以色列富豪奧弗（Eyal Ofer）旗下公司。</p><p>出於謹慎，「中央公園」號在離開蘇伊士運河向紅海南部行駛時就關閉了船舶自動識別系統，但依然成為被劫持目標。劫持發生前，英國海軍下屬的海上安全組織英國海洋貿易署警告相關海域出現了兩架直升機，機上共有八名穿軍裝的人員。</p><p>被襲擊者登船前，「中央公園」號發出求救信號，信號被附近的美國海軍接收。<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/26/world/middleeast/pirates-central-park-aden-navy.html" target="_blank">美國中央司令部</a>週一發表聲明宣佈，當時美國海軍梅森號驅逐艦和其他艦船正在索馬里海岸執行打擊海盜的任務。</p><p>收到求救信號後，梅森號和其他艦船前往事發地，要求武裝分子釋放「中央公園」號。隨後五名武裝分子從「中央公園」號撤離並乘小船逃離現場。梅森號展開追擊，最終五名武裝分子投降。</p><p>美軍沒有透露武裝分子的身份，也門政府則指責胡塞武<span><span>裝發</span></span>動襲擊。「中央公園」號獲釋後不久，<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-yemen-ship-attack-526842504dc9f6bb7ca6e1d5104f77a3" target="_blank">胡塞武裝控制的也門地帶</a>發出兩枚導彈，導彈落在梅森號附近。</p><p>本輪巴以衝突後，美軍駐敍利亞和伊拉克基地頻繁遭到親伊朗武裝導彈和無人機攻擊。胡塞武裝近期在紅海的活躍為美軍的海上行動增加了新的風險。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/170107331166093300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國能源信息署</figcaption></figure><p>也門扼守着紅海南部門戶曼德海峽。曼德海峽位於也門和東非國家吉布提之間，最窄處僅 20 公里寬，是連接紅海與阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>在紅海航行的船隻經曼德海峽駛入亞丁灣後進入阿拉伯海，每天有超過 1.7 萬艘船隻通過曼德海峽。該通道也是石油運輸要道，美國能源信息署數據顯示每天平均有 620 萬桶原油和石油產品經曼德海峽運輸。</p><p>風險公司 Verisk Maplecroft 中東北非地區的首席分析師 Torbjorn Soltvedt 此前警告，紅海、亞丁灣和曼德海峽國際航運受阻的風險正在上升。由於缺乏可替代航線，如果航運公司出於安全考慮選擇繞開曼德海峽，將大幅推高航運成本。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10453442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10453442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[細化法規，調動市場： 歐盟、中國和巴西如何攜手打造可持續的全球糧食系統？從中國、歐盟和巴西之間的軟商品貿易入手遏制毀林將是一個關鍵的切入點，具有變革行...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>朱春全，世界經濟論壇自然倡議大中華區總負責人</p><p>王思雨，世界經濟論壇自然倡議傳播與項目主管</p><p>張媛，世界經濟論壇熱帶雨林聯盟大中華區主管</p></blockquote><p><span>2023</span>年聯合國氣候變化大會召開在即，毀林問題仍應是核心議題之一<span>——</span>而非僅就逐步淘汰化石燃料、增加可再生能源產量和提高能源利用效率展開爭論。</p><p><span>145</span>個國家簽署了<span>COP26</span>期間發佈的《<a href="https://www.nrdc.org/bio/jennifer-skene/glasgow-forests-declaration-success-hinges-northern-accountability"><span>格拉斯哥領導人森林和土地利用宣言</span></a>》，至今已有兩年。然而，這一全球願景的前景並不樂觀。根據《<a href="https://www.forestdeclaration.org/resources/forest-declaration-assessment-2023"><span>2023</span><span>年森林宣言評估</span></a>》，<span>2022</span>年全球毀林總面積達到<span>660</span>萬公頃，比完成<span>2030</span>年消除毀林目標所需的面積高出<span>21%</span>。</p><p>實現毀林與大宗農林商品貿易的脫鈎的確十分複雜<span>——</span>價值鏈上的利益相關方差異巨大，對一些核心問題的理解各不相同，有時甚至相互衝突，除了複雜的小農生計問題之外，還有糧食安全、貿易政策、供應鏈安全和地緣政治緊張局勢等。</p><p>儘管如此，今年<span>8</span>月巴西的毀林速率與去年同期相比下降了<span><a href="https://www.bbc.com/news/world-latin-america-66706056"><span>66.1%</span></a></span>。這也表明，如果有合作和決心，全球遏制毀林的速度可能比我們想象的要快得多。</p><p>如何找到突破口，提升決心，加速行動，打造一個零毀林的全球糧食系統？</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/17010683658126300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><strong>為何關注中國、歐盟和巴西的合作？</strong></span></p><p>巴西是農產品的主要生產國和國際市場的供應國，滿足了供養全球大量人口的需求。這和巴西不斷努力開發作物和飼料品種、提高產量和生產力具有密不可分的聯繫。目前，全世界<span><a href="https://www.ers.usda.gov/amber-waves/2022/september/brazil-s-momentum-as-a-global-agricultural-supplier-faces-headwinds/"><span>50%</span></a></span>以上的大豆消費都來自於巴西。</p><p>歐盟和中國是巴西農業產業發展最重要的兩個貿易夥伴。歐盟是巴西咖啡出口的主要目的地，是巴西大豆、油棕及其衍生品的第二大目的地，也是巴西牛肉、木材及其加工產品、可可和橡膠的第三大目的地。據估計，在<span>2022</span>年，《歐盟零毀林法案》中所涵蓋產品的出口額達到<span><a href="https://bit.ly/48hN4wU"><span>175</span><span>億美元</span></a></span>。轉觀中國，<span>2022</span>年，中國進口了<span>5439</span>萬噸來自巴西的大豆，牛肉來自巴西的進口量佔中國進口總量的<span>50%</span>以上。同時，考慮到中美關係和《歐盟零毀林法案》的影響，巴西和中國之間的貿易值得更多關注和分析。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170106810891725500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;&nbsp;</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170106812462584300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從這個角度來看，從中國、歐盟和巴西之間的軟商品貿易入手遏制毀林將是一個關鍵的切入點，具有變革行業、穩定軟商品供應鏈、減緩巴西毀林問題的潛力。</p><p><span><strong>構建共識，細化法規</strong></span></p><p>近年來，主要的生產市場和需求市場都在努力遏制毀林行為，或通過更嚴格的貿易要求，或通過更可持續的財政激勵措施，或通過更好的信息披露和監測系統<span>……</span>然而，這些分散的進程之間亟需協同增效。</p><p><span>2023</span>年<span>6</span>月，多輪協商下制定的《歐盟零毀林法案》終於出台。該法規旨在禁止在歐盟進口和交易來自<span>2020</span>年<span>12</span>月<span>31</span>日之後毀林地區的生產的幾項產品：牛肉、大豆、油棕、咖啡、可可、木材和橡膠。</p><p>雖然這項法規也許<a href="https://news.mongabay.com/2023/04/eu-parliament-passes-historic-law-forcing-companies-to-track-deforestation/"><span>對於原住民和野生動物</span></a>來説是個好消息，但如果不與生產這些商品的熱帶森林國家的相關行動保持一致，其效果將是有限的。必須建立一個具有包容性和多樣性的國際合作機制，使生產國和消費國之間能夠開展對話、達成共識並採取集體行動。當務之急之一便是確定和劃分《歐盟零毀林法案》中不同地區的風險等級。考慮到生產國內部不同地區之間的巨大差異，歐盟不僅需要研究不同國家的高風險和低風險分類，還需要認識到一個國家內部也可能存在高風險和低風險地區的區別。<span>&nbsp;</span></p><p>在建立可持續的農林商品供應鏈方面存在巨大的國際合作空間。<a href="https://www.soybeansandcorn.com/articles/9643/?page=1&amp;"><span>巴西的</span><span>Plano Safra 2023/24</span><span>（《</span><span>2023/24</span><span>豐收計劃》）</span></a>強調改造退化草場，打造作物<span>-</span>畜牧<span>-</span>森林綜合系統。通過退牧還耕實現森林保護和保障生產的協調。這一機制需要大量投資，中國和歐盟可在其中發揮重要作用。<span><span>&nbsp;</span></span></p><p><span><strong>動員資本市場，重塑產品市場</strong></span></p><p>私營部門，尤其是大型貿易商，在遏制軟商品驅動的毀林方面發揮着關鍵作用。在這個複雜的供應鏈中，貿易商處於與上游生產者包括小農和下游消費品企業交易的中心位置。在大豆進口方面，邦吉（<span>Bunge</span>）、嘉吉（<span>Cargill</span>）、中糧國際（<span>COFCO International</span>）、路易達孚（<span>Louis Dreyfus</span>）和豐益（<span>Wilmar</span>）共佔進入中國市場的大豆供應量的<span>80%</span>以上。為了充分發揮私營部門的力量，世界經濟論壇熱帶雨林聯盟發起了中國綠色價值鏈工作組，鼓勵進入中國市場的企業做出零毀林承諾，加強供應鏈管理。</p><p>在動員企業的過程中，資本是一個很好的槓桿。投資機構可以要求被投企業做出相關承諾、提供信息、提升企業的信心與就緒度。例如，英國勵正集團要求其在高風險領域的<span>700</span>多家被投企業做出零毀林承諾，公開披露如何管理毀林風險並對供應商進行追溯，否則將有撤資的可能。</p><p><span>實際上，企業承諾採購零毀林的軟商品是一個戰略性的決策和選擇，並不一定意味着效益上的讓步。</span>數據顯示，實現零毀林的飛躍在操作上並不像慣常想象的那樣複雜，在成本上也是可以接受的。根據巴西的大豆產量可計算得出，在高毀林風險的地區生產 1 噸大豆，平均需要砍伐<span>0.32</span>公頃的熱帶雨林或將其轉為農業用途。數據顯示巴西在<span>2021</span>和<span>2022</span>年分別損失了<span>299</span>萬公頃和<span>331</span>萬公頃的樹木植被，其中平均<span>18%</span>由油料作物造成；計算得出，油籽生產導致的林木覆蓋面積損失總計為<span>113.4</span>萬公頃。也就是説，以<span>2020</span>年<span>12</span>月<span>31</span>日為截止日期，巴西生產的<span>354</span>萬噸大豆與毀林有關。這僅佔不到中國進口總量的<span>6%</span>。從此角度來看，進口企業還有相當大的迴旋餘地。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/170106815015910800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年<span>4</span>月，蒙牛集團成為中國第一家承諾在<span>2030</span>年前完全實現零毀林與土地轉換的供應鏈的乳製品公司。<span>11</span>月的中國國際進口博覽會期間，蒙牛旗下現代牧業同中糧國際簽訂合作備忘錄，就採購<span>「</span>零毀林<span>」</span>巴西大豆達成合作協議，這是中國第一筆明確<span>「</span>零毀林和零植被破壞<span>」</span>條款的巴西大豆訂單。這筆大豆訂單具有里程碑意義，向全球大宗商品市場釋放了中國積極的市場信號。<span>&nbsp;</span></p><p>要全面遏制毀林，需要供應鏈上的所有企業、所有國家政府部門同時控制國內外的毀林和土地退化。通過細化相關法規、動員私營部門，實現一個真正的全球森林保護願景，在<span> 2030 </span>年之前應對氣候和生物多樣性危機。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10451440.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10451440.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世界經濟論壇]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 八部門提出支持民營經濟 25 條具體舉措；1-10 月全國規模以上工業企業利潤下降 7.8% 滬深兩市今日成交額合計 8288 億元，賽力斯成交額居首；滬綠牌將停發？...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央政治局召開會議，<span>習近平</span>主持</h3><p>據新華社消息，中共中央政治局 11 月 27 日召開會議，審議《關於進一步推動長江經濟帶高質量發展若干政策措施的意見》《中國共產黨領導外事工作條例》。中共中央總書記<span>習近平</span>主持會議。<a href="https://m.jiemian.com/article/10452704.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>王毅將主持聯合國安理會巴以問題高級別會議</h3><p>11 月 27 日，據外交部網站，外交部發言人汪文斌宣佈：</p><p>中國作為聯合國安理會本月輪值主席國，將於 11 月 29 日舉行安理會巴以問題高級別會議，中共中央政治局委員、外交部長王毅將赴紐約主持安理會會議。<a href="https://m.jiemian.com/article/10452787.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國人民銀行等八部門聯合印發《關於強化金融支持舉措，助力民營經濟發展壯大的通知》</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>為深入貫徹黨的二十大精神和中央金融工作會議要求，全面落實《中共中央，國務院關於促進民營經濟發展壯大的意見》，堅持「兩個毫不動搖」，引導金融機構樹立「一視同仁」理念，持續加強民營企業金融服務，近日，中國人民銀行、金融監管總局、中國證監會、國家外匯局、國家發展改革委、工業和信息化部、財政部、全國工商聯等八部門聯合印發《關於強化金融支持舉措，助力民營經濟發展壯大的通知》（以下簡稱《通知》），提出支持民營經濟的 25 條具體舉措</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10450806.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家統計局：1-10 月份全國規模以上工業企業利潤下降 7.8%</h3><p>11 月 27 日，國家統計局網站消息，1-10 月份，全國規模以上工業企業實現利潤總額 61154.2 億元，同比下降 7.8%，降幅比 1-9 月份收窄 1.2 個百分點。1-10 月份，規模以上工業企業中，國有控股企業實現利潤總額 20310.6 億元，同比下降 9.9%；股份制企業實現利潤總額 44908.3 億元，下降 7.0%；外商及港澳台商投資企業實現利潤總額 14431.3 億元，下降 10.2%；私營企業實現利潤總額 16851.4 億元，下降 1.9%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10450545.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>滬深兩市今日成交額合計 8288 億元，賽力斯成交額居首</h3><p>11 月 27 日，滬深兩市全天成交額合計 8288 億元，較上一日增量 155 億元。其中，滬市成交額 3507.1 億元，深市成交額 4781 億元。賽力斯成交額居首，為 90.4 億元。其次是中文在線、張江高科、比亞迪、亞威股份，成交額分別為 52.8 億元、49.3 億元、44.9 億元、35.5 億元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10452733.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>滬綠牌將停發？有關部門：2024 年度綠牌政策近日將正式發佈</h3><p>據看看新聞消息，11 月 26 日，有網友在某社交平台上發佈了一張「上海市經濟和信息化委員會回覆市民關於新能源牌照申請事宜的諮詢」的截圖，該網友還配文稱「上海，正式明確今年底純電車型停止送綠牌。倒計時 36 天，要儘快了」迅速引發熱議。經查，原帖發佈者定位信息顯示為「比亞迪汽車王朝網」。該店工作人員表示，自己並沒有收到過關於「年底停止送綠牌」的通知。記者還向有關部門瞭解到： 2024 年度的綠牌政策，近日將正式發佈。<a href="https://m.jiemian.com/article/10453397.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>MH370 乘客家屬索賠案今天開庭審理</h3><p><span>據央視新聞消息，馬航 MH370 航班是原馬來西亞航空公司的一架波音 777 飛機，2014 年 3 月 8 日由馬來西亞吉隆坡飛往北京的途中失聯，航班上共有 239 名乘客和機組人員，其中中國乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，馬來西亞民航局宣佈 MH370 已失事，並推定機上 239 人已遇難。今天（11 月 27 日），這起航空運輸損害責任糾紛案在北京市朝陽區人民法院開庭審理。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10451251.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10454556.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10454556.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
