<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 30 Jan 2024 17:40:19 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國海警官微消息，中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話。中國海警局新聞發言人甘羽表示，1 月 28 日，4 名菲方人員非法闖入中國黃巖島礁盤活動，中國海警依法予以警告驅離，現場處置專業規範。</p><p>中國對黃巖島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，始終堅決反制菲方侵權行徑。中國海警將一如既往在中國管轄海域維權執法，堅定維護國家主權和海洋權益。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 15:56:42 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752414.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10752414.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[緬甸警方依法向我國公安機關移交 10 名重大犯罪嫌疑人]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>就央視新聞，今天（30 日），緬甸警方依法向我國公安機關移交了 10 名重大犯罪嫌疑人，由我國公安機關將其押解回國，其中包括白所成、白應蒼、劉正茂、劉正祥、魏懷仁、徐老發 6 名緬北果敢電詐犯罪集團重要頭目。今天晚上，押解飛機已經抵達雲南昆明。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:17:42 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752149.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10752149.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[聯合國教科文組織歐美之外首個全球一類中心落「滬」]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，聯合國教科文組織東亞地區辦事處主任（駐華代表）夏澤翰（Shahbaz Khan）在 2024 世界數字教育大會接受界面新聞採訪時透露，目前<span>STEM 教育研究所上海</span>中心正在籌備階段，將適時投入運營。</p><p><span>2023 年 11 月 9 日，聯合國教科文組織第 42 屆大會通過決議——在中國上海設立教科文組織國際 STEM 教育研究所（UNESCO IISTEM）。這是教科文組織在全球設立的第 10 個一類中心，也是在歐美之外首個全球性一類中心。</span></p><p><span>「</span>我們非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。<span>」</span>夏澤翰表示。該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。</p><p>以下是經界面新聞編輯的採訪實錄：</p><p><strong>界面新聞：能否介紹一下好的數字教育案例？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>夏澤翰：例如位於深圳的聯合國教科文組織二級中心（聯合國教科文組織高等教育創新中心），該中心在亞非開展工作，其旗艦項目之一是<span>「</span>智慧教室<span>」</span>，為教室配備<span>ICT</span>（信息與通信技術）基礎設施。聯合國教科文組織還對人工智能以及如何利用生成式人工智能來增強教師的課堂能力進行了非常廣泛的研究，這是我們提出的一個非常重要的工作領域。</p><p>中國在教育各個領域都是一個絕佳的例子，另一個很好的例子是巴基斯坦，帶來了混合式教學等等。這些已經帶來了一場教育的革命，不讓任何人掉隊。</p><p>聯合國教科文組織提出了<span>ICT</span>能力框架，教師至少需要具備使用<span>ICT</span>並應用於課堂的能力。非常重要的是，我們一直在使用這些框架，與中國等國家合作，一起將數字化教育、素質教育作為可持續發展目標的一部分帶到非洲。</p><p>我們還在推動南南合作，例如<span>「</span>一帶一路<span>」</span>國家共享發展的紅利，教育機構相互合作，通過更好的課程和教師培訓，獲得更好的技術。所以在今天這個大會上，我們能看到來自埃塞俄比亞的大學或者開普敦等地的部長們在這裏尋找廣泛的機遇。</p><p>這些合作對於實現聯合國的可持續發展目標至關重要。中國在很多年前就實現了眾多可持續發展的目標，通過教育改革，走向繁榮之路。所以説，中國是一個普及教育、脫貧致富的絕佳案例。現在中國通過提供獎學金讓教育惠及更多人。中國教育部和聯合國教科文組織設立了<span>「</span>中國政府長城獎學金<span>」</span>，資助學生來華學習。</p><p>我們也和大學合作，在中國設立了多個聯合國教科文組織教席和中心。其中一個重要的中心在北京師範大學，推動農村地區教育，並幫助了很多非洲國家。後來，我們在北師大又成立了一個新的人工智能教席項目。</p><p>在此我很高興向你們介紹，相信你們也聽説了，上海將設立一個一類中心，教科文組織國際<span>STEM</span>教育研究所（<span>UNESCO IISTEM</span>）。這是教科文組織在全球設立的第<span>10</span>個一類中心，也是在歐美之外首個全球性一類中心。</p><p>該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。在<span>STEM</span>教育領域，不僅對中國，對世界來説這都將是一個重要的發展。</p><p><strong>界面新聞：為什麼選擇上海？</strong></p><p>夏澤翰：我們非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。上海有很多優秀的學生，上次我來上海蔘訪時看到一些<span>10-12</span>歲以下的孩子通過編程無人機互相交談。</p><p>上海也擁有驚人的<span>AI</span>研究機構，上次我參觀了利用人工智能快速檢測疾病的成像技術，我們需要將這種知識引入教育系統，培訓下一代的技術人員、工程師和醫生。</p><p>上海還有眾多優秀的高校，比如同濟大學、華東師範大學等。上海就是一座教育之城、科技之城和文化之城，這裏也是聯合國教科文組織認定的設計創意之都。所以在這裏建立這樣一個能將所有趨勢彙集在一起的研究機構，是一件很棒的事情。</p><p>去年該決議在聯合國教科文組織大會上通過，目前中心正在籌備階段，將適時投入運營。<span>STEM</span>教育對每個國家都非常重要，因為這將推動未來的新就業、新繁榮。比如食品安全、水體安全、能源安全等等，都需要更好的科學家、科技人員、工程師和數學家，為可持續發展帶來跨學科的解決方案。</p><p>我們很感激中國政府為聯合國教科文組織所做的努力，這將是中國為世界做出的巨大貢獻。</p><p><strong>界面中國：該中心落戶上海，如何帶領或者推動中國參與全球數字教育治理？</strong></p><p>夏澤翰：該中心是聯合國教科文組織的一部分，而聯合國教科文組織與<span>195</span>個成員國合作，所以該中心將與所有成員國相關並提供服務，也就是在聯合國教科文組織的框架下參與全球治理。</p><p><strong>界面中國：對於該中心要落戶的上海有何建議？</strong></p><p>夏澤翰：首先，作為聯合國教科文組織東亞辦事處主任、駐華代表，我非常感激上海市政府和上海市民。我只能説，他們的慷慨和努力真正有助於共享繁榮和發展。</p><p>上海是一個美妙的地方，擁有令人驚歎的博物館，美麗的河流穿城而過，建築景觀也如此獨特。上海市政府將所有這些特點結合在一起，我相信會繼續下一個階段的發展。</p><p>我的建議就是，應該讓年輕人對這座城市的發展越來越興奮。我們應該創造這種興奮，這個研究中心不僅僅是一個實體，我們要讓上海的每個人都對這個美妙的機遇感到興奮，把這種熱情帶給學校裏的孩子們，帶到大學，帶給老師。這個中心應該成為全球互動的真正途徑，為每個人創造一個更好的未來。</p><p>上海市政府可以發揮很大的作用。<span>STEM</span>研究所落戶上海這件事非常重要，我祝賀上海被選為主辦方。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:07:14 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751579.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751579.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[劉素楠]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[李強在陝西調研]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>中共中央政治局常委、國務院總理李強 1 月 29 日至 30 日在陝西調研。他強調，要深入貫徹落實習近平總書記重要指示和黨中央決策部署，緊緊圍繞高質量發展這個首要任務，完整、準確、全面貫徹新發展理念，以科技創新推動產業創新，加快培育和發展新質生產力，更好帶動和促進經濟轉型升級。</p><p>29 日，李強首先來到鹹陽彩虹股份，詳細瞭解基板玻璃新產品研發情況。他強調，製造業企業要在激烈的市場競爭中站穩腳跟，一定要在研發投入上舍得下本錢，希望企業努力在技術上形成自己的特色和優勢，在追趕世界一流水平中實現跨越發展。李強來到陝西法士特，察看產品展示和數字化生產線運行情況，希望企業把握汽車產業發展新趨勢，積極應用數智技術、綠色技術，加快轉型升級，增創競爭新優勢。在西安西部超導，李強察看超導線材等展示，並與企業負責人座談。得知企業由轉制後的科研院所培育而來，在創新發展中脫穎而出，李強表示讚許，勉勵他們依託體制機制優勢，着力打造技術高地，不斷提高科技成果轉化和產業化水平。</p><p>30 日，李強前往西安奕斯偉，瞭解硅片研發製造情況，參觀生產線，勉勵企業聚焦前沿科技領域，努力從源頭和底層破解關鍵核心技術難題，掌握更大發展主動權。在西安愛生技術集團，李強察看無人機成品展示，詳細詢問性能、應用等情況。他指出，無人機產業發展前景廣闊，要堅持多方協同、聯合攻關，以應用場景為牽引加快新技術新產品研發，更好促進低空經濟發展。西安交通大學新校區坐落於西部科技創新港，李強在這裏聽取交通大學西遷歷史和創新港建設發展情況彙報，叮囑學校師生大力弘揚「西遷精神」，以服務高水平科技自立自強為己任，在推動產學研深度融合上取得新的更大進展。</p><p>李強充分肯定陝西經濟社會發展成就，希望陝西深入貫徹習近平總書記關於陝西工作的重要指示精神，發揮自身優勢，狠抓工作落實，全力追趕超越，為全國發展大局貢獻更大力量。</p><p>調研期間，李強主持召開部分省、市、縣、鄉政府主要負責同志座談會，聽取他們對《政府工作報告（徵求意見稿）》和政府工作的意見建議。</p><p>吳政隆陪同調研。（央視新聞）</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 12:19:53 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751436.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10751436.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[2023 年全國 PM2.5 平均濃度為 30 微克/立方米，重污染天數比率為 1.6%]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，生態環境部舉行 1 月例行新聞發佈會，生態環境部新聞發言人、宣傳教育司司長裴曉菲首次亮相。裴曉菲介紹，2023 年全國地級及以上城市細顆粒物（PM2.5）平均濃度為 30 微克/立方米，優於年度目標（32.9 微克/立方米）約 3.0 微克/立方米，相比 2019 年下降了 16.7%。</p><p>裴曉菲介紹，2023 年全國優良天數比率為 85.5%，扣除沙塵異常超標天后為 86.8%，好於年度目標 0.6 個百分點，較 2019 年上升 3.5 個百分點。全國重污染天數比率為 1.6%，扣除沙塵異常重污染天后為 1.1%，與年度目標持平。</p><p>此外，水環境質量方面，2023 年全國地表水水質優良（Ⅰ-Ⅲ類）斷面比例為 89.4%，同比上升 1.5 個百分點，劣Ⅴ類斷面比例為 0.7%，同比持平。土壤環境質量方面，2023 年全國受污染耕地和重點建設用地安全利用得到有效保障。</p><p>「最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。但是在秋冬季，受主要大氣污染物排放總量增加和不利氣象條件影響，一些區域仍然會出現重污染天氣多發頻發。」裴曉菲説。</p><p>裴曉菲介紹，為做好秋冬季大氣污染防治工作，2023 年秋冬季以來，生態環境部統籌全國生態環境系統業務骨幹 2400 餘人，調動屬地執法人員 9700 餘人次，開展了 8 輪大氣污染現場和遠程監督幫扶，發現問題企業 1.6 萬餘家，推動解決涉氣環境問題 3.2 萬餘個。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我們抽調全國執法、監測技術骨幹，每月壓茬式安排 2 輪次現場監督幫扶，發現部分企業存在弄虛作假、超標排放、偷排偷放、重污染天氣減排措施落實不到位等問題 4254 個，其中幹擾自動監測、檢測報告造假、偽造台賬記錄等性質嚴重、影響惡劣的違法違規問題 537 個，移交司法 17 個，行政拘留 25 人，刑事拘留 3 人。」裴曉菲説。</p><p>據介紹，生態環境部通過遠程推送識別線索，指導地方自查發現解決環境問題 1 萬餘個。此外，利用衞星遙感、空氣質量監測網絡、污染源自動監測、用電監控等技術手段，融合各類數據信息，構建算法模型，精準識別問題線索，目前問題識別準確率已經達到 85% 以上。監督幫扶對污染減排和環境質量改善發揮了重要作用，初步估算，2023 年監督幫扶共推動污染物減排約 39.3 萬噸。</p><p>裴曉菲表示，「下一步，我們將把重污染天氣應對作為重中之重，持續選派業務骨幹開展現場監督幫扶，督促各項措施落實落地。同時，緊盯排放強度高、污染貢獻大的重點行業企業，督促企業落實污染治理主體責任，提升污染治理能力與合規達標排放水平。」</p><p><span>《中共中央，國務院關於全面推進美麗中國建設的意見》（簡稱《意見》）近日發佈，對新時代新徵程全面推進美麗中國建設作出系統部署，是指導全面推進美麗中國建設的綱領性文件。</span></p><p>生態環境部綜合司司長孫守亮介紹，<span>《意見》作出三個階段的戰略安排，就是到 2027 年，美麗中國建設成效顯著；到 2035 年，美麗中國建設目標基本實現；展望本世紀中葉，美麗中國全面建成。</span></p><p><span>「建設美麗中國是一項長期而艱鉅的戰略任務和系統工程，需要分階段、有計劃地系統推進。」</span>孫守亮指出，生態環境部將<span>會同有關部門加快建立美麗中國建設的實施體系和推進落實機制，加快工作調度，強化跟蹤評估；研究制定美麗中國建設成效考覈指標體系和考覈辦法，確保「十五五」實現與污染防治攻堅戰成效考覈工作平穩過渡、有序銜接。</span></p><p><span>在推動區域重大戰略生態環境保護工作方面，</span>孫守亮介紹，從區域生態環境質量來看，京津冀兩市一省、粵港澳大灣區中珠三角 9 市、長三角 41 個城市，2023 年細顆粒物（PM2.5）濃度較戰略提出的 2014 年、2017 年、2018 年分別下降了 57.3%、34.4% 和 23.8%，地表水Ⅰ-Ⅲ類水質斷面比例分別上升了 36.4、29.8、14.3 個百分點，這説明相關地區在積極發揮動力源引擎作用的同時，實現了生態環境狀況大幅改善。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:14:46 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750656.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10750656.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[界面晚報 | 證監會通報*ST 左江財務造假案進展；中國田徑協會原主席於洪臣一審被控受賄 2254 萬餘元]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 證監會通報*ST 左江財務造假案進展；中國田徑協會原主席於洪臣一審被控受賄 2254 萬餘元" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》；上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求；山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 30 日晚報新聞。國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》；上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求；山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 30 日晚報新聞。</p><h3>國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》</h3><p>1 月 30 日， <span>國務院國資委官網消息，為推動中央企業佈局優化和結構調整，更好適應國資國企改革發展新形勢，國務院國資委近日印發了《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》（國資發產權規〔2024〕8 號，以下簡稱《通知》）。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10750118.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部新聞發言人就美搜查在美中資企業答記者問</h3><p>商務部官網 1 月 30 日消息，商務部新聞發言人就美搜查在美中資企業答記者問。商務部新聞發言人表示，美方應立即停止對中國企業和商務人員的滋擾，為他們提供安全、透明、公平的營商環境。中方將密切關注事態發展，堅定維護中國企業和公民的合法權益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749375.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求</h3><p>1 月 30 日，上海市住房城鄉建設管理委、市房屋管理局聯合印發《關於優化本市住房限購政策的通知》，規定自 1 月 31 日起，在本市連續繳納社會保險或個人所得稅已滿 5 年及以上的非本市戶籍居民，可在外環以外區域（崇明區除外）限購 1 套住房，以更好滿足居民合理住房需求，促進區域職住平衡、產城融合。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749708.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>證監會通報*ST 左江財務造假案階段性調查進展情況</h3><p><span>1 月 30 日，據證監會網站消息，證監會通報*ST 左江財務造假案階段性調查進展情況</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749162.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>被控受賄 2254 萬餘元，中國田徑協會原主席於洪臣受賄案一審開庭</h3><p><span>據央視新聞，1 月 30 日，湖北省黃石市中級人民法院一審公開開庭審理了中國田徑協會原主席於洪臣受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749990.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元</h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 28 日晚間，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>由山西省紀委監委宣傳部與山西廣電聯合攝製的電視專題片《護航》播出第二集《風腐同治》，</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中披露了晉能控股集團 (</span></span><span><span>下稱晉能控股集團)</span></span><span><span>在</span></span><span><span>原黨委書記、董事長郭金剛的錯誤帶領下</span></span><span><span>，</span></span><span><span>不正之風氾濫，圈子文化盛行，權錢交易肆虐，政治生態惡化，出現系統性坍塌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749135.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:03:23 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750864.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10750864.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面綜合]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[如何迴應 3 名美軍陣亡？美國：要報復，但有一條底線]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 29 日，美國國防部發布了美軍駐約旦基地遭無人機襲擊而喪生的三名美國士兵照片。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美軍初步評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關。在不直接襲擊伊朗境內目標的前提下，美國可能對相關武裝發動空襲或升級對伊朗制裁。美軍初步評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關。在不直接襲擊伊朗境內目標的前提下，美國可能對相關武裝發動空襲或升級對伊朗制裁。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>3 名美軍士兵在約旦遇襲身亡後，美國將如何報復成為中東各國關注的焦點。</p><p>在美國國內，共和黨人沒有放過這個拉選票的良機，紛紛要求拜登政府直接打擊伊朗境內的關鍵目標。曾擔任特朗普國家安全顧問的博爾頓呼籲拜登政府空襲在紅海的伊朗船隻以及伊拉克邊境的伊朗防空系統。</p><p>特朗普任總統時，美國將伊朗定為中東頭號對手，對伊朗採取「極限施壓」策略。</p><p>特朗普不僅帶美國退出伊核協議，還拉攏沙特等阿拉伯國家與以色列成立反伊朗聯盟。美國暗殺伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅指揮官蘇萊曼尼一度讓美國和伊朗走到戰爭邊緣。</p><p>但伊核協議是民主黨奧巴馬政府的代表性政績。拜登上台後嚴格貫徹美國在中東的戰略收縮，把重返伊核協議列入談判議程，讓美軍倉促撤出阿富汗，還停止為沙特參與也門內戰提供軍事支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本輪巴以衝突是拜登政府中東政策遭遇的意外波折。雖然美伊關係因巴以衝突而再度惡化，但在俄烏衝突持續、美國戰略重心東移的背景下，拜登政府無意改變中東政策方向。</p><p>如何對美軍陣亡做出強有力的還擊，同時避免巴以衝突擴大為地區戰爭成為拜登政府考慮的重點。從上週日的襲擊發生到北京時間 1 月 30 日下午，美國還沒有采取任何行動。</p><h3>「不尋求開戰」</h3><p>直到目前，還沒有組織宣佈對約旦的美軍基地遇襲負責。<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/29/pentagon-lloyd-austin-jordan-troops-killed" target="_blank">美國五角大樓發言人辛格</a>（Sabrina Singh）1 月 29 日表示，在襲擊中受傷的美軍人數升至 40 人，大部分為割傷、腦損傷，其中 8 人被送往伊拉克接受進一步治療。</p><p>據辛格介紹，美軍正在調查到底是哪支武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>動了襲擊。目前評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關，但最終評估尚未出爐。</p><p>伊朗已經多次發表聲明強調該國與約旦襲擊無關。伊朗外交部指責任何聲稱伊朗參與襲擊的説法都是陰謀論，為了將美國拖入地區衝突讓巴以衝突升級。辛格依然把伊朗作為譴責對象，指責伊朗為相關武裝提供資助。</p><p>但與此同時，辛格也明確美國不尋求與伊朗開戰，「老實説，我們也沒有看到伊朗尋求與美國開戰。」</p><p>白宮<a href="https://www.reuters.com/world/austin-vows-all-necessary-actions-after-us-troop-deaths-2024-01-29/" target="_blank">國家安全發言人柯比</a>補充，美國不尋求「以軍事方式」與伊朗發生衝突，無意看到中東地區衝突擴大，但美國將採取必要措施保護美國公民。據他透露，拜登與國家安全團隊就採取怎樣的報復措施進行了磋商，目前正在權衡各種選項。</p><p>美國<a href="https://www.ft.com/content/24ba26b2-a5e4-4c3e-9eed-e08e6e5b746d" target="_blank">國務卿布林肯</a>指出，美國的反應將是「多層次、分階段，並且在一段時間內持續」。布林肯認為目前中東的局勢為 1973 年第四次中東戰爭以來最危險、最動盪，美國無意讓這種緊張局面升級。</p><p>在不直接對伊朗境內目標發動襲擊的情況下，美國可能採取的報復措施包括對相關武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>動空襲或者進一步升級對伊朗的制裁。自本輪巴以衝突以來，美軍駐伊拉克和敍利亞基地遭遇了 158 次無人機和導彈襲擊，美軍也多次實施報復性空襲。</p><p>在對伊朗制裁方面，自特朗普帶美國退出伊核協議後，美國已經重啓對伊朗的經濟制裁並實施石油禁運。但產油大國伊朗繼續通過各種渠道向多國出口石油。</p><p><a href="https://en.mehrnews.com/news/211470/Iran-exports-about-30-bn-oil-in-10-month-period-IRICA-Chief" target="_blank">伊朗海關局</a>週二公佈的數據顯示，在現伊朗歷年前 10 個月（2023 年 3 月 21 日起），伊朗出口了價值 299 億美元的石油產品，比去年同期上漲 10%。</p><p>部分美國議員認為美國應該收緊對伊朗的石油禁運，對協助伊朗石油出口的外國公司實施連帶制裁。<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/jordan-drone-attack-iranian-backed-militia-us-response-393c49b2?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">參議院軍事委員會成員</a>、共和黨人恩斯特（Joni Ernst）正在聯合跨黨派議員向拜登政府施壓，她認為美國政府應該打擊伊朗的痛點，也就是「錢袋子」。</p><p>正在撮合以色列和哈馬斯達成臨時停火的中東國家則對美國可能實施的報復行動表示了擔憂。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/29/framework-for-ceasefire-deal-being-put-to-hamas-qatars-pm-says" target="_blank">卡塔爾首相兼外交大臣</a>穆罕默德週一宣佈卡塔爾、以色列、美國和埃及就加沙地帶分階段臨時停火達成框架性協議，協議於週一交給哈馬斯。他希望美國的報復性措施不要影響臨時停火談判進程。</p><p>四國達成的<a href="https://www.cnn.com/2024/01/29/politics/qatar-israel-hamas-hostage-talks-progress/index.html" target="_blank">框架性協議提議</a>先進行 6 周停火，以色列每釋放 3 名巴勒斯坦囚犯，哈馬斯就釋放 1 名平民人質。之後停火可以延長，以換取哈馬斯釋放被帶入加沙的以色列士兵。</p><p>巴以上一次停火是在 2023 年 11 月，100 名以方人質得以獲釋。</p><h3>美軍烏龍</h3><p>在上週日襲擊中身亡的 3<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/29/us/us-soldiers-killed-jordan.html" target="_blank">名美軍士兵來自</a>佐治亞州的陸軍預備役部隊，其中兩人為女性。這三名士兵都是工程兵，年齡最長的 46 歲，最年輕的 23 歲，其中一人為首次被外派。</p><p>發動襲擊的無人機攻擊了美軍士兵的宿舍區，當時大部分士兵在睡覺。無人機為何能繞開基地的嚴密防禦、造成數十人死傷是美軍目前的調查重點。</p><p>此次遇襲的是美軍駐約旦東北部靠近敍利亞邊境的 Tower 22 基地。基地規模較小，僅駐有 350 名美國陸軍和空軍人員，主要負責為打擊「伊斯蘭國」（ISIS）提供後勤支持。基地沒有部署大規模防空系統，但部署了「郊狼」反無人機系統等小型防禦系統。</p><p><a href="https://apnews.com/article/jordan-drone-attack-attack-confusion-f175962e058b9b6f668303faf248d8e6" target="_blank">匿名美軍官員</a>週一透露，發動襲擊的無人機當時處於低空飛行狀態，同一時間一架美軍無人機也將按計劃返回基地。初步調查顯示，發動襲擊的無人機可能被誤認為是美軍裝備，因此基地沒有進行攔截。</p><p><a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2024/01/29/jordan-drone-attack-us-confusion/" target="_blank">美軍官員還指出</a>，為區分敵友，美軍無人機上配備了識別系統。當時基地反無人機系統處於運行狀態，如果發現沒有識別系統的無人機會做出反應。</p><p>至於為何沒有攔截敵方無人機，有官員懷疑發動襲擊的武裝組織故意讓無人機接近返回基地的美軍無人機，以混淆視聽。但這也意味着相關武裝事先知道美軍無人機的飛行模式和路徑，可能在第三方幫助下獲得了美軍數據。</p><p>對於基地沒能攔截敵方無人機是否為人為失誤，五角大樓發言人辛格在週一的新聞發佈會上回應稱美國中央司令部正在調查。</p><p>美軍一直將約旦作為基地，在周邊的伊拉克、敍利亞、以色列、沙特展開行動，目前約旦駐有 3000 美軍。自本輪巴以衝突以來，約旦民眾舉行了多輪大規模遊行聲援巴勒斯坦，美國對以色列軍事行動的支持也引發了約旦民眾不滿。同為美軍駐紮要地的伊拉克則再次要求美軍撤離。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:41:47 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750601.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10750601.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[安晶]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[地方新聞精選｜青島官方調查遊客被罵「窮光蛋」事件，天津海關查獲 20.47 噸洋垃圾]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="青島棧橋。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，福州官方：開展覈查；網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬；新疆阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告。今天有哪些地方新聞值得關注？企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，福州官方：開展覈查；網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬；新疆阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告。</p><h3>【山東】青島官方迴應「遊客被推銷坐遊艇並遭辱罵」：正在調查</h3><p>據澎湃新聞報道，針對「有遊客在棧橋景區被相關人員拉票乘坐遊艇並遭受辱罵」等情況，青島市南區文化和旅遊局 1 月 29 日深夜發佈情況通報稱，當日，關注到情況後，該局立即聯動相關部門進行調查處置。目前公安機關正在對涉事人員及事件情況開展調查，後續將根據調查結果依法嚴肅處理。對擾亂旅遊秩序、損害旅遊環境的行為絕不姑息，發現一起、依法嚴肅處理一起，並將組織相關部門常態化對棧橋景區周邊旅遊市場秩序開展專項整頓，建立聯席現場處置機制，持續營造熱情好客的旅遊環境。據媒體此前報道，一女子在青島棧橋遊玩，因不坐遊艇被推銷遊艇的阿姨罵「窮光蛋」。</p><h3>【江蘇】企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，當地：開展覈查</h3><p>據大皖新聞此前報道，近日，江蘇一企業發佈「百萬懸賞」公告引發網民熱議，懸賞內容中稱向社會公開徵集福建省福州市長樂區市場監督管理局綜合執法大隊大隊長陳曦在提任公職期間的濫用職權、徇私舞弊、貪污受賄等違法犯罪線索，若線人提供的線索經該公司轉交給權威部門查證屬實，並導致陳曦被司法機關追究刑事責任的，該公司將給予線人 100 萬元人民幣的經濟資助。據澎湃新聞報道，1 月 30 日，福州市長樂區市場監督管理局發佈通告迴應此事稱，已關注並高度重視，相關部門已開展覈查。長樂市監局表示，關於江蘇某公司被投訴舉報涉嫌專利侵權糾紛及產品質量問題等事宜，系兩家企業市場競爭行為所致，目前正在依法依規審理調查。「希望各方保持冷靜理性，企業可通過合理渠道反映訴求，依法依規處理市場糾紛，共同營造良好的營商環境。」長樂市監局表示。</p><h3>【浙江】網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬</h3><p>1 月 29 日，杭州市拱墅區市監局就「網民發佈視頻稱某黃金店違規使用鬼秤」發佈情況通報稱，2023 年 11 月 27 日，拱墅區市場監管局接到警情聯動，轄區某黃金店內交易雙方發生糾紛，顧客稱在賣出黃金時遇到稱重缺斤少兩情況。執法人員立即趕赴現場調查，因店家無法出具電子秤的檢定證書，市監局對該店進行立案調查，並對涉案的電子秤進行送檢，經技術機構鑑定，該電子秤不合格且存在違法改裝。目前該案已依法作出處罰決定，對該電子秤予以沒收並對商家處罰款 22000 元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【新疆】阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告</h3><p>據新華社消息，1 月 30 日 6 時 27 分，在新疆克孜勒蘇柯爾克孜自治州阿合奇縣發生 5.7 級地震，當地震感明顯，截至目前無人員傷亡報告。據中國地震台網消息，此次地震震源深度 10 千米。地震周邊 5 公里內的村莊有克其硝，20 公里內無鄉鎮駐地分佈，50 公里內的鄉鎮有阿合奇鎮、蘇木塔什鄉，震中距阿合奇縣 33 公里、距烏什縣 47 公里。記者瞭解到，阿合奇縣、烏什縣震感明顯，同時，阿克蘇地區、克孜勒蘇柯爾克孜自治州、喀什地區等地其他縣市也有震感。地震發生後，新疆消防救援總隊克孜勒蘇柯爾克孜自治州消防救援支隊與轄區速報員、當地公安、應急等部門核實，目前無人員傷亡或房屋倒塌報告，未接到相關警情，消防部門 2 車 10 人已集結做好救援準備。</p><h3>【天津】海關在「空箱」中查獲 20.47 噸洋垃圾，有強烈腐臭氣味</h3><p>據@西部決策，消息，近日，天津東疆海關在一個申報為「空箱」的集裝箱中查獲 20.47 噸洋垃圾，系天津口岸今年首次在空箱監管中查獲夾帶情事。查驗關員在對進境船舶進行空箱監管作業過程中，發現一個集裝箱在轉運過程中有少量帶異味液體流出。東疆海關立即聯繫碼頭扣留該集裝箱，經拆箱查驗，發現集裝箱內裝滿灰白色柔軟塊狀物，物體表面潮濕黏連、髒污嚴重，伴有強烈腐臭氣味，且具有明顯發黴長毛現象。後經取樣送檢，鑑定夾帶物為天然橡膠或乳膠製品在生產過程中產生的落地料、下腳料、廢碎料，屬於我國禁止進境的洋垃圾。目前，該進境空箱夾帶洋垃圾線索已立案。</p><h3>【安徽】池州經開區原黨工委書記被雙開：私德不正，嗜賭成性</h3><p>據安徽紀檢監察網消息，日前，經中共安徽省委批准，安徽省紀委監委對池州經濟技術開發區原黨工委書記、管委會主任朱樹林嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。朱樹林被開除黨籍和公職。經查，朱樹林身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠、不老實，處心積慮對抗組織審查；對中央八項規定精神置若罔聞，頂風違紀，違規收受高檔煙酒，違規接受宴請和旅遊安排；在組織函詢時不如實説明問題，違規為他人謀取人事利益；違規從事營利活動；政德不修、私德不正，嗜賭成性，追求低級趣味；私慾膨脹，肆意插手工程項目，利用職務便利在工程承攬、採礦權變更登記等方面為他人謀取利益，非法收受鉅額財物。</p><h3>【廣東】官方迴應汕頭有鯨擱淺死亡：待漲潮後嘗試將其屍體移走</h3><p>據紅星新聞報道，1 月 30 日，有網民發視頻稱，廣東省汕頭市海域有鯨擱淺。當日 16 時許，汕頭市農業農村局迴應稱，該鯨已經死亡，具體種類、死亡原因等正在等趕赴現場的專家進行辨認。針對該鯨屍體是否會對周邊環境造成影響，汕頭市農業農村局辦公室的工作人員表示，影響並不大，「最簡單的道理，它是生物鏈里正常的東西，不會一下子就污染環境。」記者從汕頭市農業農村局處獲悉，目前，相關海域情況不方便對鯨屍體作出處置，工作人員將等待漲潮之後，嘗試將該鯨屍體移走。</p><h3>【河南】未來一週降雪量和積雪深度可能達到或突破歷史同期極值</h3><p>河南省氣象局官網 1 月 29 日 16 時發佈消息稱，受西南暖濕氣流和較強冷空氣共同影響，預計 1 月 31 日至 2 月 6 日我國中東部將持續大範圍雨雪冰凍天氣，河南省氣象台預計，河南省處於此輪全國性雨雪天氣的中心區域，累計降雪量和積雪深度可能達到或突破歷史同期極值，雨雪和冰凍持續時間為今冬最長。需防範對春運交通運輸、能源保供以及人體健康等不利影響。河南省氣象台預計，本輪雨雪天氣影響範圍大，極端性強，持續時間長，災害種類多。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749798.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10749798.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面中國報道]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[直通部委｜全國地方政府債務餘額為 407373 億元，首個養老人才隊伍建設綜合性文件出台]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為；2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%。今天有哪些部委新聞值得關注？工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為；2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%。</p><h3>財政部：2023 年全國發行地方政府專項債券 59900 億元</h3><p>據財政部網站 1 月 30 日消息，財政部發布數據顯示，2023 年 1-12 月，全國發行地方政府債券 93374 億元，其中一般債券 33474 億元、專項債券 59900 億元。截至 2023 年 12 月末，全國地方政府債務餘額 407373 億元，控制在全國人大批准的限額之內。其中，一般債務 158688 億元，專項債務 248685 億元；政府債券 405711 億元，非政府債券形式存量政府債務 1662 億元。截至 2023 年 12 月末，地方政府債券剩餘平均年限 9.1 年，其中一般債券 6.3 年，專項債券 10.9 年；平均利率 3.27%，其中一般債券 3.26%，專項債券 3.28%。</p><h3>工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%</h3><p>工信部 1 月 30 日發佈 2023 年電子信息製造業運行情況稱，2023 年我國電子信息製造業生產恢復向好，出口降幅收窄，效益逐步恢復，投資平穩增長，多區域營收降幅收窄。2023 年，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 3.4%，增速比同期工業低 1.2 個百分點，但比高技術製造業高 0.7 個百分點。12 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 9.6%。2023 年，主要產品中，手機產量 15.7 億台，同比增長 6.9%，其中智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；微型計算機設備產量 3.31 億台，同比下降 17.4%；集成電路產量 3514 億塊，同比增長 6.9%。2023 年，規模以上電子信息製造業實現營業收入 15.1 萬億元，同比下降 1.5%；營業成本 13.1 萬億元，同比下降 1.4%；實現利潤總額 6411 億元，同比下降 8.6%；營業收入利潤率為 4.2%。</p><h3>工信部印發實施《綠色工廠梯度培育及管理暫行辦法》</h3><p>據工信部網站 1 月 30 日消息，工業和信息化部近日印發實施《綠色工廠梯度培育及管理暫行辦法》。作為今後開展綠色工廠梯度培育及管理的行政規範性文件，《暫行辦法》將進一步引領綠色製造標杆發揮示範帶動作用，推動行業、區域綠色低碳轉型升級。整體來看，《暫行辦法》突出構建國家、省、市三級「縱向聯動」，綠色工業園區、綠色供應鏈管理企業「橫向帶動」的綠色製造標杆培育新機制。具體來看，《暫行辦法》主要包括總則、培育要求、創建程序、動態管理、配套機制、附則等 6 部分內容共 27 個條款，另外包括綠色製造第三方評價工作要求、綠色工業園區和綠色供應鏈管理企業的評價要求，以及綠色製造名單單位動態管理表等 4 個附件。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高檢發佈第二批共 11 件貫徹實施民法典典型案例</h3><p>最高人民檢察院 1 月 30 日發佈第二批 11 件檢察機關貫徹實施民法典典型案例。最高檢第六檢察廳負責人介紹，該批典型案例從內容來看，涉及民法典總則、物權、合同等監督實踐適用頻率相對較高的民法典篇章，從具體法律問題來看，涉及自由裁量權評價、公序良俗原則適用、信用卡違規借貸等實踐熱點難點問題，從監督類型來看，涉及民事生效裁判監督、執行監督、支持起訴等民事檢察全流程和各環節，從監督方式來看，包括個案精準監督、類案監督、檢察和解及延伸參與社會治理等辦案實踐，從檢察履職來看，涵蓋了數字檢察模型應用、調查覈實、司法救助等內容。</p><h3>民政部：支持將養老服務高技能人才納入落戶範圍</h3><p><span>民政部等 12 部門近日製定出台《關於加強養老服務人才隊伍建設的意見》，這是我國首個關於養老服務人才隊伍建設的綜合性政策文件。</span>民政部養老服務司李永新副司長在新聞發佈會上介紹，《意見》明確提出堅持多勞者多得、技高者多得，支持和引導養老服務機構建立基於崗位價值、能力素質、業績貢獻的薪酬分配製度，切實提高養老服務人才薪酬待遇；指導有條件的地區調查發佈養老服務人才市場工資價位信息，引導養老服務機構綜合考慮從業年限、勞動強度、技能水平等因素，合理確定養老服務人才工資水平，並將工資分配向一線員工傾斜。《意見》明確支持各地探索將養老服務高技能人才納入城市直接落戶範圍，推動其配偶、子女等隨遷家屬按規定享受公共就業、教育、住房等保障服務。</p><h3>公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為</h3><p>公安部 1 月 30 日公佈 8 起破壞黑土資源犯罪典型案例，其中 7 起盜挖的黑土有機質含量達到 30% 以上，屬於受礦產資源法保護的泥炭資源。據介紹，公安機關充分發揮打擊破壞環境資源保護犯罪的職能作用，緊緊圍繞黑土地及其周邊生態環境保護，主動摸排線索，強化破案攻堅，重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等突出犯罪行為，堅決依法查處盜挖泥炭、黑土資源的組織者、經營者、獲利者，推進專項打擊縱深開展。在此基礎上，公安部部署內蒙古、遼寧、吉林、黑龍江公安機關去年 11 月以來，開展為期 5 個月的打擊破壞黑土資源犯罪區域會戰，形成了上下協同、聚焦發力的強勁態勢，全力守護黑土地這一「耕地中的大熊貓」。&nbsp;</p><h3>2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%</h3><p>1 月 30 日，國家統計局發佈數據，據對全國 7.3 萬家規模以上文化及相關產業企業調查，2023 年，文化企業實現營業收入 129515 億元，按可比口徑計算，比上年增長 8.2%。其中，文化新業態特徵較為明顯的 16 個行業小類實現營業收入 52395 億元，比上年增長 15.3%，快於全部規模以上文化企業 7.1 個百分點。分行業類別看，新聞信息服務實現營業收入 17243 億元，比上年增長 15.5%；內容創作生產 28262 億元，增長 10.7%；創意設計服務 21249 億元，增長 8.7%；文化傳播渠道 14797 億元，增長 11.9%；文化投資運營 669 億元，增長 24.4%；文化娛樂休閒服務 1758 億元，增長 63.2%；文化輔助生產和中介服務 15468 億元，增長 0.4%；文化裝備生產 6282 億元，下降 2.6%；文化消費終端生產 23787 億元，增長 3.3%。</p><h3>交通運輸部：春節全國路網車流量均值將超歷史同期</h3><p>據央視新聞客戶端 1 月 30 日報道，交通運輸部今天發佈了《2024 年春節期間全國公路網運行研判分析報告》，預計春節期間，全國天氣情況總體利於出行，部分地區可能出現階段性低溫雨雪天氣過程。《報告》預計 2024 年春節全國路網車流量均值將超歷史同期。春節期間（含除夕）預計全國高速公路日均流量約為 5030 萬輛，較 2023 年春節同期日均增長 11.6% 左右。整個春節流量峯值出現在春節假期的最後一天，預計達 6520 萬輛左右，創歷年春節流量新高。交通運輸部預計春節期間全國高速公路客車日均流量約 4890 萬輛，小客車佔客車比例預計達 99% 以上。貨車流量在春節節前逐日下降，在正月初一達到最低值，春節假期之後逐漸恢復到日常水平，但貨車流量同比預計有所增長。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749500.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10749500.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面中國報道]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[被控受賄 2254 萬餘元，中國田徑協會原主席於洪臣受賄案一審開庭]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 30 日，湖北省黃石市中級人民法院一審公開開庭審理了中國田徑協會原主席於洪臣受賄一案。</p><p>黃石市人民檢察院指控：被告人於洪臣先後利用擔任國家體育總局足球運動管理中心副主任、中超聯賽有限責任公司董事長、中國足球協會副主席、黨委書記、國家體育總局田徑運動管理中心主任、中國田徑協會副主席兼祕書長等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為相關單位和個人在公司經營、聯賽晉級、職務競聘等事項上提供幫助，2010 年 4 月至 2023 年 2 月，非法收受他人給予的財物共計摺合人民幣 2254 萬餘元，其中 350 萬元尚未實際取得。檢察機關提請以受賄罪追究於洪臣的刑事責任。</p><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人於洪臣及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，於洪臣進行了最後陳述，當庭表示認罪悔罪。</p><p>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p><p>人大代表、政協委員、新聞記者和各界羣眾三十餘人旁聽了庭審。</p><p>中國福特寶足球產業發展公司原總經理、中超聯賽有限責任公司原總經理董錚受賄案也於當日在湖北省松滋市人民法院公開開庭審理。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 09:00:47 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749990.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10749990.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[巴基斯坦前總理伊姆蘭·汗和前外長庫雷希被判 10 年監禁]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 30 日，巴基斯坦前總理伊姆蘭·汗和前外長庫雷希在泄露國家機密案中被判 10 年監禁。</p><p>據悉，由於此判決來自特別法庭的法官，如在巴基斯坦最高法院上訴，判決仍然有變數。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 07:46:18 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749267.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10749267.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[法治面 | 明星直播帶貨糾紛不斷，商家該告誰？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170658760841556500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>實踐中，大部分直播帶貨合同簽署時，明星/明星工作室實際上並不直接與商家簽約，而是通過中間商（行業內往往稱之為：MCN 公司）來簽署。MCN 公司也成為了帶貨風險的一道防火牆。實踐中，大部分直播帶貨合同簽署時，明星/明星工作室實際上並不直接與商家簽約，而是通過中間商（行業內往往稱之為：MCN 公司）來簽署。MCN 公司也成為了帶貨風險的一道防火牆。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 16 日，影視明星楊子、黃聖依夫婦到抖音達人@表哥（覃進展）的直播間帶貨，引發了商家和提供直播帶貨服務的傳媒公司之間一系列的爭議。</p><p>明星直播「代言」的銷售模式由於存在大量模糊地帶，此前也引發過類似爭端。界面新聞以「明星直播」和「銷售額」為關鍵詞在中國裁判文書網搜索，發現 34 件相關案例，案例集中發生在 2020 年以後。</p><p>類似案件常見情況為，提供直播帶貨服務的傳媒公司未按合同提供明星直播、或提供直播，但商品銷售額與其承諾的銷售額相差甚遠，商家提起訴訟主張退回直播推廣服務費用等方面。</p><p>涉及刑事案件僅有 1 起，案件當事人 2020 年在一直播帶貨團隊擔任助理，進而認識三名商家，當事人私下分別聯繫三人，誇大自己的能力，謊稱自己可以找主播、明星直播為三人帶貨，獲取信任後，以簽訂合同、口頭約定等手段騙取三人的錢財共計 97.5 萬元。法院認為，當事人以非法佔有為目的，採用虛構事實的方式騙取他人錢財，數額特別巨大，其行為已構成詐騙罪，判處有期徒刑 10 年，並處罰金人民幣 20 萬元。</p><p>此次楊子、黃聖依夫婦參與直播引發的爭端涉及多個商家。據中國經營報等媒體報道，60 餘名商家聯合報案稱，他們向上海晟宸澤廣告傳媒有限公司（簡稱：晟宸澤傳媒）支付了 3000 多萬元的直播服務費，但銷售額沒能達到合同規定的最低金額。商家王女士接受採訪時稱，其交了 10 萬元坑位費，晟宸澤傳媒承諾做兩場大主播直播帶貨和一些小主播直播帶貨，並且保 1：14，保底 140 萬元的銷售額，否則等比例退款。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170658760841556500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>紅星新聞報道，晟宸澤傳媒和商家簽訂的協議顯示，首場直播時間為 2024 年 1 月 16 日，安排直播帶貨達人@表哥覃進展，本場嘉賓是藝人黃聖依和楊子，第二場的時間和嘉賓藝人待定。王女士介紹，她為直播準備了價值 170 萬元的臘肉產品，結果第一場直播只賣出去一單。</p><p>王女士隨後報案稱，「該公司直播帶貨未達協議規定最低金額，也拒絕按對賭協議退款，故受害人認為該公司涉嫌合同詐騙案」。目前，她接到《上海市公安局案（事）件接報回執》，負責該案的警察 1 月 26 日迴應稱，「已受案，現正處於偵查階段。」</p><p>根據刑法第二百二十四條規定，合同詐騙罪的法律認定是：有下列情形之一，以非法佔有為目的，在簽訂、履行合同過程中，騙取對方當事人財物，數額較大的……</p><p>其中，相應的「情形」，法律進行了明確：1、以虛構的單位或者冒用他人名義簽訂合同的；2、以偽造、變造、作廢的票據或者其他虛假的產權證明作擔保的；3、沒有實際履行能力，以先履行小額合同或者部分履行合同的方法，誘騙對方當事人繼續簽訂和履行合同的；4、收受對方當事人給付的貨物、貨款、預付款或者擔保財產後逃匿的；5、以其他方法騙取對方當事人財物的。</p><p>北京市東元（深圳）律師事務所律師張宗保告訴界面新聞，從本次事件來看，認定晟宸澤傳媒涉嫌合同詐騙案關鍵在於認定其是否「以非法佔有為目的」以及「是否具備實際履行能力」。</p><p>界面新聞注意到，在此前類似爭端案例中，法院在審理中多依照《中華人民共和國民法典》第五百零九條、第五百七十七條規定，判決被告退還直播推廣服務費用。</p><p>根據民法典第五百零九條規定，當事人應當按照約定全面履行自己的義務。當事人應當遵循誠信原則，根據合同的性質、目的和交易習慣履行通知、協助、保密等義務。民法典第五百七十七條則規定了違約責任的承擔方式。該條主要內容為：當合同債務人不履行或不適當履行合同時，除非存在法定或約定的免責事由，否則將構成違約。合同債務人是否具有過錯不是判斷違約責任成立的條件。</p><p>1 月 25 日，此次事件的另一相關方黃聖依工作室發表聲明，強調其全面履行完成合約內容（包括約定的直播時長、需以嘉賓身份助力推介的 30 個指定產品等），並特別澄清，關於此次直播帶貨活動，兩人並未作出過任何形式的招商等授權以及任何保量等承諾。</p><p>明星直播「代言」近年來成為主流網絡帶貨模式，但此類「代言」並非法律界定的商業代言。在網絡銷售不可控因素增多的背景下，這種性質模糊的「代言」行為常常將明星藝人引入法律爭端之中。</p><p>張宗保指出，實踐中，大部分直播帶貨合同簽署時，明星/明星工作室實際上並不直接與商家簽約，而是通過中間商（行業內往往稱之為：MCN 公司）來簽署。比如：明星的經紀公司與 MCN 公司簽署服務合同，MCN 公司再另外單獨與商家簽署直播帶貨服務合同。</p><p>「在這個過程中，MCN 公司成為帶貨風險的一道防火牆。」張宗保稱。</p><p>張宗保解釋稱，「在此類糾紛中，其實明星工作室是在藉助‘合同相對性’法律規則，將責任隔絕在 MCN 公司與商家的這一層法律關係之內。」</p><p>「比如銷售‘保量’，很明顯就是 MCN 公司私下與商家所簽署的合同裏約定的條款。此時，MCN 公司對商家的承諾，並不能約束到另一層法律關係中的明星工作室。」張宗保認為，商家如果希望從法律上將明星藝人引入法律爭端，有較大的可能會受阻於「合同相對性」抑或實際行為人認定的難題。</p><p>「在決定簽約以及支付款項前，審慎評估 MCN 公司的履約實力，合理控制成本投入規模和節奏，這應當是當下尋求直播帶貨服務的商家需重點關注的問題。」張宗保稱。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 04:13:11 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10747594.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10747594.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[原北京市十五屆人大城市建設環境保護委員會委員李玉君受賄案一審宣判]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>「京法網事」官微消息，1 月 30 日，北京市第三中級人民法院公開宣判原北京市十五屆人大城市建設環境保護委員會委員李玉君受賄一案，對被告人李玉君以受賄罪判處有期徒刑十四年，並處罰金人民幣二百萬元；依法追繳李玉君受賄犯罪所得及孳息，予以沒收，上繳國庫。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 03:25:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10747662.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10747662.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[銀川市委原書記姜志剛再被點名：違規使用財政資金建樓堂館所]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170657994361310100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年 1 月，姜志剛涉嫌受賄一案，已由衡水市檢察院向衡水市中級法院提起公訴。2024 年 1 月，姜志剛涉嫌受賄一案，已由衡水市檢察院向衡水市中級法院提起公訴。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據中央紀委國家監委網站 2024 年 1 月 29 日消息，日前，中央紀委國家監委對 7 起違反中央八項規定精神典型問題進行公開通報，其中包括銀川市委原書記姜志剛接受可能影響公正執行公務的宴請和旅遊安排，違規使用財政資金建設樓堂館所等問題。</p><p>公開簡歷顯示，姜志剛，1960 年 8 月出生，江蘇東海人，1986 年 8 月加入中國共產黨，1982 年 7 月參加工作，曾是第十九屆中央候補委員。</p><p>姜志剛早年畢業於北京航空學院高空設備專業，後進入成都飛機工業公司工作，從設計所設計員逐漸升至成飛集團董事會董事、副總經理、黨委副書記。1999 年，姜志剛調任中國航空工業第一集團公司人力資源部部長，2001 年調入中央組織部，兩年後出任國資委企業領導人員管理一局副局長、國資委副主任等職務，後曾擔任北京市委常委、組織部部長。</p><p>2017 年 4 月，姜志剛調入寧夏，任自治區黨委副書記兼區黨委黨校校長，兩個月後開始擔任銀川市委書記。</p><p>2021 年 1 月 26 日，寧夏回族自治區人民代表大會常務委員會發布公告稱，「近期，由銀川市選出的自治區第十二屆人民代表大會代表姜志剛調離我區。根據代表法的有關規定，姜志剛的代表資格自行終止。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170657994361310100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公開信息顯示，姜志剛之後曾出任北京市政協副市級幹部，2022 年 4 月，他還曾以北京市政協領導的身份在外調研。2023 年 3 月 17 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，姜志剛涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。2023 年 8 月，姜志剛被「雙開」。</p><p>中央紀委國家監委此次披露的姜志剛違反中央八項規定精神典型問題，主要是其到寧夏任職以後所發生。通報稱，2017 年至 2023 年，姜志剛多次組織與其關係密切的國有企業負責人、私營企業主等，在住宅小區、高檔酒店等場所，違規接受私營企業主安排的宴請；以探親或調研為名，接受私營企業主安排到多地旅遊，並多次帶私營企業主約見有關地方領導幹部、國有企業負責人，相關費用均由私營企業主支付；違規使用財政資金建設樓堂館所。</p><p>界面新聞注意到，此前中央紀委國家監委發佈的姜志剛被「雙開」通報中，也曾提到上述違紀違法行為。姜志剛被指「喪失理想信念，背棄初心使命，無視中央八項規定精神，大肆接受和組織可能影響公正執行公務的宴請及旅遊活動，違規使用財政資金建設樓堂館所。」</p><p>針對建設樓堂館所，2023 年 6 月，《中國紀檢監察》雜誌曾刊發寧夏回族自治區黨委常委、紀委書記、監委主任艾俊濤的文章披露，2021 年 10 月，國務院辦公廳就部分債務沉重地區違規興建樓堂館所問題作出通報，審計發現，寧夏等地有 8 個項目不同程度存在違規興建樓堂館所問題。其中，在未明確建設主體、沒有資金來源、未辦理施工手續的情況下，寧夏閩寧會議中心項目由銀川市委、市政府直接選定中冶建工集團有限公司墊資建設，用於考察接待、會議、展覽、餐飲、住宿。</p><p>通報指出，該項目執行財經紀律鬆弛，在無建設主體、無資金來源的情況下直接委託企業開工建設，項目一度因資金缺乏而停工，依靠財政支持才完成建設；該項目規避審批程序，在未辦理任何手續的情況下直接開工建設，邊實施邊補手續。</p><p>此外，設計高度 448.2 米的絲路明珠塔被稱為「西北第一高塔」。上游新聞曾報道，作為銀川市重點工程之一，該項目曾連續三年寫入當地《政府工作報告》。為加快推進該項目建設，銀川當地一度由兩名副市長牽頭成立了絲路明珠塔項目推進工作領導小組，多個部門主要負責人蔘與其中。但是 2021 年 6 月，絲路明珠塔工程項目卻突然宣佈停工。當時，該建築 62 層核心主體僅完成 2 層混凝土澆築。檢察日報報道稱，從立項到停工，「絲路明珠塔」都與姜志剛在寧夏的從政軌跡有着高度重疊。</p><p>上述艾俊濤文章介紹，針對閩寧會議中心、絲路明珠塔等項目，寧夏嚴肅查處了違規興建樓堂館所背後的腐敗和責任問題，問責黨員領導幹部 15 人，其中區管幹部 7 人。</p><p>此次中央紀委國家監委通報還表示，姜志剛還存在其他嚴重違紀違法問題，被開除黨籍、開除公職，涉嫌犯罪問題被移送檢察機關依法審查起訴。據官方此前通報，2024 年 1 月，姜志剛涉嫌受賄一案，已由衡水市檢察院向衡水市中級法院提起公訴。</p><p>檢察機關起訴指控指出：姜志剛利用擔任國務院國有資產監督管理委員會企業領導人員管理一局副局長，管理二局副局長、局長，國務院國有資產監督管理委員會黨委委員、副主任，北京市委常委、組織部部長，寧夏回族自治區黨委副書記、銀川市委書記，北京市政協副市級幹部等職務上的便利以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p><p>2024 年 1 月初，二十屆中央紀委三次全會指出，今年要突出常態長效深化落實中央八項規定精神。對違規吃喝開展專項整治，嚴查「吃公函」「吃食堂」「吃老闆」「吃下級」等問題。健全風腐同查同治工作機制，既「由風查腐」又「由腐糾風」。重拳糾治幹部羣眾反映強烈的形式主義、官僚主義，從領導機關抓起、領導幹部改起，堅決糾治影響黨中央決策部署落實落地、影響高質量發展、加重基層負擔、權力觀扭曲政績觀錯位等問題。</p><p>1 月 29 日，中央紀委國家監委在通報中要求，各級紀檢監察機關必須把落實中央八項規定精神作為一項重要任務，突出常態長效深化糾治不正之風。要聚焦違規吃喝等頑瘴痼疾，開展專項整治，對頂風違紀行為下狠手、出重拳，對作風和腐敗交織問題同查同治，讓反覆發作的老問題逐漸減少。要緊盯「四風」新情況新動向和隱形變異現象，一個一個攻山頭，一場一場打硬仗，讓新出現的問題難以蔓延。要下大氣力剷除作風問題產生的土壤和條件，堅持標本兼治、系統施治，堅持黨性黨風黨紀一起抓，堅持糾樹並舉，不斷把作風建設向縱深推進。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 02:20:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10746921.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10746921.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 何立峯再提資本市場；長三角區域經濟總量突破 30 萬億元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 何立峯再提資本市場；長三角區域經濟總量突破 30 萬億元" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政；全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立；珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團；美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高。全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政；全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立；珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團；美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高。</p><h3>全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政</h3><p>據新華社，十四屆全國政協第十五次雙週協商座談會 29 日在京召開，中共中央政治局常委、全國政協主席<span><span><span><span><span>王滬寧</span></span></span></span></span>主持會議。他表示，中共十八大以來，在以<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>同志為核心的中共中央堅強領導下，我國金融改革發展取得新的重大成就，逐步走出一條中國特色金融發展之路。廣大政協委員要深入學習領會<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>關於金融工作的重要論述，把思想和行動統一到中共中央對我國金融的形勢分析和決策部署上來，為推動金融高質量發展多做工作、貢獻力量。<a href="https://www.jiemian.com/article/10744904.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>何立峯：以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展</h3><p>據<span>新華社，</span>中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 29 日在京出席部署走訪上市公司工作、推動上市公司高質量發展全國視頻會議。何立峯強調，各相關地方、部門要深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>關於推動金融高質量發展和提高上市公司質量系列重要論述和指示批示精神，落實中央經濟工作會議和中央金融工作會議要求，通過調研認真解決上市公司發展中面臨的具體困難和問題，加大對優質上市公司支持力度，以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展。</p><h3>何立峯：儘快推動房地產融資具體項目落實，堅決防止出現新的違規挪用預售資金情況</h3><p>據<span>新華社，中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 29 日在京出席部署走訪上市公司工作、推動上市公司高質量發展全國視頻會議。何立峯對房地產融資工作提出要求，強調各地要抓緊建立並高效運轉城市房地產融資協調機制，儘快推動房地產融資具體項目落實，堅決防止出現新的違規挪用預售資金情況。同時，要加快推進保障性住房等「三大工程」建設。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立</h3><p>「中國鐵路」微信公眾號消息，1 月 29 日，哈爾濱鐵路物流中心掛牌成立，至此中國國家鐵路集團有限公司在全國規劃的 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立，這標誌着鐵路現代物流體系建設取得重要進展，為更好服務建設全國統一大市場、助力經濟社會高質量發展打下堅實基礎。</p><h3>長三角區域經濟總量突破 30 萬億元</h3><p>據新華社，長三角是中國經濟發展最活躍、開放程度最高、創新能力最強的區域之一。2018 年以來，長三角 GDP 佔全國的比重始終保持在 24% 左右，呈穩定發展態勢。三省一市以 4% 的國土面積，創造了全國近四分之一的經濟總量。最新發布的統計數據顯示，2023 年上海 GDP 達 4.72 萬億元，江蘇 GDP 達 12.82 萬億元，浙江 GDP 達 8.26 萬億元，安徽 GDP 達 4.71 萬億元，區域經濟總量突破 30 萬億元大關。</p><h3>珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團</h3><p>據珠海市國資委消息，為進一步優化國有資本佈局，激發國有經濟發展動能，更好地服務珠海發展大局，珠海市國資委啓動新一輪重組整合行動。具體而言：由華髮集團整合九洲控股集團，全力支持華髮集團衝擊「世界 500 強」；整合交通集團、珠海港集團、航空城集團，組建新的珠海交通控股集團公司，強化市屬企業對珠海交通物流領域的支撐作用；由海洋集團整合航空城集團、農控集團、格力集團、九洲控股集團下屬相關涉海產業資源，支持海洋集團打造珠海海洋資源開發平台。</p><h3>中國船舶：2023 年預盈 27 億-32 億元，同比增加 1470.95%-1761.87%，非經常性損益約 32 億元</h3><p>中國船舶 1 月 29 日公告，預計 2023 年歸母淨利潤 27 億元-32 億元，同比增加 1470.95%-1761.87%。報告期內，由於公司子公司處置海工平台產生非貨幣性資產交換損益及收到政府補助等事項，公司本期非經常性損益金額 32 億元左右，上年同期為 29.21 億元；同時，2023 年全球新造船市場整體保持良好發展態勢，隨着前期低價船訂單的逐漸出清，公司手持訂單結構不斷改善；圍繞全年生產任務指標，公司加強生產管控，提高生產效率，營業收入同比增幅較大，超額完成年度任務目標。受上述因素綜合影響及在上年同期公司業績指標較低的情況下，公司本期業績與上年同期相比大幅增加。</p><h3>比亞迪：預計 2023 年歸母淨利潤 290 億元-310 億元，同比增長 74.46%-86.49%</h3><p>比亞迪 1 月 29 日公告，預計 2023 年歸母淨利潤 290 億元-310 億元，同比增長 74.46%-86.49%。2023 年，新能源汽車行業繼續保持高速增長態勢，公司新能源汽車銷量再創歷史新高，進一步鞏固了全球新能源汽車銷量第一的領先地位。儘管行業競爭更為激烈，公司憑藉品牌力的不斷提升、出海銷量的快速增長、持續擴大的規模優勢和強大的產業鏈成本控制能力，盈利實現大幅改善，展現了強大的韌性。手機部件及組裝業務方面，受益於海外大客戶業務份額提升及安卓客戶需求回暖、新能源汽車和新型智能產品業務高速增長，產能利用率明顯提升，業務結構進一步優化，盈利能力顯著改善，盈利實現大幅增長。</p><h3>藥明康德 2 連跌停後迴應：公司生產經營活動正常，生物安全法草案中包含有關公司內容既不恰當也不準確</h3><p>藥明康德 1 月 29 日公告，公司 A 股股票於 2024 年 1 月 25 日、2024 年 1 月 26 日、2024 年 1 月 29 日連續 3 個交易日內日收盤價格跌幅偏離值累計超過 20%。截至本公告披露日，公司日常經營情況未發生重大變化，公司生產經營活動正常。公司已注意到，在一項 2024 年 1 月 25 日提交給美國眾議院的《生物安全法案》草案版本（以下簡稱「生物安全法草案」）中藥明康德被提及，公司認為生物安全法草案中包含的有關公司的內容既不恰當也不準確。公司堅信藥明康德的業務不會對任何國家的國家安全構成風險。針對生物安全法草案中提及藥明康德的內容，公司認為：公司堅信藥明康德的業務不會對任何國家的國家安全構成風險；公司並未贊助過以軍民融合為主題的會議或者其他活動；公司從未收到過任何軍民融合基金的直接投資。</p><h3>美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高</h3><p><span>美股高開高走，三大指數集體收漲。納指漲 1.12%，續創 2022 年 1 月以來新高；標普 500 指數漲 0.76%，道指漲 0.59%，均續創歷史新高。大型科技股多數上漲，特斯拉漲超 4%，英偉達漲超 2%，亞馬遜、Meta、微軟漲超 1%，谷歌、奈飛小幅上漲；蘋果小幅下跌。醫療設備開發公司 Autonomix Medical Inc.（AMIX）美國 IPO 首日漲 1.4%，一度漲約 52%。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 23:39:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10745884.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10745884.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[得州「硬槓」拜登獲 25 州支持，美國因邊境問題要陷入內戰？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 26 日，美國得州國民警衞隊士兵準備從謝爾比公園派出巡邏艇進入格蘭德河。圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「別惹得州，保衞邊境我們是認真的。」「別惹得州，保衞邊境我們是認真的。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>上週以來，就如何管控美墨邊境的非法入境移民問題，美國得克薩斯州與聯邦政府的對抗升級，甚至引發「內戰」討論，以及全球輿論的關注。</p><p><a href="https://twitter.com/mtgreenee/status/1750579146239918582" target="_blank">有美國國會議員</a>再次呼籲全美 50 個州應該根據黨派意識形態分家，俄羅斯前總統梅德韋傑夫<a href="https://twitter.com/MedvedevRussiaE/status/1750903424789447012" target="_blank">則評論稱</a>，建立「得克薩斯人民共和國」的可能性正變得「越來越真實」。</p><p>引爆此次分裂的非法移民問題是美國政府幾十年來的老大難議題，但是隨着 10 個月後的總統大選的迫近，兩黨選戰的戰場不斷轉換，最新熱點是這一長期問題的突然發酵升級。</p><p>此事引發的最新行動是共和黨對國土安全部長馬約卡斯（Alejandro Mayorkas）進行了彈劾。</p><p>1 月 28 日，眾議院共和黨人以追究馬約卡斯在美墨邊境管理上的「失職」為由，發佈了<a href="https://www.documentcloud.org/documents/24388874-mayorkas-impeachment" target="_blank">兩份針對他的彈劾條款</a>。30 日，眾議院國土安全委員會將就彈劾條款投票，之後將提交眾議院全院投票。不過它在民主黨掌權的參議院通過的可能性極小。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這引發民主黨層面的憤怒，他們稱這是共和黨「出於政治動機的伎倆」，「他們並不想解決問題，而是藉此大做文章，這也是他們不斷破壞兩黨解決方案的原因所在。」</p><p>此番升級始於上週的一項裁決。22 日，聯邦最高法院以微弱優勢結果裁定，聯邦機構邊境巡邏隊有權剪斷或拆除得州國民警衞隊設置的邊境鐵絲網。</p><p>這源於拜登政府的一紙訴狀。本月 10 日，得州國民警衞隊阻止邊境巡邏隊進入謝爾比公園內放置監控設備，這是非法移民進入美國的熱點地區之一。2 天后，該公園發生 3 起非法移民溺水悲劇。對此得州和聯邦層面互相指責。拜登政府援引該悲劇事件尋求最高法介入，稱得州政府試圖完全控制該州土地和邊境線。</p><p>最高法的裁決結果稱，得州安裝的鐵絲網對移民和美國執法人員都構成了危險，一些越境移民被鐵絲網割傷，邊境巡邏人員的工作也受到妨礙，聯邦執法機構有權拆除現有鐵絲網。</p><p>對於這一裁決，共和黨籍的得州州長阿博特（Greg Abbott）拒絕服從，並命令該州國民警衞隊無視這一要求，同時聲稱還要安裝更多鐵絲網。25 日他在福克斯新聞節目中同時強硬抨擊民主黨的拜登政府，稱其「已經放棄了確保邊境安全和執法的責任，現在是得州正在保衞美國邊境安全」。</p><p>得州國民警衞隊原則上是美國軍隊系統的一部分，且最終向總統報告，但除特殊情況外，他們一般直接聽命於州長命令。目前的對峙還引發了部分右翼的擔憂，他們擔心拜登可能會藉此將國民警衞隊聯邦化，部隊或被迫在忠於州還是國家之間做出選擇。</p><p>同一天，美國一半的州長力挺阿博特。25 位共和黨籍州長在<a href="https://www.bbc.com/news/world-us-canada-68101927" target="_blank">聯合聲明</a>中稱讚他「挺身而出，保護美國公民免遭歷史最高水平的非法移民、芬太尼等致命毒品和恐怖分子進入國家的困擾」。佛蒙特州州長是唯一一位沒有簽署聲明的共和黨籍州長。27 日，幾乎已鎖定共和黨總統候選人資格的特朗普自然不會放過這個機會，他在集會上為阿博特發聲。特朗普此前已承諾，如果他重返白宮，將發起美國曆史上「最大規模的移民驅逐行動」。</p><p>支持得州的路易安那州共和黨議員希金斯（Clay Higgins）就這一對峙指責聯邦政府正在上演一場「內戰」。針對「內戰」的説法，得州副州長帕特里克稱不希望與拜登政府發生衝突，但是「別惹得州，保衞邊境我們是認真的」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652499478812500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 28 日，美國得克薩斯州伊格爾帕斯，俯瞰移民穿過格蘭德河進入美國後，沿着鐵絲網行走。圖源：視覺中國</figcaption></figure><p>過去幾年，從美墨邊境湧入的非法移民不斷創紀錄，而南部的得州是最受影響的前線之一。據美國智庫加圖研究所，2021 年 1 月-2023 年 12 月，聯邦邊境巡邏隊驅逐、逮捕非法移民 630 多萬人次，其中約 400 萬次發生在得州境內。而僅在去年 12 月份，就有創紀錄的 30 多萬非法移民試圖越過美墨邊境，得州的格蘭德河（Rio Grande River）是最繁忙的地點之一。</p><p>為此，掌管號稱「孤星之州」的得州的阿博特推出強硬的「孤星行動」（Operation Lone Star）計劃，措施包括安裝了 48 公里長的鐵絲網，在河流中放置浮動障礙物，以及以非法入侵的罪名監禁數千名越境移民，同時他還將非法移民用卡車送到遠離邊境的民主黨控制的一些州和城市。</p><p>對於不斷加大的非法移民壓力，共和黨指責這是拜登政府管理不力，且繞過國會通過的移民法，利用人道主義假釋權，允許某些非法移民入境。而民主黨則認為拜登政府政策沒有問題，主要原因在於這是逃離戰爭、經濟動盪和政治壓迫的全球大規模移民的一部分，而國土安全部正在盡最大努力管理邊境安全，但這個系統幾十年來從未更新過，且長期資金不足。</p><p>無論責任如何認定，美墨邊境非法移民問題已經是拜登最大的政治弱點之一。多項美國民調顯示，除了經濟，移民也是拜登的主要政治弱點。據美國廣播公司和《華盛頓郵報》日前的聯合調查，拜登在移民問題的支持率僅在 18% 左右，為 2004 年開始此項民調以來歷任總統的最低分。</p><p>雖然管理移民問題是聯邦政府的職責，但是由於進展不力，越來越多州傾向於自行管控家門口的非法移民問題。本次聯邦最高法 5 比 4 的裁決結果也顯示，這一撕裂美國社會的議題在司法系統最高層內部也是高度分裂的。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 11:28:04 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744793.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744793.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美士兵首次在巴以衝突中陣亡，各國繼續談判臨時停火]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 28 日，美國南卡羅來納州，美國總統拜登在聖約翰浸信會教堂發表講話。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美國參議院軍事委員會主席相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。美國參議院軍事委員會主席相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本輪巴以衝突於 2023 年 10 月開始以來，美軍駐伊拉克和敍利亞的基地先後遭到 158 次無人機和導彈襲擊，襲擊造成近 70 人輕傷，沒有人員喪生。</p><p>但 1 月 28 日，美軍駐約旦東北部靠近敍利亞邊境的基地遭遇無人機襲擊，造成 3 名美軍喪生、至少 34 人受傷。這也是本輪巴以衝突以來首次出現美軍陣亡，美國已經誓言將實施報復。</p><p>受襲擊影響，週一亞洲交易開盤後，布倫特原油期貨價格一度上漲 1.5%，隨後回落；WTI 原油期貨一度漲超 1% 升至 79.28 美元/桶，後回落至 74.27 美元/桶。</p><p>美軍士兵陣亡也激化了美國兩黨內鬥。特朗普嘲諷拜登懦弱，共和黨人呼籲美軍對伊朗境內目標實施報復性打擊。但拜登政府無意在美國大選前讓巴以衝突擴大為地區戰爭。</p><p>為了避免緊張局勢繼續升級，美國、埃及、卡塔爾開始與以色列就加沙臨時停火舉行談判，談判尚未取得突破性進展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>三名美軍喪生</h3><p>週日的無人機襲擊發生在約旦邊境的 Tower 22 基地。據<a href="https://www.reuters.com/world/biden-says-three-us-service-members-killed-drone-attack-us-forces-jordan-2024-01-28/" target="_blank">美國中央司令部</a>公佈的數據，該基地駐有 350 名美國陸軍和空軍人員，主要負責為打擊「伊斯蘭國」（ISIS）提供支持。</p><p>Tower 22 基地靠近美軍駐敍利亞的坦夫軍事基地，坦夫基地是美軍打擊 ISIS、制約伊朗在敍利亞擴大影響力的據點之一。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652082390484300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">Tower 22。</figcaption></figure><p><a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">美軍官員接受當地媒體</a>採訪時透露無人機襲擊了美軍士兵的宿舍區，因此造成了嚴重傷亡。34 名傷員中有 8 人被送出約旦接受治療，目前傷情穩定。無人機如何成功避過美軍的防空系統仍在調查中。</p><p>襲擊發生後，正在美國南卡羅萊納州參加活動的拜登呼籲在活動現場的觀眾集體默哀並誓言「我們將做出迴應」。美國防長奧斯汀指責伊朗支持的武裝對美軍發動襲擊，宣佈美軍將在「我們選擇的時間和地點」做出迴應。</p><p>對於美國的指控，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/29/chk_irandeniesinvolvement-in-drone-attack-that-killed-3-us-troops-in-jordan" target="_blank">伊朗外交部發言人卡納尼</a>（Nasser Kanaani）週一迴應，中東地區的抵抗組織是為了反對以色列入侵加沙而做出行動，並沒有聽命於伊朗。卡納尼譴責，聲稱伊朗參與襲擊是第三方勢力編造的謊言，目的在於混淆事件真相。伊朗駐聯合國代表團也發表聲明，強調伊朗與美軍基地遇襲無關。</p><p>目前美國正在確定襲擊武裝的身份。<a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">有消息稱</a>，為防止遭美軍報復性空襲，敍利亞東部的親伊朗武裝開始轉移陣地。自本輪巴以衝突以來，美軍多次對敍伊武<span><span><span>裝發</span></span></span>動報復性空襲。</p><p><a href="https://www.presstv.ir/Detail/2024/01/28/719017/Iraqi-resistance-targets-five-US-bases-in-Syria,-Iraq-in-solidarity-with-Gaza" target="_blank">伊拉克伊斯蘭抵抗組織</a>宣佈在上週末對敍利亞、伊拉克等地的六個美軍基地發動襲擊，聲明中並未明確是否有約旦的美軍基地。該組織稱對美軍基地發動襲擊是為了報復美國對以色列加沙行動的支持以及譴責美軍繼續駐紮在伊拉克。</p><p>對於美軍之後的行動，美國參議院軍事委員會主席、民主黨人裏德（Jack Reed）相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。</p><p>但在大選年的背景下，美國國會共和黨人以美軍陣亡為契機要求拜登政府升級行動。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/reaction-drone-strike-us-troops-jordan-2024-01-28/" target="_blank">參議院共和黨領袖麥康奈爾</a>認為美國不能繼續以「半吊子」的手段迴應對美國公民的襲擊，「全世界都在等美國總統發信號，證明總統終於準備好用美國的實力強迫伊朗改變行為方式。」</p><p>資深參議員、特朗普盟友<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-01-28-2024-d5428ea92fd54213497c34b8f2c78182" target="_blank">格雷厄姆</a>直接敦促拜登政府「打擊伊朗境內的重要目標」，防止親伊朗武裝繼續對美軍發動襲擊。特朗普也直接下場，抨擊拜登面對襲擊時「軟弱、選擇投降」。</p><p>但拜登政府官員此前多次強調美國不想看到巴以衝突演變為地區戰爭。週日早些時候，美國電視台播出了對參謀長聯席會議主席布朗提前錄製的採訪。布朗在採訪中重申，美國的任務是確保巴以衝突不會「嚴重升級」成更大範圍的地區衝突。</p><p>除了在美國國內引發爭議，美軍與親伊朗武裝交手也再度掀起了伊拉克要求美軍撤離的浪潮。美國在伊拉克駐有 2500 名士兵，自 2020 年伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅指揮官蘇萊曼尼在伊拉克被美軍暗殺後，要求美軍撤離的呼聲就越來越高。</p><p>上週，<a href="https://www.voanews.com/a/us-iraq-to-start-talks-on-end-of-coalition-presence-/7456992.html" target="_blank">美國和伊拉克</a>宣佈將就美軍減少在伊駐軍、增強伊拉克軍事能力進行高級別對話。美軍官員同時強調，雙方的對話不涉及美軍撤離伊拉克。</p><h3>巴以暫時停火談判</h3><p>無論是親伊朗武裝對美軍發動襲擊還是胡塞武裝的紅海行動，癥結都在於巴以衝突。上週日當美軍基地遇襲之時，以色列、美國、卡塔爾和埃及官員正在就巴以臨時停火展開新談判。</p><p><a href="https://apnews.com/article/biden-israel-hamas-hostage-negotiations-progress-dc453b98aea58c87a8c115237cc4e09f" target="_blank">美國官員透露</a>，新提議的臨時停火將持續兩個月，以換取哈馬斯釋放 130 多名人質。去年 10 月的哈馬斯突襲中有 240 多名人質被帶入加沙，其中 100 人在去年 11 月的暫時停火中獲釋，還有部分人質已經喪生。</p><p>此次停火將分為兩個階段，第一階段為 30 天，哈馬斯將釋放女性、老年人質和傷員，並在此期間與以色列商討第二階段細則。第二階段則目標讓哈馬斯釋放以色列士兵和男性人質，以色列也需要讓更多人道主義救援物資進入加沙。</p><p>對於週末的談判，以色列稱各方還存在明顯「代溝」，但本週談判還將繼續。確保人質獲釋是以色列總理內塔尼亞胡急需處理的難題，人質家屬不斷在以色列國內遊行抗議。以色列民主研究所去年底的民調顯示，49% 以色列受訪者認為政府在加沙行動的最重要任務應該是讓人質獲釋，32% 認為是消滅哈馬斯。</p><p>目前以色列在加沙的軍事行動已經導致加沙 2.5 萬人喪生、170 萬人流離失所，當地居民正面臨嚴重人道主義危機。上週日，以色列人質家屬封鎖了以色列與加沙的邊境口岸，禁止救援車隊從以色列進入加沙。</p><p>之後，加沙的人道主義危機恐將進一步惡化。聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處 12 名員工被控參與去年 10 月哈馬斯對以色列的突襲。近東救濟工程處在加沙有上萬工作人員，一直為當地民眾提供食品、飲用水、醫療等人道主義救助。</p><p>上週末，美國、英國、加拿大、德國等<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-un-aid-refugees-29932f8d12c4fa748daa03e3689dc536" target="_blank">歐美九國宣佈暫停</a>向近東救濟工程處提供資金，該機構有 60% 資金來自這九國。</p><p>被控參與襲擊的 12 名員工中有 9 人已停職，一人喪生，還有兩人仍在身份確認中。聯合國祕書長古特雷斯已承諾將對近東救濟工程處進行獨立審查。由於資金不足，近東救濟工程處可能會在 2 月底被迫停止在加沙的救援行動。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:27:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744448.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744448.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜去年國企利潤總額同比增長 7.4% 網信辦啓動春節網絡環境整治行動]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652372389680500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？全總印發《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》；7 部門印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》；國資委：將對中央企業全面實施「一企一策」考覈。今天有哪些部委新聞值得關注？全總印發《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》；7 部門印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》；國資委：將對中央企業全面實施「一企一策」考覈。</p><h3>去年國有企業利潤總額 46332.8 億元，同比增長 7.4%</h3><p>財政部 1 月 29 日公佈 2023 年全國國有企業經濟運行情況。數據顯示，2023 年國有企業營業總收入 857306.1 億元，同比增長 3.6%；利潤總額 46332.8 億元，同比增長 7.4%。1-12 月，國有企業應交稅費 58745.8 億元，同比下降 0.5%。截至 12 月末，國有企業資產負債率 64.6%，上升 0.3 個百分點。財政部表示，2023 年國有企業主要效益指標繼續穩步增長，回升向好態勢進一步鞏固。</p><h3>全總印發《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》</h3><p>據澎湃新聞 1 月 29 日報道，近日，全國總工會辦公廳印發了《職工療休養基地命名管理辦法 (試行)》，以規範職工療休養基地命名管理，維護職工療休養權益，推動職工療休養事業實現高質量發展，提升職工生活品質。《辦法》規定，命名職工療休養基地應從嚴掌握。基地要具有獨立的企事業法人資格，能夠開具療休養票據。要達到自有牀位 200 張以上，至少可同時容納 100 人用餐。同時，應具備良好的療養和教育資源、公益理念、健康服務、管理能力。</p><h3>發改委安排 3000 萬支持雲南山體滑坡災害災後重建</h3><p>據國家發改委 1 月 29 日消息，1 月 22 日，雲南省昭通市鎮雄縣發生山體滑坡災害，造成人員傷亡和財產損失。國家發改委堅決貫徹<span><span>習近平</span>總書記</span>重要批示精神，落實<span>李強</span>總理等<span>中央領導</span>同志批示要求，安排中央預算內投資 3000 萬元，支持災區基礎設施和基本公共服務設施應急恢復重建。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652372389680500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>金磚國家新工業革命夥伴關係中資企業座談會召開</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 29 日消息，近日，工業和信息化部黨組成員、副部長辛國斌主持召開金磚國家新工業革命夥伴關係中資企業座談會，聽取企業情況介紹和意見訴求。會議強調，各參會單位要發揮大型龍頭企業的帶動作用和行業協會的橋樑紐帶作用，結合金磚國家資源稟賦，加強與金磚國家產業鏈供應鏈開放合作，迴應傳統產業轉型升級需求，搭建需求導向、應用牽引、企業主體、政產學研金有機結合的全方位合作網絡。要發揮夥伴關係中方工作機製作用，加強協同配合，積極服務企業主體，對接企業訴求，推動解決企業在拓展金磚合作中面臨的共性問題，服務新時代新徵程推進新型工業化關鍵任務。</p><h3>網信辦啓動「清朗·2024 年春節網絡環境整治」行動</h3><p>據「網信中國」微信公眾號 1 月 29 日消息，為營造喜慶祥和的春節網上氛圍，中央網信辦決定即日起開展為期 1 個月的「清朗·2024 年春節網絡環境整治」專項行動。專項行動重點整治以下 6 方面問題，其中包括借春節晚會、春節檔影視作品、明星網紅等話題，挑起互撕謾罵、刷分<span>控評</span>行為，煽動對立情緒；虛構夫妻、婆媳、師生等矛盾衝突劇情，無底線博取流量，傳遞不良价值觀；以過年回家租男 (女) 友、旅遊搭子等名義，為線下違法活動引流；以春節風俗之名刻意展示炫富鬥富、鋪張浪費等導向不良內容，通過網貸營銷信息傳播攀比享樂等不良价值觀，等等。</p><h3>7 部門印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 29 日消息，工業和信息化部等 7 部門近日聯合印發《關於推動未來產業創新發展的實施意見》。提出到 2025 年，我國未來產業技術創新、產業培育、安全治理等全面發展，部分領域達到國際先進水平，產業規模穩步提升。建設一批未來產業孵化器和先導區，突破百項前沿關鍵核心技術，形成百項標誌性產品，初步形成符合我國實際的未來產業發展模式。到 2027 年，未來產業綜合實力顯著提升，部分領域實現全球引領。關鍵核心技術取得重大突破，一批新技術、新產品、新業態、新模式得到普遍應用，形成可持續發展的長效機制，成為世界未來產業重要策源地。</p><h3>市監總局：去年監督抽查發現不合格產品 5.7 萬批次</h3><p>據央視新聞客戶端報道，記者 1 月 29 日從國家市場監管總局獲悉，2024 年市場監管總局將深入開展多個質量安全監管專項行動。以兒童和學生用品主產區、批發市場、農村集貿市場和電商平台為重點，加大「網紅」玩具、學生文具監督抽查和風險監測力度。加強校園周邊商鋪管理，重點查處存在物理危害、化學危害的玩具產品和學生用品，堅決整治假冒偽劣產品和「三無」產品。開展重點產品質量安全隱患排查治理行動——以危險化學品、電動自行車、煙花爆竹等產品為重點，緊盯集中產區、農村市場和電商平台，以及中小微企業和個體工商戶，建立重點領域、重點產品質量安全風險隱患排查治理長效機制。市場監管總局今天發佈的統計數據顯示：2023 年，全國監督抽查 35 萬家企業的 79.3 萬批次產品，發現並處理不合格產品 5.7 萬批次。</p><h3>國資委：將對中央企業全面實施「一企一策」考覈</h3><p>據新華社消息，記者在國務院國資委 1 月 29 日舉行的中央企業、地方國資委考覈分配工作會議上了解到，2024 年，國務院國資委將對中央企業全面實施「一企一策」考覈，即統籌共性量化指標與個體企業差異性，根據企業功能定位、行業特點、承擔重大任務等情況，增加反映價值創造能力的針對性考覈指標，「一企一策」簽訂個性化經營業績責任書，引導企業努力實現高質量發展。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:26:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744714.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744714.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[陳戌源被控受賄 8103 萬當庭認罪悔罪，法院將如何量刑？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="陳戌源受審現場。圖片來源：黃石市中院" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652185347992100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>隨着中國足球協會原主席陳戌源等多人受審，中國足壇系列腐敗案將陸續進入審判程序。隨着中國足球協會原主席陳戌源等多人受審，中國足壇系列腐敗案將陸續進入審判程序。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>隨着中國足球協會原主席陳戌源等多人受審，中國足壇系列腐敗案將陸續進入審判程序。</p><p>2024 年 1 月 29 日，湖北省黃石市中級人民法院公開開庭審理了<span>中國足球協會原黨委副書記、主席陳戌源受賄一案。</span></p><p><span>黃石市人民檢察院指控：2010 年至 2023 年，被告人陳戌源先後利用擔任上海國際港務（集團）股份有限公司總裁、董事長、中國足球協會換屆籌備組組長、中國足球協會主席等職務上的便利以及職權、地位形成的便利條件，為相關單位和個人在項目承攬、投資經營、賽事安排等事項上提供幫助，非法收受他人給予的財物共計摺合人民幣 8103 萬餘元。</span></p><p><span>檢察機關提請以受賄罪追究陳戌源的刑事責任。</span><span>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</span></p><h3>上任前一晚收 60 萬「拜碼頭」錢</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652185347992100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公開履歷顯示，陳戌源出生於 1956 年 7 月，上海人，工商管理碩士學位，高級經濟師，1973 年 11 月參加工作，1979 年 1 月加入中國共產黨，1997 年 7 月畢業於上海海事大學工商管理碩士研究生班。</p><p>陳戌源早年在上海港工作，歷任碼頭工人、上海港務局辦公室祕書、上海港務局團委書記、 上海港寶山集裝箱裝卸公司經理、上海港務局副局長、上海港集裝箱股份有限公司董事長等職務。2011 年 2 月，陳戌源被任命為上海國際港務（集團）有限公司黨委書記、董事長。</p><p>2019 年 6 月，陳戌源退休後又獲任中國足協換屆籌備組組長，隨後開始擔任中國足協主席。</p><p>作為第六任中國足協主席，陳戌源是第一個沒有任何體育總局領導背景的中國足協主席，也是新中國歷史上第一個專職主席。上任後，陳戌源主導了多項改革，取消國足外出包機、削減足協職能部門等。他也對中超聯賽做出過多項調整，進而引發巨大爭議，包括為俱樂部設置支出限制、推行俱樂部名稱中性化等。</p><p>2022 年 11 月，隨着中國男足國家隊原主教練李鐵被監察機關立案調查，新一輪足壇反腐由此拉開大幕。2023 年 2 月 14 日，湖北省紀委監委發佈消息，陳戌源涉嫌嚴重違紀違法，接受中央紀委國家監委駐國家體育總局紀檢監察組和湖北省監委審查調查。當年 9 月 26 日，陳戌源涉嫌受賄案被提起公訴。</p><p>2024 年 1 月初，中央電視台播出中央紀委國家監委製作的年度反腐電視專題片《持續發力縱深推進》，其中詳細介紹了足球領域系列腐敗案件。「我自己也收了俱樂部的錢，我就不會去抓這種風氣，因為你去抓這個風氣，那不是你自己抓自己嗎，所以對這種現象事實上就基本上應該是放任了。」陳戌源當時在專題片中痛哭流涕，進行懺悔。</p><p>專題片指出，之所以不正之風在足壇不斷滋長蔓延，一個重要原因是，本該負起監管職責的中國足協，多年來有多名幹部自身抵不住誘惑，被裹挾進俱樂部的資本遊戲，不僅對瀰漫的歪風邪氣放任不管，甚至主動利用職權幫助俱樂部在保級、准入、裁判判罰、賽程安排等多個方面謀取不正當利益。</p><p>據介紹，陳戌源是 2019 年 8 月 22 日，在河北香河國家足球訓練基地當選為第六任中國足協主席的。而他當選的前一晚，就有兩名地方足協負責人相繼敲開他房門，各送上了 30 萬元「拜碼頭」，請託他多多關照。「到我房間裏來，把雙肩包往我沙發上一放，説陳主席恭喜你、祝賀你，希望能夠多關照，然後我説什麼東西，他説老規矩了，我們都這樣。」陳戌源人還沒有上任，就感受到了這個圈子潛藏的巨大利益，隨即心甘情願淪陷其中。</p><p>專題片稱，2015 年國務院辦公廳就印發了《中國足球改革發展總體方案》，陳戌源作為足協負責人，本應落實黨中央決策部署，將推動改革作為第一要務，然而，他卻都覺得改革難度大、見效慢，與其花精力啃下這塊硬骨頭，不如一邊為自己撈點好處，一邊把出「政績」的希望押寶在豪賭世界盃上。</p><p>陳戌源説，「看了改革發展方案，一種畏難情緒，覺得這件事情，足協在我的任上，很多事情我是做不了的。實際上也是個政績觀的問題，自己就想在我的任上，國家隊能夠實現參加世界盃，那不是證明陳戌源很有本事嗎。」</p><p>李鐵為能當上男足國家隊主教練，遊説武漢卓爾俱樂部拿出 200 萬元向陳戌源行賄。「俱樂部給我送錢，跟我推薦，他説陳主席李鐵這個人不錯，國家選拔隊主教練（職務）為他的未來能夠創造一個機會，創造一個平台。」陳戌源説。</p><p>陳戌源在專題片中懺悔道，「球迷可以包容中國足球的落後，但是不能原諒腐敗。我作為足協主席來説，我負主要責任，我想深深地向全國球迷，真的要謝罪，我錯了，我自己真的認為我自己錯了，我非常後悔自己，沒有後悔藥可以買，如果有後悔藥可以買，我願意用我的生命把它買回來，我也不會再去幹這種事情。」</p><h3>受賄超 8000 萬將如何量刑？</h3><p>此前專題片曾透露，陳戌源任職幾年來收受多傢俱樂部錢財累計達數千萬元。而根據檢方最後指控，陳戌源在 13 年間受賄金額已超過 8000 萬元，受賄時間貫穿其擔任上港集團總裁、董事長和中國足協主席職務期間。</p><p><span>據法院通報，庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人陳戌源及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，陳戌源進行了最後陳述，當庭表示認罪悔罪。</span></p><p>陳戌源最後會被如何量刑？重慶志和智律師事務所高級合夥人、監事會主任張公典律師告訴界面新聞，按照刑法關於受賄罪的法定量刑，受賄超 300 萬元可以判處 10 年以上有期徒刑、無期徒刑，甚至死刑（死緩）。「如果沒有其它的減輕情節，比如自首、立功、從犯等情況，那麼最後他的量刑應該是 10 年以上，比如 15 年左右，嚴重的話也可能是無期徒刑。」張公典説，不過，現在還不清楚陳戌源受賄案件的具體細節，最終量刑尚不好判斷。</p><p>此前，很多球迷關注本輪足壇反腐中，是否會有官員被判處死刑。北京市京師（鄭州）律師事務所高級合夥人秦明近期在大象新聞直播報道中表示，按照法律規定，貪污受賄數額只要超過 300 萬元，都有可能被判處死刑，「根據法律規定，貪污受賄數額超過 300 萬元的話，是處 10 年以上有期徒刑、無期徒刑或死刑。」但是，秦明指出，貪腐官員是否被判處死刑，有幾個前提條件，首先要滿足的是數額特別巨大，第二是情節特別嚴重，第三是影響特別惡劣，第四是給國家和人民造成特別巨大的損失。如果符合以上四個「特別巨大」，是可以判處死刑的。</p><p>對此，張公典表示，在職務犯罪方面，以前貪腐數額特別巨大的官員被判處死緩的比較多，死刑立即執行的比較少。從司法實踐來看，陳戌源這種受賄超 8000 萬元的情況，判處死緩和直接死刑的可能性相對較低。</p><p>界面新聞查詢發現，以往受賄金額在 8000 萬元左右的腐敗官員中，獲刑 15 年至無期徒刑的情況都有出現。比如<span>江西省人大常委會原副主任龔建華，受賄 8361 萬元一審獲刑 15 年；廣州市原副市長曹鑑燎</span><span>受賄達 8023 萬元，被判處無期徒刑。</span></p><p>張公典指出，陳戌源等人如具有自首、立功和從犯等情節的話，還有可能被從輕或減輕處罰。如果是從輕處罰，那最低還是 10 年以上有期徒刑，但是減輕處罰，就可以減一檔量刑，比如減到 10 年以下有期徒刑。比如立功，也分為一般立功和重大立功，如果是重大立功，就是檢舉他人犯罪線索並經過查證後被認定為重大立功的話，對方被判處無期徒刑或死刑的這類案件，按照法律規定是應當從輕或減輕刑罰的。</p><p>據瞭解，今明兩天將有 5 名涉足壇系列反腐案的被告人出庭受審。除陳戌源外，中國足協原國管部部長陳永亮、武漢市足球運動管理中心原競賽部部長劉磊、中國足協原副主席於洪臣、中超聯賽有限責任公司原總經理董錚也將先後出庭受審。</p><p>陳永亮，曾任擔任中超公司總經理、國奧工作組組長等職務，落馬前系中國足球協會常務副祕書長兼國家隊管理部部長。2023 年 1 月 19 日，湖北省紀委監委發佈消息稱，陳永亮被查。公開資料顯示，陳永亮早在 2012 年就曾被遼寧省丹東市中級人民法院認定存在貪污行為。</p><p>關於武漢市足球運動管理中心原競賽部部長劉磊，目前公開渠道能查到的信息不多。足球報 2020 年 3 月曾報道，為保障支援武漢的外地醫療團隊，武漢足協精心做好後備工作。3 月 12 日是植樹節，武漢市足協競賽部部長劉磊親自去遠郊江夏區購買了樹苗，隨後和兩個醫療隊一起，在運動員公寓門口種下了「友誼之樹」。</p><p>由於中國男足國家隊原主教練李鐵的違紀違法行為也涉及其在武漢卓爾足球俱樂部任職期間，而且，陳戌源在任上也曾多次收受地方足球管理部門相關人員行賄，所以，不排除劉磊和李鐵案、陳戌源案有關聯。</p><p>2023 年 3 月 29 日，湖北省紀委監委網站曾通報，中超聯賽有限責任公司原總經理董錚被查，中國田徑協會主席於洪臣涉嫌嚴重違紀違法被查。</p><p>董錚也曾擔任中超公司總經理。他原是中國男足國家隊的翻譯，後逐漸擔任管理職務，並先後執掌中國足協旗下福特寶足球產業發展公司和中超公司。</p><p>於洪臣曾在國家體育總局競體司和羣體司工作多年，後任足球運動管理中心副主任、中超公司董事長、中國足協副主席等職務。2017 年 8 月，於洪臣調任國家體育總局田徑運動管理中心主任、黨委書記。</p><p>中新網曾報道，從事足球相關工作期間，於洪臣曾因中超一系列商務問題站在風口浪尖，他也是中國足球上一輪「反賭掃黑」工作的親歷者。在中國足球前副主席南勇被捕後，於洪臣曾表示，「這是發生在我們身邊的最為深刻的警示教育，這些行業最高領導者所犯錯誤確實讓人痛心，我希望藉此機會，每一個足球行業的人都能深刻反省，認識到自身不足。」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:01:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743415.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743415.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 國資委全面推開上市公司市值管理考覈；香港法院向中國恆大發出清盤令]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 國資委全面推開上市公司市值管理考覈；香港法院向中國恆大發出清盤令" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院國資委將全面實施「一企一策」考覈；內地與香港今起相互認可和執行民商事案件判決；摜蛋風靡金融圈勢頭不減，「券茅」董事長其實擔任上海摜蛋運動協會首屆理事長。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 29 日晚報新聞。國務院國資委將全面實施「一企一策」考覈；內地與香港今起相互認可和執行民商事案件判決；摜蛋風靡金融圈勢頭不減，「券茅」董事長其實擔任上海摜蛋運動協會首屆理事長。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 29 日晚報新聞。</p><h3>國務院國資委將全面實施「一企一策」考覈</h3><p>2024 年，國務院國資委將對中央企業全面實施「一企一策」考覈，即統籌共性量化指標與個體企業差異性，根據企業功能定位、行業特點、承擔重大任務等情況，增加反映價值創造能力的針對性考覈指標，「一企一策」簽訂個性化經營業績責任書，引導企業努力實現高質量發展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743706.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院國資委：全面推開上市公司市值管理考覈</h3><p>國務院國資委表示，在前期試點探索、積累經驗的基礎上，全面推開上市公司市值管理考覈，堅持過程和結果並重、激勵和約束對等，量化評價中央企業控股上市公司市場表現，客觀評價企業市值管理工作舉措和成效，同時對踩紅線、越底線的違規事項加強懲戒，引導企業更加重視上市公司的內在價值和市場表現，傳遞信心、穩定預期，更好地回報投資者。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743727.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>內地與香港今起相互認可和執行民商事案件判決</h3><p>1 月 29 日上午 10 時，最高人民法院和香港特別行政區政府律政司在香港共同宣告：最高人民法院和香港特別行政區政府律政司 2019 年 1 月 18 日在北京簽署的《關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行民商事案件判決的安排》，今天起在兩地同時生效。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741533.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>高善文：中國房地產市場沒有大家想得那麼差</h3><p>國投證券首席經濟學家高善文週六表示，中國房地產市場沒有大家想得那麼差，二手房價格調整可能在 2023 年已經基本完成，這説明中國樓市經歷的是一個短暫的泡沫化價格修正，而不是泡沫破滅。<a href="https://m.jiemian.com/article/10739310.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>香港法院向中國<span><span>恆大</span></span>發出清盤令</h3><p>中國<span><span>恆大</span></span>清盤案今日（1 月 29 日）在香港高等法院提訊，法官指中國<span><span>恆大</span></span>債務重組方案欠缺進展，公司資不抵債，正式頒令要求中國<span><span>恆大</span></span>清盤。目前，港股中國<span><span>恆大</span></span>、<span><span>恆大</span></span>汽車、<span><span>恆大</span></span>物業已盤中停牌。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741555.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>摜蛋風靡金融圈勢頭不減，「券茅」董事長其實擔任上海摜蛋運動協會首屆理事長</h3><p>據中新網報道，上海市摜蛋運動協會第一屆會員大會第一次會議於近日召開，會上選舉東方財富董事長其實為第一屆理事會會長。<a href="https://m.jiemian.com/article/10741184.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>特朗普重提增收關稅，市場應該擔憂嗎？</h3><p>隨着特朗普在共和黨初選前兩戰中大獲全勝，此前他提出針對所有進口商品關稅上調 10% 的觀點令市場開始重新思考這一可能性。分析師甚至警告，這將撼動所有資產類別。<a href="https://m.jiemian.com/article/10743640.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:30:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744097.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744097.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[西藏自治區「70 後」副主席王勇被查，老上級 20 天前已落馬]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651759122226300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>王勇是西藏自治區開年第一「虎」，也是二十大以來自治區被查的第三名中管幹部。王勇是西藏自治區開年第一「虎」，也是二十大以來自治區被查的第三名中管幹部。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 29 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，西藏自治區政府黨組成員、副主席王勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>西藏自治區政府網站資料顯示，王勇為漢族，1971 年 3 月生，目前尚不滿 53 歲，系在職研究生，經濟學博士。2021 年 4 月 22 日，西藏自治區十一屆人大常委會第二十九次會議決定，任命王勇為西藏自治區人民政府副主席。</p><p>公開簡歷顯示，王勇為四川瀘州人，1991 年 7 月畢業於四川大學計算機科學系計算機科學專業，後進入民航西南管理工作，並逐步升遷，2011 年 12 月被任命為民航貴州安全監管局局長、黨委書記。2015 年 12 月，王勇調任貴州省機場集團有限公司，先後擔任副總經理、董事長、黨委書記等職務。2019 年 4 月，王勇開始擔任貴州省國資委主任，兩年後奉調入藏，升任副部級領導。</p><p>王勇本月還曾多次公開露面。1 月上旬，王勇參加了自治區兩會。1 月 16 日，王勇帶領商務等部門相關負責同志，深入拉薩市重點農貿市場、冷鏈企業和大型商超，對春節藏曆新年節前生活必需品儲備、市場供應、安全生產等情況進行調研檢查。1 月 17 日，王勇參加了西藏自治區 2024 年一季度重點項目部署推進會。</p><p>王勇是西藏自治區開年第一「虎」，也是二十大以來自治區被查的第三名中管幹部。2024 年以來，中央紀委國家監委已宣佈審查調查 5 名中管幹部。在王勇之前，中國地質調查局原黨組書記、局長鍾自然，湖南省人大常委會黨組成員、副主任彭國甫，福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添以及湖南省政協原黨組副書記、副主席戴道晉 4 人已先後落馬。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651759122226300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，王勇落馬之前，貴州民航系統也有多人被查。2023 年 10 月 11 日，貴州民航產業集團有限公司原黨委委員、副總經理，多彩貴州航空有限公司原黨委書記、董事長、總經理冉平涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，正接受貴州省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>2024 年 1 月 8 日，貴州省紀委監委發佈消息，原貴州省機場集團有限公司董事長申振東涉嫌嚴重違紀違法，目前正在接受貴州省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，申振東早年在銅仁地區工作，後曾擔任貴陽市副市長、貴州省委副祕書長、省直機關工委書記等職務。2013 年 4 月，申振東被任命為貴州省機場集團有限公司董事長，2 年多后王勇調任貴州省機場集團擔任副總經理、總經理等職務。</p><p>2016 年 10 月，貴州省政府辦公廳下發通知，建議申振東不再擔任貴州省機場集團有限公司董事長、董事，總經理，貴州省機場建設投資有限公司董事長、董事職務，同時，推薦王勇為貴州省機場集團有限公司董事長、貴州省機場建設投資有限公司董事長人選。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 09:24:55 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743855.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743855.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[特朗普重提增收關稅，市場應該擔憂嗎？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651531955839800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美國智庫估算，美國消費者的稅收負擔每年增加 3000 多億美元，GDP 可能萎縮 1.1%，威脅到 82.5 萬個就業崗位，同時引發貿易夥伴的報復。美國智庫估算，美國消費者的稅收負擔每年增加 3000 多億美元，GDP 可能萎縮 1.1%，威脅到 82.5 萬個就業崗位，同時引發貿易夥伴的報復。</p><p>隨着特朗普在共和黨初選前兩戰中大獲全勝，此前他提出針對所有進口商品關稅上調 10% 的觀點令市場開始重新思考這一可能性。分析師甚至警告，這將撼動所有資產類別，包括股票、外匯、債券。</p><p>早在 2023 年 8 月，特朗普就公開承諾將在上台後大幅擴大關稅，對幾乎所有進口商品（規模達 3 萬億美元）實施「普遍基線關稅」，目的在於將政府的稅收收入增加兩倍、保護美國企業和工人免受不公平的外國競爭。另據多名知情人士透露，他甚至還在近日私下裏與顧問討論了對個別國家的所有進口商品徵收 60% 關稅的可能性。</p><p>對此，美國財政部長耶倫（<span>Janet Yellen</span>）本月早些時候表示表達了一定程度的支持，稱在某些情況下提高關稅是適當的，儘管這將提高美國企業和消費者所依賴的各種商品的成本。</p><p>上週，荷蘭合作銀行全球策略師埃弗裏（<span>Michael Every）在<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/22/trumps-proposed-10percent-tariff-plan-would-shake-up-every-asset-class-strategist.html" target="_blank">接受媒體採訪</a>時就</span>表示，市場需要開始考慮特朗普提議的<span>10%</span>關稅上調的結構性影響。投資者們無法對此進行建模，因為他們並不真正瞭解其後續效應是什麼：打破全球貿易體系，重走首任財長漢密爾頓貿易保護主義的路線，使美國再工業化，在美國與世界其他地區之間設置障礙。</p><p>特朗普競選團隊的經濟顧問摩爾（Stephen Moore）是共和黨政策界的資深人士之一，他在接受《市場觀察》電話採訪時透露，「我對特朗普説過，如果我們必須這樣做（增稅），可以把它作為一攬子計劃的一部分，比如讓他此前的減稅政策永久化。」</p><p>無論誰贏得今年 11 月的大選，稅收政策都將是一個主要優先事項，因為特朗普政府 2017 年稅收改革法中的許多條款將於 2025 年底到期。如果國會和總統不採取行動延長這些條款，個人和企業都可能遭遇大幅增稅。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170651531955839800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2017</span>年<span>12</span>月<span>22</span>日，<span>特朗普</span>簽署自<span>里根</span>政府以來的最大規模減稅法案，一方面對個人稅制進行了簡化，另一方面大幅降低企業稅，同時對海外企業利潤迴流提供了便利。企業所得稅改革是本次減稅法案的核心，也得到美國商界的普遍支持。</p><p>摩爾認為，特朗普讓上述減稅政策永久化將促進美國商業投資，創造新的就業機會，並部分抵消關稅的負面影響，如物價上漲。他將關稅描述為「對進口商品徵收的消費稅」，部分由美國人以更高的價格支付，同時也駁斥了有關該政策將引發貿易戰的批評，因為其他國家已經有了廣泛的消費稅。</p><p>去年特朗普透露增稅想法後，<a href="https://taxfoundation.org/blog/donald-trump-10-percent-tariff/" target="_blank">美國智庫稅收基金會</a>（The Tax Foundation）的約克（Erica&nbsp;York）就撰文總結稱，特朗普在任期內挑起對主要貿易夥伴的貿易戰，包括對來自中國的數千種產品加徵近 800 億美元的關稅，還對<span>歐盟的鋼鐵和鋁分別徵收 25% 和 10% 的關稅，而</span>繼任者拜登也基本維持了這些政策，結果是它們消除了美國的製造業就業機會，傷害了農民，推高了物價，盟友疏離。</p><p>約克表示，特朗普的新增稅計劃可能顛覆美國與其他國家的貿易狀態，使得美國人變得更窮。具體來看，企業因投入成本的增加而減少產出，進而導致工資和利潤下降。它們還可能導致物價上漲，從而降低實際收入。美元的走強將使美國出口商更難將商品銷往國外。</p><p>總體而言，美國將付出的代價是：消費者的稅收負擔每年增加<span>3000</span>多億美元，GDP 可能萎縮 1.1%，威脅到 82.5 萬個就業崗位，美國人將減少相當於<span>1233</span>億美元的社會福利，同時引發貿易夥伴的報復。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 08:29:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743640.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10743640.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面天下]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【深度】「中國最美特色小鎮」 三瓜公社：自救與出路]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="陷入停滯後的三瓜公社，口號仍昭示着改造者的理想。攝影：趙孟" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>三瓜公社的命運，關乎中國鄉村發展的未來。三瓜公社的命運，關乎中國鄉村發展的未來。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>8 年時間，位於安徽巢湖之濱的湯山村，從一個凋敝的「空心村」變為「中國最美特色小鎮」，並被列為全國鄉村振興領域十大經典案例，如今卻走到了命運的十字路口。</p><p>2015 年，安徽淮商商業管理集團股份有限公司（下稱淮商集團）響應全國工商聯「萬企幫萬村」扶貧倡議，計劃用三年時間，將位於合肥巢湖經濟開發區（2018 年更名為<span>安徽巢湖經濟開發區。後文統稱經開區</span>）的湯山村打造成「安徽電商第一村」。在當地政府和淮商集團的努力下，湯山村被改造重塑，「三瓜公社」應運而生，並獲得了來自地方和國家層面的眾多榮譽，其影響力也遠超電商領域，成為安徽乃至中國鄉村振興的一張亮眼名片。</p><p>但界面新聞獲悉，三瓜公社自 2022 年 4 月 8 日被以「疫情防控」關閉至今近兩年，是否能重開依然懸而未決。2023 年底，三瓜公社微信公眾號發佈多條信息稱，其經營場地大門緊鎖，辦公場地被停電、銷戶，將三瓜公社困境的公之於眾，旋即引發熱議，持續至今。</p><p>三瓜公社項目歷經脫貧攻堅到鄉村振興兩個階段，被認為是中國建設美麗鄉村的先行者和探索者。一些專家認為，三瓜公社的命運，關乎中國鄉村發展的未來。這個頂着多個國家榮譽，被多位重要領導給予厚望，帶有理想主義情懷的項目究竟遭遇了什麼？未來又何去何從？</p><h3><strong>「萬企幫萬村」</strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2015 年，全國工商聯發起「萬企幫萬村」扶貧活動，淮商集團董事長劉浩作為安徽省工商聯常委和蚌埠市工商聯副主席，響應這一號召，成為扶貧企業家成員之一。</p><p>這一年，劉浩已經年過 40 歲。在商場摸爬滾打多年，他創立的安徽淮商集團業務遍佈酒店、超市、餐飲等領域，已是省內民企百強，在當地頗具實力。但他仍然覺得，這些業務只是「生意」，而非他真正想做的事業。</p><p>扶貧倡議動員大會後，劉浩決定大幹一場。機緣巧合，時任經開區管委會主任王愛華多次上門，邀請劉浩投資興業，扶貧助農。最終他選定位於巢湖經開區湯山行政村下轄的東窪自然村作為扶貧點。這裏雖屬經開區，距離巢湖市中心不過半小時車程，但其凋敝程度還是讓他意外。</p><p>第一次見到村支部書記王懷軍時，「他先給我拿凳子，接着給我遞煙，但遞到一半又收了回去，覺得自己的香煙太廉價了。」劉浩説。期間開會時，安巢經開區的 11 個村和 3 個社區的「一把手」全部出席，「別人都開車來，唯獨他騎着摩托車」。開會現場，王懷軍獨自坐在角落。</p><p>「一方面因為村裏窮，村幹部很不自信，另一方面，這種羞恥感也是動力，説明他很需要外界的支持。」劉浩説。會議結束，他把王懷軍叫到一邊，「我對他説，我倆合力，3 年後我要讓你這個村子從貧困村變成巢湖乃至合肥最好的村。」</p><p>「當時的情況就是‘兩有兩無’」，劉浩説，「有一點農產品，沒產量更沒質量；有幾間破房子，雜亂不堪少有人氣；村裏沒人，更沒錢。」村裏僅剩下幾位老人和孩子及一些牲畜，許多地方不通公路。「老百姓窮，村集體更窮，村委會只有三間房子，還有一間漏雨」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573417231144300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造前的半湯村。受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>以什麼作為扶貧的抓手？成為劉浩最先思考的問題。當時，大拆大建、打造鄉村旅遊成為許多村莊脫貧的選擇，但劉浩到國內外多地考察後發現，「旅遊扶貧」在農村走不通，「旅遊有周期性，鄉村旅遊一年只有 110 天，星期一到星期四沒有人，農村的冬天都是凋敝的，玩什麼？」</p><p>他到過成都郊區有名的鄉村旅遊景點「五朵金花」，這裏的遊客幾乎都是半徑 50-150 公里的人，「外省來成都肯定不會去鄉村旅遊景點，他首先要去的是錦裏，是都江堰，是看大熊貓」。但要讓周邊的遊客「復來」也不容易，在鄉村景點高度內卷的當下，「復來」的對景點更新的要求很高。</p><p>「但是‘復購’比‘復來’成本低多了。」憑藉多年從事電商的經驗，劉浩意識到，以農村電商作為產業支撐，最終帶動鄉村旅遊，才是實現脫貧的正確路徑。他將其概括為「先生產，同生態，再生活」，將旅遊放在第三位。他還測算過投資比例，50% 做生產，30% 做生態，20% 做旅遊，比如餐飲、民宿。如果不按照這一比例，項目就會「翻車」。</p><p>恰好，2015 年的中央「一號文件」提出「三產融合」，即農村一二三產融合，以農業為基本依託，通過產業聯動、產業集聚、技術滲透、體制創新等方式，將資本、技術以及資源要素進行跨界集約化配置，使農業生產、農產品加工及農產品市場服務業有機地整合在一起，創新生產方式、經營方式和資源利用方式，最終實現農業產業鏈延伸、產業範圍擴展和農民增加收入。這一政策信號讓劉浩更確信自己的信念。</p><p>為了讓扶貧項目更有示範和帶動性，劉浩提出除了東邊的東窪村外，又將西邊的倪黃村、南邊的大奎村納入其中，三個自然村一起作為扶貧對象。在當地方言發音中，「東窪」近似「冬瓜」，考慮到做電商需要便於傳播的花名，於是他給該村取花名為冬瓜村，並順勢給西邊的倪黃村取名西瓜村，南邊的大奎村取名南瓜村，「三瓜公社」由此得名。</p><p>確定扶貧思路後，就開始制定實施方案。最終，他希望實現的目標是，線下有故事，線上有產品；以故事支撐產品，以產品為故事引流，線上線下深度融合的產業幫扶模式。</p><p>2015 年 5 月，經開區管委會與淮商集團簽訂投資合作協議，淮商集團成立安徽三瓜公社投資發展有限公司作為項目合作投資平台，運營相關項目。項目總投資人民幣 3 億元，整體建設週期 36 個月。三瓜公社按照「南瓜電商村」「冬瓜民俗村」「西瓜美食村」三大板塊進行規劃設計佈局，打造「互聯網+農村」電商平台、民俗文化旅遊平台、美食民宿平台，從而形成產業集聚。</p><p>劉浩説，按照這份投資合作協議，他將在 3 年時間實現目標，屆時將三瓜公社移交到村集體經營，安巢經開區為他提供 137 畝商住土地，作為扶貧的投資平衡，淮商集團撤出三瓜公社。</p><p><span><span>有關「土地平衡」的內容並未明確載入協議內，但後期的多次經開區管委會會議紀要有過提及。界面新聞向經開區管委會諮詢，一位工作人員稱，由於此時歷時較長，且經過多任領導更替，無法確定是否做出過這樣的承諾。</span></span></p><h3><strong>「把鄉村建設得更像鄉村」</strong></h3><p>三瓜公社的扶貧項目讓劉浩開始思考許多過去未曾觸及的問題。「農村扶貧也好，振興也好，對象都不僅僅是留守的幾個老人，而是年輕人。」意識到這個問題後，他試圖將城市裏的年輕人吸引到三瓜公社，其中一部分是本地回來的返鄉青年，另一部分是外地來的入鄉創客。</p><p>為了讓習慣城市生活的年輕人留在三瓜公社，他不僅對村裏的基礎設施進行了改造升級，又聯合管委會在冬瓜村的一塊坡地上，清荒耕田種了 3 畝鬱金香和麥田，取名「鬱金香高地」。「我就是要告訴他們，家鄉在發生變化，我們還寫了一句詩，叫‘風吹麥浪，讀不懂鬱金香的惆悵’。」他説。</p><p>中國社科院信息化研究中心主任、中國農村電商專家汪向東告訴界面新聞，中國的電商起步於 2003 年淘寶網上線，2005 年出現一些農民在網上開店售賣農產品，但農村電商發展一直緩慢，其中一個重要原因是農村基礎設施差，物流難以到達。</p><p>劉浩一邊對三瓜公社的道路進行升級改造，一邊在交通相對便利的南瓜村啓動農村電商項目。由於快遞服務不進村，劉浩便額外補貼每單快遞提高 1 元錢，讓快遞服務延伸到村裏。他沒有將這個決定告訴年輕人，「就是想讓他們知道如今農村和城市沒有差別。」</p><p>2015 年底，在「互聯網+」的大背景下，國務院發佈《關於打贏脫貧攻堅戰的決定》。電商扶貧作為「互聯網+脫貧」中的重要任務，被列入其中。在汪向東看來，三瓜公社在 2015 年啓動的農村電商扶貧，既是這一領域的先行者，也是政策的響應者，很自然引起了國家有關部委的注意。</p><p>扶貧思路確定後，劉浩根據當地歷史文化和資源稟賦，孵化獨具特色的品牌。他發現，該村處於北緯 31 度，地球上的七大奇蹟也都處於這一維度，這裏還是人類始祖有巢氏的發祥地。如今，在方圓 500 平米的範圍內，就有兩個泉眼，一個溫泉，一個冷泉，十分罕見。</p><p>受此靈感激發，他們孵化出溫泉系列、農特系列、茶系列和文化系列四大系列產品。通過挖掘故事，打造品牌，當地一些產品的溢價效應很快凸顯。以「溫泉花生」為例，當地花生零售每斤 1 元多，但在品牌的加持下，通過互聯網最高可以賣到 20 元一斤。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170573467221302700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造後的南瓜電商村。受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>電商模式讓村民們嚐到了甜頭，但要讓他們搬離舊居，對老房子重新改造，一些人並不樂意。這也是讓劉浩最「頭疼」的事。為此，2015 年春節他沒有回家，而是買了幾頭豬和年貨，挨家挨戶給村民們送年貨大禮包，給他們拜年，一起喝酒嘮家常。</p><p>改造項目獲得村民支持後，劉浩做的第一件事就是拆圍牆。「延續鄉村生命的辦法不是抱殘守缺，而是對鄉村進行重塑。」他認為，農村與城市最大的不同在於，城市是一個陌生人的社會，而農村應該是一個熟人社會，一個雞犬相聞的社會，「你家門前有一棵樹，我家也可以共享」「整個農村就是一副風景畫」。</p><p>除了拆圍牆，他卻並不對老房進行推倒重建，而是在原有風格和房屋自身建築肌理上進行修復和改造。三瓜公社也未大興土木，「如果要新建房屋，都是利用荒廢地和位置較差的地方，而且絕不砍一棵樹，不填一口井，不掩一口塘，建築也不能高於周邊樹木」，盡最大努力保持村莊的鄉土氣息。</p><p>劉浩説，指導改造的標準有兩句話，一句是「把農村建設的更像農村」，另一句是，「中國的鄉村，世界的奢侈品」。「我不僅把它當成我的作品，更是把他當成我的孩子在對待。」</p><p>一位到過三瓜公社的設計師評價，進村後幾乎「一步一景」，很難在村裏看到兩間同樣的房子。</p><h3><strong>先行者、探索者</strong></h3><p>經過一年多的推進，到 2016 年，南瓜電商村業態已基本形成，冬瓜民俗村和西瓜美食村正在如火如荼改造中。</p><p>劉浩敏鋭地發現，許多年輕人那時喜歡在朋友圈發精緻的「九宮格」照片，但戶外 wifi 很少覆蓋，於是，他要求在三瓜公社內安裝大量路由器，實現免費 wifi 全覆蓋，這極大方便了年輕人在三瓜公社和鬱金香高地打卡後分享照片，進而帶來影響力「裂變」，三瓜公社的知名度迅速提升。</p><p>2016 年 8 月，三瓜公社被國家文旅部評為全國「合作社+農戶」旅遊扶貧示範項目，這也是安徽省唯一個入圍的項目。此前，它還被農業農村部評為「國家農業產業化示範基地」，此外還獲得安徽省、合肥市和安巢經開區頒發的多項榮譽。</p><p>著名攝影師、紀錄片導演焦波拍攝過多部脫貧題材影片，2016 年，他經人介紹到三瓜公社考察，現場情形讓他深受觸動，「雖然説是脫貧攻堅，但感覺當時的三瓜公社已經跨越了扶貧，在把農村往更高發展階段推。」焦波説，當時還沒有「鄉村振興」的提法，但他預感到三瓜公社對於中國農村未來的前瞻意義，決定拍攝一部紀錄片，將這一變化記錄下來。</p><p>焦波與劉浩一拍即合。劉浩向焦波敞開所有工作流程，允許焦波自由拍攝。焦波回憶，當時為三瓜公社出謀劃策的除了劉浩，還有時任經開區管委會主任王愛華和知名畫家、有「中國民間鄉建第一人」之稱的孫君，「他們三個經常在一起開會，為某個設計細節吵得停不下來」。</p><p>焦波在三瓜公社拍攝一年多，記錄下了三瓜公社發展的許多關鍵節點，為此他將紀錄片取名為《種瓜記》。「他們非常有情懷，幾乎是沒日沒夜的幹」，焦波説，這些付出也很快收到了回報，「遇到節假日，十里八里都是車，非常紅火」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573471922956300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停滯前，鬱金香高地已成為網紅打卡地。受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>劉浩事後覆盤，三瓜公社旅遊的興盛屬於「無心插柳」的結果。2015 年做規劃時，他對外宣稱預計到 2020 年每年能接待 100 萬人，「但實話告訴你，我真實的想法是，每年有 10 萬人我就成功了」，他説，但 2019 年高峯時，接待了五六百萬（人次）遊客。</p><p>在推進三瓜公社建設的同時，劉浩也在總結一路走來的經驗和教訓。他此前就認識汪向東，這位「中國農村電商第一人」退休後，一直想發揮「餘熱」，辦一個針對農村電商的培訓班。他曾向國內幾個有名的「淘寶村」表達這一想法，但都未能遂願。2016 年初，他將這一想法告訴劉浩後，很快獲得支持。</p><p>當年 5 月 20 日，半湯商學院成立，汪向東被聘為學術委員會主任。授課專家來自清華、北大、中央黨校、中國社科院等知名高校，還有幾位是副部級領導。半湯商學院以農村電商、鄉村建設和鄉村旅遊三個方向為研究主題，每月開課一次，為農村建設人才提供培訓。</p><p>2018 年，伴隨着國家吹響「鄉村振興」號角，為更專注農村發展的研究和培訓，半湯商學院更名為半湯鄉學院。</p><p>不同於其他培訓班，半湯鄉學院的培訓既能讓學員看到理論，也能看到理論結出的果實。隨着三瓜公社在全國揚名，前往半湯鄉學院受訓的人員絡繹不絕，最忙碌的時候，汪向東一個月要往巢湖跑三次。他粗略算過一筆賬，從鄉學院成立到停止運營，舉辦了近 100 場培訓，每場約 50 人，合計有 5000 人蔘加。</p><p>這些學員中，既有來自東部鄉村振興模範村的人員，又有來自西部諸如西藏、新疆一些偏遠地區的農村工作者；既有分管農村工作的市縣級領導，也有普通的村幹部和農民。</p><p>國家旅遊局領導在三瓜公社實地考察後，對三瓜公社在扶貧和美麗鄉村建設、特別是鄉村旅遊方面的理念和實踐給予充分肯定，並給三瓜公社佈置了一項「作業」，要求將其成功的過程和經驗總結出來。2018 年，在劉浩組織下，半湯鄉學院編寫的《旅遊、重塑鄉村》一書出版，首印 21000 冊，成為許多鄉村振興培訓項目的指定讀物。</p><p>汪向東説，雖然學術界對於何為「鄉學」尚無共識，但半湯鄉學院作為中國新鄉村建設的「探索者、思考者、實踐者、參與者和同行者」的地位無法被忽視。</p><p>2018 年，三瓜公社獲得農業農村部授予的「中國美麗休閒鄉村」榮譽，地方榮譽更是接踵而至。與此同時，三瓜公社的成功模式被許多培訓機構列為「鄉村振興的十大模式」，並編入教材成為學習的對象。</p><p>同年，以三瓜公社為主要內容的巢湖半湯溫泉養生度假區入選國家級旅遊度假區，成為安徽首個入選國家級旅遊度假區的景區，三瓜公社的美譽度被認為起到了重要作用。</p><h3><strong>未兌現的「承諾」</strong></h3><p>按照淮商集團與經開區管委會簽訂的協議，2017 年底扶貧工作結束，三瓜公社將啓動退出機制。但就在當年 7 月，經開區管委會主任王愛華被查，新任管委會主任人選遲遲未能落實，這為淮商集團退出增添了變數。</p><p>劉浩説，當時合肥市分管領導擔心，如果將三瓜公社直接移交給當地村集體，村集體一時「接不住」，要求他再繼續做一段時間。「我們想着善始善終，就決定繼續留下來。」</p><p>此外，還有一個重要原因讓他無法抽身，即原來承諾給淮商集團的 137 畝用於商業住宅開發的用地，這時才發現只有一部分屬於商住性質，另一部分屬於商服用地性質，其價值無法平衡已經投入的 3 個多億。</p><p>劉浩説，當時他一邊繼續投入運營三瓜公社，一邊向經開區反映解決三瓜公社的困難，其中一個重要問題是解決承諾的土地問題。由於無法撤出，他只能繼續增加投入，依靠淮商集團為三瓜公社「輸血」。</p><p>不同於其他行政單位，黨委書記或行政領導缺席一個人後，還有另一個人可以做決策，經濟開發管委會通常實行「書記主任一肩挑」，這導致「一把手」空缺後，管委會的決策性工作陷入停滯。因此，劉浩反映的問題被一再推後。</p><p>劉浩説，大約過了一年，經開區管委會迎來新任領導，並表示「上一任怎麼支持你，我們就怎麼支持」。他備受鼓舞，及時將三瓜公社的困難反映上去。為此，管委會召集有關部門和三瓜公社及村集體，召開專題會議，商討解決辦法，並向他提供一份會議紀要，明確了責任單位和落實時間。</p><p>界面新聞記者看到，一份 2019 年 7 月 19 日作出的會議紀要顯示，「原則同意以招拍掛方式捆綁出讓湯山路與湯泉路交口西南側 137 畝地塊和湯山路與北郵路交口北側 43 畝地塊，土地性質為商住用地。由自然資源規劃分局牽頭，建設發展局等有關部門配合」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573383668428300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>部分為解決三瓜公社問題作出的會議紀要。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>劉浩説，這樣的會議紀要，他在近 5 年內拿到了 10 多份，但沒有一份兌現。要不是臨近截止日期出現變故，就是管委會領導突然被調離，「每次都是用新承諾‘過橋’舊契約」。</p><p>在他啓動三瓜公社項目的 7 年裏，經開區管委會更換了 4 任領導，每次領導變動，中間都會出現近一年的「空檔期」，而每個新任領導，對如何解決三瓜公社問題都有自己的想法，往往上一任領導作出的承諾，下一任領導上任後被推翻。</p><p>地區發展思路的變化，也影響到政府對三瓜公社困境的態度。2020 年，合肥市 GDP 首次過萬億，這一年，蔚來汽車總部落戶合肥，十幾年前引入的科技企業京東方成績亮眼，合肥一夜之間被貼上了「賭城」「風投之城」標籤，大力支持工業成為合肥未來的發展思路。</p><p>在合肥市的 4 個開發區中，其他三個開發區的產值都超過 2000 億，而安徽巢湖經濟開發區的產值僅 600 億，這加劇了當地和合肥市的緊迫感。有傳言稱，合肥市有關領導在一次會上表示，「國家級旅遊度假區的牌子，要不要都一樣」。</p><p>安徽巢湖經濟開發區面積 60 多平方千米，僅三瓜公社佔地就達 13 平方公里。這樣的勞動密集型項目佔地面積大，產值低，很難與高科技工業企業競爭。劉浩曾聽到一些傳言，安巢經開區計劃將三瓜公社的土地收回，為發展其他產業使用。</p><p>不過，安徽巢湖經濟開發區一位人士表示，「大力發展工業並不等於只發展工業，我的理解是發展工業和農村旅遊業可以同時進行。」</p><h3><strong>自救與出路</strong></h3><p>在三瓜公社在苦苦求生時，2019 年底新冠疫情的爆發更讓其經營雪上加霜。</p><p>劉浩説，當時的三瓜公社有員工四五百人，每個月僅工資開支就達好幾百萬，加上其他成本開支，每個月都在淨虧損。但如果此時放棄三瓜公社，將會「顆粒無收」，因此只能咬牙繼續投入，「誓死力保三瓜公社」。</p><p>劉浩經歷過 2003 年的「非典」疫情，因此他判斷新冠疫情最多持續半年，但半年後，疫情仍未結束，他研判，疫情不會持續超過一年，「一再的戰略誤判，導致投入越來越大」。他只能「敲骨髓」自救，依靠淮商集團為三瓜公社「輸血」，但淮商集團的酒店、餐飲、藥店等業務也備受打擊。</p><p>劉浩也嘗試過其他辦法自救。他説，從 2018 年至今，至少有四五次自救的機會，但每次都因缺乏政府支持，或承諾未能兌現，讓希望一再破滅，進而加重三瓜公社的困境。</p><p>公開信息顯示，2020 年 3 月 3 日，時任安徽省省長李國英來到三瓜公社，檢查督導企業復工復產及鄉村振興和特色小鎮建設。有關報道稱，「李國英強調，要努力將三瓜公社打造成全國鄉村振興的旗幟與標杆，要走出去，在全國鄉村振興之路上起到真正的典範與引領作用。」</p><p>劉浩稱，李國英向他詢問有何困難，他坦言「流動性不足」，希望得到支持。省長當即提出，可以向上申請發行專項債。隨後，三瓜公社準備申請材料，不久他從國家發改委有關人士處獲悉，申請已獲批覆。但不知何故，三瓜公社最後並未通過發債獲得資金。</p><p>此外，某國有銀行行長到三瓜公社調研，同意給予三瓜公社 3 個億的貸款授信。2021 年 8 月 19 日，財政部網站轉發一則來自安巢經開區的消息稱，「為加強開發區招商配套服務同時拓展公司融資規模，安巢經開區不斷強化金融運作，與各家金融機構合作，開展 4 個自建項目貸款工作，主要為中國農業科學院合肥安全食品研究院項目、智能製造產業園、三瓜公社特色小鎮文化旅遊項目、新能源汽車物流中心項目，總投資約 26 億元。」但劉浩稱，「一分錢也沒有見到」。</p><p>2020 年，淮商集團與實力雄厚的國企中交海洋投資控股有限公司（下稱中交海投）簽訂戰略合作框架協議，中交海投作為甲方，通過增資擴股方式，擁有三瓜公社股份，雙方對項目進行整體開發，建設和運營。</p><p>劉浩將這一好消息報告給經開區管委會，對方對這次合作提出異議。最終，在經開區管委會的介入下，甲方變成了經開區管委會，乙方為中交海投和三瓜公社。這一變更擴大了經開區管委會的話語權，但也讓合作關係複雜化，合作事宜陷入停頓。</p><p>銀根收緊，又不能停止給三瓜公社「輸血」，淮商集團很快被「抽乾了」，劉浩不得已求助於民間借貸。2021 年 12 月 27 日，他因涉嫌「非法吸收公眾存款」被刑拘。出事前一刻，他還在給時任經開區管委會主任黃衞東發信息，「我馬上被拘了，能支持就支持下吧」。這條信息未獲迴應。</p><p>「我並沒有攜款潛逃，資金也全部用在合法經營企業上。」劉浩説。他於 2022 年 9 月 21 日被取保候審。</p><p>就在劉浩失去自由期間，2022 年 4 月 8 日，經開區管委會以疫情為由將三瓜公社員工遣散，經營場所被封，三瓜公社各項業務陷入全面停滯。劉浩粗略估計，截至目前對三瓜公社的投入已超過 8 個億。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573389270252300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停止運營後，半湯鄉學院也不再對外培訓。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>如今的三瓜公社建築蒙塵，門可羅雀，鼎盛時熙攘的遊客不復存在。由於缺乏管護，這一帶甚至成了野豬的領地，2023 年 11 月，一男子駕車經過三瓜公社附近，不幸被野豬咬傷入院。</p><p>經開區管委會有關人士稱，目前已經成立了處理三瓜公社問題的工作專班，正在對三瓜公社項目清產核資，「看它資產多少，欠多少，能不能把賬平掉。」對於三瓜公社未來的命運，對方表示暫時沒有進一步消息，需等「算大賬」結束後才能明確。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 05:24:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703626.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703626.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[趙孟]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 中泰互免簽證協定詳情公佈；三大 AMC 公司將併入中投]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 中泰互免簽證協定詳情公佈；三大 AMC 公司將併入中投" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央紀委國家監委：2023 年全國查處違反中央八項規定精神問題 107547 起；董明珠：2023 年格力電器創造 290 億元利潤，創歷史新高；美媒稱以色列和哈馬斯有望達成為期兩月停火協議。中央紀委國家監委：2023 年全國查處違反中央八項規定精神問題 107547 起；董明珠：2023 年格力電器創造 290 億元利潤，創歷史新高；美媒稱以色列和哈馬斯有望達成為期兩月停火協議。</p><h3>中泰互免簽證協定詳情公佈</h3><p>「領事直通車」消息，1 月 28 日，中華人民共和國政府和泰王國政府代表在泰國曼谷簽署《中華人民共和國政府與泰王國政府關於互免持普通護照人員簽證協定》。協定將於 2024 年 3 月 1 日正式生效。屆時，中方持公務普通護照、普通護照人員和泰方持普通護照人員，可免簽入境對方國家單次停留不超過 30 日（每 180 日累計停留不超過 90 日）。入境對方國家從事工作、學習、新聞報道、定居等須事先批准的活動以及擬在對方國家停留超過 30 日的，須在入境對方國家前辦妥相應簽證。</p><h3>中央紀委國家監委：2023 年全國查處違反中央八項規定精神問題 107547 起</h3><p>1 月 28 日，中央紀委國家監委公佈了 2023 年 12 月全國查處違反中央八項規定精神問題彙總情況。當月，全國共查處違反中央八項規定精神問題 15966 起，批評教育和處理 22696 人，其中黨紀政務處分 16729 人，這是連續第 124 個月公佈月報數據。數據顯示，2023 年，全國共查處違反中央八項規定精神問題 107547 起，批評教育和處理 153662 人，其中黨紀政務處分 108695 人。</p><h3>海口優化人才購房政策</h3><p>1 月 28 日，海口市住房和城鄉建設局發佈關於優化人才購房政策的通知，其中明確，經認定的高層次人才、柔性引進的高層次人才及外籍「高精尖缺」人才，在購買商品住房方面享受本地居民同等待遇。實際引進並在海南工作但尚未落戶的人才，在海南省累計繳納 12 個月及以上個人所得稅或社會保險，且家庭成員在海南無住房的，可購買第 1 套商品住房。在第 1 套住房合同備案滿 2 年且人才本人在海南省累計繳納 36 個月及以上個人所得稅或社會保險的，可購買第 2 套商品住房。引進人才的父母（含配偶父母）隨遷落戶後，家庭成員在海南無住房的，可購買 1 套商品住房。落戶滿 2 年後，在購買商品住房方面享受本地居民同等待遇。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>響應機構改革方案，三大 AMC 公司將併入中投</h3><p>1 月 28 日，新華財經消息，據業內知情人士再次確認，中國信達、東方資產和長城資產三家資產管理公司將於近期劃至中投公司。</p><h3>證監會進一步加強融券業務監管，全面暫停限售股出借</h3><p>1 月 28 日，據證監會網站消息，為貫徹以投資者為本的監管理念，加強對限售股出借的監管，證監會經充分論證評估，進一步優化了融券機制。具體包括：一是全面暫停限售股出借；二是將轉融券市場化約定申報由實時可用調整為次日可用，對融券效率進行限制。因涉及系統調整等因素，第一項措施自 1 月 29 日起實施，第二項措施自 3 月 18 日起實施。</p><h3>董明珠：2023 年格力電器創造 290 億元利潤，創歷史新高</h3><p>2024 年 1 月 28 日晚上，格力電器董事長董明珠在格力 2024 全球夢想盛典活動上表示，去年（2023 年）格力創造了 290 億元利潤（接近披露的 2023 年業績預告上限），創歷史新高，希望 2024 年給國家創造的稅收超過 200 億元。另外，界面新聞從活動現場展示的圖片看到，格力電器去年營業收入約 2050 億元。</p><h3>美媒稱以色列和哈馬斯有望達成為期兩月停火協議</h3><p>1 月 28 日，央視新聞消息，據美國媒體 1 月 27 日報道，埃及、卡塔爾等各方談判代表正起草一項新的巴以停火協議，內容包括在加沙地帶停火兩個月，哈馬斯釋放 100 多名扣押人員等，協議已接近達成。以色列、卡塔爾、埃及和美國等各方代表定於 28 日在巴黎舉行會議，對協議草案進行討論。各方談判代表對以色列和哈馬斯雙方達成協議持「謹慎樂觀」態度，稱協議可能在兩週內達成。</p><h3>拜登：3 名駐約旦美軍士兵在無人機襲擊中死亡</h3><p>1 月 29 日，新華網消息，美國總統拜登當地時間 28 日説，駐紮在約旦東北部靠近敍利亞邊境的美軍美東時間 27 日晚遭無人機襲擊，造成 3 名美軍士兵死亡、多人受傷。拜登當天發表聲明説，美方仍在蒐集與這起襲擊相關的信息，認為這是由敍利亞和伊拉克境內受伊朗支持的武裝組織發動的一次襲擊。美方將「擇機以自己的方式」追究發動襲擊者的責任，並承諾繼續打擊恐怖主義。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 23:19:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740468.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10740468.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[嫌疑人四度缺席提審，涉「殺妻案」谷歌工程師或面臨終身監禁]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 25 日上午，陳立人夫婦位於聖克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅。（圖片由受訪者提供）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>檢察官 Michael Gadeberg 告訴界面新聞，如果殺妻罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。加州州長紐森於 2019 年叫停死刑。檢察官 Michael Gadeberg 告訴界面新聞，如果殺妻罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。加州州長紐森於 2019 年叫停死刑。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">陳昇龍</span></p></blockquote><p>一場遠在美國的命案引發國內廣泛關注。27 歲的谷歌工程師陳立人（Liren Chen）涉嫌謀殺其妻子於軒一（Xuanyi Yu）。據當地媒體報道，他缺席了原定於 1 月 26 日下午進行的第四次提審，法官擇定 2 月 5 日再次開庭。聖克拉拉縣副地方檢察官<span>向界面新聞表示，</span>陳立人可能面臨終身監禁。</p><p>法院及警察局的<a href="https://traffic.scscourt.org/case/NTI1OTQ0NA==" target="_blank">公開信息</a>顯示，陳立人有一位代理律師 Wesley&nbsp;James Schroeder，其業務領域包括家庭暴力、性犯罪等辯護。陳立人目前在一家醫院接受治療，未獲保釋。<span>負責此案的</span>檢察官<span>Michael Gadeberg 曾在陳立人第三次缺席提審後表示，他無法透露被告人為何住院，受害者家屬還在中國國內，正尋求前往美國。</span></p><p>公開資料顯示，陳立人夫婦均畢業於清華大學和加州大學聖迭戈分校，事發時為谷歌軟件工程師。根據聖克拉拉縣警察局的<a href="https://www.santaclaraca.gov/home/showpublisheddocument/79345/638409291035130000" target="_blank">抓捕日誌</a>，1 月 16 日 11 時 41 分，警方在陳立人夫婦居所中當場逮捕了這名嫌疑人，並指控其謀殺。目前，於軒一的 LinkedIn 社交平台賬號呈「紀念」狀態。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170629408522691400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625124597723700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同住在聖克拉拉縣的華人李亦君（化名）告訴界面新聞，此案件在當地華人圈引起了關注，李亦君的公司裏大部分員工為華人，從 1 月 16 日到現在，她總能碰到同事討論該案件。<span>威斯康星大學麥迪遜分校人類學博士、公眾號「沒藥花園」主理人何襪皮對界面新聞表示，華人們每天跟蹤這個案子的進展，好奇兇手的動機以及面臨的懲罰。相對而言，英文平台上沒看到很多太深入的討論。</span></p><h4>案情回顧：警方推測，陳立人曾穿着涼鞋「反覆擊打妻子頭部」</h4><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 19 日，聖克拉拉縣地方檢察官辦公室網站公佈了<a href="https://countyda.sccgov.org/news/news-release/santa-clara-man-charged-wifes-murder" target="_blank">案件信息</a>，稱警方在陳立人的家中發現他「渾身是血，而妻子的屍體就在附近」。1 月 16 日，聖克拉拉警方趕到現場時，報案人就表達了擔憂——陳立人「拒絕接他的電話，也拒絕開門」。</p><p>另一份案情<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">陳述</a>顯示，這位報案人 15 日晚上在陳立人夫婦家中共進晚餐，當時他已注意到陳立人的舉止有明顯變化——整個晚上「很安靜、目光呆滯」。次日，報案人與妻子致電陳立人夫婦，但無法聯繫上。當他趕到陳家時，沒人應門，於是走到房子後面，透過窗戶看到了陳立人「一動不動地跪在地上，雙手舉在空中，目光茫然」。</p><p>隨後，報案人撥打 911 報警。警察抵達後試圖把陳立人從住所喊出來，他們透過窗戶看到，陳立人的夾克和襪子上似乎有血跡。接着，警察進入住宅，並帶走了陳立人。在陳立人站立位置正後方的臥室內，警方找到了躺在地板上的死者，其頭部有嚴重的鈍器傷，地板上、牆上和發現她的臥室門後面都有大量血跡。</p><p>案情陳述還提到，陳立人的右手「腫得厲害、發紫」，他的衣服、腿、胳膊和手上都有血跡，左前臂有淺表抓痕。然而，他身上似乎沒有任何可能產生這種血跡的撕裂傷。走廊裏有一雙疑似陳立人尺碼的涼鞋，上面有明顯的血跡。此外，警方沒有發現造成於軒一鈍器傷的明顯兇器。</p><p>根據探員 Frank Hagg 的多年經驗，他推測事發時陳立人穿着涼鞋站在或蹲在妻子身邊，並用手反覆擊打後者的頭部。陳立人自己的説法也部分印證了這一推測，當被警察問及是如何傷到手時，陳立人回答：「我（昨天）打了妻子。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627988210659200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">當地時間 2024 年 1 月 25 日上午，陳立人夫婦位於聖克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅，街道很安靜。據公開資料，陳立人夫婦於去年春天買下這棟房子，交易價格為 204.88 萬美元。鄰居們告訴媒體，陳立人夫婦「看起來很友好」，也曾在搬進來時給鄰居送去餅乾和卡片，不過平時基本不與人來往。（圖片由受訪者提供）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170628248961613300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">據房產中介網站，陳立人夫婦住所房間的資料圖片（朝向主街的臥室房間）。</figcaption></figure><h4>如何定罪？陳立人或面臨終身監禁</h4><p>當地時間 1 月 26 日上午，聖克拉拉縣副地方檢察官<span>Michael Gadeberg 在接受界面新聞採訪時表示，</span>如果謀殺妻子的罪名成立，陳立人將面臨終身監禁。</p><p>加州高等法院聖克拉拉縣司法大廳的<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">重罪指控</a>做了以下總結：2024 年 1 月 16 日，在加州聖克拉拉縣，陳立人觸犯了《加州刑法典》<a href="https://www.supremecourt.gov/DocketPDF/18/18-7101/74839/20181211154001480_App.%20D.%20California%20Penal%20Code%20Sections%20187%20%20190%20%20190.1%20%20190.2%20%20190.3%20%20190.4%20%20and%20190.5.pdf" target="_blank">第 187(a) 條</a>的重罪，犯了謀殺罪，非法地、有預謀地殺害了一個人。</p><p>與此同時，根據《加州法院規則》和《加州刑法典》，對陳立人的指控涉及嚴重暴力、嚴重身體傷害威脅，或其他表現出高度殘忍、惡毒或冷酷的行為，受害者特別脆弱，陳立人利用自身受信任或信任的地位實施犯罪。</p><p>根據作案程度的不同，加州法律將謀殺分為一級和二級。一級是有預謀和故意，或在進行重罪時犯下的謀殺。罪犯可被判處緩刑，或 25 年至終身監禁。不過，緩刑（即不判監禁）只在極少數情況下才被批准。如果一起謀殺案不被視為一級謀殺，即被默認為二級謀殺，罪犯可被判緩刑或 15 年至終身監禁。另外，還有「特殊情況殺人」：如多重謀殺、酷刑致死、炸彈謀殺。此類罪犯可判處無假釋可能的終身監禁或死刑，由陪審團決定是否判死刑。</p><p>如何量刑也是一項艱鉅的任務。律師 Dmitry Gorin 曾發表<a href="https://www.egattorneys.com/bio/dmitrygorin.html" target="_blank">文章</a>介紹，在加州，只有少數特定的罪行會被判處死刑，較為常見的是《加州刑法典》第 187 條規定的「特殊情況下的一級謀殺」。與此同時，《加州刑法典》還列出了陪審團可以考慮的加重因素，以幫助他們決定被告是否應該被判處死刑。</p><p>值得一提的是，<a href="https://www.cdcr.ca.gov/capital-punishment/" target="_blank">加州</a>州長<span>紐森已於</span>2019 年 3 月 13 日簽署行政命令，暫停在加州執行死刑，並對所有已被判處死刑的人實行緩刑。行政令還要求廢除加州的注射死刑程序，並關閉聖昆廷州立監獄的行刑室。</p><h4>複雜背景下的「親密伴侶謀殺」</h4><p>於軒一遇害案讓人們聯想起了多年來發生在加州的類似案件，如「橄欖球明星辛普森殺妻案」，以及地產大亨 Robert Durst<span>殺害妻子、知己案</span>。這兩起真實事件分別被拍攝成紀錄片，人們也透過這些撲朔迷離的慘劇關注親密關係中的極端衝突與暴力。</p><p>據聯合國毒品和犯罪問題辦公室 2018 年的<a href="https://www.unodc.org/documents/data-and-analysis/GSH2018/GSH18_Gender-related_killing_of_women_and_girls.pdf" target="_blank">報告</a>，全世界範圍內，被親密伴侶或家庭成員殺害的女性佔所有女性被殺害案的 58%。2023 年，有學者發佈<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9838333/" target="_blank">研究</a>稱，在美國的兇殺案中，親密伴侶殺死了近 50% 的女性受害者和 10% 的男性受害者。同時，親密伴侶暴力也導致了約 6% 的自殺。</p><p>另據美國<span>聯邦</span>司法統計局 2022 年公佈的<a href="https://bjs.ojp.gov/sites/g/files/xyckuh236/files/media/document/fmvvor21.pdf" target="_blank">數據</a>，該國女性被親密伴侶謀殺的比例是男性的 5 倍。總體來説，在美國，76% 的女性被害案和 56% 的男性被害案是由受害者認識的人實施的。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618904310878500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2017 年 10 月 1 日，美國，前橄欖球傳奇球員 OJ·辛普森在洛夫洛克懲教中心簽署文件，獲假釋出獄。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p><span>何襪皮告訴界面新聞，在她的寫作中，親密伴侶謀殺案從作案動機上分為以下幾類：第一類是婚姻關係中想擺脫伴侶，又不想走離婚程序、失去財產和撫養權等，或者想從伴侶的死亡中受益，便通過謀殺達到目的，作案過程都是精心預謀的；第二類則相反，通常是被害人想脫離這段關係，而兇手卻不願意對方離開，從而產生「得不到就毀掉」的動機，兇手通常在作案前會持續一段時間滋擾被害人，有些兇手抱着同歸於盡的心情，也有一部分人會事先謀劃好怎麼脫罪；第三類案子中一方出於衝動殺害另一方，兇手的性格有衝動易怒的特點；第四類是家庭中的擴大性謀殺，比如決定先殺害伴侶後再自殺，但相對而言數量沒有前兩者多。值得一提的是，殺害伴侶的兇手有較高比例存在家暴史。</span></p><p>同為殺妻案，同在加州，不同的作案動機與行為、程度等，也會產生不同的審判結果。2012 年，南加州百萬富翁 Peter Chadwick 被指控謀殺了結婚 21 年的妻子，但他在等待審判期間失蹤。十年後，Chadwick 承認二級謀殺罪名，被判處 15 年有期徒刑。作為與檢察官達成的認罪協議的一部分，Chadwick 於監獄服刑期間不會得到任何減刑。</p><p>2021 年 9 月，印度裔 IT 專業家 Shankar Nagappa Hangud 承認殺害自己的孩子，被判三項一級謀殺罪以及一項故意幫助妻子自殺罪名成立。最終他被判處終身監禁，不得假釋。去年 8 月，72 歲的南加州法官 Jeffrey Ferguson 被控在酒後爭吵中殺死妻子。他拒不承認謀殺罪名，其律師辯稱這是一次「意外槍擊」。該案震驚了南加州法律界。</p><p>於軒一遇害案被報道後，<span>聖克拉拉縣</span>地方檢察官 Jeff Rosen 表示，雖然當地的家庭暴力死亡人數一直在下降，但這並不能衡量暴力的深度和破壞性。同時他也指出，有關家庭暴力的報警電話有所上升。「任何覺得自己或他人被伴侶虐待的人士，請聯繫當地的執法機構。你並不孤單，我們可以幫忙。」Rosen 説。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:10:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727479.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727479.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
