<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 20:42:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【深度】如何斩断贩卖出生医学证明「幕后黑手」？出生医学证明「地下交易」事件屡禁不止。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">王强</span></p></blockquote><p><span><span><span>近日，民间打拐志愿者上官正义举报湖北省襄阳市健桥医院「勾结多地中介团伙贩卖出生医学证明并涉及售卖婴儿」一事，引发社会高度关注。</span></span></span><span><span><span>据央视新闻最新消息，6 名犯罪嫌疑人已被检察机关批准逮捕，公安机关另对 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留，相关调查侦办工作正在加紧进行。</span></span></span></p><p><span><span><span>出生证明全称为《出生医学证明》，以省、自治区或直辖市为单位统一编号，在我国境内出生人口的法定医学证明通常是由婴儿出生所在医院出具。</span></span></span><span><span><span>出生证明作为「人生第一证」，是依据《中华人民共和<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国母</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>婴保健法》出具的，证明新生儿出生健康状况、血亲关系，申报国籍、户籍，取得公民身份的法定医学文书。</span></span></span></p><p><span><span><span>实际上，出生医学证明的签发机构有着非常严格的管理要求和签发流程。但是，在日益健全的法治环境下，仍有某些人出于暴利诱惑，铤而走险。</span></span></span></p><p><span><span><span>此类「地下交易」事件为何屡禁不止？背后涉及购买出生证明的人又有哪些？该如何铲除这条非法利益链？</span></span></span></p><h3><strong><span><span><strong>医院「一条龙服务」</strong></span></span></strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231111/169970332678067000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>「本来是不能办的，你们家孩子都八、九个月了。我们这边最好是带着 2 个月以内的婴儿来办理出生证明。」上官正义向界面新闻提供的一则暗访录像中，一女中介向购买者说。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 11 月 6 日，上官正义在个人微博账号上公开发文称，经过一年多的暗访，发现襄阳健桥医院院长叶某芝勾结多地中介团伙，利用社交平台公开发布办理出生证信息，物色客户，贩卖出生证明、疫苗本。</span></span></span></p><p><span><span><span>根据上官正义爆料的内容，买证者只需提供身份信息，给 9.6 万元，医院方面就会按照「正常」生产流程，在医院办理建档、产检、住院、分娩、出院等全套真实信息。</span></span></span><span><span><span>「生产」两天出院后，客户就可以带着「买来的孩子」前往该医院采集足底血（新生儿出生采集足底血），后办理出生证明，全部过程最长 7 天就完成。</span></span></span><span><span><span>如果不能带孩子前往医院采集足底血，需要加 1 万元，由医院安排其他婴儿替代采集足底血即可。</span></span></span><span><span><span>文章还称，医院方面还会提供全国版本的疫苗接种本，并按照「真实」新生儿出生的流程「打疫苗」，打印乙肝及卡介疫苗注射记录，注射日期，疫苗生产厂家及疫苗批号。</span></span></span></p><p><span><span><span>上官正义表示，</span></span></span><span><span><span>目前掌握到贩卖出去的出生证涉案：北京，山东，四川，甘肃等多地，孩子均已成功落户。</span></span></span></p><p><span><span><span>涉事的健桥</span></span></span><span><span><span>医院主要</span></span></span><span><span><span>以</span></span></span><span><span><span>代孕</span></span></span><span><span><span>为主业</span></span></span><span><span><span>，办理出生证</span></span></span><span><span><span>明</span></span></span><span><span><span>只是副业</span></span></span><span><span><span>。据上官正义了解到，这些贩卖出去的出生医学证明「真实可查」，有的是给被拐卖的孩子，有的是给代孕的孩子，有的是给弃婴，且男女婴成交价格均在 10 万元以上。</span></span></span></p><p><span><span><span>此外，上官正义向界面新闻发送的一则长达 60 分钟左右的录音显示，该名</span></span></span><span><span><span>叶姓院长</span></span></span><span><span><span>娴熟嘱托「客户」在购买出生证明后的一系列注意事项包括传授应对防范衞生主管部门以及公安机关审查工作的经验。</span></span></span></p><p><span><span><span>公开资料显示，襄阳健桥医院前身系襄阳 102 医院，原为湖北省工业建筑集团职工医院。2011 年，襄阳 102 医院完成改制成为一家民营医院，床位近 200 张，为一家集妇科、产科、儿科、内科、外科等科室的综合性医院。2017 年，正式更名为襄阳健桥医院。</span></span></span></p><p><span><span><span>2020 年，襄阳健桥医院新建新院区。据上游新闻报道，该新院区位于襄阳市襄城区庞公路上，是一栋 16 层高的新大楼。楼内有月子中心、空中花园、产后康复中心、儿科、口腔科、孕妇学校等。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻注意到，打造「一条龙」医院的背后是院长叶某芝的「苦心经营」。该院在襄阳县市区的农村「深耕」，以「优质的服务」（车接车送）「低廉的分娩费用」「恰当的返点好处」一度将该院打造为襄阳市多家医院口中的「业绩」神话。</span></span></span></p><p><span><span><span>院长叶某芝还曾多次以襄阳市女企业家协会副会长身份出席活动，并曾对外宣称，她一步一个脚印地打造了以妇科、产科驰名鄂西北的襄阳健桥医院。</span></span></span></p><p><span><span><span>但是，在光鲜亮丽之下，此人的违规操作从未停止且此前就有前科记录。据多家媒体报道，2010 年至 2011 年期间，还在担任襄阳 102 医院（健桥医院前身）的妇产科主任叶某芝曾因「非法引产」、「非法节育」等罪名受到刑事处罚。2010 年 11 月 2 日，襄樊市衞生监督局下达了行政处罚决定书，对叶某芝罚款 4 万元。公开判决书显示，医生叶某芝在未取得医疗机构执业许可的情况下，违反国家计划生育制度，非法进行选择性别的终止妊娠手术，湖北省襄阳市襄城区人民法院一审判处叶某芝拘役 5 个月，并处罚金 1 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>针对此事调查情况，据新华社报道称，目前，涉事医院已停业整顿。同时，包括涉事医院院长和相关工作人员在内的 7 名嫌疑人已被采取刑事强制措施。目前，针对叶某芝及相关人员贩卖出生证明和配套疫苗本，以及被举报贩卖婴儿的情况，警方还在调查核实中。</span></span></span></p><h3><strong>涉事医院不止</strong><strong>健桥<span><span><strong>一家</strong></span></span></strong></h3><p><span><span><span>「除襄阳外，还有广西省南宁市、广东省佛山市等地的私营医院也涉嫌贩卖出生证明。」11 月 10 日，上官正义告诉界面新闻，他已经来到广西省南宁市衞健委，并向相关工作人员移交了举报材料，「南宁市衞健委对此事高度重视，并表示将会同多部门进行调查，绝不姑息。」</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻注意到，11 月 11 日，上官正义在个人微博上分别</span></span></span><span><span><span>举报广东省佛山市福爱嘉妇产医院，广西省南宁市涉事医院涉嫌勾结网络中介贩卖出生证。</span></span></span></p><p><span><span><span>据@广州日报消息，11 月 11 日下午，佛山市衞健局回复广州日报记者查询时表示，日前接到@上官正义，提供的佛山福爱嘉妇产医院勾结网络中介贩卖出生证举报后，佛山市衞健局就立即联合公安等多部门成立专责工作组，对举报内容进行调查取证。目前，该医院相关负责人已经被刑事拘留，相关调查取证仍在进行中。</span></span></span></p><p><span><span><span>2023 年 11 月 12 日下午，界面新闻致电南宁市衞健委宣传科室暂无人接听，后又致电南宁市公安局宣传科。该科室一位工作人员告诉界面新闻，已关注到举报信息，正在调查处理。此前，针对南宁涉事医院最新调查进展，11 月 11 日，上官正义发布消息称，南宁市涉案医院相关负责人已被警方控制。关于涉事人员是否已被警方控制，该名工作人员表示，请以官方最新通报为准。</span></span></span></p><p><span><span><span>上官正义曾表示，南宁市涉事医院联络的中介，与佛山市涉事医院联络的为同一家中介。他称，网络中介主要是与民营医院合作，客户需持自己的身份证，伪装成产妇，先到医院建档，等代孕的宝妈要生孩子时，就冒用客户的身份去这家建档医院生产；等孩子出生后，客户就能顺利从医院办理出真实出生证。「代孕出生的孩子，如果在医院没有及时办理出生证，出院后也可以通过亲生父母去做 DNA 鉴定去补办出生证，然后再进行落户。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻在多个社交平台查询发现，因近期相关事件引发的舆论关注度较高，还未发现有公开售卖出生证明的网络中介用户。</span></span></span></p><p><span><span><span>不过，此前，上官正义曾在今年的 10 月 11 日发文称，卧底一年多，利用某社交平台，将公开贩卖伪造出生证明的犯罪团伙全部抓获。查实得知，该团伙已贩卖 100 多份伪造的出生证，涉案金额高达 200 万之多，涉及全国 20 多个省份。</span></span></span></p><p><span>「仍存在着庞大的买卖出生证明的黑色网络。」上官正义称，<span><span>从 2014 年开始，就已经关注这条犯罪链。目前，一些犯罪团伙呈现分工明确、链条网络化特点。「中介负责在网络上通过短视频平台公开相关信息物色客户，为医院招揽‘生意’是该犯罪链条的前端，而接收到‘信号’的医疗机构和相关涉事人员违规进行身份‘洗白’是该链条的中端。最后，人口买卖活动完成则是链条的末端。」</span></span>上官正义说。</span></p><p><span><span><span>电影《失孤》主人公原型郭刚堂根据自己 24 载的寻亲经历也向界面新闻谈到，贩卖出生证明只是取得身份合法化的一环，「不管是亲生弃养、亲生亲卖，还是拐卖被偷都是链条的第一环。」</span>郭刚堂表示，最终目的都是为了洗白身份，让「非法抱养」合法化。</span></span></p><p><span><span><span>界面新闻梳理近年来相关案例也发现，医院充当关键一环进行违法出售出生证明的事件并不少见，也绝非一家医院。</span></span></span></p><p><span><span><span>早在 2014 年，西安市未央区妇幼保健站工作人员王某、江苏徐州某社区服务站站长渠某因倒卖出生证明，均以买卖国家机关证件罪论处。未央区法院审理查明，2010 年 6 月左右，王某与渠某通过补办《出生医学证明》认识后，二人为牟利，预谋由王某提供《出生医学证明》，以每份 200 元左右的价格卖给渠某，渠某再加价向社会上倒卖。自 2010 年至 2014 年 3 月，王某将从西安市妇幼保健院领回的《出生医学证明》中的 2500 余份，采取不登记、不入库的手段卖给渠某，获利 37.95 万元。2014 年 4 月左右，王某经渠某介绍与梁某（另案处理）认识，后将 500 份《出生医学证明》卖给梁某，获利 10 万元。赃款已全部挥霍。未央区法院认为，王某、渠某等人为牟取非法利益，相互勾结倒卖大量的国家机关证件，情节严重，已构成买卖国家机关证件罪。</span></span></span></p><p>2016 年，<span>湖南省郴州市汝城县集龙乡衞生院院院长邓文优曾因倒卖出生证被当地纪委和公安调查；</span><span><span><span>2019 年，四川省射洪县民营医院遂宁现代妇女儿童医院 6 名涉案人员也因出售出生证明，以</span></span></span><span><span><span>涉嫌伪造、变造、买卖国家机关公文罪惩处。</span></span></span></p><p><span><span><span>央视《焦点访谈》栏目还曾曝光过该起案件。同时曝光的一起案件还有河北涿鹿县中医院工作人员郭某涉嫌伪造、变造、买卖《出生医学证明》。据河北涿鹿县衞生健康局副局长薛斌介绍，涿鹿县中医院有 14 份出生医学证明疑似虚假，并分别被销售到了山东、甘肃、山西、河南、湖北 、湖南、浙江、江西等 9 省市。</span></span></span></p><p><span><span><span>经警方查明核实，仅销售 3 张出生医学证明，郭某就获利了 8 万多元。而除了追查出生证明外，购买出生证明的人员以及孩子的来源也是调查的重点。警方介绍，从目前查证的几个出生证明来看，都是抱养的居多。</span></span></span></p><p><span><span><span>河南省商丘市妇幼保健院也曾因此乱象而被牵涉其中。2021 年 12 月 2 日，上官正义曾发文表示，2011 年初商丘市妇幼保健院出生证被盗 2885 份，时隔一年又发现 2000 份不见了，被盗共计 4885 份。他称，当地立案追查 5 年后，此案后续进展没有消息。</span></span></span></p><p><span><span><span>时隔一年，上官正义再发文称，2011 年商丘市妇幼保健院被盗 4885 份出生医学证明案告破。他表示，「该批次被盗出生证为涉及亲生亲卖，抱养，捡拾等行为提供入户条件，而该案属于医院内部人员监守自盗，时任商丘市妇幼保健院出生医学证明管理办公室科长、副科长均涉案。</span></span></span></p><h3><strong>加大排查，严打前端</strong></h3><p><span><span>国家高度重视出生医学证明管理。</span></span></p><p><span>2021 年 4 月 9 日，国务院办公厅印发《中国反对拐卖人口行动计划（2021—2030 年）》明确，加强出生医学证明管理，严厉打击伪造、变造、买卖出生医学证明等违法犯罪行为。</span></p><p><span><span>今年 6 月 25 日，</span>国家衞生健康委等 14 部门联合印发《开展严厉打击非法应用人类辅助生殖技术专项活动工作方案》，明确今年 6 月至 12 月，全国范围内开展严厉打击非法应用人类辅助生殖技术专项活动。其中明确要求，对出具虚假出生医学证明、买卖出生医学证明的违法行为，情节严重、构成犯罪的，将相关案件移送公安机关，依法追究刑事责任。</span></p><p><span>按照《治安管理处罚法》规定，买卖国家机关、事业单位的证明文件的，处十日以上十五日以下拘留，可以并处一千元以下罚款；情节较轻的，处五日以上十日以下拘留，可以并处五百元以下罚款。根据《刑法》第二百八十条规定，买卖国家机关的公文、证件、印章的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利，并处罚金；情节严重的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金。</span></p><p><span>非法贩卖出生医学证明，严重影响社会秩序和安全稳定。如何才能彻底铲除这条黑色利益链？</span>&nbsp;上官正义建议，加大全国范围的排查。「目前为止，《出生医学证明》只是内部的上下级监管，我希望在管理方面能够有第三方的监督和制约。」</p><p>上官正义分析，相较，<span>国家衞健委</span>此前发布的《出生医学证明》（第六版），自 2023 年 4 月 1 日起，启动的《出生医学证明》（第七版），在防伪溯源的技术层面，有所提高。对此，上官正义认为造成此类违法乱象屡禁不止的原因更多是人性的问题，「亟待多方面加强考量。」</p><p>事实上，从根源杜绝，还需严厉打击儿童贩卖的前端。<span><span><span>郭刚堂表示，从贩卖前端来看，目前，社会民众的打拐意识有所提高，像原先以「偷骗抢拐」为基本手段的拐卖已逐渐减少。「我们也和打拐一线的警察有所交流。警方表示，拐卖率基本下降到两位数。」</span></span></span></p><p><span>公安部新闻发言人贾俊强在 2022 年 5 月 19 日举办的新闻发布会上介绍，2021 年拐卖妇女儿童案件比 2013 年下降 86.2%，其中备受群众关注的盗抢儿童案件立案不到 20 起，且均基本实现快速侦破。</span></p><p>界面新闻注意到，经过我国多年的专项严打活动，我国拐卖儿童犯罪的特点发生了较大变化，以拐骗等常见手段实施的拐卖儿童犯罪明显下降，父母出卖亲生子女的犯罪上升。</p><p><span>中华女子学院法学院副院长</span>邢红枚在《出卖亲生子女犯罪研究》一文中指出，多年严打加之下，人们的防范意识增强，通过拐骗等传统拐卖儿童方式获取儿童的犯罪难度加大，「货源」减少，无法满足市场的需求，而「亲生亲卖」极大地解决了 「货源」问题。</p><p>「有一些多子女家庭与未婚先孕等情况也需要考虑。」<span>中国人民大学社会与人口学院博士生闵欣伟也曾撰文表示，</span>对于多子女家庭而言，后出生的子女则使家庭面临各方面的压力，而这一部分父母为维持家庭良性运行会选择将最后生育的子女卖出。至于未婚先孕者，往往是因男方不负责任而女方又无力承担抚养成本，并且其需要保护自己的隐私以防自己在婚姻市场中的地位进一步被降低，从而选择转卖子女。</p><p>从买方的角度来看，郭刚堂表示，<span><span><span>有「收养」需求的首先是没有生育能力的夫妇；其次是传宗接代的固有观念。比如，养儿防老、家丁兴旺等，「这两方面是主流」。郭刚堂说，极个别买方的需求，可能是代孕需要给孩子上户口等。</span></span></span></p><p>邢红枚分析，收买孩子的家庭主要有以下几种类型: 一是无法生育或失独，这类家庭符合生育的法律规定，但没有能力生育，非常渴望拥有后代，男女都可以；二是因计划生育政策限制而子女少，受多子多福观念的影响，希望拥有更多的孩子；三是有女无子，无法传宗接代。在我国闽南、潮汕等地区，由男孩来传宗接代的观念比较重，认为女孩无法完成传宗接代的使命，对男孩的需求强烈；四是，社会上需求健康儿童的家庭比较多，福利院里可以领养的健康儿童很少，且领养手续复杂繁琐，无法满足收养家庭的需求。</p><p><span><span><span>「除却收养手续的繁琐，还有人的自私心理在作祟。」郭刚堂说，如果通过官方手续来进行收养，是存有备案的。日后，亲生父母如若想找回或者孩子想要找寻自己亲生父母，会升级事态。相比之下，民间收养，只需要「抱养」就好，其他的裙带关系可以避免。</span></span></span></p><p>邢红枚表示，应立法明确民间送养的违法性，将其提升到违反《治安管理处罚法》的高度给予行政处罚，取缔民间送养。要根据我国的实际情况，修订送养、收养的条件和流程。此外，还要通过资金投入、制度建设、引入专业社会力量等方面加强对福利院的管理。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10377473.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10377473.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 「双 11」日均快递数量 4.8 亿件，达历年新高 11 月 1-11 日全国快递业务量 52.64 亿件，日均处理快递 4.8 亿件为平日快递数量的 1.4 倍，人们较去年更愿集中在双 11...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169976207674794200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10378008.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10378008.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利率上升和政治极化削弱偿债能力，穆迪下调美国评级展望至负面自 2001 年以来，美国政府每年的支出都大于收入，必须通过借钱来弥补赤字。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，投资者服务公司穆迪将美国政府的评级展望从稳定下调至负面，同时<span>仍维持其长期发行人和高级无担保评级为 AAA。</span>穆迪认为在当前利率上升的背景下，美国政府没有实施有效的措施来应对财政赤字，导致美国财政面临的风险上升。</p><p>2000 年以来，美国债务持续增长。阿富汗战争、2008 年金融危机、新冠全球大流行等全球重大事件都让美国债务飙升。从 2019 财年到 2021 财年，美国财政支出增加了约 50%。</p><p>2023 年，美国联邦政府债务<a href="https://fiscaldata.treasury.gov/americas-finance-guide/national-debt/" target="_blank">高达</a>33.17 万亿美元。经济学家认为可以通过债务占 GDP 的比例来衡量国家债务的严重情况。世界大型企业联合会经济发展委员会表示，对于美国来说，债务占 GDP 的比例为 70% 才是比较健康的水准。</p><p>目前，美国债务占其 GDP 的<a href="https://www.cnbc.com/2023/09/10/why-the-national-debt-can-both-help-and-hurt-the-us-economy.html" target="_blank">比</a>例为 123%。据统计，截至 2023 年 9 月，美国联邦政府需要花费 8790 亿美元维持债务成本，占联邦支出的 14%。</p><p>不断抬高的利率和持续攀升的通货膨胀导致债务利息不断增加，政府偿还债务的能力也因此会受到限制。2022 年 3 月起，为抑制通货膨胀，美联储已 11 次加息。当前，美国的联邦基金利率维持在 5.25%-5.50% 区间。</p><p>自 2001 年以来，美国政府每年的支出都大于收入，这意味着政府必须通过借钱来弥补差额。美国财务部副部长沃利·阿德耶莫（Wally Adeyemo）在一份声明中依然表示美国经济依然强劲，国债是世界上最安全、流动性最强的资产。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231111/169969944378838400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>债务问题已经成为美国政府内部备受争议的话题，尽管民主党和共和党都因国家债务不断增加而互相指责，但数据却<a href="https://www.statista.com/chart/1505/americas-debt-ceiling-dilemma/" target="_blank">表明</a>无论谁入主白宫，债务都在稳步上升。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231111/169969954239410100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>1981-2023 期间美国稳步增长的债务额和不断提升的债务上限。图片来源：Statista</figcaption></figure><p>债务限额是美国政府规定的债务上限额度。自 1960 年以来，国会已先后 78 次永久提高、暂时延长或修改债务限额的定义。2021 年，美国将债务限额调整至 31.38 万亿美元，但是在 2023 年 1 月时，美国债务就已经达到这一上限。</p><p>穆迪<a href="https://www.politico.com/news/2023/11/10/u-s-debt-in-danger-of-downgrade-by-moodys-as-shutdown-looms-00126680" target="_blank">表示</a>，美国的政治极化也是促成评级展望下调的重要因素。该机构认为，国会内部持续极化使得历届政府无法就财政计划达成共识以缓解债务压力。</p><p>穆迪发出警告之际，为期 45 天的临时支出法案将于下周五到期。届时，美国政府又要面临关门的风险。9 月底，国会就因无法就 2024 联邦政府新财年支出法案达成一致让政府面临关门风险。</p><p>穆迪是三大国际评级机构中最后一家维持美国政府最高评级的机构。惠誉于 8 月将美国政府的评级从 AAA 下调为 AA+，标准普尔自 2011 年以来一直对美国政府评级为 AA+。</p><p>尽管如此，穆迪还是维持美国长期发行人和高级无担保评级为 AAA 不变。该机构认为美国经济增长会抵消其债务成本的上升，美国的制度和治理实力也会为有效偿还债务提供帮助。</p><p>财政部副部长阿德耶莫对 AAA 的评级表示认可，但他还是不同意穆迪将美国政府评级展望下调为负面的举措。</p><p>今年，美国国债收益率大幅上升，加大了美国的债务<a href="https://www.thenationalnews.com/business/economy/2023/11/11/moodys-changes-us-credit-outlook-to-negative-from-stable-on-large-fiscal-deficits/" target="_blank">承受压力</a>。穆迪表示在不制定新政策的情况下，美国的债务承受能力将进一步大幅下降，联邦政府短期内也将继续维持占 GDP6% 左右的巨额财政赤字，到 2033 年这一数字将达到 8% 左右。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 14:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10377400.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10377400.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧盟预算吃紧，新收入来源或带来转机欧盟预算委员维斯多夫告诉界面新闻，与《自有资源决定》一样，议会期待委员会可以快速达成一致，以便能尽快展开长期预算的修...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>欧洲议会本月 9 日以 399 票赞成、138 票反对和 61 票弃权为欧盟预算的收入来源——《自有资源决定》（Own Resources Decision）铺平了道路。欧盟预算委员会阿明·维斯多夫（Armin Wisdorff）告诉界面新闻，欧洲议会希望欧盟理事会成员国可以尽快批准该法案。</p><p>据欧盟委员会消息，这些资金和税收的流动主要集中在国家层面，不会给居民带来新的税收负担。当前，欧盟的主要收入主要来自关税、成员国缴纳的增值税以及基于国民总收入的直接资金贡献。</p><p>未来，该修正案获理事会通过后，将为欧盟带来三种新的收入来源，一种是基于排放交易（ETS）的收入，一种是利用拟议的欧盟碳边界调整机制产生的资源收入，还有一种是基于公司利润的收入。</p><p>今年 6 月，欧盟<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_23_3328" target="_blank">完善</a>了关于下一代自有资源的提案，对这三种新的收入来源可能带来的收入进行了统计。</p><p>预计从 2024 年起，碳排放交易每年将为欧盟带来约 70 亿欧元的收入。2022 年，碳价从 2021 年的每吨二氧化碳 55 欧元上涨至 80 欧元，成员国从 ETS 中获得的收入在两年内翻了一番，达到 300 亿欧元。未来几年，碳价都会保持在远高于每吨二氧化碳 55 欧元的标准。</p><p>截至 2028 年，拟议的欧盟碳边界调整机制每年将为欧盟带来约 15 亿欧元的收入。截至 2024 年，公司利润相关资源每年将为欧盟带来约 160 亿欧元的收入。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231111/16996638318753800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，基于跨国公司剩余利润份额的自有资源将根据 OECD/G20 征税权重新分配协议重新分配给各成员国。</p><p>新自有资源的收益对于偿还欧盟复苏计划下的债务至关重要，可以为成员国减轻偿还债务的负担。2020 年 7 月，为提振新冠疫情之后的经济发展，欧盟提出一项总额为 7500 亿欧元的复苏基金计划。该计划中有 3900 亿欧元用于直接拨款，另外 3600 亿欧元以贷款形式用于各成员国。</p><p>欧盟预算吃紧，欧洲央行持续加息也给欧盟预算带来巨大压力，限制了欧盟为一些优先事项提供资金的能力。从去年 7 月到今年 9 月，欧洲央行累计加息 450 个基点，欧元区通胀率有效下降。同时，也由于高利率维持过久，欧元区经济疲软。</p><p>欧洲议会议员因此呼吁建立必要的架构和融资以有效管理借贷成本。2020 年 11 月，欧洲议会与理事会就 2021-2027 年长期欧盟预算达成一致。</p><p>按照利率从 2021 年 0.55% 逐步上升到 2027 年的 1.15% 计算，这七年间的借贷成本应该为 129 亿欧元，然而，现在利率已经超过了 3%，借贷成本上升至 150 亿欧元。</p><p>通货膨胀和利率的急剧上升影响了欧盟的预算，下一代欧盟项目的融资成本也急剧增加。今年 6 月，欧盟委员会提出要修改长期预算，要求提出有效的机制以解决更高的融资成本。</p><p>欧盟预算委员维斯多夫告诉界面新闻，与《自有资源决定》（ORD）一样，议会期待委员会可以快速达成一致，以便能尽快展开长期预算的修订工作。</p><p>今年 10 月，在委员会提议对欧盟长期预算进行中期修订后，欧洲议会议员批准在委员会提出的 658 亿欧元的基础上，为 2024-2027 额外增加 100 亿欧元。</p><p>未来，拟议的新收入来源不仅要用来缓解欧盟预算紧张的问题，还要为社会气候基金提供资金，确保脱碳经济的成功转型。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10376602.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10376602.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 业主投诉小区违建 15 年无果，有资格起诉监管部门吗？小区内公共区域被非法占用或破坏，职能部门监管不力后，业主个人提起行政诉讼维权而被认定没有主体...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>从 2009 年至今，广东省东莞市樟木头镇帝豪花园业主刘丽娟一直在坚持投诉小区内的违建行为。</p><p>帝豪花园是东莞市樟木头镇的一个高档小区，建有别墅和板楼，住户超过 3000 户。该小区的违建现象由来已久，2012 年 3 月，广州日报曾报道，近年来帝豪花园的「搭建风」越刮越猛，多个住户不仅在自家院落里搭遮阳棚、扩移外墙，甚至有的还将厨房整体搬到了棚子里。</p><p>刘丽娟说，她持续投诉十多年后，违建现象不仅没有得到遏制，反而越来越普遍。据她提交的诉讼材料，目前已有 600 多户存在违法搭建情形。</p><p>刘丽娟认为，负有治理违建职责的城管部门严重失职。此前在 2018 年 5 月，东莞市城管局下设樟木头镇违法用地违法建设联合执法工作小组曾到帝豪花园，并在违建房屋的门外张贴「告知书」，要求业主在 2 日内消除违法状态，恢复原状，但至今违建房屋的扩建部分仍然存在，未被依法拆除。</p><p>2022 年 1 月，刘丽娟一纸诉状，将东莞市城管局告上法庭，请求法院确认东莞市城管局自 2009-2022 年未履行法定职责的行为违法，并责令东莞城管局履行职责，按帝豪花园竣工验收总平面图恢复原状。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169924265642469400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但是，刘丽娟作为小区业主，是否具有起诉资格成为这一案件的主要争议。</p><p>2022 年 8 月 23 日，东莞市中级人民法院作出一审判决。法院认为，「刘丽娟仅以小区内的违法建设存在安全隐患，且公共空间被挤占为由，提起本案诉讼，不符合才《最高人民法院关于适用&lt;中华人民共和国行政诉讼法&gt;的解释》第十八条‘业主委员会对于行政机关作出的涉及业主共有利益的行政行为，可以自己的名义提起诉讼。业主委员会不起诉的，专有部分占建筑物总面积过半数或者占总户数过半数的业主可以提起诉讼’的规定。故刘丽娟与东莞城管局查处该小区违法建设的处理结果没有法律上的利害关系，其不具有提起本案诉讼的原告主体资格。」</p><p>刘丽娟不服一审结果，提起上诉。2023 年 5 月，广东省高级人民法院作出终审裁定，也以涉案违建未对上诉人房屋造成不利影响为由认定上诉人不具备主体资格，再次裁定驳回了她的起诉。目前，刘丽娟已向最高人民法院申请再审。</p><p>北京恒都律师事务所律师刘盛认为，该案的争议焦点在于，对于行政机关作出的涉及小区共有部分的行政行为或行政不作为，个体业主是否有权提起行政诉讼。</p><p>「一方面，民法典第 271 条和第 273 条赋予了个体业主对专有部分以外的共有部分享有共有权和共同管理权；另一方面，行政诉讼法司法解释第 18 条规定「专有部分占建筑物总面积过半数或者占总户数过半数的业主可以提起诉讼。」刘盛指出，在一些组建业委会或形成集体决议十分艰难的超大型小区，个体业主对小区的共有权和共同管理权难以得到落实，实践中阻止了个体业主行使司法救济权。</p><p>界面新闻注意到，此类涉及小区内公共区域被非法占用或破坏，职能部门监管不力后，业主个人提起行政诉讼维权而被认定没有主体资格的现象普遍存在。</p><p>2018 年 10 月，江西省高级人民法院作出一份裁定显示，王春生系荣欣苑小区业主，该小区开发商大余县荣欣房地产开发有限公司未经批准在小区内建车库、柴间，大余县政府成立的大余县房地产开发市场清理整治工作领导小组对此作出了处理决定书。王春生因对该处理决定不服而提起诉讼。最后，一、二审法院均裁定王春生不具备本案原告资格。</p><p>据云南法制报报道，2022 年 10 月，家住昆明市五华区某小区的孟某、赵某、赵某某因对物业人员的服务不满意，于是将小区物业公司起诉至昆明市五华区人民法院，要求物业公司公开小区 2020 年 12 月至 2022 年 9 月期间的物业服务费收入支出账簿及其明细账目和其他相关材料。法院经审查认为，3 名原告所诉事项，应由专有部分面积占比三分之二以上的业主，且人数占比三分之二以上的业主参与表决；同时，应经参与表决专有部分面积过半数的业主，且参与表决人数过半数的业主同意。最终，法院裁定驳回三人的诉讼请求。</p><p>单独业主是否有权利就小区公共利益被侵害提起诉讼？北京大成（深圳）律师事务所律师周立新曾撰文指出，首先，就建筑物区分所有权的权利主体而言，权利主体有且只有一个，那就是业主，业主大会或业委会本身不是权利主体，只是业主共同意志的表达机关。其次，就业主对建筑物区分共有权行使而言，共有人对共有物的管理根据管理方法的不同可分为：共有物的保存、改良、利用和修缮。</p><p>因此，个别共有人基于善意，为全体共有人纯获益而对共有物提供保存或维护，是法律和道德上应当鼓励的行为。民法典第 300 条规定：共有人按照约定管理共有的不动产或者动产，没有约定或者约定不明确的，各共有人都有管理的权利和义务。按照共有关系的一般法理，个别共有人实施此类管理行为，并不需要其他共有人同意。</p><p>他分析，之所以出现业主个人诉求频繁被法院驳回的情形，原因是很多法院把业主对共有物的「利用」需要经业主多数决定的情形，适用到个别业主为全体业主纯获益的行为，不当地理解了法律精神。法院的此类判决，主观上背离社会主义文明建设的精神；客观上，限制了个别业主为全体业主对不法行为的说「不」的权利，等于放纵了不法行为。</p><p>广东外语外贸大学周亮在《法制博览》杂志 2022 年第 31 期发表《业主共有权诉讼原告适格研究》论文指出，对于少数业主是否有权提起共有权纠纷诉讼的问题，一直存在着理论争议。有观点认为，共有权具有不可分割性，侵害小区共有部分权利的行为损害的是小区全体业主的共同财产利益，因此只有全体业主一同起诉才符合必要共同诉讼的原则。</p><p>但他认为，民事诉讼法规定了必要共同诉讼制度，但法律并没有禁止个别业主作为原告起诉。更重要的是，业主共有所有权与普通财产共有权不同。建筑物区分所有权是一种特殊的共有制度，各区分所有权人享有专有部分所有权，同时对共有部分产生共有。共有权的行使不按全体意志，而是按法律规定或者物业合同、业主公约行使会员权。因此，当他人损害共用部分或者妨碍业主正常使用共用部分时，任何一位业主都有排除干涉的请求权。</p><p>「排除干涉的请求权，可视具体情况，由一名业主行使，也可以由多名业主或全体业主行使。」该文指出，这些内容在民法典第 278 条和第 287 条可以体现，所以不宜把解决普通财产共有权纠纷的必要共同诉讼规则生搬硬套在业主共有所有权纠纷上，进而否定个别业主独立原告资格。</p><p>周亮在论文中指出，近年来大陆法系各国如德国、日本民事诉讼立法和实务对固有的必要共同诉讼均出现了缓和原告适格的趋势，承认少数业主有共有权侵权的原告资格是诉讼法发展的大势所趋。确认少数业主对共有权纠纷起诉资格不仅符合法律规定，也有利于实现公正和效率的统一。</p><p>（应受访者要求，文中刘丽娟为化名）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10338650.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10338650.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界人口增长或落后于联合国预期，是喜是忧？如果提前达到峰值，就意味着全球对气候变化、粮食危机等担忧可能有所缓解。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全球人口何时突破 80 亿大关存在争议。本周四，美国人口普查局根据国际<a href="https://www.census.gov/library/stories/2023/11/world-population-estimated-eight-billion.html" target="_blank">数据库估计</a>，全球人口已在今年 9 月 26 日左右超过这一阈值。这与联合国的说法存在差异。联合国已经宣布，全球人口在 2022 年 11 月 15 日达到 80 亿。</p><p>实际上，不同机构对全球人口增速的预测存在不小差异。联合国预计，到 2080 年代的某一时期，全球人口将达到 104 亿的峰值。而据比尔及梅琳达•盖茨基金会旗下的「健康指标与评估研究所」&nbsp;(IHME)<a href="https://vizhub.healthdata.org/population-forecast/" target="_blank">预计</a>，全球人口将于 2064 年左右达到 97 亿的峰值。而奥地利研究机构「国际应用系统分析研究所」&nbsp;(IIASA)&nbsp;<a href="https://iiasa.ac.at/models-tools-data/approach-to-human-capital-projections" target="_blank">则预计</a>，全球人口将在 2070 年达到 94 亿的峰值。另外，这两家机构均预测到 2100 年，人口将回落至 80 亿。</p><p>人口，尤其是对其增长的预测是各国制定政策的重要依据。如果世界人口的增长速度比联合国预期的要慢，并且提前达到峰值，那么这意味着全球对气候变化、粮食危机等地球承载力的担忧可能会有所缓解。</p><p>联合国政府间气候变化专门委员会已将全球人口增长确定为二氧化碳排放量增长的两大驱动力之一。另一个驱动力是人均 GDP 的增长。</p><p>然而，关于我们是否应该欢迎人口增长放缓仍有待商榷。一种声音关注人口过剩的威胁。还有观点则欢迎更多人口的出现，认为这是创新的源泉。</p><p>据美国人口普查局的说法，不同机构预测值的差异是由于各国以不同的方式计算人口，或者根本不计算。该局指出，有些国家缺乏准确记录出生和死亡的系统，而印度和尼日利亚等一些人口规模靠前的国家已经十多年没有进行过人口普查。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169961609439822500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，对生育率下降速度的预测不同也是重要原因。而一个国家越发达，或者发展得越快，生育率下降得也普遍更快。</p><p>据美国人口普查局的最新说法，虽然全球人口估计各不相同，但趋势很明显，即人口增长速度正在放缓。而人口增长是生育率、死亡率、移民和特定年龄段人口比例的结果。</p><p>加拿大等发达国家一直在老龄化，老年人死亡率不断下降。而尼日利亚等非洲国家 5 岁以下儿童死亡率也急剧下降。与此同时，生育率（即每名育龄妇女的平均生育数）正在下降，全球大部分地区已低于 2.1 这一更替水平。</p><p>目前，近四分之三的人生活在生育率接近或低于这一水平的国家，他们包括印度、突尼斯和阿根廷；而大约 15% 的人生活在生育率较低的地方，每名妇女生育 1.6-1.8 个孩子，比如巴西、墨西哥、美国和瑞典。而生育率极低的国家则包括中国、韩国和西班牙，生育率等于或低于 1.5。</p><p>不到四分之一的全球人口生活在生育率中等偏高（2.3-5.0）的国家，这些国家包括以色列、埃塞俄比亚和巴布亚新几内亚。而世界上只有大约 4% 的人口生活在生育率非常高（大于 5）的国家，他们全部都在非洲。</p><p>据美国人口普查局的说法，至少在 2060 年之前，全球生育率将继续下降趋势，届时将「没有哪个国家的生育率会高于 4」。预计到 2060 年，贝宁将拥有全球最高的生育率（3.8）。</p><p>尽管生育率下降，但是全球人口仍将持续增长，寿命的延长抵消了出生率的下降，增量将主要来自成年人口。实际上，据美国人口普查局的说法，全球新生婴儿数量已在 2017 年达到峰值，未来的人口增长将更多来自延长了寿命的老年人群体。</p><p>在最近增加的人口中，老年人群体占了很大一部分。全球年龄中位数目前为 32 岁，呈上升趋势，预计到 2060 年将达到 39 岁。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10375605.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10375605.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不因巴以问题分心？美国务卿亚洲行强调亚太仍是重点 G7 明确其政策并非旨在「伤害中国」，不寻求脱钩，也不寻求阻碍中国的经济进步和发展。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在巴以冲突继续升级的背景下，美国国务卿布林肯在结束对中东的旋风式访问后将重点转向亚洲，开启了对日本、韩国和印度的访问。</p><p>11 月 9 日，布林肯结束对韩国的访问前往印度，这也是韩国总统尹锡悦上台来布林肯首次访韩。美国国防部长奥斯汀也将抵达印度，和布林肯一道与印度同行参加外长防长「2+2 对话」。</p><p>之后，奥斯汀将访问韩国和印度尼西亚，在韩国参加韩美安保会议，随后在印尼参加东盟防长扩大会。</p><p>从在日本参加 G7 外长会开始，布林肯和其他美国官员就不断强调，即便巴以和俄乌两大冲突并存，所谓的「印太地区」依然是美国的关注焦点。</p><p>布林肯是在日本的 G7 外长会结束后，于 11 月 8 日开启对韩国的两天访问。今年是美韩结盟 70 周年，也是布林肯近两年半以来首次访问韩国。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169960806597881700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在韩国访问期间，布林肯与韩国外长朴振、国家安保室室长赵太庸会谈，还与韩国总统尹锡悦举行了午餐会。美国对亚太地区的关注、巩固美韩日戴维营峰会的成果和朝鲜问题是美韩讨论的重点。</p><p>尹锡悦在午餐会上向美国大表忠心。据<a href="https://m-cn.yna.co.kr/view/ACK20231109004300881?section=search" target="_blank">韩联社</a>报道，尹锡悦称在朝核问题叠加俄乌冲突、中东局势不稳等因素的背景下，美国领导力的重要性进一步凸显。</p><p>他表示作为美国的盟友，韩国愿同美国保持紧密合作，维护核心价值，并巩固基于规则的国际秩序。布林肯则强调，美国对外政策的重点在于印太地区，韩国是美国在该地区的核心伙伴。美国愿同韩方加深同盟关系和战略伙伴关系。</p><p><a href="https://www.state.gov/secretary-antony-j-blinken-and-republic-of-korea-foreign-minister-park-jin-at-a-joint-press-availability-3/" target="_blank">布林肯与韩国外长朴振</a>会面时称，亚太经济合作组织（APEC）领导人非正式会议下周在美国旧金山召开时，美国期待进一步加深与韩国的伙伴关系。</p><p>在<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231109000200315" target="_blank">日本接受当地媒体</a>采访时，布林肯已经强调了美国对印太地区的关注。当时他称美国有能力与盟友协同处理同时出现的多个安全挑战，包括中东地区的危机。</p><p>处理其他安全挑战之时，美国将确保自己专注于「我们最重要的核心利益之一，也就是印太地区」。就在布林肯开启亚洲访问之前，<a href="https://www.voanews.com/a/blinken-heads-to-japan-south-korea-india-after-middle-east-visit-/7339325.html" target="_blank">美国官员明确</a>布林肯的访问旨在支持一个「自由开放的印太地区」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169960940361516400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国务院</figcaption></figure><p>布林肯在日本参加的 G7 外长会上，<a href="https://www.state.gov/g7-japan-2023-foreign-ministers-statement/" target="_blank">会议声明</a>专门提到了中国。声明称 G7 准备好与中国建立「建设性、稳定的关系」，各国也明白需要与中国在共同利益领域和应对全球挑战上保持合作。</p><p>G7 明确其政策并非旨在「伤害中国」，不寻求脱钩，也不寻求阻碍中国的经济进步和发展。</p><p>但与此同时，声明提到了「去风险化」以及保护各国的先进技术，并指责中国的「非市场」操作「扭曲全球经济」、给各国带去挑战。声明还进一步涉及中国新疆和西藏、南海、台海问题。</p><p><a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1782164087463264863&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中国外交部发言人汪文斌</a>在周五的例行记者会上表示，中国坚决拒绝 G7 关于中方扭曲全球经济、进行经济胁迫的无理指责。</p><p>汪文斌指出，将全球 1 万多家实体和个人列入制裁清单，运用国家力量全面打压特定企业，将经贸问题政治化、武器化，冲击国际产供链稳定的，恰恰是这几个 G7 成员国。</p><p>汪文斌同时表示，我们坚决反对 G7 损害中国主权、干涉中国内政的错误行径。他敦促 G7 遵守联合国宪章宗旨和原则以及国际关系基本准则，管好自己的事情，停止以任何借口和名义干涉别国内政。</p><p>对美国而言，确保印太地区关键盟友日本和韩国的合作是实施印太政策的关键。</p><p>今年 8 月的戴维营峰会上，三国签署联合声明，计划每年举行联合军演、每年举行高级别会谈、共享朝鲜导弹威胁情报，以让三方安全合作制度化。</p><p>三国还同意建立供应链预警系统，就可能出现的关键技术供应链中断分享信息和协调行动。在访韩期间，布林肯专门提到了戴维营峰会。他表示，三国将继续加强合作以落实戴维营峰会达成的协议。</p><p>布林肯结束韩国访问之后，<a href="https://asianews.network/defence-chiefs-of-south-korea-us-japan-to-discuss-north-korea-threats/" target="_blank">美国防长奥斯汀</a>访韩时将与日本、韩国防长举行三方会谈，讨论设立朝鲜导弹发射预警实时共享系统。</p><p>来自国民力量党的尹锡悦上台后，韩国政府为向美国靠拢在劳工赔偿、核污水排海等一系列问题上向日本让步，韩日政府间的关系得以升温，但引发了韩国民间和反对党的强烈不满。韩国在野党、议会最大党共同民主党的党首李在明一度绝食抗议。</p><p>而尹锡悦的支持率也一路下滑，上月一度跌至 32%，为尹锡悦去年 5 月上台以来新低。<a href="https://m-cn.yna.co.kr/view/ACK20231110002400881?section=politics/index" target="_blank">韩国盖洛普周五公布</a>的最新民调显示，尹锡悦的施政好评率回升至 36%，差评率 55%。经济民生和物价管控不力、独断专行、外交不力是韩国选民打差评的主要原因。</p><p>在朝鲜问题上，布林肯访问韩国时公开指责俄罗斯向朝鲜提供军事技术，同时指责朝鲜向俄罗斯提供军事装备以支持俄罗斯在乌克兰的行动。他还呼吁中国发挥影响力，「克制」朝鲜的武器计划。</p><p>对于布林肯的说法，<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1782163158348955272&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中国外交部发言人汪文斌</a>在周五的记者会上回应其并不掌握所说的朝俄合作情况。</p><p>汪文斌表示，朝鲜和俄罗斯是两个主权国家，也都是中国的友好邻邦。中方一直致力于维护半岛的和平稳定，推动半岛问题对话解决进程，希望美方做好自己该做的事。</p><p>周五当天，布林肯抵达印度，与美国防长奥斯汀开启对印度的访问。<a href="https://www.thenationalnews.com/world/asia/2023/11/09/blinken-new-delhi-22-ministerial-dialogue/" target="_blank">印度外交部</a>表示印美将讨论防务安全、技术价值链合作以及民间交流领域取得的进展并进一步推动两国合作。</p><p>印度媒体称此次「2+2」对话是为美国总统拜登明年访问印度做准备，双方还可能讨论联合研发防务装备。</p><p>而印度官员接受<a href="https://www.reuters.com/world/top-us-officials-blinken-austin-visit-india-indo-pacific-talks-2023-11-08/" target="_blank">路透社</a>采访时则透露，相比巴以问题和俄乌冲突，中国和印太地区将是双方讨论的「关键焦点」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10374789.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10374789.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 国家建立煤电容量电价机制；中信银行原行长孙德顺一审被判死缓商务部部长王文涛会见欧委会内部市场委员布雷顿；商务部发布《关于原产于台湾地区的进...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部部长王文涛会见欧委会内部市场委员布雷顿</h3><p><span>据商务部网站，11 月 10 日，商务部部长王文涛在京会见欧委会内部市场委员布雷顿，双方就中欧经贸关系以及电动汽车、5G 和供应链合作等经贸议题坦诚深入交换意见。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10375319.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>潘功胜：未来中美利差会逐步收敛至正常区间</h3><p>央行行长、国家外汇局局长潘功胜表示，影响汇率的因素很多。<a href="https://m.jiemian.com/article/10373060.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国海警局新闻发言人甘羽就菲律宾非法侵闯仁爱礁发表谈话</h3><p><span>「中国海警」消息，中国海警局新闻发言人甘羽表示，11 月 10 日，菲 2 艘小型运输船和 3 艘海警船未经中国政府允许，擅自进入中国南沙群岛仁爱礁邻近海域。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10371063.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家发改委、国家能源局：建立煤电容量电价机制</h3><p><span>据国家发改委网站 11 月 10 日消息，国家发展改革委、国家能源局发布关于建立煤电容量电价机制的通知。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10372595.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>两部门：拟取消 QFII/RQFII 在国家外汇管理局办理资金登记的行政许可要求</h3><p><span>中国人民银行官网消息，</span><span>为扎实推进高水平对外开放，进一步深化合格境外机构投资者（QFII/RQFII）外汇管理改革，提升 QFII/RQFII 投资中国资本市场的便利化水平，逐步构建简明统一的证券投资在岸开放渠道资金管理规则，中国人民银行、国家外汇管理局对《境外机构投资者境内证券期货投资资金管理规定》（中国人民银行，国家外汇管理局公告〔2020〕第 2 号）进行了修订，形成《境外机构投资者境内证券期货投资资金管理规定（征求意见稿）》。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10374398.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部发布《关于原产于台湾地区的进口聚碳酸酯反倾销调查的延期公告》</h3><p><span>商务部 11 月 10 日公告：根据《中华人民共和国反倾销条例》的规定，2022 年 11 月 30 日，商务部发布 2022 年第 35 号公告，决定对原产于台湾地区的进口聚碳酸酯进行反倾销立案调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10374115.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>死缓！中信银行原行长孙德顺受贿案一审宣判</h3><p><span>据央视新闻，11 月 10 日，山东省济南市中级人民法院公开宣判中信银行原行长孙德顺受贿一案，以受贿罪判处被告人孙德顺死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释；对孙德顺受贿犯罪所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10374346.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国银河证券股份有限公司原党委书记、董事长陈共炎接受纪律审查和监察调查</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 11 月 10 日通报，据中央纪委国家监委驻中国投资有限责任公司纪检监察组、山东省纪委监委消息：中国银河证券股份有限公司原党委书记、董事长陈共炎涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻中国投资有限责任公司纪检监察组纪律审查和山东省威海市监察委员会监察调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10375202.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国证监会党委巡视工作领导小组办公室原专职副主任杨春蕾被双开</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 11 月 10 日通报，据中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组、北京市纪委监委消息：日前，中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组、北京市监委对中国证监会党委巡视工作领导小组办公室原专职副主任杨春蕾严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10373871.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【调查】体育馆坍塌背后：一个建设局退休干部的房地产生意</h3><p><span>「现在什么也不想谈，我只看最后纸面的调查结果。」</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10369587.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>黑龙江桦南县「11·6」悦城体育俱乐部屋顶坍塌事故最新进展：11 名重点人员被采取强制措施</h3><p><span>据央视新闻，2023 年 11 月 6 日，黑龙江佳木斯桦南县悦城体育俱乐部发生部分坍塌，事故造成 3 人死亡。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10372391.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10375626.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10375626.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 山西鼓励各市对购买新房给予差异化补贴，云南查获茶叶内藏冰毒 72.65 公斤今天有哪些地方新闻值得关注？湖南怀化一小学食堂吃出「鼠头」？当地成立...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【山西<span>】</span></strong>支持住房消费，鼓励各市对购买新房给予差异化补贴</h3><p>据新华社消息，记者从山西省政府新闻办获悉，为鼓励支持居民家庭住房消费，山西省近日出台《山西省恢复和扩大消费若干政策措施》。山西省提出，对保交楼项目，严禁生态环境、市政等领域「一刀切」式执法，加快项目建设。鼓励各市因城施策调增租房提取公积金和买房申请公积金贷款额度，放宽「商转公」时间限制，加大对多子女家庭住房消费支持。支持居民提取公积金用于本人及配偶双方父母加装电梯等自住住房改造。山西省鼓励各市结合本地实际，对购买新建商品住房的，按不同建筑面积给予差别化补贴；对各类人才按不同学历层次发放购房补贴。对出售自有住房并在售后 1 年内在同一城市重新购买住房的纳税人，予以个人所得税退税优惠。</p><h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>怀化一小学食堂吃出「鼠头」？当地成立联合调查组</h3><p>据央广网报道，近日，一家长在社交平台爆料称，孩子在湖南省怀化市鹤城区舞水小学西校区学校食堂吃出一疑似鼠头的异物，并配上异物照片，引发关注。图片显示，该异物有两颗疑似老鼠的门牙，此外带有白色的动物毛发。此前，怀化市鹤城区教育局一工作人员表示，经过对学校食谱的检查，当日学校是为了给学生们改善伙食，因此有一道菜为香辣兔丁，可能家长把兔子头误认为是鼠头，目前学校已经派老师到该学生家中，向家长当面解释此事。11 月 10 日，鹤城区教育局发布通报，怀化市鹤城区高度重视，立即组织市场监管、教育、公安等部门成立联合调查组，迅速开展调查，结果将及时向社会公布。</p><h3><strong>【天津<span>】警方</span></strong>破获跨省贩卖管制麻精药品曲马多案，抓获 164 人</h3><p>据「平安天津」微信公众号消息，天津公安成功破获跨省贩卖曲马多案，出动警力 300 余名，共抓获涉案人员 164 人，依法处置 117 人，缴获国家规定管制的曲马多类精神药品 9600 余片。该案件是污水监测赋能公安禁毒实战的具体成果，是天津市近年来破获的涉案人员最多、跨省市区域最广、涉案金额最大的涉毒团伙案件。经查，该团伙有着明确分工和完整的利益链条，具有贩卖、分销、转卖、吸食等五个层级，毒品下线近百人，涉及华北、华南等 11 个省份，涉案金额达 400 余万元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169960845748488900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【青海<span>】</span></strong>税务局一官员被双开：弄虚作假为其子谋取公务员身份</h3><p>据中央纪委国家监委驻国家税务总局纪检监察组、青海省纪委监委消息，国家税务总局青海省税务局二级巡视员王凯被开除党籍和公职。经查，王凯丧失理想信念，背离初心使命，对党不忠诚不老实，处心积虑对抗组织审查；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请；在组织函询时不如实说明问题，在干部选拔任用工作中为他人谋利，弄虚作假为其子谋取公务员身份；违规从事营利性活动，通过民间借贷获取大额回报，由管理服务对象报销应由个人承担的费用；擅自处理国有资产使用权；道德败坏，生活腐化；利用职权和职务上的影响为他人在承揽工程等方面谋利，并非法收受巨额财物；执法犯法，以权谋私，徇私舞弊，造成国家税款重大损失。</p><h3><strong>【海南<span>】侵华</span></strong>日军「慰安妇」制度受害幸存者李美金昨日逝世</h3><p>据侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆消息，11 月 9 日 22 时许，侵华日军「慰安妇」制度受害幸存者李美金在海南澄迈逝世，享年 98 岁。李美金，生于 1926 年，海南省澄迈县人。1941 年，16 岁的李美金被日军强征做「慰安妇」，白天干苦力，晚上遭遇屈辱折磨。稍有懈怠，日军就用枪头敲她的后脑勺，对着她的腰部狠狠敲打，此后数十年里，每逢阴雨天气伤处还隐隐作痛。李美金阿婆育有三男三女，儿女们非常孝顺。在子女们的妥善照料下，李美金阿婆过去身体状况一直不错，是村里有名的长寿老人。李美金阿婆生前是纪录片《二十二》中在世的最后一位主人公。</p><h3><strong>【福建<span>】</span></strong>莆田海警成功救助搁浅灰海豚，系国家二级保护动物</h3><p>据澎湃新闻报道，福建莆田海警局 11 月 8 日接群众报警称，有一只海豚搁浅于南日岛月亮湾海域的浅滩，当时正值退潮，水位较浅，海豚无法自行返回大海，情况十分危急。接到报警后，莆田海警局迅速派遣秀屿工作站执法员赶赴现场。到达现场后，执法员发现一只既像鲸鱼又像海豚的大家伙，长 1.4 米，重 200 斤左右，头部有明显的伤痕，鳍部和尾部也有明显的擦伤，在岸边处于搁浅的状态，若不及时将其送回深水区，海豚会有生命危险。经过半个多小时的不懈努力，执法人员成功将海豚引导至深水区域，海豚也在无人机探照灯的指引下游回大海。据了解，此次搁浅的海洋生物为灰海豚，为国家二级保护动物，主要生活在大陆坡和外大陆架的深水区域。</p><h3><strong>【北京<span>】</span></strong>继承、离婚纠纷仍是家事案件主要类型，女性易受家暴</h3><p>据澎湃新闻报道，11 月 10 日，北京东城法院发布《家事纠纷审判白皮书》。通报显示，2020 年 1 月至 2023 年 6 月，东城法院共受理家事案件 6846 件，审结 6558 件。家事案件收案整体呈上升态势，但调解率逐年提高。从受理的案件来看，继承纠纷和离婚纠纷仍是主要类型。东城法院民事审判二庭副庭长王晓峰介绍，2020 年至 2023 年 6 月，东城法院共受理 32 起申请人身保护令案件，申请人为女性的共 30 件，男性仅有 2 件，女性提起的比例明显高于男性。离婚案件中，女方多为主张遭受家庭暴力的一方。但由于家暴发生时间久远，且女方往往念及孩子选择隐忍原谅，导致诉讼时难以举证，无法保障自身权利。</p><h3><strong>【云南<span>】货车拉载</span></strong>茶叶藏冰毒 72.65 公斤，跨境特大毒品案告破</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者 11 月 10 日从云南清水河出入境边防检查站获悉，该站在清水河口岸查获一起特大运输毒品案，共缴获毒品片剂冰毒 72.65 公斤，抓获犯罪嫌疑人 1 人，查扣涉案车辆 1 辆。今年 7 月 20 日，清水河口岸执勤民警在对跨境运输的货车实施例行检查时，从一辆拉载茶叶的大货车中查获毒品冰毒片剂可疑物 72.65 公斤，代驾司机被当场依法控制。为找出收货人，该站立即成立专案组进行循线侦查，经过多方调查，最终于 22 日 12 时左右在临沧某农贸市场抓获嫌疑人 1 名。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10374214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10374214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 猪肉价格最多能差三倍，一图看懂什么是「猪周期」猪肉价格 10 月降幅超 30% 拉低 CPI 约 0.55 个百分点。历史数据显示，每轮「猪周期」大约持续 4 年，此轮「猪周...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169961116862031700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 10:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10375125.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10375125.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 4 部门开展电视收看「明白卡」提示工作，全国秋粮收购超 4000 万吨今天有哪些部委新闻值得关注？文化和旅游部公示首批「5G+智慧旅游」应用试点；自然资源...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>4 部门：11 月起开展电视收看「明白卡」提示工作</h3><p>据国家广电总局网站 11 月 10 日消息，根据治理电视「套娃」收费和操作复杂工作部署要求，国家广播电视总局等 4 部门决定开展电视收看「明白卡」提示工作。4 部门要求，自 2023 年 11 月起，各电视机生产厂商要将制作完成的《电视收看「明白卡」》装入电视机包装箱内的说明材料中，同时在电商销售页面、线下实体销售和厂商入户安装电视机过程中，将「明白卡」内容向用户明确展示，并告知用户只有开通有线电视或 IPTV 方可收看电视直播频道节目。</p><h3>教育部：做好 2024 年普通高校部分特殊类型招生工作</h3><p>据教育部网站 11 月 10 日消息，为贯彻落实党中央有关决策部署，加强和改进相关招生工作，日前，教育部印发通知，对做好 2024 年普通高校部分特殊类型招生工作作出部署。通知强调，各地和有关高校要严格特殊类型招生政策，加强招考规范管理，加强过程监督，切实维护公平公正。严格考生资格审核，严格考评人员遴选标准，加强考评人员业务培训，认真落实考评人员回避制度和「黑名单」制度。严把考试入口关，严格进入考点（考场）安全检查；严把考试组织关，严格落实考生、评委、考场随机编排的「三随机」工作机制，严防考试舞弊；严把考试评分关，严格评分标准，确保评分质量。严格录取标准，稳步提高选拔质量。深入开展诚信考试教育，加强政策宣传解读，及时回应考生关切。健全监督制约机制，认真执行高校招生信息公开制度，严格遵守高校招生「十严禁」「30 个不得」「八项基本要求」等纪律要求。对于违规违纪行为，依法依规严肃查处，并追究有关人员责任。</p><h3>粮储局：全国秋粮收获接近尾声，收购超 4000 万吨</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 10 日报道，国家粮食和物资储备局最新发布，当前全国秋粮收获接近尾声，各地秋粮陆续上市，收购工作逐步展开。截至目前，主产区各类粮食企业累计收购秋粮超 4000 万吨。国家粮食和物资储备局新闻发言人方进表示，秋粮上市以来，各类粮食企业积极入市收购，市场购销较为活跃，市场价格相对平稳，优质优价特征明显。下一步，国家粮食和物资储备局将继续督促地方和有关企业加强收购组织，坚决守住农民「种粮卖得出」的底线。精心组织好秋粮市场化收购和政策性收购，严格执法监管，严厉打击「打白条」「转圈粮」等违法违规行为，切实维护市场秩序、保障种粮农民利益。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169960496021273900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>文化和旅游部公示首批「5G+智慧旅游」应用试点</h3><p>据文化和旅游部网站 11 月 10 日消息，根据《文化和旅游部办公厅，工业和信息化部办公厅关于组织开展「5G+智慧旅游」应用试点项目申报工作的通知》，在相关部门推荐和企事业单位自愿申报的基础上，经专家评审，文化和旅游部、工业和信息化部拟确定第一批「5G+智慧旅游」应用试点项目，现予以公示。第一批试点项目共 30 个。文化和旅游部表示，公示期为 5 天（自公示之日起计算）。公示期内，对公示名单有异议的单位和个人，可通过传真、电子邮件等形式向文化和旅游部资源开发司、工业和信息化部信息通信发展司书面反映。</p><h3>自然资源部：2022 年地理信息产业总产值超 7700 亿</h3><p>据央视新闻客户端 11 月 10 日报道，记者今天从第一届中国测绘地理信息大会上了解到，2022 年我国地理信息产业总产值达到 7787 亿元，增速达到 3.5%，产业结构规模持续扩大，初步形成了完整的地理信息产业链。我国地理信息产业经过十多年的高速发展现在已经进入高质量发展阶段，产业规模逐步增长。截至 2022 年末，我国地理信息产业从业单位数量超过 19.3 万家，产业从业人员将近 400 万人。自然资源部表示，「十四五」期间，国家以北斗导航、衞星遥感、地理信息应用等为重点，推动地理信息服务出口基地建设，支持企业拓展国际业务。此外，我国将有序推进各类地理信息资源向社会开放，继续支持遥感应用服务、地理信息与地图服务等领域的快速发展。</p><h3>两部门：将现行煤电单一制电价调整为两部制电价</h3><p>据国家发改委网站 11 月 10 日消息，国家发改委网站发布《国家发改委国家能源局关于建立煤电容量电价机制的通知》。《通知》强调，坚持市场化改革方向，加快推进电能量市场、容量市场、辅助服务市场等高效协同的电力市场体系建设，逐步构建起有效反映各类电源电量价值和容量价值的两部制电价机制。当前阶段，适应煤电功能加快转型需要，将现行煤电单一制电价调整为两部制电价，其中电量电价通过市场化方式形成，灵敏反映电力市场供需、燃料成本变化等情况；容量电价水平根据转型进度等实际情况合理确定并逐步调整，充分体现煤电对电力系统的支撑调节价值，确保煤电行业持续健康运行。</p><h3>文物局：2023 年度十大考古新发现推介活动启动</h3><p>据国家文物局 11 月 10 日消息，国家文物局发布通知称，2023 年度（第 34 届）全国十大考古新发现推介活动，自本通知发布之日起正式启动。根据全国十大考古新发现推介活动章程，凡经国家文物局批准，于 2023 年 1 月 1 日至 12 月 31 日在中国境内进行的考古发掘、调查等项目，请将相关资料以电子邮件的形式发送至全国十大考古新发现推介活动办公室（中国文物报社），即可获得参加初评资格。</p><h3>5 部门：进一步便利电子口岸企业入网手续办理</h3><p>据「海关发布」微信公众号 11 月 10 日消息，为深入推进口岸营商环境优化，进一步便利电子口岸企业入网，海关总署等 5 部门决定对电子口岸企业入网手续办理进一步精简优化。企业办理电子口岸入网手续（即企业注册成为电子口岸新用户的过程），应提交入网申请及企业营业执照等相关基本信息。企业可通过中国国际贸易单一窗口或者中国电子口岸进行线上申请。中国电子口岸数据中心各地分中心受理企业的制卡申请。电子口岸企业入网时，企业提交的申请信息经核实与营业执照信息一致的，制发电子口岸企业法人卡。企业办理电子口岸入网手续时，不再对海关报关单位备案信息、贸易外汇收支企业名录等信息进行验核，相关信息仅用于企业办理相关业务权限检查。企业办理货物贸易外汇业务仍需按规定进行贸易外汇收支企业名录登记。</p><h3>工信部官员：加强小型应用衞星通信装备预制配备</h3><p>据上海证券报消息，11 月 10 日，工业和信息化部信息通信管理局应急通信与互联互通处处长张牙在衞星移动通讯产业发展论坛表示，近年来，中国电信衞星通信业务蓬勃发展，运营我国自主研制建设的天通一号衞星移动通讯系统，在重大活动保障、突发事件处置等应急通信领域发挥了重要作用，特别是全球率先在消费型手机上实现了衞星移动通信功能，取得良好的市场效应，促进衞星通信融入人民日常生活。张牙称，强化衞星通信保障能力，要加快衞星在应急通信领域的应用，特别是要加强小型应用衞星通信装备预制配备，推动专用衞星终端和大众消费型衞星终端的综合使用，共同建强我国衞星通信保障能力。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10373941.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10373941.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 国货冲锋衣比海外品牌卖得更多、涨价更快今年上半年，骆驼品牌在电商平台冲锋衣品类市占率稳居第一。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960704861979500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10374408.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10374408.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[缅北冲突影响云南边境小镇，学校仍未恢复正常教学 2023 年 10 月底以来，缅甸北部发生武装冲突，一墙之隔的云南省德宏州瑞丽市也受到影响。由于炮弹落入，畹町镇物流...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月底以来，缅甸北部发生武装冲突，一墙之隔的云南省德宏州瑞丽市也受到影响。由于炮弹落入，畹町镇物流线路被迫中断，学校停课，很多居民不得不紧急撤离。</p><p>截至目前，缅北的冲突已经持续 10 多天。多位畹町镇人士告诉界面新闻，近期较少听见炮弹声，不过，居民生产、生活仍未恢复正常。</p><p>畹町镇位于云南省德宏州南部，镇政府驻地距省城昆明 733 千米，距瑞丽市区 23 千米，东北与芒市接壤，南与缅甸联邦九谷市相邻。截至 2021 年底，畹町镇总户数为 3102 户，总人口 10392 人。过去缅北发生冲突时，这里也常被波及。</p><p>当地居民刘洪告诉界面新闻，10 月 27 日早上，交战的第一天，她被炮声惊醒，当时爆炸声音很大，「炮弹满天飞，很多缅甸人无法进入中国境内，只能躲在国界的围栏下。」</p><p>新冠疫情发生前，当地边境线上只有一个木栅栏，人们可以轻易翻越。疫情期间，这里竖起了高大的铁皮墙。此次冲突发生后，境外难民无法轻易穿越国境进入中国。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960250553758500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>刘洪说，冲突发生后，畹町镇很多商铺关门，小学停课，畹町镇与缅甸只隔着一道围栏，边境附近的一些居民房屋也被流弹击中。她提供的一段视频中，一栋建筑的侧面墙壁上出现大窟窿，窗户也被震碎脱落。冲突发生后，许多畹町镇的居民到瑞丽市去投亲靠友，刘洪也于次日转移到瑞丽市区。她说，过去这里也曾被境外的战乱波及，但今年的情况最严重。</p><p>当地人介绍，畹町口岸作为一个物流中转站，以前每天都有大量货车出入。近年来因受疫情影响，物流业明显萎缩。现在，由于战火的原因，很多公司已经撤离，街上显得空空荡荡。</p><p>除了物流业，受影响最大的可能是学校。10 月 28 日，一张落款为畹町中学的微信截图显示，因缅甸棒赛镇发生战事，经畹町镇政府及瑞丽市教体局研判后通知，所有学生放假调休。截图还提醒各位老师同学不要紧张，听到枪炮声时，请找有掩体地方躲避，以免被流弹误伤。10 月 30 日，瑞丽市教育体育局工作人员此前对极目新闻证实，畹町主城区已有 3 所学校调休，若情况好转，周末将恢复上课。</p><p>据界面新闻了解，截至目前，畹町镇的学校尚未恢复正常教学，多数学校仍是采用网课形式给学生上课。有家长担心长期上网课无法保证教学质量，希望学校安排学生到瑞丽市区的学校暂时「借读」。对此，瑞丽市教体局人士回应称，畹町学校恢复正常教学的时间尚无法确定，上级政府正在研判形势。对于家长的建议，他们也会作为参考。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169952726216971600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>被流弹波及的房屋。图片来源：受访者视频截图</em></figcaption></figure><p>畹町镇人民医院一位工作人员告诉界面新闻，镇上许多居民在对岸发生冲突后离开，医院的病人减少了三分之一。他称，前几日经常听到炮弹声，但医生不能离开，仍坚守在岗位上，该院也收治了一些在战火中受伤的缅甸人。</p><p>也有一些居民表示冲突对生活的影响不大。小冬目前在瑞丽市区工作，缅北冲突发生后，她也曾听到过炮声，但感觉离得很远，情况并不严重。她之前听说有炮弹落入中国境内，但由于多数人已转移到瑞丽市区，所以并无太大安全方面的担忧。</p><p>在她的印象中，2022 年 7 月份，她在瑞丽市区也听到了疑似枪战声，当时她和朋友还特地跑到自家楼顶上去查看情况，「不是放烟花，一直断断续续，哒哒哒地响。」</p><p>小冬对这样的生活并不陌生。小时候，她的家人在缅甸工作，每次对岸发生冲突，父亲和哥哥就回到中国，这样的情况发生过两三次。</p><p>冲突发生后，有的缅甸人进入中国避难。对此，小冬表示，「我觉得他们并没有像网上说的那样是逃难的，他们只是正常来打工，有亲戚的就过来过渡一段时间。」她说，在瑞丽市区，每隔一段时间，就可以看到缅甸人在口岸处排队盖章，等待回到自己在缅甸的家里。</p><p>另一位畹町镇居民阿玲表示，冲突最激烈的那几天，她和家人都不敢出门，激烈的炮弹爆炸声持续了大约一周，目前自己虽然正常上班，但中午也不回家，以减少在街上暴露的时间，避免被流弹所伤。最近几天，炮弹声少了许多，当地居民都期待早日回到正常生活。</p><p>近期，外交部和中国驻缅甸使领馆也提醒，中国公民暂勿前往缅北地区，已在当地特别是果敢老街、勐古等冲突激烈地带的中国公民应密切关注局势发展，尽快在确保安全前提下转移至安全地带或回国。</p><p>（文中受访者为化名）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 08:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368472.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368472.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【调查】体育馆坍塌背后：一个建设局退休干部的房地产生意尽管目前多家「悦城系」公司已经注销。但是，多年来，与「悦城系」相关的人员，已建构起一张复杂的商业...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>「现在什么也不想谈，我只看最后纸面的调查结果。」</span></span><span><span>2023 年 11 月 10 日，黑龙江省佳木斯市桦南县悦城体育俱乐部屋顶坍塌事故一位遇难者家属告诉界面新闻。目前，3 名遇难初中男生的家属仍聚集在殡仪馆，守护着自己的孩子。</span></span></p><p><span>11 月 6 日 19 时 20 分许，在大雪纷飞中，桦南县悦城体育俱乐部发生部分坍塌，事故造成 3 死 1 伤</span><span>。<span>11 月 10 日，据央视新闻客户端最新报道，</span>警方已对涉嫌造成此次坍塌事故的、以吴某迁为首的 11 名重点人员，采取了强制措施。</span></p><p><span><span>事故发生后，该栋建筑的开发商——黑龙江省悦城房地产开发有限公司（下称「悦城地产」）即被推到风口浪尖。天眼查 APP 显示，该公司的法定代表人是吴立迁。而在 2018 年 8 月，佳木斯市中级人民法院作出的一份民事裁定书中，一位名叫吴立迁的被告，以桦南县建设局（现住房和城乡建设局）退休干部的身份出现。该案另有一名被告名叫杨巾力，为桦南县环保局（现生态环境局）干部。同年 12 月桦南县人民法院作出的一份判决书显示，吴立迁、杨巾力系夫妻关系。</span></span></p><p><span><span>多位桦南县当地人士向界面新闻证实，两个吴立迁是同一人。</span></span></p><p><span><span>界面新闻尝试联系多位跟吴立迁有过接触的人士，但在人口不过 20 多万的东北小县城，大多数人碍于「沾亲带故」「是生意伙伴」「身在体制内」「住在他开发的房子里」等原因表示不便多言。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169958755648166900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>其实，桦南县几乎无人不知吴立迁。知情人士称，他借助建设局干部的身份，乘上小县城的房地产开发浪潮，在政商关系通达之下，主持公司开发了多个楼盘和宾馆，「赚了大钱」。</span></span></p><h3><span><span>「路上随便一指，都是他开发的」</span></span></h3><p><span><span>「一米七几的身高，穿一身休闲装，外形上一看就是有层次的人」，这是杨英水（化名）对吴立迁的第一印象。杨英水曾在十几年前承建了吴立迁开发的某小区项目，工程总造价数千万元。</span></span></p><p><span><span>据杨英水讲述，吴立迁多年前曾给桦南县建设局领导开车，其父亲是桦南县建设局的一名书记，现已退休。吴立迁后来进入建设局体制内工作，担任工会主席一职。</span></span></p><p><span><span>上述民事裁定书显示，吴立迁出生于 1970 年 8 月，但到 2018 年，他刚满 48 岁，已成为退休干部。尚不确定吴立迁是因何种原因提前退休。杨英水当初承接吴立迁的项目时，就知道其在桦南县建设局任职，但是「没见他（去建设局）上过班。」</span></span></p><p><span><span>上述判决书显示，吴立迁的妻子杨巾力出生于 1974 年。她的身份是桦南县环保局职工。11 月 8 日，桦南县环保局一名工作人员回应界面新闻称，单位是有杨巾力这个员工，但是已经退休。</span></span></p><p><span><span>杨力巾在桦南县悦城电影城有限责任公司、桦南县前进怡景假日商务酒店、桦南县竭诚房地产中介服务中心、桦南县悦城广场停车场管理服务中心、桦南县悦城商厦有限公司一共 5 家公司中担任法定代表人或股东。目前，上述 5 家公司中的 3 家已经注销。</span></span></p><p><span><span>从 2009 年开始，桦南县房地产开发市场蓬勃兴起。多位在桦南县从事建筑工程行业人士告诉界面新闻，据不完全统计，在这些年间，吴立迁、杨巾力夫妻二人在单位挂职后，成立公司在桦南县开发了包括怡景华庭、怡景盛世、鹏程小区、红馆小区、悦城广场商业综合体在内的大量楼盘。「路上随便一指，都是他开发的」，杨英水说，「项目位置很好，都是在小学、商圈旁边。」</span></span></p><p><span><span>与吴立迁打过几年交道的杨英水回忆，他们夫妻二人的房地产开发公司员工规模不大，「都是家族里的人」，公司也并不具备建筑工程相应的施工资质，惯常做法是挂靠在另一家具备资质的公司之下。裁判文书网一份 2019 年的判决书显示，怡景盛世小区是杨巾力在 2012 年挂靠一家名叫鑫隆房地产的公司开发建设而成，杨巾力并不具有建筑工程相应施工资质。</span></span></p><p><span><span>此次事故官方通报称，发生屋顶坍塌的场馆隶属于桦南县新阳光健身俱乐部，11 月 6 日晚，负责人已被警方控制。天眼查 APP 显示，该公司的法定代表人是门雅男。</span></span></p><p><span><span>但据多位桦南县当地人介绍，吴立迁有一个儿子名为吴瀚。而吴瀚是悦城体育文化发展有限公司的受益所有人、实际控制人和控股股东。悦城体育文化发展有限公司的注册地址则跟新阳光健身俱乐部地址相同。吴瀚也曾在悦城地产和悦城商厦有限公司担任股东，这两家公司的法定代表人是吴立迁。目前，上述 3 家公司均已注销。</span></span></p><p><span><span>据当地人透露，吴立迁还有一个叫吴立伟的弟弟，在</span></span><span><span>桦南县一家医院做过医生。早年间，吴立迁曾借用吴立伟之名做房地产生意，后来兄弟二人便在一起打拼。</span></span><span><span>吴立迁在桦南县如火如荼地开发楼盘的那几年，跟群众之间多次发生拆迁纠纷，而他兄弟则充当了「解决问题」的角色。</span></span></p><p><span><span>一位不愿具名的桦南县群众对界面新闻讲述，2012 年前后，吴立迁作为开发商，选中自己居住的桦南县计量局一带建设回迁房，跟住户以 1:1.3 的回迁面积比例签订合同。在回迁房建成之后，一位女住户发现房屋实际面积小于合同面积 30 多平方米，便去找吴立迁理论。「当时他弟弟也在场，带着几个花臂大汉，一巴掌把她扇倒，又连踹几脚，还拿花盆砸头，说再来比这还严重」。女住户后来报警，身上多处缝针包扎，在医院住了 20 多天，政府介入后协调解决了此事。</span></span></p><p><span><span>知情人士告诉界面新闻，体育馆坍塌的当晚，与桦南县政府通报的体育馆经营者一起被警方控制的，还有吴立迁夫妻二人，以及吴立迁的弟弟吴立伟。不过，对于吴家人员被控制的详细情况，官方尚未公布，界面新闻多次致电桦南县公安局求证，未获回应。</span></span></p><h3><span><span>悦城广场项目资金来源成谜</span></span></h3><p><span><span>杨英水称，开发楼盘时，吴立迁通常会将一些楼栋自留并改造成宾馆对外运营。在桦南县，广为人知的是，县城里怡景假日商务酒店、云景商务宾馆和瑞景商务宾馆「都是吴立迁的」。地图软件显示，这 3 家宾馆均为精装修，坐落在繁华商圈内。</span></span></p><p><span><span>多名桦南县当地人士称，吴立迁在自己开发的楼盘中拥有多家物业公司，并安排家族人员在上述诸多楼盘、宾馆、物业公司中上班。</span></span></p><p><span><span>此次坍塌的体育馆，是悦城广场城市综合体项目一期中的一部分，悦城广场整体项目占地面积 35163 平方米，2017 年 7 月开工。</span></span></p><p><span><span>开发悦城广场项目，让吴立迁的公司在账面上赚得金盆满钵。天眼查 APP 显示，2018 年，悦城地产的营收为 0 元，到了 2019 年，这家只有 15 人的公司营收猛增至 1.4147 亿元。而就在同一年，悦城广场综合体相关部分完工。到 2020 年，悦城地产营收虽然大幅下降，但仍然有 6925 万元，2021 年再降至 1200 万元。以此推算，悦城地产 3 年总营收达 2.2272 亿元。不过，令人奇怪的是，悦城地产在 2022 年 5 月 11 日便正式注销，个中原因不明。</span></span></p><p><span><span>桦南县政府新闻办官方微信公众号「大美桦南」曾发文介绍，悦城广场诞生于一位名叫翟世才的企业家返乡创业的计划。官方称，翟世才是北京得意音通技术有限公司（下称「得意音通」）的总经理，也是桦南人，代表得意音通返乡投资 3.8 亿元，投资注册黑龙江省悦城房地产开发有限公司。11 月 9 日，界面新闻发现，该微信公众号已将文章删除。</span></span></p><p><span><span>但在坍塌事故发生的次日，11 月 7 日晚，被桦南县政府称为悦城广场项目投资方的得意音通发布声明称，「作为一家高科技公司，得意音通自成立以来从未涉足地产开发业务，也未投建该涉事项目。」</span></span></p><p><span><span>天眼查 APP 显示，得意音通有一位持股 5.04% 的大股东，名为瞿世才，跟桦南县官方推文中介绍的「翟世才」有一字之差。在得意音通官方微信公众号 2017 年发布的一篇文章中，瞿世才的身份是得意音通公司董事、总经理，对其家乡的介绍为江苏连云港。</span></span></p><p><span><span>悦城广场项目的投资陷入罗生门。11 月 8 日，得意音通回应界面新闻称，「瞿世才是我们的股东，但是现在已经在公司没有职位了，其它信息以公司公告为准。」界面新闻随后拨通瞿世才的电话，对方表示「我不知道」后便挂断电话。</span></span></p><p><span><span>悦城地产的法人代表为吴立迁，其在开发悦城广场项目中，资金究竟来源于哪里，目前还不得而知。桦南县本地对此也是众说纷纭，一位桦南县某国有银行退休人士称，据他了解，吴立迁鲜少在桦南县当地银行贷款。</span></span></p><p><span><span>裁判文书网公布的一份（2016）黑 0822 财保 16 号民事裁定书曾透露吴立迁夫妻财产的一角。该裁定书显示，吴立迁夫妻二人名下的不动产包括 1 台捷豹牌黑色轿车，1 台奔驰牌白色越野车，面积分别为 301.24 平方米、68.3 平方米、1076.49 平方米、1076.49 平方的 4 套房产。该裁定书并未说明这是否是夫妻二人的全部不动产。2016 年，因建筑工程款纠纷，桦南县人民法院曾对上述不动产予以查封。</span></span></p><h3><span><span>东北小县城的商业关系网</span></span></h3><p><span><span>界面新闻梳理发现，在「悦城系」之外，吴立迁夫妻广泛搭建生意人脉，这些人脉以股东或高管之名，分散在围绕「悦城系」相关的施工、投资、物业、体育娱乐、施工资质挂靠等诸多公司中，在桦南县当地织造了一张错综复杂的网络。</span></span></p><p><span><span>鑫隆房地产是杨巾力挂靠施工资质的一家公司，该公司有一位叫李铁柱的工作人员，在悦城地产于 2015 年成立之时，便与程光和杨巾力成为最早股权持有者。但到了 2017 年 8 月，悦城广场项目开工一个月后，李铁柱和程光退股，吴立迁成为悦城地产的法定代表人。</span></span></p><p><span><span>而在 2018 年 6 月以 1.77 亿元中标悦城广场施工单位的黑龙江海峰伟业建筑安装工程有限责任公司与「悦城系」亦有关联。天眼查 APP 显示，该公司以 51％的持股比例控股桦南县新鑫悦城建筑工程有限公司，该公司的监事同时兼任「悦城系」桦南县悦城商厦有限公司的财务负责人，而悦城商厦的法定代表人正是吴立迁。</span></span></p><p><span><span>在黑龙江省公共资源交易网上，黑龙江海峰伟业建筑安装工程有限责任公司是桦南县政府部门和事业单位建设工程的中标大户，中标项目包括公共停车场、高铁停车场、桦南县疾病预防控制中心、人民医院传染病区、120 急救中心建设项目、2022 年老旧小区改造项目-铺设沥青混凝土等，还中标了桦南县保障性安居工程。另外，该公司有涉诉关系 15 条，开庭公告 3 条，其中多条为合同纠纷、劳动报酬纠纷案件。</span></span></p><p><span><span>11 月 7 日中午，界面新闻多次致电黑龙江海峰伟业建筑安装工程有限责任公司的法定代表人岳某某，无人接听。</span></span></p><p><span><span>黑龙江省华优建筑工程有限责任公司，则是悦城广场二期项目的施工单位，该公司的法定代表人牟彦东，此前亦出现在悦城地产的股东之列。除了悦城广场，黑龙江省华优建筑工程有限责任公司还承建了多个桦南县政府部门和事业单位的工程，包括佳木斯市公安局执法办案中心装修、桦南县消防救援大队食堂改造、佳木斯海关装修工程、 桦南县危房改造项目、佳木斯中医院修缮医疗用房等。</span></span></p><p><span><span>2022 年 5 月，黑龙江省华优建筑工程有限责任公司在桦南县成立华优房地产开发贡献公司桦南分公司。2023 年 6 月，该公司的法定代表人变更为吴胜伟——他同时在「悦城系」的多家公司中担任股东或高管。此外，吴胜伟还在悦城地产的另一历史股东李铁柱名下的桦南县华益房地产经纪有限公司任职。</span></span></p><p><span><span>尽管目前多家「悦城系」公司已经注销。但是，多年来，与「悦城系」相关的人员，已建构起一张复杂的商业关系网，将一大批桦南县乃至佳木斯市的建筑工程项目收入囊中。</span></span></p><p><span><span>据央视新闻报道，「11·6」桦南县悦城体育俱乐部坍塌事故调查组正委托第三方鉴定机构，快速开展全面、细致的现场清查和调查取证工作，对涉及该工程的设计资料、施工内业资料、倒塌前实际作用荷载进行全面核查，对取样材料开展检测检验工作，并进行全面细致的结构验算分析，进一步查明产生事故的直接原因和间接原因、认定事故性质，并针对事故暴露出的问题提出防范和整改措施，严肃追究责任，并向社会及时公布调查结果。</span></span></p><p><span><span>据央视新闻客户端报道，</span></span><span>目前，当地市县两级纪委监委正在开展调查工作。事故调查组相关负责人表示，此次事故无论涉及到谁，坚决一查到底、绝不姑息。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 07:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369587.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿根廷总统决选在即，全球 110 名经济学家联名警告「美元化」风险公开信警告米莱经济学「充满风险，可能对阿根廷经济和人民造成极大危害。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>距离 11 月 19 日的阿根廷总统大选越来越近，由于其候选人米莱（Javier Milei）的激进经济方针，这个南美洲国家的选举正牵动全球目光。在不少经济学家看来，它不仅事关阿根廷本国经济和人民，还可能威胁国际金融体系。</p><p>11 月 8 日，全球 110 名经济学家联合<a href="https://mileieconomicprogram.com/" target="_blank">签署公开信</a>，警告激进右翼经济学家米莱若当选总统，或将为阿根廷带来经济和社会的双重破坏。这封信由法国著名经济学家皮凯蒂（Thomas Pikett）、印度经济学家戈什（Jayati Ghosh）等人执笔，得到哥伦比亚前财政部长、联合国前经济和社会事务副秘书长奥坎波（Jose Antonio Ocampo）等世界各地经济学家的联合签名支持。</p><p>阿根廷经济正在崩溃边缘。目前五分之二的公民生活在贫困之中，年通胀率接近 140%。对于这一局面，米莱主张通过废除央行、经济美元化和大幅削减公共支出等措施来解决。在竞选过程中，米莱自称无政府资本主义者。他还多次声称「税收是盗窃」、「国家是魔鬼发明的，上帝的制度是自由市场。」</p><p>最新的公开信表示，米莱提议背后的经济愿景据称主张政府对市场的干预最小化，但实际上严重依赖国家政策来保护那些已经拥有经济实力的人。米莱经济学与传统经济思维彻底背离，实际上是植根于自由放任的经济学，并且「充满风险，可能对阿根廷经济和人民造成极大危害」。&nbsp;</p><p>公开信承认米莱经济学对目前阿根廷民众具有吸引力。他们表示，鉴于阿根廷频繁发生的金融危机和反复出现的高通胀，他们理解选民对经济稳定的深度渴望。然而，虽然这种表面简单粗暴的解决方案可能很有吸引力，但它们或在短期内对现实世界造成更多破坏，同时从长远来看也将严重缩小政策空间。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169958208479943200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而货币美元化和财政紧缩提议忽视了现代经济的复杂性，忽视了历史危机的教训，并将为加剧本已严重的不平等打开了大门。而政府支出的大幅削减将加剧本已很高的贫困和不平等，并可能导致社会紧张和冲突显著加剧。</p><p>这并不是经济学家首次公开反对米莱。9 月 10 日，就有一封由 170 名全球经济学家<a href="https://buenosairesherald.com/economics/dollar-peso/dollarization-is-a-mirage-170-economists-reject-mileis-plan" target="_blank">签署的信函</a>称，阿根廷经济美元化将导致通胀上升、经济反复衰退和失业率居高不下，而无法解决该国根本的经济问题。</p><p>「我们认为，为了应对阿根廷经济的复杂挑战，货币美元化将是一种误导性的尝试。」经济学家们当时写道，而阿根廷拥有稳定货币的前景无疑给广大民众带来希望，「国外的证据和国内形势意味着美元化远非万能药」。</p><p>对于阿根廷目前的经济困境，经济学家们在 9 月份的信函中认为，它是忽视宏观经济平衡和「肆意挥霍贸易条件的财富和有利的外部融资条件」的结果，而该地区其他国家已经成功地摆脱了这种情况。他们警告说，美元化是「必须避免的海市蜃楼」。</p><p>对于这封公开信，米莱当时在社交媒体上做了回应。「170 名失败的经济学家在课堂上和现实中都在对抗通胀的斗争中被击败，他们现在开始谴责货币骗局的解决方案。他们一边反对美元化，一边储蓄美元、赚取海外收入，这是虚伪的。」他写道。</p><p>距离这场可能成为阿根廷近代历史上最重要的选举之一还有一周多时间，观察人士表示，目前来看，两大候选人势均力敌。</p><p>虽然米莱在 8 月份的初选中以第一名的成绩一战成名，但是在<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/23/argentina-javier-milei-presidential-election" target="_blank">10 月份的第一轮投票</a>中，他意外被执政党联盟候选人、现任经济部长马萨（Sergio Massa）以 6 个百分点的优势击败，最终以 29.9% 的得票率位居第二。然而，不久，米莱得到第三名候选人，以及该国前总统毛里西奥·马克里的支持。米莱和马萨将在本月 19 日迎来第二轮对决。</p><p>总部位于布宜诺斯艾利斯的咨询公司 Cefeidas Group 的董事总经理迪亚斯&nbsp;(Juan Cruz Díaz)&nbsp;表示，两位候选人在最后关头，需要继续强化自身形象以取胜。「如果你问我，米莱有优势。」他说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 05:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10370717.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10370717.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
