<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 19:24:26 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大連海關 3 人同日被雙開，海關係統多名官員接連落馬 2021 年以來，海關係統反腐已進入嚴管高壓態勢。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>隨着多名高級官員落馬，近期海關係統反腐風暴也愈刮愈烈。</p><p>2023 年 10 月 31 日，「大連紀檢監察」微信公眾號發佈消息，大連海關所屬大東港海關原黨委書記、關長鄧國風，大連海關所屬大窯灣海關原黨委委員、副關長宮國政和大連海關綜合業務處原副處長王輝 3 人嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。</p><p>公開資料顯示，鄧國風生於 1970 年 4 月，遼寧瓦房店人，在職研究生學歷，1991 年 8 月進入大連海關工作，先後在大連海關稽查處、大連海關所屬大窯灣海關辦公室、大窯灣海關稽查處、大連海關所屬金石灘海關工作，於 2020 年 9 月調任大連海關所屬大東港海關關長、黨委書記（正處級）。</p><p>宮國政生於 1969 年 11 月，遼寧普蘭店人，大學學歷，1991 年 7 月進入大連海關工作，先後在大連海關所屬大東港海關、大連海關所屬大窯灣海關查驗處、大連海關駐保稅區辦事處、大連海關審單處、大連海關監管通關處、大連海關所屬鮁魚圈海關任職，於 2020 年 9 月任大連海關所屬大窯灣海關副關長、黨委委員（正處級）。</p><p>王輝生於 1976 年 10 月，山東煙台人，碩士研究生學歷，1999 年 7 月進入大連海關工作，先後在大連海關督察內審處、大連海關審單處、大連海關所屬丹東海關工作，2021 年 4 月，任大連海關綜合業務處副處長、三級調研員（副處級）。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169874809553463200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前一天，10 月 30 日，中央紀委國家監委駐海關總署紀檢監察組、遼寧省紀委監委發佈消息，拱北海關原黨組書記、關長周斌涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐海關總署紀檢監察組紀律審查和遼寧省大連市監察委員會監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，1958 年出生的周斌是遼寧本溪人，長期在海關係統任職，曾任深圳海關辦公室主任，深圳海關調查局局長，海關總署調查局副局長，海關總署稽查司副司長等職。</p><p>2008 年 9 月，周斌任太原海關黨組書記、關長，2011 年 7 月任瀋陽海關黨組書記、關長，2013 年 7 月任大連海關黨組書記、關長 ，2017 年 7 月任拱北海關黨組書記、關長（正廳級）。公開信息顯示，2018 年 8 月，60 歲的周斌已卸任拱北海關黨組書記、關長職務。</p><p>而在上週，10 月 25 日，中央紀委國家監委網站通報，青島海關原黨委書記、關長賀水山涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐海關總署紀檢監察組紀律審查和遼寧省鞍山市監察委員會監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，賀水山，1963 年 1 月出生，江西蓮花人，碩士研究生畢業學歷，農學碩士學位。賀水山 1983 年 8 月在江西省科學院參加工作，曾任杭州動植物檢疫局副局長、黨組成員，寧波出入境檢驗檢疫局副局長、黨組成員，浙江出入境檢驗檢疫局副局長、黨組成員，河北出入境檢驗檢疫局局長、黨組書記，浙江出入境檢驗檢疫局局長、黨組書記等職。2018 年 8 月，他任鄭州海關關長、黨組書記（正廳級）。2019 年，賀水山調任青島海關黨委書記、關長。</p><p>2021 年以來，海關係統反腐已進入嚴管高壓態勢。</p><p>2021 年 6 月 21 日，海口海關原黨組書記、關長李藍雪被查。公開簡歷顯示，2014 年 3 月至 2014 年 9 月，李藍雪曾任拱北海關黨組書記、關長。此後一個月，2021 年 7 月 22 日，拱北海關黨委委員、副關長熊振國被查。從 2013 年 9 月到被查時，熊振國長期在拱北海關任職。</p><p>2023 年 1 月 30 日，中央紀委國家監委網站曾刊文《黨的二十大以來海關係統 5 名局處級幹部被審查調查，一刻不停重拳懲腐從嚴治關》。文章指出，「黨的二十大以來，駐海關總署紀檢監察組會同地方紀委監委對胡文海、竇樹龍等 5 名局處級幹部進行審查調查，發佈宇方成、張炳政、王洪等 5 名局處級幹部受到黨紀政務處分信息，持續釋放海關反腐敗鬥爭一刻不停、永遠吹衝鋒號的強烈信號。」</p><p>今年 1 月 16 日，海關總署口岸監管司副司長竇樹龍被查，同日黃埔海關黨委委員、副關長鬍文海被查；1 月 13 日，福州海關原黨委書記、關長宇方成被「雙開」；1 月 12 日，福州海關原黨委書記、關長張炳政被「雙開」；1 月 11 日，江門海關原副巡視員王洪被開除黨籍。</p><p>「黨的十九大以來，我們聯合地方紀委監委對 24 名海關局處級幹部立案審查調查，形成了強有力震懾。2022 年，全國海關立案 294 件、處分 251 人，共有 146 名幹部主動投案或交代問題，同比增長 23.7%。」駐海關總署紀檢監察組有關負責人員稱。</p><p>界面新聞注意到，根據大連市紀委監委對鄧國風、宮國政和王輝的通報，3 人均有違規收受禮品禮金，違規從事營利活動的情況存在。</p><p>鄧國風被指利用職務便利為他人在加快通關速度、通過海關稽查、通過考錄面試等方面謀利，宮國政利用職務便利為他人在加快通關速度、貨物查驗等方面謀利，王輝利用職務便利為他人在加快通關速度、刪改進出口單據等方面謀利，3 人均非法收受財物。</p><p>《黨的二十大以來海關係統 5 名局處級幹部被審查調查》一文曾指出，海關係統反腐敗形勢依然嚴峻複雜，仍需警惕各類腐敗風險。</p><p>文中強調，海關執法領域仍有頑瘴痼疾、非執法領域問題客觀存在等現象也不容忽視。2023 年海關全面從嚴治黨工作會議召開，會上面向全國海關係統播放了《國門衞士豈容違紀破法之三》警示教育片。</p><p>警示教育片披露的海關總署財務司原副司長、一級巡視員賀業民貼着工程項目瘋狂「撈金」，統計司原副司長張炳政以「數」謀私，廣州海關監管現場幹部開辦「影子公司」「關」「商」一體、放縱走私等案例，説明「靠海關吃海關」「效率尋租」等違紀違法問題呈現新表現，頂風作案和隱形變異同時存在，少數基層幹部任性用權現象還比較突出，不收斂不收手問題亟需遏制。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10316569.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10316569.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京疏解人員在雄安新區購房可用公積金貸款，武漢打掉涉案 3 億洗錢團夥今天有哪些地方新聞值得關注？有獎徵文 23 篇獲獎作品 12 篇為同一作者？河南方...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】</span></strong>公積金新政：疏解人員在雄安新區購房可用公積金貸款</h3><p>據「北京發佈」微信公眾號消息，10 月 31 日，《北京住房公積金管理中心關於對隨單位從北京疏解到雄安新區人員實施住房公積金支持政策的試行意見》發佈，《意見》對疏解人員在雄安新區租房、購房時公積金提取政策、貸款政策進行了明確。其中提到，疏解人員購房申請貸款時，首套住房首付比例不低於 20%，二套住房首付比例不低於 60%。疏解人員購房申請貸款時，對於還款能力、繳存情況等均符合北京住房公積金管理中心（以下簡稱北京中心）規定的，首套住房最高貸款額度 120 萬元，二套住房最高貸款額度 60 萬元。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>有獎徵文 23 篇獲獎作品 12 篇為同一作者？方城文聯通報</h3><p>據河南省方城縣文聯微信公號「裕州心聲」消息，針對網友質疑的「清風方城」有獎徵文評選活動存在不公正問題，方城縣「清風方城」有獎徵文活動調查組 10 月 31 日凌晨發佈情況説明稱，經初步調查，評選環節存在問題，評選結果無效，調查處理情況將適時予以發佈。據華商報此前報道，近日，河南方城縣文聯主辦的文學藝術有獎徵文活動，獲獎名單引發網友熱議。名單顯示，20 餘篇獲獎文章中，有 12 篇系同一名作者。有獎徵文活動由方城縣紀監委、方城縣文聯聯合主辦，各相關協會和方城縣《裕州心聲》編輯部承辦。記者注意到，23 篇獲獎作品中，僅 5 篇文章的作者不在《裕州心聲》編輯部名單之中。其餘 18 篇均為《裕州心聲》編輯部成員。</p><h3><strong>【江蘇<span>】</span></strong>南京：本地科技成果轉化收益擬不低於八成獎勵研發團隊</h3><p>據澎湃新聞報道，南京市十七屆人大常委會第六次會議近日召開，對 1995 年頒佈實施的《南京市科學技術進步條例》進行修訂。此次審議的《條例（修訂草案）》提出支持設立市級自然科學基金，進一步落實國家科技進步法關於「有條件的地方可以設立自然科學基金」的要求。整合設立產業引導母基金，建立全方位覆蓋的基金體系，固化科創金融改革的經驗，為建設國家級科創金融改革試驗區提供支撐。利用財政性資金設立的科技研究開發機構、高等學校等，職務科技成果在市內轉化獲得的收益用於獎勵研發團隊的比例不低於 80%，引導激勵科技成果在寧優先轉化。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169874075911487500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【福建<span>】</span></strong>網傳龍巖一中學男生被同學逼迫吃糞便，教育局介入調查</h3><p>據紅星新聞報道，10 月 30 日，網曝福建龍巖永定區僑育中學一名男生在廁所被逼迫吃糞便。相關視頻顯示，一名男生在廁所用手指蘸了排泄物後，在身旁同學的要求吃下，還被詢問「好吃嗎」等。10 月 31 日，龍巖市教育局工作人員向記者介紹，此事教育局已經介入，相關部門正在調查，如有結果會第一時間公佈。龍巖市永定區僑育中學工作人員向記者表示，學校已經瞭解到此事，安排相關工作人員對視頻中的男生進行了心理疏導，目前正與相關執法部門積極處理，事件還在調查當中。</p><h3><strong>【山西<span>】</span></strong>沙場採砂致近千畝耕地被佔？芮城：成立聯合調查組核實</h3><p>10 月 31 日，芮城縣人民政府網站發佈《關於山西芮城縣境內採砂問題情況説明》：10 月 30 日，有媒體平台相繼發佈「山西芮城縣境內採砂問題」，芮城縣委、縣政府立即成立聯合調查組開展工作，目前對全縣砂場正在調查覈實，調查結果將第一時間向社會媒體公佈。此前，據中國三農發佈報道，山西省芮城縣的的網友反映，當地有 10 個砂場在大肆採砂，導致近千畝耕地被毀被佔。報道稱，這些沙場都取得了採砂許可證。</p><h3><strong>【黑龍江<span>】</span></strong>國內省會城市首個《社區助老餐廳服務規範》通過審定</h3><p>據「哈爾濱發佈」微信公眾號消息，近日，哈爾濱市民政局、市標準化研究院共同編制的《社區助老餐廳服務規範》地方標準通過了專家審定。該標準是哈市創新性啓動編制的國內省會城市首個《社區助老餐廳服務規範》，依據居家養老人羣特定需求，明確了社區助老餐廳配餐標準、服務流程、餐廳建設、綜合評價等方面具體標準，內容完整、科學合理、可操作強。《規範》有效填補了哈市社區助老餐廳服務領域標準空白，有助於提高社區助老餐廳的服務質量和服務水平，推進社區助老餐廳向品牌化發展，以社區老年助餐「小支點」撬動養老「大服務」，提升老年人居家養老的獲得感、幸福感。</p><h3><strong>【江西<span>】</span></strong>鄱陽湖水位持續下降維持在 12 米以下，正式進入枯水期</h3><p>據央視新聞客戶端報道，連日來，我國最大的淡水湖——鄱陽湖水位持續下降，截至 10 月 31 日上午 8 時，鄱陽湖都昌站水位下降至 11.07 米，鄱陽湖標誌性水文站星子站水位下降至 11.22 米，鄱陽湖水位穩定維持在 12 米枯水線以下，即將跌破 11 米線，並繼續保持下降態勢。當地水文部門分析，今年的鄱陽湖水位於 7 月 20 日首次在豐水期跌破 12 米枯水線，為 1951 年有記錄以來最早退至 12 米以下的年份；之後，鄱陽湖水位漲跌交替，於 9 月 10 日再次跌破 12 米。9 月底、10 月初，受降雨及長江水倒灌鄱陽湖的影響，鄱陽湖水位止跌回漲，於 10 月 9 日上漲至 13.6 米以上後開始持續回落，10 月 21 日再次跌破 12 米枯水線。隨着立冬節氣的臨近，雨水將進一步減少，湖區已進入穩定退水期，標誌着今年的鄱陽湖正式進入枯水期。</p><h3><strong>【湖北<span>】</span></strong>武漢警方打掉一個大型洗錢團夥：抓獲 24 人，涉案達 3 億</h3><p>據「平安武漢」消息，「打一槍換一個地方」，流竄於全國各大城市，洗錢活動都在行駛的商務車上完成。近日，武漢警方通過合成作戰，以快制快，全鏈條打掉一個流竄作案的大型洗錢跑分團夥。10 月 31 日，武漢市公安局江岸區分局通報，截至目前已抓獲 5 個層級 24 名犯罪嫌疑人，查獲涉案 POS 機 38 台，攔截資金 77 萬元。通過擴線深挖，已關聯 25 個省市 2065 起案件，查證涉案資金 3 億元。目前，該案 24 名犯罪嫌疑人因涉嫌掩飾、隱瞞犯罪所得罪或幫助信息網絡犯罪活動罪，其中 12 人已被檢察院批捕，12 人被刑事拘留。同時，該案已報請公安部，正抓捕相關涉案人員。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10315422.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10315422.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 中央金融工作會議在北京舉行；10 月製造業 PMI 降至 49.5% 中辦、國辦調整應急管理部職責、機構、編制；神舟十六號載人飛行任務取得圓滿成功；北京優化公...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中央金融工作會議在北京舉行</h3><p>中央金融工作會議 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平出席會議並發表重要講話。<a href="https://m.jiemian.com/article/10316883.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院印發《中國（新疆）自由貿易試驗區總體方案》</h3><p>據中國政府網 10 月 31 日消息，國務院印發《中國（新疆）自由貿易試驗區總體方案》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10315879.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3><span><span><span><span>中辦</span></span></span></span>、國辦調整應急管理部職責、機構、編制</h3><p>據中國機構編制網 10 月 31 日消息，中共<span><span><span><span>中央辦公廳</span></span></span></span>、國務院辦公廳發佈關於調整應急管理部職責機構編制的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10315470.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>神舟十六號載人飛行任務取得圓滿成功</h3><p>北京時間 2023 年 10 月 31 日 8 時 11 分，神舟十六號載人飛船返回艙在東風着陸場成功着陸，現場醫監醫保人員確認航天員景海鵬、朱楊柱、桂海潮身體健康狀況良好，神舟十六號載人飛行任務取得圓滿成功。<a href="https://m.jiemian.com/article/10311582.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>10 月製造業 PMI 降至 49.5%，經濟持續恢復基礎仍需鞏固</h3><p>國家統計局週二公佈數據顯示，10 月中國製造業採購經理人指數（PMI）較上月下降 0.7 個百分點至 49.5%，在短暫升至榮枯線上方後再次跌入收縮區間，經濟持續恢復基礎仍需進一步鞏固。<a href="https://m.jiemian.com/article/10309019.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北京優化公積金政策，「認房不認商貸」後部分購房者將受益</h3><p>10 月 31 日，北京住房公積金管理中心發佈《關於優化住房公積金個人住房貸款中住房套數認定標準的通知》（以下簡稱《通知》），《通知》明確，自 2023 年 11 月 1 日（含）起，公積金貸款在住房套數認定上不再考慮商業貸款情況，即「認房不認商貸」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10314455.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>深圳，一座崛起中的「超充之城」</h3><p>深圳，繼「新能源汽車第一城」之後，一座「超充之城」正在加速崛起。<a href="https://m.jiemian.com/article/10303845.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【口述】我的親人在加沙：盼望再見時，一個也沒有少</h3><p>對於大多數中國人而言，遙遠的巴以衝突只是一條手機上的新聞，但對居住在雲南大理的李宏博夫妻來説，這場衝突卻攸關十多位親人的生死。<a href="https://m.jiemian.com/article/10311032.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10316598.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10316598.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 第三季度六大行合計日均賺超 39 億，淨息差持續下降截至 2023 年三季度末，國有六大行淨息差較上半年繼續下降，其中工行降幅最大；據界面數據統計，第三季...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231031/169874756534545700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10316621.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10316621.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 11 月 1 日起出入境人員免於填報健康申明卡 10 月份製造業 PMI 降至收縮區間今天有哪些部委新聞值得關注？最高檢：兩年立案辦理安全生產領域公益訴訟超 4 萬...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>海關總署：11 月 1 日起出入境人員免於填報健康申明卡</h3><p>據海關總署網站 10 月 31 日消息，根據《中華人民共和國國境衞生檢疫法》及其實施細則的有關規定，海關總署決定自 2023 年 11 月 1 日零時起，出入境人員免於填報《中華人民共和國出/入境健康申明卡》，但有發熱、咳嗽、呼吸困難、嘔吐、腹瀉、皮疹、不明原因皮下出血等傳染病症狀，或已經診斷患有傳染性疾病的出入境人員須主動向海關進行健康申報，並配合海關做好體溫檢測、流行病學調查、醫學排查、採樣檢測等衞生檢疫工作。如有隱瞞或逃避檢疫的，將承擔相應法律責任；引起檢疫傳染病傳播或者有傳播嚴重危險的，承擔相應刑事責任。</p><h3>最高檢：兩年立案辦理安全生產領域公益訴訟超 4 萬件</h3><p>據最高人民檢察院網站 10 月 31 日消息，近日，最高人民檢察院發佈了一批安全生產檢察公益訴訟典型案例，包括四川省金堂縣檢察院督促整治瓶裝液化石油氣非法充裝安全隱患行政公益訴訟案等 12 件，涉及燃氣、建設工程、交通運輸、消防、礦山、危化品、工貿行業等多個行業領域，監督的行業領域覆蓋面廣、違法類型多，集中呈現了檢察機關辦理各類型安全生產領域公益訴訟案件的做法和成效。據最高檢數據，2021 年 9 月至 2023 年 8 月，全國檢察機關共立案辦理安全生產領域公益訴訟案件 4 萬餘件，起訴 100 餘件。</p><h3>藥監局通報 30 批次不合規化妝品，要求各地立案調查</h3><p>10 月 31 日，國家藥監局發佈通告指出，在 2023 年國家化妝品抽樣檢驗工作中，經廣東省藥品檢驗所等單位檢驗，產品標籤標示為廣州澳倫化妝品有限公司生產的怡美姿染髮膏（亞麻色）等 30 批次化妝品（含牙膏）不符合規定。國家藥監局要求，各地對上述 30 批次不符合規定化妝品涉及的註冊人、備案人、受託生產企業依法立案調查，責令相關企業立即依法採取風險控制措施並開展自查整改。各省（區、市）藥品監督管理部門責令相關化妝品經營者立即停止經營上述化妝品，依法調查其進貨查驗記錄等情況，對違法產品進行追根溯源；發現違法行為的，依法嚴肅查處；涉嫌犯罪的，依法移送公安機關。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231031/169873899495248200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>交通運輸部：截至去年底農村公路里程超過 450 萬公里</h3><p>據央視新聞客戶端報道，10 月 31 日，2023 年「行在鄉村，遊在路上」最美自駕精品線路主題推選活動在雲南昭通啓動。此次活動將在全國範圍內選取具有代表性的普通公路，展示我國廣闊大地，尤其是廣大農村地區，因交通發展給生產生活帶來的翻天覆地的變化。記者從交通運輸部獲悉，截至 2022 年年底，我國公路里程已達 535 萬公里，其中農村公路超過 450 萬公里，像一條條「毛細血管」分佈在中國的廣袤大地上，打破區域隔絕、破除地理屏障，連接起日新月異的城市和生機勃勃的鄉村，是中國新時代真正的「新時代超級工程」。</p><h3>10 年來，我國共向 70 多個國家提供千餘次緊急援助</h3><p>10 月 31 日上午，國務院新聞辦公室舉行「權威部門話開局」系列主題新聞發佈會介紹持續推進國際發展合作和援外事業有關情況。國家國際發展合作署署長羅照輝表示，我國援外預算逐年增加。面對世紀疫情，近 3 年時間內，我國向 153 個國家、15 個國際組織提供大批抗疫物資援助，向 34 個國家派出醫療專家組，向 110 多個國家、4 個國際組織提供超過 23 億劑疫苗。我國積極開展人道主義救援，10 年來共向 70 多個國家提供千餘次緊急援助。近日巴以衝突中，第一時間提供了人道主義救援，追加的物資援助也正在運輸途中。去年以來，共向 30 多個國家提供了緊急的糧食援助。</p><h3>10 月份製造業 PMI 為 49.5%，比上月下降 0.7 個百分點</h3><p>國家統計局 10 月 31 日在官網發佈 2023 年 10 月中國採購經理指數運行情況。數據顯示，10 月份，製造業採購經理指數 (PMI) 為 49.5%，比上月下降 0.7 個百分點，降至收縮區間，製造業景氣水平有所回落。從企業規模看，大型企業 PMI 為 50.7%，比上月下降 0.9 個百分點，繼續高於臨界點；中、小型企業 PMI 分別為 48.7% 和 47.9%，比上月下降 0.9 和 0.1 個百分點，低於臨界點。從分類指數看，在構成製造業 PMI 的 5 個分類指數中，生產指數和供應商配送時間指數高於臨界點，新訂單指數、原材料庫存指數和從業人員指數低於臨界點。</p><h3>市場監管總局：家用燃氣竈等產品抽查 62 批次不合格</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 10 月 31 日消息，市場監管總局近期組織 2023 年第二批燃氣用相關產品質量國家監督抽查，共抽查檢驗 315 家生產單位、251 家銷售單位的 349 批次產品。發現不合格產品 62 批次，其中家用燃氣竈 46 批次、燃氣用具連接用軟管 2 批次、瓶裝液化石油氣調壓器 10 批次、家用可燃氣體探測器 4 批次。跟蹤抽查到上次抽查不合格生產單位 9 家，其中有 2 家生產單位產品仍不合格。針對本次產品質量國家監督抽查發現的問題，市場監管總局要求各有關省級市場監管部門對抽查不合格產品，要依法採取查封、扣押等措施，嚴禁生產銷售；涉嫌假冒以及產品未標註廠名廠址信息的，要通過現場檢查、詢問情況、查閲合同發票等方式調查取證，查清違法事實，從嚴從快從重處置。對不合格產品生產銷售單位，要明確整改要求，嚴格督促落實整改措施，及時組織複查；對連續兩次抽查不合格的生產單位，要開展約談並依法從嚴處理。違法行為涉嫌犯罪的，要及時移送司法機關。</p><h3>海關總署推出 16 條推動加工貿易持續高質量發展措施</h3><p>海關總署 10 月 31 日上午召開新聞發佈會，推出 16 條推動加工貿易持續高質量發展改革措施，涵蓋了加工貿易從「前期備案」到「中期生產銷售」到「後期核銷覈查」的全生命週期和全鏈條管理，解決了企業訴求集中、反映強烈的業務辦理時限不足、企業集團准入門檻較高、聯網監管賬冊和以企業為單元賬冊政策重疊等問題，推出了單耗管理改革、「保稅+ERP」監管改革、「短溢區間」改革等一套政策「組合拳」，進一步優化了監管模式，創新了監管機制。海關總署相關負責人介紹，2023 年 1-9 月，全國加工貿易進出口總值 5.57 萬億元，佔全國外貿進出口總值的 18.1％。</p><h3>國家鐵路局就列車脫軌約談中鐵二十三局和黑河市政府</h3><p>國家鐵路局網站 10 月 31 日消息，10 月 30 日，國家鐵路局副局長王啓銘約談中鐵二十三局集團有限公司主要負責人和黑河市人民政府負責人。2023 年 10 月 15 日，黑龍江省黑河鐵路公司所轄北黑線發生一起旅客列車脫軌事故。K5133 次旅客列車在運行中與北黑鐵路升級改造項目施工溜逸脫軌並侵入線路的工程車輛發生相撞，造成機車和機後 1 至 4 輛脫軌，無人員傷亡。約談要求，依法對事故責任單位和責任人員進行嚴肅處理。責令事故責任單位中鐵二十三局二公司所有涉及既有線的鐵路建設施工全部停工整改，向鐵路監管部門提交整改報告，經複查同意後方可恢復施工。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10315186.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10315186.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【口述】我的親人在加沙：盼望再見時，一個也沒有少留在加沙的岳父岳母、弟弟妹妹及其孩子生死未卜，讓李宏博和妻子承受着巨大的精神壓力，又深感無能為力。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>對於大多數中國人而言，遙遠的巴以衝突只是一條手機上的新聞，但對居住在雲南大理的李宏博夫妻來説，這場衝突卻攸關十多位親人的生死。</span></span></span></p><p><span><span><span>2012 年，正在埃及休假的李宏博邂逅一段奇妙緣分，迎娶了一位加沙妻子，從此將兩個相隔萬裏的家庭牢牢捆綁在一起。加沙一直是中東衝突的核心，只不過近些年炮火相對剋制，使得李宏博夫婦得以避居中國大理，享受短暫的太平生活。</span></span></span></p><p><span><span><span>然而，二十多天前巴以爆發的劇烈衝突，將他們寧靜的生活打碎。留在加沙的岳父岳母、弟弟妹妹及其孩子生死未卜，讓李宏博和妻子承受着巨大的精神壓力，又深感無能為力。</span></span></span></p><p><span><span><span>近日，李宏博向界面新聞講述了與妻子相識和與加沙親友相處的片段。他已感受到，在無休止的炮火下，這些回憶顯得如此脆弱，又彌足珍貴。李宏博説，親友都是加沙平民，他們不關心政治，不應該被戰火波及。國際社會的斡旋仍在持續，李宏博和妻子對這些進展心懷期待，盼望再次見到親人時，一個也沒有少。</span></span></span></p><p><strong><span><span><span>以下是李宏博的講述，部分內容經過了調整：</span></span></span></strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231031/169871905687133800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span><span><span>一</span></span></span></h3><p><span><span><span>衝突剛發生時，我和加沙的岳父岳母還能每天聯繫上一兩次，儘管網絡不是很流暢。但前幾天，他們的回覆就變得很簡短，估計是那邊的形勢越來越危急了。我們也嘗試過打電話，但有時候能打通，有時候則不行。從 10</span></span></span><span><span><span>月</span></span></span><span><span><span>28</span></span></span><span><span><span>日到今天，我和他們徹底失去了聯繫，據説那裏已經斷網了，電話也打不通。</span></span></span></p><p><span><span><span>我丈母孃比較勤儉節約，之前喜歡存點吃的，比如面、豆子之類的。以前聯合國難民署每個月會發一些油、面和沙丁魚罐頭給他們。平時不打仗的時候，他們就存放起來，目前應該主要是靠這些維持生活。</span></span></span></p><p><span><span><span>前段時間，主要問題是連續幾天沒有水喝，大概在四五天前，救援組織給他們分了一點飲用水和洗臉水，但其他生活用水完全沒有。一開始，他們還能從海里取一點鹽水來洗漱，但最近形勢危急，海水也不能去取了。</span></span></span></p><p><span><span><span>岳父家位於加沙中部地區，以前每次衝突時，這裏相對來説受影響較小，但這次完全不同。</span></span></span></p><p><span><span><span>過去，如果以色列軍隊要炸某棟房子，通常會提前打電話通知裏面的人離開，但這次基本上沒有任何通知。最近的轟炸非常頻繁、猛烈，我非常擔心岳父岳母的安全。他們全家十多口人，根本沒有辦法離開家鄉到加沙南部去。</span></span></span></p><p><span><span><span>我岳父年輕時在以色列打工，幹各種粗活累活，在建築工地上幹過，還在一個番茄醬廠幹過。岳母則在家裏操持家務，照顧六個孩子。靠着勤勞和節儉，他們蓋起了一棟三層樓的房子，還把六個孩子都送進了大學，這是非常了不起的。巴勒斯坦人文盲率很低，他們很重視教育。</span></span></span></p><p><span><span><span>我妻子的大妹是聯合國一所小學的英語老師，妻子的大弟因為戰爭失去了一條手臂，政府為他安排了一個類似公益性質的崗位，另外兩個兄弟也有工作。妻子最小的妹妹還在上大學。</span></span></span></p><p><span><span><span>現在，他們家裏除了我妻子嫁到中國，其餘五個兄弟姐妹都還在加沙，而且多數都有孩子，全家一共有十幾口人。</span></span></span></p><p><span><span><span>衝突發生後，妻子一個兄弟被調動到醫院服務，他偶爾發個信息，告訴我們還活着，就這麼簡單的一句話。</span></span></span><span><span><span>有些真相他們並不會全部告訴我們，怕我們太擔心，他們所面對的情況肯定超出了我們的想象。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231031/169869257471435200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>2019 年的加沙街頭。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p><span><span><span>我妻子嫁到中國後，她的一個表妹也嫁到中國來到大理。這次衝突發生後，表妹也來到我們家，姐妹倆相互有個心理上的安慰，但其實除了焦慮，什麼也做不了。</span></span></span></p><p><span><span><span>妻子從小生活在炮火連天的環境裏，塑造成了隱忍的性格，但她也很清楚，這次衝突和以往都不同。雖然不會時刻表露情緒，但我能覺察到她深深的憂慮，尤其是最近幾天聯繫不上家人，我們經常通宵睡不着，然後拿着手機刷新有關加沙的新聞，可越看越焦慮，越無法入睡。</span></span></span></p><h3><span><span><span>二</span></span></span></h3><p><span><span><span>11</span></span></span><span><span><span>年前，我和妻子的結緣，如今回想起來還覺得不可思議。</span></span></span></p><p><span><span><span>當時我在蘇丹做翻譯工作，休假時去埃及遊玩，而她正在那裏進修。有一天，在一所大學的校園裏，我和一個姑娘打了一個照面，第一眼就被她的溫柔賢淑的氣質打動，但我們並未深談，我只是上前問她要了聯繫方式。</span></span></span></p><p><span><span><span>在後來通過網絡進一步聊天時，我們才深入認識彼此。我發現她不僅氣質符合我的期待，而且三觀與我也很契合，我們總有聊不完的話題，由此開始了一段跨國戀情。她很樸素，沒有太多物質要求，這讓我對她進一步產生了好感。</span></span></span></p><p><span><span><span>我開始考慮是否要追求她，但心裏還是有些忐忑，畢竟我們之間橫着太多阻攔。最終，我向她表達了心意，在等待她的回覆時，我心裏非常焦慮，擔心她會拒絕。</span></span></span></p><p><span><span><span>她沒有拒絕，但她告訴我，如果要娶她，我必須親自去她的家鄉加沙，向她的父親提親。那是</span></span></span><span><span><span>2012</span></span></span><span><span><span>年，我已經</span></span></span><span><span><span>31</span></span></span><span><span><span>歲，她才</span></span></span><span><span><span>24</span></span></span><span><span><span>歲。</span></span></span></p><p><span><span><span>當時，我已經回到了中國，最後還是決定為愛勇敢一回。我從國內坐飛機到埃及，準備通過拉法口岸進入加沙。但到了口岸才知道，外國人不允許進入加沙，除非是記者、外交人員或聯合國工作人員。這 3 個條件我都無法滿足，於是我只能通過地下通道進入加沙。</span></span></span></p><p><span><span><span>那個時候，加沙和埃及之間有數百條地下通道，有走親戚的，有看病的，非常繁忙。我走的那條通道是專門過人的，埃及這一頭的入口在一戶居民家裏，加沙出口在一處曠野，出口有一些遮擋。通道寬度大約 1.2 米到 1.5 米，高度不到 2 米，用木板撐着，看起來並不穩定。</span></span></span></p><p><span><span><span>雖然已經聽説過很多關於通道的情況，但我仍感到非常緊張。為確保順利經過通道，我提前找了一位可以幫助我安排這次行程的中介，並付給他 300 美元作為報酬。幸好，通道不算長，大約快步走了幾分鐘，就從埃及到了加沙。</span></span></span></p><p><span><span><span>到達加沙後，我被接到了一個當地人的家裏，這是一個非常普通的家庭，但他們非常熱情地招待了我。我住在他們家裏，吃飯也在他們家裏解決。</span></span></span></p><p><span><span><span>幾天後，我帶着禮物到妻子家裏去提親。一開始，岳父並不同意我們的婚事，過了幾天我又去第二次，還是不同意，他們的主要擔憂是，中國太遠了，擔心女兒的安全。在加沙，父親對子女的婚事具有很大決定權，所以我很煎熬。在朋友的幫助下，我向妻子的舅舅求助，他在這個家族中頗有威望。最終，舅舅幫助我説服了岳父，讓他相信我是一個值得信賴的人。</span></span></span></p><p><span><span><span>岳父同意我們的婚事後，我選了一個日子，帶着一些糕點和幾個朋友，一起去了她的家，舉行了一個簡單的訂婚儀式。幾天後，我們去了當地法院辦理了結婚手續。辦完手續後，大概過了三四天，我們舉辦了結婚典禮。</span></span></span></p><p><span><span><span>整個過程，我花了大概三四萬元人民幣，這個數字在國內可能連彩禮都不夠。這些費用包括訂婚儀式、結婚手續、晚會以及住宿等。我們遵循了當地的規矩，在結婚證上寫下了彩禮金額，但實際上她父母並沒有收取彩禮。</span></span></span></p><p><span><span><span>結婚後，我們住在加沙的巴勒斯坦賓館。這個賓館歷史比較悠久，據説是巴勒斯坦政治家阿拉法特曾經住過的。我們原本計劃再待十多天，但剛住了兩晚就開始打仗了。隔着酒店的幾棟樓，遠遠就可以看到房屋被擊中後冒起的濃煙，那是我第一次感受到戰爭的恐懼。因為擔心口岸關閉，我們趕緊訂了回程機票，第三天就離開了。</span></span></span></p><p><span><span><span>對於我妻子來説，她從小在那種環境下長大，當動盪成為生活的常態，人也就習慣了，無所謂了。你不知道哪裏才是安全的，哪裏可以躲避。只能儘量不出門，一家人躲在家裏，也沒有其他的辦法。</span></span></span></p><p><span><span><span>從我進入加沙到娶到妻子，一共就二十多天。回程途中，我還覺得有些不真實。為了我，她即將離開生活了 20 多年的加沙，不遠萬裏去一個完全陌生的國家，這需要的不僅是勇氣，還有冒險精神，並不是每個女子都能做到的。</span></span></span></p><h3><span><span><span>三</span></span></span></h3><p><span><span><span>去加沙前，因為擔心事情不成，所以沒有告訴父母。現在，他們突然看到我帶着一個外國媳婦回來，又驚又喜。</span></span></span></p><p><span><span><span>我們在國內又辦了一場婚禮。那場婚禮比較隆重，但在加沙辦的時候，我這邊親人沒能去，在中國辦的時候，妻子那邊的人又沒能來，總是感覺有點遺憾。</span></span></span></p><p><span><span><span>她剛來中國時，我們的生活充滿了挑戰。語言不通和生活習慣的不同，讓我們都有些不適應，她也經常覺得寂寞、想家。妻子説阿拉伯語，她能講一些簡單打招呼的中文，而我父母一點阿拉伯語也不會。</span></span></span></p><p><span><span><span>為了愛情和家庭，她付出了很多，她放棄了過去的朋友，也放棄了自己所學的專業，讓我非常感動，也發誓一定要對她好。如今我們結婚</span></span></span><span><span><span>11</span></span></span><span><span><span>年，吵架的次數屈指可數。</span></span></span></p><p><span><span><span>在中國談戀愛和結婚比較複雜，需要考慮很多方面的因素，讓人感到很累。相比之下，她家那邊的情況就簡單多了，只需要認識一下，覺得彼此還可以，然後經過家長同意就可以結婚了。他們沒有太多想法，認定了一個人就會好好過下去。</span></span></span></p><p><span><span><span>我的妻子也是這樣的人，她嫁給我之後，放棄了自己的專業和工作，全心全意地投入到家庭中。她覺得這樣做是值得的，因為家庭和孩子是她最看重的事物。</span></span></span></p><p><span><span><span>結婚後，我就沒有再出國打工，選擇留在家鄉生活。我曾經專業學過幾年阿拉伯語，所以在大理的一個民族學校開始教阿拉伯語課程。妻子慢慢地適應了這裏的生活，也開始在學校教一些阿拉伯語課程。</span></span></span></p><p><span><span><span>2014</span></span></span><span><span><span>年，妻子懷孕了，但醫生檢查説存在胎盤早剝情況，孩子沒出生就沒有了。那是我們的第一個孩子，對妻子和我打擊都很大。</span></span></span></p><p><span><span><span>不久，我帶着妻子回了一趟加沙。如今我們是合法夫妻，所以從拉法口岸直接入境。再次見到岳父岳母，我們都很激動，岳父還穿着我第一次見他的那件衣服，好像幾年來都沒有換過。我唯一見他穿西裝，是在我們的婚禮上。</span></span></span></p><p><span><span><span>幾年後，當我們的大女兒出生前，岳母不放心，獨自從加沙來到了中國，親自照顧妻子。一個老婆婆，不識字，從未出過遠門，更不用説出國，她從加沙到埃及，自己坐飛機到廣州，再從廣州飛到昆明，太不容易了。當我在機場接到她時，我能感受到她的激動和期待。</span></span></span></p><p><span><span><span>妻子順利生下了我們的第一個孩子，是個女兒，岳母高興得不得了，抱着孩子都捨不得放下來。這也是她的第一個外孫女。這一個月，岳母主要是照顧妻子和孩子，沒有多少時間在中國遊玩，但我還是帶她到大理古城和洱海走了走，她不停地感慨，「中國建設的太漂亮了」。</span></span></span></p><p><span><span><span>2019</span></span></span><span><span><span>年，妻子懷上第二個孩子，我也回到埃及從事原來的翻譯工作。本來計劃讓妻子在埃及分娩，但沒有找到合適的醫院，岳父岳母也不放心，於是我把她送回加沙，這次我們待了半年左右，和岳父岳母以及弟弟妹妹們一起度過了許多美好時光。</span></span></span></p><p><span><span><span>當時，大女兒才 3 歲，外公外婆非常喜歡她，教她説阿拉伯語。岳母那時每天給我們做阿拉伯大餐吃，還要照顧懷孕的女兒。看得出來，雖然遠嫁他鄉，但家人之間的牽掛和思念依然濃烈。</span></span></span></p><p><span><span><span>當地人很在乎家庭，他們家的大部分成員都有工作，大家白天上班，晚上則回到家裏。每個週末，都會全家人一起出去走走，去海邊或者公園吃燒烤，或者在家裏做點吃的帶出去。整個家庭氛圍非常和睦，讓人感到很溫暖。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231031/169869273399987200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>週末，李宏博和親人們在加沙公園聚會。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p><span><span><span>他們的生活水平雖然不算太好，但還算中等水平。幾個兄弟都有工作，不管工資高低，但都有點事情做。那段時間沒有戰爭，大家的小日子都過得寧靜而祥和。</span></span></span></p><h3><span><span><span>四</span></span></span></h3><p><span><span><span>這期間，我在加沙也結識了許多朋友，他們帶着我到處遊玩，讓我感受到這座城市的獨特魅力。</span></span></span></p><p><span><span><span>我們去了很多古老的地方，比如一家古色古香的阿拉伯飯店，裏面還保留着傳統的咖啡文化。我們還去了當地一個農莊，那裏的人們養雞、種玉米，過着簡單而樸素的生活。但是因為戰爭的原因，他們的生活變得非常困難，養雞的大棚被炸彈摧毀，雞也被嚇死了。為了生計，他們只能在大棚裏面種玉米。</span></span></span></p><p><span><span><span>當地的老百姓生活普遍都很難，因為沒有什麼好的工作機會，出國也不容易。有一段時間，50 歲以下的男性不允許離開家鄉。同時，由於物資匱乏，很多原料都進不來，比如水泥、鋼筋等建築材料，這使得當地的建設和發展變得更加困難。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231031/169869281770147100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>加沙最古老的餐廳——希體之家內，服務員正用特殊的方法制作咖啡。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p><span><span><span>這次衝突發生後，我跟加沙的朋友聯繫，有的人回覆了，有的人則沒有音訊。其中有一個加沙的朋友，經常來中國做生意，他在義烏待過很多年，也賺了一些錢。前幾天我在微信上給他發信息，但一直沒收到回覆，這讓我有些擔心。</span></span></span></p><p><span><span><span>我感覺，大部分普通加沙人都是非常溫和的。雖然生活苦一點，他們也有很多不滿，但還是很剋制，能忍耐。</span></span></span></p><p><span><span><span>二女兒在是在加沙出生的，因為工作的緣故，女兒出生後不久我先回了埃及工作，妻子留在加沙繼續休養。回國前，岳母又陪着妻子一起到了埃及，照顧了十多天才回加沙。</span></span></span></p><p><span><span><span>2019</span></span></span><span><span><span>年新冠疫情爆發前，我們回到了中國。有了兩個孩子後，妻子的所有重心都傾注到孩子身上了。每天接送孩子上學、放學、輔導作業，像所有中國媽媽一樣。她已經完全適應了中國的生活，喜歡吃中餐、漢語也可以保證基本的交流。我開了一個雜貨店，從天亮忙到天黑。雖然辛苦點，但生活總算逐漸理順了。</span></span></span></p><p><span><span><span>現在，我和妻子已經有四年沒見過加沙的親人了。我們原計劃明年六月份回加沙，也在跟那邊的朋友商量，想嘗試做跨境電商，但目前的局勢太複雜，不知道是否還能再見到他們。聯合國都沒有辦法左右的事，我們普通人又能怎麼辦？只能期待，他們平安度過這一劫吧。</span></span></span></p><p><span><span><span>（應受訪者要求，文中李宏博為化名）</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 03:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10311032.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10311032.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月製造業 PMI 回落至臨界點以下，較 9 月下降 0.7 個百分點 10 月份，製造業採購經理指數（PMI）為 49.5%，比上月下降 0.7 個百分點，降至收縮區間。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231031/169871743938075600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 02:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10312273.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10312273.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 南部戰區迴應菲 39 號護衞艦非法闖入中國黃巖島鄰近海域；六大銀行推出新一輪減費讓利措施神舟十六號載人飛船順利撤離空間站組合體；拜登簽署行政命令...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>菲 39 號護衞艦非法闖入中國黃巖島鄰近海域，南部戰區迴應</h3><p>南部戰區官微消息，南部戰區新聞發言人田軍裏空軍大校就菲 39 號護衞艦非法闖入中國黃巖島鄰近海域發表談話。10 月 30 日，菲 39 號護衞艦未經中國政府批准，非法闖入中國黃巖島鄰近海域，中國人民解放軍南部戰區組織海空兵力，依法跟蹤監視、喊話警告、攔阻管制。菲方行為嚴重侵犯中方主權，嚴重違反國際法和國際關係基本準則，極易引發誤解誤判。我們正告菲方立即停止侵權挑釁，切實避免事態進一步升級。戰區部隊時刻保持高度戒備，堅決捍衞國家主權安全和南海地區和平穩定。</p><h3>神舟十六號載人飛船順利撤離空間站組合體</h3><p><span>央視新聞消息，</span>北京時間 10 月 30 日 20 時 37 分，神舟十六號載人飛船與空間站組合體成功分離。分離前，神舟十六號航天員乘組與神舟十七號航天員乘組開展了工作交接，完成了在軌工作經驗交流、上行物資及下行樣品轉移安裝等工作。分離後，神舟十六號航天員手持高清相機，通過飛船繞飛完成了以地球為背景的空間站組合體全景圖像拍攝。後續，神舟十六號載人飛船返回艙將在地面指令控制下擇機再入返回，在中國空間站出差的航天員景海鵬、朱楊柱、桂海潮即將踏上回家之旅。</p><h3>六大銀行推出新一輪減費讓利措施，降低多項收費標準</h3><p>中國工商銀行、中國農業銀行、中國銀行、中國建設銀行、交通銀行和中國郵儲儲蓄銀行今天（30 日）分別發佈公告，在繼續實施已有減費讓利政策的基礎上，積極推出惠企利民措施，進一步減輕實體經濟經營成本和金融消費者負擔。<a href="https://www.jiemian.com/article/10310005.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拜登簽署行政命令，發佈白宮首個生成式 AI 監管規定</h3><p><span>澎湃新聞消息，</span>當地時間 10 月 30 日，美國總統拜登簽署一項「具有里程碑意義的」行政命令，推出白宮有關生成式人工智能的首套監管規定。根據行政命令，美國多個政府機構需制定標準，以防止使用人工智能設計生物或核武器等威脅，並尋求「水印」等內容驗證的最佳方法，擬定先進的網絡安全計劃。據多家媒體此前報道，該行政命令要求運行雲服務的公司向政府通報其外國客戶的情況。</p><h3>通用汽車與 UAW 達成初步協議，將結束為期六週的罷工</h3><p>財聯社 10 月 30 日電，知情人士透露，通用汽車與美國汽車工人聯合會 (UAW) 達成初步協議 ，為期六週的罷工將結束。協議條款與福特汽車之前和 UAW 達成的類似。該消息人士稱，這份為期四年多的合同包括時薪上調 25% 以及生活成本津貼。該協議仍需得到通用汽車工會成員的批准。通用汽車在盤前交易中上漲 1.8%。</p><h3>以色列國防軍稱正繼續擴大在加沙地帶的地面行動</h3><p>10 月 31 日，據央視新聞消息，當地時間 10 月 30 日，以色列國防軍首席發言人丹尼爾·赫格里在新聞發佈會上表示，到目前為止，以軍已通知 315 名陣亡士兵和 238 名被扣押人員的家屬。他透露，為全力開展陸海空持續協調行動，以色列軍方正繼續擴大在加沙地帶的地面行動，目前越來越多的步兵、裝甲部隊和作戰工程部隊正在進入該地帶。赫格里還表示，在過去一天中，以軍已經打死了數十名巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）武裝人員。</p><h3>美股三大指數集體收漲，特斯拉創 5 月底以來收盤新低</h3><p>當地時間 10 月 30 日，美股高開高走，三大指數集體收漲。道指漲 1.58%，標普 500 指數漲 1.2%，納指漲 1.16%。大型科技股全線上漲，亞馬遜、奈飛漲超 3%，微軟漲超 2%，Meta、谷歌、蘋果漲超 1%。特斯拉跌近 5%，創 5 月底以來收盤新低。安森美收跌約 22%，創 2020 年 3 月份以來最差單日表現。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 23:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10310977.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10310977.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[內塔尼亞胡被叫板下台，拜登政府不再一邊倒站隊以色列巴勒斯坦裔美國團體、穆斯林倡導組織和一些民主黨同僚對拜登政府在加沙人道主義危機加深之際繼續全力支持以...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>29 日，英特爾高級副總裁、英特爾子公司 Mobileye 總裁兼首席執行官阿姆農·沙舒亞（Amnon Shashua）呼籲立即罷免總理內塔尼亞胡。他表示自本月 7 日以來，內塔尼亞胡政府犯下了「失敗、不和諧和無能」的罪行。</p><p>今年 7 月，沙舒亞發表了一篇<a href="https://www.ynetnews.com/article/rjctsev93" target="_blank">文章</a>對內塔尼亞胡政府堅持推進司法改革一事表示抗議，他還説給抗議人士貼上「非法」的標籤不利於社會的進步。在文章中，他呼籲內塔尼亞胡政府趁在沒有釀成大錯之前停止嘗試、回到正確的道路。</p><p>如今，沙舒亞對內塔尼亞胡政府流露出了更多的失望。沙舒亞説內塔尼亞胡政府更關心「政治生存」而不是國家利益。當前，以色列必須儘快減少損失，解決當前局勢的唯一辦法就是立即更換政府。</p><p>就在 10 月 30 日早些時候，以色列軍隊藉助坦克向加沙地帶發起地面襲擊，該地區遭受了更為猛烈的空襲和炮擊。過去幾天，以色列擴大了在加沙地帶的地面行動，軍方稱要剷除藏身在加沙地下隧道中的哈馬斯武裝分子。</p><p>截至 30 日，他們總共襲擊了 600 個武裝目標。當地居民稱加沙地帶的南北海岸公路多次遭到襲擊，北部地區因互聯網和通訊基本上被切斷導致通訊困難。</p><p>美國副總統哈里斯在接受採訪時<a href="https://www.cnn.com/middleeast/live-news/israel-hamas-war-gaza-news-10-29-23/index.html" target="_blank">表示</a>她認為以色列有權自衞，巴勒斯坦人也應得到同等的安全保障。她説美國「絕對無意」、也沒有任何計劃向以色列或加沙派遣美國作戰部隊。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231030/169866664955988500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據 CNN 消息，美國海軍陸戰隊快速反應部隊向地中海東部進軍，距離黎巴嫩和以色列越來越近。美國方面稱此舉是為了幫助平民撤離。</p><p>聯合國祕書長古特雷斯 29 日再次呼籲停火，要求無條件釋放加沙的所有人質，並提供持續的人道主義援助以滿足加沙人民的需求。聯合國救助兒童組織也認為應立即停火。截止 30 日，以色列的軍事行動導致 3000 多名兒童在衝突中喪生。</p><p>與此同時，世界各地爆發示威活動，反猶太主義和反伊斯蘭教襲擊不斷增加。29 日，數百名反猶太主義者衝進俄羅斯達吉斯坦地區的一個機場，對來自特拉維夫的一架飛機表示抗議。社交媒體上的一個視頻顯示，人們揮舞着巴勒斯坦國旗，一些人要求檢查乘客的護照以識別以色列公民。</p><p>拜登呼籲以色列和阿拉伯領導人認真思考他們的訴求，他認為當前首要任務是為長期以來的巴以衝突尋求解決方案。</p><p>幾十年來，美國和中東各國都未能推動以色列和巴勒斯坦和平共存。拜登在執政初期也很少提及巴勒斯坦建國問題。美國總統國家安全事務助理沙利文在 7 日衝突之前公佈了一篇文章以記錄拜登的全球外交努力，其中未提及巴勒斯坦建國問題。</p><p>直到最近，拜登立場才開始有所改變，拜登政府強調巴勒斯坦建國的努力不應被忽視。24 日，沙利文<a href="https://www.foreignaffairs.com/united-states/sources-american-power-biden-jake-sullivan" target="_blank">更新</a>了記錄拜登外交努力的文章，提及拜登政府正努力尋求巴以衝突的解決方案。25 日，拜登<a href="https://thehill.com/homenews/administration/4275138-biden-future-two-state-solution-israel-palestinians/" target="_blank">表示</a>將支持巴勒斯坦建國。</p><p>本輪衝突以來，拜登一直為以色列尋求援助。巴勒斯坦裔美國團體、穆斯林倡導組織和一些民主黨同僚對拜登政府在加沙人道主義危機加深之際繼續全力支持以色列表示失望。</p><p>一些民主黨官員擔心拜登對巴以衝突的應對，可能會削弱拜登和民主黨在阿拉伯裔美國選民以及年輕選民中的地位。民意調查顯示，這些選民比黨內稍年長的選民和中間派選民對巴勒斯坦民眾展現出了更多的同情。</p><p>除此之外，聯合國 28 日通過的一項決議呼籲人道主義休戰，以 120 票獲得通過，而美國卻投了反對票，成為眾矢之的。拜登政府這才轉變立場，不再一邊倒地支持以色列。</p><p>截至發稿，本輪巴以衝突已致雙方超 9816 人死亡。其中加沙地帶超 8306 人死亡，其中包括 3457 名兒童和 2136 名婦女，另有 21048 人受傷。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 14:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10309981.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10309981.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被罰高額訴訟費之際，特朗普對明年大選越來越有信心評論員説，特朗普的口號「MAGA」實際上意味着「讓律師再請個律師」(Make Attorneys Get Attorneys)。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>特朗普對他曾經丟掉的艾奧瓦州重拾了信心。當地時間 10 月 29 日，這位美國前總統高調現身高州，為明年 1 月共和黨總統預選造勢。他還表示，如果能夠在 2024 總統選舉中擊敗拜登，那麼就可以利用目前所面臨的聯邦起訴對拜登進行報復。</p><p>2016 年美國大選時，特朗普團隊認為贏得艾奧瓦州的機會微乎其微，所以沒有在該州投入大量精力，最終以微弱優勢輸掉了該州。這一次，他的團隊建立了一個更為複雜的系統以收集和分析選民數據。路透社<a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-mines-data-trove-iowa-avoid-mistakes-2016-loss-2023-10-27/" target="_blank">分析</a>，如果特朗普在 1 月 15 日能拿下艾奧瓦州的選票，那麼他將極有可能會獲得 2024 總統提名。</p><p>艾奧瓦州本月 22 日的一項<a href="https://www.nbcnews.com/meet-the-press/first-read/trump-maintains-commanding-lead-iowa-poll-rcna122410" target="_blank">民調</a>顯示，特朗普在該州的共和黨人選中支持率領先。<span>43% 的受訪者認為他們的候選人首選是特朗普，前聯合國大使尼基·黑利和佛羅裏達州州長德桑蒂斯的支持率都為 16%，其餘候選人的支持率都低於 10%。</span></p><p>該州 8 月的一項<a href="https://www.desmoinesregister.com/story/news/politics/iowa-poll/caucus/2023/08/27/nearly-half-of-likely-republican-caucusgoers-are-maga-iowa-poll-shows-gop-trump-desantis-2024/70652081007/" target="_blank">民調</a>顯示，有 46% 的受訪者可能參加共和黨預選會議的人稱呼自己為「讓美國再次偉大」（MAGA，Make America Great Again）的共和黨人，42% 的受訪者則將特朗普視為總統的第一選擇。與此同時，只有 23% 的受訪者明確表示自己是「反特朗普者」。基督教福音派更是認為特朗普就是「天選之人」。</p><p>29 日當天，特朗普在對艾奧瓦州<span>蘇城</span>民眾演講時還譴責了美國的司法系統，他説拜登領導下的司法部出於政治目的迫害他。目前特朗普總共涉及兩起聯邦刑事案件、兩起州刑事案件和民事訴訟指控，這其中就包括試圖顛覆 2020 年大選結果一案。</p><p>另一項艾奧瓦州 8 月的<a href="https://www.desmoinesregister.com/story/news/politics/iowa-poll/caucus/2023/08/22/most-iowa-likely-republican-caucusgoers-think-donald-trump-won-in-2020-election-iowa-poll-finds-gop/70614742007/" target="_blank">民調</a>顯示，有 51% 會參加共和黨預選會議的人認為特朗普在 2020 年確實贏得了大選，有 41% 不相信特朗普贏了，8% 不太確定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231030/169866693441739400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美聯社的報道統計，特朗普已經因各項訴訟損失 3700 萬美元。特朗普本人稱他需要支付 1 億美元的律師費用，這意味着他的律師人均收入都超過了 1000 萬美元。</p><p>然而，許多特朗普的律師因為幫助他處理法律事務讓自己也惹上了官司。《紐約時報》一篇文章<a href="https://www.nytimes.com/2022/09/10/us/trump-lawyers-legal-exposure.html" target="_blank">提到</a>有法律專家調侃他常掛在嘴邊的口號「MAGA」實際上是「讓律師再請個律師」(Make Attorneys Get Attorneys) 的意思。</p><p>特朗普前私人律師邁克爾·科恩在特朗普的授意下，因違規向豔星支付「封口費」等三項罪名被判處三年監禁。除此之外，特朗普也被指控對數百名與他有業務往來的人進行了<a href="https://www.rawstory.com/trump-is-kryptonite-to-lawyers/" target="_blank">欺凌</a>。佛羅裏達州南區的一名聯邦刑事辯護律師<a href="https://www.rawstory.com/trump-is-kryptonite-to-lawyers/" target="_blank">表示</a>「誰都不想」為特朗普工作，他説特朗普是一個「噩夢般的客戶」。</p><p>同樣是在 29 日，美國地區法官塔尼婭·查特坎 (Tanya Chutkan) 宣佈恢復對特朗普的有限禁言令，要求他不得口頭攻擊此案檢察官、法庭工作人員和潛在證人。</p><p>查特坎正負責審理特朗普試圖推翻 2020 大選結果一案。她認為特朗普試圖用言語影響和恐嚇該案的潛在證人。此案檢察官表示，特朗普的言語攻擊不僅可能會破壞案件的完整性，也有可能慫恿他的支持者們採取暴力行為。</p><p>特朗普在社交媒體發帖承認該禁言令已經生效，但是他評論「這不符合憲法」。特朗普的律師表示他們將尋求上訴並要求法院暫緩執行。</p><p>就在上週，法官阿瑟·恩格隆（Arthur Engoron）在審判特朗普紐約欺詐案的過程中，宣佈特朗普違反此案禁言令並罰款 10000 美元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 14:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10310017.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10310017.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[G7 部長會議首次拉攏發展中國家進羣，還呼籲取消對日食品禁令此次會議的一個細節是，首次邀請具有戰略價值的發展中國家參與這個發達國傢俱樂部會議。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>10 月 28 日-29 日，為期 2 天的七國集團（G7）貿易部長級別會議在日本大阪舉行。</p><p>G7 是一個由 7 個發達國家和歐盟組成的非正式集團。在此框架內，英國、美國、法國、德國、加拿大、意大利、日本和歐盟的領導人每年定期會晤。貿易部長級別會議則是在英國主持下，於 2021 年首次舉行。與領導人會晤相比，貿易部長級會議的主題更加具體，包括國際貿易政策、市場準入、監管合作以及促進公平開放貿易體系等，可以影響全球經濟政策，並對國家商業產生重大影響。</p><p>本次會議延續了 G7 小圈子一貫的價值觀貿易主題。值得注意的是，除了供應鏈安全等常規動作，此次會議的一個細節是首次邀請了具有戰略價值的發展中國家參與這個發達國傢俱樂部會議。</p><p>據主辦國日本的聲明，除了 G7 成員，本次會議還邀請了澳大利亞、智利、印度、印度尼西亞、肯尼亞等集團外國家，以及世界貿易組織、經濟合作與發展組織、東盟和東亞經濟研究所等國際組織。</p><p>從<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/index.html" target="_blank">日程表</a>來看，會議第一天，印度、澳大利亞、智利、印度尼西亞和肯尼亞等資源豐富國家的代表受邀參加了主題為建立關鍵礦產彈性供應鏈的外展會議。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231030/16986652485433500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有日本媒體稱，G7 貿易部長的目標是加強與資源豐富國家（包括不發達的全球南方國家）的合作，原因在於在最近的地緣政治環境中，這些國家在建立穩定供應鏈方面所發揮的作用越來越重要。</p><p>這也寫進了會議後發表的<a href="https://www.mofa.go.jp/files/100573173.pdf" target="_blank">聯合聲明</a>。聲明同意加強合作，為礦產、半導體和電池等關鍵商品建立有彈性和可靠的供應鏈，因此需要與「G7 集團內外值得信賴的合作伙伴」合作。</p><p>在會議期間一場「自由和公平貿易」<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/press6e_000512.html" target="_blank">主題的活動</a>中，日本外務大臣上川洋子強調，G7 部長們「一致確認」將繼續密切合作。她同時表示，為此，與 G7 外的南方國家等國際合作夥伴的合作也非常重要。另外，上川洋子還強調單獨接觸相關國家的重要性。</p><p>日本經濟產業大臣西村康稔則在會議上指出，比如，澳大利亞和印度將是加強貴金屬原材料供應鏈的潛在強大盟友。</p><p>除了集團會議，有關國家在場外也達成了一些雙邊協議。比如，英國和日本達成了<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/press6e_000513.html" target="_blank">礦產供應鏈</a>合作協議，兩國表示這對於實現清潔能源和國防安全至關重要。另外，日本<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/press4e_003322.html" target="_blank">還與歐盟就</a>數字數據交換達成了協議。為了促進數字行業的貿易，他們確認了共同制定數字標準的承諾。</p><p>此外，在聯合聲明中，部長們還表示「強烈呼籲立即廢除不必要的貿易限制措施，包括新實施的對日本食品的進口限制」。據西村康稔在會後新聞發佈會上的説法，G7「廣泛支持」取消日本食品進口限制的要求。</p><p>對於此項呼籲，中國駐日本使館於 29 日晚表示，日本政府不顧國際社會嚴重關切，執意啓動核污染水排海，公然向全世界轉嫁核污染風險。為維護食品安全和公眾健康，各國有權採取相應防範措施。作為問題製造者的日本應反躬自省，糾正排海錯誤行徑。</p><p>不顧周邊國家強烈反對，日本在 8 月 24 日啓動福島核污水排海工作，至今已完成 2 輪排海，按計劃排放了 15600 噸核污水。第三輪排海工作預計將於 11 月 2 日啓動。日本啓動核污水排海工作後，中國全面停止了對日本海鮮產品的進口。10 月 16 日，俄羅斯跟進，宣佈了對日本的類似進口限制措施。</p><p>除了海鮮禁令，整個會議多處暗指中國。雖然沒有直接點名中國，但是無論是會議主題還是在聯合聲明中，「經濟脅迫」、「國有企業扭曲市場」等 G7 對中國的一貫指責措辭並不鮮見。</p><p>比如，這份 10 頁的聯合聲明表示，G7 貿易部長們對「強制性經濟措施」的不斷出現感到「不安」，「對將經濟依賴武器化的行為表示遺憾」，誓言要加強共同努力解決這些問題，並致力於建立自由、公平和互利的經濟和貿易關係。</p><p>就 G7 會議針對中國的消極動向，中國駐日本使館迴應稱，經濟脅迫是 G7 專利。G7 成員破壞公平競爭環境、擾亂全球產供鏈安全穩定的行為可謂比比皆是。我們敦促他們不要頑固堅持雙重標準，以實際行動維護正常國際貿易、投資秩序。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10309877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10309877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 京津冀及周邊 20 城啓動重污染預警；以色列總理辦公室發言人稱以方「堅決拒絕」停火張又俠：無論誰想把台灣以任何形式從中國分裂出去，中國軍隊都絕不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>張又俠：無論誰想把台灣以任何形式從中國分裂出去，中國軍隊都絕不答應，絕不手軟</h3><p><span>10 月 30 日，北京香山論壇，<span>中央<span>軍委</span></span>副主席張又俠在致辭時表示，中方倡導要尊重彼此主權和領土完整，尊重彼此核心利益和重大關切，尊重各國人民自主選擇的發展道路和社會制度，重視和照顧各國安全和平合理關切，不能把自己的意志強加於人，不能把自己的利益凌駕於人，不能把自己的安全建立在別人不安全之上，更不能在重大敏感問題上故意挑釁別國。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10305191.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：引導保險資金長期穩健投資，加強國有商業保險公司長週期考覈</h3><p><span>10 月 30 日，</span><span>財政部網站發佈通知稱，為引導國有商業保險公司長期穩健經營，更好發揮中長期資金的市場穩定器和經濟發展助推器作用，加強對國有商業保險公司的長週期考覈，根據《財政部關於印發&lt;商業保險公司績效評價辦法&gt;的通知》的相關規定，</span><span>將《辦法》中經營效益類指標的「淨資產收益率」由「當年度指標」調整為「3 年週期指標+當年度指標」相結合的考覈方式，3 年週期指標為「3 年週期淨資產收益率（權重為 50%）」，當年度指標為「當年淨資產收益率（權重為 50%）」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10307131.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：9 月份全國共銷售彩票 527.74 億元，同比增長 58.3%</h3><p><span>財政部 10 月 30 日公佈 2023 年 9 月份全國彩票銷售情況。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10308216.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家能源局：今冬電力供應總體有保障，局部面臨壓力</h3><p><span>「預計迎峯度冬期間全國電力供應總體有保障，但是西北、華東、西南、南方區域的部分省份電力保供壓力較大，其中雲南存在一定電量缺口，蒙西可能存在一定電力缺口。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10306724.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>網信部門依法查處「夸克」、「網易 CC」破壞網絡生態違法案件</h3><p><span>中國網信網消息，近日，針對「夸克」平台和「網易 CC」直播平台破壞網絡生態問題，國家網信辦指導廣東省網信辦依法約談相關平台負責人，對「夸克」平台實施 50 萬元罰款處罰，責令「網易 CC」暫停「舞蹈」版塊信息更新 7 日，同時責令 2 家平台立即全面深入整改，嚴肅處理相關責任人。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10309791.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>京津冀及周邊 20 城啓動重污染預警，霧霾何時消散？</h3><p><span>2023 年 10 月 22 日起，京津冀及周邊地區出現一次 PM2.5 污染過程，目前，京津冀中南部、河南北部污染程度已達中至重度。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10309042.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以色列總理辦公室發言人稱以方「堅決拒絕」停火</h3><p><span>據央視新聞，阿拉比亞電視台當地時間 30 日凌晨援引以色列總理內塔尼亞胡辦公室發言人的表態報道稱，以色列「堅決拒絕」停火，因為「停火是巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）所希望發生的」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10304343.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10310029.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10310029.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 遼寧中小學每學期心理課不得低於 6 課時，四川破獲涉案 1.4 億侵犯著作權案今天有哪些地方新聞值得關注？蘇州一學校運動會有學生舉日本國旗？區教育局...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【遼寧<span>】</span></strong>中小學心理課程不得低於 6 課時，高中不低於 8 課時</h3><p>據瀋陽發佈客戶端報道，遼寧省教育廳等 18 部門近日聯合印發《全面加強和改進新時代學生心理健康工作專項行動計劃實施方案（2023—2025 年）》。《方案》規定，小學、初中學段每學期心理健康教育課程或專題活動時間不得低於 6 課時；普通高中學段每學期不得低於 8 課時；中職學校一年級第二學期安排《心理健康與職業生涯》課程 36 課時。普通高校要開設心理健康必修課，原則上應設置 2 個學分（32-36 學時）。要完成四個「至少一次」。即要求學校每學期至少召開 1 次以心理健康教育為主題的班會和專題活動，每學年至少開展 1 次學生心理健康測評，每學期面向家長至少開展 1 次心理健康教育。推動 80% 的二級以上精神專科醫院設立兒童青少年心理門診，40% 的二級以上綜合醫院開設精神（心理）門診，30% 的兒童專科醫院、婦幼保健院開設精神（心理）門診。</p><h3><strong>【江蘇</strong><strong><span>】</span></strong>蘇州一學校運動會有學生舉日本國旗？區教育局迴應</h3><p>據「吳江教育」微信公眾號消息，蘇州市吳江區教育局發佈情況説明稱，10 月 27 日上午，橫扇學校小學部在校園操場舉行以「揚亞運精神、強養正少年」為主題的秋季運動會。入場式採取了模擬杭州亞運會入場式的方式，全校 34 個班級在中華人民共和國國旗帶領下，身穿校服或亞洲國家（地區）傳統服飾，以展示相關國家（地區）國旗（區旗）的方式依次入場。事後，有人截取其中一個班級學生手持日本旗幟候場的畫面，冠以「學生運動會舉日本國旗」的標題文字，製作成抖音視頻進行傳播。就此事，該局已指導橫扇學校作了迴應解釋，並督促全區學校舉一反三，避免類似事件再次發生。針對網上有關此事的相關不實信息，敬請廣大網民不誤信不誤傳。</p><h3><strong>【廣東</strong><strong><span>】</span></strong>南航證實有旅客往飛機投擲硬幣：已被帶走配合調查</h3><p>據@中國南方航空，消息，10 月 29 日 9 時，南航 CZ3121（廣州-北京大興）航班在上客期間，機務人員發現有旅客往飛機投擲硬幣並立即進行安全檢查，在機腹附近區域發現兩枚硬幣。為確保飛行安全，公司決定推遲起飛，對飛機開展全面檢查，在確保未發現其他隱患後，航班於 13:29 起飛，16:00 安全抵達目的地。涉事旅客已被機場公安帶走配合調查。南航提醒廣大旅客朋友，乘坐飛機時務必遵守民航法律法規，禁止做出危害航空安全的行為。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231030/169865475936445800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【湖南</strong><strong><span>】</span></strong>網傳 7 歲女孩在校遭霸凌，通報：未發現故意傷害情形</h3><p>據「冷水江新聞」微信公眾號消息，近日冷水江市發現網友自稱女兒在學校遭遇霸凌的視頻後，第一時間組織市教育局、市公安局等部門成立聯合調查組依法開展調查覈實工作。經公安部門初查，當事人張某（女，7 歲）與李某（女，7 歲）、朱某（女，7 歲）、張某（女，7 歲）、謝某（女，7 歲）、崔某（女，7 歲）、謝某某（女，7 歲）均為我市渣渡鎮某小學二年級同班同學。10 月 20 日中午 13 時許，因張某等同學在操場跳繩時出現爭執，發生相互打鬧約 1 分鐘，期間張某被另外幾名同學短暫圍住拍打。民警經調取學校監控視頻，對當事人張某和其他涉事女生進行保護性詢問，走訪調查目擊該事件的老師和學生，未發現存在故意傷害的情形。我市已安排專人做好學生及家長的心理疏導工作。目前相關情況正在進一步調查之中。</p><h3><strong>【山東</strong><strong><span>】</span></strong>「靠水吃水」，臨沂市水利局原副局長李劍中被雙開</h3><p>據山東省紀委監委網站消息，日前，經臨沂市委批准，臨沂市紀委監委對臨沂市水利局原黨組成員、副局長李劍中嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。李劍中被開除黨籍和公職。經查，李劍中喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，對抗組織審查；無視中央八項規定精神，違規收受禮品、禮金、消費卡；違背組織原則，在組織函詢時不如實説明問題；廉潔底線失守，違規收受消費卡、借用管理和服務對象錢款、低價購房、將應當由個人支付的費用由他人支付、違規向企業收取贊助費；貪慾膨脹，「靠水吃水」，把公權力當作謀取私利的工具，利用職務便利非法佔有公共財物，在工程承攬、企業經營等方面為他人謀取利益並非法收受財物。</p><h3><strong>【山西<span>】非法</span></strong>盜採鋁礬土銷售，陽泉兩人被採取刑事強制措施</h3><p>據中新網消息，山西省嚴厲打擊非法違法開採礦產資源專項行動領導小組辦公室日前公佈一起盜採案處理結果，涉案人員張有某、程永某被採取刑事強制措施。此前，有媒體曝光「山西陽泉市盂縣南流村：盜採鋁礬土讓當地生態滿目瘡痍」。經查，媒體反映的問題位於陽泉市盂縣牛村鎮南流村，2022 年 11 月，盂縣金明耐火粘土礦採礦證到期後，以土地復墾名義擅自在南流村排渣區域篩選耐火粘土渣料，並將篩選出的耐火粘土進行違法銷售，銷售金額 14 萬元，現場另堆放篩選後的渣料 3122.12 噸。陽泉市紀檢監察機關已給予牛村鎮黨委書記趙某免職處理，另有多人被處分。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>儀隴警方破獲侵犯著作權案：抓獲 15 人，涉案 1.4 億</h3><p>據封面新聞報道，從兩本「假」教材入手，四川儀隴警方破獲一起涉案金額高達 1.4 億元的特大侵犯著作權案，10 月 29 日，記者獲悉，這起特大侵犯著作權案已在儀隴縣人民法院開庭審理，擇日宣判。據調查，去年 7 月，犯罪嫌疑人楊某乙與祝某密謀做盜版書籍生意，遂從河南某印務公司員工高某處，以每套 5000 元的價格購得其私自拷貝的教科書印刷模板，將模板交由一家印務公司業務員金某，由其安排工人私自盜印。儀隴警方已成功斬斷這一盜賣印刷模板、私自印刷、非法銷售犯罪鏈條，抓獲犯罪嫌疑人 15 名，搗毀盜版教材加工、銷售、倉儲窩點 9 處，關停網絡銷售店鋪 5 家，查扣各類生產銷售設備 21 台，繳獲盜版中小學教材 280 多萬冊、300 餘噸，涉案金額高達 1.4 億元。</p><h3><strong>【上海<span>】誕生 3 個月，</span></strong>歷史上首例克隆楓涇豬正在金山茁壯成長</h3><p>據「i 金山」微信公眾號消息，在上海市農業科學院和金山區農業農村委通力合作下，歷史上首例克隆楓涇豬於 2023 年 7 月成功誕生，目前正茁壯成長中。作為「上海四大名豬」之一的楓涇豬是上海市金山區的優質種質資源，屬肉脂兼用型良種，肉質鮮美、早熟、母性好、產仔多，耐粗飼、適應性強，是中國生豬生產上推廣利用最多的地方優良品種之一，20 世紀 70 年代在蘇浙滬一帶的嘉善、平湖、松江、青浦等地，飼養量可佔 80% 以上。然而，受城鄉建設背景下小型養殖戶退出生產等影響，楓涇豬數量逐漸減少，如今已被列入瀕危物種。據介紹，克隆楓涇豬目前生長和發育情況良好，待體成熟後，將採集精液，通過人工授精的方式補充至楓涇豬活體保種場，在進一步豐富保種羣體遺傳多樣性的同時，探索克隆技術為保種工作帶來的新思路與新方式。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10308596.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10308596.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京津冀及周邊 20 城啓動重污染預警，霧霾何時消散？11 月 3 日起，隨着冷空氣到來，污染過程結束。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 22 日起，京津冀及周邊地區出現一次 PM2.5 污染過程，目前，京津冀中南部、河南北部污染程度已達中至重度。</p><p>據中央氣象台 10 月 29 日消息，未來三天，華北、黃淮、江淮等地將有霧或霾天氣，華北平原、黃淮等地大部有輕到中度霾，華北平原中南部部分地區有重度霾，其中北京中東部、天津、河北中南部、江蘇南部等地夜間到凌晨部分地區有大霧到濃霧，局地有能見度不足 200 米的強濃霧。</p><p>北京市氣象台 10 月 29 日 18 時 25 分發布大霧黃色預警信號。10 月 30 日上午，大霧有所消散，北京市大部分地區能見度在 1 公里以上，北京市氣象台已於 30 日 10 時 00 分解除大霧黃色預警信號。</p><p>但污染天氣並未結束。據北京市生態環境監測中心 10 月 29 日預報，10 月 30 日至 11 月 2 日，北京將發生一次 PM2.5 中度污染過程。其中，10 月 30 日凌晨至上午，預計全天空氣質量為輕度至中度污染水平。10 月 31 日至 11 月 2 日，區域擴散形勢持續較差，預計污染範圍較大，對北京市會形成一定輸送影響。直到 11 月 3 日起，北部高壓系統南下，擴散條件改善，本次污染過程結束。</p><p>北京市突發事件預警信息發佈中心 10 月 29 日 20 時許發佈提示稱，10 月 30 日 12 時至 11 月 2 日 24 時北京市啓動空氣重污染橙色預警。中小學、中等職業學校、幼兒園可根據屬地空氣污染情況減少或停止戶外活動。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231030/169865691426005500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，據「天津發布」微信公眾號消息，天津市重污染天氣應急指揮部發布重污染天氣橙色預警，從 10 月 27 日 18 時起啓動Ⅱ級應急響應。強制性減排措施包括：停止室外建築拆除、噴塗、粉刷、切割、護坡噴漿作業；未安裝密閉裝置的建築垃圾、渣土、砂石料等運輸車輛禁止上路行駛；渣土存放點全面停止生產、運行等。</p><p>據國家大氣污染防治攻關聯閤中心統計，京津冀及周邊地區區域內已有 20 個城市啓動重污染天氣預警。北京、天津、河北省石家莊、唐山等 13 個城市（包括定州、辛集、雄安新區），河南省安陽、鶴壁等 5 個城市啓動橙色預警，周口啓動黃色預警。</p><p>據國家大氣污染防治攻關聯閤中心專家解讀，10 月 22 日起，京津冀區域氣象條件轉不利，PM2.5 污染逐漸累積。10 月 23 日-24 日，京津冀中部出現 PM2.5 輕至中度污染。10 月 25 日-27 日，弱北風影響下京津冀空氣質量逐漸好轉，污染氣團向山東、河南移動。10 月 28 日–29 日，京津冀中南部、河南北部一帶轉為氣象輻合區控制，出現近地逆溫和高濕條件，區域空氣質量再次轉差。</p><p>截至 10 月 30 日 8 時，京津冀及周邊地區共 13 個城市累計發生 20 天次 PM2.5 中度及以上污染，目前，區域污染過程仍在發展中。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231030/169865697817284200.gif" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>2023 年 10 月 22—29 日全國 PM2.5 濃度逐日變化情況（來源：中國環境監測總站，河南省生態環境監測和安全中心）</em></figcaption></figure><p>對於污染成因，國家大氣污染防治攻關聯閤中心專家介紹，區域工業企業、重型貨車活動水平和秸稈火點數量環比上升，致使污染排放呈增加趨勢。在工業源方面，10 月下旬以來，區域工業用電量較 10 月上中旬增長約 5%，其中水泥、磚瓦等行業用電量增幅更為明顯，鋼鐵、焦化、石化等行業用電量基本持平。在移動源方面，京津冀及周邊地區重型貨車交通流量處於秋冬季以來的高位，較 10 月上中旬偏高約 14%。在面源方面，10 月 21 日-28 日區域內累計發現火點 325 個，其中天津、河北（滄州、張家口）、河南（周口、駐馬店、漯河）等地數量較多。</p><p>此外，國家大氣污染防治攻關聯閤中心專家介紹，近期京津冀及周邊地區氣象條件較不利，容易造成污染累積與轉化。10 月 22 日以來，區域內冷空氣活動偏弱，地面氣溫、低層大氣相對濕度較常年均偏高，易形成區域性污染。本次過程期間，京津冀及周邊地區以南風、西南風為主，平均風速在 2m/s 以下；夜間至清晨時段，近地面和 900 百帕（約 1000 米高度）存在較強逆溫，雙重逆溫結構下，垂直擴散條件極差。京津冀中南部相對濕度接近飽和，出現大霧天氣。</p><p>專家表示，京津冀區域內機動車、工業爐窯等排放是 PM2.5 污染的主要來源，秸稈焚燒等對局地 PM2.5 污染貢獻突出。區域內典型城市 PM2.5 組分特徵顯示，重污染期間硝酸鹽為首要組分，佔比超過 40%，柴油車、工程機械、工業爐窯等排放的 NOx 的二次轉化對 PM2.5 污染貢獻突出；其次為有機物，不同城市佔比在 15%-30% 左右，其中天津、周口有機物佔比偏高，與當地秸稈焚燒等排放的一次顆粒物密切相關。</p><p>對於未來幾日空氣質量預報，中國環境監測總站數據顯示，10 月 30 日-11 月 1 日，受偏南風疊加高相對濕度影響，京津冀及周邊地區將持續中至重度污染；11 月 3 日起，隨着冷空氣到來，污染過程結束。</p><p>具體來看，10 月 29 日-30 日上午，污染物在京津冀中部地區持續輻合積累並先向北後向南移動，預計京津冀中部以輕至中度污染為主，其他地區以良至輕度污染為主，其中北京、天津、唐山、廊坊和保定等城市可能出現重度污染。10 月 30 日下午至夜間，地面轉為偏南風為主，受污染迴流影響，北京、天津等城市可能出現短時中至重度污染。</p><p>10 月 31 日，區域以偏西南風為主，預計京津冀中部以中至重度污染為主，南部以輕至中度為主，其他地區以良至輕度污染為主。11 月 1 日-2 日，污染略有緩解，京津冀中南部以輕至中度為主，其中河北中部城市仍有出現日均重度污染的風險。11 月 3 日起，區域擴散條件逐步轉好，污染自北向南逐漸清除。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 09:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10309042.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10309042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 我國擁有各類不可移動文物 76 萬餘處，前三季度智能手機產量同比下降 6.1% 今天有哪些部委新聞值得關注？2021 年 1 月來檢方起訴妨害文物管理犯罪案 1785 件 502...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家文物局：我國擁有各類不可移動文物 76 萬餘處</h3><p>10 月 30 日，最高檢、國家文物局聯合舉行「依法懲治文物犯罪，賡續中華歷史文脈」新聞發佈會，通報近年來檢察機關和文物行政部門打擊文物犯罪工作情況。國家文物局督查司司長陳培軍介紹，近年來，文物事業發展不斷邁上新台階，文物家底愈加清晰。截至目前，我國擁有 57 處世界遺產，各類不可移動文物 76 萬餘處，其中全國重點文物保護單位 5058 處；全國備案博物館達 6565 家；國有可移動文物 1.08 億件（套）。</p><h3>前三季度智能手機產量為 7.92 億台，同比下降 6.1%</h3><p>10 月 30 日，工信部發布 2023 年前三季度電子信息製造業運行情況。前三季度，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 1.4%，增速較 1-8 月份提高 0.5 個百分點；增速分別比同期工業、高技術製造業低 2.6 個和 0.5 個百分點。9 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 4.5%。前三季度，主要產品中，手機產量 10.94 億台，同比增長 0.8%，其中智能手機產量 7.92 億台，同比下降 6.1%；微型計算機設備產量 2.53 億台，同比下降 21.1%；集成電路產量 2447 億塊，同比下降 2.5%。</p><h3>兩年多來檢方起訴妨害文物管理犯罪案 1785 件 5020 人</h3><p>10 月 30 日，最高檢與國家文物局聯合舉行「依法懲治文物犯罪，賡續中華歷史文脈」新聞發佈會。最高檢第一檢察廳副廳長羅慶東介紹，近年來，全國檢察機關堅持嚴格依法辦案、全面履職，會同其他執法司法機關在依法懲治文物犯罪方面取得顯著成效。2021 年 1 月至 2023 年 9 月，全國檢察機關共批准和決定逮捕妨害文物管理犯罪案件 1451 件 3192 人，起訴 1785 件 5020 人，有力打擊和震懾了文物犯罪。2022 年 1 月至 2023 年 9 月，全國檢察機關共辦理文物和文化遺產保護領域公益訴訟 11402 件。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231030/16986539279118500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家能源局：今冬電力供應總體有保障，局部面臨壓力</h3><p>10 月 30 日，國家能源局舉行新聞發佈會，新聞發言人張星介紹，今年下半年以來，電力需求同比增長加快，9 月全社會用電量同比增長 9.9%，預計迎峯度冬期間全國最高負荷較去年同期可能增加 1.4 億千瓦，出現較大幅度增長。「預計迎峯度冬期間全國電力供應總體有保障，但是西北、華東、西南、南方區域的部分省份電力保供壓力較大，其中雲南存在一定電量缺口，蒙西可能存在一定電力缺口。此外，極端天氣、主要流域來水和部分地區燃料保障存在一定不確定性。」張星説。國家能源局今年 1 月數據顯示，去年冬天全國用電負荷穩定在 11 億千瓦左右、最高負荷為 11.59 億千瓦。</p><h3>前三季度全國文化及相關產業企業營業收入增長 7.7%</h3><p>國家統計局網站 10 月 30 日發佈數據，據對全國 7.2 萬家規模以上文化及相關產業企業（以下簡稱「文化企業」）調查，2023 年前三季度，文化企業實現營業收入 91619 億元，按可比口徑計算（詳見附註 2），比上年同期增長 7.7%。其中，文化新業態特徵較為明顯的 16 個行業小類實現營業收入 36870 億元，比上年同期增長 15.2%，快於全部規模以上文化企業 7.5 個百分點。前三季度，文化企業實現利潤總額 7508 億元，比上年同期增長 31.4%；營業收入利潤率為 8.20%，同比提高 1.48 個百分點。前三季度末，文化企業資產總計 192849 億元，比上年同期增長 6.7%；每百元資產實現營業收入為 65.0 元，同比增加 0.7 元。</p><h3>發改委：以工代賑吸納 170 餘萬名低收入羣眾就業增收</h3><p>據央視新聞客戶端 10 月 30 日報道，記者從國家發改委瞭解到，今年前三季度，各地通過在相關建設項目中實施以工代賑已吸納 174 萬餘名低收入羣眾務工就業，發放勞務報酬 234.7 億元，人均增收 1.3 萬元，有效拓寬了農村低收入羣體和城鄉就業困難勞動力就近就業渠道。其中，在 61 個國家重大工程項目中實施以工代賑，已吸納 17.7 萬名羣眾就業。在 17 箇中央投資專項中實施以工代賑，已吸納 28.6 萬名羣眾就業。在 5600 多個地方各類重點工程項目中實施以工代賑，已吸納 93.9 萬名羣眾就業。在 8000 餘個中小型農業農村基礎設施項目中實施以工代賑，已吸納 33.8 萬名羣眾就業。</p><h3>10 月 30 日全國批發市場豬肉平均價格為 20.54 元/公斤</h3><p>據農業農村部監測，10 月 30 日「農產品批發價格 200 指數」為 116.15，比上週五下降 0.58 個點，「菜籃子」產品批發價格指數為 115.59，比上週五下降 0.68 個點。截至今日 14:00 時，全國農產品批發市場豬肉平均價格為 20.54 元/公斤，比上週五下降 1.3%；牛肉 71.66 元/公斤，比上週五下降 0.8%;羊肉 62.71 元/公斤，比上週五下降 0.9%；雞蛋 10.25 元/公斤，比上週五下降 0,1%；白條雞 17.88 元/公斤，比上週五下降 1.5%，重點監測的 28 種蔬菜平均價格為 4.60 元/公斤，比上週五下降 1.9%；重點監次的 6 種水果平均價格為 6.67 元/公斤，比上週五上升 0.2%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10308482.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10308482.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
