<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 29 Jan 2024 07:30:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西省人大常委会原党组副书记、副主任殷美根被提起公诉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最高人民检察院官微 1 月 29 日消息，江西省人大常委会原党组副书记、副主任殷美根涉嫌受贿案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由福建省三明市人民检察院审查起诉。近日，三明市人民检察院已向三明市中级人民法院提起公诉。</p><p>检察机关在审查起诉阶段，依法告知了被告人殷美根享有的诉讼权利，并讯问了被告人，听取了辩护人的意见。检察机关起诉指控：被告人殷美根利用担任江西省经济贸易委员会副主任，江西省九江市委常委、副市长，九江市市长，九江市委书记，江西省副省长，江西省委常委、南昌市委书记、副省长兼赣江新区党工委书记，江西省人大常委会党组副书记、副主任等职务上的便利，为他人谋取利益，或者利用职权、地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 07:01:42 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10743178.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10743178.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[【深度】「中国最美特色小镇」 三瓜公社：自救与出路]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="陷入停滞后的三瓜公社，口号仍昭示着改造者的理想。摄影：赵孟" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>三瓜公社的命运，关乎中国乡村发展的未来。三瓜公社的命运，关乎中国乡村发展的未来。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>8 年时间，位于安徽巢湖之滨的汤山村，从一个凋敝的「空心村」变为「中国最美特色小镇」，并被列为全国乡村振兴领域十大经典案例，如今却走到了命运的十字路口。</p><p>2015 年，安徽淮商商业管理集团股份有限公司（下称淮商集团）响应全国工商联「万企帮万村」扶贫倡议，计划用三年时间，将位于合肥巢湖经济开发区（2018 年更名为<span>安徽巢湖经济开发区。后文统称经开区</span>）的汤山村打造成「安徽电商第一村」。在当地政府和淮商集团的努力下，汤山村被改造重塑，「三瓜公社」应运而生，并获得了来自地方和国家层面的众多荣誉，其影响力也远超电商领域，成为安徽乃至中国乡村振兴的一张亮眼名片。</p><p>但界面新闻获悉，三瓜公社自 2022 年 4 月 8 日被以「疫情防控」关闭至今近两年，是否能重来依然悬而未决。2023 年底，三瓜公社微信公众号发布多条信息称，其经营场地大门紧锁，办公场地被停电、销户，将三瓜公社困境的公之于众，旋即引发热议，持续至今。</p><p>三瓜公社项目历经脱贫攻坚到乡村振兴两个阶段，被认为是中国建设美丽乡村的先行者和探索者。一些专家认为，三瓜公社的命运，关乎中国乡村发展的未来。这个顶着多个国家荣誉，被多位重要领导给予厚望，带有理想主义情怀的项目究竟遭遇了什么？未来又何去何从？</p><h3><strong>「万企帮万村」</strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170650588172131300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2015 年，全国工商联发起「万企帮万村」扶贫活动，淮商集团董事长刘浩作为安徽省工商联常委和蚌埠市工商联副主席，响应这一号召，成为扶贫企业家成员之一。</p><p>这一年，刘浩已经年过 40 岁。在商场摸爬滚打多年，他创立的安徽淮商集团业务遍布酒店、超市、餐饮等领域，已是省内民企百强，在当地颇具实力。但他仍然觉得，这些业务只是「生意」，而非他真正想做的事业。</p><p>扶贫倡议动员大会后，刘浩决定大干一场。机缘巧合，时任经开区管委会主任王爱华多次上门，邀请刘浩投资兴业，扶贫助农。最终他选定位于巢湖经开区汤山行政村下辖的东洼自然村作为扶贫点。这里虽属经开区，距离巢湖市中心不过半小时车程，但其凋敝程度还是让他意外。</p><p>第一次见到村支部书记王怀军时，「他先给我拿凳子，接着给我递烟，但递到一半又收了回去，觉得自己的香烟太廉价了。」刘浩说。期间开会时，安巢经开区的 11 个村和 3 个社区的「一把手」全部出席，「别人都开车来，唯独他骑着摩托车」。开会现场，王怀军独自坐在角落。</p><p>「一方面因为村里穷，村干部很不自信，另一方面，这种羞耻感也是动力，说明他很需要外界的支持。」刘浩说。会议结束，他把王怀军叫到一边，「我对他说，我俩合力，3 年后我要让你这个村子从贫困村变成巢湖乃至合肥最好的村。」</p><p>「当时的情况就是‘两有两无’」，刘浩说，「有一点农产品，没产量更没质量；有几间破房子，杂乱不堪少有人气；村里没人，更没钱。」村里仅剩下几位老人和孩子及一些牲畜，许多地方不通公路。「老百姓穷，村集体更穷，村委会只有三间房子，还有一间漏雨」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573417231144300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造前的半汤村。受访者供图</em></figcaption></figure><p>以什么作为扶贫的抓手？成为刘浩最先思考的问题。当时，大拆大建、打造乡村旅游成为许多村庄脱贫的选择，但刘浩到国内外多地考察后发现，「旅游扶贫」在农村走不通，「旅游有周期性，乡村旅游一年只有 110 天，星期一到星期四没有人，农村的冬天都是凋敝的，玩什么？」</p><p>他到过成都郊区有名的乡村旅游景点「五朵金花」，这里的游客几乎都是半径 50-150 公里的人，「外省来成都肯定不会去乡村旅游景点，他首先要去的是锦里，是都江堰，是看大熊猫」。但要让周边的游客「复来」也不容易，在乡村景点高度内卷的当下，「复来」的对景点更新的要求很高。</p><p>「但是‘复购’比‘复来’成本低多了。」凭借多年从事电商的经验，刘浩意识到，以农村电商作为产业支撑，最终带动乡村旅游，才是实现脱贫的正确路径。他将其概括为「先生产，同生态，再生活」，将旅游放在第三位。他还测算过投资比例，50% 做生产，30% 做生态，20% 做旅游，比如餐饮、民宿。如果不按照这一比例，项目就会「翻车」。</p><p>恰好，2015 年的中央「一号文件」提出「三产融合」，即农村一二三产融合，以农业为基本依托，通过产业联动、产业集聚、技术渗透、体制创新等方式，将资本、技术以及资源要素进行跨界集约化配置，使农业生产、农产品加工及农产品市场服务业有机地整合在一起，创新生产方式、经营方式和资源利用方式，最终实现农业产业链延伸、产业范围扩展和农民增加收入。这一政策信号让刘浩更确信自己的信念。</p><p>为了让扶贫项目更有示范和带动性，刘浩提出除了东边的东洼村外，又将西边的倪黄村、南边的大奎村纳入其中，三个自然村一起作为扶贫对象。在当地方言发音中，「东洼」近似「冬瓜」，考虑到做电商需要便于传播的花名，于是他给该村取花名为冬瓜村，并顺势给西边的倪黄村取名西瓜村，南边的大奎村取名南瓜村，「三瓜公社」由此得名。</p><p>确定扶贫思路后，就开始制定实施方案。最终，他希望实现的目标是，线下有故事，线上有产品；以故事支撑产品，以产品为故事引流，线上线下深度融合的产业帮扶模式。</p><p>2015 年 5 月，经开区管委会与淮商集团签订投资合作协议，淮商集团成立安徽三瓜公社投资发展有限公司作为项目合作投资平台，运营相关项目。项目总投资人民币 3 亿元，整体建设周期 36 个月。三瓜公社按照「南瓜电商村」「冬瓜民俗村」「西瓜美食村」三大板块进行规划设计布局，打造「互联网+农村」电商平台、民俗文化旅游平台、美食民宿平台，从而形成产业集聚。</p><p>刘浩说，按照这份投资合作协议，他将在 3 年时间实现目标，届时将三瓜公社移交到村集体经营，安巢经开区为他提供 137 亩商住土地，作为扶贫的投资平衡，淮商集团撤出三瓜公社。</p><p><span><span>有关「土地平衡」的内容并未明确载入协议内，但后期的多次经开区管委会会议纪要有过提及。界面新闻向经开区管委会咨询，一位工作人员称，由于此时历时较长，且经过多任领导更替，无法确定是否做出过这样的承诺。</span></span></p><h3><strong>「把乡村建设得更像乡村」</strong></h3><p>三瓜公社的扶贫项目让刘浩开始思考许多过去未曾触及的问题。「农村扶贫也好，振兴也好，对象都不仅仅是留守的几个老人，而是年轻人。」意识到这个问题后，他试图将城市里的年轻人吸引到三瓜公社，其中一部分是本地回来的返乡青年，另一部分是外地来的入乡创客。</p><p>为了让习惯城市生活的年轻人留在三瓜公社，他不仅对村里的基础设施进行了改造升级，又联合管委会在冬瓜村的一块坡地上，清荒耕田种了 3 亩郁金香和麦田，取名「郁金香高地」。「我就是要告诉他们，家乡在发生变化，我们还写了一句诗，叫‘风吹麦浪，读不懂郁金香的惆怅’。」他说。</p><p>中国社科院信息化研究中心主任、中国农村电商专家汪向东告诉界面新闻，中国的电商起步于 2003 年淘宝网上线，2005 年出现一些农民在网上开店售卖农产品，但农村电商发展一直缓慢，其中一个重要原因是农村基础设施差，物流难以到达。</p><p>刘浩一边对三瓜公社的道路进行升级改造，一边在交通相对便利的南瓜村启动农村电商项目。由于快递服务不进村，刘浩便额外补贴每单快递提高 1 元钱，让快递服务延伸到村里。他没有将这个决定告诉年轻人，「就是想让他们知道如今农村和城市没有差别。」</p><p>2015 年底，在「互联网+」的大背景下，国务院发布《关于打赢脱贫攻坚战的决定》。电商扶贫作为「互联网+脱贫」中的重要任务，被列入其中。在汪向东看来，三瓜公社在 2015 年启动的农村电商扶贫，既是这一领域的先行者，也是政策的响应者，很自然引起了国家有关部委的注意。</p><p>扶贫思路确定后，刘浩根据当地历史文化和资源禀赋，孵化独具特色的品牌。他发现，该村处于北纬 31 度，地球上的七大奇迹也都处于这一维度，这里还是人类始祖有巢氏的发祥地。如今，在方圆 500 平米的范围内，就有两个泉眼，一个温泉，一个冷泉，十分罕见。</p><p>受此灵感激发，他们孵化出温泉系列、农特系列、茶系列和文化系列四大系列产品。通过挖掘故事，打造品牌，当地一些产品的溢价效应很快凸显。以「温泉花生」为例，当地花生零售每斤 1 元多，但在品牌的加持下，通过互联网最高可以卖到 20 元一斤。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170573467221302700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>改造后的南瓜电商村。受访者供图</em></figcaption></figure><p>电商模式让村民们尝到了甜头，但要让他们搬离旧居，对老房子重新改造，一些人并不乐意。这也是让刘浩最「头疼」的事。为此，2015 年春节他没有回家，而是买了几头猪和年货，挨家挨户给村民们送年货大礼包，给他们拜年，一起喝酒唠家常。</p><p>改造项目获得村民支持后，刘浩做的第一件事就是拆围墙。「延续乡村生命的办法不是抱残守缺，而是对乡村进行重塑。」他认为，农村与城市最大的不同在于，城市是一个陌生人的社会，而农村应该是一个熟人社会，一个鸡犬相闻的社会，「你家门前有一棵树，我家也可以共享」「整个农村就是一副风景画」。</p><p>除了拆围墙，他却并不对老房进行推倒重建，而是在原有风格和房屋自身建筑肌理上进行修复和改造。三瓜公社也未大兴土木，「如果要新建房屋，都是利用荒废地和位置较差的地方，而且绝不砍一棵树，不填一口井，不掩一口塘，建筑也不能高于周边树木」，尽最大努力保持村庄的乡土气息。</p><p>刘浩说，指导改造的标准有两句话，一句是「把农村建设的更像农村」，另一句是，「中国的乡村，世界的奢侈品」。「我不仅把它当成我的作品，更是把他当成我的孩子在对待。」</p><p>一位到过三瓜公社的设计师评价，进村后几乎「一步一景」，很难在村里看到两间同样的房子。</p><h3><strong>先行者、探索者</strong></h3><p>经过一年多的推进，到 2016 年，南瓜电商村业态已基本形成，冬瓜民俗村和西瓜美食村正在如火如荼改造中。</p><p>刘浩敏锐地发现，许多年轻人那时喜欢在朋友圈发精致的「九宫格」照片，但户外 wifi 很少覆盖，于是，他要求在三瓜公社内安装大量路由器，实现免费 wifi 全覆盖，这极大方便了年轻人在三瓜公社和郁金香高地打卡后分享照片，进而带来影响力「裂变」，三瓜公社的知名度迅速提升。</p><p>2016 年 8 月，三瓜公社被国家文旅部评为全国「合作社+农户」旅游扶贫示范项目，这也是安徽省唯一个入围的项目。此前，它还被农业农村部评为「国家农业产业化示范基地」，此外还获得安徽省、合肥市和安巢经开区颁发的多项荣誉。</p><p>著名摄影师、纪录片导演焦波拍摄过多部脱贫题材影片，2016 年，他经人介绍到三瓜公社考察，现场情形让他深受触动，「虽然说是脱贫攻坚，但感觉当时的三瓜公社已经跨越了扶贫，在把农村往更高发展阶段推。」焦波说，当时还没有「乡村振兴」的提法，但他预感到三瓜公社对于中国农村未来的前瞻意义，决定拍摄一部纪录片，将这一变化记录下来。</p><p>焦波与刘浩一拍即合。刘浩向焦波敞开所有工作流程，允许焦波自由拍摄。焦波回忆，当时为三瓜公社出谋划策的除了刘浩，还有时任经开区管委会主任王爱华和知名画家、有「中国民间乡建第一人」之称的孙君，「他们三个经常在一起开会，为某个设计细节吵得停不下来」。</p><p>焦波在三瓜公社拍摄一年多，记录下了三瓜公社发展的许多关键节点，为此他将纪录片取名为《种瓜记》。「他们非常有情怀，几乎是没日没夜的干」，焦波说，这些付出也很快收到了回报，「遇到节假日，十里八里都是车，非常红火」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573471922956300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停滞前，郁金香高地已成为网红打卡地。受访者供图</em></figcaption></figure><p>刘浩事后覆盘，三瓜公社旅游的兴盛属于「无心插柳」的结果。2015 年做规划时，他对外宣称预计到 2020 年每年能接待 100 万人，「但实话告诉你，我真实的想法是，每年有 10 万人我就成功了」，他说，但 2019 年高峰时，接待了五六百万（人次）游客。</p><p>在推进三瓜公社建设的同时，刘浩也在总结一路走来的经验和教训。他此前就认识汪向东，这位「中国农村电商第一人」退休后，一直想发挥「余热」，办一个针对农村电商的培训班。他曾向国内几个有名的「淘宝村」表达这一想法，但都未能遂愿。2016 年初，他将这一想法告诉刘浩后，很快获得支持。</p><p>当年 5 月 20 日，半汤商学院成立，汪向东被聘为学术委员会主任。授课专家来自清华、北大、中央党校、中国社科院等知名高校，还有几位是副部级领导。半汤商学院以农村电商、乡村建设和乡村旅游三个方向为研究主题，每月开课一次，为农村建设人才提供培训。</p><p>2018 年，伴随着国家吹响「乡村振兴」号角，为更专注农村发展的研究和培训，半汤商学院更名为半汤乡学院。</p><p>不同于其他培训班，半汤乡学院的培训既能让学员看到理论，也能看到理论结出的果实。随着三瓜公社在全国扬名，前往半汤乡学院受训的人员络绎不绝，最忙碌的时候，汪向东一个月要往巢湖跑三次。他粗略算过一笔账，从乡学院成立到停止运营，举办了近 100 场培训，每场约 50 人，合计有 5000 人参加。</p><p>这些学员中，既有来自东部乡村振兴模范村的人员，又有来自西部诸如西藏、新疆一些偏远地区的农村工作者；既有分管农村工作的市县级领导，也有普通的村干部和农民。</p><p>国家旅游局领导在三瓜公社实地考察后，对三瓜公社在扶贫和美丽乡村建设、特别是乡村旅游方面的理念和实践给予充分肯定，并给三瓜公社布置了一项「作业」，要求将其成功的过程和经验总结出来。2018 年，在刘浩组织下，半汤乡学院编写的《旅游、重塑乡村》一书出版，首印 21000 册，成为许多乡村振兴培训项目的指定读物。</p><p>汪向东说，虽然学术界对于何为「乡学」尚无共识，但半汤乡学院作为中国新乡村建设的「探索者、思考者、实践者、参与者和同行者」的地位无法被忽视。</p><p>2018 年，三瓜公社获得农业农村部授予的「中国美丽休闲乡村」荣誉，地方荣誉更是接踵而至。与此同时，三瓜公社的成功模式被许多培训机构列为「乡村振兴的十大模式」，并编入教材成为学习的对象。</p><p>同年，以三瓜公社为主要内容的巢湖半汤温泉养生度假区入选国家级旅游度假区，成为安徽首个入选国家级旅游度假区的景区，三瓜公社的美誉度被认为起到了重要作用。</p><h3><strong>未兑现的「承诺」</strong></h3><p>按照淮商集团与经开区管委会签订的协议，2017 年底扶贫工作结束，三瓜公社将启动退出机制。但就在当年 7 月，经开区管委会主任王爱华被查，新任管委会主任人选迟迟未能落实，这为淮商集团退出增添了变数。</p><p>刘浩说，当时合肥市分管领导担心，如果将三瓜公社直接移交给当地村集体，村集体一时「接不住」，要求他再继续做一段时间。「我们想着善始善终，就决定继续留下来。」</p><p>此外，还有一个重要原因让他无法抽身，即原来承诺给淮商集团的 137 亩用于商业住宅开发的用地，这时才发现只有一部分属于商住性质，另一部分属于商服用地性质，其价值无法平衡已经投入的 3 个多亿。</p><p>刘浩说，当时他一边继续投入运营三瓜公社，一边向经开区反映解决三瓜公社的困难，其中一个重要问题是解决承诺的土地问题。由于无法撤出，他只能继续增加投入，依靠淮商集团为三瓜公社「输血」。</p><p>不同于其他行政单位，党委书记或行政领导缺席一个人后，还有另一个人可以做决策，经济开发管委会通常实行「书记主任一肩挑」，这导致「一把手」空缺后，管委会的决策性工作陷入停滞。因此，刘浩反映的问题被一再推后。</p><p>刘浩说，大约过了一年，经开区管委会迎来新任领导，并表示「上一任怎么支持你，我们就怎么支持」。他备受鼓舞，及时将三瓜公社的困难反映上去。为此，管委会召集有关部门和三瓜公社及村集体，召开专题会议，商讨解决办法，并向他提供一份会议纪要，明确了责任单位和落实时间。</p><p>界面新闻记者看到，一份 2019 年 7 月 19 日作出的会议纪要显示，「原则同意以招拍挂方式捆绑出让汤山路与汤泉路交口西南侧 137 亩地块和汤山路与北邮路交口北侧 43 亩地块，土地性质为商住用地。由自然资源规划分局牵头，建设发展局等有关部门配合」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573383668428300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>部分为解决三瓜公社问题作出的会议纪要。摄影：赵孟</em></figcaption></figure><p>刘浩说，这样的会议纪要，他在近 5 年内拿到了 10 多份，但没有一份兑现。要不是临近截止日期出现变故，就是管委会领导突然被调离，「每次都是用新承诺‘过桥’旧契约」。</p><p>在他启动三瓜公社项目的 7 年里，经开区管委会更换了 4 任领导，每次领导变动，中间都会出现近一年的「空档期」，而每个新任领导，对如何解决三瓜公社问题都有自己的想法，往往上一任领导作出的承诺，下一任领导上任后被推翻。</p><p>地区发展思路的变化，也影响到政府对三瓜公社困境的态度。2020 年，合肥市 GDP 首次过万亿，这一年，蔚来汽车总部落户合肥，十几年前引入的科技企业京东方成绩亮眼，合肥一夜之间被贴上了「赌城」「风投之城」标签，大力支持工业成为合肥未来的发展思路。</p><p>在合肥市的 4 个开发区中，其他三个开发区的产值都超过 2000 亿，而安徽巢湖经济开发区的产值仅 600 亿，这加剧了当地和合肥市的紧迫感。有传言称，合肥市有关领导在一次会上表示，「国家级旅游度假区的牌子，要不要都一样」。</p><p>安徽巢湖经济开发区面积 60 多平方千米，仅三瓜公社占地就达 13 平方公里。这样的劳动密集型项目占地面积大，产值低，很难与高科技工业企业竞争。刘浩曾听到一些传言，安巢经开区计划将三瓜公社的土地收回，为发展其他产业使用。</p><p>不过，安徽巢湖经济开发区一位人士表示，「大力发展工业并不等于只发展工业，我的理解是发展工业和农村旅游业可以同时进行。」</p><h3><strong>自救与出路</strong></h3><p>在三瓜公社在苦苦求生时，2019 年底新冠疫情的爆发更让其经营雪上加霜。</p><p>刘浩说，当时的三瓜公社有员工四五百人，每个月仅工资开支就达好几百万，加上其他成本开支，每个月都在净亏损。但如果此时放弃三瓜公社，将会「颗粒无收」，因此只能咬牙继续投入，「誓死力保三瓜公社」。</p><p>刘浩经历过 2003 年的「非典」疫情，因此他判断新冠疫情最多持续半年，但半年后，疫情仍未结束，他研判，疫情不会持续超过一年，「一再的战略误判，导致投入越来越大」。他只能「敲骨髓」自救，依靠淮商集团为三瓜公社「输血」，但淮商集团的酒店、餐饮、药店等业务也备受打击。</p><p>刘浩也尝试过其他办法自救。他说，从 2018 年至今，至少有四五次自救的机会，但每次都因缺乏政府支持，或承诺未能兑现，让希望一再破灭，进而加重三瓜公社的困境。</p><p>公开信息显示，2020 年 3 月 3 日，时任安徽省省长李国英来到三瓜公社，检查督导企业复工复产及乡村振兴和特色小镇建设。有关报道称，「李国英强调，要努力将三瓜公社打造成全国乡村振兴的旗帜与标杆，要走出去，在全国乡村振兴之路上起到真正的典范与引领作用。」</p><p>刘浩称，李国英向他询问有何困难，他坦言「流动性不足」，希望得到支持。省长当即提出，可以向上申请发行专项债。随后，三瓜公社准备申请材料，不久他从国家发改委有关人士处获悉，申请已获批覆。但不知何故，三瓜公社最后并未通过发债获得资金。</p><p>此外，某国有银行行长到三瓜公社调研，同意给予三瓜公社 3 个亿的贷款授信。2021 年 8 月 19 日，财政部网站转发一则来自安巢经开区的消息称，「为加强开发区招商配套服务同时拓展公司融资规模，安巢经开区不断强化金融运作，与各家金融机构合作，开展 4 个自建项目贷款工作，主要为中国农业科学院合肥安全食品研究院项目、智能制造产业园、三瓜公社特色小镇文化旅游项目、新能源汽车物流中心项目，总投资约 26 亿元。」但刘浩称，「一分钱也没有见到」。</p><p>2020 年，淮商集团与实力雄厚的国企中交海洋投资控股有限公司（下称中交海投）签订战略合作框架协议，中交海投作为甲方，通过增资扩股方式，拥有三瓜公社股份，双方对项目进行整体开发，建设和运营。</p><p>刘浩将这一好消息报告给经开区管委会，对方对这次合作提出异议。最终，在经开区管委会的介入下，甲方变成了经开区管委会，乙方为中交海投和三瓜公社。这一变更扩大了经开区管委会的话语权，但也让合作关系复杂化，合作事宜陷入停顿。</p><p>银根收紧，又不能停止给三瓜公社「输血」，淮商集团很快被「抽干了」，刘浩不得已求助于民间借贷。2021 年 12 月 27 日，他因涉嫌「非法吸收公众存款」被刑拘。出事前一刻，他还在给时任经开区管委会主任黄衞东发信息，「我马上被拘了，能支持就支持下吧」。这条信息未获回应。</p><p>「我并没有携款潜逃，资金也全部用在合法经营企业上。」刘浩说。他于 2022 年 9 月 21 日被取保候审。</p><p>就在刘浩失去自由期间，2022 年 4 月 8 日，经开区管委会以疫情为由将三瓜公社员工遣散，经营场所被封，三瓜公社各项业务陷入全面停滞。刘浩粗略估计，截至目前对三瓜公社的投入已超过 8 个亿。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573389270252300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>三瓜公社停止运营后，半汤乡学院也不再对外培训。摄影：赵孟</em></figcaption></figure><p>如今的三瓜公社建筑蒙尘，门可罗雀，鼎盛时熙攘的游客不复存在。由于缺乏管护，这一带甚至成了野猪的领地，2023 年 11 月，一男子驾车经过三瓜公社附近，不幸被野猪咬伤入院。</p><p>经开区管委会有关人士称，目前已经成立了处理三瓜公社问题的工作专班，正在对三瓜公社项目清产核资，「看它资产多少，欠多少，能不能把账平掉。」对于三瓜公社未来的命运，对方表示暂时没有进一步消息，需等「算大账」结束后才能明确。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 05:24:59 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703626.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10703626.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[赵孟]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中国驻美大使谢锋：要求美方立即停止无理盘查滋扰遣返中国留学生]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据中国驻美国大使馆，1 月 28 日，中国驻美国使馆举行纪念中美留学 45 周年暨 2024 年中美青年新春联欢活动。</p><p>谢锋大使在致辞中说，美方「中国行动计划」的「寒蝉效应」还没有消除，近期佛罗里达州又立法禁止中国学生进入公立院校实验室工作。每月数十名留学生等中方赴美人员被拒绝入境，这些学生持合法有效签证，没有违法犯罪记录，出国旅游、回国探亲后赴美返校，入境时却被带进「小黑屋」接受长达 8 小时盘问，想联系父母却被拒绝，在没有确切证据的情况下就被贴标签，甚至被强制遣返、禁止入境，这是绝对无法接受的。中方已第一时间向美方表明强烈反对的严正立场，将继续坚决维护中国公民正当合法权益。</p><p>谢锋表示，思想的活力来自互鉴，科学的发展离不开交流。留学是人生重要选择，需付出大量精力和宝贵资源。将教育交流合作政治化、工具化，不仅阻断留学生求学之路、改变他们的人生规划，也将导致美尖端人才流失，危害美自身的科研环境和创新活力。如果正常的人员往来被人为割断，两个大国的关系又怎么维护和发展呢？</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 03:51:22 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10742185.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10742185.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[内地与香港今起相互认可和执行民商事案件判决]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据央视新闻，<span>1 月 29 日上午 10 时，最高人民法院和香港特别行政区政府律政司在香港共同宣告：最高人民法院和香港特别行政区政府律政司 2019 年 1 月 18 日在北京签署的《关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行民商事案件判决的安排》，今天起在两地同时生效。</span></p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 02:17:09 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10741533.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10741533.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[多名中国留学生遭无端盘查、滋扰、并被遣返，中国驻美使馆提醒谨慎选择从华盛顿杜勒斯国际机场入境]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据中国驻美国大使馆，近期，多名中国留学生自华盛顿杜勒斯国际机场入境时，遭美边境执法人员无端盘查、滋扰、并被注销签证遣返回国。这些留学生均持有合法证件，是在回国休假、赴第三国旅游或参加会议后返回美国，或在新生入学时来美，期间受到长时间询问，所携电子设备被检查，有的甚至被限制人身自由长达十余个小时，并禁止与外界联系。美边境执法人员的有关做法给中方留学人员学业造成严重影响，心理带来极大伤害。</p><p>中国驻美国大使馆高度重视维护中国留学人员安全和合法权益，已就此向美方提出严正交涉。美方频繁对中国留学人员无端盘查甚至遣返，严重损害中国公民正当合法权益，与中美元首旧金山会晤关于促进两国人文交流的共识背道而驰。我们强烈敦促美方停止错误做法，停止无端滋扰、盘查、遣返中方留学人员，切实将两国元首关于支持中美人文交流，鼓励扩大留学生规模的共识落到实处。</p><p>中国驻美国大使馆谨提醒拟来美留学人员，谨慎选择自华盛顿杜勒斯国际机场入境。同时入境美国时提高安全意识，详细了解美入境政策规定，提前做好行前准备，带齐入境资料、留存校方联系方式。如遇美边境执法人员盘查，沉着冷静，理性配合，妥善应对；如遇不公对待，请记下现场执法人员信息，认真核对须签署的文书内容并索要备份，留存必要证据，事后可通过其主管部门美国海关和边境保护局（CBP）官方网站进行投诉（https://help.cbp.gov/s/complaints?language=en_US）或通过法律途径维护自身权益，并联系中国驻美国使领馆寻求协助。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170649163591914500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 01:28:58 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10741194.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10741194.html</link>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[中国足协原主席陈戌源涉嫌受贿案今天一审开庭]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据央视新闻，中国足协原主席陈戌源涉嫌受贿案今天（1 月 29 日）上午在湖北省黄石市中级人民法院开庭审理。据了解，今明两天将有 5 名涉足坛系列反腐案的被告人出庭受审。<span>今天，中国足协原主席陈戌源、中国足协原国管部部长陈永亮、武汉市足球管理中心原竞赛部部长刘磊出庭受审；明天，中国足协原副主席于洪臣、中超联赛有限责任公司原总经理董铮出庭受审。</span></p><p>此前，检察机关的起诉指控：陈戌源利用职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 23:34:06 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740638.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10740638.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[界面早报 | 中泰互免签证协定详情公布；三大 AMC 公司将并入中投]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 中泰互免签证协定详情公布；三大 AMC 公司将并入中投" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央纪委国家监委：2023 年全国查处违反中央八项规定精神问题 107547 起；董明珠：2023 年格力电器创造 290 亿元利润，创历史新高；美媒称以色列和哈马斯有望达成为期两月停火协议。中央纪委国家监委：2023 年全国查处违反中央八项规定精神问题 107547 起；董明珠：2023 年格力电器创造 290 亿元利润，创历史新高；美媒称以色列和哈马斯有望达成为期两月停火协议。</p><h3>中泰互免签证协定详情公布</h3><p>「领事直通车」消息，1 月 28 日，中华人民共和国政府和泰王国政府代表在泰国曼谷签署《中华人民共和国政府与泰王国政府关于互免持普通护照人员签证协定》。协定将于 2024 年 3 月 1 日正式生效。届时，中方持公务普通护照、普通护照人员和泰方持普通护照人员，可免签入境对方国家单次停留不超过 30 日（每 180 日累计停留不超过 90 日）。入境对方国家从事工作、学习、新闻报道、定居等须事先批准的活动以及拟在对方国家停留超过 30 日的，须在入境对方国家前办妥相应签证。</p><h3>中央纪委国家监委：2023 年全国查处违反中央八项规定精神问题 107547 起</h3><p>1 月 28 日，中央纪委国家监委公布了 2023 年 12 月全国查处违反中央八项规定精神问题汇总情况。当月，全国共查处违反中央八项规定精神问题 15966 起，批评教育和处理 22696 人，其中党纪政务处分 16729 人，这是连续第 124 个月公布月报数据。数据显示，2023 年，全国共查处违反中央八项规定精神问题 107547 起，批评教育和处理 153662 人，其中党纪政务处分 108695 人。</p><h3>海口优化人才购房政策</h3><p>1 月 28 日，海口市住房和城乡建设局发布关于优化人才购房政策的通知，其中明确，经认定的高层次人才、柔性引进的高层次人才及外籍「高精尖缺」人才，在购买商品住房方面享受本地居民同等待遇。实际引进并在海南工作但尚未落户的人才，在海南省累计缴纳 12 个月及以上个人所得税或社会保险，且家庭成员在海南无住房的，可购买第 1 套商品住房。在第 1 套住房合同备案满 2 年且人才本人在海南省累计缴纳 36 个月及以上个人所得税或社会保险的，可购买第 2 套商品住房。引进人才的父母（含配偶父母）随迁落户后，家庭成员在海南无住房的，可购买 1 套商品住房。落户满 2 年后，在购买商品住房方面享受本地居民同等待遇。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>响应机构改革方案，三大 AMC 公司将并入中投</h3><p>1 月 28 日，新华财经消息，据业内知情人士再次确认，中国信达、东方资产和长城资产三家资产管理公司将于近期划至中投公司。</p><h3>证监会进一步加强融券业务监管，全面暂停限售股出借</h3><p>1 月 28 日，据证监会网站消息，为贯彻以投资者为本的监管理念，加强对限售股出借的监管，证监会经充分论证评估，进一步优化了融券机制。具体包括：一是全面暂停限售股出借；二是将转融券市场化约定申报由实时可用调整为次日可用，对融券效率进行限制。因涉及系统调整等因素，第一项措施自 1 月 29 日起实施，第二项措施自 3 月 18 日起实施。</p><h3>董明珠：2023 年格力电器创造 290 亿元利润，创历史新高</h3><p>2024 年 1 月 28 日晚上，格力电器董事长董明珠在格力 2024 全球梦想盛典活动上表示，去年（2023 年）格力创造了 290 亿元利润（接近披露的 2023 年业绩预告上限），创历史新高，希望 2024 年给国家创造的税收超过 200 亿元。另外，界面新闻从活动现场展示的图片看到，格力电器去年营业收入约 2050 亿元。</p><h3>美媒称以色列和哈马斯有望达成为期两月停火协议</h3><p>1 月 28 日，央视新闻消息，据美国媒体 1 月 27 日报道，埃及、卡塔尔等各方谈判代表正起草一项新的巴以停火协议，内容包括在加沙地带停火两个月，哈马斯释放 100 多名扣押人员等，协议已接近达成。以色列、卡塔尔、埃及和美国等各方代表定于 28 日在巴黎举行会议，对协议草案进行讨论。各方谈判代表对以色列和哈马斯双方达成协议持「谨慎乐观」态度，称协议可能在两周内达成。</p><h3>拜登：3 名驻约旦美军士兵在无人机袭击中死亡</h3><p>1 月 29 日，新华网消息，美国总统拜登当地时间 28 日说，驻扎在约旦东北部靠近敍利亚边境的美军美东时间 27 日晚遭无人机袭击，造成 3 名美军士兵死亡、多人受伤。拜登当天发表声明说，美方仍在搜集与这起袭击相关的信息，认为这是由敍利亚和伊拉克境内受伊朗支持的武装组织发动的一次袭击。美方将「择机以自己的方式」追究发动袭击者的责任，并承诺继续打击恐怖主义。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 23:19:28 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740468.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10740468.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面综合]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[朝鲜宣布进行潜射战略巡航导弹试射]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据央视新闻，据朝中社 1 月 29 日消息，朝鲜宣布于当地时间 28 日试射了潜射战略巡航导弹「火箭-3-31」。朝鲜最高领导人金正恩指导并现场观摩试射。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 28 Jan 2024 23:04:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10740549.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10740549.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[嫌疑人四度缺席提审，涉「杀妻案」谷歌工程师或面临终身监禁]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 25 日上午，陈立人夫妇位于圣克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅。（图片由受访者提供）" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>检察官 Michael Gadeberg 告诉界面新闻，如果杀妻罪名成立，陈立人将面临终身监禁。加州州长纽森于 2019 年叫停死刑。检察官 Michael Gadeberg 告诉界面新闻，如果杀妻罪名成立，陈立人将面临终身监禁。加州州长纽森于 2019 年叫停死刑。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈升龙</span></p></blockquote><p>一场远在美国的命案引发国内广泛关注。27 岁的谷歌工程师陈立人（Liren Chen）涉嫌谋杀其妻子于轩一（Xuanyi Yu）。据当地媒体报道，他缺席了原定于 1 月 26 日下午进行的第四次提审，法官择定 2 月 5 日再次开庭。圣克拉拉县副地方检察官<span>向界面新闻表示，</span>陈立人可能面临终身监禁。</p><p>法院及警察局的<a href="https://traffic.scscourt.org/case/NTI1OTQ0NA==" target="_blank">公开信息</a>显示，陈立人有一位代理律师 Wesley&nbsp;James Schroeder，其业务领域包括家庭暴力、性犯罪等辩护。陈立人目前在一家医院接受治疗，未获保释。<span>负责此案的</span>检察官<span>Michael Gadeberg 曾在陈立人第三次缺席提审后表示，他无法透露被告人为何住院，受害者家属还在中国国内，正寻求前往美国。</span></p><p>公开资料显示，陈立人夫妇均毕业于清华大学和加州大学圣迭戈分校，事发时为谷歌软件工程师。根据圣克拉拉县警察局的<a href="https://www.santaclaraca.gov/home/showpublisheddocument/79345/638409291035130000" target="_blank">抓捕日志</a>，1 月 16 日 11 时 41 分，警方在陈立人夫妇居所中当场逮捕了这名嫌疑人，并指控其谋杀。目前，于轩一的 LinkedIn 社交平台账号呈「纪念」状态。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170629408522691400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625124597723700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同住在圣克拉拉县的华人李亦君（化名）告诉界面新闻，此案件在当地华人圈引起了关注，李亦君的公司里大部分员工为华人，从 1 月 16 日到现在，她总能碰到同事讨论该案件。<span>威斯康星大学麦迪逊分校人类学博士、公众号「没药花园」主理人何袜皮对界面新闻表示，华人们每天跟踪这个案子的进展，好奇凶手的动机以及面临的惩罚。相对而言，英文平台上没看到很多太深入的讨论。</span></p><h4>案情回顾：警方推测，陈立人曾穿着凉鞋「反复击打妻子头部」</h4><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170620702818608300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 19 日，圣克拉拉县地方检察官办公室网站公布了<a href="https://countyda.sccgov.org/news/news-release/santa-clara-man-charged-wifes-murder" target="_blank">案件信息</a>，称警方在陈立人的家中发现他「浑身是血，而妻子的尸体就在附近」。1 月 16 日，圣克拉拉警方赶到现场时，报案人就表达了担忧——陈立人「拒绝接他的电话，也拒绝开门」。</p><p>另一份案情<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">陈述</a>显示，这位报案人 15 日晚上在陈立人夫妇家中共进晚餐，当时他已注意到陈立人的举止有明显变化——整个晚上「很安静、目光呆滞」。次日，报案人与妻子致电陈立人夫妇，但无法联系上。当他赶到陈家时，没人应门，于是走到房子后面，透过窗户看到了陈立人「一动不动地跪在地上，双手举在空中，目光茫然」。</p><p>随后，报案人拨打 911 报警。警察抵达后试图把陈立人从住所喊出来，他们透过窗户看到，陈立人的夹克和袜子上似乎有血迹。接着，警察进入住宅，并带走了陈立人。在陈立人站立位置正后方的卧室内，警方找到了躺在地板上的死者，其头部有严重的钝器伤，地板上、墙上和发现她的卧室门后面都有大量血迹。</p><p>案情陈述还提到，陈立人的右手「肿得厉害、发紫」，他的衣服、腿、胳膊和手上都有血迹，左前臂有浅表抓痕。然而，他身上似乎没有任何可能产生这种血迹的撕裂伤。走廊里有一双疑似陈立人尺码的凉鞋，上面有明显的血迹。此外，警方没有发现造成于轩一钝器伤的明显凶器。</p><p>根据探员 Frank Hagg 的多年经验，他推测事发时陈立人穿着凉鞋站在或蹲在妻子身边，并用手反复击打后者的头部。陈立人自己的说法也部分印证了这一推测，当被警察问及是如何伤到手时，陈立人回答：「我（昨天）打了妻子。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170627988210659200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">当地时间 2024 年 1 月 25 日上午，陈立人夫妇位于圣克拉拉 VALLEY WAY 上的住宅，街道很安静。据公开资料，陈立人夫妇于去年春天买下这栋房子，交易价格为 204.88 万美元。邻居们告诉媒体，陈立人夫妇「看起来很友好」，也曾在搬进来时给邻居送去饼干和卡片，不过平时基本不与人来往。（图片由受访者提供）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170628248961613300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">据房产中介网站，陈立人夫妇住所房间的资料图片（朝向主街的卧室房间）。</figcaption></figure><h4>如何定罪？陈立人或面临终身监禁</h4><p>当地时间 1 月 26 日上午，圣克拉拉县副地方检察官<span>Michael Gadeberg 在接受界面新闻采访时表示，</span>如果谋杀妻子的罪名成立，陈立人将面临终身监禁。</p><p>加州高等法院圣克拉拉县司法大厅的<a href="https://static.foxnews.com/foxnews.com/content/uploads/2024/01/Redacted-CHEN-SOF_Complaint.pdf" target="_blank">重罪指控</a>做了以下总结：2024 年 1 月 16 日，在加州圣克拉拉县，陈立人触犯了《加州刑法典》<a href="https://www.supremecourt.gov/DocketPDF/18/18-7101/74839/20181211154001480_App.%20D.%20California%20Penal%20Code%20Sections%20187%20%20190%20%20190.1%20%20190.2%20%20190.3%20%20190.4%20%20and%20190.5.pdf" target="_blank">第 187(a) 条</a>的重罪，犯了谋杀罪，非法地、有预谋地杀害了一个人。</p><p>与此同时，根据《加州法院规则》和《加州刑法典》，对陈立人的指控涉及严重暴力、严重身体伤害威胁，或其他表现出高度残忍、恶毒或冷酷的行为，受害者特别脆弱，陈立人利用自身受信任或信任的地位实施犯罪。</p><p>根据作案程度的不同，加州法律将谋杀分为一级和二级。一级是有预谋和故意，或在进行重罪时犯下的谋杀。罪犯可被判处缓刑，或 25 年至终身监禁。不过，缓刑（即不判监禁）只在极少数情况下才被批准。如果一起谋杀案不被视为一级谋杀，即被默认为二级谋杀，罪犯可被判缓刑或 15 年至终身监禁。另外，还有「特殊情况杀人」：如多重谋杀、酷刑致死、炸弹谋杀。此类罪犯可判处无假释可能的终身监禁或死刑，由陪审团决定是否判死刑。</p><p>如何量刑也是一项艰巨的任务。律师 Dmitry Gorin 曾发表<a href="https://www.egattorneys.com/bio/dmitrygorin.html" target="_blank">文章</a>介绍，在加州，只有少数特定的罪行会被判处死刑，较为常见的是《加州刑法典》第 187 条规定的「特殊情况下的一级谋杀」。与此同时，《加州刑法典》还列出了陪审团可以考虑的加重因素，以帮助他们决定被告是否应该被判处死刑。</p><p>值得一提的是，<a href="https://www.cdcr.ca.gov/capital-punishment/" target="_blank">加州</a>州长<span>纽森已于</span>2019 年 3 月 13 日签署行政命令，暂停在加州执行死刑，并对所有已被判处死刑的人实行缓刑。行政令还要求废除加州的注射死刑程序，并关闭圣昆廷州立监狱的行刑室。</p><h4>复杂背景下的「亲密伴侣谋杀」</h4><p>于轩一遇害案让人们联想起了多年来发生在加州的类似案件，如「橄榄球明星辛普森杀妻案」，以及地产大亨 Robert Durst<span>杀害妻子、知己案</span>。这两起真实事件分别被拍摄成纪录片，人们也透过这些扑朔迷离的惨剧关注亲密关系中的极端冲突与暴力。</p><p>据联合国毒品和犯罪问题办公室 2018 年的<a href="https://www.unodc.org/documents/data-and-analysis/GSH2018/GSH18_Gender-related_killing_of_women_and_girls.pdf" target="_blank">报告</a>，全世界范围内，被亲密伴侣或家庭成员杀害的女性占所有女性被杀害案的 58%。2023 年，有学者发布<a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9838333/" target="_blank">研究</a>称，在美国的凶杀案中，亲密伴侣杀死了近 50% 的女性受害者和 10% 的男性受害者。同时，亲密伴侣暴力也导致了约 6% 的自杀。</p><p>另据美国<span>联邦</span>司法统计局 2022 年公布的<a href="https://bjs.ojp.gov/sites/g/files/xyckuh236/files/media/document/fmvvor21.pdf" target="_blank">数据</a>，该国女性被亲密伴侣谋杀的比例是男性的 5 倍。总体来说，在美国，76% 的女性被害案和 56% 的男性被害案是由受害者认识的人实施的。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240125/170618904310878500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2017 年 10 月 1 日，美国，前橄榄球传奇球员 OJ·辛普森在洛夫洛克惩教中心签署文件，获假释出狱。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p><span>何袜皮告诉界面新闻，在她的写作中，亲密伴侣谋杀案从作案动机上分为以下几类：第一类是婚姻关系中想摆脱伴侣，又不想走离婚程序、失去财产和抚养权等，或者想从伴侣的死亡中受益，便通过谋杀达到目的，作案过程都是精心预谋的；第二类则相反，通常是被害人想脱离这段关系，而凶手却不愿意对方离开，从而产生「得不到就毁掉」的动机，凶手通常在作案前会持续一段时间滋扰被害人，有些凶手抱着同归于尽的心情，也有一部分人会事先谋划好怎么脱罪；第三类案子中一方出于冲动杀害另一方，凶手的性格有冲动易怒的特点；第四类是家庭中的扩大性谋杀，比如决定先杀害伴侣后再自杀，但相对而言数量没有前两者多。值得一提的是，杀害伴侣的凶手有较高比例存在家暴史。</span></p><p>同为杀妻案，同在加州，不同的作案动机与行为、程度等，也会产生不同的审判结果。2012 年，南加州百万富翁 Peter Chadwick 被指控谋杀了结婚 21 年的妻子，但他在等待审判期间失踪。十年后，Chadwick 承认二级谋杀罪名，被判处 15 年有期徒刑。作为与检察官达成的认罪协议的一部分，Chadwick 于监狱服刑期间不会得到任何减刑。</p><p>2021 年 9 月，印度裔 IT 专业家 Shankar Nagappa Hangud 承认杀害自己的孩子，被判三项一级谋杀罪以及一项故意帮助妻子自杀罪名成立。最终他被判处终身监禁，不得假释。去年 8 月，72 岁的南加州法官 Jeffrey Ferguson 被控在酒后争吵中杀死妻子。他拒不承认谋杀罪名，其律师辩称这是一次「意外枪击」。该案震惊了南加州法律界。</p><p>于轩一遇害案被报道后，<span>圣克拉拉县</span>地方检察官 Jeff Rosen 表示，虽然当地的家庭暴力死亡人数一直在下降，但这并不能衡量暴力的深度和破坏性。同时他也指出，有关家庭暴力的报警电话有所上升。「任何觉得自己或他人被伴侣虐待的人士，请联系当地的执法机构。你并不孤单，我们可以帮忙。」Rosen 说。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 09:10:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10727479.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10727479.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市政府举行记者招待会，市长龚正回应热点问题]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：东方网" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633488386038800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>两个小时里，龚正回答了中外记者提出的 16 个问题，涉及经济增长目标、「五个中心」建设、人才环境、城市更新、长三角一体化、浦东综合改革试点等内容。两个小时里，龚正回答了中外记者提出的 16 个问题，涉及经济增长目标、「五个中心」建设、人才环境、城市更新、长三角一体化、浦东综合改革试点等内容。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 27 日，上海市十六届人大二次会议闭幕后，市政府在世博中心举行记者招待会。上海市市长<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span></span>与记者见面并答记者问。</p><p>两个小时里，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>回</span>答了中外记者提出的 16 个问题，涉及经济增长目标、「五个中心」建设、人才环境、城市更新、长三角一体化、浦东综合改革试点等内容。</p><h3>实现 GDP 增长目标必须奋力一跳甚至奋力两跳</h3><p>上海市政府为 2024 年提出了一个不低的 GDP 增长目标。在外部环境严峻复杂的情况下，上海准备怎样实现目标，怎么样去奋力一跳？</p><p>在回答上述提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>刚刚闭幕的市人代会确定，今年全市经济增长的预期目标为 5% 左右，实现这个目标上海还是有信心、有底气的。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633488386038800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>首先，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span>总书记</span>对上海发展做出了战略擘画，提出了一系列新定位、新论述、新要求、新任务。总书记要求上海要加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，要求上海在中国式现代化当中起到龙头带领和示范带动作用，要求上海在全面深化改革扩大制度性开放当中发挥好风向标作用，要求上海以加快推进「五个中心」建设为主攻方向来统筹、牵引经济社会发展各方面的工作。总书记这一系列提出的重要指示要求，实际上为上海下一步推动经济高质量发展提供了强大的动力。</p><p>第二，党中央国务院交给上海一系列重大国家战略任务，为上海带来了新一轮的发展机遇。去年，上海陆续发布了《浦东新区综合改革试点实施方案》，对标国际最高标准、最好水平，主要是对标 CPTPP 和 DEPA 出台了《总体方案》80 条举措，先行先试，压力测试。像丝路电商示范合作区是全国首家也是唯一的一家，还有加快推进「五个中心」建设很重要的一个意见，还有虹桥国际开放枢纽新一轮《行动方案》24 条举措等。这些都为上海高质量发展提供了重大的战略机遇。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>说，</span>当然实现这一目标也要经过十分艰苦的努力，必须奋力一跳甚至奋力两跳。上海要围绕推动高质量发展，稳中求进、以进促稳、先立后破，着力推动经济实现质的有效提升和量的有效增长，重点在三个方面下功夫。</p><p>一是把加快「五个中心」建设作为主攻方向，突出加强辐射带动作用，紧紧抓住牵一发、动全身的关键点，努力做到重点突破、以点带面，更好统筹牵引经济社会发展各方面工作，推动城市能级和核心竞争力持续提升。</p><p>二是把深化改革开放作为关键一招，更好地发挥国家重大战略任务叠加的优势。全方位、大力度的推进首创性改革、引领性开放，加快形成具有国际竞争力的政策和制度体系，持续营造市场化、法治化、国际化的一流营商环境，激发经营主体活力，增强经济发展的动力。</p><p>三是把供需两侧协同发力作为重要抓手，深化供给侧结构性改革。以科技创新推动产业创新，努力提升产业链、供应链的韧性和安全水平，加快培育一批世界级的高端产业集群，加强需求侧的管理。积极发展数字消费、大宗消费、文旅消费，同时加快建设一批重大工程、重大产业项目和新型基础设施。支持企业拓展多元化的国际市场，持续扩大有效需求。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633739971309700_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：图虫创意</figcaption></figure><h3>为「五个中心」建设划重点</h3><p>在回答五个中心」建设相关提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>把上海建设成为「五个中心」，是党中央全面研判国内国际形势，统筹把握改革发展大局，做出的重大决策，是上海必须奋力扛好的重要使命。<span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span>总书记</span>去年底到上海考察，对「五个中心」建设逐一把脉，提出了新的目标要求，同时强调「五个中心」建设要坚持系统观念，整体谋划，协同推进。上海要按照总书记指引的方向和实践路径，全力抓推进、抓突破。</p><p>首先是国际经济中心建设。去年上海全市生产总值已经达到 4.72 万亿元人民币，位居全球城市前列。上海要围绕提升国际经济中心的地位和全球经济治理的影响力，重点加快构建「2+2」+「3+6」+「4+5」的现代化产业体系，继续加大经济总量，大力发展新质生产力。</p><p>「2+2」是两融合、两转型。首先是促进先进制造业和现代服务业的两个融合。其次是所有产业，尤其是上海传统产业，要实现数字化转型和绿色低碳转型。</p><p>「3+6」首先是中央要求的三大先导产业，就是集成电路、生物医药、人工智能，要打造三个上海方案的上海高地。「6」是上海有特点、有基础、有优势的六大重点产业，包括电子信息、生命健康、汽车、高端装备、先进材料，还有时尚消费品。</p><p>「4+5」首先是培育四大新赛道产业，包括数字经济、绿色低碳、元宇宙和智能终端。然后要抢先布局五大未来产业方向，包括未来健康、未来智能、未来能源、未来材料和未来空间。</p><p>其次是国际金融中心。去年上海金融市场的交易总额再创新高，排名全球第一。上海要围绕提高国际化水平，实施高水平金融对外开放，着力完善金融四大体系，也就是市场体系、产品体系、机构体系和基础设施体系。</p><p>同时上海要做好金融的「五篇大文章」，就是科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融和数字金融。切实增强金融的安全可控能力，更好履行金融服务实体经济、科技创新和共建「一带一路」三大任务。</p><p>三是国际贸易中心。去年上海口岸贸易货物贸易总额保持全球城市的首位。上海要围绕提升贸易枢纽功能，加快建设丝路电商合作先行区、进口贸易促进创新示范区。下一步要推进东方枢纽国际商务合作区等重大贸易载体，推动离岸贸易、跨境电商、保税维修等新型贸易加快发展，做大规模。</p><p>四是国际航运中心建设。去年上海港的集装箱吞吐量连续第 14 年位列世界第一。上海要围绕提升航运资源全球配置能力，加快补齐高端航运服务等方面的短板，增强航运的保险承保和服务能力。同时探索海事仲裁模式创新，聚集更多航运企业和功能性机构。</p><p>五是国际科技创新中心建设。上海在全球最佳科技集群中的排名已经上升到第五位。去年，全社会研发经费支出占全市生产总值比例提高到 4.4% 左右。上海要围绕强化科技创新策源功能，更好发挥体系化战略科技力量、重大科技基础设施等作用，积极抢占科技制高点，加快推进关键核心技术攻关，完善基础研究投入、科创产业融合发展等机制，努力掌握产业的核心环节，占据价值链的高端地位。</p><h3>引导长期资本、耐心资本，投早、投小、投硬科技</h3><p>上海的科创中心建设正处于功能全面升级的关键阶段。下一步，如何强化科技创新对产业体系建设的引领作用？尤其在解决科研与产业「两张皮」的问题上，上海有怎样的创新举措？</p><p>在回答上述提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>创新是引领发展的第一动力，只有加速创新迭代，才能实现产业蝶变。上海要按照<span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span>总书记</span>的重要指示要求，以科技创新为引领，进一步激活产业发展的新动能。重点要抓好三个方面的工作。</p><p>一是抓好基础研究这个源头活水。上海要建好、用好在沪国家战略科技力量，聚焦战略重点领域建设基础研究先行区，努力取得更多 0 到 1 的重大成果。要继续加大对基础研究的投入，鼓励社会力量设立基础研究基金，力争再用 4 年的时间，将基础研究经费支出占全社会研发经费的比例提高到 13% 左右。</p><p>二是抓好「成果转换」这个链接的通道。重点是要发挥好科技领军企业「出题人」「答题人」「阅卷人」的作用，在全链条创新中挑大梁。上海要推动更多创新资源向企业集聚，完善行业企业的出题机制，以「揭榜挂帅」「赛马制」等方式来推进关键核心技术攻关突破。畅通技术研发、中试验证、产业化应用全链条，促进更多科技成果转化为现实生产力。</p><p>三是抓好「金融资源」这个关键要素。推动更多金融资源支持科技创新，以风险投资、股权投资、投贷联动等为重点，丰富科技金融产品和服务，引导长期资本、耐心资本，投早、投小、投硬科技，促进科技产业金融高水平循环。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633774951059600_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：图虫创意</figcaption></figure><h3>精准对接人才在落户、安居、出入境等方面的需求</h3><p>上海正着力打造高水平人才高地，2023 年上海人才引进落户申请量持续放大。请问，下一步上海在吸引全球人才方面还有哪些创新举措？</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633114690729500.png" src="https://v.jiemian.com/d0/cb/d0cb7a05d89b0acc2985fcff2b265329_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" time="1706340531" vid="298615">&nbsp;</video></figure><p>在回答界面财联社提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span></span>说，<span>人才是上海最宝贵的战略资源。去年上海优化人才引进政策和服务创新，人才集聚效应持续显现。</span></p><p><span>从上海金字塔型的人才结构看，一方面塔基更加厚了。去年全年共引进海内外人才 17.2 万人、同比增长 12%，目前全市人才总量已超过 675 万人。另一方面塔尖也更加尖了。上海通过实施「人才高峰」工程、重点产业人才培育专项等政策，引进了一批战略科学家、国际知名学者等「高、精、尖、缺」人才。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海</span>要围绕高水平人才高地建设，深化教育、科技、人才一体推进，着重在「三个高」上下功夫。</p><p>首先是打造高能级的创新平台。聚焦「五个中心」建设等重大人才需求，着力建设世界一流的基础科研平台、产业创新平台、科技服务平台和海聚英才的赛会平台，形成引才聚才的强磁场。</p><p>其次是构建高能级的体系机制。坚持放权松绑，持续深化人才发现、推荐、评价等体制机制改革，激发人才创新创造活力，加快构建具有国际竞争力的人才制度优势。</p><p>第三是要营造高品质的人才生态。精准对接人才在落户、安居、出入境等方面的需求，优化完善全球人才优享服务、人才全周期服务、「一件事」等改革举措，努力营造世界一流的人才发展环境。</p><h3>以更大力度推进城市更新，年内启动 10 个城中村改造项目</h3><p>在回答关于城市更新的提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，城市更新是城市发展永恒的主题。去年，上海开展城市更新调研，加强顶层设计，出台了深入实施城市更新行动的意见以及一系列配套政策，进一步畅通各类更新改造的路径。全市完成了 12.3 万平方米零星旧改、29.6 万平方米不成套旧住房改造，启动了 10 个「城中村」改造项目，还加快推进了外滩「第二立面」、吴淞创新城等一批更新项目。</span></p><p>「下一步，我们将以更大力度推进城市更新。」<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span></span>说，首先坚持分类施策，打造示范项目。重中之重是打好「两旧一村」攻坚战，今年上海将完成 12 万平方米的零星住宅、31 万平方米不成套的旧住房改造，再启动 10 个城中村改造项目。同时上海将继续持续推动一批老旧工业区、商业区、风貌保护区等的更新改造，进一步提升城市的品质。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span></span>表示，上海还将坚持问题导向，破解瓶颈难题，持续完善城市更新的政策体系，着力破解成本资金和安全风险问题，努力走出一条可持续发展的更新之路。坚持系统治理，统筹多元力量，充分调动社会群众专业力量，形成政府引领、市场运作、公众参与的城市更新格局。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240127/170633785448463400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>杨浦区绿之丘（原烟草仓库）更新后鸟瞰图。图片来源：杨浦区</figcaption></figure><h3>推动上海大都市圈国土空间规划编制</h3><p>在回答关于长三角一体化的提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>去年 11 月底，<span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span>总书记</span>在上海主持召开了深入推进长三角一体化发展座谈会并发表了重要讲话，为推动长三角一体化发展取得新的重大突破指明了前进方向。长三角一体化发展上升为国家战略五年来，上海与苏、浙、皖共拉长板、相互赋能，推动一体化发展持续走深走实，突出表现为「四个更加」。</p><p>一是协同创新更加活跃。28 个科技创新联合攻关项目加快实施，上海-苏州集群位列世界科技集群第五位。二是产业协作更加扎实。推动 8 个重点产业链补链、固链、强链，集成电路、生物医药、人工智能产业规模分别占了全国的 3/5、1/3 和 1/3。三是基础设施更加联通。沪苏湖等铁路加快建设，累计建成 5G 基站超过 50 万个，占全国 22%。四是群众办事更加便捷。152 项政务服务实现了长三角「一网通办」，异地门诊费用直接结算覆盖 2.2 万家医疗机构。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span>说，</span></span></span></span>下一步上海将紧扣「一体化」和「高质量」两个关键，发挥龙头带动作用，共同做好长三角一体化发展这篇大文章。</p><p>主要是「三个持续」。首先是持续推动重大合作事项协同。加强科技创新共同体联合攻关，合力打造世界级产业集群，推动公共服务便利共享，推进一体化示范区制度创新和复制推广，全面落实虹桥国际开放枢纽提升能级的政策措施。</p><p>二是持续强化跨区域项目的落地落实。坚持以项目化带动一体化，加快小洋山北作业区、外电入沪等跨区域重大基础设施项目建设。</p><p>三是持续完善一体化的发展机制。制定实施新一轮三年行动计划，推动上海大都市圈国土空间规划编制，探索毗邻区域合作的新模式。</p><h3>谈浦东综合改革试点：瞄准具有率先突破条件的关键领域</h3><p>目前《浦东新区综合改革试点实施方案》已经发布，这是国家支持浦东引领区建设的一份重磅文件。上海下一步将重点围绕哪些方面推动方案落地？</p><p>对此，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>在浦东开展综合改革试点，是<span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span>总书记</span>亲自赋予上海的重大使命，是深入推进浦东新区高水平改革开放，加快打造社会主义现代化建设引领区的重中之重的任务。昨天国新办在北京召开新闻发布会，对《浦东新区综合改革试点实施方案》的内容作了全面介绍，主要是围绕扩大开放、科技创新、人才发展、政府职能转变、城市治理等重点领域，赋予浦东更大的改革自主权。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>指出，</span></span>下一步上海将瞄准具有率先突破条件的关键领域，加强改革的系统集成和协同高效，推动试点方案的各项任务举措尽快落地，更好发挥好开路先锋、示范引领和突破攻坚的作用。</p><p>关键是做到「三个注重」。一是注重推进首创性改革。加快完善「揭榜挂帅」、公共服务平台、高水平临床科研合作平台等协作创新机制。探索境外专业人士临时执业许可、版权登记制度、建设用地按规划期实施总量管控等重大政策，着力破解制约产业发展的瓶颈障碍。</p><p>二是注重推进引领性开放。加快实施企业跨境融资便利化、海上保税、液化天然气加注等一批重大举措。推动金融双向开放、创新药和医疗器械发展、数据跨境流动等方面取得实质性成果，努力形成一批具有国际竞争力的制度体系。</p><p>三是注重发挥法治保障这一独特优势。目前浦东新区创制性法规和管理措施分别已经达到 18 部和 22 部。今年上海将配合市人大及其常委会围绕培育数据要素市场、促进资产管理中心建设等出台新一批的浦东新区法规，及时将好的经验和做法上升为制度或法律，最大限度地释放政策红利。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633793965507200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>洋山港。图片来源：图虫创意</figcaption></figure><h3>上海自贸区要为中国加入 CPTPP 和 DEPA 试制度</h3><p>在回答关于自贸区高水平制度性开放相关提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>作为全国首个自贸试验区，中央始终支持上海大胆试、大胆创、自主改，出台了一系列重大的改革开放举措。特别是不久前《全面对接国际高标准经贸规则总体方案》80 条发布，赋予上海自贸试验区及临港新片区先行试点 CPTPP 和 DEPA 等规则条款的重要使命。</p><p>上海将大力落实自贸试验区提升战略，率先构建与国际高标准经贸规则相衔接的制度体系和监管模式，加快打造国家制度型开放示范区。</p><p>主要是两方面任务：首先是为国家试制度。CPTPP 和 DEPA 哪些条款我们能全部接受，哪些条款我们是有条件接受，哪些条款接受了以后有一定风险，怎样采取措施进行防范，在上海要进行全方位的试制度。既加强边境措施的对接，又加强边境后的措施对接。在加强边境措施对接方面，上海要争取在关税、市场准入等方面率先突破，促进商品、技术、资金、数据等要素跨境高效流动。在加强边境后措施对接方面，上海要争取在知识产权全过程保护、国企改革、政府采购、竞争中性等领域率先突破，努力营造公平、透明、可持续的发展环境。</p><p>另一方面，要为改革开放探新路。重点围绕「三个贸易一个便利化」，就是货物贸易、服务贸易、数字贸易和投资便利化，来开展更大程度的压力测试。</p><p>货物贸易的重点是拓展国际贸易单一窗口功能，持续提升通关效率；服务贸易的重点是深化电信、金融、医疗等领域开放，打造更具竞争力的全球服务贸易枢纽节点；数字贸易的重点是在安全可控的前提下，建设国际数据港，分级分类推动跨境的数据流动；投资便利化方面，重点是完善跨国公司跨境资金的集中运营、国际再保险交易等方面的政策，着力构建科学、便捷、安全的投资管理模式。</p><h3>今年将建设筹措 7 万套（间）保障性租赁住房</h3><p>在回答保障性租赁住房提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，</span>发展保障性租赁住房，是解决超大城市住房问题的重要举措。这几年，上海发展保障性租赁住房，总的考虑是「2+3 个 1」，「2」，就是聚焦两类人群，一类是各类青年人才、大学毕业生，还有一类是城市建设者、管理者；「3 个 1」，就是加快构建从「一张床」到「一间房」再到「一套房」的多层次、多元化租赁住房供应体系，在推进中努力做到「租得到、租得起、租得好」。</p><p>首先要聚焦「租得到」，加大建设力度。「十四五」期间全市计划建设筹措 47 万套（间）保障性租赁住房，加上之前的 13.7 万套（间），总量将超过 60 万套（间）。去年，上海建设筹措了 8.1 万套（间），加上前两年的 24.8 万套（间），已经完成「十四五」目标的 70%。今年，上海还将建设筹措 7 万套（间）。</p><p>第二要聚焦「租得起」，优化供应结构。考虑到不同群体的多元租房需求和租金负担能力，上海不断完善刚才提到的「3 个 1」中的「一张床」供应模式。去年，筹集了 1.1 万张「新时代城市建设者管理者之家」床位，主要面向快递外卖、保安保洁、建筑等行业的一线工作人员，一张床位月租金约 500-1000 元，非常受欢迎。今年，上海将再筹措供应 3 万张以上的床位。</p><p>第三要聚焦「租得好」，完善配套服务。通过配置丰富的共享区域和公共设施，提升社区管理服务水平，让居住者生活得更便利、更舒适。同时，上海在体制机制创新方面也要下功夫，争取使得保障性租赁住房能够通过市场化运作，实现可持续发展。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633769843851600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>闵行区新时代城市建设者管理者之家。拍摄：黄景源</figcaption></figure><h3>上海始终是外商最青睐的投资首选地之一</h3><p>在回答关于吸引外资相关提问时，<span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海在</span>三四年前创造了「特斯拉速度」之后，去年又创造了「莫德纳速度」，从项目签约到开工仅用了 3 个月的时间，这样的速度也充分显示了上海更好的营商环境、更高的行政效率、更优的政务服务、更大的开放决心。</p><p>去年上海实际使用外资突破了 240 亿美元，连续第四年超过 200 亿美元，实到外资再创新高。还有两个可喜现象：一个是跨国公司的地区总部去年新增了 65 家，累计已经达到了 956 家；另一个是外商投资研发中心去年新增 30 家，累计达到 561 家。充分说明上海始终是外商最青睐的投资首选地之一，也是跨国公司全球供应链、产业链布局的首选地之一。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span>指出，</span></span></span></span>下一步上海将重点在「三个度」上下功夫。第一个度是广度。要扩大市场开放的广度，稳步拓展规则、规制、管理标准等制度性开放，提升制造业开放水平，实施国家服务业扩大开放综合试点，持续深化总部增能计划和外商投资研发中心提升计划。</p><p>第二个度是力度。要加大投资促进的力度，实施「外商投资全球伙伴计划」，积极开展海外招商推介，加大用地、能耗、环评、融资等保障力度，支持外资企业更多投向绿色发展、数字化转型和科技创新等领域。</p><p>第三个度是温度。提升企业服务的温度，健全外资项目专班和专员服务机制，完善重点企业「服务包」制度，办好外资企业政企圆桌会议，不断提升外籍人士在工作签证、出入境、在沪支付等便利度。</p><h3>清理妨碍要素市场配置的隐形门槛和壁垒</h3><p>在回答关于优化营商环境的提问时，<span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，上海一直高度重视打造世界一流的营商环境。上海打造一流营商环境的总目标就是市场化、法治化、国际化。去年上海以世界银行新评估体系为牵引，实施优化营商环境 6.0 版，针对性提出了 208 项政策措施。其中，通过这些措施，去年新增减税降费和退税缓税超过 1100 亿元。同时，去年实施了重点企业「服务包」制度，累计发放近 3.3 万件政策服务包，帮助企业解决了一批实际问题，企业反响总体较好。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>下一步上海将紧扣企业需求，实施新一轮的营商环境改革。初步安排了 150 项改革举措，重点在「两降一减」上持续发力。</p><p>一是降门槛。深入清理妨碍要素市场配置的隐形门槛和壁垒，在市场准入、要素获得、权益保障等方面，推出更多创新举措，促进各类经营主体公平竞争。</p><p>二是降成本。突出土地、融资、物流、用工等各方面政策集成发力，进一步帮助企业减负增效，尤其是落实好国家出台的结构性减税降费政策，让企业轻装上阵。</p><p>三是减跑动。坚持有求必应、无事不扰，持续提升政务服务「一网通办」的便利性，完善重点企业「服务包」制度，加强政企沟通，强化服务和政策的针对性和有效性，有力提升企业感受度和获得感。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633798377864400_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：图虫创意</figcaption></figure><h3>依托重点区域，开展更大程度的金融压力测试</h3><p>今年上海将如何进一步扩大金融对外开放，提升竞争力和影响力？</p><p>对此，<span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，开放是上海最大优势。实施高水平金融对外开放，一直是上海国际金融中心建设的重要任务，也是未来增强竞争力和影响力的关键所在。上海按照中央统一部署，在中央金融管理部门的指导下，稳步推进金融对外开放先行先试。</p><p>近年来，推出了原油期货、「玉兰债」等一批国际化金融产品，建立了上海国际再保险交易中心，构建了「沪港通」「沪伦通」「互换通」等跨境互联互通机制，集聚了新开发银行、全球清算对手方协会等一批功能性机构，到去年底，上海持牌金融机构的总数已经达到 1771 家，外资金融机构占全市持牌金融机构的比例超过 30%。上海已经成为中国内地金融对外开放的最前沿。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>下一步，上海要配合中央金融管理部门，稳步扩大金融领域制度型开放，努力做到「三个更好」。一是更好发挥先行先试作用。依托浦东、临港新片区等重点区域，开展更大程度的金融压力测试，打造国际金融资产交易平台，推进跨境金融、离岸金融等领域创新试点。</p><p>二是更好拓展双向开放成果。坚持「引进来」和「走出去」并重，积极开发面向国际的金融产品，提升跨境投融资便利化，加大对共建「一带一路」的金融支持，吸引更多外资金融机构和长期资本来沪展业兴业。</p><p>三是更好统筹金融开放和安全。越是开放，越要重视安全。要积极参与国际金融治理和监管协作，切实增强安全可控能力，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。</p><h3>以优质的文化服务让消费活起来</h3><p>上海在增强文化吸引力和影响力方面有哪些更有力的举措，特别是在推动「文商旅体展」深度融合方面有哪些新的考虑？</p><p>在回答上述提问时，<span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，文化是城市的灵魂。上海正在深入贯彻落实<span><span><span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span></span></span>总书记</span>对上海文化建设提出的新定位、新要求，用好红色文化、海派文化、江南文化的资源，挖掘时尚文化的潜力，加快打造文化自信自强的上海样本。</p><p>重点要推进「四个一批」：实施一批文化传承工程，进一步挖掘红色遗址、红色文物等宝贵资源，积极开展崧泽、福泉山、青龙镇等考古发掘工程，传承红色基因、延续城市记忆。建设一批文化新地标，推进上海大歌剧院等文化设施建设。上博东馆下个月就要开放了，欢迎大家去参观体验。提升一批节展品牌，进一步增强国际电影节、国际艺术节等节展的影响力。提升「三上」（上海马拉松、上海赛艇公开赛、上海帆船公开赛），使得这些自主品牌赛事不断提升显示度和影响力。培育一批新型文化业态，提升影视创作、艺术交易品、演艺等优势产业的能级，开辟新场景、打造新赛道。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>指出，</span>文化市场是拉动消费的一个重要引擎。今年上海将进一步促进文体旅展商深度融合，以文化品牌活动把流量带起来，推动文旅活动和场所成为集聚人气的端口，以优质的文化服务让消费活起来，带动周边交通、餐饮、购物、住宿等配套服务提升，推动人气流量变为消费增量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/170633813053789200_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：图虫创意</figcaption></figure><h3><span><span>高校应届毕业生数量再创新高，</span></span><span><span>精准做好重点群体就业帮扶</span></span></h3><p>在促进就业尤其是大学生就业方面，今年上海将重点推出哪些举措？</p><p><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，<span><span>就业是民生「压舱石」、经济「晴雨表」。去年，上海出台稳就业「18 条」，健全高校毕业生等重点群体就业支持体系，全市新增就业岗位 60.6 万个，超额完成目标任务，城镇调查失业率平均为 4.5%，高校毕业生去向落实率保持全国领先。今年，上海将更加突出就业优先导向，精准做好重点群体就业帮扶，全力确保全市就业大局总体平稳。</span></span></p><p><span><span>高校毕业生就业，事关民生福祉和城市未来。<span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span>表示，</span></span>今年，上海高校应届毕业生数量再创新高、预计达到 24.5 万人，上海要千方百计帮助他们好就业、就好业。</span></span></p><p><span><span>着重做到「三个精准」。首先是精准匹配岗位资源。坚持以增强经济内生动力激发就业创业活力，充分发挥重点产业、民营经济、新型业态对就业的拉动作用，加大援企稳岗、访企拓岗力度，为高校毕业生拓宽市场化、社会化就业渠道。</span></span></p><p><span><span>二是精准提供服务指导。针对高校毕业生就业观念变化，因势利导做好就业指导服务，链接自主创业、灵活就业等扶持政策，特别是发挥好基层就业项目导向作用，引导更多毕业生到基层一线建功立业。</span></span></p><p><span><span>三是精准帮扶困难群体。对低保、残疾、零就业家庭等的毕业生，「一人一档」「一人一策」做好就业帮扶；对离校未就业毕业生，加强跟踪帮扶和不断线服务，让每一个就业困难毕业生都能得到有效帮助、顺利走上工作岗位。</span></span></p><h3><span><span>聚焦养老、托幼、安居、就业等，确定 34 个民生实事项目</span></span></h3><p><span><span>「为民办实事项目」是上海民生工作的特色品牌，2023 年市民总体满意度再创新高。今年的实事项目将重点解决市民的哪些急难愁盼，有哪些新的项目？</span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span>表示，<span><span>「为民办实事项目」是上海保障、改善民生的重要抓手。自 1986 年启动以来，已经持续了 38 年，为增进民生福祉、提升人民生活品质发挥了重要作用。去年安排了 10 个方面 32 项项目已经提前圆满完成，市民的总体满意度达到 93.62%，创近年来的新高。</span></span></p><p><span><span>今年的民生实事项目在广泛征求社会各方面意见建议基础上，聚焦养老、托幼、安居、就业等群众急难愁盼问题，仍然确定了 10 个方面，项目增加到 34 个，其中新增项目 17 项，延续的项目也是 17 项。</span></span></p><p><span><span>在新增项目方面，注重紧贴需求、补齐短板，积极回应群众在宜居、安居、就业保障等方面的诉求，安排了一批具有较强针对性的项目。比如刚才提到的「新时代城市建设者管理者之家」已经纳入了今年的实事项目。又如市民对高质量的充分就业十分关注，今年新增了一批就业稳岗项目，包括要建成 350 个社区就业服务站点，培训高技能人才 4.5 万人次等等。</span></span></p><p><span><span>在延续项目方面，注重稳定供给、优化服务，对一些需求量大、群众反映好的项目，持续增加设施资源，提升服务能级。比如针对人口老龄化加剧，上海已经连续 26 年将养老床位建设纳入实事项目，今年我们进一步强化对失能失智老人的服务，计划改造 3000 张认知障碍照护床位。又如在延续小学生爱心暑托班基础上，今年又开办了 150 个爱心寒托班，很受欢迎。</span></span></p><h3><span><span>新建 120 座公园，努力把城市变成一座大公园</span></span></h3><p>在回答关于「公园城市」相关提问时，<span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>表示，</span><span><span>「公园城市」不是简简单单在城市当中建公园，而是要努力把城市变成一座大公园，努力实现公园与城市空间的无界融合。在推进当中上海主要是聚焦三个「量」。</span></span></p><p><span><span>首先是增加数量。要坚持大、中、小公园并举，建设城市公园、口袋公园、乡村公园、郊野公园。去年全市新增公园总数 162 座，上海累计公园数已经达到了 832 座。按计划到 2025 年「十四五」末期，也就是明年底，上海要建设成为千座公园的城市。今年，上海安排再新建 120 座公园，同时再用 10 年时间到 2035 年，力争建成两千座公园城市。值得一提的是，大家非常关心的世博文化公园，包括双子山在内的南区，今年将建成实现全面开园。</span></span></p><p><span><span>第二个是提高质量。重点是要加快建设「一江一河一带」高品质的生态空间，特别是要打造「一大环」加「五小环」的环城生态公园带。「一大环」是在外环绿带及周边区域建设大型公园和生态林，要全力打通外环绿道上的断点，力争「十四五」实现全线基本贯通。「五小环」是在五个新城打造「一城一绿环」，去年启动了先行段建设，今年要全面实施。</span></span></p><p><span><span>第三个是优化存量。一方面要大力推动「公园+」行动，加强公园与体育、文化、旅游等功能的融合。另一方面继续推进公园拆墙透绿，推动公园 24 小时开放。目前全市超过六成的城市公园已经实现了 24 小时开放，今年按计划要新增 30 座，让公园和绿地更好为民所享。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 07:29:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738380.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738380.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黄景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[龚正答界面财联社：上海将精准对接人才落户、安居、出入境等需求]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>在回答界面财联社提问时，龚正表示，通过实施「人才高峰」工程、重点产业人才培育专项等政策，上海引进了一批战略科学家、国际知名学者等「高、精、尖、缺」人才。在回答界面财联社提问时，龚正表示，通过实施「人才高峰」工程、重点产业人才培育专项等政策，上海引进了一批战略科学家、国际知名学者等「高、精、尖、缺」人才。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1 月 27 日上午，上海市十六届人大二次会议闭幕后，上海市政府在世博中心蓝厅举行记者招待会，上海市市长<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>与中外记者见面并回答记者提问。</p><p>界面财联社提问：上海正着力打造高水平人才高地，2023 年上海人才引进落户申请量持续放大，下一步上海吸引全球人才方面还有哪些创新的举措？</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240127/170633960974246700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span></span>表示</span>，<span>人才是上海最宝贵的战略资源。去年上海优化人才引进政策和服务创新，人才集聚效应持续显现。</span></p><p><span>从上海金字塔型的人才结构看，一方面塔基更加厚了。去年全年共引进海内外人才 17.2 万人、同比增长 12%，目前全市人才总量已超过 675 万人。另一方面塔尖也更加尖了。上海通过实施「人才高峰」工程、重点产业人才培育专项等政策，引进了一批战略科学家、国际知名学者等「高、精、尖、缺」人才。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span></span></span>进一步表示，</span>上海要加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，必须聚天下英才而用之。要围绕高水平人才高地建设，深化教育、科技、人才一体推进，着重在「三个高」上下功夫。</p><p>首先是打造高能级的创新平台。聚焦「五个中心」建设等重大人才需求，着力建设世界一流的基础科研平台、产业创新平台、科技服务平台和海聚英才的赛会平台，形成引才聚才的强磁场。</p><p>其次是构建高能级的体系机制。坚持放权松绑，持续深化人才发现、推荐、评价等体制机制改革，激发人才创新创造活力，加快构建具有国际竞争力的人才制度优势。</p><p>第三是要营造高品质的人才生态。精准对接人才在落户、安居、出入境等方面的需求，优化完善全球人才优享服务、人才全周期服务、「一件事」等改革举措，努力营造世界一流的人才发展环境。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 03:17:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738165.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738165.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黄景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新华社走访新余特大火灾现场：泡沫板燃烧产生浓烟造成遇难人员多]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图文无关。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/17063221903331400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>家住附近的一名居民表示，现场的火势并不大，但产生了很浓的黑烟。发生火灾事故的场所内通道狭窄逼仄，内部布局复杂，安全隐患突出。失火建筑的一层为联排商铺，二层被打通用作宾馆房间和培训场所，长约百余米的联排商铺中，只有两个进出口。家住附近的一名居民表示，现场的火势并不大，但产生了很浓的黑烟。发生火灾事故的场所内通道狭窄逼仄，内部布局复杂，安全隐患突出。失火建筑的一层为联排商铺，二层被打通用作宾馆房间和培训场所，长约百余米的联排商铺中，只有两个进出口。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">新华社记者，李兴文，胡锦武，范帆</span></p></blockquote><p><span>1 月 24 日下午，江西新余市渝水区一临街店铺发生火灾，导致 39 人遇难，9 人受伤。</span></p><p><span>火灾事故为何发生？短时间内为何造成重大伤亡？遇难人员大多在二楼，为何逃生受阻？「新华视点」记者在事故现场进行了走访。</span></p><p><span><strong>违规动火施工酿出特大事故</strong></span></p><p><span>1 月 25 日上午，新余市召开新闻发布会，通报「1·24」特大火灾事故情况。此次事故原因已初步查明，失火建筑地下一层进行冷库装修过程中，施工人员违规动火施工造成起火。</span></p><p><span>记者现场走访发现，着火的建筑一共有三层，地下一层为冷库，一楼是网吧，二楼是培训机构和宾馆。事发前几天，冷库正在施工，附近居民看到有大量泡沫板运到店内。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240127/17063221903331400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>现场救援人员告诉记者，事故发生时，施工人员正在对地下一层进行施工，电焊切割过程中导致泡沫板起火。事故发生后，新余市消防支队共搜救出 48 人，其中 39 人遇难、9 人送医救治。据介绍，受困人员主要是参加教育咨询培训的学生和住宿旅客。目前，已有 12 名相关责任人员在接受公安机关调查。</span></p><p><span>有业内人士表示，尽管电焊施工属于特种行业，但是技术门槛低，工人自己买一套设备就可以进行电焊作业；再加上电焊作业从业人员素质参差不齐，缺乏必备的安全意识和技能，增加了引发火灾风险。</span></p><p><span><strong>「刺鼻的浓烟闻几秒钟便感觉发晕」</strong></span></p><p><span>记者采访了解到，火灾发生后，地下一层因违规动火引燃泡沫板而产生的大量有毒浓烟，通过楼道涌入二楼导致人员被困。</span></p><p><span>记者在二楼现场看到，这里没有明显的过火痕迹，一些桌面上落有因浓烟造成的黑色灰尘。一名从一楼网吧逃离的男子告诉记者，现场散发出滚滚浓烟，气味异常刺鼻，只闻了几秒钟便感觉脑袋发晕。</span></p><p><span>家住附近的一名居民表示，现场的火势并不大，但产生了很浓的黑烟。24 日晚，记者在事故现场看到，临街多家店铺的大门和墙体被浓烟熏黑，空气里弥漫着一股烧焦的气味。</span></p><p><span>据了解，由泡沫板燃烧产生的黑色有毒浓烟能在短时间内造成人员窒息，这也是此次火灾事故在短时间内造成遇难人员多的直接原因。</span></p><p><span><strong>「逃生通道」受阻，安全隐患突出</strong></span></p><p><span>此次发生事故的是临街店铺。记者在现场看到，发生火灾事故的场所内通道狭窄逼仄，内部布局复杂，安全隐患突出。失火建筑的一层为联排商铺，二层被打通用作宾馆房间和培训场所，长约百余米的联排商铺中，只有两个进出口。</span></p><p><span>据一名现场目击者介绍，通往二楼的楼梯狭窄，仅能容纳两人通过，发生火灾时容易拥堵。在事故发生场所二楼，防盗窗有插销，在火灾浓烟弥漫的紧急情况下很难找到插销。</span></p><p><span>一名成功逃生者回忆说，事发时现场一片混乱，什么都看不见，所幸之前接受过安全培训，在黑暗中低着头、贴着墙、朝着光的方向走到门口，才得以逃离现场。受访救援人员认为，平时注重加强安全教育、增强消防安全意识，培训提升自救能力，在关键时刻往往能挽救生命。</span></p><p><span>针对火灾事故现场暴露出来的隐患问题，江西省委省政府要求加强多业态混合经营场所、人员密集场所等重点部位消防监管，坚决整治占堵消防通道、封闭安全出口、防盗窗封死等突出问题，确保风险隐患早发现早处置，全面消除安全管理死角盲区；要深入检视工作中的短板漏洞，迅速在全省上下开展地毯式、拉网式安全隐患排查整治，通过开展直插现场的专业排查，强力整治各类风险隐患。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 02:24:37 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10738075.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10738075.html</link>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[压低「红线」，为民营企业开辟更大的制度空间| 详解浦东综合改革试点方案⑤]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626800380485300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次发布的《实施方案》就是压低并进一步明确原来所谓的「红线」。「这都是政府部门为新产业、新场景的开放带来的新机遇。这也为创新的民营企业开辟了更大的制度空间。」此次发布的《实施方案》就是压低并进一步明确原来所谓的「红线」。「这都是政府部门为新产业、新场景的开放带来的新机遇。这也为创新的民营企业开辟了更大的制度空间。」</p><blockquote><p>界面新闻记者，方卓然</p><p>界面新闻编辑，彭朋</p></blockquote><p>近日浦东新区再迎国家层面的「大礼包」——《浦东新区综合改革试点实施方案（2023-2027 年）》（下简称《实施方案》）。</p><p>这是浦东新区开发开放 34 年来，又一具有标志意义的改革措施。其中，支持浦东新区完善科技创新体系、建设开放创新生态，是《实施方案》的重要举措。</p><p>2024 年 1 月 26 日，国新办就推进浦东新区综合改革试点举行新闻发布会，科学技术部政策法规与创新体系建设司负责人曹宁介绍，《实施方案》把科技体制改革摆在重要位置，作出专门安排。「科技部将持续支持浦东新区改革创新、先行先试，优化科技创新管理机制和资源配置。」</p><p>本次发布的《实施方案》明确提出，浦东新区将构建产业发展生态，制定场景创新计划并面向科技创新企业开放，建立生物医药协同创新机制。</p><p>在上海市人大代表、钛米机器人股份有限公司董事长潘晶看来，这是国家在制度层面为产业创新铺路搭桥。「在过去，无论是医疗行业，还是社会治理，不少国资控制的行业场景都比较封闭。如今，各行各业都在逐渐走向开放，《实施方案》中甚至明确允许有外国人作为企业法人。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626800380485300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海三大先导产业——人工智能、半导体、生物医药，绝大多数都是民营企业在前方。为此，他认为，此次发布的《实施方案》就是压低并进一步明确原来所谓的「红线」。「这都是政府部门为新产业、新场景的开放带来的新机遇。这也为创新的民营企业开辟了更大的制度空间。」</p><p>潘晶认为，新的技术转向产业化应用时，需要更大场景的开放。作为创业企业代表，希望能尽快参与布局未来产业，为经济发展积蓄新动能。「未来上海可以加快推进医疗服务、医保和监管合规体系建设，为构建创新大场景孕育新的产业发展机遇。」</p><p>为探索面向全球的前沿技术攻关机制，《实施方案》还明确，将鼓励中外科学家聚焦全球科技前沿问题联合开展高水平研究。比如智能机器人研发，自动驾驶测试应用等。</p><p>对此，上海市人大代表、张江国家实验室科研部主任蔡海文在专题审议发言中提出，要充分发挥在沪国家科技力量集聚优势，探索新型举国体制的「上海路径」。建议通过科研任务的跨部门联动，强化在沪战略科技力量的高效协同，高效配置创新资源。</p><p>「要着眼于创新全过程、全链条。」蔡海文解释道，高水平公共研发平台是支撑全链条创新的载体，要将公共研发平台作为重点建设内容，推动产业界、学术界、政府间的合作，加快上海人工智能等公共研发平台的整合和打造，串联科学、技术等工程上的核心攻关，支撑这些领域的全链条创新。</p><p>上海市政协委员、上海市科技企业联合会会长方奇钟则建议，上海可以在张江实行「以才引才」，赋能浦东人才高地建设。</p><p>「要充分调动行业领军人才、专家学者、社会英才等多元化的社会力量，为张江代言推介、引才荐才。」方奇钟说，为鼓励各方面高层次人才帮助引进人才，还可给予推荐人「引才伯乐」激励。「事中事后都要关心起来，让人才没有后顾之忧，那么他才会为上海的科创中心建设作出巨大的贡献。」</p><p>浦东的发展离不开自贸区的建设。目前，多重国家战略在上海自贸试验区临港新片区深度叠加。</p><p>「这几年，国家层面给了浦东和临港很多政策文件的支持。」上海市人大代表、临港新片区管委会发展改革处处长吴群峰感慨道，从 2019 年新片区的总体方案到浦东引领区的方案，到五个中心的文件，再到最近刚发布《试点方案》，国家层面和市里给了新片区很大的支持。</p><p>他认为，上海浦东有立法权，同时又有引领区、自贸区和新片区，比较好的去尝试做先行先试的基地。</p><p>为此，吴群峰建议，上海能够在这样的区域尝试开放对于国际规则的探索性应用。尤其比如说仲裁。未来如果能够用好这三个区，用好浦东的立法权做尝试，对上海国际航运中心的建设有更多的帮助。</p><p>「浦东是我们的一张‘王牌’，我们要把它打得更好。」前不久，上海市委书记<span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span>参加上海市人代会浦东新区代表团联组会议，与代表们一起审议政府工作报告。他在参加审议时表示，上海要全力落实实施方案，为经济高质量发展作出新的更大贡献。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 27 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736485.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736485.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[方卓然]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[完成首个三年计划，上海已建设 200 余所信息化标杆学校]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170627271540814100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海研究制定了全国首个教育数字化转型「十四五」规划和三年行动计划，三年来持续建设了 30 所数字化赋能示范校以及 200 余所信息化应用标杆培育校。上海研究制定了全国首个教育数字化转型「十四五」规划和三年行动计划，三年来持续建设了 30 所数字化赋能示范校以及 200 余所信息化应用标杆培育校。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 世界数字教育大会即将于下周在上海举办，1 月 26 日，教育部召开新闻发布会介绍相关情况。上海市教育委员会副主任王浩在发布会上介绍，上海研究制定了全国首个教育数字化转型「十四五」规划和三年行动计划，三年来持续建设了 30 所数字化赋能示范校以及 200 余所信息化应用标杆培育校。</p><p>2021 年 1 月，上海发布《关于全面推进上海城市数字化转型的意见》，把数字化转型作为上海「十四五」经济社会发展主攻方向之一。同年 8 月 26 日，教育部批覆同意上海成为教育数字化转型试点区。在此背景下，上海市教委出台了《上海市教育数字化转型实施方案（2021-2023）》，目标是到 2023 年将上海建设成为全国教育数字化转型标杆。</p><p>2022 年 3 月，上海市教委印发《上海市教育数字化转型「十四五」规划》，目标是到 2025 年，教育数字化赋能教育综合改革和高质量发展体系的机制构建形成，师生数字素养全面提升，基于新型基础设施的教育数字化基础架构体系基本完成。</p><p>王浩透露，上海市聚焦学校、学生、教师 3 个对象，全方位进行数字赋能。</p><p>针对学校的数字化转型，上海着力通过建设「智慧校园」「数字大脑」「数字驾驶舱」等，整合校内所有数据资源并加强治理，以数字化赋能内部管理和精准治理。三年来，上海持续建设了 30 所数字化赋能示范校以及 200 余所信息化应用标杆培育校。各类学校开展元宇宙、AI 等先进技术的应用，打造虚拟仿真教学空间和数字化学习空间，积极赋能教师教研能力提升和学生个性化、多元化学习和健康快乐成长。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170627271540814100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他指出，聚焦数据、资源、算力算法等关键要素，上海全力推进教育业务的数字化转型。</p><p>上海市教委推进上海教育大数据的综合开发和利用，组织专业技术力量，制定统一的规范和标准，推进「一数一源」，对本市教育各级各类数据进行归集、整合、集成并加强科学治理，充分挖掘教育数据的价值；以大数据支持教育决策、教育质量监测和教育科学评价。同时，进一步整合上海学生综合素质评价系统、教育诊断系统、学分银行等全市综合性教育大数据生成应用场景的内部资源，推进教育数据「上网上链」，实现众多业务的「一网通办」「一网统管」和「一网协同」。</p><p>王浩说，聚焦重点应用场景建设，上海积极构建教育数字化应用生态。</p><p>上海市教委持续打造「上海学校数字基座」，中小学备课、教学和作业辅导「三个助手」数字教学系统、教师研训一体化平台等一系列全市性的教育数字化转型重点项目，以项目驱动来推进教育数字化转型向纵深发展；持续打造上海智慧教育平台，不断丰富数字教学资源，大力建设各类网络学习空间，积极构建「人人皆学、处处能学、时时可学」的数字教育环境，以数字化转型赋能教育更加优质均衡发展。</p><p>如何以数字化转型推动和促进中小学教育优质均衡发展？</p><p>据王浩介绍，上海市促进全市中小学数字化转型刚需条件的「步调一致」，抓住国家和上海市新基建以及「全城光网」建设的契机，推出了义务教育阶段「强校工程」，及时为原来条件比较差的一些薄弱学校补齐数字化转型必需的网络基础运行环境短板，加大硬件和设施设备投入力度，加强建设和服务保障支持。</p><p>在推进的工作机制上，上海市教委通过创建信息化应用标杆培育校、数字化转型赋能示范校，包括元宇宙建设「揭榜挂帅」、人工智能教育基地等一系列重大项目作为牵引，来以点及面、点面结合，发挥辐射带动作用。在统筹和协同推进上，上海市通过建设学校数字基座、中小学综合评价系统等全市性的大平台、大系统，并以积极推进常态化应用为导向，带动所有学校和师生积极参与，逐步缩小数字化转型的校际差异，来促进协同发展。</p><p>「基础教育优质均衡发展，师资因素是最为关键的。」王浩指出，上海市教委通过打造全市统一的教师研训一体化平台，开设「海上名师坊」，提升中小学教师数字素养等一系列举措，切实提高全市中小学教师的教研能力和业务水平，以信息技术手段和数字化应用，来促进教师共同学习进步。</p><p>他认为，基础教育数字化转型的重点还是要聚焦在「教」和「学」这两个环节上。为此，上海市教委构建了覆盖全市中小学生所有学习科目的「空中课堂」，目前录制了 2 万多节优质的在线课程，打造了全覆盖、全媒体、全终端、全免费的大规模在线教学场景，建设了全市性的中小学备课、教学和作业辅导「三个助手」。</p><p>同时，上海打造众多的沉浸式、体验式、5G+云网融合多点协作式的教学场景和智慧校园、智慧教室、智慧体育、智慧美育等一系列应用场景，探索人工智能赋能中小学生的创新性思维能力、逻辑性思维能力和批判性思维能力的培养。</p><p>1 月 29 日至 31 日，2024 世界数字教育大会即将在沪举办。教育部国际合作与交流司司长刘锦透露，本次大会期间将成立世界数字教育联盟，上线国家智慧教育公共服务平台国际版，展示中国与有关国家数字教育合作成果，发布国际数字教育案例汇编，发布全球数字教育发展指数，发布《中国智慧教育发展报告 2023》《数字教育前沿》期刊创刊，同时还将发布 2024 世界数字教育大会上海倡议等。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:59:05 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736816.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736816.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[英国向加纳「出借」掠夺文物，到期后可继续租借]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 25 日，英国伦敦，维多利亚和阿尔伯特博物馆，形状像一只鸟的金饰品，可能来自一顶礼帽，起源于加纳。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626024233669100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《大英博物馆法》禁止向任何国家归还文物，官员们认为这些文化是通过合法途径获得的，并且得到了妥善保管。《大英博物馆法》禁止向任何国家归还文物，官员们认为这些文化是通过合法途径获得的，并且得到了妥善保管。</p><p>大英博物馆以及维多利亚和阿尔伯特博物馆（V&amp;A）于当地时间 1 月 25 日宣布，向西非国家加纳「出借」原本属于后者的 32 件文物，包括烟斗、王冠和宝剑等宫廷金银器珍品。</p><p>根据两项为期三年的租借协议，这些文物将在加纳第二大城市库马西的曼希亚宫博物馆展出。时隔 150 年，这些文物回到加纳的土地上与当地民众公开见面。该协议是由 17 世纪阿散蒂王国的继承人<span>奥通富沃·纳纳·奥塞·图图二世</span>，也就是第 16 代阿散蒂尼（Asantehene，阿散蒂国王）在去年参加英王查尔斯三世加冕期间商定的。协议到期之后，<span>图图二世</span>可以选择与英国方面协商续租。</p><p>19 世纪后期，英国殖民者进入阿散蒂王国（现加纳中南部的部落国家）的主要城市库马西，烧毁了当地部分宫殿并夺走许多王室珍宝。仅大英博物馆就藏有 239 件阿散蒂王室的文物。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626611068936900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"></figcaption></figure><p>加纳大学非洲研究所副教授 Obadele Kambon 表示，这些文物不仅代表着当时阿散蒂王室的面貌，还是加纳人感知历史、感知世界的媒介。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626189976904600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2024 年 1 月 25 日，英国伦敦，维多利亚和阿尔伯特博物馆，一枚铸造金徽章，由阿散蒂王国的「灵魂洗涤者」佩戴，源自加纳。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626191179418300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2024 年 1 月 25 日，英国伦敦，维多利亚和阿尔伯特博物馆，一件来自加纳的 u 型家具或衣服上的黄金装饰。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>虽然英国人不否认这些文物对于加纳人在文化、历史和精神上的意义，但是根据英国议会在 1963 年修订的《大英博物馆法》，禁止向任何国家归还文物，理由是这些文化是通过合法途径获得的，并且长期得到了妥善管理，同时也发挥了研究和教育等作用。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626024233669100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着全球反殖民主义浪潮的兴起，包括尼日利亚、埃及、希腊等多国在内的亚非拉多国都要求欧洲殖民国家返还文物。</p><p>希腊政府已多次向英国方面提出要求。19 世纪初，英国大使埃尔金勋爵从土耳其奥斯曼帝国买下了一部分雅典衞城巴特农神庙的石雕，藏于大英博物馆。大英博物馆表示，如果希腊政府承认大英博物馆对这些石雕的所有权，大英博物馆将通过协议租借的方式「返还」给希腊，但是希腊政府多次拒绝了英国政府的租借提案。</p><p>大英博物馆是收藏中国流失文物最多的博物馆，超过 2.3 万件。去年，大英博物馆约 2000 多件文物失窃，暴露了严重的管理漏洞。1840 年鸦片战争以后，中国有超过 1000 万件文物流失海外。在分散在 47 个国家的 200 多家博物馆中，中国文物的数量达到 164 万件，流散民间的中国文物数量更是各博物馆馆藏数量的 10 倍。</p><p>英国坚持对殖民侵略时期掠来文物的所有权。首相苏纳克的发言人马克斯·布莱恩表示，英国政府希望加纳方面在租借期限结束时可以按时返还。大英博物馆非洲、大洋洲和美洲<span>部负责人</span>利桑特·博尔顿在发言中表示，大英博物馆非常荣幸能与加纳曼希亚宫博物馆合作，他强调了这些文物的「租借」属性。</p><p>在 16 世纪之后的数百年里，包括荷兰、葡萄牙、西班牙、英国、德国、法国、意大利等欧洲国家在亚非拉各国进行殖民侵略，掠走无数珍宝。根据联合国教科文组织调查，非洲有 90% 的文化遗产都在海外。</p><p>法国总统马克龙委托法国学者撰写的一份报告显示，法国至少从非洲掠走了 9 万件文物，仅仅在巴黎的 Quai Branly 博物馆就藏有 7 万件，马克龙政府已经决定返还大部分文物。</p><p>德国也有积极举动。2022 年，德国政府和尼日利亚政府签订协议，决定归还原属于尼日利亚贝宁王国时期的 1130 件青铜器文物，这也是欧洲最大规模的一次文物归还行动。去年，德国七家博物馆和北京故宫博物院合作，对本国殖民侵略时期掠来的文物进行审查，为归还文物铺路。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:33:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735701.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735701.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 「靠足球吃足球」的杜兆才被公诉；住建部：充分赋予城市房地产调控自主权，各城市可以因地制宜调整房地产政策]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 「靠足球吃足球」的杜兆才被公诉；住建部：充分赋予城市房地产调控自主权，各城市可以因地制宜调整房地产政策" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国务院成立江西新余佳乐苑临街店铺「1·24」特别重大火灾事故调查组；地方两会聚焦促就业，高校毕业生、新业态群体和农民工是重点；2023 年户口迁移政策全面放开放宽，城区常住人口 300 万以下城市的落户限制基本取消。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 26 日晚报新闻。国务院成立江西新余佳乐苑临街店铺「1·24」特别重大火灾事故调查组；地方两会聚焦促就业，高校毕业生、新业态群体和农民工是重点；2023 年户口迁移政策全面放开放宽，城区常住人口 300 万以下城市的落户限制基本取消。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 26 日晚报新闻。</p><h3>国务院成立江西新余佳乐苑临街店铺「1·24」特别重大火灾事故调查组</h3><p><span>据央视新闻，1 月 24 日 15 时 30 分许，江西省新余市渝水区佳乐苑临街店铺发生特别重大火灾事故，造成 39 人死亡、9 人受伤。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10735981.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>「靠足球吃足球」的杜兆才被公诉，曾被指收受财物数千万</h3><p><span>中国足坛新一轮反腐风暴中落马的官员已陆续被提起公诉。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10734537.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>地方两会聚焦促就业，高校毕业生、新业态群体和农民工是重点</h3><p>就业是最基本的民生，是经济发展的重要支撑。2024 年 1 月下旬，各地两会集中召开，促进就业仍是政府工作报告和代表委员们热议的话题。<a href="https://m.jiemian.com/article/10734938.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>住建部：充分赋予城市房地产调控自主权，各城市可以因地制宜调整房地产政策</h3><p><span>据中国建设报，1 月 26 日上午，住房和城乡建设部召开城市房地产融资协调机制部署会。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10733440.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年户口迁移政策全面放开放宽，城区常住人口 300 万以下城市的落户限制基本取消</h3><p><span>央视新闻 1 月 26 日消息，据公安部，在前期试点运行的基础上，2023 年，公安部组织全面实施户口迁移、开具户籍类证明等高频户政业务「跨省通办」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10733884.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部称将抓紧出台外贸新政策，加快培育三大新动能</h3><p><span>商务部部长王文涛周五表示，商务部将抓紧出台新政策，根据今年的新形势新任务，做好政策研究储备。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10734602.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>瑞典入约在望，波罗的海将成北约「内海」</h3><p><span>经过近两年的拉锯战后，北约第二大成员土耳其和与俄罗斯交好的匈牙利终于松口，准备同意让瑞典成为北约第 32 名成员国。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10729752.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>个人消费支出强势支撑，2023 年美国 GDP 增长 2.5%</h3><p><span>美东时间</span><span>1</span><span>月</span><span>25</span><span>日上午，美国商务部公布的</span><span><a href="https://www.bea.gov/news/2024/gross-domestic-product-fourth-quarter-and-year-2023-advance-estimate"><span>报告显示</span></a></span><span>，</span><span>2023</span><span>年第四季度经季节性和通胀因素调整后的国内生产总值（</span><span>GDP</span><span>）按年率计算增长达</span><span>3.3%</span><span>。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10730691.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:22:07 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736359.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736359.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜秦始皇陵发现「帝国第一陪葬墓」 泉州辟谣「市文旅局长徒手劈砖」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626746976359500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？广州今年建 1 个市级和 11 个区级托育综合服务中心；北京应急预案：橙色和红色预警时户外活动要佩戴口罩；重庆警方破获「苹果 ID 贷」非法经营案，涉 2 万借款人。今天有哪些地方新闻值得关注？广州今年建 1 个市级和 11 个区级托育综合服务中心；北京应急预案：橙色和红色预警时户外活动要佩戴口罩；重庆警方破获「苹果 ID 贷」非法经营案，涉 2 万借款人。</p><h3>【陕西】秦始皇陵 1 号陪葬墓考古，发现「帝国第一陪葬墓」</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者 1 月 26 日从秦始皇帝陵博物院获悉，从 2013 年开始，考古人员对秦始皇帝陵 1 号墓进行了持续发掘。1 号墓位于秦始皇帝陵园外城西侧约 440 米处，墓道两侧有三座车马陪葬坑。墓内出土大量陶器、铜器、玉器、铁器以及金银质地的小型明器。在北墓道清理出一辆四轮独辀木车，木车遗迹保存完整。木车总长约 7.2 米，上带有完整方形彩绘车盖，东西宽 2.6 米，南北长 4.2 米，红色鲜艳，保存完好。考古人员初步认为，1 号墓为一座大型中字形竖穴土圹木椁墓，是目前已发掘的规模最大、等级最高、保存最好的秦代高等级贵族墓葬，填补了秦代高等级贵族墓葬考古的空白，是研究秦代高等级贵族丧葬制度乃至中国古代帝陵制度的极具价值的考古资料。此墓从属于秦始皇帝陵的特征显著，与秦始皇帝陵整体规划设计紧密相关，时代为战国晚期到秦统一；墓主等级极高，是帝陵规制下的「帝国第一陪葬墓」。</p><h3>【云南】山体滑坡 44 名失联人员全遇难，现场举行哀悼仪式</h3><p>据央视新闻客户端报道，1 月 26 日上午，深切哀悼云南镇雄县「1·22」山体滑坡灾害遇难同胞仪式在塘房镇凉水村山体滑坡现场举行。参加抢险搜救的人员代表，镇雄县、乡镇、村代表，群众代表，志愿者代表 200 余人参加。现场汽笛鸣响，向遇难同胞默哀 3 分钟。默哀毕，向遇难同胞敬献鲜花，表达深切哀悼。随后，在塘房集镇新塘路、塘房高速收费站入口，上万名群众自发前来，送别抢险搜救队伍撤离。1 月 25 日 20 时 04 分，最后一名失联人员被搜救出，此次灾害共导致 44 人遇难。现场救援历时 85 小时，共调集 28 支救援力量 1557 人，以及各类救援设备和车辆 270 余台（辆）、搜救犬 80 犬。</p><h3>【广东】广州今年建 1 个市级和 11 个区级托育综合服务中心</h3><p>据央视新闻客户端报道，广州市人民政府办公厅日前印发《广州市 3 岁以下婴幼儿照护服务体系建设三年行动计划 (2023—2025 年)》。其中提出，2024 年，建设 1 个市级托育综合服务中心、11 个区级托育综合服务中心（每区至少 1 个）。全市 70% 街（镇）建有公建民营普惠托育机构，各街（镇）40% 的社区（村）设有社区托育点。全市托位总量达到 10 万个，千人口托位数力争达到 5.0 个。2025 年，广州市 100% 街（镇）建有公建民营普惠托育机构，各街（镇）60% 的社区（村）设有社区托育点。至少新增 110 个用人单位（或产业园区）建成托育机构（每区至少 10 个）。全市各类幼儿园开设托班 1000 个以上。全市托位总量达到 12 万个，千人口托位数力争达到 5.8 个，其中普惠托位占比不少于 30%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626746976359500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【广西】玉林市委原书记莫桦被双开：肆无忌惮收钱敛财</h3><p>据广西壮族自治区纪委监委消息，日前，经广西壮族自治区党委批准，自治区纪委监委对玉林市委原书记莫桦严重违纪违法问题进行立案审查调查。莫桦被开除党籍和公职。经查，莫桦身为党员领导干部，严重背弃初心使命，对党不忠诚不老实，对抗组织审查；特权思想严重，价值观扭曲，权力观异化，官商勾结、滥权妄为，肆无忌惮收钱敛财，大搞权钱交易；违反中央八项规定精神，违规收受礼品、礼金，长期借用管理和服务对象车辆，接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游活动安排；违规选拔任用干部；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大。</p><h3>【北京】应急预案：橙色和红色预警时户外活动要佩戴口罩</h3><p>据北京日报客户端报道，北京市衞健委日前组织修订并发布了《北京市空气重污染衞生应急分预案》，旨在有效应对本市空气重污染，尽可能减轻其对公众健康造成的危害。根据预案，当发布黄色、橙色、红色预警时，相关部门都要加强健康防护引导措施：提醒市民关闭门窗，并在污染消除后及时开窗通风；老幼、体弱者和患有呼吸道疾病、心脑血管疾病及其他慢性疾病患者尽量留在室内，避免户外运动。发布橙色和红色预警时，一般人群要减少户外活动；户外活动人员要采取佩戴口罩等防护措施；市衞健委要组织、指导为市民提供相关健康咨询。各医疗机构在橙色预警时要加强健康防护宣传和就医指导，红色预警时要做好医疗救治及相关准备工作。</p><h3>【重庆】警方破获「苹果 ID 贷」非法经营案，涉 2 万借款人</h3><p>据中新网消息，重庆市巫溪县公安局成功侦破一起全国性「苹果 ID 贷」非法经营案，捣毁涉及 21 省 (市) 非法经营网络贷款犯罪团伙 9 个，抓获犯罪嫌疑人 41 人，涉及借款人员 2 万余名，涉案金额 1.3 亿元。经查，自 2022 年 8 月以来，黄某等 9 人未经监管部门批准，以营利为目的，打着「库克回租」的幌子，通过平台投放「苹果 ID 贷」广告，招揽苹果手机用户并提供贷款，再通过远程控制手机应用，修改苹果 ID 密码，威胁将手机锁机，并以拨打亲属电话骚扰、曝光个人信息等催收方式，让借款人超额还款。该团伙累计非法放贷本金 700 余万元，非法获利 100 余万元。目前，该案所有犯罪嫌疑人均被依法采取刑事强制措施，案件正在进一步办理中。</p><h3>【福建】泉州辟谣「市文旅局长徒手劈砖」：网民引流编造</h3><p>据「泉州发布」微信公众号消息，近期，根据公安部开展的打击整治网络谣言专项行动工作部署，泉州网警持续加强对网络谣言的打击力度，坚决遏制网络谣言高发频发态势，依法打击两起网络谣言，全力维护网络空间秩序和社会稳定大局。其中案例 1 显示，1 月 18 日，泉州网警工作发现，有网民吴某在抖音平台发布两条标题分别为「泉州市文旅局长徒手劈砖多才多艺」「石狮市文旅局长徒手劈砖多才多艺」的视频。经核实，该信息为虚假信息。网民吴某为蹭当前网络文旅视频热度，吸引网络流量，编造发布了以上两条虚假信息。石狮市公安局对虚构事实扰乱公共秩序的吴某依法处以相应处罚。</p><h3>【江苏】句容规定：校外培训机构不能有教学使用黑板白板</h3><p>据澎湃新闻报道，1 月 25 日，江苏省句容市「双减」工作联席会议办公室对外通报校外培训机构违规经营行为。句容市「双减」工作联席会议办公室提醒各类机构要合法经营，坚持做到三个「三」，即「三要」：要保证日常安全、要遵循培训时长要求、要按规定收费；「三无」：无「教育」「培训」「辅导」等字眼、无教学使用的黑板白板投影、无学科类辅助教材；「三不」：不组织同年级的学生、不进行统一辅导、不设置「一对一」的教室。为校外培训提供场所的个人或单位，要了解承租人开展的培训是否存在违法违规情况。公开报道显示，2022 年 7 月，句容市教育局曾发布提示称，句容市学科类校外培训机构已全部转型或注销，不再具备学科类培训资质，提醒家长切莫再为孩子购买学科类培训课程（「幼小」「小初」「初高」等衔接班均属于违规学科类培训）等。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:13:29 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735331.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735331.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【图集】春运首日，超千万人踏上回家路]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【图集】春运首日，超千万人踏上回家路" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626374370402800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>据中国国家铁路集团有限公司数据，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，春运为期 40 天，全国铁路预计发送旅客 4.8 亿人次，同比 2023 年春运增长 37.9%。1 月 26 日春运首日，全国铁路预计发送旅客 1060 万人次。据中国国家铁路集团有限公司数据，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，春运为期 40 天，全国铁路预计发送旅客 4.8 亿人次，同比 2023 年春运增长 37.9%。1 月 26 日春运首日，全国铁路预计发送旅客 1060 万人次。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年春运于 1 月 26 日正式启动。据中国国家铁路集团有限公司数据，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，春运为期 40 天，全国铁路预计发送旅客 4.8 亿人次，同比 2023 年春运增长 37.9%。1 月 26 日春运首日，全国铁路预计发送旅客 1060 万人次。</p><p>在北京站，和拎着大包小包、匆匆走过站前广场的人不同，有一些人是带着极少的行李徘徊在广场上，等候自己乘坐的列车发车。</p><p>30 岁的柴军（化名）是内蒙古通辽人。春运第一天，他从河北燕郊坐公交车进京，到国贸吃了个卷饼和一个煎饼，然后站在北京站站前广场等待火车发车。为了省钱，他准备坐 14 小时的卧铺回老家。大学没毕业，柴军就退学了，他先后从事过快递员、网管、保安等职业。2024 年初，他辞掉了在深圳的工作，回到已经在此安家的河北燕郊。无业的状态让他有些发愁，「我还是想做网管，因为我爱打游戏。实话实说，我的工作和人生，就是为了乐趣而活。」</p><p>虽然晚上 7 点火车才发车，赵<span><span><span><span><span><span><span><span>宋平</span></span></span></span></span></span></span></span>夫妇中午一过就到了北京站。头一天晚上，他们在一个室外的雨棚下相拥睡了一晚。再往前几天，他们都寄宿在朋友家。在北京打工期间包工头没给发工资，这冲淡了他们过年的喜悦感。因为正月初八前，他们的大儿子就要结婚了，彩礼还需要凑 20 万元。这一次，他们买的是硬座车票，准备坐 11 个小时到合肥，然后辗转到巢湖，最终回到芜湖的农村老家。赵<span><span><span><span><span><span><span><span>宋平</span></span></span></span></span></span></span></span>夫妇不识字，2023 年 2 月他们来北京打工，平时打车和买票都麻烦路人帮忙，「现在外面好人多。」</p><p>老陈携带的唯一行李是一只粉色袋子，因为嫌候车室太闷，他选择站在广场上等老乡晚上过来一起聚餐，然后再坐火车回山东济宁的老家。44 岁的老陈在北京一处工地上工作，已经有七、八年的时间。他曾觉得「来大城市看看挺好」，但后来每周休息的两天时间里，他很少出门，只是在宿舍里「洗洗衣服、锻炼身体」。几位老乡是他在北京仅有的朋友，他们一年聚会一两次，总是一起吃山东菜，喝北京的二锅头。饭桌上，他们会聊工作，但很少聊到在北京的生活。来北京之前，老陈在广东卖鞋，不过，不管在什么地方工作，他几乎年年都回家。「我觉得和家人团聚最重要，也舍不得老人。我回家的行李一直是这么简单，简单生活多好。」老陈说。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626374370402800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625960725528100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，「老陈」站在北京站站前广场上。他全部的行李只有一个袋子，里面装着换洗衣服和给家里老人买的补品。（摄影：界面新闻/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625979281013400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站站前广场，赵宋平和她的丈夫。他们全部的行李只有一个双肩揹包和一只塑料袋。（摄影：界面新闻/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626034066961900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站站前广场，柴军（化名）提着自己的行李。30 岁的柴军是内蒙古通辽人。春运第一天，他从河北燕郊坐公交车进京，到国贸吃了个卷饼和一个煎饼，然后站在北京站站前广场等待火车发车。（摄影：界面新闻/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170625975171399500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站站前广场，赶路的人。（摄影：界面新闻/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062601623792100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站候车室。北京站的历史可以追溯到正阳门东车站，有着独特的建筑风格。（摄影：界面新闻/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626041537068200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，北京，北京站候车室楼梯间，一位旅客坐在台阶上。（摄影：界面新闻/蔡星卓）</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626094784580500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，郑州，郑州东站候车室内一片「人从众」的景象。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626108977474600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，浙江台州，一列高速火车行驶在杭台高铁温岭市泽国特大桥上。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626074848987300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，春运首日，兰州，旅客在兰州西站排队候车。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170626053424083000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，西藏 2024 年春运首日首趟列车 C885 次（拉萨—日喀则）即将从拉萨火车站驶出。图为旅客在 C885 次列车上等待发车。&nbsp;</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/17062635424775400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，春运首日，上海虹桥火车站旅客明显增多。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/17062611779592600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，安徽阜阳，旅客在阜阳西站候车大厅候车。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626129358890900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，湖南永州，乘客在道县道州火车站有序上车。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626085746627400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 26 日，南京南站旅客如织。</figcaption></figure><p><em>*除特殊标注外，文中图片来自视觉中国</em></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:11:48 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735183.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735183.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[湖南省政协原副主席戴道晋被查，郴州任上老搭档已获刑 15 年]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626607613107800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>戴道晋成为湖南省今年落马的第二「虎」，也是中央纪委国家监委开年以来审查调查的第四「虎」。戴道晋成为湖南省今年落马的第二「虎」，也是中央纪委国家监委开年以来审查调查的第四「虎」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>20214 年 1 月 26 日，据中央纪委国家监委网站消息，湖南省政协原党组副书记、副主席戴道晋涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>公开简历显示，戴道晋为汉族，1957 年 2 月生，湖南汉寿人，1977 年 12 月参加工作，1975 年 12 月加入中国共产党，湖南大学商学院工商管理专业毕业，在职研究生学历，工商管理硕士。</p><p>戴道晋职业生业起步于湖南省汉寿县汉太公社干部，后曾长期在湖南省委组织部工作，1996 年开始担任省委组织部办公室主任。2000 年，戴道晋调任地方锻炼，任资兴市委书记。2002 年，戴道晋调入郴州市工作，此后 10 年间先后担任郴州市副市长、市长、市委书记等职务，2011 年 11 月，他被任命为湖南省政府办公厅主任，2014 年 11 月升任副省长，直至 2017 年退居二线，任湖南省政协副主席。</p><p>2021 年 1 月 28 日，政协湖南省第十二届委员会第四次会议通过了关于同意戴道晋同志辞免第十二届湖南省政协副主席职务的决定。当日与戴道晋一同卸任省政协副主席的还有彭国甫。而彭国甫已在 2024 年 1 月 10 日因涉嫌严重违纪违法被查。</p><p>戴道晋也成为湖南省今年落马的第二「虎」，也是中央纪委国家监委开年以来审查调查的第四「虎」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240126/170626607613107800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>戴道晋落马的原因尚未获公开披露。值得注意的是，戴道晋在郴州任职期间，恰逢郴州市发生系列腐败案引发全国关注。</p><p>2006 年下半年开始，原郴州市委书记李大伦、市长周政坤、市纪委书记曾锦春、副市长雷渊利、宣传部长樊甲生、组织部长刘清江等接连因受贿等问题落马。李大伦被免职后，时任湖南省国土厅厅长葛洪元赴郴州「救火」担任市委书记。2008 年，当时担任市长的戴道晋，即接任市委书记。而戴道晋的市长职务也是 2004 年周政坤调走后获任。</p><p>同样在 2008 年，时任湖南省商务厅长向力力被任命为郴州市长，开始和市委书记戴道晋搭班子。此后直至 2011 年，戴道晋调任省政府办公厅主任，向力力接任市委书记。</p><p>后期，向力力也曾升任副省长和省人大常委会副主任。2019 年 5 月，中央纪委国家监委发布消息，向力力涉嫌严重违纪违法，接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。4 个月后，向力力被「双开」。2020 年 6 月 12 日，广西柳州市中级人民法院公开宣判向力力受贿案，其因受贿 6667 万余元被判处有期徒刑十五年。向力力当庭表示服从判决，不上诉。</p><p>网络上至今还能查到多份戴道晋在郴州任职期间发表的有关党风廉政建设言论。2010 年 5 月，郴州召开全市领导干部廉政教育大会，戴道晋亲自为全市领导干部上廉政党课。戴道晋表示，各级领导干部一定要提高思想认识，切实增强政治责任感和紧迫感，把《廉政准则》当作堵住腐败之路的「警示牌」、守住邪恶之门的「平安锁」、净化心灵之窗的「清醒剂」、惩治贪腐之徒的「紧箍咒」，塑造良好党风政风。</p><p>他还表示，领导干部要坚守底线，分清是非线，筑牢操守线，警惕「高压线」，提升标准线努力成为引领社会风尚的楷模。要社会自觉，积极支持社会监督，规范引导媒体监督和民间反腐，让反腐倡廉建设成为全社会的大合唱。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:11:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10736261.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10736261.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方两会聚焦促就业，高校毕业生、新业态群体和农民工是重点]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 17 日，山东枣庄求职者在查看招聘信息。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626232421366700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>人社部介绍，今年就业工作稳的基础总体牢靠，与此同时，经济运行不确定因素增多，社会预期偏弱，就业总量压力不减，结构性矛盾依然存在，稳就业需要付出更多努力。人社部介绍，今年就业工作稳的基础总体牢靠，与此同时，经济运行不确定因素增多，社会预期偏弱，就业总量压力不减，结构性矛盾依然存在，稳就业需要付出更多努力。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>就业是最基本的民生，是经济发展的重要支撑。2024 年 1 月下旬，各地两会集中召开，促进就业仍是政府工作报告和代表委员们热议的话题。</span></p><p><span>此前在 1 月 24 日，人力资源和社会保障部举行新闻发布会介绍，2023 年全国城镇新增就业 1244 万人，高校毕业生等青年就业基本稳定、持续好转，农村劳动力外出务工规模继续增加，脱贫人口务工规模达到 3397 万人。就业实现了总体稳定、积极改善。</span></p><p><span>人社部就业促进司副司长运东来在新闻发布会上介绍，从走势看，2024 年就业工作稳的基础总体牢靠，经济增长将进一步恢复，新旧动能加快转换，新的就业增长点不断出现，为稳就业提供坚实支撑。与此同时，经济运行不确定因素增多，社会预期偏弱，就业总量压力不减，结构性矛盾依然存在，稳就业需要付出更多努力。</span></p><p><span>据国家统计局最新数据，2023 年全国城镇失业率为 5.2%。不包含在校生的 16-24 岁、25-29 岁、30-59 岁劳动力调查失业率分别为 14.9%、6.1%、3.9%。教育部、人力资源社会保障部召开的 2024 届全国普通高校毕业生就业创业工作视频会议披露，2024 届高校毕业生规模预计达 1179 万人，同比增加 21 万人。高校毕业生就业形势依旧严峻，引发各方聚焦与关注。</span></p><p><span>据四川在线 1 月 23 日消息，四川省人大代表、西南医科大学党委副书记、校长张春祥观察，从整个社会来看，高校毕业生等青年群体仍然存在慢就业的现状。他建议，高校要肩负起做好毕业生就业工作的主体责任，发挥全员育人、全程育人和全方位育人资源整合优势促进就业。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240126/170626232421366700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>据重庆日报报道，重庆市政协常委、民盟重庆市委会副主委、重庆大学教授王林 1 月 21 日建议，应鼓励毕业生创业式就业，搭建大学毕业生返乡创业平台。继续加大对大学生创业担保贷款、创业专项资金等支持力度，积极落实税费减免、毕业生创业补贴、创业带动就业扶持补贴等政策。同时，通过政策引导与财政投入向基层倾斜，创造更多就业岗位。</span></p><p><span>据羊城晚报报道，广东省人大代表梁俏筠强调，「三百六十行，行行出状元」，人们应当破除对蓝领「不体面」「门槛低」的偏见，许多蓝领工作需要具备专业的知识和技能。随着数字化时代的到来，在智能网联汽车等领域，蓝领的「含金量」越来越高。高校学生应该提高自己的专业水平能力，才能更好地适应市场需求。</span></p><p><span>广东省人大代表、清远连州市大路边镇顺泉村党总支部书记张静华则表示，高校毕业生不一定要留在一线城市，不妨投身「百千万工程」，也能一展抱负。张静华建议，一方面，县镇村有许多优质基层岗位，高校毕业生可以发挥自身优势，到祖国和人民最需要的地方发光发热；另一方面，政府应该出台扶持优惠政策等，以更大力度激励高校毕业生投身乡村振兴。</span></p><p><span>2023 年 3 月发布的第九次全国职工队伍状况调查显示，全国新就业形态劳动者达 8400 万人，占职工总数的 21% 。面对庞大的货车司机、快递员、护工护理员、家政工人等新业态劳动者，各地从规范平台企业用工管理、提供精细化服务、加强人文关怀等方面提出建议。</span></p><p><span>据人民网 1 月 24 日报道，浙江省政协委员、浙江省总工会党组成员、副主席陆维建议，首先应该从立法层面规范平台公司，督促平台企业严格落实政府出台的相关指引和细则，与新就业形态劳动者依法订立劳动合同、书面协议，为新业态从业者提供基本的权益保障。</span></p><p><span>其次，通过推进外卖员、快递员等行业工会建设，进一步保障新业态从业人员。此外，陆维还从细节着手，关注从业者切实权益，提出平台要设定合理的派单规则，降低「赶工游戏」带来的职业伤害风险；合理测算行业劳动基准，限定平台抽成比例，制止订单层层转卖侵害劳动者权益等行业乱象；引导平台企业主动加强与新就业形态劳动者就合理报酬、休息休假、职业培训、劳动安全等开展集体协商等建议。</span></p><p><span>据澎湃新闻 1 月 24 日报道，河北省人大代表、石家庄市新华区宁安街道行政综合服务中心主任郝静调研发现，外卖员、快递员、网约车司机等新就业群体普遍存在社会认同度偏低、工作时间长、劳动强度大、职业归属感弱等问题。「有关部门应加强对新就业群体的人文关怀，满足他们的多样化需求，为新就业群体提供技能提升、权益保障等服务，让新就业群体歇有场所、学有载体、心有归属，形成广覆盖、多层次、实用化的服务阵地体系，进一步增强新就业群体的职业认同感和城市融入感。」郝静说。</span></p><p><span>农民工就业也是受到长期关注。人社部新闻发布会介绍，2024 年春风行动将于 1 月下旬至 4 月上旬在全国开展，活动将聚焦农村劳动者和有用工需求的单位，集中开展引导务工人员有序外出，促进就近就业和返乡创业，组织企业招聘用工等服务，预计将提供就业岗位 3000 万个。</span></p><p><span>近日，人社部还印发《关于加强农民工职业技能培训工作的意见》，明确了三方面 14 条重点任务，将面向广大农民工群体开展大规模、广覆盖、多形式的职业技能培训，促进农民工技能提升和就业创业。</span></p><p><span>我国中西部省份为农民工输出大省。甘肃省政府工作报告提出，2024 年，甘肃省将输转城乡富余劳动力 500 万人以上，其中脱贫劳动力 190 万人以上。据甘肃日报报道，甘肃省人大代表、永昌县委副书记、县长俞天德指出，从甘肃全省目前的就业情况来看，群众的主要就业渠道是外出务工，到南方城市去发展，这就要求必须全面摸底掌握劳动力人口就业情况，做好劳动力输出工作。对农民工要不限年龄、不限身份、不限职业进行精准化职业技能培训，特别是加快信息产业方面的技能型人才培养，让劳动者主动适应市场经济条件下的多样化用工需求。</span></p><p><span>贵州省政协委员陈菊丽今年主要关注的话题之一是留守妇女创业、就业。1 月 25 日，据贵州网报道，陈菊丽认为，贵州省青壮年男性外出打工较为普遍，农村留守妇女多，提高农村居民收入水平，就要激发留守妇女干事创业潜能，盘活农村闲置人力资源。她建议做好留守妇女职业技能培训，完善终身职业技能培训制度，保障留守妇女在各类职业技能培训中的比例逐步提高，大力培育知识型、技能型、创新型乡村女性人才。</span></p><p><span>据南方网报道，广东省政协委员、粤港澳大湾区青年总会副主席、中石化（香港）供应链总监林至颖认为，对于因生育曾脱离市场的已育失业妇女，政府可提供资助，推动职业教育学校针对投入度要求不高的职位，为已育失业妇女提供技能培训课程及实习，供企业选择聘用。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:48:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10734938.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10734938.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜人口 300 万以下城市落户限制基本取消，去年中国实际使用外资 1632.5 亿美元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625738670445700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？生态环境部：不得以改善空气质量为由随意启动应急响应；教育部：下一步开展人工智能应用试点示范，推动智能化；住建部：各地抓紧研究可给予融资支持的房地产项目名单。今天有哪些部委新闻值得关注？生态环境部：不得以改善空气质量为由随意启动应急响应；教育部：下一步开展人工智能应用试点示范，推动智能化；住建部：各地抓紧研究可给予融资支持的房地产项目名单。</p><h3>公安部：城区常住人口 300 万以下城市落户限制基本取消</h3><p>据公安部网站 1 月 26 日消息，2023 年，公安机关会同有关部门持续深入推进户籍制度改革，进一步畅通农业转移人口落户渠道，推动居住证扩面提质，以「跨省通办」等举措推进户籍管理便利化，推动农业转移人口市民化工作取得积极进展。2023 年，户口迁移政策全面放开放宽，城区常住人口 300 万以下城市的落户限制基本取消，300 万以上城市的落户条件有序放宽。东部地区除极少数超特大城市、中西部地区除个别省会（首府）城市外，全面放开放宽落户限制。据统计，2023 年，全国公安机关共办理户口迁移「跨省通办」业务 173 万余笔，开具户籍类证明「跨省通办」业务 74 万余笔，新生儿入户「跨省通办」业务 3 万余笔，首次申领居民身份证「跨省通办」80 余万张、临时居民身份证「跨省通办」48 万余张，为群众节约费用约 38 亿元。</p><h3>生态环境部：不得以改善空气质量为由随意启动应急响应</h3><p>据生态环境部 1 月 26 日消息，生态环境部网站公布《关于进一步优化重污染天气应对机制的指导意见》。《指导意见》明确，优化重污染天气应急响应规则，规范重污染天气应对，强化区域应急联动，加快重污染天气应急预案制修订和加强重污染天气应对效果评估。各地应根据预测预报结果和预警分级标准，依法依规及时启动和解除应急响应。不得以完成空气质量改善目标为理由，随意发布预警信息并启动应急响应、提高预警等级、延长响应时间。应急预案应充分考虑保障民生、保障城市正常运转等有关需求，尽量减轻对人民群众正常生产生活的影响。</p><h3>公益诉讼检察职能服务「三农」，最高检明确八项重点</h3><p>最高人民检察院 1 月 26 日下发《关于充分发挥公益诉讼检察职能服务「三农」工作促进乡村振兴的通知》。《通知》要求，各级检察机关要聚焦监督重点，针对涉及「三农」以及乡村振兴建设过程中存在的普遍性强、关注度高、影响较大问题开展监督，切实办理一批高质效公益诉讼案件，确定了八项办案重点领域，其中包括加大乱占、破坏耕地违法行为案件办理力度；打击破坏高标准农田建设违法行为；督促规范惠农资金管理使用；督促整治制造、销售不符合安全标准的食用农产品违法行为；着力改善农村人居环境；加强农村优秀传统文化的保护；保护农民工、农村妇女等特定群体权益；加强农村安全生产领域工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170625738670445700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>三部门发布优化低浓度三乙醇胺混合物进出口监管措施</h3><p>据「工信微报」微信公众号 1 月 26 日消息，工业和信息化部等 3 部门发布《关于优化低浓度三乙醇胺混合物进出口监管措施的通知》称，为提升监控化学品进出口管理效能，现决定自 2024 年 2 月 1 日起优化部分低浓度三乙醇胺混合物进出口的监管措施。三乙醇胺含量较低的非医用消毒剂、合成洗涤粉、化妆品、墨水等消费类商品，防扩散风险可控，不属于《两用物项和技术进出口许可证管理目录》中三乙醇胺（海关商品编号 2922150000）和三乙醇胺混合物（海关商品编号 3824999950）项下的管控物项，无需办理监控化学品进出口审批手续，无需办理两用物项和技术进出口许可。</p><h3>2023 年中国实际使用外资 1632.5 亿美元，为历史第三高</h3><p>1 月 26 日，国新办举行新闻发布会，商务部部长王文涛强调，我国引资规模仍然处于近年来的高位。去年，中国实际使用外资 1632.5 亿美元，折合人民币是 1.13 万亿元，虽然同比出现了下降，但是规模上仅次于两个比较特殊的年份，2021 年、2022 年，处于历史第三高。我国的引资结构持续优化，高技术产业引资占比达到 37.4%，比 2022 年提高了 1.3 个百分点，比重创历史新高。特别是制造业领域，引资占比提升 1.6 个百分点，达到了 27.9%。从 2023 年国别投资情况来看，加拿大、英国、法国、瑞士、荷兰等发达国家对华投资大幅增长，欧盟、美国、日本在华的新设外资企业数实现了增长。「短期外资数据出现一些波动，这是符合经济规律的正常现象，特别是有一些大项目的落地，往往会影响当年以及明年、后年的波动。」王文涛表示，中国经济长期向好的基本面没有改变，特别是中国坚持对外开放的基本国策，始终敞开怀抱，真心欢迎各国企业投资中国。</p><h3>信访局：今年继续推进信访问题源头治理和信访积案化解</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 26 日报道，记者从今天召开的全国信访局长会议上了解到，2024 年，国家信访局将全面推进信访工作法治化，落实《信访工作条例》和信访工作法治化「路线图」，大力推动受理部门负责程序推进、办理部门负责实质解决，依法依规处理信访问题，切实维护群众合法权益。国家信访局要求，要把全面推进信访工作法治化作为 2024 年工作重点，严格落实《信访工作条例》，精准规范转送交办督办信访事项，用好「三项建议」强化监督追责，大力加强信访信息化建设。要通过加强信访业务标准化建设、信访业务规范化建设评查等措施，不断推进信访工作法治化走深走实。今年全国信访部门将继续推进信访问题源头治理和信访积案化解，压实信访问题源头治理的各方责任，努力把矛盾纠纷化解在基层和萌芽状态。</p><h3>教育部：下一步开展人工智能应用试点示范，推动智能化</h3><p>1 月 26 日，教育部科学技术与信息化司司长周大旺在教育部新闻发布会上表示，下一步，将开展人工智能应用试点示范，推动智能化。建设国家教育数字化大数据中心，强化资源开发利用、公共服务提供、应用发展监测、综合研究分析和安全运维保障，建成数据治理平台、算法赋能平台、算力共享平台，构建标准规划体系和网络安全体系。实施高等学校生成式人工智能创新应用项目，推动生成式人工智能在相关专业领域的应用，以人工智能赋能国家智慧教育平台升级，实现资源个性推送和智能搜索。</p><h3>住建部：各地抓紧研究可给予融资支持的房地产项目名单</h3><p>据央视新闻客户端消息，住房和城乡建设部 1 月 26 日上午召开城市房地产融资协调机制部署会。会议指出，加快推动城市房地产融资协调机制落地见效，支持房地产项目开发建设，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进房地产市场平稳健康发展。针对当前部分房地产项目融资难题，各地要以项目为对象，抓紧研究提出可以给予融资支持的房地产项目名单，协调本行政区域内金融机构发放贷款，精准有效支持合理融资需求。信贷资金要确保封闭运行、合规使用，坚决防止挪用。省级层面要跟踪监测落实情况，加强督促指导。国家层面将建立城市房地产融资协调机制项目信息平台，实行周调度、月通报。住房和城乡建设部抓机制落实力度大，据了解，本月底前，第一批项目名单落地后即可争取贷款。</p><h3>发改委：到 2027 年浦东新区综合改革基本完成试点任务</h3><p>国新办 1 月 26 日举行新闻发布会，介绍推进浦东新区综合改革试点有关情况并答记者问。国家发改委副主任李春临表示，《浦东新区综合改革试点实施方案（2023—2027 年）》近期正式公开发布。国家发改委将全力支持浦东新区推进综合改革试点，确保《实施方案》落实落地，争取创造出更多可复制、可推广的成功经验。李春临表示，落实党中央、国务院决策部署，国家发改委会同有关部门和上海市、浦东新区，研究起草了《实施方案》，其主要内容可以概括为「一个总体要求、五项工作原则、两阶段目标和五方面重要举措」。其中两阶段目标，一是到「十四五」期末，制度创新取得重要阶段性成效，一批标志性改革成果在面上得到推广。二是到 2027 年，基本完成试点任务，制度创新取得突破性进展，为全面建设社会主义现代化国家作出重要示范引领。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10735030.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10735030.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[王思政：过去多年的经验说明，越是困难的时候开放力度会越大 | 详解浦东综合改革试点方案④]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170624777444347400_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>王思政强调一定要解放思想，按市场规律办事，要敢于面对风险、管理风险，在风险当中趋利避害，接受挑战。王思政强调一定要解放思想，按市场规律办事，要敢于面对风险、管理风险，在风险当中趋利避害，接受挑战。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>近日，两办印发<a href="https://www.jiemian.com/article/10709694.html" target="_blank">《浦东新区综合改革试点实施方案（2023－2027 年）》</a>（下称《实施方案》）。</p><p>2024 年 1 月 26 日，国新办就推进浦东新区综合改革试点举行新闻发布会，国家发改委副主任李春临表示，全力支持浦东新区推进综合改革试点，确保《实施方案》落实落地，争取创造出更多可复制、可推广的成功经验。</p><p>为何在此时此刻出台《实施方案》？提出了哪些最新理念？哪几个领域有望率先实现突破？如何将政策落到实处？……</p><p>对此，上海市宏观经济学会会长、上海市政府重大行政决策咨询专家王思政于日前接受了界面新闻的专访。</p><p>王思政曾从事涉外经工作多年，长期在上海市发改委系统工作，先后担任上海市发改委副总经济师、上海市信息中心主任、上海市发改委副主任和巡视员等职，曾主持过多项国家和上海市重大项目、规划、政策的编制和研究工作，具有丰富的实操和研究经验。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240126/170624777444347400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「中国过去这么多年来的经验说明，越是困难的时候开放度会越大。」王思政强调一定要解放思想，按市场规律办事，要敢于面对风险、管理风险，在风险当中趋利避害，接受挑战。</p><p>以下是经界面新闻编辑整理的采访实录：</p><h3>选择浦东的多重理由</h3><p><strong>界面新闻：此次出台的浦东综合改革试点，怎么理解改革的综合性？</strong></p><p>王思政：方案从经济社会到城市的治理方方面面都涉及，这也体现了经济发展的规律，从经济建设到城市建设到民生建设，例如城市治理很多牵涉到民生，甚至牵涉到第三方组织的发育。所以说，这是一个全方位的改革，因为这个改革将来要在全国做示范引领。</p><p><strong>界面新闻：为什么是此时此刻出台综改方案？为什么是浦东？</strong></p><p>王思政：先讲一个大背景，此时此刻出台是因为我们现在面临着巨大的挑战，即百年未有之大变局。全球秩序发生改变，随着中美局势变化、俄乌热战、巴以冲突加上新冠三年疤痕效应消退，原来我们一直讨论比较多的一些「不可能」变成了「可能」，比如欧盟脱钩俄罗斯能源供应链。这些情况造成我们现在对未来的信心下降，这是一个很大的挑战。</p><p>百年大变局带来的影响巨大，中国过去这么多年来的经验也告诉我们，越是困难的时候开放度会越大。当年浦东开发开放的时候小平同志讲过一句话：「上海是我们的王牌，把上海搞起来是一条捷径。」</p><p>为什么选浦东？</p><p>中国要在 2050 年建设成为世界强国，但是全国 30 多个省市不可能齐头并进，那么上海就承担起率先突破的表率作用，中国近代史以来，无数个大事件在上海发生，我们有悠久的历史文化各方面积淀，提出了 2035 年要基本建成具有国际影响力的社会主义现代化国际大都市。</p><p>而上海 16 个区也不是齐头并进的，要先找一个地方探索，那么最有条件的就是浦东新区。经过 40 多年的改革开放，浦东新区面积最大，人口最多，经济实力最强，开放度最大，以及应用场景最丰富。</p><p><strong>界面新闻：这次试点方案里几个地方都讲到了应用场景，为什么？</strong></p><p>王思政：如果选一个很小的、没有影响力、场景也不多的地方试点，最后没法复制推广，一定要选有流量的地方，要有经济流量、贸易流、货物流、资金流、人流，要有一二三产业、创新领域，浦东新区是最合适的。</p><p><strong>界面新闻：从深度接轨国际的角度来看，我国从 1978 年改革开放开始开放国门，20 世纪 80 年代建立深圳特区，90 年代开发浦东，核心都是营造一个符合国际惯例、对境内外投资都具有国际竞争力的环境。2001 年，我国正式加入 WTO，开启全球贸易大门。但随后以 WTO 为代表的国际贸易多边体制陷入困境，区域经济一体化成为趋势。2013 年，国务院批准设立上海自贸区，自贸区通过制度创新而非制度优惠来释放增长动力，这也是我国新一轮改革开放的核心。后来又出现了 CPTPP（<span>全面与进步跨太平洋伙伴关系协定</span>）和 DEPA（<span>数字经济伙伴关系协定</span>）。事实上，国际贸易一直在发生新的变化，我们也一直想紧跟国际形势。</strong></p><p>王思政：对，浦东综合改革也跟 CPTPP 和 DEPA 是关联的，就是尝试在服务贸易开放和数字开放上，为积极谈判加入 CPTPP 和 DEPA 做先行先试。这两大谈判的应用场景在浦东也是最丰富的，浦东有外高桥保税区、自贸区、临港新片区、张江科学城、陆家嘴……</p><p><strong>界面新闻：方案里第一条政策提到完善高标准市场规则体系。有专家指出，现在全球贸易规则谈判的目标从关境外向关境内转移，从关税等问题转移到国内投资准入等规则的改革。您怎么看？</strong></p><p>王思政：全球贸易的规则确实在改变。今天市场的发展形势肯定是超过现有的全世界的法律法规和原来通行的国际组织的管辖范围，原来的 WTO 涵盖不了这么多新型贸易，所以新的组织和规则出来了。</p><p>新的全球贸易规则谈判回到根源上，准入就是制度改革。什么叫市场准入和准入前的国民待遇？就是你给国资什么待遇，就给民资、外资什么待遇，地价、银行贷款利率都一样。目前我们对企业是按所有制分的，而发达国家不是按照所有制分类。</p><h3><strong>数字经济亮点突出</strong></h3><p><strong>界面新闻：此次方案提出，在全国统一的市场准入负面清单基础上，制定实施浦东新区放宽市场准入特别措施。  </strong></p><p>王思政：对，例如方案支持符合条件的外籍人才担任上海自贸区及临港新片区、张江科学城的事业单位、国有企业法定代表人，这个在以前是绝对不可想象的。很多改革也许会有弊端，但是要看大方向到底对我们好还是不好，这个要想明白。</p><p><strong>界面新闻：在市场规则这个条款之内，特别提到探索有序放宽电信服务、医疗健康等服务消费市场外资准入限制，为什么单拎出来这两个产业？</strong></p><p>王思政：这就是数字经济开放的要求。比如，华为作为基础电信运营商，是不是可以参加发达国家新基建？反过来，发达国家的基础电信运营商能不能到中国来参加新基建？中国的微信、抖音、中移动、中电信可以在美国开展增值电信业务，美国的同类运营商，比如说 Facebook、谷歌、推特，包括去年最热的 ChatGPT 能不能到中国来开展业务?</p><p>大国之间的竞争合作，不仅仅在外交上讲究对等平衡，其实所有领域都是对等平衡，这个开放是双向的。我们以前不理解，因为我们以前的国际贸易没有达到这个地步，以前主要聚焦货物贸易和制造业开放，但是今天到了服务业的开放，这个问题就非常突出了。将来要允许外资的电信增值服务业企业到我们上海来开展业务。</p><p>为什么首要提电信业开放？电信目前是新发展领域矛盾最突出的领域。数字经济的发展背后是服务流、资金流、人流的流通，现在有太多的不便利。一个外国游客进入中国，要刷脸、使用微信，不能使用以前的社交媒体，也不方便用信用卡刷卡。发达国家形成了旅游办公模式，可以随时随地办公，但来中国之后，他以前用的软件和网站都无法使用。</p><p>第二个为什么是健康医疗？</p><p>我国现在进入了老龄化社会，未来医疗健康的消费有很大潜力。现在我们在医疗这一块发展得比较好，但是跟发达国家相比，健康服务产业差距巨大。外籍人才愿意在中国看病，但是护理绝对要回自己国家去，因为我们还远远达不到这个水平。</p><p>医疗健康开放之后，补充的养老保险、医疗保险等都有潜力迅速发展起来，提高整个服务业的水平，实现高质量发展。</p><p><strong>界面新闻：方案还提出，推动上海自贸区及临港新片区在前沿产业发展、跨境和离岸金融、新型国际贸易等领域进一步深化改革、扩大开放，支持对接国际高标准经贸规则推进制度型开放，在若干重点领域率先实现突破。在您看来，率先实现突破的有哪些领域？</strong></p><p>王思政：我们希望金融和科创率先突破，比如生物制药、集成电路、人工智能、空天产业、数字经济等。 </p><p><strong>界面新闻：数字经济在方案里占了很大篇幅，为什么？</strong></p><p>王思政：数字经济这次我觉得有一个很好的理念，就是三权分离，探索数据资源持有权、数据加工使用权、数据产品经营权等分置的产权运行机制。</p><p>从全世界范围来看，大量的数据都掌握在政府手里，问题在于一直没有很好解决数据确权问题。这次把数据持有权、加工使用权和经营权分开，将来无形的数据资源将跟有形的资源一样，要发证确权。今天大部分的创新都来源于数字经济，所以我们一定要发展好这个产业。 </p><h3>强调「协同效应」</h3><p><strong>界面新闻：综改试点提出两个时间点——到「十四五」期末，制度创新取得重要阶段性成效，高水平制度型开放取得突破；到 2027 年，基本完成试点任务，制度创新取得突破性进展。4 年时间要完成改革，为何如此紧迫？</strong></p><p> 王思政：对，时间很短，任务很重，挑战也是巨大的。</p><p>这个文件经过长时间调研讨论于近日出台，表明了很大的决心，之后还要有细化的方案出炉，时间非常紧张。4 年的时间要完成改革，第一步很关键，就是选一些能够突破的、能落地而且有成效的举措。</p><p>当中还有一个挑战，也是方案里反复强调的「协同效应」。综改方案牵涉到众多委办局，在实践操作过程中，每个委办局都有自己的责权。为了实现国家利益最大化，避免「合成谬误」，各个部门、央地之间的协同效应非常重要。</p><p>要完成改革还有一个大的前提，就是要解放思想。总书记这两年也强调，理念是行动的先导。过去我们加入 WTO，主要聚焦货物贸易的开放以及背后的支撑制造业的开放，今天的开放已经从货物贸易升级到服务贸易、金融和数字的开放，以往的工作理念和方法需要改变。</p><p>比如我们现在的政务是按照部门分工来管，这次方案明确全面落实「三个区分开来」，科学精准问责，做好容错纠错工作，保护干部干事创业、改革创新的积极性。这句话背后实际上是将政府改革和对公务员的要求区分。</p><p>（「三个区分开来」：要把干部在推进改革中因缺乏经验、先行先试出现的失误和错误，同明知故犯的违纪违法行为区分开来；把上级尚无明确限制的探索性试验中的失误和错误，同上级明令禁止后依然我行我素的违纪违法行为区分开来；把为推动发展的无意过失，同为谋取私利的违纪违法行为区分开来。）</p><p><strong>界面新闻：浦东会成为全国最开放的地方吗？</strong></p><p>王思政：可以成为最开放之一。</p><p><strong>界面新闻：您从事涉外经工作和发改委工作数十年，参与了上海众多首创性改革。此次的浦东综改试点方案如果要落到实处，您有哪些建议？</strong></p><p>王思政：第一个还是要解放思想，改革开放 40 多年之所以取得这么大的成就，就是要解放思想，转变理念。</p><p>第二个按市场规律办事，尊重常识，尊重人性。民间有巨大的活力，活力在基层，政府只是营造环境，要相信市场的力量、企业的力量、人的力量。</p><p>第三个，危机危机，危中有机。形势不好的时候更容易悲观，但是我们别忘了，今天最大的风险是不敢冒险，不发展才是最大的不安全。我们要敢于面对风险、管理风险，在风险当中趋利避害，接受挑战。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 09:11:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10733837.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10733837.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
