<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2023 00:48:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 央行发布《2023 年第三季度中国货币政策执行报告》；鸿海拟斥资近 500 亿新台币在印度建厂《深圳市促进新能源汽车和智能网联汽车产业高质量发展的若干措...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>央行发布《2023 年第三季度中国货币政策执行报告》</h3><p>11 月 27 日，央行发布《2023 年第三季度中国货币政策执行报告》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10454790.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>《深圳市促进新能源汽车和智能网联汽车产业高质量发展的若干措施》印发</h3><p>据「深圳发布」微信公众号消息，深圳市工业和信息化局等 8 部门联合发布《深圳市促进新能源汽车和智能网联汽车产业高质量发展的若干措施》。其中提出，打造高质量发展企业梯队。针对具备核心竞争力的新能源乘用车及商用车企业、系统解决方案企业及零部件企业，重点推动其制造、研发、采购、结算等业务总部落户，对符合条件的企业予以资金补贴、用地用房保障、人才奖励等多维度政策支持。依托新能源汽车产业基金加强实业与产业资本联动，支持设立国内外整车龙头与解决方案、核心零部件企业的合资实体，探索开展新型汽车联合生产制造模式。鼓励在关键核心领域培育专精特新「小巨人」企业、专精特新中小企业、制造业单项冠军企业，按规定予以支持。</p><h3>江淮汽车：公司未收到华为共同投资邀请，且未参与投资及资本合作相关事项</h3><p>江淮汽车 11 月 27 日公告，公司于 2023 年 11 月 27 日在公司官网发布了《声明》，现就相关事项进一步说明如下：2019 年，公司与华为开展战略合作，但目前未存在实质性进展，故前期未进行相关信息披露。此外，公司未收到华为共同投资邀请，且未参与投资及资本合作相关事项。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>珠海万达商管向投资人征求意见，有意将上市时间最晚推迟至 2026 年</h3><p>据澎湃新闻，11 月 27 日消息，从知情人士处获悉，珠海万达商管有意将其在香港的上市时间最长推迟至 2026 年，目前正在和投资方进行商讨。一名知情人士表示，目前其所在的投资方对于这一方案是不太接受的，因为时间推迟得太久，按照目前的环境来看，无法预知未来的情况，当中变化性太大。另一家手持万达美元债的私募机构则对澎湃新闻表示，他们不同意该方案，原因是延期时间太久，资金成本也很高。「如果说延迟到 2024 年可能还会考虑一下，直接延到 2026 年的方案我们是不会接受的」。但目前该提议也仅是初步提议，珠海万达商管并未和任何一家投资方签署任何协议。</p><h3>鸿海拟斥资近 500 亿新台币在印度建厂，外界推测为扩增 iPhone 产能</h3><p>11 月 27 日，鸿海代印度子公司 Foxconn Hon Hai Technology India Mega Development Private Limited 公告，以自地委建厂房，预计参与投入金额约 499.63 亿元新台币（约合 113 亿元人民币）。另据台湾《经济日报》消息，外界推测，此举可能是为扩增在印度的 iPhone 产能。</p><h3>斗鱼回应部分应用商店 APP 无法下载：未接到下架通知，正在排查原因</h3><p>11 月 27 日晚，斗鱼回应媒体报道斗鱼 APP 在部分应用商店无法下载的消息称，目前未接收到下架通知，正在排查原因。此前有媒体报道，在华为应用商店，斗鱼 APP 无法下载，显示原因为「由于开发者原因，暂不提供下载」，在小米应用商店，斗鱼 APP 也显示「维护中」。</p><h3>美股收评：三大指数集体收跌，热门科技股涨跌不一，英伟达涨 1%</h3><p>当地时间 11 月 27 日，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.16%，纳指跌 0.07%，标普 500 指数跌 0.2%，热门科技股涨跌不一，英伟达涨 1%，Meta 跌超 1%。贵金属、金属加工、邮轮板块涨幅居前，Vista 黄金涨超 9%，MAG Silver 涨超 3%，纽柯钢铁、巴西国民钢铁公司涨超 2%，皇家加勒比邮轮涨近 2%。锂电池、铁路、医药零售板块跌幅居前，美国雅保跌超 6%，南方铜业跌超 4%，智利矿业化工、CSX 运输、加拿大国家铁矿跌超 2%，礼来、阿斯利康、诺和诺德跌超 1%。iRobot 收跌近 17%，创 2021 年 1 月份以来最差单日表现，欧盟警告亚马逊并购 iRobot 的交易恐怕有损市场竞争。</p><h3>卡塔尔外交部：哈马斯与以色列同意将临时停火协议延长 2 天</h3><p>据央视新闻，当地时间 27 日，卡塔尔外交部发言人安萨里宣布，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列同意将之前达成的临时停火协议延长两天。另据半岛电视台援引哈马斯方面的表态称，加沙地带临时停火协议已确认将延长两天，停火条件与之前的相同。当地时间 11 月 24 日上午 7 时（北京时间 13 时），哈马斯和以色列在加沙地带的停火协议正式生效，停火为期 4 天。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 23:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10455903.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10455903.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为减税政策筹集资金，新西兰新政府废除全球最严禁烟法除提供税收减免外，新政府承诺在两年内再培训 500 名警察提供安全保障，还要将央行从保持低通胀和高就业的双...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 27 日，新西兰新一届政府正式宣誓就职。新任总理拉克森（Christopher Luxon）宣布新一届政府将着手重建新西兰经济，特别提到了提供税收减免政策来增加国民收入。</p><p>新任财政部长威利斯（Nicola Willis）上周末表示将在 2024 年 3 月前废除该国于 2022 年通过的禁烟法案，同时将烟草销售收入用于国家的减税补贴。</p><p>新西兰新一届政府由三个党派共同组建。在 10 月 14 日议会选举之后，国家党选择与行动党和优先党联合组建政府。三党商议之后决定由国家党领导人拉克森担任总理，行动党领导人戴维·西摩和优先党领导人温斯顿·彼得斯在本届议会三年任期中分别担任一年半的副总理。</p><p>新西兰是世界上第一个实行逐年提高法定吸烟年龄以实现国家去烟草化的国家。2022 年，新西兰通过禁烟立法，规定任何人不得向 2009 年 1 月 1 日及之后出生的人士出售烟草。</p><p>时任衞生部副部长 Ayesha Verrall 在禁烟法律通过时表示，禁烟法将使成千上万的人将活得更长久、更健康，衞生系统将因不再需要治疗吸烟引起的心脏病、中风、截肢等疾病而获益 50 亿美元。</p><p>此外，政府还采取一系列辅助措施以期到 2025 年实现「无烟」国家的目标，将吸烟率控制在 5% 以下。这些措施包括降低烟草产品中合法尼古丁的含量，减少可以合法销售香烟的商店，对戒烟瘾服务增加资助等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231127/170106904341141300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为按时实现「无烟」国家的目标，衞生部已经开始实施部分禁烟计划，例如将全国烟草销售网点的数量从 6000 个减少到了 600 个。<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/04/vaping-and-de-nicotinisation-what-uk-can-learn-from-new-zealands-smoking-crackdown" target="_blank">数据</a>显示，政府禁烟措施成功减少了当地的烟民数量，烟民比例下降最显著的是 18 岁至 24 岁的人群，从 2006 年的 25% 下降到了 2023 年的 8.2%。</p><p>然而，由于当时该政策没有对电子烟的使用作出限制，使用电子烟的<a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-66448563" target="_blank">人数</a>大幅增加，在青少年中更是如此。根据去年发布的数据，2019 年至 2021 年，新西兰经常使用电子烟的青少年人数增加了两倍。</p><p>政府则为电子烟辩护，认为电子烟可以帮助烟民戒烟。但由于使用电子烟的青少年人数大幅增加，政府出台了相关政策对青少年电子烟的使用作出限制，例如禁止销售大部分一次性电子烟，不允许在学校 300 米以内开设新的电子烟商店等。</p><p>由于烟草的吸食在全球范围内引起死亡和疾病，联合国于 1987 年设立了世界无烟日。包括法国、俄罗斯和英国在内的许多国家都制定了全国范围内的禁烟令。今年 10 月，英国首相苏纳克宣布了与新西兰政府类似的禁烟法案，称也要逐年提高禁烟年龄，禁止 2009 年之后出生的人群购买香烟。</p><p>对于新西兰新一届政府来说，目前的优先事项在于筹集减税所需资金。优先党拒绝了国家党让外国买家重返新西兰房地产市场的提议之后，国家党必须寻找新的资金来源为税收减免政策提供资金。</p><p>国家党承诺为新西兰提供更多公共服务的同时，为新西兰人提供税收减免来缓解生活成本危机。上届工党政府执政时期，受新冠疫情和自然灾害的影响，新西兰 GDP 在去年第四季度和今年第一季度出现连续萎缩，经济陷入衰退。食品价格大幅上涨，家庭支出居高不下。</p><p>然而，禁烟政策的废除引起了公共衞生专家的不满，新西兰政府称将通过出台其他政策来降低本国吸烟率。非政府组织新西兰健康联盟主席丽莎·特·莫伦加表示如果无烟法能继续实施，会在未来 20 年内为新西兰节省 13 亿美元的衞生系统成本，同时将女性死亡率降低 22%，男性死亡率降低 9%。这次禁烟政策的废除可能对烟草行业来说是一场巨大的胜利，但对公众健康来说是非常严重的损失。</p><p>除提供税收减免外，新一届政府还承诺在两年内再培训 500 名警察为新西兰人提供安全保障，还要将央行从保持低通胀和高就业的双重要求中解放出来，允许其专注于保持低通胀。</p><p>外交政策方面，现任总理拉克森在选举过程中展现出了友好的对华态度，希望与中国在贸易方面加强合作。他肯定了中国的「一带一路」倡议，提出想要与中国合作共同建设一项耗资 146 亿美元的公路项目。他认为西方所提出的「债务陷阱」有失偏颇，与中国的合作可以为新西兰现代化交通系统和经济快速增长铺平道路。</p><p>优先党领导人、新任外交部长彼得斯表示，新西兰对中国农产品依赖程度很高，预计对华政策不会发生任何变化。作为五眼联盟的成员国之一，新西兰需要与美国保持亲密的联系，同时，又要寻求独立自主的地位以谋求本国的发展。预计卢克森上台之后与中国的各项合作也需要符合新西兰一贯的平衡政策。</p><p>五眼联盟起源于二战时期，是由英国、美国、澳大利亚、加拿大和新西兰组成的情报分享组织，曾多次企图在军事、经济和外交上压制中国。不同于其他四个国家，新西兰一直秉承中立的态度，对华友好，寻求与中国在经济方面的合作。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 13:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10452842.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10452842.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以停火或将延长，红海船只再遇袭后美军出手「中央公园」号在离开苏伊士运河向红海南部行驶时就关闭了船舶自动识别系统，但依然成为被劫持目标。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>11 月 27 日是以色列与哈马斯四天临时停火的最后一天。随着哈马斯有意释放更多人质，停火或得以延期。以色列内阁正在就是否延期进行商讨。</p><p>在巴以考虑延长停火之时，也门胡塞武装继续在红海南部对与以色列有关的船只发起行动。一艘与以色列商人有关的化学品船在亚丁湾附近被劫持，美国海军随后出动。</p><p>这也是半个月以来，红海船只第二次遭到袭击。此前咨询公司警告，红海、亚丁湾和曼德海峡国际航运受阻的风险正在上升。</p><h3>停火要延长？</h3><p>以色列与哈马斯从上周五开始执行为期四天的临时停火。根据协议，哈马斯将在四天内释放 50 名被关押在加沙地带的女性和儿童人质。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170107174339978100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>作为交换，以色列将释放 150 名巴勒斯坦女性囚犯和青少年，并允许更大规模的人道主义救援物资进入加沙，包括加沙地带急需的燃料。在协议的第二阶段，如果哈马斯每天再释放 10 名人质，停火将随之延期一天。</p><p>11 月 26 日，<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-26-2023-556b251fadc25a234a499e957edd218d" target="_blank">哈马斯释放了 17 名人质</a>，包括 13 名以色列公民和双重国籍公民、三名泰国公民和一名俄罗斯公民。</p><p>获释的双重国籍人士中有一名 4 岁女童，女童拥有以色列和美国双国籍，女童的父母在哈马斯 10 月 7 日对以色列的突袭中遇害。当天获释年龄最小的人质年仅 3 岁，该女童为以色列公民，与其母亲和哥哥一同获释，女童的父亲仍被哈马斯扣押。</p><p>以色列当天则释放了<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hamas-releases-israeli-thai-hostages-under-temporary-truce-2023-11-26/" target="_blank">39 名巴勒斯坦囚犯</a>，包括六名女性和 33 名青少年。获释的巴勒斯坦青少年年龄在 15 岁到 19 岁之间，此前因扰乱公共秩序、破坏公共设施、威胁以色列官员安全等罪名被捕入狱。</p><p>从上周五到周日，哈马斯共释放了 58 名人质，周一还计划释放 11 人。据<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-26-2023-556b251fadc25a234a499e957edd218d" target="_blank">美国媒体报道</a>，大部分人质健康状况正常。部分家属透露，人质被关押期间三餐不规律、生活条件恶劣。哈马斯已经发表声明，寻求将四天的停火延期。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-26/four-year-old-american-girl-is-among-hostages-released-from-gaza?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">美国总统拜登</a>对停火延期表示了支持，争取让更多人质获释。据美国方面统计，目前还有 10 名美国公民和持有美国绿卡的人质被扣在加沙。</p><p>负责斡旋停火的卡塔尔官员明确，对以色列而言，延长停火的前提是哈马斯能释放更多人质。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/2f684109-ec6f-4db2-9304-ef620b2e46d2" target="_blank">卡塔尔首相兼外交大臣穆罕默德</a>（Sheikh Mohammed bin Abdulrahman al-Thani）指出，被扣在加沙的人质中，有超过 40 人不是被哈马斯劫持，而是被加沙地带的其他武装关押。</p><p>如果哈马斯能找到这些人质、确保相关人质获释，则停火有很大可能将延期。穆罕默德透露，以色列向哈马斯提供了寻求获释的人质名单，其中有 90 多名女性和儿童。在 10 月 7 日的突袭中，有约 240 名人质被带入加沙，包括以色列士兵。</p><p>在人质释放问题上，哈马斯正在与加沙地带的另一支武装巴勒斯坦伊斯兰圣战组织合作。穆罕默德表示，如果有证据显示哈马斯能让更多女性和儿童获胜，以色列将愿意延长临时停火，「但不会有超过这之外的」。</p><p>以色列战时内阁正在对是否延长临时停火进行磋商，<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-26-2023-556b251fadc25a234a499e957edd218d" target="_blank">总理内塔尼亚胡</a>周日还前往加沙北部视察以军。他重申，在临时停火结束后以色列将继续战斗，直到清除哈马斯。</p><p>本轮巴以冲突已经造成加沙地带 1.3 万人丧生。临时停火执行后，以色列与哈马斯停止了大部分行动，但依然有零星交火。周日，巴勒斯坦红新月会指责以色列在加沙中部开火造成一名平民丧生一名平民受伤。</p><p>联合国则得以加大对加沙的救援物资运输，一天能向加沙运入 160 车到 200 车食品、药品、饮用水等必需物资，燃料也得以首次进入加沙。周日，50 车救援物资在经以色列检查后成功进入加沙北部地区。停火前，以色列对加沙北部展开了地面进攻。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/immense-relief-un-deliveries-northern-gaza-ramp-up-2023-11-26/" target="_blank">联合国官员把过去三天</a>的救援物资运输称为一个多月以来的最大批量运输，但同时也指出目前的物资运入对加沙地带的百万居民只是杯水车薪。加沙地带有 230 万人口，本轮巴以冲突已经导致三分之二居民流离失所。</p><p>中东<span><span>国家领导人</span>则</span>希望借助临时停火的机会，敦促美国加大向以色列施压。卡塔尔首相兼外交大臣穆罕默德警告，以色列在加沙的军事行动无法真正消灭哈马斯，反而会导致一代阿拉伯年轻人激进化，为极端主义提供弹药。</p><p>他同时也指责西方国家在本轮巴以冲突中搞双标：只谴责哈马斯对以色列平民的袭击，不谴责以色列造成的巴勒斯坦平民死伤。</p><p>在美国国内，国务院、国际开发署等政府机构雇员已经对美国在本轮巴以冲突中的态度提出异议。据《<a href="https://www.washingtonpost.com/politics/2023/11/26/biden-white-house-divisions-israel-gaza/" target="_blank">华盛顿邮报</a>》最新爆料，白宫 20 多名工作人员要求与拜登的主要顾问会面，讨论美国政府准备采取什么样的策略减少加沙的平民死伤。</p><p>有官员指出，本轮巴以冲突已经成为拜登执政三年来，造成白宫内部最分裂的外交政策问题。本周，美国国务卿布林肯将再次访问以色列，为本轮巴以冲突以来的第四次访问。</p><h3>红海船只再遇袭</h3><p>本轮巴以冲突开始后，为策应哈马斯，黎巴嫩真主党和也门胡塞武装都针对以色列目标发动了袭击。向以色列发射的导弹和无人机被拦截后，胡塞武装宣布红海地区的以色列船只将成为新打击目标。</p><p>11 月 19 日，隶属英国公司、由日本公司运营的汽车运输船「银河领袖」号遭胡塞武装劫持，该船所有权与一名以色列富豪有关。「银河领袖」号及其 25 名船员被带回也门，但被劫持时船上没有装载货物。</p><p>上周五，悬挂马耳他国旗、名为 CMA CGM Symi 的集装箱船在印度洋遭到无人机爆炸袭击。集装箱船在爆炸中受损，但没有船员受伤。该船的所有权与另一名以色列富豪有关。</p><p>到上周日，<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/nov/26/attackers-seize-another-israeli-linked-ship-yemen-coast" target="_blank">悬挂利比里亚国旗的化学品运输船</a>「中央公园」号在也门以南的亚丁湾附近海域遭劫持。「中央公园」号所属公司为以色列富豪奥弗（Eyal Ofer）旗下公司。</p><p>出于谨慎，「中央公园」号在离开苏伊士运河向红海南部行驶时就关闭了船舶自动识别系统，但依然成为被劫持目标。劫持发生前，英国海军下属的海上安全组织英国海洋贸易署警告相关海域出现了两架直升机，机上共有八名穿军装的人员。</p><p>被袭击者登船前，「中央公园」号发出求救信号，信号被附近的美国海军接收。<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/26/world/middleeast/pirates-central-park-aden-navy.html" target="_blank">美国中央司令部</a>周一发表声明宣布，当时美国海军梅森号驱逐舰和其他舰船正在索马里海岸执行打击海盗的任务。</p><p>收到求救信号后，梅森号和其他舰船前往事发地，要求武装分子释放「中央公园」号。随后五名武装分子从「中央公园」号撤离并乘小船逃离现场。梅森号展开追击，最终五名武装分子投降。</p><p>美军没有透露武装分子的身份，也门政府则指责胡塞武<span><span>装发</span></span>动袭击。「中央公园」号获释后不久，<a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-hamas-war-yemen-ship-attack-526842504dc9f6bb7ca6e1d5104f77a3" target="_blank">胡塞武装控制的也门地带</a>发出两枚导弹，导弹落在梅森号附近。</p><p>本轮巴以冲突后，美军驻敍利亚和伊拉克基地频繁遭到亲伊朗武装导弹和无人机攻击。胡塞武装近期在红海的活跃为美军的海上行动增加了新的风险。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/170107331166093300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国能源信息署</figcaption></figure><p>也门扼守着红海南部门户曼德海峡。曼德海峡位于也门和东非国家吉布提之间，最窄处仅 20 公里宽，是连接红海与阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>在红海航行的船只经曼德海峡驶入亚丁湾后进入阿拉伯海，每天有超过 1.7 万艘船只通过曼德海峡。该通道也是石油运输要道，美国能源信息署数据显示每天平均有 620 万桶原油和石油产品经曼德海峡运输。</p><p>风险公司 Verisk Maplecroft 中东北非地区的首席分析师 Torbjorn Soltvedt 此前警告，红海、亚丁湾和曼德海峡国际航运受阻的风险正在上升。由于缺乏可替代航线，如果航运公司出于安全考虑选择绕开曼德海峡，将大幅推高航运成本。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10453442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10453442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[细化法规，调动市场： 欧盟、中国和巴西如何携手打造可持续的全球粮食系统？从中国、欧盟和巴西之间的软商品贸易入手遏制毁林将是一个关键的切入点，具有变革行...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>2023</span>年联合国气候变化大会召开在即，毁林问题仍应是核心议题之一<span>——</span>而非仅就逐步淘汰化石燃料、增加可再生能源产量和提高能源利用效率展开争论。</p><p><span>145</span>个国家签署了<span>COP26</span>期间发布的《<a href="https://www.nrdc.org/bio/jennifer-skene/glasgow-forests-declaration-success-hinges-northern-accountability"><span>格拉斯哥领导人森林和土地利用宣言</span></a>》，至今已有两年。然而，这一全球愿景的前景并不乐观。根据《<a href="https://www.forestdeclaration.org/resources/forest-declaration-assessment-2023"><span>2023</span><span>年森林宣言评估</span></a>》，<span>2022</span>年全球毁林总面积达到<span>660</span>万公顷，比完成<span>2030</span>年消除毁林目标所需的面积高出<span>21%</span>。</p><p>实现毁林与大宗农林商品贸易的脱钩的确十分复杂<span>——</span>价值链上的利益相关方差异巨大，对一些核心问题的理解各不相同，有时甚至相互冲突，除了复杂的小农生计问题之外，还有粮食安全、贸易政策、供应链安全和地缘政治紧张局势等。</p><p>尽管如此，今年<span>8</span>月巴西的毁林速率与去年同期相比下降了<span><a href="https://www.bbc.com/news/world-latin-america-66706056"><span>66.1%</span></a></span>。这也表明，如果有合作和决心，全球遏制毁林的速度可能比我们想象的要快得多。</p><p>如何找到突破口，提升决心，加速行动，打造一个零毁林的全球粮食系统？</p><p><span><strong>为何关注中国、欧盟和巴西的合作？</strong></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/17010683658126300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴西是农产品的主要生产国和国际市场的供应国，满足了供养全球大量人口的需求。这和巴西不断努力开发作物和饲料品种、提高产量和生产力具有密不可分的联系。目前，全世界<span><a href="https://www.ers.usda.gov/amber-waves/2022/september/brazil-s-momentum-as-a-global-agricultural-supplier-faces-headwinds/"><span>50%</span></a></span>以上的大豆消费都来自于巴西。</p><p>欧盟和中国是巴西农业产业发展最重要的两个贸易伙伴。欧盟是巴西咖啡出口的主要目的地，是巴西大豆、油棕及其衍生品的第二大目的地，也是巴西牛肉、木材及其加工产品、可可和橡胶的第三大目的地。据估计，在<span>2022</span>年，《欧盟零毁林法案》中所涵盖产品的出口额达到<span><a href="https://bit.ly/48hN4wU"><span>175</span><span>亿美元</span></a></span>。转观中国，<span>2022</span>年，中国进口了<span>5439</span>万吨来自巴西的大豆，牛肉来自巴西的进口量占中国进口总量的<span>50%</span>以上。同时，考虑到中美关系和《欧盟零毁林法案》的影响，巴西和中国之间的贸易值得更多关注和分析。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170106810891725500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;&nbsp;</span></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170106812462584300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>从这个角度来看，从中国、欧盟和巴西之间的软商品贸易入手遏制毁林将是一个关键的切入点，具有变革行业、稳定软商品供应链、减缓巴西毁林问题的潜力。</p><p><span><strong>构建共识，细化法规</strong></span></p><p>近年来，主要的生产市场和需求市场都在努力遏制毁林行为，或通过更严格的贸易要求，或通过更可持续的财政激励措施，或通过更好的信息披露和监测系统<span>……</span>然而，这些分散的进程之间亟需协同增效。</p><p><span>2023</span>年<span>6</span>月，多轮协商下制定的《欧盟零毁林法案》终于出台。该法规旨在禁止在欧盟进口和交易来自<span>2020</span>年<span>12</span>月<span>31</span>日之后毁林地区的生产的几项产品：牛肉、大豆、油棕、咖啡、可可、木材和橡胶。</p><p>虽然这项法规也许<a href="https://news.mongabay.com/2023/04/eu-parliament-passes-historic-law-forcing-companies-to-track-deforestation/"><span>对于原住民和野生动物</span></a>来说是个好消息，但如果不与生产这些商品的热带森林国家的相关行动保持一致，其效果将是有限的。必须建立一个具有包容性和多样性的国际合作机制，使生产国和消费国之间能够开展对话、达成共识并采取集体行动。当务之急之一便是确定和划分《欧盟零毁林法案》中不同地区的风险等级。考虑到生产国内部不同地区之间的巨大差异，欧盟不仅需要研究不同国家的高风险和低风险分类，还需要认识到一个国家内部也可能存在高风险和低风险地区的区别。<span>&nbsp;</span></p><p>在建立可持续的农林商品供应链方面存在巨大的国际合作空间。<a href="https://www.soybeansandcorn.com/articles/9643/?page=1&amp;"><span>巴西的</span><span>Plano Safra 2023/24</span><span>（《</span><span>2023/24</span><span>丰收计划》）</span></a>强调改造退化草场，打造作物<span>-</span>畜牧<span>-</span>森林综合系统。通过退牧还耕实现森林保护和保障生产的协调。这一机制需要大量投资，中国和欧盟可在其中发挥重要作用。<span><span>&nbsp;</span></span></p><p><span><strong>动员资本市场，重塑产品市场</strong></span></p><p>私营部门，尤其是大型贸易商，在遏制软商品驱动的毁林方面发挥着关键作用。在这个复杂的供应链中，贸易商处于与上游生产者包括小农和下游消费品企业交易的中心位置。在大豆进口方面，邦吉（<span>Bunge</span>）、嘉吉（<span>Cargill</span>）、中粮国际（<span>COFCO International</span>）、路易达孚（<span>Louis Dreyfus</span>）和丰益（<span>Wilmar</span>）共占进入中国市场的大豆供应量的<span>80%</span>以上。为了充分发挥私营部门的力量，世界经济论坛热带雨林联盟发起了中国绿色价值链工作组，鼓励进入中国市场的企业做出零毁林承诺，加强供应链管理。</p><p>在动员企业的过程中，资本是一个很好的杠杆。投资机构可以要求被投企业做出相关承诺、提供信息、提升企业的信心与就绪度。例如，英国励正集团要求其在高风险领域的<span>700</span>多家被投企业做出零毁林承诺，公开披露如何管理毁林风险并对供应商进行追溯，否则将有撤资的可能。</p><p><span>实际上，企业承诺采购零毁林的软商品是一个战略性的决策和选择，并不一定意味着效益上的让步。</span>数据显示，实现零毁林的飞跃在操作上并不像惯常想象的那样复杂，在成本上也是可以接受的。根据巴西的大豆产量可计算得出，在高毁林风险的地区生产 1 吨大豆，平均需要砍伐<span>0.32</span>公顷的热带雨林或将其转为农业用途。数据显示巴西在<span>2021</span>和<span>2022</span>年分别损失了<span>299</span>万公顷和<span>331</span>万公顷的树木植被，其中平均<span>18%</span>由油料作物造成；计算得出，油籽生产导致的林木覆盖面积损失总计为<span>113.4</span>万公顷。也就是说，以<span>2020</span>年<span>12</span>月<span>31</span>日为截止日期，巴西生产的<span>354</span>万吨大豆与毁林有关。这仅占不到中国进口总量的<span>6%</span>。从此角度来看，进口企业还有相当大的回旋余地。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/170106815015910800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年<span>4</span>月，蒙牛集团成为中国第一家承诺在<span>2030</span>年前完全实现零毁林与土地转换的供应链的乳制品公司。<span>11</span>月的中国国际进口博览会期间，蒙牛旗下现代牧业同中粮国际签订合作备忘录，就采购<span>「</span>零毁林<span>」</span>巴西大豆达成合作协议，这是中国第一笔明确<span>「</span>零毁林和零植被破坏<span>」</span>条款的巴西大豆订单。这笔大豆订单具有里程碑意义，向全球大宗商品市场释放了中国积极的市场信号。<span>&nbsp;</span></p><p>要全面遏制毁林，需要供应链上的所有企业、所有国家政府部门同时控制国内外的毁林和土地退化。通过细化相关法规、动员私营部门，实现一个真正的全球森林保护愿景，在<span> 2030 </span>年之前应对气候和生物多样性危机。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10451440.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10451440.html</link>
            <author>
                <![CDATA[世界经济论坛]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 八部门提出支持民营经济 25 条具体举措；1-10 月全国规模以上工业企业利润下降 7.8% 沪深两市今日成交额合计 8288 亿元，赛力斯成交额居首；沪绿牌将停发？...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央政治局召开会议，<span>习近平</span>主持</h3><p>据新华社消息，中共中央政治局 11 月 27 日召开会议，审议《关于进一步推动长江经济带高质量发展若干政策措施的意见》《中国共产党领导外事工作条例》。中共中央总书记<span>习近平</span>主持会议。<a href="https://m.jiemian.com/article/10452704.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>王毅将主持联合国安理会巴以问题高级别会议</h3><p>11 月 27 日，据外交部网站，外交部发言人汪文斌宣布：</p><p>中国作为联合国安理会本月轮值主席国，将于 11 月 29 日举行安理会巴以问题高级别会议，中共中央政治局委员、外交部长王毅将赴纽约主持安理会会议。<a href="https://m.jiemian.com/article/10452787.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国人民银行等八部门联合印发《关于强化金融支持举措，助力民营经济发展壮大的通知》</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>为深入贯彻党的二十大精神和中央金融工作会议要求，全面落实《中共中央，国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》，坚持「两个毫不动摇」，引导金融机构树立「一视同仁」理念，持续加强民营企业金融服务，近日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会、国家外汇局、国家发展改革委、工业和信息化部、财政部、全国工商联等八部门联合印发《关于强化金融支持举措，助力民营经济发展壮大的通知》（以下简称《通知》），提出支持民营经济的 25 条具体举措</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10450806.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家统计局：1-10 月份全国规模以上工业企业利润下降 7.8%</h3><p>11 月 27 日，国家统计局网站消息，1-10 月份，全国规模以上工业企业实现利润总额 61154.2 亿元，同比下降 7.8%，降幅比 1-9 月份收窄 1.2 个百分点。1-10 月份，规模以上工业企业中，国有控股企业实现利润总额 20310.6 亿元，同比下降 9.9%；股份制企业实现利润总额 44908.3 亿元，下降 7.0%；外商及港澳台商投资企业实现利润总额 14431.3 亿元，下降 10.2%；私营企业实现利润总额 16851.4 亿元，下降 1.9%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10450545.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>沪深两市今日成交额合计 8288 亿元，赛力斯成交额居首</h3><p>11 月 27 日，沪深两市全天成交额合计 8288 亿元，较上一日增量 155 亿元。其中，沪市成交额 3507.1 亿元，深市成交额 4781 亿元。赛力斯成交额居首，为 90.4 亿元。其次是中文在线、张江高科、比亚迪、亚威股份，成交额分别为 52.8 亿元、49.3 亿元、44.9 亿元、35.5 亿元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10452733.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>沪绿牌将停发？有关部门：2024 年度绿牌政策近日将正式发布</h3><p>据看看新闻消息，11 月 26 日，有网友在某社交平台上发布了一张「上海市经济和信息化委员会回复市民关于新能源牌照申请事宜的咨询」的截图，该网友还配文称「上海，正式明确今年底纯电车型停止送绿牌。倒计时 36 天，要尽快了」迅速引发热议。经查，原帖发布者定位信息显示为「比亚迪汽车王朝网」。该店工作人员表示，自己并没有收到过关于「年底停止送绿牌」的通知。记者还向有关部门了解到： 2024 年度的绿牌政策，近日将正式发布。<a href="https://m.jiemian.com/article/10453397.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>MH370 乘客家属索赔案今天开庭审理</h3><p><span>据央视新闻消息，马航 MH370 航班是原马来西亚航空公司的一架波音 777 飞机，2014 年 3 月 8 日由马来西亚吉隆坡飞往北京的途中失联，航班上共有 239 名乘客和机组人员，其中中国乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，马来西亚民航局宣布 MH370 已失事，并推定机上 239 人已遇难。今天（11 月 27 日），这起航空运输损害责任纠纷案在北京市朝阳区人民法院开庭审理。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10451251.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10454556.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10454556.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜游客在遗址内吐痰扔烟头，秦始皇帝陵博物馆回应，人贩余华英丈夫落网今天有哪些地方新闻值得关注？MH370 乘客家属索赔案今天开庭审理；苏州中院试点...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>【北京】MH370 乘客家属索赔案今天开庭审理</h3><p>据央视新闻。2014 年 3 月 8 日，马航 MH370 航班由马来西亚吉隆坡飞往北京的途中失联，航班上共有 239 名乘客和机组人员，其中中国乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，马来西亚民航局宣布 MH370 已失事，并推定机上 239 人已遇难。今天（11 月 27 日），这起航空运输损害责任纠纷案在北京市朝阳区人民法院开庭审理。</p><p>据了解，共有 40 多名乘客的家属提起了诉讼，案件将于 11 月 27 日至 12 月 6 日期间在北京朝阳法院分别开庭审理。乘客家属的代理律师介绍，这起案件的被告共有五个，分别是马来西亚航空公司，又称老马航，马来西亚国际航空有限公司又称新马航，美国波音公司，飞机发动机制造商英国罗罗公司和德国安联保险集团。在诉讼请求上，40 多名乘客的家属不尽相同，但主要集中在两点，一是要求通过案件审理查明 MH370 航班失联事件的真相，二是赔偿问题。</p><h3>【陕西】一观众向遗址内吐痰并扔烟头，秦始皇帝陵博物院回应</h3><p>11 月 27 日，秦始皇帝陵博物院官方微博发文称，近日，网络媒体报道，一观众在我院参观时发生抽烟吐痰行为，经我院调查，2023 年 10 月 15 日 10:31 分左右，一名观众走到一号坑遗址大厅内西北侧应急门附近时发生抽烟行为，向一号坑遗址内吐痰并将烟头扔进遗址，之后我院工作人员已将污染物清理。经我院与临潼区旅游管理部门和公安机关调查核实，已掌握涉事人员的相关信息。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170108176572242500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>秦始皇帝陵博物院是国家重点文物保护单位、国家一级博物馆、5A 级景区，参观区域内明确规定禁止吸烟。该观众的行为违反了我院的规定及《西安市控制吸烟管理办法》，也对文物遗址安全造成了威胁。下一步，我院将加强参观秩序管理，加大安保巡查力度，及时制止不文明行为，确保安全参观秩序及文物遗址安全。</p><h3>【江苏】苏州中院试点人工智能辅助办案，生成裁判文书完成度达 70%</h3><p>苏州市中级人民法院官微消息，日前，江苏省高级人民法院批覆同意苏州市中级人民法院开展生成式人工智能辅助办案系统的试点建设工作。</p><p>该院称，依托法院专用大语言模型的辅助办案系统可以在电子卷宗中较准确地识别、输出法官所需要的事实要素，并提供原始出处；系统自带的标注和要素回填功能方便法官回看卷宗、调取证据、梳理事实，对于优化无纸化办案的体验感具有积极作用。系统还可以根据法官阅卷后固定的事实信息及庭审记录，模拟法官的思维逻辑组织语言文字生成相关法律文书，辅助生成的法律文书中「当事人信息及事实查明部分」准确度超过 95%，可供参考的「裁判文书」完成度达到 70% 左右。</p><h3>【云南】人贩余华英丈夫落网：夫妻俩曾联手拐卖儿童，并用假名受审服刑</h3><p><span>11 月 27 日澎湃新闻消息，据两个信源交叉印证，2023 年 9 月一审被贵阳中院判处死刑的人贩子余华英的丈夫王加文，近日被云南警方抓获。夫妻二人此前曾联手拐卖儿童并使用假名受审服刑。</span></p><p><span>2023 年 9 月 18 日，贵阳中院一审判决余华英犯拐卖儿童罪，情节特别严重，影响特别恶劣，判处余华英死刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。1993 年至 1996 年，她伙同他人，共拐卖儿童 11 名，其中有 3 对是姐弟或兄弟。她还曾卖掉了自己的亲生子。</span></p><h3><span>【山东】职工投诉烟台肺科医院欠薪六个月，衞健局回应</span></h3><p><span>据澎湃新闻，近日，烟台肺科医院员工反映，医院已拖欠 6 个月工资，「基本生活没保障」。11 月 23 日，芝罘区衞生健康局回应，情况属实，目前医院正与财政局、主管局多方协调筹措资金。</span></p><h3>【湖北】武当山等五地公路部门被评为「蜗牛」单位</h3><p><span>湖北省公路事业发展中心印发《关于三季度全省普通公路养护提质三年攻坚行动「红旗」「蜗牛」单位评定情况的通报》。《通报》显示，麻城市等 22 个县级公路部门被评为「红旗」单位，而被评为三季度「蜗牛」单位的有武当山、竹溪县、稀归县、荆州区、建始县五地的公路部门。</span></p><p><span>2023 年起，湖北省交通运输厅和省公路事业发展中心通过比进度、比投资、比质量，按照月排名、季通报、年表彰的方式，每季度对综合评分排名靠前的县级公路部门评选为「红旗」单位，排名末位的县级公路部门评选为「蜗牛」单位；每年对被评为「红旗」单位总次数居前 20 位的县级公路部门予以通报表彰，并在全省评先创优、示范创建、资金安排等方面予以重点考虑。</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 10:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10454479.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10454479.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜最高法：勿以爱之名对未成年人实施家庭暴力，广电总局整治违规微短剧下线两万多部今天有哪些部委新闻值得关注？外交部回应巴以冲突方表态：望有效履行...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>最高法发布反家暴典型案例：勿以爱之名对未成年人实施家庭暴力</h3><p>最高人民法院以未成年人保护为专题发布 2023 年第二批反家庭暴力典型案例。此批案例主要具有以下四方面特征：一是明确被抢夺、藏匿以及目睹家庭暴力的未成年子女也是家庭暴力受害人；二是强调发现机制对防止未成年人遭受家庭暴力的关键性作用；三是明确离婚纠纷中，施暴方不宜直接抚养未成年子女；四是警示父母切勿以爱之名对未成年人实施家庭暴力。最高法希望通过发布的典型案例，引导全社会更加关注未成年人权益保护，引导父母多倾听、理解孩子的内心世界，做孩子成长路上的好朋友与领路人。</p><h3>广电总局整治违规微短剧：下线两万多部</h3><p><span>自去年以来，广电总局持续开展网络微短剧治理工作，针对部分内容呈现低俗同质化的问题，</span>下线了两万多部微短剧<span>。根据国家广电总局发布的数据，2021 年微短剧全年备案数量为 398 部，2022 年备案数量接近 2800 部，同比增长 600%。有调查显示，2023 年上半年我国各网络平台共上线微短剧 480 多部，已经超过 2022 年全年的数量，相当于平均一天就要上线 2.7 部。</span></p><p>针对网络微短剧内容良莠不齐、运营模式乱象频出的现象，国家广播电视总局持续开展治理工作，并发布多项管理措施。各网络平台也相继开展对违规微短剧和相关账号的清查处置工作。下一步，广电总局将从 7 个方面加大管理力度、细化管理举措，包括加快制定《网络微短剧创作生产与内容审核细则》；研究推动网络微短剧 App 和「小程序」纳入日常机构管理等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231127/170107971962882000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>外交部回应巴以冲突方表态：望有效履行并延长临时停火协议</h3><p>11 月 27 日，外交部发言人汪文斌在例行记者会上表示，以色列和哈马斯达成停火协议以来，双方已经释放了三批被扣押人员。通向和平的步子再小，也值得积极鼓励，保护平民的困难再大，也应当努力克服。本轮巴以冲突已经超过了 50 天，造成大量人员伤亡和严重的人道主义灾难。中方多次强调，暴力无法换来真正的安全，武力不能赢得持久的和平。中方欢迎一切有利于促成停火，缓解局势的努力，呼吁有关各方切实落实联合国安理会第 2712 号决议和联大紧急特别会议相关决议，共同有效履行临时停火协议，并使其得到延长，实现真正持久的停火止战。</p><h3>国家安全部：这种「特殊」网络技术服务涉嫌违法</h3><p><span>国家安全部微信公众号 11 月 27 日消息，当前，网络空间已经成为境外间谍情报机关对我渗透窃密的重要渠道，网络间谍活动愈加活跃，技术攻击精准猛烈，窃密手法层出不穷，严重威胁我国家安全。随着我国网络技术应用快速普及深入，网络技术服务行业成为了境外间谍情报机关渗透窃密、规避我网络安全监管防护体系、实施网络间谍行为的新目标。</span>数字签名、数字证书、安全测试、网络域名、云服务器、电子邮箱等网络资产及服务，都有可能被境外间谍情报机关利用实施网络攻击窃密活动。</p><p>国家安全部提醒，网络服务机构及从业人员要提高警惕、擦亮双眼，遇有可疑人员在购买技术支持服务时提出「特殊」要求，或发现网络攻击、侵入、干扰、控制、破坏等违法活动，要及时留存证据，拨打 12339 举报受理电话，或登录 www.12339.gov.cn 互联网举报受理平台，或通过国家安全部微信公众号举报受理渠道向国家安全机关进行举报</p><h3>中国气象局：将制定暴雨、寒潮等高影响天气预警指标体系</h3><p>为提升旅游气象资源开发、灾害防御与服务水平，中国气象局国家预警信息中心与文化和旅游部数据中心今天起将共同建立气象、旅游数据信息资源共享机制，针对暴雨、雷电、大风、寒潮、高温等高影响天气，研制致灾风险的评价方法以及预警指标体系，共同开展以旅游气象防灾减灾为核心的旅游公共安全工作。同时，该局将结合气象与旅游大数据，加强对旅游目的地、特色气象景观的气象预报服务，按照不同人群和需求，提供更丰富、更智能的旅游路线、旅游时段推荐及出行建议。</p><h3>三部门发布 2023 年度「最美退役军人」先进事迹</h3><p>中央宣传部、退役军人事务部、中央<span><span>军委</span>政治工作部</span>联合发布 2023 年度「最美退役军人」先进事迹。新疆维吾尔自治区且末县老兵治沙队集体和王琦、裴树清等 19 名先进个人获得 2023 年度「最美退役军人」称号。</p><p>他们中有深入贯彻<span>习近平</span>生态文明思想的榜样，投身治沙造林，守护绿色生态；有扎根基层一线的先锋，真心实意为群众办实事、解难题；有勇攀科技高峰的模范，攻克前沿技术，为航天事业保驾护航；有致力于教育事业的典型，用爱和坚守点亮海岛孩子的梦等。中央宣传部、退役军人事务部和中央<span><span>军委</span>政治工作部</span>负责同志为他们颁发证书。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 10:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10454337.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10454337.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 今年 17 城落户门槛放宽，大城市「抢人」更积极据界面数据不完全统计，今年以来至少有 13 个省份 26 次提出将放宽落户限制。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/170107676445019800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 09:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10453894.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10453894.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重庆市人民政府原党组成员、副市长熊雪被逮捕日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对熊雪作出逮捕决定。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>立案审查调查 14 天后，重庆市人民政府原党组成员、副市长熊雪涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。</p><p>2023 年 11 月 27 日，据最高人民检察院消息，日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对熊雪作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p><p>此前在 11 月 13 日，中央纪委国家监委网站通报称，中央纪委国家监委对重庆市政府原党组成员、副市长熊雪严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，熊雪丧失理想信念，背离初心使命，政治意识淡漠，在重大原则问题上不同党中央保持一致，搞「七个有之」，拉帮结派，政绩观扭曲，搞形式主义、虚报造假，对抗组织审查，大搞迷信活动；违反中央八项规定精神，接受可能影响公正执行公务的宴请和服务；对党不忠诚不老实，在组织谈话函询时不如实说明问题，隐瞒不报个人有关事项；违规收受礼品、礼金，通过民间借贷获取大额回报。</p><p>熊雪还被指不正确履行职责；家风不正，对配偶不管不教；贪得无厌、腐化堕落，与不法商人勾肩搭背沆瀣一气，将公权力异化为谋取个人私利的工具，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽、土地获批等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231127/170105483239198500.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通报称，熊雪严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据有关规定，经中央纪委常委会会议研究并报中共中央批准，决定给予熊雪开除党籍处分；按规定取消其享受的待遇；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p><p>公开资料显示，熊雪生于 1962 年 12 月，现年 60 岁，重庆市渝北区人，1982 年 8 月从四川省重庆第一师范学校（重庆师范大学初等教育学院前身）中文专业毕业后参加工作，曾任重庆市原江津市市长，江津区区长，重庆市高新区党工委副书记、管委会副主任，重庆市北部新区管委会副主任、主任、党工委副书记、书记，重庆两江新区管委会副主任，永川区委书记等职务。</p><p>2016 年 9 月，熊雪任重庆市商务委员会主任、党组书记，2018 年 3 月转任重庆市发改委主任、党组书记。2019 年 5 月，他任重庆市政府副市长、党组成员，并兼任重庆高新区党工委书记一职。</p><p>2023 年 1 月中旬，重庆市政府换届。换届后，熊雪不再担任副市长，但市政府官网其简历头衔仍是市政府党组成员。3 月中旬，重庆市人大常委会原副主任、党组原副书记郑洪被查。5 月 11 日，熊雪落马，成为中共二十大后重庆第二「虎」。</p><p>熊雪最后一次公开露面是在 2023 年 3 月 13 日。据媒体公开报道，当天熊雪以重庆市政府党组成员的身份，外出调研工业企业运行和能源保供工作。到了 4 月 14 日，重庆市政府官网显示的领导班子成员中已经没有熊雪。</p><p>界面新闻注意到，今年初，熊雪就已因不符合法律规定的代表的基本条件，未被确认其第十四届全国人民代表大会的代表资格。据重庆日报 1 月 18 日报道，重庆市第十四届全国人大代表已由重庆市第六届人大一次会议于 2023 年 1 月 17 日选出，共 60 人，其中就有熊雪。2 月 24 日，中国人大网发布第十三届全国人民代表大会常务委员会第三十九次会议审查报告称，经审查，在 2980 名当选代表中，3 人不符合法律规定的代表的基本条件，依法不确认其第十四届全国人民代表大会的代表资格。2 月 25 日，新华社发布第十四届全国人民代表大会代表名单，重庆市有 1 人未能通过审查，此人即是熊雪。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 07:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10451450.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10451450.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 一图读懂八部门「支持民营经济 25 条」央行等八部门联合印发《关于强化金融支持举措，助力民营经济发展壮大的通知》。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231127/170106021239805900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 04:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10451922.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10451922.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前 10 月全国规模以上工业企业利润持续改善，降幅连续八月收窄 1—10 月份，全国规模以上工业企业实现利润总额 61154.2 亿元，同比下降 7.8%，这是自今年 3 月来...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231127/170105013064903900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10450752.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10450752.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 滇藏铁路丽香段正式开通运营；马来西亚将对中国等国游客实施 30 天免签入境措施王毅出席第十次中日韩外长会强调：尽快重启中日韩自贸协定谈判；国家发...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>王毅出席第十次中日韩外长会强调：尽快重启中日韩自贸协定谈判</h3><p>据外交部网站，当地时间 2023 年 11 月 26 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在韩国釜山同韩国外长朴振、日本外相上川阳子共同出席第十次中日韩外长会。王毅强调，三国要坚持倡导互利共赢，尽快重启中日韩自贸协定谈判，保持区域经济一体化势头，完善多渠道、多层次的地区自贸安排，为迈向亚太自贸区这一共同目标做出贡献。要坚持深化科技创新，加强大数据和区块链、人工智能等前沿科技领域合作，共同维护产供链稳定畅通并优化升级，提升区域生产网络韧性。要坚持加强交流互鉴，扩大人文交流规模，加大便利人员往来，增进三国民众特别是青年人的理解和友谊。要坚持提升发展韧性，加大应对老龄化等领域交流合作，携手应对气候变化，打造新的增长点。</p><h3>滇藏铁路丽香段正式开通运营</h3><p><span>据央视新闻，11 月 26 日中午，我国《中长期铁路网规划》中滇藏铁路的重要组成部分——云南丽江至香格里拉铁路正式开通运营。首趟列车从香格里拉发车，终点站昆明。随着首趟列车发车，云南迪庆州也将结束不通铁路的历史。</span></p><h3>国家发改委：选择 50 个左右城市开展社区嵌入式服务设施建设工程试点</h3><p>据中国政府网 11 月 26 日消息，国务院办公厅发布关于转发国家发展改革委《城市社区嵌入式服务设施建设工程实施方案》的通知。其中提出，城市社区嵌入式服务设施建设工程实施范围覆盖各类城市，优先在城区常住人口超过 100 万人的大城市推进建设。综合考虑人口分布、工作基础、财力水平等因素，选择 50 个左右城市开展试点，每个试点城市选择 100 个左右社区作为社区嵌入式服务设施建设先行试点项目。到 2027 年，在总结试点形成的经验做法和有效建设模式基础上，向其他各类城市和更多社区稳妥有序推开，逐步实现居民就近就便享有优质普惠公共服务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家衞健委：近期我国急性呼吸道疾病持续上升与多种呼吸道病原体叠加有关</h3><p>据央视新闻，11 月 26 日，国家衞生健康委举行新闻发布会，邀请相关专家介绍我国冬季呼吸道疾病防治有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，当前，随着各地陆续入冬，呼吸道疾病进入高发时期。国家衞生健康委会同国家疾控局持续开展呼吸道疾病监测和形势研判，推进流感疫苗接种，定期调度各地医疗资源供给和诊疗工作情况，有针对性地加强工作指导，组织经验交流和技术培训。监测显示，近期，呼吸道感染性疾病以流感为主，此外还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。分析认为，近期我国急性呼吸道疾病持续上升与多种呼吸道病原体叠加有关。</p><h3>马来西亚将对中国等国游客实施 30 天免签入境措施</h3><p>央视新闻消息，据当地媒体报道，马来西亚总理安瓦尔 11 月 26 日表示，该国将从 12 月 1 日开始，对来自中国等国游客实施 30 天免签证入境措施。</p><h3>长安汽车：公司与华为签署《投资合作备忘录》</h3><p>长安汽车 11 月 26 日晚间公告，2023 年 11 月 25 日，公司在广东省深圳市龙岗区与华为技术有限公司签署了《投资合作备忘录》。经双方协商，华为拟设立一家从事汽车智能系统及部件解决方案研发、设计、生产、销售和服务的公司（下称目标公司），公司拟投资该目标公司并开展战略合作。根据备忘录，华为设立目标公司，其业务范围包括汽车智能驾驶解决方案、汽车智能座舱、智能汽车数字平台、智能车云、AR-HUD 与智能车灯等，并将专用于目标公司业务范围内的相关技术、资产和人员注入至目标公司，具体业务范围及装载方案在最终交易文件中进行确定。本次交易长安汽车及其关联方拟出资获取目标公司股权，比例不超过 40%，具体股权比例、出资金额及期限由双方另行商议。</p><h3>赛力斯集团回应华为成立智能汽车新公司：已收到共同投资的邀请</h3><p>11 月 26 日，赛力斯集团官微发布情况说明称，赛力斯目前是华为车 BU 合作最深、范围最广、装车量最大的整车合作伙伴。根据双方签订的长期战略合作协议相关规定，车 BU 本次战略调整，不影响双方长期的战略合作伙伴关系，不影响对赛力斯的零部件供货关系，不影响为 AITO 问界车主和潜在用户持续提供产品和服务。目前赛力斯已收到关于共同投资目标公司，共同参与打造电动化、智能化开放平台的邀请，公司正积极论证参与投资与合作的相关事宜。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10449851.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10449851.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[空气污染仍为欧洲头号环境健康杀手，每年夺走近 40 万人生命欧洲的报告发现，PM2.5 对缺血性心脏病患者的影响尤为严重，二氧化氮对糖尿病患者危害最大。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>与欧洲空气质量较好的普遍认知不同，一份最新报告揭示，欧洲空气污染水平仍然达不到世衞组织标准，空气污染仍位列欧盟头号环境健康杀手。</p><p>周五，欧洲环境署（EEA）发布<a href="https://www.eea.europa.eu/publications/harm-to-human-health-from-air-pollution/" target="_blank">报告称</a>，2021 年，欧洲有近 40 万人的死亡可归因于空气污染相关。欧盟环境专员辛克维丘斯（Virginijus Sinkevičius）称，这提醒人们，空气污染仍然是欧盟头号环境健康问题。</p><p>报告统计了细颗粒物（PM2.5）、二氧化氮（NO2）和短期臭氧暴露这 3 种主要污染源相关数据。根据报告，2021 年，在欧盟 27 国中，PM2.5 造成的污染导致 25.3 万人死亡，二氧化氮污染导致 5.2 万人死亡，短期臭氧暴露导致 2.2 万人死亡。</p><p>如果将范围扩大到欧洲 40 个国家，2021 年，PM2.5 污染相关死亡人数则为 29.3 万，二氧化氮相关死亡为 6.9 万，短期臭氧暴露相关死亡为 2.7 万。与前一年数据相比，PM2.5 和二氧化氮引起的死亡率略有上升，短期臭氧暴露死亡率则有下降。</p><p>而从地域来看，波兰（47000 人）、意大利（46800 人）和德国（32300 人）因 PM2.5 死亡的人数最多，而冰岛、爱沙尼亚等北欧国家受到的影响最小。二氧化氮和短期臭氧暴露对土耳其、意大利和德国的死亡人数影响最大。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231125/170092083317815900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该报告还首次详述了空气污染对不同疾病人群的风险。报告发现，PM2.5 对缺血性心脏病患者的影响尤为严重，二氧化氮对糖尿病患者危害最大。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231125/170092041432862400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>PM2.5 指的是直径小于或等于 2.5 微米的颗粒物，它主要来自化石燃料燃烧、汽车排放和养殖牲畜业等。PM2.5 可以被吸入人体，进入血液循环。世衞组织的最新指导限值为不高于 5 微克/立方米。而二氧化氮则主要来自运输业，可损害肺部，并增加患糖尿病的风险。臭氧则会损害呼吸道，加重哮喘等肺部疾病。</p><p>欧盟专家指出，虽然自 2005 年以来欧洲空气污染状况有改善，死亡人数已下降了 41%，但是最新的数字表明，它仍然是一个严重的问题。</p><p>实际上，空气污染并不局限于经济发展水平较高的欧洲。据今年 3 月一份分析了全球 131 个国家/地区 7323 个城市数据的空<a href="https://internationalbanker.com/finance/air-pollution-is-responsible-for-critical-global-health-and-economic-problems/" target="_blank">气质量报告</a>，截至 2022 年，空气污染仍然是全球最大的环境健康威胁。</p><p>空气污染不仅带来寿命减损，同时也增加额外的经济成本。据上述报告，在全球范围内，每年超过 600 万人死于空气质量不佳，总经济成本超过 8 万亿美元，超过全球年度 GDP 的 6.1%。</p><p>报告还指出，空气污染对最弱势群体造成不成比例的影响，90% 以上与污染相关死亡均发生在低收入和中等收入国家。</p><p>2022 年，按人口加权平均 PM2.5 浓度来看，全球污染最严重的 10 个国家分别为：乍得、伊拉克、巴基斯坦、巴林、孟加拉国、布基纳法索、科威特、印度、埃及和塔吉克斯坦，全部是发展中国家。</p><p>世衞组织在 2021 年收紧了空气质量指标的数值，比如将 PM2.5 的上限规定为 5 微克/立方米。欧盟层面的空气质量标准仍低于世衞组织。今年 9 月，欧洲议会投票同意将空气质量指标与世衞组织看齐，但是将这一目标实现的日期推迟到 2035 年。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 15:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10448442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10448442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以临时停火进入第二天，双方互换人质以色列同意，哈马斯每多释放 10 名扣押人员，停火期可延长 1 天。拜登称此为「积极的开始」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 25 日，以色列政府和巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动组织（哈马斯）之间达成的 4 天停火协议进入第二天。双方停止所有军事行动，并互相释放人质。新一轮巴以冲突持续六周之后，加沙地带和以色列边界暂时回归了平静。</p><p>以色列方面已于 24 日深夜接收了哈马斯释放的第一批 13 名以色列人质，被关押了 49 天的 5 岁女孩 Emilia Aloni 已回到了祖母的怀抱中。大批民众在特拉维夫施耐德儿童医学中心外，鼓掌迎接同胞的回归。</p><p>另外，11 名一同被释放的外籍人士也回到了以色列。此前总共 239 名来自以色列的人员被哈马斯扣押在加沙地带，目前仍有<span>215 人等待释放。第二批人质释放流程正在进行当中。</span></p><p><span>根据协议，哈马斯先将人质移交给红十字会，由红十字会陪同他们前往埃及边境。随后他们将被以色列军队使用直升机送到医院，接受初步医疗检查，并和家人进行电话交谈。</span></p><p><span>而此前被以军囚禁的 39 名巴勒斯坦人士也已被释放。</span>另外，以色列同意，哈马斯每多释放 10 名扣押人员，停火期可延长 1 天。美国总统拜登称此为「积极的开始」。</p><p>另外，24 日 7 点停战开始后，加沙居民开始在加沙地带部分地区流动，但以色列军队阻止了部分试图返回加沙北部家园的巴勒斯坦人，那里是哈马斯和以军交火集中地区。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231125/17009124483609200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>与此同时，联合国扩大了向加沙地带运送人道主义援助物资的规模。</span>200 辆卡车被派往拉法过境点，这是自 10 月 7 日以来最大的人道主义援助车队。此外，12.9 万升燃料和 4 辆汽油卡车进入加沙，数十万人获得了食物、水、医疗用品和其他人道主义必需品援助。<span>粮食计划署 100 多辆共装载约 1300 吨食物的卡车也进入了加沙地带。</span></p><p>10 月 7 日，哈马斯宣布对以色列采取代号「阿克萨洪水」的军事行动，并向以色列境内发射数千枚火箭弹，导致以色列境内约 1200 人死亡。以色列随即宣布进入战争状态，对加沙地带哈马斯目标发起代号「铁剑」的行动。截至目前<span>加沙地带已有 14854 人丧生，其中三分之二为女性和儿童。</span></p><p>为完全叫停本轮冲突，多国政府和人质家属等民间力量加大了对以色列政府的施压力度。南非召开金砖<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>线上峰会，呼吁巴以立即停火；穆斯林国家官员组成代表团，轮流访问联合国安理会五个常任理事国。</p><p><span>在卡塔尔、埃及和美国的调停下，</span>哈马斯与以色列于本周早些时候<a href="https://www.jiemian.com/article/10432751.html" target="_blank">达成首个临时停火协议</a>。<span>CNN 等媒体称此为「重大外交突破」。</span>不过，以色列总理内塔尼亚胡强调对哈马斯的战斗并未结束，之后将继续在加沙地带的军事行动。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 11:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10448342.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10448342.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面天下]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「荷兰特朗普」赢得议会选举，欧洲政治「向右转」？长期以来，反对宽松的移民政策、反伊斯兰和欧盟是极右翼政党获得支持的主要原因。近年来文化冲突、少数群体权...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>荷兰反伊斯兰民粹主义政党自由党（PVV）领袖维尔德斯（Geert Wilders）因其金色的染发和与美国前总统特朗普风格相似而被称作「荷兰特朗普」。11 月 22 日，他领导的自由党在议会选举中取得胜利，在组建下一届荷兰联合政府中拥有巨大优势。</p><p>为顺利组建政府，维尔德斯需要在议会的 150 个席位中获得 76 个席位，因此他需要说服其他政党与他联盟。当前，自由党共赢得了 37 个席位位列第一，远超前欧盟委员蒂默曼斯（Frans Timmermans）领导的左派联盟和其他党派。</p><p>目前尚不清楚维尔德斯能否取得足够的支持，从而组成联合政府。但是维尔德斯的胜利至少给欧洲的民粹主义者带来希望，欧洲各地的右翼民族主义者纷纷向维尔德斯表示祝贺，这也证明了欧洲民粹主义和极右翼政党正逐步成为主流。</p><h3>「把荷兰还给荷兰人」</h3><p>维尔德斯所领导的自由党主张荷兰要去伊斯兰化，还要退出欧盟、停止接收移民。在这次选举中，维尔德斯对伊斯兰教表现出了更温和的立场。他表示无论宗教、性别或肤色如何，他相信自己会成为全体荷兰人民的首相。</p><p>前欧盟委员蒂默曼斯领导的左翼联盟获得 25 个席位，位居此次议会选举第二名，他明确表示不想与维尔德斯领导的自由党产生任何联系，并承诺要捍衞荷兰的民主和法治。他说他不会让荷兰的任何人离开，在荷兰，人人都是平等的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082588953209000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>由耶西尔戈兹（Dilan Yesilgöz）领导的自由民主人民党排名第三，她表示应该由党内全体成员决定如何回应。在选举前，耶西尔戈兹曾坚称自己不会在维尔德斯领导的内阁中任职，但如果维尔德斯获胜，不排除与他合作的可能性。</p><p>由奥姆特齐（Pieter Omtzigt）领导的新社会契约党排名第四，他曾表示不会与维尔德斯合作。但现在该政党又改变说法，称「可以将选民的信任转化为行动」。</p><p>耶西尔戈兹和奥姆特齐都对维尔德斯的获胜表示了祝贺。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082644711902700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2023 年 11 月 22 日，荷兰自由党的支持者在大选第一次出口民调公布后庆祝。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>维尔德斯的获胜让荷兰的穆斯林人士感到担忧。维尔德斯一直将穆斯林称为「落后文化」和「落后宗教」的法西斯意识形态，主张要禁止荷兰境内出现清真寺、伊斯兰学校和《古兰经》，还要禁止在政府大楼佩戴伊斯兰头巾。有意思的是，维尔德斯的祖辈是印尼移民，而印尼正是世界上<span>穆斯林人口最多的国家。他甚至突出金发碧眼的白种人基因。</span></p><p>荷兰政府参议机构的负责人穆赫辛·科克塔斯（Muhsin Köktas）表示，这次选举结果令穆斯林群体感到震惊，认为自由党违反了国家法治的基本原则。</p><p>对维尔德斯来说，如果成功组建政府，他将对移民问题和庇护政策上采取强硬立场。与美国前总统特朗普「让美国再次伟大」和意大利总理梅洛尼的口号「意大利和意大利人优先」类似，维尔德斯的竞选口号是「把荷兰还给荷兰人」。</p><p><a href="https://www.euronews.com/my-europe/2023/07/26/netherlands-struggles-with-perfect-storm-of-housing-migration-crisis" target="_blank">去年</a>，荷兰净流入人口超过 22 万。荷兰政府希望为难民群体尽可能多地提供住所，导致荷兰住房短缺问题严重。阿姆斯特丹大学政治学副教授杜默尼克（Jeroen Doomernik）表示荷兰的经济适用房本就短缺，大城市更是如此，这些涌入的人口将会与本地居民争夺有限的资源。</p><p>维尔德斯对应对移民危机表现得十分迫切，他曾经提出要恢复边境管控，拘留和驱逐非法移民，同时还要为欧盟内部工人引入工作许可证。</p><p>自 2004 年以来，维尔德斯就因主张反对移民一直收到死亡威胁，还曾被警方 24 小时保护。2016 年，他还在竞选集会上称摩洛哥人为「渣滓」而被判犯有歧视罪。</p><p>在国际问题上，维尔德斯立场也十分鲜明。他反对乌克兰加入欧盟，多次表示荷兰应该停止向乌克兰提供武器。同时，他也是一个坚定的以色列支持者，主张将荷兰大使馆迁往耶路撒冷，关闭在巴勒斯坦拉马拉的外交使馆。</p><h3>欧洲右翼阵营羽翼渐丰</h3><p>上个月，波兰执政党、右翼的法律与公正党在议会选举中位列第一，但由于所获席位未能超过众议院半数席位，无法得到组阁机会。而排在三、四名的政党也没有支持<span>法律与公正党</span>，而是会选择与第二大党公民联盟组建联合政府。这一度挫败了欧洲极右翼阵营。</p><p>此次维尔德斯在荷兰的胜利又重新燃起欧洲右翼政党的希望。总体来看，极右翼政党在欧洲羽翼渐丰，在选举和社会活动中表现强劲。在芬兰、意大利、德国、比利时，极右翼政党的支持率都逐年稳步上升。德国极右翼政党选择党（AfD）领导人韦德尔在祝贺维尔德斯获胜时认为整个欧洲都希望政治扭转。</p><p>上个月，德国选择党（AfD）支持率飙升，一项新的民意调查显示该党在全国范围内排名第二，支持率约为 20%，比 2021 年联邦选举期间高出两倍。斯洛伐克也已转向民粹主义，罗伯特·菲科领导的斯梅尔党于 9 月 30 日赢得议会选举，与极端民族主义政党建立联合政府。</p><p>分析人士<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/nov/24/geert-wilders-victory-confirms-upward-trajectory-of-far-right-in-europe" target="_blank">指出</a>，欧洲的每个极右翼政党都各有特点，其背后的文化和政治制度也不尽相同，但推动这些政党持续扩大的因素却大致相同。长期以来，反对宽松移民政策、反对伊斯兰教和欧盟是极右翼政党获得支持的主要原因。近来，文化冲突、少数群体权利、气候危机等敏感议题日益尖锐，也使得极右翼政党进一步强势起来。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170082675958328700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2022 年 11 月 6 日，意大利西西里岛，移民们在救援船上。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>明年 6 月，欧洲议会将举行换届选举，<a href="https://www.politico.eu/article/far-right-giorgia-meloni-europe-swings-right-and-reshapes-the-eu/" target="_blank">预计</a>中右翼和右翼政治力量将发挥更大作用。查塔姆研究所欧洲政治分析家昆德纳尼（Hans Kundnani）表示，近十年欧洲的中右翼和极右翼出现了融合，这一转变可能会给欧盟带来深远的影响。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 15:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446405.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446405.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
