<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2023 12:07:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 最高法迴應裁判文書是否還會上網公開；公安部將依法嚴打網紅大 V 造謠傳謠等亂象積石山 6.2 級地震已致 148 人死亡；全國住房城鄉建設工作會議：堅持房住不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>積石山 6.2 級地震已致 148 人死亡</h3><p><span>據新華社，甘肅省抗震救災指揮部消息，截至 22 日 8 時，積石山 6.2 級地震已造成甘肅 117 人死亡，781 人受傷。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580697.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>全國住房城鄉建設工作會議：堅持房住不炒定位，適應房地產市場供求關係發生重大變化新形勢</h3><p>12 月 21 日至 22 日，全國住房城鄉建設工作會議在北京召開。會議指出，明年的工作要堅持穩中求進、以進促穩、先立後破。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578310.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>公安部：依法嚴打網紅大 V 造謠傳謠等亂象</h3><p>12 月 22 日，公安部有關負責人在新聞發佈會上表示，網紅大 V 具有較強的網絡影響力，公安機關將會同有關部門，依法依規推動行業規範發展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578111.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>裁判文書今後是否還會上網公開？最高法迴應</h3><p><span>據最高人民法院消息，12 月 22 日，最高人民法院相關部門負責人就徵集人民法院案例庫參考案例有關問題答記者問。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10577834.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家新聞出版署就《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》公開徵求意見</h3><p><span>據國家新聞出版署網站 12 月 22 日消息，國家新聞出版署就《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》公開徵求意見。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10578553.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家新聞出版署發佈 2023 年進口網絡遊戲審批信息，共 98 款遊戲獲批</h3><p>12 月 22 日，國家新聞出版署發佈 2023 年進口網絡遊戲審批信息，共 98 款遊戲獲批，完美世界《一拳超人：世界》、雷霆網絡《燭火地牢 2》、中青寶《怪物火車》、愷英網絡《關於我轉生變成史萊姆這檔事：新世界》等在列。<a href="https://m.jiemian.com/article/10579343.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北京住建局就《〈北京市商品房預售資金監督管理辦法（2023 年修訂版）〉徵求意見稿》公開徵集意見</h3><p><span>12 月 22 日，國家新聞出版署發佈 2023 年進口網絡遊戲審批信息，共 98 款遊戲獲批，</span><span>完美世界《一拳超人：世界》、雷霆網絡《燭火地牢 2》、中青寶《怪物火車》、愷英網絡《關於我轉生變成史萊姆這檔事：新世界》等在列。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580784.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>李路明任清華大學校長</h3><p><span>據「清華大學」官微，日前，中央批准：李路明同志任清華大學校長（副部長級）、黨委副書記；王希勤同志不再擔任清華大學校長、黨委副書記職務，另有任用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580652.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581439.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581439.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄉村人口變化有何趨勢？呂德文：出現「一家三置」新情況客觀上來講，在「一家三置」的情況下，農民家庭的生活質量其實在下降，抗風險能力更弱。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 19 日至 20 日，中央農村工作會議召開，部署 2024 年「三農」工作。會議提出，適應鄉村人口變化趨勢，優化村莊佈局、產業結構、公共服務配置，紮實有序推進鄉村建設，深入實施農村人居環境整治提升行動，推進農村基礎設施補短板。</p><p>目前，中國鄉村人口呈現何種變化趨勢？武漢大學社會學院教授、武漢大學中國鄉村治理研究中心研究員呂德文向界面新聞介紹，長期以來，我國農村都面臨着人口流出的問題，老齡化、空心化問題突出。</p><p>呂德文此前在其文章中寫道，相比城鎮，農村人口形勢有着更為複雜的表現。一方面，農村人口的自然增長率高於城鎮。2023 年春節期間，武漢大學中國鄉村治理研究中心發佈問卷調查數據顯示，在鄉村社會，願意生育二胎及以上的受調查者佔比超過 40%，而這一比例在城市只有 26%，二者相差懸殊；在低生育意願羣體中，無生育意願的在鄉村佔比只有 24%，而這一比例在城市高達 31.7%。這説明，當前農村人口出生率下降的趨勢還比較平緩。</p><p>另一方面，農村出現人口流失的趨勢其實來得更早也更猛烈。1978 年我國的城鎮化率只有 17.9%，到 2022 年已經達到 65.2%。相比之下，農村人口從 1995 年達到峯值 8.6 億人，隨後開始發生逆向變化，直到 2022 年降至 4.9 億人，降幅達到 43%。</p><p>有學者概括，我國流動人口呈現典型的「三個八」特點，即 80% 以上人口來自農村，80% 進入城鎮，80% 是 15 至 59 歲的勞動年齡人口。這意味着農村人口的老齡化更為嚴重，人口流失且比例失衡的現象更為明顯。這種複雜的人口形勢使得農村的「一老一小」問題進一步凸顯。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170324002255248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「中西部農村地區出現一個新的變化，就是‘一家三置’，一個家庭分三個地方居住和生活。」呂德文告訴界面新聞，過去農村普遍是「一家兩置」，年輕人在大城市打工，老年人留在村裏生活、照顧小孩、從事農業生產。</p><p>他介紹，最近 10 年左右，是農民進城的一個高峯期，相當一部分農民家庭在縣城或中心城鎮安家，進行家庭再生產和孩子的教育，但老年人一般還是留在村裏養老、種地。大部分中西部的縣城就業機會較少，只要有機會，勞動力，尤其是年輕的勞動力還是傾向去大城市、東部地區打工。這樣就形成了母親帶着孩子在縣城中生活；父親去大城市打工；老年人則留在村裏養老，呈現「一家三置」的家庭模式。</p><p>「這種變化一方面是由於教育資源優化，‘撤點並校’後，大量農村原有的中小學被撤銷，學生不得不集中到小部分城鎮學校。另一個重要原因是農民家庭對子女教育越來越重視，具有非常強烈的願望，讓孩子享受跟城市一樣的均等化教育。所以這種變化是政策和農民意願雙方共同塑造的客觀結果。」呂德文説。</p><p>呂德文表示，農村人口形勢的變化對鄉村治理帶來一定的挑戰。老齡化、空心化是中國農村長期面臨的問題，「一家兩置」時，如果老年人需要照顧，年輕人就回農村種地，兼着照顧老人。但在「一家三置」情況下，年輕人已經「回不去」農村了。</p><p>「回不去」主要出於兩點原因，呂德文介紹，一是現在農業生產的收入不足以支持家庭再生產。過去老年人留守在村子裏面，幫忙照顧孩子，小孩也在鄉村接受教育，家庭總開支少，農業收入雖然少，整個家庭生活是可以維繫的。現在孩子在縣城或城鎮裏上學，母親陪讀，一方面勞動力減少了，家庭收入也相應減少；另一方面，家庭開支增大了，教育、日常生活等貨幣化支出壓力比在農村要大很多。所以比較不穩定的農業收入已經不足以支撐家庭再生產，必須在大城市賺比較高的工資，才能維持在縣城的孩子的教育和在村裏的老人的養老。</p><p>呂德文認為，最大的問題是大部分縣城的產業有限，尤其是中西部的縣城，沒有辦法吸納足夠的農村勞動力，農民家庭沒有辦法通過就地的就業來支撐他的家庭再生產，進一步造成「一家三置」的現狀。所以這種以縣城為載體的城鎮化，從某種意義來講，還不是高質量的城鎮化。客觀上來講，在「一家三置」的情況下，農民家庭的生活質量其實在下降，抗風險能力更弱。</p><p>「假設一個縣城沒有足夠的產業基礎，那麼就要考慮以縣城為載體的城鎮化應該怎麼實施？有沒有必要大規模城鎮化？每一個縣城都大興房地產，吸引農民工進入縣城合理不合理？」呂德文説。</p><p>他表示，通過調查發現，當前農村老年人存在一種「自養秩序」，即低齡老人通過簡單的農業勞動以及積蓄，再加上養老保障和醫療保險，基本上能夠自我解決生活問題。這得益於農村土地集體所有制的優勢，以及這些年來農村基礎設施建設的不斷完善。</p><p>「農村還維持着比較好的生態、生產、生活的需求，那麼就不能急於把農村優化掉。」呂德文認為，現在我國有着較為完善的公共服務和村級基層組織體系，可以將其工作重心向服務型治理轉型。推進鄉村基礎設施建設固然重要，但最主要的是要探討如何服務於留守在農村的「一老一小」，以及在農村生產生活的農民。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581287.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581287.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜山東文登積雪深度 74 釐米破全省紀錄，地震致青海 382 所學校不同程度受損今天有哪些地方新聞值得關注？四川一專為境外賭博場所洗錢的犯罪團夥被打掉，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【山東】威海文登積雪深度 74 釐米破全省紀錄，明天降雪或結束</h3><p>據央視新聞客户端報道，近日，山東威海、煙台等地頻繁遭遇強降雪。截至 12 月 22 日 8 時，威海文登積雪深度達 74 釐米，打破山東全省最大積雪深度紀錄。山東半島地區近日「冷流降雪」頻繁，威海局地昨天遭遇暴雪。今晨 8 時，威海文登站積雪深度達 74 釐米，不僅繼續打破了前一日創造的建站以來積雪深度紀錄（55 釐米），同時也打破山東全省最大積雪深度紀錄，此前紀錄為 66 釐米。此外，煙台牟平站 39 釐米，也打破了當地最大積雪深度紀錄。今天，山東半島降雪還將持續，不過強度有所減弱，預計明天降雪結束。</p><h3>【青海】地震致 382 所學校不同程度受損，多地學校恢復線下教學</h3><p>12 月 22 日上午，青海省海東市召開抗震救災工作新聞發佈會。海東市教育局副局長丁來軍在會上介紹，本次地震海東市民和縣、循化縣及化隆縣共 382 所學校不同程度受損。災情發生後，市、縣教育局第一時間成立抗震救災工作領導小組，對全市 816 所學校 28.67 萬名學生，2.03 萬名教職工及校舍安全情況進行了全面排查，妥善安排應急避險、學生轉移安置、恢復學校教育教學等工作，將地震影響降到了最低。民和縣 12 月 19 日、20 日中小學、幼兒園全部停課。12 月 21 日 131 所中小學（幼兒園）已恢復線下教學。化隆縣截至今天除塔加鄉 9 所學校待完成校舍安全鑑定後確定復學時間外，其餘學校已全部線下復課。循化縣截至今天，除 9 所學校待完成校舍安全鑑定後確定復學時間外，其餘學校已全部線下復課。</p><h3>【四川】專為境外賭博場所洗錢的犯罪團夥被打掉，涉案超 5000 萬</h3><p>據央視新聞客户端報道，經過連續八個月的偵查，四川崇州警方成功打掉一起涉案資金超 5000 萬元，為境外賭博場所洗錢的犯罪團夥。經偵查，該團夥自 2022 年 3 月至 7 月期間，接受境外賭場人員遙控指揮，利用境外通信軟件招募境內年輕人，並利用這些年輕人的個人銀行卡，每天對本人銀行卡中收到的境外賭場資金分割後轉入他人銀行卡中，對境外涉賭資金進行轉移。團夥成員按比例賺取本人銀行卡轉移賭場資金的佣金。該案中，公安機關共抓獲參與洗錢違法犯罪活動的犯罪嫌疑人 22 人。2023 年 5 月經崇州法院審理，對 22 名涉嫌幫助信息網絡犯罪活動的犯罪嫌疑人分別作出有期徒刑六個月至兩年不同刑期判決。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323461697890800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【江蘇】常州市立法規範外賣食品：外賣商家應推行實時直播後廚</h3><p>據澎湃新聞報道，常州市人大常委會 12 月 20 日舉行新聞發佈會，解讀《常州市網絡餐飲服務食品安全管理若干規定》。《規定》要求推行網絡餐飲服務食品加工製作現場實時公開，商家要在第三方平台、自建網站的餐飲服務經營活動主頁面顯著位置，以視頻形式實時公開食品加工製作現場，公示食品安全情況。在封裝方面，外賣商家等入網餐飲服務提供者應使用封籤或具備封籤功能的包裝物，確保開啓後無法復原，封籤的製作、使用規範由市食品安全監督管理部門制定。未按規定要求封裝的，由食品安全監督管理部門責令改正，給予警告；拒不改正的，處二百元以上五百元以下罰款。</p><h3>【廣西】貴港衞健委迴應「老人手術遭醫生捶打」：涉事醫生停職</h3><p>據央視新聞報道，記者從廣西自治區貴港市衞健委瞭解，針對近日網傳「老人手術中遭醫生捶打」視頻，貴港市衞健委立即組織由眼科專家、行政執法人員組成的調查組到貴港愛爾眼科醫院開展調查。目前對初步調查情況進行了通報。經調查，該視頻為 2019 年 12 月 12 日，貴港愛爾眼科醫院醫師馮某某給患者覃某某進行局麻下左眼非正常晶體摘除術+玻璃體切割術的監控記錄。監控視頻顯示，醫師馮某某在手術過程中有用右手拳頭捶打患者覃某某頭部的情形。經向患者家屬瞭解，術後患者覃某某額頭有淤青症狀，到其他醫院檢查，結果無異常。醫師馮某某已向患者覃某某當面道歉並取得諒解。因雙方已達成和解，故醫院未將此事件上報。目前，貴港市衞健委已責令貴港愛爾眼科醫院暫停馮某某的業務院長職務，繼續接受調查。</p><h3>【新疆】被控受賄 3407 萬餘元，新疆發改委原副主任田玉軍受審</h3><p>據「貴州高院」微信公眾號消息，12 月 22 日，貴州省安順市中級人民法院一審公開開庭審理了新疆維吾爾自治區發展和改革委員會原黨組副書記、副主任田玉軍受賄一案。貴州省安順市人民檢察院指控：2011 年至 2022 年，被告人田玉軍利用擔任山東省濰坊市奎文區委常委、常務副區長，貴州省銅仁市萬山區委書記，新疆維吾爾自治區發展和改革委員會黨組副書記、副主任等職務便利以及職權、地位形成的便利條件，為他人在企業經營、項目承攬、資金撥付等事項上提供幫助，非法收受他人財物摺合人民幣共計 3407 萬餘元。檢察機關提請以受賄罪追究田玉軍的刑事責任。</p><h3>【北京】知識產權法院 9 年受理計算機軟件著作權民事案 5000 餘件</h3><p>據北京日報客户端報道，12 月 21 日，北京知識產權法院召開新聞發佈會，通報計算機軟件著作權司法保護工作情況併發布六起典型案例。該院黨組成員、副院長宋魚水介紹，北京知識產權法院在過去九年的計算機軟件民事案件審理中，共受理計算機軟件著作權民事案件 5000 餘件，審結 4000 餘件，收結案數量長期處於上升趨勢。由於 2022 年管轄調整後，合同類糾紛案件調整為基層法院受理，北京知識產權法院計算機軟件著作權案件收案數量有所下降，但受理的計算機軟件著作權民事侵權糾紛案件數量有所提升，同比上漲 23%。</p><h3>【湖南】大學公示清退 2263 名學生，校方迴應：規定年限未能畢業</h3><p>據上游新聞報道，近日，一份疑似湖南湘潭大學發佈的一份《關於對 2263 名學生作退學處理的決定》文件在網上流傳。這份文件上有「2263 名學生系 2013 年 3 月 (含) 前入學，截至 2023 年 10 月，在學校規定的學習年限內未達到畢 (結) 業條件。根據《普通高等學校學生管理規定》及《湘潭大學成人高等教育學生學籍管理規定》經學校研究，決定對上述二千二百六十三名學生作退學處理」的內容。12 月 22 日，湘潭大學繼續教育學院相關工作人員迴應稱，「這些學生都是成教學生，規定年限未達畢（結）業條件。學院官網已於 2023 年 10 月 24 日進行了公示，公示期滿後，依據工作程序對上述名單的學生作出退學處理。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580574.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580574.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究提出 6 個比選方案，超高速磁懸浮最有可能落地哪裏？研究稱，綜合評價最高的線路是上海-杭州，之後依次是廣州-深圳、上海-南京，北京-石家莊、成都-重慶、南京...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶，唐俊</span></p></blockquote><p><span><span>近日，學術期刊《鐵道標準設計》2023 年 12 月刊出版，其中刊登了一篇題為《超高速管道磁浮系統示範線比選評價體系研究》的論文。</span></span></p><p><span><span>該論文研究是中國工程院戰略研究與諮詢項目，也是中鐵工程設計諮詢集團有限公司重大專項課題。論文提出了 1000km/h 超高速磁浮的 6 種比選方案，並對各自的優劣勢作出比較，提出建設建議。</span></span></p><p>研究選取了 6 條最可<span><span>能的商業</span></span>示範線，<span><span>通過</span>國家戰略、經濟水平、人口規模、地形環境、投資規模等 11 個維度的指標進行分析。<span>研究者認為，作為超高速真空磁懸浮示範線，全程耗時在 20 分鐘以內最能實現快速通達效果。如果客流能夠匹配，將創造較高的社會價值。</span></span></p><p><span><span>6 條線路中，綜合評價最高的是</span><span>上海-杭州，之後依次是廣州-深圳、上海-南京，</span></span>北京-石家莊、成都-重慶、南京-合肥。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323429856695700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具體線路來看，上海至杭州線路在經濟水平、人口規模、客運量等方面均處於 6 條線路中的中上水平，沿線地勢平坦；投資規模預計為 7 億元，在 6 條線路中排名第三。兩地通達時間佔優，全程耗時約 15 分鐘。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703231322238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海至南京線的經濟與人口規模同滬杭線相似，但預計該線路將跨越長江、建設較為複雜；預計投資規模為 7.5 億元，耗時 22.3 分鐘。</p><p>廣州至深圳線連接大灣區兩個重要經濟中心，經濟水平、人口規模、耗時、交通連接等均佔優勢。其客運量也最高，預計 2035 年客流為 920 萬人次，遠超其他 5 條線路。不過，該線路穿越珠江三角平原，地勢稍有起伏。同時該工程投資規模最高，預計為 12.5 億元，其他線路投資規模預計在 7.5 億元及以下。</p><p>北京至石家莊線路工程投資規模較低，預計 4.5 萬億元。但其客運水平也是最低的，預計 2035 年客流僅有 180 萬人次。</p><p>成都至重慶線路在經濟水平、人口規模、客運量方面均比較有優勢，但該線路穿越川東平行嶺谷，沿線地質條件複雜，建設難度大。</p><p>相較其他線路，南京至合肥沿線地區的經濟水平相對較弱。其沿線設站地區 GDP 總和僅為 2.8 萬億元，其他線路 GDP 總和均在 4 萬億元以上。此外，該線路沿途地人口規模也較小，客運量水平預計較低。</p><p>僅基於該研究，上海至杭州建設高速磁浮示範線的可能性最大。但目前，國家層面並未明確提出要建設高速磁浮示範線，對於具體選址也沒有明確信息，項目仍在研究論證階段。</p><p><span><span>實際上，關於磁浮技術研究與應用，中國近年來十分重視，出台了一系列相關政策。2019 年 9 月，中共中央、國務院印發《交通強國建設綱要》，明確提出合理統籌安排時速 600 公里級高速磁浮系統、低真空管（隧）道高速列車等技術儲備研發。</span></span></p><p><span><span>2021 年 2 月，中共中央、國務院印發了《國家綜合立體交通網規劃綱要》。其中提出，「研究推進超大城市間高速磁浮通道佈局和試驗線路建設」。</span></span></p><p><span><span>多地政府也出台了相應規劃，希望第一條磁浮列車或超級高鐵能夠落地家門口。包括京滬、京杭、廣深、成渝、海南、雲南、安徽等地區或線路，均有相關規劃。</span></span></p><p><span>參與編寫了<span>《交通強國建設綱要》</span>的交通運輸部人士曾對界面新聞表示，高速磁懸浮放在了綱要的「科技創新」條目下，對其定位是未來發展方向、科技創新研究，不一定大規模應用。</span></p><p>技術方面，目前中國<span>高速磁浮有三條路線正齊頭並進，分別是常導技術（中車四方）、高温超導技術（西南交大），以及高温超導電動技術（中車長客、航天科工）。</span></p><p>三條不同的技術路線都已經有樣車下線，都在進行實驗。<span><span>西南交大在九里校區建設了 165 米高速磁浮樣車驗證段；中車長客建設了 200 米全要素高温超導磁浮交通試驗線；航天科工三院在山西大同建設了 210 米的低真空管道磁浮試驗線。另外，西南交大長約 1.5 公里的試驗線目前也正在建設中。</span></span></p><p>中車四方副總工程師丁叁叁曾對界面新聞表示，由於試驗線較短，磁浮列車無法在短距離內加速到幾百公里的時速並最終停止，正式的試驗線至少需要 50 公里。</p><p><span><span>速度方面，目前已在研究的列車設計時速都是 600 公里，並未達到上述論文中預設的時速 1000 公里。今年兩會期間，全國政協委員、中國中車董事長孫永才提交了《加快推動時速 600 公里高速磁浮試驗和運用》的議案，認為「迫切需要對時速 600 公里高速磁浮系統進行高速性能驗證和商業化運用」。</span></span></p><p><span>北京交通大學教授趙堅對界面新聞表示，磁浮線無法跟其他軌道交通兼容，客流量會大大減少，因而很難盈利。同時，高速磁浮列車至少每 100 公里才能設一個站，停靠站數量少，對拉動沿線經濟起到的作用有限。</span></p><p>參與了時速 600 公里磁浮列車研製的中車人士對界面新聞表示，任何一個投資肯定都要考慮商業化，這就要求在未來線路建設中做更充分的考慮，以取得更好的營收。他認為，高速磁懸浮作為一種新的技術，是對現有交通方式的補充，還可以帶來很多新的認識和產業升級。</p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580064.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶，唐俊 TJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜公安部將探索建立網絡謠言黑名單制度，本輪生態環保督察已問責黨政領導幹部 180 人今天有哪些部委新聞值得關注？新聞出版署擬規定：網絡遊戲直播不得出現...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：限制造謠傳謠劣跡人員從事內容生產行業</h3><p>12 月 22 日，公安部舉行新聞發佈會。公安部網絡安全保衞局副局長石鈾介紹，公安機關緊盯網絡謠言線索，對編造傳播虛假信息進行「造熱點」「蹭熱點」「帶節奏」的網紅大 V，以及藉機進行造謠引流牟利的「網絡水軍」團夥，依法嚴厲打擊，並依法依規採取針對性警示、禁言、封號等管理措施。針對一些網站平台落實網絡安全主體責任仍然不到位，造成了網絡謠言的大範圍傳播的情況，公安機關將逐步探索建立黑名單制度，並從單個平台向多平台、全平台推廣，限制造謠傳謠劣跡人員從事內容生產行業。今年以來，截至目前，全國公安機關已偵辦網絡謠言類案件 4800 餘起，依法查處造謠傳謠人員 6300 餘名，依法關停違法違規賬號 3.4 萬個。</p><h3>3 部門掛牌督辦兩起第三方環保服務機構弄虛作假案</h3><p>據最高人民檢察院 12 月 22 日消息，近日，生態環境部、最高人民檢察院、公安部決定對山西太原某環境檢測有限公司涉嫌提供虛假證明文件案、陝西西安某檢測校準有限公司涉嫌提供虛假證明文件案聯合掛牌督辦。經查，兩家公司長期通過偽造採樣樣品、篡改採樣時間、編造實驗數據、替換分析樣品等方式實施造假行為，出具虛假監測報告，幫助排污企業矇混過關。因涉嫌提供虛假證明文件犯罪，生態環境部門已將上述案件移交當地公安機關依法立案偵辦。</p><h3>最高檢發佈懲治拒不支付勞動報酬犯罪 5 件典型案例</h3><p>據最高人民檢察院 12 月 22 日消息，近日，最高人民檢察院發佈 5 件依法懲治拒不支付勞動報酬犯罪典型案例，體現了檢察機關始終保持對惡意欠薪犯罪依法懲治的態度，多渠道追討欠薪、全力追贓挽損的辦案理念，以及堅決維護勞動者合法權益的決心。作為國務院根治欠薪專項行動的成員單位，下一步，檢察機關將以寬嚴相濟、認罪認罰從寬等政策、制度為抓手，着力推動解決「辛苦一整年，歲末討薪難」問題，多元化拓展追繳欠薪渠道，督促欠薪企業和個人多方籌措資金、支付報酬，切實維護廣大普通勞動者的合法權益。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170323195424931200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>新聞出版署擬規定：網絡遊戲直播不得出現高額打賞</h3><p>12 月 22 日，國家新聞出版署網站發佈關於公開徵求《網絡遊戲管理辦法 (草案徵求意見稿)》意見的通知。其中提到，網絡遊戲直播不得出現高額打賞。徵求意見稿還提出，網絡遊戲出版經營單位不得在網絡遊戲中設置強制對戰。同時，網絡遊戲不得設置每日登錄、首次充值、連續充值等誘導性獎勵。網絡遊戲出版經營單位不得以炒作、拍賣等形式提供或縱容虛擬道具高價交易行為。所有網絡遊戲須設置用户充值限額，並在其服務規則中予以公示，對用户非理性消費行為，應進行彈窗警示提醒。</p><h3>第三輪第一批中央生態環保督察完成下沉工作任務</h3><p>據生態環境部 12 月 22 日消息，經黨中央、國務院批准，第三輪第一批 5 箇中央生態環境保護督察組於 2023 年 11 月 21 日至 22 日陸續進駐福建、河南、海南、甘肅、青海五個省開展督察。截至 12 月 18 日，各督察組已完成下沉工作任務。截至 12 月 18 日晚 20:00，各督察組共收到羣眾來電、來信舉報 16309 件，受理有效舉報 13718 件，經梳理合併重複舉報，累計向有關省轉辦 11102 件。有關省已辦結或階段辦結 5222 件。其中，立案處罰 608 家，立案偵查 43 件；約談黨政領導幹部 234 人，問責黨政領導幹部 180 人。</p><h3>最高檢教育部：建涉案未成年人控輟保學協作配合機制</h3><p>據最高人民檢察院網站 12 月 22 日消息，最高檢、教育部聯合印發《關於建立涉案未成年人控輟保學協作配合機制的意見》，進一步加強控輟保學和未成年人權益保護工作。《意見》要求，檢察機關辦案中發現義務教育階段適齡未成年人處於事實輟學狀態的，應立即向同級教育行政部門通報相關情況。教育行政部門應及時責成相關學校與涉案失學輟學未成年人及其監護人溝通，瞭解未成年人失學輟學原因，勸其早日返學復學，並將相關情況及時反饋同級檢察機關。《意見》強調，檢察機關與教育行政部門應共同做好涉案未成年人教育幫扶和保障工作。刑事案件被害人因犯罪侵害影響，不宜在原學校繼續學習的，教育行政部門應對其合理的轉學訴求予以支持。</p><h3>國家市場監管總局發佈《保健食品標誌規範標註指南》</h3><p>據國家市場監管總局網站 12 月 22 日消息，近日，國家市場監管總局發佈《保健食品標誌規範標註指南》。《指南》中保健食品專有標誌圖形、顏色與原規定原則保持一致，明確了保健食品標誌框架、圖形比例等內容。基於美觀性、實用性相統一原則，優化標誌中圖形和文字細節要求。標誌沿中間線呈左右對稱結構，視覺效果均衡，考慮「保健食品」書寫特點，在保持四字寬度的基礎上，確定每字樣高度及寬度比例，並明確印刷顏色要求。</p><h3>住建部：加快解決新市民、青年人、農民工住房問題</h3><p>據住建部網站 12 月 22 日消息，12 月 21 日至 22 日，全國住房城鄉建設工作會議在北京召開。會議指出，要堅持房子是用來住的、不是用來炒的定位，適應房地產市場供求關係發生重大變化新形勢。穩定房地產市場，堅持因城施策、一城一策、精準施策，滿足剛性和改善性住房需求，優化房地產政策，持續抓好保交樓保民生保穩定工作，穩妥處置房企風險，重拳整治房地產市場秩序。構建房地產發展新模式，建立「人、房、地、錢」要素聯動的新機制，完善房屋從開發建設到維護使用的全生命週期基礎性制度，實施好「三大工程」建設，加快解決新市民、青年人、農民工住房問題，下力氣建設好房子，在住房領域創造一個新賽道。</p><h3>水利部：黃河下游山東河段首現封河，長度 7.2 千米</h3><p>據「中國水利」微信公眾號 12 月 22 日消息，受強寒潮影響，12 月 17 日黃河下游河段開始流凌，至 22 日 8 時，黃河下游山東河段西河口水文斷面上遊 0.4 千米處出現本年度首次封河，封河長度 7.2 千米，封凍厚度 5 釐米左右，首封日期較常年（1971—2020 年）均值偏早 11 天。與此同時，黃河上中游封河持續發展，目前上游封河 628 千米、中游封河 53 千米。黃河凌情總體平穩。預測近期黃河上中下游封河仍將持續發展。水利部將繼續密切關注黃河各河段凌情發展變化，加強凌情監測預報和會商分析，科學精細調度劉家峽、海勃灣、萬家寨、小浪底等骨幹水庫，強化堤防巡查防守和浮橋棧橋管理，指導督促有關地方落實防凌責任和措施，確保黃河防凌和人員安全。</p><h3>最高法公告：人民法院案例庫建成後將對社會開放</h3><p>據最高人民法院網站 12 月 22 日消息，最高法發佈《關於徵集人民法院案例庫參考案例的公告》稱，為拓寬參考案例來源，儘快豐富案例庫資源，助推人民法院案例庫建設工作高質量發展，最高人民法院決定自即日起，面向社會開展參考案例徵集工作。人民法院案例庫將收錄經最高人民法院審核認為對類案具有參考示範價值的權威案例。案例庫建成後，將覆蓋各類罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律適用問題也將有相應案例。公告顯示，案例庫建成後將對社會開放，方便人民羣眾通過案例更加有效地瞭解、學習法律，明悉行為規範，增強訴訟預期，促進訴源治理，做實「抓前端、治未病」要求；同時，也將為廣大法律、司法界人士提供更加鮮活、精準、權威的辦案參考和研究素材。</p><h3>海關總署：今日起恢復台灣地區石斑魚輸入大陸</h3><p>據海關總署網站 12 月 22 日消息，海關總署動植物檢疫司發佈《關於恢復台灣地區石斑魚輸入大陸的通知》稱，因多次從台灣地區輸大陸石斑魚中檢出孔雀石綠、結晶紫等禁用藥物，總署自 2022 年 6 月 13 日起暫停台灣地區石斑魚輸大陸。經綜合評估台方整改措施，現決定自 2023 年 12 月 22 日起恢復台灣地區石斑魚輸大陸。輸大陸石斑魚須來自獲得註冊登記的養殖場，有關養殖場名單已在總署官方網站公佈。各海關自 2023 年 12 月 22 日起恢復受理台灣地區石斑魚報關，並依法依規實施檢驗檢疫。同時，請及時將上述情況通知轄區內相關企業。</p><h3>最高法：從未「叫停」裁判文書上網，優化上網標準</h3><p>12 月 22 日，最高人民法院發佈《關於徵集人民法院案例庫參考案例的公告》，並就相關問題作出解讀。最高法相關部門負責人表示，自 2021 年以來，優化裁判文書公開機制的工作一直在有序開展，但從未「叫停」過文書上網。該負責人表示，「公開」與「公佈」不能劃等號，司法公開並不意味着所有司法信息都要在互聯網上發佈。按照憲法和法律，庭審依法公開進行，裁判文書經宣判並向當事人送達，就是在踐行審判依法公開原則。司法公開既包括在線公開，也包括線下公開；既包括向當事人的公開，也包括向社會公眾的公開。現在對外公開的裁判文書網會繼續發揮應有作用，同時，裁判文書上網的標準也需要優化、機制還需要規範，相關工作將按照嚴格依法、穩慎適當、依法監管的原則持續推進。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】農村建築抗震能力亟需加強在廣大農村、特別是我國西南、西北以及西部的偏僻山區，當地的經濟水平、建築工匠的技術水平落後以及抗震防災的主觀意識淡薄仍...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>地震發生那一晚，佘志福 67 歲的的父親佘木灑和殘疾孫子都被埋在了廢墟里。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為了照顧方便，佘木灑一直和孫子住在已建造 30 多年泥牆瓦房裏。2017 年母親去世後，佘志福家被評為低保户。按照甘肅省有關政策，農村低保户可以享受危房改造政策。佘志福介紹，有關部門曾派人到家裏測量一番，留下了一份「通知」，他注意到上面有「磚混結構」幾個字。後來，房屋改造計劃不了了之。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>3 年前，佘志福花費幾萬元，在老房子旁邊蓋了三間平房，政府曾給他發放 1.5 萬元補貼。佘志福説，他家的老宅並非磚混結構，可能是因為前面被刷了一層白灰，給人一種並不危險的印象，但房子的主體構造其實都是泥牆。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>就是這座泥牆房子，倒塌後把老人和孩子壓在了下面。經歷鄰居們救援，孫子只是輕傷，佘木灑則在訴説胸口疼痛 1 小時後去世。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震。截至 12 月 21 日晚，地震已造成甘肅和青海兩省 144 人遇難，近千人受傷，仍有 3 人失聯。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322348431436100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為何積石山 6.2 級地震會造成 100 人以上的人員死亡？地震專家陳會忠向界面新聞分析，第一個原因是地震震級比較大，6.2 級可以算是強震；第二，這次地震的震源深度比較淺，震源淺的地震容易造成地面相當大的破壞；第三，地震發生在深夜，半夜差不多將近 12 點，這時人們都在睡覺或熟睡中，地震時來不及逃生。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另外，陳會忠解釋，這次地震發生在人口相對稠密的地區，雖然這裏的人口沒有東部地區人口稠密，但是震中及附近人口相對較多，居住密度大。此外，當地經濟較為落後，建築的抗震強度較弱，沒有像東部地區建築那麼強，這幾個原因都是造成此次地震重大傷亡的重要原因。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>按照規定，中國城鄉建築抗震設防需遵循的基本標準和要求，應依據地震區劃圖和建築抗震設計規範等確定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國現行第五代地震區劃圖自 2016 年開始實施，確定了不同區域抗震設防需應對的地震烈度。《建築抗震設計規範 GB50011-2001》明確規定，抗震設防烈度為 6 度及以上地區的建築，必須進行抗震設計。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國把地震烈度分為十二個等級，通常用「度」來表示，度數越大，破壞程度越大。在一次地震中，距震中越近，破壞程度越大，烈度值越高。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，根據現行《建築抗震設計規範》2016 版附錄 A 全國主要城鎮抗震設防烈度表，積石山的抗震設防烈度為 7 度。而據中國地震局地球物理研究所發佈的《甘肅臨夏州積石山縣 6.2 級地震科技支撐簡報》顯示，根據此次地震預測的震動圖分佈特徵，預計極震區震動烈度可能達Ⅷ（8）度以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《中國地震烈度表》顯示，當發生地震烈度 7 度地震時，多數人將驚逃户外，房屋出現少數毀壞；而到 8 度時，多數人則會搖晃顛簸、行走困難，房屋將出現多數嚴重或中等破壞。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國家防災減災救災委員會專家委員會委員、中國地震應急搜救中心原總工程師曲國勝告訴界面新聞，即使積石山地震震區房屋依照《建築抗震設計規範》進行設計建造，也難以承受 8 度的地震烈度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲國勝表示，此次地震發生後，積石山當地的抗震設防烈度應會進行調整。中國地震局蘭州地震研究所研究員、甘肅省地震局原局長王蘭民在接受媒體採訪時也稱，建議在這次地震之後，可以根據當地不同的場地條件，在充分做好現場調查工作後，進行適度抗震標準提升，比如提升到 8 度或 9 度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得關注的是，我國正將抗震設防逐步納入制度化管理過程中，但積石山地震仍凸顯出農村建築普遍存在的災害隱患問題。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>關於農村建築抗震設防，曾在 2014 年前後就引起廣泛討論。2014 年 8 月 3 日，雲南魯甸 6.5 級地震造成 617 人死亡，112 人失蹤，3143 人受傷。此前，2012 年雲南昭通彝良縣也曾發生 5.7 級地震和 5.6 級地震，兩次地震造成 80 人死亡。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「建築物倒塌，尤其是不設防的農居和鄉鎮老舊房屋是魯甸地震人員死亡的第一重要因素。」雲南地震局李永強等曾在 2016 年 12 月發表的《2014 年雲南魯甸 6.5 級地震致人死亡情況分析》一文中指出。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在積石山縣參與救援的甘肅藍天救援隊救援中心副主任顏偉介紹，此次震中的鄉鎮，房屋倒塌情況嚴重。「農村建造的房屋年限較長，有的土牆年齡達到百年以上，因此地震導致很多民房坍塌。一些翻新的磚牆也有倒塌的現象。目前，當地房屋受損面積達到 70%-80% 左右。」顏偉稱。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>住房和城鄉建設部 2008 年曾批准《鎮（鄉）村建築抗震技術規程》，其中規定：抗震設防烈度為 6 度及以上地區的村鎮建築，必須採取抗震措施；抗震設防烈度必須按國家規定的權限審批、頒發的文件（圖件）確定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「我國的抗震設防體系仍然集中在城市。」曲國勝稱，「雖然標準、規範中有強制性條款，但是在農村，老百姓的自建房不一定都按照抗震設防的規範來建造。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國建築科學研究院工程抗震研究所研究員羅開海曾在接受媒體採訪時表示，「自 2008 年四川汶川特大地震以來，社會各界對建築（包括村鎮民居）抗震越來越重視，但在廣大農村、特別是我國西南、西北以及西部的偏僻山區，當地的經濟水平、建築工匠的技術水平落後以及抗震防災的主觀意識淡薄仍舊是阻礙農村房屋建築抗震能力改善的主要因素。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其實，近年在《鎮（鄉）村建築抗震技術規程》的基礎上，各地也在陸續出台更細緻的農村建築抗震技術標準。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>甘肅省住房和城鄉建設廳曾於 2021 年 3 月印發《甘肅省農村房屋抗震性能評估技術導則（試行）》和《甘肅省農村抗震房屋新建與加固技術導則（試行）》，適用於甘肅省抗震設防烈度 6、7、8 地區層數為一、二層的既有農村房屋的抗震性能評估和抗震設防烈度 6、7、8 和 9 度地區農村抗震房屋新建與加固的設計和施工。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，甘肅省地震局在積石山縣所處的臨夏州調研，對臨夏州六類地震承災體進行排查。調研文章《基於建築物詳查的地震災害重點隱患風險評估——以臨夏州為例》稱，91.33% 的農村集合住宅，61.05% 的農村獨立住宅和 51.64% 的農村非住宅都被評估為地震災害隱患「一般」等級。相較而言，50% 以上的城鎮住宅和非住宅被評估為地震災害隱患「輕微」等級。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「農村集合住宅、農村獨立住宅和農村非住宅的地震災害隱患主要與房屋未設防或者設防烈度偏低有關。」這篇文章稱。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲國勝對界面新聞也指出，「不同地區的經濟水平不同，抵禦災害的韌性能力也會不同。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公開資料顯示，積石山縣曾是甘肅省 23 個深度貧困縣之一，2020 年退出國家級重點貧困縣序列。2022 年，積石山縣農村居民人均可支配收入為 8618.24 元，僅達到全國農村居民人均可支配收入的 42.8%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，2022 年 11 月，積石山縣人民政府官網曾發佈文件《積石山縣住房和城鄉建設局農村危房改造及抗震房改造》。文件中明確了 2022-2025 年度農房抗震改造的改造對象。文件要求，改造後房屋必須有上下圈樑、構造柱、拉結筋等抗震措施，保證正常使用安全和基本使用功能，達到抗震設防標準。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述文件還提到農村危房改造及抗震房改造的補助標準，比如易返貧致貧户等「六類」重點對象户均補助 25000 元；其他安全住房不達標修建對象户均補助 15000 元；五保户、殘疾户等家庭無勞動力無法實施修建的户均補助 40000 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞查詢公開資料發現，積石山縣有 5.57 萬農户，農村住房安全曾是積石山縣脱貧攻堅的一項核心指標。當地民族日報 2021 年 5 月 5 日報道稱，自 2014 年以來，積石山縣累計完成危房改造 3.2 萬户，累計投入資金 5.4 億元，全面實現了全縣「無一户危房」的目標。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國裁判文書上網數量大幅下降，最高法：從未「叫停」文書上網最高法相關部門負責人表示，「公開」與「公佈」不能劃等號，司法公開並不意味着所有司法信息都要在...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>自 2013 年上線至今，中國裁判文書網累計公開裁判文書 1.3 億餘篇，被視為中國司法改革和司法公開取得的標誌性成就之一。但是，近期最高人民法院發文新建全國法院裁判文書庫的消息引發廣泛關注，中國裁判文書網將何去何從也成為法律界討論的焦點。</p><p>2023 年 12 月 22 日，最高法發佈《關於徵集人民法院案例庫參考案例的公告》（簡稱《公告》）。在隨後發佈的答記者問中，最高法相關部門負責人專門迴應了裁判文書網新增文書數量大幅下降、文書是否還會上網公開，以及全國法院裁判文書庫與人民法院案例庫的功能關係等問題。</p><p>此前據《財經》等媒體報道，最高法擬於 2024 年 1 月上線運行全國法院裁判文書庫，並明確了其應用範圍，僅支持全國法院幹警在內部專網查詢檢索裁判文書。記者從不同層級法官處證實，最近已收到最高法發佈的《關於建設全國法院裁判文書庫的通知》。</p><p>此外，該報道稱，記者還從多位不同省份的高級人民法院人士處瞭解到，最高法也在同步籌建「人民法院案例庫」，供各級法院、廣大法官使用，並適時、以適當方式對外公開，供社會公眾使用。</p><p>在中國裁判文書網已經運行 10 年的情況下，為何要另建全國法院裁判文書庫？「人民法院案例庫」又是何種定位？三個數據庫之間是分工不同、互為補充？還是將形成替代關係？最高法此前並未明確説明。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322355863899800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國裁判文書網自 2013 年 7 月上線運行。公開信息顯示，2014 年，中國裁判文書網公佈了超過 20 萬份裁判文書，2015 年更是突破了 100 萬份。2016 年，中國裁判文書網改版，增加公開 5 種民族語言裁判文書，提供全網智能化檢索服務。此外，中國裁判文書網手機客户端也於 2016 年 8 月 30 日上線。 <span>截至 2022 年 9 月，中國裁判文書網已累計公開裁判文書 1.3 億餘篇，訪問量超過 900 億次。</span></p><p>界面新聞梳理發現，從 2014 年到 2019 年，中國裁判文書網每年新增公開的裁判文書數呈現出快速增長的趨勢。然而，從 2021 年開始，每年新增公開的裁判文書數出現了下降的趨勢，特別是從 2021 年到 2023 年，每年新增公開已降至 1000 萬份左右。</p><p>中國裁判文書網近年上網文書數量呈大幅下降趨勢，這是否意味着最高法深化司法公開的方向有所調整？</p><p>最高法相關部門負責人稱，裁判文書網設立 10 年以來，在推動陽光司法方面發揮了重要作用，但同時存在檢索不便利、標準不統一、缺乏官方權威認可等問題；一些上網文書法律意義有限的同時，暴露了當事人各類事實性、身份性信息，造成當事人、公司、企業，提出投訴；有的商業公司將「爬取」的文書數據轉化為法律檢索、企業徵信、人工智能「產品」營利，但未按安全、合規、可控要求管理，有些「黑灰產業」甚至據此從事敲詐勒索、信息倒賣、刷取流量等違法活動。基於上述問題， 從 2021 年 7 月開始，最高人民法院按照有關各方的反映、訴求和建議，採取了一些針對性整改措施。</p><p>據介紹，通過嚴格風險篩查、完善公開標準，每年上網文書數量從 2020 年的 1920 萬件、2021 年的 1490 萬件降至 2022 年的 1040 萬件。2023 年 1 月至今，上網文書數量為 511 萬件。「可以説，自 2021 年以來，優化裁判文書公開機制的工作一直在有序開展，但從未‘叫停’過文書上網。」最高法相關部門負責人強調。</p><p>該負責人進一步表示，民法典、個人信息保護法、數據安全法出台後，也對司法公開工作提出了新的更高要求。人民法院的司法公開工作，一方面要「充分滿足當事人的參與權、知情權」，另一方面，要「防止公民的正當權益、企業的生產經營以及公共利益因不當公開受到不利影響」。</p><p>該負責人表示，「公開」與「公佈」不能劃等號，司法公開並不意味着所有司法信息都要在互聯網上發佈。按照憲法和法律，庭審依法公開進行，裁判文書經宣判並向當事人送達，就是在踐行審判依法公開原則。司法公開既包括在線公開，也包括線下公開；既包括向當事人的公開，也包括向社會公眾的公開。</p><p>接下來，裁判文書是否是否會繼續上網公開？最高法相關部門負責人介紹，現在對外公開的裁判文書網會繼續發揮應有作用，同時，裁判文書上網的標準也需要優化、機制還需要規範，相關工作將按照嚴格依法、穩慎適當、依法監管的原則持續推進。</p><p>據介紹，民事、行政訴訟法都規定了公眾可以查閲生效裁判文書，但並未要求生效文書必須在同一網絡平台上集中公開。下一步，最高法將採取線上公開和線下查詢相結合的方式，嚴格落實法律規定，保障公眾依法查閲生效文書的權利。</p><p>各級人民法院也將定期在裁判文書網公佈裁判文書，同時會更加穩慎地協調兼顧好滿足公眾知情權、監督權與保護數據、信息安全及個人隱私的關係，更加充分地發揮好案例、好文書的作用。同時，最高法將加強監管，對相關商業機構不當使用裁判文書數據的行為進行約談，引導督促其依法、合規使用數據。</p><p>在此次答問中，最高法相關部門負責人針對為何新建全國法院裁判文書庫的問題表示，為了有針對性地加強審判管理、輔助司法決策、服務國家和社會治理，最高人民法院決定建設全國法院裁判文書庫，在四級法院專網內匯聚各類裁判文書。裁判文書庫主要並不是為了給法官辦案提供類案查詢，而是着眼於國家和社會治理中司法大數據的分析應用，為制定司法政策、推進司法改革、提出司法建議等提供依據和參考。</p><p>對於新建人民法院案例庫，最高法相關部門負責人介紹，為針對性解決裁判文書網使用不便、檢索不準、標準不一等問題，最高法經研究，於 2023 年 7 月決定建設「人民法院案例庫」。 <span>案例庫的案例目前主要由各地法院依程序報送，都要由最高法各審判庭按業務條線對口負責、審查把關，經法官會議集體討論通過；原來有多種不同裁判類型的，還要報分管院領導同意後，才能送研究室審核入庫。</span></p><p>「與之前將裁判文書‘上傳了事、簡單累加’的公開方式相比，案例庫將收錄對類案具有參考示範價值，並經最高法審核認可的權威案例，未來將成為裁判文書網在應用和效能上的‘升級版’。二者是互為補充、相得益彰的關係，並不是要以庫代網、此開彼關。」該負責人説。</p><p>據最高法數據，目前，人民法院案例庫已收錄 2000 餘件參考案例，包括刑事案例 500 餘件、民事案例 1200 餘件、行政案例 200 餘件以及部分國家賠償、執行案例。《公告》表示，為拓寬參考案例來源，儘快豐富案例庫資源，現面向社會公眾徵集經最高人民法院審核認為對類案具有參考示範價值的權威案例。</p><p>「案例庫建成後，當然要向包括專家學者、律師、當事人等在內的社會公眾開放。只有供社會開放使用，才能方便人民羣眾通過案例更加有效地學習瞭解法律，明悉行為規範，增強訴訟預期，進而促進訴源治理；同時，也將為廣大法律、司法界人士提供更加鮮活、精準、權威的辦案參考和研究素材。」上述負責人説，案例庫建成後，將覆蓋各類罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律適用問題也將有相應案例。人民法院審理案件，必須查閲案例庫，參考入庫同類案例作出裁判，以保障法律適用統一、裁判尺度統一，避免「同案不同判」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 05:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578575.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578575.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國和委內瑞拉互換囚犯，拜登再添連任籌碼拜登政府在聖誕節前讓這些同胞回家團聚，無疑會加深選民的好感度。而特朗普被科羅拉多州法院裁定不具備擔任總統職務資...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國和委內瑞拉關係有所緩和，雙方在加強合作的基礎上又完成了互換囚犯的協議。囚犯們特殊的身份也引發關注。</p><p>當地時間 12 月 21 日，委內瑞拉反對派總統候選人瑪麗亞·科裏娜·馬查多表示，已經有 24 名委公民獲釋。在那兩天前，拜登政府正式釋放了委總統馬杜羅的親密好友亞歷克斯·薩博<span>（Alex Saab）</span>。作為交換，委內瑞拉方面承諾釋放此前逮捕的 10 名美國人和至少 20 名與反對派有聯繫的委內瑞拉公民。</p><p>薩博是委內瑞拉政府特使，負責在伊朗執行公務，於 2019 年被美國司法部以洗錢等罪名起訴。2020 年，薩博在非洲佛得角過境時被逮捕，次年被引渡至美國。由於佛得角方面在逮捕薩博時國際刑警組織並沒有發出紅色通緝令或者逮捕令，所以聯合國人權組織認為薩博的逮捕過程存在違規行為，敦促美國政府釋放薩博。</p><p>時任美國總統特朗普將引渡薩博一事列為優先事項，甚至斥資數百萬美元通緝。2019 年，特朗普政府計劃扶持委內瑞拉反對派領導人胡安·瓜多伊上位。在經歷了備受爭議的投票過後，瓜多伊直接宣佈自己為委臨時總統，作為合法政府領導人的馬杜羅當即宣佈與美國斷交，兩國關係一度跌至冰點。據傳薩博掌握着馬杜羅的許多秘密，特朗普政府逮捕他可能也是為了幫助反對派與馬杜羅政府抗衡。</p><p>俄羅斯方面公開發聲支持馬杜羅，一定程度上壓制了欲與普京交好的特朗普要強勢幹預委內政的大計。美國前國防部長馬克·<span>埃斯珀於</span>2022 年出版了名為《神聖的誓言》的回憶錄，揭露了特朗普政府密謀軍事入侵委內瑞拉甚至暗殺馬杜羅的計劃。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317688196667200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《神聖的誓言》簡介。圖片來源：亞馬遜</figcaption></figure><p>這一切爭紛都與委內瑞拉的石油資源密切相關。據《BP 世界能源統計 2022》，委內瑞拉擁有世界上最大的石油儲量，已探明石油儲量 3040 億桶，遠超沙特阿拉伯的 2980 億桶。然而，由於美國製裁，委內瑞拉石油產業衰落明顯。2000 年，委內瑞拉石油產量為每天 340 萬桶，後來受石油價格下降影響疊加美國製裁，委內瑞拉石油產量逐年減少。2019 年 1 月，美國開始全面制裁委內瑞拉石油，導致委石油日產量在 2021 年跌至 63.6 萬桶的冰點。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317650147425700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而對於現在的拜登政府來説，釋放薩博是對委內瑞拉政府的進一步妥協。今年 10 月，委內瑞拉政府與美國支持的反對派達成和解，雙方簽署了政治協議，允許包括歐盟和聯合國在內的國際觀察員對委內瑞拉 2024 年下半年的選舉進行監督。美國將這次和解視為委內瑞拉民主政治的重大進步，所以同意暫時中止對委內瑞拉石油、天然氣等產品的制裁。</p><p>事實上，拜登政府此次讓步的原因也與即將到來的美國大選密切相關。今年，美聯儲多次加息以應對通貨膨脹，導致生活成本上升，疊加國際能源價格上漲等因素，美國食品能源價格整體大幅上漲。由於通貨膨脹和能源價格是選民最關注的問題，拜登政府決心採取措施降低能源價格，以此贏得選民支持。拜登先是暫停製裁委內瑞拉能源出口，後又積極與委內瑞拉政府拉近關係，都在向選民證明他已經努力遏制能源價格。</p><p>美國選民的另一個考量因素在於拜登政府是否能控制住南部美墨邊境的非法移民。作為委內瑞拉重要經濟支柱的石油產業發展受限，再加上馬杜羅政府強權管理，導致其國內經濟低迷。據聯合國難民署最新<a href="https://reporting.unhcr.org/operational/situations/venezuela-situation" target="_blank">數據</a>，2023 年前九個月，有超過 40 萬人（其中 63% 為委內瑞拉人）穿過巴拿馬向北美尋找庇護，這些人大多選擇繼續穿越墨西哥進入美國。拜登要向選民表明，他正通過提升非法移民來源國的發展水平來減少非法移民數量。</p><p>此外，拜登政府認為委內瑞拉釋放的 10 名美國囚犯中，有 6 人是被「誤抓」的，因為委內瑞拉方面並沒有充分的法律證據。拜登政府在聖誕節之前不費一槍一彈就讓這些同胞回家團聚，無疑會加深美國選民的好感度。本週早些時候，美國 2024 年大選共和黨候選人特朗普被<span>科羅拉多州法院裁定不具備擔任總統職務資格，拜登獲得連任的可能性又進一步提高。</span></p><p>在委內瑞拉釋放的囚犯方面，軍火商「胖子倫納德」（<span>Leonard Glenn Francis</span>）曾因賄賂美國海軍以換取機密材料被美國政府軟禁，後來他切斷了 GPS 監控腳環經過墨西哥和古巴逃往委內瑞拉，被委內瑞拉當局逮捕。「胖子倫納德」所涉案是美軍史上最大賄賂醜聞之一，美國方面曾懸賞 4 萬美元通緝他。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576747.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576747.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【特寫】震中 72 小時：寒夜，帳篷和救援震級與傷亡數字的強烈對比，凸顯此次地震救援與災後重建工作的極端挑戰。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">侯瑞寧，趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>逝者已入土為安，更多的帳篷已經在路上。甘肅臨夏 6.2 級地震發生 3 日後，災民都已安置。但漫長的災後重建工作才剛剛開始。</p><p>2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震。截至 12 月 21 日 10 時，此次地震已造成該縣 115 人遇難，784 人受傷。</p><p>震級與傷亡數字的強烈對比，凸顯此次地震救援與災後重建工作的極端挑戰。</p><p>深夜強震、零下 10 多度低温……我們試圖去還原過去 72 小時的震後細節，藉此以記錄現代治理體系中的災難，救援力量與安置工作。</p><h3><strong>第一夜</strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170321431352706200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>回憶起地震那晚，馬依倆斯先聽到「嘣」地一聲，響聲震耳，房子隨之劇烈搖晃，接着是「咔嚓」的斷裂聲。兩天後他仍然心有餘悸。活了 60 歲，他第一次遭遇地震，「哎呀，那個兇險！」&nbsp;</p><p>馬依倆斯家在積石山縣大河家鎮四堡子村，地震發生時他正在看手機。兒子馬而灑和兒媳在鎮上打工，他一人在家。</p><p>「地震了！」馬依倆斯下意識拿起衣褲，跳下炕。「門打不開，被卡住了。」情急之下，他抄起手邊的一件傢俱，砸碎玻璃，跳窗而出。站在院子裏的安全地帶，他驚魂未定，這時兒子馬而灑打來電話。大約半個小時後，兒子兒媳趕回四堡子村。</p><p>大河家鎮以農業為主，留在村子裏的多數是老人、婦女和讀小學的孩子。四堡子村距大河家鎮不到兩公里，該村有 643 户，3200 餘人，是大河家鎮最大的行政村，大部分年輕人在外打工。</p><p>從高空俯視，震後四堡子村的屋舍仿若一摞摞積木，被從天而降的巨石砸中，露出一個個破碎的豁口。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170317977847735700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>震後四堡子村俯瞰。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>回到村子的馬而灑看到，很多村民正在往村頭南邊轉移，那裏地勢高且開闊，相對安全。他想把父親趕快帶到安全地帶，但馬依倆斯不願意離開。房子後邊的羊圈裏，有他養的 20 只羊。他放不下它們。</p><p>「最重要的是人命。」兒子連訓帶拉將馬依倆斯拖出了家門，與村民們一起來到村頭高地。這時已是 19 日凌晨兩點左右。零下 15 度的冬夜，寒氣刺骨。他們架起篝火取暖，等着天亮。</p><p>緊鄰四堡子村的陳家村，海一努思年過八旬的父母、妻子和最小的女兒地震時正在老屋熟睡。30 多歲時，他在工地上發生意外導致腿部骨折，此後行動不便，加上子女較多，一家人的生活日漸困頓。</p><p>大女兒海燕説，前些年大多數鄰居都蓋了樓房或平房，但她家仍住在十幾年前蓋的老房子裏。如今，大女兒已經出嫁，兩個兒子也已初中畢業，只剩兩個女兒還在讀書，大的讀初一，最小的二年級，才 10 歲。</p><p>海一努思幾個月前到蘭州打工，兩個兒子也沒在家，讀初一的女兒住校，家中僅剩父母，妻子和小女兒。老房子在幾秒鐘內坍塌了，四位至親全部被埋在廢墟下。在幾十米外的佘木灑家和吳黑麥家，留守的老人也被垮塌的老屋掩埋。漆黑中，人們藉着手機微弱的亮光在廢墟下救人。</p><p>海燕説，媽媽和妹妹被鄰居救出來時，已經沒有了呼吸。爺爺和奶奶那一側的房屋倒塌不算嚴重，慶幸二人都無恙。佘木灑和吳黑麥的父親，被救出後尚能説話，但因傷勢太重難以及時送醫，不久就閉上了眼睛。</p><p>陳家村共有 7 個社 3000 多人。村北是黃河，建有一座水庫。地震發生後，當地擔心堤壩決口，對交通實施管制，並要求村民轉移到高處。受傷的村民們無法被運到醫院，在外的村民也不能及時趕回來。</p><p>焦急等待中，僅陳家村就有 20 多位傷者失去了生命。他們多數居住在危險的老屋裏，經濟相對困難。</p><p>地震發生當夜，氣温降到了零下 15 度，外界尚不清楚災情如何，救援物資也無法及時送達。村民們只能在野外生火取暖，在密集的餘震和寒冷中捱過了第一個不眠之夜。</p><p>天亮後，馬依倆斯父子回到家中。一面圍牆全部傾塌；建好一年的新房，牆面多處斷裂；窗户和門框因受到嚴重擠壓，扭曲變形，簇新的傢俱碎了一地。</p><p>兒媳不由得哭起來，孫子也跟着哭。雖然馬依倆斯嘴上説「天災嘛，也沒辦法」，但看着損毀的一切，他也禁不住流下淚來。</p><p>馬而灑理解家人的悲痛。自 2013 年結婚以來，他和妻子到處打工賺錢，為的就是能夠有一個自己的新家。可是努力了近十年，新家終於建好了，卻毀於一瞬。</p><p>馬而灑安撫妻子和父親，「只要人平安就好，房子都是身外之物。」</p><h3><strong>回家、救援</strong></h3><p>按照當地習俗，亡人需在一天之內落葬，許多身在外地的人選擇最快的方式往家趕，目的是見到親人最後一面。海燕當時在玉樹上班，得知媽媽和妹妹出事後，立馬和丈夫開車飛奔回家。</p><p>傷亡數字不斷更新，截至 12 月 19 日早晨，死亡人數已過百。許多人看到這一消息後，改變了對 6.2 級地震的認知。「512」地震以後，多地提高了建築工程抗震設防的標準，大大降低了地震造成的傷亡。相比之下，2017 年 8 月 8 日發生的九寨溝 7 級地震，遇難僅 25 人。</p><p>與此同時，來自全國各地的救援力量開始湧向災區。他們中有些是自發的，出發時間甚至比收到官方指令更早。</p><p>凌晨兩點，當馬而灑一家在野外烤火取暖的時候，遠在蘭州的張卓和隊友們正在開車趕往大河家鎮。</p><p>張卓是天河救援隊隊長。地震發生時，他尚未入睡，一陣強烈的搖晃，讓他意識到地震來了。他第一時間請示蘭州市城關區應急管理局，得到回覆「可以出發」。</p><p>19 日凌晨 2 時許，張卓組織志願者集合，一行 9 人趕往大河家鎮救災。大約兩個小時後，天河救援隊來到了該鎮下轄的陳家村。</p><p>「房屋倒塌，人埋在裏面。現場很混亂，羣眾在自救。」看到這一幕，張卓心裏一陣酸楚。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170317984432766500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>垮塌的房屋多數是老舊的土坯房。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>排查房屋受損情況、搜救掩埋人員是天河救援此刻最重要的任務。</p><p>零下 15 度左右的夜裏，天寒地凍。張卓和隊友們顧不得這些，徒手作業，挖出了掩埋的三位村民。後來，張卓從新聞裏得知，陳家村是此次地震受災最嚴重的村落，八成房屋損毀。</p><p>19 日早上 7 時，解放軍、武警、消防等救援力量陸續進入陳家村，並迅速展開人員搜救、傷員轉運、道路清理和搭建帳篷等工作。</p><p>此時，天河救援隊接到了去大河家鎮清真寺廣場搭建帳篷的任務。</p><p>在廣場旁，天河救援隊隊員看到了停放的遇難者遺體。「天災面前，人是很渺小的。」一位天河救援隊隊員感慨。</p><p>在廣場搭建完分配的帳篷後，天河救援隊接到了支援四堡子村的任務。</p><p>當時已是 19 日下午 4 時許，四堡子村的村民有些在外面遊晃，有些因為天氣太冷待在屋內，不願出來。</p><p>和村長溝通後，張卓將隊員分成兩組，一組分管四個社，把四堡子村 600 多户房子全都摸排了一遍，「都是危房」——要麼有裂縫，要麼屋體傾斜。</p><p>勸阻村民離開危房，成為天河救援隊的首要工作，也成為一大難題。「有時，勸完之後，村民又回去了。只能再勸」。</p><p>張卓和隊友們理解，這不能責怪村民。零下十幾度的氣温，外界捐贈的各類物資又尚未到達，待在户外飢寒交迫。這對老人和小孩都是考驗。但住在自家屋裏又存在極大風險。張卓們只能拿出最大的耐心，一次次反覆勸説。</p><p>除了搜尋被困者，逃離出來的羣眾急缺食物和禦寒物資。一家當地餐飲企業在地震發生後就組織人員，在天亮前趕到陳家村村委會，為村民們擺起了大鍋免費做拉麪，從早到晚不間斷為村民和救援人員提供服務。在官方救援物資到達前，當地一些超市經營者也載着礦泉水、泡麪到村委會分發。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/17031789773573600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>帳篷不夠用，一些村民只能自己搭建簡易帳篷過夜。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>第一天進入災區的救援物資很有限，且優先派發給了災民，與所需差距很大。有人以塑料油布搭建帳篷，並在棚外生火取暖，有人則將全家人塞小車裏，以躲避半夜的寒氣。</p><p>天河救援隊一直工作到晚上七點多。因為帳篷不足，他們在汽車裏度過了在四堡子村的救援的第一個夜晚。</p><h3><strong>最缺的是帳篷</strong></h3><p>12 月 20 日凌晨三四點，物資捐贈車開始陸續進入大河家鎮及下轄村莊。此時，天河救援隊的任務變成了安撫災民。</p><p>四堡子村委會是此次物資分發地之一。村委會的大院裏異常忙碌。村支部書記馬淵虎更是電話不斷。他要接收來自全國各地的物資捐贈，並安排相關負責人登記、裝卸與發放。</p><p>物資車在村委會的門口進進出出，方便麪、礦泉水、棉被、帳篷、摺疊牀等物資被分批裝卸和搬運到村民安置點，然後分發到每位村民手裏。</p><p>20 日晚 9 時，「每日甘肅」發佈消息稱，目前人員搜救工作已基本結束，工作重心正有序轉向受災羣眾安置和震區廢墟清理工作。</p><p>但安置物資仍然緊缺。20 日晚上，四堡子村村長長馬一四夫苦惱地説，村民們仍在為帳篷犯愁，「二三十人擠在一起，實在是不行，沒法睡。」</p><p>近期及未來一段時間，災區夜晚的氣温都在零下十度以上，帳篷仍是各個安置點的稀缺品。馬一四夫希望外界能多捐贈些帳篷和取暖物資。村上目前有約 400 頂篷帳，還有近 300 頂缺口。</p><p>陳家村原村幹部馬有忠説，村委會已經密集支起了 100 多頂帳篷，但遠遠無法滿足羣眾需求，陳家村共有 3300 多人，帳篷尤為緊缺。</p><p>陳家村一般安排兩三户公用一頂帳篷。「七八個人擠在 20 多平米的空間，活動很不方便，而且也沒有隱私。」馬有忠説，有些帳篷甚至擠着十幾口人，尤其是對女性，睡覺、上廁所都極為不便。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317959168483000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>一處安置點，但帳篷遠遠不夠。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>村民們最先被安置在村委會的廣場上，但廣場空間有限，根本無法容納全部村民。馬有忠説，村裏正計劃以每個社為單位，集中到開闊的空地搭建帳篷。12 月 21 日，他所在的 2 社領回了 40 頂帳篷，但全社共有 96 户，即便按照每户一頂帳篷，也還差一半。此外，帳篷裏還需要取暖的爐子，但一台也沒有。</p><p>由於尚不清楚臨時安置期持續的時間，如果長期住在帳篷裏，他希望每一户至少擁有兩頂帳篷，一頂用於住宿，另一頂用於做飯。如果遇到雨雪天氣，零下幾十度的户外無法做飯。</p><p>村民們目前的飲食主要是方便麪。一位村民説，村委會雖然有熱拉麪，但由於用餐人數太多，每個人能排隊吃到一碗麪，「但一碗吃不夠」。</p><p>雖然地震發生已經第三天，但由於人手有限，災民們也在組織自救。12 月 21 日早上，陳家村 2 社的 30 多位年輕人組成了一個臨時「小分隊」，一起去村裏領物資，併為本社村民造冊登記。</p><p>為了讓村民們吃上熱飯，這羣年輕人又從一户人家搬出一口大鍋，在安置區做起了拉麪。</p><p>馬有忠説，「大鍋飯」吃一段時間沒問題，但如果長時間無法回到家裏居住，只能在帳篷裏過渡，村民們仍需要每户獨立過日子。</p><h3><strong>重建仍需時日</strong></h3><p>截至 12 月 21 日晚，地震發生已經三天，逝者已入土為安，災民安置工作正在理順。但由於尚不清楚還要在帳篷裏住多久，何時才能回到正常生活，人們的心依然懸着。</p><p>通常，地方政府會根據地震破壞情況制定災後重建規劃，但這往往需要數月時間。2022 年 9 月 5 日，四川省瀘定縣發生 6.8 級地震，直到 3 個月後，四川省才編制好《「9·5」瀘定地震災後恢復重建總體規劃》。</p><p>在災後重建規劃出台前，需要對每户房屋的危險等級進行評定。大河家鎮政府一位工作人員告訴界面新聞，12 月 20 日，上級單位已經安排專家到該鎮對房屋受損情況進行了評定，結果已經上報，將根據上報信息制定臨時安置方案和災後重建規劃。災民們需要在帳篷裏生活多久？他無法給出時間表。</p><p>馬有忠説，陳家村 2 社的房屋，「99% 以上都是 D 級」，即房屋整體出現險情，需拆除重建。其他社的情況，與 2 社相近。這意味着，絕大部分村民，在災後重建工作完成之前，只能被臨時安置。但具體如何安置，是一直住帳篷，還是投親靠友或租房，目前尚無進一步消息。</p><p>地震第三天，住在大河家鎮鎮上的馬木灑也在為住宿發愁。地震後，他一直待在鎮上廣場的帳篷裏，「十幾個擠在一頂帳篷裏，住是最大的問題。」他在鎮上開着一家「水粉豆腐店」。地震發生後，店面受損不算嚴重，但因為停水，生意只能暫停。</p><p>水粉豆腐店在大河家鎮開了三四十年。雖然平日裏辛苦，但一天的流水有時達到兩千元。馬木灑很知足。他最大的希望是，等地震救援結束後，豆腐店能正常開業，就像以前一樣。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170317965915954300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>大河家鎮上，所有商鋪都已關閉。圖片來源：受訪者供圖</em></figcaption></figure><p>大河家鎮距離縣城 10 多公里，這裏的商鋪在震後幾乎全部關閉，電力仍未恢復，街道上隨處可見建築物掉落的磚塊和土石。</p><p>距離水粉豆腐店不遠處，是「少東家拉麪館」，在地震中損毀嚴重。拉麪館左邊的一面牆體全部倒塌，玻璃門倒在麪館門口，杯盤碟碗碎了一地。</p><p>少東家麪館經營者馬應俊來不及惋惜，只盼着「倒了的牆別壓着路過的人」。「天災面前，經濟損失算什麼呢？」他説。</p><p>去年 1 月，馬應俊花了五六十萬，在鎮上開了這家麪館。對他而言，這是一筆不小的投入。所幸生意不錯。旺季時，一天流水能達到<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>八九</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>千元；淡季也能達到三四千元。</p><p>這家麪館供應着馬應俊一家五口人的吃穿用度，還有房貸和車貸。雖然突如其來的天災，讓他的經濟負擔陡增。但他轉念一想，又覺得「主要家人平安就可以了，錢再慢慢掙吧。」</p><p>地震發生後，馬應俊回到了老家臨夏州廣河縣，距離積石山縣城大約 100 公里，相對安全。對於未來，馬應俊計劃等到救援結束後再做打算。</p><p>四堡子村村長馬一四夫沒有緩衝的時間。他和其他村幹部不僅要考慮三千多名村民的過冬問題，還要為村莊的重建操心。</p><p>「這個冬天，村民們很可能要在篷帳裏度過了。」馬一四夫估計，村莊重建大約需要兩年時間。而每年的 12 月到元月，正是積石山最冷的時節。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576754.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576754.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟，侯瑞寧]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 央行召開經濟金融形勢專家座談會；神舟十七號航天員乘組圓滿完成第一次出艙活動全國工業和信息化工作會議在京召開；神舟十七號航天員乘組圓滿完成第...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中國人民銀行召開經濟金融形勢專家座談會</h3><p><span>12 月 21 日，據央行網站，12 月 18 日，中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝主持召開經濟金融形勢專家座談會，研究當前經濟金融形勢，並聽取相關意見建議。</span> 潘功勝表示，各位專家的意見十分重要。在外部不確定性增多背景下，我國外匯市場韌性明顯增強，人民幣匯率在合理均衡水平上保持基本穩定。中國人民銀行始終堅持「兩個毫不動搖」，注重培養髮展新動能，促進民營經濟做大做優做強，提高科技創新、民營小微、先進製造、綠色發展等領域的貸款增量和佔比，金融服務實體經濟質效不斷提升。中國人民銀行將堅持以<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大、中央經濟工作會議和中央金融工作會議精神，充分吸收各位專家的意見建議，保持流動性合理充裕，社會融資規模、貨幣供應量同經濟增長和價格水平預期目標相匹配,保持信貸合理增長、節奏平穩、結構優化，為經濟持續回升向好營造良好的貨幣金融環境。</p><h3>全國工業和信息化工作會議在京召開</h3><p><span>12 月 21 日，全國工業和信息化工作會議在京召開。會議堅持以<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大和二十屆二中全會精神，深入學習貫徹<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>總書記</span>關於新型工業化的重要論述，認真落實中央經濟工作會議和全國新型工業化推進大會部署要求，總結 2023 年工作，部署 2024 年任務。部黨組書記、部長金壯龍出席會議並講話，部領導出席會議。遼寧省、江蘇省、山東省、湖北省、四川省工業和信息化主管部門及上海市通信管理局主要負責同志作交流發言。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10575808.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>住建部：「動則必快，動則必成」！明年房地產工作狠抓落實</h3><p>據中國房地產報消息，12 月 21 日上午九點，全國住房和城鄉建設工作會議在北京召開，會議回顧總結 2023 年工作，系統部署 2024 年重點任務。住房和城鄉建設部黨組書記、部長倪虹在會上強調：堅持穩中求進、以進促穩、先立後破，明年做好四大板塊、18 個方面工作。「今年很多工作是開創性的，難也要幹。」「政策生命力在於落實。」倪虹表示，在狠抓落實上下更大功夫，「動則必快，動則必成」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央氣象台繼續發佈低温黃色預警</h3><p>中央氣象台 12 月 22 日 06 時繼續發佈低温黃色預警：預計 12 月 22 日 08 時至 25 日 08 時，內蒙古中西部、陝北、華北、東北地區、黃淮及以南大部地區日最低氣温或平均氣温較歷史同期偏低 5℃以上，其中，內蒙古中部、陝北、遼寧、華北、黃淮中東部、江淮東部、江南大部、華南大部、貴州東南部等地的部分地區偏低 7℃以上，最低氣温 0℃線將位於貴州南部至華南北部一帶 。</p><h3>乘聯會：12 月狹義乘用車零售預計 227 萬輛，新能源預計 94 萬輛</h3><p>乘聯會數據顯示，12 月狹義乘用車零售市場約為 227.0 萬輛左右，環比 9.3%，同比 4.8%。新能源零售 94.0 萬輛左右，環比 11.8%，同比增長 46.6%，滲透率約 41.4%。全年狹義乘用車零售市場 2162 萬輛左右，同比增長 5.2%，新能源零售約 775 萬，同比增長 36.5%，滲透率 35.8%，較去年全年提升 8 個百分點。</p><h3>神舟十七號航天員乘組圓滿完成第一次出艙活動</h3><p>央視新聞消息，據中國載人航天工程辦公室，北京時間 2023 年 12 月 21 日 21 時 35 分，經過約 7.5 小時的出艙活動，神舟十七號航天員湯洪波、唐勝傑、江新林密切協同，在空間站機械臂和地面科研人員的配合支持下，完成了天和核心艙太陽翼修復試驗等既定任務，航天員湯洪波、唐勝傑已安全返回問天實驗艙，出艙活動取得圓滿成功。我國首位重返空間站的航天員湯洪波時隔兩年再度漫步太空，航天員唐勝傑成為我國目前為止執行出艙任務年齡最小的航天員。按計劃，神舟十七號載人飛行任務期間還將開展大量科學實驗與技術試驗，以及多次航天員乘組出艙活動和應用載荷出艙任務。</p><h3>董宇輝：個人工作室由東方甄選 100% 控股</h3><p>12 月 21 日，今日（21 日）晚間，董宇輝亮相東方甄選抖音直播間，對近期熱議問題進行迴應。第一，雖然將組建個人工作室，但董宇輝並未離開東方甄選；第二，此前公佈的董宇輝個人工作室由東方甄選 100% 控股；第三，未來直播間裏其他主播能量到一定程度後，俞敏洪也會酌情為其開闢單獨直播間。</p><h3>快狗打車：聯席行政總裁林凱源獲委任為公司董事長</h3><p>快狗打車 12 月 22 日早間在港交所公告，公司執行董事兼聯席行政總裁林凱源已獲董事會委任為董事長，自 2023 年 12 月 20 日起生效。於本公告日期，林凱源被視為於公司 11,879,517 股股份中擁有權益，佔已發行股份總數約 1.89%。</p><h3>安哥拉宣佈退出歐佩克</h3><p>12 月 21 日，安哥拉礦產資源部長 Diamantino Azevedo 宣佈該國退出石油輸出國組織（OPEC）。歐佩克早前要求安哥拉遵守更低的產量上限，以反映該國石油產能的走低，但遭到了安哥拉的拒絕。安哥拉退出後，歐佩克成員國數量將減少到 12 個。</p><h3>美股收評：三大指數集體收漲，納指漲 1.26%，大型科技股普漲</h3><p>當地時間 12 月 21 日，美股高開高收，三大指數集體收漲，納指漲 1.26%，標普 500 指數漲 1.03%，道指漲 0.87%。大型科技股普漲，特斯拉漲約 3%，英偉達、谷歌、亞馬遜、Meta 漲逾 1%，奈飛、微軟小幅上漲；蘋果微跌。航空股全線上漲，美聯航漲超 3%，美國航空漲逾 2%，達美航空、西南航空漲超 1%，波音小幅上漲。美光科技漲超 8%，創下 2022 年 3 月以來最大漲幅。</p><h3>美國上週首次申領失業救濟人數為 20.5 萬人</h3><p>美國上週首次申領失業救濟人數為 20.5 萬人，經修正後的前值為 20.3 萬人。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 23:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576715.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576715.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜北大稱正持續推進校園有序開放，青海震區部分學校已恢復教學今天有哪些地方新聞值得關注？137 人落網，甘肅網警破獲一起特大跨境網絡賭博案；假借軟...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【北京】北大教授「跨欄」入校引熱議，校方：正有序推進開放</h3><p>據北京日報客户端報道，近日，北京大學副教授「跨欄」進學校一事引發熱議。記者 12 月 21 日從北京大學獲悉，該校正在有序推進開放，在平衡校園秩序的同時，儘可能滿足社會需求。北大表示，該校推出多種舉措服務，保障校內外人員入校。其中，保衞部、計算中心、校友辦公室等聯合開發各類人員預約入校系統，開放校外人員多渠道入校服務。自主研發校門小程序應用平台、閘機數據管理中心、遊客數據服務平台等，為校門服務來訪人員提供多種入校核驗方式。該校正在自主研發出入校服務平台，為各類來校人員提供多方式、多條件入校服務，最大限度滿足社會人員入校需求。平台計劃 2024 年新學期啓用。</p><h3>【江西】宜春市政府原黨組成員胡新明被開除黨籍：追求低級趣味</h3><p>據「廉潔江西」微信公眾號消息，日前，經中共宜春市委批准，宜春市紀委市監委對宜春市政府原黨組成員、四方井水利樞紐工程建設指揮部原總指揮胡新明嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。胡新明被開除黨籍。經查，胡新明喪失理想信念，背棄初心使命，把任職單位當成「私人領地」，搞團團夥夥、拉幫結派；無視中央八項規定精神，違規收受禮品、禮金，長期借用管理服務對象住房、車輛；違反組織原則，在組織函詢時不如實説明問題，違規為他人崗位調整、職務晉升提供幫助；為官不廉，安排他人支付個人費用，通過民間借貸獲取大額回報；道德敗壞，驕奢淫逸，生活腐化墮落，追求低級趣味；家風不正，對子女失管失教；貪得無厭、退而不「休」，大肆收受索取鉅額賄賂。</p><h3>【甘肅】網警破獲特大跨境網絡賭博案：137 人落網，涉案 6.7 億</h3><p>據公安部網安局微信公眾號消息，近日，甘肅省張掖市高台網警成功偵破一起特大跨境網絡賭博案，抓獲犯罪嫌疑人 137 人，涉案資金流水高達 6.7 億元。警方發現該團夥自 2015 年先後在緬甸、菲律賓成立了網絡科技公司，打着軟件開發的「幌子」，以高薪為誘餌常年招募國內大量人員充當網站客服等角色，為境外黑灰產業鏈提供幫助。經查，該犯罪團夥經營網絡賭博盤口 6 個，主要以百家樂、俄羅斯輪盤、21 點、德州撲克等方式進行，利用返還率、優惠活動、以小博大等引誘賭客走上賊船。相關網站註冊會員 100 萬餘人，日均流水達 1000 餘萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170315983094874300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【青海】震區三個縣部分學校恢復教學，民和縣兩所中學已開課</h3><p>據央視新聞客户端報道，12 月 21 日，記者從青海省教育廳瞭解到，受地震影響的三個縣已有部分學校恢復教學。民和縣共有 176 所學校，目前，民和縣第一中學、第二中學已經正常開課，其餘 174 所學校目前處於停課狀態。今天縣政府組織專業人員對其中 136 所學校進行校舍安全鑑定，根據鑑定結果研判是否復課。距離震中較近的官亭鎮中心學校、甘溝鄉中心學校、杏兒鄉中心學校等受損嚴重不具備復課條件，學校已準備開展線上授課。化隆縣除塔加中心學校外，其餘 15 所寄宿制學校學生全部正常復課。循化縣，經自查，除縣第一中學、道幃中心小學、白莊中心學校外，其餘 7 個鄉鎮中心學校、9 所縣直學校具備正常開課條件，目前正在做復學復課的準備。</p><h3>【上海】假借軟件薦股，非法經營證券投資諮詢業務系列案告破</h3><p>據央視新聞客户端報道，近期，上海警方成功偵破假借策略選股軟件非法經營證券投資諮詢業務系列案，抓獲犯罪嫌疑人 56 名，涉案金額 9200 餘萬元。經查，以犯罪嫌疑人鍾某、陳某、黃某等人為首的 3 個犯罪團夥分別註冊成立多家科技公司，在未取得相關經營許可的情況下，私自開發多款策略選股 App 和算法，隨後以「個股漲停」「資金快速翻倍」「一年 3.5 倍收益」等為噱頭，通過發佈網絡廣告、隨機撥打電話等方式引流發展客户，以每年 2 萬元至 25.98 萬元不等軟件服務費的價格，對外兜售「AI 智能炒股機器人」「金牌服務版策略模型」等非法軟件及「蛟龍出水」「見龍在田」等各類明目的軟件功能，或是以每款 200 元至 13888 元不等的價格，推銷其根據自身炒股經驗開發的所謂算法模型，以此非法牟利。</p><h3>【河南】安陽殷墟外圍發現商代家族墓地，首現大型中字形墓葬</h3><p>據央視新聞客户端報道，記者從 2023 年度河南考古工作成果交流會上獲悉，安陽大坡遺址發現一處商代晚期的家族墓地，共發現商代墓葬 28 座，包括大、中、小 3 種不同規模、結構的墓葬。其中，大型墓 M16、M17、M18 南北雙墓道，呈「中」字形，這是殷墟外圍地區首次發現大型「中」字形墓葬。安陽市文物考古研究院崔宗亮介紹，在大墓南周邊還分佈有殉人坑、殉馬坑，殉牛坑等祭祀遺存。墓葬以及周邊車馬坑和祭祀遺存的發現反映大坡墓地是一處經過科學規劃的商代晚期墓地，墓地分大、中、小三種類型的墓葬，為研究商代晚期的喪葬制度提供了新的資料，有助於探討當時的社會組織結構與社會性質。</p><h3>【浙江】「開國少將被造謠成叛徒」案宣判：三被告道歉並賠償</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 21 日，「開國少將何克希被自媒體造謠成叛徒」一案在杭州互聯網法院開庭審理。此前，開國少將何克希的照片被一些自媒體盜用成「革命叛徒」的短視頻被大量轉發，造成惡劣影響。11 月 30 日，西湖區檢察院對郭某某、何某某、付某某侵害革命英雄何克希同志肖像、名譽和榮譽的行為向杭州互聯網法院提起民事公益訴訟，追究三人的民事侵權責任。最後，法院當庭判令三被告在國家級媒體公開賠禮道歉，並賠償公益損害賠償金共計 15 萬元，用於何克希英雄烈士等的紀念、緬懷、弘揚及保護等社會公益事項。</p><h3>【山西】前 11 月原煤產量突破 12.46 億噸增長 3.8%，居全國首位</h3><p>據中新社消息，記者從山西省統計局獲悉，今年 1 月-11 月，山西規上原煤產量 124609.9 萬噸，產量位居全國首位。數據顯示，過去兩年，山西煤炭產量分別為 11.93 億噸、13.07 億噸。今年以來，山西持續釋放產能，增強能源保供能力。今年 1 月-11 月，山西規上原煤產量 124609.9 萬噸，增長 3.8%，產量位居全國首位；另外，規上非常規天然氣產量增長 9.7%，發電量增長 4.3%，其中外送電量增長 7.9%。煤炭保供方面，山西加快在建煤礦建設進度，加強煤炭產量調度，持續釋放產能，保障電煤穩定供應，增強安全保供能力。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573849.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573849.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紅海護航聯盟效果存疑，索馬里海盜或重新「出山」2005 年-2012 年，索馬里海盜通過劫持商船獲得了 4 億多美元贖金。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美國宣佈成立紅海護航聯盟應對也門胡塞武裝的威脅後，國際航運公司並沒有鬆一口氣。</p><p><a href="https://www.cnbc.com/2023/12/19/shippers-divert-35-billion-in-cargo-from-red-sea.html" target="_blank">全球物流巨頭</a>Keuhne+Nagel 追蹤顯示，截至 12 月 20 日上午，有 121 艘集裝箱船選擇避開紅海繞道南非好望角，預計之後還有更多集裝箱船繞道。</p><p><a href="https://www.reuters.com/business/shipping-industry-dark-over-us-led-red-sea-navy-force-2023-12-20/" target="_blank">船舶追蹤機構</a>MarineTraffic 的數據顯示，與 12 月 8 日-12 日相比，12 月 15 日-19 日紅海南部曼德海峽和亞丁灣的船隻流量下降 14%。</p><p>繼馬士基等航運巨頭叫停紅海運輸後，英國石油公司、挪威國家石油公司也暫停了紅海運輸，導致國際油價一度飆升。</p><p>全球大型傢俱零售商<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-20/ikea-faces-delays-possible-supply-shortages-from-red-sea-snarl?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">宜家集團的發言人</a>最新預警，貨船避開紅海將導致運輸延期，部分宜家產品可能出現供應緊張。<span>聯合國貿易和發展會議貿易物流處負責人也發出了警告，蘇伊士運河至紅海航線的中斷最終將導致消費品價格上漲。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170315516280196300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於美國組織成立的國際紅海護航聯盟，紅海沿岸和海灣地區的大部分阿拉伯國家沒有做出正面響應，連紅海襲擊連帶受害者埃及也不在聯盟名單上。但美國官員透露，部分參與聯盟的阿拉伯國家沒有對外公開身份。</p><p>在護航聯盟內部，各國並沒有展示出全力支持。航運業人士則對護航聯盟的具體計劃一頭霧水，不清楚護航聯盟將如何行動。</p><p>紅海護航行動效果未知之時，西班牙國防部證實一艘商船在索馬里海岸遭劫持。紅海亂局正在為索馬里海盜捲土重來提供機會。</p><h3>紅海護航聯盟：效果未知</h3><p>美國防長奧斯汀週二宣佈成立 10 國組成的紅海護航聯盟後，也門胡塞武裝明確該組織將繼續打擊前往以色列的船隻，直到以色列停止對加沙的入侵。</p><p>週三，胡塞武裝再對美國和護航聯盟發警告。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/houthi-leader-threatens-attack-us-warships-if-washington-targets-yemen-2023-12-20/" target="_blank">該組織領導人</a>阿卜杜勒·馬利克·胡塞在電視講話中威脅，「如果美國愚蠢地選擇攻擊也門或者對也門開戰」，美國的戰艦和其他目標將成為胡塞武裝攻擊對象。</p><p>截至目前，胡塞武裝在紅海的襲擊沒有造成人員傷亡和美軍設施受損，胡塞武裝的攻擊對象也並非美軍。美國傾向於做出剋制迴應，避免讓巴以衝突擴大成地區戰爭。</p><p>美國國家安全副顧問費納此前表示，美國保留對胡塞武裝採取軍事行動的權利，但目前的重點是建立海上聯盟確保商船安全通過紅海。</p><p>奧斯汀宣佈成立的紅海護航聯盟成員主要為北約國家，分別為美國、英國、加拿大、法國、意大利、荷蘭、挪威、西班牙以及塞舌爾和巴林。</p><p>此前美國官員稱約旦、阿聯酋、卡塔爾、阿曼、埃及等阿拉伯國家或將加入護航聯盟。從最終名單來看，中東地區只有巴林一國加入。</p><p>而<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/press-briefings/2023/12/19/press-briefing-by-press-secretary-karine-jean-pierre-and-nsc-coordinator-for-strategic-communications-john-kirby-34/" target="_blank">美國國家安全委員會發言人柯比</a>在週二的新聞發佈會上透露，還有其他國家也加入了護航聯盟，但決定不對外公佈身份。</p><p>美國政治新聞網記者塞利格曼（Lara Seligman）爆料，據美國高級官員的消息，除美國外一共有 19 個國家同意加入護航聯盟，但只有九國對外公佈。不願公佈身份的 10 國中有阿拉伯國家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315469135285800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>此前外界普遍預計正在與胡塞武裝和談的沙特阿拉伯不會加入護航聯盟。其餘阿拉伯國家選擇隱瞞身份，最主要的考量是不想被國民認為參與護航是為了維護以色列利益。這些阿拉伯國家將為護航做出哪些投入不得而知。</p><p>在公開的九國裏，各國的<a href="https://www.reuters.com/world/us-red-sea-taskforce-gets-limited-backing-some-allies-2023-12-20/" target="_blank">投入力度也存在</a>明顯差異。</p><p>英國是最堅定的支持者，宣佈將派「鑽石」號驅逐艦加入紅海護航聯盟；意大利遮遮掩掩，稱將派一艘護衞艦前往紅海保護意大利船主的利益，但強調此舉並非紅海護航聯盟行動，而是意大利本就在開展的行動。</p><p>法國宣佈支持紅海護航聯盟，但明確法國戰艦隻能由法軍指揮。法國目前在紅海部署了一艘護衞艦，軍方沒有透露是否將增派其他戰艦。</p><p>西班牙則做出了謹慎表態，稱其僅會參與北約領導的行動或者歐盟行動，不會「單方面」參與紅海行動。荷蘭和挪威決定不派戰艦，僅派出士兵和軍官參與紅海護航。</p><p>紅海護航聯盟將對胡塞武裝採取何種程度的行動目前還是未知數。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-launches-new-multinational-operation-safeguard-red-sea-commerce-2023-12-18/" target="_blank">歐洲官員</a>此前稱聯盟成員將負責擊落胡塞武裝向紅海商船發射的導彈和無人機，並非主動打擊胡塞武裝。</p><p>還有美軍官員表示，由於通過紅海的商船數量龐大，護航聯盟無法護送所有商船，更可能是在「能帶來最大安全效益」的地段巡邏。</p><p>海上風險諮詢和安全公司 Dryad Global 首席執行官蘭斯勒姆（Corey Ranslem）接受<a href="https://www.reuters.com/business/shipping-industry-dark-over-us-led-red-sea-navy-force-2023-12-20/" target="_blank">路透社</a>採訪時指出，紅海護航聯盟還有很多未知細節，包括有多少戰艦參與、戰艦何時抵達紅海、聯盟的交戰規則以及具體的保護方案。</p><p>航運經紀公司 Arrow<a href="https://splash247.com/red-sea-impasse-remains-despite-creation-of-international-naval-coalition/" target="_blank">發佈的提示指出</a>，紅海護航聯盟將何時開始行動、如何行動都是未知數。雖然相關措施能改善紅海地區的安全，但在胡塞武裝襲擊明顯減少之前，航運公司都會對紅海通航心存疑慮。</p><p>業內人士透露，取決於目的地和航行速度，船隻避開紅海、改道好望角將讓運輸時間增加兩週到一個月。每艘貨輪的運輸成本將增加 40 萬到 100 萬美元。</p><h3>索馬里海盜：捲土重來？</h3><p>就在紅海航運風險未消除之時，西班牙國防部週二證實，懸掛馬耳他國旗的散裝貨船 Ruen 在索馬里附近海域遭劫持，劫持發生在上週四。</p><p><a href="https://www.voanews.com/a/eu-s-naval-force-says-hijacked-cargo-ship-moved-toward-somalia-coast/7405134.html" target="_blank">歐盟海軍監控</a>顯示，目前 Ruen 號已經抵達索馬里，18 名船員被劫持者控制，他們分別來自安哥拉、保加利亞和緬甸。該船由保加利亞航運公司 Navibulgar 管理。</p><p>Ruen 號從韓國出發，目的地為土耳其，船上裝運金屬。船隻在非洲之角附近海域遭劫持，船長向歐盟海軍指揮中心發出求救信號。</p><p>一架在該地區巡邏的印度巡邏機與 Ruen 號建立了通訊，當時船員都藏身在安全屋中。但劫持者隨後闖入安全屋，帶走了船員。劫持者尚未就釋放船員開出條件，有官員推測劫持者為索馬里海盜。</p><p>如果得到證實，這將是自 2017 年以來索馬里海盜首次成功劫持商船。上月，五名襲擊者試圖在也門附近海域劫持一艘商船，被趕到現場的美軍驅逐艦阻止。美國防部判斷襲擊者並非胡塞武裝，可能為索馬里海盜。</p><p>2000 年開始，海盜在索馬里海域日漸活躍。2006 年索馬里開打內戰後，海盜行動升級。<a href="https://www.worldbank.org/en/topic/financialsector/publication/pirate-trails-tracking-the-illicit-financial-flows-from-piracy-off-the-horn-of-africa" target="_blank">世界銀行</a>估算，從 2005 年到 2012 年，索馬里海盜通過劫持商船獲得了 4 億多美元的贖金。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315501577880800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：谷歌地圖</figcaption></figure><p><a href="https://eunavfor.eu/key-facts-and-figures" target="_blank">歐盟海軍</a>數據顯示，僅 2011 年一年，海盜在索馬里海域、印度洋、紅海和亞丁灣發動了 212 次襲擊，創下最高紀錄。在國際社會和索馬里政府加大打擊力度後，索馬里海盜得到遏制。</p><p>2018 年到 2019 年，相關海域僅發生了三起海盜襲擊事件，2020 年到今年上半年則為零。</p><p>索馬里海盜是否會借紅海亂局而捲土重來引發了航運業擔憂。海上安全公司 MAST 的顧問、英國海軍<a href="https://www.reuters.com/world/hijacked-ship-off-somalia-fuels-fears-pirates-back-red-sea-waters-2023-12-19/" target="_blank">前指揮官諾思伍德</a>（Gerry Northwood）認為，地區局勢變化、海上巡邏減少以及船隻放鬆警惕為索馬里海盜重操舊業提供了條件。</p><p>有歐盟官員認為索馬里海盜重現與也門胡塞武裝紅海襲擊同時發生並非偶然，懷疑可能有海盜效忠胡塞武裝。但諾思伍德推測索馬里海盜是趁亂牟利。</p><p>海上安全公司 Dryad Global 首席執行官蘭斯勒姆則認為 Ruen 號被劫持只是孤立事件，目前還沒有索馬里海盜全面捲土重來的跡象。</p><p>Ruen 號劫持事件發生後，倫敦保險市場聯合戰爭險委員會將索馬里附近海域的風險等級維持在高風險。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575341.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575341.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 兩部門公佈《中國禁止出口限制出口技術目錄》；多家銀行將從 12 月 22 日起下調存款掛牌利率商務部：1-11 月全國吸收外資 1.04 萬億元人民幣；新一批中華老...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部、科技部公佈《中國禁止出口限制出口技術目錄》</h3><p>12 月 21 日，<span>商務部網站消息，根據《中華人民共和國對外貿易法》和《中華人民共和國技術進出口管理條例》，商務部、科技部現公佈《中國禁止出口限制出口技術目錄》，自公佈之日起實施，商務部、科技部公告 2020 年第 38 號（《〈中國禁止出口限制出口技術目錄〉調整內容》）同時廢止。屬於軍民兩用技術的，納入出口管制管理。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10575132.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部：1-11 月全國吸收外資 1.04 萬億元人民幣</h3><p><span>12 月 21 日，據商務部網站，2023 年 1-11 月，全國新設立外商投資企業 48078 家，同比增長 36.2%；實際使用外資金額 10403.3 億元人民幣，同比下降 10.0%</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10574536.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2024 年 1 月 1 日起，我國調整部分商品進出口關税</h3><p><span>12 月 21 日，據財政部網站，為繼續發揮進出口對經濟的支撐作用，更好履行關税在統籌國內國際兩個市場兩種資源中的重要職能，經第八屆國務院關税税則委員會第一次全體會議審議通過，並報請國務院批准，國務院關税税則委員會發布公告，2024 年將調整部分商品的進出口關税。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10574057.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美考慮提高對中國電動汽車關税，外交部：「美式保護主義」的升級版</h3><p>12 月 21 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。彭博社記者提問，拜登政府表示正考慮提高貿易關税，特別是對中國電動汽車的關税。美方近期發佈的所謂新規是「美式保護主義」的升級版，中方對此堅決反對。</p><p>汪文斌稱，我們敦促美方遵守世貿組織規則，維護公平競爭的貿易秩序，為各國企業提供公平公正、非歧視的營商環境。中方將密切跟蹤後續情況，必要時採取措施維護自身合法權益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573840.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>多家銀行將從 12 月 22 日起下調存款掛牌利率</h3><p>12 月 21 日，中國工商銀行公佈，將從明天（12 月 22 日）起，下調存款掛牌利率。涉及通知存款、整存整取等多個存款品種。據瞭解，包括建設銀行、中國銀行、農業銀行、郵儲銀行等多家銀行也將從明天起調整存款掛牌利率。多家全國性股份制銀行也將跟進調整。從去年 9 月份以來，各家商業銀行的存款掛牌利率已進行了三輪下調，工商銀行等大型銀行最近一次調整是今年 9 月 1 日。<a href="https://m.jiemian.com/article/10575339.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新一批中華老字號擬認定 388 個品牌</h3><p>12 月 21 日，<span>商務部流通發展司消息，根據《中華老字號示範創建管理辦法》和《商務部等 5 部門辦公廳（室）關於開展中華老字號示範創建工作的通知》要求，</span> 商務部、文化和旅遊部、市場監管總局、國家知識產權局、國家文物局等 5 部門堅持「優中選優」的工作原則，組織開展了新一批中華老字號認定，在企業申報、地方推薦的基礎上，遴選出 388 個品牌，擬認定為新一批中華老字號。<a href="https://m.jiemian.com/article/10572197.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江一煤礦突發事故致 12 死 13 傷，曾發生煤車相撞事故</h3><p>2023 年 12 月 21 日，黑龍江省雞西市政府新聞辦通報，12 月 20 日 15 時 50 分，雞西市恆山區坤源煤礦發生一起井下礦車運輸事故。經地方政府組織煤管、公安、應急等部門核查，事故造成 12 人死亡，13 人受傷。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573424.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575709.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575709.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據 | 國有大行迎年內第三次存款降息國有大行 1 年期、2 年期、3 年期、5 年期定期存款掛牌利率今年來分別已累計下調 20BP、50BP、65BP、65BP。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315963919002300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575583.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575583.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【特寫】地震砂湧掩埋的村莊民和縣下轄中川鄉金田村和草灘村受災最為嚴重。兩村僅有一條馬路之隔，地震造成的砂湧現象包圍並沖毀了兩村大量房屋，多名村民也被埋...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭，實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>地震來臨已是半夜。當時，金田村村民楊樹仁和幾個朋友仍在家中聊天，突然感覺大地在震動，頃刻間有種天崩地裂的感覺，「像火山要爆發一樣，地板磚下面能看到氣泡往上冒。」</p><p>楊樹仁他們很害怕，意識到是地震，便立即從房子裏跑出來，聚集到空曠的場所避難。但讓大家想不到的是，地震發生後不久，3 米高的泥漿傾瀉進這個黃河岸邊的村莊，村裏二十幾户人家的房屋瞬間被泥土填平。</p><p>「我家十幾頭羊、五六頭牛、七八頭豬、二三十隻雞，50 袋玉米、7 袋油菜籽和十幾袋麥子全都被淹沒了。」村民楊松在電話裏不停嘆氣。</p><p>2023 年 12 月 18 日 23 點 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震，接壤的青海省海東市民和縣等震感強烈。其中，民和縣下轄中川鄉金田村和草灘村受災最為嚴重。兩村僅有一條馬路之隔，地震造成的砂湧現象包圍並沖毀了兩村大量房屋，多名村民也被埋淤泥之下，至今尚未找到。</p><p>據青海省抗震救災指揮部通報，截至 12 月 20 日 20 時 56 分，積石山 6.2 級地震已造成海東市 22 人遇難、198 人受傷，12 人失聯。目前，失聯人員搜救工作仍在緊張進行中。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170313646999224100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>被泥土掩埋的村莊</h3><p>何為「砂湧」？中國地震台網中心高級工程師韓顏顏此前接受央視新聞採訪時介紹，很多大地震發生後，都會出現砂湧現象。</p><p>「強震發生之後，由於地殼震動，地下深處的含水沙土會進行一種強烈液化的現象，這種液化的沙層，會沿着一定的通道受到擠壓，就會直接達到地表，形成我們看到的砂湧現象。」韓顏顏表示。</p><p>普通村民們並不瞭解砂湧現象，他們以為地震後又發生了「泥石流」。「當時外面黑濛濛，沒太看清泥石流，但是傳過來的聲音非常大，很恐怖。」楊松回憶起地震當晚的經歷仍心有餘悸。</p><p>12 月 19 日晚，受地震影響，金田村北側的北乾渠發生斷裂，砂湧淤泥沿着村子的沙溝滾滾而下。還在睡夢中的楊松被「轟隆隆」的巨響聲驚醒，他沒來得及穿衣服，拉着妻子就衝出了家門，隨即開着家裏的汽車往河道下游的方向駛去。大約 20 分鐘過後，「泥石流」從上游傾瀉進了村子。</p><p>楊松的家是一個二層磚木式結構樓房，一樓用作百貨商店，二樓是家裏人居住。目前家中一樓已經被泥土掩蓋，但還能看到商店的牌子，二樓的牆體則出現了開裂的情況。</p><p>楊樹仁的家位於黃河河道下游位置，地震後出現坍塌、牆壁磚塊脱落的情況，而他家上游的很多房屋都被泥土掩埋。「現在什麼也看不到了。」楊樹仁説。</p><p>自地震發生以來，民和縣的夜間氣温一直持續在零下十幾度，楊松和妻子在車裏睡了兩夜，依靠車上的暖氣取暖。12 月 20 日晚，他們住進了救災帳篷。前兩天，因為地面上泥土粘稠，村民無法直接行走。但伴隨着低温天氣，泥土已經凍成了塊狀，12 月 21 日早上，楊松特地跑回家裏拿了一牀被褥，還有幾件衣服。</p><p>朱蓉的舅舅家住在金田村。12 月 20 日下午，看到被淤泥掩埋的村莊時，朱蓉覺得心裏很難受，「我的家鄉怎麼變成這個樣子了，這是我們第一次經歷這樣的強震，實在太突然了。」「淤泥把河道都灌滿了，挖掘機正在不斷地清挖。河道這兩天正好沒有水，如果有水的話，整個村莊就完了。」朱蓉説。</p><p>民和縣是青海東部的農業大縣，地處黃河、湟水谷地，氣候温潤。其下轄中川鄉地處黃河北岸，是土族、漢族、回族、藏族等多民族聚居區。</p><p>朱蓉的舅舅在村裏幹工程，舅媽沒有工作，平時會幫着舅舅給民工們做飯吃。「我們當地村民大部分以務農為主，收入來源也比較單一。大部分村民家中都會種植麥子、玉米等農作物，麥子磨成麪粉做成麪條吃，玉米會用來喂牲畜。」朱蓉介紹。</p><p>「我們這邊經濟挺差的，大部分人不得不出去打工賺錢，夏天出去，冬天回來，哪裏能掙錢我們就跑到哪裏去。」地震發生時，草灘村村民田富壽還在 100 多公里外的西寧市，做着<span><span><span><span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span></span></span></span>司機的工作。因擔心家中母親的情況，他連忙驅車兩個小時趕回家裏。</p><p>田富壽到家後，母親告訴他，當時有聽到房屋發出如打雷般的聲音，沒顧上太多，隨便穿了件衣服就立即跑出室外，村民們都在巷道里集合，大家奔走相告「地震了」，提醒着其他村民趕緊跑出來。田福壽的家位於草灘村東部，淤泥是從西邊湧過來，他家並未受到影響，但此次地震造成了房屋破損的情況，「磚頭和木頭都分開了，有四五公分的裂縫。」田福壽説。</p><p>遠在甘肅敦煌打工的田雲夫婦在得知發生地震後，立即買了 12 月 19 日早上 8 點多的高鐵票，歷經 12 個小時，終於在晚上回到草灘村的家中。「我們家裏當時沒有人，孩子在西寧，但是我和妻子心裏很焦急，想看看家裏的情況。」田雲家也未被淤泥波及，房子是 10 年前蓋的，仍比較新，但此次地震造成了房屋牆面出現裂縫，成了危房。</p><h3>零下 12℃的救援</h3><p>災情發生後，青海省消防救援總隊已連夜組織救援，並調來多台挖掘機，持續翻開並轉運淤泥。</p><p>據「青海消防」微信公眾號 12 月 20 日消息，事發後，青海消防立即啓動應急響應機制共調派 506 人 112 車 14 犬 30271 件套裝備向災區挺進。</p><p>截至 12 月 20 日 12 時，現場消防救援力量共營救被困人員 6 人、疏散羣眾 5634 人、搭建帳篷 61 頂、排危除險 222 處、搬運物資 10 噸，搶救財產價值 1500 萬元。同時，會同地方黨政幹部和羣眾，對民和縣 15 個鎮、64 個村、63 個社進行全面排查，共摸排 2494 户，其中危房 1192 間、地質災害隱患點 30 處，救援工作仍在開展中。</p><p>12 月 20 日，央視新聞頻道欄目《新聞 1+1》報道稱，在這次地震中，由於砂湧地質災害的影響，沿河兩岸的居民受到了很大沖擊，很多失聯人員被困在兩岸的民房內。地震發生後，由於部分人員無法取得聯繫，救援人員與當地羣眾緊密合作，在家屬的指引下，通過人工搜索、搜救犬和生命探測儀等手段，大致確定了失聯人員的方位。目前，救援力量主要集中在 5 個點位進行不間斷搜索和救援。</p><p>「經過兩天兩夜的搜救，已經找到了 4 名失聯人員的遺體，一名孕婦還沒找到。」12 月 21 日中午，金田村委會一位負責人告訴界面新聞，找尋到的 4 名失聯人員的身份已確認，還未安葬。其中兩名失聯人員是至親關係。」</p><p>草灘村的村民田青向界面新聞表示，該名孕婦是草灘村人，這次是回到位於金田村的孃家。田青説，草灘村共有 7 人失聯，目前已經找到了 5 人，均無生命體徵。還剩一位老母親和她的兒子沒有找到。</p><p>「清理淤泥仍然很困難。」田青談到，現場救援人員一天 24 小時集中搜救，「但有些地方淤泥很深，挖掘機根本挖不進去。而且，一到夜晚，淤泥就凍住了，挖掘機也無法工作。只能靠人力和機械力一起進行。」上述金田村負責人也表示，目前，清理淤泥工作仍然繁重，需要花費一定時間。</p><p>央視新聞報道稱，由於許多搜救點被大量淤泥包圍，人員只能通過架設木板或鋪設油氈來減輕壓強，勉強到達救援現場。然而，大型機械根本無法進入。</p><p>報道表示，據觀察，淤泥平均厚度約為 2 至 3 米。因此救援人員採取人力先行方式，首先由人力進行搜索和清淤救援。在大型機械無法到達的地方，許多大型機械的首要任務是清除通往救援點道路上的淤泥。同時，由於距離較遠，許多機械採用接力方式將淤泥輸送到遠處。</p><p>前方搜救持續發力，民間救援力量則做好大後方工作，保障民眾基本生活需求。</p><p>「從 12 月 19 日開始，後方物資陸續送來，我們已組織志願者，搭建臨時安置帳篷，發放物資。」12 月 20 日，青海藍天救援隊對接人王楷博告訴界面新聞，目前民間救援力量主要負責企業賑濟工作，「我們接到通知，搜救工作由軍方應急力量進行，而且救援力量也足夠。」</p><p>往返於甘、青兩地開展救援已經成為青海藍天救援隊的工作日常。王楷博所在的救援團隊主要集中駐紮在金田村、草灘村附近，「哪裏需要我們搬運物資、搭建帳篷，我們都會過去。」</p><p>「剛到災區現場時，看到有村民用塑料布搭建臨時休息場所，那時帳篷數量還遠遠不夠。」王楷博表示，從 12 月 20 日開始，物資相應充足起來，救援隊的工作也變得繁忙。「由於天氣寒冷外加天黑得較早，我們想盡可能在有限的光線下多搭建一些帳篷，比如飯點到了，很多人為了多搭建帳篷都顧不上吃飯。」王楷博説，</p><p>12 月 19 日，針對青海地震災情和救災工作需要，國家防災減災救災委員會、應急管理部會同國家糧食和物資儲，緊急向青海省調撥 2.15 萬件中央救災物資，包括棉帳篷 1500 頂、棉大衣 5000 件、棉被 5000 牀、棉褥 5000 牀、摺疊牀 5000 張、場地照明設備 20 台。</p><p>12 月 20 日，上述兩部門又協調企業向災區捐贈蔬菜、方便食品、麪包、清真食品、暖寶等救災物資，包括 30 餘萬斤新鮮蔬菜以及 1.13 萬箱方便食品（清真）、1.1 萬箱麪包、14.3 萬片暖寶等生活類救災物資。</p><p>民和縣應急管理局工作人員也告訴界面新聞，目前，當地物資捐贈較為充足，安置工作正在有序進行。</p><p>王楷博表示，救災安置點基本建立在學校、幼兒園附近，「我們所在的安置點一次大概能安置 440 人左右。」</p><p>田雲夫妻二人就被安置在了當地一所小學的教室裏。「我們每天一日三餐供應充足，能吃到牛肉麪、饅頭、蔬菜等，大家都領了牀和被子，也有火爐供暖。」田雲説。</p><h3>如何做好災後重建？</h3><p>楊松稱，自己平時會出去外面打工，妻子則在家中務農、飼養牲畜，兩個人以這樣的形式來維持生活。「目前，自家養的牲畜以及存放在糧倉的糧食全被泥土掩蓋了，我們在一瞬間喪失了大部分財產和收入來源。」楊松説。</p><p>朱蓉的妹妹朱慧告訴界面新聞，民和縣官亭鎮的趙木川村和中川鄉統稱為三川，當地人都認為三川是福地，沒有經受過大的災難，她從未想過家鄉會遭遇這一切。「房屋塌陷對農村人來説是毀滅性的打擊，建造房子特別難，付出的人力財力都很大。」朱慧説。</p><p>對此，界面新聞注意到，地震發生後，青海省民政廳制發《關於切實做好地震災後困難羣眾救助保障和民政服務機構安全管理工作的緊急通知》，要求將因災造成基本生活困難的家庭，及時納入低保和臨時救助範圍。青海省民政廳對地震災區遇難家庭按照每户 42000 元、受災家庭按照每户 2000—5000 元的標準進行救助，並提前足額髮放 2024 年第一季度低保和特困供養金，確保救助保障對象基本生活不因災情受到影響。</p><p>青海日報報道，12 月 20 日，青海省委書記、省「12·18」地震抗震救災現場指揮部指揮長陳剛，省長、省「12·18」地震抗震救災現場指揮部指揮長吳曉軍前往民和縣中川鄉草灘村等地實地查看搜救情況。他們強調，要全力以赴加快推進搜救工作。同時，妥善處理搜救現場清理出的泥沙，避免造成新的環境污染和安全隱患。要儘快摸清摸準房屋受損情況，科學開展評估鑑定，統籌做好災損認定、隱患排查、修繕加固等工作。</p><p>針對此次地震災害，據青海日報 12 月 20 日報道，青海省發改委也印發《關於做好海東地震災區保供穩價工作的緊急通知》，要求密切掌握市場價格動態，加強對糧油肉蛋菜、飲用水等生活必需物資，以及水泥、沙石、建材等災後重建物資價格監測，增加監測頻次，一日一報，確保第一時間發現問題並預警處置，及早銜接市場監管部門打擊各種價格違法行為。</p><p>地震多、強度大、分佈廣、災害重是我國的基本國情。未來，如何做好災後恢復重建工作，保障民眾生產生活，將是我國很長一段時間內需要高度關注的重點。</p><p>災後如何恢復重建？中國農業大學人文與發展學院副教授，北京市科協防災減災專業智庫基地專家孔鋒向界面新聞表示，「不能過度重建，也不能重建不足，要按照當地的基礎情況開展。」</p><p>「政府首先要進行災情評估。其次，在災後恢復重建的規劃中，也需要考慮房屋設防標準。」孔鋒説，地方政府要有紅線理念，避開高風險區域去設計規劃，細化考量該區域的重建標準，「比如，房屋建設標準，要嚴格按照 8 度以上的設防抗震標準建設房屋，做到國家所要求的‘小震不壞，中震可修，大震不倒的目標’。」</p><p>孔鋒表示，從長遠來看，災情發生後，還需警惕「因災返貧」這類發展性問題。</p><p>此外，在關注基礎設施恢復重建的同時，還需重點關注民眾災後的心理恢復。孔鋒表示，這是一項非常重要的工作，必要時可以介入心理醫生對失去家庭的民眾實施心理援助。</p><p>「從長遠期層面來看，做好恢復重建工作，還要加強應急管理的建設能力，不僅僅是建設生存家園的能力，還需要提升防災減災的能力。比如，村民防災減災的技能、自救互救的意識以及政府統籌各方面力量進行救援的能力，針對特殊情況優化應急預案、儲備物資的能力等。」孔鋒表示，總體上，政府部門要建立危機學習機制，促進地方應急能力的提升。其次，還要形成全民動員、預防為主、全社會防災減災的良好局面。</p><p>「而如何提升自下而上的羣防羣策、人民減災防災的能力，也是當下我們國家在政策層面面臨的現實問題。」孔鋒説。</p><p>界面新聞注意到，2022 年 6 月，國家減災委員會頒佈的《「十四五」國家綜合防災減災規劃》指出，要推動制修訂防災減災救災法律法規，着力構建新時代自然災害防治法治體系。修訂完善中央和地方各級自然災害類應急預案，落實責任和措施，強化動態管理，提高自然災害應急預案體系的系統性、實用性。制修訂災害監測預報預警、風險普查評估、災害信息共享、災情統計、應急物資保障、災後恢復重建等領域標準規範，強化各層級標準的應用實施和宣傳培訓。</p><p>2023 年 11 月 14 日，應急管理部監測減災司副司長袁藝在新聞發佈會上指出，制定綜合性的自然災害防治法已列入十四屆全國人大常委會立法規劃，目前應急管理部正推動加快立法進程。</p><p>（應採訪對象要求，楊樹仁、楊松、朱蓉、朱慧、田富壽、田雲、田青均為化名）</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573603.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573603.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU 田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
