<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 04:02:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[學習時報：減少權力對微觀經濟活動的不當幹預很多地方為了「增收」而加大了對微觀經濟活動的幹預力度，最終擾亂了經營秩序、損害了營商環境、影響了經營信心。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><em><strong>編者按：</strong>2023 年 10 月 18 日，學習時報頭版發表評論文章《減少權力對微觀經濟活動的不當幹預》。文章指出，近幾年，受疫情衝擊、全球貿易格局轉變、國內發展階段演變等多重因素的疊加影響，我國經濟增速下滑壓力持續增大，地方財政收支失衡程度加劇，這也使得很多地方為了「增收」而加大了對微觀經濟活動的幹預力度，最終擾亂了經營秩序、損害了營商環境、影響了經營信心。遏制權力對微觀經濟活動的不當幹預，始終是我國經濟體制改革的重點任務。</em></p><p><strong><em>以下為評論全文：</em></strong></p><p>黨中央近日印發《中央反腐敗協調小組工作規劃 （2023—2027 年）》，再次強調要「減少權力對微觀經濟活動的不當幹預」。這一要求旨在從源頭着手減少腐敗機會，強化對政策制定、決策程序、審批監管、執法司法等關鍵權力的制約和監督，不斷剷除滋生腐敗的土壤。</p><p>權力對微觀經濟活動的不當幹預，既體現在個別地方或部門沒有完全領會黨中央在新時代促進經濟高質量發展的精神，所制定的政策沒有考慮經濟的實際需求，對經濟的發展「管得多、放得少」，直接抑制了經營主體的發展空間；也體現在個別地方或部門對經營主體的執法不規範、不嚴格、不透明、不文明，運動式、「一刀切」執法問題時有發生，極大增加了經營主體的不確定性，讓經營主體因為各種顧慮而只能「想得多、幹得少」；還體現在個別腐敗官員憑藉手中權力，通過在各種生產經營環節人為設置障礙進行「吃拿卡要」的權力尋租，讓經營主體「送得多、賺得少」。這些權力的異化顯著增加了經營主體的經營負擔和經營風險。</p><p>遏制權力對微觀經濟活動的不當幹預，始終是我國經濟體制改革的重點任務。從黨的十五大提出「使市場在國家宏觀調控下對資源配置起基礎性作用」、黨的十六大提出「在更大程度上發揮市場在資源配置中的基礎性作用」、黨的十七大提出「從制度上更好發揮市場在資源配置中的基礎性作用」，到黨的十八大提出「更大程度更廣範圍發揮市場在資源配置中的基礎性作用」，我國社會主義市場經濟體制的建設水平不斷提高，權力對微觀經濟活動的不當幹預現象不斷減少。尤其是黨的十八屆三中全會把市場在資源配置中的「基礎性作用」修改為「決定性作用」，標誌着社會主義市場經濟發展進入了一個新階段。在 2014 年到 2019 年的 5 年間，我國<span>市場主體</span>數量就由 6932.22 萬户突破到 1.2 億户，增幅超過 70%，年均淨增<span>市場主體</span>數量超過 1250 萬户，充分表明市場的決定性作用對經濟活動的強大支撐力和吸引力。然而，近幾年，受疫情衝擊、全球貿易格局轉變、國內發展階段演變等多重因素的疊加影響，我國經濟增速下滑壓力持續增大，地方財政收支失衡程度加劇，這也使得很多地方為了「增收」而加大了對微觀經濟活動的幹預力度，最終擾亂了經營秩序、損害了營商環境、影響了經營信心。</p><p>有效激發經濟發展活力，必須堅定不移地貫徹落實黨的十八屆三中全會精神，減少權力對微觀經濟活動的不當幹預，從制度層面引導權力運行、規範權力運行、約束權力運行。聚焦不當幹預的源頭，加快梳理各類與經營主體密切相關的文件、政策和收費，對過時落伍的文件、不恰當的政策舉措、不合理的收費類型，及時修改、完善和淘汰，儘可能減少不當幹預的不當依據。針對不當幹預的客體，加快建立健全經營主體針對不當幹預的投訴渠道，明確相關部門對經營主體投訴的反饋時間和處理要求，對於被多次投訴的典型問題和主體，應建立強有力的上級部門介入和懲罰機制，大幅增加不當幹預的幹預成本。針對不當幹預的主體，運用「全週期管理」方式，抓住政策制定、決策程序、審批監管、執法司法等關鍵權力，在加強政治學習和警示教育的同時，加快健全監督制度體系，強調深化標本兼治、系統治理，最大可能降低不當幹預的發生概率。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231018/169759223133132300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>減少權力對微觀經濟活動的不當幹預，就是減少權力對市場經濟規律的幹擾，讓市場在資源配置中充分發揮決定性作用，讓千千萬萬個經營主體按照市場經濟規律自由競爭、公平競爭、充分競爭，有效激發經濟增長活力潛力動力。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->
                <div class="article-source">
                    <p>來源：學習時報</p>
                    <p>原標題：
                        <a href="https://paper.cntheory.com/html/2023-10/18/nw.D110000xxsb_20231018_3-A1.htm" target="_blank">減少權力對微觀經濟活動的不當幹預</a>
                    </p></div>]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 01:24:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10243921.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10243921.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[蔡之兵]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面早報 | 中國與塞爾維亞簽署自由貿易協定；外媒：浸信會醫院遭襲已造成至少 500 人死亡中國政府中東問題特使翟雋會見以色列駐華大使潘綺瑞；比亞迪：前三季度預...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3>中國與塞爾維亞簽署自由貿易協定</h3><p><span>據商務部消息，</span>10 月 17 日，在中國國家<span><span><span><span>主席習</span></span></span></span>近平和塞爾維亞總統武契奇的共同見證下，中國商務部部長王文濤與塞爾維亞國內和對外貿易部部長莫米洛維奇，分別代表本國政府簽署《中華人民共和國政府和塞爾維亞共和國政府自由貿易協定》。這是中國與中東歐國家簽署的第一個自貿協定，也是中國簽署的第 22 個自貿協定，塞爾維亞成為中國第 29 個自貿夥伴。</p><h3>中國政府中東問題特使翟雋會見以色列駐華大使潘綺瑞</h3><p><span>據外交部網站，</span>10 月 17 日，中國政府中東問題特使翟雋應約會見以色列駐華大使潘綺瑞，雙方就當前巴以局勢交換了意見。</p><h3>雅萬高鐵正式開通運營</h3><p>據中國國家鐵路集團有限公司消息，北京時間 10 月 17 日 16 時 35 分，G1137 次動車組列車從印尼雅加達哈利姆車站開出，雅加達至萬隆高速鐵路正式開通運營，列車最高運營時速 350 公里，兩地最快 46 分鐘可達，這標誌着印尼邁入高鐵時代，中印尼共建「一帶一路」取得重大標誌性成果。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比亞迪：前三季度預盈 205 億元-225 億元，同比增長 120.16%-141.64%</h3><p>比亞迪 10 月 17 日發佈 2023 年前三季度業績預告，預計前三季度歸屬於上市公司股東的淨利潤 205 億元-225 億元，同比增長 120.16%-141.64%；其中第三季度預盈 95.46 億元-115.46 億元，同比增長 67%-101.99%。第三季度，新能源汽車行業延續良好的增長勢頭，公司新能源汽車銷量持續創下歷史新高，穩居全球新能源汽車銷量第一。手機部件及組裝業務方面，受益於海外大客户份額提升及安卓客户需求回暖、新能源汽車和新型智能產品等業務持續高速增長，產能利用率持續提升，業務結構進一步優化，盈利能力持續改善。</p><h3>惠譽將以色列「A+」評級列入負面觀察名單</h3><p>10 月 17 日，惠譽宣佈，受地緣政治風險驅動，將以色列「A+」的長期外幣和本幣發行人違約評級列入負面觀察名單。惠譽稱，以色列衝突存在擴大的風險，更大範圍和更長時間的衝突可能導致持續的財政消耗，因為一方面是支出增加、税收減少，另一方面是人力和物力資本的損失以及嚴重的經濟動盪。</p><h3>外媒：浸信會醫院遭襲已造成至少 500 人死亡</h3><p>10 月 18 日，據央視新聞客户端消息，巴勒斯坦方面稱，當地時間 17 日晚，加沙地帶加沙城的「阿赫利阿拉伯醫院」（又名：浸信會醫院）遭以軍空襲，造成嚴重人員傷亡。據路透社、美聯社最新援引加沙地帶衞生部門匿名信源報道稱，襲擊已造成至少 500 人死亡。據半島電視台稍早前援引加沙地帶民防部門消息，襲擊造成超過 300 人死亡。還有報道稱，死傷人數可能將進一步上升。</p><h3>拜登政府計劃阻止英偉達等出口高性能 AI 芯片</h3><p>10 月 18 日，據財聯社消息，拜登政府 10 月 17 日更新了針對人工智能（AI）芯片的出口管制規定，計劃阻止英偉達等公司向中國出口先進的 AI 芯片。根據最新的規則，英偉達包括 A800 和 H800 在內的芯片對華出口都將受到影響。新規將在向公眾徵求 30 天意見後生效。英偉達方面迴應稱：「我們遵守所有適用的法規，同時努力提供支持不同行業的數千種應用產品。鑑於全球對我們產品的需求，我們預計（新規）短期內不會對我們的財務業績產生實質性的影響。」</p><h3>美股三大指數收盤漲跌不一，科技股多數下跌</h3><p>當地時間 10 月 17 日，美股三大指數收盤漲跌不一，道指漲 0.04%，納指跌 0.25%，標普 500 指數跌 0.01%，科技股多數下跌，半導體、區塊鏈跌幅居前，英偉達跌超 4%，芯科實驗室跌超 3%，英特爾、AMD、意法半導體、恩智浦跌超 1%。零售百貨、服裝製造、金屬材料以及能源板塊漲幅居前，柯爾百貨漲超 8%，黃金資源漲超 7%，安德瑪漲超 5%，加拿大鵝漲超 4%，美國鋁業公司漲超 3%。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10243144.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10243144.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[戰時訪問以色列，拜登釋放什麼信號？「在表達堅定支持以色列的同時，又不被國際社會譴責漠視巴勒斯坦人生命，或許才是外交行動的首要目的。」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>戰爭中的以色列即將迎來美國總統到訪。</p><p>當地時間 10 月 17 日凌晨，美國國務卿布林肯在以色列宣佈，總統拜登將於 18 日到來。稍後，美國國家安全委員會發言人約翰·柯比給出進一步細節稱，拜登還將前往約旦，會見約旦、埃及和巴勒斯坦權力機構領導人。而拜登此行的重點是關注「人道主義援助迫切需要進入加沙地區，以及無辜人民能夠獲得援助」。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡上週末對拜登發出了這一邀請。美東時間 16 日，拜登原計劃前往科羅拉多州進行國內議程，但在出發前幾小時推遲了行程，並召集情報官員和顧問等高級助手討論，做出了訪問中東的決定。</p><p>外界並不對拜登到訪能夠促使以色列停戰寄予多大希望。關於這次訪問，柯比稱華盛頓「顯然不希望看到更多平民遭受苦難」，但是美國「無條件」向以色列運送武器和其他援助物資。美國智庫「新美國安全中心」CEO 方丹（Richard Fontaine）則表示，拜登此訪「將進一步擁抱並重申加沙政權更迭是正確選擇」。</p><p>同時，以色列國防軍最高發言人丹尼爾·赫格里表示，不會因為拜登來訪而推遲對哈馬斯的攻擊，目前軍隊正在努力「為下一階段的戰爭做準備」。另據央視新聞，以色列軍方一名發言人稱，以軍針對加沙地帶的下一階段行動可能與外界的預期不同，「所有人都在談論地面進攻，但也可能是不同的方式。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169754474547684300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>觀察人士認為，對於拜登政府來説，在表達堅定支持以色列的同時，又不被國際社會譴責漠視巴勒斯坦人生命，或許才是外交行動的首要目的。</p><p>「拜登為以色列挺身而出，認為解散哈馬斯是正確的，但他也想表達自己也代表人性」，前美國駐以色列大使尼德斯（Thomas R. Nides）説，「拜登相信他在這裏擁有道德權威。」</p><p>加沙地帶的人道主義局勢正愈加嚴峻。為了「剷除哈馬斯」，以色列切斷了這裏的水電和食物供應，並進行了多日轟炸。同時，以色列正準備發動地面進攻。截至當地時間 16 日，巴勒斯坦方面已有 2808 人死亡，超過 10950 受傷。截至 15 日晚間，以色列則有至少 1400 人死亡，3842 人受傷。</p><p>而在西方社會，民眾正因巴以衝突陷入撕裂。在<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/13/us-campuses-in-uproar-as-israel-palestine-conflict-exposes-divide" target="_blank">美國大學校園</a>，這種分歧暴露得更加明顯。哥倫比亞大學和哈佛大學等高校的學生站隊支持衝突雙方的同時，互相指責對方「嗜血」。</p><p>另外，全球多國也出現了分別支持巴勒斯坦和以色列的遊行活動。而在過去幾天，不斷有巴勒斯坦支持者在美國華盛頓、英國倫敦、澳大利亞墨爾本等地遊行，呼籲停止轟炸加沙地區。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169754490034910000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>親巴勒斯坦的抗議活動正在全球多地蔓延。</figcaption></figure><p>這種潛在的風向轉變已引起美國政府注意。兩名匿名拜登政府官員對《紐約時報》稱，白宮已經注意到了這種「敍事的轉變」，並在政府內部進行了評估。</p><p>拜登支持以色列的措辭也稍有變化。15 日，拜登在電視節目中首次公開呼籲以色列謹慎行事，他警告以色列再次佔領加沙「將是一個大錯誤」。拜登還表示解決方案需要一個巴勒斯坦權力機構，以及一條巴勒斯坦建國之路。</p><p>然而，儘管拜登政府展現緩解加沙地帶人道主義危機的願望，但到目前為止沒有批評以色列切斷加沙地區水電糧的舉動。聯合國以及阿拉伯國家已公開譴責這一圍困行為違反國際法，相當於「集體懲罰」。</p><p>隨着戰爭持續，以及人道主義局勢惡化，聯合國層面也陷入分裂局面。16 日晚，一項巴以局勢決議草案在聯合國安理會表決中未獲通過。該草案由俄羅斯提交，草案譴責針對平民的暴力和恐怖主義。但部分西方國家指責草案沒有提及譴責哈馬斯。</p><p>草案通過需要 15 個安理會成員國（5 個常任理事國以及 10 個非常任理事國）中的至少 9 個贊成票。最終，5 票（中國、俄羅斯、阿聯酋、莫桑比克和加蓬）支持，4 票（美國、英國、法國和日本）反對，6 票棄權。</p><p>在表決後的解釋性發言中，中國常駐聯合國代表<span><span><span><span>張軍</span></span></span></span>對決議未能通過「感到極大遺憾」。他表示，人道問題不應被政治化，保護平民應該是所有各方的優先事項。</p><p><span>張軍</span>稱，俄羅斯提出了決議草案，體現了聚焦人道關切、保護平民的大方向，得到了許多國家包括埃及、沙特、約旦、卡塔爾等阿拉伯國家的共提。中方將始終站在和平一邊，站在公道一邊，站在國際法一邊，同國際社會一道，為早日平息加沙戰火、實現巴以和平共處、實現中東長治久安付出不懈努力。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 13:23:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10242089.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10242089.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[劉子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面晚報 | 明天中俄領導人將舉行會談；聯合國安理會未通過巴以相關決議自然資源部發文建議取消地價上限；四川崇州通報「狗咬傷女童」事件進展：羅威納犬主人被...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3>自然資源部發文建議取消地價上限</h3><p><span>9 月底，自然資源部已給各省市自然資源主管部門下發文件，內容包含：建議取消土地拍賣中的地價限制、建議取消遠郊區容積率 1.0 限制等。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10240456.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>明天中俄領導人將舉行會談，重點討論哪些具體問題？外交部迴應</h3><p><span>在 10 月 17 日外交部例行記者會上，有記者提問稱， 明天習主席和俄羅斯總統普京將舉行會談，俄方稱會談時將重點討論國際和地區問題，中俄將重點討論哪些具體的問題？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10240012.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>四川崇州通報「狗咬傷女童」事件進展：羅威納犬主人被採取刑事強制措施</h3><p><span>「今日崇州」官微消息，崇州市聯合調查工作組 10 月 17 日通報，10 月 16 日 8 時許，崇州市羊馬街道</span><span><span><span>恆大</span></span></span><span>西辰綠洲小區內發生一起女童被狗咬傷事件。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10240898.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>福特執行董事長呼籲 UAW 結束罷工：公司投資美國製造業的能力或受損，危及大量工作崗位</h3><p><span>福特汽車執行董事長比爾·福特 10 月 16 日發表講話，呼籲解決與全美汽車工人聯合會（UAW）的一輪談判。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10236774.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>白宮：拜登將訪問以色列和約旦，同巴以、約旦、埃及四方領導人會面</h3><p><span>美國國家安全委員會戰略溝通協調員約翰·柯比 10 月 16 日表示，美國總統拜登將訪問以色列會見以總理內塔尼亞胡，之後前往約旦首都安曼會見約旦國王阿卜杜拉二世、埃及總統塞西和巴勒斯坦總統阿巴斯</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10236691.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>聯合國安理會未通過巴以相關決議</h3><p><span>據央視新聞，當地時間 10 月 16 日晚，聯合國安理會就巴以局勢決議草案進行投票，由於未能得到足夠的同意票，決議沒有獲得通過。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10236573.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以色列國防軍：正打擊黎巴嫩境內真主黨目標</h3><p>以色列國防軍 10 月 17 日發佈聲明稱，以軍目前正打擊黎巴嫩境內的「真主黨恐怖主義目標」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10236366.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 11:17:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241727.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10241727.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[英國要加強與中國經濟往來？或重啓關鍵貿易對話隨着英國經濟衰退可能性增大，英國政府開始微調對華策略。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>去年 11 月，英國首相蘇納克發表了上任後的首次外交政策演講。<a href="https://www.theguardian.com/politics/2022/nov/28/rishi-sunak-signals-end-of-golden-era-of-relations-between-britain-and-china" target="_blank">當時他稱英中關係</a>的黃金時代已經結束，批評了英國前幾屆政府對中國的策略，堅決反對在對中國政策上使用只注重短期效益的思維方式。</p><p>蘇納克的前任、英國第三位女首相特拉斯一直呼籲在英國國防安全綜合評估報告中把中國直接定位為「威脅」。</p><p>但今年以來隨着英國經濟衰退可能性增大，英國政府開始微調對中國策略。</p><p>英國政府 3 月公佈了最新版的國防、安全、發展和外交政策綜合<a href="https://www.gov.uk/government/publications/integrated-review-refresh-2023-responding-to-a-more-contested-and-volatile-world/integrated-review-refresh-2023-responding-to-a-more-contested-and-volatile-world" target="_blank">評估報告</a>。報告將中國定位為「劃時代挑戰」，並沒有使用特拉斯呼籲的「威脅」表述。</p><p>報告認為中國對英國幾乎所有國家生活層面以及政府政策都構成了系統性挑戰，但英國不認為英中關係的方向是「設定在預定航線上」。英國政府將從保護國家安全、加強與盟友合作，以及與中國溝通三方面來處理與中國的關係。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169753789432755700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在與中國溝通上，報告指出英國將與中國直接溝通，維持兩國間「開放、有建設性、可預見以及穩定的關係」。在避免讓英國的關鍵供應鏈依賴中國、保護英國國家安全之時，蘇納克政府認為，與中國的「積極貿易和投資關係」能讓英中兩國均受益。</p><p>報告正式發表前的 2 月，英國外交發展大臣克萊弗利（James Cleverly）已經在參加慕尼黑安全會議期間與中方會面，表示希望加強與中國的互利合作。</p><p>4 月在<a href="https://www.ft.com/content/97c0d211-9ae0-44c6-89c2-e6f6954157af" target="_blank">英國議會發表外交政策</a>講話時，克萊弗利呼籲與中國建立「堅固、有建設性的」雙邊關係。到 8 月底，克萊弗利訪問中國，成為 2018 年 7 月之後首位訪問中國的英國外交大臣。</p><p>有了這一系列鋪墊，<a href="https://www.politico.eu/article/uk-rishi-sunak-government-revives-plans-for-china-trade-talks/" target="_blank">政治新聞網歐洲版</a>10 月 16 日援引英國政府官員透露的消息報道，蘇納克政府正在默默制定計劃，打算時隔五年與中國重啓關鍵貿易對話。</p><p>透露消息的英國官員稱，蘇納克政府正在考慮多項方案以加強與中國的經濟往來，恢復部長級貿易對話是方案之一。</p><p>其中，重啓中英經貿聯委會（JETCO）會談是選項之一。中英經貿聯委會設立於 1996 年，參會人員為兩國部長級官員和企業高層，此前為每年舉行。隨着中英關係因香港問題惡化，中英經貿聯委會會議暫停，上一次會議是 2018 年。</p><p>一名英國官員表示，克萊弗利 8 月對中國的訪問為兩國經濟關係迴歸正常做好了鋪墊。另一名官員透露，如果確定將恢復中英經貿聯委會會議，首次會議可能由副部長，而非部長參加。</p><p>這並非英國政府首次計劃重啓中英經貿聯委會會議。</p><p>下台前，<a href="https://www.politico.eu/article/boris-johnson-uk-china-trade-economy/" target="_blank">英國前首相約翰遜曾</a>在 2022 年初計劃重啓與中國的貿易對話，當時蘇納克擔任財政大臣。</p><p>約翰遜準備與中國重啓的對話就包括中英經貿聯委會會議。當時英國官員透露，是約翰遜親自推動重啓該會議。</p><p>當年，作為財政大臣的蘇納克還要求重啓中英經濟財金對話。該對話機制於 2008 年設立，自 2019 年 6 月後就再未舉行。英國官員當時稱蘇納克非常想在 2022 年恢復中英經濟財金對話，還對英國政府可能採取更強硬的中國政策感到擔憂。</p><p>但約翰遜和蘇納克的計劃引發保守黨強硬派議員不滿，約翰遜正因在新冠疫情封鎖期間多次違反規定參加派對而遭到保守黨內外反對。最終約翰遜在當年 7 月辭去首相和保守黨黨首職務，重啓與中國貿易對話也隨之泡湯。</p><p>接任首相之位的特拉斯對中國持強硬立場。即便在短暫擔任首相 49 天就匆匆下台後，特拉斯在各地發表演講時依然多次將中國稱為對英國的威脅。<a href="https://www.politico.eu/article/uk-liz-truss-europe-taiwan-trade-policy-completely-irresponsible/" target="_blank">她還向蘇納克喊話</a>，敦促其不要重啓中英經貿聯委會會議和中英經濟財金對話。</p><p>與約翰遜計劃重啓與中國貿易對話時類似，如果最新報道得到證實，蘇納克政府也將同樣面對保守黨強硬派的巨大壓力。</p><p>但對蘇納克而言，挽救英國經濟對其首相之路至關重要。英國是中國在歐洲第三大貿易夥伴、第二大投資目的地和第三大外資來源地，中國是英國在亞洲最大貿易夥伴。2022 年，中英雙邊貿易額 1033 億美元。</p><p>在今年的新年講話中，蘇納克向英國選民做出了五項承諾：在今年底讓通脹率減半至 5.3%、實現經濟增長、確保國家債務縮減、縮短英國國家醫療服務體系的就診等待時間、打擊通過英吉利海峽乘船非法入境英國的偷渡行為。</p><p>9 月底，<a href="https://www.bbc.com/news/65647308" target="_blank">英國媒體</a>對蘇納克的五項承諾是否能兑現進行了評估。除打擊非法入境能實現之外，其他四項承諾都將打上問號。</p><p>其中，通脹率是否能減半<a href="https://commonslibrary.parliament.uk/economic-update-june-2023-how-are-the-prime-ministers-pledges-for-the-economy-going/" target="_blank">存在不確定性</a>。英國央行 8 月預測，到今年底英國通脹率將降至 5%。但薪酬增長超預期可能減緩通脹下降的速度。</p><p>英國 8 月的消費者價格指數（CPI）同比上漲 6.7%，漲幅低於 7 月的 6.8%。受通脹數據意外降温影響，英國央行宣佈暫停加息。</p><p>相比通脹率減半，在今年底實現經濟增長將更為艱難。英國 7 月 GDP 環比下滑 0.5%，超過預期的 0.2%，為 2022 年 12 月以來最大降幅，服務業、建築業和製造業均出現萎縮。</p><p>該國 8 月經濟小幅反彈，GDP 環比增長 0.2%。但製造業和建築業萎縮程度都高於預期，GDP 反彈主要得益於學校開學和服務業。市場依然擔憂英國第三季度經濟將出現衰退。</p><p><span>經濟研究機構凱投宏觀（</span>Capital Economics）副首席<a href="https://www.theguardian.com/business/2023/oct/12/uk-economy-grew-by-02-in-august" target="_blank">英國經濟學家格雷戈裏</a>（Ruth Gregory）認為，英國 8 月 GDP 反彈主要是由於短期因素。他依然預測英國經濟將在第三和第四季度出現負增長。連續兩個季度負增長，也意味着英國陷入技術性衰退。</p><p>而英國近期的民調顯示，蘇納克所在的執政黨保守黨在民調中不斷落後於反對黨工黨。<a href="https://www.reuters.com/world/uk/uks-labour-extends-lead-over-ruling-conservative-party-poll-2023-10-14/" target="_blank">民調機構</a>Opinium Research 上週末發佈的調查顯示，工黨的支持率進一步升至 44%，比一週前上漲兩個百分點；保守黨則維持在 28%。</p><p>英國媒體普遍預計，蘇納克將在 2024 年 11 月宣佈舉行大選。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 11:11:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241513.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10241513.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[安晶]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2022 年離婚數為 287.9 萬對，「離婚冷靜期」收效如何？「離婚冷靜期」制度實施後，對抑制衝動離婚、輕率離婚效果逐漸明顯，當這一政策逐漸被適應，未來的離婚數據...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，民政部公佈《2022 年民政事業發展統計公報》顯示，2022 年全年依法辦理結婚登記 683.5 萬對，比上年下降 10.6％。結婚率為 4.8‰，比上年下降 0.6 個千分點。依法辦理離婚手續 287.9 萬對，比上年增長 1.4%，其中，民政部門登記離婚 210.0 萬對，法院判決、調解離婚 77.9 萬對。離婚率為 2.0‰。</p><p>從此次公報的數據來看，結婚對數和結婚率持續下降，離婚對數和離婚率則在相對企穩，這預示着什麼呢？</p><p>人口學專家研究發現，中國離婚率伴隨着離婚時間約束性政策的調整有明顯波動。「離婚冷靜期」制度實施後，對抑制衝動離婚、輕率離婚效果逐漸明顯，當這一政策逐漸被適應，未來的離婚數據變化可能會更加平穩。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169753360645331300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>圖片來源：《2022 年民政事業發展統計公報》</em></figcaption></figure><p>人口學專家何亞福長期追蹤中國人口婚姻數據，他統計發現，從 1978 年至 2019 年，中國離婚對數總體呈逐年上升趨勢，1986 年離婚總數突破 50 萬對，1995 年突破 100 萬對，2007 年突破 200 萬對，2012 年突破 300 萬對，2016 年突破 400 萬對，2019 年達到峯值 470.1 萬對。期間，也有個別年份是例外，1983、1998、2002 年的離婚總數均比上一年小幅下降。</p><p>從離婚率來看，1978 年離婚率只有 0.2‰，1997 年上升到 1‰，2010 年上升到 2‰，2016 年上升到 3‰，2019 年達到峯值 3.4‰。這顯示隨着經濟和社會的發展，人們對待婚姻的觀念越來越包容，對個體幸福的追求越來越多元。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231017/169753749748697900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但從 2020 年開始，我國離婚對數持續下降，尤其是 2021 年大幅下降，背後又是什麼原因？何亞福認為，2020 年離婚總數和離婚率下降，與疫情有關。2021 年離婚總數和離婚率大幅下降，則與「離婚冷靜期」制度的實施有關。</p><p>2021 年施行的民法典·婚姻家庭編中增加了關於撤回離婚申請的規定。其中明確，自婚姻登記機關收到離婚登記申請之日起三十日內，任何一方不願意離婚的，可以向婚姻登記機關撤回離婚登記申請，即所謂「離婚冷靜期」。</p><p>「離婚冷靜期」對於離婚數據的影響有多大？2022 年，中國人民大學教授宋健和博士生李靈春發表在《探索與爭鳴》雜誌的文章指出，中國離婚率伴隨着離婚時間約束性政策的調整有明顯波動。</p><p>這篇題為《「離婚冷靜期」政策能否降低離婚水平》指出，2003 年之前，中國夫妻離婚需要提交申請，等待審查批准；其中，1994 年的《婚姻登記管理條例》首次明文規定了一個月的審查期，文章將 1994—2002 年間視為實施離婚審查期制度時期，並對不同時期的離婚數據進行了梳理和分析。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753365373333500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>中國離婚對數與離婚率：1978—2020 年。圖表來自《「離婚冷靜期」政策能否降低離婚水平》</em></figcaption></figure><p>數據顯示，1978—1993 年中國離婚率呈現低水平上升態勢，從 0.18‰上升至 0.77‰，年均上升 0.04 個千分點。實施離婚審查期制度時期，離婚率從 1994 年的 0.82‰緩慢增至 2002 年的 0.90‰，年均上升 0.01 個千分點，上升速度明顯下降。與之形成鮮明對比的是，2003 年取消離婚審查期制度後，離婚率快速上升。</p><p>文章指出，2003 年前後中國在婚有配偶人口規模及其比例相對穩定，該人羣是離婚的潛在人羣，其規模與比例的穩定意味着可以排除同時期內人口因素對離婚率的擾動影響。因此，2003 年後離婚率的快速上升可能與政策調整有關。</p><p>文章認為，「離婚冷靜期」制度實施後，政策效果逐漸顯現。從年度數據來看，相比於 2019 年和 2020 年的全年離婚數，2021 年離婚登記總數急劇下跌。民政部數據顯示，2021 年全年共有 214.1 萬對夫妻協議離婚，相比於 2019 年的 404.7 萬對，降幅達約 47%；相比於 2020 年的 373.6 萬對，降幅約為 42%。</p><p>上海瀛東律師事務所律師方潔長期關注於婚姻家庭糾紛案件，她向界面新聞介紹，從實踐中的情況來看，「離婚冷靜期」對於衝動離婚、虛假離婚的阻卻以及離婚協議的磋商和擬定有積極意義。</p><p>她表示，在其參與的協議離婚案件中，冷靜期給了當事人更多的時間思考是否需要離婚以及離婚協議的條款安排，很多當事人在離婚衝動下，對於財產的放棄、財產約定不明確的情況時有發生，但經過冷靜期，通常當事人會更審慎全面地考慮離婚協議的安排，並且給了更多的磋商時間，最終雙方當事人和平分手的可能性更高，有利於社會穩定和諧。</p><p>「離婚冷靜期」制度正式實施後，2021 年第一季度的地方數據也支持這一判斷。杭州市民政局數據顯示，截至 2021 年 4 月 2 日，38% 的夫妻申請離婚後放棄辦理離婚登記；武漢市民政局數據顯示，2021 年 1 月，武漢市共受理離婚申請 3096 對，經過「30 天冷靜期和 30 天辦理期」，約 58% 的夫妻申請後放棄登記。</p><p>上述文章也指出，2021 年是「離婚冷靜期」政策實施元年，離婚數據對政策變化更為敏感，當這一政策逐漸被適應，未來的離婚數據變化可能會更加平穩。</p><p>從 2022 年的數據看，離婚數據的走勢印證了這一判斷。2022 年離婚數據與 2021 年相比變化不大，離婚對數同比僅增加 4 萬對，離婚率與 2021 年持平。</p><p>但是，宋健等在文章中也指出，目前對「離婚冷靜期」政策的詬病多針對因家暴等急需逃離婚姻的個案。「離婚冷靜期」政策是把雙刃劍，其在抑制衝動離婚、草率離婚的同時，也會給急於擺脱痛苦婚姻的當事人造成更長時間的延宕。此外，由約束性制度所造成的離婚成本升高，還可能會使有些羣體更謹慎地選擇進入婚姻，進而導致結婚水平的進一步下降。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240889.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10240889.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[趙孟]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新聞精選 | 成都警方已部署秋季犬隻專項整治，廣東個體工商户突破 1000 萬户今天有哪些地方新聞值得關注？河北碳達峯方案：2025 年非化石能源消費比重達 13% 以上...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>成都警方回覆「野狗整治」：已部署秋季犬隻專項整治</h3><p>據澎湃新聞轉引人民網「領導留言板」消息，網民 9 月 20 日在人民網「領導留言板」向成都市市長留言，建議整治野狗。對此，四川省成都市公安局 10 月 11 日回覆稱，成都市成立了犬隻管理協調小組，由公安、農業農村、城管、市場監管、衞健、住建、教育、公園城市、財政、宣傳以及各區（市）縣政府共同開展犬隻管理工作。目前，犬隻管理小組已部署開展秋季犬隻專項整治行動，對流浪犬進行收容，對不文明養犬行為進行處置。如網民發現違法養狗行為，可以向屬地街辦、城管、公安進行舉報投訴。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>個體工商户突破 1000 萬户，直接帶動就業超 3000 萬人</h3><p>據新華社消息，記者日前從廣東省市場監管局獲悉，截至 2023 年 10 月 12 日，廣東全省實有個體工商户突破 1000 萬户，個體工商户户均創造就業崗位 3.3 個，直接帶動就業超過 3000 萬人，經營性貸款餘額達 5543 億元。從行業分佈來看，廣東個體工商户主要集中在 4 個行業，其中，批發和零售業佔 57.43%，住宿和餐飲業佔 14.40%，製造業佔 7.97%，居民服務、修理和其他服務業佔 7.47%，共計 87.27%。2023 年以來，廣東全省新登記個體工商户 148.66 萬户，同比增長 32.22%，為近 5 年最高值。</p><h3><strong>【</strong>河北<strong><span>】</span></strong>碳達峯方案：2025 年非化石能源消費比重達 13% 以上</h3><p>據財聯社消息，河北省人民政府日前印發河北省碳達峯實施方案。其中提到，「十四五」期間，產業結構和能源結構明顯優化，能源資源配置更加合理、利用效率大幅提高，煤炭消費總量持續減少，新型電力系統加快構建，綠色低碳技術研發和推廣應用取得新進展，生產生活方式綠色轉型成效顯著，有利於綠色低碳循環發展的政策體系進一步完善，綠色低碳循環發展的經濟體系初步形成，為實現碳達峯奠定堅實基礎。到 2025 年，非化石能源消費比重達到 13% 以上；單位地區生產總值能耗和二氧化碳排放確保完成國家下達指標。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169753301916342400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>重慶<strong><span>】</span></strong>警方破獲製售假劣品牌服飾案：抓獲 38 人，涉案逾億元</h3><p>據中新網消息，重慶市公安局巴南區分局近日全鏈條摧毀一條假冒十餘個知名運動品牌集產、供、銷於一體的銷售網絡，抓捕犯罪嫌疑人 38 人，搗毀生產、儲存、銷售黑窩點 26 處、生產線 6 條；扣押製假設備 60 台，商標標識 30 餘萬枚，假冒品牌服飾 17 萬餘套，半成品及原料 10 餘噸，賬本 36 個。據統計，從 2021 年至今，犯罪嫌疑人王某經營的攤位營業額高達上千萬元，其下線涉及全國 18 個省市。巴南警方已凍結涉案資金 235.49 萬元，現場查扣物品價值估算達 6300 餘萬元，全案案值逾 1 億元。目前，王某等 5 名主要犯罪嫌疑人已被刑事拘留，案件正在進一步辦理中。</p><h3><strong>【</strong>山東<strong><span>】濟南</span></strong>應急預案：紅色預警且日 AQI 達到 500 時學校可停課</h3><p>據濟南時報報道，近日，濟南市政府辦公廳印發了《濟南市重污染天氣應急預案》。其中明確，預警級別由低到高分為黃色、橙色和紅色預警 3 級。對 PM2.5 為首要污染物的重污染天氣實行分級響應，由低到高依次為Ⅲ級應急響應、Ⅱ級應急響應、Ⅰ級應急響應 3 個等級。PM2.5 重污染Ⅰ級應急響應時，在市、區縣教育部門指導下，根據實際情況採取彈性教學等措施。接到紅色預警且日 AQI 達到 500 時，學校可採取停課措施。</p><h3><strong>【</strong>寧夏<strong><span>】</span></strong>銀川為 75 名受到不實舉報的幹部澄清正名，多人被處分</h3><p>據中新網消息，記者 10 月 17 日從寧夏銀川市紀委監委獲悉，銀川市各級紀檢監察機關有力打擊誣告陷害行為的同時，一體推進澄清正名工作。截至目前，銀川市共為 75 名受到不實舉報的幹部澄清正名，查辦誣告陷害案件 2 件，黨紀處分 1 人，向公安機關移送誣告陷害線索 17 件，行政處罰 7 人。為充分調動和保護廣大幹部幹事創業的積極性，銀川市紀委監委近期聯合銀川市公安局出台了《銀川市紀檢監察機關與公安機關誣告陷害問題線索雙向移送工作辦法 (試行)》。</p><h3><strong>【</strong>遼寧<strong><span>】</span></strong>遼上京考古發現一處東向古院落遺址，建有前殿和後殿</h3><p>據央視新聞客户端報道，遼上京皇城遺址 2023 年考古發掘又有新發現。近日，考古隊在遼上京皇城遺址發現一處佈局清楚、體量很大的東向院落。該東向院落為一處平面呈長方形、四面帶迴廊的大型院落。它的東側有一個門址，沿着軸線從東至西，建有前殿和後殿。兩座大型殿址平面柱網均為面闊 5 間，進深 4 間。考古發現證實其殿址從遼代到金代，建築主體台基和主體建築都沒有大的改變，只是在前、後的月台部分，以及跟迴廊連接的挾屋或連廊部分，有部分修補的跡象。遼上京遺址位於內蒙古赤峯市巴林左旗林東鎮東南，遺址平面略呈「日」字形，由北部的皇城和位於南部的漢城兩部分組成。</p><h3><strong>【</strong>甘肅<strong><span>】</span></strong>武威市政協原副主席範景林被訴：挪用公款為個人營利</h3><p>據最高人民檢察院網站 10 月 17 日消息，日前，甘肅省武威市政協原副主席範景林（副廳級）涉嫌挪用公款罪、受賄罪一案，經甘肅省人民檢察院指定管轄，由定西市人民檢察院依法向定西市中級人民法院提起公訴。定西市人民檢察院起訴指控：被告人範景林利用擔任武威市交通運輸局局長兼武威交通投資（集團）有限公司董事長的職務便利，挪用公款歸個人使用，進行營利活動，數額巨大不退還；在工程款支付方面為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額巨大，依法應當以挪用公款罪、受賄罪追究其刑事責任。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240529.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10240529.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[四川警方再通報「女童被咬傷」：黑狗主人被採取刑事強制措施受傷女童已轉至華西醫院接受治療，生命體徵平穩。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，四川省崇州市一小區內 2 歲女童被狗咬傷事件引發廣發關注。2023 年 10 月 17 日下午，據「今日崇州」微信公眾號消息，崇州市聯合調查工作組發佈通報稱，受傷女童目前生命體徵平穩，黑色羅威納犬主人唐某已被依法採取刑事強制措施。</p><p>九派新聞此前報道，10 月 16 日，一則大型犬撕咬兩歲半孩童的視頻在網絡平台廣泛傳播，事發地為崇州市<span>恆大</span>西辰綠洲小區。女孩母親告訴記者，當天早上送女兒去幼兒園，帶女兒出單元時，遭到兩隻狗撲上來撕咬，後來鄰居上前幫忙，眾人合力將狗趕走。</p><p>10 月 16 日晚，成都崇州市公安局發佈警情通報稱，經調查，鄧某與女兒唐某在小區樓下行走時，遇一黑色犬隻和白色犬隻，黑色犬隻對唐某發起攻擊，將其咬傷，8 時 30 分，鄧某、唐某被送至醫院。通報稱，被咬女童唐某全身多處咬傷，右腎挫裂傷，右側肋骨骨折。經全力救治，已完成傷口清創手術，生命體徵平穩。</p><p>10 月 17 日，據媒體報道，受傷女童母親表示，女兒已轉至華西醫院接受治療，轉院時她第一次看到女兒，一直處於昏迷狀態。因女兒還在重症監護室，沒辦法探視。醫生説孩子生命體徵平穩，但右腎受傷較嚴重，需要做進一步檢查，治療費用較高昂。</p><p>崇州市聯合調查工作組通報，經查明，10 月 16 日 7 時 20 分，兩隻涉事犬隻竄入事發小區，8 時許發生傷人事件。8 時 20 分，涉事白色拉布拉多犬於現場捕獲，21 時許犬隻主人賈某到案。22 時許，傷人黑色羅威納犬被捕獲；10 月 17 日 3 時許，黑色羅威納犬主人唐某到案。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753710459182800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，警方已對該事件立案偵查，並對黑色羅威納犬主人唐某依法採取刑事強制措施。案件正在進一步偵辦中。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 10:10:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241433.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10241433.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鶴琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[「一帶一路」打造南南合作新模式，國際媒體熱議十年豐碩成果美國波士頓大學全球發展政策中心發表報告稱，「一帶一路」打造南南合作新模式，為參與共建的「全球南...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p><span><span>第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇於 10 月 17 日-18 日在北京舉行，來自世界各地的代表匯聚一堂。此次高峯論壇期間，中國國家<span><span><span>主席習</span></span></span>近平將同與會各方領導人深入討論高質量共建「一帶一路」，擘畫共同發展藍圖。</span></span></p><p><span><span>按路透社的説法，中國的「一帶一路」倡議有助於抵制美國霸權、重塑多級世界格局，該倡議目前正在轉向更綠色、更高科技的發展方向。</span></span>韓聯社、日本廣播協會（<span>NHK</span>）等則稱，中方將通過此次高峯論壇展現同廣大發展中國家加強團結合作的堅定意願。</p><p><span><span>2013</span></span><span><span>年，中國發起了「一帶一路」倡議。10 年來，已有 150 多個國家和 30 多個國際組織簽署了「一帶一路」合作協議，拉動近萬億美元投資，為沿線國家創造約 42 萬個就業崗位，幫助近 4000 萬人擺脱貧困，工程合同額達到 2 萬億美元。</span></span></p><p><span><span>在「一帶一路」合作框架下，中國為亞洲、拉丁美洲、非洲、中東、歐洲等地的橋樑、港口、高速公路、發電廠和電信項目建設提供了大力支持。美國威廉瑪麗研究實驗室 AidData 的一項調查數據顯示，在該倡議實施的前五年，中國平均每年在海外開發項目上的融資支出是包括美國在內的其他主要經濟體的兩倍多。</span></span></p><p><span><span>自由歐洲電台報道稱，「一帶一路」一直致力於通過改善中國與其他地區的交通和基礎設施建設來促進貿易和投資，同時，中國也始終堅持不主導世界經濟發展、控制經濟規則、獨自享受發展成果，為世界發展提供更多機遇。</span></span></p><p><span><span>2013</span></span><span><span>至 2021 年，中國向發展中國家提供逾 3300 億美元融資，在若干年份甚至超過世界銀行。美國波士頓大學全球發展政策中心發表報告稱，「一帶一路」打造南南合作新模式，為參與共建的「全球南方」國家帶來巨大收益。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753011378777200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>同時，中國對全球南方國家的援助也引起了美國和歐洲政府的注意。他們也向眾多國家承諾將提供數十億美元的援助，但相關項目的進展卻十分緩慢。</span></span></p><p><span><span>阿根廷文化部國際合作司司長泰亞納及拉美媒體稱，「一帶一路」是當今世界最宏大的基礎設施建設項目，相信將有更多拉美國家加入。阿聯酋《今日海灣報》預計，到 2040 年，共建「一帶一路」國家將佔全球 GDP 近三分之二，「一帶一路」將成為全球經濟增長的最重要推動力。</span></span></p><p><span><span>「一帶一路」倡議不僅讓中國同許多國家建立夥伴關係，也為中國在全世界贏得許多朋友。中國外交部國際經濟事務部表示，「一帶一路」倡議超越了地緣政治博弈的舊思維，開創了國際合作新範式。</span></span></p><p><span><span>西方對「一帶一路」倡議的偏見阻礙了國際社會應對氣變等共同挑戰。《南華早報》稱，「一帶一路」倡議催生健康絲綢之路、綠色絲綢之路、數字絲綢之路等一系列子倡議，為應對氣候變化等全球挑戰提供了潛能。俄新社稱，以「一帶一路」為代表的中國外交和倡議為西方主導的國際秩序提供了替代方案。</span></span></p><p><span><span>此次高峯論壇將舉行互聯互通、綠色發展、數字經濟三場高級別論壇，以及關於貿易暢通、民心相通、智庫交流、廉潔絲路、地方合作、海洋合作的六場專題論壇。</span></span></p><p><span><span>除此之外，<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>還將與俄羅斯總統普京舉行雙邊會晤，中俄將以高峯論壇為契機深化戰略協作。</span></span></p><p><span><span>中國國務院發佈的《共建「一帶一路」：構建人類命運共同體的重大實踐》白皮書顯示，未來，「一帶一路」倡議將重點關注糧食安全、傳染病、人工智能和氣候變化等全球性問題和挑戰。中國也將為推動建立更為有效地全球治理體系、構建人類命運共同體而努力。</span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:47:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240239.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10240239.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[楊幸 YX]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[山西精誠礦業坍塌事故致 3 死，27 名公職人員被處分調查報告認定，該起事故是一起較大生產安全責任事故，9 人被建議追究刑事責任。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>曾引發廣泛關注的山西忻州代縣精誠礦業有限責任公司（簡稱「精誠礦業」）瞞報事件又有新進展。</p><p>2023 年 10 月 17 日，山西省應急管理廳官網發佈了精誠礦業「9·1」較大坍塌事故調查報告。調查報告認定，該起事故是一起較大生產安全責任事故，9 人被建議追究刑事責任。</p><p>精誠礦業成立於 2011 年，於 2016 年驗收合格轉入生產運行，後於 2018 年進行資源整合，由原「精誠鐵礦」和「程林鐵礦」合併構成礦區，經營範圍包括鐵精礦粉銷售和鐵礦採選。整合後礦區面積 2.789 平方公里 ，儲量 1960.08 萬噸，生產規模 60 萬噸/年。</p><p>2022 年 9 月 1 日 5 時許，精誠礦業Ⅰ採區 2 號排土場發生坍塌事故，造成 3 人死亡，直接經濟損失約 1013.16 萬元。事故發生後，忻州市政府成立了事故調查組，對該起事故進行調查。</p><p>期間，2023 年 6 月 29 日，中國新聞週刊報道稱，自 2007 年至 2022 年「9·1」坍塌事故發生，精誠礦業瞞報多起礦難事件至少涉及 17 名礦工。其中，僅在「9·1」坍塌事故發生前兩個月就有至少 3 名礦工死亡被瞞報。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753515053642500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對此，2023 年 7 月 12 日，山西省政府成立精誠礦業「9·1」較大坍塌事故調查組，省紀委監委成立追責問責審查調查組，對該起事故進行提級重新調查。山西省委副書記、省長金湘軍曾強調，要嚴肅追責問責，對存在的失職瀆職和作風問題、腐敗問題，發現一起、查處一起，決不姑息遷就。</p><p>7 月 30 日，「山西發佈」微信公眾號發佈《關於代縣精誠礦業礦工死亡瞞報事件調查處置情況的通報》（簡稱《通報》）。</p><p>《通報》稱，調查組對精誠礦業 2003 年 8 月成立以來近 20 年間的生產安全事故進行了起底式核查，經查明，到 2022 年發生「9·1」滑塌事故前，精誠礦業先後瞞報生產安全事故 40 起、死亡礦工 43 人。其中，報道所附的 17 人名單和提及的 1 人，全部查實。</p><p>公安機關已依法對包括精誠礦業主要負責人潘某某、王某某在內，涉嫌不報安全事故罪、重大責任事故罪、重大勞動安全事故罪的 28 名嫌疑人，採取刑事強制措施。紀檢監察機關已對 16 名涉嫌嚴重違紀違法的公職人員立案審查調查並採取留置措施。</p><p>針對「9·1」坍塌事故，調查報告指出，該起事故的直接原因是：精誠礦業Ⅱ採區擅自對位於Ⅰ採區 2 號排土場下方的 Fe3 礦體進行地下開採，形成採空區；精誠礦業Ⅰ採區在 2 號排土場 1890m 平台擅自建設幹選廠，且將幹選後的廢石排入排土場；2 號排土場未按設計要求堆排廢石，壓覆採空區；採空區頂板巖體裂隙發育、降雨匯水浸入裂隙，降低巖體強度。上述因素共同作用引起採空區頂板局部逐漸冒落至突然坍塌，導致Ⅰ採區 2 號排土場內的幹選廠 1874m 裝礦平台坍塌事故發生。</p><p>調查報告指出，代縣精誠礦業有限責任公司未實現一座礦山由一個經營管理主體統一規劃、統一管理和生產經營；在礦山儲量年度報告和採空區調查中涉嫌提供虛假資料；在未經設計批准的情況下，違規開採形成採空區；以採空區治理名義違規違法組織生產，違法分包、層層轉包；違法在 2 號排土場內建設幹選廠並投運，事故前發現事故現場周圍有地裂縫，未採取有效安全防範措施。</p><p>此外，有關監管部門對違法建設幹選廠並投運的行為監管不力，地方黨委政府督促有關部門依法履行安全生產監督管理職責不到位。</p><p>調查報告介紹，此次事故中，9 人被建議追究刑事責任，11 名企業相關責任人員和 5 家事故相關單位被建議進行行政處罰。紀檢監察機關依據事故調查報告建議，經審查調查，根據查明的事實和責任，依規依紀依法給予 27 名公職人員相應的黨紀政務處分。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:41:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241062.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10241062.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鶴琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[直通部委 | 醫保局：集採中選仿製藥療效與原研藥相當，市監總局：建立涉碳類認證制度體系今天有哪些部委新聞值得關注？消費者可查服務人員信用信息，「家政信用查...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3>醫保局：集採中選仿製藥療效和安全性與原研藥相當</h3><p>據央視新聞客户端報道，10 月 17 日，國家醫保局召開新聞發佈會，介紹第二、三批國家組織藥品集中採購中選仿製藥臨牀療效和安全性真實世界研究結果。2021 年 6 月，受國家醫保局的委託，首都醫科大學宣武院牽頭全國 16 個省 29 家醫療機構對第二、三批國家組織集採的 23 個代表性品種，開展了臨牀療效和安全性的真實世界研究，兩年來，共評價了 38 個廠牌的中選仿製藥。研究結果顯示，中選的仿製藥臨牀療效和安全性與原研藥相當。</p><h3>消費者可查服務人員信用信息，「家政信用查」上線</h3><p>據央視新聞客户端 10 月 17 日報道，近日，由商務部牽頭建立的「家政信用查」小程序全新上線，該程序將支持家政企業為家政服務員建立信用記錄，開展職業背景信息驗證核查，同時，為消費者免費提供家政企業和家政服務員信用信息查詢服務。據瞭解，「家政信用查」小程序是全國家政服務信用信息平台的重要組成部分。截至目前，平台已歸集 1.9 萬家家政企業、1500 餘萬條家政服務員信用信息。</p><h3>十年 115 個共建「一帶一路」國家來華提交專利申請</h3><p>據國家知識產權局 10 月 17 日消息，國家知識產權局戰略規劃司近日公佈的中國與共建「一帶一路」國家十週年專利統計報告（2013-2022 年）顯示，2013 年至 2022 年，共有 115 個共建國家來華提交專利申請，累計在華專利申請量和授權量分別為 25.3 萬件和 11.2 萬件，年均增速分別為 5.4% 和 9.8%。中國共在 50 個共建國家及相關組織有專利申請公開，在共建國家累計專利申請公開量和授權量分別為 6.7 萬件和 3.5 萬件，年均增速分別為 25.8% 和 23.8%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231017/169753063360231500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市監總局：建立以排放核查為基礎涉碳類認證制度體系</h3><p>據國家市場監管總局網站 10 月 17 日消息，國家市場監管總局發佈《關於統籌運用質量認證服務碳達峯碳中和工作的實施意見》。其中提出，結合碳減排、碳清除、碳披露等發展需求和標準建設情況，圍繞產業鏈、供應鏈低碳化轉型要求，建立健全以排放核查為基礎的直接涉碳類認證制度體系。在產品層面有序建立國家統一推行的產品碳標識認證制度，統一制定認證目錄、認證實施規則和認證標識，按照「成熟一個、設立一個」的原則，逐步開展產品碳足跡等碳標識認證；在組織、服務等層面逐步建立碳相關管理體系和服務認證制度。</p><h3>我國税收協定網絡覆蓋範圍增至 114 個國家和地區</h3><p>據國家税務總局消息，10 月 17 日，我國分別與塞內加爾、喀麥隆兩國政府在北京簽署税收協定，進一步深化「一帶一路」國家税收合作，為跨境經貿往來創造合作共贏、開放包容的國際化税收營商環境。至此，我國税收協定網絡覆蓋範圍增至 114 個國家和地區，基本涵蓋我國對外投資主要目的地以及來華投資主要國家和地區。我國與上述兩國税收協定簽署生效後，通過劃分跨境所得的徵税權，可為納税人跨境經營消除重複徵税、提高税收確定性、推動涉税爭議解決，對促進雙邊貿易、技術、資金和人員往來具有重要作用。2013 年以來，我國已為跨境納税人消除國際重複徵税約 300 億元。</p><h3>最高法發佈國家公園司法保護典型案例：涉訴種類多</h3><p>據最高人民法院 10 月 17 日消息，最高人民法院今天發佈 10 件國家公園司法保護典型案例。本次發佈的典型案例涉及訴訟種類多、保護範圍廣，包括環境資源刑事、民事及公益訴訟等不同訴訟類型，涵蓋了環境資源審判領域的主要範圍；涉及的國家公園既有三江源、大熊貓、東北虎豹、海南熱帶雨林、武夷山等五個首批設立的國家公園，還有列入《國家公園空間佈局方案》遴選的國家公園候選區的錢江源-百山祖國家公園，體現了人民法院審理涉國家公園保護的案件訴訟種類多、保護國家公園範圍廣的特點。</p><h3>自然資源部積極推進鋰礦區塊出讓，加大鋰礦源頭供應</h3><p>據中國自然資源報 10 月 17 日報道，就社會關注度高的鋰礦區塊出讓，記者近日從自然資源部礦業權管理司瞭解到，為全力推進新一輪找礦突破戰略行動、促進鋰資源勘探開發和增儲上產、推動鋰電新能源產業高質量發展，自然資源部正在積極推進鋰礦區塊出讓，加大鋰礦源頭供應，滿足市場需求。目前，新疆、四川、江西、雲南等省份的近 20 個鋰礦區塊正在積極開展出讓前期的相關準備工作，後續將通過找礦靶區評價、省級自然資源主管部門報送等多種渠道，不斷擴充區塊來源，納入出讓計劃。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240320.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10240320.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[基本面 | 上市央企迎「增持回購潮」多家央企 16 日發佈股東增持/回購公告，增持/回購比例大多集中在 0.1%-1% 之間。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231017/169753415594724100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:16:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240934.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10240934.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[十年來共建「一帶一路」國家來華專利申請量年均增速達 5.4% 中國在共建國家專利申請公開量從 2013 年的 0.2 萬件提高至 2022 年的 1.5 萬件，年均增長 25.8%；專利授權量從 2...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 17 日，界面新聞從國家知識產權局瞭解到，中國與共建「一帶一路」國家十週年專利統計報告（2013-2022 年）正式公開發布。2013-2022 年，共有 115 個共建「一帶一路」國家來華提交專利申請，其中韓國、意大利、新加坡為申請主力。</p><p>統計數據顯示，十年來，共建國家來華專利申請量和授權量總體呈上升態勢，分別由 2013 年的 1.8 萬件和 0.6 萬件提高至 2022 年的 2.9 萬件和 1.4 萬件，年均增速分別達到 5.4% 和 9.8%，高於同期國外在華增速 2.9 個和 5.6 個百分點。</p><p>其中，累計申請量排名前五位依次是韓國（17.8 萬件）、意大利（2.4 萬件）、新加坡（1.5 萬件）、奧地利（1.1 萬件）和盧森堡（0.3 萬件），前五合計佔共建國家來華專利申請總量的 91.3%。累計申請量超過千件的的國家中，泰國、新加坡、巴巴多斯、新西蘭、沙特阿拉伯年均增速位居前列，分別為 15.1%、11.2%、10.6%、8.3% 和 7.3%。</p><p>受韓國來華申請比重較大影響，半導體、計算機技術、數字通信等韓國具有優勢的數字技術領域申請量排名靠前。2013-2022 年，共建國家在華專利申請排名前五技術領域分別為半導體（1.6 萬件）、電機/電氣裝置/電能（1.5 萬件）、其他消費品（1.5 萬件）有、計算機技術 （1.5 萬件）和數字通信（1.3 萬件），合計佔申請總量的 46.1%。</p><p>十年來，更多共建國家創新主體來華申請專利。2022 年，共有 73 個共建國家在中國提交專利申請，較 2013 年增加 7 個；共有 3982 個共建國家創新主體來華提交專利申請，較 2013 年增加 654 個。2013-2022 年累計專利申請量排名前二十的申請人專利申請量共計 9.9 萬件，佔申請總量的 38.9%，其中，有 16 家來自韓國，主要為三星、現代、LG 等大型跨國集團，沙特、意大利、奧地利、新加坡各有 1 家。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169752777373196500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與此同時，中國在共建國家專利申請公開、授權數量保持高速增長。數據顯示，中國在共建國家專利申請公開量從 2013 年的 0.2 萬件提高至 2022 年的 1.5 萬件，年均增長 25.8%；專利授權量從 2013 年的 0.1 萬件增長至 2022 年的 0.8 萬件，年均增長 23.8%。</p><p>2022 年中國企業共在 41 個共建國家及相關組織有專利申請公開，較 2013 年增加 7 個，十年間累計達到 48 個，由亞洲為主逐步拓展到南非、西歐等國家。中國企業在共建國家累計專利申請公開量前五的國家依次為韓國（2.4 萬件）、俄羅斯（0.9 萬件）、新加坡（0.5 萬件）、越南（0.5 萬件）和南非（0.4 萬件），合計佔共建國家總量的 79.0%。</p><p>中國企業累計申請公開量超過 1000 件的國家中，在馬來西亞、南非、印度尼西亞、越南、波蘭等國專利申請公開量增長較快，分別達到 47.0%、40.0%、 33.2%、26.6% 和 23.7%，在塞爾維亞、奧地利、阿根廷等國實現專利申請從無到有。</p><p>2013-2022 年，廣東企業在共建國家專利申請公開量最多，為 24559 件，年均增長 21.8%，佔總量的比重為 42.5%；來自長三角地區企業（上海、浙江、江蘇、安徽）的申請公開量實現較高增長，為 14377 件，年均增長 31.2%，所佔比重為 24.9%；來自京津冀企業的申請公開量為 8836 件，年均增長 23.4%，所佔比重為 15.3%。除廣東、長三角、京津冀地區外，企業在共建國家專利申請公開量超過 500 件的省份有湖北（2462 件）、山東（1934 件）、福建（1096 件）、四川（770 件）和遼寧（582 件）。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:02:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10239673.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10239673.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面早報 | 《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》發佈；上交所擬組織開展 2023 年上市公司集中路演京津冀區域市場一體化商務發展合作協議在京簽署...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<h3><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>將出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式並發表主旨演講</h3><p>10 月 16 日，據央視新聞客户端消息，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式將於 10 月 18 日在北京舉行。中共中央總書記、國家主席、<span>中央<span><span><span><span>軍委</span></span></span></span></span><span><span><span><span>主席習</span></span></span></span>近平將出席開幕式並發表主旨演講。</p><h3>國家衞健委等部門印發《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》</h3><p><span>據國家衞健委網站 10 月 16 日消息，國家衞生健康委會同國家中醫藥局、國家疾控局在總結各地經驗的基礎上，制定出台了《關於促進醫療衞生機構支持托育服務發展的指導意見》（以下簡稱《指導意見》）。</span>《指導意見》共有八個方面的內容。一是開展訂單簽約服務。基層醫療衞生機構將托育機構作為簽約對象，簽訂服務協議，開展嬰幼兒健康管理服務。二是加強兒童照護指導。縣級婦幼保健機構、基層醫療衞生機構與托育機構建立聯繫，定期上門對接和指導。三是發揮中醫藥特色優勢。中醫醫院弘揚中華優秀傳統醫藥文化，積極與托育機構合作，推廣中醫藥適宜技術。四是落實疾病防控責任。依法加強對托育機構疾病防控工作的監督檢查，督促托育機構落實疾病防控主體責任。五是健全相關支持政策。明確了醫療衞生機構開展托育服務在場所、人員、經費等方面的支持政策。六是加強動態監督管理。逐步將托育機構納入「雙隨機、一公開」監督抽查範圍，開展經常性檢查。七是抓好典型示範引領。八是切實加強組織領導。</p><h3>京津冀區域市場一體化商務發展合作協議在京簽署</h3><p>據商務部網站消息，10 月 16 日，在商務部指導下，北京、天津、河北商務主管部門在北京簽署《深化京津冀區域市場一體化商務發展合作協議》，商務部副部長盛秋平出席簽字儀式。京津冀三地商務主管部門將成立工作小組，深化重點領域務實合作。一是共推市場規則制定。推進公平競爭和產業政策協調，商貿服務標準互通互認。二是共促消費市場升級。發揮北京、天津培育建設國際消費中心城市優勢，共建消費市場、共享消費資源、共辦消費活動。三是共保市場應急供應。完善聯保聯供機制，共享市場運行信息，協同保供體系建設。四是共享商貿物流成果。優化商貿物流產業佈局，共建商貿物流基地，聯動物流標準化應用。五是共助農產品產銷協作。加快建設農產品節點設施，支持河北淨菜進京，打造「津農津品」特色區域品牌。六是共築內外貿協同發展。推進內外貿一體化，推動自貿試驗區協同創新。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>香港金管局總裁餘偉文：我們無意、亦無需改變聯匯制度</h3><p>據香港金管局網站，10 月 17 日，香港金管局總裁餘偉文發佈《寫於聯匯制度四十年》一文。餘偉文在文中提到，聯匯是一個好制度，是香港貨幣和金融穩定的根基。時代在變，金融市場的變化尤為急遽，影響也尤其深遠。金管局的團隊必須時刻有準備、也要有能力去擁抱轉變、駕馭轉變。但我們也提醒自己，對於好的制度要堅持，這不是因循，而是一種經過深思熟慮後的擇善固執。還是那一句：我們無意、亦無需改變聯匯制度。</p><h3>上交所擬組織開展 2023 年上市公司集中路演</h3><p>10 月 16 日，據上交所消息，上交所擬組織 50 餘家滬市主板、科創板公司開展集中路演，多維度展示滬市公司貫徹新發展理念、構建新發展格局，實現高質量發展良好風貌。此次活動是上交所貫徹落實黨中央關於活躍資本市場、提振投資者信心相關要求的一項重要工作，也是努力促進投資、融資、交易三端協同發力的積極嘗試。</p><h3>網傳小米新系統將被命名為「CNMIOS」？小米王化迴應</h3><p>10 月 16 日，小米集團公關部總經理@王化，發文迴應新系統命名傳聞，稱 MIOS、MiOS、CNMIOS 等都是錯的，「相信大家都知道 iOS 作為系統名的歸屬，所以這個命名是被法律保護的，那麼相應的只要是這個後綴收尾的命名都得不到法律的支持，甚至會面臨被訴訟侵權的法律風險。」</p><h3>墨西哥新萊昂州：天合光能擬建廠供應北美市場，有意在該州投資至多 10 億美元</h3><p>墨西哥新萊昂州州長加西亞 10 月 16 日表示，天合光能希望建造一家工廠供應北美市場，並有意在該州投資至多 10 億美元。他並未提及新工廠的擬議選址。加西亞另外表示，日本川崎重工將在該州薩利納斯維多利亞投資 2 億美元建設一家工廠。</p><h3>美股收評：三大指數集體收漲，熱門科技股普漲</h3><p>當地時間 10 月 16 日，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.93%，納指漲 1.2%，標普 500 指數漲 1.06%，熱門科技股普漲，亞馬遜、Meta 漲超 2%，微軟、谷歌、英偉達、特斯拉漲超 1%。金融集團、服裝製造、工業原材料、零售板塊漲幅居前，柯爾百貨漲超 7%，安德瑪-A 漲超 5%，梅西百貨漲超 3%。醫藥零售、貴金屬與採礦、石油與天然氣鑽井跌幅居前，Moderna 跌超 6%，Silvercorp 跌超 3%。</p><h3>以軍稱殺死哈馬斯情報局局長</h3><p>據央視新聞，據《耶路撒冷郵報》10 月 16 日報道，以色列國防軍當天下午稱，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）情報局局長在以軍的一次暗殺行動中被打死。目前，哈馬斯方面對此暫無迴應。</p><h3>比利時布魯塞爾市中心發生槍擊事件致 2 死，首都大區進入最高警戒級別</h3><p>據央視新聞，當地時間 10 月 16 日，比利時政府宣佈，布魯塞爾首都大區進入最高警戒級別（4 級），政府提醒民眾提高警惕，避免不必要的出行。據比利時法語廣播電視台報道，當地時間 16 日 19 時 15 分左右，比利時布魯塞爾市中心的聖泰萊特廣場附近發生槍擊事件，造成 2 人死亡。據警方消息，目前仍在追捕嫌疑人。據悉，2 名死者均為瑞典籍。為此，比利時首相德克羅在社交媒體上向瑞典首相表示哀悼。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 23:15:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10236184.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10236184.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[加沙衝突進入第二週，美國有什麼新動作？作為以色列最大的靠山，美國沒有叫停戰鬥，同時也無意加入戰鬥。]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>隨着本輪巴以衝突進入第二週、以色列準備對哈馬斯控制的加沙地帶發起地面進攻，美國總統拜登接受媒體採訪，表明美國的態度。</p><p>在採訪中，拜登沒有呼籲以色列停火，但同時也警告以色列不要重新佔領加沙。他明確美軍不會參與本輪巴以衝突，同時喊話伊朗和黎巴嫩真主黨不要介入，避免讓衝突進一步升級。</p><p>在拜登採訪播出當天，美國國家安全顧問沙利文宣佈拜登政府計劃對以色列和烏克蘭提供更大規模的武器援助。</p><p>上週，美國國務卿布林肯對沙特阿拉伯、埃及、約旦、巴林和阿聯酋進行了訪問，想要説服各國公開譴責哈馬斯，但未能成功。與此同時，包括沙特在內的阿拉伯國家也無意直接參與本輪巴以衝突，沙特僅呼籲相關方停止目前的衝突升級。</p><p>從 1948 年到 1982 年，阿拉伯國家先後與以色列發生了五次中東戰爭，以色列在五次戰爭中均獲得勝利。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231016/169745086447439100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拜登表態</h3><p>10 月 15 日，美國<a href="https://www.cbsnews.com/news/president-joe-biden-2023-60-minutes-transcript/" target="_blank">CBS 電視台</a>播出了上週四對拜登就巴以衝突進行的一小時專訪。</p><p>在採訪中，拜登沒有提到停火。他認為以色列打擊哈馬斯是應當之舉，並譴責哈馬斯是躲在平民背後的懦夫，稱該組織必須被「消滅」。美國、英國、加拿大等國和歐盟把哈馬斯定為恐怖組織。</p><p>但他強調，哈馬斯和哈馬斯的極端分子不能代表所有巴勒斯坦人，因此如果以色列再一次佔領加沙，「將是個錯誤」。拜登表示，在消滅哈馬斯之時需要有巴勒斯坦當局，需要有巴勒斯坦建國之路。</p><p>1967 年的第三次中東戰爭後，以色列佔領了埃及控制的加沙地帶。該國對加沙的佔領持續了 38 年，修建了 21 個猶太人定居點。但在此期間，巴勒斯坦不斷反抗，加沙地帶先後爆發了兩次巴勒斯坦大起義。</p><p>到 2005 年，以色列單方面放棄加沙、從該地區撤離。但以色列繼續保持對加沙領空和領海的控制權，並延長了與加沙的隔離牆。2007 年哈馬斯控制加沙後，以色列加強了對加沙的封鎖，嚴格限制人員進出和物資運輸。</p><p>巴勒斯坦建國的「兩國方案」是得到國際社會認同的巴以和平方案。但在特朗普任美國總統時間，美國繞開「兩國方案」，單方面承認耶路撒冷為以色列首都，以色列進一步擴大在約旦河西岸新建猶太人定居點。</p><p>在表明美國重回「兩國方案」時，拜登呼籲在加沙設立人道主義走廊，讓兒童和女性撤離。對於以色列是否應該完全封鎖加沙、對加沙發動地面進攻，拜登沒有置評，僅表示其相信以色列將遵照「戰爭規則」、以民主國家的標準行事。</p><p><a href="https://www.aa.com.tr/en/americas/us-requests-delay-to-israel-s-ground-operation-in-gaza-local-media/3019456%20%C2%A0" target="_blank">以色列媒體</a>上週報道，美國呼籲以色列推遲對加沙的地面進攻，直到加沙建立人道主義走廊。上週五，以色列要求加沙北部的 110 萬人在 24 小時內撤往南部，此舉也被視為地面進攻的前奏。聯合國則警告如此短時間內撤離 110 萬人將引發災難性後果。</p><p>據<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/palestinians-in-gaza-flee-north-die-in-israeli-bombing-in-south/3021004" target="_blank">中東媒體</a>報道，正是在從加沙北部撤往南部的途中，多名加沙平民死於以色列空襲。上週日，以色列軍方同意提供三小時窗口期，暫時停止對加沙南北主路的空襲。</p><p>截至 15 日，本輪衝突已經造成雙方超 4100 人喪生。加沙地帶死亡人數升至 2670 人，包括 700 多名兒童，受傷人數超過 9600 人。聯合國在加沙遇難的工作人員升至 14 人。以色列方面則有 1400 人死亡，3842 人受傷。</p><p>雖然敦促以色列設立人道主義走廊，但美國目前無意要求以色列停止對加沙的軍事行動。</p><p><a href="https://www.huffpost.com/entry/state-department-internal-emails-gaza-israel_n_65296395e4b0a304ff6ff95d" target="_blank">美國媒體</a>最新公佈的一份美國務院備忘錄顯示，在本輪巴以衝突中，美國官員被要求不得使用「降級衝突」、「停火」、「停止暴力」、「重歸冷靜」等表述。</p><p>上週國務卿布林肯在<a href="https://twitter.com/RobbieGramer/status/1711366571665342603?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1711370118440030459%7Ctwgr%5Ea57dd47286731812fa9d09d3f5c874a2e8693e4a%7Ctwcon%5Es3_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.foxnews.com%2Fpolitics%2Fblinken-deletes-social-media-post-calling-israel-hamas-cease-fire" target="_blank">X 平台</a>發文，稱其與土耳其外長通話時鼓勵土耳其斡旋停火和釋放人質。隨後，布林肯刪除了斡旋停火的説法，改稱以色列有權捍衞自己、營救人質、保護公民。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231016/169745039946679900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>作為以色列的最大靠山，美國沒有叫停戰鬥，同時也無意加入戰鬥。</p><p>拜登明確，美軍沒有必要參與巴以衝突，以色列已經有了最好的戰鬥力量。他承諾美國將為以色列提供「他們想要的一切」。</p><p>拜登還喊話伊朗和黎巴嫩真主黨，警告雙方不要加入戰鬥導致衝突升級。在指責伊朗支持哈馬斯和黎巴嫩真主黨同時，拜登也表示，目前沒有證據顯示伊朗提前知道或者參與了哈馬斯對以色列的突襲。</p><h3>布林肯遊説未果</h3><p>正如拜登所承諾，美國準備加大對以色列的援助。<a href="https://www.reuters.com/world/us/biden-push-israel-ukraine-aid-package-over-2-billion-this-week-2023-10-15/" target="_blank">國家安全顧問沙利文</a>15 日宣佈，美國政府計劃向以色列和烏克蘭提供更高金額的軍事援助。</p><p>他透露，新一批援助的價值比此前媒體報道的 20 億美元「高得多」，相關武器裝備將協助烏克蘭捍衞領土並幫助以色列應對「恐怖主義威脅」。</p><p>本週，拜登將就對烏和對以新援助與國會商談。由於眾議院議長之位空缺，目前眾議院無法批准任何新法案，包括對以色列和烏克蘭的援助。眾議院多數黨領袖、傳統保守派議員斯卡利斯（Steve Scalise）退出議長爭奪後，特朗普支持的眾議院司法委員會主席、極右翼代表喬丹（Jim Jordan）成為共和黨的議長候選人。</p><p>參議院的民主黨領袖表示將盡快通過對烏克蘭和對以色列援助，以反向對眾議院施壓。參議院由民主黨掌控。但眾議院共和黨人反對將對以色列的援助與對烏援助捆綁，諸多共和黨人不願繼續為烏克蘭提供援助。</p><p>除加大援助之外，美國也繼續亮肌肉，替以色列威懾其他武裝。上週末，五角大樓下令向以色列附近的東地中海派出「艾森豪威爾」號航母打擊羣，為派往該地區的第二個航母打擊羣。</p><p>國務卿布林肯則進行了中東五國訪問，想説服各國公開譴責哈馬斯並防止巴以衝突外溢。</p><p>本輪巴以衝突前，美國一直在撮合阿拉伯世界領頭羊沙特與以色列關係正常化。沙特向美國開出了一系列條件，近期也展示了有意推進與以色列談判的意願。沙特與以色列的談判也被視為哈馬斯突襲以色列的重要原因。</p><p>哈馬斯與以色列交火後，沙特保持了低調，並沒有譴責哈馬斯。上週，<a href="https://www.theglobeandmail.com/world/article-saudi-arabia-puts-israel-deal-on-ice-amid-war-engages-with-iran/" target="_blank">沙特王儲穆罕穆德·本·薩勒曼</a>與伊朗總統萊希就巴以衝突通話，也是沙伊 3 月宣佈和解以來的首次通話。隨後有消息人士透露，沙特推遲了與以色列的關係正常化談判。</p><p>據<a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2023/10/15/blinken-saudi-egypt-israel-gaza/" target="_blank">美國媒體</a>報道，布林肯上週末訪問沙特時，沙特王儲讓布林肯幹等了幾個小時。最終，原計劃在晚上舉行的會談改到了第二天早上。</p><p>在會談中，沙特王儲呼籲停止加沙的軍事行動、取消對加沙的封鎖，敦促各方不要繼續升級衝突。沙特王儲也拒絕公開譴責哈馬斯，沙特外交部則譴責了以色列在加沙的空襲，指責其在攻擊「手無寸鐵的平民」。</p><p>在與布林肯的會談中，埃及總統<a href="https://www.africanews.com/2023/10/16/blinken-meets-el-sissi-in-cairo-as-biden-administration-scrambles-to-contain-israel-hamas-/" target="_blank">塞西更明確表達</a>了對以色列的不滿。他指責以色列對加沙的進攻已經超過行使自衞權，變成了對加沙民眾的「集體懲罰」。</p><p>塞西表示，正是「兩國方案」沒有進展導致巴勒斯坦人的憤怒爆發。他呼籲立即降級衝突、讓人道主義救援物資進入加沙。</p><p>雖然中東各國並沒有如布林肯所願譴責哈馬斯，但也沒有任何出兵支持哈馬斯的計劃。目前用武裝行動對哈馬斯進行策應的只有黎巴嫩真主黨；也門胡塞武裝則警告如果美國直接幹預巴以衝突，該武裝也將參戰。</p><p>埃及一直是巴以問題的重要斡旋力量。該國與以色列、巴勒斯坦官方代表巴民族權力機構以及哈馬斯均保持了往來。加沙曾在埃及控制下，該國也是除以色列之外，唯一與加沙接壤的國家。</p><p>在週日的會談中，埃及同意與美國、以色列和聯合國合作，重開與加沙交界的拉法口岸。拉法口岸是加沙唯一一個繞開以色列的陸路口岸，之前遭到以色列空襲。</p><p>對於拉法口岸是否關閉，存在不同説法。此前埃及媒體報道稱埃及已無限期關閉該口岸，隨後埃及政府稱其沒有關閉口岸，是以色列空襲導致口岸無法運行。</p><p>拉法口岸重開後，包括美國公民在內的外國公民將從加沙撤離至埃及。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-advises-its-citizens-gaza-move-closer-egypts-rafah-crossing-2023-10-14/" target="_blank">美國政府已經敦促</a>該國公民前往拉法口岸，加沙預計有 500 到 600 名美國公民。</p><p>目前尚不清楚拉法口岸是否會對普通加沙難民開放。埃及擔憂以色列故意將加沙民眾趕進埃及，以讓加沙人永久搬遷到埃及西奈半島。早在 1950 年代，<a href="https://www.jiemian.com/article/10212235.html" target="_blank">聯合國曾在美國支持下</a>考慮將加沙民眾整體搬遷到西奈半島。</p><p>週一上午，中東媒體報道稱以色列國防軍與哈馬斯宣佈在加沙南部暫時停火五小時，以便外國人從拉法口岸撤離，同時讓國際救援物資進入加沙。</p><p>但到週一下午，<a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2023-10-16/ty-article-live/israel-prepares-for-ground-invasion-biden-big-mistake-to-reoccupy-gaza/0000018b-364f-dc99-a1db-3fcf1ae10000" target="_blank">以色列媒體報道</a>稱當天的停火併沒有實現，也沒有人道主義救援物資進入加沙。週一晚些時候，英國媒體報道稱加法口岸重新開放，第一批救援物資得以進入加沙。</p>
                    <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:32:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234548.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10234548.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[安晶]]>
                </author>
            </item>
        </channel>
    </rss>
