<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2024 16:19:39 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「不依赖大国也不搞霸权」，马克龙的欧盟愿景能实现吗？「不依赖大国也不搞霸权」，马克龙的欧盟愿景能实现吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="1 月 17 日，马克龙在达沃斯论坛上。图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170558336579279200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「为了实现这一目标，欧盟 27 个成员国需要团结起来，将价值链的关键部分和关键技术的生产能力掌握在自己手中。」「为了实现这一目标，欧盟 27 个成员国需要团结起来，将价值链的关键部分和关键技术的生产能力掌握在自己手中。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>「欧盟应该是这样一个平衡、均势和尊重的项目（project），它不依赖大国，也不搞霸权」，欧洲中部时间本周三，欧洲火车头之一法国的总统马克龙<a href="https://www.youtube.com/watch?v=3XEePuWki9s" target="_blank">在瑞士达沃斯论坛上</a>说，「欧盟有大量资金，但是分配不善，没有流向正确的领域和部门。」</p><p>马克龙在讲话中强调应该通过自力更生的方式迈向一个主权欧洲。为了实现这一目标，欧盟 27 个成员国需要团结起来，将价值链的关键部分和关键技术的生产能力掌握在自己手中，「从芯片到农业，从可再生能源到核电」，都属于这一领域。此外，马克龙还强调了人工智能、太空、量子技术和国防等领域的团结、投资和创新的重要性。</p><p>这位法国领导人还表示，欧盟必须深化资本市场联盟，「我们绝对必须拥有一个金融一体化程度更高的欧洲」。他同时暗示可能通过发行欧洲债券的方式，支撑欧洲层面的公共投资。即使这一动作在欧盟层面遇阻，「法国也会就这个问题寻求与其他国家更紧密的合作」，他说。</p><p>还剩三年任期的马克龙看起来雄心勃勃。他最近在国内新改组了政府，正重启上任之初遇阻的一些改革措施。</p><p>在达沃斯论坛演讲的前一天深夜，马克龙在国内召开了一次罕见的新闻发布会。在<a href="https://www.youtube.com/watch?v=ySrRVE3m_SU" target="_blank">两个多小时的演讲</a>中，他重点概述了接下来的国内施政方向。而在欧洲层面，他呼吁建设更强大的欧洲。不过无论是法国还是欧洲，马克龙认为都需要加强自身建设，拒绝依附外部。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170558336579279200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在欧洲家门口的战争俄乌冲突中，马克龙承诺继续支持乌克兰，将提供更多武器，包括 40 枚新型 Scalp 远程导弹和数百枚炸弹等武器。此外，马克龙还宣布打算在 2 月份前往乌克兰。</p><p>而在其他地区的国际事务上，马克龙表示，法国不参与英美联军对也门胡塞武装的打击行动，以「避免局势升级」，并继续保持红海地区力量的「平衡」。</p><p>另外，马克龙还认为在如今这样一个动荡和技术变革的全球背景下，法国需要重建秩序和权威。</p><p>这场在多个法国电视台的黄金时段播出的发布会，被认为是在为新总理的内阁确定路线图。上周，马克龙刚任命了 34 岁的阿塔尔担任总理。然而，这个法国历史上最年轻的领导人组合宣布的一系列新措施却比较老派。</p><p>总体来看，马克龙政府希望通过生育激励、学校教育、劳动力市场改革、企业繁文缛节削减、吸引外资等领域的措施，建设一个「更强大的法国」。</p><p>马克龙表示一个更强大的法国需要人口支撑，为此需要提高生育率。他承诺改革育儿假制度，其中包括引入一项六个月育儿假的计划，提高父母的给付薪资，以及针对不孕症的重大计划。</p><p>据法国国家统计和经济研究所数据，去年法国出生率降至二战以来的最低水平，每名法国妇女平均生育 1.68 个孩子。2023 年全法有 67.8 万名新生儿，同比减少 7%，与 2020 年的高峰期相比降幅高达 20%。不过，法国目前仍是欧洲出生率最高的国家之一。</p><p>而在下一代的教育问题上，马克龙强调「秩序和纪律」，希望培养更多使命感和社会认同感。新措施包括：小学唱国歌、穿校服，艺术史和戏剧课强制进入中学课堂，青少年参加国家服务计划。后续还会有更多公民教育课程推出。</p><p>分析认为，马克龙这一系列回归传统的措施更多是在争取保守派选民支持，以对抗风头正盛的勒庞领导的极右翼势力。</p><p>就穿校服这一措施而言，「法国公立和世俗学校系统的创始人从未考虑过穿校服」，专门研究法国教育的历史学家克洛德·勒里埃（Claude Lelièvre）说，但是过去几十年以来，这一想法在法国主流右翼中获得越来越多支持，而马克龙这一措施试图为这一群体营造一种回归传统的「错觉」。</p><p>这位 39 岁就当选法国总统的年轻人的铁杆粉丝集中在祖父母一辈法国人中。法国民调机构 IFOP 最近的一项民意调查显示，马克龙最受退休人员和 65 岁以上人群的欢迎。马克龙也经常强调祖母在自身成长过程中的重要性，并喜欢使用老派的表达方式。</p><p>另外，马克龙还表示，将启动新一批自由主义改革以提振经济，以及鼓励法国提高生产和创新能力。而对于外资，马克龙透露将在今年春季推出一些新措施，以吸引更多金融公司到巴黎投资。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 13:29:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10696321.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10696321.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国号召联手打击胡塞，但欧洲国家并不想接受美国领导美国号召联手打击胡塞，但欧洲国家并不想接受美国领导]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="美国号召联手打击胡塞，但欧洲国家并不想接受美国领导美国号召联手打击胡塞，但欧洲国家并不想接受美国领导" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170557275455152400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一位欧盟外交官透露，欧洲国家十分在意「谁掌握指挥权和控制权」。一位欧盟外交官透露，欧洲国家十分在意「谁掌握指挥权和控制权」。</p><p>美国于 1 月 17 日将也门胡塞武装重新认定为「特定全球恐怖分子」实体（SDGT），意在切断胡塞武装的武器供给和资金链条。伊朗被认为是胡塞武装背后的支持者。</p><p><span>胡塞武<span><span>装发</span></span>言人对此回应，美国的行动没有任何意义，该组织不会改变支持巴勒斯坦的立场，并将继续袭击与以色列关联的任何船只。</span></p><p>与此同时，意大利、法国、德国和荷兰都对欧盟即将成立的海军特派团表示支持。未来，欧盟海军特派团将与美国主导的「繁荣衞士行动」配合，共同在红海开展军事行动。</p><h3>削弱胡塞的战力？</h3><p>事实上，在 2021 年 1 月，即将结束任期的特朗普政府将胡塞武装列为 SDGT 和「外国恐怖组织」（FTO）。但拜登政府上台后就撤销了特朗普政府对胡塞武装的制裁，理由是这些措施会阻碍人道主义救援物资进入也门。2014 年也门爆发内战，此后数十万人丧生，造成了世界上最严重的人道主义危机之一。</p><p>此次美国将胡塞武装列为 SDGT，而不是 FTO，也有人道主义援助方面的考量。SDGT 名单上的个人和实体受美国旅行禁令限制，同时，美国财政部也会阻止任何美国机构或国际金融机构向该组织提供资金。而针对 FTO 的制裁力度更大，任何向 FTO 提供支持（涉及一切资金、培训、物资）的个人和实体也都被视为三级恐怖分子，受美国法律制裁。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170557275455152400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，拜登政府此次对胡塞武装的制裁在 30 天之后才会生效，允许人道主义援助组织在这期间做出调整或提交相关文件以避免受到制裁。美国国家安全顾问沙利文表示，如果胡塞武装停止在红海和亚丁湾的袭击，美国将立即重新评估这些制裁措施。</p><p><span>美国智库</span>大西洋理事会的中东事务研究员 Kirsten Fontenrose<a href="https://www.atlanticcouncil.org/blogs/new-atlanticist/the-houthis-are-again-specially-designated-global-terrorists-heres-what-that-means/" target="_blank">分析到</a>，拜登政府此举主要有两方面的影响。首先，制裁可能会在中期内影响胡塞武器供应链，该组织攻击全球航运的能力会受到限制。虽然胡塞武装不直接持有美国金融机构的账户，但他们事实上是依赖伊朗伊斯兰革命衞队的国际金融网络和「幌子公司」来获取导弹和无人机的专用部件。而这些组成部件源头往往是用于商业用途的。其次，拜登政府可以绕开《战争权决议案》（US War Powers Resolution），不必获得国会的授权就能让美军执行对胡塞武装的打击。</p><h3>欧洲国家的算盘</h3><p>本周以来，欧盟多个成员国宣布支持在欧盟的领导下组建海军特派团，保护红海船只免受胡塞武装的袭击。负责制定外交和国防政策的欧盟政治与安全委员会也已经对该行动予以初步支持，该特派团最快在 2 月 19 日之前就能正式开始巡航并开展其他军事行动。</p><p>上个月，美国发起了名为「繁荣衞士」的红海护航行动，并号召欧洲以及中东国家加入，但实际响应者寥寥。目前来看，只有英国积极配合，后者于 1 月 11 日开始和美国共同空袭了胡塞武装在也门境内的多个据点，首都<span>萨那也未能幸免</span>。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170557457846432300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>当地时间 2024 年 1 月 14 日，也门萨那郊区，胡塞武装的追随者在部落集会上抗议谴责美国和英国。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>更多欧洲国家则不想接受美国的领导。一位欧盟外交官对路透社透露，欧洲国家十分在意在军事行动中「谁掌握指挥权和控制权」。而在欧盟/北约主导的军事行动中，每个成员都可以保留相对独立的行动权。</p><p><span>欧盟国家考虑的还有自身的安全，他们与亚洲的大部分贸易都是通过红海和苏伊士运河进行的，越来越多的航运公司改道南非好望角，这大大提高了成本。</span>意大利、西班牙和法国这三个主要的欧盟国家都没有参加此次美英针对也门的空袭。相对于英国，这三国更靠近地中海以及中东，民间也面临着更大的安全压力。</p><p>但法国、意大利、德国、荷兰都计划参加此次欧盟海军特派行动。法国和意大利已经向红海派遣了军舰，德国也计划派遣黑森州护衞舰。欧盟已经批准法国、意大利和德国率先在红海开展巡航任务。</p><p>法国外交部长塞茹尔纳表示，红海是法国的关键贸易路线，胡塞武装已经直接威胁到了法国及其他欧洲国家的利益。塞茹尔纳特别强调了欧盟的行动将在完全独立、不听从美军指挥的情况下进行。</p><p>欧盟将在 1 月 22 日召开外长会议讨论这一方案的可行性，下一步需要确定与胡塞武装的交火细则，以及该如何与欧盟在索马里海域和霍尔木兹海峡的其他行动相配合。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 13:06:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10695378.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10695378.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「特朗普 2.0」回归怎么办？欧亚多国开始提前应对「特朗普 2.0」回归怎么办？欧亚多国开始提前应对]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2017 年 8 月 25 日，美国华盛顿，美国总统特朗普即将离开白宫。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/17055753754668300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>比利时首相称，欧洲不该害怕特朗普回归，而是要学会接受，关键在于欧洲必须更强、更自主，更自立。比利时首相称，欧洲不该害怕特朗普回归，而是要学会接受，关键在于欧洲必须更强、更自主，更自立。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2017 年 5 月从 G7 峰会返回德国后，德国总理默克尔专门发表了一次讲话，敦促欧盟不要过度依赖盟友，必须掌握自己的命运，为自己的未来而战。</p><p>当年的 G7 峰会是特朗普出任美国总统后参加的首个 G7 峰会。峰会前，他在 Twitter 发文再次提醒其他北约成员提高国防支出，不要继续占美国便宜。</p><p>会还没开，欧洲理事会时任主席图斯克已经预测此次峰会将成为 G7「最具挑战性」的一届。为了响应美国的不满，<a href="https://www.politico.com/story/2017/05/27/trump-paris-climate-deal-238883" target="_blank">峰会宣言</a>承认国际贸易「并非给所有人都带去了好处」。峰会结束时，特朗普拒绝承诺遵守巴黎气候协定设下的目标。</p><p>此后一年的 G7 峰会贡献了一张寓意美国盟友与特朗普关系的经典照片：被法国总统马克龙、英国首相特雷莎·梅、加拿大总理特鲁多包围的默克尔与双手抱胸的特朗普对谈。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170557542844599600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2018 年 6 月 9 日，加拿大拉马尔拜，七国集团峰会。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/17055753754668300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>特朗普任上的「美国优先」策略横扫千军，无论美国传统盟友还是对手都遭到无差别攻击。</p><p>美国与欧盟开打贸易战、威胁要退出北约、要求日本和韩国负担更多美军经费，特朗普还带美国退出巴黎气候协定、伊核协议、跨太平洋伙伴关系协定、联合国教科文组织。</p><p>默克尔成为特朗普的对照人物，被欧洲媒体和美国自由派媒体奉为西方价值观的最后捍衞者。这一时期，默克尔和马克龙不断呼吁欧盟自立，组建自己的军队。</p><p>但对以色列和沙特阿拉伯而言，特朗普是完美盟友。特朗普不仅承认耶路撒冷是以色列首都，还一手促成以色列与阿联酋等阿拉伯国家关系正常化。在沙特记者卡舒吉遇害案引发全球声讨之时，特朗普继续强调沙特对美国的重要性，不遗余力推动对沙特的巨额军售。</p><p>本周一，在美国大选揭幕战中，特朗普轻松拿下艾奥瓦州的共和党党内初选，把一度被外界看好的党内最大对手、佛罗里达州州长德桑蒂斯远远抛在身后。民主党方面，寻求连任的总统拜登的支持率则陷入颓势。</p><p>眼看特朗普有再度回归的可能，欧盟各国、加拿大、墨西哥、日本和韩国都开始提前布局，以应对特朗普 2.0 时代。</p><p>在美国传统盟友中，欧盟对特朗普的可能回归最为担忧。</p><p>上周，欧盟委员会内部市场专员、<a href="https://www.politico.eu/article/donald-trump-vow-never-help-europe-attack-thierry-breton/" target="_blank">法国前财长布雷顿</a>（Thierry Breton）在欧洲议会活动中回忆了特朗普当年私下对欧盟做出的一系列威胁，包括美国要退出北约、指责德国没有提高国防费用、欠美国 4000 亿美元。</p><p>据布雷顿所述，特朗普 2020 年与欧盟委员会主席冯德莱恩会谈时放话，如果欧盟遭到攻击，美国不会提供援助。</p><p>德国外长贝尔伯克<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-09-29/trump-election-win-eu-trade-officials-seeks-to-protect-us-relationship?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">接受媒体采访时</a>特别提到了特朗普在任时对北约盟友的不满，称当时欧洲没有人能想到一位美国总统会质疑北约。贝尔伯克认为，欧洲必须为特朗普的可能获胜事先做好准备。</p><p>去年下半年，贝尔伯克在访问美国时专程<a href="https://www.auswaertiges-amt.de/en/aussenpolitik/laenderinformationen/usavereinigtestaaten-node/baerbock-usa/2615922" target="_blank">前往共和党的</a>铁票仓得克萨斯州，与共和党官员建立联系。爱沙尼亚总理卡拉斯去年 11 月访问美国时特意与特朗普的盟友会谈，一个月后爱沙尼亚外长访问了共和党另一个铁票仓阿肯色州。</p><p>在提前与美国共和党建立联系、接触特朗普幕僚之时，欧盟各国也抓紧时间，争取在今年内就关键分歧问题与美国达成协议。</p><p>特朗普时期，美国对 64 亿欧元的欧盟钢铁和铝出口征收了关税，欧盟则采取反制措施。拜登上台后，虽然美国欧盟暂时停战，但并没有就取消关税达成协议。去年底，欧盟宣布将对美国产品的反制征税暂停期延长到 2025 年。</p><p>除此之外，欧盟还在就关键原材料与美国谈判，希望欧盟企业能享受美国的部分税收减免政策。欧盟官员接受<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-09-29/trump-election-win-eu-trade-officials-seeks-to-protect-us-relationship?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社采访</a>时透露，欧盟正在寻求尽快与美国达成「可防范特朗普」的协议。</p><p>在俄乌冲突持续的背景下，特朗普上台将给欧盟提出新问题：美国是对乌克兰援助的最大单一国，如果美国停止对乌克兰输血，俄乌冲突该走向何方。美国共和党反对继续对乌援助，拜登政府要求的 600 亿美元对乌新援助一直没有得到国会批准。</p><p>德国最大反对党、前执政党基督教民主联盟负责<a href="https://news.yahoo.com/trump-victory-iowa-raises-alarm-114225905.html" target="_blank">外交政策的议员吕特根</a>（Norbert Röttgen）敦促德国和欧盟必须提高武器生产能力，以在美国中断对乌输血后继续援助乌克兰。欧盟也在考虑备用方案，绕开反对援乌的匈牙利，为乌克兰提供 200 亿欧元新援助。</p><p>比利时首相德克罗周二在<a href="https://www.politico.eu/article/europe-prepares-stand-alone-as-us-trump-returns-2024-elections/" target="_blank">欧洲议会警告</a>，如果美国今年的大选让「美国优先」再次回归，「欧洲将比任何时候都需要自力更生。」</p><p>他表示，欧洲不应该「害怕」特朗普回归，应该学会接受，关键在于欧洲必须「更强、更自主，更自立」。比利时目前是欧洲理事会的轮值主席国，在设置理事会议程上拥有更大权力。从德克罗的讲话可预见，提高欧盟自主性将成为欧洲理事会主要议程之一。</p><p>在美洲，加拿大总理特鲁多曾与特朗普针锋相对，特朗普多次公开嘲讽特鲁多。加拿大出口有 75% 都进入美国，特朗普上台后如果对贸易政策进行调整，加拿大将处于被动。特朗普任总统时，美国与加拿大和墨西哥已经重新了北美自贸协定。</p><p>特鲁多<a href="https://www.fbcnews.com.fj/world/another-trump-presidency-will-not-be-easy-for-canada/" target="_blank">在本周二的讲话中</a>称，如果特朗普再次成为美国总统，将是「一次倒退」，加拿大今后的日子也「不会好过」。在特鲁多表示担忧同时，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-01-16/trump-s-return-to-the-white-house-looms-large-for-a-wary-world-after-iowa?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">他的顾问也在与</a>特朗普的幕僚建立联系，以事先设立沟通渠道。</p><p>日子不好过的还有墨西哥。美墨边境墙是特朗普的标志性工程，特朗普如果回归，边境墙将继续修建，特朗普此前一直要求墨西哥出资。与加拿大一样，墨西哥官员也在与特朗普的幕僚提前建立联系。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170557564233480500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2019 年 5 月 26 日，日本千叶，美国总统特朗普访问日本，与日本首相安倍晋三在千叶县打高尔夫球。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>在亚洲，日本前首相安倍晋三曾是少数能与特朗普交好的政府首脑。安倍与特朗普打高尔夫球的照片一度成为社交媒体热点，安倍也是特朗普当选后首位与特朗普面谈的外国领导人。</p><p>日本<a href="https://english.kyodonews.net/news/2024/01/5ed437d606eb-focus-eyeing-if-trump-scenario-japan-must-commit-to-its-own-defense.html" target="_blank">共同社</a>认为，安倍与特朗普建立良好私交的做法是现任日本政府可借鉴的道路。有消息人士称，特朗普能记住的日本政客只有已去世的安倍，以及前首相、<span>执政党</span>自民党副总裁麻生太郎。</p><p>上周，麻生太郎对美国进行了五天访问，期间前往了特朗普大厦所在的纽约。据<a href="https://www.asahi.com/ajw/articles/15116058" target="_blank">日本媒体报道</a>，麻生太郎原计划与特朗普会面，但特朗普忙于艾奥瓦州的选举活动，两人未能面谈。</p><p>虽然没能与特朗普面谈，但麻生太郎寻求与特朗普交好的信号已发出，他也将成为日本政府与特朗普沟通的渠道。</p><p>美国在亚洲的另一个关键盟友韩国曾协助特朗普完成一件外交大事——与朝鲜<span><span><span><span>最高领导人</span></span></span></span>金正恩的历史性会面。但韩国现任总统尹锡悦是对朝强硬派，放弃了前任文在寅的和解政策，推崇用经济制裁和武力威慑朝鲜。</p><p>在无法继续为特朗普的外交政绩添砖加瓦的情况下，韩国选择走务实路线，准备加快与拜登政府讨论驻韩美军防衞费问题。</p><p>美国与韩国现行的防衞费分担协议 2025 年才到期。但<a href="https://www.bozemandailychronicle.com/ap_news/international/us-south-korea-speed-up-troop-funding-talks-with-trump-in-mind/article_16b4e410-d7d4-50fd-9231-1a312a59890d.html" target="_blank">韩国媒体</a>报道，为规避特朗普，美国已经同意提前与韩国商议未来的防衞费，争取今年内签署新协议。</p><p>美国近两天公布的新民调显示，拿下艾奥瓦州共和党初选的特朗普将继续保持势头强劲。</p><p>1 月 23 日，共和党的第二场党内初选将在新罕布什尔州举行。<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/17/trump-new-hampshire-poll-lead" target="_blank">特朗普目前在</a>该州的支持率高达 50%，美国常驻联合国前代表黑利以 34% 排名第二，第三名的德桑蒂斯仅 5%。</p><p>《亚特兰大宪法报》和佐治亚大学<a href="https://www.ajc.com/politics/ajc-poll-trump-leads-biden-in-pivotal-georgia/3MVR7TBMC5EDNEULPE5FA6GZXE/" target="_blank">周二公布的民调</a>还显示，在关键摇摆州佐治亚，特朗普的支持率升至 45%，拜登以 37% 落后。高达 62% 的受访者对拜登的工作表现不满，还有 10% 的非裔选民不准备参加今年的大选投票。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 11:55:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10695578.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10695578.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 国家发改委阐释今年经济政策走向；银川市委原书记姜志刚被公诉界面晚报 | 国家发改委阐释今年经济政策走向；银川市委原书记姜志刚被公诉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 国家发改委阐释今年经济政策走向；银川市委原书记姜志刚被公诉界面晚报 | 国家发改委阐释今年经济政策走向；银川市委原书记姜志刚被公诉" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李强签署国务院令，公布《国务院关于修改部分行政法规和国务院决定的决定》；2023 年新增减税降费及退税缓费超 2.2 万亿元，制造业是大赢家；被控受贿 6934 万余元，吉林省政协原副主席张晓霈受贿案一审开庭；山西代县矿难瞒报余波：原县长被指失职失责，10 万党员干部观看警示片。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 18 日晚报新闻。李强签署国务院令，公布《国务院关于修改部分行政法规和国务院决定的决定》；2023 年新增减税降费及退税缓费超 2.2 万亿元，制造业是大赢家；被控受贿 6934 万余元，吉林省政协原副主席张晓霈受贿案一审开庭；山西代县矿难瞒报余波：原县长被指失职失责，10 万党员干部观看警示片。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 18 日晚报新闻。</p><h3><span>李强</span>签署国务院令，公布《国务院关于修改部分行政法规和国务院决定的决定》</h3><p><span>国务院总理<span>李强</span>日前签署国务院令，公布《国务院关于修改部分行政法规和国务院决定的决定》，自公布之日起施行。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10694761.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家发改委阐释今年经济政策走向，涉及消费、投资和民企</h3><p><span>国家发展和改革委员会副秘书长袁达周四表示，将从严从细把关各项政策对经济总量和结构、供给和需求、行业和区域、就业和预期的影响，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，审慎出台收缩性、抑制性举措。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10694437.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年新增减税降费及退税缓费超 2.2 万亿元，制造业是大赢家</h3><p><span>国家税务总局副局长饶立新周四表示，2023 年，全国新增减税降费及退税缓费超 2.2 万亿元，有效助力稳定市场预期、提振市场信心、激发市场活力。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10692517.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>银川市委原书记姜志刚被公诉，曾开发「西北第一高塔」被国务院通报</h3><p>2024 年首个被公诉的落马高官公布。<a href="https://m.jiemian.com/article/10694452.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>被控受贿 6934 万余元，吉林省政协原副主席张晓霈受贿案一审开庭</h3><p><span>据人民日报，2024 年 1 月 18 日，山东省菏泽市中级人民法院一审公开开庭审理了吉林省政协原党组成员、副主席张晓霈受贿一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10694712.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山西代县矿难瞒报余波：原县长被指失职失责，10 万党员干部观看警示片</h3><p><span>2024 年 1 月 18 日，山西省纪委监委宣布，开除忻州市人大常委会原党组副书记、副主任郝江陵党籍、公职，称其「罔顾职责使命，在代县精诚矿业系列事故瞒报问题中失职失责」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10693708.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>微软研究院回应关闭传言：没有这方面的讨论或主张</h3><p><span>1 月 18 日，针对微软计划关闭微软亚洲研究院的传闻，微软全球资深副总裁、微软研究院负责人 Peter Lee 回应界面新闻称，目前没有关于关闭微软亚洲研究院的讨论或主张。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10693192.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 10:36:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10695384.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10695384.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【跟踪】华中农大 11 名学生举报导师：不能接受学术造假，正等待调查结果【跟踪】华中农大 11 名学生举报导师：不能接受学术造假，正等待调查结果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170556379056411800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>华中农业大学党委宣传部办公室回应界面新闻表示，目前学校高度关注此事，正在调查之中，如若有最新进展会第一时间在学院官网公布。华中农业大学党委宣传部办公室回应界面新闻表示，目前学校高度关注此事，正在调查之中，如若有最新进展会第一时间在学院官网公布。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 16 日，</span></span><span><span>华中农业大学 11 名学生联名举报该校黄姓教授存在篡改数据、编造实验结果等学术不端行为，引发广泛关注。</span></span></p><p><span><span>1 月 18 日下午，一名参与举报的学生张南（化名）告诉界面新闻，校方已经联系包括自己在内的举报人了解相关情况。「我们正在等待学校作出处理，希望学校能够</span>严惩黄教授及其他相关造假人员，维护我们的正常权益。」张南<span>表示。</span></span></p><p><span><span>11 名学生发布的举报材料长达 125 页，列举了黄姓教授指示学生在科研实验中进行数据篡改、重复使用、编造数据等行为。他们还</span></span><span><span>举报黄姓教授存在操纵同行评审、克扣学生劳务费、打压学生、论文不当署名、教材编写造假、异常发票、教学不端等行径。</span></span></p><p><span><span>实名联合举报信还指出，黄姓教授在指导学生的过程中采取高压、严苛的方式，频繁进行人身攻击和辱骂，严重伤害了学生自尊心和自信心，导致课题组多人产生精神焦虑甚至抑郁。此外，黄姓教授与两位博后还压榨学生的劳动力，强迫学生进行学业和科研无关的私活，严重侵犯了学生的权益。</span></span></p><p><span><span>举报人还在多个平台发文称，在虚假数据和成果的掩护下，黄教授和相关受益人不仅没有受到任何惩戒，还获得了大量的科研经费和项目资助，同时也获得了学术声誉和地位。他们呼吁各位同仁共同发声施以援手，揭黄教授之伪善面纱，还学术清明及教育公正。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170556379056411800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此前据中青报报道，记者比对发现，多篇被指控论文被黄姓教授作为国家自然科学基金的项目成果，列入项目结题报告中。</span></p><p><span><span>上述所称的黄姓教授为黄某若。公开资料显示，黄某若为华中农业大学动物科学技术学院教授/博士生导师，任动物营养与饲料科学系主任，曾主持「十四五」国家重点研发计划、国家「973」计划、国家自然科学基金青年基金、国家自然科学基金、瑞典国际青年基金、教育部高等学校博士学科点新教师基金等支持的科研项目。</span></span></p><p><span>据悉，黄某若目前已培养毕业博士研究生和硕士研究生共计 23 名，指导研究生先后获得国家级、省级、校级荣誉称号和企业奖学金共计 40 余人次。</span></p><p><span>此外，界面新闻注意到，黄某若还是该学院学术道德建设委员会成员。</span><span><span>截止目前，华农科技大学动物学院官网教师名录中仍能看到黄某若名字，但其个人介绍页面已无法打开。</span></span></p><p>企查查 APP 显示，黄某若名下有多项专利，申请人为华中农业大学和聚星马粮生物科技武汉有限公司。其中，7 项专利有效，2 项专利在审中，9 项专利无效。无效专利中有 6 项为公布驳回，3 项为未缴年费专利权禁止。公开信息显示，聚星马粮与华中农业大学黄某若教授科研团队为合作关系。</p><p>谈及目前的心情，张南表示，一是为众多网友的支持而感动，二是有比较大的压力。「因为目前调查结果还没有出来，希望尽全力争取一个让所有人都满意的结果。」张南说。</p><p><span><span>此前在 1 月 16 日举报当晚，华中农业大学动物科学技术学院、动物医学院在其官网发布一则《说明》表示，学院已关注到网上关于该院教师黄某某涉嫌学术不端等问题的举报信息，立即成立工作专班，启动调查程序，并将依据调查结论按规定做出处理。</span></span></p><p><span><span>针对调查进度，1 月 18 日下午，华中农业大学党委宣传部办公室回应界面新闻表示，目前学校高度关注此事，正在调查之中，如若有最新进展会第一时间在学院官网公布。 </span></span></p><p>「如果最后真的影响自己毕业了，我也无怨无悔，起码我给以后的学子避了雷，当然我也希望尽我所能毕业。」张南表示，从整理举报材料到公开，历经了一个多月，期间也会有担心延期毕业的困扰，「但这件事情做了就不会后悔，我们不能接受学术造假的行为。」</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 10:15:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694037.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10694037.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[银川市委原书记姜志刚被公诉，曾开发「西北第一高塔」被国务院通报银川市委原书记姜志刚被公诉，曾开发「西北第一高塔」被国务院通报]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20220930/1664522036605_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>检察指控：姜志刚利用职务便利，以及利用本人职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。检察指控：姜志刚利用职务便利，以及利用本人职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年首个被公诉的落马高官公布。1 月 18 日，据最高人民检察院消息，宁夏回族自治区党委原副书记、银川市委原书记姜志刚涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由河北省衡水市人民检察院审查起诉。近日，衡水市检察院已向衡水市中院提起公诉。</span></span></p><p><span><span>检察机关起诉指控：被告人姜志刚利用担任国务院</span>国有资产监督管理委员会<span>企业领导人员管理一局副局长，管理二局副局长、局长，国务院国有资产监督管理委员会党委委员、副主任，</span>北京市委常委、组织部部长<span>，</span>宁夏回族自治区党委副书记、银川市委书记<span>，北京市政协副市级干部等职务上的便利以及利用本人职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</span></span></p><p><span><span>姜志刚此前曾长期在航空及国资委系统工作，并担任过北京市委常委、组织部部长。在银川担任市委书记期间，当地开发的「西北第一高塔」丝路明珠塔日后被国务院通报为「违规兴建楼堂馆」，该项目 5.2 亿元的投资资金中，3 亿元全部为财政资金。</span></span>2021 年，<span><span>姜志刚调离后，银川官场内多名高官因受贿罪被判刑。</span></span></p><h3><span><span>曾是第十九届中央候补委员</span></span></h3><p><span><span>公开简历显示，姜志刚，汉族，1960 年 8 月出生，江苏东海人，1986 年 8 月加入中国共产党，1982 年 7 月参加工作。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20220930/1664522036605.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>姜志刚曾是第十九届中央候补委员，也是官方公布的第三名被查的十九届中央候补委员，此前两人分别是江苏省委原副书记张敬华和山西省政协原主席李佳。</span></span></p><p><span><span>姜志刚早年毕业于北京航空学院高空设备专业，后进入成都飞机工业公司工作，从设计所设计员逐渐升至成飞集团董事会党委副书记、董事、副总经理。1999 年，姜志刚调任中国航空工业第一集团公司人力资源部部长，2001 年调入中央组织部，两年后出任国资委企业领导人员管理一局副局长、国资委副主任等职务，后曾担任北京市委常委、组织部部长。</span></span></p><p><span><span>2017 年 4 月，姜志刚调入宁夏，任自治区党委副书记兼区党委党校校长，两个月后开始担任银川市委书记。</span></span></p><p><span><span>姜志刚最后一次以银川市委书记身份出现在公开报道中，是 2020 年 12 月 10 日他调研「丝路明珠塔」等重点项目建设工作。而正是姜志刚主持建设的「丝路明珠塔」这一项目，2021 年被国务院通报为「违规兴建楼堂馆」，接着 2023 年出现在中央纪委国家监委对他的「双开」通报中。</span></span></p><p><span><span>2021 年 1 月 26 日，宁夏回族自治区人民代表大会常务委员会发布公告称，姜志刚已调离宁夏。公开信息显示，姜志刚之后出任北京市政协副市级干部，2022 年 4 月，他还曾以北京市政协领导的身份在外调研。</span></span></p><p><span><span>2023 年 3 月 17 日，姜志刚因涉嫌严重违纪违法被查。2023 年 8 月 30 日，中央纪委国家监委发布通报，姜志刚被「双开」。</span></span></p><p><span><span>通报称，姜志刚丧失理想信念，背弃初心使命，无视中央八项规定精神，大肆接受和组织可能影响公正执行公务的宴请及旅游活动，违规使用财政资金建设楼堂馆所；组织原则缺失，在组织谈话时不如实说明问题，违规干预原管理单位人事安排，在干部选拔任用工作中为他人谋取利益；违规收受礼品礼金，利用职权为本人及亲友低价购房，违规帮助亲属入股私营企业；纪法意识淡漠，贪婪无度，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在企业经营、职务调整等方面谋利，并非法收受巨额财物。</span></span></p><h3>开发「西北第一高塔」被国务院通报</h3><p><span><span>对姜志刚的「双开」通报中，「违规使用财政资金建设楼堂馆所」的提法较为罕见。2017 年，姜志刚赴任银川，西北第一高塔——</span>「丝路明珠塔」项目受到关注。<span>姜志刚在银川担任市委书记近</span><span>4 年期间，</span>「丝路明珠塔」从立项到停工，与其从政轨迹高度重叠。</span></p><p><span><span>丝路明珠塔项目最早出现在银川市政府网站是 2017 年 12 月 21 日，在银川市金凤区第四届人民代表大会第二次会议上，金凤区《政府工作报告》首次提到，要「加快实施丝路明珠塔等特色旅游项目」。而该项目也成为金凤区政府 2018 年工作任务之一。此时，姜志刚上任银川市委书记仅 6 个月。</span></span></p><p><span><span>2018 年 1 月 11 日，在银川市第十五届人民代表大会第二次会议上，「推进丝路明珠塔」首次写入银川市《政府工作报告》，被列入 2018 年工作安排。同年，银川市委办公室、市政府办公室、市发改委等多部门发文表示，要推进「丝路明珠塔」等新景点建设。</span></span></p><p><span><span>据银川市官方介绍，「丝路明珠塔」位于银川市阅海湾中央商务区团结路西端，西临阅海，占地 61880.31 平方米，建筑面积 17.5 万平方米，总投资 23.33 亿元。按照前期规划，「丝路明珠塔」设计总高为 448.2 米，370 米以下为建筑用房。作为目前银川第一高的地标建筑，「丝路明珠塔」建成后，将成为继广州「小蛮腰」、上海「东方明珠」之后，国内观光电视塔「第三高」。</span></span></p><p><span><span>2018 年 11 月 27 日，银川市成立「丝路明珠塔项目推进工作领导小组」，小组成员包括两名时任副市长、政府副秘书长、住建和国资委负责人、另有发改委、财政局、环保局、国土局、审计局、安监局、规划局等部门主要负责人。</span></span></p><p><span><span>2019 年和 2020 年，丝路明珠塔又连续两年写入银川市《政府工作报告》，该工程均被列为银川市政府的年度重点工作之一。</span></span></p><p><span><span>2020 年 12 月 10 日，姜志刚最后一次以银川市委书记的身份出现在公开报道中，事由是调研「丝路明珠塔」等重点项目建设工作。</span></span><span><span>2021 年 1 月 26 日，宁夏回族自治区人民代表大会常务委员会发布公告称，姜志刚调离。</span></span></p><p><span><span>也是从 2021 年起，「丝路明珠塔」开始从当地媒体、政府网站和政府工作报告中逐渐减少。</span></span></p><p><span><span>2021 年 5 月 18 日，人民网领导留言板上有网友询问「丝路明珠塔」的建设情况。2021 年 5 月 21 日，银川市国资委回复称，「丝路明珠塔」计划 2023 年底建设完成。经核实，目前项目塔楼完成核心筒地上 2 层混凝土浇筑（每层 5.4 米，共 62 层），正在进行塔楼三层核心筒钢筋绑扎，北裙楼完成地上二层 30% 区域的混凝土浇筑，南裙楼筏板基础完成 50%。目前，市政府相关职能部门正在加紧项目建设的督导，合理高效地推进项目建设。</span></span></p><p><span><span>2021 年 6 月，再有网友询问，答复方变成了银川市阅海湾中央商务区管委会，回复则是建议网友向银川市住建局和银川市国资委反映。</span></span></p><p><span><span>开发至停工不足 4 年间，62 层核心主体仅完成 2 层混凝土浇筑。2021 年 6 月 13 日，「丝路明珠塔」工程项目宣布停工。当年 9 月 2 日，「丝路明珠塔」项目开始在宁夏公共资源（国有产权）交易平台公开挂牌，转让底价 8.58 亿元，10 月 13 日，该项目由宁夏本地房企以挂牌价 8.58 亿元成功摘得。</span></span></p><p><span><span>2021 年 10 月，国务院办公厅印发《关于部分债务沉重地区违规兴建楼堂馆所问题的通报》，对青海、宁夏、贵州、云南等地区违规兴建楼堂馆所问题进行公开通报，披露了宁夏「丝路明珠塔」在内的 8 个项目不同程度存在违规兴建楼堂馆所问题。</span></span></p><p><span><span>该通报称，宁夏「丝路明珠塔」项目是银川市筹划建设的集广播电视发射、观光旅游、商务会展等于一体的综合性建筑。2018 年 12 月，银川市决定由中铁城市发展投资集团有限公司与市属国有企业银川通联资本投资运营有限公司共同出资建设。目前已完成塔楼和北裙楼部分工程。项目实际到位资金 5.2 亿元，其中银川通联资本投资运营有限公司出资的 3 亿元全部为财政资金。 </span></span></p><p><span><span>2022 年 3 月 29 日晚间，宁夏本土房企宁夏中房实业集团有限公司公告，将对「丝路明珠塔」项目现场的塔基进行拆除。</span></span></p><h3>多名下属被查</h3><p><span><span>姜志刚在银川工作期间，媒体多次报道其深入基层调研、主抓项目建设的新闻。2017 年十九大期间，姜志刚在接受采访时表示，要建设高素质专业化干部队伍，加强基层组织建设，持之以恒正风肃纪，保持惩治腐败的高压态势，不断提高党的执政能力和领导水平。</span></span></p><p><span><span>宁夏日报的一则报道显示，姜志刚曾因银川市被停止「全国文明城市」资格一事向全体市民公开道歉。2019 年 3 月，银川市召开领导干部大会，通报 2018 年度中央文明委公布「停止银川市全国文明城市资格一年」的测评结果。姜志刚代表市委向全市人民表达诚恳的歉意。他指出，银川市因成绩未达标，被停止全国文明城市资格一年，给银川市敲响了警钟。全国文明城市是综合评价城市发展水平的重要标尺，各级各部门要深刻认识这一问题的严重性，切实增强抓好整改工作的责任感和紧迫感。</span></span></p><p><span><span>姜志刚调离 1 年后，银川官场内多名高官被查。</span></span><span><span>2022 年 2 月 9 日，银川市原副市长徐庆被开除党籍和公职。徐庆曾在 2015 年 8 月至 2016 年 4 月担任银川市副市长、银川市规划管理局局长，2016 年 4 月至 2018 年 8 月担任</span><span>银川市副市长。2022 年 3 月，徐庆因涉嫌受贿罪被检察机关提起公诉。</span><span>2022 年 7 月 30 日，因犯受贿罪，徐庆被判处有期徒刑 10 年 6 个月，并处罚金人民币 120 万元。据纪检监察杂志报道，徐庆 350 余次收受贿赂金额高达 1500 余万元。另</span><span>据上游新闻报道，公开资料显示，徐庆曾为丝路明珠塔</span><span>项目的责任领导之一。</span></span></p><p><span><span>2022 年 3 月 22 日，宁夏回族自治区民政厅副厅长韩江龙也被查。此前的</span><span>2016 年 12 月，韩江龙任银川市副市长，直到 2021 年 12 月，调任宁夏回族自治区民政厅党组成员、副厅长</span><span>。2022 年 12 月 30 日，韩江龙因受贿罪获刑 12 年 6 个月。法院审理查明，2010 年至 2022 年，被告人韩江龙先后 57 次索取、收受他人财物折合人民币共计 2665 余万元。</span></span></p><p><span><span>2017 年 6 月，姜志刚担任银川市委书记，当年 12 月，在银川市人大常委会工作的王勇被提名为银川市副市长，后赴任银川市副市长。王勇担任银川市副市长未满一年，2018 年 11 月，他跻身银川市委常委，兼任银川市委秘书长。</span></span></p><p><span><span>2021 年 1 月，姜志刚调离，当年 9 月，王勇成为银川市政协党组书记、主席候选人，2021 年 12 月任银川市政协党组书记、主席。</span></span></p><p><span><span>2022 年 4 月，王勇因涉嫌严重违纪违法，接受宁夏回族自治区纪委监委审查调查并被采取留置措施。2022 年 9 月，王勇被开除党籍、开除公职；其涉嫌犯罪问题被移送检察机关依法审查起诉。2022 年 12 月，王勇因犯受贿罪，被判处有期徒刑 10 年 6 个月，并处罚金人民币 80 万元。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 09:19:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694452.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10694452.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李强签署国务院令，公布《国务院关于修改部分行政法规和国务院决定的决定》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院总理李强日前签署国务院令，公布《国务院关于修改部分行政法规和国务院决定的决定》，自公布之日起施行。</p><p>2023 年 3 月，中共中央、国务院印发了《党和国家机构改革方案》。根据党中央、国务院决策部署和中央金融工作会议精神，为保障行政法规体系的一致性、规范性和时效性，加快转变政府职能，国务院对因机构改革需要修改的金融领域行政法规进行了清理，决定对 1 部行政法规和 2 个国务院决定的部分条款予以修改：</p><p>一、修改《中国人民银行货币政策委员会条例》。根据机构改革方案关于组建国家金融监督管理总局、不再保留中国银行保险监督管理委员会的要求，对货币政策委员会成员单位相关规定作出调整。同时，为贯彻落实党的二十大报告关于建设现代中央银行制度的精神，对货币政策委员会相关职责和工作程序等作相应完善。主要修改内容包括：一是明确规定货币政策委员会工作坚持中国共产党的领导；二是调整货币政策委员会组成单位和人员；三是进一步明确货币政策委员会委员类别和任免程序；四是完善工作程序，规定货币政策委员会实行例会制度，采取多种方式加强预期引导和市场沟通。</p><p>二、修改《国务院关于实施银行卡清算机构准入管理的决定》。根据机构改革方案要求，将文件中的「中国银行业监督管理委员会」修改为「国家金融监督管理总局」。</p><p>三、修改《国务院关于实施金融控股公司准入管理的决定》。根据机构改革方案关于将中国人民银行对金融控股公司等金融集团的日常监管职责划入国家金融监督管理总局的要求，将金融控股公司的审批和监管主体由「中国人民银行」修改为「国家金融监督管理总局」。（新华社）</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 09:03:51 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694761.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10694761.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[被控受贿 6934 万余元，吉林省政协原副主席张晓霈受贿案一审开庭]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据人民日报，2024 年 1 月 18 日，山东省菏泽市中级人民法院一审公开开庭审理了吉林省政协原党组成员、副主席张晓霈受贿一案。</p><p>菏泽市人民检察院指控：2004 年上半年至 2022 年夏天，被告人张晓霈利用担任吉化集团公司党委副书记、经理，吉林市委常委、副市长，吉林市委副书记、市长，吉林市委书记，吉林省政协党组成员、副主席等职务上的便利，为有关单位和个人在业务承揽、用地审批、职务提拔等方面提供帮助，直接或通过其亲属非法收受财物共计折合人民币 6934 万余元。检察机关提请以受贿罪追究张晓霈的刑事责任。</p><p>庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人张晓霈及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，张晓霈进行了最后陈述，并当庭表示认罪、悔罪。</p><p>庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。</p><p>人大代表、政协委员、新闻记者和各界群众二十余人旁听了庭审。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 09:01:38 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694712.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10694712.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[中组部从代中央管理党费中划拨 3.85 亿元用于两节期间走访慰问生活困难党员、老党员、老干部]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>为充分体现以习近平同志为核心的党中央的关怀和温暖，日前，中央组织部从代中央管理党费中划拨 3.85 亿元，用于 2024 年元旦春节期间开展走访慰问活动。中央组织部要求，各级党组织要提高政治站位，精心组织安排，使走访慰问的过程成为凝心聚力、振奋精神、推动工作的过程。各级党委组织部门要落实配套资金，坚持精打细算，加强资金监管，确保在春节前发放到慰问对象手中。（新华社）</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 08:11:54 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694293.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10694293.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[山西代县矿难瞒报余波：原县长被指失职失责，10 万党员干部观看警示片山西代县矿难瞒报余波：原县长被指失职失责，10 万党员干部观看警示片]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="山西党员干部观看警示片。图片来自山西省纪委监委网站" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170556110998351500_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这是郝江陵被查近半年后，官方首次明确这位代县原县长在主政期间对矿难瞒报负有责任。这是郝江陵被查近半年后，官方首次明确这位代县原县长在主政期间对矿难瞒报负有责任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 18 日，山西省纪委监委宣布，开除忻州市人大常委会原党组副书记、副主任郝江陵党籍、公职，称其「罔顾职责使命，在代县精诚矿业系列事故瞒报问题中失职失责」。这是郝江陵被查近半年后，官方首次明确这位代县原县长在主政期间对矿难瞒报负有责任。</p><p>《中国新闻周刊》2023 年 6 月报道称，2007 年至 2022 年「9·1」滑塌事故发生，位于山西代县的精诚铁矿瞒报多起矿难事件，至少涉及 17 名矿工。其中，仅在 「9·1」滑塌事故发生前两个月，就有至少三名矿工死亡被瞒报。</p><p>随后，当地成立了以忻州市委常委、常务副市长为组长，忻州市委常委、代县县委书记为副组长，应急、公安等相关部门为成员的联合调查组，对媒体反映的相关情况进行调查。</p><p>7 月 25 日，山西省纪委监委消息通报称，山西省忻州市人大常委会党组副书记、副主任郝江陵涉嫌严重违纪违法，目前正接受山西省纪委监委纪律审查和监察调查。这则通报并未透露郝江陵被查的案情细节，不过，郝江陵的简历显示，其在 2021 年初转岗忻州市人大前，在代县任职长达 10 余年，并于 2010 年 4 月至 2021 年 3 月任代县县委副书记、县长。</p><p>值得注意的是，就在郝江陵离任不久，2021 年 6 月 10 日，代县大红才矿业有限公司发生重大透水事故，造成 13 人遇难，直接经济损失 3935.95 万元。同年 8 月 31 日，山西省应急管理厅公布了事故调查报告，认定该起事故是一起生产安全责任事故，追责问责 27 名公职人员和 25 名相关企业人员。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170556110998351500.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通报称，郝江陵任代县人民政府县长、县安委会主任期间，作为全县安全生产工作第一责任人，贯彻落实安全工作「三管三必须」及地方党政干部安全生产责任制不到位；在 2021 年 1 月国家矿山安全监察局下发《关于开展非煤矿山安全生产专项检查的通知》（矿安〔2021〕5 号）文件后，没有主动了解掌握、安排部署相关工作，致使该专项检查活动未能有效开展，对大红才矿业有限公司Ⅰ采区长期存在的重大安全隐患以及采空区治理不彻底等问题失察失管；对 2020 至 2021 年全县开展非煤矿山复工复产验收工作开展情况不掌握，督促政府监管部门履职不到位，复工复产验收工作流于形式，负有重要领导责任。给予政务警告处分。</p><p>2023 年 7 月 30 日，山西省联合调查组通报称，精诚矿业自 2003 年 8 月成立到 2022 年发生「9·1」滑塌事故前，先后瞒报生产安全事故 40 起、死亡矿工 43 人。包括精诚矿业主要负责人潘某某、王某某在内的 28 名嫌疑人，被采取刑事强制措施。16 名涉嫌严重违纪违法的公职人员立案审查调查并采取留置措施。但通报未载明所涉公职人员名单。随着郝江陵案的进展，未来或有更多官员在矿难瞒报中的行为被披露。</p><p>此外，2024 年 1 月 16 日，国务院印发《关于防范遏制矿山领域重特大生产安全事故的硬措施》，其中提到，矿山企业和有关部门必须严格事故信息报送，对事故信息报送不及时造成严重后果的，严肃追究相关单位和人员责任。建好用好入井人员唯一性识别、活动轨迹动态监测等技防系统，加大瞒报谎报事故举报奖励、联合惩戒、提级调查力度，构建「不敢瞒」「瞒不住」的长效机制。</p><p>在宣传警示方面，这份措施要求，矿山安全监管监察部门必须把宣传教育融入日常，发生较大以上事故的，必须制作警示教育片，集中开展从主要负责人到一线作业人员的警示教育，切实用身边事教育身边人；加大典型事故案例媒体曝光力度，警醒各地、各部门、各矿山企业深刻汲取教训，切实做到「一方出事故、多方受教育，一地有隐患、全国受警示」，形成齐抓共管的良好氛围。</p><p>山西在这份措施印发前已开展教育警示行动。</p><p>据山西省纪委监委近日消息，省纪委监委以数据造假捞取政绩案、忻州代县精诚矿业安全事故系列瞒报问题为反面教材，分别拍摄了警示教育片《失真》和《瞒祸》，并按照省委主题教育领导小组办公室要求，组织发放了上述两部警示教育片，组织各级官员观看。警示教育片《瞒祸》中反映的代县精诚矿业矿工死亡瞒报事件，安全管理极为混乱，安全责任层层悬空，其中一个重要原因，就是没有树立起安全生产观。</p><p>忻州市一位体制内人士向界面新闻表示，他所在的单位虽然跟矿难并无直接关联，但也被要求全员观看警示片，看完后还要写观后感。山西省纪委监委消息称，据不完全统计，全省组织观看警示教育片《失真》和《瞒祸》共计 3800 余场次，10 万余名党员干部接受教育。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 07:16:18 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10693708.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10693708.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[赵孟]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[巴基斯坦军方称对伊朗境内的恐怖分子营地发动袭击]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>央视新闻消息，据当地媒体报道，巴基斯坦军方消息人士称，巴基斯坦空军当地时间 18 日凌晨对位于伊朗东部萨拉万市附近的恐怖分子营地发动了数次空袭。</p><p>消息称，此次袭击的目标是「俾路支解放军」（BLA）和「俾路支解放阵线」（BLF）的营地。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 04:24:47 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10692771.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10692771.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[哪些财物不属于彩礼？彩礼与恋爱期间一般赠与的区别是什么？最高法解读]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>最高人民法院官微 1 月 18 日消息，《最高人民法院关于审理涉彩礼纠纷案件适用法律若干问题的规定》（以下简称《规定》）已于 2023 年 11 月 13 日由最高人民法院审判委员会第 1905 次会议审议通过，自 2024 年 2 月 1 日起施行。</p><p>近年来，多地彩礼数额持续走高，形成攀比之风。这不仅背离了彩礼的初衷，使彩礼给付方家庭背上沉重的经济负担，也给婚姻稳定埋下隐患，不利于社会文明新风尚的弘扬。党的二十大报告提出，要提高全社会文明程度。2021 年以来，「中央一号文件」连续三年对治理高额彩礼、移风易俗提出工作要求。从司法实践反映的情况看，涉彩礼纠纷案件数量近年呈上升趋势，甚至出现因彩礼返还问题引发的恶性刑事案件。为贯彻落实党的二十大精神和「中央一号文件」要求，回应人民关切，最高人民法院全面总结近年来司法实践经验，经过充分调研、反复论证、广泛征求意见，制定了本《规定》。</p><p>《规定》针对司法实践中存在的彩礼认定范围、彩礼返还原则、诉讼主体资格等重点难点问题予以规范，与民法典婚姻家庭编解释（一）结合，形成逻辑完整的彩礼纠纷法律适用规则。</p><p>一是重申禁止借婚姻索取财物。民法典第 1042 条规定，禁止借婚姻索取财物。借婚姻索取财物违反了婚姻自由原则，应当坚决予以打击。《规定》明确，以彩礼为名借婚姻索取财物，另一方要求返还的，人民法院应予支持。</p><p>二是明确彩礼与恋爱期间一般赠与的区别。彩礼与恋爱期间的一般赠与相比，虽然当事人的目的和动机相似，但是彩礼的给付一般是基于当地风俗习惯，直接目的是为了缔结婚姻关系，有其相对特定的外延范围。为此，《规定》明确，在认定某一项给付是否属于彩礼时，可以根据一方给付财物的目的，综合考虑双方当地习俗、给付的时间和方式、财物价值、给付人及收受人等事实认定。比如，可以考察给付的时间是否是在双方谈婚论嫁阶段、是否有双方父母或介绍人商谈，财物价值大小等事实。《规定》同时以反向排除的方式明确了几类不属于彩礼的财物，包括：一方在节日或者生日等有特殊纪念意义时点给付的价值不大的礼物、礼金、一方为表达或者增进感情的日常消费性支出等。此类财物或支出，金额较小，主要是为了增进感情的需要，在婚约解除或离婚时，可以不予返还。</p><p>三是明确涉彩礼纠纷的诉讼主体。彩礼返还纠纷中，程序上存在的主要争议问题是婚约双方的父母能否作为诉讼当事人。在中国的传统习俗中，儿女的婚姻一般由父母操办，接、送彩礼也大都有双方父母参与。《规定》充分考虑上述习俗，区分两种情况：一是婚约财产纠纷。此类案件原则上以婚约双方当事人作为诉讼主体，但考虑到实践中，彩礼的给付方和接收方并非限于婚约当事人，双方父母也可能参与其中，为尊重习俗，同时也有利于查明彩礼数额、彩礼实际使用情况等案件事实，确定责任承担主体，《规定》明确，婚约财产纠纷中，婚约一方及其实际给付彩礼的父母可以作为共同原告；婚约另一方及其实际接收彩礼的父母可以作为共同被告；二是离婚纠纷。考虑到离婚纠纷的诉讼标的主要是解除婚姻关系，不宜将婚姻之外的其他人作为当事人，故《规定》明确，在离婚纠纷中一方提出返还彩礼诉讼请求的，当事人仍为夫妻双方。</p><p>四是完善彩礼返还规则。近年来，涉彩礼纠纷出现新情况、新问题。民法典婚姻家庭编解释（一）虽规定了彩礼返还问题，但在法律逻辑上，尚有两种情况未予规定，需要完善相关规则：一是已经结婚并共同生活；二是未办理结婚登记但已经共同生活。在第一种情况下，双方已办理结婚登记手续并共同生活，离婚时一方请求返还按照习俗给付的彩礼的，人民法院一般不应予以支持。但是，也要看到，给付彩礼的目的除了办理结婚登记这一法定形式要件外，更重要的是双方长期共同生活。因此，共同生活时间长短应当作为确定彩礼是否返还以及返还比例的重要考量因素。在「闪离」的情况下，如果对相关返还彩礼的诉讼请求完全不予支持，尤其是举全家之力给付的高额彩礼，会使双方利益明显失衡，司法应当予以适当调整，根据彩礼实际使用及嫁妆情况，综合考虑彩礼数额、共同生活及孕育情况、双方过错等事实，确定是否返还以及返还的具体比例；在第二种情况下，如果双方未办理结婚登记的，原则上彩礼应当予以返还。但亦不应当忽略共同生活的「夫妻之实」。该共同生活的事实一方面承载着给付彩礼一方的重要目的，另一方面会对女性身心健康产生一定程度的影响，尤其是曾经有过妊娠经历或生育子女等情况。如果仅因未办理结婚登记而要求接受彩礼一方全部返还，有违公平原则，也不利于保护妇女合法权益，应当根据彩礼实际使用及嫁妆情况，综合考虑共同生活及孕育情况、双方过错等事实，确定是否返还以及返还的具体比例。《规定》对此用两个条文予以规定。</p><p>要特别说明的是，为广泛听取社会各界意见，更好回应人民群众关切，2023 年 12 月 11 日，最高人民法院就《规定》向社会公开征求意见，共收到 200 余份反馈意见。我们对反馈意见高度重视，逐份进行了认真梳理和慎重研究。就其中的扩大诉讼主体范围、规定嫁妆处理规则、明确借婚姻索取财物具体形式、共同生活界定等意见，反复进行研究。我们认为，首先，关于诉讼主体范围。婚约财产纠纷案件中，适当将诉讼主体由婚约当事人扩大到其父母，符合传统习俗，但如果扩大到其他亲属，将导致过多人牵涉诉讼，严重影响诉讼效率，也容易激化矛盾。对于有的婚约当事人父母早亡，由其他亲属抚养长大并在彩礼给付接收中代行父母职责的情况，我们在《规定》起草过程中已对此予以特别关注。但是，考虑到个案千差万别，亦无明确的法律或习俗概念界定该类人员，为保证司法解释准确清晰，《规定》未作扩大表述。实践中，如出现此种特殊情况，可以基于习俗，参照适用本《规定》处理；其次，关于嫁妆处理规则。作为与彩礼相伴相生的婚嫁习俗，嫁妆目前仍较为普遍，但不同地区、不同家庭可能存在较大差别。为此，《规定》第五条和第六条均明确在彩礼返还时要考虑嫁妆情况，即应当扣减已经共同消费或已经添附到男方财产上的嫁妆数额。此外，传统上一般认为，离婚时，尚存的嫁妆应归女方，现实生活中亦对此争议不大，从审判实践情况看，仅就嫁妆返还产生的纠纷极少，故《规定》未就嫁妆返还问题再作单独规定，逻辑上可以参照本规定处理。下一步，我们将继续总结审判实践经验，通过发布典型案例等方式加强监督指导。第三，关于借婚姻索取财物具体形式。借婚姻索取财物与彩礼在实践中的界限不能简单以是否有结婚意愿作为区分标准，因为有的情况即使当事人有结婚意愿，也可能借机索取财物，且结婚意愿作为主观因素在诉讼中亦需要客观事实证明，实践中当事人很难举证证明。有意见提出，收受彩礼后携款潜逃或者短期内多次以缔结婚姻为名收取高额彩礼后无正当理由悔婚的，应认定为借婚姻索取财物。我们认为，如果有证据证明存在上述情形，一方根据《规定》第二条，请求对方返还的，人民法院应予支持。实践中，如果情形严重的，甚至已涉嫌刑事犯罪，人民法院对该种行为应当坚决予以打击。第四，关于共同生活的认定。有意见提出应当明确共同生活多长时间即可以不需要返还彩礼。考虑到彩礼返还比例不仅需要考虑共同生活时间，还要考虑孕育情况、双方过错等事实，不同因素叠加会出现各种不同组合，规定具体的时间反而可能损害一方当事人的利益。故《规定》未就具体的生活时间进行规定。实践中应当依据个案具体情况综合认定。此外，有意见提出，不应将是否孕育作为彩礼返还的考量因素。最高人民法院一直高度重视对妇女权益的保护，考虑到女性在妊娠、分娩、抚育子女等方面的付出，《规定》明确将此作为酌情减少彩礼返还甚至不予返还的考量因素,以更好保护妇女合法权益。比如我院此前发布的一件涉彩礼典型案例，双方虽未办理结婚登记，但已按照当地习俗举办婚礼后共同生活，并生育子女，法院判决不予返还彩礼。</p><p>此外，我们根据反馈意见，对相关内容进行了修改完善，比如，将征求意见稿第五条和第六条中的「孕育子女」修改为「孕育情况」，以涵盖终止妊娠等情形。再比如，将征求意见稿第五条和第六条中的「共同生活时间」修改为「共同生活情况」，以指引法官在考量共同生活事实时，不能简单计算时间长短，还需要综合考虑是否实际一起居住、未实际共同居住的原因等情形。反馈意见对于完善《规定》内容起到了重要作用。</p><p><strong>最高人民法院关于审理涉彩礼纠纷案件适用法律若干问题的规定</strong></p><p>（2023 年 11 月 13 日最高人民法院审判委员会第 1905 次会议通过，自 2024 年 2 月 1 日起施行）</p><p>为正确审理涉彩礼纠纷案件，根据《中华人民共和国民法典》、《中华人民共和国民事诉讼法》等法律规定，结合审判实践，制定本规定。</p><p>第一条 &nbsp;以婚姻为目的依据习俗给付彩礼后，因要求返还产生的纠纷，适用本规定。</p><p>第二条 &nbsp;禁止借婚姻索取财物。一方以彩礼为名借婚姻索取财物，另一方要求返还的，人民法院应予支持。</p><p>第三条 &nbsp;人民法院在审理涉彩礼纠纷案件中，可以根据一方给付财物的目的，综合考虑双方当地习俗、给付的时间和方式、财物价值、给付人及接收人等事实，认定彩礼范围。</p><p>下列情形给付的财物，不属于彩礼：</p><p>（一） 一方在节日、生日等有特殊纪念意义时点给付的价值不大的礼物、礼金；</p><p>（二） 一方为表达或者增进感情的日常消费性支出；</p><p>（三） 其他价值不大的财物。</p><p>第四条 &nbsp;婚约财产纠纷中，婚约一方及其实际给付彩礼的父母可以作为共同原告；婚约另一方及其实际接收彩礼的父母可以作为共同被告。</p><p>离婚纠纷中，一方提出返还彩礼诉讼请求的，当事人仍为夫妻双方。</p><p>第五条 &nbsp;双方已办理结婚登记且共同生活，离婚时一方请求返还按照习俗给付的彩礼的，人民法院一般不予支持。但是，如果共同生活时间较短且彩礼数额过高的，人民法院可以根据彩礼实际使用及嫁妆情况，综合考虑彩礼数额、共同生活及孕育情况、双方过错等事实，结合当地习俗，确定是否返还以及返还的具体比例。</p><p>人民法院认定彩礼数额是否过高，应当综合考虑彩礼给付方所在地居民人均可支配收入、给付方家庭经济情况以及当地习俗等因素。</p><p>第六条 &nbsp;双方未办理结婚登记但已共同生活，一方请求返还按照习俗给付的彩礼的，人民法院应当根据彩礼实际使用及嫁妆情况，综合考虑共同生活及孕育情况、双方过错等事实，结合当地习俗，确定是否返还以及返还的具体比例。</p><p>第七条 &nbsp;本规定自 2024 年 2 月 1 日起施行。</p><p>本规定施行后，人民法院尚未审结的一审、二审案件适用本规定。本规定施行前已经终审、施行后当事人申请再审或者按照审判监督程序决定再审的案件，不适用本规定。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 02:10:56 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10691875.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10691875.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[宁夏回族自治区党委原副书记、银川市委原书记姜志刚被提起公诉]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>最高人民检察院官微 1 月 18 日消息，宁夏回族自治区党委原副书记、银川市委原书记姜志刚涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由河北省衡水市人民检察院审查起诉。近日，衡水市人民检察院已向衡水市中级人民法院提起公诉。</p><p>检察机关在审查起诉阶段依法告知了被告人姜志刚享有的诉讼权利，并讯问了被告人姜志刚，听取了辩护人的意见。检察机关起诉指控：被告人姜志刚利用担任国务院国有资产监督管理委员会企业领导人员管理一局副局长，管理二局副局长、局长，国务院国有资产监督管理委员会党委委员、副主任，北京市委常委、组织部部长，宁夏回族自治区党委副书记、银川市委书记，北京市政协副市级干部等职务上的便利以及利用本人职权、地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 02:01:32 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10691804.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10691804.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 天舟七号货运飞船与空间站组合体完成交会对接；美国宣布将胡塞武装重新列入恐怖组织名单界面早报 | 天舟七号货运飞船与空间站组合体完成交会对接；美...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 天舟七号货运飞船与空间站组合体完成交会对接；美国宣布将胡塞武装重新列入恐怖组织名单界面早报 | 天舟七号货运飞船与空间站组合体完成交会对接；美国宣布将胡塞武装重新列入恐怖组织名单" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李强同爱尔兰总理瓦拉德卡会谈：中方将给予爱尔兰单方面免签待遇；亚洲杯小组赛第二场，中国男足 0 比 0 战平黎巴嫩队；美股收评：三大指数集体收跌，热门科技股普跌，特斯拉跌近 2%。李强同爱尔兰总理瓦拉德卡会谈：中方将给予爱尔兰单方面免签待遇；亚洲杯小组赛第二场，中国男足 0 比 0 战平黎巴嫩队；美股收评：三大指数集体收跌，热门科技股普跌，特斯拉跌近 2%。</p><h3>李强同爱尔兰总理瓦拉德卡会谈：中方将给予爱尔兰单方面免签待遇</h3><p>据新华社消息，当地时间 1 月 17 日上午，国务院总理李强在都柏林国宾馆同爱尔兰总理瓦拉德卡举行会谈。李强指出，中方愿同爱方坚持互尊互信，努力求同存异、求同化异，加深相互理解，在重大问题上相互支持。双方要坚持互惠互利，始终将彼此看作重要合作伙伴和发展机遇，持续扩大贸易规模，加强在绿色低碳发展、可持续农业、金融等领域合作，拓展数字经济、生物医药、人工智能等创新合作，把合作的蛋糕越做越大。为便利两国人员往来，中方将给予爱尔兰单方面免签待遇。希望爱方为中国企业提供开放、公正、非歧视的营商环境。中方愿同爱方加强在联合国等多边框架内的协调合作，践行真正的多边主义，共同应对全球性挑战，推动构建人类命运共同体。希望爱尔兰为推动中欧关系健康稳定发展发挥更大作用。</p><h3>天舟七号货运飞船与空间站组合体完成交会对接</h3><p>据中国载人航天工程办公室消息，天舟七号货运飞船入轨后顺利完成状态设置，于北京时间 2024 年 1 月 18 日 1 时 46 分，成功对接于空间站天和核心舱后向端口。交会对接完成后，天舟七号将转入组合体飞行段。后续，神舟十七号航天员乘组将进入天舟七号货运飞船，按计划开展货物转运等相关工作。</p><h3>亚洲杯小组赛第二场，中国男足 0 比 0 战平黎巴嫩队</h3><p>据央视新闻，当地时间 1 月 17 日，中国男足在卡塔尔亚洲杯小组赛第二场比赛中以 0 比 0 战平黎巴嫩队。此前，中国队首场小组赛 0 比 0 战平塔吉克斯坦队。最后一场小组赛，中国队将迎战上届冠军、东道主卡塔尔队。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>鸿海拟向印度合资公司投资 3720 万美元，或将与 HCL 在印成立芯片封测厂</h3><p>鸿海集团 1 月 17 日在两份交易所文件中表示，子公司 Big Innovation Holdings Limited 原先拟以 2940 万美元取得合资公司 40% 股权，现投资主体更改为鸿海印度子公司 Foxconn Hon Hai Technology India Mega Development Private Limited，后者将向新合资公司投资 3720 万美元，持股 40%。当日鸿海发布声明称，期待与印度 IT 公司 HCL 集团在印共设芯片封测代工厂，两者可能存在联系。2023 年 7 月，鸿海决定退出与印度韦丹塔集团（Vedanta）价值 195 亿美元的芯片合资企业。</p><h3>携程产品将首次接入快手平台</h3><p>据「携程黑板报」微信公众号，1 月 17 日，携程和快手共同宣布达成战略合作。依据合作内容，携程将首次进入快手本地生活生态，快手也将为此提供流量助推、商品补贴、达人合作等一揽子权益。接下来，携程将把景点门票、度假线路等优选产品供应链陆续接入快手平台。目前，快手用户已经可以在快手平台直接预订景区门票等旅行产品。</p><h3>美股收评：三大指数集体收跌，热门科技股普跌，特斯拉跌近 2%</h3><p>当地时间 1 月 17 日，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.25%，纳指跌 0.59%，标普 500 指数跌 0.56%，热门科技股普跌，特斯拉跌近 2%，英特尔跌超 2%。贵金属、可再生能源板块跌幅居前，泛美白银跌超 6%，晶科能源跌超 5%，阿斯特太阳能、科尔戴伦矿业、美国雅保跌超 4%，新纪元能源跌超 3%。</p><h3>美国宣布将胡塞武装重新列入恐怖组织名单</h3><p>@CCTV 国际时讯，微博消息，据路透社今天（17 日）报道，美国政府当天宣布将也门胡塞武装重新列入恐怖组织名单。此前已有多家媒体报道美国将于 17 日正式宣布这一决定。有匿名美国官员表示，胡塞武装近期在红海对船只的袭击行为「符合恐怖组织的标准定义」。重新将胡塞武装列入恐怖组织名单后，预计美国政府将对该组织实施一系列制裁。目前胡塞武装对此暂无回应。</p><h3>美国联邦航空管理局称正在调查波音公司的制造方法</h3><p>美国联邦航空管理局（FAA）1 月 17 日表示，目前正在调查波音公司的制造方法和生产线，包括涉及分包商 Spirit AeroSystems 的生产线，将加强对波音公司的监督，并研究潜在的系统变更。美国联邦航空管理局称，首批 40 项检查已完成，将对数据进行严格审查。美国联邦航空管理局还表示，所有装有机舱门板的 737-9 MAX 飞机将继续停飞，直至这些飞机满足美国联邦航空管理局所有安全要求。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:15:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10690755.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10690755.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[达沃斯论坛前三天全球政商领袖都说了啥？达沃斯论坛前三天全球政商领袖都说了啥？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="1 月 17 日，瑞士达沃斯论坛的一场圆桌会谈。图源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170549453280982400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「美国官方代表的对话意愿并不是很强。」「美国官方代表的对话意愿并不是很强。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>本届达沃斯论坛日程已经进入第三天，不少政治和商业精英们均对全球热点议题发表了最新看法。针对中美关系、地区冲突和人工智能这些热门话题，界面新闻选取了其中部分代表性的言论进行了盘点。</p><p><strong>中美关系</strong></p><p>中国国务院总理<span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span>是应邀在开幕式当天发表演讲的重磅嘉宾之一。<span><span><span><span><span>他</span></span></span></span></span>在讲话中回应了外界对中国经济的关切，透露中国 2023 年 GDP 增速达到 5.2% 左右，「选择中国市场不是风险，而是机遇。中国张开双臂欢迎外国投资者」。</p><p>对于在经济领域重建信任这一话题，<span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span>提出五点建议，分别为：加强宏观经济政策协调，更好汇聚世界经济增长合力；加强国际产业分工协作，切实维护全球产业链供应链稳定畅通；加强国际科技交流合作，让技术变革更好惠及人类；加强绿色发展合作，积极应对全球气候变化；加强南北合作、南南合作，着力建设普惠包容的世界经济。</p><p>中美关系是绕不开的话题。在这一问题上，多位商业领袖发表了看法。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170549453280982400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>渣打银行 CEO 比尔·温特斯表示，如果特朗普今年再次赢得美国大选，他将会是一位「交易型总统」，但不太可能损害美国与中国重燃关系的进程。他认为，美国和中国现在「相当紧密地联系在一起」，任何总统「积极分裂」两国关系的努力都会对美国、中国和全球经济产生负面影响。</p><p>美国桥水基金创始人瑞·达利欧也认为今年将是「关键一年」，因为美国总统大选和地缘政治事件将对今年的市场产生最大影响。但是当被问及中国因素和美国政治哪个对市场构成的风险更大时，他对 CNBC 表示：「我们最大的风险不是中国，而是我们自己。起到最重要作用的是我们很强大，而且合作良好。」</p><p>对于目前的市场，这位著名投资人认为它「既不具吸引力，也不缺乏吸引力」。在这种环境下，投资者「会更接近中性投资组合」，而从长远来看，「现金是一种垃圾投资。」</p><p>另外，据美国政治新闻网的观察，美国官方代表的对话意愿似乎并不是很强。该网站提到，欧洲中部时间周二，美国「规模异常小的代表团的大部分成员就已经离开了阿尔卑斯山」，它认为这是在全球舞台上对话意愿减弱的一个表现。</p><p><strong>全球挑战</strong></p><p>中东局势正在主导全球目光。对此，正在斡旋巴以冲突的卡塔尔首相兼外交大臣<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>谢赫·穆罕默德·本·阿卜杜拉赫曼·阿勒萨尼</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>警告，当前中东地区冲突有「导致各地冲突升级」的风险，并可能影响更广泛的全球贸易。</p><p>他敦促通过外交手段解决军事问题，并建议国际社会不要只关注「小冲突，应该关注加沙地带的主要冲突」。因为一旦加沙冲突平息，他相信其他一切都会跟着平息。此外他指出，美国有能力让巴以冲突双方坐到谈判桌前。</p><p>此外，他还敦促，巴以冲突不能成为今年主要国家举行的选举以及随后可能发生的政权更迭的「人质」，需要确保未来达成的决议对任何上台政党都具有强制性。</p><p>对于另一冲突地区的当事一方，乌克兰总统泽连斯基在讲话中谴责西方盟友未能制裁俄罗斯核工业。自俄乌冲突爆发以来，扎波罗热核电站周围的紧张局势一直持续，俄乌双方相互指责对方在核电站周围的导弹袭击，危及核电站安全。</p><p>此外，泽连斯基还会见了摩根大通高管等西方国家商业领袖代表团。乌克兰方面的声明称，此次会面旨在吸引私人资本参与乌克兰重建项目。泽连斯基还在会面中强调制定和实施「将私人和公共资本结合起来的混合融资机制」的重要性。</p><p><strong>人工智能</strong></p><p>对于人工智能的潜在负面影响，国际货币基金组织在稍早前的报告中的看法不是十分乐观。该组织表示，全球约 40% 的就业机会可能会受到人工智能崛起的影响，在没有政府层面监管干预的情况下，人工智能将加剧不平等。</p><p>但是比尔·盖茨不完全同意这个观点，他从历史经验出发认为，每一项新技术都会带来恐惧，然后带来新机遇。比尔·盖茨同时预言人工智能将在未来五年内为每个人带来变革。</p><p>比尔·盖茨仍然是微软最大的股东之一。而微软与 OpenAI 公司建立了价值数十亿美元的合作伙伴关系。</p><p>微软 CEO 萨蒂亚·纳德拉也对人工智能的未来「充满希望」和「乐观」，但他表示各国应该就一套行业标准达成共识。</p><p>作为数字技术行业的资深从业者，纳德拉分享他从职业生涯中学到的最大教训是：我们必须承担新技术同时带来好处以及意想不到后果的风险。为此，我们必须同时考虑这两方面的问题，而不是等待意外后果出现然后再解决它们。同时他相信关键参与者正在以明智的方式思考未来。</p><p>法国阳狮集团董事长莫里斯·利维在采访中认为人工智能将「比手机更具变革性」。它将无处不在，我们必须适应它，以及学会使用它。不过在他看来我们不必成为人工智能领域的专家，但有必要成为使用人工智能的专家。</p><p>对于人工智能可能带来的负面影响，利维表示「这不是我们应该害怕的事情，即使它可能会在几年内破坏一些就业机会，但总而言之，人工智能对人类来说将是一件好事。」</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 13:42:38 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10690191.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10690191.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[达沃斯报告：极端天气将成全球最大危机，至 2050 年造成 12.5 万亿美元损失达沃斯报告：极端天气将成全球最大危机，至 2050 年造成 12.5 万亿美元损失]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 17 日，瑞士达沃斯，与会者走过世界经济论坛年会的会议中心。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170549059375806200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>医疗保健系统也会损失 1.1 万亿美元。突发性洪水对精神健康的影响也不容忽视。医疗保健系统也会损失 1.1 万亿美元。突发性洪水对精神健康的影响也不容忽视。</p><p>世界经济论坛举办前发布的《全球风险报告》指出，极端天气将发展成最大的全球性风险。瑞士当地时间 16 日，世界经济论坛发布新<a href="https://www3.weforum.org/docs/WEF_Quantifying_the_Impact_of_Climate_Change_on_Human_Health_2024.pdf" target="_blank">报告</a>《量化气候变化对人类健康的影响》，强调极端天气这一风险性因素将严重影响人类健康。</p><p>最新报告由世界经济论坛和国际管理咨询公司奥纬咨询共同编写，报告预测，到 2050 年全球性气候危机可能会造成 1450 万人死亡，带来 12.5 万亿美元的经济损失，医疗保健系统也会损失 1.1 万亿美元。</p><p>气候变化会引起如干旱、野火、热带风暴、热浪、海平面上升、高强度降雨和洪水等极端天气灾害，人类将面临死亡、营养不良、呼吸系统和心血管疾病、传染病等健康风险。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240117/798a3a186b01619fdbab6e2a457b1427_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>天气灾害影响的人群和造成的财产损失。图片来源：《量化气候变化对人类健康的影响》</figcaption></figure><p>受资源分配不均、基础设施不健全和医疗设备短缺等因素影响，妇女、年轻人、老年人和低收入群体都会被天气灾害带来的健康问题所困扰，非洲和南亚等发展中经济体受影响程度较深。</p><p>该报告称，洪水和极端降雨带来低温天气的概率提高，是引起死亡人数最多的天气灾害。到 2050 年，可能会有 850 万人因洪水而丧生。此外，突发性洪水对精神健康的影响也不容忽视，受灾群体会遭受创伤应激后遗症、焦虑症和抑郁症等。</p><p>随着海平面不断上升，沿海地区遭受洪水风险增大，当前潮汐洪水发生的频率是 50 年前的 10 倍。东南亚、南美洲北部和中非将是受洪水和降雨影响最大的区域。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170549059375806200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>干旱是造成死亡人数第二多的天气灾害，到 2050 年，预计会有 320 万人因干旱而死亡。当前，非洲有 4000 万人受到干旱的影响，美洲大陆有近 40% 的人口、欧洲有五分之一的人口也都面临干旱危机。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240117/9604c274793852d001a4aac548c621f2_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>干旱引起的健康风险。图片来源：《量化气候变化对人类健康的影响》</figcaption></figure><p>与干旱相伴而来的是持续的热浪和野火。热浪是造成经济损失最大的天气灾害，预计到 2050 年将造成 7.1 万亿美元的经济损失，导致近 160 万人死亡。</p><p>野火则是通过释放有害污染物和颗粒物来危害人体健康，会显著增加呼吸系统和心血管疾病发病风险。南美亚马孙地区、欧洲地中海沿岸、北极苔原、澳大利亚西部和美国西部都是野火多发地区。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240117/12c408d2472107ce236bce6afef932fb_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>野火影响的区域。图片来源：《量化气候变化对人类健康的影响》</figcaption></figure><p>该报告指出，即使在本世纪内将全球变暖升温阈值控制在 1.5 摄氏度之内，极端天气造成的财产损失也会在 2030 年之前达到 2.4 万亿美元。到 2050 年，全球可能会有多达 12 亿的「气候难民」。</p><p>为减少或预防气候变化对人类健康的影响，报告提出全球衞生健康系统需要聚焦在灾前预防、灾后恢复和技术创新上，还要建立具有气候适应能力的衞生系统。</p><p>就衞生系统而言，最重要的是增强韧性（Resistence）和建立恢复能力（Recovery）。前者指预防、减少或延缓气候变化对人类的影响，后者指提供快速稳定的医疗基础设施，以及为后续长期治疗提供稳定的治疗方案。</p><p>利用现代技术建立预警系统是重中之重。预警系统可以及时触发公共衞生应对措施，为相关组织和政府机构提供受影响地区的信息并及时更新。</p><p>建立一个具有应对气候危机能力的衞生系统并非易事，需要政府、行业、民众共同努力。该报告认为政府和公共部门要充分发挥作用，为新衞生系统的构建提供支持，推动持续创新。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 13:00:16 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689890.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689890.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 2023 年中国 GDP 较上年增长 5.2%；国内成品油价迎新年首跌界面晚报 | 2023 年中国 GDP 较上年增长 5.2%；国内成品油价迎新年首跌]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 2023 年中国 GDP 较上年增长 5.2%；国内成品油价迎新年首跌界面晚报 | 2023 年中国 GDP 较上年增长 5.2%；国内成品油价迎新年首跌" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>工信部就《国家人工智能产业综合标准化体系建设指南》（征求意见稿）公开征求意见；国家统计局完善分年龄组调查失业率，更准确完整反映青年人群状况；12 月全国企业就业人员每周平均工作 49 小时。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 17 日晚报新闻。工信部就《国家人工智能产业综合标准化体系建设指南》（征求意见稿）公开征求意见；国家统计局完善分年龄组调查失业率，更准确完整反映青年人群状况；12 月全国企业就业人员每周平均工作 49 小时。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 17 日晚报新闻。</p><h3><span>李强</span>会见欧盟委员会主席冯德莱恩</h3><p><span>1 月 17 日，据外交部网站，当地时间 1 月 16 日下午，国务院总理</span><span><span><span>李强</span></span></span><span>在达沃斯出席世界经济论坛 2024 年年会期间会见欧盟委员会主席冯德莱恩。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10685024.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家统计局：2023 年中国 GDP 较上年增长 5.2%</h3><p><span>1 月 17 日，据国家统计局消息，2023 年，中国国内生产总值（GDP）1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。分季度看，一季度 GDP 同比增长 4.5%，二季度增长 6.3%，三季度增长 4.9%，四季度增长 5.2%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10681287.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>工信部就《国家人工智能产业综合标准化体系建设指南》（征求意见稿）公开征求意见</h3><p><span>据工信部官网消息，工业和信息化部科技司就《国家人工智能产业综合标准化体系建设指南》（征求意见稿）公开征求意见。征求意见稿提出，到 2026 年，共性关键技术和应用开发类计划项目形成标准成果的比例达到 60％以上，标准与产业科技创新的联动水平持续提升。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10689099.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家统计局完善分年龄组调查失业率，更准确完整反映青年人群状况</h3><p><span>国家统计局局长康义周三（1 月 17 日）表示，</span><span>为更加准确完整反映青年就业失业状况，从充分考虑国情的角度出发，对分年龄组失业率统计做了两方面的调整，一是发布不包括在校学生的 16-24 岁劳动力失业率；二是增加发布不包括在校学生的 25-29 岁劳动力失业率。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10686327.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>基本面 | 连续创新高！12 月全国企业就业人员每周平均工作 49 小时</h3><p>据国家统计局消息， <span>2023 年 12 月全国企业就业人员周平均工作时间为 49.0 小时，较上月增加 0.1 小时，较上年同期增加 1.1 小时。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10686435.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国内成品油价迎新年首跌，加满一箱油少花 2 元</h3><p><span>1 月 17 日，国家发改委发布消息称，自今日 24 时起，国内汽油价格和柴油价格均下调 50 元/吨。折合升价，95 号汽油、92 号汽油和 0 号柴油均下调 0.04 元/升。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10686693.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>伊朗向三国发 24 枚导弹，中东要更乱了？</h3><p><span>也门胡塞武装报复美英空袭之际，伊朗直接下场，先后对伊拉克、敍利亚和巴基斯坦的目标发动了导弹和无人机袭击。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10688757.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 11:20:13 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689778.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689778.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜兴安盟生育三孩增加产假 90 天，江苏鼓励民间投资进入重点领域地方新闻精选｜兴安盟生育三孩增加产假 90 天，江苏鼓励民间投资进入重点领域]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548632684915400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？港珠澳大桥游开通一个月，已接待游客约 3.3 万人次；骨灰盒进价 260 卖 1790，仙桃殡葬所两年挣 1500 万；农村老人快给不起压岁钱？阜阳回应：引导合理发放。今天有哪些地方新闻值得关注？港珠澳大桥游开通一个月，已接待游客约 3.3 万人次；骨灰盒进价 260 卖 1790，仙桃殡葬所两年挣 1500 万；农村老人快给不起压岁钱？阜阳回应：引导合理发放。</p><h3>【内蒙古】兴安盟生育三孩增加产假 90 天，配偶护理假 25 天</h3><p>据央广网报道，近期，全国多地新推出一批生育支持政策。记者了解到，内蒙古兴安盟优化生育政策促进人口长期均衡发展若干措施提出，自 2024 年 1 月 1 日起，同一对夫妻依法生育第二个、第三个子女的（夫妻一方为本盟户籍纳入常住管理且子女落户本盟），分别给予一次性育儿津贴 2000 元和 5000 元，所需资金由盟旗两级按照财政事权和支出责任纳入同级预算安排。兴安盟内生育第一个、第二个子女的女职工，享受 98 天产假的基础上增加产假 60 天，生育第三个子女的增加产假 90 天；配偶护理假 25 天。实行 0-3 岁父母育儿假制度，兴安盟内按政策生育的夫妻，子女在三周岁以前，夫妻双方每年各享受 10 天的育儿假。</p><h3>【广东】港珠澳大桥游开通一个月，已接待游客约 3.3 万人次</h3><p>据「港珠澳大桥」微信公众号消息，2023 年 12 月 15 日，港珠澳大桥游正式向公众开放。开通一个月来，大桥游火热，平均每日接待游客约 1100 人次，截至目前已接待游客约 3.3 万人次。港珠澳大桥是粤港澳三地首次合作共建的超大型跨海通道，全长 55 公里，设计使用寿命 120 年，总投资约 1200 亿元人民币。大桥于 2003 年 8 月启动前期工作，2009 年 12 月开工建设，筹备和建设前后历时达十五年，于 2018 年 10 月开通营运。2023 年 12 月 15 日上午 10 时，港珠澳大桥旅游试运营开通仪式在港珠澳大桥珠海公路口岸送客平台举行，标志着港珠澳大桥旅游正式向公众开放。游客购票需预约，票价 298 元/人，优惠期票价 198 元/人，首日共有 1200 名游客零距离感受世纪工程、国之重器的魅力。</p><h3>【湖南】出镜表演「赶尸」？张家界武陵源区文旅局长否认</h3><p>据红星新闻报道，1 月 16 日，一张网传截图引发热议，截图显示，疑似张家界国家森林公园官方账号发布一则带视频的动态，多人穿着湘西赶尸的服饰，有人还做着僵尸的动作。动态中配文，疑引导网友在扮演「僵尸」的人中，寻找张家界市武陵源区文化旅游广电体育局局长彭振华。当日下午，彭振华在接受记者采访时，否认出镜表演「赶尸」，并表示以后会采取其他更有创意的形式去拍摄视频。记者注意到，据媒体报道，1 月 15 日，彭振华和张家界魅力湘西的演员一道变身「茅古斯」，跳起了时下流行的「科目三」吸引游客。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548632684915400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【湖北】骨灰盒进价 260 卖 1790，仙桃殡葬所两年挣 1500 万</h3><p>据澎湃新闻报道，260 元购进的骨灰盒转手以 1790 元的高价卖出，进销差价率达 588.46%。信用中国（湖北）日前公示一则行政处罚决定书。决定书称，湖北仙桃市殡葬管理所因价格违法行为被处罚 10 万元。违法事实内容显示，2021 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，当事人（仙桃市殡葬管理所）共火化尸体数 22387 具，销售骨灰盒 21019 只，骨灰盒销售占比达 94%。决定书确认，当事人（仙桃市殡葬管理所）在丧户信息不对等的情况下，引导丧户在馆内购买骨灰盒和其他丧葬用品，违背丧户意愿，变相强制交易相对人接受交易服务价格。经查明，在此期间，当事人（仙桃市殡葬管理所）共销售骨灰盒 21019 只，销售金额共计 15761710 元，进销差价率在 100%-588.46% 之间。</p><h3>【天津】《天津市职业教育产教融合促进条例》3 月 1 日起施行</h3><p>据央视新闻客户端报道，1 月 16 日，天津市十八届人大常委会第七次会议表决通过了《天津市职业教育产教融合促进条例》，这是全国首部有关职业教育产教融合的地方性法规，自 2024 年 3 月 1 日起施行。《条例》鼓励金融机构创新融资产品和金融服务，支持职业教育产教融合项目和产教融合型企业发展，并对企业应纳税所得额扣除支出、抵免应缴教育费附加和地方教育附加、开展学徒培训给予补贴作出规定。《条例》还明确了职业教育产教融合督促和评价制度，并对学校和企业骗取、套取政府职业教育产教融合奖励补助或者财政、金融、税收、用地等优惠和国家机关工作人员未依法履职等违法行为规定了法律责任。</p><h3>【浙江】多地中小学推「午休躺睡」，钱塘区首发「躺睡规范」</h3><p>据澎湃新闻报道，学校宜统一采购躺睡床、收纳柜、采暖通风等设施，可选择睡垫、躺睡课桌椅、帐篷、床垫等多种寝具，小学生和中学生的午休躺睡时间宜控制在 40-50 分钟和 30-40 分钟。浙江已有多地中小学实行午休「躺睡」。2024 年浙江省中小学「午休躺睡」现场会 1 月 16 日在杭州钱塘区召开，钱塘区发布了全国首个由县（市、区）制定的中小学午休躺睡标准。《规范》提及，学校宜统一采购躺睡床、收纳柜、采暖通风等设施，学生准备床上用品、眼罩等；安排躺睡学生开展睡前阅读或听学校广播等活动 10-15 分钟，安排不参加躺睡的学生到统一的场地自行活动；值班教师应全程陪伴或巡视等。</p><h3>【安徽】农村老人快给不起压岁钱？阜阳回应：引导合理发放</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，网红考研名师张雪峰建议员工「过年不要再给孩子送红包了」的消息，引发网民热议。记者注意到，网民 2023 年 12 月 14 日在人民网「领导留言板」留言称，「过年给孩子拿红包攀比严重，涨到最低 200 元，给农村老年人增加很大的经济压力和烦恼」，安徽阜阳官方 1 月 11 日答复称，下一步，阜阳市文明办将加强与民政、妇联等单位协作，引导农村群众树立关于压岁钱的正确观念，引导基层将压岁钱的合理发放纳入村规民约，倡导农村群众树立勤俭持家的家风家训。同时，借鉴推广外地有效做法，提倡理性节约，坚决反对攀比和浪费。</p><h3>【江苏】发文促进民营经济发展，鼓励民间投资进入重点领域</h3><p>江苏省政府日前发布《关于促进民营经济发展壮大的若干措施》。据澎湃新闻报道，1 月 16 日，江苏省发改委主任沈剑荣介绍，在优化提升服务效能方面，该省将出台「三张清单、一个指引」。第一张清单是建立省级年度民间投资重大项目清单，今年除列入省级重大项目的 210 个民间投资项目外，单列 200 个民间投资重大项目清单，当年投资 652.2 亿元。第二张是优化完善免罚轻罚清单，建立健全经营主体容错纠错机制，进一步推行包容审慎监管。第三张是鼓励建立健全政商交往正面清单，明确党政干部和民营企业家交往规则，鼓励党政干部光明磊落同企业交往、真心实意靠前服务。一个指引是出台鼓励民间投资进入交通、水利、清洁能源、新型基础设施、先进制造业、农业农村、市政、环保、医疗、养老等重点领域细分行业的指引指南。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689483.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689483.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜2023 年中国 GDP 同比增长 5.2% 18 个省级国土空间规划已获批直通部委｜2023 年中国 GDP 同比增长 5.2% 18 个省级国土空间规划已获批]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548514017972100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？公安部：2023 年全国打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个；自然资源部：对耕地保护突出问题实行一票否决；5 部门：开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点。今天有哪些部委新闻值得关注？公安部：2023 年全国打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个；自然资源部：对耕地保护突出问题实行一票否决；5 部门：开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点。</p><h3>统计局：去年中国 GDP 为 1260582 亿元，同比增 5.2%</h3><p>1 月 17 日，在国务院新闻办举行的 2023 年国民经济运行情况新闻发布会上，国家统计局局长康义介绍了 2023 年国民经济运行情况。他表示，初步核算，全年国内生产总值 1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。分产业看，第一产业增加值 89755 亿元，比上年增长 4.1%；第二产业增加值 482589 亿元，增长 4.7%；第三产业增加值 688238 亿元，增长 5.8%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长 4.5%，二季度增长 6.3%，三季度增长 4.9%，四季度增长 5.2%。从环比看，四季度国内生产总值增长 1.0%。</p><h3>公安部：2023 年全国打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个</h3><p>据公安部 1 月 17 日消息，2023 年，全国公安机关持续深入推进常态化扫黑除恶斗争，共打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，抓获犯罪嫌疑人 2.7 万名，破获各类刑事案件 2.9 万余起。2023 年，公安部挂牌督办 37 起案情重大、复杂的涉黑恶案件，强化指导督办、专家支持，推动案件侦办工作有序开展。同时，全力缉捕涉黑涉恶在逃人员，各地目标逃犯到案 1222 名，其中境内 1105 名、境外 117 名。针对黑恶犯罪向网络发展蔓延的严峻态势，公安部部署各地公安机关深入开展打击惩治涉网黑恶犯罪专项行动，共打掉涉网黑恶犯罪组织 795 个，抓获犯罪嫌疑人 1.2 万余名，破获刑事案件 1.8 万起。</p><h3>统计局：增发不包括在校生的 25 至 29 岁劳动力失业率</h3><p>据国家统计局网站 1 月 17 日消息，国家统计局高度重视劳动力调查制度完善工作，结合社会提出的建议意见，组织相关部门和专家深入探讨，研究国际标准和各国经验做法，并开展实地调研，认真梳理研究失业率的统计方法和统计口径，从充分考虑国情的角度出发，对分年龄组失业率统计进行了调整完善。发布不包括在校学生的 16-24 岁劳动力失业率，更精准监测进入社会、真正需要工作的青年人的就业失业情况。增加发布不包括在校学生的 25-29 岁劳动力失业率，更完整反映青年从学校毕业到稳定工作过程中的就业失业全貌。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548514017972100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>统计局：中国房地产市场构建新发展模式潜力巨大</h3><p>针对房地产市场走势，国家统计局局长康义 1 月 17 日在新闻发布会上表示，经过 20 多年发展，中国房地产市场处在调整转型的过程中。从目前情况看，房地产市场出现了一些积极变化，且长期健康发展有比较好的基础。他表示，中国城镇化数量和质量提升还会有很大的空间。2023 年中国城镇化率达到 66.16%，和发达经济体 80% 左右的水平相比，还有十几个百分点的提升空间。近五年，中国城镇化率年均提高 0.93 个百分点，每年都会有超过一千万农村居民进入城镇，新市民规模比较大，也会带来大量新增住房需求。从存量上看，尽管中国人均住房面积已经不小，但有很多房子功能和结构都不尽合理，不少民众改善性住房需求比较迫切，这也会形成房地产市场的重要推动力。去年，70 个大中城市二手房的成交量已经超过新房成交量。</p><h3>海关总署：东盟连续 4 年保持我国第一大贸易伙伴地位</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 17 日报道，海关总署最新数据显示，2023 年，我国与东盟贸易继续保持增长，规模达 6.41 万亿元，东盟连续 4 年保持我国第一大贸易伙伴地位，我国也连续多年为东盟第一大贸易伙伴。截至 2023 年，中国与东盟贸易额在 20 年间增长 16.8 倍，累计双向投资总额超过 3800 亿美元。</p><h3>自然资源部：对耕地保护突出问题实行一票否决</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 17 日报道，自然资源部相关负责人表示，今年我国将开展耕地保护和粮食安全责任制考核工作，落实耕地保护党政同责，对耕地保护突出问题实行一票否决。对存在耕地保护缺口且无法按时间表补齐的省份，将收取经济补偿，全部用于奖励超额承担任务的省份。按照自然资源部工作部署，今年还将改革完善耕地占补平衡制度，把各类对耕地的占用统一纳入占补平衡管理，同时分类稳妥开展违规占用耕地整改复耕，合理安排时序，切实维护群众权益，严禁脱离实际搞「一刀切」。最新数据显示，目前全国耕地面积达到 19.14 亿亩，为粮食产量连续 9 年超过 1.3 万亿斤提供了坚实基础。</p><h3>自然资源部：已经批覆江苏等 18 个省级国土空间规划</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 17 日报道，自然资源部表示，截至目前，国务院已经批覆江苏等 18 个省级国土空间规划，全国 100% 的市级规划和 97% 的县级规划也已经报审批机关审查。自然资源部国土空间规划局局长张兵表示，2024 年我们要加快编制完成全国重点主体功能区优化的实施规划，很好地促进产业合理布局。同时加快在京津冀、长江三角洲、黄河流域等等这些重点地区，国土空间规划编制和报批工作。今年，自然资源部还将分类编制村庄规划，研究出台加强村庄规划和村庄空闲土地使用政策文件，优化农村地区国土空间格局，促进区域城乡协调发展，积极引导城市更新行动和乡村建设行动。</p><h3>中央<span><span>军委</span>办公厅</span>印发《军队院校招收士兵学员工作办法》</h3><p>经<span>中央<span>军委</span></span>批准，中央<span><span>军委</span>办公厅</span>近日印发《军队院校招收士兵学员工作办法》，自 2024 年 2 月 1 日起施行。《办法》共 11 章 62 条，按照服务备战、突出基层，全面考核、综合评价原则，加大军事素养考核比重，强化军事训练牵引导向；实行生长军官和军士职业技术教育招生并轨组织，拓宽优秀士兵成长成才渠道；细化立功受奖、艰苦边远地区考生加分项目，激励广大士兵安心服役、争先创优；明确特殊情形下考试组织办法，完善考试成绩、体格复查机制，维护考生正当权益；加强考试、录取等重点环节管理，严明信息公开、风气监管措施，确保做到阳光招生、廉洁招生。</p><h3>5 部门：开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点</h3><p>据工信部网站 1 月 17 日消息，工业和信息化部等五部门联合发布《关于开展智能网联汽车「车路云一体化」应用试点工作的通知》，试点期为 2024—2026 年。坚持「政府引导、市场驱动、统筹谋划、循序建设」的原则，建成一批架构相同、标准统一、业务互通、安全可靠的城市级应用试点项目，推动智能化路侧基础设施和云控基础平台建设，提升车载终端装配率，开展智能网联汽车「车路云一体化」系统架构设计和多种场景应用，形成统一的车路协同技术标准与测试评价体系，健全道路交通安全保障能力，促进规模化示范应用和新型商业模式探索，大力推动智能网联汽车产业化发展。</p><h3>国家衞健委：不得向未在本机构就诊人员开具医疗文书</h3><p>1 月 17 日，《国家衞生健康委办公厅关于进一步加强医学证明文件类医疗文书管理工作的通知》发布。《通知》指出，医疗机构应当规范本机构医师开具医疗文书的行为，指导医师根据患者在本机构的就诊情况开具相关医疗文书，不得向未在本机构就诊的人员开具医疗文书，不得出具虚假医疗文书以及与医师执业范围无关或者与执业类别不相符的医疗文书。负责医疗文书用章工作的人员要认真核对医疗文书内容，确认相关医疗文书是否符合本机构管理要求，对不符合要求的不予用章，且不得在空白医疗文书上盖章。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:53:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689316.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689316.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[伊朗向三国发 24 枚导弹，中东要更乱了？伊朗向三国发 24 枚导弹，中东要更乱了？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 16 日，伊拉克库尔德自治区首府埃尔比勒。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548195632260800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>伊朗在展示报复决心的同时释放信号：无意与美国交手让巴以冲突升级为地区战争。但美国却可能从中受益：伊朗的行动成为美军继续驻扎伊拉克最具说服力的理由。伊朗在展示报复决心的同时释放信号：无意与美国交手让巴以冲突升级为地区战争。但美国却可能从中受益：伊朗的行动成为美军继续驻扎伊拉克最具说服力的理由。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>也门胡塞武装报复美英空袭之际，伊朗直接下场，先后对伊拉克、敍利亚和巴基斯坦的目标发动了导弹和无人机袭击。</p><p>1 月 16 日，伊朗伊斯兰革命衞队向伊拉克库尔德自治区的「以色列间谍」目标发射 11 枚导弹，还向敍利亚伊德利卜的恐怖组织据点发射 13 枚导弹。同一天，伊朗对邻国巴基斯坦的逊尼派反伊朗武<span><span><span><span><span>装发</span></span></span></span></span>动无人机和导弹袭击。</p><p>这一系列袭击引发了伊拉克和巴基斯坦的强烈抗议，伊拉克直接召回驻伊朗大使，还准备采取其他外交手段。</p><p>本轮巴以冲突以来，亲伊朗的黎巴嫩真主党、也门胡塞武装和伊拉克什叶派武装行动不断，但伊朗并未直接出手。周二的袭击是伊朗首次直接「亮肌肉」，引发了对中东紧张局势加剧的担忧。</p><p>但与胡塞武装红海袭击没有造成任何人员伤亡一样，伊朗的此次行动也经过了仔细计算。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548195632260800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>无论在伊拉克、敍利亚还是巴基斯坦的袭击，都没有打击美国目标，也没有造成任何美方人员伤亡。除此之外，也没有以色列公民在伊拉克袭击中丧生。</p><h3>计算式「亮肌肉」</h3><p>根据伊朗伊斯兰革命衞队公布的信息，周二的三次打击都是复仇和反恐行动。</p><p>伊朗对伊拉克的导弹袭击打击了库尔德自治区首府埃尔比勒市的一个「摩萨德总部和反伊朗恐怖分子据点」。<a href="https://thearabweekly.com/iran-further-inflames-combustible-region-missile-strikes-iraq-and-syria-targets" target="_blank">伊朗伊斯兰革命衞队</a>表示，此次行动是为遭以色列杀害的伊斯兰革命衞队指挥官和「抵抗阵线」成员复仇。</p><p>上月，以色列对敍利亚发动空袭，炸死了伊朗伊斯兰革命衞队驻敍利亚的高级顾问，伊朗总统莱希当时誓言以色列将付出代价。「抵抗阵线」是包括黎巴嫩真主党、也门胡塞武装、巴勒斯坦武装、伊拉克和敍利亚什叶派武装在内的反以色列和反西方民兵武装。</p><p>伊朗周二打击的地点是埃尔比勒市的一所高级住宅。<a href="https://www.cbsnews.com/news/us-iran-missile-strike-erbil-iraq-israel-hamas-war/" target="_blank">该住宅位于美国领事馆</a>附近，领事馆正在修建中。</p><p>这所住宅的所有人为伊拉克富豪、猎鹰集团的创始人迪扎耶（Peshraw Dizayee）。迪扎耶是库尔德人，常年在瑞典生活，他在美国入侵伊拉克后返回伊拉克。猎鹰集团的业务则涉及安保、石油、天然气、建筑工程等各领域，参与了库尔德自治区的战后重建。</p><p>据<a href="https://www.rudaw.net/english/kurdistan/160120249" target="_blank">库尔德自治区媒体</a>报道，迪扎耶、其 11 个月大的女儿、一名管家和伊拉克商人米凯尔（Karam Mikhail）在伊朗的袭击中丧生，包括迪扎耶之子、其妻在内的六人受伤。事发前数天，迪扎耶才从海外返回埃尔比勒。</p><p>值得注意的是，虽然迪扎耶的住所靠近在建的美国领事馆，但美方设施没有在袭击中受损。</p><p>据伊朗和<a href="https://english.almayadeen.net/news/politics/four-mossad-officials--peshraw-dizayee-among-killed-in-erbil" target="_blank">黎巴嫩媒体</a>报道，迪扎耶一直在协助库尔德自治区企业向以色列出售石油。袭击当天，以色列情报机构摩萨德的官员和伊朗分裂武装成员计划在迪扎耶家中会面。</p><p>伊朗伊斯兰革命衞队将迪扎耶的住所称为以色列在伊拉克库尔德自治区的「间谍总部」，伊拉克政府则坚决否认在库尔德自治区设有摩萨德机构。</p><p><a href="https://apnews.com/article/iraq-syria-iran-strike-7939f337454578cc20da8ac15fc5b457" target="_blank">伊拉克库尔德自治区总理</a>巴尔扎尼谴责伊朗对库尔德平民「犯罪」，伊拉克总理苏达尼指责伊朗侵犯伊拉克主权。</p><p>在敍利亚，伊朗导弹打击了伊德利卜省的「伊斯兰国」（ISIS）等恐怖组织据点。本月初，ISIS 在伊朗克尔曼市制造连环爆炸袭击造成 84 人丧生，成为伊朗伊斯兰革命以来最致命的袭击。</p><p>伊朗伊斯兰革命衞队航空航天部队<a href="https://tass.com/defense/1732963" target="_blank">司令哈吉扎德</a>（Amir Ali Hajizadeh）特别指出，打击敍利亚伊德利卜省恐怖组织的导弹是从伊朗西南部胡泽斯坦省发射，该地距离伊德利卜 1200 公里。此次打击也是从伊朗境内实施的最远距离导弹打击。</p><p>在巴基斯坦，<a href="https://apnews.com/article/iran-iraq-militant-bases-attack-05c7530d66fb05dd6f2868527003ba2d" target="_blank">伊朗无人机和导弹打击</a>了俾路支省的逊尼派武装「正义军」。成立于 2012 年的「正义军」一直对伊朗安保目标发动袭击。上月，该武装在巴伊边境打死了 11 名伊朗安全部队人员。</p><p>但巴基斯坦政府同时指责伊朗周二的袭击打死了两名儿童，造成另外三名儿童受伤。巴基斯坦外交部「强烈谴责」伊朗侵犯巴基斯坦领空，并召见伊朗驻巴基斯坦的临时代办表示抗议。巴基斯坦外交部警告，伊朗侵犯巴主权的后果将由伊朗承担。</p><p>巴基斯坦与伊朗一直就边境地区的分裂武装袭击存在纠纷，互相指责对方庇护分裂武装。目前伊朗外长阿卜杜拉希扬与巴基斯坦看守总理卡卡尔正在瑞士参加达沃斯论坛。</p><p>而无论在伊拉克、敍利亚还是巴基斯坦，美国设施和人员都没有成为伊朗直接打击的目标，也没有以色列公民在袭击中丧生。</p><p>伊朗在用武力展示自己报复决心的同时也释放了明确信号：无意与美国交手让巴以冲突升级为地区战争。</p><h3>伊拉克被卷入</h3><p>在遭到袭击的三国中，伊拉克的反应最为强烈。伊拉克召回了驻伊朗大使，并召见伊朗驻伊拉克临时代办表示抗议。伊拉克政府已经向联合国安理会提起申诉，指控伊朗对伊拉克的导弹袭击造成平民伤亡、公然侵犯伊拉克主权。</p><p>正在参加达沃斯论坛的<a href="https://apnews.com/article/iraq-syria-iran-strike-7939f337454578cc20da8ac15fc5b457" target="_blank">伊拉克库尔德自治区总理巴尔扎尼</a>还警告，伊朗的袭击将招致「回应」。</p><p>而在这三个遇袭的国家中，伊拉克受伊朗的影响力最大。自美国入侵伊拉克以来，伊朗从政治、经济、社会各领域全方位深度影响伊拉克。</p><p>在政治上，伊拉克战争后，该国多任总理、政府官员、议员都来自伊朗支持的达瓦党或者得到伊朗背书，伊拉克历任总理一直在「亲伊朗和亲美国」之间摇摆。现任总理苏达尼虽然试图保持中立，但伊拉克议会最大党团「协调框架联盟」得到伊朗支持。</p><p>在去年底的伊拉克地区选举中，「协调框架联盟」在<a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iraq/2023/12/21/iraq-local-election-coordination-framework/" target="_blank">九个什叶派人口为主的省</a>大获全胜，还在逊尼派人口为主的首都巴格达取得领先。</p><p>「协调框架联盟」施压之下，苏达尼在本月初要求美军和美军盟友撤出伊拉克。目前美国在伊拉克驻有 2500 士兵，美军随后宣布没有计划撤离伊拉克。</p><p>在宗教上，与伊朗一样，伊拉克也是什叶派人口为主的国家。伊拉克还是什叶派的发源地，每年有数百万伊朗朝圣者前往伊拉克的什叶派圣地纳杰夫、卡尔巴拉和萨迈拉。为方便民众前往伊拉克朝圣，伊朗对相关地区的基建进行了大量投入。</p><p>在经济上，伊朗是伊拉克的最大贸易伙伴之一。在两国的贸易往来中，绝大部分是伊朗对伊拉克的出口，包括食品、汽车、建筑材料、生活用品、石化产品等。</p><p>鉴于两国错综复杂的关系，伊朗此次导弹袭击不会导致两伊关系破裂。但随着巴以冲突持续，越来越多的伊拉克势力正在被卷入其中。</p><p>巴以冲突以来，亲伊朗的伊拉克什叶派武装不断对美军基地发动无人机和导弹袭击，造成多名美军受伤。作为报复，美国对伊拉克什叶派武<span><span><span><span><span>装发</span></span></span></span></span>动了多轮空袭。</p><p>伊朗此次导弹袭击后，库尔德分离武装可能对伊朗和亲伊朗目标实施报复反击。伊朗境内原本就有库尔德分离主义武装，部分成员流亡至伊拉克的库尔德自治区。</p><p>此前伊朗曾对伊拉克库尔德地区的分离武装基地发动导弹和无人机袭击。去年，伊朗和伊拉克才签署协议确保两国边境安全，遏制伊朗库尔德分离武装在伊拉克的活动。</p><p>而美国则可能从此次袭击中受益：伊朗导弹袭击成为美军继续驻扎伊拉克最具说服力的理由。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:41:50 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688757.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10688757.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[小数据 | 卷出新高度！4 地文旅 8 天发布超 200 条视频，最多涨粉超 150 万小数据 | 卷出新高度！4 地文旅 8 天发布超 200 条视频，最多涨粉超 150 万]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>山西、河北、四川、河南 4 地文旅部门 8 天发布超 200 条视频。山西、河北、四川、河南 4 地文旅部门 8 天发布超 200 条视频。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548289941928600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:16:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688934.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10688934.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地区冲突持续、美国电商红火，航空货运迎来利好地区冲突持续、美国电商红火，航空货运迎来利好]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 10 日，埃及苏伊士，一艘船通过苏伊士运河驶向红海。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/17054730867535200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>选择亚洲路线作为运输缓冲区，可以最大程度减少目的地的仓储费用。选择亚洲路线作为运输缓冲区，可以最大程度减少目的地的仓储费用。</p><p>红海局势持续紧张，进一步推高国际海运运费。过去几周，一个 40 英尺标准集装箱的海运运费上涨幅度最高达 1 万美元。同时，许多航运公司为避免袭击而选择绕道非洲好望角，该航线已经转移了价值超过 2000 亿美元的货物。</p><p>为尽快且安全地交付货物，许多企业选择了转向航空货运。汇丰银行全球航运和港口研究主管 Parash Jain 于 16 日对 CNBC 作出预测，空运价格会在未来两到三周内飙升。</p><p>此外，东亚国家的春节假期也是推动航空货运价格上涨的因素。往年春节假期之前，许多企业都希望尽快收到货物补充库存或者完成订单交付。全球货运数字化平台<a href="https://www.freightos.com/freight-blog/lunar-new-year-shipping-delays-2024/" target="_blank">Freightos</a>建议各零售商在假期来临之前了解运输需求和时间，做好库存准备和货物运输规划。</p><p>航运分析机构 Xeneta 1 月 5 日的市场数据分析结果<a href="https://www.xeneta.com/news/air-cargo-enters-2024-with-cautious-optimism-after-december-demand-and-rates-boost-as-a-year-of-uncertainties-and-opportunities-lies-ahead" target="_blank">显示</a>，鉴于 2024 年在充满不确定性的同时存在大量新机遇，全球航空货运业可能会迎来新的增长周期。</p><p>2023 年，受企业高库存和消费者支出缩减的影响，全球航空货运行业低迷。直到去年 12 月红海危机爆发后，航空货运需求回暖，同比增长 9%，即期运费达 9 个月来的最高水平，每公斤 2.6 美元，动态载货率提高到了 59%。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240117/569d652c3983b9bf56f388543b936209_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：Xeneta</figcaption></figure><p>Xeneta 的「首席空运官」Niall van de Wouw 表示，尽管地缘政治环境和生活成本压力继续对全球贸易构成巨大阻碍，航空货运行业可能会从不断升级的国际安全形势中受益。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/17054730867535200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>去年 12 月，欧洲至美国的运力由于红海危机有所减少，推动相关航空货运即期价格上升至每公斤 2.42 美元，环比上涨 21%；从中国和东南亚至欧洲的航空货运即期价格均上涨了 9%。另外，得益于对电子商务的强劲需求，去年 12 月中国至美国的空运现货价格上涨了 6%。</p><p>投资银行 Stifel 负责全球物流和未来流动性的高级研究分析师 Bruce Chan 表示，随着企业寻求降低供应链风险，航空货运行业可能会逐步复苏，预测其增长率可能为 5%。Chan 补充说，美国市场对亚马逊、Shein 和 Temu 等平台的需求不断提升，航空货运行业可能会迎来一个持续的增长高峰。</p><p>耗时较短、选择更多、相对安全的海空、空陆联运等多式联运模式也迎来利好。进入 2024 年，巴以、俄乌、红海战火持续蔓延，厄瓜多尔、苏丹等地武装冲突四起，在这一背景下选择亚洲路线作为运输缓冲区，还可以最大程度减少目的地的仓储费用，节省成本。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:54:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687558.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10687558.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[公安部：2023 年打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，涉网黑恶犯罪成重点公安部：2023 年打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，涉网黑恶犯罪成重点]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240117/1705463570601_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>黑恶犯罪呈现出向网络发展蔓延的态势。黑恶犯罪呈现出向网络发展蔓延的态势。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 17 日，据公安部网站通报，2023 年，全国公安机关持续深入推进常态化扫黑除恶斗争，共打掉涉黑恶犯罪组织 1900 余个，抓获犯罪嫌疑人 2.7 万名，破获各类刑事案件 2.9 万余起，取得显著工作成效。</span></span></p><p><span><span>据通报，2023 年，公安部挂牌督办 37 起案情重大、复杂的涉黑恶案件，强化指导督办、专家支持，推动案件侦办工作有序开展。同时，全力缉捕涉黑涉恶在逃人员，各地目标逃犯到案 1222 名，其中境内 1105 名、境外 117 名，形成强大震慑。</span></span></p><p><span><span>上述通报称，针对黑恶犯罪向网络发展蔓延的严峻态势，公安部部署各地公安机关深入开展打击惩治涉网黑恶犯罪专项行动，共打掉涉网黑恶犯罪组织 795 个，抓获犯罪嫌疑人 1.2 万余名，破获刑事案件 1.8 万起。</span></span></p><p><span><span>其中，在掌握相关犯罪事实和证据基础上，公安部组织北京、山东等地公安机关与印度尼西亚警方开展警务执法合作，成功打掉藏匿在印尼巴淡岛等地的特大跨境裸聊敲诈犯罪团伙。</span></span></p><p><span><span>裸聊敲诈犯罪是涉网黑恶犯罪高发犯罪类型之一</span><span>。</span><span>此前的 2023 年 9 月 21 日，据中国青年网报道，2023 年</span><span>9 月 20 日晚，中国警方和印度尼西亚警方通过警务执法合作抓获的 153 名实施跨境裸聊敲诈的电信网络诈骗犯罪嫌疑人，被北京、山东公安机关从印尼押解回国，涉及全国多个省市的百余起跨境裸聊敲诈案件成功告破。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240117/1705463570601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据上述公安部网站通报，2023 年工作中，全国公安刑侦部门积极参与打击长江非法采砂、打击整治盗采海砂等专项行动，持续推进打击「沙霸」「矿霸」「村霸」「乡霸」等重点行业领域黑恶势力，打掉自然资源领域涉黑组织 28 个。</span></span></p><p><span><span>非法采砂是长江水域突出犯罪类型之一。此前的 2023 年 12 月 29 日，公安部治安管理局二级巡视员罗辑曾在发布会上介绍，2023 年</span><span>6 月，公安部牵头会同有关部门，联合开展为期半年的长江河道非法采砂专项打击整治行动，共侦破各类案件 232 起、抓获犯罪嫌疑人 1100 余名，查实涉案江砂 591 万吨，涉案价值超 2.5 亿元人民币。长江涉砂刑事发案连续三年下降，2023 年同比再下降 33.2%。</span></span></p><p><span><span>据罗辑介绍，2023 年公安部综合运用异地用警、提级侦办等方式，直接指挥成功侦破「10·8」特大非法采砂案，彻底打掉一个犯罪周期长、组织网络广、非法牟利大、内外勾连深、社会危害突出的特大有组织涉砂犯罪集团，成功抓获包括幕后核心人员张某明在内的犯罪嫌疑人 110 名，查扣涉案船舶 17 艘，拔除了滋生在长江干线彭泽段水域的盗采毒瘤。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:26:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688335.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10688335.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[呼吁高质量经济增长新方式，达沃斯论坛启动「未来增长」倡议呼吁高质量经济增长新方式，达沃斯论坛启动「未来增长」倡议]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170547654694778800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>重振全球增长对于应对关键挑战至关重要，但仅靠增长是不够的。重振全球增长对于应对关键挑战至关重要，但仅靠增长是不够的。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>1 月 17 日，界面新闻从达沃斯论坛处获悉，「未来增长」倡议（Future of Growth&nbsp;Initiative）已在瑞士启动。这是一项为期两年的工作，旨在激发有关规划经济增长新路径的讨论和行动，支持世界各地的政策制定者与经济学家和其他专家共同寻找能够平衡增长、创新、包容、可持续性和复原力目标的最佳途径。</p><p>倡议启动的同时，达沃斯论坛还发布了一份新报告，呼吁采取一种新的经济增长方式，以确保在效率与长期可持续性和公平性之间取得平衡，同时兼顾发展速度和发展质量。</p><p>这份名为<a href="https://www3.weforum.org/docs/WEF_Future_of_Growth_Report_2024.pdf" target="_blank">《2024 年未来增长报告》</a>的研究引入了包含 4 个维度的评估新框架，全面审视了 107 个经济体的国内生产总值和增长质量，从而对全球经济增长进行了重新评估。</p><p>报告发现，大多数国家的增长方式既不可持续，也不包容，吸收或产生创新的能力有限，对降低全球冲击和易感性方面的贡献也很低。总体来看，高收入经济体在创新和包容性方面得分较高，而低收入经济体在可持续性方面得分高。</p><p>报告从包容性、复原力、可持续性和创新性这四个维度衡量经济发展情况。从整体来看，全球经济在包容性和复原力维度的平均得分最高，分别为 55.9 分和 52.8 分。可持续发展维度平均得分为 46.8，创新性维度的得分最低，仅为 45.2。满分 100 分。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170547654694778800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>包容性（inclusion）指的是一个经济体的发展轨迹在多大程度上将所有利益相关者纳入其创造的利益和机遇。复原力（resilience）反映的是抵御冲击并从冲击中反弹的能力。可持续性（sustainability）指的是在多大程度上能将其生态足迹保持在有限的环境边界内。而创新性（innovation）维度指的是提高长期增长质量的能力，比如吸收新技术，以及社会、制度和组织是否不断持续发展。</p><p>而从单个国家层面来看，在报告所涉及的 107 个经济体（不包括中国）中，没有任何一个国家在四个维度的所有评估中得分超过 80 分。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/170547736271165700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>各经济体在四个维度上的得分。图源：达沃斯论坛报告</figcaption></figure><p>高收入经济体在 2023 年的人均 GDP 为 52475 美元（按购买力平价计算），在 2018 年-2023 年的过去五年中，人均 GDP 年均增长 1.01%。这些国家的增长路径普遍具有以下特点：包容性（68.9）、创新性（59.4）和复原力（61.9）得分较高，但在可持续性（45.8）方面仍有改进空间。</p><p>这组国家包括澳大利亚、加拿大、法国、德国、意大利、日本、沙特、韩国、英国和美国等。在创新性方面，瑞士（80.4）、新加坡（76.4）和美国（74.1）得分较高；在包容性方面，芬兰（77.7）和加拿大（75.8）得分较高；在可持续性方面，瑞典（60.9）、德国（56.3）和英国（54.0）得分较高；在复原力方面，澳大利亚（69.5）和日本（66.3）得分较高。</p><p>阻碍这组国家实现更强劲的均衡增长的共同挑战包括：人才供应、获得平等的工作机会受限，绿色技术的开发和采用缓慢，以及技能再培训和终身学习不足。</p><p>而中低收入经济体在 2023 年的人均 GDP 为 7633 美元，过去五年的人均 GDP 年均增长率为 1.95%。与富裕经济体相比，他们的增长路径的特点在于复原力（45.8）和可持续性（50.0）方面得分较高，但在包容性（44.8）和创新性（34.9）方面仍有改进空间。</p><p>这组国家包括孟加拉国、埃及、印度、尼日利亚、巴基斯坦、菲律宾和越南等。其中创新性方面得分较高的国家包括约旦（45.1 分），越南（56.2 分），肯尼亚（57.2 分）和印度（56.0 分），菲律宾（54.1 分）。</p><p>阻碍这组国家实现更均衡增长的共同挑战包括技术吸收不足，缺乏社会安全网，可再生能源投资不足，以及医疗保健系统能力不足。</p><p>低收入经济体在 2023 年的人均 GDP 为 1533 美元，过去五年的人均 GDP 年均增长率仅为 0.22%。这些经济体在增长过程中对环境的人均影响较小，因此可持续发展得分较高（52.7），但在复原力（39.0）、包容性（29.9）和创新性（26.8）方面还有待提高。</p><p>卢旺达的得分较高，特别是在复原力（52.8）方面。阻碍这组国家实现更均衡增长的共同挑战包括：信息和通信技术的连通性和资金不足，以及健康营养、环境监管以及能源来源多样化方面的不足。</p><p>报告强调，在持续的经济和地缘政治不利因素冲击下，全球经济增长将显著放缓，增速预计到 2030 年将降至 30 年来的最低点。这种低迷加剧了一系列相互关联的全球挑战，包括气候危机和社会契约的削弱，这些挑战共同作用，扭转了全球发展迄今的进展。</p><p>世界经济论坛常务理事扎希迪（Saadia Zahidi）表示，重振全球增长对于应对关键挑战至关重要，但仅靠增长是不够的。他指出，新报告提出了一种评估经济增长的新方法，可以平衡效率与长期可持续性、复原力和公平性以及未来创新，并与全球和国家的优先事项保持一致。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:55:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687987.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10687987.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 全年全国城镇调查失业率同比下降，12 月环比增长 0.1 个百分点基本面 | 全年全国城镇调查失业率同比下降，12 月环比增长 0.1 个百分点]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2023 年全国城镇调查失业率平均值为 5.2%，比上年下降 0.4 个百分点。2023 年全国城镇调查失业率平均值为 5.2%，比上年下降 0.4 个百分点。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170546342852437300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:54:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686512.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10686512.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王涓婷/孟令稀]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
