<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 02 Dec 2023 20:42:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 首日「损失和损害」基金筹资取得突破，但仍面临多重质疑环保组织怀疑其不可持续；认捐数额被指沧海一粟；托管机构世界银行发达国家占据更多控制权，能否真...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>COP28 首日就取得重要成果。当地时间 11 月 30 日，大会同意通过气候「损失和损害」基金协议文本，确定了资金来源，以及资金由世界银行托管。不过，这不一定是最终文本。从技术上讲，在会议结束（12 月 12 日）前，所有文本都不是最终文本。</p><p>东道国阿联酋第一时间带头，为该基金的启动认捐 1 亿美元，德国认捐 1 亿美元，英国 7500 万美元，美国 2450 万美元，日本 1000 万美元。另外，欧盟气候专员表示，包括德国在内的欧盟集体预计将至少出资 2.45 亿美元。目前已确定的总金额为 4.545 亿美元。</p><p>会议的第二和第三天，也就是当地时间周五和周六，是各国领导人集中参会的时间。届时，其他国家有可能继续认捐，富裕国家面临更大的道德压力。预计超过 160 名<span><span>国家领导人</span></span>将参加周五的活动，英国国王将与联合国秘书长和阿联酋总统一起致开幕词。确定领导人出席的国家包括英国、巴西和印度。</p><p>在会议第二天，阿联酋再次展现诚意，<a href="https://www.reuters.com/business/environment/cop28-uae-president-announces-30-bln-fund-bridge-climate-finance-gap-2023-12-01/" target="_blank">宣布拨款</a>300 亿美元成立一个气候基金，其中 250 亿美元用于气候解决方案，50 亿美元用于激励流入南半球国家的气候转型投资。这个名为 ALTÉRRA 的基金，计划到本世纪末能够吸引 2500 亿美元的气候资金。</p><p>根据首日通过的初步协议文本，「损失和损害」基金来源包括富裕的工业化国家、新兴经济体和化石燃料生产国。该资金旨在为贫穷和脆弱国家遭受的不可逆转的气候灾害影响买单。这些资金在 4 年内将由世界银行托管，并负责向符合资格的发展中国家发放。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231201/170143119813737700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这无疑是一项重要进展。《联合国气候变化框架公约》执行秘书斯蒂尔说，这为今年的气候峰会开了一个好头，各国政府及其谈判代表必须以此为指导，争取取得更多前所未有的成果。</p><p>一直致力于推动气候赔偿的岛国巴巴多斯的总理顾问佩尔绍德（Avi Persaud）赞扬这是一项经过艰苦努力达成的历史性协议。</p><p>但同时也存在质疑。</p><p>一个疑问是该基金的可持续性。有环保组织指出，最新协议文本并未提及赔偿需要的具体资金规模或者资金补充周期，令人怀疑后续是否可持续。</p><p>有<a href="https://assets-global.website-files.com/605869242b205050a0579e87/655b50e163c953059360564d_L%26DC_L%26D_Package_for_COP28_20112023_1227.pdf" target="_blank">研究称</a>，发展中国家每年遭受的损失和损害就已超过 4000 亿美元，预计还会增加。</p><p>迄今认捐的资金数额过小也引发批评。非洲气候问题智库 Power Shift Africa 总监<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/nov/30/agreement-on-loss-and-damage-deal-expected-on-first-day-of-cop28-talks" target="_blank">阿多</a>（Mohamed Adow）为该基金的正式设立而高兴，但认为迄今的资金与所需的规模相比只是沧海一粟，「尤其是（碳排放历史责任第一大国）美国认捐的金额（2450 万美元），真是令拜登和克里尴尬。」</p><p>另外，引发更多争议的是资金的托管机构。批评者质疑世界银行这个发达国家占据更多控制权的机构，能否真正站在发展中国家角度。</p><p>国际慈善机构「基督教援助组织」（Christian Aid）警告称，要确保气候弱势群体最终能够拿到这笔钱，还有很多工作要做。该组织的全球宣传负责人保利（Mariana Paoli）指出，世界银行成为资金的临时管家令发展中国家担忧，后续需要对该基金进行严格审查，以确保弱势群体能够方便、直接地得到资金。</p><p>由世界银行管理「损失和损害」基金是美国等富裕国家的主张。他们认为如果从新开始设立一个新基金将会更慢、更麻烦，成本也会更高，不如直接利用世界银行这一现成的机构。</p><p>但是这引发发展中国家和许多活动人士的反对，他们怀疑富裕国家更青睐世界银行，因为他们作为该行的大金主拥有更多控制权。世界银行目前的前五大股东分别为：美国、日本、中国、德国、英国。</p><p>另外，世界银行高昂的管理费也被质疑。批评者指出，至少一个放在该行的类似基金被收取了 24% 的「托管费」。该行的融资过程既缓慢又困难，而且提供的大部分资金都是贷款而不是赠款的形式。</p><p>此外，许多环保活动人士对世界银行长期「怀恨在心」，他们批评该行多年来并未专注于气候融资，这甚至导致前行长马尔帕斯在今年早些时候下台。马尔帕斯是由持气候怀疑论的美国前总统特朗普任命。</p><p>然而，本次大会能够初步通过协议文本并不十分意外。实际上，在大会前，各方就已达成了广泛共识，有了一个框架蓝图。</p><p>自去年的 COP27 首次同意设立「损失和损害」基金之后，各方已经举行了多次会议。比如，负责该基金的过渡委员会在今年 3 月-10 月期间就召开了 4 次会议。但是各方分歧较大，在 10 月份的会议中谈判破裂。当时的主要争论点在于：谁出资、谁受益以及谁管理。</p><p>在谁出资方面，发展中国家强调应由负有排放历史责任的发达国家以赠款的方式赔偿，这将导致美国承担大部分资金。而美国等一些发达国家则强调一些新兴大国也应该出资，试图将中国以及阿联酋和沙特这样的产油大国从「发展中国家」中拎出来，以及还需扩大各种融资途径，比如征税、公共和私人贷款形式等。</p><p>不过，随后在 11 月初的一次会议上各方终于<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/nov/05/countries-agree-key-measures-to-fund-most-vulnerable-to-climate-breakdown" target="_blank">艰难达成一致</a>。当时，经过 2 天的激烈争吵后，各方最终同意框架文本，包括了本次大会首日通过的协议的要点。在谁出资方面，文本「敦促」发达国家捐款，「鼓励」发展中国家也这样做。在谁管理方面，发展中国家做出让步，同意世界银行「临时管理」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 13:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10480903.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10480903.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 普华永道上千员工涉培训考试作弊被罚款；中国 50 岁及以上人群艾滋病检出率持续上升「两高」规范民事再审检察建议案件程序，律师：更高效灵活地监督虚...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>艾滋病日｜中国 50 岁及以上人群艾滋病检出率持续上升，艾滋病老龄化问题突出</h3><p>2023 年 12 月 1 日是第 36 个「世界艾滋病日」。今年我国「世界艾滋病日」的宣传主题为「凝聚社会力量，合力共抗艾滋」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10479595.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>「两高」规范民事再审检察建议案件程序，律师：更高效灵活地监督虚假诉讼</h3><p>当事人打输了官司，心里却不服气时，有两条法律途径摆在面前，一是自己上诉或申诉，二是请求检察机关抗诉。但无论哪一条途径，其过程都漫长曲折。是否有一条高效的司法救济渠道，让人们打得起官司，等得起结果？<a href="https://m.jiemian.com/article/10479101.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>市场监管总局：对微型、轻型、小型民用无人驾驶航空器实施召回管理</h3><p><span>据市场监管总局网站 12 月 1 日消息，市场监管总局发布关于对微型、轻型、小型民用无人驾驶航空器实施召回管理的公告。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10476033.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家药监局出台《工作方案》，支持福建在药品监管领域先行先试</h3><p><span>据国家药监局网站 12 月 1 日消息，近日，国家药监局出台《支持福建探索海峡两岸融合发展新路，推动药品医疗器械化妆品监管创新发展工作方案》，支持福建在药品监管领域先行先试，助力福建建设两岸融合发展示范区和台胞台企登陆第一家园。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10476182.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家能源投资集团有限责任公司原党组成员、副总经理李东被提起公诉</h3><p><span>最高人民检察院通报，国家能源投资集团有限责任公司原党组成员、副总经理李东涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由江西省宜春市人民检察院审查起诉。近日，宜春市人民检察院已向宜春市中级人民法院提起公诉。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10478587.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美欧通胀大幅下降，降息预期进一步强化</h3><p>11 月 30 日，美国商务部和欧盟统计局公布的数据显示，美国 10 月的个人消费支出价格指数（PCE）同比增速进一步降至 3.0%，欧元区 11 月的调和消费者价格指数同比增速更是降至 2.4%。这也是美欧两大经济体本轮通胀和加息周期以来所录得的最低月度通胀数字。<a href="https://m.jiemian.com/article/7179278.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>上千员工涉培训考试作弊，普华永道中国内地和香港分公司被罚 700 万美元</h3><p><span>美国上市公司会计监督委员会（PCAOB）11 月 30 日发布声明，宣布三项针对中国公司的执行令，总计罚款超 790 万美元。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10476041.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国法官发布初步禁令，阻止蒙大拿州立法禁 TikTok</h3><p><span>当地时间 11 月 30 日，美国蒙大拿州地区法官唐纳德·莫洛伊发布初步禁令，阻止蒙大拿州定于明年 1 月 1 日对该应用实施的禁令，称这一做法「侵犯了用户的宪法权利」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10475882.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 11:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10480827.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10480827.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美印关系起波澜？印度官员被控策划在纽约暗杀美国人兰德研究员认为，美国政府已经明确印度是制衡中国的重要力量，因此暗杀未遂案不会阻碍美印继续加强战略合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>今年 6 月，印度总理莫迪自 2014 年上任以来首次对美国进行国事访问，受到美国总统拜登热情接待。拜登夫妇在白宫的私人晚宴前还特意为他安排了印度舞表演，一天后白宫为莫迪举办了一场 400 人参加的盛大国宴。</p><p>访美期间，莫迪和拜登宣布美印关系进入「新时代」，成为「全球最亲密的伙伴关系之一」。双方在国防、科技、经济各领域签署新合作协议，美国还批准通用电气在印度生产先进喷气发动机。</p><p>就在莫迪与拜登推杯换盏的同时，印度政府官员却忙于策划在美国本土对美国公民的暗杀行动，对象为拥有美国和加拿大双国籍的锡克教分裂主义人士潘农（Gurpatwant Singh Pannun）。</p><p>同样在今年 6 月，加拿大公民、当地锡克教领袖尼贾尔（Hardeep Singh Nijjar）在加拿大不列颠哥伦比亚省遭枪杀。</p><p>加拿大总理特鲁多直接将矛头对准印度政府，指责印度政府与尼贾尔遇害有关，遭到印度政府抗议否认。加印为此爆发了近年来最严重的外交争端，互相驱逐高级外交官、叫停贸易谈判。至今，两国还为尼贾尔案争吵不休。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231201/170142555389988500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国当局 11 月 29 日解封的起诉书显示，加拿大的尼贾尔案原本将在纽约重现。根据纽约检方提交的起诉书，一名印度籍嫌犯与印度政府官员合作，招募专业杀手计划在纽约暗杀潘农。</p><p>但乌龙的是，被招募的杀手是美国毒品管制局的卧底探员，最终印度籍嫌犯在捷克被捕。这起暗杀未遂案也为正在加速升温的美印关系带来考验。</p><h3>暗杀未遂</h3><p>在递交给纽约曼哈顿联邦法院的起诉书中，纽约检方指控现年 52 岁的印度籍男子古普塔（Nikhil Gupta）雇凶杀人以及共谋雇凶杀人。</p><p><a href="https://static01.nyt.com/newsgraphics/documenttools/3c2b364d922f25f7/3f28c517-full.pdf" target="_blank">起诉书</a>显示，古普塔与一名印度政府雇员合作，准备在美国暗杀「锡克教正义」组织法律顾问潘农。该组织要求印度北部的旁遮普邦独立。潘农近期还在推广公投，呼吁全球的锡克教徒就旁遮普邦是否该独立进行公投。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231201/170142570035935500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">美国检方起诉书。</figcaption></figure><p>印度的旁遮普邦有一半以上人口为锡克教徒，但锡克教在印度为少数宗教，仅占该国人口的 2%。</p><p>锡克教的分离主义者寻求在旁遮普邦建立自己的国家「卡利斯坦」，并多次与印度中央政府发生冲突。双方的冲突激化导致印度前总理英迪拉·甘地被两名锡克教保镖刺杀，印度随后对国内的锡克教分离主义组织进行了大清洗。</p><p>如今，锡克教分离主义组织主要在加拿大、澳大利亚、英国、美国等英语国家活动。印度政府将锡克教分离主义组织定性为恐怖组织，此前呼吁加拿大等国不要继续包庇「恐怖分子」。</p><p>纽约检方的起诉书中没有公布印度官员的名字，仅将其代称为「CC-1」。CC-1 曾在印度政府担任高级外勤官员，负责安全事务和情报工作。他还在印度中央后备警察部队工作过，接受过作战和武器的军官级别训练。</p><p>今年 5 月，CC-1 招募古普塔在美国暗杀潘农，古普塔曾参与贩毒和武器走私。古普塔随后从犯罪集团寻找助手，以招募专业杀手。而古普塔找到的助手正好是美国毒品管制局的线人，线人将此事告知了美国当局。</p><p>该线人随后将一名美国毒品管制局的卧底探员作为杀手介绍给古普塔。CC-1 为暗杀潘农开价 10 万美元，并通过中间人在 6 月 9 日向「杀手」支付了 1.5 万美元的预付金。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231201/170142573132257300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">起诉书放出的付款照片。</figcaption></figure><p>CC-1 还通过古普塔向「杀手」提供了潘农的电话号码、在纽约的住址、日常行动轨迹以及监控照片。古普塔要求「杀手」尽快行动，但也特别要求不要在美印高官会面的时间段下手。</p><p>6 月 19 日，也就是加拿大的锡克教领袖尼贾尔被枪杀后一天，古普塔向「杀手」透露尼贾尔也是暗杀目标，「我们有很多目标。」到 6 月 20 日，CC-1 对古普塔明确，潘农现在是首要暗杀目标。</p><p>6 月 30 日，古普塔从印度前往捷克，捷克应美国警方要求将其逮捕。如果被判罪名成立，古普塔最高将面临 20 年监禁。</p><h3>美印关系受影响？</h3><p>对于美国当局公布的起诉书，差点<a href="https://www.ft.com/content/04544a8f-ba1a-47b7-9457-882614dc3852" target="_blank">被暗杀的潘农</a>指责印度政府试图在美国的领土对美国公民发动跨国「恐怖行动」，是在挑战美国的主权，威胁美国的民主和言论自由。</p><p>起诉书中嫌犯透露的加拿大锡克教领袖尼贾尔也是暗杀目标，也意味着美国的暗杀计划与加拿大的枪击案有关。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2023/nov/29/us-indictment-india-assassination-attempt-sikh-activist" target="_blank">加拿大总理特鲁多</a>周三指出，美国的案件进一步证明了加拿大的指控是正确的，印度政府必须严肃对待。两个月前，特鲁多再次就尼贾尔案发声，称有「可信指控」显示印度政府与尼贾尔遇害有关。</p><p>相比加拿大与印度的针锋相对、相互攻击，美国政府对纽约暗杀未遂案的反应更为低调。印度也没有像面对加拿大指控时一样立刻抗议否认，而是承诺要展开调查。</p><p>白宫拒绝直接对纽约检方的起诉置评，仅表示白宫官员迅速采取了行动。<a href="https://apnews.com/article/india-us-sikh-separatist-leader-69968608495e33e8ed88a86bff71b381" target="_blank">美国国家安全委员会发言人沃森</a>（Adrienne Watson）表示，当得知案件被告称其与印度政府雇员合作时，白宫与印度政府最高层展开了直接对话，表达美国的关切。</p><p><a href="https://www.nytimes.com/2023/11/29/nyregion/us-india-assassination-plot-sikh.html" target="_blank">印度外交部</a>则称当局已经组建了高级别委员会，对相关情况展开调查。</p><p><a href="https://www.pbs.org/newshour/politics/indian-official-plotted-to-assassinate-sikh-separatist-leader-in-new-york-u-s-prosecutors-say" target="_blank">美国官员透露</a>，白宫在 7 月底首次得知纽约的暗杀未遂案。国家安全顾问沙利文、国务卿布林肯、中央情报局局长伯恩斯先后就此案与印度当局会谈。</p><p>沙利文要求印度政府进行调查并将相关人员绳之以法，同时要求印度保证类似事件不会再次发生。沙利文警告，如果再出现类似事件，将对美印间的互信关系造成长期影响。</p><p>9 月在印度参加 G20 峰会时，拜登也向莫迪提起了此案。之后，美国国家情报总监海恩斯前往印度，将美国掌握的信息提供给印度当局。</p><p>美国<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/30/us/politics/biden-india-modi-sikh-plot.html" target="_blank">自由派媒体</a>已经开始批评印度是美国「极不完美的盟友」，认为印度的民主和人权状况给两国的伙伴关系造成了挑战。</p><p>还<a href="https://theconversation.com/alleged-assassination-plot-against-sikh-separatist-could-hamper-india-u-s-relations-218502" target="_blank">有媒体认为</a>美印关系的重要基石之一是有共同的民主价值观，而纽约的暗杀未遂案以及加拿大的枪击案破坏了这一基石，为两国合作蒙上阴影。</p><p>但美国分析人士普遍认为，鉴于美印关系对美国「印太政策」的重要性，此次暗杀未遂案不会对两国关系造成严重影响。</p><p><a href="https://apnews.com/article/india-us-sikh-canada-assassination-separatist-leader-a178b912babc8d53d7c87c986623528a" target="_blank">华盛顿威尔逊中心</a>南亚研究所主任库格曼（Michael Kugelman）指出，在大部分情况下如果美国指控外国政府在美国领土实施暗杀，美国与相关国家的关系将跌入低谷，「但印度是特例」。考虑到两国的共同利益，美印将继续保持友好。</p><p>兰德公司印太研究员格罗斯曼（Derek Grossman）认为，美国政府已经明确印度是制衡中国的重要力量，因此暗杀未遂案不会阻碍美印继续加强战略合作。<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/International-relations/Indo-Pacific/Quad-faces-reality-check-as-alleged-plot-to-kill-U.S.-Sikh-dents-trust" target="_blank">还有研究人员</a>认为，只要美国和印度当局能确保类似事件不会再发生，暗杀未遂案的影响就能得到控制。</p><p>周四，<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/30/us/politics/biden-india-modi-sikh-plot.html" target="_blank">美国国家安全委员会发言人柯比</a>表示，印度依然是美国的战略伙伴，「我们将继续加强与印度的战略伙伴关系」。但他强调，美国需要看到暗杀未遂案的涉案人员承担法律责任。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 11:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10480409.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10480409.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月统计局和财新 PMI 出现分化，两项数据有何异同？11 月财新与统计局 PMI 出现分化，从历年数据看也多次在细节上存在不同，但两者在整体趋势上基本一致。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231201/170142239058423900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 09:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10479949.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10479949.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[艾滋病日｜中国 50 岁及以上人群艾滋病检出率持续上升，艾滋病老龄化问题突出中国近年来 50 岁及以上人群的 HIV/AIDS 检出率已经超过了 15-49 岁年龄组的检出率。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 1 日是第 36 个「世界艾滋病日」。今年我国「世界艾滋病日」的宣传主题为「凝聚社会力量，合力共抗艾滋」。</p><p>自 1985 年报告第一例艾滋病病例以来，我国艾滋病防控工作取得积极进展。同时，我国艾滋病流行病学特征也出现了新的变化。最新一期中国疾病预防控制中心周报（英文）刊登了 4 篇艾滋病主题研究，其中，中疾控性病艾滋病预防控制中心副主任吕繁及其团队对 2010-2022 年中国 50 岁以上和 50 岁以下艾滋病病例流行病学特征进行了比较分析。</p><p>吕繁及其团队发现，随着全球人口老龄化，50 岁及以上人群同样存在高风险行为，导致该人群中人类免疫缺陷病毒（HIV）感染的发病率不断上升，中国近年来 50 岁及以上人群的 HIV/AIDS 检出率已经超过了 15-49 岁年龄组的检出率。在中国，15-49 岁 HIV/AIDS 新报告病例数量从 2010 年的 51,436 增加到 2022 年的 55,397，而 50 岁及以上人群从 2010 年的 11,751 增加到 2022 年的 51,856，翻了 4.4 倍以上。</p><p>研究发现，在男性群体中，50 岁及以上 HIV/AIDS 感染者的比例从 2010 年的 19.57% 显著增加到 2022 年的 44.39%。在女性群体中，50 岁及以上 HIV/AIDS 感染者的比例从 2010 年的 16.26% 显著增加到 2022 年的 62.78%。在中国的新诊断病例中，15-49 岁男性占 79.24%，性别比为 3.82∶1。而 50 岁及以上人群中，73.34% 的病例为男性，性别比降至 2.75∶1。</p><p>「我们的分析显示，在教育背景、婚姻状况、职业、传播途径、诊断地点和所在地区方面，这些组中的男性和女性呈现出显著的差异。」 吕繁及其团队表示，在 15-49 岁年龄段中，异性恋传播占主导地位，占病例总数的 55.62%。在 50 岁及以上年龄组中，这种趋势更为明显，异性恋传播占病例总数的 90.16%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231201/170142056352208000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意的是，在 15-49 岁男性中，同性恋传播占了相当大的比例，达到了 50.13%。相比之下，50 岁及以上男性的同性恋传播率显著较低，仅为 11.04%。在女性病例方面，非婚非商业异性性传播被确认为两个年龄组的主要传播途径，分别占 70.65% 和 64.33%。</p><p>吕繁及其团队表示，50 岁及以上艾滋病患者的比例上升的原因包括高风险的性行为以及这一人群对 HIV 相关知识和意识的不足，例如绝育后的老年女性可能认为没有必要进行避孕措施。「上升的趋势突显了加强对 50 岁及以上人群的关注和有针对性的干预的必要性。」</p><p>但吕繁等人也指出，中国两个不同年龄群体中新发现的 HIV 感染的患病率在 2019 年前呈上升趋势，随后在 2020 年开始显著下降。这不仅反映了疫情的持续动态，还受到了旨在扩大诊断评估的全面预防和控制策略的影响。</p><p>同时，抗逆转录病毒疗法（ART）的出现显著增加了艾滋病毒（HIV）感染者的预期寿命，降低了死亡率。中疾控艾防中心研究员、治疗与关怀室副主任赵燕及其团队在最新一期中国疾病预防控制中心周报（英文）中发表的文章指出，2013 年到 2022 年，中国 HIV 感染者的全因死亡率明显下降，从 5.4% 下降到 2.7%。同时，中国抗逆转录病毒治疗覆盖率从 58.4% 大幅上升至 92.8%。</p><p>「中国在扩大 ART 应用和降低死亡率方面取得了可喜的进展，然而，挑战仍然存在。」 赵燕等人指出，一个主要原因是是 HIV 感染「发现晚」普遍存在。据估计，亚洲 34% 至 72% 的 HIV 感染者在晚期被发现。晚期诊断与治疗失败风险升高、死亡率增加和经济影响显著相关。</p><p>此外，赵燕等人强调，「HIV 阳性个体的老龄化问题比以往任何时候都更加突出。」 2015 年至 2022 年，报告了 221,621 例 60 岁及以上的 HIV 感染者。HIV 感染可能加速老化过程，因为持续的炎症反应、慢性免疫激活和长期使用 ART，与年轻和中年人相比，老年 HIV 阳性患者更容易发生心血管疾病、机会性感染、恶性肿瘤、衰弱和精神健康障碍。</p><p>「各个领域的医疗服务提供者有责任在常规 HIV 护理框架内整合年龄相关共病管理。」 赵燕及其团队说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 08:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10479595.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10479595.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「两高」规范民事再审检察建议案件程序，律师：更高效灵活地监督虚假诉讼再审检察建议的特点是更加灵活、及时、高效，相比于抗诉制度往往将检察院至于人民法院的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>当事人打输了官司，心里却不服气时，有两条法律途径摆在面前，一是自己上诉或申诉，二是请求检察机关抗诉。但无论哪一条途径，其过程都漫长曲折。是否有一条高效的司法救济渠道，让人们打得起官司，等得起结果？</span></span></p><p><span><span>再审检察建议在此背景下应运而生，它指的是，检察机关发现裁判可能确有错误后，向法院提出对案件进行再审的检察建议。建议在得到法院的采纳后，通过内部纠错，来维护当事人的合法权益。</span></span></p><p><span><span>2023 年 11 月 29 日，最高人民法院、最高人民检察院联合印发《关于规范办理民事再审检察建议案件若干问题的意见》(下称《意见》)，对人民法院、人民检察院办理民事再审检察建议案件程序予以明确规范。</span></span></p><p><span><span>民事再审检察建议是人民检察院对生效民事判决、裁定、调解书实施法律监督的重要方式。《意见》明确，人民检察院发现同级人民法院生效民事判决、裁定有《中华人民共和国民事诉讼法》第二百零七条规定情形之一的，或者民事调解书有损害国家利益、社会公共利益情形的，可以向同级人民法院提出再审检察建议。</span></span></p><p><span><span>京师律师事务所律师李正阳告诉界面新闻，此前多是检察系统单独出具民事再审检察建议的文件，此次最高法和最高检联合出具《意见》，体现出我国司法系统对再审检察建议工作的重视。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>《意见》同时明确，本院或者上级人民法院已作出驳回再审申请裁定的，不影响人民法院受理同级人民检察院提出的再审检察建议。</span></span></p><p><span><span>《意见》还要求，人民法院要坚持依法接受监督，增强接受监督的主动性与自觉性，及时办理民事再审检察建议案件，共同维护司法公正。具体来说，人民法院应当自收到符合条件的再审检察建议书和相关检察案件材料之日起七日内编立案号，纳入案件流程管理，依法进行审查，并告知人民检察院。对民事再审检察建议案件，应当组成合议庭，在三个月内审查完毕。有特殊情况需要延长的，应当依照相关审批程序延长审查期限。在原审判程序中参与过本案审判工作的审判人员，不得再参与该民事再审检察建议案件的办理。</span></span></p><p><span><span>再审检察建议制度在我国司法实践中由来已久。2001 年 10 月，在全国检察机关民事行政检察工作会议上，高检院第一次明确提出检察建议可作为与抗诉并行的另一种民行监督的结案方式。2012 年修改后的民事诉讼法，将再审检察建议正式确定为检察机关法定的监督方但式，标志着再审检察建议这一监督形式由此从实践探索转为法律规定。</span></span></p><p><span><span>「再审检察建议的特点是更加灵活、及时、高效」，李正阳律师介绍，相比于抗诉制度往往将检察院至于人民法院的对立面，再审检察建议更加柔和，能够体现外部监督的价值。</span></span></p><p><span><span>但由于缺少顶层文件支持，民事再审检察建议工作在实践中偏向原则性，检察机关监督法律工作有一定阻碍，民事再审检察建议始终是被作为一种辅助手段来使用。「此次出台《意见》，在现阶段的经济形式下，能更高效地打击利用民事诉讼插手经济纠纷、虚假诉讼等乱用司法资源的现象」，李正阳律师说。</span></span></p><p><span><span>《意见》还要求</span>，人民法院、人民检察院应当建立民事再审检察建议案件共同调解机制，做好民事再审检察建议案件调解和矛盾化解工作。</span></p><p>为配合《意见》落地实施，11 月 30 日，最高检编发民事再审检察建议典型案例，用以指导各级检察机关高质效办理民事生效裁判监督案件，持续提升民事再审检察建议案件办理质效和影响力。</p><p><span><span>这批典型案例包括离婚纠纷、买卖合同纠纷、民间借贷纠纷、合同效力纠纷、劳动争议纠纷等一共 10 起再审检察建议案，</span><span>以基层检察院所办案件为主，也有收录地市级检察院和最高检办理的案件，涉及对虚假诉讼监督、检法协作化解矛盾、维护民生民利等多种办案类型。</span></span></p><p><span><span>「民事再审检察建议是法律规定的检察机关对民事生效裁判实行法律监督的重要方式。下一步，最高检将持续认真贯彻落实《意见》，通过制发检察机关办理再审检察建议案件指导意见、选编再审检察建议指导性案例、组织开展培训等，积极推动《意见》转化为实实在在的办案成效，努力让人民群众在每一个民事检察案件中感受到公平正义。」最高检第六检察厅相关负责人表示。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10479101.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10479101.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马亮：建设嵌入式服务设施，让家门口服务更便民嵌入式服务设施建设要坚持建管运分离，充分引入市场竞争机制，盘活相关设施建设后的运营管理机制。特别是要鼓励民...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>文丨马亮（<span>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授。）</span></p></blockquote><p>社区是城市治理的基层单元，也是市民生活的主要空间。将各类公共服务和生活类服务下沉到基层和嵌入到社区，对于就近提供服务和便利居民来说，具有重要意义。</p><p>近日，国务院办公厅转发国家发展改革委发布的<a href="https://www.gov.cn/zhengce/content/202311/content_6917190.htm" target="_blank">《城市社区嵌入式服务设施建设工程实施方案》</a>，为全面建设和推广嵌入式服务设施提供了指南。</p><p>贴近居民生活的各类服务如果远离社区，既会增加从业者的经营成本，也不方便居民利用和受益。但是，过去受制于城市规划导致的职住分离，不少社区功能不全，只是作为居民休息的场所，而没有打造多元服务支撑。</p><p>不少服务设施远离社区，很多社区缺乏相关生活类服务支撑，居民常常需要中短途通勤，才能使用相关服务设施。特别是对于老年人、残疾人和儿童等群体来说，这样的服务布局与提供模式带来了极大不便。</p><p>近些年来，我国大力推进一刻钟便民服务圈，旨在让老百姓可以在步行可达的范围内享受各类便民服务设施与项目。在此基础上，进一步打造完整居住社区，就需要建设嵌入式服务设施，使各类服务设施能够在社区集约化建设和集中式提供。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231201/170139828742543600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在社区嵌入这些服务，提升社区承载服务的能力，有利于切实推进城市高品质生活。让托育、养老、家政、助餐等服务可以在家门口实现，送上门的贴心服务也会更加便民。</p><p>在嵌入式服务设施建设方面，既要注重前期工程建设，也要关注建成后的运营、管理和服务，避免建而不用或建而不管，导致好不容易建成的设施废弃闲置。嵌入式服务设施重在建设，首先解决有没有的问题。但是，特别要注意的是，既要把设施建好，也要让设施用好。</p><p>嵌入式服务设施建设要坚持建管运分离，充分引入市场竞争机制，盘活相关设施建设后的运营管理机制。特别是要鼓励民间资本参与竞争，大力促进政企合作，实现政府、企业、社区与居民的共建多赢格局。</p><p>嵌入式服务设施建设不仅是硬件基础设施，也是软件基础设施。换句话说，它不是硬嵌入，而是软融合，需要相关制度基础的支撑。各地政府应指导社区建立嵌入式服务设施建设、运营、管理、服务、监督等方面的制度规则，使相关服务设施能够得到制度保障。</p><p>在嵌入式服务设施的前期规划论证、建设、运营、评价等全过程的各个环节，都应充分吸纳社区居民广泛深度参与。唯有如此，才能使民意民情能够得到反映和吸收，真正从居民需求出发，并满足居民对社区服务的多元化需求。</p><p>合作生产或合供是全球公共服务领域的一股发展潮流，强调要让人民群众参与到公共服务设计、提供和评价的整个过程，充分发挥民智、吸纳民意、反映民情。</p><p>居民是嵌入式服务设施的直接服务对象，他们最清楚自己需要什么，也最希望参与其中并表达意愿。所以，要积极通过社区议事厅、基层协商民主等形式，广泛倾听和征集民意，并尽可能将民众喜闻乐见的服务设施引入和建设。</p><p>在嵌入式服务设施建设的政策试点方面，要充分考虑城市社区的多样性，尽可能在各种社区形态中都能有所覆盖，并为试点推广提供条件。</p><p>城市社区的类型多样，包括新建商品房、回迁房、单位家属院、城中村、城乡结合部社区等。这些社区在产权属性、人员构成、物业管理等方面千差万别，嵌入式服务设施建设也面临不同挑战。</p><p>政策试点应在所有类型社区全面铺开，为未来全国全面推广探索创新，这有助于避免仅在条件好的社区试点，看似试点成功，但是可能使试点经验难以复制推广。</p><p>嵌入式服务设施建设是城市更新的重要组成部分，需要制度创新，突破制度壁垒，使惠及民生的好项目应落尽落。</p><p>之所以此类社区服务设施是嵌入式的，就在于需要在既有社区建筑和布局的基础上做「微创手术」，实现利旧改造，尽可能通过小手术实现大用途。</p><p>由此可见，不少社区服务设施建设会突破既有土地规划和住房用途等方面的政策规定，也涉及诸多部门的行政审批。</p><p>为此，需要加强跨部门政策协同，探索做好嵌入式服务设施建设「一件事」的一体化解决方案，真正让好事能够办好和见效。</p><p>&nbsp;</p><p><em>（文章仅代表作者观点。责编邮箱：yanguihua@jiemian.com。）</em></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 02:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10476972.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10476972.html</link>
            <author>
                <![CDATA[马亮 ML]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美欧通胀大幅下降，降息预期进一步强化经济学家甚至认为美联储很有可能在明年 3 月开始降息；欧洲央行则可能面临着低估通货紧缩势头的风险。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>11</span>月<span>30</span>日，美国商务部和欧盟统计局公布的数据显示，美国<span>10</span>月的个人消费支出价格指数（<span>PCE）</span>同比增速进一步降至<span>3.0%</span><span>，欧元区</span><span>11</span>月的调和消费者价格指数同比增速更是降至<span>2.4%</span>。这也是美欧两大经济体本轮通胀和加息周期以来所录得的最低月度通胀数字。</p><p>美国商务部在当日的<a href="https://www.bea.gov/sites/default/files/2023-11/pi1023.pdf"><span>报告</span></a>中指出，在构成<span>PCE</span>价格指数的分类项目之中，商品价格和食品价格分别同比上涨了<span>0.2%</span>和<span>2.4%</span><span>，同比上涨</span><span>4.4%</span>的服务价格成为推高价格指数的最主要因素，过去近两年内居高不下的能源价格则同比下跌<span>4.8%</span>。扣除能源和食品类价格的核心<span>PCE</span>价格指数同比涨幅为<span>3.5%</span><span>，同样为此轮通胀以来的最低值。</span></p><p>美国<span>10</span>月<span>PCE</span>价格指数和核心<span>PCE</span>价格指数同比增速的放缓也再次确认了通胀下行的趋势。自<span>6</span>月<span>PCE</span>价格指数同比增速创下<span>3.2%</span>的阶段性低值之后，该数字在过去三个月内一度反弹并<span>稳定在</span><span>3.4%</span>水平，并引发了包括美联储在内等机构关于通胀顽固的判断。</p><p>欧盟统计局当日早些时候的<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18005473/2-30112023-AP-EN.pdf/a5c354ab-dd3d-1e1b-72dc-fae2c31244d6?version=1.0&amp;t=1701278829100"><span>统计报告</span></a>也同样表明欧元区通胀正在快速下行。同比增速<span>2.4%</span>的价格指数较<span>9</span>月和<span>10</span>月的前值<span>4.3%</span>和<span>2.9%</span>出现了快速下跌，也低于外界预期的<span>2.7%</span>。这也是欧元区连续第二个月通胀数字低于美国。在价格指数的具体构成类别中，食品、工业产品和服务价格同比增速分别为<span>6.9%</span>、<span>2.9%</span>和<span>4.0%</span><span>，而曾经困扰欧元区的能源价格则同比大跌</span><span>11.5%</span>。扣除食品和能源的核心通胀率同样跌至<span>3.6%</span>的阶段性最低值。</p><p>主要欧元集团国家之中，德国、意大利和荷兰<span>11</span>月的通胀分别为<span>2.3%</span>、<span>0.7%</span>和<span>1.4%</span><span>，已接近甚至低于欧洲央行</span><span>2%</span>的中期通胀目标，价格指数同比增幅为<span>-0.7%</span>的比利时甚至呈现出通缩迹象，而通胀为<span>3.8%</span>和<span>3.2%</span>的法国与西班牙则表现相对较差。</p><p>自<span>2022</span>年<span>3</span>月以来，美联储已经<span>11</span>次加息并将联邦基金利率提升至<span>5.25%-5.5%</span>区间，为<span>22</span>年来的最高水平。欧洲央行也同样自<span>2022</span>年<span>7</span>月以来<span>10</span>次加息，并将三大关键利率主要再融资利率、边际借贷利率和存款机制利率分别提升至<span>4.50%</span>、<span>4.75%</span>和<span>4.0%</span><span>，为该货币联盟成立以来的最高水平。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170135758679018400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着美国和欧元区通胀的快速下行，外界对于美联储和欧洲央行即将开始降息的预期也在不断强化。</p><p>联信银行首席经济学家<span>Bill Adams<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/30/pce-inflation-report-october-2023-.html"><span>表示</span></a>，</span>美联储目前按兵不动，但他们转向降息的方向越来越近。通胀明显放缓，就业市场疲软的速度则快于预期。凯投宏观的副首席美国经济学家<span>Andrew Hunter</span>则<a href="https://www.barrons.com/articles/pce-inflation-data-report-today-5be7321b"><span>认为</span></a>，美联储很有可能在明年<span>3</span>月开始降息，比市场预期的更早，且有越来越多的证据表明通胀将在<span>2024</span>年中期接近<span>2%</span>的通胀目标。</p><p>金融咨询公司卡森集团策略师<span>Sonu Varghese</span>表示，美联储已经承认通胀正在放缓，而且是在经济强劲和失业率较低的情况下，这基本上为降息奠定了基础。</p><p>超预期的通胀下行，也意味着美联储官员此前连续<span>「</span>放鹰<span>」</span>维持紧缩货币政策的表态效果可能不及预期。</p><p>纽约联储主席<span>John C. Williams</span>于<span>11</span>月<span>30</span>日表示，「如果价格压力和失衡持续的程度超出我的预期，可能需要采取额外的政策紧缩措施<span>」</span>。<span>Williams</span>虽然在讲话中重申了<span>「</span>联储正处于或接近联邦基金利率目标范围最高水平<span>」</span>的判断，但也暗示如果通胀数据不理想，美联储可能进一步加息。</p><p>美联储理事之一的<span>Christopher Waller</span>本周初也<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/30/business/economy/pce-inflation-october.html"><span>表示</span></a>：<span>「</span>通胀仍然过高，现在判断我们所看到的经济放缓是否会持续为时过早。<span>」</span></p><p>显然在通胀数字的刺激下，美联储希望冷却降息预期的尝试难言成功。<span>30</span>日当天，道琼斯指数上涨约<span>1%</span><span>，触及</span><span>2023</span>年新高，美国国债则遭到抛售，国债收益率大幅上升。</p><p>另一个支持美联储降息已近的数据则是劳工部同日公布的失业金领取人数，该数字已激增至<span>193</span>万，为<span>2021</span>年<span>11</span>月以来的最高值。该数字普遍被视为美国经济陷入衰退与否的先行指标，此前在美联储历次利率政策决议报告中也均将强劲的就业市场列为支持加息的主要原因之一。</p><p>相比于经济活跃的美国，欧洲央行则面临着通胀数据即将触及通胀目标、经济衰退风险加大等支持快速降息论据的压力。</p><p>在欧元集团<span>20</span>国之中，包括荷兰、意大利、芬兰、比利时和拉脱维亚在内的五个成员国<span>11</span>月通胀已低于<span>2%</span>的目标，另有包括德国在内的六个成员国当月通胀数字已低于<span>3%</span>。这不仅意味着欧洲央行此前<span>2024</span>年全年通胀为<span>3.2%</span>的预计过于保守，甚至还忽视了欧洲可能重新进入通缩的风险。</p><p>荷兰国际集团<span><a href="https://www.ft.com/content/c8fb5e0a-bf12-4abc-906b-760a85fe0e3d"><span>认为</span></a></span>，欧洲央行面临着低估通货紧缩势头的风险，就像两年前低估通胀势头一样。杜塞尔多夫大学的国际经济学教授<span>Jens Suedekum</span>也表示：<span>「</span>欧洲央行最初低估了通胀的上升，现在又低估了通胀再次消失的速度。央行将其利率指导方针维持在高位是危险的。持续时间太长，就会损害经济增长。<span>」</span></p><p>欧盟委员会在<span>11</span>月<span>16</span>日的秋季经济展望报告中，再次下调了欧盟与欧元区今明两年的增长预期。最新报告将今年欧盟和欧元区<span>GDP</span>增长率从<span>0.8%</span>下调至<span>0.6%</span><span>，</span><span>2024</span>年欧盟和欧元区经济增速则分别为<span>1.3%</span>和<span>1.2%</span>。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Dec 2023 01:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/7179278.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/7179278.html</link>
            <author>
                <![CDATA[钱伯彦]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 习近平就亨利·基辛格逝世向美国总统拜登致唁电；上交所举办房地产行业座谈会第四批国家组织高值医用耗材集采产生拟中选结果，平均降价 70% 左右；新修...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>习近平</span></span>就亨利·基辛格逝世向美国总统拜登致唁电</h3><p>11 月 30 日，国家<span><span>主席习</span></span>近平就美国前国务卿亨利·基辛格逝世向美国总统拜登致唁电。<span><span>习近平</span></span>代表中国政府和中国人民，并以个人的名义，对亨利·基辛格博士逝世表示深切的哀悼，向其家人表示诚挚的慰问。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10474184.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>第四批国家组织高值医用耗材集采产生拟中选结果，平均降价 70% 左右</h3><p>据央视新闻，11 月 30 日，第四批国家组织高值医用耗材集中带量采购在天津开标，产生拟中选结果。本次集采覆盖人工晶体、运动医学相关高值医用耗材。按集采前价格计算，此次集采产品的市场规模约 155 亿元，其中人工晶体类耗材 11 个品种 65 亿元，运动医学类耗材 19 个品种 90 亿元。本次集采中选产品平均降价 70% 左右，其中人工晶体类耗材平均降价 60%，预计每年可节约费用 39 亿元，运动医学类耗材平均降价 74%，预计每年可节约费用 67 亿元。此次集采广泛惠及接受晶体植入的白内障患者，以及因劳动、运动肌肉韧带受损需施行运动医学手术的患者，群众获得感强。<a href="https://www.jiemian.com/article/10474264.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新修订海洋环境保护法明年 1 月 1 日起施行</h3><p>据央视新闻，新修订海洋环境保护法将于明年 1 月 1 日施行。生态环境部法规与标准司相关负责人表示，新修订海洋环境保护法聚焦海洋生态环境保护的突出问题，坚持陆海统筹、区域联动，加强海洋生态环境保护和污染防治，系统强化海洋监督管理，具有重要的意义。此次修订有很多制度创新和务实措施，如：压实政府责任，实施海洋环境保护目标责任制和评价考核制；突出陆海统筹，统一海岸工程和海洋工程建设项目海洋环境保护要求；加强入海河流管理，协同推进入海河流污染防治；注重综合治理，协同推进重点海域治理和美丽海湾建设；进一步细化排污许可制度；强化入海排污口监管，优化入海排污口设置，加强排污口监测等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>南京：12 月 1 日起，第二次使用公积金贷款购买第二套住房每户最高可贷 100 万元</h3><p>11 月 30 日，南京住房公积金管理中心发布《关于调整部分住房公积金政策的通知》，宣布自 12 月 1 日起，第二次使用住房公积金贷款购买第二套住房的最高可贷额度，由现行的 30 万元/人、60 万元/户，提高至 50 万元/人、100 万元/户。</p><h3>上交所举办房地产行业座谈会</h3><p>「上交所发布」微信公众号消息，近日，上交所组织召开了沪市房企座谈会，保利发展、大名城、华发股份、金地集团、迪马股份、新黄浦、中华企业、京能置业等八家沪市房企及申万宏源、国金证券两家保荐机构参与。本次座谈是上交所在中国证监会的指导下，贯彻落实中央金融工作会议精神的一项重要工作，旨在进一步支持和推动沪市房企通过融资和并购重组等方式，提升质量，化解风险，落实关于支持保障性住房规划建设、城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设「三大工程」的相关政策安排。座谈会上，各参会房企表示，近期国家出台了一系列房地产支持政策，融资环境逐步改善，积极因素正在积聚，房地产市场规模保持稳定，房企正在积极探索新的发展模式。但与此同时，房企生产经营和投融资方面也存在一些困难，需要各方持续落实政策要求，切实推动解决房地产企业面临的阶段性问题。与会房企对股权融资、债券发行等方面提出了相关的建议和诉求，部分保荐机构也向其他房企分享了股权融资完成注册并发行的成功经验。</p><h3>广期所调整碳酸锂期货部分合约交易手续费标准</h3><p>11 月 30 日，广期所公告，经研究决定，自 2023 年 12 月 4 日交易时起，碳酸锂期货 LC2401 合约的日内平今仓交易手续费标准调整为成交金额的万分之零点八。</p><h3>大商所：持续强化铁矿石期货监管，坚决维护市场安全平稳运行</h3><p>11 月 30 日，据大商所网站消息，为维护市场稳定运行，大商所一直坚守主责主业，持续「零容忍」从严监管市场，严查违规违法行为，保护交易者合法权益。今年来，针对铁矿石期现货价格波动较大的情况，大商所持续强化市场交易行为监控和排查，严密防范和严厉打击扰乱市场秩序、影响价格等违规违法行为，对违反实控关系报备要求、自成交影响价格、传播虚假信息、虚假套期保值交易等违规行为从严查处。大商所对违规交易者采取了罚款、没收违规所得、市场禁入等多项处罚。其中，大商所发挥「五位一体」监管合力，发现并上报上海点钢电子商务涉嫌编造传播虚假信息案件线索，中国证监会立案调查并于今年 5 月进行了行政处罚。针对近期发现的违规线索，大商所正在分析研判，后续将根据排查情况依法上报中国证监会。</p><h3>信雅达：Pika 开发团队创始人之一郭文景系公司实控人女儿，公司未投资 Pika 且未有任何业务往来</h3><p>信雅达 11 月 30 日公告， 近日，公司关注到媒体关于「视频生成应用 &nbsp;Pika」的相关报道，为避免相关信息对广大投资者造成误导，现予以澄清说明。Pika 开发团队创始人之一郭文景系公司实际控制人郭华强女儿。除上述关系外，公司与 Pika 无其他关系。截止目前，郭文景未在公司担任任何职务，公司未投资 Pika，也未与 Pika 有任何业务往来。</p><h3>美股收盘：三大指数涨跌互现，道指创去年 1 月来新高</h3><p>当地时间 11 月 30 日，美股收盘，三大指数涨跌互现，道指涨 1.47% 创去年 1 月来新高，标普 500 指数涨 0.38%，纳指跌 0.23%。大型科技股多数下跌，英伟达跌超 2%，Meta、谷歌、特斯拉跌超 1%。热门中概股涨跌不一，拼多多涨超 4%，腾讯音乐涨超 2%，蔚来涨超 1%，百度、网易、阿里巴巴小幅上涨。微博跌超 10%，哔哩哔哩跌超 4%，理想汽车、小鹏汽车跌超 3%，唯品会、富途控股跌超 1%，京东小幅下跌。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 23:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10475429.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10475429.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经合组织：未来两年全球经济有望避免硬着陆，巴以冲突带来重大风险报告提出系列建议：货币政策仍需保持紧缩；财政政策需要为未来支出压力做好准备；保持市场开放...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>11 月 29 日，经济合作与发展组织&nbsp;(OECD)&nbsp;更新了全球经济展望报告，对未来两年的全球趋势和前景进行了分析。该组织预计明后年全球经济继续面临通胀和低增长前景的挑战，但经济展现了韧性，增长放缓是温和的，预计能够避免硬着陆。</p><p>报告称，受金融状况趋紧、贸易增长疲软以及企业和消费者信心下降这些负面因素影响，预计明年全球经济增速将从今年的 2.9% 放缓至 2.7%，然后在 2025 年回升至 3%。全球经济增长的动力仍然高度依赖快速增长的亚洲经济体。</p><p>不同区域的增长速度不平衡。发达经济体的增长普遍慢于新兴市场，欧洲的表现落后于北美和亚洲主要经济体。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/17013484527495300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图表显示全球增长将保持温和，动力主要来自亚洲主要经济体。图源：OECD 报告</figcaption></figure><p>报告还分析了巴以冲突的潜在经济后果，称冲突扩大可能会推翻当前的全球经济预期，或将对能源市场和主要贸易路线造成严重干扰，特别是对于欧洲经济体而言，他们感受到的能源和食品价格上涨所带来的冲击将是非常明显的。</p><p><strong>主要经济体表现如何？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170134867131045500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>报告称，许多主要经济体的增长已开始失去动力。这表现在：PMI 数据疲软，但印度是一个明显的例外；信贷增长放缓；消费者信心持续低迷。这些因素都表明，在不同国家差异扩大的情况下，全球增长前景减弱。</p><p>从区域来看，欧元区 GDP 增长率预计将从今年的 0.6% 升至明年的 0.9%，以及后年的 1.5%。</p><p>报告认为，欧洲经济全面复苏面临着「特别困难」的挑战，原因在于受到高利率的密切影响，能源成本上升也拖累收入。另一方面，该预测还估计，欧元区紧缩货币政策的全面影响仍有待显现，经济活动受到的打击可能比预期更严重。不过展望未来，由于劳动力市场紧张以及通胀放缓导致实际收入增加，预计消费将强劲。</p><p>相比之下，美国和许多其他大宗商品生产经济体的 GDP 增长保持得较好。</p><p>在北美的美国和加拿大，由于货币和金融状况趋紧、就业增长放缓和失业率温和上升，预计国内需求增长将放缓至 2024 年中期。预计美国明年增长放缓至 1.5%，加拿大放缓至 0.8%。后年，美国预计增长恢复到 1.7%，加拿大为 1.9%。</p><p>而从具体国家来看，对于 G20 经济体来说，增长预期排在前三的分别为印度、印尼和中国。预计印度明后两年增长率分别为 6.1% 和 6.5%，印尼为 5.2% 和 5.2%，中国分别为 4.7% 和 4.2%，远高于 G20 的平均水平（1.4% 和 1.8%）。而中国今年的增长率则被上调至 5.2%。</p><p>垫底国家则为阿根廷、德国、意大利以及俄罗斯。明年阿根廷预计增长-1.3%，后年转正为 1.9%。德国（0.6%）和意大利（0.7%）分列明年的倒数第二和第三。后年的倒数第一则为俄罗斯（1%）。</p><p>而从 OECD 国家来看，拉美的哥斯达黎加排在 38 个成员国的首位，明后年增长率分别为 3.5% 和 3.6%。垫底国家则为荷兰（0.5% 和 1.1%）。OECD 国家平均水平为 1.4% 和 1.8%。</p><p>以色列预计明年增长 1.5%，后年增长 4.5%。报告称，目前的战争正对以色列经济产生重大影响，因为该国的私人消费和投资增长已经出现了明显的放缓。为此，该组织将以色列今年的 GDP 增速预测从几个月前的 2.9% 下调至 2.3%，并将明年的预测从之前的 3.3% 下调至 1.5%。</p><p><strong>外贸趋势如何？</strong></p><p>报告称，过去一年全球贸易增长「出人意料地」继续疲软，且开放度下降。鉴于贸易对于生产力和发展的重要性，这一点令人担忧。</p><p>在去年下半年增长已经疲软的前提下，今年上半年，全球商品和服务贸易同比仅增长 0.1%。其中商品贸易量下降了 1.5%；服务贸易量增长了 6.4%，原因在于亚洲旅行持续复苏。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170134847734005600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图表显示贸易增长乏力、近期指标低迷。图源：OECD 报告</figcaption></figure><p>不过，贸易疲软并不是一个新现象。自新冠疫情结束以来，从全球来看，贸易相对 GDP 的比重就开始下降，特别是在商品贸易方面，正受到日益严格的贸易限制、保护主义政策和全球价值链重组的打击。</p><p>这反映了周期性和结构性因素的综合作用。在过去十年，大部分放缓似乎是结构性的。这在一定程度上反映了全球价值链一体化步伐的放缓，以及世界各地实施的限制性贸易政策的不断增加，以及日益内向的国内政策。</p><p>而最近，各国增长动力的周期性差异显然导致了当前的贸易放缓。从近几个季度的放缓幅度来看，贸易密集型的欧洲国家和「充满活力的亚洲经济体」的内需放缓速度要大于美国和日本等贸易密集度较低的经济体。这种需求重组降低了全球贸易在 GDP 的占比。</p><p>「充满活力的亚洲经济体」指的是中国香港、马来西亚、中国台湾、菲律宾、新加坡、泰国和越南。</p><p>OECD 首席经济学家隆巴德利（Clare Lombardelli）说：「我们必须重振全球贸易。」</p><p>在中国方面，报告称，继去年下半年「非常疲弱」之后，中国的贸易量在今年上半年「大幅增长」。相比之下，德国、法国、西班牙和荷兰的贸易量出现萎缩。而 OECD 的整体增长也放缓。</p><p>对于未来走向，报告认为，近期指标表明全球贸易只能从当前的放缓中逐步复苏。尽管中国经济「强劲好转」，但总体集装箱港口活动指标表明总吞吐量略有回升。</p><p>在全球范围内，制造业新出口订单调查指标仍然疲弱，但汽车产量在今年第三季度有所回升，并且有迹象表明亚洲的科技相关生产已开始改善。迄今为止，此轮巴以冲突尚未扰乱通过霍尔木兹海峡或苏伊士运河的货物或石油流动，但它带来了重大风险。</p><p>另外，值得注意的是，报告指出，更高的利率和更严格的信贷条件开始影响贸易融资的成本和可用性。据亚洲开发银行的一项调查，企业的贸易融资成本急剧上升，这已成为企业开展业务的第二大障碍。超过三分之一的公司强调融资不足是一个重大的供应链问题，而 22% 的公司则强调这是增长最紧迫的障碍。</p><p>报告为各国政府提出一系列政策建议，包括：货币政策仍需保持紧缩；财政政策需要为未来支出压力做好准备；保持市场开放并实施结构性改革以恢复增长；开展多边合作以重振全球贸易。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 14:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10474780.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10474780.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以临时停火协议再延长一天，双方继续保持高度战备状态如果没有清晰的政治目标，战争及其破坏将会持续下去，以色列应该宣布其寻求和平的解决方案，且得到巴勒斯...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 30 日，以色列军方证实将与哈马斯的临时停火协议继续延长 24 小时，并且有可能达成更持久的停火协议。</p><p>本次协议是在最后几分钟才达成的。以色列和哈马斯原定的为期四天的临时停火协议于 11 月 27 日到期，当时双方同意延长两天。</p><p>根据双方协议，哈马斯每释放一名以色列人质，以色列就会释放三名巴勒斯坦囚犯，双方每天都会列出拟释放名单。<span>迄今为止获释的以色列人质主要是女性和未成年人。另外 21 名拥有外国国籍的人质都已通过单独谈判获释。</span></p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2023/nov/29/latest-group-of-hostages-to-be-freed-amid-intense-efforts-to-extend-gaza-truce" target="_blank">截至 29 日</a>，161 名以色列人质仍被扣留在加沙，包括 126 名男性和 35 名女性，18 岁以下 4 人，75 岁以上 10 人。<span>巴勒斯坦立法委员会成员穆斯塔法·巴尔古蒂则<a href="https://www.npr.org/2023/11/28/1215353901/hostages-hamas-israel-gaza-palestinian-prisoners" target="_blank">透露</a>，以色列监狱中约有 8000 名巴勒斯坦人，其中 3200 人是 10 月 7 日巴以冲突升级后被以方逮捕的。</span></p><p>双方能否继续达成停火协议的关键在于人质问题。以色列希望被哈马斯掳走的数十名士兵可以尽快得到释放。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170133952197908600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>11 月 30 日，以色列贝尔谢巴，以色列获释被关押人员 Itay Regev Jerbi(右) 和他的妹妹 Mia 在一起。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>哈马斯则希望与以色列达成全面协议，用所有的以色列人质换取所有巴勒斯坦囚犯。目前关于进一步释放以色列平民男性和士兵的谈判还处于初步阶段。一位参与谈判的以色列官员表示在所有妇女和儿童得到释放之前不会考虑哈马斯的要求。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/17013394323856000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170133957217046800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 11 月 30 日，约旦河西岸拉姆安拉，以色列监狱释放的部分巴勒斯坦人员。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>以色列和哈马斯方面都强调他们有意愿和能力继续交火。哈马斯旗下武装派别卡萨姆旅命令士兵在停火最后几个小时保持高度战备状态。以色列国防军<a href="https://twitter.com/IDFSpokesperson/status/1729903287044874419" target="_blank">发言人</a>哈格里（Daniel Hagari）表示以军高层也已经批准了下一步袭击计划。哈格里在社交平台上发布的照片和视频显示，以军领导人在商讨袭击计划、查看攻击路线。</p><p>总理内塔尼亚胡态度依然强硬，重申坚持自 10 月 7 日冲突以来的三个目标：一是消灭哈马斯，二是敦促哈马斯将所有人质送回以色列，三是确保加沙地带不再成为以色列的威胁。他补充说在遣返人质结束后，以色列将明确再次开始袭击。</p><p>如果战火再次被点燃，势必会为加沙地带带来更严重的人道主义危机。</p><p>布朗大学大屠杀和种族灭绝研究教授奥马尔·巴托夫在《衞报》发文<a href="https://www.theguardian.com/commentisfree/2023/nov/29/israel-gaza-settlement-palestine-end-occupation" target="_blank">提出</a>，如果没有清晰的政治目标，战争及其破坏将会持续下去，以色列应该宣布其寻求和平的解决方案，且得到巴勒斯坦领导层的积极回应，之后双方才能停止相互杀戮并返还所有人质。</p><p>巴托夫补充说，各国政府应该向以色列施压，使其停止占领另一个民族，并寻求共存的创造性解决方案，该方案可以是两国的，一国的，抑或<span>联邦分权制的，</span>以确保所有人能享受尊严、平等、正义和自由。</p><p>作为联合国安理会 11 月轮值主席，中国继续呼吁全面停火，防止冲突蔓延。30 日，中国呼吁安理会制定两国解决方案的具体时间表和实施方案，以期实现巴勒斯坦问题全面、公平、持久的解决。在前一天纽约举行的关于巴以冲突的安理会高级别会议上，中国外交部长王毅敦促巴以双方全面停火，防止此轮冲突蔓延到整个中东。</p><p>30 日，以色列的邻国约旦将召开一次国际性会议来协调对加沙的人道主义援助。届时参与加沙援助的联合国主要机构、非政府组织、西方国家和阿拉伯国家代表都会出席会议。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 14:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473978.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473978.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[继伯明翰后又一英国城市倒下，诺丁汉为何宣布事实性破产？诺丁汉市的事实性破产也成为了党派之争。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>今年 9 月英国第二大城市伯明翰宣布事实性破产时，英国地方政府联盟就警告超过 20 个地方委员会将在未来两年内面临事实性破产风险。</p><p>当地时间 11 月 29 日，英国民间传说英雄罗宾汉的故乡、诺丁汉郡首府诺丁汉宣布事实性破产。诺丁汉是英国重要的工业城市，也是仅次於伦敦的第二大贸易集散地。</p><p>诺丁汉市由英国反对党工党领导，该市的事实性破产也成为了党派之争。</p><p>诺丁汉官员指责保守党政府常年削减对地方政府拨款，再加上通胀高企导致该市入不敷出。保守党人士则指责管理诺丁汉的工党政客们错误投资、开销过大酿成了财务问题。</p><p>诺丁汉市政委员会曾创立罗宾汉能源公司，成为英国第一个创办能源公司的地方政府。但由于亏损严重，公司已倒闭，给诺丁汉市政委员会留下数千万英镑损失。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170133594649813600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170133607279107100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：诺丁汉市政委员会</figcaption></figure><p>周三，<a href="https://www.mynottinghamnews.co.uk/section-114-report-issued-for-nottingham-city-council/" target="_blank">诺丁汉市政委员会</a>在官网发布「第 114 条通知」，意味着该市事实性破产。根据英国法律，地方委员会必须保持预算平衡，如果地方委员会无法为预算筹集资金则必须发布「第 114 条通知」。</p><p>通知发布后，地方委员会不能有除保护弱势群体、维持法定服务之外的新支出，现有合同则继续履行。</p><p>诺丁汉市政委员会解释，居民对儿童和成人社会服务需求上涨、相关部门为保障无家可归者基本生活的支出增加以及通胀持续，导致委员会预算存在巨大缺口。过去的财务治理问题、上一财年超支也影响了委员会的支付能力。</p><p>2023/2024 财年尚未结束，诺丁汉市政委员会已经被预计将超支 2300 万英镑。<a href="https://www.bbc.co.uk/news/uk-england-nottinghamshire-67412641" target="_blank">诺丁汉市政委员会领导人梅伦</a>（David Mellen）解释，超支中有 2100 万英镑都用于提供社会服务和安顿无家可归者。</p><p>他同时把矛头对准保守党政府，指责政府从 2010 年以来每年对诺丁汉的拨款都减少 1 亿英镑。梅伦称，在拨款大幅减少的情况下，要让市政委员会自己处理成本上升问题是不现实的。</p><p>对于类似罗宾汉能源的投资失误，梅伦认为此类失误给诺丁汉造成的损失远远不及政府削减拨款。</p><p>诺丁汉市政委员会在 2015 年<a href="https://www.nottinghampost.com/news/nottingham-news/robin-hood-energy-saga-ended-4491806" target="_blank">成立罗宾汉能源</a>，初衷是想抗衡英国的大型能源公司，为居民提供低价能源。罗宾汉能源公司为非营利性质，不需要向股东分红。</p><p>鼎盛时期，罗宾汉能源有 12.5 万客户，包括工党前领袖科尔宾。工党领导的诺丁汉市政委员会也成为英国第一个创办能源公司的地方政府，工党高层多次前往罗宾汉能源参观，科尔宾还在工党年会上专门提起过该公司。</p><p>但从创立之初，罗宾汉能源就处于亏损状态，到 2018/2019 财年亏损超过 2300 万英镑。2019 年，英国能源监管机构天然气与电力监管办公室（Ofgem）要求罗宾汉能源按时缴纳能源税，否则将吊销公司执照。</p><p>由于无法按时筹集所需费用，罗宾汉能源被迫关门。公司 230 名员工被裁，11.5 万客户被转至英国最大的能源公司英国天然气，诺丁汉市政委员会损失超过 3810 万英镑。</p><p>当时外部审计员撰写的公共利益报告指责诺丁汉市政委员会对罗宾汉能源的财务状况存在「机构性盲区」，在运营时把政治目标凌驾于现实之上。</p><p>随着诺丁汉事实性破产，市政委员会主导的一批大规模基建也遭到质疑，诺丁汉正计划<a href="https://www.nottinghampost.com/all-about/broadmarsh-centre" target="_blank">翻修一家大型购物中心</a>。本周二，造价 1000 万英镑的一座新图书馆才刚刚开门营业。梅伦表示，市政委员会不会关闭图书馆。</p><p>与伯明翰的情况一样，英国政府并不打算为诺丁汉提供救助。伯明翰事实性破产后，英国首相办公室强调，英国政府此前已经提高了对地方委员会的拨款，地方委员会应该对自己的预算负责。</p><p>随着诺丁汉赴伯明翰后尘，<a href="https://www.bbc.com/news/uk-england-nottinghamshire-67380096" target="_blank">英国住房和计划部发言人</a>表示，去年该部门就依照法定权力介入诺丁汉市政委员会的「严重治理和财务问题」中，要求诺丁汉当局必须做出改进。</p><p>发言人称，英国住房和计划部对诺丁汉市政委员会缺乏紧迫性表示了关切，强调相关改进需要由诺丁汉当局自己做出。</p><p>英国地方委员会的资金主要来自中央政府拨款、提供收费服务以及税收，包括营业房产税、居住房屋税。之后，诺丁汉市政委员会可能将出售资产、停止新招聘、裁员、缩减部分服务。</p><p>虽然诺丁汉的破产部分原因是与市政委员会的管理有关，但地方政府事实性破产已经成为英国近年来的多发事件。从 2020 年至今，英国先后有六个地方政府宣布事实性破产。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10052325.html" target="_blank">英国地方政府协会 7 月</a>发布的预测显示，由于高通胀持续影响地方政府提供基本服务的能力，即便今年底英国的通胀率回落到 2.9%，明年英格兰和威尔士的地方政府依然将面临至少 20 亿英镑的资金缺口。2024 年到 2025 年的资金缺口将为 9 亿英镑。</p><p>今年下半年以来，英国的通胀有所缓和。10 月消费者价格指数（CPI）同比涨幅为 4.6%，低于 9 月的 6.7%，创两年来新低。从去年 10 月开始到今年 3 月，英国的通胀率一直维持在两位数。</p><p>去年底，首相苏纳克同意在 2023 年到 2024 年为地方委员会拨款 595 亿英镑，同比上涨 9%。但地方官员指出，英国的高通胀已经抵消了大部分拨款增量。</p><p>由英国 47 个地方政府组成的团体 Sigoma（Special Interest Group of Municipal Authorities）在 8 月进行的调查显示，至少 26 个地方委员会将在未来两年内面临事实性破产风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473578.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473578.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜最高检：诈骗集团已衍生出人口贩卖、绑架等犯罪行为，中纪委：4 名「内鬼」被查。今天有哪些部委新闻值得关注？国防部：确保人工智能相关武器系统永远处...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>最高检：诈骗集团已衍生出人口贩卖、绑架、非法拘禁等犯罪行为</h3><p>11 月 30 日，最高人民检察院发布《检察机关打击治理电信网络诈骗及其关联犯罪工作情况（2023）》称，诈骗集团日趋垄断化。当前，零散、点状式的独立诈骗团伙越来越少，取而代之的是以「工业园区」「科技园区」为幌子的超大犯罪集团。这些超大犯罪集团多在境外，通过控制、管理独立诈骗团伙，形成庞大而稳定的诈骗犯罪网络。诈骗犯罪衍生升级。由于诈骗集团日趋垄断化，导致集团犯罪行为汇集交织。在过去单独实施电信网络诈骗犯罪的基础上，衍生升级为人口贩卖、绑架、非法拘禁等严重侵犯公民人身权利犯罪，影响极为恶劣。</p><h3>商务部：正推进清理含有内外资不合理、差别待遇内容的规定及措施</h3><p><span>11 月 30 日，商务部新闻发言人束珏婷在商务部例行新闻发布会上表示，为切实落实外资企业国民待遇，商务部组织对含有内外资不合理、差别待遇内容的规定及措施进行清理，目的是打造市场化、法治化、国际化的营商环境。这项工作正在推进当中并将持续开展。如果有进一步的消息，将及时发布。&nbsp;</span></p><h3>国防部：确保人工智能相关武器系统永远处于人类控制之下</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170133497152883000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 30 日下午，国防部举行例行记者会，有记者问，有媒体报道称中美可能同意限制人工智能在不受监督情况下的军用化。请介绍中方在人工智能军事应用方面的立场。</p><p>吴谦说，中方高度重视人工智能军事应用带来的安全风险，呼吁各国尤其是大国对在军事领域研发和使用人工智能技术采取慎重负责的态度，反对利用人工智能技术优势危害他国主权和领土安全。中方愿按照「以人为本」「智能向善」原则，与各方加强交流合作，就人工智能军事应用的发展规范寻求共识，避免相关武器系统的误用、滥用甚至恶用，确保有关武器系统永远处于人类控制之下。</p><h3>公安部：黑客犯罪技术门槛降低，有小学生熟练使用黑客工具</h3><p>据北京日报，11 月 30 日，公安部通报打击黑客类违法犯罪举措及总体成效情况，公布十大典型案例。</p><p>通报显示，2022 年以来，全国公安机关共侦破黑客类犯罪案件 2430 起、抓获犯罪嫌疑人 7092 名。黑客犯罪主要包括非法侵入计算机信息系统，非法获取计算机信息系统数据，非法控制计算机信息系统，提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具，以及破坏计算机信息系统等行为。</p><p>值得关注的是，黑客犯罪的技术门槛不断降低，低龄化特征显著。在互联网信息高度共享的条件下，网上流传的黑客工具已达上千种，大部分黑客工具教程详细、操作简便，犯罪分子无需精通专业技术即可利用这些工具实施漏洞扫描、植入木马、DDoS 攻击等犯罪行为。黑客犯罪分子的平均年龄逐年降低，甚至发现有小学生熟练使用黑客工具。</p><h3>中纪委：4 名「内鬼」被查</h3><p>中央纪委国家监委网站 11 月 30 日公布 4 名「内鬼」被查、被处分消息。</p><p>湖北省委巡视组原副组长明军涉嫌严重违纪违法，目前正接受湖北省纪委监委纪律审查和监察调查；广西壮族自治区纪委监委驻自治区司法厅纪检监察组原组长、一级巡视员何江涉嫌严重违纪违法，目前正接受广西壮族自治区纪委监委纪律审查和监察调查；内蒙古自治区纪委监委驻蒙商银行纪检监察组原组长、蒙商银行党委原委员赵光炯被开除党籍和公职；黑龙江省哈尔滨市纪委原副书记、市监委原副主任韩世昆被开除党籍和公职。</p><h3>中疾控：我国艾滋病治疗覆盖率、病毒抑制率均超过 90%</h3><p>2023 年世界艾滋病日主题宣传活动 30 日举行。中国疾病预防控制中心副主任严俊在活动现场介绍，近年来，我国艾滋病防治工作取得了显著成效，全国疫情持续控制在低流行水平。</p><p>经注射吸毒和输血及血液制品传播得到有效控制，经注射吸毒感染艾滋病病例报告数逐年下降。自 2020 年起，我国经输血途径感染艾滋病报告呈零报告；经母婴传播得到有效阻断。2022 年艾滋病母婴传播率下降到 3%，今年下半年已完成第一批 5 个省份消除艾滋病、梅毒和乙肝母婴传播的国家级评估；重点人群防艾意识不断提升，危险行为不断下降，流动人口、青年学生和易感染艾滋病危险行为人群防治知识知晓率均达到 90% 以上，重点人群感染率控制在较低水平；检测发现和治疗的覆盖面和质量持续提升，诊断发现比例不断扩大，治疗覆盖率、病毒抑制率均保持在 90% 以上的较高水平。</p><h3>国家能源局：我国可再生能源发电总装机突破 14 亿千瓦，占比接近 50%</h3><p><span>据国家能源局 11 月 30 日消息，继今年 6 月突破 13 亿千瓦后，全国可再生能源发电装机规模再创新高，截至 10 月底突破 14 亿千瓦，达到 14.04 亿千瓦，同比增长 20.8%，约占全国发电总装机的 49.9%，其中水电 4.2 亿千瓦（常规水电 3.7 亿千瓦、抽水蓄能 5004 万千瓦）、风电 4.04 亿千瓦、光伏发电 5.36 亿千瓦、生物质发电 0.44 亿千瓦。预计年底全国可再生能源发电装机将突破 14.5 亿千瓦，风电光伏发电装机将突破 10 亿千瓦。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473322.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473322.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 生态环境法典「呼之欲出」；市场监管总局严打大型企业拖欠中小企业账款问题财政部：1-10 月国有企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%；国防部：共同...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生态环境法典「呼之欲出」</h3><p>「无论是从实践还是从理论方面，生态环境法典编纂的条件是非常成熟的。」2023 年 11 月 30 日，生态环境部法规与标准司司长赵柯在 11 月例行新闻发布会上介绍。<a href="https://m.jiemian.com/article/10471686.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：1-10 月国有企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%</h3><p><span>11 月 30 日，财政部网站公布 2023 年 1-10 月国有及国有控股企业经济运行情况：1-10 月，全国国有及国有控股企业（以下称国有企业）生产经营持续稳定恢复，叠加去年同期低基数因素影响，国有企业主要效益指标呈现较快增长</span>。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10472557.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国防部：共同规范发展人工智能军事应用</h3><p>据国防部网站，11 月 30 日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局局长、国防部新闻发言人吴谦大校答记者问。请介绍中方在人工智能军事应用方面的立场。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中方高度重视人工智能军事应用带来的安全风险，呼吁各国尤其是大国对在军事领域研发和使用人工智能技术采取慎重负责的态度，反对利用人工智能技术优势危害他国主权和领土安全。<a href="https://m.jiemian.com/article/10472515.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>欧盟强调对华不脱钩但要去风险，外交部回应</h3><p><span>据澎湃新闻消息，11 月 30 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，近日欧盟方面透露正在筹备欧盟-中国领导人会晤，同时我们注意到欧方对于所谓中国经济增长放缓、营商环境不佳、产能过剩、欧中经贸不平衡、中国追求以自我为中心的国际秩序等表达关切，强调对华不「脱钩」，但要「去风险」，中方对此有何评论？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10472728.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>提振民企信心，市场监管总局严打大型企业拖欠中小企业账款问题</h3><p><span>据央视新闻周四（11 月 30 日）报道，为解决日益严重的大型企业拖欠中小企业账款问题，切实保障中小企业的合法权益，日前，市场监管总局开展打击大型企业拖欠中小企业账款专项行动，专项行动将持续至 12 月 10 日。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10470961.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>辽宁省政协原副主席孙远良一审被控受贿超 1.8 亿元</h3><p><span>据央视新闻，2023 年 11 月 30 日，河北省承德市中级人民法院一审公开开庭审理了辽宁省政协原党组副书记、副主席孙远良受贿、利用影响力受贿一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10473311.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>加沙地带临时停火再次延长</h3><p><span>据@CCTV 国际时讯，微博</span>，11 月 30 日，哈马斯发表声明表示，临时停火将延长一天。此前，以色列国防军刚刚通过社交媒体表示，「由于斡旋方在释放被扣押人员上的努力，以色列与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）之间的临时停火将继续延长。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10471554.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473960.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473960.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜广东深圳一外贸商生产枪支零部件被判处无期，焦点：是否为枪支专用？因多数公众不了解相关法律规定，导致同类买卖枪支零部件的案件多发。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>近日，广东省深圳市一外贸商因涉嫌生产枪支零部件被判处无期徒刑引发关注。2023 年 11 月 30 日下午，被告人</span></span></span><span><span><span>董某芳的儿子董先生告诉</span></span></span><span><span><span>界面新闻，家人对</span></span></span><span><span><span>二审判决并不满意，准备</span></span></span><span><span><span>申请抗</span></span></span><span><span><span>诉。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳和妻子黄某坤在广东深圳经营一家外贸公司</span></span></span></span><span><span><span><span>。2022 年 6 月，二人因非法制造、买卖枪支罪</span></span></span><span><span><span>被当地警方控制，随后被刑拘。</span></span></span><span><span><span>2023 年 5 月，该案在深圳中院一审审理，董某芳被判处无期徒刑。2023 年 10 月 31 日，广东省高院作出二审裁定，驳回上诉，维持原判。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据其子董先生向界面新闻提供的案件资料显示，2019 年下半年，董某芳在美国参加展会时，结识美籍华人陈某莉（另案处理），之后陈某莉委托董某芳加工制造枪支零部件。董某芳将生产出来的枪支零部件通过国际物流的方式发往美国交给陈某莉。此外，董某芳名下公司还向其他国内外的买家销售枪支零部件。2022 年 6 月 24 日，公安机关在董某芳名下公司查获一大批疑似枪支零部件，经鉴定其中 111463 件配件为枪支散件。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>根据深圳市公安司法鉴定中心出具的《鉴定书》显示，对董某芳名下公司现场查获扣押的疑似枪支零部件共计 111463 个物品按不同种类进行抽检，经以国外产 AR15 类步枪和 M16A1 类步枪对应部位散件进行实物比对检验，其外形、结构、尺寸等与上述步枪的相应部件类同，可在实物枪支上进行装配替换，具有枪支散件的专用性。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳的辩护律师刘平凡告诉界面新闻，本案的关键在于枪支零部件的鉴定。据刘平凡提供的辩护词显示，在一审庭审上，刘平凡表示，董某芳制造、买卖的涉案五金零件，无确实充分的证据证实是我国刑法上的枪支和枪支散件。涉案零件可用于 AR15 系列枪支的鉴定结论属于种类鉴定，并非同一性鉴定，不具有作为指证涉案零件是枪支散件的证据资格和证明力。此外，刘平凡称，涉案零件流通于国外，证据显示也无回流或被用于其他违法犯罪，未实际侵犯我国公共安全和所保护的法益。</span></span></span></span><span><span><span><span>但该辩护意见未被深圳中院采纳。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170132812360325000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮</span>告诉界面新闻，目前没有特定的法律规定向海外销售枪支零配件构成犯罪。「但是从判决书披露的信息来看，本案是以非法制造、买卖枪支罪定罪量刑的。」</p><p><span>郭学亮称，</span>该罪是选择性罪名，即只有制造或买卖行为也构成犯罪。因此，即使当事人生产的散件全部销往了海外也可以定该罪。况且该罪规定的买卖行为是不区分向海外销售和国内销售类别的，有买卖行为即构罪。对此，<span>郭学亮表示，该案</span>构成犯罪的争议焦点不在于生产的枪支散件销往了何处，而应该是生产的散件是否是枪支的专用零件。</p><p><span><span><span><span>董先生称，父亲董某芳并不清楚陈某莉购买枪支零配件的用途，更没去过她的公司。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>事实上，界面新闻注意到，因多数公众不了解相关法律规定，导致同类买卖枪支零部件的案件多发。</span></span></span></span></p><p><span><span>据中国法院网报道，</span></span><span><span>2017 年 11 月，</span></span><span><span>被告人</span></span><span><span>蒋某</span></span><span><span>利用网络平台发布广告，将枪支零部件通过快递向全国各地销售。</span></span><span><span>此外，蒋某还通过网络联系向王某购买了燕尾枪身 11 件，由王某直接发货至蒋某的各地买家。2018 年 6 月，蒋某被抓获归案。</span></span><span><span>随后，江苏省</span></span><span><span>南通市通州区人民法院</span></span><span><span>进行</span></span><span><span>一审</span></span><span><span>判决。被告人不服，向二审法院提起上诉。</span></span><span><span>2020 年</span></span><span><span>7 月 2 日，南通中院维持一审判决，被告人蒋某以犯非法制造、买卖枪支罪判处有期徒刑十一年；被告人王某犯非法买卖枪支罪判处有期徒刑三年六个月。</span></span></p><p>另据澎湃新闻报道，2023 年 11 月 9 日-10 日，李某男、叶某涛等 11 人涉嫌非法买卖枪支罪一案在珠海中院开庭审理。据起诉书披露，此案所涉及的 11 名被告人均是从事外贸生意，且均存在通过电商平台向境外客户销售枪支配件的行为。据珠海市检察院指控称，2022 年 1 月 2 日、2022 年 6 月 20 日，珠海拱北海关缉私局在港珠澳大桥海关货运出境通道先后截获上述圆通快递包裹，分别查获疑似枪支配件 144 件、117 件，经鉴定其中 156 件为枪支散件。</p><p><span><span><span><span>30 日，界面新闻从刘平凡律师处获悉，近期广州、珠海、宁波等多起同类案件</span></span></span><span><span><span>已进入公诉、审理阶段。刘平凡表示，目前，这几个地方的枪支案件都在尽力办理，但「情况不容乐观」。</span></span></span></span></p><p>2014 年，最高法会同最高检制定了《关于办理走私刑事案件适用法律若干问题的解释》（简称《解释》），对走私武器、弹药罪的定罪量刑标准作了规定。《解释》明确，「非法制造、买卖、运输、邮寄、储存以火药为动力发射枪弹的非军用枪支 1 支以上或者以压缩气体等为动力的其他非军用枪支 2 支以上的」，以非法制造、买卖、运输、邮寄、储存枪支罪定罪处罚。</p><p><span><span><span><span>根据刑法第一百二十五条的规定，「非法制造、买卖、运输、邮寄、储存枪支、弹药、爆炸物的，处三年以上十年以下有期徒刑；情节严重的，处十年以上有期徒刑、无期徒刑或者死刑」。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此外，持有枪支零部件达到一定数量也会构成犯罪。2008 年，最高人民检察院、公安部印发的《关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定》中提到，成套枪支散件，以相应数量的枪支计；非成套枪支散件，以每三十件为一成套枪支散件计。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「罪责刑相一致是定罪量刑的基本原则。」郭学亮表示，虽然刑法及相关司法解释规定了如此巨大数量的散件可以判处极刑。但是实际上由于生产的枪支是国外枪支的散件，也全部销往了海外，对国内社会安全法益的侵犯并没有那么严重，理应酌情处理。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472418.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472418.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
