<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 02 Feb 2024 08:34:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年上海新設經營主體 53.55 萬戶，同比增長 29.1%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>每千人擁有企業 116.8 戶，在全國省級行政區劃中位居第一。每千人擁有企業 116.8 戶，在全國省級行政區劃中位居第一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">楊舒鴻吉</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月，上海市市場監管局發佈 2023 年優化營商環境白皮書。界面新聞獲悉，2023 年，上海全市新設經營主體 53.55 萬戶，同比增長 29.1%。截至 2023 年 12 月底，全市共有經營主體 341.76 萬戶，其中企業 289.17 萬戶，每千人擁有企業 116.8 戶，在全國省級行政區劃中位居第一。</p><p>上海市市場監管局透露，2023 年，出台 43 個優化營商環境政策文件，包括推出全國首個集成式企業登記網上服務平台「上海企業登記在線」，全年累計採用全程網辦方式辦結登記業務 36 萬件，新設企業全程網辦率達 90%。</p><p>上海還在全國率先推出食品研發生產「一址二用」改革，全年累計 3 個食品研發中心獲得食品生產許可證，5 個食品研發中心正在孵化中；率先推出食品相關產品生產許可補充檢驗方法改革，全年通過該改革共計核發食品相關產品生產許可證 47 張；出台全國首個預製菜生產許可審查方案，加速構建公平可及、優質高效的政務服務體系。</p><p>法治建設方面，上海市場監管部門在去年推出全國首部 CCC 免辦管理措施。</p><p>據介紹，CCC 免辦申請人主體資格改革試點，可授權供應鏈企業申請資格，惠及全國 500 餘家集成電路企業進口維修用零部件約 2.5 萬批/年，約佔全國總數的 70% 以上，將集成電路零部件的平均進口時間縮短 3 天，直接降低物流倉儲成本數千萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞還獲悉，2023 年，上海在全國率先通過地方立法方式將商業祕密保護示範建設明確作為常態化機制。目前，已建成 322 個市、區兩級商業祕密保護示範區站點，開展 62 項企業商業祕密保護服務服務活動。</p><p>2023 年，上海發佈不予行政處罰清單 4.0 版、減輕行政處罰清單，納入電子商務監管等 10 種涉網輕微違法行，新增 8 種新業態領域免罰情形。</p><p>案件辦理方面，上海市場監管部門透露，2023 年該部門查處全國首起金融數據領域濫用市場支配地位案、中國醫藥領域反壟斷第一案，查處行政、經濟壟斷案件 4 件。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:25:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10766893.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10766893.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊舒鴻吉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市愛國主義教育基地推出百場迎新春主題活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這些活動主題鮮明、形式豐富、參與廣泛，包括民俗體驗、主題展覽、非遺技藝體驗、戲劇歌舞、親子研學等。這些活動主題鮮明、形式豐富、參與廣泛，包括民俗體驗、主題展覽、非遺技藝體驗、戲劇歌舞、親子研學等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>2024</span>年春節將至，<span>「</span>紅途<span>」</span>平台聯合上海市各愛國主義教育基地推出<a href="https://hth5.shshxc.cn/xchd/#/map" target="_blank"><span>「</span>百館納百福　龍騰賀新春<span>」</span>迎新春主題活動</a>，發佈<span>106</span>場特色活動和主題展覽。</p><p>今年春節期間，上海全市各級各類愛國主義教育基地策劃推出了數百場各類主題活動。上海市委宣傳部從中遴選出<span>106</span>場精品活動，形成<span>「</span>上海市愛國主義教育基地春節活動菜單<span>」</span>，首次將全市<span>16</span>區愛國主義教育基地的新春活動資源匯聚於統一入口，集中發佈，為市民遊客參與體驗提供便捷指南。</p><p>這些活動主題鮮明、形式豐富、參與廣泛，包括民俗體驗、主題展覽、非遺技藝體驗、戲劇歌舞、親子研學等。</p><p>中共一大紀念館圍繞<span>「</span>賞表演<span>」「</span>品年味<span>」「</span>知民俗<span>」「</span>遇初心<span>」</span>四大板塊，提供捶丸民俗體驗、江南絲竹曲藝欣賞等多項活動。</p><p>上海工匠館推出<span>「</span>跟着勞模工匠賀新春<span>‘</span>尋寶之旅<span>’</span>活動<span>」</span>，通過猜謎答題、遊戲闖關、實景解謎與勞模工匠面對面交流互動。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海市歷史博物館策劃<span>「</span>春日戲語<span>」</span>，開設京劇指法小課堂、推出變臉和古彩戲法表演。</p><p>普陀區蘇州河工業文明展示館舉辦《老上海地圖展》。奉賢區賢園舉辦<span>「</span>祥龍獻瑞賀新年<span></span>傳統民俗鬧元宵<span>」</span>民俗文化大巡遊。金山區初心館推出<span>「</span>讓藝術點亮生活<span>」</span>非遺傳承版畫技藝體驗。崇明區陳家鎮瀛東村村史館舉辦<span>「</span>舌尖上的美味<span>」</span>製作崇明糕、牛軋糖、活字印刷傳承崇明傳統特色技藝、弘揚墾拓文化。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686079978474900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為方便市民遊客查閲與體驗，活動菜單以<span>H5</span>專題頁面形式發佈，分為活動、展覽、元宵節活動三大類，按全市<span>16</span>區分列。市民只需點擊進入頁面，就能輕鬆快捷地瞭解所有活動。</p><p>從除夕至正月初七（<span>2024</span>年<span>2</span>月<span>9</span>日<span>2</span>月<span>16</span>日）期間，<span>「</span>紅途<span>」「</span>申音嘹亮<span>」</span>微信公眾號還將每日發佈<span>「</span>教育基地過大年<span>」</span>系列春節海報及次日活動推介。</p><p><span>2</span>月<span>6</span>日，可自由定製背景圖與祝福語的上海市愛國主義教育基地新春電子賀卡將於<span>「</span>紅途<span>」</span>平台上線。市民可選取中共一大紀念館等<span>38</span>家本市具有代表性的愛國主義教育基地形象照為背景圖，生成新春電子賀卡。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:23:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10768477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉素楠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美兩國元首會在今年春天舉行電話會談嗎？外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部發言人汪文斌主持 2 月 2 日例行記者會。會上美國《紐約時報》記者提問稱：你預計中美兩國元首會在今年春天或未來幾個月內舉行電話會談嗎？</p><p>汪文斌迴應時對此表示，中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅同美國總統國家安全事務助理沙利文舉行會晤，雙方同意兩國元首保持經常性聯繫，對雙邊關係進行戰略引領，希望美方同中方相向而行，落實好兩國元首舊金山會晤達成的重要共識和願景，推動中美關係克服障礙，排除幹擾，穩定向前發展。</p><p>「關於你提到的具體問題，我沒有可以提供的消息。」汪文斌説。（環球網）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:35:30 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768267.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10768267.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[何時就 3 名美軍陣亡發動反擊，美官員：「等風來」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 1 日，美國弗吉尼亞州在五角大樓舉行的簡報會上，美國國防部長勞埃德·奧斯汀。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>對於美軍何時開始行動，透露信息的官員指出天氣是關鍵。對於美軍何時開始行動，透露信息的官員指出天氣是關鍵。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p><p><span>編輯｜劉海川</span></p></blockquote><p>距離 2024 年 1 月 28 日美軍駐約旦基地遇襲、3 名美軍陣亡已經過去近一週，美國防長奧斯汀首次舉行新聞發佈會，宣佈美國將進行「多層次」且持續多日的反擊。</p><p>在發佈會上，奧斯汀沒有透露美軍具體的打擊目標和行動時間。但知情美國官員透露，美國不會打擊伊朗本土，而是空襲敍利亞和伊拉克境內的伊朗目標。</p><p>奧斯汀重申美國總統拜登此前的表態，強調美國將避免讓中東出現更大沖突。</p><p>2 月 1 日的<a href="https://www.airandspaceforces.com/austin-suggests-iran-retaliation-campaign/" target="_blank">美國五角大樓新聞發佈會</a>上，奧斯汀表示，僅對中東地區襲擊美軍基地的武裝「以牙還牙」是不夠的，美國準備加大力度削弱相關武<span><span>裝發</span></span>動襲擊的能力。</p><p>他宣佈，美國的反擊不會僅集中在一天，而是將採取「多層次、多次數」的反擊。至於具體何時採取行動，奧斯汀沒有給出答案，僅表示美國將在「我們選擇的地點，我們選擇的時間，以我們選擇的方式」進行還擊。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奧斯汀並沒有指責伊朗直接對美軍基地發動襲擊，但他堅稱伊朗與相關武裝的行動脫不了關係。他表示，伊朗是否事先知道對美軍基地的襲擊並不重要，重要的是伊朗為各武裝提供資助，沒有伊朗的資助，類似襲擊不會發生。</p><p>但與此同時，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/feb/01/us-orders-reprisal-strikes-against-iranian-backed-militia" target="_blank">奧斯汀也重申</a>美國沒有與伊朗開戰，也無意讓中東衝突擴大：「我們有辦法進行管理，防止局勢失控，這也是我們一直以來的重點。」</p><p><a href="https://www.cbsnews.com/news/us-strikes-iran-personnel-facilities-in-iraq-syria-approved-jordan-drone-attack/" target="_blank">匿名美國官員</a>則透露，拜登政府已經批准了反擊計劃，美軍將進行連續數天的空襲，打擊伊拉克和敍利亞境內的伊朗人員和設施。此前美國國會共和黨人要求拜登政府直接打擊伊朗本土。</p><p>至於何時開始行動，透露信息的官員指出天氣是關鍵。該官員稱雖然美軍有能力在惡劣天氣環境下展開空襲，但傾向於能見度更好的天氣條件，以避免誤擊平民。</p><p>前美軍官員接受<a href="https://www.middleeasteye.net/news/us-approves-strikes-against-iranian-targets-iraq-and-syria-report" target="_blank">中東媒體</a>採訪時還預測，在伊拉克和敍利亞的伊朗伊斯蘭革命衞隊高級指揮官、親伊朗武裝高級指揮官、黎巴嫩真主黨高級指揮官考薩拉尼（Mohammad Hussein al-Kawtharani），以及各武裝的武器庫和無人機生產據點都可能成為美軍空襲目標。</p><p>伊拉克近期要求美軍全部撤離，考薩拉尼負責協調各武裝向美軍施壓。面對日益高漲的撤軍呼聲，美國做出讓步同意與伊拉克商討減少駐軍可能，但目前沒有計劃從伊拉克完全撤軍。美國在伊拉克駐有 2500 士兵，在約旦駐有 3000 士兵。</p><p>週三，美國政府首次對約旦基地遇襲歸責。美國白宮國家安全委員會發言人柯比指責伊拉克的「伊斯蘭抵抗組織」發動襲擊，該組織由「真主黨旅」等多個親伊朗武裝組成。</p><p>此前五角大樓發言人辛格點名「真主黨旅」，稱美軍初步評估顯示襲擊可能與該組織有關。本輪巴以衝突以來，親伊朗武裝對美軍駐敍利亞和伊拉克基地發動了 160 多次無人機和導彈襲擊，抗議美國對以色列在加沙軍事行動的支持。</p><p>但直到約旦基地遇襲前，這些襲擊僅造成美軍輕傷，沒有人員喪生。美國官員透露，在約旦基地襲擊事件中，美軍可能將敵方無人機誤認為同一時間返回基地的美軍無人機，因此沒有攔截。</p><p>約旦基地襲擊造成 3 名美軍陣亡後，「真主黨旅」宣佈為了減少給伊拉克政府造成的麻煩，該組織將暫停對駐伊美軍基地的襲擊。</p><p><a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iraq/2024/02/01/iran-kataib-hezbollah-irgc-baghdad-visit/" target="_blank">阿聯酋媒體</a>還報道稱，伊朗伊斯蘭革命衞隊一名高級指揮官前往伊拉克與親伊朗武裝會談，要求各武裝收斂對美軍基地的襲擊。伊拉克議員也證實了伊朗伊斯蘭革命衞隊指揮官的訪問，伊拉克議會最大黨團「協調框架聯盟」得到伊朗支持。</p><p>在敍利亞，有消息稱伊朗週四要求部分高級官員撤離，以免被捲入之後的衝突。伊朗和黎巴嫩真主黨是敍利亞政府的盟友，敍利亞內戰中親伊朗武裝一直協助阿薩德作戰。以色列則頻繁對敍利亞境內的伊朗和和黎巴嫩真主黨目標發動空襲，巴以衝突開始後，空襲力度加大。</p><p>伊朗多次否認與美軍駐約旦基地遇襲有關，譴責相關説法是試圖擴大中東戰火。週三，伊朗伊斯蘭革命衞隊指揮官薩拉米重申伊朗不尋求開戰，但面對威脅，伊朗絕不會退縮。</p><p>美國遲遲沒有對約旦基地遇襲反擊以及各路匿名美國官員透露的襲擊目標，正是在給伊朗留出空間從相關地區撤出關鍵人員和裝備。在美軍首次空襲也門胡塞武裝前，美國和英國媒體也連發多日警告，胡塞武裝事先將部分發射裝置從紅海沿岸轉移。</p><p>目前美軍與胡塞武裝在紅海的襲擊反襲擊依然在繼續。從 1 月 11 日以來，美國已經對也門境內的胡塞武裝據點發動了 15 輪空襲。但週四，胡塞武裝繼續向紅海南部的商船派出兩架無人機併發射兩枚反艦彈道導彈，無人機和導彈均未造成人員傷亡，也沒有商船受損。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:33:10 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768078.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10768078.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[安晶]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[氣候變化影響持續：墨西哥首都斷水、巴拿馬運河限航至 4 月底]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="巴拿馬運河。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本次中等強度的厄爾尼諾事件峯值出現在 2023 年 12 月，目前進入了衰退期。本次中等強度的厄爾尼諾事件峯值出現在 2023 年 12 月，目前進入了衰退期。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳昇龍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>擁有<span>2100</span>萬人口的墨西哥城因乾旱降水量鋭減，其主要供水系統水位已降至歷史低點。遭遇斷水危機的居民開始對政府發泄不滿。</p><p>據<a href="https://www.devdiscourse.com/article/law-order/2794746-mexico-city-residents-protest-unprecedented-water-shortages" target="_blank">當地媒體</a>報道，在距離墨西哥城<span>130</span>公里的阿坎貝（<span>Acambay</span>）社區，抗議者闖入了國家水務委員會的辦公室，砸壞了窗戶和屋頂。而在<span>Azcapotzalco</span>社區，居民們帶着水桶和垃圾桶接卡車輸送來的水，爭奪有限的資源。居民<span>Maribel Gutierrez 反映，她家已經停水超過 1 個月了。</span></p><p>《美洲季刊》去年曾指出，墨西哥 57% 的人口無法獲得安全飲用水，該國已成為全球最大的瓶裝水消費國之一。</p><p>墨西哥城集中了全墨西哥一半的工業、商業、服務業和銀行金融機構。由於平均海拔高達 2240 米，這裏的供水主要依靠從地下蓄水層和城外水庫抽水來滿足需求。始建於 1970 年代末期的 Cutzamala 供水工程承擔着當地 600 萬人的用水重任。</p><p>政府數據顯示，2024 年<span>1</span>月<span>29</span>日，<span>Cutzamala</span>系統的蓄水量降至<span>39.7%</span>，低於 2023 年 1 月的<span>54% 和 12</span>月的<span>41%</span>。由於最近幾個季節比往年更乾燥，當地的水庫現在已經枯竭，要到 5 月的雨季才有可能緩解。墨西哥城全年降雨量至少有一半是<span>5</span>月至<span>8</span>月間的北美季風帶來的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>國家水利委員會的官員們則號召居民改變生活習慣，以儘可能多地節約用水。他們<span>感慨，極端氣候、人口膨脹、基礎設施老化等多種因素共同影響，都是歷</span>屆政府從未經歷過的。</p><p>在全球變暖的背景下，乾旱等極端天氣頻率、強度都在不斷增加。美國國家科學基金會的大氣科學家佩林（<span>Andreas Prein）</span>警告，墨西哥城和全球主要城市同樣要防範在向雨季的迅速過渡期間，可能引發洪水。</p><p>而在墨西哥以南、北美洲南端的巴拿馬，全球航運業的黃金水道同樣受乾旱侵擾。</p><p>巴拿馬運河主要運輸貨物為糧食、礦產、機械設備、金屬製品、化學製品和液化石油氣，承載全球 5% 的海上貿易。中國是巴拿馬運河的第二大用戶，2022 財年貨運量佔運河貨運總量的 21.4%。</p><p>2023 年 1 月開始，巴拿馬降雨量偏低導致水資源短缺，為運河供水的加通湖和阿拉胡埃拉湖水位嚴重下降，船舶通行受限。試圖穿越巴拿馬運河的船隻排起了長隊，有時可能需要數週才能獲得通行空間，或者支付數百萬美元「插隊」。一位航運專家這樣感慨：「簡直失控了。」</p><p>2023 年 10 月，巴拿馬運河北行和南行船隻的平均等待時間分別為 5.29 天和 5.58 天，處於歷史高位水平。到了 12 月中旬，過境次數已較前年正常水平減少了 36%，比兩年前下降<span>62%</span>。<span>為此，</span>巴拿馬<span>運河管理局採取臨時節水措施，包括暫停加通湖水電站發電、在船閘之間循環使用水資源、小型船隻通過時可視情況同時通過兩艘等。</span></p><p><span>今年 1</span>月底，聯合國貿易和發展會議警告稱，紅海危機、俄烏衝突以及巴拿馬運河干旱正在擾亂全球貿易。貿發會官員揚<span>·</span>霍夫曼表示，全球航運成本飆升，能源和食品成本也受到影響，從而增加了通脹風險。這些成本將由船公司自行消化，或轉嫁到消費者身上。</p><p><span>根據中國國家氣候中心監測，本次全球中等強度的厄爾尼諾事件峯值出現在 2023 年 12 月，目前進入了衰退期。</span></p><p>巴拿馬運河的壓力也稍有緩解。自<span>1 月 16 日起，每天通行船舶數量從此前的 22 艘微調至 24 艘。</span>運河管理局副局長 Ilya Espino de Marotta 近日<a href="https://www.pbs.org/newshour/show/panama-canal-drought-causes-global-disruptions" target="_blank">接受採訪時</a>預計，目前 24 艘的限行水平將持續到 4 月底 5 月初雨季開始。另外，運河還將保證<span>44 英尺標準貨櫃的吃水深度，以免客戶受到太大影響。</span></p><p>管理局還在考慮<span>採取進一步措施緩解缺水狀況，包括開發地下水源、</span>最大限度地填滿供水湖、<span>引入水處理廠的排水、向運河水域引入其他河流、建設新水庫以及海水淡化等。</span>新措施有望於今年底、明年初啓動。</p><p><span>2016 年、2019 年、2023 年，每隔三四年，全球就會經歷嚴重乾旱。去年墨西哥、巴拿馬、德國、美國密西西比、巴西亞馬孫都出現了不同程度的乾涸。</span>巴拿馬<span>運河管理局官員</span>Marotta 稱，不僅<span>整個貿易運輸行業，民生的改善都比以往更有賴於各國決策者制定政策，</span><span>實現零碳排放的目標。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:38:21 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767735.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10767735.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[陳昇龍]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[抗議浪潮為何席捲歐盟「穩定之錨」德國？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 21 日，德國柏林，民眾在國會大廈前舉行反右翼示威。圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「支持 AfD 的選民並非全都是右翼極端分子，但他們都非常沮喪和失望。」「支持 AfD 的選民並非全都是右翼極端分子，但他們都非常沮喪和失望。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>素有歐盟「穩定之錨」之稱的德國正被一場史無前例的反右翼抗議運動主導。</p><p>德國 rlt/ntv 本週公佈的<a href="https://www.berliner-zeitung.de/news/afd-sinkt-erstmal-seit-ende-juli-2023-wieder-unter-20-prozent-marke-li.2182183" target="_blank">最新調查</a>顯示，目前德國民眾眼中的頭等大事是反右翼極端主義的全國抗議，佔 31%。其次是烏克蘭戰爭（27%）和中東衝突（25%）。調查時間段為 1 月 23 日- 29 日。</p><p>半個多月以來，已經有數百萬人走上德國街頭，表達對右翼極端主義的反對。據德國內政部數據，僅在上週末，就有約 90 萬人參加。截至發稿，在社交媒體的抗議組織羣組中，仍不斷有人發佈和詢問自己所在城市抗議活動的時間和地點，羣組管理員更是呼籲要將抗議持續到今年年底。</p><p>北京外國語大學國際關係學院教授王朔對界面新聞表示，除了社會主流民意的作用，如此大規模的反極右浪潮也離不開德國主流政黨的背後推動，他預計抗議還會持續一段時間。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684796381079700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德國 RND 新聞根據警方數據繪製的 1 月 12 日-31 日期間，全德的反右翼抗議地圖。</figcaption></figure><p>這波抗議浪潮的導火索是一篇調查報道。1 月 10 日，德國調查機構 Corretiv 披露，2023 年 11 月 25 日德國和奧地利的部分激進分子在波茨坦一家酒店舉行了祕密會議，討論驅逐數百萬有移民背景的人的計劃。涉及的目標羣體包括：尋求庇護者、有權居留的外國人和「未同化的德國公民」。德國選擇黨（AfD）部分重要成員，以及反對黨基民盟的部分極右成員被爆參與了會議。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這篇文章堪比原子彈，引爆了揹負納粹歷史包袱的德國輿論。德國內政部長將其比作二戰時期納粹德國討論滅絕歐洲猶太人的「萬湖會議」。</p><p>「AfD 的所謂計劃與我欣賞的德國開放、多元和包容的社會價值觀相悖。」30 歲的巴基斯坦裔德國人 Henry 對界面新聞説，但是「作為一個既親身經歷過種族主義，又觀察過德國政治格局發展的人」，他認為當前形勢既值得擔憂，也也樂觀的理由。</p><p>30 年前，尚在襁褓中的 Henry 跟隨家人移民德國，他在這裏長大、讀書，如今擁有自己的公司。令他擔憂的是，AfD 這樣的極右政黨和右翼民粹主義越來越受歡迎。他感受到了近年來德國對外來移民的態度發生了變化。</p><p>默克爾執政後期的德國出現了歡迎移民的文化浪潮，這在 2015 年難民危機期間尤為明顯，當時德國力排眾議接納了幾百萬難民。「Wir schaffen das！」（我們做得到）是默克爾當時的一句名言。這聽起來既像給外界信心，也像為自己打氣。</p><p>「在這一時期，許多德國人願意堅持人道主義價值觀，願意幫助別人，大量公民組織和協會也積極參與到難民援助和融合工作中」，Henry 説，「時至今日，情況依然如此。」</p><p>但他同時並不諱言這股浪潮也為德國社會帶來了挑戰和緊張因素，它正引發一場關於移民、融合和國家認同的激烈辯論，而這為 AfD 這樣的右翼民粹政黨的崛起提供了機會，他們主張更嚴格的移民政策，有時還持仇外立場，由此吸引了一部分選民。</p><p>更令一部分人士擔憂的是，最近 AfD 開始全力支持德國農民反對補貼削減的抗議活動，引發了人們對該黨可能利用這一爆炸性局勢謀取政治利益的擔憂。</p><p>然而，AfD 可以利用的政治風口又豈止這一個？有德國媒體指出，高能源價格，停滯的經濟增長，持續高水平的移民以及新移民融合失敗等問題都可能充當極右政黨生長的養料。</p><p>AfD 確實也一直乘勢而上。在 2023 年 7 月以來的多個民調中，這個極右翼政黨在全德範圍內均以 20% 以上的支持率位居第二，高於 2021 年上次大選時的 10.3%。而在德國東部的 3 個州，其支持率甚至超過 30%。</p><p>去年 12 月，AfD 首次贏得市長職位，掌管 Pirna 這個薩克森州東部、與捷克接壤的一個不到 4 萬居民的小城。時間再往前 6 個月，該黨還首次贏得了東部圖林根州索內貝格的區議會選舉。東部 3 個州將於今年 9 月舉行州議會選舉，外界普遍 AfD 將在這一大本營掌握更多政治權力。</p><p>「AfD 已經在市一級層面實際執政，未來進入州議會，甚至進入聯邦政府，都有可能。」王朔對界面新聞説，這首先帶來的一個重要影響，是將打破二戰後維持至今的穩定的政治局面。極右勢力的崛起會極大削弱德國傳統的中左/中右的政治格局，進一步削弱共識、加劇政治碎片化。</p><p>長期以來德國一直被視為「穩定」和「秩序」的象徵，「穩定之錨」若陷入動盪，對歐洲來説也將是個壞消息。王朔指出，德國和法國是歐洲一體化的核心，也是事實上的領導者。「如果極右政黨參與更多執政，或會影響德國對歐洲一體化的態度，這也對整個歐洲的前景增加了不確定性。」</p><p>「如果歐盟不糾正其弱點，以及成員國不能成為主權國家，我們將效仿英國，就德國脫歐（Dexit）進行公投」，AfD 黨魁魏德爾上月底拋出這個言論。這並不意外，2013 年 2 月，正是幾個反對歐元的德國經濟學家創建了 AfD。</p><p>雖然極右或民粹政黨在歐洲政壇仍然是禁忌，但禁忌正不斷被打破。極右翼政黨已經在德國南部的意大利率先上台，總理梅洛尼領導的意大利兄弟黨處於政治光譜的最右端。稍早前，打着反伊斯蘭旗號的荷蘭自由黨大獲全勝，成為議會第一大黨。而法國極右翼「國民聯盟」黨領導人勒龐也正在蓄力，「2027 年法國大選會不會選出一個極右總統？」</p><p>德國只是正面臨內外挑戰的歐洲層面的一個縮影。王朔表示，俄烏衝突未平，紅海危機又起，這對於外向型經濟的歐洲影響是巨大的。而能源價格上漲，可能抵消歐盟之前抑制通脹的努力。若民眾生活不明顯改善，他們對政府的不滿就會持續增加，這客觀上也促成了一些極右政黨的民意支持不斷走高。</p><p>德國持續的抗議浪潮已經產生了政治影響，AfD 的支持率正下滑。先是在 1 月 28 日圖林根州的一次地方行政長官決選中，在第一輪領先的 AfD 候選人以輕微劣勢意外敗選。而在前述 rlt/ntv 的最新民調中，AfD 支持率相較上一週下降 1 個百分點至 19%，為去年 7 月以來首次跌破 20% 大關。與此同時，兩大主流政黨基民盟/基社盟，以及社民黨的支持率，均上升了一個百分點。</p><p>「這波前所未有的反右翼抗議浪潮恰恰表明，許多民眾正在反擊這股消極趨勢。」Henry 相信寬容、多樣性和融合的價值觀在德國有着更深更強的根基，「大多數德國人仍對外國人持開放和寬容態度，AfD 的極端觀點並不一定反映德國社會大多數人的意見。」</p><p>雖然 AfD 一路高歌猛進的勢頭或被抗議浪潮暫時壓制，但是它崛起背後的根本原因仍待解決。在 1 月 31 日的聯邦議院<a href="https://www.dw.com/en/germany-scholz-calls-for-joint-opposition-against-far-right/a-68136715" target="_blank">一般性辯論中</a>，總理朔爾茨和最大反對黨領袖默茨就責任一事互相指責。</p><p>在辯論中，朔爾茨再次讚揚席捲全德的反右翼抗議活動，執政聯盟和反對黨也一致譴責 AfD。不過，默茨在抨擊 AfD 的同時，也指責朔爾茨的聯合政府不斷令選民失望，從而為極右翼勢力的蓬勃發展創造了條件。</p><p>「支持 AfD 的選民並非全都是右翼極端分子」，默茨説，「但他們都非常沮喪和失望。」</p><p><em>（應採訪者要求，文中 Henry 為化名）</em></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:17:33 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767060.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10767060.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[劉子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[受賄 1.1 億餘元，貴州省煤田地質局原局長高衞東被判無期徒刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>「貴州高院」消息，2 月 2 日，貴州省六盤水市中級人民法院一審公開宣判貴州省煤田地質局原黨委委員、局長高衞東受賄一案，對被告人高衞東以受賄罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產；對高衞東受賄所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>經審理查明：1999 年至 2022 年，被告人高衞東利用擔任貴陽經濟技術開發區規劃建設環保局局長，原貴陽市小河區副區長，原金陽新區開發建設有限公司、金陽建設投資（集團）有限公司黨委書記、董事長，貴陽市交通運輸局局長，貴陽市副市長，貴州雙龍臨空經濟區黨工委副書記、管委會主任，貴州省交通運輸廳黨委書記、副廳長、廳長，中國貴州茅台酒廠（集團）有限責任公司黨委書記、董事長，貴州省煤田地質局黨委委員、局長等職務上的便利，為有關個人和單位在經營公司、承攬工程項目、獲得土地開發權、購買茅台酒等事項上提供幫助，直接或者通過相關人員非法收受財物共計摺合人民幣 1.1 億餘元，其中 4656 萬餘元未實際取得。</p><p>六盤水市中級人民法院認為，被告人高衞東的行為構成受賄罪，受賄數額特別巨大。鑑於高衞東到案後如實供述監察機關已掌握的受賄犯罪事實，主動交代監察機關尚未掌握的大部分受賄事實，部分犯罪系未遂，認罪悔罪，大部分贓款贓物已退繳，依法對其從輕處罰。法庭遂作出上述判決。高衞東當庭表示服判，不上訴。社會各界羣眾 30 餘人旁聽了此次宣判。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 04:20:54 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767019.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767019.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[升級傳統商圈、引進隱形冠軍企業……2024 年上海商務工作劃出重點]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170679241426735200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年，上海全年社會消費品零售總額增長 12.6%，規模再創新高，保持全國城市首位。全年退稅商店退稅商品銷售額超 12 億元，客單價超 3 萬元，創歷史新高。2023 年，上海全年社會消費品零售總額增長 12.6%，規模再創新高，保持全國城市首位。全年退稅商店退稅商品銷售額超 12 億元，客單價超 3 萬元，創歷史新高。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>在 2 月 1 日舉行的 2024 年上海商務情況通報會上，上海市商務委主任朱民通報了上海去年商務運行情況和</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>今年重點工作安排。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>朱民表示，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，上海商務經濟運行總體平穩，為全市經濟持續回升向好做出積極貢獻。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>在消費領域，上海去年<span><span><span><span><span><span><span>全年社會消費品零售總額增長 12.6%，規模再創新高，保持全國城市首位；上海新增 1215 家首店，全國首店以及更高能級首店佔比近 13.7%；夜間經濟綜合實力指數保持全國第一</span></span></span></span></span></span></span>。</p><p>與此同時，上海聚焦商業、文旅、機場車站三大境外人士集中消費場景，新設和開通外卡 POS 機超過 3.7 萬台。全年退稅商店退稅商品銷售額超 12 億元，客單價超 3 萬元，創歷史新高。</p><p>在外資方面，上海先後出台<span><span><span><span><span><span><span>穩外資 20 條、外商投資促進工作行動方案、外商投資全球夥伴計劃實施辦法等政策，重點外資項目專班和專員服務機制持續完善，一批重大外資項目加快落地。全年實際使用外資連續四年超過 200 億美元，新設外資企業增長 38.3%。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170679241426735200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海利用外資結構也在進一步優化。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>去年，上海</span></span></span></span></span></span></span>高技術產業實際使用外資同比增長 9.41%，佔全市比重為 43.8%，利潤再投資金額增長<span>3.26</span>倍。新增跨國公司總部 65 家、外資研發中心 30 家，累計分別達到 956 家、561 家。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>朱民指出，</span></span></span></span></span></span></span>2024 年，上海將<span><span><span><span><span><span><span>推動國際貿易中心提質升級，助力上海加快建設具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>在消費領域，上海將</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，不斷提升上海國際消費中心城市的顯示度、辨識度</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>界面新聞在會上獲悉，今年，上海將舉辦第五屆「五五購物節」，推出一批商業+消費新場景；實施商圈能級提升行動，推進南京東路、徐家彙、五角場等一批存量商業更新項目，優化商圈商業佈局、業態環境；繼續實施</span></span></span></span></span><span><span><span>促進汽車更新和綠色智能家電消費相關政策。</span></span></span></p><p>在外資方面，上海將以更大力度促進外資穩存量、擴增量。<span><span><span>對重點外資項目的引進者給予表彰和獎勵，組織投資上海共享未來海外行系列活動，重點引進高成長企業、專精特新企業、隱形冠軍等。落實總部資金管理辦法，鼓勵總部企業加大投資符合上海產業導向的外資項目，優化外資研發機構的協同創新項目申報和實施模式。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海還將深入推進國家重大戰略任務，對接國際高標準經貿規則，加快形成一批首創性改革、引領性開放和開拓性創新，為外資企業增添更多動力。深化自貿區高水平制度型開放，</span></span></span></span></span></span></span>促進商品、技術、資金、數據等要素跨境高效流動，加快落實國家支持上海自貿試驗區先行先試數據跨境流動分級分類管理措施，探索建立合規安全數據流通機制。</p><p>去年底，國務院印發<span><span><span><span><span><span><span><a href="https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202312/content_6918914.htm" target="_blank">《全面對接國際高標準經貿規則推進中國（上海）自由貿易試驗區高水平制度型開放總體方案》</a>（下稱《總體方案》），《總體方案》</span></span></span></span></span></span></span><span>共提出<span>80</span>條具體措施，涵蓋金融服務、電信服務、貨物貿易、數字貿易、環境保護、知識產權等領域。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海市商務委總經濟師羅志松指出，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>《總體方案》在三個方面取得了突破，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>一是以更高水平壓力測試推進制度型開放，促進要素跨境自由便利流動，二是以更大力度先行先試推動深層次改革，打造市場化、法治化、國際化一流營商環境，三是在更廣領域試驗探索助力高質量發展，為各類經營主體提供更多「上海」機遇。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>界面新聞瞭解到，為加快落實《總體方案》，上海市商務委會同各相關部門和中央在滬單位制定了上海實施方案，結合上海產業特色和應用場景，進一步明確推動《總體方案》落地實施的路徑、方法和措施，實施方案將於近日正式印發。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:18:16 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764504.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764504.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[黃景源]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[界面早報 | 低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應範圍擴至 11 省份；國家醫保局印發醫藥集中採購平台服務規範]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應範圍擴至 11 省份；國家醫保局印發醫藥集中採購平台服務規範" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>廈門住房公積金貸款政策調整，最高可貸 144 萬元；比亞迪股份：1 月新能源汽車銷量 20.15 萬輛，同比增長 33.14%；美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人；美股收評：指數高開高走，道指再創歷史收盤新高。廈門住房公積金貸款政策調整，最高可貸 144 萬元；比亞迪股份：1 月新能源汽車銷量 20.15 萬輛，同比增長 33.14%；美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人；美股收評：指數高開高走，道指再創歷史收盤新高。</p><h3>應急管理部將低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應範圍擴至 11 省份</h3><p>據應急管理部網站消息，根據最新災害風險形勢研判，在前期針對河北、山西、江蘇、山東、河南、湖北、陝西等 7 省份啓動低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應基礎上，2 月 1 日 18 時又針對安徽、湖南、重慶、貴州 4 省份啓動Ⅳ級應急響應，將響應範圍擴展至 11 個省份，同日增派工作組赴安徽一線協助指導防範應對工作。</p><h3>國家醫保局印發醫藥集中採購平台服務規範，7 月 1 日起施行</h3><p>據央視新聞，國家醫療保障局今天（2 月 1 日）公佈《醫藥集中採購平台服務規範（1.0 版）》（以下簡稱 《規範》）。《規範》堅持依法行政、公開透明，堅持依託全國統一醫保信息平台，從便利企業角度出發，解決「辦什麼、帶什麼資料辦、多長時間辦」問題；從規範經辦角度出發，解決業務受理 「怎麼辦」問題。《規範》聚焦依企業申請辦理的服務事項，不包括國家醫保談判、帶量採購等管理事項。框架上，各章按照平台交易主體「信息認證、掛網申報、信息變更」的業務週期排列，並按醫藥企業需求，單列諮詢服務規範和查詢服務規範。體例上，每章包含業務描述、辦理材料、辦理地點、辦理時間、聯繫電話、辦理流程、注意事項及基本規範等 8 個要素。該《規範》自 2024 年 7 月 1 日起施行。</p><h3>廈門住房公積金貸款政策調整，最高可貸 144 萬元</h3><p>2 月 1 日，廈門市住房公積金中心網站發佈關於優化住房公積金貸款有關事項的通知。通知提出，降低貸款門檻，將住房公積金貸款申請條件中的申請貸款時前連續足額繳存住房公積金時間由 12 個月調整為 6 個月。同時，提高貸款額度，將住房公積金貸款最高貸款額度及住房公積金貸款計算公式中的流動性調節係數階段上浮至 1.2，住房公積金最高貸款額度將由當前的 120 萬元，上浮至 144 萬元，單筆住房公積金貸款額度在原有基礎上增加 20%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比亞迪股份：1 月新能源汽車銷量 20.15 萬輛，同比增長 33.14%</h3><p>比亞迪股份 2 月 1 日在港交所公告，1 月新能源汽車銷量 201,493 輛，同比增長 33.14%。公司 2024 年 1 月海外銷售新能源乘用車合計 36174 輛。 公司 2024 年 1 月新能源汽車動力電池及儲能電池裝機總量約為 11.309GWh，2024 年累計裝機總量約為 11.309GWh。</p><h3>美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人</h3><p>美國上週首次申領失業救濟人數為 22.4 萬人，比上週修正後的水平增加 9000 人。</p><h3>英國央行將基準利率維持在 5.25% 不變</h3><p>英國央行維持基準利率在 5.25% 不變，符合市場預期。</p><h3>南非外長：埃及等五國正式成為金磚成員</h3><p>據央視新聞，1 月 31 日，南非外交部部長潘多爾表示，埃及、埃塞俄比亞、伊朗、沙特、阿聯酋五個國家已確認成為金磚國家正式成員。至此，金磚成員國數量從 5 個增加到 10 個。</p><h3>美股收評：指數高開高走，道指再創歷史收盤新高</h3><p><span>美股高開高走，三大指數集體收漲。納指漲 1.3%，標普 500 指數漲 1.25%，道指漲 0.97%，再創歷史收盤新高。大型科技股普漲，亞馬遜、英偉達漲超 2%，Meta、蘋果、微軟漲超 1%，特斯拉、谷歌、奈飛小幅上漲。法拉利漲超 12%，股價創下歷史新高，市值突破 700 億美元超過了寶馬。紐約社區銀行跌超 11%，該股昨日跌超 37%。</span></p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 23:18:20 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764991.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764991.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面綜合]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[貪官受賄 4500 萬元大部分由妻兒經手，親屬被留置數創下湖南省之最]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170679514571040300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐專題片《忠誠與背叛——2023 湖南正風反腐警示錄》播出下集，集中曝光了湖南省近年來查處的幾起官員大搞家族式腐敗典型案例。2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐專題片《忠誠與背叛——2023 湖南正風反腐警示錄》播出下集，集中曝光了湖南省近年來查處的幾起官員大搞家族式腐敗典型案例。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐專題片《忠誠與背叛——2023 湖南正風反腐警示錄》播出下集，集中曝光了湖南省近年來查處的幾起官員大搞家族式腐敗典型案例。</p><p>湖南省農業農村廳原黨組書記、廳長袁延文於 2023 年 3 月接受審查調查。2023 年 12 月 29 日，袁延文被「雙開」。經查，袁延文嚴重違反黨的羣眾紀律等多項紀律，「靠農吃農」，涉嫌受賄 2060 萬餘元。</p><p>「初心變成了貪心，把手中的權力，公權力當成了自己私人以權謀私的工具，覺得有權不用，過期作廢。」袁延文在專題片中表示。他剛擔任省畜牧水產局局長不久，就讓弟弟在老家打着網箱養魚的幌子，騙取涉農補貼 50 萬元。袁延文的弟弟表示，因為這個項目是其哥哥「戴帽」的，所以驗收的時候只是走了一下過場。</p><p>袁延文利用職權，先後為親友和老闆獲取國家涉農補助共計 2356 萬餘元，其親家劉某的企業就得到近 2000 萬元。作為回報，劉某給袁延文送錢、送房、送股份。「成為親家之後那就不用説了，成為了一個利益共同體了，他來找我，基本上我是有求必應。」袁延文説。</p><p>湖南省人民政府原參事王羣，曾任株洲市市長、常德市委書記。經查，王羣縱容默許妻兒打着自己的牌子到處打招呼，攬項目，其涉嫌受賄 4500 餘萬元，大部分由其妻兒經手。王羣坦白，「我有意把老婆放在我和老闆之間，做一個‘防火牆’，做一個‘二傳手’。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170679514571040300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>湖南省紀委監委辦案人員介紹，在王羣的授意下，其妻子程某頭頂市長、書記夫人的光環，遊走於株洲、常德兩地政商界，插手工程項目，幹預組織人事，社會一度傳言「沒有她不敢打的招呼，沒有她不敢收的錢」。程某還經營自己的太太圈，時常邀約王羣下屬或商人老闆的妻子，一起美容、打牌、旅遊。</p><p>王羣兒子説，通過父親的職權，共獲取 480 萬元的居間費，其中 240 萬元給了父子兩個，「他挺開心的，説你長大了呀」。王羣自己認為，能夠利用手上的權力幫助兒子，也是做父親的一點心意，完全沒有想到東窗事發會把兒子連帶進來。兒子結婚時，王羣以借用名義收受價值 74 萬元豪車作為賀禮，為兒子小家庭上了一堂貪腐課。平時他還言傳身教，有意帶着妻兒參加老闆們的高檔宴請，「小孩他是有樣就學樣的，吃飯讓人家買單，購物讓人家買單，他看見了也就這樣幹了。」</p><p>在這種情況下，王羣其他親屬也借勢大肆謀取利益，外甥張建波靠他打招呼攬下差不多 2 億元業務。王羣平時要錢的時候也給張建波打電話，「把他當成一個‘提款機’來對待。」該案中，王羣本人及親屬共 6 人被留置，創下湖南省涉案親屬留置數之最。</p><p>2023 年 4 月 2 日，王羣接受紀律審查和監察調查，9 月 21 日被開除黨籍和公職。「雙開」通報稱，王羣為官不廉，利用職權或者職務上的影響，為子女吸收存款提供幫助謀取利益，違規從事營利活動，擁有非上市公司的股份；違反生活紀律；以權謀私，利用職務便利為他人謀取利益，並非法收受鉅額財物。</p><p>界面新聞注意到，就在 2 月 1 日，邵陽市中級人民法院一審公開開庭審理了王羣受賄一案。王羣被控為相關公司和個人在獲取國有資本注資、項目規劃審批、工程項目承攬、職務晉升等事項上提供幫助，收受他人以各種方式給予的財物，共計價值人民幣 4526.607469 萬元，其中未遂 1200 萬元。</p><p>專題片中，常德市委原常委、常德市人民政府原副市長塗碧波也被指大搞家族式腐敗，肆無忌憚為家族企業站台刷臉，嚴重破壞黨風政風和社會風氣。</p><p>「家人親屬在常德從商，我在常德從政，損害了當地的政治生態、經濟環境、幹部隊伍形象，在幹部羣眾中產生了惡劣的影響。」塗碧波懺悔道。</p><p>2017 年，常德啓動新河水系治理工程，塗碧波作為分管城建工作副市長，違規同意天鷹公司僅出資 340 萬元入股常德城投下屬公司，從而獲得 7.58 億元大合同。「給他們幫了忙，後來他們就以低價賣了一塊地給我妻弟。」王羣説，原本 190 萬元一畝，被 180 萬元賣掉。這次低價拿地，使得塗碧波利用職權幫助家族企業輕鬆獲利 795 萬元。</p><p>專題片介紹，塗碧波當官發財兩不誤，一邊幫助家族企業拿地蓋樓賺錢，一邊幫助他們爭取更多政府補貼，形成官商勾連，深度捆綁的利益共同體。「在那裏一坐，酒杯一端，現場的書記縣長們當然心知肚明，雖然沒有明確講，但是表明了一個支持的態度。」王羣説。</p><p>通過塗碧波的站台刷臉，其家族企業開發了多個房地產項目，累計獲取各類補助資金 2.8 億餘元。「當官發財，這麼一個惡劣組合，對政府公信力，對經濟環境都產生了不好的影響，我要向組織懺悔。」塗碧波最後在專題片戴着手銬坐上警車被押走。</p><p>中國紀檢監察報 2 月 1 日報道，湖南省紀委監委深入開展領導幹部利用職權或影響力為親友牟利專項整治。「領導幹部利用職權或影響力為親友牟利，嚴重破壞營商環境、影響政治生態，是一顆毒瘤，必須痛下猛藥，重典施治。」2023 年 2 月，湖南省委專門研究部署專項整治，隨後，省紀委監委印發《領導幹部利用職權或影響力為親友牟利專項整治工作方案》，全面啓動相關工作。</p><p><span>專項整治開展以來，全省共組織 39 萬名黨員幹部開展自查自糾，其中 360 人在自查自糾中主動報告相關問題。自 2023 年 10 月 15 日起，圍繞領導幹部子女互相請託辦事 6 個方面問題開展為期 1 個月的自查自糾，6 名省管幹部主動報告相關情況。</span></p><p>該報道除了介紹王羣、塗碧波等人利用職權為親友牟利的違法違規情況，湘西自治州人民政府原州長龍曉華利用職權為親屬大肆牟利、省農業農村廳原副廳長唐建初違規為其胞弟、岳父等人申領農業專項資金、湘潭縣政協原主席劉鐵強的妻子經營 3 家飯店及茶莊、劉鐵強利用職務便利為其招攬客源，獲利 960 萬元等案例也被提及。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 14:10:28 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764670.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764670.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[上海市級「專精特新」企業 13 年來已累計超萬家]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677630245368300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>主要分佈在製造業、軟件信息服務業和科技服務業。主要分佈在製造業、軟件信息服務業和科技服務業。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>界面新聞從上海市經信委獲悉，<span><span><span>截至 2023 年底，上海已累計培育創新型中小企業超</span></span><span><span>2</span></span><span><span>萬家、市級專精特新中小企業超</span></span><span><span>1</span></span><span><span>萬家，國家專精特新「小巨人」企業近</span></span><span><span>700</span></span><span><span>家，</span></span></span>主要分佈在製造業、軟件信息服務業和科技服務業。</p><p><span>上海專精特新中小企業</span><span><span><span><span>平均營業收入</span></span><span><span>1.5</span></span><span><span>億元，近兩年平均增長率</span></span><span><span>13.5%，</span></span><span><span>淨利潤率</span></span><span><span>4.49%</span></span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>其中，</span></span></span></span><span><span><span><span>200</span></span><span><span>多家企業股權融資超過</span></span><span><span>1</span></span><span><span>億元。去年，上海</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股上市企業</span></span><span><span>26</span></span><span><span>家，專精特新企業達</span></span><span><span>15</span></span><span><span>家，佔比</span></span><span><span>57.7%；</span></span><span><span>上海已累計有</span></span><span><span>158</span></span><span><span>家專精特新企業在</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股上市。</span></span></span></span></p><p><span>「專精特新」是指專業化、精細化、特色化、新穎化，自 2010 年起，上海在全國率先開展專精特新中小企業培育工作，越來越多優質中小</span><span>企業成為中國製造的重要支撐。</span></p><p>2023 年 5 月，上海出台<span><span><span>「中小企業</span></span><span><span>28</span></span><span><span>條」，實施創新發展、轉型發展、融通發展、金融賦能、紓困支持和精準服務等六項專屬服務行動。</span></span></span><span><span><span>建立完善領導聯繫服務企業機制、智能匹配推送機制、訴求協調辦理機制和檢查評估評價機制，解決</span></span></span><span><span><span>政策落地慢、專業服務對接弱、訴求協調解決難等問題。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677630245368300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>同時，上海</span></span></span><span><span><span><span>落實中央財政資金，重點支持</span></span><span><span>123</span></span><span><span>家專精特新</span></span><span><span>「</span></span><span><span>小巨人</span></span><span><span>」</span></span><span><span>企業；市中小企業發展專項資金累計對</span></span><span><span>6300</span></span><span><span>家次「專精特新」企業信用貸款給予貼息，為首批</span></span><span><span>467</span></span><span><span>家制造業專精特新中小企業提供數字化診斷服務；各區對專精特新中小企業和專精特新「小巨人」企業實現獎勵全覆蓋。</span></span></span></span></p><p>在融資方面，上海<span><span><span><span>17</span></span><span><span>家商業銀行推出</span></span><span><span>48</span></span><span><span>個專精特新企業專屬金融產品，總授信額度</span></span><span><span>8500</span></span><span><span>億元，專精特新企業銀行授信覆蓋率超過</span></span><span><span>56%。為推動資本支持，上海設立</span></span></span>專精特新專板，<span><span><span>舉辦「一月一鏈」投融資路演活動，支持上海專精特新企業藉助多層次資本市場發展壯大。</span></span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞獲悉，2024 年上海兩會期間，多位代表委員就「專精特新」中小企業發展建言獻策。</span></span></span></p><p><span>上海市工商聯界</span>政協委員們認為，<span><span><span>「專精特新」中小企業發展存在</span></span>高端人才流失嚴重，生產成本上升、融資問題尚未完全解決，技術研發難度大、產品推廣應用難等現實問題。</span>政府相關部門要在制度保障、<span>人才培養、金融支持、產業鏈等方面出台更具體的措施。</span></p><p><span>例如，</span><span>指導銀行針對「專精特新」企業提供綠色的貸款渠道，降低貸款抵押門檻，優化貸款程序，降低利率。加大專項獎勵基金支持力度，併為處於種子期、風險高、投入高的企業提供初創期保障性風險資本基金。</span></p><p><span>上海市人大代表、德勤中國副首席執行官劉明華則建議，上海各級政府要引導基金加大對「專精特新」中小企業的投資力度，並帶動社會資本跟投。監管部門要完善企業上市、企業間收併購的相關管理辦法，優化社會資本的退出機制。</span></p><p>上海市經信委表示，上海將<span><span><span>加強大數據、大模型分析，實施新質生產力培育、經濟能級躍升、產業生態優化、企業服務升級和開放合作攜手</span></span><span><span>五大行動</span></span><span><span>，用好重點企業「服務包」，培育世界一流企業。</span></span></span></p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 14:05:56 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762809.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10762809.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[黃景源]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[拖拉機車隊開到歐洲議會大樓外，歐盟農民為何憤怒？]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 1 日，比利時布魯塞爾，農民在歐洲議會外抗議，焚燒稻草和輪胎。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678786639376600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>歐盟委員會承認，俄烏衝突造成的能源價格飆升、各國通脹高企、去年的極端天氣以及歐盟對烏克蘭的支持影響了各國農民的收入。歐盟委員會承認，俄烏衝突造成的能源價格飆升、各國通脹高企、去年的極端天氣以及歐盟對烏克蘭的支持影響了各國農民的收入。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>當地時間 2 月 1 日，歐盟 27 國領導人峯會將在比利時首都布魯塞爾召開。峯會的主要議題原本是討論對烏克蘭援助和巴以衝突，農業不在議程清單上，直到各國農民抗議拖拉機車隊抵達歐洲議會大樓附近。</p><p>據<a href="https://www.brusselstimes.com/brussels/903602/farmers-protest-first-convoy-of-tractors-rolling-into-brussels-tbtb" target="_blank">布魯塞爾媒體</a>報道，當地時間週三下午 6 點半，第一批拖拉機車隊開進了布魯塞爾首都大區引發交通堵塞，部分道路出口關閉。到 7 點半，60 多輛拖拉機通過布魯塞爾環線公路。晚上 11 點，另一批拖拉機車隊進入布魯塞爾。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678793952564500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>比利時、法國、盧森堡的農民準備在歐盟峯會召開當天舉行大規模抗議示威，部分拖拉機已經停靠在歐洲議會大樓外的盧森堡廣場。</p><p>近兩週，法國、德國、比利時、羅馬尼亞、波蘭等多國農民走上街頭，用拖拉機堵塞交通要道向本國政府和歐盟示威。週三，西班牙和意大利的農民協會宣佈將加入抗議隊伍。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678786639376600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678824242256100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 28 日，比利時那慕爾省，在 E42 高速公路農民舉行抗議活動。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>至於為何抗議，每國農民有不同的訴求：德國農民反對政府取消農業燃油補貼；法國農民不滿歐盟與南美國家的貿易談判、環保要求過於苛刻；波蘭、羅馬尼亞等東歐國家農民不滿廉價烏克蘭糧食湧入搶奪本地市場；沒有被烏克蘭糧食衝擊的意大利、西班牙、葡萄牙等國則在去年的極端高溫中遭遇嚴重乾旱，農業生產受創。</p><p>歐盟將於 6 月舉行歐洲議會選舉，民調已經顯示極右翼政黨將擴大席位。本輪歐盟農民抗議潮也成為極右翼政黨吸引新支持者的良機。</p><p>察覺到風險的歐盟立刻做出反應，臨時把農業問題加入歐盟峯會討論議程。歐盟委員會趕在峯會召開前一天宣佈將推出新措施，放鬆對歐盟農民的環保要求並限制烏克蘭糧食對各國的衝擊。</p><h3>歐盟火速反應</h3><p>為平息農民的怒火，<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_24_582" target="_blank">歐盟委員會</a>週三宣佈將對歐盟今年的「共同農業政策」（CAP）執行進行調整。</p><p>歐盟每年的<a href="https://www.europarl.europa.eu/factsheets/en/sheet/106/financing-of-the-cap" target="_blank">共同農業政策預算</a>約為 550 億歐元，佔歐盟總預算的近一半。共同農業政策預算中有超過 76% 為直接向歐盟農民發補貼。但要想獲得補貼，各國農民必須滿足一系列嚴格要求。</p><p>歐盟一直是全球環保先鋒。為保護土地多樣性，歐盟對共同農業政策進行調整，從 2023 年開始要求各國農民將至少 4% 的可耕土地用於非生產性質，進行休耕或者栽種樹林等。新規定還要求農民進行作物輪作，將肥料使用減少至少 20%。</p><p>新規一出台就引起各國農民不滿，指責新規將推高生產成本、減少農作物產量，使得歐盟農產品無法與其他國家競爭。<a href="https://www.euractiv.com/section/agriculture-food/news/eleven-eu-countries-call-for-more-flexibility-on-caps-fallow-land-rules/" target="_blank">歐盟 11 國農業部長</a>還專門開會，要求歐盟委員會靈活處理新規。</p><p>歐盟委員會週三表示，今年在執行共同農業政策時，農民不需將至少 4% 的可耕土地用於非生產性質。作為替代，各國農民僅需將可耕土地的 7% 用於種植蠶豆、小扁豆等固氮農作物或者種植能作為動物飼料、綠肥的填閒作物。</p><p>除此之外，歐盟委員會還對烏克蘭農產品增加了限制條件。自俄烏衝突以來，歐盟暫停對烏克蘭農產品實施進口配額和關稅。在本次峯會上，歐盟計劃將暫停徵收關稅繼續延長到 2025 年 6 月。</p><p>但與此同時，<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-proposes-curbs-ukraine-farm-imports-calm-angry-farmers-2024-01-31/" target="_blank">歐盟委員會提議對</a>最敏感農產品——禽肉、蛋和糖設置限制條件。如果來自烏克蘭的相關產品超過 2022 年和 2023 年的平均水平，則將重新徵收關稅。去年，歐盟從烏克蘭進口的糖類暴漲 1000%，雞蛋進口翻倍，禽肉進口上漲 50% 以上。</p><p>歐盟委員會承認，俄烏衝突造成的能源價格飆升、各國通脹高企、去年的極端天氣以及歐盟對烏克蘭的支持讓歐盟農民承壓，影響了各國農民的收入。</p><p>該機構統計顯示，去年歐盟 27 國的穀物總產值從 2022 年的 806 億歐元降至 588 億歐元，下降近 30%。歐盟委員會主席馮德萊恩把各國農民稱為維護歐盟食品安全的「主心骨」，強調委員會提議的新方案就是為了幫助各國農民應對目前的複雜挑戰。</p><p>之後，歐盟 27 國將在峯會上對歐盟委員會的提案進行討論，批准後正式執行。</p><p>但歐盟委員會的火速調整能否平息各國農民的怒火依然是未知數。除了共同農業政策，歐盟的其他環保政策也遭到農民抨擊。</p><p>去年 11 月，歐盟委員會公佈了極具爭議的《<a href="https://environment.ec.europa.eu/topics/nature-and-biodiversity/nature-restoration-law_en" target="_blank">自然恢復法</a>》。根據該法案，到 2030 年，<a href="https://www.euronews.com/green/2023/11/10/european-parliament-and-member-states-reach-agreement-on-key-biodiversity-bill" target="_blank">歐盟成員國</a>需採取措施將各國的陸地和海洋至少恢復 20%，到 2050 年需恢復 90% 的退化生態系統。</p><p>這個法案在制定時就遭到歐洲議會最大黨團歐洲人民黨攻擊，指責法案威脅歐盟農民和漁民的生計。該法案尚未得到歐盟成員國正式批准。</p><h3>「巴黎圍城」</h3><p>在各國的抗議中，法國農民的抗議最為猛烈。本週開始，上千名農民駕駛數百輛拖拉機展開了「巴黎圍城」行動，用乾草垛和拖拉機封堵通往巴黎的高速公路。</p><p><a href="https://abcnews.go.com/Business/wireStory/protesting-farmers-tighten-squeeze-frances-government-siege-olympic-106756065" target="_blank">法國政府派出</a>了 1.5 萬名警察，防止抗議人羣進入巴黎市區。巴黎最重要的食品供應市場朗吉斯市場（Rungis）成為警方保護的重點，市場外部署了大批警力。</p><p>截至目前，法國政府對抗議者採取了溫和態度，警方沒有與抗議者發生暴力衝突。但法國政府警告，朗吉斯市場、機場等關鍵基建是不可逾越的「紅線」。週三，部分抗議者試圖衝入朗吉斯市場，91 人被法國警方逮捕。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/17067881391709700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 31 日，法國巴黎南部，法國農民在巴黎南部奇利-馬紮林附近的 A6 高速公路上抗議。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678815919972700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 30 日，法國博韋，抗議農民在博韋北部出口旁的 A16 高速公路上。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>法國農民的「巴黎圍城」也是法國最年輕總理阿塔爾上任以來面臨的第一個棘手問題。除了擔憂抗議持續將影響對巴黎的商品供應，阿塔爾還需要為即將舉辦奧運會的巴黎維護好國際形象。</p><p>在週二的首個施政演講中，<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/30/world/europe/france-farmer-protests-macron.html" target="_blank">阿塔爾宣佈了一系列新措施</a>以提高法國農民收入，包括在 3 月 15 日之前發放歐盟的農業補貼、為畜牧業者提供新稅收減免。葡萄種植者還將在本週內獲得新的緊急補貼。</p><p>法國總統馬克龍則表示，他將呼籲歐盟就烏克蘭糧食進口制定更明確的措施，以避免烏克蘭糧食繼續衝擊歐盟市場。對於歐盟與南方共同市場的貿易談判，馬克龍也提出了異議，認為目前的協議沒有確保南美進口商品符合歐盟標準。</p><p>但法國政府的表態沒有平息農民的怒火，抗議者繼續指責環保政策和來自海外的不公平競爭導致普通農民收入下跌。週三，為防止更多抗議者湧入，<a href="https://www.reuters.com/world/europe/farmers-europe-step-up-protests-against-rising-costs-green-rules-2024-01-31/" target="_blank">法國政府向朗吉斯市場</a>派出了裝甲車。</p><p>歐盟的極右翼政黨也沒有錯過利用本輪大規模抗議的機會。在德國的農民抗議中，新納粹組織出現在抗議人羣中，呼籲推翻德國政府。荷蘭政治名嘴、陰謀論者弗拉爾丁格布魯克（Eva Vlaardingerbroek）也加入農民抗議，稱全球精英試圖對勞動者發動「戰爭」。</p><p>歐盟成員國將在 6 月舉行歐洲議會選舉。<a href="https://www.politico.eu/article/france-far-right-farmers-outrage-power-europe-eu-election-agriculture/" target="_blank">歐洲政治新聞網</a>週三的民調顯示，極右翼黨團「身份認同與民主」（ID）將取代馬克龍政黨所屬的「復興歐洲」黨團，一躍成為歐洲議會第三大黨團。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 13:40:28 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764186.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764186.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[安晶]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[應急管理部將低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應範圍擴至 11 省份]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據應急管理部網站消息，根據最新災害風險形勢研判，在前期針對河北、山西、江蘇、山東、河南、湖北、陝西等 7 省份啓動低溫雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應基礎上，2 月 1 日 18 時又針對安徽、湖南、重慶、貴州 4 省份啓動Ⅳ級應急響應，將響應範圍擴展至 11 個省份，同日增派工作組赴安徽一線協助指導防範應對工作。</p><p>國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部加密會商調度頻次，聯閤中國氣象局分析研判雨雪冰凍天氣形勢，點對點調度重點省份，針對性部署防範應對工作。要求有關省份切實提高思想認識，進一步強化統籌協調，充分發揮部門合力，共同做好防範應對工作。要將保春運安全作為當前工作重點，細化落實山區道路、橋樑隧道等重點路段運行監測、掃雪除冰、管控分流等措施，確保安全順暢。要高度重視凍雨對電力、通信等基礎設施的危害，密切監視凍雨落區，強化監測巡查，及時除冰融冰，盡最大可能減少極端天氣帶來的不利影響。要加強次生災害防範應對、風險隱患排查，加強力量、物資、裝備等預置佈防，高效搶險救援救災，確保羣眾安全溫暖過冬。</p><p>預計 2 月 1 日至 5 日，西北地區東部、華北、東北、黃淮北部等地有降雪，黃淮中南部、江漢、江淮西部和北部、湖南西北部、貴州中北部、重慶北部和東部等地有雨轉雨夾雪或雪，上述大部地區有中到大雪，部分地區暴雪，局地大暴雪或特大暴雪。安徽中北部、江蘇北部、湖南中北部、貴州東部、重慶東南部等地部分地區有凍雨。2 月 1 日 18 時中央氣象台發佈暴雪黃色預警、冰凍橙色預警。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:57:42 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764491.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10764491.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[上海國資國企深化改革「七板斧」，力圖實現主要經營指標增速 5% 以上]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678501857682500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海將推動國有經濟提質增效與優化國資監管相結合，着力增強核心功能、提高核心競爭力，力爭全年主要經營指標增速達到 5% 以上。上海將推動國有經濟提質增效與優化國資監管相結合，着力增強核心功能、提高核心競爭力，力爭全年主要經營指標增速達到 5% 以上。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">方卓然</span></p></blockquote><p>2 月 1 日，2024 年上海市國資國企改革發展暨黨建工作會議召開。</p><p>界面新聞從會上獲悉，2023 年，上海市地方國有企業實現營業收入 3.65 萬億元，同比增長 0.8%；利潤總額 2629.87 億元，同比增長 3.4%；歸母淨利潤 1685.16 億元，同比基本持平。截至 2023 年底，資產總額 29.07 萬億元，同比增長 4.2%。</p><p>會上，上海市國資委黨委書記、主任<span><span><span>賀青</span></span></span>表示，上海將推動國有經濟提質增效與優化國資監管相結合，着力增強核心功能、提高核心競爭力，力爭全年主要經營指標增速達到 5% 以上。</p><p>據瞭解，2024 年，上海國資國企將以國企改革深化提升行動為主線，重點在七個方面實現深化提升。</p><p>在推動改革落地見效方面，上海將當好新一輪國企改革排頭兵先行者，力爭今年底完成 70% 以上改革主體任務。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678501857682500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在強化價值創造方面，上海將推動國有經濟高質量發展，突出高質量的穩增長、價值創造導向、上市公司價值和金融服務實體質效，打造科技、產業、金融高水平循環樣板。</p><p>在加快創新驅動方面，上海將增強企業科技創新能力，加快原創技術攻關，完善創新機制，強化協同創新。</p><p>在優化國資佈局方面，上海將服務建設現代化產業體系，深化投資運營公司改革，大力發展新興產業，推動傳統產業高端化、智能化、綠色化、融合化發展。</p><p>在優化國資監管方面，上海將當好國有企業發揮「三個作用」的組織者和推動者，加快推進監管專業化、體系化、法治化、高效化和精準化。</p><p>在防範化解風險方面，上海將守牢不發生系統性風險的底線，建成全面風險預警 2.0 系統，強化重點領域動態監測、穿透管理，抓好存量風險化解處置。</p><p>在加強黨的建設方面，上海將增強黨組織政治功能和組織功能，以高質量黨建賦能高質量發展。</p><p>上海副市長<span><span><span>華源</span></span></span>在會上表示，上海要把握好實施國企改革深化提升行動的重點任務，加快佈局科技創新和戰新產業，加快推進投資運營公司改革，加快推進存量資源盤活利用，加快推動上海國企高質量「走出去」，加快構建「一企一策」考覈制度體系。</p><p>同時，上海還要着力防範化解重點領域風險，堅守主責主業，加強風險預警預判，加快存量風險處置。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:16:32 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763794.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10763794.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[方卓然]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[界面晚報 | 去年全球黃金需求創下歷史新紀錄，我國迎 2008 年以來最複雜春運天氣]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 去年全球黃金需求創下歷史新紀錄，我國迎 2008 年以來最複雜春運天氣" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>財政部：養老金按時足額髮放是能夠保證的；國家礦山安全監察局答界面新聞：發生死亡事故的礦山必須停產整頓；美聯儲維持聯邦基金利率目標區間不變。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 1 日晚報新聞。財政部：養老金按時足額髮放是能夠保證的；國家礦山安全監察局答界面新聞：發生死亡事故的礦山必須停產整頓；美聯儲維持聯邦基金利率目標區間不變。以下是界面新聞為你梳理的 2 月 1 日晚報新聞。</p><h3>財政部：養老金按時足額髮放是能夠保證的</h3><p>2 月 1 日，國新辦就 2023 年全年財政收支情況舉行發佈會。財政部資產管理司司長侯俊明表示，我國人口老齡化加快發展，老有所養是一項重要的民生工程。養老金的發放，關係到千家萬戶，關係到百姓福祉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10760999.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：2023 年證券交易印花稅 1801 億元，同比下降 34.7%</h3><p><span>2023 年，全國一般公共預算收入 216784 億元，同比增長 6.4%。其中，稅收收入 181129 億元，同比增長 8.7%；非稅收入 35655 億元，同比下降 3.7%</span>。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10762109.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>多處高速公路、景點關閉，我國迎 2008 年以來最複雜春運天氣</h3><p>今冬以來持續時間最長、影響範圍最廣的雨雪天氣來臨。據中央氣象台預報，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我國中東部地區將出現大範圍持續性雨雪冰凍天氣，預計 10 省將出現暴雪或大暴雪，其中，河南、山東、湖北等地的累計降雪量具有極端性，河南、湖北、安徽、湖南、貴州 5 省將出現凍雨。<a href="https://m.jiemian.com/article/10758857.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家礦山安全監察局答界面新聞：發生死亡事故的礦山必須停產整頓</h3><p>2024 年 2 月 1 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，國家礦山安全監察局事故調查和統計司司長趙蘇啓在回答界面新聞提問時介紹，事故調查工作要堅持「科學嚴謹、依法依規、實事求是、注重實效」原則和「四不放過」要求，查明事故原因和暴露的主要問題，精準問責，對責任單位和責任人打到痛處，按照「誰投資、誰受益、誰負責」嚴肅追究主要負責人、實際控制人的法律責任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10762697.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>去年全球黃金需求創下歷史新紀錄</h3><p>1 月 31 日，世界黃金協會最新發布的《全球黃金需求趨勢報告》顯示，將場外交易市場和其他來源的黃金需求考慮在內，2023 全年黃金需求升至 4899 噸，創下歷史新紀錄；如不考慮場外交易，全年全球黃金需求為 4448 噸，略低於 2022 年的紀錄高位 5%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10761371.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美聯儲維持聯邦基金利率目標區間不變</h3><p>當地時間 1 月 31 日，美國聯邦儲備委員會宣佈，將聯邦基金利率目標區間維持在 5.25% 至 5.5% 之間，符合市場普遍預期。<a href="https://m.jiemian.com/article/10759304.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>緬甸再次宣佈將國家緊急狀態延長 6 個月，上千萬人需要援助</h3><p>據央視新聞，2024 年 1 月 31 日，緬甸國家管理委員會宣佈將自 2 月 1 日起繼續延長國家緊急狀態 6 個月。<a href="https://m.jiemian.com/article/10760987.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 11:44:16 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764099.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10764099.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面綜合]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[多處高速公路、景點關閉，我國迎 2008 年以來最複雜春運天氣]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：河南高速交警總隊" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670811093721500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>預計 10 省將出現暴雪或大暴雪，其中，河南、山東、湖北等地的累計降雪量具有極端性。預計 10 省將出現暴雪或大暴雪，其中，河南、山東、湖北等地的累計降雪量具有極端性。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>今冬以來持續時間最長、影響範圍最廣的雨雪天氣來臨。據中央氣象台預報，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我國中東部地區將出現大範圍持續性雨雪冰凍天氣，預計 10 省將出現暴雪或大暴雪，其中，河南、山東、湖北等地的累計降雪量具有極端性，河南、湖北、安徽、湖南、貴州 5 省將出現凍雨。</span></span></p><p>據中國天氣網介紹，此次雨雪天氣主要是由於南支槽和北支槽疊加影響，有利於西南暖濕氣流北上，過程具有雨雪覆蓋範圍廣、持續時間長、凍雨範圍大、部分地區累計降水量具有極端性等特點。</p><p><span><span>河南處於此輪全國性雨雪天氣的中心區域。據河南氣象，1 月 31 日至 2 月 5 日，河南省大部持續雨雪日數 7 天左右，雨雪和冰凍持續時間為今冬最長。全省累計雨雪量中西部、北部 20 到 30 毫米，東南部 40 到 60 毫米，局地 80 毫米（可能達到或超過歷史同期極值），同時伴有雷電、凍雨、大風、低溫等多種災害。</span></span></p><p><span><span>據央視新聞，預測今年春運 40 天內會有 90 億人次流動，創歷史新高，這 90 億人次中有 72 億人次屬於自駕出行，亦創歷史新高。此次雨雪覆蓋我國中部交通樞紐省份，對春運是一場考驗。</span></span></p><p><span><span>據央廣網報道，為有效應對新一輪強降雪惡劣天氣，河南省公安廳高速交警總隊提前部署冰雪天氣應急保通準備工作，聯合交通運輸部門在高速公路橋樑、涵洞等易結冰路段提前放置融雪劑，</span><span>加強路面巡邏管控，在冰雪天氣到來時，立即啓動惡劣天氣應急預案，做好融雪除冰保暢通工作。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670811093721500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>因降雪起霧，據洛陽網報道，截至 1 月 31 日 17 時 10 分，洛陽轄區所有高速收費站口禁止車輛上站。最新高速路況信息可在「洛陽高速交警」微博、「洛陽交警」微信公眾號瞭解。河南省洛陽市氣象台在 1 月 31 日 17 時 39 分發布暴雪藍色預警信號，預計未來 12 小時，老城區、西工區、瀍河區、澗西區、洛龍區、伊濱區降雪量將達 4 毫米以上。</span></span></p><p><span><span>另據中國天氣網提醒，2 月 1 日到 6 日，山東、河南、湖北等地境內的鶴大、青銀、京昆、大廣、二廣、京港澳、包茂、榮烏、瀋海等高速公路部分路段發生道路積雪和結冰風險高，駕車出行需保持車距，操作要慢防「出溜」。</span></span></p><p><span>此次極端雨雪天氣是否有可能產生 2008 年南方雨雪冰凍災害那麼大的「破壞力」？</span><span>中央氣象台指出，綜合來看，本輪中東部地區的雨雪天氣過程在部分地區雖具有極端性，但其持續時間、低溫強度、冰凍範圍尚不及 2008 年初南方低溫雨雪冰凍過程。</span></p><p><span>但值得注意的是，此次大範圍持續性強雨雪天氣呈現相態複雜、雨雪轉換的特點，強降雪落區仍有調整可能。同時，</span><span><span>凍雨影響範圍之大、省份之多為 2009 年以來之最，對出行疊加威脅。據中國天氣網，2 月 1 日至 4 日，山東南部、河南南部、湖北中西部、安徽北部、江蘇北部、湖南西北部、貴州東部將出現凍雨，凍雨影響面積共計 43 萬平方公里。由於氣溫較低，雨落地結成冰，光滑堅硬如鐵甲，易形成「地穿甲」，行車需注意安全。</span></span></p><p><span><span>據洛陽網報道，洛陽老君山景區、白雲山景區、黛眉山景區、神靈寨滑雪場多家景區自 2 月 1 日起暫停開放，具體開園時間另行通知。</span></span></p><p><span><span>中央氣象台提醒，政府及有關部門需做好防雪災和防凍害準備工作；交通、鐵路、電力、通信等部門應當進行道路、鐵路、線路巡查維護，做好道路清掃和積雪融化工作；行人注意防寒防滑，駕駛人員小心駕駛，車輛應當採取防滑措施；農牧區和種養殖業要儲備飼料，做好防雪災和防凍害準備；加固棚架等易被雪壓的臨時搭建物。</span></span></p><p><span><span>農業農村部於 1 月 29 日下發緊急通知，要求各級農業農村部門加強監測預警，落實防禦措施，北方地區提前加固蔬菜大棚、畜禽圈舍和水產養殖大棚（池塘）等設施，做好巡檢，科學調控溫濕度、做好增溫補光、加強肥水管理。南方地區落實油菜、露地蔬菜、果樹等防凍措施，做好中耕培土、噴施葉麪肥，增強植株耐寒性。做好畜禽、水產品的設施設備防凍，及時儲備補充飼料。</span></span></p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 11:07:06 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758857.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10758857.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[呂雅萱]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[南非外長：埃及等五國正式成為金磚成員]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 31 日，南非外交部部長潘多爾表示，埃及、埃塞俄比亞、伊朗、沙特、阿聯酋五個國家已確認成為金磚國家正式成員。至此，金磚成員國數量從 5 個增加到 10 個。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:28:55 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763648.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10763648.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[中辦、國辦印發《關於做好春節前後低溫雨雪冰凍災害防範應對工作的通知》]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>近日，中共中央辦公廳、國務院辦公廳印發了《關於做好春節前後低溫雨雪冰凍災害防範應對工作的通知》。主要內容如下：</p><p>據氣象部門預測，近期我國中東部地區將出現大範圍持續性低溫雨雪冰凍天氣過程，局部地區累計降雪量將接近或超過歷史同期，雨雪覆蓋範圍廣、持續時間長、凍雨範圍大，雨雪冰凍災害風險高，其間恰逢春節人員大規模流動，給交通運輸、電力供應和羣眾生產生活等帶來不利影響，務必引起高度重視。為有效做好春節前後低溫雨雪冰凍災害防範應對工作，經黨中央、國務院同意，現將有關事項通知如下。</p><p>一、切實提高政治站位。各地各有關部門要深入貫徹落實習近平總書記關於防災減災救災和低溫雨雪冰凍災害防範應對工作的重要指示精神，按照黨中央、國務院決策部署，堅持人民至上、生命至上，充分認識大範圍低溫雨雪冰凍災害涉及行業部門多、次生衍生災害鏈長、對經濟社會影響大等特點，牢固樹立底線思維、極限思維，進一步提高政治站位，統籌發展和安全，堅決克服麻痹思想和僥倖心理，層層壓實各環節工作責任，全力保障人民羣眾生命財產安全和社會大局穩定，確保人民羣眾度過歡樂祥和的節日。</p><p>二、加強監測預警和會商研判。密切關注天氣變化，各級氣象部門要加強暴風雪、強降溫天氣過程的監測和深度研判，強化短臨預報和預警速報，提供及時準確氣象服務。健全部門聯合監測預警、會商研判機制，及時開展預警性、苗頭性信息收集和分析，研究制定針對性防範措施。要完善預警響應聯動機制，充分利用廣播、電視、互聯網等多種媒體，多渠道、廣覆蓋、多頻次發佈預報預警和防災避災信息，強化應急響應、轉移避險等重要措施的跟蹤反饋核實，實現全流程閉環管理。</p><p>三、紮實做好災害防範應對工作。地方各級黨委和政府以及有關部門要主動靠前，加強組織領導，充分發揮統籌協調作用，進一步細化預案，深入排查風險隱患，有序開展各項防雪防冰防災工作。立足各種可能出現的極端情況，把保安全、保運輸、保民生放在突出位置，確保責任到位、人員到位、物資到位、措施到位。加強應急演練，備好除冰劑、融雪劑、防滑料等搶險物資和棉衣、棉被等救災物資，提升搶險救援救災能力。全力做好突發險情應對處置，有關方面要及時有力有序開展應急搶險救援，迅速調撥救災款物，開展救災救助工作，最大程度減少可能造成的損失，確保受災羣眾有飯吃、有衣穿、有乾淨水喝、有安全溫暖住所、有病得到及時醫治，保障好受災羣眾基本生活。</p><p>四、確保交通運輸安全通暢。交通運輸、發展改革、鐵路、民航等部門和單位要細化落實災害性天氣應對措施，統籌安排運輸能力，加大挖潛提效力度，確保交通路網暢通。特別要針對春運高峯，加強調度，及時調配運輸工具和人員，及時發佈航班、車次調整信息，引導旅客合理出行、有序流動，將雨雪冰凍災害造成的影響降到最低。交通運輸、公安等部門要及時除冰除雪，加強交通路況巡查。鐵路部門要充分考慮雨雪天氣因素，加大運力配置力度，確保旅客及電煤等重要物資運輸。民航部門要針對暴風雪、大霧、霜凍可能造成的影響，落實安全防範措施，確保飛行安全。各地區各有關部門要密切協調配合，妥善安排好滯留旅客和司乘人員服務工作，維護良好交通運輸秩序。</p><p>五、保障生產生活秩序正常運行。提高煤電油氣供應能力，開展骨幹電網、通信網絡、油氣水暖等設施安全檢查，強化搶險救援準備，做好能源、通信保障和保暖保供。生產經營單位和相關責任人要嚴格履行主體責任，落實落細低溫雨雪冰凍災害防範應對工作措施。要指導農業經營主體做好農林作物、牲畜的防寒防凍和凍後救助工作，儘快恢復受損的蔬菜大棚、禽畜欄舍等生產設施，保障蔬菜及鮮活農副產品的供應。突出重點工程冬季建設安全生產管理，督導工地營地開展隱患排查，嚴密防範低溫雨雪冰凍災害事故。加強重要民生商品的產銷保供，加大對餐飲住宿、景區門票、日常生活用品等民生重點領域價格監管力度，做好保供穩價工作。強化民生兜底保障，做好冬春救助和低保、臨時救助、困難幫扶等機制有序銜接，確保困難羣眾安全溫暖過冬。</p><p>六、抓細抓實安全生產。始終保持「時時放心不下」的責任感，切實推動安全生產治本攻堅行動，加強對危險化學品、民用爆炸品、煙花爆竹、建築施工、特種設備、旅遊景點等重點行業領域的安全管理和監督。堅決落實礦山安全八項硬措施，嚴格落實「九小場所」、多業態混合經營場所、易燃易爆場所、人員密集場所等重點區域安全防範措施，壓實基層消防安全監管責任，抓好安全生產風險隱患排查治理，堅決防範重特大事故發生。</p><p>七、加強值班值守和信息報送。各地區各部門要嚴格執行領導幹部在崗帶班、24 小時專人值班等制度規定，加強一線值班力量，落實落細各項應急準備措施，確保第一時間響應、快速高效處置。密切關注本輪及春節前後雨雪天氣發展變化情況，緊盯險情災情，加強突出風險隱患分析研判，一旦發生重大突發事件，嚴格落實報告信息的要求，堅決杜絕遲報漏報謊報瞞報。</p><p>（新華社）</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:26:53 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763637.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10763637.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[直通部委｜科技部：林新任副部長，財政部：2023 年全國一般公共預算收入超 21 萬億元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="河南持續性強雨雪來襲。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678157670679500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？人社部：林新任科學技術部副部長；中央氣象台：未來 4 天內將迎來最強降雪時段；國家消防救援局：人員密集場所立即組織開展防火檢查、巡查，及時消除火災隱患。今天有哪些部委新聞值得關注？人社部：林新任科學技術部副部長；中央氣象台：未來 4 天內將迎來最強降雪時段；國家消防救援局：人員密集場所立即組織開展防火檢查、巡查，及時消除火災隱患。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><strong>人社部：國務院任免國家工作人員，林新任科學技術部副部長</strong></p><p>據人力資源和社會保障部官網 2 月 1 日消息，國務院任免國家工作人員。任命林新（女）為科學技術部副部長公開資料顯示，林新長期從事科技創新政策法規的研究制定工作，在科技創新政策、科研院所改革、科技成果轉化及知識產權政策等決策諮詢方面有豐富的實踐經驗，是若干重要科技法律法規和政策文件的主要起草者，入選國家知識產權專家庫、商務部企業知識產權海外維權專家庫。此番履新前，林新擔任科技部黨組成員、祕書長。</p><p>此外，國務院任命趙增連為海關總署副署長；任命章軻為國家醫療保障局局長；任命張順喜為國務院發展研究中心副主任。免去詹成付的民政部副部長職務；免去翟青的生態環境部副部長職務；免去章軻的審計署副審計長職務。</p><p><strong>中央氣象台：未來 4 天內將迎來最強降雪時段，2 月 5 日以後趨於結束</strong></p><p>2 月 1 日，中國氣象局召開 2009 年以來冬季最強雨雪冰凍天氣線下媒體通氣會，中央氣象台首席預報員徐珺在會上介紹，本次大範圍雨雪冰凍天氣是東移加深的南支槽和北方中高緯的冷空氣共同作用產生的。其中，江淮氣旋導致 2 月 3 日到 2 月 5 日將成為最強降雪時段。此次大範圍雨雪冰凍天氣影響範圍主要是我國的中東部地區。其中，黃河以北地區以降雪為主，黃河以南及長江中下游地區以降雨為主。持續時間集中在 2 月 1 日至 2 月 5 日，2 月 5 日以後將趨於結束。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678157670679500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，本次雨雪冰凍天氣的特點之一是凍雨。異常偏強的暖濕（氣流）輸送和近地層冷空氣，導致了貴州、湖南、湖北等地長時間的凍雨天氣。</p><p><strong>商務部等 9 部門辦公廳（室）印發《健全廢舊家電傢俱等再生資源回收體系典型建設工作指南》</strong></p><p>據商務部官網 2 月 1 日消息，商務部等 9 部門辦公廳（室）印發《健全廢舊家電傢俱等再生資源回收體系典型建設工作指南》提出，堅持政府引導、市場主導，堅持因地制宜、分類施策，按照「典型探索、以點帶面」的實施路徑，到 2025 年，在全國範圍培育一批廢舊家電傢俱等再生資源回收體系典型城市和典型企業，全國廢舊家電傢俱回收量比 2023 年增長 15% 以上，廢舊家電傢俱規範化回收水平明顯提高。</p><p><strong>國務院「互聯網+督查」平台公開徵集影響營商環境建設問題線索</strong></p><p>據中國政府網 2 月 1 日消息，國務院辦公廳督查室發佈《關於徵集影響營商環境建設問題線索的公告》。為貫徹落實黨中央、國務院關於推動高質量發展，建設市場化、法治化、國際化一流營商環境的重大決策部署，進一步推動全國統一大市場建設，促進民營經濟健康發展，督促解決影響營商環境建設的突出問題，國務院「互聯網+督查」平台從即日起面向社會徵集：阻礙市場準入和退出方面、妨礙市場公平競爭方面、影響政務服務和行政效能方面、侵害經營主體合法權益方面、影響擴大開放方面 5 個方面的問題線索及意見建議。</p><p><strong>國家消防救援局：人員密集場所立即組織開展防火檢查、巡查，及時消除火災隱患</strong></p><p>國家消防救援局 2 月 1 日發佈關於拆除人員密集場所門窗設置影響逃生和滅火救援的障礙物的通告稱，近期，全國多地人員密集場所發生有影響火災事故，造成重大人員傷亡和財產損失，為深刻吸取事故教訓，提高人員密集場所組織逃生和滅火救援能力，根據《中華人民共和國消防法》規定，拆除人員密集場所門窗設置影響逃生和滅火救援的障礙物的有關事宜包括：開展消防安全檢查；及時消除火災隱患；加強消防培訓演練；開展消防安全提示。人員密集場所在門窗上設置影響逃生和滅火救援的障礙物的，由消防救援機構責令改正，並對單位處五千元以上五萬元以下罰款；經責令改正拒不改正的，由消防救援機構依法強制執行，所需費用由違法行為人承擔；構成犯罪的，依法追究刑事責任。</p><p><strong>財政部：2023 年全國一般公共預算收入超 21 萬億元，2024 年財政收入將會繼續恢復性增長</strong></p><p>2 月 1 日，國新辦就 2023 年全年財政收支情況舉行發佈會。財政部發布 2023 年財政收支情況顯示，全國一般公共預算收入突破 21 萬億元，同比增長 6.4%。財政收入恢復性增長，31 個省份財政收入全部實現正增長。東部、中部、西部、東北地區收入分別增長 6.7%、6.9%、10.7%、12%。財政資金取之於民、用之於民，全國一般公共預算支出達 27.46 萬億元，同比增長 5.4%。財政部副部長王東偉在會上表示，2024 年，我國經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有改變。</p><p><strong>國家礦山安全監察局：非法違法生產建設是造成重特大事故的罪魁禍首</strong></p><p>國務院新聞辦公室 2 月 1 日舉行新聞發佈會，國家礦山安全監察局煤礦安全監察司負責人史寶中介紹，非法違法生產建設是造成重特大事故的罪魁禍首，為此，我們始終保持打非治違的高壓態勢，去年各級礦山安全監管監察部門通過開展礦山重大事故隱患專項排查整治，查處煤礦重大隱患 2269 條、非煤礦山重大隱患 1 萬 2 千餘條，同比分別增加 51.3%、203%，着力消除了一批重大隱患、嚴懲了一批違法行為。但從近段時期礦山重大事故暴露的問題看，重大事故隱患存量依然較多，非法違法生產行為依然多發。今年，將以治本攻堅三年行動為統領，以落實《關於防範遏制礦山領域重特大生產安全事故的硬措施》為主線，持續嚴厲打擊各類非法違法生產建設行為。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:11:22 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763450.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10763450.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[駁回馬斯克天價薪酬方案，特拉華州法官是什麼來頭？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677775643500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>麥考密克在州參議院作就職誓言時説到，從業經歷教會了她，應對困難的最佳方式「不是陷入自我，而是邏輯、理性和開放的心態。」麥考密克在州參議院作就職誓言時説到，從業經歷教會了她，應對困難的最佳方式「不是陷入自我，而是邏輯、理性和開放的心態。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">陳昇龍</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>馬斯克在特斯拉任 CEO 的<span>550 億美元</span>「天價」薪酬方案被特拉華州法官駁回。多家美國媒體對這位硬剛頂級富豪的女法官進行了報道。</p><p>原告方、特斯拉小股東託內塔（Richard Tornetta）主張，馬斯克在 2018 年的 CEO 薪酬方案金額過高，且方案是他本人強行通過的，特斯拉的股東面臨股權稀釋的風險。該方案規定，如果該公司的市值增加 6000 億美元，馬斯克在特斯拉的股份將增加到 28% 左右。</p><p>目前特斯拉的總市值為 5964.79 億美元。特斯拉 2023 年財報顯示，其總營業收入達 967.73 億美元，同比增長 18.79%，但全年毛利率、調整後的息稅前利潤、歸屬於普通股股東的淨利潤、攤薄後每股收益均有不同程度的下降。</p><p>美東時間 1 月 30 日，特拉華州「衡平法院」大法官麥考密克（<span>Kathaleen McCormick</span>）在厚達 200 頁的裁決中寫到，該方案為所有上市公司裏最大的高管薪酬協議，是同行薪酬中值的 250 倍。而馬斯克作為有潛在利益衝突的控股股東，薪酬方案必須遵循更嚴格的標準。</p><p>馬斯克方面則認為，方案是由股東投票通過的，且自獲批以來特斯拉股價大漲，而馬斯克在其中發揮了關鍵作用，增加他在特斯拉的股份很重要，除防止外部投資者控制該公司，也有助於擴展研發業務。馬斯克還是 SpaceX、Boring Company、Neuralink 等前沿技術公司的創始人或負責人。據此，原告託內塔還認為馬斯克無法專注於管理特斯拉。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677775643500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最新裁決無疑將使馬斯克的個人財富大幅縮水，從世界首富的寶座上跌落，同時也意味着特斯拉董事會將進入一段動盪期，包括提出新的 CEO 薪酬方案、尋找新的獨立董事會成員監管馬斯克。</p><p>馬斯克本人並未直接回應裁決結果，但在旗下的社交平台「X」上發帖稱「永遠不要在特拉華州註冊公司」。他還發起了一項調查，接近 88% 的用戶投票贊成特斯拉將公司註冊地從特拉華更改為得克薩斯，至少 110 萬 X 用戶參與了投票。特斯拉的得州超級工廠是 Model Y 的美國製造中心和 Cybertruck 基地。</p><p>作為北美最早殖民地之一，特拉華州由於稅收政策優惠，以及司法體系完善，逐漸發展成美國最受歡迎的公司註冊地之一，雖然<span>面積僅列</span><span>各州第 49 位、</span>人口不足 100 萬，卻有 200 多萬家註冊公司。</p><p>因此，這裏的法官們也以善於處理公司法案件而聞名。今年 44 歲的麥考密克於 2021 年 5 月 6 日被任命為「衡平法院」大法官。在加入州法院之前，她還是當地律所的合夥人，專注於解決企業內部治理和公司糾紛訴訟。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/17067773832868400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">麥考密克（前排中）和她的法官同事們。</figcaption></figure><p>麥考密克當時在州參議院作就<a href="https://www.usnews.com/news/top-news/articles/2024-01-30/judge-who-slashed-elon-musks-pay-package-known-for-being-tough-on-wall-street" target="_blank">職宣誓時</a>説到，此前的從業經驗教會了她，應對困難的最佳方式「不是陷入自我，而是邏輯、理性和開放的心態」。</p><p>而這一次也並非麥考密克第一次與馬斯克正面較量。2022 年 7 月，馬斯克試圖違背其以 440 億美元收購 Twitter（後更名為「X」）的協議。受理該案件的麥考密克巧妙化解了馬斯克的拖延戰術，迫使其在 3 個月內完成了收購。麥考密克在結案後表示，加速推進審理的目的是保護 Twitter 和股東免受損害性不確定性的影響。</p><p><span>從歷史記錄看，</span>麥考密克<span>有多次迫使企業/富豪反悔交易（收購/併購）的記錄。</span>哥倫比亞大學法學院的<span>教授</span><a href="https://edition.cnn.com/2024/01/31/investing/elon-musk-pay-package-judge/index.html" target="_blank">塔利（<span>Eric Talley</span>）</a>與麥考密克相識多年，他評價這位同行是他所見過的最謙遜、最不喜歡爭辯的人，但在對付商人、金融家時並不會有絲毫同情，更不會被有權勢的大人物所嚇倒。</p><p>麥考密克<span>同樣會保護投資者的利益免受他們自己的律師所傷害。2023 年 7 月，她為代表麥哲倫健康股東提起可疑訴訟的律師削減了 90% 以上的法律費用。她在裁決書中寫到，訴訟不值多少錢，原告律師不應該得到太多的報酬。</span></p><p>從<span>20 多年前的安然財務造假賠償普通投資者，到近日特朗普因誹謗被判向女作家賠償 8600 萬美元，再到如今馬斯克「天價」薪酬方案被駁回，</span>高傲的大公司、商業領袖並不能為所欲為，關鍵是這樣的訴訟制度確實在發揮作用。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:48:33 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761362.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761362.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[陳昇龍]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[空缺 2 個月後，國家醫保局迎來第二任局長]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677791878720700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>章軻在履新國家醫療保障局後，或將在醫保基金審計和監管等方面推出新的舉措。章軻在履新國家醫療保障局後，或將在醫保基金審計和監管等方面推出新的舉措。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>空缺 2 個月後，國家醫療保障局新任局長人選正式公佈。據新華社 2024 年 2 月 1 日消息，國務院任免多名國家工作人員，其中任命章軻為國家醫療保障局局長。</p><p>章軻目前擔任國家醫療保障局黨組書記。1 月 20 日上午，中央組織部有關負責同志出席國家醫療保障局領導幹部會議，宣佈中央決定：章軻同志任國家醫療保障局黨組書記。</p><p>公開簡歷顯示，章軻，男，漢族，1968 年 5 月出生，浙江紹興人，1987 年 1 月加入中國共產黨，1989 年 7 月參加工作，研究生學歷，管理學博士學位。</p><p>章軻於 1985 年 7 月畢業月中山大學管理學院審計學專業，此後職業生涯一直在審計署工作。1989 年 7 月，章軻進入審計署任固定資產投資審計司試用期幹部，後歷任科員、主任科員、綜合處副處長、國際合作處處長、培訓中心副主任等職務，2005 年 11 月出任辦公廳副主任，後兼任審計長辦公室主任。</p><p>2010 年開始，章軻擔任境外審計司司長 4 年後，先後到瀋陽特派辦和廣州特派辦歷練，隨後於 2019 年獲任審計署黨組成員、總審計師，2022 年 3 月被任命為審計署黨組成員、副審計長。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677791878720700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>章軻成為國家醫療保障局成立以來的第二任局長。此前擔任國家醫療保障局‍‍黨組書記、局長的胡靜林，已調任國家稅務總局。2023 年 11 月 28 日，中央宣佈胡靜林任國家稅務總局黨委書記。12 月 9 日，胡靜林被任命為國家稅務總局局長。</p><p>2018 年 3 月，十三屆全國人大一次會議表決通過國務院機構改革方案，決定組建中華人民共和國國家醫療保障局。</p><p>當時，國務院機構改革方案提出，將人力資源和社會保障部的城鎮職工和城鎮居民基本醫療保險、生育保險職責，國家衞生和計劃生育委員會的新型農村合作醫療職責，國家發展和改革委員會的藥品和醫療服務價格管理職責，民政部的醫療救助職責整合，組建國家醫療保障局，作為國務院直屬機構。</p><p>其主要職責包括擬訂醫療保險、生育保險、醫療救助等醫療保障制度的政策、規劃、標準並組織實施，監督管理相關醫療保障基金，完善國家異地就醫管理和費用結算平台，組織制定和調整藥品、醫療服務價格和收費標準，制定藥品和醫用耗材的招標採購政策並監督實施，監督管理納入醫保範圍內的醫療機構相關服務行為和醫療費用等。</p><p>2018 年 5 月 31 日，國家醫療保障局正式掛牌，此前擔任財政部副部長的胡靜林出任首任局長。</p><p>成立 5 年多來，國家醫療保障局肩負醫改重任，在完善醫保制度、推行藥品招採、降低醫療費用負擔等方面推行了多項重大改革措施。</p><p>2023 年 5 月，胡靜林在國新辦新聞發佈會上介紹，國家醫保局自組建以來，在緩解羣眾看病難看病貴、支持醫藥衞生事業發展、維護社會和諧穩定、推動實現共同富裕等方面發揮了重要作用。</p><p>據國家醫保局數據，我國已建成世界上規模最大的基本醫療保障網。2018-2022 年，全國人口參保率穩定在 95% 左右，基本醫療保險基金（含生育保險）總收入由 2.14 萬億元增長至 3.09 萬億元。在減輕羣眾看病就醫負擔方面，五年來，醫保報銷累計為患者減負超 5000 億元。</p><p>與此同時，我國醫保改革也面臨人口老齡化帶來資金支出壓力加大、籌資水平提高導致參保率下降基金增收減緩、醫療服務價格和支付制度亟待完善，以及打擊醫藥腐敗強化基金監管等方面的困難。</p><p>2024 年 1 月 9 日，全國醫療保障工作會議在北京召開。會議明確，2024 年醫保工作要研究健全參保長效激勵約束機制，用制度保證連續繳費的羣眾受益，保障全民參保。鞏固拓展醫保脫貧攻堅成果，完善多層次醫療保障體系，更精準減輕大病患者醫療費用負擔。同時，強化基金監管高壓態勢，實現現場監管全面覆蓋、非現場監管精準打擊，發揮好治理醫藥領域腐敗問題的探照燈作用。</p><p>近年來，我國醫療反腐敗工作重點就是圍繞醫保等方面展開，各地落馬官員中，也多有涉及醫保腐敗的問題。醫保基金也長期被騙保和過渡醫療等問題侵蝕。2023 年 5 月，胡靜林在國新辦新聞發佈會上透露，5 年多來，國家醫保局對違法違規的醫藥機構，處理 154.3 萬家次，追回醫保基金 771.3 億元，曝光典型案例 24.5 萬件。上述全國醫療保障工作會議還透露，2023 年全國共檢查覈查 75 萬家醫藥機構，處理 36.3 萬家，追回醫保基金 171.5 億元。</p><p>章軻之前在國家審計署就分管社會保障審計司，擁有專業經驗。外界關注他在履新國家醫療保障局後，或將在醫保基金審計和監管等方面推出新的舉措。</p><p>陝西省山陽縣衞生健康局原副局長、資深醫改專家徐毓才日前接受每日經濟新聞採訪時表示，近年來，醫保基金監管的工作的重要性愈發凸顯，比如説近幾年開展的飛行檢查、打擊欺詐騙保，章軻擔任新職後，醫保基金監管工作可能會進一步加強。</p><p>界面新聞注意到，2017 年 1 月，審計署曾專項發佈醫療保險基金審計結果。審計報告顯示，醫保基金主要存在的問題包括：部分地區和單位醫保基金籌集不到位；部分地區醫保基金支出使用不夠規範；制度銜接不到位和部分企業醫療保險基金封閉運行；部分定點機構和個人騙取套取醫保基金；部分醫療和經辦機構違規加價或收費等等。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:43:43 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763028.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10763028.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[翟瑞民]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[河南等中部地區多條春運鐵、道路列車遇雪停運]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676935476831300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次雨雪覆蓋我國中部交通樞紐省份，加大春運挑戰。此次雨雪覆蓋我國中部交通樞紐省份，加大春運挑戰。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 2 月 1 日是今年春運的第 7 天，受中東部地區大範圍雨雪冰凍天氣影響，</span><span>鄭州局管內部分鐵路、道路列車停運。</span></span></p><p><span><span>據「鄭州鐵路」微博 1 月 31 日晚間通報，受中東部地區大範圍雨雪冰凍天氣影響，為確保旅客列車運行安全和旅客出行安全，2 月 1 日鄭州局管內的 G7952 次、G7914 次、D3353 次等部分列車停運。據界面新聞統計，通報中共有 43 次列車停運。</span></span></p><p><span><span>據鄭州日報 2 月 1 日報道，截至 2 月 1 日 8 時，途經鄭州東站的 G1872、G6671、G1572、G1914、G3278、G652 等列車晚點運行。</span></span></p><p>鄭州鐵路樞紐位於國家鐵路交通大動脈京廣鐵路、隴海鐵路的中央心臟位置，此次雨雪覆蓋該區對春運是一場考驗。</p><p><span>據河南省高速公路路警聯合指揮中心消息，截至 2 月 1 日 8 時，河南省道路客運班線共停運 784 條線路，涉及洛陽、平頂山、安陽、鶴壁、濮陽、許昌、漯河、三門峽、商丘、周口、駐馬店、航空港區。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676935476831300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>一些網友在社交媒體上表達對列車停運影響回家過年的擔憂，有網友表示，自己同時買了多趟列車票，自願承擔退票費用，也有網友表達了搶票之難，還有網友困在火車站無法出發。</span></span></p><p><span><span>據央廣網報道，</span></span><span>為保障旅客在低溫雨雪天氣中溫暖出行，1 月 31 日起至 2 月 5 日，國鐵集團鄭州局管內高鐵、普速各站候車室 24 小時開放，並加強車站照明、供暖、飲用水、衞生間、保潔等設備設施運維，組織候車室商鋪保障餐飲供應。同時，各大車站保持路地聯絡暢通，並加大與公交、地鐵、出租車等市內交通的接駁力度，共同做好各種交通方式的無縫銜接，暢通旅客出行「最後一公里」。</span></p><p><span><span>目前，今冬以來持續時間最長、影響範圍最廣的雨雪天氣已來臨。據中央氣象台預報，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我國中東部地區將出現大範圍持續性雨雪冰凍天氣，預計 10 省將出現暴雪或大暴雪。</span></span></p><p><span><span>河南處於此輪全國性雨雪天氣的中心區域。1 月 31 日下午 2 點，河南省氣象台同時發佈了暴雪藍色預警、道路結冰黃色預警和大風藍色預警。傍晚 6 點左右，河南鄭州開始出現降雪。</span></span></p><p><span><span>河南是我國的蔬菜大省，</span></span><span><span>農業農村部於 1 月 29 日下發緊急通知，要求各級農業農村部門加強監測預警，落實防禦措施。南方地區落實油菜、露地蔬菜、果樹等防凍措施，做好中耕培土、噴施葉麪肥，增強植株耐寒性。做好畜禽、水產品的設施設備防凍，及時儲備補充飼料。</span></span></p><p><span><span>2 月 1 日，多個洛陽農戶告訴界面新聞，目前洛陽正在降雪，地上已經有積雪，好在田地裏的大蔥、果梨等農作物已經收完。2023 年初河南大雪曾壓垮蔬菜大棚，這次下雪農戶有了經驗，會定時去清掃大棚上面的積雪。</span></span></p><p><span><span>受雨雪影響，1 月 31 日，河南多家景區發佈閉園公告。據洛陽網報道，洛陽老君山景區、白雲山景區、黛眉山景區、神靈寨滑雪場多家景區自 2 月 1 日起暫停開放，具體開園時間另行通知。此外，鄭州方特、老樂山景區、河南銅山風景名勝區也相繼暫停開放。</span></span></p><p><span><span>湖南、湖北也在大幅降溫。湖南省氣象台 01 月 31 日 16 時發佈寒潮藍色預警：預計 1 月 31 日 20 時至 2 日 20 時，株洲東南部、益陽西南部、郴州、懷化北部、婁底西部、湘西州最低氣溫將下降 8～10℃，局地 12℃以上，並可能伴有 5 級以上偏北大風，請注意防範。</span></span></p><p><span><span>1 月 31 日 10 時，湖北啓動低溫雨雪冰凍災害四級應急響應。據氣象預報，2 月 1 日至 6 日，湖北將出現入冬最強大範圍寒潮、低溫雨雪冰凍天氣，全省氣溫平均降幅 6℃～10℃。特別是 2 月 2 日至 4 日，鄂西北有中到大雪、局部暴雪，積雪深度普遍為 5～10 釐米，鄂西南、鄂東北、江漢平原一線還有大範圍凍雨過程。</span></span></p><p><span><span>此次雨雪過程後，接下來的天氣形勢如何？是否有回溫？據南方+報道，中央氣象台首席預報員徐珺表示，這次過程結束之後，在 6 至 7 日受暖輸送帶的影響，在江南的大部、華南、四川盆地以及雲南北部等地還會有小到中雨，其中在西北地區的東部、川西高原、貴州中北部以及江南北部部分地區會有雨夾雪。</span></span></p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:42:42 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761984.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761984.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[呂雅萱]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[國家礦山安全監察局答界面新聞：發生死亡事故的礦山必須停產整頓]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677542634666200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年以來，礦山領域發生多起重特大生產安全事故，特別是近兩個月接連發生重大生產安全事故，形勢異常嚴峻複雜。2023 年以來，礦山領域發生多起重特大生產安全事故，特別是近兩個月接連發生重大生產安全事故，形勢異常嚴峻複雜。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，國家礦山安全監察局事故調查和統計司司長趙蘇啓在回答界面新聞提問時介紹，事故調查工作要堅持「科學嚴謹、依法依規、實事求是、注重實效」原則和「四不放過」要求，查明事故原因和暴露的主要問題，精準問責，對責任單位和責任人打到痛處，按照「誰投資、誰受益、誰負責」嚴肅追究主要負責人、實際控制人的法律責任。</p><p>「近年來，受國際、國內各種因素衝擊影響，能源礦產資源需求旺盛、市場火熱、價格高企，煤礦長時間高強度生產，設施設備超負荷運轉，加之我國礦山安全基礎薄弱，災害耦合疊加，風險隱患基數不斷增大，防範控制難度持續加大。2023 年以來，礦山領域發生多起重特大生產安全事故，特別是近兩個月接連發生重大生產安全事故，形勢異常嚴峻複雜。」國家礦山安全監察局副局長張瑞庭介紹。</p><p>針對當前突出問題和短板弱項，近日，國務院安全生產委員會印發《關於防範遏制礦山領域重特大生產安全事故的硬措施》（簡稱《硬措施》）。</p><p>趙蘇啓介紹，《硬措施》對嚴格事故調查工作提出新要求，將分別採取以下具體措施：一是發生死亡事故的礦山，必須停產整頓，經驗收符合安全生產條件後方可恢復生產。省屬煤礦和中央企業煤礦由省級煤礦安全監管部門組織驗收，主要負責人簽字；市屬煤礦由市（地）級煤礦安全監管部門組織驗收，市（地）級人民政府主要負責人簽字；其他煤礦由縣級煤礦安全監管部門組織驗收，縣級人民政府主要負責人簽字。</p><p>二是災害嚴重礦井、發生較大以上事故的礦井，必須進行智能化改造。災害嚴重礦井包括：高瓦斯礦井、煤（巖）與瓦斯（二氧化碳）突出礦井、水文地質類型複雜和極複雜礦井、衝擊地壓礦井。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677542634666200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>三是礦山發生重大事故的，由國務院安委會掛牌督辦，國家礦山安全監察局派員全程跟蹤督導事故調查工作，及時向社會公佈調查報告和處理結果；發生典型較大事故的，由國家礦山安全監察局掛牌督辦。</p><p>四是對發生事故的礦井嚴格處罰，既要對責任單位進行處罰，也要對主要負責人、實際控制人和相關管理人員進行處罰，若有謊報、瞞報或者關閉監控系統、偽造監控數據等，一律加重處罰。主要負責人、實際控制人對礦山重大、特別重大生產安全事故負有責任的，終身不得擔任礦山系統生產經營單位的主要負責人和實際控制人。</p><p>五是因中介機構弄虛作假導致事故發生的，對責任人員依法移送司法機關追究刑事責任，對責任單位列入嚴重失信主體名單管理。</p><p>「國家礦山安全監察局高度重視打擊礦山謊報瞞報事故工作，採取了一系列措施，也取得了一定成效。但是，仍有一些企業鋌而走險，遲報謊報瞞報事故，社會影響極其惡劣。」趙蘇啓説。</p><p>趙蘇啓介紹，國家礦山安全監察局將採取技防和人防綜合措施構建礦山事故「不敢瞞」「瞞不住」的長效機制。一是採取技術措施嚴防造假。礦山企業要在井口、主要作業地點安裝視頻監控，實現「無視頻監控不作業」，所有入井人員必須攜帶標識卡，準確掌握入井人員井下動態活動軌跡，讓造假行為「無處藏身」。</p><p>二是嚴格礦山事故信息報送。礦山企業和有關部門必須嚴格事故信息報送，對事故信息報送不及時造成嚴重後果的，嚴肅追究相關單位和人員責任，涉嫌犯罪的移送司法機關處理。</p><p>三是暢通安全生產舉報渠道。各級礦山安全監管監察部門要向社會公佈礦山安全生產舉報的渠道，鼓勵社會公眾和礦工通過網絡、微信小程序、電話和信件等多種形式進行舉報。所有生產、建設礦山企業必須在礦山辦公場所、井口（坑口）等醒目位置設置舉報獎勵公告牌，公佈地方監管監察部門舉報電話和應急管理部安全生產舉報微信小程序碼。對覈查屬實的舉報，按照規定要及時兌現獎勵，最高可獎勵 30 萬元。</p><p>四是加大舉報事故覈查力度。接到謊報瞞報事故舉報後，屬地縣級以上地方政府應當立即組織覈查。覈查屬實的，視情況提級調查，事故企業列入嚴重失信主體名單，對相關單位出具虛假證明參與瞞報事故的，進行嚴肅處理，涉嫌犯罪的依法追究司法責任。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 08:40:27 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762697.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10762697.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[上海老字號品牌館上新 150 餘款，一站買齊「國貨之光」]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="攝影：劉素楠" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677038526304900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2 月 1 日起，「盛世龍騰處處春」 國潮新品新春聯展在華山 263 老字號品牌館拉開帷幕，匯聚 150 餘款國潮新品。2 月 1 日起，「盛世龍騰處處春」 國潮新品新春聯展在華山 263 老字號品牌館拉開帷幕，匯聚 150 餘款國潮新品。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，商務部發布了全國新一批中華老字號企業名單，上海 34 家企業列入新一批中華老字號。</p><p>三面透光的名媛玻璃房、<span>25</span>公斤的大金龍、吳昌碩的木板水印畫<span>……2</span>月<span>1</span>日起，<span>「</span>盛世龍騰處處春<span>」 </span>國潮新品新春聯展在華山<span>263</span>老字號品牌館拉開帷幕，圍繞<span>「</span>國貨經典，潮品煥新<span>」</span>，匯聚滬上知名老字號品牌光明、冠生園、朵雲軒、老鳳祥、回力、恆源祥、杏花樓、新雅等<span>150</span>餘款國潮新品，活動持續到<span>2</span>月<span>29</span>日。期間，上海在全市老字號品牌店同步開展<span>「</span>國潮新品<span>」</span>新春聯展，佈設專櫃專區。</p><p>界面新聞在老字號品牌館現場看到，老字號推出了年禮年貨，如沈大成推出<span>「</span>有龍則靈<span>」</span>糕點，老香齋推出<span>「</span>齊樂龍龍<span>」</span>特產，大白兔推出了<span>「</span>龍運沖天<span>」</span>新年糖等新年禮盒；老字號年夜飯菜也齊聚一堂，如杏花樓<span>「</span>年的味道<span>」</span>年貨禮盒，新雅粵菜館<span>「</span>年年有餘<span>」</span>年夜飯禮包等。</p><p>老字號龍年限定新品集中首發，如英雄牌推出龍年定製金筆禮盒、雷允上西區推出<span>「</span>祥龍<span>」</span>系列香囊，還有龍鳳<span>「</span>萬事興龍<span>」</span>盤扣擺件等。</p><p>為了滿足遊客在參觀過程當中的購買需求，老字號品牌館此次在產品旁擺放了線上購物渠道二維碼，市民遊客可通過微信公眾號提前預約參觀，並實現一站式購齊<span>「</span>國貨之光<span>」</span>。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677038526304900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>當天，老字號品牌館二期展館也正式揭開面紗，首展為老鳳祥和朵雲軒。</p><p>老鳳祥以<span>「</span>藏寶金<span>」</span>作為主軸，攜國家級工藝美術大師獲獎作品、<span>25</span>公斤中國龍擺件登場，首發國潮新品<span>「</span>龍躍<span>」</span>足金系列、與野獸派聯名的足金車載香氛等新品。</p><p><span>朵雲軒帶來了</span>《海上花開<span>——</span>歲朝清供暨朵雲軒木版水印海派花鳥精品展》，朵雲軒庫藏的歲朝清供主題的畫作以及海派花鳥主題木版水印精品，其中包括任伯年、吳昌碩等海派大家相關的木版水印作品。</p><p>在當天舉行的上海市政府新聞發佈會上，上海市商務委副主任劉敏還介紹了更多老字號春節促消費活動：南京路上，第一食品推出禮包派送、消費滿減、無門檻優惠券，「糟醉大王」邵萬生新推糟香烤雞等新品，立豐舉辦「醃臘年貨節」，醬油肉、五花臘肉等特價銷售。</p><p>淮海路上，茂昌眼鏡也推出了買贈活動等消費的促銷活動，長春食品商店消費滿贈新年紅包；豫園商城，老廟黃金推出精品擺件展和金箔畫等等，上海老飯店買年夜飯抽獎。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 07:48:31 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762093.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10762093.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[劉素楠]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[上海文旅也「開卷」]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676900055181300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春節期間，上海文旅主打「樂游上海過大年——一路繁花、全城尋龍」主題，圍繞看美展、觀文博、賞好劇、聽歌會、來海考、享美育、逛景區、品美食八大板塊，推出 200 餘項活動。春節期間，上海文旅主打「樂游上海過大年——一路繁花、全城尋龍」主題，圍繞看美展、觀文博、賞好劇、聽歌會、來海考、享美育、逛景區、品美食八大板塊，推出 200 餘項活動。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>上海文旅捲起來了。</p><p><span>2024</span>年<span>2</span>月<span>1</span>日，界面新聞從上海市政府新聞發佈會上獲悉，春節期間，上海文旅主打<span>「</span>樂游上海過大年<span>——</span>一路繁花、全城尋龍<span>」</span>主題，圍繞看美展、觀文博、賞好劇、聽歌會、來海考、享美育、逛景區、品美食八大板塊，推出<span>200</span>餘項活動。</p><h3><span>8000</span>個名額<span>5</span>分鐘就約滿</h3><p>南方小土豆們，上海文旅喊你來看展。</p><p>據上海市文化旅遊局局長<span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span></span>介紹，文博美展成為春節首選。全市 200 多家文博美術場館，新推出 70 多項高品質文博美術展覽。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676900055181300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中華藝術宮剛剛開幕的「中國式風景——林風眠、吳冠中藝術大展」，作為「何謂海派」藝術大展系列的第三季，已經登陸全國十大文博美展熱搜排行榜第一。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span></span>説，這場開年大展堪稱國內最大規模的林、吳藝術展覽，彙集京、滬、粵、浙各大藝術機構林風眠、吳冠中珍貴藏品 200 餘件，其中二人成熟時期精品約佔半數。</p><p>他透露，明天，「何以中國」文物考古大展系列第三季「星耀中國：三星堆·金沙古蜀文明展」也將在上海博物館東館拉開帷幕，該展覽彙集了全國 28 家文博考古機構的 363 件文物，是迄今為止古蜀文明考古出土文物在四川省外最大規模、最高規格的展覽陣容，上週六開放預約，8000 個名額 5 分鐘就迅速約滿。</p><p>全城尋龍怎麼玩？</p><p><span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span></span>説，上海推出覆蓋全市主要商圈和景區景點的「尋龍記」時尚打卡活動，預計將有 1000 萬人次參與。第 29 屆上海豫園新春民俗藝術燈會續寫「山海奇豫記」，融合非遺燈綵、AI 互動、主題演出等藝術科技元素，呈現「一夜魚龍舞」的佳節盛景；上海迪士尼、東方明珠、歡樂谷等上海地標景點將推出主題活動和新春集市。</p><p>外國人在滬怎麼過大年？</p><p><span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span>介紹</span>，上海今年將推出 30 餘個中外精品展演項目，特別是上海大劇院以中外聯合創作演出團隊推出的音樂劇《大彗星》，以全英文演唱的形式，首次「闖入」亞洲音樂劇觀眾的視野。百老匯經典音樂劇《音樂之聲》重磅迴歸，主辦方文廣演藝將聯動美琪大戲院，打造上海首個新春劇院市集。</p><h3>優選 400 餘項促消費特色活動</h3><p>據上海市商務委副主任劉敏介紹，上海已啓動 2024「跨年迎新購物季」主題促消費系列活動，優選了 400 餘項特色活動。</p><p>商圈促銷方面，南京東路商圈將上線「街區元宇宙空間」，線上開展集龍鱗抽大獎活動。南京西路商圈久光百貨集合數千個商品推出「新春福袋」。楊浦區以五角場商圈為主，發放楊浦「年味券」。</p><p>品牌新品方面，上海全市 38 個老字號品牌 150 件新品聯合推出「國潮新品」新春聯展，各大國際品牌也推出了一批龍年限定潮品。</p><p>年貨採購方面，上海舉辦了網上年貨節。美團開展「逛吃季」「嗨購季」 「好運季」等活動。抖音發放 2000 萬元年貨消費券。</p><p>在打造「新景」美陳方面，瑞虹商圈將打造手工精緻瑞獅和非遺魚燈；長寧區虹橋南豐城呈現鴻運遊龍新春光影藝術裝置；寶山區寶楊寶龍廣場舉辦羅店龍船進商圈展覽；嘉定區南翔印象城與泡泡瑪特跨界聯動，打造新春主題 IP 全國首展……</p><p>劉敏透露，上海國際旅遊度假區迪士尼小鎮新春市集供消費者選購新年禮物，品嚐新春美食；徐彙區龍華會結合新年祈福組織妙會年貨節；普陀區中環商圈舉辦百聯中環「龍遊中環——二十四節日遊園會」；虹橋國際中央商務區開展蟠龍天地新春廟會、虹橋天地新年市集等特色活動。</p><p>同時，金山區推出展現地道金山年貨的楓涇古鎮「狀元市集」；松江區打造集合民俗體驗、文創市集的雲間糧倉遊園會；奉賢區愛企谷小鎮舉辦特色年味演出；崇明萬達廣場推出融合非遺藝術的市集、廟會。</p><h3>近 800 處公共體育設施開放</h3><p>據上海市體育局副局長許琦介紹，今年春節期間，上海預計開放近 800 處公共體育設施，組織 20 餘場全民健身賽事活動。</p><p>在冰雪運動方面，上海除了十多塊固定冰場開門迎客外，還新添了 10 餘塊季節性移動冰場。</p><p>1 月 30 日至 2 月 4 日，國際滑聯四大洲花樣滑冰錦標賽正在上海舉辦。作為國際滑聯最重大的年度賽事之一，四大洲花滑錦標賽每年舉辦一屆，是與冬奧會花滑比賽、花滑世錦賽、花滑歐錦賽同等級別的高水平賽事，影響力大、觀賞性強、覆蓋面廣、競技水平高。現在，美洲、亞洲、非洲、大洋洲的 15 個國家和地區的 112 名花樣滑冰優秀運動員正齊聚申城，比賽項目包括男子單人滑、女子單人滑、雙人滑和冰上舞蹈。</p><p>2 月也是籃球、排球全國聯賽激戰正酣的時段。此外，足球場也將迎來一場重量級的上海德比大戰。2 月 25 日，中國足球協會超級盃將在虹口足球場進行，2023 年中超聯賽冠軍上海海港隊將對陣 2023 年足協盃冠軍上海申花隊。</p><p>另據上海市綠化市容局副局長朱心軍介紹，截止目前，全市公園總數達到 832 座，全年有組織的各類公園活動達到 800 餘場次，直接服務市民遊客超 4000 萬人次。2 月 3 日至 2 月 29 日，7 個區共 10 座公園，將推出 12 場春節遊園活動，以及 5 場年味主題的「園藝大講堂」活動。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:44:17 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761930.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761930.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[劉素楠]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[緬甸再次宣佈將國家緊急狀態延長 6 個月，上千萬人需要援助]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2023 年 10 月 10 日，緬甸拉咱，一個難民營遭到軍事襲擊後，一名婦女和兒童站在棺材旁，為受害者舉行集體葬禮。（圖片來源：視覺中國）" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676176676062200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，需要援助的人數從 2021 年政變前的 100 萬增加到 2024 年的 1860 萬，其中包括 600 萬兒童。目前，需要援助的人數從 2021 年政變前的 100 萬增加到 2024 年的 1860 萬，其中包括 600 萬兒童。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據央視新聞，2024 年 1 月 31 日，緬甸國家管理委員會宣佈將自 2 月 1 日起繼續延長國家緊急狀態 6 個月。</p><p>這是緬甸國家緊急狀態第五次被延長。在緬甸軍方領導人敏昂萊於 2021 年 2 月通過政變推翻昂山素季政府並奪取政權之後，執政緬甸的國家行政委員會首次宣佈進入一年的緊急狀態，之後的延長每次持續 6 個月。</p><p>據新華社，緬甸軍方 2021 年 2 月 1 日發表電視聲明説，在國家緊急狀態結束後，緬甸將會重新舉行大選，國家權力也將移交給新當選的政黨。因此，此次延長進一步推遲了將軍們從昂山素季政府手中奪取政權後承諾的選舉。</p><p>自政變以來，這個東南亞國家一直處於動盪之中，政變引發了大規模抗議活動。軍方表示，在與全國各地的武裝反對派作戰期間，他們無法解除緊急狀態。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170676670061072000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 1 月 8 日，緬甸，聖彼得浸信會教堂遭到了疑似軍事空襲。人權活動人士説，執政的軍方攻擊了全國各地的宗教建築。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676176676062200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與此同時，自去年 10 月下旬以來，軍政府部隊與少數民族和反軍政府武裝組織聯盟之間的戰鬥在緬甸大部分地區爆發。在那之後的幾個月裏，超過 66 萬人被迫逃離家園，這使緬甸境內流離失所者總數達到 260 萬。</p><p>該國的反政變力量表示，他們正在接近勝利。緬甸武裝組織「<a href="https://twitter.com/operation1027?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1746575007805997332%7Ctwgr%5Ebe6935fd928297774dc841e312b44ab2635a577f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.aljazeera.com%2Fnews%2F2024%2F1%2F16%2Fwhat-is-myanmars-three-brotherhood-alliance-thats-resisting-the-military" target="_blank">三兄弟會聯盟</a>」（簡稱 3BHA）在去年 10 月底發動了一次重大攻勢，大約 1 萬名聯盟武裝分子對撣邦各地的軍隊、警察和與政府結盟的民兵據點發動了協調一致的大規模襲擊。隨着軍隊的撤退，超過 100 個軍事哨所被摧毀，重型武器和重要彈藥被留下。</p><p>另外，民族團結政府（NUG）的代理總統 Duwa Lashi La 在本週二接受<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/31/myanmar-military-extends-emergency-rule-for-another-six-months" target="_blank">採訪</a>時表示，三年過後，「春季革命比以往任何時候都更加強大」。NUG 是一個由少數民族武裝組織和抵抗戰士組成的聯盟。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676700418907100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 14 日，緬甸洛伊考，克倫尼邦洛伊考的一個武裝組織成員在軍方發動軍事打擊後幫助平民。在緬甸的許多地區，少數民族目前正在與軍政府作戰。（圖片來源：視覺中國）</figcaption></figure><p>軍方不斷延長緊急狀態的同時，美國、歐盟、英國和其他國家對軍事政權實施了制裁。2023 年 7 月 31 日，美國國務院發言人辦公室發表<a href="https://www.state.gov/burma-military-regimes-ongoing-state-of-emergency/" target="_blank">聲明</a>稱，美國對緬甸軍事政權延長緊急狀態深感關切，因為該政權使緬甸陷入更深的暴力和不穩定之中。「自從兩年半前推翻民選政府以來，緬甸軍政府發動了數百次空襲，燒燬了數萬座房屋，使 160 多萬人流離失所。」聲明提到，美國將繼續與其夥伴和盟友合作，運用政治和經濟手段追究該政權的責任。</p><p>1 月 31 日，國際特赦組織（Amnesty International）發表<a href="https://www.amnesty.org/en/latest/news/2024/01/myanmar-new-data-suggests-military-still-importing-fuel-for-deadly-air-strikes-despite-sanctions/" target="_blank">文章</a>説，2023 年是緬甸自三年前政變以來空襲最嚴重的一年。此前為了應對非法殺害和傷害平民的空襲，國際社會對緬甸實施了制裁，而新的證據表明，緬甸軍方正在使用新策略為「致命空襲」進口航空燃料。</p><p>截至 1 月 31 日，根據當地監督組織「政治犯援助協會」（&nbsp;Assistance Association for Political Prisoners）的<a href="https://aappb.org/" target="_blank">數據</a>，緬甸政變後的政治犯中，共有超 2.5 萬人被逮捕，超 4000 人被軍政府殺害，有接近兩萬人仍被拘留（包括被判刑）。另據<a href="https://www.hrw.org/news/2024/01/31/3-years-myanmars-coup-stronger-global-action-needed" target="_blank">人權觀察組織</a>（Human Rights Watch），在全國經濟和基礎設施崩潰的情況下，軍政府安全部隊故意阻止人道主義援助到達數百萬人手中，需要援助的人數從政變前的 100 萬增加到 2024 年的 1860 萬，其中包括 600 萬兒童。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:32:29 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760987.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10760987.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[蔡星卓]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[司法部：充分發揮法律援助在解決拖欠農民工工資中的職能作用]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676641632379300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>為充分發揮法律援助在解決拖欠農民工工資中的職能作用，深化「法援惠民生，助力農民工」活動，司法部就春節前後農民工法律援助作出部署安排。為充分發揮法律援助在解決拖欠農民工工資中的職能作用，深化「法援惠民生，助力農民工」活動，司法部就春節前後農民工法律援助作出部署安排。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，界面新聞從司法部獲悉，日前，司法部發出通知，要求全國法律援助機構聚焦網約車司機、快遞員、外賣配送員等法律服務需求，精準服務新就業羣體，同時為農民工提供「一次辦好」法律援助服務。</p><p>為充分發揮法律援助在解決拖欠農民工工資中的職能作用，深化「法援惠民生，助力農民工」活動，司法部就春節前後農民工法律援助作出部署安排。通知強調，做好進城務工人員請求確認勞動關係或者給予社會保險待遇等事項的法律援助工作，對申請支付勞動報酬或者請求工傷事故人身損害賠償的免予覈查經濟困難狀況，對訴訟時效即將到期等緊急情況，先行提供法律援助。</p><p>通知要求，要加強普法宣傳，拓寬服務渠道，利用公共法律服務實體、熱線、網絡平台，線上線下為農民工提供全方位法律服務。在農民工聚集地設立法律援助工作站或者聯絡點，方便農民工就近申請法律援助。有條件的地方可以在「12348」公共法律服務熱線開設農民工話務專席，專業解答追索勞動報酬等問題。</p><p>此外，要做好中國法律服務網「農民工欠薪求助綠色通道」工作，收集欠薪線索、解答留言諮詢、轉辦法律援助案件。據統計，2023 年中國法律服務網「農民工欠薪求助綠色通道」助力農民工維權討薪，共涉及農民工 7 萬餘人，涉及金額 13 億元。</p><p>為做好農民工法律援助工作，司法部發布 2 個關於農民工權益保護的行政複議指導案例。2022 年 12 月 26 日，十堰市司法局收到湖北某建設工程公司遞交的行政複議申請，該公司不服十堰市人力資源和社會保障局作出的要求其支付農民工工資的《行政處理決定書》，請求撤銷該處理決定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676641632379300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該建設工程公司將其承建的十堰市 xx 大廈項目的土建勞務作業分包給某建築勞務公司，之後又由曾某承包了該土建勞務中的木工勞務，農民工金某、張某等 11 人受曾某的僱請在該項目工地上工作。案涉工程施工期間，建築勞務公司拖欠農民工金某、張某等 11 人工資共計 471830 元。</p><p>農民工金某、張某以建築勞務公司拖欠工資為由向市人社局進行投訴，市人社局經過調查認定湖北某建設工程公司是工程項目的總承包方。為維護農民工權益，市人社局經過調查後依據《保障農民工工資支付條例》中「分包單位拖欠農民工工資的，由施工總承包單位先行清償，再依法進行追償」的規定，對該建設工程公司下達了《行政處理決定書》，要求總承包單位先行清償農民工工資。建設工程公司不服，故而提出複議申請。</p><p>為了讓農民工兄弟能夠過一個安定祥和的春節，不讓他們因「一年到頭辛辛苦苦白忙活」而失望，十堰市司法局高度重視案件辦理，對市人社局提交的行政複議答覆意見和證據材料進行了全面審查，經過詳細研究論證，於 2023 年 2 月依法作出了《行政複議決定書》，確認了申請人建設工程公司有責任先行清償 11 名農民工的 47 萬餘元工資。</p><p>在武漢市東西湖區司法局依法行政複議助力農民工成功討薪一案中，涉及 100 多名農民工 200 餘萬元工資。2021 年 10 月，東西湖區司法局收到了上海某單位不服東西湖區人社局《勞動保障行政處理決定書》提出的行政複議申請。在綜合審查之後，東西湖區司法局提出處理意見，按程序經批准後作出行政複議決定，維持了區人社局作出的處理決定，並及時送達爭議雙方。</p><p>這份《行政複議決定書》最終説服了申請人，在收到複議決定後，申請人沒有再行起訴，及時按決定要求將欠薪數額轉到了街道辦事處專用賬戶中，由街道工作人員核實後，一一發放給了農民工。一場時間跨度三年的討薪行動至此畫上句號，農民工終於討回工資，行政複議也取得案結事了的良好社會效果。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:02:05 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761634.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761634.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[上海二中院一審公開宣判被告人姜文華故意殺人案]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>上海二中院官微消息，2 月 1 日上午，上海市第二中級人民法院依法公開宣判被告人姜文華故意殺人案，以故意殺人罪判處姜文華死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身；對被告人姜文華限制減刑。</p><p>經審理查明，被告人姜文華在復旦大學數學科學學院擔任聘任制青年研究員期間，因工作不順而遷怒於學院黨委書記王某某，並事先購買刀具伺機報復。2021 年 6 月 7 日下午，姜文華攜帶事先準備的尖刀進入被害人王某某在復旦大學邯鄲路校區光華樓的辦公室，持刀刺切王的頸部及軀幹部等處數十刀，致王當場死亡。作案後，姜文華明知他人報警而在現場等待，到案後如實供述罪行。經鑑定，姜文華患有複發性抑鬱障礙，在本案中具有限定刑事責任能力。</p><p>上海市第二中級人民法院認為，被告人姜文華故意非法剝奪他人生命，致一人死亡，其行為已構成故意殺人罪。姜文華系預謀作案，其作案手段殘忍，後果嚴重，依法應從嚴懲處，綜合其具有限定刑事責任能力及自首等情節，依法作出上述判決。</p><p>公訴人、被告人及其辯護人、被害人的訴訟代理人到庭參加宣判。上海市政協委員、當事人家屬及社會公眾等二十餘人蔘與旁聽。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:00:08 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760226.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10760226.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
