<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 09 Oct 2023 12:30:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 四川：游客擅自进入未开放区域将承担责任，福建：警方侦办首起在线监测数据造假案今天有哪些地方新闻值得关注？吉林敦化一学校校服内掏出大把碎布...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>游客擅自进入未开发开放游览活动区域将承担相应责任</h3><p>据川观新闻报道，近日，四川省文化和旅游厅等部门联合发布《关于加强未开发开放区域旅游活动管理的通知》，明确强化引导人员不擅自进入未开发开放区域游览观光，对不听劝阻的，必要时协调公安机关采取强制撤离措施，若擅自进入造成破坏、纠纷、伤亡等个人需承担相应责任。《通知》还要求，未经相关部门许可，任何个人不得擅自改变土地用途，「圈地」建设旅游设施，收取门票费用，违规提供导游导览等涉旅经营活动。严禁以任何形式和名义设卡、收费、罚款和拦截车辆，对相关违法行为要依法依规严肃查处，涉嫌犯罪的要移交司法机关。</p><h3><strong>【</strong>吉林<strong><span>】</span></strong>敦化一学校校服内掏出大把碎布，教育局：正在调查</h3><p>据大皖新闻报道，近日，吉林敦化一网友发布视频称，其孩子的校服不御寒，剪开校服后看到的景象令人吃惊，校服内除了填充部分棉絮外还有大量的类似塑料条或是碎布条的填充物。10 月 9 日上午，敦化市教育局一位办公室工作人员表示已获悉该情况，「我们领导正在调查，因为涉及到很多部门，所以现在属于调查当中。」「是个例还是普遍现象现在还没法确定。」</p><h3><strong>【</strong>广西<strong><span>】</span></strong>自治区党委巡视办主任涉严重违纪违法，主动交代问题</h3><p>据广西纪检监察网 10 月 9 日消息，广西壮族自治区纪委常委、自治区党委巡视办主任高虹涉嫌严重违纪违法，主动向组织交代问题，目前正接受广西壮族自治区纪委监委纪律审查和监察调查。据公开简历，高虹，女，汉族，1966 年 9 月生，广西宾阳人，在职研究生学历。高虹长期在广西任职，曾任南宁市兴宁区委副书记、区长。2014 年 5 月，高虹进入自治区纪委工作，任党风政风监督室主任，1 年后任副厅级纪律检查员、监察专员，2016 年 3 月调任玉林市委常委、纪委书记，2021 年回到自治区纪委，后任自治区纪委常委。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169684062468337100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>上海<strong><span>】</span></strong>网上销售高仿奢侈品牌饰品，7 人半年销售额近 1000 万</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，上海市普陀区警方在「砺剑 2023」专项行动中，经缜密侦查，成功捣毁了一个以实体珠宝店铺为掩护，在网上销售假冒奢侈品牌饰品的犯罪团伙，7 人被抓获。经调查，自 2022 年 6 月起，犯罪嫌疑人刘某群联系了代工工厂专门定制各类高仿奢侈品牌饰品，并用自己的实体店作伪装，安排妻子黄某燕负责客服，专业在网上卖起了假货。一件价值数万元的奢侈品品牌饰品，刘某群只卖真货价格的 10% 到 15%，而成本只有几十到几百元不等。据初步统计，刘某群的网店在近半年期间就销售了价值近 1000 万的各种假冒奢侈品牌饰品。目前，刘某群因涉嫌销售假冒注册商标的商品罪，已被普陀警方依法执行逮捕，其余 6 名犯罪嫌疑人也被依法采取刑事强制措施。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>新规征求意见：网售处方药不得提前展示或提供说明书</h3><p>据北京日报客户端报道， 北京市药监局制定的《北京市药品网络销售监督管理办法实施细则（征求意见稿）》近日面向社会公开征求意见。征求意见稿提出，处方审核前，网售处方药不得提前展示或提供药品说明书，不得含有功能主治、适应症、用法用量等信息。从事处方药销售的药品网络零售企业和第三方平台还应当对购药人信息实行实名制管理。征求意见稿还提出，鼓励药品网络零售企业、第三方平台为公众提供 24 小时药学服务。</p><h3><strong>【</strong>山东<strong><span>】</span></strong>潍坊潍城区通报两村干部不雅视频：事发 8 月，均已处分</h3><p>据「潍城发布」微信公众号消息，山东潍坊潍城区联合调查组 10 月 8 日发布情况通报称，关于望留街道两名村干部不雅视频事，潍城区委高度重视，即成立联合调查组进行调查核实。经查，事情发生于 2023 年 8 月 31 日望留街道一村委办公室，当事人系望留街道某村原支部书记胡某和村委委员徐某。事发后，胡某、徐某已于 9 月 1 日被停职。调查认定，胡某、徐某违反生活纪律，造成严重社会影响。根据有关规定，给予胡某开除党籍处分，给予徐某政务记大过处分并责令辞职。</p><h3><strong>【</strong>福建<strong><span>】</span></strong>自动监测数据异常，晋江查获首起在线监测数据造假案</h3><p>据闽南网消息，日前，晋江查获福建省首起重点排污单位串通第三方运维单位虚假标记在线监测数据造假案。今年 5 月下旬，晋江生态环境局执法人员在日常调阅自动监测数据过程中发现，辖区内两家水环境重点排污单位 COD 数据频繁异常。经调查，两家水环境重点排污单位承认，为防止 COD 自动监测数据超标，要求第三方运维单位通过虚假标记致使自动监测数据成为无效数据，指使第三方多次将异常数据报备为四通阀门故障或者管道污垢，帮助企业隐瞒水质 COD、氨氮超标的情况。此外，两家排污单位还分别存在擅自在排放口加入自来水、加次氯酸钠，涉嫌干扰自动监测设施行为，导致该公司自动监控数据 COD、总磷、氨氮指标均呈下降趋势。日前，晋江市公安局已对此立案侦办，并对两家排污单位和第三方运维单位共计 4 人采取强制措施。</p><h3><strong>【</strong>宁夏<strong><span>】</span></strong>自治区纪委原副书记殷学儒被双开：执纪违纪、执法破法</h3><p>据宁夏回族自治区纪委监委消息，日前，经宁夏回族自治区党委批准，自治区纪委监委对自治区纪委原副书记、自治区监委原副主任殷学儒严重违纪违法问题进行了立案审查调查。殷学儒被开除党籍和公职。经查，殷学儒存在的问题包括：背弃初心使命、丧失党性原则，表里不一，阳奉阴违，搞两面派，做两面人，在监督执纪执法过程中弃守职责使命，执纪违纪、执法破法，腐化堕落、以权谋私，与不法私营企业主沆瀣一气，将监督执纪执法权变为谋取私利的工具，严重损害纪检监察机关和纪检监察干部形象，对党不忠诚、不老实，严重违纪违法后，不但不向组织如实说明问题，反而与他人串供、隐匿赃物，掩盖违纪违法事实，对抗组织审查；等等。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197977.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197977.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 电信网络诈骗发案呈明显下降趋势，我国开展社会心理服务体系建设试点今天有哪些部委新闻值得关注？7-8 月全国多晶硅等产量同比增长均接近或超过 80%；20...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：电信网络诈骗案件发案呈现明显下降趋势</h3><p>据公安部网站 10 月 9 日消息，针对缅北涉我电信网络诈骗犯罪严峻形势，云南公安机关不断强化与缅甸相关地方执法部门的边境警务合作，持续开展多轮打击行动。近日，在前期工作取得显著成效基础上，打击行动再添重大战果，497 名电信网络诈骗犯罪嫌疑人分两批移交云南临沧公安机关，209 名电信网络诈骗犯罪嫌疑人移交云南普洱公安机关，其中网上在逃人员 26 名。经过持续有效打击，已有 2317 名缅北涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人被成功抓获并移交我方，其中幕后「金主」、组织头目和骨干 23 名，网上在逃人员 94 名，有力挤压了境外诈骗分子生存空间，近期全国电信网络诈骗案件发案呈现明显下降趋势。</p><h3>7-8 月全国多晶硅等产量同比增长均接近或超过 80%</h3><p>工信部 10 月 9 日发布 2023 年 7-8 月全国光伏制造行业运行情况。7-8 月，根据光伏行业规范公告企业信息和行业协会测算，全国多晶硅、硅片、电池、组件产量同比增长均接近或超过 80%。多晶硅环节，7-8 月全国产量达 23.35 万吨，同比增长 93.8%。硅片环节，7-8 月全国产量达 98.9GW，同比增长 84.3%。电池环节，7-8 月全国晶硅电池产量达 84.7GW，同比增长 77.9%。组件环节，7-8 月全国晶硅组件产量达 76.7GW，同比增长约 77.8%；产品出口 32.7GW，同比增长 11.2%。</p><h3>7-8 月全国锂电池总产量超过 180GWh，同比增长 23%</h3><p>工信部 10 月 9 日发布全国锂离子电池行业运行数据显示，2023 年 7-8 月，我国锂离子电池产业延续增长态势。根据锂电池行业规范公告企业信息和行业协会测算，7-8 月全国锂电池总产量超过 180GWh，同比增长 23%。锂电池环节，7-8 月储能锂电池产量超过 33GWh，新能源汽车用动力型锂电池装车量约 67GWh。出口贸易持续增长，7-8 月全国锂电池出口总额达到 765.7 亿元，同比增长 17%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169683874833602700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2023 年第三季度见义勇为勇士榜发布，49 位勇士上榜</h3><p>据中国长安网消息，10 月 9 日，中央政法委在京发布 2023 年第三季度见义勇为勇士榜，49 位勇士光荣上榜。上榜勇士中，有两度下到沼气弥漫的污水井救人英勇牺牲的工程师蔡文；有因救火导致二度烧伤的「00 后」小伙儿梁博；有身患腿疾仍潜水勇救溺水幼童的七旬老人顾宝贤；有进入充满毒气的罐体救人不幸牺牲的李滕辉；有协助警方追捕毒贩受重伤实施开颅手术的崔红超；有勇救落水群众献出宝贵生命的肖坤琦、徐辉、杨传义、刘学家、郭字宏、李士存……。见义勇为勇士季度选树活动由中央政法委主办、中华见义勇为基金会承办。自 2022 年第三季度以来，见义勇为勇士季度榜已成功发布四次，共有 238 位勇士上榜。</p><h3>国家衞健委：我国开展社会心理服务体系建设试点</h3><p>据央视新闻客户端消息，10 月 10 日是世界精神衞生日。国家衞健委 10 月 9 日举行新闻发布会，介绍我国儿童心理健康有关情况。国家衞健委医政司副司长李大川介绍，国家衞生健康委联合中央政法委、教育部等部门开展全国社会心理服务体系建设试点工作。截至目前，试点地区当中 96% 的村和社区、100% 的高校、94.9% 的中小学设立了心理辅导室或社会工作室。《健康中国行动（2019—2030 年）》中，「心理健康促进行动」「妇幼健康促进行动」「中小学健康促进行动」3 个专项行动，分别从不同角度对儿童青少年的心理健康作出部署。</p><h3>交通运输行业水上无线电管理规定向社会征求意见</h3><p>据交通运输部网站 10 月 9 日消息，为加强交通运输行业水上无线电管理，保障交通运输行业水上无线电业务的有序开展，维护水上无线电通信秩序，交通运输部部起草了《交通运输行业水上无线电管理规定》（公开征求意见稿），向社会征求意见。征求意见稿明确了交通运输部海事管理机构负责规划水上无线电监测网（站）、建立水上无线电信号监测体系，各级海事管理机构负责水上无线电信号监测和干扰查处。明确了船舶通信导航及搜救系统等涉及人身和财产安全的水上无线电专用频率予以特别保护。</p><h3>商务部公告：对台湾地区贸易壁垒调查期限延长 3 个月</h3><p>10 月 9 日，商务部发布关于就台湾地区对大陆贸易限制措施进行贸易壁垒调查延期的公告。具体内容如下：根据《中华人民共和国对外贸易法》及商务部《对外贸易壁垒调查规则》规定，2023 年 4 月 12 日，商务部发布 2023 年第 11 号公告，决定就台湾地区对大陆贸易限制措施进行贸易壁垒调查。鉴于本案情况复杂，根据《对外贸易壁垒调查规则》第三十二条规定，商务部决定将本案的调查期限延长 3 个月，即本案调查期限截止日期为 2024 年 1 月 12 日。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197536.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197536.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：已有 2317 名缅北电诈嫌犯移交我方，含网上在逃人员 94 名目前，相关犯罪嫌疑人已由内蒙古、黑龙江、浙江、安徽、福建、河南、重庆等涉案地公安机关押回。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>随着中缅合作不断加大力度打击缅北地区电信网络诈骗犯罪，8 月下旬以来，已有逾 2300 名电诈嫌犯被抓获并移交我方。</p><p>2023 年 10 月 8 日，据公安部网站消息，针对缅北涉我电信网络诈骗犯罪严峻形势，云南公安机关不断强化与缅甸相关地方执法部门的边境警务合作，持续开展多轮打击行动。近日，打击行动再添重大战果，706 名电信网络诈骗犯罪嫌疑人已分三批移交我方，其中包括网上在逃人员 26 名。</p><p>据介绍，今年 9 月以来，云南西双版纳、普洱等地公安机关通过与缅甸相关地方执法部门开展边境警务执法合作，一大批境外诈骗窝点被成功铲除，一大批电信网络诈骗犯罪嫌疑人被移交我方。为持续掀起打击声势，纵深推进打击行动，在云南省公安厅的指挥部署下，普洱公安机关进一步扩大战果，209 名电信网络诈骗犯罪嫌疑人于 10 月 1 日成功移交我方。同时，临沧公安机关边境警务执法合作取得重大进展，缅甸相关地方执法部门分别于 9 月 25 日和 10 月 7 日，先后两批向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人 497 名。</p><p>目前，相关犯罪嫌疑人已由内蒙古、黑龙江、浙江、安徽、福建、河南、重庆等涉案地公安机关押回。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/16968334522332700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/16968334526104200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>图片来源：公安部网站</em></figcaption></figure><p>界面新闻注意到，今年以来，缅北涉我国电信诈骗犯罪行为呈高发态势，由此衍生一系列偷渡、非法拘禁等犯罪活动。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/16968333484288600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为此，8 月 15 日至 16 日，中国公安部、泰国警察总署、缅甸警察总部、老挝公安部在泰国清迈联合举行针对本区域赌诈及衍生的人口贩运、绑架、非法拘禁等犯罪的专项合作打击行动启动会。各方决定，严厉打击本区域电信网络诈骗和网络赌博犯罪，坚决扭转人口贩运及绑架、拘禁等犯罪高发态势。</p><p>8 月下旬，在中缅合作机制下，多名电信诈骗犯罪嫌疑人陆续被缅方移交并押解回国。8 月 23 日-26 日，在四天时间内共 24 名电诈犯罪嫌疑人被押解回国。</p><p>9 月 3 日，在公安部和云南省公安厅的组织部署下，西双版纳公安机关与缅甸开展联合打击行动，一举打掉盘踞在缅北的电信网络诈骗窝点 11 个，抓获电信网络诈骗犯罪嫌疑人 269 名。其中，中国籍 186 人、缅甸籍 66 人、越南籍 15 人、马来西亚籍 2 人，幕后「金主」、组织头目和骨干 21 人，网上在逃人员 13 人，包括 1 名潜逃 19 年的命案在逃人员。</p><p>9 月 6 日，缅甸相关地方执法部门开展抓捕行动，集中向我方移交涉诈犯罪嫌疑人 1207 名，其中网上在逃人员 41 名。</p><p>公安部表示，经过持续有效打击，已有 2317 名缅北涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人被成功抓获并移交我方，其中幕后「金主」、组织头目和骨干 23 名，网上在逃人员 94 名。此举有力挤压了境外诈骗分子生存空间，近期全国电信网络诈骗案件发案呈现明显下降趋势。</p><p>另据人民日报客户端消息，今年 4 月 3 日，贵州省龙里县发生一起抢劫杀人案，造成 2 人死亡。通过分析研判，公安机关发现 3 名犯罪嫌疑人作案后已通过非法途径潜逃出境，并藏匿在缅北从事电信网络诈骗活动。近日，贵州省龙里县公安机关经过连续奋战，3 名犯罪嫌疑人全部落网。</p><p>公安部表示，缅北涉我电信网络诈骗犯罪主要涉及刷单返利、虚假网络投资理财、冒充电商物流客服、虚假网络贷款等诈骗类型。公安机关将继续对缅北电信网络诈骗犯罪集团紧盯不放，不断深化边境警务合作，持续组织专项打击行动，全力清剿诈骗窝点，依法缉捕涉诈人员，不断扩大行动战果，坚决维护人民群众财产安全和合法权益。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 06:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10196679.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10196679.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【评论】别让高额诉讼费成为公众参与环境治理的「拦路虎」为了纾解环境公益诉讼中社会组织的资金难题，最高法应当在吸收地方成功经验的基础上，尽快修订司法解释...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>文 | 邵莎莎</span></p><p><span>近日，北京市丰台区源头爱好者环境研究所（简称「源头环境研究所」）因未能及时缴纳逾 21 万元的高额诉讼费用，导致单位账户冻结，引发社会广泛关注。</span></p><p><span>环保组织是维护环境公共利益的重要社会力量，源头环境研究所的案件之所以引起热议，是因为该案揭示出环保组织面临的普遍困境：高昂诉讼费可能阻遏他们提起公益诉讼的动力，甚至影响机构正常工作运转。</span></p><p><span>解决高额诉讼费难题，是落实公众有效参与环境治理的关键。对此，最高人民法院曾出台针对环境公益诉讼减免缓交诉讼费用的司法解释，但能在何种程度上消除这一「拦路虎」，仍有待进一步探讨。</span></p><h3><strong><span>高额诉讼费用具体包含什么？</span></strong></h3><p><span>在社会组织提起的环境民事公益诉讼中，裁判文书涉及到的给付内容主要包括案件受理费、鉴定费、律师代理费、差旅费以及其他与诉讼相关的合理费用。在这些费用中，案件受理费和鉴定费占比最大。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169682393152806300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>就案件受理费而言，在中国裁判文书网的公开案件中，源头环境研究所提起的环境民事公益诉讼案件总计 36 起，判决中原告需要承担的诉讼费用均为案件受理费。其中，判决原告承担诉讼费用超过 1 万元的案件仅有 4 起，其余案件的费用在 25 元至 1150 元之间。对于源头环境研究所而言，高达 20 万元以上的诉讼费用并不常见。</span></p><p><span>就鉴定费用而言，过高的环境损害司法鉴定收费对原告社会组织来说也是难以承受的。由于无法支付高昂的鉴定费用，原告可能丧失生态环境受损的关键证据。在某些情况下，原告甚至可能因为鉴定费用过高而选择放弃诉讼。</span></p><p><span>对于诉讼费用的承担，在胜诉的情况下，高昂的案件受理费与鉴定费可以通过法院判决，由被告负担。然而，如果诉讼未能取得理想效果，且法院拒绝了减免、缓交诉讼费的申请，社会组织将陷入资金困境。源头环境研究所可能属于后一种情况。</span></p><h3><strong><span>高额诉讼费用症结何在？</span></strong></h3><p><span>实际上，2015 年 1 月，最高法曾发布《关于审理环境民事公益诉讼案件适用法律若干问题的解释》，初步确立了环境民事公益诉讼费用的缓交、减交和免交制度以及律师费、鉴定费的败诉方承担制度。比如其中规定，败诉或者部分败诉的原告申请减交或者免交诉讼费用的，人民法院应当依照《诉讼费用交纳办法》的规定，视原告的经济状况和案件的审理情况决定是否准许。</span></p><p><span>要探寻高额诉讼费用背后真正的原因，需分解为两个问题：一是环境公益诉讼费用究竟「高」在何处，二是在已有「减免缓」规则的前提下，法院为什么要坚持让原告承担高额的诉讼费用。</span></p><p><span>对于第一个问题，采用财产案件标准计算案件受理费是诉讼费用高的重要原因。在环境公益诉讼案件中，案件受理费收取方式存在两种主要方式：一种是按照财产案件的标准计算案件受理费，依据诉讼请求的金额，按照比例分段累计交纳；另一种是按照非财产案件标准收费，即按件收费，每件 50 元至 100 元。实践中，大量案件采用了第一种计算方式。由于案件常常涉及到严重的生态环境损害，原告的诉讼请求金额较高，如果采用财产案件的计算标准，就意味着案件审理费也相应增加。2017 年引发社会广泛关注的「常州毒地案」中，按财产案件标准计算的案件受理费达到了「天价」189 万元。</span></p><p><span>对于第二个问题，可以从审计和财政考量两方面进行探讨。在「减免缓」规则不明确的背景下，基于对审计风险的控制，法官会倾向于严格适用「减免缓」规则，案件受理费的最终归属也可能影响司法决策。</span></p><p><span>一方面，司法解释中规定了「减免缓」规则，但在实际操作中并不明确，导致原告成功申请减免的几率较低，制度实效并未充分发挥，这与法官主动控制审计风险密切相关。上述司法解释并没有做出细化规定，此时法官若适用相关规定，可能引发审计风险。在审计方面，诉讼费用是重要审计事项，审计部门会着重检查诉讼费「减免缓」的审批程序是否合规，有无违规减免的情况。在员额制背景下，法官在审计方面面临着较大的责任压力。司法实践中，「减免缓」规则不明确，法官需要对「减免缓」情形做出详细解释来应对审计核查。对于应收未收的，法官可能面临审计风险。因此，为了控制风险，法官会倾向于严格限制适用「减免缓」规则。</span></p><p><span>另一方面，在财政考量上，案件受理费用的最终归属也可能会影响法院的选择。《诉讼费用交纳办法》第 52 条的规定，案件受理费、申请费全额上缴财政，纳入预算，实行收支两条线管理。也就是说，按照法律规定，案件受理费最终是上缴财政的。然而，在实际操作中部分地区存在一种情况，即法院所收取的诉讼费一开始确实会上缴到财政，但财政会再返还给法院。这部分也可能是法院坚持执行诉讼费的原因。</span></p><h3><strong><span>高额诉讼费用难题如何破解？</span></strong></h3><p><span>合理的诉讼费用规则对于减少滥诉、公平分配司法资源、保障弱势群体诉权至关重要。然而，当前的环境民事公益诉讼费用规定未能实现这些目标。对于积极参与环境公益事业的社会组织来说，高昂的诉讼费用可能令公益组织望而却步，抑制他们参与公益案件的能力，进而影响到他们继续从事环境公益诉讼活动的积极性。因此，有必要审视和改革公益诉讼的诉讼费用交纳规则，填补相应的制度空白。</span></p><p><span>总结目前的司法实践经验，主要包括两种路径。</span></p><p><span><strong>第一，完善缓交、减交和免交制度。</strong>鉴于最高法司法解释的规定相对宽泛，难以具体操作，因此一些地方法院在司法文件中作了更为具体的明确规定，以便于实际执行。例如，贵州省高院在 2015 年出台了缓交、免交案件受理费的规定，并且地方法院已经明确执行了该政策。而在该案发生地广西省，目前尚未出台具体的环境公益诉讼缓交、减交和免交规定。《人民法院审理人民检察院提起公益诉讼案件试点工作实施办法》第二十二条规定，由检察机关提起的公益诉讼案件免交诉讼费，而对于同为原告的公益组织却缺乏相应的制度支持。</span></p><p><span>此外，对于免交诉讼费可能滋生滥诉的担忧，实际上，具备诉讼主体资格且有意愿和能力提起环境公益诉讼的社会组织并不多。根据《中国环境资源审判（2021）》数据，2021 年受理社会组织提起的环境民事公益诉讼案件仅有 299 件。尽管当前社会上对一些组织的诉讼动机存在一些质疑，但在公众参与程度不足的当下，鼓励更多社会组织参与诉讼应是改革发力的方向。</span></p><p><span><strong>第二，建立专项资金支持机制。</strong>对于鉴定费用，专项基金的支持也必不可少，可以从环境公益诉讼资金账户中现行垫付。海南省高院与财政厅共同发布的《海南省省级环境公益诉讼资金管理暂行办法》中明确了设立环境公益诉讼资金，以国家财政拨款为主，主要用于补助和救济环保组织等提起环境公益诉讼的费用。类似的规定也在昆明市中级人民法院得到实施。理论上公益组织能够从专项资金中获取费用支持，但目前资金账户的运行仍然是个棘手问题，需要与生态环境损害赔偿诉讼赔偿金管理制度统筹考量。</span></p><p><span>总的来说，为了纾解环境公益诉讼中社会组织的资金难题，最高法应当在吸收地方成功经验的基础上，尽快修订司法解释，明确对于社会组织提起的公益诉讼，在起诉时一律缓交案件受理费；原告败诉的，人民法院一般应决定免收案件受理费。</span></p><p><span>还需要再强调的是，真正影响诉讼费用收取的基础性法律是《诉讼费用交纳办法》，此办法已实施多年未变，待修订之时，应将司法解释中的「减免缓」制度上升到法规层面，才能从根本上解决环境公益诉讼减免缓适用的问题。</span></p><p><span>（作者为高校法律工作者）</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 04:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10195289.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10195289.html</link>
            <author>
                <![CDATA[邵莎莎]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山东省政协原副主席孙述涛被双开：为谋求个人进步搞经济数据造假孙述涛在任济南市长期间，济南市南部山区违建别墅问题曾引发广泛关注。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>落马半年多后，山东省政协原党组成员、副主席孙述涛因严重违纪违法被「双开」。</p><p>2023 年 10 月 9 日，中央纪委国家监委网站通报，经中共中央批准，中央纪委国家监委对山东省政协原党组成员、副主席孙述涛严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，孙述涛丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚不老实，长期欺骗组织，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，违规收受礼金、消费卡，接受可能影响公正执行公务的疗养安排和宴请；不按规定报告个人有关事项，在干部选拔任用中违规为他人谋利；通过私营企业主获取高额理财收益，利用职权为亲属经营活动谋利，大搞权色、钱色交易；政绩观扭曲，为谋求个人进步搞经济数据造假；既想当官，又想发财，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在企业经营、职务调整等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>通报称，孙述涛严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据有关规定，经中央纪委常委会会议研究并报中共中央批准，决定给予孙述涛开除党籍处分；由国家监委给予其开除公职处分；终止其山东省第十二次党代会代表资格；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p><p>公开简历显示，孙述涛，男，汉族，1965 年 1 月出生，山东高密人。1987 年 7 月，孙述涛从山东农业大学林学专业毕业后留校工作，1999 年 9 月，曾赴山东省委党校一年制中青年干部培训班学习，此后挂职任菏泽地区行署专员助理。2001 年 1 月，孙述涛被任命为山东省菏泽市副市长，开始从政。</p><p>担任菏泽市副市长仅一个月后，孙述涛被任命为山东省委组织部副部长，2008 年调任威海市担任市委副书记、副市长、代市长等职务。此后 10 年，孙述涛一直在威海市工作，历任市长、市委书记兼市委党校校长、市人大常委会主任等。2018 年，孙述涛升任山东省副省长、省政府党组成员，不久开始担任济南市市长等职务。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169682101965357400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得关注的是，孙述涛在任济南市长期间，济南市南部山区违建别墅问题曾引发广泛关注，为此，其多次召开会议并实地调研，要求提高政治站位，不讲条件、不打折扣、不搞变通，不折不扣地完成违建别墅问题清查整治任务。要聚焦存在的问题，认真梳理研究国家和省里的方案、政策和标准，以整治到位、彻底销号为目标，确保违建别墅清查整治工作高质量、高标准按时完成。</p><p>不过，2022 年 1 月 13 日，新华社旗下经济参考报刊发《多年拆违岿然不动数千栋「坚挺别墅」野蛮侵蚀济南泉域保护区》报道称，济南南部山区自 2017 年起掀起「拆违风暴」，4 年后该区域只有部分违建别墅被拆除，数千栋违建别墅岿然不动，个别新的别墅项目仍在大张旗鼓建设中。</p><p>该报道刊发两个月后，2022 年 3 月，济南市十七届人大常委会举行第二十六次会议，表决通过了关于接受孙述涛辞去济南市人民政府市长职务请求的决定。其后，孙述涛担任山东省政协副主席、党组成员。</p><p>2023 年 3 月 28 日，中央纪委国家监委网站发布消息称，孙述涛涉嫌严重违纪违法被查。</p><p>界面新闻注意到，数据造假相关表述出现在纪委监委通报中，此前并不多见。针对孙述涛被通报「搞经济数据造假」的详情，官方层面尚未披露具体信息。</p><p>此前在 2023 年 9 月 19 日，据青海省纪委监委网站通报，西宁市委原副书记、市长孔令栋被开除党籍和公职。孔令栋存在的问题包括「不正确履行职责，脱离实际制定并强行要求完成经济指标任务，致使统计数据造假，造成不良影响。」</p><p>再早之前，云南省昆明市政协原党组成员罗建宾、江苏省委原副书记张敬华、山西省发改委主任李晋平等落马官员也曾被通报存在「数据造假」行为。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 03:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10195494.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10195494.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 巴以新一轮冲突死亡人数已超 1100 人；港交所：证券及衍生产品市场延迟开市杭州第十九届亚洲运动会闭幕；恒大汽车：纽顿集团暂停履行股份认购协议的相...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>杭州第十九届亚洲运动会闭幕</h3><p>据新华社，北京时间 2023 年 10 月 8 日晚，亚奥理事会代理主席辛格宣布，杭州第十九届亚洲运动会闭幕。</p><h3>中央气象台继续发布台风黄色预警</h3><p>中央气象台 10 月 9 日 06 时继续发布台风黄色预警：今年第 14 号台风「小犬」的中心今天（9 日）早晨 5 点钟位于广东省江门台山市东南方向约 90 公里的南海北部海面上，就是北纬 21.7 度、东经 113.4 度，中心附近最大风力有 12 级（33 米/秒），中心最低气压为 975 百帕，七级风圈半径 180-220 公里，十级风圈半径 60 公里，十二级风圈半径 30 公里。预计，「小犬」将以每小时 10 公里左右的速度向偏西方向缓慢移动，在台山市近海转向西偏南方向移动，然后向广东西部到海南岛东部一带沿海靠近，强度逐渐减弱。</p><h3>中秋国庆假期后至月底机票平均支付价格降低近四成</h3><p>据澎湃新闻，去哪儿数据显示，10 月 9 日至 10 月 31 日，机票平均支付价格较十一期间降低近四成。热门城市中，飞往杭州、乌鲁木齐、深圳、沈阳、成都、西安、北京、上海、重庆、南京、长沙等 20 余个城市，机票平均支付价格较十一期间降低 400 元以上。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>乘联会：综合预估 9 月新能源乘用车厂商批发销量 83 万辆，同比增长 23%</h3><p>乘联会 10 月 8 日发布消息，综合预估 9 月新能源乘用车厂商批发销量 83 万辆，同比增长 23%，环比增长 4%。初步测算今年 1-9 月累计批发 592 万辆，同比增长 36%。乘联会预测 2023 年，中国新能源乘用车销量为 850 万辆，狭义乘用车销量为 2,350 万辆，年度新能源车渗透率有望达到 36%。目前运行状态与预测基本是吻合的。</p><h3>港交所：八号台风信号及黑色暴雨警告现正生效，证券及衍生产品市场延迟开市</h3><p>10 月 9 日，香港交易所宣布，由于天文台现已发出八号台风信号及黑色暴雨警告，今天（星期一）证券市场（包括沪深港通北向交易）及衍生产品市场之上午交易时段会延迟开市。若八号或以上台风信号、黑色暴雨警告或极端情况警告于早上 9 时仍然生效，早上将暂停交易。若八号或以上台风信号、黑色暴雨警告或极端情况警告于中午 12 时或之前取消，香港交易所证券及衍生产品市场的产品将于下午恢复交易，并会在台风信号、黑色暴雨警告或极端情况警告解除约两小时后的整点或 30 分开始交易。若八号或以上台风信号、黑色暴雨警告或极端情况警告于中午 12 时仍然生效，证券及衍生产品市场将会全日暂停交易。香港交易所将于适当时候再发出公布。</p><h3><span><span><span><span><span><span>恒大</span></span></span></span></span></span>汽车：纽顿集团暂停履行股份认购协议的相关义务，10 月 9 日起恢复买卖公司股份</h3><p><span>恒大</span>汽车 10 月 8 日晚间在港交所公告，公司已向联交所申请由 2023 年 10 月 9 日上午 9 时正起恢复买卖公司股份。根据过渡期资金支持协议，由于目前存在导致股份认购协议项下先决条件无法获得满足的情况，纽顿（浙江）汽车有限公司（「资金提供方」）向<span>恒大</span>新能源汽车（天津）有限公司（「资金接收方」）支付第二笔及第三笔资金的先决条件未能满足，资金提供方暂时无义务向资金接收方支付第二笔及第三笔资金。认购方希望该公司回复明确：(a) 股份认购协议中涉及的<span>恒大</span>集团债务重组方案需要进行重新调整，并有计划推出新的重组方案；以及 (b) 中国<span>恒大</span>集团、公司、债权人及相关方有意愿在新的重组方案明确的前提下，对拟议交易方案所需的调整进行重新谈判。</p><h3>西芒杜赢联盟与中国宝武钢铁集团达成进一步战略合作</h3><p>据魏桥创业官微，10 月 7 日，西芒杜赢联盟与中国宝武钢铁集团在上海举行战略合作签约仪式。西芒杜赢联盟与宝武资源有限公司签署几内亚西芒杜铁矿项目 1 号和 2 号区块股东协议，进一步巩固了双方的战略合作关系。</p><h3>巴以新一轮冲突死亡人数已超 1100 人</h3><p>据新华社，以色列公共广播公司等多家以色列媒体 8 日晚报道，巴以新一轮冲突已致 700 多名以色列人死亡。巴勒斯坦加沙地带衞生部门当晚发表声明说，以色列军队袭击加沙地带已造成至少 413 人死亡、2300 人受伤。</p><h3>外媒：以色列安全内阁批准允许以政府「进行可能导致战争的军事行动」</h3><p>环球网消息，据以色列《国土报》、「今日俄罗斯」（RT）等媒体最新消息，以色列总理办公室 8 日表示，在巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）对以色列发动大规模袭击后，以色列安全内阁 7 日晚间批准允许内塔尼亚胡政府「进行可能导致战争的军事行动」。RT 称，这意味着以色列决定向哈马斯正式宣战。RT 称，以色列基本法第 40 条规定允许以政府开展「重大军事活动」。《国土报》表示，相关决定声明将于 9 日提交给以色列议会外交和国防委员会批准，随后以色列总理将被要求在议会全体会议上宣布决定。</p><h3>2 小时 0 分 35 秒！肯尼亚人基普图姆打破男子马拉松世界纪录</h3><p>据新华社，当地时间 8 日鸣枪的 2023 年芝加哥马拉松赛中，来自肯尼亚的凯尔文·基普图姆以 2 小时 0 分 35 秒的成绩完赛，创造新的男子马拉松世界纪录。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10193751.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10193751.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突尼斯对中国游客免签，旅游业是其罕见经济亮点此前游客减少严重影响外汇收入，导致其财政紧张。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中国驻突尼斯大使馆<a href="http://tn.china-embassy.gov.cn/chn/lsfw/lsbhyxz/202310/t20231007_11157169.htm" target="_blank">消息</a>，近日非洲国家突尼斯政府决定对中国游客实施免签入境政策。</p><p>突尼斯全称为突尼斯共和国，面积 16.2 万平方公里。2022 年的统计数据显示，该国人口为 1200 万，其中 90% 以上为阿拉伯人，官方语言为阿拉伯语，国教是伊斯兰教。</p><p>旅游业是突尼斯第一大外汇来源。从业群体规模达 35 万，约占总人口的 3.6%，解决了 12% 的就业问题。</p><p>随着海外游客人数接近新冠疫情前水平，突尼斯官员预计今年前 5 个月的旅游收入约合 5.5 亿美元，比去年同期增长 57%。此前游客减少严重影响外汇收入，进一步导致其财政紧张，并影响到了食物和药品的供应。由于外汇储备减少，惠誉已将其主权债务级别降为「垃圾」。</p><p>今年 8 月，突尼斯旅游部长<span>Mohamed El Moez Belhassine 推出了一系列措施以刺激旅游业发展。这些措施包括成立一个统筹协调交通、衞生、农业等部门的专门委员会。</span></p><p>突尼斯位于非洲北端地中海沿岸，其周边的希腊、埃及、意大利、西班牙、葡萄牙、摩洛哥、土耳其等均为广受欢迎的热门旅游目的地。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231008/169673560139029500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231008/1b0536c4c94d390e9e62410848399bb5_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该国拥有 8 个联合国教科文组织认定的世界遗产，大部分分布在东部沿海地带，分别是伊其克乌尔国家公园、阿拉伯人聚居区、迦太基遗址、杰姆的圆形竞技场、科克瓦尼布尼城及其陵园、苏塞旧城区、凯鲁万和沙格镇。</p><p>苏斯<span>省</span>「康达维」中心是全国最大的旅游基地，突尼斯市、苏斯、莫纳斯提尔、崩角和杰尔巴岛也都是著名的旅游区。</p><p>2010 年末至 2011 年初，反政府示威导致突尼斯时任总统本·阿里倒台，这也使得突尼斯成为第一个因人民起义导致政权被推翻的阿拉伯国家。这一风波对非洲北部和中东地区产生了巨大影响。</p><p>此后，突尼斯成立了过渡政府，成为在阿拉伯之春中唯一达成和平过渡并完成民主转型的国家。</p><p>2015 年和 2016 年，突尼斯发生四起恐怖主义袭击事件，造成大量外国游客伤亡，旅游业遭严重打击。到 2017 年，旅游业才出现回暖迹象。</p><p>新冠疫情蔓延之后，突尼斯旅游业再次受到重创。2022 年，突尼斯旅游业再次回暖，游客达 640 万，旅游收入约 42 亿第纳尔（约合人民币 982 亿）。</p><p>目前，中国游客出境游热情高涨，据多家旅游平台数据显示，与去年同期相比，中秋/国庆期间出境游订单增幅高达 20 倍。</p><p>中国驻突尼斯使馆提醒中国游客，在突尼斯旅游期间，要自觉遵守法律法规，尊重当地宗教和民族习惯。</p><p>公开<a href="http://cs.mfa.gov.cn/zggmcg/cgqz/qzxx_660462/202110/t20211029_10403855.shtml" target="_blank">信息</a>显示，截至 2023 年 2 月 22 日，中国已与 152 个国家缔结互免签证协定，中国公民持所适用的护照前往这些国家短期旅行时无需事先申请签证。 </p><p>中国领事馆提醒免签入境并不等于可无限期在协定国停留或居住，根据协定要求，持有关护照免签入境后，一般只允许停留不超过 30 日。持照人如需停留 30 日以上，按要求应尽快在当地申请办理居留手续。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 12:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10191879.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10191879.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大规模罢工次数同比增长 65%，美国行业罢工为何此起彼伏？物价飞涨，工人需要更高的工资来生活。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span>美国的罢工潮蔓延到更多行业。两家连锁药店沃尔格林和 CVS 的部分员工计划在下周一、二、三（10 月 9 日-11 日）举行罢工。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>这些员工称自己的工作一直很困难。长期以来，这两家药店都面临着人手不足、工资低、管理粗暴等问题。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年迄今，美国至少有超过 45 万人参加了 312 次罢工，遍布汽车、医药、交通、娱乐和酒店等行业。</span></span></span></span><span><span><span><span>劳动者们不仅要求提高收入，还迫切需要企业提供更好的人员配置、更多的休息时间以及防止强迫加班的保护措施。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>对于医药行业来说，巨大的人员缺口和超负荷的工作强度使他们压力倍增。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>本月 4 日，美国最大的非盈利医疗服务商之一凯撒医疗机构的 75000 多名员工举行了罢工。这也是美国历史上最大规模的医护人员罢工。医护人员要求凯撒高管重视医护人身安全和公平工资等关键问题。</span></span></span></span></p><p>而在汽车行业，美国汽车工人联合会（UAW）于 9 月底针对底特律「三巨头」通用、Stellantis 和福特的部分工厂发起罢工活动，约 25000 名汽车工人（约占这三大汽车制造商工会总人数的 17%）加入。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231007/169668731597904300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>劳动力成本仅占车辆成本的 4%-5%，长期以来，这些公司以此谋取了数十亿美元的利润。UAW<span><span><span><span>要求这些公司提高工资水平，恢复新员工传统固定福利补偿金等福利待遇。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>然而，这些传统车企认为劳动力成本的提高势必会提高制造成本，从而使他们失去与特斯拉等电动车商竞争的资本。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>本周五，</span></span></span></span>UAW<span><span><span><span>与通用、Stellantis 和福特的谈判都取得了重大进展。福特承诺的四年内总体工资涨幅从最初的 9% 提高到了 23%。通用和 Stellantis 的总体工资水平则提高到 20%。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>另外，通用还在电动汽车电池工厂成立工会一事上作出让步，</span></span></span>同意将未来电动汽车电池工厂的工人纳入通用的全美劳资协议覆盖范围，</span></p><p>UAW<span><span><span><span>主席肖恩·费恩</span></span></span><span><span><span>告诉工人们，之后会有更多工厂参与到罢工活动中。据他透露，是 UAW 威胁要对得克萨斯州阿灵顿的一家工厂进行罢工后，通用才做出让步的。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>除此之外，好莱坞编剧和演员也因薪酬、员工规模和人工智能的使用等问题发起罢工，导致许多节目暂停拍摄。目前，以工会成员和公司达成初步协议暂时收场。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>然而，并非所有的罢工活动都能够取得成功。</span></span></span></span><span><span><span><span>比如阿拉巴马州近 1000 名煤矿工人在经历了近两年的罢工后才于今年 3 月重新投入工作，这是美国近年来持续时间最长的罢工之一，但工会未与资方达成协议。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>康奈尔大学工业与劳工关系学院数据显示，今年前九个月，持续一周以上的大规模罢工已飙升至 56 起，比 2022 年同期增加了 65%。</span></span></span></span></p><p><strong><span><span><span><span>持续增加的罢工活动不仅与行业变迁有关，</span></span></span></span></strong><span><span><span><span>工会在民间获得的支持越来越大，也使得工人在谈判中的底气越来越足。</span></span></span></span></p><p><span>盖洛普的<span><span><span>一项<a href="https://news.gallup.com/poll/510281/unions-strengthening.aspx" target="_blank">调查</a>显示，有三分之一的美国人 (34%) 相信工会未来将变得比今天更强大，而五年前这一比例为 19%。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>与 10 年前相比，美国人希望进一步提高工会的影响力。有 61% 的受访者相信工会将对美国经济产生积极影响，这一比例创历史新高，比 1999 年的最高水平高出 6 个百分点。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>调查还显示，目前约有 67% 的美国人支持工会。在 UAW 与汽车企业的争纷中，有四分之三的美国人选择与工人站在一边。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>在俄亥俄州从事图书工作的 Kasey Brown 对界面新闻记者说，车企攫取了巨额利润，却不愿意给工人多发一点工资。</span></span></span></span><span><span><span><span>她说</span></span></span></span><span><span><span><span>一位普通工人要花 16 年才能赚到公司高管一周赚的钱。</span></span></span></span><span><span><span><span>她</span></span></span></span><span><span><span><span>希望工人们都能与资方达成有效协议。</span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231008/169674305484818400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：盖洛普</figcaption></figure><p><span><span><span><span>新冠疫情过后，美国通货膨胀率高企，工人需要更高的工资来生活，而雇主却不愿意提高劳工成本。</span></span></span></span><span><span><span><span>如果越来越多的工人们看到罢工发挥作用，那么类似的活动将会越来越多。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>美国前劳工部长赖克</span></span></span>（Robert Reich）<span><span><span>表示，长远来看，罢工浪潮对美国经济将产生积极影响。他说 1940 年代和 1950 年代的罢工浪潮就促进了美国的战后经济繁荣。作为普通民众的</span></span></span></span>Kasey Brown 就对界面新闻记者说，汽车行业的罢工日后可能会影响车辆的价格，促进良性循环。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 11:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10191139.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10191139.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 珠海防台风全市中小学有序停课，北京今年试点适龄女孩接种 HPV 疫苗今天有哪些地方新闻值得关注？海南明确公摊电费可纳入物业费等解决，不可纳入终...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【广东</strong><strong><span>】</span></strong>珠海启动防风 III 级应急响应，全市中小学校有序停课</h3><p>据央视新闻客户端报道，台风「小犬」10 月 8 日上午持续偏西行，11 时其中心位于广东省珠海市东南方约 115 公里的海面上，中心附近最大风力 13 级（台风级，40 米/秒）。预计「小犬」将缓慢趋向粤西到海南东部一带沿海，强度逐渐减弱。珠海市气象台已于 10 月 8 日 12 时将全市台风预警信号升级为黄色。据「珠海发布」官微消息，珠海市三防指挥部发布通告，决定于 10 月 8 日 12 时 00 分起将防风Ⅳ级应急响应升级为Ⅲ级，全市中小学校（幼儿园）10 月 8 日 12 时起有序采取停课措施。全市在建工地做好机械设施设备的加固工作，停止户外大型集体活动。</p><h3><strong>【北京</strong><strong><span>】</span></strong>今年试点适龄女孩接种 HPV 疫苗，到 2025 年全市开展</h3><p>据北京青年报报道，近日，北京市衞健委等 9 部门共同发布《北京市加速消除宫颈癌行动实施方案（2023—2030 年）》。根据该方案，今年，北京市将开展适龄女孩 HPV 疫苗接种试点，鼓励有条件的地区积极参与，探索多种渠道疫苗保障，实现适龄女孩和符合接种条件女性愿接尽接。同时，将全市适龄妇女宫颈癌免费筛查覆盖人群扩大至常住人口。到 2025 年，全市各区开展适龄女孩 HPV 疫苗接种服务；适龄妇女宫颈癌筛查率达到 50%；宫颈癌及癌前病变患者治疗率达到 90%。到 2030 年，持续推进适龄女孩 HPV 疫苗接种工作；适龄妇女宫颈癌筛查率达到 70%；宫颈癌及癌前病变患者治疗率达到 95%。</p><h3><strong>【海南</strong><strong><span>】</span></strong>公摊电费可纳入物业费等解决，不可纳入终端用户电费</h3><p>据澎湃新闻报道，由海南省发改委等部门发布的《关于进一步明确非电网直供电环节电价政策及公摊收费有关问题的通知》，将于今年 11 月 1 日起施行。《通知》规定，公共部位、共用设施和配套设施用电的电费、变压器和线路损耗等可通过物业费、租金、服务费或公共收益等途径解决，但不得将其计入终端用户电价，变相不执行规定的电价标准，严禁重复收费。《通知》规定，公摊电费通过物业费或其他形式约定解决的，应将约定的解决方式和执行标准进行公示，明码标价收费。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231008/169675819653907800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【江苏</strong><strong><span>】</span></strong>常熟通报防火指挥中心不雅监控：系防火队员违规拍摄</h3><p>据「福地虞山」微信公众号消息，常熟市人民政府虞山街道办事处发布情况通报称，近日，网传「虞山森林防火指挥中心不雅监控画面」图文信息，虞山街道迅速开展核查。经查，10 月 5 日 17 时许，虞山森林防火队员林某在值班期间，违规拍摄不雅监控画面并转发，造成不良社会影响。目前，林某已被公安机关依法行政拘留。当值其他三名队员未对林某拍摄传播行为劝导制止，虞山街道已对三人进行停职处理，由街道纪工委进一步调查。</p><h3><strong>【湖南</strong><strong><span>】</span></strong>唐慧、唐世科寻衅滋事案公开宣判，两人当庭表示上诉</h3><p>据新华社消息，10 月 8 日，湖南省道县人民法院依法公开宣判唐慧、唐世科寻衅滋事案，被告人唐慧犯寻衅滋事罪，判处有期徒刑四年。被告人唐世科犯寻衅滋事罪，判处有期徒刑三年六个月。对被告人唐慧、唐世科的违法所得人民币 6 万元予以追缴。法院认为，被告人唐慧、唐世科借故生非，多次追逐、拦截、纠缠、辱骂他人，严重影响他人工作和生活，情节恶劣；强拿硬要财物 6 万元，情节严重；在医院等公共场所起哄闹事，造成公共场所秩序严重混乱，其行为均已构成寻衅滋事罪。道县人民法院根据被告人唐慧、唐世科犯罪事实、性质、情节和社会危害程度，依法作出上述判决。两名被告人当庭表示上诉。</p><h3><strong>【黑龙江</strong><strong><span>】</span></strong>尚志市监局通报景区商店卖过期食品：属实，从严处理</h3><p>据「尚志市市场监督管理局 」微信公众号消息，10 月 7 日，一外地游客通过 12315 电话投诉举报，称其 10 月 6 日与家人在黑龙江尚志市帽儿山景区山上 4 号仓买店购买的「康师傅」红烧牛肉面及达利园食品超过保质期。经查，举报人反映的问题属实。执法人员在涉事经营场所又发现超过保质期「康师傅方便面」12 桶、「达利园派」6 袋，并对过期食品依法实施扣押措施，进行立案调查。尚志市市场监督管理局已对涉事经营主体作出没收未售出超保质期食品及违法所得并处以罚款的决定。</p><h3><strong>【安徽</strong><strong><span>】</span></strong>省人大常委会官员高宗祥被双开：以案谋私，嗜赌成性</h3><p>据安徽省纪委监委消息，日前，经中共安徽省委批准，安徽省人大常委会监察和司法工作委员会原副主任高宗祥严重违纪违法，被开除党籍和公职。经查，高宗祥身为长期从事检察工作的党员领导干部，丧失理想信念，背弃职责使命，从公平正义的守护者沦为法律秩序的践踏者；对党不忠诚、不老实，处心积虑对抗组织审查，拒绝组织挽救；私欲膨胀，肆意放纵，无视中央八项规定精神，违规收受礼品、接受旅游安排，违规从事营利活动；不按规定报告个人有关事项，在组织谈话、函询时不如实说明问题，违规为他人谋取人事利益；执法犯法、以案谋私，违规干预插手司法活动；生活腐化堕落，嗜赌成性；利用职务便利为他人在项目承揽、职务调整、案件办理等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><h3><strong>【湖北</strong><strong><span>】</span></strong>养老服务市场新规：诈骗老人等 9 种情形实行失信惩戒</h3><p>据湖北日报报道，近日，湖北省民政厅印发《湖北省养老服务市场失信惩戒对象名单管理暂行办法》，自 2023 年 10 月起施行。《办法》明确， 养老服务机构和从业人员具有下列 9 个情形之一，且被有关部门依法依规惩处，其中包括以非法集资或者欺骗手段销售「保健」产品等方式诈骗老年人财物的等方面。届时，将由设区市、县（市、区）民政部门将其列入养老服务领域失信惩戒对象名单，并在申请财政性资金项目、享受政府财政性支持措施等优惠政策、参加评先评优资格以及从事养老服务行业、担任养老服务机构主要负责人等方面实行限制。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10193146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10193146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前总理也要上前线，以色列预备役军人陆续加入战斗以色列国防军发言人说，「我们要控制整个飞地并杀死我们领土上的所有恐怖分子」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>以色列方面正在积极准备对巴勒斯坦武装袭击的进一步回应。据海外网消息，</span>以军方表示，将在 24 小时内撤离加沙附近的所有本国居民。</p><p>而随着战况升级，<span>以色列总理内塔尼亚胡宣布召集预备役人员来增强武装部队。前总理纳夫塔利·贝内特（Naftali Bennett）在社交媒体平台上称自己已抵达战场，履行预备役职责。</span></p><p>中国留学生 Yumi 对界面新闻记者表示，从 7 日开始，周围就陆续有预备役军人加入到战争当中了。</p><p>她说：「先是早上<span><span><span><span>九</span></span></span></span>点左右，我的邻居穿上军装开着车走了。然后我下午睡醒，发现我的两个男性舍友都不在家，到晚一点跟我说，是因为上前线了。一个去做战士，一个去做医疗辅助。后来跟几个当地朋友聊天，她们也都说自己的哥哥和男朋友也都陆续上前线了。」</p><p>除此之外，7 日约 5000 名以色列预备役军人搭乘 20 驾飞机从雅典起飞前往特拉维夫参加战斗。</p><p>居住在<span>第二大城市</span>特拉维夫的张女士称该地区目前比较平静，但铁穹系统拦截火箭弹的时候产生了很大的爆炸声。张女士还表示，铁穹系统无法做到 100% 拦截。她对此感到很恐惧。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231008/169675024173410000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在特拉维夫旅游的华人女士朱夏对界面新闻记者说，她于 10 月 1 日到以色列旅游，7 日当天早上 9 点多从耶路撒冷出发前往特拉维夫，原计划在特拉维夫住一晚然后回国，结果路上遇到了防空警报，司机立即停车，导游随即带他们躲进路边的音乐厅。</p><p>朱夏说：「我们原本计划要去雅法古城，出于安全考虑，导游决定直接去酒店。我们到了酒店，房间还没有整理出来，就一直在大堂等候。晚上七点多，防空警报响起，我们在房间里收到酒店通知要求立即撤到一层的安全屋。大家迅速下楼，心里有些紧张。几分钟后解除警报，大家陆续回到房间。然后没过多久，警报再次响起。晚上 9 点多以后，就比较平静了。」</p><p>据悉，朱夏要乘坐的海南航空 HU7598 航班的前序航班 HU7957 已从北京首都机场起飞，正飞往特拉维夫本古里安国际机场。</p><p>目前，最少有 256 名巴勒斯坦人被杀害，1788 人受伤。以色列死亡人数也已升至 300 人，另有 1500 多人受伤。</p><p>以色列国防军发言人理查德·赫克特在 8 日的新闻发布会上说，「我们要控制整个飞地（加沙）并杀死我们领土上的所有恐怖分子」。</p><p><span>丹尼尔·哈加里少将则表示，现在的首要任务是结束在以色列各社区的战斗，要控制加沙和以色列之间的区域。</span></p><p>7 日晚间，以色列能源部长卡茨宣布他已签署命令要求以色列电力公司切断对加沙地带的电力供应。加沙地带约三分之二的电力依赖以色列供应，以色列宣布「断供」很可能使加沙地带陷入能源使用紧张的局面。</p><p>巴勒斯坦武装人员轻易潜入各城市，以色利的情报系统受到了强烈质疑。摩萨德前负责人在接受采访时说：「我们没有收到任何形式的警告，战争来得非常突然，令人震惊。」</p><p>摩萨德曾与美国中央情报局、俄罗斯联邦安全局和英国军情六处，并称为「世界四大情报机构」。</p><p>然而，值得注意的是此次袭击涉及海、陆、空三种方式，作为情报机构，应该会提前了解以早做准备。但事实却是巴勒斯坦突然袭击，以色列方却毫无准备。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 10:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10192496.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10192496.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 科技部等 10 部门印发《科技伦理审查办法（试行）》；中国队 201 金创亚运最佳战绩北交所修订转板指引，要求控股股东、实际控制人、董监高承诺公司推进转...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>科技部等 10 部门印发《科技伦理审查办法（试行）》</h3><p>科技部官网 10 月 8 日公布，科技部等 10 部门日前印发《科技伦理审查办法（试行）》。其中提到，高等学校、科研机构、医疗衞生机构、企业等是本单位科技伦理审查管理的责任主体。从事生命科学、医学、人工智能等科技活动的单位，研究内容涉及科技伦理敏感领域的，应设立科技伦理（审查）委员会。其他有科技伦理审查需求的单位可根据实际情况设立科技伦理（审查）委员会。涉及以人为研究参与者的科技活动，所制定的招募方案公平合理，生物样本的收集、储存、使用及处置合法合规，个人隐私数据、生物特征信息等信息处理符合个人信息保护的有关规定。<a href="https://m.jiemian.com/article/10192820.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>遥遥领先！中国队 201 金杭州收官，创亚运最佳战绩</h3><p>北京时间 2023 年 10 月 8 日，杭州亚运会最后一个比赛日的争夺落下帷幕。本届亚运会，中国体育代表团参加了除卡巴迪、板球以外 38 个大项、407 个小项的比赛，一共收获 201 枚金牌，111 枚银牌，71 枚铜牌。<a href="https://m.jiemian.com/article/10191632.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>夏雨春任国家统计局总工程师，刘爱华任国家统计局总经济师</h3><p>国家统计局官网 10 月 8 日消息，根据工作需要，中共国家统计局党组研究决定，批准下列人员职务、职级任免：夏雨春任国家统计局总工程师；刘爱华任国家统计局总经济师。<a href="https://m.jiemian.com/article/10191402.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>北交所修订转板指引，要求控股股东、实际控制人、董监高承诺公司推进转板期间「不减持」</h3><p>北交所 10 月 8 日公布修订的《北京证券交易所上市公司持续监管指引第 7 号—转板》。其中提到，强化「关键少数」监管。要求控股股东、实际控制人、董监高承诺公司推进转板期间「不减持」，防范相关主体利用「忽悠式」转板牟利、损害投资者权益。同时，加强异常交易监管，从严打击利用转板内幕交易、操纵市场等违法违规行为。<a href="https://m.jiemian.com/article/10192940.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【追踪】患儿千万救助款被卷走后续：多个家庭收到中华儿慈会「帮扶款」</h3><p>中华儿慈会河北廊坊一负责人涉嫌卷走大病患儿千万救助款一事持续引发关注。2023 年 10 月 8 日，多名被骗患儿家属告诉界面新闻，他们已陆续收到中华儿慈会给付的与被骗资金等额的拨款。<a href="https://m.jiemian.com/article/10192119.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>外交部发言人就巴以冲突升级答记者问</h3><p>据外交部网站，外交部发言人就巴以冲突升级答记者问。<a href="https://m.jiemian.com/article/10191617.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>阿富汗地震已致 2000 死，当地有无中国公民伤亡？外交部回应</h3><p>据外交部网站 10 月 8 日消息，外交部发言人就阿富汗地震答记者问。外交部发言人表示，中方将根据阿方需求，提供力所能及的救灾援助。经多方核实，目前暂无中国公民在地震中伤亡。<a href="https://m.jiemian.com/article/10192518.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 09:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10193165.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10193165.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 前三季度自然灾害致经济损失 3082.9 亿元，暂无中国公民在阿富汗地震中伤亡今天有哪些部委新闻值得关注？商务部：2024 年食糖进口关税配额为 194.5 万吨；9...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>前三季度自然灾害致 8911.8 万人次不同程度受灾</h3><p>据应急管理部 10 月 8 日消息，近日，应急管理部会同工业和信息化部、自然资源部等部门和单位，对 2023 年前三季度全国自然灾害情况进行了会商分析。前三季度，我国自然灾害形势复杂严峻，以洪涝、干旱、台风、风雹和地质灾害为主，低温冷冻和雪灾、地震、沙尘暴、森林草原火灾等也有不同程度发生。各种自然灾害共造成 8911.8 万人次不同程度受灾，因灾死亡失踪 499 人，紧急转移安置 275.1 万人次；倒塌房屋 11.8 万间，严重损坏 42.2 万间，一般损坏 103.5 万间；农作物受灾面积 9714.8 千公顷；直接经济损失 3082.9 亿元。</p><h3>外交部：目前暂无中国公民在阿富汗地震中伤亡</h3><p>据外交部网站 10 月 8 日消息，外交部发言人就阿富汗地震答记者问。问：据报道，当地时间 10 月 7 日，阿富汗西部赫拉特省发生 6.2 级地震，目前已造成 2000 多人死亡，近万人受伤。请问有无中国公民在地震中伤亡？中方是否将向阿提供救灾援助？答：中方注意到阿富汗赫拉特省发生的地震造成重大人员伤亡，对遇难者表示沉痛哀悼，向遇难者家属和受伤人员表示诚挚慰问。相信阿富汗人民一定能够早日克服灾害影响，重建家园。中方将根据阿方需求，提供力所能及的救灾援助。经多方核实，目前暂无中国公民在地震中伤亡。</p><h3>商务部：2024 年食糖进口关税配额为 194.5 万吨</h3><p>据商务部官网 10 月 8 日消息，根据商务部、国家发改委 2003 年第 4 号（《农产品进口关税配额管理暂行办法》），商务部制定了 2024 年食糖进口关税配额申请和分配细则。其中 2024 年食糖进口关税配额总量为 194.5 万吨，其中 70% 为国营贸易关税配额。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231008/169675431315009100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span>中央<span><span><span>军委</span></span></span></span>印发《军队文职人员待遇保障暂行规定》</h3><p>据解放军报 10 月 8 日消息，<span>中央<span><span><span>军委</span></span></span></span>日前印发《军队文职人员待遇保障暂行规定》，自 2023 年 10 月 15 日起施行。《规定》是文职人员待遇保障的基本依据，共设 10 章 55 条，按照「综合集成、系统规范」的思路，对文职人员现行工资、住房、医疗等待遇保障政策进行整合。同时，根据文职人员新的身份定位，注重加强系统化制度设计，着力构建与国家机关事业单位工作人员制度相衔接、与军事职业特点相吻合，体现「优才优待、优绩优奖」激励导向的待遇保障制度体系。</p><h3>最高法发布 5 件妥善化解灾后矛盾纠纷典型案例</h3><p>据「最高人民法院」微信公众号 10 月 8 日消息，今年夏季，受台风「杜苏芮」影响，北京、天津和河北部分地区遭受了极端强降雨袭击。人民法院认真履职尽责，发挥审判职能，为灾后恢复重建工作提供有力司法服务保障。2023 年 8 月底，最高人民法院发布了人民法院妥善化解涉汛矛盾纠纷典型案例。为进一步指导各级人民法院办好相关案件，最高人民法院又发布了一批人民法院妥善化解灾后矛盾纠纷典型案例。本批 5 个典型案例的主要特点为：一是坚持靠前服务，践行「如我在诉」的司法理念。二是注重发挥调解实质化解矛盾纠纷的重要作用。三是司法助力企业恢复正常生产经营。</p><h3>应急管理部发文进一步加强安全评价机构监管</h3><p>据应急管理部网站 10 月 8 日消息，应急管理部日前发布《关于进一步加强安全评价机构监管的指导意见》。《指导意见》提出，严格核查安全评价从业人员专业能力和资格条件。发现弄虚作假等违法违规线索的，按照「谁培训、谁负责」「谁发证、谁负责」「谁主管、谁负责」原则，移送有关主管部门依法追究涉事机构和人员责任。安全评价机构出具失实报告给他人造成损害的依法承担赔偿责任；租借资质、挂靠、出具虚假报告给他人造成损害的，与生产经营单位承担连带赔偿责任，构成犯罪的，依照刑法有关规定移交司法机关追究刑事责任。</p><h3>9 月下旬重要生产资料市场 23 种产品价格上涨</h3><p>国家统计局 10 月 8 日发布数据显示，据对全国流通领域 9 大类 50 种重要生产资料市场价格的监测，2023 年 9 月下旬与 9 月中旬相比，23 种产品价格上涨，26 种产品价格下降，1 种产品价格持平。</p><h3>3 部门：会计师事务所应做到审计报告「应报尽报」</h3><p>据国家金融监管总局网站 10 月 8 日消息，财政部、国务院国资委、金融监管总局近日发布《关于加强审计报告查验工作的通知》。其中提到，统一监管平台自 2022 年 10 月正式上线以来，已实现对会计师事务所在平台报备的审计报告赋予全国统一的验证码。会计师事务所应当加强审计报告报备工作，做到审计报告「应报尽报」，为审计报告查验工作提供基础条件。统一监管平台是审计报告报备、赋码、查验的唯一法定平台；严禁会计师事务所以任何非法途径获取和使用虚假验证码。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10192749.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10192749.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】患儿千万救助款被卷走后续：多个家庭收到中华儿慈会「帮扶款」中华儿慈会在给付资金时特别强调，这笔钱是「帮扶款」，而非赔偿款，柯某孝的事情跟中华儿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>中华儿慈会河北廊坊一负责人涉嫌卷走大病患儿千万救助款一事持续引发关注。2023 年 10 月 8 日，多名被骗患儿家属告诉界面新闻，他们已陆续收到中华儿慈会给付的与被骗资金等额的拨款。</span></span></p><p><span><span>来自山东省肿瘤医院的一位患儿家属<span><span><span><span><span>陈杰</span></span></span></span></span>（化名））告诉界面新闻，该医院此次共有 13 名患儿家庭被骗，每个家庭都往 9958 柯某孝团队投入了 14.5 万元。9 月 27 日，中华儿慈会工作人员开始统计每个受骗家庭的资金金额、孩子病情、医药花费等情况。其后几天，来自山东的 13 名受骗家庭分别收到儿慈会给付的 14.5 万元。</span></span></p><p><span><span>不过，中华儿慈会在给付资金时特别强调，这笔钱是「帮扶款」，而非赔偿款，柯某孝的事情跟中华儿慈会没有关系。</span></span></p><p><span><span>9 月中旬，中华儿慈会被曝「河北廊坊负责人柯某孝卷走千万救助款」。据法治日报报道，柯某孝向大病患儿家长宣传，他们参加「配捐」活动，向其个人账户打款，承诺一定期限后以更高金额返还。以「48500 配 1500」为例，家长自筹 48500 元「捐」至指定账户，20 天至一个月不等的时间后，能收到本金加上 1500 元配捐共 5 万元。2023 年 8 月底，柯某孝许诺的资金迟迟没有回款，家长们才发现被骗。</span></span></p><p><span><span>9 月 13 日晚间，中华儿慈会对此发布声明称，该会从未委托过柯某孝个人为 9958 儿童紧急救助项目筹集资金，并称涉事人员柯某孝不是该会工作人员，仅是志愿者，其已被警方拘押，正在接受调查。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231008/169675024331581200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此后，求助无门的被骗患儿家属聚集在中华儿慈会北京总部大楼门口寻求解决方案，该事件不断发酵。期间，中华儿慈会相关负责人对媒体表示，下一步，该会将上线一个筹款项目，用于帮助此次事件中的受害家长。</span></span></p><p><span><span>9 月 27 日，民政部网站发布消息称，针对群众举报和媒体反映的中华儿慈会「9958 儿童紧急救助项目」及其他有关问题，民政部高度重视，约谈督促中华儿慈会切实负起责任，依法依规维护所涉家庭的正当权益。近日，民政部已派出调查组入驻该基金会开展全面调查，坚决查处和纠正违规违法问题。调查处理情况将及时向社会公布。</span></span></p><p><span><span>目前，关于柯某孝涉嫌诈骗患儿救助款一事调查进展，官方层面尚未发布进一步消息。</span></span></p><p><span><span>界面新闻了解到，</span></span><span><span>此次事件中，还有一类角色是介于大病患儿家庭和柯某孝之间的筹款「中间人」，他们直接跟患儿家属接触并负责筹款事宜，最后会把筹款汇合给柯某孝。</span></span></p><p><span><span>柯某孝手下一位筹款「中间人」张建告诉界面新闻，8 月底，柯某孝许诺的回款资金迟迟没有到账，他迫于压力，已先行垫付给 20 名受骗患儿家庭共 208 万元，其中 18 名来自河北燕郊的医院，2 名来自山东的医院。</span></span></p><p><span><span>张建认为，208 万元先行垫付款是他个人以及东拼西凑借来的，此次事件中，作为筹款「中间人」，他也是受害者，中华儿慈会在给付受骗患儿家庭「帮扶款」的同时，也应该补偿他这笔垫资。但是，在此前接洽中，中华儿慈会已表示拒绝给付。</span></span></p><p><span><span>据张建了解，其他筹款「中间人」先行垫付给患儿家属的钱，中华儿慈会也没有给付。目前他仍在北京，计划与几个患儿家属一起继续跟中华儿慈会协商解决。</span></span></p><p><span><span>对于给付患儿家庭「帮付款」，以及张建所称垫付 208 万元一事是否属实，10 月 8 日，界面新闻致电中华儿慈会，工作人员表示将由专人回复，但截至发稿前，尚未收到回应。中华儿慈会系统内一位从事法律工作的监事亦拒绝接受采访。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 08:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10192119.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10192119.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 诺贝尔奖奖金 7 年涨了 3 次，美国获奖人数最多今年诺贝尔奖的奖金数额涨至 1100 万瑞典克朗，创历史新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231008/169675129575168500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 07:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10192569.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10192569.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前三季度全国 499 人因灾死亡失踪，超 8 成系山洪地质灾害导致各种自然灾害共造成 8911.8 万人次不同程度受灾，直接经济损失 3082.9 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 10 月 8 日，界面新闻从应急管理部获悉，今年前三季度，全国自然灾害造成 499 人死亡失踪，其中超 8 成系山洪地质灾害等造成。</span></span></p><p><span><span>近日，</span></span><span><span>应急管理</span></span><span><span>部</span></span><span><span>会同工业和信息化部、自然资源部等部门和单位</span></span><span><span>，</span></span><span><span>对 202</span></span><span><span>3</span></span><span><span>年</span></span><span><span>前三季度</span></span><span><span>全国自然灾害情况进行了会商分析。</span></span></p><p><span><span>会商研判分析，前三季度，我国自然灾害形势复杂严峻，以洪涝、干旱、台风、风雹和地质灾害为主，低温冷冻和雪灾、地震、沙尘暴、</span></span><span><span>森林草原火灾等也有不同程度发生。各种自然灾害共造成 8911.8 万人次不同程度受灾，因灾死亡失踪 499 人，紧急转移安置 275.1 万人次；倒塌房屋 11.8 万间，严重损坏 42.2 万间，一般损坏 103.5 万间；农作物受灾面积 9714.8 千公顷；直接经济损失 3082.9 亿元。</span></span></p><p><span><span>从</span></span><span><span>灾害发生</span></span><span><span>时间看，1–3 月，除西南地区冬春连旱、西藏林芝重大雪崩灾害外，全国灾情总体相对平稳</span></span><span><span>；</span></span><span><span>初夏，华南龙舟水强度相对偏弱，河南等地持续连阴雨给夏收带来不利影响</span></span><span><span>；</span></span><span><span>进入「七下八上」后，20 余天内相继遭受「杜苏芮」超强台风、海河流域性特大洪水、松辽流域严重汛情等重大灾害，造成重大人员伤亡和财产损失。</span></span></p><p><span><span>具体来看，</span></span><span><span>受「杜苏芮」台风残留云系影响，7 月底至 8 月上旬，华北、东北相继出现极端暴雨天气，海河流域发生流域性特大洪水，松花江发生编号洪水，部分地区遭遇「旱涝急转」，京津冀等地多个蓄滞洪区启用，黑龙江、吉林部分农田受淹，基础设施损毁严重。西南、西北等局地山洪地质灾害多点散发</span></span><span><span>，</span></span><span><span>全国因山洪地质灾害共造成 271 人死亡失踪。总体上，前三季度洪涝和地质灾害共造成 5190.4 万人次不同程度受灾，因灾死亡失踪 405 人，倒塌房屋 11.2 万间，直接经济损失 2393 亿元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231008/169674890338514600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>界面新闻此前报道，2023 年 7 月 29 日以来，受台风</span></span><span><span>「杜苏芮」</span></span><span><span>残流影响，京津冀多地遭遇强降雨侵袭，多个国家气象观测站日降水量突破历史极值，出现极端强降雨。北京、河北、天津多地突发山洪，河水暴涨，居民受灾严重。</span></span></p><p><span>8 月 9 日，北京市举行新闻发布会介绍，本次洪涝灾害共造成近 129 万人受灾，房屋倒塌 5.9 万间，严重损坏房屋达到 14.7 万间，农作物受灾面积 22.5 万亩。</span><span>截至 8 月 8 日 24 时，全市因灾死亡 33 人，主要由洪水冲淹、冲塌房屋等原因造成；因抢险救援牺牲 5 人。还有 18 人失踪，包括 1 名抢险救援人员。</span></p><p><span><span>8 月 11 日，</span></span><span><span>河北省举行</span></span><span><span>新闻发布会</span></span><span><span>介绍，</span></span><span><span>本次特大暴雨过程，洪涝灾害波及全省 110 个县（市、区）。经初步统计，截至 8 月 10 日，全省有 388.86 万人受灾，农作物受灾面积 31.97 万公顷，其中绝收 13.15 万公顷，倒塌房屋 4.09 万间，严重损坏房屋 15.55 万间，受损中小学校、幼儿园 1150 所，受损医疗机构 1871 家，灾区交通、电力、通讯、水利等基础设施受损严重，全省直接经济损失 958.11 亿元。</span></span></p><p><span><span>除此之外，在强降雨的影响下，海河发生流域性大洪水，8 个蓄滞洪区相继启用。水文局情报预报处副处长杨邦在接受光明网采访时指出，此次定性为海河流域大洪水，是 1963 年以来最大的一次洪水。</span></span></p><p><span><span>「从区域分布看，前三季度灾情呈现‘北方重、南方轻</span></span><span><span>，</span></span><span><span>东部重、西部轻’的特征。与近 5 年同期相比，华北、东北等地灾情偏重</span></span><span><span>，西南、西北等地灾情偏轻。」应急管理部在此次会商研判中表示。</span></span></p><p><span><span>干旱方面，应急管理部指出，前三季度，西南冬春连旱、华北和东北局部夏旱、西北地区伏秋旱相继发生。年初，西南地区大部降水量较常年同期明显偏少</span></span><span><span>、</span></span><span><span>气温偏高</span></span><span><span>，</span></span><span><span>云贵川渝等地旱情快速发展，造成局地山地丘陵区农业生产、城乡供水受到一定影响。</span></span></p><p><span><span>据介绍，</span></span><span><span>6 月中旬以来，内蒙古西部、宁夏、甘肃大部、青海东部等地降水和区域内河流来水量偏少，水库蓄水不足，部分地区人畜饮水和农业灌溉出现临时困难，农牧业生产受到一定影响。总体上，前三季度干旱灾害造成 2012.2 万人次不同程度受灾，农作物受灾面积 3186.8 千公顷，直接经济损失 197.1 亿元。</span></span></p><p><span><span>另外，前三季度台风生成和登陆数均偏少，强台风影响范围广、损失较重。</span></span><span><span>前三季度，西北太平洋和南海共有 14 个台风生成，</span></span><span><span>较</span></span><span><span>多年同期</span></span><span><span>均值</span></span><span><span>偏少，其中，4 个登陆我国。7 月 17–18 日，第 4 号台风「泰利」先后 3 次登陆广东、广西，是今年首个登陆我国的台风，较常年初台登陆时间偏晚 20 天。7 月 28 日，第 5 号台风「杜苏芮」在福建晋江沿海登陆，为建国以来登陆福建第二强台风，福建、浙江等地出现严重城市内涝和山洪灾害；此外，其残留云系北上，对华北、东北地区造成重大影响。9 月 2 日，第 9 号台风「苏拉」在广东珠海南部沿海登陆，造成广东、广西、福建、海南等地受灾。9 月初，第 11 号台风「海葵」先后 3 次在我国登陆，残余云系持续盘旋在东南沿海，造成福建、江西、广东、广西等地受灾。</span></span></p><p><span><span>「总体上，台风灾害共造成 807.8 万人次受灾，8 人死亡失踪，直接经济损失 324.8 亿元，福建、广东两省受灾相对较重。」应急管理部表示。</span></span></p><p><span><span>风雹灾害</span></span><span><span>方面，</span></span><span><span>前三季度，全国共有 980 余个县（市、区）遭受风雹灾害影响，主要分布在华北、西北、西南和黄淮等地，北方地区集中在内蒙古、山西、陕西、新疆等地，南方地区集中在江苏、湖南、贵州、云南等地。6–9 月，</span></span><span><span>江苏</span></span><span><span>南通、盐城、宿迁等地龙卷风灾害共造成 14 人死亡。总体上，风雹灾害共造成 577.3 万人次不同程度受灾，因灾死亡 53 人，农作物受灾面积 1136.4 千公顷，直接经济损失 113.4 亿元。</span></span></p><p><span><span>针对</span></span><span><span>森林草原火灾态势</span></span><span><span>，</span></span><span><span>会商研判认为</span></span><span><span>总体平稳，区域分布相对集中</span></span><span><span>。</span></span><span><span>前三季度</span></span><span><span>，</span></span><span><span>全国共发生森林火灾</span></span><span><span>308</span></span><span><span>起，因灾伤亡 5 人（其中死亡 2 人）。</span></span><span><span>森林</span></span><span><span>火灾总量处于历史低位，比去年同期减少</span></span><span><span>192</span></span><span><span>起</span></span><span><span>；</span></span><span><span>分布区域集中，内蒙古、广西、黑龙江和云南发生火灾均超过 30 起，是森林火灾发生的主要区域；全国共发生草原火灾</span></span><span><span>15</span></span><span><span>起，其中特大草原火灾 1 起，因灾死亡 1 人，时间集中在 4 月份，主要发生在内蒙古自治区。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 07:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10192386.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10192386.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
