<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 08 Nov 2023 20:40:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突升級一個月：以軍進入加沙城內，反猶太主義抬頭以色列戰鬥工程部隊正在使用爆炸裝置摧毀加沙地下隧道，截至月 8 日凌晨已摧毀了 100 個豎井。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以衝突升級滿一個月之際，以色列軍方圍繞加沙城開展多方位襲擊。11 月 7 日以軍正式進入加沙城內展開行動，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗組織（哈馬斯）同時也利用地道對以色列進行反攻。</p><p>以色列國防部長加蘭特宣佈哈馬斯<span><span><span>最高領導人</span></span></span>葉海亞·辛瓦爾羽翼漸弱，目前被困在加沙城內的一處掩體中。哈馬斯軍事部門沒有立即對此事作出迴應。</p><p>聯合國數次呼籲以色列進行人道主義停火。7 日當天，聯合國秘書長髮言人 Stéphane Dujarric 表示秘書長嚴厲譴責哈馬斯對以色列實施的恐怖主義行為，同時表示對加沙地帶的人道主義危機深感悲痛，再次呼籲巴以進行人道主義停火。</p><p>以色列方面堅持若哈馬斯不釋放人質他們就不會停火，美國總統拜登從中斡旋。白宮在兩天前的一份聲明中表示拜登和以色列總理內塔尼亞胡討論了人道主義暫停的可能性，拜登希望內塔尼亞胡可以應允為期三天的人道主義暫停以確保哈馬斯釋放 10 至 15 名人質。</p><p>對此，內塔尼亞胡稱將考慮在未來的衝突中進行多次為期一小時的戰術性暫停，為人道主義援助和人質釋放提供時間。</p><h3>以色列進入加沙城內，計劃摧毀地下隧道</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169944290635637900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以色列國防部長 11 月 6 日批准了在加沙城和加沙北部採取進一步行動的軍事計劃。消息人士透露該計劃包括找到並摧毀加沙的地下隧道系統。</p><p>加沙地下隧道網絡錯綜複雜，總長達數百公里，深達 80 米，被稱為「蜘蛛的隧道」。</p><p>以色列此前的空襲對隧道造成的損壞微乎其微，現已開始組織人力勘察隧道情況。以色列軍方對地面部隊進行了定位和封鎖隧道入口的訓練，還從戰鬥工程兵團挑選了一支專業突擊隊，起名叫 Yahalom，也被稱為「黃鼠狼」，專門負責尋找和摧毀隧道。</p><p>由於擔心遭受埋伏，以色列軍隊制定了詳盡的計劃。在採取行動之前，以色列軍隊利用機器人和嗅探犬定位隧道入口，並由專業地面部隊對隧道進行探測。以色列前國防情報局局長阿莫斯·亞德林對路透社表示他們將一寸一寸、一米一米推進，以避免人員傷亡並儘可能對哈馬斯帶來更大的打擊。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169944350257146500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（視頻截圖）一名以色列士兵正在檢查哈馬斯武裝分子使用的地道入口。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>除此之外，以色列還利用加沙居民收集有關隧道的具體情報。目前，以色列戰鬥工程部隊正在使用爆炸裝置摧毀隧道。截至 8 日凌晨，他們已經摧毀了 100 個豎井。</p><p>以色列對未來加沙的歸屬問題一直含糊其辭。本月 7 日，內塔尼亞胡公開表示當以色列和哈馬斯衝突結束之後，以色列將全面負責加沙地帶的安全責任。然而國防部長加蘭特卻説衝突結束後，以色列和哈馬斯都不會接管加沙。</p><p>以色列外交部長埃利·科恩對《華爾街日報》表示，以色列希望將加沙地帶納入國際聯盟的管轄範圍，或者直接由加沙當地政治領導人管理。</p><p>拜登政府對以色列接管加沙持<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-opposes-israeli-occupation-post-conflict-gaza-white-house-2023-11-07/" target="_blank">反對態度</a>。白宮國家安全發言人約翰·柯比 7 日表示，以色列和美國是朋友關係，不必在每個問題上都達成一致。</p><h3>國際社會呼籲停火，反猶太主義四起</h3><p>10 月 7 日開始，哈馬斯武裝分子在以色列殺害了 1400 人，劫持約 240 名人質。以色列的反攻則造成加沙地帶死亡人數過萬。加沙衞生部數據顯示，加沙地帶平均每天有 160 名兒童被殺害，總死亡人數已經超過 10000 人。</p><p>截至 11 月 7 日，已經有超過三分之二的加沙人流離失所。聯合國近東救濟工程處表示加沙地帶有 150 萬人生活在恐懼和不人道的生活條件中，每天為尋找食物和水苦苦掙扎，超過 71 萬人在加沙地帶的 149 個近東救濟工程處建築中避難。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169944358276602200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>受傷的巴勒斯坦人在加沙城的希法醫院接受治療。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>國際社會呼籲停火，為加沙地帶提供更多的人道主義援助。聯合國衞生機構發言人克里斯蒂安·林德梅爾強調加沙居民迫切需要水、燃料、食物和安全的醫療服務，他呼籲每天要往加沙地帶運送 500 輛卡車援助物資以滿足當地需求。</p><p>11 月 6 日，歐盟宣佈向加沙地帶提供 2500 萬歐元的人道主義援助，援助資金計劃總計已經超過了 1 億歐元。與此同時，歐盟也正與以色列、埃及、聯合國合作，讓更多的援助車隊進入加沙。</p><p>由於以色列堅決反對停火，加沙地帶人道主義危機加劇，國際社會<a href="https://www.reuters.com/world/europe/activists-see-rise-german-antisemitism-since-oct-7-attack-israel-2023-11-07/" target="_blank">反猶太主義</a>有所抬頭。二戰後，德國與以色列關係密切並作出贖罪的姿態，試圖贏回被納粹分子摧毀的國際聲譽。然而，近期德國爆發了一波抗議浪潮，民眾對以色列長達一個月的轟炸表示不滿。德國社會學家 Beate Kuepper 表示德國有 5.7% 的人口表現出反猶太主義態度，是兩年前的三倍。英國社區安全信託基金也表示僅在衝突爆發 4 天之內，該國的反猶太主義事件激增 300% 以上。</p><p>在美國，線上線下<a href="https://www.voanews.com/a/antisemitism-surges-around-world-as-israel-hamas-clash/7306956.html" target="_blank">反猶太主義事件</a>激增。據猶太民權反誹謗組織統計，僅 10 月 7 日巴以衝突爆發 18 小時內，社交平台 Telegram 上的反猶太主義威脅激增 488%。在猶他州鹽湖城，一座猶太教堂收到炸彈威脅。此外，還有多起針對猶太餐廳和猶太人的威脅行為。<a href="https://www.cnn.com/2023/10/31/politics/antisemitism-unstable-world-analysis/index.html" target="_blank">為此</a>，一些猶太走讀學校取消課程，猶太教堂也被封鎖。</p><p>美國教育部長米格爾·卡多納 7 日對校園內各類反猶太主義行為進行了嚴厲譴責，表示大學校園不能出現反猶太主義或者仇恨伊斯蘭行為。他警告如果學校不配合對這些行為進行打擊，就會失去聯邦資助資金。</p><p>下週一，美國猶太組織將在華盛頓特區舉行親以色列遊行譴責反猶太主義。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361751.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361751.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[軍事行動環境成本幾何？報告稱英美軍隊「欠」下千億美元碳排放債軍事排放迄今不受國際氣候協議碳減排的約束。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>一項新研究計算出，由於其碳排放，美國和英國兩國軍隊「欠」下至少 1110 億美元的賠償金，以補償那些受氣候變暖損害最嚴重的社區。</p><p>據英國智庫「共同財富」和美國「氣候與社區項目」在本週一<a href="https://www.common-wealth.org/publications/less-war-less-warming-a-reparative-approach-to-us-and-uk-military-ecological-damages" target="_blank">聯合發佈的報告</a>，自 2015 年巴黎氣候協定簽訂以來，英美兩國軍隊已排放了至少 4.3 億噸二氧化碳。為此，美國軍方需要賠償 1060 億美元的國際氣候融資，而英國軍方則需賠償 50 億美元。</p><p>這項研究採用了一種被稱為「碳的社會成本」框架的計算方法。這是一種以美元為單位估算大氣中每增加一噸碳所造成的氣候損害的成本的方法。</p><p>除了提供氣候賠償外，這份 30 頁的報告還呼籲英美兩國關閉部分海外軍事基地、削減武裝部隊規模以減少碳排放。</p><p>報告的合著者之一比格（Patrick Bigger）説，英美武裝部隊維持全球軍事影響力的環境成本「驚人」。根據報告，美國軍方消耗的能源佔其政府總能耗的五分之四。而英國軍隊至少佔該國公共部門總排放量的 40%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943977192591500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一合著者羅加利&nbsp;(Khem Rogaly)&nbsp;指出，英美在全球擁有約 900 個海外軍事基地，而他們大多是「冷戰時期遺蹟」，並且由於技術和後勤進步而顯得多餘。另外，他們在如今優先考慮和平的外交政策中「根本沒有必要」。</p><p>這些全球軍事基地的碳排放方式主要是指化石燃料能源供給、為軍事活動建造設施、清理土地、排放有毒廢物等。</p><p>有批評稱該報告只瞄準英美兩國，沒有納入其他全球軍事大國。對此，研究人員表示，之所以特別關注英美，原因在於自工業革命以來，他們一直是現代化石燃料經濟的「建築師」，其軍事力量「在維護全球資本主義化石燃料開採方面的作用怎麼強調都不為過」。</p><p>美國智庫「政策研究所」（<span>IPS）</span>的氣候政策項目主任森（<span>Basav Sen</span>）審閲了這份新報告。他認為這項研究「至關重要」，因為若不將軍工領域納入進來，就無法準確計算全球碳排放量。</p><p>然而上述估計「相當保守」。原因之一在於無法獲取足夠完整和透明的數據。另外，軍事供應鏈中的大部分排放量也沒有計算在內，也未能考慮噴氣飛機等某些軍事活動的氣候影響。</p><p>事實上，軍事排放迄今不受國際氣候協議碳減排的約束，其排放不被記錄在案。</p><p>1997 年的《京都議定書》是全球氣候行動的里程碑之一，它是首個具有法律效力的限定減排具體目標的氣候條約。但是在美國的遊説下，海外軍事活動被排除出減排範圍。</p><p>在 2015 年的巴黎氣候協定談判期間，軍事排放報告只被列為「可選」項，這意味着它實際上再次被豁免。理由是披露軍隊能源使用數據可能會破壞國家安全。</p><p>然而這一領域的碳排放並不少。另據 2022 年的<a href="https://ceobs.org/wp-content/uploads/2022/11/SGRCEOBS-Estimating_Global_MIlitary_GHG_Emissions_Nov22_rev.pdf" target="_blank">一項估計</a>，軍隊是全球氣候危機的最大推動者之一，佔全球温室氣體排放總量的 5.5%。</p><p>隨着氣候變暖愈發嚴重，科學家和環保組織正加大對聯合國的壓力，以迫使軍隊披露所有排放量。環保組織還在今年 2 月份致函聯合國氣候變化框架公約（UNFCCC），呼籲聯合國氣候機構將所有軍事排放納入其中，因為它們對於全面的全球碳核算具有重要意義。</p><p>UNFCCC 在回覆媒體的郵件中表示，雖然目前沒有修改軍事排放核算指南的具體計劃，但該問題可能會在未來的氣候峯會上討論，包括本月底即將在阿聯酋舉行的 COP28 氣候大會。</p><p>而軍事行動碳排放領域的研究也正呈現「爆發式」增長。比如在今年前 5 個月中，至少已有<a href="https://www.reuters.com/business/environment/worlds-war-greenhouse-gas-emissions-has-military-blind-spot-2023-07-10/" target="_blank">17 篇</a>同行評審論文發表，是去年全年數量的三倍，也超過了前 9 年的總和。</p><p>在今年 9 月底牛津大學和倫敦瑪麗女王大學舉辦的一次<a href="https://ceobs.org/proceedings-of-the-first-military-emissions-gap-conference/" target="_blank">軍事脱碳會議</a>中，與會學者表示，軍隊必須納入國際氣候談判的一部分，這不僅對氣候領域具有重要意義，同時也對解決國際分歧、消除戰爭根源以及加強外交應對氣候緊急情況至關重要。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361476.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361476.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突連帶打擊：土耳其議會拉黑可口可樂，多國抵制歐美品牌當地緣政治局勢緊張時，部分標誌性商品會被賦予政治意義、成為被打擊對象。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2003 年的伊拉克戰爭開始後，<a href="https://www.latimes.com/archives/la-xpm-2003-apr-06-war-briefs6.5-story.html" target="_blank">黎巴嫩首都貝魯特</a>的麥當勞遭遇炸彈襲擊；當西方世界因「9.11」恐襲對穆斯林的敵意上漲時，突尼斯商人推出了清真飲品麥加可樂替代美國的可口可樂。</p><p>在如今的商品社會，當地緣政治局勢緊張時，部分標誌性商品會被賦予政治意義、成為被打擊對象以表達民眾的不滿。</p><p>在俄烏衝突中，俄羅斯的代表商品伏特加率先被西方國家列入抵制名單。在本輪巴以衝突中，隨着加沙地帶死亡人數過萬，阿拉伯世界和穆斯林國家民眾開始將以色列商品以及有代表性的歐美品牌拉入抵制名單。</p><p>目前，從埃及、約旦、科威特、巴林、卡塔爾、土耳其到印度尼西亞和馬來西亞都掀起了抵制潮，麥當勞等代表性品牌首當其衝。</p><h3>土耳其議會下場</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943786114824400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/turkish-parliament-removes-brands-menu-over-alleged-israel-support-2023-11-07/" target="_blank">路透社</a>報道，土耳其大國民議會 11 月 7 日發聲明宣佈，支持以色列的公司產品將不會繼續在議會餐廳、咖啡廳和茶館出售。</p><p>聲明表示，做出這一決定的是國民議會議長庫爾圖爾穆斯（Numan Kurtulmus），目的在於響應土耳其民眾的情緒，抵制支持以色列殺害加沙平民的公司。</p><p>聲明沒有公佈抵制產品的品牌，但土耳其議會消息人士透露，目前議會菜單下架了可口可樂飲料和雀巢咖啡。但土耳其方面並沒有詳細説明相關公司是如何支持以色列在加沙的軍事行動。</p><p>土耳其議會也是本輪抵制潮中第一個下場的官方機構。此前一天，<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20231107-turkish-universities-boycott-pro-israel-brands-over-gaza-war/" target="_blank">土耳其黑海西部大學協會</a>宣佈在 17 所大學下架支持以色列的公司產品。協會聲明稱，此舉是為了證明土耳其不會對加沙的人道主義罪行保持沉默。</p><p>上週，<a href="https://www.dailysabah.com/politics/boycott-of-israeli-goods-grows-across-turkiye-amid-attacks-on-gaza/news" target="_blank">土耳其多個省的政府機構</a>和大學已經宣佈抵制來自以色列的商品。土耳其執政黨正發黨在伊斯坦布爾市的主席卡巴克泰佩（Osman Nuri Kabaktepe）呼籲所有政府和民間機構抵制以色列商品，直到巴勒斯坦建國。</p><p>對於將抵制以色列商品擴大到抵制歐美商品，土耳其《<a href="https://www.dailysabah.com/politics/boycott-of-israeli-goods-grows-across-turkiye-amid-attacks-on-gaza/news" target="_blank">沙巴日報</a>》給出的解釋是，阿拉伯世界對以色列在加沙行動的憤怒已經蔓延到以色列的盟友身上，「特別是美國」。</p><p>過去一個月，土耳其民眾不斷舉行抗議遊行呼籲加沙停火。上週末，支持巴勒斯坦的抗議者還試圖衝入美軍在土耳其阿達納省的基地。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10265140.html" target="_blank">美國國務院官員</a>此前透露，阿拉伯國家同行警告，美國此番在加沙衝突上的態度可能會讓美國在阿拉伯國家失去一代人的支持。</p><h3>多國抵制</h3><p>作為美國最知名的品牌之一，麥當勞也是最早被抵制的對象。本輪巴以衝突開始後，以色列的麥當勞宣佈為以色列國防軍免費提供餐飲，此舉引發阿拉伯世界抗議。</p><p>土耳其、約旦、埃及、黎巴嫩、科威特<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/21/mideast-mcdonalds-israel-arab-world/" target="_blank">等國的麥當勞紛紛</a>發聲明，強調以色列麥當勞的決定與其他麥當勞分店無關。科威特、阿聯酋、卡塔爾等國的麥當勞還宣佈為加沙地帶提供援助金。</p><p>麥當勞總公司則在社交媒體平台發文，強調該公司沒有支持和資助巴以衝突中的任何一方，當地合作方的行為沒有得到公司批准和認可，為其自行決定。</p><p>聲明表示，「我們的心」與受衝突影響的所有家庭同在。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943808266063300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：Instagram</figcaption></figure><p>但這份聲明並沒有讓麥當勞解套。巴勒斯坦運動組織「抵制、撤資、制裁」（BDS）在社交媒體發佈了抵制名單，麥當勞、必勝客、漢堡王、家樂福、西門子、法國安盛等知名歐美品牌名列其中。「BDS 運動」（#BDSMovement）也成為 X 平台的熱門標籤。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169943817866013300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p><a href="https://www.scmp.com/week-asia/people/article/3240503/anti-israel-boycotts-indonesia-hit-mcdonalds-pringles-malaysians-quit-singapores-grab-over-gaza-war" target="_blank">印尼的社交媒體平台</a>則列出了 121 種抵制品牌，包括雀巢、聯合利華，但相關帖子並沒有提供證據證明這些公司支持以色列。</p><p>除社交媒體上的抵制潮，谷歌瀏覽器 Google Chrome 還推出了一款新的擴展程序「PalestinePact」。這款程序能夠自動屏蔽被抵制產品的網頁廣告。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169943830061029600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在線下，科威特等國在鬧市區豎起了<a href="https://www.france24.com/en/live-news/20231106-did-you-kill-a-palestinian-anti-west-boycott-sweeps-mideast" target="_blank">大幅廣告牌</a>，廣告印有受傷加沙兒童的照片，配文為「你今天殺了巴勒斯坦人嗎？」和「抵制」標籤（#boycotters）。</p><p>各國的抵制潮正在產生效果。美國咖啡品牌 Pura Vida 和法國糕點 Maitre Choux 關閉了在卡塔爾多哈的分店，<a href="https://www.newarab.com/news/egypts-boycott-campaign-pro-israel-franchises-grows" target="_blank">埃及本地碳酸飲料品牌</a>Spiro Spathis 銷量暴漲 350%，亞歷山大港多家麥當勞外還出現了抗議遊行。</p><p>但與所有抵制行動一樣，本輪抵制潮也對各國本地的商業活動造成影響。埃及商會聯合會在<a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=720622290093412&amp;set=a.149141143908199" target="_blank">Facebook</a>髮長文，警告對各品牌的抵制只會傷害埃及人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943840019696700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：Facebook</figcaption></figure><p>聲明指出，目前被抵制的歐美品牌在埃及的經營方式大部分為特許經營，門店僱用的是埃及人，交税交給埃及當局。除此之外，埃及分店的營業額僅佔相關品牌全球營業額的 1% 以下，因此抵制行動不會對相關品牌的母公司產生任何實質影響。</p><p>埃及商會聯合會呼籲埃及民眾停止抵制行動，不要繼續傷害埃及本國勞動者和投資者。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361254.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361254.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 滬深交易所：適當收緊上市公司再融資；中糧集團原副總經理周政被查國辦轉發《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》；中美舉行軍控與防...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國辦轉發《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》</h3><p>據中國政府網 11 月 8 日消息，國務院辦公廳轉發國家發展改革委、財政部《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360641.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中美舉行軍控與防擴散磋商</h3><p>據外交部網站，11 月 6 日，中國外交部軍控司司長孫曉波與美國國務院主管軍控事務的助理國務卿斯圖爾特在華盛頓舉行了軍控與防擴散磋商。<a href="https://m.jiemian.com/article/10361107.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部組織對含有內外資不合理差別待遇內容的規定及措施進行專項清理</h3><p>據商務部網站，商務部辦公廳發佈關於請做好內外資不合理、差別待遇專項清理工作的函。<a href="https://m.jiemian.com/article/10361123.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>滬深交易所有關負責人就優化再融資監管安排相關情況答記者問</h3><p>11 月 8 日，滬深交易所正式出台優化再融資的具體措施，貫徹落實好《證監會統籌一二級市場平衡，優化 IPO、再融資監管安排》。經梳理，本次出台的具體舉措主要有五個方面，主要圍繞從嚴從緊的把關要求，把握好再融資節奏，對再融資募集資金的合理性、必要性從嚴把關。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360450.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>潘功勝闡釋地方化債四項措施，央行將對債務負擔較重地區提供支持</h3><p>中國人民銀行行長潘功勝週三在 2023 金融街論壇年會上表示，今年以來，金融部門已會同有關部門採取多項措施，積極支持地方政府穩妥化解債務風險。必要時，中國人民銀行還將對債務負擔相對較重地區提供應急流動性支持。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360175.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江對大跨度重型鋼結構屋面建築開展排查整治</h3><p>據黑龍江省住建廳，佳木斯市樺南縣悦城體育俱樂部屋頂坍塌事故發生後，黑龍江在全省開展房屋建築安全檢查「回頭看」工作，重點對大跨度重型鋼結構屋面建築進行排查整治。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360839.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中糧集團有限公司原副總經理周政接受審查調查</h3><p>中糧集團有限公司原黨組成員、副總經理周政涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10359810.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 江西警方偵破網絡水軍案涉案 40 億元，重慶破獲新型網絡盜版數字刊物案今天有哪些地方新聞值得關注？內蒙古阿爾山新能源公交車因天冷停運，借用燃油...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【江西<span>】</span></strong>為 9 萬多家電商刷好評嫌犯被刑拘，涉案資金達 40 億元</h3><p>據央視新聞報道，很多人習慣先看評價再買單。但在江西警方破獲的一起案件中，刷單網站組織大量「網絡水軍」，為 9 萬多家電商刷好評嫌犯被刑拘，涉案資金流水高達 40 億元。該特大刷單平台分工明確，有推廣招商團隊、三個等級的「刷手」、客服人員等。有的商户會要求「刷手」貨比三家再評價，提升所謂好評的可信度。</p><h3><strong>【內蒙古<span>】</span></strong>阿爾山新能源公交車因天冷停運，借用燃油車運行</h3><p>據央視網消息，內蒙古自治區阿爾山市宏盛公交客運公司 11 月 7 日發佈「公交車停運通知」稱，因氣温驟降，天氣轉冷，車輛續航里程無法滿足現有運營里程，2023 年 11 月 7 日該公司所有公交車暫停營運。11 月 7 日晚，該客運公司發佈「公交車恢復運行通知」稱，關於今日公交車輛停運，我們向您表示深深的歉意。經市政府各部門協調，為廣大市民朋友能夠正常乘車，現向大興安旅遊公司借用兩台燃油車來確保廣大市民朋友乘車，將於 11 月 8 日早 6 點 30 恢復阿爾山伊爾施往返車輛，市內各部門將推進阿爾山市內充電樁儘快投入使用，恢復新能源車輛運行。</p><h3><strong>【廣西<span>】</span></strong>南寧一董事長實名舉報原市委書記？警方通報：不實</h3><p>據新黃河客户端消息，近日，一自稱南寧地王大廈董事長的唐姓男子，在網絡上實名舉報原南寧市委書記，相關視頻引發關注。但其舉報內容與現實情況存在一定出入，其真實性遭到質疑。11 月 8 日，南寧市公安局南湖分局發佈情況通報稱，經核查，地王投資公司從未有唐姓董事長；地王大廈項目由地王投資公司開發建設運營，從未與南寧市政府簽訂股權協議；該信息發佈人唐某寬系金象大道某公司普通職員，其供述為宣泄情緒故意編造不實信息在網絡上發佈。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169943299044837300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【新疆<span>】</span></strong>克州凌晨連發 6 起地震最高 5.4 級，暫無人員傷亡報告</h3><p>據央視新聞客户端報道，11 月 8 日新疆克州境內發生多次地震，11 月 8 日 2 時 9 分至 3 時 46 分，共發生 5.4 級地震一次，4.3 級地震兩次，3.2 級、3.3 級 、3.6 級地震各一次。據瞭解，新疆克州邊境管理支隊哈拉峻邊境派出所已前往震中核查。據移動人口大數據分析，震中 20 公里範圍內人口極其稀少，本次地震周邊 5 公里內的村莊有阿克佐玉代克，20 公里內無鄉鎮駐地分佈，50 公里內的鄉鎮有哈拉布拉克鄉、哈拉奇鄉。記者從新疆地震局和克州應急管理局瞭解到，經初步核實，5.4 級震中位於無人區，附近鄉鎮、村暫未接到人員傷亡和財產損失報告。</p><h3><strong>【吉林<span>】</span></strong>省政府原副秘書長被雙開：為跑官買官結交「政治騙子」</h3><p>據吉林省紀委監委消息，日前，經吉林省委批准，吉林省紀委監委對吉林省人民政府原副秘書長王庫嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。王庫被開除黨籍和公職。經查，王庫喪失理想信念、背棄初心使命，處心積慮對抗組織審查，不信組織信關係，不走正道走邪路，為跑官買官結交「政治騙子」；違反中央八項規定精神，違規收受禮品、禮金，接受可能影響公正執行公務的宴請，違規將應當由個人支付的費用，由他人支付；違反組織原則，在組織談話時不如實説明問題；既想當官又想發財，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程項目承攬、專項資金申報、工程款項撥付等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3><strong>【海南<span>】</span></strong>6 起黨員幹部和公職人員醉駕案例被通報：4 人獲緩刑</h3><p>據清廉海南網消息，為嚴明黨的紀律規矩，鞏固作風建設成果，督促引導廣大黨員幹部和公職人員切實增強紀法觀念、帶頭遵守國家法律，堅持以嚴的基調強化正風肅紀，海南省紀委監委將該省查處的 6 起黨員幹部和公職人員醉駕典型案例予以通報。其中，4 人被判處緩刑，另有 2 人被判拘役。海南省紀委監委要求，全省各級紀檢監察機關在開展違規吃喝問題專項監督中，要加強與公安機關的協作配合，深挖黨員幹部和公職人員酒駕醉駕背後的違規吃喝等「四風」問題，既查違規組織吃請者，又查違規接受吃請者，不斷釋放從嚴執紀的強烈信號。</p><h3><strong>【重慶<span>】</span></strong>警方破獲新型網絡盜版數字刊物案，涉案金額 370 萬元</h3><p>據中新網消息，重慶市公安局渝中區分局破獲一起新型網絡盜版數字刊物案，涉案網站會員註冊賬號近 3 萬個，雲盤存儲盜版數字化刊物 10.4 萬餘期，涉案金額 370 萬元。專案組民警介紹，在未經著作權方許可情況下，嫌疑人從網絡上扒來大量知名數字期刊雜誌，上傳至雲端網盤保存，再通過自行搭建網站，廣泛展示數字刊物，並作鏈接隱藏。之後，在搜索引擎中進行網絡傳播推廣，引誘網友註冊會員，當充值支付完成，再發送相關鏈接和提取碼，跳轉至網盤供閲讀、下載。今年 6 月，重慶渝中警方分赴貴州、廣州、上海三地，將 3 名犯罪嫌疑人莫某、齊某、徐某抓捕歸案。目前，3 人因涉嫌侵犯著作權罪被公安機關依法採取刑事強制措施。</p><h3><strong>【湖南<span>】省</span></strong>高院答「防治家暴」：將提高人身保護令適用比例</h3><p>據湖南省高級人民法院網站 11 月 6 日消息，湖南省高級人民法院近期在會辦省政協十三屆一次會議向豔豔等委員《關於進一步加強防治家庭暴力工作的建議》時，向省婦聯表示，下一步，全省法院將完善工作機制，提高人身安全保護令的適用比例。適當降低受理門檻，簡化辦理流程。只要當事人提供報警記錄、傷情照片或者恐嚇信息等證明有家暴行為發生的初步證據，即可予以受理，並開通綠色通道，做到當即立案，在受理後 24 小時內下達裁定。對於當事人因客觀原因不能自行收集的證據，法官可依職權調查收集，彌補當事人舉證能力的不足。同時，加強部門聯動，形成強大工作合力。進一步加強與公安、民政、司法行政、教育、衞生部門和婦女聯合會等單位的信息互通、數據共享，構建部門聯動的反家暴工作體系。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10360249.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10360249.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家知識產權局答界面新聞：專利法實施細則修改涉及審查制度等五方面專利法實施細則的修改有利於進一步發揮專利法在促進科技創新和新產業新賽道發展中的重要作用...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「此次專利法實施細則修改，對於進一步提高知識產權工作法治化水平具有重要意義。」2023 年 11 月 8 日，國家知識產權局條法司司長張鵬在國務院政策例行吹風會上回答界面新聞提問時表示。</p><p>此前在 11 月 3 日，國務院常務會議審議通過了《中華人民共和國專利法實施細則（修正草案）》。會議指出，嚴格落實專利法實施細則，進一步完善專利申請和審查制度，提升我國專利創造、運用、保護、管理和服務水平，着力發揮專利法在促進科技創新和新產業新賽道發展中的重要作用。</p><p>張鵬介紹，專利法實施細則的修改有利於進一步發揮專利法在促進科技創新和新產業新賽道發展中的重要作用，有利於進一步優化營商環境，促進經濟高質量發展。</p><p>她表示，黨的二十大報告強調，要加強知識產權法治保障，形成支持全面創新的基礎制度。近年來國家知識產權局配合立法部門，圍繞知識產權相關法律法規的修改完善開展了一系列工作。其中，專利法實施細則作為保障新修改的專利法有效實施、確保各項新增制度順利落地的重要配套行政法規，其修改工作一直得到社會各界廣泛關注。</p><p>2021 年 6 月 1 日，修改後的專利法正式落地施行。在全國人大常委會通過關於修改專利法的決定後，國家知識產權局立即啓動專利法實施細則修改工作，形成修改建議徵求意見稿，於 2020 年 11 月至 2021 年 1 月向社會公開徵求意見。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943335969909200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「在專利法實施細則修改過程中，我們堅持開門立法、問計於民，通過公開徵求意見、召開座談會、赴企業調研等多種方式，累計聽取修改意見建議 1180 條，將相關建議方案吸收到實施細則修改條文中。」張鵬説。</p><p>張鵬介紹，這次修改有三個方面特點：一是貫徹落實黨中央、國務院關於加強知識產權保護的決策部署，進一步提升我國專利創造、運用、保護、管理和服務水平。二是依照修改後的專利法細化、完善相關制度，維護專利制度的一致性、穩定性。三是與加入的相關國際條約做好銜接，積極落實國際條約義務、進一步融入國際規則。</p><p>張鵬介紹，具體而言，修改主要涉及五個方面：一是完善專利申請制度，便利申請人和創新主體；二是完善專利審查制度，提高專利審查質量；三是加強專利行政保護，維護專利權人合法權益；四是加強專利公共服務，促進專利轉化運用；五是新增外觀設計國際申請特別規定，加強與海牙協定的銜接。</p><p>國家知識產權局局長申長雨在新聞發佈會上介紹，我國知識產權大國地位牢固確立。截至 2023 年 9 月，我國有效發明專利和商標擁有量分別達到 480.5 萬件、4512.2 萬件；2022 年著作權年登記量達 635.3 萬件。PCT 國際專利申請量連續 4 年位居世界第一。我國在世界知識產權組織發佈的《全球創新指數》報告中的排名達到第 12 位，擁有的全球百強科技創新集羣數量首次躍居世界第一。</p><p>此外，申長雨介紹，我國對知識產權保護力度也在不斷加大。國家知識產權局建立高標準侵權懲罰性賠償制度，佈局建設了 103 個國家級知識產權保護中心和快速維權中心，啓動建設國家知識產權保護示範區。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10360314.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10360314.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 央行：全年 GDP5% 預期目標有望順利實現，最高法：老舊小區住宅加裝電梯近 10 萬部今天有哪些部委新聞值得關注？林草局：我國候鳥等鳥類種羣數量呈恢復性...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>央行行長：全年 GDP5% 的預期目標有望順利實現</h3><p>中國人民銀行行長、國家外匯管理局局長潘功勝 11 月 8 日在 2023 金融街論壇年會上表示，我國經濟增長持續回升向好，高質量發展穩步推進。今年前三季度，我國 GDP 增速 5.2%，全年 5% 的預期目標有望順利實現。潘功勝表示，觀察中國的經濟增長需要注意兩個視角。一是基數規模。我國 GDP 總量已超 120 萬億元人民幣，在大基數的背景下，5% 的增長已經是一個不低的速度。二是需要平衡好經濟增速和增長的質量及可持續性。我國經濟需要合理的增速，但更重要的是實現高質量、可持續的發展，轉變經濟增長方式比追求高增長速度更加重要。</p><h3>林草局：我國候鳥等鳥類種羣數量呈恢復性增長</h3><p>據央視新聞客户端 11 月 8 日報道，國家林草局最新發布，通過努力，我國候鳥保護取得了顯著成效，鳥類種羣數量總體呈現恢復性增長，候鳥停歇地和遷飛通道生態質量有效改善，盜獵等破壞鳥類現象明顯下降，濫食鳥類等野生動物的陋習得到有效遏制，總體上維護了候鳥遷飛安全。國家林草局表示，近期將在全國開展為期兩個月的候鳥保護專項行動，重點對遷徙鳥類的主要分佈區、越冬地、繁殖地、遷飛停歇地、遷飛通道等區域加強巡查巡護清理，保障候鳥等鳥類種羣及其棲息地的安全。我國是世界上鳥類資源最為豐富的國家之一，全國有鳥類 1445 種，約佔世界鳥類總種數的六分之一，其中具有遷徙習性的鳥類達 800 多種。全球九大候鳥遷飛通道中，有 4 條途經我國，幾乎覆蓋了我國全部領土和領海。</p><h3>證監會主席：守牢風險底線，提振投資者信心</h3><p>2023 金融街論壇年會 11 月 8 日在北京召開，中國證監會主席易會滿表示，下一步，證監會將認真落實中央金融工作會議部署，深刻認識資本市場監管的政治性、人民性，全面強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，不斷提升監管適應性、針對性，守牢風險底線，維護資本市場平穩運行，提振投資者信心，走好中國特色現代資本市場發展之路。易會滿表示，註冊制改革絕不是放鬆監管，證監會將堅持註冊制基本架構不動搖，並適應新形勢新變化，推動股票發行註冊制走深走實，動態評估優化定價、減持、再融資等制度安排。加強部際聯動、央地協作，依法將各類證券活動全部納入監管，嚴把私募基金等領域准入關，嚴厲打擊「偽私募」，清理整頓金交所、「偽金交所」，消除監管空白和盲區。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/16994319473442800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>發改委：不得以信用評價等變相設立招投標壁壘</h3><p>​​據國家發改委網站 11 月 8 日消息，國家發改委發佈《關於規範招標投標領域信用評價應用的通知》稱，當前，一些地方通過信用評價、信用評分等方式設置招標投標隱性壁壘，破壞公平競爭的市場環境，阻礙全國統一大市場建設，必須堅決糾正規範。通知要求，各地方不得以信用評價、信用評分等方式變相設立招標投標交易壁壘，不得對各類經營主體區別對待，不得將特定行政區域業績、設立本地分支機構、本地繳納税收社保等作為信用評價加分事項。發改委將加強動態監測，對涉及招標投標信用評價應用中的違規問題發現一起、查處一起、通報一起。各省級信用牽頭部門要通過信用平台網站暢通投訴渠道，收集問題線索，推動相關部門立行立改。</p><h3>金融監管總局：將進一步放寬外資機構市場準入</h3><p>在 11 月 8 日上午舉行的 2023 金融街論壇年會開幕式上，國家金融監督管理總局局長李雲澤介紹，近年來，我國進一步推出 50 多項開放舉措，全面取消銀行保險領域外資持股比例限制，大幅減少外資准入數量型門檻，持續拓展金融開放的廣度和深度。目前，30 家全球系統重要性銀行均在華設有分支機構，全球最大的 40 家保險公司近半數進入中國市場。未來將加快完善准入前國民待遇加負面清單管理模式，進一步放寬外資機構市場準入要求，持續增強金融制度和政策的透明度、穩定性和可預期性，努力營造審慎經營和公平競爭的制度環境。</p><h3>10 月份城市軌道交通客運量環比增加 1.7 億人次</h3><p>據交通運輸部微信公眾號 11 月 8 日消息，交通運輸部發布 2023 年 10 月城市軌道交通運營數據速報。2023 年 10 月，31 個省（自治區、直轄市）和新疆生產建設兵團共有 55 個城市開通運營城市軌道交通線路 299 條，運營里程 9862 公里，實際開行列車 344 萬列次，完成客運量 26.6 億人次，進站量 15.9 億人次。10 月份，客運量環比增加 1.7 億人次、增長 6.9%，同比增加 9.5 億人次、增長 55.8%，較 2019 年月均客運量增加 6.7 億人次、增長 33.5%。10 月份全國總運營里程的平均客運強度為 0.869 萬人次每公里日，較 2019 年全國總運營里程的平均客運強度降低 18%。本月新增運營里程 2.5 公里，新增運營區段 1 個，為青島地鐵 13 號線二期北段。</p><h3>全國老舊小區既有住宅已累計加裝電梯近 10 萬部</h3><p>最高人民法院 11 月 8 日上午舉行新聞發佈會，最高人民法院民一庭庭長陳宜芳介紹，隨着我國人口結構深刻變化和人民羣眾對美好生活的需求不斷提升，老舊小區既有住宅加裝電梯成為廣大城市家庭，尤其是有老年人、嬰幼兒、殘疾人家庭的迫切需求。截至 2023 年 10 月，全國老舊小區既有住宅已累計加裝電梯近 10 萬部，但加裝電梯仍是老舊小區改造中羣眾反映強烈的難點問題。在電梯加裝和使用過程中，樓上樓下、左鄰右舍因需求和利益不同，容易產生糾紛。妥善化解鄰裏糾紛、為老舊小區既有住宅加裝電梯提供有力的法治保障，事關千千萬萬家庭幸福安居、事關 「一老一幼」和殘疾人安全便利出行、事關廣大基層社區和諧穩定。</p><h3>海關總署：支持東北自貿試驗區、綜合保税區建設</h3><p>據海關總署網站 11 月 8 日消息，11 月 7 日，海關總署黨委召開擴大會議。會議要求，全國海關要將服務新時代東北全面振興作為「智關強國」行動的重要內容，研究制定針對性措施，積極支持東北傳統產業轉型升級和先進製造業創新發展，優化對跨境電商、邊境貿易監管服務，促進外貿穩規模優結構。要牢牢把握構建新發展格局戰略任務，支持東北提升開放水平，持續推進市場化、法治化、國際化一流口岸營商環境建設；加大東北地區邊境口岸基礎設施升級改造力度，暢通向北開放大通道；積極支持東北地區自貿試驗區、綜合保税區建設，打造高水平開放平台。</p><h3>知識產權局：截至 9 月我國有效發明專利達 480.5 萬件</h3><p>國務院新聞辦公室 11 月 8 日舉行國務院政策例行吹風會，介紹加快推進知識產權強國建設、有效支撐創新驅動發展有關情況。國家知識產權局局長申長雨介紹，截至 2023 年 9 月，我國有效發明專利和商標擁有量分別達到 480.5 萬件、4512.2 萬件。2022 年著作權年登記量達 635.3 萬件。PCT 國際專利申請量連續 4 年位居世界第一。我國在世界知識產權組織發佈的《全球創新指數》報告中的排名達到第 12 位，擁有的全球百強科技創新集羣數量首次躍居世界第一。專利密集型產業和版權產業增加值佔 GDP 的比重分別達到 12.44% 、7.41%，有力促進了經濟高質量發展。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10360076.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10360076.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】取消調整 33 個罰款事項，國務院出手破解「罰沒創收」亂象「罰沒創收」衝動產生的原因之一是地方政府正陷入經濟下行壓力與財力不足的困境，而走出困境的關...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近年來，受新冠疫情等因素影響，政府財政收入有所下降，但地方罰沒收入仍呈現逆勢增長態勢，引起國務院有關部門高度關注。</p><p>國務院日前印發《關於取消和調整一批罰款事項的決定》（簡稱《決定》)，取消住房城鄉建設等領域 16 個罰款事項，同時調整了工業和信息化等領域 17 個罰款事項。</p><p>2023 年 11 月 1 日，司法部有關負責人就《決定》答記者問時指出，黨的十八大以來，各級行政執法機關全面推進嚴格規範公正文明執法，執法水平有了顯著提高，但亂罰款、亂收費等問題在一定程度上仍然存在，為貫徹落實國務院常務會議的有關要求，進一步促進民營經濟發展壯大，打造法治化營商環境，司法部組織國務院部門對全部行政法規和部門規章中的罰款事項進行了清理。</p><p>「受三年疫情衝擊，以及國際環境風雲變幻影響，我國經濟增長面臨較大的挑戰。因此，面對當前的經濟形勢，更應當嚴格規範處罰事項和罰款標準，一方面，對違反法定權限、不適應經濟社會發展需要、可採取其他方式規範管理的罰款事項，應當做到應減盡減；另一方面，要嚴格規範行政處罰自由裁量權，完善協同治理和聯合懲戒機制，加大向社會曝光力度，防止各類惠企政策效果被削弱或者抵消。」清華大學法學院教授餘凌雲表示。</p><p>中國人民大學商法研究所所長劉俊海向界面新聞介紹，《決定》的發佈是為了減輕企業負擔，讓企業能夠放下包袱，輕裝前進。罰款過重、罰款事項過多，在增加企業負擔的同時，還會削弱企業活力，擠壓企業的利潤空間，導致税源的枯竭。《決定》體現了放水養魚、藏富於民、輕徭薄賦、與民休息的理念，有利於促進企業可持續健康發展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169941637759888000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>罰沒收入</strong>逆勢增長</h3><p>「罰沒收入」是指執法、司法機關，對違法違章者罰款的款項、沒收的贓款和贓物變價款。近年來，隨着經濟由高速增長轉向中高速增長，政府税收收入增長乏力，但是各種罰沒收入卻保持持續增長態勢。</p><p>通過梳理國家統計局和各地人民政府公開數據（表 1），界面新聞注意到，2015 年到 2021 年期間，從國家、地方財政兩層面來看，罰沒收入都保持了高於税收收入的增速。特別是在 2019 年地方税收收入增速只有 1.35% 的情況下，罰沒收入增速達到 17.54%，高出 16 個百分點。雖然中央罰沒收入遠低於地方，但在 2021 年中央罰沒收入增速也高達 93.45%。在 2015 年和 2020 年，政府税收收入負增長的情況下，罰沒收入仍在逆勢增長。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169935492923827200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「罰沒收入往往會隨着經濟形勢週期性波動而變化。」中山大學嶺南學院經濟學系教授林江告訴界面新聞，經濟形勢樂觀時，企業可能為了最大限度獲利，違規生產經營的概率會有所增加，然而地方財政也會比較充裕，罰款力度過大反而會影響地方經濟發展，「水至清則無魚」。在這種情況下，政府部門在執法過程中很有可能會採取較為寬容的態度，罰沒收入的增速就有可能放緩。而在經濟形勢較差時，執法部門罰款的動力增加，就有可能傾向於嚴格執法甚至嚴苛執法。</p><p>通過中國內地省會城市公佈的罰沒收入來看（表 2），有半數以上（17 個）省會城市 2022 年罰沒收入的增速有所下降，但仍有一些城市呈現出高增速態勢，其中廣州市增速達到 496.27%，天津市增速達到 300.88%，南京市增速為 88.80%。同時，廣州與天津兩市的罰沒收入佔比也位居全國前兩位，分別為 15.64% 和 12.92%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169935479777412700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據《財經》雜誌旗下「財經十一人」對最近 4 年（2019 年-2022 年）各省「罰沒收入佔比」的平均值統計，遼寧、廣西、黑龍江最高，其數值大於 7%，東北三省佔了兩席。數值最高的前 10 名，大多來自東北、西南、華北地區。其中包含東北三省：黑龍江、吉林、遼寧，包含西南地區的廣西、貴州、雲南，包含華北地區的天津、河北、內蒙古。</p><p>多位專家向界面新聞表示，地方政府財力一方面受制於宏觀經濟發展水平，另一方面也受財源徵管能力的影響。在經濟欠發達、税源不足地區，可能會存在增加罰沒收入來抵消一般公共預算支出壓力的情況。</p><p>林江介紹，從地方政府的角度來看，罰沒收入治理會陷入二重困境。一方面，罰沒作為一種處罰手段，其目的是制止和糾正各類行政違法行為，理論上是罰沒收入越少越好，説明公眾都遵紀守法；另一方面，政府通過財政收入來確保各部門正常運轉，當地方財政情況吃緊時，收取罰款的動力就會有所增強。所以罰沒收入本身就存在逆向選擇與道德風險的問題。</p><h3><strong>「過度處罰」緣何發生？</strong></h3><p>「行政執法仍然存在弊端，亂罰款、亂收費等問題仍然存在。」微觀治庫創始人、武漢大學財税與法律研究中心客座研究員唐大傑向界面新聞表示。</p><p>此類案例並不鮮見，比如 2021 年 12 月 17 日，國辦督查室在國務院「互聯網＋督查」平台公開通報了河北省霸州市為解決財力緊張等問題而大規模亂罰款的現象。</p><p>2021 年 9 月，霸州市政府辦公室違規提出將非税收入與徵收單位支出掛鈎，並將非税收入完成情況納入鄉科級領導班子和領導幹部績效考核。後續又在已完成非税收入預算 7 億元的情況下，向下轄 15 個鄉鎮（街道、開發區）分解下達了 3.04 億元的非税收入任務。11 月，霸州市委辦公室、市政府辦公室印發《全市經濟運行工作考核細則》，違規設立一般公共預算收入完成情況考核，明確税收收入得分權重為 20%，非税收入得分權重為 80%。</p><p>「從督查情況看，霸州市此次出現的亂收費、亂罰款、亂攤派手法五花八門，逐利特徵明顯。」國辦督查室在通報中指出，暴露出有些地方對貫徹落實黨中央、國務院決策部署認識不到位、態度不堅決，沒有完整、準確、全面貫徹新發展理念，政績觀出現嚴重偏差，面對新的經濟下行壓力、財政處於緊平衡狀態的情況，沒有真正樹立過緊日子的理念，依靠非税收入特別是罰沒收入來彌補財政缺口的衝動仍然強烈。</p><p>除了依靠罰沒收入「創收」的衝動，罰沒資產管理失當也會產生過度罰款的問題。2020 年 12 月 30 日，財政部公佈《罰沒財物管理辦法》，明確罰沒收入屬於政府非税收入，按照國庫集中收繳管理有關規定，全額上繳國庫，納入一般公共預算管理。中央與省級罰沒收入的劃分權限，省以下各級政府間罰沒收入的劃分權限，按照現行預算管理有關規定確定。海關、公安、中國海警、市場監管等部門取得的緝私罰沒收入全額繳入中央國庫。</p><p>在此之前，依據各省發佈的《罰沒財務管理辦法》，對於罰沒的可以流通的現行貨幣，以及罰沒物品的變現款，除了收歸國庫作為政府非税收入來源外，其處置還包括返還罰沒機關以及獎勵相關人員兩種方式。</p><p>財政部明確罰沒收入按照國庫集中收繳管理後，相當於禁止了任何形式的「返還」，但遼寧法學財税法學博士唐賀強在其文章中指出，省級統管後，在一些經濟欠發達省份省級財政往往要求各市縣財政將相應資金統一上繳再由省級財政轉手「統出」給各市縣司法機關，實際上與統管前別無二致。</p><p>唐賀強介紹，一筆罰沒財物進入國庫賬户後就成為了合法的財政收入，至於何時、何種額度撥付給執法辦案部門，只要財政部門沒有明確以正式方式要求多罰多返、少罰少返，在形式上很難認為是構成「返還」。至於在實質上是否構成「返還」，從而違反行政處罰法第 74 條規定，則需要有權機關對「任何形式」到底包括哪些形式、具體判定標準是什麼做出權威解釋。這種立法的現狀和經費保障現實，造成罰沒收入補支刑事司法機關經費的現象沒有「返還」之名，卻有「返還」之實；理論上不應「返還」，現實中卻不得不「返還」的狀態。</p><p>唐大傑介紹，罰款是行政執法的一個組成部分，針對一項行政處罰，應首先提出整改意見，限期整改，整改不合格的給予一定處罰。行政處罰法第 7 條規定，公民、法人或者其他組織對行政機關所給予的行政處罰，享有陳述權、申辯權；對行政處罰不服的，有權依法申請行政複議或者提起行政訴訟。</p><p>但處罰程序仍不完整。「近幾年多個涉及反壟斷調查的處罰案例中，都適用了頂格處罰，監管部門紛紛開出罰單，而在處罰書中的陳述又欠缺證據和説理。」唐大傑説。</p><p>唐大傑介紹，「在我們關心的幾起案件中，被處罰方几乎沒有行使其申辯權，更未提起行政複議，更不可能提起行政訴訟。中國有一個比較普遍的‘官民關係’，即企業還要在政府部門的監管下經營，以‘不得罪監管部門’為生存之道。」</p><p>此外，唐大傑向界面新聞表示，很多罰沒是隨着政府的專項整治而來的，這時候往往實施嚴格執法。可以整改的，不給機會；可以警告的，給予處罰；可以少處罰的，給予頂格處理。很多治理採取綜合執法，一事多罰，甚至對企業作出一關了之的「死刑」判決。在環保整治、優化產業結構、城市創建等多次專項整治中，這類案例屢見不鮮。</p><h3><strong>應加強行政執法監督</strong></h3><p>「‘罰沒創收’衝動產生的原因之一是地方政府正陷入經濟下行壓力與財力不足的困境，而走出困境的關鍵是增強企業活力，這也是提高經濟高質量發展的關鍵。」劉俊海介紹，改革基本理念是靠優化穩定、透明、公平和可預期的法治化營商環境，要向營商環境要投資、要税收、要信心。無恆產者，無恆心；有恆產者，有恆心。</p><p>餘凌雲在文章中指出， 罰款的適用領域十分廣泛，是行政管理中最常用的處罰手段，但卻不是萬能的，制裁效果也是有臨界點的，不是罰得越多、罰得越頻，制裁效果就越好。罰款本身不是目的，不能為罰而罰、以罰代管，更不是為了創收。濫施罰款、有違公允、過罰失當，非但不能實現懲戒目的，也與監管目的南轅北轍。</p><p>餘凌雲認為，政府應當不斷創新行政執法方式，運用説服教育、警示告誡等對相對人權益減損較小的監管方式，努力做到寬嚴相濟、法理相融，讓執法既有力度又有温度。能夠通過檢查、核查，公開檢查結果，建立台賬，批評教育、責令改正等其他監管方式解決的，可以不再罰款。比如，國務院取消了工程造價諮詢企業許可，相應罰款取消後，對工程造價諮詢相關活動，可以通過「雙隨機、一公開」等方式進行事中事後監管，督促相關主體及時糾正有關行政違法行為。</p><p>唐大傑介紹，《決定》的出台對改善營商環境是一個友善的信號。但企業面臨的行政處罰並非主要來自罰款的多少，而是對於何時搞「專項整治」，整治力度有多大等問題的擔心。企業最擔心的不是合法的監管、合法的處罰，而是行政監管機構不可預期的監管風暴，帶有任務指標的嚴厲執法。</p><p>唐大傑建議，應該加大對行政執法機構（政府有關部門）的司法監督，保證當事人的合法權利，保證每一次較高額度、影響較大的處罰，都能讓當事人陳述、申辯，並進行公開聽證。如果當事人放棄權利，監管部門應引入媒體報道，將執法程序完全公開化、透明化。</p><p>林江則認為，要加快制定不同罰沒領域的行政處罰裁量基準，規範政府部門自由裁量權。行政處罰的設定應當具有正當目的，不應「為罰而罰」，而是遵循科學、合理的罰款比例，使處罰的嚴厲程度與違法行為的嚴重程度相當。</p><p>「完善罰沒收入的管理制體系，還是要在法治軌道上推進罰沒收入管理制度改革。」劉俊海表示，我國已經出台了税收徵收管理法，那麼未來也可以考慮針對非税收入管理進行立法，提高罰沒收入來源的透明度，提高罰沒收入管理的公信力，提高罰沒收入行為的合法性、正當性。罰沒收入管理一定要納入良法善治的軌道。</p><p>司法部有關負責人在答問中透露，<span>目前，司法部正在研究起草規範監督罰款設定和實施的政策文件，加強頂層設計，不斷規範監督罰款的設定和實施。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 06:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347825.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347825.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中山二院通報「網傳多名學生患癌」：近年有 3 人罹患癌症該院歡迎有關部門組織第三方機構進行評估調查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，網傳中山大學孫逸仙紀念醫院（中山大學附屬第二醫院，簡稱「中山二院」）乳腺外科多名學生患癌，疑受實驗環境和試劑影響。2023 年 11 月 8 日凌晨，中山二院官微通報稱，近年在乳腺腫瘤中心實驗室工作、學習過的人員中有 3 人罹患癌症，該院歡迎有關部門組織第三方機構進行評估調查。</p><p>11 月 7 日，網絡流傳消息稱，患癌的學生多是博士，在一位蘇姓教授課題組。據中山二院官網顯示，該教授擔任主任醫師、教授、研究員、乳腺腫瘤中心副主任、中山醫學院免疫教研室副主任。同時，也獲得過「國家長江青年學者（普外科）」「中國抗癌協會青年理事」「中國抗癌協會腫瘤轉移專委會委員」等稱號。該教授擅長保乳手術為中心的乳腺癌多學科診治，特別是腫瘤免疫治療。</p><p>對此，據澎湃新聞報道，11 月 7 日下午，中山二院黨委辦公室工作人員回覆稱，「相關（網傳）信息為不實信息，我們正在調查處理中，後續情況會有官方發佈。」該院黨委辦公室相關工作人員對央廣網透露，「蘇姓教授目前仍在醫院正常出診。」</p><p>11 月 8 日 2 時 22 分，中山二院在其官方微信公眾號發佈情況説明介紹，近年在乳腺腫瘤中心實驗室工作、學習過的人員中有 3 名罹患癌症，其中 2 名現為該院乳腺外科醫生，在臨牀工作；另外 1 名不是該院職工或學生，為外地來院進修人員，已回原單位工作。該實驗室無在讀學生患癌。</p><p>據中山二院介紹，黃某，女，2017 年至 2022 年在該院攻讀博士學位，此間在乳腺腫瘤中心實驗室學習，2022 年 7 月博士畢業後入職該院乳腺外科，從事臨牀工作。2023 年 10 月被確診患胰腺癌並接受手術，目前情況穩定。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169940810545786300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>劉某，男，2013 年至 2018 年在該院攻讀博士學位，此間在乳腺腫瘤中心實驗室學習，2018 年 8 月博士畢業後入職該院乳腺外科，從事臨牀工作。2023 年 6 月被確診患滑膜肉瘤並接受手術，術後恢復良好。</p><p>中山二院表示，以上兩位職工患病後，醫院一直關心其健康情況，組織專家會診、探望和慰問。另有 1 名進修人員為某外地醫院畢業博士生。2021 年來該院進修一年，在乳腺腫瘤中心實驗室工作，已於 2022 年 4 月結束進修離開廣州，2023 年在工作當地被診斷為乳腺癌。</p><p>中山二院在説明中強調，該院乳腺腫瘤中心實驗室於 2009 年啓用，至今培養超過 200 名學生。成立以來，實驗室一直嚴格按照規範統一管理，對所有實驗人員都有開展實驗前安全和規範操作培訓。</p><p>「針對公眾對實驗室安全管理的關切，我院將一如既往守好安全紅線，並自覺接受上級主管部門檢查監督，也感謝網民對我們提出意見建議。針對將患癌與實驗室或者試劑接觸進行關聯的關切，鑑於個體癌症發生的誘因極其複雜，誠摯歡迎有關部門組織第三方機構進行評估調查。」中山二院表示。</p><p>官網資料顯示，中山二院為國家衞健委屬（管）醫院，創建於 1835 年，是我國第一家西醫醫院，中國西醫學和西醫教育的發源地，至今已有 188 年曆史。該院乳腺外科是國內最早開展乳腺癌保乳和腋窩前哨淋巴結活檢的乳腺專科之一。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 01:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10356923.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10356923.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球貿易呈分裂跡象，歐亞出口強國均遇挫世貿總幹事指出，如果世界脱鈎成兩大貿易集團，全球 GDP 將下降 5%。相比於全球服務貿易在本輪加息週期開啓後仍保持增長，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>11</span>月<span>7</span>日，中國海關總署公佈的<a href="http://www.customs.gov.cn/customs/302249/zfxxgk/2799825/302274/302275/5474072/index.html"><span>統計數據</span></a>顯示，中國<span>10</span>月以美元計價出口總值同比下跌<span>6.4%</span>，達<span>2742</span>億美元。與<span>9</span>月同比下跌<span>6.2%</span>的前值相比，<span>10</span>月出口降幅略微擴大且高於市場預期的<span>3.5%</span>跌幅。這也是中國連續第<span>6</span>個月錄得出口同比下滑。<span>1</span>至<span>10</span>月的累計出口總值達<span>48999.6</span>億美元，同比跌幅為<span>5.6%</span>。</p><p>具體到各出口目的國，除對俄羅斯年度累計美元計出口總值同比增長<span>52.2%</span>之外，中國對其他主要經濟體的年度累計出口總值均出現下滑。其中對前三大貿易夥伴東盟、歐盟、美國出口分別同比下跌<span>5.3%</span>、<span>10.6%</span>、<span>15.4%</span>，對日本和韓國出口也同比下滑<span>8.6%</span>和<span>8.2%</span>。</p><p><span><strong>德日韓等出口大國均面臨挑戰</strong></span></p><p>全球範圍內，以德國、日本、韓國為代表的傳統出口強國今年以來均面臨着出口乏力、甚至大幅下滑的挑戰。</p><p><span>11</span>月<span>3</span>日，德國聯邦統計局公佈的<a href="https://www.destatis.de/DE/Presse/Pressemitteilungen/2023/11/PD23_425_51.html"><span>外貿數據</span></a>顯示，德國<span>9</span>月經季節調整後的出口額達<span>1265</span>億歐元，環比下跌<span>2.4%</span>、同比下跌<span>7.5%</span>。<span>1</span>至<span>9</span>月經季節調整後的年度出口額則同比微漲<span>0.1%</span>，達<span>11778</span>億歐元。</p><p>主要貿易夥伴之中，德國對歐盟國家和歐元區國家的<span>9</span>月出口額環比分別下跌<span>1.3%</span>和<span>2.4%</span>。非歐盟國家中，德國對美國、中國和英國的<span>9</span>月出口額環比則分別下滑<span>4.0%</span>、<span>7.3%</span>、<span>2.3%</span>。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169939894187175800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>與今年<span>2</span>月的單月出口額最高紀錄<span>1371</span>億歐元相比，德國<span>9</span>月的月度出口額已跌去超過<span>8%</span>。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169939794370615000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">德國月度進出口額（單位：十億歐元）。圖源：ARD</figcaption></figure><p>巴登符騰堡州立銀行經濟學家<span>Jens-Oliver Niklasch<a href="https://www.tagesschau.de/wirtschaft/konjunktur/aussenhandel-export-import-china-usa-deutschland-100.html"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>今年年初以來，對外貿易的下降趨勢幾乎從未中斷過。這是一個令人擔憂的信號，尤其是對最大貿易夥伴之一美國的出口預計將大幅放緩。因此外貿短期內不會成為德國經濟的驅動因素。<span>」</span></p><p>相比於在出口萎縮的背景下仍能堅挺地保持貿易順差的德國，亞洲的兩大傳統出口強國韓國和日本受到的衝擊顯然更大。</p><p>韓國產業通商資源部<span>11</span>月<span>2</span>日的最新<a href="https://english.motie.go.kr/en/pc/pressreleases/bbs/bbsView.do?bbs_seq_n=1499&amp;bbs_cd_n=2&amp;currentPage=17&amp;search_key_n=&amp;search_val_v=&amp;cate_n="><span>數據</span></a>顯示，該國<span>10</span>月出口額達<span>551</span>億美元，同比增長<span>5.1%</span>，為<span>13</span>個月以來的首次增長。</p><p>受半導體出口遇阻以及對中國出口低迷的影響，韓國月度出口額自去年<span>10</span>月起已連續<span>12</span>個月同比萎縮，其同比跌幅在今年<span>1</span>月一度高達<span>16.4%</span>，並導致韓國在<span>2022</span>年初起連續<span>15</span>個月錄得貿易逆差。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/16993979737821900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">韓國月度進出口增速與貿易收支。圖源：ING Diba</figcaption></figure><p>上月韓國出口的短暫復甦仍不足以扭轉該國今年出口萎靡不振的趨勢。尤其是韓國最重要的出口商品半導體，該品類商品出口額今年前三季度分別同比下跌了<span>40%</span>、<span>34.8%</span>與<span>22.6%</span>，距離重回增長軌道仍較為遙遠。雖然<span>10</span>月半導體出口同比跌幅收縮至<span>4.5%</span>，但主要得益於<span>iPhone 15</span>推出之後的一次性零部件批量出口，該積極趨勢能否持續仍有待觀察。</p><p>具體到<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20231101001300881#:~:text=%25E9%259F%25A9%25E8%2581%2594%25E7%25A4%25BE%25E4%25B8%2596%25E5%25AE%2597%25E3%2580%2581%25E9%25A6%2596%25E5%25B0%259411%25E6%259C%2588,%25E5%2592%258C%25E8%25B4%25B8%25E6%2598%2593%25E6%2594%25B6%25E6%2594%25AF%25E9%25A1%25BA%25E5%25B7%25AE%25E3%2580%2582"><span>出口目的地</span></a>，韓國<span>10</span>月對第二和第三大貿易夥伴東盟和美國出口同比增長<span>14.3%</span>和<span>17.3%</span>，為時隔<span>13</span>個月以來首次轉正，但對最大貿易夥伴中國的該月出口額仍錄得同比<span>9.5%</span>的跌幅。</p><p>除全球貿易環境之外，日元的大幅貶值被認為是韓國出口乏力的重要因素之一。韓國經濟人協會的研究顯示，日元每貶值一個百分點，韓國的出口增長率將降低<span>0.61</span>個百分點。按照今年日元的貶值幅度計算，相當於韓國出口額損失超過 100 億美元。</p><p>自本輪全球央行加息週期開啓之後，日元因日本央行堅持超寬鬆貨幣政策而一路大幅貶值，從<span>2022</span>年<span>3</span>月的<span>1</span>美元兑<span>114</span>日元下跌至<span>1</span>美元兑<span>150</span>日元，累計貶值幅度超四成。</p><p>不過，理論上應受益於弱勢日元的日本出口並未迎來預期的增長。日本於去年<span>2</span>月出口額創下<span>659.7</span>億美元的近期高值後始終處於下行週期，根據日本財務省的最新數據，該國<span>9</span>月出口額達<span>602.68</span>億美元，雖較<span>8</span>月前值<span>573.9</span>億美元略有增長，但距離前期峯值仍有距離。</p><p>即便以連續貶值的日元計算，日本的出口額數據同樣並不理想。<span>9</span>月日本<span>出口總值</span>為<span>9.199</span>萬億日元，同比僅增長<span>4.3%</span>，增幅明顯小於日元匯率跌幅。<span>2023</span>財年的年度累計<span>出口總值</span>（<span>4</span>月至<span>9</span>月）為<span>50.242</span>萬億日元，同比增幅僅為<span>1.4%</span>。</p><p>具體到出口的目的國，日本對美國和歐盟出口增速較快，並在一定程度上平衡了對亞洲各國出口的滑坡。<span>2023</span>財年日本對美國和歐盟出口額同比增長<span>10.6%</span>和<span>17.7%</span>，而對亞洲出口則同比下跌<span>8.2%</span>。尤為值得注意的是，美國以<span>10.075</span>萬億日元的進口額超越中國<span>8.9</span>萬億日元的進口額重新成為日本第一大商品出口國。</p><p><span><strong>全球貿易呈現分裂跡象</strong></span></p><p>中德日韓等傳統出口強國的外貿發動機逐步熄火的背後，是全球貿易持續低迷對全球帶來的挑戰。</p><p><span>10</span>月<span>30</span>日，世界貿易組織總幹事伊維拉在訪問日本大阪接受《日經》<a href="https://asia.nikkei.com/Editor-s-Picks/Interview/WTO-chief-warns-on-very-costly-fragmentation-of-global-economy"><span>採訪</span></a>時表示：<span>「</span>全球經濟並未出現脱鈎，但正在呈現分裂的跡象，這對所有人來説代價都過於高昂。<span>」</span></p><p>伊維拉認為，即便在美國推行重塑供應鏈、歐盟推行去風險化戰略的背景下，世貿並未發現進一步、廣泛的去全球化跡象，甚至中美與中歐之間的貿易仍然相對強勁。但她同時指出，全球貿易正在出現一些新的分裂跡象，尤其是中間產品作為衡量全球供應鏈健康的標準，其在世界貿易的份額已從新冠疫情前的<span>51%</span>下降至<span>2023</span>年上半年的<span>48.5%</span>。</p><p>伊維拉預計，如果世界脱鈎成兩大貿易集團，全球的國內生產總值將下降<span>5%</span>，相當於蒸發了日本的經濟規模。國際貨幣基金組織則認為，若貿易分裂長期持續，全球經濟規模將最多縮水<span>7%</span>。</p><p><span>2023</span>年上半年，美國和亞洲雙邊合作伙伴在美國零部件貿易中所佔份額從<span>2022</span>年同期的<span>43%</span>降至<span>38%</span>。</p><p>伊維拉的悲觀預期也反映在世貿組織每個季度公佈的經濟發展報告之中。</p><p>該組織在<span>10</span>月<span>5</span>日的最新<a href="https://news.un.org/zh/story/2023/10/1122677"><span>報告</span></a>中將<span>2023</span>年商品貿易增長的預測下調至<span>0.8%</span>，不僅遠低於聯合國貿易和發展會議同期預測的<span>2.4%</span>的全球經濟增長，也低於世貿組織<span>4</span>月預測的<span>1.7%</span>增速。</p><p><span>4</span>月聯合國貿易和發展會議的《全球貿易最新動態》<a href="https://news.un.org/zh/story/2023/03/1116447"><span>報告</span></a>中指出，儘管全球貿易前景仍不確定，但積極因素有望彌補消極趨勢。<span>6</span>月該機構的<a href="https://news.un.org/zh/story/2023/06/1119052"><span>報告</span></a>結論則變成了<span>「</span>總體而言，<span>2023</span>年下半年全球貿易前景悲觀，負面因素佔據主導地位。<span>」</span></p><p>在聯合國貿易和發展會議最新的《<a href="https://unctad.org/system/files/official-document/tdr2023ch2_en.pdf"><span>貿易與發展報告</span></a>》中，主要經濟體之間持續的貿易緊張局勢、全球需求疲弱以及地緣政治不確定性的加劇已成為全球貿易下行的多重風險。</p><p>若將全球貿易拆分為商品貿易與服務貿易，前者的衰退則更加明顯。貿發會議的數據顯示，相比於全球服務貿易在本輪加息週期開啓之後仍保持增長，全球商品貿易規模較去年峯值已跌去近<span>15%</span>。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169939799413582100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖源：聯合國貿易和發展會議</figcaption></figure><p>世貿組織同時也維持了此前關於<span>2024</span>年全球商品貿易增長率為<span>3.3%</span>的預測，但具體闡述方式相比於此前的樂觀則更為中性。該組織表示，隨着通脹放緩和利率開始下調，對商業週期較為敏感的行業應該會趨於穩定和反彈。然而，供應鏈分化的跡象開始顯現，這可能會威脅到<span>2024</span>年相對樂觀的前景。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 00:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10356026.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10356026.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 習近平主持召開中央全面深化改革委員會第三次會議；四部委召開房企融資座談會，萬科、保利、龍湖等參會上海：在中心城區的特定時段、路段試點運營自...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>習近平</span></span>主持召開中央全面深化改革委員會第三次會議強調：全面推進美麗中國建設，健全自然壟斷環節監管體制機制</h3><p><span>央視新聞消息，</span>中共中央總書記、國家主席、<span>中央<span><span>軍委</span></span></span>主席、中央全面深化改革委員會主任<span><span>習近平</span></span>11 月 7 日下午主持召開中央全面深化改革委員會第三次會議，審議通過了《關於全面推進美麗中國建設的意見》、《關於進一步完善國有資本經營預算制度的意見》、《關於健全自然壟斷環節監管體制機制的實施意見》、《關於加強專家參與公共決策行為監督管理的指導意見》、《關於加強生態環境分區管控的指導意見》。<a href="https://www.jiemian.com/article/10355015.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>四部委召開房企融資座談會，瞭解房地產行業資金狀況和企業融資需求，萬科、保利、龍湖等參會</h3><p>藍鯨財經消息，多家房企消息，11 月 7 日下午，人民銀行、住建部、金融監管總局、證監會聯合召集數家房企座談，瞭解行業資金狀況和企業融資需求。據悉，參會企業包括萬科、保利、華潤、中海、龍湖和金地等。</p><h3>國家發展改革委、市場監管總局召開建設全國統一大市場工作推進會議</h3><p><span>國家發展改革委官微消息，</span><span>11 月 6 日，國家發展改革委、市場監管總局組織召開建設全國統一大市場工作推進會議。</span>會議強調，要切實扛起部門和地方責任，確保建設全國統一大市場各項重點任務落到實處、取得實效。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10354133.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a>&nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海：在中心城區的特定時段、路段試點運營自動駕駛公交</h3><p><span>11 月 7 日晚間，據澎湃新聞消息，</span>上海已形成豐富的自動駕駛測試道路場景，累計開放 926 條、1800 公里道路，里程位居全國前列。今年，還將進一步拓展浦東新區自動駕駛測試道路場景，在金橋、浦東機場等區域提供更大範圍、更多場景測試環境。持續深化智能網聯汽車測試場景佈局，探索自動駕駛可持續、可複製、可推廣的商業化路徑，加速推進智能網聯汽車規模化的示範運營。在中心城區的特定時段、路段試點運營自動駕駛公交。</p><h3>浙江省政協原黨組成員、副主席朱從玖嚴重違紀違法被開除黨籍和公職</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 11 月 7 日消息，</span><span>經中共中央批准，中央紀委國家監委對浙江省政協原黨組成員、副主席朱從玖嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10354193.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a>&nbsp;</p><h3>蘋果罕見推遲 iPhone 和 Mac 軟件更新，着力修復歷史遺留漏洞</h3><p>11 月 8 日，據財聯社消息，蘋果公司對 iPhone、iPad、Mac 和其他設備明年的軟件更新罕見按下暫停鍵，以便根除代碼中出現的故障。據知情人士透露，蘋果上週在公司內部宣佈了這個消息，由於前幾個版本的軟件代碼故障激增，蘋果希望藉此來保證質量控制。與增加新功能不同的是，蘋果的工程師現在任務是修復漏洞，改進軟件性能。蘋果軟件工程高級副總裁 Craig Federighi 一直在尋求加強公司的質量控制。</p><h3>美股三大指數集體收漲，微軟創歷史收盤新高</h3><p>當地時間 11 月 7 日，美股三大指數集體收漲，納指漲 0.9%，標普 500 指數漲 0.28%，道指漲 0.17%。其中，標普 500 指數和道指都是連續第七個交易日上漲，分別是 2021 年 11 月和今年 7 月後的最長連漲紀錄；納指則是「八連陽」，是 2021 年 11 月「十一連陽」後的最長連漲狀態。大型科技股多數上漲，微軟漲 1.12% 創歷史收盤新高，亞馬遜、奈飛漲超 2%，蘋果、特斯拉漲超 1%，Meta、谷歌、英偉達小幅上漲；奈飛小幅下跌。能源股全線走低，斯倫貝謝跌超 5%，康菲石油、西方石油跌超 2%，埃克森美孚、雪佛龍跌超 1%。</p><h3>澤連斯基在任期屆滿後將繼續履行烏總統職務</h3><p>據央視新聞消息，當地時間 11 月 7 日，烏克蘭獨立通訊社報道稱，烏中央選舉委員會副主席杜博維克在接受外媒採訪時表示，烏總統澤連斯基在任期屆滿後將繼續履行總統職務，因為相關法律禁止在戰時狀態下舉行總統選舉。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 23:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10355949.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10355949.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「解凍速度快於預期」，中國和澳大利亞關係迎來新篇章阿爾巴尼斯表示「分歧不應該定義中澳關係」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>週二，澳大利亞總理阿爾巴尼斯結束了對中國的 4 天訪問。這是七年來，澳大利亞領導人首次訪華。</p><p>在此之前，這一幕很難想象。2017 年以來，中國和澳大利亞關係持續緊張，多年處於谷底。儘管外界注意到，自去年 5 月阿爾巴尼斯上任澳大利亞總理以來，兩國關係就已現升温跡象，但是升温的速度大大出乎預料。</p><p>海內外不少媒體均聚焦此訪，並用「新篇章」、「大解凍」等字眼形容現在的<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>關係。</p><p>多家澳大利亞媒體均提到阿爾巴尼斯在中國社交媒體的走紅，並以中國網友「澳大利亞帥哥」的評論為題對此進行報道，展現此訪的輕鬆氛圍。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169935422228654400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這個説法來自週二阿爾巴尼斯與中國國務院總理<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>的會面。澳媒報道稱，<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>提到中國社交媒體對阿爾巴尼斯的熱議，包括他在中國國際進口博覽會的演講，以及在上海外灘晨跑、並與路人互動，「人們都説這有一個澳大利亞帥哥」。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169935414629287100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169935430346718900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>澳大利亞主流的《<span>悉尼先驅晨報</span>》新聞網稱，阿爾巴尼斯的訪問佔據了中國中英文媒體的版面，這標誌着人們對澳大利亞的情緒發生了更廣泛的轉變，而這或將助力更多澳大利亞企業進入這個全球最大的消費市場。總體而言，此訪「非常積極」，鞏固了良好關係，減少了兩國間的衝突感。至少在貿易方面，此訪是一次「徹底的成功」。</p><p>美聯社則注意到週一<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>領導人會面談及的話題，從葡萄酒質量，到兩國的代表性動物，這些話題的談論預示着輕鬆的氛圍，以及表明了雙方「交流的熱情」。</p><p>澳大利亞廣播公司（abc.net.au）表示，從拒絕在某些問題上讓步到大量談論友誼，這是阿爾巴尼斯此訪的主要收穫。另外，貿易關係也正真正走出深度凍結。不過，雖然強調友誼，但是雙方仍然存在一些信任問題。</p><p>澳大利亞廣播公司文章還大篇幅談及此訪的象徵性意義。當被問及希望 50 年後人們如何記住這次訪問時，阿爾巴尼斯表示這是數月辛苦工作的結晶，「我希望人們能夠認識到，這是兩國關係向前發展的一個時刻。」他説。</p><p>此訪的象徵性意義也是多家英美媒體的關注點。彭博社認為，此訪的主要意義在於關係的建設以及巨大的象徵意義，而不是具體成果。而<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>關係解凍速度「比許多人預期的要快」。</p><p>多家媒體均提到，阿爾巴尼斯在天壇的合照。</p><p>週一，阿爾巴尼斯冒着嚴寒來到天壇，重現了 50 年前該國首位訪華總理的名場面。在與新中國建交一年後的 1973 年，澳大利亞時任總理惠特拉姆訪華，並在天壇留影。</p><p>阿爾巴尼斯在社交媒體 X 上曬出多張打卡天壇的照片，並寫道：「距離惠特拉姆成為首位訪華的澳大利亞總理已經 50 年了。自他參觀天壇以來，情況發生了很大變化。但不變的是，我們兩國之間的接觸仍然很重要。」</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169935439155803400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>德國之聲表示，此訪正值澳大利亞總理首次訪華 50 週年，阿爾巴尼斯追隨惠特拉姆的腳步，再次來到天壇合影，具有巨大的象徵意義。</p><p>CNN 則援引悉尼大學亞太安全副教授 Jingdong Yuan 的話稱，此訪是一個外交里程碑，代表着<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>關係向前邁出了一步。「雖然此訪的象徵意義很濃，但是仍然非常重要。不到一年半，雙邊關係就從谷底走到了這一步，這是一個很好的開始。」</p><p>《紐約時報》稱，阿爾巴尼斯此行代表着在經歷了漫長的不信任之後，<span><span><span><span>中澳</span></span></span></span>兩國在經濟和外交穩定方面又邁出了「一小步」。兩國和解正在取得進展，但也存在侷限性。</p><p>也有美媒注意到阿爾巴尼斯此訪是在訪美不到兩週後。在上個月阿爾巴尼斯與美國總統拜登的會面中，雙方讚揚 AUKUS（澳、英、美三邊安全夥伴關係）和「四方會談」等印太地區的安全夥伴關係合作。</p><p>CNN 援引專家採訪稱，此訪的一個意義在於，澳大利亞可以充當中美之間的傳話人，以及為其他與美國關係密切的中等強國盟友提供範例，展示如何處理與這兩個大國的關係。</p><p>但有澳媒則否認了這一定位。澳大利亞廣播公司稱阿爾巴尼斯在訪問中明確表示，不希望澳大利亞成為美國和中國的中間人，他強調中美之間的直接溝通很重要，「我認為他們不需要中間人。」</p><p>在 4 天的訪華行程中，阿爾巴尼斯在社交媒體上分享了十幾條動態。無論是在會談後的新聞發佈會上，還是在媒體的採訪中，其本人均多次用「非常積極」來形容此行。他還表示，已邀請中國領導人訪問澳大利亞，而他本人也收到了再次訪華的邀請。</p><p>阿爾巴尼斯在週二的一條動態中寫道：「雖然我們之間存在分歧，但澳大利亞和中國都受益於合作和對話。我們一致認為，分歧不應該定義我們（的關係）。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 13:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10354538.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10354538.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首相想靠減税挽救「危險水域」支持率，日本民眾：不用了日本民眾認為政府的一次性減税是為了今後進一步提高徵税。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>為挽救低迷的支持率，日本首相岸田文雄在 9 月對內閣進行了大刀闊斧的改革。但這一措施並沒有阻擋岸田內閣支持率的進一步下滑。</p><p>日本共同社最新公佈的民調顯示，岸田領導的日本內閣支持率降至 28.3%，進入低於 30% 的「危險水域」。</p><p>這不僅是岸田 2021 年 10 月上台以來的歷史最低支持率，也是自 2009 年以來自民黨領導內閣的支持率首次跌至 30% 以下。2009 年的選舉中，自民黨遭遇慘敗，首次從執政黨淪為在野黨，時任自民黨總裁麻生太郎也辭去總裁一職。</p><p>在新民調出爐前，岸田公佈了價值 17 萬億日元（約合人民幣 8239 億元）的經濟刺激方案以應對通脹，方案中包括對居民的減税計劃和對低收入家庭的撒錢方案。</p><p>但民調顯示，連政府的減税和撒錢都無法受到選民歡迎。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169934743375507900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://english.kyodonews.net/news/2023/11/ac13ccbc3c06-urgent-support-for-japan-pm-kishidas-cabinet-hits-record-low-28-poll.html" target="_blank">共同社</a>11 月 5 日公佈的民調顯示，高達 62.5% 的受訪者不支持新刺激方案中的減税計劃。<a href="https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2023-11-06/kishida-s-popularity-gets-little-support-despite-tax-rebate-plan?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">日本新聞網 6 日公佈</a>的民調顯示有 64% 受訪者反對減税計劃。與共同社的民調結果類似，日本新聞網調查顯示岸田內閣的支持率降至 29.1%。</p><p>根據內閣上週批准的<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-approves-110bn-stimulus-package-to-fight-inflation" target="_blank">17 萬億日元刺激方案</a>，每名日本人的個人所得税和居民税將一次性分別減免 3 萬日元和 1 萬日元，無需繳納居民税的低收入家庭則可領取 7 萬日元補貼。減税措施最早從 2024 年 6 月開始實施。</p><p>岸田當時表示，減税和發放補貼的目的是通過提高國民的可支配收入來刺激消費，讓日本經濟實現良性循環。</p><p>但共同社民調顯示，不支持減税計劃的受訪者中有 40.4% 認為一次性減税只是政府的權宜之計，真正的目的是之後提高徵税以支付新的國防開支。岸田此前以增税來推新政的做法為他贏得了「增税眼鏡男」的綽號。</p><p>去年，日本政府對《國家安全保障戰略》等三份文件進行修訂，將日本擁有「反擊能力」明確寫入相關文件中。日本還準備在未來五年將防衞費在 GDP 中的佔比提高到 2%，與北約同水平。此前日本的防衞費在 GDP 中的佔比一直保持在 1% 左右。</p><p>日本政府把五年的防衞費總額定為約 43 萬億日元。但據日本媒體統計，考慮到日元貶值、物價上漲等因素，實際防衞費將比計劃金額高出 8000 億日元以上。日本民眾擔憂，政府將進一步提高徵税以覆蓋暴漲的防衞費。</p><p>不滿減税計劃的受訪者中還有 20.6% 認為政府應該加強財政政策而非擴大支出來刺激經濟，19.3% 的受訪者則認為岸田政府的新刺激方案只是為了提振內閣支持率。</p><p>上月民調時，岸田內閣的支持率還處於 32.3%，9 月更換內閣時為 39%。在日本，內閣支持率低於 30% 就被視為進入「危險水域」，低於 20% 則進一步進入「下台水域」。</p><p>通脹持續、實際工資縮水引發了日本選民的最大不滿。日本政府上月底公佈的數據顯示，該國 9 月核心消費者價格指數（CPI）同比上漲 2.8%，較 8 月 3.1% 的漲幅有所下降，但高於市場預測。這也是日本連續第 18 個月高於日本央行 2% 的核心通脹率目標。</p><p>日本的核心 CPI 剔除了波動較大的生鮮食品價格，但包括能源價格。而 9 月的食品、日用品等多個種類物價繼續上漲。不含生鮮食品的食品上漲達 8.8%，住宿費上漲 17.9%，衞生紙等家務用消耗品上漲 12.7%，手機通信費也上漲 10.2%。</p><p><a href="https://china.kyodonews.net/news/2023/11/85a0d68f24a1-924-18.html" target="_blank">厚生勞動省</a>週二公佈的 9 月勞動統計調查還顯示，由於物價上漲，日本 9 月實際工資較上年同期減少 2.4%，為連續第 18 個月下滑。</p><p>雖然日本 9 月現金工資總額為連續第 21 個月上升至 279304 日元，但工資漲幅不敵物價上漲幅度，家庭經濟繼續受通脹拖累。</p><p>除了通脹持續，內閣成員醜聞頻出也成為岸田內閣支持率下降的重要原因。</p><p>上月底，文部科學政務官山田太郎因曝出婚外情而辭職，他也是岸田改組內閣後首位辭職的高官。今年早些時候，岸田長子岸田翔太郎被曝出在首相公邸舉行派對，他隨後辭去首相秘書官職務。</p><p>而去年，經濟再生擔當大臣、法務大臣、總務大臣因醜聞或失言相繼請辭。共同社最新的民調顯示，72.7% 的受訪者認為岸田需要就任命相關內閣成員負責。</p><p>雖然岸田內閣支持率跌至危險線，<a href="https://english.kyodonews.net/news/2023/11/ac13ccbc3c06-urgent-support-for-japan-pm-kishidas-cabinet-hits-record-low-28-poll.html" target="_blank">但執政黨自民黨</a>的支持率依然保持在 34.1%，遙遙領先於其他政黨。排名第二的立憲民主黨和日本維新會支持率均為 9.3%。自民黨的執政聯盟夥伴公明黨以 4.7% 排名第三。</p><p>自民黨將於明年 9 月舉行總裁選舉，岸田將尋求連任。此前日本媒體猜測為穩固執政，岸田很可能在今年內解散眾議院、提前大選。目前自民黨在眾議院中佔多數席位，即便提前大選，自民黨也將大概率勝出，岸田則可繼續擔任首相。</p><p>但隨着岸田內閣支持率跌至「危險水域」，岸田是否還會宣佈提前大選存疑。為了避免被自民黨其他派系提前趕下台，岸田開始進一步拉攏自民黨最大派系、前首相安倍晉三所屬的安倍派。</p><p>上週<a href="https://china.kyodonews.net/news/2023/10/c8f7d3f79526--.html?phrase=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87&amp;words=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87" target="_blank">接受保守派媒體採訪</a>時，岸田明確要認真推動修憲事宜。他表示，修憲不是「能不能做」，而是「非做不可」。</p><p>修改日本的和平憲法、將自衞隊寫入憲法第九條是安倍晉三的夙願，安倍在任上不斷推動修憲。<a href="https://china.kyodonews.net/news/2023/10/c8f7d3f79526--.html?phrase=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87&amp;words=%E6%94%AF%E6%8C%81%E7%8E%87" target="_blank">共同社</a>指出，岸田上台後對修憲的態度不如安倍積極，最新的表態更多是擔憂在支持率低迷之時被安倍派拋棄。</p><p>但報道認為，岸田在修憲問題上向安倍派示好，給外界留下了「為支持率倉皇失措」的印象。即使賣力宣傳修憲，岸田最終也可能無法獲得安倍派高層認同。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 12:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353507.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353507.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐元區 GDP 增長面臨下行風險，衰退擔憂加劇經濟學家普遍認為，地緣政治前景影響、物價水平和 GDP 數據預示歐元區經濟已開始出現小幅衰退。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歐元區 10 月份服務業進一步收縮，製造業持續放緩。11 月 6 日公佈的數據顯示，10 月份漢堡商業銀行綜合採購經理人指數（HCOB PMI）終值確認為 46.5，低於 9 月的 47.2。這意味着歐元區私營部門活動加速收縮，預示歐元區國內生產總值（GDP）增長面臨下行風險。</p><p>由標準普爾聯合編制的 HCOB PMI 是衡量經濟發展總體狀況的重要指標，當該數值低於 50% 時就會被視為經濟總體較上月收縮。10 月 HCOB PMI 已經連續五個月低於 50% 的榮枯線，是自 2020 年 11 月以來的最低值，表明歐元區 10 月份經濟出現近三年來最嚴重的收縮。</p><p>具體來看，製造業 PMI 從 9 月的 43.4 跌至 10 月的 43.1，略高於預估的 43.0。漢堡商業銀行首席經濟學家賽勒斯·德拉魯比亞（Cyrus de la Rubia）表示，過去兩年歐元區製造業的發展處於低谷，新訂單指數停滯不前且深陷負值。</p><p>10 月份新訂單指數連續第 18 個月下降，從 39.2% 滑至 39.0%，製造業需求下降。此外，工廠對原材料需求不高，採購數量指數也創下歷史新低。為應對需求疲軟，工廠已經連續六個月降價，但幾乎沒有為提高需求起到任何作用。</p><p>服務業 PMI 從 9 月的 48.7% 跌至 47.8%，表明服務業 10 月繼續陷入收縮。由於工作崗位過少，服務業表現不景氣。德拉魯比亞表示，自 7 月以來，歐元區就面臨着工作崗位不能匹配需求的問題。</p><p>衡量需求的新商業指數從 46.4% 跌至 45.6%，消費者受物價上漲和借貸成本增加影響嚴重，需求持續疲軟，歐洲各國服務業經濟活動收縮嚴重。最大經濟體德國的服務業在 10 月份重新陷入收縮，意大利服務業已連續三個月陷入收縮，法國服務業也表現出收縮趨勢。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169934828584694300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>西班牙服務業卻逆勢而行，9 月就已表現出略快的增速。該國近期工作需求上升，服務業連續兩個月實現增長，從 9 月的 50.5% 升至 10 月的 51.1%，西班牙服務提供商對發展前景保持樂觀。但受到製造業持續疲軟的影響，該國總體經濟形勢仍不容樂觀。</p><p>總體數據表明，歐元區受歐洲央行加息影響，通脹水平持續下降，經濟收縮。自去年 7 月以來，歐洲央行連續十次上調利率，累計加息 450 個基點。</p><p>10 月末的一項數據<a href="https://www.reuters.com/markets/europe/euro-zone-inflation-drops-lowest-over-two-years-2023-10-31/" target="_blank">顯示</a>，10 月歐元區通脹率降至兩年多來的最低水平。歐盟統計局數據顯示 10 月 CPI 同比增長 2.9%，為 2021 年 7 月以來的最低增速，低於 9 月的 4.3%。同時，歐元區第三季度 GDP 環比萎縮 0.1%，面臨衰退風險。</p><p>地緣政治的不確定性和加息週期將持續影響歐元區數月的經濟活動。漢堡商業銀行的德拉魯比亞認為，歐元區第四季度 GDP 很有可能持續萎縮。</p><p>據路透社報道，經濟學家普遍認為，地緣政治前景影響、物價水平和 GDP 數據預示歐元區經濟已開始出現小幅衰退。ING 銀行經濟學家 Bert Colijn 則認為，目前經濟環境確實正在惡化，但離經濟嚴重衰退還有很遠。</p><p>對歐洲央行來説，雖然在連續十次加息後經濟下行、通脹放緩，但是距離達到通脹 2% 的目標還比較漫長和困難，可能要到 2025 年才能實現該目標。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 12:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353635.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353635.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 央行連續第 12 個月增加黃金儲備；進口增速 8 個月來首次轉正寒潮暴雪！東北地區迎來大範圍強降雪；中國外匯儲備規模創 12 個月新低，環比三連降；成品油價...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【圖集】寒潮暴雪！東北地區迎來大範圍強降雪</h3><p>據新華社 11 月 7 日消息，受強冷空氣影響，我國東北地區迎來今年入冬以來最大的一次強降水天氣，部分地區凍雨與降雪疊加，給供電、交通帶來一定影響。<a href="https://m.jiemian.com/article/10350592.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>基本面 | 中國外匯儲備規模創 12 個月新低，環比三連降</h3><p><span>截至 2023 年 10 月末，我國外匯儲備規模為 31012 億美元，較 9 月末下降 138 億美元，降幅為 0.44%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10353173.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>成品油價「三連跌」，加滿一箱油少花 5.5 元</h3><p><span>國內成品油價迎來「三連跌」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10351550.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>進口增速 8 個月來首次轉正，國內經濟企穩促進需求回升</h3><p><span>海關總署週二公佈數據稱，以美元計，10 月，中國出口金額同比下降 6.4%，降幅較上月擴大 0.2 個百分點；進口同比增長 3.0%，增速由降轉升，比上月加快 9.3 個百分點，是自今年 3 月以來首次恢復正增長。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10351408.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國央行連續第 12 個月增加黃金儲備</h3><p><span>中國央行官網 11 月 7 日公佈數據顯示，</span><span>10 月末黃金儲備報 7120 萬盎司（約 2214.57 噸），環比增加 74 萬盎司（約 23.02 噸），連續第十二個月增加黃金儲備。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10353005.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>湖北襄陽市衞健委通報「襄陽健橋醫院公開販賣出生證販賣嬰兒」問題</h3><p>據央視新聞，11 月 7 日下午，襄陽市衞健委針對媒體反映「襄陽健橋醫院公開販賣出生證販賣嬰兒」問題作出的情況通報。<a href="https://m.jiemian.com/article/10353463.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江佳木斯一體育館坍塌致 3 人死亡，當地紀檢監察機關成立調查組</h3><p><span>據黑龍江省佳木斯市樺南縣政府新聞辦，樺南縣悦城體育俱樂部屋頂坍塌事故發生後，佳木斯市、樺南縣兩級紀檢監察機關第一時間介入，成立調查組開展調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10351472.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國白宮：拜登與內塔尼亞胡討論加沙戰術性停火可能性</h3><p><span>據美國白宮聲明，當地時間 11 月 6 日，美國總統拜登與以色列總理內塔尼亞胡通話，討論以色列和加沙地帶的最新事態發展。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10348952.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10354340.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10354340.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
