<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2023 00:34:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 兩部門公佈《中國禁止出口限制出口技術目錄》；多家銀行將從 12 月 22 日起下調存款掛牌利率商務部：1-11 月全國吸收外資 1.04 萬億元人民幣；新一批中華老...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部、科技部公佈《中國禁止出口限制出口技術目錄》</h3><p>12 月 21 日，<span>商務部網站消息，根據《中華人民共和國對外貿易法》和《中華人民共和國技術進出口管理條例》，商務部、科技部現公佈《中國禁止出口限制出口技術目錄》，自公佈之日起實施，商務部、科技部公告 2020 年第 38 號（《〈中國禁止出口限制出口技術目錄〉調整內容》）同時廢止。屬於軍民兩用技術的，納入出口管制管理。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10575132.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部：1-11 月全國吸收外資 1.04 萬億元人民幣</h3><p><span>12 月 21 日，據商務部網站，2023 年 1-11 月，全國新設立外商投資企業 48078 家，同比增長 36.2%；實際使用外資金額 10403.3 億元人民幣，同比下降 10.0%</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10574536.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2024 年 1 月 1 日起，我國調整部分商品進出口關稅</h3><p><span>12 月 21 日，據財政部網站，為繼續發揮進出口對經濟的支撐作用，更好履行關稅在統籌國內國際兩個市場兩種資源中的重要職能，經第八屆國務院關稅稅則委員會第一次全體會議審議通過，並報請國務院批准，國務院關稅稅則委員會發布公告，2024 年將調整部分商品的進出口關稅。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10574057.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美考慮提高對中國電動汽車關稅，外交部：「美式保護主義」的升級版</h3><p>12 月 21 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。彭博社記者提問，拜登政府表示正考慮提高貿易關稅，特別是對中國電動汽車的關稅。美方近期發佈的所謂新規是「美式保護主義」的升級版，中方對此堅決反對。</p><p>汪文斌稱，我們敦促美方遵守世貿組織規則，維護公平競爭的貿易秩序，為各國企業提供公平公正、非歧視的營商環境。中方將密切跟蹤後續情況，必要時採取措施維護自身合法權益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573840.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>多家銀行將從 12 月 22 日起下調存款掛牌利率</h3><p>12 月 21 日，中國工商銀行公佈，將從明天（12 月 22 日）起，下調存款掛牌利率。涉及通知存款、整存整取等多個存款品種。據瞭解，包括建設銀行、中國銀行、農業銀行、郵儲銀行等多家銀行也將從明天起調整存款掛牌利率。多家全國性股份制銀行也將跟進調整。從去年 9 月份以來，各家商業銀行的存款掛牌利率已進行了三輪下調，工商銀行等大型銀行最近一次調整是今年 9 月 1 日。<a href="https://m.jiemian.com/article/10575339.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新一批中華老字號擬認定 388 個品牌</h3><p>12 月 21 日，<span>商務部流通發展司消息，根據《中華老字號示範創建管理辦法》和《商務部等 5 部門辦公廳（室）關於開展中華老字號示範創建工作的通知》要求，</span> 商務部、文化和旅遊部、市場監管總局、國家知識產權局、國家文物局等 5 部門堅持「優中選優」的工作原則，組織開展了新一批中華老字號認定，在企業申報、地方推薦的基礎上，遴選出 388 個品牌，擬認定為新一批中華老字號。<a href="https://m.jiemian.com/article/10572197.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江一煤礦突發事故致 12 死 13 傷，曾發生煤車相撞事故</h3><p>2023 年 12 月 21 日，黑龍江省雞西市政府新聞辦通報，12 月 20 日 15 時 50 分，雞西市恆山區坤源煤礦發生一起井下礦車運輸事故。經地方政府組織煤管、公安、應急等部門覈查，事故造成 12 人死亡，13 人受傷。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573424.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575709.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575709.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據 | 國有大行迎年內第三次存款降息國有大行 1 年期、2 年期、3 年期、5 年期定期存款掛牌利率今年來分別已累計下調 20BP、50BP、65BP、65BP。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315963919002300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575583.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575583.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【特寫】地震砂湧掩埋的村莊民和縣下轄中川鄉金田村和草灘村受災最為嚴重。兩村僅有一條馬路之隔，地震造成的砂湧現象包圍並沖毀了兩村大量房屋，多名村民也被埋...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭，實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>地震來臨已是半夜。當時，金田村村民楊樹仁和幾個朋友仍在家中聊天，突然感覺大地在震動，頃刻間有種天崩地裂的感覺，「像火山要爆發一樣，地板磚下面能看到氣泡往上冒。」</p><p>楊樹仁他們很害怕，意識到是地震，便立即從房子裏跑出來，聚集到空曠的場所避難。但讓大家想不到的是，地震發生後不久，3 米高的泥漿傾瀉進這個黃河岸邊的村莊，村裏二十幾戶人家的房屋瞬間被泥土填平。</p><p>「我家十幾頭羊、五六頭牛、七八頭豬、二三十隻雞，50 袋玉米、7 袋油菜籽和十幾袋麥子全都被淹沒了。」村民楊松在電話裏不停嘆氣。</p><p>2023 年 12 月 18 日 23 點 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震，接壤的青海省海東市民和縣等震感強烈。其中，民和縣下轄中川鄉金田村和草灘村受災最為嚴重。兩村僅有一條馬路之隔，地震造成的砂湧現象包圍並沖毀了兩村大量房屋，多名村民也被埋淤泥之下，至今尚未找到。</p><p>據青海省抗震救災指揮部通報，截至 12 月 20 日 20 時 56 分，積石山 6.2 級地震已造成海東市 22 人遇難、198 人受傷，12 人失聯。目前，失聯人員搜救工作仍在緊張進行中。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170313646999224100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>被泥土掩埋的村莊</h3><p>何為「砂湧」？中國地震台網中心高級工程師韓顏顏此前接受央視新聞採訪時介紹，很多大地震發生後，都會出現砂湧現象。</p><p>「強震發生之後，由於地殼震動，地下深處的含水沙土會進行一種強烈液化的現象，這種液化的沙層，會沿着一定的通道受到擠壓，就會直接達到地表，形成我們看到的砂湧現象。」韓顏顏表示。</p><p>普通村民們並不瞭解砂湧現象，他們以為地震後又發生了「泥石流」。「當時外面黑濛濛，沒太看清泥石流，但是傳過來的聲音非常大，很恐怖。」楊松回憶起地震當晚的經歷仍心有餘悸。</p><p>12 月 19 日晚，受地震影響，金田村北側的北乾渠發生斷裂，砂湧淤泥沿着村子的沙溝滾滾而下。還在睡夢中的楊松被「轟隆隆」的巨響聲驚醒，他沒來得及穿衣服，拉着妻子就衝出了家門，隨即開着家裏的汽車往河道下游的方向駛去。大約 20 分鐘過後，「泥石流」從上游傾瀉進了村子。</p><p>楊松的家是一個二層磚木式結構樓房，一樓用作百貨商店，二樓是家裏人居住。目前家中一樓已經被泥土掩蓋，但還能看到商店的牌子，二樓的牆體則出現了開裂的情況。</p><p>楊樹仁的家位於黃河河道下游位置，地震後出現坍塌、牆壁磚塊脫落的情況，而他家上游的很多房屋都被泥土掩埋。「現在什麼也看不到了。」楊樹仁説。</p><p>自地震發生以來，民和縣的夜間氣溫一直持續在零下十幾度，楊松和妻子在車裏睡了兩夜，依靠車上的暖氣取暖。12 月 20 日晚，他們住進了救災帳篷。前兩天，因為地面上泥土粘稠，村民無法直接行走。但伴隨着低溫天氣，泥土已經凍成了塊狀，12 月 21 日早上，楊松特地跑回家裏拿了一牀被褥，還有幾件衣服。</p><p>朱蓉的舅舅家住在金田村。12 月 20 日下午，看到被淤泥掩埋的村莊時，朱蓉覺得心裏很難受，「我的家鄉怎麼變成這個樣子了，這是我們第一次經歷這樣的強震，實在太突然了。」「淤泥把河道都灌滿了，挖掘機正在不斷地清挖。河道這兩天正好沒有水，如果有水的話，整個村莊就完了。」朱蓉説。</p><p>民和縣是青海東部的農業大縣，地處黃河、湟水谷地，氣候溫潤。其下轄中川鄉地處黃河北岸，是土族、漢族、回族、藏族等多民族聚居區。</p><p>朱蓉的舅舅在村裏幹工程，舅媽沒有工作，平時會幫着舅舅給民工們做飯吃。「我們當地村民大部分以務農為主，收入來源也比較單一。大部分村民家中都會種植麥子、玉米等農作物，麥子磨成麪粉做成麪條吃，玉米會用來喂牲畜。」朱蓉介紹。</p><p>「我們這邊經濟挺差的，大部分人不得不出去打工賺錢，夏天出去，冬天回來，哪裏能掙錢我們就跑到哪裏去。」地震發生時，草灘村村民田富壽還在 100 多公里外的西寧市，做着<span><span><span><span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span></span></span></span>司機的工作。因擔心家中母親的情況，他連忙驅車兩個小時趕回家裏。</p><p>田富壽到家後，母親告訴他，當時有聽到房屋發出如打雷般的聲音，沒顧上太多，隨便穿了件衣服就立即跑出室外，村民們都在巷道里集合，大家奔走相告「地震了」，提醒着其他村民趕緊跑出來。田福壽的家位於草灘村東部，淤泥是從西邊湧過來，他家並未受到影響，但此次地震造成了房屋破損的情況，「磚頭和木頭都分開了，有四五公分的裂縫。」田福壽説。</p><p>遠在甘肅敦煌打工的田雲夫婦在得知發生地震後，立即買了 12 月 19 日早上 8 點多的高鐵票，歷經 12 個小時，終於在晚上回到草灘村的家中。「我們家裏當時沒有人，孩子在西寧，但是我和妻子心裏很焦急，想看看家裏的情況。」田雲家也未被淤泥波及，房子是 10 年前蓋的，仍比較新，但此次地震造成了房屋牆面出現裂縫，成了危房。</p><h3>零下 12℃的救援</h3><p>災情發生後，青海省消防救援總隊已連夜組織救援，並調來多台挖掘機，持續翻開並轉運淤泥。</p><p>據「青海消防」微信公眾號 12 月 20 日消息，事發後，青海消防立即啓動應急響應機制共調派 506 人 112 車 14 犬 30271 件套裝備向災區挺進。</p><p>截至 12 月 20 日 12 時，現場消防救援力量共營救被困人員 6 人、疏散羣眾 5634 人、搭建帳篷 61 頂、排危除險 222 處、搬運物資 10 噸，搶救財產價值 1500 萬元。同時，會同地方黨政幹部和羣眾，對民和縣 15 個鎮、64 個村、63 個社進行全面排查，共摸排 2494 戶，其中危房 1192 間、地質災害隱患點 30 處，救援工作仍在開展中。</p><p>12 月 20 日，央視新聞頻道欄目《新聞 1+1》報道稱，在這次地震中，由於砂湧地質災害的影響，沿河兩岸的居民受到了很大沖擊，很多失聯人員被困在兩岸的民房內。地震發生後，由於部分人員無法取得聯繫，救援人員與當地羣眾緊密合作，在家屬的指引下，通過人工搜索、搜救犬和生命探測儀等手段，大致確定了失聯人員的方位。目前，救援力量主要集中在 5 個點位進行不間斷搜索和救援。</p><p>「經過兩天兩夜的搜救，已經找到了 4 名失聯人員的遺體，一名孕婦還沒找到。」12 月 21 日中午，金田村委會一位負責人告訴界面新聞，找尋到的 4 名失聯人員的身份已確認，還未安葬。其中兩名失聯人員是至親關係。」</p><p>草灘村的村民田青向界面新聞表示，該名孕婦是草灘村人，這次是回到位於金田村的孃家。田青説，草灘村共有 7 人失聯，目前已經找到了 5 人，均無生命體徵。還剩一位老母親和她的兒子沒有找到。</p><p>「清理淤泥仍然很困難。」田青談到，現場救援人員一天 24 小時集中搜救，「但有些地方淤泥很深，挖掘機根本挖不進去。而且，一到夜晚，淤泥就凍住了，挖掘機也無法工作。只能靠人力和機械力一起進行。」上述金田村負責人也表示，目前，清理淤泥工作仍然繁重，需要花費一定時間。</p><p>央視新聞報道稱，由於許多搜救點被大量淤泥包圍，人員只能通過架設木板或鋪設油氈來減輕壓強，勉強到達救援現場。然而，大型機械根本無法進入。</p><p>報道表示，據觀察，淤泥平均厚度約為 2 至 3 米。因此救援人員採取人力先行方式，首先由人力進行搜索和清淤救援。在大型機械無法到達的地方，許多大型機械的首要任務是清除通往救援點道路上的淤泥。同時，由於距離較遠，許多機械採用接力方式將淤泥輸送到遠處。</p><p>前方搜救持續發力，民間救援力量則做好大後方工作，保障民眾基本生活需求。</p><p>「從 12 月 19 日開始，後方物資陸續送來，我們已組織志願者，搭建臨時安置帳篷，發放物資。」12 月 20 日，青海藍天救援隊對接人王楷博告訴界面新聞，目前民間救援力量主要負責企業賑濟工作，「我們接到通知，搜救工作由軍方應急力量進行，而且救援力量也足夠。」</p><p>往返於甘、青兩地開展救援已經成為青海藍天救援隊的工作日常。王楷博所在的救援團隊主要集中駐紮在金田村、草灘村附近，「哪裏需要我們搬運物資、搭建帳篷，我們都會過去。」</p><p>「剛到災區現場時，看到有村民用塑料布搭建臨時休息場所，那時帳篷數量還遠遠不夠。」王楷博表示，從 12 月 20 日開始，物資相應充足起來，救援隊的工作也變得繁忙。「由於天氣寒冷外加天黑得較早，我們想盡可能在有限的光線下多搭建一些帳篷，比如飯點到了，很多人為了多搭建帳篷都顧不上吃飯。」王楷博説，</p><p>12 月 19 日，針對青海地震災情和救災工作需要，國家防災減災救災委員會、應急管理部會同國家糧食和物資儲，緊急向青海省調撥 2.15 萬件中央救災物資，包括棉帳篷 1500 頂、棉大衣 5000 件、棉被 5000 牀、棉褥 5000 牀、摺疊牀 5000 張、場地照明設備 20 台。</p><p>12 月 20 日，上述兩部門又協調企業向災區捐贈蔬菜、方便食品、麪包、清真食品、暖寶等救災物資，包括 30 餘萬斤新鮮蔬菜以及 1.13 萬箱方便食品（清真）、1.1 萬箱麪包、14.3 萬片暖寶等生活類救災物資。</p><p>民和縣應急管理局工作人員也告訴界面新聞，目前，當地物資捐贈較為充足，安置工作正在有序進行。</p><p>王楷博表示，救災安置點基本建立在學校、幼兒園附近，「我們所在的安置點一次大概能安置 440 人左右。」</p><p>田雲夫妻二人就被安置在了當地一所小學的教室裏。「我們每天一日三餐供應充足，能吃到牛肉麪、饅頭、蔬菜等，大家都領了牀和被子，也有火爐供暖。」田雲説。</p><h3>如何做好災後重建？</h3><p>楊松稱，自己平時會出去外面打工，妻子則在家中務農、飼養牲畜，兩個人以這樣的形式來維持生活。「目前，自家養的牲畜以及存放在糧倉的糧食全被泥土掩蓋了，我們在一瞬間喪失了大部分財產和收入來源。」楊松説。</p><p>朱蓉的妹妹朱慧告訴界面新聞，民和縣官亭鎮的趙木川村和中川鄉統稱為三川，當地人都認為三川是福地，沒有經受過大的災難，她從未想過家鄉會遭遇這一切。「房屋塌陷對農村人來説是毀滅性的打擊，建造房子特別難，付出的人力財力都很大。」朱慧説。</p><p>對此，界面新聞注意到，地震發生後，青海省民政廳制發《關於切實做好地震災後困難羣眾救助保障和民政服務機構安全管理工作的緊急通知》，要求將因災造成基本生活困難的家庭，及時納入低保和臨時救助範圍。青海省民政廳對地震災區遇難家庭按照每戶 42000 元、受災家庭按照每戶 2000—5000 元的標準進行救助，並提前足額髮放 2024 年第一季度低保和特困供養金，確保救助保障對象基本生活不因災情受到影響。</p><p>青海日報報道，12 月 20 日，青海省委書記、省「12·18」地震抗震救災現場指揮部指揮長陳剛，省長、省「12·18」地震抗震救災現場指揮部指揮長吳曉軍前往民和縣中川鄉草灘村等地實地查看搜救情況。他們強調，要全力以赴加快推進搜救工作。同時，妥善處理搜救現場清理出的泥沙，避免造成新的環境污染和安全隱患。要儘快摸清摸準房屋受損情況，科學開展評估鑑定，統籌做好災損認定、隱患排查、修繕加固等工作。</p><p>針對此次地震災害，據青海日報 12 月 20 日報道，青海省發改委也印發《關於做好海東地震災區保供穩價工作的緊急通知》，要求密切掌握市場價格動態，加強對糧油肉蛋菜、飲用水等生活必需物資，以及水泥、沙石、建材等災後重建物資價格監測，增加監測頻次，一日一報，確保第一時間發現問題並預警處置，及早銜接市場監管部門打擊各種價格違法行為。</p><p>地震多、強度大、分佈廣、災害重是我國的基本國情。未來，如何做好災後恢復重建工作，保障民眾生產生活，將是我國很長一段時間內需要高度關注的重點。</p><p>災後如何恢復重建？中國農業大學人文與發展學院副教授，北京市科協防災減災專業智庫基地專家孔鋒向界面新聞表示，「不能過度重建，也不能重建不足，要按照當地的基礎情況開展。」</p><p>「政府首先要進行災情評估。其次，在災後恢復重建的規劃中，也需要考慮房屋設防標準。」孔鋒説，地方政府要有紅線理念，避開高風險區域去設計規劃，細化考量該區域的重建標準，「比如，房屋建設標準，要嚴格按照 8 度以上的設防抗震標準建設房屋，做到國家所要求的‘小震不壞，中震可修，大震不倒的目標’。」</p><p>孔鋒表示，從長遠來看，災情發生後，還需警惕「因災返貧」這類發展性問題。</p><p>此外，在關注基礎設施恢復重建的同時，還需重點關注民眾災後的心理恢復。孔鋒表示，這是一項非常重要的工作，必要時可以介入心理醫生對失去家庭的民眾實施心理援助。</p><p>「從長遠期層面來看，做好恢復重建工作，還要加強應急管理的建設能力，不僅僅是建設生存家園的能力，還需要提升防災減災的能力。比如，村民防災減災的技能、自救互救的意識以及政府統籌各方面力量進行救援的能力，針對特殊情況優化應急預案、儲備物資的能力等。」孔鋒表示，總體上，政府部門要建立危機學習機制，促進地方應急能力的提升。其次，還要形成全民動員、預防為主、全社會防災減災的良好局面。</p><p>「而如何提升自下而上的羣防羣策、人民減災防災的能力，也是當下我們國家在政策層面面臨的現實問題。」孔鋒説。</p><p>界面新聞注意到，2022 年 6 月，國家減災委員會頒佈的《「十四五」國家綜合防災減災規劃》指出，要推動制修訂防災減災救災法律法規，着力構建新時代自然災害防治法治體系。修訂完善中央和地方各級自然災害類應急預案，落實責任和措施，強化動態管理，提高自然災害應急預案體系的系統性、實用性。制修訂災害監測預報預警、風險普查評估、災害信息共享、災情統計、應急物資保障、災後恢復重建等領域標準規範，強化各層級標準的應用實施和宣傳培訓。</p><p>2023 年 11 月 14 日，應急管理部監測減災司副司長袁藝在新聞發佈會上指出，制定綜合性的自然災害防治法已列入十四屆全國人大常委會立法規劃，目前應急管理部正推動加快立法進程。</p><p>（應採訪對象要求，楊樹仁、楊松、朱蓉、朱慧、田富壽、田雲、田青均為化名）</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573603.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573603.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU 田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜1-11 月全國網上零售額同比增長 11% 商務部擬認定 388 個品牌為中華老字號今天有哪些部委新聞值得關注？國務院關稅稅則委員會：中止台灣地區部分產品關稅...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部：1-11 月全國網上零售額 14 萬億元，同比增長 11%</h3><p>據商務部網站消息，12 月 21 日，商務部電子商務司負責人介紹 11 月我國電子商務發展情況。1-11 月，全國網上零售額 14 萬億元，同比增長 11%，實物網零對社零增長貢獻率達 31.4%，佔社零比重達 27.5%，創歷史新高。「雙十一」促進消費需求進一步釋放，根據商務大數據監測（下同），11 月當月，網零增速較上月加快 1.7 個百分點。數字、綠色、健康消費熱度攀升，智能手錶、環保塗料、保健按摩器銷售額同比增長超 50%。元旦春節臨近激活在線旅遊市場，出境遊在線銷售額同比增長超 10 倍。</p><h3>國務院關稅稅則委員會：中止台灣地區部分產品關稅減讓</h3><p>12 月 21 日，國務院關稅稅則委員會辦公室發出公告，大陸將中止《海峽兩岸經濟合作框架協議》內對部分台灣產品的關稅減讓。公告指出，台灣地區單方面對大陸產品出口採取了歧視性的禁止和限制等措施，違反了《海峽兩岸經濟合作框架協議》規定，決定從明年 1 月 1 日開始，取消對原產於台灣地區的丙烯和對二甲苯等 12 個稅目進口產品的協定關稅減讓，並按現行有關規定執行。委員會指，希望台灣地區採取有效措施，取消對大陸的貿易限制。</p><h3>文化和旅遊部整治旅遊市場秩序發佈 8 件執法指導案例</h3><p>據「文旅之聲」微信公眾號 12 月 21 日消息，2023 年，文化和旅遊部部署開展旅遊市場秩序整治百日行動，指導各地聚焦旅遊市場突出問題，集中整治強迫購物、拒絕履行合同、擅自變更行程以及未經許可經營旅行社業務等各類違法違規行為。據統計，行動期間各地累計出動文化市場綜合執法人員 76 萬餘人次，檢查旅行社、旅遊團隊、導遊等共計 32 萬餘家（人）次，辦結旅遊市場案件 2400 餘件，有力打擊了旅遊市場各類違法違規行為，維護了旅遊市場整體平穩有序。文化和旅遊部還發布了 8 件執法指導案例。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170314343746198700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>教育部：形勢複雜嚴峻，全力做好 2024 年全國研考工作</h3><p>據「微言教育」微信公眾號 12 月 21 日消息，12 月 20 日，教育部黨組成員、副部長翁鐵慧在北京調研指導 2024 年全國研考準備工作，並實地查看北京郵電大學考點。翁鐵慧在調研中指出，2024 年全國研考形勢複雜嚴峻，特別是臨近考試，全國多地出現雨雪天氣，部分地區將經歷強寒潮天氣，甘肅、新疆等地發生地震，這些突發情況對研考組織工作帶來新的挑戰。要落實落細極端天氣防範應對措施，全面強化風險隱患排查，對考試組織基礎設施進行重點檢查；強化試題試卷安全保密，嚴格考場秩序管理，切實落實考試安全各項措施；完善應急處置機制、暢通應急處置流程，全力做好應急處突工作；因地因校制宜，實施更多暖心舉措，優化考生服務。</p><h3>國家文物局發佈《考古中國》重大項目進展，含 4 個項目</h3><p>據央視新聞客戶端報道，12 月 21 日，國家文物局發佈《考古中國》重大項目進展。四個項目分別來自陝西、湖北、湖南，跨度上千年。既有展現中國古代祭祀制度的祭祀遺址，也有十六國至隋唐時期規模最大的獨立墓園。在湖南郴州市發現的渡頭古城遺址則是漢至六朝時期我國南嶺地區古代城市的重要代表。湖北荊州市的秦家咀墓地，發現大量戰國楚簡和文字，內容涵蓋六藝、諸子、辭賦、術數、方技等諸多領域，是研究先秦時期的歷史、文化、思想的珍貴資料。</p><h3>商務部：新一批中華老字號名單公示，擬認定 388 個品牌</h3><p>據新華社消息，商務部 12 月 21 日公示新一批中華老字號擬認定名單，共有 388 個品牌，平均「年齡」達 138 歲。商務部網站公示的名單顯示，慶豐、北冰洋、竹葉青、英雄、美加淨、蜂花、詹記等多個知名品牌在列，公示時間為 15 個工作日。此次新公佈的中華老字號擬認定名單更加聚焦於百姓日常生活，更加關注面向個人和家庭日常生活提供產品服務的行業或領域，如與前兩批合併計算，共涵蓋 32 個與居民日常生活息息相關的行業，主要涉及食品製造業、餐飲業、酒飲茶製造業、零售業等領域。此前經複核，55 個品牌被移出中華老字號名錄，73 個品牌被要求限期 6 個月予以整改。</p><h3>海關總署公告：優化綜合保稅區倉儲貨物按狀態分類監管</h3><p>據海關總署微信公眾號 12 月 21 日消息，海關總署發佈《關於優化綜合保稅區倉儲貨物按狀態分類監管的公告》稱，倉儲貨物按狀態分類監管區內直轉，是指對區內實施分類監管的非保稅貨物申報轉為保稅倉儲貨物的，或保稅倉儲貨物辦結海關手續後申請以分類監管方式繼續在區內存儲的，允許完成報關手續後，直接核增核減海關賬冊，不要求實貨進出卡口的管理模式。開展區內直轉業務的企業應符合多項條件，其中包括通過物理隔離方式設置專門「待檢區」，並向海關提供具備符合監管要求的全方位無盲區視頻監控，視頻存儲時間不少於 3 個月。</p><h3>民航局發佈《國家空域基礎分類方法》：空域劃分為 7 類</h3><p>12 月 21 日，中國民用航空局發佈《國家空域基礎分類方法》顯示，依據航空器飛行規則和性能要求、空域環境、空管服務內容等要素，將空域劃分為 A、B、C、D、E、G、W 等 7 類，其中，A、B、C、D、E 類為管制空域，G、W 類為非管制空域。A、B、C、D、E 類空域應當實現通信和監視覆蓋，G 類空域應當實現監視覆蓋。經空中交通管理部門特別批准，航空器可按照目視飛行規則在 A 類空域飛行，以及超過限制速度在 C、D、E、G 類空域飛行。A、B、C、D、E、G 類空域明確的飛行要求適用有人駕駛航空器，無人駕駛航空器進入按照《無人駕駛航空器飛行管理暫行條例》明確的要求執行。</p><h3>教育部等 4 部門：加大「網紅」玩具、學生文具抽查檢查力度</h3><p>據「微言教育」微信公眾號 12 月 21 日消息，近日，教育部、市場監管總局、工信部、全國婦聯四部門辦公廳聯合印發通知，部署各地進一步加強兒童玩具和學生用品安全管理。通知強調，教育行政部門要會同公安、市場監管、城市管理等部門開展專項治理工作，重點查堵存在物理危害、化學危害、可燃性危害以及不良行為引導的玩具產品和學生用品，為青少年學生身心健康成長營造良好環境。要指導學校嚴格校園日常管理，嚴禁劣質有害產品進入校園。對於集中採購的各類教玩具和學生用品，要建立「雙審查」責任制，把牢質量、安全、健康的第一道關口。教育督導部門要開展經常性督導，發現問題及時報告，及時研究解決。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573681.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573681.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江一煤礦突發事故致 12 死 13 傷，曾發生煤車相撞事故近些年，坤源煤礦因違反《煤礦安全規程》《礦山安全法實施條例》等安全生產法規，多次被雞西市煤炭生產安全...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 21 日，黑龍江省雞西市政府新聞辦通報，12 月 20 日 15 時 50 分，雞西市恆山區坤源煤礦發生一起井下礦車運輸事故。經地方政府組織煤管、公安、應急等部門覈查，事故造成 12 人死亡，13 人受傷。</span></span></p><p><span><span>據瞭解，當地已成立調查組開展事故調查。12 月 21 日下午，雞西市應急管理局工作人員告訴界面新聞，該事故是一起井下事故，傷員現已全部送往醫院救治，事故原因仍在調查中。</span></span></p><p><span><span>為何事故發生第二天才通報情況？該工作人員表示，12 月 20 日相關方面在實施救援，得知有 13 人受傷，今天才確認了死亡人數，所以及時予以通報。</span></span></p><p><span><span>公開資料顯示，斜井跑車是指在斜井提升或下放車輛時，礦車失控沿着斜井墜下的一種事故。發生斜井跑車時，失控的車輛會危及人身安全，如果礦井空氣中含有可燃性氣體或物質，跑車撞擊或撞壞電氣設施產生的火花可能引起爆炸，危及工作人員。</span></span></p><p><span><span>天眼查 APP 顯示，雞西市坤源煤業有限公司坤源煤礦成立於 2010 年，法定代表人是馬俊成，主要從事煤炭開採和洗選業，近些年因違反《煤礦安全規程》《礦山安全法實施條例》《煤礦安全監控系統及檢測儀器使用管理規範》等安全生產法規，多次被雞西市煤炭生產安全管理局處罰。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231221/170314255911807800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2016 年 5 月 8 日，坤源煤礦曾發生一起煤車相撞事故，造成 1 人死亡，直接經濟損失 70.2 萬元。</span></span></p><p><span><span>據雞西市政府官網信息，2023 年 10 月份，雞西市恆山區就曾圍繞「防風險、保安全」，面向煤礦企業強調煤礦安全生產。恆山區政府強調，要強化重大風險研判，堅持煤礦重大風險管控「分析研判、定期會商、及時預警、督促落實」的監管監察工作機制，及時發佈預警信息，督促指導煤礦落實防控措施，堅決杜絕重大特大事故發生。</span></span></p><p><span><span>上述安全生產部署中，發生此次事故的坤源煤礦的一位調度員曾表示，作為煤炭企業，要嚴格落實好安全生產主體責任，進一步強化紅線意識，警鐘長鳴、舉一反三、常抓不懈，牢牢繃緊安全這根弦，全面排查管控安全風險，治理事故隱患，嚴格防範安全生產事故發生，為恆山區煤炭領域創造良好的安全環境。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 07:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573424.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573424.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震已致甘青兩省 135 人遇難，積石山縣城供水供氣恢復正常目前，積石山醫療秩序已基本恢復正常，羣眾看病就醫和購藥的問題得到解決。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震。截至 12 月 20 日，地震造成甘肅省 113 人遇難，782 人受傷。截至 12 月 20 日 20 時 56 分，地震已造成青海省海東市 22 人遇難、198 人受傷，12 人失聯。</span></span></p><p><span><span>12 月 21 日上午，甘肅省抗震救災指揮部在積石山縣舉行第 3 場地震新聞發佈會，介紹相關情況。</span></span></p><p><span><span>甘肅省應急管理廳介紹，積石山 6.2 級地震發生後，在社會各界的鼎力相助下，目前，抗震救災工作取得階段性成就，人員搜救工作基本結束，工作重心正在有序轉向傷員救治、受災羣眾安置和震區廢墟清理。</span></span></p><p><span><span>甘肅省衞健委表示，目前，積石山醫療秩序已基本恢復正常，羣眾看病就醫和購藥的問題得到解決。</span></span></p><p><span><span>據介紹，地震發生後，省衞健委組織全省衞健系統迅速行動，全力做好災區傷員救治、衞生防疫、心理疏導等工作，目前累計接收傷員 784 人，分別收治在省州縣醫療機構，醫療救治工作有力有序有效開展。同時組建 35 支共 70 人的心理疏導團隊，對 4 個鄉鎮 35 個村每村安排 2 名心理衞生專家逐戶開展心理疏導服務。另外，還將邀請全國 50 餘名心理衞生專家，通過線上對有需求的羣眾進行心理危機幹預和健康諮詢。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170313220539723600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>地震發生後，甘肅省住建廳立即成立廳抗震救災指揮部，啓動甘肅省住建廳地震應急Ⅱ級響應，第一時間趕赴災區，指導住建系統開展救災工作。截至 12 月 21 日 6 時，已完成受災最嚴重的大河家鎮、劉集鄉兩個鄉鎮 19 個村所有房屋的應急評估工作，縣城供水、供氣已恢復正常供應，供熱已基本恢復，個別受損管網正在加快修復，儘快恢復全縣正常供熱。</span></span></p><p><span><span>12 月 21 日，甘肅省住建廳計劃完成吹麻灘鎮、石塬鄉、柳溝鄉 3 個鄉鎮 31 個村所有房屋建築的應急評估工作，本週內完成積石山轄區剩餘 12 個鄉鎮 105 個村所有房屋建築的應急評估工作，同時根據排查結果指導州縣住建部門防止次生災害的發生。</span></span></p><p><span><span>全國各地和社會各界也在大力援助、傾力支持甘肅省。截至 12 月 20 日 20 時，甘肅省已接收到中央和省級調撥的棉帳篷 5100 頂、棉衣 30500 件、棉被褥 35800 件、摺疊牀 20400 張、防潮墊 15000 張、火爐 2740 個、場地照明燈 30 台；接收 137 戶企業、單位、社會團體各類捐贈物資近 56 萬（件）。</span></span></p><p><span><span>另據甘肅省水利廳 12 月 21 日早間通報，12 月 20 日，甘肅省水利廳農村供水指導組深入積石山縣受災嚴重的大河家鎮、劉集鄉、柳溝鄉及周邊關家川鄉、石塬鎮等 5 個鄉鎮 15 個行政村，排查災區羣眾吃水情況。經過搶修排查，12 月 21 日，積石山縣 5 處農村集中供水工程全部恢復供水。甘肅省水利廳對水源水、出廠水、末梢水和自備小電井進行取樣檢測，抽檢的 20 份水樣全部合格，未受到污染，區域內羣眾自來水供應基本正常。</span></span></p><p><span><span>中國天氣網 12 月 21 日發佈消息稱，</span></span><span>預計未來 14 天，積石山天氣以晴間多雲為主，氣溫持續低迷。</span><span><span>12 月 21 日，蘭州中心氣象台發佈最新預報稱，未來 14 天（202312 月 21 日至 2024 年 1 月 3 日），積石山無降水過程，天氣以晴間多雲為主，氣溫持續低迷，最低氣溫-16℃至-10℃，最高氣溫-4℃至 5℃。</span></span></p><p><span><span>氣象專家提醒，未來 3 天，震區境內的臨大高速（S32），震區周邊的蘭臨高速、康臨高速、臨合高速、臨渭高速、安，臨高速、臨共高速、烏瑪高速及境內縣道和省道沿線晴或多雲，上述路段最低氣溫在-16℃至-12℃，建議使用柴油機的應急救援車輛選擇-35#柴油，防止油箱結蠟，影響發動機的正常啓動。受前期降雪和低溫天氣影響，積石山震區境內部分縣道和鄉道有積雪或道路結冰，應急救援車輛注意行車安全。此外，未來 3 天，震區氣溫低，體感寒冷，引發感冒、心腦血管等疾病風險高，救災避災人員請做好防寒保暖措施。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 05:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10572601.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10572601.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 中央氣象台繼續發佈低溫黃色預警；積石山 6.2 級地震已致青海海東市 21 人遇難中俄總理第二十八次定期會晤聯合公報（全文）；王毅同菲律賓外長馬納羅通電...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中俄總理第二十八次定期會晤聯合公報（全文）</h3><p>12 月 20 日，中華人民共和國<span><span><span>主席習</span></span></span>近平在北京會見應中方邀請於 12 月 19 日至 20 日來華的俄羅斯聯邦政府總理米·弗·米舒斯京。12 月 19 日，中華人民共和國國務院總理<span><span><span>李強</span></span></span>與米舒斯京總理共同舉行中俄總理第二十八次定期會晤。<a href="https://www.jiemian.com/article/10570133.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>王毅同菲律賓外長馬納羅通電話</h3><p>據外交部網站，12 月 20 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅應約同菲律賓外交部長馬納羅通電話。王毅説，當前中菲關係面臨嚴重困難，根源在於菲方改變了迄今的政策立場，背棄了自己作出的承諾，不斷在海上挑釁滋事，損害中方的正當合法權利。中菲關係已站在十字路口，面臨何去何從的選擇，菲方務必要慎重行事。王毅奉勸菲方不要沿着錯誤的方向走下去，而應儘快回到正確的道路上來。當務之急是妥善處理和管控好當前海上局勢。中菲是一衣帶水的鄰居，對存在的爭議應該商量着辦。這不僅是鄰國之間行之有效的相處之道，也是中菲關係得以轉圜的有益經驗。中方始終致力於通過對話協商解決分歧，共同維護海上穩定。但如果菲方誤判形勢，一意孤行，甚至與不懷好意的外部勢力相互勾聯，繼續生事生亂，中方必將依法維權，堅決迴應。</p><h3>中央氣象台繼續發佈低溫黃色預警</h3><p>中央氣象台 12 月 20 日 18 時繼續發佈低溫黃色預警：預計 12 月 20 日 20 時至 23 日 20 時，西北地區東北部、內蒙古中西部、華北、東北地區、黃淮及以南大部地區日最低氣溫或平均氣溫較歷史同期偏低 5℃以上，其中，內蒙古中部、遼寧、華北、黃淮東部、江淮、江南中東部、華南北部等地的部分地區偏低 7℃以上，最低氣溫 0℃線將位於貴州南部至華南北部一帶 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海市建設交通工作黨委原副書記、市住房城鄉建設管理委原主任<span><span><span>姚凱</span></span></span>嚴重違紀違法被「雙開」</h3><p>「廉潔上海」微信公眾號消息，日前，經中共上海市委批准，上海市紀委監委對上海市建設交通工作黨委原副書記、市住房城鄉建設管理委原主任<span><span><span>姚凱</span></span></span>嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。經查，<span><span><span>姚凱</span></span></span>身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背離初心使命，把公權力變成謀取私利的工具，大肆斂財，貪圖享樂。<span><span><span>姚凱</span></span></span>違反政治紀律，對抗組織審查；違反中央八項規定精神，違規收受禮品禮金和消費卡，接受可能影響公正執行公務的宴請，違規出入私人會所接受宴請；違反組織紀律，不按規定報告個人有關事項，在組織談話、函詢時不如實説明問題；違反廉潔紀律，通過民間借貸獲取大額回報，違規幫助親屬購買動遷安置房，搞權色交易；違反生活紀律；利用職務上的便利以及職權或者地位形成的便利條件，非法收受他人財物。</p><h3>積石山 6.2 級地震已致青海海東市 21 人遇難</h3><p>央視新聞消息，據海東市地震災害現場應急處置指揮部，截至 12 月 20 日 16 時，地震已造成海東市 21 人遇難、186 人受傷，13 人失聯。目前，對青海失聯人員的搜救仍在緊張進行中。截至今天（12 月 20 日）9 時，地震造成甘肅 113 人遇難、782 人受傷。</p><h3>上海國際能源交易中心調整集運指數（歐線）期貨部分合約交易保證金比例和漲跌停板幅度</h3><p>12 月 20 日，上海國際能源交易中心發佈通知：經研究決定，自 2023 年 12 月 21 日（週四）收盤結算時起，交易保證金比例和漲跌停板幅度調整如下：集運指數（歐線）期貨 EC2404、EC2406 合約的交易保證金比例調整為 14%，漲跌停板幅度調整為 12%；如遇《上海國際能源交易中心風險控制管理細則》第十六條規定情況，則在上述交易保證金比例、漲跌停板幅度基礎上調整。</p><h3>美股收評：三大指數集體下跌，納指、道指終結九連漲，銀行股全線走低</h3><p><span>美股三大指數集體收跌，納指跌 1.5%，標普 500 指數跌 1.47%，道指跌 1.27%。納指、道指終結九連漲。大型科技股多數下跌，特斯拉跌近 4%，英偉達跌約 3%，蘋果、亞馬遜、奈飛跌超 1%，微軟、Meta 小幅下跌；谷歌漲逾 1%。銀行股全線走低，摩根大通、高盛、花旗、美國銀行、富國銀行跌超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 23:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570419.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570419.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科羅拉多州黨內初選資格被剝奪，如何影響特朗普重返白宮？對他來説，最大的風險在於其他州是否會效仿。如果搖擺州法院後續效仿這一裁決，那將是特朗普入主白宮的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>美國前總統特朗普重返白宮的法律障礙又多了一個。</p><p>美東時間本週二，科羅拉多州最高法院以 4 比 3 的結果裁定，因在三年前國會騷亂事件中的角色，特朗普不具備擔任總統職務的資格，不得參加在該州舉行的 2024 年總統選舉共和黨內初選。</p><p>在剝奪其參選資格方面，這是第一顆打中特朗普的子彈。今年以來，在密歇根、明尼蘇達、俄勒岡和新罕布什爾等州，已有數十起旨在取消特朗普參選資格的類似訴訟，不過全都敗訴，科州是第一個勝訴案例。</p><p>但是效果如何仍有待觀察。最新裁決保留了特朗普上訴的權利，將判決生效日期暫停至明年 1 月 4 日。若聯邦最高法受理，暫停期將繼續延長，直到案件得到判決。特朗普競選團隊已表示將迅速提起上訴。</p><p>這個裁決本身就充滿爭議。就本次結果而言，科州首席大法官 Brian Boatright 就存在異議。他認為做出這個裁決為時過早，因為特朗普尚未被刑事定罪，需要更多時間考慮案件的複雜性。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/17030845416939800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本次裁決依據的是美國憲法第十四修正案第三條。該條款規定，暴動或叛亂分子不得從事公職。但這一條款的適用範圍在美國司法界具有爭議。對於其是否適用於總統競選，不同法官有不同理解。</p><p>在科州最高法的裁決之前，該州地方一級的丹佛地區法院做出了不完全一致的判決：雖然認定了特朗普參與叛亂，但保留了他參選的權利，認為憲法不適用於總統競選這一領域。</p><p>另外，即便這一裁決被保留，在其他州不效仿的前提下，特朗普損失不算太大，只是失去了大概率不屬於他的幾張選票。科羅拉州不是重票倉，只有 9 張選舉人票，且近年來一直在「深藍」化，是民主黨的安全牌。在 2020 年的大選中，特朗普就以大幅劣勢輸給了拜登。即便沒有被禁止參選，他在科州的贏面也不大。</p><p>而對於聯邦最高法的裁決結果，特朗普被認為是有優勢的。在該機構，保守派法官以 6 比 3 的人數佔多數，其中包括 3 名特朗普任命的法官。美國輿論認為，現在壓力給到了聯邦最高法，他們將就兩個關鍵事項做出最終裁決，即：特朗普在國會騷亂事件中的行為是否構成「叛亂」，以及這能否導致他被剝奪競選公職的資格。</p><p>對特朗普來説，最大的風險在於其他州是否會效仿，尤其是搖擺州。如果搖擺州法院後續效仿這一裁決，那將是特朗普入主白宮的重大障礙。</p><p>科羅拉多州的案件是由「華盛頓公民責任與道德組織」（Crew）代表科羅拉多州幾位選民而提出的，他們歡迎這一最新判決，並呼籲其他州效仿。</p><p>對於這次裁決，共和黨方面集體炮轟是出於政治目的。共和黨籍眾議院議長約翰遜稱這是「一次幾乎不加掩飾的黨派攻擊」，無論政治派別如何，每個登記公民都不應被剝奪權利。而共和黨全國委員會主席認為最新裁決是「選舉幹擾」，他們的法律團隊將幫助特朗普爭取勝利。</p><p>黨內其他對手也表示要與特朗普共進退。多位總統候選人已經發聲，稱如果不推翻這個裁決，他們不參加在科州的初選。該州將於明年 3 月 5 日進行共和黨內初選。</p><p>作為總統競選人，即便在官司纏身的情況下，特朗普在民調中也保持領先優勢。迄今的多項民調顯示，特朗普不僅在目前的黨內初選陣容中遙遙領先，在對陣拜登時也不落下風。據彭博社上週發佈的一項聯合民調，在七個搖擺州的正面交鋒中，特朗普領先拜登 5 個百分點。</p><p>特朗普競選團隊由此認為，鑑於特朗普在民調中的主導性領先優勢，「民主黨對拜登的總統任期失去了信心，偏執地想要阻止他再次入主白宮」。</p><p>作為被告人，特朗普有一張繁忙的日程表。他身上揹負着數起刑事和民事案件訴訟，除了 2020 年大選結果相關案件，還有被控泄密的機密文件案，以及個人作風問題的封口費和性侵案等。</p><p>紐約州的民事欺詐審判<a href="https://www.justsecurity.org/88039/trumps-legal-and-political-calendar-all-the-dates-you-need-to-know/" target="_blank">正在進行</a>，將於本月結束。進入新的一年後，在 2024 年 1 月份，還有時尚雜誌女作家提起的民事案。3 月份在華盛頓特區有聯邦選舉幹擾案審判，紐約州的封口費/選舉幹擾案也暫定於 3 月舉行。5 月份在佛羅裏達州有聯邦機密文件審判日程，8 月份佐治亞州有選舉幹擾案審批日程。</p><p>而這一系列審判與大選日程同步進行，在 11 月 5 日將迎來第 47 任美國總統競選的最終對決。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 15:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570367.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570367.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震後積石山縣四堡子村急需帳篷和保暖物資截至目前，四堡子村食物和礦泉水較充足。在生活用電用水方面，村裏的自來水和一部分用電尚未恢復，日常生活受到較大影響...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">侯瑞寧</span></p></blockquote><p><span>「</span><span>目前，我們最大的困難是救災帳篷非常緊缺。</span><span>」</span></p><p><span>2023 年 12</span><span>月</span><span>20</span><span>日，甘肅省臨夏州積石山縣大河家鎮四堡子村書記馬淵虎對界面新聞表示，目前該村收到了大約</span><span>400</span><span>頂捐贈帳篷，尚有近</span><span>300</span><span>頂帳篷缺口。</span></p><p><span>12</span><span>月</span><span>18</span><span>日</span><span>23</span><span>時</span><span>59</span><span>分，甘肅省臨夏州積石山縣發生</span><span>6.2</span><span>級地震，震源深度</span><span>10</span><span>公里。截至</span><span>12</span><span>月</span><span>20</span><span>日</span><span>9</span><span>時，地震已造成</span><span>113</span><span>人死亡，</span><span>782</span><span>人受傷，</span><span>14939</span><span>間房屋倒塌，</span><span>207204</span><span>間房屋受損，涉及羣眾</span><span>37162</span><span>戶</span><span>145736</span><span>人。</span></p><p><span>大河</span><span>家</span><span>鎮位於</span><span>「12.18</span><span>地震</span><span>」</span><span>中心地帶。其中，陳家村、四堡子村等所屬村落傷亡人數和房屋受損情況較嚴重。</span></p><p><span>馬淵虎告訴界面新聞，四堡子村有</span><span>643</span><span>戶，</span><span>8</span><span>個社，</span><span>3200</span><span>餘人，</span><span>是大河家鎮人口最多的村莊</span><span>。此次地震造成全村</span><span>1</span><span>人死亡、</span><span>13 人受傷。據界面新聞瞭解，該村住房多為土木結構，且房齡較長，有些房屋已經長達</span><span>30</span><span>年之久。村子 600</span><span>多戶房屋均屬於危房，不能居住。所有村民需要安置在比較安全的空曠地帶。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231220/170307814081583200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>冬季低溫是此次地震救援的最大難題之一。地震發生以來，積石山縣夜間溫度為零下</span><span>15</span><span>度。保暖成為首要問題，由於帳篷不足，</span><span>一頂帳篷裏住着</span><span>10</span><span>多個人；沒有領到帳篷的村民，要麼在</span><span>車裏過夜，</span><span>要麼只能</span><span>在空曠地帶烤火過夜。</span></p><p><span>馬淵虎表示，除了篷帳，</span><span>「</span><span>村裏還需要電褥子、厚棉衣等保暖物資。</span><span>」</span></p><p><span>截至目前，四堡子村食物和礦泉水較充足。在生活用電用水方面，村裏的自來水和一部分用電尚未恢復，日常生活受到較大影響。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 15:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569973.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569973.html</link>
            <author>
                <![CDATA[侯瑞寧]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震中為救孫子，這位老人走了為保護癱瘓的孫子，佘木灑的生命停止在了地震那一刻。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟，侯瑞寧</span></p></blockquote><p>為保護癱瘓的孫子，佘木灑的生命停止在了地震那一刻。</p><p>2023 年 12 月 18 日<span>23 時 59 分</span>，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震。截至 12 月 20 日 9 時，此次 6.2 級地震已造成甘肅 113 人死亡，782 人受傷。</p><p>陳家村位於震中，是受災最嚴重的村莊之一。截止目前，這個村子至少有 20 多人遇難，67 歲的佘木灑就是其中之一。</p><p><strong>孫子獲救，老人走了</strong></p><p>一開始是地面在晃動，接着是一陣「轟隆隆「的巨響，然後「一下子全部都黑了」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/170307476163492200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>地震發生時，17 歲的佘慧蓮正在看手機，她從未經歷過地震，不知道發生了什麼。當時，她睡在三年前蓋的平房裏，弟弟和爺爺睡在另一側的老房子裏。夏天，爺爺和弟弟也住平房，但冬天需要燒爐子取暖，老人還是習慣住老屋。</p><p>佘慧蓮趕緊從房裏跑出來，藉着手機的亮光，發現爺爺和弟弟住的老房子變成了一堆瓦礫。她大聲呼喊爺爺和弟弟，摸索到他們睡覺的房間位置，徒手扒開泥土和瓦片。不遠的鄰居海一努思家，妻子和 10 歲的女兒也被埋在瓦礫下面，村裏不時傳來呼喊聲。</p><p>陳家村距離震中大河家鎮約 3 公里，全村約有 3800 多人，大約三分之一的人在外務工。村裏沒有工業，以務農為主。村子裏尚有不少過去的土坯瓦房，一些老人和孩子居住在這裏，陳家村是此次地震傷亡最大的行政村之一。</p><p>這幾年，許多家庭都新蓋了樓房，這些新蓋的房子主體結構基本完好，但多數都出現了裂痕，村民們不敢入住。有些房子周圍，依然保留着過去的院牆。院牆以空心磚壘砌居多，有些院牆都已垮塌，隨處可見散落的磚塊。</p><p>一些房屋受損較輕、沒有人員被埋的鄰居趕過來幫忙，一起將被埋的人刨出來。33 歲的蒲玉明的老屋也僅剩一個屋檐，新房出現裂痕，慶幸沒有人員被埋。聽到呼喊後他跑了過來，和其他幾位鄰居一起幫着扒開瓦礫。</p><p>「什麼工具都沒有，只能兩隻手去扒。」蒲玉明説，他們一邊刨一邊呼喊老人的名字，聽到有人在瓦礫下應答着，這給了他們信心。為避免造成二次傷害，他們的動作很謹慎，大約花了半個小時，終於將老人和孩子救了出來。</p><p>「孫子睡西邊，老人家睡東邊，他左手胳膊蓋在孫子的臉上的。」蒲玉明記得剛扒開瓦礫時的場景。另一位參與救援的鄰居説，佘木灑側着身，試圖用自己的胳膊護住孫子的頭部，而老人全身都被瓦礫壓着。由於幼年罹患腦積水留下後遺症，今年 15 歲的孫子下肢癱瘓，偶爾身體抽搐，夜裏必須有人守在身邊。</p><p>佘慧蓮説，後經醫生檢查，弟弟牙齒掉落一些，臉部有擦傷，頭部和全身都無大礙。但爺爺被救出來後，一直説胸口痛，不停地説「快找醫生」。</p><p>佘慧蓮給在中山打工的爸爸佘志福和姑姑佘志華打電話，姑姑得知父親被埋，趕緊在鎮上尋找車輛，計劃將父親和侄子運出來搶救。</p><p>佘志華説，當時一片混亂，傳言上游的水庫存在風險，很多外地人被限制回村。她從凌晨一直找到早上 6 點多，也沒有找到一輛救援車輛。由於交通管制，直到早上她才徒步趕到父親身邊，老人已經去世。</p><p>佘慧蓮估計，爺爺大概是在被救出來後 1 個小時去世的。界面新聞獲悉，在陳家村，大約有 20 多人在此次地震中遇難，不少人被救出後都還有生命跡象，但因深夜難以及時送到醫院而遭遇不幸。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170307480217024700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>吳黑麥家的房子也已經垮塌，父親不幸罹難。 受訪者供圖</figcaption></figure><p>救出佘木灑和他的孫子後，蒲玉明又跑去鄰居吳黑麥家救人。吳家其他人都跑了出來，唯獨吳的父親被埋在廢墟下。蒲玉明和吳家人又一起將老人刨出來，老人當時尚能説話，但內傷嚴重。家人慾將其送到醫院，但道路不通。凌晨四五點，老人閉上了眼睛。</p><p><strong>未能看到父親最後一眼</strong></p><p>獲知家裏發生地震後，佘志福連夜預定了第二天早上 7 點多的航班。在外出打工幾十年，他都是坐火車，而且多是綠皮慢車，這是他第一次坐飛機。</p><p>就在地震前一天，他還跟父親打了視頻電話。父親告訴他，孫子感冒了，前一天被他帶到鎮上看了病。然後，又問他工作忙不忙，吃的好不好。佘志福覺得，父親還是一如既往的硬朗。老人今年 67 歲，沒有任何疾病。去年感染新冠以後，躺了幾天就好了，跟年輕人沒兩樣。</p><p>他希望父親和孩子能挺過去，恨不得立馬飛到家裏。他花了 400 元從中山市包車到白雲機場。但在半路時，父親的噩耗傳來。他在車上放聲大哭，司機安慰着他。</p><p>父親一直幫他支持這個家。兒子 5 歲那年，不慎摔了一跤後被診斷為腦積水，下肢逐漸癱瘓。幾個月後，妻子離他而去。佘志福獨自撫養着兩個孩子，當時女兒七歲，兒子五歲。兒子患病後，全靠兩位老人幫忙，他才能外出打工。</p><p>兒子的情況越來越糟，最後發展到無法坐穩，終日臥牀，大小便都需要人幫助，説話也不清楚。佘志福在外打工期間，兒子一直留給父母，「給孩子做飯、洗尿褲，啥都要做。」二位老人還種了玉米和小麥，養了牛羊，以補貼家用。</p><p>2017 年，59 歲母親突發腦溢血去世，家裏的狀況進一步惡化。佘慧蓮説，奶奶去世後，爺爺除了放養牲畜和忙地裏的活兒，還要照顧殘疾的弟弟，經常「吃的有一頓沒一頓」。讀完初中後，她沒再讀書，留在家中為爺爺分擔重擔。</p><p>村裏人漸漸蓋了新房，但佘志福家仍住在 30 多年前父親蓋的 5 間泥牆瓦房裏。母親去世後，佘志福家被評為低保戶。按照甘肅省有關政策，農村低保戶可以享受危房改造政策。佘志福説，有關部門派人到家裏測量一番後，留下了一份「通知」，他注意到上面有「磚混結構」幾個字。改造計劃不了了之。</p><p>佘志福説，他家的老宅並非磚混結構，可能是因為前面被刷了一層白灰，給人一種並不危險的印象，但房子的主體構造都是泥牆。陳家村 5 社社長佘白開説，幾年前確實聽説危房改造項目，但不清楚為何佘志福家沒有被納入進來。</p><p>三年前，佘志福花了幾萬元，在老房子旁邊蓋了三間平房，政府給了他 1.5 萬元補貼。因為蓋房子，他借了一些親戚的錢。他覺得，一直待在家裏沒有出路，兩個月前，便去中山市一家電子廠打工。他每天工作 12 個小時，一個月收入 5000 元左右。</p><p>他從未想到，工作不到兩個月，家中卻突發變故。按照當地習俗，去世的人通常在一天內下葬。12 月 20 日下午，佘志福趕到家時，父親已經入土，他未能看到父親最後一眼。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569652.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569652.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟，侯瑞寧]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[議會選舉結果遭質疑，塞爾維亞加入歐盟再添變數在 11 年前就已獲得歐盟候選國資格的塞爾維亞需滿足兩個政治要求：一是同意與歐盟一起對俄羅斯進行制裁；二是承認科...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 12 月 20 日，歐盟和美國敦促塞爾維亞圍繞選舉進程進行民主化改革，並儘快化解議會選舉中的不公正現象。</p><p>上週末，在總統武契奇的支持下，塞爾維亞提前舉行了議會選舉。官方結果顯示，武契奇領導的以執政黨為核心的「塞爾維亞不能停步」聯盟獲勝，並取得組閣所需的半數席位。</p><p>為了迴應今年早些時候大規模暴力事件引起的民眾抗議，武契奇 11 月解散議會並於本月提前舉行議會選舉。5 月份，塞爾維亞發生兩起大規模槍擊事件造成 18 人死亡，數萬人在首都貝爾格萊德參與反政府抗議活動。</p><p>5 月的暴力事件催生了塞爾維亞反對暴力聯盟。該聯盟最初的訴求是要求政府控制槍支暴力、取消媒體上與暴力內容有關的宣傳，後來逐漸演變成指責政府、媒體宣揚暴力和仇恨文化，要求執政黨和武契奇下台。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170306271920030500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 6 月 9 日，貝爾格萊德，數千名抗議者參加集會，要求高層官員辭職，並減少媒體暴力。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>在本次議會選舉中，反對暴力聯盟以<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-us-urge-serbia-address-concerns-about-electoral-process-2023-12-19/" target="_blank">23.56%</a>的得票率落後於執政黨塞爾維亞前進黨（<span>46.72%</span>），位居第二。該聯盟指責執政黨在選舉中存在舞弊行為，呼籲眾人蔘與抗議。</p><p>此外，國際選舉觀察團也指證塞爾維亞前進黨通過購買選票、控制選票箱、威脅選民獲得選舉優勢，他們還發現選舉過程中存在濫用公共資源、向公職人員施壓等程序缺陷，導致選舉缺乏系統性公平。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/170306249983401600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>前往塞爾維亞的國際選舉觀察團由來自 45 個國家的 361 人組成。據該組織調查，約有<a href="https://www.dw.com/en/what-is-republika-srpska/a-64373205" target="_blank">4 萬</a>名外籍公民參與到了此次議會選舉中，其中大部分來自塞族共和國（波黑政治實體之一），沒有權利參與塞爾維亞選舉。然而，在塞爾維亞前進黨的安排下，這些人乘公交來到貝爾格萊德等塞爾維亞城市，利用偽造身份證件為塞爾維亞前進黨投票。</p><p>議會選舉風波可能會再次延誤塞爾維亞加入歐盟的進程。作為入盟條件，在 11 年前就已獲得歐盟候選國資格的塞爾維亞需滿足兩個政治要求：一是同意與歐盟一起對俄羅斯進行制裁；二是承認科索沃獨立。但是在這兩件事情上，已掌權 6 年的武契奇秉持一貫立場——與俄羅斯保持密切關係，以及堅決捍衞塞爾維亞領土完整：維持對科索沃的主權訴求。</p><p>在這次議會選舉風波中，歐盟委員何塞普·博雷爾和奧利弗·瓦利赫宰 20 日在一份聯合聲明中對塞爾維亞的民主化進程<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-us-urge-serbia-address-concerns-about-electoral-process-2023-12-19/" target="_blank">表示擔憂</a>。他們要求塞爾維亞政府改革選舉程序，稱塞爾維亞民主機構能否正常運行也是衡量該國能否加入歐盟的核心要素。</p><p>作為歐盟重要成員國的德國對塞爾維亞執政黨進行了批評。德國外交部在社交媒體 X 上發文，稱作為歐盟候選國，塞爾維亞在本次議會選舉中暴露的不公平現象是不可接受的。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231220/c0de3ac6167e31197d672a62ee51c664_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德國外交部批評塞爾維亞議會選舉。圖片來源：X</figcaption></figure><p>美國在此事上則略顯謹慎。美國國務院 20 日表示，他們正在審查國際選舉觀察團的調查結果，但同時也敦促塞爾維亞與歐安組織加強合作，以儘快解決選舉過程中存在的不公正問題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10568267.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10568267.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】中國裁判文書網公開制度存廢引爭議，專家呼籲應加大公開力度隨着每年裁判文書公開數量不斷下降，登錄方式愈加困難，公眾對中國裁判文書網能否繼續堅持公...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>自 2013 年 7 月上線至今，經過 10 年擴容，中國裁判文書網累計公開裁判文書 1.3 億餘篇，不僅成為全世界最大的裁判文書庫，也被視為中國司法改革和司法公開取得的標誌性成就之一。</p><p>但近年來，隨着每年裁判文書公開數量不斷下降，登錄方式愈加困難，公眾對中國裁判文書網能否繼續堅持公開發布裁判文書的疑慮也在加深。尤其是最高人民法院發佈另建全國法院裁判文書庫的通知以後，中國裁判文書網的地位愈發尷尬。</p><p>10 年來，裁判文書公開不僅成為一種慣例，也已經寫入多部法律法規，成為制度。即便如此，這個全國四級法院與普通民眾共享的信息公開平台，如今也不得不迎來重大制度性調整。中國裁判文書網未來命運如何？值得深度關注。</p><h3>上線：裁判文書公開提高司法透明度</h3><p>裁判文書公開是司法公開的重要方式，中國最早提出公開裁判文書可以追溯到 1997 年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231218/1702890819667.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>時任北京市第一中級人民法院院長馬艾地向社會公開宣佈，凡年滿 18 週歲的我國公民持合法有效證件，可以查閲第一中級人民法院已經審結案件的裁判文書。這的中國法院首次嘗試對裁判文書公開。</p><p>此後十多年，有關公開裁判文書的改革建議雖然不時出現在司法改革文件中，一些地方法院也曾嘗試公開，但全國範圍的改革進展緩慢。直到 2010 年，最高法才第一次通過規範性文件，對裁判文書公開提出要求。</p><p>2010 年 11 月，最高法制定《關於人民法院在互聯網公佈裁判文書的規定》，要求「人民法院的生效裁判文書可以在互聯網公佈」，並規定了 4 種除外的情形。該規定還明確，人民法院在互網聯公佈裁判文書，應當自裁判文書生效之日起三十日內完成。</p><p>當時尚無全國統一的公佈平台，各地法院通常在本單位網站、中國法院網裁判文書欄目、媒體等途徑公佈一些裁判文書，且公開的數量較小。</p><p>2011 年，廣東省珠海市中級人民法院法官譚煒傑在人民法院報發文指出，當前裁判文書的公開多是依靠法院自身的推動或者上級法院的要求，並未形成統一的裁判文書公開制度。少數法院制定的相關制度只是法院的內部規定，內容不統一，有的並沒有強制約束力，沒有上升到法律的層面。</p><p>此外，公開的裁判文書多數經過了篩選，且以中級以上法院公開的裁判文書為主，基層法院和有關社會關注的重大案件的案例公佈較少。譚煒傑建議，從長遠來看，應當由國家設立專業的全國性的大型法律信息數據庫網站，集中公開法院的裁判文書，以利於同國際接軌。</p><p>從世界範圍看，裁判文書公開是現代法治國家的主流。比如，英國《最高法院信息公開方案》明確了裁判文書公開，英國最高法院案件分為審理中與審結案件，審理結束後將立刻（immediately）在官方網站上公佈案例。</p><p>2011 年 12 月 30 日，最高法召開司法公開工作領導小組第一次會議，提出制定建立全國統一裁判文書網的工作規劃。</p><p>2012 年，中共「十八大」報告提出，進一步深化司法改革，推進權力運行公開化、規範化，完善黨務公開、政務公開、司法公開和各領域辦事公開制度。此後，人民法院司法公開工作駛入快車道，司法公開的內容不斷豐富，方式不斷創新。</p><p>此後，最高法開始推進審判流程、庭審活動、裁判文書、執行信息四大公開平台建設，將司法公開覆蓋人民法院審判執行工作各領域、各環節。四大公開平台中，裁判文書的公開最為公眾熟知。&nbsp;</p><p>2013 年 3 月，時任最高人民法院院長周強在全國兩會上作工作報告時明確提出，要加大司法公開力度，建立裁判文書公開制度。當年 7 月 1 日，面向全國所有法院的統一公開平台——中國裁判文書網正式上線。儘管首批公佈的生效裁判文書只有 50 份，但這已成為我國裁判文書公開制度邁出的重要一步。</p><p>最高法隨後迴應媒體關切時稱，裁判文書上網公佈有助於提高司法透明度、保障公眾知情權、強化司法監督。其次，這種做法有助於進一步提升辦案法官的業務素質，每一份文書都將接受人民羣眾的檢查和評論，法官就必須更加謹慎地對待每一個案件的審判，主動提高業務水平。</p><p>最高法還表示，裁判文書上網公佈不是一項可有可無的附帶性工作，也不是特定時期的權宜之計，而是一項長期、重要的日常工作，一項重要的法院工作制度。一些社會關注度高的熱點案件，公眾對於公佈裁判文書有着更為強烈的要求，裁判文書的及時、有效公佈，能夠消除各方質疑，切實提升司法公信力。</p><p>四川省一位縣級法院法官告訴界面新聞，中國裁判文書網剛上線時，一些法官對此感到擔憂，「即便沒有其他因素，因為個人認識差異導致同案不同判的情況也存在」，法官們擔心司法文書公開後造成負面影響。</p><p>他表示，最開始時，一些「拿不準」的案件，法官並未上報，而法院對法官個人也沒有公開裁判文書的考覈要求。在他的印象中，在公開數量最多的年份，他所在法院公開的裁判文書，大約能佔到總數的 70-80%。</p><p>2013 年 11 月，中共十八屆三中全會通過《中共中央關於全面深化改革若干重大問題的決定》，提到了「增強法律文書説理性，推動公開法院生效裁判文書」。會議閉幕第三天，最高法就討論修改了《關於人民法院在互聯網公佈裁判文書的規定》。</p><p>該「規定」要求，除了涉及國家機密、未成年人犯罪等 4 類情況外，人民法院的生效裁判文書應當在互聯網公佈。最高法要求，除了例外情形外，其餘裁判文書應當在生效後七日內統一上傳至中國裁判文書網。這被解讀為，「公開是常態，不公開是例外」，獲得輿論廣泛好評。</p><p>雖然新規從 2014 年 1 月 1 日實施，但 2013 年 12 月 31 日，上自最高法，下至基層法院，全國各地法院都紛紛向中國裁判文書網上傳裁判文書，甚至一度造成網絡擁堵。許多法院在上傳裁判文書後，還通過微博告知公眾，提醒查閲。</p><h3>現狀：近三年文書公開數據下降明顯</h3><p>上線後，中國裁判文書網的數據庫迅速擴容。界面新聞梳理 2013-2023 年每年全國兩會上最高法的工作報告發現，前 5 年，有關裁判文書公開和裁判文書網的建設情況，一直是工作報告頻頻提及的內容。比如，2015 年的工作報告提到，「加大在互聯網公佈裁判文書力度，建成世界最大的裁判文書網」。</p><p>公開信息顯示，2014 年，中國裁判文書網公佈了超過 20 萬份裁判文書，2015 年更是突破了 100 萬份。2016 年，中國裁判文書網改版，增加公開 5 種民族語言裁判文書，提供全網智能化檢索服務。此外，中國裁判文書網手機客戶端也於 2016 年 8 月 30 日上線。</p><p>2016 年，《人民法院在互聯網公佈裁判文書的規定》第三次修訂。時任最高法審判委員會副部級專職委員劉學文介紹，此次修訂本着「公開為原則，不公開為例外」的精神，確立了「依法、全面、及時、規範」的裁判文書公開原則。除確實不宜公開的內容外，人民法院作出的所有裁判文書均應在中國裁判文書網公開，這從制度層面確保了「上網為原則、不上網為例外」。</p><p>2018 年全國兩會期間，最高法發佈工作報告顯示，裁判文書網的開通，被認為是過去 5 年司法公開取得重大進展的成就之一。這份報告提到，最高法堅持以公開為原則、以不公開為例外，將司法公開覆蓋法院工作各領域、各環節。當時，中國裁判文書網公開文書已達 4278.3 萬份，訪問量達 133.4 億人次，用戶覆蓋 210 多個國家和地區，成為全球最大的裁判文書資源庫。</p><p>2018 年 12 月，中國社會科學院法學研究所發佈「全國法院司法公開第三方評估報告」，這是最高法首次委託第三方機構開展司法公開評估。本次評估對受評法院 2017 年 1 月 1 日至 6 月 30 日結案的總計 924859 件案件的文書上網情況進行了跟蹤分析。發現裁判文書上網率總體較好，截至 2018 年 10 月 24 日，上述案件有 19 家法院的案件上網率超過 80%。</p><p>不過，問題依然存在。該評估報告指出，部分法院裁判文書不上網審批管理仍需進一步規範，部分法院不上網裁判文書信息項的公開工作有待加強，部分裁判文書公開及時性有待提升等。此後不久，最高法印發《關於進一步深化司法公開的意見》，提出進一步深化司法公開，不斷拓展司法公開的廣度和深度，健全完善司法公開制度機制體系。</p><p>多年來，中國裁判文書網司法數據庫為法律、新聞等相關專業領域人士提供了重要幫助，也逐漸成為公眾查詢和參與司法監督的重要工具。</p><p>「幾乎每一個案件都會先檢索當地法院的同類判決。」北京某律師事務所一位律師告訴界面新聞，律師界對裁判文書網的依賴度非常高，由於法條是「抽象的」，同一個案子，在不同法院，不同法官的判決下，結果可能有很大不同，因而當律師接到一個案件，通常所做的第一件事就是研究管轄法院對同類案件的判決，並據此撰寫訴狀和代理意見等。</p><p>在新聞界，每次遇到突發事件，通過檢索涉事單位和人員的涉訴情形，已經成為記者的「常規操作」。對於某類案件的深度報道，記者往往也需要依靠在裁判文書網檢索大量同類判決進行分析。此外，裁判文書網公開的某些典型個案，也經常被媒體捕捉到，經二次傳播後引發公眾熱議。</p><p>但是，界面新聞發現，從 2019 年開始，最高法工作報告中對「裁判文書」公開的提及次數逐漸減少。2020-2023 年的三年中，最高法工作報告僅在説明裁判文書公開數據時，提及一次「裁判文書」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170289057344873600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>每年累計公開裁判文書數及當年新增公開數。數據來源：歷年最高人民法院工作報告。注：2014 年最高人民法院工作報告顯示，「公佈最高人民法院生效裁判文書 3858 份，地方各級法院上網公佈生效裁判文書 164.6 萬份」，二者相加約為 165 萬。製圖&nbsp;趙孟</em></figcaption></figure><p>最高法並未公佈每年公開的裁判文書準確份數，但在每年兩會工作報告中，會提及截至當年 2 月（注：2020 年因兩會延期，數據截止當年 4 月）累計公開的裁判文書份數。界面新聞統計了 2014-2023 年十年間最高法工作報告公佈的裁判文書數據發現，每年新增公開裁判文書呈現先增長，後逐漸下降的趨勢，尤其是 2020 年以後，新增公開裁判文書份數下降趨勢明顯。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/17028907208054800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>每年新增公開裁判文書變化趨勢。數據來源：歷年最高人民法院工作報告統計整理。製圖&nbsp;趙孟</em></figcaption></figure><p>統計數據顯示，從 2014 年到 2019 年，每年新增公開的裁判文書數呈現出快速增長的趨勢。特別是從 2016 年開始，每年新增公開的份數超過了 900 萬份。在 2020 年，新增公開的份數達到了峯值，為 2813 萬份。然而，從 2021 年開始，每年新增公開的裁判文書數出現了下降的趨勢，特別是從 2021 年到 2023 年，每年新增公開已降至 1000 萬份左右。</p><p>對於裁判文書公開數量的下降，外界分析或與近年來某些判例公開後，頻繁讓有關方面陷入被動有關。2021 年 3 月，一份「江蘇女輔警對 7 名公職人員‘性敲詐’被判 13 年」的判決書出現在網絡，這份判決由江蘇省灌南縣人民法院作出，被公佈在中國裁判文書網上。經過媒體報道和進一步挖掘，引發輿論熱議。幾天後，灌南縣人民法院以「一審判決未生效」為由，將這份判決書從裁判文書網撤下。</p><p>對此，前述縣級法院法官認為，某些判例被公開後引發輿情，屬於公眾參與司法監督的正常現象，也是建立裁判文書公開制度的初衷，不應該將其視為負面影響或「洪水猛獸」。面對輿論質疑，涉事單位依法依規迴應即可，而不應該退回到司法公開制度建立之前。</p><h3>改革：裁判文書公開制度向何處去？</h3><p>2022 年 10 月，最高人民法院信息中心主任許建峯在新聞發佈會上介紹，截至 2022 年 9 月，中國裁判文書網已累計公開裁判文書 1.3 億餘篇，訪問量超過 900 億次。</p><p>即便成績如此耀眼，也難掩近年來中國裁判文書網面臨的新增公開數據下降局面。與此同時，查詢裁判文書網也越來越「麻煩」。按照網站架構，最初註冊登錄即可查閲，到後來增加了核驗身份證的要求，最後又發展到需要人臉識別才能訪問。同時，網站無法複製，下載困難，經常卡頓等問題，也給公眾查詢和使用裁判文書憑添了諸多困難。</p><p>「既然是公開，就不應該設置查詢障礙」，上述北京某律師事務所評論稱。</p><p>更大改變隨即到來。據財經雜誌報道，近日，一份《關於建設全國法院裁判文書庫的通知》在網上流傳。該通知顯示，最高法擬於 2024 年 1 月上線運行全國法院裁判文書庫，並明確了其應用範圍，僅支持全國法院幹警在內部專網查詢檢索裁判文書。記者從不同層級法官處證實，最近接收到了該通知。</p><p>此外，《財經》還從多位不同省份的高級人民法院人士處瞭解到，最高法也在同步籌建「人民法院案例庫」，供各級法院、廣大法官使用，並適時、以適當方式對外公開，供社會公眾使用。</p><p>在中國裁判文書網已經運行 10 年的情況下，為何要另建全國法院裁判文書庫？「人民法院案例庫」又是何種定位？三個數據庫之間是分工不同、互為補充？還是將形成替代關係？</p><p>截至目前，最高法尚未公開回應此事。界面新聞多次致電最高法，其電話無人接通。</p><p>而據四川大學法學院教授韓旭發文透露，從 2023 年 8 月開始，各地法院已開始要求判決文書原則上不公開不上網，之前在裁判文書網上公開的判決書等也開始大量下線。</p><p>最高法另建裁判文書庫的消息引發了法律界熱議。據南方都市報報道，近日，洪範法律與經濟研究所以「裁判文書上網公開制度研討」為主題舉辦了一場圓桌會議，多位專家學者就中國裁判文書網相關問題積極建言獻策。</p><p>與會的清華大學法學院教授何海波回憶，2000 年他在北大讀書時，就在法制日報上發表了一篇「豆腐塊」的文章，題目叫《裁判文書上網》，當時是互聯網的第一波熱潮，他的想法是，最高法應建一個網站，各級法院把文書都上傳到這個網站，分門別類，統一公佈。</p><p>後來，他也帶着學生專門就裁判文書上網情況作了兩個比較深入的研究和調查，調查報告發表在《中國法律評論》上。「2019 年，當裁判文書上網面臨越來越多壓力的時候，我還寫過文章為最高法院加油，文章的標題就是《裁判文書上網，一件有中國特色、中國氣派的事情》。」何海波表示。</p><p>清華大學法學院教授勞東燕公開發文表示，裁判文書公開，在短期內的確是帶來一些問題，包括被發現眾多同案不同判的現象，從而影響司法的公信力，「但此類問題難道不應該通過直面的方式去解決嗎？我不相信，通過不讓人看到此類現象，就可以提升司法的公信力。這不可能是解決問題的有效路徑。」</p><p>勞東燕認為，司法本身屬於裁斷性的權力，除特殊情形外，對案件事實、裁判結果及相應理由加以公開，原是司法的必有之意。只有這樣，才能通過個案的處理，向公眾傳達法規範作為行為規範的一般信息，從而避免類似的糾紛反覆出現並不斷湧入司法系統。換言之，通過法律的社會治理，只有通過法條與相應裁判的公開，才能有效地實現。</p><p>近年來，裁判文書公開已經不僅僅是一種慣例，也逐步融入相關立法工作中。在民事訴訟法、行政訴訟法、刑事訴訟法等法律中，都有提及公開裁判文書的條文。</p><p>比如，民事訴訟法第 150 條規定，人民法院對公開審理或者不公開審理的案件，一律公開宣告判決。刑事訴訟法第 11 條規定，人民法院審判案件，除本法另有規定的以外，一律公開進行。</p><p>此前在 2015 年 12 月，周強在最高法英文網站暨新版中國裁判文書網開通儀式上表示，中國裁判文書網是法治中國建設的一項重大工程，在樹立司法權威、規範審判工作、加強法治宣傳、建設國家誠信體系等方面發揮了重要作用。</p><p>周強指出，要以此次改版為契機，進一步加大司法公開力度，充分發揮好裁判文書網各項功能，服務法官審判執行工作，統一裁判尺度，提高司法質效。要依法及時公開應當公開的裁判文書，讓社會公眾客觀全面瞭解案情，切實維護司法權威，提升司法公信力。</p><p>12 月 19 日，工人日報旗下中工網發表評論員文章《裁判文書網何去何從，最好有個公開回應》稱，最高法作為維繫社會公平正義最後一道防線的國家審判機關，對於社會輿論熱點的反應冷淡一些，遲緩一些，是可以理解的。或許，有關方面正在等待一個成熟的適當的時機，再來公開回應人們對裁判文書網的關切。</p><p>「支持司法機關依法獨立行使職權與加強司法公開和司法制約監督，一體兩面，並不矛盾。所以，面對輿論聚焦和公眾檢視，不可一味輕視無視，更不可放任輿情發酵。唯有適時公開回應，積極解疑釋惑，主動贏得支持，形成良性互動，方為明智之舉、上善之策。」該評論文章表示。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554732.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10554732.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 中國連續 7 個月減持美債；12 家海運公司暫停紅海航線習近平會見俄羅斯總理米舒斯京；12 月 LPR 繼續原地踏步，明年仍有下調可能；地震致甘青兩省 131 人遇難...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span>習近平</span>會見俄羅斯總理米舒斯京</h3><p>12 月 20 日上午，國家<span>主席習</span>近平在人民大會堂會見俄羅斯總理米舒斯京。<a href="https://m.jiemian.com/article/10565890.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國連續 7 個月減持美債</h3><p>美國財政部 12 月 19 日公佈的數據顯示，中國 10 月所持美債減少 85 億美元，至 7696 億美元，為連續 7 個月減持。<a href="https://m.jiemian.com/article/10564173.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>12 月 LPR 繼續原地踏步，明年仍有下調可能</h3><p>中國人民銀行授權全國銀行間同業拆借中心週三公佈，貸款市場報價利率（LPR）1 年期品種報 3.45%，連續四個月不變；5 年期以上品種報 4.20%，連續六個月不變。<a href="https://m.jiemian.com/article/10565286.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>地震致甘青兩省 131 人遇難近千人受傷，甘肅救援工作已基本結束</h3><p>2023 年 12 月 20 日，據新華社消息，記者從甘肅省抗震救災指揮部獲悉，截至 12 月 20 日 9 時，積石山 6.2 級地震已造成甘肅 113 人死亡，782 人受傷。此外，記者從青海省「12·18」地震抗震救災現場指揮部獲悉，截至 12 月 20 日 5 時 30 分，地震已造成青海省海東市 18 人死亡，198 人受傷，另有 16 人失聯。<a href="https://m.jiemian.com/article/10566104.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受胡塞武裝攻擊船隻影響，12 家海運公司暫停紅海航線</h3><p>受也門胡塞武裝攻擊過往紅海南部和曼德海峽船隻的影響，12 家國際海上運輸公司近日暫停了紅海航線運輸業務。<a href="https://m.jiemian.com/article/10564074.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>世衞組織將 JN.1 單獨列為需留意的新冠變異株</h3><p>鑑於新冠病毒變異株 JN.1 在全球範圍內的快速傳播，世界衞生組織 12 月 19 日發佈初步風險評估，將 JN.1 單獨列為「需要留意的變異株」，但基於目前可用的證據，JN.1 對全球公共衞生構成的額外風險目前被評估為低水平。評估報告顯示，JN.1 是奧密克戎變異株 BA.2.86 譜系的一個後代譜系。<a href="https://m.jiemian.com/article/10563796.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以色列總統稱已為第二次人道主義停火做好準備</h3><p>據央視新聞，當地時間 19 日，以色列總統赫爾佐格在耶路撒冷與 80 個國家和地區的大使會見時表示，以色列已為第二次人道主義停火做好了準備，以交換更多被扣押人員。<a href="https://m.jiemian.com/article/10563529.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569246.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569246.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜北京法院宣判 AI 文生圖著作權第一案，南京發現商周長幹古城遺址今天有哪些地方新聞值得關注？全部完成切換，山西垣曲縣居民生產生活用電全部恢復；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【北京】AI 文生圖著作權第一案塵埃落定，原告享有著作權</h3><p>據北京日報客戶端報道，備受關注的我國 AI 文生圖著作權第一案在前不久塵埃落定，北京互聯網法院在一審判決中首次確認了由 AI 生成的涉案圖片構成作品，原告享有對該圖片的著作權。記者近日從法院獲悉，一審判決作出後，原被告雙方均未提起上訴，目前該案判決已生效。今年 2 月，原告李先生利用 Stable diffusion 人工智能大模型，通過輸入提示詞的方式，生成了一張人物圖片，後將該圖片以「春風送來了溫柔」為名發佈在某網絡平台。被告劉女士在個人賬號上使用該圖片作為文章配圖發佈。李先生以侵害作品署名權和信息網絡傳播權為由，將劉女士起訴到北京互聯網法院。法院判決被告劉女士賠禮道歉、消除影響，賠償原告經濟損失 500 元。</p><h3>【山西】全部完成切換，垣曲縣居民生產生活用電全部恢復</h3><p>據央視新聞客戶端報道，記者從國網山西省電力公司瞭解到，12 月 19 日 18 點 50 分，垣曲電網 56 條輸電線路供電電源與應急電源車供電全部完成切換，垣曲縣居民生產生活用電全部恢復。國家電網從河北、四川、安徽等地調集馳援的 133 輛應急電源車將於 20 日上午全部返回。據山西日報此前報道，12 月 13 日 17 時 50 分，受近期凍雨天氣影響，垣曲縣 4 條高壓輸電線路中的 3 條出現覆冰故障。當日 18 時 40 分，第 4 條線路出現故障，造成全縣範圍停電。</p><h3>【江蘇】南京發現商周長幹古城遺址，建城史前推 600 多年</h3><p>據澎湃新聞報道，除了「金陵」，六朝古都南京還有一個更古老的名字「長幹」。據「南京發佈」12 月 19 日消息，「長幹古城-南京西街遺址重要成果專家論證會」當天召開，經過 6 年的考古發掘，南京市考古研究院在南京西街遺址發現了一座有環壕、牆基與門道、水井、豬祭祀坑，距今 3000 多年的長幹古城，約在商周時期，將南京的建城史前推 600 多年。長幹古城位於南京市秦淮區中華門外、大報恩寺遺址西側，處古長幹腹地，屬南京市「長幹裏古居民區及越城遺址區」地下文物重點保護區範圍。據唐代史書《建康實錄》記載，「長幹是里巷名，江東謂山隴之間曰幹。」詩人李白在《長幹行》中也寫下過「同居長幹裏，兩小無嫌猜」的句子。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170306351837639500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【廣西】南寧 88 萬元「代孕套餐」進展：多部門已介入調查</h3><p>據@大象新聞，消息，近日，記者接到知情人秦先生（化名）舉報，廣西南寧有公司非法開展代孕業務。調查中，廣西星迴健康管理諮詢有限公司負責人黃璐介紹了代孕、三代試管、新生兒出生證辦理等公司業務，並向記者推薦「代孕套餐」，即：88 萬元即可完成代孕+包性別+包出生證，「客戶甚至可以要求代孕媽媽身高、長相、學歷等，不但能選男女，還能保證健康」。目前，廣西衞健部門、南寧市市場監督管理局、公安等部門已經介入調查。</p><h3>【廣東】擬規定非寄宿制中小學、幼兒園不得在校內設置商超</h3><p>據南方+客戶端報道，12 月 19 日，廣東省教育廳發佈了《關於校園商超規範管理的指導意見（徵求意見稿）》，向社會公開徵求意見。《意見》明確，要嚴控校園商超的設置範圍。非寄宿制中小學、幼兒園不得在校內設置校園商超，已經設置的，要逐步退出。校園商超實施售賣商品清單管理，不得超許可範圍加工烤腸、冷飲、奶茶、豆漿等食品。根據《意見》要求，校園商超必須依法取得相關許可資質或進行合法有效備案方可營業，堅決杜絕無證或未備案經營。非義務教育階段學校的校園商超原則上自主經營。</p><h3>【甘肅】臨夏兩市民散佈地震謠言，分別行拘 5 日罰款 500 元</h3><p>據「蘭州發佈」消息，12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅臨夏州積石山發生 6.2 級地震。臨夏市 2 名網民卻在未經證實的情況下，編造地震不實信息，在網絡媒體發佈、直播「中國地震網最新消息，臨夏今晚夜間 2 點二十六分三十五秒，還有一次 8.2 級劇烈餘震！」以上不實信息迅速在網絡媒體中擴散，引起市民恐慌，嚴重擾亂了社會公共秩序。臨夏市公安局網安大隊當晚監測到後，立即進行了闢謠處理。經覈查，違法行為人李某、馬某在未經證實的情況下，編造、散佈了該謠言信息。經公安機關調查詢問，依法對李某、馬某發佈散佈謠言、謊報險情故意擾亂公共秩序的行為處以行政拘留五日，罰款 500 元的行政處罰。</p><h3>【貴州】黔東南州人大常委會原副主任被雙開：盲目舉債上項目</h3><p>據貴州省紀委監委消息，經貴州省委批准，貴州省紀委監委對黔東南州人大常委會原黨組成員、副主任劉建新嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。劉建新被開除黨籍和公職。經查，劉建新喪失理想信念，背棄初心使命，對抗組織審查，參加封建迷信活動；無視中央八項規定精神，違規接受可能影響公正執行公務的禮品和旅遊安排，長期借用管理服務對象車輛；違反組織原則，在組織進行談話時，不如實向組織説明問題；廉潔底線失守，利用職務便利收受他人財物併為他人謀利，違規從事營利活動；損害羣眾利益，盲目舉債上項目；喪失紀法底線，把公權力異化為攫取私利的工具，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程承攬等方面謀利，非法收受他人鉅額財物。</p><h3>【青海】對地震災區遇難家庭按每戶 42000 元標準進行救助</h3><p>據青海省民政廳官方微信消息，甘肅臨夏積石山縣發生 6.2 級地震後，青海省民政廳第一時間啓動應急響應機制，督促各級民政部門加緊全面排查民政服務對象生命財產安全、民政保障對象生活、各類民政基礎設施受損以及困難羣眾家庭房屋受損等情況，將地震災區因災造成基本生活困難的家庭，及時納入低保和臨時救助範圍。特別是充分發揮臨時救助救急救難作用，對地震災區遇難家庭按照每戶 42000 元、受災家庭按照每戶 2000—5000 元的標準進行救助，提前足額髮放 2024 年第一季度低保和特困供養金，全力確保兜住底兜準底兜好底，確保救助保障對象基本生活不因災情受到影響。目前已向 13 戶遇難家庭發放救助金 54.6 萬元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10568395.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10568395.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜1-11 月 PM2.5 平均濃度同比上升 3.6% 12 月 LPR 報價 1 年期和 5 年期均維持不變今天有哪些部委新聞值得關注？截至 11 月末三家電信企業移動電話用戶總數達 17.26 億...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生態環境部：1-11 月 339 城 PM2.5 平均濃度同比上升 3.6%</h3><p>生態環境部 12 月 20 日通報了 1-11 月全國環境空氣質量狀況。1-11 月，全國 339 個地級及以上城市平均空氣質量優良天數比例為 85.8%，同比下降 1.0 個百分點；平均重度及以上污染天數比例為 1.5%，同比上升 0.7 個百分點。主要污染物方面，PM2.5 平均濃度為每立方米 29 微克，同比上升 3.6%；PM10 平均濃度為每立方米 52 微克，同比上升 6.1%；O₃平均濃度為每立方米 146 微克，同比下降 0.7%。在重點區域方面，1-11 月，京津冀及周邊地區平均優良天數比例同比下降了 3.1 個百分點，長三角和汾渭平原平均優良天數比例同比分別上升了 0.8 個百分點和 2.1 個百分點。</p><h3>水利部：年底基本完成重點水庫工程管理與保護範圍劃定</h3><p>據「中國水利」微信公眾號 12 月 20 日消息，水利部印發《關於加強水庫庫容管理的指導意見》指出，當前，一些水庫庫區存在管理與保護邊界模糊、監管不嚴、非法侵佔等問題，加之泥沙淤積，造成部分水庫出現不同程度庫容損失，嚴重影響水庫大壩安全運行和功能實現。水利部要求，各級水行政主管部門、流域管理機構務必高度重視，加強組織領導，強化溝通協調，按照《水利部關於切實做好水利工程管理與保護範圍劃定工作的通知》要求，2023 年底前基本完成具有防洪任務以及涉及防洪安全的水庫工程管理與保護範圍劃定，2025 年底前完成其他水庫劃定。</p><h3>中國地質調查局多名專家趕赴甘肅青海震區排查地質災害</h3><p>據自然資源部 12 月 20 日消息，北京時間 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震。根據自然資源部統一部署，中國地質調查局迅速組織專家組趕赴災區。截至 19 日 19 時，已派 4 個工作組共 33 人，攜帶無人機、三維激光掃描儀等專業設備分赴甘肅、青海兩省災區，先期 6 人已抵達積石山震中區域。工作組將配合應急管理部門和地方政府開展現場地質災害調查排查、無人機航測、監測預警、風險評估和應急處置等相關工作。此外，中國地質調查局還組織有關局屬單位第一時間提供了災區地質災害報告、圖件，協調安排衞星過境拍攝，並根據地應力監測數據開展震情分析和發震機理研究。部分報告材料已及時提交救災使用。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170306211498212100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>兩部門：協調企業向甘青地震災區調運生活類救災物資</h3><p>據應急管理部 12 月 20 日消息，根據災區羣眾臨時安置和生活保障需要，國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部在向甘肅、青海兩省地震災區調撥棉帳篷、棉衣被、摺疊牀、取暖爐等 13.55 萬件中央救災物資基礎上，協調阿里集團等企業向災區捐贈蔬菜、方便食品、麪包、清真食品、暖寶等救災物資，包括 30 餘萬斤新鮮蔬菜以及 1.13 萬箱方便食品（清真）、1.1 萬箱麪包、14.3 萬片暖寶等生活類救災物資，有力支持災區做好受災羣眾基本生活安置保障工作。此外，北京、內蒙古、上海、江蘇、山東、寧夏等省（區、市）積極向甘肅、青海地震災區提供資金援助，調運大量生活類救災物資，全力幫助災區做好受災羣眾臨時安置和生活保障工作。</p><h3>截至 11 月末三家電信企業移動電話用戶總數 17.26 億戶</h3><p>工信部 12 月 20 日發佈數據顯示，1-11 月份，電信業務收入累計完成 15548 億元，同比增長 6.9%，按照上年不變價計算的電信業務總量同比增長 16.6%，量收增速均與 1-10 月份持平。截至 11 月末，三家基礎電信企業的固定互聯網寬帶接入用戶總數達 6.36 億戶，比上年末淨增 4621 萬戶。截至 11 月末，三家基礎電信企業的移動電話用戶總數達 17.26 億戶，比上年末淨增 4269 萬戶。其中，5G 移動電話用戶達 7.71 億戶，比上年末淨增 21040 萬戶；佔移動電話用戶的 44.7%，佔比較上年末提高 11.4 個百分點。</p><h3>工信部等 3 部門印發《製造業卓越質量工程實施意見》</h3><p>據工信部網站 12 月 20 日消息，工業和信息化部等 3 部門近日聯合印發《製造業卓越質量工程實施意見》，提出到 2025 年，我國製造業質的有效提升取得積極進展，中高端產品的比例快速增大。新增貫徹實施先進質量管理體系標準企業 5 萬家，新增質量管理能力達到檢驗級企業 5000 家、保證級企業 500 家、預防級企業 50 家，卓越級企業開始湧現。計量、標準、試驗驗證、檢驗檢測等質量公共服務能力和水平進一步增強。到 2027 年，我國製造業質量水平顯著提升，企業質量管理能力顯著提高，產品高端化取得明顯進展。新增貫徹實施先進質量管理體系標準企業 10 萬家，新增質量管理能力達到檢驗級企業 10000 家、保證級企業 1000 家、預防級企業 100 家、卓越級企業 10 家。</p><h3>農業農村部：2023 年全國脫貧人口就業規模穩中有增</h3><p>據農業農村部網站 12 月 20 日消息，今年以來，農業農村部會同有關部門加大脫貧人口就業工作力度，強化督促指導，推動穩存量、擴增量、提質量、保重點，全國脫貧人口就業形勢保持穩定，截至 10 月底，全國脫貧人口務工規模 3298.25 萬人，超目標任務 279.08 萬人。截至 10 月底，東部 8 省吸納中西部脫貧人口務工 928.9 萬人，超目標任務 51.2 萬人。截至 10 月底，中西部 22 省（區、市）鄉村公益性崗位安置脫貧人口 440.94 萬人，同比增加 10.06 萬人、增長 2.34%。&nbsp;</p><h3>農業農村部：歷時 3 年全國農業種質資源普查即將收官</h3><p>據農業農村部網站 12 月 20 日消息，2021 年種業振興行動實施以來，農業農村部全面推進種質資源保護利用、創新攻關、企業扶優、基地提升、市場淨化五項行動落實落地，取得一批標誌性成果和階段性進展。歷時三年的全國農業種質資源普查即將收官，新收集農作物資源 13.9 萬份、畜禽資源 27 萬份、水產資源 12 萬份，新發現帕米爾犛牛等畜禽品種資源 34 個，搶救性保護樟木牛等一批瀕危珍稀資源，初步摸清了資源家底。國家農作物、海洋漁業種質資源新庫建成運行，畜禽種質資源庫加快建設，可滿足今後五十年資源戰略保存需要。國家級種質資源庫（圃、場）達到 318 個，159 個國家級畜禽保護品種活體保護實現全覆蓋。&nbsp;</p><h3>全總試點職工創業項目，將扶持 1 萬家小微企業創業</h3><p>據北京日報客戶端 12 月 20 日報道，全國總工會近日下發通知，將開展全國職工創業項目試點，打造職工創業精品項目，探索工會支持職工創業新模式。根據通知，計劃到 2025 年，每個省級工會打造 1 個以上精品職工創業項目，帶動就業人數與創業人數比不低於 10：1；扶持 1 萬家小微企業創業取得成效，並建成全國工會職工創業項目庫和創業專家導師隊伍，打造工會促進職工創業的「工益職創」品牌，發揮創業帶動就業倍增效應。據瞭解，本次試點工作將鼓勵各級工會動員廣大職工圍繞職工生產生活需求設立創業項目，重點申報服務職工生產生活需求、對接工會職工服務體系建設、一線職工首創、帶動就業效果顯著的創業項目。</p><h3>衞健委：醫療人員深入震區鄉村對傷員進行檢傷分類</h3><p>據央視新聞客戶端引述國家衞健委 12 月 20 日消息，截至 20 日上午 9 點，甘肅省傷員數量 782 名，其中危重和重度傷員主要收治在臨夏州人民醫院，8 名危重傷員轉至蘭大一院、二院和省人民醫院。青海省傷員共 185 名，其中 76 名已轉西寧的青海省人民醫院、青大附院等醫院治療。國家和省級救治專家對地震災區縣醫院收治的地震傷員進行了逐一評估篩查，對重症進一步落實「集中傷員、集中專家、集中資源、集中救治」原則，加強醫療力量，爭分奪秒全力救治。同時醫療救援人員深入鄉鎮、村莊，對傷員及時進行檢傷分類。輕症傷員現場施救、就近收治；重症傷員經處置後快速轉運至條件好、救治力量強的高水平醫院，國家、省級救治專家駐點指導，開展多學科會診和牀旁會診，一人一策制定診療方案。</p><h3>中央財政緊急下達 2.2 億元農業防災減災和水利救災資金</h3><p>據財政部網站 12 月 20 日消息，針對 12 月 18 日夜間，甘肅省發生 6.2 級地震，造成甘肅、青海部分地區農業設施大棚、畜禽圈舍、水利工程設施損毀情況，12 月 19 日，財政部會同農業農村部、水利部緊急下達甘肅、青海兩省農業防災減災和水利救災資金 2.2 億元，支持兩省做好地震災損農業生產設施大棚、畜牧水產養殖圈舍、水利工程設施修復等相關救災工作。</p><h3>商務部：強化生活必需品市場日監測和異常波動零報告</h3><p>商務部 12 月 20 日發佈消息稱，甘肅積石山地震發生後，商務部第一時間啓動應急響應，全力保障災區生活必需品供應。組織內蒙古、山東、廣西、四川、雲南、陝西、寧夏等省份，圍繞甘肅、青海啓動生活必需品聯保聯供機制，加強貨源組織和商品供應，及時調撥補充；掌握臨近地區糧食、食用油、肉類、雞蛋、蔬菜等生活必需品政府儲備和商業庫存情況，做好應急調運投放準備；調度重點商貿流通企業棉服棉被等物資庫存情況，轉當地按需對接；強化生活必需品市場日監測和異常波動零報告制度，持續密切跟蹤市場供需形勢。</p><h3>央行 12 月 LPR 報價出爐：1 年和 5 年期以上品種均維持不變</h3><p>據中國人民銀行網站 12 月 20 日消息，中國人民銀行授權全國銀行間同業拆借中心公佈，2023 年 12 月 20 日貸款市場報價利率（LPR）為：1 年期 LPR 為 3.45%，5 年期以上 LPR 為 4.2%。以上 LPR 在下一次發佈 LPR 之前有效。</p><h3>市監總局：已為各類經營主體修復行政處罰信息 85 萬條</h3><p>據國家市場監管總局網站 12 月 20 日消息，近年來，市場監管總局把堅持高質量發展作為新時代的硬道理，積極創新制度機制，大力開展經營主體信用修復，助力經營主體提升信用水平和市場競爭力，全力推動我國經濟高質量發展。截至 2023 年 11 月底，全國市場監管部門累計為各類經營主體修復行政處罰信息 85 萬條，修復經營異常名錄信息 480 萬條，修復個體工商戶經營異常狀態 1708 萬戶。依法解除這些經營主體在招投標、投融資、授予榮譽稱號等方面的限制。</p><h3>林草局：我國發布首批 789 處陸生野生動物重要棲息地名錄</h3><p>國家林草局 12 月 20 日發佈消息稱，為加強陸生野生動物種羣及其棲息地保護，我國發布了首批 789 處陸生野生動物重要棲息地名錄。根據陸生野生動物物種的重要性、種羣數量和棲息地區位重要性、特殊代表性等，首批陸生野生動物重要棲息地共分為珍貴瀕危物種生存繁衍區域、野生動物集羣分佈區域等六類，涉及 31 個省、區、市，覆蓋了 565 種國家一、二級重點保護野生動物的棲息地、繁衍地、遷飛地，包括獸類 127 種、鳥類 339 種、兩棲爬行類 62 種、昆蟲 37 種。首批 789 處陸生野生動物重要棲息地，保護了 82.36% 的國家重點保護陸生野生動物種類。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10568154.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10568154.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
