<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 22 Jan 2024 00:15:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 中央氣象台寒潮藍色預警：廣西廣東等地有大到暴雪；阿富汗北部失事客機發現 4 名倖存者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 中央氣象台寒潮藍色預警：廣西廣東等地有大到暴雪；阿富汗北部失事客機發現 4 名倖存者" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>北京今年經濟社會發展的主要預期目標：地區生產總值增長 5% 左右；新疆阿勒泰暴雪搶通過程中 3 名除雪保通隊員不幸殉職；美媒曝美國會禁止五角大樓從 6 家中企採購電池，包括寧德時代、比亞迪。北京今年經濟社會發展的主要預期目標：地區生產總值增長 5% 左右；新疆阿勒泰暴雪搶通過程中 3 名除雪保通隊員不幸殉職；美媒曝美國會禁止五角大樓從 6 家中企採購電池，包括寧德時代、比亞迪。</p><h3>金融監管總局：堅定不移走好中國特色金融發展之路，以金融高質量發展推進金融強國建設</h3><p>據國家金融監督管理總局官網，1 月 20 日，金融監管總局黨委書記、局長李雲澤主持召開黨委（擴大）會議，傳達學習<span><span>習近平</span>總書記</span>在省部級主要領導幹部推動金融高質量發展專題研討班開班式上的重要講話精神、<span>蔡奇</span>同志在專題研討班結業式上的總結講話精神，研究貫徹落實措施。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10703920.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北京今年經濟社會發展的主要預期目標：地區生產總值增長 5% 左右</h3><p>1 月 21 日，據新京報消息，北京市第十六屆人民代表大會第二次會議開幕，北京市市長<span>殷勇</span>作政府工作報告。談到 2024 年重點任務，報告提出，今年全市經濟社會發展的主要預期目標是：地區生產總值增長 5% 左右，一般公共預算收入增長 5%，城鎮調查失業率控制在 5% 以內，居民消費價格漲幅 3% 左右，居民收入增長與經濟增長同步，生態環境質量、能源、水資源等指標達到國家要求。</p><h3>福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添接受審查調查</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 1 月 21 日通報，</span>福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央氣象台寒潮藍色預警：廣西廣東等地部分地區有大到暴雪</h3><p>中央氣象台 1 月 22 日 06 時發佈寒潮藍色預警：受強冷空氣影響，預計，1 月 22 日 08 時至 1 月 23 日 20 時，東北地區東部、江南中南部、華南中東部、雲南東部等地將降温 6～8℃，其中，吉林東部局地降温可達 10～12℃。1 月 23 日最低氣温 0℃線將南壓到廣西北部和廣東北部一帶。23 日和 24 日，江南、華南北部、貴州等地的最低氣温可達-8～-1℃，華南中南部可達 0～8℃。</p><p>另外，中央氣象台 1 月 22 日 06 時繼續發佈暴雪黃色預警：預計 1 月 22 日 08 時至 1 月 23 日 08 時，湖南南部、江西中南部、浙江西南部、福建西北部、廣西東北部、廣東北部等地的部分地區有大到暴雪（10～15 毫米），上述部分地區新增積雪深度 2～6 釐米，局地可達 8 釐米以上。貴州西南部、雲南東部、廣西北部等地局地有凍雨。</p><h3>新疆阿勒泰暴雪搶通過程中 3 名除雪保通隊員不幸殉職</h3><p><span>據央視新聞 1 月 21 日消息，</span>近日，新疆阿勒泰地區布爾津縣山區持續降雪，通往喀納斯、禾木景區的道路多處發生雪崩阻斷通行，導致旅客滯留。新疆阿勒泰公路管理局、交通執法支隊等部門組織搶險人員開展除雪保通工作。在此次喀納斯景區搶通雪阻道路工作中，阿勒泰公路管理局哈巴河分局職工張恆、蘇瑋、加爾肯別克•巴合提汗 3 人不幸殉職。</p><h3>阿富汗北部失事客機發現 4 名倖存者</h3><p>據央視新聞，阿富汗黎明電視台 21 日援引阿北部巴達赫尚省文化和信息部門負責人扎比烏拉·阿米里的話説，一架客機當天在巴達赫尚省墜毀。阿富汗臨時政府交通和民航部 21 日發表聲明説，救援人員已找到 20 日夜間在阿北部失事的客機殘骸，同時還發現了 4 名倖存者。</p><p>該聲明説，救援人員將對包括飛行員在內的 4 名倖存者展開救助並繼續尋找其他機上人員下落。這架失事客機在俄羅斯註冊。俄羅斯聯邦航空運輸署 21 日晚也在社交媒體上確認找到 4 名倖存者。</p><h3>美媒曝美國會禁止五角大樓從 6 家中企採購電池，包括寧德時代、比亞迪</h3><p>環球網消息，據美國彭博社、新加坡《聯合早報》20 日報道，美國國會已禁止五角大樓採購包括寧德時代、比亞迪在內的 6 家中國企業生產的電池。報道聲稱，這是美國會試圖進一步推動五角大樓供應鏈與中國「脱鈎」。報道稱，這項規定是去年 12 月 22 日通過的「2024 財年國防授權法案」的一部分，美國防部將被禁止自 2027 年 10 月起從寧德時代、比亞迪和其他 4 家中國企業採購電池。報道還稱，美國企業的商業採購將不受有關措施影響，例如福特汽車採用寧德時代授權的技術，在密歇根州生產電動汽車電池；特斯拉的部分電池也來自比亞迪。</p><h3>紅海危機持續，報告顯示全球供應鏈受損程度超疫情早期</h3><p>1 月 21 日，據央視新聞消息，丹麥「海運情報」諮詢公司近日表示，運輸時間和成本的增加已導致航運市場上的有效運力明顯縮減。該公司警告稱，全球供應鏈的受損程度已超過全球新冠疫情初期。丹麥「海運情報」諮詢公司的一份最新報告顯示，去年 12 月，紅海海運每週的運力指數較年平均水平下降了 57%，超過了 2020 年 3 月新冠疫情初期的 47% 降幅。該公司負責人稱，這是有記錄以來的第二大降幅。只有 2021 年 3 月超過這一降幅，為 87%。當時重型貨輪「長賜」號在蘇伊士運河新航道擱淺 6 天，造成了蘇伊士運河 150 多年曆史上最嚴重的堵塞，數十億美元的貿易陷入停滯。報告認為，紅海商船頻繁遭襲對全球供應鏈造成嚴重衝擊，超過了新冠疫情初期對全球供應鏈的影響。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 23:18:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705312.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10705312.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國佛羅裏達州州長德桑蒂斯宣佈退出 2024 年總統競選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞和新華社，當地時間 1 月 21 日，據美國有線電視新聞網（CNN）報道，美國佛羅裏達州州長德桑蒂斯當日宣佈退出 2024 年美國總統競選，同時宣佈支持特朗普競選美國總統。</p><p>德桑蒂斯 15 日在艾奧瓦州共和黨首場初選中得票率約為 21%，落後特朗普約 30 個百分點。排名第三的美國前常駐聯合國代表妮基·黑利落後德桑蒂斯約 2 個百分點。</p><p>美國有線電視新聞網 21 日早些時候公佈的民調顯示，特朗普預計在 23 日新罕布什爾州共和黨第二場初選中的支持率為 50%，黑利的支持率為 39%，德桑蒂斯以 6% 的支持率遠遠落後。</p><p>德桑蒂斯當天通過社交媒體發表講話説，目前「看不到勝選的清晰路徑」，大多數共和黨初選選民「希望再給特朗普一次機會」。</p><p>德桑蒂斯退選後，黑利成為共和黨內唯一可能對特朗普構成挑戰的競選人。此前，在艾奧瓦州初選中得票率排名第四的印度裔企業家維韋克·拉馬斯瓦米和排名第六的阿肯色州前州長阿薩·哈欽森已先後宣佈退選。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 23:06:20 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705408.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10705408.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[福建時隔 2 年再現「老虎」，省人大常委會原副主任蘇增添被查]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240121/170583552024667600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>進入 2024 年後中央紀委國家監委「打虎」節奏不減。蘇增添是第 3 個落馬的中管幹部。進入 2024 年後中央紀委國家監委「打虎」節奏不減。蘇增添是第 3 個落馬的中管幹部。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>中央紀委國家監委週末再「打虎」。2024 年 1 月 21 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，蘇增添為漢族，1954 年 3 月生，即將年滿 70 歲，福建永定人，在職研究生學歷，經濟學碩士，經濟師。</p><p>蘇增添 1978 年畢業於復旦大學政經系工業經濟專業，此後進入福建省計委工作，1988 年升至福建省物價委員會副主任。1992 年，蘇增添調任廈門，歷任廈門市委常委、市委副書記。1995 年 7 月-2005 年 6 月，蘇增添先後擔任福建省體改委主任、黨組書記，省經濟體制改革與對外開放委員會辦公室主任、黨組書記，省發展計劃委員會主任、黨組書記，省發展和改革委員會主任、黨組書記等職。</p><p>2005 年 5 月，蘇增添被任命為福建省副省長、黨組成員。其間，曾於 2009 年 6 月至 2011 年 9 月兼任福州市委副書記、市長。6 年後，2011 年 11 月，蘇增添開始擔任福建省委常委、政法委書記，2014 年又獲任省人大常委會副主任、黨組副書記。2015 年 1 月，蘇增添不再擔任省委常委、政法委書記，專任省人大常委會副主任、黨組副書記，至 2018 年 1 月換屆卸任。</p><p>蘇增添退休後仍擔任福建省人大制度研究會會長等職務，並多次出現在公開報道中。比如 2023 年 2 月 28 日，莆田市人大制度研究會成立大會暨第一次會員大會召開，蘇增添作為省人大制度研究會會長出席會議並作指導講話。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240121/170583552024667600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蘇增添在擔任福建省政法委書記期間曾就黨風廉政建設等多次發聲。2013 年 3 月，蘇增添在莆田市檢查懲防體系建設和落實黨風廉政建設責任制情況時表示，要帶頭遵守廉政有關規定，各級領導幹部，特別是黨政主要負責同志要認真履行第一責任人的政治責任，深入貫徹落實黨風廉政建設責任制，自覺承擔起推進反腐倡廉建設的領導責任；領導班子其他成員要認真履行「一崗雙責」，帶頭遵守《廉政準則》等各項規定，廉潔自律，秉公用權，樹立良好形象。</p><p>進入 2024 年後中央紀委國家監委「打虎」節奏不減。蘇增添是第 3 個落馬的中管幹部，此前，中國地質調查局原黨組書記、局長鍾自然，湖南省人大常委會黨組成員、副主任彭國甫，已先後被查。</p><p>蘇增添也是福建省 2 年來首個落馬的中管幹部。此前在 2022 年 2 月，廈門市人大常委會原主任、黨組書記陳家東被查，2023 年 9 月 5 日，江西省南昌市中級人民法院公開宣判陳家東受賄、貪污、濫用職權一案。非法收受財物 9415 萬，造成國有財產損失 1.9 億的陳家東一審被判無期徒刑。</p><p>近年來，伴隨着反腐力度不斷加大，一些已經退休多年的「高齡貪官」陸續被查。2022 年 11 月，中央紀委國家監委網站曾刊發題為《退休不是護身符》的文章指出，退休只是時間點，不是安全線。退休幹部的墮落軌跡雖不盡相同，但最終都受到了黨紀國法的嚴懲。黨員幹部要樹牢正確的權力觀、地位觀、利益觀，無論在職還是退休，都要穩得住心神、管得住行為、守得住清白，保持拒腐防變的定力。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 11:36:04 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705146.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10705146.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[翟瑞民]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添接受審查調查]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站 1 月 21 日通報，福建省人大常委會原黨組副書記、副主任蘇增添涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 09:04:07 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10704866.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10704866.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[陳少波任黑龍江省人民政府副省長]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據「黑龍江政務」微信公眾號消息，2024 年 1 月 21 日，黑龍江省第十四屆人民代表大會常務委員會第十一次會議通過，決定任命：陳少波為黑龍江省人民政府副省長。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240121/170582690638111600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 08:49:10 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10704822.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10704822.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[俄羅斯航空機構公佈阿富汗失事飛機細節：屬於俄公司、當時正飛往莫斯科，載有 6 人]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>俄羅斯聯邦航空運輸署 1 月 21 日發佈消息稱，在阿富汗失蹤的飛機為達索獵鷹 10，屬於一家俄羅斯公司。這架飛機載有 4 名機組人員和 2 名乘客共 6 人，當時正在印度加雅-烏茲別克斯坦塔什干-俄羅斯茹科夫斯基航線執行救護包機飛行。</p><p>阿富汗黎明電視台 1 月 21 日援引阿北部巴達赫尚省文化和信息部門負責人扎比烏拉·阿米里的話説，一架客機當天在巴達赫尚省墜毀。目前尚不清楚人員傷亡情況。另據阿富汗巴赫塔爾通訊社報道，巴達赫尚省當地官員表示，墜毀客機屬於印度公司，客機在該省卡蘭曼詹（Karan Manjan）和澤巴克（Zibak）附近的偏遠地區墜毀。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 07:52:02 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10704642.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10704642.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[哈爾濱「出圈」後迎新市委書記：張安順卸任，於洪濤接棒]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="哈爾濱索菲亞教堂外遊人如織。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240121/17058150228116200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>哈爾濱市當前面臨的考驗是，如何維持旅遊熱度不減，成功接住並保持住這「潑天的富貴」。哈爾濱市當前面臨的考驗是，如何維持旅遊熱度不減，成功接住並保持住這「潑天的富貴」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>正在迎接「潑天富貴」的黑龍江省哈爾濱市也迎來新市委書記。據哈爾濱日報報道，2024 年 1 月 20 日，哈爾濱市召開領導幹部會議，宣佈中共中央關於哈爾濱市委主要負責同志的任職決定。中共中央批准，於洪濤同志擔任中共哈爾濱市委書記。</p><p>公開簡歷顯示，於洪濤為漢族，1967 年 10 月生，山東海陽人，畢業於哈爾濱工業大學高級管理人員工商管理專業，工商管理碩士。</p><p>於洪濤早年從綏化師範專科學校中文系中文專業畢業後進入大慶市第二十一中學當教師，此後歷任共青團大慶市委書記、大慶市勞動和社會保障局局長、大慶市大同區委書記等職務。2007 年，於洪濤被任命為大慶市委常委、市社會工作委員會書記，2012 年轉任市委秘書長，2014 年開始擔任大慶市常務副市長。</p><p>2016 年 11 月，於洪濤獲任七台河市委副書記，2018 年 9 月開始擔任雞西市委副書記，市長等職務，2021 年 1 月又任雞西市委書記。2022 年 5 月，他升任黑龍江省委常委、秘書長。此後，於洪濤還兼任省委秘書長，省直機關工委書記，省委改革辦主任等。</p><p>卸任哈爾濱市委書記的張安順已於 2023 年 12 月任黑龍江省委副書記，省委教育工委書記，省委黨校（省行政學院）校（院）長。張安順於 2019 年 11 月，從吉林省委常委、秘書長職位上跨省調任黑龍江省委常委，隨後兼任省委政法委書記，2022 年 2 月起任黑龍江省委常委、哈爾濱市委書記。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240121/17058150228116200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 1 月 20 日舉行的哈爾濱市領導幹部會議上，黑龍江省委書記、省人大常委會主任許勤表示，這次哈爾濱市委主要負責同志職務調整，是以<span>習近平</span>同志為核心的黨中央着眼全局，為加強黑龍江省和哈爾濱市領導班子建設作出的重要決定，充分體現了<span><span>習近平</span>總書記</span>和黨中央對黑龍江省、哈爾濱市的親切關懷和殷切期望。</p><p>張安順在發言中表示，能夠參與哈爾濱建設發展、見證哈爾濱喜人變化，由衷地感到高興和自豪。相信在新一屆市委班子的團結帶領下，在全市幹部羣眾的共同努力下，哈爾濱各項事業一定能辦的更好。將一如既往關注哈爾濱、支持哈爾濱，為哈爾濱現代化建設貢獻力量，祝願哈爾濱明天更加美好。</p><p>於洪濤在發言中表示，完全擁護、堅決服從黨中央決定。將在省委的堅強領導下，築牢政治忠誠，旗幟鮮明講政治，堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」。扛起省會擔當，在維護國家「五大安全」中勇擔重任，在推動高質量發展上奮楫爭先。踐行為民宗旨，堅持打基礎利長遠，多做老百姓可感可及的實事。帶頭勤政廉政，踏實做事、乾淨幹事，鞏固拓展風清氣正政治生態，向<span><span>習近平</span>總書記</span>和黨中央交出合格答卷。</p><p>哈爾濱日報報道稱，許勤在講話中充分肯定了哈爾濱市近年來經濟社會發展取得的成效。他強調，哈爾濱是龍江振興發展的重要引擎、擴大開放的重要平台、展示形象的重要窗口，地位舉足輕重。新徵程上，哈爾濱市要在龍江振興發展中率先突破、作出示範。堅持把高質量發展作為新時代的硬道理，抓住用好黨和國家支持新時代東北全面振興重大機遇，大力發展特色文化旅遊，鞏固擴大冰雪旅遊良好勢頭，高標準籌辦第九屆亞冬會，在冰雪經濟全產業鏈發展中創新突破。</p><p>此次市委書記調整，正值哈爾濱市在網絡流量助推下迎來冰雪旅遊大爆發期，因此備受關注。</p><p>哈爾濱市政府官網介紹，該市是中國東北北部政治、經濟、文化中心。特殊的歷史進程和地理位置造就哈爾濱不僅薈萃了北方少數民族的歷史文化，而且融合了中外文化，是中國著名的歷史文化名城和旅遊城市，素有「冰城」「東方莫斯科」「東方小巴黎」之美稱。</p><p>2024 年元旦假期以來，哈爾濱市冬季旅遊火爆出圈，全國各地遊客紛紛湧入。此前據哈爾濱市文化廣電和旅遊局提供大數據測算，截至元旦假日第 3 天，哈爾濱市累計接待遊客 304.79 萬人次，實現旅遊總收入 59.14 億元。遊客接待量與旅遊總收入達到歷史峯值。</p><p>此前在 2023 年 12 月 30 日下午，已任黑龍江省委副書記的張安順到哈爾濱市道里區、松北區，督導檢查安全生產、旅遊服務等工作。他強調，要把握機遇、精心設計，優化服務、強化管理，積極迴應市場變化和遊客需求，進一步擴大冰雪旅遊優質產品供給，千方百計提升遊客滿意度和體驗感，帶動全市冰雪經濟整體提質增效，把哈爾濱冰雪旅遊這塊金字招牌擦得更亮，全力打造「冰雪文化之都」。</p><p>2024 年 1 月 7 日，黑龍江省委書記、省人大常委會主任許勤到亞布力滑雪旅遊度假區調研時指出，哈爾濱市要紮實開展冬季冰雪旅遊「百日行動」，全面優化冰雪旅遊產品供給、服務供給，全力做好寒假、春節期間冰雪旅遊工作，為做好全季全域旅遊奠定基礎，引領推動全省旅遊業高質量發展。</p><p>面對文旅市場火爆盛況，哈爾濱市近期已動員部署，出台了一系列措施，為當地文旅市場「保駕護航」。但是，哈爾濱市當前面臨的考驗是，如何維持旅遊熱度不減，成功接住並保持住這「潑天的富貴」。</p><p>南方+客户端報道，北京林業大學園林學院生態旅遊規劃與管理系主任王忠君認為，與淄博的爆火有一致性，哈爾濱這次是政府全方位保障下的旅遊供給側滿足需求側的一次勝利。哈爾濱擁有更龐大的城市體量、更悠久的歷史積累，更豐富的文旅縱深，但面對突然湧入的遊客，「潑天富貴」對城市的文旅服務能力仍是巨大的挑戰。如何在短時間內緩解壓力、制定恰當的服務規則並良好執行，將「流量」變「留量」，這是政府的課題。</p><p>據澎湃新聞報道，日前，哈爾濱市政協組織部分委員走訪調研旅遊市場發現，除了政府層面正在做的旅遊基礎設施建設、旅遊產品開發、旅遊服務質量、旅遊市場管理的全面升級，還需要從民間層面順應遊客需求，特別是南方年輕遊客獵奇冒險的心理和消費需求，整合民間自發的旅遊促銷活動，深入打造系列品牌，賦予冰雪旅遊更多文化內涵，以持續吸引遊客注意力，維持哈爾濱冰雪旅遊持續升温，拉動全市冰雪經濟新增長。</p>
                                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 06:34:35 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10704432.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10704432.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[翟瑞民]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[一架客機在阿富汗巴達赫尚省墜毀]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，阿富汗黎明電視台 21 日援引阿北部巴達赫尚省文化和信息部門負責人扎比烏拉·阿米里的話説，一架客機當天在巴達赫尚省墜毀。目前尚不清楚人員傷亡情況。</p><p>另據阿富汗巴赫塔爾通訊社報道，巴達赫尚省當地官員表示，墜毀客機屬於印度公司，客機在該省卡蘭曼詹（Karan Manjan）和澤巴克（Zibak）附近的偏遠地區墜毀。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 06:31:46 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10704467.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10704467.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[新疆阿勒泰暴雪搶通過程中 3 名除雪保通隊員不幸殉職]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞 1 月 21 日消息，近日，新疆阿勒泰地區布爾津縣山區持續降雪，通往喀納斯、禾木景區的道路多處發生雪崩阻斷通行，導致旅客滯留。</p><p>新疆阿勒泰公路管理局、交通執法支隊等部門組織搶險人員開展除雪保通工作。在此次喀納斯景區搶通雪阻道路工作中，阿勒泰公路管理局哈巴河分局職工張恆、蘇瑋、加爾肯別克•巴合提汗 3 人不幸殉職。</p><p>據阿勒泰地區布爾津縣應急管理局通報，1 月 11 日 19 時 30 分許，阿勒泰地區哈巴河縣公路管理分局 3 名除雪保通隊員在布爾津縣境內新疆省道 S232 線 K17 至 K18 公里處進行道路清雪作業時遭遇雪崩失聯。經公安、消防、衞健等部門搜救，1 月 12 日 1 時 50 分，搜尋到 1 名失聯人員。1 月 14 日 16 時 35 分搜尋到另外 2 名失聯人員，3 名失聯人員搜尋到時均已不幸遇難。據阿勒泰地區公路管理局消息，遇難人員相關善後和烈士認定工作正在進行中。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 06:07:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10704447.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10704447.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【圖集】以軍承認在加沙墓地挖掘屍體，或構成戰爭罪]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 17 日，加沙地帶汗尤尼斯，難民營的一個墓地遭到以色列坦克襲擊，巴勒斯坦人正在檢查受損的墳墓。" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575272242786500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>以軍迴應，此舉是為搜尋被哈馬斯劫持後死亡人質的遺骸。以軍迴應，此舉是為搜尋被哈馬斯劫持後死亡人質的遺骸。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">蔡星卓</span></p></blockquote><p>據環球網報道，本週早些時候，以色列軍隊對加沙地帶南部城市汗尤尼斯一處墓地進行了「嚴重破壞」，挖掘並移走了墓地內屍體。以色列國防軍就此迴應，此舉是為搜尋被巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）劫持後死亡人質的遺骸。CNN 認為，該回應標誌着以色列國防軍首次承認挖掘屍體的行為。</p><p>以色列方面表示，在哈馬斯 10 月 7 日針對以色列的突襲中，有 253 人被扣為人質，並認為有 132 名人質仍在加沙，其中 105 人活着，27 人死亡。哈馬斯上週稱手中的大量人質下落不明，可能已經死於以色列空襲之下。</p><p>而加沙方面的死亡人數每天都在增加。當地<span>衞生部門於 20 日上午發佈的統計數據顯示，自 2023 年 10 月 7 日以來，以色列對加沙地帶發動的軍事行動已造成 24927 名巴勒斯坦人死亡，另有 62388 人受傷。</span>12 月 29 日，南非位於荷蘭海牙的聯合國國際法院提交了長達 84 頁的訴狀，指控以色列違反聯合國《防止及懲治滅絕種族罪公約》。</p><p>按照加沙當地伊斯蘭教的習俗，葬禮通常很快就會舉行，自從本輪衝突開始以來，死者經常被埋在亂葬坑裏。</p><p>有美國媒體調查發現，加沙至少有 16 個墓地被以色列軍隊損壞。這些墓地「墓碑被炸燬，土壤被翻起，甚至有部分屍體被挖出」。衞星圖像顯示，在去年 12 月底到今年 1 月初的至少兩週時間裏，墓地被推土機推平，並建起了防禦工事。在其中 3 個墓地上，被毀壞的墓碑以及沉重的痕跡似乎都表明曾有重型裝甲車或坦克從墳墓上碾過。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575272242786500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有法律專家指出，以色列方面的行為可能構成戰爭罪。國際刑事法院《羅馬規約》第八條<a href="https://www.un.org/en/genocideprevention/war-crimes.shtml" target="_blank">戰爭罪</a>提到，戰爭罪行為包括「故意指揮攻擊專用於宗教、教育、藝術、科學或慈善事業的建築物、歷史紀念物、醫院和傷病員收容場所，但這些場所事實上並非軍事目標」。</p><p>另外，以色列方面的行為還涉及另一條戰爭罪的內容：「侵犯個人尊嚴，特別是侮辱性和有辱人格的待遇」。但值得一提的是，<a href="https://asp.icc-cpi.int/sites/asp/files/NR/rdonlyres/D3C77FA6-9DEE-45B1-ACC0-B41706BB41E5/281910/BPIsraelPalestineandtheICCMay2011.pdf" target="_blank">以色列</a>並沒有簽署《羅馬規約》。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170575242815653500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 10 日，加沙地帶代爾巴拉赫，公墓有標記的淺墳墓。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575179957086600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 22 日，加沙地帶汗尤尼斯，納斯爾兒童醫院運來在以色列轟炸中喪生的遇難者，巴勒斯坦人在屍體前祈禱，然後將遇難者埋葬在一個亂葬坑裏。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170575192955188400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 25 日，加沙地帶代爾拜拉赫，阿克薩醫院舉行大規模葬禮，巴勒斯坦人悼念在以色列空襲馬加齊難民營中喪生的親人。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575134394371900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 26 日，加沙地帶拉法，以色列交還 80 具巴勒斯坦人的屍體後，人們將在戰爭中喪生的巴勒斯坦人的屍體埋葬在凱雷姆沙洛姆過境點的一個亂葬坑裏。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575200663455900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 28 日，加沙地帶汗尤尼斯，巴以衝突持續，在納賽爾醫院內，一名巴勒斯坦男子哀悼在以色列襲擊中喪生的親人。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170575219899555000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 31 日，加沙地帶加沙市希法醫院內，一名巴勒斯坦兒童看着在以色列轟炸加沙地帶中喪生的人的墳墓。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170575164630997100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 1 月 11 日，加沙地帶拉法，以色列襲擊造成的死亡人數不斷增加，因墓地空間不足，建築設備在空地上挖掘墓穴。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575263481299600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地帶汗尤尼斯，納賽爾醫院附近，以色列襲擊後，一片受損的墓地。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573821479727900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地帶汗尤尼斯，納賽爾醫院附近，以色列襲擊後，一片受損的墓地。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573806522906800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地帶汗尤尼斯，納賽爾醫院附近，以色列襲擊後，一片受損的墓地。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170575252782084800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 18 日，加沙地帶拉法，巴勒斯坦人在其親屬的屍體旁哀悼。</figcaption></figure><p>&nbsp;&nbsp;</p><p><em>*圖片來源：視覺中國</em></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 13:26:50 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703589.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703589.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[黑金醜聞引發日本執政黨地震，岸田文雄祭出「自殘式」險招]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 18 日，日本東京，日本首相岸田文雄在東京首相辦公室向媒體發表講話。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170574944193807500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如果岸田可以通過解散派系來贏回選民好感、提高支持率，則將有助於其參加 9 月的自民黨總裁競選。如果岸田可以通過解散派系來贏回選民好感、提高支持率，則將有助於其參加 9 月的自民黨總裁競選。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>二戰結束後，日本自民黨長時間主導着日本政壇。自民黨的派系體系從該黨 1955 年創立開始一直持續至今，期間有過調整但未能成功。</p><p>前首相安倍晉三所領導的安倍派和前首相麻生太郎領導的麻生派目前是自民黨最大兩個派系，對日本政治保持着長期影響。現任首相岸田文雄內閣中的要職基本由上述兩派擔任，岸田所屬的岸田派則是自民黨第四大派系。</p><p>然而 1 月 19 日，安倍派召開會議宣佈將解散該派系。同一天，自民黨第五大派系二階派也宣佈要解散。此前一天，岸田本人宣佈考慮解散岸田派。</p><p>至此，自民黨六大派系中的三大派系將解散，僅留下麻生派、第三大派茂木派和排名第六的森山派（前石原派）。自民黨原有七大派系，石破派因成員人數減少已經解散。</p><p>導致三大派系解散的導火索是自民黨政治集資宴會收回扣醜聞發酵，多人被檢方調查，四名內閣成員辭職。自民黨將於今年 9 月舉行總裁選舉，在岸田內閣支持率低迷的背景下，解散派系也成為岸田為拿下連任展開的「自殘式」新賭博。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170574944193807500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>政治黑金醜聞</h3><p>本輪的政治黑金醜聞從去年底就浮出水面，此次醜聞也是數十年來自民黨曝出的最大黑金醜聞。</p><p>在籌集經費時，日本政治團體可以通過出售政治集資宴會入場券來籌款，相關籌款和收入必須有詳細記錄並製作政治資金收支報告。</p><p>而去年 12 月，<a href="https://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/politicsasociety/54206-2023-12-04-10-40-12.html" target="_blank">安倍派被指給所屬議員</a>分配集資宴會入場券銷售指標，超出指標部分並沒有在收支報告中記錄為收入，而是秘密返給了議員。</p><p>安倍派被控在過去五年內秘密返給議員的金額超過 1 億日元（約合 486 萬元人民幣），收到返款的議員也沒有在自己政治團體的收支報告中準確記錄。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/14/japans-ruling-party-engulfed-by-political-fundraising-scandal" target="_blank">內閣官房長官松野博一</a>、經濟產業大臣西村康稔、總務大臣鈴木淳司和農林水產大臣宮下一郎都被控牽涉其中。內閣官房長官是日本內閣中僅次於首相的要職，通常由首相心腹擔任。這四人於 12 月中旬辭職，另外五名隸屬安倍派的副大臣也被撤換。</p><p>隨後，二階派、岸田派也被曝出類似操作，日本檢方開始對自民黨各派系展開調查。</p><p>本月初，安倍派議員池田佳隆遭逮捕，成為此次醜聞中首位被逮捕的自民黨高層。1 月 19 日，東京地方檢察廳特搜部以涉嫌違反《政治資金規正法》為由對安倍派、二階派和岸田派的八名成員提起起訴，其中包括二階派會長秘書梅澤修一。</p><p>這三個派系在政治資金收支報告中未記載總額超過 17 億日元。據環球網報道，安倍派涉及集資宴會的「小金庫」規模在五年內達到了 6 億日元，特搜部認為安倍派「小金庫」的做法有組織性且性質惡劣。</p><p>岸田派前會計負責人佐佐木和男則在收支報告中少記載共約 3000 萬日元。岸田文雄週五在官邸作為自民黨總裁向日本國民道歉，承認此次醜聞損害了國民對政治的信賴。</p><p>政治黑金醜聞導致原本就支持率低迷的岸田內閣進入危險水域。</p><p>當地民調顯示，上月，岸田內閣四名成員因政治黑金醜聞辭職後，岸田內閣的支持率跌至 26%。這不僅是岸田的個人新低，也是自民黨內閣自 2012 年以來的新低。</p><h3>「自殘式」賭博</h3><p>日本的下一次眾議院選舉是在 2025 年，原本今年是岸田作為首相最安全的時期。但今年 9 月，自民黨將舉行總裁選舉，一旦岸田在總裁選舉中失利就將提前丟掉首相之位。目前低迷支持率對他非常不利。</p><p>此前有媒體預計岸田將在自民黨總裁選舉前宣佈解散眾議院、提前大選。由於自民黨在眾議院中佔多數席位，即便提前大選，自民黨也將大概率勝出，岸田可繼續擔任首相。</p><p>但政治黑金事件對整個自民黨造成了衝擊，提前大選將成為冒險之舉。順應民意、解散自民黨派系成為岸田的新賭博。</p><p>週四，在安倍派、二階派尚未宣佈解散計劃之前，<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Kishida-weighs-dissolving-his-party-faction-over-funds-scandal" target="_blank">岸田率先出擊</a>，在首相官邸宣佈將考慮解散岸田派。岸田稱此舉是為了恢復日本民眾對自民黨的政治信任感，「自民黨必須生存下去。」</p><p>共同社上週末的民調顯示，高達 80% 受訪者支持或者傾向於自民黨解散派系。</p><p>在岸田宣佈之後一天，安倍派和二階派才宣佈將解散兩派。<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Biggest-faction-in-Japan-s-ruling-party-decides-to-disband-lawmaker" target="_blank">安倍派主席鹽谷立</a>當天就政治黑金醜聞向日本民眾致歉，安倍派事務總長高木毅還向已去世的安倍晉三道歉。</p><p>自民黨三大派系解散後，另外三大派系是否跟隨還有待觀察。如果岸田可以通過解散派系來贏回選民好感、提高內閣支持率，則將有助於他參加 9 月的總裁競選。但如果此舉對提振支持率無效，則岸田很有可能遭到黨內其他派系討伐。</p><p>麻生派成員已經對岸田的決定表示不滿。據<a href="https://japannews.yomiuri.co.jp/politics/politics-government/20240120-163461/" target="_blank">媒體報道</a>，麻生派主席麻生太郎向岸田明確，麻生派成員並沒有遭到起訴，麻生派沒有理由解散。</p><p>而對於自民黨解散派系最終能否帶來實質性改變，日本媒體普遍持懷疑態度。</p><p>有社評指出，每當自民黨陷入危機時，都會用解散派系來轉移注意力。1989 年，陷入賄賂醜聞的自民黨推出改革方案，把取消派系定為該黨終極目標。前首相、來自自民黨的森喜朗支持率低迷，小泉純一郎接任後為提振支持率，也呼籲解散自民黨派系。</p><p>《<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-s-ruling-LDP-explores-future-without-powerful-factions" target="_blank">日本經濟新聞</a>》則指出，早在 1994 年，自民黨改革委員會就建議該黨解散派系，成立統一的提名委員會負責提名內閣成員。一年後，提名委員會成立，但委員會的權限模糊不清，最終自民黨恢復了派系體制。自民黨缺乏其他可行制度取代派系體系，目前的風波很難給自民黨體制帶去實質性變化。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 12:33:35 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703900.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703900.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[戰爭動機遭同僚抨擊，內塔尼亞胡愈發不得人心]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 13 日，以色列特拉維夫，在紀念哈馬斯扣押人質 100 天的集會上。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573587512302600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>以色列在野黨認為，內塔尼亞胡不斷延長巴以衝突的一個重要原因是為了保住總理之位，避免在衝突結束後被選民清算。通常在戰爭衝突時期，選民的同仇敵愾心理會推高政府首腦的支持率。以色列在野黨認為，內塔尼亞胡不斷延長巴以衝突的一個重要原因是為了保住總理之位，避免在衝突結束後被選民清算。通常在戰爭衝突時期，選民的同仇敵愾心理會推高政府首腦的支持率。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在巴以衝突持續超過 100 天、以色列對加沙的軍事行動進入新階段之時，以色列戰爭內閣成員、前國防軍<span><span><span>總參</span></span></span>謀長艾森科特（Gadi Eisenkot）對媒體表示：以色列沒有消滅哈馬斯，加沙軍事行動的目標沒有實現。</p><p>艾森科特同時指責以色列總理內塔尼亞胡沒有對民眾説實話，強調只有停火才能讓以色列人質獲釋。</p><p>艾森科特的這番表態把政府高層在巴以衝突上的分歧直接擺上了枱面。在以色列民間，數十名人質家屬在內塔尼亞胡住宅外搭帳篷準備長期抗議，其中一人屬宣佈絕食。</p><p>1 月 19 日，美國總統拜登與內塔尼亞胡進行了近四周來的第一次通話，拜登重申巴以問題「兩國方案」。而就在前一天，內塔尼亞胡明確反對巴勒斯坦建國。美以之間圍繞加沙未來的分歧沒有彌合。</p><p><a href="https://www.timesofisrael.com/in-challenge-to-pm-eisenkot-says-talk-of-absolute-defeat-of-hamas-a-tall-tale/" target="_blank">以色列第 12 頻道</a>週四播出了對艾森科特的專訪，這也是艾森科特作為以色列戰爭內閣成員，首次就本輪巴以衝突進展公開表態。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573587512302600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>戰爭內閣成員由執政黨和反對黨共同組成，<span>均有着豐富的軍事背景，除了</span>艾森科特和內塔尼亞胡<span>還包括現任國防部長加蘭特、前國防部長甘茨，以及前以色列駐美大使德爾默。</span>艾森科特來自甘茨領導的在野黨民族團結黨。他 25 歲的兒子和 19 歲的侄子都在本輪巴以衝突中陣亡。</p><p>艾森科特在採訪中直言，任何聲稱要徹底消滅哈馬斯的人都沒有講實話，「我們不應該編故事，加沙目前的情況顯示此次戰爭的目標並沒有實現。」</p><p>在艾森科特講話前，內塔尼亞胡重申以色列在加沙的目標不僅是打擊哈馬斯、給哈馬斯造成傷害，而是對哈馬斯取得「完全勝利」。</p><p>艾森科特在採訪中向內塔尼亞胡喊話，指出加沙行動的目標沒有實現、被派往加沙的以色列士兵在減少，「現在應該考慮的是接下來怎麼辦。」</p><p>他認為以色列應該在近幾個月內舉行大選，重建民眾對以色列領導層的信任。通常在戰爭衝突時期，選民的同仇敵愾心理會推高政府首腦的支持率。美國「9·11」恐襲後，時任總統小布什的支持率一度飆升到 90%。</p><p>但本輪巴以衝突以來，內塔尼亞胡的支持率不升反降。沒能提前獲知哈馬斯的襲擊意圖、沒能成功解救人質以及在以色列國內強推司法改革，成為內塔尼亞胡的減分項。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/only-15-israelis-want-netanyahu-keep-job-after-gaza-war-poll-finds-2024-01-02/" target="_blank">本月初的民調</a>顯示，只有 15% 受訪者願意看到內塔尼亞胡在巴以衝突結束後繼續擔任總理。</p><p>艾森科特所屬民族團結黨的領導人甘茨在民調中超過內塔尼亞胡，有 23% 受訪者希望甘茨在戰後出任總理。以色列在野黨認為，內塔尼亞胡不斷延長巴以衝突的一個重要原因是為了保住自己的總理之位，避免在衝突結束後被選民清算。</p><p>艾森科特也不忘藉助此次採訪為甘茨拉攏選民。據他所述，去年 10 月，以色列政府已經準備進攻黎巴嫩真主黨，在甘茨和他的勸説下，以色列政府才放棄該計劃，從而避免讓巴以衝突演變為地區衝突。</p><p>對於選民最關心的人質問題，艾森科特稱被帶入加沙的人質分散在各地，以色列軍方很難展開營救。他認為在不與哈馬斯達成協議的情況下帶回人質是「不可能的」，説無需協議就能帶回人質的人都是在向民眾「兜售幻想」。</p><p>艾森科特指出，任何協議都將需要一段時間停火，而帶回人質才應該是以色列政府的首要任務。</p><p>在去年 10 月初的突襲行動中，哈馬斯和巴勒斯坦其他武裝將 240 名人質帶入加沙。目前還有 132 人未獲釋，哈馬斯上週稱大量人質下落不明，可能已經死於以色列空襲之下。</p><p><a href="https://en.idi.org.il/articles/51616" target="_blank">以色列民主研究所</a>去年底的民調顯示，49% 以色列受訪者認為政府在加沙行動的最重要任務應該是讓人質獲釋，32% 認為是消滅哈馬斯。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170573562375863200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：以色列民主研究所</figcaption></figure><p>為呼籲政府確保人質獲釋，民眾不斷舉行抗議遊行。週四晚，抗議者封鎖了政治中心特拉維夫的主要高速公路並與警方發生衝突，至少七人被捕。</p><p>週五晚，<a href="https://www.timesofisrael.com/dozens-of-hostages-families-camp-outside-pms-caesarea-home-overnight-to-demand-deal/?utm_source=article_hpsidebar&amp;utm_medium=desktop_site&amp;utm_campaign=in-challenge-to-pm-eisenkot-says-talk-of-absolute-defeat-of-hamas-a-tall-tale" target="_blank">數十名人質家屬開始在以色列</a>東部凱撒利亞的內塔尼亞胡住宅外安營紮寨，要求內塔尼亞胡與家屬們直接對話。部分家屬還呼籲卡塔爾、埃及、美國與以色列會談，就解決人質問題制定方案。</p><p>一名人質家屬施蒂維（Eli Shtivi）在抗議現場宣佈絕食，施蒂維 28 歲的兒子去年 10 月在以色列的音樂節上被綁架。</p><p>據<a href="https://www.timesofisrael.com/netanyahu-said-frittering-away-hostage-deal-by-unilaterally-toughening-demands/" target="_blank">以色列媒體</a>報道，各方仍在就釋放人質與哈馬斯談判，但內塔尼亞胡在沒有知會戰爭內閣成員的情況下單方面收緊了談判條件。內塔尼亞胡堅持，讓人質回家的唯一辦法就是保持對哈馬斯的軍事施壓。</p><p>除了以色列國內的分歧，美國與以色列圍繞加沙未來方案的分歧也愈發明顯。</p><p>拜登政府反對以色列重新佔領加沙，主張讓巴勒斯坦民族權力機構接管加沙。內塔尼亞胡則表示戰鬥結束後，以色列將在一段時期內繼續保持對加沙的控制，反對巴民族權力機構接手。</p><p>週四，<a href="https://www.timesofisrael.com/netanyahu-vows-no-palestinian-state-attacks-israeli-media-denies-blindsiding-gallant/" target="_blank">內塔尼亞胡進一步提出</a>，加沙衝突結束後，以色列必須保持對「約旦河以西所有土地」的安全控制。「約旦河以西所有土地」包括以色列、巴民族權力機構控制的約旦河西岸以及哈馬斯此前控制的加沙。</p><p>內塔尼亞胡還透露，他已經向美國方面明確自己不支持巴勒斯坦建國。有媒體稱，美國國務卿布林肯上週提議讓沙特與以色列繼續實現關係正常化，前提是以色列接受巴勒斯坦建國，提議遭到內塔尼亞胡否決。</p><p>週五，拜登與內塔尼亞胡進行了近四周以來的首次通話。兩人在巴以衝突初期頻繁通話，隨着美以分歧顯現，通話明顯減少。</p><p>美國官方沒有公佈週五的通話細節，<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/16/bernie-sanders-senate-test-vote-military-aid-israel" target="_blank">拜登稱通話是為了</a>重申美國對以色列巴勒斯坦「兩國方案」的支持。被記者問到在內塔尼亞胡任上「兩國方案」是否不可能實現時，拜登給出了否定答案，認為實現的機會依然存在。</p><p>本週，美國<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/16/bernie-sanders-senate-test-vote-military-aid-israel" target="_blank">民主黨老牌政客</a>、參議員桑德斯提交法案，要求為美國繼續向以色列提供軍事援助設立前提條件，必須調查以色列政府是否在加沙侵犯人權、違反國際法。該法案遭到參議院否決，但也再一次暴露了國會民主黨人圍繞本輪巴以衝突出現的分歧。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 08:58:01 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703653.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703653.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【追蹤】河南南陽一學校發生火災致 13 人遇難，村民：出事學生多為三年級男生]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖文無關。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170572862738798100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>獨樹鎮硯山鋪村英才學校分小學部和幼兒部，實行寄宿制管理和小班化教學。獨樹鎮硯山鋪村英才學校分小學部和幼兒部，實行寄宿制管理和小班化教學。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據央視新聞客户端消息，2024 年 1 月 19 日 23 時 00 分，方城縣 119 指揮中心接報警，獨樹鎮硯山鋪村英才學校一宿舍發生火災。方城縣消防救援大隊組織救援力量迅速到達現場，23 時 38 分現場明火被撲滅。事故造成 13 人遇難，1 人受傷，傷者正在醫院救治，目前生命體徵穩定。</p><p>事故發生後，當地成立事故處置指揮部，迅速開展事故調查和善後處置等工作。涉事學校負責人已被控制。</p><p>1 月 20 日上午，獨樹鎮硯山鋪村一位村民告訴界面新聞，獨樹鎮硯山鋪村英才學校是一所私立寄宿制學校，大約有五六百個學生，三年級以上的學生可以留校寄宿，學校目前還未放寒假。該校在當地口碑不錯，「教學質量還可以，升學都挺不錯的。」他還提及，此次火災事故當中出事學生多為三年級的男生。目前現場已經拉起警戒線，行人不能靠近。</p><p>1 月 20 日上午，界面新聞致電方城縣應急管理局，針對此次火災事故的原因，一工作人員回覆稱，事故原因後續會公佈。</p><p>方城縣獨樹鎮英才學校官微介紹，獨樹英才學校硯山鋪社區分校位於黃土窪路口硯山鋪新社區，學校佔地面積 35 畝，建築面積約 17000 平方米，學校分小學部和幼兒部，實行寄宿制管理和小班化教學，是一所高起點、高品位、高質量的現代化大型花園式學校。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170572862738798100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據天眼查 App 顯示，方城縣獨樹鎮英才學校成立於 2012 年，位於河南省南陽市方城縣獨樹鎮偉三路，社會組織類型為民辦非企業單位，業務範圍是「學前教育、小學教育」，註冊資金 107 萬人民幣，法定代表人為李繼忠。</p><p>據方城縣人民政府官網《方城縣民辦學校基本情況登記表》顯示，方城縣獨樹鎮英才學校、方城縣獨樹鎮英才學校附屬幼兒園、方城縣獨樹鎮英才學校硯山鋪社區分校、方城縣獨樹鎮硯山鋪社區分校的法人均為李繼忠。界面新聞隨後多次致電李繼忠，電話均未接通。</p><p>&nbsp;</p><p>　</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 05:58:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703518.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703518.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪/張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年全國自然災害致 9544.4 萬人次受災，直接經濟損失 3454.5 億元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170572645651677500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>與近 5 年均值相比，受災人次、因災死亡失蹤人數和農作物受災面積分別下降 24.4%、2.8% 和 37.2%，倒塌房屋數量、直接經濟損失分別上升 96.9%、12.6%。與近 5 年均值相比，受災人次、因災死亡失蹤人數和農作物受災面積分別下降 24.4%、2.8% 和 37.2%，倒塌房屋數量、直接經濟損失分別上升 96.9%、12.6%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span>2024 年 1 月 20 日，界面新聞從應急管理部獲悉，經國家防災減災救災委員會各有關成員單位會商核定，2023 年，我國自然災害以洪澇、颱風、地震和地質災害為主，乾旱、風雹、低温冷凍和雪災、沙塵暴和森林草原火災等也有不同程度發生。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>「全年各種自然災害共造成 9544.4 萬人次不同程度受災，因災死亡失蹤 691 人，緊急轉移安置 334.4 萬人次；倒塌房屋 20.9 萬間，嚴重損壞 62.3 萬間，一般損壞 144.1 萬間；農作物受災面積 10539.3 千公頃；直接經濟損失 3454.5 億元。」應急管理部在此次會商研判中表示，與近 5 年均值相比，受災人次、因災死亡失蹤人數和農作物受災面積分別下降 24.4%、2.8% 和 37.2%，倒塌房屋數量、直接經濟損失分別上升 96.9%、12.6%。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，在發佈 2023 年全國自然災害情況同一天，國</span></span></span><span><span>家防災減災救災委員會辦公室</span></span><span><span>和</span></span><span><span>應急管理部</span></span><span><span>還</span></span><span><span>發佈</span></span><span><span>了</span></span><span><span>2023 年全國十大自然災害</span></span><span><span>。西藏林芝派墨公路雪崩、6 月底 7 月初重慶暴雨洪澇和地質災害、第 5 號颱風「杜蘇芮」、7 月底 8 月初京津冀地區暴雨洪澇災害以及近期的甘肅積石山 6.2 級地震等均在其列。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>此次會商研判認為，從全國災害發生的主要特點來看，</span></span><span><span><span>自然</span></span></span><span><span>災害時空分佈不均，「北重南輕」格局明顯。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span><span><span><span>1</span></span></span><span><span><span>–</span></span></span><span><span><span>3 月，除西南地區冬春連旱、西藏林芝重大雪崩災害外，全國災情總體相對平穩。初夏，河南等地</span></span></span><span><span><span>出現</span></span></span><span><span><span>連陰雨天氣</span></span></span><span><span><span>，給夏收造成不利影響</span></span></span><span><span><span>。進入主汛期，超強颱風「杜蘇芮」</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>海河</span></span></span><span><span><span>流域性特大洪水</span></span></span><span><span><span>、松遼流域嚴重暴雨洪澇</span></span></span><span><span><span>等重大災害相繼發生</span></span></span><span><span><span>。12 月中旬山西等地</span></span></span><span><span><span>發生</span></span></span><span><span><span>低温雨雪冰凍災害</span></span></span><span><span><span>對羣眾生產生活造成較大影響</span></span></span><span><span><span>，12 月 18 日甘肅積石山 6.2 級地震造成甘肅、青海兩省重大人員傷亡。北方、南方因災倒塌房屋數量佔全國總損失比例分別為 92.2%、7.8%，直接經濟損失佔比分別為 73.7%、26.3%。</span></span></span><span><span><span>」</span></span></span><span><span><span>應急管理部表示。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170572645651677500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>華北、東北遭受嚴重暴雨洪澇災害，局地山洪地質災害突發也是 2023 年全國自然災害發生的特點之一。</span></span><span><span><span>據介紹，2023 年，全國平均降水量 612.9 毫米，較常年偏少 3.9%，出現區域暴雨過程 35 次。5 月底至 6 月初，河南出現大範圍持續陰雨天氣，與小麥成熟收穫期疊加重合，造成較大範圍農作物受災。「七下八上」期間，受「杜蘇芮」颱風殘留雲系影響，華北、東北相繼出現極端暴雨天氣，海河發生流域性特大洪水，造成京津冀等地重大人員傷亡和財產損失，松花江流域發生嚴重汛情災情，造成黑龍江、吉林等地受災嚴重。</span></span></span><span><span>西南、西北等局地山洪地質災害多點散發，四川、重慶、陝西等地人員傷亡較大。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>會商研判分析，總體上，全年洪澇災害共造成 5278.9 萬人次不同程度受災，因災死亡失蹤 309 人，倒塌房屋 13 萬間，直接經濟損失 2445.7 億元。此外，全國共發生滑坡、崩塌、泥石流等地質災害 3666 起，災害級別以小型為主，主要發生在華北、西南等地區。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此外，地震方面，我國大陸中強震明顯偏弱，甘肅積石山 6.2 級地震造成重大損失。2023 年，大陸地區共發生 5.0 級以上地震 11 次，較歷年年均水平明顯下降，其中 6.0 級以上地震 2 次，較歷年年均水平亦有所減少。山東平原 5.5 級地震造成 2900 餘間房屋損壞，部分基礎設施受損，直接經濟損失 2.4 億元。甘肅積石山 6.2 級地震造成甘肅、青海兩省 151 人死亡，983 人受傷，倒塌房屋 7 萬間，嚴重損壞房屋 9.9 萬間，一般損壞房屋 25.2 萬間，直接經濟損失 146.12 億元。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，2024 年 1 月 17 日，青海省生態環境廳印發《甘肅積石山縣 6.2 級地震青海災區災後恢復重建項目環評審批及生態環境保護工作指南》的通知。該通知主要提出了災後重建相關項目選址選線、重建項目建設生態環境保護要求。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>據海東市環境局官網 1 月 19 日消息，記者從海東市發展和改革委員會獲悉，海東市落實災後恢復重建工作安排部署，推動先行開工項目及早落地，截至目前，已有</span></span><span><span>18</span></span><span><span>個項目開工建設。據瞭解，災區在加快解決學生入學、羣眾就醫、老年養護、安全保障等方面依然存在突出問題，全力推進學校、醫院、養老托育等民生領域設施的室內維修加固和地質災害應急處置工程，確定民和縣官亭鎮中心幼兒園加固、循化縣民族敬老院維修以及道幃藏族鄉牙木村滑坡應急治理等</span></span><span><span>18</span></span><span><span>項符合當下施工條件的項目先行開工。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>低温冷凍和雪災方面，會商研判分析指出，</span></span><span><span><span>2023 年，全國共遭受 31 次冷空氣過程影響，其中寒潮過程 8 次。11 月 5–7 日、21–24 日冷空氣強度達寒潮，內蒙古和東北地區出現強降雪。12 月 13–16 日冷空氣強度達強寒潮，河北、山西、北京、天津等地共有 18 個站日最低氣温跌破建站以來 12 月曆史極值，中部地區出現大範圍雨雪天氣，造成河北、山西、山東、河南等地受災。此外，1 月 17 日西藏林芝派墨公路發生雪崩</span></span></span><span><span>，</span></span><span><span><span>造成 28 人死亡，為我國近年來死亡人數最多的一次雪崩災害。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>總體上，2023 年，低温冷凍和雪災共造成 322.5 萬人次不同程度受災，因災死亡 30 人，農作物受災面積 519.2 千公頃，直接經濟損失 49.2 億元。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>針對森林草原火災態勢，會商研判認為，火災起數處歷史低位，形勢總體平穩。</span></span><span><span><span>2023 年，全國共發生森林火災 328 起，主要集中在內蒙古、黑龍江、廣西、雲南 4 省（區），因災死亡 2 人；共發生草原火災 15 起，主要集中在內蒙古，因災死亡 1 人。森林草原火災起數處於歷史低位，森林火災、草原火災起數較近 5 年均值分別下降 77.5%、46.8%。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 05:14:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703486.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703486.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[搶佔尖端量子戰略高地，美日韓簽署三邊量子合作協議]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 5 月 26 日，北京，2023 中關村論壇展覽（科博會）正式開展，觀眾觀看 100 量子比特相干光量子計算機—天工量子大腦。圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056654935752800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自去年戴維營協議以來，美日韓的合作已擴展到安全、經濟、高科技、衞生和網絡等多個領域。自去年戴維營協議以來，美日韓的合作已擴展到安全、經濟、高科技、衞生和網絡等多個領域。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>美國、日本和韓國的合作繼續邁向新高度。</p><p>週四，美國白宮宣佈，首爾國立大學、芝加哥大學和東京大學於當天簽署了新的三邊量子合作協議。為此，美日韓三國國家安全顧問發表聯合聲明表達祝賀。聲明稱尖端科學研究和技術正在催生新產業，並使舊產業現代化。新合作將培訓量子人才隊伍，並加強三國在新的全球經濟中的集體競爭力。</p><p>聲明還提到，三國在去年 12 月簽署了鼓勵國家實驗室開展科學合作的三邊框架。</p><p>另據 IBM 在去年 12 月 13 日<a href="https://newsroom.ibm.com/2023-12-13-IBM-and-Top-Universities-to-Advance-Quantum-Education-for-40,000-Students-in-Japan,-South-Korea,-and-the-United-States" target="_blank">的聲明</a>，該機構稱將攜手美日韓五所頂尖大學，在未來十年內為三國培訓 4 萬名量子人才。該機構稱，這旨在為當今的量子實用時代以及即將到來的以量子為中心的超級計算時代做好準備，IBM 和大學致力於培養一支能夠使用最新量子計算技術進行科學發現，並探索在特定行業中創造新價值的勞動力隊伍。</p><p>IBM 還打算與上述大學一起開發強大的量子課程，以教授下一代計算科學家使用量子計算機作為科研工具。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056654935752800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這一領域的合作加速肇始於去年 8 月的戴維營會議。當時，美日韓三國領導人在戴維營舉行峯會，達成了在一系列領域加強三邊合作的框架。自戴維營協議以來，美日韓的合作已擴展到安全、經濟、高科技、衞生和網絡等多個領域。</p><p>量子領域是潛在的變革力量。量子計算機可以通過改變計算範式來徹底改變信息技術。這歸因於它們的基本單位，稱為量子位，它可以以任何狀態組合存在，與受限於 1 或 0 的確定值的經典位不同。由於量子位狀態的無限變化，量子計算機預計能夠輕鬆地處理傳統計算機需要數萬億年才能解決的計算問題。</p><p>據<a href="https://t.qianzhan.com/caijing/detail/240118-321f8527.html" target="_blank">前瞻網</a>，量子信息產業鏈從上游到下游主要包含基礎光電元器件、量子通信核心元器件、量子通信傳輸幹線、量子系統平台、以及應用層五個環節。</p><p>這一領域的<a href="https://www.advancedsciencenews.com/breakthrough-in-quantum-computing-with-stable-room-temperature-qubits/" target="_blank">最新成就</a>是，科學家們最近成功地在室温下保持相干性超過 100 納秒，這暗示着量子計算的潛在突破。而此前這隻能在約-200 攝氏度的極冷温度下實現。維持低温不僅成本高昂，而且使整個計算設置變得複雜。因此，創建一個在室温下運行的穩定量子位是一項令人印象深刻且實用的成就。</p><p>中國在量子領域的研究也不落後。安徽省量子計算工程研究<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1788132727657409098&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中心公佈</a>，截至 1 月 15 日上午 10 時，中國自主研發的第三代超導量子計算機「本源悟空」已為全球用户成功完成 33871 個運算任務，全球 60 多個國家遠程訪問「悟空」人次突破 35 萬次。其中，美國用户訪問次數位居境外訪問第一。</p><p>另外，本月初<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1787036595590925243&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">《環球時報》援引港媒</a>報道稱，中俄已經成功測試「完整週期」量子通信。中俄科學家利用中國量子衞星傳輸的安全密鑰，成功測試了 3800 公里距離的量子通信，這顯示金磚國家量子通信網絡從技術角度上看也許是可行的。</p><p>俄羅斯量子中心等單位的研究人員在稍早前的論文中説，量子通信提供了一種黑客無法竊聽的傳輸信息途徑。</p><p>另有報道稱，作為金磚集團成員國的印度受邀加入上述量子通信項目。但是<a href="https://thequantuminsider.com/2024/01/19/indias-emergence-makes-it-a-critical-partner-for-the-western-quantum-ecosystem/" target="_blank">有印度媒體</a>稱，印度更希望加入西方的量子生態系統，並認為印度-西方量子聯盟將促進更加多元化和平衡的全球量子格局，降低這一關鍵領域單一國家壟斷的風險。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 12:52:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10702049.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10702049.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【圖集】饑荒邊緣：加沙深陷「全球最嚴重飢餓危機」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>救援人員和平民試圖在以色列持續的轟炸中生存下來，他們面臨着惡劣的生活條件，沒有足夠的保暖衣物，擁擠的臨時避難所也爆發了疾病，食物、燃料和水越來越稀缺。救援人員和平民試圖在以色列持續的轟炸中生存下來，他們面臨着惡劣的生活條件，沒有足夠的保暖衣物，擁擠的臨時避難所也爆發了疾病，食物、燃料和水越來越稀缺。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">蔡星卓</span></p></blockquote><p>在近日達沃斯世界經濟論壇年會上，巴勒斯坦國家投資基金董事會主席穆斯塔法呼籲國際社會盡快採取措施，停止本輪巴以衝突延續。他透露，加沙地帶目前人道主義形勢嚴峻，如果衝突持續，未來當地居民因飢餓死亡的數量或將超過因戰爭死亡的人數。</p><p>大多數家庭現在一整天都沒有任何食物可吃，絕望的兒童在滿是瓦礫的街道上游蕩尋找食物，瘦弱的新生兒正在死於疾病和飢餓......巴以衝突持續，加沙正遭受「世界上最嚴重的飢餓危機」。</p><p>從去年 11 月到今年 1 月，隨着大風、暴雨和更冷的氣温輪番降臨加沙，救援人員和平民試圖在以色列持續的轟炸中生存下來，他們面臨着惡劣的生活條件，沒有足夠的保暖衣物，擁擠的臨時避難所也爆發了疾病，食物、燃料和水越來越稀缺。</p><p>加沙約 220 萬人全部生活在危機或更嚴重的糧食不安全之中。去年 12 月 21 日，糧食安全階段綜合分類（IPC）的一份<a href="https://www.ipcinfo.org/fileadmin/user_upload/ipcinfo/docs/IPC_Famine_Review_Report_Gaza.pdf" target="_blank">報告</a>顯示，根據國際公認的糧食危機 5 級等級，在加沙，至少有四分之一的家庭（超過 50 萬人），面臨災難性的嚴重糧食不安全狀況，即最嚴重的 5 級「災難性」水平。這意味着大規模飢餓和死亡的風險很高。另據饑荒審查委員會（FRC）預測，如果情況持續或惡化，到 2024 年 5 月將有發生饑荒的風險。</p><p>隨着衝突持續，加沙大部分肥沃的農田被摧毀，幾乎所有的農業、牲畜和漁業生產都因轟炸而停止。自去年 10 月初以來，以色列在加沙各地的襲擊破壞了當地的麪包店和食品倉庫，以及用於運送人道主義援助的道路。大多數麪包店都遭到轟炸，少數倖存的麪包店也因缺乏麪粉或燃料而無法烘烤麪包。與此同時，以色列對該飛地的全面封鎖，也首先限制了食物、水和燃料的進入。沒有了商業供應的進入，僅存的食物的價格不斷攀升。</p><p>世界糧食計劃署 12 月 6 日報告介紹，在兩個月的戰爭中，只有超過 1000 輛運送糧食援助的卡車抵達加沙。聯合國人道主義事務協調辦公室也報告説，在戰爭的頭 70 天裏，加沙全部人口所需的食物只有 10% 進入了這片飛地。即使存在糧食援助，人們也無法獲得足夠的份額——拉法食品分發中心附近的人們經常要排隊等候 10 個小時，有時仍然空手而歸。</p><p>聯合國兒童基金會表示，加沙 35 萬名 5 歲以下的兒童尤其脆弱。聯合國兒童基金會執行主任 Catherine Russell 説：「兒童因營養不良和疾病而死亡的風險很高，他們迫切需要醫療、清潔水和衞生服務，但當地的條件不允許我們安全地接觸到有需要的兒童和家庭。」該機構警告説，在未來幾周內，兒童消瘦可能會影響多達 1 萬名兒童。而兒童消瘦是兒童營養不良中最致命的一種形式。</p><p>世界糧食計劃署（WFP）負責人 Cindy McCain 在今年 1 月接受採訪時稱：「每浪費一個小時，就會有無數生命處於危險之中。我們可以避免饑荒，但前提是我們能夠提供足夠的物資，並能安全地送達每一個需要幫助的人，無論他們身在何處。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170565217179878500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">當地時間 2023 年 11 月 13 日，加沙地帶汗尤尼斯，巴以衝突持續，由於水、電、食物和其他基本服務被切斷，街頭小販在有限的資源下烹飪食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170565077555713500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 21 日，巴以衝突持續，加沙地帶汗尤尼斯的一家超市裏，巴勒斯坦人站在空殼旁。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170565111578834600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 21 日，巴勒斯坦加沙地帶中部 Bureij，一名巴勒斯坦婦女在一所聯合國學校外拿着麪包。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/170565171639948200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 21 日，加沙地帶汗尤尼斯，在以色列的襲擊中，巴勒斯坦人試圖繼續他們的日常生活，志願者準備食物分發給流離失所到納賽爾醫院周圍的巴勒斯坦家庭。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564506533129400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 11 日，加沙地帶汗尤尼斯，巴勒斯坦人湧向運送飲用水的卡車，因為他們面臨着飢餓和口渴的威脅。一卡車的飲用水被送往汗尤尼斯納賽爾醫院周圍流離失所的平民。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056501676158800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 18 日，加沙地帶拉法，流離失所的居民排隊等候救濟食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/170564501037052400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 21 日，加沙地帶拉法，巴勒斯坦難民在免費餐點排隊領取食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564472037204500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 25 日，加沙地帶拉法，巴勒斯坦人在臨時搭建的慈善廚房領取食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/17056514475747700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 1 月 2 日，加沙地帶拉法，一名動物園管理員在拉法動物園照顧營養不良的獅子。由於加沙戰爭仍在繼續，動物園的動物缺乏食物，導致一些獅子幼崽、猴子和鳥類死亡。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564687146884500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 9 日，加沙地帶，在以色列對加沙地帶的空中和地面進攻中，巴勒斯坦人排隊領取免費食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170564589421543900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 10 日，加沙地帶拉法，巴以衝突持續，慈善工作者準備為巴勒斯坦民眾分發食品包。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564563410611800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地帶拉法，在惡劣的條件下，巴勒斯坦人艱難維生，出售食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564349441134600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地帶拉法，孩子們在吃 38 歲的巴勒斯坦母親 Tahrir Ebu Amsha 和她 12 歲女兒 Shahed 準備的熱食。</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p><em>*圖片來源：視覺中國</em></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 12:49:01 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10698687.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10698687.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[第三次讓美國避免政府關門，臨時支出法案還能「續命」多久？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 17 日，美國華盛頓特區，美國國會大廈。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056610066092500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在去年的美國債務上限危機時，兩黨設立了懲罰措施，聯邦政府能靠臨時支出法案續命的時間所剩不多。在去年的美國債務上限危機時，兩黨設立了懲罰措施，聯邦政府能靠臨時支出法案續命的時間所剩不多。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美國聯邦政府的 2024 財年已經從去年 10 月開始，但直到今天，國會兩黨依然沒有就新財年全年支出達成協議。今春，白宮將公佈 2025 財年的支出計劃。</p><p>從去年 10 月起至今，國會先後三次在聯邦政府停擺前一刻通過臨時支出法案，為聯邦政府機構撥款短期續命。</p><p>最近的這一次是 1 月 18 日，參議院和眾議院先後通過投票批准臨時支出法案，將上一財年的支出水平延長到 3 月。</p><p>支出法案包括 12 條不同的法案，每條法案涉及不同領域。根據新的<a href="https://www.wsj.com/politics/senate-house-cr-spending-deal-government-shutdown-4bebb74a" target="_blank">臨時支出法案</a>，涉及農業部、交通部、能源部、食品藥品局、退伍老兵事務和軍事建設的支出將延長到 3 月 1 日，涉及國防部等其他部門的支出將延長到 3 月 8 日。</p><p>總統拜登簽字後，臨時支出法案將正式生效。上一次臨時支出法案原本將於 1 月 19 日和 2 月 2 日到期。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056610066092500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在美國進入大選年、兩黨鬥爭白熱化的背景下，國會看似可以靠不斷推出臨時支出法案撐完 2024 財年。</p><p>然而在去年的美國債務上限危機時，兩黨設立了懲罰措施，聯邦政府能靠臨時支出法案續命的時間所剩不多。</p><p>説服黨內強硬派就 2024 財年全年支出與民主黨達成協議，是眾議院議長、共和黨人約翰遜無法躲開的「生死」難關。</p><p>在本週四的投票中，約翰遜依靠民主黨人的投票才讓眾議院通過臨時支出法案投票。上一位如此操作的共和黨領袖麥卡錫，已經丟掉了眾議院議長之位。</p><h3>4 月 30 日期限</h3><p>自從共和黨在美國 2022 年的中期選舉中拿下眾議院控制權後，限制聯邦政府開支就被放入眾議院共和黨人「必達成就」清單前列。</p><p>去年美國的債務上限危機成為共和黨逼迫民主黨政府削減開支的良機，兩黨圍繞 2024 財年支出限額展開惡鬥。</p><p>經過一個月的極限拉扯後，兩黨達成了《<a href="https://www.congress.gov/bill/118th-congress/house-bill/3746#:~:text=If%20all%20of%20the%20regular,based%20on%20the%20revised%20limits." target="_blank">2023 財政責任法案</a>》。法案在解除債務上限危機同時對新財年支出上限做出規定，將 2024 財年自主性支出上限設置為 1.59 萬億美元，其中國防支出為 8860 億美元，非國防支出 7040 億美元。</p><p>眾議院前議長麥卡錫私下還與拜登達成協議，允許聯邦政府新財年額外追加 690 億美元的非國防支出。</p><p>為了防止國會遲遲不就新財年全年支出達成協議，這份法案也為不斷使用臨時支出法案設置了懲罰機制。</p><p>如果到今年 4 月 30 日，國會依然沒有就 12 個領域的全年支出達成協議、聯邦政府的開支繼續依靠臨時支出法案，則各部門的自主性支出將自動下調。</p><p><a href="https://www.cbo.gov/publication/59861" target="_blank">國會預算辦公室</a>本月公佈的預測顯示，取決於屆時支出的具體情況，自主性支出中涉及國防的支出將下調 0% 到 1%，非國防類則可能最高下調達 9%。</p><p>在週四對臨時支出法案進行投票前，<a href="https://thehill.com/homenews/house/4416370-shutdown-funding-house-biden/" target="_blank">眾議院共和黨部分極右翼議員</a>提出實施長期臨時支出法案，以便到 4 月底自動觸發下調機制，從而強制聯邦政府削減開支。該提案遭到約翰遜否決。</p><p>民主黨和共和黨建制派都不願看到如此大幅度的支出削減。這也意味着在 4 月 30 日前，兩黨急需就 2024 財年全年支出達成一致。</p><h3>約翰遜的難關</h3><p>在週四的投票中，<a href="https://apnews.com/article/budget-spending-congress-extend-shutdown-fa6958e60fd2c08880b21e091f108215" target="_blank">參議院以 77 票對 18 票</a>的結果輕鬆通過臨時支出法案。之後，眾議院的投票結果是 314 票贊成、108 票反對。雖然眾議院也順利通過法案，但投出贊成票的主要是民主黨人。</p><p>當天的 108 張反對票中有高達 106 票來自掌控眾議院的共和黨人，只有 107 名共和黨人投出贊成票。這對約翰遜而言並非好消息。</p><p>眾議院共和黨強硬派代表「自由黨團」呼籲所有共和黨人投反對票，堅持要求拜登政府大幅削減開支、打擊美墨邊境非法入境難民。「自由黨團」領袖古德（Bob Good）指責臨時支出法案辜負了美國民眾。</p><p>無論是美國債務上限危機、將眾議院前議長麥卡錫趕下台還是目前的支出法案僵局，「自由黨團」都扮演了重要的作用。</p><p>「自由黨團」源於 2010 年的茶黨運動。茶黨黨團由共和黨保守派議員組成，堅決反對建制派，主張減税、大幅削減政府支出。「自由黨團」與茶黨黨團訴求如出一轍。以「自由黨團」為代表的共和黨極右翼要求將聯邦政府 2024 財年的支出減至 1.47 萬億美元，也就是 2022 財年水平。</p><p>「自由黨團」不公開成員人數，<a href="https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/01/23/freedom-caucus-likely-to-play-a-bigger-role-in-new-gop-led-house-so-who-are-they/" target="_blank">皮尤研究中心</a>估算眾議院有 49 名共和黨人是「自由黨團」成員或者與該黨團關係密切。去年的債務上限危機後，「自由黨團」吸收了至少兩名新成員。</p><p>「自由黨團」在眾議院中的勢力擴大與特朗普息息相關。加入該黨團的議員有不少是特朗普盟友，「自由黨團」也被稱為眾議院共和黨人中「特朗普色彩最重」的黨團。但「自由黨團」依然存在不同派系，部分成員選擇與特朗普保持距離。</p><p>約翰遜接下來的艱鉅任務是要説服「自由黨團」中大部分成員，就 2024 財年全年支出與民主黨達成一致。</p><p>但「自由黨團」中已經出現了要把約翰遜拉下馬的聲音。得克薩斯州眾議員羅伊（Chip Roy）和特朗普鐵粉、喬治亞州眾議員格林（Marjorie Taylor Greene）威脅要考慮對約翰遜發起不信任投票。麥卡錫就是因為共和黨自己人發起的不信任動議而丟掉議長之位。</p><p>相比麥卡錫，約翰遜擁有的最大優勢在於他是特朗普的堅定盟友，被美國自由派媒體稱為否認 2020 年大選結果的始作俑者之一。他出任眾議院議長也得到了特朗普大力支持。</p><p>約翰遜依靠民主黨支持通過臨時支出法案後，「自由黨團」領袖古德被媒體問到約翰遜是否將為此付出代價。古德沒有給出確定答案，僅表示「我們走着瞧」。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 11:21:15 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10701686.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10701686.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 2023 年全國新設外企數量增長近四成；朝鮮測試水下核武器系統]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 2023 年全國新設外企數量增長近四成；朝鮮測試水下核武器系統" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>證監會：將進一步全面深化資本市場改革開放；工信部：2023 年我國汽車出口首次躍居全球第一；美國眾議院通過短期支出法案。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 19 日晚報新聞。證監會：將進一步全面深化資本市場改革開放；工信部：2023 年我國汽車出口首次躍居全球第一；美國眾議院通過短期支出法案。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 19 日晚報新聞。</p><h3>證監會：將進一步全面深化資本市場改革開放</h3><p>證監會綜合業務司主要負責人周小舟 1 月 19 日在發佈會上表示，證監會將進一步全面深化資本市場改革開放，堅持註冊制改革 3 原則，堅持以信息披露為核心，堅持註冊制的基本架構和基本制度安排，依法全面加強從嚴監管，推動股票發行註冊制走深走實。<a href="https://m.jiemian.com/article/10701374.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>工信部：2023 年我國汽車出口首次躍居全球第一</h3><p><span>1 月 19 日，國新辦就 2023 年工業和信息化發展情況舉行發佈會，工業和信息化部副部長辛國斌在會上介紹，</span><span>汽車產業是我國重要支柱性產業，近年來的發展受到國內外關注，去年有很多創新產品，特別是新能源的一些創新產品成為自媒體上一個刷屏的存在</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10697962.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年中國實際使用外資超 1.1 萬億元，新設外企數量增長近四成</h3><p>商務部週五發佈數據稱，2023 年，我國實際使用外資金額 11339.1 億元人民幣，同比下降 8.0%，規模仍處歷史高位；全國新設立外商投資企業 53766 家，同比增長 39.7%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10700671.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>工行原紀委書記劉立憲被開除黨籍：違規獲取境外身份長期隱瞞不報</h3><p>2024 年 1 月 19 日，據中央紀委國家監委網站通報，經中共中央批准，中央紀委國家監委對中國工商銀行股份有限公司原黨委委員、紀委書記劉立憲嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10698849.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>第三次讓美國避免政府關門，臨時支出法案還能「續命」多久？</h3><p><span>在去年的美國債務上限危機時，兩黨設立了懲罰措施，聯邦政府能靠臨時支出法案續命的時間所剩不多。<a href="https://www.jiemian.com/article/10701686.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></span></p><h3>通脹超 2%、日經屢創新高，日本告別失落 30 年？</h3><p>1 月 19 日，日本總務省統計局公佈的數據顯示，12 月消費者價格指數（CPI）同比增長 2.6%，漲幅較上月收窄 0.2 個百分點；扣除生鮮食品的核心 CPI 同比增長 2.3%，較上月收窄 0.2 個百分點，創 2022 年 7 月以來新低。<a href="https://m.jiemian.com/article/10697912.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>朝鮮測試水下核武器系統</h3><p>據朝中社今天（19 日）援引朝鮮國防省發言人的話報道稱，朝鮮在東部水域對「海嘯-5-23」水下核武器系統進行了試驗，以迴應韓國、美國和日本剛剛結束的一場聯合海上軍演。<a href="https://m.jiemian.com/article/10697824.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 11:17:48 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10701784.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10701784.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜銀川春節特定時段可燃放煙花爆竹，河北涉縣 1964 份路政行政處罰案卷造假]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170565653670201600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？廣東一村出台紅娘獎勵辦法：促成一名男青年結婚獎 600；5 名驢友攀登阿壩雪寶頂仍 2 人失聯，官方：暫停搜尋；天津薊州區政協原副主席宋玉章被雙開：套取公款據為己有。今天有哪些地方新聞值得關注？廣東一村出台紅娘獎勵辦法：促成一名男青年結婚獎 600；5 名驢友攀登阿壩雪寶頂仍 2 人失聯，官方：暫停搜尋；天津薊州區政協原副主席宋玉章被雙開：套取公款據為己有。</p><h3>【寧夏】銀川發佈通告：春節特定時段可有序燃放煙花爆竹</h3><p>據銀川市人民政府網站消息，銀川市人民政府近日發佈《關於加強 2024 年春節期間煙花爆竹燃放管理的通告》稱，農曆除夕、正月初一和正月十五全天，正月初二至初八（7 時至 24 時），在確保安全情況下，可有序燃放煙花爆竹，其他時段不得燃放煙花爆竹。舉辦焰火燃放活動，需經公安機關許可審批。特定區域禁止燃放煙花爆竹，包括油庫、加油站、液化氣供應站（點）、變電站、高壓線、機動車停車場或者生產儲存易燃易爆物品的工廠、倉庫以及存放木材、油料等物資存放場所及附近區域；等等。對非法生產、經營、運輸、儲存、燃放煙花爆竹等各類違法行為，相關部門將依法依規予以處罰。同時，啓動重污染天氣應急響應期間一律禁止燃放煙花爆竹。 </p><h3>【黑龍江】孫飈辭去綏化市長職務後，被公告涉嚴重違紀違法</h3><p>據澎湃新聞報道，1 月 19 日出版的黑龍江日報發佈了《黑龍江省第十四屆人民代表大會常務委員會公告（第 22 號）》。其中提到，綏化市選出的黑龍江省第十四屆人民代表大會代表孫飈，涉嫌嚴重違紀違法，綏化市人大常委會決定罷免其省十四屆人大代表職務。孫飈的代表資格終止。公開資料顯示，孫飈，男，漢族，1971 年 10 月出生，1992 年 7 月參加工作。今年 1 月 2 日，綏化市第五屆人大常委會第十七次會議通過：鑑於孫飈工作變動，本人提出辭職申請，接受孫飈辭去綏化市人民政府市長職務的請求。隨後，黑龍江省水利廳網站「機構領導」欄目日前更新後顯示，此前擔任黑龍江綏化市長的孫飈已任黑龍江省水利廳一級巡視員，列副廳長張廣志之後。</p><h3>【廣東】一村出台紅娘獎勵辦法：促成一名男青年結婚獎 600</h3><p>據澎湃新聞報道，近日，一份題為《鐵東村關於對本村男青年介紹配偶的紅孃的激勵辦法》的文件引發關注。其中稱，因鐵東村男性未婚青年人數逐年增多，為了提高社會各界熱心人士對青年人婚姻問題的關心度，發揮民間紅娘穿針引線的積極作用，促使該村青年人早日完婚。經鐵東村相關會議研究決定，特制定以下激勵辦法：凡給該村男性未婚青年介紹配偶並最終登記結婚的紅娘，村委會給予 600 元介紹費予以獎勵，自 2024 年 2 月 9 日起執行，試行 3 年。龍川縣鐵場鎮工作人員稱，文件屬實，該激勵辦法是鐵東村召開村民委員會制定的，「主要是為瞭解決該村未婚男青年的婚戀問題，沒有其他任何目的」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170565653670201600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【四川】5 名驢友攀登阿壩雪寶頂仍 2 人失聯，官方：暫停搜尋</h3><p>據「微松潘」微信公眾號消息，松潘縣文化體育和旅遊局通報，1 月 14 日 19 時 16 分，松潘縣公安局 110 指揮中心接羣眾報警求助，5 名「驢友」自行前往大姓鄉上納咪村攀登雪寶頂，過程中 2 人失聯，3 人被困海拔 4800 米區域。接到求助電話後，松潘縣賡即組織開展搜救工作。1 月 15 日 16 點，3 名被困人員已救援下山並妥善安置。截至 1 月 17 日 18 時 40 分，共計發動搜救人員 143 人次開展 3 輪搜救，未發現 2 名失聯者蹤跡。因搜救區域出現降雪、大霧等不利氣象條件，當地已停止搜尋工作。初步調查顯示，該 5 名「驢友」在未經報備和批准的情況下，沒有做好充足的準備和科學的路線選擇，進入未對外開放區域、在並不適合登山的季節，選擇非常規登山路線擅自進行攀登活動。</p><h3>【河北】1964 份路政行政處罰案卷造假，涉縣 5 人被追責問責</h3><p>據中國政府網 1 月 19 日消息，貨車司機許先生通過國務院「互聯網+督查」平台反映，他駕駛大型牽引車進入河北省邯鄲市涉縣境內，被涉縣交通運輸局的路政執法人員處以罰款 500 元。但他現場繳納罰款 500 元后，未收到行政處罰決定書，也未進行任何簽字和按手印，處罰程序不合法。經核查，許先生反映問題屬實。核查組擴面排查發現，涉縣交通運輸局 2023 年以來的 2099 份路政行政處罰案卷中，有 1964 份案卷的當事人簽字和手印系工作人員偽造，造假比例高達 93.6%。經督促，涉縣政府組織對 2021 年以來的執法案卷逐一審查；涉縣交通運輸局暢通監督舉報渠道，併購置執法記錄儀和聯網執法終端；涉縣紀委監委對縣交通運輸局黨組書記、局長等 5 人進行了追責問責；涉縣司法局暫扣 4 名執法人員的執法證。</p><h3>【江蘇】大學生到網紅打卡地爬火車被電傷？南京火車站通報</h3><p>南京火車站、京滬高鐵南京南站官方微博 1 月 19 日發佈情況説明稱，注意到有關媒體「跟着‘網紅打卡攻略’，夜遊南京西站，大三男生爬火車被電傷」的相關報道，立刻進行核查。經瞭解，1 月 11 日 22 點 17 分左右，一男子通過所謂「網紅打卡攻略」介紹的方法，進入南京西站，在攀爬列車車輛時被接觸網高壓電弧灼傷，南京西站工作人員發現後，協助同行人及時將受傷男子送醫救治，該男子目前沒有生命危險，正在醫院接受治療。男子攀爬車輛端梯上部「電化區段，嚴禁攀登」標誌明顯，攀爬位置一側接觸網杆上有「高壓危險」標誌，現場照明良好。鐵路部門再次提醒：鐵路車站、場區接觸網均帶有高壓電，非鐵路專業人員一定不要靠近，以免被高壓電弧或高壓電灼傷。</p><h3>【天津】薊州區政協原副主席被雙開：套取鉅額公款據為己有</h3><p>據天津市紀委監委消息，日前，經中共天津市委批准，天津市紀委監委對天津市薊州區政協原黨組成員、副主席宋玉章嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。宋玉章被開除黨籍和公職。經查，宋玉章喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，對抗組織審查；無視中央八項規定精神，多次違規收受禮品、消費卡，違規接受宴請，違規向他人贈送禮金；肆意亂為，違規截留專項補助資金；違規指定工程項目施工方；違法設立並使用賬外資金；毫無紀法底線，利用職務便利，套取鉅額公款非法據為己有，挪用公款用於個人營利活動，為他人在工程承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【河南】我國在河南新發現自然界最富鈰的硅酸鹽礦物倪培石</h3><p>據央視新聞客户端報道，1 月 19 日，自然資源部中國地質調查局發佈消息，我國在河南一個稀土礦中發現的一種新礦物正式通過國際礦物學會審批，並被命名為倪培石。這個叫倪培石的新礦物發現於河南省太平鎮稀土礦，顏色為淺紅至紅棕色，是目前在自然界中發現的鈰元素含量最多的硅酸鹽礦物，並以我國地質學家倪培教授的名字命名。中國地質調查局天津中心副主任張起鑽介紹，新礦物發現不只是豐富了地質學科，對於固體物理、化學都有很好的豐富作用，提高對地球科學系統的認知水平。鈰元素是一種稀土元素，主要用於新材料，戰略性新興產業應用比較廣闊，還有它的經濟價值。截至目前，人類已知的自然礦物共計 6006 種，其中在我國首次發現的 192 種，約佔世界礦物總數的 3%。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10700680.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10700680.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜2023 年我國出口汽車首次躍居全球第一，全國發放網約車駕駛員證 657.2 萬本]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170565311133141500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？3 部門開展專項行動，共排查校外培訓機構 15 萬餘所；公安部：去年偵辦食藥環和知識產權犯罪案 11.3 萬起；2023 國內十大天氣氣候事件：「杜蘇芮」引發洪災入選。今天有哪些部委新聞值得關注？3 部門開展專項行動，共排查校外培訓機構 15 萬餘所；公安部：去年偵辦食藥環和知識產權犯罪案 11.3 萬起；2023 國內十大天氣氣候事件：「杜蘇芮」引發洪災入選。</p><h3>工信部：去年我國汽車出口 491 萬輛，首次躍居全球第一</h3><p>1 月 19 日，國新辦舉行新聞發佈會介紹 2023 年工業和信息化發展情況。工業和信息化部副部長辛國斌介紹，2023 年我國汽車產業發展取得突破性進展，全年產銷均超 3000 萬輛，創歷史新高。2023 年，我國汽車全年產銷分別完成 3016.1 萬輛和 3009.4 萬輛，同比增長 11.6% 和 12%，創歷史新高，連續 15 年保持全球第一。汽車出口 491 萬輛，同比增長 57.9%，首次躍居全球第一。新能源汽車產銷分別完成 958.7 萬輛和 949.5 萬輛，同比分別增長 35.8% 和 37.9%，新能源汽車新車銷量達到汽車新車總銷量的 31.6%。新能源汽車出口 120.3 萬輛、同比增長 77.6%，為全球消費者提供了高質量、多元化的購車選擇。根據預測，2024 年我國汽車產量規模將達到 3100 萬輛，新能源汽車產量將達到 1150 萬輛，預計增長 20% 左右。</p><h3>3 部門開展專項行動，共排查校外培訓機構 15 萬餘所</h3><p>據「微言教育」微信公眾號 1 月 19 日消息，為加強校外培訓規範管理，築牢安全生產防線，2023 年 10 月至 12 月，教育部、公安部、國家消防救援局聯合部署開展「安全守護」專項行動，指導各地聚焦排查整治培訓機構場地、設施、消防、人員等方面隱患，累計出動檢查人員 23.96 萬人次，排查培訓機構 15.62 萬所。對照國家有關部門要求及所在省份培訓機構設置標準，全面排查機構場地設施條件等，發現存在安全生產隱患機構 1.14 萬所。排查發現存在消防隱患機構 1.44 萬所，其中疏散條件不達標的 3552 所，消防設施器材管理不規範的 8751 所。教育部組織對全國監管平台備案的 52.2 萬名從業人員開展在線查詢，各地主管部門進入機構現場核查，對發現不合規從業人員依法予以清退，責令機構嚴格執行准入查詢制度。</p><h3>2023 年度全國十大考古新發現初評啓動，共 33 項參評</h3><p>據國家文物局消息，1 月 19 日，2023 年度全國十大考古新發現初評啓動。候選項目均為各發掘資質單位主動申報，經國家文物局審核，最終確定 33 項參評，包括貴州普定穿洞遺址、河南永城王莊遺址和陝西西安秦始皇帝陵 C 區 1 號墓等入選。活動辦公室將組織投票推薦產生 20 項進入終評，並最終選出 2023 年度全國十大考古新發現。根據規則，全國 97 家考古發掘資質單位擁有團體投票權。中國考古學會第八屆理事 144 人擁有理事投票權。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170565311133141500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>公安部：去年偵辦食藥環和知識產權犯罪案 11.3 萬起</h3><p>公安部 1 月 19 日發佈消息稱，2023 年，公安機關食藥偵部門持續深入推進「崑崙 2023」等專項行動，共立案偵辦食藥環和知識產權領域犯罪案件 11.3 萬起，公安部掛牌督辦重大案件 20 批次 860 餘起。其中，公安機關嚴厲打擊食品「兩超一非」（超限量、超範圍濫用食品添加劑和非法添加非食用物質）犯罪，以及利用電商平台、直播帶貨方式製售偽劣食品犯罪。重點打擊針對「老婦幼」等特殊羣體製售假藥劣藥和製售假劣急救類、心血管類、抗癌類藥品，以及治療感冒、風濕等常見病的藥品犯罪，依法嚴厲打擊生產銷售不符合標準醫用器材、生產銷售不符合衞生標準的化妝品等犯罪活動。</p><h3>央行：將進一步提高貨幣政策委員會諮詢議事效率</h3><p>據央視新聞客户端 1 月 19 日報道，記者從中國人民銀行了解到，中國人民銀行將進一步提高貨幣政策委員會諮詢議事效率，充分發揮貨幣政策委員會促進貨幣政策科學制定和執行的職能，加強政策溝通、穩定市場預期，為經濟回升向好營造良好的貨幣金融環境。1 月 13 日，《國務院關於修改部分行政法規和國務院決定的決定》公佈，司法部、中國人民銀行、金融監管總局負責人就此回答了有關問題，其中提到《中國人民銀行貨幣政策委員會條例》將根據實際情況，調整貨幣政策委員會組成單位和人員，進一步明確貨幣政策委員會委員類別和任免程序，完善貨幣政策委員會委員的條件和任期制度，同時將長期運行實踐中成熟的工作程序明確為制度規範。</p><h3>去年 12 月份收到網約車訂單 8.94 億單，環比上升 8.3%</h3><p>據交通運輸部 1 月 19 日消息，網約車監管信息交互系統發佈 2023 年 12 月份網約車行業運行基本情況。據統計，截至 2023 年 12 月 31 日，全國共有 337 家網約車平台公司取得網約車平台經營許可，環比增加 2 家；各地共發放網約車駕駛員證 657.2 萬本、車輛運輸證 279.2 萬本，環比分別增長 2.2%、1.7%。網約車監管信息交互系統 12 月份共收到訂單信息 8.94 億單，環比上升 8.3%。在訂單量前 10 名的平台中，按訂單合規率（指駕駛員和車輛均獲得許可的訂單量佔比）從高到低的分別是如祺出行、攜華出行、享道出行、萬順叫車、及時用車、陽光出行、T3 出行、曹操出行、<span><span>滴滴</span></span>出行、花小豬出行。本月訂單合規率增長前 3 名的依次是如祺出行、陽光出行、<span><span>滴滴</span></span>出行；增長最後 3 名的依次是萬順叫車（0.1%）、曹操出行（-0.4%）、攜華出行（-0.7%）。</p><h3>去年全國網上零售額超 15 萬億元，連續 11 年全球第一</h3><p>據商務部網站 1 月 19 日消息，2023 年商務部貫徹落實黨中央、國務院關於加快發展數字經濟的決策部署，推動電子商務在恢復和擴大消費、促進數實融合、深化國際合作中發揮重要作用，高質量發展取得積極成效。全年網上零售額 15.42 萬億元，增長 11%，連續 11 年成為全球第一大網絡零售市場；實物商品網零佔社零比重增至 27.6%，創歷史新高；綠色、健康、智能、「國潮」商品備受青睞，國產品牌銷售額佔重點監測品牌比重超過 65%；促進家居消費政策出台以來，8-12 月適老傢俱、家庭影院、家用裝飾品分別同比增長 372.1%、153.3% 和 64.6%。</p><h3>發改委：春運期間人員流動規模將顯著超過疫情前水平</h3><p>據國家發改委微信公眾號消息，1 月 19 日，2024 年全國春運電視電話會議在京召開。會議指出，要準確把握形勢，充分預估春運新趨勢新挑戰。綜合研判，今年春運期間人員流動規模將顯著超過疫情前水平，鐵路、民航客運量有望創歷史新高，高峯時段、熱點地區客流、車流規模大，運力組織、運輸服務、錯峯引導、安全生產和應急處置等任務較重，必須高度重視，妥善應對。會議要求，各地區、各有關部門和單位要精心組織，全力以赴做好春運各項工作。強化道路疏堵保暢，優化自駕出行服務；加強學生、務工人員、遊客等錯峯出行引導，儘量避開春運高峯；引導加強個人防護，保障旅客健康出行。</p><h3>2023 國內十大天氣氣候事件：「杜蘇芮」引發洪災入選</h3><p>1 月 19 日，中國氣象局公佈「2023 年國內外十大天氣氣候事件」評選結果。入選 2023 年國內十大天氣氣候事件的是：颱風「杜蘇芮」北上發威，引發京津冀罕見暴雨洪澇；雲南遭遇 1961 年以來最強冬春連旱；12 月強寒潮創多地低温與積雪新紀錄；2023 年全國平均氣温再創歷史新高；颱風「海葵」創粵港澳多地降水新紀錄；河南遭遇罕見「爛場雨」天氣；春季沙塵過程陡增，多地 PM10 濃度飆升；初夏華北黃淮遭遇多輪高温過程；廣西北海極端降水刷新多個歷史紀錄；強對流多點散發，遼蘇皖遭遇強龍捲。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10700255.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10700255.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[日本「冰河一代」的教訓：年輕時失業會有長期「創傷」丨數據説話]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2023 年 3 月 1 日，日本福岡市，大學生正在參加招聘會。來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/170565270256286900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>對年輕人就業的關注，不應該止於當下的失業率水平，還應面向未來至少 15 年做好政策應對。對年輕人就業的關注，不應該止於當下的失業率水平，還應面向未來至少 15 年做好政策應對。</p><blockquote><p>記者丨閆桂花</p></blockquote><p>1993 年到 2004 年，是日本經濟的長衰退（long recession）時期，此時進入職場的年輕人面臨着嚴峻的就業挑戰，失業率高企，這一代人也因此被稱為「冰河一代」或「迷失一代」。研究發現，即便在經濟恢復後，這一羣體也將在很長一段時間面臨工作動盪和收入低迷的問題，即就業的「疤痕效應」。</p><p>事實上，「疤痕效應」在很多國家都可以被觀察到，在不同國家的強度和持續性不同，不過就業體制較為僵化的日本，就業的「疤痕效應」更大、持續時間也更長。</p><p>近日，東京大學社會科學研究所教授<a href="https://cepr.org/voxeu/columns/lack-recovery-post-ice-age-cohorts-japan">Ayako</a><a href="https://cepr.org/voxeu/columns/lack-recovery-post-ice-age-cohorts-japan"></a><a href="https://cepr.org/voxeu/columns/lack-recovery-post-ice-age-cohorts-japan">Kondo</a>在一篇研究中調查了從 「冰河時代」前的 1987 年到全球金融危機後的 2013 年近 30 年間，日本男性的就業變化情況，她發現，「冰河時期」之前進入勞動力市場的年輕人，相比「冰河時期」的新晉勞動力羣體，就業更穩定、收入也更高，而且這種差異直到 40 歲時依舊存在。</p><p>與其他發達國家相比，日本的失業率一直維持在相對較低的水平，這部分源於日本勞動力市場上非正式就業（non-regular job）和正式就業（regular job）並行的雙軌制，以及終身僱傭制度。</p><p>但在 90 年代長衰退開始後，日本失業率節節攀升，並在 2002 年達到了 5.4%，是 1950 年以來失業率最高的一年，而這段時期進入職場的年輕人，成了就業市場低迷最大的受害者。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/170565270256286900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240119/75f237c50c3535d89470a35e2bc90043.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>大量研究表明，年輕時失業會導致晚年生活更可能遭遇長期性「創傷」，表現為工資降低、找工作艱難和機遇減少，還會導致他們在 40、50 歲左右時承受更嚴重的心理健康問題。英國斯特靈大學的<a href="https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2017/02/18/youth-unemployment-scarring-effects/">Ronald</a><a href="https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2017/02/18/youth-unemployment-scarring-effects/"></a><a href="https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2017/02/18/youth-unemployment-scarring-effects/">Mc</a><a href="https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2017/02/18/youth-unemployment-scarring-effects/">Q</a><a href="https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2017/02/18/youth-unemployment-scarring-effects/">ua</a><a href="https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2017/02/18/youth-unemployment-scarring-effects/">i</a><a href="https://blogs.lse.ac.uk/europpblog/2017/02/18/youth-unemployment-scarring-effects/">d</a>教授曾總結導致「就業疤痕」的幾個因素，包括，僱主會將他們不佳的履歷解讀為個人能力不夠；較低的就業起點還會導致他們累積的技能相對較少，信心也不足，而這些又會反過來降低他們對未來工作的預期和職場野心。在日本，上述正式和非正式就業並行的、僵化的就業雙軌制，進一步加劇了就業的「疤痕效應」。也就是説，畢業趕上經濟衰退的人，在未來一段時間裏獲得長期的正式全職工作的機會會越來越少。</p><p>Ayako Kondo 用詳細的數據論證了這個問題。她根據畢業年份將勞動力人羣分為五個：</p><ol><li>1987-1992 年：泡沫經濟羣體</li><li>1993-1998 年：冰河時代的年齡較大羣體</li><li>1999-2004 年：冰河時代的較年輕羣體</li><li>2005-2009 年：後冰河時代羣體</li><li>2010-2013 年：全球大衰退羣體</li></ol><p>&nbsp;</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240119/2a000fe7d9355001881a1f6039ea91ef.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240119/5c6c1800d987b7a7583c13da97daa494.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>來源：Scars of the Job Market "Ice-Age"，KONDO, Ayako</figcaption></figure><p>從上圖可見，「畢業即失業」的羣體佔比從高到低分別為：「冰河時期」較年輕羣體（1999-2004）＞全球大衰退羣體（2010-2013）＞「後冰河時期」羣體（2005-2009）＞「冰河時期」年齡較大羣體（1993-1998）＞泡沫經濟羣體（1987-1992）。</p><p>與「冰河時期」相比，「冰河時期」之前（即 1987 年到 1992 年經濟繁榮期間）進入勞動力市場的人羣就業更穩定，收入也更高。畢業之後他們之間的就業差距有所減少，但收入差距哪怕在 15 年以後也沒有縮減。</p><p>不過，作者也發現，對於 「冰河時期」期間以及之後進入職場的年輕人來説，畢業即失業的負面影響變得不那麼明顯了。也就是説，就業的「疤痕效應」減弱了。若僅對比冰河時期的兩個羣體，年齡較大羣體（1993 年-1998 年）面臨着史無前例的、快速的、持久的整體失業率的攀升，但從失業率來看，年齡較小羣體（1999 年-2004 年）要大得多。</p><p>對此她認為，「冰河時期」之後，隨着勞動力市場的結構性變化和工作流動性的增加，「疤痕效應」可能已經減弱。長時期的衰退之後，日本終身僱傭制度在逐步淡出舞台，就業的靈活性在增加。另外，日本的老齡化導致年輕就業人口持續減少，因此在 2010 年代後期，作為勞動力一個潛在重要來源，「冰河時期」羣體得到了決策者的關注。2019 年，日本政府推出了一系列支持計劃，旨在幫助這些羣體中的失業和就業不足的工人獲得良好的就業機會。</p><p>儘管這項研究還不能明確識別出所有導致日本就業「疤痕效應」減弱的具體因素，但日本的經驗至少可以説明，對年輕人就業的關注，不應該止於當下的失業率水平，還應面向未來至少 15 年做好政策應對。</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 09:11:02 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10700309.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10700309.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[閆桂花]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[通脹超 2%、日經屢創新高，日本告別失落 30 年？通脹超 2%、日經屢創新高，日本告別失落 30 年？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170563182049495100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>青木昌彥認為，從舊有體制過渡到新的制度體系，至少需要一代人即 30 年的時間，例如舊有的終身僱用制歷經一代人才會逐漸發生變化。青木昌彥認為，從舊有體制過渡到新的制度體系，至少需要一代人即 30 年的時間，例如舊有的終身僱用制歷經一代人才會逐漸發生變化。</p><p><span>1 月 19 日，日本總務省統計局公佈的數據顯示，12 月消費者價格指數（CPI）同比增長 2.6%，漲幅較上月收窄 0.2 個百分點；扣除生鮮食品的核心 CPI 同比增長 2.3%，較上月收窄 0.2 個百分點，創 2022 年 7 月以來新低。</span></p><p><span>12 月通脹數據符合市場預期，日本央行也很可能在下週的議息會議上維持利率不變。</span></p><p><span>不過，分析師認為，在服務價格穩步增長以及加薪預期的推動下，日本央行依然有可能在 4 月將短期利率提升至 0 以上。</span></p><p><span>截至目前，核心 CPI 漲幅連續 21 個月超過日本央行 2% 的物價目標。</span>至少在股市層面以及國際投資者看來，這並不能阻止資本對日本股市的趨之若鶩。</p><p><span>1</span><span>月 1</span><span>7</span><span>日，日經指數盤中一度站上 3</span><span>6000</span><span>點，創下</span><span>34</span><span>年新高。</span><span>1</span><span>9</span><span>日通脹數據公佈之後，日經指數跳空高開再次突破 3</span><span>6000</span><span>點。</span></p><p><span>過去一年內，日經指數單邊連續上漲幅度高達 3</span><span>4.3%</span><span>，表現明顯優於標普 5</span><span>00</span><span>同期 2</span><span>2.6%</span><span>的漲幅。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170563182049495100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>什麼推動了日經創新高？</strong></p><p><span>超低的利率、疲軟的日元、穩健的經濟基本面、企業盈利的改善，以及半導體股票的領漲都是推動日經屢創新高的重要原因。</span></p><p><span>其中日企盈利能力的提升，以及治理方式的改變正得到全球基金經理認可，也被廣泛認為是海外資金於去年年末和今年年初大規模進入東京證交所並推高年初行情的主要原因。</span></p><p><span>日本經濟新聞</span><span>的</span><a href="https://asia.nikkei.com/Spotlight/Market-Spotlight/Japan-stocks-soar-as-global-investors-applaud-governance-changes"><u>研究顯示</u></a><span>，東京證交所已公佈相關數據的 1</span><span>067</span><span>家上市企業的 2</span><span><a href="tel:023-2024">023-2024</a></span><span>財年淨利潤同比增長 2</span><span>%</span><span>，連續第三年創下新高，對應的股息和股票回購也在增加。</span></p><p><span>新加坡馬來亞銀行</span><span>Tareck Horchani</span><a href="https://www.reuters.com/markets/asia/sparkling-start-puts-spotlight-nikkei-2024-2024-01-12/"><u>表示</u></a><span>：「今年以來交易量比去年 1</span><span>2</span><span>月增加了 9 倍，這意味着去年四季度還在猶豫的投資者現在更有信心投資日本」。</span></p><p><span>除了企業利潤的增加之外，股票回購和派息的增加被視為日本企業對股票市場態度逐漸發生轉變</span><span>的體現，也被視為日本企業治理模式改善的成果。</span></p><p><span>從中長期來看，日本公司在資產泡沫時代後的脆弱資產負債表導致的消極經營理念，早在 2</span><span>014</span><span>年就被時任首相安倍晉三點名批評，並作為安倍時代改革的重要方向</span><span>之一。而從中短期來看，東京證交所 2</span><span>023</span><span>年 3 月起推動的強力改革更是日本企業不得不轉向的催化劑。</span></p><p><span>東京證交所去年敦促日企進行</span><a href="https://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/stockforex/54459-2024-01-03-05-00-31.html"><u>改革</u></a><span>並對</span><span>PBR（股價淨值比）跌破 1 倍的「低於解散價值」企業</span><span>予以退市警告。</span><span>目前，東京證交所的母公司日本交易所集團</span><a href="https://www.reuters.com/markets/asia/tokyo-bourse-proposes-2025-end-grace-period-listing-rules-2023-01-25/"><u>宣佈</u></a><span>，截至去年年底優質板塊中仍有 2</span><span>69</span><span>家企業未達到相關標準，為此將給予該類公司一年的改善期限，</span><span>在退市前六個月</span><span>該些股票將</span><span>被指定為監管股票</span><span>。</span></p><p><span>該次改革推出之後，豐田和本田立即宣佈將開始股票回購以推高股價</span><span>。《日經》一份截至去年年中的調查表明，日本企業的股票回購達到了創紀錄的 7</span><span>00</span><span>億美元，派息規模也達到創新高的 1</span><span>000</span><span>億美元規模。</span></p><p><span>總部位於香港的 Oasis Management 創始人 Seth Fischer</span><span>就對</span><span>《日經亞洲》表示，日本的公司治理持續改善，帶來了良好的業績。波士頓的 Kaname Capital 創始人</span><span>Toby Rodes</span><span>也</span><span>認為，日本企業的治理自 2</span><span>014</span><span>年以來一直在改善。</span></p><p><span>Rodes 表示：「</span><span>直到十年前，股權還是公司</span><span>之間</span><span>義務的一種工具。每個人都出於某種原因持有別人的股票，而不是為了回報</span><span>。」</span><span>如今，負利率時代存在盈利壓力的日本各大銀行，以及</span><span>政府養老金投資基金</span><span>GPIF 的壓力都成為了推動日本企業改革的助力。日本企業正在從銀行治理走向股東治理。</span></p><p><span>此外，東京證交所於 2</span><span>022</span><span>年開啓的一系列小範圍改革也為如今日經的繁榮奠定了一定基礎。其中就包括於 2</span><span>022</span><span>年初將</span><span>東證 1 部、東證 2 部、Mothers 和 Jasdaq</span><span>重新劃分為</span><span>優質、標準和成長型三個新板塊</span><span>，以便於外國投資者理解。</span></p><p><span>今年 1 月 1</span><span>8</span><span>日，東京證交所又宣佈明年 4 月起所有</span><span>主板（東證 Prime 板）</span><span>的</span><span>上市公司</span><span>都必須進行雙語信披。根據去年的統計，東京上市的主要公司之中僅有 4</span><span>2.3%</span><span>的企業會同步更新日語和英語財報，而重要信披實現日英雙語的比例僅有 2</span><span>8.5%</span><span>。東京證交所改革小組曾表示，無法</span><span>看懂當地市場的信披文件</span><span>是導致海外投資者不敢購入日本股票的原因之一。</span></p><p><span>素來以價值投資聞名的</span><span>巴菲特去年 4 月訪問日本並表示正在加倉日本股票的示範效應無疑也是日經走強的另一個因素。巴菲特當時表示已增持了伊藤忠商事、丸紅、三菱、三井和住友的股票。</span></p><p><strong>貨幣政策正常化指日可待？</strong></p><p><span>推動日本股市另一個不可忽視的積極因素，則是日本始終執行的超寬鬆貨幣政策。不同於美聯儲於 2</span><span>022</span><span>年開啓加息週期之後屢次承壓的美國股市，日本央行至今仍維持-</span><span>0.1%</span><span>的基礎利率以及收益率曲線政策 YCC 工具的使用。</span></p><p><span>去年 7 月，日本央行行長</span><span>植田和男就</span><span>表示將把 10 年期日本國債收益率 0.5% 的上限視為一種參考</span><span>。這一被解讀為即將加息信號的表態，一度使得日經指數下跌超過 2</span><span>%</span><span>。</span></p><p><span>最終的事實證明，日本央行開啓加息或退出負利率政策的時刻表其實並不存在，虛驚一場的日經指數很快也再度上漲。</span></p><p><span>關於日本央行何時</span><span>擺脱負利率，以及何時廢止已執行</span><span>8</span><span>年之久的收益率曲線政策工具的討論自去年起就從未停止過。其關鍵原因在於利率決議中多次提及的 2</span><span>%</span><span>通脹目標早已被觸及多時。</span></p><p><span>自從</span><span>2</span><span>022</span><span>年 4 月日本 CPI</span><span>首次突破 2</span><span>%</span><span>目標至 2</span><span>.5%</span><span>之後，日本物價指數漲幅已經連續 2</span><span>2</span><span>個月超過日銀的通脹目標。尤其是 2</span><span>022</span><span>年 8 月至去年 1</span><span>0</span><span>月之間，日本的通脹數字更是穩定在 3</span><span>%</span><span>以上。特別是在歐洲和美國的最新通脹數字分別從超過 1</span><span>0%</span><span>高點大幅回落至 2</span><span>.9%</span><span>和 3</span><span>.4%</span><span>的同時，日本的通脹卻僅從 4</span><span>.3%</span><span>的高峯降至 2</span><span>.6%</span><span>，這明顯意味着日本的通脹情況與這兩大經濟體並不完全相同。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170564818052494800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">日本 CPI</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170564824850838700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">日本核心 CPI</figcaption></figure><p><span>尤其是在扣除生鮮食品價格和能源價格的核心 CPI 數字上，日本自 2022</span><span>年 4 月首次錄得核心通脹正增長以來就長期保持在 4</span><span>%</span><span>左右的區間。</span></p><p><span>毫無疑問，相比於美聯儲和歐洲央行對於通脹的恐懼，致力於打破長期通縮、實現物價和收入正循環的日本央行樂見於更頑固的通脹——即便該數字已經 2</span><span>2</span><span>個月超過</span><span>政策目標。</span></p><p><span>外界普遍預測，在物價已經確定能夠穩定上漲的大前提下，日本央行正在等待正循環鏈條的另一個環節——工資收入的上漲落地。</span></p><p><span>根據慣例，</span><span>日本主要公司都會</span><span>在每年 3 月</span><span>與</span><span>工會進</span><span>行跨行業的工資談判</span><span>，也被稱為春季薪資談判。</span></p><p><span>目前包括豐田和優衣庫等公司已確定將為員工提供大幅度加薪，任天堂更是表示將加薪超過 1</span><span>0%</span><span>。</span></p><p><span>不過，撇開這些大型企業的日本今年平均漲薪幅度可能並不樂觀。</span><span>日本經濟研究中心 JERC 的一項調查就顯示，</span><span>日本大企業 2</span><span>024/2025</span><span>財年的平均加薪幅度將達 2</span><span>.85%</span><span>，其中基本工資漲幅僅有 1</span><span>.08%</span><span>。該漲薪幅度不僅未能滿足現任首相</span><span>岸田文雄</span><span>每年漲薪 3</span><span>%</span><span>的呼籲，很可能也未能達到觸發日本央行迅速改變貨幣政策的紅線。</span></p><p><span>監管貨幣政策的日本央行理事前田榮治</span><span>認為，</span><span>春季工資談判</span><span>的結果可能是高於去年水平的 4</span><span>%</span><span>（3</span><span>.58%</span><span>），這表示一個積極的工資價格週期開始運轉。</span></p><p><span>前田榮治</span><span>的表態也被認為是日本央行內部將 4</span><span>%</span><span>漲薪確認為退出負利率政策的指標之一。</span></p><p><span>雖然日本央行的貨幣政策在</span><span>今年 4 月薪資談判之前大概率不會出現實質性變化，但部分細節性的變化仍能被觀察到。例如去年 1</span><span>0</span><span>月 3</span><span>1</span><span>日公佈的利率決議中，基準利率和 YCC 工具不改變的同時，</span><span>植田和男宣佈將 10 年期國債長期收益率的控制上限 1% 從硬性指標修正為參考指標。</span><span>這一被</span><span>植田和男</span><span>稱為提高</span><span>YCC 政策靈活性</span><span>的舉措，也被外界視為日本央行正在逐步放鬆 YCC 工具的信號。</span></p><p><span>野村證券預計，日本央行將在 4 月薪資談判之後首先退出負利率政策，再於今年二季度取消 YCC 工具。</span></p><p><strong>向失落的三十年説再見？</strong></p><p><span>通貨膨脹再度出現，消費者支出開始上升，外國赴日遊客率創新高，股市收復過去 30 年的失地，日本經濟似乎終於出現了質的變化。</span></p><p><span>東京野村資產管理的村尾祐一九表示：「日本的基本經濟狀況，包括企業盈利，都好於美國、中國和歐洲。」</span></p><p><span>日本內閣府 2</span><span>023</span><span>年的年度經濟白皮書中就</span><a href="https://finance.yahoo.com/news/just-china-faces-japan-style-192629812.html?guccounter=1&amp;guce_referrer=aHR0cHM6Ly93d3cuZ29vZ2xlLmNvbS8&amp;guce_referrer_sig=AQAAAMHBHWVqhPwY5JXGVlNDeKkPtOPFkn-DVI6Diln0k6BpRwI8q52uY5LMUtu44Mh6bp_zdb3qcDJVx2lJB3eSxnKSeBA33d81JpIJl_p4EerUybK7KRET5Du5-4-z_VSofAyouiXeWfmRC71nBX9nwSBOYgbzWhLrcP6tW-7QIql1"><u>提及</u></a><span>，</span><span>通脹上升可能標誌着經濟增長低迷和通貨緊縮時代的結束</span><span>。</span></p><p><span>白皮書認為，</span><span>自 2022 年春季以來</span><span>的</span><span>日本物價和工資上漲幅度擴大表明，日本經濟在 25 年與通貨緊縮的鬥爭中正達到一個轉折點。日本企業正在將更高的生產成本轉嫁給消費者，勞動力市場緊張意味着工資現在比過去幾十年更有可能上漲。</span></p><p><span>白皮書補充道，近期日本通脹上升也開始改變消費者對未來物價上漲的預期，這對於防止通貨緊縮回歸至關重要</span><span>。</span><span>退出通貨緊縮的機會之窗可能正在打開。</span></p><p><span>前日本央行副行長</span><span>若田部昌澄</span><a href="https://www.nasdaq.com/articles/will-inflation-save-japans-economy-from-the-lost-decades"><u>表示</u></a><span>：「我們正處在關鍵階段，日本有可能無法達到 2</span><span>%</span><span>的通脹目標，但總體而言，如果我們有正確的政策，我認為日本有很大機會擺脱通貨緊縮。」</span><span>若田部昌澄</span><span>認為，積極的通貨膨</span><span>脹</span><span>將消除政府債務的實際負擔</span><span>，</span><span>日本經濟最近</span><span>也</span><span>創造了有史以來最高的税收收入</span><span>。從這個意義上而言，日本也有可能解決其相比於 GDP 規模極其巨大的債務問題。</span></p><p><span>除通貨緊縮這一貨幣問題之外，日本部分強勢產業競爭力的喪失也被視為失落 30 年的因素之一。如今隨着發達經濟體大力推行產業鏈去風險化戰略，G</span><span>7</span><span>集團之一的日本無疑是最大的受益者。</span></p><p><span>在日本</span><span>經濟產業省</span><span>的推動下，日本已推出了 1</span><span>.3</span><span>萬億日元的補貼以吸引半導體產業迴流日本。在去年的 G</span><span>7</span><span>峯會上，</span><span>岸田文雄就與</span><span>台積電、三星、美光、英特爾、IBM</span><span>等企業進行了談判，其中的重點項目包括台積電在熊本的新生產基地以及美光在廣島</span><span>投資 5</span><span>000</span><span>億日元的新工廠。而半導體股票的上漲也是日經指數大漲的最主要帶動者。</span></p><p><span>曾預言泡沫時代破滅之後的日本將會失落 30 年的</span><span>青木昌彥</span><span>認為，日本走出失落也需要 3</span><span>0</span><span>年。原因在於從</span><span>舊有體制過渡到新的制度體系，至少需要一代人</span><span>即 3</span><span>0</span><span>年的時間，例如</span><span>舊有的終身僱用制歷經一代人的時間才會逐漸發生變化</span><span>。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 08:31:02 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10697912.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10697912.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[錢伯彥]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面 | 最高法禁止借婚姻索取財物，能否遏制天價彩禮？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170565103118519900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《規定》通過明確裁判規則，重申禁止借婚姻索取財物，能夠給予相關當事人以行為指引，助力引導人民羣眾更理性地看待婚姻和彩禮的關係。《規定》通過明確裁判規則，重申禁止借婚姻索取財物，能夠給予相關當事人以行為指引，助力引導人民羣眾更理性地看待婚姻和彩禮的關係。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 18 日，《最高人民法院關於審理涉彩禮糾紛案件適用法律若干問題的規定》（簡稱《規定》）發佈，對哪些財物不屬於彩禮，彩禮該不該返還等羣眾關切的問題作出解釋。《規定》自 2024 年 2 月 1 日起施行。</p><p>最高法介紹，近年來，多地彩禮數額持續走高，形成攀比之風。這不僅背離了彩禮的初衷，使彩禮給付方家庭背上沉重的經濟負擔，也給婚姻穩定埋下隱患，不利於社會文明新風尚的弘揚。</p><p>「從司法實踐反映的情況看，涉彩禮糾紛案件數量近年呈上升趨勢，甚至出現因彩禮返還問題引發的惡性刑事案件。」最高人民法院民一庭庭長陳宜芳在 2023 年 12 月 11 日召開的治理高額彩禮新聞發佈會上介紹。</p><p>「很多年輕人不再把婚姻視為一種必要的歸宿，婚姻的穩定性減弱，閃婚閃離的數量均有所上升。而一旦婚姻破裂，給付彩禮一方往往希望對方返還彩禮，減少損失，避免出現‘人財兩空’或者‘揹負沉重債務’的局面。」當談及涉彩禮糾紛案件數量上升的原因時，上海家與家律師事務所負責人譚芳向界面新聞介紹。</p><p>譚芳現任中華全國律師協會婚姻家庭法專業委員會副主任、中國婚姻法學研究會理事等職，帶領團隊代理了 2000 多起婚姻家庭案件，代理多起社會影響較大的民事案件，如某知名上市公司總裁夫妻股權糾紛、上海首例億萬富翁離婚訴訟、我國首例代孕龍鳳胎子女監護權糾紛案等經典案例。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170565103118519900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>譚芳認為，隨着社會經濟的發展和人們生活水平的提高，老百姓的物質生活條件變好，有能力給付比較高額的彩禮；加之，在一些地區，受到攀比心理的影響，一些家庭往往將高價彩禮與「有面子」畫上等號，一些家庭也希望藉由彩禮改善家庭拮据情況，人為地抬高了彩禮成本。此外，因為不良社會風氣的影響，導致借婚姻索取財物的非法行為也日益增多，比如出現一些不法分子利用彩禮進行詐騙等違法犯罪行為。</p><p>譚芳告訴界面新聞，近年來，涉彩禮糾紛出現一些新情況、新問題。其中之一是彩禮與一般贈與的界限模糊，導致司法實踐中認定的標準並不一致，有的法院認為是彩禮，需要返還；有的法院認為是一般贈與，無須返還。</p><p>譚芳介紹，彩禮返還糾紛案件中，給付彩禮一方的父母是否可以作為原告、收受彩禮一方的父母是否可以作為被告，實踐中並沒有明確規定，導致彩禮糾紛案件的原被告標準並不統一。</p><p>此外，《民法典婚姻家庭編解釋（一）》雖規定了彩禮返還的問題，但規定的比較寬泛，尚有兩種情況是否需要返還彩禮並未規定：一是已經登記結婚但雙方共同生活時間比較短；二是未辦理結婚登記但雙方已經共同生活。</p><p>針對司法實踐中存在的難點，此次《規定》一是重申禁止借婚姻索取財物；二是明確彩禮與戀愛期間一般贈與的區別；三是明確涉彩禮糾紛的訴訟主體；四是完善彩禮返還規則。</p><p>譚芳介紹，《規定》的制定首先遵循了婚姻自由原則。民法典第 1042 條規定，禁止借婚姻索取財物。借婚姻索取財物違反了婚姻自由原則，應當堅決予以打擊。此外，遵循意思自治原則，充分尊重民間習俗，以當地羣眾普遍認可為基礎合理認定彩禮範圍。</p><p>「《規定》強調利益平衡原則。」譚芳介紹，主要是充分考慮彩禮的目的性特徵，結合雙方共同生活時間的長短、婚姻登記情況、孕育子女等不同因素在締結婚姻這一根本目的實現上的比重，合理平衡雙方當事人權益。</p><p>《規定》對《民法典婚姻家庭編解釋（一）》未明確的兩種情況進行了詳細規定。對於「閃離」的情況，譚芳介紹，如果對相關返還彩禮的訴訟請求完全不予支持，尤其是舉全家之力給付的高額彩禮，會使雙方利益明顯失衡，《規定》對此予以適當調整，第五條明確法院應當根據彩禮實際使用及嫁妝情況，綜合考慮彩禮數額、共同生活及孕育情況、雙方過錯等事實，確定是否返還以及返還的具體比例。</p><p>對於共同生活但未「領證」的情況，譚芳認為，如果僅因未辦理結婚登記而要求接受彩禮一方全部返還，有違公平原則，也不利於保護婦女合法權益，因此，《規定》第六條明確法院應當根據彩禮實際使用及嫁妝情況，綜合考慮共同生活及孕育情況、雙方過錯等事實，確定是否返還以及返還的具體比例。</p><p>《規定》也充分考慮到婦女權益。「考慮到女性在妊娠、分娩、撫育子女等方面的付出，《規定》明確將此作為酌情減少彩禮返還甚至不予返還的考量因素，以更好保護婦女合法權益。」譚芳説。</p><p>《規定》的實施是否有助於遏制天價彩禮，讓彩禮迴歸「禮」的本質？譚芳認為，《規定》通過明確裁判規則，重申禁止借婚姻索取財物，能夠給予相關當事人以行為指引，助力引導人民羣眾更理性地看待婚姻和彩禮的關係，更多地關注即將步入婚姻殿堂的雙方在世界觀、人生觀、價值觀方面的契合度，着力於感情培養，夯實幸福美滿婚姻的「地基」，樹立健康、節儉、文明的婚嫁理念，從而可以讓彩禮迴歸「禮」的本質。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 08:15:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10699834.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10699834.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[工行原紀委書記劉立憲被開除黨籍：違規獲取境外身份長期隱瞞不報]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170564444182346300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>通報指出，劉立憲嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和工作紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。通報指出，劉立憲嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和工作紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 19 日，據中央紀委國家監委網站通報，經中共中央批准，中央紀委國家監委對中國工商銀行股份有限公司原黨委委員、紀委書記劉立憲嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>通報指出，經查，劉立憲喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，違規獲取境外身份並長期隱瞞不報。</p><p>此外，劉立憲違反中央八項規定精神，接受旅遊活動安排；無視組織原則，在幹部選拔、職工錄用中為他人謀利並收受財物；清廉底線失守，違規收受禮品禮金消費卡，長期借用管理和服務對象車輛。劉立憲還被指幹預和插手市場經濟活動；執紀違紀，執法犯法，嚴重損害紀檢監察干部形象，把組織賦予的權力當作謀取私利的工具，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在案件處理、企業經營等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>通報指出，劉立憲嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和工作紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據有關規定，經中央紀委常委會會議研究並報中共中央批准，決定給予劉立憲開除黨籍處分；按規定取消其享受的待遇；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p><p>公開資料顯示，劉立憲出生於 1954 年 6 月，今年 70 歲，畢業於吉林大學。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170564444182346300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>縱觀劉立憲的職業生涯，其工作內容主要集中在紀檢和反腐領域。他曾在最高人民檢察院工作多年，曾任最民檢貪污賄賂檢察廳副廳長、反貪污賄賂總局副局長、檢察技術局局長、檢察理論研究所所長等職。</p><p>2003 年 9 月，劉立憲轉投金融機構，出任中國華融資產管理公司副總裁。2005 年調入中國工商銀行，擔任紀委書記。2013 年 7 月起任中國工商銀行股份有限公司執行董事。</p><p>2014 年 12 月，中國工商銀行發佈公告稱，劉立憲因年齡原因，於 2014 年 12 月 29 日向董事會提交辭呈，辭去公司董事會執行董事及董事會關聯交易控制委員會委員職務。</p><p>劉立憲還參加過多輪中央巡視。2014 年 3 月，尚未正式從工行辭職的劉立憲加入中央第十一巡視組，任副組長。中央紀委國家監委官網信息顯示，作為中央第十一巡視組副組長，劉立憲於 2014 年至 2017 年期間，還曾參與巡視了華電集團、國電集團、哈爾濱電氣集團、中國第一重型機械集團、中國人保集團等央企和國家體育總部、人社部、國家公務員局等國家部委。</p><p>2023 年 9 月 15 日，中央紀委國家監委官網發佈消息稱，中國工商銀行原黨委委員、紀委書記劉立憲涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>據北京青年報消息，業內人士認為，劉立憲主動投案很可能與金融反腐有關。2023 年以來，工行系統已超過 10 人被查或被開除黨籍。</p><p>也有業內人士認為，劉立憲的主動投案也不排除與他在巡視組期間的工作有關，中央紀委國家監委正強力清除「內鬼」。</p><p>2023 年 2 月 24 日，全國紀檢監察干部隊伍教育整頓動員部署會議召開。中共中央政治局常委、中央紀委書記李希在會上強調，以最鮮明的態度、最有力的措施、最果斷的行動堅決查處「兩麪人」、堅決防治「燈下黑」。「把嚴要求和實舉措有機融合，強化教育純潔思想，清理整頓純潔組織，刀刃向內自剜腐肉，緊盯檢視整治這個要害，清倉起底全面處置線索，刀刃向己主動説清問題，嚴肅認真堅決清理門户，動真碰硬重點推進整改，把嚴的要求傳導到每一名紀檢監察干部。」李希説。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 06:16:08 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10698849.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10698849.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新加坡交通部長任上被控腐敗，亞洲最清廉國家怎麼了？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="1 月 18 日，易華仁（右）和辯護律師出庭後離開新加坡國家法院。圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170563964092978800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「這不僅僅是易華仁和檢察官的法律之戰，同時也是一場政治鬥爭。」「這不僅僅是易華仁和檢察官的法律之戰，同時也是一場政治鬥爭。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>這在新加坡是相當罕見的事情：一位政府部長被指控腐敗，然後被送上法庭。</p><p>本週一，新加坡交通部長易華仁（S. Iswaran）被正式指控腐敗、利用公職索賄和妨礙司法公正等 27 項罪名。涉事時段在 2015 年至 2023 年 5 月。如果罪名成立，他將面臨罰款和可能的監禁。週四，易華仁就上述刑事指控出庭，但表示自己無罪，並透露已辭去部長、國會議員和「人民行動黨」黨員的職務。</p><p>同一天，新加坡政府公開了易華仁在週二寫給總理李顯龍的一封信。易華仁在信中表示他將辭職以「集中精力洗清自己的罪名」。李顯龍<a href="https://www.pmo.gov.sg/Newsroom/Statement-by-PM-Lee-Hsien-Loong-on-the-Resignation-of-Mr-S-Iswaran" target="_blank">在公開聲明</a>中稱，政府已經並將繼續「嚴格依法」處理易華仁案件，決心維護執政黨和政府的廉潔聲譽。</p><p>這是這個城邦國家近四十年來最大的政治醜聞。自 1986 年時任新加坡國家發展部長的 Teh Cheang Wan 因收受賄賂被調查以來，61 歲的易華仁是第一位捲入貪腐調查的重要部長。Chee Hong Tat 將接任交通部長。</p><p>易華仁的有關指控在去年 7 月份就已公開並啓動調查，當時李顯龍命令他休假、暫停履職。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170563964092978800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>易華仁目前面臨的指控包括：2 項腐敗罪，1&nbsp;項妨礙司法公正罪，24&nbsp;項「利用公務員身份獲取貴重物品」罪，價值超過數十萬美元，包括接收音樂劇、足球比賽和 F1 比賽的門票等。</p><p>此外，易華仁還<a href="https://www.motorsport.com/f1/news/singapore-f1-gp-not-under-threat-despite-corruption-probe-says-government-/10567072/" target="_blank">涉嫌從房地產大亨</a>Ong Beng Seng 處收受價值 286000 美元的回扣。Ong Beng Seng 是將 F1 比賽帶入新加坡的主要推手。</p><p>易華仁被查引發外界擔憂今年 9 月底 F1 新加坡大獎賽能否順利進行。對此，新加坡貿易和工業部<a href="https://www.motorsport.com/f1/news/singapore-f1-gp-not-under-threat-despite-corruption-probe-says-government-/10567072/" target="_blank">週四迴應稱</a>，所有準備工作均按計劃舉行。</p><p>新加坡長期以來一直標榜清廉和零腐敗的形象。在透明國際 2022 年清廉指數中，新加坡排名第五，也是唯一進入前十名的亞洲國家。</p><p>但是近幾個月來，這種清廉形象頻繁受損，現任執政黨「人民行動黨」已經出現了幾起醜聞。</p><p>先是去年 5 月，內政和外交兩大部長涉及在租賃豪宅的房地產交易中有不當行為，後是 7 月的議會議長與議員的婚外情事件令輿論譁然，李顯龍不得不出面平息事件。雖然最終調查沒有發現房地產交易事件的腐敗證據，但這一事件還是引發了正承受生活成本飆升壓力的民眾，對政府部長享受特權地位的質疑。</p><p>去年 10 月份，這個財富中心還因為查獲一起 20 億美元的特大洗錢案而引發關注。</p><p>人民行動黨的重大領導層換屆已經箭在弦上。去年李顯龍已公佈了退休計劃，明確將把權力移交給以黃循財為代表的第四代領導集體。預計李顯龍可能在今年 11 月前交棒。</p><p>針對易華仁事件，副總理兼財政部長<a href="https://www.pmo.gov.sg/Newsroom/DPM-Lawrence-Wong-Doorstop-Interview-on-the-CPIB-Investigation-January-2024" target="_blank">黃循財表示</a>無法否認它會對執政黨和黨員士氣產生影響，但不會對交班工作產生任何影響。他對所發生的事情「感到失望」，也對易華仁在這種情況下不得不退出政壇「感到悲傷和失望」。但人民行動黨對腐敗的立場是不容談判的，「這是我們基因的一部分」。</p><p>自李光耀以來，人民行動黨一直在新加坡執政，但面臨反對派指責其一黨獨大的日益增大的壓力和挑戰。在最近的選舉中，該黨的普選票數也有所下降。</p><p>高薪養廉是新加坡的措施之一，該國公務員的薪酬是全球最高之一。就易華仁而言，他作為交通部長的基準月薪為約 41000 美元。自去年 7 月被暫時停職接受調查以來，他的月薪被調低到 6300 美元。週四，易華仁表示他將退還去年 7 月以來作為部長和議員的收入。</p><p>在新加坡管理大學法律教授<a href="https://www.taipeitimes.com/News/front/archives/2024/01/19/2003812312" target="_blank">Eugene Tan 看來</a>，這不僅僅是易華仁和檢察官的法律之戰，同時也是一場政治鬥爭，新加坡政府需要重新贏得選民的信任和信心，讓他們相信有一個正直的制度。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 05:40:20 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10698640.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10698640.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
