<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 30 Nov 2023 16:42:51 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜最高检：诈骗集团已衍生出人口贩卖、绑架等犯罪行为，中纪委：4 名「内鬼」被查。今天有哪些部委新闻值得关注？国防部：确保人工智能相关武器系统永远处...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>最高检：诈骗集团已衍生出人口贩卖、绑架、非法拘禁等犯罪行为</h3><p>11 月 30 日，最高人民检察院发布《检察机关打击治理电信网络诈骗及其关联犯罪工作情况（2023）》称，诈骗集团日趋垄断化。当前，零散、点状式的独立诈骗团伙越来越少，取而代之的是以「工业园区」「科技园区」为幌子的超大犯罪集团。这些超大犯罪集团多在境外，通过控制、管理独立诈骗团伙，形成庞大而稳定的诈骗犯罪网络。诈骗犯罪衍生升级。由于诈骗集团日趋垄断化，导致集团犯罪行为汇集交织。在过去单独实施电信网络诈骗犯罪的基础上，衍生升级为人口贩卖、绑架、非法拘禁等严重侵犯公民人身权利犯罪，影响极为恶劣。</p><h3>商务部：正推进清理含有内外资不合理、差别待遇内容的规定及措施</h3><p><span>11 月 30 日，商务部新闻发言人束珏婷在商务部例行新闻发布会上表示，为切实落实外资企业国民待遇，商务部组织对含有内外资不合理、差别待遇内容的规定及措施进行清理，目的是打造市场化、法治化、国际化的营商环境。这项工作正在推进当中并将持续开展。如果有进一步的消息，将及时发布。&nbsp;</span></p><h3>国防部：确保人工智能相关武器系统永远处于人类控制之下</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170133497152883000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 30 日下午，国防部举行例行记者会，有记者问，有媒体报道称中美可能同意限制人工智能在不受监督情况下的军用化。请介绍中方在人工智能军事应用方面的立场。</p><p>吴谦说，中方高度重视人工智能军事应用带来的安全风险，呼吁各国尤其是大国对在军事领域研发和使用人工智能技术采取慎重负责的态度，反对利用人工智能技术优势危害他国主权和领土安全。中方愿按照「以人为本」「智能向善」原则，与各方加强交流合作，就人工智能军事应用的发展规范寻求共识，避免相关武器系统的误用、滥用甚至恶用，确保有关武器系统永远处于人类控制之下。</p><h3>公安部：黑客犯罪技术门槛降低，有小学生熟练使用黑客工具</h3><p>据北京日报，11 月 30 日，公安部通报打击黑客类违法犯罪举措及总体成效情况，公布十大典型案例。</p><p>通报显示，2022 年以来，全国公安机关共侦破黑客类犯罪案件 2430 起、抓获犯罪嫌疑人 7092 名。黑客犯罪主要包括非法侵入计算机信息系统，非法获取计算机信息系统数据，非法控制计算机信息系统，提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具，以及破坏计算机信息系统等行为。</p><p>值得关注的是，黑客犯罪的技术门槛不断降低，低龄化特征显著。在互联网信息高度共享的条件下，网上流传的黑客工具已达上千种，大部分黑客工具教程详细、操作简便，犯罪分子无需精通专业技术即可利用这些工具实施漏洞扫描、植入木马、DDoS 攻击等犯罪行为。黑客犯罪分子的平均年龄逐年降低，甚至发现有小学生熟练使用黑客工具。</p><h3>中纪委：4 名「内鬼」被查</h3><p>中央纪委国家监委网站 11 月 30 日公布 4 名「内鬼」被查、被处分消息。</p><p>湖北省委巡视组原副组长明军涉嫌严重违纪违法，目前正接受湖北省纪委监委纪律审查和监察调查；广西壮族自治区纪委监委驻自治区司法厅纪检监察组原组长、一级巡视员何江涉嫌严重违纪违法，目前正接受广西壮族自治区纪委监委纪律审查和监察调查；内蒙古自治区纪委监委驻蒙商银行纪检监察组原组长、蒙商银行党委原委员赵光炯被开除党籍和公职；黑龙江省哈尔滨市纪委原副书记、市监委原副主任韩世昆被开除党籍和公职。</p><h3>中疾控：我国艾滋病治疗覆盖率、病毒抑制率均超过 90%</h3><p>2023 年世界艾滋病日主题宣传活动 30 日举行。中国疾病预防控制中心副主任严俊在活动现场介绍，近年来，我国艾滋病防治工作取得了显著成效，全国疫情持续控制在低流行水平。</p><p>经注射吸毒和输血及血液制品传播得到有效控制，经注射吸毒感染艾滋病病例报告数逐年下降。自 2020 年起，我国经输血途径感染艾滋病报告呈零报告；经母婴传播得到有效阻断。2022 年艾滋病母婴传播率下降到 3%，今年下半年已完成第一批 5 个省份消除艾滋病、梅毒和乙肝母婴传播的国家级评估；重点人群防艾意识不断提升，危险行为不断下降，流动人口、青年学生和易感染艾滋病危险行为人群防治知识知晓率均达到 90% 以上，重点人群感染率控制在较低水平；检测发现和治疗的覆盖面和质量持续提升，诊断发现比例不断扩大，治疗覆盖率、病毒抑制率均保持在 90% 以上的较高水平。</p><h3>国家能源局：我国可再生能源发电总装机突破 14 亿千瓦，占比接近 50%</h3><p><span>据国家能源局 11 月 30 日消息，继今年 6 月突破 13 亿千瓦后，全国可再生能源发电装机规模再创新高，截至 10 月底突破 14 亿千瓦，达到 14.04 亿千瓦，同比增长 20.8%，约占全国发电总装机的 49.9%，其中水电 4.2 亿千瓦（常规水电 3.7 亿千瓦、抽水蓄能 5004 万千瓦）、风电 4.04 亿千瓦、光伏发电 5.36 亿千瓦、生物质发电 0.44 亿千瓦。预计年底全国可再生能源发电装机将突破 14.5 亿千瓦，风电光伏发电装机将突破 10 亿千瓦。</span></p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473322.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473322.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 生态环境法典「呼之欲出」；市场监管总局严打大型企业拖欠中小企业账款问题财政部：1-10 月国有企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%；国防部：共同...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生态环境法典「呼之欲出」</h3><p>「无论是从实践还是从理论方面，生态环境法典编纂的条件是非常成熟的。」2023 年 11 月 30 日，生态环境部法规与标准司司长赵柯在 11 月例行新闻发布会上介绍。<a href="https://m.jiemian.com/article/10471686.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：1-10 月国有企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%</h3><p><span>11 月 30 日，财政部网站公布 2023 年 1-10 月国有及国有控股企业经济运行情况：1-10 月，全国国有及国有控股企业（以下称国有企业）生产经营持续稳定恢复，叠加去年同期低基数因素影响，国有企业主要效益指标呈现较快增长</span>。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10472557.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国防部：共同规范发展人工智能军事应用</h3><p>据国防部网站，11 月 30 日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局局长、国防部新闻发言人吴谦大校答记者问。请介绍中方在人工智能军事应用方面的立场。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中方高度重视人工智能军事应用带来的安全风险，呼吁各国尤其是大国对在军事领域研发和使用人工智能技术采取慎重负责的态度，反对利用人工智能技术优势危害他国主权和领土安全。<a href="https://m.jiemian.com/article/10472515.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>欧盟强调对华不脱钩但要去风险，外交部回应</h3><p><span>据澎湃新闻消息，11 月 30 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，近日欧盟方面透露正在筹备欧盟-中国领导人会晤，同时我们注意到欧方对于所谓中国经济增长放缓、营商环境不佳、产能过剩、欧中经贸不平衡、中国追求以自我为中心的国际秩序等表达关切，强调对华不「脱钩」，但要「去风险」，中方对此有何评论？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10472728.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>提振民企信心，市场监管总局严打大型企业拖欠中小企业账款问题</h3><p><span>据央视新闻周四（11 月 30 日）报道，为解决日益严重的大型企业拖欠中小企业账款问题，切实保障中小企业的合法权益，日前，市场监管总局开展打击大型企业拖欠中小企业账款专项行动，专项行动将持续至 12 月 10 日。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10470961.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>辽宁省政协原副主席孙远良一审被控受贿超 1.8 亿元</h3><p><span>据央视新闻，2023 年 11 月 30 日，河北省承德市中级人民法院一审公开开庭审理了辽宁省政协原党组副书记、副主席孙远良受贿、利用影响力受贿一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10473311.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>加沙地带临时停火再次延长</h3><p><span>据@CCTV 国际时讯，微博</span>，11 月 30 日，哈马斯发表声明表示，临时停火将延长一天。此前，以色列国防军刚刚通过社交媒体表示，「由于斡旋方在释放被扣押人员上的努力，以色列与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）之间的临时停火将继续延长。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10471554.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473960.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473960.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜广东深圳一外贸商生产枪支零部件被判处无期，焦点：是否为枪支专用？因多数公众不了解相关法律规定，导致同类买卖枪支零部件的案件多发。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>近日，广东省深圳市一外贸商因涉嫌生产枪支零部件被判处无期徒刑引发关注。2023 年 11 月 30 日下午，被告人</span></span></span><span><span><span>董某芳的儿子董先生告诉</span></span></span><span><span><span>界面新闻，家人对</span></span></span><span><span><span>二审判决并不满意，准备</span></span></span><span><span><span>申请抗</span></span></span><span><span><span>诉。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳和妻子黄某坤在广东深圳经营一家外贸公司</span></span></span></span><span><span><span><span>。2022 年 6 月，二人因非法制造、买卖枪支罪</span></span></span><span><span><span>被当地警方控制，随后被刑拘。</span></span></span><span><span><span>2023 年 5 月，该案在深圳中院一审审理，董某芳被判处无期徒刑。2023 年 10 月 31 日，广东省高院作出二审裁定，驳回上诉，维持原判。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据其子董先生向界面新闻提供的案件资料显示，2019 年下半年，董某芳在美国参加展会时，结识美籍华人陈某莉（另案处理），之后陈某莉委托董某芳加工制造枪支零部件。董某芳将生产出来的枪支零部件通过国际物流的方式发往美国交给陈某莉。此外，董某芳名下公司还向其他国内外的买家销售枪支零部件。2022 年 6 月 24 日，公安机关在董某芳名下公司查获一大批疑似枪支零部件，经鉴定其中 111463 件配件为枪支散件。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>根据深圳市公安司法鉴定中心出具的《鉴定书》显示，对董某芳名下公司现场查获扣押的疑似枪支零部件共计 111463 个物品按不同种类进行抽检，经以国外产 AR15 类步枪和 M16A1 类步枪对应部位散件进行实物比对检验，其外形、结构、尺寸等与上述步枪的相应部件类同，可在实物枪支上进行装配替换，具有枪支散件的专用性。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>董某芳的辩护律师刘平凡告诉界面新闻，本案的关键在于枪支零部件的鉴定。据刘平凡提供的辩护词显示，在一审庭审上，刘平凡表示，董某芳制造、买卖的涉案五金零件，无确实充分的证据证实是我国刑法上的枪支和枪支散件。涉案零件可用于 AR15 系列枪支的鉴定结论属于种类鉴定，并非同一性鉴定，不具有作为指证涉案零件是枪支散件的证据资格和证明力。此外，刘平凡称，涉案零件流通于国外，证据显示也无回流或被用于其他违法犯罪，未实际侵犯我国公共安全和所保护的法益。</span></span></span></span><span><span><span><span>但该辩护意见未被深圳中院采纳。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170132812360325000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮</span>告诉界面新闻，目前没有特定的法律规定向海外销售枪支零配件构成犯罪。「但是从判决书披露的信息来看，本案是以非法制造、买卖枪支罪定罪量刑的。」</p><p><span>郭学亮称，</span>该罪是选择性罪名，即只有制造或买卖行为也构成犯罪。因此，即使当事人生产的散件全部销往了海外也可以定该罪。况且该罪规定的买卖行为是不区分向海外销售和国内销售类别的，有买卖行为即构罪。对此，<span>郭学亮表示，该案</span>构成犯罪的争议焦点不在于生产的枪支散件销往了何处，而应该是生产的散件是否是枪支的专用零件。</p><p><span><span><span><span>董先生称，父亲董某芳并不清楚陈某莉购买枪支零配件的用途，更没去过她的公司。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>事实上，界面新闻注意到，因多数公众不了解相关法律规定，导致同类买卖枪支零部件的案件多发。</span></span></span></span></p><p><span><span>据中国法院网报道，</span></span><span><span>2017 年 11 月，</span></span><span><span>被告人</span></span><span><span>蒋某</span></span><span><span>利用网络平台发布广告，将枪支零部件通过快递向全国各地销售。</span></span><span><span>此外，蒋某还通过网络联系向王某购买了燕尾枪身 11 件，由王某直接发货至蒋某的各地买家。2018 年 6 月，蒋某被抓获归案。</span></span><span><span>随后，江苏省</span></span><span><span>南通市通州区人民法院</span></span><span><span>进行</span></span><span><span>一审</span></span><span><span>判决。被告人不服，向二审法院提起上诉。</span></span><span><span>2020 年</span></span><span><span>7 月 2 日，南通中院维持一审判决，被告人蒋某以犯非法制造、买卖枪支罪判处有期徒刑十一年；被告人王某犯非法买卖枪支罪判处有期徒刑三年六个月。</span></span></p><p>另据澎湃新闻报道，2023 年 11 月 9 日-10 日，李某男、叶某涛等 11 人涉嫌非法买卖枪支罪一案在珠海中院开庭审理。据起诉书披露，此案所涉及的 11 名被告人均是从事外贸生意，且均存在通过电商平台向境外客户销售枪支配件的行为。据珠海市检察院指控称，2022 年 1 月 2 日、2022 年 6 月 20 日，珠海拱北海关缉私局在港珠澳大桥海关货运出境通道先后截获上述圆通快递包裹，分别查获疑似枪支配件 144 件、117 件，经鉴定其中 156 件为枪支散件。</p><p><span><span><span><span>30 日，界面新闻从刘平凡律师处获悉，近期广州、珠海、宁波等多起同类案件</span></span></span><span><span><span>已进入公诉、审理阶段。刘平凡表示，目前，这几个地方的枪支案件都在尽力办理，但「情况不容乐观」。</span></span></span></span></p><p>2014 年，最高法会同最高检制定了《关于办理走私刑事案件适用法律若干问题的解释》（简称《解释》），对走私武器、弹药罪的定罪量刑标准作了规定。《解释》明确，「非法制造、买卖、运输、邮寄、储存以火药为动力发射枪弹的非军用枪支 1 支以上或者以压缩气体等为动力的其他非军用枪支 2 支以上的」，以非法制造、买卖、运输、邮寄、储存枪支罪定罪处罚。</p><p><span><span><span><span>根据刑法第一百二十五条的规定，「非法制造、买卖、运输、邮寄、储存枪支、弹药、爆炸物的，处三年以上十年以下有期徒刑；情节严重的，处十年以上有期徒刑、无期徒刑或者死刑」。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此外，持有枪支零部件达到一定数量也会构成犯罪。2008 年，最高人民检察院、公安部印发的《关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定》中提到，成套枪支散件，以相应数量的枪支计；非成套枪支散件，以每三十件为一成套枪支散件计。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「罪责刑相一致是定罪量刑的基本原则。」郭学亮表示，虽然刑法及相关司法解释规定了如此巨大数量的散件可以判处极刑。但是实际上由于生产的枪支是国外枪支的散件，也全部销往了海外，对国内社会安全法益的侵犯并没有那么严重，理应酌情处理。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 10:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472418.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472418.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜湖南农村原则上不新增幼儿园，广西交警持棍拦截致电动车倒地被停职今天有哪些地方新闻值得关注？北京 11 月 20 日至 26 日共报告法定传染病 72475 例，流感...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">界面中国报道</span></p></blockquote><h3>【湖南】调整优化中小学幼儿园布局，农村原则上不新增幼儿园</h3><p><span>「湘微教育」微信公众号消息，为科学应对因出生人口总体下降、新型城镇化发展带来的基础教育各学段学龄人口变化，湖南省教育厅发布最新通知，调整优化湖南省中小学幼儿园布局。通知提出，农村地区原则上不再新增幼儿园，鼓励建设九年一贯制学校，严禁随意撤销停办公办普通高中，审慎新批设立民办普通高中等。</span></p><h3><span>【北京】11 月 20 日至 26 日共报告法定传染病 72475 例，流感居首</span></h3><p>北京疾控官网 11 月 30 日通报，11 月 20 日至 26 日，北京市共报告法定传染病 16 种 72475 例。报告病例数居前 5 位的病种依次为：流行性感冒、新型冠状病毒感染、手足口病、其它感染性腹泻病和梅毒，共占法定传染病报告发病数的 99.4%。</p><h3>【江苏】南京秦淮原区长张泰获刑 7 年，有检举揭发立功表现</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170133405863652100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据江苏高院通告，11 月 30 日，江苏省淮安市中级人民法院一审公开宣判被告人张泰受贿案，对被告人张泰以受贿罪判处有期徒刑七年，并处罚金人民币五十万元。对被告人张泰受贿犯罪所得依法予以追缴，上缴国库。经审理查明：2008 年至 2021 年，被告人张泰利用担任江苏省政府办公厅秘书五处副处长、处长，南京市委副秘书长、市委研究室主任、市委办公厅主任，秦淮区委副书记、区长等职务上的便利，以及利用职权或者地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人在工作安排调动、子女入学、购买房屋等方面提供帮助。期间，被告人张泰直接或通过他人非法收受人民币 583.96 万元。</p><p>淮安市中级人民法院认为，被告人张泰的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大。鉴于张泰到案后检举揭发他人犯罪行为，具有重大立功表现，依法可以减轻处罚；能够如实供述自己的罪行，主动交代办案机关未掌握的部分受贿犯罪事实，认罪认罚，积极退赃，依法可以从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</p><h3>【广西】一男子骑无牌电动车被持棍拦截倒地，涉事民警被停职</h3><p>广西贺州交警发布情况说明：2023 年 11 月 29 日 16 时许，贺州市公安局交通警察支队四大队在八步区信都镇开展交通违法整治，一名驾驶无号牌二轮电动车的男子逃避检查，警务人员在拦截中使用警棍造成二轮车失控，致该驾驶员倒地受伤。执勤人员立即拨打 120 将其送至医院检查治疗。事发后，涉事的警务人员已停止执行职务，将根据调查结果依法依纪严肃处理。</p><h3>【广东】外逃 23 年回国投案，「百名红通人员」郭洁芳受贿案一审开庭</h3><p><span>2023 年 11 月 30 日上午，广东省广州市中级人民法院一审公开开庭审理了广州市公安局交警支队原民警郭洁芳受贿一案。郭洁芳 2000 年 3 月外逃，2023 年 6 月 10 日从境外回国投案，是党的二十大以来首名归案的「百名红通人员」。</span></p><p>广东省广州市人民检察院指控：1993 年至 2000 年，被告人郭洁芳伙同其丈夫同案人张林生（已判刑），利用张林生担任广州市公安局交通警察支队支队长、广州市交通安全技术服务中心法定代表人的职务便利，为相关单位在项目承揽等事项上提供帮助，非法收受他人财物折合共计人民币 487 万余元。郭洁芳当庭表示认罪、悔罪。本案将择期宣判。</p><h3>【重庆】渝中通报「洪崖洞周边拍照被阻」，警方介入调查</h3><p>11 月 29 日，网传洪崖洞景区周边拍照被阻止的视频引发网民关注。30 日，重庆市渝中区文化和旅游发展委员会通过官方微信公号通报称，渝中区文旅部门高度重视，立即联合公安部门、市场监管部门、城管部门开展核查工作：摄影博主胡某，于 2023 年 11 月 28 日晚 7 时许到达洪崖洞景区外嘉滨路路段拍照近 1 小时，8 时许，胡某遇见两名游客，主动提出帮忙拍照，未收费。在拍摄进行了十几分钟后，洪崖洞景区周边占道摄影经营者文某出言阻挠，并与胡某发生口角纠纷。目前，公安机关依法对文某开展调查。</p><h3>【湖南】石门县一公职人员当众打人，被拘留 5 日</h3><p>石门县融媒微信公众号消息，2023 年 11 月 27 日，有网友发帖反映湖南省常德市石门县某水库管理所公职人员当众打人，并@石门县纪委。</p><p>经查，11 月 21 日 18 时许，孙某英（女，44 岁，寺垭水库管理所工作人员）与杨某梅（女，45 岁）在石门县蒙泉镇夏家巷社区零食优选店因口角发生肢体冲突，造成杨某梅多处软组织挫伤。石门县公安局依据《中华人民共和国治安管理处罚法》第四十三条第一款规定，依法予以孙某英治安拘留 5 日处罚。同时石门县公安局已委托常德市公安局刑事科学技术研究所对杨某梅身体损伤程度进行鉴定，案件正在进一步侦办中。孙某英因系国家公职人员，已依规依程序将其违法线索移交石门县纪委监委。</p><h3>【河北】河北医科大学一实验室突发大火，校方通报</h3><p>据<span>@河北医科大学，微博通报，11 月 30 日上午 10 时 40 分左右，学校中山校区药学院楼 4 层天然药化实验室（1 间）起火，楼内人员全部疏散。10 时 57 分扑灭火情，无人员伤亡，事故原因正在调查中。</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 09:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10473223.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10473223.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬季急性呼吸道疫情仍未到拐点，大医院「看病难」如何破解？从本轮急性呼吸道疫情来看，虽然会迎来一个住院急诊高峰，但不会出现去年年底那样医疗资源的严重「挤...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 29 日，北京市衞健委公布第 47 周疫情，11 月 20 日-11 月 26 日，全市共报告法定传染病 16 种 72475 例，死亡 4 例。流行性感冒、新型冠状病毒感染占报告病例数居前 2 位，近期多发的支原体、呼吸道合胞病毒不属于法定传染病，未计入统计。</p><p>北京全市第 47 周的法定传染病感染报告量比第 46 周的 37293 例高出将近一倍，而第 46 周传染病报告量也比第 45 周增长 152%。</p><p>11 月 26 日，国家衞生健康委新闻发言人、宣传司副司长米锋在衞健委新闻发布会上介绍，监测显示，近期呼吸道感染性疾病以流感为主。此外，还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。分析认为，近期我国急性呼吸道疾病持续上升，与多种呼吸道病原体叠加有关。</p><p>随着呼吸道疾病进入高发季，医院正承受着巨大的就诊压力，多家医院儿科门诊被挤爆，同时，成人发热门诊和急诊内科诊量也明显上升。「目前医院儿科住院部床位已满，约为 44 人，等待住院患者人数约为 60-70 人，出现一床难求的状况。本轮急性呼吸道感染平均住院天数为 7 天，每日出院患者人数约为 9-12 人。」 深圳市第三人民医院党委副书记、院长卢洪洲告诉界面新闻。</p><p>卢洪洲介绍，近期为发热患儿数量高峰，该院儿童住院患者 90% 为感染支原体肺炎。10 月 14 日至 11 月 22 日发热患儿数量增速加快，11 月就诊发热儿童患者数量为 188 人/天。相较上半夜，下半夜来院儿童患者数量较多，高峰期患者候诊时间最长 2-3 小时。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132754576476600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132776015341100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>深圳市第三人民医院儿童发热门诊工作量。图片来源：受访者提供</figcaption></figure><p>然而，急性呼吸道疾病感染峰值还尚未到来。病毒学家常荣山向界面新闻介绍，结合流感监测情况，预计流感感染高峰会在 2-3 周后，即 12 月 15 日至 1 月 15 日之间出现。「流感的高发季节一般的是一月份前后，今年流感高发期有所提前。流感样病例（ILI）阳性超过 3%，就意味着高于平均值，即开始季节性流行。」</p><p>据衞健委公布数据，2023 年第 46 周（11 月 13 日-11 月 19 日），南方省份哨点医院报告的 ILI% 为 6.4%，高于前一周水平（5.5%），高于 2020~2022 年同期水平（3.7%、3.4% 和 3.0%）；北方省份哨点医院报告的 ILI% 为 6.2%，高于前一周水平（5.0%），高于 2020~2022 年同期水平（2.5%、2.8% 和 2.1%）。</p><p>除流感外，新冠感染高峰也可能在未来两个月内出现。11 月 10 日，中国工程院院士钟南山在第三届粤港澳大湾区衞生健康合作大会上表示，「在使用了相关模型后，我们预测这个月、下个月，包括 1 月份，会有一波小小的感染高峰，建议尽快接种疫苗。」</p><p>常荣山介绍，根据中国台湾衞生部门的统计，11 月 13 日-11 月 19 日新冠感染中重症患者高达 235 人，流感重症为 15 人，两者相差 15 倍。根据最新数学模式的预测，新冠疫情高峰会往后延到 1 月中或者 1 月底，届时每天会有 2.2 万至 2.4 万人染疫。</p><p>为缓解大医院医疗资源压力，米锋建议，大医院人员密集，等候时间长，交叉感染风险较高，家里如有儿童患病症状较轻，建议首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊。</p><p>我国自 2015 年就提出构建「基层首诊、双向转诊、急慢分治、上下联动」的分级诊疗格局，多年来，各地对分级诊疗制度进行了积极探索。为何在这一轮急性呼吸道疫情中，多地医院儿科爆满，基层医疗机构分流效果不明显？</p><p>武汉大学人口与健康研究中心主任，教授王培刚向界面新闻介绍，分级诊疗推行的一大难点，是基层医疗衞生体系中服务质量不能完全适应人民群众日益增长的健康需求。现在公众具有更多就医自由选择权，在医疗衞生服务信息不对称的情况下，患者会本能趋向于选择医疗水平更高的大医院。</p><p>王培刚介绍，医疗资源结构性失衡也是分级诊疗难的原因，基层医疗衞生机构资源配置长期处于较为弱势状态。2022 年我国衞生健康事业发展统计公报显示，2022 年末，基层医疗衞生机构占全国医疗衞生机构总数的 94.85%，而床位数仅占 17.9%；而医院数量仅占全国医疗衞生机构总数的 3.58%，床位数却达到 78.6%。</p><p>王培刚表示，完善分级诊疗首先要加强基层医疗机构的建设，提高基层医疗机构服务质量，提升居民就医的体验感和满意度。其次，可以通过医保与医疗联动，强化基层基本医疗服务互助，引导医疗资源合理利用。此外，医疗机构选择与居民健康认知水平有关，有关部门应利用好教育宣传引导患者理性就医。从制度建设来看，加强国家区域医疗中心和省级区域医疗中心的建设也非常重要，依托城市医联体、县域医共体的力量，建立起以二级医疗机构为龙头、基层医疗机构为网底的分级分层分流救治体系。</p><p>「从本轮急性呼吸道疫情来看，虽然会迎来一个住院急诊高峰，但不会出现去年年底那样医疗资源的严重‘挤兑’。一是由于近期流行的呼吸道病原体传染性并不如去年年底新冠病毒那么强；其次我国居民健康素养水平也有所提升，传染病防控意识也有增强；同时，国家对于传染病疫情已有相应的应急预案，定期调度各地医疗资源供给和诊疗工作情况，基本不会出现‘束手无策’的情况。」 王培刚说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 08:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472391.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472391.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 1-10 月国有及国有控股企业利润总额同比增速创 5 个月新高 1-10 月全国国有及国有控股企业利润总额 38326.4 亿元，同比增长 7.1%，创近 5 个月新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170133205296127500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 08:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472935.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472935.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[富兰克林邓普顿 CEO：美联储利率或已到顶，明年有望降息 100 个基点她指出，美国超级核心通胀数据的情况并不那么好。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p>界面新闻记者 ｜ 戴晶晶</p></blockquote><p>「我倾向于认为，市场是乐观的，明年美联储利率或将下调 100 个基点。」</p><p>11 月 28 日，富兰克林邓普顿 (<span>Franklin Templeton)</span>总裁兼首席执行官<span>珍妮·约翰逊 (</span>Jenny Johnson) 在<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>第二届</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>阿布扎比金融周的资产论坛上作出上述预测。</span></p><p>富兰克林邓普顿是<span>全球最大的资产管理机构之一，管理着超过 1.4 万亿美元的资产。</span></p><p>美联储自 2022 年 3 月开启加息周期以来，已进行加息 11 次，累计<span>幅度达到 525 个基点。当前，联邦基金利率目标区间维持在</span><span>5.25%-5.5%。</span></p><p><span>「好消息是，目前可能已达到了利率峰值，不再会有下一次加息了。但我不知道降息是否会很快来临。」珍妮·约翰逊同时指出，从基础数据看，美国核心通胀水平向好，但超级核心通胀数据的情况并不那么好。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/17013264209398500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>核心通胀指标是剔除了</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>食品和能源价格的通胀水平，包括核心 CPI 和核心 PCE。<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>超级核心通胀 (super-core inflation) 是指衡量不包括住房成本等在内的服务业的指标，自去年年底</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>受到美联储主席鲍威尔在内的央行官员重视，被认为能够更准确地反映通胀趋势。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>11 月 14 日，美国劳工部公布的<span>数据显示，</span>10 月美国<span>消费者价格指数 (CPI) 同比上涨 3.2%，较 9 月的 3.7% 增速放缓。核心 CPI 同比增 4%，略低于 9 月的 4.1%，仍大幅高于美联储要求的 2% 的通胀水平。</span></p><p><span>10 月的<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>超级核心通胀也有所放缓。但</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>花旗银行预测，该<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>指标可能在 11 月有所增强，并在 12 月反弹。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>美联储主席鲍威尔曾多次指出，尽管美联储有再次加息的准备，但只有在降低通胀进展不及预期时才会进行。</p><p>同样在 11 月 28 日，鹰派美联储理事米歇尔·鲍曼继续表示，<span>如果数据表明抗通胀进展已经停滞不前或不足以及时将通胀率降至 2%，她仍愿意支持在未来的会议上提高联邦基金利率。</span></p><p>截至 29 日，<span>芝加哥商业交易所的</span>美联储观察<span>工具 (FedWatch Tool) 显示，美联储 12 月维持利率在 5.25%-5.50% 区间不变的概率为 97.1%，加息 25 个基点的概率为 2.9%。</span></p><p>美联储不再加息，导致美国国债的收益率回落至 5% 以下。</p><p>「美国国债已经从 2007 年的 9 万亿美元上升到今年的 31 万亿美元，今年 2 万亿美元的预算赤字还将增加债务。」<span>珍妮·约翰逊认为，美国需要将利率维持在一定高位才能吸引资金，这是需要注意的部分。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 06:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10472200.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10472200.html</link>
            <author>
                <![CDATA[戴晶晶 DJJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一个早就结束的时代延后画上了句号」，美国内外这样评价基辛格离世「他从 30000 英尺的高度看世界，推进广泛的利益和长期目标，但他低估了人们将承受的负面成本...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>历史的缔造者现已走进历史。2023 年 11 月的最后一天，100 岁的基辛格骤然去世的消息震动全球。这位实用主义战略家以变革性的外交努力，推动重塑了二战后的世界格局。噩耗传来，世界也以多种方式缅怀他。</p><p>在美国国内，前总统小布什叹息基辛格的去世令美国失去了外交事务上最可靠、最独特的声音之一。</p><p>「我一直很钦佩这位逃离纳粹迫害的犹太男孩，他来到美国与纳粹德国作战。曾经的难民成为国务卿时，这既体现了他的伟大，也体现了美国的伟大。他曾在两任美国总统的政府中工作，还为更广泛的人群提供了咨询。我很感谢他的服务和建议，但我最感谢他的友谊。」小布什在社交媒体上写道。</p><p>美国众议院议长约翰逊称，基辛格对美国外交政策和国际外交领域的贡献不可估量。作为纳粹德国的难民、二战老兵和诺贝尔奖获得者，他的人生是独一无二的。作为多任总统的心腹，他是 20 世纪最有影响力的人物之一。基辛格是一位毕生为美国服务的政治家，他为确保全球和平与海外自由所做的努力应该被人们铭记。当基辛格家族送走一位伟人时，我们也向他们致以敬意和祈祷。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132089366988600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>美国众议院议长发文评价基辛格。</figcaption></figure><p>纽约市长艾里克•亚当斯也表示，基辛格逃离纳粹德国，成为诺贝尔奖获得者和 20 世纪最重要的外交领导人之一，他的遗产继续塑造我们的世界。<span>基辛格一家逃离德国后在纽约定居。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170132097676989100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与他共事过的部分人士也表达了哀思。</p><p>曾跟随基辛格秘密访华的特别助理、美国前驻华大使洛德（Winston Lord）评价到，基辛格身上融合了欧洲人的悲情和美国移民的希望感。</p><p>「世界失去了一位孜孜不倦的和平倡导者。美国失去了一位国家利益的杰出捍衞者。我失去了一位珍贵的朋友和导师。」他说，在七年多的时间内里，基辛格改变了美国在世界上的角色，在宪法危机中团结了国家，撰写了富有远见的著作，为世界领导人提供了咨询，还丰富了国家和国际话语。</p><p>在基辛格曾逃离的地方，德国驻美国大使米凯利斯在社交媒体上写道，作为一名逃离纳粹德国迫害的犹太移民，基辛格克服重重困难登上了美国外交界的最高层。「但是看到他（在晚年）仍保持着对年轻时曾效力的菲尔特足球俱乐部的热情，这令人感动。」</p><p>彭博社专栏作家克鲁斯（Andreas Kluth）撰文称，基辛格定义了 20 世纪 70 年代的美国外交政策，他为美国带来了治国之道，为德国带来了救赎。</p><p>基辛格在以促进中美关系为代表的全球外交政策上的成就毋庸置疑，但是在一些西方民众眼中，他是富有争议的。他在越南、柬埔寨、智利和中东等地的一些政策遭遇非议，被认为符合美国国家利益但缺乏足够的公众支持。</p><p>而对于西方民众对他的非议，得克萨斯大学奥斯汀分校学者苏里（Jeremi Suri）说，他从 30000 英尺的高度看世界，推进广泛的利益和长期目标，但他低估了人们将承受的负面成本，尤其是那些生活在与美国不同社会的人。</p><p>范德比尔特大学历史学家托马斯·施瓦茨称，基辛格是第一位美国名人外交官，一位拯救世界、缔造和平的标志性外交政策奇才，但他也以一个与美女约会的浪荡公子形象出现在杂志和报纸上。</p><p>「面对百年未有的地缘政治变局，曾经的现实主义大师也难以开出有效的药方。互利共赢的前瞻格局、权力平衡的政治智慧、理性务实的外交技巧如何有效结合，是对每一个国际政治实践与思考者的挑战。」对于「永远与中美关系连在一起」的基辛格的离世，上海一位国际问题研究学者做出这样的思考。</p><p>咨询行业从业者张洋也在第一时间感慨基辛格的离世，他对界面新闻记者说：「一个早就结束的时代延后画上了句号，开放奋进的美国人渐渐隐去，旧日的希望和梦想早已不在，只留下喋喋不休的争论和无知的傲慢，哪里有永不死的老战士，他们终究会被遗忘。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 06:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471430.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471430.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生态环境法典「呼之欲出」可以乐观估计，审议时间可能还会提前。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>「无论是从实践还是从理论方面，生态环境法典编纂的条件是非常成熟的。」2023 年 11 月 30 日，生态环境部法规与标准司司长赵柯在 11 月例行新闻发布会上介绍。</p><p>此前在 9 月 6 日，全国人大常委会召开立法工作会议，部署十四届全国人大常委会立法规划实施工作，表示我国将积极研究推进环境（生态环境）法典和其他条件成熟领域的法典编纂工作。</p><p>赵柯介绍，十四届全国人大发布的立法工作规划把生态环境法典列入了一类项目。「所谓一类项目就是条件比较成熟，在任期内要提请审议的。也就是说，本届人大期间就要提请审议，我们可以乐观估计，审议时间可能还会提前。」</p><p>赵柯介绍，环境领域编撰法典具备实践基础。截至本月的最新数据显示，我国法律总数是 299 件，其中环境资源方面的有 35 件，超过十分之一，这为法典编撰提供了非常好的文本支持。此外，法典编撰具有非常强的理论指导，<span><span><span>习近平</span></span></span>生态文明思想和<span><span><span>习近平</span></span></span>法治思想足以支撑生态法典的编撰工作。</p><p>据介绍，前期生态环境部已经组织相关部属单位和大专院校做了一些基础研究，例如系统整理现行生态环境法律法规，对相关制度规范进行分析研究。目前，生态环境部正在组织调研座谈，了解基层对法典的需求和对条款的期待，收集地方的意见建议，梳理整合现行生态环境法律法规的相关条款，研究提出平移、修改、补充等一些意见建议。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170132322587395400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「结合生态环境的实践，我们对生态法典编纂也有一些建议。」赵柯介绍，建议全面吸收生态环境法律法规当中所有有用、有效的条款，特别是党的十八大以来新制定、修订的法律法规所规定的一些制度。同时，适当的进行整合完善。</p><p>此外，法规司建议充分考虑生态环境工作的现状，考虑人民群众的期待，坚持问题导向，系统修订不适应现实情况的条款。编纂一部符合社会实际，有实践基础，可操作性强的生态环境法典。建议梳理党中央的最新指示要求，吸收改革的实践成果，尽力填补立法空白，同时也要维持开放性，对于未来新兴领域的单行法也要留出一定的空间。</p><p>生态环境损害赔偿制度是生态文明体制改革的重要组成部分，目前已经走过了八年的历程。赵柯在发布会上介绍，改革方案当时设定的目标——责任明确、途径顺畅、技术规范、保障有力、赔偿到位、修复有效，现在已经基本完成。</p><p>赵柯介绍，据昨晚最新数据，今年 1-11 月，全国共启动办理了生态环境损害赔偿案件约 7000 件，涉及赔偿金额约 40 亿元，推动修复了地表水约 4800 万方、地下水约 1000 万方、土壤约 170 万方、湿地约 149 万平方米、农田约 170 万平米、林地约 1000 万平米。</p><p>赵柯介绍，生态环境损害赔偿案件办理数量逐年增加，年平均增长率达 150%。截至今年，办理总数达 3.22 万件。同时，通过磋商达成赔偿协议，鼓励赔偿的自主修复，通过磋商推动案件高效办结等措施，结案效率也在提高，截止今年，全国共结案近 2 万件。</p><p>对于生态环境损害赔偿制度体系建设，赵柯介绍，生态环境损害赔偿制度已经入法，民法典、固体废物污染环境防治法、土壤污染防治法、长江保护法、黄河保护法、森林保护法等法律均包含生态环境损害赔偿制度。此外，有 22 个省的地方法规也写入了生态环境损害赔偿制度，给地方开展工作也提供了支撑。</p><p>此外，生态环境保护损害赔偿工作连续三年被纳入了中央对于省级党委和政府的考核。所有省份都将生态环境损害赔偿纳入了地方的污染防治攻坚战考核。还有 24 个省纳入了省级生态环保督察的范围。</p><p>「生态环境部还印发了四批线索清单，共计线索 3.2 万条，交给地方核查办理。生态环境部还指导一些重大案件的办理，比如说青海木里矿区的生态破坏案，还有宁夏美利纸业的污染案等一些重大案件的办理。」 赵柯说。</p><p><span><span>赵柯表示，下一步生态环境部将全面贯彻落实《生态环境损害赔偿管理规定》，进一步严格规范工作程序，完善各项配套制度，强化督导考核，压实地方党政的主体责任，继续开展案例实践，积极推动将改革成果纳入相关法律法规，推动生态环境损害赔偿工作逐步实现法治化、规范化、科学化。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471686.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471686.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年海河流域蓄滞洪区运用补偿核查工作已完成海委与天津、河北、河南等省市充分沟通，督促指导各地编报补偿方案，全力推进各省市相关工作开展，并于日前全面完...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据水利部 2023 年 11 月 29 日消息，海河水利委员会（以下简称「海委」）已全面完成 2023 年海河流域蓄滞洪区运用补偿核查工作。</p><p>2023 年 7 月 28 日至 8 月 1 日，受台风「杜苏芮」影响，海河流域普降大到暴雨，局部特大暴雨。8 个蓄滞洪区启用滞洪，近百万人员有序转移。10 月 13 日，海委在河北省石家庄市组织召开河北省蓄滞洪区运用补偿核查工作启动会。</p><p>海河流域，即海河水系流域统称，东临渤海湾，西倚太行山，南临黄河，北接蒙古高原。流域总面积 32.06 万 k㎡，占全国总面积的 3.3%。海河包括五大支流（潮白河、永定河、大清河、子牙河、南运河）和一个小支流（北运河）。海河流域地跨北京、天津、河北、山西、山东、河南、内蒙古和辽宁等 8 个省（自治区、直辖市）。其中，北京、天津全部属于海河流域。</p><p>据介绍，海河此次流域面均降水 155.3 毫米，降水总量 494 亿立方米。海河发生流域性特大洪水，子牙河、永定河、大清河先后发生编号洪水。（注：全国大江大河大湖以及跨省独流入海的主要江河水位（流量）达到警戒水位（流量），以及在没有该指标的情况下出现 2 至 5 年一遇洪水量级或影响当地防洪安全的水位（流量），均可定义为洪水编号标准。）22 条河流超警，7 条河流超保，8 条河流发生有实测记录以来最大洪水，8 个蓄滞洪区相继启用。这次特大洪水是 1963 年以来海河流域经历的最大场次洪水。</p><p>据「中国水利」官微 8 月 12 日消息，依据水利部印发的《全国流域性洪水划分规定（试行）》，本次洪水判定为流域性特大洪水，并命名为海河「23•7」流域性特大洪水。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170131910683554000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据介绍，8 月 4 日，财政部、水利部紧急下达 4.5 亿元中央财政水利救灾资金，支持 3 省（市）抓住「七下八上」防汛关键期。8 月 19 日，财政部会同应急管理部再次预拨 10 亿元中央自然灾害救灾资金，重点支持京津冀及黑龙江、吉林等受灾严重地区做好受灾群众救助等工作。据介绍，入汛以来，中央财政已累计下达各项防汛救灾资金 96.84 亿元，有力支持灾区应急抢险救援、受灾群众救助、农业生产恢复、水利设施水毁灾损修复、水毁公路抢通等工作。</p><p>9 月 26 日，海河流域洪水中运用的东淀蓄滞洪区内滞蓄洪水基本排出，已无连片积水区域，至此海河「23·7」流域性特大洪水过程结束。</p><p>界面新闻注意到，在防御 2023 年特大洪水过程中，海河流域先后启用了大陆泽、宁晋泊、小清河分洪区、兰沟洼、东淀、献县泛区、共渠西、永定河泛区等 8 处蓄滞洪区，最大滞蓄洪水 25.3 亿立方米，河北、天津、河南水利部门根据蓄滞洪区运用预案，指导地方提前转移蓄滞洪区内群众近百万人。</p><p>11 月 30 日，据水利部海河水利委员会官微「海河水利」消息，8 个蓄滞洪区启用滞洪、近百万人员有序转移，极大减轻了下游河道行洪压力，为取得本轮洪水防御重大成果奠定了坚实基础。</p><p>为保障蓄滞洪区群众生产生活秩序尽快恢复，确保救灾补偿资金规范使用、迅速落实，海委按照水利部安排部署与天津、河北、河南等省市充分沟通，督促指导各地编报补偿方案，全力推进各省市相关工作开展，并于日前全面完成核查任务。</p><p>核查期间，海委组建由防汛、造价、移民等方面专家组成的专家组，并抽调技术骨干组成核查组，以蓄滞洪区涉及的县（区）为单位，采取资料审查和现场入户抽查的方式，对天津市、河北省、河南省涉及的市（区）、县、乡镇、村（居）民组和住户进行了现场核查，向当地干部和村民了解政策宣传、补偿登记、张榜公布、各类损失数量确认等补偿工作开展情况，并入户了解洪水淹没及损失情况。海委第一时间向有关省市出具核查意见，为国家进行蓄滞洪区运用补偿提供依据，为蓄滞洪区群众恢复生产生活秩序提供了坚实保障。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 05:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471347.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471347.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一图回顾亨利·基辛格的一生当地时间 11 月 29 日，美国前国务卿亨利·基辛格逝世，享年 100 岁。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231130/170132463162119900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 04:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471331.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471331.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【逝者】基辛格：跨越时代的「现实政治」外交家从尼克松开始，几乎每位美国总统都会邀请基辛格前往白宫讨论外交政策问题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span> 杨幸</p></blockquote><p>当地时间 11 月 29 日，美国前国务卿、被称为「中国人民老朋友」的亨利·基辛格逝世，享年 100 岁。</p><p>在刚度过百岁生日后，基辛格就在今年 7 月再度访问中国，中国则以最高礼遇欢迎老友。从 1971 年第一次秘密访华开始，基辛格已经访问中国超百次。</p><p>除了成为中美关系的破冰者，基辛格还在美国与苏联缓和关系、结束越南战争、解决中东争端上发挥了重要作用。1973 年，基辛格与越共领导人黎德寿一同获得诺贝尔和平奖。</p><p>即便退休后，基辛格也继续在美国外交政策上发挥作用。从尼克松开始，每位美国总统都会邀请基辛格前往白宫讨论外交政策问题。但拜登尚未与基辛格在白宫对话。去年接受采访时，基辛格建议拜登政府叫停俄乌冲突。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/17013152473110800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">1974 年 7 月 15 日，沙特阿拉伯，尼克松总统和基辛格在赖莎宫聆听费萨尔国王的声明。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170131533144545900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>从犹太难民到国务卿</h3><p>基辛格 1923 年生于德国，为犹太人后裔。童年时，基辛格一家饱受纳粹德国迫害，其父亲还丢掉了教师的工作。1938 年，15 岁的基辛格与家人逃离德国，最终在美国纽约定居。</p><p>在纽约，基辛格一边上学一边挣钱。他就读于乔治·华盛顿高中，晚上上学，白天在工厂打工。后来他以优异的成绩进入纽约城市学院学习会计。原本基辛格可能走上从商之路，但第二次世界大战改变了他的人生轨迹。</p><p>二战期间，基辛格应召入伍并加入了美国国籍。在美国国内训练时，军方曾将基辛格送入拉斐特学院学习工程。由于会说德语，基辛格进入了美军情报部门，参加了美军在欧洲的战斗。基辛格回忆，正是从军的生涯让他真正感觉成为了美国人。</p><p>二战结束后，基辛格开始对政治感兴趣，在哈佛大学学习政治学并获得博士学位。毕业后，基辛格在哈佛大学任教，发表了《核武器与外交政策》、《重建的世界》等一系列著作，引起了学术界和美国政界的关注。</p><p>基辛格被视为「现实政治的主张者」（Realpolitik）。该理论认为当政者应以国家利益作为内政外交的最高考量，而不能受到当政者的感情、伦理观、甚至意识形态的左右。</p><p>1960 年代，基辛格成为共和党总统候选人洛克菲勒（Nelson Rockefeller）的外交政策顾问并与尼克松相识，尼克松看重了基辛格的政治才能。1969 年宣誓就职总统后，尼克松将基辛格任命为国家安全顾问。</p><p>到 1973 年，基辛格成为国务卿，也是美国历史上第一个原籍非美国人的国务卿。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170131528432059700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2010 年 11 月 18 日，美国总统奥巴马与基辛格。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><h3>外交政策影响者</h3><p>从尼克松时代到福特时代，基辛格一直担任国务卿，对美国的外交政策产生了巨大影响。即便尼克松因「水门事件」下台也没有冲击基辛格的地位。</p><p>在这期间，基辛格的外交成就包括中美关系破冰、与冷战中的苏联缓和关系、进行结束越南战争的谈判、在中东问题上「穿梭外交」。</p><p>1971 年 7 月 9 日，基辛格作为尼克松的特使秘密访问中国，恢复了中美两国政府交往，为 1972 年尼克松访华打下基础。</p><p>基辛格还曾与苏联领导人勃列日涅夫会面，美苏进行了战略武器限制谈判协议，为避免核灾难达成共识。</p><p>在越南战争前期，基辛格对越南采取强硬政策，推动了美国的越南战争扩大化。当时美国对未参战的柬埔寨发动轰炸，造成大量平民死亡。柬埔寨轰炸也成为基辛格在美国国内被质疑的主要原因之一。</p><p>但在越南战争后期，基辛格在结束越战谈判中扮演了重要作用。1973 年 1 月，越战各方达成停火协议，美军同意撤兵。正是由于在结束越南战争上做出的贡献，基辛格成为 1973 年诺贝尔和平奖得主之一。</p><p>在 1973 年的第四次中东战争后，基辛格开启了著名的「穿梭外交」，缓和了以色列与阿拉伯国家间的关系。他还促成了埃及与美国重新建交，1967 年的「六五」战争中埃及曾与美国断交。</p><p>由于其丰富的外交成果，福特曾授予基辛格「总统自由勋章」，并称其为美国历史上「最伟大的国务卿」。1977 年从美国政府离任后，基辛格在乔治敦大学任客座教授，还创立了基辛格联合咨询公司。</p><p>虽然离任，但基辛格并未离开美国政治。里根总统曾任命他为中美洲政策两党委员会主席，他还担任过美印委员会主席、美国-中国协会主席。</p><p>从尼克松开始，每任美国总统包括特朗普，都曾邀请基辛格前往白宫讨论美国的外交政策。对于特朗普，基辛格在<a href="https://nypost.com/2022/07/09/henry-kissinger-every-president-but-biden-invites-me-to-white-house/" target="_blank">去年接受媒体采访</a>时称其「非常果断，充满个人活力」，「是美国外交政策中的独特风景」。</p><p>现任总统拜登自上台后尚未对基辛格发出邀请。基辛格表示，他不认为每任总统都需要向他寻求建议。</p><p>但如果拜登寻求建议，基辛格希望拜登能找到对「美国所处危险和美国目标的统一定义」。除此之外，结束俄乌冲突也应该是美国的「主要任务」。</p><h3>百岁人生百余次访华</h3><p>50 多年来，基辛格超百次往返于中美之间。</p><p>1971 年，美国总统尼克松决定派时任国家安全顾问基辛格于 7 月 9 日至 11 日秘密访华。那时，多数美国人对中国还抱有敌视态度。美国政府担心计划一旦公开，会挑起其国内激烈情绪。基辛格在其著作《论中国》中提及此事时透露，当时如果坚持公开计划，其他国家会要求与美国商讨，这会影响美国对中国的了解。</p><p>基辛格与代表团对外宣称行程是代表总统外出考察，途经越南、泰国、印度和巴基斯坦。当时，基辛格在巴基斯坦伊斯兰堡晚宴上称病离席，随即被送往时任巴基斯坦总统叶海亚·汗的一处避暑山庄，避开了众多记者的耳目。48 小时后，也就是在 1971 年 7 月 9 日凌晨，基辛格秘密乘坐飞机前往北京。</p><p>此次秘密访问拉开了著名的「乒乓外交」序幕，也让基辛格感受到了中国人民的好客。时任中国<span>中央<span><span><span>军委</span></span></span></span>副主席<span><span><span>叶剑英</span></span></span>亲自到机场迎接了基辛格，国务院总理<span><span><span>周恩来</span></span></span>也亲自到钓鱼台宾馆看望美国代表团。</p><p>1972 年 2 月 21 日，尼克松正式访问中国，<span><span><span>毛泽东</span></span></span>在中南海书房会见了尼克松和基辛格。基辛格回忆与<span><span><span>毛泽东</span></span></span>会面的场景，感觉到<span><span><span>毛泽东</span></span></span>与戴高乐一样，是世界上少有的具有典型个性的魅力型的领袖人物。两人还借着哲学的问题探讨了中美友好关系的合理性与战略性前景。</p><p><span><span><span>毛泽东</span></span></span>肯定了基辛格对中美关系所做出的努力。尼克松的这次正式访华对中美两国的关系来说是巨大的进步，也提高了随行的基辛格对中国的理解。他真切意识到中国是一个具有伟大历史文明的国家，被中国宏伟的建筑和奇迹深深吸引。</p><p>基辛格曾表示，自己的专长是「认识中国的每一代领导人」，每次来到中国都会有新的收获。作为打开中美关系大门的「破冰者」，他与<span><span><span>毛泽东</span></span></span>彻夜长谈、与<span><span><span>邓小平</span></span></span>单独会见、为里根充当与中国拉近关系的中间人、替<span><span><span>江泽民</span></span></span>传口信给老布什，长期与中美领导人保持着密切联系。</p><p>2023 年 7 月基辛格以「普通美国公民」的身份再次来到中国，中国国家<span><span><span>主席习</span></span></span>近平在北京钓鱼台国宾馆会见了他。基辛格对<span><span><span>习近平</span></span></span>选择他首次访华会见中方领导人的钓鱼台国宾馆 5 号楼来会见他表示感谢。</p><p>基辛格重申了中美关系对世界和平繁荣发展的重要性，表示当前形势下，两国应该遵守「上海公报」确定的原则。对于美国来说，要理解一个中国原则对于中国的极端重要性，推动美中关系朝着积极方向发展。</p><p>卸任国务卿后，基辛格仍持续为中美关系作出重要贡献。他曾在《论中国》一书中深刻而细腻地还原了他作为美国国务卿、国家安全顾问以及外交政策专家访问中国的经历。中国和中国人民也始终对他保持敬重之心，正如<span><span><span>习近平</span></span></span>所说：「中国人重情讲义，我们不会忘记老朋友，不会忘记你为推动中美关系发展、增进中美两国人民友谊作出的历史性贡献」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 04:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10471085.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10471085.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶，杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[百岁基辛格去世，曾为中美「破冰」作出关键贡献童年颠沛流离的经历，促使他终生致力于缓解紧张的国际关系。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美东时间 11 月 29 日晚，美国著名外交家、前国务卿基辛格在其康涅狄格州的家中去世，享年 100 岁。</p><p>基辛格于 1923 年 5 月 27 日出生在德国的一个犹太人家庭，1938 年第二次世界大战爆发前夕随家人移居美国纽约。1943 年，时年 20 岁的基辛格应征入伍并成为美国公民，服役期间因为在德国的成长经历被分配到情报部门。战争结束后，基辛格进入了哈佛大学深造，并一路获得政治学博士学位。</p><p>童年颠沛流离的经历，促使他终生致力于缓解紧张的国际关系。1969 年-1974 年，他担任尼克松政府国家安全助理，并于 1973 年到 1977 年担任国务卿。他积极推动结束越南战争、促进美国与苏联、中国等国家的关系正常化，深刻影响了二战后的世界格局。</p><p>1973 年 1 月，基辛格在巴黎完成了结束越南战争的谈判，并因此与当时的越共领导人黎德寿（Lê Ðức Thọ）一同获得当年的诺贝尔和平奖。4 年后，美国第 38 任总统福特授予他「总统自由勋章」，并称赞他是「美国史上最伟大的国务卿」，杰出的外交功绩无人能及。</p><p>基辛格为中美关系大门的开启作出了历史性贡献，持续关心和支持中美关系的发展。他在半个世纪前中美关系「破冰」阶段的开拓性贡献。1971 年基辛格秘密访华，与中方携手促成了 1972 年尼克松对中国进行「破冰之旅」，中美关系正常化迎来标志性的重大时刻。</p><p>今年 7 月，基辛格开启了 100 岁生日后的首次访华，受到了<span>最高礼遇</span>。期间他表示，第一次访问中国后，他已有 100 多次踏上这片土地，「每次都会有新的收获」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 02:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10470371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10470371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面天下]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 制造业 PMI 再降 0.1 个百分点，连续两月低于临界点 11 月制造业采购经理指数（PMI）为 49.4%，比上月下降 0.1 个百分点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231130/170130953470007600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10469990.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10469990.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：2023-2050 年中国幼儿园教职工富余人数将超百万中国人口发展正经历着重大的历史性转向，这将深刻影响托幼事业的前景。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>人口负增长和低生育率对社会的全面影响，越来越成为学界关注的重点。</p><p>最新一期《人口与经济》发表的一篇论文指出，从该研究的中等水平预测结果来看，2022-2050 年中国幼儿园学位及师资长期处于供过于求的状态。 2024-2050 年期间各年份幼儿园学位富余量均在千万以上，2023-2050 年期间各年份幼儿园教职工富余人数在百万以上；与此相对的是，2022-2050 年中国托育机构托位及保育人员则持续供不应求，3/5 以上年份的托位缺口在 500 万个以上。</p><p>这篇题为《三孩政策下未来中长期我国托幼服务供需关系分析》的文章，由首都师范大学学前教育学院副教授沙莉、中国人民大学人口与发展研究中心教授陈衞、首都师范大学学前教育学院硕士研究生席颖超和杨津津完成。该研究获得了国家社会科学基金的支持。</p><p>人口变动对教育发展产生直接影响，其中学前教育领域对生育政策和出生人口变动的感受最为敏锐。三孩政策是否会提振学前教育需求？未来幼儿园和托育机构的教师需求如何变化？与现有师资相对照，供需关系如何发展？对这些问题的认识在当前愈显迫切。</p><p>本研究用七普数据和经典队列要素预测法预测 2022-2050 年中国学龄前人口规模，并结合入园（托）率和师幼比指标，预测未来中长期托幼服务需求和供需关系变化趋势。队列要素法中的「队列」体现在男女两性的各年龄组人口，「要素」即生育、死亡和迁移。由于迁移相对于总人口而言数量极少，关键是对预测期内生育和死亡参数进行估计和假设，即使用总和生育率来测量生育水平，使用平均预期寿命来测量死亡水平。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230914/1694684068048.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据不同国家和地区的生育水平变化，作者设计了低、中、高三种生育水平方案和一种死亡水平方案，从而获得低、中、高三种方案的人口预测结果。基于低、中、高三种生育水平方案，得到未来 30 年中国学龄前人口规模的预测结果。结果显示，未来 30 年中国学龄前人口规模变化呈现先减后增再减的整体变动趋势。不同预测方案的变化趋势不尽相同，高、中方案的变化趋势更为接近。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231130/170127727595519100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2022-2050 年全国学龄前人口规模；单位：万人&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 图片引自改论文</figcaption></figure><p>基于对学前龄人口规模的预测，作者分析，在幼儿园学位方面，本研究中处于中间水平的「中幼儿数-动态低入园率」方案的学位预测结果显示，2022-2031 年期间，中国 3-5 岁适龄幼儿学位需求规模持续下降，由 2022 年的 4125 万个减少至 2031 年的 2690 万个。以 2025 年为界，此前快速下降，此后降速减缓。2032 年学位需求开始回升，平稳增加至 2043 年的 3339 万个，此后再次缩减，2050 年减少至 2922 万个。</p><p>依据 2020 年全国教育统计数据中的在园人数 4818 万人，并假定未来中国幼儿园学位供给能力仍保持这一水平，与本研究对学位需求规模的预测结果相比较可以发现，2022-2050 年期间幼儿园学位始终处于供大于求的状态。2024-2050 年期间的学位富余量均在千万以上，其中 3/5 年份的学位富余量超过 1500 万个。</p><p>幼儿园师资富余现象同样非常突出。以两类师资预测结果中处于中等水平的「中学位-低师幼比」方案的预测结果为例，幼儿园教职工 2022 年供需差为 62 万人，此后富余量逐年增加，2031 年达到 221 万人，而后富余量有所减少，2044 年降至 149 万人，此后富余量再次增加，2050 年达 195 万人；专任教师供需差从 2022 年的 33 万人开始持续扩大，2031 年富余人数达到 123 万，此后降至 2044 年的 82 万人，而后富余量再次增加，2050 年为 108 万人。</p><p>但在另一方面，托育机构却面临托位供不应求，保育人员严重短缺的现实。</p><p>目前中国托育机构实际收托婴幼儿数并无权威数据，但通过将一些学者的调研结果与人口统计的基础数据相结合，可大致推算目前托育机构实际提供的托位数。具体而言，2020 年 3 岁以下人口为 4063 万人，如果以 2019 年全国人口与家庭动态监测调查得到的 4.3% 的实际入托率来计算，则目前中国托育机构实际托位供给量约为 175 万个；如果以北京师范大学学前教育研究所所长洪秀敏团队 2020 年调研得出的 5.5% 的入托率来计算，则当前中国实际托位供给量约为 223 万个，二者均值为 199 万个。</p><p>本研究中处于中间水平的「中幼儿数—动态低入园率」方案的托位预测结果显示，2022-2047 年期间，中国面向 3 岁以下婴幼儿的托育机构托位需求规模从期初的 265 万个左右，持续增长至 2047 年的峰值（1214 万个），此后几年略有下降，2050 年的托位需求规模为 1170 万个。以此为参照，2022-2050 年期间中国托育机构托位持续「供不应求」，3/5 以上年份（2033-2050 年）的托位缺口均在 500 万个以上，峰值年份（2047 年）的托位缺口达到 1015 万个。</p><p>在托育机构师资方面，目前中国托育机构中保育人员总体规模尚无确切统计数据，如果以洪秀敏团队的调研结果为参考，依据《托育机构设置标准（试行）》中规定的师幼比配备标准，可得出 2020 年托育机构保育人员供给规模为 28 万人。</p><p>以此作为供给现状水平，与本研究中的预测值相比较发现，对保育人员需求规模的六种预测结果均呈现供不应求的现象。如果按照处于中等水平的「中托位-低师幼比」方案来看，中国托育机构保育人员由 2022 年 10 万人的缺口逐年递增至 2046-2047 年期间 145 万人的缺口量，此后几年稍有缓解，2050 年缺口减至 139 万人。</p><p>作者认为，中国人口发展正经历着重大的历史性转向，将深刻影响托幼事业的前景。因此，科学制定托幼公共服务政策应注重两方面：一是基于人口预测对学龄前人口从整体规模上加以科学测算，进而对 6 岁以下托幼机构保教资源的需求变动趋势作出预测分析，从而明确在国家各级各类教育事业发展中托幼公共服务资源需求的总体规模与所占比重；二是将学龄前人口的托幼公共服务作为一个整体来统筹考虑和规划，科学测算其内部不同年龄段的保教需求，为实现保教资源在托幼公共服务体系内部的统筹规划与高效配置提供科学依据。</p><p>具体而言，由于未来 30 年间中国幼儿园富余学位数量完全可以覆盖甚至远远超过托育机构的托位缺口，因此可以考虑幼儿园保教资源向下延伸，利用幼儿园富余学位面向 3 岁以下婴幼儿提供托育服务。考虑到婴幼儿身心发展的年龄特征及家庭对 2 岁子女的托育需求最为强烈，可重点推行幼儿园开设面向 2 岁幼儿的托班。</p><p>由于未来中国幼儿园教师将长期处于供大于求的状态，托育机构保育人员则将长期处于短缺状态，作者建议，一方面，各地方应根据本地区实际情况，科学测算托幼机构各类师资需求规模，据此制定相关师资培养计划。考虑到本专科师范生 2-4 年的培养周期，一些地方从当前开始就需要及时停止学前师范生的扩招计划，甚至适当缩减招生规模，否则很快将出现学前专业毕业生就业困难的突出问题。</p><p>另一方面，应重视托育机构保育人员的培养与培训，规范托育机构保育人员资质条件依据，扩大托育机构保育人员规模以应对未来较长时期内托育机构的师资短缺问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 30 Nov 2023 01:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10468975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10468975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
