<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 24 Jan 2024 07:54:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三大先導產業三年內投資超千億，下一步該如何突破？| 上海兩會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="三大先導產業三年內投資超千億，下一步該如何突破？| 上海兩會" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170607711884722300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政協委員戴敏敏建議，要堅持以企業為主體的先導產業生態，聚焦先導產業的國資投資體系，適應先導產業的體制機制改革，發揮國資國企核心功能，助推三大先導產業。政協委員戴敏敏建議，要堅持以企業為主體的先導產業生態，聚焦先導產業的國資投資體系，適應先導產業的體制機制改革，發揮國資國企核心功能，助推三大先導產業。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠，實習記者，張航</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span>2024</span></span><span><span>年 1 月 24 日，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言，委員戴敏敏就《聚焦三大先導產業突破，發揮國資國企核心功能》提案發言。</span></span></span></p><p><span><span><span>上海在集成電路、生物醫藥、人工智能三大產業領域，近 3 年來累計投資金額超 1000 億元。今年上海市政府工作報告指出，國資國企改革加快推進，國有存量資產盤活投資基金、國資國企高質量發展基金等啓動運營。</span></span></span></p><p><span><span><span>戴敏敏提出，上海國資國企在推動三大先導產業方面還存在三大問題：對超前佈局三大先導產業的前沿技術可能帶來的各種風險心存顧慮，所以前期技術投入不足；高精尖技術、基礎研究、風險投資等領域一流人才的「引、用、管、留」政策競爭力不夠；以及與高校、科研院所、產業鏈上下游等協同機制不順、創新成果不多。</span></span></span></p><p><span><span><span>戴敏敏建議，堅持以企業為主體的先導產業生態，鼓勵支持承擔三大先導產業任務的國企更多地參與重大科技項目立項攻關、重要科技設施和重點實驗室建設，協同教育部門促進高校人才培養體系和企業人才使用體系的深度融合，主導推動產業鏈上下游、大中小各類企業的強鏈補鏈、協同創新以及科技成果轉化。</span></span></span></p><p><span><span><span>他還提到，建立聚焦先導產業的國資投資體系，整合資源力量，探索「行業賽道—鏈長企業—國資平台—產業基金」縱深攻堅、橫向協同、接續投入的模式，包括 CVC、S 基金和併購基金。支持國企運用多種融資工具，鼓勵保險、銀行理財、社保基金投入，探索長週期基金。堅持市場化導向，發揮國資引領放大效應，主動與民營、外資等各類優秀企業深化合作，帶動更多社會資本。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/170607711884722300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>他認為，應深化適應先導產業的體制機制改革，針對先導產業週期長、投入大、壁壘強、風險高的特點，加快探索實施工資總額預算週期制管理、科研項目長週期考核評價、健全中長期激勵機制，實施更為靈活的股權和分紅激勵，優化盡職合規容錯免責機制，出台「投早投小投硬科技」支持政策。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:59:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10720494.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10720494.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉素楠/張航]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角一體化跨區域授信待優化，水域管理要加強｜上海兩會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170607502936884600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>完善跨區域聯合授信政策，優化長三角信貸資源配置；加強長三角沿長江區域水環境共保聯治……政協委員們對長三角一體化發展提出新建議。完善跨區域聯合授信政策，優化長三角信貸資源配置；加強長三角沿長江區域水環境共保聯治……政協委員們對長三角一體化發展提出新建議。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>1<span>月</span>24<span>日上午，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言。今年是長三角一體化示範區揭牌</span>6<span>週年，一體化進程也迎來新的機遇和挑戰。大會發言中，委員們對示範區進一步的發展，從多方面提出了自己的看法。</span></p><p><span>虹口區政協副主席、市政協委員範春燕在發言中表示，建立跨區域聯合授信機制、實現信貸資源優化配置是長三角金融機構加快建設統一大市場的制度創新。然而政策出台三年多以來，相關措施尚未落地，沒有達到預期效果。</span></p><p><span>範春燕指出，銀行自身的監管限制與政策需求有偏差。多數商業銀行實行垂直管理，分支機構限定在一個區域內提供金融服務，面臨的監管標準也不一樣。「跨區域聯合授信」政策沒有實施細則，有些操作與現行規章制度相矛盾。其次，聯合授信機制的收益與成本不匹配。對銀行而言，跨區域聯合授信機制的運行有直接的成本支出，同時必須將商業資料在參與聯合授信的各金融機構內共享，卻得不到額外的回報，這種價值損失會削弱銀行的競爭力，降低銀行參與聯合授信的意願。另外範春燕還指出，符合聯合授信機制適用標準的企業，主要集中在大型國有或民營企業，數量不到全部企業的千分之一，受益面很窄，不利於推進長三角金融一體化發展。</span></p><p><span>為此，範春燕各地監管機構做好指導和服務，支持轄區內金融機構在長三角區域內實施異地經營，將「跨區域聯合授信」納入信貸管理體系，設置具體的量化指標取代模糊的政策目標。根據每家銀行的規模和單一大客户的授信佔比，規定銀行參與「跨區域聯合授信」的筆數和額度，增加「跨區域聯合授信」的總體規模。對於積極參與聯合授信的金融機構，在相關業務開展中給予正向激勵。</span></p><p><span>範春燕還呼籲發揮長三角金融監管聯席會議作用，建立機構互設、業務跨區域開展的政策協同平台；建立區域金融業逃廢債聯合懲戒機制，加大打擊力度，支持區域金融生態環境建設；鼓勵地方共同組建區域性信用風險互助基金；拓展長三角徵信鏈的應用範圍，整合税務、環境、安監等方面的數據，搭建企業融資數據平台，為跨區域聯合授信提供數據支撐；儘快建立統一的法律服務市場，提供相應的專業服務，為跨區域聯合授信提供法治保障。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240124/170607502936884600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>在服務區域內中小企業方面，範春燕建議金融監管部門牽頭銀行機構，對聯合授信額度核定模型的影響因素進行量化計算。通過建立行業大模型，科學確定跨區域聯合授信額度；充分考慮每個城市經濟社會發展水平的差異性，制訂跨區域聯合授信政策的適用標準；鼓勵支持商業銀行運用、開發非金融數據，豐富企業畫像，防範授信風險，為中小企業獲得融資增信賦能。</span></p><p><span>崇明區政協主席、黨組書記鄒明則將目光投向了長三角的水域治理問題。</span></p><p><span>他指出，《長江保護法》對跨行政區劃的水污染聯合執法缺乏剛性約束力，現行標準也是推薦性標準，截污納管和雨污分流存在監管盲區，同時存在農村生活污水處理排放標準不統一，養殖池塘、農田退水管控手勢不一致等問題，亟待建立有效的共保聯治機制。</span></p><p><span>同時，長三角區域內跨省市水資源水環境的區域協作有待加強。長三角沿長江區域內的水資源存貯、跨域調配與綜合協調應急能力還不強，統籌水資源水環境的區域協作機制尚未形成。</span></p><p><span>「長江水環境保護與污染防治、生態價值實現、綠色低碳環保等，目前是以政府主導為主，社會團體、研究機構等介入不足，亟需建立常態化專業協商和高水平研究交流的平台。」鄒明説。</span></p><p><span>他建議，長三角各省市應加強跨界聯動系統協作，實施長江大保護聯合執法機制和長三角區域優質水資源源頭保護。</span></p><p><span>在具體做法上，鄒明提出了三點建議，首先是探索長三角流域綜合立法與專項立法，創新建立聯合河湖長制，探索區域聯合立法的可行性；提高區域化風險防範意識，協同構建風險防範體系，共同提升應急事件風險化解能力；充分考慮不同地區水環境和經濟社會發展特點，建立健全各地履行保護治理責任制，完善共保聯治考評制度。</span></p><p><span>其次，鄒明建議促進水環境執法整體聯動和體系構建，打破區域性管理壁壘；統籌長三角各地水上公安、海事、水務等部門，開展跨區域聯合綜合執法，實現隊伍共建、裝備共享、成果互認；注重處罰結果共用，實現「查出一例、教育一片」。注重失信懲戒共通，實現「一處違法、處處受限」。注重輿論氛圍共融，完善投訴、受理、調查、處理、反饋的工作機制和社會參與機制。</span></p><p><span>在水資源源頭保護方面，鄒明建議優化長三角區域產業發展規劃，建立跨區域產業集羣發展的協調機制；推進油類和化工品類污染物應急儲備基地建設，研究長江上海段船舶污染物免費接收配套政策，健全從收集到處置的全過程監管機制。</span></p><p><span>鄒明還呼籲在浙西北和皖東南山區探索建設大型戰略水庫羣，構建長三角跨區域調運管網系統，有效儲存豐水期水資源，加強水庫間協調聯動，整體提升長三角城市羣水資源和供水安全。</span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:24:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10720301.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10720301.html</link>
            <author>
                <![CDATA[徐靈超]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加大基礎研究才能助力上海科創中心建設「加速跑」｜上海兩會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607010561726100_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政協委員蘇良碧表示，亟需全力加強企業基礎研究，補齊這一「關鍵短板」。政協委員田梅發言時建議，以國際大科學計劃為引領，增強上海跨學科跨層級跨領域創新協同效能。政協委員蘇良碧表示，亟需全力加強企業基礎研究，補齊這一「關鍵短板」。政協委員田梅發言時建議，以國際大科學計劃為引領，增強上海跨學科跨層級跨領域創新協同效能。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>1 月 24 日上午，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言。</span></p><p><span>針對如何助力上海科創中心建設「加速跑」？上海市政協委員、中國科學院上海硅酸鹽研究所所長蘇良碧在代表九三學社上海市委進行發言時表示，2023 年全球研發投入百強中國企業</span>，上海企業數量、投入強度有待加強，亟需全力加強企業基礎研究，補齊這一「關鍵短板」。</p><p><span>蘇良碧指出，上海企業</span>企業基礎研究需求大、能力弱。調研顯示，上海 58.2% 的科技企業開展關鍵核心技術攻關，企業迫切希望與高校院所建立基礎研究穩定合作。</p><p>基礎研究投入大、週期長、風險高，科技強國和科創城市無不以「真金白銀」撬動企業加大基礎研究投入。近年來，上海相關部門已制定若干鼓勵政策，但在經費支持、國企考核、貢獻獎勵等方面，激勵企業開展基礎研究的實招還不多，整體推動的力度還不夠。</p><p>為此，蘇良碧代表九三學社呼籲，要大力推動企業成為基礎研究生力軍，出台「上海市強化企業創新主體地位實施意見」，探索科技領軍企業牽頭並聯合高校院所開展目標導向基礎研究的「鏈主制」模式；同時推動更多企業圍繞上海「3+6+4+5」重點產業提出基礎研究任務，在指南形成、立項評審、項目實施、成果評價、創新平台建設等方面提升企業參與度和話語權；將基礎研究投入加計扣除納入國企科創考核，試點國企重點科研人員薪酬額度單列並與市場接軌，建立國企基礎研究容錯機制。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170607010561726100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蘇良碧還建議，要統籌佈局上海基礎研究先行區、高校基礎研究高地、國有企業打造原創技術策源地等重大舉措；提高企業承擔上海重點產業基礎研究項目的支持力度；設立科技領軍企業深度參與的基礎研究中心項目，給予高強度、長週期支持。</p><p>世界已經進入大科學時代，上海如何應對？</p><p>上海市政協委員、<span>復旦大學人類表型組研究院執行院長</span>田梅發言時建議，以國際大科學計劃為引領，增強上海跨學科跨層級跨領域創新協同效能。</p><p>「以探索前沿知識和解決重大全球問題為目標，通過支持大科學計劃、大設施建設，凝聚大團隊、引領科學大發現，驅動未來大產業，正在成為大科學時代的發展趨勢。」田梅表示，大科學計劃往往持續二、三十甚至五十年，具有投資強度大、多學科交叉、全球化協同、全鏈條創新等特點。</p><p>田梅建議，對上海牽頭實施的大科學計劃給予持續重點支持，建立若干國際大科學計劃的全球總部，建設支撐性的重大科技基礎設施，建立面向全球科學家開放共享的國際數據中心、資源中心、樣本中心和培訓中心，打造國際化、開放性的新型研發機構和高能級創新平台，以頂尖設施和優勢資源吸引全球頂尖人才匯聚上海、落户上海。</p><p>在成果轉化領域，田梅建議，圍繞大科學計劃，研究建立配套的多層級基礎研究、應用研究和產業創新聯動項目體系與接力轉化機制，建立概念驗證平台和專業化高質量孵化器，依託「天使會」等對一些高風險高成本的技術開展募資和投資，促進技術熟化孵化，解決好一批初創企業「牆內開花牆外香」的現象。</p><p>國際大科學計劃的實施，一定會產生海量高價值大數據、聚集大批高層次人才。這兩大「金礦」的交融促進，將推動上海成為全球創新體系的強大引擎。</p><p>為此，田梅認為，上海一方面要圍繞數據要素賦能創新發展，鼓勵大科學計劃的牽頭和參與主體在數據治理、跨境數據服務、數據交易、數據內容產業培育等方面開展「先行先試」改革探索，形成一系列可複製、可推廣的經驗、舉措與機制。</p><p>另一方面，上海要構建多層次人才的認定、服務和創新生態體系，出台有針對性的優先、優惠政策，積極鼓勵與扶持參與大科學計劃的科研管理、標準化、國際合作相關高水平專業人才紮根上海。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 06:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719873.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10719873.html</link>
            <author>
                <![CDATA[黃景源]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[推廣「青年驛站」，讓逐夢而來的年輕人感受上海城市温度| 上海兩會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17060686897124200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>政協委員徐豪建議積極推廣「青年驛站」模式，加大企業公益租賃房源籌集力度，打造一站式申請端口，為來滬求職青年提供 7-14 天過渡期免費住宿。政協委員徐豪建議積極推廣「青年驛站」模式，加大企業公益租賃房源籌集力度，打造一站式申請端口，為來滬求職青年提供 7-14 天過渡期免費住宿。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 24 日，上海市政協十四屆二次會議舉行大會發言上，委員徐豪就《用心用情用力解決青年安居問題，讓更多外地青年進得來、留得下、住得安、能成業》提案發言。</p><p>上海正在構建「一張牀、一間房、一套房」的多層次租賃住房供應體系。1 月 23 日，上海市政府工作報告提出，將健全住房保障體系，建設籌措 7 萬套（間）保障性租賃住房，籌措供應「新時代城市建設者管理者之家」牀位 3 萬張以上，建設籌措保障性住房 1 萬套以上。</p><p>徐豪指出，青年因城市而聚，城市因青年而興。截至 2022 年底，上海全市 14—35 歲常住人口 722 萬，約佔全部常住人口的 29%。</p><p>他認為，「高成本」、「硬支出」成為青年不可迴避的負擔，「穩租難」、「落腳難」成為青年普遍面臨的困擾，酒店價格高、住宅「短租難」等也困擾着來滬就業青年，讓不少青年與這座心馳神往的「夢想之城」擦肩而過。</p><p>徐豪指出，近八成受訪青年認為，通勤便利是「好房子」的基本要求，同時也向往擁有更加健全的社區服務、更加温馨的社羣氛圍，讓漂泊在外的遊子感受到城市的温暖，讓客居他鄉的心靈不再孤單。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240124/17060686897124200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為此，他建議加強保障住房供給，面向青年人，特別是城市建設和基礎公共服務行業的一線建設者、管理者，加快構建「一張牀、一間房、一套房」的多層次租賃住房供應體系；積極引導企事業單位、產業園區等各類主體參與建設保障性租賃住房，切實發揮標杆引領和「壓艙石」作用。</p><p>他還提到，積極推廣「青年驛站」模式，加大企業公益租賃房源籌集力度，打造一站式申請端口，為來滬求職青年提供 7-14 天過渡期免費住宿，讓更多逐夢而來的年輕人感受到上海城市温度。</p><p>徐豪建議，綜合運用金融、土地、財税等手段，培育發展更加健康、穩定的住房租賃市場；通過機構評估規範租金漲幅，更好平衡房屋出租人和租客利益；鼓勵更多企業以租房補貼、集體宿舍等形式幫助外來青年緩解住房壓力；更好發揮租房市場信息共享平台作用，提高市場監測準確性和及時性，為青年租房提供安全、便捷的條件。</p><p>他認為，上海還應打造青年發展社區，讓青年從「安居」到「宜居」，在軌交沿線、產業聚集區等附近增加保障性租賃住房的房源供應，進一步降低青年通勤時間；開闢青年公共活動空間，以需求為導向，有機嵌入學習培訓、交友聯誼、就業創業等社區服務，增強青年對社區的歸屬感。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 04:21:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719766.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10719766.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉素楠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國和瑙魯恢復外交關係]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日，中華人民共和國和瑙魯共和國恢復外交關係。（央視新聞）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 04:13:12 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719820.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10719820.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[長三角一體化發展六週年，三省一市政府工作報告更強調提速]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170601788918802700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>長三角地區進入兩會時間，江蘇、上海、浙江、安徽紛紛發佈政府工作報告，長三角一體化發展頗受關注。長三角地區進入兩會時間，江蘇、上海、浙江、安徽紛紛發佈政府工作報告，長三角一體化發展頗受關注。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p></blockquote><p><span>近日，長三角三省一市同時進入兩會時間。在剛剛公佈的政府工作報告中，江蘇、上海、浙江、安徽都就長三角一體化發展做出了新部署。</span></p><p>2024<span>年是長三角一體化發展上升為國家戰略六週年。今年首個工作日，長三角一體化示範區執委會、滬蘇浙兩省一市發展改革委、蘇州嘉興兩市政府共同印發《長三角生態綠色一體化發展示範區重大建設項目三年行動計劃（</span>2024<span>—</span>2026<span>年）》，明確今年將在示範區內開展</span>16<span>項行動，共</span>124<span>個項目。</span></p><p><span>上海市長<span><span>龔正</span></span>在報告中表示，</span>2023<span>年，長三角生態綠色一體化發展示範區推出跨區域項目審批機制、跨界水體聯保方案等</span>24<span>項制度創新成果，示範區國土空間總體規劃獲批實施，元蕩生態岸線上海段全線貫通，西岑科創園加快建設。虹橋國際開放樞紐建設總體方案明確的重點任務落地落實，虹橋國際中央商務區帶動效應進一步顯現，總部能級提升、貿易功能拓展等取得積極成效。</span></p><p><span>新的一年裏，為深入推進長三角一體化發展，上海將全面落實中央政策措施，制定實施第三輪三年行動計劃，推動科技創新、產業創新、協同開放、生態環保、公共服務、安全發展等方面重點合作事項落地，全力推進外電入滬等跨區域重大基礎設施項目，加快完善一體化發展體制機制，加快建設</span>G60<span>科創走廊、沿滬寧產業創新帶，合力打造長三角區域發展共同體。持續推進長三角生態綠色一體化發展示範區制度創新和複製推廣，加快方廳水院等重點項目建設，做好華為青浦研發中心竣工投用配套服務。</span></p><p>2024<span>年，上海將推進滬通鐵路二期上海段、滬渝蓉高鐵上海段等重要基礎設施建設，建成滬蘇湖鐵路上海段、北橫通道東段等重大項目，加快滬蘇嘉城際線等重點項目建設。屆時長三角交通往來將更便捷。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170601788918802700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>據介紹，上海今年還將深化落實虹橋國際開放樞紐進一步提升能級政策措施，建好用好虹橋海外貿易中心、虹橋進口商品展示交易中心等重要平台，進一步提升國際航空服務功能。精心辦好第七屆進博會，紮實做好城市服務保障工作，推動更多新產品、新技術、新服務落地，持續放大溢出帶動效應。積極落實推動長江經濟帶高質量發展意見，統籌抓好高水平生態保護與綠色創新發展。</span></p><p><span>在浙江省第十四屆人民代表大會第二次會議上，浙江省省長王浩在政府工作報告中指出，去年，浙江全面落實長三角一體化、長江經濟帶發展國家戰略，加快建設長三角科創共同體等合作載體，基本建成長三角期現一體化油氣交易市場。</span></p><p>2024<span>年，浙江將高標準推進長三角一體化，加快建設長三角生態綠色一體化發展示範區嘉善片區和虹橋國際開放樞紐南向拓展帶，推動數字長三角、「軌道上的長三角」等建設取得新進展。長三角航空貨運樞紐、長三角中歐班列集結中心等項目建設也將加快推進。</span></p><p><span>安徽省長王清憲在政府工作報告中指出，安徽去年主辦多場長三角地區主要領導座談會，簽約</span>9<span>個合作協議，</span>G60<span>科技成果轉化促進中心揭牌運行。安徽去年牽頭成立工業互聯網產業鏈聯盟，「</span>7+3<span>」結對合作園區掛牌運營。</span>2023<span>年，安徽深化省級毗鄰區域合作，</span>3<span>個省級毗鄰地區新型功能區簽約億元以上重點產業項目</span>77<span>個，總投資超</span>460<span>億元。</span></p><p><span>報告在</span>2024<span>年重點工作中提出把握長三角一體化發展這個最大機遇，高質量推進各領域共享共建，將協同打造長三角科技創新策源地，啓動建設長三角（安徽）生態綠色康養基地，積極共建長三角聯通國內國際雙循環戰略樞紐。</span></p><p><span>據澎湃新聞報道，江蘇省政府工作報告指出，江蘇要聯動推進長三角一體化發展和長江經濟帶高質量發展，建好用好先進技術成果長三角轉化中心，推進沿滬寧產業創新帶、寧杭生態經濟帶、</span>G60<span>科創走廊、長三角一體化產業發展基地建設，規劃建設長江口產業創新協同區，推動沿海港口與上海國際航運中心樞紐融合發展，更高水平建設生態綠色一體化發展示範區，認真落實進一步推動長江經濟帶高質量發展的政策措施，着力打造產業轉型創新、綠色現代航運等先行段、示範段。</span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 03:42:08 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717181.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10717181.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[徐靈超]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[經濟要挑大樑，改革要當先鋒，民生要作標杆！陳吉寧參加浦東代表團審議｜上海兩會]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="市委書記陳吉寧在參加浦東新區代表團審議時發言。攝影：陳正寶" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170606592028319100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>陳吉寧指出，要全力落實《浦東新區綜合改革試點實施方案 (2023-2027 年)》，大膽試、大膽闖、自主改，奮力拿出更多首創性改革、引領性開放重大舉措，努力成為更高水平改革開放的開路先鋒。陳吉寧指出，要全力落實《浦東新區綜合改革試點實施方案 (2023-2027 年)》，大膽試、大膽闖、自主改，奮力拿出更多首創性改革、引領性開放重大舉措，努力成為更高水平改革開放的開路先鋒。</p><p><span><span><span><span>上海市委書記<span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>1 月 23 日下午在參加浦東新區代表團審議時指出，今年是實現「十四五」規劃目標的關鍵一年。全市上下要深入學習貫徹<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>總書記</span>考察上海重要講話精神，胸懷「國之大者」，堅持「四個放在」，把握髮展規律，保持戰略定力，增強發展信心，凝心聚力、全力以赴、奮力一跳，努力開創各項工作新局面。浦東要緊扣打造社會主義現代化建設引領區目標任務，拿出一以貫之的堅定和執着，永葆一往無前的勇氣和鬥志，展現一抓到底的作風和勁頭，經濟要挑大樑，改革要當先鋒，民生要作標杆，埋頭苦幹、負重前行，為上海加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市作出更大貢獻。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>會場氣氛熱烈，代表積極發言。<span><span><span><span>吳金城</span></span></span></span>、田向陽、嚴偉、</span></span><span><span>韓璐、袁振宇、</span></span><span><span>呂琰、</span></span><span><span>許堅、徐平、程武、周美琴、趙子正、潘晶、徐燕、孫曄、</span></span><span><span>吳傑、</span></span><span><span>宦勇等</span></span><span><span>代表圍繞政府工作報告，結合更好發揮浦東引領區作用，臨港新片區高水平全方位制度型開放，就推動金融開放創新、補齊高端航運服務短板、助力科創企業發展、加快推進新型工業化、提升國際法律服務能力、優化法治化營商環境、推進「兩舊一村」改造和鄉村振興、以文化產業發展提升文化軟實力、辦好人民滿意的特殊教育、持續為基層減負增能、超大城市治理現代化等作了發言，提出意見建議。<span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>認真傾聽記錄，與大家深入交流討論，要求相關部門結合「五個中心」建設，進一步加強梳理研究，完善機制、深化對接，在聽取各方建議、匯聚各方智慧、積極探索創新中，提高政策措施的針對性和有效性，打通落地落實的「最後一公里」，為上海高質量發展和現代化建設提供有力支撐。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>指出，政府工作報告以<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹黨的二十大、二十屆二中全會和<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>總書記</span>考察上海重要講話精神，體現市委工作部署要求，是一個求真務實、催人奮進的好報告，完全贊同。過去一年，在以<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>同志為核心的黨中央堅強領導下，全市廣大幹部羣眾拼搏奉獻，保持了高質量發展的良好勢頭，一系列重大國家戰略任務深入推進，新興產業加快前瞻佈局，經濟發展質量效益不斷提升，民生改善取得重要進展。浦東認真貫徹落實市委、市政府決策部署，改革開放縱深推進，創新突破彰顯水平，經濟發展體現活力，民生福祉不斷增強，各方面工作取得新的成績。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>指出，新的一年，面對複雜嚴峻的外部環境，高質量發展的任務更為繁重；面對產業轉型升級，改革攻堅的任務更為繁重；面對「卡脖子」突出難題，提高科技競爭力的任務更為繁重；面對城市轉型發展，改善民生的任務更加繁重。全市幹部要深刻領會<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>總書記</span>考察上海提出的一系列新定位、新論斷、新要求、新任務，自覺在大局下思考和行動，增強使命感責任感緊迫感，從服務國家戰略、維護國家利益、保障國家安全的高度考慮問題，立足「全市一盤棋」去謀劃和推進工作。加強對經濟形勢的分析研判，深化對經濟運行規律、底層邏輯的認識和把握。加強調查研究，深入基層一線傾聽企業和羣眾的意見建議，摸清實情、瞭解訴求、找準裉節，提高政策措施落地的便利性和及時性。敢於直面問題，堅持迎難而上，堅持實事求是，強化擔當、跨前一步，加強協作，合力推動問題解決。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>指出，新徵程上，要繼續舉全市之力支持浦東打造社會主義現代化建設引領區，把浦東這張「王牌」打得更好。浦東要勇挑最重的擔子、敢啃最硬的骨頭，為全市經濟高質量發展作出新的更大貢獻。加快壯大新動能，着力培育一流企業，加大招商引資力度，推動外資外貿穩量提質，在穩住上海經濟大盤中發揮「定盤星」的作用。用好用足自身優勢，與各類企業加強溝通服務、供需對接，增強企業投資意願，依託龍頭企業、總部機構，引導上下游企業集聚，打造產業生態。結合三大先導產業發展，發揮科技企業和戰略科技力量作用，統籌研發和產業化，完善全鏈條佈局，以科技創新推動產業創新，打造更多「核爆點」。加強「五個中心」協同聯動，推動科技金融、航運科技、港航貿一體化等加快發展。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>指出，要全力落實《浦東新區綜合改革試點實施方案 (2023-2027 年)》，大膽試、大膽闖、自主改，奮力拿出更多首創性改革、引領性開放重大舉措，努力成為更高水平改革開放的開路先鋒。堅持先行一步，聚焦要素市場化配置關鍵環節，瞄準經濟社會發展中的瓶頸難題，緊盯科技創新和產業轉型中率先碰到的體制機制障礙，積極探路破局，始終領先一步。放大開放優勢，在電信、金融、醫療等服務領域實行更大程度壓力測試，不斷推出標誌性引領性案例，總結經驗、擴大規模、「形成森林」。更加註重系統集成，統籌推進重要領域和關鍵環節改革，加強重大制度創新充分聯動和銜接配套，形成整體性的經驗示範，放大改革綜合效應。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240124/170606592028319100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>陳吉寧</span></span></span></span>強調，浦東作為超大城區，要率先破解民生難題、探索城市治理現代化。把讓人民宜居安居擺在首位，加快「兩舊一村」改造，加快新時代城市建設者管理者之家建設。拿出精細化思維和「繡花」功夫，創新治理手段、治理模式、治理理念，深化探索、持續用力推動公共服務均衡優質發展，提高城市管理數字化智能化效能，建設韌性安全城市。堅持把全過程人民民主融入城市治理，構建人人蔘與、人人負責、人人奉獻、人人共享的城市治理共同體。</span></span></span></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 03:41:06 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719476.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10719476.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[黃景源]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[黃莉新當選上海市人大常委會主任]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>今天（1 月 24 日）上午，上海市第十六屆人民代表大會第二次會議在上海世博中心舉行第二次全體會議。黃莉新當選為上海市人大常委會主任。</p><p>黃莉新，女，漢族，1962 年 8 月生，在職研究生，工學博士，中共黨員。（上觀新聞）</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 03:04:45 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719428.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10719428.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[態度大變？哈馬斯願討論釋放以色列人質以「換取戰鬥的重大暫停」]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據美國《華爾街日報》網站 1 月 23 日報道，埃及官員 23 日説，巴勒斯坦武裝組織哈馬斯的官員告訴國際調停人員，他們願意討論一項釋放部分以色列人質的協議，以換取戰鬥的重大暫停。哈馬斯對釋放所有被關押的婦女和兒童的協議表示了開放態度。</p><p>調停人員説，哈馬斯這一舉動是在一項以色列提議之後作出的，該提議謀求釋放所有平民人質，交換條件是長達 3 個月的停火、以色列從加沙一些地區撤軍以及允許巴勒斯坦平民在加沙地帶自由活動。（參考消息）</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 02:33:14 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10719122.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10719122.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[美國新罕布什爾州共和黨初選投票結束，媒體預測特朗普勝選]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 23 日 20 時，在新罕布什爾州舉行的 2024 年美國總統選舉共和黨初選投票已結束，美聯社等多家媒體隨即預測特朗普勝選。</p><p>據此前多家媒體發佈的民調顯示，特朗普領先妮基·黑莉超過 10 個百分點。媒體分析稱，新罕布什爾州舉行的初選將是黑莉阻擋特朗普成為共和黨總統候選人的最後機會。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 01:12:09 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10718348.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10718348.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[美國中央司令部：美軍對伊拉克境內三處設施實施打擊]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，<span>當地時間 1 月 23 日，美國中央司令部在社交媒體上表示，隸屬該司令部的美軍部隊對伊拉克境內三處設施實施了打擊。</span></p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 00:00:29 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10718048.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10718048.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[界面早報 | 李強主持召開專家、企業家和教科文衞體等領域代表座談會；河南方城再通報學校火災事故情況]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 李強主持召開專家、企業家和教科文衞體等領域代表座談會；河南方城再通報學校火災事故情況" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>證監會：全力維護資本市場穩定運行，大力提升上市公司質量和投資價值；馬雲蔡崇信大幅增持阿里巴巴；以總理稱加沙地帶地面軍事行動「第三階段」將持續近 6 個月。證監會：全力維護資本市場穩定運行，大力提升上市公司質量和投資價值；馬雲蔡崇信大幅增持阿里巴巴；以總理稱加沙地帶地面軍事行動「第三階段」將持續近 6 個月。</p><h3><span><span><span>李強</span></span></span>主持召開專家、企業家和教科文衞體等領域代表座談會</h3><p>據央視，中共中央政治局常委、國務院總理<span><span><span>李強</span></span></span>1 月 23 日下午主持召開專家、企業家和教科文衞體等領域代表座談會，聽取對《政府工作報告》的意見建議。中共中央政治局常委、國務院副總理丁薛祥出席。座談會上，馬海濤、李彥宏、嚴建文、李路明、王曉雲、王春法、劉震、張雨霏等先後發言。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10716586.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>證監會：全力維護資本市場穩定運行，大力提升上市公司質量和投資價值</h3><p><span>據證監會網站，</span>1 月 23 日，證監會黨委書記、主席易會滿主持召開黨委（擴大）會議，傳達學習貫徹省部級主要領導幹部研討班精神，研究部署證監會系統具體落實措施。會議強調，全力維護資本市場穩定運行。堅持穩中求進、以進促穩，把資本市場穩定運行放在更加突出的位置，着力穩市場、穩信心。大力提升上市公司質量和投資價值，構建中國特色上市公司估值體系。深化投資端改革，加大中長期資金入市力度，促進投融資動態平衡，不斷增強股市內在穩定性。積極培育健康的資本市場文化。</p><h3>證監會：進一步全面深化資本市場改革開放，依法加強全面監管</h3><p><span>1 月 23 日，證監會黨委書記、主席易會滿主持召開黨委（擴大）會議。</span>會議強調，進一步全面深化資本市場改革開放。推動股票發行註冊制走深走實，進一步健全完善資本市場基礎制度。發展多層次資本市場，規範發展私募股權創投基金，穩步推進資本市場高水平制度型對外開放，增強開放政策的透明度、穩定性和可預期性。依法加強全面監管，有效防範化解風險。堅守監管主責主業，落實監管「長牙帶刺」、有稜有角要求，推動建立資本市場防假打假綜合懲防體系，「零容忍」打擊各類違法違規行為。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>河南方城縣一學校發生火災致 13 死 4 傷，官方通報：學校 7 名相關責任人員已被控制</h3><p>據方城網，1 月 23 日，方城縣英才學校火災事故處置指揮部發布《方城縣獨樹鎮硯山鋪村英才學校火災事故情況通報》。1 月 19 日晚，方城縣獨樹鎮硯山鋪村英才學校一宿舍發生火災，事故造成 13 人遇難，4 人受傷。對悲劇的發生我們深感痛心、無比自責，對遇難者表示深切哀悼，對所有遇難者家屬、受傷學生表示慰問。現將有關情況作進一步通報。目前，3 名學生已全部出院。涉事學校 7 名相關責任人員已被依法控制。</p><h3>1680 元報團哈爾濱雪鄉旅遊早餐只有稀飯饅頭？官方通報</h3><p><span>哈爾濱日報消息，</span>1 月 22 日，有網友發佈視頻反映「1680 元報團旅遊早餐吃稀飯饅頭」問題。1 月 23 日，哈爾濱市道里區文化體育和旅遊局發佈通報：我局高度重視，立即組織工作人員開展調查。經初步調查，遊客與涉事旅行社簽訂五天「哈亞雪」從哈爾濱出發到亞布力、雪鄉旅遊線路包價旅遊合同，團費總價 1680 元（包含往返車費、四晚住宿、6 正餐 4 早餐、雪鄉景區門票、亞布力滑雪門票、人身意外險、贈送冰雪大世界門票），同時也簽訂了自費項目補充協議，合同中未對餐標做明確約定。經我局調解協商，涉事旅行社與遊客達成和解，遊客對處理結果表示滿意。對該旅行社其他涉嫌違規違法行為已立案調查。</p><h3>馬雲蔡崇信大幅增持阿里巴巴</h3><p>科創板日報 1 月 23 日消息，阿里巴巴集團創始人馬雲、蔡崇信大幅增持阿里股票。蔡崇信家族基金增持了價值 1.5 億美元的阿里股票，馬雲同期也大手筆增持，但未透露具體數額。2023 年，阿里巴巴以 95 億美元（約合人民幣 680 億元）的總價回購了總計 8.979 億股普通股（相當於 1.122 億股美國存托股），是回購力度最大的中國互聯網公司。</p><h3>Netflix 斥資數十億美元獲 WWE Raw 美國獨家轉播權，加碼佈局體育直播領域</h3><p>當地時間 1 月 23 日，Netflix 宣佈達成多年期協議，獲得美國世界摔角娛樂公司（WWE）重頭節目——WWE Raw 的美國獨家轉播權，以及該節目在加拿大、拉丁美洲和英國等多國的國際發行權，2025 年 1 月起生效。知情人士稱，這項協議為期 10 年、價值超 50 億美元。</p><h3>美股三大指數收盤漲跌不一，熱門科技股多數上漲</h3><p>1 月 23 日，美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.25%，納指漲 0.43%，標普 500 指數漲 0.29%，熱門科技股多數上漲，英特爾漲超 1%，蘋果、微軟、谷歌、亞馬遜、英偉達、特斯拉、Meta 漲幅不足 1%。航空公司、金屬原材料板塊漲幅居前，世紀鋁業漲超 10%，美國鋁業公司漲超 6%，聯合大陸航空漲超 5%，南方銅業漲超 2%。房地產、郵輪、運輸板塊跌幅居前，圖森未來跌近 16%，嘉年華郵輪跌超 2%，貝哲房屋、MI 房屋跌超 5%。</p><h3>以總理稱加沙地帶地面軍事行動「第三階段」將持續近 6 個月</h3><p>1 月 24 日，央視新聞報道，據以色列公共廣播公司消息，當地時間 23 日晚間，以色列總理內塔尼亞胡在內閣會議期間表示，以軍在加沙地帶地面軍事行動的「第三階段」將持續近 6 個月。</p>
                                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:09:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717533.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10717533.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面綜合]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[土耳其議會批准瑞典加入北約]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 23 日，土耳其大國民議會就瑞典加入北大西洋公約組織議定書的議案進行討論，議會第一大黨正義與發展黨，以及共和人民黨、民族行動黨均支持通過該議案。在隨後舉行的投票中，共 346 名議員參與投票，287 人投了贊成票，55 人投了反對票，4 人棄權。最終大國民議會以壓倒性多數通過了該議案。</p><p>瑞典和芬蘭 2022 年 5 月同時申請加入北約。按照規程，北約所有成員國必須一致同意才能吸收新成員。芬蘭已於 2023 年 4 月正式獲準加入北約。</p><p>2023 年 10 月 24 日，土耳其總統埃爾多安向議會提交了批准瑞典加入北約的議案，但隨後議案審議日程一再被推遲，直到同年 12 月 26 日，土耳其大國民議會外事委員會才通過了關於瑞典加入北約議定書的議案，提交大國民議會審議。</p><p>按照相關流程，下一步，相關議案還需要獲得總統埃爾多安的簽署，才算正式結束批准進程。在土耳其完成所有批准程序後，瑞典「入約」之路將僅剩匈牙利一關。</p><p>據瑞典電視台報道，瑞典首相剋里斯特松當天表示，距離瑞典正式加入北約又近了一步。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:03:24 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10717755.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10717755.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[加拿大收緊留學移民政策，影響幾何？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2023 年 12 月 29 日，加拿大埃德蒙頓，一名無家可歸者。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600512713448400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新政實施後，本科和專科學生減少，擁有碩士和博士學位的學生可能更願意從事白領工作，當地餐飲服務行業會面臨 10 萬個職位的空缺。新政實施後，本科和專科學生減少，擁有碩士和博士學位的學生可能更願意從事白領工作，當地餐飲服務行業會面臨 10 萬個職位的空缺。</p><p>一度作為「搖錢樹」的國際學生卻成為了加拿大社會的累贅。</p><p>加拿大移民部長<a href="https://www.jiemian.com/article/10716493.html" target="_blank">馬克·米勒</a>（Marc Miller）於當地時間 1 月 22 日宣佈，為了保護當地居民的住房資源、打擊利用政策漏洞牟取暴利的教育機構，政府要在 2024 和 2025 年設置國際本科學生數量許可上限，預計 2024 年獲批的學習許可數量約為 36 萬份，同比減少 35%。</p><p>由於各省大學數量和學生數量不同，加拿大政府會在評估之後重新分配學生許可縮減比例，部分省份的學生許可數量可能會減少 50%。今年末，政府將再次評估各省情況，重新分配 2025 年的許可數量。</p><p>雖然碩士、博士及中小學階段的學習許可數量不受新政影響，依舊不設上限，但是這些學生的工作簽證時長和配偶簽證也都會受到影響。加拿大政府新規將對碩士和博士的工作簽證加以三年限制，鼓勵他們回到自己的國家。對於除碩士和博士以外的國際留學生配偶，加拿大政府將不再提供工作簽證。</p><p>此外，所有赴加留學的學生需要出具 20635 加元（約合人民幣 10.9 萬元）的銀行存款證明，遠遠高於過去 20 年的 10000 加元（約合人民幣 5.3 萬）。未來，加拿大統計局每年都會根據加拿大的經濟狀況對這一數字做出調整。</p><p>加拿大政府做出此番決定的主要考量在於，日益增長的國際學生數量抬高了當地房價和租金，擠兑了當地居民的住房資源。渥太華大學智能繁榮研究所的高級主任莫法特<a href="https://www.cbc.ca/news/politics/miller-cap-international-students-1.7090779" target="_blank">表示</a>，大量當地低收入家庭正在與國際學生爭奪為數不多的低價公寓，與此同時，投資者大量購買小型住宅並將其出租給學生，給首次購房者帶來了壓力。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600512713448400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>移民是加拿大經濟增長的關鍵驅動力，總理特魯多自 2015 年上台以來就實行寬鬆的移民政策，移民數量迎來井噴式增長。</p><p>根據加拿大統計局官方<a href="https://www150.statcan.gc.ca/n1/pub/71-607-x/71-607-x2018005-eng.htm" target="_blank">數據</a>，截至 1 月 23 日，加拿大人口超過 4000 萬。其中，擁有永久居留權的移民數量超過 800 萬，佔總人口的 20%。就國際學生數量而言，加拿大政府去年發放了近 100 萬份學習許可，是十年前的三倍，許多留學生在畢業之後會選擇申請工作簽證或永久居留權。</p><p>儘管加拿大地域遼闊，但大部分國土處於嚴寒的高緯地區，宜居地帶主要分佈在南部少數大城市。寬鬆的移民政策在一定程度上刺激了當地經濟增長動力、緩解了勞動力緊張，還抵消了人口老齡化帶來的其他社會問題。</p><p>但是，加拿大的住房供應體系無法與市場需求相匹配，住房租金持續上漲，房價也居高不下。</p><p><a href="https://thoughtleadership.rbc.com/high-rates-and-prices-make-it-less-affordable-to-own-a-home-in-canada/" target="_blank">2019 年</a>，近 60% 的加拿大家庭至少可以負擔得起一套普通公寓，到 2023 年，這一比例驟降至 45%。去年第三季度，加拿大的非永久居民增加了 30 多萬人，其中大部分是學生，進一步推動了加拿大經濟適用型住宅價格和租金的上漲。去年 12 月份，加拿大全國住房租金同期上漲了 7.7%。</p><p>此外，一些留學機構利用加拿大寬鬆的工作簽證政策製造噱頭，宣稱只要畢業就可以獲得高薪工作，與加拿大一些私立院校相配合，從中牟取暴利。這些私立院校資質尚淺，並不能提供良好的教學環境，只是為了收取高額的留學費用才擴大了國際學生的招生規模。</p><p>加拿大政府決意整治這些私立院校，自 2024 年 9 月 1 日起，私立院校國際項目的學生將不能申請畢業簽證。移民部長米勒 22 日接受加拿大廣播公司採訪時表示，加拿大許多私立院校為那些希望留在加拿大的學生辦假的畢業證書，這樣的學校在加拿大有數百所，在過去幾年呈爆炸式增長。</p><p>國際學生數量的減少會對當地勞工市場帶來壓力。2023 年，國際學生佔當地食品和服務行業 110 萬工人的 4.6%，新政實施後，本科和專科學生減少，擁有碩士和博士學位的學生可能更願意從事白領工作，餐飲服務行業會面臨 10 萬個職位的空缺。</p><p>加拿大政府<a href="https://www.cbc.ca/news/politics/liberals-double-income-requirement-foreign-students-1.7052387" target="_blank">正在</a>討論在多大程度上限制國際生的工作時長，稱如果限制在每週 20 個小時似乎過於嚴厲，但限制在 40 個小時的話，許多學生可能會專注於打工而不是學業。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 12:58:30 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10716046.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10716046.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 新疆烏什縣 7.1 級地震已致 3 死 5 傷；21 省份去年 GDP 出爐]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 新疆烏什縣 7.1 級地震已致 3 死 5 傷；21 省份去年 GDP 出爐" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>雲南鎮雄山體滑坡已致 25 人遇難；上海開展新一輪跨境貿易投資高水平開放試點；【觀察】小縣行政機構「瘦身」進行時；發動「2024 年最血腥」攻擊之時，以色列避談加沙最終方案；印度股市總市值超越港股，晉升全球第四大股票市場。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 23 日晚報新聞。雲南鎮雄山體滑坡已致 25 人遇難；上海開展新一輪跨境貿易投資高水平開放試點；【觀察】小縣行政機構「瘦身」進行時；發動「2024 年最血腥」攻擊之時，以色列避談加沙最終方案；印度股市總市值超越港股，晉升全球第四大股票市場。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 23 日晚報新聞。</p><h3>新疆烏什 7.1 級地震已致 3 死 5 傷</h3><p><span>央視新聞消息，今天凌晨，新疆阿克蘇地區烏什縣發生 7.1 級地震，截至目前地震造成 3 人遇難、5 人受傷。災區已轉移安置 12426 人，搶險救災等各項工作仍在加緊進行。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10716417.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新疆烏什縣 7.1 級地震後續不排除發生強餘震可能</h3><p>2024 年 1 月 23 日 2 時 9 分，新疆自治區阿克蘇地區烏什縣（北緯 41.26 度，東經 78.63 度）發生 7.1 級地震，震源深度 22 公里。<a href="https://m.jiemian.com/article/10712985.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>雲南鎮雄山體滑坡已致 25 人遇難</h3><p>央視新聞消息，1 月 22 日，雲南昭通市鎮雄縣塘房鎮涼水村發生山體滑坡。截至今日 16 時，災害已造成 25 人遇難，其餘失聯人員正在持續搜救。<a href="https://m.jiemian.com/article/10715842.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>21 省份去年 GDP 出爐：廣東率先突破 13 萬億，12 個省份增速跑贏全國</h3><p>據不完全統計，截至目前，已經有 21 個省區市公佈 2023 年 GDP 數據。經濟第一大省廣東成為全國首個全年 GDP 突破 13 萬億元的省份，經濟總量連續 35 年居全國首位。<a href="https://m.jiemian.com/article/10713839.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海開展新一輪跨境貿易投資高水平開放試點</h3><p><span>1 月 23 日消息，國家外匯管理局上海市分局發佈《關於開展跨境貿易投資高水平開放試點的通知》。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10715814.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【觀察】小縣行政機構「瘦身」進行時</h3><p>繼山西、青海、內蒙古、湖南、安徽、甘肅等地後，江西有望成為我國第 7 個推進人口小縣機構改革的省份。<a href="https://m.jiemian.com/article/10710714.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>發動「2024 年最血腥」攻擊之時，以色列避談加沙最終方案</h3><p><span>本月初，以色列宣佈在加沙的戰鬥進入新階段，將減少打擊力度、重點針對哈馬斯目標。但截至目前，沒有任何跡象顯示加沙的傷亡有下降趨勢。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10715834.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>印度股市總市值超越港股，晉升全球第四大股票市場</h3><p><span>據媒體統計，本週一，印度股市總市值首次超過香港股市，成為全球第四大股票市場。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10713607.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 11:27:11 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10716392.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10716392.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜雲南山體滑坡已致 25 人遇難，浙江全省常住老年人佔比為 20.2%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：@雲南消防" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600396682046800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？上海 2024 年將率先開展智能網聯汽車准入和上路通行試點；中轉乘客吐槽凌晨三點候車廳不讓進，長沙南站致歉；北京市人大常委會：今年擬安排自動駕駛汽車等立法修法項目。今天有哪些地方新聞值得關注？上海 2024 年將率先開展智能網聯汽車准入和上路通行試點；中轉乘客吐槽凌晨三點候車廳不讓進，長沙南站致歉；北京市人大常委會：今年擬安排自動駕駛汽車等立法修法項目。</p><h3>【雲南】鎮雄山體滑坡已致 25 人遇難，其餘失聯人員仍在搜救</h3><p>1 月 22 日 6 時許，雲南省昭通市鎮雄縣塘房鎮涼水村突發一起山體滑坡災害。據央視新聞引述<span>鎮雄縣「1·22」山體滑坡災害處置指揮部最新消息，截至 1 月 23 日 16 時，災害已造成 25 人遇難，其餘失聯人員正在持續搜救。</span> 截至 1 月 23 日 14 時 50 分，搜救工作組與 3 名失聯人員取得了聯繫（事發時外出未聯繫上，在原 47 名失聯人員之列）。據介紹，事故發生後，當地共轉移安置 223 户 918 人，其中 48 人轉移到縣城安置、90 人轉移到和平小學老校區臨時安置點、778 人投親靠友、2 人在縣醫院接受治療。目前，通往災區交通通暢、電力、通信正常，失聯羣眾搜救、地災監測、善後處置等工作持續開展。</p><h3>【浙江】省民政廳長：2035 年全省 60 歲以上老人將超 2000 萬</h3><p>據澎湃新聞報道，「我省步入老齡化時間早，人口老齡化趨勢較為嚴峻，目前全省 60 歲以上户籍老人達到 1340 萬，佔比 26%。預計未來 10 年，每年都將淨增 70 萬以上，到 2035 年將超過 2000 萬人。從常住人口來看，由於浙江引進外來人口多，截至 2022 年底，全省常住老年人佔比為 20.2%，略高於全國 19.8% 的平均水平。總體而言，隨着老年人越來越多，養老的關注度和期望值也越來越高。」1 月 23 日，浙江省民政廳廳長陳斌在省十四屆人大二次會議「廳（局）長通道」上回答記者提問時表示。據介紹，目前浙江已建成 1800 多家養老機構、31 萬多張牀位，完成困難老人家庭適老化改造 4.3 萬户；初步形成居家社區服務網絡和老年助餐服務體系，去年老年助餐服務超過 9000 萬人次。</p><h3>【上海】2024 年將率先開展智能網聯汽車准入和上路通行試點</h3><p>據上觀新聞消息，上海市第十六屆人大二次會議 1 月 23 日上午在世博中心開幕。上海市市長<span>龔正</span>作《政府工作報告》。報告表示，今年要積極推進新型工業化，鞏固提升工業經濟比重，推動重點產業鏈高質量發展，全力落實新一輪集成電路、生物醫藥、人工智能「上海方案」，培育提升新能源汽車、高端裝備、先進材料、民用航空、空間信息等高端產業集羣，加快打造未來產業先導區。推動工業互聯網賦能製造業高質量發展，實施「智能機器人+」行動，率先開展國家智能網聯汽車准入和上路通行試點。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170600396682046800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【陝西】西安一招聘模特騙局團夥覆滅：371 人被騙，9 人獲刑</h3><p>據澎湃新聞報道，存在西安多年的招聘模特騙局，屢遭媒體曝光。這些所謂的模特經紀公司大多在網上發佈招聘廣告引誘以大學生為主的青年應聘者，有的還會通過社交媒體邀請「獵物」應聘，然後以服務費、管理費、培訓費等名目收取費用，甚至引導應聘者通過「套路貸」貸款交費。交費後應聘者大多無法得到相應工作，模特公司許諾的可觀收入自然也無從談起。1 月 22 日，記者從相關渠道獲得的一起關於假借招聘模特的合同詐騙案二審判決書顯示，以西安聚美公司股東許磊為首的詐騙團夥共 9 人獲刑，罪名為合同詐騙罪。該案涉案金額逾百萬元，共有 371 名受害人。其中，許磊實際控制的西安佳藝美和公司在成立後短短一年時間，便與 370 人簽訂協議，詐騙金額逾百萬元。</p><h3>【湖南】中轉乘客吐槽凌晨三點候車廳不讓進，長沙南站致歉</h3><p>據@廣鐵集團長沙南火車站，消息，1 月 23 日，有網友反映長沙南站東廣場凌晨 3 點不讓中轉旅客進站候車，車站迅速對相關情況進行調查。1 月 21 日起，受冰雪天氣影響，長沙南站部分列車出現晚點。車站聯合長沙地鐵、公交等部門，在晚間 23:30 分-4 時加大運力，方便旅客接駁出行。同時，將車站主要客流入口，西廣場進站口調整為 24 小時營業。東廣場進站口按正常服務時間關閉，造成旅客不便，車站深表歉意。為了給旅客更好的出行體驗，長沙南站將在類似情況下，將東、西廣場候車室的開放時間同時調整為 24 小時提供候車服務。</p><h3>【廣東】多村激勵紅娘：促成一名男青年結婚獎 600 至 1000 元</h3><p>據澎湃新聞報道，近期，廣東多村出台紅娘激勵辦法，促成一名年滿 30 歲的男青年結婚獎勵紅娘 600 元至 1000 元不等。1 月 19 日，廣東茂名市電白區旦場鎮青福村發佈《青福村關於對本村男青年介紹配偶的紅孃的激勵辦法》顯示，經該村相關會議研究決定，凡給村 30 歲以上（含）男性未婚青年介紹配偶並最終完成登記結婚的紅娘，村委會給予 1000 元介紹費予以獎勵。該激勵辦法自 1 月 20 日起執行。1 月 20 日，廣東湛江市吳川市長岐鎮嶺頭村也出台了類似的紅娘激勵辦法：凡給村 30 歲以上（含）男性未婚青年介紹配偶並最終完成登記結婚的紅娘，村委會給予 1000 元介紹費予以獎勵。1 月 18 日，廣東河源市龍川縣鐵場鎮鐵東村出台紅娘激勵辦法：凡給該村男性未婚青年介紹配偶並最終登記結婚的紅娘，村委會給予 600 元介紹費予以獎勵。</p><h3>【重慶】武隆仙女山暴雪致部分遊客滯留，當晚 8 時許疏散完畢</h3><p>重慶武隆景區官方微信公號 1 月 23 日凌晨發佈的情況説明稱，新年伊始，武隆仙女山迎來了 2024 年的第一場大雪，景區迎來不少遊客前來滑雪賞冰。1 月 21 日下午 4 時許景區降雪量陡增，景區立即採取應急處置措施，組織了專職除冰除雪隊伍 90 餘人，出動掃雪車 9 台，撒鹽車 5 台，沿路鋪灑工業鹽 100 餘噸，對景區連接通道進行除冰除雪。但仍有部分路段交通受阻，無法快速恢復通行，導致部分遊客滯留。當日 20 時 35 分許，景區滯留遊客全部疏散完畢，未造成人員受傷和財物損失。武隆景區表示，「給部分遊客帶來不適體驗，讓您們為雪乘興而來，也因雪遺憾而歸。對此，我們感同身受並深表歉意！」</p><h3>【北京】人大常委會：今年擬安排自動駕駛汽車等立法修法項目</h3><p>據中新網消息，1 月 23 日，北京市十六屆人大二次會議舉行第二次全體會議。北京市人大常委會主任李秀領受市人大常委會委託，向大會報告工作。今年，除完成外商投資條例草案、鄉村振興促進條例草案的接續審議外，北京市人大常委會擬將圍繞加強重點領域、新興領域立法，安排可再生能源利用、自動駕駛汽車、國際商事仲裁中心建設、民辦教育促進、消防、道路交通安全、動物防疫、京津冀社保卡一卡通等 9 個立法修法項目，安排供熱用熱管理、永定河保護、噪聲污染防治、大興國際機場臨空經濟區以及通州區與北三縣一體化高質量發展示範區管理體制等 14 個立項論證項目，安排促進市場公平競爭、國際消費中心城市建設、北京城市副中心建設管理等 10 個調研論證項目。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10715876.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10715876.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[發動「2024 年最血腥」攻擊之時，以色列避談加沙最終方案]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 22 日，加沙地帶，巴以衝突持續。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170600335374824900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登政府正在考慮提議建立「去軍事化的巴勒斯坦國」。拜登政府正在考慮提議建立「去軍事化的巴勒斯坦國」。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>本月初，以色列宣佈在加沙的戰鬥進入新階段，將減少打擊力度、重點針對哈馬斯目標。但截至目前，沒有任何跡象顯示加沙的傷亡有下降趨勢。</p><p>1 月 22 日，以色列<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-tanks-cut-off-two-hospitals-new-storming-gazas-khan-younis-2024-01-22/" target="_blank">首次攻入加沙南部</a>城市汗尤尼斯以西、靠近地中海的馬瓦西地區，當天的襲擊造成至少 65 人喪生。巴勒斯坦官員將其稱為 2024 年以來加沙遭遇的「最血腥戰鬥」。</p><p><a href="https://www.cnn.com/middleeast/live-news/israel-hamas-war-gaza-news-01-23-24/index.html" target="_blank">以色列軍方</a>則宣佈週一在加沙南部的行動造成 21 名以色列士兵喪生，為其入侵加沙以來的最大規模士兵陣亡。目前以色列士兵的死亡人數升至 219 人。</p><p>當天，以色列軍隊衝入馬瓦西地區的凱爾（al-Khair）醫院，逮捕了醫務人員。該地區的另一家醫院被以色列軍方包圍，巴勒斯坦紅新月會與醫院中的所有成員失去聯繫。</p><p>目前，加沙地帶的死亡總人數已經升至 2.5 萬，其中大部分為女性和兒童。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170600335374824900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在平民死傷不減之時，歐盟與以色列舉行會談，就結束本輪巴以衝突提出新的和平方案。但在會談期間，以色列外長避談結束衝突，繼續拒絕「兩國方案」。</p><h3>各説各話</h3><p>週一，歐盟外交部長與以色列外長卡茨在布魯塞爾歐盟總部就和平解決巴以問題舉行會談。</p><p>歐盟就結束巴以衝突<a href="https://www.telegraph.co.uk/world-news/2024/01/22/two-state-solution-peace-talks-israel-gaza-european-union/" target="_blank">制定了一份 12 點和平方案</a>。方案的核心是巴勒斯坦民眾選出除哈馬斯之外的政治團體代表，以色列則就落實「兩國方案」、接受巴勒斯坦建國與各方展開談判。</p><p>方案認為以色列和巴勒斯坦在近期內直接舉行和平談判是不現實的，因此兩方將分別與聯合國、美國、埃及、約旦、沙特和阿拉伯聯盟會談。</p><p>巴勒斯坦民族權力機構和巴勒斯坦解放組織將代表加沙和約旦河西岸參與談判。談判各方將在一年內製定出巴以和平框架，該框架也將成為巴以最終直接談判的基礎文本。</p><p>歐盟強調，這項和平方案的關鍵在於為以色列提供堅實的安全保障，同時確保在未來建立獨立的巴勒斯坦國。方案還建議歐盟成員國為以色列拒絕參與談判設置懲罰措施，讓以色列看到「後果」。</p><p>但在與歐盟外長的會談中，以色列外長卡茨並沒有提及以色列對加沙的未來設想，也拒絕接受「兩國方案」。</p><p>歐盟外交與安全政策高級代表博雷利在會後透露，卡茨在會上向歐盟播放了兩段與和平方案毫無關係的視頻，一段是在加沙的地中海地區建人工島，另一段則是建鐵路連接中東和印度。</p><p>英國媒體報道稱卡茨在會談中提議將巴勒斯坦人遷至加沙的人工島。<a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/katz-denies-report-claiming-he-proposed-temporarily-moving-gazans-to-artificial-island-off-coast-of-strip/" target="_blank">以色列外交部</a>隨後否認了相關報道，稱卡茨提議修建人工島是為了檢查進入加沙的貨物，並非將巴勒斯坦人遷至島上。</p><p>對於在會上播放視頻，<a href="https://www.thenationalnews.com/mena/palestine-israel/2024/01/22/official-rejects-israels-alleged-artificial-island-proposal-for-palestinians/" target="_blank">博雷利表示了不滿</a>，批評卡茨應該花更多時間擔憂以色列安全和中東的平民死傷。他進一步質問：「他們（以色列）還有其他什麼解決辦法？讓所有巴勒斯坦人離開？把所有人殺了？」</p><p>圍繞「兩國方案」，歐盟和美國已經分別與以色列發生分歧。</p><p>上週，內塔尼亞胡在否認「兩國方案」之時提出加沙衝突結束後，以色列必須保持對「約旦河以西所有土地」的安全控制。「約旦河以西所有土地」包括以色列、巴民族權力機構控制的約旦河西岸以及哈馬斯控制的加沙。</p><p>美國國務卿布林肯曾提議讓沙特與以色列繼續實現關係正常化，前提是以色列接受巴勒斯坦建國，提議遭到內塔尼亞胡否決。</p><p>據<a href="https://www.cnn.com/2024/01/19/politics/joe-biden-benjamin-netanyahu-palestinian-state/index.html" target="_blank">美國媒體報道</a>，在內塔尼亞胡堅持拒絕巴勒斯坦建國的背景下，美國政府正在考慮提議建立「去軍事化的巴勒斯坦國」。</p><p>上週末，美國總統拜登與內塔尼亞胡就巴以問題通話。拜登在通話後接受採訪時特別指出，聯合國成員中有部分國家沒有自己的軍隊，部分國家在動用軍隊上有限制，這可能是可借鑑的解決辦法。</p><p>但原本的「兩國方案」並沒有對巴勒斯坦和以色列是否擁有軍隊做出限制，再加本輪巴以衝突導致雙方仇恨加深，拜登政府的新設想勢必會遭到巴勒斯坦政治團體反對。</p><h3>兩個月暫時停火？</h3><p>目前內塔尼亞胡在以色列國內面臨的最大質疑是人質問題。在去年 10 月初的突襲行動中，哈馬斯和巴勒斯坦其他武裝將 240 名人質帶入加沙。目前還有 132 人未獲釋，部分人質已經喪生。</p><p>上週末，人質家屬開始在內塔尼亞胡住宅外紮營抗議。本週一，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/22/families-israeli-hostages-storm-knesset-meeting-netanyahu-rejects-hamas-offer-fighting-gaza" target="_blank">20 多名人質家屬</a>闖入以色列議會會議現場，要求以色列政府將人質帶回。</p><p>此前哈馬斯要求以色列士兵全部撤出加沙地帶、釋放被關押的哈馬斯成員以換取該組織釋放所有人質，提議遭以色列拒絕。</p><p><a href="https://www.axios.com/2024/01/22/israel-hamas-gaza-ceasefire-hostages" target="_blank">以色列官員</a>最新透露，以色列通過卡塔爾和埃及向哈馬斯提交了新的暫時停火方案，以換取哈馬斯釋放人質。</p><p>方案提議雙方最長停火兩個月，期間哈馬斯分階段釋放所有人質並歸還人質遺體。第一階段釋放年齡在 60 歲以上以及有嚴重疾病的人質，第二階段則釋放以色列士兵以及 60 歲以下的平民人質。</p><p>作為交換，以色列將釋放部分關押在以色列的巴勒斯坦囚犯，同時允許巴勒斯坦平民陸續返回加沙北部。哈馬斯尚未對以色列的提議做出迴應，雙方的上一次暫時停火還是在去年 11 月。</p><p><a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/u-s-pushes-hostage-release-plan-aimed-at-ending-gaza-war-d48b27e1?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">埃及官員</a>透露，以色列談判官員近期在力推暫時停火換人質方案，但拒絕討論永久停火。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 10:23:47 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10715834.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10715834.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜我國將穩慎有序推進轉基因產業化，首批救災物資已運抵新疆地震災區]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170599736714660500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？工信部、發改委聯合印發《製造業中試創新發展實施意見》；金融監管總局：三年來向脱貧地區累計發放貸款 19.7 萬億元；公安部：去年海關緝私部門立案偵辦違法犯罪案件 4959 起。今天有哪些部委新聞值得關注？工信部、發改委聯合印發《製造業中試創新發展實施意見》；金融監管總局：三年來向脱貧地區累計發放貸款 19.7 萬億元；公安部：去年海關緝私部門立案偵辦違法犯罪案件 4959 起。</p><h3>農業農村部：穩慎有序推進轉基因玉米大豆產業化試點</h3><p>1 月 23 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，介紹 2023 年前三季度農業農村經濟運行情況。針對中國是否已經開放轉基因大豆和玉米種植？農業農村部種植業管理司司長潘文博表示，按照中央部署，2021 年國家啓動轉基因玉米大豆產業化試點工作，2023 年試點範圍已擴展到河北、內蒙古、吉林、四川、雲南 5 個省區 20 個縣並在甘肅安排制種。從試點的情況看，與常規品種比較，在增產節本增效上，總體都有良好的表現。「近期，我部根據國家生物育種產業化工作部署及有關法規標準規定，審定通過了部分轉基因玉米大豆品種，並向 26 家企業發放了轉基因玉米大豆種子生產經營許可證，但同時明確，這些品種實際種植區域還要符合國家生物育種產業化有關安排。」潘文博説。下一步，農業農村部將認真貫徹落實黨中央、國務院決策部署，深入總結試點工作經驗，完善配套技術和管理措施，在嚴格監管、嚴控風險前提下，穩慎有序推進相關工作，加強技術儲備，健全制度體系，強化監督管理，按要求規範有序擴大應用範圍。</p><h3>新疆烏什縣發生 7.1 級地震，首批救災物資今日運抵災區</h3><p>據應急管理部網站消息，1 月 23 日 2 時 9 分，新疆阿克蘇地區烏什縣發生 7.1 級地震。國務院抗震救災指揮部副總指揮、應急管理部部長王祥喜持續調度瞭解震情災情、指導搶險救援，要求認真排查災情，核實人員傷亡和房屋受損情況，全力保障受災羣眾基本生活條件，加強安置點安全管理。23 日凌晨，國家防災減災救災委員會辦公室、應急管理部會同國家糧食和物資儲備局向新疆維吾爾自治區阿克蘇地區烏什縣緊急調撥棉帳篷 1000 頂、棉大衣（防寒服）5000 件、棉被 5000 牀、棉褥 5000 牀、摺疊牀 5000 張、取暖爐 1000 個等共計 2.2 萬件中央救災物資，全力支持當地做好抗震救災和受災羣眾轉移安置等保障工作。首批約 1 萬件救災物資於 23 日中午運抵災區。全部物資預計 23 日夜間至 24 日凌晨抵達。</p><h3>工信部、發改委聯合印發《製造業中試創新發展實施意見》</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 23 日消息，工業和信息化部、國家發改委近日聯合印發《製造業中試創新發展實施意見》，提出到 2025 年，我國製造業中試發展取得積極進展，重點產業鏈中試能力基本全覆蓋，數字化、網絡化、智能化、高端化、綠色化水平顯著提升，中試服務體系不斷完善，建設具有國際先進水平的中試平台 5 個以上，中試發展生態進一步優化，一批自主研發的中試軟硬件產品投入使用，中試對製造業支撐保障作用明顯增強。到 2027 年，我國製造業中試發展取得顯著成效，先進中試能力加快形成，優質高效的中試服務體系更加完善，中試發展生態更加健全，為產業高質量發展提供有力支撐。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170599736714660500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高法發佈 9 件涉農民事典型案例，突出保護耕地等方面</h3><p>據最高人民法院 1 月 23 日消息，為進一步發揮司法服務保障推進鄉村全面振興、建設農業強國的職能作用，助力提升鄉村治理水平，加快農業農村現代化步伐，最高人民法院從全國法院報送的涉農民事典型案例中選取 9 個案例，向社會公佈。此次發佈的案例突出保護耕地的理念和要求，突出助力深化農村承包地「三權分置」改革。人民法院在案件審理中嚴格按照「落實集體所有權、穩定農户承包權、放活土地經營權」要求，正確認定事實，準確適用法律，保障和促進承包地「三權分置」改革順利推進。突出服務保障農村集體經營性建設用地入市試點工作，突出保護和促進現代農業發展，突出維護農資市場秩序，突出加強種業知識產權保護。</p><h3>農業農村部：大豆種植面積連續兩年穩定在 1.5 億畝以上</h3><p>國務院新聞辦 1 月 23 日上午舉行新聞發佈會，由農業農村部副部長鄧小剛介紹 2023 年農業農村經濟運行情況。鄧小剛介紹，2023 年，面對複雜嚴峻的國內外經濟形勢和多發、重發的自然災害，我國糧食生產再獲豐收，重要農產品供給保障有力。2023 年糧食產量 13908.2 億斤，比上年增加 177.6 億斤，再創歷史新高，連續 9 年穩定在 1.3 萬億斤以上。大豆油料擴種成效明顯，大豆麪積 1.57 億畝，連續兩年穩定在 1.5 億畝以上，產量 416.8 億斤、創歷史新高。油料作物種植面積邁上 2 億畝台階。生豬產能保持穩定，全年豬肉產量 5794 萬噸、比上年增長 4.6%。同時，牛羊禽肉、牛奶、水產品全面增產，蔬菜水果供應充足。</p><h3>金融監管總局：三年來向脱貧地區累計發放貸款 19.7 萬億元</h3><p>國家金融監督管理總局 1 月 23 日發佈數據顯示，自 2021 年以來，銀行機構向脱貧地區累計發放貸款 19.7 萬億元，貸款餘額年均增長 14.4%。三年來，銀行機構向國家鄉村振興重點幫扶縣累計發放貸款超 3 萬億元，貸款餘額年均增長 15%；國家助學貸款累計發放 1696 億元，支持家庭經濟困難學生 1758 萬人次。三年來，農業保險為脱貧地區累計提供風險保障 4.3 萬億元，年均增長 7%；脱貧人口小額信貸累計發放 2778 億元，支持脱貧户和防止返貧監測對象 651 萬户次。目前，全國縣域實現銀行機構 100% 覆蓋；鄉鎮銀行機構覆蓋率達 97.93%；行政村基本實現金融服務全覆蓋。三年來，銀行保險機構累計在國家鄉村振興重點幫扶縣新設分支機構 407 家。</p><h3>第三輪國家地下水資源評價完成，首次評價地下水總儲存量</h3><p>據央視新聞客户端 1 月 23 日報道，我國第三輪國家地下水資源評價工作，今天宣佈完成。本次的地下水評價，不僅系統劃分了全國 1 至 5 級地下水資源分區，還首次評價出了我國地下水的總儲存量。國家地下水資源評價工作每 20 年就要開展一次。中國地質調查局水資源調查首席科學家李文鵬介紹，這一次地下水資源評價與以往評價相比，我們建立了國家地下水監測工程，有 2 萬多個監測點。在一個月之內，對地下水的水位做了一次全面統測，地下水的流動狀況、開發利用，會不會超採都能夠更好地反映出來。</p><h3>公安部：去年海關緝私部門立案偵辦違法犯罪案件 4959 起</h3><p>據公安部網站 1 月 23 日消息，2023 年，海關總署緝私局組織全國海關緝私部門對海南離島免税「套代購」，農產品、槍毒、洋垃圾走私，走私關聯虛開騙税等突出違法犯罪實施專項打擊，取得顯著戰果。2023 年，全國海關緝私部門共立案偵辦走私等違法犯罪案件 4959 起，有效遏制了走私犯罪多發勢頭。海關緝私部門持續對走私毒品、武器彈藥犯罪開展專項打擊，最大限度防止毒品滲透外流、最大限度消除槍爆風險隱患，2023 年以來共立案偵辦走私毒品犯罪案件 749 起，繳獲可卡因、冰毒等毒品 5.53 噸；共立案偵辦走私武器彈藥犯罪案件 66 起，繳獲壓縮氣體動力槍支 119 支。海關緝私部門持續高壓嚴打涉税走私犯罪，保障國家經濟和財税安全。2023 年，共立案偵辦涉税走私犯罪案件 3057 起，涉案金額 667.9 億元。</p><h3>2023 年全國海關税收入庫 2.21 萬億元，減徵税款 767.9 億元</h3><p>據海關總署網站 1 月 23 日消息，2023 年，全國海關堅持依法治税、綜合治税，加強科學徵管，全年海關税收入庫 2.21 萬億元。全國海關堅決貫徹落實黨中央、國務院穩增長政策措施，認真執行減税、進口税收優惠政策和自貿協定關税減讓等措施，其中落實《2023 年關税調整方案》減税措施，減徵税款 767.9 億元；推進《區域全面經濟夥伴關係協定》（RCEP）等 22 個優惠貿易安排原產地規則和關税減讓措施落地見效，享惠進口貨值 1.22 萬億元，税款減讓 1062.6 億元。今年，海關將繼續堅持依法科學徵管，充分發揮綜合治税機製作用，提高徵管質量，努力實現應收盡收，同時認真落實各項減税降税政策措施，不斷優化税收服務，確保應惠盡惠。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10714781.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10714781.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[普惠政策、增強信心、推動民營總部經濟....密集提案為民營經濟發聲 | 上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170599343534146300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>民營企業總部正成為上海經濟發展新的增長點。政府工作報告顯示，2023 年上海民營企業總部新增 97 家。民營企業總部正成為上海經濟發展新的增長點。政府工作報告顯示，2023 年上海民營企業總部新增 97 家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 23 日，上海市政府工作報告提出，今年將着力激發經營主體活力，優化民營經濟發展法治環境，進一步加大力度支持民間投資發展，加大專精特新中小企業培育力度。</p><p>上海兩會期間，有多個提案聚焦中小企業和民營經濟發展提出建議。</p><h3>如何激發中小微企業活力？</h3><p>2023 年，民建上海市委曾面向全市中小微企業通過微信平台共發放了 1004 份調查問卷，收回 1004 份調查問卷。&nbsp;</p><p>上述調查顯示，中小微企業經營壓力較大，有 25.8% 的被調查企業認為經營處於虧損或嚴重虧損狀態；有 24.2% 的，被調查企業認為當前訂單較少；中小微企業未來發展信心仍然不足。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170599343534146300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如何激發中小企業活力？</p><p>對此，民建上海市委建議聚焦企業註冊登記和生產經營過程中用工、融資、税，費、招標採購、知識產權、法律等服務，以及註銷或者破，產等全生命週期事項，分類梳理編制服務事項清單，整合，推出一批「企業全生命週期」服務標準套餐。&nbsp;</p><p>民建上海市委還提出探索行政執法「觀察期」制度，對符合國家和市場政策導向、有發展前景的新業態新模式企業， 探索給予合理的執法「觀察期」，優先採取教育提醒、勸導示範等柔性執法方式；探索企業重整期間信用修復機制，加強相關部門信息共享交互，為符合條件的破產重整企業開展信用修復，及時調整信用限制和懲戒措施。&nbsp;</p><p>上海市政府工作報告透露，在打造營商環境方面，今年將實施新一輪營商環境改革<span>150</span>項任務措施，健全<span>「</span>政會銀企<span>」</span>四方合作、企業圓桌會等交流溝通機制，完善重點企業<span>「</span>服務包<span>」</span>制度，以更大力度幫助企業減負增效、以更快速度迴應企業訴求；深入清理妨礙要素市場化配置的隱性門檻和壁壘；探索一批銜接國際通行規則的創新舉措。</p><p>兩會期間，致公黨上海市委帶來了一份《關於加強民營中小企業營商環境建設的提案》，建議把推進公平競爭與促進民營經濟健康發展結合起來，圍繞強化服務型監管和着力提升民營企業發展能力兩條主線，主張「過罰相當原則」，堅持包容與防控風險並重。</p><p>致公黨上海市委還建議，以市工商聯為主導，加強與檢察院等相關行政監管部門、行業協會、商會等共同協作，推動法律服務資源下沉，打造企業身邊的法律服務體系。</p><h3>對「專精特新」參考高新技術企業給予普惠政策</h3><p>《2023 上海市專精特新企業發展指數報告》顯示，上海市專精特新企業數量已達 8288 家，國家級專精特新「小巨人」企業近 700 家，數量居全國前列。</p><p>上海市工商聯指出，「專精特新」民營中小企業數量多、成果多、基礎好， 具備實現科技自立自強的先天優勢。但是，專精特新」企業高端人才流失嚴重，招聘仍然困難 ；生產成本上升，融資問題尚未完全解決；技術研發難度大，產品推廣應用難。</p><p>對此，上海市工商聯建議對「專精特新」中小企業參考高新技術企業給予普惠性的税收優惠、附加費減免、職稱評定、落户資格等傾斜和扶持，進一步提高研發創新企業費用税前加計扣除比例。</p><p>同時，要健全和完善符合「專精特新」中小企業的人才准入、培養、 使用、待遇保障、考核評價和激勵機制等政策，使部分人，才不受等級、資歷等限制，精簡申報流程；對於高端，技術人才的引進和培養，政府可以提供相應資金和政策優惠，減輕中小企業用人壓力。</p><p>上海市工商聯建議完善針對「專精特新」中小企業信貸投放考核評價體系，引導更多金融資源投向創新型中小企業，指導銀行針對 「專精特新」企業提供綠色的貸款渠道，降低貸款抵押門，檻，優化貸款程序，降低利率。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" preload="none" poster="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/170599880444590600.jpg" src="https://v.jiemian.com/2e/2c/2e2cf0da233af1f932abab73731fb510_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="298499" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><h3>增強民營企業家投資信心</h3><p>「民營企業和民營企業家是自己人。」上海市政協委員俞錦在增強企業家投資信心的提案中寫道。</p><p>俞錦指出，近年來，上海市各區政府部門大力開展招商引資工作，但在「請進來」之後，前期承諾事項有些無法達成，企業追加投資或撤資還存在一定的障礙，部分項目審批「最多跑一次」不容易做到。</p><p>為此，俞錦建議加強法治體系建設，盡力做到「良法善治」 ；政府有關部門運用吹風會、 懇談會、實地調研指導等多種形式，分類、分，層、分領域引導企業家理解相關政策，正確認識把握經濟形勢預期，加強各類涉企政策的全面、及時、精準解讀。</p><p>俞錦提出推動涉企政務服務事，項「全程網辦」，減輕企業與政府打交道的負擔 ，提升涉，企業務時效性，降低相關財務成本 ；加強輿論引導，持續優化民營企業輿論環境 。</p><h3>推動民營總部經濟發展</h3><p>今年兩會期間，上海市工商聯還提交了一份關於推動上海民營總部經濟發展的提案，建議進一步加強民營總部經濟頂層設計與統籌推進。</p><p>民營企業總部正成為上海經濟發展新的增長點。政府工作報告顯示，2023 年上海民營企業總部新增 97 家。</p><p>每年金秋時節，跨國企業高管雲集上海，參加市長諮詢會。上海市工商聯在提案中建議，定期舉辦專門面向民營企業的市長諮詢會或市領導和相關部門參加的服務和溝通聯席會議等。</p><p>在民營總部的認定上，上海市工商聯提出，針對上海重點扶持產業和基層產業實際情，況，制定適用於不同類型的民營企業總部的認定條件，擴大<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>的涵蓋範圍：如生產類規模型總部側重於營收及本市納税總額；創新型研發總部側重於研發費用總額、科技人員數量及歸屬於本市的知識產權數量；金融型總部側重於企業實收資本情況，大資本規模、實現外溢發展的情況及併購重組交易金額情況等。</p><p>該提案還建議創新民營總部認定辦法，如對於分支機構數量，改變單一地統計本地企業在外省市的分子公司數量的傳統界定方法，以企業各分公司、子公司在集團及產業鏈中的作用進行整合界定。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 08:26:49 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10714230.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10714230.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【觀察】小縣行政機構「瘦身」進行時]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170593179066498000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>改革以後人員如何進行重新分配，精簡裁撤的人員怎麼分流，是政府機構改革當中，最關鍵也是最難的問題。改革以後人員如何進行重新分配，精簡裁撤的人員怎麼分流，是政府機構改革當中，最關鍵也是最難的問題。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>繼山西、青海、內蒙古、湖南、安徽、甘肅等地後，江西有望成為我國第 7 個推進人口小縣機構改革的省份。</p><p>此前，有網友在人民網「領導留言板」向江西省領導留言，「建議實施人口小縣試點改革，借鑑青海、山西、湖南等地的經驗，結合江西實情，適當優化行政區劃和黨政機構。」該網友稱，「江西省內同時也存在部分常住人口較少，財政供養壓力較大的縣域，建議壓縮編制，推行末位淘汰制，以此減緩財政壓力和提高政府機關服務效率。」</p><p>2024 年 1 月 17 日，江西省委民聲通道工作室回覆該留言表示，「您的建議我們已轉省編辦等職能部門會同有關地方研究參閲。」回覆稱，據瞭解，近年來，山西、青海、安徽、湖南、內蒙古等地相繼推進人口小縣機構改革試點，通過「大部制」改革等，促進機構「瘦身」「健體」，以此降低行政成本和財政負擔，提升縣域治理效能。</p><h3>人口 20 萬以下縣域超 500 個</h3><p>人口小縣，是指常住人口小於 20 萬的縣級行政區，根據《中國人口普查分縣資料-2020》，我國常住人口 20 萬以下的縣域超過 500 個。《中國縣域統計年鑑 2021（縣市卷）》顯示，納入統計的 2075 個縣域單位中，户籍人口在 10 萬到 20 萬人之間的縣（市）有 228 個，10 萬人以下的縣（市）有 206 個，其中 5 萬人以下的袖珍縣（市）有 90 個。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170593179066498000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞注意到，國家統計局官網發佈的《第七次全國人口普查公報（第三號）——地區人口情況》顯示，江西省人口數量 20 萬以下的縣城有 10 個，其中撫州市資溪縣是全省僅有的人口不到 10 萬的縣。</p><p>2020 年 4 月起，人口小縣數量較多的山西省率先開啓了機構改革。6 個人口不足 20 萬的縣被列為機構改革試點，第一批試點縣是忻州市河曲縣和臨汾市浮山縣，第二批試點縣包括太原市婁煩縣、呂梁市石樓縣、晉中市榆社縣、長治市黎城縣。</p><p>「瘦身健體」，是山西「人口小縣」機構改革的重中之重。此前在 2022 年 2 月，山西省委編辦在全國編辦主任會議上發言稱，山西省 15 萬人口以下的人口小縣數量較多，且普遍存在財政供養人員比例失衡、人浮於事等突出問題。改革相關措施包括，加大職能相近的黨政機構重組整合力度，實行由縣委、縣政府領導兼任主要黨政部門負責人的管理體制和領導方式，大幅精簡壓縮機構和人員編制等。</p><p>隨着相關工作推進，河曲縣成為第一個完成人口小縣機構改革的縣城。2022 年 8 月，河曲縣委改革辦發佈消息稱，河曲縣將 36 個黨政機構精簡為 22 個，135 個領導職數精簡為 114 個，將 186 個涉改事業單位整合為 40 個、1964 名事業編制核減為 659 名。此次改革還減少科級職數 75 個。</p><p>隨後，浮山縣、石樓縣、婁煩縣、黎城縣也各地披露改革成果。浮山縣將 35 個黨政機構精簡為 22 個，科級領導職數由 154 名精簡為 128 名，涉改事業編制由 1944 名精簡為 970 名。石樓縣改革後，全縣黨政機構減少了 37.1%，事業單位減少了 31.1%。婁煩縣改革後全縣 9 個縣委機關減少至 6 個，26 個政府部門降至 16 個，133 個事業單位則削減了 29 個。黎城縣黨政機構減少 31%，事業單位減少 76%，全縣科級領導職數核減 134 名。</p><p>在山西省之後，青海省果洛州瑪多縣也推進人口小縣機構整合。瑪多縣總人口 1.46 萬人，是青海省人口總量最少、機構編制規模最小的建制縣。</p><p>2022 年 5 月，青海省委編委印發《果洛州瑪多縣「人口小縣」機構整合試點方案》。機構整合後，瑪多縣黨政機構將由 25 個精簡為 20 個，事業機構由 31 個調整優化為 28 個，文化市場、交通運輸、城市管理等五個領域的執法隊伍由 5 支精簡為 1 支，「4 人以下局」減少 8 個。</p><p>2023 年以來，山西因推進人口小縣改革成為更多省份的學習對象，內蒙古、湖南先後前往山西調研人口小縣改革試點經驗。</p><p>內蒙古自治區人口小縣數量眾多。據內蒙古自治區統計局官網 2022 年 9 月刊文分析，內蒙古 103 個旗縣 (市、區）中，常住人口數量排後五位的旗縣（市、區）分別是阿拉善盟阿拉善右旗（2.26 萬人）、包頭市白雲鄂博礦區（2.27 萬人）和石枴區（2.47 萬人）、錫林郭勒盟鑲黃旗（2.74 萬人）、興安盟阿爾山市（3.23 萬人）。</p><p>據內蒙古自治區機構編制網介紹，調研組詳細瞭解了山西省人口小縣機構改革試點的主要做法、經驗及取得的成效。下一步，內蒙古自治區黨委編辦將認真整理歸納此次外出調研學習的成果，形成有關情況調研報告，為內蒙古自治區人口小旗縣「優機構、提效率、節成本」提供決策參考。</p><p>2023 年 6 月，湖南省委編辦到太原市婁煩縣調研考察了人口小縣機構改革試點工作。據湖南日報報道，2023 年 8 月 11 日，湖南省委書記沈曉明在湘西土家族苗族自治州古丈縣調研縣域經濟發展，並主持召開座談會。會上表示，人口小縣機構編制改革已在湖南古丈縣試點推進，並且官方明確提出此次改革試點是為「優化政務服務效能，減輕財政供養壓力」。</p><p>安徽省官方披露，2022 年 11 月，馬鞍山市博望區被確定為全省人口小縣改革治理模式創新試點區，計劃利用一年左右時間先行研究探索模擬，創新縣域治理現代化新模式。2023 年 7 月，安徽省委編辦回覆人民網領導留言板上網友留言稱，該省在全省範圍內選擇了 4 個常住人口較少的縣（區）開展人口小縣機構改革試點，並組建了省及相關市、縣（區）改革工作專班，協調推進試點工作。</p><p>2023 年 10 月，甘肅省委編辦也在答覆網友留言時透露，甘肅省將認真貫徹落實黨中央關於地方機構改革精神，在具體機構改革中，鼓勵人口小縣加大機構優化整合力度，精簡設置黨政機構，進一步優化職責體系和組織結構。</p><h3>改革應降低政府運行成本</h3><p>總人口與供養人口比例失衡，是人口小縣機構改革擴散至全國多個省份的直接動因。此前，在壓減運行成本方面，山西省河曲縣曾預測，改革過渡期之後，河曲縣直部門公用經費支出每年減少 1050 萬元，財政供養人員工資福利、「五險一金」等支出每年減少 1.33 億元。石樓縣也初步測算，改革後單位運行成本可降低 5000 餘萬元，人員經費可減少 2200 餘萬元。</p><p>但根據「搜狐城市之光」統計，從過去三年實際數據來看，河曲縣財政供養支出並未明顯減少。河曲縣年度財政預算執行情況和財政預算報告（草案）顯示，2020 年至 2022 年，該縣一般公共預算支出重點項目中，（縣級可用財力安排的）用於財政供養人員支出分別為 62959 萬元、67417 萬元、63492 萬元。</p><p>界面新聞注意到，河曲縣 2023 年一般公共預算支出中，主要用於編制內人員工資等個人部分 58469 萬元，離退休人員離退休費 4451 萬元，自收自支人員經費 3597 萬元。</p><p>從三公經費來看，2020 年河曲「三公」經費決算 497 萬元，與 2019 年持平。2021 年決算 666 萬元，比上年增加 169 萬元，主要是新車購置增加 201 萬元。2022 年決算 775 萬元，相比 2021 年又增加 110 萬元，主因還是新車購置增加 110 萬元。2023 年，河曲「三公」經費預算為 817 萬元。</p><p>「政府改革不光是要精簡人員，這只是一個方面。政府改革的目標是全面降低政府的運行成本，提高政府效率。」國家行政學院教授竹立家告訴界面新聞。</p><p>中國人民大學公共管理學院教授祁凡驊此前在界面新聞採訪時強調，「大部制」改革的初衷是為解決行政體系當中橫向協調不暢的問題，但實際運行過程中，很多單位合併後，並未實現「大部制」改革的初衷，各單位的運轉效率反而下降了，出現由於部門過大而造成的溝通不暢、運轉效率低下等問題。</p><p>祁凡驊認為，行政編制、行政經費是衡量機構改革成效的其中一個標準，更重要的標準是政府提供的公共服務質量，當地營商環境的變化和未來的經濟發展速度。「根據當地政府提供的數據，我們可以看到行政成本的減少，這值得認可。但機構改革是否成功，我們暫時不能得出結論，還要看未來的效果。」祁凡驊表示。</p><p><span>「政府通過機構改革，是否達到廉潔、廉價和效能的標準，這是全面衡量政府機構改革成功與否的關鍵。」竹立家説。</span></p><p>改革過程中人員的安置是非常重要的環節。竹立家提到，改革以後人員如何進行重新分配，精簡裁撤的人員怎麼分流，是政府機構改革當中，最關鍵也是最難的問題。</p><p>河曲縣委改革辦發佈的人口小縣改革成果中指出，對因改革超編的 903 名事業人員，當地採取到對口黨政部門跟班學習鍛鍊、擔任村（社區）「兩委」主幹和綜治網格員等多種方式，重新調整配備。婁煩縣改革精減編制人員 341 名，超編人員以事業編制人員為主。對於超編人員，一部分採取編制下沉，以填補鄉鎮綜合行政執法力量；剩下部分則通過「退三進一」方式慢慢消化，即各個機構編制固定後，每退休三人，增加一人。</p><p>編制縮減了，但短期內人員並沒有減少。「據瞭解，有些事業人員從縣裏到村鎮去做網格員，他們需要額外補貼，成本反而增加了。」竹立家説。</p><p>竹立家認為，人口小縣機構改革不單是要控制人力成本，辦公成本、政策執行成本也要下降，「如果改革最終並沒有實現成本降低，那麼可以説是無效改革。」</p><p>他認為，機構改革是一個複雜的系統工程，「小縣機構改革過程中要摒棄形式主義，嚴把進口、擴大出口，落實具體工作如取消編外人員，把每個幹部的崗位職責落到實處，切實解決低職高配等問題。」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 04:22:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10710714.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10710714.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[新疆烏什縣 7.1 級地震已致 6 人受傷，後續不排除發生強餘震可能]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="救援力量已趕赴震中。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597728745124500_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>阿合奇縣全縣範圍內房屋均有不同程度受損，共倒塌房屋 47 間、受損 78 間、倒塌羊圈 6 座。阿合奇縣全縣範圍內房屋均有不同程度受損，共倒塌房屋 47 間、受損 78 間、倒塌羊圈 6 座。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>2024 年 1 月 23 日 2 時 9 分，新疆自治區阿克蘇地區烏什縣（北緯 41.26 度，東經 78.63 度）發生 7.1 級地震，震源深度 22 公里。據新疆日報石榴雲客户端報道，截至 1 月 23 日 8 時，距離震中 26 公里的克孜勒蘇柯爾克孜自治州阿合奇縣庫蘭薩日克鄉有 6 人受傷，烏什縣暫未接到人員傷亡報告。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>據新疆地震局介紹，此次震中 20 公里範圍內人口極其稀少，50 公里範圍內人口數約 7 萬，100 公里範圍內約 14 萬。地震周邊 20 公里內的村莊有拜什阿爾薩克、紅溝、台克其貝希、賽斯克鐵克能貝希、白勒爾、巴勒的爾麻扎，20 公里內無鄉鎮駐地分佈，50 公里內的鄉鎮有亞曼蘇柯爾克孜族鄉、奧特貝希鄉。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>震中距阿合奇縣 41 公里、距烏什縣 50 公里、距柯坪縣 92 公里、距温宿縣 134 公里、距阿克蘇市 135 公里，距阿克蘇地區 137 公里，距烏魯木齊市 790 公里。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>據央視新聞報道，地震造成周邊震感非常強烈，阿克蘇、阿圖什、喀什、伊犁、庫爾勒、克拉瑪依等地震感強烈，烏魯木齊有震感報告。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>中國地震台網中心高級工程師韓顏顏在接受央視新聞採訪時表示，根據區域構造特徵、歷史地震活動水平、序列特點及地球物理觀測等綜合分析認為，此次地震主餘型的可能性較大，後續不排除發生強餘震的可能。韓顏顏介紹，此次地震由於震級較大，震源深度 22 公里，屬於淺源地震，因此會造成多地震感比較強烈。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597728745124500.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>中國地震台網發佈地震餘震最新統計顯示，截止到 1 月 23 日 8 時 20 分，震區共發生 3.0 級以上餘震 43 次，其中阿合奇縣境內 31 次，最大震級 5.3 級。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>據石榴雲客户端消息，地震發生後，阿合奇縣第一時間啓動應急預案，組建消防、醫療、交通等應急救援力量 7 支，出動車輛 236 輛，人員 1055 人。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>消息稱，目前，接報共有重傷 2 人、輕傷 4 人，均在庫蘭薩日克鄉；全縣範圍內房屋均有不同程度受損，共倒塌房屋 47 間、受損 78 間、倒塌羊圈 6 座；縣城及各鄉（鎮）場已恢復供電、供水、供暖；G219 線全線貫通，S306 線 2 處落石交通受阻，蘇木塔什鄉孔吾拉奇村 1 處落石受阻。全縣各支力量，正在有序搭建應急帳篷，確保居民全面安置。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>多部門也已第一時間緊急開展抗震救災工作。界面新聞從應急管理部獲悉，國務院抗震救災指揮部辦公室、應急管理部已啓動地震三級應急響應，派出工作組趕赴震區指導抗震救災工作。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>應急管理部介紹，目前，新疆維吾爾自治區消防救援總隊 41 車、192 人、3 頭搜救犬趕赴現場，新疆消防救援總隊 2 支重型、5 支輕型地震救援隊、7 支機動隊伍共 710 人開展集結，新疆森林消防總隊 500 人、112 車、4 頭搜救犬已集結，隨時做好出動準備。西藏、甘肅消防救援總隊地震救援隊已按預案開展集結。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>轉移安置工作方面，應急管理部等 3 部門向新疆維吾爾自治區阿克蘇地區烏什縣緊急調撥棉帳篷 1000 頂、棉大衣（防寒服）5000 件、棉被 5000 牀、棉褥 5000 牀、摺疊牀 5000 張、取暖爐 1000 個，全力支持當地做好抗震救災和受災羣眾轉移安置等保障工作。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>另據新疆日報報道，新疆自治區已啓動地震應急二級響應，應急、地震、交通等部門人員趕赴現場。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>據「阿克蘇消防」消息，地震發生後，阿克蘇地區消防救援支隊迅速調派烏什縣消防救援大隊地震救援先遣隊 2 車 10 人集結出動，前往震中區域進行探查。阿克蘇地區消防救援支隊 1 支輕型隊共 13 車、60 人已趕赴震中。據央視新聞報道，消防救援人員已對烏什縣縣城及亞曼蘇鄉的 5 個村 120 户進行排查，疏散遇險羣眾 90 人，排險排障 36 起。 &nbsp; &nbsp;</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>據介紹，新疆消防救援總隊立即啓動地震災害一級響應機制，按照《新疆消防救援總隊地震救援預案》，全區共集結 2 支重型隊、6 支輕型隊、8 支機動隊共 182 車、800 人、32 犬，攜帶 29156 件（套）器材裝備在營區待命，隨時做好增援準備。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>新疆鐵路部門也啓動應急預案，對受地震影響區段線路進行封鎖，緊急叫停正在該區段運行的旅客列車，組織人員對鐵路線路、橋樑、信號設備、站房等設施設備進行全面檢查。截至 1 月 23 日 5 時，受地震影響的列車數量 23 趟。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>中國地震台網中心組織專家對此次地震進行研究分析認為，此次地震位於天山地震帶，距離地震最近的斷層是邁丹斷裂，距離為 6 公里。初步震源機制解結果顯示，本次地震為逆衝型破裂。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>地震專家分析表示，天山地震帶位於中亞地區，其南部為帕米爾高原和塔里木盆地，北部為哈薩克地台和準噶爾盆地。自新生代以來，由於受印度板塊對歐亞板塊強烈碰撞和持續擠壓影響，天山地震帶成為歐亞大陸內部規模最大的再生造山帶，地殼運動基本表現為近南北向的擠壓變形，是中國地震活動較強的地區之一。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>據悉，1900 年以來，此次新疆烏什 7.1 級地震震中 200 公里範圍內發生 6 級以上地震 17 次，最大為 1961 年 4 月 14 日新疆巴楚 6.8 級地震，距離此次地震約 180 公里，時間最近的為 2020 年 1 月 19 日新疆伽師 6.4 級地震，距離此次地震約 200 公里。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:36:38 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10712985.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10712985.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市十六屆人大二次會議開幕，政府工作報告釋放積極信號 | 上海兩會]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597763442663000_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>對於今年上海經濟發展，報告釋放了多重積極信號：把科技創新擺在更加重要位置，將實施新一輪營商環境改革 150 項任務措施，深化全球新品首發地建設等。對於今年上海經濟發展，報告釋放了多重積極信號：把科技創新擺在更加重要位置，將實施新一輪營商環境改革 150 項任務措施，深化全球新品首發地建設等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 23 日，上海市第十六屆人大二次會議在世博中心開幕。上海市市長<span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>作政府工作報告。對於今年的經濟發展，報告釋放了多重積極信號。</p><h3>2023 年實到外資創歷史新高</h3><p><span><span><span><span><span><span>龔正</span></span></span></span></span></span>説，一年來，全市經濟社會發展穩中有進、穩中向好。經濟運行穩步恢復，全市生產總值達到 4.72 萬億元，增長 5%。地方一般公共預算收入增長 9.3%，居民消費價格上漲 0.3%，城鎮調查失業率平均為 4.5%。</p><p>工業戰略性新興產業總產值佔規模以上工業總產值比重達到 43.9%，集成電路、生物醫藥、人工智能三大先導產業規模達到 1.6 萬億元。全社會研發經費支出相當於全市生產總值的比例達到 4.4% 左右，每萬人口高價值發明專利擁有量提高到 50.2 件。</p><p>外貿進出口總額達到 4.2 萬億元、增長 0.7%，實際使用外資達到 240 億美元、創歷史新高。金融市場交易總額達到 3373.6 萬億元、增長 15%。跨國公司地區總部、外資研發中心分別新增 65 家和 30 家，累計分別達到 956 家和 561 家。首批創新型企業總部達到 40 家。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240123/170597763442663000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>居民人均可支配收入達到 8.5 萬元、增長 6.6%，增速快於經濟增長，環境空氣質量優良率達到 87.7%、提高 0.6 個百分點，新增公園 162 座、累計達到 832 座。</p><h3>多個首創和第一</h3><p>報告透露，過去一年，上海加快構建以實體經濟為支撐的現代化產業體系，58 個 10 億元以上重大產業項目開工建設，C919 國產大型客機、首艘國產大型郵輪實現商業運營。</p><p>2023 年，上海持牌金融機構新增 47 家、總數達到 1771 家，上海國際再保險交易中心啓動運行，「互換通」正式落地，上海區域股權市場認股權綜合服務試點獲批啓動，30 年期國債期貨、航運指數期貨、氧化鋁期貨、科創 50ETF 期權等一批新產品上市交易，全市存款、貸款餘額分別突破 20 萬億元和 11 萬億元。</p><p>全國首個「絲路電商」合作先行區獲批創建，內外貿一體化試點深入推進，全國性大宗商品倉單註冊登記中心上線運行，全國首單液化天然氣跨境人民幣結算交易、首單國際原油跨境數字人民幣結算交易順利完成。</p><p>在 2023 年成績單上還有多個「第一」：上海港集裝箱吞吐量達到 4915.8 萬標準箱、連續 14 年排名世界第一；污染防治攻堅戰成效考核排名全國第一；新能源汽車推廣 35.4 萬輛，保有量達到 128.8 萬輛、排名全球城市第一；全市日均新設企業 1904 户、增長 28.1%，企業總數 289.2 萬户、佔全部經營主體的比重達到 85%，每千人企業數量增加到 116.8 户、位居全國第一。</p><h3>今年預期增長 5%</h3><p>根據報告，綜合各方面因素，上海今年預期目標是全市生產總值增長 5% 左右。</p><p>上海首要工作是進一步加快建設「五個中心」，提升城市能級和核心競爭力。政府工作報告提出，「把科技創新擺在更加重要位置」。</p><p>在加快建設國際科創中心方面，報告透露，上海將加大重大科技基礎設施、重大儀器設備、科技數據資源等向社會開放共享力度；深化基礎研究先行區建設；探索關鍵核心技術攻關新型組織實施模式。</p><p>同時，上海還將強化企業科技創新主體地位，鼓勵科技領軍企業打造原創技術策源地；加快設立科技創新引導基金，引導長期資本、耐心資本投早、投小、投硬科技；推動張江高新區建設<span><span><span><span><span><span>世界領先</span></span></span></span></span></span>科技園區；加強知識產權保護，大力實施專利轉化運用專項行動；深化科技交流合作，加快打造具有全球競爭力的開放創新生態。</p><p>在穩經濟方面，報告要求加強傳統的消費、投資、外貿「三駕馬車」以外，還提到了優化營商環境和激發經營主體活力。</p><p>在提振消費方面，今年，上海將辦好第五屆「五五購物節」等重大促消費活動，深化全球新品首發地建設，實施商圈能級提升行動；大力促進文旅新消費，加快培育數字消費、大宗消費、服務消費、綠色消費、都市時尚消費等新熱點，鞏固擴大智能家居、國貨「潮品」等重點領域消費。</p><p>2023 年，上海重大工程投資完成 2257.4 億元，全社會固定資產投資突破 1 萬億元、增長 13.8%。今年上海要繼續擴大有效投資，預計將建成機場聯絡線、17 號線西延伸等軌道交通線，建成滬蘇湖鐵路上海段、北橫通道東段等重大項目。</p><p>2023 年上海實到外資創新高，今年還將鞏固外資外貿基本盤，例如培育外貿發展新動能，推動海關特殊監管區域高質量發展，提升國際貿易「單一窗口」功能，促進外資穩存量擴增量，提升製造業開放水平，深入實施國家服務業擴大開放綜合試點。</p><p>在營商環境方面，上海今年將實施新一輪營商環境改革 150 項任務措施；健全「政會銀企」四方合作、企業圓桌會等交流溝通機制，完善重點企業「服務包」制度，以更大力度幫助企業減負增效、以更快速度迴應企業訴求；深入清理妨礙要素市場化配置的隱性門檻和壁壘；探索一批銜接國際通行規則的創新舉措，提升營商環境綜合優勢。</p><p>對於中小企業和民營經濟，政府工作報告也做出了相應安排：優化民營經濟發展法治環境，進一步加大力度支持民間投資發展；加大專精特新中小企業培育力度。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 03:20:35 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10712981.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10712981.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[透過政府工作報告，看 2024 年上海經濟領域十大重點任務 | 上海有個數]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240123/17059731289211500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年上海預期全市生產總值增長 5% 左右，地方一般公共預算收入增長 5%。2024 年上海預期全市生產總值增長 5% 左右，地方一般公共預算收入增長 5%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170597567854953100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240123/170597569530145000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:08:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10712068.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10712068.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[何苗 HM/劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海奉賢新辦企業數領跑全國 | 全國縣域宜商指數解讀 ⑩]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170567337729012500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海奉賢 2023 全年新辦企業數、人均新辦企業數均位居全國第一。上海奉賢 2023 全年新辦企業數、人均新辦企業數均位居全國第一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>根據界面城市智庫、三十人大數據研究院近期發佈的<a href="https://www.jiemian.com/article/10540004.html" target="_blank">《2023 年全國縣域兩百強宜商水平報告》</a>，上海市奉賢區 2023 全年新辦企業數、人均新辦企業數均位居全國第一。</p><p>宜商水平，是一個地方<span><span><span>市場主體</span></span></span>從產生、運營到退出所涉過程的各項周圍環境和條件。世界銀行近年來也開始正式通過宜商水平指標，來考察各國的企業發展的外部環境。上述報告，考察企業的商業准入、基礎設施、產城融合、要素成本、市場吸引力等條件。</p><p>其中，商業准入設置了人口增長、企業開辦、企業遷移、人均銀行網點、人均進出口額和税負指數分項指標。商業准入指數得分最高的地區，以長三角上海、江蘇、浙江的城市縣域為多。上海奉賢 2023 年商業准入得分位居全國第八，開辦企業較為便捷。</p><p>江浙滬杭州灣地區縣域的商業准入水平，在全國具有絕對領先的優勢，主要原因該地市場化水平高，基礎設施完善，創新創業氣氛濃厚，對外開放以及雙創力度大。比如以基礎設施為例，長三角核心區是全國跨省跨市的地鐵最多的地區。全國縣域跨省跨市地鐵最多的就是長三角，比如蘇州崑山市的 11 號線地鐵與上海 11 號線上海鏈接，杭州軌道交通延伸到了嘉興海寧市……</p><p>從税負情況看，江浙滬縣域一般地方預算收入中税收比重普遍在 80% 以上。2022 年，上海奉賢税收佔一般地方預算收入 86.59%，位居全國第八。非税收收入佔一般地方預算收入比重低，反映出該地區亂收費比重小。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170567337729012500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從創新創業的縣域來看，長三角縣域創新創業氣氛濃。2022 年底，上海奉賢每千人<span><span><span>市場主體</span></span></span>數位 496.26 家，位居全國第一。2023 年每千人新開辦企業數位 87.91 家，位居全國第一，是全國創業最為活躍的地區。</p><p>事實上，從要素成本來看，數據顯示，北京大興區、上海奉賢區、寧波鄞州區、杭州餘杭區、佛山順德區，作為全國經濟發達地區，投資成本相對較高。</p><p>這些地方買房也最難。全國房價收入比最高的前十名縣域，分別是北京大興區、上海奉賢區、杭州蕭山區、寧波鄞州區、成都新都區、杭州餘杭區、南京江寧區、金華永康市、泉州安溪縣、杭州富陽區。其中北京大興區、上海奉賢區、杭州蕭山區的房價收入比，分別為 34、21、19，為全國前三。這意味着，以夫妻兩人每年的人均可支配收入購買 100 平方米二手房測算，在上海奉賢需要 21 年。</p><p>但是，全國工業地價最高的並不是北上廣的縣域。比如全國工業地價最高的縣域是金華永康市，每平方米在 3000 多元。北京大興區和上海奉賢區，工業地價只是位居全國第五、第六名，每平方米為 1000 多元。很多發達地區縣域，選擇低碳節能高技術的產業，分行業給與不同的招商政策，實現了製造業高質量發展，值得很多區縣市發展借鑑。</p><p>作為上海「五個新城」之一的奉賢新城，被定位為臨港新片區西部門户、南上海城市中心、長三角活力新城。目前，奉賢區初步形成了美麗大健康、新能源、數字經濟、新材料四大新興產業集羣。</p><p>「東方美谷」是一個全域性概念，奉賢全區均為「東方美谷」，其中核心區為生物科技園區。東方美谷匯聚了上海全市 37% 的化妝品生產企業、3000 多個品牌，占上海全市化妝品銷售額的 40%，品牌價值達到 338 億元。</p><p>在數字經濟領域，奉賢拿出新城核心區近 2 平方公里土地，打造了上海城市數字化轉型示範區「數字江海」。「數字江海」位於奉賢新城北門户，是臨港集團與奉賢區強強聯手、面向未來打造的城市力全滲透的數字化國際產業城區，是上海「五個新城」轉型示範引領項目、奉賢新城「1 號工程」。「數字江海」計劃用 10 年時間完成整個區域的開發，項目總投資約 300 億。</p><p>臨港新片區 873 平方公里中，有奉賢區 439 平方公里區域納入其中，佔比超 50%。2018 年，特斯拉與上海簽約，在臨港新片區投資建廠。隨後，奉賢區圍繞新能源汽車等產業配套，錯位發展、功能互補，集聚了一批優質的產業鏈上下游企業。2023 年，奉賢區新能源汽配產業持續發力，20 個項目落地，規上產值可比增長 40%。</p><p>近日，奉賢區政府工作報告出爐。2023 年，奉賢地區生產總值達到 1410 億元，可比增長 3%；區級財政收入達到 231.2 億元，同比增長 3.9%；全社會固定資產投資達到 580 億元，同比增長 7%；全區規上工業產值達到 2808 億元，同比增長 3.6%，其中戰略性新興產值達到 1210 億元，佔全區規上工業產值的比重達到 43.2%。</p><p><em>特約作者定軍對此文亦有貢獻</em></p><p><strong>編注：《2023 年全國縣域宜商指數報告》日前已經正式發佈，本文為報告摘要。<span>本次宜商水平指數採用等權重方法測算，細分的各一級指標，分列的二級、三級指標，則分別與世行宜商環境、中國營商環境指標體系多指標對應。但在實際測算中，則大量採用了在線大數據獲取數據的辦法，比如開辦企業數等，數據來自國家有關部門以及企查查、美團、高德地圖等大數據公司；使用截止到</span>2023<span>年</span>10<span>月的最新數據測算。</span></strong></p><p><strong>需要詳細報告請電郵：<a href="mailto:cuijing@jiemian.com">c</a><a href="mailto:cuijing@jiemian.com">uijing@jiemian.com</a>&nbsp;手機：<a href="tel:13564087306">13564087306</a><span>&nbsp;</span>（微信同號）</strong></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 02:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10702670.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10702670.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
