<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2023 00:34:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 两部门公布《中国禁止出口限制出口技术目录》；多家银行将从 12 月 22 日起下调存款挂牌利率商务部：1-11 月全国吸收外资 1.04 万亿元人民币；新一批中华老...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部、科技部公布《中国禁止出口限制出口技术目录》</h3><p>12 月 21 日，<span>商务部网站消息，根据《中华人民共和国对外贸易法》和《中华人民共和国技术进出口管理条例》，商务部、科技部现公布《中国禁止出口限制出口技术目录》，自公布之日起实施，商务部、科技部公告 2020 年第 38 号（《〈中国禁止出口限制出口技术目录〉调整内容》）同时废止。属于军民两用技术的，纳入出口管制管理。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10575132.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：1-11 月全国吸收外资 1.04 万亿元人民币</h3><p><span>12 月 21 日，据商务部网站，2023 年 1-11 月，全国新设立外商投资企业 48078 家，同比增长 36.2%；实际使用外资金额 10403.3 亿元人民币，同比下降 10.0%</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10574536.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2024 年 1 月 1 日起，我国调整部分商品进出口关税</h3><p><span>12 月 21 日，据财政部网站，为继续发挥进出口对经济的支撑作用，更好履行关税在统筹国内国际两个市场两种资源中的重要职能，经第八届国务院关税税则委员会第一次全体会议审议通过，并报请国务院批准，国务院关税税则委员会发布公告，2024 年将调整部分商品的进出口关税。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10574057.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美考虑提高对中国电动汽车关税，外交部：「美式保护主义」的升级版</h3><p>12 月 21 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。彭博社记者提问，拜登政府表示正考虑提高贸易关税，特别是对中国电动汽车的关税。美方近期发布的所谓新规是「美式保护主义」的升级版，中方对此坚决反对。</p><p>汪文斌称，我们敦促美方遵守世贸组织规则，维护公平竞争的贸易秩序，为各国企业提供公平公正、非歧视的营商环境。中方将密切跟踪后续情况，必要时采取措施维护自身合法权益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573840.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>多家银行将从 12 月 22 日起下调存款挂牌利率</h3><p>12 月 21 日，中国工商银行公布，将从明天（12 月 22 日）起，下调存款挂牌利率。涉及通知存款、整存整取等多个存款品种。据了解，包括建设银行、中国银行、农业银行、邮储银行等多家银行也将从明天起调整存款挂牌利率。多家全国性股份制银行也将跟进调整。从去年 9 月份以来，各家商业银行的存款挂牌利率已进行了三轮下调，工商银行等大型银行最近一次调整是今年 9 月 1 日。<a href="https://m.jiemian.com/article/10575339.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新一批中华老字号拟认定 388 个品牌</h3><p>12 月 21 日，<span>商务部流通发展司消息，根据《中华老字号示范创建管理办法》和《商务部等 5 部门办公厅（室）关于开展中华老字号示范创建工作的通知》要求，</span> 商务部、文化和旅游部、市场监管总局、国家知识产权局、国家文物局等 5 部门坚持「优中选优」的工作原则，组织开展了新一批中华老字号认定，在企业申报、地方推荐的基础上，遴选出 388 个品牌，拟认定为新一批中华老字号。<a href="https://m.jiemian.com/article/10572197.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>黑龙江一煤矿突发事故致 12 死 13 伤，曾发生煤车相撞事故</h3><p>2023 年 12 月 21 日，黑龙江省鸡西市政府新闻办通报，12 月 20 日 15 时 50 分，鸡西市恒山区坤源煤矿发生一起井下矿车运输事故。经地方政府组织煤管、公安、应急等部门核查，事故造成 12 人死亡，13 人受伤。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573424.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575709.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575709.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数据 | 国有大行迎年内第三次存款降息国有大行 1 年期、2 年期、3 年期、5 年期定期存款挂牌利率今年来分别已累计下调 20BP、50BP、65BP、65BP。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315963919002300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575583.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575583.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【特写】地震砂涌掩埋的村庄民和县下辖中川乡金田村和草滩村受灾最为严重。两村仅有一条马路之隔，地震造成的砂涌现象包围并冲毁了两村大量房屋，多名村民也被埋...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>地震来临已是半夜。当时，金田村村民杨树仁和几个朋友仍在家中聊天，突然感觉大地在震动，顷刻间有种天崩地裂的感觉，「像火山要爆发一样，地板砖下面能看到气泡往上冒。」</p><p>杨树仁他们很害怕，意识到是地震，便立即从房子里跑出来，聚集到空旷的场所避难。但让大家想不到的是，地震发生后不久，3 米高的泥浆倾泻进这个黄河岸边的村庄，村里二十几户人家的房屋瞬间被泥土填平。</p><p>「我家十几头羊、五六头牛、七八头猪、二三十只鸡，50 袋玉米、7 袋油菜籽和十几袋麦子全都被淹没了。」村民杨松在电话里不停叹气。</p><p>2023 年 12 月 18 日 23 点 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震，接壤的青海省海东市民和县等震感强烈。其中，民和县下辖中川乡金田村和草滩村受灾最为严重。两村仅有一条马路之隔，地震造成的砂涌现象包围并冲毁了两村大量房屋，多名村民也被埋淤泥之下，至今尚未找到。</p><p>据青海省抗震救灾指挥部通报，截至 12 月 20 日 20 时 56 分，积石山 6.2 级地震已造成海东市 22 人遇难、198 人受伤，12 人失联。目前，失联人员搜救工作仍在紧张进行中。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170313646999224100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>被泥土掩埋的村庄</h3><p>何为「砂涌」？中国地震台网中心高级工程师韩颜颜此前接受央视新闻采访时介绍，很多大地震发生后，都会出现砂涌现象。</p><p>「强震发生之后，由于地壳震动，地下深处的含水沙土会进行一种强烈液化的现象，这种液化的沙层，会沿着一定的通道受到挤压，就会直接达到地表，形成我们看到的砂涌现象。」韩颜颜表示。</p><p>普通村民们并不了解砂涌现象，他们以为地震后又发生了「泥石流」。「当时外面黑蒙蒙，没太看清泥石流，但是传过来的声音非常大，很恐怖。」杨松回忆起地震当晚的经历仍心有余悸。</p><p>12 月 19 日晚，受地震影响，金田村北侧的北干渠发生断裂，砂涌淤泥沿着村子的沙沟滚滚而下。还在睡梦中的杨松被「轰隆隆」的巨响声惊醒，他没来得及穿衣服，拉着妻子就冲出了家门，随即开着家里的汽车往河道下游的方向驶去。大约 20 分钟过后，「泥石流」从上游倾泻进了村子。</p><p>杨松的家是一个二层砖木式结构楼房，一楼用作百货商店，二楼是家里人居住。目前家中一楼已经被泥土掩盖，但还能看到商店的牌子，二楼的墙体则出现了开裂的情况。</p><p>杨树仁的家位于黄河河道下游位置，地震后出现坍塌、墙壁砖块脱落的情况，而他家上游的很多房屋都被泥土掩埋。「现在什么也看不到了。」杨树仁说。</p><p>自地震发生以来，民和县的夜间气温一直持续在零下十几度，杨松和妻子在车里睡了两夜，依靠车上的暖气取暖。12 月 20 日晚，他们住进了救灾帐篷。前两天，因为地面上泥土粘稠，村民无法直接行走。但伴随着低温天气，泥土已经冻成了块状，12 月 21 日早上，杨松特地跑回家里拿了一床被褥，还有几件衣服。</p><p>朱蓉的舅舅家住在金田村。12 月 20 日下午，看到被淤泥掩埋的村庄时，朱蓉觉得心里很难受，「我的家乡怎么变成这个样子了，这是我们第一次经历这样的强震，实在太突然了。」「淤泥把河道都灌满了，挖掘机正在不断地清挖。河道这两天正好没有水，如果有水的话，整个村庄就完了。」朱蓉说。</p><p>民和县是青海东部的农业大县，地处黄河、湟水谷地，气候温润。其下辖中川乡地处黄河北岸，是土族、汉族、回族、藏族等多民族聚居区。</p><p>朱蓉的舅舅在村里干工程，舅妈没有工作，平时会帮着舅舅给民工们做饭吃。「我们当地村民大部分以务农为主，收入来源也比较单一。大部分村民家中都会种植麦子、玉米等农作物，麦子磨成面粉做成面条吃，玉米会用来喂牲畜。」朱蓉介绍。</p><p>「我们这边经济挺差的，大部分人不得不出去打工赚钱，夏天出去，冬天回来，哪里能挣钱我们就跑到哪里去。」地震发生时，草滩村村民田富寿还在 100 多公里外的西宁市，做着<span><span><span><span><span><span><span><span>滴滴</span></span></span></span></span></span></span></span>司机的工作。因担心家中母亲的情况，他连忙驱车两个小时赶回家里。</p><p>田富寿到家后，母亲告诉他，当时有听到房屋发出如打雷般的声音，没顾上太多，随便穿了件衣服就立即跑出室外，村民们都在巷道里集合，大家奔走相告「地震了」，提醒着其他村民赶紧跑出来。田福寿的家位于草滩村东部，淤泥是从西边涌过来，他家并未受到影响，但此次地震造成了房屋破损的情况，「砖头和木头都分开了，有四五公分的裂缝。」田福寿说。</p><p>远在甘肃敦煌打工的田云夫妇在得知发生地震后，立即买了 12 月 19 日早上 8 点多的高铁票，历经 12 个小时，终于在晚上回到草滩村的家中。「我们家里当时没有人，孩子在西宁，但是我和妻子心里很焦急，想看看家里的情况。」田云家也未被淤泥波及，房子是 10 年前盖的，仍比较新，但此次地震造成了房屋墙面出现裂缝，成了危房。</p><h3>零下 12℃的救援</h3><p>灾情发生后，青海省消防救援总队已连夜组织救援，并调来多台挖掘机，持续翻开并转运淤泥。</p><p>据「青海消防」微信公众号 12 月 20 日消息，事发后，青海消防立即启动应急响应机制共调派 506 人 112 车 14 犬 30271 件套装备向灾区挺进。</p><p>截至 12 月 20 日 12 时，现场消防救援力量共营救被困人员 6 人、疏散群众 5634 人、搭建帐篷 61 顶、排危除险 222 处、搬运物资 10 吨，抢救财产价值 1500 万元。同时，会同地方党政干部和群众，对民和县 15 个镇、64 个村、63 个社进行全面排查，共摸排 2494 户，其中危房 1192 间、地质灾害隐患点 30 处，救援工作仍在开展中。</p><p>12 月 20 日，央视新闻频道栏目《新闻 1+1》报道称，在这次地震中，由于砂涌地质灾害的影响，沿河两岸的居民受到了很大冲击，很多失联人员被困在两岸的民房内。地震发生后，由于部分人员无法取得联系，救援人员与当地群众紧密合作，在家属的指引下，通过人工搜索、搜救犬和生命探测仪等手段，大致确定了失联人员的方位。目前，救援力量主要集中在 5 个点位进行不间断搜索和救援。</p><p>「经过两天两夜的搜救，已经找到了 4 名失联人员的遗体，一名孕妇还没找到。」12 月 21 日中午，金田村委会一位负责人告诉界面新闻，找寻到的 4 名失联人员的身份已确认，还未安葬。其中两名失联人员是至亲关系。」</p><p>草滩村的村民田青向界面新闻表示，该名孕妇是草滩村人，这次是回到位于金田村的娘家。田青说，草滩村共有 7 人失联，目前已经找到了 5 人，均无生命体征。还剩一位老母亲和她的儿子没有找到。</p><p>「清理淤泥仍然很困难。」田青谈到，现场救援人员一天 24 小时集中搜救，「但有些地方淤泥很深，挖掘机根本挖不进去。而且，一到夜晚，淤泥就冻住了，挖掘机也无法工作。只能靠人力和机械力一起进行。」上述金田村负责人也表示，目前，清理淤泥工作仍然繁重，需要花费一定时间。</p><p>央视新闻报道称，由于许多搜救点被大量淤泥包围，人员只能通过架设木板或铺设油毡来减轻压强，勉强到达救援现场。然而，大型机械根本无法进入。</p><p>报道表示，据观察，淤泥平均厚度约为 2 至 3 米。因此救援人员采取人力先行方式，首先由人力进行搜索和清淤救援。在大型机械无法到达的地方，许多大型机械的首要任务是清除通往救援点道路上的淤泥。同时，由于距离较远，许多机械采用接力方式将淤泥输送到远处。</p><p>前方搜救持续发力，民间救援力量则做好大后方工作，保障民众基本生活需求。</p><p>「从 12 月 19 日开始，后方物资陆续送来，我们已组织志愿者，搭建临时安置帐篷，发放物资。」12 月 20 日，青海蓝天救援队对接人王楷博告诉界面新闻，目前民间救援力量主要负责企业赈济工作，「我们接到通知，搜救工作由军方应急力量进行，而且救援力量也足够。」</p><p>往返于甘、青两地开展救援已经成为青海蓝天救援队的工作日常。王楷博所在的救援团队主要集中驻扎在金田村、草滩村附近，「哪里需要我们搬运物资、搭建帐篷，我们都会过去。」</p><p>「刚到灾区现场时，看到有村民用塑料布搭建临时休息场所，那时帐篷数量还远远不够。」王楷博表示，从 12 月 20 日开始，物资相应充足起来，救援队的工作也变得繁忙。「由于天气寒冷外加天黑得较早，我们想尽可能在有限的光线下多搭建一些帐篷，比如饭点到了，很多人为了多搭建帐篷都顾不上吃饭。」王楷博说，</p><p>12 月 19 日，针对青海地震灾情和救灾工作需要，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部会同国家粮食和物资储，紧急向青海省调拨 2.15 万件中央救灾物资，包括棉帐篷 1500 顶、棉大衣 5000 件、棉被 5000 床、棉褥 5000 床、折叠床 5000 张、场地照明设备 20 台。</p><p>12 月 20 日，上述两部门又协调企业向灾区捐赠蔬菜、方便食品、面包、清真食品、暖宝等救灾物资，包括 30 余万斤新鲜蔬菜以及 1.13 万箱方便食品（清真）、1.1 万箱面包、14.3 万片暖宝等生活类救灾物资。</p><p>民和县应急管理局工作人员也告诉界面新闻，目前，当地物资捐赠较为充足，安置工作正在有序进行。</p><p>王楷博表示，救灾安置点基本建立在学校、幼儿园附近，「我们所在的安置点一次大概能安置 440 人左右。」</p><p>田云夫妻二人就被安置在了当地一所小学的教室里。「我们每天一日三餐供应充足，能吃到牛肉面、馒头、蔬菜等，大家都领了床和被子，也有火炉供暖。」田云说。</p><h3>如何做好灾后重建？</h3><p>杨松称，自己平时会出去外面打工，妻子则在家中务农、饲养牲畜，两个人以这样的形式来维持生活。「目前，自家养的牲畜以及存放在粮仓的粮食全被泥土掩盖了，我们在一瞬间丧失了大部分财产和收入来源。」杨松说。</p><p>朱蓉的妹妹朱慧告诉界面新闻，民和县官亭镇的赵木川村和中川乡统称为三川，当地人都认为三川是福地，没有经受过大的灾难，她从未想过家乡会遭遇这一切。「房屋塌陷对农村人来说是毁灭性的打击，建造房子特别难，付出的人力财力都很大。」朱慧说。</p><p>对此，界面新闻注意到，地震发生后，青海省民政厅制发《关于切实做好地震灾后困难群众救助保障和民政服务机构安全管理工作的紧急通知》，要求将因灾造成基本生活困难的家庭，及时纳入低保和临时救助范围。青海省民政厅对地震灾区遇难家庭按照每户 42000 元、受灾家庭按照每户 2000—5000 元的标准进行救助，并提前足额发放 2024 年第一季度低保和特困供养金，确保救助保障对象基本生活不因灾情受到影响。</p><p>青海日报报道，12 月 20 日，青海省委书记、省「12·18」地震抗震救灾现场指挥部指挥长陈刚，省长、省「12·18」地震抗震救灾现场指挥部指挥长吴晓军前往民和县中川乡草滩村等地实地查看搜救情况。他们强调，要全力以赴加快推进搜救工作。同时，妥善处理搜救现场清理出的泥沙，避免造成新的环境污染和安全隐患。要尽快摸清摸准房屋受损情况，科学开展评估鉴定，统筹做好灾损认定、隐患排查、修缮加固等工作。</p><p>针对此次地震灾害，据青海日报 12 月 20 日报道，青海省发改委也印发《关于做好海东地震灾区保供稳价工作的紧急通知》，要求密切掌握市场价格动态，加强对粮油肉蛋菜、饮用水等生活必需物资，以及水泥、沙石、建材等灾后重建物资价格监测，增加监测频次，一日一报，确保第一时间发现问题并预警处置，及早衔接市场监管部门打击各种价格违法行为。</p><p>地震多、强度大、分布广、灾害重是我国的基本国情。未来，如何做好灾后恢复重建工作，保障民众生产生活，将是我国很长一段时间内需要高度关注的重点。</p><p>灾后如何恢复重建？中国农业大学人文与发展学院副教授，北京市科协防灾减灾专业智库基地专家孔锋向界面新闻表示，「不能过度重建，也不能重建不足，要按照当地的基础情况开展。」</p><p>「政府首先要进行灾情评估。其次，在灾后恢复重建的规划中，也需要考虑房屋设防标准。」孔锋说，地方政府要有红线理念，避开高风险区域去设计规划，细化考量该区域的重建标准，「比如，房屋建设标准，要严格按照 8 度以上的设防抗震标准建设房屋，做到国家所要求的‘小震不坏，中震可修，大震不倒的目标’。」</p><p>孔锋表示，从长远来看，灾情发生后，还需警惕「因灾返贫」这类发展性问题。</p><p>此外，在关注基础设施恢复重建的同时，还需重点关注民众灾后的心理恢复。孔锋表示，这是一项非常重要的工作，必要时可以介入心理医生对失去家庭的民众实施心理援助。</p><p>「从长远期层面来看，做好恢复重建工作，还要加强应急管理的建设能力，不仅仅是建设生存家园的能力，还需要提升防灾减灾的能力。比如，村民防灾减灾的技能、自救互救的意识以及政府统筹各方面力量进行救援的能力，针对特殊情况优化应急预案、储备物资的能力等。」孔锋表示，总体上，政府部门要建立危机学习机制，促进地方应急能力的提升。其次，还要形成全民动员、预防为主、全社会防灾减灾的良好局面。</p><p>「而如何提升自下而上的群防群策、人民减灾防灾的能力，也是当下我们国家在政策层面面临的现实问题。」孔锋说。</p><p>界面新闻注意到，2022 年 6 月，国家减灾委员会颁布的《「十四五」国家综合防灾减灾规划》指出，要推动制修订防灾减灾救灾法律法规，着力构建新时代自然灾害防治法治体系。修订完善中央和地方各级自然灾害类应急预案，落实责任和措施，强化动态管理，提高自然灾害应急预案体系的系统性、实用性。制修订灾害监测预报预警、风险普查评估、灾害信息共享、灾情统计、应急物资保障、灾后恢复重建等领域标准规范，强化各层级标准的应用实施和宣传培训。</p><p>2023 年 11 月 14 日，应急管理部监测减灾司副司长袁艺在新闻发布会上指出，制定综合性的自然灾害防治法已列入十四届全国人大常委会立法规划，目前应急管理部正推动加快立法进程。</p><p>（应采访对象要求，杨树仁、杨松、朱蓉、朱慧、田富寿、田云、田青均为化名）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573603.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573603.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU 田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜1-11 月全国网上零售额同比增长 11% 商务部拟认定 388 个品牌为中华老字号今天有哪些部委新闻值得关注？国务院关税税则委员会：中止台湾地区部分产品关税...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部：1-11 月全国网上零售额 14 万亿元，同比增长 11%</h3><p>据商务部网站消息，12 月 21 日，商务部电子商务司负责人介绍 11 月我国电子商务发展情况。1-11 月，全国网上零售额 14 万亿元，同比增长 11%，实物网零对社零增长贡献率达 31.4%，占社零比重达 27.5%，创历史新高。「双十一」促进消费需求进一步释放，根据商务大数据监测（下同），11 月当月，网零增速较上月加快 1.7 个百分点。数字、绿色、健康消费热度攀升，智能手表、环保涂料、保健按摩器销售额同比增长超 50%。元旦春节临近激活在线旅游市场，出境游在线销售额同比增长超 10 倍。</p><h3>国务院关税税则委员会：中止台湾地区部分产品关税减让</h3><p>12 月 21 日，国务院关税税则委员会办公室发出公告，大陆将中止《海峡两岸经济合作框架协议》内对部分台湾产品的关税减让。公告指出，台湾地区单方面对大陆产品出口采取了歧视性的禁止和限制等措施，违反了《海峡两岸经济合作框架协议》规定，决定从明年 1 月 1 日开始，取消对原产于台湾地区的丙烯和对二甲苯等 12 个税目进口产品的协定关税减让，并按现行有关规定执行。委员会指，希望台湾地区采取有效措施，取消对大陆的贸易限制。</p><h3>文化和旅游部整治旅游市场秩序发布 8 件执法指导案例</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 12 月 21 日消息，2023 年，文化和旅游部部署开展旅游市场秩序整治百日行动，指导各地聚焦旅游市场突出问题，集中整治强迫购物、拒绝履行合同、擅自变更行程以及未经许可经营旅行社业务等各类违法违规行为。据统计，行动期间各地累计出动文化市场综合执法人员 76 万余人次，检查旅行社、旅游团队、导游等共计 32 万余家（人）次，办结旅游市场案件 2400 余件，有力打击了旅游市场各类违法违规行为，维护了旅游市场整体平稳有序。文化和旅游部还发布了 8 件执法指导案例。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170314343746198700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>教育部：形势复杂严峻，全力做好 2024 年全国研考工作</h3><p>据「微言教育」微信公众号 12 月 21 日消息，12 月 20 日，教育部党组成员、副部长翁铁慧在北京调研指导 2024 年全国研考准备工作，并实地查看北京邮电大学考点。翁铁慧在调研中指出，2024 年全国研考形势复杂严峻，特别是临近考试，全国多地出现雨雪天气，部分地区将经历强寒潮天气，甘肃、新疆等地发生地震，这些突发情况对研考组织工作带来新的挑战。要落实落细极端天气防范应对措施，全面强化风险隐患排查，对考试组织基础设施进行重点检查；强化试题试卷安全保密，严格考场秩序管理，切实落实考试安全各项措施；完善应急处置机制、畅通应急处置流程，全力做好应急处突工作；因地因校制宜，实施更多暖心举措，优化考生服务。</p><h3>国家文物局发布《考古中国》重大项目进展，含 4 个项目</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 21 日，国家文物局发布《考古中国》重大项目进展。四个项目分别来自陕西、湖北、湖南，跨度上千年。既有展现中国古代祭祀制度的祭祀遗址，也有十六国至隋唐时期规模最大的独立墓园。在湖南郴州市发现的渡头古城遗址则是汉至六朝时期我国南岭地区古代城市的重要代表。湖北荆州市的秦家咀墓地，发现大量战国楚简和文字，内容涵盖六艺、诸子、辞赋、术数、方技等诸多领域，是研究先秦时期的历史、文化、思想的珍贵资料。</p><h3>商务部：新一批中华老字号名单公示，拟认定 388 个品牌</h3><p>据新华社消息，商务部 12 月 21 日公示新一批中华老字号拟认定名单，共有 388 个品牌，平均「年龄」达 138 岁。商务部网站公示的名单显示，庆丰、北冰洋、竹叶青、英雄、美加净、蜂花、詹记等多个知名品牌在列，公示时间为 15 个工作日。此次新公布的中华老字号拟认定名单更加聚焦于百姓日常生活，更加关注面向个人和家庭日常生活提供产品服务的行业或领域，如与前两批合并计算，共涵盖 32 个与居民日常生活息息相关的行业，主要涉及食品制造业、餐饮业、酒饮茶制造业、零售业等领域。此前经复核，55 个品牌被移出中华老字号名录，73 个品牌被要求限期 6 个月予以整改。</p><h3>海关总署公告：优化综合保税区仓储货物按状态分类监管</h3><p>据海关总署微信公众号 12 月 21 日消息，海关总署发布《关于优化综合保税区仓储货物按状态分类监管的公告》称，仓储货物按状态分类监管区内直转，是指对区内实施分类监管的非保税货物申报转为保税仓储货物的，或保税仓储货物办结海关手续后申请以分类监管方式继续在区内存储的，允许完成报关手续后，直接核增核减海关账册，不要求实货进出卡口的管理模式。开展区内直转业务的企业应符合多项条件，其中包括通过物理隔离方式设置专门「待检区」，并向海关提供具备符合监管要求的全方位无盲区视频监控，视频存储时间不少于 3 个月。</p><h3>民航局发布《国家空域基础分类方法》：空域划分为 7 类</h3><p>12 月 21 日，中国民用航空局发布《国家空域基础分类方法》显示，依据航空器飞行规则和性能要求、空域环境、空管服务内容等要素，将空域划分为 A、B、C、D、E、G、W 等 7 类，其中，A、B、C、D、E 类为管制空域，G、W 类为非管制空域。A、B、C、D、E 类空域应当实现通信和监视覆盖，G 类空域应当实现监视覆盖。经空中交通管理部门特别批准，航空器可按照目视飞行规则在 A 类空域飞行，以及超过限制速度在 C、D、E、G 类空域飞行。A、B、C、D、E、G 类空域明确的飞行要求适用有人驾驶航空器，无人驾驶航空器进入按照《无人驾驶航空器飞行管理暂行条例》明确的要求执行。</p><h3>教育部等 4 部门：加大「网红」玩具、学生文具抽查检查力度</h3><p>据「微言教育」微信公众号 12 月 21 日消息，近日，教育部、市场监管总局、工信部、全国妇联四部门办公厅联合印发通知，部署各地进一步加强儿童玩具和学生用品安全管理。通知强调，教育行政部门要会同公安、市场监管、城市管理等部门开展专项治理工作，重点查堵存在物理危害、化学危害、可燃性危害以及不良行为引导的玩具产品和学生用品，为青少年学生身心健康成长营造良好环境。要指导学校严格校园日常管理，严禁劣质有害产品进入校园。对于集中采购的各类教玩具和学生用品，要建立「双审查」责任制，把牢质量、安全、健康的第一道关口。教育督导部门要开展经常性督导，发现问题及时报告，及时研究解决。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573681.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573681.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龙江一煤矿突发事故致 12 死 13 伤，曾发生煤车相撞事故近些年，坤源煤矿因违反《煤矿安全规程》《矿山安全法实施条例》等安全生产法规，多次被鸡西市煤炭生产安全...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 21 日，黑龙江省鸡西市政府新闻办通报，12 月 20 日 15 时 50 分，鸡西市恒山区坤源煤矿发生一起井下矿车运输事故。经地方政府组织煤管、公安、应急等部门核查，事故造成 12 人死亡，13 人受伤。</span></span></p><p><span><span>据了解，当地已成立调查组开展事故调查。12 月 21 日下午，鸡西市应急管理局工作人员告诉界面新闻，该事故是一起井下事故，伤员现已全部送往医院救治，事故原因仍在调查中。</span></span></p><p><span><span>为何事故发生第二天才通报情况？该工作人员表示，12 月 20 日相关方面在实施救援，得知有 13 人受伤，今天才确认了死亡人数，所以及时予以通报。</span></span></p><p><span><span>公开资料显示，斜井跑车是指在斜井提升或下放车辆时，矿车失控沿着斜井坠下的一种事故。发生斜井跑车时，失控的车辆会危及人身安全，如果矿井空气中含有可燃性气体或物质，跑车撞击或撞坏电气设施产生的火花可能引起爆炸，危及工作人员。</span></span></p><p><span><span>天眼查 APP 显示，鸡西市坤源煤业有限公司坤源煤矿成立于 2010 年，法定代表人是马俊成，主要从事煤炭开采和洗选业，近些年因违反《煤矿安全规程》《矿山安全法实施条例》《煤矿安全监控系统及检测仪器使用管理规范》等安全生产法规，多次被鸡西市煤炭生产安全管理局处罚。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231221/170314255911807800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2016 年 5 月 8 日，坤源煤矿曾发生一起煤车相撞事故，造成 1 人死亡，直接经济损失 70.2 万元。</span></span></p><p><span><span>据鸡西市政府官网信息，2023 年 10 月份，鸡西市恒山区就曾围绕「防风险、保安全」，面向煤矿企业强调煤矿安全生产。恒山区政府强调，要强化重大风险研判，坚持煤矿重大风险管控「分析研判、定期会商、及时预警、督促落实」的监管监察工作机制，及时发布预警信息，督促指导煤矿落实防控措施，坚决杜绝重大特大事故发生。</span></span></p><p><span><span>上述安全生产部署中，发生此次事故的坤源煤矿的一位调度员曾表示，作为煤炭企业，要严格落实好安全生产主体责任，进一步强化红线意识，警钟长鸣、举一反三、常抓不懈，牢牢绷紧安全这根弦，全面排查管控安全风险，治理事故隐患，严格防范安全生产事故发生，为恒山区煤炭领域创造良好的安全环境。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 07:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573424.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573424.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震已致甘青两省 135 人遇难，积石山县城供水供气恢复正常目前，积石山医疗秩序已基本恢复正常，群众看病就医和购药的问题得到解决。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 20 日，地震造成甘肃省 113 人遇难，782 人受伤。截至 12 月 20 日 20 时 56 分，地震已造成青海省海东市 22 人遇难、198 人受伤，12 人失联。</span></span></p><p><span><span>12 月 21 日上午，甘肃省抗震救灾指挥部在积石山县举行第 3 场地震新闻发布会，介绍相关情况。</span></span></p><p><span><span>甘肃省应急管理厅介绍，积石山 6.2 级地震发生后，在社会各界的鼎力相助下，目前，抗震救灾工作取得阶段性成就，人员搜救工作基本结束，工作重心正在有序转向伤员救治、受灾群众安置和震区废墟清理。</span></span></p><p><span><span>甘肃省衞健委表示，目前，积石山医疗秩序已基本恢复正常，群众看病就医和购药的问题得到解决。</span></span></p><p><span><span>据介绍，地震发生后，省衞健委组织全省衞健系统迅速行动，全力做好灾区伤员救治、衞生防疫、心理疏导等工作，目前累计接收伤员 784 人，分别收治在省州县医疗机构，医疗救治工作有力有序有效开展。同时组建 35 支共 70 人的心理疏导团队，对 4 个乡镇 35 个村每村安排 2 名心理衞生专家逐户开展心理疏导服务。另外，还将邀请全国 50 余名心理衞生专家，通过线上对有需求的群众进行心理危机干预和健康咨询。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170313220539723600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>地震发生后，甘肃省住建厅立即成立厅抗震救灾指挥部，启动甘肃省住建厅地震应急Ⅱ级响应，第一时间赶赴灾区，指导住建系统开展救灾工作。截至 12 月 21 日 6 时，已完成受灾最严重的大河家镇、刘集乡两个乡镇 19 个村所有房屋的应急评估工作，县城供水、供气已恢复正常供应，供热已基本恢复，个别受损管网正在加快修复，尽快恢复全县正常供热。</span></span></p><p><span><span>12 月 21 日，甘肃省住建厅计划完成吹麻滩镇、石塬乡、柳沟乡 3 个乡镇 31 个村所有房屋建筑的应急评估工作，本周内完成积石山辖区剩余 12 个乡镇 105 个村所有房屋建筑的应急评估工作，同时根据排查结果指导州县住建部门防止次生灾害的发生。</span></span></p><p><span><span>全国各地和社会各界也在大力援助、倾力支持甘肃省。截至 12 月 20 日 20 时，甘肃省已接收到中央和省级调拨的棉帐篷 5100 顶、棉衣 30500 件、棉被褥 35800 件、折叠床 20400 张、防潮垫 15000 张、火炉 2740 个、场地照明灯 30 台；接收 137 户企业、单位、社会团体各类捐赠物资近 56 万（件）。</span></span></p><p><span><span>另据甘肃省水利厅 12 月 21 日早间通报，12 月 20 日，甘肃省水利厅农村供水指导组深入积石山县受灾严重的大河家镇、刘集乡、柳沟乡及周边关家川乡、石塬镇等 5 个乡镇 15 个行政村，排查灾区群众吃水情况。经过抢修排查，12 月 21 日，积石山县 5 处农村集中供水工程全部恢复供水。甘肃省水利厅对水源水、出厂水、末梢水和自备小电井进行取样检测，抽检的 20 份水样全部合格，未受到污染，区域内群众自来水供应基本正常。</span></span></p><p><span><span>中国天气网 12 月 21 日发布消息称，</span></span><span>预计未来 14 天，积石山天气以晴间多云为主，气温持续低迷。</span><span><span>12 月 21 日，兰州中心气象台发布最新预报称，未来 14 天（202312 月 21 日至 2024 年 1 月 3 日），积石山无降水过程，天气以晴间多云为主，气温持续低迷，最低气温-16℃至-10℃，最高气温-4℃至 5℃。</span></span></p><p><span><span>气象专家提醒，未来 3 天，震区境内的临大高速（S32），震区周边的兰临高速、康临高速、临合高速、临渭高速、安，临高速、临共高速、乌玛高速及境内县道和省道沿线晴或多云，上述路段最低气温在-16℃至-12℃，建议使用柴油机的应急救援车辆选择-35#柴油，防止油箱结蜡，影响发动机的正常启动。受前期降雪和低温天气影响，积石山震区境内部分县道和乡道有积雪或道路结冰，应急救援车辆注意行车安全。此外，未来 3 天，震区气温低，体感寒冷，引发感冒、心脑血管等疾病风险高，救灾避灾人员请做好防寒保暖措施。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 05:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10572601.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10572601.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中央气象台继续发布低温黄色预警；积石山 6.2 级地震已致青海海东市 21 人遇难中俄总理第二十八次定期会晤联合公报（全文）；王毅同菲律宾外长马纳罗通电...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中俄总理第二十八次定期会晤联合公报（全文）</h3><p>12 月 20 日，中华人民共和国<span><span><span>主席习</span></span></span>近平在北京会见应中方邀请于 12 月 19 日至 20 日来华的俄罗斯联邦政府总理米·弗·米舒斯京。12 月 19 日，中华人民共和国国务院总理<span><span><span>李强</span></span></span>与米舒斯京总理共同举行中俄总理第二十八次定期会晤。<a href="https://www.jiemian.com/article/10570133.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>王毅同菲律宾外长马纳罗通电话</h3><p>据外交部网站，12 月 20 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅应约同菲律宾外交部长马纳罗通电话。王毅说，当前中菲关系面临严重困难，根源在于菲方改变了迄今的政策立场，背弃了自己作出的承诺，不断在海上挑衅滋事，损害中方的正当合法权利。中菲关系已站在十字路口，面临何去何从的选择，菲方务必要慎重行事。王毅奉劝菲方不要沿着错误的方向走下去，而应尽快回到正确的道路上来。当务之急是妥善处理和管控好当前海上局势。中菲是一衣带水的邻居，对存在的争议应该商量着办。这不仅是邻国之间行之有效的相处之道，也是中菲关系得以转圜的有益经验。中方始终致力于通过对话协商解决分歧，共同维护海上稳定。但如果菲方误判形势，一意孤行，甚至与不怀好意的外部势力相互勾联，继续生事生乱，中方必将依法维权，坚决回应。</p><h3>中央气象台继续发布低温黄色预警</h3><p>中央气象台 12 月 20 日 18 时继续发布低温黄色预警：预计 12 月 20 日 20 时至 23 日 20 时，西北地区东北部、内蒙古中西部、华北、东北地区、黄淮及以南大部地区日最低气温或平均气温较历史同期偏低 5℃以上，其中，内蒙古中部、辽宁、华北、黄淮东部、江淮、江南中东部、华南北部等地的部分地区偏低 7℃以上，最低气温 0℃线将位于贵州南部至华南北部一带 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海市建设交通工作党委原副书记、市住房城乡建设管理委原主任<span><span><span>姚凯</span></span></span>严重违纪违法被「双开」</h3><p>「廉洁上海」微信公众号消息，日前，经中共上海市委批准，上海市纪委监委对上海市建设交通工作党委原副书记、市住房城乡建设管理委原主任<span><span><span>姚凯</span></span></span>严重违纪违法问题进行了立案审查调查。经查，<span><span><span>姚凯</span></span></span>身为党员领导干部，丧失理想信念，背离初心使命，把公权力变成谋取私利的工具，大肆敛财，贪图享乐。<span><span><span>姚凯</span></span></span>违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，违规收受礼品礼金和消费卡，接受可能影响公正执行公务的宴请，违规出入私人会所接受宴请；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，在组织谈话、函询时不如实说明问题；违反廉洁纪律，通过民间借贷获取大额回报，违规帮助亲属购买动迁安置房，搞权色交易；违反生活纪律；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，非法收受他人财物。</p><h3>积石山 6.2 级地震已致青海海东市 21 人遇难</h3><p>央视新闻消息，据海东市地震灾害现场应急处置指挥部，截至 12 月 20 日 16 时，地震已造成海东市 21 人遇难、186 人受伤，13 人失联。目前，对青海失联人员的搜救仍在紧张进行中。截至今天（12 月 20 日）9 时，地震造成甘肃 113 人遇难、782 人受伤。</p><h3>上海国际能源交易中心调整集运指数（欧线）期货部分合约交易保证金比例和涨跌停板幅度</h3><p>12 月 20 日，上海国际能源交易中心发布通知：经研究决定，自 2023 年 12 月 21 日（周四）收盘结算时起，交易保证金比例和涨跌停板幅度调整如下：集运指数（欧线）期货 EC2404、EC2406 合约的交易保证金比例调整为 14%，涨跌停板幅度调整为 12%；如遇《上海国际能源交易中心风险控制管理细则》第十六条规定情况，则在上述交易保证金比例、涨跌停板幅度基础上调整。</p><h3>美股收评：三大指数集体下跌，纳指、道指终结九连涨，银行股全线走低</h3><p><span>美股三大指数集体收跌，纳指跌 1.5%，标普 500 指数跌 1.47%，道指跌 1.27%。纳指、道指终结九连涨。大型科技股多数下跌，特斯拉跌近 4%，英伟达跌约 3%，苹果、亚马逊、奈飞跌超 1%，微软、Meta 小幅下跌；谷歌涨逾 1%。银行股全线走低，摩根大通、高盛、花旗、美国银行、富国银行跌超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 23:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570419.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570419.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科罗拉多州党内初选资格被剥夺，如何影响特朗普重返白宫？对他来说，最大的风险在于其他州是否会效仿。如果摇摆州法院后续效仿这一裁决，那将是特朗普入主白宫的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美国前总统特朗普重返白宫的法律障碍又多了一个。</p><p>美东时间本周二，科罗拉多州最高法院以 4 比 3 的结果裁定，因在三年前国会骚乱事件中的角色，特朗普不具备担任总统职务的资格，不得参加在该州举行的 2024 年总统选举共和党内初选。</p><p>在剥夺其参选资格方面，这是第一颗打中特朗普的子弹。今年以来，在密歇根、明尼苏达、俄勒冈和新罕布什尔等州，已有数十起旨在取消特朗普参选资格的类似诉讼，不过全都败诉，科州是第一个胜诉案例。</p><p>但是效果如何仍有待观察。最新裁决保留了特朗普上诉的权利，将判决生效日期暂停至明年 1 月 4 日。若联邦最高法受理，暂停期将继续延长，直到案件得到判决。特朗普竞选团队已表示将迅速提起上诉。</p><p>这个裁决本身就充满争议。就本次结果而言，科州首席大法官 Brian Boatright 就存在异议。他认为做出这个裁决为时过早，因为特朗普尚未被刑事定罪，需要更多时间考虑案件的复杂性。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/17030845416939800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本次裁决依据的是美国宪法第十四修正案第三条。该条款规定，暴动或叛乱分子不得从事公职。但这一条款的适用范围在美国司法界具有争议。对于其是否适用于总统竞选，不同法官有不同理解。</p><p>在科州最高法的裁决之前，该州地方一级的丹佛地区法院做出了不完全一致的判决：虽然认定了特朗普参与叛乱，但保留了他参选的权利，认为宪法不适用于总统竞选这一领域。</p><p>另外，即便这一裁决被保留，在其他州不效仿的前提下，特朗普损失不算太大，只是失去了大概率不属于他的几张选票。科罗拉州不是重票仓，只有 9 张选举人票，且近年来一直在「深蓝」化，是民主党的安全牌。在 2020 年的大选中，特朗普就以大幅劣势输给了拜登。即便没有被禁止参选，他在科州的赢面也不大。</p><p>而对于联邦最高法的裁决结果，特朗普被认为是有优势的。在该机构，保守派法官以 6 比 3 的人数占多数，其中包括 3 名特朗普任命的法官。美国舆论认为，现在压力给到了联邦最高法，他们将就两个关键事项做出最终裁决，即：特朗普在国会骚乱事件中的行为是否构成「叛乱」，以及这能否导致他被剥夺竞选公职的资格。</p><p>对特朗普来说，最大的风险在于其他州是否会效仿，尤其是摇摆州。如果摇摆州法院后续效仿这一裁决，那将是特朗普入主白宫的重大障碍。</p><p>科罗拉多州的案件是由「华盛顿公民责任与道德组织」（Crew）代表科罗拉多州几位选民而提出的，他们欢迎这一最新判决，并呼吁其他州效仿。</p><p>对于这次裁决，共和党方面集体炮轰是出于政治目的。共和党籍众议院议长约翰逊称这是「一次几乎不加掩饰的党派攻击」，无论政治派别如何，每个登记公民都不应被剥夺权利。而共和党全国委员会主席认为最新裁决是「选举干扰」，他们的法律团队将帮助特朗普争取胜利。</p><p>党内其他对手也表示要与特朗普共进退。多位总统候选人已经发声，称如果不推翻这个裁决，他们不参加在科州的初选。该州将于明年 3 月 5 日进行共和党内初选。</p><p>作为总统竞选人，即便在官司缠身的情况下，特朗普在民调中也保持领先优势。迄今的多项民调显示，特朗普不仅在目前的党内初选阵容中遥遥领先，在对阵拜登时也不落下风。据彭博社上周发布的一项联合民调，在七个摇摆州的正面交锋中，特朗普领先拜登 5 个百分点。</p><p>特朗普竞选团队由此认为，鉴于特朗普在民调中的主导性领先优势，「民主党对拜登的总统任期失去了信心，偏执地想要阻止他再次入主白宫」。</p><p>作为被告人，特朗普有一张繁忙的日程表。他身上揹负着数起刑事和民事案件诉讼，除了 2020 年大选结果相关案件，还有被控泄密的机密文件案，以及个人作风问题的封口费和性侵案等。</p><p>纽约州的民事欺诈审判<a href="https://www.justsecurity.org/88039/trumps-legal-and-political-calendar-all-the-dates-you-need-to-know/" target="_blank">正在进行</a>，将于本月结束。进入新的一年后，在 2024 年 1 月份，还有时尚杂志女作家提起的民事案。3 月份在华盛顿特区有联邦选举干扰案审判，纽约州的封口费/选举干扰案也暂定于 3 月举行。5 月份在佛罗里达州有联邦机密文件审判日程，8 月份佐治亚州有选举干扰案审批日程。</p><p>而这一系列审判与大选日程同步进行，在 11 月 5 日将迎来第 47 任美国总统竞选的最终对决。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 15:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10570367.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10570367.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震后积石山县四堡子村急需帐篷和保暖物资截至目前，四堡子村食物和矿泉水较充足。在生活用电用水方面，村里的自来水和一部分用电尚未恢复，日常生活受到较大影响...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">侯瑞宁</span></p></blockquote><p><span>「</span><span>目前，我们最大的困难是救灾帐篷非常紧缺。</span><span>」</span></p><p><span>2023 年 12</span><span>月</span><span>20</span><span>日，甘肃省临夏州积石山县大河家镇四堡子村书记马渊虎对界面新闻表示，目前该村收到了大约</span><span>400</span><span>顶捐赠帐篷，尚有近</span><span>300</span><span>顶帐篷缺口。</span></p><p><span>12</span><span>月</span><span>18</span><span>日</span><span>23</span><span>时</span><span>59</span><span>分，甘肃省临夏州积石山县发生</span><span>6.2</span><span>级地震，震源深度</span><span>10</span><span>公里。截至</span><span>12</span><span>月</span><span>20</span><span>日</span><span>9</span><span>时，地震已造成</span><span>113</span><span>人死亡，</span><span>782</span><span>人受伤，</span><span>14939</span><span>间房屋倒塌，</span><span>207204</span><span>间房屋受损，涉及群众</span><span>37162</span><span>户</span><span>145736</span><span>人。</span></p><p><span>大河</span><span>家</span><span>镇位于</span><span>「12.18</span><span>地震</span><span>」</span><span>中心地带。其中，陈家村、四堡子村等所属村落伤亡人数和房屋受损情况较严重。</span></p><p><span>马渊虎告诉界面新闻，四堡子村有</span><span>643</span><span>户，</span><span>8</span><span>个社，</span><span>3200</span><span>余人，</span><span>是大河家镇人口最多的村庄</span><span>。此次地震造成全村</span><span>1</span><span>人死亡、</span><span>13 人受伤。据界面新闻了解，该村住房多为土木结构，且房龄较长，有些房屋已经长达</span><span>30</span><span>年之久。村子 600</span><span>多户房屋均属于危房，不能居住。所有村民需要安置在比较安全的空旷地带。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231220/170307814081583200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>冬季低温是此次地震救援的最大难题之一。地震发生以来，积石山县夜间温度为零下</span><span>15</span><span>度。保暖成为首要问题，由于帐篷不足，</span><span>一顶帐篷里住着</span><span>10</span><span>多个人；没有领到帐篷的村民，要么在</span><span>车里过夜，</span><span>要么只能</span><span>在空旷地带烤火过夜。</span></p><p><span>马渊虎表示，除了篷帐，</span><span>「</span><span>村里还需要电褥子、厚棉衣等保暖物资。</span><span>」</span></p><p><span>截至目前，四堡子村食物和矿泉水较充足。在生活用电用水方面，村里的自来水和一部分用电尚未恢复，日常生活受到较大影响。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 15:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569973.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569973.html</link>
            <author>
                <![CDATA[侯瑞宁]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震中为救孙子，这位老人走了为保护瘫痪的孙子，佘木洒的生命停止在了地震那一刻。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟，侯瑞宁</span></p></blockquote><p>为保护瘫痪的孙子，佘木洒的生命停止在了地震那一刻。</p><p>2023 年 12 月 18 日<span>23 时 59 分</span>，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 20 日 9 时，此次 6.2 级地震已造成甘肃 113 人死亡，782 人受伤。</p><p>陈家村位于震中，是受灾最严重的村庄之一。截止目前，这个村子至少有 20 多人遇难，67 岁的佘木洒就是其中之一。</p><p><strong>孙子获救，老人走了</strong></p><p>一开始是地面在晃动，接着是一阵「轰隆隆「的巨响，然后「一下子全部都黑了」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/170307476163492200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>地震发生时，17 岁的佘慧莲正在看手机，她从未经历过地震，不知道发生了什么。当时，她睡在三年前盖的平房里，弟弟和爷爷睡在另一侧的老房子里。夏天，爷爷和弟弟也住平房，但冬天需要烧炉子取暖，老人还是习惯住老屋。</p><p>佘慧莲赶紧从房里跑出来，借着手机的亮光，发现爷爷和弟弟住的老房子变成了一堆瓦砾。她大声呼喊爷爷和弟弟，摸索到他们睡觉的房间位置，徒手扒开泥土和瓦片。不远的邻居海一努思家，妻子和 10 岁的女儿也被埋在瓦砾下面，村里不时传来呼喊声。</p><p>陈家村距离震中大河家镇约 3 公里，全村约有 3800 多人，大约三分之一的人在外务工。村里没有工业，以务农为主。村子里尚有不少过去的土坯瓦房，一些老人和孩子居住在这里，陈家村是此次地震伤亡最大的行政村之一。</p><p>这几年，许多家庭都新盖了楼房，这些新盖的房子主体结构基本完好，但多数都出现了裂痕，村民们不敢入住。有些房子周围，依然保留着过去的院墙。院墙以空心砖垒砌居多，有些院墙都已垮塌，随处可见散落的砖块。</p><p>一些房屋受损较轻、没有人员被埋的邻居赶过来帮忙，一起将被埋的人刨出来。33 岁的蒲玉明的老屋也仅剩一个屋檐，新房出现裂痕，庆幸没有人员被埋。听到呼喊后他跑了过来，和其他几位邻居一起帮着扒开瓦砾。</p><p>「什么工具都没有，只能两只手去扒。」蒲玉明说，他们一边刨一边呼喊老人的名字，听到有人在瓦砾下应答着，这给了他们信心。为避免造成二次伤害，他们的动作很谨慎，大约花了半个小时，终于将老人和孩子救了出来。</p><p>「孙子睡西边，老人家睡东边，他左手胳膊盖在孙子的脸上的。」蒲玉明记得刚扒开瓦砾时的场景。另一位参与救援的邻居说，佘木洒侧着身，试图用自己的胳膊护住孙子的头部，而老人全身都被瓦砾压着。由于幼年罹患脑积水留下后遗症，今年 15 岁的孙子下肢瘫痪，偶尔身体抽搐，夜里必须有人守在身边。</p><p>佘慧莲说，后经医生检查，弟弟牙齿掉落一些，脸部有擦伤，头部和全身都无大碍。但爷爷被救出来后，一直说胸口痛，不停地说「快找医生」。</p><p>佘慧莲给在中山打工的爸爸佘志福和姑姑佘志华打电话，姑姑得知父亲被埋，赶紧在镇上寻找车辆，计划将父亲和侄子运出来抢救。</p><p>佘志华说，当时一片混乱，传言上游的水库存在风险，很多外地人被限制回村。她从凌晨一直找到早上 6 点多，也没有找到一辆救援车辆。由于交通管制，直到早上她才徒步赶到父亲身边，老人已经去世。</p><p>佘慧莲估计，爷爷大概是在被救出来后 1 个小时去世的。界面新闻获悉，在陈家村，大约有 20 多人在此次地震中遇难，不少人被救出后都还有生命迹象，但因深夜难以及时送到医院而遭遇不幸。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170307480217024700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>吴黑麦家的房子也已经垮塌，父亲不幸罹难。 受访者供图</figcaption></figure><p>救出佘木洒和他的孙子后，蒲玉明又跑去邻居吴黑麦家救人。吴家其他人都跑了出来，唯独吴的父亲被埋在废墟下。蒲玉明和吴家人又一起将老人刨出来，老人当时尚能说话，但内伤严重。家人欲将其送到医院，但道路不通。凌晨四五点，老人闭上了眼睛。</p><p><strong>未能看到父亲最后一眼</strong></p><p>获知家里发生地震后，佘志福连夜预定了第二天早上 7 点多的航班。在外出打工几十年，他都是坐火车，而且多是绿皮慢车，这是他第一次坐飞机。</p><p>就在地震前一天，他还跟父亲打了视频电话。父亲告诉他，孙子感冒了，前一天被他带到镇上看了病。然后，又问他工作忙不忙，吃的好不好。佘志福觉得，父亲还是一如既往的硬朗。老人今年 67 岁，没有任何疾病。去年感染新冠以后，躺了几天就好了，跟年轻人没两样。</p><p>他希望父亲和孩子能挺过去，恨不得立马飞到家里。他花了 400 元从中山市包车到白云机场。但在半路时，父亲的噩耗传来。他在车上放声大哭，司机安慰着他。</p><p>父亲一直帮他支持这个家。儿子 5 岁那年，不慎摔了一跤后被诊断为脑积水，下肢逐渐瘫痪。几个月后，妻子离他而去。佘志福独自抚养着两个孩子，当时女儿七岁，儿子五岁。儿子患病后，全靠两位老人帮忙，他才能外出打工。</p><p>儿子的情况越来越糟，最后发展到无法坐稳，终日卧床，大小便都需要人帮助，说话也不清楚。佘志福在外打工期间，儿子一直留给父母，「给孩子做饭、洗尿裤，啥都要做。」二位老人还种了玉米和小麦，养了牛羊，以补贴家用。</p><p>2017 年，59 岁母亲突发脑溢血去世，家里的状况进一步恶化。佘慧莲说，奶奶去世后，爷爷除了放养牲畜和忙地里的活儿，还要照顾残疾的弟弟，经常「吃的有一顿没一顿」。读完初中后，她没再读书，留在家中为爷爷分担重担。</p><p>村里人渐渐盖了新房，但佘志福家仍住在 30 多年前父亲盖的 5 间泥墙瓦房里。母亲去世后，佘志福家被评为低保户。按照甘肃省有关政策，农村低保户可以享受危房改造政策。佘志福说，有关部门派人到家里测量一番后，留下了一份「通知」，他注意到上面有「砖混结构」几个字。改造计划不了了之。</p><p>佘志福说，他家的老宅并非砖混结构，可能是因为前面被刷了一层白灰，给人一种并不危险的印象，但房子的主体构造都是泥墙。陈家村 5 社社长佘白开说，几年前确实听说危房改造项目，但不清楚为何佘志福家没有被纳入进来。</p><p>三年前，佘志福花了几万元，在老房子旁边盖了三间平房，政府给了他 1.5 万元补贴。因为盖房子，他借了一些亲戚的钱。他觉得，一直待在家里没有出路，两个月前，便去中山市一家电子厂打工。他每天工作 12 个小时，一个月收入 5000 元左右。</p><p>他从未想到，工作不到两个月，家中却突发变故。按照当地习俗，去世的人通常在一天内下葬。12 月 20 日下午，佘志福赶到家时，父亲已经入土，他未能看到父亲最后一眼。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569652.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569652.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟，侯瑞宁]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[议会选举结果遭质疑，塞尔维亚加入欧盟再添变数在 11 年前就已获得欧盟候选国资格的塞尔维亚需满足两个政治要求：一是同意与欧盟一起对俄罗斯进行制裁；二是承认科...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 20 日，欧盟和美国敦促塞尔维亚围绕选举进程进行民主化改革，并尽快化解议会选举中的不公正现象。</p><p>上周末，在总统武契奇的支持下，塞尔维亚提前举行了议会选举。官方结果显示，武契奇领导的以执政党为核心的「塞尔维亚不能停步」联盟获胜，并取得组阁所需的半数席位。</p><p>为了回应今年早些时候大规模暴力事件引起的民众抗议，武契奇 11 月解散议会并于本月提前举行议会选举。5 月份，塞尔维亚发生两起大规模枪击事件造成 18 人死亡，数万人在首都贝尔格莱德参与反政府抗议活动。</p><p>5 月的暴力事件催生了塞尔维亚反对暴力联盟。该联盟最初的诉求是要求政府控制枪支暴力、取消媒体上与暴力内容有关的宣传，后来逐渐演变成指责政府、媒体宣扬暴力和仇恨文化，要求执政党和武契奇下台。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170306271920030500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 6 月 9 日，贝尔格莱德，数千名抗议者参加集会，要求高层官员辞职，并减少媒体暴力。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>在本次议会选举中，反对暴力联盟以<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-us-urge-serbia-address-concerns-about-electoral-process-2023-12-19/" target="_blank">23.56%</a>的得票率落后于执政党塞尔维亚前进党（<span>46.72%</span>），位居第二。该联盟指责执政党在选举中存在舞弊行为，呼吁众人参与抗议。</p><p>此外，国际选举观察团也指证塞尔维亚前进党通过购买选票、控制选票箱、威胁选民获得选举优势，他们还发现选举过程中存在滥用公共资源、向公职人员施压等程序缺陷，导致选举缺乏系统性公平。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231220/170306249983401600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>前往塞尔维亚的国际选举观察团由来自 45 个国家的 361 人组成。据该组织调查，约有<a href="https://www.dw.com/en/what-is-republika-srpska/a-64373205" target="_blank">4 万</a>名外籍公民参与到了此次议会选举中，其中大部分来自塞族共和国（波黑政治实体之一），没有权利参与塞尔维亚选举。然而，在塞尔维亚前进党的安排下，这些人乘公交来到贝尔格莱德等塞尔维亚城市，利用伪造身份证件为塞尔维亚前进党投票。</p><p>议会选举风波可能会再次延误塞尔维亚加入欧盟的进程。作为入盟条件，在 11 年前就已获得欧盟候选国资格的塞尔维亚需满足两个政治要求：一是同意与欧盟一起对俄罗斯进行制裁；二是承认科索沃独立。但是在这两件事情上，已掌权 6 年的武契奇秉持一贯立场——与俄罗斯保持密切关系，以及坚决捍衞塞尔维亚领土完整：维持对科索沃的主权诉求。</p><p>在这次议会选举风波中，欧盟委员何塞普·博雷尔和奥利弗·瓦利赫宰 20 日在一份联合声明中对塞尔维亚的民主化进程<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-us-urge-serbia-address-concerns-about-electoral-process-2023-12-19/" target="_blank">表示担忧</a>。他们要求塞尔维亚政府改革选举程序，称塞尔维亚民主机构能否正常运行也是衡量该国能否加入欧盟的核心要素。</p><p>作为欧盟重要成员国的德国对塞尔维亚执政党进行了批评。德国外交部在社交媒体 X 上发文，称作为欧盟候选国，塞尔维亚在本次议会选举中暴露的不公平现象是不可接受的。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231220/c0de3ac6167e31197d672a62ee51c664_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德国外交部批评塞尔维亚议会选举。图片来源：X</figcaption></figure><p>美国在此事上则略显谨慎。美国国务院 20 日表示，他们正在审查国际选举观察团的调查结果，但同时也敦促塞尔维亚与欧安组织加强合作，以尽快解决选举过程中存在的不公正问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 13:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10568267.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10568267.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】中国裁判文书网公开制度存废引争议，专家呼吁应加大公开力度随着每年裁判文书公开数量不断下降，登录方式愈加困难，公众对中国裁判文书网能否继续坚持公...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>自 2013 年 7 月上线至今，经过 10 年扩容，中国裁判文书网累计公开裁判文书 1.3 亿余篇，不仅成为全世界最大的裁判文书库，也被视为中国司法改革和司法公开取得的标志性成就之一。</p><p>但近年来，随着每年裁判文书公开数量不断下降，登录方式愈加困难，公众对中国裁判文书网能否继续坚持公开发布裁判文书的疑虑也在加深。尤其是最高人民法院发布另建全国法院裁判文书库的通知以后，中国裁判文书网的地位愈发尴尬。</p><p>10 年来，裁判文书公开不仅成为一种惯例，也已经写入多部法律法规，成为制度。即便如此，这个全国四级法院与普通民众共享的信息公开平台，如今也不得不迎来重大制度性调整。中国裁判文书网未来命运如何？值得深度关注。</p><h3>上线：裁判文书公开提高司法透明度</h3><p>裁判文书公开是司法公开的重要方式，中国最早提出公开裁判文书可以追溯到 1997 年。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20231218/1702890819667.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>时任北京市第一中级人民法院院长马艾地向社会公开宣布，凡年满 18 周岁的我国公民持合法有效证件，可以查阅第一中级人民法院已经审结案件的裁判文书。这的中国法院首次尝试对裁判文书公开。</p><p>此后十多年，有关公开裁判文书的改革建议虽然不时出现在司法改革文件中，一些地方法院也曾尝试公开，但全国范围的改革进展缓慢。直到 2010 年，最高法才第一次通过规范性文件，对裁判文书公开提出要求。</p><p>2010 年 11 月，最高法制定《关于人民法院在互联网公布裁判文书的规定》，要求「人民法院的生效裁判文书可以在互联网公布」，并规定了 4 种除外的情形。该规定还明确，人民法院在互网联公布裁判文书，应当自裁判文书生效之日起三十日内完成。</p><p>当时尚无全国统一的公布平台，各地法院通常在本单位网站、中国法院网裁判文书栏目、媒体等途径公布一些裁判文书，且公开的数量较小。</p><p>2011 年，广东省珠海市中级人民法院法官谭炜杰在人民法院报发文指出，当前裁判文书的公开多是依靠法院自身的推动或者上级法院的要求，并未形成统一的裁判文书公开制度。少数法院制定的相关制度只是法院的内部规定，内容不统一，有的并没有强制约束力，没有上升到法律的层面。</p><p>此外，公开的裁判文书多数经过了筛选，且以中级以上法院公开的裁判文书为主，基层法院和有关社会关注的重大案件的案例公布较少。谭炜杰建议，从长远来看，应当由国家设立专业的全国性的大型法律信息数据库网站，集中公开法院的裁判文书，以利于同国际接轨。</p><p>从世界范围看，裁判文书公开是现代法治国家的主流。比如，英国《最高法院信息公开方案》明确了裁判文书公开，英国最高法院案件分为审理中与审结案件，审理结束后将立刻（immediately）在官方网站上公布案例。</p><p>2011 年 12 月 30 日，最高法召开司法公开工作领导小组第一次会议，提出制定建立全国统一裁判文书网的工作规划。</p><p>2012 年，中共「十八大」报告提出，进一步深化司法改革，推进权力运行公开化、规范化，完善党务公开、政务公开、司法公开和各领域办事公开制度。此后，人民法院司法公开工作驶入快车道，司法公开的内容不断丰富，方式不断创新。</p><p>此后，最高法开始推进审判流程、庭审活动、裁判文书、执行信息四大公开平台建设，将司法公开覆盖人民法院审判执行工作各领域、各环节。四大公开平台中，裁判文书的公开最为公众熟知。&nbsp;</p><p>2013 年 3 月，时任最高人民法院院长周强在全国两会上作工作报告时明确提出，要加大司法公开力度，建立裁判文书公开制度。当年 7 月 1 日，面向全国所有法院的统一公开平台——中国裁判文书网正式上线。尽管首批公布的生效裁判文书只有 50 份，但这已成为我国裁判文书公开制度迈出的重要一步。</p><p>最高法随后回应媒体关切时称，裁判文书上网公布有助于提高司法透明度、保障公众知情权、强化司法监督。其次，这种做法有助于进一步提升办案法官的业务素质，每一份文书都将接受人民群众的检查和评论，法官就必须更加谨慎地对待每一个案件的审判，主动提高业务水平。</p><p>最高法还表示，裁判文书上网公布不是一项可有可无的附带性工作，也不是特定时期的权宜之计，而是一项长期、重要的日常工作，一项重要的法院工作制度。一些社会关注度高的热点案件，公众对于公布裁判文书有着更为强烈的要求，裁判文书的及时、有效公布，能够消除各方质疑，切实提升司法公信力。</p><p>四川省一位县级法院法官告诉界面新闻，中国裁判文书网刚上线时，一些法官对此感到担忧，「即便没有其他因素，因为个人认识差异导致同案不同判的情况也存在」，法官们担心司法文书公开后造成负面影响。</p><p>他表示，最开始时，一些「拿不准」的案件，法官并未上报，而法院对法官个人也没有公开裁判文书的考核要求。在他的印象中，在公开数量最多的年份，他所在法院公开的裁判文书，大约能占到总数的 70-80%。</p><p>2013 年 11 月，中共十八届三中全会通过《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》，提到了「增强法律文书说理性，推动公开法院生效裁判文书」。会议闭幕第三天，最高法就讨论修改了《关于人民法院在互联网公布裁判文书的规定》。</p><p>该「规定」要求，除了涉及国家机密、未成年人犯罪等 4 类情况外，人民法院的生效裁判文书应当在互联网公布。最高法要求，除了例外情形外，其余裁判文书应当在生效后七日内统一上传至中国裁判文书网。这被解读为，「公开是常态，不公开是例外」，获得舆论广泛好评。</p><p>虽然新规从 2014 年 1 月 1 日实施，但 2013 年 12 月 31 日，上自最高法，下至基层法院，全国各地法院都纷纷向中国裁判文书网上传裁判文书，甚至一度造成网络拥堵。许多法院在上传裁判文书后，还通过微博告知公众，提醒查阅。</p><h3>现状：近三年文书公开数据下降明显</h3><p>上线后，中国裁判文书网的数据库迅速扩容。界面新闻梳理 2013-2023 年每年全国两会上最高法的工作报告发现，前 5 年，有关裁判文书公开和裁判文书网的建设情况，一直是工作报告频频提及的内容。比如，2015 年的工作报告提到，「加大在互联网公布裁判文书力度，建成世界最大的裁判文书网」。</p><p>公开信息显示，2014 年，中国裁判文书网公布了超过 20 万份裁判文书，2015 年更是突破了 100 万份。2016 年，中国裁判文书网改版，增加公开 5 种民族语言裁判文书，提供全网智能化检索服务。此外，中国裁判文书网手机客户端也于 2016 年 8 月 30 日上线。</p><p>2016 年，《人民法院在互联网公布裁判文书的规定》第三次修订。时任最高法审判委员会副部级专职委员刘学文介绍，此次修订本着「公开为原则，不公开为例外」的精神，确立了「依法、全面、及时、规范」的裁判文书公开原则。除确实不宜公开的内容外，人民法院作出的所有裁判文书均应在中国裁判文书网公开，这从制度层面确保了「上网为原则、不上网为例外」。</p><p>2018 年全国两会期间，最高法发布工作报告显示，裁判文书网的开通，被认为是过去 5 年司法公开取得重大进展的成就之一。这份报告提到，最高法坚持以公开为原则、以不公开为例外，将司法公开覆盖法院工作各领域、各环节。当时，中国裁判文书网公开文书已达 4278.3 万份，访问量达 133.4 亿人次，用户覆盖 210 多个国家和地区，成为全球最大的裁判文书资源库。</p><p>2018 年 12 月，中国社会科学院法学研究所发布「全国法院司法公开第三方评估报告」，这是最高法首次委托第三方机构开展司法公开评估。本次评估对受评法院 2017 年 1 月 1 日至 6 月 30 日结案的总计 924859 件案件的文书上网情况进行了跟踪分析。发现裁判文书上网率总体较好，截至 2018 年 10 月 24 日，上述案件有 19 家法院的案件上网率超过 80%。</p><p>不过，问题依然存在。该评估报告指出，部分法院裁判文书不上网审批管理仍需进一步规范，部分法院不上网裁判文书信息项的公开工作有待加强，部分裁判文书公开及时性有待提升等。此后不久，最高法印发《关于进一步深化司法公开的意见》，提出进一步深化司法公开，不断拓展司法公开的广度和深度，健全完善司法公开制度机制体系。</p><p>多年来，中国裁判文书网司法数据库为法律、新闻等相关专业领域人士提供了重要帮助，也逐渐成为公众查询和参与司法监督的重要工具。</p><p>「几乎每一个案件都会先检索当地法院的同类判决。」北京某律师事务所一位律师告诉界面新闻，律师界对裁判文书网的依赖度非常高，由于法条是「抽象的」，同一个案子，在不同法院，不同法官的判决下，结果可能有很大不同，因而当律师接到一个案件，通常所做的第一件事就是研究管辖法院对同类案件的判决，并据此撰写诉状和代理意见等。</p><p>在新闻界，每次遇到突发事件，通过检索涉事单位和人员的涉诉情形，已经成为记者的「常规操作」。对于某类案件的深度报道，记者往往也需要依靠在裁判文书网检索大量同类判决进行分析。此外，裁判文书网公开的某些典型个案，也经常被媒体捕捉到，经二次传播后引发公众热议。</p><p>但是，界面新闻发现，从 2019 年开始，最高法工作报告中对「裁判文书」公开的提及次数逐渐减少。2020-2023 年的三年中，最高法工作报告仅在说明裁判文书公开数据时，提及一次「裁判文书」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170289057344873600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>每年累计公开裁判文书数及当年新增公开数。数据来源：历年最高人民法院工作报告。注：2014 年最高人民法院工作报告显示，「公布最高人民法院生效裁判文书 3858 份，地方各级法院上网公布生效裁判文书 164.6 万份」，二者相加约为 165 万。制图&nbsp;赵孟</em></figcaption></figure><p>最高法并未公布每年公开的裁判文书准确份数，但在每年两会工作报告中，会提及截至当年 2 月（注：2020 年因两会延期，数据截止当年 4 月）累计公开的裁判文书份数。界面新闻统计了 2014-2023 年十年间最高法工作报告公布的裁判文书数据发现，每年新增公开裁判文书呈现先增长，后逐渐下降的趋势，尤其是 2020 年以后，新增公开裁判文书份数下降趋势明显。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/17028907208054800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>每年新增公开裁判文书变化趋势。数据来源：历年最高人民法院工作报告统计整理。制图&nbsp;赵孟</em></figcaption></figure><p>统计数据显示，从 2014 年到 2019 年，每年新增公开的裁判文书数呈现出快速增长的趋势。特别是从 2016 年开始，每年新增公开的份数超过了 900 万份。在 2020 年，新增公开的份数达到了峰值，为 2813 万份。然而，从 2021 年开始，每年新增公开的裁判文书数出现了下降的趋势，特别是从 2021 年到 2023 年，每年新增公开已降至 1000 万份左右。</p><p>对于裁判文书公开数量的下降，外界分析或与近年来某些判例公开后，频繁让有关方面陷入被动有关。2021 年 3 月，一份「江苏女辅警对 7 名公职人员‘性敲诈’被判 13 年」的判决书出现在网络，这份判决由江苏省灌南县人民法院作出，被公布在中国裁判文书网上。经过媒体报道和进一步挖掘，引发舆论热议。几天后，灌南县人民法院以「一审判决未生效」为由，将这份判决书从裁判文书网撤下。</p><p>对此，前述县级法院法官认为，某些判例被公开后引发舆情，属于公众参与司法监督的正常现象，也是建立裁判文书公开制度的初衷，不应该将其视为负面影响或「洪水猛兽」。面对舆论质疑，涉事单位依法依规回应即可，而不应该退回到司法公开制度建立之前。</p><h3>改革：裁判文书公开制度向何处去？</h3><p>2022 年 10 月，最高人民法院信息中心主任许建峰在新闻发布会上介绍，截至 2022 年 9 月，中国裁判文书网已累计公开裁判文书 1.3 亿余篇，访问量超过 900 亿次。</p><p>即便成绩如此耀眼，也难掩近年来中国裁判文书网面临的新增公开数据下降局面。与此同时，查询裁判文书网也越来越「麻烦」。按照网站架构，最初注册登录即可查阅，到后来增加了核验身份证的要求，最后又发展到需要人脸识别才能访问。同时，网站无法复制，下载困难，经常卡顿等问题，也给公众查询和使用裁判文书凭添了诸多困难。</p><p>「既然是公开，就不应该设置查询障碍」，上述北京某律师事务所评论称。</p><p>更大改变随即到来。据财经杂志报道，近日，一份《关于建设全国法院裁判文书库的通知》在网上流传。该通知显示，最高法拟于 2024 年 1 月上线运行全国法院裁判文书库，并明确了其应用范围，仅支持全国法院干警在内部专网查询检索裁判文书。记者从不同层级法官处证实，最近接收到了该通知。</p><p>此外，《财经》还从多位不同省份的高级人民法院人士处了解到，最高法也在同步筹建「人民法院案例库」，供各级法院、广大法官使用，并适时、以适当方式对外公开，供社会公众使用。</p><p>在中国裁判文书网已经运行 10 年的情况下，为何要另建全国法院裁判文书库？「人民法院案例库」又是何种定位？三个数据库之间是分工不同、互为补充？还是将形成替代关系？</p><p>截至目前，最高法尚未公开回应此事。界面新闻多次致电最高法，其电话无人接通。</p><p>而据四川大学法学院教授韩旭发文透露，从 2023 年 8 月开始，各地法院已开始要求判决文书原则上不公开不上网，之前在裁判文书网上公开的判决书等也开始大量下线。</p><p>最高法另建裁判文书库的消息引发了法律界热议。据南方都市报报道，近日，洪范法律与经济研究所以「裁判文书上网公开制度研讨」为主题举办了一场圆桌会议，多位专家学者就中国裁判文书网相关问题积极建言献策。</p><p>与会的清华大学法学院教授何海波回忆，2000 年他在北大读书时，就在法制日报上发表了一篇「豆腐块」的文章，题目叫《裁判文书上网》，当时是互联网的第一波热潮，他的想法是，最高法应建一个网站，各级法院把文书都上传到这个网站，分门别类，统一公布。</p><p>后来，他也带着学生专门就裁判文书上网情况作了两个比较深入的研究和调查，调查报告发表在《中国法律评论》上。「2019 年，当裁判文书上网面临越来越多压力的时候，我还写过文章为最高法院加油，文章的标题就是《裁判文书上网，一件有中国特色、中国气派的事情》。」何海波表示。</p><p>清华大学法学院教授劳东燕公开发文表示，裁判文书公开，在短期内的确是带来一些问题，包括被发现众多同案不同判的现象，从而影响司法的公信力，「但此类问题难道不应该通过直面的方式去解决吗？我不相信，通过不让人看到此类现象，就可以提升司法的公信力。这不可能是解决问题的有效路径。」</p><p>劳东燕认为，司法本身属于裁断性的权力，除特殊情形外，对案件事实、裁判结果及相应理由加以公开，原是司法的必有之意。只有这样，才能通过个案的处理，向公众传达法规范作为行为规范的一般信息，从而避免类似的纠纷反复出现并不断涌入司法系统。换言之，通过法律的社会治理，只有通过法条与相应裁判的公开，才能有效地实现。</p><p>近年来，裁判文书公开已经不仅仅是一种惯例，也逐步融入相关立法工作中。在民事诉讼法、行政诉讼法、刑事诉讼法等法律中，都有提及公开裁判文书的条文。</p><p>比如，民事诉讼法第 150 条规定，人民法院对公开审理或者不公开审理的案件，一律公开宣告判决。刑事诉讼法第 11 条规定，人民法院审判案件，除本法另有规定的以外，一律公开进行。</p><p>此前在 2015 年 12 月，周强在最高法英文网站暨新版中国裁判文书网开通仪式上表示，中国裁判文书网是法治中国建设的一项重大工程，在树立司法权威、规范审判工作、加强法治宣传、建设国家诚信体系等方面发挥了重要作用。</p><p>周强指出，要以此次改版为契机，进一步加大司法公开力度，充分发挥好裁判文书网各项功能，服务法官审判执行工作，统一裁判尺度，提高司法质效。要依法及时公开应当公开的裁判文书，让社会公众客观全面了解案情，切实维护司法权威，提升司法公信力。</p><p>12 月 19 日，工人日报旗下中工网发表评论员文章《裁判文书网何去何从，最好有个公开回应》称，最高法作为维系社会公平正义最后一道防线的国家审判机关，对于社会舆论热点的反应冷淡一些，迟缓一些，是可以理解的。或许，有关方面正在等待一个成熟的适当的时机，再来公开回应人们对裁判文书网的关切。</p><p>「支持司法机关依法独立行使职权与加强司法公开和司法制约监督，一体两面，并不矛盾。所以，面对舆论聚焦和公众检视，不可一味轻视无视，更不可放任舆情发酵。唯有适时公开回应，积极解疑释惑，主动赢得支持，形成良性互动，方为明智之举、上善之策。」该评论文章表示。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554732.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10554732.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中国连续 7 个月减持美债；12 家海运公司暂停红海航线习近平会见俄罗斯总理米舒斯京；12 月 LPR 继续原地踏步，明年仍有下调可能；地震致甘青两省 131 人遇难...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span>习近平</span>会见俄罗斯总理米舒斯京</h3><p>12 月 20 日上午，国家<span>主席习</span>近平在人民大会堂会见俄罗斯总理米舒斯京。<a href="https://m.jiemian.com/article/10565890.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国连续 7 个月减持美债</h3><p>美国财政部 12 月 19 日公布的数据显示，中国 10 月所持美债减少 85 亿美元，至 7696 亿美元，为连续 7 个月减持。<a href="https://m.jiemian.com/article/10564173.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>12 月 LPR 继续原地踏步，明年仍有下调可能</h3><p>中国人民银行授权全国银行间同业拆借中心周三公布，贷款市场报价利率（LPR）1 年期品种报 3.45%，连续四个月不变；5 年期以上品种报 4.20%，连续六个月不变。<a href="https://m.jiemian.com/article/10565286.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>地震致甘青两省 131 人遇难近千人受伤，甘肃救援工作已基本结束</h3><p>2023 年 12 月 20 日，据新华社消息，记者从甘肃省抗震救灾指挥部获悉，截至 12 月 20 日 9 时，积石山 6.2 级地震已造成甘肃 113 人死亡，782 人受伤。此外，记者从青海省「12·18」地震抗震救灾现场指挥部获悉，截至 12 月 20 日 5 时 30 分，地震已造成青海省海东市 18 人死亡，198 人受伤，另有 16 人失联。<a href="https://m.jiemian.com/article/10566104.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>受胡塞武装攻击船只影响，12 家海运公司暂停红海航线</h3><p>受也门胡塞武装攻击过往红海南部和曼德海峡船只的影响，12 家国际海上运输公司近日暂停了红海航线运输业务。<a href="https://m.jiemian.com/article/10564074.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>世衞组织将 JN.1 单独列为需留意的新冠变异株</h3><p>鉴于新冠病毒变异株 JN.1 在全球范围内的快速传播，世界衞生组织 12 月 19 日发布初步风险评估，将 JN.1 单独列为「需要留意的变异株」，但基于目前可用的证据，JN.1 对全球公共衞生构成的额外风险目前被评估为低水平。评估报告显示，JN.1 是奥密克戎变异株 BA.2.86 谱系的一个后代谱系。<a href="https://m.jiemian.com/article/10563796.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>以色列总统称已为第二次人道主义停火做好准备</h3><p>据央视新闻，当地时间 19 日，以色列总统赫尔佐格在耶路撒冷与 80 个国家和地区的大使会见时表示，以色列已为第二次人道主义停火做好了准备，以交换更多被扣押人员。<a href="https://m.jiemian.com/article/10563529.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 11:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10569246.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10569246.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜北京法院宣判 AI 文生图著作权第一案，南京发现商周长干古城遗址今天有哪些地方新闻值得关注？全部完成切换，山西垣曲县居民生产生活用电全部恢复；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【北京】AI 文生图著作权第一案尘埃落定，原告享有著作权</h3><p>据北京日报客户端报道，备受关注的我国 AI 文生图著作权第一案在前不久尘埃落定，北京互联网法院在一审判决中首次确认了由 AI 生成的涉案图片构成作品，原告享有对该图片的著作权。记者近日从法院获悉，一审判决作出后，原被告双方均未提起上诉，目前该案判决已生效。今年 2 月，原告李先生利用 Stable diffusion 人工智能大模型，通过输入提示词的方式，生成了一张人物图片，后将该图片以「春风送来了温柔」为名发布在某网络平台。被告刘女士在个人账号上使用该图片作为文章配图发布。李先生以侵害作品署名权和信息网络传播权为由，将刘女士起诉到北京互联网法院。法院判决被告刘女士赔礼道歉、消除影响，赔偿原告经济损失 500 元。</p><h3>【山西】全部完成切换，垣曲县居民生产生活用电全部恢复</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从国网山西省电力公司了解到，12 月 19 日 18 点 50 分，垣曲电网 56 条输电线路供电电源与应急电源车供电全部完成切换，垣曲县居民生产生活用电全部恢复。国家电网从河北、四川、安徽等地调集驰援的 133 辆应急电源车将于 20 日上午全部返回。据山西日报此前报道，12 月 13 日 17 时 50 分，受近期冻雨天气影响，垣曲县 4 条高压输电线路中的 3 条出现覆冰故障。当日 18 时 40 分，第 4 条线路出现故障，造成全县范围停电。</p><h3>【江苏】南京发现商周长干古城遗址，建城史前推 600 多年</h3><p>据澎湃新闻报道，除了「金陵」，六朝古都南京还有一个更古老的名字「长干」。据「南京发布」12 月 19 日消息，「长干古城-南京西街遗址重要成果专家论证会」当天召开，经过 6 年的考古发掘，南京市考古研究院在南京西街遗址发现了一座有环壕、墙基与门道、水井、猪祭祀坑，距今 3000 多年的长干古城，约在商周时期，将南京的建城史前推 600 多年。长干古城位于南京市秦淮区中华门外、大报恩寺遗址西侧，处古长干腹地，属南京市「长干里古居民区及越城遗址区」地下文物重点保护区范围。据唐代史书《建康实录》记载，「长干是里巷名，江东谓山陇之间曰干。」诗人李白在《长干行》中也写下过「同居长干里，两小无嫌猜」的句子。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170306351837639500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【广西】南宁 88 万元「代孕套餐」进展：多部门已介入调查</h3><p>据@大象新闻，消息，近日，记者接到知情人秦先生（化名）举报，广西南宁有公司非法开展代孕业务。调查中，广西星回健康管理咨询有限公司负责人黄璐介绍了代孕、三代试管、新生儿出生证办理等公司业务，并向记者推荐「代孕套餐」，即：88 万元即可完成代孕+包性别+包出生证，「客户甚至可以要求代孕妈妈身高、长相、学历等，不但能选男女，还能保证健康」。目前，广西衞健部门、南宁市市场监督管理局、公安等部门已经介入调查。</p><h3>【广东】拟规定非寄宿制中小学、幼儿园不得在校内设置商超</h3><p>据南方+客户端报道，12 月 19 日，广东省教育厅发布了《关于校园商超规范管理的指导意见（征求意见稿）》，向社会公开征求意见。《意见》明确，要严控校园商超的设置范围。非寄宿制中小学、幼儿园不得在校内设置校园商超，已经设置的，要逐步退出。校园商超实施售卖商品清单管理，不得超许可范围加工烤肠、冷饮、奶茶、豆浆等食品。根据《意见》要求，校园商超必须依法取得相关许可资质或进行合法有效备案方可营业，坚决杜绝无证或未备案经营。非义务教育阶段学校的校园商超原则上自主经营。</p><h3>【甘肃】临夏两市民散布地震谣言，分别行拘 5 日罚款 500 元</h3><p>据「兰州发布」消息，12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃临夏州积石山发生 6.2 级地震。临夏市 2 名网民却在未经证实的情况下，编造地震不实信息，在网络媒体发布、直播「中国地震网最新消息，临夏今晚夜间 2 点二十六分三十五秒，还有一次 8.2 级剧烈余震！」以上不实信息迅速在网络媒体中扩散，引起市民恐慌，严重扰乱了社会公共秩序。临夏市公安局网安大队当晚监测到后，立即进行了辟谣处理。经核查，违法行为人李某、马某在未经证实的情况下，编造、散布了该谣言信息。经公安机关调查询问，依法对李某、马某发布散布谣言、谎报险情故意扰乱公共秩序的行为处以行政拘留五日，罚款 500 元的行政处罚。</p><h3>【贵州】黔东南州人大常委会原副主任被双开：盲目举债上项目</h3><p>据贵州省纪委监委消息，经贵州省委批准，贵州省纪委监委对黔东南州人大常委会原党组成员、副主任刘建新严重违纪违法问题进行了立案审查调查。刘建新被开除党籍和公职。经查，刘建新丧失理想信念，背弃初心使命，对抗组织审查，参加封建迷信活动；无视中央八项规定精神，违规接受可能影响公正执行公务的礼品和旅游安排，长期借用管理服务对象车辆；违反组织原则，在组织进行谈话时，不如实向组织说明问题；廉洁底线失守，利用职务便利收受他人财物并为他人谋利，违规从事营利活动；损害群众利益，盲目举债上项目；丧失纪法底线，把公权力异化为攫取私利的工具，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽等方面谋利，非法收受他人巨额财物。</p><h3>【青海】对地震灾区遇难家庭按每户 42000 元标准进行救助</h3><p>据青海省民政厅官方微信消息，甘肃临夏积石山县发生 6.2 级地震后，青海省民政厅第一时间启动应急响应机制，督促各级民政部门加紧全面排查民政服务对象生命财产安全、民政保障对象生活、各类民政基础设施受损以及困难群众家庭房屋受损等情况，将地震灾区因灾造成基本生活困难的家庭，及时纳入低保和临时救助范围。特别是充分发挥临时救助救急救难作用，对地震灾区遇难家庭按照每户 42000 元、受灾家庭按照每户 2000—5000 元的标准进行救助，提前足额发放 2024 年第一季度低保和特困供养金，全力确保兜住底兜准底兜好底，确保救助保障对象基本生活不因灾情受到影响。目前已向 13 户遇难家庭发放救助金 54.6 万元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10568395.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10568395.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜1-11 月 PM2.5 平均浓度同比上升 3.6% 12 月 LPR 报价 1 年期和 5 年期均维持不变今天有哪些部委新闻值得关注？截至 11 月末三家电信企业移动电话用户总数达 17.26 亿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生态环境部：1-11 月 339 城 PM2.5 平均浓度同比上升 3.6%</h3><p>生态环境部 12 月 20 日通报了 1-11 月全国环境空气质量状况。1-11 月，全国 339 个地级及以上城市平均空气质量优良天数比例为 85.8%，同比下降 1.0 个百分点；平均重度及以上污染天数比例为 1.5%，同比上升 0.7 个百分点。主要污染物方面，PM2.5 平均浓度为每立方米 29 微克，同比上升 3.6%；PM10 平均浓度为每立方米 52 微克，同比上升 6.1%；O₃平均浓度为每立方米 146 微克，同比下降 0.7%。在重点区域方面，1-11 月，京津冀及周边地区平均优良天数比例同比下降了 3.1 个百分点，长三角和汾渭平原平均优良天数比例同比分别上升了 0.8 个百分点和 2.1 个百分点。</p><h3>水利部：年底基本完成重点水库工程管理与保护范围划定</h3><p>据「中国水利」微信公众号 12 月 20 日消息，水利部印发《关于加强水库库容管理的指导意见》指出，当前，一些水库库区存在管理与保护边界模糊、监管不严、非法侵占等问题，加之泥沙淤积，造成部分水库出现不同程度库容损失，严重影响水库大坝安全运行和功能实现。水利部要求，各级水行政主管部门、流域管理机构务必高度重视，加强组织领导，强化沟通协调，按照《水利部关于切实做好水利工程管理与保护范围划定工作的通知》要求，2023 年底前基本完成具有防洪任务以及涉及防洪安全的水库工程管理与保护范围划定，2025 年底前完成其他水库划定。</p><h3>中国地质调查局多名专家赶赴甘肃青海震区排查地质灾害</h3><p>据自然资源部 12 月 20 日消息，北京时间 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃临夏州积石山县发生 6.2 级地震。根据自然资源部统一部署，中国地质调查局迅速组织专家组赶赴灾区。截至 19 日 19 时，已派 4 个工作组共 33 人，携带无人机、三维激光扫描仪等专业设备分赴甘肃、青海两省灾区，先期 6 人已抵达积石山震中区域。工作组将配合应急管理部门和地方政府开展现场地质灾害调查排查、无人机航测、监测预警、风险评估和应急处置等相关工作。此外，中国地质调查局还组织有关局属单位第一时间提供了灾区地质灾害报告、图件，协调安排衞星过境拍摄，并根据地应力监测数据开展震情分析和发震机理研究。部分报告材料已及时提交救灾使用。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231220/170306211498212100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>两部门：协调企业向甘青地震灾区调运生活类救灾物资</h3><p>据应急管理部 12 月 20 日消息，根据灾区群众临时安置和生活保障需要，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部在向甘肃、青海两省地震灾区调拨棉帐篷、棉衣被、折叠床、取暖炉等 13.55 万件中央救灾物资基础上，协调阿里集团等企业向灾区捐赠蔬菜、方便食品、面包、清真食品、暖宝等救灾物资，包括 30 余万斤新鲜蔬菜以及 1.13 万箱方便食品（清真）、1.1 万箱面包、14.3 万片暖宝等生活类救灾物资，有力支持灾区做好受灾群众基本生活安置保障工作。此外，北京、内蒙古、上海、江苏、山东、宁夏等省（区、市）积极向甘肃、青海地震灾区提供资金援助，调运大量生活类救灾物资，全力帮助灾区做好受灾群众临时安置和生活保障工作。</p><h3>截至 11 月末三家电信企业移动电话用户总数 17.26 亿户</h3><p>工信部 12 月 20 日发布数据显示，1-11 月份，电信业务收入累计完成 15548 亿元，同比增长 6.9%，按照上年不变价计算的电信业务总量同比增长 16.6%，量收增速均与 1-10 月份持平。截至 11 月末，三家基础电信企业的固定互联网宽带接入用户总数达 6.36 亿户，比上年末净增 4621 万户。截至 11 月末，三家基础电信企业的移动电话用户总数达 17.26 亿户，比上年末净增 4269 万户。其中，5G 移动电话用户达 7.71 亿户，比上年末净增 21040 万户；占移动电话用户的 44.7%，占比较上年末提高 11.4 个百分点。</p><h3>工信部等 3 部门印发《制造业卓越质量工程实施意见》</h3><p>据工信部网站 12 月 20 日消息，工业和信息化部等 3 部门近日联合印发《制造业卓越质量工程实施意见》，提出到 2025 年，我国制造业质的有效提升取得积极进展，中高端产品的比例快速增大。新增贯彻实施先进质量管理体系标准企业 5 万家，新增质量管理能力达到检验级企业 5000 家、保证级企业 500 家、预防级企业 50 家，卓越级企业开始涌现。计量、标准、试验验证、检验检测等质量公共服务能力和水平进一步增强。到 2027 年，我国制造业质量水平显著提升，企业质量管理能力显著提高，产品高端化取得明显进展。新增贯彻实施先进质量管理体系标准企业 10 万家，新增质量管理能力达到检验级企业 10000 家、保证级企业 1000 家、预防级企业 100 家、卓越级企业 10 家。</p><h3>农业农村部：2023 年全国脱贫人口就业规模稳中有增</h3><p>据农业农村部网站 12 月 20 日消息，今年以来，农业农村部会同有关部门加大脱贫人口就业工作力度，强化督促指导，推动稳存量、扩增量、提质量、保重点，全国脱贫人口就业形势保持稳定，截至 10 月底，全国脱贫人口务工规模 3298.25 万人，超目标任务 279.08 万人。截至 10 月底，东部 8 省吸纳中西部脱贫人口务工 928.9 万人，超目标任务 51.2 万人。截至 10 月底，中西部 22 省（区、市）乡村公益性岗位安置脱贫人口 440.94 万人，同比增加 10.06 万人、增长 2.34%。&nbsp;</p><h3>农业农村部：历时 3 年全国农业种质资源普查即将收官</h3><p>据农业农村部网站 12 月 20 日消息，2021 年种业振兴行动实施以来，农业农村部全面推进种质资源保护利用、创新攻关、企业扶优、基地提升、市场净化五项行动落实落地，取得一批标志性成果和阶段性进展。历时三年的全国农业种质资源普查即将收官，新收集农作物资源 13.9 万份、畜禽资源 27 万份、水产资源 12 万份，新发现帕米尔牦牛等畜禽品种资源 34 个，抢救性保护樟木牛等一批濒危珍稀资源，初步摸清了资源家底。国家农作物、海洋渔业种质资源新库建成运行，畜禽种质资源库加快建设，可满足今后五十年资源战略保存需要。国家级种质资源库（圃、场）达到 318 个，159 个国家级畜禽保护品种活体保护实现全覆盖。&nbsp;</p><h3>全总试点职工创业项目，将扶持 1 万家小微企业创业</h3><p>据北京日报客户端 12 月 20 日报道，全国总工会近日下发通知，将开展全国职工创业项目试点，打造职工创业精品项目，探索工会支持职工创业新模式。根据通知，计划到 2025 年，每个省级工会打造 1 个以上精品职工创业项目，带动就业人数与创业人数比不低于 10：1；扶持 1 万家小微企业创业取得成效，并建成全国工会职工创业项目库和创业专家导师队伍，打造工会促进职工创业的「工益职创」品牌，发挥创业带动就业倍增效应。据了解，本次试点工作将鼓励各级工会动员广大职工围绕职工生产生活需求设立创业项目，重点申报服务职工生产生活需求、对接工会职工服务体系建设、一线职工首创、带动就业效果显著的创业项目。</p><h3>衞健委：医疗人员深入震区乡村对伤员进行检伤分类</h3><p>据央视新闻客户端引述国家衞健委 12 月 20 日消息，截至 20 日上午 9 点，甘肃省伤员数量 782 名，其中危重和重度伤员主要收治在临夏州人民医院，8 名危重伤员转至兰大一院、二院和省人民医院。青海省伤员共 185 名，其中 76 名已转西宁的青海省人民医院、青大附院等医院治疗。国家和省级救治专家对地震灾区县医院收治的地震伤员进行了逐一评估筛查，对重症进一步落实「集中伤员、集中专家、集中资源、集中救治」原则，加强医疗力量，争分夺秒全力救治。同时医疗救援人员深入乡镇、村庄，对伤员及时进行检伤分类。轻症伤员现场施救、就近收治；重症伤员经处置后快速转运至条件好、救治力量强的高水平医院，国家、省级救治专家驻点指导，开展多学科会诊和床旁会诊，一人一策制定诊疗方案。</p><h3>中央财政紧急下达 2.2 亿元农业防灾减灾和水利救灾资金</h3><p>据财政部网站 12 月 20 日消息，针对 12 月 18 日夜间，甘肃省发生 6.2 级地震，造成甘肃、青海部分地区农业设施大棚、畜禽圈舍、水利工程设施损毁情况，12 月 19 日，财政部会同农业农村部、水利部紧急下达甘肃、青海两省农业防灾减灾和水利救灾资金 2.2 亿元，支持两省做好地震灾损农业生产设施大棚、畜牧水产养殖圈舍、水利工程设施修复等相关救灾工作。</p><h3>商务部：强化生活必需品市场日监测和异常波动零报告</h3><p>商务部 12 月 20 日发布消息称，甘肃积石山地震发生后，商务部第一时间启动应急响应，全力保障灾区生活必需品供应。组织内蒙古、山东、广西、四川、云南、陕西、宁夏等省份，围绕甘肃、青海启动生活必需品联保联供机制，加强货源组织和商品供应，及时调拨补充；掌握临近地区粮食、食用油、肉类、鸡蛋、蔬菜等生活必需品政府储备和商业库存情况，做好应急调运投放准备；调度重点商贸流通企业棉服棉被等物资库存情况，转当地按需对接；强化生活必需品市场日监测和异常波动零报告制度，持续密切跟踪市场供需形势。</p><h3>央行 12 月 LPR 报价出炉：1 年和 5 年期以上品种均维持不变</h3><p>据中国人民银行网站 12 月 20 日消息，中国人民银行授权全国银行间同业拆借中心公布，2023 年 12 月 20 日贷款市场报价利率（LPR）为：1 年期 LPR 为 3.45%，5 年期以上 LPR 为 4.2%。以上 LPR 在下一次发布 LPR 之前有效。</p><h3>市监总局：已为各类经营主体修复行政处罚信息 85 万条</h3><p>据国家市场监管总局网站 12 月 20 日消息，近年来，市场监管总局把坚持高质量发展作为新时代的硬道理，积极创新制度机制，大力开展经营主体信用修复，助力经营主体提升信用水平和市场竞争力，全力推动我国经济高质量发展。截至 2023 年 11 月底，全国市场监管部门累计为各类经营主体修复行政处罚信息 85 万条，修复经营异常名录信息 480 万条，修复个体工商户经营异常状态 1708 万户。依法解除这些经营主体在招投标、投融资、授予荣誉称号等方面的限制。</p><h3>林草局：我国发布首批 789 处陆生野生动物重要栖息地名录</h3><p>国家林草局 12 月 20 日发布消息称，为加强陆生野生动物种群及其栖息地保护，我国发布了首批 789 处陆生野生动物重要栖息地名录。根据陆生野生动物物种的重要性、种群数量和栖息地区位重要性、特殊代表性等，首批陆生野生动物重要栖息地共分为珍贵濒危物种生存繁衍区域、野生动物集群分布区域等六类，涉及 31 个省、区、市，覆盖了 565 种国家一、二级重点保护野生动物的栖息地、繁衍地、迁飞地，包括兽类 127 种、鸟类 339 种、两栖爬行类 62 种、昆虫 37 种。首批 789 处陆生野生动物重要栖息地，保护了 82.36% 的国家重点保护陆生野生动物种类。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10568154.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10568154.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
