<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 09:18:37 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 傳染病報告制度將迎大修：禁止幹預，建立激勵和免責機制此次提請審議的修訂草案共十章 115 條，相對於現行傳染病防治法作出多處修改。修訂的主要內容包括...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>經歷 3 年疫情後，此前已醞釀多年的傳染病防治法修訂正式進入審議程序。2023 年 10 月 20 日至 24 日，十四屆全國人大常委會第六次會議在北京舉行，傳染病防治法修訂草案等多部法律案提請審議。</p><p>《中國人民共和國傳染病防治法》於 1989 年公佈施行，分別於 2004 年、2013 年進行了全面修訂和部分修改。新冠疫情爆發後，已被列入全國人大常委會立法計劃的傳染病防治法加快了修法日程，針對疫情防控中暴露出的短板和弱項，2020 年 10 月，國家衞健委曾公佈傳染病防治法徵求意見稿，向社會公開徵求意見。</p><p>國家衞健委副主任、國家疾控局局長王賀勝日前在向全國人大常委會作草案説明時介紹，現行傳染病防治法在疫情監測預警、重大疫情防控救治、應急物資保障等方面存在短板和不足，需要有針對性地補短板、堵漏洞、強弱項，將疫情防控中行之有效的做法上升為法律規範。</p><p>據新華社消息，此次提請審議的修訂草案共十章 115 條，相對於現行傳染病防治法作出多處修改。修訂的主要內容包括完善傳染病防治體制機制、改進傳染病預防監測預警報告制度、完善應急處置制度、健全疫情救治體系等方面。</p><h3>傳染病直報系統如何強化？</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231024/169810784338063100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據報道，修訂草案改進了傳染病預防監測預警報告制度。明確報告時限和方式，實行網絡直報，暢通檢驗檢測機構、社會公眾等的報告渠道，建立報告的激勵和免責機制，禁止幹預報告。</p><p>按照現行傳染病防治法規定，我國傳染病疫情信息報告遵循屬地管理原則，實行首診負責制。傳染病防治法規定，疾病預防控制機構、醫療機構和採供血機構及其執行職務的人員傳染病疫情時，按照國務院規定的或者國務院衞生行政部門規定的內容、程序、方式和時限報告。任何單位和個人發現傳染病病人或者疑似傳染病病人時，應當及時向附近的疾病預防控制機構或者醫療機構報告。</p><p>同時，傳染病防治法也明確，負有傳染病疫情報告職責的人民政府有關部門、疾病預防控制機構、醫療機構、採供血機構及其工作人員，不得隱瞞、謊報、緩報傳染病疫情。</p><p>「傳染病的爆發會對地方經濟社會各個層面產生一系列影響，傳染病疫情的公佈也可能會引起公眾的恐慌，出於儘可能縮小社會影響的考慮，在層層上報的過程中，有可能出現因為僥倖心理而隱瞞、謊報、緩報的情況。為了避免上述風險，草案針對直報系統進行強化，並明確‘禁止幹預報告’。」 中國衞生法學會常務理事、北京市華衞律師事務所副主任鄧利強向界面新聞介紹。</p><p>事實上，草案中明確「實行網絡直報」並不是首次提出。2003 年傳染性非典型肺炎 (SARS) 疫情之後，我國就建立了傳染病疫情和突發公共衞生事件網絡直報信息系統，傳染病報告制度也規定了不明傳染病必須及時上報，但在實踐中直報系統上報率並不盡人意。</p><p>中國疾控中心原主任王宇 2017 年發表的論文《不明原因肺炎監測系統評價》顯示，至 2016 年底，不明原因肺炎監測系統運行 12 年之久，我國通過系統共上報病例數僅為 1666 例。</p><p>病毒學家常榮山告訴界面新聞，「網絡直報主體是一線的醫療人員，直報系統的設計是參照了美國 CDC（疾控中心）流感的 5 級預警系統，但是醫療機構的主要職能是治療，在哨點醫院設備、人員沒有配備到位的情況下，很難及時判斷出‘新發、不明原因’的傳染病。此外，監測哨點覆蓋範圍也有待進一步提高，以流感為例，全國醫療機構總數有 33 萬家，但流感哨點醫院只有 405 家。」</p><p>鄧利強介紹，強化網絡直報系統的利用，首先要讓基層醫務工作人員意識到報告是其法定職責，而不僅僅是對地方政府的職責；其次，網絡直報系統也要進行完善，便於基層醫務工作人員操作，「好用」才有助於提升使用率；地方政府也要意識到傳染病報告的重要性，要落實好草案中的激勵和免責機制，提高網絡直報的積極性。</p><p>常榮山表示，疫情報告的效率至關重要，這是由傳染病本身的性質所決定。對於病原體檢測，目前第三方檢測、社會機構最具專業性，獲得的信息最多，也更可能在第一時間發現‘新發、不明原因’的傳染病。「草案提出要暢通檢驗檢測機構、社會公眾等的報告渠道，建議在修訂中明確指出‘我國境內的研究機構、社會機構、疾病控制單位、醫療機構’在新發傳染病的‘監測預警’方面‘職責相同、互聯互通’，以此才能打破行業與企業之間屏障。」常榮山説。</p><h3>疫情信息公佈權是否下放？</h3><p>在對新冠疫情的反思中，有專家指出，疫情信息通報不及時，使得社會公眾沒有任何防範，導致傳染病防治一線的醫務人員、疾病防控人員等發生醫源性感染，造成疫情進一步擴大，進而拉長了傳染病防治戰線。地方疾控作為專業機構，地位低，不享有傳染病疫情的直接報告與公佈權，是疫情信息公佈不及時的原因之一。</p><p>「草案沒有解決疾控部門在傳染病預警中地位低的問題。」常榮山表示。修訂草案規定，疾病預防控制部門接到傳染病報告後應當立即報告同級人民政府，同時報告上一級人民政府衞生健康、疾病預防控制部門和國務院衞生健康、疾病預防控制部門。但並不具有公開信息的職能。</p><p>鄧利強表示，雖然疾控部門是對傳染病進行監測、分析、預警的專業機構，但是傳染病信息公佈是一個「牽一髮而動全身」的問題，需要有強有力的行政能力去協調公安、交通、社區工作人員等各個要素，而疾控部門並不具備上述能力。疾控部門在傳染病疫情中的職責是「參謀者」，做好決策前的專業支撐，而不是直接進行社會管理。</p><p>全國人大代表、中華全國律師協會副會長、北京大成 (成都) 律師事務所主任劉守民注意到，關於疫情信息發佈的主體、發佈時機及信息標準，現行法律法規存在規定不一致之處。</p><p>現行傳染病防治法第 38 條第 3 款、突發公共衞生事件應急條例第 25 條第 2 款規定發佈主體是國務院衞生行政部門和經過授權的省級衞生行政部門，但突發事件應對法第 42-45 條將發佈警報、宣佈進入預警期、發佈突發事件預測信息和分析評估結果、發佈建議勸告等，明確規定為縣級以上政府的應盡職責。</p><p>鄧利強介紹，將所有傳染病信息先收集到國務院衞生行政部門和經過授權的省級衞生行政部門再進行公佈，存在「船大不好調頭」的問題，所以 2006 年原衞生部發布《衞生部法定傳染病疫情和突發公共衞生事件信息發佈方案》（簡稱《方案》），進行了籠統的授權。</p><p>《方案》提出，按照傳染病防治法第 38 條第 3 款和《突發公共衞生事件應急條例》第 25 條規定第 2 款的規定，從本方案公佈之日起，原衞生部授權各省、自治區、直轄市衞生行政部門在本行政區域內發生傳染病暴發、流行以及發生其他突發公共衞生事件時，及時、準確地發佈轄區內的法定傳染病疫情和突發公共衞生事件信息。</p><p>鄧利強表示，我國應急處置是縣級以上政府的職責，只給縣級以上政府應急處置的責任，不賦予其公佈傳染病信息的權力，這是不平衡的。如果進行應急處置，卻不把處置的理由告知公眾，那麼很可能得不到公眾的理解和配合。</p><p>傳染病防治法修訂草案規定，細化傳染病預警制度。分析評估疫情風險，向社會發布健康風險提示，必要時由政府發佈預警、啓動應急響應。對此，鄧利強呼籲傳染病防治法修訂與突發事件應對法相適應，賦予縣級以上政府以及衞生部門信息發佈權，責權相匹配。</p><p>對於採取緊急措施的程序，傳染病防治法修訂草案將現行的事前報批制調整為事後報告制，緊急措施不當的，上級政府可以調整或撤銷。常榮山表示，事前報批制不利於果斷採取措施，這不是放權。縣級以及基層是新發傳染病首先被發現的「哨點」，提高「緊急事件」的管理能力是依法辦事，防控流行病是民生大事。</p><p>鄧利強介紹，人民政府作為行政機關，有權力採取緊急措施，但並不具備研判分析疫情的專業能力，這就對作為專業支撐的疾控機構提出了更高的要求，一方面要迅速控制住傳染病的傳播，另一方面要統籌疫情防控和經濟社會發展，減少對生產生活影響。</p><p>「雖然地方採取緊急行動的科學性和合理性是需要考慮的問題，但考慮到緊急措施產生的巨大影響，濫用這一條款的可能性倒不是很大，相信政府和相關部門會謹慎啓用這項權力。」 鄧利強説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 04:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10273715.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10273715.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 11 部門印發《積極發展老年助餐服務行動方案》；沙特宣佈啓動電子競技世界盃國務院批覆同意《關於在上海市創建「絲路電商」合作先行區的方案》；華為...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>民政部等 11 部門印發《積極發展老年助餐服務行動方案》</h3><p>據民政部網站 10 月 23 日消息，民政部、國家發展改革委、財政部、人力資源社會保障部、自然資源部、住房城鄉建設部、農業農村部、商務部、應急管理部、稅務總局、市場監管總局發佈關於印發《積極發展老年助餐服務行動方案》的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10272667.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院批覆同意《關於在上海市創建「絲路電商」合作先行區的方案》</h3><p>據中國政府網 10 月 23 日消息，國務院發佈關於在上海市創建「絲路電商」合作先行區方案的批覆，原則同意《關於在上海市創建「絲路電商」合作先行區的方案》（以下簡稱《方案》）。《方案》由商務部、上海市人民政府印發，並認真組織實施。「絲路電商」合作先行區建設要立足新發展階段，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，統籌發展和安全，發揮上海在改革開放中的突破攻堅作用，鼓勵先行先試，對接國際高標準經貿規則，探索體制機制創新，擴大電子商務領域對外開放，打造數字經濟國際合作新高地，在服務共建「一帶一路」高質量發展中發揮重要作用。</p><h3>中央匯金公司：今日買入交易型開放式指數基金，將在未來繼續增持</h3><p>10 月 23 日晚間，中央匯金公司公告，今日（23 日）買入交易型開放式指數基金（ETF），並將在未來繼續增持。此前，中央匯金公司已在二級市場增持工商銀行、農業銀行、中國銀行、建設銀行的 A 股股份，並將在未來六個月繼續增持。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>華為聲明：「華為將發射 1 萬枚 6G 移動低軌衞星」純屬造謠</h3><p>10 月 23 日晚間，華為集團官方賬號發佈聲明：「網傳‘華為將發射 1 萬枚 6G 移動低軌衞星’純屬造謠，造謠者毫無根據，無事生非，在多個平台、賬號推送相同信息擴散，請勿信勿傳，果斷舉報。」</p><h3>特斯拉披露朱曉彤 10b5-1 股票交易安排，或出售至多 3 萬股</h3><p>10 月 23 日，特斯拉在提交給美國證券交易委員會（SEC）的 FORM 10-Q 文件中披露，2023 年 9 月 17 日，汽車業務高級副總裁朱曉彤採納了一項規則 10b5-1 下的交易安排，涉及至多 3 萬股普通股的潛在出售，但須滿足某些條件。該交易安排的到期日為 2024 年 7 月 2 日。據瞭解，美股上市公司高管一般會通過名為「10b5-1 交易計劃」的程序來避免內幕交易指控，此程序允許公司內部人員預先安排在預定的時間內買賣預定量的本公司股票，在得到某些尚未公開披露的信息時交易仍不用取消，前提是他們在擁有重要的非公開信息時不改變計劃。</p><h3>微軟未來兩年將在澳大利亞投資近 32 億美元，擴建雲計算和 AI 基礎設施</h3><p>微軟 10 月 23 日宣佈，未來兩年將在澳大利亞投資 50 億澳元（約合 32 億美元），擴建雲計算和人工智能基礎設施。根據聲明，這筆投資將使微軟在堪培拉、悉尼和墨爾本的數據中心數量增長 45%，從 20 個增至 29 個。此外，微軟還將與新南威爾士州合作，在澳大利亞建立微軟數據中心學院。</p><h3>沙特宣佈啓動電子競技世界盃，明年夏季將在利雅得舉辦首屆賽事</h3><p>沙特王儲穆罕默德·本·薩勒曼 10 月 23 日宣佈，沙特將啓動一年一度的電子競技世界盃（Esports World Cup），首屆賽事將於明年夏季在利雅得舉辦。根據聲明，這項賽事將有助於沙特加快實現國家遊戲和電競戰略。該戰略旨在到 2030 年將遊戲和電競行業對沙特國內生產總值的貢獻提高超 500 億沙特里亞爾，並創造 3.9 萬個新的就業機會。</p><h3>巴以本輪衝突已致雙方超 6500 人死亡</h3><p>據央視新聞，據巴勒斯坦衞生部門 23 日消息，巴以本輪衝突已造成加沙地帶 5087 人死亡，15273 人受傷。截至 23 日，約旦河西岸的死亡人數已上升至 95 人。此前據《耶路撒冷郵報》援引以色列衞生部數據，截至當地時間 18 日下午，以色列方面已有超過 1400 名以色列人和外國人死亡。截至目前，巴以本輪衝突已致雙方超 6500 人死亡。</p><h3>美股收評：三大指數收盤漲跌不一，熱門科技股多數上漲</h3><p><span>美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.58%，納指漲 0.27%，標普 500 指數跌 0.17%，熱門科技股多數上漲，ARM 漲近 5%，英偉達漲超 3%，據悉英偉達已開始設計個人電腦中央處理器 (CPU)，並使用 Arm 的技術，亞馬遜、Meta 漲超 1%。鋰電池、石油與天然氣、貴金屬與採礦板塊跌幅居前，雪佛龍、西方石油跌超 3%，康菲石油、智利礦業化工跌超 2%。旅遊服務、區塊鏈、社交媒體板塊漲幅居前，愛彼迎、嘉年華郵輪漲超 3%，Pinterest、挪威郵輪漲超 2%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10273066.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10273066.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 商務部將會同有關部門修訂《鼓勵進口技術和產品目錄》；以軍稱地面部隊在加沙地帶實施有限行動國務院將對 16 個省份實地督查，徵集拖欠教師工資等問題...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國務院將對 16 個省份實地督查，徵集拖欠教師工資等問題線索</h3><p>2023 年 10 月 23 日，國務院辦公廳發佈《關於 2023 年度國務院推動高質量發展綜合督查徵集問題線索的公告》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10270697.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部：將會同有關部門修訂《鼓勵進口技術和產品目錄》</h3><p>10 月 23 日，商務部副部長盛秋平在國新辦舉行的第六屆中國國際進口博覽會籌備情況新聞發佈會上表示，商務部將會同有關部門修訂《鼓勵進口技術和產品目錄》，支持企業擴大先進技術、重要裝備和關鍵零部件進口，促進產業結構調整和優化升級。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271233.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年中國糧食產量有望再創新高，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上</h3><p>2023 年 10 月 23 日，國新辦舉行新聞發佈會，介紹 2023 年前三季度農業農村經濟運行情況。農業農村部總農藝師、發展規劃司司長曾衍德表示，今年糧食生產克服黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱等災害影響，產量有望再創歷史新高，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上。<a href="https://m.jiemian.com/article/10268918.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>外交部：歡迎澳大利亞總理訪華，並出席第六屆進博會</h3><p>「中方歡迎阿爾巴尼斯總理應<span><span>李強</span></span>總理的邀請訪華，並出席第六屆中國國際進口博覽會。」毛寧表示，一個健康、穩定的<span><span>中澳</span></span>關係既符合兩國和兩國人民的根本利益，也有利於地區和世界的和平穩定。中方願同澳方一道加強高層交往，增進各領域的交流合作，推動兩國關係持續發展改善，更好地造福兩國人民。<a href="https://m.jiemian.com/article/10270249.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>第六屆進博會 11 月 5 日開幕，展覽面積、參展龍頭企業均創新高</h3><p>商務部副部長盛秋平週一在國務院新聞辦公室舉行的發佈會上稱，第六屆中國國際進口博覽會將於 11 月 5 日至 10 日舉辦，本次展覽面積約 36.7 萬平方米，參展的世界 500 強和行業龍頭企業達 289 家，均為歷屆之最。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271091.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>朱海斌：明年美國經濟有 60% 的可能出現衰退</h3><p>摩根大通中國首席經濟學家朱海斌日前表示，明年美國經濟增長會逐步放緩，出現衰退的可能有 60%。在此過程中，美國經濟主要面臨四個不確定因素。<a href="https://m.jiemian.com/article/10267968.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國政府宣佈指定 31 個地區技術中心，在全國各地發展半導體、關鍵礦產等產業</h3><p><span>美國白宮 10 月 23 日發佈聲明，宣佈從全美 370 多份申請中指定 31 個地區技術中心，以促進美國創新、加強製造業並在全國各地區創造高薪工作崗位</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271242.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以軍：以地面部隊在加沙地帶實施有限行動</h3><p>當地時間 10 月 23 日，以色列軍方發佈消息稱，以軍地面部隊 22 日夜間對加沙地帶實施了有限的行動，對巴方武裝人員進行了突襲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271115.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 11:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10272002.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10272002.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩地政府因校園食品安全被約談，華北理工食堂異物詳情仍未披露針對華北理工大學、江西工業職業技術學院相繼發生食品安全事件，國務院食安辦分別約談河北省唐山市...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 10 月 23 日，據國家市場監管總局消息，針對華北理工大學、江西工業職業技術學院相繼發生食品安全事件，國務院食安辦分別約談河北省唐山市、江西省南昌市人民政府主要負責人，並表示將對唐山市、南昌市整改落實情況進行現場檢查、全程督辦。</span></span></p><p><span><span>其中，針對華北理工大學發生的食品安全事件，約談指出，暴露出涉事學校食品安全意識淡薄、主體責任嚴重缺失，主管部門行業管理責任缺位，食品安全屬地管理責任履行不到位，監督管理責任未有效落實等問題，造成不良社會影響。</span></span></p><p><span><span>此前</span></span><span>據紅星新聞報道，有網友爆料稱華北理工大學的學生疑似吃出鼠頭的異物。網友發佈的羣聊天截圖顯示，10 月 10 日 11 時 22 分許，有人在羣內發佈幾張食物圖片，其中一塊筷子夾住的深色的肉上有幾根毛，看上去像是老鼠頭。對此，</span><span><span>10 月 10 日晚，華北理工大學後勤服務中心在學校官網發佈公告稱，寧波市江徽美食餐飲有限公司於 2023 年 7 月 27 日參與華北理工大學學生食堂委託經營項目招標並中標。2023 年 10 月 10 日，該公司違反食品衞生相關規定，在經營過程中發生食品衞生問題。經研究決定，解除與其之間的委託經營合同，並將依法依規追究其相關責任。</span></span></p><p><span><span>此事件引發關注後，10 月 11 日，寧波市江徽美食餐飲有限公司執行總經理段輝良在接受界面新聞採訪時表示，按照協議，華北理工大學食堂所有食材都是由校方自行採購，他們只負責提供烹飪團隊，「學校採購進來以後，加工處理和銷售是我們在做。」針對這一情況，界面新聞從華北理工大學梅園食堂一管理負責人處得到證實。</span></span></p><p><span><span>10 月 11 日上午，河北省唐山市曹妃甸區市場監督管理局信息中心工作人員迴應界面新聞稱，該局工作組已經就此展開調查，事情還在覈實中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231023/169805180528754600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>不過，截至目前，關於華北理工大學食品安全事件的調查詳情，以及後續處置進展，官方層面並未進一步披露。10 月 23 日，界面新聞多次聯繫華北理工大學和涉事餐飲公司，始終未獲迴應。曹妃甸市場監管部門的電話也未能接通。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，該起食品安全事件發生後，曹妃甸區市場監督管理局多次圍繞食品安全問題召開會議或者開展專項檢查。</span></span></p><p><span><span>據「曹妃甸市場監管信息」微信公眾號 10 月 17 日消息，曹妃甸區市場監管局、區教育體育局召開華北理工大學食品安全工作聯席會議。</span></span><span>華北理工大學校方主管負責人作表態，將認真落實區市場監管局、區教育體育局關於食品安全管理的各項要求，進一步完善領導機構，健全規章制度，加大硬件投入，強化宣傳教育，加強人員隊伍管理，開展自查及時整改，嚴格生產過程風險分級管控和隱患排查整治工作，確保給師生提供一個安全的就餐環境。</span></p><p><span><span>10 月 20 日，曹妃甸區市場監督管理局在華北理工大學食堂召開高校食堂食品安全現場培訓會。參會人員直接深入華北理工大學食堂後廚，按照食品加工流程分別對食堂落實食品安全主體責任、各功能間管理、制度落實等情況進行現場指導，特別是食品和食品原料採購進貨查驗、索證索票、餐飲具消毒、食品留樣等重點內容，並直接指出該食堂在從業人員管理、成品半成品混放、水池數量不足等方面存在的問題。</span></span></p><p><span><span>距離此次約談通報的前一天，曹妃甸區市場監督管理局還對華北理工大學所有食堂和校園周邊食品經營戶開展為期兩天的全覆蓋式食品安全專項檢查。據「曹妃甸市場監管信息」微信公眾號 10 月 22 日消息，此次專項檢查重點圍繞食品安全主體責任落實工作是否到位，是否嚴格落實「日管控、周排查、月調度」制度、食品採購管理、食品貯存管理、從業人員健康管理、環境衞生、餐（飲）具消毒、食物留樣、安全衞生等關鍵環節開展重點檢查，詳列問題隱患清單。市場監督管理局局長現場親自辦公，深挖問題根源、現場督促整改。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>國務院食安辦在約談時要求，唐山市要對標對錶「四個最嚴」要求，嚴格落實本地區「食品安全第一責任人」的責任，切實加強組織領導，壓緊壓實各方責任；要深刻汲取教訓，舉一反三抓好整改，迅速補齊短板弱項，防範化解各類風險隱患，堅決守牢校園食品安全底線。國務院食安辦將對唐山市整改落實情況進行現場檢查、全程督辦。</span></span></p><p><span><span>此外，針對針對江西工業職業技術學院發生的「鼠頭鴨脖」食品安全事件，約談指出，暴露出南昌市食品安全屬地管理責任弱化、涉事學校主體責任懸空、主管部門行業管理責任缺位、監督管理責任落而不實、應急處置工作失當等問題，造成惡劣社會影響，教訓極為深刻。</span></span></p><p><span><span>2023 年 6 月初，江西「高校食堂吃出疑似老鼠頭」事件持續發酵。6 月 3 日晚，江西工業職業技術學院官方微博發佈情況通報稱，學生在飯菜中的「異物」經當事人確認為鴨脖。同日晚，在江西廣播電視台《都市現場》欄目發佈的報道中，南昌市高新區市場監督管理局昌東分局局長江協學介紹稱，經反覆對比確認異物就是鴨脖。直至 6 月 17 日，江西省多部門聯合調查組公佈調查結果稱，判定異物不是鴨脖，為老鼠類齧齒動物的頭部。</span></span></p><p><span><span>國務院食安辦要求，南昌市要嚴格按照<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>食品安全「四個最嚴」要求，全面落實屬地管理責任，認真抓好本地區食品安全工作；要對江西工業職業技術學院發生的食品安全事件深刻剖析，舉一反三抓好全面整改；要壓緊壓實各方責任，堅決守牢校園食品安全底線。國務院食安辦將對南昌市整改落實情況進行現場檢查、全程督辦。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270945.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270945.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 廣東南澳海域 5.0 級地震暫未有傷亡，寧夏將推中小學教師競聘上崗制度今天有哪些地方新聞值得關注？大連查獲旅客帶核輻射超標 1050 倍保健石入境，含 1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>汕頭南澳縣海域發生 5.0 級地震，暫未收到傷亡報告</h3><p>據中國地震台網測定，10 月 23 日 3 時 20 分，廣東省汕頭市南澳縣海域（北緯 23.32 度，東經 117.39 度）發生 5.0 級地震，震源深度 10 公里。中國地震台網信息顯示，此次震中距海岸線最近約 27 公里，距南澳縣 39 公里。據新華社消息，地震發生後，汕頭市地震局地震後全員進入應急狀態，並啓動全市羣測羣防機制。截至 10 月 23 日 7 時，汕頭市地震局暫未收到人員傷亡和財產損失報告，接下來將繼續密切關注震情發展情況。廣州鐵路發佈消息稱，受地震影響，途經杭深線饒平至普寧站間部分列車將出現不同程度晚點。地震發生後，鐵路部門立即啓動應急響應，組織做好設備排查和應急搶險各項工作，最大限度減少地震對鐵路運輸秩序的影響。</p><h3><strong>【</strong>遼寧<strong><span>】</span></strong>旅客帶核輻射超標 1050 倍保健石入境，含 1 類致癌物</h3><p>據「海關發佈」微信公眾號消息，近日，大連海關所屬大連周水子機場海關在監管進境航班時，1 名入境旅客在通過海關固定式核輻射監測門時引發報警，經現場關員複查，該旅客攜帶的一袋「保健石」核輻射超標，輻射量達 105 微西弗每小時，超出現場本底值 1050 倍。儀器分析結果顯示為放射性物質釷-232，該物質被列入世界衞生組織國際癌症研究機構 1 類致癌物清單。</p><h3><strong>【</strong>吉林<strong><span>】</span></strong>以中華秋沙鴨替換丹頂鶴作省鳥？官方：缺乏社會基礎</h3><p>據澎湃新聞引述吉林省林業和草原局網站 10 月 19 日消息，吉林省林草局近期答覆省政協十三屆一次會議王蒞翔委員《關於將中華秋沙鴨命名為「省鳥」的建議》稱，1984 年，吉林省確定了「丹頂鶴」為吉林省省鳥，近 40 年來在省內社會知名度、認可度較高，具有廣泛的社會影響力。目前，我們認為以「中華秋沙鴨」替換「丹頂鶴」作為省鳥，缺乏相關社會基礎支撐，其替換的背景、可行性、必要性等方面需要全方位考量和全面論證。因此，吉林省林草局擬委託省野生動植物保護協會等社團組織開展相關調研及民意測驗活動，收集輿情和相關信息，為下一步工作提供基礎和決策支撐。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169804873770085700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>官方通報執法人員開着巡邏車偷高粱：行拘，嚴肅追責</h3><p>10 月 22 日，網友發佈視頻稱，河南信陽固始縣三河尖鎮，有執法人員帶人偷高粱，並被無人機拍下。10 月 22 日深夜，三河尖鎮人民政府發佈情況通報稱，10 月 21 日下午，三河尖鎮日常巡邏發現，港口村與谷郢村交界處的高粱地有人正在剪高粱穗。後經公安機關調查覈實，系三河尖鎮綜合行政執法大隊工作人員殷某某（視頻中身着制服人員）、三淮村村民張某到高粱地盜剪高粱穗。目前，公安機關已對殷某某、張某依法行政拘留。下一步，三河尖鎮紀委將對涉案黨員幹部嚴肅追責問責，依法依規處置。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>巴中景區就大量遊客夜晚滯留致歉：可免票入園一次</h3><p>據紅星新聞客戶端報道，10 月 21 日，多位遊客表示，四川巴中市南江縣米倉山景區超負荷接待遊客，導致大量遊客夜晚滯留山上挨餓受凍，引發關注。10 月 22 日晚，米倉山景區對外公開發布致歉信。景區在致歉信中表示，10 月 21 日，米倉山旅遊景區迎來了第一波客流高峯，吸引了來自省內外乃至國外的遊客朋友達 3 萬餘人次，遠超同期比達 200%。由於景區預判不足，導致運力保障不夠充分，造成部分遊客朋友候車時間較長，影響了部分遊客朋友的旅遊體驗。為真誠表達歉意，凡是購買了 10 月 21 日米倉山旅遊景區門票的遊客朋友，均可在 2023 年 11 月 1 日至 2024 年 10 月 31 日，憑本人當天購票信息在景區門口兌換門票，免票入園遊玩一次。景區還表示，截至當晚 8 點，全部遊客安全運送出景區，未出現遊客被困受傷情況。</p><h3><strong>【</strong>山東<strong><span>】</span></strong>濟南地鐵施工挖到泉眼？迴應：自來水管道壞了而已</h3><p>據濟南互聯網聯合闢謠平台消息，10 月 21 日，濟南有網友在網絡平台發佈一則視頻，並配文：又挖到泉眼了，修個地鐵太難了。此視頻一出便引發市民熱議，部分網友揪心，擔憂濟南泉眼被破壞。根據視頻定位，記者來到經十路、南辛莊西路和營市街的交叉十字路口處。只見此處施工隊正在搶修，混合着泥沙的污水已經影響了行人通行，不少市民只能提起褲腿踮着腳走。難道真如網友猜測的那樣，施工挖到泉眼了？為此，現場工作人員闢謠，沒有挖到泉眼，只是自來水管道壞了而已。 「從 18 日便開始出現漏水現象，那日便已動工。」工作人員解釋，因為過往車輛太多，施工難度增加，所以施工時間會略長。「我們只能通宵修，今天（21 日）早晚都會修完。」工作人員承諾，市民所説的停水確實與此處管道破裂相關，施工結束後便可恢復供水。</p><h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】</span></strong>永州副市長劉衞華被查，5 天前曾出席公開會議講話</h3><p>據湖南三湘風紀網消息，湖南省永州市人民政府黨組成員、副市長劉衞華涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受湖南省紀委監委紀律審查和監察調查。官方簡歷顯示，劉衞華 1965 年 2 月生，中國共產黨黨員，中央黨校研究生學歷。公開報道顯示，劉衞華負責住房和城鄉建設、城市管理和綜合執法、生態環境、國有資產監管和企業改革、人防建設、住房公積金、濱江新城建設工作。近期他曾多次公開露面，最近一次是 10 月 18 日下午，永州全市特護期大氣污染防治推進暨 10 月份污染防治攻堅戰調度會召開，劉衞華出席並講話。</p><h3><strong>【</strong>寧夏<strong><span>】兩部門：</span></strong>中小學新設、空缺教師崗位可採取競聘上崗 &nbsp;&nbsp;</h3><p>據中新網消息，寧夏人力資源和社會保障廳、寧夏教育廳日前聯合印發《寧夏回族自治區中小學崗位設置和聘用管理實施辦法》。《實施辦法》全面推行激發活力的崗位競聘機制，建立「能者上、平者讓、庸者下、劣者汰」的動態崗位聘用機制，中小學出現新設崗位、空缺崗位可採取競聘上崗的方式進行。市、縣 (區) 教育行政部門可在統籌設置的空缺崗位職數範圍內，組織同一區域內中小學教師跨學區、跨學校競聘，引導教師資源在校際、城鄉之間有序流動，推動優質教師資源均衡配置。規定崗位內部等級最低聘用年限，工作業績突出的可按規定適當縮短聘用年限，杜絕聘期不規範問題。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270500.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270500.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 快遞業務量比去年提前 39 天超千億件，第六屆進博會籌備工作基本就緒今天有哪些部委新聞值得關注？最高檢：監督糾正造謠抹黑民營企業的違法行為；生態環...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>2023 年我國快遞業務量比去年提前 39 天超千億件</h3><p>據國家郵政局網站 10 月 23 日消息，國家郵政局快遞大數據平台實時監測數據顯示，10 月 23 日上午 7 時 39 分，2023 年我國第 1000 億件快件產生，比 2022 年達到千億件提前了 39 天時間。今年以來，我國郵政快遞業持續快速發展，自 3 月起，單月快遞量超百億件，月均業務收入超 900 億元，創歷史新高。據瞭解，今年第 1000 億件快件從京東亞洲一號青島物流園發出，是青島一位消費者當日早晨網購的羽絨服。該羽絨服產自江蘇常熟工廠，前置於京東青島亞一倉內，消費者當天即可實現簽收。</p><h3>最高檢：監督糾正造謠抹黑民營企業的違法行為</h3><p>10 月 23 日，最高人民檢察院舉行發佈會，發佈《最高人民檢察院關於全面履行檢察職能推動民營經濟發展壯大的意見》。《意見》提出，積極探索網絡治理領域檢察公益訴訟辦案，監督糾正利用蓄意炒作、造謠抹黑民營企業和民營企業家，損害社會公共利益的違法行為。《意見》提出，重點打擊侵犯民營企業合法權益的非法高利放貸、欺行霸市、強買強賣等涉黑惡犯罪，依法懲治金融詐騙、合同詐騙、串通投標等擾亂市場秩序犯罪，維護公平競爭市場環境。依法懲治國家工作人員利用市場準入、金融監管、招商引資、項目審批、土地徵用、財稅補貼等職務便利實施的索賄受賄犯罪，堅決打擊各類商業賄賂的行為，推進受賄行賄一起查，推動全面構建親清政商關係。</p><h3>疾控局：9 月報告法定傳染病 879567 例，死亡 2213 人</h3><p>國家疾控局 10 月 23 日發佈 2023 年 9 月全國法定傳染病疫情概況。當月全國（不含香港、澳門特別行政區和台灣地區，下同）共報告法定傳染病 879567 例，死亡 2213 人。甲類傳染病報告發病 9 例，均為霍亂，無死亡病例報告。乙類傳染病中，除新型冠狀病毒感染外，共報告發病 304210 例，死亡 2213 人，其中傳染性非典型肺炎、脊髓灰質炎、人感染高致病性禽流感、白喉和人感染 H7N9 禽流感無發病、死亡報告。報告發病數居前 5 位的病種依次為病毒性肝炎、肺結核、梅毒、淋病及登革熱，佔乙類傳染病報告病例總數的 92.7%。同期，丙類傳染病共報告發病 575348 例，無死亡病例報告。報告發病數居前 3 位的病種依次為流行性感冒、手足口病和急性出血性結膜炎，佔丙類傳染病報告病例總數的 80.2％。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231023/169804698218674500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>糧食產量有望再創新高，連續 9 年在 1.3 萬億斤以上</h3><p>10 月 23 日，國新辦舉行新聞發佈會，介紹 2023 年前三季度農業農村經濟運行情況。農業農村部總農藝師、發展規劃司司長曾衍德表示，今年糧食生產克服黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱等災害影響，產量有望再創歷史新高，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上。曾衍德指出，夏糧早稻已豐收到手。夏糧產量 2922.6 億斤，比上年略減 25.5 億斤，仍處於歷史第二高位。早稻產量 566.7 億斤、增加 4.3 億斤，連續四年增產。今年秋糧面積增加，奠定了秋糧增產的基礎。據農情調度顯示，預計今年秋糧面積 13.1 億畝，比上年增加了 700 多萬畝。</p><h3>國務院食安辦約談唐山、南昌市政府主要負責人</h3><p>據國家市場監管總局網站 10 月 23 日消息，針對江西工業職業技術學院、華北理工大學發生的食品安全事件，國務院食安辦約談江西南昌、河北唐山市人民政府主要負責人。針對江西工業職業技術學院發生的「鼠頭鴨脖」食品安全事件，約談指出，暴露出南昌市食品安全屬地管理責任弱化、涉事學校主體責任懸空、主管部門行業管理責任缺位、監督管理責任落而不實、應急處置工作失當等問題，造成惡劣社會影響，教訓極為深刻。針對華北理工大學發生的食品安全事件，約談指出，暴露出涉事學校食品安全意識淡薄、主體責任嚴重缺失，主管部門行業管理責任缺位，食品安全屬地管理責任履行不到位，監督管理責任未有效落實等問題，造成不良社會影響。</p><h3>生態環境部：從未授權「生態環境監察員」開展檢查</h3><p>據生態環境部微信公眾號 10 月 23 日消息，近日，有地方反映，有組織和人員以生態環境監察網「生態環境監察員」名義，到企業開展所謂的檢查活動，對此，生態環境部生態環境執法局發佈嚴正聲明稱，生態環境部從未與生態環境監察網有任何形式的聯繫，從未授權或委託「生態環境監察員」開展檢查活動。生態環境部已發佈專門的生態環境執法標識，生態環境保護綜合行政執法人員入企檢查須出示中華人民共和國行政執法證，標識、證件樣式見下圖。請各地方和單位提高警惕，謹防上當受騙。如已造成損失，請及時向公安部門舉報案件線索。我部保留採取相應法律手段的權利。</p><h3>商務部：對韓泰馬三國進口共聚聚甲醛續徵反傾銷稅</h3><p>據商務部網站 10 月 23 日消息，商務部裁定，如果終止反傾銷措施，原產於韓國、泰國和馬來西亞的進口共聚聚甲醛對中國的傾銷可能繼續或再度發生，對中國共聚聚甲醛產業造成的損害可能繼續或再度發生。依據《反傾銷條例》第五十條的規定，商務部根據調查結果向國務院關稅稅則委員會提出繼續實施反傾銷措施的建議。國務院關稅稅則委員會根據商務部的建議作出決定，自 2023 年 10 月 24 日起，對原產於韓國、泰國和馬來西亞的進口共聚聚甲醛繼續徵收反傾銷稅，實施期限為 5 年。徵收反傾銷稅的產品範圍是原反傾銷措施所適用的產品，與商務部 2017 年第 61 號公告中的產品範圍一致。</p><h3>商務部：第六屆進博會各項籌備工作已基本就緒</h3><p>商務部副部長盛秋平 10 月 23 日在國新辦新聞發佈會上表示，第六屆進博會將於 11 月 5 日至 10 日在上海全面線下舉辦。本屆進博會預計將迎來 154 個國家、地區和國際組織的來賓。已有超過 3400 家參展商和 39.4 萬名專業觀眾註冊報名，全面恢復到疫情前水平。百餘名世界 500 強和行業龍頭企業全球總部高管已確認來華參加進博會，規模創新高。目前，第六屆進博會各項籌備工作已基本就緒。</p><h3>農業農村部：豬價或有回升，但缺乏大幅上漲基礎</h3><p>10 月 23 日，國新辦舉行新聞發佈會。農業農村部畜牧獸醫局負責人陳光華介紹，當前和今後一個時期，生豬生產仍在慣性增長，後市供應將穩定增加，四季度是消費旺季，豬價可能會回升，但缺乏大幅上漲的基礎。從中大豬數量看，9 月份，全國規模豬場的中大豬存欄量同比增長 6.3%、環比增長 2.4%，這些中大豬將在未來 2 個月內陸續出欄，預示着 11 月份前後生豬市場供應將持續增加。從新生仔豬數量看，今年 4—9 月份全國新生仔豬量同比增長 5.9%，這些仔豬將在未來 6 個月內將陸續出欄，預示着從現在開始的半年內 (包括元旦春節) 豬肉市場供應較為充足。陳光華表示，2024 年春節後可能出現消費淡季與生豬出欄量增加「兩碰頭」，養豬虧損程度甚至可能重於今年同期，希望大家做好生產安排，合理調整生產節奏，順時順勢出欄生豬。</p><h3>最高法發文保障廣州南沙粵港澳重大合作平台建設</h3><p>據最高人民法院網站 10 月 23 日消息，近日，最高人民法院印發《關於為廣州南沙深化面向世界的粵港澳全面合作提供司法服務和保障的意見》。文件關注廣州南沙實際司法需求，對服務科技創新和成果轉化、知識產權司法保護、涉外涉港澳審判機制建設和糾紛實質化解機制、國際區際司法交流等方面作出了具體規定，為推動建設高水平對外開放門戶、促進粵港澳規則銜接機制對接提供助力。文件充分考慮了廣州南沙「一國兩制三法域」的司法環境和地方法院有益探索實踐，既注重實用性和可行性，又為鼓勵細化和創新制度預留了政策空間。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270194.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270194.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院將對 16 個省份實地督查，徵集拖欠教師工資等問題線索《公告》徵集線索的範圍主要包括阻礙民營經濟發展壯大、妨礙建設全國統一大市場、影響擴大國內需求、影...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 23 日，國務院辦公廳發佈《關於 2023 年度國務院推動高質量發展綜合督查徵集問題線索的公告》（簡稱《公告》）。</p><p>《公告》稱，國務院擬於 11 月組織開展 2023 年度國務院推動高質量發展綜合督查，對北京、天津、河北、內蒙古、吉林、黑龍江、上海、安徽、江西、湖南、廣西、海南、重慶、雲南、甘肅、寧夏等 16 個省（區、市）、國務院相關部門進行實地督查。</p><p>督查的目的是：「為推動各地區、各部門認真貫徹落實黨中央關於高質量發展決策部署，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，建設現代化經濟體系，提升產業鏈供應鏈韌性和安全水平，促進經濟實現質的有效提升和量的合理增長。」</p><p>為實現督查提質增效與減輕基層負擔並舉，國務院辦公廳從即日起面向社會徵集問題線索。界面新聞注意到，《公告》徵集線索的範圍主要包括阻礙民營經濟發展壯大、妨礙建設全國統一大市場、影響擴大國內需求、影響全面推進鄉村振興、保障和改善民生不到位等 5 個方面，並羅列了 32 項具體問題。</p><p>在阻礙民營經濟發展壯大方面，包括有關地方政府對民營企業實行歧視化、差別化待遇，指定國有企業壟斷市場，在市場充分競爭領域排除限制公平競爭；有關地方和單位利用行政或刑事手段幹預經濟糾紛，超權限、超範圍、超數額、超時限查封扣押凍結財產，隨意限制民營企業家自由，影響民營企業合法生產經營等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169805015444140100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在妨礙建設全國統一大市場方面，包括有關地方和單位違規設置區域壁壘限制外地企業承接工程項目，實施補貼等優惠政策限制外地企業參與；有關地方在招商引資中惡性競爭，盲目上項目甚至搞政績工程等。</p><p>在影響擴大國內需求方面，包括城鎮老舊小區改造項目、保障性住房項目未按期開工或者開工後建設進度緩慢；促進汽車、電子產品、家居等大宗消費政策落實不到位；違規設置障礙限制民間資本參與重大工程和補短板項目建設等。</p><p>影響全面推進鄉村振興方面，包括在鄉村振興工作中脫離實際、急功近利，搞「形象工程」「面子工程」；在防返貧動態監測工作中玩數字遊戲、組織數據造假；在引導土地經營權流轉、發展農業適度規模經營工作中違背農民意願、拖欠流轉費用，資本下鄉損害農民利益；有關地方遏制耕地「非農化」、防止「非糧化」工作不力或者「一刀切」等。</p><p>保障和改善民生不到位方面，包括：相關方面落實促進高校畢業生、就業困難人員等重點羣體就業政策措施不到位；拖欠教師、村醫等羣體工資、補助等；相關方面落實教育"雙減"政策不到位，教育領域亂收費；城鄉有序流動的戶籍遷移政策以及以居住證為載體的城鎮常住人口基本公共服務落實不到位；對特困、低保、高齡、失能老年人的兜底保障不足；對困難人員救助幫扶不及時；靈活就業和新就業形態勞動者權益保障不到位。</p><p>此外，國務院也同時徵集有關地方和單位行政效能低，不作為、慢作為、亂作為等方面相關問題線索，以及對政府工作的意見建議。 &nbsp; &nbsp;</p><p>國務院表示，經營主體和人民羣眾如掌握以上方面的問題線索，可以通過國務院"互聯網+督查"平台反映。對其中有代表性的問題線索，國務院辦公廳將及時轉有關方面覈查處理，國務院督查組將進行抽查複核。</p><p>此前在 10 月 20 日，國務院總理<span><span>李強</span></span>主持召開國務院常務會議，審議通過《國務院關於取消和調整一批罰款事項的決定》。</p><p>會議指出，嚴格規範處罰事項和罰款標準，是優化營商環境、降低經營成本的重要舉措。要持續壓減罰款事項，對違反法定權限、不適應經濟社會發展需要、可採取其他方式規範管理的罰款事項做到應減盡減。要嚴格規範行政處罰自由裁量權，加大對亂罰款的整治力度，完善協同治理和聯合懲戒機制，嚴肅查處以罰代管、過罰失當等行為，加大向社會曝光力度，防止各類惠企政策效果被削弱或抵消。根據會議審議，本次擬一攬子取消和調整行政法規、部門規章中的 33 個罰款事項。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 08:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270697.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270697.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年中國糧食產量有望再創新高，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上農業農村部指出，今年的天氣總體是幫忙的。雖然局部災害較重，但多數主產區雨水調和、光熱充足，利...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 23 日，國新辦舉行新聞發佈會，介紹 2023 年前三季度農業農村經濟運行情況。農業農村部總農藝師、發展規劃司司長曾衍德表示，今年糧食生產克服黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱等災害影響，產量有望再創歷史新高，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上。</p><p>曾衍德指出，夏糧早稻已豐收到手。夏糧產量 2922.6 億斤，比上年略減 25.5 億斤，仍處於歷史第二高位。早稻產量 566.7 億斤、增加 4.3 億斤，連續四年增產。</p><p>此前再 2023 年 5 月底，剛剛進入麥收時節，河南等省遭遇了近 10 年以來最嚴重的「爛場雨」天氣，導致局部地區小麥黴變發芽，產量受損。7 月 21 日，國家統計局農村司司長王貴榮在國新辦新聞發佈會上解釋，夏糧單產下降主要是受河南等地嚴重「爛場雨」天氣影響。</p><p>王貴榮當時表示，夏糧播種以來，前期條件總體有利於作物生長髮育和產量形成。但 5 月下旬北方麥區出現大範圍降雨，持續時間長、過程雨量大、影響範圍廣，導致灌漿期小麥光照不足，千粒重下降。而作為夏糧播種面積最大的地區，河南的持續降雨時間與小麥成熟收穫期疊加重合，嚴重「爛場雨」天氣造成部分地區小麥萌動發芽，夏糧單產下降明顯。此外，西南地區冬春連旱，雲南、貴州等地夏糧單產有所下降。</p><p>據介紹，「爛場雨」受災面積共計 2790 萬畝，佔全國小麥面積 8%，其中 95% 在河南，河南減產 52.6 億斤，陝西也減產 2.4 億斤。但是山東、安徽、河北、江蘇等其他主產省受「爛場雨」影響不大，夏糧都實現增產。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169803719881852500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>儘管夏糧減產，但是秋糧增產已成定局。曾衍德在新聞發佈會上表示，秋糧面積穩中有增，除局部受災外，大部分地區光溫水匹配較好，總體呈增產態勢。</p><p>據農業農村部農情調度顯示，截至 10 月 22 日，全國秋糧已收 81.3%。農業農村部種植業管理司司長潘文博表示，從專家田間測產，各地實打實收的情況看，全國絕大部分省份是增產的，個別省份因災減產，有增有減，增的明顯比減的多，算大賬今年秋糧是增產年份。</p><p>「從河北、黑龍江等省反映的情況看，8 月初，洪澇災害確實造成了河北保定、廊坊，黑龍江五常、尚志等糧食減產，8 月下旬高溫少雨也造成了甘肅河西走廊一帶減產，不論是黑龍江、河北還是甘肅河西走廊，一些受災嚴重的鄉鎮、村組、農戶甚至顆粒無收，但對面上的影響總體是有限的。」潘文博説。</p><p>潘文博進一步分析，今年秋糧面積增加，奠定了秋糧增產的基礎。據農情調度顯示，預計今年秋糧面積 13.1 億畝，比上年增加了 700 多萬畝。</p><p>此外，「大面積單產提升效果初顯，這是今年秋糧增產的關鍵。」潘文博介紹，今年，重點抓了玉米大豆的種植密度問題，首先是選育耐密品種，配套高性能的播種機，精準水肥調控，及時病蟲防控，加上中後期大面積實施了秋糧「一噴多促」，中央財政拿出 24 億元支持推廣這一措施，單產提升的效果十分明顯。</p><p>據專家調查顯示，這些重點縣大豆密度每畝增加 800-1000 株、每畝可增產 30-50 斤，玉米密度增加 500-800 株，每畝增產 150-300 斤。專家測算，300 個重點縣單產提升對糧食豐收的貢獻率達到了 73%，「這有效地對沖了洪澇、乾旱等災害對糧食生產的影響。」潘文博説。</p><p>「今年的天氣總體是幫忙的。雖然局部災害較重，但多數主產區雨水調和、光熱充足，利於作物的生長髮育，也利於產量的形成。」潘文博表示，從目前掌握情況看，秋糧增產完全可以實現「以秋補夏」，夏糧、早稻、秋糧這 3 季算下來，全年糧食產量有望再創歷史新高，可以實現全年糧食產量保持在 1.3 萬億斤以上的預期目標。</p><p>潘文博指出，據農情調度，截至目前，包括最近颱風的影響，旱澇風雹、高溫熱害、低溫冷害等是我國常年發生的災害，共造成全國農作物受災 1.45 億畝，與去年同期相比少了 2850 多萬畝，與近 5 年平均值相比少 1.08 億畝。以此來看，今年是近些年農業災情較輕的年份。</p><p>農業農村部市場與信息化司負責人劉涵在新聞發佈會上表示，受極端天氣多發、貿易保護主義抬頭和地緣政治動盪等多重因素疊加影響，今年以來國際糧食市場複雜多變、價格波動劇烈，特別是國際大米價格受東南亞乾旱預期和印度出口禁令影響，出現明顯上漲，一度創下了 15 年來的新高，引發了較多關注。</p><p>針對當前國內糧食市場形勢，劉涵表示，與國際糧價大漲大跌相對的，是今年我國糧食生產有望再獲豐收，糧食庫存處於高位，市場調控及時有力，價格總體保持平穩。其中，稻穀供需平衡，價格持平略漲，9 月份收購均價每斤 1.4 元，比 1 月份高 0.7%。小麥產量保持在較高水平，價格上半年有所下跌，三季度企穩回升，9 月份批發均價每斤 1.52 元，比 1 月份低 5%。玉米下游消費逐步恢復，價格穩中有漲，9 月份產區批發均價每斤 1.41 元，比 1 月份高 1.4%。</p><p>劉涵指出，目前秋糧陸續豐收上市，逐步進入購銷旺季，據國家糧食和物資儲備局調度，今年秋糧旺季收購量預計在 2 億噸左右，保持在較高水平。</p><p>在秋糧後期價格走勢方面，劉涵表示，綜合常年市場運行規律和國內外供需形勢，預計今年秋糧收購市場總體將以穩為主，其中，中晚稻的質量好於常年，市場糧源供應充足，總體價格有望穩定在最低收購價之上，優質優價的特徵更趨明顯。玉米產量增加較多，但消費處於較高水平，產需仍存在一定缺口，價格大幅回落的可能性不大。</p><p>劉涵強調，農業農村部將積極配合有關部門，推動各地和有關企業抓緊組織市場化收購，認真做好政策性收購，優化農民的售糧服務，紮實做好保供穩價工作。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10268918.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10268918.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 外交部迴應中國海警依法攔阻菲律賓船隻；商務部：中澳就葡萄酒等世貿爭端進行友好協商並達成共識國家安全機關公開一起美國間諜案；有關部門依法對富...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>外交部發言人就中國海警依法攔阻菲律賓擅自向仁愛礁非法「坐灘」軍艦運送建築物資答記者問</h3><p>據外交部消息，外交部發言人就中國海警依法攔阻菲律賓擅自向仁愛礁非法「坐灘」軍艦運送建築物資答記者問。其間，中國海警依法對菲方運送違規建築物資的船隻實施攔阻。菲方發表聲明稱中國海警船對菲船隻採取了「危險攔阻操作」併發生「碰撞」。中方在仁愛礁問題上保持了極大的剋制和耐心，一段時間以來通過多個層級、多個渠道同菲方保持密集溝通，明確要求菲方不得向非法「坐灘」軍艦運送用於大規模維修加固的建築物資。<a href="https://www.jiemian.com/article/10266702.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部：<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>就葡萄酒等世貿爭端進行友好協商並達成共識</h3><p><span>商務部 10 月 22 日消息，</span>商務部新聞發言人表示，近期，<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>在世貿組織框架下，就彼此關切的葡萄酒、風塔等世貿爭端進行了友好協商，並達成妥善解決的共識。<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>互為重要貿易夥伴，我們願與澳方一道，繼續通過對話協商，相向而行，共同推動雙邊經貿關係穩定健康發展。</p><h3>國家安全機關公開一起美國間諜案</h3><p>10 月 22 日，據國家安全部官微消息，2021 年 7 月 23 日，四川省國家安全機關破獲一起美國間諜情報機關對我國赴美訪學人員實施策反、發展的重大間諜案件，挖出了美方在我國重點國防軍工單位安插的情報眼線侯某某，消除了重大隱患。目前，侯某某已被移送至成都市中級人民法院接受審判。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>杭州第 4 屆亞殘運會開幕</h3><p>10 月 22 日晚，第 4 屆亞洲殘疾人運動會在浙江省杭州市開幕。</p><h3>石家莊印發汽車貿易園區支持政策措施：給予入駐企業一定時間的免租期</h3><p>石家莊政府辦公室印發《石家莊市汽車貿易園區支持政策措施》，適用範圍為 2023 年長安區、橋西區、新華區、裕華區新規劃佈局建設的汽車貿易園區，自印發之日起實施，有效期截至 2025 年 1 月 31 日。其中提出，給予入駐 4 個汽車貿易園區的汽車銷售企業一定時間的免租期，免租期截至 2024 年 1 月 31 日。自 2024 年 2 月 1 日起，租金減免事宜由汽車銷售企業與園區運營方協商確定。<a href="https://www.jiemian.com/article/10265794.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>有關部門依法對富士康旗下企業進行稅務稽查和用地情況調查</h3><p>10 月 22 日，據環球時報消息，從消息人士處獲悉，稅務部門近期依法對富士康集團在廣東、江蘇等地的重點企業進行稅務稽查，自然資源部門對富士康在河南、湖北等地的重點企業用地情況進行現場調查。</p><h3>中國國航北京-舊金山直飛航線即將復航</h3><p><span>據中國駐舊金山總領館消息，</span>11 月 1 日，中國國際航空公司北京-舊金山直飛航線即將復航，每週三、六兩個往返航班。</p><h3>巴以衝突已致雙方超 6000 人死亡</h3><p><span>10 月 22 日，據 CCTV 國際時訊微博消息，</span>巴勒斯坦衞生部 10 月 22 日表示，本輪衝突中，已經有 4651 名巴勒斯坦人死亡，另有超 1.4 萬人受傷。另據以色列媒體援引以色列衞生部的消息稱，本輪衝突中，以方已有至少 1400 人死亡。同日，加沙地帶衞生部門發言人表示，目前維持加沙地帶醫療衞生系統運行所需的燃料已經耗盡。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 23:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10266759.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10266759.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 目標很有信心，孫海洋：已提交抗訴申請本週有哪些重點聲音值得關注？中國駐以色列使館：中資企業正組織員工搭乘商業航班...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中國駐以色列使館：中資企業正組織員工搭乘商業航班回國</h3><p>據中國駐以色列大使館 10 月 19 日消息，目前，新一輪大規模巴以衝突愈演愈烈，以色列宣佈進入「戰爭狀態」，當地安全形勢更加嚴峻複雜。據瞭解，在以中資企業堅持以人為本，安全第一，正安全有序組織本單位員工搭乘商業航班回國。鑑於當前在以安全形勢更加複雜，不確定因素進一步增多，中國駐以色列使館建議在以中國公民利用商業航班仍在運營時機儘快回國或離境，以規避風險，確保安全。此前，外交部發言人毛寧主持 10 月 16 日的例行記者會表示，建議當地的中國公民搭乘商業航班儘快回國。我們將繼續認真研判巴以的安全形勢，密切跟蹤當地空路、陸路的開放情況和安全條件，盡全力為中國公民提供協助。</p><h3>最高法：對民企和企業家侵犯名譽權多發，多是網絡自媒體</h3><p>10 月 16 日，最高人民法院舉行新聞發佈會，發佈 6 件涉民營企業、民營企業家人格權保護典型案例。最高人民法院民一庭副庭長吳景麗介紹稱，侵犯民營企業、民營企業家人格權糾紛案件中，絕大多數侵權行為是通過互聯網實施的。「對民營企業的侵權主要是侵犯名譽權，對民營企業家的侵權主要是侵犯名譽權、隱私權等類型，侵權行為主體多樣，包括自媒體以及其他網絡用戶，其中網絡自媒體侵權為多發類型之一。」吳景麗表示。此外，吳景麗介紹，此類侵權方式多樣，包括網絡自媒體為蹭熱點、博流量，編造散佈虛假信息，或者通過標題黨形式誤導公眾、降低企業社會評價等方式。侵權信息傳播速度快、受眾面廣，給企業造成很大負面影響甚至造成難以估量的損失，涉及公眾人物或者熱點事件的網絡侵權案件，容易引發輿論關注，給當事人造成極大精神壓力。</p><h3>衞健委：強化公立醫院公益性導向，合理確定薪酬水平</h3><p>10 月 19 日，國家衞健委就公立醫院改革與高質量發展舉行發佈會。針對下一步如何推進公立醫院改革，國家衞健委體改司副司長薛海寧介紹，要完善公益性為導向的公立醫院運行機制，督促指導各地進一步加大力度，因地制宜地推廣三明醫改經驗，動態調整醫療服務價格，特別是優先調整涉及到治療、護理、手術等這些體現技術勞務價值的價格項目。薛海寧表示，要健全完善複合式醫保支付方式，發揮醫保支付對醫療服務行為的激勵約束作用，支持公立醫院通過提升技術服務獲得合理收入，進一步強化公立醫院公益性導向。下一步，國家衞健委將推動醫務人員薪酬制度改革，合理確定醫務人員薪酬水平，並且動態調整，注重醫務人員的穩定收入和有效激勵。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231022/169796046923662500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>四川警方闢謠咬人犬隻系女童家自養，傷者生命體徵平穩</h3><p>10 月 20 日，據@成都崇州公安，消息，近日，「崇州<span>恆大</span>西辰綠洲發生一起狗咬人事件」引發社會各界高度關注，有部分網民在公開網絡平台傳播「女童打狗導致被咬」「咬人犬隻系女童家自養」等信息，經公安部門查看小區監控視頻核實，未發現兩人（受傷女童及其母親）有攻擊黑狗行為；經公安部門核實，核實雙方無親屬關係。另有自媒體發文，稱「成都咬人的黑狗與他的主人，在以往還是那麼的亮眼！」並配一女性和一羅威納犬合照。經公安部門核實，圖中女子並非肇事犬主人。此外，有自媒體發佈消息，稱「四川崇州被咬傷 2 歲女童送醫後經全力搶救仍不幸離世」。成都崇州公安表示，據崇州市聯合調查組官方通報，受傷女童目前在華西醫院接受治療，生命體徵平穩。</p><h3>學習時報頭版發文：減少權力對微觀經濟活動的不當幹預</h3><p>10 月 18 日，學習時報頭版發表評論文章《減少權力對微觀經濟活動的不當幹預》。文章指出，近幾年，受疫情衝擊、全球貿易格局轉變、國內發展階段演變等多重因素的疊加影響，我國經濟增速下滑壓力持續增大，地方財政收支失衡程度加劇，這也使得很多地方為了「增收」而加大了對微觀經濟活動的幹預力度，最終擾亂了經營秩序、損害了營商環境、影響了經營信心。遏制權力對微觀經濟活動的不當幹預，始終是我國經濟體制改革的重點任務。</p><h3>統計局：中國人口數量雖下降，但人口質量改善速度更快</h3><p>10 月 18 日，國家統計局副局長盛來運在前三季度國民經濟運行情況舉行新聞發佈會上表示，通過第七次全國人口普查和前兩年人口變動情況抽樣調查來看，中國的人口結構隨着經濟社會發展確實也出現了很多深刻變化，比如出生率下降，老齡化加快，總的人口數量也在發生變化，「去年人口總量第一次負增長，但是我要強調指出的是，我們總人口量還是比較大的，尤其是勞動年齡人口近 9 億人。」另外，現在中國人口素質確實在提高，最新數據顯示，勞動年齡人口的平均受教育年限已經達到 10.93 年，近 11 年。另外，我國接受高等教育的人口有 2.4 億人。「所以雖然人口數量有所下降，但是我們人口質量改善速度更快，這就為中國經濟高質量發展提供了很好的資源保障。當然我們也希望人口數據調查能夠更全面地反映這方面的變化。」盛來運説。</p><h3>統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 的預期目標很有信心</h3><p>國家統計局副局長盛來運 10 月 18 日在新聞發佈會上表示，對實現全年 GDP 同比增長 5% 的預期目標很有信心，從四季度經濟走勢來講，經濟運行將延續恢復向好的態勢。「前三季度，國內生產總值同比增長 5.2%，這為完成全年 5% 左右的預期目標打下了一個非常好的基礎。我們初步測算，如果要完成全年預期目標，四季度只要增長 4.4% 以上，就可以保障完成全年 5% 左右的預期目標。從這個角度來講，我們對完成全年預期目標是非常有信心的。」他在 2023 年前三季度國民經濟運行情況發佈會上稱。</p><h3>孫海洋：已向檢察院提交抗訴申請，一定會追究人販子到底</h3><p>10 月 13 日下午，電影《親愛的》原型孫海洋之子孫卓和符建濤被拐案公開進行一審宣判。深圳市南山區人民法院以拐騙兒童罪判處吳某龍有期徒刑五年，以包庇罪判處吳某光有期徒刑二年。法院同時判令吳某龍賠償孫某飛（孫海洋）、彭某英損失 42 萬元，賠償符某、彭某某損失 42 萬元。宣判結束後，孫海洋在接受媒體採訪時表示，自己不能接受判決結果，「拐騙」和「拐賣」應該量刑統一。10 月 18 日下午，孫海洋告訴界面新聞，其已同代理律師準備好了刑事抗訴申請資料，並於 10 月 17 日通過郵寄的方式遞交給了深圳市南山區人民檢察院和南山區人民法院。「今天還會將刑事抗訴申請資料親自遞交到檢察院窗口，一定會追究人販子到底。」孫海洋説。</p><h3>四川被犬咬女童父親：孩子仍昏迷，傷情若不樂觀可能要摘腎</h3><p>10 月 16 日，四川省崇州市羊馬街道<span>恆大</span>西辰綠洲小區內，一條未拴繩羅威納犬撕咬 2 歲女童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷。10 月 18 日，界面新聞從受傷女童父親唐先生處獲悉，目前孩子還在醫院 ICU 處於昏迷狀態。由於擔心其清醒之後無法承受疼痛，掙扎會影響傷口癒合，醫生在治療中使用了鎮靜和鎮痛藥物，未來孩子可能需要在 ICU 裏待很長一段時間。唐先生稱，孩子右腎出現挫裂傷，醫生建議先保守治療，看右腎能否自行恢復一部分功能，如果不樂觀，後面需要進行右腎摘除手術。「不管哪種治療方式，對孩子腎功能都有很大影響」，唐先生説。</p><h3>央視網評「女童被狗咬傷事件」：誰來管好這根拴狗繩？</h3><p>10 月 18 日，央視網發表評論文章指出，那為什麼還有這麼多人遛狗不牽繩？問題就出在制度「落地」上。從目前來看，「遛狗不牽繩」的執法成本很高。一面是缺乏統一的專職機構，有的地方甚至連專門執法人員、經費都沒有，管起來缺人、缺錢；一面浮於表面的養犬登記制度，讓部分執法人員連轄區內有多少寵物狗、分佈在哪裏都不清楚，管起來也「抓瞎」。如今，多地執法部門嚴抓「遛狗不牽繩」，也算是迴應了人們的長期關切。可運動式治理終究不是長久之計，「牽狗繩」需要有人長期盯、長期管。不要總在付出慘烈代價後，才想起「收緊」狗繩。</p><h3>佛山一鎮政府迴應「女保潔要求 35 歲以下」：考慮不周，已更正</h3><p>據央廣網報道，近日，廣東佛山市南莊鎮機關事務所「招聘保潔要求 35 歲以下」一事引發社會關注。10 月 17 日，該機構工作人員表示，此前招聘公告中招聘條件設置考慮不周，目前已更正相關信息。根據最新公告，南莊鎮機關事務所有關保潔的招聘崗位中，目前已將年齡和身高要求兩項刪除。此前，南莊鎮機關事務所面向社會公開招聘保潔、廚師、保安等工作人員若干名。其中，招聘保潔員要求：「女性，35 週歲以下，身高 158 釐米或以上，學歷初中或以上，有餐飲服務相關工作經驗優先。」據瞭解，除了場地運營過程中的日常打掃，該崗位還需負責會議、活動的接待工作。工作地點位於鎮政府機關大院。</p><h3>網傳遊客在黃果樹瀑布拍照遭阻攔，通報：系景區攝影經營戶</h3><p>10 月 18 日，貴州「黃果樹景區」官微通報關於網民反映在黃果樹旅遊景區拍照受阻問題的調查處置情況：10 月 17 日，有網民反映在黃果樹旅遊景區自帶相機拍照遭遇攝影經營戶阻攔。黃果樹旅遊區工管委和貴州黃果樹旅遊集團股份有限公司第一時間開展調查處置。經查，與遊客發生爭執並阻止拍照的人員為景區內攝影經營戶。事件發生時，景區工作人員第一時間在現場對三名攝影經營戶的違規行為進行了勸阻協調。相關職能部門隨後介入調查，對涉及的攝影經營戶進行批評教育並作出停業整頓處理，同時對景區內攝影等業態開展專項整治。</p><h3>青島啤酒迴應「工人原料倉小便」視頻風波：已第一時間報警</h3><p>近期，網絡流傳的青島啤酒相關視頻中，出現驚人一幕。視頻顯示，一工人爬進啤酒廠原料倉小便，網傳該視頻疑似發生在山東青島啤酒三廠。對此，青島啤酒於 10 月 20 日晚發出説明，稱已第一時間向公安機關報警，公安機關已介入調查。目前，該批麥芽已經全部封存。企業稱將繼續加大管理力度，確保產品質量，歡迎廣大消費者監督。10 月 20 日下午，平度市委宣傳部網信宣傳中心消息，目前當地已經成立聯合調查組，正在調查此事。</p><h3><span>碧桂園</span>闢謠「創始人父女或已離境」，楊國強再度現身</h3><p>自 8 月宣佈公司陷入流動性危機後，<span>碧桂園</span>風波不斷，近日又被傳出「創始人與其女兒可能已經離境」的消息。10 月 19 日早間，<span>碧桂園</span>通過官微發佈聲明稱，公司關注到有謠言稱「創始人父女或已離境」，該謠言被別有用心地發佈在多個網絡平台，造成惡劣影響。我司創始人和集團董事會主席目前在國內正常工作。我們衷心感謝大家對公司在困難時期的關注、支持和理解，但對惡意造謠行徑保留追究責任的權利。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265946.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列被要求推遲地面進攻之際，歐美內部就巴以衝突現分歧阿拉伯國家官員警告，美國現在的態度可能會讓美國在阿拉伯國家失去一代人的支持。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>從週四起，以色列總理、國防部長、國防軍指揮官先後暗示將「很快」對加沙展開地面進攻。週五，以色列防長加蘭特還公佈了對加沙作戰的三階段計劃。</p><p>當天，聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處收到以色列要求其撤離加沙五所學校的通知。這一系列信號都預示着更猛烈的地面進攻即將開始。</p><p>而美國媒體報道稱，美國和歐洲正在向以色列施壓，希望以色列推遲對加沙的地面進攻，以等待卡塔爾與哈馬斯就人質問題的談判。週五晚些時候，哈馬斯釋放了一對美<span><span><span><span><span>國母</span></span></span></span></span>女，為本輪衝突以來首批被釋放的人質。</p><p><span>本輪巴以衝突已致雙方超過 5800 人死亡。</span>為阻止衝突升級，埃及將在週六召開和平峯會呼籲加沙衝突雙方停火。沙特阿拉伯、土耳其、阿聯酋等中東國家將參會，受邀的歐盟國家則對是否參會出現分歧。</p><p>與美國一樣，歐盟的官方立場也為力挺以色列，強調以色列的自衞權。但據媒體爆料，歐盟超過 800 名工作人員和外交官簽署聯名信，批評歐盟委員會主席馮德萊恩「無腦」支持以色列。美國國務院的工作人員也在起草「異議電報」，抗議拜登政府在加沙衝突上的態度。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169788104932857500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>哈馬斯釋放人質</h3><p>週五晚，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-vows-fight-until-victory-after-hamas-releases-two-us-hostages-2023-10-20/" target="_blank">以色列總理內塔尼亞胡</a>發表聲明，宣佈兩名人質被哈馬斯釋放後抵達以色列。獲釋的兩人為一對母女，來自美國芝加哥，於 10 月 7 日在以色列南部被哈馬斯劫持。</p><p>哈馬斯卡桑旅發言人稱，該組織是在卡塔爾的斡旋之後，出於人道主義考慮決定釋放這對<span><span><span>人質</span></span></span>，以向美國人和全世界證明拜登和美國「法西斯」政府對哈馬斯的指控都是錯誤的。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/9001c331-2c4b-4e0b-9e4c-4b8b77b772fe" target="_blank">卡塔爾外交部發言人</a>宣佈，在經過多天談判後，哈馬斯將兩名人質交給加沙地帶的國際紅十字會。之後，卡塔爾將與以色列和哈馬斯保持對話，以尋求讓「每個國家的所有平民人質」都得以獲釋，最終目標則是讓加沙重歸和平。</p><p>卡塔爾常年為加沙提供經濟援助，哈馬斯則於 2012 年在卡塔爾設立了政治辦公室。另一方面，卡塔爾也是美國的盟友，美國在中東最大的軍事基地烏代德空軍基地就位於卡塔爾。</p><p>以色列估算哈馬斯在本月初的突襲行動中至少劫持了 203 人，包括美國、英國、法國等多國公民。其中 20 多人為年輕人和兒童，10 到 20 人為 60 歲以上老人。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-20/us-pressing-israel-to-delay-gaza-invasion-to-win-hostage-release?utm_source=website&amp;utm_medium=share&amp;utm_campaign=twitter?sref&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>援引知情人士透露的消息報道，美國和歐洲政府正在向以色列施壓，要求以色列推遲對加沙的地面進攻，以為哈馬斯釋放更多人質爭取時間。</p><p>知情人士稱，以色列一開始拒絕推遲對加沙的大規模軍事行動，後在美國的施壓下讓步。</p><p>週五晚，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-vows-fight-until-victory-after-hamas-releases-two-us-hostages-2023-10-20/" target="_blank">美國記者在拜登搭乘</a>專機前問拜登以色列是否應該推遲對加沙的進攻、直到更多人質獲釋，拜登給出了肯定答案。隨後白宮解釋稱當時記者離拜登太遠、飛機噪音太大，拜登沒有聽清問題，以為記者在問是否應該有更多人質獲釋。</p><p>兩名美國人質獲釋後，內塔尼亞胡表示以色列將繼續努力讓所有人質獲釋，「同時我們會繼續戰鬥直到取得勝利」。</p><h3>以色列作戰計劃</h3><p><a href="https://www.timesofisrael.com/gallant-says-after-hamas-vanquished-israel-will-seek-new-security-regime-in-gaza/" target="_blank">以色列防長加蘭特</a>週五在參加以色列議會外交和國防委員會會議時公佈了以色列對加沙地帶哈馬斯的作戰計劃。</p><p>加蘭特明確，此次軍事行動的目標是通過消滅哈馬斯的軍事能力和政府能力來消滅該組織，行動共分為三個階段。</p><p>第一階段是空襲，之後進行地面進攻，消滅武裝力量並破壞基建以擊敗哈馬斯。目前以色列正在第一階段行動中，也是戰鬥最激烈的階段。</p><p>第二階段是繼續戰鬥，但強度相對較低，以清除零星抵抗力量。第三階段則將在加沙地帶建立新的「安全機制」，以色列不再負責加沙地帶的日常運行，為以色列人和加沙周邊地區居民創造新的安全環境。</p><p>自 2007 年哈馬斯控制加沙地帶後，以色列和埃及就對加沙進行長期封鎖。以色列控制着加沙的領空和領海，在陸路設立了隔離牆，通過陸路口岸控制人員進出和物資運輸。</p><p>以色列與加沙原本有六個陸路口岸，本輪衝突前僅剩兩個口岸在運行。加沙地帶的少量巴勒斯坦人可通過口岸進入以色列務工，從事建築業、農業等規定行業的體力勞動。2010 年以前，以色列禁止建築材料、工業原材料、基建材料以及玩具、巧克力等「奢侈品」運入加沙。</p><p>直到此次衝突前，加沙地帶僅有一個發電廠。在限制加沙發展自己的能源基建同時，以色列為加沙提供電力和供水，以此作為鉗制手段。</p><p>一名以色列官員在接受<a href="https://www.ft.com/content/d583f2eb-44f3-48cc-9910-619eac68dcef" target="_blank">英國媒體</a>採訪時透露，作為加蘭特公佈的第三階段計劃一部分，今後以色列與加沙的陸路口岸將不再開放，加沙居民也不能再前往以色列務工。</p><p>以色列農業部長迪希特（Avi Dichter）還表示，所有戰鬥結束後，以色列可在加沙地帶設立緩衝區，阻止加沙民眾靠近以色列邊境。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-21/us-and-israel-weigh-a-future-for-the-gaza-strip-without-hamas?srnd=premium-europe&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">歐美消息人士</a>透露，美國和以色列官員正在討論加沙今後的方案，包括設立一個得到聯合國和阿拉伯國家支持的過渡政府。以色列主要反對黨領導人拉皮德還建議讓巴勒斯坦民族權力機構重新掌控加沙。巴權力機構目前控制着約旦河西岸，但約旦河西岸武裝林立，巴權力機構控制力有限。</p><p>無論今後加沙的格局如何，以色列現在的目標是消滅哈馬斯。</p><p>以色列已經動員了 36 萬預備役士兵，在加沙邊境集結了梅卡瓦主戰坦克、自行火炮和 30 萬士兵。拜登結束對以色列的訪問後，以色列繼續對加沙猛烈空襲，打擊哈馬斯的據點和地道網。</p><p>週四晚，<a href="https://www.reuters.com/world/orthodox-church-says-it-was-hit-by-israeli-air-strike-gaza-2023-10-20/" target="_blank">加沙的一所希臘東正教教堂</a>在以色列空襲中受損，導致 16 名巴勒斯坦人喪生。當時教堂中有至少 500 人避難。</p><p>巴勒斯坦紅新月會週五收到以色列空軍警告，要求其撤離加沙聖城醫院，以色列還要求加沙城醫院的人員立即撤離。截至週六，本輪衝突已造成加沙地帶 4385 名巴勒斯坦人喪生，大部分為女性和兒童，另有 1.4 萬人受傷。以色列方面有 1400 人喪生，4834 人受傷。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231021/169788096594219700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231021/169788099142865800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 10 月 20 日，以色列空襲後，損毀的希臘東正教聖波菲裏烏斯教堂。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><h3>歐美內部分歧</h3><p>眼看以色列對加沙的地面進攻一觸即發，<a href="https://www.politico.eu/article/egypt-cairo-peace-summit-israel-hamas-war-united-states-iran-turkey-qatar/" target="_blank">埃及計劃在當地時間</a>週六召開和平峯會，呼籲衝突雙方達成停火。</p><p>沙特、土耳其、阿聯酋、科威特、卡塔爾、巴林、伊拉克等中東主要國家的領導人以及聯合國祕書長古特雷斯將參加峯會。但以色列的最大靠山美國以及支持哈馬斯的伊朗不會參加。</p><p>對於是否參會，<a href="https://www.ft.com/content/cda6bcec-9fe7-46ab-b872-fe03232eb4e5" target="_blank">歐洲<span><span><span><span><span>國家領導人</span></span></span></span></span></a>也做出了不同表態。意大利、希臘、塞浦路斯領導人將參會，歐洲理事會主席米歇爾和歐盟外交與安全政策高級代表博雷利也將出席。</p><p>法國總統馬克龍尚未確定是否參會，英國派出了外交大臣克萊弗利而非首相蘇納克，而德國總理朔爾茨和歐盟委員會主席馮德萊恩將缺席。</p><p>部分歐洲領導人對於參會躊躇不決是由於埃及和平峯會準備的宣言草案中要求衝突雙方停火，沒有提到以色列的自衞權，也沒有特別批評哈馬斯。</p><p>本週聯合國安理會就要求以色列和哈馬斯停火的決議草案投票時，美國一票否決就是指責決議沒有提及以色列的自衞權。這份決議除呼籲雙方停火之外，還譴責了哈馬斯對以色列的襲擊。當時法國、阿聯酋、瑞士等投出了贊成票，英國則投了棄權票。</p><p>對於本輪巴以衝突，雖然歐盟官方力挺以色列，但歐洲國家內已經出現了不同的聲音。<a href="https://www.aa.com.tr/en/europe/spanish-social-rights-minister-asks-government-to-suspend-diplomatic-ties-with-israel/3025212" target="_blank">西班牙社會權利部長烏爾特加</a>（Ione Belarra Urteaga）參加了在馬德里街頭的遊行，呼籲以色列停止對巴勒斯坦人的攻擊。</p><p>本週三，烏爾特加要求西班牙政府中斷與以色列的外交關係，以抗議以色列對巴勒斯坦人進行的「種族滅絕」。她呼籲西班牙政府在歐盟發起討論，對實施「種族滅絕」的相關方進行經濟制裁。</p><p>在歐盟內部，不滿的聲音也在增多。據<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/20/eu-staffers-criticise-von-der-leyens-uncontrolled-support-of-israel" target="_blank">半島電視台</a>獲得的聯名信，超過 800 名歐盟工作人員和外交官向歐盟委員會主席馮德萊恩致信，批評她對以色列「不加控制」的支持。</p><p>聯名信指責歐盟委員會在本輪加沙衝突中搞雙標，指出委員會此前反對俄羅斯對烏克蘭的封鎖，但「完全無視」以色列對加沙的封鎖。</p><p>聯名信警告歐盟委員會近期的言行是在縱容衝突升級，無視加沙地帶的戰爭罪行，警告「如果以色列不立刻停手，整個加沙和加沙居民都會從地球上被抹去」。</p><p>聯名信認為歐盟委員會對加沙平民被屠殺所表現出的無動於衷有違歐盟價值觀。這 800 多名工作人員和官員敦促馮德萊恩等歐盟領導人呼籲停火、保護平民，不要讓歐盟的公信力繼續受損。</p><p>在美國政府內部，也出現了類似情況。匿名官員在接受《<a href="https://www.huffingtonpost.co.uk/entry/state-department-gaza_n_6531a23ae4b0da897ab75ce4" target="_blank">赫芬頓郵報</a>》採訪時透露，國務院內部正因為美國政府在加沙衝突上的態度而士氣低迷。工作人員和外交官准備起草「異議電報」，通過內部渠道向高層抗議美國在加沙問題上的做法。</p><p>美國國務院內的「異議電報」渠道建立於越南戰爭時期，當時美國外交官通過該渠道對美國在越南的政策發出警告。</p><p>本週早些時候，國務院資深官員保羅（Josh Paul）宣佈辭職，他明確自己辭職是因為無法從道德上支持美國為以色列提供戰爭援助。保羅辭職後，多名國務院官員都稱聽到同事提到辭職打算。一名官員稱，目前務院各個層面都有人在醞釀「譁變」。還有官員透露，阿拉伯國家同行警告美國官員，美國現在的態度可能會讓美國在阿拉伯國家失去一代人的支持。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 12:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265140.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265140.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國解除多項制裁，委內瑞拉石油重返全球市場仍困難重重美國是最大的石油消費國。由於全球石油價格上升，美國一直在尋求緩解石油價格的方法。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>委內瑞拉政府與美國支持的反對派之間恢復談判之後，拜登政府於 10 月 18 日部分解除了對委內瑞拉石油行業的制裁，<span>授權該國在未來六個月內可以不受限制地生產石油並向其選定的市場出口。</span></p><p>美國財政部外國資產控制辦公室 （OFAC）為委內瑞拉石油和天然氣行業<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1822" target="_blank">頒發</a>了為期六個月的一般許可證，為委內瑞拉國有礦業公司 Minerven 頒發了二級一般許可證。同時，美國財政部還修改了兩項相關許可證，取消了對部分委內瑞拉主權債券和委內瑞拉國家石油公司（PDVSA）債務和股權的二級交易禁令。</p><p>就在上述頒佈許可證的前一天，委內瑞拉政府和反對派達成協議，一致同意在 2024 年總統選舉中引入包括歐盟和聯合國在內的國際觀察員進行投票監督，以保證選舉的透明、公正。但是協議中並未涉及恢復反對派領導人競選公職一事。</p><p>2018 年，美國認為委內瑞拉總統選舉不夠透明公正，對委內瑞拉執政黨領導人馬杜羅在總統選舉中贏得連任不滿，多次發佈行政令，對委內瑞拉石油和黃金行業實施制裁。次年，美國擴大制裁範圍，對委內瑞拉石油行業進行了全方位封鎖，使該國汽油供應出現嚴重短缺。根據多項行政命令和《外國毒梟法案》，美國已經實施了 350 多項與委內瑞拉相關的制裁決議，使該國出現嚴重的經濟衰退。</p><p>在美國政府的支持下，時任委內瑞拉國民議會議長、<span>反對派領袖</span>胡安·瓜伊多在 2019 年 1 月 10 日自行宣佈為臨時總統。美國等國和國際組織也都對反對派政府表示支持，拒絕承認馬杜羅政府的合法性。馬杜羅則宣佈與美國斷交，驅逐其外交官。瓜伊多和瑪麗亞·科裏納·馬查多等反對派也都被禁止競選公職。</p><p>對於此次馬杜羅承諾在明年大選中做出的讓步，美國國務卿布林肯表示非常認可。他説美國還要求馬杜羅必須在今年 11 月底解除對反對派領導人競選公職的禁令，並釋放政治犯和「錯誤拘留」的美國人。一名美國國務院高級官員透露，如果馬杜羅不接受上述要求，美國就會恢復已解除的石油等相關制裁。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780942167561800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>委內瑞拉<span>能源資源豐富，其中石油工業更是其國民經濟命脈，3000 億桶的探明儲量位居世界第一。</span>由於「歐佩克+」（由石油輸出國組織歐佩克成員國及非歐佩克產油國組成）持續減產，全球石油價格上升。作為最大的石油消費國的美國一直在尋求緩解石油價格的途徑，此番正是將新目標瞄準了委內瑞拉。</p><p>去年 10 月，「歐佩克+」宣佈每日減產 200 萬桶，調整至日均 4185.6 萬桶以刺激石油市場。今年 6 月 5 日的「歐佩克+」第 35 次部長級會議將原定執行至 2023 年年底的減產協議延長至 2024 年，將 2024 年原油總產量目標調整為日均 4046 萬桶。10 月 4 日，在「歐佩克+」聯合部長級監督委員會舉行的視頻會議上，該組織也表示將繼續維持石油減產政策。</p><p>然而，<a href="https://www.reuters.com/world/americas/us-easing-venezuela-oil-sanctions-response-election-deal-official-2023-10-18/" target="_blank">路透社</a>援引的行業專家表示，如果不大幅增加對委內瑞拉石油行業的投資，僅靠頒發許可證帶來的石油出口不可能完全抵消「歐佩克+」減產帶來的價格上漲。由於美國自 2019 年以來就對委內瑞拉實施石油制裁，再加上石油企業近 20 年來的管理不善，委內瑞拉國家石油公司（PDVSA）重返國際市場將會面臨諸多困難。PDVSA 是委內瑞拉最大的國有企業，也是整個拉美最大的石油企業。</p><p>為提振經濟，馬杜羅政府自 2019 年起放鬆了貨幣管制，允許更多的美元交易。此舉致使委內瑞拉的經濟在 2021 年和 2022 年略有恢復。然而，Jesus Palacios 等分析師<a href="https://www.reuters.com/world/americas/the-boom-is-over-venezuelans-lament-end-brief-dollarization-boost-2023-09-01/" target="_blank">表示</a>，在本幣貶值、稅收增加、石油收入下降致公共支出緊張的情況下，美元化不足以有效提振該國經濟。</p><p>非政府組織委內瑞拉金融觀察站的數據顯示，委內瑞拉 2023 年上半年經濟活動較上年同期下降 7%。該國央行的數據顯示，7 月通脹率同比仍高達 398%。製造業協會 Conindustria 的數據顯示，與 2022 年同期相比，今年上半年工業產出下降了 7.6%。<span>總部位於加拉加斯的諮詢公司</span>Ecoanalitica 還表示，同期該國商業銷售額下降了 9%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10263829.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10263829.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歷史性乾旱襲擊巴西亞馬孫地區，玉米等穀物出口受影響今年 8 月，巴西出口了 930 萬噸玉米和 840 萬噸大豆，中國均是主要買家。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>多條支流水位降至歷史低點，正值春季的巴西亞馬孫地區遭受着前所未有乾旱。除了影響當地民眾生活，這個南美大國的穀物出口也已受波及。</p><p>據亞馬孫州首府馬瑙斯（Manaus）港口官網數據，截至當地時間 10 月 19 日，該港水位已降至 13.29 米的百餘年新低，為 1902 年有記錄以來的最低值。另據巴西政府災難警報中心 Cemaden 的數據，今年 7 月-9 月，亞馬孫部分地區降雨量為 1980 年以來最低。馬瑙斯整個 8 月只下了一天雨。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780594387226100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>10 月 19 日的水位降至 13.29 米，繼續刷低歷史記錄。圖源：馬瑙斯港口官網</figcaption></figure><p>低水位導致貨船無法正常通行，影響穀物外運的同時，也切斷了當地民眾賴以生存的飲用水、食物和燃料的供應。在過去幾周，非政府組織已向受影響社區運送了人道主義物資。亞馬孫州民防機構稱乾旱已影響至少 40 萬人。</p><p>19 日，航運服務提供商 Serveporto 在發給客戶的一份情況説明中稱，由於乾旱造成水位過低，巴西北部河流上的一些穀物運輸已經停止。説明提到，一些駁船公司停止了塔帕約斯河（Tapajos）和馬德拉河（Madeira）的航行，影響了地區穀物外運，這對亞馬孫港口造成了「沉重打擊」。在此之前，部分集裝箱公司已暫停該地區的直航服務。</p><p>馬瑙斯位於內格羅河與亞馬孫河交匯處，是地區人口最多的城市，擁有自貿區的馬瑙斯還是地區貿易中心。據其官網，馬瑙斯港是全球最大的浮動港口。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169780639250914600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780626675733500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴西大豆和玉米出口傳統上依賴南部和東南部港口，主要通過長途卡車在主產區和南部港口間進行貨物運輸。但是在過去十年，巴西又開拓了亞馬孫地區所在的北部出口路線，它主要通過亞馬孫河流的水路將穀物運往馬瑙斯等主要港口，這進一步增強了這個南美穀物出口大國的競爭力。</p><p>據全國穀物出口商協會和巴西農牧業聯合會的<a href="https://farmdocdaily.illinois.edu/2022/01/investments-in-brazilian-grain-transportation-shrink-u-s-logistical-advantage.html" target="_blank">數據</a>，2011 年至 2020 年間，巴西通過北部和東北部港口出口的玉米和大豆增長了 410%，從 830 萬噸增加到 4230 萬噸，北方港口在該國出口總份額中的佔比也已從 14% 提高到 32%。</p><p>亞馬孫地區的極端乾旱意味着北部航線成本的增加，玉米出口的風險較大。本月初，巴西農業部就在聲明中稱，考慮到二季玉米的出口將在未來兩到三個月內進行，人們開始擔憂玉米外運。</p><p>EsalqLog 物流研究協調員佩拉&nbsp;(Thiago Pera)&nbsp;也表示，與大豆相比，基本收穫完成的二季玉米的外運會更棘手。另外，他指出，亞馬孫河流水位較低也影響了馬瑙斯周圍跨洋船舶的停靠，推高了引航成本。</p><p>長期以來，中國一直是巴西大豆的主要買家，不過較少進口巴西玉米。自去年底，中國和巴西簽署玉米進口協議以來。不到一年時間，巴西已取代美國和烏克蘭，成為中國玉米進口的主要來源國。</p><p>據<a href="https://www.fastmarkets.com/insights/china-consolidates-its-position-as-brazils-biggest-corn-and-soybeans-buyer" target="_blank">Fastmarkets Agriculture 分析的</a>中國海關數據，今年 8 月，巴西出口了 930 萬噸玉米和 840 萬噸大豆，中國均是主要買家。</p><p>18 日，巴西政府承認，Itacoatiara 穀物碼頭和馬瑙斯附近兩個大型集裝箱碼頭的運營能力「有所下降」。同時，巴西政府表示將撥款 1 億雷亞爾（約合 1988 萬美元）用於緊急疏浚服務。</p><p>巴西交通部、港口部和機場部將聯合疏浚馬德拉河和索利莫斯河，這兩條河對於亞馬孫地區貨物和產品運輸以及人員運輸至關重要。疏浚工程<a href="https://en.mercopress.com/2023/10/03/brazil-to-begin-dredging-stretches-of-the-amazon-fluvial-network-because-of-the-drought" target="_blank">定於本週開始</a>，預計持續 45 天。</p><p>雖然亞馬孫部分河流每年都會隨着旱季到來而水位下降，但是在與氣候變化有關的厄爾尼諾現象影響下，乾旱更加嚴重。在本月初的一份聲明中，巴西科學部門指出厄爾尼諾現象正加劇該國乾旱，預計乾旱將至少持續到今年 12 月。</p><p>本輪厄爾尼諾現象於 6 月開始。美國國家海洋和大氣管理局最近表示，其強度「極有可能」達到歷史最高水平。</p><p>不止巴西，美洲大陸的其他國家也正遭受缺水影響。墨西哥<a href="https://apnews.com/article/mexico-city-water-climate-drought-rain-0f59df99a9184f8a3e4d6cc815b8c6c1" target="_blank">75% 地區</a>已處於乾旱狀態，政府已發限水令。墨西哥政府正通過鑽探新水井、建設新的水處理廠、建設雨水收集系統等多種手段應對。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10263594.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10263594.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 工信部將着力推動大模型算法技術突破、提升智能芯片算力水平；上海證券交易所原副總經理劉逖被開除公職傳染病防治法擬修訂：改進疫情報告制度，禁止...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>工信部：着力推動大模型算法技術突破，提升智能芯片算力水平</h3><p><span>據中國網，工業和信息化部新聞發言人、運行監測協調局局長陶青 10 月 20 日在國新辦新聞發佈會上表示，下一步，工信部將堅持突出重點領域，大力推動製造業數字化轉型，推動人工智能創新應用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10260884.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>傳染病防治法擬修訂：改進疫情報告制度，禁止幹預報告</h3><p><span>傳染病防治法修訂草案 20 日提請十四屆全國人大常委會審議。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10259134.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受賄超 5 億，遼寧原副省長王大偉受審，百億企業涉案行賄</h3><p><span>2023 年 10 月 19 日，湖北省襄陽市中級人民法院一審公開開庭審理了遼寧省人民政府原副省長、省公安廳原廳長王大偉受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255159.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海證券交易所原副總經理劉逖被開除公職</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 10 月 20 日通報，據中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、浙江省監察委員會消息：日前，中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、浙江省台州市監察委員會對上海證券交易所原副總經理劉逖嚴重違法問題進行了立案調查</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10261282.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>鄂爾多斯一煤礦廠房坍塌致 3 死 8 傷，當地剛被國務院安委會約談</h3><p><span>據央視新聞客戶端消息，2023 年 10 月 19 日，內蒙古鄂爾多斯市伊金霍洛旗一廠房 10 月 19 日發生坍塌，截至 10 月 20 日 11 時，事故已經造成 3 人死亡、8 人受傷。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10261508.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>反戰猶太團體都衝擊國會山了，美國眾議院為何還選不出議長？</h3><p><span>距離美國眾議院前議長、共和黨人麥卡錫被自己人趕下台已過去兩週多，本輪巴以衝突也進入第二週，但美國眾議院依然沒有選出麥卡錫的接班人。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10254604.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>巴以戰火持續、鄰國不想接收，加沙難民何以為家？</h3><p><span>以色列和巴勒斯坦的戰火還在持續。10 月 19 日，以國安全部隊在約旦河西岸城市圖勒凱爾姆與巴勒斯坦武裝人員發生交火。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255620.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>大戰在即：以色列暗示「很快」開始加沙地面進攻</h3><p>美國總統拜登結束對以色列訪問返回美國後，立刻在白宮橢圓形辦公室發表了一段 15 分鐘的講話。 <a href="https://m.jiemian.com/article/10259477.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】應儘快建立全國統一寵物犬禁養名單犬隻傷人事件每年都會發生，每次都會引發一場大討論和清理運動，但都沒有吸取教訓。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）2 歲女童遭未栓繩羅威納犬撕咬一事，持續引發社會關注。</span></span></p><p><span><span>飼養寵物尤其是養犬成為中國城市居民排遣孤獨、寄託情感的重要方式。與此同時，飼養寵物數量的增加也帶來了不文明養犬亂象以及地方管理缺失等問題，亟待重視。</span></span></p><p><span><span>我國關於犬隻管理的規範起初是以「限制」為核心。為防止狂犬病傳播，1980 年原衞生部等部門聯合發佈《家犬管理條例》，旨在停止和限制犬類的飼養行為。這一時期的立法，突出強調對城市養犬的禁止、限制和排斥。隨後，進入到 21 世紀，「限制」演變為「管理」。比如，2021 年正式實施的新版動物防疫法，新增規定養犬人應當為犬隻接種疫苗、攜犬出戶應當佩戴犬牌並系犬繩等要求。</span></span></p><p><span><span>在此背景下，各地也因地制宜出台了犬隻管理條例規範居民養犬行為。2010 年頒佈的《成都市養犬管理條例》第二十一條規定，禁止個人飼養烈性犬、大型犬。該條例規定了包括西藏獒犬、中華田園犬等 22 種禁養的烈性、大型犬隻種類。然而，此次崇州咬傷人的羅威納犬並不在禁養範圍內。</span></span></p><p><span><span>實際上，羅威納犬身體強壯，動作迅猛，氣勢強悍，已被多座城市列為禁養犬。界面新聞通過梳理北京、上海、杭州、西安、鄭州等 20 餘座直轄市和省會城市的地方條例發現，羅威納犬均在禁養犬名單之列。像石家莊等城市的重點管理區，則列出了「準養犬清單」，羅威納犬並不在清單之列。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169779400257560100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>除了各地禁養名單有所不同外，縱觀各城市出台的犬類管理條例可發現，各地對犬類的肩高和體長、以及飼養數量、禁養的犬隻種類數量等規定都不盡相同。例如，《北京市養犬管理規定》規定，肩高超過 35 釐米的犬隻不允許飼養，且每家只能飼養 1 只，而《石家莊市養犬管理條例》規定，禁養大型犬的標準是，肩高（身高）超過 40 釐米，體長超過 60 釐米的犬隻，該條例甚至對肩高做出解釋，以方便日後管理。</span></span></p><p><span><span>此外，2023 年 6 月 1 日起施行的《重慶市養犬管理條例》規定，自登記之日起一年內無養犬違法記錄的，可以申請再飼養一隻，但飼養總數不得超過兩隻。在禁養品種數量方面，界面新聞發現，濟南市規定的禁養品種為 56 種、瀋陽市為 48 種，蘇州規定了 38 種。數量的差異便可能存在某個犬種在一地可養，在另一地禁養的情況，比如，中華田園犬在西安市、長沙市就被列為禁養品種，而在上海等城市可以飼養。</span></span></p><p><span><span>為何我國各地的禁養犬名單不統一？不同地區的評估條件又是什麼？中南財經政法大學法學院教授錢葉芳告訴界面新聞，各地出台的管理條例並非嚴格按照犬隻的品種和天性劃分，而是根據身高、體長等特點，比如某些城市將中華田園犬作為禁養犬。錢葉芳認為，各地設置的犬隻禁養條件無規律可循，烈性犬的判定標準，應當參考國際通例。</span></span>&nbsp;比如，<span>將犬隻分為大型犬和烈性犬，對烈性犬進行嚴格約束，規範犬隻繁殖與買賣，禁止私下、地下繁殖等。</span></p><p><span><span>「全國大多數地方只准養小型觀賞犬的規定已經遠遠落後於社會發展。」錢葉芳稱，由於大多數的犬隻無法辦證，導致嚴重的不文明養犬和隨意遺棄現象。特別是，中華田園犬作為國犬，並非公認的烈性犬，溫順、忠誠，應當納入準養目錄。</span></span></p><p><span><span>談及養犬亂象的治理難點，</span></span><span><span>四川省寵物協會祕書長張勇兵向界面新聞表示，寵物行業作為新興行業，隨着寵物數量的激增導致各地犬隻管理的專業配備人員以及相關保障設備不足，由此帶來日常預防和管理問題的缺失。</span></span></p><p><span><span>中國人民大學民商法學院所長劉俊海向界面新聞分析，各地條例所涉及的處罰成本偏低，進而也放任了不文明養犬行為。劉俊海介紹，「我國目前還沒有一部完善的監管動物的專門法律，犬隻管理主要依靠地方性養犬管理條例，但是這些規定的層級相對較低，缺乏系統性。」</span></span></p><p><span><span>劉俊海表示，目前，很多城市的養犬管理條例主要是針對城市小區，比如有完整物業的小區，而對於郊區、農村、城市中的「三無」小區，還缺乏有效的管理手段和依據。「從成都崇州咬傷幼童事件也可以看出，之前頒佈的地方規定相對滯後，已經不適應城市養犬形勢的快速變化和發展。」劉俊海説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，自該起事故發生以來，四川、河南、上海、安徽等多地發佈臨時性通知呼籲文明養犬或開展整治行動，對養犬行為進一步規範。</span></span></p><p><span><span>比如，2023 年 10 月 17 日，「上海物業」微信公眾號發佈一則通知，要求物業企業加強公共區域巡邏，勸阻違法違規養寵行為，視情上報市網格化平台；河南省鄭州城市管理部門自 10 月 17 日起嚴查未拴繩犬隻，並表示每週不少於兩次聯合執法。</span></span></p><p><span><span>此外，西安多個小區發佈「文明養犬」倡議書，提醒業主出門遛狗拴繩，定期給狗接種疫苗；四川「文明青羊」微信公眾號 10 月 17 日發佈《文明養犬倡議書》表示，養犬市民攜愛犬出戶時，應當對犬束犬鏈，由成年人牽領，攜犬人應當攜帶養犬登記證，並應當避讓老年人、殘疾人、孕婦和兒童。</span></span></p><p><span><span>錢葉芳表示，犬隻傷人事件每年都會發生，每次都會引發一場大討論和清理運動，但都沒有吸取教訓。「各地犬類地方立法均以‘限養’或‘管理’為原則，尚未確立‘保護’理念，進而導致有關管理的規則形同虛設，遏制不住不文明養犬之風。」</span></span></p><p><span><span>對此，錢葉芳建議，「遏制此行為，需要從全國立法層面制定伴侶動物保護和管理法，保護和管理並重，提高養犬門檻，嚴格執法，推行社區自治，才能根治。」</span></span></p><p><span><span>錢葉芳表示，社區日常可開展文明飼養動物、文明對待動物的法治宣傳和德治行動，使得每一位居民在耳濡目染、親身實踐中完成觀唸的蛻變，為養犬等動物法治的進步奠定良好的羣眾基礎。例如，浙江省杭州市錢塘區海天社區進行了基層社區動物文明建設的自治模式，以居委會、業委會、社區社會組織、物業四方共建的形式開展本社區內的活動，倡導文明飼養動物、文明對待動物，建立了動物檔案、動物居民委員會以及文明養犬志願者隊伍等，取得了良好的效果。</span></span></p><p><span><span>簡而言之，「鄰居們相互監督，給以道德約束。如果看到不牽繩不文明養犬的鄰居不去提醒，顧慮鄰裏關係，只會讓事態進一步升級。」錢葉芳説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，伴侶動物特指犬和貓這兩類物種。此前，在 2022 年全國兩會上，多位人大代表曾聯名以議案的形式向大會提交，並附帶了《中華人民共和國伴侶動物保護和管理法（建議稿）》。在錢葉芳看來，伴侶動物保護和管理法的實施，基本能夠解決圍繞犬貓產生的種種社會治理問題。</span></span></p><p><span><span>在具體立法細則方面，劉俊海表示，寵物管理立法還應延續當前一部門主管，多部門分管的模式，但要避免出現主管部門工作過於籠統等問題。「要結合實際情況，在政策制定中建立多部門聯動合作的機制，形成監管合力。」劉俊海説。</span></span></p><p><span><span>此外，「還應全國範圍內建立統一的禁養名單。」張勇兵表示，這是寵物行業以及眾多養犬市民的心聲。「從源頭來講，若是從國家層面專門立法，應該統一對其進行規範。」</span></span></p><p><span><span>張勇兵還建議，應該借鑑國外的立法經驗，規範動物交易流程。</span></span><span><span>此外，還可以利用科技手段對犬隻加以管理。比如，發達國家將電子識別技術作為犬隻管理的強制措施。對符合年齡的幼犬植入芯片，以便寵物走失後可以追蹤位置。「我國深圳市等一些城市中已經有所實踐，全國範圍內可以逐步進行推廣。」張勇兵説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262055.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262055.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
