<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 00:13:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 11 部门印发《积极发展老年助餐服务行动方案》；沙特宣布启动电子竞技世界杯国务院批覆同意《关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区的方案》；华为...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>民政部等 11 部门印发《积极发展老年助餐服务行动方案》</h3><p>据民政部网站 10 月 23 日消息，民政部、国家发展改革委、财政部、人力资源社会保障部、自然资源部、住房城乡建设部、农业农村部、商务部、应急管理部、税务总局、市场监管总局发布关于印发《积极发展老年助餐服务行动方案》的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10272667.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国务院批覆同意《关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区的方案》</h3><p>据中国政府网 10 月 23 日消息，国务院发布关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区方案的批覆，原则同意《关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区的方案》（以下简称《方案》）。《方案》由商务部、上海市人民政府印发，并认真组织实施。「丝路电商」合作先行区建设要立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，统筹发展和安全，发挥上海在改革开放中的突破攻坚作用，鼓励先行先试，对接国际高标准经贸规则，探索体制机制创新，扩大电子商务领域对外开放，打造数字经济国际合作新高地，在服务共建「一带一路」高质量发展中发挥重要作用。</p><h3>中央汇金公司：今日买入交易型开放式指数基金，将在未来继续增持</h3><p>10 月 23 日晚间，中央汇金公司公告，今日（23 日）买入交易型开放式指数基金（ETF），并将在未来继续增持。此前，中央汇金公司已在二级市场增持工商银行、农业银行、中国银行、建设银行的 A 股股份，并将在未来六个月继续增持。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>华为声明：「华为将发射 1 万枚 6G 移动低轨衞星」纯属造谣</h3><p>10 月 23 日晚间，华为集团官方账号发布声明：「网传‘华为将发射 1 万枚 6G 移动低轨衞星’纯属造谣，造谣者毫无根据，无事生非，在多个平台、账号推送相同信息扩散，请勿信勿传，果断举报。」</p><h3>特斯拉披露朱晓彤 10b5-1 股票交易安排，或出售至多 3 万股</h3><p>10 月 23 日，特斯拉在提交给美国证券交易委员会（SEC）的 FORM 10-Q 文件中披露，2023 年 9 月 17 日，汽车业务高级副总裁朱晓彤采纳了一项规则 10b5-1 下的交易安排，涉及至多 3 万股普通股的潜在出售，但须满足某些条件。该交易安排的到期日为 2024 年 7 月 2 日。据了解，美股上市公司高管一般会通过名为「10b5-1 交易计划」的程序来避免内幕交易指控，此程序允许公司内部人员预先安排在预定的时间内买卖预定量的本公司股票，在得到某些尚未公开披露的信息时交易仍不用取消，前提是他们在拥有重要的非公开信息时不改变计划。</p><h3>微软未来两年将在澳大利亚投资近 32 亿美元，扩建云计算和 AI 基础设施</h3><p>微软 10 月 23 日宣布，未来两年将在澳大利亚投资 50 亿澳元（约合 32 亿美元），扩建云计算和人工智能基础设施。根据声明，这笔投资将使微软在堪培拉、悉尼和墨尔本的数据中心数量增长 45%，从 20 个增至 29 个。此外，微软还将与新南威尔士州合作，在澳大利亚建立微软数据中心学院。</p><h3>沙特宣布启动电子竞技世界杯，明年夏季将在利雅得举办首届赛事</h3><p>沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼 10 月 23 日宣布，沙特将启动一年一度的电子竞技世界杯（Esports World Cup），首届赛事将于明年夏季在利雅得举办。根据声明，这项赛事将有助于沙特加快实现国家游戏和电竞战略。该战略旨在到 2030 年将游戏和电竞行业对沙特国内生产总值的贡献提高超 500 亿沙特里亚尔，并创造 3.9 万个新的就业机会。</p><h3>巴以本轮冲突已致双方超 6500 人死亡</h3><p>据央视新闻，据巴勒斯坦衞生部门 23 日消息，巴以本轮冲突已造成加沙地带 5087 人死亡，15273 人受伤。截至 23 日，约旦河西岸的死亡人数已上升至 95 人。此前据《耶路撒冷邮报》援引以色列衞生部数据，截至当地时间 18 日下午，以色列方面已有超过 1400 名以色列人和外国人死亡。截至目前，巴以本轮冲突已致双方超 6500 人死亡。</p><h3>美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨</h3><p><span>美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.58%，纳指涨 0.27%，标普 500 指数跌 0.17%，热门科技股多数上涨，ARM 涨近 5%，英伟达涨超 3%，据悉英伟达已开始设计个人电脑中央处理器 (CPU)，并使用 Arm 的技术，亚马逊、Meta 涨超 1%。锂电池、石油与天然气、贵金属与采矿板块跌幅居前，雪佛龙、西方石油跌超 3%，康菲石油、智利矿业化工跌超 2%。旅游服务、区块链、社交媒体板块涨幅居前，爱彼迎、嘉年华邮轮涨超 3%，Pinterest、挪威邮轮涨超 2%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10273066.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10273066.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 商务部将会同有关部门修订《鼓励进口技术和产品目录》；以军称地面部队在加沙地带实施有限行动国务院将对 16 个省份实地督查，征集拖欠教师工资等问题...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国务院将对 16 个省份实地督查，征集拖欠教师工资等问题线索</h3><p>2023 年 10 月 23 日，国务院办公厅发布《关于 2023 年度国务院推动高质量发展综合督查征集问题线索的公告》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10270697.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：将会同有关部门修订《鼓励进口技术和产品目录》</h3><p>10 月 23 日，商务部副部长盛秋平在国新办举行的第六届中国国际进口博览会筹备情况新闻发布会上表示，商务部将会同有关部门修订《鼓励进口技术和产品目录》，支持企业扩大先进技术、重要装备和关键零部件进口，促进产业结构调整和优化升级。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271233.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年中国粮食产量有望再创新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上</h3><p>2023 年 10 月 23 日，国新办举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德表示，今年粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。<a href="https://m.jiemian.com/article/10268918.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>外交部：欢迎澳大利亚总理访华，并出席第六届进博会</h3><p>「中方欢迎阿尔巴尼斯总理应<span><span>李强</span></span>总理的邀请访华，并出席第六届中国国际进口博览会。」毛宁表示，一个健康、稳定的<span><span>中澳</span></span>关系既符合两国和两国人民的根本利益，也有利于地区和世界的和平稳定。中方愿同澳方一道加强高层交往，增进各领域的交流合作，推动两国关系持续发展改善，更好地造福两国人民。<a href="https://m.jiemian.com/article/10270249.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>第六届进博会 11 月 5 日开幕，展览面积、参展龙头企业均创新高</h3><p>商务部副部长盛秋平周一在国务院新闻办公室举行的发布会上称，第六届中国国际进口博览会将于 11 月 5 日至 10 日举办，本次展览面积约 36.7 万平方米，参展的世界 500 强和行业龙头企业达 289 家，均为历届之最。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271091.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>朱海斌：明年美国经济有 60% 的可能出现衰退</h3><p>摩根大通中国首席经济学家朱海斌日前表示，明年美国经济增长会逐步放缓，出现衰退的可能有 60%。在此过程中，美国经济主要面临四个不确定因素。<a href="https://m.jiemian.com/article/10267968.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国政府宣布指定 31 个地区技术中心，在全国各地发展半导体、关键矿产等产业</h3><p><span>美国白宫 10 月 23 日发布声明，宣布从全美 370 多份申请中指定 31 个地区技术中心，以促进美国创新、加强制造业并在全国各地区创造高薪工作岗位</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271242.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>以军：以地面部队在加沙地带实施有限行动</h3><p>当地时间 10 月 23 日，以色列军方发布消息称，以军地面部队 22 日夜间对加沙地带实施了有限的行动，对巴方武装人员进行了突袭。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271115.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 11:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10272002.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10272002.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两地政府因校园食品安全被约谈，华北理工食堂异物详情仍未披露针对华北理工大学、江西工业职业技术学院相继发生食品安全事件，国务院食安办分别约谈河北省唐山市...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 10 月 23 日，据国家市场监管总局消息，针对华北理工大学、江西工业职业技术学院相继发生食品安全事件，国务院食安办分别约谈河北省唐山市、江西省南昌市人民政府主要负责人，并表示将对唐山市、南昌市整改落实情况进行现场检查、全程督办。</span></span></p><p><span><span>其中，针对华北理工大学发生的食品安全事件，约谈指出，暴露出涉事学校食品安全意识淡薄、主体责任严重缺失，主管部门行业管理责任缺位，食品安全属地管理责任履行不到位，监督管理责任未有效落实等问题，造成不良社会影响。</span></span></p><p><span><span>此前</span></span><span>据红星新闻报道，有网友爆料称华北理工大学的学生疑似吃出鼠头的异物。网友发布的群聊天截图显示，10 月 10 日 11 时 22 分许，有人在群内发布几张食物图片，其中一块筷子夹住的深色的肉上有几根毛，看上去像是老鼠头。对此，</span><span><span>10 月 10 日晚，华北理工大学后勤服务中心在学校官网发布公告称，宁波市江徽美食餐饮有限公司于 2023 年 7 月 27 日参与华北理工大学学生食堂委托经营项目招标并中标。2023 年 10 月 10 日，该公司违反食品衞生相关规定，在经营过程中发生食品衞生问题。经研究决定，解除与其之间的委托经营合同，并将依法依规追究其相关责任。</span></span></p><p><span><span>此事件引发关注后，10 月 11 日，宁波市江徽美食餐饮有限公司执行总经理段辉良在接受界面新闻采访时表示，按照协议，华北理工大学食堂所有食材都是由校方自行采购，他们只负责提供烹饪团队，「学校采购进来以后，加工处理和销售是我们在做。」针对这一情况，界面新闻从华北理工大学梅园食堂一管理负责人处得到证实。</span></span></p><p><span><span>10 月 11 日上午，河北省唐山市曹妃甸区市场监督管理局信息中心工作人员回应界面新闻称，该局工作组已经就此展开调查，事情还在核实中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231023/169805180528754600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>不过，截至目前，关于华北理工大学食品安全事件的调查详情，以及后续处置进展，官方层面并未进一步披露。10 月 23 日，界面新闻多次联系华北理工大学和涉事餐饮公司，始终未获回应。曹妃甸市场监管部门的电话也未能接通。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，该起食品安全事件发生后，曹妃甸区市场监督管理局多次围绕食品安全问题召开会议或者开展专项检查。</span></span></p><p><span><span>据「曹妃甸市场监管信息」微信公众号 10 月 17 日消息，曹妃甸区市场监管局、区教育体育局召开华北理工大学食品安全工作联席会议。</span></span><span>华北理工大学校方主管负责人作表态，将认真落实区市场监管局、区教育体育局关于食品安全管理的各项要求，进一步完善领导机构，健全规章制度，加大硬件投入，强化宣传教育，加强人员队伍管理，开展自查及时整改，严格生产过程风险分级管控和隐患排查整治工作，确保给师生提供一个安全的就餐环境。</span></p><p><span><span>10 月 20 日，曹妃甸区市场监督管理局在华北理工大学食堂召开高校食堂食品安全现场培训会。参会人员直接深入华北理工大学食堂后厨，按照食品加工流程分别对食堂落实食品安全主体责任、各功能间管理、制度落实等情况进行现场指导，特别是食品和食品原料采购进货查验、索证索票、餐饮具消毒、食品留样等重点内容，并直接指出该食堂在从业人员管理、成品半成品混放、水池数量不足等方面存在的问题。</span></span></p><p><span><span>距离此次约谈通报的前一天，曹妃甸区市场监督管理局还对华北理工大学所有食堂和校园周边食品经营户开展为期两天的全覆盖式食品安全专项检查。据「曹妃甸市场监管信息」微信公众号 10 月 22 日消息，此次专项检查重点围绕食品安全主体责任落实工作是否到位，是否严格落实「日管控、周排查、月调度」制度、食品采购管理、食品贮存管理、从业人员健康管理、环境衞生、餐（饮）具消毒、食物留样、安全衞生等关键环节开展重点检查，详列问题隐患清单。市场监督管理局局长现场亲自办公，深挖问题根源、现场督促整改。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>国务院食安办在约谈时要求，唐山市要对标对表「四个最严」要求，严格落实本地区「食品安全第一责任人」的责任，切实加强组织领导，压紧压实各方责任；要深刻汲取教训，举一反三抓好整改，迅速补齐短板弱项，防范化解各类风险隐患，坚决守牢校园食品安全底线。国务院食安办将对唐山市整改落实情况进行现场检查、全程督办。</span></span></p><p><span><span>此外，针对针对江西工业职业技术学院发生的「鼠头鸭脖」食品安全事件，约谈指出，暴露出南昌市食品安全属地管理责任弱化、涉事学校主体责任悬空、主管部门行业管理责任缺位、监督管理责任落而不实、应急处置工作失当等问题，造成恶劣社会影响，教训极为深刻。</span></span></p><p><span><span>2023 年 6 月初，江西「高校食堂吃出疑似老鼠头」事件持续发酵。6 月 3 日晚，江西工业职业技术学院官方微博发布情况通报称，学生在饭菜中的「异物」经当事人确认为鸭脖。同日晚，在江西广播电视台《都市现场》栏目发布的报道中，南昌市高新区市场监督管理局昌东分局局长江协学介绍称，经反复对比确认异物就是鸭脖。直至 6 月 17 日，江西省多部门联合调查组公布调查结果称，判定异物不是鸭脖，为老鼠类啮齿动物的头部。</span></span></p><p><span><span>国务院食安办要求，南昌市要严格按照<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>食品安全「四个最严」要求，全面落实属地管理责任，认真抓好本地区食品安全工作；要对江西工业职业技术学院发生的食品安全事件深刻剖析，举一反三抓好全面整改；要压紧压实各方责任，坚决守牢校园食品安全底线。国务院食安办将对南昌市整改落实情况进行现场检查、全程督办。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270945.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270945.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 广东南澳海域 5.0 级地震暂未有伤亡，宁夏将推中小学教师竞聘上岗制度今天有哪些地方新闻值得关注？大连查获旅客带核辐射超标 1050 倍保健石入境，含 1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】</span></strong>汕头南澳县海域发生 5.0 级地震，暂未收到伤亡报告</h3><p>据中国地震台网测定，10 月 23 日 3 时 20 分，广东省汕头市南澳县海域（北纬 23.32 度，东经 117.39 度）发生 5.0 级地震，震源深度 10 公里。中国地震台网信息显示，此次震中距海岸线最近约 27 公里，距南澳县 39 公里。据新华社消息，地震发生后，汕头市地震局地震后全员进入应急状态，并启动全市群测群防机制。截至 10 月 23 日 7 时，汕头市地震局暂未收到人员伤亡和财产损失报告，接下来将继续密切关注震情发展情况。广州铁路发布消息称，受地震影响，途经杭深线饶平至普宁站间部分列车将出现不同程度晚点。地震发生后，铁路部门立即启动应急响应，组织做好设备排查和应急抢险各项工作，最大限度减少地震对铁路运输秩序的影响。</p><h3><strong>【</strong>辽宁<strong><span>】</span></strong>旅客带核辐射超标 1050 倍保健石入境，含 1 类致癌物</h3><p>据「海关发布」微信公众号消息，近日，大连海关所属大连周水子机场海关在监管进境航班时，1 名入境旅客在通过海关固定式核辐射监测门时引发报警，经现场关员复查，该旅客携带的一袋「保健石」核辐射超标，辐射量达 105 微西弗每小时，超出现场本底值 1050 倍。仪器分析结果显示为放射性物质钍-232，该物质被列入世界衞生组织国际癌症研究机构 1 类致癌物清单。</p><h3><strong>【</strong>吉林<strong><span>】</span></strong>以中华秋沙鸭替换丹顶鹤作省鸟？官方：缺乏社会基础</h3><p>据澎湃新闻引述吉林省林业和草原局网站 10 月 19 日消息，吉林省林草局近期答复省政协十三届一次会议王莅翔委员《关于将中华秋沙鸭命名为「省鸟」的建议》称，1984 年，吉林省确定了「丹顶鹤」为吉林省省鸟，近 40 年来在省内社会知名度、认可度较高，具有广泛的社会影响力。目前，我们认为以「中华秋沙鸭」替换「丹顶鹤」作为省鸟，缺乏相关社会基础支撑，其替换的背景、可行性、必要性等方面需要全方位考量和全面论证。因此，吉林省林草局拟委托省野生动植物保护协会等社团组织开展相关调研及民意测验活动，收集舆情和相关信息，为下一步工作提供基础和决策支撑。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169804873770085700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>官方通报执法人员开着巡逻车偷高粱：行拘，严肃追责</h3><p>10 月 22 日，网友发布视频称，河南信阳固始县三河尖镇，有执法人员带人偷高粱，并被无人机拍下。10 月 22 日深夜，三河尖镇人民政府发布情况通报称，10 月 21 日下午，三河尖镇日常巡逻发现，港口村与谷郢村交界处的高粱地有人正在剪高粱穗。后经公安机关调查核实，系三河尖镇综合行政执法大队工作人员殷某某（视频中身着制服人员）、三淮村村民张某到高粱地盗剪高粱穗。目前，公安机关已对殷某某、张某依法行政拘留。下一步，三河尖镇纪委将对涉案党员干部严肃追责问责，依法依规处置。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>巴中景区就大量游客夜晚滞留致歉：可免票入园一次</h3><p>据红星新闻客户端报道，10 月 21 日，多位游客表示，四川巴中市南江县米仓山景区超负荷接待游客，导致大量游客夜晚滞留山上挨饿受冻，引发关注。10 月 22 日晚，米仓山景区对外公开发布致歉信。景区在致歉信中表示，10 月 21 日，米仓山旅游景区迎来了第一波客流高峰，吸引了来自省内外乃至国外的游客朋友达 3 万余人次，远超同期比达 200%。由于景区预判不足，导致运力保障不够充分，造成部分游客朋友候车时间较长，影响了部分游客朋友的旅游体验。为真诚表达歉意，凡是购买了 10 月 21 日米仓山旅游景区门票的游客朋友，均可在 2023 年 11 月 1 日至 2024 年 10 月 31 日，凭本人当天购票信息在景区门口兑换门票，免票入园游玩一次。景区还表示，截至当晚 8 点，全部游客安全运送出景区，未出现游客被困受伤情况。</p><h3><strong>【</strong>山东<strong><span>】</span></strong>济南地铁施工挖到泉眼？回应：自来水管道坏了而已</h3><p>据济南互联网联合辟谣平台消息，10 月 21 日，济南有网友在网络平台发布一则视频，并配文：又挖到泉眼了，修个地铁太难了。此视频一出便引发市民热议，部分网友揪心，担忧济南泉眼被破坏。根据视频定位，记者来到经十路、南辛庄西路和营市街的交叉十字路口处。只见此处施工队正在抢修，混合着泥沙的污水已经影响了行人通行，不少市民只能提起裤腿踮着脚走。难道真如网友猜测的那样，施工挖到泉眼了？为此，现场工作人员辟谣，没有挖到泉眼，只是自来水管道坏了而已。 「从 18 日便开始出现漏水现象，那日便已动工。」工作人员解释，因为过往车辆太多，施工难度增加，所以施工时间会略长。「我们只能通宵修，今天（21 日）早晚都会修完。」工作人员承诺，市民所说的停水确实与此处管道破裂相关，施工结束后便可恢复供水。</p><h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】</span></strong>永州副市长刘衞华被查，5 天前曾出席公开会议讲话</h3><p>据湖南三湘风纪网消息，湖南省永州市人民政府党组成员、副市长刘衞华涉嫌严重违纪违法，目前正接受湖南省纪委监委纪律审查和监察调查。官方简历显示，刘衞华 1965 年 2 月生，中国共产党党员，中央党校研究生学历。公开报道显示，刘衞华负责住房和城乡建设、城市管理和综合执法、生态环境、国有资产监管和企业改革、人防建设、住房公积金、滨江新城建设工作。近期他曾多次公开露面，最近一次是 10 月 18 日下午，永州全市特护期大气污染防治推进暨 10 月份污染防治攻坚战调度会召开，刘衞华出席并讲话。</p><h3><strong>【</strong>宁夏<strong><span>】两部门：</span></strong>中小学新设、空缺教师岗位可采取竞聘上岗 &nbsp;&nbsp;</h3><p>据中新网消息，宁夏人力资源和社会保障厅、宁夏教育厅日前联合印发《宁夏回族自治区中小学岗位设置和聘用管理实施办法》。《实施办法》全面推行激发活力的岗位竞聘机制，建立「能者上、平者让、庸者下、劣者汰」的动态岗位聘用机制，中小学出现新设岗位、空缺岗位可采取竞聘上岗的方式进行。市、县 (区) 教育行政部门可在统筹设置的空缺岗位职数范围内，组织同一区域内中小学教师跨学区、跨学校竞聘，引导教师资源在校际、城乡之间有序流动，推动优质教师资源均衡配置。规定岗位内部等级最低聘用年限，工作业绩突出的可按规定适当缩短聘用年限，杜绝聘期不规范问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270500.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270500.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 快递业务量比去年提前 39 天超千亿件，第六届进博会筹备工作基本就绪今天有哪些部委新闻值得关注？最高检：监督纠正造谣抹黑民营企业的违法行为；生态环...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>2023 年我国快递业务量比去年提前 39 天超千亿件</h3><p>据国家邮政局网站 10 月 23 日消息，国家邮政局快递大数据平台实时监测数据显示，10 月 23 日上午 7 时 39 分，2023 年我国第 1000 亿件快件产生，比 2022 年达到千亿件提前了 39 天时间。今年以来，我国邮政快递业持续快速发展，自 3 月起，单月快递量超百亿件，月均业务收入超 900 亿元，创历史新高。据了解，今年第 1000 亿件快件从京东亚洲一号青岛物流园发出，是青岛一位消费者当日早晨网购的羽绒服。该羽绒服产自江苏常熟工厂，前置于京东青岛亚一仓内，消费者当天即可实现签收。</p><h3>最高检：监督纠正造谣抹黑民营企业的违法行为</h3><p>10 月 23 日，最高人民检察院举行发布会，发布《最高人民检察院关于全面履行检察职能推动民营经济发展壮大的意见》。《意见》提出，积极探索网络治理领域检察公益诉讼办案，监督纠正利用蓄意炒作、造谣抹黑民营企业和民营企业家，损害社会公共利益的违法行为。《意见》提出，重点打击侵犯民营企业合法权益的非法高利放贷、欺行霸市、强买强卖等涉黑恶犯罪，依法惩治金融诈骗、合同诈骗、串通投标等扰乱市场秩序犯罪，维护公平竞争市场环境。依法惩治国家工作人员利用市场准入、金融监管、招商引资、项目审批、土地征用、财税补贴等职务便利实施的索贿受贿犯罪，坚决打击各类商业贿赂的行为，推进受贿行贿一起查，推动全面构建亲清政商关系。</p><h3>疾控局：9 月报告法定传染病 879567 例，死亡 2213 人</h3><p>国家疾控局 10 月 23 日发布 2023 年 9 月全国法定传染病疫情概况。当月全国（不含香港、澳门特别行政区和台湾地区，下同）共报告法定传染病 879567 例，死亡 2213 人。甲类传染病报告发病 9 例，均为霍乱，无死亡病例报告。乙类传染病中，除新型冠状病毒感染外，共报告发病 304210 例，死亡 2213 人，其中传染性非典型肺炎、脊髓灰质炎、人感染高致病性禽流感、白喉和人感染 H7N9 禽流感无发病、死亡报告。报告发病数居前 5 位的病种依次为病毒性肝炎、肺结核、梅毒、淋病及登革热，占乙类传染病报告病例总数的 92.7%。同期，丙类传染病共报告发病 575348 例，无死亡病例报告。报告发病数居前 3 位的病种依次为流行性感冒、手足口病和急性出血性结膜炎，占丙类传染病报告病例总数的 80.2％。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231023/169804698218674500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>粮食产量有望再创新高，连续 9 年在 1.3 万亿斤以上</h3><p>10 月 23 日，国新办举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德表示，今年粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。曾衍德指出，夏粮早稻已丰收到手。夏粮产量 2922.6 亿斤，比上年略减 25.5 亿斤，仍处于历史第二高位。早稻产量 566.7 亿斤、增加 4.3 亿斤，连续四年增产。今年秋粮面积增加，奠定了秋粮增产的基础。据农情调度显示，预计今年秋粮面积 13.1 亿亩，比上年增加了 700 多万亩。</p><h3>国务院食安办约谈唐山、南昌市政府主要负责人</h3><p>据国家市场监管总局网站 10 月 23 日消息，针对江西工业职业技术学院、华北理工大学发生的食品安全事件，国务院食安办约谈江西南昌、河北唐山市人民政府主要负责人。针对江西工业职业技术学院发生的「鼠头鸭脖」食品安全事件，约谈指出，暴露出南昌市食品安全属地管理责任弱化、涉事学校主体责任悬空、主管部门行业管理责任缺位、监督管理责任落而不实、应急处置工作失当等问题，造成恶劣社会影响，教训极为深刻。针对华北理工大学发生的食品安全事件，约谈指出，暴露出涉事学校食品安全意识淡薄、主体责任严重缺失，主管部门行业管理责任缺位，食品安全属地管理责任履行不到位，监督管理责任未有效落实等问题，造成不良社会影响。</p><h3>生态环境部：从未授权「生态环境监察员」开展检查</h3><p>据生态环境部微信公众号 10 月 23 日消息，近日，有地方反映，有组织和人员以生态环境监察网「生态环境监察员」名义，到企业开展所谓的检查活动，对此，生态环境部生态环境执法局发布严正声明称，生态环境部从未与生态环境监察网有任何形式的联系，从未授权或委托「生态环境监察员」开展检查活动。生态环境部已发布专门的生态环境执法标识，生态环境保护综合行政执法人员入企检查须出示中华人民共和国行政执法证，标识、证件样式见下图。请各地方和单位提高警惕，谨防上当受骗。如已造成损失，请及时向公安部门举报案件线索。我部保留采取相应法律手段的权利。</p><h3>商务部：对韩泰马三国进口共聚聚甲醛续征反倾销税</h3><p>据商务部网站 10 月 23 日消息，商务部裁定，如果终止反倾销措施，原产于韩国、泰国和马来西亚的进口共聚聚甲醛对中国的倾销可能继续或再度发生，对中国共聚聚甲醛产业造成的损害可能继续或再度发生。依据《反倾销条例》第五十条的规定，商务部根据调查结果向国务院关税税则委员会提出继续实施反倾销措施的建议。国务院关税税则委员会根据商务部的建议作出决定，自 2023 年 10 月 24 日起，对原产于韩国、泰国和马来西亚的进口共聚聚甲醛继续征收反倾销税，实施期限为 5 年。征收反倾销税的产品范围是原反倾销措施所适用的产品，与商务部 2017 年第 61 号公告中的产品范围一致。</p><h3>商务部：第六届进博会各项筹备工作已基本就绪</h3><p>商务部副部长盛秋平 10 月 23 日在国新办新闻发布会上表示，第六届进博会将于 11 月 5 日至 10 日在上海全面线下举办。本届进博会预计将迎来 154 个国家、地区和国际组织的来宾。已有超过 3400 家参展商和 39.4 万名专业观众注册报名，全面恢复到疫情前水平。百余名世界 500 强和行业龙头企业全球总部高管已确认来华参加进博会，规模创新高。目前，第六届进博会各项筹备工作已基本就绪。</p><h3>农业农村部：猪价或有回升，但缺乏大幅上涨基础</h3><p>10 月 23 日，国新办举行新闻发布会。农业农村部畜牧兽医局负责人陈光华介绍，当前和今后一个时期，生猪生产仍在惯性增长，后市供应将稳定增加，四季度是消费旺季，猪价可能会回升，但缺乏大幅上涨的基础。从中大猪数量看，9 月份，全国规模猪场的中大猪存栏量同比增长 6.3%、环比增长 2.4%，这些中大猪将在未来 2 个月内陆续出栏，预示着 11 月份前后生猪市场供应将持续增加。从新生仔猪数量看，今年 4—9 月份全国新生仔猪量同比增长 5.9%，这些仔猪将在未来 6 个月内将陆续出栏，预示着从现在开始的半年内 (包括元旦春节) 猪肉市场供应较为充足。陈光华表示，2024 年春节后可能出现消费淡季与生猪出栏量增加「两碰头」，养猪亏损程度甚至可能重于今年同期，希望大家做好生产安排，合理调整生产节奏，顺时顺势出栏生猪。</p><h3>最高法发文保障广州南沙粤港澳重大合作平台建设</h3><p>据最高人民法院网站 10 月 23 日消息，近日，最高人民法院印发《关于为广州南沙深化面向世界的粤港澳全面合作提供司法服务和保障的意见》。文件关注广州南沙实际司法需求，对服务科技创新和成果转化、知识产权司法保护、涉外涉港澳审判机制建设和纠纷实质化解机制、国际区际司法交流等方面作出了具体规定，为推动建设高水平对外开放门户、促进粤港澳规则衔接机制对接提供助力。文件充分考虑了广州南沙「一国两制三法域」的司法环境和地方法院有益探索实践，既注重实用性和可行性，又为鼓励细化和创新制度预留了政策空间。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270194.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270194.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院将对 16 个省份实地督查，征集拖欠教师工资等问题线索《公告》征集线索的范围主要包括阻碍民营经济发展壮大、妨碍建设全国统一大市场、影响扩大国内需求、影...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 23 日，国务院办公厅发布《关于 2023 年度国务院推动高质量发展综合督查征集问题线索的公告》（简称《公告》）。</p><p>《公告》称，国务院拟于 11 月组织开展 2023 年度国务院推动高质量发展综合督查，对北京、天津、河北、内蒙古、吉林、黑龙江、上海、安徽、江西、湖南、广西、海南、重庆、云南、甘肃、宁夏等 16 个省（区、市）、国务院相关部门进行实地督查。</p><p>督查的目的是：「为推动各地区、各部门认真贯彻落实党中央关于高质量发展决策部署，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，建设现代化经济体系，提升产业链供应链韧性和安全水平，促进经济实现质的有效提升和量的合理增长。」</p><p>为实现督查提质增效与减轻基层负担并举，国务院办公厅从即日起面向社会征集问题线索。界面新闻注意到，《公告》征集线索的范围主要包括阻碍民营经济发展壮大、妨碍建设全国统一大市场、影响扩大国内需求、影响全面推进乡村振兴、保障和改善民生不到位等 5 个方面，并罗列了 32 项具体问题。</p><p>在阻碍民营经济发展壮大方面，包括有关地方政府对民营企业实行歧视化、差别化待遇，指定国有企业垄断市场，在市场充分竞争领域排除限制公平竞争；有关地方和单位利用行政或刑事手段干预经济纠纷，超权限、超范围、超数额、超时限查封扣押冻结财产，随意限制民营企业家自由，影响民营企业合法生产经营等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169805015444140100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在妨碍建设全国统一大市场方面，包括有关地方和单位违规设置区域壁垒限制外地企业承接工程项目，实施补贴等优惠政策限制外地企业参与；有关地方在招商引资中恶性竞争，盲目上项目甚至搞政绩工程等。</p><p>在影响扩大国内需求方面，包括城镇老旧小区改造项目、保障性住房项目未按期开工或者开工后建设进度缓慢；促进汽车、电子产品、家居等大宗消费政策落实不到位；违规设置障碍限制民间资本参与重大工程和补短板项目建设等。</p><p>影响全面推进乡村振兴方面，包括在乡村振兴工作中脱离实际、急功近利，搞「形象工程」「面子工程」；在防返贫动态监测工作中玩数字游戏、组织数据造假；在引导土地经营权流转、发展农业适度规模经营工作中违背农民意愿、拖欠流转费用，资本下乡损害农民利益；有关地方遏制耕地「非农化」、防止「非粮化」工作不力或者「一刀切」等。</p><p>保障和改善民生不到位方面，包括：相关方面落实促进高校毕业生、就业困难人员等重点群体就业政策措施不到位；拖欠教师、村医等群体工资、补助等；相关方面落实教育"双减"政策不到位，教育领域乱收费；城乡有序流动的户籍迁移政策以及以居住证为载体的城镇常住人口基本公共服务落实不到位；对特困、低保、高龄、失能老年人的兜底保障不足；对困难人员救助帮扶不及时；灵活就业和新就业形态劳动者权益保障不到位。</p><p>此外，国务院也同时征集有关地方和单位行政效能低，不作为、慢作为、乱作为等方面相关问题线索，以及对政府工作的意见建议。 &nbsp; &nbsp;</p><p>国务院表示，经营主体和人民群众如掌握以上方面的问题线索，可以通过国务院"互联网+督查"平台反映。对其中有代表性的问题线索，国务院办公厅将及时转有关方面核查处理，国务院督查组将进行抽查复核。</p><p>此前在 10 月 20 日，国务院总理<span><span>李强</span></span>主持召开国务院常务会议，审议通过《国务院关于取消和调整一批罚款事项的决定》。</p><p>会议指出，严格规范处罚事项和罚款标准，是优化营商环境、降低经营成本的重要举措。要持续压减罚款事项，对违反法定权限、不适应经济社会发展需要、可采取其他方式规范管理的罚款事项做到应减尽减。要严格规范行政处罚自由裁量权，加大对乱罚款的整治力度，完善协同治理和联合惩戒机制，严肃查处以罚代管、过罚失当等行为，加大向社会曝光力度，防止各类惠企政策效果被削弱或抵消。根据会议审议，本次拟一揽子取消和调整行政法规、部门规章中的 33 个罚款事项。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 08:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270697.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270697.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年中国粮食产量有望再创新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上农业农村部指出，今年的天气总体是帮忙的。虽然局部灾害较重，但多数主产区雨水调和、光热充足，利...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 23 日，国新办举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德表示，今年粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。</p><p>曾衍德指出，夏粮早稻已丰收到手。夏粮产量 2922.6 亿斤，比上年略减 25.5 亿斤，仍处于历史第二高位。早稻产量 566.7 亿斤、增加 4.3 亿斤，连续四年增产。</p><p>此前再 2023 年 5 月底，刚刚进入麦收时节，河南等省遭遇了近 10 年以来最严重的「烂场雨」天气，导致局部地区小麦霉变发芽，产量受损。7 月 21 日，国家统计局农村司司长王贵荣在国新办新闻发布会上解释，夏粮单产下降主要是受河南等地严重「烂场雨」天气影响。</p><p>王贵荣当时表示，夏粮播种以来，前期条件总体有利于作物生长发育和产量形成。但 5 月下旬北方麦区出现大范围降雨，持续时间长、过程雨量大、影响范围广，导致灌浆期小麦光照不足，千粒重下降。而作为夏粮播种面积最大的地区，河南的持续降雨时间与小麦成熟收获期叠加重合，严重「烂场雨」天气造成部分地区小麦萌动发芽，夏粮单产下降明显。此外，西南地区冬春连旱，云南、贵州等地夏粮单产有所下降。</p><p>据介绍，「烂场雨」受灾面积共计 2790 万亩，占全国小麦面积 8%，其中 95% 在河南，河南减产 52.6 亿斤，陕西也减产 2.4 亿斤。但是山东、安徽、河北、江苏等其他主产省受「烂场雨」影响不大，夏粮都实现增产。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169803719881852500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管夏粮减产，但是秋粮增产已成定局。曾衍德在新闻发布会上表示，秋粮面积稳中有增，除局部受灾外，大部分地区光温水匹配较好，总体呈增产态势。</p><p>据农业农村部农情调度显示，截至 10 月 22 日，全国秋粮已收 81.3%。农业农村部种植业管理司司长潘文博表示，从专家田间测产，各地实打实收的情况看，全国绝大部分省份是增产的，个别省份因灾减产，有增有减，增的明显比减的多，算大账今年秋粮是增产年份。</p><p>「从河北、黑龙江等省反映的情况看，8 月初，洪涝灾害确实造成了河北保定、廊坊，黑龙江五常、尚志等粮食减产，8 月下旬高温少雨也造成了甘肃河西走廊一带减产，不论是黑龙江、河北还是甘肃河西走廊，一些受灾严重的乡镇、村组、农户甚至颗粒无收，但对面上的影响总体是有限的。」潘文博说。</p><p>潘文博进一步分析，今年秋粮面积增加，奠定了秋粮增产的基础。据农情调度显示，预计今年秋粮面积 13.1 亿亩，比上年增加了 700 多万亩。</p><p>此外，「大面积单产提升效果初显，这是今年秋粮增产的关键。」潘文博介绍，今年，重点抓了玉米大豆的种植密度问题，首先是选育耐密品种，配套高性能的播种机，精准水肥调控，及时病虫防控，加上中后期大面积实施了秋粮「一喷多促」，中央财政拿出 24 亿元支持推广这一措施，单产提升的效果十分明显。</p><p>据专家调查显示，这些重点县大豆密度每亩增加 800-1000 株、每亩可增产 30-50 斤，玉米密度增加 500-800 株，每亩增产 150-300 斤。专家测算，300 个重点县单产提升对粮食丰收的贡献率达到了 73%，「这有效地对冲了洪涝、干旱等灾害对粮食生产的影响。」潘文博说。</p><p>「今年的天气总体是帮忙的。虽然局部灾害较重，但多数主产区雨水调和、光热充足，利于作物的生长发育，也利于产量的形成。」潘文博表示，从目前掌握情况看，秋粮增产完全可以实现「以秋补夏」，夏粮、早稻、秋粮这 3 季算下来，全年粮食产量有望再创历史新高，可以实现全年粮食产量保持在 1.3 万亿斤以上的预期目标。</p><p>潘文博指出，据农情调度，截至目前，包括最近台风的影响，旱涝风雹、高温热害、低温冷害等是我国常年发生的灾害，共造成全国农作物受灾 1.45 亿亩，与去年同期相比少了 2850 多万亩，与近 5 年平均值相比少 1.08 亿亩。以此来看，今年是近些年农业灾情较轻的年份。</p><p>农业农村部市场与信息化司负责人刘涵在新闻发布会上表示，受极端天气多发、贸易保护主义抬头和地缘政治动荡等多重因素叠加影响，今年以来国际粮食市场复杂多变、价格波动剧烈，特别是国际大米价格受东南亚干旱预期和印度出口禁令影响，出现明显上涨，一度创下了 15 年来的新高，引发了较多关注。</p><p>针对当前国内粮食市场形势，刘涵表示，与国际粮价大涨大跌相对的，是今年我国粮食生产有望再获丰收，粮食库存处于高位，市场调控及时有力，价格总体保持平稳。其中，稻谷供需平衡，价格持平略涨，9 月份收购均价每斤 1.4 元，比 1 月份高 0.7%。小麦产量保持在较高水平，价格上半年有所下跌，三季度企稳回升，9 月份批发均价每斤 1.52 元，比 1 月份低 5%。玉米下游消费逐步恢复，价格稳中有涨，9 月份产区批发均价每斤 1.41 元，比 1 月份高 1.4%。</p><p>刘涵指出，目前秋粮陆续丰收上市，逐步进入购销旺季，据国家粮食和物资储备局调度，今年秋粮旺季收购量预计在 2 亿吨左右，保持在较高水平。</p><p>在秋粮后期价格走势方面，刘涵表示，综合常年市场运行规律和国内外供需形势，预计今年秋粮收购市场总体将以稳为主，其中，中晚稻的质量好于常年，市场粮源供应充足，总体价格有望稳定在最低收购价之上，优质优价的特征更趋明显。玉米产量增加较多，但消费处于较高水平，产需仍存在一定缺口，价格大幅回落的可能性不大。</p><p>刘涵强调，农业农村部将积极配合有关部门，推动各地和有关企业抓紧组织市场化收购，认真做好政策性收购，优化农民的售粮服务，扎实做好保供稳价工作。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10268918.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10268918.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 外交部回应中国海警依法拦阻菲律宾船只；商务部：中澳就葡萄酒等世贸争端进行友好协商并达成共识国家安全机关公开一起美国间谍案；有关部门依法对富...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>外交部发言人就中国海警依法拦阻菲律宾擅自向仁爱礁非法「坐滩」军舰运送建筑物资答记者问</h3><p>据外交部消息，外交部发言人就中国海警依法拦阻菲律宾擅自向仁爱礁非法「坐滩」军舰运送建筑物资答记者问。其间，中国海警依法对菲方运送违规建筑物资的船只实施拦阻。菲方发表声明称中国海警船对菲船只采取了「危险拦阻操作」并发生「碰撞」。中方在仁爱礁问题上保持了极大的克制和耐心，一段时间以来通过多个层级、多个渠道同菲方保持密集沟通，明确要求菲方不得向非法「坐滩」军舰运送用于大规模维修加固的建筑物资。<a href="https://www.jiemian.com/article/10266702.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>就葡萄酒等世贸争端进行友好协商并达成共识</h3><p><span>商务部 10 月 22 日消息，</span>商务部新闻发言人表示，近期，<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>在世贸组织框架下，就彼此关切的葡萄酒、风塔等世贸争端进行了友好协商，并达成妥善解决的共识。<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>互为重要贸易伙伴，我们愿与澳方一道，继续通过对话协商，相向而行，共同推动双边经贸关系稳定健康发展。</p><h3>国家安全机关公开一起美国间谍案</h3><p>10 月 22 日，据国家安全部官微消息，2021 年 7 月 23 日，四川省国家安全机关破获一起美国间谍情报机关对我国赴美访学人员实施策反、发展的重大间谍案件，挖出了美方在我国重点国防军工单位安插的情报眼线侯某某，消除了重大隐患。目前，侯某某已被移送至成都市中级人民法院接受审判。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>杭州第 4 届亚残运会开幕</h3><p>10 月 22 日晚，第 4 届亚洲残疾人运动会在浙江省杭州市开幕。</p><h3>石家庄印发汽车贸易园区支持政策措施：给予入驻企业一定时间的免租期</h3><p>石家庄政府办公室印发《石家庄市汽车贸易园区支持政策措施》，适用范围为 2023 年长安区、桥西区、新华区、裕华区新规划布局建设的汽车贸易园区，自印发之日起实施，有效期截至 2025 年 1 月 31 日。其中提出，给予入驻 4 个汽车贸易园区的汽车销售企业一定时间的免租期，免租期截至 2024 年 1 月 31 日。自 2024 年 2 月 1 日起，租金减免事宜由汽车销售企业与园区运营方协商确定。<a href="https://www.jiemian.com/article/10265794.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>有关部门依法对富士康旗下企业进行税务稽查和用地情况调查</h3><p>10 月 22 日，据环球时报消息，从消息人士处获悉，税务部门近期依法对富士康集团在广东、江苏等地的重点企业进行税务稽查，自然资源部门对富士康在河南、湖北等地的重点企业用地情况进行现场调查。</p><h3>中国国航北京-旧金山直飞航线即将复航</h3><p><span>据中国驻旧金山总领馆消息，</span>11 月 1 日，中国国际航空公司北京-旧金山直飞航线即将复航，每周三、六两个往返航班。</p><h3>巴以冲突已致双方超 6000 人死亡</h3><p><span>10 月 22 日，据 CCTV 国际时讯微博消息，</span>巴勒斯坦衞生部 10 月 22 日表示，本轮冲突中，已经有 4651 名巴勒斯坦人死亡，另有超 1.4 万人受伤。另据以色列媒体援引以色列衞生部的消息称，本轮冲突中，以方已有至少 1400 人死亡。同日，加沙地带衞生部门发言人表示，目前维持加沙地带医疗衞生系统运行所需的燃料已经耗尽。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 23:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10266759.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10266759.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周声音 | 统计局：对实现全年 GDP 增长 5% 目标很有信心，孙海洋：已提交抗诉申请本周有哪些重点声音值得关注？中国驻以色列使馆：中资企业正组织员工搭乘商业航班...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中国驻以色列使馆：中资企业正组织员工搭乘商业航班回国</h3><p>据中国驻以色列大使馆 10 月 19 日消息，目前，新一轮大规模巴以冲突愈演愈烈，以色列宣布进入「战争状态」，当地安全形势更加严峻复杂。据了解，在以中资企业坚持以人为本，安全第一，正安全有序组织本单位员工搭乘商业航班回国。鉴于当前在以安全形势更加复杂，不确定因素进一步增多，中国驻以色列使馆建议在以中国公民利用商业航班仍在运营时机尽快回国或离境，以规避风险，确保安全。此前，外交部发言人毛宁主持 10 月 16 日的例行记者会表示，建议当地的中国公民搭乘商业航班尽快回国。我们将继续认真研判巴以的安全形势，密切跟踪当地空路、陆路的开放情况和安全条件，尽全力为中国公民提供协助。</p><h3>最高法：对民企和企业家侵犯名誉权多发，多是网络自媒体</h3><p>10 月 16 日，最高人民法院举行新闻发布会，发布 6 件涉民营企业、民营企业家人格权保护典型案例。最高人民法院民一庭副庭长吴景丽介绍称，侵犯民营企业、民营企业家人格权纠纷案件中，绝大多数侵权行为是通过互联网实施的。「对民营企业的侵权主要是侵犯名誉权，对民营企业家的侵权主要是侵犯名誉权、隐私权等类型，侵权行为主体多样，包括自媒体以及其他网络用户，其中网络自媒体侵权为多发类型之一。」吴景丽表示。此外，吴景丽介绍，此类侵权方式多样，包括网络自媒体为蹭热点、博流量，编造散布虚假信息，或者通过标题党形式误导公众、降低企业社会评价等方式。侵权信息传播速度快、受众面广，给企业造成很大负面影响甚至造成难以估量的损失，涉及公众人物或者热点事件的网络侵权案件，容易引发舆论关注，给当事人造成极大精神压力。</p><h3>衞健委：强化公立医院公益性导向，合理确定薪酬水平</h3><p>10 月 19 日，国家衞健委就公立医院改革与高质量发展举行发布会。针对下一步如何推进公立医院改革，国家衞健委体改司副司长薛海宁介绍，要完善公益性为导向的公立医院运行机制，督促指导各地进一步加大力度，因地制宜地推广三明医改经验，动态调整医疗服务价格，特别是优先调整涉及到治疗、护理、手术等这些体现技术劳务价值的价格项目。薛海宁表示，要健全完善复合式医保支付方式，发挥医保支付对医疗服务行为的激励约束作用，支持公立医院通过提升技术服务获得合理收入，进一步强化公立医院公益性导向。下一步，国家衞健委将推动医务人员薪酬制度改革，合理确定医务人员薪酬水平，并且动态调整，注重医务人员的稳定收入和有效激励。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231022/169796046923662500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>四川警方辟谣咬人犬只系女童家自养，伤者生命体征平稳</h3><p>10 月 20 日，据@成都崇州公安，消息，近日，「崇州<span>恒大</span>西辰绿洲发生一起狗咬人事件」引发社会各界高度关注，有部分网民在公开网络平台传播「女童打狗导致被咬」「咬人犬只系女童家自养」等信息，经公安部门查看小区监控视频核实，未发现两人（受伤女童及其母亲）有攻击黑狗行为；经公安部门核实，核实双方无亲属关系。另有自媒体发文，称「成都咬人的黑狗与他的主人，在以往还是那么的亮眼！」并配一女性和一罗威纳犬合照。经公安部门核实，图中女子并非肇事犬主人。此外，有自媒体发布消息，称「四川崇州被咬伤 2 岁女童送医后经全力抢救仍不幸离世」。成都崇州公安表示，据崇州市联合调查组官方通报，受伤女童目前在华西医院接受治疗，生命体征平稳。</p><h3>学习时报头版发文：减少权力对微观经济活动的不当干预</h3><p>10 月 18 日，学习时报头版发表评论文章《减少权力对微观经济活动的不当干预》。文章指出，近几年，受疫情冲击、全球贸易格局转变、国内发展阶段演变等多重因素的叠加影响，我国经济增速下滑压力持续增大，地方财政收支失衡程度加剧，这也使得很多地方为了「增收」而加大了对微观经济活动的干预力度，最终扰乱了经营秩序、损害了营商环境、影响了经营信心。遏制权力对微观经济活动的不当干预，始终是我国经济体制改革的重点任务。</p><h3>统计局：中国人口数量虽下降，但人口质量改善速度更快</h3><p>10 月 18 日，国家统计局副局长盛来运在前三季度国民经济运行情况举行新闻发布会上表示，通过第七次全国人口普查和前两年人口变动情况抽样调查来看，中国的人口结构随着经济社会发展确实也出现了很多深刻变化，比如出生率下降，老龄化加快，总的人口数量也在发生变化，「去年人口总量第一次负增长，但是我要强调指出的是，我们总人口量还是比较大的，尤其是劳动年龄人口近 9 亿人。」另外，现在中国人口素质确实在提高，最新数据显示，劳动年龄人口的平均受教育年限已经达到 10.93 年，近 11 年。另外，我国接受高等教育的人口有 2.4 亿人。「所以虽然人口数量有所下降，但是我们人口质量改善速度更快，这就为中国经济高质量发展提供了很好的资源保障。当然我们也希望人口数据调查能够更全面地反映这方面的变化。」盛来运说。</p><h3>统计局：对实现全年 GDP 增长 5% 的预期目标很有信心</h3><p>国家统计局副局长盛来运 10 月 18 日在新闻发布会上表示，对实现全年 GDP 同比增长 5% 的预期目标很有信心，从四季度经济走势来讲，经济运行将延续恢复向好的态势。「前三季度，国内生产总值同比增长 5.2%，这为完成全年 5% 左右的预期目标打下了一个非常好的基础。我们初步测算，如果要完成全年预期目标，四季度只要增长 4.4% 以上，就可以保障完成全年 5% 左右的预期目标。从这个角度来讲，我们对完成全年预期目标是非常有信心的。」他在 2023 年前三季度国民经济运行情况发布会上称。</p><h3>孙海洋：已向检察院提交抗诉申请，一定会追究人贩子到底</h3><p>10 月 13 日下午，电影《亲爱的》原型孙海洋之子孙卓和符建涛被拐案公开进行一审宣判。深圳市南山区人民法院以拐骗儿童罪判处吴某龙有期徒刑五年，以包庇罪判处吴某光有期徒刑二年。法院同时判令吴某龙赔偿孙某飞（孙海洋）、彭某英损失 42 万元，赔偿符某、彭某某损失 42 万元。宣判结束后，孙海洋在接受媒体采访时表示，自己不能接受判决结果，「拐骗」和「拐卖」应该量刑统一。10 月 18 日下午，孙海洋告诉界面新闻，其已同代理律师准备好了刑事抗诉申请资料，并于 10 月 17 日通过邮寄的方式递交给了深圳市南山区人民检察院和南山区人民法院。「今天还会将刑事抗诉申请资料亲自递交到检察院窗口，一定会追究人贩子到底。」孙海洋说。</p><h3>四川被犬咬女童父亲：孩子仍昏迷，伤情若不乐观可能要摘肾</h3><p>10 月 16 日，四川省崇州市羊马街道<span>恒大</span>西辰绿洲小区内，一条未拴绳罗威纳犬撕咬 2 岁女童，致其全身多处咬伤及右肾挫裂伤。10 月 18 日，界面新闻从受伤女童父亲唐先生处获悉，目前孩子还在医院 ICU 处于昏迷状态。由于担心其清醒之后无法承受疼痛，挣扎会影响伤口愈合，医生在治疗中使用了镇静和镇痛药物，未来孩子可能需要在 ICU 里待很长一段时间。唐先生称，孩子右肾出现挫裂伤，医生建议先保守治疗，看右肾能否自行恢复一部分功能，如果不乐观，后面需要进行右肾摘除手术。「不管哪种治疗方式，对孩子肾功能都有很大影响」，唐先生说。</p><h3>央视网评「女童被狗咬伤事件」：谁来管好这根拴狗绳？</h3><p>10 月 18 日，央视网发表评论文章指出，那为什么还有这么多人遛狗不牵绳？问题就出在制度「落地」上。从目前来看，「遛狗不牵绳」的执法成本很高。一面是缺乏统一的专职机构，有的地方甚至连专门执法人员、经费都没有，管起来缺人、缺钱；一面浮于表面的养犬登记制度，让部分执法人员连辖区内有多少宠物狗、分布在哪里都不清楚，管起来也「抓瞎」。如今，多地执法部门严抓「遛狗不牵绳」，也算是回应了人们的长期关切。可运动式治理终究不是长久之计，「牵狗绳」需要有人长期盯、长期管。不要总在付出惨烈代价后，才想起「收紧」狗绳。</p><h3>佛山一镇政府回应「女保洁要求 35 岁以下」：考虑不周，已更正</h3><p>据央广网报道，近日，广东佛山市南庄镇机关事务所「招聘保洁要求 35 岁以下」一事引发社会关注。10 月 17 日，该机构工作人员表示，此前招聘公告中招聘条件设置考虑不周，目前已更正相关信息。根据最新公告，南庄镇机关事务所有关保洁的招聘岗位中，目前已将年龄和身高要求两项删除。此前，南庄镇机关事务所面向社会公开招聘保洁、厨师、保安等工作人员若干名。其中，招聘保洁员要求：「女性，35 周岁以下，身高 158 厘米或以上，学历初中或以上，有餐饮服务相关工作经验优先。」据了解，除了场地运营过程中的日常打扫，该岗位还需负责会议、活动的接待工作。工作地点位于镇政府机关大院。</p><h3>网传游客在黄果树瀑布拍照遭阻拦，通报：系景区摄影经营户</h3><p>10 月 18 日，贵州「黄果树景区」官微通报关于网民反映在黄果树旅游景区拍照受阻问题的调查处置情况：10 月 17 日，有网民反映在黄果树旅游景区自带相机拍照遭遇摄影经营户阻拦。黄果树旅游区工管委和贵州黄果树旅游集团股份有限公司第一时间开展调查处置。经查，与游客发生争执并阻止拍照的人员为景区内摄影经营户。事件发生时，景区工作人员第一时间在现场对三名摄影经营户的违规行为进行了劝阻协调。相关职能部门随后介入调查，对涉及的摄影经营户进行批评教育并作出停业整顿处理，同时对景区内摄影等业态开展专项整治。</p><h3>青岛啤酒回应「工人原料仓小便」视频风波：已第一时间报警</h3><p>近期，网络流传的青岛啤酒相关视频中，出现惊人一幕。视频显示，一工人爬进啤酒厂原料仓小便，网传该视频疑似发生在山东青岛啤酒三厂。对此，青岛啤酒于 10 月 20 日晚发出说明，称已第一时间向公安机关报警，公安机关已介入调查。目前，该批麦芽已经全部封存。企业称将继续加大管理力度，确保产品质量，欢迎广大消费者监督。10 月 20 日下午，平度市委宣传部网信宣传中心消息，目前当地已经成立联合调查组，正在调查此事。</p><h3><span>碧桂园</span>辟谣「创始人父女或已离境」，杨国强再度现身</h3><p>自 8 月宣布公司陷入流动性危机后，<span>碧桂园</span>风波不断，近日又被传出「创始人与其女儿可能已经离境」的消息。10 月 19 日早间，<span>碧桂园</span>通过官微发布声明称，公司关注到有谣言称「创始人父女或已离境」，该谣言被别有用心地发布在多个网络平台，造成恶劣影响。我司创始人和集团董事会主席目前在国内正常工作。我们衷心感谢大家对公司在困难时期的关注、支持和理解，但对恶意造谣行径保留追究责任的权利。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 08:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265946.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列被要求推迟地面进攻之际，欧美内部就巴以冲突现分歧阿拉伯国家官员警告，美国现在的态度可能会让美国在阿拉伯国家失去一代人的支持。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>从周四起，以色列总理、国防部长、国防军指挥官先后暗示将「很快」对加沙展开地面进攻。周五，以色列防长加兰特还公布了对加沙作战的三阶段计划。</p><p>当天，联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处收到以色列要求其撤离加沙五所学校的通知。这一系列信号都预示着更猛烈的地面进攻即将开始。</p><p>而美国媒体报道称，美国和欧洲正在向以色列施压，希望以色列推迟对加沙的地面进攻，以等待卡塔尔与哈马斯就人质问题的谈判。周五晚些时候，哈马斯释放了一对美<span><span><span><span><span>国母</span></span></span></span></span>女，为本轮冲突以来首批被释放的人质。</p><p><span>本轮巴以冲突已致双方超过 5800 人死亡。</span>为阻止冲突升级，埃及将在周六召开和平峰会呼吁加沙冲突双方停火。沙特阿拉伯、土耳其、阿联酋等中东国家将参会，受邀的欧盟国家则对是否参会出现分歧。</p><p>与美国一样，欧盟的官方立场也为力挺以色列，强调以色列的自衞权。但据媒体爆料，欧盟超过 800 名工作人员和外交官签署联名信，批评欧盟委员会主席冯德莱恩「无脑」支持以色列。美国国务院的工作人员也在起草「异议电报」，抗议拜登政府在加沙冲突上的态度。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231021/169788104932857500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>哈马斯释放人质</h3><p>周五晚，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-vows-fight-until-victory-after-hamas-releases-two-us-hostages-2023-10-20/" target="_blank">以色列总理内塔尼亚胡</a>发表声明，宣布两名人质被哈马斯释放后抵达以色列。获释的两人为一对母女，来自美国芝加哥，于 10 月 7 日在以色列南部被哈马斯劫持。</p><p>哈马斯卡桑旅发言人称，该组织是在卡塔尔的斡旋之后，出于人道主义考虑决定释放这对<span><span><span>人质</span></span></span>，以向美国人和全世界证明拜登和美国「法西斯」政府对哈马斯的指控都是错误的。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/9001c331-2c4b-4e0b-9e4c-4b8b77b772fe" target="_blank">卡塔尔外交部发言人</a>宣布，在经过多天谈判后，哈马斯将两名人质交给加沙地带的国际红十字会。之后，卡塔尔将与以色列和哈马斯保持对话，以寻求让「每个国家的所有平民人质」都得以获释，最终目标则是让加沙重归和平。</p><p>卡塔尔常年为加沙提供经济援助，哈马斯则于 2012 年在卡塔尔设立了政治办公室。另一方面，卡塔尔也是美国的盟友，美国在中东最大的军事基地乌代德空军基地就位于卡塔尔。</p><p>以色列估算哈马斯在本月初的突袭行动中至少劫持了 203 人，包括美国、英国、法国等多国公民。其中 20 多人为年轻人和儿童，10 到 20 人为 60 岁以上老人。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-20/us-pressing-israel-to-delay-gaza-invasion-to-win-hostage-release?utm_source=website&amp;utm_medium=share&amp;utm_campaign=twitter?sref&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>援引知情人士透露的消息报道，美国和欧洲政府正在向以色列施压，要求以色列推迟对加沙的地面进攻，以为哈马斯释放更多人质争取时间。</p><p>知情人士称，以色列一开始拒绝推迟对加沙的大规模军事行动，后在美国的施压下让步。</p><p>周五晚，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israel-vows-fight-until-victory-after-hamas-releases-two-us-hostages-2023-10-20/" target="_blank">美国记者在拜登搭乘</a>专机前问拜登以色列是否应该推迟对加沙的进攻、直到更多人质获释，拜登给出了肯定答案。随后白宫解释称当时记者离拜登太远、飞机噪音太大，拜登没有听清问题，以为记者在问是否应该有更多人质获释。</p><p>两名美国人质获释后，内塔尼亚胡表示以色列将继续努力让所有人质获释，「同时我们会继续战斗直到取得胜利」。</p><h3>以色列作战计划</h3><p><a href="https://www.timesofisrael.com/gallant-says-after-hamas-vanquished-israel-will-seek-new-security-regime-in-gaza/" target="_blank">以色列防长加兰特</a>周五在参加以色列议会外交和国防委员会会议时公布了以色列对加沙地带哈马斯的作战计划。</p><p>加兰特明确，此次军事行动的目标是通过消灭哈马斯的军事能力和政府能力来消灭该组织，行动共分为三个阶段。</p><p>第一阶段是空袭，之后进行地面进攻，消灭武装力量并破坏基建以击败哈马斯。目前以色列正在第一阶段行动中，也是战斗最激烈的阶段。</p><p>第二阶段是继续战斗，但强度相对较低，以清除零星抵抗力量。第三阶段则将在加沙地带建立新的「安全机制」，以色列不再负责加沙地带的日常运行，为以色列人和加沙周边地区居民创造新的安全环境。</p><p>自 2007 年哈马斯控制加沙地带后，以色列和埃及就对加沙进行长期封锁。以色列控制着加沙的领空和领海，在陆路设立了隔离墙，通过陆路口岸控制人员进出和物资运输。</p><p>以色列与加沙原本有六个陆路口岸，本轮冲突前仅剩两个口岸在运行。加沙地带的少量巴勒斯坦人可通过口岸进入以色列务工，从事建筑业、农业等规定行业的体力劳动。2010 年以前，以色列禁止建筑材料、工业原材料、基建材料以及玩具、巧克力等「奢侈品」运入加沙。</p><p>直到此次冲突前，加沙地带仅有一个发电厂。在限制加沙发展自己的能源基建同时，以色列为加沙提供电力和供水，以此作为钳制手段。</p><p>一名以色列官员在接受<a href="https://www.ft.com/content/d583f2eb-44f3-48cc-9910-619eac68dcef" target="_blank">英国媒体</a>采访时透露，作为加兰特公布的第三阶段计划一部分，今后以色列与加沙的陆路口岸将不再开放，加沙居民也不能再前往以色列务工。</p><p>以色列农业部长迪希特（Avi Dichter）还表示，所有战斗结束后，以色列可在加沙地带设立缓冲区，阻止加沙民众靠近以色列边境。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-21/us-and-israel-weigh-a-future-for-the-gaza-strip-without-hamas?srnd=premium-europe&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">欧美消息人士</a>透露，美国和以色列官员正在讨论加沙今后的方案，包括设立一个得到联合国和阿拉伯国家支持的过渡政府。以色列主要反对党领导人拉皮德还建议让巴勒斯坦民族权力机构重新掌控加沙。巴权力机构目前控制着约旦河西岸，但约旦河西岸武装林立，巴权力机构控制力有限。</p><p>无论今后加沙的格局如何，以色列现在的目标是消灭哈马斯。</p><p>以色列已经动员了 36 万预备役士兵，在加沙边境集结了梅卡瓦主战坦克、自行火炮和 30 万士兵。拜登结束对以色列的访问后，以色列继续对加沙猛烈空袭，打击哈马斯的据点和地道网。</p><p>周四晚，<a href="https://www.reuters.com/world/orthodox-church-says-it-was-hit-by-israeli-air-strike-gaza-2023-10-20/" target="_blank">加沙的一所希腊东正教教堂</a>在以色列空袭中受损，导致 16 名巴勒斯坦人丧生。当时教堂中有至少 500 人避难。</p><p>巴勒斯坦红新月会周五收到以色列空军警告，要求其撤离加沙圣城医院，以色列还要求加沙城医院的人员立即撤离。截至周六，本轮冲突已造成加沙地带 4385 名巴勒斯坦人丧生，大部分为女性和儿童，另有 1.4 万人受伤。以色列方面有 1400 人丧生，4834 人受伤。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231021/169788096594219700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231021/169788099142865800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 10 月 20 日，以色列空袭后，损毁的希腊东正教圣波菲里乌斯教堂。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><h3>欧美内部分歧</h3><p>眼看以色列对加沙的地面进攻一触即发，<a href="https://www.politico.eu/article/egypt-cairo-peace-summit-israel-hamas-war-united-states-iran-turkey-qatar/" target="_blank">埃及计划在当地时间</a>周六召开和平峰会，呼吁冲突双方达成停火。</p><p>沙特、土耳其、阿联酋、科威特、卡塔尔、巴林、伊拉克等中东主要国家的领导人以及联合国秘书长古特雷斯将参加峰会。但以色列的最大靠山美国以及支持哈马斯的伊朗不会参加。</p><p>对于是否参会，<a href="https://www.ft.com/content/cda6bcec-9fe7-46ab-b872-fe03232eb4e5" target="_blank">欧洲<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span></a>也做出了不同表态。意大利、希腊、塞浦路斯领导人将参会，欧洲理事会主席米歇尔和欧盟外交与安全政策高级代表博雷利也将出席。</p><p>法国总统马克龙尚未确定是否参会，英国派出了外交大臣克莱弗利而非首相苏纳克，而德国总理朔尔茨和欧盟委员会主席冯德莱恩将缺席。</p><p>部分欧洲领导人对于参会踌躇不决是由于埃及和平峰会准备的宣言草案中要求冲突双方停火，没有提到以色列的自衞权，也没有特别批评哈马斯。</p><p>本周联合国安理会就要求以色列和哈马斯停火的决议草案投票时，美国一票否决就是指责决议没有提及以色列的自衞权。这份决议除呼吁双方停火之外，还谴责了哈马斯对以色列的袭击。当时法国、阿联酋、瑞士等投出了赞成票，英国则投了弃权票。</p><p>对于本轮巴以冲突，虽然欧盟官方力挺以色列，但欧洲国家内已经出现了不同的声音。<a href="https://www.aa.com.tr/en/europe/spanish-social-rights-minister-asks-government-to-suspend-diplomatic-ties-with-israel/3025212" target="_blank">西班牙社会权利部长乌尔特加</a>（Ione Belarra Urteaga）参加了在马德里街头的游行，呼吁以色列停止对巴勒斯坦人的攻击。</p><p>本周三，乌尔特加要求西班牙政府中断与以色列的外交关系，以抗议以色列对巴勒斯坦人进行的「种族灭绝」。她呼吁西班牙政府在欧盟发起讨论，对实施「种族灭绝」的相关方进行经济制裁。</p><p>在欧盟内部，不满的声音也在增多。据<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/20/eu-staffers-criticise-von-der-leyens-uncontrolled-support-of-israel" target="_blank">半岛电视台</a>获得的联名信，超过 800 名欧盟工作人员和外交官向欧盟委员会主席冯德莱恩致信，批评她对以色列「不加控制」的支持。</p><p>联名信指责欧盟委员会在本轮加沙冲突中搞双标，指出委员会此前反对俄罗斯对乌克兰的封锁，但「完全无视」以色列对加沙的封锁。</p><p>联名信警告欧盟委员会近期的言行是在纵容冲突升级，无视加沙地带的战争罪行，警告「如果以色列不立刻停手，整个加沙和加沙居民都会从地球上被抹去」。</p><p>联名信认为欧盟委员会对加沙平民被屠杀所表现出的无动于衷有违欧盟价值观。这 800 多名工作人员和官员敦促冯德莱恩等欧盟领导人呼吁停火、保护平民，不要让欧盟的公信力继续受损。</p><p>在美国政府内部，也出现了类似情况。匿名官员在接受《<a href="https://www.huffingtonpost.co.uk/entry/state-department-gaza_n_6531a23ae4b0da897ab75ce4" target="_blank">赫芬顿邮报</a>》采访时透露，国务院内部正因为美国政府在加沙冲突上的态度而士气低迷。工作人员和外交官准备起草「异议电报」，通过内部渠道向高层抗议美国在加沙问题上的做法。</p><p>美国国务院内的「异议电报」渠道建立于越南战争时期，当时美国外交官通过该渠道对美国在越南的政策发出警告。</p><p>本周早些时候，国务院资深官员保罗（Josh Paul）宣布辞职，他明确自己辞职是因为无法从道德上支持美国为以色列提供战争援助。保罗辞职后，多名国务院官员都称听到同事提到辞职打算。一名官员称，目前务院各个层面都有人在酝酿「哗变」。还有官员透露，阿拉伯国家同行警告美国官员，美国现在的态度可能会让美国在阿拉伯国家失去一代人的支持。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 12:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10265140.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10265140.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国解除多项制裁，委内瑞拉石油重返全球市场仍困难重重美国是最大的石油消费国。由于全球石油价格上升，美国一直在寻求缓解石油价格的方法。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>委内瑞拉政府与美国支持的反对派之间恢复谈判之后，拜登政府于 10 月 18 日部分解除了对委内瑞拉石油行业的制裁，<span>授权该国在未来六个月内可以不受限制地生产石油并向其选定的市场出口。</span></p><p>美国财政部外国资产控制办公室 （OFAC）为委内瑞拉石油和天然气行业<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1822" target="_blank">颁发</a>了为期六个月的一般许可证，为委内瑞拉国有矿业公司 Minerven 颁发了二级一般许可证。同时，美国财政部还修改了两项相关许可证，取消了对部分委内瑞拉主权债券和委内瑞拉国家石油公司（PDVSA）债务和股权的二级交易禁令。</p><p>就在上述颁布许可证的前一天，委内瑞拉政府和反对派达成协议，一致同意在 2024 年总统选举中引入包括欧盟和联合国在内的国际观察员进行投票监督，以保证选举的透明、公正。但是协议中并未涉及恢复反对派领导人竞选公职一事。</p><p>2018 年，美国认为委内瑞拉总统选举不够透明公正，对委内瑞拉执政党领导人马杜罗在总统选举中赢得连任不满，多次发布行政令，对委内瑞拉石油和黄金行业实施制裁。次年，美国扩大制裁范围，对委内瑞拉石油行业进行了全方位封锁，使该国汽油供应出现严重短缺。根据多项行政命令和《外国毒枭法案》，美国已经实施了 350 多项与委内瑞拉相关的制裁决议，使该国出现严重的经济衰退。</p><p>在美国政府的支持下，时任委内瑞拉国民议会议长、<span>反对派领袖</span>胡安·瓜伊多在 2019 年 1 月 10 日自行宣布为临时总统。美国等国和国际组织也都对反对派政府表示支持，拒绝承认马杜罗政府的合法性。马杜罗则宣布与美国断交，驱逐其外交官。瓜伊多和玛丽亚·科里纳·马查多等反对派也都被禁止竞选公职。</p><p>对于此次马杜罗承诺在明年大选中做出的让步，美国国务卿布林肯表示非常认可。他说美国还要求马杜罗必须在今年 11 月底解除对反对派领导人竞选公职的禁令，并释放政治犯和「错误拘留」的美国人。一名美国国务院高级官员透露，如果马杜罗不接受上述要求，美国就会恢复已解除的石油等相关制裁。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780942167561800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>委内瑞拉<span>能源资源丰富，其中石油工业更是其国民经济命脉，3000 亿桶的探明储量位居世界第一。</span>由于「欧佩克+」（由石油输出国组织欧佩克成员国及非欧佩克产油国组成）持续减产，全球石油价格上升。作为最大的石油消费国的美国一直在寻求缓解石油价格的途径，此番正是将新目标瞄准了委内瑞拉。</p><p>去年 10 月，「欧佩克+」宣布每日减产 200 万桶，调整至日均 4185.6 万桶以刺激石油市场。今年 6 月 5 日的「欧佩克+」第 35 次部长级会议将原定执行至 2023 年年底的减产协议延长至 2024 年，将 2024 年原油总产量目标调整为日均 4046 万桶。10 月 4 日，在「欧佩克+」联合部长级监督委员会举行的视频会议上，该组织也表示将继续维持石油减产政策。</p><p>然而，<a href="https://www.reuters.com/world/americas/us-easing-venezuela-oil-sanctions-response-election-deal-official-2023-10-18/" target="_blank">路透社</a>援引的行业专家表示，如果不大幅增加对委内瑞拉石油行业的投资，仅靠颁发许可证带来的石油出口不可能完全抵消「欧佩克+」减产带来的价格上涨。由于美国自 2019 年以来就对委内瑞拉实施石油制裁，再加上石油企业近 20 年来的管理不善，委内瑞拉国家石油公司（PDVSA）重返国际市场将会面临诸多困难。PDVSA 是委内瑞拉最大的国有企业，也是整个拉美最大的石油企业。</p><p>为提振经济，马杜罗政府自 2019 年起放松了货币管制，允许更多的美元交易。此举致使委内瑞拉的经济在 2021 年和 2022 年略有恢复。然而，Jesus Palacios 等分析师<a href="https://www.reuters.com/world/americas/the-boom-is-over-venezuelans-lament-end-brief-dollarization-boost-2023-09-01/" target="_blank">表示</a>，在本币贬值、税收增加、石油收入下降致公共支出紧张的情况下，美元化不足以有效提振该国经济。</p><p>非政府组织委内瑞拉金融观察站的数据显示，委内瑞拉 2023 年上半年经济活动较上年同期下降 7%。该国央行的数据显示，7 月通胀率同比仍高达 398%。制造业协会 Conindustria 的数据显示，与 2022 年同期相比，今年上半年工业产出下降了 7.6%。<span>总部位于加拉加斯的咨询公司</span>Ecoanalitica 还表示，同期该国商业销售额下降了 9%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10263829.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10263829.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[历史性干旱袭击巴西亚马孙地区，玉米等谷物出口受影响今年 8 月，巴西出口了 930 万吨玉米和 840 万吨大豆，中国均是主要买家。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>多条支流水位降至历史低点，正值春季的巴西亚马孙地区遭受着前所未有干旱。除了影响当地民众生活，这个南美大国的谷物出口也已受波及。</p><p>据亚马孙州首府马瑙斯（Manaus）港口官网数据，截至当地时间 10 月 19 日，该港水位已降至 13.29 米的百余年新低，为 1902 年有记录以来的最低值。另据巴西政府灾难警报中心 Cemaden 的数据，今年 7 月-9 月，亚马孙部分地区降雨量为 1980 年以来最低。马瑙斯整个 8 月只下了一天雨。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780594387226100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>10 月 19 日的水位降至 13.29 米，继续刷低历史记录。图源：马瑙斯港口官网</figcaption></figure><p>低水位导致货船无法正常通行，影响谷物外运的同时，也切断了当地民众赖以生存的饮用水、食物和燃料的供应。在过去几周，非政府组织已向受影响社区运送了人道主义物资。亚马孙州民防机构称干旱已影响至少 40 万人。</p><p>19 日，航运服务提供商 Serveporto 在发给客户的一份情况说明中称，由于干旱造成水位过低，巴西北部河流上的一些谷物运输已经停止。说明提到，一些驳船公司停止了塔帕约斯河（Tapajos）和马德拉河（Madeira）的航行，影响了地区谷物外运，这对亚马孙港口造成了「沉重打击」。在此之前，部分集装箱公司已暂停该地区的直航服务。</p><p>马瑙斯位于内格罗河与亚马孙河交汇处，是地区人口最多的城市，拥有自贸区的马瑙斯还是地区贸易中心。据其官网，马瑙斯港是全球最大的浮动港口。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169780639250914600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231020/169780626675733500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴西大豆和玉米出口传统上依赖南部和东南部港口，主要通过长途卡车在主产区和南部港口间进行货物运输。但是在过去十年，巴西又开拓了亚马孙地区所在的北部出口路线，它主要通过亚马孙河流的水路将谷物运往马瑙斯等主要港口，这进一步增强了这个南美谷物出口大国的竞争力。</p><p>据全国谷物出口商协会和巴西农牧业联合会的<a href="https://farmdocdaily.illinois.edu/2022/01/investments-in-brazilian-grain-transportation-shrink-u-s-logistical-advantage.html" target="_blank">数据</a>，2011 年至 2020 年间，巴西通过北部和东北部港口出口的玉米和大豆增长了 410%，从 830 万吨增加到 4230 万吨，北方港口在该国出口总份额中的占比也已从 14% 提高到 32%。</p><p>亚马孙地区的极端干旱意味着北部航线成本的增加，玉米出口的风险较大。本月初，巴西农业部就在声明中称，考虑到二季玉米的出口将在未来两到三个月内进行，人们开始担忧玉米外运。</p><p>EsalqLog 物流研究协调员佩拉&nbsp;(Thiago Pera)&nbsp;也表示，与大豆相比，基本收获完成的二季玉米的外运会更棘手。另外，他指出，亚马孙河流水位较低也影响了马瑙斯周围跨洋船舶的停靠，推高了引航成本。</p><p>长期以来，中国一直是巴西大豆的主要买家，不过较少进口巴西玉米。自去年底，中国和巴西签署玉米进口协议以来。不到一年时间，巴西已取代美国和乌克兰，成为中国玉米进口的主要来源国。</p><p>据<a href="https://www.fastmarkets.com/insights/china-consolidates-its-position-as-brazils-biggest-corn-and-soybeans-buyer" target="_blank">Fastmarkets Agriculture 分析的</a>中国海关数据，今年 8 月，巴西出口了 930 万吨玉米和 840 万吨大豆，中国均是主要买家。</p><p>18 日，巴西政府承认，Itacoatiara 谷物码头和马瑙斯附近两个大型集装箱码头的运营能力「有所下降」。同时，巴西政府表示将拨款 1 亿雷亚尔（约合 1988 万美元）用于紧急疏浚服务。</p><p>巴西交通部、港口部和机场部将联合疏浚马德拉河和索利莫斯河，这两条河对于亚马孙地区货物和产品运输以及人员运输至关重要。疏浚工程<a href="https://en.mercopress.com/2023/10/03/brazil-to-begin-dredging-stretches-of-the-amazon-fluvial-network-because-of-the-drought" target="_blank">定于本周开始</a>，预计持续 45 天。</p><p>虽然亚马孙部分河流每年都会随着旱季到来而水位下降，但是在与气候变化有关的厄尔尼诺现象影响下，干旱更加严重。在本月初的一份声明中，巴西科学部门指出厄尔尼诺现象正加剧该国干旱，预计干旱将至少持续到今年 12 月。</p><p>本轮厄尔尼诺现象于 6 月开始。美国国家海洋和大气管理局最近表示，其强度「极有可能」达到历史最高水平。</p><p>不止巴西，美洲大陆的其他国家也正遭受缺水影响。墨西哥<a href="https://apnews.com/article/mexico-city-water-climate-drought-rain-0f59df99a9184f8a3e4d6cc815b8c6c1" target="_blank">75% 地区</a>已处于干旱状态，政府已发限水令。墨西哥政府正通过钻探新水井、建设新的水处理厂、建设雨水收集系统等多种手段应对。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 13:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10263594.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10263594.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 工信部将着力推动大模型算法技术突破、提升智能芯片算力水平；上海证券交易所原副总经理刘逖被开除公职传染病防治法拟修订：改进疫情报告制度，禁止...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>工信部：着力推动大模型算法技术突破，提升智能芯片算力水平</h3><p><span>据中国网，工业和信息化部新闻发言人、运行监测协调局局长陶青 10 月 20 日在国新办新闻发布会上表示，下一步，工信部将坚持突出重点领域，大力推动制造业数字化转型，推动人工智能创新应用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10260884.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>传染病防治法拟修订：改进疫情报告制度，禁止干预报告</h3><p><span>传染病防治法修订草案 20 日提请十四届全国人大常委会审议。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10259134.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>受贿超 5 亿，辽宁原副省长王大伟受审，百亿企业涉案行贿</h3><p><span>2023 年 10 月 19 日，湖北省襄阳市中级人民法院一审公开开庭审理了辽宁省人民政府原副省长、省公安厅原厅长王大伟受贿一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255159.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海证券交易所原副总经理刘逖被开除公职</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 10 月 20 日通报，据中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组、浙江省监察委员会消息：日前，中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组、浙江省台州市监察委员会对上海证券交易所原副总经理刘逖严重违法问题进行了立案调查</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10261282.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>鄂尔多斯一煤矿厂房坍塌致 3 死 8 伤，当地刚被国务院安委会约谈</h3><p><span>据央视新闻客户端消息，2023 年 10 月 19 日，内蒙古鄂尔多斯市伊金霍洛旗一厂房 10 月 19 日发生坍塌，截至 10 月 20 日 11 时，事故已经造成 3 人死亡、8 人受伤。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10261508.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>反战犹太团体都冲击国会山了，美国众议院为何还选不出议长？</h3><p><span>距离美国众议院前议长、共和党人麦卡锡被自己人赶下台已过去两周多，本轮巴以冲突也进入第二周，但美国众议院依然没有选出麦卡锡的接班人。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10254604.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>巴以战火持续、邻国不想接收，加沙难民何以为家？</h3><p><span>以色列和巴勒斯坦的战火还在持续。10 月 19 日，以国安全部队在约旦河西岸城市图勒凯尔姆与巴勒斯坦武装人员发生交火。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10255620.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>大战在即：以色列暗示「很快」开始加沙地面进攻</h3><p>美国总统拜登结束对以色列访问返回美国后，立刻在白宫椭圆形办公室发表了一段 15 分钟的讲话。 <a href="https://m.jiemian.com/article/10259477.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】应尽快建立全国统一宠物犬禁养名单犬只伤人事件每年都会发生，每次都会引发一场大讨论和清理运动，但都没有吸取教训。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，四川省崇州市（成都市下辖县市）2 岁女童遭未栓绳罗威纳犬撕咬一事，持续引发社会关注。</span></span></p><p><span><span>饲养宠物尤其是养犬成为中国城市居民排遣孤独、寄托情感的重要方式。与此同时，饲养宠物数量的增加也带来了不文明养犬乱象以及地方管理缺失等问题，亟待重视。</span></span></p><p><span><span>我国关于犬只管理的规范起初是以「限制」为核心。为防止狂犬病传播，1980 年原衞生部等部门联合发布《家犬管理条例》，旨在停止和限制犬类的饲养行为。这一时期的立法，突出强调对城市养犬的禁止、限制和排斥。随后，进入到 21 世纪，「限制」演变为「管理」。比如，2021 年正式实施的新版动物防疫法，新增规定养犬人应当为犬只接种疫苗、携犬出户应当佩戴犬牌并系犬绳等要求。</span></span></p><p><span><span>在此背景下，各地也因地制宜出台了犬只管理条例规范居民养犬行为。2010 年颁布的《成都市养犬管理条例》第二十一条规定，禁止个人饲养烈性犬、大型犬。该条例规定了包括西藏獒犬、中华田园犬等 22 种禁养的烈性、大型犬只种类。然而，此次崇州咬伤人的罗威纳犬并不在禁养范围内。</span></span></p><p><span><span>实际上，罗威纳犬身体强壮，动作迅猛，气势强悍，已被多座城市列为禁养犬。界面新闻通过梳理北京、上海、杭州、西安、郑州等 20 余座直辖市和省会城市的地方条例发现，罗威纳犬均在禁养犬名单之列。像石家庄等城市的重点管理区，则列出了「准养犬清单」，罗威纳犬并不在清单之列。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169779400257560100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>除了各地禁养名单有所不同外，纵观各城市出台的犬类管理条例可发现，各地对犬类的肩高和体长、以及饲养数量、禁养的犬只种类数量等规定都不尽相同。例如，《北京市养犬管理规定》规定，肩高超过 35 厘米的犬只不允许饲养，且每家只能饲养 1 只，而《石家庄市养犬管理条例》规定，禁养大型犬的标准是，肩高（身高）超过 40 厘米，体长超过 60 厘米的犬只，该条例甚至对肩高做出解释，以方便日后管理。</span></span></p><p><span><span>此外，2023 年 6 月 1 日起施行的《重庆市养犬管理条例》规定，自登记之日起一年内无养犬违法记录的，可以申请再饲养一只，但饲养总数不得超过两只。在禁养品种数量方面，界面新闻发现，济南市规定的禁养品种为 56 种、沈阳市为 48 种，苏州规定了 38 种。数量的差异便可能存在某个犬种在一地可养，在另一地禁养的情况，比如，中华田园犬在西安市、长沙市就被列为禁养品种，而在上海等城市可以饲养。</span></span></p><p><span><span>为何我国各地的禁养犬名单不统一？不同地区的评估条件又是什么？中南财经政法大学法学院教授钱叶芳告诉界面新闻，各地出台的管理条例并非严格按照犬只的品种和天性划分，而是根据身高、体长等特点，比如某些城市将中华田园犬作为禁养犬。钱叶芳认为，各地设置的犬只禁养条件无规律可循，烈性犬的判定标准，应当参考国际通例。</span></span>&nbsp;比如，<span>将犬只分为大型犬和烈性犬，对烈性犬进行严格约束，规范犬只繁殖与买卖，禁止私下、地下繁殖等。</span></p><p><span><span>「全国大多数地方只准养小型观赏犬的规定已经远远落后于社会发展。」钱叶芳称，由于大多数的犬只无法办证，导致严重的不文明养犬和随意遗弃现象。特别是，中华田园犬作为国犬，并非公认的烈性犬，温顺、忠诚，应当纳入准养目录。</span></span></p><p><span><span>谈及养犬乱象的治理难点，</span></span><span><span>四川省宠物协会秘书长张勇兵向界面新闻表示，宠物行业作为新兴行业，随着宠物数量的激增导致各地犬只管理的专业配备人员以及相关保障设备不足，由此带来日常预防和管理问题的缺失。</span></span></p><p><span><span>中国人民大学民商法学院所长刘俊海向界面新闻分析，各地条例所涉及的处罚成本偏低，进而也放任了不文明养犬行为。刘俊海介绍，「我国目前还没有一部完善的监管动物的专门法律，犬只管理主要依靠地方性养犬管理条例，但是这些规定的层级相对较低，缺乏系统性。」</span></span></p><p><span><span>刘俊海表示，目前，很多城市的养犬管理条例主要是针对城市小区，比如有完整物业的小区，而对于郊区、农村、城市中的「三无」小区，还缺乏有效的管理手段和依据。「从成都崇州咬伤幼童事件也可以看出，之前颁布的地方规定相对滞后，已经不适应城市养犬形势的快速变化和发展。」刘俊海说。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，自该起事故发生以来，四川、河南、上海、安徽等多地发布临时性通知呼吁文明养犬或开展整治行动，对养犬行为进一步规范。</span></span></p><p><span><span>比如，2023 年 10 月 17 日，「上海物业」微信公众号发布一则通知，要求物业企业加强公共区域巡逻，劝阻违法违规养宠行为，视情上报市网格化平台；河南省郑州城市管理部门自 10 月 17 日起严查未拴绳犬只，并表示每周不少于两次联合执法。</span></span></p><p><span><span>此外，西安多个小区发布「文明养犬」倡议书，提醒业主出门遛狗拴绳，定期给狗接种疫苗；四川「文明青羊」微信公众号 10 月 17 日发布《文明养犬倡议书》表示，养犬市民携爱犬出户时，应当对犬束犬链，由成年人牵领，携犬人应当携带养犬登记证，并应当避让老年人、残疾人、孕妇和儿童。</span></span></p><p><span><span>钱叶芳表示，犬只伤人事件每年都会发生，每次都会引发一场大讨论和清理运动，但都没有吸取教训。「各地犬类地方立法均以‘限养’或‘管理’为原则，尚未确立‘保护’理念，进而导致有关管理的规则形同虚设，遏制不住不文明养犬之风。」</span></span></p><p><span><span>对此，钱叶芳建议，「遏制此行为，需要从全国立法层面制定伴侣动物保护和管理法，保护和管理并重，提高养犬门槛，严格执法，推行社区自治，才能根治。」</span></span></p><p><span><span>钱叶芳表示，社区日常可开展文明饲养动物、文明对待动物的法治宣传和德治行动，使得每一位居民在耳濡目染、亲身实践中完成观念的蜕变，为养犬等动物法治的进步奠定良好的群众基础。例如，浙江省杭州市钱塘区海天社区进行了基层社区动物文明建设的自治模式，以居委会、业委会、社区社会组织、物业四方共建的形式开展本社区内的活动，倡导文明饲养动物、文明对待动物，建立了动物档案、动物居民委员会以及文明养犬志愿者队伍等，取得了良好的效果。</span></span></p><p><span><span>简而言之，「邻居们相互监督，给以道德约束。如果看到不牵绳不文明养犬的邻居不去提醒，顾虑邻里关系，只会让事态进一步升级。」钱叶芳说。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，伴侣动物特指犬和猫这两类物种。此前，在 2022 年全国两会上，多位人大代表曾联名以议案的形式向大会提交，并附带了《中华人民共和国伴侣动物保护和管理法（建议稿）》。在钱叶芳看来，伴侣动物保护和管理法的实施，基本能够解决围绕犬猫产生的种种社会治理问题。</span></span></p><p><span><span>在具体立法细则方面，刘俊海表示，宠物管理立法还应延续当前一部门主管，多部门分管的模式，但要避免出现主管部门工作过于笼统等问题。「要结合实际情况，在政策制定中建立多部门联动合作的机制，形成监管合力。」刘俊海说。</span></span></p><p><span><span>此外，「还应全国范围内建立统一的禁养名单。」张勇兵表示，这是宠物行业以及众多养犬市民的心声。「从源头来讲，若是从国家层面专门立法，应该统一对其进行规范。」</span></span></p><p><span><span>张勇兵还建议，应该借鉴国外的立法经验，规范动物交易流程。</span></span><span><span>此外，还可以利用科技手段对犬只加以管理。比如，发达国家将电子识别技术作为犬只管理的强制措施。对符合年龄的幼犬植入芯片，以便宠物走失后可以追踪位置。「我国深圳市等一些城市中已经有所实践，全国范围内可以逐步进行推广。」张勇兵说。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10262055.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10262055.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 四川警方辟谣咬人犬只系女童家自养，重庆一保安驱赶处置校园流浪狗被停职今天有哪些地方新闻值得关注？广东茂名发布洪水红色预警，高州水库今日 12...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>警方辟谣咬人犬只系女童家自养，伤者生命体征平稳</h3><p>10 月 20 日，据@成都崇州公安，消息，近日，「崇州<span>恒大</span>西辰绿洲发生一起狗咬人事件」引发社会各界高度关注，有部分网民在公开网络平台传播「女童打狗导致被咬」「咬人犬只系女童家自养」等信息，经公安部门查看小区监控视频核实，未发现两人（受伤女童及其母亲）有攻击黑狗行为；经公安部门核实，核实双方无亲属关系。另有自媒体发文，称「成都咬人的黑狗与他的主人，在以往还是那么的亮眼！」并配一女性和一罗威纳犬合照。经公安部门核实，图中女子并非肇事犬主人。此外，有自媒体发布消息，称「四川崇州被咬伤 2 岁女童送医后经全力抢救仍不幸离世」。成都崇州公安表示，据崇州市联合调查组官方通报，受伤女童目前在华西医院接受治疗，生命体征平稳。</p><h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】</span></strong>茂名发布洪水红色预警，高州水库今日 12 时开始排洪</h3><p>据央视新闻客户端报道，10 月 20 日，记者从广东省茂名市人民政府防汛防旱防风指挥部获悉，由于受台风「三巴」的影响，高州水库水位已超汛限水位，根据《高州水库防洪应急预案》规定，经研究，决定于 10 月 20 日 12 时在石骨溢洪道和良德溢洪道同时开始排洪。此外，受台风「三巴」和弱冷空气共同影响，10 月 19 日至 20 日，茂名市出现大范围暴雨到大暴雨局部特大暴雨。茂名水文分局决定从 10 月 20 日 2 时起将防汛水文测报Ⅳ级应急响应提升为防汛水文测报Ⅲ级应急响应，并发布今年首个洪水红色预警。另外，沙田河、儒洞河发布洪水红色预警，袂花江、鉴江发布洪水橙色预警，罗江、平定水发布洪水黄色预警，曹江、新垌河、黄华江、钱排河发布洪水蓝色预警。</p><h3><strong>【</strong>辽宁<strong><span>】</span></strong>沈阳市人大常委会原主任付忠伟被公诉：涉嫌受贿罪</h3><p>据最高人民检察院网站消息，辽宁省沈阳市人大常委会原党组书记、主任付忠伟涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，经最高人民检察院指定，由黑龙江省哈尔滨市人民检察院审查起诉。近日，哈尔滨市人民检察院已向哈尔滨市中级人民法院提起公诉。检察机关在审查起诉阶段依法告知了被告人付忠伟享有的诉讼权利，并讯问了被告人付忠伟，听取了辩护人的意见。检察机关起诉指控：被告人付忠伟利用担任辽宁省审计厅副厅长、厅长，辽宁省财政厅厅长，辽宁省盘锦市委书记，辽宁省沈阳市人大常委会主任等职务上的便利，以及利用本人职权或者地位形成的便利条件，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231020/169779364848064700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>重庆<strong><span>】</span></strong>保安驱赶处置校园流浪狗被停职，校方：存在不当行为</h3><p>日前，有学生爆料称，校园内一只流浪狗被保安抓捕后打死，在网络上引发热议。10 月 20 日，重庆对外经贸学院发布情况通报称，10 月 17 日 22:30 左右，重庆对外经贸学院一名学生在归寝途中被流浪狗追赶，学校保安发现后，护送学生进入公寓。考虑到校园安全，保安对流浪狗进行了驱赶，在驱赶处置中致其死亡。经调查，保安人员在驱赶处置流浪狗过程中确存在不当行为，目前学校已对涉事保安作停职处理。下一步，学校将加强校园管理，改进工作方法，提升管理水平，保障全体师生有一个安全安心的工作学习生活环境。同时，此事也从侧面折射出校园管理存在着不足，学校深表歉意！</p><h3><strong>【</strong>江苏<strong><span>】多名</span></strong>黄牛入侵交管 12123 系统获刑：非法操作 300 多次</h3><p>据江苏广电融媒体中心消息，近日，无锡江阴市检察院办理了一起破坏计算机信息系统案。10 名犯罪嫌疑人均为二手车「黄牛」，他们通过非法手段，侵入交管「12123」系统，为不能正常过户的二手车，非法办理改绑手机号、补办行驶证、补办车牌等业务。经查，主犯杨某婷进行相关非法操作 300 多次，向 9 名下线二手车「黄牛」收取共计 118210 元「手续费」。目前，杨某婷等 10 名二手车「黄牛」，因犯破坏计算机信息系统罪被判刑，其中主犯杨某婷被判 3 年 6 个月，其他 9 人被判缓刑，上线张某的案件另案办理。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>在场外指挥学员驾考作弊，浙沪皖 30 多名驾校教练被抓</h3><p>据澎湃新闻报道，浙江绍兴上虞区公安分局日前打掉一个组织驾照考试作弊的团伙，涉及上海、安徽、浙江等地 10 余个驾校、30 余名教练。据了解，上虞的卢某某、徐某某因科目二考试多次未通过，得知某驾校教练王某能「包过」，于是和他联系。王某表示，只要花钱就能通过考试，两人以每人 4000 元的费用与王某达成「交易」。5 月中旬，卢某某和徐某某戴着耳机过考场安检时检测仪器报警，工作人员经反复试验，确定他们身上有信号发射器。经侦查，一个以徐某峰、杨某正为首的组织作弊团伙浮出水面，他们通过线上投放小广告、线下发名片招揽学员，并聘用上海、安徽、浙江一些驾校的教练为代理，在场外指挥学员考试作弊，每科收取 3500 元至 6000 元的费用，按约定比例分成。目前，警方已抓获涉案人员 30 余名，其中 11 人被刑事拘留，查明涉案资金 300 余万元，案件正进一步侦办。</p><h3><strong>【</strong>三亚<strong><span>】</span></strong>三亚首发水上旅游管理新规：水上旅游项目应明码标价</h3><p>据中新网消息，为保障旅游者和旅游经营者的合法权益，有效规范水上旅游活动，近日，三亚公布《三亚市水上旅游管理办法》。《办法》明确，经营者在三亚开展水上旅游服务项目应当明码标价，不得在标价之外加价出售商品或提供服务，不得实施以低于成本的价格倾销等不正当价格行为，扰乱正常市场秩序。三亚市旅游和文化广电体育局副局长谢香慧表示，《三亚市水上旅游管理办法》是国内首部以问题为导向的水上旅游地方立法。三亚还探索将水上旅游项目的海域使用权作为有价资产的流转机制。《办法》明确，依法取得海域使用权后，海域使用权在使用年限内可以依法继承、转让、出租、抵押或者作价入股。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>前三季度北京居民人均可支配收入 6.17 万元，增长 5.3%</h3><p>据北京日报客户端报道，10 月 20 日，北京市统计局、国家统计局北京调查总队相关负责人介绍 2023 年前三季度北京经济运行情况。数据显示，前三季度，全市居民人均可支配收入 61718 元，同比增长 5.3%，比上半年提高 0.3 个百分点。其中，工资性收入增长 8%，经营净收入增长 7.1%，转移净收入增长 2.5%，财产净收入下降 1.5%。城镇居民人均可支配收入 66755 元，同比增长 5.2%，农村居民人均可支配收入 29295 元，同比增长 7.2%。国家统计局北京调查总队副总队长、新闻发言人卞晶表示，居民收入增长主要得益于就业市场稳中向好，带动居民工资性收入稳步增长。预计下一阶段居民收入仍将延续稳步增长的态势。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10261946.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10261946.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
