<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 25 Sep 2023 11:53:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網友造謠「73 歲企業家豪娶 29 歲美女」：構成誹謗罪，獲刑 1 年 2023 年 9 月 25 日，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「73 歲企業家豪娶 29 歲美女」事件兩年前曾引發廣泛關注。據最高人民法院通報，造謠此事的網友吳某某已被判處有期徒刑一年。</p><p>吳某某在網絡平台上以個人賬號「飛哥在東莞」編髮故事，為開展地產銷售吸引粉絲、增加流量。2021 年 11 月 19 日，吳某某在網上瀏覽到被害人沈某某發佈的「與外公的日常」貼文，遂下載並利用貼文圖片在上述網絡賬號上發佈貼文，捏造「73 歲東莞清溪企業家豪娶 29 歲廣西大美女，贈送禮金、公寓、豪車」。</p><p>上述貼文信息在網絡上被大量轉載、討論，引起網民對沈某某肆意謾罵、詆譭，相關網絡平台上對上述貼文信息的討論量為 75608 條、轉發量為 31485 次、閲讀量為 4.7 億餘次，造成極惡劣社會影響。</p><p>吳某某被警方刑事拘留後，辦案機關認為本案屬於「嚴重危害社會秩序」情形，依法適用公訴程序。廣東省東莞市第一市區人民檢察院以誹謗罪對吳某某提起公訴。東莞市第一人民法院判決認為，被告人吳某某在信息網絡上以捏造事實誹謗他人，情節嚴重，且嚴重危害社會秩序。綜合被告人犯罪情節和認罪認罰情況，以誹謗罪判處被告人吳某某有期徒刑一年。該判決已發生法律效力。</p><p>2023 年 9 月 25 日，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》（下稱《意見》）。最高法同日發佈 7 起<span>依法懲治網絡暴力違法犯罪典型案例，其中即包括上述吳某某誹謗案。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563536555156100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《意見》明確，實施網絡暴力犯罪，五種情形將依法從重處罰：針對未成年人、殘疾人實施的；組織「水軍」、「打手」或者其他人員實施的；編造「涉性」話題侵害他人人格尊嚴的；利用「深度合成」等生成式人工智能技術發佈違法信息的；網絡服務提供者發起、組織的。</p><p>網暴如何定義是一大難點。最高人民法院研究室副主任周加海當日在新聞發佈會上介紹，此次《意見》明確了網絡暴力違法犯罪與合法行為的界限：通過信息網絡檢舉、揭發他人犯罪或者違法違紀行為，只要不是故意捏造事實或者明知是捏造的事實而故意散佈的，不應當認定為誹謗違法犯罪。針對他人言行發表評論、提出批評，即使觀點有所偏頗、言論有些偏激，只要不是肆意謾罵、惡意詆譭的，不應當認定為侮辱違法犯罪。</p><p>周加海介紹，《意見》明確各種網絡暴力行為的法律責任。在法律層面，網絡暴力並不是一個獨立的違法犯罪類型，而是包括多種性質不同的違法犯罪。《意見》根據有關法律規定，結合網絡暴力的不同表現，對各種網絡暴力行為的性質認定和法律責任作出了明確，具體包括侮辱、誹謗、侵犯公民個人信息、非法利用信息網絡、拒不履行信息網絡安全管理義務等。既為執法辦案實踐提供具體指引，又為在網絡空間發佈信息明確行為邊界；既震懾違法犯罪，又引導廣大網民自覺守法。</p><p>「網絡暴力不僅侵害他人的人格權益，也污染、毒害網絡生態，廣大人民羣眾反映強烈、深惡痛絕。」 周加海表示，為此，《意見》明確規定，對網絡暴力違法犯罪，要體現從嚴懲治精神，讓人民羣眾充分感受到公平正義。網絡暴力事件往往參與者眾，責任認定和區分較為困難，「法不責眾」的現象客觀存在。為此，《意見》特別強調，要堅持嚴格執法司法，依法嚴肅追究網暴者的法律責任，切實矯正「法不責眾」的錯誤傾向。</p><p>周加海介紹，由於網絡的匿名性，網暴受害者在取證維權方面往往存在困難。《意見》一方面要求落實協助侮辱、誹謗刑事案件自訴人取證的法律規定，另一方面又對相關案件的公訴標準作了進一步明確。網絡暴力成因複雜，需要綜合治理。《意見》強調，要依法能動履職，通過提出司法建議、檢察建議、公安提示函等方式，做實訴源治理，促進多元共治，健全長效機制，從源頭上遏制網絡暴力、淨化網絡空間。</p><p>最高人民檢察院法律政策研究室副主任李文峯介紹，2019 年以來，全國檢察機關共批准逮捕涉嫌侮辱、誹謗罪的犯罪嫌疑人 213 人，起訴涉嫌侮辱、誹謗罪的被告人 415 人，批准逮捕涉嫌侵犯公民個人信息罪的犯罪嫌疑人 1.5 萬餘人，起訴涉嫌侵犯公民個人信息罪的被告人 3.6 萬餘人。指導各地檢察機關將個人信息保護檢察公益訴訟作為網絡暴力溯源治理的基本抓手和重要路徑，截至今年 6 月，全國檢察機關共辦理個人信息保護檢察公益訴訟案件 1 萬餘件。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 10:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155414.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155414.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京企業招用高校畢業生可享補貼，重慶火鍋門店數達 2.2 萬家全國第一今天有哪些地方新聞值得關注？湖南瀏陽一水產基地倉庫非法儲存煙花爆竹：行拘 4...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>企業招用高校畢業生等三類青年可享受一次性吸納就業補貼</h3><p>據北京日報客戶端報道，近日，北京市人力資源和社會保障局、北京市教育委員會、北京市財政局聯合印發《關於本市企業招用高校畢業生等青年享受一次性吸納就業補貼有關事項的通知》。《通知》明確，2023 年 1 月 1 日至 12 月 31 日期間，北京市行政區域內的企業吸納高校畢業生等三類青年羣體就業，簽訂 1 年以上勞動合同，並按規定為其繳納社會保險費的，每招用 1 人可申請享受 1000 元補貼。《通知》明確，高校畢業生等三類青年羣體包括 2023 屆及離校 2 年內未就業普通高校畢業生、在北京市登記失業的 16-24 歲青年。</p><h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】瀏陽一水產基地倉庫非法儲存煙花爆竹：</span></strong>行拘 4 人問責 6 人</h3><p>據「中國應急管理」微信公眾號消息，7 月 26 日，湖南省應急管理廳接到羣眾舉報投訴稱，瀏陽市棖衝鎮青一興水產養殖基地（原退出企業天龍花炮廠）內部分倉庫涉嫌非法儲存煙花爆竹。瀏陽市公安機關當場對倉庫內非法儲存的煙花爆竹依法查封扣押。經調查覈實，黃某等僱傭未辦理煙花爆竹道路運輸許可證的貨車，陸續運入並儲存煙花爆竹產品共計 33179 件。目前，劉某奇、黃某、袁某平、廖某振 4 人因涉嫌非法儲存危險物質，已被瀏陽市公安機關依法予以行政拘留，並以涉嫌危險作業罪立案偵查。當地對未正確履行工作職責的 6 名幹部及工作人員予以追責問責。根據相關規定，湖南省應急管理廳擬發放 13500 元獎勵案件線索舉報人。</p><h3><strong>【</strong>青海<strong><span>】</span></strong>西寧市原常務副市長韓向暉被查，原市長孔令棟已被雙開</h3><p>據澎湃新聞報道，青海省應急管理廳黨委書記、廳長韓向暉涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受青海省紀委監委紀律審查和監察調查。值得注意的是，韓向暉擔任西寧市委常委、副市長期間曾與 8 個月前落馬、本月稍早前被「雙開」的西寧原市長孔令棟共事。2021 年 3 月，孔令棟任西寧市委副書記、市長人選，次月當選西寧市市長。2023 年 1 月，孔令棟被免去西寧市委副書記、市長職務，隨後官宣被查。關於孔令棟「雙開」的通報中，明確提到了其「不正確履行職責，脫離實際制定並強行要求完成經濟指標任務，致使統計數據造假，造成不良影響」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230925/169563548133400100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>陽江教育局迴應高中生入廁通行證：確實存在，會瞭解情況</h3><p>@白鹿視頻，消息，近日，廣東陽江。有網友發視頻稱一學校高中生要帶通行證才能進廁所，並且牌子上印有學校蓋章。對此，學校工作人員迴應稱，這是學校內部管理。9 月 25 日，陽江市教育局工作人員迴應稱，已經和學校確認，確實有這個通行證，但具體情況還在瞭解中。</p><h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>宿松城管迴應「執法隨心所欲」：不實，規範拆違遭謾罵</h3><p>據微信號「宿松融媒」消息，安徽安慶宿松縣城市管理局 9 月 23 日作出《關於反映「宿松城管執法隨心所欲」的情況説明》稱，近日有網民反映，為方便生活，擴建一個廁所，外圍未超過房檐，不影響市容和交通，城管不遵守執法規定，態度蠻橫、言語過激，隨心所欲執法。經調查覈實，事發後，該房主對執法人員進行謾罵並以信訪方式威脅執法人員，執法人員對其釋法説理、效果甚微。在整個執法過程均已全程錄像，執法人員做到了文明執法，規範執法，網民反映的「態度蠻橫、言語過激」等情況不屬實。</p><h3><strong>【</strong>雲南<strong><span>】</span></strong>盈江堅果公司發生缺氧事故：已致 3 人死亡，另有 3 人送醫</h3><p>據紅星新聞報道，9 月 24 日上午，雲南省德宏州盈江縣迪思堅果有限公司多名員工在維修清洗設備過程中昏迷，經搶救，3 人死亡，2 人正在 ICU 治療。目前事故原因正在調查中。記者獲悉，9 月 24 日上午 8 點 30 分許，盈江迪思堅果有限公司堅果輸送帶出現異常，段某某等工人進入堅果下料倉搶修輸送帶過程中，6 人缺氧昏迷，其中兩人自救成功。事故共造成段某某等 3 名工人死亡，另有 3 名工人送醫治療，其中一名重傷者仍在重症監護室搶救。目前當地村民正在段某某家幫忙料理後事，賠償等善後事宜尚未最終敲定。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>用 3 年形成精神障礙社區康復服務體系，覆蓋逾 8 成縣市區</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江省民政廳等部門日前印發《浙江省「精康融合行動」實施方案（2023—2025 年）》，提出用 3 年左右時間開展精神障礙社區康復服務融合行動，基本形成佈局健全合理、服務主體組成多元、形式方法多樣靈活的精神障礙社區康復服務（簡稱精康服務）體系。預計到 2025 年，全省 80% 以上的縣（市、區）開展精康服務，登記康復對象接受規範服務率達 60% 以上，精康服務機構中具有精神衞生、社會工作、心理健康相關專業學歷的從業人員佔 30% 以上。</p><h3><strong>【</strong>重慶<strong><span>】</span></strong>火鍋門店數重慶全國第一：2.2 萬家，終端消費 600 億左右</h3><p>@重慶發佈，消息，重慶市商務委副主任彭和良介紹，重慶是火鍋的一個重要發源地，重慶火鍋在國際國內具有很高的知名度和美譽度，據 2022 年國內相關權威機構統計，重慶的火鍋全產業鏈產值大概是 3000 億，其中終端消費大概是 600 億左右，重慶火鍋的企業有 2.2 萬家，火鍋門店有 3.2 萬家，火鍋門店的數量在全國各省區市是排名第一的。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155394.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155394.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 一圖瞭解華為發佈會新亮點 9 月 25 日，華為舉行新品發佈會，推出 MatePad13.2 等新產品。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/16956345204279800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 09:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10155318.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10155318.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 「兩高一部」發文嚴懲網暴違法犯罪，交通運輸部打擊 5 至 7 座小客車非法經營網約車今天有哪些部委新聞值得關注？林草局：11 個部門查辦野生動植物案件 1.4...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>「兩高一部」出台意見依法懲治網絡暴力違法犯罪</h3><p>據最高人民法院網站消息，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部 9 月 25 日聯合發佈《關於依法懲治網絡暴力違法犯罪的指導意見》。《意見》指出，基於蹭炒熱度、推廣引流等目的，利用互聯網用戶公眾賬號等推送、傳播有關網絡暴力違法犯罪的信息，符合刑法規定的，以非法利用信息網絡罪定罪處罰。實施網絡暴力違法犯罪，具有以下五種情形之一的，依法從重處罰：針對未成年人、殘疾人實施的；組織「水軍」、「打手」或者其他人員實施的；編造「涉性」話題侵害他人人格尊嚴的；利用「深度合成」等生成式人工智能技術發佈違法信息的；網絡服務提供者發起、組織的。</p><h3>交通運輸部：打擊 5 至 7 座小客車非法從事網約車經營</h3><p>據交通運輸部網站 9 月 25 日消息，交通運輸部辦公廳發佈《關於開展道路運輸安全生產突出問題集中整治「百日行動」的通知》稱，決定自即日起至 2023 年 12 月底，在全國範圍內開展道路運輸安全生產突出問題集中整治「百日行動」。各省級交通運輸主管部門要組織市縣交通運輸主管部門依法嚴查客運班車超越許可運營，客運包車未持有效包車牌運行或未按備案路線運行、線路兩端均不在車籍地運行等客運車輛跨省非法違規運營行為。要依託網約車監管信息交互系統加強網約車監管，對 5 至 7 座小型客車非法從事網約車經營的，強化信息比對，進行精準打擊。</p><h3>林草局：11 個部門查辦野生動植物案件 1.4 萬餘起</h3><p>據人民日報客戶端報道，9 月 25 日，記者從國家林業和草原局獲悉，由 11 個部門聯合開展的為期三個月的「2023 清風行動」取得顯著成效。行動期間，全國共出動執法車輛 38 萬餘次，執法人員 234 萬餘人次；監督檢查野生動物棲息地、人工繁育場所、交通運輸站點、口岸等各類場所 100 餘萬處；查辦野生動植物案件 1.4 萬餘起，其中刑事案件 1 萬餘起；打掉犯罪團夥 546 個，打擊處理違法犯罪人員 1.5 萬餘人；收繳野生動植物 54 萬餘隻（頭、尾、株），野生動植物製品 9 萬餘件、近 50 萬公斤，非法獵具漁具近 6 萬個（張、台），沒收違法所得 1.9 億元，處以罰款和罰金 1642 萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/16956320017954100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上半年警方對電詐立案 48.97 萬餘起，同比上升 32.17%</h3><p>據央視新聞客戶端報道，9 月 25 日，最高人民法院召開會議，進一步落實 2023 年全國打擊治理電信網絡新型違法犯罪工作電視電話會議部署要求。從去年 11 月起，全國電信網絡詐騙案件出現明顯反彈，案件總量持續高位運行（今年上半年，全國公安機關共立案 48.97 萬餘起，同比上升 32.17%）。同時，犯罪形式複合化，衍生販賣人口、敲詐勒索、故意傷害、非法拘禁、綁架、強姦、組織偷越國（邊）境、組織賣淫、洗錢等犯罪，多種犯罪相互交織，社會危害嚴重。隨着國內打擊力度加大，各類為詐騙集團「輸血供糧」和提供「技術助攻」的犯罪向境外轉移，全鏈條打擊難度不斷加大。</p><h3>民政部：從未組織開展相關線上養老服務志願者招聘</h3><p>據民政部網站消息，9 月 25 日，民政部養老服務司發佈《關於防範假冒民政部養老服務司名義招聘線上養老服務志願者的提示》稱，近期，有機構或個人冒用「民政部養老服務司」的名義，發佈線上招聘養老服務志願者信息。為保護人民羣眾合法權益。該司從未組織開展過相關線上養老服務志願者招聘活動。請大家提高警惕，不輕信來源不明的相關信息，避免造成損失。社會公眾如發現有不法分子假借招聘養老服務志願者之名牟利的，可以向民政部門或其他有關部門投訴、舉報。自然人、法人或者其他組織假借招聘養老服務志願者騙取財產的，由有關部門依法查處。</p><h3>工信部：積極配合開展大型數字經濟平台相關立法</h3><p>據工信部網站 9 月 25 日消息，工信部在答覆政協第十四屆全國委員會第一次會議第 00278 號（經濟發展類 032 號）提案時表示，工信部將按照黨中央、國務院有關決策部署，積極配合有關部門開展大型數字經濟平台相關立法工作。結合工業和信息化領域發展實踐和產業促進需求，根據有關牽頭單位的進度安排，在起草、審查、審議等各階段積極配合做好相關研究和意見反饋工作，推動相關立法早日出台。</p><h3>《農村集體經濟組織會計制度》明年 1 月 1 日起施行</h3><p>財政部 9 月 25 日發佈通知，修訂印發《農村集體經濟組織會計制度》。這項新制度自 2024 年 1 月 1 日起施行。本次修訂圍繞農村集體經濟組織業務發展需要和財務管理要求，增加了「無形資產」「待處理財產損溢」「專項應付款」「公益支出」「應交稅費」「稅金及附加」「所得稅費用」等會計科目，將原會計制度中的「農業資產」（僅針對牲畜資產、林木資產）調整為「生物資產」，將原會計制度中的「發包及上交收入」會計科目內容按其經濟實質分別調整納入「經營收入」和「投資收益」會計科目，刪除了「應付福利費」「農業稅附加返還收入」會計科目，並對相關會計覈算要求作出相應調整。修訂後的會計科目與企業、農民專業合作社等其他經濟主體的有關會計覈算更協調一致。</p><h3>2023 年中央財政支持普惠金融發展示範區名單公佈</h3><p>財政部 9 月 25 日公佈 2023 年中央財政支持普惠金融發展示範區名單，包括北京市東城區、豐台區，天津市濱海新區、津南區等 86 個示範區。財政部要求，省級財政部門要指導普惠金融發展示範區堅持目標導向，落實落細示範區建設方案，因地制宜探索財政支持普惠金融發展有效途徑，優化普惠金融服務創新模式，建立普惠金融健康發展長效機制，樹立標杆、打造樣板、先行先試，形成可複製、可推廣的經驗。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10154745.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10154745.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【深度】涼山集中治理「賣慘帶貨」，MCN 機構如何做到合規？在打擊違法行為的同時，反思不良 MCN 機構發展的社會土壤，改善當地經濟社會面貌，引導網紅合法合規創作...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>四川涼山「系列網紅直播帶貨案」帶來的震動仍在持續。</p><p>2023 年 9 月 20 日，四川省涼山州舉行新聞發佈會通報，「涼山曲布」「趙靈兒」「涼山孟陽」等主要網紅代表團隊，通過短視頻虛假宣傳，打着助農、推銷「大涼山特產」旗號，生產銷售假冒產品，謀取利益，違法犯罪。</p><p>界面新聞注意到，涼山州整治「自媒體」亂象已持續多日。早在 2023 年 5 月，公安機關就已接到線索並着手調查涼山網紅違法帶貨案件。目前，大量與涼山有關的同類網紅賬號已停止更新，多家頭部 MCN（網紅經紀公司）也在努力與不良 MCN 公司「劃清界限」，為自己低調正名。</p><p>多位 MCN 從業人員表示，四川甘阿涼地區（即甘孜、阿壩和涼山）政府有關部門對新事物的出現缺乏敏感，疏於監管、引導，加上長期以來留給外地「貧窮」的刻板印象，給不良 MCN 機構提供了趁虛而入的空間。在打擊違法行為的同時，反思不良 MCN 機構發展的社會土壤，改善當地經濟社會面貌，引導網紅合法合規創作內容才是治本之策。</p><h3>藏在村裏的 MCN 機構</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169562142154309800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>涼山警方通報，該系列案件共計抓獲犯罪嫌疑人 54 名（其中涉案網紅主播 11 人），已批准逮捕 18 人，搗毀 MCN 機構 5 個，查封涉案公司 14 家，查扣涉案蜂蜜原材料 20 餘噸，假冒「大涼山土蜂蜜」成品 4700 餘瓶，商品外包裝 5 萬餘件，生產設備 3 套，凍結涉案資金 500 餘萬元。</p><p>警方稱，相關違法犯罪行為組織嚴密，迷惑性強，涉案地廣，形成了前端打造人設、孵化網紅，中端劇本拍攝、電商運營，末端農產品供應，流量變現的製假售假灰色產業鏈。</p><p>涼山警方在通報中點名了兩家 MCN 公司，地址位於成都市西南部的蒲江縣大塘鎮。蒲江縣距離成都 80 多公里，是國家級生態示範區，其獼猴桃、醜柑等農產品在四川具有一定知名度。</p><p>其中，成都澳維文化傳媒有限公司成立於 2021 年 2 月，註冊資本 100 萬元人民幣，法定代表人物為李浩，地址註冊在蒲江縣大塘鎮東街 66 號。9 月 22 日，界面新聞記者探訪該公司註冊地，目前這裏是一處普通居民房，大門緊閉。旁邊打麻將的幾位居民稱，不曾聽説過這家公司。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169558381041160400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>成都澳維文化傳媒有限公司註冊地為一處民房，附近居民稱不曾聽聞此公司。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>另一家成都小虞助農傳媒有限公司成立於 2022 年 7 月，註冊資本僅有 10 萬元，法定代表人為張璞，地址位於蒲江縣大塘鎮洪福村 9 組 71 號。這裏距離成都澳維文化傳媒有限公司註冊地大約 2 公里，是一處普通的兩層民房。</p><p>房主吳先生向界面新聞證實，去年曾有兩三個年輕人來租過他的房子，由於是其侄子的朋友，他當時又要長期外出，就沒有收取租金，「幫我把房子看着就行了」。他沒有與這些人籤合同，也記不得這些人的名字，但聽口音「好像是外地人」。</p><p>吳先生稱，這些人租下兩間門面後，就擺出了電腦和一些農產品，「據説是賣貨的」。不久他去昆明看望兒子，待了一個月才回來。這羣租客告訴他，「好像是生意不好」，就搬走了。後來他聽説，這些人的工作跟網紅有關，「人已經被抓了」。</p><p>近期，很多人就此事聯繫吳先生，前幾天涼山州公安和市場監管部門也來詢問過他，他如實介紹了情況。他還責怪侄兒介紹的人「不靠譜」，擔心自己受牽連，侄兒則安慰他不會有事。</p><p>該案被稱為四川首例「系列網紅直播帶貨案」。不過，警方尚未披露被拘留和逮捕人員涉嫌觸犯的具體罪名。</p><p>上海德禾翰通律師事務所律師馬耀東看過通報後向界面新聞表示，孵化網紅前期虛構的「賣慘」故事，肯定屬於虛假宣傳，應該付出道德代價，但不構成犯罪，只有針對「商品或者服務」本身作虛假宣傳，對消費者合法權益造成侵害，才有可能觸犯刑法相關規定。</p><p>他認為，此次涉案網紅和 MCN 公司的犯罪行為，主要應該在第二個階段，即孵化網紅賬號形成一定影響力後的直播帶貨行為，可能構成刑法規定的兩個罪名。一個刑法第 222 條規定的虛假廣告罪，情節嚴重的，處二年以下有期徒刑或者拘役，並處或者單處罰金；同時，其行為還涉嫌觸犯刑法 140 條規定的「生產、銷售偽劣產品罪」，該罪名最高可判無期徒刑。</p><p>兩個罪名中，前一個罪名屬於輕罪，後一個罪名屬於處罰較重的罪。由於是同一行為觸犯兩個罪名，擇一重罪處罰。根據警方通報的信息，上述兩公司涉案金額均超 1000 萬元，如果通報的情形最終被法院採信，應該認定為「生產、銷售偽劣產品罪」，最高可判無期徒刑。</p><h3>大量同類賬號停更或禁言</h3><p>當地除了虛假宣傳和銷售假冒偽劣產品，涉案網紅賬號的內容多數以「賣慘」橋段為主，對涼山形造成一定負面影響。近期，涼山日報就發表題為《堅決剎住抹黑涼山的「賣慘」直播「歪風」》評論稱，「涼山的脫貧攻堅不容抹黑，涼山的鄉村振興需要鼓與呼。只有毫不手軟地扯下‘賣慘’直播的遮羞布，嚴厲打擊網絡違法犯罪行為，才能以正視聽，還受眾一個高質量發展的涼山。」</p><p>界面新聞注意到，涼山州掀起全面整治「自媒體」亂象行動後，除了涉案賬號和 MCN 公司，大量其他同類關於涼山的賬號也被波及。目前，界面新聞檢索多個涼山和涼山本地網紅賬號，或被禁言，或在數月前已經停止更新。</p><p>2022 年 5 月，一個名為「小虞」的賬號發佈了一條視頻，主要內容是講述偶遇「涼山四妹」，併到其家中吃飯的經過。視頻情節與涉案賬號「趙靈兒」偶遇「曲布」雷同，「涼山四妹」以其清純形象迅速走紅，而後短視頻平台上出現了「涼山四妹」賬號，短短兩個月漲粉過百萬。此後，這兩個賬號發佈的有關「涼山四妹」的視頻單條播放量普遍過千萬。躥紅後，「小虞」和「涼山四妹」開始直播帶貨。</p><p>多方信息顯示，「小虞」賬號運營者，或與此次涉案的成都小虞助農傳媒有限公司存在關聯。界面新聞注意到，目前「小虞」和「涼山四妹」賬號已經被禁言，視頻內容被清空。另有一個疑似「涼山四妹」的視頻賬號仍在更新，但內容風格已大變。</p><p>除了「涼山四妹」，還有一個名為「紫英」的女子也是因「偶遇蹭飯」情節躥紅。2023 年初，「張昊探索涼山」賬號在多個平台發佈一條「偶遇視頻」，女主人公即「紫英」。「紫英」躥紅後，開始和「張昊」直播帶貨。目前「張昊探索涼山」賬號在多個平台已無法查看，但「紫英」相關賬號內容仍能顯示。</p><p>在「紫英」關聯的某視頻平台上，仍可以看到部分視頻，貨架上有正在銷售的核桃、臘肉等商品，不過店鋪認證信息為周口市開發區紅佳佳農副產品店。9 月 22 日下午，界面新聞記者以顧客身份詢問客服張昊的去向，對方回覆「張昊都走了幾個月了」。幾分鐘後，該賬號上所有視頻和商品全部被清空。不久，該賬號連名字也更換了。</p><p>其他類型的涼山網紅也受到波及。涼山「琳三妹」大約從 2019 年開始在短視頻平台分享農村生活，內容包括自己養豬、做臘肉的場景等。躥紅後，「琳三妹」開了一家臘味坊，該店鋪在平台賬號有 178 萬粉絲。</p><p>目前，該賬號僅剩 7 條視頻，最新一條視頻更新停留在 2023 年 6 月。另一個疑似與「琳三妹」有關的賬號，僅剩下一條視頻，商品櫥窗裏的貨物為 0。此外，有着 36 萬粉絲的「小涼山左羅」的最新一條視頻，停留於在 6 月 8 日。一個剛起步只有 1.2 萬粉絲的「羅根·探索涼山」的賬號，更新內容停留在 7 月 23 日。</p><p>9 月 20 日，在「系列網紅直播帶貨案」新聞發佈會上，涼山州委網信辦相關負責人通報，開展專項行動以來，當地嚴肅查處通過擺拍發布傳播「公益作秀」「扶貧資助」「改造‘危房’」「悲慘生活」等信息惡意渲染「視覺貧困」博取同情關注「吸粉」，假借利用老年人、殘障人士、未成年人等弱勢羣體開設直播騙取打賞、捐贈等惡意炒作的違法違規行為。目前，已永久關閉「雲南波波」「山村老人」「樂行四海」「火不了」「善行者（正能量）」「小明 (傳遞正能量)」等賬號 82 個，採取禁言、清理粉絲、暫停或取消營利權限等手段處置「秦少與秦機」「愛心小雙」「小梁哥」等賬號 106 個，清理違規信息 13869 條。</p><p>同時，嚴厲打擊 MCN 機構（即管理直播的機構）或個人打造「勵志網紅」等虛假人設，以「大涼山」「助農」為名通過「套路帶貨」「虛假宣傳」等方式進行虛假營銷、非法牟利的違法違規行為，在上級網信部門支持下對 60 個違規賬號關閉「商品分享」（櫥窗）功能，永久關閉「小虞」「趙靈兒」「曲布」「涼山孟陽」等粉絲量兩百萬以上賬號 5 個。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/169558420298176600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>「涼山曲布」和「涼山四妹」的視頻情節高度雷同。圖片來源：視頻截圖</em></figcaption></figure><h3><strong>頭部 MCN 公司紛紛「切割」</strong></h3><p>警方打擊網紅直播違法帶貨案也使得孵化網紅的 MCN 行業處於風口浪尖。除了被點名的兩家 MCN 公司外，警方通報還提到「搗毀 MCN 機構 5 個」。</p><p>「好像所有 MCN 公司都是歪攤攤（四川話，即不值得信任的機構）。」成都一家頭部 MCN 公司的高管黃世宏對界面新聞表示。</p><p>黃世宏認為，警方通報會給外界帶來一種暗示，並不合適。包括監管機構在內的很多人，對網紅的認知還停留在「第一代網紅」階段，對 MCN 公司的工作也存在一些誤解，正規經營的 MCN 公司正在為違法 MCN 公司的行為「背鍋」。</p><p>MCN 即 Multi-Channel Network 的縮寫。MCN 公司並非是工商或者專業機構對某個行業的認證，而是短視頻興起後，業內對為內容創作者進行支持和服務的一類機構的俗稱，通俗的理解即內容創作者經紀公司。據艾瑞諮詢與天下秀聯合發佈《2023 年中國紅人新經濟行業發展報告》，近幾年中國 MCN 公司呈穩定擴張，2022 年超 2.4 萬家，已成為一個龐大的新興行業。</p><p>由於業務變化和行業標準缺乏，很難確定四川 MCN 機構的準確數據，但業內人士普遍認為，四川省內從事 MCN 業務的公司有上百家。</p><p>「現在提到網紅，這個詞基本上已經污名化了。」黃世宏告訴界面新聞，如今他們更喜歡用網絡達人，或者網絡表演等更具體的詞彙描述網絡創作者的身份。他坦言，由於 MCN 公司無需「官方認證」，進入門檻低，早期缺乏監管，行業共識也未形成，確實存在一些機構通過購買粉絲，僱傭水軍，製造虛假數據的手段，捧紅一些素人，但從 2019 年以後，這一狀況已得到很大改觀。</p><p>成都華星璀璨娛樂有限公司公共事務部總監兼商學院負責人李志偉也表示，2019 年直播電商崛起前，「平台主流直播內容以娛樂直播為主，對實體經濟產生的關聯性較弱」。直播電商的崛起，使得新媒體生態出現了很大轉變，網絡達人和 MCN 公司的工作內容也開始轉向，「網紅經濟」與實體經濟建立聯繫，一些網絡達人利用自身影響力服務於實體經濟，實現了雙贏。</p><p>「針對餐飲、酒旅、到店綜合類企業、通過平台進行宣傳、進行套餐售賣，利用新媒體工具賦能實體經濟，社會接受度也越來越好。」李志偉説。</p><p>李志偉告訴界面新聞，這兩年他有一個深刻感受，參加一些政府組織的會議時，當得知他所從事的行業是新媒體 MCN 行業時，經常有人主動來添加微信，希望能對他們的某個產品提供支持。他覺得，這是 MCN 行業形象走向正面的表現。</p><p>在他看來，一家綜合類 MCN 公司，基本架構應該包括 MCN、直播、電商、商務等板塊，完整的架構下，每個板塊一般需要 6-7 崗位，這意味着一家完善的 MCN 公司至少需要二三十人。而且，在成都，主城區集中了大量頭部 MCN 公司，這類機構通常會把辦公地選在城市較繁華的地段。</p><p>「兩三個人能幹什麼？基本的架構都不具備。」李志偉認為，如果真正希望從事 MCN 行業，不會把公司註冊在偏遠且缺乏新媒體資源和行業人才匱乏的地方。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/16956310366006600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>另一家涉案 MCN 公司註冊地位於蒲江縣農村。業內認為，正規公司不會選擇如此偏僻的地方辦公。攝影：趙孟</em></figcaption></figure><p>黃世宏告訴界面新聞，他所在公司簽約的創作者累計超過 10 萬，帶貨只是其中很少一部分網絡達人的業務。但他強調，只要是直播帶貨，不管是前期引流廣告，還是貨品的選擇，都必須保證真實性，選品前提是必須符合國家相應規定。利用人們的善心，編造「賣慘」的故事絕對禁止，這在行業裏早有共識。</p><p>黃世宏介紹，近年來監管部門對於 MCN 公司監管力度也在加大，他們經常與監管部門保持溝通。每個 MCN 公司都設風控部門，他們公司為此專門成立了內容安全生產委員會，除了嚴格遵照法律法規，他每個月還會根據近期熱點輿情，向內容部門發出兩次安全生產提醒，「最近哪些不能碰，那些廣告不能接等」。近期，他已向公司簽約的創作者發出提醒，防止用賣慘方式渲染貧窮，「避免踩坑」。</p><h3><strong>網紅「賣慘」根源需反思</strong></h3><p>根據官方通報，2020 年以來，成都澳維文化傳媒有限公司（MCN 機構）負責人唐某以劇本、擺拍等方式，在短視頻平台孵化「涼山孟陽」。其實，在此期間，有關「涼山孟陽」視頻內容的真實性及其背後的團隊，也曾引起網友在質疑。一些 MCN 從業人員認為，這些不良 MCN 機構之所以長期存在，也與當地有關部門監管缺位有關。</p><p>陳浩在成都一家 MCN 公司負責電商業務，經常為地方政府和企業提供培訓。他説，四川甘阿涼地區（即甘孜、阿壩和涼山）經濟相對比較落後，政府有關部門對新事物的出現缺乏敏感，加上長期以來留給外地「貧窮」「落後」的刻板印象，讓不良 MCN 機構趁虛而入，「賣慘」「哭窮」等獵奇性的短視頻應運而生。</p><p>多方信息顯示，此次被通報的幾名涼山網紅中，有些是被不良 MCN 公司選中從頭開始孵化，有些則是在不良 MCN 到來之前，這些當地人自己發佈視頻已具備一定影響力，後被 MCN 機構相中孵化做大的。陳浩認為，在這些大網紅成名早期，有關部門就應該注意到其影響力和潛在的商業價值，應該合理引導其發展。</p><p>在他看來，此次涉案的涼山網紅，其實是被外地進入的不良 MCN 公司「綁架了」。這些網紅出名前都是普通的素人，學歷、見識都比較有限，在 MCN 公司的孵化下具備了相當知名度，但在約定拍什麼、賣什麼方面並沒有決定權，從而一步步滑向違法甚至犯罪的境地。</p><p>陳浩還提到另一個類似案例，前不久甘孜某縣一位粉絲超過百萬的網紅，應當地政府邀請參加地方舉辦的消費節，地方政府希望其能免費為節日站台，但遭到該網紅背後 MCN 公司的拒絕。「MCN 公司覺得孵化投入了費用，網紅參加類似活動必須要有回報，但網紅覺得自己是當地人，免費支持政府一次也是應該的。」目前雙方仍僵持不下。</p><p>甘阿涼某些地區對「網紅經濟」尚缺乏正確認知和規劃。有一次，陳浩去甘孜某縣培訓當地如何發展電商，發現這座 6 萬人的縣城，雖然有一些粉絲過百萬的網紅，但當地竟然沒有一家農戶或者企業在抖音上開店。當地的蘋果、臘肉質量都很好，但由於缺乏推廣，當地網紅帶銷的都是全國各地的貨品。</p><p>黃世宏也提到，他們公司經常會接待一些相關政府單位人員來調研，他有時候注意到，部分人員手機裏都沒有下載短視頻平台，「自己都不使用，怎麼去了解和監管？」</p><p>積極的一面是，更多部門開始逐漸意識到網紅和 MCN 公司存在，並着手規範「網紅經濟」的發展。黃世宏説，過去遇到一些涉及到 MCN 公司的糾紛時，他們很難獲得各方面的支持。但是，去年以來情況已大為改觀。比如，他曾委託人大代表將一份關於行業發展的建議轉到有關部門。不久，多個部門就組織工作組，來到他所在的公司展開調研。</p><p>陳浩也注意到一些變化。不久前，他到川西某縣參加培訓，該縣已將粉絲超過 5000 人的賬戶全部統計在冊，並邀請多位頭部 MCN 機構人員對其進行培訓，提升當地網紅的新媒體能力，以更好的服務於實體經濟。</p><p>（應受訪者要求，文中黃世宏、陳浩為化名）</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10150638.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10150638.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貴州山腳樹煤礦起火致 16 人遇難，國務院安委會掛牌督辦事故初步判斷為運輸膠帶着火。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>2023 年 9 月 24 日上午 8 時 10 分左右，貴州省六盤水市盤州市盤關鎮山腳樹煤礦發生皮帶着火事故，造成 16 人遇難。</span></p><p><span>盤州市人民政府於 9 月 24 日 19 時許在其官網通報稱，事故初步判斷為運輸膠帶着火，經礦山救護隊施救，火已撲滅，出事工作面溫度和氣體恢復正常。</span></p><p><span>事故發生後，貴州省委、省政府對救援工作作出部署。貴州省委書記徐麟作出批示，省長李炳軍趕赴現場指揮救援。</span></p><p><span>界面新聞瞭解到，山腳樹煤礦隸屬於貴州盤江精煤股份有限公司，成立於 1998 年。貴州盤江精煤股份有限公司（盤江股份，600395.SH）隸屬於貴州省大一型國有企業貴州盤江煤電集團，公司前身為盤江礦務局。</span></p><p><span>山腳樹煤礦礦區面積 20.7187 平方公里，設計生產能力 180 萬噸/年，為證照齊全的生產礦井，主採煤層均為突出煤層，除 22、24 號煤層未鑑定外，其餘主採煤層的自燃傾向性為自燃；煤塵均有爆炸性。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169562792938355000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>近兩年，貴州省煤礦安全監察局和國家礦山安全監察局貴州局曾先後對盤江股份山腳樹煤礦作出過行政處罰，分別罰款 2.5 萬元，處罰事由均與甲烷傳感器調校不規範有關。</span></p><p><span>2021 年 9 月 18 日，山腳樹煤礦井下多個地點甲烷傳感器調校時，國家礦山安全生產監測預警系統中顯示「超限報警」16 次，單次持續時長 123-185 秒，最大值 1.27%。2022 年 2 月 19 日，山腳樹煤礦北集中迴風巷 T2 甲烷傳感器調校不規範，導致調校數據上傳到國家礦山安全生產風險監測預警系統，顯示「超限報警」1 次，持續時長 2 分 16 秒，最大值 1.26%。</span></p><p><span>2018 年，煤礦曾發生一起安全生產事故。據煤礦安全生產網顯示，2018 年 4 月 18 日 14 時 40 分，盤江股份山腳樹礦採一區 211813 採面發生一起運輸事故，造成 1 人死亡，直接經濟損失 90.5556 萬元。</span></p><p><span>就在 2023 年 9 月 2 日，貴州盤江精煤股份有限公司還發布消息稱，近日，山腳樹煤礦在反「三違」、查隱患上狠下功夫，修訂下發反「三違」相關制度，成立活動領導組，制定實施方案，明確各職能科室、區隊反「三違」責任，堅持開展安全檢查，預防和杜絕事故發生。（注：「三違」是指生產作業中違章指揮、違規作業、違反勞動紀律這三種現象。）</span></p><p><span>界面新聞從應急管理部瞭解到，此次事故接報後，應急管理部部長王祥喜立即作出部署，並派應急管理部黨委委員、國家礦山安監局局長黃錦生帶工作組緊急趕赴現場指導救援處置，要求全力指導幫助地方做好搜救工作，嚴防次生災害，進一步核清情況，全力做好家屬安撫、善後處理等各項處置工作。同時，要指導督促各地舉一反三，狠抓責任措施落實，深入排查整治安全風險隱患，堅決防範重特大事故發生。</span></p><p><span>國務院安委會決定，對該起事故查處進行掛牌督辦，徹查事故原因，依法依規嚴肅追責問責。</span></p><p><span>界面新聞瞭解到，去年以來，發生在貴州的兩起煤礦事故被國務院安委會實行掛牌督辦。</span></p><p><span>2022 年 2 月 25 日，貴州省黔西南州貞豐縣三河順勳煤礦發生一起重大頂板事故，造成 14 人死亡。事故發生後，國務院安委會決定對「2·25」事故查處實行掛牌督辦。國家礦山安全監察局貴州分局公佈了該事故的調查報告，認定這是一起責任事故。事故直接原因為超出礦界範圍佈置的隱蔽採面支護強度不足，導致複合頂板離層、斷裂，支柱穩定性不夠造成頂板推垮，釀成事故。</span></p><p><span>‌2022 年 3 月 2 日 4 時 17 分，貴州強盛集團投資有限公司清鎮市流長鄉利民煤礦發生一起較大煤與瓦斯突出事故，造成 8 人死亡、13 人受傷。事故發生後，利民煤礦未按規定報告，採取違法轉運遇難人員遺體、銷燬證據等方式瞞報。國家礦山安全監察局貴州局此後公佈了事故調查報告，查實事故瞞報過程。根據事故原因調查和事故責任認定，29 人被公安機關採取強制措施。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10154046.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10154046.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[強降雨致重慶巫山 7600 餘人受災，未來三天多地仍有中到大雨此次強降雨天氣致重慶市巫山縣、奉節縣等部分地區發生山體垮塌。其中，巫山縣受災嚴重。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>受冷暖空氣「對峙」影響，近日</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>南方多地陰雨持續，局地現暴雨侵襲。據中國天氣網 2023 年 9 月 24 日報道，在冷暖空氣「對峙」之下，重慶、湖北等地部分地區出現了明顯降雨。監測顯示，西藏東南部、四川北部、重慶北部、陝西南部、湖北西北部、河南中南部、安徽北部、江蘇北部及雲南中南部、廣西東部、廣東西北部、海南島中東部等地部分地區出現大雨或暴雨，海南萬寧局地大暴雨。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，此次強降雨天氣致重慶市巫山縣、奉節縣等部分地區發生山體垮塌。其中，巫山縣受災嚴重。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>巫山縣委常委、縣政府常務副縣長王春梅在 9 月 24 日舉辦的</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>暴雨受災情況暨防汛救災新聞發佈會上</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>介紹，截至 24 日 16 時，全縣 25 個鄉鎮（街道）上報災情，受災人口 7654 人，緊急避險轉移 601 人，轉移羣眾得到了妥善安置；農作物受災面積 441.19 公頃，農作物絕收 2.96 公頃；倒塌毀損房屋 11 戶 35 間；道路受損 74.22 公里，阻斷 200.7 公里，直接經濟損失 1512.63 萬元，無人員傷亡。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據介紹，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>9 月 20 日至 24 日，巫山縣境內出現持續降雨天氣，全縣所有鄉鎮雨量均達 150 毫米以上，超 2/3 以上鄉鎮雨量在 200 毫米以上，鄧家鄉、巫峽鎮、篤坪鄉、兩坪鄉達特大暴雨，最大降雨量出現在巫峽鎮，量級為 311.2 毫米。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>王春梅</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>指出，要</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>及</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>時做好災情查勘、保險理賠、羣眾救助等各項工作，最大限度降低災害損失。在雨情緩和的情況下，及時修復重建，做好水毀房屋、道路等基礎設施的檢修恢復。有序恢復生產，加快災後恢復重建，幫助修繕房屋、搶修設備，儘快恢復正常生產秩序。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230925/169562665713971900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 9 月 25 日，巫山縣人民政府辦公室工作人員告訴界面新聞，保險理賠工作正在進行有序開展。她表示，受災羣眾已被妥善轉移至安全地點，「我們也第一時間發放了救助物資，確保羣眾基本生存需求。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>針對</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>後續巫山縣</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的天氣情況，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>巫山縣氣象局副局長冉露</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>在發佈會上</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>介紹，根據最新氣象資料分析，25 日白天至 27 日白天，天氣以陰天為主，局部有分散陣雨</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>冉露稱，因近期雨日較多，降雨落區先後疊加，巫山縣氣象災害風險等級高，提醒相關部門高度關注中小河流域山洪、降雨帶來的三峽危巖崩塌、山體滑坡和泥石流等次生災害。同時，降雨會給高海拔地區、平壩河谷帶來大霧天氣，請交通部門加強交通管控，注意道路安全。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>強降雨天氣還致</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>重慶市奉節縣部分公路塌方、路面開裂。奉節縣交通局 9 月 23 日發佈通告表示，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>受 9 月 22 日以來強降雨影響，致使轄區內國省縣道自然斷道 5 處。為保障道路安全通行，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>對</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>8 處道路實施臨時交通管制。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>通告還稱，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>由於本輪降雨範圍寬、雨量大、時間長，導致道路安全通行風險及隱患持續加大，經奉節縣交通局研究決定，暫對全縣範圍內所有班線車輛、農客車輛採取緊急停運措施，停運時間初步定為 9 月 23 日、9 月 24 日兩天</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>9 月 25 日下午，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>奉節縣交通局一名工作人員向界面新聞表示，目前部分道路已解除交通管制狀態，「縣內部分班線車輛正常運行，但仍有 4 處線路因斷道維修的影響，車輛處於停運。」該名工作人員説。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>同日下午，奉節縣人民政府辦公室工作人員告訴界面新聞，此次強降雨並未造成人員傷亡，「我們正在統計災後受損工作，但就目前統計來看，受災並不嚴重。」該名工作人員稱，昨日下午，雨就已經停止，並未對正常的生產生活秩序造成影響。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，2023 年 5 月 7 日，重慶市奉節縣就曾因強降雨天氣引發山體崩塌。據華龍網報道，5 月 7 日上午 10 時左右，重慶市奉節縣竹園鎮九龍村 3 社楓香坪發生一起約 50 立方米的崩塌災情，由於及時組織影響區內 6 戶 13 名羣眾撤離避險，並無人員傷亡。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據「</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>重慶</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>發佈」官方微信公眾號消息，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>9 月 24 日 16 時</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>重慶市規劃和自然資源局</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>、</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>重慶市氣象局聯合發佈全市地質災害氣象風險預警</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>稱，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>9 月 24 日 20 時至 9 月 25 日 20 時：奉節縣、萬州區、雲陽縣、巫山縣、巫溪縣、開州區屬於風險高地區，地質災害氣象風險等級為 II 級（橙色預警）</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>，請相關區縣注意防範。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>據中國天氣網報道，未來三天（9 月 25 日至 27 日），華西等地陰雨頻繁，陝西、四川、重慶等地仍有中到大雨，需警惕次生災害。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>報道表示，</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>未來三天，隨着副熱帶高壓加強北抬，水汽條件轉差，降雨將會明顯減弱，不過甘肅南部、四川東北部、重慶、陝西南部、湖北西部等地的部分地區仍有中到大雨；同時，受南海中部熱帶低壓活動影響，海南島等地部分地區雨勢較強。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 07:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10153672.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10153672.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 消費貸「內卷」，各家銀行利率如何？國有大行的消費貸產品最低利率都已降至 4% 以下。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169562210064471200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 06:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10153289.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10153289.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：猴痘在廣州 MSM 人羣隱匿性傳播，通過生活環境感染可能性較低猴痘涉疫人羣相對侷限，社會面廣泛傳播可能性較低。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>自猴痘疫情傳入中國大陸以來，本土猴痘病例累計已經超過千例。廣州市作為我國重要的口岸城市，人員往來日趨頻繁，面臨較高的猴痘疫情輸入和傳播風險。據廣東省疾控中心數據，截至 2023 年 8 月 31 日，廣州市已確診 56 例猴痘病例。</p><p>近日，廣州市疾控中心副主任秦鵬哲及其團隊在中華流行病學雜誌第 44 卷第 9 期發表《廣州市猴痘疫情流行病學特徵分析》一文。論文指出，猴痘病毒在廣州市 MSM（男男性行為人羣）中已發生隱匿性傳播，但涉疫人羣相對侷限，社會面廣泛傳播可能性較低。</p><p>本文研究對象為截至 2023 年 6 月 23 日 24 時，中國疾病預防控制信息系統中現住址為廣州市的所有猴痘確診病例，共 25 例，其中 2 例在發病前 21 天內有中國香港地區旅居史，其餘 23 例在發病前 21 天內均無境外旅居史。</p><p>論文指出，我國廣州市自 6 月 10 日報告首例病例以來，2 周內發現病例 25 例，涉及 11 個轄區中的 8 個轄區，分佈較廣泛，且病例間均未發現直接流行病學關聯，提示疫情已隱匿傳播一段時間，且已發生持續性傳播。病例基本為 MSM 人羣（男男性行為羣體），與 2022 年 5 月以來全球疫情特徵保持一致，涉疫人羣相對侷限，對一般人羣影響較小。其中，病例年齡為 26-36 歲佔比較高，可能與該年齡段人羣性行為相對活躍有關。因此，儘管猴痘疫情已發生持續性傳播，但防控重點應繼續關注 MSM，社會面影響有限。</p><p>秦鵬哲及其團隊指出，本研究顯示，猴痘病例症狀與以往存在差異，具有隱匿性，皮疹作為主要臨牀症狀多出現於隱私部位，且病例發熱佔比更低，導致入境檢疫關口第一時間發現猴痘輸入病例難度增加，持續存在因病例輸入導致疫情續發的風險。已有研究表明猴痘病例存在無症狀感染者，且不排除具有一定傳染性，可能增加本地疫情傳播風險。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169561744675860300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據《猴痘防控方案（2023 版）》，猴痘病毒主要經黏膜和破損皮膚侵入人體，主要通過直接接觸病例的病變皮膚或黏膜傳播，亦可通過接觸被病毒污染的物品、長時間近距離吸入病例呼吸道飛沫傳播。</p><p>論文顯示，猴痘病例家庭環境樣本陽性率較高，達 30.5%，然而病例家人等同住人員均未發生猴痘病毒感染，提示通過生活環境接觸感染猴痘病毒可能性較低，但目前數據有限，仍需繼續觀察，完善風險研判。國外有研究發現，儘管在實驗動物中已證實猴痘病毒感染可通過呼吸道途徑，但全球疫情中尚未發現經呼吸道傳播感染的確證案例，提示猴痘病毒通過呼吸道途徑發生人傳人的可能性非常低。</p><p>秦鵬哲及其團隊指出，「和一個或多個性伴發生男男性行為是猴痘病毒的主要傳播途徑，密切接觸者甄別管控等疫情防控重點應聚焦於與病例發生親密接觸的人羣，猴痘疫情社會面廣泛傳播可能性較低，應對全民進行科普培訓，正確認識猴痘，避免出現社會恐慌及重點人羣歧視。」</p><p>此前在 9 月 8 日，中國疾控中心發佈 8 月猴痘疫情監測情況顯示，8 月 1 日-31 日，中國內地（不含港澳台）新增報告 501 例猴痘確診病例。本次披露的確診病例中，有 5 例女性患者，1 例除性接觸以外的密切接觸者。</p><p>中疾控介紹，病例中有 5 例女性，發病前 21 天內均有異性性接觸史，通過異性性接觸感染可能性大，異性伴侶中 3 例為猴痘感染者、1 例近期有出疹史、1 例無猴痘相關症狀。此外，猴痘疫情其他接觸方式傳播風險低，除性接觸以外的密切接觸者中僅 1 人發生感染。</p><p>根據《猴痘防控方案（2023 版）》，猴痘密切接觸者包括直接接觸病例的病變部位及其被污染物品，或感染動物及其分泌物、滲出物等污染物；以及職業暴露或長時間近距離吸入病例呼吸道飛沫等，經評估有感染風險的人員。</p><p>密切接觸者實施健康監測期間，有哪些注意事項？中疾控專家介紹，密接者需避免與他人發生性接觸等密切接觸，避免捐獻血液等；堅持每天做好體溫測量和症狀監測，健康監測的第 7、14、21 天要接受疾控機構或基層醫療衞生機構的隨訪，出現猴痘樣症狀應及時就診並主動報告可疑接觸史。</p><p>考慮到猴痘疫情將在我國一定時期內持續存在，國家衞健委自 2023 年 9 月 20 日起將猴痘納入乙類傳染病進行管理，採取乙類傳染病的預防、控制措施。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 05:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10152941.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10152941.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 「超級黃金週」倒計時，「十一」出遊會突破歷史極值麼？當「超級黃金週」遇上亞運會，今年「十一」假期會有多火？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230925/169561700685965900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 25 Sep 2023 04:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10152933.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10152933.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 農情調度顯示全國秋糧收穫近兩成；中秋國慶假期出境遊人數超出「五一」約 500% 杭州亞運會首日中國隊斬獲 30 枚獎牌，位列獎牌榜第一名；貴州盤州一煤礦...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>農業農村部：農情調度顯示全國秋糧收穫近兩成</h3><p>據央視新聞，農業農村部預計，今年秋糧面積 13.1 億畝、同比增加約 700 萬畝，其中高產作物玉米麪積增加 1300 萬畝。農業農村部農情調度顯示，目前全國秋糧收穫近兩成。分作物看，中稻收穫近三成，玉米收穫過一成，大豆收穫近一成。分地區看，西南地區秋糧收穫過五成，長江中下游及華南地區過三成，西北地區近兩成，黃淮海地區過一成。</p><h3>中秋國慶假期出境遊人數超出「五一」約 500%</h3><p><span>貝殼財經消息，</span>從眾信旅遊集團 2023 年中秋十一黃金週收客情況來看，截至目前，國內旅遊市場復甦態勢依舊強勢，已超過 2019 年同期 200%。作為第三批旅遊目的地放開後，出境遊市場面臨的首次「大考」，中秋十一黃金週出境遊人數創下新高，超出「五一」約 500%。</p><h3>杭州亞運會首日中國隊斬獲 30 枚獎牌，位列獎牌榜第一名</h3><p>據央視新聞，9 月 24 日，亞運開幕後首個比賽日，中國隊斬獲 20 金 7 銀 3 銅，共計 30 枚獎牌，位列獎牌榜第一名！</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>貴州盤州一煤礦運輸膠帶着火致 16 人遇難</h3><p>盤州市政府網站消息，9 月 24 日上午 8 時 10 分左右，盤州市盤關鎮山腳樹煤礦發生一起事故，初步判斷為運輸膠帶着火，造成 16 人被困。經礦山救護隊施救，目前火已撲滅，出事工作面溫度和氣體恢復正常。經初步核實，16 人已無生命體徵，其他各項工作正積極開展。</p><h3>中國<span><span><span>恆大</span></span></span>：鑑於<span><span><span>恆大</span></span></span>地產正被立案調查，集團目前情況無法滿足新票據的發行資格</h3><p>中國<span><span><span>恆大</span></span></span>9 月 24 日晚間公告，在建議重組下擬發行的各項新票據須根據其適用情形遵守中國證券監督管理委員會發布的《境內企業境外發行證券和上市管理試行辦法》和國家發展和改革委員會發佈的《企業中長期外債審核登記管理辦法》，該公司須證明其符合相關規定。鑑於<span><span><span>恆大</span></span></span>地產集團有限公司（中國<span><span><span>恆大</span></span></span>的主要附屬公司）正在被立案調查，集團目前的情況無法滿足新票據的發行資格。</p><h3>紫光股份：擬終止收購新華三 49% 股權重大資產重組事項，待定增募資不超 120 億元事項完成後再推進</h3><p>紫光股份 9 月 24 日公告，公司此前擬由全資子公司紫光國際信息技術有限公司（以下簡稱「紫光國際」）以支付現金的方式向 H3C Holdings Limited 購買所持有的新華三集團有限公司（以下簡稱「新華三」）48% 股權，以支付現金的方式向 Izar Holding Co 購買所持有的新華三 1% 股權，合計收購新華三 49% 股權，新華三 49% 股權合計作價 35 億美元。同時，公司擬向特定對象發行股票募集資金用於收購新華三 49% 股權，募集資金總額不超過 120 億元（含本數）。根據紫光國際與 H3C Holdings Limited 和 Izar Holding Co 簽署的《賣出期權行權股份購買協議》的約定，獲得中國證監會就向特定對象發行股份的註冊是本次交易交割先決條件之一，結合公司自身貨幣資金情況和融資安排等因素，為順利推進向特定對象發行股票及本次交易的實施，經慎重評估，公司決定先完成向特定對象發行股票的工作，再推進重大資產重組相關事項。因此，目前公司先終止重大資產重組相關事項；待完成向特定對象發行股票後，公司再推進本次交易的重大資產重組相關事項。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10150595.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10150595.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[著名法學家江平：法治文明把拷問式變成辯論式三位"90 後"法學大家，現身刑事辯護專業化高端論壇。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span>三位"90 後"法學大家，現身 2023 年 9 月 23 日在北京舉行的西北政法大學刑事辯護高級研究院北京分院揭牌儀式暨</span><span>京都</span><span>刑事辯護專業化高端論壇。</span></p><p><span>這三位年逾九旬的法學家是中國政法大學終身教授江平、中國人民大學榮譽一級教授高銘暄和中國政法大學終身教授陳光中。</span></p><p><span>江平在致辭中説："現代的法治文明，就在於它是文明的，把過去這種糾問式、拷問式的，變成現在這種辯論式的"，才有了律師辯論制度。"律師就是現代文明的產物</span><span>。在這個意義上來説，律師（制度）顯然在創建現代文明的審判，文明的法治。"</span></p><p><span>資料顯示，西北政法大學刑事辯護高級研究院成立於 2017 年，是國內首家專門從事刑事辯護業務研究與實踐的實體性科研機構，也是國內首家培養刑事辯護方向研究生的實體性研究機構。該院北京分院由西北政法大學刑事辯護高級研究院與北京市京都律師事務所聯合成立。</span></p><p><span>「刑事辯護既是一門科學，也是一門藝術。」京都律師事務所名譽主任、西北政法大學刑事辯護高級研究院名譽院長田文昌律師在論壇上表示，刑事辯護活動不僅僅要掌握操作規則，對刑事辯護理論也需要充分研究，西北政法大學刑事辯護技能培訓模式，有助於刑事辯護技能提升，期冀北京分院能因地制宜，為刑事辯護高質量發展做出更大的貢獻。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230924/16955627373998900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>西北政法大學刑事辯護高級研究院執行院長、教授劉仁琦</span><span>代表西北政法大學黨委副書記，校長範九利致辭，致辭中介紹了研究院長期致力於</span><span>刑事辯護學科建設</span><span>、</span><span>刑事辯護文化推廣</span><span>、</span><span>刑事辯護人才培養</span><span>，</span><span>並不斷</span><span>強化培訓內容和培訓技巧</span><span>。</span><span>西北政法大學刑事辯護高級研究院</span><span>希望通過</span><span>此次</span><span>與京都律師事務所的合作，能夠攜手共進，積極探索新中國刑事辯護制度的新發展，為刑事辯護事業的專業化、規範化貢獻力量。</span></p><p><span>在隨後舉行的的刑事辯護專業化高端論壇上，中國政法大學訴訟法學研究院名譽院長樊崇義</span><span>教授，</span><span>中國政法大學訴訟法學研究院郭爍</span><span>教授，</span><span>北京大學法學院副院長車浩</span><span>教授，</span><span>浙江大學法學院王敏遠教授</span><span>，北京師範大學法學院盧建平教授，</span><span>清華大學法學院院長周光權教授</span><span>，</span><span>中國政法大學阮齊林教授</span><span>等專家學者先後圍繞輕罪治理與法律援助、法學教育與刑事辯護、如何推進庭審實質化、民營經濟保護與刑事辯護等刑事辯護熱點議題展開討論。</span></p><p><span>超過 300 名國內知名專家學者、律師代表出席此次論壇。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 13:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10150522.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10150522.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉海川]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 教育部：預製菜不宜推廣進校園，西安交大：英語四六級與學士學位脫鈎屬實本週有哪些重點聲音值得關注？國家發改委迴應「唱衰中國」：從沒實現過，也不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家發改委迴應「唱衰中國」：從沒實現過，也不會實現</h3><p>國務院新聞辦公室 9 月 20 日舉行國務院政策例行吹風會，國家發改委副主任叢亮表示，目前內外部看空中國、唱衰中國的雜音不少，這種論調過去從來沒有實現過，現在和未來也註定不會實現。叢亮説，回顧歷史，即使面對 1998 年亞洲金融危機、2008 年國際金融海嘯巨大沖擊，中國經濟不僅屹立不倒，而且在應對中越來越發展壯大，不斷躍上新的台階；可以説，風雨越大，越彰顯出中國經濟的強大韌性，我相信，只要全國上下同心，只要我們堅持做好自己的事，中國發展沒有過不去的坎。展望未來，隨着存量政策與增量政策疊加發力，政策效應不斷累積，積極因素不斷增多，我們完全有理由相信，我國經濟將回升向好、長期向好。</p><h3>教育部表態：「預製菜進校園」應審慎，不宜推廣進校園</h3><p>據新華社消息，近期，一些地方「預製菜進校園」話題受到社會廣泛關注。近日，記者就「預製菜進校園」採訪教育部有關司局負責人。據這位負責人介紹，食品安全法第五十七條規定，學校等集中用餐單位的食堂應當嚴格遵守法律、法規和食品安全標準；從供餐單位訂餐的，應當從取得食品生產經營許可的企業訂購，並按照要求對訂購的食品進行查驗。供餐單位應當嚴格遵守法律、法規和食品安全標準，當餐加工，確保食品安全。黨和政府高度重視學校食品安全，十分關心學生健康成長，廣大家長期望孩子在學校吃得既綠色安全又營養健康。經研究，鑑於當前預製菜還沒有統一的標準體系、認證體系、追溯體系等有效監管機制，對「預製菜進校園」應持十分審慎態度，不宜推廣進校園。</p><h3>中央反腐敗協調小組：堅決糾治「低級紅」「高級黑」</h3><p>9 月 20 日，中央紀委國家監委網站發佈中央反腐敗協調小組辦公室有關負責人就《中央反腐敗協調小組工作規劃（2023—2027 年）》答記者問。其中指出，要持續盯住「七個有之」問題，堅決清除政治上蛻化變質、對黨不忠誠不老實的「兩麪人」，堅決糾治「低級紅」「高級黑」，堅決剷除拉幫結派、結黨營私政治團夥。「反腐敗鬥爭形勢依然嚴峻複雜，腐敗問題產生的土壤和條件尚未徹底剷除，新型腐敗、隱性腐敗花樣翻新，遏制增量、清除存量任務依然艱鉅。」中央反腐敗協調小組辦公室有關負責人表示。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230924/169551991529883900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>河南方城一醫院黨委書記因家中大量現金失竊被查？官方迴應</h3><p>據上游新聞客戶端報道，河南省南陽市方城縣人民醫院黨委書記邊洪昌被查一事引發輿論關注。9 月 14 日，網友在南陽市長網上留言板留言稱，邊洪昌收受賄賂，家中被盜現金財物達數百萬。9 月 19 日傍晚 6 時 31 分，方城縣政府回覆稱，方城縣人民醫院黨委書記邊某某涉嫌嚴重違紀和職務違法，已立案，正在接受方城縣紀委監委紀律審查和監察調查。記者瞭解到，邊洪昌家中確實被盜，警方辦盜竊案時曾向紀委報備。參與辦案的人士向記者表示，邊洪昌家中被盜走現金是事實，他對現金的解釋是家中有人患重病需要用錢，「縣紀委監委主動拿的他，現金不是這個數，網上的傳言很多不實。」</p><h3>西安交大回應「英語四六級與學士學位脫鈎」：消息屬實</h3><p>@西部決策，消息，9 月 21 日，網傳西安交通大學教務處發佈通知：經學校 2023 年第五次本科生院院務會研究決定，學校不再將大學英語四六級考試、校內英語水平考試和校外其他各類英語考試是否參加及其考試成績作為本科生畢業及學士學位授予條件。隨後，西安交通大學教務處工作人員表示，消息屬實，這是通過商議決定的，其他學校也有，並不是一個奇怪的決定。</p><h3>湖南衡山縣交通局迴應「公交公司發文停運」：將正常運營</h3><p>據澎湃新聞引述湖南省衡山縣政府網站消息，衡山縣交通運輸局發佈《關於我縣城市公交車運營情況説明》稱，9 月 18 日嘉年華公司貼出「將於 9 月 20 日停運」的公告後，衡山縣交通運輸局第一時間到該公司進行了座談協商。經商議，城市公交車將繼續正常運營，請大家放心。9 月 18 日，湖南衡山縣一公交停運公告流傳網絡。該公告稱，因從 2020 年起，國、省對城市公交運營補貼斷崖式取消，並指示公交紓困補貼歸屬地方事權。疫情持續三年、學生就近入學無需乘坐公交、出行業態改變、共享單車劇增、非法載客無處不在、免費羣體擴張等諸多因素導致公交營收慘淡。為確保衡山縣民生公益的城市公交穩定正常運行，衡山縣嘉年華城市公共客運有限公司四年來借款負債經營，凸現鉅額財政性虧損，公司難以為繼，故於 9 月 20 日起全城公交停運。</p><h3>遵義官方再通報「醫院被指招聘考試存在問題」：9 人被查</h3><p>據遵義市播州區人民政府網站 9 月 18 日消息，調查組通報稱，2023 年 7 月，播州區人民醫院 2023 年公開招聘編制外專業技術人員工作因存在問題已終止招聘，「此次招聘工作給考生、給社會帶來的不良影響，我們再次向大家誠懇致歉！」經播州區紀委區監委調查，此次招聘過程中，有關人員履行領導責任、監督責任不到位，執行紀律不嚴格，工作作風不實。決定對區衞生健康局局長駱科欽等 9 人立案審查調查。據澎湃新聞報道，此前，播州區人民醫院招聘編制外專業技術人員筆試結束及成績發佈後，有多名考生質疑稱招聘考試存在黑幕。7 月 27 日，播州區衞生健康局通報稱，此次招聘存在程序執行不規範、把關不嚴的問題，影響公平公正，決定終止本次招考。</p><h3>江西景德鎮城管進店強撕櫥窗廣告，當地迴應：不能張貼</h3><p>9 月 16 日，有網友發佈視頻稱，江西省景德鎮市珠山區一城管進入服裝店，撕掉玻璃櫥窗上貼的招聘廣告。該網友對城管是否有權進店撕掉招聘廣告發出疑問。據央廣網報道，景德鎮市珠山區城市管理局工作人員對此表示，「店面內的玻璃門不能張貼招聘廣告，可以設置易拉寶或牌子進行展示。只要涉及經營行為的，想要張貼，就需要經過相關部門的批准。」「有時候所謂的強制，其實就是他來幫你清理掉，省得影響市容市貌。」該局工作人員解釋説，根據《江西省市容和環境衞生管理條例》第二十八條規定：任何單位和個人未經批准不得在建築物、構築物、樹木或者其他設施上張貼、懸掛宣傳品或者刻畫、塗寫。</p><h3>山東師大回應「教授傅某被舉報」：已成立工作組調查覈實</h3><p>9 月 21 日，一位女教師實名舉報山東師範大學教授傅某曾對她企圖實施侵害，之後還對她進行學術打壓。 新京報報道，傅某迴應稱性侵和學術打壓的舉報是誣陷，已前往派出所報案。舉報人稱傅某報案是好事，讓警方來調查。另據@山東師範大學，消息，山東師範大學迴應稱，9 月 21 日上午，網絡上出現該校新聞與傳媒學院院長傅某有關問題信息。學校高度重視，第一時間成立工作組進行調查覈實，將根據調查結果依法依規處理。</p><h3>楊紐花：餘華英被判死刑是所有丟失孩子家長看到的光</h3><p>9 月 18 日，貴陽市中院在宣判時表示，被告人餘華英為牟取非法利益，多次拐賣兒童，其行為已構成拐賣兒童罪，犯罪情節特別嚴重，社會危害性極大，應予以嚴懲。對被告人餘華英以拐賣兒童罪判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。宣判後，被告人餘華英當庭表示上訴。該案宣判後，受害人楊妞花在法院外接受媒體採訪時表示，她對判決結果感到很滿意，如果二審能夠繼續維持一審判決，對餘華英立即執行死刑，「我覺得會讓全貴州丟失孩子的家長都能看到希望，這次審判就是所有家長看到的光。」</p><h3>北大教授沈巋談治安管理處罰法修訂：要儘量避免部門立法</h3><p>針對治安管理處罰法修訂，北京大學法學院教授沈巋在接受界面新聞採訪時表示，該修訂草案起草時已經徵求過一些意見，但目前來看徵求意見至少是不夠充分的。我們一些刑法、行政法學者普遍認為，修訂草案帶有明顯的執法部門意見。我們一直強調依法治國、法治政府的建設就是要儘量避免部門立法傾向。為什麼要徵求公眾意見？就是要體現立法民主化。</p><h3>農民日報頭版評論：消費「偽苦難」是對農民的多重傷害</h3><p>針對涼山、攀枝花石榴「賣慘帶貨」現象，9 月 22 日，農民日報在頭版發表評論文章稱，當苦難、貧困變成一種商品時，這已是對社會公信力的一種極大透支；而消費「偽苦難」，更是對農民和全社會的多重傷害。表面上來看，這似乎起到了推動農產品銷售的作用。但事實上，很多網紅不只是視頻內容造假，其銷售的農產品也為假冒。可以説，這些造假視頻，是借了農民的臉，黑了農民的名，又損了農民的利！更重要的是，這些惡意的造假、虛構的貧苦，還會導致一些不明真相的受眾對脫貧成效產生質疑。</p><h3>北京晚報評「國慶住我家」：信用經濟需把風險擋在門外</h3><p>9 月 21 日，北京晚報發表評論文章指出，近日，不少網友在社交媒體發起「國慶住我家」私宅短租活動，報名的旅客不在少數。但此舉也引發爭議，有的網友認為出租自家房屋或有安全隱患。網友的擔心並非沒有道理。介於出租與交換之間的敞開家門模式，確實也為風險敞開了大門。很多房主和旅客之前既沒有簽署協議，也沒有登記身份信息，一旦發生權益糾紛，就會面臨維權難的窘境。畢竟雙方素昧平生，可能會出現財產損失、人身安全、個人隱私泄露等問題。再豪華的酒店沒有家的溫暖，再美的風景比不上人與人之間的信任。「國慶住我家」，這份遊客自發的信用經濟模式需要呵護，人與人之間那份難得的信任更需要保護。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Sep 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10149484.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10149484.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國汽車工人罷工升級，影響幾何？短時間內會干擾汽車維修，幾周後可能影響新車交付，對加拿大零部件的需求將大幅下降，同時這場勞資鬧劇也正在淪為政客秀場。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>美國汽車工人罷工超過一週，影響面也漸漸超出了其行業本身。</p><p>週五，美國汽車工人聯合會（UAW）宣佈，通用及斯特蘭蒂斯的 38 個零部件配送中心將加入罷工行動。由於談判取得進展，福特沒有更多工廠加入最新的行動,&nbsp;不過其位於密歇根州韋恩的裝配廠工人將繼續罷工。這意味着約 18300 名 UAW 工人正在或即將罷工，佔該工會總成員的約 13%。</p><p>分析人士認為，新罷工不會對汽車製造造成太大幹擾，但可能會相對較快地幹擾汽車維修。汽車經銷商工會的德維託&nbsp;(Pete DeVito)&nbsp;認為，這是 UAW 的一次重大升級，尤其是從車主的角度來看，由於拿不到零件，維修花費的時間將會更長。</p><p>與此同時，工會還邀請總統拜登加入。週五晚，拜登在社交媒體上<a href="https://twitter.com/POTUS/status/1705325183697932561" target="_blank">迴應</a>稱，將於下週二前往密歇根州聲援工會，表達對工人的支持，同時他希望能夠達成一項雙贏的協議，讓美國汽車製造業通過高薪工作來保持繁榮。</p><p>9 月 15 日，UAW 發起了同時針對底特律汽車三巨頭（福特、通用及斯特蘭蒂斯）的「有限度和針對性」罷工行動。工會希望三巨頭在四年內為工人提供 40% 的加薪，以及改善養老金、縮短工作時間等福利待遇。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230923/169547656884338200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>底特律三巨頭則表示，他們無力滿足工會的要求，因為他們需要將利潤投資於向電動汽車的昂貴轉型，無法承受大幅提高的勞動力成本。</p><p>汽車工業約佔美國國內生產總值的 3%，而底特律汽車製造商約佔全美國產汽車市場總量的一半。分析師表示，除了某些型號的汽車，迄今全美汽車市場尚未感受到罷工的明顯影響，可能需要幾周時間才會看到新車嚴重短缺。然而，如果罷工規模足夠大、持續時間足夠長，可能會對汽車供應和價格產生更重大的影響。</p><p>諮詢機構安德森經濟集團 (AEG) 稱，為期一週的罷工已經造成了約 16 億美元的經濟損失。其中企業虧損 5.11 億美元，直接工資損失 1.07 億美元，消費者和經銷商虧損 4.7 億美元。失業救濟金、失業稅或所得稅等未計算在內。</p><p>而華爾街投資機構 Evercore ISI 的汽車分析師<a href="https://www.ft.com/content/c0a9ace0-2a01-43e9-b13b-f3ce1195f99a" target="_blank">Chris McNally</a>則稱，第一週汽車製造商面臨的財務壓力「可以忽略不計」，因為只有約 10% 的工人受到影響。</p><p>不過，墨西哥汽車工業協會（AMIA）<a href="https://mexico-now.com/mexicos-automotive-industry-expects-u-s-strike-to-be-resolved-as-soon-as-possible/" target="_blank">指出</a>，汽車行業在價值鏈上保持着強大的區域一體化特徵，「我們希望能夠迅速找到解決方案，以造福整個行業和地區」。 該機構指出，目前很難估計美國同行停工可能對墨西哥工廠造成的影響。原因在於損失預估取決於罷工持續時間、停工的具體領域以及受影響的工廠數量等因素。他們將密切關注事件進展。</p><p>而北邊的鄰居則表現得更加擔心。加拿大公司生產的汽車零部件<a href="https://www.politico.com/newsletters/weekly-trade/2023/09/18/how-the-uaw-strike-could-spill-into-canada-00116475" target="_blank">近一半出口</a>到美國。如果美國工廠長期停擺，對加拿大零部件的需求將大幅下降。</p><p>加拿大<a href="https://www.gzeromedia.com/gzero-north/could-the-us-autoworkers-strike-affect-canada" target="_blank">專家表示</a>，雖然美國罷工在早期階段不會對加拿大市場產生重大影響，但嚴重的危險正在潛伏。如果罷工持續下去，或者更多新工廠加入，可能會對加拿大的汽車零部件行業產生巨大影響，使加拿大公司損失數十億美元的收入。</p><p>實際上，在美國經營的加拿大公司已經受到罷工的影響。總部位於安大略省奧羅拉市的 Magna 國際公司<a href="http://https//www.bnnbloomberg.ca/ramp-up-in-u-s-auto-strike-expected-to-affect-canadian-parts-producers-1.1975193" target="_blank">證實</a>，他們持有 49% 股份的合資企業 LM Manufacturing 已暫時解僱約 650 名員工。該工廠為罷工的福特<span>越野車</span>Bronco 工廠提供座椅。</p><p>行業人士認為，這場罷工的核心之爭是，工人希望在行業轉向電動汽車時保住工作崗位，而製造商則在擴大電動汽車製造的同時急於降低成本。實際上，行業分析師正在為長期僵局做準備。</p><p>UAW 手頭有<a href="https://www.cars.com/articles/how-does-the-united-auto-workers-union-strike-affect-shoppers-471646/" target="_blank">8.25 億美元</a>的援助罷工基金。工會每週為參加罷工的工人提供 500 美元，在所有工人都加入的情況下，這筆資金足夠支撐近 3 個月。而目前，工會採取的是部分罷工，可以節約資金，能夠堅持的時間也將更長。</p><p>這場勞資爭端也正淪為政客的秀場。拜登宣佈下週二親臨現場聲援工會的舉動，這在歷屆美國總統中比較罕見。拜登自詡為「最支持工會的美國總統」，這場罷工也考驗他兌現承諾的決心有多大。另外，美國輿論對於在勞資爭端中，總統是否應該介入也出現爭議。UAW 尚未宣佈支持拜登連任。</p><p>拜登訪問的時機引發關注，被認為是特意「搶」在 2024 年總統選舉對手特朗普之前。後者原定於下週三在底特律進行一場面對汽車工人的集會講話，試圖贏回上次大選中轉投拜登的藍領選民。</p><p>特朗普競選團隊的一位發言人<a href="https://www.reuters.com/business/autos-transportation/biden-visit-uaw-strike-would-be-historic-move-by-us-president-2023-09-22/" target="_blank">表示，</a>拜登的密歇根之行是「一次廉價的拍照活動」，他此行的「唯一原因是因為特朗普宣佈他將於下週三前往」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 14:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10149215.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10149215.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球加息潮接近尾聲？各國央行都還有自己的煩惱歐美和大部分新興經濟體正在或即將跨過利率峯值的同時，以土耳其和俄羅斯為代表的少部分國家目前仍處於艱難的加息...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>9</span>月<span>20</span>日至<span>9</span>月<span>22</span>日三天時間內，包括美聯儲、英格蘭銀行、日本銀行、巴西中央銀行、南非儲備銀行在內的十餘個主要經濟體的央行陸續公佈了最新的貨幣政策決議，涉及二十國集團<span>G20</span>中的近半國家以及全球前十大交易量貨幣中的五種。</p><p>隨着美聯儲和英格蘭銀行相繼宣佈此次暫停加息、在本輪全球通脹潮之中始終拒絕改變寬鬆貨幣政策的日本銀行繼續按兵不動，以及上週宣佈加息<span>25</span>個基點的歐洲央行明確釋放了下次貨幣政策會議暫緩加息的信號，主要發達經濟體的央行已在事實上達成一致的貨幣政策，即緊縮政策已接近達到頂峯。</p><p>對於歐洲和美國等西方發達經濟體而言，在足夠長的時間內維持當前的限制性利率水平以便於將通脹控制在<span>2%</span>目標區間已成為共識。這也意味着<span>2010</span>年代的貨幣政策寬鬆十年短期內不會再度迴歸。</p><p><span><strong>美聯儲再度暫停加息，鮑威爾表示</strong></span><span><strong>「</strong></span><span><strong>目標已至</strong></span><span><strong>」</strong></span></p><p>在<span>9</span>月<span>20</span>日的貨幣政策決議中，美聯儲宣佈暫停加息，將聯邦基金利率區間維持在<span>5.25%-5.5%</span>，與此前外界的普遍預期相符。</p><p>美聯儲自去年 3 月開啓加息週期以來已經加息<span>11</span>次，累計加息幅度高達<span>525</span>個基點，當前的聯邦基金利率區間已經是<span>22</span>年以來的最高水平。美國勞工統計局的數據顯示，在此期間美國的通脹率已從峯值的<span>9.1%</span>下跌至<span>8</span>月的<span>3.7%</span>。在此前的傑克遜霍爾全球央行年會上，美聯儲主席鮑威爾就強調了緊縮的貨幣政策已經對控制通脹起到了積極的作用。<span>&nbsp;</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230922/169539748620060300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不過，美國<span>8</span>月<span>3.7%</span>的通脹率已經是連續第二月的反彈，較<span>6</span>月<span>3.0%</span>的通脹率再度出現較大幅度的上升。這也意味着美國的通脹依然頑固，美國<span>8</span>月的核心通脹率仍然高達<span>4.3%</span>，服務業核心通脹率也高達<span>4.1%</span>，均遠高於美聯儲<span>2%</span>的中期通脹目標。</p><p>因此鮑威爾在新聞發佈會上再度表示：<span>「</span>準備在適當的情況下進一步加息，並將貨幣政策維持在限制性水平，直到確信通脹可持續下降。<span>」</span>另一方面，鮑威爾也指出<span>「</span>目前已經相當接近需要達到的目標了<span>」</span>。</p><p>鮑威爾的表態無疑暗示着美聯儲已經接近此次加息潮的利率峯值。美聯儲此次決議的點陣圖預測也顯示，今年美聯儲還將最後一次加息<span>25</span>個基點。至於<span>2024</span>年，美聯儲則會降息<span>2</span>次並將聯邦基金利率維持在<span>5.1%</span>水平，<span>2025</span>年和<span>2026</span>年的聯邦基金利率的預期中值則分別為<span>3.9%</span>和<span>2.9%</span>。</p><p>與美聯儲今年<span>6</span>月公佈的點陣圖預測相比，本次預測中<span>2024</span>年的降息次數從<span>4</span>次減少至<span>2</span>次，<span>2025</span>年的聯邦基金利率的預期中值則提高了<span>0.5%</span>。</p><p>未來三年時間內更高的預估利率也意味着美聯儲的限制性利率政策將在高位維持更長時間，即所謂的<span>higher for longer</span>。</p><p>需要指出的是，鮑威爾此前在傑克遜霍爾年會上對於美國經濟增速的樂觀預期，不僅是美聯儲能夠在更長時間內維持高利率的底氣所在，同樣也反映在了此次正式的利率決議之中。貨幣政策委員會已將美國今年<span>GDP</span>增速從<span>6</span>月<span>1%</span>的預測值上調至<span>2.1%</span>，<span>2024</span>年的<span>GDP</span>增速則從<span>1.1%</span>上調至<span>1.5%</span>。</p><p><span><strong>衰退陰影下歐洲各國或已迎來利率頂峯</strong></span></p><p>在美聯儲宣佈暫停加息的次日，英格蘭銀行也同樣宣佈維持當前<span>5.25%</span>的基準利率不變。</p><p>與美聯儲有着本國強勁的經濟增長和得到初步控制的通脹數據不同，英格蘭銀行此次暫停加息出乎外界的意料，因為英國<span>8</span>月的通脹率仍然高達<span>6.7%</span>，雖然已經低於去年<span>11.1%</span>的峯值，但該通脹率與歐洲其他大國和美國相比明顯偏高。經合組織預測英國今年全年通脹率將高達<span>7.2%</span>，為主要工業國之最。</p><p>不過，英格蘭銀行行長貝利仍然在<span>9</span>月<span>22</span>日表示：<span>「</span>未來利率不太可能進一步上升，許多指標表明，儘管高油價帶來了新的上行壓力，但通脹仍在繼續下降。<span>」</span>英格蘭銀行此前已經<span>14</span>次加息。</p><p>在通脹未得到有效控制的情況下停止加息也在英格蘭銀行內部引起了分歧，該行的<span>9</span>人委員會在維持利率問題上僅有<span>5</span>人支持。</p><p>另一方面，疲弱的英國經濟也迫使英格蘭銀行難以進一步加息。英國國家統計局的最新數據顯示，該國<span>7</span>月<span>GDP</span>較<span>6</span>月萎縮<span>0.5%</span>。高盛與摩根大通此後已分別將英國全年的<span>GDP</span>增速下調至<span>0.3%</span>和<span>0.4%</span>，英國也是七國集團中經濟表現最差的國家。</p><p>與英格蘭銀行同樣選擇暫停加息的歐洲國家還有瑞士。</p><p><span>9</span>月<span>21</span>日瑞士國家銀行宣佈將政策利率維持在<span>1.75%</span>水平，結束了連續五個季度的加息，但該行不排除未來進一步加息的可能性。</p><p>不同於經濟指標較差的英國，瑞士<span>8</span>月的通脹率僅為<span>1.6%</span>，甚至低於<span>2%</span>的通脹目標上限。考慮到瑞士政府<span>9</span>月<span>20</span>日預計今年該國<span>GDP</span>增速仍能達到<span>1.3%</span>的水平，瑞士央行事實上也缺乏動力和必要進一步加息。</p><p>此外，<span>21</span>日挪威和瑞典央行則均宣佈加息<span>25</span>個基點並將關鍵利率上調至<span>4.25%</span>和<span>4%</span>。</p><p>挪威央行行長<span>Ida Wolden Bache</span>表示，未來可能還有一次加息，利率政策在未來一段時間之內可能需要保持緊縮立場。這已經是挪威兩年以來的第<span>13</span>次加息，挪威<span>8</span>月最新通脹率仍高達<span>4.8%</span>。而鄰國瑞典加息<span>25</span>個基點也符合市場預計，瑞典<span>8</span>月通脹高達<span>7.2%</span>，明顯高於歐元區通脹率。瑞典央行在聲明中也強調，該國經濟正朝着正確的方向發展，但通脹壓力仍然過高。導致瑞典通脹壓力巨大的主要因素是瑞典克朗相比與歐元和美元均出現了大幅下跌並造成了輸入性通脹。瑞典央行預計<span>12</span>月可能將再次加息。</p><p>瑞典與挪威並未效仿美聯儲而仍然選擇小幅度加息，在很大程度上受到了歐洲央行上週利率決議的影響。</p><p><span>9</span>月<span>14</span>日，歐洲央行宣佈分別將存款機制利率、主要再融資利率和邊際借貸利率三大關鍵利率再次上調<span>25</span>個基點至<span>4%</span>、<span>4.5%</span>和<span>4.75%</span>。</p><p>與美國相比，歐洲央行開啓加息週期較晚，累計<span>10</span>次、<span>450</span>個基點的加息頻次與幅度也不如美聯儲激進。這也導致歐元區<span>8</span>月通脹率和核心通脹率均為<span>5.3%</span>，略高於美國同期的通脹數字。</p><p>歐洲央行行長拉加德此前已表示<span>「</span>對抗通脹的鬥爭尚未取得勝利<span>」</span>，再加上今年冬季歐洲可能仍將面臨能源價格上漲的衝擊，歐洲央行小幅加息並不令人意外。</p><p>需要指出的是，拉加德在加息之後也強調：<span>「</span>根據評估，我們認為歐洲央行當前的關鍵利率已經達到了能夠在足夠長的時間內維持的水平，將為通脹及時恢復到我們的目標做出重大貢獻。<span>」</span>這無疑暗示着歐洲央行再度大幅度加息可能性極小。</p><p>與此同時拉加德還表示：<span>「</span>只要有必要，歐洲央行可以將利率設定在足夠限制性的水平，以實現通脹回到<span>2%</span>的中期目標<span>」</span>。該立場與美聯儲的在更長時間內維持限制性利率的策略完全一致。</p><p>歐洲央行與美聯儲的步調一致也意味着西方經濟體利率即將或已見頂、以及在未來一段時間內通過限制性利率維持緊縮貨幣政策已成為共識。</p><p>凱投宏觀的首席全球經濟學家<span>Jennifer McKeown<a href="https://edition.cnn.com/2023/09/21/economy/central-banks-interest-rates-inflation/index.html"><span>認為</span></a></span>，本週的一系列央行決議標誌着全球貨幣政策迎來轉折點。凱投宏觀預計<span>2024</span>年全球<span>30</span>個主要央行中將有<span>21</span>個開始降息。摩根大通認為，歐洲央行已經完成了本週期的最後一次加息，接下來將是長期高息狀態。美國信安資產管理公司認為，美國經濟強勁增長，使得明年（貨幣）政策寬鬆的空間很小。</p><p>除了頑固通脹帶來的較長時間內維持較高利率的必要性之外，異常活躍的西方各國勞動力市場以及全球經濟軟着陸都為長期限制性利率的實施帶來了基礎。</p><p>歐盟委員會在<span>9</span>月<span>11</span>日公佈的夏季經濟預測中將歐盟今年的經濟增幅從<span>1.1%</span>下調至<span>0.8%</span>，<span>2024</span>年的經濟增幅則從<span>1.7%</span>下調至<span>1.4%</span>。雖然該些增速並不顯著，但無疑歐元區和歐盟的表現都比此前預計的經濟衰退更為優秀。</p><p>相比于堅挺的勞動力市場和經濟表現，中長期的限制性利率對於金融市場衝擊無疑更加巨大。</p><p><span>Cresset Capital</span>首席投資官<span>Jack Ablin<a href="https://www.reuters.com/markets/global-markets-wrapup-1-2023-09-21/"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>我們將面臨持續的逆風，融資成本將會受到損害<span>」</span>。相比於美股近日的下跌，美國基準<span>10</span>年期國債收益率已飆升逾<span>13</span>個基點至<span>4.492%</span>，為<span>2007</span>年以來的最高水平，而一向<span>「</span>白菜價<span>」</span>的德國<span>10</span>年起國債也已觸及<span>2.73%</span>的六個月新高。<span>&nbsp;</span></p><p>相比於重新活躍的債券市場，歐美主要股指則於<span>9</span>月<span>21</span>日遭遇<span>「</span>黑色星期四<span>」</span>。雖然美聯儲此次停止加息和此前歐洲央行小幅加息<span>25</span>個基點完全在市場預料之內，英格蘭銀行意外暫停加息理論上更是利好股市，但是三大央行長期維持限制性利率的一致表態仍然重挫了市場信心。</p><p><span><strong>新興經濟體貨幣政策大相徑庭</strong></span></p><p>相比於即將結束加息週期的歐美主要經濟體，以巴西為代表的部分新興經濟體則率先開始了降息步伐。</p><p><span>9</span>月<span>20</span>日，巴西央行宣佈第二次降息<span>50</span>個基點至<span>12.75%</span>。此前巴西已經通過<span>13</span>次加息將基準利率提升至<span>13.75%</span>的峯值。隨着巴西央行預計該國今年全年通脹率將下降至<span>4.84%</span>，該行此前在<span>7</span>月的決議中已表示<span>「</span>有信心啓動漸進的貨幣寬鬆週期<span>」</span>。巴西央行委員會預計<span>11</span>月的貨幣政策會議上將第三次降息<span>50</span>個基點，並在年底前將基準利率下調至<span>11.75%</span>。</p><p>亞洲新興經濟體方面，菲律賓和印尼央行均在<span>9</span>月<span>21</span>日宣佈維持當前利率水平不變。由於兩國正面臨着本幣貶值和大米價格上漲帶來的通脹壓力，兩國央行難以效仿巴西央行開啓降息週期。</p><p>目前菲律賓隔夜借款利率為<span>6.25%</span>，而印尼的<span>7</span>天逆回購利率為<span>5.75%</span>。印尼央行行長<span>Perry Warjiyo</span>表示，目前的利率政策能確保通貨膨脹保持在較低水平。印尼央行預計該國今明兩年的通脹率分別為<span>3%±1%</span>和<span>2.5%±1%</span>，當前該行貨幣政策仍然側重於控制印尼盾的幣值穩定。</p><p>法國興業銀行預計印尼央行不會在<span>2024</span>年一季度之前考慮降息，甚至不排除在今年<span>11</span>月再次加息以擴大息差減少印尼盾的貶值壓力。</p><p>同樣宣佈維持關鍵利率的新興經濟體還包括南非。<span>9</span>月<span>21</span>日南非儲備銀行宣佈將主要貸款利率維持在<span>8.25%</span>，這也是該行第二次暫停加息。南非<span>8</span>月<span>4.8%</span>的通脹率雖然較<span>7</span>月前值<span>4.7%</span>略有反彈，但總體在南非央行<span>3%-6%</span>的通脹目標區間之內。該行行長<span>Lesetja Kganyago</span>當天表示：<span>「</span>應對通脹的工作尚未完成，風險依然存在。我們隨時準備採取行動。<span>」</span></p><p>歐美各國和大部分新興經濟體正在或即將跨過利率峯值的同時，以土耳其和俄羅斯為代表的少部分國家目前仍處於艱難的加息週期。</p><p><span>9</span>月<span>21</span>日，土耳其央行再次宣佈一次性加息<span>500</span>個基點，將基準利率從<span>25%</span>上調至<span>30%</span>。與鄰近的歐元區截然不同的是，在能源危機中同樣面臨巨大通脹壓力的土耳其在<span>「</span>埃爾多安經濟學<span>」</span>的政治影響下長期拒絕開啓加息週期，反而逆向將利率從<span>19%</span>降至<span>8.5%</span>。埃爾多安曾將利率稱為<span>「</span>萬惡之母<span>」</span>並一度表示<span>「</span>我們被西方經濟學欺騙已久<span>」</span>。</p><p>直至埃爾多安於<span>5</span>月贏得大選之後並更換央行行長之後，土耳其才於今年<span>6</span>月開啓第一次加息，已比歐元區開啓加息週期落後近一年時間，目前土耳其央行累計進行了四次加息，也落後於歐洲央行的<span>9</span>次加息。</p><p>土耳其央行的不作為直接導致該國近兩年以來通脹始終維持在超級高位，並在去年<span>10</span>月創下<span>85.5%</span>的紀錄。<span>8</span>月該國通脹率仍高達<span>58.9%</span>，較<span>7</span>月前值<span>48%</span>進一步飆升，<span>8</span>月的核心通脹率更是高達<span>64.9%</span>。雖然該行已經強調其中期通脹目標為<span>5%</span>，但目前現狀顯然距離目標相去甚遠，<span>7</span>月土耳其央行預計今年全年土耳其通脹率將達到<span>65%</span>。與此同時，土耳其里拉也成為全球主要貨幣中表現最差的，過去三年之內里拉兌美元貶值已超過六成。</p><p>凱投宏觀<a href="https://www.cnbc.com/2023/09/21/turkeys-central-bank-hikes-interest-rate-to-30percent.html"><span>認為</span></a>土耳其仍需實施更多的緊縮措施，並預計在年底之前該國央行將進一步加息<span>500</span>個基點至<span>35%</span>，該國今年的<span>GDP</span>增速則會下降至<span>2.9%</span>。</p><p>與土耳其面臨着通脹和本幣貶值雙重壓力的經濟體還包括俄羅斯。</p><p>俄羅斯央行在上週的<span>9</span>月<span>15</span>日宣佈加息<span>100</span>個基點至<span>13%</span>，為近兩個月以來俄羅斯第三次加息。該行已將俄羅斯今年通脹預估值從此前的<span>5.0%-6.5%</span>上調至<span>6%-7%</span>，明顯高於<span>4%</span>的通脹目標。該行也指出今年以來，盧布較美元也貶值約<span>30%</span>，並將在下次會議上評估進一步提高關鍵利率的可行性。</p><p><span><strong>日本銀行以不變應萬變</strong></span></p><p>與遭遇嚴重通脹衝擊的歐洲和美國不同，通脹始終徘徊在<span>3%</span>區間的日本則是發達經濟體之中貨幣政策的逆行者。自歐美開啓加息週期以來，已經經歷過行長換屆的日本銀行至今依然維持着其負利率政策以及收益率控制曲線控制不變。</p><p><span>9</span>月<span>22</span>日，日銀公佈的最新貨幣政策決議不出意料地<span>「</span>老調重彈<span>」</span>並表示將短期關鍵利率維持在<span>-0.1%</span>不變，<span>10</span>年期日債收益率控制區間仍保持<span>±0.5%</span>，幾乎與日銀<span>7</span>月的利率決議完全一致。</p><p>日銀在決議中還<a href="https://www.nikkei.com/article/DGXZQOUB224IY0S3A920C2000000/"><span>表示</span></a>，在國內外經濟和金融市場的不確定性極高的情況下，該行將繼續實施貨幣寬鬆政策，以靈活地應對經濟活動、物價以及金融狀況的變化。具體而言，該行決定維持長期利率誘導至<span>0%</span>左右的大規模貨幣寬鬆政策，長期利率上限則定在<span>1%</span>，若市場利率超過該上限，該行將會無限購入國債以抑制利率。</p><p>日銀行長植田和男在當日的新聞發佈會上表示道：<span>「</span>從物價形勢來看，工資和物價設定有積極變動的跡象，但物價目標的實現尚不成熟。我們將繼續頑強地實施貨幣寬鬆政策。<span>」</span></p><p>日本總務省公佈的通脹數據顯示，<span>8</span>月整體消費者價格指數同比上漲<span>3.2%</span>，當月不包括生鮮食品的核心消費物價指數則同比上漲<span>3.1%</span>。雖然日本的通脹數字已連續<span>17</span>個月高於日銀設定的<span>2%</span>中期通脹目標，但該國今年年初<span>4.3%</span>的通脹峯值與歐美主要經濟體相比並不嚴重。</p><p>這也足以解釋植田和男繼續保持寬鬆政策的態度。植田和男此前在接受讀賣新聞採訪時<a href="https://www.yomiuri.co.jp/economy/20230922-OYT1T50172/"><span>強調</span></a>，需要在年底掌握足夠信息的前提下，特別是明年春季工資上漲趨勢確立的情況下，才會進一步確定貨幣政策。</p><p>植田和男模糊的表態也意味着之前關於日銀即將結束負利率並轉向鷹派立場的猜測中短期內並不成立。<span>9</span>月<span>9</span>日植田和男<span>「</span>一旦確信物價將隨着工資上漲而持續上漲，將取消作為大規模貨幣寬鬆支柱的負利率政策<span>」</span>的<a href="https://www.yomiuri.co.jp/economy/20230922-OYT1T50171/"><span>表態</span></a>也並未説明具體日期。</p><p>考慮到日本內閣府<span>7</span>月發佈的該國經濟中長期展望報告中將未來三年的通脹率預測為<span>2.6%</span>、<span>1.9%</span>和<span>1.2%</span>，以及<span>2027</span>年至<span>2032</span>年僅為<span>0.7%</span>的整體平均通脹率，日銀結束負利率政策可能依然遙遙無期。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Sep 2023 01:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10148278.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10148278.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
