<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 22 Nov 2023 16:43:21 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[8 年维权，北大教师诉医院医疗损害致「失明」案举行鉴定听证会「2016 年 2 月国家食药监总局答复显示，华特公司并没有将八氟丙烷或全氟丙烷产品按照医疗器械申请注册...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 21 日，北大教师范晓蕾诉<span>北京熙仁医院案医疗损害鉴定</span>听证会在北京市海淀区衞健委举行。</p><p>2015 年 9 月，北京大学教师范晓蕾因右眼不适前往北京大学第三医院就诊，主治医生推荐她前往私立医院——北京熙仁医院接受气术治疗。随后，她的眼球被注入一种名为八氟丙烷的气体。</p><p>在北京熙仁医院术后治疗 20 天后，范晓蕾右眼疼痛，视力也由 0.8 逐步下降至 0.02。为寻找眼睛「失明」的证据，追究相关责任方，范晓蕾开始了长达 8 年的维权之路。这一消息被媒体曝光后，引发广泛关注。</p><p>起初，范晓蕾最初以为气体质量问题是「元凶」，但进一步了解后她发现，涉事气体生产商只有工业用八氟丙烷生产资质。这意味着，北京熙仁医院医生为其注入的是工业用八氟丙烷。</p><p>工业用八氟丙烷主要用于焊接工业，其成分可能包含多种杂质及有害气体。工业用八氟丙烷中的杂质和有毒气体可能导致眼部损伤，甚至失明。相比之下，医用八氟丙烷在临床使用过程中，其毒性成分含量更低，对患者的危害相对较小。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230928/1695876866733.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据南方周末报道，涉事气体八氟丙烷的流转路径为：广东佛山市华特气体有限公司（下称华特公司）向北京市北氧特种气体研究所有限公司（下称北氧公司）销售前述气体一钢瓶，后者又销售给北京北普飞龙气体有限公司（下称北普公司），北京熙仁医院从北普公司购进该瓶气体。</p><p>2016 年 8 月，范晓蕾以侵权责任为案由，起诉熙仁医院及华特公司，要求赔礼道歉，赔偿现有损失 5 万元，支付惩罚性赔偿 15 万元，而伤残赔偿金等需在伤残鉴定完成后确定。她回忆，2016 年首次开庭后，她追加了北医三院作为被告，而熙仁医院则先后追加了北普及北氧公司作为被告。</p><p>2019 年，海淀区法院作出一审判决，认定熙仁医院使用的八氟丙烷气体为非医用气体、非医疗产品，应承担全部责任。北普及北氧公司在未取得八氟丙烷经营许可的情况下销售该气体，同样存在过错，两公司承担连带责任。华特公司和北医三院被认定无过错。判令熙仁医院赔偿范晓蕾营养费 4500 元、精神抚慰金 30000 元，北普、北氧公司对赔偿承担连带责任。</p><p>一审判决后，熙仁医院提出上诉。范晓蕾对法院未支持追究北医三院责任，未支持惩罚性赔偿不满，也提起上诉。此外，她对北京熙仁医院提起刑事控告。</p><p>2023 年 7 月 14 日，范晓蕾到北京市公安局海淀分局反映，其于 2015 年 9 月 8 日在北京熙仁医院进行右眼视网膜脱离相关手术后，致其现在右眼伤残，要求追究北京熙仁医院的刑事责任。为查清北京熙仁医院对范晓蕾的诊疗行为是否构成医疗损害责任，北京市公安局海淀分局委托海淀区医学会组织鉴定，请求查明三方面事实：一是范晓蕾右眼损伤程度；二是北京熙仁医院的医疗行为是否存在过错，如存在过错，与范晓蕾的损害后果之间有无因果关系及原因力大小；三是如存在过错，所致该过错的主体是何人。</p><p>11 月 21 日，界面新闻记者在听证会现场获悉，双方争论的焦点主要有三个方面。一是，范晓蕾认为多位顶级专家诊断其右眼病变是「气体致中毒性视网膜病变」，熙仁医院认为范晓蕾病变是自身疾病的不良转归，几位眼科专家的诊断只是听从患者范晓蕾的「主诉」，即病人对自我感觉最痛苦病情的简要敍述。</p><p>二是，范晓蕾提出法院认定涉案气体是「非医疗品」，销售商北普飞龙和生产商华特公司主张其产品为焊接工业用气；熙仁医院认为 2016 年华特公司官网宣传华特售卖医用八氟丙烷，所以涉案气体是医用品。</p><p>三是，范晓蕾认为，按照国家标准，工业用八氟丙烷的杂质毒性含量要高于医用八氟丙烷的情况；医院认为，范晓蕾从未提出检测涉案产品，至今无法证明涉案气体有毒。</p><p>医方代理人首先介绍了范晓蕾的基本诊疗过程，并就案涉气体的生产、销售情况进行了说明，他称，范晓蕾自始至终没有申请相关单位进行气体成分检测，目前没有任何证据证明案涉气体含有范晓蕾单方诉称的所谓「有毒成分」，范晓蕾所谓的「案涉气体为含有剧毒的焊接工业用品」纯属无稽之谈。他认为，范晓蕾一方的陈述都建立在气体有毒的基础上，这是范晓蕾预设的假想事实。</p><p>范晓蕾的方代人卓小勤则指出，关于产品是否有毒这个问题，2016 年 2 月国家食药监总局答复显示，华特公司并没有将八氟丙烷或全氟丙烷产品按照医疗器械申请注册并取得注册证。熙仁医院长期使用这一类气体，并非不知情，而属于「主观的故意」。</p><p>关于举证责任，卓小勤认为，如果不是按照医用气体的标准来生产，那就是不合格的产品。熙仁医院声称该气体符合标准，就应当承担该气体没有毒性的举证责任。受害人不承担气体是否有毒的举证责任。</p><p>范晓蕾陈述，一开始医学诊断只是轻度视网膜脱离，在熙仁医院接受手术后 20 天，即被诊断为「右眼重度性气体致中毒性视网膜病变」「视网膜颞侧出血并有渗出物、右眼黄斑瘢痕」「右眼中毒性视网膜病变」等。所有其就诊医院的医生都告诉她，除了注射气体有毒外，没有别的原因；如果不是气体有毒，那就是治疗过程中存在有毒物质。</p><p>对于这样一家并不具备相应资质的企业，其生产的八氟丙烷如何被采购进医院，北京熙仁医此前并未回应。在本次听证会的专家提问阶段，医方代理律师给出了解释。北京熙仁医院代理人承认，院方确实存在不足之处，「因为当时范晓蕾着急需要治疗，医院就先从这家公司购买了气体，没有事先走审批程序，后来出了这件事，医院才让公司提供了字据。」</p><p>医方提供了购买气体的发票，但专家认为，发票只能证明双方存在购买行为，对于企业的应该具备的相应生产经营资质，医院有责任、有义务去审核。</p><p>提问结束后，专家组长表示对本案医疗事实进行认定，讨论合议形成鉴定结论，结果将于 12 月 15 日之前送达委托方。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 10:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10432658.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10432658.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面｜5 个通宵直播后猝死的大学实习生，能被认定劳动关系吗？有关新业态下网络主播与用工单位之间劳动关系认定的争议，在近年相关法律判例中频繁出现。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>近日，河南一名大学生实习期间在一直播公司通宵直播后猝死，引起舆论关注。</p><p>据报道，大三学生李可（化名）21 岁，就读于河南平顶山职业技术学院计算机科学与应用系，今年 10 月份起，他在郑州一家直播公司做游戏主播实习工作。11 月 10 日下午，与其合租的同学发现李可睡觉时呼吸急促、叫不醒，拨打 120 急救电话后，医护人员现场对其抢救无效。派出所出具的《死亡证明》显示，力可死亡原因是「猝死」。据其家属称，事发之前，李可曾连续五晚通宵直播。</p><p>李可的父亲李仁鹏（化名）向界面新闻出示了李可和北京微播视界科技有限公司、河南琴意文化传媒公司签订的《主播及工会合作协议》（下称《合作协议》）。《合作协议》显示，李可的直播平台为「抖音」「抖音火山版」，协议规定，连续有效直播满 25 分钟，可计入直播有效时长，单日有效直播满 60 分钟计为 1 个直播有效天。</p><p>《合作协议》的附件《主播工会合作详情》（以下简称《合作详情》）中，规定了李可直播收入的计算方式：「主播因网络直播演艺活动所产生的直播收入，在平台收取相应服务费后，乙方（李可）可获得的收入比例为 80%，丙方（河南琴意文化传媒公司）可获得的收入比例为 20%。」</p><p>此外根据《合作详情》，作为主播，李可的基础收入为 3000 元。而当李可单个自然月的直播数据同时满足以下条件：开播有效时长每月 240 小时；开播有效天每月 26 天；上传短视频每月 15 条，他才能拿到保底收入 3000 元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170064592840964800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事件发生后，河南琴意文化传媒公司负责人回应媒体称，李可的死亡和公司没有关系。「他是在家（租住地）里面猝死的，不在上班时间，我们没有雇佣关系。」该名负责人称，公司不会承担责任，「因为我们不是劳动关系。」</p><p>网络直播用工方式的特殊性，决定了网络主播的工作内容和工作要求有别于其他新业态用工方式，也往往使主播和用工单位之间劳动关系的认定充满争议。</p><p>按照劳动法规定，劳动关系是指用人单位与劳动者运用劳动能力实现劳动过程中形成的一种社会关系。原劳动和社会保障部《关于确立劳动关系有关事项的通知》规定：「用人单位招用劳动者未订立书面劳动合同，但同时具备下列情形的，劳动关系成立：用人单位和劳动者符合法律、法规规定的主体资格；用人单位依法制定的各项劳动规章制度适用于劳动者，劳动者受用人单位的劳动管理，从事用人单位安排的有报酬的劳动；劳动者提供的劳动是用人单位业务的组成部分。」</p><p>「一旦发生纠纷，直播平台为寻求利益最大化，诉求为合作合同关系或服务合同关系；主播为自我保护，诉求为劳动合同关系。」互联网法治研究院（杭州）曾在发表文章《网络直播业平台发展与主播权益保护的合同治理逻辑》中写道：「直播平台与主播签订的合同是何性质、直播平台与主播之间是否构成劳动关系，由于很难适用传统劳动关系的标准认定，在理论上争议很大，司法实践中裁判标准不统一。」</p><p>界面新闻查询公开裁判文书发现，有关新业态下网络主播与用工单位之间劳动关系认定的争议，在近年相关法律判例中频繁出现。</p><p>2021 年 12 月 1 日，全国总工会法律工作部向社会发布 10 个新就业形态劳动者劳动关系确认争议典型案例，其中就涉及网络主播网络这类新就业形态劳动者群体。</p><p>一案例显示，某珠宝公司与某科技公司签订《电商平台直播合作协议》，约定科技公司为珠宝公司在 F 平台开设直播间，珠宝公司提供商品并自行雇人直播售卖。珠宝公司法定代表人岑某某通知汪某某面试 F 平台主播工作，双方通过微信约定底薪、提成比例和工作时间等，未订立劳动合同。汪某某与科技公司签订《主播保密协议》，每月收入由岑某某通过微信或支付宝转账支付。后汪某某离职并要求支付提成等，珠宝公司称汪是科技公司员工，否认劳动关系。汪某某申请仲裁，后诉至法院。法院认定汪某某与珠宝公司存在劳动关系。</p><p>福建金磊律师事务所律师黄家焱称：「劳动关系是否成立，不能仅凭书面协议内容进行推定，而应依据实际用工管理情况综合判定。汪某某是由珠宝公司法定代表人进行招聘、安排工作，且支付劳动报酬，证明其接受珠宝公司劳动管理，双方构成劳动关系。」</p><p>在另一案例中，同样是网络直播领域，司法给出了不同裁判。</p><p>许某某与某传媒公司签订《主播经纪合约》，约定双方为签约艺人与经纪公司关系，传媒公司每月按比例支付直播劳务收益（主要通过粉丝打赏获得），公司有权监督审查许某某行为。许某某在第三方平台上直播，直播间由传媒公司注册。后许某某以传媒公司未依法支付劳动报酬为由提出辞职，申请仲裁要求支付经济补偿等，传媒公司称双方系合作关系，后双方诉至法院。法院未认定劳动关系。</p><p>湖北省律师协会劳动保障专业委员会副主任吴胜利评价称：「双方签订《主播经纪合约》而非劳动合同，约定建立经纪关系而非劳动关系。许某某直播所在平台既不为传媒公司所有，直播内容也不属于公司业务事项，双方按比例分配收益，即使公司基于合约对许某某进行必要管理，也不足以认定构成劳动关系中的人身隶属和经济从属关系。」</p><p>杨浦区人民法院费敏蔚等曾以 96 份判决为调研样本撰写文章《关于网络主播劳动关系的认定规则及争议处理》，文中梳理称，确认案涉公司与网络主播构成劳动关系的案件共计 39 件，占样本总数的 40.63%。否定案涉公司与网络主播构成劳动关系的理由则包括，双方所签合同非劳动合同，此类理由占否定劳动关系案件总数的 61.4%，此外主要理由还包括：工资支付主体为直播平台、非案涉公司；涉公司未对网络主播业务培训、人事管理；网络直播非案涉公司营业范围。</p><p>根据《关于确立劳动关系有关事项的通知》，劳动关系的双方主体间不仅存在财产关系即经济关系，还存在人身关系，即行政隶属关系。劳动者除提供劳动之外，还要接受用人单位的管理，服从其安排，遵守其规章制度等，成为用人单位的成员。界面新闻发现，在实际判例中，对于网络主播与用工单位之间是否构成劳动关系，司法机关多从主体资格、人身隶属和经济从属性等方面进行判断，从劳动关系的实质进行审查。</p><p>具体到李可这一事件，李仁鹏称，李可刚入职时上白班，从 11 月 5 日开始，被公司要求上夜班。李可的平台账号显示，11 月 5 日之前，他的直播时间大多集中在上午 10 点到晚上 7 点，11 月 5 日后，直播时间大多从晚上 9 点持续到次日早上 6 点。河南琴意文化传媒公司负责人则回应媒体称，不存在公司强迫李可晚上直播的情况。</p><p>西南政法大学经济法学院教授熊晖告诉界面新闻，法律对此类案例进行裁定时，强调「事实优先」的认定原则。</p><p>「并非双方当时签的协议名称为‘合作’，就界定为不是劳动关系。」熊晖说：「例如在这一案例中，我们要看主播提供劳动过程中，传媒公司对他的限制有具体怎样的体现。如果有很多指挥、命令、管理，那么很有可能构成劳动关系。反之，如果指挥、命令、管理行为较少，主播往往是自主决定直播时间、直播内容等，主播则可能不被界定为劳动者。」</p><p>熊晖还提到，即便当主播和用工单位签订的协议不具备劳动合同特征，双方不被认定为存在劳动关系，双方也仍然存在法律上的民事关系，涉事公司仍要承担相应的义务责任。</p><p>「数字技术的发展会深刻改变我们的生活和工作方式，也会给传统的法律带来很多挑战。」熊晖说：「有些新情况，既有法律已经能够解决它带来的新问题。但我们现在需要更进一步研究完善的是，数字技术带来的很难用传统法律去处理好的问题，应如何解决。我们需要把新问题再做区分，根据新情况完善相关法律。」</p><p>对处于民事关系与劳动关系二元体系之外的新业态从业人员群体权益，给予法律保障也是当下国内讨论较多的话题。重庆大学法学院教授袁文全长期关注新业态下网络主播的法律地位认定及权益保障，他曾在文章中指出，「可以尝试将网络主播作为二元体系之外的直播行业从业者给予单独保护。」</p><p>「当前对网络主播的单独保护可以采用效力层级较低的规范性文件等形式。」袁文全称：「此外，法院及其他机构发布典型案例、地方开展试点工作均为可行方案。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 10:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10432315.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10432315.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 英伟达三季度净利上涨 588%，AI 等业务营收创新高英伟达数据中心业务营收再创历史新高，同比上涨 2.8 倍，占总收入的 8 成。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231122/170061874175151500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 22 Nov 2023 01:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10428493.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10428493.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 习近平出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会；斗鱼 CEO 陈少杰被警方逮捕中国移动广东公司：「广东移动下架 4G 套餐」的消息不实；博通与威睿宣布已获...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>出席金砖<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会</h3><p>据央视新闻，11 月 21 日晚，国家<span><span><span><span><span>主席习</span></span></span></span></span>近平在北京出席金砖<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会并发表<a href="https://m.jiemian.com/article/10426953.html" target="_blank">重要讲话</a>。晚 9 时许，金砖<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会正式开始。</p><h3>寒潮、暴雪、大风预警齐发，部分地区降温可达 16 至 20℃</h3><p><span>受寒潮影响，预计，11 月 22 日至 24 日，长江中下游及以北地区气温将先后下降 6～10℃，其中，内蒙古、东北地区、华北西部和北部、黄淮中东部等地降温 12～16℃，内蒙古中东部、东北地区东部等地部分地区降温幅度可超过 16℃；寒潮影响后，最低气温 0℃线将位于苏皖中部至河南中南部、陕西南部、甘肃东南部等地，内蒙古东部和黑龙江大部最低气温将降至-20℃以下，局地可达-30℃以下；上述大部地区伴有 4～6 级偏北风，阵风 7～8 级，局地 9 级，内蒙古西部、宁夏等地部分地区有沙尘天气；23 日至 25 日，我国东部和南部海区也将先后出现 6～8 级大风，阵风 9～10 级。预计，11 月 22 日 08 时至 11 月 24 日 08 时，内蒙古中部、河北北部、黑龙江中部、吉林中部、辽宁东部、山东北部等地部分地区降温可达 16～20℃。<a href="https://www.jiemian.com/article/10427278.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></span></p><h3>中国移动广东公司：「广东移动下架 4G 套餐」的消息不实</h3><p>11 月 21 日晚，中国移动广东公司发布澄清声明称，「广东移动下架 4G 套餐」的消息不实。公司近期未对 4G 套餐进行调整，也并无此类计划。各类套餐均正常使用。此外，在售套餐均适用于 4G、5G 等不同网络环境。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>博通与威睿宣布已获所有必要监管批准，计划 11 月 22 日完成收购交易</h3><p>博通与威睿公司 11 月 21 日宣布，已获得所有必要的监管批准，计划于 11 月 22 日完成收购交易。21 日，中国市场监管总局依据《中华人民共和国反垄断法》对博通公司收购威睿公司股权案进行了经营者集中反垄断审查，决定附加限制性条件批准此项经营者集中。</p><h3>斗鱼：公司 CEO 陈少杰于 11 月 16 日左右被成都警方逮捕</h3><p>斗鱼 11 月 21 日公告，公司首席执行官兼董事会主席陈少杰于 2023 年 11 月 16 日左右被成都警方逮捕。公司尚未收到对陈少杰进行调查的任何正式通知，也未收到陈少杰被捕的原因。陈少杰的持续被拘留以及随后针对相关方的任何相关法律诉讼和执法行动可能会对公司的声誉、业务和经营业绩产生重大不利影响。</p><h3>茅台鸡尾酒上市</h3><p>贵州茅台官微 11 月 21 日消息，茅台生态农业公司与 MOJT 莫其托共同研发的「贵州味道」系列鸡尾酒正式发布，周杰伦作为产品代言人及首席品鉴官。MOJT 莫其托品牌成立于 2019 年，专注于研发专业大师级预调鸡尾酒产品。茅台集团党委委员、副总经理王晓维称，茅台生态农业公司要瞄准低度潮饮新赛道，坚持以「健康化+年轻化」的市场定位，全面拥抱年轻消费者。</p><h3>东方甄选：向母公司新东方出售教育业务，不再经营在线教育领域，成为专门的自营产品及直播业务运营商</h3><p>东方甄选 11 月 21 日在港交所公告，董事会批准出售事项，即建议向母公司新东方出售教育业务。出售事项后，集团及新东方集团所运营的行业将相互区分且各不相同，集团不再经营在线教育领域，而是成为一家专门的自营产品及直播业务运营商。目前预计将录得出售事项的收益约 16.53 亿元。</p><h3>天音控股：关于荣耀终端可能借壳公司上市的描述与事实不符，旗下公司为荣耀终端的间接股东</h3><p>天音控股 11 月 21 日公告，公司关注到有媒体传闻称荣耀终端有限公司（简称「荣耀终端」）可能借壳公司上市。公司澄清：该报道关于荣耀终端可能借壳公司上市的描述与事实不符。经与控股股东确认，公司、公司控股股东深圳市投资控股有限公司不存在筹划上述传闻或其他应披露未披露的重大事项。公司全资子公司天音通信有限公司作为荣耀终端的间接股东，持有荣耀终端的股东深圳市星盟信息技术合伙企业（有限合伙）19.36% 的股权。</p><h3>美联储公布会议纪要，同意维持联邦基金利率不变</h3><p><span>据央视新闻，</span><span>当地时间 11 月 21 日，美联储公布联邦公开市场委员会（FOMC）10 月 31 日至 11 月 1 日的会议纪要，与会人员就金融市场的发展情况、对货币政策的预期以及货币市场的发展进行了讨论。纪要指出，与会人员认为，为了在长期内实现就业最大化和通货膨胀率保持在 2% 的目标，同意将联邦基金利率的目标区间维持在 5.25% 至 5.5%。与会人员一致同意将持续评估新的信息及其对货币政策的影响，并会考虑适当的额外政策收紧。</span></p><h3>美股收评：三大指数集体收跌，大型科技股多数下跌</h3><p><span>美股三大指数集体收跌，道指跌 0.18%，纳指跌 0.59%，标普 500 指数跌 0.2%，大型科技股多数下跌，微软、亚马逊跌超 1%，特斯拉逆市涨超 2%。锂电池、机场和航空服务、WSB 热门概念股跌幅居前，Joby Aviation 跌近 9%，Palantir 跌超 7%，美国雅保跌超 3%，智利矿业化工、爱彼迎跌超 2%。贵金属、工业原材料、海运板块走高，金海洋集团涨超 12%，科尔戴伦矿业涨近 7%，黄金资源涨超 5%，淡水河谷、力拓、必和必拓涨超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 23:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10427245.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10427245.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突外溢至海上，红海关键航道成也门胡塞武装新目标咨询公司认为，红海、亚丁湾和曼德海峡国际航运受阻的风险正在上升。自本轮巴以冲突以来，进出以色列的海...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本轮巴以冲突以来，黎巴嫩真主党持续与以色列在边境的领土争议地区小规模交火；亲伊朗武装在敍利亚和伊拉克对美军基地发动密集无人机和火箭弹袭击；与以色列相隔整个红海的也门胡塞武装则多次向以色列发射导弹和无人机。</p><p>如今，胡塞武装在海上开辟了新攻击方向，开始在红海劫持与以色列有关的货轮。</p><p>11 月 19 日，一艘隶属英国公司、由日本公司运营的汽车运输船遭胡塞武装劫持，该船所有权与一名以色列富豪有关。分析师警告，红海地区航运风险正在增大。</p><h3>日本汽车运输船被劫持</h3><p>据日本和中东媒体 20 日报道，上周日下午，<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20231120_35/" target="_blank">胡塞武装在也门荷台达港</a>附近海域劫持了名为「银河领袖」号（Galaxy Leader）的货轮，船上共有 25 名船员。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056118516321600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「银河领袖」号悬挂巴哈马国旗，由日本邮船公司运营，从土耳其出发原计划前往印度。日本邮船公司表示，劫持发生时，负责运输汽车的「银河领袖」号上没有货物。</p><p>胡塞武装周一放出了劫持的现场视频。视频显示，一架直升机从后方靠近「银河领袖」号，武装分子随后持枪从直升机跳上船只甲板。在「银河领袖」号周边，还有多艘胡塞武装小船。目前「银河领袖」号已被带回也门。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056134065195700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170056135522771600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056136858515500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Telegram</figcaption></figure><p>日本邮船公司公布的信息显示，<span>「银河领袖」号</span>上没有日本船员，25 名船员分别来自菲律宾、罗马尼亚、乌克兰、保加利亚和墨西哥。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/20/japan-in-direct-contact-with-houthi-rebels-on-highjacked-ship" target="_blank">日本内阁官房长官松野博一</a>称日本政府正在与胡塞武装谈判以确保船员的安全。日本也在与以色列沟通，同时呼吁沙特阿拉伯、阿曼和伊朗敦促胡塞武装释放船员。</p><p>胡塞武装表示，劫持「银河领袖」号是由于该货轮与以色列有关。<a href="https://apnews.com/article/israel-houthi-rebels-hijacked-ship-red-sea-dc9b6448690bcf5c70a0baf7c7c34b09" target="_blank">胡塞武<span><span>装发</span></span>言人阿卜杜勒萨拉</a>姆（Mohammed Abdul-Salam）称以色列只能理解「用武力说话」，劫持以色列船只是为了证明胡塞武装将不计代价对以色列「发动海战」，「这只是开始。」</p><p>胡塞武装宣布，该组织将继续在国际海域针对与以色列有关的船只，直到以色列结束在加沙地带的军事行动。</p><p>以色列则谴责胡塞武装采取「恐怖行动」，称被劫持的货轮与以色列无关，船上也没有以色列公民。但<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/houthi-rebels-seize-israeli-linked-cargo-ship-in-red-sea-bcdc645a" target="_blank">注册资料显示</a>「银河领袖」号的所有方为 Ray Car Carriers，公司注册地为英国属地马恩岛，公司创始人之一为以色列富豪昂加尔（Abraham 「Rami」 Ungar）。</p><p>Ray Car Carriers 的两艘货轮曾在 2021 年遇袭，当时以色列指责伊朗为袭击制造者。对于此次「银河领袖」号被劫持，以色列也指责伊朗为幕后主谋，遭到伊朗坚决否认。</p><p>在也门内战中，沙特为首的联军支持也门政府，伊朗则支持胡塞武装与沙特联军作战。随着伊朗与沙特关系改善，沙特也与胡塞武装直接谈判，继续商讨停火事宜。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/iran-denies-involvement-red-sea-ship-seizure-by-yemens-houthis-2023-11-20/" target="_blank">伊朗外交部发言人卡纳尼</a>周一表示，伊朗此前已多次重申，中东地区的反抗组织会出于其利益考虑独立采取行动。卡纳尼谴责以色列的指责是为了转移外界对加沙冲突的关注。</p><p>虽然也门与以色列相隔 1600 公里，但自上月加沙冲突开始后，也门胡塞武装就开始向以色列发射无人机和导弹。大部分无人机和导弹被以色列军方拦截，美军也击落了数架无人机。</p><p>胡塞武装的远程弹道导弹、巡航导弹和无人机均可抵达以色列南部。2019 年，胡塞武装从也门北部向 1000 公里外的沙特东部油田发动导弹和无人机袭击，导致沙特石油产量减半，全球油价一度上涨。</p><p>但军事研究人员认为，胡塞武装要想攻破以色列的防线必须密集发射大量导弹，让以色列的防空系统瘫痪。但从距离 1600 公里之外大批量发射导弹的操作难以实现。</p><p>考虑到打击以色列本土的难度，胡塞武装领导人<a href="https://apnews.com/article/yemen-israeli-houthi-gaza-war-3e48ff43f1225ccd98c9a56929fb8f57" target="_blank">马立克·胡塞</a>（Abdul Malik al-Houthi）本月初宣布，红海地区的以色列船只将成为该组织的新打击目标。</p><h3>曼德海峡航运风险上升</h3><p>劫持事件发生后，<a href="https://asia.nikkei.com/Business/Transportation/Cargo-ship-seizure-could-affect-Japan-supply-chains-minister-says2" target="_blank">日本经济产业大臣西村康稔</a>表示，包括汽车在内的众多日本商品经红海运输，该地区是连接日本和欧洲的要道。他警告，红海运输通道受阻将影响日本的供应链。</p><p>但西村康稔指出，日本的能源进口不会受影响。前往日本的油轮和液化天然气船很少使用劫持事件发生的海域，劫持事件不会冲击日本的能源进口。</p><p>「银河领袖」号被劫持后，Ray Car Carriers 公司旗下的<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/two-ships-divert-course-away-red-sea-area-after-vessel-seized-by-houthis-2023-11-20/" target="_blank">另外两艘货轮选择临时改道</a>，避开红海南部地区。</p><p>英国海事安全公司 Ambre 追踪显示，其中一艘货轮原计划前往也门方向，后改道前往斯里兰卡。改道造成货轮至少延期四天，航行里程增加 1876 海里。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170056155854026100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">曼德海峡。图片来源：美国能源信息署</figcaption></figure><p>也门扼守着红海南部门户曼德海峡。曼德海峡位于也门和东非国家吉布提之间，最窄处仅 20 公里宽，是连接红海与阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>每天有超过 1.7 万艘船只通过曼德海峡，该通道也是石油运输要道。<a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=41073" target="_blank">美国能源信息署</a>数据显示，每天平均有 620 万桶原油和石油产品经曼德海峡运输。</p><p>在埃及增加天然气产量之前，曼德海峡也是中东多国进口液化天然气的关键要道，埃及和约旦进口液化天然气曾有 80% 都经曼得海峡运输。</p><p>风险公司 Verisk Maplecroft 中东北非地区的<a href="https://www.commercialriskonline.com/middle-east-conflict-threatens-supply-chains-and-shipping/" target="_blank">首席分析师</a>Torbjorn Soltvedt 补充，除石油运输外，每年有超过 5000 万吨农产品也经曼德海峡运输。而胡塞武装完全有能力对曼德海峡的船只发起行动。</p><p>Soltvedt 认为，红海、亚丁湾和曼德海峡国际航运受阻的风险正在上升。由于缺乏可替代航线，如果航运公司出于安全考虑选择绕开曼德海峡，将大幅推高航运成本。自本轮巴以冲突以来，进出以色列的海上航运战争保险费率已经上涨了 10 倍。</p><p>在巴以冲突持续的背景下，以色列的靠山美国再度成为关键方。目前美国向中东地区派出了两支航母打击群。「福特」号航母打击群位于东地中海，「艾森豪威尔」号航母打击群位于阿曼湾，以威慑伊朗和黎巴嫩真主党。</p><p>除航母打击群之外，美国还有多艘舰船负责监测也门胡塞武装的导弹发射，目前尚不清楚这些舰船是否会被用于红海护航。</p><p><a href="https://www.longwarjournal.org/archives/2023/11/international-maritime-security-construct-issues-warning-as-houthis-threaten-commercial-shipping.php" target="_blank">国际海上安全架构</a>上周已对红海船只发警告，明确曼德海峡航线为「关切区域」，呼吁船只航行时尽最大可能远离也门海域。</p><p>该机构建议船只最好在夜间航行，降低被「恶意方」发现的可能。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425917.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425917.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国研究：ChatGPT 可使近 30% 英美工人实现四天工作制由于其产业结构和经济发展水平不同，不同地区工人受益于人工智能的程度也是不同的。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>ChatGPT 创始人奥特曼被解雇而失业的政变仍在发酵之时，一项新发布的研究显示，这项新技术可使数百万人每周少工作一天。这项针对英国和美国劳动力的新研究显示，未来十年，正确利用人工智能技术可能使数百万工人实现每周工作四天。</p><p>这项研究由英国智库 Autonomy 在 11 月 20 日发布。它以<a href="https://autonomy.work/wp-content/uploads/2023/11/chtgpt4-USv1.pdf" target="_blank">美国</a>和<a href="https://autonomy.work/wp-content/uploads/2023/11/chtgpt4UK.pdf" target="_blank">英国</a>为样本，量化了最新的人工智能技术可以为工人带来工作和生活平衡的可能性。Autonomy 是一个专注于应对气候变化、未来工作和经济规划的研究组织。</p><p>根据该报告，在以 ChatGPT 为代表的人工智能技术的帮助下，到 2033 年，英美两国劳动力的 28%（也就是 3500 万美国工人，880 万名英国工人）可以实现一周 4 天工作制，同时获得与 5 天工作制相同的绩效和工资水平。</p><p>如果将以 ChatGPT 为代表的大语言模型技术引入工作场所，那么 71% 的美国劳动力（1.28 亿工人）的工作时间可能会减少 10% 以上，而 88% 的英国劳动力（2790 万名工人）的工作时间可能会减少 10% 以上。</p><p>不过，由于其产业结构和经济发展程度不同，不同地区工人受益于人工智能的比例是不同的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170056446252944600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据上述研究，在美国，可以实现每周 4 天工作制的工人比例最高的州包括：哥伦比亚特区、马萨诸塞州、犹他州、华盛顿州等；在英国，受益比例最高的地方包括伦敦市、Elmbridge 和威斯敏斯特等地。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056458398714400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>美国可以实现每周 4 天工作制的工人比例最高的 10 个州。图源：Autonomy 报告</figcaption></figure><p>另据国际劳工组织（ILO）在今年 8 月底的<a href="https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---inst/documents/publication/wcms_890761.pdf" target="_blank">一项研究</a>，面对最新一波生成式人工智能技术，不同工种面临不同的风险。比如，文秘工作属于「暴露程度」最高的类别，其工作内容的近四分之一是「高度暴露」的，超过一半内容是「中等程度暴露」。而在其他职业群体，比如经理、专业人员和技术人员，只有一小部分任务属于「高度暴露」风险，而大约四分之一的任务具有「中等暴露」水平。</p><p>另外，ILO 的研究还显示了人工智能技术对不同发展水平国家的影响存在显著差异，这些差异主要是由其经济结构和现有的技术差距造成的。</p><p>报告发现，高收入国家总就业人数的 5.5% 可能会受到最新的技术自动化的负面影响，而在低收入国家，其风险仅涉及约 0.4% 的就业群体。与此同时，各国受益于新技术的潜力是几乎相同的。报告认为，这表明，只要制定正确的政策，这一新的技术转型浪潮就可以为发展中国家带来重大利益好处。</p><p>该研究还发现，生成式人工智能对男性和女性的潜在影响也存在显著差异，女性受影响的比例是男性的两倍多。这是由于女性在文秘工作中所占比例过高，在高收入和中等收入国家更甚。而随着生成式人工智能的更多应用，以及国家经济的不断发展，某些文秘工作可能永远不会在低收入国家出现。</p><p>ILO 的研究得出结论称，生成人工智能的社会经济影响将在很大程度上取决于我们对它的管理方式。工人的声音、技能培训和充分的社会保护将是管理这种转型的关键，一项有序、公平和协商性过渡的政策至关重要。否则，可能出现只有少数准备充分的国家和市场参与者才能从这项新技术中受益的现象。</p><p>智库 Autonomy 的研究主管斯特朗（Will Stronge）也表示，制定一个强大的人工智能产业战略意义重大，在此战略下，工会、行业和技术专家应一起努力，致力于利用这项技术提高生产率的同时，也将确保它能为工人带来好处。</p><p>另外，斯特朗称目前有太多关于人工智能的研究只关注其盈利能力或对就业市场的替代，他们的最新研究为如何善用人工智能提供了新的视角。他认为缩短每周工作时间是确保人工智能为劳资双方都带来好处的最切实方法。如果它能够在整个经济结构中公平和正确地应用，或为我们带来一个所有人都可以享受每周 4 天工作制的新时代。</p><p>最新的研究报告呼吁公共和私营部门雇主抓住这个机会，以成为职场人工智能应用领域的全球领导者。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426199.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426199.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙居民伤亡惨重，哈以接近达成停火协议本轮巴以冲突升级以来加沙已有 11000 多人死亡，其中妇女儿童占 70%，平均每 10 分钟就有一名儿童被杀。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列军队继续深入加沙城，数十名婴儿被迫转移、诗人被捕、记者家人在轰炸中死亡。拜登政府继续向以色列施压，希望以色列方面能同意暂停袭击。</p><p>11 月 20 日，有 28 名早产儿从加沙希法医院转移至埃及接受紧急治疗。上周，为搜寻哈马斯建造的地下隧道，以色列军队占领了加沙希法医院。数百名患者、医务人员和避难者称他们被以军驱逐出医院，以色列方面则表示这些人是自愿撤离的。</p><p>随着以色列军队的深入轰炸和攻击，<a href="https://news.un.org/en/story/2023/11/1143697" target="_blank">加沙衞生系统</a>已经陷入瘫痪。10 月 7 日巴以冲突升级以来，希法医院为数千名平民和患者提供庇护。世界衞生组织驻巴勒斯坦代表 Richard Peeperkorn 表示，加沙地带的 72 个初级医疗中心里有 47 个已经不再运作，其余医疗中心仅部分运作，近 75% 的医院（35 至 36 家）已停止运营。</p><p>据<a href="https://www.care-international.org/news/70-those-killed-gaza-are-women-and-children-care-warns-un-security-council" target="_blank">统计</a>，本轮巴以冲突升级以来加沙已有 11000 多人死亡，其中妇女儿童占 70%，平均每 10 分钟就有一名儿童被杀。加沙境内<a href="https://news.un.org/en/story/2023/11/1143592" target="_blank">流离失所者</a>超过 150 万人，其中超过 78 万人住在联合国近东救济工程处 154 个避难所中。这些避难所极度拥挤，导致疾病大肆蔓延。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170056351069668100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 11 月 18 日，联合国近东救济工程处的学校被用作避难所。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>过去一段时间里，以色列的最大靠山美国拜登政府就释放外国公民、暂停交火、增加人道主义援助方面向内塔尼亚胡<a href="https://www.usatoday.com/story/news/world/2023/11/01/us-citizens-to-evacuate-gaza/71406154007/" target="_blank">施压</a>。</p><p>在拜登政府的斡旋下，已经有数名美国公民离开加沙，但滞留者数量依然庞大。据统计，约有 400 名美国公民正寻求离开加沙，加上他们的家人，向美国政府寻求帮助离开加沙的人数约为 1000 人。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170056335933384300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>撤离行动屡次失败让美国公民对拜登政府的行动力表示怀疑。迈·阿布沙班（Mai Abushaaban）在《今日美国》的<a href="https://www.usatoday.com/story/news/world/2023/11/01/us-citizens-to-evacuate-gaza/71406154007/" target="_blank">采访</a>中对记者表示她们已经多次在过境点等待撤离，但是一次都没有成功。</p><p>在与家人撤离加沙南部的过程中，出生于巴勒斯坦在美国籍诗人莫萨布·阿布·托哈（Mosab Abu Toha）与其他 200 人在检查站被以色列当局扣押。据悉，托哈一直与美国政府联系，试图与家人一起离开加沙。在多家媒体报道此事之后，以色列国防军表示正在对此事进行调查。</p><p>除此之外，一位记者的家人被轰炸致死的新闻也引起关注。向路透社供稿的亚西尔·库迪（Yasser Qudih）在报道冲突的过程中被一家亲以色列媒体监督组织 Honest Reporting 质疑他是否了解 10 月 7 日哈马斯对以色列的袭击。次日，他就收到了死亡威胁。11 月 13 日，库迪的家被 4 枚炮弹击中，导致 8 名家庭成员当场死亡。</p><p>路透社表示无法核实谁应该对此次袭击负责。</p><p>美国国内谴责拜登、呼吁和平解决的声音此起彼伏。卡内基国际和平基金会研究员亚伦·大衞·米勒<a href="https://foreignpolicy.com/2023/11/14/biden-support-israel-hamas-war-gaza-palestine-conflict-diplomacy-future-commitment/" target="_blank">表示</a>是拜登将美国卷入了此次冲突事件中，还全力为以色列在加沙地带的行动提供了支持，现在拜登应该为巴以冲突的升级负责。</p><p>美国一位退休教授 Avraham Shama 在《国会山报》上发文<a href="https://thehill.com/opinion/white-house/4318716-the-gaza-war-can-end-today-if-president-biden-takes-action/" target="_blank">敦促</a>拜登政府立即要求以色列结束对加沙地带的持续轰炸。他补充道，拜登政府必须停止坚定支持以色列，要利用向以色列提供的资金援助作为谈判的砝码，促成以色列和哈马斯的和平谈判，早日结束这场暴力冲突。</p><p>拜登政府似乎感受到了来自各方的压力，多次呼吁双方暂时停火，但还是没有提及休战。11 月 2 日，拜登首次呼吁以色列在加沙进行人道主义暂停，为美国公民及其家人的撤离提供帮助。9 日，拜登要求以色列暂停三天之后，以色列方面同意在加沙北部每天暂停 4 小时，方便加沙居民逃离冲突现场。</p><p>20 日，拜登<a href="https://www.cbsnews.com/news/israel-hamas-hostage-release-deal-jon-finer-face-the-nation/" target="_blank">宣布</a><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/biden-says-he-believes-gaza-hostage-release-deal-near-2023-11-20/" target="_blank">相信</a>以哈马斯释放人质、以色列同意 5 天内暂停袭击为<a href="https://www.cbsnews.com/news/israel-hamas-hostage-release-deal-jon-finer-face-the-nation/" target="_blank">前提</a>的以色列-哈马斯人质协议已接近达成。而<span>哈马斯政治局领导人哈尼亚在第二天据此回应称，哈马斯官员与以色列「接近达成停火协议」。</span>双方能妥协到什么地步，谜底还有待揭晓。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426175.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426175.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 缅北共向我方移交 3.1 万名电诈犯罪嫌疑人；江苏省委原副书记张敬华一审被判 14 年成品油价四连跌，92 号汽油回到「7 元时代」；最高人民检察院对贵州省政...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：缅北相关地方执法部门共向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人 3.1 万名</h3><p>针对当前缅北涉我电信网络诈骗犯罪严峻形势，公安部部署云南等地公安机关持续推进边境警务执法合作，连续开展多轮打击行动，截至目前，缅北相关地方执法部门共向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人 3.1 万名，其中幕后「金主」、组织头目和骨干 63 名，网上在逃人员 1531 名，打击工作取得显著战果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10422975.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>受贿 4984 万余元，江苏省委原副书记张敬华一审被判 14 年</h3><p>11 月 21 日，湖北省武汉市中级人民法院公开宣判江苏省委原副书记张敬华受贿一案，对被告人张敬华以受贿罪判处有期徒刑十四年，并处罚金人民币四百万元；对张敬华受贿犯罪所得及孳息依法予以追缴，上缴国库。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425343.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>成品油价四连跌，92 号汽油回到「7 元时代」</h3><p>11 月 21 日，国家发改委发布消息称，自 24 时起，国内汽油价格与柴油价格分别下调 340 元/吨、330 元/吨，折合升价，95 号汽油、0 号柴油下调 0.28 元，92 号汽油下调 0.27 元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10423481.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高人民检察院对贵州省政协原党组成员、副主席李再勇作出逮捕决定</h3><p>贵州省政协原党组成员、副主席李再勇涉嫌受贿、滥用职权一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪、滥用职权罪对李再勇作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10424077.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>襄阳健桥医院违规开出生证被警告并罚款 10 万</h3><p>民间打拐者上官正义（网名）近日举报湖北省襄阳市健桥医院贩卖「出生证明」一事又迎新进展。据襄阳市衞健委网站消息，就健桥医院出具虚假证明文件一案，襄阳市衞健委于 2023 年 11 月 17 日作出行政处罚决定，警告并罚款 10 万元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425704.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山东蓝翔技师学院成被执行人，执行标的合计逾 1.8 亿元</h3><p>中国执行信息公开网显示，11 月 7 日，山东蓝翔技师学院新增 3 条被执行人信息，执行标的共计 1.8 亿余元，均涉及广告合同纠纷案件，执行法院均为济南市天桥区人民法院，其中两起案件被执行人还包括山东蓝翔房地产开发有限公司、荣兰祥。<a href="https://m.jiemian.com/article/10424953.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>世界粮食计划署警告：加沙地带的粮食供应系统已开始崩溃</h3><p>世界粮食计划署发言人当地时间 11 月 21 日在接受半岛电视台采访时表示，由于粮食生产停滞以及过境点的关闭，目前加沙地带的粮食供应系统已经开始崩溃，此前进入加沙地带的卡车当中只有不到一半载有食品，而过去 45 天内进入加沙地带的食品仅够加沙地带民众维持不到 3 天。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425474.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426115.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426115.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 北京流感发病人数呈快速上升趋势，广东制造业 500 强民企占比达 74.4% 今天有哪些地方新闻值得关注？西安一高中家长群通知每人交 200 元提高老师薪酬？...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】疾控中心：</span></strong>流感处于流行期，发病人数呈快速上升趋势</h3><p>据北京晚报报道，北京市已进入呼吸道传染病高发季节，呈现多种病原体共同流行的态势。目前，流感处于流行期，发病人数呈快速上升趋势。北京市疾控中心 11 月 21 日提醒市民做好个人防护、积极接种疫苗，构建好免疫屏障。北京市疾控中心副主任、流行病学首席专家王全意介绍，从儿童医院和儿研所门诊就诊情况来看，目前肺炎支原体的流行强度已下降至儿童呼吸道传染病第四位，排名前三位的为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。另外，从呼吸道病原学监测结果来看，当前本市全人群呼吸道传染病报告病例数居前三的依次为：流感、鼻病毒、呼吸道合胞病毒。</p><h3><strong>【陕西<span>】</span></strong>高中家长群通知每人交 200 元提高老师薪酬？当地回应</h3><p>据海报新闻等消息，11 月 18 日，陕西西安有家长在网上爆料，长安区第七中学召集学生家长开会，因学校财政困难，为提高老师工作积极性，增加老师薪酬，所以向每位同学收费 200 元。此事引发部分家长不满。11 月 20 日，潇湘晨报记者联系到长安区第七中学的一名工作人员，他表示学校没有要求家长出 200 元给老师增加薪酬，是家长自发的行为，「家长主动提出的，学校没有同意。」西咸新区教体局的一名工作人员告诉记者，他们已经知道此事了，正在核查和处理，具体结果尚未出来。目前学校老师已经把家长群解散，这 200 元的费用也没有收取。</p><h3><strong>【山西<span>】全省</span></strong>组织开展矿山井上下防火隐患「双排查」集中整治</h3><p>据北京日报客户端报道，<span><span>11 月 21 日，记者从国家矿山安监局山西局了解到，吕梁永聚煤业「11·16」重大火灾事故发生后，国家矿山安监局山西局组织开展矿山井上下防火隐患「双排查」集中整治。首先</span></span><span><span>严防煤矿井下内因火灾。紧盯全省 79 处开采容易自燃煤层的煤矿，紧盯大同、朔州、忻州等北部地区采用放顶煤工艺开采煤矿，紧盯晋中、阳泉等地区现开采 15#煤层上覆含磷不可采煤层的煤矿，督促煤矿企业落实喷洒阻化剂、注氮、灌浆等综合防灭火措施，加强采空区有毒有害气体监测和煤层自燃发火预测预报，严防采空区自燃发火。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/17005719736056400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>商丘市政协原主席曾昭宝主动投案，曾任市纪委书记</h3><p>据河南省纪委监委 11 月 21 日消息，商丘市政协原主席曾昭宝涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受河南省纪委监委纪律审查和监察调查。公开简历显示，曾昭宝出生于 1961 年 8 月，曾任新县县长、固始县县长、浉河区委书记等职。2003 年 6 月，曾昭宝任商丘市副市长，2006 年 12 月任商丘市委统战部部长、副市长，2011 年 9 月任商丘市委常委、组织部部长，2014 年 2 月任商丘市委常委、市纪委书记。2016 年 2 月，曾昭宝任商丘市政协主席，今年 1 月卸任。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>大庆肇州火灾致 7 死系私建板房起火，当地正安抚家属</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 20 日 14 时 04 分，肇州县消防大队接到报警，位于丰乐镇十字街一处个体工商户的单层钢结构简易板房发生火灾，过火面积 280 平方米，火灾造成 7 人死亡。记者在肇州县应急管理局了解到，起火原因经相关部门初步认定，是一起意外火灾事故。起火建筑是村民孟某在自家亲属院内私自搭建的单层钢结构简易板房，日常用于储存祭祀用的黄纸。火情发生时，正在进行搬运作业。经公安机关初步调查，遇难的 7 人当中，有 3 人是孟某直系亲属，其余 4 人为同村邻居。目前，大庆市、肇州县市县两级政府部门组建工作专班，全力做好家属安抚和相关善后工作。</p><h3><strong>【贵州<span>】</span></strong>省政协原副主席李再勇被逮捕，曾被批大搞「政绩工程」</h3><p>据最高人民检察院消息，贵州省政协原党组成员、副主席李再勇涉嫌受贿、滥用职权一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪、滥用职权罪对李再勇作出逮捕决定。3 月 27 日，中央纪委国家监委网站发布通报，李再勇涉嫌严重违纪违法，正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。11 月 7 日，中央纪委国家监委网站发布通报，李再勇被「双开」。通报称，李再勇丧失理想信念，背弃初心使命，政绩观扭曲，权力观错位，严重背离党中央重大决策部署，不贯彻落实新发展理念，大搞劳民伤财的「政绩工程」，肆意违规举债融资，造成重大债务风险，严重破坏当地生态环境。</p><h3><strong>【广东<span>】</span></strong>制造业 500 强出炉：深圳入选数最多，民企占比达 74.4%</h3><p>据南方日报报道，11 月 21 日，2023 广东省制造业 500 强峰会在佛山举行，发布《2023 年广东制造业 500 强企业研究报告》。《报告》显示，净利润方面，500 强企业净利润总额为 2864.81 亿元，较 2022 年降低 21.9%。其中，前 100 强净利润总额为 2504.63 亿元，占总净利润的 87.4%。其中，盈利企业数为 437 家，较 2022 年减少 20 家，盈利能力有所下降。根据《报告》，从城市分布看，深圳入选企业最多（133 家）。500 强企业中，民营企业数较去年增加了 16 家，共计 372 家，占企业总数的 74.4%；前 100 强企业中，民营企业依然占比最大（62 家），国有企业、外资企业分别为 11 家和 27 家。</p><h3><strong>【云南<span>】</span></strong>印发考核办法保障农民工工资支付，C 级约谈政府负责人</h3><p>据人民网消息，近日，云南省人民政府办公厅修订印发《云南省保障农民工工资支付工作考核办法》，决定从 2023 年到 2027 年，继续对各州、市人民政府保障农民工工资支付工作实施年度考核。《考核办法》共 13 条，包括考核目的、适用范围、实施时间、考核内容、考核程序、考核结果等。考核内容主要包括加强对保障农民工工资支付工作的组织领导、完善落实工资支付保障制度、治理欠薪特别是工程建设领域欠薪工作成效、人民群众满意度等情况。考核采取分级评分法，基准分为 100 分，考核结果分为 A、B、C 三个等级。对考核等级为 A 级的，予以通报表扬；对考核等级为 C 级的，将对该州、市人民政府有关负责人进行约谈。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄阳健桥医院违规开出生证被警告并罚款 10 万 11 月 17 日，襄阳市衞健委在其官网公布了「襄阳市健桥医院有限公司衞生行政处罚案件信息公示」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>民间打拐者上官正义（网名）近日举报湖北省襄阳市健桥医院贩卖「出生证明」一事又迎新进展。据襄阳市衞健委网站消息，就健桥医院出具虚假证明文件一案，襄阳市衞健委于 2023 年 11 月 17 日作出行政处罚决定，警告并罚款 10 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>11 月 17 日，襄阳市衞健委在其官网公布了「襄阳市健桥医院有限公司衞生行政处罚案件信息公示」。该公示信息显示，襄阳市健桥医院有限公司未经助产士张某某、护士孙某某亲自接产，为施某某出具施某某的《预防接种证》及《出生医学证明》。</span></span></span></p><p><span><span><span>襄阳市衞健委认为，襄阳市健桥医院有限公司的上述行为违反了《医疗机构管理条例》第四十八条、《医疗机构管理条例实施细则》第八十二条。据此，襄阳市衞健委作出行政处罚决定，对襄阳市健桥医院有限公司予以警告、罚款人民币 100000 元。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻查询发现，《医疗机构管理条例》第四十八条规定，出具虚假证明⽂件的，由县级以上⼈民政府衞⽣⾏政部门予以警告；对造成危害后果的，可以处以 1 万元以上 10 万元以下的罚款；对直接责任⼈员由所在单位或者上级机关给予⾏政处分。</span></span></span></p><p><span><span><span>《医疗机构管理条例实施细则》第八十二条则规定，出具虚假证明文件，情节轻微的，给予警告，并可处以五百元以下的罚款；有下列情形之一的，处以五百元以上一千元以下的罚款：出具虚假证明文件造成延误诊治的；出具虚假证明文件给患者精神造成伤害的；造成其他危害后果的。对直接责任人员由所在单位或者上级机关给予行政处分。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170055977698496500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>公开资料显示，襄阳健桥医院前身系襄阳 102 医院，原为湖北省工业建筑集团职工医院。2011 年，襄阳 102 医院完成改制成为一家民营医院，床位近 200 张，为一家集妇科、产科、儿科、内科、外科等科室的综合性医院。2017 年，正式更名为襄阳健桥医院。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前 11 月 6 日，上官正义在社交平台公开发文表示，经过一年多的暗访，发现健桥医院院长叶某芝勾结多地中介团伙，贩卖出生证明、疫苗本等。上官正义称，这些贩卖出去的出生医学证明「真实可查」，有的是给被拐卖的孩子，有的是给代孕的孩子，有的是给弃婴，且男女婴成交价格均在 10 万元以上。</span></span></span></p><p><span><span><span>对此，襄阳市人民政府 11 月 12 日通报称，11 月 6 日，网民举报襄阳健桥医院（襄城区陈侯巷 169 号，民营，法定代表人叶某芝，女，55 岁）贩卖出生医学证明等问题后，襄阳市立即成立由市委、市政府主要领导任组长、相关市领导为各工作组负责人，市公安、衞健、纪检监察等部门组成的工作专班，从严从快、依法依规开展问题调查、案件侦办和追责问责等工作。</span></span></span></p><p><span><span><span>截至 11 月 12 日，叶某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被检察机关批准逮捕，公安机关另对 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留，相关调查侦办工作正在加紧进行。</span></span></span></p><p><span><span><span>此外，衞健部门已依法吊销叶某芝的《医师执业证书》、刘某静的《护士执业证书》，其他涉案医务人员的调查处理工作正在开展；已依法取消健桥医院出生医学证明签发资格、母婴保健技术服务执业资格。纪检监察机关对相关领导干部和公职人员失职失责行为、违纪违法问题迅速开展调查，已对 13 名相关责任人立案审查。</span></span></span></p><p><span><span><span>襄阳市人民政府表示，下一步将继续抓紧案件侦办，深挖彻查，依法严惩违法犯罪行为；组织开展衞健行业专项整治，切实加强规范管理；彻查失职失责行为和背后腐败问题，决不姑息。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425704.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425704.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 第三轮第一批中央生态环保督察启动 3.1 万名缅北电诈嫌犯已移交我方今天有哪些部委新闻值得关注？应急管理部印发《化工园区安全风险排查治理导则》；1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生态环境部：第三轮第一批中央生态环保督察启动</h3><p>据生态环境部 11 月 21 日消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批中央生态环境保护督察全面启动。组建 5 个中央生态环境保护督察组，分别对福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展为期约 1 个月的督察进驻工作。在督察中，重点关注<span>习近平</span>生态文明思想和<span><span>习近平</span>总书记</span>重要指示批示贯彻落实情况；党中央、国务院有关重大决策部署落实情况；加快发展方式绿色转型、推动高质量发展情况，坚决遏制「两高一低」项目盲目上马和淘汰落后产能情况；区域重大战略实施中的突出生态环境问题；重大生态破坏、环境污染、生态环境风险及处理情况；环境基础设施建设和运行情况；此前督察发现问题整改情况；人民群众反映突出的生态环境问题；生态环境保护「党政同责」「一岗双责」落实情况等。进驻期间，各督察组分别设立联系电话和邮政信箱，受理被督察对象生态环境保护方面的来信来电举报。&nbsp;</p><h3>公安部：累计 3.1 万名缅北涉我电诈嫌犯移交我方</h3><p>据公安部网站 11 月 21 日消息，针对当前缅北涉我电信网络诈骗犯罪严峻形势，公安部部署云南等地公安机关持续推进边境警务执法合作，连续开展多轮打击行动，截至目前，缅北相关地方执法部门共向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人 3.1 万名，其中幕后「金主」、组织头目和骨干 63 名，网上在逃人员 1531 名，打击工作取得显著战果。这些电诈嫌疑人将被涉案地公安机关陆续押回，公安机关将彻查其全部违法犯罪事实，坚决依法予以严惩。</p><h3>应急管理部印发《化工园区安全风险排查治理导则》</h3><p>据应急管理部 11 月 21 日消息，近日应急管理部修订印发《化工园区安全风险排查治理导则》，进一步指导规范和加强化工园区安全风险排查治理工作。《导则》进一步明确了明确了不同层级滚动开展化工园区安全风险评估，化工园区每年开展一次安全风险等级自评，省级层面按照每年不低于 30% 的比例抽查复核安全风险等级，每三年完成一轮全覆盖省级复核，根据评估结果开展分级管控，落实动态调整机制。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170055505657108200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>4 部门：加大对产粮大县公共服务体系建设投入力度</h3><p>据国家发改委网站 11 月 21 日消息，国家发改委等 4 部门对外发布《产粮大县公共服务能力提升行动方案》，提出聚焦产粮大县公共服务短板弱项，持续加大对产粮大县公共服务体系建设的投入力度，切实健全主产区利益补偿机制，营造鼓励地方政府重农抓粮、多产多补的正向激励机制。行动方案提出，优先支持粮食调出量大的主产省（区），2024 年在内蒙古、吉林、黑龙江、安徽、河南等 5 个粮食调出量大的主产省（区）开展试点。在总结试点经验的基础上，根据实际情况和财力，分期分批逐步支持其他粮食主产省（区）和非主产省（区）产粮大县，力争到 2030 年基本覆盖全国产粮大县。</p><h3>13 部门发布意见：着力推进文物科技成果转化应用</h3><p>据国家文物局 11 月 21 日消息，为充分发挥科学技术对文物事业发展的支撑引领作用，国家文物局等 13 个部门近日联合印发《关于加强文物科技创新的意见》。该文件提出，全面深化考古重大课题研究，深入实施「中华文明起源与早期发展综合研究」等重大项目，大力发展年代测定、产地溯源、有机残留物检测、古 DNA 分析、田野考古信息化等理论与方法。着力推进文物科技成果转化应用，开展创新能力传导示范项目，增强文物保护工程技术应用水平。完善文物保护利用标准体系，推动文物科技创新、标准研制和文物保护利用质量提升的协同发展。</p><h3>最高法发布长江保护专题指导性案例，含 4 件公益诉讼</h3><p>据最高人民法院网站 11 月 21 日消息，长江是中华民族的母亲河，也是中华民族永续发展的重要支撑。为有力指导各级人民法院准确实施《中华人民共和国长江保护法》，促进流域司法保护有益经验的规则转化，统一环境资源审判理念和裁判规则，最高人民法院遴选确定并公布 5 件长江保护专题指导性案例。其中，4 件系维护社会公共利益的环境公益诉讼案例。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425040.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425040.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国化工园区达 640 余个，应急管理部明确安全风险排查细则应急管理部表示，一些化工园区缺乏规划统筹、功能定位不清、企业入园门槛低、配套水平不高、监管力量不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>「全国现有公布认定化工园区 640 余个，危险化学品生产企业入园率持续提高，化工园区整治提升工作已成为防控危险化学品重大安全风险、提升化工行业本质安全水平的重要内容。」应急管理部表示。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据应急管理部网站 2023 年 11 月 21 日消息，近日，</span></span><span><span>应急管理部修订印发《化工园区安全风险排查治理导则》</span></span><span><span>（</span></span><span><span>简称：《导则》</span></span><span><span>），</span></span><span><span>进一步指导规范和加强化工园区安全风险排查治理工作</span></span><span><span>。</span></span><span><span>此前在 2023 年 2 月，应急管理部曾就《导则》修订公开征求意见。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据了解，应急管理部此次修订《导则》</span></span><span><span>注重与现有政策标准衔接，聚焦重大安全风险防控，严守安全发展底线，对化工园区定义、安全风险评估与动态调整机制、化工园区安全风险排查细则进一步予以了明确。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2019 年 3 月 21 日，</span></span><span><span>江苏省盐城市响水县生态化工园区的天嘉宜化工有限公司发生特别重大爆炸事故，造</span></span><span><span>成</span></span><span><span>78 人死亡、76 人重伤</span></span><span><span>，</span></span><span><span>640 人住院治疗，直接经济</span></span><span><span>损失</span></span><span><span>198635.0</span></span><span><span>7</span></span><span><span>万元</span></span><span><span>。此次事故发生后，国家相关部门加大了对化工产业的监管和整治力度。同年 8 月 19 日，应急管理部为深刻吸取江苏响水「3·21」特别重大爆炸事故教训印发了《导则（试行）》。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>应急管理部介绍，自《导则（试行）》印发实施以来，各地区化工园区安全整治提升工作不断深化，大部分化工园区安全风险管控能力明显提升，但应急管理部组织对全国化工园区开展安全整治提升专家指导服务中反映出，部分化工园区安全风险排查治理和整治提升精准性、有效性不高，一些化工园区缺乏规划统筹、功能定位不清、企业入园门槛低、配套水平不高、监管力量不足等深层次矛盾和问题尚未得到根治，有的化工园区安全风险仍然较高。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170055387895863400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>此次《导则》修订后进一步明确可化工园区安全风险排查细则。应急管理部介绍，《导则》检查表调整为「认定、选址及规划、园区内布局、准入和退出、配套功能设施、安全生产与应急一体化管理」等 6 大要素 36 项评估内容，进一步细化明确了「四至」范围划定、整体性安全风险评估、项目安全准入、封闭化管理、化工安全技能实训基地等配套功能设施建设等相关要求，修改完善了评分细则、分值和直接判定为高安全风险等级（A 级）的特殊条款，增加了事故扣分。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「将发生较大及以上生产安全事故、未配备双电源、专业监管人员配备不达标等重大</span></span><span><span>安全</span></span><span><span>风险点作为直接判定为高安全风险等级（</span></span><span><span>A 级</span></span><span><span>）的特殊条款。」应急管理部</span></span><span><span>表示。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>《导则》还明确，化工园区和省级层面要定期开展安全风险等级评估。化工园区每年开展一次安全风险等级自评，省级层面按照每年不低于 30% 的比例抽查复核安全风险等级，每三年完成一轮全覆盖省级复核，根据评估结果开展分级管控，落实动态调整机制。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>针对</span></span><span><span>评估为高或较高安全风险等级（</span></span><span><span>A/B 级</span></span><span><span>）的化工园区</span></span><span><span>处置</span></span><span><span>问题，应急管理部指出，首先依据《导则》进行</span></span><span><span>限期</span></span><span><span>整改</span></span><span><span>，整改期间</span></span><span><span>停止新、改、扩建危险化学品生产</span></span><span><span>建设</span></span><span><span>项目（安全、环保、节能和智能化改造项目除外）</span></span><span><span>。</span></span><span><span>其次，</span></span><span><span>整改完成后，由省级相关部门组织安全风险等级复核，仍达不到一般或较低安全风险等级的，报告省级政府并提出处理意见。</span></span><span><span>最后，</span></span><span><span>发生较大及以上生产安全事故被判定为高安全风险等级（</span></span><span><span>A 级</span></span><span><span>）的化工园区，应在事故发生至少</span></span><span><span>3 个月且事故已结案并向社会公布后，方可提请安全风险等级省级复核。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「各地区要按照‘十四五’危险化学品安全生产规划方案，</span></span><span><span>对照 2025 年底前 90% 左右的化工园区达到较低安全风险等级（</span></span><span><span>D 级）</span></span><span><span>目标要求，以《导则》为依据，找准辖区内化工园区安全管理共性问题和短板弱项，制定化工园区整治提升计划，推动辖区内化工园区整体提升。」应急管理部强调。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424987.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424987.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国首例亚洲象公益诉讼案原告败诉，法院：合理驯养不是虐待法院表示，我国现行法律法规不禁止利用野生动物进行公众展示展演，野象谷景区取得的《驯养繁殖许可证...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>全国首例亚洲象公益诉讼案迎来宣判。据昆明铁路运输中级法院网站消息，2023 年 11 月 21 日，昆明铁路运输中级法院依法对原告北京市昌平区多元智能环境研究所诉被告西双版纳野象谷景区有限公司生态破坏民事公益诉讼案进行一审公开宣判，驳回原告多元智能研究所的诉讼请求。</p><p>对此结果，代表北京市昌平区多元智能环境研究所出庭的环境公益律师曾祥斌告诉界面新闻，原告方将坚决上诉。「法庭偏袒被告，无视当事人双方在庭审过程中出示的证据，作出了错误判决。」曾祥斌认为。</p><p>原告多元智能研究所是于 2015 年 2 月 4 日成立的民办非企业单位，被告野象谷景区系于 2003 年 10 月 27 日注册登记的有限责任公司，经营范围包括亚洲象驯养、繁殖、表演并取得亚洲象《驯养繁殖许可证》。</p><p>亚洲象是我国一类重点保护动物，被世界自然保护联盟列为濒危物种。根据 2018 年调查结果，我国现存的亚洲象种群数量大约 293 头，主要分布在云南西双版纳傣族自治州、普洱市和临沧市等三个州市。</p><p>此前在 4 月 10 日，该案开庭，庭审在经历了 6 小时 24 分钟后宣布休庭，合议庭表示将择期宣判。庭审中，原告列出的证据是，西双版纳野象谷景区曾向国家知识产权局提交专利申请《一种大象培训和驯养的方法》。该专利对大象的训练方法里，反复提到用象钩或者是钉子钩大象的智慧瘤、肩部以及屁股等伤害大象的方式进行训练，从而使大象做出低头、趴下、拜佛、坐油桶、站立行走、按摩等动作。而被告方则再法庭上辩称，存在这项专利，但其中的内容并未投入实际运用。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170055556096011600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>原告在庭审中还展示了多段亚洲象踢足球表演、景区工作人员疑似针扎小象的视频。被告表示，大象踢足球的视频体现了人与动物的和谐相处。而针扎小象的视频是「别有用心」的人拍摄后，「剪辑加工」而成的。</p><p>起诉书显示，原告提出 5 条诉讼请求，包括判令被告停止大象学校对大象的表演训练以及大象的表演项目；判令被告在国家级主流媒体上针对其虐待野生动物、侵害动物权益的行为赔礼道歉；判令被告对园区内野生动物受到的长期心理创伤、身体创伤进行赔偿或者给与心理与生理长期康复治疗，并对符合放归条件的亚洲象放归自然等。</p><p>最后一审宣判时，法院认为，「行为人的行为违反国家规定」是环境公益侵权的构成要件之一，我国现行法律法规不禁止利用野生动物进行公众展示展演，野象谷景区取得的《驯养繁殖许可证》及营业执照经营范围表明，其具备利用大象进行展演的资质，组织展演不违反国家规定，系合法经营。</p><p>法院表示，驯养繁殖是指在人为控制条件下，为保护、研究、科学实验、展览及其他经济目的而进行的野生动物驯养繁殖活动。对野生动物的驯养繁殖需要采用与其生理特点、身体条件相适应的方式、手段进行约束、规制，合理的驯养不是虐待。野象谷景区大象表演是在工作人员指引下进行，并未给大象身体带来伤害，原告关于「表演即虐待」的观点既与现行法律规定相悖，又缺乏事实依据。野象谷景区用于展演的大象及展演区域仅限于野象谷且独立于野外生态环境，未破坏生态，亦未给不特定社会公众的合法权益造成损害或带来重大风险。</p><p>「一审判决主要针对虐待问题进行回应，回避了我们起诉的另外一个问题，即因伤病等各种原因掉队、被野象谷景区救助的野生亚洲象，为何几十年来没有一头被放归野外？相反，被救助的野生亚洲象‘羊妞’‘龙龙’学会了踢足球，可以肯定的是踢足球并不是亚洲象与生俱来的技能，其中必然存在人为干预。」曾祥斌说。</p><p>曾祥斌表示，法院认为「我国现行法律法规不禁止利用野生动物进行公众展示展演」「原告关于‘表演即虐待’的观点既与现行法律规定相悖，又缺乏事实依据」，这是对原告诉求的曲解。「我们的目的并不是禁止亚洲象展示展演，而是禁止在展示展演的过程中对亚洲象实施虐待。」</p><p>界面新闻注意到，近年来，动物表演以及由此引发的虐待动物争议一直是动物保护领域的热点话题。早在 2010 年，住房和城乡建设部已发布《关于进一步加强动物园管理的意见》，要求各地动物园和其他公园「停止所有动物表演项目」。2013 年，住房和城乡建设部又发布《全<span><span><span><span>国动</span></span></span></span>物园发展纲要》，要求「杜绝各类动物表演」。</p><p>然而纵观我国野生动物保护法、畜牧法、实验动物管理条例、动物防疫法》等各类动物相关法律，对于动物表演和虐待的界定边界并不明晰。针对动物表演涉及的伦理争议，动物表演从业人员与动物保护者之间的观点也大相径庭，前者认为其与动物的关系是驯养，后者则认为是虐待。</p><p>在立法方面，相关问题也引起了广泛关注。4 月 29 日，中国环境伦理学研究会理事莽萍在「亚洲象与反野生动物虐待」讨论会上介绍，2006 年以来，已经有多位全国人大代表和政协委员多次提出议案提案，呼吁制定保护动物法或反虐待动物法。2015 年两会期间，全国政协委员腾格尔提出反虐待动物法提案，在 7 天的时间里，在网上获得 250 万之多的民意支持。近年，也不断有人大代表和政协委员提出禁止动物表演议案提案。</p><p>「针对这起案件，反动物虐待立法的讨论其实并不必要。立法不足永远是托词，相关方面认真公平执法且不带偏袒就已足够。」曾祥斌表示。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425117.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425117.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[无锡官方回应纺织厂火灾致 7 人遇难：系厂房起火，未发生爆炸对于 7 名遇难者的身份，公安人员正在调查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>江苏省无锡市惠山区应急管理局 2023 年 11 月 21 日凌晨 5 点 31 分通报，11 月 20 日 18 时 30 分，无锡市惠山区前洲街道天天润纺织科技有限公司发生火灾，共造成 7 人死亡，事故现场救援已结束，事故调查和善后工作正在开展中。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" poster="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/17005296458682000.jpg" src="https://v.jiemian.com/a8/4a/a84aab4dda90a3aea62201d058717f04_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="297422" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>11 月 21 日中午，惠山区应急管理局工作人员对界面新闻表示，此次事故是该公司纺织厂房起火，现场没有发生爆炸。对于 7 名遇难者的身份，公安人员正在调查。</p><p>据该公司附近一位住户对界面新闻介绍，着火厂房为 5 层大型建筑，事发时，1 到 5 层均有火光和浓烟，过火面积较大。该住户称，当晚火情持续时间较长，「从傍晚 18 时许一直烧到了晚上 11 时，消防车的水用完了，火还没有扑灭，后来还曾到附近河里取水。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170055371499845700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据极目新闻报道，天天润纺织科技有限公司一名员工告诉记者，此次火灾系一个被当成仓库使用的车间首先起火，随后将旁边相连车间引燃。</p><p>多位当地人士告诉界面新闻，目前，天天润纺织科技有限公司所在的工业园区已经停工，外面道路也进行了封锁。</p><p>天眼查 APP 显示，无锡天天润纺织科技有限公司（曾用名：无锡市尚宏光伏科技有限公司）成立于 2010 年，是一家以从事纺织业为主的企业，注册资本 500 万元人民币，法定代表人是崔建刚。</p><p>据该公司在电商平台上提供的介绍资料，公司主要生产花式纱线，有职工 800 多人，标准厂房面积 15000 平方米，主要研发和生产皮毛纱、大肚纱、波纹纱、渐变纱、喷染纱、缝纫沙等花式纱线。</p><p>无锡当地一家棉纺厂的销售人员杨雪（化名）告诉界面新闻，纱线的原材料通常是棉和化纤，是易燃材质。当地另一家毛纺厂工作人员陈亮（化名）向界面新闻介绍，纺织厂起火多数可能是因为电路老化，或是纺织纤维粉尘浓度超标引起爆炸等，一些纺织厂的机器动能是液化天然气，会有明火，可能也会引起火灾。</p><p>「安全生产方面（政府部门）一直都有检查」，陈亮表示，当地消防机构每月、每季度会进行抽检；达不到要求会要求工厂停产。他自己所在的工厂有安全员，每周会按照消防检查目录对电器、液化天然气和有毒气体等进行巡检，也会每周开安全工作例会。企业一把手也被要求去当地消防安全机构上安全生产课并参加考试。</p><p>但他表示，一些企业为了节约用工成本，这套安全检查流程可能只停留在表面，「实际上没有人来做，这就很容易出事情。」</p><p>陈亮介绍，多年前，江浙一带纺织厂多实行三班倒，后来基本上都变成两班倒，工人实行 12 小时工作制，织机不能停，否则重开会增加成本。近两年纺织行业遭受了疫情打击，出口量下降很多。他表示，傍晚 6 点 30 分多是工人的吃饭时间，但是一些人仍然会在车间机器上干活。</p><p>据无锡市应急管理局网站消息，11 月 11 日，无锡市曾召开全市安全防范工作会议，部署秋冬季安全防范工作， 会议指出，秋冬季是事故高发期，安全生产工作一刻不能松。各地区、各部门和单位要各司其职、各负其责，高度重视季节性因素对安全生产工作带来的影响，深入研判突出风险，扎实推进冬季安全生产专项治理，深化消防安全、城镇燃气安全、「厂中厂」安全等专项行动，确保全市安全生产形势平稳向好。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424579.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424579.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】残保金制度仍有改革空间当下，互联网技术发展、残障人士受教育广度和深度不断提升等因素都推动着就业形式发生变化，进而也推动了残保金的征收比例、征收...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>残疾人就业保障金（简称「残保金」）制度自 1995 年实施以来，在提高全社会保障残疾人就业的责任意识、促进残疾人就业等方面发挥了重要作用。但是，近期随着企业采取「虚假用工」方式规避缴纳残保金的现象被媒体曝光，残疾人就业面临的真实困境受到广泛关注。</p><p>在国家出台一系列政策帮扶的背景下，「虚假用工」、残疾证「挂靠」的灰色产业链仍禁而不止。残障者的权益究竟该如何有效保障？残保金制度改革又该走向何方？</p><h3>残保金制度尚不健全</h3><p>残保金是指为保障残疾人权益，由未按规定安排残疾人就业的机关、团体、企业、事业单位和民办非企业单位缴纳的资金。</p><p>中国政府历来对残疾人就业高度重视，近年来，国家相关部门出台了多份政策文件保障残疾人顺利就业。在此过程中，残保金制度的征收标准和征收方式，以及减免措施等也在逐步完善。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170054201659378300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1990 年 12 月，全国人大常委会审议并通过了残疾人保障法；1995 年 10 月 14 日，财政部发布《残疾人就业保障金管理暂行规定》，对残保金的定义、列支办法、管理方法以及使用范围等作了明确规定。2007 年《残疾人就业条例》明确，不满足残疾人就业比例的企业应缴纳残保金，年缴纳额为不达标人数与当地社会平均工资之积。</p><p>2019 年 12 月，国家发改委等 6 部门联合发布《关于完善残疾人就业保障金制度，更好促进残疾人就业的总体方案》。其中明确，残保金由单一标准征收调整为分档征收，用人单位安排残疾人就业比例 1%（含）以上但低于本省（区、市）规定比例的，三年内按应缴费额 50% 征收；1% 以下的，三年内按应缴费额 90% 征收。</p><p>2023 年 3 月 29 日，财政部发布公告称，延续实施《财政部关于调整残疾人就业保障金征收政策的公告》相关优惠政策。执行期限自 2023 年 1 月 1 日起至 2027 年 12 月 31 日。此前在 2020 年 1 月，财政部发布公告，宣布对残疾人就业保障金实行分档减缴等多项优惠政策。</p><p>南京大学政府管理学院劳动人事与社会保障系主任严新明对界面新闻表示，当下，互联网技术发展、残障人士受教育广度和深度不断提升等因素都推动着就业形式发生变化，进而也推动了残保金的征收比例、征收方式等进行调整。</p><p>残保金制度不断完善也是为了解决征收中存在的漏洞。</p><p>2021 年 3 月，山西省残疾人就业服务指导中心郝景萍在《山西财税》杂志发表《残疾人就业保障金征收使用管理存在的问题及对策研究》一文指出，我国残保金征收使用管理的政策法规不完善。目前只规定了用人单位正常的申报缴纳期，但对新成立的用人单位和清算解散的用人单位则未规定申报缴纳期；没有明确规定用人单位如何通过网络提供资料，完成申报；残保金奖励政策和补助办法不具体，操作性不强；减免和缓缴政策不完善，缺少具体操作指南。</p><p>此外，郝景萍认为，目前残联、税务、人社、医保等部门之间尚未建立信息联网系统，数据不能互联互通，导致残保金征收底数不清，进度不明；未建立残疾人按比例就业联网认证系统，未进行安排残疾人就业备案登记，就业机构不能随时了解残疾人安置及在岗情况；用人单位职工人数、残疾人就业人数等基础数据也不完善。</p><p>当前，企业经营压力较大，为降本增效，往往将残保金成为首选减负项目之一。中山大学岭南学院财政税务系主任林江对界面新闻表示，残保金制度是为了鼓励引导企业去聘请残疾人，其本意是好的，但是在经济形势不利的情况下，当企业缴纳残保金有困难时，就很容易出现「虚假用工」等问题。</p><p>「本来这种保障应该是可持续的，不会因为经济形势和企业经营好坏而发生改变。但在现实情况中，征费和经济形势、企业经营状况挂钩后，会出现不断因应经济形势去调整征收标准的情况，反而客观上不利于保障残疾人就业。」林江说。</p><h3>专门立法予以规范？</h3><p>近年来，随着经济社会发展，残保金收入也是巨幅增长。财政部数据显示，早在 2013 年，全国<span>残保金总收入已达 248.75 亿元。另</span>据财新网报道，现在残保金年征收达数百亿元，单是<span>贵州省 2022 年征收的残保金就已达 11.67 亿元。</span></p><p>另一方面，巨额残保金的使用去向也受到关注。按照<span>《残疾人就业保障金征收使用管理办法》规定，</span><span>残保金主要用于支持残疾人就业和保障残疾人生活，涉及六个支持方向，包括残疾人职业培训、职业教育和职业康复支出；残疾人就业服务机构提供就业服务支出等。</span>不过，南方都市报 2019 年 12 月报道，<span>有地方将大量残保金用于建设残疾人就业服务大楼，残保金并没有真正用到刀刃上，而且形成巨大的浪费。</span></p><p>郝景萍在上述论文中也指出，我国未制定详细的资金使用管理办法，残保金预算编制不规范，缺乏刚性约束力，也未单独设立残保金预算支出科目，导致很难准确统计残保金的使用情况，支出方向，也让接受社会监督的政策很难落实到位。</p><p>对此，2019 年十三届全国人大二次会议上，董明珠等 4 位人大代表曾提出，取消征缴残疾人就业保障金，国家的残疾人事业发展全额从税收中安排；严格按照有关规定，完善残疾人经费开支的信息披露制度，接受社会监督。</p><p>此外，也有其他人大代表提出，财政部门应提高对安排残疾人就业单位的直接奖补比例，降低用人单位用工成本；改变以职工人数和工资作为残保金缴费基数的单一标准，通过普惠式调整适当降低残保金征收标准，提高政策的科学性和公平性。</p><p>林江表示，人大代表的提议具有一定合理性，通过征税，财政作出有关保障残疾人合法权益的预算安排，能够一定程度上减轻政府去识别企业欺骗性行为的负担。「当征收标准不同时，政府会给企业提供很多豁免条件，豁免越来越多，一些不法企业就会出现欺骗性行为，如滥用残疾证或者滥用各类标准。在这种情况下，政府部门进行识别是非常困难的。所以还不如改用征税的方式收取相关费用，并在财政预算方面给予安排。」林江解释。</p><p>然而，「征税的方式也存在弊端。」林江指出，人大代表的提议是一种原则性意见，但是从实操层面仍有困难之处。表面上看是财政承担了这笔费用，但实际上，政府仍要向企业和个体去征税，该税种不一定叫残疾人税或是残疾人就业税，但其性质并没有发生改变。</p><p>「政府在预算中增加开支，需要对预算法相关规定进行调整。而政府通过行政手段不断去开辟新的名目，当开设名目越来越多时，就会使得财政预算表现出一定的随意性。」林江说。</p><p>残保金制度后续应如何完善？林江认为，从政府部门角度可以分两种情形来制定完善措施。</p><p>一种情形是，当征收部门与使用资金部门是同一个部门时，受部门利益驱动，可能会出现不断增加征收费用的倾向。此时，政府把征费标准提高，或是把征收标准由社会平均工资的 2 倍调整成 3 倍，从而会增加企业负担。另一种情形是，当征收部门与使用资金部门不是同一个部门时，地方政府出于经济增长的需要，不一定会按照中央政府的政策意图去多征收残保金，以避免影响地方经济，影响企业积极性，从而又出现征收率不高、残保金收不上来的情况。此外，地方政府还可能会向中央政府争取有关征收标准的更大自主权，比如自行设定征收费率等。</p><p>他表示，一味地使用行政手段，将很难达到完善制度的目的，出台一项政策要让残疾人、企业、地方政府都满意是相当困难的，因为三方的利益、着眼点不同。「所以从根本上讲，对于残保金进行立法是最为合理的解决办法。」林江强调。</p><p>林江表示，针对立法的具体事项，国家层面可以设置如残疾人就业保障法，其中明确，对残疾人就业进行征税。「按照税收法定主义的原则，通过单独立法，在残保金的资金使用和财政安排方面真正做到有法可依。通过制定法律给予保障，做到专款专用，也能避免出现预算资金不足的问题。」不过，正式立法之前，政府可以参考教育附加费、城市维护建设税的征收方法，在征收增值税时，附带把残保金作为附加税（费）进行征收。</p><p>林江称，公众对残保金的使用情况有知情权，财政部门应做好公开透明工作，残疾人的工作感受、取得的工作成效、受益程度等内容都需要积极地反馈给公众，比如以绩效评价的形式提供相关报告。</p><p>严新明补充到，残保金征收方式确实存在改革空间，社会应从残疾人的全生命周期进行全方位思考，对于残疾人的帮扶应该分为保障和支持两个方面。首先，对低幼年龄时期的残疾人，要做好治疗康复和义务教育的保障工作，帮助他们恢复健康状况。然后在义务教育、职业或高等教育阶段，帮助残疾人实现知识和技能提升，进一步为就业打下牢固的基础。同时，政府部门要做好政策和资金帮扶，发挥引导作用。比如一些省份在公务员招考中应明确提出招收有关残疾人的情况。</p><p>「总体来说，残保金制度的改革空间比较大，外界应在关心关爱残疾人的基础上，把残保金问题放到残疾人全年龄段去进行多方面考虑，加强研究，以更加合理的方式来推动残保金制度有效执行。」严新明说。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10422687.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10422687.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
