<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 07 Nov 2023 12:42:17 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方通报「医院贩卖出生证明」：停业整顿，院长被采取刑事强制措施目前，涉事医院妇产科已停业整顿。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>湖北省襄阳市一医院被举报利用网络平台公开贩卖出生医学证明。2023 年 11 月 7 日，襄阳市衞健委通报称，涉事医院已停业整顿，院长被采取刑事强制措施。</p><p>据齐鲁晚报等媒体报道，11 月 6 日，打拐志愿者上官正义发文举报称，「湖北襄阳一家医院院长勾结网络中介利用社交平台公开贩卖出生医学证明。」</p><p>上官正义称，经过一年多的暗访发现，襄阳健桥医院院长叶某某勾结多地中介团伙，利用社交平台公开发布办理出生证信息，物色客户，贩卖出生证明、疫苗本。根据该网帖，买证者只需提供身份信息，给 9.6 万元，医院方面就会按照「正常」生产流程，在医院办理建档、产检、住院、分娩、出院等全套真实信息，「生产」两天出院后，客户就可以带着「买来的孩子」前往该医院采集足底血（新生儿出生采集足底血），后办理出生证明，全部过程最长 7 天就完成。</p><p>同时，医院方面还提供全国通用版本的疫苗接种本，并按照「真实」新生儿出生的流程「打疫苗」，打印乙肝及卡介疫苗注射记录、注射日期、疫苗生产厂家及疫苗批号。</p><p>针对此事，11 月 6 日当晚，襄阳市衞健委发布情况通报称，衞健委已关注媒体平台发布的关于「湖北襄阳健桥医院院长勾结网络中介利用抖音平台公开贩卖出生证贩卖婴儿」的情况，并立即联系公安部门、衞生监督局介入调查，同时安排专人联系相关知情人士恳请提供支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169935129623646700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>11 月 7 日，襄阳市衞健委再次通报称，11 月 6 日晚，工作专班进驻涉事医院，连夜询问了相关人员，并封存了相关资料作进一步核查。目前，涉事医院妇产科已停业整顿，相关责任人已被控制，医院院长已被采取刑事强制措施并接受调查。</p><p>同时，工作专班已约见举报者获取了相关材料。相关问题正在进一步调查核实中。</p><p>公开资料显示，襄阳健桥医院前身系襄阳 102 医院，原为湖北省工业建筑集团职工医院。2011 年，襄阳 102 医院完成改制成为一家民营医院，床位近 200 张，为一家集妇科、产科、儿科、内科、外科等科室的综合性医院。2017 年，正式更名为襄阳健桥医院。</p><p>另据红星新闻报道，记者通过多种渠道证实，13 年前，该院院长叶某某曾因非法鉴定胎儿性别被拘。她还在看守所内写下悔过书，称一时糊涂走上犯罪道路，有损白衣天使的形象。2010 年 11 月 2 日，襄樊市衞生监督局下达了行政处罚决定书，对叶某某罚款 4 万元。此外，公开判决书显示，叶某某在未取得医疗机构执业许可的情况下，违反国家计划生育制度，非法进行选择性别的终止妊娠手术，襄阳市襄城区人民法院一审判处叶某某拘役 5 个月，并处罚金 1 万元。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353961.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353961.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 前 10 个月进出口总值同比增长 0.03% 前三季度新设经营主体同比增长 12.7% 今天有哪些部委新闻值得关注？衞健委：开展全国医疗衞生机构信息互通共享攻坚；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>海关总署：前 10 个月我国进出口总值达 34.32 万亿元</h3><p>据海关总署网站 11 月 7 日消息，海关统计，今年前 10 个月，我国进出口总值 34.32 万亿元人民币，同比（下同）增长 0.03%。其中，出口 19.55 万亿元，增长 0.4%；进口 14.77 万亿元，下降 0.5%；贸易顺差 4.78 万亿元，扩大 3.2%。按美元计价，今年前 10 个月，我国进出口总值 4.9 万亿美元，下降 6%。其中，出口 2.79 万亿美元，下降 5.6%；进口 2.11 万亿美元，下降 6.5%；贸易顺差 6840.4 亿美元，收窄 2.7%。10 月份，我国进出口 3.54 万亿元，增长 0.9%。其中，出口 1.97 万亿元，下降 3.1%；进口 1.57 万亿元，增长 6.4%；贸易顺差 4054.7 亿元，收窄 27.9%。按美元计价，今年 10 月份，我国进出口 4931.3 亿美元，下降 2.5%。其中，出口 2748.3 亿美元，下降 6.4%；进口 2183 亿美元，增长 3%；贸易顺差 565.3 亿美元，收窄 30.8%。</p><h3>国家疾控局成立第一届国家疾病预防控制标准委员会</h3><p>据国家疾控局微信公众号 11 月 7 日消息，国家疾控局发布《关于成立第一届国家疾病预防控制标准委员会的通知》，决定成立第一届国家疾病预防控制标准委员会，下设传染病标准专业委员会、寄生虫病标准专业委员会、地方病标准专业委员会、环境健康标准专业委员会、学校衞生标准专业委员会、消毒标准专业委员会、疾病预防控制信息标准专业委员会、伤害预防控制标准专业委员会等 8 个标准专业委员会。本届委员会任期 5 年。</p><h3>《应急管理行政裁量权基准暂行规定》明年起施行</h3><p>据应急管理部网站 11 月 7 日消息，《应急管理行政裁量权基准暂行规定》已经 2023 年 10 月 7 日应急管理部第 25 次部务会议审议通过，自 2024 年 1 月 1 日起施行。其中明确，制定应急管理行政许可裁量权基准时，应当明确行政许可的具体条件、工作流程、办理期限等内容，不得增加许可条件、环节，不得增加证明材料，不得设置或者变相设置歧视性、地域限制等不公平条款，防止行业垄断、地方保护、市场分割。应急管理行政许可由不同层级应急管理部门分别实施的，应当明确不同层级应急管理部门的具体权限、流程和办理时限。对于法定的行政许可程序，负责实施的应急管理部门应当优化简化内部工作流程，合理压缩行政许可办理时限。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934457245863000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委：开展医疗衞生机构信息互通共享攻坚行动</h3><p>国家衞健委 11 月 7 日举行新闻发布会介绍我国医疗机构信息互通共享三年攻坚行动有关情况。国家衞健委相关负责人介绍，从今年起开展全国医疗衞生机构信息互通共享攻坚行动，力争用 3 年时间，在医疗健康信息全国互通共享上取得标志性进展。目前，国家全民健康信息平台已基本建成，省统筹区域全民健康信息平台不断完善，基本实现国家、省、市、县平台联通全覆盖。8000 多家二级以上公立医院接入区域全民健康信息平台，20 个省份超 80% 的三级医院已接入省级全民健康信息平台，25 个省份开展电子健康档案省内共享调阅，17 个省份开展电子病历省内共享调阅，204 个地级市开展检验检查结果互通共享。依托平台，各地通过办好「一件事联办」等关键小事，取得了信息便民惠民的良好效果。</p><h3>三部门联合印发《办理海上涉砂刑事案件证据指引》</h3><p>据最高人民检察院网站 11 月 7 日消息，近日，最高人民检察院办公厅、公安部办公厅、中国海警局执法部联合印发《办理海上涉砂刑事案件证据指引》。《指引》从犯罪主体、犯罪主观方面、犯罪客体、犯罪客观方面、量刑情节等五方面分别规定了这两类海上涉砂刑事案件需要重点收集的证据，为审查办理该类案件指明方向。其中，对于犯罪主体，要甄别是否属於单位犯罪；对于犯罪主观方面，要查明行为人是否具有主观明知；对于犯罪客体，要查明行为人是否存在以合法形式掩盖非法目的的情形；对于犯罪客观方面，要查明行为人的盗采经过、盗采价值等。</p><h3>《国家国防科技工业局行政处罚实施办法》公布</h3><p>据「工信微报」微信公众号 11 月 7 日消息，为了规范国防科技工业行政处罚行为，保障和监督国家国防科技工业局有效实施行政管理，保护自然人、法人或者其他组织的合法权益，根据相关法律、行政法规，工业和信息化部近日以部令形式公布《国家国防科技工业局行政处罚实施办法》。本办法自 2024 年 1 月 1 日起施行，2006 年 11 月 25 日公布的《国防科学技术工业委员会行政处罚实施办法（试行）》同时废止。</p><h3>商务部印发《大宗产品进出口报告统计调查制度》</h3><p>11 月 7 日，商务部发布通知称，根据《部门统计调查项目管理办法》规定，商务部结合近年来我国大宗产品进出口情况和管理需要，对 2021 年制定的《大宗农产品进口报告统计调查制度》进行了修订，并更名为《大宗产品进出口报告统计调查制度》，经国家统计局批准执行。根据通知，在大豆、油菜籽、豆油、棕榈油、菜子油、豆粕、鲜奶、奶粉、乳清、猪肉及副产品、牛肉及副产品、羊肉及副产品、玉米酒糟、关税配额外食糖等 14 种产品继续实行现行进口报告制度的基础上，将实施进口许可证管理的原油、铁矿石、铜精矿、钾肥纳入《实行进口报告的能源资源产品目录》，将实施出口许可证管理的稀土纳入《实行出口报告的能源资源产品目录》。</p><h3>省级政府安全生产和消防工作考核巡查正式启动</h3><p>据应急管理部网站 11 月 7 日消息，近日，国务院 2023 年度省级政府安全生产和消防工作考核巡查正式启动。由国务院安委会有关成员单位部级领导带队的 20 个考核巡查组陆续进驻 31 个省级政府和新疆生产建设兵团，对 2023 年度安全生产和消防工作开展考核巡查。考核巡查组将综合运用听取汇报、调阅材料、个别谈话、走访问询、受理举报、实地检查等方式开展工作，并延伸考核巡查 2 个市级政府，在全省（区、市）范围内开展明查暗访。此外，进驻期间，各考核巡查组将分省设立举报电话、电子邮箱和信访邮箱等方式接收来电来信和网络举报，坚持严的基调，切实推动解决人民群众关心关注的安全生产和消防问题，坚决查处安全生产和消防安全重大问题隐患，精准高效务实完成考核巡查工作。</p><h3>4 部门修订印发《职业学校兼职教师管理办法》</h3><p>据教育部网站 11 月 7 日消息，近日，教育部会同财政部、人力资源社会保障部、国务院国有资产监督管理委员会，修订印发《职业学校兼职教师管理办法》。《管理办法》明确了兼职教师的选聘方式。提出职业学校可通过特聘教授、客座教授、产业导师等多种方式聘请兼职教师，可以采取个体聘请、团体聘请或个体与团体相结合的方式。《管理办法》提出，兼职教师在兼职期间受到工伤事故伤害的，由原所在单位依法承担工伤保险责任，原所在单位与职业学校可以约定补偿办法。加强对兼职教师的日常管理和考核评价，完善考评机制，健全退出机制。</p><h3>前三季度新设经营主体 2480.8 万户，同比增长 12.7%</h3><p>市场监管总局 11 月 7 日发布最新数据显示，前三季度，全国新设经营主体 2480.8 万户，同比增长 12.7%。其中，新设企业 751.8 万户，同比增长 15.4%；新设个体工商户 1719.6 万户，同比增长 11.7%；新设农民专业合作社 9.4 万户，同比减少 5.4%。截至 2023 年 9 月底，全国登记在册经营主体 1.81 亿户，较 2022 年底增长 6.7%。其中，企业 5673.7 万户，个体工商户 1.22 亿户，农民专业合作社 224.0 万户，较上年底分别增长 7.4%、6.5%、0.1%。前三季度，新设民营企业同比增长 15.3%，新设外资企业同比增长 29.3%。第一产业新设企业同比增长 23.6%，增速最快。第二产业同比增长 5.3%，发展势头稳健。第三产业同比增长 17.2%，特别是受疫情直接影响的住宿和餐饮业快速恢复，同比增幅达到 40% 以上。</p><h3>5 年来共有 165 名消防员牺牲，另有 1300 多人光荣负伤</h3><p>11 月 7 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，应急管理部教育训练司负责人李尚余介绍，5 年来，消防救援队伍共有 165 名同志在灭火救援等任务中献出了宝贵生命、1300 多人光荣负伤。李尚余介绍，在中央和国家机关有关部门的大力支持下，具有消防救援队伍职业特点的保障机制和荣誉体系日益完善，队伍社会尊崇度不断提高。最近，消防救援纪念章制度获批正式建立，参照军队有关政策做法，体现消防救援队伍特点，共设三类七种纪念章，分别是金质、银质、铜质「消防救援服务纪念章」，金质、银质、铜质「献身消防救援纪念章」，以及「重大消防救援任务纪念章」，进一步完善了消防救援职业荣誉体系。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352923.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352923.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 中国央行黄金储备「12 连增」据中国人民银行最新数据，截至 2023 年 10 月末，央行黄金储备为 7120 万盎司，比上月末增持 74 万盎司。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934674192938600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353075.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353075.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 中国外汇储备规模创 12 个月新低，环比三连降截至 2023 年 10 月末，我国外汇储备规模为 31012 亿美元，较 9 月末下降 138 亿美元，降幅为 0.44%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169934624590167700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10353173.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10353173.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】佳木斯坍塌体育馆 5 年前刚竣工，纪检监察介入调查桦南县成立了善后处理小组，认真听取家属诉求，善后工作正在有序进行中。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>2023 年 11 月 6 日晚，黑龙江省佳木斯市桦南县悦城体育俱乐部发生屋顶坍塌事故，致 3 人遇难，1 人轻伤。据央广网 11 月 7 日消息，桦南县公布悦城体育俱乐部屋顶坍塌事故最新情况称，市县两级纪检监察机关第一时间介入，成立调查组开展调查。</span></p><p><span>对于事发详情，据桦南县通报，11 月 6 日，桦南县 7 名初中生相约 18 时许到悦城体育俱乐部打篮球。19 时 20 分许，有学生发现屋顶异常并向门口跑去，随即屋顶发生坍塌。</span></p><p><span>事发后，3 人自行脱险，其中 2 人未受伤，1 人被及时送到医院救治；4 人被困，1 人于 19 时 50 分许被救出并送往医院救治，其他 3 人被救出后，经医院抢救无效死亡。经诊断，2 名住院人员中，1 人腓骨骨折、面部轻微擦伤，1 人软组织轻微擦伤，均无生命危险。</span></p><p><span>通报称，坍塌事故发生后，佳木斯市、桦南县两级纪检监察机关第一时间介入，联合成立「11·6」悦城体育俱乐部屋顶坍塌事故处置工作领导小组，设立现场搜救、秩序维护、善后处理、事故调查和医疗救治等专班，紧急调度市县消防、森林消防等队伍冒雪进行专业救援，全力做好救援处置各项工作。</span></p><p><span>据桦南县此前通报，发生该事故的场馆隶属于桦南县新阳光健身俱乐部，俱乐部负责人已被警方控制。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169934210268802000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>另据一位知情人士告诉界面新闻，事发当晚，除了新阳光健身俱乐部负责人，一同被警方控制的还有黑龙江省悦城房地产开发有限公司法定代表人吴某某。不过，该消息尚未得到官方证实，界面新闻多次致电桦南县公安局求证，未获回应。</span></p><p><span>通报显示，悦城体育俱乐部位于桦南县育才路北段的悦城广场综合体 7 号楼，2017 年 7 月开始建设，2018 年 7 月竣工，建设单位为黑龙江省悦城房地产开发有限公司，施工单位为黑龙江海峰伟业建筑安装工程有限责任公司，监理单位为佳木斯三江建设监理公司，2020 年 7 月通过验收。</span></p><p><span>天眼查 APP 显示，黑龙江省悦城房地产开发有限公司在 2022 年已经注销。界面新闻注意到，桦南县政府新闻办官方微信公众号「大美桦南」曾发布消息称，受桦南县有利的招商政策和城市环境的吸引，经县住建部门大力招商，北京得意音通技术有限公司投资 3.8 亿元，在县城原奥林新村三期棚户区建设城市综合体项目，并投资注册黑龙江省悦城房地产开发有限公司。项目于 2016 年 5 月开工建设，到 2019 年 10 月完工。</span></p><p><span>施工单位方面，公开信息显示，黑龙江海峰伟业建筑安装工程有限责任公司成立于 2007 年 5 月 15 日，在桦南县中标承建了多个建设项目，市政工程方面，承建了公共停车场、道路、高铁停车场等，医疗工程方面，有县疾控中心、县医院的传染病区、120 急救中心，还有桦南县美丽乡村基础设施建设、县供电局的物资储备库、桦南经济开发区的生猪屠宰厂区内黑土转运土方，此外还中标了县里的保障性安居工程。</span></p><p><span>黑龙江海峰伟业建筑安装工程有限责任公司还对外投资了 13 家建筑、房产领域的公司，其中 11 家在桦南县，2 家在鹤岗市，经营职能分别是投资担保和房地产经纪。11 月 7 日中午，界面新闻多次致电黑龙江海峰伟业建筑安装工程有限责任公司的法定代表人岳某某，无人接听。</span></p><p><span>据通报，佳木斯市医疗专家组已赶赴桦南县，按照「一人一方案」的原则，全力以赴开展救治受伤者。有关专家同步对伤员、家属进行心理疏导。桦南县还成立了善后处理小组，认真听取家属诉求，善后工作正在有序进行中。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 08:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352159.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352159.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】沃华医药公告证实赵丙贤被留置，或牵扯「职务犯罪」赵丙贤被留置后，相关部门还对其周边人员进行了谈话询问。根据《监察法实施条例》第 46 条第规定，监察...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 6 日晚，界面新闻披露「中国巴菲特」赵丙贤被留置消息 6 个多小时后，山东沃华医药科技股份有限公司 (简称「沃华医药」，002107.SZ) 发布公告证实了此事。</p><p>沃华医药在公告中称，公司近期获悉，公司董事长、实际控制人赵丙贤被采取留置措施，配合监委机关协助调查。但所涉事项与公司无关，截至本公告出具日，公司未收到相关机关的通知，也未接受过任何协助调查。本事项不会对公司正常生产经营产生重大影响。</p><p>据知情人士介绍，赵丙贤已于 2023 年 7 月上旬被有关方面留置。此前，赵丙贤一直身在香港，公司事务由其「遥控」胞妹赵彩霞执行。赵丙贤最近一次回内地后，离开时发现自己已被 「边控」，预感不测，不久即被控制。</p><p>根据《上市公司信息披露管理办法》第 22 条规定，「公司的控股股东、实际控制人、董事、监事、高级管理人员涉嫌严重违纪违法或者职务犯罪被纪检监察机关采取留置措施且影响其履行职责」，上市公司应当立即披露。</p><p>不过，11 月 6 日下午，界面新闻致电沃华医药行政部门，对方称不了解赵丙贤被留置一事，并表示将进一步询问后再作回应。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231107/169933929823316600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>沃华医药是一家专注于心脑血管中成药领域的上市公司。官网资料显示，该公司创立于 2003 年，总部位于山东潍坊，隶属于北京中证万融投资集团有限公司，其历史可追溯至清朝乾隆年间的万和堂药庄。公司于 2007 年在深圳证券交易所上市。沃华医药旗下拥有多家子公司，被认定为高新技术企业。</p><p>据沃华医药官网介绍，赵丙贤 1963 年 11 月生于北京，毕业于上海交通大学，金融硕士，有近三十年投资、并购、重组上市及企业经营管理经验。1997 年 1 月出版《资本运营论》，是国内第一部系统论述资本运营和投资银行的专著，被评为 1997 年中国十大畅销书。1991 年创办并担任北京中证万融投资集团董事长、总裁，北京中证万融医药投资集团董事长，兼任山东沃华医药科技股份有限公司董事长，罗莱生活科技股份有限公司（罗莱生活，002293.SZ）董事等。</p><p>因曾助力多家公司成功上市，赵丙贤被华尔街日报记者称为「中国的巴菲特」。2010 年，赵丙贤被指存在家暴、婚外情等情况，与妻子陷入离婚纠纷，轰动一时。</p><p>沃华医药公告称，赵丙贤被采取留置措施，系「配合监委机关协助调查」。留置是监察法规定的最严厉的调查措施。监察法第 22 条规定了对被调查人员「可以将其留置在特定场所」的情形，包括涉及案情重大、复杂的；可能逃跑、自杀的；可能串供或者伪造、隐匿、毁灭证据的；可能有其他妨碍调查行为的。此外对涉嫌行贿犯罪或者共同职务犯罪的涉案人员，监察机关可以依照前款规定采取留置措施。</p><p>沃华医药表示，公司尚未知悉赵丙贤留置调查的进展及结论。而根据界面新闻进一步获得的消息，赵丙贤被留置的原因是「涉嫌职务犯罪」。根据《监察法实施条例》第 46 条第规定，监察机关调查公职人员涉嫌职务犯罪案件，可以依法对涉嫌行贿犯罪、介绍贿赂犯罪或者共同职务犯罪的涉案人员中的非公职人员一并管辖。据悉，赵丙贤被留置后，相关部门还对其周边人员进行了谈话询问。</p><p>沃华医药在公告中还强调，赵丙贤被留置「所涉事项与公司无关」。尚不清楚沃华医药如何得出这一结论，11 月 7 日，界面新闻致电沃华医药行政部询问相关信息，电话始终无人接听。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 07:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351757.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351757.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 26 家支付机构年内被罚近 62 亿，持牌量 8 年降超 3 成据界面数据不完全统计，2023 年以来至少有 26 家支付机构收到 28 张罚单，合计罚没金额近 62 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169934239456796800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 07:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10352644.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10352644.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[5 年来共有 165 名消防员牺牲，国家将建消防救援纪念章制度五年来，在社会经济总量、城市建成区面积、森林覆盖率大幅增加的情况下，全国火灾形势持续稳中向好，重特...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 7 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，介绍国家综合性消防救援队伍组建五周年建设发展有关情况。应急管理部教育训练司负责人李尚余介绍，5 年来，消防救援队伍共有 165 名同志在灭火救援等任务中献出了宝贵生命、1300 多人光荣负伤。</p><p>李尚余介绍，<span>在中央和国家机关有关部门的大力支持下，具有消防救援队伍职业特点的保障机制和荣誉体系日益完善，队伍社会尊崇度不断提高。</span>最近，消防救援纪念章制度获批正式建立，参照军队有关政策做法，体现消防救援队伍特点，共设三类七种纪念章，分别是金质、银质、铜质「消防救援服务纪念章」，金质、银质、铜质「献身消防救援纪念章」，以及「重大消防救援任务纪念章」，进一步完善了消防救援职业荣誉体系。</p><p>「各级党委政府和各有关部门在主办相关荣誉表彰活动时，都对消防救援队伍给予倾斜支持；经党中央批准，为消防救援队伍单独设立了包括‘中国消防忠诚衞士’在内的‘全国 119 消防奖’部级表彰项目，出台了《应急管理系统奖励暂行规定》，明确队伍参照军队政策规定享受有关待遇。」李尚余说。</p><p>李尚余介绍，目前，中央和国家机关层面已制定出台《关于做好国家综合性消防救援队伍人员有关优待工作的通知》等政策文件 32 个，涉及教育、养老、医疗、住房、交通出行等方方面面，备受关注的抚恤政策也取得了积极进展；地方党委政府对这支队伍给予特别关心，相继出台一系列衔接配套的职业保障政策，立起了新体制下队伍职业保障体系的「四梁八柱」。</p><p>「下一步，我们将坚持正规化、专业化、职业化发展方向，持续加强与有关部门沟通协调，进一步完善相关政策制度，切实保障好广大消防救援指战员的荣誉和权益」李尚余说。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231107/169933518289904700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于 2023 年消防员招录情况，李尚余介绍，今年是队伍组建后第 6 次公开招录消防员，下达计划 1.5 万名，有近 11 万人报名，经过严格考核选拔，连续第 4 次实现满额招录。新消防员平均年龄 21.8 岁，大学专科以上学历占 52.6%，目前正在进行为期 1 年的入职训练。至此，转制后招录消防员总量达到 9.4 万余名、占现有消防员总数的 65.3%，这些新消防员经过专业训练和实战锻炼，逐步成长为应急抢险救援、守护万家平安的一线骨干力量。</p><p>2018 年，中共<span><span><span><span>中央办公厅</span></span></span></span>、国务院办公厅印发《组建国家综合性消防救援队伍框架方案》，组建国家综合性消防救援队伍。应急管理部党委委员、国家消防救援局局长琼色介绍，五年来，在中央和国家有关部门以及地方党委政府的关心支持下，相继出台配套改革政策 462 项，规划建设 6 个区域应急救援中心，布局组建航空救援队伍和机动队伍，消防救援站从 7032 个增加到 9657 个，力量总规模增至 22 万人。</p><p><span>与此同时，五年来，在社会经济总量、城市建成区面积、森林覆盖率大幅增加的情况下，全国火灾形势持续稳中向好，重特大火灾事故起数下降 35%。</span></p><p>「近年来，我们大力加强专业力量建设，共组建了高层建筑、地下空间、大型商业综合体、石化企业火灾扑救以及地震、水域、空勤和雨雪冰冻等专业救援队伍 3500 余支，依托森林消防队伍建成 12 个特种灾害救援大队以及所属的 55 个快速反应分队。」 琼色说。</p><p>琼色介绍，消防救援队伍改革转制以来，重点向「全灾种、大应急」的综合救援拓展。以 2022 年为例，全国消防救援队伍共接报处置各类灾情 209.2 万起，其中火灾扑救 82.4 万起、抢险救援 46.9 万起、各类社会救助 59.7 万起、公务执勤 12.6 万起、其他出动 7.6 万起，在这个救援总数中，火灾扑救仍然是消防救援队伍应对处置的主要事故类型，同时水域、山岳、生产及设备故障、电梯被困、交通事故类警情占抢险救援总数的 87.4%，是抢险救援的主要类型，也是改革转制之后职能任务拓展的重点方向。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 06:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351587.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月全国进出口总值同比增幅 0.9%，结束「四连降」今年 10 月份我国进出口 35417.1 亿元，同比上升 0.9%，自今年 6 月以来同比增速连续 4 个月为负后首次转正。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231107/169932955393854400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 04:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10351284.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10351284.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 何立峰将访问美国；黑龙江桦南县体育馆坍塌事故 3 人遇难万科 A：第一大股东深铁集团从未表达减持想法，将研究制定并有序释放各种有效的工具，全力支持...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>习近平</span></span></span>会见澳大利亚总理阿尔巴尼斯</h3><p><span>据外交部网站，2023 年 11 月 6 日下午，国家</span><span><span><span><span>主席习</span></span></span>近平在人民大会堂会见来华进行正式访问的澳大利亚总理阿尔巴尼斯。</span><span><span>&nbsp;</span></span><a href="https://www.jiemian.com/article/10347891.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>何立峰将访问美国</h3><p>据外交部网站 11 月 6 日消息，外交部发言人汪文斌宣布：应美国财政部部长耶伦邀请，中共中央政治局委员、国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰将于 11 月 8 日至 12 日访问美国。</p><h3>黑龙江桦南县体育馆坍塌事故 3 人遇难，负责人已被控制</h3><p>「大美桦南」微信公众号消息，11 月 7 日 0 时 35 分，桦南县悦城健身体育馆部分坍塌事故现场完成救援。事故发生时，现场共有 7 人，其中 3 人自行脱险，1 人轻伤，3 人遇难。发生该事故的场馆隶属于桦南县新阳光健身俱乐部，俱乐部负责人已被警方控制。事故原因正在进一步调查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>万科 A：第一大股东深铁集团从未表达减持想法，将研究制定并有序释放各种有效的工具，全力支持本公司</h3><p><span>11 月 6 日，万科 A 发布公告称，于今日（11 月 6 日）下午股市收盘后，公司第一大股东深圳市地铁集团有限公司在与金融机构的沟通会议上表示，深铁集团坚定看好本公司的发展前景，从未制定过任何减持本公司股份的计划，也从未在任何场合表达过要减持的想法。同时为提振市场信心，将研究制定并有序释放各种有效的工具，全力支持本公司。</span></p><h3>OpenAI 推出自定义版本 ChatGPT，即将上线 GPT 商店</h3><p>当地时间 11 月 6 日，OpenAI 在官网宣布推出自定义版本 ChatGPT。据介绍，任何人都可以轻松创建自己的 GPT——无需编码。即日起，用户可以创建 GPT 并公开共享它们。此外，本月晚些时候，OpenAI 将推出 GPT 商店。一旦进入该商店，这些 GPT 就可被搜索，并可能在排行榜上攀升。</p><h3>耐克运动研究实验室将落户中国，计划明年开建</h3><p>耐克官微消息，11 月 6 日，第六届进博会第二天，耐克宣布将于 2024 年在其位于上海的大中华区总部建造耐克中国运动研究实验室（NSRL）。据介绍，耐克运动研究实验室位于俄勒冈比弗顿的耐克全球总部，中国的实验室将重点关注中国日常跑者、篮球运动员等群体的独特需求和潜在机会。</p><h3>美股收评：三大指数均小幅上涨，Dish Networks 创约 25 年以来新低</h3><p>当地时间 11 月 6 日，美股三大指数均小幅收涨，纳指涨 0.3%，标普 500 指数涨 0.18%，道指涨 0.1%。大型科技股多数上涨，苹果、英伟达、微软涨超 1%，Meta、谷歌、奈飞、亚马逊小幅上涨；特斯拉小幅下跌。美国有线电视服务商 Dish Networks 收跌超 37%，创该公司美国 IPO 以来最差单日表现，创 1998 年 11 月下旬以来新低。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348812.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348812.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龙江一体育馆发生雪中坍塌，知情者：2 人获救被送医知情人士表示，体育馆发生部分坍塌时，当场有一人跑出来，截至晚上 22 点 30 分，有 2 名男孩被救出送往桦南县人民...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 6 日晚上 10 点 44 分，&nbsp;黑龙江省佳木斯市<span>桦南县政府通报，当天</span><span>19 时 20 分，桦南县悦城健身体育馆发生部分坍塌，目前 3 人被困，当地政府和消防部门正在全力冒雪营救。</span></p><p>此前据央广网报道，<span>悦城健身体育馆</span>楼体为 2 层框架结构，建筑面积约 2000 平方米，坍塌位置为西侧 2 楼篮球区域，坍塌面积约为 500 平方米，消防、公安等部门正在全力救援中。</p><p>11 月 6 日晚上，当地一名知情人士告诉界面新闻，体育馆发生部分坍塌时，当场有一人跑出来，截至晚上 10 点半，有 2 名男孩被救出送往桦南县人民医院， <span>其中 1 人腿骨折，没有生命危险，已经住院治疗。</span></p><p>悦城名郡小区距离事发体育馆直线距离 200 米左右，11 月 6 日晚上，一位业主对界面新闻回忆，悦城体育馆大约建盖于 5 年前，整体建筑较新，体育馆分为乒乓球和篮球两个区域，此次坍塌的是篮球区域。他表示，桦南县在今天下了今年的第一场雪，降雪量较大，事发体育馆的屋顶被雪覆盖，此前，屋顶上没有堆积过其他物品。</p><p>据新黄河客户端 11 月 6 日报道，桦南县委宣传部一工作人员表示，房顶坍塌与降雪有关。界面新闻注意到，<span>11 月 6 日 17 时 30 分，佳木斯市气象台曾发布暴雪红色预警信号：</span>「我市 6 小时累计降雪量已达 15 毫米，降雪将持续至 7 日上午，过程累计降雪量可达 25—35 毫米，请注意防范。」当天<span>17 时 43 分，</span>佳木斯桦南县发布暴雪红色预警信号。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231106/169928479981977700.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>据黑龙江本地媒体报道，桦南县委宣传部表示，事发体育馆在桦南县悦城广场附近，属私人运营。公开资料显示，桦南县悦城广场是桦南县招商引资项目之一，是集休闲、娱乐、购物、体验等多功能为一体的城市综合商业体。悦城广场城市综合体投资约 4.3 亿元，占地面积 35163 平方米，总建筑面积 112380 平方米，地上建筑面积 106580 平方米，建筑有商业、住宅和配套公建。</span></p><p>界面新闻注意到，3 个多月前，桦南县县长曾到事发体育馆进行安全检查。桦南县政府网站一则信息显示，2023 年 7 月 24 日下午，在新华书店和悦城广场，桦南县委副书记、政府县长程显峰一行通过实地察看、听取汇报等方式，详细了解企业经营管理、消防设施配备、人员密集场所安全防范等情况，并到悦城广场全民健身体育馆察看安全工作落实情况。程显峰强调，文化市场经营者要履行好安全生产主体责任，积极主动开展自检自查，相关职能部门要督促各文化娱乐场所落实安全生产制度，发现问题要及时督促整改到位，坚决遏制文化市场生产安全事故发生。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 16:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10348787.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10348787.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冲突将使以色列耗费 510 亿美元，美国援助方案迟迟未定以色列央行将 2023 年经济增长幅度从 3% 下调至 2.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列军方拒绝听从国际上关于停火的呼声，近日联合地面部队、空中力量和海军力量扩大了对加沙地带的袭击，现已包围了加沙城。与此同时，因战争带来的财政压力已显现出来。</p><p>据当地财经报纸《Calcalist》报道，以色列在加沙地带的军事行动预计在一年内耗费 510 亿美元，约占该国 GDP 的 10%。这一数字是基于本轮冲突仅持续一年左右，且冲突结束后 35 万名预备役军人得以重返工作岗位等前提得出的。由于事态发展存在诸多不确定性，以色列财政部认为这个估算被认为是相对保守的。</p><p>与其他为经济带来重创的因素相比，武装冲突过后的经济复苏会相对缓慢。2020 年受新冠疫情影响，以色列 GDP 下降 2.2%。疫情过后，各行业的经济活动迅速恢复，2021 年和 2022 年的 GDP 增长均超过 15%。以色列财政部称冲突会使经济风险飙升，最早到 2024 年，以色列经济将陷入严重衰退。</p><p>以色列当前经济形势<a href="https://apnews.com/article/israel-economy-yaron-reservists-moodys-startups-ab75d87edab5894f1a599afe4952f2c7" target="_blank">不容乐观</a>，当地货币谢克尔已经跌至 14 年来的最低点，基准股指已经下跌约 10%。作为以色列经济增长重要支柱的科技产业早在冲突之前就开始出现滑坡。以色列央行已经将 2023 年 GDP 增长幅度从 3% 下调至 2.3%。惠誉、穆迪和标普都对以色列发出警告，认为冲突升级可能会导致以色列主权债务评级下调。</p><p>由于冲突带来的财政压力，以色列于 10 月向美国<a href="https://www.timesofisrael.com/liveblog_entry/israel-has-asked-the-us-for-10-billion-in-emergency-military-aid-report/" target="_blank">请求</a>100 亿美元的紧急军事援助。自二战以来，美国已经向以色列提供了超过 2600 亿美元的军事和经济援助，还为铁穹等导弹防御系统提供了将近 100 亿美元的支持。</p><p>美国众议院当地时间 11 月 2 日表决通过了一项近 143 亿美元的援以计划。该项计划包括为以色列提供武器援助，帮助以色列铲除哈马斯武装组织等。新任议长共和党人约翰逊表示将会削减政府部门的其他支出为这项支出提供支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169928417694127300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>因该计划资金未包括对其他美国盟友的援助，且远低于美国总统拜登要求的 1060 亿美元，拜登<a href="https://www.npr.org/2023/11/03/1210386678/house-approves-military-aid-israel" target="_blank">表示</a>他将否决该法案。拜登政府认为该法案是政治陷阱，加深了两党之间的分歧。</p><p>上个月，拜登政府提出要向国会申请 1060 亿美元来对以色列、乌克兰等盟友提供军事支持，其中 614 亿美元将提供给乌克兰，143 亿美元将提供给以色列，91.5 亿美元将提供给加沙地带用于人道主义援助。</p><p>民主党内部也有许多不同的声音，许多年轻的民主党人对巴勒斯坦人展现出了更多的同情，拜登政府必须尽量平衡对以色列的援助和对加沙地带的人道主义援助。今年 2 月的一项民调显示，只有 38% 的民主党人支持以色列，有 49% 的民主党人支持巴勒斯坦人。</p><p>事实上，共和党更倾向于<a href="https://www.washingtonpost.com/opinions/2023/10/06/ukraine-aid-congress-maga-gaetz/" target="_blank">优先解决</a>美国内部的问题。一些极右翼共和党人反对美国对乌克兰的援助。众议院军事委员会成员成员帕特·瑞安说众议院共和党领导层都支持 MAGA（让美国再次伟大）运动，认为要优先解决美墨边境的移民问题。众议员马特·盖茨和他的团队公开承诺反对对乌克兰提供任何资金援助。</p><p>约翰逊在就任议长前也曾多次投票<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-house-passes-republicans-israel-aid-bill-faces-dead-end-senate-2023-11-02/" target="_blank">反对</a>对乌克兰进行援助。不同于拜登将援乌与援以相结合，约翰逊计划提出一项法案，将对乌援助的资金与加强美墨边境安全的资金捆绑起来。</p><p>去年俄乌冲突以来，美国已经向乌克兰提供了超过<a href="https://usafacts.org/articles/how-much-money-has-the-us-given-ukraine-since-russias-invasion/" target="_blank">600 亿美元</a>资金和军事援助。作为共和党总统提名的主要候选人，特朗普对美国支持乌克兰的行为展开了尖锐的<a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-no-show-iowa-evangelical-forum-leaving-opening-2024-rivals-2023-07-14/" target="_blank">批评</a>，认为美国应该为俄乌冲突负责。</p><p>特朗普还表示如果他能当选总统，一定能在 24 小时内结束俄乌之间的矛盾。乌克兰总统泽连斯基 5 日接受美国媒体采访时便呼吁美国尽快对乌克兰提供更多援助，还邀请特朗普亲临冲突现场。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347850.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347850.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列即将攻入加沙城，全球抗议此起彼伏美国抗议者警告将在 2024 年大选投票中惩罚拜登。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>本轮巴以冲突持续近一个月，加沙地带不断攀升的平民死亡引发了越来越多国家民众的抗议示威。</p><p>据巴勒斯坦衞生部统计，截至 11 月 5 日，加沙地带的死亡人数已超过 9700 人，其中 4000 多人为儿童。而<a href="https://reliefweb.int/report/ukraine/ukraine-civilian-casualties-8-october-2023-enruuk" target="_blank">联合国</a>统计显示，从 2022 年 2 月开始到今年 10 月 8 日，俄乌冲突造成双方 9806 名平民丧生。</p><p>在不到一个月时间里，加沙地带的死亡人数已经达到俄乌冲突近两年的平民死亡人数。</p><p>上周末，从美国、法国、德国、意大利、罗马尼亚到土耳其等国均爆发了抗议游行，要求以色列停止对加沙的攻击。美国抗议者甚至警告将在 2024 年美国大选投票中惩罚总统拜登。</p><p>土耳其、洪都拉斯、巴林、约旦、哥伦比亚、智利等国宣布召回驻以色列大使，玻利维亚则与以色列断交。数百名土耳其抗议者还试图冲入美国驻土耳其的空军基地。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926811283240500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>面对越来越强烈的国际抗议声，以色列总理内塔尼亚胡坚持拒绝停火。正在对中东多国进行访问的美国务卿布林肯也重申停火将为哈马斯助力。</p><p>以色列军队目前已经包围了加沙北部的加沙城，即将攻入该市。</p><h3>加沙被「一分为二」</h3><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/5/israels-military-claims-it-has-cut-gaza-in-half-surrounded-gaza-city" target="_blank">以色列国防军发言人哈加里</a>（Daniel Hagari）11 月 5 日宣布以军已经全面包围加沙城，加沙地带被正式分为了北加沙和南加沙。以色列媒体预计以军将在 48 小时内攻入加沙城。</p><p>加沙城是加沙地带最大的城市，冲突前有近 60 万人口。与加沙其他地区一样，哈马斯在加沙城下修建了复杂的地道网。</p><p>在以军准备进攻之时，巴勒斯坦电信公司 Paltel 宣布加沙地带出现了通讯和互联网中断。这也是本轮冲突以来，加沙第三次被完全切断通讯。</p><p>联合国发言人接受<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-11-05-2023-eb1dfa6afe40ba267024c7d819e17194" target="_blank">美联社</a>采访时表示，该机构已经与联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（近东救济工程处）的大部分工作人员失联。</p><p>联合国最新公布的统计显示，目前已有 88 名近东救济工程处的工作人员遇难。本轮巴以冲突也成为联合国工作人员死亡人数最高的冲突。</p><p>除了加大对加沙北部的攻势，以色列也继续对加沙其他地区猛烈空袭。周日当天，以色列战机轰炸了加沙中部的两个难民营，造成至少 53 人丧生。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pressure-israel-over-civilians-steps-up-ceasefire-calls-rebuffed-2023-11-06/" target="_blank">以色列国防军发言人</a>称，上周末以军暂停了加沙北部的空袭行动数小时，以便平民经安全走廊从北部撤往加沙南部。</p><p>但<a href="https://www.aljazeera.com/news/liveblog/2023/11/6/israel-hamas-live-news-communications-blackout-across-gaza" target="_blank">半岛电视台</a>驻加沙记者发文谴责以色列所说的建立安全走廊、供加沙平民转移到南部的说法缺乏事实依据，称加沙每个地区都在成为以色列空袭的目标，遇难者包括试图从加沙北部转移到南部的平民。</p><p><a href="https://apnews.com/article/gaza-humanitarian-un-bread-water-unrwa-fuel-90fcfc40d63f8604d0effa861e793c89" target="_blank">联合国警告</a>目前加沙民众每天的食物仅为两块面包，世界粮食计划署还警告加沙地带商铺基本食品库存仅能够再维持五天。周一清晨，约旦空军向加沙的约旦医院空投了紧急医疗物资。</p><h3>布林肯中东行</h3><p>为防止巴以冲突外溢，美国国务卿布林肯上周六参加完在约旦举行的阿拉伯领导人峰会后，对巴勒斯坦约旦河西岸和伊拉克进行了事先未公布的突访。周一，布林肯将访问土耳其。</p><p>在约旦河西岸访问的布林肯与巴勒斯坦总统阿巴斯举行会谈。<a href="https://www.ft.com/content/8dd73aa0-7a37-48ee-bbf2-855e43808a14" target="_blank">美国官员透露</a>，布林肯提议在哈马斯被清除后，让巴勒斯坦民族权力机构在加沙地带「扮演中心角色」。</p><p>巴勒斯坦民族权力机构是巴勒斯坦的官方政府，控制着约旦河西岸。领导巴民族权力机构的巴勒斯坦民族解放运动（法塔赫）曾与哈马斯发生内战，哈马斯在 2007 年控制了加沙地带。</p><p>此前美国媒体透露，美国与以色列正在考虑清除哈马斯后的加沙方案，选项包括由美国和阿拉伯国家共同管理、联合国接管以及巴民族权力机构接管。</p><p>但<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/blinken-seeks-to-balance-aid-for-palestinian-civilians-against-israeli-self-defense-b2c442ec" target="_blank">阿巴斯指出</a>，只有在巴以冲突的「全面政治解决方案」达成之时，也就是两国方案落实时，巴民族权力机构才会接管加沙。</p><p>阿巴斯还呼吁以色列立刻停止对加沙的进攻，谴责以色列发动「种族灭绝战争」并敦促各方尽快让人道主义救援物资运入加沙。布林肯则重申了美国的立场：不呼吁停止交火，只同意临时的人道主义暂停交火，以便救援物资运输。</p><p>在访问伊拉克时，布林肯对伊朗和亲伊朗武装喊话，警告各武装不要利用巴以冲突攻击美国军方人员，明确美国将采取「一切所需措施」保护美方人员安全。</p><p>本轮巴以冲突以来，亲伊朗武装加大了对驻伊拉克和敍利亚美军的无人机袭击。作为反击，拜登上月底下令美军对伊朗伊斯兰革命衞队和亲伊朗武装在敍利亚的两处设施实施空袭。</p><p>在以色列北部边境，黎巴嫩真主党与以色列军方也交火不断。上周日，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israeli-army-says-it-intercepted-drone-approaching-over-lebanon-2023-11-05/" target="_blank">以色列对黎巴嫩南部</a>的空袭造成三名儿童和一名老人丧生。随后，黎巴嫩真主党对以色列北部基利亚特什姆纳发射火箭弹。</p><p>周一，英国宣布将从英国驻黎巴嫩大使馆撤走部分工作人员。</p><h3>欧美爆发抗议</h3><p>在刚刚过去的周末，美国、法国、德国、意大利等多国爆发游行抗议，反对以色列对巴勒斯坦平民的攻击。</p><p>在华盛顿，<a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">数千名抗议者高举</a>「巴勒斯坦自由」、「拜登背叛了我们」的标语，抗议拜登政府支持以色列在加沙的军事行动。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231106/169926840550477800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 11 月 4 日，美国华盛顿特区，抗议者聚集在自由广场举行亲巴勒斯坦集会。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>多名抗议者在接受美联社采访时表示，鉴于拜登政府在本轮巴以冲突的表现，他们将在 2024 年的大选投票中惩罚拜登。由于拜登可能对决的共和党候选人是反移民的特朗普，抗议者们也不会支持特朗普，最终可能将拒绝参加大选投票。</p><p>在美国国会，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-05/us-senators-call-on-israel-to-shift-gaza-tactics-as-deaths-rise?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">多名资深参议员</a>也表达了对加沙冲突的担忧。</p><p>民主党议员、曾参加总统大选的桑德斯表示以色列有权自衞，但自衞并不意味着以色列有权杀死数千名与哈马斯袭击无关的平民。</p><p>参议院军事委员会主席里德（Jack Reed）敦促以色列更多使用美国情报，以精准打击目标、减少对平民的伤害。参议院对外关系委员会负责近东、南亚、中亚和反恐事务的次委员会主席墨菲（Chris Murphy）则呼吁以色列更改加沙行动的方向，指责行动造成的平民伤亡达到了「不可接受的程度」，也无法永久终结哈马斯威胁。</p><p><a href="https://apnews.com/article/israel-gaza-palestinians-protests-europe-193a9aaca97df2c5c6a515f756a40a34" target="_blank">在德国</a>，约 6000 名抗议者参加了柏林的抗议游行；在法国，数千抗议者要求以色列立刻停火，指责法国总统马克龙为帮凶。自本轮巴以冲突以来，法国频繁发生反对犹太人的袭击。上周六，一名袭击者在里昂持刀袭击了一名犹太女性。</p><p>在英国伦敦的游行中，警方逮捕了 11 人，指责相关人员使用煽动仇恨标语。在意大利的游行期间，副总理萨尔维尼（Matteo Salvini）呼吁抗议者不要煽动反犹太主义。</p><p>就在布林肯抵达土耳其前，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/pro-palestinian-crowds-try-storm-air-base-housing-us-troops-turkey-2023-11-05/" target="_blank">数百名抗议者试图</a>冲入土耳其南部阿达纳省的因吉利克空军基地，抗议美国对以色列的支持。该基地曾用于敍利亚和伊拉克的打击「伊斯兰国」（ISIS）行动，美军在基地驻有 2000 多人。</p><p>面对日益高涨的停火呼声，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/israels-netanyahu-says-no-gaza-ceasefire-until-hostages-returned-2023-11-05/" target="_blank">以色列总理内塔尼亚胡</a>上周日明确，除非哈马斯释放所有人质，否则以色列不会停火。</p><p>当天早些时候，以色列遗产事务部长埃利亚胡（Amihay Eliyahu）甚至声称向加沙投原子弹是以色列的选项之一。该说法引发沙特阿拉伯等国和海湾阿拉伯国家合作委员会等组织集体谴责。</p><p>周日晚些时候，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/netanyahu-disciplines-israeli-minister-who-voiced-openness-hypothetical-nuclear-2023-11-05/" target="_blank">以色列总理办公室宣布</a>暂停埃利亚胡出席内阁会议的资格，称其言论「并非基于现实」。</p><p>在以色列继续保持强硬之时，美国进一步加大了对中东地区的军事派遣，以协助以色列威慑周边国家。上周日，美国中央司令部在 X 平台发文，宣布一艘「俄亥俄」级核潜艇抵达中东地区。</p><p>此前，美国「福特」号航母打击群和「艾森豪威尔」号航母打击群已经抵达该地区。美国还向以色列派出了军事顾问团，以指导以色列在加沙的地面行动。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926852642636300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 13:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347532.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347532.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 西湖大学将创建医学院，免疫学家董晨担任首任校长；前三季度仅有一省财政收入负增长央行：持续提升房贷利率市场化程度，更好支持刚性和改善性住房需...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>第九批国家组织药品集采 41 种药品采购成功，拟中选药品平均降价 58%</h3><p>据央视新闻，今天（11 月 6 日），第九批国家组织药品集中带量采购在上海产生拟中选结果。此次集采有 41 种药品采购成功，拟中选药品平均降价 58%，预计每年可节约药费 182 亿元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10347597.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>前三季度地方账本出炉，仅有一省财政收入负增长</h3><p><span>日前，全国 31 省（自治区、直辖市）均已公布了 2023 年前三季度财政收支情况，有 15 个省份一般公共预算收入同比增速跑赢了全国 8.9% 的水平，其中，6 个省份上半年财政收入增速超过了 15%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10345096.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>央行：持续提升房贷利率市场化程度，更好支持刚性和改善性住房需求</h3><p>11 月 6 日，中国人民银行货币政策司发布专栏文章《持续深化利率市场化改革》。其中提出，持续提升房贷利率市场化程度，更好支持刚性和改善性住房需求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346921.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>财政部通报 8 起地方隐性债务问责案例，涉及 6 省 2 家银行</h3><p>11 月 6 日，财政部监督评价局称，党中央、国务院高度重视防范化解地方政府隐性债务（以下简称隐性债务）风险，明确要求对隐性债务问题终身问责、倒查责任。近年来，财政部会同相关部门持续加大工作力度，始终保持高压态势，严肃查处新增隐性债务和隐性债务化解不实（以下简称化债不实）等违法违规行为，推动有关地方和部门切实开展隐性债务问责工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10346535.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>支持福建建设两岸融合发展示范区十项出入境政策措施出台</h3><p>11 月 6 日，国家移民管理局官微消息，为深入贯彻落实《中共中央，国务院关于支持福建探索海峡两岸融合发展新路，建设两岸融合发展示范区的意见》，中华人民共和国出入境管理局紧扣两岸融合发展示范区建设规划，聚焦台胞台商台企所需所盼，研究出台十项出入境政策措施（下称「十项措施」），并将于 2024 年 1 月 1 日起实施，进一步促进闽台人员往来、便利台胞在闽居住生活，深化两岸各领域融合发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10342090.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>西湖大学将创建医学院，中国科学院院士、免疫学家董晨担任首任校长</h3><p>11 月 6 日，西湖大学公众号公告，西湖大学董事会研究决定设立医学院，经校长施一公提名，医学院首任院长由中国科学院院士、著名免疫学家董晨教授担任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10344848.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 12:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 11 月前四天日均快递数量超 5 亿件 11 月 1-4 日日均快递数量 5.1 亿件，为平日快递业务量的 1.5 倍，增幅高于往年「双 11」时期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169926702468860200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 10:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10347413.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10347413.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
