<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 09 Dec 2023 18:50:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国要帮墨西哥审查外国直接投资，剑指中国？耶伦称，「只要有适当的国家安全审查，并且这些投资不会给墨西哥或美国带来国家安全担忧，我们绝对不反对中国投资墨...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>过去三天，美国财政部长耶伦一直在墨西哥访问。除了合作打击芬太尼这一老生常谈话题，两国达成的一个外资审查协议也值得关注。</p><p>据美国财政部的公告，美墨<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1965" target="_blank">打算建立</a>一个外国投资审查双边工作组，两国财长已经签署了一份意向备忘录（MOI）。美财政部称，新协议解决了「某些外国投资可能带来的国家安全风险，特别是在某些技术、关键基础设施和敏感数据方面」。</p><p>当地时间本周四，耶伦在联合新闻发布会的<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1964" target="_blank">讲话中</a>说，工作组旨在「应对某些外国投资对我们国家安全构成的威胁」。通过分享和交流美国外国投资委员会（CFIUS）的知识和经验，美国将帮助墨西哥加强对外国投资的筛选。</p><p>CFIUS 已成立近 50 年，该委员会囊括了美国几乎所有政府部门和机构，主要审查外国对美国企业的投资。美国财政部在新闻稿中称，过去 10 年，20 多个国家实施或加强了投资审查制度，还有更多国家正在制定制度。在不断变化且相互关联的威胁环境中，CFIUS 正与世界各国政府合作，推广更强大的外国投资审查工具。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>虽然没有直接点名，但是考虑到中美紧张关系，以及中国正成为墨西哥增速最快的外资来源地，外界普遍猜测美国此举是否针对中国。在周四的新闻发布会上，耶伦<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/07/us/politics/us-mexico-trade-fentanyl.html" target="_blank">进行了貌似否认</a>的回应，称「只要有适当的国家安全审查，并且这些投资不会给墨西哥或美国带来国家安全担忧，我们绝对不反对中国投资墨西哥并出口美国」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170203692541959800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然总体占比不高，但中国正成为墨西哥外资来源国中增长最快的国家。据美国达拉斯联储今年 4 月的<a href="https://www.dallasfed.org/research/swe/2023/swe2303" target="_blank">一份报告</a>，2021 年，中国流入墨西哥的外国直接投资（FDI）名义金额增长至 3.86 亿美元，远远高于 2011 年的 3800 万美元。即便在 2022 年下滑至 2.82 亿美元，但规模仍然远高于历史平均水平。报告还显示，中国资本主要流向了重点出口美国的制造工厂和地区。</p><p><span>美墨加三国于 2018 年就更新北美自贸协定达成一致。</span>美国一直是墨西哥最大的外资来源国，占比近半数。2022 年，流入墨西哥的美国 FDI 为 150 亿美元。墨西哥外资的其他主要来源是欧洲国家，总共投资了 43 亿美元。加拿大为 38 亿美元，其次是阿根廷的 23 亿美元，日本为 18 亿美元。</p><p>除了在外资审查方面加强合作，耶伦在最新讲话中还透露，两国已开始讨论跨境支付方面的合作。耶伦称美墨经济一体化不断深化，加强投资安全审查非常重要。她援引数据称，去年美墨双边贸易额预计超过了 8500 亿美元，今年，墨西哥已经成为美国最大的货物贸易伙伴。</p><p>另外，耶伦此访的另一个重要议题是推动墨西哥合作打击芬太尼跨境流动。说服墨西哥政府在此问题上的合作是美国政客的一个重要工作。</p><p>芬太尼是一种强效阿片类药物，滥用问题导致它已成为美国当今最致命的毒品。芬太尼滥用是现今 18 岁至 49 岁美国人群的第一大死因。</p><p>但是美国却将责任归咎于墨西哥和中国。美国指责大量芬太尼药物是在墨西哥生产并非法流入，而墨西哥制药用的化学成分进口自中国，并要求墨西哥政府分享从中国进口药物成分的数据，以及减少进口。</p><p>墨西哥政府表示不背这个锅。该国总统奥夫拉多尔称美国的毒品危机是「社会衰退问题」，美国政客不应将墨西哥作为本国药物滥用的替罪羊。在芬太尼问题上，奥夫拉多尔政府并没有如美国希望的那样「大力合作」。</p><p>随着美国大选选情日渐白热化，近几个月，美国官员对墨西哥的言论愈加激进。在 8 月底的共和党初选辩论中，几乎所有总统候选人都表态支持轰炸墨西哥南部边境的芬太尼实验室。佛罗里达州长德桑蒂斯更是扬言上任总统的第一天就将向墨西哥派遣特种部队。</p><p>目前，美国主要通过本国的制裁手段向贩毒集团和供应商施压，在耶伦本周的访问期间又宣布了新的制裁措施。周三，美国财政部宣布制裁 15 名涉嫌参与将芬太尼出口到美国的墨西哥个人，以及两家直接或间接与贩毒组织贝尔特兰·莱瓦组织（BLO）有关连的墨西哥公司。</p><p>稍早前，美国财政部还成立了一支新的「反芬太尼打击部队」，旨在更积极地审查可疑毒品交易商的财务状况。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 13:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514038.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514038.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何应对胡塞武装红海袭击？美国：不想扩大成地区战争如果美军现在打击胡塞武装，也门各方谈判很有可能崩盘，沙特国内的能源设施将再度处于高风险之下。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自上月以来，先后四艘与以色列有关的商船在红海南部遭到也门胡塞武装袭击，被劫持的「银河领袖」号至今仍被扣在也门。</p><p>「银河领袖」号被劫持后，相关海域的航运战争险保费最高已经上涨 200%。全球排名第十的集装箱船公司以色列之星航运宣布部分船只将避开阿拉伯海和红海，货物运输时间延长。</p><p>上周日，三艘商船于同一天遇袭时，美军「卡尼」号驱逐舰击落了三架无人机。12 月 6 日，另一艘美军驱逐舰「梅森」号在红海南部再次击落胡塞武装无人机，当时相关海域有多艘商船。</p><p>本轮巴以冲突开始以来，美军驻伊拉克和敍利亚基地遭到亲伊朗武装的近 80 次无人机和导弹袭击，多名美军士兵轻伤。美国的回应是直接反击，对敍利亚的伊朗目标发动了三次空袭，还在伊拉克多次空袭亲伊朗武装。</p><p>红海风险增大后，美军是否也会对胡塞武<span><span>装进行</span></span>军事打击，成为沙特阿拉伯等红海沿岸国家的关注焦点。在巴以冲突升级的背景下，沙特并未打算放弃与胡塞武装的和平谈判。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231208/170202792179254200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>12 月 7 日，<a href="https://english.alarabiya.net/News/saudi-arabia/2023/12/07/Saudi-defense-minister-discusses-regional-developments-with-US-counterpart" target="_blank">美国防长奥斯汀</a>与沙特国防大臣哈立德就红海安全问题通话。五角大楼称，奥斯汀在通话中谴责胡塞武装在关键航道对国际航运业和自由贸易流通构成威胁，指责伊朗支持胡塞武装的行动。</p><p>但奥斯汀并未宣布要对胡塞武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>起军事行动，而是表示美国愿与其他国家一起确保国际水域的航行自由和全球商船的安全通航。</p><p><a href="https://apnews.com/article/houthis-shipping-red-sea-navy-israel-6dc5fbff6d28fead5d6ef1224cba5a14" target="_blank">美国国家安全顾问沙利文</a>本周透露，美国正在与盟友讨论设立海上工作组，对红海南部国际海域的商船进行护航。此前数十个国家一直在亚丁湾地区护航，打击索马里海盗。</p><p>也门扼守着红海南部门户曼德海峡。曼德海峡位于也门和东非国家吉布提之间，最窄处仅 20 公里宽，是连接红海与阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>胡塞武装目前控制也门 25% 的土地，包括也门西部、濒临红海东南侧的主要港口城市荷台达。正是对荷台达的控制，让胡塞武装成为能影响曼德海峡安全局势的重要力量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170202811066242200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国能源信息署</figcaption></figure><p><a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=61025" target="_blank">美国能源信息署</a>本周更新的数据显示，今年上半年，每天平均有 880 万桶原油和石油产品、41 亿立方英尺（约 1.16 亿立方米）液化天然气经曼德海峡运输。</p><p>产油大国沙特就位于红海东侧，其他中东产油国则有输油管道可直通红海岸。从北向南经曼德海峡运输的石油大部分目的地为亚洲国家。除化石燃料外，每年有超过 5000 万吨农产品也经曼德海峡运输。</p><p>上周末，胡塞武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>言人萨雷（Yahya Saree）明确，该武装将继续阻止以色列船只在红海的通航，直到以色列停止对加沙地带的袭击。他警告在以色列停止加沙行动前，所有以色列船只或者与以色列有关的船只都会成为「合法」攻击目标。</p><p>海湾地区船舶经纪人透露，现在经纪人需要对货船背景进行更全面调查，以了解船只所有权是否与以色列有关。除此之外，部分准备通过红海南部的货船打算聘请武装保安，这也将进一步提高航运成本。</p><p>本轮巴以冲突开始后，胡塞武装多次向以色列本土发射无人机和导弹，最近一次是本周三。而也门距离以色列<span>1600 公里，胡塞武<span><span>装发</span></span>射的武器均被以军和美军击落。</span></p><p>对于美国今后是否会军事打击胡塞武装，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-07/us-won-t-rule-out-military-action-against-houthis-official-says?srnd=premium&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">美国国家安全副顾问费纳</a>（Jon Finer）周四表示，美国保留采取军事行动的权利，「不排除军事打击可能」，但目前的重点是建立海上联盟确保商船安全通过红海航道。</p><p>多名匿名官员接受<a href="https://www.politico.com/news/2023/12/06/biden-houthi-attacks-yemen-00130333" target="_blank">美国政治新闻网</a>采访时透露，拜登政府高层认为现在不是军事打击胡塞武装的时候，美国无意让巴以冲突扩大成地区战争。</p><p>目前胡塞武装在红海的行动尚未造成人员伤亡，也没有美军士兵受伤。白宫高层判断，虽然胡塞武装的行动对美军构成威胁，但该组织的目标是与以色列有关的资产，并非针对美军。</p><p>为避免巴以冲突扩散，美国也敦促以色列不要就红海袭击事件对胡塞武装进行军事打击。以色列已经在北部边境与黎巴嫩真主党小规模交火。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/edge-over-red-sea-attacks-riyadh-seeks-contain-fall-out-2023-12-06/" target="_blank">还有官员透露</a>，沙特也敦促美国在胡塞武装问题上保持克制。也门的内战已经持续近九年，沙特领导的联军协助也门政府与胡塞武装作战。拜登上台后，美国撤销了对胡塞武装的恐怖组织定位，也门内战各方也随之于去年达成临时停火。</p><p>临时停火到期后，也门继续维持相对的平静，也门政府与胡塞武装进行了大规模换囚。沙特与伊朗关系缓和后，沙特政府代表团前往也门与胡塞武装直接举行谈判。</p><p>双方目前举行了多轮谈判，沙特有意继续推动谈判。如果美军现在打击胡塞武装，谈判很有可能崩盘，沙特国内的能源设施将再度处于高风险之下。</p><p>2019 年，胡塞武装从也门北部向沙特东部油田发动导弹和无人机袭击，导致沙特石油产量减半，全球油价一度上涨。今年上半年，胡塞武装没有对沙特的能源设施发动袭击。</p><p>而在红海南部的护航队成立前，胡塞武装依然将对与以色列有关的商船构成巨大风险。</p><p>上月，国际海上安全架构对红海船只发警告，明确曼德海峡航线为「关切区域」，呼吁船只航行时尽最大可能远离也门海域。</p><p>周四，<a href="https://safety4sea.com/panama-flag-urges-caution-to-vessels-transiting-through-the-strait-of-bab-al-mandeb/" target="_blank">巴拿马海事局</a>再次发警告，强烈建议所有悬挂巴拿马国旗的商船在经过红海时做好安保措施，保持与美国海军指挥部通讯。在遭胡塞武装袭击的商船中，有两艘悬挂巴拿马国旗，但运营方和所有方来自其他国家。</p><p>巴拿马海事局建议所有船只选择在晚上通过红海，一旦遭到威胁不要立刻停船，采取躲闪等机动方式争取更多自衞时间。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 12:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513227.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513227.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中央政治局会议定调明年财政、货币政策方向；11 月乘用车市场零售同比增长 25.5% 中共中央政治局：明年要继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策；中国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央政治局：明年要继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策</h3><p>据新华社消息，中共中央政治局 12 月 8 日召开会议。会议指出，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策。积极的财政政策要适度加力、提质增效，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效。要增强宏观政策取向一致性，加强经济宣传和舆论引导。要着力扩大国内需求，形成消费和投资相互促进的良性循环。要持续有效防范化解重点领域风险，坚决守住不发生系统性风险的底线。<a href="https://m.jiemian.com/article/10512445.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：阶段性减免来华签证费</h3><p>12 月 8 日，据「领事直通车」微信公众号，2023 年 1 月 8 日对新冠病毒感染实施「乙类乙管」后，中国政府持续优化外国人来华签证和入境政策，促进中外人员往来。作为临时措施，中国驻外使领馆自 2023 年 12 月 11 日至 2024 年 12 月 31 日，按现行收费标准的 75% 收取来华签证费。具体情况可向中国驻当地使领馆咨询。<a href="https://m.jiemian.com/article/10511978.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家外汇管理局：进一步深化改革，促进跨境贸易投资便利化</h3><p>12 月 8 日，国家外汇管理局发布《关于进一步深化改革，促进跨境贸易投资便利化的通知》。为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，进一步促进跨境贸易投资便利化，切实提升外汇管理服务实体经济能力，国家外汇管理局决定进一步深化外汇管理改革，便利<span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span>合规办理跨境贸易投资业务，以高水平开放促进高质量发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10513253.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中国证监会就《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》公开征求意见</h3><p><span>据证监会网站 12 月 8 日消息，为进一步加强公开募集证券投资基金证券交易管理，保护投资者合法权益，中国证监会研究制定了《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》（以下简称《规定》），现向社会公开征求意见</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10513664.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>乘联会：11 月乘用车市场零售达到 209.7 万辆，同比增长 25.5%</h3><p>12 月 8 日，乘联会数据显示，2023 年 11 月乘用车市场零售达到 209.7 万辆，同比增长 25.5%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10512396.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>温州：探索「房票」用于购房首付，兑现资金须直接转入项目资金监管账户</h3><p>温州市发布《温州市住建局关于进一步优化房地产市场平稳健康发展的若干政策》提出，探索「房票」用于购房首付。房票记载人购买新建商品住房时，其持有的「房票」可以抵首付。房企可向属地申请将未兑付「房票」金额计入重点资金监管额度。纳入重点监管额度的未兑付「房票」兑现时，资金必须直接转入该商品房项目资金监管账户。<a href="https://m.jiemian.com/article/10510177.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>香港住宅租金创 4 年新高，外来人才是需求主力</h3><p><span><span>香港楼市普遍降温，租赁市场却呈现回暖趋势。</span></span><span><span>12 月 6 日，香港差饷物业估价署发布最新一期《香港物业报告</span></span><span><span>》，全港私人住宅租金指数 10 月份报 186.3 点。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10508146.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513760.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】中国彩票管理体系亟待完善专家建议，改变彩票发行机构隶属于政府部门的现有体制，设立专门彩票管理机构，以政府特许经营的模式将彩票发行、销售与管理进...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>江西南昌有彩民花费 10 万元共购买 5 万注相同号码的「快乐 8」彩票，中得 2.2 亿元奖金且无需纳税，近日，这一事件引发社会热议。对此，2023 年 12 月 7 日，中国福利彩票发行管理中心对媒体表示，购买 5 万注中奖 2.2 亿元的行为没有内幕，以江西福彩官网公布信息为准；江西省民政厅工作人员则回应媒体称，已针对此事展开调查工作。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此次巨奖事件再次引发外界对于彩票销售监督以及信息公开机制的讨论。面对质疑，我国应如何改进彩票制度？专家建议，应进一步完善彩票法律制度，加强公众沟通，改革彩票销售管理体制，从而真正发挥彩票的公益属性。</span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>如何平衡公众知情权与中奖者隐私权？</span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span>此次中得 2.2 亿元大奖的南昌彩民身份是否能公开？12 月 7 日，上海交大上海高级金融学院教授陈欣向界面新闻表示，是否公开彩票中奖者的身份，各个国家的规定不一，一些国家会规定公开，但需要考虑到的是，这也意味着可能对中奖者的正常生活造成不必要的影响。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陈欣表示，《彩票管理条例》要求「应当对彩票中奖者个人信息予以保密」。但是，巨额彩票中奖涉及公众利益，公众在不获取中奖者私人信息的情况下，对中奖程序、过程和制度应该有知情和监督的权利。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170203219925968500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>中国福利彩票官网此前曾发文解答称，彩票中奖奖金是购彩者合法所得，根据《中华人民共和国物权法》规定，依法享有对其占有、使用、收益、处分的权利，不属于公共事务，不涉及影响或危害公共利益、国家利益和第三人利益，非必须向社会公开事项。国务院颁布的《彩票管理条例》亦规定，彩票发行机构、彩票销售机构、彩票代销者以及其他因职务或者业务便利知悉彩票中奖者个人信息的人员，应当对彩票中奖者个人信息予以保密。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>但不可否认的是，每次彩票大奖被领走的同时，社会舆论也会中奖者身份进行猜测和追问。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>如何增加彩票的公信力？陈欣建议，有关权威政府部门可以参考证券市场在认定内幕交易采用的「相关交易行为明显异常」原则，对中奖者平时的购彩行为与交易习惯、资金来源、近期通讯记录等方面进行调查。经过严谨调查后并未发现问题的情况下，有关部门可以对公众披露调查的过程与结果，但无须涉及中奖者个人信息，以此可以加强公众对彩票制度的信任。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此次南昌彩民中 2.2 亿元大奖不用纳税，是否有购买前故意逃税嫌疑？陈欣解释，根据国税发[1994]127 号和财税字〔1998〕12 号文件，对购买福彩、体彩的个人，一次中奖收入不超过 1 万元的暂免征收个人所得税，对一次中奖收入超过 1 万元的，应按税法法规全额征税。彩票的中奖所得属于偶然所得，适用 20% 的税率。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陈欣提醒，相关文件中的规定是「一次中奖收入」，按规定来说，此次南昌彩民应该要纳税。但是，在现实执行层面，为了促进奖票销售，无论是福彩中心还是体彩中心，均是按照「单注奖金」制定操作细则，使得在单注奖金不超过 1 万元的情况下，奖金总额无论多高，也无须征税。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>而在此次巨额中奖事件中，每张彩票票根的投注上限是 75 注（每注 2 元），中奖人购买 5 万注起码需要 667 张彩票。无论是按每张彩票来计算一次中奖收入，还是按总额来计算，都超过了 1 万元纳税的最低金额。对此，陈欣建议，国家相关部门应该优化彩票中奖征税的执行细则，采用按单张彩票计算或按同一身份证号码单期开奖所得来作为「一次中奖收入」的标准，以弥补现有巨额奖金得以规避税收的漏洞。</span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>为保障彩票公益性，需立法完善相关制度</span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span>陈欣表示，在中国，彩票极为重要的属性就是公益性。根据彩票种类的不同，国家在彩票销售中提取彩票公益金，比例为 20% 至 37%，这也为国家财政收入提供了重要的补充。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>《彩票管理条例》对彩票的定义为，国家为筹集社会公益资金，促进社会公益事业发展而特许发行、依法销售，自然人自愿购买，并按照特定规则获得中奖机会的凭证。《彩票管理条例》明确认定，筹集社会公益资金、促进社会公益事业发展是发行彩票的根本目的。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>如何有效保障彩票的公益性？界面新闻注意到，早在 2001 年，全国人大代表<span><span><span>蔡奇</span></span></span>就曾提出关于制定《中华人民共和国彩票法》的建议。在此之后，也有彭镇秋、杨伟程等全国人大代表呼吁尽快出台「彩票法」并提交相关议案。2018 年，全国人大常委会领导批示，要求就彩票立法问题进行研究。在此基础上，社会法室汇总形成调研报告，建议将彩票法列入 2020 年立法工作计划，并根据调研报告起草了《中华人民共和国彩票法草案（立法建议稿）》。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陈欣表示，目前，我国彩票事业主要依靠行政法规予以管理和监督，相关制度的法律层级不高，仅有国务院层面的《彩票管理条例》和部委层面的实施细则及管理办法。他认为，现有的多头管理体制削弱了监管效果，无法满足高质量发展的需求。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>「建议国家以人大立法高标准推动体制变革，改变彩票发行机构隶属于政府部门的现有体制，设立专门彩票管理机构，以政府特许经营的模式将彩票发行、销售与管理进行分离。」陈欣建议。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此前，财政部财政科学研究所研究员、世界博彩研究协会主席王薛红也曾对法制日报表示，保障彩票的公益属性，需要进一步完善彩票法律制度，「从财政监管的角度，监督管理机制的健全和完善亟需加强，可以建立专门的彩票监管机构，比如彩票专卖局或者彩票监管委员会，对整个彩票行业进行监管，这都需要制定专门的彩票法作为制度设计的依据。」</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>王薛红认为，彩票出现问题和机制调整有密切关系，在立法完善的同时，国家彩票发行机制也需要作必要调整，进行垂直性管理，类似烟草专卖格局是不错的效仿，进行彩票专卖管理和销售。减少多部门管理，避免踢皮球，时机成熟时，应组建彩监委或彩监会进行行业垂直化管理，真正让彩票业成为公益方面的支柱产业。</span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513539.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513539.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数据 | 假唱风波背后：演出经济「一路狂飙」，有歌手演唱会多达 4 天一场前三季度国内演出场次及票房收入超 2019 年全年；有歌手自开演以来演唱会多达平均 4 天一场。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170203180325285300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513631.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513631.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜黑龙江副省长王一新任上被查，港珠澳大桥旅游试运营 12 月 15 日开通今天有哪些地方新闻值得关注？山东招远公检法通告严打涉矿涉爆违法犯罪，最高奖励 1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【黑龙江】副省长王一新涉严重违纪违法被查，4 天前最后一次亮相</h3><p>12 月 8 日，中央纪委国家监委网站发布消息，黑龙江省委常委、副省长王一新涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。公开简历显示，王一新，男，汉族，1965 年 12 月出生，今年 58 岁，湖北省英山县人，1993 年 6 月加入中国共产党，1987 年 7 月参加工作，大学学历，历史学学士学位，高级经济师。王一新曾在海南、山西等地任职，2021 年 12 月，王一新开始担任黑龙江省副省长、省政府党组成员，2022 年同时成为黑龙江省委常委。12 月 4 日，黑龙江省委省政府召开全省安全生产警示教育大会，通报近期发生的安全生产事故调查和追责问责情况。现场画面显示，王一新出席。</p><h3>【广东】港珠澳大桥旅游试运营 12 月 15 日开通，优惠票价 198 元/人</h3><p>据南方+消息，港珠澳大桥旅游开通进入倒计时。12 月 7 日，港珠澳大桥统一信息发布平台公众号官宣，港珠澳大桥游计划 12 月 15 日开通试运营，游客购票需预约，票价 298 元/人，优惠期票价 198 元/人。12 月 6 日，珠海市组织相关职能部门、经营单位进行验收，并顺利通过。此前，珠海市大桥办组织开展了多次测试演练，其中包括 3 次全流程全要素实景测试演练，各类设施设备及业务流程运行顺畅。</p><h3>【山东】招远公检法通告严打涉矿涉爆违法犯罪，最高奖励 10 万元</h3><p>据烟台日报微信公众号消息，山东省招远市公检法三家单位联合发布《关于严厉打击涉矿涉爆违法犯罪的通告》，将重点打击非法开采、盗采矿产资源、盗窃、非法收购或者加工矿石产品、非法制造、买卖、运输、储存、使用民爆物品等行为。公告明确，鼓励任何单位或个人对发现的涉矿、涉爆违法犯罪行为进行举报，对举报的单位和个人实行奖励，并严格予以保密。单位或个人举报有盗采矿山资源的井硐口，经查实的，一处硐口给予 2 千元奖励。凡举报涉矿、涉爆等违法犯罪行为的，经调查核实后，根据案情，一般线索给予 2 千元至 5 万元的奖励，重大线索给予 5 万元至 10 万元奖励（同一违法行为有两名以上举报人的，根据登记受理时间优先奖励第一举报人）。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170202445192234900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【江西】武宁发现 4.38 亿年前西域鱼踪迹，为第 4 个盔甲鱼类新属种</h3><p>据央视新闻客户端报道，近日，中国科学院古脊椎动物与古人类研究所研究团队在研究江西九江武宁县志留系清水组中的化石时，首次发现西域鱼新属种化石，并将其命名为澧溪西域鱼。澧溪西域鱼化石，是古生物研究人员在武宁县澧溪镇采集的志留纪早期地层样品中发现的，距今约 4.38 亿年。这是继俊卿清水鱼、刺猬安吉鱼、九江江夏鱼之后，古生物研究人员在武宁县澧溪镇志留纪早期地层中发现的第 4 个盔甲鱼类新属种。江西九江地区是我国志留纪早期脊椎动物一个非常重要的化石产地。古生物研究人员在武宁县发现的是一个多样性较高并以盔甲鱼类为主的动物群。</p><h3>【陕西】公安局工作人员私信网友查个人信息？公安督察介入调查</h3><p>据极目新闻报道，12 月 7 日深夜，陕西西安阎良公安局发布通报称，网传该局工作人员私信某网民声称要查询其个人信息，针对此情况，该局督察部门已开展调查。据网友发布的网帖显示，一名女士私信她表示可以查询到她的个人信息，聊天记录中这名私信的女士还表示可以查到开房记录。有网友指出，这名被指威胁网友的女士疑似陕西公职人员，因其微博中晒出了疑似警号的铭牌、肩章等物品。12 月 7 日深夜，西安市阎良区公安局通报称，「12 月 7 日，网传我局工作人员私信某网民声称要查询其个人信息。针对此情况，我局督察部门已开展调查，非法获取公民个人信息是违法犯罪行为，如有发现将依法依规严肃处理。感谢群众对公安工作的监督。」</p><h3>【江苏】千余件文物史料入藏侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 8 日上午，侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆举行 2023 年新征文物史料新闻发布会，包括日本上海派遣军报道部、华中方面军特务部木村中佐的《从军日志》，侵华日军《野炮兵第十二联队本部战斗详报》（部分）等在内的重要文物史料入藏纪念馆。今年，纪念馆新征集文物史料 1103 件（套）。纪念馆建馆 38 年来，藏品总量达 19.3 万件（套）。南京市委宣传部副部长、纪念馆馆长周峰表示，下一步纪念馆将继续加强藏品蕴含的史观传播，进一步加强文物史料的专门研究，形成研究成果，并通过展览等多种形式，让文物藏品走出库房，走向公众，用藏品讲述正确的历史观。</p><h3>【云南】加强对频繁开药、超量开药等门诊共济后异常就医购药监控</h3><p>云南省政府办公厅近日印发《云南省加强医疗保障基金使用常态化监管若干措施》。其中提出，完善智能监控系统功能。加强智能监控系统建设，对医保基金使用行为实时动态跟踪，推动事后监管向事前提醒、事中审核转变，实现事前提醒、事中审核、事后监管全过程智能监控。强化智能审核、智能监控、行政执法等模块应用，实现医保日常审核、行政检查和执法流程可调度可追溯。及时梳理完善智能监控知识库、规则库，加强动态维护升级。到 2025 年底，基本建立规范、科学的常态化智能审核和监控体系。强化智能监控场景应用。加强对频繁开药、频繁门诊、诊断与患者性别年龄不符、超量开药等门诊共济政策实施后的异常就医购药行为监控，锁定并查处高风险医保账号和人员。深入开展国家反欺诈大数据应用监管试点。</p><h3>【北京】力争 2025 年实现每个街道乡镇建成一个区域养老服务中心</h3><p>据新华社消息，北京市印发《关于完善北京市养老服务体系的实施意见》和多个配套政策，积极构建完善城乡协同、分层分类、全面覆盖的养老服务体系「北京模式」。其中，实施意见提出，力争 2025 年实现每个街道乡镇建成一个区域养老服务中心；复制推广居家养老服务新模式，深化居家养老服务供给侧结构性改革，扩大普惠型养老服务供给；大力发展社区嵌入式养老服务设施和机构，深化京津冀养老服务协同发展；持续完善长期照护保障制度，深入推进医养融合发展，培育专业化养老服务队伍。截至 2022 年底，北京市共有常住老年人口约 465 万人，占常住总人口 21.3%；户籍老年人口约 414 万人，占户籍总人口 29%，已经迈入中度老龄化社会，并呈现加速趋势。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512657.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512657.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方政府失职失责，海南国家公园生态被非法采石等破坏督察认为，导致该违法问题存在的原因是，海南省有关部门和相关地方对海南国家公园保护的重要性认识不足，履...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>本是筑牢海南岛绿色生态屏障的关键举措，却因政府部门重视程度不足，放任违法违规环境问题，导致我国首批设立的国家公园之一海南热带雨林国家公园生态环境受损。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 8 日， 据「生态环境部」微信公众号消息，中央生态环境保护督察组集中公开通报了第二批 5 起典型案例，海南热带雨林国家公园因生态环境问题突出而被点名。</span></span></p><p><span><span>督察发现，海南国家公园内存在违法违规侵占林地、非法采石破坏生态、小水电站清理整治不力等问题。</span></span></p><p><span><span>督察认为，导致该违法问题存在的原因是，海南省有关部门和相关地方对海南国家公园保护的重要性认识不足，履行生态环境保护职责不到位。五指山市、东方市、琼中县、昌江县相关部门失职失责问题突出，放任违法违规行为长期存在。</span></span></p><h3><span><span>大面积违法开垦，执法部门却长期放任</span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170202350286892900.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>我国热带雨林资源极其稀缺，主要分布在海南、云南南部、台湾南部、广西南部以及西藏东南河谷地带。素有「梦幻雨林，淳美黎乡」之称的海南热带雨林国家公园更是我国分布最集中、保存最完好、连片面积最大的大陆性岛屿型热带雨林，资源极其宝贵。</span></span></p><p><span><span>2019 年 4 月 1 日，海南热带雨林国家公园管理局正式揭牌成立。同年 7 月，国家公园管理局印发《海南热带雨林国家公园体制试点方案》；2020 年 6 月，国家林草局印发《海南热带雨林国家公园总体规划（试行）》；2021 年 9 月，国务院正式批覆同意设立海南热带雨林国家公园。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，为保护热带雨林生态系统原真性和完整性，近年来，海南当地曾制定多部法规明确禁止在国家公园内进行开垦活动。2020 年 9 月印发实施的《海南热带雨林国家公园自然资源资产管理办法（试行）》提到，禁止毁林开垦、将天然林改造为人工林以及其他破坏天然林、草资源及其生态环境的行为；2020 年 10 月 1 日起施行的《海南热带雨林国家公园条例（试行）》也明确，禁止在海南国家公园范围内从事砍伐、开垦等活动。</span></span></p><p><span><span>然而，中央环保督察组发现，2021 年以来，五指山花舞人间旅游投资有限公司在海南热带雨林国家公园内违法开垦 258.6 亩公益林地种植咖啡等经济作物。</span></span></p><p><span><span>对此，2021 年 6 月 30 日，海南国家公园管理局五指山分局将该违法问题函告五指山市综合行政执法局。五指山市综合行政执法局现场调查后，于 7 月 22 日同一天，一面向该企业下发《责令停止违法（章）行为通知书》，一面又回复海南国家公园管理局五指山分局称企业的行为不违法。</span></span></p><p><span><span>此后，该企业未停止违法行为，五指山市综合行政执法局也未依法采取强制措施制止。2022 年 5 月，海南省级生态环境保护督察再次指出该问题，但违法行为一直未停止并持续至今。</span></span></p><p><span><span>因此次整改不力被查，2023 年 11 月 24 日，五指山人民政府才发布 2022 年贯彻落实海南督察组反馈问题的整改进展情况。该文件表示，已经将督察组反馈的问题整改工作纳入 2023 年度市委市政府重点工作并列入 2023 年全市督查检查考核计划。但界面新闻记者通篇浏览发现，该文件对上述违法开垦项目的整改情况并未有所明示。</span></span></p><p><span><span>2022 年海南省级生态环保督察还指出，五指山市林业部门与综合行政执法部门、海南热带雨林国家公园管理机构之间，职责不清，未形成有效联合协作机制。</span></span></p><p><span><span>据公开资料介绍，海南热带雨林国家公园是以五指山、鹦哥岭、尖峰岭、霸王岭、吊罗山、黎母山等自然保护地为核心，将现有的 19 个自然保护地及周边天然林、公益林区连通起来。该园下设黎母山、霸王岭、鹦哥岭等 7 个分局，归所属辖区的林业部门管理。且各个分局并无执法权，需移交到属地综合行政执法部门查处。</span></span></p><p><span><span>执法部门互相推诿或许也是环境类问题屡次整改不力的原因。据跟随此次督察组进行督查的中国青年报记者表示，海南国家公园早期试点期间，各个分局发现的问题要移交到属地综合行政执法部门查处，有时会出现互相推诿的情况，一些案子最后不了了之，造成生态破坏的后果。</span></span></p><p><span><span>此外，督查发现，本该种植黄花梨的东方市东河镇俄贤村更新造林项目大量套种香蕉等高杆作物，为便于香蕉收割，将黄花梨过度修枝，造成林地破坏。海南省林业科学研究院 2023 年 11 月出具的鉴定意见显示，毁林面积有 8 公顷，共 3280 株，其中胸径大于等于 5 厘米的 225 株，小于 5 厘米的 3055 株。督察还通报，海南国家公园设立后，东方市自然资源和规划局违反《海南热带雨林国家公园条例（试行）》有关规定，擅自于 2021 年 3 月发放 5 份共计 214.6 亩的林木采伐许可，海南国家公园管理局霸王岭分局函告后才收回。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，2023 年 2 月，海南警方曾部署打击热带雨林国家公园涉林违法犯罪。2 月 17 日，海南省公安厅森林公安局召开部署视频会议，决定自即日起至今年 12 月底，在国家公园区域内开展代号为「护绿-2023」的打击破坏森林和野生动植物资源违法犯罪专项行动。</span></span></p><p><span><span>此次专项行动也将重点打击盗伐、滥伐林木，收购、加工、运输明知是盗伐、滥伐等非法来源的林木等行为以及进行开垦、采石、采砂、采土或者其他活动造成林木、林地毁坏的行为等。</span></span></p><h3><span><span>矿山非法采石破坏生态，小水电站清退不严不实</span></span></h3><p><span><span>2020 年 10 月施行的《海南热带雨林国家公园条例（试行）》规定，禁止在海南国家公园内从事开山、采石、采矿等活动。</span></span></p><p><span><span>而此次督察组通报，琼中县什运宏兴石料场位于海南国家公园一般控制区，该企业于 2020 年 10 月 1 日至 17 日违法爆破 6 次，并持续生产，仅 2022 年下半年加工石料出库量就达 3.7 万吨。</span></span></p><p><span><span>督察发现，该企业一直未落实《矿山地质环境保护规定》明确的「边开采边治理」要求，直到 2021 年 5 月才开始编制矿山修复方案，方案中修整边坡开采石方量高达 13.98 万立方米，琼中县自然资源和规划局指出其存在「以治理之名行开采之实」嫌疑后，才调整为 4.49 万立方米。现场督察时，相关修复工作仍未取得实质性进展。</span></span></p><p><span><span>此外，小水电站清退不严不实也是此次督察发现的问题所在。</span></span></p><p><span><span>公开资料显示，海南热带雨林国家公园是南渡江、昌化江、万泉河等河流的发源地，是海南岛的「水塔」，区域内有河流 227 条、水库 19 座区域内有河流 227 条、水库 19 座。</span></span></p><p><span><span>《海南热带雨林国家公园总体规划（2023—2030 年）》明确，全面加强南渡江、昌化江、万泉河等江河源头的水源涵养区管控，科学划定滨岸带管控区，保护修复退化河流、滨岸带，更好地发挥海南岛「水塔」作用。到 2030 年，国家公园主要水体Ⅰ—Ⅱ类水质比例达到 100%。</span></span></p><p><span><span>2021 年 8 月，海南省曾印发《海南热带雨林国家公园内小水电站一站一策实施方案》，要求清退海南国家公园核心保护区内的小水电站。</span></span></p><p><span><span>然而，督察通报指出，该方案制定标准不高，要求不严，部分小水电站应列未列。琼中县天河二级、银河、吊灯岭和昌江县雅加一级一 B 等 4 座电站，部分设施位于海南国家公园核心保护区，至今仍在运行。督察还发现，琼中县吊灯岭水电站整治方案要求生态下泄流量为 0.58 立方米/秒，但实际只有 0.076 立方米/秒；昌江县雅加一级 A 电站主坝生态流量下泄口已完全淤堵；昌江县大炎、桐才、雅加一级一 B 等电站下游河段基本断流。</span></span></p><p><span><span>此前在 2022 年 11 月，海南省水务厅、林业局曾组织调查小组到霸王岭分局与业主单位见面进行摸底调研，各业主单位认为在新形势和国家发展政策的需求下，应该站在全局的高度支持国家公园建设，在得到政府有关部门合理补偿的前提下，完全赞同现有在营小水电站退出经营。</span></span></p><p><span><span>有关负责人还曾表示，2023 年内将全面完成小水电站的整改扫尾工作。据澎湃新闻 2023 年 9 月报道，记者从海南省水务厅农村水利水电处了解到，海南热带雨林国家公园整个园区小水电站主要分布在霸王岭、黎母山、吊罗山等分局，需退出的 9 座小水电站全部完成清理拆除。在投入 3000 余万元资金后，目前在运营需整改的 22 座小水电站。有 17 座已完成整改。今年内，将全面完成小水电站的整改扫尾工作。</span></span></p><p><span><span>不过，目前，在海南省水务厅关于清退小水电的规定中，退出的方案和补偿资金由地方来解决。据中国青年报报道，海南热带雨林国家公园管理局原局长刘艳玲此前介绍，海南热带雨林国家公园范围内人工林、水电站等现有开发项目退出难度较大，补偿费用大。海南热带雨林国家公园范围内原 19 个保护地有近 10 亿的债务处置难。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512558.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512558.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜外交部领事司：阶段性减免来华签证费，商务部：80 项措施推进高水平制度型开放今天有哪些部委新闻值得关注？网信办：迟报瞒报网络安全事件致重大危害拟...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>自 12 月 11 日至明年底，来华签证费按现行标准的 75% 收取</h3><p>外交部领事保护中心官方微博@领事直通车 12 月 8 日发布《关于阶段性减免来华签证费的通知》。其中指出，2023 年 1 月 8 日对新冠病毒感染实施「乙类乙管」后，中国政府持续优化外国人来华签证和入境政策，促进中外人员往来。作为临时措施，中国驻外使领馆自 2023 年 12 月 11 日至 2024 年 12 月 31 日，按现行收费标准的 75% 收取来华签证费。具体情况可向中国驻当地使领馆咨询。 ​​​</p><h3>商务部：我国从 7 个方面 80 项措施推进高水平制度型开放</h3><p>12 月 8 日上午，国务院新闻办公室举行国务院政策例行吹风会，介绍推进上海自贸试验区全面对接国际高标准经贸规则有关情况。商务部部长助理唐文弘介绍，近日，国务院印发了《全面对接国际高标准经贸规则推进中国（上海）自由贸易试验区高水平制度型开放总体方案》，共聚焦 7 个方面，提出 80 项措施，主动全面对接高标准规则，进一步加大压力测试力度，深化国内相关领域改革，推进高水平制度型开放。下一步，商务部将与上海市一道，会同相关部门，深入贯彻党中央、国务院决策部署，加快推进试点措施落地实施，尽快释放改革开放红利，形成更多可复制可推广的试点经验，为全面深化改革扩大开放探索新路径、积累新经验。</p><h3>网信办：迟报瞒报网络安全事件致重大危害拟从重处罚</h3><p>据「网信中国」微信公众号 12 月 8 日消息，为了规范网络安全事件的报告，减少网络安全事件造成的损失和危害，维护国家网络安全，依据《中华人民共和国网络安全法》等法律法规，国家互联网信息办公室起草了《网络安全事件报告管理办法（征求意见稿）》，现向社会公开征求意见。征求意见稿规定，因运营者迟报、漏报、谎报或者瞒报网络安全事件，造成重大危害后果的，对运营者及有关责任人依法从重处罚。有关部门未按照本办法规定报告网络安全事件的，由其上级机关责令改正，对直接负责的主管人员和其他直接责任人员依法给予处分。涉嫌犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170202378122615400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2023 年国家体育旅游示范基地名单出炉，13 家单位上榜</h3><p>据文化和旅游部 12 月 8 日消息，文化和旅游部发布公告称，根据《体育总局办公厅，文化和旅游部办公厅关于开展 2023 年国家体育旅游示范基地申报工作的通知》，在各省（区、市）体育行政部门、文化和旅游厅（局）推荐申报基础上，体育总局、文化和旅游部组织专家评审和现场评估，经社会公示后，现认定北京温榆河公园等 13 家单位为国家体育旅游示范基地，分别是温榆河公园、东丽湖生态旅游示范区、海湾国家森林公园、九江庐山西海风景名胜区、柳叶湖体育旅游运动基地、清远古龙峡原生态旅游区、北海市涠洲岛休闲体育旅游度假区、海南分界洲岛旅游区、绵阳市仙海水利风景区、毕节市百里杜鹃方家坪景区、会泽大海草山滑雪旅游度假区、银川市兴庆区沙漠休闲运动公园、新疆博州赛里木湖风景名胜区。</p><h3>中央生态环保督察通报典型案例，涉青海小水电开发等</h3><p>据生态环境部 12 月 8 日消息，第三轮第一批中央生态环境保护督察组深入一线、深入现场，查实了一批突出生态环境问题，核实了一批不作为、慢作为，不担当、不碰硬，甚至敷衍应对、弄虚作假等形式主义、官僚主义问题。为发挥警示作用，切实推动问题整改，生态环境部现对第二批 5 个典型案例进行集中公开通报，分别是：青海省一些地方小水电开发生态保护不力，影响河流生态系统健康；甘肃省甘南州生态保护主体责任落实不到位，无序采砂问题突出；海南热带雨林国家公园内生态环境问题突出；河南省新乡市辉县衞辉违规挖砂采石，破坏生态环境和文物遗址；福建省泉州一些县（市）违法违规开采矿山问题突出。</p><h3>中国 60 年间向 76 个国家地区派遣援外医疗队队员 3 万人次</h3><p>12 月 8 日，国家衞健委举行新闻发布会，介绍中国援外医疗队派遣 60 周年有关情况。国家衞健委国际司副司长、一级巡视员何炤华介绍，60 年间，我国向 76 个国家和地区派遣了援外医疗队队员 3 万人次，援建医疗衞生设施 130 余所，诊治患者近 3 亿人次，也为许多国家培养了医疗人员 10 万余人。我国还在当地创造了许多奇迹，填补了数千项技术的空白。有超过 2000 多人次的中国医生获得了受援国所颁发的国家级的荣誉。我国还有 50 多名队员牺牲在了异国他乡。</p><h3>文物局：建立完善长城违法案件和安全事故追责问责机制</h3><p>12 月 8 日，国家文物局发布关于进一步加强长城保护工作的通知。通知要求，进一步强化长城保护管理及其周边区域建设开发管理。要重点纠正将长城点段文物本体作为或者变相作为企业资产经营，将辟为参观游览场所的长城点段专门管理机构作为企业的下属机构或交由企业管理，长城景区门票收入等文物事业收入未全额上缴财政、未能专门用于文物保护，长城景区经营性收入未能优先用于文物保护，将长城辟为参观游览区未及时备案、未确定并公告游客承载标准，在长城保护范围或建设控制地带内开展建设未依法履行审批手续等违法违规行为，严厉打击人为破坏长城等违法犯罪行为。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512542.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512542.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方环保造假花样百出，福建南安突击种树铺草应对督察被点名五花八门的造假乱象，既有企业不注重环保、一味追逐利益的缘故，更是一些地方党委政府生态环保责任缺...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 8 日，中央生态环境保护督察集中通报新一批典型案例。其中，中央第一生态环境保护督察组发现，福建省南安市在督察进驻前夕突击种植树木、铺设草皮。现场检查发现，修复工作敷衍潦草，部分草皮甚至已经枯死。</p><p>督察指出，泉州市石材行业开采时间长，遗留废弃矿山数量众多，约占福建全省三分之一，但近年来废弃矿山修复工作进展滞后，并且违法违规开采问题突出。</p><p>蔡仔山是位于泉州市南安市石井镇的一座废弃矿山，由锦星采石场、明显采石场、虎头山采石场等 32 个废弃矿山集中区组成，矿区总面积约 2.26 平方公里。</p><p>2017 年 8 月，南安市编制山水林田湖生态保护修复工程实施方案，将蔡仔山区域纳入整治修复范围，并将其划分为两个生态修复区和一个综合整治区，其中综合整治区整治后用于园区开发建设。</p><p>此次督察发现，自 2019 年工程实施以来，纳入修复工程方案的 1409 亩生态修复区，至今没有实质性进展；2020 年以来，综合整治区因非法开采、扬尘污染等问题先后被群众投诉举报达 30 次，即使在被福建省级生态环境保护督察指出问题后，也未有效整改。而在督察进驻前夕，南安市竟然在生态修复区突击种植树木、铺设草皮。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170202218958544500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻梳理发现，为应付环保督察，地方有关部门和单位「临时铺草木、突击搞绿化」的情况已不是一次出现。</p><p>2019 年 7 月，中央第二生态环境保护督察组在福建省漳州市漳浦县督察发现，漳浦蔡坑矿区、长桥矿区生态破坏严重，在督察组进驻后，当地政府紧急要求矿主复绿，企业将大量盆栽苗木简单覆土，甚至直接摆放在场地，搞「盆栽式复绿」。砂场在既没有拆除设备，也未对场地进行覆土的情况下，直接在砂石、混凝土地面上铺设草皮，应付了事。现场检查时，多数草皮已经枯死。</p><p>2021 年，中央第八生态环境保护督察组在云南昆明下沉督察时发现，一家名为昆明铭真生态爱心苑的高尔夫球场侵占滇池一级保护区，并且长期违规经营、拒不整改。为应付督察，球场内临时栽种树苗。督察组在前期暗访的基础上进入高尔夫球场现场检查发现，大量树苗堆在地上，有的区域种上树后刚浇了水，还有的区域直接插上了枝条，枝条树叶已经枯萎。陪同督察的昆明滇池国家旅游度假区管委会工作人员轻轻一拔，几根完全没有根茎的枝条就从地里拔了出来。</p><p>以「山体喷绿」应付生态修复检查也并不新鲜。2019 年 7 月，山东省新泰市黑石山子村北侧的昌盛石料厂，周边的石头上全部被刷上了绿色的油漆。据当地媒体报道，昌盛石料厂会计介绍，石头刷绿漆是因为环保检查。一名卡车司机称，这些绿漆是 2018 年刷的，航拍的时候能显示绿色。</p><p>此外，2019 年 9 月，有网友反映，河南三门峡开曼矿区，锦滨矿业公司将裸露的山体喷成了绿色，现场视频显示数量多达十余处。对此，矿企负责人表示，涉事地段山体陡峭裸露，不太好看，喷洒该绿色液体可以防扬尘。当地随后公布调查结果显示，涉事企业未经审批，擅自进行试验性喷涂，「责令停产整顿，全力配合调查」。</p><p>做表面文章的，还有「撒药治污」。2017 年，第一轮中央环境保护督察向贵州省反馈指出，贵阳市乌江支流总磷污染严重，洋水河总磷污染长期得不到解决。整改中，为了使水质达标，贵阳市开阳县投资 984.7 万元在洋水河末段、大塘口监测断面前建设絮凝除磷设施，每年约投入 2600 万元运行费用，通过直接添加絮凝剂的方式降低洋水河进入乌江干流前的总磷浓度。</p><p>但从现场督察情况看，虽然降低了进入乌江干流前的大塘口断面总磷浓度，但实际总磷通过絮凝剂沉降后仍留在河道中，并未有效清除，一旦遇到降雨等因素导致河道水量较大时，沉降下来的磷污染物仍将会冲入乌江干流，洋水河总磷污染问题实际并未得到有效解决。</p><p>无独有偶，面对垃圾遍布、臭气熏天的围滩河，山东省潍坊市的治理方法不是控源截污，而是「撒药治污」。工程实施不到 4 个月，水质就由劣Ⅴ类改善为Ⅴ类。但这只是短期的，仅过了一段时间，水质又返回原来的劣Ⅴ类。耗资 4700 余万元的河道治污工程基本未见成效。</p><p>界面新闻注意到，为躲避环保检查而制作的「防航拍」类产品目前在电商平台上热销。其中，一款名为「防航拍迷彩网」的商品，被介绍称有「工厂遮盖、山体绿化、防伪章航拍一次性通过」的功能，已售数据为 3 万+单。界面新闻向该店铺询问产品是否能用来防环保检查，对方发来示例图，并称，「航拍下来就是绿化。」</p><p>2019 年 12 月，中央纪委国家监委网站曾发文介绍，在中央生态环保督察等监督检查过程中，企图以弄虚作假方式瞒天过海的不乏其人。多次参与环保督察的中央生态环境保护督察办公室工作人员徐锡惠表示，五花八门的造假乱象，既有企业不注重环保、一味追逐利益的缘故，更是一些地方党委政府生态环保责任缺失，搞形式主义、官僚主义的具体体现。</p><p>「最关键的还是把生态环境保护责任落实到位。无论是中央生态环保督察，还是地方部门的日常监督检查，只有切实扛起责任、坚持问题导向、不怕得罪人，这些乱象才会无处遁形。」徐锡惠表示。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 08:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10512043.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10512043.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国发布新版大气污染治理规划，2025 年能否达成目标？《行动计划》明确，到 2025 年，全国地级及以上城市 PM2.5 浓度比 2020 年下降 10%，重度及以上污染天数比率控制在...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>在中国「向大气污染宣战」十年之际，2023 年 12 月 7 日，国务院印发《空气质量持续改善行动计划》（简称《行动计划》），再次强调将持续深入打好蓝天保衞战。</p><p>《行动计划》是<span>我国第 3 个国家级大气污染治理规划。此前在</span>2013 年 9 月，国务院正式发布实施《大气污染防治行动计划》，即「大气十条」，这是我国针对突出环境问题开展综合治理的首个行动计划。此后，2018 年国务院还印发了《打赢蓝天保衞战三年行动计划》，进一步巩固和加强了以 PM2.5 等典型复合大气污染物为核心的控制架构。</p><p>在 2023 年 7 月国新办「权威部门话开局」系列主题新闻发布会上，生态环境部部长黄润秋曾提到，要加快推动出台《行动计划》，并从严控增量、减排存量、加大监督帮扶力度等三个方面发力精准、科学、依法治污。11 月 24 日，国务院总理<span><span>李强</span></span>主持召开国务院常务会议，审议通过了《行动计划》。</p><p>《行动计划》明确，到 2025 年，全国地级及以上城市 PM2.5 浓度比 2020 年下降 10%，重度及以上污染天数比率控制在 1% 以内；氮氧化物和 VOCs 排放总量比 2020 年分别下降 10% 以上。京津冀及周边地区、汾渭平原 PM2.5 浓度分别下降 20%、15%，长三角地区 PM2.5 浓度总体达标，北京市控制在 32 微克/立方米以内。</p><p>2020 年作为「十三五」收官之年，全国空气质量明显改善。监测数据显示，2020 年，未达标地级及以上城市 PM2.5 平均浓度比 2015 年下降了 28.8%，全国优良天数比率比 2015 年上升 5.8 个百分点，完成率分别超出「十三五」约束性指标的 60%、76%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170201961141584900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>不过，需要指出的是，2020 年受新冠肺炎疫情影响，国内排放强度有所降低，对完成目标起到了一定的「助推」作用。生态环境部大气环境司司长刘炳江在 2021 年 2 月 25 日新闻发布会上介绍，国家大气污染防治攻关联合中心通过国际通用的空气质量模型，科学评估了疫情对空气质量的影响，结果显示，疫情对 PM2.5 浓度影响为 2 微克/立方米，对优良天数比率影响为 2.2 个百分点。</p><p>2022 年，全国地级以上城市 PM2.5 浓度年均值达到 29 微克/立方米，首次进入「20+」时代。但这一数据距离达成《行动计划》提出的目标指标仍有很大难度。黄润秋在 2023 年 7 月新闻发布会上坦言，今年上半年全国空气质量同比出现了反弹，PM2.5 浓度上升了 6.2%，优良天数比率下降了 3.2 个百分点。</p><p>「今年以来气象条件极为不利，受亚洲冬季风周期性活跃影响，全国沙尘过程明显增多，上半年达到 37 次，其中 15 次为大范围沙尘过程，为 15 年来同期最多，沙尘过程使全国优良天数比率损失了 5.4 个百分点，重污染天数上升了 1.4 个百分点。同时，预测显示，我国将迎来一次中等强度以上厄尔尼诺事件，极端高温天气可能成为今后若干年的‘新常态’；今年 6 月，华北地区高温日数较常年同期偏多 5.2 天，致使当月臭氧超标天数异常偏高。」黄润秋说。</p><p>黄润秋介绍，随着疫情后经济活动逐渐恢复，冶金、建材、石化等一些高耗能、高排放的行业产品产量同比增长，污染物排放也随之增加。但他也强调，「即便如此，与疫情前的 2019 年同期相比，我国 PM2.5 浓度仍下降了 15%，优良天数比例提高了 1.3 个百分点，空气质量总的趋势呈明显改善。」</p><p>「近年来，气象条件开始波动并向不利于扩散的条件转变。在这种情况下，把重度污染天数比率控制在 1% 以内的目标设置得比较高，实现起来有难度。」国家城市环境污染控制工程技术研究中心研究员彭应登此前在接受界面新闻采访时表示。</p><p>公众环境研究中心主任马军在接受《每日经济新闻》采访时表示，经过这些年治理，我国大气污染问题已经发生明显转变。到去年，我国 PM2.5 平均浓度下降了 57%，重污染天数减少了 93%。</p><p>「不过根本性的拐点还没有到来。对一些重点地区来说，空气质量依然会很大程度受到气象因素等影响。包括今年秋冬季以来，受不利气象条件及疫情防控调整后经济活动恢复的影响，我国部分地区大气污染有所反弹。这些都提示我们处在新的起点也不能放松，不能有松一口气的想法，仍需要继续推进空气质量改善。」马军说。</p><p>彭应登对界面新闻表示，未来要使空气质量得到根本改善，首先要改变治理思路，「实现 80% 以上的污染物下降，单靠治污很难做到。如果只是被动地跟在经济建设后面进行治污，大气治理的边际成本只会越来越高，边际效益会越来越低。」他认为，「要将‘减污降碳’改为‘降碳减污’，将降碳作为抓手和驱动力，深刻改变产业结构、经济结构和能源结构。」</p><p>生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江此前公开表示，从宏观来看，《行动计划》坚持稳中求进工作总基调，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，以改善空气质量为核心，以减少重污染天气为重点，继续以 PM2.5 控制为主线，协同控制臭氧污染。《行动计划》着力推进氮氧化物和挥发性有机污染物（VOCs）减排。具体来说，通过深化移动源污染治理，实施超低排放改造和重点行业提标改造，强化氮氧化物减排；围绕源头减排、过程严控、末端治理，强化 VOCs 全流程全环节综合治理。</p><p>「在预测的经济增长和减排量前提下，我们有信心把空气质量进一步改善。」刘炳江介绍，2025 年全国基本消除重污染天的目标是控制在 1% 以内，由于各地大气污染治理的不充分不平衡问题，控制目标有所不同，经济快速增长、气候异常、大规模焚烧秸秆和烟花爆竹高强度大范围燃放等也存在不确定性。「我们将以严控增量、多减存量和精准科学应对重污染过程的确定性，应对这些不确定性，努力实现目标。」刘炳江说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 07:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10511735.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10511735.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[靠医吃医，广西玉林市第一人民医院原「一把手」领刑二十二年数罪并罚，玉林市中级人民法院对官英勇判处有期徒刑二十二年，并处罚金人民币六百五十万元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 5 日，玉林市第一人民医院原党委书记、院长官英勇受贿、贪污、挪用公款、国有公司、企业人员滥用职权案一审宣判，数罪并罚，玉林市中级人民法院对官英勇判处有期徒刑二十二年，并处罚金人民币六百五十万元，对其受贿所得财物及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p><p>官英勇于今年 2 月 24 日落马，广西纪检监察网发布通报称，经查，官英勇身为长期在医疗系统工作的党员领导干部，丧失理想信念，背离初心使命，纪法底线失守，无视中央八项规定精神，违规将应当由个人支付的装修费用由他人支付，大肆收受可能影响公正执行公务的礼品礼金；毫无规矩意识，不执行议事规则，个人决定重大事项；家风败坏，生活腐化。通报称他利欲薰心，靠医吃医，利用职务上的便利，在医院基建项目、药品和医疗器械采购等方面大搞权钱交易，伙同亲友非法收受财物，数额特别巨大；伙同亲友虚构事实侵吞及挪用慈善资金；滥权妄为，擅自处置国有医疗企业资产，造成损失特别巨大。</p><p>公开履历显示，官英勇 1985 年毕业于广西医科大学临床医学专业，1996 年进入玉林市第一人民医院，入职第一年担任麻醉科主任，次年升任玉林市第一人民医院副院长，1999 年任玉林市中医院院长，2003 年任玉林市第一人民医院院长、党委书记。</p><p>玉林市第一人民医院创建于 1937 年，是桂东南地区最大的综合性三级甲等医院。2006 年，官英勇任职院长早期主导了医院的反腐败工作；2008 年，又主导实施「药房托管」改革，将「采购权」外包，意图在于斩断医院、医生在药品采购环节可能存在的利益链，避免出现「红包」、「回扣」等商业贿赂的风险。</p><p>2013 年，玉林市医疗集团作为玉林市人民政府批准成立的社会团体法人单位开始组建，承担玉林市人民政府投资办医的职能。随后医疗集团以市场化的手段托管了县、乡两级医疗机构，建立了包括一、二、三级医院在内的立体化分级诊疗体系。玉林市第一人民医院是这套模式的建立发起方，也因此成为广西的医改创新典型。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170195520588870300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2015 年，复星医药和玉林市医疗集团签订了《合作框架协议》，双方出资成立玉林市医疗集团有限公司。根据协议，新玉林医疗集团可投资建设高端医院、专科医院、健康医疗养生养老机构和综合医院等。协议还约定，双方共同出资成立一家药械有限公司。主要对新玉林医疗集团下属医院和托管医院的药品、器械、耗材、设备供应链进行统一管理。</p><p>界面新闻注意到，官英勇在玉林市医疗领域权高位重，身兼数职，除了担任玉林市第一人民医院党委书记及院长，还曾同时担任玉林市医疗集团总经理、玉林市衞生学校校长、玉林市医疗救助慈善会法定代表人、广西医科大学玉林校区筹建组组长、玉林市德善健康发展投资有限公司董事长、法定代表人等职务。</p><p>玉林市医疗救助慈善会和玉林市德善健康发展投资有限公司（以下简称「德善健康」）均成立于 2014 年，注册地都为玉林市第一人民医院。根据爱企查披露信息，玉林市医疗救助慈善会的经营范围是运用捐资、借资兴办实业，筹备慈善资金与医疗机构合作，把慈善捐赠的医疗设备和药品转化为救助资金；整合义诊、义工服务资源，建立共享模式，实现慈善济困扶贫，助残助老的目标。</p><p>德善健康的经营范围包括对医疗服务项目、医疗机构、养老院的投资和管理；Ⅰ类、Ⅱ类医疗器械的销售；医疗设备的租赁和对城市市政基础设施、公共设施、土地的投资开发经营。</p><p>玉林市容县人民政府官网的一则土地成交公示显示，2014 年，容县国土资源局将 4.86 公顷土地出让给德善健康；玉林市人民政府官网一项 2018 年广西医科大学玉林校区项目学生宿舍工程的招标公告显示，德善健康是招标人，中标人为广西建工集团第四建筑工程有限责任公司，中标价为约 1576 万元。</p><p>数个职务任职期间，官英勇被审理查明犯受贿罪、贪污罪、挪用公款罪、国有公司、企业人员滥用职权罪。</p><p>玉林市中级人民法院消息称，经审理查明：2006 年至 2019 年，被告人官英勇利用担任玉林市第一人民医院院长、玉林市衞生学校校长、玉林市医疗集团总经理等职务便利，为他人在医院基建项目承揽、医疗器械及药品采购、支付款项等方面为他人谋取利益，单独或伙同他人收受好处费共计 5664.99 万元。</p><p>2017 年 4 月，时任玉林市医疗救助慈善会法定代表人、理事会会长的官英勇伙同他人以欺骗手段，将慈善会无法确认来源的 348 万元套取出来给他人用于经营活动。</p><p>2015 年 2 月至 3 月，官英勇利用担任玉林市第一人民医院院长和慈善会法定代表人兼理事会会长的职务便利，为谋取个人私利，擅自决定挪用 8000 万元出借给他人进行营利活动。</p><p>2017 年 8 月 23 日，时任玉林市德善健康发展投资有限公司董事长、法定代表人的官英勇违反公司章程和国有资产管理规定，滥用职权、擅自转让该公司的子公司给广西某有限公司，造成国有资产损失 8764.52 万元。</p><p>2021 年以来，医疗领域腐败问题受到国家衞健委、国务院等部门重点关注。2021 年 1 月 1 日起，广西壮族自治区衞健委印发了《广西壮族自治区医疗衞生机构及其工作人员廉洁从业规定》，被称为广西医疗衞生行业最严反腐新规。</p><p>2021 年 11 月 16 日，玉林市人民政府免去官英勇的玉林市衞生学校校长，广西医科大学玉林校区筹建组组长，玉林市医疗集团总经理职务。</p><p>2023 年，医疗反腐掀起风暴，7 月中旬以来，一场力度空前的医药反腐风暴在全国范围展开，规模之大，史无前例。据《南方周末》不完全统计，截至 8 月 15 日，全国有 184 名医院党委书记、院长、总会计师等管理人员被查。</p><p>8 月 15 日，国家衞健委就全国医药领域腐败问题集中整治工作发布问答一文称，此次集中整治行动为期 1 年，重点聚焦医药领域行政管理部门以权寻租；医疗衞生机构内「关键少数」和关键岗位，以及药品、器械、耗材等方面的「带金销售」；接受医药领域行政部门管理指导的社会组织利用工作便利牟取利益；涉及医保基金使用的有关问题；医药生产经营企业在购销领域的不法行为；医务人员违反《医疗机构工作人员廉洁从业九项准则》六个方面，实现了医药领域全覆盖。</p><p>广西纪检监察网站显示，2022 年以来，广西多名医院院长、书记被「双开」，也有医科院校的院长被查，医疗系统的官员落马。</p><p>2023 年 11 月 17 日，广西贺州市中级人民法院一审公开宣判广西壮族自治区医疗保障局原党组书记、局长王忠平受贿一案，以受贿罪判处被告人王忠平有期徒刑十年六个月，并处罚金人民币一百五十万元；对扣押在案的王忠平受贿所得赃款依法上缴国库；对王忠平受贿所得股权及孳息予以没收，上缴国库。</p><p>2022 年 7 月 24 日，广西衞生职业技术学院原党委副书记、院长周元明严重违纪违法被开除党籍和公职。经查，周元明丧失理想信念，背弃初心使命，无视中央八项规定精神，违规收受礼金，违规接受宴请；贪图享乐，利用职权象征性地支付报酬长期接受他人提供的车辆接送服务；利欲薰心，插手项目，大肆敛财，利用职务上的便利，在工程项目承揽、工程款拨付等方面为他人谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><p>此外，有多个基层县级医院的「一把手」被查。2023 年 6 月 15 日，阳朔县妇幼保健院原院长陈琴姣严重违纪违法被开除党籍和公职。2023 年 3 月 21 日，平乐县妇幼保健院原院长翁新平严重违纪违法被开除党籍和公职。2022 年 9 月 27 日，梧州市工人医院原党委书记黄国武严重违纪违法被开除党籍和公职。2022 年 9 月 21 日，岑溪市大业中心衞生院原院长覃艺严重违纪违法被开除党籍和公职。</p><p>玉林市衞健委于 2023 年 8 月发布关于公布全市医药领域腐败问题集中整治问题线索举报方式的公告。公告称整治时间为 2023 年 7 月至 2024 年 6 月，举报对象为全市各级各类医药领域具有许可审批审核权限的行政单位，公立医疗衞生机构及社会办非营利性医疗衞生机构，接受医药领域行政部门管理指导的社会组织，医药企业 (药品试剂、设备器械、医用耗材等厂家) 以及与之相关联的经销商、医药代表等。</p><p>11 月，玉林市衞健委、市公安局、市医保局等 7 部门联合印发《玉林市医药领域腐败问题集中整治工作方案》，市医保局制定《玉林市医疗保障局关于医药领域腐败问题集中整治工作方案》，成立了工作专班，称将重点抓好打击欺诈骗保工作和药品耗材集中带量采购工作，并将两项工作与建设清廉医院相结合，与相关部门合力推动医药领域腐败问题整治。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 05:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508465.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508465.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 国务院印发《空气质量持续改善行动计划》；商务部解读中新自由贸易协定进一步升级议定书外交部：中新双方一致同意互免持普通护照人员签证，期待有关...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国务院印发《空气质量持续改善行动计划》</h3><p>据中国政府网，国务院发布关于印发《空气质量持续改善行动计划》的通知。<a href="https://www.jiemian.com/article/10508406.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：中新双方一致同意互免持普通护照人员签证，期待有关安排早日落地生效</h3><p>据央视新闻，12 月 7 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，有消息称，新加坡将与中国建立 30 天互免签证安排，发言人能否提供更多信息？汪文斌表示，中新进一步加强人文交流，符合两国人民的根本利益。双方一致同意互免持普通护照人员签证。目前，两国主管部门正就具体事宜进行密切沟通。中新实现全面互免签证对两国人民来说是一件大好事。中新双方共同期待有关安排早日落地生效。</p><h3>商务部国际司负责人解读中新自由贸易协定进一步升级议定书</h3><p>据商务部网站，商务部国际司负责人解读中新自由贸易协定进一步升级议定书。近日，中国商务部部长王文涛与新加坡贸工部部长颜金勇分别代表中新两国政府，签署中华人民共和国政府和新加坡共和国政府关于进一步升级《自由贸易协定》的议定书（以下简称《议定书》）。商务部国际司负责人就《议定书》的有关情况进行解读。<a href="https://www.jiemian.com/article/10508861.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>冯德莱恩：欧盟无意与中国进行「脱钩断链」</h3><p>据央视新闻，7 日晚间，欧洲理事会主席米歇尔与欧盟委员会主席冯德莱恩在欧盟驻华代表团举行联合新闻发布会。冯德莱恩表示，这是她今年内第二次访华，无疑表明了中欧关系的重要意义。此次会晤，是一次在双边关系关键领域寻求进展的机会。在会晤中，中欧双方一致同意要保持双边贸易平衡。欧盟无意与中国进行「脱钩断链」。</p><h3>朱健任国泰君安证券党委书记</h3><p>据国泰君安官微，12 月 6 日下午，国泰君安召开干部大会。会议宣布了上海市委关于国泰君安证券主要领导任命的决定：朱健同志任国泰君安证券股份有限公司党委书记，提名为董事长人选，有关职务按相关法律规定办理手续。</p><h3>广期所调整碳酸锂期货部分合约涨跌停板幅度、交易保证金标准、交易手续费标准和交易限额</h3><p>12 月 7 日，广州期货交易所发布通知，经研究决定，对碳酸锂期货部分合约的涨跌停板幅度、交易保证金标准、交易手续费标准和交易限额作出调整。<a href="https://www.jiemian.com/article/10508739.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>瑞士银行有限公司与瑞士信贷有限公司签署最终合并协议</h3><p>瑞银集团 12 月 7 日发布声明称，继 6 月瑞银集团有限公司（UBS Group AG）与瑞士信贷集团有限公司（Credit Suisse Group AG）两家控股公司合并后，瑞银董事会今日（7 日）批准瑞士银行有限公司（UBS AG）与瑞士信贷有限公司（Credit Suisse AG）合并。经各自董事会批准，两家公司已签署最终合并协议。合并预计于 2024 年完成，但需获得监管机构批准。</p><h3>印尼考虑对中美印等 20 个国家和地区实行免签政策</h3><p>印尼旅游和创意经济部长桑迪亚加·乌诺 12 月 7 日表示，印尼考虑对中国、美国、澳大利亚、印度、韩国、德国、英国与法国等 20 个国家和地区的国民实行免签入境，以促进印尼旅游业发展和经济增长。桑迪亚加·乌诺在与印尼总统佐科·维多多会面时提出上述倡议。他在会后表示：「总统敦促我们在本月底之前敲定符合该计划资格的国家和地区名单，以供他批准。」</p><h3>美股收评：三大指数集体收涨，AMD 涨近 10%</h3><p><span>美股收盘，三大指数集体收涨，道指涨 0.18%，纳指涨 1.37%，标普 500 指数涨 0.8%，热门科技股普遍上涨，半导体、芯片股涨幅居前，AMD 涨近 10%，谷歌涨超 5%，恩智浦、英伟达、高通、英特尔涨超 2%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 23:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508934.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508934.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京闪电访问中东，俄罗斯正重回国际舞台今日俄罗斯电视台将普京此访称为「2023 年底最重要的国际政治事件之一」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>当地时间本周三，在四架苏-35 战机护航下，俄罗斯总统普京先后在阿联酋和沙特逗留，对中东进行了一日的闪电之旅。</p><p>在西方重重制裁下，俄罗斯正慢慢突围。俄乌冲突不再是绝对的唯一头条，现在出现在西方主流媒体首页的置顶专题是巴以冲突。欧盟层面的对俄一揽子制裁措施已经颁布到了<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/policies/sanctions/restrictive-measures-against-russia-over-ukraine/history-restrictive-measures-against-russia-over-ukraine/" target="_blank">第 11 轮</a>，那还是在半年前。上个月中旬欧盟委员会提出了<a href="http://https//www.rferl.org/a/wider-europe-eu-sanction-russia-eastern-parnetship-jozwiak/32712705.html" target="_blank">第 12 轮</a>方案，寄希望于今年年底前达成一致。在中东和乌克兰战事胶着之际，美国国会正忙着就两国的援助资金争论不休。</p><p>即便仍零星有「俄罗斯代表发言、西方代表离场」的新闻，但在西方主场之外，外界注意到，俄罗斯的国际交往越来越多，普京也正更频繁地现身中东、亚洲等中立国家。</p><p>在本次中东之行的第一站阿联酋，普京受到高规格接待。在阿布扎比降落后，全套骑兵护衞队护航普京前往总统府，在那里迎接他的是 21 响礼炮，阿联酋军用飞机则拖着俄罗斯国旗颜色的烟雾从上空飞过。</p><p>「我们的关系已达到前所未有水平」，普京对阿联酋总统穆罕默德说，并邀请对方出席明年在喀山举行的金砖<span><span><span>国家领导人</span></span></span>峰会。穆罕默德则称普京为「亲爱的朋友」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/170195749548670100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>几个小时后，普京奔赴另一个海湾大国沙特。在利雅得，他与沙特王储本·萨勒曼进行了 3 个小时的会谈，并在当天晚上共进了晚餐。</p><p>在俄罗斯电视台放出的一段视频中，普京现场邀请本·萨勒曼访俄。「我们下次应该在莫斯科见面」，普京说，「没有什么可以阻止我们友好关系的发展」。本·萨勒曼则回应称「当然准备这样做」。</p><p>「普京现在的讲话无疑比俄乌冲突开始以来的任何时候都更加自信。」国际战略研究所高级研究员<a href="https://www.themoscowtimes.com/2023/12/06/putin-visits-saudi-arabia-uae-on-middle-east-tour-a83334" target="_blank">古尔德-戴维斯</a>（Nigel Gould-Davies）观察称。今日俄罗斯电视台则将普京此访称为「2023 年底最重要的国际政治事件之一」。</p><p>俄罗斯领导人很忙。一天的旋风访问之后，普京即马不停蹄返回俄罗斯。周四，他在莫斯科接见了到访的中东另一个国家伊朗的领导人<span>莱希</span>。这也是又一场重磅外事活动。</p><p>一天半时间里接连举行 3 场极具国际影响力的活动，克里姆林宫已准备好「集中开火」。《莫斯科共青团员报》援引俄总统助理乌沙科夫的话说，这不仅对发展双边关系非常重要，从「向国际社会发出信号」的角度来看也很关键。</p><p>西方媒体也捕捉到了这种信号。彭博社称，即便美国和欧洲试图在全球舞台上孤立普京，但此次中东之行表明，俄罗斯仍有能力与全球其他地区建立联系，展现了韧性。而沙特和阿联酋虽然一直与俄保持较紧密商业关系，但是他们作为美国的长期伙伴，现在铺上红地毯热情迎接普京，「这标志着事态似乎正向有利于俄罗斯的方向发展。」</p><p>截至发稿，俄罗斯及沙特和阿联酋尚未披露此访达成的具体成果。不过，双方公开表态称，能源、贸易合作以及巴以、乌克兰、敍利亚等地区冲突和其他国际议题均是领导人的讨论话题。据俄媒称，跟随普京出访的包括石油、经济、外交、航天、核能领域的高级官员和商界领袖。在沙特的会晤现场，俄罗斯车臣共和国领导人卡德罗夫也被发现陪同在场。</p><p>而俄罗斯外交部长拉夫罗夫则在本周六之前留在中东，继续为俄罗斯打开外交局面。对于拉夫罗夫来说，工作可能也正变得轻松一些。外界注意到，上周拉夫罗夫受邀参加了在北马其顿举行的美欧在场的一场安全会议。考虑到一年前他曾被禁止参加这一会议，有欧洲媒体称这算得上「时代转变的一个迹象」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10508649.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10508649.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[该还历史债了，巴巴多斯就奴隶贸易向英国索赔 4.9 万亿美元英国欠包括古巴、多米尼加、海地等所有受跨大西洋奴隶贸易影响的国家和地区 26 万亿美元；美国揹负 37 万亿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>15 世纪到 19 世纪，殖民国家的跨大西洋奴隶贸易为非洲和加勒比国家的人带去了巨大灾难。为解决奴隶贸易遗留问题，众多受害国在 2013 年设立加勒比共同体赔偿委员会，为受奴隶贸易影响的各国争取道歉和赔偿。</p><p>巴巴多斯是位于加勒比海与大西洋边界上的岛国，该国总理米娅·莫特利（Mia Mottley）于当地时间 12 月 6 日晚间在伦敦政治经济学院发表演讲时<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/06/barbados-pm-says-country-owed-49tn-as-she-makes-fresh-call-for-reparations" target="_blank">表示</a>，英国应该赔偿巴巴多斯 4.9 万亿美元，并指出关于如何偿还这笔债务的对话将十分困难且漫长。</p><p>莫特利曾就读於伦敦政治经济学院，她在演讲中还呼吁那些曾经受奴隶贸易影响的国家就赔偿问题进行全球对话。</p><p>莫特利要求的赔偿数额与今年 6 月发布一份报告中的相关数据相符。这份报告名为<a href="https://www.voice-online.co.uk/wp-content/uploads/2023/07/The-Brattle-Report_compressed.pdf" target="_blank">《对美洲和加勒比地区跨大西洋奴隶贸易的赔偿》</a>，在咨询公司布拉特尔集团（Brattle Group）经济专家的支持下，该报告由美国国际法学会和西印度群岛大学共同发表。</p><p>研究者通过分析那些剥削非洲劳动力的前殖民国家积累的财富和国内生产总值，剖析了跨大西洋奴隶贸易带来的复杂后果，计算出前殖民国家的赔偿金额，旨在为那些受影响的国家提供指引。</p><p>该报告显示以 2.5% 的利息计算，包括巴西、英国、荷兰、美国等所有前殖民国家的总欠款高达 131 万亿美元。其中英国欠包括古巴、多米尼加、海地等所有受跨大西洋奴隶贸易影响的国家和地区 26 万亿美元；美国揹负 37 万亿美元的历史债；荷兰欠款则为 4 万亿美元。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194294652244400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年 7 月 1 日，荷兰王室首次就曾经通过奴隶贸易牟利道歉。当天是荷兰废除奴隶制 150 周年纪念日，荷兰政府在国家奴隶纪念碑前举办活动。荷兰国王威廉·亚历山大向现场数千名殖民地奴隶后代道歉，并请求他们的原谅。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231207/34b12c8b1b9ca4500db66a9ccdeb7809_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>前殖民国家的应赔偿款项。图片来源：《对美洲和加勒比地区跨大西洋奴隶贸易的赔偿》报告</figcaption></figure><p>自 2018 年就任巴巴多斯总理以来，莫特利多次提出要扩大奴隶贸易赔偿问题的全球影响力。她还多次称赞英国国王查尔斯关于承认奴隶贸易影响的言论。赴伦敦政治经济学院演讲的前一天，她与英国新任外交大臣戴维·卡梅伦会面。当被问及卡梅伦对于英国奴隶贸易相关债务想法的细节时，莫特利拒绝透露，她说她相信卡梅伦作为外交大臣会与查尔斯保持一致。</p><p>英国首相苏纳克今年 4 月公开表示拒绝进行奴隶贸易有关的道歉或赔偿。当时，工党议员<span>Bell Ribeiro-Addy 询问苏纳克是否会针对奴隶贸易有关事宜进行道歉和赔偿。苏纳克驳回了贝尔的提议，表示英国政府当时的工作重点应该是优先解决国内矛盾，而不是纠结于各种历史问题。</span></p><p>公开资料<a href="https://www.un.org/pt/node/173106" target="_blank">显示</a>，跨大西洋奴隶贸易中，约有 1200 至 2000 万非洲人被贩卖为奴，其中约 40% 被运往加勒比群岛。巴巴多斯是第一个非洲人占多数的大规模殖民地，也是英国最早的奴隶殖民地之一，从非洲运过来的奴隶在该地区发展甘蔗种植经济。</p><p>1834 年奴隶制废除后，巴巴多斯于 1966 年完全独立，英国伊丽莎白二世女王为国家元首。2021 年 11 月 30 日，巴巴多斯正式取消伊丽莎白二世女王的国家元首地位，同时退出英联邦王国，作为英联邦成员存在。同日，桑德拉·梅森宣布就任总统，巴巴多斯成为了世界上最年轻的共和国。</p><p>当时，仍身为王储的查尔斯前往巴巴多斯参加梅森的就职仪式。查尔斯谴责了历史上关于奴隶贸易的暴行，他<a href="https://thecommonwealth.org/news/chogm-2022-opening-ceremony-speech-prince-wales" target="_blank">认为</a>需要有一场彻底的对话来解决奴隶贸易的遗留问题。2022 年 6 月，在非洲国家卢旺达举行的英联邦政府首脑会议上，查尔斯再次强调了反思奴隶贸易、加强对话的重要性，但当时他并没有提及经济赔偿。</p><p>今年 1 月，英格兰教会设立<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/jan/10/church-of-england-100m-fund-past-wrongs-slave-trade-links" target="_blank">1 亿英镑</a>（约合美元 1.2 亿）的基金为未来九年「解决过去的奴隶贸易错误」方面提供支持。该组织没有使用「赔偿」一词，因为该项目不涉及任何对个人的赔偿，将专注于那些改善奴隶贸易影响的社区项目。</p><p>莫特利对英格兰教会的这项基金计划表示感谢，但同时认为这项基金的总金额不足以解决奴隶贸易历史遗留问题。莫特利认为，对于巴巴多斯来说，当务之急是让全世界知晓奴隶贸易赔偿一事。由于受奴隶贸易影响时间过久，她不期望赔偿款项能在几年内付清。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507556.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507556.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国和欧盟都围绕援助展开「内斗」，乌克兰为钱发愁根据乌克兰的计划，2024 年支出中将有将近一半来自其他国家和国际机构的借款及援助。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>上月底，乌克兰总统泽连斯基签署<a href="https://www.intellinews.com/ukraine-running-out-of-money-again-as-deficit-hits-a-monthly-record-of-4bn-in-november-304089/" target="_blank">乌克兰 2024 年预算案</a>。乌克兰 2024 年预计支出 3.35 万亿格里夫纳（约合 911 亿美元），其中近一半将用于国防。</p><p>但该国 2024 年的财政收入预计仅为 1.77 万亿格里夫纳，预算赤字将达到 1.57 万亿格里夫纳。根据乌克兰的计划，2024 年支出中将有 47.4%（约 431 亿美元）来自其他国家和国际机构的借款及援助。</p><p>在泽连斯基签署预算案前，美国总统拜登呼吁国会通过 1105 亿美元的安全援助法案，其中包括 600 亿美元的对乌克兰新援助。欧盟也计划从 2024 年到 2027 年为乌克兰提供 500 亿欧元（约合 538.7 亿美元）援助。</p><p>但这两项援助计划双双受阻。美国在今年结束前通过对乌克兰新援助困难重重，欧盟则仍争取在下周的欧盟峰会上就预算达成一致。</p><p>12 月 6 日，<a href="https://www.reuters.com/world/us/us-senate-sets-test-vote-ukraine-aid-despite-republican-opposition-2023-12-06/" target="_blank">美国参议院</a>以 51 票反对、49 票赞成的结果否决了 1105 亿美元的安全援助法案。49 名共和党人集体投出反对票，民主党人桑德斯因为不满法案中对以色列的 140 亿美元援助，也投出反对票。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231207/170194740085774800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该法案要想在参议院通过需要 60 票支持。在意识到法案通过无望后，参议院多数党领袖、民主党人舒默根据议事流程将自己的赞成票改为反对票，以便之后再召集参议院对法案投票。</p><p>而即便法案通过参议院投票，也将在共和党把持的众议院受阻。共和党人反对继续对乌援助的呼声越来越高。在周三的投票前，白宫先后两次呼吁国会通过安全拨款法案，但均未成功。</p><p>这项 1105 亿美元的安全援助法案中有 500 亿美元是对乌克兰的安全援助、约 100 亿美元为对乌克兰政府的资助和人道主义援助。但随着俄乌冲突延长，美国选民对继续支持乌克兰的态度也发生了变化。</p><p>盖洛普上月公布的<a href="https://news.gallup.com/poll/513680/american-views-ukraine-war-charts.aspx" target="_blank">民调显示</a>，认为美国为乌克兰做得太多的选民占比飙升至 41%，远高于 6 月时的 29%。只有 33% 选民认为美国对乌克兰的协助恰到好处，低于 6 月的 43%。</p><p>按党派划分，高达 62% 的共和党选民和 44% 的独立选民认为美国为乌克兰做得太多，而且持此看法的共和党和独立选民不断增加。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231207/1701947468466800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：盖洛普</figcaption></figure><p>随着 2024 年大选临近，国会共和党人在对乌援助上的态度也顺应了选民的呼声。共和党也想借此机会迫使拜登政府在移民问题上妥协，要求政府加大力度限制美墨边境移民。1105 亿美元的安全援助法案中有 200 亿美元与美国的边境安全有关。</p><p>共和党老牌参议员、<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-07/ukraine-funding-fight-stokes-new-fears-over-us-reliability?srnd=premium&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">特朗普的盟友格雷厄姆</a>对拜登政府喊话，如果政府想要国会批准援助乌克兰，就应该先「帮助美国」。他明确，直到边境问题解决前，不会有协议去帮助其他国家。</p><p>众议院议长、共和党人约翰逊也要求拜登政府减少美墨边境移民，以换取国会支持对乌援助。</p><p>对于共和党的威胁，<a href="https://www.reuters.com/world/us/yellen-says-us-would-be-responsible-ukraines-defeat-if-aid-fails-congress-2023-12-06/" target="_blank">美国财长耶伦</a>周二警告，如果国会不批准对乌援助，如果乌克兰在冲突中被击败，则美国应该负责。</p><p>当天，泽连斯基原计划要在线上对美国参议院发表讲话，强调美国援助对乌克兰的重要性。但由于参议院内斗，泽连斯基的讲话临时取消，共和党人则在当天的参议院辩论中提前退场。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231207/170194756526155800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">各国政府承诺的对乌援助。图片来源：基尔世界经济研究所</figcaption></figure><p>德国<a href="https://www.ifw-kiel.de/topics/war-against-ukraine/ukraine-support-tracker/" target="_blank">基尔世界经济研究所</a>的对乌援助数据库显示，俄乌冲突开始以来，美国是乌克兰的最大单一援助国。</p><p>从 2022 年 1 月 24 日到今年 10 月 31 日，美国政府承诺为乌克兰提供价值 714 亿欧元（约合 769 亿美元）的援助，其中军事援助高达 439 亿欧元。欧盟机构和成员国承诺提供 1332 亿欧元援助，大部分为人道主义援助和财政支持。</p><p>美国两党斗争使得对乌援助新法案无法出台已经产生了影响。今年 8 月到 10 月，各国承诺的对乌克兰新援助降至 21 亿欧元，比去年同期下跌近 90%。</p><p><a href="https://www.ft.com/content/8393572d-d877-4000-bb92-f6d81104c7ca" target="_blank">拜登在谴责</a>国会共和党人「绑架」美国政府对乌援助以达到自己的目的时，也表明其没有放弃。</p><p>拜登称他愿意在边境问题上做出「重大妥协」，继续寻找解决僵局的办法。协助乌克兰对抗俄罗斯、以削弱俄罗斯国力是拜登政府的重要外交政策之一。在拜登依然任总统之时，美国政府不会切断对乌克兰的援助，只是力度可能因美国内斗而减弱。</p><p>在欧盟，对乌克兰援助也成为各成员国为自身利益博弈的砝码。</p><p>欧盟将于 12 月 14 日到 15 日举行峰会，欧盟委员会有意敦促成员国在峰会前就对乌援助达成一致。<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-unveil-50bln-euro-aid-package-ukraine-sources-2023-06-20/" target="_blank">欧盟计划从 2024 年到 2027 年</a>为乌克兰提供 500 亿欧元援助，并另外提供 200 亿欧元的武器购买援助。</p><p>乌克兰于去年获得了欧盟候选国地位，欧盟委员会上月还建议欧盟理事会开启与乌克兰的入盟谈判。欧盟成员国将在下周的峰会上讨论是否接纳委员会的建议。只有 27 个欧盟成员国一致同意，欧盟才能开启与乌克兰的入盟谈判。</p><p>匈牙利已经高调反对。<a href="https://www.ft.com/content/6cd69168-aef4-4c8c-950c-62d7465fe5bb" target="_blank">匈牙利总理欧尔班</a>本周一向欧洲理事会主席米歇尔致信，要求下周的峰会不要就启动乌克兰入盟谈判和为乌克兰提供援助金做决定。</p><p>欧尔班认为乌克兰还不符合开启入盟谈判的条件，现在开启谈判将「与很多欧盟国家的利益相悖」。至于欧尔班反对欧盟的对乌援助金，部分欧盟官员认为此举是为了向欧盟施压，让该组织解冻对匈牙利的 220 亿欧元拨款。</p><p>去年，欧盟指责匈牙利法治倒退，宣布暂停向其提供 220 亿欧元的资金，包括 58 亿欧元新冠复苏金。<a href="https://www.ft.com/content/6cd69168-aef4-4c8c-950c-62d7465fe5bb" target="_blank">有官员透露</a>，欧盟委员会可能会解冻 100 亿欧元的对匈牙利拨款。</p><p>还有欧盟官员接受<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-states-start-debating-ukraine-membership-talks-tuesday-2023-12-04/" target="_blank">路透社</a>采访时表示，如果在下周的峰会上，欧尔班依然拒绝在乌克兰入盟谈判上让步、各成员国就对乌援助无法达成一致，则欧盟可能将在明年初再次召开峰会。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10507804.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10507804.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
