<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 12:52:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北省原副省长曹广晶受审：被控受贿 2.16 亿，泄露内幕信息获利 1042 万 2023 年 10 月 26 日，徐州市中院一审公开开庭审理了曹广晶受贿、泄露内幕信息一案。庭审最后，法...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>备受关注的湖北省政府原党组成员、副省长曹广晶受贿、泄露内幕信息案迎来一审开庭。</p><p>据江苏省徐州市中级人民法院官网消息，2023 年 10 月 26 日，徐州市中院一审公开开庭审理了曹广晶受贿、泄露内幕信息一案。庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。</p><p>徐州市人民检察院起诉指控：2004 年至 2022 年，被告人曹广晶利用担任中国长江三峡工程开发总公司副总经理，中国长江三峡集团公司副总经理、董事长，湖北省人民政府副省长等职务上的便利，以及职权或者地位形成的便利条件，为有关单位和个人在企业经营、工程承揽、项目开发、职务晋升等事项上提供帮助，非法收受上述单位或个人给予的财物折合人民币共计 2.16 亿余元。</p><p>此外，曹广晶在担任湖北省副省长期间，主导湖北省某上市公司的控股公司纾困重组事宜。2021 年 1 月，曹广晶将该纾困重组内幕信息透露给他人，致使他人在该内幕信息公开之前买入该上市公司股票，后将股票卖出获利 1042 万余元。公诉机关提请以受贿罪、泄露内幕信息罪追究曹广晶的刑事责任。</p><p>庭审中，公诉机关出示了相关证据，被告人曹广晶及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，曹广晶进行了最后陈述并当庭表示认罪悔罪。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231026/169831438116006000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公开资料显示，曹广晶出生于 1964 年 3 月，山东邹平人，天津大学建筑工程学院管理科学与工程专业在职研究生学历、管理学博士。</p><p>1985 年 8 月起，曹广晶参加工作，起初在中国三峡工程开发总公司筹建处见习，此后在中国三峡工程开发总公司历任筹建处工程技术组助理工程师、筹建处工程技术处工程师、工程技术部技术处处长、工程建设部副主任兼厂坝项目部主任等职位。</p><p>2009 年 9 月，中国三峡工程开发总公司更名为中国长江三峡集团有限公司。2002 年 1 月-2010 年间，曹广晶担任该公司副总经理、党组成员。2010 年 1 月-2014 年 3 月，曹广晶成为三峡集团董事长、党组书记。2014 年 3 月，曹广晶被任命为湖北省人民政府党组成员，并于 5 月起担任湖北省人民政府副省长。</p><p>2022 年 2 月，中央纪委国家监委网站发布消息称，曹广晶因涉嫌严重违纪违法，接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。9 月 29 日，曹广晶被依法「双开」。</p><p>根据「双开」通报，曹广晶存在的违违法行为包括：被指丧失理想信念，背弃初心使命，结交「政治骗子」，搞政治投机，对党不忠诚不老实，处心积虑对抗组织审查，搞迷信活动。</p><p>此外，曹广晶被指违反中央八项规定精神，违规收受礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游安排；不按规定报告个人有关事项，在组织函询时不如实说明问题，在干部选拔任用、职工录用工作中违规为他人谋利；违规从事营利活动，搞权色、钱色交易；违规干预和插手司法活动；贪欲膨胀，既想当官又想发财，把手中权力异化为谋取私利的工具，利用职务便利为他人在企业经营、工程承揽等方面提供帮助，并非法收受巨额财物。</p><p>上观新闻此前报道，曹广晶在接受审查起诉前除了接受国家监委调查外，还接受了徐州市公安局的侦查，这在以往落马官员的案件办理过程中并不多见。公安机关对曹广晶开展侦查的原因，则是其涉嫌泄露内幕信息罪。</p><p>在以往落马的「老虎」中，犯泄露内幕信息罪的并不多，内蒙古自治区政府原副主席白向群是其中一个。2019 年 10 月，白向群因受贿罪，贪污罪，内幕交易、泄露内幕信息罪获刑 16 年。</p><p>曹广晶还曾作为违反中央八项规定精神典型案例被点名。2023 年元旦前夕，中纪委公开通报十起违反中央八项规定精神典型问题，其中包括曹广晶违规收受礼金，违规公款吃喝，接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游安排问题。</p><p>通报显示，2013 年至 2022 年，曹广晶先后收受礼金共计 75.8 万元，其中多次发生在春节期间；2 次在某国有企业内部食堂公款吃喝，相关费用由该企业支付；2 次接受私营企业主安排的宴请；与家人接受私营企业主安排，赴湖南、贵州等地旅游，住宿、餐饮等费用均由私营企业主支付。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 10:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10292654.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10292654.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[63 岁老人服药后身亡，知名中药品牌「叶开泰」陷医疗纠纷武汉市江汉区衞健局和市场监管局已经介入调查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟 </span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>知名中药老字号品牌「叶开泰」近期陷入舆论漩涡。2023 年 9 月，63 岁的金苏朋在武汉叶开泰国医堂（汉口馆）开中药后服用不久去世，家属质疑医馆处方药超量，并指出处方核发人员是收银员，医馆还涉嫌执业药师「挂证」。此事经多家媒体报道后，引发广泛关注。</p><p>叶开泰国医堂（汉口馆）隶属于健民药业集团股份有关公司。该公司网站介绍称，健民集团始创于明崇祯十年（1637 年），原名「叶开泰」，解放前便享有「初清三杰」「中国四大药号」的美誉。1953 年，叶开泰号制药部分被改造为「武汉市健民制药厂」 ，2004 年在上海证券交易所上市。</p><p>金苏朋的女儿王女士告诉界面新闻，近期她通过第三方检测机构获悉，母亲服用的中药样品中，存在有毒生物碱。此外，针对叶开泰国医堂（汉口馆）涉嫌的其他违规行为，江汉区衞健局和市场监管局已经介入调查。</p><p>王女士称，8 月初，母亲因身体不适武汉协和医院检查，初步诊断为食管肿物，医生建议手术治疗。但老人不愿做手术，希望通过中医进行调理，8 月 30 日上午，王女士带母亲到叶开泰国医堂（汉口馆）就诊，医生为其开出了 7 服中药。</p><p>这些中药由门诊代煎完后取回家，按医嘱一日服用三袋。当晚金苏朋服用了一袋后，就感觉不舒服。第二天早上和中午，又分别服用一袋，期间金苏朋的不适症状加重。王女士称，他向叶开泰国医堂（汉口馆）咨询后，对方告诉他是「正常反应」，建议将服药量减为每天两袋。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231026/169831352623557300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月 1 日早上，金苏朋再次服用一袋中药，大约两小时后，她告诉女儿两侧肋骨处疼，只能用手捂着肚子，随后倒地。家人赶紧拨打急救电话，但当日上午 10 点 50 分许，金苏朋经抢救无效离世。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231026/169831263964505200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>叶开泰国医堂汉口馆为老人煎好的中药。图片来源：受访者供图</em></figcaption></figure><p>王女士表示，母亲虽然在医院查出食管肿物，但当时身体状况尚可，8 月 30 日从叶开泰国医堂（汉口馆）看病回来后，她为母亲拍摄的照片中，老人面带微笑，气色无异。但仅仅服用中药 40 多小时候后，就突然离世，她质疑药物本身存在问题。</p><p>王女士提供的一份「处方笺」中，存在一种名为「山豆根」的中药，剂量为「10g」。根据 2020 版《中国药典》明确注明，山豆根的用量应为 3-6 克。山豆根中含有苦参碱、金雀花碱等有毒物质，如果用量过度，则会造成山豆根中毒。王女士称，她咨询过专业人士，「处方笺」中「山豆根」的用量明显超标。</p><p>通过进一步了解后，王女士还发现，母亲处方的核发人员「何玉凤」实际为收银员，质疑其不符合处方管理规定。审核处签字人「易倩」，注册的职业单位为武汉健民新世纪大药房有限责任公司汉口分公司，但实际却在叶开泰国医堂（汉口馆），存在「挂证」的嫌疑。</p><p>王女士随后通过多个渠道，将这些问题向江汉区衞健局和市场监督管理局做了反映。</p><p>10 月 20 日，王女士致电江汉区市监局执法大队询问处理进展，对方称，经过对涉事中药馆药材的抽检发现，处方笺中涉及的射干（ <span>鸢尾科植物射干的干燥根茎</span> ）水分超标，不过，叶开泰国医堂（汉口馆）提出了复检。对于涉事中医馆是否存在「挂证」行为，对方称武汉市市场监管局正在处理，有结果后再做回复。</p><p>对于王女士反映的处方问题，江汉区衞健局医政科工作人员联系她称，经与监督科沟通，需要王女士提供资料后再进一步处理。此前在 10 月 12 日，王女士已将有关资料送至江汉区衞健局。目前尚未收到回复。</p><p>10 月 26 日，界面新闻致电江汉区市场监管局和叶开泰国医堂（汉口馆）相关人员，电话均无人接听；江汉区衞健局医政科工作人员表示，此事由该局中医科在处理，届时将会与家属沟通。</p><p>界面新闻注意到，此次医疗纠纷引发关注后，关于「<span>叶开泰</span>」商标的归属权争议也浮出水面。<span>9 月 4 日，武汉叶开泰药业连锁有限公司曾发布声明称，涉事中医门诊系盗用「叶开泰」字号宣传、推广其中医门诊服务，已严重影响了该公司声誉及品牌形象，该公司将采取法律措施追究其相应责任。</span></p><p><span>对此，据澎湃新闻报道，</span><span>健民集团法务部相关负责人在接受采访时称，1993 年，健民集团已申请「叶开泰」三个文字的商标。对于武汉叶开泰药业连锁有限公司所说的商标也已经在通过正常法律程序进行，有结论时会对外公开。叶开泰国医堂汉口馆工作人员则表示，叶开泰药业声明中提到的叶开泰商标，属于诉争商标，目前该公司已经提起行政申请。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 10:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10292078.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10292078.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 前 9 个月全国城镇新增就业 1022 万人，央行将开展整治拒收现金专项行动今天有哪些部委新闻值得关注？市监总局：年底前全国开展电梯事故隐患排查整治；高...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>人社部：今年前 9 个月全国城镇新增就业 1022 万人</h3><p>10 月 26 日，人力资源和社会保障部举行新闻发布会，介绍前三季度人力资源社会保障工作主要进展情况及下一步工作安排，其中，三季度就业形势保持总体稳定。1-9 月，全国城镇新增就业 1022 万人。9 月份城镇调查失业率为 5.0%。1-9 月延续实施阶段性降低失业和工伤保险费率、稳岗返还、一次性扩岗补助等政策，为企业减少成本 1419 亿元，支出就业补助资金 809 亿元。截至 9 月底，脱贫人口务工规模 3297 万人。1—9 月失业人员再就业 396 万人、困难人员就业 129 万人。</p><h3>人社部：累积已有 668 万人纳入职业伤害保障范围</h3><p>10 月 26 日，人社部举行三季度新闻发布会，介绍 2023 年前三季度人力资源和社会保障工作进展情况。人社部工伤保险司司长郑玄波表示，截至 2023 年 9 月，累积已有 668 万人纳入职业伤害保障范围，试点对象总体做到应保尽保。2022 年 7 月 1 日，根据党中央、国务院部署安排，人社部会同相关部门在部分地方、部分平台企业正式启动新就业形态就业人员职业伤害保障试点工作。试点工作在北京、上海、江苏、广东、海南、重庆、四川 7 个省市的出行、外卖、即时配送、同城货运 4 个行业开展，涵盖了曹操出行、美团、饿了么、达达、闪送、货拉拉、快狗打车 7 家平台企业。一年多来，试点省份累计做出职业伤害确认结论 3.2 万人次，支付职业伤害保障待遇共计 4.9 亿元。</p><h3>央行召开拒收人民币现金专项整治工作动员部署会</h3><p>据中国人民银行网站 10 月 26 日消息，10 月 25 日，中国人民银行召开拒收人民币现金专项整治工作动员部署会。会议指出，人民币现金是国家法定货币，是最基础、最根本的支付工具，在多元化支付条件下对保障公众支付需求至关重要，特别是在应对突发事件、自然灾害时具有基础保障作用。会议要求，自 2023 年 10 月起，会商机制成员单位联合开展为期半年的整治拒收现金专项行动。成员单位及各相关单位要聚焦民生、重点领域，密切配合，做好全面摸排、依法处罚、警示曝光、宣传引导等各项工作，有力有效推进专项整治，在全社会进一步巩固拒收现金违法的共识，提升公众使用现金的便利性。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231026/169830536145828100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市监总局：年底前全国开展电梯事故隐患排查整治</h3><p>据「市说新语」微信公众号 10 月 26 日消息，为深入推进电梯安全筑底三年行动，进一步加强电梯安全风险防控，避免和减少电梯事故发生，市场监管总局印发《关于深入推进安全筑底行动，开展电梯事故隐患排查整治的通知》，决定即日起至 2023 年 12 月，在全国范围内开展在用电梯事故隐患排查整治，坚决杜绝类似云南省红河州弥勒市「10·18」较大电梯事故再次发生。国家市场监管总局要求，各地对监督检查发现的问题，责令使用、维保单位和检验机构、检测单位立即整改，整改不到位的依法严肃处理。同时，要及时曝光典型违法案件，实现「依法查处一案、警示震慑一片」的治理效果，深化以案为鉴、以案促改、以案促治，夯实不敢违法、不能违法、不想违法的责任机制。总局将对各地市场监管部门隐患排查治理情况进行检查。</p><h3>最高法：与 83 个国家缔结 171 项双边司法协助类条约</h3><p>据央视新闻客户端报道，10 月 26 日，海上丝绸之路司法合作国际论坛在福建泉州举行。目前中国已与 83 个国家缔结 171 项双边司法协助类条约，合作范围覆盖 130 多个国家。最高人民法院相关负责人表示，作为审理知识产权案件尤其是专利案件最多的国家，也是审理周期最短的国家之一，中国司法案例已成为丰富国际法实践的重要来源，有 30 件知识产权案例被世界知识产权组织法律与条约数据库收录，45 件环境司法案例被联合国环境规划署网站收录。在海事审判方面，形成包括 11 家海事法院、42 个派出法庭在内的全国海事审判组织体系，中国已经成为世界上海事审判机构最齐全、受理海事案件最多的国家。</p><h3>高速公路免费通行以车辆驶离出口收费车道时间为准</h3><p>交通运输部日前明确，2024 年春节假期小型客车免费通行时段起止时间为 2 月 9 日（除夕）零时至 2 月 17 日（正月初八）24 时，共 9 天时间。交通运输部新闻发言人孙文剑 10 月 26 日在新闻发布会上表示，高速公路免费通行是以车辆驶离出口收费车道的时间为准。比如，放假开始时，不用等到 2 月 9 日 0 时再上路出发，甚至在高速公路收费站入口排队等待。什么时候上高速没关系，只要是在免费时段内下高速，也就是 2 月 9 日 0 时至 17 日 24 时期间下高速，之前的行程即可免费；放假结束时，如行车时间接近免费时段截止时期，也就是 2 月 17 日（正月初八）24 时，还没有到达目的地，可在就近收费站提前先行驶出高速公路，这样此前的行程免费，享受完免费通行政策后，再驶入高速到达目的地，那么只需交纳剩余行程的少部分费用即可。</p><h3>国家药监局：7 批次化妆品检出二氯甲烷等禁用原料</h3><p>国家药监局网站 10 月 26 日发布通告称，在 2023 年国家化妆品抽样检验工作中，经上海市食品药品检验研究院等单位检验，产品标签标示委托方为温州市钰启化妆品有限公司、受托生产企业为金华市纤烁化妆品有限公司生产的幻臻水性彩色指甲油 HZ088 等 7 批次化妆品不符合规定，检出《化妆品安全技术规范（2015 年版）》中规定的禁用原料，如二氯甲烷等。国家药监局要求浙江、广东省药品监管部门对上述批次不符合规定化妆品涉及的备案人、受托生产企业依法立案调查，责令相关企业立即依法采取风险控制措施并自查整改。各省（区、市）药品监管部门责令相关化妆品经营者立即停止经营上述化妆品，依法调查其进货查验记录等情况，对违法产品进行追根溯源；发现违法行为的，依法严肃查处；涉嫌犯罪的，依法移送公安机关。</p><h3>最高检：今年 1 至 9 月检察机关共起诉洗钱罪 1718 人</h3><p>10 月 26 日，最高人民检察院发布数据显示，今年 1 至 9 月，全国检察机关共起诉洗钱罪 1718 人，同比上升 14.8%。涉及的上游犯罪主要集中于毒品、贪污贿赂、破坏金融管理秩序、金融诈骗和走私犯罪。起诉掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益罪中涉及洗钱犯罪的 62336 人，同比上升 92.7%。此类犯罪大幅增加，与电信网络诈骗、跨境赌博等犯罪高发密切相关。近年来，随着网络支付、区块链等现代信息技术的应用，各类新型洗钱手段不断出现。有的搭建「跑分平台」汇聚大量个人账户用以收取、转移犯罪资金；有的利用虚拟币交易开展跨境洗钱；有的通过直播平台打赏后，再以向主播「借款」等方式洗白资金。</p><h3>工信部：积极拓展北斗在车联网等新兴领域应用</h3><p>据「工信微报」微信公众号消息，10 月 26 日，第二届北斗规模应用国际峰会在湖南省株洲市举行。工业和信息化部党组书记、部长金壮龙表示，中国政府高度重视北斗产业发展和规模应用。2022 年我国北斗核心产业规模超过 1400 亿元。金壮龙强调，工业和信息化部将积极拓展北斗在工业互联网、物联网、车联网等新兴领域应用，助力工业企业「智改数转」，培育「北斗+」新模式新业态，促进形成新质生产力。聚焦智能手机、穿戴设备、车载终端、共享两轮车等典型产品，扩大终端应用规模，加快构建应用基础设施，推动形成更多高质量的北斗时空服务。实施北斗大众消费领域应用推广行动，培育一批好用易用的新产品新应用。</p><h3>3 部门：开展中小学生校外培训「安全守护」行动</h3><p>据教育部网站 10 月 26 日消息，为全面加强中小学生校外培训规范管理，防范各类事故发生，保障学生人身安全，近日教育部、公安部、国家消防救援局联合部署开展全国校外培训「安全守护」专项行动。专项行动聚焦五项重点任务：一是强化培训安全管理，全面排查机构场地与设施，守好安全生产防护线；二是加强消防安全管理，整改消除火灾隐患；三是严格从业人员准入管理，核查人员资质，把好人员安全关；四是严厉打击性侵等违法犯罪，保护未成人身心健康；五是加强安全教育指导和宣传，增强机构、学生及家长安全意识。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10291111.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10291111.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高校发明专利产业化率仅为 3.9%，教育部答界面新闻：加快推动向现实生产力转化截至 2023 年 9 月，国内高校有效发明专利拥有量达到 76.7 万件，科研机构有效发明专利拥...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「促进高校专利转化运用是推动高校服务经济社会高质量发展的重要举措。」2023 年 10 月 26 日，教育部科学技术与信息化司司长雷朝滋在国务院政策例行吹风会上回答界面新闻提问时表示，决定科技成果转化成效有两个关键因素，首要的是科技成果本身的质量，这是内因；其次是政策激励措施，这是外因。近年来，教育部结合高校实际，重点从「提升成果质量」和「加强政策激励」两大因素着手，加快推动高校科技成果向现实生产力转化。</p><p>在高校中，存在很多「沉睡专利」。国家知识产权局发布的《2022 年中国专利调查报告》显示，2022 年，我国有效发明专利产业化率为 36.7%，其中高校发明专利产业化率为 3.9%，远低于企业发明专利产业化率的 48.1%。</p><p>雷朝滋介绍，要提升成果质量，强化科技成果源头供给。这里所说的「质量」指成果是否符合产业、企业生产实际需求。提升成果质量，就是要求科技问题从生产实践中来，科研成果到生产实践中去。</p><p>据介绍，近年来，教育部大力推进高校有组织科研，于 2022 年印发《关于加强高校有组织科研 &nbsp;推动高水平自立自强的若干意见》，进一步引导高校科技创新聚焦国家重大战略需求、产业发展需要，真正做到基础研究要真有发现，技术创新要真解决问题，成果转化要真有效果。特别是联合国家知识产权局等部门出台《关于提升高等学校专利质量，促进转化运用的若干意见》，探索实施专利申请前评估制度，大力提升专利质量。</p><p>「过去，一项技术无论是否有必要申请专利进行保护，只要发明人提出专利申请，高校都会按照既有程序协助开展专利申请工作，由此难免产生不是为了保护创新而申请的专利。推进专利申请前评估制度，就是希望通过评估专利的应用前景，决定是否应该申请专利，从而保留高质量、有转化前景的专利。」雷朝滋说。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231026/169830980686829400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，雷朝滋介绍，要加大政策激励，采取多种转化方式促进科技成果转化。在指导高校严格落实《促进科技成果转化法》要求，加大成果转化奖励力度的同时，创新激励政策，激发科研人员责任感和使命感。</p><p>雷朝滋表示，一是率先调整资助奖励政策，停止对专利申请的资助奖励，大幅度减少并逐步取消对专利授权的奖励。二是倡导高校通过普通许可，而不是独占许可的方式实施专利转化。独占许可相对而言，收取的许可费较高，对企业来说资金压力更大、风险更大，企业的决策过程更为慎重。而普通许可降低了企业的实施成本，更有助于专利转化。三是鼓励以基本许可费加提成的许可费计算方式，替代一次性付清许可费用，消除企业因过高的许可费用而产生的顾虑，同时也保障高校科研人员获得成果转化的长期收益。</p><p>此前在 10 月 19 日，国务院办公厅发布《专利转化运用专项行动方案（2023—2025 年）》，明确要梳理盘活高校和科研机构存量专利，建立市场导向的存量专利筛选评价、供需对接、推广应用、跟踪反馈机制，力争 2025 年底前实现高校和科研机构未转化有效专利全覆盖。</p><p>「截至 2023 年 9 月，国内高校有效发明专利拥有量达到 76.7 万件，科研机构有效发明专利拥有量达到 22 万件，合计占国内有效发明专利拥有量的 25.3%，超过四分之一。」国家知识产权局局长申长雨在新闻发布会上介绍。</p><p>申长雨介绍，根据上述方案部署，国家知识产权局将动员全国高校和科研机构筛选具有潜在市场价值的专利，建立供需对接、推广应用和跟踪反馈机制，力争在 2025 年年底前实现高校和科研机构未转化的有效专利全覆盖。</p><p>申长雨表示，国家知识产权局将加强地方政府部门、产业园区、行业协会和全国知识产权运营服务平台体系等各方协同，根据存量专利分层情况，采取差异化推广措施。针对高价值专利，匹配政策、服务、资本等优质资源，推动高校精准对接，促进专利高效转化。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 09:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10291825.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10291825.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[职业伤害保障试点覆盖 4 个行业 7 家平台，已有 668 万人纳入保障范围一年多来，试点省份累计做出职业伤害确认结论 3.2 万人次，支付职业伤害保障待遇共计 4.9 亿元。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 26 日，人社部举行三季度新闻发布会，介绍 2023 年前三季度人力资源和社会保障工作进展情况。人社部工伤保险司司长郑玄波表示，截至 2023 年 9 月，累积已有 668 万人纳入职业伤害保障范围，试点对象总体做到应保尽保。</p><p>新就业形态中就业人员的职业伤害保障试点工作受到社会广泛关注。根据中华全国总工会第九次全国职工队伍状况调查数据，目前全国职工总数 4.02 亿人左右，其中新就业形态劳动者达 8400 万人，占职工总数的 21%。</p><p>9 月份，在国新办举行的《社会保险经办条例》国务院政策例行吹风会上，人社部副部长李忠在回答记者提问时曾表示，随着经济社会发展和城镇化、人口老龄化、就业方式多样化加快发展，部分农民工、灵活就业人员、新就业形态就业人员等人群没有纳入社会保障，还存在「漏保」「脱保」「断保」的情况，这就需要综合施策、精准发力，把更多人纳入社会保障制度体系。</p><p>郑玄波介绍，2022 年 7 月 1 日，根据党中央、国务院部署安排，人社部会同相关部门在部分地方、部分平台企业正式启动新就业形态就业人员职业伤害保障试点工作。一年多来，在相关部门、试点省份和平台企业积极配合和大力支持下，试点总体运行平稳有序，也取得了积极的阶段性成效。</p><p>据介绍，试点工作在北京、上海、江苏、广东、海南、重庆、四川 7 个省市的出行、外卖、即时配送、同城货运 4 个行业开展，涵盖了曹操出行、美团、饿了么、达达、闪送、货拉拉、快狗打车 7 家平台企业。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231026/169830023132276300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「一年多来，试点省份累计做出职业伤害确认结论 3.2 万人次，支付职业伤害保障待遇共计 4.9 亿元，切实保障了新就业形态就业人员职业伤害权益，特别是对重大伤亡事故兜底保障功能得到有效的发挥。同时，也分散了平台企业经济风险，对促进平台经济规范健康发展发挥了积极的作用。」郑玄波表示。</p><p>此前，2021 年 7 月，人社部等部门共同印发了《关于维护新就业形态劳动者劳动保障权益的指导意见》，公布了一揽子维护新就业形态劳动者权益的新政策，为他们补齐薪资报酬、劳动安全、社会保险等方面的短板。</p><p>地方层面上，各地也在积极推动将新就业形态劳动者纳入工伤保险等保障范围。界面新闻注意到，今年 7 月，广东省人社厅等部门也联合发布《关於单位从业的灵活就业劳动者等特定人员参加工伤保险的办法（征求意见稿）》，向社会公开征求意见，提出网约车司机、外卖骑手、快递员、家政服务人员等灵活就业劳动者可单项参加工伤保险，享受工伤保险待遇。</p><p>郑玄波指出，对新就业形态就业人员这一新兴群体如何参加社会保险，应该说试点是进行了破题，先行先试，积累了宝贵经验。同时，试点依托职业伤害保障全国信息平台归集汇总的基础数据，为做好新就业形态群体就业服务和社保扩面等工作提供了重要的数据支撑。</p><p>他表示，下一步，人社部将指导试点省份和平台企业稳妥推进职业伤害保障试点，有序做好参保登记、职业伤害确认、待遇支付和信息管理等工作。同时，聚焦在新就业形态就业人员职业伤害保障更加公平、制度更可持续、服务更加便捷、责任更加清晰上持续发力，认真总结试点的经验做法，研究扩大试点的思路，为职业伤害保障在全国推开奠定扎实的工作基础。</p><p>郑玄波提醒，「试点范围内的新就业形态就业人员，如果不幸遭遇事故伤害，请在条件允许的情况下，及时点击手机 APP 中的‘一键报’，拍摄事故现场照片留作证据，并保存好就医过程中产生的诊疗票据，以便更加方便快捷的接受职业伤害保障服务。」</p><p>此外，为更好维护新就业形态就业人员参保权益，提升职业伤害保障公共服务水平，近期人社部将通过国家社会保险公共服务平台等全国统一服务入口，推出新就业形态就业人员参保信息查询、日接单情况查询和平台服务机构查询等服务。「后续我们还将进一步推出待遇给付申请受理、职业伤害确认、劳动能力鉴定、待遇发放、办理进度等服务，欢迎大家关注和使用。」郑玄波说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 06:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10290253.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10290253.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】被狗咬女童家属将退还所有善款，律师呼吁停止网暴受伤女童各项检查指标均明显好转，意识清醒，能自主进食，已经转入华西医院相关普通病房继续治疗。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>连日来，四川崇州被狗咬伤女童家属筹款 200 万元一事引发网友质疑。2023 年 10 月 25 日，轻松筹筹款平台发布被狗咬伤女童母亲的声明称，目前女童花费的治疗费用近 6 万元，物业和对方在医院预交的费用还剩 16 万元，因此决定将所有善款原路全额退回。</span></p><p><span>10 月 26 日上午，女童家属代理律师周兆成亦向界面新闻证实，女童母亲会将全部善款退还至爱心支持者的支付账户。</span></p><p><span>此前在 10 月 16 日，四川省崇州市（成都市下辖县市）羊马街道<span><span>恒大</span></span>西辰绿洲小区内，一条未拴绳罗威纳犬撕咬 2 岁女童，致其全身多处咬伤及右肾挫裂伤。女童父亲唐先生 10 月 18 日告诉界面新闻，担心家庭经济状况无法承担太高的费用，于是家属在众筹平台上发起了目标金额为 200 万元的筹款。据当时媒体报道，该筹款项目当天即筹得目标金额 200 万元。</span></p><p><span>而据人民日报报道，截至 10 月 23 日上午 11 时，女童所在的华西医院人工缴费窗口收到预交金共计 22 万元，目前已使用近 6 万元。</span></p><p><span>10 月 25 日，轻松筹发布退款说明称，受伤女童于 10 月 23 日转出 ICU，情况比较稳定。经与发起人沟通，轻松筹将对未使用的所有善款全额原路退回，全部善款将在 1-7 个工作日原路退还至爱心支持者的支付账户。该说明同时称，在此次事件中，轻松筹筹款平台不收取任何手续费、服务费。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231026/169829419010537500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>狗咬伤女童母亲在声明中表示，事件发生时，医院诊断出女儿肾脏破裂、肝挫伤等，情况危急。作为父母，看见孩子插满管子躺在重症监护室，十分慌张无助，当时只想如何挽救女儿脆弱的生命。「由于未在第一时间联系上对方，我们担心无法承担后续的医疗费，延误治疗，当时我们真的不知道怎么办才好，所以通过轻松筹向大家求助。」</span></p><p><span>女童母亲称，目前花费的治疗费用近 6 万元，物业和对方在医院预交的费用还剩 16 万元，所以后续治疗费用暂时有了保障。因此，「我们决定将所有善款原路全额退回给大家，希望大家的爱心传递到更有需要的地方。」</span></p><p><span>同日，女童家属代理律师周兆成发文表示，女童全家负债 40 多万元，经济并不宽裕，所以，家属爱女心切，希望给自己 2 岁女儿多一份治疗保障。其还表示，目前女童身体还很虚弱，急需家属日夜陪护，他们都是普通人，无法抵御网暴，希望广大网友不要再对女童一家过于苛责。</span></p><p><span>据周兆成透露，受伤女童各项检查指标均明显好转，意识清醒，能自主进食，已经转入华西医院相关普通病房继续治疗。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 04:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10289599.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10289599.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 近 2 亿未成年网民如何上网？国家新规压实平台责任《未成年人网络保护条例》一是全面规定了防治未成年人网络沉迷等未成年人网络保护领域的基础制度，二是...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>据中国政府网站 2023 年 10 月 24 日消息，国务院总理<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>日前签署国务院令，公布《未成年人网络保护条例》（简称《条例》），自 2024 年 1 月 1 日起施行。</span></span></p><p><span><span>据统计，截至 2023 年 6 月，我国网民规模已达 10.79 亿，未成年网民规模已突破 1.91 亿。「互联网在拓展未成年人学习、生活空间的同时，也带来了一些问题，如未成年人安全合理使用网络的意识和能力不强、网上违法和不良信息影响未成年人身心健康、未成年人个人信息被滥采滥用、一些未成年人沉迷网络等，亟待通过立法加以制度性解决。」司法部、国家网信办有关负责人在回应《条例》出台背景时表示。</span></span></p><p><span><span>「这应该是全球第一部全面规范未成年人网络保护的国家级综合立法。」北京市致诚律师事务所主任、北京青少年法律援助与研究中心主任佟丽华对界面新闻表示。在他看来，《条例》一是全面规定了防治未成年人网络沉迷等未成年人网络保护领域的基础制度，二是强调了平台企业主体责任，为我国网络企业尤其是大型平台企业构建未成年人网络保护合规体系指明了方向。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，《条例》制定过程已历经多年，并曾于 2014 年和 2018 年两次纳入国务院的立法计划。2016 年，国家网信办曾发布《未成年人网络保护条例（草案征求意见稿）》并公开征求意见；2017 年，国务院法制办公室又公布了《未成年人网络保护条例（送审稿）》征求社会各界意见。</span></span></p><p><span><span>2022 年 3 月 14 日，国家互联网信息办公室发布关于《未成年人网络保护条例（征求意见稿）》再次公开征求意见的通知。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231026/169827771439402900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2023 年 7 月，司法部、国家网信办专题研究审议《未成年人网络保护条例（草案）》。司法部有关负责人表示，加快推动出台该条例是推进网络空间法治建设的重要举措，对于健全未成年人网络保护制度体系、构筑未成年人网络安全屏障、切实保护未成年人身心健康、保障未成年人合法权益具有重要意义。</span></span></p><p><span><span>2021 年 6 月 1 日起施行的《中华人民共和国未成年人保护法》创设了「网络保护」专章，而此次《条例》在未成年人保护法基础上予以改进完善。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，《条例》强化并压实平台企业主体责任，明确了其在未成年人网络保护中的所承担的重要职责。比如，《条例》第二十条规定，网络平台服务提供者每年发布专门的未成年人网络保护社会责任报告，并接受社会监督；第二十四条规定，网络产品和服务提供者不得通过自动化决策方式向未成年人进行商业营销；第二十六条规定，网络产品和服务提供者应当建立健全网络欺凌行为的预警预防、识别监测和处置机制等。</span></span></p><p><span><span>完善网络欺凌防治机制是此次《条例》发布的亮点所在。北京师范大学未成年人检察研究中心主任宋英辉告诉界面新闻，《条例》从多方面细致规定了平台主体责任及义务。尤其是，针对网络欺凌或者网络暴力这类信息，明确了平台企业在未成年人网络服务领域的努力方向，「各平台加强对网络暴力等信息的预警以及识别监测技术，从根源上预防，才能最大程度降低对未成年人的伤害。」</span></span></p><p><span><span>此外，《条例》还规定，智能终端产品制造者应当在产品出厂前安装未成年人网络保护软件，或者采用显著方式告知用户安装渠道和方法；针对未成年人用户数量巨大或者对未成年人群体具有显著影响的网络平台服务提供者，要求其在网络平台服务的设计、研发、运营等阶段就定期开展未成年人网络保护影响评估，并提供未成年人模式或者未成年人专区等；健全未成年人个人信息保护制度，网络服务提供者发现未成年人私密信息时要采取提示、停止传输等措施，发现未成年人可能遭受侵害的，应当立即采取必要措施保存有关记录，并向公安机关报告。</span></span></p><p><span><span>「《条例》第二十条、三十七条以及四十二条均规定了网络平台服务提供者每年要向社会公开的专项内容。」佟丽华对界面新闻表示，这类规定在立法中较为少见，对于推进网络企业完善合规制度体系，方便社会监督具有重要意义。而且，相关规定具有非常强的可操作性，能够督促网络企业更好履行责任，为其健康持续发展奠定良好基础。</span></span></p><p><span><span>佟丽华日前还撰文表示，多年来未成年人保护等领域的社会法都面临着社会上一个重大关切：那就是法律道德化，违反法律缺乏有效的处罚，违法成本过低，这严重影响了法律的权威。此次《条例》规定了全面的法律责任条款，尤其是相关企业在违反条例要求的时候，本着宽严相济的原则，规定了不同程度的法律责任。</span></span></p><p><span><span>宋英辉对界面新闻指出，未来落实该《条例》规定首现需要网络平台严格履行责任，「学校、家庭等其他主体也有相应责任，但主要还是针对网络服务提供者，他们的责任更加重大。」此外，监管层面也需明确监管主体，「过去，对谁拥有监管和处罚权利的规定较为模糊，而此次《条例》对相应的监管主体做了细致规定。对于违法的平台，相应监管主体要加大处罚力度。」</span></span></p><p><span><span>「平台企业内部部门林立，很多决策以及工作都围绕着企业利益在开展，未成年人保护工作往往处于边缘状态，这严重影响了平台企业开展未成年人保护工作的成效。」佟丽华表示，建议未成年人用户数量巨大或者对未成年人群体有显著影响的网络平台企业尽快建立未成年人保护内部协调机制，公司主要负责人牵头协调，每年定期召开会议，从企业战略、重大决策、重点工作等各方面贯彻未成年人保护理念，明确企业具体负责未成年人保护工作的部门及其职责，负责开展未成年人保护工作。</span></span></p><p><span><span>佟丽华指出，网络平台服务提供者应及时邀请独立第三方对企业未成年人网络保护状况进行专项评估，以及时发现存在的问题。尽管很多平台企业在未成年人网络保护方面都开展了一些卓有成效的工作，但与本《条例》以及相关法律政策的要求都还存在不小的差距，「如同体检及时发现病患一样，大型平台企业也需要依靠专业第三方及时发现自身存在的问题。」</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 04:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10287486.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10287486.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 蚂蚁消金增资至 230 亿元；杭州市调整优化住房公积金信贷有关政策习近平会见美国加利福尼亚州州长纽森；轻松筹： 成都被狗咬伤女童情况比较稳定，将对...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>会见美国加利福尼亚州州长纽森</span></span></h3><p><span><span>10 月 25 日，据央视新闻消息，10 月 25 日下午，国家<span><span><span><span>主席习</span></span></span></span>近平在人民大会堂会见美国加利福尼亚州州长纽森。</span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>会见俄罗斯总理米舒斯京</h3><p><span>新华社消息，</span>当地时间 10 月 25 日下午，国务院总理<span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>在比什凯克出席上海合作组织成员国政府首脑（总理）理事会第二十二次会议期间会见俄罗斯总理米舒斯京。<span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>表示，<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>主席和普京总统前不久在北京举行会晤，为中俄关系发展擘画了新蓝图，开辟了新愿景。中俄合作不针对第三方，不受第三方干扰，为的是造福两国人民，促进世界发展，维护公平正义。<a href="https://www.jiemian.com/article/10287213.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>谌贻琴当选为中华全国妇女联合会主席</h3><p><span>全国妇联女性之声官微消息，</span>10 月 25 日下午，中华全国妇女联合会第十三届执行委员会召开第一次会议，选举中华全国妇女联合会第十三届主席、副主席和常务委员。谌贻琴当选为中华全国妇女联合会主席。会议以无记名投票方式选出中华全国妇女联合会主席、副主席和常务委员。黄晓薇、桑顶•多吉帕姆•德庆曲珍、张晓兰、葛晓燕、余艳红、<span><span><span><span><span><span>徐晓</span></span></span></span></span></span>兰、马璐、林怡、冯玲、章冬梅、陈化兰、蒙曼、张桂梅、王亚平等 14 位同志当选中华全国妇女联合会副主席。<span><span><span><span><span><span>马列坚</span></span></span></span></span></span>等 40 位同志当选中华全国妇女联合会常务委员。随后召开的中华全国妇女联合会第十三届常务委员会第一次会议推选黄晓薇为中华全国妇女联合会书记处第一书记，张晓兰、林怡、冯玲、章冬梅、<span><span><span><span><span><span>马列坚</span></span></span></span></span></span>、宋莉、那艳芳为中华全国妇女联合会书记处书记。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>杭州市调整优化住房公积金信贷有关政策</h3><p><span>根据「杭州公积金发布」微信公众号，</span>职工家庭（包括借款人、配偶及未成年子女，下同）名下无住房，且无住房公积金贷款记录的，执行首套房政策。职工家庭名下拥有 1 套住房，或有 1 次住房公积金贷款记录且相应贷款已结清的，执行二套房政策。（1）在住房限购范围内购房执行首套房政策的，首付款比例不低于 25%；执行二套房政策的，首付款比例不低于 35%。（2）在非住房限购范围内购房执行首套房政策的，首付款比例不低于 20%；执行二套房政策的，首付款比例不低于 30%。（3）每笔贷款的具体首付款比例同时需根据职工家庭所购住房状况、价格、家庭还款能力及信用状况等因素综合确定。<a href="https://www.jiemian.com/article/10286137.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>蚂蚁消金增资至 230 亿元</h3><p>国家金融监管总局 10 月 25 日公布，经国家金融监督管理总局重庆监管局审核批覆，同意重庆蚂蚁消费金融有限公司将注册资本由 185 亿元人民币增加至 230 亿元人民币。国家金融监督管理总局重庆监管局批覆同意该公司此次增加注册资本并调整股权结构后，蚂蚁消金股东增加至 13 个。</p><h3>轻松筹： <span>成都被狗咬伤女童情况比较稳定，将对未使用的所有善款全额原路退回</span></h3><p>10 月 25 日，@轻松筹，微博发布退款说明表示，10 月 23 日，受伤女童转出 ICU，情况比较稳定，经与发起人沟通，轻松筹将对未使用的所有善款全额原路退回。</p><h3>以色列同意暂时推迟地面进攻加沙地带，以待美国部署导弹防御系统</h3><p>据央视新闻消息，《华尔街日报》当地时间 25 日援引美国和以色列官员的消息报道称，以色列已同意美国的请求，暂时推迟地面进攻加沙地带，以便美国有更多时间部署导弹防御系统，保护美国在该地区的组织。据报道，美方导弹防御系统在该地区的部署最快可能在本周晚些时候到位。据此前报道，以色列国防军参谋长赫尔齐·哈勒维曾在 24 日表示，目前出于「战略考虑」而推迟了地面进攻。</p><h3>美国共和党议员迈克·约翰逊当选众议院议长</h3><p>10 月 26 日，据央视新闻消息，当地时间 25 日，美国路易斯安那州共和党议员迈克·约翰逊在众议院议长选举投票中获得 220 票，当选新一任众议长。约翰逊现任众议院共和党会议副主席，于 24 日晚被选为共和党内议长候选人。民主党候选人哈基姆·杰弗里斯获得了 209 票。</p><h3>美股三大指数集体收跌，热门科技股普跌</h3><p>10 月 25 日，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.32%，纳指跌 2.43%，创 2 月以来的最大单日跌幅，标普 500 指数跌 1.43%，热门科技股普跌，谷歌跌超 9%，创 2020 年 3 月以来最大单日跌幅，亚马逊跌超 5%，Meta、英伟达跌超 4%，特斯拉、苹果跌超 1%，微软逆市涨超 3%。机器人、半导体、软件应用纷纷下挫，纳微半导体、Snap、英特尔、AMD 跌超 5%，恩智浦、高通跌超 4%，阿斯麦跌近 3%。包装食品、医药零售、石油与天然气板块走高，通用磨坊、荷美尔食品涨超 3%，帝国石油、森科能源涨超 1%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10287240.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10287240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特朗普继续干预，美国众议院议长推选陷入「内斗僵局」众议院必须在 11 月中旬临时支出法案到期之前选出议长，以确定 2024 年联邦政府新财年支出法案、维持联邦政府的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 24 日，美国共和党众议员约翰逊（Mike Johnson）在经过<a href="https://www.nbcnews.com/politics/congress/live-blog/house-republicans-choose-new-speaker-nominee-live-updates-rcna121674" target="_blank">三轮投票</a>后被选为新的众议院议长候选人。在第三轮中，约翰逊获得了 128 票，此前被自己人罢免的麦卡锡获得了 43 票，拜伦·唐纳德 (Byron Donalds) 获得了 29 票，吉姆·乔丹 (Jim Jordan) 获得 1 票。</p><p>23 日下午，共和党众议员马克·莫利纳罗（Marc Molinaro）在内部会议上提议直接对约翰逊进行唱名投票。据两位知情的共和党人称，这一建议违反了共和党的规定，同时也似乎激怒了前议长麦卡锡。他们说麦卡锡情绪很「崩溃」，在会议上大喊「这不是选议长的方式」。</p><p>22 日，来自明尼苏达州的众议员埃默（Tom Emmer）在成为候选人数小时后之后宣布退出竞选。他是第三位因未能获得当选议长所需 217 票而退出的共和党候选人。10 月 12 日，史蒂夫·斯卡利斯在无法获得党内极右翼保守派支持后宣布退出竞选。10 月 20 日，吉姆·乔丹以 194 票错失议长之位，当时与他同台竞争的民主党议长候选人杰弗里斯也未达 217 票。</p><p>当前的众议院中，共和党占据 221 个席位，民主党占据 212 个席位，候选人必须要在全院投票中获得至少 217 票才能成为议长。也就是说最多只能有 4 名共和党议员对共和党候选人投反对票。民主党候选人则需要争取共和党议员的投票才可以成为议长，这一概率微乎极微。</p><p>埃默是因共和党右翼的强烈抵制与特朗普的强烈谴责退出的。去年，他与其他 38 名众议院共和党人投票通过同性婚姻合法化。这一举措使他很难获得强硬派共和党人的支持。就在埃默获得议长候选人提名之后，特朗普在他的 Truth Social 社交媒体平台上称埃默为 RINO，即「名义上的共和党人而已」（<span>Republican in name only</span>），并批评对方不尊重 MAGA（让美国再次伟大）。</p><p>特朗普补充说他认为共和党人对埃默的支持是「悲剧性的错误」。据 Politico 新闻网站报道，在埃默获得提名之后，特朗普和他的盟友给共和党议员打电话表达了对埃默的不满。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/1698238923786600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年，埃默投票证明总统拜登赢得 2020 年大选，公然驳斥了特朗普认为大选结果不合法的言辞，这让特朗普认为埃默没有与他在同一阵营。去年，埃默在一次<a href="https://www.politico.com/news/2022/09/04/trump-ally-republican-campaign-chair-00054778" target="_blank">采访</a>中否认曾向任何人建议与特朗普保持距离，并称赞特朗普是他「出色的盟友」。</p><p>麦卡锡是埃默的高调支持者，他在媒体上高调表示埃默是「担任这份工作最合适的人选」。9 月，为避免政府关门，时任众议院议长麦卡锡依靠民主党人通过了一项为期 45 天的临时支出法案，而他也因此于<span>10 月 3 日</span>被党内议员发起动议罢免。议长一职就此空缺。</p><p>22 天过去了，阿肯色州共和党众议员史蒂夫·沃马克称共和党已经陷入了「僵局」，不知道共和党人是否能够解决内部分歧并找到合适的候选人。</p><p>众议院必须在 11 月中旬临时支出法案到期之前选出议长，以确定 2024 年联邦政府新财年支出法案、维持联邦政府的正常运转。同时，该临时支出法案并未涉及涉外援助内容，因此确立众议院议长之后的国会还需处理拜登政府的资金请求。近日，拜登政府称要向国会提交约 1050 亿美元的补充资金请求，该计划就包括对以色列和乌克兰的援助。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 15:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10286816.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10286816.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[正在中国访问的美国加州州长加文·纽森是谁？民主党的明日之星，极有可能角逐 2028 年的美国总统大选。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美国加利福尼亚州州长加文·纽森（Gavin Newsom）正在中国进行为期一周的访问。周一和周二，纽森访问了粤港澳大湾区，并与广东省建立了新的气候伙伴关系。周三，中国国家<span><span><span>主席习</span></span></span>近平在人民大会堂接见了纽森。</p><p>现年 56 岁的纽森被认为是民主党的明日之星，极有可能角逐 2028 年的美国总统大选。</p><p>纽森出生于旧金山，曾在 2004 年-2011 年间担任旧金山市长。2008 年他曾访问上海，与上海达成了两地企业合作的「中国-旧金山经济发展计划」。自 2019 年以来，纽森一直担任加州州长。此次中国之行是他州长任内的第二次出国访问，他仅在 2019 年出访过一次中美洲国家萨尔瓦多。纽森的第二个任期将于 2026 年 1 月结束，之后无法寻求连任。</p><p>纽森已公开表示支持美国总统拜登 2024 年的连任竞选。虽然纽森迄今否认有兴趣竞选总统，但一直在努力提升知名度。这在外界看来是为未来的竞选铺路。最新的一个迹象是纽森「意外」同意在 11 月底与共和党 2024 年总统候选人德桑蒂斯进行辩论，这将上演两党「明日之星」的首次交锋。而这次中国之行显然将增强纽森在美国内外的知名度。</p><p>尽管在个人私生活方面受到过批评，但是纽森长期以来一直是代表民主党价值观的政治领袖，提倡包容和平等权利。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/169823643936502200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「气候先锋战士」是纽森身上最明显的标签，他在加州出台了一系列严格的气候转型政策。比如，计划到 2035 年禁售新的燃油汽车，到 2045 年实现碳中和。另外，他还希望在 2045 年之前停止在这个主要产油州的石油钻探。</p><p>除了规定停止碳排放和强制销售电动汽车外，纽森还推动加州议会批准了创纪录的 520 亿美元气候支出。上个月，他还签署了全美首例法律，要求各大公司公开披露其所有温室气体排放情况，这被认为是一项具有里程碑意义的法案。</p><p>纽森治下的加州政府还正在起诉大石油公司，要求它们赔偿与其产品相关的气候损害。此外，加州几乎停止发放新的石油和天然气钻探许可证。该州还成立了一个机构，负责监督石油公司的价格欺诈或其他非法活动。</p><p>然而纽森的部分气候政策被一些批评者认为过于雄心勃勃，因而不切实际，不可能在全美或全球范围内推广。他们担心推进速度过快，可能扰乱加州的能源供应，提高电费，破坏依赖天然气和石油钻探的群体。</p><p>对此，纽森表示，虽然加州在 19 世纪曾帮助催生了美国的石油工业，但如今已没有石油工业的立足之地。他指出，美国能源生产和使用方式的技术变革非常快，因此制定雄心勃勃的目标是合理的，「未来几年即将出现的技术突破将打破我们今天有限的思维模式」。</p><p>而民主党民调专家和政治战略家莱克（Celinda Lake）则指出，纽森作为「气候战士」的姿态或将在 2028 年助力他的仕途。届时 Z 一代和千禧一代选民将占据主导地位，气候是这些年轻选民关心的议题，而纽森曾经为他们而战。</p><p>上个月，他还是是唯一受邀在联合国总部就气候变化问题发表演讲的美国人，他在演讲中痛斥化石燃料行业数十年来的「欺骗」。</p><p>这位连任两届的民主党州长希望加州能为全美乃至全球树立碳减排的积极榜样。纽森在气候问题上的大胆举动提升了他的知名度，尤其是考虑到外界普遍预计他正为 2028 年竞选白宫做准备，这一点意义深远。</p><p>纽森此访的足迹将遍布中国多地，包括香港、深圳、广州、上海、江苏和北京。据美媒报道，纽森在出访之前已经与白宫进行了协调。他表示此行的主要议题是气候变化、经贸发展和旅游等双边合作事宜，不会提及任何可能损及双方合作关系的敏感议题。</p><p>这个全美人口最多、GDP 最高的州与中国在气候合作方面有着良好的历史，多位加州州长均访华讨论气候议题，比如民主党人杰里·布朗和共和党人阿诺德·施瓦辛格。杰里·布朗卸任州长后，还在加州大学伯克利分校成立了加州-中国气候研究所。</p><p>有美国专家表示，加州在气候方面与中国是「天然的合作伙伴」。气候与能源解决方案中心主席基欧汉&nbsp;(Nathaniel Keohane)&nbsp;指出，加州拥有空气污染法规、碳定价和保护等方面的大量专业技术知识，而中国在海上风电方面更加先进，海上风电容量比世界其他国家的总和还要多，两者合作看起来是加州州长的「天然职责」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 15:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10286491.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10286491.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙经历最致命空袭，以色列主权信用评级展望被下调如果黎巴嫩真主党、伊朗等方直接参与、冲突大规模升级，则以色列将面临高额军费、基建受损、消费者和投资情绪...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>以色列推迟对加沙地带的地面进攻并没有给加沙居民带去好消息。在推迟地面进攻同时，以色列军队加码了空袭，让加沙遭遇了本轮巴以冲突以来的最致命空袭。</p><p>联合国秘书长古特雷斯在联合国安理会再次呼吁停火并提到了巴勒斯坦被占领的历史。他的发言引发以色列强烈抗议，以色列驻联合国代表要求古特雷斯立刻道歉，否则就辞去联合国秘书长之职。</p><p>美国和俄罗斯则向安理会提交了各自的决议草案。美国呼吁短暂停火以便救援物资运入加沙；俄罗斯则敦促双方停火以结束本轮冲突。</p><p>由于加沙冲突持续，国际三大评级机构之一的标准普尔将以色列主权信用评级展望从「稳定」下调至「负面」。但该机构认为，之后本轮冲突将继续集中在加沙地带，尚不会扩散到其他地区。</p><h3>24 小时内 400 次空袭</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822832123116200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/24/more-than-700-killed-in-overnight-israeli-attacks-gaza-officials-say" target="_blank">加沙衞生部统计</a>显示，从 10 月 23 日晚到 24 日的 24 小时内，以色列的空袭造成至少 704 人丧生，其中 305 人为儿童，成为本轮巴以冲突以来的最致命 24 小时。</p><p>以色列军方宣布当天实施了 400 多次空袭，打击了加沙地带的哈马斯指挥中心和地道竖井。</p><p>截至周二，加沙地带的死亡人数升至 5791 人，其中 2360 人为儿童，另有超过 16000 人受伤。以色列境内则有 1400 人死亡，大部分为 10 月 7 日哈马斯突袭的遇难者，另有 5400 多人受伤。</p><p>由于以色列、埃及、美国和联合国对货物检查程序出现分歧，20 多辆运输援助物资的卡车无法经埃及拉法口岸进入加沙。直到周二晚些时候，仅有八辆卡车成功通关。</p><p>但以色列依然拒绝让燃油运往加沙，认为燃油将落入哈马斯之手。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/world-leaders-seek-suspend-israel-hamas-fighting-gaza-aid-2023-10-24/" target="_blank">联合国统计显示</a>，由于燃油短缺，加沙超过三分之一的医院和三分之二的衞生中心已经停运。</p><p>联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处周三在社交媒体平台发文警告，如果再不解决燃油问题，该机构将被迫终止在加沙的援助行动。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822807779660100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>针对加沙地带的燃油不足，<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/24/un-calls-for-immediate-ceasefire-to-end-epic-suffering-in-gaza" target="_blank">以色列国防军发言人哈加里</a>（Daniel Hagari）表示此事并非以色列的责任。他称哈马斯可以把从联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处偷走的燃油还回去，提供给加沙地带的医院。</p><p>在继续对加沙猛烈空袭之时，以色列还在周二晚连夜出动战机打击敍利亚的两处军事目标，造成八名敍利亚士兵丧生。以色列指责敍利亚的亲伊朗武装向以色列发射火箭弹。自敍利亚内战以来，以色列一直对敍境内亲伊朗目标发动空袭。</p><p>在黎巴嫩与以色列交界处的领土争议地带，以色列与黎巴嫩真主党的交火持续。在巴勒斯坦民族权力机构控制的约旦河西岸，<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/24/un-calls-for-immediate-ceasefire-to-end-epic-suffering-in-gaza" target="_blank">以色列与巴勒斯坦武装</a>在杰宁难民营交火，造成至少三人死亡。</p><h3>安理会争吵声继续</h3><p>周二，联合国安理会举行了长达三个多小时的巴以问题辩论会。联合国秘书长古特雷斯再次呼吁双方立刻停火，终止加沙地区民众承受的苦难。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/24/un-chief-says-clear-violations-of-international-humanitarian-law-in-gaza" target="_blank">古特雷斯在没有点名以色列</a>的情况下指责相关方对加沙的封锁和空袭是对巴勒斯坦人的「集体惩罚」，谴责相关方在加沙的行为明显「违反国际法」。</p><p>古特雷斯还特别指出，各方需要意识到哈马斯的袭击并非「凭空而来」，「巴勒斯坦人民已经遭受了 56 年令人窒息的占领。」加沙和约旦河西岸共同构成巴勒斯坦，以色列在约旦河西岸修建了大批犹太人定居点，对加沙则实施了常年封锁。</p><p>古特雷斯的这番讲话遭到以色列强烈抗议。以色列驻联合国代表埃尔丹（Gilad Erdan）谴责古特雷斯同情针对以色列人的暴力，要求他辞去联合国秘书长一职。<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20231024-israeli-fm-says-will-cancel-meeting-with-un-chief-after-antonio-guterress-remarks-to-security-council/" target="_blank">以色列外长科恩</a>也取消了当天与古特雷斯的会谈，强调哈马斯「必须从地球上抹去」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822817323988100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>美国国务卿布林肯则在安理会辩论中呼吁各国支持美国提交的巴以问题决议草案，称美国的草案提供了实际路线。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/us-pushes-un-back-israel-self-defense-demand-iran-stop-arms-hamas-2023-10-22/" target="_blank">美国于上周六提交了决议草案</a>。草案最开始明确以色列拥有自衞权，要求伊朗停止为中东地区的武装组织和恐怖组织提供武器，并没有提到停火。在各方施压下，美国对草案内容进行了修改，呼吁相关方在加沙采取措施，包括「人道主义暂时停火」，以便援助物资运入加沙。</p><p>俄罗斯则在周二的辩论中对美国的草案表示了不满<a href="https://www.reuters.com/world/cease-fire-or-pause-us-russia-poised-un-showdown-israel-2023-10-24/" target="_blank">并提交了自己的决议草案</a>。俄罗斯的草案呼吁巴以冲突双方立即停火、结束本轮冲突，该方案得到阿拉伯国家支持。</p><p>截至目前，联合国安理会还没有就美国和俄罗斯的决议草案投票。</p><p>要通过安理会投票，相关决议必须得到至少九个安理会成员国支持，且五个常任理事国中没有国家投出反对票。美国、俄罗斯、英国、法国和中国为安理会五常国，上周的巴以问题决议就是因为美国的反对而未能通过。</p><h3>冲突可能不会扩散</h3><p>眼看加沙冲突短期内没有停止的迹象，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-24/israel-s-rating-outlook-cut-to-negative-by-s-p-on-war-risks?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">标准普尔全球评级</a>周二将以色列的主权信用评级前景从「稳定」下调至「负面」，同时确认该国「AA-」的评级。</p><p><a href="https://www.ynetnews.com/business/article/sjp976bgp" target="_blank">标普表示</a>，下调对以色列的评级展望是由于以色列面临的地缘政治风险和安全风险恶化。如果本轮巴以冲突严重扩散到其他地区，导致以色列的地缘政治风险加剧，该机构可能下调对以色列的评级。</p><p>除此之外，如果本轮冲突对以色列的经济增长、财政状况、收支平衡的影响超过预期，标普也可能下调对以色列的评级。</p><p>目前，标普认为本轮巴以冲突将集中在加沙地带，持续时间不会超过三到六个月，以色列与黎巴嫩真主党也不会爆发全面战争。</p><p>但该机构指出，本轮冲突将对以色列经济发展产生负面影响，包括哈马斯的火箭弹攻击冲击物流运输和经济活动、以色列征召 36 万预备役士兵导致劳动力减少、靠近加沙地带的塔马尔气田停产、以色列旅游业受挫。</p><p>标普预计以色列今年第四季度经济将比第三季度萎缩 5%，2024 年得以回升。</p><p>在标普之前，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-19/israel-s-a1-debt-rating-on-review-for-downgrade-at-moody-s?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">穆迪于上周宣布</a>将以色列的长期外币和本币发行人违约评级的「A1」评级列入观察名单，警告本轮巴以冲突的激烈程度可能对以色列的评级产生持久和实质性影响。</p><p><a href="https://www.fitchratings.com/research/sovereigns/fitch-places-israel-a-idrs-on-rating-watch-negative-17-10-2023#:~:text=Fitch%20Ratings%20-%20London%20-%2017%20Oct,Rating%20Watch%20Negative%20(RWN)." target="_blank">惠誉评级</a>也在上周将以色列长期外币和本币发行人违约评级的「A+」评级列入负面观察名单。与标普类似，惠誉也认为按照基本情况预测，本轮巴以冲突不会扩散到其他地区。</p><p>但如果黎巴嫩真主党、伊朗等方直接参与、冲突大规模升级，则以色列将面临高额军费、基建受损、消费者和投资情绪变化，可能导致以色列信用评级下降。截至目前，以色列还没有被主流国际评级机构下调过信用评级。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 11:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10285694.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10285694.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 两部门就《积极发展老年助餐服务行动方案》答界面新闻；财政部称将抓好此次增发国债的具体落实工作国家数据局正式揭牌，将负责统筹数据资源整合共享...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>两部门答界面新闻：按一刻钟便民服务圈完善老年助餐服务网络</h3><p>「老年助餐服务直接关系到广大老年人及其家庭的切身利益，可以讲，是老年人关心、家里人操心、全社会挂心的事，方方面面都关注。老年助餐服务看起来是个小事情，实践中是个大问题。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10284997.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：将抓好此次增发国债的具体落实工作，及时启动国债发行</h3><p><span>据中国网，10 月 25 日，财政部副部长朱忠明在国务院政策例行吹风会上表示，下一步，财政部将按照党中央、国务院部署要求，会同有关部门抓好此次增发国债的具体落实工作，及时启动国债发行，做好预算下达，持续跟踪加强国债资金监管，切实提高国债资金使用效益。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10281757.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家数据局正式揭牌，将负责统筹数据资源整合共享和开发利用等</h3><p>筹建 7 个多月后，据央视新闻报道，2023 年 10 月 25 日上午 10 时，国家数据局正式揭牌。<a href="https://m.jiemian.com/article/10283336.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家发展改革委主要负责同志主持召开部分地方经济形势座谈会</h3><p><span>国家发展改革委官微 10 月 25 日消息，为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，做好明年经济工作思路研究，10 月 24 日上午，国家发展改革委党组书记、主任郑栅洁同志主持召开部分地方经济形势座谈会，与北京、天津、河北、山西、内蒙古、江苏、贵州、陕西等地发展改革委主要负责同志进行深入座谈交流，听取了解各地经济形势、面临的困难问题及对明年全国经济工作的建议。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10285357.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北京长峰医院重大火灾事故相关责任人被严肃查处，公安机关对 20 名涉案人员立案侦查，纪检监察机关严肃问责 41 名公职人员</h3><p><span>记者近日从北京市有关部门获悉，北京丰台长峰医院「4·18」重大火灾事故发生后，党中央高度重视，第一时间对伤员救治、安抚善后和事故调查处置等作出部署。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10285432.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>深圳：提高无房职工住房公积金租房提取额度标准，加大对多子女家庭职工租房提取支持力度</h3><p><span>深圳市住房和建设局发布《深圳市住房公积金管理委员会关于我市住房公积金租房提取有关事项的通知》提出，职工本人及其家庭成员未在本市拥有商品住房、政策性住房和保障性住房，职工办理租房提取业务的，每月最高可按申请当月应缴存额提取。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10284467.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>被羁押 902 天后无罪释放，湖北前首富兰世立获国家赔偿 59.1 万元</h3><p>从捡牙膏皮勤工俭学的学生到湖北首富，再到因借款、合同纠纷被控涉合同诈骗罪的「红通」在逃人员，最终又被无罪释放，湖北前首富兰世立这大半生可谓跌宕起伏。<a href="https://m.jiemian.com/article/10282914.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10285865.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10285865.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 香港向每名新生婴儿发放 2 万港元奖励金，杭州辟谣禁止直播带货今天有哪些地方新闻值得关注？山东一镇政府回应村民质疑强捐被踢出群：自愿原则，正...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>香港<strong><span>】</span></strong>即日起向每名新生婴儿发放 2 万港元奖励金，为期三年</h3><p>据中新网消息，10 月 25 日，香港特区行政长官李家超在特区立法会发表 2023 年施政报告。这是李家超任内第二份施政报告，主题为「拼经济谋发展、惠民生添幸福」。李家超在施政报告中表示，为了鼓励生育，提升香港生育率，特区政府将向每名于 10 月 25 日起在香港出生而其父或母为香港永久性居民的新生婴儿发放一笔过 2 万元现金奖励，为期三年；房委会将推出「家有初生优先选楼计划」，增加新生婴儿家庭成功购买资助出售单位的机会。由 2024 年推出的居屋开始，预留部分单位配额，让今天或之后有婴儿出生的家庭抽签及优先选楼，直至该名子女年满三岁为止。还将推出「家有初生优先配屋计划」，加快新生婴儿家庭的公屋申请获编配公屋，今天或之后有婴儿出生的家庭，可缩减一年轮候时间。</p><h3><strong>【</strong>山东<strong><span>】</span></strong>镇政府回应村民质疑强捐被踢出群：自愿原则，正调查</h3><p>据北京时间报道，近日，网曝山东济宁汶上县南旺镇柳林闸二村开展捐款活动，要求每人捐 1 元上不封顶。聊天截图显示，村干部在群聊中称鼓励自觉交费，不自觉的上门收取。村民质疑称，既然自觉交费为何又要上门收取？村干部告诫村民不要断章取义，将村民踢出群。10 月 25 日，南旺镇政府工作人员称，捐款是自愿的，目前正在调查处理此事，暂无结论。公开资料显示，「慈心一日捐」活动是山东省慈善总会系统于 2004 年发起的募集慈善资金的一种形式，活动坚持自愿、鼓励奉献的原则，倡导个人捐赠不低于一天的经济收入。</p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>滑县高速公路建设非法取土？通报：已按政策补偿到位</h3><p>据「滑县发布」微信公众号消息，针对近日有网友反映「滑县高速公路建设非法取土」问题，河南滑县高速公路建设指挥部通报：安罗高速是重大交通工程项目。为确保项目顺利建设，滑县高速公路建设指挥部严格按照政策，编制了取土复垦方案，并报上级主管部门批覆。该项目取土地块为一般耕地。取土前，乡村两级干部与群众积极沟通，充分征求群众意见，并及时按政策补偿到位。取土时先剥离表层熟土 30 公分，取生土用于项目建设，熟土进行回填，达到复垦验收条件。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/169822607325134100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>湖北<strong><span>】</span></strong>老师批改作业评语「全班最差，你是孤儿吗？」 已道歉</h3><p>据纵览新闻客户端报道，10 月 23 日，有网友发文称，湖北襄阳市诸葛亮中学（原襄阳市三十二中学）七年级一位老师在批改作业时，给学生写下评语「全班最差，你是孤儿吗？没人管吗？」对此，襄阳市诸葛亮中学办公室工作人员回应，该校将会调查此事，如有这种情况，将会约谈这名老师，这样的表达方式确实存在问题。10 月 25 日下午，襄阳市樊城区教育局通报，经调查，情况属实。该校已与家长进行了沟通，对涉事教师进行了严肃批评。该教师做出了深刻检讨，并主动向家长及学生进行了道歉，家长和学生表示谅解。目前，该校已召开全校师德师风教育大会，严格教师从教行为。</p><h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】广东</span></strong>海洋大学原校长被双开：擅自改变党组织重大决定</h3><p>据广东省纪委监委消息，日前，经广东省委批准，广东省纪委监委对广东海洋大学原党委副书记、校长潘新祥严重违纪违法问题进行了立案审查调查。潘新祥被开除党籍和公职。经查，潘新祥丧失理想信念，背弃初心使命，违反党的规矩，在政治上造成不良影响；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的旅游安排和宴请；违反民主集中制原则，擅自改变党组织作出的重大决定，违反议事规则，少数人决定重大问题，在组织函询时不如实说明问题；大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽等方面谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><h3><strong>【</strong>甘肃<strong><span>】</span></strong>天水：电力塔护坡塌方导致 4 人被埋压，已致 2 人遇难</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从甘肃省天水市麦积区应急管理部门了解到，10 月 25 日上午 7 时 50 分左右，麦积区伯阳镇一座正在施工的电力塔水泥护坡发生塌方，导致 4 人被埋压。事发后，当地组织应急、消防及乡镇干部抵达前往现场进行救援。截至记者发稿时，4 名被埋压人员已全部被找到并送往医院。另据新华社消息，截至当日 15 时，有 2 人救治无效死亡，另 2 人正在救治中。塌方原因仍在调查。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>研究基地：大熊猫「奂彩」死于急性出血性坏死性肠炎</h3><p>10 月 25 日，成都大熊猫繁育研究基地通报称，10 月 1 日 18 时 30 分左右，大熊猫「奂彩」出现精神萎靡、拒食等表现，熊猫基地医疗团队立即开展相关检查，并对症治疗。21 时 40 分，「奂彩」突发便血，病情迅速恶化，医疗团队赓即会同相关危重症专家进行全力抢救，但「奂彩」还是于 10 月 2 日凌晨 4 时 09 分离世。近日，根据检查检测结果和行业领域权威专家团队分析论证，「奂彩」死因为急性出血性坏死性肠炎，未找到明确的病原微生物，排除误食异物与食物中毒可能。该类疾病发病急、病程短、危及生命，目前致病机制尚不完全明确。</p><h3><strong>【</strong>辽宁<strong><span>】</span></strong>大连通报「餐厅宰秤」：罚 20 万，市监所所长被免职</h3><p>据辽宁省大连市市场监督管理局微信号「大连市场监管」10 月 24 日晚消息，大连市市场监督管理局通报称，针对消费者投诉举报大连市中山区欣欣餐厅涉嫌存在缺斤短两经营违法行为一事，经查，该餐厅在餐饮经营活动中使用 1 台电子秤存在显示称重数值高于实际重量的问题。大连市市场监管局目前已对当事人下达行政处罚告知：处以警告、没收不合格计量器具、罚款 20 万元的行政处罚。针对在此次投诉举报处理工作中，中山区葵英街道市场监督管理所原所长于某怠于履行职责、违反工作纪律、破坏营商环境行为，中山区纪委和区市场监督局分别研究决定给予于某党内严重警告处分，并免去其所长职务。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>杭州宣布禁止直播带货？商务局：谣言，没有这回事</h3><p>据上游新闻报道，今年 3 月，杭州四季青市场发布禁止直播公告引发热议。近日，「杭州宣布禁止直播带货。据了解，杭州已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点」的消息在网上流传，引发关注。10 月 24 日，杭州市商务局相关负责人回应称：「所谓‘杭州宣布禁止直播带货’‘已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点’不实，没有这回事，谣言！」四季青服装集团相关负责人回应记者表示：「商家直播带货没有影响，商家是否直播主要看自己意愿。」国内直播带货 MCN 机构上市公司遥望科技证券事务部工作人员回应记者：「目前政策没有变化，直播业务正常开展。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10284914.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10284914.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两部门答界面新闻：按一刻钟便民服务圈完善老年助餐服务网络近日，国务院常务会议审议通过了《积极发展老年助餐服务行动方案》，围绕解决老年助餐服务的实际困难...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「老年助餐服务直接关系到广大老年人及其家庭的切身利益，可以讲，是老年人关心、家里人操心、全社会挂心的事，方方面面都关注。老年助餐服务看起来是个小事情，实践中是个大问题。」</p><p>近日，国务院常务会议审议通过了《积极发展老年助餐服务行动方案》（简称《行动方案》）。2023 年 10 月 25 日，民政部副部长唐承沛在国务院政策例行吹风会上回答界面新闻提问时介绍，《行动方案》围绕解决老年助餐服务的实际困难，明确相应政策措施，力求有针对性，可操作，见实效。</p><p>唐承沛介绍，在着力增强老年助餐服务可及性方面，《行动方案》明确把助餐服务覆盖到有需求的老年人为目的，按照城市一刻钟居家养老服务圈、一刻钟便民服务圈优化布局，统筹利用现有资源与按需适度新建相结合，推动完善老年助餐服务网络。</p><p>「支持在各类养老服务机构和设施、社区综合服务设施中拓展老年助餐服务功能；鼓励引导餐饮企业、物业服务企业、有条件的机关企事业单位等主体采取多种方式积极参与；支持通过设置集中配送点等方式，为餐食配送提供便利。」唐承沛说。</p><p>此外，唐承沛介绍，要着力增强老年助餐服务普惠性。《行动方案》明确坚持有偿服务，不是免费的，各地可根据老年人不同情况分类施策，结合当地经济发展水平和财力状况，对享受助餐服务的老年人给予差异化补贴。加大对特殊困难老年人助餐服务力度，鼓励老年助餐服务机构对特殊困难老年人提供优惠服务；同时，引导利用市场化手段满足其他老年群体多样化、个性化助餐需求，通过给予供给主体支持优惠政策等方式，降低助餐成本，推动服务普惠。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231025/169822527845501600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「现在一些地方设立的老年餐厅、老年餐桌，不但老年人去吃，其他的群体也可以去吃，但是对老年人是有优惠的，政策上是有支持的，而且时间也可以错开，老年人吃饭 10 点多、11 点钟就吃完了，后面翻过台子还可以做其他服务。不少的老年餐厅、老年餐桌也成为老年人社交平台。所以小餐桌也是个大社会。」唐承沛表示。</p><p>唐承沛介绍，要着力增强老年助餐服务的安全可靠性。《行动方案》要求各地结合实际制定老年助餐服务规范，保证餐食营养健康和供应连续稳定，完善智能便捷服务手段，培育优质服务品牌；同时，要强化质量安全监管，落实食品安全责任制，加强部门联合抽查检查，压实经营主体责任，抓好食品安全和服务场所的生产安全，加强服务中的人身安全、消防安全管理，防范各类安全风险，让老年人既吃得好、也吃得放心。</p><p>此外，唐承沛介绍，还要着力增强老年助餐服务可持续性。《行动方案》当中提出「个人出一点、企业让一点、政府补一点、集体添一点、社会捐一点」，建立多元筹资、多方支持和风险分担机制；同时，鼓励各地从设施场地、财政投入、税费减免、人力资源等方面完善相关的优惠扶持政策，保证供给主体适度的盈利能力，解决实践当中存在的老年助餐需求不稳定、持续运营难等方面的问题，要切实防止「一哄而起」又「一哄而散」，确保助餐服务可持续。</p><p>商务部服务贸易和商贸服务业司负责人朱光耀在回答界面新闻提问时表示，作为餐饮行业的主管部门，商务部积极参与了老年助餐工作，下一步，商务部还将重点从三方面促进老年助餐服务发展。</p><p>「餐饮业是促消费、惠民生、稳就业的重要领域，推动餐饮业高质量发展对更好满足包括老年人群体在内的人民群众的美好生活需要具有重要意义。」朱光耀介绍，商务部正在推动出台促进餐饮业高质量发展的指导意见，将从提升服务品质、创新消费场景、培育发展动能、弘扬餐饮文化、促进绿色安全发展等方面，加快推动餐饮业高质量发展，其中一项重要内容就是更好的服务于老年助餐工作。</p><p>朱光耀表示，餐饮业与人民群众的生活密切相关，很多餐饮企业在小区周边都开了门店，这些企业和门店是发展老年助餐服务的重要力量。商务部将支持餐饮企业，以及具备资质和能力的物业企业、家政企业运营老年助餐服务设施，在社区门店开办老年餐桌，参与老年助餐服务。同时，支持餐饮企业提供老年人餐食配送服务，为行动不便的老人提供送餐上门服务。</p><p>「餐饮业在整个社会消费品零售总额当中占比每年都在 10% 以上，近几个月消费恢复与增长，餐饮业作出了很大的贡献。餐饮业具有经济属性，通过老年助餐服务这项工作的推进，可以让餐饮业体现出它的社会属性来。」朱光耀表示，商务部将会同相关部门，鼓励结合老旧小区改造、一刻钟便民生活圈建设，充分利用社区空间资源，支持设立早餐点、老年食堂等社区餐饮网点，为广大老年朋友提供质优价廉、信得过的助餐服务。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10284997.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10284997.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 国办：鼓励各单位安排职工在除夕休息，发改委：对挤占挪用国债项目资金严肃追责今天有哪些部委新闻值得关注？交通运输部优化 2024 年春节假期小型客车免...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国办通知：鼓励各单位安排职工在除夕（2 月 9 日）休息</h3><p>据中国政府网消息，10 月 25 日，国务院办公厅发布《关于 2024 年部分节假日安排的通知》。其中明确，元旦：1 月 1 日放假，与周末连休。春节：2 月 10 日至 17 日放假调休，共 8 天。2 月 4 日（星期日）、2 月 18 日（星期日）上班。鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕（2 月 9 日）休息。清明节：4 月 4 日至 6 日放假调休，共 3 天。4 月 7 日（星期日）上班。劳动节：5 月 1 日至 5 日放假调休，共 5 天。4 月 28 日（星期日）、5 月 11 日（星期六）上班。端午节：6 月 10 日放假，与周末连休。中秋节：9 月 15 日至 17 日放假调休，共 3 天。9 月 14 日（星期六）上班。国庆节：10 月 1 日至 7 日放假调休，共 7 天。9 月 29 日（星期日）、10 月 12 日（星期六）上班。</p><h3>4 部门：到 2025 年底规模企业广设劳动争议调解组织</h3><p>据人力资源和社会保障部 10 月 25 日消息，日前，人力资源社会保障部与中华全国总工会、中华全国工商业联合会、中国企业联合会办公厅（室）联合印发了《关于开展基层劳动人事争议调解组织建设行动的通知》。《通知》提出，到 2025 年底，规模以上企业广泛设立劳动争议调解委员会，行业商（协）会广泛设立商（协）会调解组织，有条件的市、县两级劳动人事争议仲裁院普遍设立调解中心，争议案件易发高发地区的乡镇（街道）普遍设立实体化调解中心，通过协商调解方式解决的劳动人事争议案件数量占争议案件总量的比重显著提高。</p><h3>交通运输部优化 2024 年春节假期小型客车免费通行时段</h3><p>据交通运输部 10 月 25 日消息，近日，交通运输部印发通知，部署做好优化 2024 年春节假期收费公路免收小型客车通行费时段有关事宜。通知明确，2024 年春节假期小型客车免费通行时段起止时间为 2 月 9 日（除夕）00:00 至 2 月 17 日（正月初八）24:00。通知提出，2024 年春节假期时间较长，预计公众出行意愿较强，公路交通流量将再创新高，路网保通保畅和服务保障工作压力较大。各省级交通运输主管部门要充分总结 2023 年中秋国庆假期公路网通行服务保障经验做法，切实提升路网通行能力和服务保障能力，为人民群众便捷高效出行提供优质服务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822194983458300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高检：前 9 个月对侵害未成年人犯罪批准逮捕 4.1 万人</h3><p>10 月 25 日上午，最高人民检察院发布今年 1 月至 9 月全国检察机关主要办案数据。在刑事检察方面，今年 1 月至 9 月，全国检察机关共批准和决定逮捕各类犯罪嫌疑人 52 万人；不捕 39.2 万人，不捕率 43%。共决定起诉 118.2 万人，不起诉 41.1 万人，不诉率 25.8%。全国检察机关共批准逮捕未成年犯罪嫌疑人 1.8 万余人，不捕 3 万余人，不捕率为 62%。同期，对侵害未成年人犯罪批准逮捕 4.1 万人。共对未成年犯罪嫌疑人决定起诉 2.6 万人，不起诉 2.8 万人，不诉率 51.8%。审结时，作出附条件不起诉决定 2.2 万人，占审结数的 38.7%。同期，对侵害未成年人犯罪决定起诉 4.6 万人。</p><h3>4 部门：到 2025 年原油一次加工能力控制在 10 亿吨以内</h3><p>据国家发改委网站 10 月 25 日消息，国家发改委等部门发布《关于促进炼油行业绿色创新高质量发展的指导意见》。其中提出，到 2025 年，国内原油一次加工能力控制在 10 亿吨以内，千万吨级炼油产能占比 55% 左右，产能结构和生产力布局逐步优化，技术装备实力进一步增强，能源资源利用效率进一步提升，炼油产能能效原则上达到基准水平、优于标杆水平的超过 30%。到 2030 年，产能结构和生产力布局进一步优化，化工原材料和特种产品保障能力大幅提升，能效和环保绩效达到标杆水平的炼油产能比例大幅提升，技术装备实力、能源资源利用效率达到国际先进水平。绿氢炼化、二氧化碳捕集利用与封存（CCUS）等技术完成工业化、规模化示范验证，建设一批可借鉴、可复制的绿色低碳标杆企业，支撑 2030 年前全国碳排放达峰。</p><h3>教育部：健全以居住证为主要依据随迁子女入学保障政策</h3><p>10 月 25 日，国新办举行国务院政策例行吹风会，介绍做好分层分类社会救助工作和发展老年助餐服务有关情况。教育部基础教育司负责人马嘉宾在会上表示，教育部将认真贯彻落实《关于加强低收入人口动态监测，做好分层分类社会救助工作的意见》相关要求，不断完善政策、健全机制、加强协作，扎实做好教育救助工作。一方面，进一步提高家庭经济困难学生应助尽助水平。不断完善学生资助政策体系，健全资助标准动态调整机制，建立社会救助数据和学生资助数据共享和信息互通机制，努力做到及时资助、精准资助。另一方面，进一步提高特殊群体的入学保障水平。健全以居住证为主要依据的农业转移人口随迁子女入学保障政策，推动同城同待遇。完善孤儿、事实无人抚养儿童、农村留守儿童、困境儿童精准摸排机制，推进教育关爱精准化、制度化；做好特困学生救助供养，保障他们的基本学习和生活需求。</p><h3>医保局：1-9 月基本医疗保险基金总收入 23468.30 亿元</h3><p>10 月 25 日，国家医保局公布 2023 年 1-9 月基本医疗保险和生育保险运行情况。1-9 月，基本医疗保险基金（含生育保险）总收入 23468.30 亿元，同比增长 9.2%。其中，职工基本医疗保险基金（含生育保险）收入 16612.55 亿元，同比增长 13.1%；城乡居民基本医疗保险基金收入 6855.75 亿元，同比增长 0.8%。基本医疗保险基金（含生育保险）总支出 20378.33 亿元，同比增长 17.9%。职工基本医疗保险基金（含生育保险）支出 12784.65 亿元，同比增长 19.2%，其中生育保险基金待遇支出 801.67 亿元；城乡居民基本医疗保险基金支出 7593.67 亿元，同比增长 15.8%。</p><h3>水利部：前三季度水利建设落实投资 10750 亿，创新纪录</h3><p>据央视新闻客户端 10 月 25 日报道，记者从水利部了解到，前三季度水利项目开工数量实现较大增长。1—9 月，全国新开工各类水利项目 2.49 万个，同比增长 12.9%；总投资规模 1.15 万亿元，同比增长 8.9%。其中，重大水利工程开工 35 项，国家、区域和省级水网工程体系加快构建。1—9 月，水利建设落实投资 10750 亿元，完成投资 8601 亿元，均创历史同期最高纪录。其中，广东、山东、河北、湖北等 10 个省份完成投资超过 400 亿元，有效发挥了拉动经济的作用。</p><h3>财政部：此次增发 1 万亿元国债将由中央承担还本付息</h3><p>10 月 25 日，国新办举行国务院政策例行吹风会上，此次增发的 1 万亿国债全部通过转移支付方式安排给地方使用，全部列为中央财政赤字，还本付息由中央承担，不增加地方偿还负担。为了减轻地方财政配套压力，将一次性适当提高相关领域中央财政补助标准或补助比例，加大对地方支持力度，确保项目能够顺利实施。为保持预算年度间衔接，将参照以往做法，在中央对地方转移支付中单设「灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力补助资金」项目，与一般性转移支付、专项转移支付并列，集中反映增发国债安排的支出。</p><h3>国家发改委：对挤占挪用国债项目资金等问题严肃追责</h3><p>国家发改委副秘书长张世昕在 10 月 25 日国务院政策例行吹风会上指出，按照党中央、国务院决策部署，国家发改委从编制规划和推进项目等方面积极做好有关工作，为增发国债项目实施做好准备。国家发改委将通过在线监测、现场督导等方式，加强对国债项目开工建设、资金使用等情况的监督检查，推动项目顺利建设实施，恢复和提升受灾地区生产生活条件，进一步增强防灾减灾救灾能力。对挤占挪用国债项目资金等问题，将按照有关规定严肃追责。</p><h3>民政部：全国平台已归集 6600 多万低收入人口基本信息</h3><p>10 月 25 日，国新办举行政策例行吹风会，民政部社会救助司司长刘喜堂介绍，民政部指导地方探索推进全国低收入人口动态监测信息平台建设，已经取得了积极成效。目前全国低收入人口动态监测信息平台已经归集了 6600 多万低收入人口的基本信息，大约占到全国总人口的 4.7%。这 6600 多万人主要包括低保对象近 4000 万、特困人员 460 多万，还有低保边缘家庭成员 600 多万，纳入监测的防止返贫监测人口 300 多万，以及其他纳入监测范围的低收入人口接近 1300 多万。从这些数据可以看到，民政部门监测的低收入人口主要是生活遇到困难、需要救助帮扶的低收入人口。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10284477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10284477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
