<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2023 20:40:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 2023 年国家医保药品目录调整结果公布；11 月广义货币（M2）同比增长 10% 商务部新闻发言人就美国将 3 家中国企业列入所谓「维吾尔强迫劳动预防法实体清单...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部新闻发言人就美国将 3 家中国企业列入所谓「维吾尔<span><span>强迫劳动</span></span>预防法实体清单」答记者问</h3><p><span>12 月 13 日，据商务部网站消息，有记者问：美国国土安全部近期宣布，以人权为由将 3 家中国实体增列至「维吾尔</span><span><span><span>强迫劳动</span></span></span><span>预防法实体清单」。请问中方对此有何评论？</span> 答：我们注意到，近期美方宣布将 3 家中国企业列入所谓「维吾尔<span><span>强迫劳动</span></span>预防法实体清单」。中方对此强烈不满，坚决反对。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533524.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美将中国等国超 250 家实体个人列入制裁名单，外交部：中方将采取必要措施</h3><p>据环球网消息，在 13 日外交部记者会上，有记者提问称，美国将来自中国、土耳其和阿联酋等国超过 250 家实体和个人列入制裁名单，它们被指控为俄罗斯的战争行为提供支持，请问中方对此有何回应？对此，中国外交部发言人毛宁表示，中方一贯反对美方这种单边制裁和「长臂管辖」的做法，美方应当立即纠正错误的做法，停止遏制打压中国企业，中方也将采取必要的措施，坚决维护中国企业的合法权益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533008.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年国家医保药品目录调整结果公布：国产新冠口服药入围，续约药品价格降幅温和</h3><p>12 月 13 日，国家医保局召开新闻发布会，介绍了 2023 年国家基本医疗保险、工伤保险、生育保险药品目录调整结果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533714.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>央行：11 月末广义货币（M2）余额 291.2 万亿元，同比增长 10%</h3><p><span>12 月 13 日，央行公布 2023 年 11 月金融统计数据报告。</span> 数据显示，11 月末，广义货币（M2）余额 291.2 万亿元，同比增长 10%，增速分别比上月末和上年同期低 0.3 个和 2.4 个百分点。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533809.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>「红通人员」中国银行开平支行原行长许国俊一审被判无期</h3><p><span>据央视新闻，2023 年 12 月 13 日，广东省江门市中级人民法院对中国银行开平支行原行长许国俊贪污、挪用公款案进行公开宣判，以贪污罪、挪用公款罪数罪并罚对被告人许国俊决定执行无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对犯罪所得及其孳息予以追缴。许国俊表示服从法院判决，不上诉</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10533791.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>辽宁省政协原副主席薛恒一审获刑十七年</h3><p><span>据央视新闻，2023 年 12 月 13 日，内蒙古自治区巴彦淖尔市中级人民法院公开宣判辽宁省政协原副主席薛恒受贿、利用影响力受贿一案，对被告人薛恒以受贿罪判处有期徒刑十五年，并处罚金人民币六百万元；以利用影响力受贿罪判处有期徒刑二年六个月，并处罚金人民币二十万元，决定执行有期徒刑十七年，并处罚金人民币六百二十万元。对薛恒受贿、利用影响力受贿犯罪所得及孳息依法予以追缴，上缴国库。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10533802.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国信达资产管理股份有限公司原党委委员、副总裁庄恩岳接受审查调查</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 12 月 13 日通报，</span> 据中央纪委国家监委驻国家金融监督管理总局纪检监察组、辽宁省纪委监委消息：中国信达资产管理股份有限公司原党委委员、副总裁庄恩岳个人涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委驻国家金融监督管理总局纪检监察组纪律审查和辽宁省鞍山市监委监察调查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10534382.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534565.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534565.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜黑龙江省主要江河全线封冻，杭州将迎史上最晚入冬时间今天有哪些地方新闻值得关注？山西临汾通报燃气公司出现凌晨排队：成立工作组；周海媚病历流...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【黑龙江】省内 4 大江河、18 条中等河流已全线封冻</h3><p>据央视新闻报道，记者从黑龙江省水利厅获悉，随着汤旺河晨明段于 12 月 10 日封冻，至此黑龙江省 4 大江河、18 条中等河流已全线封冻。今年封江情况主要呈现 4 个特点，其中包括封江时间有早有晚，嫩江、松花江较常年早，黑龙江、乌苏里江较常年晚。黑龙江干流封冻日期比常年整体晚 1-12 天，乌苏里江干流封冻日期比常年晚 7-14 天，嫩江干流封冻日期比常年整体早 1-9 天，松花江干流封冻日期比常年早 1-11 天。封江水位嫩江低，松花江、黑龙江、乌苏里江高。黑龙江干流封江水位整体偏高 0.16-2.45 米；乌苏里江干流封江水位整体偏高 0.49-2.49 米；松花江整体偏高 0.12-1.11 米；嫩江干流整体偏低 0.09-1.26 米。</p><h3>【山西】临汾通报燃气公司出现凌晨排队：成立工作组</h3><p>据央视新闻报道，12 月 12 日，记者从山西省临汾市尧都区住建局获悉，针对网媒报道「山西一燃气公司营业部外多人凌晨挨冻排队缴费」情况，当地成立工作组，现场解决群众排队缴费和领取补贴问题，责成临汾市城燃天然气有限公司增强服务意识，提高工作质量，迅速采取以下措施：增加缴费窗口。公司营业部在原有 2 个固定缴费窗口的基础上，再增加 2 个缴费窗口。安排公司人员到村入户。38 名公司人员，已前往 5 个乡镇 35 个村，村干部积极配合，直接对接燃气用户，做好缴费和领取补贴事宜。加快智能物联表推广应用，尽快开设线上缴费渠道。据了解，今年的「煤改气」用户在 2024 年 2 月 28 日前均可享受到政策补贴。</p><h3>【北京】周海媚病历流出，医院称拍摄者身份正在调查</h3><p>据南方都市报报道，12 月 12 日晚，港星周海媚离世的消息得到最终确认，同时有网友注意到，疑似有周海媚生前最后一次就诊的抢救病历被泄露，引起关注。网传图片显示接诊医院为北京中医医院顺义医院，12 月 13 日上午，记者致电该院，相关工作人员确认，病历确实是该院的，目前事件仍在调查中，「还未定性是职工泄露的还是现场有心人士故意拍摄发到网上」。北京市顺义区衞健委相关工作人员表示，关注到该事件，已有专人正同警方一起调查该事件，调查结果出来后会第一时间在官方渠道对外公布。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170246035844502400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【辽宁】沈阳两社区食堂开业不到两月停业？官方回应</h3><p>近日，辽宁沈阳一社区食堂开业不到两个月停业引发关注，有网友质疑其骗取补助。据「皇姑发布」微信公众号消息，皇姑区民政局 12 月 13 日发布情况通报称，日前，沈阳市皇姑区两家社区食堂经营问题引发舆论关注。经查，2023 年 10 月 15 日，沈阳瑞兰香集团在皇姑区万方社区和桔蔷社区开办了两家社区食堂，均为企业自行租用房产开办。因牵涉司法案件，该企业负责人无法继续运营。由于两家社区食堂不符合申报政府补贴条件，因此不存在政府补贴情况。企业对此前售出的居民就餐卡正在进行退费处理，同时已引入合作伙伴，今晚社区食堂恢复运营。</p><h3>【广东】原广东省经信委主任赖天生被开除党籍</h3><p>据广东省纪委监委 12 月 13 日消息，日前，经广东省委批准，广东省纪委监委对原广东省经信委主任赖天生严重违纪违法问题进行了立案审查调查。赖天生被开除党籍。赖天生，男，汉族，1956 年 10 月出生，广东紫金人。2017 年 6 月已退休。经查，赖天生丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚不老实，对抗组织审查；无视中央八项规定精神，违规收受礼金；违背组织原则，利用职权或者职务上的影响在干部选拔任用方面为多人谋取利益；违反廉洁纪律，违规拥有非上市公司股份，利用职权或者职务上的影响为亲属的经营活动谋取利益；肆意妄为，违规干预和插手司法活动，违规审批专项资金；公器私用，利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人在工程承揽、行政审批、职务提拔等方面谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><h3>【江苏】射阳通报火锅外卖疑吃出老鼠：商家停业整顿</h3><p>据「射阳市场监管」微信公众号 12 月 13 日消息，射阳县市场监督管理局发布情况通报称，12 月 11 日，该局接市民投诉，称其通过外卖平台购买的「金五爷羊肉馆」羊蝎子火锅中混有疑似鼠状异物。接到投诉后，该局立即组织执法人员对投诉事项进行核查，并依法对被诉商家予以立案调查。目前，该商家已停业整顿，其线上店铺已在外卖平台下线。该局正在对相关食品原料进行溯源，市民提供的相关异物已妥善封存并移送第三方权威机构鉴定。「食品安全无小事，我局将坚决维护消费者合法权益，切实保障群众食品安全。」射阳县市场监督管理局表示。</p><h3>【浙江】寒潮警报发布，杭州将迎史上最晚入冬时间</h3><p>据中新网消息，12 月 13 日，杭州市气象台发布官方消息称，杭州将于 12 月 16 日入冬，打破了 1951 年有气象记录以来该市的最晚入冬时间。据悉，杭州常年平均入冬时间为 12 月 2 日，常年平均冬季日数约为 98 天。此前，杭州最早入冬时间为 11 月 11 日，出现在 1977 年；最晚入冬时间为 12 月 14 日，分别出现在 2010 年、2016 年。<span>杭州市气象台已于 12 月 13 日 11 时发布寒潮警报：预计后天 (15 日) 上午起寒潮将影响该市，有一次剧烈降温、偏北大风和雨雪天气过程。</span></p><h3>【山东】荣成市政府：将激励外地来荣养老人员购房</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，山东荣成市政府网站公布的一份提案答复函显示，在吸引外来人口方面，当地将针对养老需求外地来荣人员积极开展调研，对有买房欲望的，集中推荐部分小区，给予一定的优惠，尽可能让相同省份的人员集中住在一个小区，找到融入感、归属感。荣成市地处山东半岛最东端，三面环海，拥有 62.9 万本地居民、18.4 万外来人口，曾进入《小康》杂志社公布的「2020 中国县域人口流入百强榜」，位居第 16 位，近年来吸引了不少外来人口前来买房入住养老。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534149.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534149.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月社会融资规模增量 2.45 万亿元，连续四月高于去年同期水平 11 月社会融资规模增量为 2.45 万亿元，比上年同期多 4556 亿元，已连续 4 月高于去年同期水平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170246102646612800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534285.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534285.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月人民币贷款余额增速降至 10.2%，住户中长期贷款增加 2331 亿元 11 月末人民币贷款余额 241.17 万亿元，同比增长 10.2%，增速较上月低 0.7 个百分点。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170246077217348000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534250.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534250.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月 M2 同比增长 10%，增速降至 20 个月新低 11 月末，广义货币（M2）余额 291.2 万亿元，同比增长 10%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170245932913902500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534192.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534192.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜2023 年国家医保药品目录新增 126 个药品，疾控局发布《寒潮公众健康防护指南》今天有哪些部委新闻值得关注？最高检和公安部联合印发羁押必要性审查评估工...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>2023 年国家医保药品目录新增 126 个药品，调出 1 个药品</h3><p>12 月 13 日，国家医保局公布，2023 年国家基本医疗保险、工伤保险和生育保险药品目录调整工作现已顺利结束。本次调整，共有 126 个药品新增进入国家医保药品目录，1 个药品被调出目录。143 个目录外药品参加谈判或竞价，其中 121 个药品谈判或竞价成功，谈判成功率为 84.6%，平均降价 61.7%，成功率和价格降幅均与 2022 年基本相当。本轮调整后，国家医保药品目录内药品总数达到 3088 种，其中西药 1698 种、中成药 1390 种；中药饮片仍为 892 种。</p><h3>最高检和公安部联合印发羁押必要性审查评估工作规定</h3><p>据最高人民检察院网站 12 月 13 日消息，近日，最高人民检察院、公安部联合印发《人民检察院，公安机关羁押必要性审查、评估工作规定》。《规定》明确对可能判处三年有期徒刑以下刑罚的犯罪嫌疑人，检察机关在审查起诉阶段至少应当开展一次羁押必要性审查；同时规定，公安机关根据案件侦查情况，可以对被逮捕的犯罪嫌疑人继续采取羁押强制措施是否适当进行评估。《规定》还特别强调，对于被羁押人符合「系未成年人的唯一抚养人」等 8 类特殊情形的，检察机关、公安机关应当立即开展羁押必要性审查、评估工作。《规定》明确规定了对涉嫌危害国家安全等严重危害社会犯罪、故意杀人等严重暴力犯罪、性侵未成年人犯罪等 10 类社会危险性较大的情形，一般不予释放或者变更强制措施。</p><h3>两部门发布行政公益诉讼典型案例，涉国有财产等领域</h3><p>12 月 13 日，最高人民法院和最高人民检察院共同举办新闻发布会，首次向社会联合发布行政公益诉讼典型案例，主要包括国有财产、食品安全、消防安全、耕地保护、英烈权益、文物保护以及农民工劳动报酬等领域。据最高法数据，2017 年 7 月至 2023 年 6 月，全国检察机关共立案公益诉讼案件 87.5 万余件，民事公益诉讼 8.8 万件，行政公益诉讼 78.7 万件。从办案效果看，督促恢复被毁损的耕地、林地、湿地、草原约 804 万亩；回收和清理各类垃圾、固体废物 4998.5 万余吨；追偿修复生态治理环境费用 113.6 亿元；督促查处、回收假冒伪劣食品约 199.1 万千克；查处、回收假药和走私药品约 6.1 万千克；追缴国有土地出让金约 358 亿元；收回被非法占用国有土地约 6.5 万亩；督促保护、收回国家所有财产和权益的价值约 184.2 亿元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170245494534991700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>针对不同人群，疾控局发布《寒潮公众健康防护指南》</h3><p>据国家疾控局 12 月 13 日消息，为指导公众科学应对寒潮，提升自我防护意识，降低寒潮天气可能造成的健康损害，国家疾控局组织中国疾控中心环境所等单位专家在科学研究、风险评估的基础上，根据寒潮特点制定了《寒潮公众健康防护指南》对不同重点人群提出防护建议。《指南》由寒潮的基本概念、健康风险、重点防护人群、寒潮气象预警信息、寒潮预警分级防护措施指南五部分组成。基本概念和健康风险两部分重点介绍了寒潮定义及寒潮对人体呼吸、心血管、泌尿等多系统健康影响。重点防护人群指出了寒潮时需要关注的重点人群，包括敏感人群、有慢性基础性疾病的人群和户外作业人员。</p><h3>2024 年医师资格考试公告：临床等 4 类考试启用新考纲</h3><p>12 月 13 日，国家衞健委发布 2024 年医师资格考试委员会公告。临床、口腔、公共衞生类别和乡村全科执业助理医师启用 2024 年版考试大纲。考试报名包括网上报名和现场审核两个部分。网上报名时间自 2024 年 1 月 22 日至 2024 年 2 月 4 日 24 时。2023 年在国家实践技能考试基地参加实践技能考试，成绩合格但未通过当年医学综合考试的考生，2024 年网上报名并资格审核通过后，可直接参加医学综合考试。现场审核时间为 2024 年 2 月 21 日至 2024 年 3 月 5 日，具体事宜可咨询报名所在地考点办公室。</p><h3>进出口月度增速转正，我国外贸全年有望实现正增长</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 13 日，在中国国际经济交流中心举行的 2023-2024 中国经济年会上，商务部部长助理唐文弘表示，今年以来，我国外贸稳规模、优结构取得新成效，全年有望实现正增长。数据显示，1-11 月，我国进出口总值 37.96 万亿元，与去年同期持平，其中，出口 21.6 万亿元，增长 0.3%，作为外贸主力军的民营企业进出口，增长 6.1%。唐文弘表示，「进」的势头逐步显现。10 月以来，进出口月度增速转正，10 月、11 月实现从「四连降」到「两连升」，第四季度是外贸的传统旺季，预计全年有望实现正增长。</p><h3>住建部：全国二手房交易量占比达 37.1%，创历史新高</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 13 日，在中国国际经济交流中心举行的 2023-2024 中国经济年会上，住房和城乡建设部党组成员、副部长董建国表示，今年 1 到 11 月，全国二手房交易量占全部房屋交易量的比重达到了 37.1%，创造历史新高，全国已经有 7 个省和直辖市二手住宅的交易量超过了新建商品住宅交易量。董建国说，今年 1 到 11 月，一二手房合起来实现同比正增长，这个合计正增长的指标，说明住房需求保持稳定，没有出现明显的收缩，而是交易结构发生了变化，二手房交易替代了部分新房交易。此外，保交楼工作的扎实推进，带动了全国房屋竣工面积同比增长近 20%。</p><h3>市监总局批准发布国家标准，涉空间站废弃物管理等</h3><p>据国家市场监管总局网站 12 月 13 日消息，近日，市场监管总局（国家标准委）批准发布一批重要国家标准，涉及生产生活、公共安全等多个领域。稻田重金属治理 3 项标准，将有助于解决我国农用地土壤及农产品重金属超标问题，提高农产品质量和食品安全水平；电动汽车传导充放电安全标准，可有效降低电动汽车传导充放电事故风险，降低人员触电、部件过热、功能失效等安全风险；空间站废弃物管理要求标准，可实现空间站在轨高效安全处理产生的废弃物，保障航天员正常驻留生活及工作质量，促进我国空间站未来国际合作发展；绿色外卖标准，有助于推动餐饮企业在外卖活动中践行绿色发展理念，减少包装使用量和一次性餐具使用，引导消费者适量点餐，形成绿色餐饮服务新方式。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10533204.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10533204.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数据 | 新冠变异株 JN.1 与之前的病毒有何不同？JN.1 于今年 9 月在美国首次检出，到 12 月 9 日，CDC 预计 JN.1 占到美国流行变异株的 15-29%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170245928153397800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 09:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10534001.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10534001.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长春高空抛物致死案被告人获死刑，被害人家属将追究警方和物业责任宣判死刑后，周某非常平静，当场表示不上诉。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>半年前，一名 28 岁女子在吉林长春小吃街买烧烤时，被人从高空投掷的砖头砸中，不幸离世。</p><p>2023 年 12 月 13 日上午，界面新闻从死亡女子的姐姐娄女士处获悉，该案今日在长春市中级人民法院一审宣判，被告人周某以危险方法危害公共安全罪被判处死刑，剥夺政治权利终身，并赔偿附带民事诉讼原告人经济损失 4.3 万余元。</p><p>娄女士告诉界面新闻，宣判死刑后，周某非常平静，当场表示不上诉，「判他死刑是我们的诉求，但是我没有达到目的的开心感觉，周某的妈妈当场也哭了，两个年轻人都殒命，我只感觉这是个悲剧。」</p><p>界面新闻此前报道，娄女士的妹妹此前在北京从事法律工作，端午节期间去长春看望朋友，6 月 22 日晚，路过长春市红旗街万达广场夜市小吃街时，娄女士的妹妹被人从 33 层高楼扔下的一块砖头砸中，在送往医院的路上没有了生命体征。</p><p>据长春警方向娄女士介绍，施害人周某系一名 20 余岁的江西男子，事发前十几天前来到长春，无固定职业，住在万达广场公寓里的日租房。周某曾在事发楼顶有过多次高空抛掷水桶、易拉罐可乐等行为并砸伤他人。据事发地附近摊主向媒体讲述，摊主曾报警两次，警察去了一次，「但当时没有找到人」。事发前几小时，犯罪嫌疑人就在公寓顶层向楼下抛掷饮料和砖头。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231213/170245369739237600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>事发后，周某即被警方控制。据娄女士回忆，该案庭审时，周某在法庭上陈述称，其系自首，「他说他上去想跳楼自杀又不敢跳，就想用砸死别人的方式达到求死目的，一次没砸中人就砸第二次」。娄女士的妹妹被砸中并当场倒地后，周某下楼走进围观人群看了看，确认伤者情况不容乐观之后，自己走进了公安局自首。</p><p>2023 年 11 月 27 日，长春市中院开庭审理了此案。澎湃新闻此前引述长春市检察院起诉书显示，被告人周某因不能自食其力，产生厌世、仇视社会情绪，遂预谋采取从高层建筑物上多次投掷砖头等物品的方式，以戕害地面不特定人员生命。2023 年 6 月 22 日 21 时至 23 时许，周某在本市朝阳区红旗街某公寓 32 楼楼道窗户和楼顶天台等位置，先后向地面人群投掷八块砖头，其中一块砖头击中被害人额部。</p><p>案发后，周某家属称，周某有精神疾病，为此，长春警方安排当地医院对周某进行了精神鉴定。据娄女士提供的一份长春市公安局朝阳分局出具的《鉴定意见书》，鉴定结果为，嫌疑人涉案时无精神疾病，涉案时刑事责任能力评定为完全刑事责任能力。</p><p>事发后，周某始终未向娄女士道歉。娄女士回忆，在庭审现场，周某依旧态度漠然，对犯罪事实供认不讳，「他告诉法官自己就是仇视社会，是报复心理，看哪儿有人就往哪儿扔」。宣判之日，周某也是笑着走进法庭，宣判死刑后表情很平静。</p><p>周某一案终结后，娄女士称，接下来，她将继续以涉嫌玩忽职守罪追究长春市公安局朝阳分局的责任，还要追究事发地所属物业公司的责任。她表示，周某连续多天多次高空抛物，有人被砸伤并报警的情况下，警方仍然没有及时控制周某，制止其犯罪行为，物业管理方也没有做排查预防工作，这两方都需要在这一事件中承担责任。</p><p>近年来，高空抛物伤人事件频发。2019 年 11 月，最高人民法院印发《关于依法妥善审理高空抛物、坠物案件的意见》（简称《意见》），明确对于故意高空抛物者，根据具体情形按照以危险方法危害公共安全罪、故意伤害罪或故意杀人罪论处。2021 年 3 月 1 日，高空抛物罪正式入刑，刑法修正案（十一）将高空抛物罪作为刑法第六章「妨害社会管理秩序罪」项下的一个独立罪名。</p><p>而针对物业方是否应在高空抛物案件中承担责任，京师律师事务所律师张东东此前告诉界面新闻，一般来说，高空抛物造成他人损害的，物业方没有责任，是由侵权人依法承担侵权责任。但是，物业等建筑物管理人应当采取必要的安全保障措施防止高空坠物可能会发生的情形。在该案中，物业明知该处屡次出现高空抛物的情况，并没有采取必要的安全保障措施尽到安全保障义务，根据民法典第一千二百五十四条的规定，物业方应当依法承担未履行安全义务的侵权责任。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 08:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10533054.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10533054.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】北大教师治疗眼疾致「失明」，鉴定称医疗机构为主要原因范晓蕾从公安机关获悉，目前的鉴定意见书不足以支持刑事立案，但她仍准备申请再次鉴定，希望为继...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>遭遇医疗事故导致右眼几乎「失明」，北京大学教师范晓蕾诉北京熙仁医院案医疗损害案有了新的进展。</p><p>2023 年 12 月 13 日，界面新闻获悉，当事人范晓蕾近期收到了北京市海淀区医学会作出的《医疗损害鉴定意见书》，鉴定意见显示，经专家组讨论合议一致认为，北京熙仁医院对患者范晓蕾的诊疗行为存在医疗过错，构成医疗损害责任。</p><p>鉴定意见书称，医疗机构存在过错，考虑该过错与患者损害后果存在因果关系，建议原因力大小为主要原因；参照《医疗事故分级标准 (试行)》相关规定，被鉴定人伤残等级评定为七级。</p><p>2015 年 9 月，北京大学教师范晓蕾因右眼不适前往北京大学第三医院就诊，主治医生推荐她前往私立医院——北京熙仁医院接受气术治疗。随后，她的眼球被注入一种名为八氟丙烷的气体。</p><p>在北京熙仁医院术后治疗 20 天后，范晓蕾右眼疼痛，视力也由 0.8 逐步下降至 0.02。为寻找眼睛「失明」的证据，追究相关责任方，范晓蕾开始了长达 8 年的维权之路。这一消息被媒体曝光后，引发广泛关注。起初，范晓蕾以为气体质量问题是「元凶」，但进一步了解后她发现，涉事气体生产商只有工业用八氟丙烷生产资质。这意味着，北京熙仁医院医生为其注入的是工业用八氟丙烷。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/17024458231159100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>工业用八氟丙烷主要用于焊接工业，其成分可能包含多种杂质及有害气体。工业用八氟丙烷中的杂质和有毒气体可能导致眼部损伤，甚至失明。相比之下，医用八氟丙烷在临床使用过程中，其毒性成分含量更低，对患者的危害相对较小。</p><p>据南方周末报道，涉事气体八氟丙烷的流转路径为：广东佛山市华特气体有限公司（简称：华特公司）向北京市北氧特种气体研究所有限公司（简称：北氧公司）销售前述气体一钢瓶，后者又销售给北京北普飞龙气体有限公司（简称：北普公司），北京熙仁医院从北普公司购进该瓶气体。</p><p>2016 年 8 月，范晓蕾以侵权责任为案由，起诉北京熙仁医院及华特公司，要求赔礼道歉，赔偿现有损失 5 万元，支付惩罚性赔偿 15 万元，而伤残赔偿金等需在伤残鉴定完成后确定。她回忆，2016 年首次开庭后，她追加了北京大学第三医院作为被告，而北京熙仁医院则先后追加了北普公司及北氧公司作为被告。</p><p>2019 年，北京市海淀区人民法院作出一审判决，认定北京熙仁医院使用的八氟丙烷气体为非医用气体、非医疗产品，应承担全部责任。北普公司及北氧公司在未取得八氟丙烷经营许可的情况下销售该气体，同样存在过错，两公司承担连带责任。华特公司和北京大学第三医院被认定无过错。法院判令北京熙仁医院赔偿范晓蕾营养费 4500 元、精神抚慰金 30000 元，北普公司、北氧公司对赔偿承担连带责任。</p><p>一审判决后，北京熙仁医院提出上诉。范晓蕾对法院未支持追究北京大学第三医院责任，未支持惩罚性赔偿不满，也提起上诉。此外，她对北京熙仁医院提起刑事控告。</p><p>2023 年 7 月 14 日，范晓蕾到北京市公安局海淀分局反映，其于 2015 年 9 月 8 日在北京熙仁医院进行右眼视网膜脱离相关手术后，致其现在右眼伤残，要求追究北京熙仁医院的刑事责任。为查清北京熙仁医院对范晓蕾的诊疗行为是否构成医疗损害责任，北京市公安局海淀分局委托海淀区医学会组织鉴定，请求查明三方面事实：一是范晓蕾右眼损伤程度；二是北京熙仁医院的医疗行为是否存在过错，如存在过错，与范晓蕾的损害后果之间有无因果关系及原因力大小；三是如存在过错，所致该过错的主体是何人。</p><p>2023 年 11 月 21 日，范晓蕾诉北京熙仁医院案医疗损害鉴定听证会在北京市海淀区衞健委举行。</p><p>北京市海淀区医学会最终出具的《医疗损害鉴定意见书》认为，根据《医疗器械监督管理条例》第三十二条，即「医疗器械经营企业使用单位购进医疗器械，应当查验供货者的资质和医疗器械的合格证明文件，建立进货查验记录制度」，北京市海淀区食药局针对北京熙仁医院给患者使用的八氯丙烷气体，于 2016 年 4 月 14 日出具 (京海) 食药监械罚（[2016]100003 号）行政处罚决定书，认定该院使用未依法注册的医疗器械未按规定执行医疗器械进货查验记录制度。医方违反了上述条例规定，存在管理不当的过错。</p><p>此外，《医疗损害鉴定意见书》认为，眼用八氟丙烷气体属于 III 类医疗器械，为惰性气体，眼球内注入可使色素上皮细胞与视网膜感觉层牢固粘连，支撑视网膜复位，限制增生的细胞和生长因子的活性。眼用八氯丙烷主要用于玻璃体切割、视网膜脱离等眼科手术。质量不达标的八氟丙烷气体，有导致医疗不良事件 (视网膜中毒性损害) 发生的可能。同理，本例为未经医疗器械经营许可的八氟丙烷，存在导致视网膜中套性损害发生的可能。本例患者原发疾病为「视网膜脱离视网膜裂孔」，可能导致视力下降。</p><p>收到《医疗损害鉴定意见书》后，范晓蕾向界面新闻表示，这份鉴定意见虽然给出了「医院过错与患者损害后果之间存在因果关系」的结论，但未给出医学文献依据，不够规范。</p><p>她说，这份鉴定意见书的结论与多位权威眼科专家此前得出的「气体致中毒性视网膜病变」结论不太一致。因此，医疗鉴定应该给出更可靠医学依据，以解释鉴定意见与此前专家结论不一致的原因。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231213/170245176472594600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>北大人民医院眼科专家黎晓新此前诊断的结论。图片来源：受访者供图</em></figcaption></figure><p>范晓蕾称，双方关于患者损害后果的争议焦点主要在于：治疗前只是视网膜轻度脱离，治疗后变成了黄斑病变，黄斑病变的成因是什么？但鉴定意见书完全没有讨论该争议焦点，只模糊地注明了「视力下降」，却不说明视力下降的成因是什么。</p><p>她认为，这份医疗鉴定意见谈到「患者源发疾病视网膜脱离存在视力下降的可能」，但是病历显示，她在被查出视网膜脱离时视力是「0.8（矫正）」，此时视力正常，「所以，鉴定意见书里说的‘存在视力下降的可能’显然不适用于我的病情，我的病历已经排除了这种医学可能。」</p><p>范晓蕾从公安机关获悉，目前的鉴定意见书不足以支持刑事立案，但她仍准备申请再次鉴定，希望为继续控告准备更充分。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 07:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10531817.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10531817.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国 11 月 CPI 同比增幅略有放缓，经济即将实现软着陆？投资者目前押注该央行最早将于明年春季开始降息。财长耶伦表示，数据显示通胀正朝着美联储 2% 的目标下降，而...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由于汽油和耐用品成本的下降在很大程度上抵消了住房、交通和其他服务价格的上涨，美国 11 月通胀表现稳定。</p><p>劳工部周二发布的数据显示，美国 11 月消费者价格指数（CPI）同比上涨 3.1%，符合预期，但较 10 月的 3.2% 略有放缓；环比则增长 0.1%，稍高于预期和前值的 0%。</p><p>剔除波动较大的食品和能源成分后，核心 CPI 当月同比增长 4%，持平前值和预期，尽管仍高于美联储 2% 的目标水平。环比来看，核心 CPI 增长 0.3%，符合预期，前值为 0.2%。</p><p>从具体数据来看，11 月能源价格环比下跌 2.3%，帮助抑制了通胀，其中汽油价格下跌 6%，燃油价格下跌 2.7%。受外出就餐价格上涨 0.4% 推动，食品价格环比上涨 0.2%。同比来看，当月食品价格上涨 2.9%，而能源则下降 5.4%。</p><p>约占 CPI 权重三分之一的住房成本，11 月环比上涨 0.4%，同比涨 6.5%。自今年年初触及峰值以来，住房成本的年增速一直在稳步下降。</p><p>不过许多物价即使上涨速度较慢，但仍然居高不下。房地产中介公司 Bright MLS 首席经济学家 Lisa Sturtevant 表示，通胀下降并不意味着价格下降，事实上，几乎所有商品的价格仍高于新冠大流行之前的水平，「住房成本尤其给许多个人和家庭带来了压力。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170239429860077900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在连续下降 5 个月后，11 月美国二手车价格环比上涨 1.6%，车辆保险环比上涨 1%，同比则上涨 19.2%。此外，医疗费用环比上涨 0.6%，而服装费用下降 1.3%。</p><p>通胀报告发布之际，美联储正开始为期两天的政策会议，预计该央行将在此次会议上连续第三次维持利率稳定。但市场更关注美联储就未来路径发出的信号。</p><p>美联储自 2022 年 3 月以来已经加息 11 次，投资者目前押注该央行最早将于明年春季开始降息。对此，美联储主席鲍威尔本月早些时候表示，「猜测政策何时可能放松」为时过早。</p><p>尽管尚未表示他们已经完成加息，但美联储官员越来越相信不需要进一步加息来控制通胀。今年以来美国通胀已有明显改善。密歇根大学本月发布的一项初步调查显示，随着物价上涨放缓，消费者的长期通胀预期有所下降，美国人变得乐观起来。</p><p>一些美联储官员则公开表示，看好美国经济「软着陆」的前景，即在不引发经济衰退的情况下降低通胀。美联储理事沃勒（Christopher Waller）上个月称，他「更加确信，目前的政策定位是合适的」。</p><p>美国财政部长耶伦也在 CPI 数据发表后不久表示，美国经济即将实现软着陆。「对我来说，软着陆是指经济持续增长、劳动力市场保持强劲、通胀下降。我相信我们正在这条路上」，她当天在《华尔街日报》举行的首席执行官理事会峰会上说道。</p><p>几个月来，经济学家们一直在争论美国经济是否能实现软着陆。今年早些时候，接受《华尔街日报》调查的经济学家一致认为美国经济将陷入衰退，但这些预期随着时间的推移而逐渐消退。</p><p>耶伦表示，数据显示通胀正朝着美联储 2% 的目标下降，而且这「最后的一英里」并不会特别困难。</p><p>她表示，美国人预计通胀不会持续，这一预期有助于美国经济实现物价上涨的平稳回落。在之前的通胀时期，美国人预期物价上涨，迫使美联储将利率维持在足够高的水平进而造成失业，以降低通胀。</p><p>「长期通胀预期从未大幅上升，因此我们只需让经济正常化，让劳动力市场恢复到充分就业状态，便能降低通胀」，她说道。</p><p>当被问及通胀最新进展是否会促使美联储开始从 22 年来的高位降息时，耶伦拒绝发表评论。但她表示，通胀下降意味着即使美联储维持名义利率不变，根据通胀调整后的实际利率仍在上升，这是可能影响美联储利率决策的一个因素。</p><p>CPI 发布后，期货市场表明几乎没有进一步加息的可能性，首次降息可能在明年 5 月。根据芝加哥商品交易所（CME）「美联储观察」工具，预计美联储将在明年大幅宽松，到年底降息幅度高达 1.25 个百分点的概率超过 50%。</p><p>劳工部在另一份新闻稿中表示，经通胀调整后的工人工资有所增加，实际平均时薪 11 月上涨 0.2%，较上年同期上涨 0.8%。</p><p>由于数据符合预期，美国三大股指当天收盘上涨。标准普尔 500 指数收涨 0.46%，至 4643.70 点；道琼斯工业平均指数涨 0.48%，至 36577.94 点；纳斯达克综合指数上涨 0.7%，至 14533.40 点。</p><p>三大股指均触及 52 周盘中新高，其中标普 500 指数触及 2022 年 1 月以来的最高盘中水平。道指和以科技股为主的纳指则分别触及去年 1 月和 4 月以来的最高盘中水平。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 00:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529585.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529585.html</link>
            <author>
                <![CDATA[崔璞玉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 一图了解中央经济工作会议要点；中越双方宣布两党两国关系新定位中国银行研究院：预计 2024 年我国 GDP 增长 5% 左右，消费有望持续恢复；吴磊任上海电气集...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>一图了解中央经济工作会议要点</h3><p>中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行，一图了解本次会议要点。<a href="https://www.jiemian.com/article/10529359.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中越双方宣布两党两国关系新定位</h3><p>据新华社，中越双方宣布两党两国关系新定位，在深化中越全面战略合作伙伴关系基础上，携手构建具有战略意义的中越命运共同体。</p><h3>中国银行研究院：预计 2024 年我国 GDP 增长 5% 左右，消费有望持续恢复</h3><p>据新华财经，中国银行研究院 12 日发布《中国经济金融展望报告（2024 年）》预计，四季度我国 GDP 增长 5.6% 左右，2023 全年增长 5.3% 左右，高于全年 5% 左右的预期目标。展望 2024 年，外部环境或有所改善，稳增长政策效果将继续显现，国内需求有望持续修复，在政策发力和市场驱动下，我国经济将向潜在增速水平回归。预计 2024 年 GDP 增长 5% 左右。报告预计，2024 年我国消费有望持续恢复，继续发挥经济增长「压舱石」作用。2024 年我国居民收入和预期有望持续改善，为消费增长奠定良好基础。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>北京发布暴雪橙色预警</h3><p>据北京市气象局网站，北京市气象台 2023 年 12 月 12 日 22 时 00 分发布暴雪橙色预警信号：预计，12 月 13 日早晨至 15 日上午，本市将出现大雪到暴雪，其中 13 日 10 时至 20 时为此次降雪过程的最强时段，延庆、昌平、门头沟、房山、怀柔、海淀、石景山、丰台、东城、西城、朝阳、大兴、通州的部分地区降雪量将达到 10 毫米以上，请注意防范。</p><h3><span><span>吴磊</span></span>任上海电气集团党委书记</h3><p>上海电气官微消息，12 月 12 日上午，上海电气召开干部大会。市委常委、组织部部长<span><span>张为</span></span>出席会议并讲话。会议宣布了市委关于上海电气主要领导任命的决定：<span><span>吴磊</span></span>同志任上海电气集团党委书记，提名为董事长人选，有关职务按相关法律规定办理手续。</p><h3><span><span>碧桂园</span></span>：执行董事杨惠妍、莫斌等主动提出降低薪酬请求，杨惠妍年度薪酬下调至 12 万元</h3><p><span><span>碧桂园</span></span>12 月 12 日公告，结合行业和公司实际经营需要，公司执行董事杨惠妍、莫斌、杨子莹及非执行董事陈翀主动提出降低薪酬请求。其中，杨惠妍年度薪酬由 37 万元人民币下调至 12 万元，莫斌年度薪酬由 300 万元下调至 12 万元。</p><h3>阿斯麦与三星电子将共同投资 7 亿欧元在韩国建芯片研究中心</h3><p>阿斯麦与三星电子 12 月 12 日签署备忘录，将共同投资 1 万亿韩元（约合 7.04 亿欧元）在韩国建立研究中心，利用下一代极紫外（EUV）光刻机研究超精细半导体制造工艺。&nbsp;</p><h3>美国 11 月 CPI 同比增长 3.1%，前值为 3.2%</h3><p>美国 11 月 CPI 同比增长 3.1%，预估为 3.1%，前值为 3.2%；11 月 CPI 环比增长 0.1%，预估为 0.0%，前值为 0.0%。美国 11 月未季调核心 CPI 同比上升 4%，预期 4.00%，前值 4.00%。11 月核心 CPI 环比上升 0.3%，预期 0.30%，前值 0.20%。</p><h3>美股收评：三大指数集体收涨，标普 500 指数涨 0.46% 创下近两年新高</h3><p><span>美股三大指数集体收涨，道指涨 0.48%，纳指涨 0.7%，标普 500 指数涨 0.46%，热门科技股多数上涨，机器人、半导体板块涨幅居前，博通涨超 4%，AMD、英伟达涨超 2%，贵金属、石油与天然气板块跌幅居前。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 23:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529627.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529627.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 一图了解中央经济工作会议要点中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170239018066082100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529359.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529359.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[敲黑板 | 今年中央经济工作会议跟往年相比有何异同？2023 年中央经济工作会议于 12 月 11 日至 12 日在北京举行。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231213/170243151562018500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10529202.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10529202.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「阿根廷特朗普」就任总统后转弯：未提废除央行，外交立场软化米莱在总统就职仪式上与中方代表会面时强调阿根廷新政府高度重视阿中关系，将继续坚定奉行一个中国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>12 月 10 日，阿根廷结束军政府独裁 40 周年当天，来自极右翼联盟「自由前进党」的自由主义经济学家米莱（Javier Milei）正式宣誓就职阿根廷总统。</p><p>在大选拉票活动期间，米莱做出了一系列惊人的承诺，包括废除央行、取消阿根廷货币改用美元、大幅削减公共开支、支持人体器官买卖。</p><p>与特朗普类似，米莱也是气候变化怀疑论者，抨击气候变化为谎言。在外交上，他主张阿根廷全力倒向美国，加强与以色列的关系，甚至威胁要与阿根廷的最大贸易伙伴巴西和中国断交。</p><p>米莱的宣誓就职仪式成为了全球极右翼政客的集会。匈牙利总理欧尔班、巴西前总统博索纳罗、西班牙极右翼 Vox 党领袖阿巴斯卡尔等来自各国的极右翼代表参加了米莱的宣誓仪式。特朗普原本也有意出席，但因为后勤问题放弃。</p><p>在宣誓仪式上，米莱重申将实施大幅削减开支的休克疗法，明确阿根廷已经「没有钱了」。作为削减开支的第一步，他宣布阿根廷中央政府部门数量砍半。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170237897573725600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但在宣誓就职讲话中，米莱没有提及废除央行和美元化。他任命的新经济部长并非右翼人士，而是曾与国际货币基金组织谈判的阿根廷央行前行长。</p><p>在外交上，米莱的表态也开始软化。他在就职仪式上与中方代表会面时强调阿根廷新政府高度重视阿中关系，将继续坚定奉行一个中国原则。</p><h3>立场不变：大幅减开支、加大私有化</h3><p>在上周日的讲话中，<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/12/10/javier-milei-inauguration-argentina/" target="_blank">米莱抨击阿根廷</a>的左翼前总统们将阿根廷置于历史上最大危机边缘，宣布在阿根廷目前的经济状况下，新政府只能采取「休克疗法」。</p><p>他警告，新调整措施将影响就业、阿根廷将出现滞胀，但这些手段是为重建阿根廷而「必须吞下的苦药」。</p><p>米莱给阿根廷国民打预防针，明确该国经济状况在短期内将恶化，但改革的成果之后将显现。经济上的休克疗法意味着政府将推行私有化、贸易自由化等经济自由化政策，同时实施紧缩性财政政策包括减少政府补贴、削减政府支出，以抑制社会总需求增长从而遏制恶性通胀。</p><p>11 月数据显示，阿根廷过去 12 个月的累计通胀率高达 142.7%，创下 32 年来的新高。为遏制通胀，阿根廷央行今年进行了六次加息，将基准利率上调至 133% 的惊人水平。</p><p>休克疗法在不同国家有不同的结果。玻利维亚曾使用休克疗法成功遏制恶性通胀，使得该国度过债务危机；但俄罗斯在苏联解体后推行休克疗法导致该国 GDP 严重缩水、财政赤字不降反升，最终被叶利钦叫停。</p><p>给阿根廷国民敲警钟当天，米莱公布了第一个旨在削减开支的总统令，将中央政府部门从 18 个裁减到 9 个。裁减后，<a href="https://buenosairesherald.com/politics/mileis-reduced-cabinet-sworn-in-without-press-present" target="_blank">阿根廷的中央政府部门</a>为经济部、安全部、国防部、内政部、衞生部、司法部、人力资本部、基建部和外交部。</p><p>据阿根廷媒体报道，米莱原准备将衞生部也并入新成立的人力资本部，人力资本部为此前的教育部、劳工部、社会发展部合并成立的部门。最终衞生部得以保留，由心脏病专家鲁索（Mario Russo）任部长。</p><p>虽然米莱在参加总统竞选时不走传统路线，但他选择的部长并非边缘人。包括衞生部长在内，九名部长均为技术型人员或前政府官员。</p><p>新任安全部长为阿根廷前安全部长布利里奇（Patricia Bullrich ），布利里奇也是中右翼选举联盟「合力变革」的总统候选人，参加了今年的总统大选。国防部长彼得里（Luis Petri）是「合力变革」的副总统候选人，任议员时成立了议会中与内部安全和法律有关的委员会。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/americas/messi-finance-argentina-economy-chief-faces-world-cup-crises-2023-12-06/" target="_blank">经济部长卡普托</a>（Luis Caputo）为经济学家，曾于 2015 年到 2018 年担任财政部长，之后担任过阿根廷央行行长。卡普托为对市场友好的实用主义派，曾成功帮助阿根廷重新获得贷款，被称为「金融界的梅西」。</p><p>外交部长蒙迪诺（Diana Mondino）为自由主义经济学家，曾在阿根廷宏观经济研究大学 UCEMA 任教授。但蒙迪诺没有外交工作经验，她今年才作为布宜诺斯艾利斯市的候选人步入政坛。</p><p>其余的司法部长、人力资本部长、基建部长和内政部长都分别来自法律、社会服务等相关领域，基建部长也是一名经济学家。</p><p>当地时间周二，<a href="https://www.reuters.com/world/americas/argentina-govt-lay-out-economic-measures-tuesday-2023-12-11/" target="_blank">阿根廷新政府</a>将公布新的经济政策，大幅削减开支和私有化改革将为新政策重点。新政府计划削减占 GDP 总量 5% 的公共开支。</p><p>据<a href="https://buenosairesherald.com/business/business-leaders-on-alert-over-mileis-deregulation-and-state-reform-agenda" target="_blank">阿根廷媒体</a>获得的消息，为推动经济自由化，新政府原目标废除近 3000 条规章制度。但随后有消息称计划有所调整，各方还在进行讨论。</p><p>周一当天，也就是米莱上任后第一天，<a href="https://www.reuters.com/markets/argentina-prepares-milei-start-shock-therapy-2023-12-11/" target="_blank">阿根廷主要股指</a>上涨近 4%。</p><h3>立场软化：不谈废央行，气候和外交调整</h3><p>面对阿根廷货币贬值、通胀居高不下，米莱曾提出的策略是废除央行、用美元取代本国货币。据<a href="https://www.jiemian.com/article/10370717.html" target="_blank">界面新闻</a>此前报道，全球 110 名经济学家联合签署公开信，警告阿根廷的货币美元化是一种误导性的尝试，将导致不平等和贫困恶化。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9936367.html" target="_blank">阿根廷曾在 1990 年代初</a>将阿根廷比索与美元挂钩，该措施一度扭转了阿根廷的超高通胀，经济得以快速发展。但到 90 年代末，阿根廷陷入严重经济衰退，最终在 2002 年取消了阿根廷比索与美元挂钩。</p><p>在宣誓就职的演讲中，米莱没有提及美元化和废除央行。新上任的经济部长卡普托还任命自己的盟友鲍西利（Santiago Bausili）出任阿根廷央行行长。</p><p>进入阿根廷政坛前，<a href="https://www.batimes.com.ar/news/economy/santiago-bausili-the-new-head-of-the-central-bank.phtml" target="_blank">鲍西利主要在</a>美国从事金融工作。他曾在摩根大通工作 11 年，还在德意志银行工作近九年并担任德意志银行董事。进入政坛后，鲍西利曾在马克里政府时期任财政秘书长。</p><p>据<a href="https://oantagonista.com.br/mundo/enquanto-eu-estiver-la-o-banco-central-nao-fechara/?utm_source=ground.news&amp;utm_medium=referral" target="_blank">巴西独立媒体</a>报道，鲍西利上周末称在他担任阿根廷央行行长期间，央行不会关门，他还计划重建阿根廷央行的独立性。阿根廷官方没有对相关报道置评。</p><p>无论媒体对鲍西利的报道是否准确，从米莱的就职演讲没有提及废除央行可看出，阿根廷新政府至少将推迟美元化和废除央行的计划。</p><p>米莱做出让步的领域还有气候变化。虽然新的中央政府部门中没有环境部，但<a href="https://www.reuters.com/business/environment/argentina-will-stay-paris-climate-agreement-under-milei-negotiator-says-2023-12-10/" target="_blank">米莱指派了资深气候问题外交官莱瓦吉</a>（Marcia Levaggi）担任阿根廷新任气候变化事务最高外交官，参加正在迪拜举行的联合国气候大会。</p><p>莱瓦吉明确，阿根廷将继续留在巴黎气候协定中，还将履行到 2050 年实现净零排放的承诺。</p><p>在外交领域，米莱在确认当选阿根廷总统后就软化了对中国的表态并向中国人民送祝福。</p><p>与此同时，上月底，尚未出任阿根廷外长的<a href="https://www.batimes.com.ar/news/argentina/diana-mondino-confirms-argentina-will-not-join-brics.phtml" target="_blank">蒙迪诺接受媒体</a>采访时表示，加入金砖国家对阿根廷没有好处，阿根廷不会加入金砖。今年 8 月，金砖国家决定邀请包括阿根廷在内的六国从明年 1 月 1 日开始成为金砖合作机制的正式成员。</p><p>周二，<a href="https://www.mfa.gov.cn/web/fyrbt_673021/jzhsl_673025/202312/t20231212_11200876.shtml" target="_blank">中国外交部发言人毛宁</a>在例行记者会上透露，米莱在总统就职仪式上与中方代表会面时强调阿根廷新政府高度重视阿中关系，将继续坚定奉行一个中国原则，阿方愿进一步促进两国经贸、人文等各领域的交流合作深入发展。</p><p>中国是阿根廷的第二大贸易伙伴和第一大农产品出口市场。阿根廷央行外汇储备中有 180 亿美元是与中国央行的人民币互换协议一部分，阿根廷也是中企锂业投资的重要目的地。</p><p>除了需要根据实际情况对新政府政策进行调整，米莱今后推行新政还将面对另一个重大难题：其所属的「自由前进党」在阿根廷国会中没有占多数席位。</p><p>在阿根廷众<a href="https://www.ft.com/content/fc2a1b7d-885c-49d4-bdd7-fc2463df405b" target="_blank">议院的 257 席中</a>，「自由前进党」仅占 39 席；在参议院的 72 席中，「自由前进党」只有八席。这也意味着要想推行任何大刀阔斧的改革，米莱需要与国会不断抗争谈判。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528405.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528405.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[化石燃料分歧严重、协议草案被打回：COP28 进入加时包括欧盟在内的一些谈判集团表示，如果新协议草案还不能解决这个问题，他们将会退出谈判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 12 日早些时候，《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）进入加时阶段，谈判代表正在等待新协议草案的发布。</p><p>COP28 总干事马吉德·苏瓦伊迪（Majid Al Suwaidi）12 日晚间就谈判最新情况为各方作出汇报。他提出通过发布第一版协议草案并悉心听取意见建议，主席团已清晰得知各国红线，各方提出的反馈意见也会在即将发布的新协议草案中悉数体现。</p><p>11 日晚些时候发布的第一版协议草案引起多方争议，遭伞形集团（Umbrella Group）反对，被称为「小岛屿国家死亡证明」。11 日晚，澳大利亚气候变化部长克利斯·鲍文（Chris Bowen）代表伞形集团发表声明，拒绝签署第一版协议草案。</p><p>伞形集团是 1997 年气候协议《京都议定书》通过后成立的缔约方联盟，由澳大利亚、加拿大、冰岛、以色列、日本、美国等非欧盟发达国家组成，英国于 2023 年加入。该集团通常会在气候议题中采取统一立场。</p><p>第一版协议草案的争议之一是该草案完全舍弃逐步淘汰化石燃料的表述，呼吁以公正、有序和公平的方式减少化石燃料的消费和生产，以便在 2050 年左右或之前实现净零排放。伞形集团认为虽然协议草案中释放了一些积极的声音，但是逐步减少这一表述还是过于软弱。</p><p>COP28 主席苏尔坦·贾比尔同日敦促各代表以更加灵活的态度对待该协议草案，他认为参与谈判的近 200 个国家没有时间可以浪费，必须就科学的谈判成果达成一致，使 1.5 摄氏度升温目标控制在可实现范围内。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170237810156263200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一个争议在于第一版协议草案没有为各化石燃料生产公司提供具体的削减方案，而是为各国提供了减排的几种选择，呼吁各国采取可能会涉及减少化石燃料使用的措施。包括欧盟在内的一些谈判集团表示，如果新协议草案还不能解决这个问题，他们将会退出谈判。</p><p>第一版协议草案关于化石燃料在未来发展中的地位问题也遭到反对。由于该协议草案中没有描述逐步淘汰和寻找化石燃料替代品的紧迫性，提到化石燃料仍需为各国未来的经济发展提供支持，未来还将允许建立新的燃煤电厂，德国外交部长安娜莱娜·贝尔博克认为这份协议草案向企业和市场发出了误导性信号。</p><p>小岛屿国家代表对第一版协议草案中没有要求全面淘汰化石燃料一事感到失望。小岛屿国家联盟主席、来自萨摩亚的塞德里克·舒斯特尔表示小岛屿国家不会签署没有承诺逐步淘汰化石燃料的协议草案文本，他认为该协议草案是小岛屿国家的死亡证明。</p><p>路透社援引<a href="https://www.reuters.com/sustainability/climate-energy/cop28-heads-overtime-draft-fossil-fuel-deal-divides-nations-2023-12-12/" target="_blank">消息人士</a>称，COP28 主席贾比尔因协议草案中化石燃料的表述问题面临来自沙特阿拉伯的压力。作为欧佩克石油生产国集团事实上的领导国，沙特阿拉伯要求贾比尔删除协议草案中任何关于化石燃料的表述。但是就 11 日发布的第一版协议草案来说，贾比尔并没有这么做。</p><p>11 日晚，沙特阿拉伯 COP28 谈判代表拒绝就该消息发表评论。次日，沙特阿拉伯政府也没有就此事给予回应。</p><p>尽管可再生能源快速增长，但化石能源仍占世界总能源的 80%，其保供作用不容忽视。可再生燃料对化石燃料的替代绝不是一个一蹴而就的过程。11 日的协议草案协调了各方需求，首次在缔约方会议中提及减少化石燃料生产，具有历史性作用。</p><p>正如第三世界网络（<span>Third World Network</span>）气候政策专家米娜·拉曼所说，谈判不可能让所有人满意，只能尽量争取平衡，她从 11 日的协议草案中能感受到主席团试图在发展中国家和发达国家之间达成平衡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
