<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 12 Dec 2023 08:30:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國水土流失面積降至 265.34 萬平方公里，防治任務仍然繁重水利部表示，總體來看，我國水土流失量大面廣、局部地區嚴重的狀況依然存在，防治成效還不穩固，防治任...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 12 日，國新辦就 2023 年水利基礎設施建設進展和成效舉行新聞發佈會。水利部水資源管理司司長於琪洋介紹，據水利部最新監測成果，目前全國水土流失面積已經下降到 265.34 萬平方公里，較 2018 年減少 8.35 萬平方公里。</p><p>「（水土保持）呈現了較好的兩個趨勢：第一個趨勢是水土流失面積、強度‘雙下降’，另一個趨勢是水蝕風蝕‘雙減少’，這是非常難得的。」 於琪洋説。</p><p>從監測數據來看，全國水土流失面積連年減少。依據《全國水土保持規劃（2015 一 2030 年）》和《全國水土流失動態監測規劃（2018-2022 年）》，2018 年，水利部組織開展了全國（未含香港、澳門特別行政區和台灣省）水土流失動態監測。與第一次全國水利普查（2011 年）相比，全國水土流失面積減少了 21.23 萬平方公里，減幅 7.2%。此後，2019 年至 2021 年，全國水土流失面積繼續逐年減少，減幅分別達到 0.95%、0.67%、0.69%。</p><p>《中國水土保持公報（2022 年）》顯示，2022 年，全國共有水土流失面積 265.34 萬平方公里。其中，水力侵蝕面積 109.06 萬平方公里，風力侵蝕面積 156.28 萬平方公里。與 2021 年相比，全國水土流失面積減少了 2.08 萬平方公里，減幅 0.78%。全國水土保持率達到 72.26%。</p><p><span>從總體格局看，東、中、西部水土流失面積均有所減少，西部地區水土流失面積為 223.35 萬平方公里，較 2021 年減少 1.37 萬平方公里；中部地區水土流失面積為 28.39 萬平方公里，較 2021 年減少 0.43 萬平方公里；東部地區水土流失面積為 13.60 萬平方公里，較 2021 年減少 0.28 萬平方公里。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170236509247127500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 1 月，中共<span><span>中央辦公廳</span></span>、國務院辦公廳印發《關於加強新時代水土保持工作的意見》（簡稱《意見》），提出到 2025 年，人為水土流失得到有效管控，重點地區水土流失得到有效治理，水土流失狀況持續改善，全國水土保持率達到 73%。到 2035 年，人為水土流失得到全面控制，重點地區水土流失得到全面治理，全國水土保持率達到 75%，生態系統水土保持功能顯著增強。</p><p>「總體來看，我國水土流失量大面廣、局部地區嚴重的狀況依然存在，防治成效還不穩固，防治任務仍然繁重。」水利部負責人就《意見》答記者問時表示。</p><p>為加強水土保持工作，於琪洋在新聞發佈會上介紹，水利部推動構建全社會治理體系。指導各省份將水土流失防治目標與任務分解落實到市縣，實行地方政府水土保持目標責任制和考核獎懲制度，加快構建黨委領導、政府負責、部門協同、全社會共同參與的水土保持工作格局，會同國家發改委、財政部等 6 部門開展了全國水土保持規劃實施情況年度評估，切實落實地方政府和相關部門的職責。</p><p>水利部還加強水土保持空間管控，科學實施差別化保護治理措施，加大江河源頭區、重要水源地、水蝕風蝕區等重點區域水土流失預防力度，協同推進國家重點生態功能區、生態保護紅線、自然保護地等區域一體化生態保護和修復，增強生態系統水土保持功能。</p><p>此外，於琪洋介紹，我國健全了覆蓋所有人為水土流失行為的監管制度和標準體系，出台生產建設項目水土保持方案管理辦法、農林開發活動水土流失防治導則，完成覆蓋全國範圍的水土保持遙感監管，組織各地依法查處水土保持違法違規行為 1.3 萬個。</p><p>對於重點區域水土流失治理，於琪洋介紹，水利部聚焦國家重大戰略，持續在長江上中游、黃土高原、東北黑土區和南水北調水源區等重點區域實施國家水土保持重點工程。2023 年，累計安排中央資金 81.4 億元，一共治理水土流失面積 1.27 萬平方公里，整治坡耕地 82.46 萬畝，新建淤地壩和攔沙壩 600 座，除險加固病險淤地壩 432 座，治理東北黑土區侵蝕溝 2067 條，打造生態清潔小流域 505 條。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 07:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10526750.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10526750.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[應急管理部：工貿企業有限空間作業事故頻發，超 9 成為中毒和窒息從傷亡擴大原因看，沒有落實安全防護措施，盲目施救相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 87.4% 和 86...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>近年來，工貿企業有限空間作業事故時有發生，屢屢釀成悲劇。2023 年 12 月 12 日，應急管理部安全執法和工貿監管局局長楊智慧在新聞發佈會上表示，該部對 10 年來事故情況統計和分析發現，中毒和窒息事故起數和死亡人數佔事故總量的 96.8% 和 96.9%。</span></span></span></p><p><span><span><span>何謂有限空間？應急管理部二級巡視員王立忠解釋，在日常生產中，大家比較熟悉或常見的像污水井、化糞池、沼氣池，在工貿企業中像發酵池、醃漬池、紙漿池、污水處理池等都是典型的有限空間。</span></span></span></p><p><span><span><span>「由於有限空間在設計上沒有按照固定工作場所考慮採光、照明、通風等要求，容易造成有毒有害、易燃易爆物質積聚或氧含量不足，這些危險有害因素會導致人員中毒或者窒息，也可能導致有限空間內發生爆炸。」王立忠説。</span></span></span></p><p><span><span><span>從工貿企業已經發生的事故來看，佔比最大的就是中毒和窒息事故。楊智慧表示，有限空間作業事故中，從危險因素看，主要是硫化氫、一氧化碳、氮氣、二氧化碳等有毒有害氣體。從發生部位看，污水處理系統和窯爐、槽罐等設備設施相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 71.5% 和 73.7%；從傷亡擴大原因看，沒有落實安全防護措施，盲目施救相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 87.4% 和 86.8%。</span></span></span></p><p><span><span><span>通過事故分析和監督檢查，也反映出工貿企業有限空間作業方面還存在一些共性問題和薄弱環節。楊智慧指出，首先是發生事故的行業相對集中。工貿行業中的蔬菜醃製，皮革、毛皮、羽毛（絨）加工，造紙、印染、食品加工等行業領域企業，存在醃製池、紙漿池、污水處理池等典型的有限空間，其中的有機物在厭氧狀態下容易分解出硫化氫等有毒有害氣體，引發急性中毒和缺氧窒息事故。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170236145838763900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>其次是企業安全防範意識十分薄弱。一些企業負責人和從業人員，不清楚本單位有限空間存在什麼危險因素，對於如何防範中毒和窒息事故風險「不懂不會」，有的沒有落實作業審批制度、不按操作規程開展作業，很容易由於「無知無畏」造成人員傷亡。此外，部分企業從業人員安全技能不足。有的配備了防護裝備但作業人員不會穿戴，有的配備了氣體檢測儀但不知道怎麼正確使用，有的應急演練走形式，出現緊急情況不清楚救援的程序、不知道如何處置突發情況。</span></span></span></p><p><span><span><span>近年來，工貿行業有限空間作業較大事故在造紙、醬醃菜、皮革、羽絨加工、印染等很多行業領域都發生過。2023 年 8 月 31 日，遼寧盤錦德潤商貿公司在進行醃製池抽水泵檢維修作業時發生有限空間中毒和窒息事故，造成 4 人死亡.2021 年 9 月 11 日，河北保定市一羽絨加工廠在進行污泥潛水泵檢查作業時發生有限空間中毒和窒息事故，造成 6 人死亡、1 人受傷。</span></span></span></p><p><span><span><span>為此，應急管理部以部令的形式公佈了《工貿企業有限空間作業安全規定》（簡稱《規定》），將於 2024 年 1 月 1 日起施行。</span></span></span></p><p><span><span><span>王立忠介紹，容易發生有限空間作業事故的工貿企業，很多規模都比較小，相當一部分是人員流動性大的小工廠、小作坊，對安全風險的防範意識相對薄弱一些。為此，《規定》要求工貿企業有限空間作業必須配備專職或者兼職的監護人員，監護人員要具備相應的安全知識和應急處置能力，專門負責監督有限空間作業安全措施的落實。此外，《規定》對涉及硫化氫、一氧化碳、二氧化碳等中毒和窒息風險、需要重點監督管理的有限空間列出清單，實行目錄管理，以方便企業辨識管控風險高的有限空間。</span></span></span></p><p><span><span><span>應急管理部安全執法和工貿監管局副局長吳俊榮在新聞發佈會上介紹，2023 年以來，各級應急管理部門認真落實國務院安委會和應急管理部黨委的決策部署，深入開展工貿行業重大事故隱患專項排查整治行動，全國執法查處工貿企業重大隱患 6.19 萬條，行政處罰 9154 家，「一案雙罰」2084 家，停產整頓 2653 家，取締關閉 210 家。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 06:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10526129.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10526129.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】河南趙長城遭「開膛破肚」式破壞：違法成本太低，地方監管失職中央環保督察組在通報種指出，輝縣、衞輝生態和文物保護意識不強，對無證、越界等非法採礦...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>河南省北部的趙長城遺址是中國現存最古老的長城之一，距今已有 2000 多年曆史。但是，近年來，這一擁有重大文化、歷史、建築、藝術、軍事價值的文物遺蹟，正頻繁被蠶食侵佔，遭遇「開膛破肚」式破壞。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 8 日上午，中央生態環境保護督察組集中公開通報了第二批 5 起典型案例，河南省新鄉市輝縣市、衞輝市等地違規採石破壞趙長城遺址被公開點名。</span></span></p><p><span><span>督察組發現，2018 年，衞輝市礦山主管部門為天然資源有限公司四車間辦理採礦許可證時，未按規定徵求文物行政部門意見，將長達 651 米趙長城遺址唐莊 2 段劃入採礦範圍。該公司缺乏文物保護法治意識，在採礦過程中沒有保證文物保護單位的安全，造成 450 餘米趙長城遺址破壞。</span></span></p><p><span><span>此外，多家企業違規採礦也對趙長城造成破壞。截至目前，趙長城遺址僅存在 855 米，71.6% 長度的長城遺址已遭到不同程度破壞。</span></span></p><h3><span><span>違法成本太低</span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170235062476906100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>據河南省文物局官網資料顯示，</span></span><span>趙長城包括新鄉衞輝段、輝縣段、安陽林州段和鶴壁段，總長 62679 米。遺址主體處於太行山餘脈之中，走向大致為東南—西北向，均為石牆，砌築手法為毛石幹壘。</span><span><span>2000 年，趙長城遺址被公佈為第三批河南省重點文物保護單位。</span></span></p><p><span><span>經過多年曆史演變，如今的趙長城並非是完好矗立的城牆，而是早已被大自然風化成堆疊的碎石和土，這些石頭在地上形成小路，蜿蜒匍匐在太行山脈之上。</span></span></p><p><span><span>「那裏原先的石頭壘得跟堤岸似的，後來有人採運石頭拿去賣了。」界面新聞注意到，在 2020 年 5 月某視頻平台發佈的一則網友探訪衞輝趙長城遺址視頻中，有附近村民如此描述「消失」的趙長城。</span></span></p><p><span><span>此次中央環保督察組進駐後，新華社發佈報道稱，「現場的情況觸目驚心」，連貫的山體因為採礦企業作業而破出一個缺口，山體上綿延的趙長城遺址唐莊 2 段被直接截斷。在採礦作業形成的巨大斷面對比下，狹窄的趙長城顯得異常荒涼。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170235152118405900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>2023 年 11 月 12 日，督察組暗查發現，趙長城唐莊 2 段被採礦破壞情況.圖片來源：生態環境部</em></figcaption></figure><p><span><span>現行《中華人民共和國文物保護法》規定，文物保護單位的保護範圍內不得進行其他建設工程或者爆破、鑽探、挖掘等作業，因特殊情況需要進行其他建設工程或者爆破、鑽探、挖掘等作業的，必須保證文物保護單位的安全，並徵得相關文物行政部門同意和人民政府批准。</span></span></p><p><span><span>國務院 2006 年公佈的《長城保護條例》（簡稱《條例》）是一部專門保護長城的行政法規。《條例》規定，任何單位或者個人不得在長城保護總體規劃禁止工程建設的保護範圍內進行工程建設。</span></span></p><p><span><span>「此次新鄉市輝縣、衞輝等地趙長城被破壞，是長城保護相關法律法規沒有得到很好執行的結果。」中國長城學會副會長董耀會是此次中央生態環境保護督察組的成員之一（督查地區不在河南省），他對界面新聞分析，比如長城保護員制度形同虛設，沒有及時發現問題。或是保護員發現問題並向政府有關部門反映後，當地沒有及時有效去處理，「不管是哪種情況，都是地方政府相關部門的瀆職，應該追究相關負責人的責任。」</span></span></p><p><span><span>「現在保護古長城的一個難題是，違法成本太低，缺少對違法行為應有的責任追究」，董耀會舉例表示，某自治區境內一處古長城的烽火台曾在土地整改期間被推平，保護碑被扔到山溝裏，破壞情況嚴峻，但是最後處理結果是，負有相關責任的領導僅被誡勉談話一次。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>他認為，保護古長城的法律文件並非擺設，應加大違法人員破壞古長城的違法成本，讓違法者和相關責任部門付出應有的代價，「這不僅是一種懲處，還是對後續破壞者的警示。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，輝縣境內趙長城遺址 5 年前就曾遭到風力發電企業的破壞。據媒體此前報道，2018 年 4 月，某新能源有限公司未經河南省文物局批准同意，未辦理土地使用許可證、建設用地規劃許可證、建設工程規劃許可證、建築工程施工許可證等相關手續，於 2015 年 6 月擅自啓動項目建設，對趙長城遺址本體和環境風貌造成 756 米的破壞，其中 351 米遭到損毀或嚴重破壞。</span></span></p><p><span><span>該事件在當時引起社會廣泛關注，國家文物局組成專門調查組現場督辦，新鄉市委、市政府組織紀委監委、檢察院、公安局等部門赴輝縣調查督辦，責令輝縣政府作出深刻檢查。</span></span></p><p><span><span>最終，相關部門對輝縣 7 名主要領導進行追責，對輝縣國土、建設、規劃、文物部門的 20 名相關人員進行追責。對 4 名犯罪嫌疑人實施刑事拘留。對涉案公司處以 50 萬元罰款和限期拆除 3 座風機和 6 座高壓線塔、恢復趙長城遺址原貌的行政處罰。</span></span></p><h3><span><span>地方監管失職</span></span></h3><p><span><span>中央環保督察組在通報中指出，輝縣、衞輝生態和文物保護意識不強，對無證、越界等非法採礦破壞生態環境監管不到位，對破壞趙長城遺址行為查處不力。督察組將進一步調查核實有關情況，並按要求做好後續督察工作。</span></span></p><p><span><span>對於督察組通報為企業違規辦理採礦許可證一事，12 月 12 日，新鄉市自然資源和規劃局礦管科相關負責人迴應界面新聞稱，目前該局正在調查通報所反映的問題，「當時是衞輝市負責辦理相關採礦手續，我們也是通報發了之後才知道」。界面新聞暫未能聯繫上衞輝市自然資源和規劃局。</span></span></p><p><span><span>12 月 11 日，新鄉市文物局工作人員則迴應界面新聞稱，新鄉市文物局已經成立了 5 個工作專班來處置此次通報所反映的問題，「加班加點地進行處置，（工作人員）上週六週日都在山上排查，並向上面進行彙報」，處置結果會通過新鄉市文物局官網公佈。界面新聞隨後致電河南省文物局，多個電話均無人接聽。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，被督查組公開曝光後，12 月 8 日，新鄉市自然資源和規劃局局長王志勇主持召開會議，研究中央生態環境保護督察典型案例整改工作。會議通報了輝縣、衞輝違規挖砂採石，破壞生態環境和文物遺址等情況，要求全面排查，全力抓好問題整改，嚴厲打擊自然資源違法行為，堅決杜絕類似問題再次發生。</span></span></p><p><span><span>據新鄉市廣播電台報道，12 月 8 日，新鄉市召開了中央生態環境保護督察通報典型案例整改工作專題會議。新鄉市委書記李衞東在批示中指出，中央生態環保督察曝光該市典型案例，充分暴露出有的地方和部門生態和文物保護意識不強、監管存在漏洞、工作不嚴不實等問題。要加大打擊力度，既嚴厲查處涉事企業和個人違法犯罪行為，更要對背後涉及的不擔當、不作為、亂作為問題依紀依法嚴肅追責問責。</span></span></p><p><span><span>輝縣市人民政府則於 12 月 9 日發佈《關於進一步加強不可移動文物保護工作的公告》稱，任何單位或者個人不得私自發掘、破壞不可移動文物，不得破壞不可移動文物的標誌牌、安全公示牌等標識。如造成損壞，應由單位、個人及相關當事人承擔相關責任，構成犯罪的，將追究其刑事責任。</span></span></p><p><span><span>另據「衞輝文旅」微信公眾號消息，為做好中央第二環保督察組督察趙長城遺址存在問題整改工作，衞輝市文化廣電和旅遊局於 12 月 9 日召開衞輝市趙長城「大起底大排查大保護」專項行動工作部署會議，要求迅速開展長城資源摸底排查工作，全面準確掌握現存長城的數量、特徵以及保護情況，為整體保護趙長城遺址提供數據支持。同時，加強監管，對長城文物本體及「兩線」（保護範圍和建設控制地帶）範圍內實行嚴格保護，加強項目地理位置的審理，確保不再發生破壞行為。</span></span></p><p><span><span>在國家層面，督查組通報發佈當天，國家文物局發佈《關於進一步加強長城保護工作的通知》提出，要進一步落實長城保護責任的剛性要求，要建立完善長城違法案件和安全事故追責問責機制，對不依法履行職責、保護不力，造成長城本體和周邊環境風貌破壞的，依法依規依紀追究責任單位和人員的責任；對破壞長城的行為依法依規實施行政處罰，構成犯罪的，依法追究刑事責任。</span></span></p><p><span><span>如何更好運用法律手段保護長城？董耀會對界面新聞指出，近些年，文物部門聯動檢察機關在文物保護領域已經展開了公益訴訟的嘗試。目前，文物和文化遺產保護領域尚未成為檢察機關辦理公益訴訟的法定領域，10 月 20 日提請審議的文物保護法修訂草案，已明確人民檢察院可以對有關違法行為提起公益訴訟。「文物保護公益訴訟實現有法可依後，各方關注和重視程度可能會相應提高，後續我國將有望通過司法手段規範對古長城遺址的保護。」董耀會説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522382.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522382.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 國務院辦公廳印發《關於加快內外貿一體化發展的若干措施》；深圳證券交易所與沙特交易所集團簽署合作備忘錄中國駐菲律賓大使就菲律賓在南海侵權挑釁...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國務院辦公廳印發《關於加快內外貿一體化發展的若干措施》</h3><p>國務院辦公廳日前印發《關於加快內外貿一體化發展的若干措施》，提出 5 方面 18 條工作措施。其中包括，促進內外貿規則制度銜接融合。促進內外貿標準銜接，不斷提高國際標準轉化率。促進內外貿檢驗認證銜接，深化共建「一帶一路」、《區域全面經濟夥伴關係協定》（RCEP）等框架下檢驗檢疫、認證認可國際合作。促進內外貿監管銜接，促進內外貿資源要素順暢流動。推進內外貿產品同線同標同質，鼓勵各方採信「三同」認證結果。促進內外貿市場渠道對接。支持外貿企業拓展國內市場，組織開展外貿優品拓內銷系列活動。支持內貿企業採用跨境電商、市場採購貿易等方式開拓國際市場。發揮平台交流對接作用，促進國內國際市場接軌。優化內外貿一體化發展環境。加強知識產權保護，開展打擊侵權假冒專項行動。完善內外貿信用體系，推動企業信用信息共享應用。<a href="https://www.jiemian.com/article/10523079.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國駐菲律賓大使就菲律賓在南海侵權挑釁向菲方提出嚴正交涉</h3><p><span>據中國駐菲律賓使館，</span>12 月 11 日，黃溪連大使會見菲律賓外交部副部長拉扎羅，就菲方近日在黃巖島和仁愛礁附近海域侵權挑釁向菲方提出嚴正交涉和強烈抗議。黃大使強調，黃巖島和仁愛礁是中國固有領土，中國對南海諸島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，對相關海域擁有主權權利和管轄權。中方敦促菲方停止海上侵權挑釁行為，與中方相向而行，回到對話協商妥處分歧的正確軌道，共同維護南海和平穩定。</p><h3>浙江省教育廳廳長毛宏芳突發疾病逝世</h3><p>12 月 11 日，據澎湃新聞消息，記者從相關部門獲悉，第十五屆浙江省委委員，浙江省教育廳廳長、黨組書記，浙江省委教育工委副書記毛宏芳同志，因突發心肌梗塞經搶救和醫治無效，於 2023 年 12 月 11 日 15 時 46 分在杭州逝世，享年 58 歲。公開資料顯示，毛宏芳，1965 年 6 月生，男，浙江寧波人，大學學歷，1987 年 8 月參加工作。毛宏芳歷任寧波市委常委、北侖區委書記、寧波開發區管委會主任、黨工委書記，嘉興市委副書記、市長，浙江省教育廳廳長、黨組書記。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深圳證券交易所與沙特交易所集團簽署合作備忘錄</h3><p><span>據深交所官網，</span>12 月 10 日，深圳證券交易所與沙特交易所集團在沙特首都利雅得簽署合作諒解備忘錄。為進一步加強兩國資本市場多層次交流合作，深交所與沙交所集團在本次備忘錄中明確，將在 ESG、金融科技、投資者服務、企業培育服務等多領域開展經驗交流互鑑，支持雙方市場高質量發展。雙方還將共同研究推動指數、基金和 REITs 等產品合作，研究探索 ETF 互通、上市公司交叉上市，聯合搭建以深交所科融通（V-Next）平台為基礎的中沙跨境資本服務機制，促進雙方<span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span>參與跨境投資，進一步推動中沙資本市場聯通融合。</p><h3>閲文集團：擬 6 億元收購控股股東及騰訊動漫相關 APP 平台資產、動畫及影視項目等</h3><p><span>閲文集團 12 月 11 日公告，</span>買方上海宏文、上海閲霆及上海閲文與賣方騰訊計算器、騰訊動漫、騰訊科技、騰訊上海、騰訊（公司控股股東）、騰訊影業及廣西騰訊訂立資產轉讓協議，據此，買方有條件同意收購，而賣方有條件同意出售資產，代價為 6 億元（可予下調）。買方根據資產轉讓協議將予收購的資產包括 APP 平台資產、動畫項目、影視項目及米橙子的 90% 股權。</p><h3>保利發展：擬 10 億元-20 億元回購公司股份，實控人保利集團擬增持股份 2.5 億元-5 億元</h3><p><span>保利發展 12 月 11 日公告，</span>擬以 10 億元-20 億元回購公司股份，回購價格不超 15.19 元/股。同時實控人中國保利集團有限公司擬增持 2.5 億元-5 億元，增持價不超 15.19 元/股。本次增持計劃實施前，保利集團直接及間接持有公司股份 48.47 億股，佔公司總股本的 40.49%。</p><h3>理想汽車：11 月提前達成全年目標，本月挑戰月銷 5 萬輛目標</h3><p>理想汽車官微 12 月 11 日消息，在剛剛過去的 2023 年 11 月，理想汽車銷量達 4.18 萬輛，憑藉理想 L 系列三款車型，理想汽車連續兩個月銷量超過 4 萬輛。理想 L9 月銷量 1.22 萬輛，理想 L81.27 萬輛，理想 L71.69 萬輛。11 月，理想汽車提前達成全年目標。12 月，我們將繼續挑戰月銷 5 萬輛的目標。</p><h3>李寧：未來 6 個月內計劃動用不超 30 億港元資金購回股份</h3><p>李寧 12 月 12 日在港交所公告，董事會已決定，公司將於自本公告日期起計六個月期間內根據購回授權不時於公開市場購回股份，該計劃須視乎市況而定。公司擬根據股份購回計劃動用不超過 30 億港元的資金購回股份。</p><h3>美股三大指數集體收漲，大型科技股多數下跌</h3><p>當地時間 12 月 11 日，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.43%，納指漲 0.2%，標普 500 指數漲 0.39%，大型科技股多數下跌，Meta 跌超 2%，蘋果、谷歌、特斯拉、英偉達跌超 1%。光伏太陽能、半導體設備板塊漲幅居前，博通收漲 9%，創 5 月份以來最大單日漲幅，安霸漲超 6%，英特爾、AMD、安森美半導體、科磊、拉姆研究漲超 4%，美光科技漲超 3%，科休半導體漲超 2%，阿斯麥漲近 2%。煤炭、鋰電池、區塊鏈板塊走低，Coinbase 跌超 5%，智利礦業化工跌超 2%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 23:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10523582.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10523582.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫迪和蘇納克的連任考量：印英貿易協定有望明年談妥除了以零關税獲得多種商品的市場準入之外，莫迪政府要求為包括 IT、醫療等領域的印度籍專業技術人員尋求更多的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上週末，英國政府高級官員抵達印度，商討印英自由貿易協定相關事宜。英國商業貿易部和印度貿易部尚未就此事正式發表評論。據英國一位瞭解談判情況的官員上週對英國《衞報》<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/dec/08/no-10-team-arrives-in-delhi-to-revive-talks-free-trade-deal-sunak-modi" target="_blank">透露</a>，相關談判仍在進行，雙方都希望儘快在兩國大選到來之前成功結束談判。</p><p>印度總理莫迪希望可以在明年 2 月底之前結束談判。屆時，莫迪將在全國範圍內開啓大規模競選活動。而對於英國首相蘇納克來説，印英自由貿易協定的達成也將為本屆政府帶來優勢。英國的全國大選必須在 2025 年 1 月之前舉行，英國媒體普遍認為大選會在 2024 年秋季舉行。</p><h3>蘇納克要證明脱歐有利</h3><p>為證明「脱歐」這一決定對國家有利，英國曆任政府都希望能與更多國家達成貿易協定，與印度成功達成自由貿易協定則是英國政府關於脱歐的重要承諾之一。對於長期強調英國已經在脱歐後的世界站穩腳跟的蘇納克政府來説，該協定可能會為選民交上一份滿意的答卷。</p><p>印度擁有 14 億人口，英國國內印英自由貿易協定的支持者<a href="http://www.ccpitbj.org/web/static/articles/catalog_40fcc036830c535501850ace83db0e19/article_40fcc036830c5355018b5a7a7cb04402/40fcc036830c5355018b5a7a7cb04402.html" target="_blank">認為</a>印度發展潛力巨大，如果英國能與印度成功達成自由貿易協定，將會使英國成為第一個與印度簽署自由貿易協定的歐洲國家。僅關税削減一項，就能使英國的 GDP 在 2035 年之前增長 0.05%。</p><p>然而，由於雙方無法就細節達成一致，該協定在超過最後期限之後被暫時擱置。英國前首相約翰遜曾承諾在 2022 年印度排燈節（11 月 12 日）前與印度簽署自由貿易協定，但雙方一直未能就協定核心部分，即簽證和關税具體細節達成一致。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/170229614117457200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蘇納克去年 10 月上任之後將工作重點放在與歐盟的談判中。對蘇納克政府來説，他們更希望能夠保質保量地完成協定細節的談判。但是，蘇納克前任特拉斯的盟友稱蘇納克為失敗者，認為蘇納克在此事上缺乏領導力。</p><p>傳聞蘇納克的岳父與莫迪政府不和，作為「印度女婿」的蘇納克便不夠重視印英自由貿易協定。蘇納克的岳父納拉亞納·穆爾蒂是印度 IT 巨頭 Infosys 的創始人。2019 年，穆爾蒂在演講中表示如果沒有信仰自由和免於恐懼的自由，任何國家都無法實現經濟發展。雖然穆爾蒂沒有點名任何政黨，但是許多人認為這是對莫迪領導的印度人民黨的批評。</p><p>直到今年 9 月，蘇納克與莫迪在 G20 峯會上舉行了雙邊會晤之後，印英自由貿易協定才被進一步推動。當時，蘇納克明確表示要為推動印英自由貿易協定的談判注入更大動力。</p><p>印英自由貿易協定的談判始於去年 1 月，目前為止已經進行了 13 輪談判。英國政府的<a href="https://www.india-briefing.com/news/india-uk-fta-25699.html/" target="_blank">主要訴求</a>在於削減關税，希望印度政府能夠加強對英國<a href="https://www.gov.uk/guidance/protected-geographical-food-and-drink-names-uk-gi-schemes" target="_blank">地理標誌保護計劃</a>（Geographical Indications）系列產品的保護，包括蘇格蘭威士忌、斯蒂爾頓奶酪和切達奶酪等產品。同時，英國政府還希望為英國電信、法律、金融服務等行業拓寬印度市場。</p><p>英國地理標誌保護計劃於 2021 年 1 月 1 日啓動，旨在保護本地傳統食品，防止產品名稱被濫用或模仿，目前共包含 94 種本地產品。</p><h3>印度要成為「世界第三」</h3><p>近期，莫迪領導的人民黨陸續在中央邦、拉賈斯坦邦和恰蒂斯加爾邦贏得多數席位，這三個邦人口眾多、政治影響力大，為莫迪在明年的全國大選中贏得連任帶來巨大優勢。根據美國諮詢公司 Morning Consult 的<a href="https://carnegieendowment.org/2023/12/07/decoding-india-s-2024-election-contest-pub-91178" target="_blank">調查結果</a>，莫迪本人的工作表現也受到 78% 印度受訪者的肯定。</p><p>今年 8 月，莫迪曾向印度選民保證，未來五年內，印度將會實現飛速的經濟發展，成為僅次於中國和美國的世界第三大經濟體。</p><p>對於印度政府來説，印英自由貿易協定的成功達成無疑是邁向「世界第三」的重要一步。<a href="https://www.pewresearch.org/global/2023/08/29/indians-views-of-india/" target="_blank">皮尤研究中心</a>今年 8 月一項調查顯示，大約有十分之七的印度人認為近年來印度在世界上的影響力不斷增強，支持執政黨的人中有 77% 的受訪者贊同上述論斷，不支持執政黨的人中有 60% 的贊同上述論斷。可見，如果能證明印度在世界舞台上的影響力不斷增強，莫迪政府可能會收穫更多選票。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231211/a7349c2bdd8fd186ef82d83f66595be2_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>印度人如何評價印度的世界影響力調查結果。圖片來源：皮尤研究中心</figcaption></figure><p>印英自由貿易協定共 26 章，內容包括商品、服務、投資和知識產權等內容。除了以零關税獲得多種商品的市場準入之外，莫迪政府要求為包括 IT、醫療等領域的印度籍專業技術人員尋求更多的簽證機會。</p><p>由於蘇納克政府要大幅收緊移民政策，莫迪政府和蘇納克政府最後可能會就為高技能工人提供有時限的商務簽證達成一致。2022 年，英國政府共發放了<a href="https://www.business-standard.com/article/international/uk-doubled-visas-for-residence-last-year-despite-aim-to-cut-migration-123022401050_1.html" target="_blank">140 萬份簽證</a>，其中三分之一發放給了印度工人。今年 12 月 4 日，英國內政大臣詹姆斯·克萊弗利宣佈要通過提高簽證門檻、限制攜帶家屬等措施將英國的淨輸入移民人數減少 30 萬。</p><p>前英國內政大臣蘇拉·佈雷弗曼提出印度移民佔簽證逾期羣體比例最高，印度政府強烈<a href="https://www.ccpit-fta.com/7d2ebc4c48759ea07c02863ad598954d.html" target="_blank">斥責</a>了這一説法：事實上，作為英國最大的移民羣體，印度逾期居留者的比例小於印度移民佔整體移民的比例。然而，不論如何，在移民政策收緊的情況下，印度工人的簽證勢必會受到影響。</p><p>由於跨國公司內部的人員調動不會被統計進移民數據中，英國官員對《衞報》<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/dec/08/no-10-team-arrives-in-delhi-to-revive-talks-free-trade-deal-sunak-modi" target="_blank">透露</a>，願意就改善公司內部人員調動的細節進行談判。該報消息人士透露雙方正在就跨國公司內部調動的員工可以在英國停留多長時間、能否攜帶家屬等問題進行討論。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 14:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜武漢購房落户不再限制面積與金額，鄭州中小學 12 月 11 日下午繼續停課今天有哪些地方新聞值得關注？北京近期已啓動新冠 XBB 疫苗接種，高風險人羣等需要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【湖北】武漢調整優化落户政策：購房落户不再限制面積與金額</h3><p>據湖北日報報道，12 月 11 日，武漢市公安局調整四項户口遷移政策相關條件和辦理規定，目前已正式實施。據悉，此次優化人口落户政策的主要內容包括：取消中心城區夫妻投靠落户的婚齡限制，在全市實行統一的夫妻投靠及子女隨遷落户政策。取消原購房落户業務中「首次交易商品房」以及購房面積、金額等條件限制。非本市户籍人員在本市購買自有產權房屋，取得不動產權證書或房屋所有權證書、土地所有權證書，房屋證載用途為住宅（集體土地自建房除外），可申辦落户。取消新城區户籍人員遷入中心城區、開發區落户需在中心城區、開發區就業創業滿 1 年的條件。同時，進一步調整完善積分入户辦法，提高「居住年限」「繳納社保」「合法穩定住所（含租賃）」分值權重，確保三項佔比在 50% 以上，為普通勞動者落户武漢提供便利。</p><h3>【浙江】杭州無房新市民、青年人可按月全額提取公積金付房租</h3><p>據澎湃新聞報道，杭州市政府官網 12 月 11 日公佈該市《靈活就業人員繳存使用住房公積金管理辦法（試行）》以及市住房公積金管理委員會《關於調整住房公積金租賃提取政策的通知》，將自明年起實施。其中規定，靈活就業人員可自願繳存、使用和管理住房公積金。靈活就業人員可提取個人賬户餘額用於購買自住住房、支付房租、償還住房貸款本息；購買自住住房時可向公積金中心申請個人住房公積金貸款。新市民、青年人在本市無自有住房、通過市場租賃住房的，可全額提取本人每月繳存的住房公積金支付房租。</p><h3>【北京】近期已啓動新冠 XBB 疫苗接種，高風險人羣等需要接種</h3><p>據北京日報客户端報道，為應對今冬明春新冠疫情，最大程度保護人民羣眾生命安全和身體健康，北京市已於近期啓動對老年人羣等重點人羣實施含 XBB 變異株抗原成分新冠病毒疫苗接種工作。接種人羣主要是 60 歲及以上老年人或者 18-59 歲患有較嚴重基礎病人羣、免疫功能低下人羣、感染高風險人羣。符合接種人羣條件的人員，在最近一次接種 3 個月後或最近一次感染 6 個月後，可接種 1 針 XBB 疫苗。如果既接種過疫苗也感染過新冠病毒，需要判斷哪個時間距現在最近，以時間最近的一次為準。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231211/170228323719019400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【福建】三明籍沙縣小吃經營業主，在沙縣區買房可補貼房價 1%</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 1 日，福建省三明市住房和城鄉建設局發佈《三明市房地產政策指南》。其中明確，沙縣區對小吃業主進行購房補貼，實行新建商品房購房補貼。對三明籍沙縣小吃經營業主 (憑有效期內營業執照認定)，在本區購買新建商品住房以及非住宅商品房的，按其土地和房屋成交價格的 1% 予以補貼，執行期限為 2022 年 4 月 1 日至 2024 年 12 月 31 日 (可疊加享受)。凡在沙縣區購買新建商品房 (不含車位、車庫) 的，給予 200 元/平方米的補貼；車位（車庫）按其土地和房屋成交價格的 3% 予以補貼 (執行期限為 2023 年 9 月 20 日至 2024 年 3 月 20 日，以購房合同網籤時間為準)。</p><h3>【江蘇】連雲港地下管道炸裂後 12345 稱「屬於隱私」？最新迴應</h3><p>據新黃河客户端報道，12 月 8 日，江蘇省連雲港市海寧西路與惠苑路交叉口發生一起供熱管道爆裂事故，此次事故原因初步判斷是由於管道老化，試氣過程中蒸氣壓過大導致管道爆裂。事故造成現場 4 家商户門面受損，10 輛汽車、2 輛電動車受損，未造成人員傷亡。事後，連雲港 12345 政務服務便民熱線一名話務員接受詢問時表示，這屬於隱私，暫時不能透露。12 月 10 日，12345 一名接線組長稱，此事有誤會。「話務員其實不是針對（管道炸裂）這個問題説是隱私不能透露，而是想表達服務對象反映的問題不方便透露。」該組長告訴記者，話務員以為對方諮詢事宜涉及某位市民的隱私問題，因此才作出了此前的回覆。</p><h3>【河南】<span>暴雪紅色預警信號解除，</span>鄭州市中小學 11 日下午繼續停課</h3><p>據央視新聞客户端報道，12 月 11 日上午，鄭州市教育局再次發佈通知，12 月 11 日下午繼續施行停課措施，停課範圍為鄭州市（含區縣市）所有初中、小學和幼兒園學生，停課時間為 2023 年 12 月 11 日（週一）下午。12 日是否繼續停課，鄭州市教育局將根據天氣情況另行通知。鄭州市教育局要求，停課期間，停課學校要通過各種方式立即通知到全體家長，並指導學生和家長注意交通安全，做好防雨雪災害、預防傳染性疾病等相關準備。此前，<span>鄭州市氣象台於 12 月 11 日 9 時 35 分解除了 12 月 11 日 3 時 40 分發布的暴雪紅色預警信號。</span></p><h3>【遼寧】交行瀋陽審計監督分局原局長被開除黨籍：隱瞞不報房產</h3><p>據中央紀委國家監委駐交通銀行紀檢監察組、遼寧省紀委監委消息，日前，中央紀委國家監委駐交通銀行紀檢監察組、遼寧省紀委監委對交通銀行瀋陽審計監督分局原局長劉喜昌嚴重違紀違法問題進行了紀律審查和監察調查。劉喜昌被開除黨籍。經查，劉喜昌違反政治紀律，轉移、隱匿證據對抗組織審查；違反中央八項規定精神，在與授信企業、管理服務對象交往中「親」「清」不分，多次收受可能影響公正執行公務和明顯超出正常禮尚往來的禮品禮金，無償借用管理和服務對象車輛、錢款，接受可能影響公正執行公務的宴請；違反組織紀律，隱瞞不報個人房產情況，違反任職迴避規定在新員工錄用中隱瞞親屬信息；違反廉潔紀律，違規從事營利活動；涉嫌受賄犯罪，利用職務上的便利，在企業貸款審批、幹部職務提拔、員工入職等方面為他人謀取利益，收受他人財物，數額特別巨大。</p><h3>【天津】警方嚴打涉煙花爆竹犯罪，10 月來抓獲 87 人收繳 5.7 萬箱</h3><p>據中新網消息，自 10 月起，天津組織開展「津安 2023—6 號」專項行動，持續嚴打整治非法運輸、儲存、銷售煙花爆竹違法犯罪，依法查處燃放煙花爆竹違法行為。行動開展以來，共破獲涉煙花爆竹案件 136 起，抓獲違法犯罪嫌疑人 87 名，收繳煙花爆竹 5.7 萬箱。據瞭解，行動中，天津各級公安機關緊盯非法運輸、儲存、銷售、燃放煙花爆竹的行為，強化重點排查，對易出現違規存放煙花爆竹的重點部位，採取拉網式排查，依法查處搗毀煙花爆竹「黑窩點」；強化路面巡查，加大路面運輸車輛檢查力度，對發現的非法運輸煙花爆竹行為，嚴厲打擊、堅決查處。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521542.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521542.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 武漢申辦落户不再限制購房面積與金額；中國重返英國第一大留學生源國政治局會議提到的「先立後破」意味着什麼；結婚彩禮能否返還？最高法：共同生活...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>政治局會議提到的「先立後破」意味着什麼？</h3><p><span>12 月 8 日召開的中共中央政治局會議在設定明年經濟工作的總基調時延續了去年提到的「穩中求進」，同時提出「以進促穩、先立後破」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10520594.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>結婚彩禮能否返還？最高法：共同生活時間長短應是重要考量</h3><p><span>2023 年 12 月 11 日，最高人民法院聯合民政部、全國婦聯，召開治理高額彩禮新聞發佈會，發佈人民法院涉彩禮糾紛典型案例。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519898.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>工信部等三部門：調整減免車輛購置税新能源汽車產品技術要求</h3><p>12 月 11 日，工信部等三部門發佈調整減免車輛購置税新能源汽車產品技術要求的公告。<a href="https://www.jiemian.com/article/10520624.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>武漢調整購房落户政策：不再限制購房面積與金額</h3><p><span>「平安武漢」微信公眾號消息，武漢市公安局調整四項户口遷移政策相關條件和辦理規定，已於 12 月 7 日實施。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519937.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受降雪影響，鄭州 112 趟列車停運，全國 134 個路段封閉</h3><p>中央氣象台 12 月 10 日 18 時發佈暴雪黃色預警，預計至 11 日 20 時，陝西中部、北京西南部、河北南部、山東西部和半島東部等地有大雪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519587.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>強降雪襲擊北方：山西高速 40 輛車碰撞致 1 死 6 傷，鄭州濟南等多地停課</h3><p>今冬首場大範圍降雪已到來。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519087.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>報告：國人退休準備指數降至歷史最低值，年輕人儲蓄水平整體不足</h3><p><span><span>在個人養老金制度推出一年之際，一項貫穿</span></span><span><span>11</span></span><span><span>年的連續調研報告指出，中國人整體退休準備依然不足，且在過去一段時間內未能得到有效提升。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10513507.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>超越印度，中國重返英國第一大留學生源國</h3><p><span>中國在 2023 年再次成為英國第一大留學生源國。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519411.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522240.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生態環境部：受沙塵和污染物排放影響，今年空氣質量確有波動生態環境部表示，到 11 月底，全國 PM2.5 濃度同比僅小幅上升 3.6%，即 1 微克/立方米，好於今年的目標任務...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「今年全國空氣質量確實有所波動，但坦率地講，能穩定在這個水平，大大增強了今後我們進一步改善空氣質量的信心。」2023 年 12 月 11 日，生態環境部總工程師、大氣環境司司長劉炳江在國務院政策例行吹風會上説。</p><p>劉炳江介紹，疫情期間社會經濟活動量大幅減少，又加上連續三年的拉尼娜現象，所以 2022 年同 2019 年相比，PM2.5 濃度下降了 7 微克/立方米，空氣質量進一步改善。</p><p>「我們曾經預判過，今年 PM2.5 濃度可能會大幅反彈，我們定的目標，就是今年 PM2.5 濃度比去年上升 10% 以上，但現在只上升了 3.6%，可以説穩住了，所以我們對以後進一步改善更有信心了。」劉炳江説。</p><p><span>此前據生態環境部數據，2023 年 1-10 月，全國 339 個地級及以上城市平均空氣質量優良天數比率為 85.1%，同比下降 1.2 個百分點，平均重度及以上污染天數比率為 1.6%，同比上升 0.8 個百分點，PM2.5 平均濃度同比上升 3.7%。</span></p><p>劉炳江介紹，現在全國 PM2.5 濃度同比僅上升 1 微克/立方米，同疫情期間相比基本持平，同 2019 年相比下降 12%。2019 年可以視為正常年，而 2023 年遇到了更加極端的天氣狀況。據中國氣象局統計，今年全國共發生了 17 次沙塵天氣過程，為近十年來最多，比平均值高 50%，其中沙塵暴及以上強度過程達到 5 次，是近十年同期平均的 2 倍左右。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/17022869376890500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「特別是 3 月 19 日到 23 日的強沙塵暴天氣，影響了 20 多個省份，北方多地 PM2.5、PM10 濃度達到嚴重污染，張家口 PM10 峯值濃度超過 9000 微克/立方米。」劉炳江介紹，衞星觀測數據表明，2023 年沙塵天氣影響我國國土面積達 529 萬平方公里，超過半個中國。截至 11 月底，僅沙塵天氣就使我國優良天數比率損失 3.3 個百分點，使得 PM2.5 和 PM10 濃度分別上升了 1 微克/立方米、10 微克/立方米，是近十年來影響最大的一年。</p><p>此外，劉炳江介紹，疫情過後，大氣污染物排放增量較大，火力發電量增加了 5.7%，十種有色金屬產量增加 7%，原油加工量增加 11.2%，公路客運和公路貨運分別增加了 23.5% 和 8.2%，經濟活動量明顯增強帶來了污染物排放的增加。</p><p>「在這兩個因素影響下，到 11 月底，全國 PM2.5 濃度同比僅小幅上升 3.6%，即 1 微克/立方米，好於今年的目標任務和‘十四五’的時序進度。PM2.5 濃度現在是 29 微克/立方米，到年底如果不出現大範圍的污染過程，預計就是 30 微克/立方米。」劉炳江表示。</p><p>12 月 7 日，國務院印發《空氣質量持續改善行動計劃》（簡稱《行動計劃》），成為我國第 3 個國家級大氣污染治理規劃。前兩個分別為發佈於 2013 年 9 月的《大氣污染防治行動計劃》（「大氣十條」）和發佈於 2018 年的《打贏藍天保衞戰三年行動計劃》。</p><p>「向大氣污染宣戰」的十年來，中國成為全球空氣質量改善速度最快的國家，後續是否會出現停滯或波動？劉炳江認為，從 2013 年到 2020 年，我國煤炭消費量逐年下降，這是從改革開放以來從未有過的歷史機遇，增量減少了，在存量上多下功夫、多減排，空氣質量自然會改善。</p><p>從氣候條件來看，劉炳江介紹，根據氣候專家的預測，我國有兩個週期，一個小週期，一個大週期。小週期是厄爾尼諾每 4 到 7 年有個輪換，今年又進入一次中等及以上強度的厄爾尼諾過程。從大的週期來看，每隔 20 年，我國就進入沙塵頻發、高發時期，80 年代初到 2003 年是 20 年，現在又是一個 20 年，今年上半年沙塵多發的現象已經非常明顯。</p><p>他表示，我國是世界最大的製造國，產業結構以重化工為主，能源結構以煤炭為主，交通運輸以公路為主的狀況尚未出現根本性轉變。在此情況下，空氣質量有所波動是屬於正常的，恰恰反映了大氣污染治理的長期性和艱鉅性，藍天保衞戰既是攻堅戰又是持久戰，需要持之以恆，不懈努力。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 09:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521740.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521740.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜糧食產量連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上，涉彩禮糾紛案件近年呈上升趨勢今天有哪些部委新聞值得關注？人社部：支持民企穩崗擴崗，強化民企公共就業服務；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>統計局：全國糧食總產量 13908 億斤，比上年增長 1.3%</h3><p>國家統計局 12 月 11 日發佈《關於 2023 年糧食產量數據的公告》。數據顯示，全國糧食播種面積 118969 千公頃（178453 萬畝），比 2022 年增加 636 千公頃（955 萬畝），增長 0.5%。其中谷物播種面積 99926 千公頃（149890 萬畝），比 2022 年增加 658 千公頃（986 萬畝），增長 0.7%。全國糧食單位面積產量 5845 公斤/公頃（390 公斤/畝），比 2022 年增加 43.6 公斤/公頃（2.9 公斤/畝），增長 0.8%。其中谷物單位面積產量 6419 公斤/公頃（428 公斤/畝），比 2022 年增加 40.0 公斤/公頃（2.7 公斤/畝），增長 0.6%。全國糧食總產量 69541 萬噸（13908 億斤），比 2022 年增加 888 萬噸（178 億斤），增長 1.3%。其中谷物產量 64143 萬噸（12829 億斤），比 2022 年增加 819 萬噸（164 億斤），增長 1.3%。</p><h3>農業農村部：我國糧食儲備調控和應急供應有充分保障</h3><p>據央視新聞客户端 12 月 11 日報道，今年，我國糧食產量再創歷史新高，為 13908.2 億斤，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上。農業農村部種植業管理司副司長劉莉華表示，全國糧食平均畝產 389.7 公斤，比上年提高 2.9 公斤，單產提高對增產的貢獻達到 58.7%，其中玉米平均畝產提高了 6.4 公斤。農業農村部市場與信息化司運行調控處處長趙卓表示，與國際糧價大漲大跌形成鮮明對比的是，國內糧食穩產保供穩價基礎穩固，糧食價格前三季度保持總體平穩。秋糧豐收上市後有所回落，有利於降低下游飼料養殖、食品加工等成本，對於穩定物價總水平發揮了關鍵作用。糧價是百價之基，當前和未來一個時期，我國糧食儲備調控和應急供應也有充分保障，有助於穩定市場預期。</p><h3>水利部：2035 年實現丹江口庫區及上游存量問題全解決</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 11 日，水利部召開「丹江口庫區及其上游流域水質安全保障工作進展和成效」新聞發佈會。水利部副部長王道席表示，按照山水林田湖草沙一體化保護和系統治理的總體要求，水利部將會同相關部門、地方加強丹江口庫區及其上游流域統一管理，將丹江口水庫庫區及其上游干支流涉及的河南、湖北、陝西 3 省 10 市 46 縣（市、區）和重慶市城口縣、四川省萬源市、甘肅省兩當縣相關鄉鎮 9.52 萬平方公里全部納入治理範圍，到 2025 年，使丹江口水庫水質穩定達到供水要求，水環境質量穩中向好，水生態系統功能基本恢復，生物多樣性進一步提高，水環境風險得到有效管控；到 2035 年，實現存量問題全面解決，潛在風險全面化解，增量問題全部抑制，體制機制全面健全。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/17022811783002200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>人社部：支持民企穩崗擴崗，強化民企公共就業服務</h3><p>據央視新聞客户端 12 月 11 日報道，近日，人力資源社會保障部印發《通知》，推出一系列促進民營經濟做大做優做強的政策舉措，積極助推民營經濟高質量發展。一是擴大民營企業技術技能人才供給，通過深化校企合作、建設高技能人才培養基地、設立技能大師工作室等方式加強技能人才培養，建立職稱評審「綠色通道」或「直通車」，暢通人才評價渠道，健全人才激勵機制。二是優化民營企業就業創業服務，綜合運用各項涉企扶持政策，支持民營企業穩崗擴崗，強化民營企業公共就業服務，搭建中小企業創新創業服務平台，扶持民營企業創業發展。三是推動構建和諧勞動關係，健全協調勞動關係三方機制，強化民營企業勞動爭議協商調解，優化勞動保障監察服務。四是加大社會保險惠企支持力度，繼續實施階段性降低失業、工傷保險費率等政策，組織開展新就業形態就業人員職業傷害保障試點，發揮工傷保險降風險作用。</p><h3>最高法：彩禮數額持續走高，糾紛案件近年呈上升趨勢</h3><p>12 月 11 日，最高人民法院聯合民政部、全國婦聯，召開治理高額彩禮新聞發佈會，發佈人民法院涉彩禮糾紛典型案例。最高人民法院民一庭庭長陳宜芳介紹，近年來，彩禮數額持續走高，從司法實踐反映的情況看，涉彩禮糾紛案件數量近年呈上升趨勢，甚至出現因彩禮返還問題引發的惡性刑事案件。「本批典型案例明確了處理涉彩禮糾紛的三項原則：一是明確嚴禁借婚姻索取財物這一基本原則。二是充分尊重民間習俗，以當地羣眾普遍認可為基礎合理認定彩禮範圍。三是堅持以問題為導向，充分考慮彩禮的目的性特徵，斟酌共同生活時間、婚姻登記、孕育子女等不同因素在締結婚姻這一根本目的實現上的比重，合理平衡雙方當事人權益。」陳宜芳介紹。</p><h3>三部門：調整減免車輛購置税新能源汽車產品技術要求</h3><p>據工信部網站 12 月 11 日消息，工業和信息化部、財政部、税務總局發佈《關於調整減免車輛購置税新能源汽車產品技術要求的公告》。2024 年 1 月 1 日起，申請進入《減免車輛購置税的新能源汽車車型目錄》的車型，需符合新能源汽車產品技術要求。其中，換電模式車型還需提供滿足 GB/T 40032《電動汽車換電安全要求》等標準要求的第三方檢測報告，以及生產企業保障換電服務的證明材料。企業自建換電站的，需提供換電站設計圖紙和所有權證明；委託換電服務的，需提供車型、換電站匹配證明、雙方合作協議等材料。2024 年 1 月 1 日至 2024 年 5 月 31 日為過渡期。2024 年 1 月 1 日起，2023 年 12 月 31 日前已進入《免徵車輛購置税的新能源汽車車型目錄》。2024 年 6 月 1 日起，不符合本公告技術要求的車型將從《減免税目錄》中撤銷。</p><h3>藥監局：4 批次藥品不符合規定，已要求採取暫停銷售等</h3><p>國家藥監局 12 月 11 日發佈通告稱，經貴州省食品藥品檢驗所等 4 家藥品檢驗機構檢驗，發現 4 批次藥品不符合規定。其中經貴州省食品藥品檢驗所檢驗，在重慶江岸坊醫藥有限公司抽取的 1 批次抗宮炎片不符合規定，不符合規定項目為微生物限度。經上海市食品藥品檢驗研究院檢驗，在國藥控股天和吉林醫藥有限公司抽取的 1 批次他克莫司軟膏不符合規定，不符合規定項目為有關物質。經深圳市藥品檢驗研究院檢驗，在春源堂診所抽取的 1 批次炒殭蠶不符合規定，不符合規定項目為總灰分。經青海省藥品檢驗檢測院檢驗，在那曲惠民醫院抽取的 1 批次炙甘草不符合規定，不符合規定項目為含量測定。對上述不符合規定藥品，藥品監督管理部門已要求相關企業和單位採取暫停銷售使用、召回等風險控制措施，對不符合規定原因開展調查並切實進行整改。</p><h3>生態環境部：今年全國空氣質量形勢有所波動，但符合預期</h3><p>12 月 11 日，國務院新聞辦舉行國務院政策例行吹風會，生態環境部總工程師、大氣環境司司長劉炳江介紹，今年全國空氣質量總體有所波動，但空氣質量形勢符合預期。今年 1—10 月，全國 339 個地級及以上城市平均空氣質量優良天數比例為 85.1%，同比下降 1.2 個百分點；平均重度及以上污染天數比例 1.6%，同比上升 0.8 個百分點；PM2.5 平均濃度同比上升 3.7%。劉炳江介紹，今年全國空氣質量有所波動，但坦率地講，能穩定在這個水平，還是大大增加了對今後進一步改善空氣質量的信心。經初步研判，今年全年空氣質量可以用「穩中有進」來概括，其中「穩」是指雖然全國 PM2.5 濃度同比可能小幅波動，但是從近三年看是基本穩定的；「進」是指三大重點區域 PM2.5 濃度同比下降 2.8%（1 微克/立方米）。與疫情三年同期平均值相比持平，比疫情前的 2019 年同期下降 11.9%。</p><h3>兩部門：繼續支持開展歷史遺留廢棄礦山生態修復示範工程</h3><p>據財政部網站 12 月 11 日消息，財政部和自然資源部日前聯合發佈通知，決定 2024 年繼續支持開展歷史遺留廢棄礦山生態修復示範工程。以「三區四帶」重點生態地區為核心，聚焦生態區位重要、生態問題突出、嚴重影響人居環境的歷史遺留廢棄礦山，重點遴選相對集中連片、修復理念先進、工作基礎好、典型代表性強、具有複製推廣價值的項目，開展歷史遺留廢棄礦山生態修復示範。中央財政資金不得安排用於以下方面支出：不符合自然保護地、生態保護紅線、耕地保護紅線等國家管控要求的項目；有明確修復責任主體的項目；已有中央財政資金支持的項目；公園、廣場、雕塑等旅遊設施，以及「盆景」工程等景觀工程建設；涉及審計、督察發現問題未有效整改的項目。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521308.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521308.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[結婚彩禮能否返還？最高法：共同生活時間長短應是重要考量從司法實踐反映的情況看，涉彩禮糾紛案件數量近年呈上升趨勢，甚至出現因彩禮返還問題引發的惡性刑事案...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 11 日，最高人民法院聯合民政部、全國婦聯，召開治理高額彩禮新聞發佈會，發佈人民法院涉彩禮糾紛典型案例。</p><p>案例 1 顯示，2020 年 9 月，王某某與李某某（女）登記結婚。王某某家在當地屬於低收入家庭。為與對方順利結婚，王某某給付李某某彩禮 18.8 萬元。李某某於 2021 年 4 月終止妊娠。因雙方家庭矛盾加深，王某某於 2022 年 2 月起訴離婚，並請求李某某返還彩禮 18.8 萬元。</p><p>審理法院認為，結合當地經濟生活水平及王某某家庭經濟情況，王某某所給付的彩禮款 18.8 萬元屬於數額過高，事實上造成較重的家庭負擔。法院綜合考慮雙方共同生活時間較短，女方曾有終止妊娠等事實，為妥善平衡雙方當事人利益，化解矛盾糾紛，酌定李某某返還彩禮款 56400 元。</p><p>「存續時間較短的婚姻會導致基於婚姻的很多財產安排出現失衡現象，彩禮問題就是這種困境的體現。」最高人民法院民一庭庭長陳宜芳稱，一般情況下，雙方已辦理結婚登記手續並共同生活，離婚時一方請求返還按照習俗給付的彩禮的，人民法院不予支持。</p><p>「但是，也要看到，給付彩禮的目的除了辦理結婚登記這一法定形式要件外，更重要的是雙方長期共同生活。因此，共同生活時間長短應當作為確定彩禮是否返還以及返還比例的重要考量因素。」陳宜芳指出。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231211/170226846552105700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>民法典婚姻家庭編司法解釋（一）第五條規定，當事人請求返還按照習俗給付的彩禮的，如果查明屬於以下情形，人民法院應當予以支持： （一）雙方未辦理結婚登記手續； （二）雙方辦理結婚登記手續但確未共同生活； （三）婚前給付並導致給付人生活困難。 適用前款第二項、第三項的規定，應當以雙方離婚為條件。</p><p>「雖然將彩禮返還區分為未辦理結婚登記和已辦理結婚登記的不同情況進行規定，但關注點仍在於是否共同生活。」陳宜芳強調，「在未辦理結婚登記的情況下，已經共同生活的雙方因未辦理結婚登記手續不具有法律上的夫妻權利義務關係，但在審理彩禮返還糾紛時，不應當忽略共同生活的‘夫妻之實’。」</p><p>此次公佈的典型案例 2 顯示，張某與趙某（女）自 2019 年 2 月起共同生活，於 2020 年 6 月生育一子。2021 年 1 月雙方舉行結婚儀式，至今未辦理結婚登記手續。趙某收到張某彩禮款 160000 元。後雙方感情破裂，於 2022 年 8 月終止同居關係。張某起訴主張趙某返還 80% 彩禮，共計 128000 元。</p><p>審理法院認為，雙方自 2019 年 2 月起即共同生活並按民間習俗舉行了婚禮，雙方在共同生活期間生育一子，現已年滿 2 週歲，且共同生活期間必然因日常消費及生育、撫養孩子產生相關費用，若在以夫妻名義共同生活數年且已共同養育子女 2 年後仍要求返還彩禮，對趙某明顯不公平，故判決駁回張某的訴訟請求。</p><p>陳宜芳介紹，「雙方當事人雖未辦理結婚登記，但按照當地習俗舉辦了婚禮，雙方以夫妻名義共同生活三年有餘，且已生育一子，該案判決女方不需要返還彩禮，符合當地風俗習慣，特別體現了對婦女合法權益的保護。」</p><p>案例 3 顯示，劉某與朱某（女）2020 年 9 月登記結婚。劉某於結婚當月向朱某銀行賬户轉賬一筆 80 萬元並附言為「彩禮」，轉賬一筆 26 萬元並附言為「五金」。雙方分別在不同省份的城市工作生活。後因籌備舉辦婚禮等事宜發生糾紛，雙方於 2020 年 11 月協議離婚，婚姻關係存續不到三個月。離婚後，因彩禮返還問題發生爭議，劉某起訴請求朱某返還彩禮 106 萬元。</p><p>審理法院認為，雙方當事人婚姻關係僅存續不到三個月，其間雙方工作、生活在不同的城市，對於後續如何工作、居住、生活未形成一致的規劃。雙方雖有短暫同居經歷，但尚未形成完整的家庭共同體和穩定的生活狀態，不能認定為已經有穩定的共同生活。最終，法院酌情認定返還彩禮 80 萬元。</p><p>「在涉彩禮返還糾紛中，對於彩禮與一般贈與的界限以及如何認定‘共同生活’也存在模糊認識。」陳宜芳稱，案例三在這兩個方面具有典型意義。</p><p>在第 4 個典型案例中，張某某與趙某某（女）於 2022 年 4 月定親。張某某給付趙某某父母定親禮 36600 元，後向趙某某銀行賬户轉賬彩禮 136600 元。雙方未辦理結婚登記，未舉行結婚儀式。2022 年 9 月，雙方解除婚約後因彩禮返還問題發生爭議。</p><p>關於趙某某的父母是否系本案適格被告的問題，審理法院認為，關於案涉彩禮 136600 元，系張某某以轉賬方式直接給付給趙某某，應由趙某某承擔返還責任，扣除嫁妝後，酌定返還 121820 元；關於案涉定親禮 36600 元，系趙某某與其父母共同接收，應由趙某某、趙某、王某承擔返還責任，酌定返還 32940 元。</p><p>「根據中國傳統習俗，締結婚約及給付彩禮，一般由男女雙方父母共同參與，因此，在婚約財產糾紛確定訴訟當事人時，亦應當考慮習慣做法。如果婚約當事人一方的父母給付或接收彩禮的，將其列為共同當事人，不僅符合習慣做法，也有助於查清案件事實。」陳宜芳説。</p><p>陳宜芳指出，近年來，彩禮數額持續走高，有人罔顧家庭經濟情況，盲目將彩禮多少視為衡量愛情的標準；有人認為彩禮越多越顯得自己有面子，攀比之風悄然蔓延。這不僅背離了彩禮的初衷，使給付方家庭因彩禮背上了沉重的經濟負擔，也給婚姻穩定埋下隱患，不利於社會文明風尚的弘揚。從司法實踐反映的情況看，涉彩禮糾紛案件數量近年呈上升趨勢，甚至出現因彩禮返還問題引發的惡性刑事案件。</p><p>最高法此次發佈的四個案例重點聚焦審判實踐中的共性問題「彩禮返還」，希望以此進一步規範人民法院統一處理此類糾紛的裁判標準。</p><p>「本批典型案例明確了處理涉彩禮糾紛的三項原則：一是明確嚴禁借婚姻索取財物這一基本原則。二是充分尊重民間習俗，以當地羣眾普遍認可為基礎合理認定彩禮範圍。三是堅持以問題為導向，充分考慮彩禮的目的性特徵，斟酌共同生活時間、婚姻登記、孕育子女等不同因素在締結婚姻這一根本目的實現上的比重，合理平衡雙方當事人權益。」陳宜芳介紹。</p><p>據透露，本次典型案例發佈後，最高法將對《最高人民法院關於涉彩禮案件適用法律問題的規定》向社會公開徵求意見，該司法解釋強調了禁止以彩禮為名借婚姻索取財物的原則，並對彩禮的範圍、返還的條件、當事人的確定等予以規範，以進一步統一裁判標準。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 05:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10519898.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10519898.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[強降雪襲擊北方：山西高速 40 輛車碰撞致 1 死 6 傷，鄭州濟南等多地停課 12 月 13 日至 14 日，華北、黃淮等地又將遭遇新一輪強度更強、範圍更大的降雪天氣過程，京津冀以及...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>今冬首場大範圍降雪已到來。據中央氣象台 2023 年 12 月 11 日消息，12 月 10 日 8 時至 11 日 6 時，華北、黃淮北部及內蒙古中部偏南地區、陝西中北部等地出現中到大雪或雨夾雪，陝西中部、山西南部、河南北部等地部分地區出現暴雪，山西臨汾、河南鄭州等地局地降雪量 20-22.4 毫米；上述部分地區新增積雪深度 3-8 釐米，局地超過 10 釐米。</span></span></p><p><span><span>此前在 12 月 8 日，國家氣象中心首席預報員徐珺在中國氣象局召開的冷空氣降雪通氣會上表示，12 月 10 日至 11 日首輪冷空氣過程影響範圍廣，內蒙古、東北等地部分地區降温幅度大，華北南部、黃淮、江漢等地疊加雨雪影響，降温幅度也比較大。「中東部地區氣温下降明顯，華北、黃淮將出現今冬最低氣温。」徐珺説。</span></span></p><p><span><span>徐珺介紹，目前來看，12 月 10 日至 11 日的首場強降雪主要集中在華北南部和河南北部，山西南部、河南西北部局地將現大暴雪，降雪量具有一定的極端性。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，受極端惡劣天氣影響，河南、山東等部分城市交通處於停擺或者晚點運行狀態。據央視新聞客户端 12 月 11 日報道，自 12 月 10 日夜起，河南省中西部和西北部出現暴雪、局部大暴雪。為確保旅客出行安全，鐵路部門組織停運北京、廈門、成都、太原等方向 112 趟旅客列車，部分旅客列車晚點運行。</span></span></p><p><span><span>另據@北京鐵路，微博消息，為確保列車運行安全，鐵路部門對京廣高鐵上下行列車採取限速運行措施，導致途經該區段的部分旅客列車晚點運行。請廣大旅客及時關注車站公告，妥善安排出行。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231211/170226129811385500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此外，據央視新聞客户端報道，受降雪影響，從 12 月 10 日下午開始，山西省多條高速公路暫時封閉。截至 12 月 10 日 18 時 30 分，山西境內太原繞城、青銀、天黎、青蘭、榮烏等多條高速臨時封閉。</span></span></p><p><span>據新京報報道，受降雪影響，二廣高速山西忻州原平崞陽段發生多車相撞事故。事發後，當地多個相關部門快速到場進行救援。12 月 11 日，記者從忻州相關部門獲悉，事發路段發生 29 起交通追尾相撞事故，現場約 40 輛車先後發生相撞，初步瞭解有 1 人死亡，6 人受傷。此外，還有一輛裝載柴油罐車有輕微泄漏。目前消防人員已經趕赴現場處置。</span></p><p><span><span>鄭州市氣象台已於 12 月 11 日 3 時 40 分將暴雪橙色預警信號升級為暴雪紅色預警信號。12 月 11 日，鄭州市人民政府低温雨雪冰凍災害應急指揮部發布通知，決定將低温雨雪冰凍災害應急響應提升至Ⅱ級。</span></span></p><p><span><span>停課方面，河南多地教育部門發佈通知，採取臨時停課措施，保障師生出行安全。據「鄭州教育」微信公眾號消息，為保障師生的安全和健康，鄭州市教育局決定採取臨時停課措施。停課時間為 12 月 11 日（週一）上午，停課範圍為全鄭州市（含區縣市）所有初中、小學和幼兒園學生。</span></span></p><p><span><span>據「新鄉市教育局」微信公眾號 12 月 10 日消息，受降雪、大風、低温等天氣影響，根據《新鄉市教育局關於低温冰凍雨雪災害應急預案》，為保障師生的安全和健康，新鄉市教育局決定採取臨時停課措施。停課時間為 12 月 11 日（週一）上午。11 日下午是否繼續停課，新鄉市教育局將根據天氣情況另行通知。停課範圍為新鄉市（含縣區）所有初中、小學和幼兒園學生。</span></span></p><p><span><span>此外，河南省安陽市教育局、濟源教育體育局也緊急發佈了關於極端惡劣天氣條件下臨時停課的緊急通知。停課時間為 12 月 11 日（週一）上午。</span></span></p><p><span><span>另據閃電新聞報道，12 月 11 日凌晨，濟南市教育局發佈通知稱，根據目前天氣狀況，經綜合研判，為保證學生安全，12 月 11 日，全市中小學、幼兒園轉為線上教學。目前有學生在校的寄宿制學校，加強管理做好學生學習和生活保障。</span></span></p><p><span><span>濟南時報報道稱，12 月 10 日，山東濟南市發佈倡議，各級各部門執行《濟南市應對極端天氣停課安排和誤工處理實施意見的通知》要求，12 月 11 日，除保障城市正常運轉和便民服務崗位外，其他機關及企事業單位人員實行錯峯上下班。確因天氣原因無法按時到崗的人員，不計入日常考勤。社會各單位可參照執行。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，中國天氣網發文介紹，此輪降雪過後，12 月 13 日至 14 日，華北、黃淮等地又將遭遇新一輪強度更強、範圍更大的降雪天氣過程，京津冀以及山西、山東、河南等地的部分地區還將出現中到大雪。</span></span></p><p><span><span>徐珺預測，12 月 13 日至 15 日這次雨雪過程與第一次過程相比，持續時間更長，主要集中在 13 日和 14 日，兩天累加降雪量比較大，而且與第一次雨雪過程相距較近，需要關注降雪的疊加影響。</span></span></p><p><span><span>氣象專家提醒，華北、黃淮強降雪落區重複，降雪量有極端性，暴雪和低温雨雪冰凍氣象災害風險高，陝西、山西、河北、河南及吉林、遼寧等地建議加強防範極端降雪和低温雨雪冰凍對交通、能源、農牧業等的影響。</span></span></p><p><span><span>至於華北地區為何會接連出現兩輪強降雪，中國天氣網氣象分析師王偉躍表示，這主要是因為北方水汽條件轉好。「未來幾天，由於南支槽活躍，同時副熱帶高壓也明顯偏強，使得大量暖濕水汽北上，再加上冷空氣自東路南下，並通過東風迴流經過渤海黃海濕度增大，攜帶的水汽更加充沛，冷暖空氣在華北、黃淮一帶交匯，共同導致了大範圍的雨雪天氣。」王偉躍説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 03:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10519087.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10519087.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 公安機關懸賞通緝 10 名緬北電詐頭目；「經珠港飛」政策 12 日開始實施中國海警局新聞發言人就菲律賓船隻非法侵闖仁愛礁發表談話；國家衞健委：全國二級...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中國海警局新聞發言人就菲律賓船隻非法侵闖仁愛礁發表談話</h3><p>「中國海警」微信公眾號消息，中國海警局新聞發言人甘羽表示，12 月 10 日，菲律賓不顧中方一再勸阻和警告，執意派出 2 艘海警船、1 艘公務船和 1 艘運補船非法闖入中國南沙羣島仁愛礁鄰近海域，向非法「坐灘」軍艦運送物資。中國海警依法對菲搭載建築物資的「卡拉延」號船採取管制措施，對菲運送食品等必要生活物資的「尤娜扎·五月」1 號艇作出臨時性特殊安排。中方現場操作合理合法、專業規範，菲遊艇與我海警執法艇發生刮蹭是菲方蓄意「碰瓷」造成的，責任完全在菲方。菲方行徑違背《南海各方行為宣言》和自身承諾，嚴重侵犯中方領土主權、破壞地區和平穩定，是愛好和平的域內國家都不願看到的。我們正告菲方立即停止侵權行徑，嚴格管束一線挑釁舉動，不要搬起石頭砸自己的腳。中國對包括仁愛礁在內的南沙羣島及其附近海域擁有無可爭辯的主權。中國海警將依法在中國管轄海域持續開展維權執法活動，堅決維護國家主權和海洋權益。</p><h3>國家衞健委：全國二級以上醫療機構兒童呼吸道疾病診療量整體呈現波動下降趨勢</h3><p>12 月 10 日，國家衞生健康委舉行新聞發佈會。國家衞生健康委新聞發言人米鋒介紹，目前，全國二級以上醫療機構兒童呼吸道疾病診療量整體呈現波動下降趨勢，部分大型兒童專科醫院和綜合醫院兒科診療量增加的情況得到一定緩解。從發熱門診和急診整體情況來看，近段時間，全國呼吸道疾病就診量相對平穩，特別是基層醫療機構分流了部分患者。全國整體正常醫療服務沒有受到影響。</p><h3>公安機關懸賞通緝白所成、魏懷仁、劉正祥等 10 名緬北電詐頭目</h3><p><span>據公安部網站 12 月 10 日消息，</span>針對當前緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嚴峻形勢，我公安機關先後對多名電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目進行公開通緝，形成強大震懾。近日，在掌握相關犯罪事實和證據的基礎上，遼寧、福建、重慶等地公安機關決定對白所成、魏懷仁、劉正祥等 10 名緬北果敢自治區電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目進行公開懸賞通緝，堅決打掉犯罪分子囂張氣焰。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>寒潮繼續影響我國，多地出現雨雪天氣</h3><p>據央視新聞客户端，受強冷空氣影響，中央氣象台預計，今天至明早（12 日）08 時，西藏東北部、川西高原北部、黃淮南部、江淮、江漢東部、江南中西部、貴州東部、華南北部等地將先後降温 6～8℃，其中，安徽西南部、湖北東部、湖南中南部、貴州東部、廣西東北部等地部分地區降温 10～12℃，局地可達 12℃以上。12 日早晨最低氣温 0℃線將位於湖北中部至蘇皖北部一帶。預計今天，陝西中部、山西中南部、北京西南部、河北南部、河南北部、山東西部和半島東部、遼寧東南部等地有大雪，其中，山西南部、河南北部、遼寧東南部等地的部分地區有暴雪。上述部分地區新增積雪深度 3～8 釐米，局地可超過 10 釐米。</p><h3>「經珠港飛」政策 12 日開始實施，內地旅客可陸路直達香港機場</h3><p><span>據央視新聞，</span>「經珠港飛」政策 12 月 12 日開始實施，是港珠澳大橋珠海公路口岸繼「港車北上」「澳車北上」之後又一項全新的通關利好政策。屆時，經港珠澳大橋前往香港國際機場的旅客，完成內地邊檢部門查驗後，無須辦理香港入出境手續，便能直達機場。珠海公路口岸也將成為內地唯一一個與香港國際機場陸路直達的口岸。</p><h3>劉強東內網發聲：京東現在臃腫低效改變要時間</h3><p>據澎湃新聞，12 月 10 日，京東創始人、董事局主席劉強東 9 日晚間在公司內網回覆員工評論稱，京東必須改變，否則沒有出路，「相信我們一定會走出低谷。任何一個人任何一家公司都會經歷若干個頂峯和低谷才能成就偉大。」「出現這麼多問題，當然都是我管理不善，我非常自責，但是無論如何，我不會躺平，也希望兄弟們不會躺平。」劉強東稱，「現在組織龐大臃腫低效，改變起來確實需要時間。」劉強東還在內網痛批，很多人天天説創新，卻每天就是抄襲跟隨別人。</p><h3>本輪巴以衝突已致約旦河西岸 275 人死亡</h3><p>據央視新聞，據巴勒斯坦通訊社消息，當地時間 12 月 10 日晚，巴勒斯坦衞生部表示，截至當地時間 9 日晚間，約旦河西岸死亡人數上升至 275 人，另有 3300 人受傷；加沙地帶至少有 17700 人死亡，超過 48000 人受傷，其中 70% 是兒童和婦女。以色列方面此前的數據顯示，以方在本輪衝突中的死亡人數約為 1200 人。綜合上述統計數據，截至目前，本輪衝突已導致巴以雙方超 1.91 萬人死亡。</p><h3>孟加拉國今年登革熱累計死亡病例達 1661 例</h3><p>據央視新聞，孟加拉國衞生服務總局數據顯示，截至 12 月 10 日，孟加拉國今年以來累計報告登革熱死亡病例 1661 例。登革熱是由登革病毒引發的急性傳染病，主要通過蚊媒傳播，典型症狀包括持續發熱、頭痛、肌肉痛、關節痛等，嚴重時可致死。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10517797.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10517797.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 財政部：穆迪對中國經濟的擔憂是沒有必要的，張雪峯：所有文科都叫服務業本週有哪些重點聲音值得關注？國家發改委：民營企業市場預期與發展信心進一步...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>財政部就穆迪下調我主權信用評級展望有關問題答記者問</h3><p>12 月 5 日，穆迪評級公司發佈報告，維持中國主權信用評級不變，但將評級展望由「穩定」調整為「負面」，近日，財政部有關負責同志就此在回答記者提問時稱，穆迪作出調降中國主權信用評級展望的決定，對此，我們感到失望。今年以來，面對複雜嚴峻的國際形勢，在全球經濟復甦勢頭不穩、動能減弱的背景下，中國宏觀經濟持續恢復向好，高質量發展穩步推進，尤其是三季度以來，積極變化進一步增多，內生動力不斷增強，經濟增長新動能持續發揮積極作用，預計四季度中國經濟將保持回升向好態勢，中國仍是世界經濟穩定增長的重要引擎。中國經濟正在轉向高質量發展，中國經濟增長新動能正在發揮作用，中國有能力持續深化改革、應對風險挑戰。穆迪對中國經濟增長前景、財政可持續性等方面的擔憂，是沒有必要的。&nbsp;</p><h3>潘功勝：主動適應我國房地產市場重大轉型，防範風險外溢</h3><p>12 月 4 日，中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝在人民日報刊發題為《加快現代中央銀行制度建設，構建中國特色現代金融體系》的文章。文章指出，主動適應我國房地產市場重大轉型，戰略上，牢牢堅持房子是用來住的、不是用來炒的定位；策略上，弱化房地產市場風險水平，防範房地產市場風險外溢，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，維護房地產市場穩健運行。為保障性住房等「三大工程」建設提供中長期低成本資金支持，完善住房租賃金融政策體系，加快構建房地產發展新模式。</p><h3>國家發改委：民營企業市場預期與發展信心進一步提升</h3><p>據國家發改委微信公眾號 12 月 6 日消息，國家發改委民營經濟發展局負責同志就民營經濟有關情況答記者問表示，民營經濟發展總體上呈現出穩中有進、穩中向好的基本態勢，民營企業推動經濟恢復向好的作用進一步彰顯。按照黨中央、國務院決策部署，國家發改委會同有關部門和地方，抓緊推動相關政策落實落地，政策合力正在加快發揮作用。前三季度，新設民營企業同比增長 15.3%。調查顯示，對宏觀經濟、營業收入、市場需求、對外貿易等持樂觀預期的民營企業佔比提升，民營企業市場預期與發展信心進一步提升。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231210/170217298829184400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海文旅局執法總隊迴應五月天被指假唱：要求主辦方配合調查</h3><p>據新華社 12 月 4 日消息，上海市文旅局執法總隊表示，他們已關注「五月天演唱會被質疑假唱」輿情。今年 11 月，上海藴華文化發展有限公司在上海體育場舉辦 8 場五月天「好好好想見到你」演唱會。根據大型營業性演出管理機制，演出期間，每場均有市、區兩級文化執法工作人員現場監管。市文旅局執法總隊對此次涉嫌「假唱」輿情高度重視，已按照《營業性演出管理條例》要求主辦方配合調查，待有關情況依法核實後，將及時迴應網友關切。</p><h3>政府人員入户收繳老人一噸散煤？河北贊皇鎮政府：並未收繳</h3><p>12 月 5 日，部分網媒發佈了「河北石家莊贊皇縣邢郭鎮政府工作人員入户收走七旬老人一噸煤」的視頻。據「贊皇融媒」微信公眾號消息，贊皇縣南邢郭鎮人民政府 12 月 6 日通報稱，網傳視頻為 12 月 5 日上午，南邢郭鎮政府按照大氣污染防治有關要求，組織工作人員對鎮域內儲存焚燒散煤情況進行排查、清繳。工作人員在北馬村逐户排查時發現該户院內有大堆散煤，遂對家中老人耐心細緻的講解了散煤管控有關政策，告知其散煤燃燒對大氣污染危害性，農村冬季取暖按要求應使用清潔型煤，並説明清潔型煤是經過脱硫處理後的一種高能燃煤，作為傳統散煤的替代煤，具有污染小、安全係數高等優點，同時叮囑村幹部要做好羣眾思想工作，儘快將儲存的散煤替換為清潔型煤取暖。現場並未收繳該户的散煤。</p><h3>深圳福田法院迴應裁定書錯寫「安徽省南京市」：糾正並追責</h3><p>據現代快報此前報道，近日，兩份來自中國裁判文書網的《執行裁定書》中，出現了「安徽省南京市」的字樣，作出該裁定的是廣東省深圳市福田區人民法院。12 月 5 日，廣東省深圳市福田區人民法院回覆稱，網傳的兩份《執行裁定書》確實存在，由於兩件案子是連案，工作人員在處理法律文書時，一時疏忽，以致出現錯誤。目前，此事已經移交給了法院督察室，會依紀依規追究相關人員的責任。「此前，我們已經發現了這個錯誤，我們院裏面高度重視，第一時間進行了糾正，責令相關責任人作了深刻檢討，也已經啓動了追責程序。」廣東省深圳市福田區人民法院工作人員表示。</p><h3>「花 10 萬買彩票中 2.2 億」引關注，江西省民政廳：正在調查</h3><p>據現代快報報道，近日，江西一彩民「花 10 萬買彩票中 2.2 億」，引發眾多網友關注。此前，江西省福彩中心宣傳部工作人員在接受媒體採訪時曾表示，該彩票遊戲不存在內幕，也不能透露中獎者的具體身份。12 月 7 日，記者致電江西省民政廳，一名工作人員迴應稱，針對此事他們已經展開調查了。「我們目前還在討論中，領導也在跟進。」該工作人員告訴記者，屆時是否會發布通報，自己並不清楚。</p><h3>西安一警務輔助人員因追星威脅網友？官方：解除勞動合同</h3><p>12 月 7 日，有網友稱西安閻良公安分局一警務人員通過微博私信威脅自己，聲稱可以查到自己的個人信息。12 月 8 日深夜，西安閻良公安分局通報，經查，該局警務輔助人員張某（女，24 歲）在與某網民私信過程中發生爭執，導致情緒失控，為恐嚇對方，信口編造要查詢其個人信息。經進一步調查，其沒有接觸、查詢公民個人信息的條件和權限，也未發現其通過他人非法獲取公民個人信息情況。目前，公安局已根據輔警管理工作規定解除張某勞動合同，並依法予以行政處罰。同時，給予張某原所在部門負有直接管理責任的民警田某責令檢查，給予負有領導責任的毛某誡勉。</p><h3>張雪峯談「文科都是服務業」爭議：向因其言論傷心的道歉</h3><p>據新京報報道，近日，「張雪峯稱文科都是服務業」一話題引發網友熱議。網紅考研名師張雪峯稱：所有文科都叫服務業，總結起來就是「舔」。12 月 9 日，針對此事，張雪峯在其個人社交賬號上發文迴應稱：「我是不是又説錯話了，對不起，對不起，我給大家笑一個！我在幹嘛，我也在舔。可是我沒覺得這有什麼所謂的不好啊！」 此後，他又在評論區表示，做服務業沒有不好，可是有的人心裏過不去這道坎，我能過去，我就做服務業。你過不去，你就不適合做服務業。我是提醒以為某些專業高大上的人，他的本質，尤其是從業初期階段要了解後在選擇。非要惡意解讀的，看了我的言論傷心了的，我向您們道歉。</p><h3>吉祥物被網民質疑「AI 合成」，春晚迴應：真是一筆筆畫出來的</h3><p>12 月 6 日，中央廣播電視總枱 2024 龍年春晚吉祥物形象「龍辰辰」正式發佈亮相，一些網友質疑其為 AI 合成。7 日凌晨，@春晚，微博發文稱，「‘龍辰辰’肯定有不完美的地方，但真的是設計老師一筆筆畫出來的」，「紋飾、色彩、龍面等等，每個細節的設計方案也改了一版又一版，設計老師的頭禿了一塊又一塊，最終有了今天大家看到的‘龍辰辰’」。</p><h3>義烏倡議居民保持 10 天以上存糧？官方：常規工作，勿過度解讀</h3><p>據新黃河客户端報道，近日，一條「義烏市發佈社會化儲糧倡議書」的消息被媒體轉載後在網上廣泛流傳。按該消息內容，日前，義烏市糧食安全工作協調小組辦公室向全體市民發出社會化儲糧倡議。城鄉居民按家庭日均口糧消耗量計算，應保持 10 天以上存糧。對此消息，網友進行了不同的理解和討論，據瞭解，該倡議書由義烏市商務局（市糧食和物資儲備局）發佈。12 月 4 日下午，義烏市商務局糧食儲備科相關負責人迴應稱，這只是一個倡議書，而且是每年的常規工作，周圍其他縣市區也在做，並非外界所猜測義烏出現什麼特殊情況，希望廣大市民和網友不要過度理解和解讀。</p><h3>人民日報評五月天疑似假唱：真唱是本分，假唱須追責</h3><p>@人民日報評論 12 月 5 日發文表示，12 首歌，5 首唱得「有問題」。近日有網友在分析音頻後質疑，某知名樂團上海演唱會部分歌曲，存在假唱的情況。目前屬地文化市場稽查部門已介入調查。是真唱，還是假唱，相信會有科學，客觀的調查結果。而由此引發的對假唱問題的關注和討論，值得各方深思。抵制假唱，堅持真唱，是廣大音樂工作者的基本職業操守。演唱會觀眾眾多，票價不菲，真情真唱，加上臨場發揮，即興互動，是現場演唱的獨特魅力。演唱者任何形式的對口型，都是對消費者的不負責任。對於觀眾的合理質疑、投訴意見，演唱會的表演者、主辦方，均須加以正視，做到有則改之，無則加勉。文化主管部門也要加強監管，讓假唱行為無處遁形。真演唱、真演奏，這是演藝人員的本分，也是演藝明星擁有市場號召力的基石。</p><h3>央媒評蕪湖二院超收醫療費：不能讓醫保基金淪為「唐僧肉」</h3><p>新華每日電訊 12 月 5 日發表評論文章表示，近日，安徽省蕪湖市一患者家屬反映蕪湖市第二人民醫院超收醫療費事件，引發廣泛關注。醫保基金被當做「唐僧肉」蠶食的案例並不鮮見。普通人懷疑醫療費用收取有問題，一般很少有精力也很少有能力做出這樣的「統計功課」。大家最期盼的是，管理部門能夠嚴格、專業地守護好羣眾的「救命錢」。醫療系統的良性運轉，其目的是保障羣眾的就醫需求；醫保基金的良性使用，其效果是減輕羣眾的就醫負擔。治病救人，始終是醫者初心。扎牢籬笆，修補漏洞，不讓醫保基金再次淪為「唐僧肉」，需要切實從每一個具體環節抓起。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10516402.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10516402.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟就全球首個 AI 監管法達成初步協議，有哪些乾貨？各企業和機構違反歐盟的 AI 法將面臨罰款。罰款金額最低為 750 萬歐元或公司營業額的 1.5%，最高 3500 萬歐元或公司...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>12 月 8 日，在經過一週的馬拉松式談判和激烈爭論後，歐盟委員會、歐洲議會和歐盟成員國代表就《人工智能法案》（AI Act）達成初步協議，新法案涉及包括 ChatGPT 在內的通用目的 AI 系統。</p><p>這是全球首份針對 AI 監管的全面法規，意在從保護人類基本權利和不阻礙人工智能行業發展之間尋求平衡。法案的技術細節內容還在討論中，最終文本沒有對外公佈。</p><p>根據歐洲議會和歐盟委員會公佈的信息，法案將 AI 系統分為低風險、高風險、不可接受風險、特定透明度風險等不同等級，按照風險級別制定相應規定。</p><p>不可接受風險等級的 AI 應用將被直接禁止，包括在特定情況下使用生物特徵分類系統和人臉識別系統。法案還專門針對通用 AI 系統（general-purpose AI）設置規定，存在系統性威脅的通用 AI 將接受更嚴格監管。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170211313221309700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：歐洲議會</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231209/170211321934162700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.europarl.europa.eu/news/en/press-room/20231206IPR15699/artificial-intelligence-act-deal-on-comprehensive-rules-for-trustworthy-ai" target="_blank">歐洲議會官網</a>8 日的聲明列出了將被禁止的 AI 應用類型，包括：</p><ul><li>使用敏感特徵的生物特徵分類系統，敏感特徵涉及政治、宗教、哲學信仰、性取向、種族。</li><li>網絡或視頻監控進行無目標的人臉信息收集以創建人臉識別數據庫。</li><li>工作場所和教育機構進行表情識別。</li><li>根據社會行為或者個人特徵進行社會評分。</li><li>操縱人類行為、繞開人類自由意志的 AI 系統。</li><li>剝削脆弱人羣的 AI 系統。</li></ul><p>歐盟委員會解釋，對人類基本權利構成明顯威脅的 AI 系統屬於不可接受風險級別，此類系統將全部禁用。</p><p>但在包括人臉識別在內的生物識別系統應用中，歐盟的 AI 法案將允許執法部門在嚴格限制條件下，對涉嫌或者已經被判決犯下重罪的人員進行非實時遠程生物識別。</p><p>執法部門要進行實時生物識別只能在特定情況下，例如尋找受害人、阻止恐怖襲擊威脅、定位識別犯下謀殺等嚴重罪行的嫌犯。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170211316736159300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">AI 系統風險分級。圖片來源：歐洲委員會</figcaption></figure><p>高風險級別為有很大可能傷害人類健康、人身安全、基本權利或者破壞環境、民主和法治的 AI 系統。例如能源領域和醫療機構關鍵基建使用的 AI 系統，招聘員工、教育機構接收學員的系統，執法部門、邊境管控使用的 AI 系統。能影響選舉結果和選民行為的系統也被視為高風險。</p><p>這類系統在使用時需要符合一系列嚴格要求，包括設立風險緩釋系統、活動日誌記錄、詳細歸檔、詳細的使用者信息、人類工作人員監督。一旦認為自己的權利受到損壞，公民將有權對相關 AI 系統進行投訴。</p><p>低風險級別系統則為沒有對公民權利或者安全構成威脅或者威脅很小的 AI 系統。此類系統可以自由使用，例如垃圾郵件過濾器、推薦系統。</p><p>特定透明度風險則涉及聊天機器人、深度偽造內容。在提供聊天機器人服務時，提供方需讓用户知道與自己對話的是機器；深度偽造和其他 AI 生成的內容則應該被標記説明。提供方在使用表情識別或者生物特徵分類系統時應該告知用户。</p><p>除此之外，提供方在設計系統時需要將合成的視頻、音頻、文字和圖像標註為機器可讀格式，並且能夠被檢測出是 AI 生成內容。</p><p>對於類似 ChatGPT 的通用 AI 系統（GPAI）以及相關的 GPAI 模型，提供方需要製作技術文件、遵守歐盟版權法、披露訓練系統時使用的數據內容彙總。</p><p>如果高強度的 GPAI 模型構成系統性風險，則還需滿足一系列更嚴格要求，包括進行模型評估、對抗測試、降低系統性風險、發生嚴重事故時向歐盟委員會彙報。歐洲議會和歐盟委員會週五公佈的説明沒有解釋哪些風險屬於系統性風險。</p><p>在監督上，歐盟成員國的市場監督部門將負責監督 AI 法在各國的執行。歐盟委員會則將設立新的歐洲 AI 辦公室負責成員國間的協調，AI 辦公室還將負責監督 GPAI 模型規則的執行情況。</p><p>各企業和機構違反歐盟的 AI 法將面臨罰款。罰款金額最低為 750 萬歐元或公司營業額的 1.5%，最高 3500 萬歐元或公司全球營業額的 7%。</p><p>之後，歐盟代表還將對 AI 法案的部分技術細節進行完善，最終文本或有所調整。確定法案最終文本後，歐洲議會和歐盟委員會將對法案進行投票。法案全部實施最早預計需到 2025 年，彼時 AI 領域很可能已經有了新的發展。</p><p>歐盟科技領域部分人士指責新的 AI 法案阻礙行業發展、浪費企業資源。科技行業組織「數字歐洲」<a href="https://apnews.com/article/ai-act-europe-regulation-59466a4d8fd3597b04542ef25831322c" target="_blank">總幹事博內費爾德-達爾</a>（Cecilia Bonefeld-Dahl）認為歐盟 AI 法的嚴苛要求會讓科技公司為遵守法律而耗費大量資源，還需要花更多錢請律師而不是聘請 AI 工程師。</p><p>但人權組織不滿歐盟的法案存在諸多漏洞，沒有規範 AI 系統在移民和邊境管控上的使用，還為企業避免系統被定為高風險提供了操作空間。</p><p>雖然不完美，但歐盟的首個 AI 法將成為其他國家的重要參考。<a href="https://www.washingtonpost.com/technology/2023/12/08/ai-act-regulation-eu/" target="_blank">美國媒體</a>指出，歐盟此前推出的數字隱私法案、數據保護規定已經讓部分美國科技公司調整了歐盟外的用户數據處理流程。美國也在探索制定自己的 AI 法。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 10:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515900.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515900.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月 PPI 同比下降 3.0%，降幅連續兩月擴大 2023 年 11 月，全國工業生產者出廠價格同比下降 3.0%，環比下降 0.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170208855233048400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 02:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515260.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515260.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
