<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 22:39:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[复旦大学黄仁伟：中国式世界强国的发展方向是把新旧二元结构相结合尖端技术和传统产业相结合的结构是中国的优势。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>「与美国相比，我们的优势在于产业结构」，11 月 18 日，复旦大学一带一路及全球治理研究院常务副院长黄仁伟在北京的一场会议上说，「美国除了尖端产业（已经）没有传统产业，而中国还能保留大量传统产业。尖端技术和传统产业相结合的结构是我们的优势，也是中美两国间极大的不同点。」</p><p>黄仁伟是在 2023 年科技强国与中国式现代化学术大会的演讲中作出上述表述的。此次会议由中国科学院中国现代化研究中心、中国科学院文献情报中心主办，与会专家从安全发展、新发展格局、国际竞争和农业农村现代化等角度进行了交流。</p><p>而对于部分中国制造业转向越南、墨西哥等国家，黄仁伟在会议期间对界面新闻说：「这对我们来说也没什么」。他解释称，中国制造业自身也在升级转变的过程中，成本和人民币汇率都正在升高，在这个意义上的部分转移是自然和符合规律的。但是问题在于，在这个自然转移的过程中，某些外部力量可能想要那些不合理的也都一并转移出去，这一部分转移是人为扭曲的。不过，对于这些违背市场规律的转移，一些企业已经发现当地的配套、劳动力质量不够，或者规模不行，对这些企业本身来说，「早晚也是要吃亏的」。</p><p>黄仁伟在演讲中称，中国式世界强国是基于二元结构的国情，不是美国的世界强国标准。传统上，中国是以城乡、工农、东西部的不平衡为特征的二元结构，而现在已经出现新的二元结构，比如，产业的高端和低端，陆路和海路的地缘通道。而旧的结构并没有完全退场，新旧二元结构是并存的，并将长期并存。</p><p>他认为，中国式世界强国的发展方向就是把新旧这两个二元结构结合起来、转化为战略优势，从而形成具有以下特征的经济结构：尖端技术和传统产业结合的产业结构，以巨额储蓄为基础的大规模对外投资和吸引外资结合的资金流，人民币国际化与数字货币结合的国际货币体系，高素质劳动力与人工智能结合的人力资源，企业、高校、院所三结合、国际化的基础科研和应用科研系统。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231118/170030999596063000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以海陆通道这个二元结构为例，需要将其发展成全球的互联互通。「美国的东西海岸都很畅通，所以它不会出现中国西部的问题。中国西部的对外通道是不畅通的，因而发展受阻」。而通过「一带一路」合作，中国西部通道被打通后，乌鲁木齐、兰州或者昆明、成都这样的城市都可能成为欧亚大陆的交通枢纽，他们将比上海这样的中心城市更接近欧亚大陆，也就不再有边缘和中心城市之说了。</p><p>关于对外投资和吸引外资的二元结合，黄仁伟表示，现在我们已经走到这个阶段了，「我们的对外投资的数量和吸引外资的数量几乎是相当的」，以后，对外投资也将会越来越多。</p><p>而在实现上述目标的过程中，目前来看，最大的阻碍在科技领域。黄仁伟表示，此外还有 3 个相对次要但仍有重要意义的领域：金融、人才和军事，不过他们最终都将取决于科技能否突破「被卡脖子」这一现状。</p><p>除此之外，一些偶发的「黑天鹅」或者「灰犀牛」外部事件也需要引起注意，比如俄乌、巴以冲突这样的偶然因素可能产生的突变。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10413489.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10413489.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日韩继续强化经贸合作，拜登乐见两国关系升温两国计划建立海上供应链，从其他国家运输碳中性燃料。韩日关系是美国实施其印太政策的关键所在。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>有了今年 8 月的戴维营美日韩三方峰会做铺垫，淡化了历史纠纷的日本和韩国政府准备进一步加强合作。</p><p>本周的旧金山 APEC 会议结束前，日本首相岸田文雄与韩国总统尹锡悦举行了双边会晤。这也是双方今年以来的第七次首脑会谈。</p><p>两人随后与美国总统拜登共同举行短暂闭门会谈，又于 11 月 17 日 APEC 会议闭幕当天一同在斯坦福大学参加座谈会。座谈会主题是「韩日、韩美日尖端技术合作」，主持人是美国前国务卿康多莉扎·赖斯，足以显示美国政府对日韩的重视。</p><p>岸田文雄和尹锡悦承诺加强两国在多领域的合作，包括清洁能源供应链、量子计算和其他创新技术。日韩计划联合设立碳中性燃料供应链，涉及氢和氨，以提高两国议价能力、确保燃料供应。</p><p>两国还计划探索新办法让日韩两国的初创企业同时受益。韩国将于明年初在日本东京设立韩国初创企业中心。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231118/170030411281156200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231118000300315" target="_blank">韩联社</a>报道，尹锡悦与岸田文雄在 17 日的座谈会上就加强两国氢能领域合作、为氢能设立国际标准达成一致。</p><p>韩国正在推广氢能经济。2018 年，韩国就将氢能经济、人工智能、大数据定为三大战略投资领域。3 年后，韩国政府公布氢经济发展基本规划，目标到 2050 年韩国氢能将占最终能源消耗的 33%，发电量的 23.8%，成为超过石油的最大能源。去年底，韩国政府公布氢经济发展战略，计划到 2030 年普及 3 万辆氢能商用车。</p><p>资源同样稀缺的日本更是早在 1978 年就规划了包括核能和氢能在内的多条能源路线。目前日本的氢能及氢燃料电池专利全球居首，涉及制氢、储氢、燃料电池电堆和关键配件等各环节。<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20231118000100881?section=politics/index" target="_blank">韩国总统室</a>表示，韩日两国在民营企业的主导下将着手开展第三国共同生产等合作项目，且两国在高效技术等领域的合作潜力巨大。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/japans-kishida-s-koreas-yoon-talk-tech-cooperation-silicon-valley-2023-11-18/" target="_blank">岸田文雄则称</a>其期待与韩国宣布共同设立包括氢能和氨在内的碳中性燃料供应链，碳中性燃料能减少二氧化碳排放。<a href="https://asia.nikkei.com/Spotlight/Supply-Chain/Japan-South-Korea-to-build-supply-chain-for-hydrogen-and-ammonia" target="_blank">日本经济新闻社</a>此前报道称，日韩将在周五的座谈会上直接宣布成立碳中性燃料供应链。</p><p>日经社获得的消息称，日韩企业将联合对海外的氢和氨生产项目进行投资，包括中东地区和美国，与日韩政府有关的金融机构将协助两国企业的投资。</p><p>在日本方面，日本国际合作银行将负责协助日本企业在海外的投资。日韩的海外合作目标为到 2030 年，建立海上供应链从全球其他国家向日韩运输碳中性燃料。</p><p>除此之外，日经社获得的消息还显示日韩将加强量子计算合作。日本产业技术综合研究所和韩国标准与科学研究院将就量子计算合作签署谅解备忘录，东京大学、首尔大学和芝加哥大学也将加强相关研究领域合作。</p><p>但在周五的座谈会上，日韩没有正式宣布报道中披露的新项目，相关合作或在后续正式公布。</p><p>尹锡悦在座谈会上特别强调，量子计算等科技创新涉及到国家安全，相关领域的合作必须在「志同道合」的国家间进行。<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231118000300315" target="_blank">他认为韩日美</a>应该特别加强先进技术、AI、数字治理以及清洁能源转型领域的合作。</p><p>在此前一天的<a href="https://english.kyodonews.net/news/2023/11/c136f8b15a4e-update1-japan-s-korea-leaders-meet-as-ties-improve-n-korea-in-focus.html" target="_blank">日韩首脑会晤中</a>，两国主要讨论了政治议题，包括朝核问题、俄乌冲突、巴以冲突。日本外务省称两国领导人一致认为应加强印太地区的「自由开放」秩序。</p><p>拜登则特地在当天与尹锡悦和岸田文雄合影，并与两人举行了 10 分钟的简短闭门会谈。韩国方面称，拜登对尹锡悦和岸田文雄为改善韩日双边关系所做的努力表示了感谢，因为韩日关系是美国实施印太政策的关键所在。</p><p>尹锡悦去年 5 月上台后，韩国政府为向美国靠拢而选择在劳工赔偿、核污水排海等一系列问题上向日本让步，韩日政府间的关系得以升温，但引发了韩国民间和反对党的强烈不满。韩国在野党、国会最大党共同民主党的党首李在明一度绝食抗议。</p><p>尹锡悦的支持率也一路下滑，目前其施政好评率为 36.8%，差评率高达 60.2%。经济民生和物价管控不力、独断专行、外交不力是韩国选民打差评的主要原因。韩国明年 4 月将举行国会大选，共同民主党的支持率目前排名第一。</p><p>岸田文雄在日本国内也面临着类似难题。本月初的民调显示，岸田领导的内阁支持率降至 28.3%，进入低于 30% 的「危险水域」。岸田所在的执政党自民党将于明年 9 月举行总裁选举，保住党首之位是其当务之急。</p><p>在尹锡悦和岸田参加座谈会当天，此次 APEC 领导人非正式会议也正式闭幕。会议发表的<a href="https://www.apec.org/meeting-papers/leaders-declarations/2023/2023-leaders-declaration" target="_blank">旧金山宣言</a>中没有提及任何政治问题和地区冲突，而是专注于亚太经济和能源转型。</p><p>宣言承诺要在亚太建立自由开放公平的贸易投资环境，对世界贸易组织进行必要改革，包括展开讨论争取在 2024 年建立能让所有成员国参与、有效运行的争端解决机制；承诺以市场驱动的方式推动地区经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程；承诺加快能源转型，促进向零污染和低污染的交通工具转型和投资。</p><p><a href="https://english.kyodonews.net/news/2023/11/f41c2469dc05-biden-reaffirms-unwavering-us-commitment-to-asia-pacific.html" target="_blank">拜登在把明年 APEC 会议</a>主办权移交给秘鲁时重申，亚太地区是美国的战略重点。他表示，美国对亚太地区的投入不仅仅是坚定不移，而且是「必要的」。</p><p>此前，美国国务卿布林肯访问日本、韩国和印度时也释放了相同的信号，强调即便巴以和俄乌两大冲突并存，亚太依然是美国的关注焦点。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10413403.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10413403.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[缅甸战火蔓延至边境港口，难民外溢波及印度 2021 年缅甸军方通过政变推翻民选政府，对反政府武装进行压制，如今其掌控能力受到质疑，高层甚至有出现分裂的可能。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 10 月 27 日以来，缅甸少数派<span>军事武装</span>「三兄弟联盟」——民族民主同盟军、德昂民族解放军和若开军在掸邦北部发起「1027 行动」，与国防军冲突不断，现已占领多个城镇和军事哨所。</p><p>11 月 17 日，国防军从空中和海上发起攻势，准备夺回位于孟加拉湾的港口城镇<span>Pauktaw</span>，期间造成了一定的平民伤亡。<span>该港口于 15 日被</span>若开军占领。</p><p>由于冲突升级，缅甸北部各城镇之间主要运输和水道路线受到限制，影响了人员流动和人道主义援助物资的运送。</p><p>这是自 2021 年政变以来缅甸政府方面面临的最严峻的挑战。当年，缅甸军方通过政变推翻民选政府，对反政府武装进行压制，如今其掌控能力受到了广泛质疑。军政府高层甚至有出现分裂的可能。</p><p>近期，「三兄弟联盟」在与泰国接壤的克耶邦逐步击退国防军。另外若开军还在若开邦西部开辟了对抗国防军的战线。他们利用自制枪支与国防军对抗，同时通过无人机向政府军事基地投掷炸弹。</p><p>国防军发言人佐敏吞在本周早些时候承认国防军在多条战线上仍面临猛烈攻击，并称「三兄弟联盟」为恐怖分子。国防军还随时动员公务员，以及征召有作战经验的公民服役。<span>据不完全统计，目前军政府规模达 50 多万人，其中大多数是民兵和警察；而</span>「三兄弟联盟」总兵力<span>约为 1.5 万人。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231118/170028338234715100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>早在英国殖民期间，缅甸的少数民族武装力量就频频与政府冲突。1948 年独立以来，新成立的缅甸中央政权想要掌控全国，却没有能力控制各民间组织，各派系之间的斗争此起彼伏。</p><p>2021 年军方发动政变导致内乱加剧。伴随着新冠疫情蔓延带来的治理真空，以及移动互联网技术的成熟，缅甸边境在过去数年里逐步成为东南亚最臭名昭著的电信诈骗温床。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231118/170028361614220500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2021 年 2 月至 2023 年 10 月缅甸难民数量。图片来源：联合国</figcaption></figure><p>而据联合国难民署的<a href="https://reporting.unhcr.org/myanmar-emergency-regional-update-6330" target="_blank">统计</a>，从 2021 年 2 月政变开始到 2023 年 10 月，缅甸境内有超过 167 万人被迫逃难。自 10 月 27 日冲突爆发以来，掸邦北部、掸邦南部、克耶邦等冲突地区已有 75 名平民丧生，94 人受伤。此外，还有超过 20 万人被迫<a href="https://www.unocha.org/publications/report/myanmar/myanmar-intensification-clashes-flash-update-4-14-november-2023-enmy" target="_blank">流离失所</a>。</p><p>缅甸北部与印度东部边疆的阿萨姆、那加兰邦、曼尼普尔等邦交界。有报道称近期超过 5000 名难民，以及数十名战败的国防军士兵越过边境向印度方面寻求庇护。近日印度当局绕开了冲突区域，将这些士兵经由数百公里外的另一过境点移交给缅甸当局。</p><p>印度外交部呼吁缅甸冲突各方通过建设性对话解决矛盾。对于那些希望返回缅甸的难民，印度方面承诺予以便利。</p><p>交火的<span>炮弹甚至</span><span>落入<a href="https://www.jiemian.com/article/10368472.html" target="_blank">我国云南德宏州</a>瑞丽市内，当地物流线路一度被迫中断，学校停课。中国</span>外交部发言人毛宁近日在例行记者会上表示中方坚持各方通过对话协商，以和平方式解决分歧，避免事态升级，同时要求缅方采取切实有效措施确保中缅边境安全稳定。</p><p>美国和平研究所劳工小组的比利·福特<a href="https://www.usip.org/publications/2023/11/we-shouldnt-fear-resistance-victory-myanmar" target="_blank">表示</a>，缅甸内部问题虽然很复杂且具有挑战性，但并非不可沟通，各参与方应该被允许用自己的方式选择自己的未来。</p><p>国际社会持续关注该地区人道主义生存状态。联合国秘书长古特雷斯敦促各方遵守国际人道法，尽最大努力保护平民。他还呼吁各方通过一切渠道为缅甸提供人道主义援助和服务。</p><p>截至 11 月 14 日，缅甸人道主义基金会自冲突升级以来已经向当地发放 100 万美元救助基金。欧盟今年向缅甸人民和境外罗辛亚难民提供的援助总额也将超过了 6800 万欧元（约合 7392 万美元）。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10412875.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10412875.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 期间美国公布的首个全球劳工战略是什么？工人权利将被纳入美国外交、国际发展、贸易、气候和全球经济政策的优先事项中。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>当地时间本周四，在旧金山 APEC 会议的一场活动中，美国国务卿布林肯提及他主导提出的劳工战略文件已经被总统拜登批准，令外界关注这个全球第一大经济体对外政策的未来重点。</p><p>据悉，这是美国政府首个明确的全球劳工战略。该战略由布林肯、美国贸易代表戴琪和代理劳工部长苏朱莉提出。布林肯表示，此举意味着正式承认劳工权利是美国国家安全和外交政策的关键。戴琪则称，在相互联系的经济关系中，世界各地工人的权利也会影响美国工人。</p><p>据白宫同一天公布的这份已得到拜登签署的<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/presidential-actions/2023/11/16/memorandum-on-advancing-worker-empowerment-rights-and-high-labor-standards-globally/" target="_blank">总统备忘录</a>，工人权利将被纳入美国外交、国际发展、贸易、气候和全球经济政策的优先事项中，以在国际上推进高劳工标准。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170022524329676500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>备忘录称，本届美国政府的政策是采取整体方针、整合各个联邦机构，在全球范围内推进工人赋权和组织、工人权利和劳工标准，提升美国在这方面的全球领导地位。&nbsp;&nbsp;</p><p>具体方法包括，除了在整个拜登政府内部提高这一政策的一致性，还计划让外部利益攸关方参与其中，包括工人、劳工组织、工会和其他民间社会团体以及雇主和政府官员。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170022502823480900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而在执行方面，备忘录表示，美国海外活动机构应酌情与国内外政府、工人、劳工组织和工会、民间社会和私营部门合作，保护和促进尊重国际公认的劳工权利，包括防止<span>强迫劳动</span>、童工和相关劳动滥用职权。</p><p>具体而言，美国驻外机构应在执行海外高级别任务和谈判之前、期间和之后，就劳工问题、工人赋权和工人权利与国内外劳工利益相关者进行定期和强有力的接触。此类接触应包括与民主选举的工会领导人、工人、劳工权利捍衞者和其他劳工倡导者举行会议，作为高层接触和协商进程的一部分。</p><p>另外，国务卿应指示使团团长直接参与劳工外交，加强有关工人和国际公认劳工权利的规划和公共外交，并将促进劳工权利和体面劳动成果纳入国家战略制定。</p><p>而为了打击对劳工领袖和工人维权者的镇压和针对，美国海外机构应酌情公开表达对这些人面临的风险的关注，重点关注前线和受到威胁的劳工权利维护者的案例，并支持对他们的保护。只要有可能，美国海外机构就应寻求机会与志同道合的合作伙伴协调类似的行动和信息。</p><p>另外，为了通过与盟友和志同道合的伙伴进行双边和多边组织内的合作，相关机构负责人应采取步骤在多边组织内开展工作，包括国际劳工组织（ILO）和其他联合国机构、经济合作与发展组织、七国集团、二十国集团等区域机构。</p><p>而美国财政部长也应与国务卿、劳工部长和其他相关机构负责人协调，倡导在多边开发银行融资中大力实施劳工保障要求，重点关注结社自由集体谈判、职业健康和安全、打击<span>强迫劳动</span>和童工以及供应链。</p><p>此外，国务卿、财政部长、司法部长、劳工部长、国土安全部长和美国贸易代表还应与其他相关机构负责人协商，考虑制定一项通过加强与包括工人、工业界、非政府组织和志同道合的国际合作伙伴在内的关键利益攸关方的合作，全面努力消除全球企业运营和供应链中的<span>强迫劳动</span>。</p><p>备忘录特别列出一条，需根据《维吾尔<span>强迫劳动</span>预防法》以禁止将全部或部分由中国新疆维吾尔自治区「<span>强迫劳动</span>开采、生产或制造的商品」进口到美国。该法案是拜登政府在 2021 年 12 月签署，已于去年 6 月生效。</p><p>所谓「新疆<span>强迫劳动</span>」是美国炮制的假借人权分裂、遏制中国的把戏。稍早前，美国国土安全部以人权为由将 2 家中国实体列入清单。8 月初，中国商务部发言人曾回应称，美方此举缺乏事实依据，毫无透明度，是典型的经济胁迫行为。中方对此强烈谴责，坚决反对。新疆根本不存在所谓「<span>强迫劳动</span>」。美方编造、炒作子虚乌有的谎言，肆意对中国企业实施制裁，是借「人权」之名，行单边霸凌之实，破坏新疆繁荣稳定。</p><p>对于拜登政府新的全球劳工战略，美国最大的国际工人权利组织<a href="https://www.solidaritycenter.org/statement-solidarity-center-welcomes-white-house-commitment-to-global-labor-rights/" target="_blank">「团结中心」称</a>，它是美国政府扩大利用外交和贸易杠杆以及多边工具等手段，来争取更多国家支持维护工人权利的政策路线图。</p><p>该组织指出，美国目前在墨西哥的贸易政策将工人权利与美国市场准入挂钩，并投资于独立的工会组织，还包括了一个快速反应投诉机制，这种以工人为中心的贸易政策带来了效果，应该得到复制。而在拜登政府新的全球劳工战略推出的背景下，墨西哥模式可能是其发挥潜在影响的一个例子。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 14:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411842.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411842.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印太经济框架跛脚？14 国没能在 APEC 达成贸易协议与自贸协议不同，印太经济框架不涉及市场准入和关税减免。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自特朗普执政开始，签订新的自贸协议就成为美国领导人力图回避的操作。</p><p>自贸协议乃至大部分贸易协议被众多选民视为损害美国利益、减少美国就业。特朗普上台后立刻带美国退出跨太平洋伙伴关系协定（TPP），还批评已生效 20 多年的北美自由贸易协定造成美国工作岗位流失。北美自由贸易协定最终改为门槛更高的美墨加协定。</p><p>考虑到选民的态度，拜登上台后也对签署新贸易协议保持谨慎。在本周的 APEC 会议期间，美国没有与任何国家签署贸易协议。</p><p>去年 5 月，拜登为替代 TPP、制衡中国推出了「<a href="https://ustr.gov/trade-agreements/agreements-under-negotiation/indo-pacific-economic-framework-prosperity-ipef" target="_blank">印太经济框架</a>」（IPEF）。框架共有 14 个参与国，设定了四大支柱：贸易、供应链、针对清洁能源的绿色经济，以及涉及税收和反腐败的公平经济。</p><p>本周的 APEC 会议期间，印太经济框架 14 国举行了两天部长级会议。11 月 16 日，14 国领导人就部长级会议成果发表声明，宣布就三大支柱达成协议，最关键的贸易则没有任何协议。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021660322492600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国官员透露，民主党议员对明年选举选票的担忧是贸易问题未达成协议的主要原因。</p><h3>三大支柱达成协议</h3><p><a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/statements-releases/2023/11/16/leaders-statement-on-indo-pacific-economic-framework-for-prosperity/" target="_blank">白宫</a>16 日发布的 14 国领导人声明宣布，各国部长就供应链、绿色经济和公平经济三大支柱签署协议。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170021677912740600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国白宫</figcaption></figure><p>在供应链上，14 国推出「关键矿产对话」机制，加强各国在关键矿产供应链上的合作。早在今年 5 月，14 国部长已经敲定<a href="https://www.reuters.com/markets/asia/us-led-indo-pacific-talks-produce-deal-supply-chain-early-warnings-2023-05-27/" target="_blank">供应链合作协议内容</a>，APEC 会议期间只是正式签署协议。</p><p>当时<a href="https://asia.nikkei.com/Spotlight/Supply-Chain/U.S.-led-supply-chain-talks-put-focus-on-minerals-semiconductors" target="_blank">媒体报道指出</a>，全球仅有不到 1% 的镍来自美国，但印度尼西亚占全球镍矿供应量的一半以上；澳大利亚和东南亚国家也供应钴、锂等关键矿产，为 14 国在有需要时分享关键矿产创造了条件。</p><p>14 国还就供应链设立了「危机响应网络」，在有可能出现供应问题时对各国提前预警。当供应问题出现时，14 国间设有紧急沟通渠道，以便及时为各国提供支持。</p><p>印太经济框架的 14 个参与国为美国、澳大利亚、文莱、斐济、印度、印尼、日本、韩国、马来西亚、新西兰、菲律宾、新加坡、泰国、越南。这 14 国贡献了全球 GDP 的 40%，占全球商品和服务贸易的 28%。</p><p>在绿色经济支柱上，据<a href="https://www.commerce.gov/news/press-releases/2023/11/joint-statement-indo-pacific-economic-framework-prosperity-partner" target="_blank">美国商务部官网</a>公布的信息，14 国承诺要加强各国在清洁能源技术上的研发、商业化；通过相关基建、技术、标准设置上的协作加强各国互联；加大投资以推动清洁能源基建、技术等发展。</p><p>美国<a href="https://www.reuters.com/sustainability/us-ipef-partners-agree-clean-energy-anti-graft-pillars-2023-11-16/" target="_blank">商务部长雷蒙多</a>宣布将设立 3000 万美元的「催化资本基金」，鼓励 14 国私人投资者参与绿色能源产品开发。美国和日本将分别贡献 1000 万美元，澳大利亚贡献 800 万美元。</p><p>14 国每年还将召开「绿色经济投资论坛」，鼓励绿色能源领域投资。第一次论坛将于明年下半年在新加坡召开。</p><p>在公平经济支柱上，14 国在协议中承诺加强经济的透明度、法治和公平性，加大反腐败力度，以改善印太地区的贸易投资环境。</p><p>为落实达成的协议，14 国设立了部长级别委员会，从明年开始每年举行会谈，各国领导人则每隔两年举行峰会。</p><p>14 国的声明还特别指出，13 国就贸易问题取得了进展，将继续谈判以达成互惠互利的贸易支柱成果。</p><h3>贸易协议难达成</h3><p>印太经济框架刚推出之时，其贸易方面内容就引发争议。与自贸协议不同，印太经济框架不涉及市场准入和关税减免，大幅削弱了对各国的吸引力。</p><p>当时<a href="https://apnews.com/article/russia-ukraine-biden-asia-united-states-c6878c7d14112e45a870a3e8735f7e71" target="_blank">美联社</a>援引分析人士评论质疑，如果不能享受低关税、更好进入美国市场，各国将对印太经济框架能带来哪些实际好处打上问号。这也使得印太经济框架的吸引力低于美国退出的 TPP。</p><p>即便不涉及市场准入和关税减免，印太经济框架中的贸易支柱谈判也遇到了困难。印太经济框架中的其他三个支柱由美国商务部负责谈判，贸易支柱则由美国贸易代表戴琪谈判。</p><p>本月早些时候，戴琪接受美国媒体采访时表示，将在 APEC 会议期间公布与印太经济框架四大支柱有关的「让人兴奋的」成果。</p><p>但上周，美国官员透露与贸易支柱有关的协议将无法达成。知情官员接受<a href="https://www.axios.com/2023/11/14/biden-delay-indo-pacific-trade-deal" target="_blank">Axios 新闻网</a>采访时指出，准备明年参加议会改选的民主党议员对美国政府与其他国家达成贸易协议表示了担忧。</p><p>自从特朗普把贸易协议与抢走美国人饭碗相关联后，贸易协议就成为众多选民心中的雷点。参议院多数党领袖、民主党人舒默警告拜登政府，在选举前不到一年达成贸易协议存在政治风险。</p><p>俄亥俄州参议员、民主党人布朗（Sherrod Brown）直接发声明，明确反对印太经济框架中的贸易部分，称其「不可接受」。布朗将参加明年的改选，<a href="https://www.dataforprogress.org/blog/2023/11/9/2024-ohio-senate-poll-leans-toward-a-sherrod-brown-reelection-in-a-currently-tight-race" target="_blank">民调显示</a>他与四名共和党候选人的差距仅在 5 个百分点内。</p><p>知情官员称，正是由于民主党议员的施压，白宫要求美国谈判官员放缓就印太经济框架贸易支柱的谈判。</p><p><a href="https://www.france24.com/en/live-news/20231116-asia-trade-talk-stumble-is-another-setback-for-us-analysts" target="_blank">法新社</a>把贸易支柱谈判受阻称为美国的「挫折」，可能进一步削弱美国作为贸易伙伴的可靠性。文章指出，美国政府过去数十年都通过自贸协议与全球各国建立合作关系，目前受国内政治影响，美国已经走向「孤立主义者」模式。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/newsletters/2023-11-15/supply-chain-latest-ipef-talks?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>也表达了类似观点。美国智库亚洲协会政策研究所副所长、美国前贸易副代表卡特勒（Wendy Cutler）接受该媒体采访时称，美国没有与 13 国就贸易支柱达成协议让「我们的贸易伙伴震惊」。</p><p>卡特勒表示，贸易谈判存在起伏波动，而现在明显是低谷期，是遭遇的「重大挫折」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411051.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411051.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 京东三季度净利润创新高，物流收入增速远超零售业务京东三季度收入 2477 亿元同比增长 1.7%，净利润 106 亿元创单季新高，京东物流收入在总收入中的比重已扩...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170022386993440500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10411533.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10411533.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 长沙放宽大中专学生毕业落户限制，河南省 2023 年发放国家助学贷款近百亿今天有哪些地方新闻值得关注？青海通报违规操办宴席案例：县财政局长为儿子...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>长沙最新落户政策：放宽大中专学生毕业落户限制</h3><p>据「长沙公安」微信公众号 11 月 17 日消息，长沙市公安局宣布对户口迁移政策进一步优化。具体措施包括：取消自贸区人才引进落户家属随迁及投靠限制，自贸区人才引进落户时配偶、子女、父母均可随迁及投靠落户；放宽大中专学生毕业落户限制，凡户口已迁入学校集体户的长沙高校毕业生，同时在长沙市有就业意向的，经市委人才办认定后作为青年储备人才，按照自贸区人才引进落户政策落户；长株潭地区（包括长沙、株洲、湘潭三市市区及其所辖区县市）的未成年人和全日制在校学生，投靠长沙市城镇地区祖父母或外祖父母共同生活的（被投靠人为军人的除外），可以申请将户口迁入祖父母或外祖父母户口所在地城镇。</p><h3><strong>【青海<span>】</span></strong>违规操办宴席案例：县财政局长为儿子办考公就业宴</h3><p>据澎湃新闻报道，青海纪委监委 11 月 17 日通报 5 起违规操办婚丧喜庆典型个案，分别涉及西部矿业集团有限公司原纪委书记陈海明，玉树州人大农牧环资委主任朋措达哇，海西州天峻县财政局党组书记、局长李桂香，西宁市湟中区农机推广站站长高衞虎，海南州共和县中学校长吕品。其中，陈海明已受到开除党籍、开除公职处分并移送检察机关审查起诉；朋措达哇实际参加婚礼人数、支出费用、动用车辆分别超出报告数 800 余人、11 万余元、23 辆；李桂香为儿子操办考取公务员就业宴，邀请 11 名管理和服务对象参加并收受礼金。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>甘孜州副州长违规协调办理暂予监外执行被政务撤职</h3><p>据四川长安网 11 月 16 日消息，日前，四川省委政法委公开通报 5 起违反防止干预司法「三个规定」的典型案件，其中包括甘孜州人民政府原党组成员、副州长郑天强违规协调办理暂予监外执行案。2015 年初，时任乡城县委书记郑天强接受周某某的请托，给时任乡城县委常委、政法委书记常某（已另案处理）打招呼，帮助周某某协调继续办理保外就医相关事宜。经常某协调，乡城县人民法院决定对周某某继续暂予监外执行一年（后被收监）。郑天强还存在其他违纪违法问题。2022 年 5 月，郑天强受到留党察看二年、政务撤职处分，被降为二级主任科员。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021055324940100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【山西<span>】</span></strong>距今 3.1 亿年，阳泉发现华北最古老的森林生态系统</h3><p>据央视新闻客户端报道，近日，经中国科学院南京地质古生物研究所科考研究，确定阳泉 3.1 亿年前木化石群为我国华北最古老的森林生态系统。据了解，2022 年 10 月，阳泉市地质灾害防治中心在开展化石调查与巡查工作时，在郊区的铝土矿层之上新发现一些木化石，经过初步收集和观察，发现这些树木化石矿化较好，木质结构保存清晰，是目前阳泉市所处岩石地层最低层位的木化石。阳泉市地质灾害防治中心随即邀请中国科学院南京地质古生物研究所开展进一步的科学研究。经过对比国际同时期研究成果，最终确定阳泉木化石群是我国华北最古老的森林生态系统。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>抚远原市长张子通被开除党籍：非法占有公共财物</h3><p>据黑龙江省纪委监委消息，日前，黑龙江省纪委监委对抚远市委原副书记、市政府原市长张子通严重违纪违法问题进行了立案审查调查。张子通被开除党籍。经查，张子通违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，违规收受礼金；违反廉洁纪律，违规借用管理和服务对象钱款，搞钱色交易；违反工作纪律，违规干预和插手市场经济活动；利用职务上的便利，非法占有公共财物，涉嫌贪污罪；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，在资金拨付、项目承揽等方面为他人谋取利益，非法收受他人财物，涉嫌受贿罪。</p><h3><strong>【内蒙古<span>】</span></strong>特大跨境网络赌博案告破：抓获 36 人，涉案超 60 亿</h3><p>据「内蒙古网警」微信公众号 11 月 17 日消息，近日，内蒙古警方成功侦破一起特大跨境网络赌博案。经查，涉案手机应用程序是一个大型网络赌博平台，包括了「数字彩票」「电子竞技」「体育投注」等 35 类 120 种赌博游戏。该网络赌博平台服务器架设地、维护地均在境外，同时设立「管理组」「运维组」，在境内设立「推广组」，打着「玩游戏、能赚钱」的旗号通过网络进行推广，发展「会员」，大肆招揽境内人员参赌。据统计，自 2017 年以来，该网赌平台发展的境内参赌人员多达 86 万余人、交易流水超过 60 亿元。最后，警方共抓获涉案人员 36 人，追缴查扣赌资、违法所得 1300 万元，打掉「洗钱」团伙 15 个，冻结资金 1300 万余元，冻结涉案账号 125 个，扣押银行卡 76 张、手机 95 部。</p><h3><strong>【江苏<span>】</span></strong>「百名红通人员」孙锋诈骗、受贿案宣判，获刑 15 年半</h3><p>据无锡市中级人民法院消息，11 月 17 日，江苏省无锡市中级人民法院一审公开宣判中国农业银行江阴要塞支行原行长孙锋诈骗、受贿一案，对被告人孙锋决定执行有期徒刑十五年六个月，并处罚金人民币一百一十万元；对其犯罪所得赃款予以追缴。经审理查明，2010 年至 2011 年间，被告人孙锋因投资产生巨额亏损，为弥补亏空并为出逃筹集资金，假借转贷款、承兑贴现、拉存款等名义陆续骗得多名被害人人民币 8700 余万元，并将其中人民币 4000 余万元转移至境外。另，孙锋利用担任中国农业银行江阴要塞支行行长的职务之便，在办理贷款过程中为他人谋取利益，于 2010 年 3 月收受他人财物人民币 10 万元。孙锋于 2011 年 12 月潜逃菲律宾，2012 年 2 月 2 日被国际刑警组织发布红色通报，2022 年 5 月 19 日被菲律宾遣返回国。</p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>2023 年全省发放国家助学贷款近百亿，资助 90.43 万人</h3><p>据河南日报报道，11 月 16 日，记者从省教育厅获悉，我省发放 2023 年度国家助学贷款 99.42 亿元，资助高校家庭经济困难学生 90.43 万人，较 2022 年分别增长 31.84% 和 20.03%，创历史新高，居全国首位。其中，生源地信用助学贷款 93.18 亿元、84.06 万人，高校国家助学贷款 6.24 亿元、6.37 万人，基本实现了「应贷尽贷」。2004 年至今，河南已累计发放国家助学贷款 491.25 亿元，资助 642.23 万人次，年贷款发放量和资助人数连续 8 年全国第一。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409981.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409981.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马航 MH370 航班失联案件将开庭，乘客家属希望恢复心理援助和沟通机制此次案件开庭涉及大约 40 名家属，法院将针对各个家属的不同诉求，分批进行开庭。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>时隔 9 年多，马航 MH370 航班失联案件迎来重大进展。2023 年 11 月 17 日，中国方失联乘客家属代表姜辉告诉界面新闻，他已经接到了北京市朝阳区人民法院发来的开庭通知，由失联乘客家属提起的航空运输损害责任纠纷案件将在 11 月 27 日至 12 月 6 日，在朝阳区人民法院开庭审理。</span></span></p><p><span><span>姜辉介绍，此次案件开庭涉及大约 40 名家属，法院将针对各个家属的不同诉求，分批进行开庭。</span></span></p><p><span><span>姜辉表示，目前，家属们起诉的被告方主要为马来西亚航空公司、马来西亚国际航空公司、安联保险集团，波音公司这四家，「有的家属还将制造航空发动机的罗尔斯—罗伊斯控股有限公司一并列为被告。」姜辉解释，「因为牵涉家属众多，此次案件由不同的代理律师进行起诉，还有个别家属自己提起诉讼，所以涉及的诉讼内容稍显不同。」</span></span></p><p><span><span>不过，「我们主要诉求基本一致。」姜辉表示，一是要求马航方尽快恢复对失联者家属们的心理援助和沟通机制；二是要求将《蒙特利尔公约》规定的，事故发生后无条件支付的「11300 特别提款权」（相当于人民币 17.5 万元），优先支付给家属。</span></span></p><p><span><span>「最后，也希望在最终判决中，法院能要求肇事者和责任人赔礼道歉，理清责任事实，成立搜索基金，找到失联的 MH370 飞机和乘客。」姜辉说。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021533623167500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>据界面新闻此前报道，2014 年 3 月 8 日凌晨 2 点 40 分，马来西亚航空公司 MH370 航班失联，飞机上一共有 239 人，其中中国大陆乘客 153 人。2015 年 1 月 29 日，马来西亚民航局宣布马航 MH370 航班失事，并推定机上所有 239 名乘客和机组人员已遇难。</span></span></p><p><span><span>2016 年 2 月，北京高级人民法院正式指定北京铁路运输法院集中受理涉马航 MH370 航班失联旅客家属提起的民事索赔案。当月 26 日，北京铁路运输法院发布消息称，已受理一起马航 MH370 失事旅客家属诉马来西亚航空公司航空运输人身损害责任纠纷案。2016 年 3 月 8 日，北京铁路运输法院发布消息表示，已立案受理马航 MH370 航班失事乘客民事索赔诉讼 36 件。</span></span></p><p><span><span>2018 年 7 月 30 日，马来西亚举行发布会，就失联的 MH370 航班公布最终调查报告。该报告涵盖过去 4 年调查小组完整的调查记录。报告显示，调查组无法确定 MH370 航班失联的真正原因。同年 11 月 30 日，马航 MH370 事故调查团队解散。目前为止，马航 MH370 失联原因，仍然成谜。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410660.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410660.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中国连续六个月减持美债；国家衞健委挂牌督办贩卖出生证明案商务部部长王文涛与美国商务部长雷蒙多举行会谈；美国宣布解除对公安部鉴定中心制裁；世...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部部长王文涛与美国商务部长雷蒙多举行会谈</h3><p>为落实两国元首旧金山会晤共识，11 月 16 日，商务部部长王文涛与美国商务部长雷蒙多在旧金山举行两国商务部沟通交流机制首次部长级会谈。双方就中美经贸关系和共同关心的经贸议题进行了务实、建设性和富有成效的沟通。中方愿与美方共同落实元首会晤共识，坚持相互尊重、和平共处、合作共赢，用好两国商务部之间建立的沟通渠道，加强对话，管控分歧，为两国贸易投资合作创造良好环境。<a href="https://m.jiemian.com/article/10408566.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家衞健委挂牌督办贩卖出生证明案：严肃追责，欢迎举报</h3><p>近日，民间打拐志愿者上官正义（网名）持续曝光多地医院贩卖出生医学证明一事引发高度关注。对此，国家衞健委网站 2023 年 11 月 17 日发布消息称，国家衞健委正在挂牌督办有关地方严肃核查处理贩卖出生医学证明等相关问题，已向湖北襄阳、广东佛山、广西南宁等地派出督导组，督促指导地方深挖彻查、回应社会关切、追究相关责任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10409521.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国连续六个月减持美债，持仓金额创逾 14 年新低</h3><p>美国财政部数据显示，截至 9 月末，中国持有美国国债 7781 亿美元，环比下降 273 亿美元，连续六个月下降，创 2009 年 5 月以来新低。<a href="https://m.jiemian.com/article/10407272.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美国宣布解除对公安部鉴定中心制裁</h3><p>中国禁毒官微消息，美国政府于北京时间 11 月 16 日晚发布消息，宣布美方将中国公安部鉴定中心（含国家毒品实验室地址）移出「实体清单」，解除对其制裁，于 2023 年 11 月 16 日生效。2020 年 5 月，美国商务部将公安部鉴定中心（含国家毒品实验室地址）列入「实体清单」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10406502.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山西：永聚煤业火灾暴露消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题</h3><p>2023 年 11 月 16 日，山西省吕梁市永聚煤业有限公司发生火灾。截至目前，事故已造成 26 人死亡、38 人受伤。当晚，山西省安全生产委员会发布通知称，该起火灾发生在全省重大事故风险隐患专项排查整治行动的关键时期，发生在国务院考核组即将对全省 2023 年度安全生产和消防工作进行考核巡查的前夕，造成了严重的社会影响。<a href="https://m.jiemian.com/article/10408688.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>去年北京地铁人均运营成本 14 元，公交近 12 元、亦庄 T1 线 242 元</h3><p>近日，北京地铁的三家运营公司陆续公布了 2022 年企业成本数据。界面新闻根据公布的相关数据进行计算，去年北京地铁每位乘客的运营成本达到了 14 元，远高于日常票价。<a href="https://m.jiemian.com/article/10405234.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>7 年来首次，深圳新挂宅地未设置商品房入市限价</h3><p>深圳楼市自 2016 年开始执行新房限价政策后，第一次出现了重大变化。<a href="https://m.jiemian.com/article/10404312.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>世衞宣布孤独为全球公共衞生问题，健康风险堪比一天抽 15 根烟</h3><p>11 月 15 日，世界衞生组织（WHO）宣布孤独是全球公共衞生问题，同时成立一个新的社会联系委员会（CSC），以解决这一「紧迫的健康威胁」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10407744.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410843.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410843.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西永聚煤业火灾事故 13 人被采取刑事强制措施，吕梁市长道歉情况通报会开始前，全体参会人员向事故中死难者表示了默哀。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>山西省吕梁市永聚煤业有限公司火灾事故已造成 26 人死亡、38 人受伤。2023 年 11 月 17 日下午 3 时，山西省人民政府新闻办公室在吕梁市举行此次火灾事故情况通报会。</p><p>情况通报会开始前，全体参会人员向事故中死难者表示了默哀。</p><p>据通报，11 月 16 日上午 6 时 50 分左右，吕梁市离石区永聚煤业有限公司联建楼职工澡堂发生火灾。8 时 35 分许现场明火扑灭，13 时 45 分现场救援结束。救援中共疏散转移职工 64 人，截至 11 月 16 日 14 时，经吕梁市第一人民医院抢救，26 人不幸遇难，38 名伤者正在全力救治。</p><p>山西省消防救援总队总工程师朱江介绍，发生火灾的办公楼经初步测算，建筑过火面积约 900 平方米，该区域内放置更衣柜 200 余组，将室内空间分割成多个隔间；同时，该区域顶部还安装放有矿工棉衣裤、靴子等个人物品的吊篮 1700 余组，因受火灾高温炙烤，吊篮、网架以及存放物品散落地面、层层堆积。</p><p>山西省吕梁市市长张广勇在情况通报会上表示，向遇难者家属深刻道歉，后续将依法依规做好善后赔偿，全力保证遇难者的尊严和遇难者家属应有的慰藉。同时，吕梁市将全力配合事故调查，在山西省调查组领导下重拳出击，尽快查明原因，给社会一个明白，给遇难者家属一个交代。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170021379876901500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据介绍，公安机关已对煤矿的实际控制人、主要负责人和其他责任人等 13 人采取了刑事强制措施。</p><p>山西日报 11 月 17 日报道，永聚煤业火灾事故发生后，11 月 16 日中午，山西省委书记唐登杰，省委副书记、省长金湘军已赶赴吕梁市指导救援和应急处置工作。唐登杰、金湘军表示，要尽快查明事故原因，依法严肃追究责任。</p><p>此前在 11 月 16 日晚，山西省安全生产委员会发布通知称，该起火灾发生在全省重大事故风险隐患专项排查整治行动的关键时期，发生在国务院考核组即将对全省 2023 年度安全生产和消防工作进行考核巡查的前夕，造成了严重的社会影响。山西省安委会要求，各级应急、能源、住建、矿山监察、消防等部门，要立即联合对辖区矿山企业地面区域建筑（场所）开展消防安全隐患排查整治，严防火灾事故发生。</p><p>山西省衞健委副主任廉月胜在情况通报会上还介绍，目前 38 名伤员中的 4 名危重伤人员暂无生命危险，3 名重伤人员生命体征平稳，30 余人为普通伤，正在积极对症治疗。</p><p>据了解，国家衞健委已派出医疗应急司相关负责同志带领国家呼吸医学中心呼吸、重症专家赶赴伤员收治医院，会同当地医务人员组成救治专家组，对收治伤员逐一会诊，全力保障伤员救治效果。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410292.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 新能源汽车和出口增长助力前十月全国汽车销量创历史新高今年前十月汽车累计销量达 2396.7 万辆，为 2004 年有记录以来的最高值。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231117/170021437751896500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10410719.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10410719.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 网信办启动网络戾气整治专项行动，智能网联汽车将开展上路通行试点今天有哪些部委新闻值得关注？衞健委：严打倒买倒卖、伪造出生医学证明等犯罪；中国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>网信办：即日启动「清朗·网络戾气整治」专项行动</h3><p>据「网信中国」微信公众号 11 月 17 日消息，按照 2023 年「清朗」系列专项行动总体安排，中央网信办决定即日起在全国范围内启动为期 1 个月的「清朗·网络戾气整治」专项行动。专项行动围绕社交、短视频、直播等重点平台类型，坚决打击以下 7 方面问题：「网络厕所」「开盒挂人」行为；借社会热点事件恶意诋毁、造谣攻击；污名化特定群体、煽动地域对立；斗狠 PK 等低俗不良直播行为；有组织地恶意辱骂举报他人；编造网络黑话、恶意造梗；煽动网上极端情绪。</p><h3>衞健委：严打倒买倒卖、伪造出生医学证明等犯罪</h3><p>据国家衞健委网站 11 月 17 日消息，国家衞健委高度重视出生医学证明管理工作，正在挂牌督办有关地方严肃核查处理贩卖出生医学证明等相关问题，已向湖北襄阳、广东佛山、广西南宁等地派出督导组，督促指导地方深挖彻查、回应社会关切、追究相关责任。国家衞健委表示，该委对于损害儿童权益、伤害群众利益、扰乱正常医疗秩序，特别是伪造出生医学证明的行为，将严厉打击、绝不姑息，发现一起，查处一起，积极配合公安机关打击倒买倒卖出生医学证明等犯罪行为，对涉案医务人员依法依规严肃处理。欢迎向当地衞生健康行政部门举报相关线索。下一步，国家衞健委将指导医疗机构进一步健全完善内部管理机制和流程，并在全国开展出生医学证明规范管理专项检查。</p><h3>应急管理部：密切关注低温雨雪冰冻天气变化趋势</h3><p>据应急管理部官网 11 月 17 日消息，近日，应急管理部发出通知，要求扎实做好今冬明春低温雨雪冰冻灾害防范应对工作。据气象部门预测，今年冬季我国气温的阶段性特征明显，前冬偏暖，后冬冷空气活动趋于活跃，东北北部、内蒙古东部、西南西部、西藏等地气温较常年同期偏低，北方和青藏高原地区可能发生低温雪灾，华中南部、华东南部、华南北部和西南地区东南部可能出现阶段性低温和雨雪冰冻天气。应急管理部要求，密切关注低温雨雪冰冻天气变化趋势，滚动会商研判，提前发布灾害预警和防灾避灾信息，完善信息沟通和共享机制，加强元旦、春节前后和重点区域的灾害防范应对，采取有力措施保障交通运输畅通和饮用水、能源、生活物资正常供应，确保重点工程冬季施工安全。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170020685228595100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中国 72/144 小时过境免签政策适用国家扩展至 54 国</h3><p>据国家移民管理局网站消息，自 2023 年 11 月 17 日起，我国对挪威公民实施 72/144 小时过境免签政策。至此，中国 72/144 小时过境免签政策适用国家范围增至 54 国。目前，中国长沙、哈尔滨、桂林等 3 个城市实施 72 小时过境免签政策，北京、天津、石家庄、秦皇岛、上海、南京、杭州、宁波、广州、深圳、揭阳、沈阳、大连、青岛、重庆、成都、西安、厦门、武汉、昆明等 20 个城市实施 144 小时过境免签政策。54 国公民凭有效国际旅行证件和限定时间内确定日期及座位的联程客票过境上述城市前往第三国（地区），可免办签证在规定区域内停留不超过 72 小时或 144 小时，停留期间，可从事旅游和临时商务访问等短期活动。</p><h3>市监总局：党参等 9 种物质新增纳入食药物质目录</h3><p>据「市说新语」微信公众号 11 月 17 日消息，国家衞健委、国家市场监管总局近日联合发布公告，将党参、肉苁蓉（荒漠）、铁皮石斛、西洋参、黄芪、灵芝、山茱萸、天麻、杜仲叶等 9 种物质纳入按照传统既是食品又是中药材的物质目录。2019 年 11 月，国家衞健委、国家市场监管总局联合下发通知，允许党参等 9 种物质开展食药物质生产经营试点工作。内蒙古、浙江、贵州等省份在此基础上详细制定了开展生产经营试点的工作方案，明确了生产加工、经营销售、风险监测等内容，并制定了试点食药物质地方标准。9 种物质新增纳入食药物质目录，完善了食药物质作为食品的安全指标，如铅、镉、砷、汞、二氧化硫分别按照国家标准规定的方法测定，农药限量应符合农业农村部的相关规定等。</p><h3>4 部门部署开展智能网联汽车准入和上路通行试点</h3><p>据「工信微报」微信公众号 11 月 17 日消息，工业和信息化部等 4 部门近日联合印发通知，部署开展智能网联汽车准入和上路通行试点工作。根据通知，此次试点工作将遴选具备量产条件的搭载自动驾驶功能的智能网联汽车产品，在限定区域内开展上路通行试点。通过开展试点工作，引导智能网联汽车生产企业和使用主体加强能力建设，在保障安全的前提下，促进智能网联汽车产品的功能、性能提升和产业生态的迭代优化，推动智能网联汽车产业高质量发展。4 部门要求，试点使用主体应当在保障道路交通安全的前提下，为车辆上路通行购买机动车交通事故责任强制保险以及每车不低于 500 万元人民币的交通事故责任保险。</p><h3>国家林草局：大熊猫国家保护研究中心今天揭牌</h3><p>据国家林草局 11 月 17 日消息，大熊猫国家保护研究中心今天上午在成都正式揭牌。大熊猫国家保护研究中心是在整合中国大熊猫保护研究中心、成都大熊猫繁育研究基地两家科研机构资源基础上，聚集全国大熊猫科研优秀团队，打造的大熊猫科研合作交流世界级平台。国家林草局、四川省林草局、成都市政府联合出资首期 1.1 亿元设立大熊猫保护研究基金，同步启动国家公园野生大熊猫种群与栖息地保护关键技术研究、圈养大熊猫种群遗传多样性保护关键技术研究两个重大联合攻关课题。</p><h3>最高检印发第二批人民监督员工作共 9 件典型案例</h3><p>据最高人民检察院网站 11 月 17 日消息，今年是人民监督员制度创立 20 周年。最高人民检察院近日印发第二批人民监督员工作典型案例。据了解，2019 年 1 月至 2023 年 6 月，全国检察机关共邀请人民监督员 44 万余人次，监督检察办案活动 28 万余件次。此次发布的案例选取覆盖公开听证，检察官出庭支持公诉，巡回检察，案件质量评查，检察建议的研究提出、督促落实，司法规范化检查，检察工作情况通报，检察官出庭公诉等多种人民监督员参与检察监督的方式，彰显了人民监督制度促进检察机关监督能力现代化的积极作用。</p><h3>工信部：1-10 月我国造船业三大指标继续全球领跑</h3><p>10 月 17 日，工业和信息化部最新数据显示，1-10 月份我国造船业三大指标均位居世界第一，继续保持增长势头。最新数据显示，1-10 月份全国造船完工量 3456.3 万载重吨，同比增长 12.0%；新承接船舶订单量 6105.7 万载重吨，同比增长 63.3%；截至 10 月底，手持船舶订单量 13382 万载重吨，同比增长 28.1%，其中，中国造船的新接订单量更是占世界市场份额的 67.0%，船舶出口金额达到 211.4 亿美元，中国也成为唯一一个三大指标实现全面增长的国家。</p><h3>10 月份共报告法定传染病 935171 例，死亡 2501 人</h3><p>11 月 17 日，国家疾控局发布 2023 年 10 月全国法定传染病疫情概况。10 月 1 日 0 时至 10 月 31 日 24 时，全国（不含香港、澳门特别行政区和台湾地区）共报告法定传染病 935171 例，死亡 2501 人。甲类传染病报告发病 2 例，均为霍乱，无死亡病例报告。乙类传染病中，除新型冠状病毒感染外，共报告发病 305852 例，死亡 2499 人，其中传染性非典型肺炎、脊髓灰质炎、人感染高致病性禽流感、白喉和人感染 H7N9 禽流感无发病、死亡报告。报告发病数居前 5 位的病种依次为病毒性肝炎、肺结核、梅毒、淋病及登革热，占乙类传染病报告病例总数的 93.1%。同期，丙类传染病共报告发病 629317 例，死亡 2 人。报告发病数居前 3 位的病种依次为流行性感冒、手足口病和其他感染性腹泻病，占丙类传染病报告病例总数的 94.9％。</p><h3>财政部：1-10 月发行用于项目建设专项债券 35192 亿</h3><p>财政部 11 月 17 日公布 1-10 月新增地方政府专项债券发行使用情况。数据显示，1-10 月，各地在批准下达的新增债务限额内，发行用于项目建设的专项债券 35192 亿元，主要用于市政建设和产业园区基础设施、社会事业、交通基础设施、保障性安居工程、农林水利等重点领域建设。财政部有关负责人表示，下一步，将加大工作力度，一方面，提前下达 2024 年度部分新增地方政府债务额度，合理保障地方融资需求；另一方面，强化政府债券特别是地方政府专项债券管理，适度扩大专项债券投向领域和用作项目资本金范围，保障重点项目建设资金需求，引导带动社会有效投资，提高债券资金使用效益。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409317.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409317.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委挂牌督办贩卖出生证明案：严肃追责，欢迎举报国家衞健委将指导医疗机构进一步健全完善内部管理机制和流程，并在全国开展出生医学证明规范管理专项检查...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>近日，民间打拐志愿者上官正义（网名）持续曝光多地医院贩卖出生医学证明一事引发高度关注。对此，国家衞健委网站 2023 年 11 月 17 日发布消息称，国家衞健委正在挂牌督办有关地方严肃核查处理贩卖出生医学证明等相关问题，已向湖北襄阳、广东佛山、广西南宁等地派出督导组，督促指导地方深挖彻查、回应社会关切、追究相关责任。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此前，上官正义举报湖北省襄阳市健桥医院「勾结多地中介团伙贩卖出生医学证明并涉及售卖婴儿」。据央视新闻最新消息，该案 6 名犯罪嫌疑人已被检察机关批准逮捕，公安机关另对 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，上官正义还举报了佛山福爱嘉妇产医院存在贩卖出生医学证明等情况。11 月 11 日，佛山市衞健局回应称，该市两级衞健部门和公安部门已成立联合工作组进行调查核实，目前已经对相关医院负责人采取刑事措施，进一步调查取证工作正在开展中。南宁城和医院被举报后，南宁市衞健委 11 月 12 日通报，该医院妇产科已停业整顿，医院相关责任人已被采取刑事强制措施。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>11 月 12 日，上官正义曾发文表示，他受国家衞健委邀请，就出生医学证明管理问题发表了意见。上官正义告诉界面新闻，国家衞健委高度重视打击贩卖出生证明一事，「态度坚决」。他表示，目前出生医学证明的防伪技术越来越先进，而此类违法乱象屡禁不止的关键在于「人」，因此「要掌握是哪些人在贩卖出生医学证明，防止他们贩卖进行牟利。」</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>国家衞健委表示，该委对于损害儿童权益、伤害群众利益、扰乱正常医疗秩序，特别是伪造出生医学证明的行为，将严厉打击、绝不姑息，发现一起，查处一起，积极配合公安机关打击倒买倒卖出生医学证明等犯罪行为，对涉案医务人员依法依规严肃处理。欢迎社会向当地衞生健康行政部门举报相关线索。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170020747461813800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，自贩卖出生证明一事被曝光以来，多地衞生健康部门针对辖区内医院出生医学证明的管理情况已开展督导检查。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据「保定市竞秀区妇幼保健院」微信公众号消息，11 月 9 日，河北保定市竞秀区衞健局、区妇幼保健院相关人员组成排查小组对辖区内三家助产机构进行了出生医学证明管理专项排查工作，主要围绕文件管理及制度、人员管理、空白证管理、废证管理、印章管理、档案管理、首次签发、换发管理等内容，采取现场查阅档案资料、核实问询等方式进行全面督查。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>四川省北川县政府网站 11 月 10 日消息称，为进一步规范全县出生医学证明依法管理和签发工作，及时发现问题，防范违法违规事件的发生，北川县衞生执法大队、县妇幼保健计划服务中心组成检查小组，对全县 4 家助产机构出生医学证明管理及签发工作进行了督导检查。同日，陕西省白水县衞健局发布消息称，县衞健局妇幼股牵头，组织县妇幼保健院保健科一行 4 人，对全县 3 家助产机构出生医学证明管理风险点位进行了专项排查。此外，吉林省长春市双阳区等衞健局将废证管理作为检查排查的重点之一。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>国家衞健委表示，出生医学证明是依据《中华人民共和<span>国母</span>婴保健法》相关规定制发的法定医学证明文件，是公安机关开展新生儿户口登记的重要依据。下一步，国家衞健委将指导医疗机构进一步健全完善内部管理机制和流程，并在全国开展出生医学证明规范管理专项检查。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 08:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10409521.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10409521.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西：永聚煤业火灾暴露消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题山西省安委会指出，永聚煤业火灾暴露消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 16 日，山西省吕梁市永聚煤业有限公司发生火灾。截至目前，事故已造成 26 人死亡、38 人受伤。当晚，山西省安全生产委员会发布通知称，该起火灾发生在全省重大事故风险隐患专项排查整治行动的关键时期，发生在国务院考核组即将对全省 2023 年度安全生产和消防工作进行考核巡查的前夕，造成了严重的社会影响。</p><p>据山西省应急管理厅网站消息，山西省安委会透露，省政府于当日成立火灾事故调查组，事故调查和遇难者善后工作同步展开。</p><p>这份名为《山西省安全生产委员会办公室关于深刻吸取「11·16」吕梁离石火灾事故教训切实加强消防安全工作的通知》（简称《通知》）指出，永聚煤业有限公司联建楼浴室火灾事故暴露出部分单位未认真吸取事故教训，消防安全主体责任落实不到位，消防管理混乱，职工安全意识淡薄等问题。</p><p>为深刻吸取教训，切实做好年终岁尾消防安全工作，保障人民生命财产安全，山西省安委会要求，各地、各部门和有关企业要坚决克服麻痹松懈思想，坚决扛起防范化解重大安全风险的政治责任。</p><p>《通知》称，各地要深刻汲取火灾事故教训，举一反三，各级住建、行政审批部门要强化对矿山企业地面建（构）筑物的消防设计审查验收，加大违法行为查处力度，各级应急、能源、住建、矿山监察、消防等部门，要立即联合对辖区矿山企业地面区域建筑（场所）开展消防安全隐患排查整治，严防火灾事故发生。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231117/170020353380288700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《通知》还指出，进入冬季，风多雨（雪）少、天寒物燥，加之用火用电用气增加，传统节日、大型活动集中，历来是火灾高发尤其是重特大火灾多发期。</p><p>各地、各有关部门要立即行动，认真分析查找本行业领域突出消防安全风险和薄弱环节，紧盯人员密集、敏感特殊、混合生产经营、易燃易爆等重点场所，集中整治违规用火用电用气、违规使用易燃可燃材料装修装饰、违规动火动焊、占堵疏散通道、锁闭安全出口、损坏停用消防设施和单位消防安全制度不落实、管理责任不明晰、公共区域消防设施设备缺乏统一管理等突出问题隐患。</p><p>「对发现的违法行为和火灾隐患，依法从严用足用好查封、罚款、警告、拘留、关停等措施；对影响公共安全的重大火灾隐患，要提请政府挂牌督办；对涉嫌构成危险作业等犯罪的依法移送司法机关追究刑事责任，前移关口、形成震慑。」《通知》表示。</p><p>山西省安委会在《通知》中还要求，各地要指导煤矿企业按标准建立专职消防队伍，配备人员和器材装备，制定灭火救援应急处置预案，加强训练演练，确保一旦发生火灾，快速安全开展先期处置，最大限度减少人民群众生命财产损失。</p><p>据山西日报 11 月 17 日报道，永聚煤业火灾事故发生后，11 月 16 日中午，山西省委书记唐登杰，省委副书记、省长金湘军已赶赴吕梁市指导救援和应急处置工作。</p><p>报道称，在永聚煤矿火灾事故现场，唐登杰、金湘军察看现场情况，与有关方面专家一起研究完善救援方案，对伤员救治、事故调查、善后处置等工作作出详细安排部署。随后，唐登杰、金湘军陪同张国清副总理察看失火办公楼事故现场，看望受伤人员，慰问消防救援队伍，并汇报了抢险救援等相关工作情况。</p><p>唐登杰、金湘军表示，要尽快查明事故原因，依法严肃追究责任。要以此次火灾事故为警鉴，深入检视工作中的短板漏洞，全过程全领域全方位排查重点行业领域风险隐患，坚决遏制重特大事故发生，切实维护人民群众生命财产安全和社会大局稳定。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 06:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10408688.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10408688.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞宣布孤独为全球公共衞生问题，健康风险堪比一天抽 15 根烟研究表明，一个社区的安全、繁荣和有效治理在很大程度上取决于其中的社会联系质量。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，世界衞生组织（WHO）宣布孤独是全球公共衞生问题，同时成立一个新的<a href="https://www.who.int/groups/commission-on-social-connection" target="_blank">社会联系委员会</a>（CSC），以解决这一「紧迫的健康威胁」。</p><p>社会联系委员会的主要目的是推动「孤独是全球公共衞生优先事项」这一认知在全球范围内的广泛承认，并提供资源支持以形成基于证据的解决方案，继而在全球推广。</p><p>该委员会由美国衞生局局长穆尔蒂（Vivek Murthy）和非洲联盟青年特使姆彭巴（Chido Mpemba）领导，目前由 11 名各国部长、思想领袖和倡导者组成，比如日本负责孤独和隔离措施的大臣 Ayuko Kato，以及美国、瑞典、智利和摩洛哥等国部长。后续成员还可能继续增加。</p><p>据世衞组织新闻稿，该委员会将运行 3 年（2024 年-2026 年）。第一次领导层会议将于 12 月 6 日-8 日举行。根据规划，该委员会的第一个主要成果将是在 3 年倡议中期发布的一份旗舰报告。</p><p>从广泛的国家政策到个人心理干预，都可能是解决方案的一部分。世衞组织表示，已经绘制了证据，现在需要对其进行分析，以便为领导人和从业者提供关于改善社会联系的最佳方法的明确证据。</p><p>社会隔离（即缺乏社会联系）和孤独（即因与他人无联系而生成的社会疼痛）普遍存在。与隔离和孤独主要影响发达国家老年人群体的普遍认知不同，全球各个年龄段和各个地区的人们都受其影响。实际上，低收入和中等收入国家的比例与高收入国家相当甚至更高。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231118/170030879919532400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另据世衞组织报告，保守估计，全球四分之一的老年人有社会隔离感，东地中海地区老人这一比例高达 46.1%，为全球最高。而全球 5%-15% 的青少年经历过孤独，其中东地中海地区最高，为 14.4%，其次为非洲的 12.7%，欧洲地区最低，为 5.3%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231117/170019473654876400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据美国衞生局局长穆尔蒂的说法，孤独带来的健康风险与每天吸 15 支香烟一样严重，比与肥胖和缺乏身体活动相关的风险更严重。而孤独的影响并不局限于某一个国家，更是一种被低估的全球公共衞生威胁。</p><p>虽然社会孤立和孤独对人类健康和寿命有严重影响，但是尚未得到充分认识。多项研究显示，缺乏社会联系的人面临更高的早逝风险。社会孤立和孤独也与焦虑、抑郁、自杀和痴呆有关，并可能增加心血管疾病和中风的风险。</p><p>对于老年人来说，孤独会使患痴呆症的风险增加 50%，患冠状动脉疾病或中风的风险增加 30%；但它同时也破坏了年轻人的生活。社会脱节也会导致教育成果较差。比如，在高中经历孤独的年轻人更有可能从大学退学。它还可能带来更糟糕的经济成果。而在工作中感到孤立无援可能会导致工作满意度和绩效下降。</p><p>非洲联盟的姆彭巴表示，在年轻人比例更高的非洲，和平、安全和气候危机方面的挑战以及高失业率正在加剧社会孤立。</p><p>她认为，重新定义有关孤独的敍述非常重要，特别是对于那些被数字鸿沟排除在外的弱势群体来说。而孤独感不分年龄，超越国界，正在成为影响健康、福祉和发展各个方面的全球公共衞生问题。</p><p>另外，孤独不仅会伤害个体，还对整个社区和社会产生负面影响。研究表明，一个社区的安全、繁荣和有效治理在很大程度上取决于其中的社会联系质量。</p><p>鉴于孤独和社会隔离对健康和社会造成的深远影响，美国衞生局局长表示，人们有义务对其进行足够投资，应该像解决吸烟、吸毒等其他全球健康问题一样，致力于为孤独问题寻找解决方案。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 05:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10407744.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10407744.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
