<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 19 Oct 2023 16:08:41 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[颱風「三巴」影響北部灣，北海提升防汛防颱風應急響應至二級據中央氣象台消息，10 月 19 日 17 時，今年第 16 號颱風「三巴」（熱帶風暴級）距離廣西北海市南偏西方向約...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據中央氣象台消息，2023 年 10 月 19 日 17 時，今年第 16 號颱風「三巴」（熱帶風暴級）距離廣西北海市南偏西方向約 110 公里，最大風力為 9 級（23 米/秒）。中央氣象台稱，「三巴」將以每小時 5-10 公里的速度向北偏西方向移動，強度維持或略有加強。</p><p>颱風「三巴」於 19 日上午 9 點鐘前後在海南省東方市沿海登陸，登陸時中心附近最大風力有 8 級 (20 米/秒)，中心最低氣壓為 998 百帕。「三巴」登陸前，海南島、廣東西南部出現大到暴雨，海南島東部和南部、廣東湛江部分地區大暴雨，海南島南部和東北部、廣東雷州半島沿海和珠江口等地出現 7～8 級陣風，海南島南部沿海等局地 9～11 級。</p><p>受颱風「三巴」和冷空氣共同影響，預計 10 月 19 日至 21 日，南海北部和中西部、北部灣、瓊州海峽、廣東沿海、廣西沿海、海南島沿海將有 5～7 級風、陣風 8～9 級，颱風中心經過的部分海域風力可達 8～10 級、陣風 11～12 級。</p><p>氣象專家預測，颱風「三巴」帶來的降雨影響比風的影響更大，海南島、廣東中西部、廣西中東部等地還將出現大到暴雨，局地大暴雨或特大暴雨。</p><p>同時，監測顯示，受冷空氣影響，今日 8 時較昨日 8 時，東北地區及甘肅中部、青海東部、陝西南部、河北北部、北京、山東中部等地出現 4～8℃降溫，吉林中部、遼寧中西部等局地降溫超過 10℃。預計 19-20 日，冷空氣將繼續影響我國，長江中下游及其以北地區先後有 4~6 級偏北風，氣溫下降 4~6℃，局地降溫 8~10℃。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169771150335756700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中央氣象台 10 月 19 日 10 時繼續發佈颱風藍色預警、暴雨黃色預警。界面新聞注意到已有多地緊急發佈提醒。</p><p>海南省氣象局 10 月 19 日 09 時 20 分發布暴雨四級預警稱，受「三巴」外圍環流影響，預計未來 24 小時，萬寧、瓊海、文昌等市縣部分鄉鎮將出現 50-80 毫米降水。</p><p>海口市交通運輸和港航管理局 10 月 18 日發佈提示：受今年第 16 號颱風「三巴」影響，海口新海港、秀英港、鐵路南港將於 10 月 19 日 4 時停運，停運預計持續至 10 月 20 日（具體時間視瓊州海峽風力情況而定）。</p><p>三亞市於 10 月 18 日 12 時將防汛防風Ⅳ級應急響應提升至防汛防風Ⅲ級應急響應，當地涉山涉水景區已暫停營業。三亞市教育局於決定，全市幼兒園、託兒所 18 日下午停課半天。</p><p>廣東省防汛防旱防風總指揮部決定於 10 月 19 日 11 時啓動防風Ⅳ級應急響應。</p><p>據廣東台觸電新聞報道，10 月 19 日，湛江市已出現強降水過程，預計未來 6 小時局地強降水仍將持續。部分地區積水已沒過膝蓋，出現路面塌陷致車輛陷入情況。</p><p>「湛江發佈」19 日發佈消息，廣東湛江市區學校 19 日全天停課，19 日下午至晚自習，赤坎、霞山、麻章、坡頭、經開區繼續停課，具體復課時間待市教育局另行通知。</p><p>廣西防汛抗旱指揮部於 10 月 18 日 12 時啓動防汛防颱Ⅳ級應急響應。</p><p>廣西海事局指揮中心消息稱，截至 10 月 18 日 15 時，廣西沿海 3 港共有在港船舶約 5500 艘。13 條客渡運航線、44 艘客（渡）船中，已有 4 條客（渡）運航線、22 艘客（渡）船停航。北海海上游已全部停航，風電等施工人員已經全部做好撤離準備。14 艘海巡船艇已部署到位，準備防颱期間可能發生的突發事件。</p><p>據北海市防汛抗旱指揮部消息，鑑於「三巴」颱風將對北海市造成嚴重風雨影響，依據《北海市防汛抗旱應急預案》有關規定，決定從 10 月 19 日 16 時 00 分起，將北海市防汛防颱風三級應急響應提升為二級應急響應。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10255208.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10255208.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 合肥：寵物狗出門不拴繩一律捕捉，鄭州：到 2025 年職校畢業生 60％以上留鄭今天有哪些地方新聞值得關注？原廣東省衞計委主任陳元勝接受審查調查，20...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥城管局：寵物狗出門不拴繩，一律捕捉後警告或罰款</h3><p>據大皖新聞 10 月 18 日消息，為了進一步規範養犬行為，合肥將加大巡查和執法力度，發現出門遛狗不牽繩的情況，相關犬隻將一律捕捉，並視情給予警告或罰款處理。此前，合肥市宣佈從 8 月中旬到 11 月中旬，在城市建成區範圍內集中開展「文明養犬專項治理行動」，重點治理遛狗不牽繩、犬糞不及時清理、攜犬進入有禁入標識場所等不文明行為。成都崇州黑狗咬人事件後，合肥市城管局開會討論治理行動「加碼」，「巡查隊員配備收容犬隻的抄網等工具，巡查中發現溜狗不牽繩的違規行為，用抄網網住不牽繩犬隻，制止犬隻亂跑，再將犬隻交還犬主，形成震懾的同時，對犬主進行教育和勸導。」合肥市城管局有關負責人説。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>原廣東省衞計委主任陳元勝接受審查調查，2019 年退休</h3><p>據「南粵清風」微信公眾號消息，原廣東省衞生和計劃生育委員會黨組副書記、主任陳元勝涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受廣東省紀委監委紀律審查和監察調查。陳元勝，男，漢族，1956 年 1 月出生，廣東徐聞人，在職研究生學歷，1973 年 9 月參加工作，1983 年 12 月加入中國共產黨。歷任廣東省食品藥品監督管理局黨組書記、局長；廣東省衞生廳黨組書記、副廳長，黨組書記、廳長；廣東省衞生和計劃生育委員會黨組副書記、主任；廣東省政協科教衞體委主任，提案委主任。2019 年 2 月退休。</p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>鄭州設定目標：到 2025 年職業院校畢業生 60％以上留鄭</h3><p>據鄭州市人民政府網站消息，10 月 18 日，鄭州市人民政府辦公廳印發《深化產教融合推進職業教育高質量發展實施方案》。《方案》提出，到 2025 年，打造 100 家市級及以上產教融合型企業、10 個市級以上產教融合實訓基地、10 個產教融合教育集團（聯盟）、15 個校企合作示範性產業學院、30 個產教融合實踐中心、50 個產教融合型重點專業、50 個政產學研用協同育人項目，職業院校畢業生留鄭率達 60％以上。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169770393317900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>上海<strong><span>】</span></strong>4 歲走失女童遺體在寧波某灘塗被發現，已排除刑事案件</h3><p>上海市公安局浦東分局 10 月 19 日通報，10 月 18 日上午，上海警方接寧波警方通報：寧波市鎮海區某灘塗發現一具女童遺體，衣着等特徵與浦東南匯新城海灘失蹤女童相似。獲悉後，上海警方迅速派出工作組趕赴當地開展覈查。經法醫提取女童遺體生物特徵檢測比對及家屬辨認，確認該遺體系浦東失蹤女童黃某某。經法醫勘查檢驗，黃某某死亡時間與其失蹤時間基本吻合，遺體衣着完整，無暴力性損傷，符合溺水死亡特徵，排除刑事案件。目前，相關善後工作正在進一步開展中。</p><h3><strong>【</strong>山西<strong><span>】</span></strong>瞞報生產安全事故最高罰款 500 萬，鼓勵保險理賠等舉報</h3><p>據「山西省應急管理廳」微信公眾號消息，近日，山西省人民政府辦公廳印發《山西省防範瞞報生產安全事故行為規定》。《規定》強調，任何單位和個人不得參與或者配合瞞報事故。《規定》指出，鼓勵村（社區）網格員、醫療機構工作人員、殯葬行業從業人員、戶籍民警、保險理賠等人員積極提供瞞報事故線索。經覈查屬實的瞞報事故，由相關單位依法處理：對事故發生單位處 100 萬元以上 500 萬元以下的罰款，對主要負責人、直接負責的主管人員和其他直接負責人員處上一年年收入 60% 至 100% 的罰款；對主要負責人逃匿的處 15 日以下拘留；構成犯罪的，依照刑法有關規定追究刑事責任。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】11 部門</span></strong>發佈平台企業責任清單，直播餐飲等平台都明確</h3><p>據澎湃新聞報道，10 月 19 日，「平台經濟大省」浙江的 11 個省級部門聯合發佈《網絡交易平台企業落實主體責任清單》，為企業提供了明責、履責的指引。據介紹，《責任清單》梳理了平台的通用責任以及直播營銷、食品交易及餐飲服務、旅遊服務、化妝品網絡交易、醫療器械網絡交易、藥品網絡交易 6 類平台的責任。其中，直播營銷平台的入駐審核、賬號管理、主播黑名單管理，食品交易及餐飲服務平台的網絡食品銷售備案、信息保存、規則公示，旅遊服務平台的投保責任險、旅遊合同簽訂、投訴舉報機制，藥品交易平台的入駐核驗、資質審查等事項均一一明確。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】疾控：</span></strong>上週報告法定傳染病 5604 例，新冠病毒感染居首</h3><p>據北京市疾控中心網站消息，2023 年第 41 周（2023 年 10 月 9 日至 2023 年 10 月 15 日），北京全市共報告法定傳染病 17 種 5604 例。報告病例數居前 5 位的病種依次為：新型冠狀病毒感染、手足口病、流行性感冒、其它感染性腹瀉病和梅毒，共佔法定傳染病報告發病數的 91.3%。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>鄱陽湖水位十天下降超 1.5 米，枯水期提前等特徵常態化</h3><p>據央視新聞客戶端 10 月 19 日報道，連日來，我國最大的淡水湖——鄱陽湖水位持續下降，截至 10 月 19 日上午 8 時，鄱陽湖都昌站水位下降至 11.94 米，鄱陽湖標誌性水文站星子站水位下降至 12.11 米；與十天前各自站點同期 13.49 米、13.67 米相比，分別下降 1.55 米、1.56 米。當地水文部門分析，鄱陽湖水文節律自 2003 年以來發生了較大變化，主要呈現枯水位降低、枯水期提前、枯水歷時延長、退水速率加快等枯水特徵，並逐漸呈常態化、趨勢化態勢。今年的鄱陽湖水位於 7 月 20 日首次在豐水期跌破 12 米枯水線，目前，鄱陽湖水位與常年同期 12.14 米的均值基本持平。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253975.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253975.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新共識下的「一帶一路」合作機遇在哪裏？第三方市場合作、「小而美」民生項目、價值鏈攀升方面合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">崔宇</span></p></blockquote><p>10 月 18 日，為期 2 天的第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇在北京閉幕。<span>來自 151 個國家和 41 個國際組織代表到北京來參會，註冊總人數超過 1 萬人。</span>在會議第一天的企業家大會上，達成了 972 億美元商業合同。</p><p>另據新華社報道，本屆論壇達成了共 89 項多邊合作成果文件，包括深化互聯互通合作北京倡議、成立全球可持續交通創新聯盟、中國發起《全球人工智能治理倡議》等。</p><p>自 2013 年在哈薩克斯坦首倡以來，「一帶一路」已經走過十年。如何評價十年的發展歷程？下一個階段的合作如何開展？界面新聞就此採訪了 2 位參會專家以及 1 位致力於推動「一帶一路」合作的巴基斯坦青年。</p><p><strong>明顯增強的共識</strong></p><p>中國科學院中國現代化研究中心執行主任、國家「一帶一路」數據分析與決策支持北京市重點實驗室主任梁昊光參加了全部 3 屆論壇，並發表了演講。他對界面新聞説，這屆論壇的最大感受是「共識明顯增強了」。從智庫交流，再到與會企業界發言，他發現中國理念正逐步形成全球共識，全球治理、經濟貿易、綠色發展等方面的共識越來越強。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169770298968363800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「參會學者來自多個地區，意大利、美國、保加利亞、肯尼亞、孟加拉國等，他們對倡議的評價和認同都非常高，融入‘一帶一路’的意願很強烈，甚至比我的預期還要高一些」，梁昊光説，「包括以前更多提及的‘債務陷阱’偏見、投資風險和挑戰等層面，本次論壇的學者談論得少了很多。」</p><p>至於前段時間西方熱炒「想退羣」的意大利，「他們在本次論壇上的發言非常積極」，梁昊光説，歐洲同行們的主要看法可以總結為「經濟向東看、政治向西看」。「其實，美國、英國等那些沒有參會的西方國家，他們也比以往更加關注‘一帶一路’，他們正通過不同的方式和途徑表達關注，特別是那些政要們。」他説。</p><p>據新華社報道，法國派出了「一帶一路」專家考察團參加本次峯會。</p><p>海南大學「一帶一路」研究院院長梁海明也有相同看法。同樣參加了 3 屆論壇的他「非常欣喜地」發現與會外方人員交流意願增強了，這不僅僅體現在企業簽約的數字上，還體現在溝通方式上。</p><p>「很多説英語或法語的外方人員，他們現在願意説或者願意現場學幾句中文，這意味着他們越來越感興趣了。而我們也儘量用（溝通更順暢的）英語和他們多交流，以促進互相瞭解。」他對界面新聞説。</p><p><strong>合作點在哪裏？</strong></p><p>十年來，已有 150 多個國家、30 多個國際組織和中國簽署「一帶一路」合作文件，主要是全球南方國家。如何提高發達的北方國家的更多參與？梁海明特別提到第三方市場合作。</p><p>「比如，中國在拿到了共建國家的項目後，可以聯合西方國家企業共同開發。中國的技術和經驗加上西方的設計理念，這樣就可以為共建國家帶來更好、更便宜的產品和項目，由此三方都能得利，實現共贏，這樣也能吸引更多西方國家參與共建。而在發展過程中，需要特別注意綠色和廉潔。」梁海明説。</p><p>對於未來的合作方向，梁昊光表示有很多發展機會，在他看來，價值鏈攀升方面的合作「機會多多」。</p><p>他説，目前全球產業鏈和價值鏈由西方主導，「一帶一路」共建國家整體上處於價值鏈的中等偏下部分，但在未來的全球價值鏈分工體系當中，「一帶一路」共建國家需要思考，如何能夠避免再被邊緣化、掌握更多技術或爭取到一個更有利的位置，這需要得到更多關注和推動，而中方最新宣佈的「八項行動」已經給出了明確方向。</p><p>在本屆高峯論壇開幕式上，<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span></span>主席宣佈了中國支持高質量共建「一帶一路」的八項行動，具體包括創建「絲路電商」合作先行區、推進標誌性工程和「小而美」民生項目、實施「一帶一路」科技創新行動計劃等多項具體措施。</p><p>梁海明也提到未來的一個發力點是建設更多「小而美」項目，尤其是醫院、學校、水電站、自來水廠這樣的民生項目，將會為「一帶一路」共建國家民眾帶來看得見摸得着的好處。</p><p>對此，巴基斯坦青年沙巴茲（Muhammed Shahbaz）深有體會。醫學出身的沙巴茲，先後接受了巴基斯坦、法國和中國的教育和培訓，目前是中國巴基斯坦醫學會會長。近年來，他一直致力於推動「一帶一路」倡議下的中巴健康合作，提出了「中巴健康走廊」的概念。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span><span><span>健康走廊的基本概念是在巴基斯坦建立地區醫療中心。</span></span><span><span>它</span></span><span><span>由醫院</span></span><span><span>、</span></span><span><span>醫科大學</span></span><span><span>、</span></span><span><span>研究培訓中心</span></span><span><span>、</span></span><span><span>醫藥等產業組成</span></span><span><span>，</span></span><span><span>同時我還希望將</span></span><span><span>人工智能、大數據</span></span><span><span>等科技手段結合進來</span></span><span><span>，</span></span><span><span>促進數字醫學的發展</span></span><span><span>，</span></span><span><span>讓</span></span><span><span>巴基斯坦分享</span></span><span><span>更多</span></span><span><span>中國醫療發展成果</span></span><span><span>。</span></span><span><span>」</span></span><span><span>沙巴茲對界面新聞説</span></span><span><span>，</span></span><span><span>它還可以進一步</span></span><span><span>在</span></span><span><span>「</span></span><span><span>一帶一路</span></span><span><span>」</span></span><span><span>共建</span></span><span><span>國家為</span></span><span><span>民眾</span></span><span><span>提供醫療保健服務</span></span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p>沙巴茲舉例稱，巴基斯坦每年都有約 2000 名學生來中國學習醫學，學成之後他們回國工作，但是巴基斯坦醫生和醫院等基礎設施缺乏，「我們需要更多醫院和醫生培訓」。</p><p>而對於「一帶一路」的未來發展，沙巴茲希望在政府間的項目之外，能夠有更多民生工程，「更多基層和村莊的項目，將會使得當地人民受益，幫助他們過上更富裕的生活，我非常希望未來能夠有更多惠及當地人民和基層的政策。」</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253851.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253851.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞健委：強化公立醫院公益性導向，合理確定醫務人員薪酬水平下一步，國家衞健委將完善國家區域醫療中心的體制機制，切實落實對區域醫療中心的投入、價格、醫保、...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 19 日，國家衞健委就公立醫院改革與高質量發展舉行發佈會。針對下一步如何推進公立醫院改革，國家衞健委體改司副司長薛海寧介紹，要完善公益性為導向的公立醫院運行機制，督促指導各地進一步加大力度，因地制宜地推廣三明醫改經驗，動態調整醫療服務價格，特別是優先調整涉及到治療、護理、手術等這些體現技術勞務價值的價格項目。</p><p>薛海寧表示，要健全完善複合式醫保支付方式，發揮醫保支付對醫療服務行為的激勵約束作用，支持公立醫院通過提升技術服務獲得合理收入，進一步強化公立醫院公益性導向。</p><p><span>2021 年國務院印發《關於推動公立醫院高質量發展的意見》，2023 年年初，國家又印發了《關於進一步完善醫療衞生服務體系的意見》。2023 年 7 月份，國家衞健委會同 6 個部門聯合印發了《深化醫藥衞生體制改革 2023 年下半年的重點工作任務》。</span>薛海寧稱，<span>國家衞健委下一步重點工作就是落實黨的二十大要求，貫徹好中央、國家印發的各項要求，切實推動公立醫院改革與高質量發展。</span></p><p>三明醫改是福建省三明市以公立醫院綜合改革為切入點進行的醫療、醫保、醫藥「三醫聯動」改革。國家衞健委相關負責人在 2021 年 7 月 6 日發佈會上介紹，三明市全面落實政府對公立醫院的投入責任，將基本建設等大額支出納入政府預算管理。建立醫療服務價格動態調整機制，改革幾年來，三明先後 9 次調整醫療服務價格，更好地體現了醫務人員醫療技術勞動價值，也使公立醫院收入結構得到了優化。</p><p>此外，據介紹，三明市深化薪酬制度改革，實行全員目標薪酬制、年薪計算工分制，切斷個人薪酬與科室收入之間的聯繫。實行黨委書記、院長和總會計師年薪制，年薪由政府財政預算安排，根據考覈結果來發放。醫務人員收入逐年增長，人員支出佔公立醫院業務支出的比例由改革前的 25% 提高到 2020 年的 46%，公立醫院運行中的支出結構也得到了優化。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169770802591033200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「醫療衞生行業的特點就是培養週期長、職業風險高、技術難度大、責任擔當重，所以我們要尊重醫務人員的勞動成果和辛勤付出。」 薛海寧表示，下一步，國家衞健委將推動醫務人員薪酬制度改革，合理確定醫務人員薪酬水平，並且動態調整，注重醫務人員的穩定收入和有效激勵。</p><p>此外，薛海寧介紹，下一步，國家衞健委將完善國家區域醫療中心的體制機制，切實落實對區域醫療中心的投入、價格、醫保、薪酬分配等改革政策，真正把國家區域醫療中心建成」醫改試驗田「，確保優質醫療資源能夠引得進、留得住、用得好。</p><p>國家衞健委還將完善緊密型城市醫療集團和縣域醫共體運行機制。積極穩妥推進人員、醫療業務、運營管理、信息等方面的一體化管理，推進醫保總額付費、結餘留用、超出合理分擔等支付機制，能夠通過激勵約束機制來確保大醫院放得下、基層接得住、羣眾看得好病。</p><p>薛海寧介紹，國家衞健委將加強對公立醫院的監督管理，全面落實黨委領導下的院長負責制，持續開展公立醫院績效考覈，發揮好績效考覈的指揮棒作用，引導公立醫院落實功能定位，提升服務質量和服務效率。</p><p>「為了推動公立醫院改革與高質量發展，我們是採取點面結合的方式在統籌推進。」 薛海寧介紹，在省級層面國家衞健委已推動 11 個綜合醫改試點省，以省域為單位，率先探索各級各類公立醫院高質量發展的路徑和模式，11 省之外的其他省份也都印發了文件。在地市級層面，國家衞健委會同財政部分兩批確定了 30 個城市來實施公立醫院改革與高質量發展示範項目。</p><p><span><span>薛海寧介紹，經過近兩年的實踐，第一批示範城市 2022 年縣域內的住院量佔比平均由 72.9% 提高到 76.1%，參與同級檢查檢驗結果互認的公立醫院佔比也由平均 83.3% 提升到 92.3%。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254630.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254630.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 特斯拉業績熄火？營收增速降至 13 個季度新低 2023 年第三季度，特斯拉營收 233.5 億美元，同比上漲 8.8%，增速為 13 個季度來最低。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169770867356712800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254789.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254789.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 廈門、濟南等城市取消地價限制，限價機制正退出土地市場；中國持有美債規模連續 5 個月下降樓市鬆綁政策效果初顯，京滬二手房價環比領漲；警方通報：上...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中國持有美債規模連續 5 個月下降，減持美債已成長期趨勢</h3><p>美國財政部數據顯示，截至 8 月末，中國持有美國國債 8054 億美元，環比下降 164 億美元，連續五個月下降，續創 2009 年 6 月以來新低。<a href="https://m.jiemian.com/article/10251546.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>糧食安全保障法草案二審稿：撂荒地可由發包方組織代耕代種</h3><p>2023 年 10 月 19 日，全國人大常委會法制工作委員會舉行記者會，發言人楊合慶介紹，十四屆全國人大常委會第六次會議將於 10 月 20 日至 24 日在北京舉行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252600.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>廈門、濟南等城市取消地價限制，限價機制正退出土地市場</h3><p>在各地相繼放鬆限購、信貸、降低首付等新政來提振樓市後，土地市場的競拍規則也將迎來重大調整。10 月 17 日，廈門市自然資源和規劃局發佈公告稱，一幅宅地將於 11 月 7 日公開拍賣。一個重大變化是，該幅地塊將採用拍賣方式出讓，即不設拍賣底價，按照「價高者得」原則確定受讓人，並取消商品住宅銷售限制均價。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252966.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>樓市鬆綁政策效果初顯，京滬二手房價環比領漲</h3><p>國家統計局週四（10 月 19 日）公佈 70 大中城市房價數據顯示，9 月，二手房價格環比上漲的城市有 4 個，比上月增加 1 個，3 月以來首次出現上漲城市數量增加。其中，一線城市二手房價環比連續四個月下降後首次轉漲，漲幅為 0.2%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252634.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>警方通報：上海浦東失蹤女童遺體被發現，排除刑事案件</h3><p>據@警民直通車-浦東微博，10 月 18 日上午，上海警方接寧波警方通報：寧波市鎮海區某灘塗發現一具女童遺體，衣着等特徵與浦東南匯新城海灘失蹤女童相似。獲悉後，上海警方迅速派出工作組趕赴當地開展覈查。經法醫提取女童遺體生物特徵檢測比對及家屬辨認，確認該遺體系浦東失蹤女童黃某某。經法醫勘查檢驗，黃某某死亡時間與其失蹤時間基本吻合，遺體衣着完整，無暴力性損傷，符合溺水死亡特徵，排除刑事案件。<a href="https://m.jiemian.com/article/10252759.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【追蹤】雲南彌勒電梯墜落致 3 死 17 傷，有商戶稱曾遭遇電梯急速下墜</h3><p>據雲南省彌勒市新聞辦通報，2023 年 10 月 18 日 12 時許，雲南省紅河州彌勒市佛城商都電梯發生墜落事故，從四樓掉到一樓，有人受傷。彌事件發生後，彌勒市迅速組織力量對所有傷員進行救治。截至目前，3 人搶救無效死亡，4 人重傷、13 人輕傷。傷者救治工作正在全力開展，事件原因正在調查中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10250072.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>俄羅斯石油出口關稅升至年內最高，對誰影響最大？</h3><p>10 月 16 日，俄羅斯財政部發布消息稱，其 11 月原油和燃料油的出口關稅將提高 9.6%，至 26.2 美元/噸，這是今年迄今為止的最高水平。<a href="https://m.jiemian.com/article/10248073.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10254567.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10254567.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 我國首次在南海千米級深海發現明代沉船 9 月一線城市商品房售價環比穩中微漲今天有哪些部委新聞值得關注？三部門發佈 4 件重點排污單位監測數據弄虛作假...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>文物局：首次在南海千米級深海發現明代沉船遺址</h3><p>10 月 19 日，國家文物局舉行新聞發佈會，介紹「考古中國」重大項目重要進展<span>，通報南海西北陸坡一號、二號沉船遺址、漳州聖盃嶼元代沉船遺址、漳州聖盃嶼元代沉船遺址最新考古發現。此次會議展示了我國水下考古領域的重要發現。其中，南海西北陸坡一號、二號沉船遺址是我國首次在 1500 米深海發現的明代沉船遺址，提取出水瓷器、陶器、原木等近 580 件（套）。甲午沉艦系列考古工作探索總結了一套實踐可行的近現代沉艦考古與保護工作方法，在威海灣陸續發現定遠、靖遠和來遠三艦，出水刻有「來遠」艦名的銀勺和寫有「來遠」水手姓名的身份木牌，以及大量武器彈藥、生活用品等，填補了我國大型近現代沉艦水下考古工作空白。</span></p><h3>三部門發佈 4 件重點排污單位監測數據弄虛作假案例</h3><p>據最高人民檢察院網站 10 月 19 日消息，近日，最高人民檢察院、公安部、生態環境部聯合發佈 4 件依法嚴懲重點排污單位自動監測數據弄虛作假犯罪典型案例。4 件典型案例分別為浙江省湖州市長興新某地環保科技有限公司、夏某頻等 4 人使用試劑幹擾自動監測設施污染環境案，江蘇省常熟市神某針織有限公司、被告人周某興等 2 人稀釋污水乾擾自動監測設施污染環境刑事附帶民事公益訴訟案，山東省滕州市索某某等 4 人安裝幹擾裝置幹擾自動監測設施破壞計算機信息系統案，四川省攀枝花市鈦某化工有限公司、錢某廣等 3 人篡改自動監測設備參數破壞計算機信息系統案。</p><h3>發改委與香港簽署支持中企跨境融資等諒解備忘錄</h3><p>據國家發改委 10 月 19 日消息，為落實好黨的二十大關於鞏固提升香港國際金融中心地位、支持香港更好融入國家發展大局的精神，2023 年 10 月 18 日，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇期間，國家發改委與香港金融管理局簽署《關於支持中資企業跨境融資和推動香港債券市場發展的諒解備忘錄》。雙方將針對在香港市場發行的中資企業境外債券和貸款，建立常態化溝通和信息交流機制，充分發揮香港獨特的金融和專業服務優勢助力中資企業跨境融資，支持和推動香港債券市場多元化發展，支持香港參與和助力「一帶一路」建設。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231019/169770312496070200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>統計局：9 月份一線城市商品房售價環比穩中微漲</h3><p>國家統計局網站 10 月 19 日發佈數據顯示，2023 年 9 月份，一線城市新建商品住宅銷售價格環比持平、同比漲幅擴大，二手住宅環比轉漲、同比降幅收窄；二、三線城市商品住宅銷售價格環比下降、同比有漲有降。從環比看，9 月份，一線城市新建商品住宅銷售價格環比由上月下降 0.2% 轉為持平，其中北京和上海環比分別上漲 0.4% 和 0.5%，廣州和深圳環比分別下降 0.6% 和 0.5%。一線城市二手住宅銷售價格環比連續 4 個月下降後首次轉漲，漲幅為 0.2%。從同比看，9 月份，一線城市新建商品住宅銷售價格同比上漲 0.7%，漲幅比上月擴大 0.1 個百分點。一線城市二手住宅銷售價格同比下降 1.4%，降幅比上月收窄 0.2 個百分點。</p><h3>能耗強度下降存短板，發改委約談 4 省市節能主管部門</h3><p>據國家發改委 10 月 19 日消息，日前，國家發改委環資司就「十四五」能耗強度下降進展滯後約談浙江省、安徽省、廣東省、重慶市節能主管部門負責同志。約談指出，「十四五」前兩年，扣除原料用能和可再生能源消費量後，浙江、安徽、廣東、重慶等地區能耗強度下降仍滯後於「十四五」目標進度要求。有關地區高耗能、高排放、低水平項目管理鬆弛，節能審查、節能監察、重點用能單位節能等工作開展不力，工業、建築、交通、公共機構等重點領域節能存在短板，可再生能源消費水平有待提高，節能形勢十分嚴峻。</p><h3>商務部：10 月 9 日至 15 日全國生產資料價格小幅下降</h3><p>據商務部市場運行監測系統顯示，10 月 9 日至 15 日，全國生產資料市場價格比前一週下降 0.6%。生產資料市場：鋼材價格小幅下降，其中普通中板、螺紋鋼、熱軋帶鋼每噸 4194 元、3899 元和 4108 元，分別下降 1.1%、0.9% 和 0.8%。煤炭價格略有上漲，其中動力煤、煉焦煤、二號無煙塊煤每噸 876 元、1354 元和 1375 元，分別上漲 0.7%、0.2% 和 0.1%。基礎化學原料價格總體下降，其中硫酸、純鹼、聚丙烯、甲醇分別下降 3.4%、1.0%、0.9% 和 0.1%。有色金屬價格小幅回落，其中鋁、銅、鋅分別下降 1.5%、1.0% 和 0.9%。橡膠價格小幅波動，其中天然橡膠上漲 1.0%，合成橡膠下降 0.6%。成品油批發價格整體下降，其中 92 號汽油、95 號汽油、0 號柴油分別下降 1.0%、0.9% 和 0.9%。化肥價格略有回落，其中尿素、三元複合肥分別下降 1.0% 和 0.2%。</p><h3>市監總局：推動計量促進儀器儀表產業高質量發展</h3><p>據國家市場監管總局網站 10 月 19 日消息，為貫徹落實《計量發展規劃（2021—2035 年）》，進一步發揮計量對儀器儀表產業的基礎保障作用，推動先進計量科技創新成果向儀器儀表產業轉化應用，不斷提升儀器儀表產業自主創新能力，培育形成儀器儀表產業核心競爭力，助力我國儀器儀表產業邁向世界先進行列。近日，市場監管總局印發《關於計量促進儀器儀表產業高質量發展的指導意見》。《指導意見》指出，到 2025 年，部分國產儀器儀表的計量性能和技術指標達到或接近國際先進水平。到 2035 年，國產儀器儀表的計量性能和技術指標達到國際先進水平，部分國產儀器儀表的計量性能和技術指標達到國際領先水平。突破一批「卡脖子」的計量測試關鍵技術，湧現一批具有領先測量水平和研發設計能力的儀器儀表創新企業。</p><h3>國家衞健委：羣眾跨省跨區域就醫難題正在逐步緩解</h3><p>10 月 19 日，國家衞健委舉行新聞發佈會，介紹公立醫院改革與高質量發展有關情況。國家衞健委體改司副司長薛海寧表示，國家衞健委同有關部門貫徹落實黨中央的決策部署，突出重點領域和關鍵環節，加強改革的系統集成，狠抓政策的落地見效，全力推動公立醫院改革和高質量發展。目前來看，各項改革的舉措正在積極推進，人民羣眾看病就醫的急難愁盼問題也正在持續改善。我國正<span>大力推進國家醫學中心、國家和省級區域醫療中心的建設，通過專家支援、技術平移、同質化管理等等舉措，填補地方在腫瘤、兒科等重點疾病和重點專科方面的短板和弱項，通過這些措施，羣眾跨省跨區域就醫的難題正在逐步緩解。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10253877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10253877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[糧食安全保障法草案二審稿：撂荒地可由發包方組織代耕代種近年來，國家制定完善相關法律，實施一系列措施，守住了耕地紅線，初步遏制了耕地總量持續下滑趨勢。但...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 19 日，全國人大常委會法制工作委員會舉行記者會，發言人楊合慶介紹，十四屆全國人大常委會第六次會議將於 10 月 20 日至 24 日在北京舉行。</p><p>據介紹，本次會議將審議海洋環境保護法修訂草案、愛國主義教育法草案、糧食安全保障法草案、慈善法修訂草案；審議全國人大常委會委員長會議關於提請審議國務院組織法修訂草案的議案；審議國務院關於提請審議保守國家祕密法修訂草案的議案、關於提請審議傳染病防治法修訂草案的議案、關於提請審議關稅法草案的議案、關於提請審議文物保護法修訂草案的議案等。</p><p>關於糧食安全保障法草案（二次審議稿），楊合慶介紹，2023 年 6 月，十四屆全國人大常委會第三次會議對糧食安全保障法草案進行了初次審議。根據各方面意見，提請本次常委會會議審議的草案二次審議稿擬作 6 處主要修改。</p><p>楊合慶介紹，一是，增加調動種糧農民和地方政府保護耕地、種糧抓糧積極性的規定，並明確有關農業保險的規定。二是，強化對耕地質量保護和高標準農田建設的規定；增加鹽鹼地綜合利用的內容；對地方政府開展撂荒地治理及有關措施提出要求。三是，規定縣級以上人民政府應當統籌做好化肥、農藥、農用薄膜等農業生產資料的穩定供應和科學合理使用相關工作。四是，規定機關、團體、企事業單位等應當加強本單位食堂的管理，糾正浪費行為。五是，增加國家加強國際糧食安全合作，發揮糧食國際貿易作用的規定。六是，在糧食的定義中進一步明確雜糧的範圍。</p><p>「近年來，國家制定完善相關法律，實施一系列措施，守住了耕地紅線，初步遏制了耕地總量持續下滑趨勢。但是，我國人均耕地少、耕地質量總量不高、耕地後備資源不足的基本國情沒有改變。」楊合慶説。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169769009440125700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>楊合慶介紹，為了挖掘耕地利用潛力，草案二次審議稿規定縣級以上地方人民政府應當因地制宜、分類推進撂荒地治理，採取措施引導復耕。家庭承包的發包方可以依法通過組織代耕代種等形式將撂荒地用於農業生產。</p><p>此前在 2021 年 1 月 20 日，農業農村部發布《關於統籌利用撂荒地促進農業生產發展的指導意見》。其中明確，加強土地經營權流轉管理，嚴格落實有關法律法規，土地經營權受讓方要依法合理利用土地，不得閒置撂荒；指導流轉雙方將防止耕地撂荒要求納入流轉合同內容，強化約束監督。對撂荒連續兩年以上的，承包方在合理期限內不解除土地經營權流轉合同的，發包方有權要求終止土地經營權流轉合同。</p><p>對於統籌利用撂荒地，各地也探索出多種路徑。江蘇省 2021 年 2 月發佈的《關於統籌利用撂荒地促進農業生產發展的通知》明確，探索土地承包權退出機制，對不願放棄承包權的，發包方在組織代耕代種的同時，要通知撂荒農戶限期恢復耕種。廣西壯族自治區 2021 年 2 月發佈的通知則將耕地地力保護補貼與農民保護耕地、防止耕地撂荒責任相掛鈎，對耕地撂荒的，暫停發放該承包戶耕地地力保護補貼，待復耕後再重新納入補貼範圍。浙江省 2021 年 3 月發佈通知也指出，指導督促承包、流轉主體履行耕地保護和合理利用責任，加強工商資本流轉土地利用情況的審核把關，防止耕地違規無序利用和閒置拋荒。</p><p>除了加強撂荒地治理，在落實最嚴格的耕地保護制度方面，草案二次審議稿還作了兩處修改完善。楊合慶介紹，二次審議稿規定，國家建立嚴格的耕地質量保護制度，加強高標準農田建設，按照量質並重、系統推進、永續利用的要求，堅持政府主導和社會參與、統籌規劃與分步實施、用養結合與建管並重的原則，健全完善投入保障機制，提高建設標準和質量。</p><p>此外，二次審議稿規定，國家推動鹽鹼地綜合利用，制定相關規劃和財政支持政策，鼓勵、引導社會資本投入，挖掘鹽鹼地開發利用潛力，分區分類開展鹽鹼耕地治理改良，加快選育耐鹽鹼特色品種，推廣改良鹽鹼地有效做法，遏制耕地鹽鹼化趨勢。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 05:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252600.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252600.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國首例使用「COD 去除劑」幹擾監測數據案詳情披露，企業負責人獲緩刑近日，最高人民檢察院、公安部、生態環境部聯合發佈 4 件依法嚴懲重點排污單位自動監測數據弄...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 19 日，據最高人民檢察院網站消息，近日，最高人民檢察院、公安部、生態環境部聯合發佈 4 件依法嚴懲重點排污單位自動監測數據弄虛作假犯罪典型案例。曾備受關注的浙江省湖州市長興新天地環保科技有限公司、夏某頻等 4 人使用試劑幹擾自動監測設施污染環境一案位列其中。</p><p>2022 年 2 月 8 日，生態環境部官網曾通報稱，湖州市公安機關和生態環境部門聯合查處了一起使用「COD 去除劑」幹擾在線監測數據違法案件，這是繼 2021 年 1 月生態環境部通報陝西神木污水處理廠環境違法案件以來，地方查處的又一起使用「COD 去除劑」幹擾在線監測數據典型案件。</p><p>COD（Chemical Oxygen Demand）即化學需氧量，COD 越高，常代表水體有機物的污染越嚴重，越容易發黑發臭。「COD 去除劑」也被業內稱為屏蔽劑、掩蔽劑。其主要成分為氯酸鈉，該物質並不能真正去除水中的 COD，只是掩蔽了 COD 在線監測設施測定過程，使得 COD 測定結果偏低。</p><p>被告單位長興新天地環保科技有限公司（簡稱「新天地公司」），成立於 2015 年 9 月 9 日，系湖州市生態環境局確定的 2020 年、2021 年重點排污單位。</p><p>2020 年 12 月至 2021 年 1 月，新天地公司先後七次通過其他單位向被告人楊某、佘某斌所在的湖州磐某科技有限公司購買了「COD 去除劑」3 餘噸。被告人夏某頻作為新天地公司生產經營負責人，為謀取單位利益，親自或者組織、指揮公司員工被告人夏某宇等人，通過投加「COD 去除劑」的方式，幹擾自動監測設施的正常運行，造成排放污水化學需氧量（即「COD」）自動監測數據下降的假象。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/1697691338685500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2021 年 5 月 12 日晚，湖州市生態環境局長興分局對新天地公司進行現場檢查發現上述行為。經檢測，新天地公司購買、使用的「COD 去除劑」主要成分為氯酸鈉，該去除劑無法真正去除 COD，只是幹擾 COD 的檢測，造成數據下降的假象，實為「屏蔽劑」。</p><p>生態環境部門於同年 5 月 17 日將案件移送公安機關。2021 年 5 月 19 日，公安機關依法立案偵查，並對夏某頻等 4 人採取刑事強制措施。12 月 30 日，公安機關向檢察機關移送審查起訴。鑑於該案社會影響大，且屬於新類型案件，湖州市人民檢察院對新天地公司、夏某頻涉嫌污染環境案提級辦理，並於 2022 年 5 月 17 日向湖州市中級人民法院提起公訴。</p><p>同年 6 月 2 日，湖州市中級人民法院經開庭審理當庭宣判，採納檢察機關指控意見和量刑建議，以污染環境罪分別判處被告單位新天地公司罰金二十萬元，被告人夏某頻有期徒刑一年，緩刑一年六個月，罰金二萬元。被告單位、被告人未上訴，判決已生效。2022 年 8 月 8 日，檢察機關對犯罪情節較輕的夏某宇依法作出相對不起訴決定，對主觀故意證據存疑的楊某、佘某斌依法作出存疑不起訴決定。</p><p>界面新聞注意到，使用「COD 去除劑」幹擾自動監測設施是近年來新出現的污染環境作案方式，區別於直接排放或通過暗管偷排，犯罪手段升級、方式隱蔽，但實踐中尚無定罪判例。該案是全國首例對使用「COD 去除劑」幹擾自動監測設施進行刑事追責的案件，具有示範效應。</p><p>據瞭解，三部門此次發佈的 4 件典型案例分別為新天地公司、夏某頻等 4 人使用試劑幹擾自動監測設施污染環境案；江蘇省常熟市神某針織有限公司、被告人周某興等 2 人稀釋污水乾擾自動監測設施污染環境刑事附帶民事公益訴訟案；山東省滕州市索某某等 4 人安裝幹擾裝置幹擾自動監測設施破壞計算機信息系統案；四川省攀枝花市鈦某化工有限公司、錢某廣等 3 人篡改自動監測設備參數破壞計算機信息系統案。</p><p>2020 年以來，生態環境部、最高人民檢察院、公安部連續組織開展嚴厲打擊危險廢物環境違法犯罪行為專項行動，2021 年將重點排污單位自動監測數據弄虛作假環境違法犯罪行為，納入專項行動打擊範圍。</p><p>2021 年 3 月 1 日，刑法修正案（十一）實施，環境監測機構弄虛作假首次納入刑法定罪量刑。2023 年 8 月 15 日，最高人民法院、最高人民檢察院聯合發佈的《關於辦理環境污染刑事案件適用法律若干問題的解釋》正式實施，其中明確環境監測數據造假行為的處理規則。此前，生態環境部還在官網公開發布了三部門聯合掛牌督辦 11 起重點排污單位自動監測數據弄虛作假污染環境案。</p><p>據央視新聞客戶端報道，2023 年上半年，全國生態環境部門一共查辦自動監測數據弄虛作假環境違法案件 593 起，向公安機關移送涉嫌犯罪案件 206 起。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 05:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10252642.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10252642.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月新房價格上漲城市數量減少，一線城市二手房價時隔 4 個月再上漲一線城市新建商品住宅銷售價格環比持平，二手住宅環比轉漲。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231019/169768186936762900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 02:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10251451.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10251451.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】雲南彌勒電梯墜落致 3 死 17 傷，有商戶稱曾遭遇電梯急速下墜近些年，電梯事故時有發生。截至 2022 年底，全國登記的電梯為 964.46 萬台，發生電梯事故 22 起，死...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>據雲南省彌勒市新聞辦通報，2023 年 10 月 18 日 12 時許，雲南省紅河州彌勒市佛城商都電梯發生墜落事故，從四樓掉到一樓，有人受傷。彌事件發生後，彌勒市迅速組織力量對所有傷員進行救治。截至目前，3 人搶救無效死亡，4 人重傷、13 人輕傷。傷者救治工作正在全力開展，事件原因正在調查中。</p><p>官方資料顯示，佛城商都商業綜合體是由雲南吉成控股集團有限公司在原彌勒老鴻豐農貿市場原址上升級改造建設而成，項目包含了佛城商都一期（西南五星級農貿市場）、佛城商都二期，建築面積共計 6.4 萬平方米，共有商鋪 800 多間，固定、零散攤位 600 多個。</p><p>佛城商都商業區包含了蔬菜水果、肉類水產、禽蛋乾貨、服裝鞋帽等業態，為彌勒城區及附近鄉鎮 30 萬餘人提供了一個安全、放心的一站式購物平台。2017 年 10 月，該商城榮獲紅河州州級「誠信市場」榮譽稱號，2021 年 1 月，榮獲「五星級農貿市場」榮譽稱號。公開信息稱，作為彌勒市最大的農貿市場，佛城商都市場日均人流量可達到 2-3 萬人。</p><p>佛城商都位於彌勒市彌陽街道，這裏原屬彌陽鎮，每逢週三和週六趕集。一位佛城商都的商戶告訴界面新聞，事發電梯位置在佛城商都一期，該棟樓最高四層，第四層主要是經營蔬菜和水產等，由於當日適逢趕集，市場內人流較大。</p><p>據該商戶介紹，有一位女性商戶當時乘坐該電梯，已經死亡，其餘受害者多是顧客。這名女子大約 50 多歲，家住彌勒周邊的一個寨子，在四層租下鋪面賣菜。平時只有她一個人在看守菜鋪，丈夫多數時候在家務農。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231019/169767522745576900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「當時靠近電梯的一些人聽到‘砰’的一聲」，她説，「後來聽説是電梯的鋼繩斷了。」但是截至 10 月 18 日晚，物業或開發商尚未就事故情況對商戶進行説明，一些人下班後不敢乘坐電梯，選擇樓梯步行下去。</p><p>另一位四層的商戶告訴界面新聞，大約在 2022 年，他乘坐商城貨梯時，曾發生電梯急速下墜的情況。他説，當時他和其他兩三個同行，乘坐四層的貨梯到一層，並未超載，電梯門關閉後，突然急速下墜，幾秒鐘後才放緩，門打開後，他發現是二樓，「嚇死人了」。由於不熟悉商場管理方，事後他並未向物業或開發商反映。</p><p>電梯屬於特種設備，根據特種設備安全法第五條規定：「國務院負責特種設備安全監督管理的部門對全國特種設備安全實施監督管理。縣級以上地方各級人民政府負責特種設備安全監督管理的部門對本行政區域內特種設備安全實施監督管理。」目前，各地一般由市場監管局的特種設備安全監察科室負責電梯的安全監管。</p><p>近些年，電梯事故時有發生。根據國家市場監管總局發佈的《2022 年全國特種設備安全狀況通告》，截至 2022 年年底，全國登記的電梯為 964.46 萬台，發生電梯事故 22 起，死亡 17 人。其中，安全管理、維護保養不到位 2 起，違章作業或操作不當 4 起，主要部件失效或安全保護裝置失靈等原因 6 起，應急救援不當 1 起。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 01:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10250072.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10250072.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 商務部部長王文濤會見蘋果公司首席執行官庫克；中國駐以使館建議在以中國公民利用商業航班仍在運營時機儘快回國或離境中國信通院：8 月國內市場手機出...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部部長王文濤會見蘋果公司首席執行官庫克</h3><p>據商務部網站，10 月 18 日，商務部部長王文濤在京會見蘋果公司首席執行官庫克。雙方就蘋果公司在華髮展、中美經貿關係等進行交流。王文濤表示，中國將堅定推進高水平開放、持續擴大市場準入，致力於營造市場化、法治化、國際化的營商環境，歡迎包括蘋果公司在內的跨國公司共享中國市場紅利，實現共贏發展。庫克表示，蘋果公司珍視在華 30 年發展所取得的成績，支持美中兩國政府加強溝通對話，維護和發展穩定的雙邊經貿關係，為雙方企業務實合作創造良好環境。</p><h3>中國駐以色列使館建議在以中國公民利用商業航班仍在運營時機儘快回國或離境</h3><p><span>據中國駐以色列使館，</span>目前，新一輪大規模巴以衝突愈演愈烈，以色列宣佈進入「戰爭狀態」，當地安全形勢更加嚴峻複雜。在此，中國駐以色列使館建議在以中國公民利用商業航班仍在運營時機儘快回國或離境，以規避風險，確保安全。<a href="https://www.jiemian.com/article/10250099.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國信通院：8 月國內市場手機出貨量 1898.5 萬部，同比增長 0.03%</h3><p>10 月 18 日，中國信通院數據顯示，2023 年 8 月，國內市場手機出貨量 1898.5 萬部，同比增長 0.03%，其中，5G 手機 1564.5 萬部，同比增長 9.6%，佔同期手機出貨量的 82.4%。2023 年 1-8 月，國內市場手機總體出貨量累計 1.67 億部，同比下降 4.5%，其中，5G 手機出貨量 1.33 億部，同比下降 3.8%，佔同期手機出貨量的 79.5%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>億航智能與合肥市政府達成戰略合作：將獲 1 億美元支持，擬設華東區域總部</h3><p>10 月 18 日，億航智能（Nasdaq: EH）宣佈與合肥市人民政府簽署戰略合作協議。億航智能將參與合肥的全空間無人系統綜合應用示範項目，在合肥的駱崗中央公園開啓無人駕駛航空器的常態化運營。合肥市政府計劃為億航智能提供總價值為 1 億美元的各項支持，包括協調或促進不少於 100 架 EH216 系列無人駕駛航空器的採購訂單，以及資金支持。此外，億航智能擬在合肥市設立華東區域總部，推動無人駕駛航空器在華東地區的生產、銷售、運營，加速城市空中交通的落地。</p><h3>國美零售發澄清公告，迴應廣東門店全部關閉傳聞</h3><p>國美零售 10 月 18 日晚間在港交所公告，董事會注意到公司股份在香港聯合交易所有限公司之股價及成交量波動及注意到市場有關集團關閉廣東省門店之若干新聞報道。董事會謹此證清於 2023 年 9 月 30 日，集團於中國廣東省擁有自營店 2 家及加盟店 107 家，相比於 2023 年 6 月 30 日擁有自營店 14 家及加盟店 181 家。正如集團於 2023 年中期報告中披露，集團正在優化及升級新模式經營策略並實現線上線下一體化。因此，門店數目在將來或會再有改變。</p><h3>中儲糧：「中儲糧停止收購玉米」為不實信息</h3><p>10 月 18 日，中儲糧集團公司發佈聲明稱，公司注意到有自媒體發佈消息，反映中儲糧近期決定停止對外收購玉米。經公司核實，該消息與事實不符，公司近期從未發佈類似相關信息。目前，公司所屬企業正在有序開展儲備輪入收購業務。</p><h3>美股收評：三大指數集體收跌，熱門科技股普遍下跌，特斯拉、英偉達跌超 4%</h3><p><span>美股收盤，三大指數集體收跌，道指跌 0.98%，納指跌 1.62%，標普 500 指數跌 1.34%，熱門科技股普遍下跌，特斯拉、英偉達跌超 4%，AMD、Meta、亞馬遜跌超 2%。鋰電池、郵輪、航空公司板塊跌幅居前，美國雅保、夏威夷航空跌超 9%，智利礦業化工、西空航空跌超 6%，美國航空、達美航空跌超 4%。石油與天然氣、食品飲料板塊走高，CVR 能源漲超 3%，巴西石油公司漲超 2%，麥當勞、百勝餐飲、百事可樂漲超 1%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 23:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10250064.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10250064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登特朗普持續籌款，美國大選有哪些獻金門路？超級政治行動委員會的權力不斷擴大，已經成為企業和富人向聯邦選舉注入暗錢的工具。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>拜登團隊於第三季度為 2024 總統大選籌得 7100 萬美元，遠高於特朗普在該季度籌得的 4550 萬美元。截至 9 月底，拜登連任競選團隊賬面上共有存款 9100 萬美元，這些資金將用於僱傭員工和開展廣告活動。</p><p>美國選舉往往需要花費大量錢財。2020 年美國選舉總支出為 144 億美元，其中總統大選花費 57 億美元，國會選舉花費 87 億美元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760877999020900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2008-2020 美國大選的總花費統計。圖片來源：Open Secrets。</figcaption></figure><p>一般來説，美國的政治捐款分為「硬錢」和「軟錢」。</p><p>「硬錢」受聯邦選舉委員會監管，只能由個人捐助，有<span>數額上限</span>。這是公眾向特定候選人提供的無附加條件的捐款，捐助者不期望得到回報，而候選人無論是否贏得選舉都會得到這筆錢。</p><p>「軟錢」則不直接捐贈給候選人，而是超級政治行動委員會（SPAC）等競選活動之外的團體組織，也不受聯邦競選財務法監管。只要這些錢不直接用於候選者個人，就可以不受限制地籌集和支出。相應的，這些捐贈者在候選人就職後會與總統團隊保持聯繫，並要求在政策上獲利。</p><p>根據 2002 年《兩黨競選改革法案》，候選人和任何相關委員會均不得在聯邦選舉中使用「軟錢」。今年 5 月，競選法律中心（<span>Campaign Legal Center</span>）等機構向聯邦選舉委員會提出訴訟，指控特朗普非法從其領導的政治委員會「拯救美國」將 6000 萬美元「軟錢」轉移到超級政治行動委員會「讓美國再次偉大」。而該超級政治行動委員會已為特朗普參加 2024 大選提供了大量幫助。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760864780797600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>競選法律中心稱特朗普此舉會引起越來越多的候選人效仿。這不但使得公眾無法獲得確切的關於選舉支出的信息，導致選舉的透明度一再下降，還會讓美國政治持續被資本所影響。特朗普團隊宣稱沒有得到任何政黨團體的幫助。</p><p>拜登團隊表示，其今年第三季度的小額籌款佔總籌款額的比例已經升至 49%。據路透社<a href="https://www.reuters.com/world/us/biden-2024-campaign-allies-raise-71-million-latest-quarterly-haul-2023-10-15/" target="_blank">報道</a>，自今年 4 月底拜登競選團隊啓動連任選舉以來，已經組織了 75 場籌款活動，其中為富人舉辦的籌款活動多於為普通公眾舉辦的活動。</p><p>2020 年上一次競選，拜登團隊總共獲得了 10 億美元的籌款，其中 7 億美元來自小額籌款。而<a href="https://eriedems.com/node/6195" target="_blank">本季度</a>的籌款中，有 97% 的單筆捐款額度都低於 200 美元，小額捐款的平均值為 40 美元。這些捐贈者來自全美 50 個州和各行各業，其中教師和護士是最多的。</p><p>美國法律規定，SPAC 也要向聯邦選舉委員會報告捐款對象和數額，但是隻要捐款對象是沒有資產的空殼公司或者非盈利機構，就可以不必申報。隨之而來的，就是大量「暗錢」（dark money）的產生。只要在政治選舉中不公佈來源，並且以影響選民的決定而花的資金就是「暗錢」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760886023399400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2000-2023 年間，外部團體沒有披露捐贈來源的花費。圖片來源：Open Secrets 基於 FEC 發佈的數據</figcaption></figure><p>通常情況下，各候選人會通過 SPAC 來籌集和花費大量不設限的資金。過去十年，SPAC 的權力不斷擴大，已經成為各企業和富有人羣向聯邦選舉注入「暗錢」的工具。</p><p>《衞報》發文稱，數十億「暗錢」正在影響美國政治。僅在 2020 年，超過 10 億美元的「暗錢」湧入美國選舉，為 SPAC、廣告閃電戰、郵寄郵件和上門競選活動提供資金。</p><p>2022 年，美國多家媒體報道了美國曆史上已知的最大一筆政治捐款。億萬富翁<span>Barre Seid 曾</span>向共和黨人士倫納德·利奧（Leonard Leo）控制的政治集團祕密捐贈 16 億美元。該政治集團組織曾多次力爭廢除墮胎法案，阻撓應對氣候變化的多項努力，限制公民投票權利。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 14:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10246010.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10246010.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙醫院遭血腥襲擊後：中東北非大抗議，拜登訪以蒙陰影浸信會醫院曾被稱為「位於全球最動盪地區中心的和平港灣」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>10 月 17 日晚，就在美國總統訪問以色列前夕，加沙地區北部加沙城的阿赫利阿拉伯（Al-Ahli Arab）醫院（又名浸信會醫院）遭到空襲。</p><p>這所醫院是加沙城最老的醫院之一，成立於 1882 年，由英國聖公會的耶路撒冷教區運營。</p><p><a href="https://j-diocese.org/wordpress/al-ahli-arab-hospital-gaza/" target="_blank">耶路撒冷教區官網</a>介紹，加沙城的浸信會醫院共有 80 個牀位，每月接待約 3500 名門診患者和 400 名住院患者。</p><p>醫院為 40 歲以上的加沙女性提供免費乳腺癌篩查，醫院的移動門診一週兩次為周邊村鎮的居民免費提供醫療服務和食品。</p><p>官網描述，浸信會醫院處於加沙城中心，環境優美，「是位於全球最動盪地區中心的和平港灣」。上週五，當以色列要求加沙北部 110 萬居民在 24 小時內撤離到南部後，大批居民湧入了這座「和平港灣」避難。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169762638459375200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>17 日晚的襲擊發生時，無國界醫生組織的醫生阿布-西塔（Ghassan Abu Sittah）正在浸信會醫院上班。根據<a href="https://reliefweb.int/report/occupied-palestinian-territory/medecins-sans-frontieres-response-bombing-ahli-arab-hospital-gaza-city" target="_blank">無國界醫生組織</a>發表的聲明，阿布-西塔稱自己當時正在做手術，「然後發生了大爆炸，手術室的天花板直接垮了下來，這就是大屠殺。」</p><p>無國界醫生組織對週二晚的襲擊表示了譴責，指責其為完全不可接受的「大屠殺」。</p><p>加沙衞生部門初步預計對醫院的襲擊造成 300 多人喪生，控制加沙地帶的哈馬斯則估計死亡人數超過 500。</p><p><a href="https://edition.cnn.com/2023/10/18/middleeast/israel-gaza-hamas-war-wednesday-intl-hnk/index.html" target="_blank">加沙地帶衞生部門發言人庫德拉</a>（Ashraf Al-Qudra）表示，爆炸後的場面「難以用語言描述」，「急救人員還在收集遇難者的遺體，大部分遇難者都是兒童和女性。」由於醫院受損，醫生只能在地上和走廊上做手術，部分手術沒有麻醉藥可用。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231018/169762587059201700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231018/169762577877010100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 10 月 17 日，加沙城，浸信會醫院遭到襲擊。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>聯合國、世界衞生組織、阿拉伯聯盟、國際紅十字會等國際組織均紛紛發聲，譴責加沙浸信會醫院遇襲。世界衞生組織還呼籲以色列撤回讓加沙北部居民轉移到南部的要求，再次警告在目前的安全狀況和醫療條件下，不可能轉移如此多數量的平民。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231018/169762591962497700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>到底誰製造了對浸信會醫院的襲擊成為了「羅生門」，以色列和巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）互相指責對方發動襲擊。傑哈德是加沙地帶的巴勒斯坦武裝之一，成立於 1981 年。該組織沒有像哈馬斯一樣參與議會選舉，主要把重點放在與以色列的軍事對抗。</p><p>以色列稱其當時沒有在浸信會醫院地區發動空中或地面襲擊，雷達探測當時醫院附近有多枚火箭彈發射，以軍截獲的通訊情報顯示傑哈德發射了火箭彈。</p><p>傑哈德則堅決否認以色列的指控，指責以色列編造謊言、試圖從「犯下的殘暴大屠殺」中推卸責任。</p><p>而對於不滿以色列狂轟濫炸加沙的中東民眾而言，以色列已經被默認為襲擊製造者。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/18/what-do-we-know-about-the-strike-on-the-hospital-in-gaza" target="_blank">半島電視台</a>稱，部分觀察人士質疑以色列的説法，因為以色列曾多次甩鍋巴勒斯坦武裝。</p><p>半島電視台特別提到，該媒體的巴勒斯坦裔記者阿克利赫（Shireen Abu Akleh）去年 5 月報道以色列對約旦河西岸的軍事行動時中彈身亡。當時以色列指責巴勒斯坦武裝打死了阿克利赫，最後才承認是以軍所為。</p><p>在類似的不滿情緒下，土耳其、埃及、伊朗、約旦、黎巴嫩、利比亞、也門、伊拉克、突尼斯和約旦河西岸均<a href="https://www.voanews.com/a/strike-on-gaza-hospital-sparks-protests-across-region-/7315599.html" target="_blank">爆發了抗議遊行</a>。當地以色列大使館、美國大使館、英國大使館和法國大使館外聚集了大批抗議人羣，譴責以色列對巴勒斯坦人的襲擊。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169762602436956900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">約旦首都安曼的以色列使館外。圖片來源：X</figcaption></figure><p>伊朗有近六個城市爆發了抗議遊行；土耳其的反以色列情緒漲至歷史高點，抗議者試圖衝入以色列領事館；黎巴嫩真主黨則呼籲阿拉伯世界將週三作為「憤怒日」，展示對加沙醫院遇襲的憤怒。</p><p>在<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/17/pa-forces-fire-tear-gas-at-west-bank-protesters-after-gaza-hospital-strike" target="_blank">約旦河西岸</a>，巴勒斯坦抗議者將怒火對準了巴勒斯坦總統阿巴斯，指責阿巴斯對以色列的妥協導致了現在的加沙慘劇。部分抗議者要求阿巴斯下台並與巴勒斯坦民族權力機構安保人員發生衝突，安保人員動用了催淚彈和震爆彈。</p><p>原本已經抵達約旦的阿巴斯則取消行程，返回約旦河西岸。阿巴斯原計劃與拜登、約旦國王阿卜杜拉二世和埃及總統塞西在約旦舉行四方會談，討論加沙衝突。</p><p>阿巴斯譴責以色列對加沙浸信會醫院發動襲擊，巴勒斯坦外交部則譴責以色列此舉犯下戰爭罪和反人類罪。約旦也宣佈取消四方會談，指責以色列襲擊浸信會醫院。</p><p><a href="https://apnews.com/article/biden-gaza-palestinians-war-crisis-mideast-7688f27195afe94f89c22c66cf7b5b72%20%C2%A0" target="_blank">約旦外交大臣薩法迪</a>（Ayman Safadi）譴責加沙衝突正在把該地區推向邊緣。他宣佈，只有當各國認同應該停止戰爭、尊重巴勒斯坦人、為巴勒斯坦提供所需援助時，約旦才會舉行峯會。</p><p>截至目前，以色列的最大靠山美國並無意敦促以色列停止戰鬥。</p><p>上週接受媒體採訪時，拜登表態支持以色列消滅哈馬斯，同時警告以色列不要再次佔領加沙。他也明確美國無意派兵參與加沙衝突，但會為以色列提供一切所需協助。</p><p>當地時間週三，拜登抵達特拉維夫與以色列總理內塔尼亞胡就加沙衝突會談。</p><p><a href="https://www.cnn.com/2023/10/18/politics/joe-biden-israel-trip/index.html" target="_blank">拜登剛落地後表示</a>，他訪問以色列是希望「以色列人和全世界的人都知道美國站在哪裏」。對於加沙浸信會醫院遇襲，拜登表示了譴責，但稱基於他看到的信息，「看上去是另一方，而非你們（以色列）發動的襲擊」。</p><p>拜登並沒有進一步解釋他看到的信息內容，也沒有提供相關證據。以色列官員稱，以色列就浸信會醫院遇襲向美國提供了情報資料，美國方面正在對情報進行分析。</p><p>拜登對以色列的訪問旨在對以色列表示支持，提高自己在美國選民中的支持率；他同時也計劃説服以色列讓人道主義救援物資運入加沙，展示民主黨對人權問題的關注、安撫阿拉伯國家的情緒。美國國家安全委員會發言人柯比（John Kirby）表示，拜登將在會談中問內塔尼亞胡一些「尖鋭的問題」，以瞭解以色列的戰鬥目標和在加沙的目的。</p><p>本輪加沙衝突前，美國一直在推動阿拉伯國家與以色列和解。但在浸信會醫院遇襲背景下，拜登試圖在以色列和阿拉伯國家之間保持平衡的操作將難以取信於人。</p><p>到底誰襲擊了浸信會醫院正在陷入「羅生門」。即便以色列之後公佈證據顯示其與襲擊無關，也會有大批阿拉伯民眾拒絕相信以色列的説法。拜登在此事上對以色列的支持，將進一步加深相關國家民眾對美國的不滿。</p><p>華盛頓近東政策研究所專家<a href="https://www.ft.com/content/c57c83a8-fe34-4145-9a18-0d8d1133b571" target="_blank">申克爾</a>（David Schenker）接受媒體採訪時還指出，如果以色列在拜登結束訪問後就對加沙發動地面進攻，外界將認為地面進攻得到了美國認可，包括之後可能出現的更嚴重平民傷亡。</p><p>截至目前，本輪衝突已經導致加沙地帶超過 3300 名巴勒斯坦人喪生，1.3 萬人受傷；以色列方面 1400 人喪生，4475 人受傷。<a href="https://news.un.org/en/story/2023/10/1142472" target="_blank">聯合國警告</a>，加沙地帶的所有醫院都出現藥品和關鍵醫療用品短缺，血庫供應僅能維持一週。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 13:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10248688.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10248688.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 很有信心；我國將全面取消製造業領域外資准入限制措施統計局：中國人口數量雖有所下降，但人口質量改善速度更快；上海市...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 的預期目標很有信心</h3><p>國家統計局副局長盛來運週三在新聞發佈會上表示，對實現全年 GDP 同比增長 5% 的預期目標很有信心，從四季度經濟走勢來講，經濟運行將延續恢復向好的態勢。<a href="https://m.jiemian.com/article/10245378.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>統計局：中國人口數量雖有所下降，但人口質量改善速度更快</h3><p>2023 年 10 月 18 日，國家統計局副局長盛來運在前三季度國民經濟運行情況舉行新聞發佈會上表示，雖然中國人口數量有所下降，但是人口質量改善速度更快，這就為中國經濟高質量發展提供了很好的資源保障。<a href="https://m.jiemian.com/article/10246474.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>定調！中國將全面取消製造業領域外資准入限制措施</h3><p>據央視新聞消息，國家<span><span><span>主席習</span></span></span>近平週三在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式上發表主旨演講時指出，中國將全面取消製造業領域外資准入限制措施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10245422.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海市優化住房公積金個人住房貸款住房套數認定標準</h3><p>「上海住房城鄉建設管理」官微消息，為更好滿足居民剛性和改善性住房需求，進一步發揮住房公積金作用，上海市住房公積金管理委員會審議通過了《關於優化本市住房公積金個人住房貸款套數認定標準的通知》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10247721.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>正威新材：公司法定代表人王文銀被限制高消費</h3><p>正威新材 10 月 18 日晚間公告，公司今日獲知，公司法定代表人王文銀因其擔任法定代表人的深圳正威（集團）有限公司（下稱正威集團）的相關事宜，被限制高消費。該限制消費令屬於對正威集團及其法定代表人（王文銀）發出的限制消費令，對公司經營並無較大影響。<a href="https://m.jiemian.com/article/10248370.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【追蹤】四川被犬咬女童父親：傷情若不樂觀可能要摘腎</h3><p>2023 年 10 月 16 日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）羊馬街道<span><span><span>恆大</span></span></span>西辰綠洲小區內，一條未拴繩羅威納犬撕咬 2 歲女童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷。10 月 18 日，據新華社從四川省公安廳核實瞭解到，咬傷女童的黑色羅威納犬主人唐某已被崇州警方依法刑事拘留。<a href="https://m.jiemian.com/article/10247247.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國總統拜登抵達以色列，白宮：他計劃「以朋友身份」向以方提出「尖鋭問題」</h3><p>當地時間 10 月 18 日，美國總統拜登抵達以色列。美國國家安全委員會戰略溝通協調員約翰·柯比當日早些時候表示，在以色列訪問期間的一系列會晤中，美國總統拜登「將從以方瞭解當地局勢，更重要的是，瞭解他們在未來幾日和數週內的目標、計劃和意圖」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10246924.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>巴以衝突已致雙方超 4700 人死亡</h3><p>巴勒斯坦衞生部長馬伊·凱拉 10 月 18 日表示，本月 7 日開始的新一輪巴以衝突已經造至少 3300 名巴勒斯坦人死亡，13000 多人受傷。但目前不清楚這一傷亡數字中是否包括當地時間 17 日晚加沙城醫院遭襲事件中的死傷者。以色列總理內塔尼亞胡今天對到訪的美國總統拜登説，本輪衝突造成「1400 名或更多」以色列人死亡。<a href="https://m.jiemian.com/article/10248251.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 10:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10248625.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10248625.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
