<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 04:22:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 「雙 11」日均快遞數量 4.8 億件，達歷年新高 11 月 1-11 日全國快遞業務量 52.64 億件，日均處理快遞 4.8 億件為平日快遞數量的 1.4 倍，人們較去年更願集中在雙 11...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231112/169976207674794200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10378008.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10378008.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[利率上升和政治極化削弱償債能力，穆迪下調美國評級展望至負面自 2001 年以來，美國政府每年的支出都大於收入，必須通過借錢來彌補赤字。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，投資者服務公司穆迪將美國政府的評級展望從穩定下調至負面，同時<span>仍維持其長期發行人和高級無擔保評級為 AAA。</span>穆迪認為在當前利率上升的背景下，美國政府沒有實施有效的措施來應對財政赤字，導致美國財政面臨的風險上升。</p><p>2000 年以來，美國債務持續增長。阿富汗戰爭、2008 年金融危機、新冠全球大流行等全球重大事件都讓美國債務飆升。從 2019 財年到 2021 財年，美國財政支出增加了約 50%。</p><p>2023 年，美國聯邦政府債務<a href="https://fiscaldata.treasury.gov/americas-finance-guide/national-debt/" target="_blank">高達</a>33.17 萬億美元。經濟學家認為可以通過債務佔 GDP 的比例來衡量國家債務的嚴重情況。世界大型企業聯合會經濟發展委員會表示，對於美國來説，債務佔 GDP 的比例為 70% 才是比較健康的水準。</p><p>目前，美國債務佔其 GDP 的<a href="https://www.cnbc.com/2023/09/10/why-the-national-debt-can-both-help-and-hurt-the-us-economy.html" target="_blank">比</a>例為 123%。據統計，截至 2023 年 9 月，美國聯邦政府需要花費 8790 億美元維持債務成本，佔聯邦支出的 14%。</p><p>不斷抬高的利率和持續攀升的通貨膨脹導致債務利息不斷增加，政府償還債務的能力也因此會受到限制。2022 年 3 月起，為抑制通貨膨脹，美聯儲已 11 次加息。當前，美國的聯邦基金利率維持在 5.25%-5.50% 區間。</p><p>自 2001 年以來，美國政府每年的支出都大於收入，這意味着政府必須通過借錢來彌補差額。美國財務部副部長沃利·阿德耶莫（Wally Adeyemo）在一份聲明中依然表示美國經濟依然強勁，國債是世界上最安全、流動性最強的資產。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231111/169969944378838400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>債務問題已經成為美國政府內部備受爭議的話題，儘管民主黨和共和黨都因國家債務不斷增加而互相指責，但數據卻<a href="https://www.statista.com/chart/1505/americas-debt-ceiling-dilemma/" target="_blank">表明</a>無論誰入主白宮，債務都在穩步上升。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231111/169969954239410100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>1981-2023 期間美國穩步增長的債務額和不斷提升的債務上限。圖片來源：Statista</figcaption></figure><p>債務限額是美國政府規定的債務上限額度。自 1960 年以來，國會已先後 78 次永久提高、暫時延長或修改債務限額的定義。2021 年，美國將債務限額調整至 31.38 萬億美元，但是在 2023 年 1 月時，美國債務就已經達到這一上限。</p><p>穆迪<a href="https://www.politico.com/news/2023/11/10/u-s-debt-in-danger-of-downgrade-by-moodys-as-shutdown-looms-00126680" target="_blank">表示</a>，美國的政治極化也是促成評級展望下調的重要因素。該機構認為，國會內部持續極化使得歷屆政府無法就財政計劃達成共識以緩解債務壓力。</p><p>穆迪發出警告之際，為期 45 天的臨時支出法案將於下週五到期。屆時，美國政府又要面臨關門的風險。9 月底，國會就因無法就 2024 聯邦政府新財年支出法案達成一致讓政府面臨關門風險。</p><p>穆迪是三大國際評級機構中最後一家維持美國政府最高評級的機構。惠譽於 8 月將美國政府的評級從 AAA 下調為 AA+，標準普爾自 2011 年以來一直對美國政府評級為 AA+。</p><p>儘管如此，穆迪還是維持美國長期發行人和高級無擔保評級為 AAA 不變。該機構認為美國經濟增長會抵消其債務成本的上升，美國的制度和治理實力也會為有效償還債務提供幫助。</p><p>財政部副部長阿德耶莫對 AAA 的評級表示認可，但他還是不同意穆迪將美國政府評級展望下調為負面的舉措。</p><p>今年，美國國債收益率大幅上升，加大了美國的債務<a href="https://www.thenationalnews.com/business/economy/2023/11/11/moodys-changes-us-credit-outlook-to-negative-from-stable-on-large-fiscal-deficits/" target="_blank">承受壓力</a>。穆迪表示在不制定新政策的情況下，美國的債務承受能力將進一步大幅下降，聯邦政府短期內也將繼續維持佔 GDP6% 左右的鉅額財政赤字，到 2033 年這一數字將達到 8% 左右。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 14:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10377400.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10377400.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟預算吃緊，新收入來源或帶來轉機歐盟預算委員維斯多夫告訴界面新聞，與《自有資源決定》一樣，議會期待委員會可以快速達成一致，以便能儘快展開長期預算的修...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歐洲議會本月 9 日以 399 票贊成、138 票反對和 61 票棄權為歐盟預算的收入來源——《自有資源決定》（Own Resources Decision）鋪平了道路。歐盟預算委員會阿明·維斯多夫（Armin Wisdorff）告訴界面新聞，歐洲議會希望歐盟理事會成員國可以儘快批准該法案。</p><p>據歐盟委員會消息，這些資金和稅收的流動主要集中在國家層面，不會給居民帶來新的稅收負擔。當前，歐盟的主要收入主要來自關稅、成員國繳納的增值稅以及基於國民總收入的直接資金貢獻。</p><p>未來，該修正案獲理事會通過後，將為歐盟帶來三種新的收入來源，一種是基於排放交易（ETS）的收入，一種是利用擬議的歐盟碳邊界調整機制產生的資源收入，還有一種是基於公司利潤的收入。</p><p>今年 6 月，歐盟<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_23_3328" target="_blank">完善</a>了關於下一代自有資源的提案，對這三種新的收入來源可能帶來的收入進行了統計。</p><p>預計從 2024 年起，碳排放交易每年將為歐盟帶來約 70 億歐元的收入。2022 年，碳價從 2021 年的每噸二氧化碳 55 歐元上漲至 80 歐元，成員國從 ETS 中獲得的收入在兩年內翻了一番，達到 300 億歐元。未來幾年，碳價都會保持在遠高於每噸二氧化碳 55 歐元的標準。</p><p>截至 2028 年，擬議的歐盟碳邊界調整機制每年將為歐盟帶來約 15 億歐元的收入。截至 2024 年，公司利潤相關資源每年將為歐盟帶來約 160 億歐元的收入。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231111/16996638318753800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，基於跨國公司剩餘利潤份額的自有資源將根據 OECD/G20 徵稅權重新分配協議重新分配給各成員國。</p><p>新自有資源的收益對於償還歐盟復甦計劃下的債務至關重要，可以為成員國減輕償還債務的負擔。2020 年 7 月，為提振新冠疫情之後的經濟發展，歐盟提出一項總額為 7500 億歐元的復甦基金計劃。該計劃中有 3900 億歐元用於直接撥款，另外 3600 億歐元以貸款形式用於各成員國。</p><p>歐盟預算吃緊，歐洲央行持續加息也給歐盟預算帶來巨大壓力，限制了歐盟為一些優先事項提供資金的能力。從去年 7 月到今年 9 月，歐洲央行累計加息 450 個基點，歐元區通脹率有效下降。同時，也由於高利率維持過久，歐元區經濟疲軟。</p><p>歐洲議會議員因此呼籲建立必要的架構和融資以有效管理借貸成本。2020 年 11 月，歐洲議會與理事會就 2021-2027 年長期歐盟預算達成一致。</p><p>按照利率從 2021 年 0.55% 逐步上升到 2027 年的 1.15% 計算，這七年間的借貸成本應該為 129 億歐元，然而，現在利率已經超過了 3%，借貸成本上升至 150 億歐元。</p><p>通貨膨脹和利率的急劇上升影響了歐盟的預算，下一代歐盟項目的融資成本也急劇增加。今年 6 月，歐盟委員會提出要修改長期預算，要求提出有效的機制以解決更高的融資成本。</p><p>歐盟預算委員維斯多夫告訴界面新聞，與《自有資源決定》（ORD）一樣，議會期待委員會可以快速達成一致，以便能儘快展開長期預算的修訂工作。</p><p>今年 10 月，在委員會提議對歐盟長期預算進行中期修訂後，歐洲議會議員批准在委員會提出的 658 億歐元的基礎上，為 2024-2027 額外增加 100 億歐元。</p><p>未來，擬議的新收入來源不僅要用來緩解歐盟預算緊張的問題，還要為社會氣候基金提供資金，確保脫碳經濟的成功轉型。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10376602.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10376602.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 業主投訴小區違建 15 年無果，有資格起訴監管部門嗎？小區內公共區域被非法佔用或破壞，職能部門監管不力後，業主個人提起行政訴訟維權而被認定沒有主體...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>從 2009 年至今，廣東省東莞市樟木頭鎮帝豪花園業主劉麗娟一直在堅持投訴小區內的違建行為。</p><p>帝豪花園是東莞市樟木頭鎮的一個高檔小區，建有別墅和板樓，住戶超過 3000 戶。該小區的違建現象由來已久，2012 年 3 月，廣州日報曾報道，近年來帝豪花園的「搭建風」越刮越猛，多個住戶不僅在自家院落裏搭遮陽棚、擴移外牆，甚至有的還將廚房整體搬到了棚子裏。</p><p>劉麗娟説，她持續投訴十多年後，違建現象不僅沒有得到遏制，反而越來越普遍。據她提交的訴訟材料，目前已有 600 多戶存在違法搭建情形。</p><p>劉麗娟認為，負有治理違建職責的城管部門嚴重失職。此前在 2018 年 5 月，東莞市城管局下設樟木頭鎮違法用地違法建設聯合執法工作小組曾到帝豪花園，並在違建房屋的門外張貼「告知書」，要求業主在 2 日內消除違法狀態，恢復原狀，但至今違建房屋的擴建部分仍然存在，未被依法拆除。</p><p>2022 年 1 月，劉麗娟一紙訴狀，將東莞市城管局告上法庭，請求法院確認東莞市城管局自 2009-2022 年未履行法定職責的行為違法，並責令東莞城管局履行職責，按帝豪花園竣工驗收總平面圖恢復原狀。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231106/169924265642469400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但是，劉麗娟作為小區業主，是否具有起訴資格成為這一案件的主要爭議。</p><p>2022 年 8 月 23 日，東莞市中級人民法院作出一審判決。法院認為，「劉麗娟僅以小區內的違法建設存在安全隱患，且公共空間被擠佔為由，提起本案訴訟，不符合才《最高人民法院關於適用&lt;中華人民共和國行政訴訟法&gt;的解釋》第十八條‘業主委員會對於行政機關作出的涉及業主共有利益的行政行為，可以自己的名義提起訴訟。業主委員會不起訴的，專有部分佔建築物總面積過半數或者佔總戶數過半數的業主可以提起訴訟’的規定。故劉麗娟與東莞城管局查處該小區違法建設的處理結果沒有法律上的利害關係，其不具有提起本案訴訟的原告主體資格。」</p><p>劉麗娟不服一審結果，提起上訴。2023 年 5 月，廣東省高級人民法院作出終審裁定，也以涉案違建未對上訴人房屋造成不利影響為由認定上訴人不具備主體資格，再次裁定駁回了她的起訴。目前，劉麗娟已向最高人民法院申請再審。</p><p>北京恆都律師事務所律師劉盛認為，該案的爭議焦點在於，對於行政機關作出的涉及小區共有部分的行政行為或行政不作為，個體業主是否有權提起行政訴訟。</p><p>「一方面，民法典第 271 條和第 273 條賦予了個體業主對專有部分以外的共有部分享有共有權和共同管理權；另一方面，行政訴訟法司法解釋第 18 條規定「專有部分佔建築物總面積過半數或者佔總戶數過半數的業主可以提起訴訟。」劉盛指出，在一些組建業委會或形成集體決議十分艱難的超大型小區，個體業主對小區的共有權和共同管理權難以得到落實，實踐中阻止了個體業主行使司法救濟權。</p><p>界面新聞注意到，此類涉及小區內公共區域被非法佔用或破壞，職能部門監管不力後，業主個人提起行政訴訟維權而被認定沒有主體資格的現象普遍存在。</p><p>2018 年 10 月，江西省高級人民法院作出一份裁定顯示，王春生系榮欣苑小區業主，該小區開發商大餘縣榮欣房地產開發有限公司未經批准在小區內建車庫、柴間，大餘縣政府成立的大餘縣房地產開發市場清理整治工作領導小組對此作出了處理決定書。王春生因對該處理決定不服而提起訴訟。最後，一、二審法院均裁定王春生不具備本案原告資格。</p><p>據雲南法制報報道，2022 年 10 月，家住昆明市五華區某小區的孟某、趙某、趙某某因對物業人員的服務不滿意，於是將小區物業公司起訴至昆明市五華區人民法院，要求物業公司公開小區 2020 年 12 月至 2022 年 9 月期間的物業服務費收入支出賬簿及其明細賬目和其他相關材料。法院經審查認為，3 名原告所訴事項，應由專有部分面積佔比三分之二以上的業主，且人數佔比三分之二以上的業主參與表決；同時，應經參與表決專有部分面積過半數的業主，且參與表決人數過半數的業主同意。最終，法院裁定駁回三人的訴訟請求。</p><p>單獨業主是否有權利就小區公共利益被侵害提起訴訟？北京大成（深圳）律師事務所律師周立新曾撰文指出，首先，就建築物區分所有權的權利主體而言，權利主體有且只有一個，那就是業主，業主大會或業委會本身不是權利主體，只是業主共同意志的表達機關。其次，就業主對建築物區分共有權行使而言，共有人對共有物的管理根據管理方法的不同可分為：共有物的保存、改良、利用和修繕。</p><p>因此，個別共有人基於善意，為全體共有人純獲益而對共有物提供保存或維護，是法律和道德上應當鼓勵的行為。民法典第 300 條規定：共有人按照約定管理共有的不動產或者動產，沒有約定或者約定不明確的，各共有人都有管理的權利和義務。按照共有關係的一般法理，個別共有人實施此類管理行為，並不需要其他共有人同意。</p><p>他分析，之所以出現業主個人訴求頻繁被法院駁回的情形，原因是很多法院把業主對共有物的「利用」需要經業主多數決定的情形，適用到個別業主為全體業主純獲益的行為，不當地理解了法律精神。法院的此類判決，主觀上背離社會主義文明建設的精神；客觀上，限制了個別業主為全體業主對不法行為的説「不」的權利，等於放縱了不法行為。</p><p>廣東外語外貿大學周亮在《法制博覽》雜誌 2022 年第 31 期發表《業主共有權訴訟原告適格研究》論文指出，對於少數業主是否有權提起共有權糾紛訴訟的問題，一直存在着理論爭議。有觀點認為，共有權具有不可分割性，侵害小區共有部分權利的行為損害的是小區全體業主的共同財產利益，因此只有全體業主一同起訴才符合必要共同訴訟的原則。</p><p>但他認為，民事訴訟法規定了必要共同訴訟制度，但法律並沒有禁止個別業主作為原告起訴。更重要的是，業主共有所有權與普通財產共有權不同。建築物區分所有權是一種特殊的共有制度，各區分所有權人享有專有部分所有權，同時對共有部分產生共有。共有權的行使不按全體意志，而是按法律規定或者物業合同、業主公約行使會員權。因此，當他人損害共用部分或者妨礙業主正常使用共用部分時，任何一位業主都有排除干涉的請求權。</p><p>「排除干涉的請求權，可視具體情況，由一名業主行使，也可以由多名業主或全體業主行使。」該文指出，這些內容在民法典第 278 條和第 287 條可以體現，所以不宜把解決普通財產共有權糾紛的必要共同訴訟規則生搬硬套在業主共有所有權糾紛上，進而否定個別業主獨立原告資格。</p><p>周亮在論文中指出，近年來大陸法系各國如德國、日本民事訴訟立法和實務對固有的必要共同訴訟均出現了緩和原告適格的趨勢，承認少數業主有共有權侵權的原告資格是訴訟法發展的大勢所趨。確認少數業主對共有權糾紛起訴資格不僅符合法律規定，也有利於實現公正和效率的統一。</p><p>（應受訪者要求，文中劉麗娟為化名）</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10338650.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10338650.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界人口增長或落後於聯合國預期，是喜是憂？如果提前達到峯值，就意味着全球對氣候變化、糧食危機等擔憂可能有所緩解。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全球人口何時突破 80 億大關存在爭議。本週四，美國人口普查局根據國際<a href="https://www.census.gov/library/stories/2023/11/world-population-estimated-eight-billion.html" target="_blank">數據庫估計</a>，全球人口已在今年 9 月 26 日左右超過這一閾值。這與聯合國的説法存在差異。聯合國已經宣佈，全球人口在 2022 年 11 月 15 日達到 80 億。</p><p>實際上，不同機構對全球人口增速的預測存在不小差異。聯合國預計，到 2080 年代的某一時期，全球人口將達到 104 億的峯值。而據比爾及梅琳達•蓋茨基金會旗下的「健康指標與評估研究所」&nbsp;(IHME)<a href="https://vizhub.healthdata.org/population-forecast/" target="_blank">預計</a>，全球人口將於 2064 年左右達到 97 億的峯值。而奧地利研究機構「國際應用系統分析研究所」&nbsp;(IIASA)&nbsp;<a href="https://iiasa.ac.at/models-tools-data/approach-to-human-capital-projections" target="_blank">則預計</a>，全球人口將在 2070 年達到 94 億的峯值。另外，這兩家機構均預測到 2100 年，人口將回落至 80 億。</p><p>人口，尤其是對其增長的預測是各國制定政策的重要依據。如果世界人口的增長速度比聯合國預期的要慢，並且提前達到峯值，那麼這意味着全球對氣候變化、糧食危機等地球承載力的擔憂可能會有所緩解。</p><p>聯合國政府間氣候變化專門委員會已將全球人口增長確定為二氧化碳排放量增長的兩大驅動力之一。另一個驅動力是人均 GDP 的增長。</p><p>然而，關於我們是否應該歡迎人口增長放緩仍有待商榷。一種聲音關注人口過剩的威脅。還有觀點則歡迎更多人口的出現，認為這是創新的源泉。</p><p>據美國人口普查局的説法，不同機構預測值的差異是由於各國以不同的方式計算人口，或者根本不計算。該局指出，有些國家缺乏準確記錄出生和死亡的系統，而印度和尼日利亞等一些人口規模靠前的國家已經十多年沒有進行過人口普查。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169961609439822500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，對生育率下降速度的預測不同也是重要原因。而一個國家越發達，或者發展得越快，生育率下降得也普遍更快。</p><p>據美國人口普查局的最新説法，雖然全球人口估計各不相同，但趨勢很明顯，即人口增長速度正在放緩。而人口增長是生育率、死亡率、移民和特定年齡段人口比例的結果。</p><p>加拿大等發達國家一直在老齡化，老年人死亡率不斷下降。而尼日利亞等非洲國家 5 歲以下兒童死亡率也急劇下降。與此同時，生育率（即每名育齡婦女的平均生育數）正在下降，全球大部分地區已低於 2.1 這一更替水平。</p><p>目前，近四分之三的人生活在生育率接近或低於這一水平的國家，他們包括印度、突尼斯和阿根廷；而大約 15% 的人生活在生育率較低的地方，每名婦女生育 1.6-1.8 個孩子，比如巴西、墨西哥、美國和瑞典。而生育率極低的國家則包括中國、韓國和西班牙，生育率等於或低於 1.5。</p><p>不到四分之一的全球人口生活在生育率中等偏高（2.3-5.0）的國家，這些國家包括以色列、埃塞俄比亞和巴布亞新幾內亞。而世界上只有大約 4% 的人口生活在生育率非常高（大於 5）的國家，他們全部都在非洲。</p><p>據美國人口普查局的説法，至少在 2060 年之前，全球生育率將繼續下降趨勢，屆時將「沒有哪個國家的生育率會高於 4」。預計到 2060 年，貝寧將擁有全球最高的生育率（3.8）。</p><p>儘管生育率下降，但是全球人口仍將持續增長，壽命的延長抵消了出生率的下降，增量將主要來自成年人口。實際上，據美國人口普查局的説法，全球新生嬰兒數量已在 2017 年達到峯值，未來的人口增長將更多來自延長了壽命的老年人羣體。</p><p>在最近增加的人口中，老年人羣體佔了很大一部分。全球年齡中位數目前為 32 歲，呈上升趨勢，預計到 2060 年將達到 39 歲。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10375605.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10375605.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不因巴以問題分心？美國務卿亞洲行強調亞太仍是重點 G7 明確其政策並非旨在「傷害中國」，不尋求脫鈎，也不尋求阻礙中國的經濟進步和發展。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在巴以衝突繼續升級的背景下，美國國務卿布林肯在結束對中東的旋風式訪問後將重點轉向亞洲，開啓了對日本、韓國和印度的訪問。</p><p>11 月 9 日，布林肯結束對韓國的訪問前往印度，這也是韓國總統尹錫悅上台來布林肯首次訪韓。美國國防部長奧斯汀也將抵達印度，和布林肯一道與印度同行參加外長防長「2+2 對話」。</p><p>之後，奧斯汀將訪問韓國和印度尼西亞，在韓國參加韓美安保會議，隨後在印尼參加東盟防長擴大會。</p><p>從在日本參加 G7 外長會開始，布林肯和其他美國官員就不斷強調，即便巴以和俄烏兩大沖突並存，所謂的「印太地區」依然是美國的關注焦點。</p><p>布林肯是在日本的 G7 外長會結束後，於 11 月 8 日開啓對韓國的兩天訪問。今年是美韓結盟 70 週年，也是布林肯近兩年半以來首次訪問韓國。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169960806597881700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在韓國訪問期間，布林肯與韓國外長樸振、國家安保室室長趙太庸會談，還與韓國總統尹錫悅舉行了午餐會。美國對亞太地區的關注、鞏固美韓日戴維營峯會的成果和朝鮮問題是美韓討論的重點。</p><p>尹錫悅在午餐會上向美國大表忠心。據<a href="https://m-cn.yna.co.kr/view/ACK20231109004300881?section=search" target="_blank">韓聯社</a>報道，尹錫悅稱在朝核問題疊加俄烏衝突、中東局勢不穩等因素的背景下，美國領導力的重要性進一步凸顯。</p><p>他表示作為美國的盟友，韓國願同美國保持緊密合作，維護核心價值，並鞏固基於規則的國際秩序。布林肯則強調，美國對外政策的重點在於印太地區，韓國是美國在該地區的核心夥伴。美國願同韓方加深同盟關係和戰略夥伴關係。</p><p><a href="https://www.state.gov/secretary-antony-j-blinken-and-republic-of-korea-foreign-minister-park-jin-at-a-joint-press-availability-3/" target="_blank">布林肯與韓國外長樸振</a>會面時稱，亞太經濟合作組織（APEC）領導人非正式會議下週在美國舊金山召開時，美國期待進一步加深與韓國的夥伴關係。</p><p>在<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20231109000200315" target="_blank">日本接受當地媒體</a>採訪時，布林肯已經強調了美國對印太地區的關注。當時他稱美國有能力與盟友協同處理同時出現的多個安全挑戰，包括中東地區的危機。</p><p>處理其他安全挑戰之時，美國將確保自己專注於「我們最重要的核心利益之一，也就是印太地區」。就在布林肯開啓亞洲訪問之前，<a href="https://www.voanews.com/a/blinken-heads-to-japan-south-korea-india-after-middle-east-visit-/7339325.html" target="_blank">美國官員明確</a>布林肯的訪問旨在支持一個「自由開放的印太地區」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169960940361516400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國務院</figcaption></figure><p>布林肯在日本參加的 G7 外長會上，<a href="https://www.state.gov/g7-japan-2023-foreign-ministers-statement/" target="_blank">會議聲明</a>專門提到了中國。聲明稱 G7 準備好與中國建立「建設性、穩定的關係」，各國也明白需要與中國在共同利益領域和應對全球挑戰上保持合作。</p><p>G7 明確其政策並非旨在「傷害中國」，不尋求脫鈎，也不尋求阻礙中國的經濟進步和發展。</p><p>但與此同時，聲明提到了「去風險化」以及保護各國的先進技術，並指責中國的「非市場」操作「扭曲全球經濟」、給各國帶去挑戰。聲明還進一步涉及中國新疆和西藏、南海、台海問題。</p><p><a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1782164087463264863&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中國外交部發言人汪文斌</a>在週五的例行記者會上表示，中國堅決拒絕 G7 關於中方扭曲全球經濟、進行經濟脅迫的無理指責。</p><p>汪文斌指出，將全球 1 萬多家實體和個人列入制裁清單，運用國家力量全面打壓特定企業，將經貿問題政治化、武器化，衝擊國際產供鏈穩定的，恰恰是這幾個 G7 成員國。</p><p>汪文斌同時表示，我們堅決反對 G7 損害中國主權、干涉中國內政的錯誤行徑。他敦促 G7 遵守聯合國憲章宗旨和原則以及國際關係基本準則，管好自己的事情，停止以任何藉口和名義干涉別國內政。</p><p>對美國而言，確保印太地區關鍵盟友日本和韓國的合作是實施印太政策的關鍵。</p><p>今年 8 月的戴維營峯會上，三國簽署聯合聲明，計劃每年舉行聯合軍演、每年舉行高級別會談、共享朝鮮導彈威脅情報，以讓三方安全合作制度化。</p><p>三國還同意建立供應鏈預警系統，就可能出現的關鍵技術供應鏈中斷分享信息和協調行動。在訪韓期間，布林肯專門提到了戴維營峯會。他表示，三國將繼續加強合作以落實戴維營峯會達成的協議。</p><p>布林肯結束韓國訪問之後，<a href="https://asianews.network/defence-chiefs-of-south-korea-us-japan-to-discuss-north-korea-threats/" target="_blank">美國防長奧斯汀</a>訪韓時將與日本、韓國防長舉行三方會談，討論設立朝鮮導彈發射預警實時共享系統。</p><p>來自國民力量黨的尹錫悅上台後，韓國政府為向美國靠攏在勞工賠償、核污水排海等一系列問題上向日本讓步，韓日政府間的關係得以升溫，但引發了韓國民間和反對黨的強烈不滿。韓國在野黨、議會最大黨共同民主黨的黨首李在明一度絕食抗議。</p><p>而尹錫悅的支持率也一路下滑，上月一度跌至 32%，為尹錫悅去年 5 月上台以來新低。<a href="https://m-cn.yna.co.kr/view/ACK20231110002400881?section=politics/index" target="_blank">韓國蓋洛普週五公佈</a>的最新民調顯示，尹錫悅的施政好評率回升至 36%，差評率 55%。經濟民生和物價管控不力、獨斷專行、外交不力是韓國選民打差評的主要原因。</p><p>在朝鮮問題上，布林肯訪問韓國時公開指責俄羅斯向朝鮮提供軍事技術，同時指責朝鮮向俄羅斯提供軍事裝備以支持俄羅斯在烏克蘭的行動。他還呼籲中國發揮影響力，「剋制」朝鮮的武器計劃。</p><p>對於布林肯的説法，<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1782163158348955272&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中國外交部發言人汪文斌</a>在週五的記者會上回應其並不掌握所説的朝俄合作情況。</p><p>汪文斌表示，朝鮮和俄羅斯是兩個主權國家，也都是中國的友好鄰邦。中方一直致力於維護半島的和平穩定，推動半島問題對話解決進程，希望美方做好自己該做的事。</p><p>週五當天，布林肯抵達印度，與美國防長奧斯汀開啓對印度的訪問。<a href="https://www.thenationalnews.com/world/asia/2023/11/09/blinken-new-delhi-22-ministerial-dialogue/" target="_blank">印度外交部</a>表示印美將討論防務安全、技術價值鏈合作以及民間交流領域取得的進展並進一步推動兩國合作。</p><p>印度媒體稱此次「2+2」對話是為美國總統拜登明年訪問印度做準備，雙方還可能討論聯合研發防務裝備。</p><p>而印度官員接受<a href="https://www.reuters.com/world/top-us-officials-blinken-austin-visit-india-indo-pacific-talks-2023-11-08/" target="_blank">路透社</a>採訪時則透露，相比巴以問題和俄烏衝突，中國和印太地區將是雙方討論的「關鍵焦點」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10374789.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10374789.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 國家建立煤電容量電價機制；中信銀行原行長孫德順一審被判死緩商務部部長王文濤會見歐委會內部市場委員佈雷頓；商務部發布《關於原產於台灣地區的進...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部部長王文濤會見歐委會內部市場委員佈雷頓</h3><p><span>據商務部網站，11 月 10 日，商務部部長王文濤在京會見歐委會內部市場委員佈雷頓，雙方就中歐經貿關係以及電動汽車、5G 和供應鏈合作等經貿議題坦誠深入交換意見。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10375319.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>潘功勝：未來中美利差會逐步收斂至正常區間</h3><p>央行行長、國家外匯局局長潘功勝表示，影響匯率的因素很多。<a href="https://m.jiemian.com/article/10373060.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國海警局新聞發言人甘羽就菲律賓非法侵闖仁愛礁發表談話</h3><p><span>「中國海警」消息，中國海警局新聞發言人甘羽表示，11 月 10 日，菲 2 艘小型運輸船和 3 艘海警船未經中國政府允許，擅自進入中國南沙羣島仁愛礁鄰近海域。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10371063.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家發改委、國家能源局：建立煤電容量電價機制</h3><p><span>據國家發改委網站 11 月 10 日消息，國家發展改革委、國家能源局發佈關於建立煤電容量電價機制的通知。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10372595.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>兩部門：擬取消 QFII/RQFII 在國家外匯管理局辦理資金登記的行政許可要求</h3><p><span>中國人民銀行官網消息，</span><span>為紮實推進高水平對外開放，進一步深化合格境外機構投資者（QFII/RQFII）外匯管理改革，提升 QFII/RQFII 投資中國資本市場的便利化水平，逐步構建簡明統一的證券投資在岸開放渠道資金管理規則，中國人民銀行、國家外匯管理局對《境外機構投資者境內證券期貨投資資金管理規定》（中國人民銀行，國家外匯管理局公告〔2020〕第 2 號）進行了修訂，形成《境外機構投資者境內證券期貨投資資金管理規定（徵求意見稿）》。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10374398.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部發布《關於原產於台灣地區的進口聚碳酸酯反傾銷調查的延期公告》</h3><p><span>商務部 11 月 10 日公告：根據《中華人民共和國反傾銷條例》的規定，2022 年 11 月 30 日，商務部發布 2022 年第 35 號公告，決定對原產於台灣地區的進口聚碳酸酯進行反傾銷立案調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10374115.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>死緩！中信銀行原行長孫德順受賄案一審宣判</h3><p><span>據央視新聞，11 月 10 日，山東省濟南市中級人民法院公開宣判中信銀行原行長孫德順受賄一案，以受賄罪判處被告人孫德順死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋；對孫德順受賄犯罪所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10374346.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國銀河證券股份有限公司原黨委書記、董事長陳共炎接受紀律審查和監察調查</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 11 月 10 日通報，據中央紀委國家監委駐中國投資有限責任公司紀檢監察組、山東省紀委監委消息：中國銀河證券股份有限公司原黨委書記、董事長陳共炎涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐中國投資有限責任公司紀檢監察組紀律審查和山東省威海市監察委員會監察調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10375202.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國證監會黨委巡視工作領導小組辦公室原專職副主任楊春蕾被雙開</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 11 月 10 日通報，據中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、北京市紀委監委消息：日前，中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、北京市監委對中國證監會黨委巡視工作領導小組辦公室原專職副主任楊春蕾嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10373871.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【調查】體育館坍塌背後：一個建設局退休幹部的房地產生意</h3><p><span>「現在什麼也不想談，我只看最後紙面的調查結果。」</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10369587.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江樺南縣「11·6」悅城體育俱樂部屋頂坍塌事故最新進展：11 名重點人員被採取強制措施</h3><p><span>據央視新聞，2023 年 11 月 6 日，黑龍江佳木斯樺南縣悅城體育俱樂部發生部分坍塌，事故造成 3 人死亡。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10372391.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10375626.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10375626.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 山西鼓勵各市對購買新房給予差異化補貼，雲南查獲茶葉內藏冰毒 72.65 公斤今天有哪些地方新聞值得關注？湖南懷化一小學食堂吃出「鼠頭」？當地成立...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【山西<span>】</span></strong>支持住房消費，鼓勵各市對購買新房給予差異化補貼</h3><p>據新華社消息，記者從山西省政府新聞辦獲悉，為鼓勵支持居民家庭住房消費，山西省近日出台《山西省恢復和擴大消費若干政策措施》。山西省提出，對保交樓項目，嚴禁生態環境、市政等領域「一刀切」式執法，加快項目建設。鼓勵各市因城施策調增租房提取公積金和買房申請公積金貸款額度，放寬「商轉公」時間限制，加大對多子女家庭住房消費支持。支持居民提取公積金用於本人及配偶雙方父母加裝電梯等自住住房改造。山西省鼓勵各市結合本地實際，對購買新建商品住房的，按不同建築面積給予差別化補貼；對各類人才按不同學歷層次發放購房補貼。對出售自有住房並在售後 1 年內在同一城市重新購買住房的納稅人，予以個人所得稅退稅優惠。</p><h3><strong>【湖南<span>】</span></strong>懷化一小學食堂吃出「鼠頭」？當地成立聯合調查組</h3><p>據央廣網報道，近日，一家長在社交平台爆料稱，孩子在湖南省懷化市鶴城區舞水小學西校區學校食堂吃出一疑似鼠頭的異物，並配上異物照片，引發關注。圖片顯示，該異物有兩顆疑似老鼠的門牙，此外帶有白色的動物毛髮。此前，懷化市鶴城區教育局一工作人員表示，經過對學校食譜的檢查，當日學校是為了給學生們改善伙食，因此有一道菜為香辣兔丁，可能家長把兔子頭誤認為是鼠頭，目前學校已經派老師到該學生家中，向家長當面解釋此事。11 月 10 日，鶴城區教育局發佈通報，懷化市鶴城區高度重視，立即組織市場監管、教育、公安等部門成立聯合調查組，迅速開展調查，結果將及時向社會公佈。</p><h3><strong>【天津<span>】警方</span></strong>破獲跨省販賣管制麻精藥品曲馬多案，抓獲 164 人</h3><p>據「平安天津」微信公眾號消息，天津公安成功破獲跨省販賣曲馬多案，出動警力 300 餘名，共抓獲涉案人員 164 人，依法處置 117 人，繳獲國家規定管制的曲馬多類精神藥品 9600 餘片。該案件是污水監測賦能公安禁毒實戰的具體成果，是天津市近年來破獲的涉案人員最多、跨省市區域最廣、涉案金額最大的涉毒團夥案件。經查，該團夥有着明確分工和完整的利益鏈條，具有販賣、分銷、轉賣、吸食等五個層級，毒品下線近百人，涉及華北、華南等 11 個省份，涉案金額達 400 餘萬元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169960845748488900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【青海<span>】</span></strong>稅務局一官員被雙開：弄虛作假為其子謀取公務員身份</h3><p>據中央紀委國家監委駐國家稅務總局紀檢監察組、青海省紀委監委消息，國家稅務總局青海省稅務局二級巡視員王凱被開除黨籍和公職。經查，王凱喪失理想信念，背離初心使命，對黨不忠誠不老實，處心積慮對抗組織審查；無視中央八項規定精神，違規收受禮品禮金，接受可能影響公正執行公務的宴請；在組織函詢時不如實説明問題，在幹部選拔任用工作中為他人謀利，弄虛作假為其子謀取公務員身份；違規從事營利性活動，通過民間借貸獲取大額回報，由管理服務對象報銷應由個人承擔的費用；擅自處理國有資產使用權；道德敗壞，生活腐化；利用職權和職務上的影響為他人在承攬工程等方面謀利，並非法收受鉅額財物；執法犯法，以權謀私，徇私舞弊，造成國家稅款重大損失。</p><h3><strong>【海南<span>】侵華</span></strong>日軍「慰安婦」制度受害倖存者李美金昨日逝世</h3><p>據侵華日軍南京大屠殺遇難同胞紀念館消息，11 月 9 日 22 時許，侵華日軍「慰安婦」制度受害倖存者李美金在海南澄邁逝世，享年 98 歲。李美金，生於 1926 年，海南省澄邁縣人。1941 年，16 歲的李美金被日軍強徵做「慰安婦」，白天干苦力，晚上遭遇屈辱折磨。稍有懈怠，日軍就用槍頭敲她的後腦勺，對着她的腰部狠狠敲打，此後數十年裏，每逢陰雨天氣傷處還隱隱作痛。李美金阿婆育有三男三女，兒女們非常孝順。在子女們的妥善照料下，李美金阿婆過去身體狀況一直不錯，是村裏有名的長壽老人。李美金阿婆生前是紀錄片《二十二》中在世的最後一位主人公。</p><h3><strong>【福建<span>】</span></strong>莆田海警成功救助擱淺灰海豚，系國家二級保護動物</h3><p>據澎湃新聞報道，福建莆田海警局 11 月 8 日接羣眾報警稱，有一隻海豚擱淺於南日島月亮灣海域的淺灘，當時正值退潮，水位較淺，海豚無法自行返回大海，情況十分危急。接到報警後，莆田海警局迅速派遣秀嶼工作站執法員趕赴現場。到達現場後，執法員發現一隻既像鯨魚又像海豚的大傢伙，長 1.4 米，重 200 斤左右，頭部有明顯的傷痕，鰭部和尾部也有明顯的擦傷，在岸邊處於擱淺的狀態，若不及時將其送回深水區，海豚會有生命危險。經過半個多小時的不懈努力，執法人員成功將海豚引導至深水區域，海豚也在無人機探照燈的指引下游回大海。據瞭解，此次擱淺的海洋生物為灰海豚，為國家二級保護動物，主要生活在大陸坡和外大陸架的深水區域。</p><h3><strong>【北京<span>】</span></strong>繼承、離婚糾紛仍是家事案件主要類型，女性易受家暴</h3><p>據澎湃新聞報道，11 月 10 日，北京東城法院發佈《家事糾紛審判白皮書》。通報顯示，2020 年 1 月至 2023 年 6 月，東城法院共受理家事案件 6846 件，審結 6558 件。家事案件收案整體呈上升態勢，但調解率逐年提高。從受理的案件來看，繼承糾紛和離婚糾紛仍是主要類型。東城法院民事審判二庭副庭長王曉峯介紹，2020 年至 2023 年 6 月，東城法院共受理 32 起申請人身保護令案件，申請人為女性的共 30 件，男性僅有 2 件，女性提起的比例明顯高於男性。離婚案件中，女方多為主張遭受家庭暴力的一方。但由於家暴發生時間久遠，且女方往往念及孩子選擇隱忍原諒，導致訴訟時難以舉證，無法保障自身權利。</p><h3><strong>【雲南<span>】貨車拉載</span></strong>茶葉藏冰毒 72.65 公斤，跨境特大毒品案告破</h3><p>據央視新聞客戶端報道，記者 11 月 10 日從雲南清水河出入境邊防檢查站獲悉，該站在清水河口岸查獲一起特大運輸毒品案，共繳獲毒品片劑冰毒 72.65 公斤，抓獲犯罪嫌疑人 1 人，查扣涉案車輛 1 輛。今年 7 月 20 日，清水河口岸執勤民警在對跨境運輸的貨車實施例行檢查時，從一輛拉載茶葉的大貨車中查獲毒品冰毒片劑可疑物 72.65 公斤，代駕司機被當場依法控制。為找出收貨人，該站立即成立專案組進行循線偵查，經過多方調查，最終於 22 日 12 時左右在臨滄某農貿市場抓獲嫌疑人 1 名。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10374214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10374214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 豬肉價格最多能差三倍，一圖看懂什麼是「豬週期」豬肉價格 10 月降幅超 30% 拉低 CPI 約 0.55 個百分點。歷史數據顯示，每輪「豬週期」大約持續 4 年，此輪「豬周...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169961116862031700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 10:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10375125.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10375125.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 4 部門開展電視收看「明白卡」提示工作，全國秋糧收購超 4000 萬噸今天有哪些部委新聞值得關注？文化和旅遊部公示首批「5G+智慧旅遊」應用試點；自然資源...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>4 部門：11 月起開展電視收看「明白卡」提示工作</h3><p>據國家廣電總局網站 11 月 10 日消息，根據治理電視「套娃」收費和操作複雜工作部署要求，國家廣播電視總局等 4 部門決定開展電視收看「明白卡」提示工作。4 部門要求，自 2023 年 11 月起，各電視機生產廠商要將製作完成的《電視收看「明白卡」》裝入電視機包裝箱內的説明材料中，同時在電商銷售頁面、線下實體銷售和廠商入戶安裝電視機過程中，將「明白卡」內容向用戶明確展示，並告知用戶只有開通有線電視或 IPTV 方可收看電視直播頻道節目。</p><h3>教育部：做好 2024 年普通高校部分特殊類型招生工作</h3><p>據教育部網站 11 月 10 日消息，為貫徹落實黨中央有關決策部署，加強和改進相關招生工作，日前，教育部印發通知，對做好 2024 年普通高校部分特殊類型招生工作作出部署。通知強調，各地和有關高校要嚴格特殊類型招生政策，加強招考規範管理，加強過程監督，切實維護公平公正。嚴格考生資格審核，嚴格考評人員遴選標準，加強考評人員業務培訓，認真落實考評人員迴避制度和「黑名單」制度。嚴把考試入口關，嚴格進入考點（考場）安全檢查；嚴把考試組織關，嚴格落實考生、評委、考場隨機編排的「三隨機」工作機制，嚴防考試舞弊；嚴把考試評分關，嚴格評分標準，確保評分質量。嚴格錄取標準，穩步提高選拔質量。深入開展誠信考試教育，加強政策宣傳解讀，及時迴應考生關切。健全監督制約機制，認真執行高校招生信息公開制度，嚴格遵守高校招生「十嚴禁」「30 個不得」「八項基本要求」等紀律要求。對於違規違紀行為，依法依規嚴肅查處，並追究有關人員責任。</p><h3>糧儲局：全國秋糧收穫接近尾聲，收購超 4000 萬噸</h3><p>據央視新聞客戶端 11 月 10 日報道，國家糧食和物資儲備局最新發布，當前全國秋糧收穫接近尾聲，各地秋糧陸續上市，收購工作逐步展開。截至目前，主產區各類糧食企業累計收購秋糧超 4000 萬噸。國家糧食和物資儲備局新聞發言人方進表示，秋糧上市以來，各類糧食企業積極入市收購，市場購銷較為活躍，市場價格相對平穩，優質優價特徵明顯。下一步，國家糧食和物資儲備局將繼續督促地方和有關企業加強收購組織，堅決守住農民「種糧賣得出」的底線。精心組織好秋糧市場化收購和政策性收購，嚴格執法監管，嚴厲打擊「打白條」「轉圈糧」等違法違規行為，切實維護市場秩序、保障種糧農民利益。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231110/169960496021273900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>文化和旅遊部公示首批「5G+智慧旅遊」應用試點</h3><p>據文化和旅遊部網站 11 月 10 日消息，根據《文化和旅遊部辦公廳，工業和信息化部辦公廳關於組織開展「5G+智慧旅遊」應用試點項目申報工作的通知》，在相關部門推薦和企事業單位自願申報的基礎上，經專家評審，文化和旅遊部、工業和信息化部擬確定第一批「5G+智慧旅遊」應用試點項目，現予以公示。第一批試點項目共 30 個。文化和旅遊部表示，公示期為 5 天（自公示之日起計算）。公示期內，對公示名單有異議的單位和個人，可通過傳真、電子郵件等形式向文化和旅遊部資源開發司、工業和信息化部信息通信發展司書面反映。</p><h3>自然資源部：2022 年地理信息產業總產值超 7700 億</h3><p>據央視新聞客戶端 11 月 10 日報道，記者今天從第一屆中國測繪地理信息大會上了解到，2022 年我國地理信息產業總產值達到 7787 億元，增速達到 3.5%，產業結構規模持續擴大，初步形成了完整的地理信息產業鏈。我國地理信息產業經過十多年的高速發展現在已經進入高質量發展階段，產業規模逐步增長。截至 2022 年末，我國地理信息產業從業單位數量超過 19.3 萬家，產業從業人員將近 400 萬人。自然資源部表示，「十四五」期間，國家以北斗導航、衞星遙感、地理信息應用等為重點，推動地理信息服務出口基地建設，支持企業拓展國際業務。此外，我國將有序推進各類地理信息資源向社會開放，繼續支持遙感應用服務、地理信息與地圖服務等領域的快速發展。</p><h3>兩部門：將現行煤電單一制電價調整為兩部制電價</h3><p>據國家發改委網站 11 月 10 日消息，國家發改委網站發佈《國家發改委國家能源局關於建立煤電容量電價機制的通知》。《通知》強調，堅持市場化改革方向，加快推進電能量市場、容量市場、輔助服務市場等高效協同的電力市場體系建設，逐步構建起有效反映各類電源電量價值和容量價值的兩部制電價機制。當前階段，適應煤電功能加快轉型需要，將現行煤電單一制電價調整為兩部制電價，其中電量電價通過市場化方式形成，靈敏反映電力市場供需、燃料成本變化等情況；容量電價水平根據轉型進度等實際情況合理確定並逐步調整，充分體現煤電對電力系統的支撐調節價值，確保煤電行業持續健康運行。</p><h3>文物局：2023 年度十大考古新發現推介活動啓動</h3><p>據國家文物局 11 月 10 日消息，國家文物局發佈通知稱，2023 年度（第 34 屆）全國十大考古新發現推介活動，自本通知發佈之日起正式啓動。根據全國十大考古新發現推介活動章程，凡經國家文物局批准，於 2023 年 1 月 1 日至 12 月 31 日在中國境內進行的考古發掘、調查等項目，請將相關資料以電子郵件的形式發送至全國十大考古新發現推介活動辦公室（中國文物報社），即可獲得參加初評資格。</p><h3>5 部門：進一步便利電子口岸企業入網手續辦理</h3><p>據「海關發佈」微信公眾號 11 月 10 日消息，為深入推進口岸營商環境優化，進一步便利電子口岸企業入網，海關總署等 5 部門決定對電子口岸企業入網手續辦理進一步精簡優化。企業辦理電子口岸入網手續（即企業註冊成為電子口岸新用戶的過程），應提交入網申請及企業營業執照等相關基本信息。企業可通過中國國際貿易單一窗口或者中國電子口岸進行線上申請。中國電子口岸數據中心各地分中心受理企業的制卡申請。電子口岸企業入網時，企業提交的申請信息經核實與營業執照信息一致的，制發電子口岸企業法人卡。企業辦理電子口岸入網手續時，不再對海關報關單位備案信息、貿易外匯收支企業名錄等信息進行驗核，相關信息僅用於企業辦理相關業務權限檢查。企業辦理貨物貿易外匯業務仍需按規定進行貿易外匯收支企業名錄登記。</p><h3>工信部官員：加強小型應用衞星通信裝備預製配備</h3><p>據上海證券報消息，11 月 10 日，工業和信息化部信息通信管理局應急通信與互聯互通處處長張牙在衞星移動通訊產業發展論壇表示，近年來，中國電信衞星通信業務蓬勃發展，運營我國自主研製建設的天通一號衞星移動通訊系統，在重大活動保障、突發事件處置等應急通信領域發揮了重要作用，特別是全球率先在消費型手機上實現了衞星移動通信功能，取得良好的市場效應，促進衞星通信融入人民日常生活。張牙稱，強化衞星通信保障能力，要加快衞星在應急通信領域的應用，特別是要加強小型應用衞星通信裝備預製配備，推動專用衞星終端和大眾消費型衞星終端的綜合使用，共同建強我國衞星通信保障能力。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10373941.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10373941.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 國貨衝鋒衣比海外品牌賣得更多、漲價更快今年上半年，駱駝品牌在電商平台衝鋒衣品類市佔率穩居第一。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960704861979500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10374408.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10374408.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[緬北衝突影響雲南邊境小鎮，學校仍未恢復正常教學 2023 年 10 月底以來，緬甸北部發生武裝衝突，一牆之隔的雲南省德宏州瑞麗市也受到影響。由於炮彈落入，畹町鎮物流...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟，實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月底以來，緬甸北部發生武裝衝突，一牆之隔的雲南省德宏州瑞麗市也受到影響。由於炮彈落入，畹町鎮物流線路被迫中斷，學校停課，很多居民不得不緊急撤離。</p><p>截至目前，緬北的衝突已經持續 10 多天。多位畹町鎮人士告訴界面新聞，近期較少聽見炮彈聲，不過，居民生產、生活仍未恢復正常。</p><p>畹町鎮位於雲南省德宏州南部，鎮政府駐地距省城昆明 733 千米，距瑞麗市區 23 千米，東北與芒市接壤，南與緬甸聯邦九穀市相鄰。截至 2021 年底，畹町鎮總戶數為 3102 戶，總人口 10392 人。過去緬北發生衝突時，這裏也常被波及。</p><p>當地居民劉洪告訴界面新聞，10 月 27 日早上，交戰的第一天，她被炮聲驚醒，當時爆炸聲音很大，「炮彈滿天飛，很多緬甸人無法進入中國境內，只能躲在國界的圍欄下。」</p><p>新冠疫情發生前，當地邊境線上只有一個木柵欄，人們可以輕易翻越。疫情期間，這裏豎起了高大的鐵皮牆。此次衝突發生後，境外難民無法輕易穿越國境進入中國。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169960250553758500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>劉洪説，衝突發生後，畹町鎮很多商鋪關門，小學停課，畹町鎮與緬甸只隔着一道圍欄，邊境附近的一些居民房屋也被流彈擊中。她提供的一段視頻中，一棟建築的側面牆壁上出現大窟窿，窗戶也被震碎脫落。衝突發生後，許多畹町鎮的居民到瑞麗市去投親靠友，劉洪也於次日轉移到瑞麗市區。她説，過去這裏也曾被境外的戰亂波及，但今年的情況最嚴重。</p><p>當地人介紹，畹町口岸作為一個物流中轉站，以前每天都有大量貨車出入。近年來因受疫情影響，物流業明顯萎縮。現在，由於戰火的原因，很多公司已經撤離，街上顯得空空蕩蕩。</p><p>除了物流業，受影響最大的可能是學校。10 月 28 日，一張落款為畹町中學的微信截圖顯示，因緬甸棒賽鎮發生戰事，經畹町鎮政府及瑞麗市教體局研判後通知，所有學生放假調休。截圖還提醒各位老師同學不要緊張，聽到槍炮聲時，請找有掩體地方躲避，以免被流彈誤傷。10 月 30 日，瑞麗市教育體育局工作人員此前對極目新聞證實，畹町主城區已有 3 所學校調休，若情況好轉，週末將恢復上課。</p><p>據界面新聞瞭解，截至目前，畹町鎮的學校尚未恢復正常教學，多數學校仍是採用網課形式給學生上課。有家長擔心長期上網課無法保證教學質量，希望學校安排學生到瑞麗市區的學校暫時「借讀」。對此，瑞麗市教體局人士迴應稱，畹町學校恢復正常教學的時間尚無法確定，上級政府正在研判形勢。對於家長的建議，他們也會作為參考。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169952726216971600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>被流彈波及的房屋。圖片來源：受訪者視頻截圖</em></figcaption></figure><p>畹町鎮人民醫院一位工作人員告訴界面新聞，鎮上許多居民在對岸發生衝突後離開，醫院的病人減少了三分之一。他稱，前幾日經常聽到炮彈聲，但醫生不能離開，仍堅守在崗位上，該院也收治了一些在戰火中受傷的緬甸人。</p><p>也有一些居民表示衝突對生活的影響不大。小冬目前在瑞麗市區工作，緬北衝突發生後，她也曾聽到過炮聲，但感覺離得很遠，情況並不嚴重。她之前聽説有炮彈落入中國境內，但由於多數人已轉移到瑞麗市區，所以並無太大安全方面的擔憂。</p><p>在她的印象中，2022 年 7 月份，她在瑞麗市區也聽到了疑似槍戰聲，當時她和朋友還特地跑到自家樓頂上去查看情況，「不是放煙花，一直斷斷續續，噠噠噠地響。」</p><p>小冬對這樣的生活並不陌生。小時候，她的家人在緬甸工作，每次對岸發生衝突，父親和哥哥就回到中國，這樣的情況發生過兩三次。</p><p>衝突發生後，有的緬甸人進入中國避難。對此，小冬表示，「我覺得他們並沒有像網上説的那樣是逃難的，他們只是正常來打工，有親戚的就過來過渡一段時間。」她説，在瑞麗市區，每隔一段時間，就可以看到緬甸人在口岸處排隊蓋章，等待回到自己在緬甸的家裏。</p><p>另一位畹町鎮居民阿玲表示，衝突最激烈的那幾天，她和家人都不敢出門，激烈的炮彈爆炸聲持續了大約一週，目前自己雖然正常上班，但中午也不回家，以減少在街上暴露的時間，避免被流彈所傷。最近幾天，炮彈聲少了許多，當地居民都期待早日回到正常生活。</p><p>近期，外交部和中國駐緬甸使領館也提醒，中國公民暫勿前往緬北地區，已在當地特別是果敢老街、勐古等衝突激烈地帶的中國公民應密切關注局勢發展，儘快在確保安全前提下轉移至安全地帶或回國。</p><p>（文中受訪者為化名）</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 08:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368472.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368472.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟，田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【調查】體育館坍塌背後：一個建設局退休幹部的房地產生意儘管目前多家「悅城系」公司已經註銷。但是，多年來，與「悅城系」相關的人員，已建構起一張複雜的商業...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>「現在什麼也不想談，我只看最後紙面的調查結果。」</span></span><span><span>2023 年 11 月 10 日，黑龍江省佳木斯市樺南縣悅城體育俱樂部屋頂坍塌事故一位遇難者家屬告訴界面新聞。目前，3 名遇難初中男生的家屬仍聚集在殯儀館，守護着自己的孩子。</span></span></p><p><span>11 月 6 日 19 時 20 分許，在大雪紛飛中，樺南縣悅城體育俱樂部發生部分坍塌，事故造成 3 死 1 傷</span><span>。<span>11 月 10 日，據央視新聞客戶端最新報道，</span>警方已對涉嫌造成此次坍塌事故的、以吳某遷為首的 11 名重點人員，採取了強制措施。</span></p><p><span><span>事故發生後，該棟建築的開發商——黑龍江省悅城房地產開發有限公司（下稱「悅城地產」）即被推到風口浪尖。天眼查 APP 顯示，該公司的法定代表人是吳立遷。而在 2018 年 8 月，佳木斯市中級人民法院作出的一份民事裁定書中，一位名叫吳立遷的被告，以樺南縣建設局（現住房和城鄉建設局）退休幹部的身份出現。該案另有一名被告名叫楊巾力，為樺南縣環保局（現生態環境局）幹部。同年 12 月樺南縣人民法院作出的一份判決書顯示，吳立遷、楊巾力系夫妻關係。</span></span></p><p><span><span>多位樺南縣當地人士向界面新聞證實，兩個吳立遷是同一人。</span></span></p><p><span><span>界面新聞嘗試聯繫多位跟吳立遷有過接觸的人士，但在人口不過 20 多萬的東北小縣城，大多數人礙於「沾親帶故」「是生意夥伴」「身在體制內」「住在他開發的房子裏」等原因表示不便多言。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231110/169958755648166900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>其實，樺南縣幾乎無人不知吳立遷。知情人士稱，他藉助建設局幹部的身份，乘上小縣城的房地產開發浪潮，在政商關係通達之下，主持公司開發了多個樓盤和賓館，「賺了大錢」。</span></span></p><h3><span><span>「路上隨便一指，都是他開發的」</span></span></h3><p><span><span>「一米七幾的身高，穿一身休閒裝，外形上一看就是有層次的人」，這是楊英水（化名）對吳立遷的第一印象。楊英水曾在十幾年前承建了吳立遷開發的某小區項目，工程總造價數千萬元。</span></span></p><p><span><span>據楊英水講述，吳立遷多年前曾給樺南縣建設局領導開車，其父親是樺南縣建設局的一名書記，現已退休。吳立遷後來進入建設局體制內工作，擔任工會主席一職。</span></span></p><p><span><span>上述民事裁定書顯示，吳立遷出生於 1970 年 8 月，但到 2018 年，他剛滿 48 歲，已成為退休幹部。尚不確定吳立遷是因何種原因提前退休。楊英水當初承接吳立遷的項目時，就知道其在樺南縣建設局任職，但是「沒見他（去建設局）上過班。」</span></span></p><p><span><span>上述判決書顯示，吳立遷的妻子楊巾力出生於 1974 年。她的身份是樺南縣環保局職工。11 月 8 日，樺南縣環保局一名工作人員迴應界面新聞稱，單位是有楊巾力這個員工，但是已經退休。</span></span></p><p><span><span>楊力巾在樺南縣悅城電影城有限責任公司、樺南縣前進怡景假日商務酒店、樺南縣竭誠房地產中介服務中心、樺南縣悅城廣場停車場管理服務中心、樺南縣悅城商廈有限公司一共 5 家公司中擔任法定代表人或股東。目前，上述 5 家公司中的 3 家已經註銷。</span></span></p><p><span><span>從 2009 年開始，樺南縣房地產開發市場蓬勃興起。多位在樺南縣從事建築工程行業人士告訴界面新聞，據不完全統計，在這些年間，吳立遷、楊巾力夫妻二人在單位掛職後，成立公司在樺南縣開發了包括怡景華庭、怡景盛世、鵬程小區、紅館小區、悅城廣場商業綜合體在內的大量樓盤。「路上隨便一指，都是他開發的」，楊英水説，「項目位置很好，都是在小學、商圈旁邊。」</span></span></p><p><span><span>與吳立遷打過幾年交道的楊英水回憶，他們夫妻二人的房地產開發公司員工規模不大，「都是家族裏的人」，公司也並不具備建築工程相應的施工資質，慣常做法是掛靠在另一傢俱備資質的公司之下。裁判文書網一份 2019 年的判決書顯示，怡景盛世小區是楊巾力在 2012 年掛靠一家名叫鑫隆房地產的公司開發建設而成，楊巾力並不具有建築工程相應施工資質。</span></span></p><p><span><span>此次事故官方通報稱，發生屋頂坍塌的場館隸屬於樺南縣新陽光健身俱樂部，11 月 6 日晚，負責人已被警方控制。天眼查 APP 顯示，該公司的法定代表人是門雅男。</span></span></p><p><span><span>但據多位樺南縣當地人介紹，吳立遷有一個兒子名為吳瀚。而吳瀚是悅城體育文化發展有限公司的受益所有人、實際控制人和控股股東。悅城體育文化發展有限公司的註冊地址則跟新陽光健身俱樂部地址相同。吳瀚也曾在悅城地產和悅城商廈有限公司擔任股東，這兩家公司的法定代表人是吳立遷。目前，上述 3 家公司均已註銷。</span></span></p><p><span><span>據當地人透露，吳立遷還有一個叫吳立偉的弟弟，在</span></span><span><span>樺南縣一家醫院做過醫生。早年間，吳立遷曾借用吳立偉之名做房地產生意，後來兄弟二人便在一起打拼。</span></span><span><span>吳立遷在樺南縣如火如荼地開發樓盤的那幾年，跟羣眾之間多次發生拆遷糾紛，而他兄弟則充當了「解決問題」的角色。</span></span></p><p><span><span>一位不願具名的樺南縣羣眾對界面新聞講述，2012 年前後，吳立遷作為開發商，選中自己居住的樺南縣計量局一帶建設回遷房，跟住戶以 1:1.3 的回遷面積比例簽訂合同。在回遷房建成之後，一位女住戶發現房屋實際面積小於合同面積 30 多平方米，便去找吳立遷理論。「當時他弟弟也在場，帶着幾個花臂大漢，一巴掌把她扇倒，又連踹幾腳，還拿花盆砸頭，説再來比這還嚴重」。女住戶後來報警，身上多處縫針包紮，在醫院住了 20 多天，政府介入後協調解決了此事。</span></span></p><p><span><span>知情人士告訴界面新聞，體育館坍塌的當晚，與樺南縣政府通報的體育館經營者一起被警方控制的，還有吳立遷夫妻二人，以及吳立遷的弟弟吳立偉，「他弟弟可能是涉黑。」不過，對於吳家人員被控制的詳細情況，官方尚未公佈，界面新聞多次致電樺南縣公安局求證，未獲迴應。</span></span></p><h3><span><span>悅城廣場項目資金來源成謎</span></span></h3><p><span><span>楊英水稱，開發樓盤時，吳立遷通常會將一些樓棟自留並改造成賓館對外運營。在樺南縣，廣為人知的是，縣城裏怡景假日商務酒店、雲景商務賓館和瑞景商務賓館「都是吳立遷的」。地圖軟件顯示，這 3 家賓館均為精裝修，坐落在繁華商圈內。</span></span></p><p><span><span>多名樺南縣當地人士稱，吳立遷在自己開發的樓盤中擁有多家物業公司，並安排家族人員在上述諸多樓盤、賓館、物業公司中上班。</span></span></p><p><span><span>此次坍塌的體育館，是悅城廣場城市綜合體項目一期中的一部分，悅城廣場整體項目佔地面積 35163 平方米，2017 年 7 月開工。</span></span></p><p><span><span>開發悅城廣場項目，讓吳立遷的公司在賬面上賺得金盆滿缽。天眼查 APP 顯示，2018 年，悅城地產的營收為 0 元，到了 2019 年，這家只有 15 人的公司營收猛增至 1.4147 億元。而就在同一年，悅城廣場綜合體相關部分完工。到 2020 年，悅城地產營收雖然大幅下降，但仍然有 6925 萬元，2021 年再降至 1200 萬元。以此推算，悅城地產 3 年總營收達 2.2272 億元。不過，令人奇怪的是，悅城地產在 2022 年 5 月 11 日便正式註銷，箇中原因不明。</span></span></p><p><span><span>樺南縣政府新聞辦官方微信公眾號「大美樺南」曾發文介紹，悅城廣場誕生於一位名叫翟世才的企業家返鄉創業的計劃。官方稱，翟世才是北京得意音通技術有限公司（下稱「得意音通」）的總經理，也是樺南人，代表得意音通返鄉投資 3.8 億元，投資註冊黑龍江省悅城房地產開發有限公司。11 月 9 日，界面新聞發現，該微信公眾號已將文章刪除。</span></span></p><p><span><span>但在坍塌事故發生的次日，11 月 7 日晚，被樺南縣政府稱為悅城廣場項目投資方的得意音通發佈聲明稱，「作為一家高科技公司，得意音通自成立以來從未涉足地產開發業務，也未投建該涉事項目。」</span></span></p><p><span><span>天眼查 APP 顯示，得意音通有一位持股 5.04% 的大股東，名為瞿世才，跟樺南縣官方推文中介紹的「翟世才」有一字之差。在得意音通官方微信公眾號 2017 年發佈的一篇文章中，瞿世才的身份是得意音通公司董事、總經理，對其家鄉的介紹為江蘇連雲港。</span></span></p><p><span><span>悅城廣場項目的投資陷入羅生門。11 月 8 日，得意音通迴應界面新聞稱，「瞿世才是我們的股東，但是現在已經在公司沒有職位了，其它信息以公司公告為準。」界面新聞隨後撥通瞿世才的電話，對方表示「我不知道」後便掛斷電話。</span></span></p><p><span><span>悅城地產的法人代表為吳立遷，其在開發悅城廣場項目中，資金究竟來源於哪裏，目前還不得而知。樺南縣本地對此也是眾説紛紜，一位樺南縣某國有銀行退休人士稱，據他了解，吳立遷鮮少在樺南縣當地銀行貸款。</span></span></p><p><span><span>裁判文書網公佈的一份（2016）黑 0822 財保 16 號民事裁定書曾透露吳立遷夫妻財產的一角。該裁定書顯示，吳立遷夫妻二人名下的不動產包括 1 台捷豹牌黑色轎車，1 台奔馳牌白色越野車，面積分別為 301.24 平方米、68.3 平方米、1076.49 平方米、1076.49 平方的 4 套房產。該裁定書並未説明這是否是夫妻二人的全部不動產。2016 年，因建築工程款糾紛，樺南縣人民法院曾對上述不動產予以查封。</span></span></p><h3><span><span>東北小縣城的商業關係網</span></span></h3><p><span><span>界面新聞梳理發現，在「悅城系」之外，吳立遷夫妻廣泛搭建生意人脈，這些人脈以股東或高管之名，分散在圍繞「悅城系」相關的施工、投資、物業、體育娛樂、施工資質掛靠等諸多公司中，在樺南縣當地織造了一張錯綜複雜的網絡。</span></span></p><p><span><span>鑫隆房地產是楊巾力掛靠施工資質的一家公司，該公司有一位叫李鐵柱的工作人員，在悅城地產於 2015 年成立之時，便與程光和楊巾力成為最早股權持有者。但到了 2017 年 8 月，悅城廣場項目開工一個月後，李鐵柱和程光退股，吳立遷成為悅城地產的法定代表人。</span></span></p><p><span><span>而在 2018 年 6 月以 1.77 億元中標悅城廣場施工單位的黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司與「悅城系」亦有關聯。天眼查 APP 顯示，該公司以 51％的持股比例控股樺南縣新鑫悅城建築工程有限公司，該公司的監事同時兼任「悅城系」樺南縣悅城商廈有限公司的財務負責人，而悅城商廈的法定代表人正是吳立遷。</span></span></p><p><span><span>在黑龍江省公共資源交易網上，黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司是樺南縣政府部門和事業單位建設工程的中標大戶，中標項目包括公共停車場、高鐵停車場、樺南縣疾病預防控制中心、人民醫院傳染病區、120 急救中心建設項目、2022 年老舊小區改造項目-鋪設瀝青混凝土等，還中標了樺南縣保障性安居工程。另外，該公司有涉訴關係 15 條，開庭公告 3 條，其中多條為合同糾紛、勞動報酬糾紛案件。</span></span></p><p><span><span>11 月 7 日中午，界面新聞多次致電黑龍江海峯偉業建築安裝工程有限責任公司的法定代表人嶽某某，無人接聽。</span></span></p><p><span><span>黑龍江省華優建築工程有限責任公司，則是悅城廣場二期項目的施工單位，該公司的法定代表人牟彥東，此前亦出現在悅城地產的股東之列。除了悅城廣場，黑龍江省華優建築工程有限責任公司還承建了多個樺南縣政府部門和事業單位的工程，包括佳木斯市公安局執法辦案中心裝修、樺南縣消防救援大隊食堂改造、佳木斯海關裝修工程、 樺南縣危房改造項目、佳木斯中醫院修繕醫療用房等。</span></span></p><p><span><span>2022 年 5 月，黑龍江省華優建築工程有限責任公司在樺南縣成立華優房地產開發貢獻公司樺南分公司。2023 年 6 月，該公司的法定代表人變更為吳勝偉——他同時在「悅城系」的多家公司中擔任股東或高管。此外，吳勝偉還在悅城地產的另一歷史股東李鐵柱名下的樺南縣華益房地產經紀有限公司任職。</span></span></p><p><span><span>儘管目前多家「悅城系」公司已經註銷。但是，多年來，與「悅城系」相關的人員，已建構起一張複雜的商業關係網，將一大批樺南縣乃至佳木斯市的建築工程項目收入囊中。</span></span></p><p><span><span>據央視新聞報道，「11·6」樺南縣悅城體育俱樂部坍塌事故調查組正委託第三方鑑定機構，快速開展全面、細緻的現場清查和調查取證工作，對涉及該工程的設計資料、施工內業資料、倒塌前實際作用荷載進行全面覈查，對取樣材料開展檢測檢驗工作，並進行全面細緻的結構驗算分析，進一步查明產生事故的直接原因和間接原因、認定事故性質，並針對事故暴露出的問題提出防範和整改措施，嚴肅追究責任，並向社會及時公佈調查結果。</span></span></p><p><span><span>據央視新聞客戶端報道，</span></span><span>目前，當地市縣兩級紀委監委正在開展調查工作。事故調查組相關負責人表示，此次事故無論涉及到誰，堅決一查到底、絕不姑息。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 07:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369587.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿根廷總統決選在即，全球 110 名經濟學家聯名警告「美元化」風險公開信警告米萊經濟學「充滿風險，可能對阿根廷經濟和人民造成極大危害。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>距離 11 月 19 日的阿根廷總統大選越來越近，由於其候選人米萊（Javier Milei）的激進經濟方針，這個南美洲國家的選舉正牽動全球目光。在不少經濟學家看來，它不僅事關阿根廷本國經濟和人民，還可能威脅國際金融體系。</p><p>11 月 8 日，全球 110 名經濟學家聯合<a href="https://mileieconomicprogram.com/" target="_blank">簽署公開信</a>，警告激進右翼經濟學家米萊若當選總統，或將為阿根廷帶來經濟和社會的雙重破壞。這封信由法國著名經濟學家皮凱蒂（Thomas Pikett）、印度經濟學家戈什（Jayati Ghosh）等人執筆，得到哥倫比亞前財政部長、聯合國前經濟和社會事務副祕書長奧坎波（Jose Antonio Ocampo）等世界各地經濟學家的聯合簽名支持。</p><p>阿根廷經濟正在崩潰邊緣。目前五分之二的公民生活在貧困之中，年通脹率接近 140%。對於這一局面，米萊主張通過廢除央行、經濟美元化和大幅削減公共支出等措施來解決。在競選過程中，米萊自稱無政府資本主義者。他還多次聲稱「稅收是盜竊」、「國家是魔鬼發明的，上帝的制度是自由市場。」</p><p>最新的公開信表示，米萊提議背後的經濟願景據稱主張政府對市場的幹預最小化，但實際上嚴重依賴國家政策來保護那些已經擁有經濟實力的人。米萊經濟學與傳統經濟思維徹底背離，實際上是植根於自由放任的經濟學，並且「充滿風險，可能對阿根廷經濟和人民造成極大危害」。&nbsp;</p><p>公開信承認米萊經濟學對目前阿根廷民眾具有吸引力。他們表示，鑑於阿根廷頻繁發生的金融危機和反覆出現的高通脹，他們理解選民對經濟穩定的深度渴望。然而，雖然這種表面簡單粗暴的解決方案可能很有吸引力，但它們或在短期內對現實世界造成更多破壞，同時從長遠來看也將嚴重縮小政策空間。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231110/169958208479943200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而貨幣美元化和財政緊縮提議忽視了現代經濟的複雜性，忽視了歷史危機的教訓，並將為加劇本已嚴重的不平等打開了大門。而政府支出的大幅削減將加劇本已很高的貧困和不平等，並可能導致社會緊張和衝突顯著加劇。</p><p>這並不是經濟學家首次公開反對米萊。9 月 10 日，就有一封由 170 名全球經濟學家<a href="https://buenosairesherald.com/economics/dollar-peso/dollarization-is-a-mirage-170-economists-reject-mileis-plan" target="_blank">簽署的信函</a>稱，阿根廷經濟美元化將導致通脹上升、經濟反覆衰退和失業率居高不下，而無法解決該國根本的經濟問題。</p><p>「我們認為，為了應對阿根廷經濟的複雜挑戰，貨幣美元化將是一種誤導性的嘗試。」經濟學家們當時寫道，而阿根廷擁有穩定貨幣的前景無疑給廣大民眾帶來希望，「國外的證據和國內形勢意味着美元化遠非萬能藥」。</p><p>對於阿根廷目前的經濟困境，經濟學家們在 9 月份的信函中認為，它是忽視宏觀經濟平衡和「肆意揮霍貿易條件的財富和有利的外部融資條件」的結果，而該地區其他國家已經成功地擺脫了這種情況。他們警告説，美元化是「必須避免的海市蜃樓」。</p><p>對於這封公開信，米萊當時在社交媒體上做了迴應。「170 名失敗的經濟學家在課堂上和現實中都在對抗通脹的鬥爭中被擊敗，他們現在開始譴責貨幣騙局的解決方案。他們一邊反對美元化，一邊儲蓄美元、賺取海外收入，這是虛偽的。」他寫道。</p><p>距離這場可能成為阿根廷近代歷史上最重要的選舉之一還有一週多時間，觀察人士表示，目前來看，兩大候選人勢均力敵。</p><p>雖然米萊在 8 月份的初選中以第一名的成績一戰成名，但是在<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/23/argentina-javier-milei-presidential-election" target="_blank">10 月份的第一輪投票</a>中，他意外被執政黨聯盟候選人、現任經濟部長馬薩（Sergio Massa）以 6 個百分點的優勢擊敗，最終以 29.9% 的得票率位居第二。然而，不久，米萊得到第三名候選人，以及該國前總統毛裏西奧·馬克裏的支持。米萊和馬薩將在本月 19 日迎來第二輪對決。</p><p>總部位於布宜諾斯艾利斯的諮詢公司 Cefeidas Group 的董事總經理迪亞斯&nbsp;(Juan Cruz Díaz)&nbsp;表示，兩位候選人在最後關頭，需要繼續強化自身形象以取勝。「如果你問我，米萊有優勢。」他説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 05:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10370717.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10370717.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 央行：將適時調整優化房地產政策；販賣出生證醫院 7 人被採取強制措施商務部部長：將持續推動新能源汽車下鄉，全鏈條促進汽車消費；我國成功發射中星 6E...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部部長：將持續推動新能源汽車下鄉，全鏈條促進汽車消費</h3><p>11 月 9 日，據央視消息，商務部部長王文濤表示，我們將持續推動新能源汽車下鄉，全鏈條促進汽車消費。家居方面，我們將聚焦綠色、智能、適老這三個方向，加快釋放家居消費潛力。我們還將促進綠色智能家電消費、推動餐飲業高質量發展，更好滿足人民美好生活需要。</p><h3>央行：將適時調整優化房地產政策，促進房地產市場平穩健康發展</h3><p><span>11 月 9 日，央行發佈《中國區域金融運行報告（2023）》。</span> 其中提出，適應房地產市場供求關係發生重大變化的新形勢，適時調整優化房地產政策，促進房地產市場平穩健康發展。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10368553.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>哈馬斯代表團將訪問北京？外交部迴應</h3><p>據外交部網站，11 月 9 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。部分問答實錄如下。法新社記者：據報道，哈馬斯高級官員稱，哈馬斯代表團將訪問北京。中方能否證實？汪文斌：巴以衝突爆發以來，中方一直同有關各方保持着密切溝通，為推動停火止戰、保護平民、提供人道救援、防止人道主義危機發揮積極作用。中方將繼續為此作出不懈努力。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>我國成功發射中星 6E 衞星</h3><p>據央視新聞，北京時間 2023 年 11 月 9 日 19 時 23 分，我國在西昌衞星發射中心使用長徵三號乙運載火箭，成功將中星 6E 衞星發射升空，衞星順利進入預定軌道，發射任務獲得圓滿成功。此次任務是長徵系列運載火箭第 496 次飛行。</p><h3>襄陽健橋醫院「販賣出生證明」事件追蹤：7 人已被採取刑事強制措施</h3><p>據新華社，湖北省襄陽市一家醫院近日被舉報「勾結多地中介團夥販賣出生醫學證明」，引發社會關注。記者 8 日從襄陽市衞生健康委員會獲悉，目前襄陽健橋醫院婦產科已停業整頓，該院出生醫學證明簽發權限已被停掉。同時，已安排專業團隊對涉事醫院相關孕產婦會診照料，全力保障在院孕產婦健康安全。截至目前，記者在網上搜索涉事醫院發現，已無法找到其官網鏈接。襄陽市公安局襄城區分局有關負責人 8 日介紹，從 11 月 6 日晚上開始，公安部門就已介入開展工作，已階段性完成相關資料查控、人員控制等工作，目前重點是圍繞舉報線索逐條開展調查取證核實工作，現正緊鑼密鼓進行。包括涉事醫院院長和相關工作人員在內的 7 名嫌疑人已被採取刑事強制措施。</p><h3>旅美大熊貓「美香」「添添」「小奇蹟」已回國</h3><p>據央視新聞，北京時間 11 月 9 日晚，旅美歸國大熊貓「美香」「添添」「小奇蹟」安全抵達成都。經專業工作人員現場檢查確認，三隻大熊貓狀態良好。 <span>大熊貓「美香」「添添」「小奇蹟」是一家，「添添」和「美香」是爸爸媽媽，「小奇蹟」是他們的兒子。大熊貓「美香」「添添」在美國 23 年間，共孕育四隻幼崽，其中「泰山」「寶寶」和「貝貝」已經回國。「小奇蹟」出生於 2020 年 8 月 21 日。</span></p><h3>華為正式發佈智界 S7，預售價格 25.8 萬元起</h3><p>11 月 9 日，在華為智慧出行解決方案發佈會上，華為智選車首款轎車智界 S7 正式發佈，預售價格 25.8 萬元起。智界 S7 搭載華為 HarmonyOS 4 智能座艙，首發泊車代駕功能。</p><h3>現貨鈀金向下觸及 1000 美元/盎司，為 2018 年來首次</h3><p>11 月 9 日消息，現貨鈀金向下觸及 1000 美元/盎司，為 2018 年來首次，日內一度跌超 5%。</p><h3>美股收盤：三大指數集體收跌，大型科技股多數下跌，特斯拉跌超 5%</h3><p>當地時間 11 月 9 日，美股三大指數集體收跌，納指跌 0.94%，終結九連漲；標普 500 指數跌 0.81%，終結八連漲；道指跌 0.65%。大型科技股多數下跌，特斯拉跌超 5%，谷歌、亞馬遜跌超 1%，蘋果、奈飛、微軟小幅下跌；英偉達、Meta 小幅上漲。AMC 院線跌超 13%，公司第三財季調整後每股虧損 0.09 美元。迪士尼收漲近 7%，創 2020 年 12 月份以來最大單日漲幅。</p><h3>美聯儲主席：美聯儲將在需要時進一步加息</h3><p>據央視新聞，當地時間 11 月 9 日，美聯儲主席鮑威爾在國際貨幣基金組織會議前的講話中表示，如果需要，美聯儲將進一步加息，以達到將通貨膨脹降至 2% 的長期目標。鮑威爾稱，美聯儲致力於實現足夠緊縮的貨幣政策，但是目前仍未達到目標，如果進一步收緊貨幣政策變得合適，美聯儲「將毫不猶豫地」這樣做。</p><h3>以軍稱在加沙地帶進行「戰術性局部暫停」，試圖淡化美國方面聲明</h3><p>據央視新聞，當地時間 11 月 9 日晚，以色列國防軍發言人證實，以軍僅計劃「在有限的時間和區域中，進行以人道主義援助為目的的戰術性局部暫停」，以迴應白宮發言人聲稱以色列將在整個加沙北部每天進行四個小時的「人道主義暫停」。以色列國防軍發言人稱，以軍計劃中的「暫停」是以色列「人道主義走廊」政策的延續——每週兩次，有四個小時的時間窗口，允許平民從加沙北部前往相對安全並正在接受人道主義援助的南部。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10369559.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10369559.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
