<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 28 Feb 2024 07:41:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻，国家衞生健康委今天举行新闻发布会，介绍我国衞生健康进展成效有关情况。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，截至 2023 年，我国婴儿死亡率降至 4.5‰，5 岁以下儿童死亡率降至 6.2‰，孕产妇死亡率降至 15.1/10 万，我国居民主要健康指标居于中高收入国家前列。</p><p>2024 年，我国将全面推进衞生健康事业高质量发展，不断增强人民群众的健康获得感。</p><p>在深化医改方面，将推进医联体建设，统筹国家医学中心、国家区域医疗中心和临床专科建设，持续推进公立医院高质量发展，促进「医疗、医保、医药」协同发展和治理。</p><p>在提升服务能力方面，将重点加强县医院能力建设，增强基层防病治病和健康管理能力。全面提高医疗服务质量，改善医疗护理服务和患者就医感受。</p><p>在促进人口长期均衡发展方面，将推进各地落实生育支持政策措施，大力发展普惠托育服务。</p><p>在科技创新和人才队伍建设方面，将加强衞生健康关键领域科技攻关，促进成果应用推广。推动医学高层次人才计划落地，持续加强全科等基层和紧缺专业人才培养。</p><p>在实施健康中国行动方面，将深入开展健康城市、健康细胞建设。发展以健康管理为中心的慢性病综合防治体系。完善老年健康服务体系，优化妇幼健康服务，深化职业病危害监测和治理，强化食品安全标准体系建设。</p><p>在促进中医药传承创新发展方面，将全面实施中医药振兴发展重大工程，加强国家中医优势专科建设，充分发挥在治未病等方面的独特优势。</p><p>在推进疾控体系高质量发展方面，将深入落实推动疾控事业高质量发展的指导意见，加强重大传染病防控工作，提升监测预警和应急处置能力。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:18:20 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851898.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10851898.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中方特别代表将就乌克兰危机开展第二轮穿梭外交]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据外交部网站，外交部发言人毛宁宣布：中国政府欧亚事务特别代表李辉将于 3 月 2 日起访问俄罗斯、欧盟总部、波兰、乌克兰、德国和法国，就推动政治解决乌克兰危机开展第二轮穿梭外交。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:09:41 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851840.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10851840.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[法治面｜民促法应从司法、执法实践难点来思考法律制定的突破口]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170910109443440500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>良好的司法手段可以帮助民营企业解决融资贵、融资难、诉讼地位不平衡的问题，是促使民营企业脱困的「良药」。良好的司法手段可以帮助民营企业解决融资贵、融资难、诉讼地位不平衡的问题，是促使民营企业脱困的「良药」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委组织召开的民营经济促进法立法座谈会，会议透露，民营经济促进法起草工作已经启动。</p><p>「在此背景之下，我们需要重点关注民营经济发展的痛点、难点，特别是从司法、执法实践难点来思考法律制定的突破口。」 国务院政府特殊津贴专家，中南财经政法大学经济法教授刘大洪告诉界面新闻。</p><p>「当前，民营经济已经成长为推动我国经济发展不可或缺的力量和推进中国式现代化的生力军。但是，有些部门和地方因为认识偏差，在纠纷处理过程中有时未能给予民营企业平等对待。」 2023 年 10 月 10 日，最高人民法院在涉民营企业产权和企业家合法权益保护再审典型案例中表示。</p><p>典型案例之一是段琪桂职务侵占再审改判无罪案，该案因国有企业与民营企业经济纠纷引发。一审法院以贪污罪判处被告人段琪桂死缓，追缴违法所得。段琪桂上诉后，二审法院以职务侵占罪改判段琪桂有期徒刑十四年，追缴违法所得。段琪桂提出申诉，并提交 1995 年 1 月 6 日其与银华公司签订的股权转让协议等新证据。最高人民法院经审查，指令广东省高级人民法院再审。</p><p>广东省高级人民法院再审认为，1995 年 1 月 6 日股权转让协议客观真实，能够证实银华公司已将涉案项目股权转让给段琪桂开办的公司。段琪桂处分涉案项目，既不属于恶意侵占国有资产，也不是非法侵占公司资产，而是依法行使股东权的行为。据此，该院作出再审判决，于 2023 年 3 月 31 日宣告段琪桂无罪。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170910109443440500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>刘大洪介绍，现实中民营企业面临的司法不平等现象，主要体现为以下几方面：第一，如非法经营罪、挪用资金罪、职务侵占罪、拒不支付劳动报酬罪等「口袋罪」的滥用加剧了民营企业的寒蝉效应。此外，经济纠纷、经济违法与经济犯罪的界限模糊导致刑事司法的不当扩张。一些地方司法机关启动刑事追究程序把关不严，刑事手段扩张介入市场纷争，进一步扩大了民营企业家陷入刑事法律风险的可能性。</p><p>除此之外，执法方式的不规范也会加剧民营企业的经营风险。实践中滥用网上追逃、违法跨省抓捕办案、随意扣押民企的财产和企业家个人财产、干预涉案民营企业正常生产经营等现象屡见不鲜。最后，社会信用修复机制的缺失导致制裁的可救济途径被封堵，涉案的民营企业家回归市场的可能性减低。</p><p>刘大洪表示，「重公轻私」的立法观念是对民营企业和企业家司法不平等的根源。从秦汉开始，中国的商事活动就在夹缝中求生存。当前民营企业与国有企业的关系中仍存在着「官尊民卑」的阴影，这最终会造成司法犯罪圈的不当扩张、政策性歧视与公权力不当干预，出现政府违约、政策不稳定，有些公职人员不作为、乱作为，导致民营企业产权和合法权益受到侵害，最终直接影响民间资本持续投资的积极性。</p><p>长期研究经济法学、民商法学，上海大学法学院教授李俊峰则向界面新闻表示，法律语境下的「司法」，一般是指法院、检察院和刑事侦查机关审理、查办案件的行为。在当前的司法过程中，虽然不能排除民营企业、民营企业家遭遇不公平对待的个案现象，但整体而言，我国司法活动当中不存在对民企系统性的歧视。</p><p>李俊峰介绍，很多民企所说的「不公平」，是指一些政府部门在配置资源要素、给予投资机会、交易机会方面，存在的更加青睐国企的现象，即民企、国企的竞争环境是不公平的。这一现象的成因是多方面的，有时是机制体制惯性、思想观念障碍造成的，有时是正常合理的。</p><p>李俊峰认为，要营造公平竞争的政策环境，需要大力倡导在经济活动中贯彻实施「竞争中性」原则，采取「竞争中性规制」。所谓「竞争中性」，是指这样一种公共政策环境：经营者的市场地位由商业条件决定，不因公共权力组织或公共职能组织基于非商业考虑的差别对待而受到影响。为实施竞争中性而采取的引领、保障、规范、调整行为，皆属「竞争中性规制」。</p><p>「除了制定颁布保护民企的宣示性法律，未来我国还应建设高水平的竞争中性制度体系。」 李俊峰表示，「竞争中性」之一概念原生于西方国家，但中国的政党制度、国体政体、经济制度特色鲜明，国家和国有企业之间的关系，法律渊源的形式、层级、作用和交互关系，实施竞争中性的背景、动因和策略回异于西方国家，因而与单纯的法律移植和拿来主义方式引入的法制舶来品不同，我国的竞争中性实践必须基于对中国自身制度特征和社会资源的认识和调动。</p><p>刘大洪认为，在《民营经济促进法》紧锣密鼓制定的背景之下，对平等保护各类所有制经济的关注与强调有着重要意义。民营企业理应与受到政府所有或控制的国营企业处于相对等的市场竞争环境与规则体系中，在政府补贴、税收优惠、借贷便利、市场监管等方面不应被施加任何竞争劣势。重点是要使得「任何一类<span>市场主体</span>的法律地位平等、竞争机会均等、权利与义务关系对等」。</p><p>刘大洪表示，良好的司法手段可以帮助民营企业解决融资贵、融资难、诉讼地位不平衡的问题，是促使民营企业脱困的「良药」。第一，司法手段可以通过明确让与担保等非典型担保的法律效力来促进质押融资有序发展；第二，司法手段可以通过加大对「套路贷」等虚假诉讼的防范与制裁力度，依法规范金融机构的融资成本。第三，司法手段可以依法对民营企业进行诉讼引导与释明，防止中小微企业在市场交易中的弱势地位转化为诉讼中的不利地位。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 07:07:50 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10851481.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10851481.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[34 家跨国公司地区总部落户上海，仍是供应链布局的首选地之一]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240123/1706019588065_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海跨国公司地区总部、外资研发中心累计分别达到 962 家和 563 家，上海继续成为外商最青睐的投资首选地之一、跨国公司全球供应链产业链布局的首选地之一。上海跨国公司地区总部、外资研发中心累计分别达到 962 家和 563 家，上海继续成为外商最青睐的投资首选地之一、跨国公司全球供应链产业链布局的首选地之一。</p><blockquote><p>记者，方卓然</p></blockquote><p>「中国是长期增长的关键，将总部落户上海不仅是卡夫亨氏的战略选择，也是许多跨国公司的选择。」2024 年 2 月 27 日，在跨国公司地区总部和外资研发中心、促进外商投资全球伙伴颁证暨外资项目集中签约仪式上，获得总部颁证的卡夫亨氏亚洲区总裁福瑞德这样说道。</p><p>当天，上海为新认定的 34 家跨国公司地区总部、17 家外资研发中心、首批 10 家促进外商投资全球伙伴颁证。</p><p>上海市商务委介绍道，此次新认定的跨国公司地区总部和外资研发中心，来自上海重点发展的产业领域，包括生物医药、智能制造等行业领军企业。总部和研发中心能级水平较高，包括 14 家大中华区及以上区域总部、2 家事业部总部和 2 家全球研发中心，世界 500 强企业 4 家。</p><p>「自 1984 年进入中国以来，卡夫亨氏始终将中国视为公司业务的战略市场和增长引擎。」福瑞德表示，今年是卡夫亨氏在中国开展业务的第四十年，上海一直是开展业务的重要一环。2021 年以来，卡夫亨氏就在中国成立了研发中心，本次签约，卡夫亨氏选择将亚洲区地区总部落地上海。</p><p>为了满足中国消费者的需求，卡夫亨氏生产的商品 90% 以上都是使用中国本土的原材料。福瑞德说，「鉴于我们是在中国上海设立的亚洲总部，所以我们主要基于上海已有的这些基础设施来研发适用于上海、适用于全球的新产品。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240123/1706019588065.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>安德普翰（ADP）跨国集团公司的北亚区总部此次也正式获得认证成为跨国公司地区总部。ADP 北亚区总经理马莉说，「2006 年正式进入中国市场以来，持续看好中国市场。总部坐落在上海后，ADP 将以上海为中心，服务和辐射到北亚，包括日本、韩国（等）地区和国家的客户。」</p><p>马莉还表示，ADP 将进一步提升对中国客户的服务水平与服务力度，践行公司对于中国市场的承诺。未来还将在中国市场持续关注并进一步投资人才、产品和合作伙伴等三个方面。</p><p>据其透露，随着 ADP 在中国和北亚区的业务持续增长，ADP 将持续吸引和招聘更多人才并提供支持和发展。不久的将来，新区域总部也将成为深化与合作伙伴协同合作的枢纽。</p><p>除了设立总部，不少外资还选择将研发中心落户上海。</p><p>松下信息系统 (上海) 有限公司就是获得外资研发中心认证，公司总经理赵国栋介绍道，研发中心的主要业务是向松下集团海内外各公司提供 IT 解决方案，并利用积累的经验及先端技术，将业务拓展到集团外。</p><p>目前，上海研发中心的业务包括持续升级制造执行系统、探索数字化转型以及人工智能。今年研发费用中，一半都会投入在 AI 领域。未来，松下还将在新能源、养老事业等领域继续加大投入。</p><p>赵国栋认为，「上海和国际接轨的程度较高，在这里外资企业可以和中资企业一样公开、公正、公平地发展。」</p><p>当天，安永、世邦魏理仕等 10 家企业获颁促进外商投资全球伙伴，在业界的知名度较高，投资促进能力较强，涵盖专业服务、商协会、金融资本、产业链四种类型，拥有广泛的平台、业务、投资、客户资源和信息渠道。</p><p>安永大中华区业务主管合伙人毕舜杰表示，过去三年，安永协助引入了数十家跨国企业在上海发展新产业、新业务和提升管理能级，同时还协助并参与上海各级政府赴美、英、日等国家和地区招商。</p><p>此外，上海还签约了 63 个外资项目，投资总额约 64.7 亿美元。这些项目聚焦上海重点产业体系，涉及生物医药、电子信息、汽车等重点产业和数字经济、绿色低碳等新赛道，5000 万美元以上的大项目有 26 个。投资企业能级也较高，其中 9 个项目来自世界 500 强企业。</p><p>界面新闻从上海市商务委获悉，上海作为全国经济中心城市，去年实际使用外资达到 240 亿美元、创历史新高。</p><p>数据显示，截至今年 1 月底，上海跨国公司地区总部、外资研发中心累计分别达到 962 家和 563 家，上海继续成为外商最青睐的投资首选地之一、跨国公司全球供应链产业链布局的首选地之一。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 05:14:21 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850876.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850876.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[方卓然]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[国家会展中心（上海）迎来 2024 首展]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="范剑磊，摄" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709095270471_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年，在「四叶草」举办的展览数量预估超过 50 场，第七届进博会的筹办工作已经启动。2024 年，在「四叶草」举办的展览数量预估超过 50 场，第七届进博会的筹办工作已经启动。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">徐灵超</span></p></blockquote><p><span>2</span><span>月</span><span>28</span><span>日，国家会展中心（上海）迎来</span><span>2024</span><span>年开年首秀——</span><span>APPPEXPO</span><span>上海国际广印展、</span><span>CMES</span><span>华机展、华食展，三场展会同期开幕，总展览面积近</span><span>27</span><span>万平方米，来自广告、印刷、机床、食品等行业的</span><span>4500</span><span>多</span><span>家展商参与。</span></p><p>据国家会展中心（上海）介绍， <span>2023</span><span>年以来，随着实体经济健康发展，会展业经济加快复苏，上海去年</span><span>全市办展面积恢复至</span><span>2019</span><span>年近九成水平。</span></p><p><span>2023</span><span>年，国家会展中心（上海）年办展规模首次突破</span><span>700</span><span>万平方米，其中</span><span>10</span><span>万平方米以上占比近</span><span>80%</span><span>，国际型展会占比达到</span><span>96%</span><span>，总客流超</span><span>1200</span><span>万人次。</span></p><p><span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年，国家会展中心（上海）对展会市场持乐观态度，预计全年承接展览规模将超过</span></span></span><span><span><span>700</span></span></span><span><span><span>万平方米，并力争超过</span></span></span><span><span><span>2023</span></span></span><span><span><span>年的办展规模。目前，</span></span></span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年在「四叶草」举办的展览数量预估超过</span></span></span><span><span><span>50</span></span></span><span><span><span>场，在做好</span></span></span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年展会落地工作的同时，国家会展中心（上海）已同各主办单位对接</span></span></span><span><span><span>2025</span></span></span><span><span><span>年展会档期事宜。</span></span></span></span></p><p>随着长三角区域一体化上升为国家战略，<span>长三角会展业发展也迎来了经济合作和发展的新机遇。国家会展中心（上海）</span><span>地处长三角的核心区域，近年来也成为了长三角品牌会展的集聚高地。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240228/1709095270471.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>除一年一度的中国国际进口博览会以外，长三角生态绿色一体化发展示范区开发者大会、虹桥国际开放枢纽建设工作会议、虹桥国际中央商务区人才发展大会等区域发展推进会议，长三角国际文化产业博览会、长三角建筑产业化展览会等一批长三角品牌展会也已每年定期在这里召开。</span></p><p><span>据介绍，目前</span><span>第七届进博会的筹办工作已经启动，国家会展中心（上海）正面向全球开展招展等筹备工作。</span></p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:48:55 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850761.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850761.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[徐灵超]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[徐汇发布《优化营商环境行动方案 7.0 版》]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903770551701800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最新版的《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》共发布了 22 项 112 条工作举措。最新版的《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》共发布了 22 项 112 条工作举措。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨舒鸿吉</span></p></blockquote><p>2 月 27 日上午，上海徐汇区召开年度招商引资大会。会上，徐汇区发布了《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》以及三项产业扶持政策，满足条件的企业可申请高达 3000 万元的补贴。</p><p>最新版的《徐汇区优化营商环境行动方案 7.0 版》共发布了 22 项 112 条工作举措。</p><p>其中，7.0 版本《方案》提出要对标世行 BR 评估体系，推动解决市场准入、促进市场竞争等难点，并全面优化涉企服务各环节，推进国家级政务服务标准化试点任务，落实好重点企业「服务包」机制等。</p><p>监管执法提升方面，徐汇区政府表示将强化监管事项目录清单管理，深化包容审慎监管、事中事后监管等，并提出具体举措支持五大功能区联动融合发展。</p><p>除具体政策外，当天，徐汇发布「商旅文体融合发展政策」，并发布促进具身智能、合成生物两大新赛道产业发展政策。依托这三项新政大礼包，企业最高可申请 3000 万元补贴。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903770551701800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年，徐汇地区生产总值和区级财政收入增速均位居上海市第二，跨国公司地区总部和外资研发中心总量保持上海中心城区首位，「模速空间」创新生态社区推动科技创新走向纵深。</p><p>记者从徐汇区政府获悉，2024 年，徐汇再度吸引一大批高能级亿元级和重磅产业投资项目入驻。</p><p>当天的招商引资大会上，五矿发展、吉利汽车集团、明州斯睿、华润智检、游卡网络等 12 个重点项目现场签约，涵盖贸易物流、智能网联汽车、生命健康、游戏文创、食品等多个领域。</p><p>五矿发展上海公司总经理余启豪表示，在该公司布局上海发展的过程中，徐汇拿出优质资源高效推动，助力企业发展。该公司未来将与徐汇在大宗商品交易、进出口贸易、供应链综合服务、产业数字化和数字产业化等多领域开展合作，构建具有国际竞争力的现代供应链新生态，打造上海新的贸易物流增长极。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:27:39 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10847918.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10847918.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[杨舒鸿吉]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[民建中央：民营经济促进法应列入 2024 年度应急立法计划｜两会前瞻④]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面图库" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695226069763_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>民建中央建议，全国人大常委会将《民营经济促进法》作为重大立法、应急立法列入 2024 年度立法计划，并争取在 2024-2025 年正式制定出台。民建中央建议，全国人大常委会将《民营经济促进法》作为重大立法、应急立法列入 2024 年度立法计划，并争取在 2024-2025 年正式制定出台。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>近期，有关民营经济发展的话题受到各方关注。2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委共同组织召开民营经济促进法立法座谈会，听取民营企业代表和专家学者对立法的意见建议，并首次明确，民营经济促进法起草工作已经启动。但对于该项立法具体进展和出台时间，尚无进一步消息。</p><p>界面新闻获悉，在即将召开的 2024 年全国两会期间，民建中央将提交《关于尽快出台&lt;民营经济促进法&gt;的提案》，针对民营企业在经营范围、市场准入、公平竞争等方面存在不少限制和壁垒，提出立法建议。</p><p>该提案指出，2023 年 7 月出台的《中共中央国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》鼓舞社会各界信心，但相比国有经济和外资企业相关法律，关于民营经济的国家立法一直处于缺位状态，导致不同经济形态上的差别对待。近年来中央出台的保护民营经济、优化营商环境的政策文件大多没有实现法律化，已出台的一些关于促进民营经济发展的行政法规、地方性法规及规章等，在法律位阶和效力上仍然较低，且缺乏系统性。民营经济的定义、性质、范围、地位、作用等尚未进行法律界定。</p><p>有关《民营经济促进法》的立法建议，于 2023 年被频繁提出。当年两会期间，全国工商联提交《关于制定民营经济促进法的提案》，建议为民营企业专门立法，以法治保障激发民营企业活力。此外，当时还有不少企业家代表、委员提交支持民营经济发展的立法建议。</p><p>2024 年 1 月，中国人民大学法学院教授、商法研究所所长刘俊海在接受第一财经记者采访时表示，过去的一年里，仅中央各部委出台的涉及民企发展的「定心丸」政策就超过 100 条，多地目前也已出台了地方性民营经济促进条例。这些政策对提振民营经济信心发挥了积极作用，但保质期相对较短，「药效」有限，加之许多「定心丸」政策倡导性与原则性较强，可操作性较弱，部分民营企业家甚至产生了「耐药性」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230921/1695226069763.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第一财经报道称，在经历前期调研和专家研讨后，一份《民营经济促进法》已于 2023 年 5 月撰写完成。该草案分为总则、平等准入、创业创新、权益保护、促进发展和法律责任六章内容。目前，该建议稿已报送国家发改委民营经济发展局，核心主张获得业界和政府有关部门的初步共识。</p><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委共同组织召开民营经济促进法立法座谈会。司法部党组书记、部长贺荣强调，民营经济促进法起草工作已经启动，要坚持开门纳言、汇集众智，广泛听取意见，遵守立法程序，提高立法质效，凝聚各方共识和力量，制定一部务实、管用、操作性强的法律，促进民营经济健康发展，更好营造市场化、法治化、国际化一流营商环境，为扎实推进高质量发展、中国式现代化建设提供坚实法治保障。</p><p>不过，有关这次座谈会对外发布的消息中，并未提及《民营经济促进法》是否被列入全国人大立法计划，也未透露具体的立法工作安排。在全国人大官方上，亦未见《民营经济促进法》的相关消息。在中国，一部法律的出台需经过提出法律案、立法机关审议、表决通过及公布等核心环节。这一过程确保法律草案充分讨论、修改和完善，体现民意与法治精神。立法时间因法律案复杂性、审议进度而异，历时从几个月至数年不等。</p><p>界面新闻获悉，民建中央在提案中建议，应尽快组织起草《民营经济促进法》。一是从法律层面对坚持「两个毫不动摇」「三个没有变」以及民营经济的定义、性质、范围、地位、作用等进行明确，保障经营主体的合法权益，提振发展信心。二是对民营企业的经营范围、市场准入、招投标、投融资等进行明确的法律规定，为民营企业提供与国企、外企同等的国民待遇和公开、公平、公正的市场竞争机会，推进构建市场公平竞争机制。三是对民营企业的营商环境、公共服务、政企关系、统计监测、征信建设、人才引进培养、职称晋升等进行明确的法律规定，为民营经济发展营造宽松和谐的政策环境、融资环境、创新环境和发展环境。四是加强对民营企业内部腐败的整顿治理，加大对民营企业合法权益的保护力度，严格区分民营企业、民营企业家涉刑事案件非法财产与合法财产，建立明晰的界限和有效的保护机制。</p><p>对于《民营经济促进法》立法的紧迫性，民建中央建议，全国人大常委会将《民营经济促进法》作为重大立法、应急立法列入 2024 年度立法计划，并争取在 2024-2025 年正式制定出台。充分发挥该法对民营经济发展的立法引领作用，提升民营经济投资和发展信心。</p><p>民建中央还建议，《民营经济促进法》制定出台后，立即配套进行相关法律、法规、规章、司法解释等的「立改废释」工作，充分发挥《民营经济促进法》的效用，保证相关规定的落地，为民营经济的健康发展营造一流的法治化营商环境。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10845951.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10845951.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[赵孟]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目和「银鸽奖」评选结果揭晓]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>近日，2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目评审和 2023 年上海市「银鸽奖」评选结果揭晓。经专家评审，2024 法国豫园灯会国际传播、现代舞《一撇一捺》（From IN）国际传播、纪录片《Chinese Puzzle——我在美国学中文》国际传播、与世界文明对话：「一带一路」国际手工艺展览计划、「雕画汉韵——寻找汉梦之旅」数字创意国际巡展等 46 个项目脱颖而出，入选 2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目；2023 年上海市「银鸽奖」评选吸引 650 余件作品与项目参评，经专家评定，207 件作品与项目分获「最佳奖」和「优胜奖」。近日，2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目评审和 2023 年上海市「银鸽奖」评选结果揭晓。经专家评审，2024 法国豫园灯会国际传播、现代舞《一撇一捺》（From IN）国际传播、纪录片《Chinese Puzzle——我在美国学中文》国际传播、与世界文明对话：「一带一路」国际手工艺展览计划、「雕画汉韵——寻找汉梦之旅」数字创意国际巡展等 46 个项目脱颖而出，入选 2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目；2023 年上海市「银鸽奖」评选吸引 650 余件作品与项目参评，经专家评定，207 件作品与项目分获「最佳奖」和「优胜奖」。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240228/170908994941372900_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240228/170908999285054700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer">以建设<span><span><span>习近平</span></span></span>文化思想最佳实践地为目标，在市委宣传部指导和支持下，市委外宣办组织开展 2023 年上海市「中华文化走出去」专项扶持资金项目申报和上海市「银鸽奖」评选征集。聚焦中华文化国际表达、上海形象世</span></span><span><span><span><span>界推广、全球敍事能力建设和扩大国际朋友圈等四大方向，重点挖掘精准传播、有效触达、创新表现的示范性、引领性国际传播作品与项目。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>通过评优扶持，本市中华文化走出去工作呈现出更多可能。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>社会民间力量更活跃，传播主体更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>市委外宣办发挥上海城市形象资源共享平台 IP SHANGHAI 优势，通过推荐参评与社会面申报征集相结合，吸引来自教育、文化、旅游、体育、衞生、科技等体制内外、多领域的机构、高校、企业踊跃参与，并进一步打通资源、形成互补，打造文化自信自强上海样本。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>善于抓住重大契机，人文交流更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>以中法联合声明关于重启人文交流，全面加强多领域文化合作为契机，推动中法文化深度对话。以「一带一路」倡议提出十周年为契机，进一步拓展与希腊、波兰、匈牙利、捷克、罗马尼亚、保加利亚、土耳其、乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦、俄罗斯、马来西亚等国家交流，努力探索更有成效的文明交流互鉴，不断提升中华文化的国际影响力。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>产品形态更多样，表达方式更加多元化。</span></span></span></strong><span><span><span>入选项目勇于探索、善于创新，融合 AR、VR、人工智能等相关技术，形成一批积极探索走进国际主流社会的大制作、大 IP，以国际友人、特别是「Z 世代」青年喜闻乐见的敍述方式，增强了好内容的吸引力、传播力、影响力。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2024</span></span></span><span><span><span>年项目申报和征集将于 2024 年下半年启动。希望全市各界继续关注支持上海市中华文化走出去工作，为上海讲好中国故事、走出去传播好中华优秀文化做出更多积极贡献！</span></span></span></span></p><p>&nbsp;</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 03:14:23 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850386.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10850386.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[268 名实施跨境电信网络诈骗的犯罪嫌疑人移交我方]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据公安部网站 2 月 28 日消息，近期，中国警方与老挝警方积极开展国际警务执法合作，成功捣毁 7 个盘踞在老挝境内的电信网络诈骗窝点，抓获 268 名犯罪嫌疑人，其中幕后「金主」8 名、组织头目和骨干 54 名，涉及全国多地的相关案件 1570 余起。目前，全部 268 名犯罪嫌疑人已被移交我方。这是公安部工作组赴老挝开展警务执法合作，依法严厉打击跨境电信网络诈骗犯罪取得的又一重要成果。</p><p>2023 年以来，浙江、江苏、福建等地接连发生多起损失数额巨大的电信网络诈骗案件。公安部对此高度重视，立即挂牌督办相关案件，组织相关地方公安机关深入分析研判，发现多个盘踞在老挝境内实施跨境电信网络诈骗犯罪的窝点，串并电信网络诈骗案件千余起。今年 1 月，公安部派员率江苏、浙江、福建、湖南、广东、重庆等地公安机关民警组成工作组，赴老挝开展警务执法合作。在我驻老挝使馆的大力支持和协调下，案件侦办取得重大进展。1 月 21 日，在掌握相关犯罪事实和证据基础上，工作组与老挝警方开展联合执法行动，对老挝境内的多个诈骗窝点开展集中清剿，成功抓获涉诈犯罪嫌疑人 154 名，缴获涉案手机 2000 余部、电脑 400 余台。随后，老挝警方根据工作组提供的案件线索，又在老挝万象、琅勃拉邦等地陆续抓获 114 名涉诈犯罪嫌疑人。近日，268 名犯罪嫌疑人及涉案物证已通过云南西双版纳边境口岸顺利移交我方。目前，相关案件正在进一步侦办中。</p><p>公安部有关负责人表示，2023 年以来，公安机关持续加大对跨境电信网络诈骗犯罪的打击力度，在打击缅北涉我电信网络诈骗犯罪取得重大历史性战果的同时，公安部还先后派出工作组赴菲律宾、柬埔寨、老挝、阿联酋等国家开展国际警务执法合作，持续组织多轮次打击行动，不断扩大打击战果，成功抓获一大批电信网络诈骗犯罪嫌疑人。下一步，公安机关将继续深化与相关国家和地区的警务执法合作，坚决铲除诈骗窝点，依法缉捕涉诈人员，坚决遏制跨境电信网络诈骗犯罪高发态势，切实维护人民群众生命财产安全。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:33:39 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10850135.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10850135.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[国台办回应 2·14 日台撞击大陆渔船致渔民死伤恶性事件]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，2 月 28 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者提问，2 月 14 日台撞击大陆渔船致渔民死伤恶性事件发生后，台湾方面刻意隐瞒事实真相、推卸责任，借机煽动两岸对立对抗。对此有何评论？</p><p>对此，发言人朱凤莲表示，严重伤害两岸同胞感情，事件发生到现在，民进党当局没有表达任何歉意，反而还撒谎、隐瞒事实真相，毫无人性。我们严正要求台方尽快公布事实真相，给遇难者家属和两岸同胞一个交代。大陆方面保留采取一切措施的权利。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:22:52 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10849998.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10849998.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[国务院台办：坚决反对美国以任何形式对台军售]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据央视新闻，2 月 28 日，国务院台办举行例行新闻发布会。有记者提问，美方日前宣布，美国国务院已经批准一项价值 7500 万美元的对台军售计划。对此有何评论？</p><p>对此，发言人朱凤莲表示，坚决反对美国以任何形式对台军售，敦促美方遵守中美三个联合公报等规定。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:17:10 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10849920.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10849920.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[媒体预测：拜登在美国 2024 年总统选举密歇根州民主党初选中获胜，特朗普赢下该州共和党初选]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p><span>据央视新闻，据美国多家主流媒体测算和报道，现任总统拜登在 27 日举行的美国 2024 年总统选举密歇根州民主党初选中胜出，前总统特朗普赢下该州共和党初选。</span></p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 02:16:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10849915.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10849915.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 住建部要求各城市要做好今明两年住房发展计划；2024 年 2 月电影票房破 110 亿]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 住建部要求各城市要做好今明两年住房发展计划；2024 年 2 月电影票房破 110 亿" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>商务部国际贸易谈判代表兼副部长王受文在京会见美国商会代表团；公安经侦部门 2023 年破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元；美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨。商务部国际贸易谈判代表兼副部长王受文在京会见美国商会代表团；公安经侦部门 2023 年破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元；美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨。</p><h3>住房城乡建设部：各城市要做好今明两年住房发展计划</h3><p>近日，住房城乡建设部下发通知，要求各地科学编制 2024 年、2025 年住房发展年度计划。各地要科学编制规划，认真组织实施，根据人口变化确定住房需求，根据住房需求科学安排土地供应、引导配置金融资源，实现以人定房，以房定地、以房定钱，促进房地产市场供需平衡、结构合理，防止市场大起大落。住房城乡建设部表示，住房发展规划和年度计划是建立「人、房、地、钱」要素联动机制的重要抓手。各城市要根据当地实际情况，准确研判住房需求，完善「保障+市场」的住房供应体系，以政府为主保障工薪收入群体刚性住房需求，以市场为主满足居民多样化改善性住房需求，科学编制 2024 年、2025 年住房发展年度计划。</p><h3>商务部国际贸易谈判代表兼副部长王受文在京会见美国商会代表团</h3><p>商务部官网消息，2 月 27 日，商务部国际贸易谈判代表（正部级）兼副部长王受文在京会见美国商会代表团。</p><h3>公安经侦部门 2023 年破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元</h3><p>据央视新闻，记者今天（2 月 27 日）从公安部获悉，2023 年，全国公安经侦部门共破获经济犯罪案件 8.4 万起，挽回经济损失 248 亿元，缉捕在逃境外经济犯罪嫌疑人 1200 余名。工作中，全国公安经侦部门坚决依法严打各类突出经济犯罪，始终坚持依法严打方针，针对常见多发、群众反映强烈的突出经济犯罪活动，部署开展专项行动、集中整治。特别是对涉企突出犯罪「零容忍」，持续加大对系列合同诈骗、串通投标等严重侵害企业合法权益犯罪和职务侵占、挪用资金、商业贿赂等企业内部人员犯罪的打击力度，营造公平有序的法治化营商环境。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家医保局公布集采二甲双胍药品质量真实世界研究结果</h3><p>据央视新闻，今天（27 日），国家医保局公布集采二甲双胍质量真实世界研究结果。二甲双胍是治疗糖尿病的一线用药，于 2020 年 8 月纳入第三批国家组织药品集采，口服常释和缓释 2 个剂型各有 8 家国内仿制药企业中选。集采后，价格降到几分钱 1 片的二甲双胍有没有人敢用？2023 年全国医疗机构使用二甲双胍集采中选药品 114 亿片，其中 0.25g 规格的用量为 46 亿片，0.5g 规格的用量为 68 亿片，中选二甲双胍用量占该药品总用量的 84%，使用二甲双胍的患者中绝大部分均在使用中选产品并受益。根据说明书推荐日剂量计算，可供 800 多万患者长期规范使用，中选的二甲双胍已经是医生和患者的主流选择。</p><h3>2024 年 2 月电影票房破 110 亿</h3><p>据灯塔专业版数据，截至 2 月 27 日 18 时 53 分，2024 年 2 月总票房（含预售）破 110 亿。《热辣滚烫》《飞驰人生 2》《第二十条》暂列本月票房前三位。 本月票房也成为当前中国影史单月票房第三位。 ​​​</p><h3>美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨</h3><p>当地时间 2 月 27 日，美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.25%，纳指涨 0.37%，标普 500 指数涨 0.17%，热门科技股多数上涨，Meta、谷歌、AMD 涨超 1%，苹果涨近 1%，报道称公司终结了电动汽车计划。公用事业、锂电池、邮轮板块涨幅居前，挪威邮轮涨近 20%，嘉年华邮轮涨超 7%，美国雅保涨超 5%，美国电力涨超 4%，智利矿业化工涨超 3%，夏威夷电力实业、道明尼资源涨超 2%。房地产开发、减肥药、黄金股走低，埃氏金业跌近 4%，美国房地产投资跌超 2%，安进跌超 2%，辉瑞、诺和诺德跌超 1%。</p><h3>苹果据悉取消探索十年之久的电动汽车项目，将团队转向生成式 AI</h3><p>据知情人士透露，苹果正逐步结束长达十年的电动汽车探索计划，将团队转向生成式人工智能。公司周二在内部披露了这一消息，令参与该项目的近 2000 名员工感到意外。据悉，首席运营官杰夫·威廉姆斯（Jeff Williams）和负责这项工作的副总裁凯文·林奇（Kevin Lynch）共同做出了这一决定。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 23:22:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10848523.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10848523.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海北部新的高铁站宝山站将于今年正式开工]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片：界面新闻/范剑磊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170902901378618700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>宝山站是沪渝蓉高铁的始发站、沪苏通铁路二期的过境站，建成后将成为上海面向江苏北部的门户，为长三角一体化创造新的格局。宝山站是沪渝蓉高铁的始发站、沪苏通铁路二期的过境站，建成后将成为上海面向江苏北部的门户，为长三角一体化创造新的格局。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2 月 27 日，上海市宝山区表示，<span>宝山高铁站将在今年正式开工。</span></p><p><span>宝山站是沪渝蓉高铁的始发站、沪苏通铁路的过境站，建成后将成为上海面向江苏北部的门户，为长三角一体化创造新的格局。</span></p><p>2021 年，<span>沪渝蓉沿江高铁上海至南京至合肥段可行性研究报告获批。该项目连接上海、江苏、安徽一市两省，共设 16 座车站，其中</span>上海宝山站为新建始发站，「上海北部将建新的高铁站」一时引发热议。</p><p>公开资料显示，<span>宝山站北与 G1503 上海绕城高速紧邻，南与 S20 外环高速相距 4.4 公里，西与蕰川公路毗邻，东距长江 3.9 公里。规划 8 台 18 线，建成后将成为上海北部铁路枢纽。</span></p><p>根据相关测算，未来宝山站<span>每天铁路旅客到发量将达 14.8 万人次，一年铁路到发量为 5400 万人次。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170902901378618700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170903371278883100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：宝山区</figcaption></figure><p><span>根据《中长期铁路规划（2016-2030）》，「八纵八横」是新时期高速铁路网的总体规划。接入宝山高铁站的沪渝蓉高铁和沪苏通铁路，都在「八纵八横」之中，也是其中为数不多的尚未完全建好的线路。</span></p><p>其中，沪渝蓉高铁线路总长约 2100 公里，从上海经武汉、重庆，终点站为成都站，将承担沿江通道主要路网客流、沿海及京沪通道部分直通上海客流的运输。</p><p><span>沪苏通铁路是从上海到南通方向，目前方案是客货混行，以客运为主。沪苏通铁路二期建成后，将填补上海东部地区干线铁路的空白，使上海市铁路枢纽和网络布局更加均衡合理。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus" data-widget="image"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170903373018458300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：宝山区</figcaption></figure><p><span>根据规划，宝山站将是继北京丰台站后中国第二座双层车站：沪苏通铁路在地面以下，沪渝蓉高铁在高架以上，让站点对城市的影响降低到最小程度。同时，引入同济路匝道，采用腰部落客的方案，相当于把面向城市的正立面打开，把人和车的流线也相对分开。</span></p><p><span>宝山站也是四场合一的枢纽站。未来，沪渝蓉铁路、沪苏通铁路、预留捷运线以及轨道交通 19 号线将在此处汇集。因此，高铁站前设置了交通集散中心，能更好实现站城无缝衔接。</span></p><p>此外，宝山站还将上盖近 3 万平方米的商业空间，未来，高铁站及周边空间将成为<span>集交通枢纽、商业商务、文化会展等功能于一体的高铁商务区。</span></p><p><span>2023 年 11 月 28 日，宝山区与龙湖集团举行战略合作签约仪式，双方将深化合作，</span>聚焦高铁宝山站「站城融合」建设，<span>推动 TOD 城市综合体项目的研究开发。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 12:42:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10847019.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10847019.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黄景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 十四届全国人大常委会第八次会议在京闭幕；中华全国总工会就宗庆后逝世致唁电]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 十四届全国人大常委会第八次会议在京闭幕；中华全国总工会就宗庆后逝世致唁电" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中国人民银行召开做好金融五篇大文章工作座谈会；国家矿山安监局：全员下沉、明查暗访、突击检查矿山安全隐患；世界首例克隆藏羊在青海诞生；美国半年内第 4 次面临关门风险，这次连短期续命方案也没有；英国金融家雅各布·罗斯柴尔德去世，享年 87 岁。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 27 日晚报新闻。中国人民银行召开做好金融五篇大文章工作座谈会；国家矿山安监局：全员下沉、明查暗访、突击检查矿山安全隐患；世界首例克隆藏羊在青海诞生；美国半年内第 4 次面临关门风险，这次连短期续命方案也没有；英国金融家雅各布·罗斯柴尔德去世，享年 87 岁。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 27 日晚报新闻。</p><h3>十四届全国人大常委会第八次会议在京闭幕，表决通过新修订的保守国家秘密法</h3><p>十四届全国人大常委会第八次会议 27 日上午在北京人民大会堂闭幕。会议经表决，通过了新修订的保守国家秘密法。国家<span>主席习</span>近平签署第 20 号主席令予以公布。<a href="https://m.jiemian.com/article/10844557.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国人民银行召开做好金融五篇大文章工作座谈会</h3><p>2 月 26 日，中国人民银行召开做好金融五篇大文章工作座谈会，贯彻落实中央金融工作会议关于做好金融五篇大文章的总体部署，交流经验做法，研究部署下一阶段工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10846603.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家矿山安监局：全员下沉、明查暗访、突击检查矿山安全隐患</h3><p>2024 年 2 月 27 日，界面新闻从国家矿山安全监察局获悉，2 月 26 日，国家矿山安全监察局召开党组会和局务会，研究部署当前和全国「两会」期间安全防范重点工作。<a href="https://m.jiemian.com/article/10845475.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>世界首例克隆藏羊在青海诞生</h3><p><span>据央视新闻，由西北农林科技大学团队联合青海省西宁市动物疫病预防控制中心培育的「克隆藏羊」近日在青海顺利出生。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10845288.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中华全国总工会就宗庆后逝世致唁电</h3><p>全国劳动模范、娃哈哈集团创始人宗庆后因病医治无效，2 月 25 日 10 时 30 分在杭州逝世，享年 79 岁。2 月 26 日，中华全国总工会致唁电表示：惊闻全国劳动模范、娃哈哈集团创始人、董事长宗庆后同志不幸逝世，深感悲痛。请向宗庆后同志的亲属转达我们的亲切慰问，并望节哀。<a href="https://m.jiemian.com/article/10842795.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国半年内第 4 次面临关门风险，这次连短期续命方案也没有</h3><p>2024 年 3 月 1 日，美国政府或将又面临部分停摆局面。届时，国会两党若无法就 2024 财年联邦资金长期支出法案达成一致，农业部、能源部、交通部、住房和城市发展部、退伍军人事务部以及食品和药物管理局的资金将用尽并关门。<a href="https://m.jiemian.com/article/10846399.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>英国金融家雅各布·罗斯柴尔德去世，享年 87 岁</h3><p>据英国广播公司（BBC）当地时间 2 月 26 日报道，英国金融家雅各布·罗斯柴尔德去世，享年 87 岁。<a href="https://m.jiemian.com/article/10844657.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 11:33:15 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10847617.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10847617.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[拉美人口最多的城市今夏「零供水」？墨西哥城缺水危机加剧]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 21 日，墨西哥祖姆潘戈湖干涸。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/17090243949517800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>地下水过度开采、城市规划问题、基建缺失以及持续干旱加剧了墨西哥城的缺水危机。地下水过度开采、城市规划问题、基建缺失以及持续干旱加剧了墨西哥城的缺水危机。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p><p><span>编辑｜刘海川</span></p></blockquote><p>由于水资源短缺，墨西哥首都墨西哥城从 2023 年 11 月宣布限制全城供水，限制令将持续数月。今年以来，随着这个 2200 万人口大城市的供水危机加剧，全城断水的「零供水日」（day zero）成为焦点。</p><p>近几周，墨西哥媒体先后拉响警报，有报道称墨西哥城的「零供水日」最早将在 6 月到来。而今年 6 月，墨西哥将举行总统大选，用水短缺也成为大选热门议题。</p><p>地下水过度开采、城市规划问题、基建缺失以及持续干旱都加剧了墨西哥城的缺水危机。</p><p>据<a href="https://www.upi.com/Top_News/World-News/2024/02/25/mx-Mexico-City-water-crisis-nearing-day-zero/1961708903974/" target="_blank">美国合众国际社</a>2 月 25 日报道，由于连续数月供水短缺，墨西哥城居民近日来不断走上街头抗议，该市阿斯卡波萨尔科区的抗议者还阻断了交通要道。上月，抗议者冲入墨西哥国家水利局办公室进行打砸。</p><p>墨西哥城居民阿列杭德罗·戈麦斯接受采访时透露，他所住的地区已经连续 3 个月没有正常供水。每次供水仅持续几个小时，之后就断水数天，戈麦斯一家只能囤积用过的洗澡水来冲厕所。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/17090243949517800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本月以来，墨西哥媒体援引匿名官员的说法报道称如果没有明显降雨，墨西哥城的「零供水日」最早将于 6 月 26 日开始。<a href="https://www.excelsior.com.mx/comunidad/crisis-por-agua-en-cdmx-y-edomex-el-26-de-agosto-del-2024-colapsaria-el-cutzamala/1633044" target="_blank">还有报道称</a>墨西哥城库扎马拉（Cutzamala）供水系统网络的「零供水日」将在 8 月出现。</p><p>库扎马拉供水系统包括 3 个水库、泵站网络、管道等供水设施网，墨西哥城有约 25% 供水来自该系统。上月，库扎马拉供水系统产能利用率降至 39.7% ，严重低于去年同期的 54%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/170902428430106500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">墨西哥干旱地图。图片来源：墨西哥国家水利局</figcaption></figure><p>墨西哥有四分之三地区正处于干旱中，受拉尼娜现象影响，该国的干旱已经持续了两年。<a href="https://www.statista.com/statistics/1384416/annual-rainfall-mexico/#:~:text=Mexico%20recorded%20743.4%20millimeters%20of,over%20962%20millimiters%20of%20rainfall." target="_blank">2022 年</a>墨西哥全国平均降雨量为 743.4 毫米，比 2021 年下降 3.4%；<a href="https://mexiconewsdaily.com/news/rainfall-levels-across-mexico-reach-historic-lows/" target="_blank">去年上半年</a>，该国降雨量比 2022 年同期进一步下跌 20.1%。</p><p>在干旱导致水库和河流水位下降之时，墨西哥城面临的另一个顽疾是地下水开采过度，该市有 60% 用水来自地下水。</p><p>随着墨西哥城人口增加，科学家<a href="https://eos.org/research-spotlights/the-looming-crisis-of-sinking-ground-in-mexico-city" target="_blank">2021 年的研究</a>显示由于地下水开采过度，墨西哥城正在下沉，每年最多下沉近 50 厘米。研究还警告，墨西哥城的下沉在短时内内不会停止，并且不可逆。</p><p>墨西哥城的下沉以及水资源流失也与该市的历史有关。墨西哥城前身所在地原为岛屿，四周湖泊环绕。西班牙殖民者将湖泊排干后新建了现在的墨西哥城，如今墨西哥城的大部分地区都建在河床之上。强行排干湖泊改变了原有的自然水循环系统，使得墨西哥城水资源缺失，地基不稳定还导致该市极易受地震影响。</p><p>墨西哥国立自治大学地理研究所研究员<a href="https://unamglobal.unam.mx/global_revista/40-por-ciento-del-agua-de-la-cdmx-se-pierde-en-fugas/" target="_blank">洛佩兹·格雷罗</a>（Flor Mireya López Guerrero）补充，基建老化让墨西哥城的缺水问题雪上加霜。格雷罗指出，其他地区对墨西哥城的输水有高达 40% 都在途中白白流失，流失的主要原因是输水管道年久失修。</p><p>除此之外，墨西哥城还缺乏雨水收集系统和先进的水循环设施，导致该市无法更有效储水、进行水资源循环利用。</p><p>对于民众担忧的「零供水日」，墨西哥城市长马蒂·巴特雷斯·瓜达拉马已经斥责其为谣言，指责相关说法为政治对手编造的假新闻。该市官员称用水短缺并非墨西哥城的新问题，目前引发民众不满主要是由于库扎马拉供水系统供应受限。</p><p>为解决墨西哥城的用水问题，<a href="https://elpais.com/mexico/2024-02-22/el-gobierno-excavara-mas-pozos-para-combatir-la-falta-de-agua-en-ciudad-de-mexico.html#" target="_blank">当地政府去年底</a>宣布新建三口水井同时改进现有的 58 口水井，新水井预计将在今年 3 月到 6 月投入使用。然而新钻水井也意味着墨西哥城地下水过度开采问题将加剧，该措施也引发了质疑。除此之外，墨西哥城还计划在该市西北部新建水处理厂，提高水资源利用。</p><p>今年 6 月，墨西哥将举行总统大选，用水短缺也成为了热门竞选议题。对墨西哥总统之位的争夺将在两名女性候选人之间展开，来自执政党、左翼政党国家复兴运动党的克劳迪娅·欣鲍姆和在野党联盟的索奇特尔·加尔韦斯。</p><p>为给欣鲍姆铺路，墨西哥现任总统洛佩斯·奥夫拉多尔<a href="https://elpais.com/mexico/2024-02-22/el-gobierno-excavara-mas-pozos-para-combatir-la-falta-de-agua-en-ciudad-de-mexico.html#" target="_blank">本月中旬公布新提案</a>，计划修改宪法，禁止为水资源短缺地区的工业、农业和商业用水提供优惠政策。洛佩斯表示，保障生活用水将成为墨西哥政府的首要任务。<a href="https://www.americasquarterly.org/article/mexicos-water-crisis-is-spilling-over-into-politics/" target="_blank">加尔韦斯</a>则多次就用水问题表态，认为墨西哥应该加强立法减少森林砍伐并引入更先进的水处理技术。</p><p><a href="https://www.spglobal.com/esg/insights/featured/special-editorial/more-mexican-states-could-face-water-stress-by-2050" target="_blank">标普全球</a>去年警告，如果墨西哥不采取适应性措施，到 2050 年，该国将有 20 个州的用水压力升至高级别，处于高级别压力下的州数量为 2020 年的近一倍。随着干旱天气增多，目前已经出现用水短缺的州可能遭遇经济增长下滑。</p><p>在新总统出炉、新政策落地之前，对用水持续紧张的墨西哥城而言，下一个缓解期可能在 5 月。墨西哥的雨季将于 5 月或 6 月开始，墨西哥城年度降雨量有一半来自雨季。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:19:51 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846596.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846596.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[下周一之前达成临时停火？巴以冲突破局仍面临高度不确定]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 26 日，以色列装甲运兵车正驶离加沙。来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170902316569018700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一旦达成协议，双方将进入 40 天的休战期，随后开始交换人质，加沙难民可以获得更多援助。一旦达成协议，双方将进入 40 天的休战期，随后开始交换人质，加沙难民可以获得更多援助。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>由于哈马斯立场有所松动，持续了 4 个多月的巴以冲突停火谈判<span>传出了积极信号。</span></p><p>当地时间 2024 年 2 月 26 日，美国总统<span>乔·拜登在纽约被问及该谈判进展时透露，白宫国家安全顾问给他的判断是「很可能是在下周一之前达成协议，但还没完全敲定」。</span></p><p>上周五，美国、埃及、以色列的情报负责人，以及<span>卡塔尔外交大臣在巴黎进行了新一轮谈判。由于哈马斯拒绝与以色列直接对话，埃及和卡塔尔作为中间人角色负责与该军事组织沟通。</span></p><p>本周一，各方转移到卡塔尔首都多哈，进一步落实基本框架下的细节问题。据<span>央视新闻援引消息人士的话称，哈马斯方面已收到了该方案的草案，内容包括暂停所有军事行动 40 天、以 10:1 的比例用巴勒斯坦囚犯交换以色列人质。</span></p><p>了解谈判进展的消息人士证实，哈马斯不再坚持<span>永久停火以及</span>以色列国防军全面撤出加沙地带，而改成<span>在临时停火期间继续讨论。这一部份也</span>是此前谈判的主要障碍。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170902316569018700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一旦达成协议，双方将进入一个月多的休战期。期间<span>哈马斯将释放 40 名以色列被扣押人员，包括女性、青少年、老人和病人；以色列则交还 400 名巴勒斯坦囚徒。</span><span>此外，每天 500 辆载有援助物资和燃料的卡车将被允许进入加沙地区。</span></p><p><span>以色列总理本雅明·</span>内塔尼亚胡也一改强硬姿态，对谈判新进展给予肯定。他对美国福克斯新闻说，<span>「</span>哈马斯必须面对现实<span>」</span>。事实上，内塔尼亚胡正面临来自以色列国内和盟友的巨大压力。上周末，<span>一名美军士兵在以色列驻美国大使馆外自焚身亡，以示对巴勒斯坦解放事业的支持。</span></p><p><span>而在前线，内塔尼亚胡仍不顾国际社会及其主要盟友的反对而坚持对加沙南部重镇拉法采取军事行动。他誓言击溃哈马斯在加沙南部的剩余势力。哈马斯所剩的 6 个旅之中有 4 个驻扎在拉法。此外，这里还居住着至少 150 万巴勒斯坦难民。</span></p><p><span>以色列国防军已于本周一向战时内阁提交了疏散加沙地带平民的「双重行动计划」，其中仍涉及对拉法的地面行动。</span>以色列最大的支持者美国政府明确反对该计划。拜登<span>警告内塔尼亚胡，如果没有稳妥的计划确保巴勒斯坦人的安全，就不应该在拉法行动。</span></p><p><span>自去年 10 月以军对加沙地带实施军事打击以来，已造成当地近 3 万人死亡、约 7 万人受伤。军事冲突以及内部秩序崩溃，使得外部援助越来越难以进入这块「飞地」。绝望的民众包围、哄抢卡车上的有限物资。这一幕幕常出现在媒体上。</span></p><p>而在巴勒斯坦政府方面，<span>总理穆罕默德·阿什提耶已于本周一</span><span>提出辞职。阿什提耶辞职的背景，除了以色列方面的外部压力，还有巴国政治的分裂。阿什提耶主张建立超越派别的新政府，多次强调团结对话，以及内部达成共识的迫切性。</span></p><p><span>2007 年巴勒斯坦民族解放运动组织（法塔赫）与哈马斯爆发冲突，后者控制了邻近埃及的加沙地带，而法塔赫领导的巴勒斯坦民族权力机构则掌控约旦河西岸地区。美国要求这两部分领土统一由巴勒斯坦民族权力机构管辖。</span></p><p><span>而以色列右翼阵营自然乐见哈马斯和法塔赫对抗，这样巴勒斯坦就无法形成统一战线。本周晚些时候，法塔赫和哈马斯将派代表参加在莫斯科举行的巴勒斯坦内部派别对话。</span></p><p><span>涉及永久停火、释放更多军事囚犯、加沙重建问题的</span>第二阶段谈判更为复杂，会出现更具挑战性的障碍。另外，随着 3 月中旬伊斯兰教开斋节这一敏感时间点的临近，<span>谈判能否如拜登所预期顺利达成目标，仍存在很多变数。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:19:04 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10844535.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10844535.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[陈升龙]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美国半年内第 4 次面临关门风险，这次连短期续命方案也没有]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090227682739600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美国预测网站预测 3 月 4 日关门可能性为 19%。美国预测网站预测 3 月 4 日关门可能性为 19%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 3 月 1 日，美国政府或将又面临部分停摆局面。届时，国会两党若无法就 2024 财年联邦资金长期支出法案达成一致，农业部、能源部、交通部、住房和城市发展部、退伍军人事务部以及食品和药物管理局的资金将用尽并关门。</p><p>3 月 8 日，司法部、商务部、国防部、国土安全部、国务院、教育部、内政部、衞生与公共服务部，以及环境保护局和立法部门的资金也将耗尽。</p><p>这已经是半年内的第四次。美国国会两院已经分别在 2023 年 9 月、11 月和 2024 年 1 月，通过临时融资法案的方式为政府短期「续命」三次，长期支出法案的谈判仍在僵持。</p><p>截至发稿，可阻止本次关门的短期「续命」方案尚没有公开信息。虽然距离可能的停摆仅剩几天，且公开形势似乎不太乐观，但是这种戏码在如今的美国政界已经老生常谈。美国两党为了推进各自的优先事项，常常在国会上演极限拉扯大戏，但往往能够在最后一刻「惊险」达成协议。</p><p>实际上，截至发稿，美国预测网站 Kalshi 预计，&nbsp;3 月 4 日（政府关门后的第一个工作日），美国政府关门的<a href="https://kalshi.com/markets/govshut/government-shutdown" target="_blank">可能性为 19%</a>。尽管时间看上去紧迫，但关门可能性似乎不算大。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090227682739600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于 2024 财年长期支出法案，共和党内保守派希望削减开支，以及纳入民主党人反对的某些政策条款，例如阻止拜登政府的气候相关举措，削减对世界衞生组织和其他联合国机构的资助，以及限制堕胎权等。在这些议题上，两党长期僵持，将政府一次又一次逼至停摆边缘。</p><p>最新的一次避免关门的谈判失败了。2 月 25 日晚，外界预期的方案并未出台，相反，会谈后，参众两院领导人发表了互相攻击的声明。</p><p>参议院多数党领袖查克·舒默在公开信中指出责任方在众议院共和党人，「他们内部混乱、需要更多时间梳理、解决问题」。</p><p>几个小时后，众议院议长约翰逊就反击，称众议院正在「真诚努力」解决问题，同时指责查克·舒默的言辞只会带来适得其反的效果。</p><p>白宫新闻秘书让-皮埃尔透露，2 月 27 日，美国总统拜登将召集参众两院 4 位领导人开会。</p><p>美媒称他们将重点讨论避免政府关门、援助乌克兰和以色列，以及中国台湾地区融资法案等话题。</p><p>对于政府关门一事，美国联邦部门已经习以为常，且有一套应急预案。该预案包含一系列计划，比如关门期间哪些员工休假、哪些员工需要无薪工作等细节，以保证核心业务不至于完全中断。</p><p>最新的一次真正关门还是在特朗普政府时期。由于两党未就临时拨款法案达成一致，2018 年 12 月 22 日起，美国联邦机构曾停摆了 20 多天。</p><p>不过，这种频繁的政治僵持已经引发国际评级机构担忧。2023 年 8 月 1 日，欧资信用评级机构惠誉国际以美国政府治理能力持续下降等理由，将美国长期外币发行人违约评级从 AAA 下调至 AA+级，为 1994 年来的首次。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:17:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846399.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846399.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委 | 最高法：人民法院案例库上线并向社会开放，市监总局发布 2024 年特殊食品安全监管重点]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902548065158100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？市场监管总局发布 2024 年特殊食品安全监管重点；国家发改委：北京非首都功能疏解取得突破性进展；国家知识产权局：国内高校有效发明专利拥有量达 79.4 万件。今天有哪些部委新闻值得关注？市场监管总局发布 2024 年特殊食品安全监管重点；国家发改委：北京非首都功能疏解取得突破性进展；国家知识产权局：国内高校有效发明专利拥有量达 79.4 万件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><h3>最高法：人民法院案例库正式上线并向社会开放，入库案例达到 3711 件</h3><p>2 月 27 日，最高人民法院举行新闻发布会，最高人民法院副院长<span>杨万明</span>介绍，自 2023 年 7 月底开始部署，到前期建设和内部试运行，历时七个月。今天，人民法院案例库正式上线并向社会开放。他表示，最高人民法院历来重视案例工作，不断优化工作机制，通过案例规范、统一裁判尺度，促进法律正确、统一适用。人民法院发布的案例包括指导性案例、典型案例、公报案例、刊物书籍案例等。为拓宽参考案例来源，尽快丰富案例库资源，最高人民法院于 2023 年 12 月起面向社会开展参考案例征集工作，邀请社会各界共建人民法院案例库。法学院校、全国律协，专家学者、律师同仁，甚至还有中学教师等非法律界人士，积极向人民法院案例库推荐案例。在全国法院和社会各界的共同努力下，人民法院案例库入库案例达到 3711 件。其中，刑事案例共 1453 件，占比 39.15%；民事案例共 1643 件，占比 44.27%；行政案例共 405 件，占比 10.91%；国家赔偿案例共 23 件，占比 0.62%；执行案例共 187 件，占比 5.04%。</p><h3>最高检：持续深化落实防止干预司法」三个规定「</h3><p>据最高人民检察院网站 2 月 27 日消息，最高人民检察院检务督察局局长、巡视办主任郭兴旺在「最高检厅长网络访谈」中介绍，防止干预司法「三个规定」是党中央着眼于促进司法公正、维护社会公平正义作出的重大部署，对全面准确落实司法责任制，促进司法廉洁、防止司法腐败、净化司法环境具有重大意义。去年，最高检以严格执行「三个规定」为抓手，坚持严的基调、严的措施、严的氛围不动摇，通过公开通报、内容核查、案件倒查、以案警示等一系列行之有效的举措，持续推动全面从严治检走深做实。他指出，深化落实「三个规定」是从源头上防止关系案人情案金钱案的治本之策，对于引领社会风尚、激荡社会清风正气也意义重大。最高检将以永远在路上的坚韧和执着，久久为功、精准发力，紧扣「三个规定」要求抓实准确填录，完善有问必录、应录尽录、科学甄别、常态化核查和倒查、责任追究等全链条工作机制，做好向党委政法委和相关党组织报告通报工作，在进一步深化、完善、做实上下真功、求实效。</p><h3>市场监管总局发布 2024 年特殊食品安全监管重点</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902548065158100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据央视新闻客户端 2 月 27 日消息，市场监管总局近日印发《2024 年特殊食品安全监管工作要点》（以下简称《工作要点》）。《工作要点》指出，2024 年将持续完善保健食品原料目录，优化保健食品备案管理模式，鼓励保健食品新功能研发申请，积极推进婴幼儿配方液态奶纳入注册管理相关修法进程，制订婴幼儿配方液态奶生产许可审查细则、编制特殊食品生产企业体系检查指南释义、发布「无产品技术要求、无有效期」保健食品换证审查要点。同时立足末端发力终端见效，推进「两个责任」落实落细，将分类研究制订特殊食品生产企业食品安全风险管控清单指南，督促各地指导企业将质量管理体系与风险管控有机结合，不断完善风险管控清单，强化督促指导和监督检查，切实将食品安全责任落实到「最小工作单元」。</p><h3>国家发改委：北京非首都功能疏解取得突破性进展</h3><p>国务院新闻办公室 2 月 27 日举行新闻发布会，介绍京津冀协同发展十年来有关情况。会上，国家发展改革委党组成员郭兰峰介绍，京津冀协同发展十年来，在中央区域协调发展领导小组的指导下，中央区域办会同北京、天津、河北三省市，与中央有关部门一起，攻坚克难、狠抓落实，推动各项工作取得了显著成就。他表示，北京非首都功能疏解取得突破性进展。京津冀协同发展「牛鼻子」是疏解北京非首都功能。着眼于解决北京「大城市病」问题，我们构建形成了疏解的方案和政策体系，推动首批高校、医院、央企总部在雄安新区落地建设，同时也出台了关于户籍、投资，以及疏解到雄安的职工或者企业的工资收入等政策。北京首都功能的布局不断在优化，北京成为全国首个减量发展的超大城市。</p><h3>最高检启动「检护民生」专项行动，明确办好涉房地产纠纷案件等</h3><p>据央视新闻客户端 2 月 27 日消息，记者今天（27 日）从最高人民检察院获悉，近日，最高检部署自今年 2 月至 12 月在全国检察机关开展「检护民生」专项行动，围绕就业、食药、社保等民生热点以及劳动者、消费者、妇女等重点人群，聚焦一个地区、一类人群、一个行业等突出问题，重点加强民生司法保障，运用法治「力度」切实提升民生「温度」。专项行动明确了进一步加强劳动者特别是灵活就业和新就业形态劳动者权益保障、加大对公民个人信息安全司法保护力度、大力做好社会保险领域检察监督工作等 11 项行动重点。</p><h3>交通运输部：春运第 32 天，全社会跨区域人员流动量 18870 万人次</h3><p>据交通运输部微信公众号 2 月 27 日消息，2 月 26 日（春运第 32 天，农历正月十七），全社会跨区域人员流动量 18870 万人次，环比下降 11.1%，比 2023 年同期增长 7%，比 2019 年同期增长 0.4%。其中：&nbsp;铁路客运量 1422.8 万人次，环比下降 6.4%，比 2023 年同期增长 44.5%，比 2019 年同期增长 24.2%；&nbsp;公路人员流动量 17180 万人次，环比下降 11.6%，比 2023 年同期增长 4.4%，比 2019 年同期下降 0.9%。其中，高速公路及普通国省道非营业性小客车人员出行量 14003 万人次，环比下降 13.5%，比 2023 年同期增长 2.3%，比 2019 年同期增长 28%；公路营业性客运量 3177 万人次，环比下降 2.3%，比 2023 年同期增长 14.9%，比 2019 年同期下降 50.3%；水路客运量 55.1 万人次，环比增长 8.7%，比 2023 年同期增长 18.8%，比 2019 年同期下降 54.8%。&nbsp;民航客运量 212.3 万人次，环比下降 3.4%，比 2023 年同期增长 38.4%，比 2019 年同期增长 11.9%。</p><h3>水利部发布 2023 年山洪灾害预警避险典型案例（二）</h3><p>2 月 27 日，水利部官微「中国水利」发布了三则 2023 年山洪灾害预警避险的典型案例，其中一则案例显示，2023 年 9 月 4 日至 7 日，受第 11 号台风「海葵」影响，福建省厦门市同安区莲花镇遭遇持续性暴雨袭击，最大站点累计降雨量达 314.5 毫米，暴雨致使山洪暴发，河道水位暴涨，致使多村（居）进水、山体滑坡、道路坍塌，其中云埔村严重进水。9 月 6 日 11 时 20 分，福建省山洪灾害监测预报预警平台在实测降雨及预报降雨数据基础上，驱动全省 9000 多个小流域分布式水文模型集群实时滚动计算全省河段洪水过程，精准预报莲花镇云埔村所在河段洪峰流量为 329 立方米每秒，产生危险级别的山洪预警（对应的行动为立即转移）。莲花镇防汛责任人收到预警信息后立即按照防御预案紧急转移沿溪住户和大棚房、移动房人员，紧急转移 33 户 57 人。由于提前预警「叫应」，人员及时转移到位，未发生因山洪造成的人员伤亡情况。官方指出其经验做法：一是依托省级平台，在实测降雨及预报降雨数据基础上，驱动小流域分布式水文模型集群开展小流域洪水预报，精准识别预警高风险村庄及河段；二是压实责任，镇、村提前防范，反应迅速，做到应转尽转、应转早转，不漏一户一人，避险及时有效。</p><h3>国家知识产权局：国内高校有效发明专利拥有量达 79.4 万件</h3><p>2 月 27 日，国家知识产权局举行例行新闻发布会，知识产权运用促进司司长王培章表示，截至 2023 年底，国内高校有效发明专利拥有量达 79.4 万件，科研机构有效发明专利拥有量达 22.9 万件，合计占国内有效发明专利总量的四分之一。　王培章表示，高校及科研机构专利成果「不愿转」「不会转」的现象还比较普遍。今年 1 月，国家知识产权局联合七部门出台了《高校和科研机构存量专利盘活工作方案》，提出到 2024 年底前实现全国高校和科研机构未转化有效专利盘点全覆盖，2025 年底前加速转化一批高价值专利，推动高校和科研机构专利产业化率和实施率明显提高。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:15:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846744.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846744.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU/田鹤琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选 | 河南一家政公司发「招」代孕妈妈广告，世界首例克隆藏羊在青海诞生]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902604044831000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些值得关注的地方新闻？甘肃陇西：2 人酒后持「加特林」烟花朝重点文保燃放，被行拘；世界首例克隆藏羊在青海诞生；游客拍照「被宰」之后，昆明海埂大坝商户全部关停。今天有哪些值得关注的地方新闻？甘肃陇西：2 人酒后持「加特林」烟花朝重点文保燃放，被行拘；世界首例克隆藏羊在青海诞生；游客拍照「被宰」之后，昆明海埂大坝商户全部关停。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，张旭</span></p></blockquote><h3>【甘肃】甘肃陇西：2 人酒后持「加特林」烟花朝重点文保燃放，被行拘</h3><p>据「陇西发布」微信公众号 2 月 27 日消息，甘肃陇西县人民政府新闻办公室发布通报称，2024 年 2 月 24 日晚 23 时 56 分，关××和陈××酒后来到陇西县威远楼广场。期间，两人各手持 1 支「加特林」烟花朝向威远楼燃放。威远楼系全国重点文物保护单位，关××和陈××的行为危及文物安全，陇西县公安局及时开展调查，对两人依法作出了行政拘留并处罚款的处理。感谢相关媒体与广大网友对陇西县文物保护工作的关心与关注，经县文物部门鉴定，陇西县威远楼未因此受到损害。陇西县将坚持人防、物防、技防相结合，进一步加大文物保护力度，依法打击破坏文物的违法行为，确保文物安全。</p><h3>【上海】男子多次盗窃寺庙香火钱还称菩萨比了「OK」，被判拘役 5 个月</h3><p>据澎湃新闻报道，2023 年 11 月，上海崇明，一男子覃某某因偷功德箱内的香火钱被警方抓获，当时他曾狡辩，自己不是偷而是借。近日，覃某某因盗窃罪被判处拘役五个月。据警方此前介绍，2023 年 11 月接到崇明港西镇慎修庵报警称，功德箱内香火钱被偷。公安机关经过侦查，将犯罪嫌疑人覃某某抓获到案。覃某某对盗窃功德箱内香火钱的犯罪事实供认不讳。覃某还狡辩称，自己不是偷而是「借」，「我问菩萨能不能拿功德箱里的钱？菩萨比了‘OK’!」上海市崇明区人民检察院经过审查认定，覃某某等人先后盗窃了 3 座寺庙多个功德箱内的财物，其行为已触犯《中华人民共和国刑法》第二百六十四条，应当以盗窃罪追究其刑事责任，最终覃某某被判处拘役五个月，并处罚金人民币一千元，伙同覃某某一同盗窃的另一名犯罪嫌疑人被公安机关另案处理。</p><h3>【青海】世界首例克隆藏羊在青海诞生</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170902604044831000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据央视新闻客户端消息，近日，由西北农林科技大学团队联合青海省西宁市动物疫病预防控制中心培育的「克隆藏羊」在青海顺利出生。这是国内首次采用体细胞克隆技术对现存藏羊群体中的优良个体进行种质复原保存，并用于良种藏羊高效繁育。初生的克隆藏羊重 3.4 千克，临床检查健康。目前，基地已经陆续出生了 2 只克隆藏羊。本次克隆胚胎移植的 43 只受体羊初检妊娠率达到 58.1%，120 天怀孕率达到 37.2%，一批小羊将陆续出生。西北农林科技大学教授苏建民介绍说，此次诞生的克隆藏羊是世界首例，通过克隆技术可以将优质种羊遗传信息百分之百复制过来，把它的遗传资源充分利用起来、扩大起来。为当地农牧民的增收，以及为当地种业的发展提供科技力量。</p><h3>【云南】游客拍照「被宰」之后，昆明海埂大坝商户全部关停</h3><p>据上游新闻报道，2 月 18 日，有游客发视频称，自己在海埂大坝拍照「被宰」，「本来要 5 张照片，结果洗了几十张，500 元。」事发后，滇池度假区文旅局工作人员表示，已找到涉事商家，商家已联系游客本人，向其赔礼道歉并按游客诉求进行了退款，游客已接受处理结果。同时，该局将联合多部门严厉打击任何违法违规经营活动，要求海埂大坝所有拍摄点停业整顿。2 月 26 日，有昆明市民向上游新闻记者报料称，日前，他去海埂大坝游览后发现「大坝变得清净了」，不仅拍摄点停业，其他如鸥粮补给在内的经营活动也已停业。对此，昆明滇池绿道经营公司负责人回应称，大坝上的商户确已全部停业，包括自动售卖机、照相点、鸥粮售卖点等，「全部报市里，层层审批，划定区域内可经营范围。大坝是开放的公共空间，管理难度非常大，正逐渐发现和改善一些问题。」</p><h3>【河南】河南一家政公司发布「招」代孕妈妈广告，疑似参与代孕服务，当地衞健委：将前往核实</h3><p>据大皖新闻报道，近日，河南信阳一家政公司在朋友圈发布信息寻「招」代孕妈妈，疑似开展代孕服务。2 月 26 日下午，大皖新闻记者通过该朋友圈信息联系到这家家政公司进行暗访体验，对方表示可以提供代孕业务。大皖新闻记者查询后发现，信阳市浉河区护琛家政服务中心于 2021 年注册成立，2023 年 5 月被注销，经营者吕萍于同年 5 月 18 日注册成立信阳市护琛健康养老有限公司，经营范围包含一般项目：养老服务、母婴生活护理（不含医疗服务）等。记者随后联系到信阳浉河区衞生计生监督所稽查室进行反映，电话中一位工作人员表示将会把记者反映的情况进行登记，「安排有关科室去看了。」26 日下午 5 点左右，浉河区衞健委衞生监督二科一工作人员联系到记者询问了有关情况，并告知记者将相关证据材料通过微信发给她，「我现在也正在赶往现场，后续再跟你联系。」</p><h3>【河北】消防大队队长被举报耍官威吃霸王餐，河北消防：开除！</h3><p>据封面新闻报道，近日，网上一份关于河北省「魏县消防大队王某亮队长大耍官威，带着一家老小吃霸王餐」的微博举报截图被广泛传播。2 月 27 日，河北省消防救援总队工作人员告诉记者，被举报的王某亮已被开除。举报中称，魏县消防大队队长王某亮在大年初二这一天，带领着一家老小二十余人来到某艺术酒店，不仅大肆享用美食，而且竟然在饭后出人意料地开出了一张高额罚款单。举报人称自己「不明白哪里得罪了王大队长，让他如此无情地对待我们。这种吃拿卡要的行为，国家早已明令禁止，然而在魏县消防队王某亮队长的所作所为却屡禁不止。在此，我们恳请纪委能够介入调查，还我们一个公正。」举报内容还包括一份应付金额 1394 元的结账单，上面还有「消防队」「王某亮」「免单」等字样，另外还有一张 4900 元的罚款统一收据。</p><p>2 月 27 日，封面新闻记者查询该举报账号时发现，上述举报内容已被删除。记者随后联系到涉事酒店相关负责人时，该负责人表示，「还要在这长久做生意，不想让这事情扩大，多一事不如少一事。」27 日当天，记者联系到河北省消防总队，一位工作人员表示，该事件已处理完毕，「当事人已经被开除了。」</p><h3>【广西】广西岑溪通报「男子报假警抱养小孩」：正在调查取证</h3><p>据央视新闻客户端消息，2 月 27 日上午，网民「上官正义」通过自媒体反映，「广西岑溪市有一李姓男子先后以捡拾弃婴名义，报假警‘抱养’两名孩子，在岑溪市民政部门办理了收养证后落户，洗白身份，并通过关系花钱后，有人帮他解决了收养手续问题」。对此，岑溪市人民政府高度重视，积极与网民「上官正义」进一步沟通，了解相关线索，迅速成立由公安、民政、衞健等相关部门组成的工作专班。目前，工作专班正在积极推进相关线索的调查取证工作。</p><h3>【武汉】武汉警方通报两起网络谣言典型案例，一男子编造连环追尾事故被罚</h3><p>据澎湃新闻消息，2 月 26 日，武汉市公安局在其官方微博公布了 2 起治理网络谣言的典型案例，其中涉及谣言「车站有人携刀刺伤乘客」「多车连环追尾造成事故」。目前涉事人员均被属地警方依法处罚。2 月 5 日，群众举报一网民在自媒体平台上发文称，1 月 30 日，一名来自广东的男子携带着一把刀，闯入了武汉站的候车大厅刺伤乘客，造成严重人员伤亡。经武汉警方认真核实并固定证据，查明帖文内容纯属谣言。武汉警方及时通报陕西警方。当地警方依法传唤违法嫌疑人张某，其向公安机关供述了为吸引粉丝、赚取稿费、在网上发布虚假文章的违法行为。目前，警方依法对张某予以治安处罚。2 月 21 日，武汉遭遇罕见冰雪。群众举报有网民在抖音、头条号等自媒体平台发布经过剪辑的多车连环追尾的交通事故现场视频，并配文「武汉的碰碰车，那叫一个响」。经警方核实，该视频记录的事故发生地系外省市某桥多辆汽车打滑相撞的情景。武汉警方迅速依法传唤违法嫌疑人朱某。朱某承认，自己故意张冠李戴并在网上传播谣言，是为了博取眼球、吸引粉丝。2 月 22 日，武汉警方依法对朱某予以治安处罚。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 10:11:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10846802.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10846802.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU/田鹤琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面 | 优化民营经济营商环境为何离不开公平竞争？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170901059588415700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「我国民营经济发展中存在的主要难题是无法公平参与竞争的问题。」「我国民营经济发展中存在的主要难题是无法公平参与竞争的问题。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，张旭</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 21 日，司法部、国家发展改革委、全国人大常委会法工委组织共同召开民营经济促进法立法座谈会。会上，民营企业代表、专家学者发表了意见建议，司法部部长贺荣在座谈会上表示，民营经济促进法起草工作已经启动。民营经济立法再次引发社会广泛关注。</p><p>界面新闻注意到，就在一个月前，国家发改委民营经济发展局有关负责同志就曾表示，要加快推进民营经济促进法立法进程，着力构建促进民营经济发展的法律和制度保障体系，使各种所有制经济依法平等使用生产要素、公平参与市场竞争、同等受到法律保护，杜绝选择性执法和让企业「自证清白」式监管，为民营经济发展营造良好稳定预期。</p><p>2023 年 7 月，中共中央、国务院发布《关于促进民营经济发展壮大的意见》（下文简称《意见》），从民营经济的发展环境、政策支持、法治保障等 8 个方面明确提出推动民营经济发展的 31 条举措。其中，《意见》强调，要健全公平竞争制度框架和政策实施机制，坚持对各类所有制企业一视同仁、平等对待；未经公平竞争审查的，不得授予经营者特许经营权，不得限定经营、购买、使用特定经营者提供的商品和服务；要定期推出市场干预行为负面清单，及时清理废除含有地方保护、市场分割、指定交易等妨碍统一市场和公平竞争的政策。</p><p>民营经济立法为何迫在眉睫？民营经济促进法制定的重点在哪些方面？优化民营经济营商环境为何离不开公平竞争？</p><p>近年来，我国出台了《中华人民共和国中小企业促进法》《优化营商环境条例》《中华人民共和国民法典》，并于 2022 年修改《中华人民共和国反垄断法》，为企业平等参与市场竞争提供了坚实的法治保障。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240227/170901059588415700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>然而，受疫情冲击叠加复杂外部环境等不利条件影响，我国民营经济正面临着一个艰难的转折期，民营经济在发展过程中仍存在许多问题。</p><p>武汉大学中国新民营经济研究中心主任、教授罗知于 2023 年 8 月 29 日在中国社会科学报上发表的《平等发展公平竞争助力壮大民营经济》文章中指出，党的十八大以来，我国民营经济占比由十年前的不足 40% 升至 60% 左右，民营企业数量从 2012 年底的 1085.7 万户增至 2023 年 5 月的 5092.76 万户，增长了 3.7 倍。但同时也存在民间投资持续下滑、中小微企业存活时间短、部分市场准入门槛较高、民营企业融资难融资贵、不正当竞争时有发生等问题，反映出促进我国企业平等发展公平竞争还有较大的提升空间。</p><p>四川大学法学院经济法研究室主任袁嘉此前在接受界面新闻采访时也曾指出，我国民营经济发展中存在的主要难题是无法公平参与竞争的问题。「当下，民营经济发展面临的最大问题是投资信心不足，而信心不足的根源在于无法获得公平竞争的机会，只有解决公平竞争的问题，才能真正帮助民营企业重拾信心。」袁嘉说。</p><p>袁嘉解释称，该问题可以从三个层面来看：融资方面，无法公平获得融资机会，尤其是在获取利息较低的银行贷款融资方面，民营企业具有明显劣势，金融机构设置的授信和放款要求并非一视同仁，对民营企业常常设置更加苛刻的条款。</p><p>「其次是投标领域，民营企业需要获得更加公平、公正、公开的竞标机会，政府采购等项目中民营企业中标的比例仍然不高。」袁嘉进一步指出，在信息获取和公共数据的利用方面，民营企业往往处于不利的位置，在数字经济发展的大背景下，无法公平获得数据将给民营经济发展带来巨大的劣势。</p><p><span>我国已经有了中小企业促进法，是否还有必要对民营经济进行专门立法？</span> 在袁嘉看来，民营企业虽占据了现有中小企业群体中的大多数，但现有的中小企业促进法并未对促进中小企业发展起到足够的作用，尤其是在保证中小企业获得公平竞争机会方面涉足仍然较少，未触及深水区。因此，新制定民营经济促进法可以从保障公平竞争角度着力进行补足，也间接地对中小企业能起到更好的保护促进作用。</p><p>如何改变现状？民营经济促进法的立法重点又该聚焦在哪些方面？袁嘉认为，「民营经济促进法的立法重点应重点考虑保障民营企业公平参与竞争的机会。」他指出，首先是保障融资公平，要求行政机构和金融机构不得设置不合理的融资条件限制，在融资利率和融资比例上对民营企业一视同仁，甚至应当有专项资金保障民营企业的融资。</p><p>他认为，其次是划分竞争性行业和自然垄断性行业，保障民营企业在竞争性行业中得到充分的竞争机会，能够公平公正地参与各项政府采购和招投标项目；最后是加大对于行政机关滥用行政权力损害民营企业合法权益行为的约束和规范，明确设置禁止性和限制性义务。</p><p>「公平竞争是市场经济的核心，强化公平竞争的基础性地位是建设统一开放的高标准市场体系的关键保障。现阶段，新发展格局的加速构建和经济高质量发展的需要，对企业平等发展公平竞争提出了更高要求。」罗知在文章中表示。</p><p>她建议，对内对外开放政策上，逐步消除市场准入机会不均等，形成以负面清单为基础的全方位开放管理制度。有效对接国际规则体系，严格落实「全国一张清单」管理要求，按照不同领域市场竞争的不同特点，设置充分竞争、有限竞争、自然垄断领域竞争性业务、特定领域等类别并分类施策，促进各类企业公平有序地参与市场竞争。</p><p>她还建议，垄断行业改革政策上，深化以政企分开、政资分开、特许经营、政府监管为主要内容的改革，严格监管自然垄断环节，加快实现竞争性环节市场化，切实打破行政性垄断；反不正当竞争政策上，推进反垄断反不正当竞争监管常态化，强化事前事中事后全链条监管效能，加快市场准入「白名单」政策、市场调查政策、反垄断调查受理机制和举证机制并举等制度性基础设施建设。</p><p>中国人民大学法学院教授、商法研究所所长刘俊海也曾向界面新闻表示，「竞争是市场经济活力之源，要鼓励民营企业与其他所有制企业公平竞争。」他建议规定竞争中性原则，产业政策的制定不能违反竞争政策，更不得歧视民营企业。既要制裁不正当垄断行为，也要打击不公平竞争行为。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>刘俊海表示，要允许与鼓励民营企业与其他所有制企业基于平等自愿、互利共赢</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>、各得其所</span></span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span><span>的原则，在不违反强制性法律规定与公序良俗的前提下，积极稳妥地推进混合所有制改革落，开展多层次、多形式的大合作。混合所有制改革既助推国资国企改革，也催生民企与外企蓬勃发展的战略机遇期。</span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:58:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10844722.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10844722.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鹤琪/张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[国家知识产权局：重点培育一批以专利产业化为成长路径的样板企业]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090152841171900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，国家知识产权局联合工业和信息化部、人民银行、金融监管总局、证监会等 4 部门制定了《专利产业化促进中小企业成长计划实施方案》，将于近期印发实施。目前，国家知识产权局联合工业和信息化部、人民银行、金融监管总局、证监会等 4 部门制定了《专利产业化促进中小企业成长计划实施方案》，将于近期印发实施。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>&nbsp;「中小企业是经济的毛细血管。科技创新型中小企业有创新活力，经济高质量发展才能有坚实的基础。」2024 年 2 月 27 日，国家知识产权局举行 2 月例行新闻发布会，国家知识产权局知识产权运用促进司司长王培章说。</p><p>王培章介绍，近年来，国家知识产权局会同工信部、财政部等多部门制定出台一系列政策措施，单在专利转化方面，去年就通过专利开放许可试点达成许可 1.7 万项，推动了一批专利技术向中小企业转移转化。</p><p>王培章介绍，目前，国家知识产权局联合工业和信息化部、人民银行、金融监管总局、证监会等 4 部门制定了《专利产业化促进中小企业成长计划实施方案》，将于近期印发实施。在工作目标上，方案以专利产业化为主线，到 2025 年底，通过知识产权普惠服务促进中小企业专利产业化能力水平整体提升；重点培育一批以专利产业化为成长路径的样板企业，形成一批具有市场竞争力的专利密集型产品。</p><p>在重点任务上，方案以全链条服务为理念，通过融通创新链、融入产业链、畅通资金链、筑强人才链、打通服务链，加速知识、技术、资金、人才等要素向中小企业集聚。在普惠服务上，方案明确要重点普及推广知识产权公共服务产品，发挥知识产权公共服务体系作用，提升区域知识产权综合服务效能，夯实中小企业专利产业化基础。</p><p>在样板培育上，方案筛选建立专利产业化样板企业培育库，开展重点培育，建立入库企业动态调整机制，打造以专利产业化为成长路径的中小企业样板。在政策支持上，方案围绕专利产业化重点任务，整合相关部门政策资源，面向入库企业按需匹配支持政策，助力中小企业创新发展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240227/17090152841171900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据介绍，方案在促进中小企业发展方面体现出「三个结合」的特点。一是中小企业成长与存量专利盘活等重点任务相结合。通过引导中小企业深度参与存量专利盘活工作，推动企业需求与技术供给有效对接。通过支持大中小企业融通发展，鼓励中小企业充分发挥在产业链中的专利技术特长，加快融链入链，增强产业链供应链韧性和安全性。</p><p>二是普惠服务与重点培育相结合。加大知识产权公共服务资源普惠供给，完善专利转化运用服务链条，夯实中小企业专利产业化基础。在做好普惠公共服务的基础上，培育一批样板企业，通过复制样板经验，引领带动更多中小企业专利产业化水平快速提升。</p><p>三是公共服务与市场化服务相结合。目前专利产业化的困难和堵点，是供需双方缺乏有效对接，供方「说不清」，需方「听不明」，缺少发明人团队、转化服务机构全程跟进服务。为此，方案强调在实施过程中，围绕专利产业化全链条，注重发挥公共服务与市场化服务的叠加效应，探索构建供需匹配、精准对接、协同高效、运行顺畅的专利产业化服务体系。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:54:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10845320.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10845320.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[国家矿山安监局：深刻吸取近期火灾事故教训，加强地面建筑场所、井上下消防安全隐患排查整治]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170901622643991300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>切实抓好全国「两会」期间的矿山安全防范工作，采取全员下沉、明查暗访、突击检查等方式，加大隐患排查治理和执法检查力度，严把复工复产程序和标准，有效督促落实落细针对性安全管控监控措施，为全国「两会」胜利召开营造良好安全环境。切实抓好全国「两会」期间的矿山安全防范工作，采取全员下沉、明查暗访、突击检查等方式，加大隐患排查治理和执法检查力度，严把复工复产程序和标准，有效督促落实落细针对性安全管控监控措施，为全国「两会」胜利召开营造良好安全环境。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 27 日，界面新闻从国家矿山安全监察局获悉，2 月 26 日，国家矿山安全监察局召开党组会和局务会，研究部署当前和全国「两会」期间安全防范重点工作。</p><p>会议要求，要切实抓好全国「两会」期间的矿山安全防范工作，采取全员下沉、明查暗访、突击检查等方式，加大隐患排查治理和执法检查力度，严把复工复产程序和标准，有效督促落实落细针对性安全管控监控措施，为全国「两会」胜利召开营造良好安全环境。</p><p>国家矿山安监局表示，要深刻吸取近期火灾事故教训，加强地面建筑场所、井上井下消防安全隐患排查整治，全面排查办公区、宾馆、家属区等火灾隐患。要动态掌握露天转井工、井工转露天开采矿山安全风险底数和安全生产状况，严防管控不到位、治理不落实、防范不彻底。要强化警示教育，制作典型事故案例警示教育片，以案为鉴、以案示警、以案普法。</p><p>会议强调，要以贯彻落实「两办意见」为主线，以《煤矿安全生产条例》为保障、以「八项硬措施」和治本攻坚「三年行动」为抓手，主动靠前一步、下压一层，抓紧抓实隐蔽致灾因素普查、重大灾害治理、重大风险管控、重大隐患排查整治等各项工作落实，深化实化矿山安全治理模式向事前预防转型，全力解决「防」的基础和关键，努力做到预防在先、发现在早、处置在小。</p><p>坚决扛起防范化解矿山重大安全风险的政治责任，进一步完善矿山安全监管监察体制，实化硬化国家监察，推动执法力量下沉、保障下倾、关口前移，全力防范应对各类灾害、风险、隐患。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240227/170901622643991300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>进一步健全完善矿山应急指挥体系，全面提升矿山应急处置能力，配齐配强应急救援力量，衔接好「防」和「救」的责任链条，特别要推动提升矿山企业在断网、断电等极端条件下的应急保障能力，双回路供电不稳定不可靠的矿井必须配备可随时启用的应急柴油发电机组，确保井下通风、排水、提升等基本应急。</p><p>巩固矿山瞒报事故「大起底」成果，进一步健全常态化工作机制，持续抓好矿山瞒报事故防范、打击、处置等工作，着力构建「不敢瞒」「瞒不住」的长效机制。要聚焦把控、监控、管控矿井复工复产，对复产矿井逐一现场验收，对灾害严重、大班次等重点矿井开展全面「体检」。</p><p>会议指出，要痛下决心全力提升全员安全素质，推动强化矿山企业全员安全教育培训和应急演练，扎实开展全国矿山企业落实安全生产主体责任培训，细化完善全员安全培训的频次、内容、范围、时间等，全面提高矿山从业人员风险防范意识和自救互救能力。</p><p>此外，要强化科技赋能，尽快发布矿山安全先进适用技术装备推广与落后技术装备淘汰目录，结合实际推动矿山领域规模化设备更新，确保实用管用。要扎实抓好煤矿深部开采安全防范防控工作，加快推进灾害严重矿井、高海拔矿井「四化」建设进度，强化露天矿无人驾驶应用、推进危险岗位机器人研发应用、推广人工智能技术。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:48:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10845475.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10845475.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
