<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sun, 24 Dec 2023 07:41:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本地电池生产跟不上，欧盟和英国被迫将关税新规延后三年欧盟同时宣布三年内向欧洲电池制造商提供高达 30 亿欧元的激励。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>当地时间周四，欧洲理事会<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2023/12/21/eu-uk-relations-council-greenlights-extension-of-current-rules-of-origin-for-electric-vehicles-until-the-end-of-2026/" target="_blank">公告称</a>，已经正式批准提案，将现行电动汽车原产地规则延长 3 年至 2026 年底，这同时意味着原计划于 2024 年 1 月 1 日生效的严格新规被推迟。</p><p>为了提高产业链的本地化水平，2020 年欧盟和英国制定了原产地新规。新规原定自 2024 年 1 月 1 日起，在两地市场流动的电动汽车需满足更高本地含量的要求（电动汽车整车成本的 45% 需要来自本地，以及电池的 60% 来自本地），才能享受目前的免税政策，否则将被征收 10% 的关税。</p><p>据欧盟方面的说法，三年前着手制定规则时，并未预测到俄乌冲突、新冠疫情等一系列突发事件导致的供应链困境，这加大了电动汽车制造商遵守新规的难度，尤其是本土电池业无法像预期那样迅速起步。为了响应产业呼声、保持竞争力，以及为本土行业留出更多成长时间，欧盟最终做出了推迟新规生效的决定。</p><p>英国和欧盟互为最大的电动汽车出口市场。在绿色转型的推动下，电动汽车销量增加，但欧洲工厂难以供应充足的电池。而一辆电动汽车成本的约一半都在电池，如果没有本土电池工厂，国外进口的长距离运输既麻烦又昂贵。据英国政府<a href="https://www.gov.uk/government/news/tariffs-on-electric-vehicles-avoided-as-uk-and-eu-extend-trade-rules" target="_blank">的说法</a>，新规生效产生的 10% 的关税，将为制造商和消费者带来高达 43 亿英镑的额外成本。</p><p>欧洲汽车行业对新规延迟生效表示赞赏。欧洲汽车制造商协会（ACEA）在一份声明中<a href="https://www.acea.auto/press-release/rules-of-origin-eu-and-uk-sign-off-deal-providing-much-needed-certainty-for-eu-electric-vehicle-manufacturing/" target="_blank">表示</a>，这为欧洲不断增长的电动汽车电池供应链提供了急需的确定性，将支撑地区电动汽车制造业的竞争力。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20221031/1667207865824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该组织总干事德弗里斯（Sigrid de Vries）认为，欧洲电动汽车制造业正面临输给中国和美国的风险。她表示欧盟在促进供应链本土化方面缺乏强有力的产业战略，建议欧洲立法者重点转向为整个绿色价值链（研发、采矿、炼油和制造等）制定欧盟层面的产业战略。</p><p>在最新的声明中，欧盟重申对本土电池行业的战略扶持政策，同时宣布在创新基金下设立一个专门工具，计划三年内向最具可持续性的欧洲电池制造商提供高达 30 亿欧元的激励。布鲁塞尔方面认为这将在整个欧盟电池价值链产生显著的溢出效应，尤其是在上游部分，同时也能支撑欧洲电动汽车的组装。</p><p>最新进展对英国来说尤其意义重大。相比欧盟 27 国的大市场，英国几乎没有本土电池生产能力，更难以在短期内满足较高本地化要求。得到约翰逊政府支持的英国本土初创公司 Britishvolt，曾计划在英格兰北部建设一座 38 亿英镑的电池工厂，但难以筹集资金，在今年 1 月份申请破产保护。该公司随后被澳大利亚公司 Recharge 收购，但后者尚未公布计划进展。</p><p>目前，英国只有日本日产汽车在桑德兰的一家小型电动汽车电池工厂，11 月底，日产汽车宣布追加 20 亿英镑。该公司的第二家工厂正在建设中。</p><p>在新规生效的情况下，如果英国继续维持现在这种电池本土生产能力几乎为零的情况，很多汽车工厂将转向欧洲大陆，「英国将失去汽车行业相关的 80 万个工作岗位」，日产汽车前首席运营官帕尔默&nbsp;(Andy Palmer)&nbsp;称。</p><p>自 2020 年底英国脱欧以来，就不断有专家警告，如果没有电动汽车电池超级工厂，英国可能会失去汽车工业的很大一部分。</p><p>全球第四大车企 Stellantis 在今年 5 月就警告，如果新规如约生效，将导致英国汽车工厂关闭，数千个就业岗位流失。这得到了美国跨国巨头福特，以及欧洲汽车贸易机构的响应，反应了业内的普遍担忧情绪。福特还表示，新规将同时打击英国和欧盟的制造商，以及减缓向电动汽车转型的速度。</p><p>近几个月来，苏纳克政府一直在与布鲁塞尔谈判，希望暂缓实施新规。此外，英国表示还将寻求与土耳其将原产地规则延长三年，以支持作为土耳其市场主要出口商的英国汽车公司。与此同时，英国还希望明年开始与土耳其就新的自由贸易协定进行谈判。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 13:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581835.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581835.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红海断航空运成新选择，欧洲与海湾通胀风险提高对于高附加值商品来说，虽然空运成本更高，但是相比于海运交货时间延长所导致的高额库存和运营成本，企业宁愿选择...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>也门胡塞武装无差别袭击途经红海的商船，导致多家国际航运公司暂停红海航线，绕行距离更长的航线。物流企业运输成本大涨，最终可能<span>推高相关地区的油价和更广泛的通胀。</span></p><p>当地时间 12 月 21 日，<span>从上海到英国的 40 英尺集装箱海运费用为</span><a href="https://www.cnbc.com/2023/12/21/container-prices-hit-10000-freight-inflation-soars-in-red-sea-chaos.html" target="_blank">10000 美元</a>，而上周仅为 2400 美元，中东地区卡车报价也翻了两倍多。根据全球普尔的数据，如果红海航线中断时间拖长，欧洲、中东和北非地区的食品、家电、服装、消费品、化学品行业都会受到严重影响。</p><p>而对于美国组织成立的国际红海护航联盟，红海沿岸和海湾地区的大部分阿拉伯国家并未做出正面响应，行动效果存在很高的不确定性。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231222/b0af9e20d69017c4345e158994db764b_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>通过苏伊士运河运往欧洲、中东和北非地区的商品种类。图片来源：Reuters</figcaption></figure><p>穿越苏伊士运河的红海航线是连接欧亚大陆的最短航线，通过这条航线的运输量占全球海上运输总量的 12%。咨询机构 Xeneta 的首席分析师 Peter Sand 预计，如果要绕过好望角从亚洲和北欧之间往返，其成本可能会增加 100 万美元，最终会转嫁到消费者身上。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231222/fb9fde1790a4f900d3eb85cf4933c2c6_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>航线地图。图片来源：CNBC</figcaption></figure><p>与此同时，越来越多的欧洲企业转向空运。国际货运平台 Freightos 研究主管 Judah Levine 表示，中国至北欧的空运价格自 11 月下旬以来一直在下降，但是由于本周需求逐渐增多，空运价格提高了 13%，每千克从 3.95 美元上升到 4.45 美元。</p><p>对于高附加值商品来说，虽然空运成本更高，但是相比于海运交货时间延长所导致的高额库存和运营成本，企业宁愿选择前者。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323941323763500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>印度是世界最大米粮出口国，近年来欧洲和北非地区对其需求强劲。此番红海航线中断的情况下，印度需要另辟线路向埃及和欧洲国家运送大米，整体价格可能会上涨 15% 至 20%，<span>可能引起</span>欧洲市场<span>通胀的小幅反弹。</span></p><p>多家石油公司暂停红海航线，使得国际油价上涨担忧加剧。目前为止，油价稍有波动但变化不大。截至 22 日上午，布伦特原油价格从本周初的 77 美元微涨至每桶 80.3 美元，仍低于 83.3 美元的第四季度平均价格。石油经纪商 PVM 高级市场分析师塔马斯·瓦尔加<a href="https://oilprice.com/oil-price-charts/#Brent-Crude" target="_blank">表示</a>，除非石油供应商受到严重影响，否则涨势不会持续太久。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231222/acc709498fd239e37d92a93010eb19aa_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>布伦特原油本周价格趋势图。图片来源：Oil Price</figcaption></figure><p>世纪金融公司（<span>Century Financial</span>）高级研究分析师 Dnyanada Kulkarni<a href="https://www.agbi.com/articles/red-sea-shipping-crisis-drives-prices-up/" target="_blank">表示</a>，尽管海湾地区进口商在新年假期前不会受到即时冲击，但是预计到明年 2 月，商品短缺和供应链问题将逐步显现。<span>联合国贸易和发展会议贸易物流处负责人霍夫曼也已发出警告，苏伊士运河至红海航线的中断最终导致消费品价格上涨。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 13:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581186.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581186.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 最高法回应裁判文书是否还会上网公开；公安部将依法严打网红大 V 造谣传谣等乱象积石山 6.2 级地震已致 148 人死亡；全国住房城乡建设工作会议：坚持房住不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>积石山 6.2 级地震已致 148 人死亡</h3><p><span>据新华社，甘肃省抗震救灾指挥部消息，截至 22 日 8 时，积石山 6.2 级地震已造成甘肃 117 人死亡，781 人受伤。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580697.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>全国住房城乡建设工作会议：坚持房住不炒定位，适应房地产市场供求关系发生重大变化新形势</h3><p>12 月 21 日至 22 日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开。会议指出，明年的工作要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578310.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>公安部：依法严打网红大 V 造谣传谣等乱象</h3><p>12 月 22 日，公安部有关负责人在新闻发布会上表示，网红大 V 具有较强的网络影响力，公安机关将会同有关部门，依法依规推动行业规范发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578111.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>裁判文书今后是否还会上网公开？最高法回应</h3><p><span>据最高人民法院消息，12 月 22 日，最高人民法院相关部门负责人就征集人民法院案例库参考案例有关问题答记者问。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10577834.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家新闻出版署就《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》公开征求意见</h3><p><span>据国家新闻出版署网站 12 月 22 日消息，国家新闻出版署就《网络游戏管理办法（草案征求意见稿）》公开征求意见。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10578553.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家新闻出版署发布 2023 年进口网络游戏审批信息，共 98 款游戏获批</h3><p>12 月 22 日，国家新闻出版署发布 2023 年进口网络游戏审批信息，共 98 款游戏获批，完美世界《一拳超人：世界》、雷霆网络《烛火地牢 2》、中青宝《怪物火车》、恺英网络《关于我转生变成史莱姆这档事：新世界》等在列。<a href="https://m.jiemian.com/article/10579343.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北京住建局就《〈北京市商品房预售资金监督管理办法（2023 年修订版）〉征求意见稿》公开征集意见</h3><p><span>12 月 22 日，国家新闻出版署发布 2023 年进口网络游戏审批信息，共 98 款游戏获批，</span><span>完美世界《一拳超人：世界》、雷霆网络《烛火地牢 2》、中青宝《怪物火车》、恺英网络《关于我转生变成史莱姆这档事：新世界》等在列。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580784.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>李路明任清华大学校长</h3><p><span>据「清华大学」官微，日前，中央批准：李路明同志任清华大学校长（副部长级）、党委副书记；王希勤同志不再担任清华大学校长、党委副书记职务，另有任用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580652.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581439.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581439.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乡村人口变化有何趋势？吕德文：出现「一家三制」新情况客观上来讲，在「一家三制」的情况下，农民家庭的生活质量其实在下降，抗风险能力更弱。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 19 日至 20 日，中央农村工作会议召开，部署 2024 年「三农」工作。会议提出，适应乡村人口变化趋势，优化村庄布局、产业结构、公共服务配置，扎实有序推进乡村建设，深入实施农村人居环境整治提升行动，推进农村基础设施补短板。</p><p>目前，中国乡村人口呈现何种变化趋势？武汉大学社会学院教授、武汉大学中国乡村治理研究中心研究员吕德文向界面新闻介绍，长期以来，我国农村都面临着人口流出的问题，老龄化、空心化问题突出。</p><p>吕德文此前在其文章中写道，相比城镇，农村人口形势有着更为复杂的表现。一方面，农村人口的自然增长率高于城镇。2023 年春节期间，武汉大学中国乡村治理研究中心发布问卷调查数据显示，在乡村社会，愿意生育二胎及以上的受调查者占比超过 40%，而这一比例在城市只有 26%，二者相差悬殊；在低生育意愿群体中，无生育意愿的在乡村占比只有 24%，而这一比例在城市高达 31.7%。这说明，当前农村人口出生率下降的趋势还比较平缓。</p><p>另一方面，农村出现人口流失的趋势其实来得更早也更猛烈。1978 年我国的城镇化率只有 17.9%，到 2022 年已经达到 65.2%。相比之下，农村人口从 1995 年达到峰值 8.6 亿人，随后开始发生逆向变化，直到 2022 年降至 4.9 亿人，降幅达到 43%。</p><p>有学者概括，我国流动人口呈现典型的「三个八」特点，即 80% 以上人口来自农村，80% 进入城镇，80% 是 15 至 59 岁的劳动年龄人口。这意味着农村人口的老龄化更为严重，人口流失且比例失衡的现象更为明显。这种复杂的人口形势使得农村的「一老一小」问题进一步凸显。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170324002255248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「中西部农村地区出现一个新的变化，就是‘一家三制’，一个家庭分三个地方居住和生活。」吕德文告诉界面新闻，过去农村普遍是「一家两制」，年轻人在大城市打工，老年人留在村里生活、照顾小孩、从事农业生产。</p><p>他介绍，最近 10 年左右，是农民进城的一个高峰期，相当一部分农民家庭在县城或中心城镇安家，进行家庭再生产和孩子的教育，但老年人一般还是留在村里养老、种地。大部分中西部的县城就业机会较少，只要有机会，劳动力，尤其是年轻的劳动力还是倾向去大城市、东部地区打工。这样就形成了母亲带着孩子在县城中生活；父亲去大城市打工；老年人则留在村里养老，呈现「一家三制」的家庭模式。</p><p>「这种变化一方面是由于教育资源优化，‘撤点并校’后，大量农村原有的中小学被撤销，学生不得不集中到小部分城镇学校。另一个重要原因是农民家庭对子女教育越来越重视，具有非常强烈的愿望，让孩子享受跟城市一样的均等化教育。所以这种变化是政策和农民意愿双方共同塑造的客观结果。」吕德文说。</p><p>吕德文表示，农村人口形势的变化对乡村治理带来一定的挑战。老龄化、空心化是中国农村长期面临的问题，「一家两制」时，如果老年人需要照顾，年轻人就回农村种地，兼着照顾老人。但在「一家三制」情况下，年轻人已经「回不去」农村了。</p><p>「回不去」主要出于两点原因，吕德文介绍，一是现在农业生产的收入不足以支持家庭再生产。过去老年人留守在村子里面，帮忙照顾孩子，小孩也在乡村接受教育，家庭总开支少，农业收入虽然少，整个家庭生活是可以维系的。现在孩子在县城或城镇里上学，母亲陪读，一方面劳动力减少了，家庭收入也相应减少；另一方面，家庭开支增大了，教育、日常生活等货币化支出压力比在农村要大很多。所以比较不稳定的农业收入已经不足以支撑家庭再生产，必须在大城市赚比较高的工资，才能维持在县城的孩子的教育和在村里的老人的养老。</p><p>吕德文认为，最大的问题是大部分县城的产业有限，尤其是中西部的县城，没有办法吸纳足够的农村劳动力，农民家庭没有办法通过就地的就业来支撑他的家庭再生产，进一步造成「一家三制」的现状。所以这种以县城为载体的城镇化，从某种意义来讲，还不是高质量的城镇化。客观上来讲，在「一家三制」的情况下，农民家庭的生活质量其实在下降，抗风险能力更弱。</p><p>「假设一个县城没有足够的产业基础，那么就要考虑以县城为载体的城镇化应该怎么实施？有没有必要大规模城镇化？每一个县城都大兴房地产，吸引农民工进入县城合理不合理？」吕德文说。</p><p>他表示，通过调查发现，当前农村老年人存在一种「自养秩序」，即低龄老人通过简单的农业劳动以及积蓄，再加上养老保障和医疗保险，基本上能够自我解决生活问题。这得益于农村土地集体所有制的优势，以及这些年来农村基础设施建设的不断完善。</p><p>「农村还维持着比较好的生态、生产、生活的需求，那么就不能急于把农村优化掉。」吕德文认为，现在我国有着较为完善的公共服务和村级基层组织体系，可以将其工作重心向服务型治理转型。推进乡村基础设施建设固然重要，但最主要的是要探讨如何服务于留守在农村的「一老一小」，以及在农村生产生活的农民。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581287.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581287.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜山东文登积雪深度 74 厘米破全省纪录，地震致青海 382 所学校不同程度受损今天有哪些地方新闻值得关注？四川一专为境外赌博场所洗钱的犯罪团伙被打掉，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【山东】威海文登积雪深度 74 厘米破全省纪录，明天降雪或结束</h3><p>据央视新闻客户端报道，近日，山东威海、烟台等地频繁遭遇强降雪。截至 12 月 22 日 8 时，威海文登积雪深度达 74 厘米，打破山东全省最大积雪深度纪录。山东半岛地区近日「冷流降雪」频繁，威海局地昨天遭遇暴雪。今晨 8 时，威海文登站积雪深度达 74 厘米，不仅继续打破了前一日创造的建站以来积雪深度纪录（55 厘米），同时也打破山东全省最大积雪深度纪录，此前纪录为 66 厘米。此外，烟台牟平站 39 厘米，也打破了当地最大积雪深度纪录。今天，山东半岛降雪还将持续，不过强度有所减弱，预计明天降雪结束。</p><h3>【青海】地震致 382 所学校不同程度受损，多地学校恢复线下教学</h3><p>12 月 22 日上午，青海省海东市召开抗震救灾工作新闻发布会。海东市教育局副局长丁来军在会上介绍，本次地震海东市民和县、循化县及化隆县共 382 所学校不同程度受损。灾情发生后，市、县教育局第一时间成立抗震救灾工作领导小组，对全市 816 所学校 28.67 万名学生，2.03 万名教职工及校舍安全情况进行了全面排查，妥善安排应急避险、学生转移安置、恢复学校教育教学等工作，将地震影响降到了最低。民和县 12 月 19 日、20 日中小学、幼儿园全部停课。12 月 21 日 131 所中小学（幼儿园）已恢复线下教学。化隆县截至今天除塔加乡 9 所学校待完成校舍安全鉴定后确定复学时间外，其余学校已全部线下复课。循化县截至今天，除 9 所学校待完成校舍安全鉴定后确定复学时间外，其余学校已全部线下复课。</p><h3>【四川】专为境外赌博场所洗钱的犯罪团伙被打掉，涉案超 5000 万</h3><p>据央视新闻客户端报道，经过连续八个月的侦查，四川崇州警方成功打掉一起涉案资金超 5000 万元，为境外赌博场所洗钱的犯罪团伙。经侦查，该团伙自 2022 年 3 月至 7 月期间，接受境外赌场人员遥控指挥，利用境外通信软件招募境内年轻人，并利用这些年轻人的个人银行卡，每天对本人银行卡中收到的境外赌场资金分割后转入他人银行卡中，对境外涉赌资金进行转移。团伙成员按比例赚取本人银行卡转移赌场资金的佣金。该案中，公安机关共抓获参与洗钱违法犯罪活动的犯罪嫌疑人 22 人。2023 年 5 月经崇州法院审理，对 22 名涉嫌帮助信息网络犯罪活动的犯罪嫌疑人分别作出有期徒刑六个月至两年不同刑期判决。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323461697890800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【江苏】常州市立法规范外卖食品：外卖商家应推行实时直播后厨</h3><p>据澎湃新闻报道，常州市人大常委会 12 月 20 日举行新闻发布会，解读《常州市网络餐饮服务食品安全管理若干规定》。《规定》要求推行网络餐饮服务食品加工制作现场实时公开，商家要在第三方平台、自建网站的餐饮服务经营活动主页面显著位置，以视频形式实时公开食品加工制作现场，公示食品安全情况。在封装方面，外卖商家等入网餐饮服务提供者应使用封签或具备封签功能的包装物，确保开启后无法复原，封签的制作、使用规范由市食品安全监督管理部门制定。未按规定要求封装的，由食品安全监督管理部门责令改正，给予警告；拒不改正的，处二百元以上五百元以下罚款。</p><h3>【广西】贵港衞健委回应「老人手术遭医生捶打」：涉事医生停职</h3><p>据央视新闻报道，记者从广西自治区贵港市衞健委了解，针对近日网传「老人手术中遭医生捶打」视频，贵港市衞健委立即组织由眼科专家、行政执法人员组成的调查组到贵港爱尔眼科医院开展调查。目前对初步调查情况进行了通报。经调查，该视频为 2019 年 12 月 12 日，贵港爱尔眼科医院医师冯某某给患者覃某某进行局麻下左眼非正常晶体摘除术+玻璃体切割术的监控记录。监控视频显示，医师冯某某在手术过程中有用右手拳头捶打患者覃某某头部的情形。经向患者家属了解，术后患者覃某某额头有淤青症状，到其他医院检查，结果无异常。医师冯某某已向患者覃某某当面道歉并取得谅解。因双方已达成和解，故医院未将此事件上报。目前，贵港市衞健委已责令贵港爱尔眼科医院暂停冯某某的业务院长职务，继续接受调查。</p><h3>【新疆】被控受贿 3407 万余元，新疆发改委原副主任田玉军受审</h3><p>据「贵州高院」微信公众号消息，12 月 22 日，贵州省安顺市中级人民法院一审公开开庭审理了新疆维吾尔自治区发展和改革委员会原党组副书记、副主任田玉军受贿一案。贵州省安顺市人民检察院指控：2011 年至 2022 年，被告人田玉军利用担任山东省潍坊市奎文区委常委、常务副区长，贵州省铜仁市万山区委书记，新疆维吾尔自治区发展和改革委员会党组副书记、副主任等职务便利以及职权、地位形成的便利条件，为他人在企业经营、项目承揽、资金拨付等事项上提供帮助，非法收受他人财物折合人民币共计 3407 万余元。检察机关提请以受贿罪追究田玉军的刑事责任。</p><h3>【北京】知识产权法院 9 年受理计算机软件著作权民事案 5000 余件</h3><p>据北京日报客户端报道，12 月 21 日，北京知识产权法院召开新闻发布会，通报计算机软件著作权司法保护工作情况并发布六起典型案例。该院党组成员、副院长宋鱼水介绍，北京知识产权法院在过去九年的计算机软件民事案件审理中，共受理计算机软件著作权民事案件 5000 余件，审结 4000 余件，收结案数量长期处于上升趋势。由于 2022 年管辖调整后，合同类纠纷案件调整为基层法院受理，北京知识产权法院计算机软件著作权案件收案数量有所下降，但受理的计算机软件著作权民事侵权纠纷案件数量有所提升，同比上涨 23%。</p><h3>【湖南】大学公示清退 2263 名学生，校方回应：规定年限未能毕业</h3><p>据上游新闻报道，近日，一份疑似湖南湘潭大学发布的一份《关于对 2263 名学生作退学处理的决定》文件在网上流传。这份文件上有「2263 名学生系 2013 年 3 月 (含) 前入学，截至 2023 年 10 月，在学校规定的学习年限内未达到毕 (结) 业条件。根据《普通高等学校学生管理规定》及《湘潭大学成人高等教育学生学籍管理规定》经学校研究，决定对上述二千二百六十三名学生作退学处理」的内容。12 月 22 日，湘潭大学继续教育学院相关工作人员回应称，「这些学生都是成教学生，规定年限未达毕（结）业条件。学院官网已于 2023 年 10 月 24 日进行了公示，公示期满后，依据工作程序对上述名单的学生作出退学处理。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580574.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580574.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究提出 6 个比选方案，超高速磁悬浮最有可能落地哪里？研究称，综合评价最高的线路是上海-杭州，之后依次是广州-深圳、上海-南京，北京-石家庄、成都-重庆、南京...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">丁晶晶，唐俊</span></p></blockquote><p><span><span>近日，学术期刊《铁道标准设计》2023 年 12 月刊出版，其中刊登了一篇题为《超高速管道磁浮系统示范线比选评价体系研究》的论文。</span></span></p><p><span><span>该论文研究是中国工程院战略研究与咨询项目，也是中铁工程设计咨询集团有限公司重大专项课题。论文提出了 1000km/h 超高速磁浮的 6 种比选方案，并对各自的优劣势作出比较，提出建设建议。</span></span></p><p>研究选取了 6 条最可<span><span>能的商业</span></span>示范线，<span><span>通过</span>国家战略、经济水平、人口规模、地形环境、投资规模等 11 个维度的指标进行分析。<span>研究者认为，作为超高速真空磁悬浮示范线，全程耗时在 20 分钟以内最能实现快速通达效果。如果客流能够匹配，将创造较高的社会价值。</span></span></p><p><span><span>6 条线路中，综合评价最高的是</span><span>上海-杭州，之后依次是广州-深圳、上海-南京，</span></span>北京-石家庄、成都-重庆、南京-合肥。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323429856695700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具体线路来看，上海至杭州线路在经济水平、人口规模、客运量等方面均处于 6 条线路中的中上水平，沿线地势平坦；投资规模预计为 7 亿元，在 6 条线路中排名第三。两地通达时间占优，全程耗时约 15 分钟。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703231322238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海至南京线的经济与人口规模同沪杭线相似，但预计该线路将跨越长江、建设较为复杂；预计投资规模为 7.5 亿元，耗时 22.3 分钟。</p><p>广州至深圳线连接大湾区两个重要经济中心，经济水平、人口规模、耗时、交通连接等均占优势。其客运量也最高，预计 2035 年客流为 920 万人次，远超其他 5 条线路。不过，该线路穿越珠江三角平原，地势稍有起伏。同时该工程投资规模最高，预计为 12.5 亿元，其他线路投资规模预计在 7.5 亿元及以下。</p><p>北京至石家庄线路工程投资规模较低，预计 4.5 万亿元。但其客运水平也是最低的，预计 2035 年客流仅有 180 万人次。</p><p>成都至重庆线路在经济水平、人口规模、客运量方面均比较有优势，但该线路穿越川东平行岭谷，沿线地质条件复杂，建设难度大。</p><p>相较其他线路，南京至合肥沿线地区的经济水平相对较弱。其沿线设站地区 GDP 总和仅为 2.8 万亿元，其他线路 GDP 总和均在 4 万亿元以上。此外，该线路沿途地人口规模也较小，客运量水平预计较低。</p><p>仅基于该研究，上海至杭州建设高速磁浮示范线的可能性最大。但目前，国家层面并未明确提出要建设高速磁浮示范线，对于具体选址也没有明确信息，项目仍在研究论证阶段。</p><p><span><span>实际上，关于磁浮技术研究与应用，中国近年来十分重视，出台了一系列相关政策。2019 年 9 月，中共中央、国务院印发《交通强国建设纲要》，明确提出合理统筹安排时速 600 公里级高速磁浮系统、低真空管（隧）道高速列车等技术储备研发。</span></span></p><p><span><span>2021 年 2 月，中共中央、国务院印发了《国家综合立体交通网规划纲要》。其中提出，「研究推进超大城市间高速磁浮通道布局和试验线路建设」。</span></span></p><p><span><span>多地政府也出台了相应规划，希望第一条磁浮列车或超级高铁能够落地家门口。包括京沪、京杭、广深、成渝、海南、云南、安徽等地区或线路，均有相关规划。</span></span></p><p><span>参与编写了<span>《交通强国建设纲要》</span>的交通运输部人士曾对界面新闻表示，高速磁悬浮放在了纲要的「科技创新」条目下，对其定位是未来发展方向、科技创新研究，不一定大规模应用。</span></p><p>技术方面，目前中国<span>高速磁浮有三条路线正齐头并进，分别是常导技术（中车四方）、高温超导技术（西南交大），以及高温超导电动技术（中车长客、航天科工）。</span></p><p>三条不同的技术路线都已经有样车下线，都在进行实验。<span><span>西南交大在九里校区建设了 165 米高速磁浮样车验证段；中车长客建设了 200 米全要素高温超导磁浮交通试验线；航天科工三院在山西大同建设了 210 米的低真空管道磁浮试验线。另外，西南交大长约 1.5 公里的试验线目前也正在建设中。</span></span></p><p>中车四方副总工程师丁叁叁曾对界面新闻表示，由于试验线较短，磁浮列车无法在短距离内加速到几百公里的时速并最终停止，正式的试验线至少需要 50 公里。</p><p><span><span>速度方面，目前已在研究的列车设计时速都是 600 公里，并未达到上述论文中预设的时速 1000 公里。今年两会期间，全国政协委员、中国中车董事长孙永才提交了《加快推动时速 600 公里高速磁浮试验和运用》的议案，认为「迫切需要对时速 600 公里高速磁浮系统进行高速性能验证和商业化运用」。</span></span></p><p><span>北京交通大学教授赵坚对界面新闻表示，磁浮线无法跟其他轨道交通兼容，客流量会大大减少，因而很难盈利。同时，高速磁浮列车至少每 100 公里才能设一个站，停靠站数量少，对拉动沿线经济起到的作用有限。</span></p><p>参与了时速 600 公里磁浮列车研制的中车人士对界面新闻表示，任何一个投资肯定都要考虑商业化，这就要求在未来线路建设中做更充分的考虑，以取得更好的营收。他认为，高速磁悬浮作为一种新的技术，是对现有交通方式的补充，还可以带来很多新的认识和产业升级。</p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580064.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶，唐俊 TJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜公安部将探索建立网络谣言黑名单制度，本轮生态环保督察已问责党政领导干部 180 人今天有哪些部委新闻值得关注？新闻出版署拟规定：网络游戏直播不得出现...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产行业</h3><p>12 月 22 日，公安部举行新闻发布会。公安部网络安全保衞局副局长石铀介绍，公安机关紧盯网络谣言线索，对编造传播虚假信息进行「造热点」「蹭热点」「带节奏」的网红大 V，以及借机进行造谣引流牟利的「网络水军」团伙，依法严厉打击，并依法依规采取针对性警示、禁言、封号等管理措施。针对一些网站平台落实网络安全主体责任仍然不到位，造成了网络谣言的大范围传播的情况，公安机关将逐步探索建立黑名单制度，并从单个平台向多平台、全平台推广，限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产行业。今年以来，截至目前，全国公安机关已侦办网络谣言类案件 4800 余起，依法查处造谣传谣人员 6300 余名，依法关停违法违规账号 3.4 万个。</p><h3>3 部门挂牌督办两起第三方环保服务机构弄虚作假案</h3><p>据最高人民检察院 12 月 22 日消息，近日，生态环境部、最高人民检察院、公安部决定对山西太原某环境检测有限公司涉嫌提供虚假证明文件案、陕西西安某检测校准有限公司涉嫌提供虚假证明文件案联合挂牌督办。经查，两家公司长期通过伪造采样样品、篡改采样时间、编造实验数据、替换分析样品等方式实施造假行为，出具虚假监测报告，帮助排污企业蒙混过关。因涉嫌提供虚假证明文件犯罪，生态环境部门已将上述案件移交当地公安机关依法立案侦办。</p><h3>最高检发布惩治拒不支付劳动报酬犯罪 5 件典型案例</h3><p>据最高人民检察院 12 月 22 日消息，近日，最高人民检察院发布 5 件依法惩治拒不支付劳动报酬犯罪典型案例，体现了检察机关始终保持对恶意欠薪犯罪依法惩治的态度，多渠道追讨欠薪、全力追赃挽损的办案理念，以及坚决维护劳动者合法权益的决心。作为国务院根治欠薪专项行动的成员单位，下一步，检察机关将以宽严相济、认罪认罚从宽等政策、制度为抓手，着力推动解决「辛苦一整年，岁末讨薪难」问题，多元化拓展追缴欠薪渠道，督促欠薪企业和个人多方筹措资金、支付报酬，切实维护广大普通劳动者的合法权益。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170323195424931200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>新闻出版署拟规定：网络游戏直播不得出现高额打赏</h3><p>12 月 22 日，国家新闻出版署网站发布关于公开征求《网络游戏管理办法 (草案征求意见稿)》意见的通知。其中提到，网络游戏直播不得出现高额打赏。征求意见稿还提出，网络游戏出版经营单位不得在网络游戏中设置强制对战。同时，网络游戏不得设置每日登录、首次充值、连续充值等诱导性奖励。网络游戏出版经营单位不得以炒作、拍卖等形式提供或纵容虚拟道具高价交易行为。所有网络游戏须设置用户充值限额，并在其服务规则中予以公示，对用户非理性消费行为，应进行弹窗警示提醒。</p><h3>第三轮第一批中央生态环保督察完成下沉工作任务</h3><p>据生态环境部 12 月 22 日消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批 5 个中央生态环境保护督察组于 2023 年 11 月 21 日至 22 日陆续进驻福建、河南、海南、甘肃、青海五个省开展督察。截至 12 月 18 日，各督察组已完成下沉工作任务。截至 12 月 18 日晚 20:00，各督察组共收到群众来电、来信举报 16309 件，受理有效举报 13718 件，经梳理合并重复举报，累计向有关省转办 11102 件。有关省已办结或阶段办结 5222 件。其中，立案处罚 608 家，立案侦查 43 件；约谈党政领导干部 234 人，问责党政领导干部 180 人。</p><h3>最高检教育部：建涉案未成年人控辍保学协作配合机制</h3><p>据最高人民检察院网站 12 月 22 日消息，最高检、教育部联合印发《关于建立涉案未成年人控辍保学协作配合机制的意见》，进一步加强控辍保学和未成年人权益保护工作。《意见》要求，检察机关办案中发现义务教育阶段适龄未成年人处于事实辍学状态的，应立即向同级教育行政部门通报相关情况。教育行政部门应及时责成相关学校与涉案失学辍学未成年人及其监护人沟通，了解未成年人失学辍学原因，劝其早日返学复学，并将相关情况及时反馈同级检察机关。《意见》强调，检察机关与教育行政部门应共同做好涉案未成年人教育帮扶和保障工作。刑事案件被害人因犯罪侵害影响，不宜在原学校继续学习的，教育行政部门应对其合理的转学诉求予以支持。</p><h3>国家市场监管总局发布《保健食品标志规范标注指南》</h3><p>据国家市场监管总局网站 12 月 22 日消息，近日，国家市场监管总局发布《保健食品标志规范标注指南》。《指南》中保健食品专有标志图形、颜色与原规定原则保持一致，明确了保健食品标志框架、图形比例等内容。基于美观性、实用性相统一原则，优化标志中图形和文字细节要求。标志沿中间线呈左右对称结构，视觉效果均衡，考虑「保健食品」书写特点，在保持四字宽度的基础上，确定每字样高度及宽度比例，并明确印刷颜色要求。</p><h3>住建部：加快解决新市民、青年人、农民工住房问题</h3><p>据住建部网站 12 月 22 日消息，12 月 21 日至 22 日，全国住房城乡建设工作会议在北京召开。会议指出，要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，适应房地产市场供求关系发生重大变化新形势。稳定房地产市场，坚持因城施策、一城一策、精准施策，满足刚性和改善性住房需求，优化房地产政策，持续抓好保交楼保民生保稳定工作，稳妥处置房企风险，重拳整治房地产市场秩序。构建房地产发展新模式，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，完善房屋从开发建设到维护使用的全生命周期基础性制度，实施好「三大工程」建设，加快解决新市民、青年人、农民工住房问题，下力气建设好房子，在住房领域创造一个新赛道。</p><h3>水利部：黄河下游山东河段首现封河，长度 7.2 千米</h3><p>据「中国水利」微信公众号 12 月 22 日消息，受强寒潮影响，12 月 17 日黄河下游河段开始流凌，至 22 日 8 时，黄河下游山东河段西河口水文断面上游 0.4 千米处出现本年度首次封河，封河长度 7.2 千米，封冻厚度 5 厘米左右，首封日期较常年（1971—2020 年）均值偏早 11 天。与此同时，黄河上中游封河持续发展，目前上游封河 628 千米、中游封河 53 千米。黄河凌情总体平稳。预测近期黄河上中下游封河仍将持续发展。水利部将继续密切关注黄河各河段凌情发展变化，加强凌情监测预报和会商分析，科学精细调度刘家峡、海勃湾、万家寨、小浪底等骨干水库，强化堤防巡查防守和浮桥栈桥管理，指导督促有关地方落实防凌责任和措施，确保黄河防凌和人员安全。</p><h3>最高法公告：人民法院案例库建成后将对社会开放</h3><p>据最高人民法院网站 12 月 22 日消息，最高法发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》称，为拓宽参考案例来源，尽快丰富案例库资源，助推人民法院案例库建设工作高质量发展，最高人民法院决定自即日起，面向社会开展参考案例征集工作。人民法院案例库将收录经最高人民法院审核认为对类案具有参考示范价值的权威案例。案例库建成后，将覆盖各类罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律适用问题也将有相应案例。公告显示，案例库建成后将对社会开放，方便人民群众通过案例更加有效地了解、学习法律，明悉行为规范，增强诉讼预期，促进诉源治理，做实「抓前端、治未病」要求；同时，也将为广大法律、司法界人士提供更加鲜活、精准、权威的办案参考和研究素材。</p><h3>海关总署：今日起恢复台湾地区石斑鱼输入大陆</h3><p>据海关总署网站 12 月 22 日消息，海关总署动植物检疫司发布《关于恢复台湾地区石斑鱼输入大陆的通知》称，因多次从台湾地区输大陆石斑鱼中检出孔雀石绿、结晶紫等禁用药物，总署自 2022 年 6 月 13 日起暂停台湾地区石斑鱼输大陆。经综合评估台方整改措施，现决定自 2023 年 12 月 22 日起恢复台湾地区石斑鱼输大陆。输大陆石斑鱼须来自获得注册登记的养殖场，有关养殖场名单已在总署官方网站公布。各海关自 2023 年 12 月 22 日起恢复受理台湾地区石斑鱼报关，并依法依规实施检验检疫。同时，请及时将上述情况通知辖区内相关企业。</p><h3>最高法：从未「叫停」裁判文书上网，优化上网标准</h3><p>12 月 22 日，最高人民法院发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》，并就相关问题作出解读。最高法相关部门负责人表示，自 2021 年以来，优化裁判文书公开机制的工作一直在有序开展，但从未「叫停」过文书上网。该负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在互联网上发布。按照宪法和法律，庭审依法公开进行，裁判文书经宣判并向当事人送达，就是在践行审判依法公开原则。司法公开既包括在线公开，也包括线下公开；既包括向当事人的公开，也包括向社会公众的公开。现在对外公开的裁判文书网会继续发挥应有作用，同时，裁判文书上网的标准也需要优化、机制还需要规范，相关工作将按照严格依法、稳慎适当、依法监管的原则持续推进。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】农村建筑抗震能力亟需加强在广大农村、特别是我国西南、西北以及西部的偏僻山区，当地的经济水平、建筑工匠的技术水平落后以及抗震防灾的主观意识淡薄仍...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>地震发生那一晚，佘志福 67 岁的的父亲佘木洒和残疾孙子都被埋在了废墟里。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>为了照顾方便，佘木洒一直和孙子住在已建造 30 多年泥墙瓦房里。2017 年母亲去世后，佘志福家被评为低保户。按照甘肃省有关政策，农村低保户可以享受危房改造政策。佘志福介绍，有关部门曾派人到家里测量一番，留下了一份「通知」，他注意到上面有「砖混结构」几个字。后来，房屋改造计划不了了之。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>3 年前，佘志福花费几万元，在老房子旁边盖了三间平房，政府曾给他发放 1.5 万元补贴。佘志福说，他家的老宅并非砖混结构，可能是因为前面被刷了一层白灰，给人一种并不危险的印象，但房子的主体构造其实都是泥墙。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>就是这座泥墙房子，倒塌后把老人和孩子压在了下面。经历邻居们救援，孙子只是轻伤，佘木洒则在诉说胸口疼痛 1 小时后去世。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 21 日晚，地震已造成甘肃和青海两省 144 人遇难，近千人受伤，仍有 3 人失联。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322348431436100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>为何积石山 6.2 级地震会造成 100 人以上的人员死亡？地震专家陈会忠向界面新闻分析，第一个原因是地震震级比较大，6.2 级可以算是强震；第二，这次地震的震源深度比较浅，震源浅的地震容易造成地面相当大的破坏；第三，地震发生在深夜，半夜差不多将近 12 点，这时人们都在睡觉或熟睡中，地震时来不及逃生。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另外，陈会忠解释，这次地震发生在人口相对稠密的地区，虽然这里的人口没有东部地区人口稠密，但是震中及附近人口相对较多，居住密度大。此外，当地经济较为落后，建筑的抗震强度较弱，没有像东部地区建筑那么强，这几个原因都是造成此次地震重大伤亡的重要原因。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>按照规定，中国城乡建筑抗震设防需遵循的基本标准和要求，应依据地震区划图和建筑抗震设计规范等确定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国现行第五代地震区划图自 2016 年开始实施，确定了不同区域抗震设防需应对的地震烈度。《建筑抗震设计规范 GB50011-2001》明确规定，抗震设防烈度为 6 度及以上地区的建筑，必须进行抗震设计。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国把地震烈度分为十二个等级，通常用「度」来表示，度数越大，破坏程度越大。在一次地震中，距震中越近，破坏程度越大，烈度值越高。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，根据现行《建筑抗震设计规范》2016 版附录 A 全国主要城镇抗震设防烈度表，积石山的抗震设防烈度为 7 度。而据中国地震局地球物理研究所发布的《甘肃临夏州积石山县 6.2 级地震科技支撑简报》显示，根据此次地震预测的震动图分布特征，预计极震区震动烈度可能达Ⅷ（8）度以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《中国地震烈度表》显示，当发生地震烈度 7 度地震时，多数人将惊逃户外，房屋出现少数毁坏；而到 8 度时，多数人则会摇晃颠簸、行走困难，房屋将出现多数严重或中等破坏。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>国家防灾减灾救灾委员会专家委员会委员、中国地震应急搜救中心原总工程师曲国胜告诉界面新闻，即使积石山地震震区房屋依照《建筑抗震设计规范》进行设计建造，也难以承受 8 度的地震烈度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲国胜表示，此次地震发生后，积石山当地的抗震设防烈度应会进行调整。中国地震局兰州地震研究所研究员、甘肃省地震局原局长王兰民在接受媒体采访时也称，建议在这次地震之后，可以根据当地不同的场地条件，在充分做好现场调查工作后，进行适度抗震标准提升，比如提升到 8 度或 9 度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得关注的是，我国正将抗震设防逐步纳入制度化管理过程中，但积石山地震仍凸显出农村建筑普遍存在的灾害隐患问题。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>关于农村建筑抗震设防，曾在 2014 年前后就引起广泛讨论。2014 年 8 月 3 日，云南鲁甸 6.5 级地震造成 617 人死亡，112 人失踪，3143 人受伤。此前，2012 年云南昭通彝良县也曾发生 5.7 级地震和 5.6 级地震，两次地震造成 80 人死亡。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「建筑物倒塌，尤其是不设防的农居和乡镇老旧房屋是鲁甸地震人员死亡的第一重要因素。」云南地震局李永强等曾在 2016 年 12 月发表的《2014 年云南鲁甸 6.5 级地震致人死亡情况分析》一文中指出。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在积石山县参与救援的甘肃蓝天救援队救援中心副主任颜伟介绍，此次震中的乡镇，房屋倒塌情况严重。「农村建造的房屋年限较长，有的土墙年龄达到百年以上，因此地震导致很多民房坍塌。一些翻新的砖墙也有倒塌的现象。目前，当地房屋受损面积达到 70%-80% 左右。」颜伟称。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>住房和城乡建设部 2008 年曾批准《镇（乡）村建筑抗震技术规程》，其中规定：抗震设防烈度为 6 度及以上地区的村镇建筑，必须采取抗震措施；抗震设防烈度必须按国家规定的权限审批、颁发的文件（图件）确定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「我国的抗震设防体系仍然集中在城市。」曲国胜称，「虽然标准、规范中有强制性条款，但是在农村，老百姓的自建房不一定都按照抗震设防的规范来建造。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中国建筑科学研究院工程抗震研究所研究员罗开海曾在接受媒体采访时表示，「自 2008 年四川汶川特大地震以来，社会各界对建筑（包括村镇民居）抗震越来越重视，但在广大农村、特别是我国西南、西北以及西部的偏僻山区，当地的经济水平、建筑工匠的技术水平落后以及抗震防灾的主观意识淡薄仍旧是阻碍农村房屋建筑抗震能力改善的主要因素。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其实，近年在《镇（乡）村建筑抗震技术规程》的基础上，各地也在陆续出台更细致的农村建筑抗震技术标准。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>甘肃省住房和城乡建设厅曾于 2021 年 3 月印发《甘肃省农村房屋抗震性能评估技术导则（试行）》和《甘肃省农村抗震房屋新建与加固技术导则（试行）》，适用于甘肃省抗震设防烈度 6、7、8 地区层数为一、二层的既有农村房屋的抗震性能评估和抗震设防烈度 6、7、8 和 9 度地区农村抗震房屋新建与加固的设计和施工。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，甘肃省地震局在积石山县所处的临夏州调研，对临夏州六类地震承灾体进行排查。调研文章《基于建筑物详查的地震灾害重点隐患风险评估——以临夏州为例》称，91.33% 的农村集合住宅，61.05% 的农村独立住宅和 51.64% 的农村非住宅都被评估为地震灾害隐患「一般」等级。相较而言，50% 以上的城镇住宅和非住宅被评估为地震灾害隐患「轻微」等级。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「农村集合住宅、农村独立住宅和农村非住宅的地震灾害隐患主要与房屋未设防或者设防烈度偏低有关。」这篇文章称。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲国胜对界面新闻也指出，「不同地区的经济水平不同，抵御灾害的韧性能力也会不同。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公开资料显示，积石山县曾是甘肃省 23 个深度贫困县之一，2020 年退出国家级重点贫困县序列。2022 年，积石山县农村居民人均可支配收入为 8618.24 元，仅达到全国农村居民人均可支配收入的 42.8%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，2022 年 11 月，积石山县人民政府官网曾发布文件《积石山县住房和城乡建设局农村危房改造及抗震房改造》。文件中明确了 2022-2025 年度农房抗震改造的改造对象。文件要求，改造后房屋必须有上下圈梁、构造柱、拉结筋等抗震措施，保证正常使用安全和基本使用功能，达到抗震设防标准。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述文件还提到农村危房改造及抗震房改造的补助标准，比如易返贫致贫户等「六类」重点对象户均补助 25000 元；其他安全住房不达标修建对象户均补助 15000 元；五保户、残疾户等家庭无劳动力无法实施修建的户均补助 40000 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻查询公开资料发现，积石山县有 5.57 万农户，农村住房安全曾是积石山县脱贫攻坚的一项核心指标。当地民族日报 2021 年 5 月 5 日报道称，自 2014 年以来，积石山县累计完成危房改造 3.2 万户，累计投入资金 5.4 亿元，全面实现了全县「无一户危房」的目标。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国裁判文书上网数量大幅下降，最高法：从未「叫停」文书上网最高法相关部门负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>自 2013 年上线至今，中国裁判文书网累计公开裁判文书 1.3 亿余篇，被视为中国司法改革和司法公开取得的标志性成就之一。但是，近期最高人民法院发文新建全国法院裁判文书库的消息引发广泛关注，中国裁判文书网将何去何从也成为法律界讨论的焦点。</p><p>2023 年 12 月 22 日，最高法发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》（简称《公告》）。在随后发布的答记者问中，最高法相关部门负责人专门回应了裁判文书网新增文书数量大幅下降、文书是否还会上网公开，以及全国法院裁判文书库与人民法院案例库的功能关系等问题。</p><p>此前据《财经》等媒体报道，最高法拟于 2024 年 1 月上线运行全国法院裁判文书库，并明确了其应用范围，仅支持全国法院干警在内部专网查询检索裁判文书。记者从不同层级法官处证实，最近已收到最高法发布的《关于建设全国法院裁判文书库的通知》。</p><p>此外，该报道称，记者还从多位不同省份的高级人民法院人士处了解到，最高法也在同步筹建「人民法院案例库」，供各级法院、广大法官使用，并适时、以适当方式对外公开，供社会公众使用。</p><p>在中国裁判文书网已经运行 10 年的情况下，为何要另建全国法院裁判文书库？「人民法院案例库」又是何种定位？三个数据库之间是分工不同、互为补充？还是将形成替代关系？最高法此前并未明确说明。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322355863899800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国裁判文书网自 2013 年 7 月上线运行。公开信息显示，2014 年，中国裁判文书网公布了超过 20 万份裁判文书，2015 年更是突破了 100 万份。2016 年，中国裁判文书网改版，增加公开 5 种民族语言裁判文书，提供全网智能化检索服务。此外，中国裁判文书网手机客户端也于 2016 年 8 月 30 日上线。 <span>截至 2022 年 9 月，中国裁判文书网已累计公开裁判文书 1.3 亿余篇，访问量超过 900 亿次。</span></p><p>界面新闻梳理发现，从 2014 年到 2019 年，中国裁判文书网每年新增公开的裁判文书数呈现出快速增长的趋势。然而，从 2021 年开始，每年新增公开的裁判文书数出现了下降的趋势，特别是从 2021 年到 2023 年，每年新增公开已降至 1000 万份左右。</p><p>中国裁判文书网近年上网文书数量呈大幅下降趋势，这是否意味着最高法深化司法公开的方向有所调整？</p><p>最高法相关部门负责人称，裁判文书网设立 10 年以来，在推动阳光司法方面发挥了重要作用，但同时存在检索不便利、标准不统一、缺乏官方权威认可等问题；一些上网文书法律意义有限的同时，暴露了当事人各类事实性、身份性信息，造成当事人、公司、企业，提出投诉；有的商业公司将「爬取」的文书数据转化为法律检索、企业征信、人工智能「产品」营利，但未按安全、合规、可控要求管理，有些「黑灰产业」甚至据此从事敲诈勒索、信息倒卖、刷取流量等违法活动。基于上述问题， 从 2021 年 7 月开始，最高人民法院按照有关各方的反映、诉求和建议，采取了一些针对性整改措施。</p><p>据介绍，通过严格风险筛查、完善公开标准，每年上网文书数量从 2020 年的 1920 万件、2021 年的 1490 万件降至 2022 年的 1040 万件。2023 年 1 月至今，上网文书数量为 511 万件。「可以说，自 2021 年以来，优化裁判文书公开机制的工作一直在有序开展，但从未‘叫停’过文书上网。」最高法相关部门负责人强调。</p><p>该负责人进一步表示，民法典、个人信息保护法、数据安全法出台后，也对司法公开工作提出了新的更高要求。人民法院的司法公开工作，一方面要「充分满足当事人的参与权、知情权」，另一方面，要「防止公民的正当权益、企业的生产经营以及公共利益因不当公开受到不利影响」。</p><p>该负责人表示，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在互联网上发布。按照宪法和法律，庭审依法公开进行，裁判文书经宣判并向当事人送达，就是在践行审判依法公开原则。司法公开既包括在线公开，也包括线下公开；既包括向当事人的公开，也包括向社会公众的公开。</p><p>接下来，裁判文书是否是否会继续上网公开？最高法相关部门负责人介绍，现在对外公开的裁判文书网会继续发挥应有作用，同时，裁判文书上网的标准也需要优化、机制还需要规范，相关工作将按照严格依法、稳慎适当、依法监管的原则持续推进。</p><p>据介绍，民事、行政诉讼法都规定了公众可以查阅生效裁判文书，但并未要求生效文书必须在同一网络平台上集中公开。下一步，最高法将采取线上公开和线下查询相结合的方式，严格落实法律规定，保障公众依法查阅生效文书的权利。</p><p>各级人民法院也将定期在裁判文书网公布裁判文书，同时会更加稳慎地协调兼顾好满足公众知情权、监督权与保护数据、信息安全及个人隐私的关系，更加充分地发挥好案例、好文书的作用。同时，最高法将加强监管，对相关商业机构不当使用裁判文书数据的行为进行约谈，引导督促其依法、合规使用数据。</p><p>在此次答问中，最高法相关部门负责人针对为何新建全国法院裁判文书库的问题表示，为了有针对性地加强审判管理、辅助司法决策、服务国家和社会治理，最高人民法院决定建设全国法院裁判文书库，在四级法院专网内汇聚各类裁判文书。裁判文书库主要并不是为了给法官办案提供类案查询，而是着眼于国家和社会治理中司法大数据的分析应用，为制定司法政策、推进司法改革、提出司法建议等提供依据和参考。</p><p>对于新建人民法院案例库，最高法相关部门负责人介绍，为针对性解决裁判文书网使用不便、检索不准、标准不一等问题，最高法经研究，于 2023 年 7 月决定建设「人民法院案例库」。 <span>案例库的案例目前主要由各地法院依程序报送，都要由最高法各审判庭按业务条线对口负责、审查把关，经法官会议集体讨论通过；原来有多种不同裁判类型的，还要报分管院领导同意后，才能送研究室审核入库。</span></p><p>「与之前将裁判文书‘上传了事、简单累加’的公开方式相比，案例库将收录对类案具有参考示范价值，并经最高法审核认可的权威案例，未来将成为裁判文书网在应用和效能上的‘升级版’。二者是互为补充、相得益彰的关系，并不是要以库代网、此开彼关。」该负责人说。</p><p>据最高法数据，目前，人民法院案例库已收录 2000 余件参考案例，包括刑事案例 500 余件、民事案例 1200 余件、行政案例 200 余件以及部分国家赔偿、执行案例。《公告》表示，为拓宽参考案例来源，尽快丰富案例库资源，现面向社会公众征集经最高人民法院审核认为对类案具有参考示范价值的权威案例。</p><p>「案例库建成后，当然要向包括专家学者、律师、当事人等在内的社会公众开放。只有供社会开放使用，才能方便人民群众通过案例更加有效地学习了解法律，明悉行为规范，增强诉讼预期，进而促进诉源治理；同时，也将为广大法律、司法界人士提供更加鲜活、精准、权威的办案参考和研究素材。」上述负责人说，案例库建成后，将覆盖各类罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律适用问题也将有相应案例。人民法院审理案件，必须查阅案例库，参考入库同类案例作出裁判，以保障法律适用统一、裁判尺度统一，避免「同案不同判」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 05:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578575.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578575.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国和委内瑞拉互换囚犯，拜登再添连任筹码拜登政府在圣诞节前让这些同胞回家团聚，无疑会加深选民的好感度。而特朗普被科罗拉多州法院裁定不具备担任总统职务资...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国和委内瑞拉关系有所缓和，双方在加强合作的基础上又完成了互换囚犯的协议。囚犯们特殊的身份也引发关注。</p><p>当地时间 12 月 21 日，委内瑞拉反对派总统候选人玛丽亚·科里娜·马查多表示，已经有 24 名委公民获释。在那两天前，拜登政府正式释放了委总统马杜罗的亲密好友亚历克斯·萨博<span>（Alex Saab）</span>。作为交换，委内瑞拉方面承诺释放此前逮捕的 10 名美国人和至少 20 名与反对派有联系的委内瑞拉公民。</p><p>萨博是委内瑞拉政府特使，负责在伊朗执行公务，于 2019 年被美国司法部以洗钱等罪名起诉。2020 年，萨博在非洲佛得角过境时被逮捕，次年被引渡至美国。由于佛得角方面在逮捕萨博时国际刑警组织并没有发出红色通缉令或者逮捕令，所以联合国人权组织认为萨博的逮捕过程存在违规行为，敦促美国政府释放萨博。</p><p>时任美国总统特朗普将引渡萨博一事列为优先事项，甚至斥资数百万美元通缉。2019 年，特朗普政府计划扶持委内瑞拉反对派领导人胡安·瓜多伊上位。在经历了备受争议的投票过后，瓜多伊直接宣布自己为委临时总统，作为合法政府领导人的马杜罗当即宣布与美国断交，两国关系一度跌至冰点。据传萨博掌握着马杜罗的许多秘密，特朗普政府逮捕他可能也是为了帮助反对派与马杜罗政府抗衡。</p><p>俄罗斯方面公开发声支持马杜罗，一定程度上压制了欲与普京交好的特朗普要强势干预委内政的大计。美国前国防部长马克·<span>埃斯珀于</span>2022 年出版了名为《神圣的誓言》的回忆录，揭露了特朗普政府密谋军事入侵委内瑞拉甚至暗杀马杜罗的计划。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317688196667200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《神圣的誓言》简介。图片来源：亚马逊</figcaption></figure><p>这一切争纷都与委内瑞拉的石油资源密切相关。据《BP 世界能源统计 2022》，委内瑞拉拥有世界上最大的石油储量，已探明石油储量 3040 亿桶，远超沙特阿拉伯的 2980 亿桶。然而，由于美国制裁，委内瑞拉石油产业衰落明显。2000 年，委内瑞拉石油产量为每天 340 万桶，后来受石油价格下降影响叠加美国制裁，委内瑞拉石油产量逐年减少。2019 年 1 月，美国开始全面制裁委内瑞拉石油，导致委石油日产量在 2021 年跌至 63.6 万桶的冰点。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317650147425700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而对于现在的拜登政府来说，释放萨博是对委内瑞拉政府的进一步妥协。今年 10 月，委内瑞拉政府与美国支持的反对派达成和解，双方签署了政治协议，允许包括欧盟和联合国在内的国际观察员对委内瑞拉 2024 年下半年的选举进行监督。美国将这次和解视为委内瑞拉民主政治的重大进步，所以同意暂时中止对委内瑞拉石油、天然气等产品的制裁。</p><p>事实上，拜登政府此次让步的原因也与即将到来的美国大选密切相关。今年，美联储多次加息以应对通货膨胀，导致生活成本上升，叠加国际能源价格上涨等因素，美国食品能源价格整体大幅上涨。由于通货膨胀和能源价格是选民最关注的问题，拜登政府决心采取措施降低能源价格，以此赢得选民支持。拜登先是暂停制裁委内瑞拉能源出口，后又积极与委内瑞拉政府拉近关系，都在向选民证明他已经努力遏制能源价格。</p><p>美国选民的另一个考量因素在于拜登政府是否能控制住南部美墨边境的非法移民。作为委内瑞拉重要经济支柱的石油产业发展受限，再加上马杜罗政府强权管理，导致其国内经济低迷。据联合国难民署最新<a href="https://reporting.unhcr.org/operational/situations/venezuela-situation" target="_blank">数据</a>，2023 年前九个月，有超过 40 万人（其中 63% 为委内瑞拉人）穿过巴拿马向北美寻找庇护，这些人大多选择继续穿越墨西哥进入美国。拜登要向选民表明，他正通过提升非法移民来源国的发展水平来减少非法移民数量。</p><p>此外，拜登政府认为委内瑞拉释放的 10 名美国囚犯中，有 6 人是被「误抓」的，因为委内瑞拉方面并没有充分的法律证据。拜登政府在圣诞节之前不费一枪一弹就让这些同胞回家团聚，无疑会加深美国选民的好感度。本周早些时候，美国 2024 年大选共和党候选人特朗普被<span>科罗拉多州法院裁定不具备担任总统职务资格，拜登获得连任的可能性又进一步提高。</span></p><p>在委内瑞拉释放的囚犯方面，军火商「胖子伦纳德」（<span>Leonard Glenn Francis</span>）曾因贿赂美国海军以换取机密材料被美国政府软禁，后来他切断了 GPS 监控脚环经过墨西哥和古巴逃往委内瑞拉，被委内瑞拉当局逮捕。「胖子伦纳德」所涉案是美军史上最大贿赂丑闻之一，美国方面曾悬赏 4 万美元通缉他。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576747.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576747.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【特写】震中 72 小时：寒夜，帐篷和救援震级与伤亡数字的强烈对比，凸显此次地震救援与灾后重建工作的极端挑战。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">侯瑞宁，赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>逝者已入土为安，更多的帐篷已经在路上。甘肃临夏 6.2 级地震发生 3 日后，灾民都已安置。但漫长的灾后重建工作才刚刚开始。</p><p>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震。截至 12 月 21 日 10 时，此次地震已造成该县 115 人遇难，784 人受伤。</p><p>震级与伤亡数字的强烈对比，凸显此次地震救援与灾后重建工作的极端挑战。</p><p>深夜强震、零下 10 多度低温……我们试图去还原过去 72 小时的震后细节，借此以记录现代治理体系中的灾难，救援力量与安置工作。</p><h3><strong>第一夜</strong></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170321431352706200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>回忆起地震那晚，马依俩斯先听到「嘣」地一声，响声震耳，房子随之剧烈摇晃，接着是「咔嚓」的断裂声。两天后他仍然心有余悸。活了 60 岁，他第一次遭遇地震，「哎呀，那个凶险！」&nbsp;</p><p>马依俩斯家在积石山县大河家镇四堡子村，地震发生时他正在看手机。儿子马而洒和儿媳在镇上打工，他一人在家。</p><p>「地震了！」马依俩斯下意识拿起衣裤，跳下炕。「门打不开，被卡住了。」情急之下，他抄起手边的一件家具，砸碎玻璃，跳窗而出。站在院子里的安全地带，他惊魂未定，这时儿子马而洒打来电话。大约半个小时后，儿子儿媳赶回四堡子村。</p><p>大河家镇以农业为主，留在村子里的多数是老人、妇女和读小学的孩子。四堡子村距大河家镇不到两公里，该村有 643 户，3200 余人，是大河家镇最大的行政村，大部分年轻人在外打工。</p><p>从高空俯视，震后四堡子村的屋舍仿若一摞摞积木，被从天而降的巨石砸中，露出一个个破碎的豁口。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170317977847735700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>震后四堡子村俯瞰。图片来源：受访者供图</em></figcaption></figure><p>回到村子的马而洒看到，很多村民正在往村头南边转移，那里地势高且开阔，相对安全。他想把父亲赶快带到安全地带，但马依俩斯不愿意离开。房子后边的羊圈里，有他养的 20 只羊。他放不下它们。</p><p>「最重要的是人命。」儿子连训带拉将马依俩斯拖出了家门，与村民们一起来到村头高地。这时已是 19 日凌晨两点左右。零下 15 度的冬夜，寒气刺骨。他们架起篝火取暖，等着天亮。</p><p>紧邻四堡子村的陈家村，海一努思年过八旬的父母、妻子和最小的女儿地震时正在老屋熟睡。30 多岁时，他在工地上发生意外导致腿部骨折，此后行动不便，加上子女较多，一家人的生活日渐困顿。</p><p>大女儿海燕说，前些年大多数邻居都盖了楼房或平房，但她家仍住在十几年前盖的老房子里。如今，大女儿已经出嫁，两个儿子也已初中毕业，只剩两个女儿还在读书，大的读初一，最小的二年级，才 10 岁。</p><p>海一努思几个月前到兰州打工，两个儿子也没在家，读初一的女儿住校，家中仅剩父母，妻子和小女儿。老房子在几秒钟内坍塌了，四位至亲全部被埋在废墟下。在几十米外的佘木洒家和吴黑麦家，留守的老人也被垮塌的老屋掩埋。漆黑中，人们借着手机微弱的亮光在废墟下救人。</p><p>海燕说，妈妈和妹妹被邻居救出来时，已经没有了呼吸。爷爷和奶奶那一侧的房屋倒塌不算严重，庆幸二人都无恙。佘木洒和吴黑麦的父亲，被救出后尚能说话，但因伤势太重难以及时送医，不久就闭上了眼睛。</p><p>陈家村共有 7 个社 3000 多人。村北是黄河，建有一座水库。地震发生后，当地担心堤坝决口，对交通实施管制，并要求村民转移到高处。受伤的村民们无法被运到医院，在外的村民也不能及时赶回来。</p><p>焦急等待中，仅陈家村就有 20 多位伤者失去了生命。他们多数居住在危险的老屋里，经济相对困难。</p><p>地震发生当夜，气温降到了零下 15 度，外界尚不清楚灾情如何，救援物资也无法及时送达。村民们只能在野外生火取暖，在密集的余震和寒冷中挨过了第一个不眠之夜。</p><p>天亮后，马依俩斯父子回到家中。一面围墙全部倾塌；建好一年的新房，墙面多处断裂；窗户和门框因受到严重挤压，扭曲变形，簇新的家具碎了一地。</p><p>儿媳不由得哭起来，孙子也跟着哭。虽然马依俩斯嘴上说「天灾嘛，也没办法」，但看着损毁的一切，他也禁不住流下泪来。</p><p>马而洒理解家人的悲痛。自 2013 年结婚以来，他和妻子到处打工赚钱，为的就是能够有一个自己的新家。可是努力了近十年，新家终于建好了，却毁于一瞬。</p><p>马而洒安抚妻子和父亲，「只要人平安就好，房子都是身外之物。」</p><h3><strong>回家、救援</strong></h3><p>按照当地习俗，亡人需在一天之内落葬，许多身在外地的人选择最快的方式往家赶，目的是见到亲人最后一面。海燕当时在玉树上班，得知妈妈和妹妹出事后，立马和丈夫开车飞奔回家。</p><p>伤亡数字不断更新，截至 12 月 19 日早晨，死亡人数已过百。许多人看到这一消息后，改变了对 6.2 级地震的认知。「512」地震以后，多地提高了建筑工程抗震设防的标准，大大降低了地震造成的伤亡。相比之下，2017 年 8 月 8 日发生的九寨沟 7 级地震，遇难仅 25 人。</p><p>与此同时，来自全国各地的救援力量开始涌向灾区。他们中有些是自发的，出发时间甚至比收到官方指令更早。</p><p>凌晨两点，当马而洒一家在野外烤火取暖的时候，远在兰州的张卓和队友们正在开车赶往大河家镇。</p><p>张卓是天河救援队队长。地震发生时，他尚未入睡，一阵强烈的摇晃，让他意识到地震来了。他第一时间请示兰州市城关区应急管理局，得到回复「可以出发」。</p><p>19 日凌晨 2 时许，张卓组织志愿者集合，一行 9 人赶往大河家镇救灾。大约两个小时后，天河救援队来到了该镇下辖的陈家村。</p><p>「房屋倒塌，人埋在里面。现场很混乱，群众在自救。」看到这一幕，张卓心里一阵酸楚。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170317984432766500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>垮塌的房屋多数是老旧的土坯房。图片来源：受访者供图</em></figcaption></figure><p>排查房屋受损情况、搜救掩埋人员是天河救援此刻最重要的任务。</p><p>零下 15 度左右的夜里，天寒地冻。张卓和队友们顾不得这些，徒手作业，挖出了掩埋的三位村民。后来，张卓从新闻里得知，陈家村是此次地震受灾最严重的村落，八成房屋损毁。</p><p>19 日早上 7 时，解放军、武警、消防等救援力量陆续进入陈家村，并迅速展开人员搜救、伤员转运、道路清理和搭建帐篷等工作。</p><p>此时，天河救援队接到了去大河家镇清真寺广场搭建帐篷的任务。</p><p>在广场旁，天河救援队队员看到了停放的遇难者遗体。「天灾面前，人是很渺小的。」一位天河救援队队员感慨。</p><p>在广场搭建完分配的帐篷后，天河救援队接到了支援四堡子村的任务。</p><p>当时已是 19 日下午 4 时许，四堡子村的村民有些在外面游晃，有些因为天气太冷待在屋内，不愿出来。</p><p>和村长沟通后，张卓将队员分成两组，一组分管四个社，把四堡子村 600 多户房子全都摸排了一遍，「都是危房」——要么有裂缝，要么屋体倾斜。</p><p>劝阻村民离开危房，成为天河救援队的首要工作，也成为一大难题。「有时，劝完之后，村民又回去了。只能再劝」。</p><p>张卓和队友们理解，这不能责怪村民。零下十几度的气温，外界捐赠的各类物资又尚未到达，待在户外饥寒交迫。这对老人和小孩都是考验。但住在自家屋里又存在极大风险。张卓们只能拿出最大的耐心，一次次反复劝说。</p><p>除了搜寻被困者，逃离出来的群众急缺食物和御寒物资。一家当地餐饮企业在地震发生后就组织人员，在天亮前赶到陈家村村委会，为村民们摆起了大锅免费做拉面，从早到晚不间断为村民和救援人员提供服务。在官方救援物资到达前，当地一些超市经营者也载着矿泉水、泡面到村委会分发。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/17031789773573600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>帐篷不够用，一些村民只能自己搭建简易帐篷过夜。图片来源：受访者供图</em></figcaption></figure><p>第一天进入灾区的救援物资很有限，且优先派发给了灾民，与所需差距很大。有人以塑料油布搭建帐篷，并在棚外生火取暖，有人则将全家人塞小车里，以躲避半夜的寒气。</p><p>天河救援队一直工作到晚上七点多。因为帐篷不足，他们在汽车里度过了在四堡子村的救援的第一个夜晚。</p><h3><strong>最缺的是帐篷</strong></h3><p>12 月 20 日凌晨三四点，物资捐赠车开始陆续进入大河家镇及下辖村庄。此时，天河救援队的任务变成了安抚灾民。</p><p>四堡子村委会是此次物资分发地之一。村委会的大院里异常忙碌。村支部书记马渊虎更是电话不断。他要接收来自全国各地的物资捐赠，并安排相关负责人登记、装卸与发放。</p><p>物资车在村委会的门口进进出出，方便面、矿泉水、棉被、帐篷、折叠床等物资被分批装卸和搬运到村民安置点，然后分发到每位村民手里。</p><p>20 日晚 9 时，「每日甘肃」发布消息称，目前人员搜救工作已基本结束，工作重心正有序转向受灾群众安置和震区废墟清理工作。</p><p>但安置物资仍然紧缺。20 日晚上，四堡子村村长长马一四夫苦恼地说，村民们仍在为帐篷犯愁，「二三十人挤在一起，实在是不行，没法睡。」</p><p>近期及未来一段时间，灾区夜晚的气温都在零下十度以上，帐篷仍是各个安置点的稀缺品。马一四夫希望外界能多捐赠些帐篷和取暖物资。村上目前有约 400 顶篷帐，还有近 300 顶缺口。</p><p>陈家村原村干部马有忠说，村委会已经密集支起了 100 多顶帐篷，但远远无法满足群众需求，陈家村共有 3300 多人，帐篷尤为紧缺。</p><p>陈家村一般安排两三户公用一顶帐篷。「七八个人挤在 20 多平米的空间，活动很不方便，而且也没有隐私。」马有忠说，有些帐篷甚至挤着十几口人，尤其是对女性，睡觉、上厕所都极为不便。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317959168483000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>一处安置点，但帐篷远远不够。图片来源：受访者供图</em></figcaption></figure><p>村民们最先被安置在村委会的广场上，但广场空间有限，根本无法容纳全部村民。马有忠说，村里正计划以每个社为单位，集中到开阔的空地搭建帐篷。12 月 21 日，他所在的 2 社领回了 40 顶帐篷，但全社共有 96 户，即便按照每户一顶帐篷，也还差一半。此外，帐篷里还需要取暖的炉子，但一台也没有。</p><p>由于尚不清楚临时安置期持续的时间，如果长期住在帐篷里，他希望每一户至少拥有两顶帐篷，一顶用于住宿，另一顶用于做饭。如果遇到雨雪天气，零下几十度的户外无法做饭。</p><p>村民们目前的饮食主要是方便面。一位村民说，村委会虽然有热拉面，但由于用餐人数太多，每个人能排队吃到一碗面，「但一碗吃不够」。</p><p>虽然地震发生已经第三天，但由于人手有限，灾民们也在组织自救。12 月 21 日早上，陈家村 2 社的 30 多位年轻人组成了一个临时「小分队」，一起去村里领物资，并为本社村民造册登记。</p><p>为了让村民们吃上热饭，这群年轻人又从一户人家搬出一口大锅，在安置区做起了拉面。</p><p>马有忠说，「大锅饭」吃一段时间没问题，但如果长时间无法回到家里居住，只能在帐篷里过渡，村民们仍需要每户独立过日子。</p><h3><strong>重建仍需时日</strong></h3><p>截至 12 月 21 日晚，地震发生已经三天，逝者已入土为安，灾民安置工作正在理顺。但由于尚不清楚还要在帐篷里住多久，何时才能回到正常生活，人们的心依然悬着。</p><p>通常，地方政府会根据地震破坏情况制定灾后重建规划，但这往往需要数月时间。2022 年 9 月 5 日，四川省泸定县发生 6.8 级地震，直到 3 个月后，四川省才编制好《「9·5」泸定地震灾后恢复重建总体规划》。</p><p>在灾后重建规划出台前，需要对每户房屋的危险等级进行评定。大河家镇政府一位工作人员告诉界面新闻，12 月 20 日，上级单位已经安排专家到该镇对房屋受损情况进行了评定，结果已经上报，将根据上报信息制定临时安置方案和灾后重建规划。灾民们需要在帐篷里生活多久？他无法给出时间表。</p><p>马有忠说，陈家村 2 社的房屋，「99% 以上都是 D 级」，即房屋整体出现险情，需拆除重建。其他社的情况，与 2 社相近。这意味着，绝大部分村民，在灾后重建工作完成之前，只能被临时安置。但具体如何安置，是一直住帐篷，还是投亲靠友或租房，目前尚无进一步消息。</p><p>地震第三天，住在大河家镇镇上的马木洒也在为住宿发愁。地震后，他一直待在镇上广场的帐篷里，「十几个挤在一顶帐篷里，住是最大的问题。」他在镇上开着一家「水粉豆腐店」。地震发生后，店面受损不算严重，但因为停水，生意只能暂停。</p><p>水粉豆腐店在大河家镇开了三四十年。虽然平日里辛苦，但一天的流水有时达到两千元。马木洒很知足。他最大的希望是，等地震救援结束后，豆腐店能正常开业，就像以前一样。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170317965915954300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>大河家镇上，所有商铺都已关闭。图片来源：受访者供图</em></figcaption></figure><p>大河家镇距离县城 10 多公里，这里的商铺在震后几乎全部关闭，电力仍未恢复，街道上随处可见建筑物掉落的砖块和土石。</p><p>距离水粉豆腐店不远处，是「少东家拉面馆」，在地震中损毁严重。拉面馆左边的一面墙体全部倒塌，玻璃门倒在面馆门口，杯盘碟碗碎了一地。</p><p>少东家面馆经营者马应俊来不及惋惜，只盼着「倒了的墙别压着路过的人」。「天灾面前，经济损失算什么呢？」他说。</p><p>去年 1 月，马应俊花了五六十万，在镇上开了这家面馆。对他而言，这是一笔不小的投入。所幸生意不错。旺季时，一天流水能达到<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>八九</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>千元；淡季也能达到三四千元。</p><p>这家面馆供应着马应俊一家五口人的吃穿用度，还有房贷和车贷。虽然突如其来的天灾，让他的经济负担陡增。但他转念一想，又觉得「主要家人平安就可以了，钱再慢慢挣吧。」</p><p>地震发生后，马应俊回到了老家临夏州广河县，距离积石山县城大约 100 公里，相对安全。对于未来，马应俊计划等到救援结束后再做打算。</p><p>四堡子村村长马一四夫没有缓冲的时间。他和其他村干部不仅要考虑三千多名村民的过冬问题，还要为村庄的重建操心。</p><p>「这个冬天，村民们很可能要在篷帐里度过了。」马一四夫估计，村庄重建大约需要两年时间。而每年的 12 月到元月，正是积石山最冷的时节。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576754.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576754.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟，侯瑞宁]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 央行召开经济金融形势专家座谈会；神舟十七号航天员乘组圆满完成第一次出舱活动全国工业和信息化工作会议在京召开；神舟十七号航天员乘组圆满完成第...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中国人民银行召开经济金融形势专家座谈会</h3><p><span>12 月 21 日，据央行网站，12 月 18 日，中国人民银行党委书记、行长潘功胜主持召开经济金融形势专家座谈会，研究当前经济金融形势，并听取相关意见建议。</span> 潘功胜表示，各位专家的意见十分重要。在外部不确定性增多背景下，我国外汇市场韧性明显增强，人民币汇率在合理均衡水平上保持基本稳定。中国人民银行始终坚持「两个毫不动摇」，注重培养发展新动能，促进民营经济做大做优做强，提高科技创新、民营小微、先进制造、绿色发展等领域的贷款增量和占比，金融服务实体经济质效不断提升。中国人民银行将坚持以<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大、中央经济工作会议和中央金融工作会议精神，充分吸收各位专家的意见建议，保持流动性合理充裕，社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配,保持信贷合理增长、节奏平稳、结构优化，为经济持续回升向好营造良好的货币金融环境。</p><h3>全国工业和信息化工作会议在京召开</h3><p><span>12 月 21 日，全国工业和信息化工作会议在京召开。会议坚持以<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>总书记</span>关于新型工业化的重要论述，认真落实中央经济工作会议和全国新型工业化推进大会部署要求，总结 2023 年工作，部署 2024 年任务。部党组书记、部长金壮龙出席会议并讲话，部领导出席会议。辽宁省、江苏省、山东省、湖北省、四川省工业和信息化主管部门及上海市通信管理局主要负责同志作交流发言。</span><a href="https://www.jiemian.com/article/10575808.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>住建部：「动则必快，动则必成」！明年房地产工作狠抓落实</h3><p>据中国房地产报消息，12 月 21 日上午九点，全国住房和城乡建设工作会议在北京召开，会议回顾总结 2023 年工作，系统部署 2024 年重点任务。住房和城乡建设部党组书记、部长倪虹在会上强调：坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，明年做好四大板块、18 个方面工作。「今年很多工作是开创性的，难也要干。」「政策生命力在于落实。」倪虹表示，在狠抓落实上下更大功夫，「动则必快，动则必成」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央气象台继续发布低温黄色预警</h3><p>中央气象台 12 月 22 日 06 时继续发布低温黄色预警：预计 12 月 22 日 08 时至 25 日 08 时，内蒙古中西部、陕北、华北、东北地区、黄淮及以南大部地区日最低气温或平均气温较历史同期偏低 5℃以上，其中，内蒙古中部、陕北、辽宁、华北、黄淮中东部、江淮东部、江南大部、华南大部、贵州东南部等地的部分地区偏低 7℃以上，最低气温 0℃线将位于贵州南部至华南北部一带 。</p><h3>乘联会：12 月狭义乘用车零售预计 227 万辆，新能源预计 94 万辆</h3><p>乘联会数据显示，12 月狭义乘用车零售市场约为 227.0 万辆左右，环比 9.3%，同比 4.8%。新能源零售 94.0 万辆左右，环比 11.8%，同比增长 46.6%，渗透率约 41.4%。全年狭义乘用车零售市场 2162 万辆左右，同比增长 5.2%，新能源零售约 775 万，同比增长 36.5%，渗透率 35.8%，较去年全年提升 8 个百分点。</p><h3>神舟十七号航天员乘组圆满完成第一次出舱活动</h3><p>央视新闻消息，据中国载人航天工程办公室，北京时间 2023 年 12 月 21 日 21 时 35 分，经过约 7.5 小时的出舱活动，神舟十七号航天员汤洪波、唐胜杰、江新林密切协同，在空间站机械臂和地面科研人员的配合支持下，完成了天和核心舱太阳翼修复试验等既定任务，航天员汤洪波、唐胜杰已安全返回问天实验舱，出舱活动取得圆满成功。我国首位重返空间站的航天员汤洪波时隔两年再度漫步太空，航天员唐胜杰成为我国目前为止执行出舱任务年龄最小的航天员。按计划，神舟十七号载人飞行任务期间还将开展大量科学实验与技术试验，以及多次航天员乘组出舱活动和应用载荷出舱任务。</p><h3>董宇辉：个人工作室由东方甄选 100% 控股</h3><p>12 月 21 日，今日（21 日）晚间，董宇辉亮相东方甄选抖音直播间，对近期热议问题进行回应。第一，虽然将组建个人工作室，但董宇辉并未离开东方甄选；第二，此前公布的董宇辉个人工作室由东方甄选 100% 控股；第三，未来直播间里其他主播能量到一定程度后，俞敏洪也会酌情为其开辟单独直播间。</p><h3>快狗打车：联席行政总裁林凯源获委任为公司董事长</h3><p>快狗打车 12 月 22 日早间在港交所公告，公司执行董事兼联席行政总裁林凯源已获董事会委任为董事长，自 2023 年 12 月 20 日起生效。于本公告日期，林凯源被视为于公司 11,879,517 股股份中拥有权益，占已发行股份总数约 1.89%。</p><h3>安哥拉宣布退出欧佩克</h3><p>12 月 21 日，安哥拉矿产资源部长 Diamantino Azevedo 宣布该国退出石油输出国组织（OPEC）。欧佩克早前要求安哥拉遵守更低的产量上限，以反映该国石油产能的走低，但遭到了安哥拉的拒绝。安哥拉退出后，欧佩克成员国数量将减少到 12 个。</p><h3>美股收评：三大指数集体收涨，纳指涨 1.26%，大型科技股普涨</h3><p>当地时间 12 月 21 日，美股高开高收，三大指数集体收涨，纳指涨 1.26%，标普 500 指数涨 1.03%，道指涨 0.87%。大型科技股普涨，特斯拉涨约 3%，英伟达、谷歌、亚马逊、Meta 涨逾 1%，奈飞、微软小幅上涨；苹果微跌。航空股全线上涨，美联航涨超 3%，美国航空涨逾 2%，达美航空、西南航空涨超 1%，波音小幅上涨。美光科技涨超 8%，创下 2022 年 3 月以来最大涨幅。</p><h3>美国上周首次申领失业救济人数为 20.5 万人</h3><p>美国上周首次申领失业救济人数为 20.5 万人，经修正后的前值为 20.3 万人。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 23:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576715.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576715.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜北大称正持续推进校园有序开放，青海震区部分学校已恢复教学今天有哪些地方新闻值得关注？137 人落网，甘肃网警破获一起特大跨境网络赌博案；假借软...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【北京】北大教授「跨栏」入校引热议，校方：正有序推进开放</h3><p>据北京日报客户端报道，近日，北京大学副教授「跨栏」进学校一事引发热议。记者 12 月 21 日从北京大学获悉，该校正在有序推进开放，在平衡校园秩序的同时，尽可能满足社会需求。北大表示，该校推出多种举措服务，保障校内外人员入校。其中，保衞部、计算中心、校友办公室等联合开发各类人员预约入校系统，开放校外人员多渠道入校服务。自主研发校门小程序应用平台、闸机数据管理中心、游客数据服务平台等，为校门服务来访人员提供多种入校核验方式。该校正在自主研发出入校服务平台，为各类来校人员提供多方式、多条件入校服务，最大限度满足社会人员入校需求。平台计划 2024 年新学期启用。</p><h3>【江西】宜春市政府原党组成员胡新明被开除党籍：追求低级趣味</h3><p>据「廉洁江西」微信公众号消息，日前，经中共宜春市委批准，宜春市纪委市监委对宜春市政府原党组成员、四方井水利枢纽工程建设指挥部原总指挥胡新明严重违纪违法问题进行了立案审查调查。胡新明被开除党籍。经查，胡新明丧失理想信念，背弃初心使命，把任职单位当成「私人领地」，搞团团伙伙、拉帮结派；无视中央八项规定精神，违规收受礼品、礼金，长期借用管理服务对象住房、车辆；违反组织原则，在组织函询时不如实说明问题，违规为他人岗位调整、职务晋升提供帮助；为官不廉，安排他人支付个人费用，通过民间借贷获取大额回报；道德败坏，骄奢淫逸，生活腐化堕落，追求低级趣味；家风不正，对子女失管失教；贪得无厌、退而不「休」，大肆收受索取巨额贿赂。</p><h3>【甘肃】网警破获特大跨境网络赌博案：137 人落网，涉案 6.7 亿</h3><p>据公安部网安局微信公众号消息，近日，甘肃省张掖市高台网警成功侦破一起特大跨境网络赌博案，抓获犯罪嫌疑人 137 人，涉案资金流水高达 6.7 亿元。警方发现该团伙自 2015 年先后在缅甸、菲律宾成立了网络科技公司，打着软件开发的「幌子」，以高薪为诱饵常年招募国内大量人员充当网站客服等角色，为境外黑灰产业链提供帮助。经查，该犯罪团伙经营网络赌博盘口 6 个，主要以百家乐、俄罗斯轮盘、21 点、德州扑克等方式进行，利用返还率、优惠活动、以小博大等引诱赌客走上贼船。相关网站注册会员 100 万余人，日均流水达 1000 余万元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170315983094874300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【青海】震区三个县部分学校恢复教学，民和县两所中学已开课</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 21 日，记者从青海省教育厅了解到，受地震影响的三个县已有部分学校恢复教学。民和县共有 176 所学校，目前，民和县第一中学、第二中学已经正常开课，其余 174 所学校目前处于停课状态。今天县政府组织专业人员对其中 136 所学校进行校舍安全鉴定，根据鉴定结果研判是否复课。距离震中较近的官亭镇中心学校、甘沟乡中心学校、杏儿乡中心学校等受损严重不具备复课条件，学校已准备开展线上授课。化隆县除塔加中心学校外，其余 15 所寄宿制学校学生全部正常复课。循化县，经自查，除县第一中学、道帏中心小学、白庄中心学校外，其余 7 个乡镇中心学校、9 所县直学校具备正常开课条件，目前正在做复学复课的准备。</p><h3>【上海】假借软件荐股，非法经营证券投资咨询业务系列案告破</h3><p>据央视新闻客户端报道，近期，上海警方成功侦破假借策略选股软件非法经营证券投资咨询业务系列案，抓获犯罪嫌疑人 56 名，涉案金额 9200 余万元。经查，以犯罪嫌疑人钟某、陈某、黄某等人为首的 3 个犯罪团伙分别注册成立多家科技公司，在未取得相关经营许可的情况下，私自开发多款策略选股 App 和算法，随后以「个股涨停」「资金快速翻倍」「一年 3.5 倍收益」等为噱头，通过发布网络广告、随机拨打电话等方式引流发展客户，以每年 2 万元至 25.98 万元不等软件服务费的价格，对外兜售「AI 智能炒股机器人」「金牌服务版策略模型」等非法软件及「蛟龙出水」「见龙在田」等各类明目的软件功能，或是以每款 200 元至 13888 元不等的价格，推销其根据自身炒股经验开发的所谓算法模型，以此非法牟利。</p><h3>【河南】安阳殷墟外围发现商代家族墓地，首现大型中字形墓葬</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从 2023 年度河南考古工作成果交流会上获悉，安阳大坡遗址发现一处商代晚期的家族墓地，共发现商代墓葬 28 座，包括大、中、小 3 种不同规模、结构的墓葬。其中，大型墓 M16、M17、M18 南北双墓道，呈「中」字形，这是殷墟外围地区首次发现大型「中」字形墓葬。安阳市文物考古研究院崔宗亮介绍，在大墓南周边还分布有殉人坑、殉马坑，殉牛坑等祭祀遗存。墓葬以及周边车马坑和祭祀遗存的发现反映大坡墓地是一处经过科学规划的商代晚期墓地，墓地分大、中、小三种类型的墓葬，为研究商代晚期的丧葬制度提供了新的资料，有助于探讨当时的社会组织结构与社会性质。</p><h3>【浙江】「开国少将被造谣成叛徒」案宣判：三被告道歉并赔偿</h3><p>据澎湃新闻报道，12 月 21 日，「开国少将何克希被自媒体造谣成叛徒」一案在杭州互联网法院开庭审理。此前，开国少将何克希的照片被一些自媒体盗用成「革命叛徒」的短视频被大量转发，造成恶劣影响。11 月 30 日，西湖区检察院对郭某某、何某某、付某某侵害革命英雄何克希同志肖像、名誉和荣誉的行为向杭州互联网法院提起民事公益诉讼，追究三人的民事侵权责任。最后，法院当庭判令三被告在国家级媒体公开赔礼道歉，并赔偿公益损害赔偿金共计 15 万元，用于何克希英雄烈士等的纪念、缅怀、弘扬及保护等社会公益事项。</p><h3>【山西】前 11 月原煤产量突破 12.46 亿吨增长 3.8%，居全国首位</h3><p>据中新社消息，记者从山西省统计局获悉，今年 1 月-11 月，山西规上原煤产量 124609.9 万吨，产量位居全国首位。数据显示，过去两年，山西煤炭产量分别为 11.93 亿吨、13.07 亿吨。今年以来，山西持续释放产能，增强能源保供能力。今年 1 月-11 月，山西规上原煤产量 124609.9 万吨，增长 3.8%，产量位居全国首位；另外，规上非常规天然气产量增长 9.7%，发电量增长 4.3%，其中外送电量增长 7.9%。煤炭保供方面，山西加快在建煤矿建设进度，加强煤炭产量调度，持续释放产能，保障电煤稳定供应，增强安全保供能力。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 12:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10573849.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10573849.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红海护航联盟效果存疑，索马里海盗或重新「出山」2005 年-2012 年，索马里海盗通过劫持商船获得了 4 亿多美元赎金。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>美国宣布成立红海护航联盟应对也门胡塞武装的威胁后，国际航运公司并没有松一口气。</p><p><a href="https://www.cnbc.com/2023/12/19/shippers-divert-35-billion-in-cargo-from-red-sea.html" target="_blank">全球物流巨头</a>Keuhne+Nagel 追踪显示，截至 12 月 20 日上午，有 121 艘集装箱船选择避开红海绕道南非好望角，预计之后还有更多集装箱船绕道。</p><p><a href="https://www.reuters.com/business/shipping-industry-dark-over-us-led-red-sea-navy-force-2023-12-20/" target="_blank">船舶追踪机构</a>MarineTraffic 的数据显示，与 12 月 8 日-12 日相比，12 月 15 日-19 日红海南部曼德海峡和亚丁湾的船只流量下降 14%。</p><p>继马士基等航运巨头叫停红海运输后，英国石油公司、挪威国家石油公司也暂停了红海运输，导致国际油价一度飙升。</p><p>全球大型家具零售商<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-20/ikea-faces-delays-possible-supply-shortages-from-red-sea-snarl?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">宜家集团的发言人</a>最新预警，货船避开红海将导致运输延期，部分宜家产品可能出现供应紧张。<span>联合国贸易和发展会议贸易物流处负责人也发出了警告，苏伊士运河至红海航线的中断最终将导致消费品价格上涨。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231221/170315516280196300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于美国组织成立的国际红海护航联盟，红海沿岸和海湾地区的大部分阿拉伯国家没有做出正面响应，连红海袭击连带受害者埃及也不在联盟名单上。但美国官员透露，部分参与联盟的阿拉伯国家没有对外公开身份。</p><p>在护航联盟内部，各国并没有展示出全力支持。航运业人士则对护航联盟的具体计划一头雾水，不清楚护航联盟将如何行动。</p><p>红海护航行动效果未知之时，西班牙国防部证实一艘商船在索马里海岸遭劫持。红海乱局正在为索马里海盗卷土重来提供机会。</p><h3>红海护航联盟：效果未知</h3><p>美国防长奥斯汀周二宣布成立 10 国组成的红海护航联盟后，也门胡塞武装明确该组织将继续打击前往以色列的船只，直到以色列停止对加沙的入侵。</p><p>周三，胡塞武装再对美国和护航联盟发警告。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/houthi-leader-threatens-attack-us-warships-if-washington-targets-yemen-2023-12-20/" target="_blank">该组织领导人</a>阿卜杜勒·马利克·胡塞在电视讲话中威胁，「如果美国愚蠢地选择攻击也门或者对也门开战」，美国的战舰和其他目标将成为胡塞武装攻击对象。</p><p>截至目前，胡塞武装在红海的袭击没有造成人员伤亡和美军设施受损，胡塞武装的攻击对象也并非美军。美国倾向于做出克制回应，避免让巴以冲突扩大成地区战争。</p><p>美国国家安全副顾问费纳此前表示，美国保留对胡塞武装采取军事行动的权利，但目前的重点是建立海上联盟确保商船安全通过红海。</p><p>奥斯汀宣布成立的红海护航联盟成员主要为北约国家，分别为美国、英国、加拿大、法国、意大利、荷兰、挪威、西班牙以及塞舌尔和巴林。</p><p>此前美国官员称约旦、阿联酋、卡塔尔、阿曼、埃及等阿拉伯国家或将加入护航联盟。从最终名单来看，中东地区只有巴林一国加入。</p><p>而<a href="https://www.whitehouse.gov/briefing-room/press-briefings/2023/12/19/press-briefing-by-press-secretary-karine-jean-pierre-and-nsc-coordinator-for-strategic-communications-john-kirby-34/" target="_blank">美国国家安全委员会发言人柯比</a>在周二的新闻发布会上透露，还有其他国家也加入了护航联盟，但决定不对外公布身份。</p><p>美国政治新闻网记者塞利格曼（Lara Seligman）爆料，据美国高级官员的消息，除美国外一共有 19 个国家同意加入护航联盟，但只有九国对外公布。不愿公布身份的 10 国中有阿拉伯国家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315469135285800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>此前外界普遍预计正在与胡塞武装和谈的沙特阿拉伯不会加入护航联盟。其余阿拉伯国家选择隐瞒身份，最主要的考量是不想被国民认为参与护航是为了维护以色列利益。这些阿拉伯国家将为护航做出哪些投入不得而知。</p><p>在公开的九国里，各国的<a href="https://www.reuters.com/world/us-red-sea-taskforce-gets-limited-backing-some-allies-2023-12-20/" target="_blank">投入力度也存在</a>明显差异。</p><p>英国是最坚定的支持者，宣布将派「钻石」号驱逐舰加入红海护航联盟；意大利遮遮掩掩，称将派一艘护衞舰前往红海保护意大利船主的利益，但强调此举并非红海护航联盟行动，而是意大利本就在开展的行动。</p><p>法国宣布支持红海护航联盟，但明确法国战舰只能由法军指挥。法国目前在红海部署了一艘护衞舰，军方没有透露是否将增派其他战舰。</p><p>西班牙则做出了谨慎表态，称其仅会参与北约领导的行动或者欧盟行动，不会「单方面」参与红海行动。荷兰和挪威决定不派战舰，仅派出士兵和军官参与红海护航。</p><p>红海护航联盟将对胡塞武装采取何种程度的行动目前还是未知数。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-launches-new-multinational-operation-safeguard-red-sea-commerce-2023-12-18/" target="_blank">欧洲官员</a>此前称联盟成员将负责击落胡塞武装向红海商船发射的导弹和无人机，并非主动打击胡塞武装。</p><p>还有美军官员表示，由于通过红海的商船数量庞大，护航联盟无法护送所有商船，更可能是在「能带来最大安全效益」的地段巡逻。</p><p>海上风险咨询和安全公司 Dryad Global 首席执行官兰斯勒姆（Corey Ranslem）接受<a href="https://www.reuters.com/business/shipping-industry-dark-over-us-led-red-sea-navy-force-2023-12-20/" target="_blank">路透社</a>采访时指出，红海护航联盟还有很多未知细节，包括有多少战舰参与、战舰何时抵达红海、联盟的交战规则以及具体的保护方案。</p><p>航运经纪公司 Arrow<a href="https://splash247.com/red-sea-impasse-remains-despite-creation-of-international-naval-coalition/" target="_blank">发布的提示指出</a>，红海护航联盟将何时开始行动、如何行动都是未知数。虽然相关措施能改善红海地区的安全，但在胡塞武装袭击明显减少之前，航运公司都会对红海通航心存疑虑。</p><p>业内人士透露，取决于目的地和航行速度，船只避开红海、改道好望角将让运输时间增加两周到一个月。每艘货轮的运输成本将增加 40 万到 100 万美元。</p><h3>索马里海盗：卷土重来？</h3><p>就在红海航运风险未消除之时，西班牙国防部周二证实，悬挂马耳他国旗的散装货船 Ruen 在索马里附近海域遭劫持，劫持发生在上周四。</p><p><a href="https://www.voanews.com/a/eu-s-naval-force-says-hijacked-cargo-ship-moved-toward-somalia-coast/7405134.html" target="_blank">欧盟海军监控</a>显示，目前 Ruen 号已经抵达索马里，18 名船员被劫持者控制，他们分别来自安哥拉、保加利亚和缅甸。该船由保加利亚航运公司 Navibulgar 管理。</p><p>Ruen 号从韩国出发，目的地为土耳其，船上装运金属。船只在非洲之角附近海域遭劫持，船长向欧盟海军指挥中心发出求救信号。</p><p>一架在该地区巡逻的印度巡逻机与 Ruen 号建立了通讯，当时船员都藏身在安全屋中。但劫持者随后闯入安全屋，带走了船员。劫持者尚未就释放船员开出条件，有官员推测劫持者为索马里海盗。</p><p>如果得到证实，这将是自 2017 年以来索马里海盗首次成功劫持商船。上月，五名袭击者试图在也门附近海域劫持一艘商船，被赶到现场的美军驱逐舰阻止。美国防部判断袭击者并非胡塞武装，可能为索马里海盗。</p><p>2000 年开始，海盗在索马里海域日渐活跃。2006 年索马里开打内战后，海盗行动升级。<a href="https://www.worldbank.org/en/topic/financialsector/publication/pirate-trails-tracking-the-illicit-financial-flows-from-piracy-off-the-horn-of-africa" target="_blank">世界银行</a>估算，从 2005 年到 2012 年，索马里海盗通过劫持商船获得了 4 亿多美元的赎金。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231221/170315501577880800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：谷歌地图</figcaption></figure><p><a href="https://eunavfor.eu/key-facts-and-figures" target="_blank">欧盟海军</a>数据显示，仅 2011 年一年，海盗在索马里海域、印度洋、红海和亚丁湾发动了 212 次袭击，创下最高纪录。在国际社会和索马里政府加大打击力度后，索马里海盗得到遏制。</p><p>2018 年到 2019 年，相关海域仅发生了三起海盗袭击事件，2020 年到今年上半年则为零。</p><p>索马里海盗是否会借红海乱局而卷土重来引发了航运业担忧。海上安全公司 MAST 的顾问、英国海军<a href="https://www.reuters.com/world/hijacked-ship-off-somalia-fuels-fears-pirates-back-red-sea-waters-2023-12-19/" target="_blank">前指挥官诺思伍德</a>（Gerry Northwood）认为，地区局势变化、海上巡逻减少以及船只放松警惕为索马里海盗重操旧业提供了条件。</p><p>有欧盟官员认为索马里海盗重现与也门胡塞武装红海袭击同时发生并非偶然，怀疑可能有海盗效忠胡塞武装。但诺思伍德推测索马里海盗是趁乱牟利。</p><p>海上安全公司 Dryad Global 首席执行官兰斯勒姆则认为 Ruen 号被劫持只是孤立事件，目前还没有索马里海盗全面卷土重来的迹象。</p><p>Ruen 号劫持事件发生后，伦敦保险市场联合战争险委员会将索马里附近海域的风险等级维持在高风险。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575341.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575341.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 两部门公布《中国禁止出口限制出口技术目录》；多家银行将从 12 月 22 日起下调存款挂牌利率商务部：1-11 月全国吸收外资 1.04 万亿元人民币；新一批中华老...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部、科技部公布《中国禁止出口限制出口技术目录》</h3><p>12 月 21 日，<span>商务部网站消息，根据《中华人民共和国对外贸易法》和《中华人民共和国技术进出口管理条例》，商务部、科技部现公布《中国禁止出口限制出口技术目录》，自公布之日起实施，商务部、科技部公告 2020 年第 38 号（《〈中国禁止出口限制出口技术目录〉调整内容》）同时废止。属于军民两用技术的，纳入出口管制管理。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10575132.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：1-11 月全国吸收外资 1.04 万亿元人民币</h3><p><span>12 月 21 日，据商务部网站，2023 年 1-11 月，全国新设立外商投资企业 48078 家，同比增长 36.2%；实际使用外资金额 10403.3 亿元人民币，同比下降 10.0%</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10574536.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2024 年 1 月 1 日起，我国调整部分商品进出口关税</h3><p><span>12 月 21 日，据财政部网站，为继续发挥进出口对经济的支撑作用，更好履行关税在统筹国内国际两个市场两种资源中的重要职能，经第八届国务院关税税则委员会第一次全体会议审议通过，并报请国务院批准，国务院关税税则委员会发布公告，2024 年将调整部分商品的进出口关税。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10574057.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美考虑提高对中国电动汽车关税，外交部：「美式保护主义」的升级版</h3><p>12 月 21 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。彭博社记者提问，拜登政府表示正考虑提高贸易关税，特别是对中国电动汽车的关税。美方近期发布的所谓新规是「美式保护主义」的升级版，中方对此坚决反对。</p><p>汪文斌称，我们敦促美方遵守世贸组织规则，维护公平竞争的贸易秩序，为各国企业提供公平公正、非歧视的营商环境。中方将密切跟踪后续情况，必要时采取措施维护自身合法权益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573840.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>多家银行将从 12 月 22 日起下调存款挂牌利率</h3><p>12 月 21 日，中国工商银行公布，将从明天（12 月 22 日）起，下调存款挂牌利率。涉及通知存款、整存整取等多个存款品种。据了解，包括建设银行、中国银行、农业银行、邮储银行等多家银行也将从明天起调整存款挂牌利率。多家全国性股份制银行也将跟进调整。从去年 9 月份以来，各家商业银行的存款挂牌利率已进行了三轮下调，工商银行等大型银行最近一次调整是今年 9 月 1 日。<a href="https://m.jiemian.com/article/10575339.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新一批中华老字号拟认定 388 个品牌</h3><p>12 月 21 日，<span>商务部流通发展司消息，根据《中华老字号示范创建管理办法》和《商务部等 5 部门办公厅（室）关于开展中华老字号示范创建工作的通知》要求，</span> 商务部、文化和旅游部、市场监管总局、国家知识产权局、国家文物局等 5 部门坚持「优中选优」的工作原则，组织开展了新一批中华老字号认定，在企业申报、地方推荐的基础上，遴选出 388 个品牌，拟认定为新一批中华老字号。<a href="https://m.jiemian.com/article/10572197.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>黑龙江一煤矿突发事故致 12 死 13 伤，曾发生煤车相撞事故</h3><p>2023 年 12 月 21 日，黑龙江省鸡西市政府新闻办通报，12 月 20 日 15 时 50 分，鸡西市恒山区坤源煤矿发生一起井下矿车运输事故。经地方政府组织煤管、公安、应急等部门核查，事故造成 12 人死亡，13 人受伤。<a href="https://m.jiemian.com/article/10573424.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575709.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575709.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
