<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 20 Sep 2023 14:55:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 78 届联大首日各国领导人辩论了啥？拜登正在推动让「5 至 6 个」国家成为新的常任理事国，包括印度、巴西、德国和日本等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>第 78 届联合国大会正在美国纽约举行。当地时间 9 月 19 日<a href="https://gadebate.un.org/en" target="_blank">一般性辩论</a>环节拉开帷幕，这是每年联大最受外界关注的活动之一。在这个场合，各国领导人集中发表 15 分钟的演讲，阐述各自立场。</p><p>这个辩论场的话题五花八门，从俄乌冲突、多重危机到呼吁改革，领导人们阐述了各自的关注重点。哥伦比亚总统佩特罗充满文采的演讲跳出了这种争论，「我希望我们的孙辈能够生活在这样一个时代：人类懂得如何停止在地球上自相残杀，并在了解自身文化多样性的情况下，努力在更广袤的宇宙星空中实现人类生命的繁荣。」</p><p>本次一般性辩论的主题是「重建信任，重燃全球团结」（Rebuilding&nbsp;trust&nbsp;and&nbsp;reigniting&nbsp;global&nbsp;solidarity）。不过，多个<span><span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span></span>缺席了这个一年一度的活动。在安理会 5 个常任理事国中，只有美国元首参会。</p><p>联合国秘书长古特雷斯称全球形势「非常严峻」，经济和军事大国之间、南北之间、东西方之间的分歧正在加深。但我们并没有走到一起，世界领导人聚集在不同的集团，出现了分裂。他呼吁对全球机构进行重大变革，以便能够应对现代挑战，「要么改革，要么破裂」。</p><p>来自<span>特立尼达和多巴哥的</span>本次联大主席弗朗西斯呼吁联合行动。他表示战争、气候、债务、能源、粮食、贫困多重危机直接影响着全球数十亿人的生活和福祉，世界缺乏的不是解决危机的能力而是意愿。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230920/169521016184280800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年是联合国「可持续发展目标」(SDG)&nbsp;实施过半的时间节点，SDG 是本次联大的特别关注重点。8 年前，全球领导人通过了 SDG 的计划，包括到 2030 年消除贫困和饥饿、确保所有儿童都能获得优质教育以及保护自然环境等 17 个目标。按古特雷斯的说法，迄今只有 15% 的目标按预期进行，很多目标甚至出现了进展上的倒退。</p><p>9 月 18 日-19 日，2023 可持续发展目标峰会在联合国总部举行。会后通过了一项政治宣言，承诺加速实现 17 个目标。宣言承诺为发展中国家提供资金，并明确支持每年至少 5000 亿美元的刺激计划，以及有效的债务减免机制等。另外，宣言还呼吁改革「过时、失调和不公平」的国际金融架构等。</p><p>过时的国际治理体系改革正越来越受到关注。在此次会议上，一种声音呼吁亟需对金融机构改革，还有一种声音呼吁应首先拿安理会扩员「开刀」。</p><p>古特雷斯表示国际货币基金组织和世界银行绝不能「一切照旧」，除了资本重组之外，还需要紧急重新调整 1000 亿美元未使用的特别提款权。特别提款权是国际货币基金组织为补充成员国官方外汇储备并为其提供流动性而开发的国际储备资产。</p><p>欧洲理事会主席米歇尔也强调更加公平的国际金融架构。他表示，需要改革多边开发银行，重点关注金融、债务和气候这三个领域。</p><p>古巴国家主席迪亚斯-卡内尔则代表全球南方国家发言，他呼吁改革国际金融体系，加大对可持续发展和气候行动的支持，以及「一项新的、更公正的全球契约势在必行」。另外，他还表示，G77 集团将在 11 月举行的<span>《联合国气候变化框架公约》</span>第二十八次缔约方会议（COP28）上再举行一次南方领导人峰会。</p><p>上周，古巴刚刚主办了 130 多个国家组成的联合国最大发展中国家组织「G77 和中国」峰会，通过了《哈瓦那宣言》，要求建立更加公平的全球新秩序。</p><p>美国等国家则强调改革应首先从安理会开始。美国总统拜登在演讲中表示，为了应对新挑战，旧的机构必须更新，让那些没有充分参与的地区发挥领导作用。</p><p>安理会是联合国最重要的机构之一，负责维持和平、制裁以及为 193 个成员国发布具有约束力的决议。该理事会由 15 个成员组成，其中 5 个为拥有否决权的常任理事国：美国、中国、法国、俄罗斯和英国，其余<span>10 个非常任理事国由大会选举产生，任期两年。</span></p><p>有媒体爆料称，拜登正在推动让「5 至 6 个」国家成为新的常任理事国，这些国家包括印度、巴西、德国和日本等。</p><p>土耳其总统埃尔多安也谈到联合国改革的必要性，并表示第二次世界大战后建立的机构不再反映世界新格局，「安理会已成为 5 个国家政治战略的战场，世界不止 5 个常任理事国。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 13:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10132010.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10132010.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 广州松绑限购，有这些变化 9 月 20 日，广州发布通知，将调整限购区域、外地购房社保条件以及部分区域个人销售住房增值税征免年限降至 2 年等。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230920/169521289332128200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 12:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10132296.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10132296.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[互相驱逐外交官、贸易谈判叫停，印度和加拿大为何闹崩？兰德公司分析师认为此次风波让美国处于「无赢局面」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>同属英联邦成员国、同为美国拉拢对象的加拿大和印度爆发了近年来最严重的外交争端。两国互相驱逐高级外交官、叫停贸易谈判、取消原定 10 月的贸易代表团访问。</p><p>此次风波的导火线是加拿大总理特鲁多周一对国会的紧急讲话。特鲁多称加拿大安全部门正在调查「可信指控」：加拿大公民、锡克教领袖尼贾尔（Hardeep Singh Nijjar）遇害可能与印度政府特工有关。尼贾尔于今年 6 月在加拿大遭枪杀。</p><p>特鲁多强调，外国政府在加拿大的领土上杀害加拿大公民是侵犯加拿大主权，为「不可接受」之举。加拿大有 77 万锡克教徒，是除印度旁遮普邦以外的最大锡克教徒海外聚居地。</p><p>加拿大反对党新民主党的党魁辛格（Jagmeet Singh）就是锡克教徒。新民主党去年与特鲁多所在的自由党达成合作协议，支持自由党执政至 2025 年。由于自由党在加拿大联邦众议院中的席位没有过半数，特鲁多领导的是少数政府。</p><p>印度则坚决否认特鲁多的说法，谴责加拿大为分裂主义极端分子和恐怖分子提供庇护。激进派锡克教徒曾发起「卡利斯坦」运动，主张在印度北部独立建国。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230920/16952054576969300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>印度媒体还指责加拿大试图动员「五眼联盟」集体针对印度。「五眼联盟」是美国、英国、加拿大、澳大利亚和新西兰组成的情报共享联盟。目前美国、英国和澳大利亚已就印加争端发声。</p><h3>加拿大的指控</h3><p>特鲁多 9 月 19 日<a href="https://www.ft.com/content/63194638-c422-490a-9fce-9d3a69148b52" target="_blank">接受当地媒体</a>采访时表示，他周一的讲话不是为了挑衅印度或者让加印紧张关系升级，「我们只是摆出我们所了解的真相，希望与印度政府一起解决。」</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/canada-pm-not-trying-provoke-india-want-answers-over-murder-2023-09-19/" target="_blank">特鲁多同时强调</a>尼贾尔遇害案将在国际法范畴造成深远影响，敦促印度政府「以极其严肃的态度」处理此事。</p><p>但截至目前，特鲁多没有展示任何证据，加拿大官员称将在「适当的时候」与全世界分享证据。该国官员还透露，加拿大与美国在案件调查上保持了密切合作。</p><p>此案的关键人物、45 岁的尼贾尔于今年 6 月 18 日在加拿大不列颠哥伦比亚省萨里的一座锡克教寺庙外遭枪杀。尼贾尔是该寺庙的负责人，萨里也是加拿大最大的锡克教徒聚居区。</p><p>上月，<a href="https://www.reuters.com/world/americas/canada-has-info-india-was-behind-slaying-sikh-leader-newspaper-2023-09-18/" target="_blank">不列颠哥伦比亚凶杀案调查组</a>公布此案有三名嫌犯，但警方并没有实施逮捕。</p><p>特鲁多在周一的讲话中透露，他在印度参加 G20 峰会时就此案与印度总理莫迪进行过谈话，强烈要求印度政府配合调查。</p><p>印度政府当时发表的声明则称，莫迪在与特鲁多会谈时对锡克教徒在加拿大的反印度游行表示了严重关切，指责相关游行煽动对印度外交官的暴力行动、威胁当地印度人的安全。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/americas/aircraft-glitch-delays-canada-pm-trudeaus-departure-india-2023-09-10/" target="_blank">西方媒体</a>在报道莫迪与特鲁多的会谈时甚至用「莫迪骂了特鲁多」来做标题。由于两人不欢而散，<a href="https://www.nytimes.com/2023/09/19/world/asia/trudeau-canada-india-separatists.html" target="_blank">特鲁多没有参加</a>G20 首脑晚宴。从印度返回加拿大前，特鲁多因专机故障被迫在新德里多停留了两天。期间印度曾提出安排其他飞机，遭到特鲁多拒绝。</p><p>在特鲁多周一的紧急讲话后，加拿大立即宣布驱逐一名负责情报工作的印度高级外交官。周二，印度宣布对等驱逐一名负责情报工作的加拿大高级外交官。</p><p>印度与加拿大此前正在进行贸易谈判，计划在今年内达成协议。但如今两国均宣布暂停谈判，加拿大贸易部长伍凤仪还推迟了原定 10 月对印度的访问。</p><p>加拿大与印度的贸易往来并不密切。2022 年，两国的双边贸易额仅为 102 亿美元。</p><h3>印度的不满</h3><p>被枪杀的尼贾尔出生在印度北部旁遮普邦，也是锡克教的诞生之地。他于 1997 年前往加拿大定居，印度国家调查局认为尼贾尔与锡克教分裂组织巴巴尔·卡尔萨国际组织（BKI）有关，BKI 被印度定为恐怖组织。</p><p>2020 年，<a href="https://www.hindustantimes.com/india-news/killed-in-june-hardeep-singh-nijjar-was-one-of-india-s-most-wanted-terrorists-101695097479986.html" target="_blank">印度当局将尼贾尔列</a>为「恐怖分子」，指控其为另一分裂组织「卡利斯坦虎队」头目，负责该组织运作、成员训练和募集资金。尼贾尔还被控与旁遮普邦的多起命案有关，并为当地分裂分子提供资金。去年 7 月，印度政府针对尼贾尔发出悬赏，赏金 100 万卢比（约合人民币 8.8 万元）。</p><p>旁遮普邦人口有一半以上都是锡克教徒，但锡克教在印度全国为少数宗教，仅占该国人口的 2%。锡克教的分离主义者寻求在旁遮普邦建立自己的国家「卡利斯坦」，并多次与印度中央政府发生冲突。</p><p>1984 年，<a href="https://indianexpress.com/article/explained/explained-history/operation-bluestar-history-explained-8648026/" target="_blank">锡克教分离主义武装</a>占领了旁遮普邦的锡克教圣地金庙，时任印度总理英迪拉·甘地下令军队进攻金庙，行动造成至少 544 人丧生。锡克教徒与印度中央政府的矛盾进一步激化。</p><p>当年 10 月，两名不满金庙行动的锡克教保镖刺杀了英迪拉·甘地。随后，印度安全部门对旁遮普邦和其他地区的锡克教分离主义组织进行了大清洗。</p><p>如今，锡克教分离主义组织继续在加拿大、英国、美国等国活动。今年 3 月，<a href="https://www.ft.com/content/98753df6-6b8b-4ebb-93f3-3a7767d9adbc" target="_blank">锡克教分离主义人士闯入</a>印度驻伦敦高级专员公署大楼，撕毁了印度国旗。同月，抗议者闯入印度驻美国旧金山领事馆，插上「卡利斯坦」旗。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230920/169520533229144200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>对于加拿大等国纵容分离主义人士举行反印度游行，印度政府一直心存不满。周二，印度外交部发长文指责加拿大包庇「卡利斯坦运动恐怖分子和极端人士」，而相关组织的行动威胁印度的主权和领土完整。</p><p>声明特别指出，对于加拿大政府的长期不作为以及加拿大政客公开同情分离主义人士，印度表示「 严重关切」。</p><h3>「五眼联盟」</h3><p><a href="https://www.hindustantimes.com/analysis/justin-trudeau-triggers-divide-in-canadas-indian-diaspora-without-evidence-101695180770905.html" target="_blank">印度媒体报道</a>称，特鲁多曾试图让「五眼联盟」在 G20 峰会期间就尼贾尔遇害案发表联合声明。报道认为，一旦此事成真，将意味着特鲁多把印度定位为「对手」，还想让其他西方国家围攻印度。</p><p>截至目前，「五眼联盟」中的美国、英国和澳大利亚均已就印加争端表态，三国的表态都展示了谨慎。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/9/19/what-uk-australia-us-said-on-canada-accusing-india-of-killing-sikh-leader" target="_blank">英国政府发言人称</a>该国正在就针对印度的「严重指控」与加拿大伙伴密切沟通，由于加拿大当局仍在案件调查中，英国无法置评。澳大利亚外交部发言人也做出类似表态，称澳大利亚对相关指控「严重关切」，并向印度政府高层表达了澳当局的关切。</p><p><a href="https://www.voanews.com/a/us-urges-indian-cooperation-with-canada-s-investigation-of-sikh-leader-s-killing-/7275190.html" target="_blank">美国白宫国家安全委员会发言人</a>沃森（Adrienne Watson）称美国「严重关切」加拿大提出的指控，正在与加拿大保持密切沟通。沃森表示，关键问题在于确保加拿大能推进调查，将凶手绳之以法。</p><p>美国务院高级官员表示，美国已经敦促印度配合加拿大的调查。有<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/09/19/india-expels-canada-diplomat-sikh-assassination/" target="_blank">西方官员透露</a>，在特鲁多的紧急讲话前，加拿大曾呼吁美国公开谴责尼贾尔遇害案，但遭美国拒绝。</p><p>美国智库兰德公司的国家安全和印太地区分析师格罗斯曼（Derek Grossman）在 X 平台上发文指出，印加之间的「爆炸性新闻」让拜登政府处于「无赢局面」。</p><p>如果美国支持加拿大，印度会跳脚并质疑美国拉拢印度的忠诚度；如果美国支持印度，则意味着美国与一位北约盟友作对。罗斯曼最后用一个语气词「咳」总结了美国的处境。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230920/169520542833442000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 11:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10131517.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10131517.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中纪委公开通报七起违反中央八项规定精神典型问题；国务院政策吹风会解读经济形势广州：优化住房限购和增值税免税年限，加大保障性住房建设和供给；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中央纪委国家监委公开通报七起违反中央八项规定精神典型问题</h3><p><span>日前，中央纪委国家监委对 7 起违反中央八项规定精神典型问题进行公开通报。</span>国家发展改革委评估督导司原党支部书记、司长王青云违规收受礼品、礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请等问题。上海期货交易所原党委书记、理事长姜岩违规收受礼品，接受可能影响公正执行公务的宴请，违规发放和领取补贴等问题。中国五矿集团中冶华天工程技术有限公司原党委书记、董事长田野违规公款送礼，提供可能影响公正执行公务的宴请等问题。<a href="https://m.jiemian.com/article/10131214.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国务院政策吹风会解读经济形势，关注通缩、人民币汇率、地方财政等</h3><p><span>8 月以来，面对世界经济复苏动力不足、国内周期性结构性矛盾交织叠加等困难挑战，各有关方面加大宏观政策实施力度，包括延续优化一批阶段性政策、研究出台一批针对性强的新举措、积极谋划一批储备政策，系统打出了一套政策「组合拳」。</span><span>在周三的国务院例行政策吹风会上，国家发改委副主任丛亮表示，随着政策组合拳效果不断显现，中国经济运行中的积极因素在积累，亮点在增多，社会预期有所好转。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10127838.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>央行货币政策司司长：坚决对扰乱市场秩序行为进行处置，坚决防范汇率超调风险</h3><p><span>9 月 20 日上午，国务院新闻办公室举行国务院政策例行吹风会。</span>中国人民银行货币政策司司长邹澜表示，下一阶段，人民银行、外汇局将坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，以保持人民币汇率在合理均衡水平上基本稳定为目标，立足长远、发轫当前、综合施策、校正背离、稳定预期，坚决对单边、顺周期行为予以纠偏，坚决对扰乱市场秩序行为进行处置，坚决防范汇率超调风险。<a href="https://m.jiemian.com/article/10127038.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>广州：优化住房限购和增值税免税年限，加大保障性住房建设和供给</h3><p>广州市人民政府发布关于优化广州房地产市场平稳健康发展政策的通知。将广州市住房限购政策调整为，在越秀、海珠、荔湾、天河、白云（不含江高镇、太和镇、人和镇、钟落潭镇）、南沙等区购买住房的，本市户籍居民家庭限购 2 套住房；非本市户籍居民家庭能提供购房之日前 2 年在本市连续缴纳个人所得税缴纳证明或社会保险证明的，限购 1 套住房。将越秀、海珠、荔湾、天河、白云、黄埔、番禺、南沙、增城等区个人销售住房增值税征免年限从 5 年调整为 2 年。<a href="https://m.jiemian.com/article/10131249.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>河北雄安新区取消商品住房预售，公共服务「租售同权」</h3><p>据雄安新区住房管理中心，雄安新区取消商品住房预售，实行现房销售，实现「所见即所得、交房即交证」。同时，雄安新区支持有意愿的人才，通过租房解决住房问题，并在教育、医疗、就业等公共服务领域「租售同权」。雄安新区住房管理中心相关工作人员称，在雄安新区稳定工作的疏解人员，可购入市场化项目住房，包含商品住房和共有产权住房。雄安新区市场化项目住房按照「成本+税费+合理利润」方式测算备案价格，引导房价保持在合理区间，在新建片区市场化项目中，配置不低于 30% 的「只租不售」型住房。<a href="https://m.jiemian.com/article/10130320.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国内成品油价迎年内第十涨，部分地区 95 号汽油进入「9 元时代」</h3><p><span>9 月 20 日，国家发改委发布消息称，自 24 时起，国内每吨汽油上调</span><span>385</span><span>、柴油上调</span><span>370</span><span>元。折合升价，92 号汽油上调 0.3 元、95 号汽油和 0 号柴油各上调 0.32 元和 0.31 元。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10126953.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>乘联会：坚决反对欧盟对中国新能源汽车出口反补贴调查</h3><p>9 月 20 日，乘联会官微发文称，我们坚决反对欧盟对中国新能源汽车出口的评价，不是因为获得了巨额的国家补贴，是因为充分市场竞争下的中国产业链竞争力强。同时这也是中国新能源汽车强大后的必然伴生现象，强大了才有人关注，有人感觉不舒服。欧盟对中国电动汽车开展调查是法国等早有提议，慕尼黑车展后才发动调查，应该并不突然。欧盟应客观看待中国电动汽车产业发展，而不是随意动用单边经贸工具来阻止或提高中国电动汽车产品在欧发展和经营成本。我们应该积极应对，有理有据有节的应对调查，力争最好的结果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10130553.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 11:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10131585.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10131585.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 雄安新区取消商品住房预售，茂名「出逃」鳄鱼已全部找到今天有哪些地方新闻值得关注？江苏江阴审理一起缅北回流人员跨境电信诈骗案，9 人获刑；天...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong><span>【</span></strong>河北<strong><span>】</span></strong>雄安新区取消商品住房预售，公共服务「租售同权」</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从雄安新区住房管理中心获悉，雄安新区取消商品住房预售，实行现房销售，实现「所见即所得、交房即交证」。同时，雄安新区支持有意愿的人才，通过租房解决住房问题，并在教育、医疗、就业等公共服务领域「租售同权」。雄安新区住房管理中心相关工作人员称，在雄安新区稳定工作的疏解人员，可购入市场化项目住房，包含商品住房和共有产权住房。雄安新区市场化项目住房按照「成本+税费+合理利润」方式测算备案价格，引导房价保持在合理区间，在新建片区市场化项目中，配置不低于 30% 的「只租不售」型住房。</p><h3><strong><span>【</span></strong>广东<strong><span>】</span></strong>茂名「出逃」鳄鱼已全部找到，未出现鳄鱼伤人事件</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从广东省茂名市茂南区农业农村局获悉， 9 月 11 日，茂名市茂南区一鳄鱼养殖场因持续降雨致外部围墙倒塌，造成部分鳄鱼游出。事发后，当地公安、武装、应急、消防、农业农村、水务、镇、村、专业捕捉队等应急处置人员 6600 多人次在现场进行应急处置。截至 9 月 16 日 23 时 50 分许，当地部门已捕获 69 条鳄鱼。据了解，该养殖户向公安部门陈述，养殖场原有鳄鱼总数 71 条，其中成年鳄鱼 69 条，幼年鳄鱼 2 条，品种为暹罗鳄。后经核实，另有 2 条鳄鱼已经死亡被处理。截至 9 月 19 日晚，经当地部门盘查核实，此次事件中养殖场的 71 条鳄鱼已经全部找到，整个处置过程，未出现鳄鱼伤人事件。</p><h3><strong><span>【</span></strong>江苏<strong><span>】</span></strong>江阴审理一起缅北回流人员跨境电信诈骗案，9 人获刑</h3><p>据江苏省江阴市人民法院消息，该院审理了一起缅北回流人员跨境电信网络诈骗案，依法以诈骗罪判处缅北回流的被告人杨某、田某、周某、陆某等 9 人有期徒刑一年九个月至九个月不等，并处罚金人民币五千元至三千元不等。据介绍，9 人在 2020 年期间，为了赚取所谓的高额工资，明知是从事诈骗行为也铤而走险，想尽办法偷渡到缅甸，成为电信诈骗公司的业务员。由于业务员的提成较低，还得支付住宿、餐饮等费用，与想象中的高薪生活相去甚远，更何况「业绩」不好时，还得被上级打骂，9 人萌生了逃离电信诈骗公司的想法。2021 年前后，9 人分别通过爬山、看病、躲玉米地或赔付钱款等方式逃离电信诈骗公司并偷渡回国。办案法官介绍，9 人均为从犯，系犯罪未遂。结合各被告人自首、自愿认罪认罚等情节，法院最终对被告人作出前述判决。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230920/169520329339037000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong><span>【</span></strong>湖南<strong><span>】</span></strong>衡山县交通局回应「公交公司发文停运」：将正常运营</h3><p>据澎湃新闻引述湖南省衡山县政府网站消息，衡山县交通运输局发布《关于我县城市公交车运营情况说明》称，9 月 18 日嘉年华公司贴出「将于 9 月 20 日停运」的公告后，衡山县交通运输局第一时间到该公司进行了座谈协商。经商议，城市公交车将继续正常运营，请大家放心。9 月 18 日，湖南衡山县一公交停运公告流传网络。该公告称，因从 2020 年起，国、省对城市公交运营补贴断崖式取消，并指示公交纾困补贴归属地方事权。疫情持续三年、学生就近入学无需乘坐公交、出行业态改变、共享单车剧增、非法载客无处不在、免费群体扩张等诸多因素导致公交营收惨淡。为确保衡山县民生公益的城市公交稳定正常运行，衡山县嘉年华城市公共客运有限公司四年来借款负债经营，凸现巨额财政性亏损，公司难以为继，故于 9 月 20 日起全城公交停运。</p><h3><strong><span>【</span></strong>天津<strong><span>】</span></strong>铁路警方通报网传「女子高铁座被占还遭殴打」详情</h3><p>@天津铁路警方在线，微博发布通报称，9 月 14 日，太原南站开往天津西站的 G2610 次列车上发生一起旅客纠纷引发的治安案件，引起社会关注。经查，9 月 14 日 14 时 38 分，旅客田某某 (女)、张某某 (男) 夫妻及其女儿一行 3 人从太原南站上车。旅客聂某某 (女) 上车后发现自己座位上有一名男性旅客 (张某某)。经沟通，张某某立即起身回到本人座位。16 时 29 分，聂某某认为后座旅客田某某大声说话打扰其休息，从座位站起转身与田某某发生争吵并相互指责，后双方动手相互挥打抓挠。过程中，张某某有劝阻田某某和摁住聂某某双手的行为。经就医检查、伤情鉴定，聂某某、田某某身体均有不同程度手抓伤痕，均不构成轻微伤。公安机关根据调查情况，对田某某处七日拘留并处二百元罚款，对张某某处五百元罚款，对聂某某不予处罚。</p><h3><strong><span>【</span></strong>吉林<strong><span>】</span></strong>组织 112 人偷越境从事网络赌博活动，18 人团伙落网</h3><p>据法治日报报道，近日，依托「獴猎」等专项行动，在国家移民管理局督办下，吉林边检总站通化边境管理支队破获了一起跨 19 省 72 市的特大组织他人偷越国（边）境案。经查，该不法团伙从吉林、辽宁、福建、重庆等地先后组织 112 名中国公民偷越国（边）境到柬埔寨和老挝从事针对中国内陆居民的跨境网络赌博犯罪活动。目前，此案 18 名犯罪嫌疑人已被公安机关依法采取刑事强制措施，该案侦查完毕后已被移送审查起诉。</p><h3><strong><span>【</span></strong>黑龙江<strong><span>】</span></strong>今年 8 月全省查处违反中央八项规定精神问题 380 起</h3><p>据黑龙江省纪委监委网站通报，2023 年 8 月，全省纪检监察机关共查处违反中央八项规定精神问题 380 起，运用「四种形态」批评教育帮助和处理 431 人，其中党纪政务处分 379 人。数据显示，「在履职尽责、服务经济社会发展和生态环境保护方面不担当、不作为、乱作为、假作为，严重影响高质量发展」方面，查处问题 130 起，占查处形式主义、官僚主义问题总数的 79.3%。违规收送名贵特产和礼品礼金、违规吃喝、违规发放津补贴或福利三类问题，分别占查处享乐主义、奢靡之风问题总数的 38.4%、14.8%、14.4%。</p><h3><strong><span>【</span></strong>四川<strong><span>】</span></strong>雅安市政协原副主席被双开：搞形象工程，滥用财政资金</h3><p>据四川省纪委监委消息，日前，经四川省委批准，省纪委监委对雅安市政协原副主席韩冰严重违纪违法问题进行了立案审查调查。韩冰被开除党籍和公职。经查，韩冰理想信念丧失，纪法意识淡薄，在党内搞团团伙伙、「小圈子」，破坏政治生态，对党不忠诚不老实，串供、向组织提供虚假情况，对抗组织审查，干扰巡视工作；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金；违反组织原则，破坏民主集中制原则，隐瞒不报个人有关事项；违规从事营利活动，腐化堕落；政绩观不正，搞形象工程，滥用财政资金；毫无敬畏，擅权妄为，将公权力当作攫取私利的工具，利用职务上的便利，为他人在工程项目建设、国有资产处置等方面谋取利益并收受财物，数额特别巨大。</p><h3><strong><span>【</span></strong>湖北<strong><span>】</span></strong>宣恩狮子关景区被取消等级，此前商务车落水致 5 人死亡</h3><p>据「湖北文旅之声」微信公众号 9 月 19 日消息，湖北省文化和旅游厅集中以文件等形式发布了 2023 年 A 级旅游景区复核处理及投诉较多旅行社处理情况。其中，对宣恩县狮子关旅游区（4A）等 6 家 A 级旅游景区予以取消等级处理。通报指出，恩施宣恩狮子关旅游区主体安全意识淡薄，安全管理严重失职，应急处置不当，且对各级文旅部门多次督导检查指出的安全隐患问题未予重视，整改不力，导致 2023 年 5 月 16 日发生商务车从水上浮桥落水，造成 5 人死亡的较大安全事故。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10131079.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10131079.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏两地突发龙卷风致 10 人遇难 8 人受伤，6800 余人受灾江苏省是龙卷风多发省份，其中像高邮、宝应、盐城、建湖、阜宁、射阳等地都是容易出现龙卷的地带。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 9 月 19 日，江苏省发生罕见强龙卷风，据宿迁市和盐城市阜宁县通报，此次风灾已致 10 人遇难、8 人受伤。</span></span></p><p><span><span>据「宿迁发布」微信公众号 9 月 20 日消息，9 月 19 日下午，宿迁市宿豫区大兴镇、市经开区南蔡乡局地突发强龙卷风，等级判定为 EF2 级。</span></span></p><p><span><span>灾情主要发生在乡镇镇区，人员稠密、建筑结构复杂，发生时段恰逢下班时间，由于此次龙卷风的侵袭来得突然，灾情共造成 5 人死亡，4 人重伤。经初步统计，此次强龙卷风受灾人口达 5512 人，1646 户房屋一般受损，倒塌房屋 137 户，农作物受损 41.8 公顷，临时转移安置 405 人，2000 余平方米猪舍部分墙体倒塌、顶部塌陷。</span></span></p><p><span><span>灾情发生后，宿迁市委、市政府第一时间赶赴现场指挥救援。应急、公安、消防、衞健、住建、供电等部门也立即赶赴现场，开展应急救援和善后处置；受灾乡镇迅速组织当地群众开展自救互救。经连夜抢救，伤员已送至医院救治，受灾群众得到妥善安置，受灾地区供电全部恢复、道路交通恢复畅通。相关保险公司已赶赴现场开展查勘理赔，其他善后处置工作全面展开。</span></span></p><p><span><span>9 月 20 日下午，宿迁市宿豫区大兴镇村民张进（化名）告诉界面新闻，昨日龙卷风持续了将近一个小时，很多居民家的房顶都被掀翻。「我在这里生活了 30 年，第一次看到这么恐怖的天气。」张进说，当时可见漫天的碎屑和垃圾在空中飞舞，很多树木和电线杆都被拦腰折断，「还有人员受伤躺在地上。」目前，当地已经恢复供电，道路也可以通行。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230920/169519850683642300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>9 月 19 日晚，龙卷风还侵袭了江苏省中北部和北部地区。据央视新闻报道，9 月 19 日 20 时 30 分，盐城市阜宁县受 EF3 级龙卷风影响，发生极端天气灾害。当日 17 时至 22 时，芦蒲、板湖两镇降雨量分别达 202.7 毫米、171 毫米。</span></span></p><p><span><span>极端天气导致两镇受灾严重，截至目前，灾害造成 5 人重伤，经抢救无效死亡，4 人轻伤（均送医院救治，无生命危险）。据初步统计，两镇受灾人口 1364 人，房屋受损 614 间，树木倒伏 1800 余株，农作物受损 199 公顷，转移安置 129 人。目前，抢险救援、灾情统计、善后处置、现场清理、灾后重建等工作正在进行中。</span></span></p><p><span><span>在盐城市阜宁县经营二手车的商户孙阳（化名）告诉界面新闻，自家店里现有的百余量二手汽车都在此次龙卷风中被吹翻，损失严重。「我现在正在联系保险公司进行赔付，看看能赔付多少，尽量减少些损失。」</span></span></p><p><span><span>按藤田级数（量度龙卷风强度的标准），龙卷强度分为 EF0 级至 EF5 级 6 个等级，EF0 级别最低，EF5 为最高级别。EF2 级能够将沉重的物品吹出数百米远，也能够掀翻汽车；EF3 级龙卷往往会造成严重破坏，火车都可能被刮倒。</span></span></p><p><span><span>据北京青年报报道，对于此次龙卷风天气，江苏省气象专家表示，9 月 19 日，江苏省受到两个龙卷的影响，第一个发生在宿迁，在下午 17 点到 18 点之间，另一个发生在阜宁，从 20 点 16 分到 35 分，从西向东达到强龙卷。气象部门监测到的最大风力发生在盐城阜宁，在 20 点 23 分监测到 41.8 米/秒大风，风力达到 14 级。</span></span></p><p><span><span>中国天气网分析师王伟跃此前接受界面新闻采访时表示，在我国，龙卷风一般多发生在长江中下游平原地区。」王伟跃称，龙卷风的发生有一定地域和季节特征，而江苏省是龙卷风多发省份，其中像高邮、宝应、盐城、建湖、阜宁、射阳等地都是容易出现龙卷的地带。</span></span></p><p><span><span>根据国家气候中心 1991-2020 年统计数据，在我国，江苏、广东、湖北、安徽等省发生龙卷风次数较多，其中江苏和广东最多，年均龙卷风分别为 4.8 个和 4.3 个，湖北和安徽次之，都为 2 个。　</span></span></p><p><span><span>为何江苏地区龙卷风频发？王伟跃称，一部分原因是江苏北部处于亚热带和暖温带气候过渡地带，易积聚不稳定能量；这些地区江河湖泊水网交织，水汽含量充足，对流性天气发展相对频繁；再加上地势低洼平坦，平原的广阔面积更适合龙卷风形成和发展。</span></span></p><p><span><span>江苏省气象科学研究所研究员徐芬在《江苏龙卷时空分布及风暴形态特征》一文中指出，从龙卷发生时间分布看，江苏龙卷主要集中在春、夏两季发生，其中 7 月和 8 月最为频发；EF2 级及以上强龙卷均发生于春、夏两季，7 月最多，6 月次之。</span></span></p><p><span><span>江苏省气象专家表示，对江苏来讲，通常在 9 月中下旬，已经不太容易发生龙卷，但近期由于气温较高，受江淮气旋的影响，带来了比较强的动力条件，在这种背景下，发生了罕见的龙卷事件。</span></span></p><p><span><span>江苏省气象台 9 月 20 日 9 时 30 分继续发布大风蓝色预警称，预计今日白天，连云港、盐城、宿迁东部、淮安东部、扬州北部、泰州北部等地区将出现 8 级左右的阵风，上述地区的江河湖库阵风 9-10 级。省应急厅（省减灾办）、省气象局提醒注意防范。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 09:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10130217.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10130217.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南将全方位帮扶保障失独家庭：没监护人的，可由民政部门担任《通知》从生活帮扶、养老帮扶、医疗帮扶和精神慰藉及其他帮扶四个方面，列出了 21 条具体措施。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>为应对人口老龄化，我国各地针对失独家庭专门建立帮扶制度仍在完善中。近日，《湖南省人民政府办公厅关于建立健全计划生育特殊家庭全方位帮扶保障制度的通知》（下称《通知》）正式印发，并在湖南省政府网站公开。</p><p>失独家庭是过去独生子女时代遗留的主要问题之一，随着时间推移，这个群体的养老、就医问题逐渐凸显。在官方文件中，他们通常被称为计划生育特殊家庭。三孩生育政策出台后，《中共中央，国务院关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》就提出，要建立健全计划生育特殊家庭全方位帮扶保障制度，建立健全政府主导、社会组织参与的扶助关怀工作机制。</p><p>《通知》明确，帮扶保障的目标人群为「在国家提倡一对夫妻生育一个子女期间，获得《独生子女父母光荣证》、独生子女发生意外伤残或死亡、未再生育或收养子女的家庭」。《通知》从生活帮扶、养老帮扶、医疗帮扶和精神慰藉及其他帮扶四个方面，列出了 21 条具体措施，并明确了责任单位，许多措施颇有现实意义。</p><p>失独家庭扶助金政策由来已久，此次《通知》指出，有条件的地区可向独生子女死亡家庭发放一次性抚慰金，向年满 60 周岁计划生育特殊家庭成员发放老龄护理补贴。计划生育特殊家庭扶助金、抚慰金等不计入家庭收入，不影响享受城乡居民最低生活保障、特困人员救助供养等待遇。此外，根据经济社会发展水平等因素，动态调整扶助标准。</p><p>失去子女的家庭普遍与亲人疏远，个人生活情况外人较难了解。对此，《通知》要求健全联系人制度。为每户计划生育特殊家庭安排一名乡镇（街道）领导干部和一名村（居）委会干部或计划生育协会骨干会员作为帮扶「双岗」联系人。「双岗」联系人应定期上门探访，加强联系，全面掌握计划生育特殊家庭成员健康状况、生活状态等情况，及时帮助解决困难和问题。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230920/169520249446490000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>随着年龄增加，照料是失独家庭面临的最大难题。《通知》提出，计划生育特殊家庭成员参加城乡居民基本养老保险，个人缴费后按规定给予缴费补贴。参照特困人员照料护理标准，根据照护等级，探索建立计划生育特殊家庭养老补贴制度。年满 60 周岁的计划生育特殊家庭成员申请入住公办养老机构，应优先安排，对符合条件的提供无偿托养服务；符合特困人员条件不愿意集中供养的，按有关规定落实好分散供养经费。开展长期护理保险制度试点和政府购买居家养老服务的地区，应优先照顾计划生育特殊家庭。</p><p>在医疗帮扶方面，《通知》要求，各级医疗机构应为计划生育特殊家庭成员在普通门诊就诊时，开通就医「绿色通道」，提供挂号、就诊、入院、转诊、取药、收费等优先便利服务。对需要紧急救治且无力支付急救费用的计划生育特殊家庭成员，可优先免费使用「120」救护车出诊救治。</p><p>一些丧偶的失独老人曾向界面新闻反映，遇到大病住院需要监护人签字时，因无家属屡遭不顺。对此《通知》也提出，落实意定监护人制度。鼓励计划生育特殊家庭中具有完全民事行为能力的孤寡独居成年人，与其近亲属、其他愿意担任监护人的个人或者组织事先协商，以书面形式确定自己的监护人。协商确定的监护人在该成年人丧失或部分丧失民事行为能力时，履行监护职责。</p><p>没有依法具有监护人资格的人的，监护人由民政部门担任，也可以由具备履行监护职责条件的被监护人居住地的村（居）民委员会担任。监护人主要履行计划生育特殊家庭扶助对象的日常照护、入住养老院、医疗机构手续办理等职责。</p><p>《通知》明确，计划生育特殊家庭成员无民事行为能力且无其他监护人的，在施行手术、特殊检查或特殊治疗时，由所在单位或现居住地村（居）民委员会的联系人作为监护人签字。无法取得患者意见又无家属或联系人在场签字的，由主治医师出具医疗处置方案，经医疗机构负责人或被授权负责人批准，实施相应治疗。</p><p>在精神慰藉及其他帮扶方面，《通知》提出，支持有条件的地区建立分级心理援助体系，为计划生育特殊家庭成员建立心理健康档案，按需开展心理援助。对缺失家人关爱、需要精神慰藉的计划生育特殊家庭老年人，提供陪伴、陪聊、倾听、心理疏导等服务。</p><p>《通知》还要求，计划生育特殊家庭成员病危时，所在村（居）民委员会或工作单位应组织开展临终关怀。计划生育特殊家庭成员去世后，村（居）民委员会或工作单位应做好善后服务工作，并提供基本殡葬服务或补贴。</p><p>此外，《通知》也再次强调，为有再生育意愿且符合条件的计划生育特殊家庭成员，免费提供取出宫内节育器、输卵（精）管复通等服务。对符合「计划生育爱心助孕」条件的，可在指定的医疗机构免费享受一次人工授精或试管婴儿助孕服务。提供优先收养服务。符合收养条件的计划生育特殊家庭申请收养子女的，优先予以配对安排。</p><p>据界面新闻了解，湖南省此次《通知》发布后，受到失独群体普遍认可，但是也有一些人士表示，此次政策未将失独后再生养的群体纳入其中，是一个缺憾。</p><p>「政策支持失独家庭再生养子女，但是再生养成功后却没有扶助政策了。」一位湖南的失独再生养人士表示，他们普遍已 50 多岁，失独再生子女后，精神上的痛苦得到了一定程度缓解，但重新抚养孩子面对的经济压力更大，而按照现行扶助政策他们不再属于政策目标群体。他认为，这与国家支持失独家庭的政策精神相矛盾，也不利于提高生育率。</p><p>界面新闻注意到，近年来，多位全国人大代表和政协委员都建议，应该将失独再生育家庭纳入失独扶助政策，或针对该群体制定专门的扶助政策，以解决高龄抚养子女的困难。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 09:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10130640.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10130640.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 国家发改委驳斥「唱衰中国」论调，去年全国查办不正当竞争案件 9069 件今天有哪些部委新闻值得关注？三部门：办理贪污贿赂犯罪案件加强反洗钱协作配合；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>发改委回应「唱衰中国」：从没实现过，也不会实现</h3><p>国务院新闻办公室 9 月 20 日举行国务院政策例行吹风会，国家发改委副主任丛亮表示，目前内外部看空中国、唱衰中国的杂音不少，这种论调过去从来没有实现过，现在和未来也注定不会实现。丛亮说，回顾历史，即使面对 1998 年亚洲金融危机、2008 年国际金融海啸巨大冲击，中国经济不仅屹立不倒，而且在应对中越来越发展壮大，不断跃上新的台阶；可以说，风雨越大，越彰显出中国经济的强大韧性，我相信，只要全国上下同心，只要我们坚持做好自己的事，中国发展没有过不去的坎。展望未来，随着存量政策与增量政策叠加发力，政策效应不断累积，积极因素不断增多，我们完全有理由相信，我国经济将回升向好、长期向好。</p><h3>三部门：办理贪污贿赂犯罪案件加强反洗钱协作配合</h3><p>据最高人民检察院网站 9 月 20 日消息，日前，国家监察委员会办公厅、最高人民检察院办公厅、公安部办公厅联合印发了《关于在办理贪污贿赂犯罪案件中加强反洗钱协作配合的意见》。《意见》要求，各级监察机关、检察机关、公安机关自觉把贪污贿赂犯罪中反洗钱工作置于维护国家安全大局中统筹把握，以新安全格局保障新发展格局。既要有效调查上游贪污贿赂犯罪，又重视洗钱犯罪办理，贯彻贪污贿赂犯罪与洗钱罪「一案双查」机制，同步审查贪污贿赂犯罪的犯罪所得及收益的去向和转移过程。</p><h3>市监总局：全国 30 年共查处不正当竞争案件 75.7 万件</h3><p>据国家市场监管总局网站消息，国家市场监管总局 9 月 20 日举行反不正当竞争法实施三十周年座谈会。会议指出，我国反不正当竞争法自 1993 年开始实施，历经 2017 年全面修订、2019 年修改完善，第三次修订工作正在推进，是我国第一部促进公平竞争、规范市场竞争秩序、维护市场经济健康运行的基础性法律制度，具有重要的开创性、前瞻性意义。30 年来，反不正当竞争战略定位不断提升、法律规则不断完善，监管执法不断拓展深化、商业秘密保护力度不断加大、宣传倡导不断创新，为促进社会主义市场经济繁荣发展作出重要贡献。反不正当竞争法实施 30 年来，全国共查处各类不正当竞争案件 75.7 万件，罚没金额 128.8 亿元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230920/169519907468435100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>去年全国查办不正当竞争案件 9069 件，罚没 6.2 亿元</h3><p>市场监管总局 9 月 20 日发布中英文《中国反不正当竞争执法年度报告（2022）》。为营造公平竞争的市场环境，自 2020 年以来，市场监管总局连续 3 年编写发布《中国反不正当竞争执法年度报告》。2022 年，市场监管总局连续第五年部署开展反不正当竞争执法专项行动，查办各类不正当竞争案件 9069 件、罚没金额约 6.2 亿元；发挥反不正当竞争部际联席会议作用，联合开展医疗衞生领域商业贿赂专项整治；召开全国商业秘密保护创新试点动员部署会及启动会，公布第一批 20 个创新试点地区名单；举办第九届中国公平竞争政策国际论坛反不正当竞争专题论坛，公布医美虚假宣传、商业贿赂典型案例，厚植公平竞争社会氛围，市场化、法治化、国际化营商环境持续优化。</p><h3>全国文物犯罪线索举报平台上线运行，可在线举报</h3><p>据央视新闻客户端 9 月 20 日报道，9 月 19 日，记者从西北警务协作区第十三届联席会议暨黄河流域、西北地区打击防范文物犯罪警务协作会议上获悉，「全国文物犯罪线索举报平台」从即日起正式上线运行。该平台是基于微信 13 亿活跃用户的庞大群体而打造的小程序，广大群众和网友无需下载 APP 软件，即可进行涉及文物犯罪线索举报。相关信息也可以第一时间流转至各省、市、县公安机关和文物部门，便于及时开展工作。此次「全国文物犯罪线索举报平台」上线运行，是继「全国文物犯罪信息中心」和「中国被盗（丢失）文物信息发布平台」之后，公安机关在打击防范文物犯罪方面又一重要举措。</p><h3>自然资源部：《森林公园管理办法》等四份规章废止</h3><p>据自然资源部网站 9 月 20 日消息，自然资源部部长王广华签署第 10 号部令，公布《自然资源部关于第五批废止的部门规章的决定》，自公布之日起施行。为了贯彻落实中共<span><span>中央办公厅</span></span>、国务院办公厅印发的《关于建立以国家公园为主体的自然保护地体系的指导意见》精神，加强自然公园统一规范管理；为了推进《中华人民共和国标准化法》实施，完善林草标准化工作制度，自然资源部对涉及的部门规章进行了清理，这批部门规章分别为《森林公园管理办法》《林业标准化管理办法》《国家级森林公园设立、撤销、合并、改变经营范围或者变更隶属关系审批管理办法》《国家级森林公园管理办法》。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10130314.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10130314.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央反腐败协调小组：加强新型腐败治理，坚决纠治「低级红」「高级黑」「反腐败斗争形势依然严峻复杂，腐败问题产生的土壤和条件尚未彻底铲除，新型腐败、隐性腐...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 9 月 20 日，中央纪委国家监委网站发布中央反腐败协调小组办公室有关负责人就《中央反腐败协调小组工作规划（2023—2027 年）》（简称《规划》）答记者问。其中指出，要持续盯住「七个有之」问题，坚决清除政治上蜕化变质、对党不忠诚不老实的「两面人」，坚决纠治「低级红」「高级黑」，坚决铲除拉帮结派、结党营私政治团伙。</p><p>「反腐败斗争形势依然严峻复杂，腐败问题产生的土壤和条件尚未彻底铲除，新型腐败、隐性腐败花样翻新，遏制增量、清除存量任务依然艰巨。」中央反腐败协调小组办公室有关负责人表示。</p><p>按照党中央部署要求，中央反腐败协调小组紧扣全面贯彻落实党的二十大精神这一主线，在深入调研、广泛征求意见基础上，研究起草了《规划》，对党的二十大部署的反腐败任务进行细化落实，明确今后五年反腐败组织协调工作的指导思想、基本原则、目标任务和重点工作等。</p><p>界面新闻注意到，2023 年 8 月起，甘肃、湖南、贵州、内蒙古、江西、山东、山西、西藏、青海、江苏、四川、河北、广东等多地政府就已在组织学习《中央反腐败协调小组工作规划（2023—2027 年）》。</p><p>2023 年 3 月 16 日，中央纪委国家监委案件监督管理室主任刘美频曾在中国纪检监察报撰文指出，制定中央反腐败协调小组五年规划，首先突出政治要求，坚持反腐败首先从政治上看、从政治上查，持续紧盯「七个有之」问题，旗帜鲜明同搞政治阴谋、团团伙伙的行为作坚决斗争，坚决把政治上蜕变的「两面人」及时辨别出来、清除出去，坚决消除危害党的团结统一的政治隐患。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230920/169519815860681800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「七个有之」是习近平总书记在十八届四中全会第二次全体会议上指出的七种恶劣作风：「一些人无视党的政治纪律和政治规矩，为了自己的所谓仕途，为了自己的所谓影响力，搞任人唯亲、排斥异己的有之，搞团团伙伙、拉帮结派的有之，搞匿名诬告、制造谣言的有之，搞收买人心、拉动选票的有之，搞封官许愿、弹冠相庆的有之，搞自行其是、阳奉阴违的有之，搞尾大不掉、妄议中央的也有之。」</p><p>2018 年第 8 期《中国纪检监察》杂志发文指出，「七个有之」条条违反政治纪律，而政治纪律一旦突破，其他纪律往往「全线失守」，突出的表现是政治问题和经济问题、作风问题等交织在一起，呈现并发并生态势。</p><p>此前媒体梳理发现，搞「七个有之」相关表述在以往落马官员的处分通报中并不常见。其中，9 月 19 日刚刚被判刑 15 年的江西省人大常委会原党组成员、副主任龚建华就涉及「七个有之」。9 月 16 日被「双开」的贵州省委政法委原副书记刘文新同样被指搞「七个有之」。</p><p>中央反腐败协调小组办公室有关负责人指出，《规划》对标对表党的二十大精神和党中央部署要求，对以零容忍态度严惩腐败作出部署，紧盯重点问题、重点对象、重点领域，把严的基调、严的措施、严的氛围长期坚持下去。明确遏制增量、清除存量的思路举措，重点查处不收敛不收手、胆大妄为的腐败分子，更加有力遏制增量，分类施策清除存量。持续盯住「七个有之」问题，坚决清除政治上蜕化变质、对党不忠诚不老实的「两面人」，坚决纠治「低级红」「高级黑」，坚决铲除拉帮结派、结党营私政治团伙。</p><p>严查重点问题方面，将坚决查处政治问题与经济问题交织的腐败，坚决防止领导干部成为利益集团和权势团体的代言人、代理人，坚决防止政商勾连、资本向政治领域渗透等破坏政治生态和经济发展环境。紧盯重点对象方面，将严肃查处领导干部配偶、子女及其配偶等亲属和身边工作人员利用影响力谋私贪腐等问题，加大对「政治骗子」和政治掮客的惩处力度。</p><p>《规划》将突出重点领域，坚决清理风险隐患大的行业性、系统性、地域性腐败，深化整治金融、国有企业、政法等权力集中、资金密集、资源富集领域和粮食购销、高等学校、体育、医药等领域的腐败，有效防范化解腐败风险及关联性经济社会风险。同时，推动反腐败向基层延伸，聚焦就业创业、教育医疗、养老社保、生态环保、安全生产、食品药品安全、执法司法等领域，严肃查处贪污侵占、截留挪用、虚报冒领、吃拿卡要等行为，加大对腐败案件中发现的「村霸」「街霸」「矿霸」等的整治力度。</p><p>《规划》还统筹反腐败斗争国际国内两个战场，对深化反腐败国际合作作出部署，明确了一体构建追逃防逃追赃机制、加大跨境腐败治理力度等目标任务。</p><p>「从查处腐败案件的情况看，存量尚未见底、增量仍在发生，暴露出的问题形形色色。」上述负责人表示。《规划》将加强新型腐败、隐性腐败治理，对「影子公司」「影子股东」、虚假交易、期权腐败、政商「旋转门」「逃逸式辞职」等问题进行有效治理。健全防治腐败滋生蔓延的体制机制，抓住政策制定、决策程序、审批监管、执法司法等关键权力，健全监督制度体系，减少权力对微观经济活动的不当干预。</p><p>「必须始终以最彻底的自我革命精神反腐败，坚决克服麻痹大意、松劲歇脚、疲劳厌战的情绪，防止毕其功于一役的思想，保持反腐败永远在路上的坚韧和执着，始终不放松惩治这一手，在不敢腐上持续加压，在不能腐上深化拓展，在不想腐上巩固提升，坚持什么问题突出就重点查处什么，哪里工作薄弱就向哪里发力，以重点突破带动整体推进，不断拓展反腐败斗争的深度广度，让反复发作的老问题逐渐减少直至不犯，让一些滋生的新问题难以蔓延。」该负责人指出。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 08:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10129718.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10129718.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 人贩子何种情况会被判死刑？被拐卖人数、跨越的时间、造成的被害人及其家庭的经济损失和精神损失，以及被告人的主观恶性等，都是法官考量犯罪人拐卖儿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>针对拐卖儿童犯罪，此前舆论已多有呼吁加大刑罚力度，直接「判死」的声音高涨。</span></span></p><p><span><span>2023 年 9 月 18 日，备受关注的余华英拐卖儿童一案在贵阳市中级人民法院公开宣判。法院对被告人余华英以拐卖儿童罪判处死刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。</span></span></p><p><span><span>经审理查明：被告人余华英于 1993 年至 1996 年期间伙同龚某良（已故）为牟取非法利益，在贵州省、重庆市等地流窜，物色合适的孩童进行拐卖，得手后二人将被拐儿童带至河北省邯郸市，通过王某付（另处）、杨某兰（另处）介绍，寻找收买人进行买卖，以此获利，期间共拐卖儿童 11 名。</span></span></p><p><span><span>贵阳市中院认为，被告人余华英为牟取非法利益，多次拐卖儿童，其行为已构成拐卖儿童罪，犯罪情节特别严重，社会危害性极大，应予以严惩。遂作出上述判决。但是，余华英对判决结果并不认可，已当庭提起上诉。</span></span></p><p><span><span>余华英是否应判处死刑？后续二审法院会作出明确认定。按照我国刑法第二百四十条规定，拐卖妇女儿童罪的起刑是 5 年以上 10 年以下；有拐卖 3 人以上、是集团首要分子、以出卖为目的盗窃婴幼儿、造成被拐卖的妇女儿童或其亲属重伤或死亡等 8 种情形的，属情节严重，可判处 10 年以上有期徒刑、无期徒刑；情节特别严重的，可以判处死刑。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230920/16951900736892000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>实际上，我国目前已很少有拐卖人口罪犯被判处死刑。最近一起案件还是 2018 年 12 月，广州市中级人民法院以拐卖儿童罪判处张维平、周容平死刑。广州市中院介绍，2004 年 12 月至 2005 年 1 月间，周容平等人经密谋后，入户强行抢走一名幼儿，随后交给张维平贩卖；2003 年 9 月至 2005 年 12 月间，张维平还单独拐卖儿童 8 名。</span></span></p><p><span><span>2019 年 5 月，山西省阳泉市中级人民法院对 12 人跨省拐卖儿童、收买被拐卖儿童一案进行公开宣判，被告人王喜娥、刘利萍（二人系母女关系）因拐卖儿童罪被判处死刑。2014 年 5 月，郑州市中级人民法院对谭永志等 37 名参与拐卖人口的被告人作出一审判决，其中主犯谭永志被判死刑。</span></span></p><p><span><span>近年来，随着公安机关重拳打击拐卖人口犯罪，我国各地已较少发生拐卖儿童案件。2022 年 5 月，公安部曾介绍，2021 年拐卖妇女儿童案件比 2013 年下降 86.2%，其中备受群众关注的盗抢儿童案件立案不到 20 起，且均基本实现快速侦破。另一方面，公安部在全国部署开展「团圆」行动，找回上万名失踪被拐儿童，也使得一批陈年积案得以告破，众多人贩子被抓获。</span></span></p><p><span><span>有研究指出，拐卖儿童罪在司法实践中适用死刑的比例很低。《法制博览》杂志 2018 年 4 月刊发署名田丽媛的文章《一律判处死刑是否能够有效的预防拐卖儿童罪》指出，在中国裁判文书网等网站可获取的 200 份拐卖儿童罪案例看来，该罪在司法实践中适用最多的刑罚仍然是有期徒刑。</span></span></p><p><span><span>在拐卖儿童案件中，法官会考虑哪些因素才会判定犯罪行为「情节特别严重」，并判处犯罪人死刑？</span></span></p><p><span><span>北京德翔律师事务所主任安翔告诉界面新闻，从刑法对拐卖妇女儿童罪的规定来看，符合法律规定的八项情形，就可以在 10 年以上有期徒刑、无期徒刑直至死刑范围内量刑。而具体到什么情况下适用死刑，目前为止没有明确的司法解释，法官可以就具体犯罪情节行使自由裁量权。在司法实践中，法官会参考法条所列举的八项情形，根据犯罪行为在这八项情形当中的轻重来判定，也会结合当下的社会价值观去理解解释。</span></span></p><p><span><span>在余华英拐卖儿童案中，安翔分析，未见到被告人余华英有自首、立功等法定从宽情节，反而具有多次因拐卖儿童被抓的「惯犯」经历。3 年期间被告人拐卖的儿童多达 11 名，其中有 3 对是姐弟或兄弟，2004 年被捕后，被告人甚至虚报姓名被判刑，可见其认罪悔罪态度差。从受害人杨妞花的表述来看，她父母的死亡跟余华英拐卖行为有密切联系。综上情节，余华英已构成「罪行极其严重」。</span></span></p><p><span><span>「我国司法原则认为，判处一个人死刑意味着没有办法在法律上通过教育挽救的方式进行处置」，安翔认为，本案中法官以拐卖儿童罪判处余华英死刑没有问题，体现了我国刑法的罪刑均衡原则以及司法对拐卖行为的打击力度。</span></span></p><p><span><span>2015 年，最高人民法院曾发布《惩治拐卖妇女儿童犯罪典型案例》，其中一则案例显示，1998-2008 年间，被告人蓝树山伙同其他被告人拐卖妇女 1 人，拐骗儿童 34 人予以出卖，非法获利共计 50 余万元。广西壮族自治区河池市中级人民法院经审理认为，蓝树山构成拐卖妇女、儿童罪，判处其死刑。</span></span></p><p><span><span>最高法当时表示，对于拐卖妇女、儿童犯罪，我国司法机关历来坚持从严惩治的方针，其中，偷盗、强抢、拐骗儿童予以出卖，造成许多家庭骨肉分离，对被拐儿童及其家庭造成巨大精神伤害与痛苦，在社会上易引发恐慌情绪，危害极大，更是从严惩治的重点。本案中，被告人蓝树山所犯罪行已属极其严重，尽管有坦白部分拐卖事实的从轻处罚情节，法院对其亦不予从轻处罚。</span></span></p><p><span><span>另一则案例显示，2006-2008 年，被告人马守庆伙同其他被告人以出卖为目的, 向他人收买儿童并贩卖。其中马守庆作案 27 起，参与拐卖儿童 37 人，1 名女婴在从云南到连云港的运输途中死亡。马守庆与其他被告人共同实施部分犯罪,在其中起组织、指挥等主要作用。案发后，公安机关追回马守庆等人的犯罪所得 22.6 万元。江苏省连云港市中级人民法院以拐卖儿童罪判处被告人马守庆死刑。</span></span></p><p><span><span>最高法认为，本案犯罪时间跨度长，被拐儿童人数多达 37 人，且均是婴儿。人民法院综合考虑马守庆拐卖儿童的犯罪事实、性质、情节和危害后果，对其依法判处死刑，符合罪责刑相一致原则。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>安翔表示，从上述两个司法案例来看，被拐卖人数、跨越的时间、造成的被害人及其家庭的经济损失和精神损失，以及被告人的主观恶性等，都是法官考量犯罪人拐卖儿童情节严重程度的依据。</span></span></p><p><span><span>而对于网络上呼吁「人贩子一律死刑」的观点，安翔表示，应充分理解社会公众对人贩子拐卖儿童行为的憎恶程度，对拐卖儿童犯罪处以一律死刑虽然会让犯罪行为有所下降，但犯罪行为从来就不会因为被处以极刑而杜绝，相反可能会对被拐卖儿童的生命造成更大威胁，在巨大的刑罚压力下，犯罪行为人为了避免被司法机关获取到拐卖儿童的证据，可能会杀害被拐卖的儿童。一旦有拐卖行为就被认定为死刑，犯罪人将不惜一切代价逃避法律责任，这也不利于犯罪人终止犯罪，交代被拐人去向。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 08:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10128206.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10128206.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 奥特莱斯越来越赚钱，上半年营收大涨 4 到 5 成，毛利率高达 7 成今年上半年全国奥莱销售额超 1300 亿元，相当于去年全年的 6 成多。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230920/169519466883578700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 20 Sep 2023 07:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10129328.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10129328.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 中俄举行第十八轮战略安全磋商；阿里影业拟 1.67 亿美元收购大麦商务部条约法律司负责人就中方对美诉中方针对美钢铝 232 关税措施的反制措施世贸争端案专...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中俄举行第十八轮战略安全磋商</h3><p><span>外交部网站消息，</span>当地时间 2023 年 9 月 19 日，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅在莫斯科同俄罗斯联邦安全会议秘书帕特鲁舍夫共同主持中俄第十八轮战略安全磋商。双方围绕深化两国战略协作广泛议题深入交换意见，加强了协调，增进了互信。王毅表示，中俄战略安全磋商机制作为两国新时代全面战略协作伙伴关系的重要组成部分，体现了中俄政治互信的深度和战略协作的广度。帕特鲁舍夫表示，今年以来，在两国元首战略指引下，俄中关系稳健发展，务实合作有序推进。双方始终相互尊重、相互支持。双方同意适时举行中俄战略稳定磋商，加强执法安全、防扩散以及新兴科技全球治理等合作。<a href="https://www.jiemian.com/article/10125069.html" target="_blank"> 详情点击&gt;&gt; </a></p><h3>商务部条约法律司负责人就中方对美诉中方针对美钢铝 232 关税措施的反制措施世贸争端案专家组报告提起上诉发表谈话</h3><p>9 月 18 日，中方依据世贸组织相关规则，对美诉中方针对美钢铝 232 关税措施的反制措施世贸争端案专家组报告提起上诉。中方认为，本案专家组裁决存在法律错误。因此，中方依据世贸组织相关规则，提起上诉，以维护自身权益。商务部条约法律司负责人指出，中方反制措施所针对的美钢铝 232 关税措施，是单边主义、保护主义措施，已被裁决违反世贸规则。然而，美方阻挠裁决生效，逃避执行义务，拒绝取消违规关税措施。我们敦促美方采取切实行动，尊重世贸组织规则，尽快纠正违规措施，并与其他世贸成员一道，早日恢复世贸组织争端解决机制正常运转，共同维护以规则为基础的多边贸易体制。</p><h3>武汉：取消二环线以内住房限购政策</h3><p>武汉市住房保障和房屋管理局等部门发布《关于进一步促进武汉市房地产市场平稳健康发展的通知》。其中明确，9 月 19 日起，取消武汉市二环线以内住房限购政策, 满足居民刚性和改善性购房需求。优化家庭住房贷款套数认定标准。对生育多子女家庭在购房贷款时，购买的第二套住房认定为首套住房，购买的第三套住房认定为第二套住房。对已有两套住房的家庭，在挂牌出售或出租一套的前提下新购一套住房的，购房贷款时认定为第二套住房。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>西安：二环以外区域取消限购，全面推行「带押过户」</h3><p><span>西安住建官微消息，</span>近日，西安市住建局组织召开促进房地产市场平稳健康发展工作会议。会议提出：一是进一步优化调整限购范围，西安市二环以外区域取消限购。二是全面推行「带押过户」，落实好换购住房退税优惠政策。三是加大刚性和改善性住房供给，做好价格监测指导，确保房地产市场供需平衡、结构合理、价格平稳。四是严格执行房地产销售信息公开制度，切实维护购房群众合法权益。五是实施分阶段办理施工许可和联合验收，全面推行新建商品房「交房即交证」。六是完善房地产企业诚信评价机制，促进企业依法诚信经营。</p><h3>阿里影业：拟收购大麦，1.67 亿美元收购运营公司 Pony Media，定位为阿里大文娱集团线下娱乐旗舰平台</h3><p><span>阿里影业 9 月 19 日在港交所公告，</span><span>于 2023 年 9 月 19 日，</span>公司 (作为买方) 与 Alibaba Investment(作为卖方) 订立购股协议，据此，买方已有条件同意于交割时收购，而卖方已有条件同意于交割时出售目标公司 Pony Media Holdings Inc.100% 股份。总代价为 1.67 亿美元，公司将于交割时按每股代价股份 0.52 港元的发行价向卖方配发及发行 25.13 亿股代价股份支付，该等代价股份占公司已发行股本总额约 9.3%，及占经发行及配发代价股份扩大的公司已发行股本总额约 8.5%。目标公司是一家于 2004 年 12 月 17 日在英属维尔京群岛注册成立的公司。透过大麦品牌，目标集团为领先的现场演出供应商，在中国提供包括演唱会、音乐节、现场表演、戏剧、体育赛事及展览等活动。</p><h3>开门红！中国男足亚运队 5 比 1 战胜印度队</h3><p><span>据央视新闻，杭州亚运会昨日（9 月 19 日）开赛。在男足小组赛首轮比赛中，中国男足亚运队 5 比 1 战胜印度队。</span></p><h3>美国 5 年期国债收益率上升至 4.504％</h3><p>美国 5 年期国债收益率上升至 4.504％，为 2007 年以来最高水平。</p><h3><strong>美股三大指数小幅收跌，Instacart 上市首日涨超 12%</strong></h3><p><span>美股三大指数集体收跌，道指跌 0.31%，纳指跌 0.23%，标普 500 指数跌 0.22%。美国最大在线杂货配送公司 Instacart 上市首日涨超 12%，盘中一度涨超 40%。大型科技股涨跌不一，英特尔跌超 4%，亚马逊、英伟达跌超 1%，谷歌、微软小幅下跌；特斯拉、苹果、奈飞、Meta 小幅上涨。美国电动滑板车生产商 Bird Global 涨超 100%。该公司之前以 1900 万美元价格收购了同行竞争对手 Spin 公司，从而成为北美地区最大的微型交通设备生产商。新股 Arm 收跌近 5%，连续三个交易日跌幅均超 4%，报 55.17 美元，市值 566.07 亿美元，盘初一度跌至 53.88 美元，创 9 月 14 日美国 IPO 以来盘中新低。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 23:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10125424.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10125424.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国加强海水辐射检测，国际海事组织下月会议成焦点 IMO 称，同意需要从保护海洋的更广泛角度进一步讨论核污水排放问题，但具体采取什么方案应由有关国家决定。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>周一，有媒体援引韩国海洋水产部长官赵承焕<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230918004400320" target="_blank">的话称</a>，该国计划明年将水质检测点增至 250 处，以缓解公众对日本核污染水排海的担忧。他表示将继续维持该紧急检测系统，直到人们的担心完全解除。</p><p>赵承焕透露，韩国早在 7 月份，也就是日本宣布正式排放前的一个月左右，就对该国东部、西部和南部的共计 75 个沿海地点，以及南部济州岛附近海域进行了辐射水平紧急测试。另外，他们近期还对更远地区的 33 个地点进行了检测。考虑到洋流因素，上述地点将最先受日本排核污水影响。他表示，迄今所有样品均符合安全标准，韩国国产海鲜和进口海产品均未检出辐射。</p><p>8 月 24 日，日本政府宣布正式启动福岛核污水排海工作。9 月 11 日，东京电力公司宣布第一轮排海工作结束，已排放约 7800 吨核污水。检查设备后，第二轮排放最早将于本月下旬开始。</p><p>日本此举引发周边国家的强烈反对。韩国将继续维持对福岛附近 8 个县的海鲜禁令。政府数据显示，8 月韩国从日本的海鲜进口额同比下降 34.8%，至 781 万美元，为两年来最低月度进口额。</p><p>虽然致力于改善对日关系的尹锡悦政府持续淡化核污水排海的影响，但是韩国在野党一直强烈反对，且持续推动努力，有可能诉诸国际海事组织（IMO）等机构。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230919/169511757166869300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>9 月 17 日，韩国主要反对党共同民主党的两名议员访问了 IMO 伦敦总部，表达了对日本核污水排海的担忧，并在该组织门口举牌抗议。</p><p>在与 IMO 秘书长、韩国同胞林基泽（Lim Ki-taek）<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230917000900315" target="_blank">会面时</a>，议员 Woo Won-shik 和 Yang Yiwonyoung 转达了担忧及党首李在明的信。他们称韩国人对「福岛核泄漏的长期影响感到严重关切」，而允许日本继续排放核污水可能会留下不好的先例，并要求 IMO 根据《伦敦公约》和《伦敦议定书》的精神，努力防止核污水继续排放，或者寻找排海之外的其他替代方案。</p><p>IMO 是负责海上安全和海洋环境保护的联合国专门机构。上述两项协议分别于 1972 年和 1996 年签署，旨在控制海洋污染源，并采取措施防止倾倒废物和其他物质对海洋造成污染。</p><p>针对韩国的最新担忧，IMO 回应称，他们同意需要从保护海洋的更广泛角度进一步讨论核污水释放问题，但具体采取什么方案应由有关国家决定。</p><p>据其官网，IMO 关于上述两项协议的<a href="https://www.imo.org/en/MediaCentre/MeetingSummaries/Pages/LCLP-Default.aspx" target="_blank">缔约方会议</a>将于 10 月 2 日-6 日在伦敦举行，会议内容包括评估可能允许倾倒在海上的废物、放射性废物等话题。但目前尚不确定是否讨论日本核污水排海问题。林基泽在接受韩国媒体采访时曾表示，有关各方可以在下次会议上讨论日本核污水排海问题，同时，IMO 也在评估自己能够做些什么。</p><p>韩国早前就已警告或将日本告上联合国。日本可能不按公布的最初计划执行排海工作是韩国方面的担心之一。9 月 1 日，韩国海洋水产部次官（副部长）朴成训在例行吹风<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230901005200320" target="_blank">会上称</a>，如果日本以不同于先前承诺的方式进行排放，他们将向 IMO 提出「强烈」申诉，或寻求其他国际争端解决途径。目前他们正在评估有关可能讨论的细节和策略。</p><p>出于对日本核污水排海影响的担忧，韩国在几个月前就呼吁在 IMO 框架下讨论此举对海洋环境的影响，但日本方面不予理会，并称此事不在这个联合国机构的管辖范围内。</p><p>双方的争执点在于日本核污水排海是否属于「海洋倾倒」行为。1975 年生效的《伦敦公约》旨在有效控制所有海洋污染源，并采取措施防止倾倒废物和其他物质造成海洋污染。1996 年，为了使公约现代化，各方商定了《伦敦议定书》，其中禁止所有「海洋倾倒」，但也规定了一些例外。</p><p>而 IMO<a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/nation/2023/09/113_352973.html" target="_blank">持不确定立场</a>。该组织表示，根据 2022 年起草的一份文件，他们「不确定」日本的行为是否应被归类为《伦敦议定书》条约的范围。另外，成员国在这一点上也存在分歧，一部分认为应该根据「倾倒」的定义来对待这个问题，另一部分则认为应交由国际原子能机构处理。</p><p>在美澳核潜艇合作、日本核污水排放等问题上，国际原子能机构正因其公正性遭受质疑，面临「关门」风险。有媒体上周<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-09-14/us-china-tug-of-war-is-choking-nuclear-watchdog-s-finances?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">报道</a>，因美国、俄罗斯等多国均未缴纳会费，该监管机构今年 6.5 亿欧元的预算存在约 2.2 亿欧元的缺口。总干事格罗西称「可能在一个月内陷入停顿」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 14:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10123761.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10123761.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石家庄百余 4S 店面临搬迁：新园区租金高 2-5 倍，经销商期待补偿这次搬迁引发众多汽车 4S 店经销商不满，原因主要在于搬迁过渡时间短、新园区租金高，以及未有补偿措...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>近期，河北省石家庄市二环内外多家汽车经销商 4S 店被要求拆迁搬离一事引发广泛关注。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前据《汽车商业评论》杂志报道，石家庄市最大的汽车园区——河北国际汽车贸易园区正在被强拆，众多经销商的展厅已被夷为平地。2023 年 9 月 17 日，界面新闻实地走访发现，该园区内大部分 4S 店门头已败落，部分门面房屋被拆除，砖块、钢结构、混凝土等堆放在一起，正有来往进出的挖掘机在清理现场废墟。</span></span></span></p><p><span><span><span>据了解，石家庄市二环内外百余家汽车 4S 店都正面临被拆迁的命运。2023 年 2 月初，石家庄市发布《关于市区临建（违建）、低端市场综合整治提升工作实施方案》中提到，明确截至今年 10 月 31 日，将完成对市区 154 个市场的综合整治提升，其中包括 48 家 4S 店、8 个汽配市场以及汽车贸易园区等，拆迁力度坚决，辐射范围和数量庞大。</span></span></span></p><h3><span><span><span>仍有 4S 店坚持营业</span></span></span></h3><p><span><span><span>界面新闻注意到，在河北国际汽车贸易园区内，不少 4S 店门口都张贴着拆迁通告，标注的落款日期为 2023 年 7 月 4 日。通告称，自 7 月 4 日起，对全区各类违章建筑、临时建筑和违法占地进行全面拆除。各类违章建筑、临时建筑和违法占地的当事人需在通告发布之日起 30 日内自行清理拆除。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230919/169512058973480500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>该园区内一家国产品牌 4S 店负责人王超（化名）表示，该店展区在今年 6 月份才投入使用，仅简单的门面装修就在 400-500 万元左右，「刚满三个月，投入的钱还未挣回来就被推倒了。」</span></span></span></p><p><span><span><span>「客流量急剧下降。很多客户一接电话就会问，你们园区不是要拆迁了吗？」王超称，为了支持城市建设，他们也可以搬迁至三环，「但希望有一些缓冲时间进行安置过渡，也希望政府发放补偿金，可是，目前我并没有接到任何安置措施。」他表示，园区内已经有不少汽车经销商因坚持不下去宣布倒闭。</span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="汽车 4s 店外张贴拆迁通告。摄影：张旭" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230919/169511293353597800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center"><em>园区内汽车 4S 店面张贴拆迁通告。摄影：张旭</em></figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20230919/169512152053757900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>园区内部分店面已成一片废墟。摄影：张旭</em></figcaption></figure><p><span><span><span>不过，目前虽然多家经销商已经被断电断网，但河北国际汽车贸易园区仍有部分汽车经销商在营业，且现场未看到有拆迁人员进行作业。某外资品牌 4S 店部门经理张涛（化名）告诉界面新闻，拆迁工作已经延期了，但延迟倒何时不得而知。另一位国产品牌 4S 店销售人员也表示，除了前两日已被拆除的门店外，近两日拆迁工作人员还未实施新的拆除。</span></span></span></p><p><span><span><span>对此，界面新闻致电园区所辖的石家庄市长安区长丰街道办。该街道办公室工作人员称，尚不清楚园区内拆迁进度，并表示此事由另成立的拆迁工作组负责。界面新闻在该园区内找到了园区拆迁办公室所在地，但并未看到有工作人员办公。</span></span></span></p><p><span><span><span>「新园区项目还没竣工，让我们月底进行搬迁不切实际。」9 月 18 日上午，该园区一家 4S 店销售人员告诉界面新闻，他们已经与裕华国际汽车科创园签署了意向协议，「店里都已经搬空了，只剩下几辆打包的车辆，等待装走。」他称，目前新园区还未建成投入使用，但是园区内企业已接到通知要进行货物清理及拆除工作。「等待新园区建好的这段时间，可能我们都要面临待业，甚至失业。」该名工作人员称。</span></span></span></p><h3><span><span><span>新园区正在建设中</span></span></span></h3><p><span><span><span>河北康城国际汽车园也是</span></span></span><span><span><span>此次被实施</span></span></span><span><span><span>搬迁</span></span></span><span><span><span>计划</span></span></span><span><span><span>的汽车园区之一。</span></span></span><span><span><span>该汽车园区位于</span></span></span><span><span><span>石家庄市新华区</span></span></span><span><span><span>，临近</span></span></span><span><span><span>和平西路和康庄大街。</span></span></span></p><p><span><span><span>据介绍，目前，康城国际汽车园区一期工程共入驻汽车品牌 15 家，年交易额达 20 亿元，利税近 6000 万元、汽车购置税 3 亿元，直接就业 2000 人、间接就业 5000 余人。据康城园区街道办今年 8 月底下发的拆迁通告要求，该园区一期工程 15 家 4S 店需要 9 月底之前拆除，搬到马路对面，也就是当地政府新建的石家庄市汽车贸易园（新华销售中心）。</span></span></span></p><p><span><span><span>按照当地官方口径，因石家庄二环路旁超期临建或违建的汽车 4S 店较多，这些门店挤占了城市绿地和土地红线，影响城市形象和品质。为此，按照「先立后破」的原则，石家庄市在桥西、新华、长安、裕华四个区分别建设 4 个汽车产业园，推动临建或违建汽车 4S 店搬迁至指定产业园中经营。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻注意到，多年前，石家庄就曾提出「退二进三」（搬离二环，发展三环）政策，鼓励企业搬迁进园。但是，这次搬迁引发众多汽车 4S 店经销商不满，原因主要在于搬迁过渡时间短、新园区租金高，以及未有补偿措施等方面。</span></span></span></p><p><span><span><span>多位汽车经销商告诉界面新闻，新建 4 个汽车产业园区在今年 7 月份才动工建设，在这么短的时间他们根本无法完成搬迁工作。</span></span></span></p><p><span><span><span>张涛表示，异地搬迁重建流程繁琐、耗时巨大，非短时间内可以完成。「而且，新园区比旧园区租金高达 2-5 倍，甚至还多。」他算了一笔账，一间普通的门店至少需要 5000 多平方米，按照一平方米租金 2.6 元标准计算，新园区一年租金大概 510 多万元，「而老园区的租金才一年 80 万元。」</span></span></span></p><p><span><span><span>9 月 18 日，河北省官方「长城新媒体」微信公众号发文介绍，</span></span></span><span>今年以来，石家庄市开展了超期临建和违建汽车 4S 店搬迁整治，</span>目前，汽车贸易园桥西区、新华区、长安区和裕华区销售中心项目都在加紧建设，确保 9 月底前建成投用。</p><p><span><span><span>界面新闻 9 月 18 日下午走访了上述四个新建园区，发现这些项目均还在建设中，内部部分店面楼体已初具雏形但未封顶。至于何时完工，四个新建园区的现场工作人员均表示，完工时间尚不确定。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>针对汽车经销商普遍关心的安置过渡、是否发放补偿，以及能否出台政策帮助企业搬迁等问题，9 月</span></span></span><span><span><span>18 日，</span></span></span><span><span><span>界面新闻记者</span></span></span><span><span><span>分别联系了</span></span></span><span><span><span>石家庄市和长安区多个部门，截止发稿时尚未收到回复。</span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 11:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10123325.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10123325.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国政坛恶斗：总统批捕绝食的李在明，在野党宣布「全面抗争」韩国明年 4 月将举行国会大选。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>韩国政府为向美国靠拢而默许日本启动核污水排海后，该国原本就激烈的朝野党争进一步升至新高度。</p><p>韩国国会最大党、在野党共同民主党党首李在明从 8 月 31 日开始绝食抗议总统尹锡悦。尹锡悦政府没有反对日本核污水排海是李在明抗议的内容之一。</p><p>到本周一，李在明在绝食 19 天后因身体状况恶化被紧急送医，在医院治疗的李在明依然坚持继续绝食。</p><p>李在明此举除了攻击尹锡悦政府之外，也是为了削弱贪腐调查对他本人的影响。李在明正因三起贪腐和虚假证词案遭到首尔中央地方检察厅调查，就在李在明被送医后数小时，检方向法院申请逮捕李在明。</p><p>正在美国准备参加联合国大会的尹锡悦于 19 日批准了就贪腐案对李在明的逮捕同意要求书。李在明所属的共同民主党则宣布对尹锡悦政府开启「全面抗争」，要求总理韩德洙和整个内阁全部下课。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230919/169511292579836800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>李在明将被捕？</h3><p>根据韩国法律，现任国会议员在任期内享有不被拘捕的豁免权，该条款也是为了保护议员免遭政治迫害。因此即便尹锡悦签署了逮捕同意要求书，也不代表李在明将被捕。</p><p>韩当局要想逮捕李在明，必须得到国会批准。据<a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/nation/2023/09/113_359512.html" target="_blank">韩国媒体</a>报道，韩国司法部预计将于周三将逮捕李在明的要求书提交给国会全体会议，周四国会将就逮捕同意要求书进行表决。</p><p>韩国国会采取一院制。在 300 席的国民议会中，尹锡悦所在的执政党国民力量党占 114 席，并非国会最大党。国会最大党是李在明领导的共同民主党，占 167 席。</p><p>只有国会大部分议员参与投票并批准的情况下，对李在明的逮捕同意要求书才会生效。由于共同民主党在国会中占多数席位，只要该党全体议员否决，逮捕同意要求书就将作废。</p><p>虽然李在明的绝食抗议遭到尹锡悦政府反对，但尹锡悦此次签署的逮捕要求书罪名并没有涉及绝食。</p><p>目前，<a href="https://china.hani.co.kr/arti/politics/13115.html" target="_blank">李在明因柏岘洞开发项目案</a>、涉嫌唆使他人提供虚假证词案和裳邦尔集团对朝鲜汇款案遭到首尔检方调查。</p><p>柏岘洞开发项目案涉及李在明 2014 年到 2015 年担任城南市长时期。李在明被控在柏岘洞原韩国食品研究院的国有土地楼盘开发中，利用市长职务向私人开发商提供优惠，导致被排除在项目之外的城南城市开发公社遭受 200 亿韩元（约合人民币 1.1 亿元）损失。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/south-korean-prosecutors-seek-arrest-opposition-leader-graft-probe-2023-02-16/" target="_blank">李在明还被控以提</a>供建筑审批等便利为由，要求四家私人开发商向城南 FC 足球俱乐部资助 133 亿韩元。当时李在明兼任城南 FC 足球俱乐部主席。</p><p>裳邦尔集团对朝鲜汇款案则涉及李在明担任京畿道知事之时。李在明被控涉嫌在 2019 年到 2020 年以代付访问朝鲜经费之由，向前裳邦尔集团会长金圣泰索贿 800 万美元。除此之外，<a href="https://china.hani.co.kr/arti/politics/13115.html" target="_blank">李在明还被控</a>在 2019 年因涉嫌违反《公职选举法》受审时，唆使他人提供有利于自己的虚假证词。</p><p>周一，<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20230918001800881" target="_blank">首尔中央地方检察厅</a>以涉嫌渎职、贿赂、违反外汇交易法、教唆他人作伪证等罪名向法院申请逮捕李在明。李在明否认了所有指控，指责尹锡悦政府利用检方搞政治迫害。</p><h3>朝野斗争</h3><p>韩国明年 4 月将举行国会大选。目前李在明领导的共同民主党在民调中略为领先尹锡悦所在的保守党国民力量党，一旦共同民主党在明年的选举中进一步扩大国会席位，尹锡悦执政将更为艰难。</p><p>国民力量党与共同民主党一直以来都是针锋相对的对手。国民力量党的前身未来统合党是前总统朴槿惠所属的自由韩国党与新保守党和多个政党联合组建而成；共同民主党则是前总统文在寅所属政党，该党前身新政治民主联合曾为韩国最大在野党。</p><p>在外交政策上，两党存在明显区别。在朝鲜问题上，共同民主党主张朝鲜半岛无核化，坚持以和平方式解决朝核问题；国民力量党则主张对朝鲜强硬。</p><p>对日本的态度上，共同民主党更为强硬。文在寅执政时期，韩日因日本拒绝就殖民统治时期强征韩国劳工进行赔偿开打贸易战。尹锡悦上台后，韩国政府为加强与美国的关系而主动在劳工赔偿案上向日本让步，韩日政府间关系加速升温。</p><p>在对中国的态度上，<a href="https://www.scmp.com/week-asia/politics/article/3161488/south-korea-doesnt-need-pick-between-us-china-says-presidential?campaign=3161488&amp;module=perpetual_scroll_0&amp;pgtype=article" target="_blank">李在明去年参加</a>总统大选时表明韩国不应在中美间选边站；国民力量党的保守派成员则更为亲美。</p><p>即便在没有重大事件发生时，两党间的斗争都从未停歇。日本核污水排海、尹锡悦支持率持续下跌以及韩国明年的国会选举让两党斗争掀起了新高潮。</p><p>新高潮的起点正是李在明的绝食。李在明开始绝食的时间是日本开始核污水排海之后一周，也是李在明再次因贪腐案接受首尔检方问询之前。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10028479.html" target="_blank">李在明谴责尹锡悦政府</a>破坏民主、摧毁中产阶级、没能挺身反对日本政府。他给尹锡悦提出三点要求：为破坏民主向国民道歉；彻底改组内阁，改变治理方式；反对日本的核污水排海，在国际海洋法法庭起诉日本政府。</p><p>李在明最开始在国会大楼外的帐篷内静坐绝食，后来由于身体状况恶化改为在国会大楼的办公室中进行。上周日，<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230918001153315" target="_blank">救护车抵达国会大楼</a>，医生建议李在明立刻入院治疗，但李在明拒绝入院依然坚持绝食。</p><p>到周一上午，李在明陷入昏迷后才被送往医院抢救。但<a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20230918004000881" target="_blank">即便住院治疗</a>，李在明依然宣布除了最基本的输液之外，将继续拒绝进食。</p><p>用绝食的极端方式进行政治抗争在韩国并非罕见。韩国军政府统治时期，包括前总统金泳三在内的民主人士就曾进行过绝食抗议。</p><p>2019 年，在野党自由韩国党党首黄教安在青瓦台前绝食静坐，要求时任总统文在寅维持韩日《军事情报保护协定》。黄教安绝食了八天，最终因失去意识被送往医院治疗。</p><p>此次绝食之前，李在明还在 2016 年进行过 11 天绝食，抗议时任总统朴槿惠修改法案加征地方税。这些绝食大部分都没能阻止政府的行动，但有些绝食为当事人赢得了人气。</p><p><a href="https://cn.yna.co.kr/view/ACK20230918001300881?section=search" target="_blank">韩国民调机构 Realmeter</a>本周一公布的民调显示，尹锡悦的施政好评率较上一周下降 1.2 个百分点至 35.5%，差评率则升至 61.8%。李在明所在的共同民主党支持率上涨 1.8 个百分点至 46%，执政党国民力量党则降为 35.3%，下降 1.5 个百分点。</p><p>随着两党在明年的选举前升级战斗，国民力量党已经开始把矛头对准文在寅执政时的前官员。</p><p>上周五，<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20230918004200315" target="_blank">韩国审计监查院</a>要求检方调查 22 名前官员，包括文在寅时期的总统办公厅主任以及前国土交通部部长。审计监查院指责相关官员曾施压统计部门，以操纵失业率、国民收入、房价等关键经济数据。</p><p>共同民主党则于本周一在国会<a href="https://english.hani.co.kr/arti/english_edition/e_national/1109035.html" target="_blank">提交动议</a>，要求国务总理韩德洙下台并呼吁整个内阁集体辞职。共同民主党还发声明，宣布将对「尹锡悦暴君政府和检方霸权进行全面抗争」。</p><p>声明警告，如果尹锡悦不扭转目前的乱局，共同民主党将动用该党在国会中的力量「纠错」，以对抗尹锡悦政府「不公平、出于政治目的的调查和对政治反对派的迫害」。</p><p>已经退休的共同民主党老将文在寅也开始在公共场合露面。周二，文在寅参加在首尔举办的「9·19 平壤共同宣言五周年纪念活动」，这也是他自去年卸任总统之职以来首次在首尔参加正式活动。活动结束后，文在寅前往医院探望李在明。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Sep 2023 11:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10123036.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10123036.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
