<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 18 Jan 2024 12:06:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「特朗普 2.0」迴歸怎麼辦？歐亞多國開始提前應對「特朗普 2.0」迴歸怎麼辦？歐亞多國開始提前應對]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2017 年 8 月 25 日，美國華盛頓，美國總統特朗普即將離開白宮。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/17055753754668300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>比利時首相稱，歐洲不該害怕特朗普迴歸，而是要學會接受，關鍵在於歐洲必須更強、更自主，更自立。比利時首相稱，歐洲不該害怕特朗普迴歸，而是要學會接受，關鍵在於歐洲必須更強、更自主，更自立。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2017 年 5 月從 G7 峯會返回德國後，德國總理默克爾專門發表了一次講話，敦促歐盟不要過度依賴盟友，必須掌握自己的命運，為自己的未來而戰。</p><p>當年的 G7 峯會是特朗普出任美國總統後參加的首個 G7 峯會。峯會前，他在 Twitter 發文再次提醒其他北約成員提高國防支出，不要繼續佔美國便宜。</p><p>會還沒開，歐洲理事會時任主席圖斯克已經預測此次峯會將成為 G7「最具挑戰性」的一屆。為了響應美國的不滿，<a href="https://www.politico.com/story/2017/05/27/trump-paris-climate-deal-238883" target="_blank">峯會宣言</a>承認國際貿易「並非給所有人都帶去了好處」。峯會結束時，特朗普拒絕承諾遵守巴黎氣候協定設下的目標。</p><p>此後一年的 G7 峯會貢獻了一張寓意美國盟友與特朗普關係的經典照片：被法國總統馬克龍、英國首相特雷莎·梅、加拿大總理特魯多包圍的默克爾與雙手抱胸的特朗普對談。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170557542844599600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2018 年 6 月 9 日，加拿大拉馬爾拜，七國集團峯會。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/17055753754668300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>特朗普任上的「美國優先」策略橫掃千軍，無論美國傳統盟友還是對手都遭到無差別攻擊。</p><p>美國與歐盟開打貿易戰、威脅要退出北約、要求日本和韓國負擔更多美軍經費，特朗普還帶美國退出巴黎氣候協定、伊核協議、跨太平洋夥伴關係協定、聯合國教科文組織。</p><p>默克爾成為特朗普的對照人物，被歐洲媒體和美國自由派媒體奉為西方價值觀的最後捍衞者。這一時期，默克爾和馬克龍不斷呼籲歐盟自立，組建自己的軍隊。</p><p>但對以色列和沙特阿拉伯而言，特朗普是完美盟友。特朗普不僅承認耶路撒冷是以色列首都，還一手促成以色列與阿聯酋等阿拉伯國家關係正常化。在沙特記者卡舒吉遇害案引發全球聲討之時，特朗普繼續強調沙特對美國的重要性，不遺餘力推動對沙特的鉅額軍售。</p><p>本週一，在美國大選揭幕戰中，特朗普輕鬆拿下艾奧瓦州的共和黨黨內初選，把一度被外界看好的黨內最大對手、佛羅裏達州州長德桑蒂斯遠遠拋在身後。民主黨方面，尋求連任的總統拜登的支持率則陷入頹勢。</p><p>眼看特朗普有再度迴歸的可能，歐盟各國、加拿大、墨西哥、日本和韓國都開始提前佈局，以應對特朗普 2.0 時代。</p><p>在美國傳統盟友中，歐盟對特朗普的可能迴歸最為擔憂。</p><p>上週，歐盟委員會內部市場專員、<a href="https://www.politico.eu/article/donald-trump-vow-never-help-europe-attack-thierry-breton/" target="_blank">法國前財長佈雷頓</a>（Thierry Breton）在歐洲議會活動中回憶了特朗普當年私下對歐盟做出的一系列威脅，包括美國要退出北約、指責德國沒有提高國防費用、欠美國 4000 億美元。</p><p>據佈雷頓所述，特朗普 2020 年與歐盟委員會主席馮德萊恩會談時放話，如果歐盟遭到攻擊，美國不會提供援助。</p><p>德國外長貝爾伯克<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-09-29/trump-election-win-eu-trade-officials-seeks-to-protect-us-relationship?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">接受媒體採訪時</a>特別提到了特朗普在任時對北約盟友的不滿，稱當時歐洲沒有人能想到一位美國總統會質疑北約。貝爾伯克認為，歐洲必須為特朗普的可能獲勝事先做好準備。</p><p>去年下半年，貝爾伯克在訪問美國時專程<a href="https://www.auswaertiges-amt.de/en/aussenpolitik/laenderinformationen/usavereinigtestaaten-node/baerbock-usa/2615922" target="_blank">前往共和黨的</a>鐵票倉得克薩斯州，與共和黨官員建立聯繫。愛沙尼亞總理卡拉斯去年 11 月訪問美國時特意與特朗普的盟友會談，一個月後愛沙尼亞外長訪問了共和黨另一個鐵票倉阿肯色州。</p><p>在提前與美國共和黨建立聯繫、接觸特朗普幕僚之時，歐盟各國也抓緊時間，爭取在今年內就關鍵分歧問題與美國達成協議。</p><p>特朗普時期，美國對 64 億歐元的歐盟鋼鐵和鋁出口徵收了關稅，歐盟則採取反制措施。拜登上台後，雖然美國歐盟暫時停戰，但並沒有就取消關稅達成協議。去年底，歐盟宣佈將對美國產品的反制徵稅暫停期延長到 2025 年。</p><p>除此之外，歐盟還在就關鍵原材料與美國談判，希望歐盟企業能享受美國的部分稅收減免政策。歐盟官員接受<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-09-29/trump-election-win-eu-trade-officials-seeks-to-protect-us-relationship?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社採訪</a>時透露，歐盟正在尋求儘快與美國達成「可防範特朗普」的協議。</p><p>在俄烏衝突持續的背景下，特朗普上台將給歐盟提出新問題：美國是對烏克蘭援助的最大單一國，如果美國停止對烏克蘭輸血，俄烏衝突該走向何方。美國共和黨反對繼續對烏援助，拜登政府要求的 600 億美元對烏新援助一直沒有得到國會批准。</p><p>德國最大反對黨、前執政黨基督教民主聯盟負責<a href="https://news.yahoo.com/trump-victory-iowa-raises-alarm-114225905.html" target="_blank">外交政策的議員呂特根</a>（Norbert Röttgen）敦促德國和歐盟必須提高武器生產能力，以在美國中斷對烏輸血後繼續援助烏克蘭。歐盟也在考慮備用方案，繞開反對援烏的匈牙利，為烏克蘭提供 200 億歐元新援助。</p><p>比利時首相德克羅週二在<a href="https://www.politico.eu/article/europe-prepares-stand-alone-as-us-trump-returns-2024-elections/" target="_blank">歐洲議會警告</a>，如果美國今年的大選讓「美國優先」再次迴歸，「歐洲將比任何時候都需要自力更生。」</p><p>他表示，歐洲不應該「害怕」特朗普迴歸，應該學會接受，關鍵在於歐洲必須「更強、更自主，更自立」。比利時目前是歐洲理事會的輪值主席國，在設置理事會議程上擁有更大權力。從德克羅的講話可預見，提高歐盟自主性將成為歐洲理事會主要議程之一。</p><p>在美洲，加拿大總理特魯多曾與特朗普針鋒相對，特朗普多次公開嘲諷特魯多。加拿大出口有 75% 都進入美國，特朗普上台後如果對貿易政策進行調整，加拿大將處於被動。特朗普任總統時，美國與加拿大和墨西哥已經重新了北美自貿協定。</p><p>特魯多<a href="https://www.fbcnews.com.fj/world/another-trump-presidency-will-not-be-easy-for-canada/" target="_blank">在本週二的講話中</a>稱，如果特朗普再次成為美國總統，將是「一次倒退」，加拿大今後的日子也「不會好過」。在特魯多表示擔憂同時，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-01-16/trump-s-return-to-the-white-house-looms-large-for-a-wary-world-after-iowa?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">他的顧問也在與</a>特朗普的幕僚建立聯繫，以事先設立溝通渠道。</p><p>日子不好過的還有墨西哥。美墨邊境牆是特朗普的標誌性工程，特朗普如果迴歸，邊境牆將繼續修建，特朗普此前一直要求墨西哥出資。與加拿大一樣，墨西哥官員也在與特朗普的幕僚提前建立聯繫。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170557564233480500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2019 年 5 月 26 日，日本千葉，美國總統特朗普訪問日本，與日本首相安倍晉三在千葉縣打高爾夫球。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>在亞洲，日本前首相安倍晉三曾是少數能與特朗普交好的政府首腦。安倍與特朗普打高爾夫球的照片一度成為社交媒體熱點，安倍也是特朗普當選後首位與特朗普面談的外國領導人。</p><p>日本<a href="https://english.kyodonews.net/news/2024/01/5ed437d606eb-focus-eyeing-if-trump-scenario-japan-must-commit-to-its-own-defense.html" target="_blank">共同社</a>認為，安倍與特朗普建立良好私交的做法是現任日本政府可借鑑的道路。有消息人士稱，特朗普能記住的日本政客只有已去世的安倍，以及前首相、<span>執政黨</span>自民黨副總裁麻生太郎。</p><p>上週，麻生太郎對美國進行了五天訪問，期間前往了特朗普大廈所在的紐約。據<a href="https://www.asahi.com/ajw/articles/15116058" target="_blank">日本媒體報道</a>，麻生太郎原計劃與特朗普會面，但特朗普忙於艾奧瓦州的選舉活動，兩人未能面談。</p><p>雖然沒能與特朗普面談，但麻生太郎尋求與特朗普交好的信號已發出，他也將成為日本政府與特朗普溝通的渠道。</p><p>美國在亞洲的另一個關鍵盟友韓國曾協助特朗普完成一件外交大事——與朝鮮<span><span><span><span>最高領導人</span></span></span></span>金正恩的歷史性會面。但韓國現任總統尹錫悅是對朝強硬派，放棄了前任文在寅的和解政策，推崇用經濟制裁和武力威懾朝鮮。</p><p>在無法繼續為特朗普的外交政績添磚加瓦的情況下，韓國選擇走務實路線，準備加快與拜登政府討論駐韓美軍防衞費問題。</p><p>美國與韓國現行的防衞費分擔協議 2025 年才到期。但<a href="https://www.bozemandailychronicle.com/ap_news/international/us-south-korea-speed-up-troop-funding-talks-with-trump-in-mind/article_16b4e410-d7d4-50fd-9231-1a312a59890d.html" target="_blank">韓國媒體</a>報道，為規避特朗普，美國已經同意提前與韓國商議未來的防衞費，爭取今年內簽署新協議。</p><p>美國近兩天公佈的新民調顯示，拿下艾奧瓦州共和黨初選的特朗普將繼續保持勢頭強勁。</p><p>1 月 23 日，共和黨的第二場黨內初選將在新罕布什爾州舉行。<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/17/trump-new-hampshire-poll-lead" target="_blank">特朗普目前在</a>該州的支持率高達 50%，美國常駐聯合國前代表黑利以 34% 排名第二，第三名的德桑蒂斯僅 5%。</p><p>《亞特蘭大憲法報》和佐治亞大學<a href="https://www.ajc.com/politics/ajc-poll-trump-leads-biden-in-pivotal-georgia/3MVR7TBMC5EDNEULPE5FA6GZXE/" target="_blank">週二公佈的民調</a>還顯示，在關鍵搖擺州佐治亞，特朗普的支持率升至 45%，拜登以 37% 落後。高達 62% 的受訪者對拜登的工作表現不滿，還有 10% 的非裔選民不準備參加今年的大選投票。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 11:55:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10695578.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10695578.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 國家發改委闡釋今年經濟政策走向；銀川市委原書記姜志剛被公訴界面晚報 | 國家發改委闡釋今年經濟政策走向；銀川市委原書記姜志剛被公訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 國家發改委闡釋今年經濟政策走向；銀川市委原書記姜志剛被公訴界面晚報 | 國家發改委闡釋今年經濟政策走向；銀川市委原書記姜志剛被公訴" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李強簽署國務院令，公佈《國務院關於修改部分行政法規和國務院決定的決定》；2023 年新增減稅降費及退稅緩費超 2.2 萬億元，製造業是大贏家；被控受賄 6934 萬餘元，吉林省政協原副主席張曉霈受賄案一審開庭；山西代縣礦難瞞報餘波：原縣長被指失職失責，10 萬黨員幹部觀看警示片。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 18 日晚報新聞。李強簽署國務院令，公佈《國務院關於修改部分行政法規和國務院決定的決定》；2023 年新增減稅降費及退稅緩費超 2.2 萬億元，製造業是大贏家；被控受賄 6934 萬餘元，吉林省政協原副主席張曉霈受賄案一審開庭；山西代縣礦難瞞報餘波：原縣長被指失職失責，10 萬黨員幹部觀看警示片。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 18 日晚報新聞。</p><h3><span>李強</span>簽署國務院令，公佈《國務院關於修改部分行政法規和國務院決定的決定》</h3><p><span>國務院總理<span>李強</span>日前簽署國務院令，公佈《國務院關於修改部分行政法規和國務院決定的決定》，自公佈之日起施行。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10694761.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家發改委闡釋今年經濟政策走向，涉及消費、投資和民企</h3><p><span>國家發展和改革委員會副祕書長袁達週四表示，將從嚴從細把關各項政策對經濟總量和結構、供給和需求、行業和區域、就業和預期的影響，多出有利於穩預期、穩增長、穩就業的政策，審慎出台收縮性、抑制性舉措。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10694437.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年新增減稅降費及退稅緩費超 2.2 萬億元，製造業是大贏家</h3><p><span>國家稅務總局副局長饒立新週四表示，2023 年，全國新增減稅降費及退稅緩費超 2.2 萬億元，有效助力穩定市場預期、提振市場信心、激發市場活力。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10692517.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>銀川市委原書記姜志剛被公訴，曾開發「西北第一高塔」被國務院通報</h3><p>2024 年首個被公訴的落馬高官公佈。<a href="https://m.jiemian.com/article/10694452.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>被控受賄 6934 萬餘元，吉林省政協原副主席張曉霈受賄案一審開庭</h3><p><span>據人民日報，2024 年 1 月 18 日，山東省菏澤市中級人民法院一審公開開庭審理了吉林省政協原黨組成員、副主席張曉霈受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10694712.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>山西代縣礦難瞞報餘波：原縣長被指失職失責，10 萬黨員幹部觀看警示片</h3><p><span>2024 年 1 月 18 日，山西省紀委監委宣佈，開除忻州市人大常委會原黨組副書記、副主任郝江陵黨籍、公職，稱其「罔顧職責使命，在代縣精誠礦業系列事故瞞報問題中失職失責」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10693708.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>微軟研究院迴應關閉傳言：沒有這方面的討論或主張</h3><p><span>1 月 18 日，針對微軟計劃關閉微軟亞洲研究院的傳聞，微軟全球資深副總裁、微軟研究院負責人 Peter Lee 迴應界面新聞稱，目前沒有關於關閉微軟亞洲研究院的討論或主張。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10693192.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 10:36:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10695384.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10695384.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【跟蹤】華中農大 11 名學生舉報導師：不能接受學術造假，正等待調查結果【跟蹤】華中農大 11 名學生舉報導師：不能接受學術造假，正等待調查結果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170556379056411800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>華中農業大學黨委宣傳部辦公室迴應界面新聞表示，目前學校高度關注此事，正在調查之中，如若有最新進展會第一時間在學院官網公佈。華中農業大學黨委宣傳部辦公室迴應界面新聞表示，目前學校高度關注此事，正在調查之中，如若有最新進展會第一時間在學院官網公佈。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 16 日，</span></span><span><span>華中農業大學 11 名學生聯名舉報該校黃姓教授存在篡改數據、編造實驗結果等學術不端行為，引發廣泛關注。</span></span></p><p><span><span>1 月 18 日下午，一名參與舉報的學生張南（化名）告訴界面新聞，校方已經聯繫包括自己在內的舉報人瞭解相關情況。「我們正在等待學校作出處理，希望學校能夠</span>嚴懲黃教授及其他相關造假人員，維護我們的正常權益。」張南<span>表示。</span></span></p><p><span><span>11 名學生髮布的舉報材料長達 125 頁，列舉了黃姓教授指示學生在科研實驗中進行數據篡改、重複使用、編造數據等行為。他們還</span></span><span><span>舉報黃姓教授存在操縱同行評審、剋扣學生勞務費、打壓學生、論文不當署名、教材編寫造假、異常發票、教學不端等行徑。</span></span></p><p><span><span>實名聯合舉報信還指出，黃姓教授在指導學生的過程中採取高壓、嚴苛的方式，頻繁進行人身攻擊和辱罵，嚴重傷害了學生自尊心和自信心，導致課題組多人產生精神焦慮甚至抑鬱。此外，黃姓教授與兩位博後還壓榨學生的勞動力，強迫學生進行學業和科研無關的私活，嚴重侵犯了學生的權益。</span></span></p><p><span><span>舉報人還在多個平台發文稱，在虛假數據和成果的掩護下，黃教授和相關受益人不僅沒有受到任何懲戒，還獲得了大量的科研經費和項目資助，同時也獲得了學術聲譽和地位。他們呼籲各位同仁共同發聲施以援手，揭黃教授之偽善面紗，還學術清明及教育公正。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240118/170556379056411800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>此前據中青報報道，記者比對發現，多篇被指控論文被黃姓教授作為國家自然科學基金的項目成果，列入項目結題報告中。</span></p><p><span><span>上述所稱的黃姓教授為黃某若。公開資料顯示，黃某若為華中農業大學動物科學技術學院教授/博士生導師，任動物營養與飼料科學系主任，曾主持「十四五」國家重點研發計劃、國家「973」計劃、國家自然科學基金青年基金、國家自然科學基金、瑞典國際青年基金、教育部高等學校博士學科點新教師基金等支持的科研項目。</span></span></p><p><span>據悉，黃某若目前已培養畢業博士研究生和碩士研究生共計 23 名，指導研究生先後獲得國家級、省級、校級榮譽稱號和企業獎學金共計 40 餘人次。</span></p><p><span>此外，界面新聞注意到，黃某若還是該學院學術道德建設委員會成員。</span><span><span>截止目前，華農科技大學動物學院官網教師名錄中仍能看到黃某若名字，但其個人介紹頁面已無法打開。</span></span></p><p>企查查 APP 顯示，黃某若名下有多項專利，申請人為華中農業大學和聚星馬糧生物科技武漢有限公司。其中，7 項專利有效，2 項專利在審中，9 項專利無效。無效專利中有 6 項為公佈駁回，3 項為未繳年費專利權禁止。公開信息顯示，聚星馬糧與華中農業大學黃某若教授科研團隊為合作關係。</p><p>談及目前的心情，張南表示，一是為眾多網友的支持而感動，二是有比較大的壓力。「因為目前調查結果還沒有出來，希望盡全力爭取一個讓所有人都滿意的結果。」張南説。</p><p><span><span>此前在 1 月 16 日舉報當晚，華中農業大學動物科學技術學院、動物醫學院在其官網發佈一則《説明》表示，學院已關注到網上關於該院教師黃某某涉嫌學術不端等問題的舉報信息，立即成立工作專班，啓動調查程序，並將依據調查結論按規定做出處理。</span></span></p><p><span><span>針對調查進度，1 月 18 日下午，華中農業大學黨委宣傳部辦公室迴應界面新聞表示，目前學校高度關注此事，正在調查之中，如若有最新進展會第一時間在學院官網公佈。 </span></span></p><p>「如果最後真的影響自己畢業了，我也無怨無悔，起碼我給以後的學子避了雷，當然我也希望盡我所能畢業。」張南表示，從整理舉報材料到公開，歷經了一個多月，期間也會有擔心延期畢業的困擾，「但這件事情做了就不會後悔，我們不能接受學術造假的行為。」</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 10:15:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694037.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10694037.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[銀川市委原書記姜志剛被公訴，曾開發「西北第一高塔」被國務院通報銀川市委原書記姜志剛被公訴，曾開發「西北第一高塔」被國務院通報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20220930/1664522036605_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>檢察指控：姜志剛利用職務便利，以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。檢察指控：姜志剛利用職務便利，以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年首個被公訴的落馬高官公佈。1 月 18 日，據最高人民檢察院消息，寧夏回族自治區黨委原副書記、銀川市委原書記姜志剛涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由河北省衡水市人民檢察院審查起訴。近日，衡水市檢察院已向衡水市中院提起公訴。</span></span></p><p><span><span>檢察機關起訴指控：被告人姜志剛利用擔任國務院</span>國有資產監督管理委員會<span>企業領導人員管理一局副局長，管理二局副局長、局長，國務院國有資產監督管理委員會黨委委員、副主任，</span>北京市委常委、組織部部長<span>，</span>寧夏回族自治區黨委副書記、銀川市委書記<span>，北京市政協副市級幹部等職務上的便利以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</span></span></p><p><span><span>姜志剛此前曾長期在航空及國資委系統工作，並擔任過北京市委常委、組織部部長。在銀川擔任市委書記期間，當地開發的「西北第一高塔」絲路明珠塔日後被國務院通報為「違規興建樓堂館」，該項目 5.2 億元的投資資金中，3 億元全部為財政資金。</span></span>2021 年，<span><span>姜志剛調離後，銀川官場內多名高官因受賄罪被判刑。</span></span></p><h3><span><span>曾是第十九屆中央候補委員</span></span></h3><p><span><span>公開簡歷顯示，姜志剛，漢族，1960 年 8 月出生，江蘇東海人，1986 年 8 月加入中國共產黨，1982 年 7 月參加工作。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20220930/1664522036605.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>姜志剛曾是第十九屆中央候補委員，也是官方公佈的第三名被查的十九屆中央候補委員，此前兩人分別是江蘇省委原副書記張敬華和山西省政協原主席李佳。</span></span></p><p><span><span>姜志剛早年畢業於北京航空學院高空設備專業，後進入成都飛機工業公司工作，從設計所設計員逐漸升至成飛集團董事會黨委副書記、董事、副總經理。1999 年，姜志剛調任中國航空工業第一集團公司人力資源部部長，2001 年調入中央組織部，兩年後出任國資委企業領導人員管理一局副局長、國資委副主任等職務，後曾擔任北京市委常委、組織部部長。</span></span></p><p><span><span>2017 年 4 月，姜志剛調入寧夏，任自治區黨委副書記兼區黨委黨校校長，兩個月後開始擔任銀川市委書記。</span></span></p><p><span><span>姜志剛最後一次以銀川市委書記身份出現在公開報道中，是 2020 年 12 月 10 日他調研「絲路明珠塔」等重點項目建設工作。而正是姜志剛主持建設的「絲路明珠塔」這一項目，2021 年被國務院通報為「違規興建樓堂館」，接着 2023 年出現在中央紀委國家監委對他的「雙開」通報中。</span></span></p><p><span><span>2021 年 1 月 26 日，寧夏回族自治區人民代表大會常務委員會發布公告稱，姜志剛已調離寧夏。公開信息顯示，姜志剛之後出任北京市政協副市級幹部，2022 年 4 月，他還曾以北京市政協領導的身份在外調研。</span></span></p><p><span><span>2023 年 3 月 17 日，姜志剛因涉嫌嚴重違紀違法被查。2023 年 8 月 30 日，中央紀委國家監委發佈通報，姜志剛被「雙開」。</span></span></p><p><span><span>通報稱，姜志剛喪失理想信念，背棄初心使命，無視中央八項規定精神，大肆接受和組織可能影響公正執行公務的宴請及旅遊活動，違規使用財政資金建設樓堂館所；組織原則缺失，在組織談話時不如實説明問題，違規幹預原管理單位人事安排，在幹部選拔任用工作中為他人謀取利益；違規收受禮品禮金，利用職權為本人及親友低價購房，違規幫助親屬入股私營企業；紀法意識淡漠，貪婪無度，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、職務調整等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</span></span></p><h3>開發「西北第一高塔」被國務院通報</h3><p><span><span>對姜志剛的「雙開」通報中，「違規使用財政資金建設樓堂館所」的提法較為罕見。2017 年，姜志剛赴任銀川，西北第一高塔——</span>「絲路明珠塔」項目受到關注。<span>姜志剛在銀川擔任市委書記近</span><span>4 年期間，</span>「絲路明珠塔」從立項到停工，與其從政軌跡高度重疊。</span></p><p><span><span>絲路明珠塔項目最早出現在銀川市政府網站是 2017 年 12 月 21 日，在銀川市金鳳區第四屆人民代表大會第二次會議上，金鳳區《政府工作報告》首次提到，要「加快實施絲路明珠塔等特色旅遊項目」。而該項目也成為金鳳區政府 2018 年工作任務之一。此時，姜志剛上任銀川市委書記僅 6 個月。</span></span></p><p><span><span>2018 年 1 月 11 日，在銀川市第十五屆人民代表大會第二次會議上，「推進絲路明珠塔」首次寫入銀川市《政府工作報告》，被列入 2018 年工作安排。同年，銀川市委辦公室、市政府辦公室、市發改委等多部門發文表示，要推進「絲路明珠塔」等新景點建設。</span></span></p><p><span><span>據銀川市官方介紹，「絲路明珠塔」位於銀川市閲海灣中央商務區團結路西端，西臨閲海，佔地 61880.31 平方米，建築面積 17.5 萬平方米，總投資 23.33 億元。按照前期規劃，「絲路明珠塔」設計總高為 448.2 米，370 米以下為建築用房。作為目前銀川第一高的地標建築，「絲路明珠塔」建成後，將成為繼廣州「小蠻腰」、上海「東方明珠」之後，國內觀光電視塔「第三高」。</span></span></p><p><span><span>2018 年 11 月 27 日，銀川市成立「絲路明珠塔項目推進工作領導小組」，小組成員包括兩名時任副市長、政府副祕書長、住建和國資委負責人、另有發改委、財政局、環保局、國土局、審計局、安監局、規劃局等部門主要負責人。</span></span></p><p><span><span>2019 年和 2020 年，絲路明珠塔又連續兩年寫入銀川市《政府工作報告》，該工程均被列為銀川市政府的年度重點工作之一。</span></span></p><p><span><span>2020 年 12 月 10 日，姜志剛最後一次以銀川市委書記的身份出現在公開報道中，事由是調研「絲路明珠塔」等重點項目建設工作。</span></span><span><span>2021 年 1 月 26 日，寧夏回族自治區人民代表大會常務委員會發布公告稱，姜志剛調離。</span></span></p><p><span><span>也是從 2021 年起，「絲路明珠塔」開始從當地媒體、政府網站和政府工作報告中逐漸減少。</span></span></p><p><span><span>2021 年 5 月 18 日，人民網領導留言板上有網友詢問「絲路明珠塔」的建設情況。2021 年 5 月 21 日，銀川市國資委回覆稱，「絲路明珠塔」計劃 2023 年底建設完成。經核實，目前項目塔樓完成核心筒地上 2 層混凝土澆築（每層 5.4 米，共 62 層），正在進行塔樓三層核心筒鋼筋綁紮，北裙樓完成地上二層 30% 區域的混凝土澆築，南裙樓筏板基礎完成 50%。目前，市政府相關職能部門正在加緊項目建設的督導，合理高效地推進項目建設。</span></span></p><p><span><span>2021 年 6 月，再有網友詢問，答覆方變成了銀川市閲海灣中央商務區管委會，回覆則是建議網友向銀川市住建局和銀川市國資委反映。</span></span></p><p><span><span>開發至停工不足 4 年間，62 層核心主體僅完成 2 層混凝土澆築。2021 年 6 月 13 日，「絲路明珠塔」工程項目宣佈停工。當年 9 月 2 日，「絲路明珠塔」項目開始在寧夏公共資源（國有產權）交易平台公開掛牌，轉讓底價 8.58 億元，10 月 13 日，該項目由寧夏本地房企以掛牌價 8.58 億元成功摘得。</span></span></p><p><span><span>2021 年 10 月，國務院辦公廳印發《關於部分債務沉重地區違規興建樓堂館所問題的通報》，對青海、寧夏、貴州、雲南等地區違規興建樓堂館所問題進行公開通報，披露了寧夏「絲路明珠塔」在內的 8 個項目不同程度存在違規興建樓堂館所問題。</span></span></p><p><span><span>該通報稱，寧夏「絲路明珠塔」項目是銀川市籌劃建設的集廣播電視發射、觀光旅遊、商務會展等於一體的綜合性建築。2018 年 12 月，銀川市決定由中鐵城市發展投資集團有限公司與市屬國有企業銀川通聯資本投資運營有限公司共同出資建設。目前已完成塔樓和北裙樓部分工程。項目實際到位資金 5.2 億元，其中銀川通聯資本投資運營有限公司出資的 3 億元全部為財政資金。 </span></span></p><p><span><span>2022 年 3 月 29 日晚間，寧夏本土房企寧夏中房實業集團有限公司公告，將對「絲路明珠塔」項目現場的塔基進行拆除。</span></span></p><h3>多名下屬被查</h3><p><span><span>姜志剛在銀川工作期間，媒體多次報道其深入基層調研、主抓項目建設的新聞。2017 年十九大期間，姜志剛在接受採訪時表示，要建設高素質專業化幹部隊伍，加強基層組織建設，持之以恆正風肅紀，保持懲治腐敗的高壓態勢，不斷提高黨的執政能力和領導水平。</span></span></p><p><span><span>寧夏日報的一則報道顯示，姜志剛曾因銀川市被停止「全國文明城市」資格一事向全體市民公開道歉。2019 年 3 月，銀川市召開領導幹部大會，通報 2018 年度中央文明委公佈「停止銀川市全國文明城市資格一年」的測評結果。姜志剛代表市委向全市人民表達誠懇的歉意。他指出，銀川市因成績未達標，被停止全國文明城市資格一年，給銀川市敲響了警鐘。全國文明城市是綜合評價城市發展水平的重要標尺，各級各部門要深刻認識這一問題的嚴重性，切實增強抓好整改工作的責任感和緊迫感。</span></span></p><p><span><span>姜志剛調離 1 年後，銀川官場內多名高官被查。</span></span><span><span>2022 年 2 月 9 日，銀川市原副市長徐慶被開除黨籍和公職。徐慶曾在 2015 年 8 月至 2016 年 4 月擔任銀川市副市長、銀川市規劃管理局局長，2016 年 4 月至 2018 年 8 月擔任</span><span>銀川市副市長。2022 年 3 月，徐慶因涉嫌受賄罪被檢察機關提起公訴。</span><span>2022 年 7 月 30 日，因犯受賄罪，徐慶被判處有期徒刑 10 年 6 個月，並處罰金人民幣 120 萬元。據紀檢監察雜誌報道，徐慶 350 餘次收受賄賂金額高達 1500 餘萬元。另</span><span>據上游新聞報道，公開資料顯示，徐慶曾為絲路明珠塔</span><span>項目的責任領導之一。</span></span></p><p><span><span>2022 年 3 月 22 日，寧夏回族自治區民政廳副廳長韓江龍也被查。此前的</span><span>2016 年 12 月，韓江龍任銀川市副市長，直到 2021 年 12 月，調任寧夏回族自治區民政廳黨組成員、副廳長</span><span>。2022 年 12 月 30 日，韓江龍因受賄罪獲刑 12 年 6 個月。法院審理查明，2010 年至 2022 年，被告人韓江龍先後 57 次索取、收受他人財物摺合人民幣共計 2665 餘萬元。</span></span></p><p><span><span>2017 年 6 月，姜志剛擔任銀川市委書記，當年 12 月，在銀川市人大常委會工作的王勇被提名為銀川市副市長，後赴任銀川市副市長。王勇擔任銀川市副市長未滿一年，2018 年 11 月，他躋身銀川市委常委，兼任銀川市委祕書長。</span></span></p><p><span><span>2021 年 1 月，姜志剛調離，當年 9 月，王勇成為銀川市政協黨組書記、主席候選人，2021 年 12 月任銀川市政協黨組書記、主席。</span></span></p><p><span><span>2022 年 4 月，王勇因涉嫌嚴重違紀違法，接受寧夏回族自治區紀委監委審查調查並被採取留置措施。2022 年 9 月，王勇被開除黨籍、開除公職；其涉嫌犯罪問題被移送檢察機關依法審查起訴。2022 年 12 月，王勇因犯受賄罪，被判處有期徒刑 10 年 6 個月，並處罰金人民幣 80 萬元。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 09:19:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694452.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10694452.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強簽署國務院令，公佈《國務院關於修改部分行政法規和國務院決定的決定》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院總理李強日前簽署國務院令，公佈《國務院關於修改部分行政法規和國務院決定的決定》，自公佈之日起施行。</p><p>2023 年 3 月，中共中央、國務院印發了《黨和國家機構改革方案》。根據黨中央、國務院決策部署和中央金融工作會議精神，為保障行政法規體系的一致性、規範性和時效性，加快轉變政府職能，國務院對因機構改革需要修改的金融領域行政法規進行了清理，決定對 1 部行政法規和 2 個國務院決定的部分條款予以修改：</p><p>一、修改《中國人民銀行貨幣政策委員會條例》。根據機構改革方案關於組建國家金融監督管理總局、不再保留中國銀行保險監督管理委員會的要求，對貨幣政策委員會成員單位相關規定作出調整。同時，為貫徹落實黨的二十大報告關於建設現代中央銀行制度的精神，對貨幣政策委員會相關職責和工作程序等作相應完善。主要修改內容包括：一是明確規定貨幣政策委員會工作堅持中國共產黨的領導；二是調整貨幣政策委員會組成單位和人員；三是進一步明確貨幣政策委員會委員類別和任免程序；四是完善工作程序，規定貨幣政策委員會實行例會制度，採取多種方式加強預期引導和市場溝通。</p><p>二、修改《國務院關於實施銀行卡清算機構准入管理的決定》。根據機構改革方案要求，將文件中的「中國銀行業監督管理委員會」修改為「國家金融監督管理總局」。</p><p>三、修改《國務院關於實施金融控股公司准入管理的決定》。根據機構改革方案關於將中國人民銀行對金融控股公司等金融集團的日常監管職責劃入國家金融監督管理總局的要求，將金融控股公司的審批和監管主體由「中國人民銀行」修改為「國家金融監督管理總局」。（新華社）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 09:03:51 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694761.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10694761.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[被控受賄 6934 萬餘元，吉林省政協原副主席張曉霈受賄案一審開庭]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據人民日報，2024 年 1 月 18 日，山東省菏澤市中級人民法院一審公開開庭審理了吉林省政協原黨組成員、副主席張曉霈受賄一案。</p><p>菏澤市人民檢察院指控：2004 年上半年至 2022 年夏天，被告人張曉霈利用擔任吉化集團公司黨委副書記、經理，吉林市委常委、副市長，吉林市委副書記、市長，吉林市委書記，吉林省政協黨組成員、副主席等職務上的便利，為有關單位和個人在業務承攬、用地審批、職務提拔等方面提供幫助，直接或通過其親屬非法收受財物共計摺合人民幣 6934 萬餘元。檢察機關提請以受賄罪追究張曉霈的刑事責任。</p><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人張曉霈及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，張曉霈進行了最後陳述，並當庭表示認罪、悔罪。</p><p>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p><p>人大代表、政協委員、新聞記者和各界羣眾二十餘人旁聽了庭審。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 09:01:38 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694712.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10694712.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[中組部從代中央管理黨費中劃撥 3.85 億元用於兩節期間走訪慰問生活困難黨員、老黨員、老幹部]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>為充分體現以習近平同志為核心的黨中央的關懷和溫暖，日前，中央組織部從代中央管理黨費中劃撥 3.85 億元，用於 2024 年元旦春節期間開展走訪慰問活動。中央組織部要求，各級黨組織要提高政治站位，精心組織安排，使走訪慰問的過程成為凝心聚力、振奮精神、推動工作的過程。各級黨委組織部門要落實配套資金，堅持精打細算，加強資金監管，確保在春節前發放到慰問對象手中。（新華社）</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 08:11:54 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10694293.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10694293.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[山西代縣礦難瞞報餘波：原縣長被指失職失責，10 萬黨員幹部觀看警示片山西代縣礦難瞞報餘波：原縣長被指失職失責，10 萬黨員幹部觀看警示片]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="山西黨員幹部觀看警示片。圖片來自山西省紀委監委網站" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170556110998351500_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>這是郝江陵被查近半年後，官方首次明確這位代縣原縣長在主政期間對礦難瞞報負有責任。這是郝江陵被查近半年後，官方首次明確這位代縣原縣長在主政期間對礦難瞞報負有責任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 18 日，山西省紀委監委宣佈，開除忻州市人大常委會原黨組副書記、副主任郝江陵黨籍、公職，稱其「罔顧職責使命，在代縣精誠礦業系列事故瞞報問題中失職失責」。這是郝江陵被查近半年後，官方首次明確這位代縣原縣長在主政期間對礦難瞞報負有責任。</p><p>《中國新聞週刊》2023 年 6 月報道稱，2007 年至 2022 年「9·1」滑塌事故發生，位於山西代縣的精誠鐵礦瞞報多起礦難事件，至少涉及 17 名礦工。其中，僅在 「9·1」滑塌事故發生前兩個月，就有至少三名礦工死亡被瞞報。</p><p>隨後，當地成立了以忻州市委常委、常務副市長為組長，忻州市委常委、代縣縣委書記為副組長，應急、公安等相關部門為成員的聯合調查組，對媒體反映的相關情況進行調查。</p><p>7 月 25 日，山西省紀委監委消息通報稱，山西省忻州市人大常委會黨組副書記、副主任郝江陵涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受山西省紀委監委紀律審查和監察調查。這則通報並未透露郝江陵被查的案情細節，不過，郝江陵的簡歷顯示，其在 2021 年初轉崗忻州市人大前，在代縣任職長達 10 餘年，並於 2010 年 4 月至 2021 年 3 月任代縣縣委副書記、縣長。</p><p>值得注意的是，就在郝江陵離任不久，2021 年 6 月 10 日，代縣大紅才礦業有限公司發生重大透水事故，造成 13 人遇難，直接經濟損失 3935.95 萬元。同年 8 月 31 日，山西省應急管理廳公佈了事故調查報告，認定該起事故是一起生產安全責任事故，追責問責 27 名公職人員和 25 名相關企業人員。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240118/170556110998351500.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通報稱，郝江陵任代縣人民政府縣長、縣安委會主任期間，作為全縣安全生產工作第一責任人，貫徹落實安全工作「三管三必須」及地方黨政幹部安全生產責任制不到位；在 2021 年 1 月國家礦山安全監察局下發《關於開展非煤礦山安全生產專項檢查的通知》（礦安〔2021〕5 號）文件後，沒有主動瞭解掌握、安排部署相關工作，致使該專項檢查活動未能有效開展，對大紅才礦業有限公司Ⅰ採區長期存在的重大安全隱患以及採空區治理不徹底等問題失察失管；對 2020 至 2021 年全縣開展非煤礦山復工復產驗收工作開展情況不掌握，督促政府監管部門履職不到位，復工復產驗收工作流於形式，負有重要領導責任。給予政務警告處分。</p><p>2023 年 7 月 30 日，山西省聯合調查組通報稱，精誠礦業自 2003 年 8 月成立到 2022 年發生「9·1」滑塌事故前，先後瞞報生產安全事故 40 起、死亡礦工 43 人。包括精誠礦業主要負責人潘某某、王某某在內的 28 名嫌疑人，被採取刑事強制措施。16 名涉嫌嚴重違紀違法的公職人員立案審查調查並採取留置措施。但通報未載明所涉公職人員名單。隨着郝江陵案的進展，未來或有更多官員在礦難瞞報中的行為被披露。</p><p>此外，2024 年 1 月 16 日，國務院印發《關於防範遏制礦山領域重特大生產安全事故的硬措施》，其中提到，礦山企業和有關部門必須嚴格事故信息報送，對事故信息報送不及時造成嚴重後果的，嚴肅追究相關單位和人員責任。建好用好入井人員唯一性識別、活動軌跡動態監測等技防系統，加大瞞報謊報事故舉報獎勵、聯合懲戒、提級調查力度，構建「不敢瞞」「瞞不住」的長效機制。</p><p>在宣傳警示方面，這份措施要求，礦山安全監管監察部門必須把宣傳教育融入日常，發生較大以上事故的，必須製作警示教育片，集中開展從主要負責人到一線作業人員的警示教育，切實用身邊事教育身邊人；加大典型事故案例媒體曝光力度，警醒各地、各部門、各礦山企業深刻汲取教訓，切實做到「一方出事故、多方受教育，一地有隱患、全國受警示」，形成齊抓共管的良好氛圍。</p><p>山西在這份措施印發前已開展教育警示行動。</p><p>據山西省紀委監委近日消息，省紀委監委以數據造假撈取政績案、忻州代縣精誠礦業安全事故系列瞞報問題為反面教材，分別拍攝了警示教育片《失真》和《瞞禍》，並按照省委主題教育領導小組辦公室要求，組織發放了上述兩部警示教育片，組織各級官員觀看。警示教育片《瞞禍》中反映的代縣精誠礦業礦工死亡瞞報事件，安全管理極為混亂，安全責任層層懸空，其中一個重要原因，就是沒有樹立起安全生產觀。</p><p>忻州市一位體制內人士向界面新聞表示，他所在的單位雖然跟礦難並不直接關聯，但也被要求全員觀看警示片，看完後還要寫觀後感。山西省紀委監委消息稱，據不完全統計，全省組織觀看警示教育片《失真》和《瞞禍》共計 3800 餘場次，10 萬餘名黨員幹部接受教育。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 07:16:18 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10693708.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10693708.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[趙孟]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[巴基斯坦軍方稱對伊朗境內的恐怖分子營地發動襲擊]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>央視新聞消息，據當地媒體報道，巴基斯坦軍方消息人士稱，巴基斯坦空軍當地時間 18 日凌晨對位於伊朗東部薩拉萬市附近的恐怖分子營地發動了數次空襲。</p><p>消息稱，此次襲擊的目標是「俾路支解放軍」（BLA）和「俾路支解放陣線」（BLF）的營地。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 04:24:47 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10692771.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10692771.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[哪些財物不屬於彩禮？彩禮與戀愛期間一般贈與的區別是什麼？最高法解讀]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>最高人民法院官微 1 月 18 日消息，《最高人民法院關於審理涉彩禮糾紛案件適用法律若干問題的規定》（以下簡稱《規定》）已於 2023 年 11 月 13 日由最高人民法院審判委員會第 1905 次會議審議通過，自 2024 年 2 月 1 日起施行。</p><p>近年來，多地彩禮數額持續走高，形成攀比之風。這不僅背離了彩禮的初衷，使彩禮給付方家庭背上沉重的經濟負擔，也給婚姻穩定埋下隱患，不利於社會文明新風尚的弘揚。黨的二十大報告提出，要提高全社會文明程度。2021 年以來，「中央一號文件」連續三年對治理高額彩禮、移風易俗提出工作要求。從司法實踐反映的情況看，涉彩禮糾紛案件數量近年呈上升趨勢，甚至出現因彩禮返還問題引發的惡性刑事案件。為貫徹落實黨的二十大精神和「中央一號文件」要求，迴應人民關切，最高人民法院全面總結近年來司法實踐經驗，經過充分調研、反覆論證、廣泛徵求意見，制定了本《規定》。</p><p>《規定》針對司法實踐中存在的彩禮認定範圍、彩禮返還原則、訴訟主體資格等重點難點問題予以規範，與民法典婚姻家庭編解釋（一）結合，形成邏輯完整的彩禮糾紛法律適用規則。</p><p>一是重申禁止借婚姻索取財物。民法典第 1042 條規定，禁止借婚姻索取財物。借婚姻索取財物違反了婚姻自由原則，應當堅決予以打擊。《規定》明確，以彩禮為名借婚姻索取財物，另一方要求返還的，人民法院應予支持。</p><p>二是明確彩禮與戀愛期間一般贈與的區別。彩禮與戀愛期間的一般贈與相比，雖然當事人的目的和動機相似，但是彩禮的給付一般是基於當地風俗習慣，直接目的是為了締結婚姻關係，有其相對特定的外延範圍。為此，《規定》明確，在認定某一項給付是否屬於彩禮時，可以根據一方給付財物的目的，綜合考慮雙方當地習俗、給付的時間和方式、財物價值、給付人及收受人等事實認定。比如，可以考察給付的時間是否是在雙方談婚論嫁階段、是否有雙方父母或介紹人商談，財物價值大小等事實。《規定》同時以反向排除的方式明確了幾類不屬於彩禮的財物，包括：一方在節日或者生日等有特殊紀念意義時點給付的價值不大的禮物、禮金、一方為表達或者增進感情的日常消費性支出等。此類財物或支出，金額較小，主要是為了增進感情的需要，在婚約解除或離婚時，可以不予返還。</p><p>三是明確涉彩禮糾紛的訴訟主體。彩禮返還糾紛中，程序上存在的主要爭議問題是婚約雙方的父母能否作為訴訟當事人。在中國的傳統習俗中，兒女的婚姻一般由父母操辦，接、送彩禮也大都有雙方父母參與。《規定》充分考慮上述習俗，區分兩種情況：一是婚約財產糾紛。此類案件原則上以婚約雙方當事人作為訴訟主體，但考慮到實踐中，彩禮的給付方和接收方並非限於婚約當事人，雙方父母也可能參與其中，為尊重習俗，同時也有利於查明彩禮數額、彩禮實際使用情況等案件事實，確定責任承擔主體，《規定》明確，婚約財產糾紛中，婚約一方及其實際給付彩禮的父母可以作為共同原告；婚約另一方及其實際接收彩禮的父母可以作為共同被告；二是離婚糾紛。考慮到離婚糾紛的訴訟標的主要是解除婚姻關係，不宜將婚姻之外的其他人作為當事人，故《規定》明確，在離婚糾紛中一方提出返還彩禮訴訟請求的，當事人仍為夫妻雙方。</p><p>四是完善彩禮返還規則。近年來，涉彩禮糾紛出現新情況、新問題。民法典婚姻家庭編解釋（一）雖規定了彩禮返還問題，但在法律邏輯上，尚有兩種情況未予規定，需要完善相關規則：一是已經結婚並共同生活；二是未辦理結婚登記但已經共同生活。在第一種情況下，雙方已辦理結婚登記手續並共同生活，離婚時一方請求返還按照習俗給付的彩禮的，人民法院一般不應予以支持。但是，也要看到，給付彩禮的目的除了辦理結婚登記這一法定形式要件外，更重要的是雙方長期共同生活。因此，共同生活時間長短應當作為確定彩禮是否返還以及返還比例的重要考量因素。在「閃離」的情況下，如果對相關返還彩禮的訴訟請求完全不予支持，尤其是舉全家之力給付的高額彩禮，會使雙方利益明顯失衡，司法應當予以適當調整，根據彩禮實際使用及嫁妝情況，綜合考慮彩禮數額、共同生活及孕育情況、雙方過錯等事實，確定是否返還以及返還的具體比例；在第二種情況下，如果雙方未辦理結婚登記的，原則上彩禮應當予以返還。但亦不應當忽略共同生活的「夫妻之實」。該共同生活的事實一方面承載着給付彩禮一方的重要目的，另一方面會對女性身心健康產生一定程度的影響，尤其是曾經有過妊娠經歷或生育子女等情況。如果僅因未辦理結婚登記而要求接受彩禮一方全部返還，有違公平原則，也不利於保護婦女合法權益，應當根據彩禮實際使用及嫁妝情況，綜合考慮共同生活及孕育情況、雙方過錯等事實，確定是否返還以及返還的具體比例。《規定》對此用兩個條文予以規定。</p><p>要特別説明的是，為廣泛聽取社會各界意見，更好迴應人民羣眾關切，2023 年 12 月 11 日，最高人民法院就《規定》向社會公開徵求意見，共收到 200 餘份反饋意見。我們對反饋意見高度重視，逐份進行了認真梳理和慎重研究。就其中的擴大訴訟主體範圍、規定嫁妝處理規則、明確借婚姻索取財物具體形式、共同生活界定等意見，反覆進行研究。我們認為，首先，關於訴訟主體範圍。婚約財產糾紛案件中，適當將訴訟主體由婚約當事人擴大到其父母，符合傳統習俗，但如果擴大到其他親屬，將導致過多人牽涉訴訟，嚴重影響訴訟效率，也容易激化矛盾。對於有的婚約當事人父母早亡，由其他親屬撫養長大並在彩禮給付接收中代行父母職責的情況，我們在《規定》起草過程中已對此予以特別關注。但是，考慮到個案千差萬別，亦無明確的法律或習俗概念界定該類人員，為保證司法解釋準確清晰，《規定》未作擴大表述。實踐中，如出現此種特殊情況，可以基於習俗，參照適用本《規定》處理；其次，關於嫁妝處理規則。作為與彩禮相伴相生的婚嫁習俗，嫁妝目前仍較為普遍，但不同地區、不同家庭可能存在較大差別。為此，《規定》第五條和第六條均明確在彩禮返還時要考慮嫁妝情況，即應當扣減已經共同消費或已經添附到男方財產上的嫁妝數額。此外，傳統上一般認為，離婚時，尚存的嫁妝應歸女方，現實生活中亦對此爭議不大，從審判實踐情況看，僅就嫁妝返還產生的糾紛極少，故《規定》未就嫁妝返還問題再作單獨規定，邏輯上可以參照本規定處理。下一步，我們將繼續總結審判實踐經驗，通過發佈典型案例等方式加強監督指導。第三，關於借婚姻索取財物具體形式。借婚姻索取財物與彩禮在實踐中的界限不能簡單以是否有結婚意願作為區分標準，因為有的情況即使當事人有結婚意願，也可能借機索取財物，且結婚意願作為主觀因素在訴訟中亦需要客觀事實證明，實踐中當事人很難舉證證明。有意見提出，收受彩禮後攜款潛逃或者短期內多次以締結婚姻為名收取高額彩禮後無正當理由悔婚的，應認定為借婚姻索取財物。我們認為，如果有證據證明存在上述情形，一方根據《規定》第二條，請求對方返還的，人民法院應予支持。實踐中，如果情形嚴重的，甚至已涉嫌刑事犯罪，人民法院對該種行為應當堅決予以打擊。第四，關於共同生活的認定。有意見提出應當明確共同生活多長時間即可以不需要返還彩禮。考慮到彩禮返還比例不僅需要考慮共同生活時間，還要考慮孕育情況、雙方過錯等事實，不同因素疊加會出現各種不同組合，規定具體的時間反而可能損害一方當事人的利益。故《規定》未就具體的生活時間進行規定。實踐中應當依據個案具體情況綜合認定。此外，有意見提出，不應將是否孕育作為彩禮返還的考量因素。最高人民法院一直高度重視對婦女權益的保護，考慮到女性在妊娠、分娩、撫育子女等方面的付出，《規定》明確將此作為酌情減少彩禮返還甚至不予返還的考量因素,以更好保護婦女合法權益。比如我院此前發佈的一件涉彩禮典型案例，雙方雖未辦理結婚登記，但已按照當地習俗舉辦婚禮後共同生活，並生育子女，法院判決不予返還彩禮。</p><p>此外，我們根據反饋意見，對相關內容進行了修改完善，比如，將徵求意見稿第五條和第六條中的「孕育子女」修改為「孕育情況」，以涵蓋終止妊娠等情形。再比如，將徵求意見稿第五條和第六條中的「共同生活時間」修改為「共同生活情況」，以指引法官在考量共同生活事實時，不能簡單計算時間長短，還需要綜合考慮是否實際一起居住、未實際共同居住的原因等情形。反饋意見對於完善《規定》內容起到了重要作用。</p><p><strong>最高人民法院關於審理涉彩禮糾紛案件適用法律若干問題的規定</strong></p><p>（2023 年 11 月 13 日最高人民法院審判委員會第 1905 次會議通過，自 2024 年 2 月 1 日起施行）</p><p>為正確審理涉彩禮糾紛案件，根據《中華人民共和國民法典》、《中華人民共和國民事訴訟法》等法律規定，結合審判實踐，制定本規定。</p><p>第一條 &nbsp;以婚姻為目的依據習俗給付彩禮後，因要求返還產生的糾紛，適用本規定。</p><p>第二條 &nbsp;禁止借婚姻索取財物。一方以彩禮為名借婚姻索取財物，另一方要求返還的，人民法院應予支持。</p><p>第三條 &nbsp;人民法院在審理涉彩禮糾紛案件中，可以根據一方給付財物的目的，綜合考慮雙方當地習俗、給付的時間和方式、財物價值、給付人及接收人等事實，認定彩禮範圍。</p><p>下列情形給付的財物，不屬於彩禮：</p><p>（一） 一方在節日、生日等有特殊紀念意義時點給付的價值不大的禮物、禮金；</p><p>（二） 一方為表達或者增進感情的日常消費性支出；</p><p>（三） 其他價值不大的財物。</p><p>第四條 &nbsp;婚約財產糾紛中，婚約一方及其實際給付彩禮的父母可以作為共同原告；婚約另一方及其實際接收彩禮的父母可以作為共同被告。</p><p>離婚糾紛中，一方提出返還彩禮訴訟請求的，當事人仍為夫妻雙方。</p><p>第五條 &nbsp;雙方已辦理結婚登記且共同生活，離婚時一方請求返還按照習俗給付的彩禮的，人民法院一般不予支持。但是，如果共同生活時間較短且彩禮數額過高的，人民法院可以根據彩禮實際使用及嫁妝情況，綜合考慮彩禮數額、共同生活及孕育情況、雙方過錯等事實，結合當地習俗，確定是否返還以及返還的具體比例。</p><p>人民法院認定彩禮數額是否過高，應當綜合考慮彩禮給付方所在地居民人均可支配收入、給付方家庭經濟情況以及當地習俗等因素。</p><p>第六條 &nbsp;雙方未辦理結婚登記但已共同生活，一方請求返還按照習俗給付的彩禮的，人民法院應當根據彩禮實際使用及嫁妝情況，綜合考慮共同生活及孕育情況、雙方過錯等事實，結合當地習俗，確定是否返還以及返還的具體比例。</p><p>第七條 &nbsp;本規定自 2024 年 2 月 1 日起施行。</p><p>本規定施行後，人民法院尚未審結的一審、二審案件適用本規定。本規定施行前已經終審、施行後當事人申請再審或者按照審判監督程序決定再審的案件，不適用本規定。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 02:10:56 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10691875.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10691875.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[寧夏回族自治區黨委原副書記、銀川市委原書記姜志剛被提起公訴]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>最高人民檢察院官微 1 月 18 日消息，寧夏回族自治區黨委原副書記、銀川市委原書記姜志剛涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由河北省衡水市人民檢察院審查起訴。近日，衡水市人民檢察院已向衡水市中級人民法院提起公訴。</p><p>檢察機關在審查起訴階段依法告知了被告人姜志剛享有的訴訟權利，並訊問了被告人姜志剛，聽取了辯護人的意見。檢察機關起訴指控：被告人姜志剛利用擔任國務院國有資產監督管理委員會企業領導人員管理一局副局長，管理二局副局長、局長，國務院國有資產監督管理委員會黨委委員、副主任，北京市委常委、組織部部長，寧夏回族自治區黨委副書記、銀川市委書記，北京市政協副市級幹部等職務上的便利以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 18 Jan 2024 02:01:32 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10691804.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10691804.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 天舟七號貨運飛船與空間站組合體完成交會對接；美國宣佈將胡塞武裝重新列入恐怖組織名單界面早報 | 天舟七號貨運飛船與空間站組合體完成交會對接；美...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 天舟七號貨運飛船與空間站組合體完成交會對接；美國宣佈將胡塞武裝重新列入恐怖組織名單界面早報 | 天舟七號貨運飛船與空間站組合體完成交會對接；美國宣佈將胡塞武裝重新列入恐怖組織名單" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李強同愛爾蘭總理瓦拉德卡會談：中方將給予愛爾蘭單方面免籤待遇；亞洲盃小組賽第二場，中國男足 0 比 0 戰平黎巴嫩隊；美股收評：三大指數集體收跌，熱門科技股普跌，特斯拉跌近 2%。李強同愛爾蘭總理瓦拉德卡會談：中方將給予愛爾蘭單方面免籤待遇；亞洲盃小組賽第二場，中國男足 0 比 0 戰平黎巴嫩隊；美股收評：三大指數集體收跌，熱門科技股普跌，特斯拉跌近 2%。</p><h3>李強同愛爾蘭總理瓦拉德卡會談：中方將給予愛爾蘭單方面免籤待遇</h3><p>據新華社消息，當地時間 1 月 17 日上午，國務院總理李強在都柏林國賓館同愛爾蘭總理瓦拉德卡舉行會談。李強指出，中方願同愛方堅持互尊互信，努力求同存異、求同化異，加深相互理解，在重大問題上相互支持。雙方要堅持互惠互利，始終將彼此看作重要合作伙伴和發展機遇，持續擴大貿易規模，加強在綠色低碳發展、可持續農業、金融等領域合作，拓展數字經濟、生物醫藥、人工智能等創新合作，把合作的蛋糕越做越大。為便利兩國人員往來，中方將給予愛爾蘭單方面免籤待遇。希望愛方為中國企業提供開放、公正、非歧視的營商環境。中方願同愛方加強在聯合國等多邊框架內的協調合作，踐行真正的多邊主義，共同應對全球性挑戰，推動構建人類命運共同體。希望愛爾蘭為推動中歐關係健康穩定發展發揮更大作用。</p><h3>天舟七號貨運飛船與空間站組合體完成交會對接</h3><p>據中國載人航天工程辦公室消息，天舟七號貨運飛船入軌後順利完成狀態設置，於北京時間 2024 年 1 月 18 日 1 時 46 分，成功對接於空間站天和核心艙後向端口。交會對接完成後，天舟七號將轉入組合體飛行段。後續，神舟十七號航天員乘組將進入天舟七號貨運飛船，按計劃開展貨物轉運等相關工作。</p><h3>亞洲盃小組賽第二場，中國男足 0 比 0 戰平黎巴嫩隊</h3><p>據央視新聞，當地時間 1 月 17 日，中國男足在卡塔爾亞洲盃小組賽第二場比賽中以 0 比 0 戰平黎巴嫩隊。此前，中國隊首場小組賽 0 比 0 戰平塔吉克斯坦隊。最後一場小組賽，中國隊將迎戰上屆冠軍、東道主卡塔爾隊。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>鴻海擬向印度合資公司投資 3720 萬美元，或將與 HCL 在印成立芯片封測廠</h3><p>鴻海集團 1 月 17 日在兩份交易所文件中表示，子公司 Big Innovation Holdings Limited 原先擬以 2940 萬美元取得合資公司 40% 股權，現投資主體更改為鴻海印度子公司 Foxconn Hon Hai Technology India Mega Development Private Limited，後者將向新合資公司投資 3720 萬美元，持股 40%。當日鴻海發佈聲明稱，期待與印度 IT 公司 HCL 集團在印共設芯片封測代工廠，兩者可能存在聯繫。2023 年 7 月，鴻海決定退出與印度韋丹塔集團（Vedanta）價值 195 億美元的芯片合資企業。</p><h3>攜程產品將首次接入快手平台</h3><p>據「攜程黑板報」微信公眾號，1 月 17 日，攜程和快手共同宣佈達成戰略合作。依據合作內容，攜程將首次進入快手本地生活生態，快手也將為此提供流量助推、商品補貼、達人合作等一攬子權益。接下來，攜程將把景點門票、度假線路等優選產品供應鏈陸續接入快手平台。目前，快手用戶已經可以在快手平台直接預訂景區門票等旅行產品。</p><h3>美股收評：三大指數集體收跌，熱門科技股普跌，特斯拉跌近 2%</h3><p>當地時間 1 月 17 日，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.25%，納指跌 0.59%，標普 500 指數跌 0.56%，熱門科技股普跌，特斯拉跌近 2%，英特爾跌超 2%。貴金屬、可再生能源板塊跌幅居前，泛美白銀跌超 6%，晶科能源跌超 5%，阿斯特太陽能、科爾戴倫礦業、美國雅保跌超 4%，新紀元能源跌超 3%。</p><h3>美國宣佈將胡塞武裝重新列入恐怖組織名單</h3><p>@CCTV 國際時訊，微博消息，據路透社今天（17 日）報道，美國政府當天宣佈將也門胡塞武裝重新列入恐怖組織名單。此前已有多家媒體報道美國將於 17 日正式宣佈這一決定。有匿名美國官員表示，胡塞武裝近期在紅海對船隻的襲擊行為「符合恐怖組織的標準定義」。重新將胡塞武裝列入恐怖組織名單後，預計美國政府將對該組織實施一系列制裁。目前胡塞武裝對此暫無迴應。</p><h3>美國聯邦航空管理局稱正在調查波音公司的製造方法</h3><p>美國聯邦航空管理局（FAA）1 月 17 日表示，目前正在調查波音公司的製造方法和生產線，包括涉及分包商 Spirit AeroSystems 的生產線，將加強對波音公司的監督，並研究潛在的系統變更。美國聯邦航空管理局稱，首批 40 項檢查已完成，將對數據進行嚴格審查。美國聯邦航空管理局還表示，所有裝有機艙門板的 737-9 MAX 飛機將繼續停飛，直至這些飛機滿足美國聯邦航空管理局所有安全要求。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 23:15:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10690755.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10690755.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[達沃斯論壇前三天全球政商領袖都説了啥？達沃斯論壇前三天全球政商領袖都説了啥？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="1 月 17 日，瑞士達沃斯論壇的一場圓桌會談。圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170549453280982400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「美國官方代表的對話意願並不是很強。」「美國官方代表的對話意願並不是很強。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>本屆達沃斯論壇日程已經進入第三天，不少政治和商業精英們均對全球熱點議題發表了最新看法。針對中美關係、地區衝突和人工智能這些熱門話題，界面新聞選取了其中部分代表性的言論進行了盤點。</p><p><strong>中美關係</strong></p><p>中國國務院總理<span><span><span><span><span>李強</span></span></span></span></span>是應邀在開幕式當天發表演講的重磅嘉賓之一。<span><span><span><span><span>他</span></span></span></span></span>在講話中迴應了外界對中國經濟的關切，透露中國 2023 年 GDP 增速達到 5.2% 左右，「選擇中國市場不是風險，而是機遇。中國張開雙臂歡迎外國投資者」。</p><p>對於在經濟領域重建信任這一話題，<span><span><span><span><span>李強</span></span></span></span></span>提出五點建議，分別為：加強宏觀經濟政策協調，更好匯聚世界經濟增長合力；加強國際產業分工協作，切實維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通；加強國際科技交流合作，讓技術變革更好惠及人類；加強綠色發展合作，積極應對全球氣候變化；加強南北合作、南南合作，着力建設普惠包容的世界經濟。</p><p>中美關係是繞不開的話題。在這一問題上，多位商業領袖發表了看法。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170549453280982400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>渣打銀行 CEO 比爾·溫特斯表示，如果特朗普今年再次贏得美國大選，他將會是一位「交易型總統」，但不太可能損害美國與中國重燃關係的進程。他認為，美國和中國現在「相當緊密地聯繫在一起」，任何總統「積極分裂」兩國關係的努力都會對美國、中國和全球經濟產生負面影響。</p><p>美國橋水基金創始人瑞·達利歐也認為今年將是「關鍵一年」，因為美國總統大選和地緣政治事件將對今年的市場產生最大影響。但是當被問及中國因素和美國政治哪個對市場構成的風險更大時，他對 CNBC 表示：「我們最大的風險不是中國，而是我們自己。起到最重要作用的是我們很強大，而且合作良好。」</p><p>對於目前的市場，這位著名投資人認為它「既不具吸引力，也不缺乏吸引力」。在這種環境下，投資者「會更接近中性投資組合」，而從長遠來看，「現金是一種垃圾投資。」</p><p>另外，據美國政治新聞網的觀察，美國官方代表的對話意願似乎並不是很強。該網站提到，歐洲中部時間週二，美國「規模異常小的代表團的大部分成員就已經離開了阿爾卑斯山」，它認為這是在全球舞台上對話意願減弱的一個表現。</p><p><strong>全球挑戰</strong></p><p>中東局勢正在主導全球目光。對此，正在斡旋巴以衝突的卡塔爾首相兼外交大臣<span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>謝赫·穆罕默德·本·阿卜杜拉赫曼·阿勒薩尼</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span>警告，當前中東地區衝突有「導致各地衝突升級」的風險，並可能影響更廣泛的全球貿易。</p><p>他敦促通過外交手段解決軍事問題，並建議國際社會不要只關注「小衝突，應該關注加沙地帶的主要衝突」。因為一旦加沙衝突平息，他相信其他一切都會跟着平息。此外他指出，美國有能力讓巴以衝突雙方坐到談判桌前。</p><p>此外，他還敦促，巴以衝突不能成為今年主要國家舉行的選舉以及隨後可能發生的政權更迭的「人質」，需要確保未來達成的決議對任何上台政黨都具有強制性。</p><p>對於另一衝突地區的當事一方，烏克蘭總統澤連斯基在講話中譴責西方盟友未能制裁俄羅斯核工業。自俄烏衝突爆發以來，扎波羅熱核電站周圍的緊張局勢一直持續，俄烏雙方相互指責對方在覈電站周圍的導彈襲擊，危及核電站安全。</p><p>此外，澤連斯基還會見了摩根大通高管等西方國家商業領袖代表團。烏克蘭方面的聲明稱，此次會面旨在吸引私人資本參與烏克蘭重建項目。澤連斯基還在會面中強調製定和實施「將私人和公共資本結合起來的混合融資機制」的重要性。</p><p><strong>人工智能</strong></p><p>對於人工智能的潛在負面影響，國際貨幣基金組織在稍早前的報告中的看法不是十分樂觀。該組織表示，全球約 40% 的就業機會可能會受到人工智能崛起的影響，在沒有政府層面監管幹預的情況下，人工智能將加劇不平等。</p><p>但是比爾·蓋茨不完全同意這個觀點，他從歷史經驗出發認為，每一項新技術都會帶來恐懼，然後帶來新機遇。比爾·蓋茨同時預言人工智能將在未來五年內為每個人帶來變革。</p><p>比爾·蓋茨仍然是微軟最大的股東之一。而微軟與 OpenAI 公司建立了價值數十億美元的合作伙伴關係。</p><p>微軟 CEO 薩蒂亞·納德拉也對人工智能的未來「充滿希望」和「樂觀」，但他表示各國應該就一套行業標準達成共識。</p><p>作為數字技術行業的資深從業者，納德拉分享他從職業生涯中學到的最大教訓是：我們必須承擔新技術同時帶來好處以及意想不到後果的風險。為此，我們必須同時考慮這兩方面的問題，而不是等待意外後果出現然後再解決它們。同時他相信關鍵參與者正在以明智的方式思考未來。</p><p>法國陽獅集團董事長莫里斯·利維在採訪中認為人工智能將「比手機更具變革性」。它將無處不在，我們必須適應它，以及學會使用它。不過在他看來我們不必成為人工智能領域的專家，但有必要成為使用人工智能的專家。</p><p>對於人工智能可能帶來的負面影響，利維表示「這不是我們應該害怕的事情，即使它可能會在幾年內破壞一些就業機會，但總而言之，人工智能對人類來説將是一件好事。」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 13:42:38 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10690191.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10690191.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[達沃斯報告：極端天氣將成全球最大危機，至 2050 年造成 12.5 萬億美元損失達沃斯報告：極端天氣將成全球最大危機，至 2050 年造成 12.5 萬億美元損失]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 17 日，瑞士達沃斯，與會者走過世界經濟論壇年會的會議中心。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170549059375806200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>醫療保健系統也會損失 1.1 萬億美元。突發性洪水對精神健康的影響也不容忽視。醫療保健系統也會損失 1.1 萬億美元。突發性洪水對精神健康的影響也不容忽視。</p><p>世界經濟論壇舉辦前發佈的《全球風險報告》指出，極端天氣將發展成最大的全球性風險。瑞士當地時間 16 日，世界經濟論壇發佈新<a href="https://www3.weforum.org/docs/WEF_Quantifying_the_Impact_of_Climate_Change_on_Human_Health_2024.pdf" target="_blank">報告</a>《量化氣候變化對人類健康的影響》，強調極端天氣這一風險性因素將嚴重影響人類健康。</p><p>最新報告由世界經濟論壇和國際管理諮詢公司奧緯諮詢共同編寫，報告預測，到 2050 年全球性氣候危機可能會造成 1450 萬人死亡，帶來 12.5 萬億美元的經濟損失，醫療保健系統也會損失 1.1 萬億美元。</p><p>氣候變化會引起如干旱、野火、熱帶風暴、熱浪、海平面上升、高強度降雨和洪水等極端天氣災害，人類將面臨死亡、營養不良、呼吸系統和心血管疾病、傳染病等健康風險。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240117/798a3a186b01619fdbab6e2a457b1427_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>天氣災害影響的人羣和造成的財產損失。圖片來源：《量化氣候變化對人類健康的影響》</figcaption></figure><p>受資源分配不均、基礎設施不健全和醫療設備短缺等因素影響，婦女、年輕人、老年人和低收入羣體都會被天氣災害帶來的健康問題所困擾，非洲和南亞等發展中經濟體受影響程度較深。</p><p>該報告稱，洪水和極端降雨帶來低溫天氣的概率提高，是引起死亡人數最多的天氣災害。到 2050 年，可能會有 850 萬人因洪水而喪生。此外，突發性洪水對精神健康的影響也不容忽視，受災羣體會遭受創傷應激後遺症、焦慮症和抑鬱症等。</p><p>隨着海平面不斷上升，沿海地區遭受洪水風險增大，當前潮汐洪水發生的頻率是 50 年前的 10 倍。東南亞、南美洲北部和中非將是受洪水和降雨影響最大的區域。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170549059375806200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>乾旱是造成死亡人數第二多的天氣災害，到 2050 年，預計會有 320 萬人因乾旱而死亡。當前，非洲有 4000 萬人受到乾旱的影響，美洲大陸有近 40% 的人口、歐洲有五分之一的人口也都面臨乾旱危機。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20240117/9604c274793852d001a4aac548c621f2_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>乾旱引起的健康風險。圖片來源：《量化氣候變化對人類健康的影響》</figcaption></figure><p>與乾旱相伴而來的是持續的熱浪和野火。熱浪是造成經濟損失最大的天氣災害，預計到 2050 年將造成 7.1 萬億美元的經濟損失，導致近 160 萬人死亡。</p><p>野火則是通過釋放有害污染物和顆粒物來危害人體健康，會顯著增加呼吸系統和心血管疾病發病風險。南美亞馬孫地區、歐洲地中海沿岸、北極苔原、澳大利亞西部和美國西部都是野火多發地區。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240117/12c408d2472107ce236bce6afef932fb_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>野火影響的區域。圖片來源：《量化氣候變化對人類健康的影響》</figcaption></figure><p>該報告指出，即使在本世紀內將全球變暖升溫閾值控制在 1.5 攝氏度之內，極端天氣造成的財產損失也會在 2030 年之前達到 2.4 萬億美元。到 2050 年，全球可能會有多達 12 億的「氣候難民」。</p><p>為減少或預防氣候變化對人類健康的影響，報告提出全球衞生健康系統需要聚焦在災前預防、災後恢復和技術創新上，還要建立具有氣候適應能力的衞生系統。</p><p>就衞生系統而言，最重要的是增強韌性（Resistence）和建立恢復能力（Recovery）。前者指預防、減少或延緩氣候變化對人類的影響，後者指提供快速穩定的醫療基礎設施，以及為後續長期治療提供穩定的治療方案。</p><p>利用現代技術建立預警系統是重中之重。預警系統可以及時觸發公共衞生應對措施，為相關組織和政府機構提供受影響地區的信息並及時更新。</p><p>建立一個具有應對氣候危機能力的衞生系統並非易事，需要政府、行業、民眾共同努力。該報告認為政府和公共部門要充分發揮作用，為新衞生系統的構建提供支持，推動持續創新。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 13:00:16 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689890.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689890.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 2023 年中國 GDP 較上年增長 5.2%；國內成品油價迎新年首跌界面晚報 | 2023 年中國 GDP 較上年增長 5.2%；國內成品油價迎新年首跌]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 2023 年中國 GDP 較上年增長 5.2%；國內成品油價迎新年首跌界面晚報 | 2023 年中國 GDP 較上年增長 5.2%；國內成品油價迎新年首跌" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>工信部就《國家人工智能產業綜合標準化體系建設指南》（徵求意見稿）公開徵求意見；國家統計局完善分年齡組調查失業率，更準確完整反映青年人羣狀況；12 月全國企業就業人員每週平均工作 49 小時。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 17 日晚報新聞。工信部就《國家人工智能產業綜合標準化體系建設指南》（徵求意見稿）公開徵求意見；國家統計局完善分年齡組調查失業率，更準確完整反映青年人羣狀況；12 月全國企業就業人員每週平均工作 49 小時。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 17 日晚報新聞。</p><h3><span>李強</span>會見歐盟委員會主席馮德萊恩</h3><p><span>1 月 17 日，據外交部網站，當地時間 1 月 16 日下午，國務院總理</span><span><span><span>李強</span></span></span><span>在達沃斯出席世界經濟論壇 2024 年年會期間會見歐盟委員會主席馮德萊恩。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10685024.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家統計局：2023 年中國 GDP 較上年增長 5.2%</h3><p><span>1 月 17 日，據國家統計局消息，2023 年，中國國內生產總值（GDP）1260582 億元，按不變價格計算，比上年增長 5.2%。分季度看，一季度 GDP 同比增長 4.5%，二季度增長 6.3%，三季度增長 4.9%，四季度增長 5.2%。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10681287.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>工信部就《國家人工智能產業綜合標準化體系建設指南》（徵求意見稿）公開徵求意見</h3><p><span>據工信部官網消息，工業和信息化部科技司就《國家人工智能產業綜合標準化體系建設指南》（徵求意見稿）公開徵求意見。徵求意見稿提出，到 2026 年，共性關鍵技術和應用開發類計劃項目形成標準成果的比例達到 60％以上，標準與產業科技創新的聯動水平持續提升。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10689099.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家統計局完善分年齡組調查失業率，更準確完整反映青年人羣狀況</h3><p><span>國家統計局局長康義週三（1 月 17 日）表示，</span><span>為更加準確完整反映青年就業失業狀況，從充分考慮國情的角度出發，對分年齡組失業率統計做了兩方面的調整，一是發佈不包括在校學生的 16-24 歲勞動力失業率；二是增加發布不包括在校學生的 25-29 歲勞動力失業率。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10686327.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>基本面 | 連續創新高！12 月全國企業就業人員每週平均工作 49 小時</h3><p>據國家統計局消息， <span>2023 年 12 月全國企業就業人員周平均工作時間為 49.0 小時，較上月增加 0.1 小時，較上年同期增加 1.1 小時。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10686435.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國內成品油價迎新年首跌，加滿一箱油少花 2 元</h3><p><span>1 月 17 日，國家發改委發佈消息稱，自今日 24 時起，國內汽油價格和柴油價格均下調 50 元/噸。摺合升價，95 號汽油、92 號汽油和 0 號柴油均下調 0.04 元/升。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10686693.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>伊朗向三國發 24 枚導彈，中東要更亂了？</h3><p><span>也門胡塞武裝報復美英空襲之際，伊朗直接下場，先後對伊拉克、敍利亞和巴基斯坦的目標發動了導彈和無人機襲擊。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10688757.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 11:20:13 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689778.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689778.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜興安盟生育三孩增加產假 90 天，江蘇鼓勵民間投資進入重點領域地方新聞精選｜興安盟生育三孩增加產假 90 天，江蘇鼓勵民間投資進入重點領域]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548632684915400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？港珠澳大橋遊開通一個月，已接待遊客約 3.3 萬人次；骨灰盒進價 260 賣 1790，仙桃殯葬所兩年掙 1500 萬；農村老人快給不起壓歲錢？阜陽迴應：引導合理發放。今天有哪些地方新聞值得關注？港珠澳大橋遊開通一個月，已接待遊客約 3.3 萬人次；骨灰盒進價 260 賣 1790，仙桃殯葬所兩年掙 1500 萬；農村老人快給不起壓歲錢？阜陽迴應：引導合理發放。</p><h3>【內蒙古】興安盟生育三孩增加產假 90 天，配偶護理假 25 天</h3><p>據央廣網報道，近期，全國多地新推出一批生育支持政策。記者瞭解到，內蒙古興安盟優化生育政策促進人口長期均衡發展若干措施提出，自 2024 年 1 月 1 日起，同一對夫妻依法生育第二個、第三個子女的（夫妻一方為本盟戶籍納入常住管理且子女落戶本盟），分別給予一次性育兒津貼 2000 元和 5000 元，所需資金由盟旗兩級按照財政事權和支出責任納入同級預算安排。興安盟內生育第一個、第二個子女的女職工，享受 98 天產假的基礎上增加產假 60 天，生育第三個子女的增加產假 90 天；配偶護理假 25 天。實行 0-3 歲父母育兒假制度，興安盟內按政策生育的夫妻，子女在三週歲以前，夫妻雙方每年各享受 10 天的育兒假。</p><h3>【廣東】港珠澳大橋遊開通一個月，已接待遊客約 3.3 萬人次</h3><p>據「港珠澳大橋」微信公眾號消息，2023 年 12 月 15 日，港珠澳大橋遊正式向公眾開放。開通一個月來，大橋遊火熱，平均每日接待遊客約 1100 人次，截至目前已接待遊客約 3.3 萬人次。港珠澳大橋是粵港澳三地首次合作共建的超大型跨海通道，全長 55 公里，設計使用壽命 120 年，總投資約 1200 億元人民幣。大橋於 2003 年 8 月啓動前期工作，2009 年 12 月開工建設，籌備和建設前後歷時達十五年，於 2018 年 10 月開通營運。2023 年 12 月 15 日上午 10 時，港珠澳大橋旅遊試運營開通儀式在港珠澳大橋珠海公路口岸送客平台舉行，標誌着港珠澳大橋旅遊正式向公眾開放。遊客購票需預約，票價 298 元/人，優惠期票價 198 元/人，首日共有 1200 名遊客零距離感受世紀工程、國之重器的魅力。</p><h3>【湖南】出鏡表演「趕屍」？張家界武陵源區文旅局長否認</h3><p>據紅星新聞報道，1 月 16 日，一張網傳截圖引發熱議，截圖顯示，疑似張家界國家森林公園官方賬號發佈一則帶視頻的動態，多人穿着湘西趕屍的服飾，有人還做着殭屍的動作。動態中配文，疑引導網友在扮演「殭屍」的人中，尋找張家界市武陵源區文化旅遊廣電體育局局長彭振華。當日下午，彭振華在接受記者採訪時，否認出鏡表演「趕屍」，並表示以後會採取其他更有創意的形式去拍攝視頻。記者注意到，據媒體報道，1 月 15 日，彭振華和張家界魅力湘西的演員一道變身「茅古斯」，跳起了時下流行的「科目三」吸引遊客。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548632684915400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【湖北】骨灰盒進價 260 賣 1790，仙桃殯葬所兩年掙 1500 萬</h3><p>據澎湃新聞報道，260 元購進的骨灰盒轉手以 1790 元的高價賣出，進銷差價率達 588.46%。信用中國（湖北）日前公示一則行政處罰決定書。決定書稱，湖北仙桃市殯葬管理所因價格違法行為被處罰 10 萬元。違法事實內容顯示，2021 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日，當事人（仙桃市殯葬管理所）共火化屍體數 22387 具，銷售骨灰盒 21019 只，骨灰盒銷售佔比達 94%。決定書確認，當事人（仙桃市殯葬管理所）在喪戶信息不對等的情況下，引導喪戶在館內購買骨灰盒和其他喪葬用品，違背喪戶意願，變相強制交易相對人接受交易服務價格。經查明，在此期間，當事人（仙桃市殯葬管理所）共銷售骨灰盒 21019 只，銷售金額共計 15761710 元，進銷差價率在 100%-588.46% 之間。</p><h3>【天津】《天津市職業教育產教融合促進條例》3 月 1 日起施行</h3><p>據央視新聞客戶端報道，1 月 16 日，天津市十八屆人大常委會第七次會議表決通過了《天津市職業教育產教融合促進條例》，這是全國首部有關職業教育產教融合的地方性法規，自 2024 年 3 月 1 日起施行。《條例》鼓勵金融機構創新融資產品和金融服務，支持職業教育產教融合項目和產教融合型企業發展，並對企業應納稅所得額扣除支出、抵免應繳教育費附加和地方教育附加、開展學徒培訓給予補貼作出規定。《條例》還明確了職業教育產教融合督促和評價制度，並對學校和企業騙取、套取政府職業教育產教融合獎勵補助或者財政、金融、稅收、用地等優惠和國家機關工作人員未依法履職等違法行為規定了法律責任。</p><h3>【浙江】多地中小學推「午休躺睡」，錢塘區首發「躺睡規範」</h3><p>據澎湃新聞報道，學校宜統一採購躺睡牀、收納櫃、採暖通風等設施，可選擇睡墊、躺睡課桌椅、帳篷、牀墊等多種寢具，小學生和中學生的午休躺睡時間宜控制在 40-50 分鐘和 30-40 分鐘。浙江已有多地中小學實行午休「躺睡」。2024 年浙江省中小學「午休躺睡」現場會 1 月 16 日在杭州錢塘區召開，錢塘區發佈了全國首個由縣（市、區）制定的中小學午休躺睡標準。《規範》提及，學校宜統一採購躺睡牀、收納櫃、採暖通風等設施，學生準備牀上用品、眼罩等；安排躺睡學生開展睡前閲讀或聽學校廣播等活動 10-15 分鐘，安排不參加躺睡的學生到統一的場地自行活動；值班教師應全程陪伴或巡視等。</p><h3>【安徽】農村老人快給不起壓歲錢？阜陽迴應：引導合理發放</h3><p>據澎湃新聞報道，近日，網紅考研名師張雪峯建議員工「過年不要再給孩子送紅包了」的消息，引發網民熱議。記者注意到，網民 2023 年 12 月 14 日在人民網「領導留言板」留言稱，「過年給孩子拿紅包攀比嚴重，漲到最低 200 元，給農村老年人增加很大的經濟壓力和煩惱」，安徽阜陽官方 1 月 11 日答覆稱，下一步，阜陽市文明辦將加強與民政、婦聯等單位協作，引導農村羣眾樹立關於壓歲錢的正確觀念，引導基層將壓歲錢的合理發放納入村規民約，倡導農村羣眾樹立勤儉持家的家風家訓。同時，借鑑推廣外地有效做法，提倡理性節約，堅決反對攀比和浪費。</p><h3>【江蘇】發文促進民營經濟發展，鼓勵民間投資進入重點領域</h3><p>江蘇省政府日前發佈《關於促進民營經濟發展壯大的若干措施》。據澎湃新聞報道，1 月 16 日，江蘇省發改委主任沈劍榮介紹，在優化提升服務效能方面，該省將出台「三張清單、一個指引」。第一張清單是建立省級年度民間投資重大項目清單，今年除列入省級重大項目的 210 個民間投資項目外，單列 200 個民間投資重大項目清單，當年投資 652.2 億元。第二張是優化完善免罰輕罰清單，建立健全經營主體容錯糾錯機制，進一步推行包容審慎監管。第三張是鼓勵建立健全政商交往正面清單，明確黨政幹部和民營企業家交往規則，鼓勵黨政幹部光明磊落同企業交往、真心實意靠前服務。一個指引是出台鼓勵民間投資進入交通、水利、清潔能源、新型基礎設施、先進製造業、農業農村、市政、環保、醫療、養老等重點領域細分行業的指引指南。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689483.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689483.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜2023 年中國 GDP 同比增長 5.2% 18 個省級國土空間規劃已獲批直通部委｜2023 年中國 GDP 同比增長 5.2% 18 個省級國土空間規劃已獲批]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548514017972100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？公安部：2023 年全國打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個；自然資源部：對耕地保護突出問題實行一票否決；5 部門：開展智能網聯汽車「車路雲一體化」應用試點。今天有哪些部委新聞值得關注？公安部：2023 年全國打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個；自然資源部：對耕地保護突出問題實行一票否決；5 部門：開展智能網聯汽車「車路雲一體化」應用試點。</p><h3>統計局：去年中國 GDP 為 1260582 億元，同比增 5.2%</h3><p>1 月 17 日，在國務院新聞辦舉行的 2023 年國民經濟運行情況新聞發佈會上，國家統計局局長康義介紹了 2023 年國民經濟運行情況。他表示，初步覈算，全年國內生產總值 1260582 億元，按不變價格計算，比上年增長 5.2%。分產業看，第一產業增加值 89755 億元，比上年增長 4.1%；第二產業增加值 482589 億元，增長 4.7%；第三產業增加值 688238 億元，增長 5.8%。分季度看，一季度國內生產總值同比增長 4.5%，二季度增長 6.3%，三季度增長 4.9%，四季度增長 5.2%。從環比看，四季度國內生產總值增長 1.0%。</p><h3>公安部：2023 年全國打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個</h3><p>據公安部 1 月 17 日消息，2023 年，全國公安機關持續深入推進常態化掃黑除惡鬥爭，共打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個，抓獲犯罪嫌疑人 2.7 萬名，破獲各類刑事案件 2.9 萬餘起。2023 年，公安部掛牌督辦 37 起案情重大、複雜的涉黑惡案件，強化指導督辦、專家支持，推動案件偵辦工作有序開展。同時，全力緝捕涉黑涉惡在逃人員，各地目標逃犯到案 1222 名，其中境內 1105 名、境外 117 名。針對黑惡犯罪向網絡發展蔓延的嚴峻態勢，公安部部署各地公安機關深入開展打擊懲治涉網黑惡犯罪專項行動，共打掉涉網黑惡犯罪組織 795 個，抓獲犯罪嫌疑人 1.2 萬餘名，破獲刑事案件 1.8 萬起。</p><h3>統計局：增發不包括在校生的 25 至 29 歲勞動力失業率</h3><p>據國家統計局網站 1 月 17 日消息，國家統計局高度重視勞動力調查制度完善工作，結合社會提出的建議意見，組織相關部門和專家深入探討，研究國際標準和各國經驗做法，並開展實地調研，認真梳理研究失業率的統計方法和統計口徑，從充分考慮國情的角度出發，對分年齡組失業率統計進行了調整完善。發佈不包括在校學生的 16-24 歲勞動力失業率，更精準監測進入社會、真正需要工作的青年人的就業失業情況。增加發布不包括在校學生的 25-29 歲勞動力失業率，更完整反映青年從學校畢業到穩定工作過程中的就業失業全貌。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548514017972100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>統計局：中國房地產市場構建新發展模式潛力巨大</h3><p>針對房地產市場走勢，國家統計局局長康義 1 月 17 日在新聞發佈會上表示，經過 20 多年發展，中國房地產市場處在調整轉型的過程中。從目前情況看，房地產市場出現了一些積極變化，且長期健康發展有比較好的基礎。他表示，中國城鎮化數量和質量提升還會有很大的空間。2023 年中國城鎮化率達到 66.16%，和發達經濟體 80% 左右的水平相比，還有十幾個百分點的提升空間。近五年，中國城鎮化率年均提高 0.93 個百分點，每年都會有超過一千萬農村居民進入城鎮，新市民規模比較大，也會帶來大量新增住房需求。從存量上看，儘管中國人均住房面積已經不小，但有很多房子功能和結構都不盡合理，不少民眾改善性住房需求比較迫切，這也會形成房地產市場的重要推動力。去年，70 個大中城市二手房的成交量已經超過新房成交量。</p><h3>海關總署：東盟連續 4 年保持我國第一大貿易夥伴地位</h3><p>據央視新聞客戶端 1 月 17 日報道，海關總署最新數據顯示，2023 年，我國與東盟貿易繼續保持增長，規模達 6.41 萬億元，東盟連續 4 年保持我國第一大貿易夥伴地位，我國也連續多年為東盟第一大貿易夥伴。截至 2023 年，中國與東盟貿易額在 20 年間增長 16.8 倍，累計雙向投資總額超過 3800 億美元。</p><h3>自然資源部：對耕地保護突出問題實行一票否決</h3><p>據央視新聞客戶端 1 月 17 日報道，自然資源部相關負責人表示，今年我國將開展耕地保護和糧食安全責任制考覈工作，落實耕地保護黨政同責，對耕地保護突出問題實行一票否決。對存在耕地保護缺口且無法按時間表補齊的省份，將收取經濟補償，全部用於獎勵超額承擔任務的省份。按照自然資源部工作部署，今年還將改革完善耕地佔補平衡制度，把各類對耕地的佔用統一納入佔補平衡管理，同時分類穩妥開展違規佔用耕地整改復耕，合理安排時序，切實維護羣眾權益，嚴禁脫離實際搞「一刀切」。最新數據顯示，目前全國耕地面積達到 19.14 億畝，為糧食產量連續 9 年超過 1.3 萬億斤提供了堅實基礎。</p><h3>自然資源部：已經批覆江蘇等 18 個省級國土空間規劃</h3><p>據央視新聞客戶端 1 月 17 日報道，自然資源部表示，截至目前，國務院已經批覆江蘇等 18 個省級國土空間規劃，全國 100% 的市級規劃和 97% 的縣級規劃也已經報審批機關審查。自然資源部國土空間規劃局局長張兵表示，2024 年我們要加快編制完成全國重點主體功能區優化的實施規劃，很好地促進產業合理佈局。同時加快在京津冀、長江三角洲、黃河流域等等這些重點地區，國土空間規劃編制和報批工作。今年，自然資源部還將分類編制村莊規劃，研究出台加強村莊規劃和村莊空閒土地使用政策文件，優化農村地區國土空間格局，促進區域城鄉協調發展，積極引導城市更新行動和鄉村建設行動。</p><h3>中央<span><span>軍委</span>辦公廳</span>印發《軍隊院校招收士兵學員工作辦法》</h3><p>經<span>中央<span>軍委</span></span>批准，中央<span><span>軍委</span>辦公廳</span>近日印發《軍隊院校招收士兵學員工作辦法》，自 2024 年 2 月 1 日起施行。《辦法》共 11 章 62 條，按照服務備戰、突出基層，全面考覈、綜合評價原則，加大軍事素養考覈比重，強化軍事訓練牽引導向；實行生長軍官和軍士職業技術教育招生並軌組織，拓寬優秀士兵成長成才渠道；細化立功受獎、艱苦邊遠地區考生加分項目，激勵廣大士兵安心服役、爭先創優；明確特殊情形下考試組織辦法，完善考試成績、體格複查機制，維護考生正當權益；加強考試、錄取等重點環節管理，嚴明信息公開、風氣監管措施，確保做到陽光招生、廉潔招生。</p><h3>5 部門：開展智能網聯汽車「車路雲一體化」應用試點</h3><p>據工信部網站 1 月 17 日消息，工業和信息化部等五部門聯合發佈《關於開展智能網聯汽車「車路雲一體化」應用試點工作的通知》，試點期為 2024—2026 年。堅持「政府引導、市場驅動、統籌謀劃、循序建設」的原則，建成一批架構相同、標準統一、業務互通、安全可靠的城市級應用試點項目，推動智能化路側基礎設施和雲控基礎平台建設，提升車載終端裝配率，開展智能網聯汽車「車路雲一體化」系統架構設計和多種場景應用，形成統一的車路協同技術標準與測試評價體系，健全道路交通安全保障能力，促進規模化示範應用和新型商業模式探索，大力推動智能網聯汽車產業化發展。</p><h3>國家衞健委：不得向未在本機構就診人員開具醫療文書</h3><p>1 月 17 日，《國家衞生健康委辦公廳關於進一步加強醫學證明文件類醫療文書管理工作的通知》發佈。《通知》指出，醫療機構應當規範本機構醫師開具醫療文書的行為，指導醫師根據患者在本機構的就診情況開具相關醫療文書，不得向未在本機構就診的人員開具醫療文書，不得出具虛假醫療文書以及與醫師執業範圍無關或者與執業類別不相符的醫療文書。負責醫療文書用章工作的人員要認真核對醫療文書內容，確認相關醫療文書是否符合本機構管理要求，對不符合要求的不予用章，且不得在空白醫療文書上蓋章。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:53:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10689316.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10689316.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[伊朗向三國發 24 枚導彈，中東要更亂了？伊朗向三國發 24 枚導彈，中東要更亂了？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 16 日，伊拉克庫爾德自治區首府埃爾比勒。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548195632260800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>伊朗在展示報復決心的同時釋放信號：無意與美國交手讓巴以衝突升級為地區戰爭。但美國卻可能從中受益：伊朗的行動成為美軍繼續駐紮伊拉克最具説服力的理由。伊朗在展示報復決心的同時釋放信號：無意與美國交手讓巴以衝突升級為地區戰爭。但美國卻可能從中受益：伊朗的行動成為美軍繼續駐紮伊拉克最具説服力的理由。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>也門胡塞武裝報復美英空襲之際，伊朗直接下場，先後對伊拉克、敍利亞和巴基斯坦的目標發動了導彈和無人機襲擊。</p><p>1 月 16 日，伊朗伊斯蘭革命衞隊向伊拉克庫爾德自治區的「以色列間諜」目標發射 11 枚導彈，還向敍利亞伊德利卜的恐怖組織據點發射 13 枚導彈。同一天，伊朗對鄰國巴基斯坦的遜尼派反伊朗武<span><span><span><span><span>裝發</span></span></span></span></span>動無人機和導彈襲擊。</p><p>這一系列襲擊引發了伊拉克和巴基斯坦的強烈抗議，伊拉克直接召回駐伊朗大使，還準備採取其他外交手段。</p><p>本輪巴以衝突以來，親伊朗的黎巴嫩真主黨、也門胡塞武裝和伊拉克什葉派武裝行動不斷，但伊朗並未直接出手。週二的襲擊是伊朗首次直接「亮肌肉」，引發了對中東緊張局勢加劇的擔憂。</p><p>但與胡塞武裝紅海襲擊沒有造成任何人員傷亡一樣，伊朗的此次行動也經過了仔細計算。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170548195632260800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>無論在伊拉克、敍利亞還是巴基斯坦的襲擊，都沒有打擊美國目標，也沒有造成任何美方人員傷亡。除此之外，也沒有以色列公民在伊拉克襲擊中喪生。</p><h3>計算式「亮肌肉」</h3><p>根據伊朗伊斯蘭革命衞隊公佈的信息，週二的三次打擊都是復仇和反恐行動。</p><p>伊朗對伊拉克的導彈襲擊打擊了庫爾德自治區首府埃爾比勒市的一個「摩薩德總部和反伊朗恐怖分子據點」。<a href="https://thearabweekly.com/iran-further-inflames-combustible-region-missile-strikes-iraq-and-syria-targets" target="_blank">伊朗伊斯蘭革命衞隊</a>表示，此次行動是為遭以色列殺害的伊斯蘭革命衞隊指揮官和「抵抗陣線」成員復仇。</p><p>上月，以色列對敍利亞發動空襲，炸死了伊朗伊斯蘭革命衞隊駐敍利亞的高級顧問，伊朗總統萊希當時誓言以色列將付出代價。「抵抗陣線」是包括黎巴嫩真主黨、也門胡塞武裝、巴勒斯坦武裝、伊拉克和敍利亞什葉派武裝在內的反以色列和反西方民兵武裝。</p><p>伊朗週二打擊的地點是埃爾比勒市的一所高級住宅。<a href="https://www.cbsnews.com/news/us-iran-missile-strike-erbil-iraq-israel-hamas-war/" target="_blank">該住宅位於美國領事館</a>附近，領事館正在修建中。</p><p>這所住宅的所有人為伊拉克富豪、獵鷹集團的創始人迪扎耶（Peshraw Dizayee）。迪扎耶是庫爾德人，常年在瑞典生活，他在美國入侵伊拉克後返回伊拉克。獵鷹集團的業務則涉及安保、石油、天然氣、建築工程等各領域，參與了庫爾德自治區的戰後重建。</p><p>據<a href="https://www.rudaw.net/english/kurdistan/160120249" target="_blank">庫爾德自治區媒體</a>報道，迪扎耶、其 11 個月大的女兒、一名管家和伊拉克商人米凱爾（Karam Mikhail）在伊朗的襲擊中喪生，包括迪扎耶之子、其妻在內的六人受傷。事發前數天，迪扎耶才從海外返回埃爾比勒。</p><p>值得注意的是，雖然迪扎耶的住所靠近在建的美國領事館，但美方設施沒有在襲擊中受損。</p><p>據伊朗和<a href="https://english.almayadeen.net/news/politics/four-mossad-officials--peshraw-dizayee-among-killed-in-erbil" target="_blank">黎巴嫩媒體</a>報道，迪扎耶一直在協助庫爾德自治區企業向以色列出售石油。襲擊當天，以色列情報機構摩薩德的官員和伊朗分裂武裝成員計劃在迪扎耶家中會面。</p><p>伊朗伊斯蘭革命衞隊將迪扎耶的住所稱為以色列在伊拉克庫爾德自治區的「間諜總部」，伊拉克政府則堅決否認在庫爾德自治區設有摩薩德機構。</p><p><a href="https://apnews.com/article/iraq-syria-iran-strike-7939f337454578cc20da8ac15fc5b457" target="_blank">伊拉克庫爾德自治區總理</a>巴爾扎尼譴責伊朗對庫爾德平民「犯罪」，伊拉克總理蘇達尼指責伊朗侵犯伊拉克主權。</p><p>在敍利亞，伊朗導彈打擊了伊德利卜省的「伊斯蘭國」（ISIS）等恐怖組織據點。本月初，ISIS 在伊朗克爾曼市制造連環爆炸襲擊造成 84 人喪生，成為伊朗伊斯蘭革命以來最致命的襲擊。</p><p>伊朗伊斯蘭革命衞隊航空航天部隊<a href="https://tass.com/defense/1732963" target="_blank">司令哈吉扎德</a>（Amir Ali Hajizadeh）特別指出，打擊敍利亞伊德利卜省恐怖組織的導彈是從伊朗西南部胡澤斯坦省發射，該地距離伊德利卜 1200 公里。此次打擊也是從伊朗境內實施的最遠距離導彈打擊。</p><p>在巴基斯坦，<a href="https://apnews.com/article/iran-iraq-militant-bases-attack-05c7530d66fb05dd6f2868527003ba2d" target="_blank">伊朗無人機和導彈打擊</a>了俾路支省的遜尼派武裝「正義軍」。成立於 2012 年的「正義軍」一直對伊朗安保目標發動襲擊。上月，該武裝在巴伊邊境打死了 11 名伊朗安全部隊人員。</p><p>但巴基斯坦政府同時指責伊朗週二的襲擊打死了兩名兒童，造成另外三名兒童受傷。巴基斯坦外交部「強烈譴責」伊朗侵犯巴基斯坦領空，並召見伊朗駐巴基斯坦的臨時代辦表示抗議。巴基斯坦外交部警告，伊朗侵犯巴主權的後果將由伊朗承擔。</p><p>巴基斯坦與伊朗一直就邊境地區的分裂武裝襲擊存在糾紛，互相指責對方庇護分裂武裝。目前伊朗外長阿卜杜拉希揚與巴基斯坦看守總理卡卡爾正在瑞士參加達沃斯論壇。</p><p>而無論在伊拉克、敍利亞還是巴基斯坦，美國設施和人員都沒有成為伊朗直接打擊的目標，也沒有以色列公民在襲擊中喪生。</p><p>伊朗在用武力展示自己報復決心的同時也釋放了明確信號：無意與美國交手讓巴以衝突升級為地區戰爭。</p><h3>伊拉克被捲入</h3><p>在遭到襲擊的三國中，伊拉克的反應最為強烈。伊拉克召回了駐伊朗大使，並召見伊朗駐伊拉克臨時代辦表示抗議。伊拉克政府已經向聯合國安理會提起申訴，指控伊朗對伊拉克的導彈襲擊造成平民傷亡、公然侵犯伊拉克主權。</p><p>正在參加達沃斯論壇的<a href="https://apnews.com/article/iraq-syria-iran-strike-7939f337454578cc20da8ac15fc5b457" target="_blank">伊拉克庫爾德自治區總理巴爾扎尼</a>還警告，伊朗的襲擊將招致「迴應」。</p><p>而在這三個遇襲的國家中，伊拉克受伊朗的影響力最大。自美國入侵伊拉克以來，伊朗從政治、經濟、社會各領域全方位深度影響伊拉克。</p><p>在政治上，伊拉克戰爭後，該國多任總理、政府官員、議員都來自伊朗支持的達瓦黨或者得到伊朗背書，伊拉克歷任總理一直在「親伊朗和親美國」之間搖擺。現任總理蘇達尼雖然試圖保持中立，但伊拉克議會最大黨團「協調框架聯盟」得到伊朗支持。</p><p>在去年底的伊拉克地區選舉中，「協調框架聯盟」在<a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iraq/2023/12/21/iraq-local-election-coordination-framework/" target="_blank">九個什葉派人口為主的省</a>大獲全勝，還在遜尼派人口為主的首都巴格達取得領先。</p><p>「協調框架聯盟」施壓之下，蘇達尼在本月初要求美軍和美軍盟友撤出伊拉克。目前美國在伊拉克駐有 2500 士兵，美軍隨後宣佈沒有計劃撤離伊拉克。</p><p>在宗教上，與伊朗一樣，伊拉克也是什葉派人口為主的國家。伊拉克還是什葉派的發源地，每年有數百萬伊朗朝聖者前往伊拉克的什葉派聖地納傑夫、卡爾巴拉和薩邁拉。為方便民眾前往伊拉克朝聖，伊朗對相關地區的基建進行了大量投入。</p><p>在經濟上，伊朗是伊拉克的最大貿易夥伴之一。在兩國的貿易往來中，絕大部分是伊朗對伊拉克的出口，包括食品、汽車、建築材料、生活用品、石化產品等。</p><p>鑑於兩國錯綜複雜的關係，伊朗此次導彈襲擊不會導致兩伊關係破裂。但隨着巴以衝突持續，越來越多的伊拉克勢力正在被捲入其中。</p><p>巴以衝突以來，親伊朗的伊拉克什葉派武裝不斷對美軍基地發動無人機和導彈襲擊，造成多名美軍受傷。作為報復，美國對伊拉克什葉派武<span><span><span><span><span>裝發</span></span></span></span></span>動了多輪空襲。</p><p>伊朗此次導彈襲擊後，庫爾德分離武裝可能對伊朗和親伊朗目標實施報復反擊。伊朗境內原本就有庫爾德分離主義武裝，部分成員流亡至伊拉克的庫爾德自治區。</p><p>此前伊朗曾對伊拉克庫爾德地區的分離武裝基地發動導彈和無人機襲擊。去年，伊朗和伊拉克才簽署協議確保兩國邊境安全，遏制伊朗庫爾德分離武裝在伊拉克的活動。</p><p>而美國則可能從此次襲擊中受益：伊朗導彈襲擊成為美軍繼續駐紮伊拉克最具説服力的理由。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:41:50 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688757.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10688757.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[小數據 | 卷出新高度！4 地文旅 8 天發佈超 200 條視頻，最多漲粉超 150 萬小數據 | 卷出新高度！4 地文旅 8 天發佈超 200 條視頻，最多漲粉超 150 萬]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>山西、河北、四川、河南 4 地文旅部門 8 天發佈超 200 條視頻。山西、河北、四川、河南 4 地文旅部門 8 天發佈超 200 條視頻。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170548289941928600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 09:16:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688934.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10688934.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地區衝突持續、美國電商紅火，航空貨運迎來利好地區衝突持續、美國電商紅火，航空貨運迎來利好]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 10 日，埃及蘇伊士，一艘船通過蘇伊士運河駛向紅海。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/17054730867535200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>選擇亞洲路線作為運輸緩衝區，可以最大程度減少目的地的倉儲費用。選擇亞洲路線作為運輸緩衝區，可以最大程度減少目的地的倉儲費用。</p><p>紅海局勢持續緊張，進一步推高國際海運運費。過去幾周，一個 40 英尺標準集裝箱的海運運費上漲幅度最高達 1 萬美元。同時，許多航運公司為避免襲擊而選擇繞道非洲好望角，該航線已經轉移了價值超過 2000 億美元的貨物。</p><p>為儘快且安全地交付貨物，許多企業選擇了轉向航空貨運。匯豐銀行全球航運和港口研究主管 Parash Jain 於 16 日對 CNBC 作出預測，空運價格會在未來兩到三週內飆升。</p><p>此外，東亞國家的春節假期也是推動航空貨運價格上漲的因素。往年春節假期之前，許多企業都希望儘快收到貨物補充庫存或者完成訂單交付。全球貨運數字化平台<a href="https://www.freightos.com/freight-blog/lunar-new-year-shipping-delays-2024/" target="_blank">Freightos</a>建議各零售商在假期來臨之前瞭解運輸需求和時間，做好庫存準備和貨物運輸規劃。</p><p>航運分析機構 Xeneta 1 月 5 日的市場數據分析結果<a href="https://www.xeneta.com/news/air-cargo-enters-2024-with-cautious-optimism-after-december-demand-and-rates-boost-as-a-year-of-uncertainties-and-opportunities-lies-ahead" target="_blank">顯示</a>，鑑於 2024 年在充滿不確定性的同時存在大量新機遇，全球航空貨運業可能會迎來新的增長週期。</p><p>2023 年，受企業高庫存和消費者支出縮減的影響，全球航空貨運行業低迷。直到去年 12 月紅海危機爆發後，航空貨運需求回暖，同比增長 9%，即期運費達 9 個月來的最高水平，每公斤 2.6 美元，動態載貨率提高到了 59%。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240117/569d652c3983b9bf56f388543b936209_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：Xeneta</figcaption></figure><p>Xeneta 的「首席空運官」Niall van de Wouw 表示，儘管地緣政治環境和生活成本壓力繼續對全球貿易構成巨大阻礙，航空貨運行業可能會從不斷升級的國際安全形勢中受益。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/17054730867535200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>去年 12 月，歐洲至美國的運力由於紅海危機有所減少，推動相關航空貨運即期價格上升至每公斤 2.42 美元，環比上漲 21%；從中國和東南亞至歐洲的航空貨運即期價格均上漲了 9%。另外，得益於對電子商務的強勁需求，去年 12 月中國至美國的空運現貨價格上漲了 6%。</p><p>投資銀行 Stifel 負責全球物流和未來流動性的高級研究分析師 Bruce Chan 表示，隨着企業尋求降低供應鏈風險，航空貨運行業可能會逐步復甦，預測其增長率可能為 5%。Chan 補充説，美國市場對亞馬遜、Shein 和 Temu 等平台的需求不斷提升，航空貨運行業可能會迎來一個持續的增長高峯。</p><p>耗時較短、選擇更多、相對安全的海空、空陸聯運等多式聯運模式也迎來利好。進入 2024 年，巴以、俄烏、紅海戰火持續蔓延，厄瓜多爾、蘇丹等地武裝衝突四起，在這一背景下選擇亞洲路線作為運輸緩衝區，還可以最大程度減少目的地的倉儲費用，節省成本。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:54:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687558.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10687558.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[公安部：2023 年打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個，涉網黑惡犯罪成重點公安部：2023 年打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個，涉網黑惡犯罪成重點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240117/1705463570601_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>黑惡犯罪呈現出向網絡發展蔓延的態勢。黑惡犯罪呈現出向網絡發展蔓延的態勢。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 17 日，據公安部網站通報，2023 年，全國公安機關持續深入推進常態化掃黑除惡鬥爭，共打掉涉黑惡犯罪組織 1900 餘個，抓獲犯罪嫌疑人 2.7 萬名，破獲各類刑事案件 2.9 萬餘起，取得顯著工作成效。</span></span></p><p><span><span>據通報，2023 年，公安部掛牌督辦 37 起案情重大、複雜的涉黑惡案件，強化指導督辦、專家支持，推動案件偵辦工作有序開展。同時，全力緝捕涉黑涉惡在逃人員，各地目標逃犯到案 1222 名，其中境內 1105 名、境外 117 名，形成強大震懾。</span></span></p><p><span><span>上述通報稱，針對黑惡犯罪向網絡發展蔓延的嚴峻態勢，公安部部署各地公安機關深入開展打擊懲治涉網黑惡犯罪專項行動，共打掉涉網黑惡犯罪組織 795 個，抓獲犯罪嫌疑人 1.2 萬餘名，破獲刑事案件 1.8 萬起。</span></span></p><p><span><span>其中，在掌握相關犯罪事實和證據基礎上，公安部組織北京、山東等地公安機關與印度尼西亞警方開展警務執法合作，成功打掉藏匿在印尼巴淡島等地的特大跨境裸聊敲詐犯罪團夥。</span></span></p><p><span><span>裸聊敲詐犯罪是涉網黑惡犯罪高發犯罪類型之一</span><span>。</span><span>此前的 2023 年 9 月 21 日，據中國青年網報道，2023 年</span><span>9 月 20 日晚，中國警方和印度尼西亞警方通過警務執法合作抓獲的 153 名實施跨境裸聊敲詐的電信網絡詐騙犯罪嫌疑人，被北京、山東公安機關從印尼押解回國，涉及全國多個省市的百餘起跨境裸聊敲詐案件成功告破。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240117/1705463570601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>據上述公安部網站通報，2023 年工作中，全國公安刑偵部門積極參與打擊長江非法採砂、打擊整治盜採海砂等專項行動，持續推進打擊「沙霸」「礦霸」「村霸」「鄉霸」等重點行業領域黑惡勢力，打掉自然資源領域涉黑組織 28 個。</span></span></p><p><span><span>非法採砂是長江水域突出犯罪類型之一。此前的 2023 年 12 月 29 日，公安部治安管理局二級巡視員羅輯曾在發佈會上介紹，2023 年</span><span>6 月，公安部牽頭會同有關部門，聯合開展為期半年的長江河道非法採砂專項打擊整治行動，共偵破各類案件 232 起、抓獲犯罪嫌疑人 1100 餘名，查實涉案江砂 591 萬噸，涉案價值超 2.5 億元人民幣。長江涉砂刑事發案連續三年下降，2023 年同比再下降 33.2%。</span></span></p><p><span><span>據羅輯介紹，2023 年公安部綜合運用異地用警、提級偵辦等方式，直接指揮成功偵破「10·8」特大非法採砂案，徹底打掉一個犯罪週期長、組織網絡廣、非法牟利大、內外勾連深、社會危害突出的特大有組織涉砂犯罪集團，成功抓獲包括幕後核心人員張某明在內的犯罪嫌疑人 110 名，查扣涉案船舶 17 艘，拔除了滋生在長江干線彭澤段水域的盜採毒瘤。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 08:26:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10688335.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10688335.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[呼籲高質量經濟增長新方式，達沃斯論壇啓動「未來增長」倡議呼籲高質量經濟增長新方式，達沃斯論壇啓動「未來增長」倡議]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170547654694778800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>重振全球增長對於應對關鍵挑戰至關重要，但僅靠增長是不夠的。重振全球增長對於應對關鍵挑戰至關重要，但僅靠增長是不夠的。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>1 月 17 日，界面新聞從達沃斯論壇處獲悉，「未來增長」倡議（Future of Growth&nbsp;Initiative）已在瑞士啓動。這是一項為期兩年的工作，旨在激發有關規劃經濟增長新路徑的討論和行動，支持世界各地的政策制定者與經濟學家和其他專家共同尋找能夠平衡增長、創新、包容、可持續性和復原力目標的最佳途徑。</p><p>倡議啓動的同時，達沃斯論壇還發布了一份新報告，呼籲採取一種新的經濟增長方式，以確保在效率與長期可持續性和公平性之間取得平衡，同時兼顧發展速度和發展質量。</p><p>這份名為<a href="https://www3.weforum.org/docs/WEF_Future_of_Growth_Report_2024.pdf" target="_blank">《2024 年未來增長報告》</a>的研究引入了包含 4 個維度的評估新框架，全面審視了 107 個經濟體的國內生產總值和增長質量，從而對全球經濟增長進行了重新評估。</p><p>報告發現，大多數國家的增長方式既不可持續，也不包容，吸收或產生創新的能力有限，對降低全球衝擊和易感性方面的貢獻也很低。總體來看，高收入經濟體在創新和包容性方面得分較高，而低收入經濟體在可持續性方面得分高。</p><p>報告從包容性、復原力、可持續性和創新性這四個維度衡量經濟發展情況。從整體來看，全球經濟在包容性和復原力維度的平均得分最高，分別為 55.9 分和 52.8 分。可持續發展維度平均得分為 46.8，創新性維度的得分最低，僅為 45.2。滿分 100 分。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240117/170547654694778800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>包容性（inclusion）指的是一個經濟體的發展軌跡在多大程度上將所有利益相關者納入其創造的利益和機遇。復原力（resilience）反映的是抵禦衝擊並從衝擊中反彈的能力。可持續性（sustainability）指的是在多大程度上能將其生態足跡保持在有限的環境邊界內。而創新性（innovation）維度指的是提高長期增長質量的能力，比如吸收新技術，以及社會、制度和組織是否不斷持續發展。</p><p>而從單個國家層面來看，在報告所涉及的 107 個經濟體（不包括中國）中，沒有任何一個國家在四個維度的所有評估中得分超過 80 分。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240117/170547736271165700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>各經濟體在四個維度上的得分。圖源：達沃斯論壇報告</figcaption></figure><p>高收入經濟體在 2023 年的人均 GDP 為 52475 美元（按購買力平價計算），在 2018 年-2023 年的過去五年中，人均 GDP 年均增長 1.01%。這些國家的增長路徑普遍具有以下特點：包容性（68.9）、創新性（59.4）和復原力（61.9）得分較高，但在可持續性（45.8）方面仍有改進空間。</p><p>這組國家包括澳大利亞、加拿大、法國、德國、意大利、日本、沙特、韓國、英國和美國等。在創新性方面，瑞士（80.4）、新加坡（76.4）和美國（74.1）得分較高；在包容性方面，芬蘭（77.7）和加拿大（75.8）得分較高；在可持續性方面，瑞典（60.9）、德國（56.3）和英國（54.0）得分較高；在復原力方面，澳大利亞（69.5）和日本（66.3）得分較高。</p><p>阻礙這組國家實現更強勁的均衡增長的共同挑戰包括：人才供應、獲得平等的工作機會受限，綠色技術的開發和採用緩慢，以及技能再培訓和終身學習不足。</p><p>而中低收入經濟體在 2023 年的人均 GDP 為 7633 美元，過去五年的人均 GDP 年均增長率為 1.95%。與富裕經濟體相比，他們的增長路徑的特點在於復原力（45.8）和可持續性（50.0）方面得分較高，但在包容性（44.8）和創新性（34.9）方面仍有改進空間。</p><p>這組國家包括孟加拉國、埃及、印度、尼日利亞、巴基斯坦、菲律賓和越南等。其中創新性方面得分較高的國家包括約旦（45.1 分），越南（56.2 分），肯尼亞（57.2 分）和印度（56.0 分），菲律賓（54.1 分）。</p><p>阻礙這組國家實現更均衡增長的共同挑戰包括技術吸收不足，缺乏社會安全網，可再生能源投資不足，以及醫療保健系統能力不足。</p><p>低收入經濟體在 2023 年的人均 GDP 為 1533 美元，過去五年的人均 GDP 年均增長率僅為 0.22%。這些經濟體在增長過程中對環境的人均影響較小，因此可持續發展得分較高（52.7），但在復原力（39.0）、包容性（29.9）和創新性（26.8）方面還有待提高。</p><p>盧旺達的得分較高，特別是在復原力（52.8）方面。阻礙這組國家實現更均衡增長的共同挑戰包括：信息和通信技術的連通性和資金不足，以及健康營養、環境監管以及能源來源多樣化方面的不足。</p><p>報告強調，在持續的經濟和地緣政治不利因素衝擊下，全球經濟增長將顯著放緩，增速預計到 2030 年將降至 30 年來的最低點。這種低迷加劇了一系列相互關聯的全球挑戰，包括氣候危機和社會契約的削弱，這些挑戰共同作用，扭轉了全球發展迄今的進展。</p><p>世界經濟論壇常務理事扎希迪（Saadia Zahidi）表示，重振全球增長對於應對關鍵挑戰至關重要，但僅靠增長是不夠的。他指出，新報告提出了一種評估經濟增長的新方法，可以平衡效率與長期可持續性、復原力和公平性以及未來創新，並與全球和國家的優先事項保持一致。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 07:55:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10687987.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10687987.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 全年全國城鎮調查失業率同比下降，12 月環比增長 0.1 個百分點基本面 | 全年全國城鎮調查失業率同比下降，12 月環比增長 0.1 個百分點]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2023 年全國城鎮調查失業率平均值為 5.2%，比上年下降 0.4 個百分點。2023 年全國城鎮調查失業率平均值為 5.2%，比上年下降 0.4 個百分點。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170546342852437300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:54:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686512.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10686512.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王涓婷/孟令稀]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 2023 年人均可支配收入增速升至 6.1%，消費支出增速 9% 由負轉正基本面 | 2023 年人均可支配收入增速升至 6.1%，消費支出增速 9% 由負轉正]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2023 年全國居民人均可支配收入 39218 元，扣除價格因素實際增長 6.1%，增速提升 3.2 個百分點。2023 年全國居民人均可支配收入 39218 元，扣除價格因素實際增長 6.1%，增速提升 3.2 個百分點。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170546355373343500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:53:31 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686827.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10686827.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李澤坤 LZK/孟令稀]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【評論】「24 歲任國企副總」遭質疑，破格提拔更需公開透明【評論】「24 歲任國企副總」遭質疑，破格提拔更需公開透明]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170545942393606800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>近年來，年輕領導幹部被提拔後遭受質疑的現象已多次發生，蓋因人們從以往一些落馬領導幹部身上，往往能發現年齡造假、學歷造假、過程違規、拼爹拼媽等現象。近年來，年輕領導幹部被提拔後遭受質疑的現象已多次發生，蓋因人們從以往一些落馬領導幹部身上，往往能發現年齡造假、學歷造假、過程違規、拼爹拼媽等現象。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>貴州「24 歲職校畢業生任國企副總」的消息近日引發網友廣泛關注。據媒體報道，1999 年出生的劉某某，畢業於陝西鐵路工程職業技術學院，2020 年畢業後入職中鐵建工集團，2023 年即已升任中鐵建工集團貴州分公司副總經理。針對劉某某的「火箭式」升職，不少網友質疑，究竟是因為家庭背景還是工作能力特別優秀？</p><p>事情已發酵成網絡熱點，但是截至目前，中鐵建工集團方面尚未就外界質疑做出公開回應。海報新聞此前引述中鐵建工集團貴州分公司接線工作人員説法稱，網傳消息與事實嚴重不符，目前公司已報警處理，「劉某某隻是一名普通員工，並沒有行政職級。」另據時間視頻報道，中鐵建工集團西南分公司則稱，劉某某提拔流程很正規，「沒聽説他是關係戶。」</p><p>儘管公司工作人員否認劉某某擁有副總經理相關職務，但是根據該公司宣傳資料和媒體報道，劉某某此前確實曾多次以副總經理身份出席會議並講話。而且，獲公開披露的劉某某講話內容都是站在公司管理層面所作的部署和安排，這顯然不是一個普通員工所負責的內容。</p><p>中鐵建工集團是中國中鐵股份有限公司的核心骨幹企業，是正牌央企單位。這類企業選人、用人程序按説有一套嚴格、正規的流程，劉某某能獲任地區分公司副總經理，應該是其工作能力和德行考覈得到了公司內部決策機制的認可，並且任命程序合法合規。如果真是如此，建議中鐵建工集團方面儘快就外界質疑作出權威説明。畢竟陽光是最好的防腐劑，信息公開是最有效的闢謠手段。</p><p>近年來，年輕領導幹部被提拔後遭受質疑的現象已多次發生，蓋因人們從以往一些落馬領導幹部身上，往往能發現年齡造假、學歷造假、過程違規、拼爹拼媽等現象。這種不公平的用人模式不但會嚴重扭曲惡化各地幹部選拔任用生態，也會毒化整個社會風氣。尤其是近年來，我國高校畢業生數量連年攀升，青年羣體的就業壓力在不斷加大，如果此時有人走野路子、憑關係或搞黑幕就輕鬆入職正規央企單位，那顯然對外面正在四處奔波找工作的年輕人來説，是極大的不公平。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240117/170545942393606800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>如何選人、用人、管人，已成為我國當前幹部隊伍建設的一個核心問題。針對年輕領導幹部的選任，其實，只要做到三方面就可以有效避免被質疑，首先就是能力勝任，擁有紮實的專業知識和技能，能承擔起領導崗位的職責，其次是需要嚴格履行程序，執行好乾部選拔任用制度，避免「任人唯親」等不正之風侵蝕用人機制，最後，重要的是要信息公開透明，越是破格提拔，越要公開化和透明化，自覺主動接受民眾監督，如此方能廣泛團結普通員工，也能有效樹立領導個人威信。</p><p>2019 年 3 月，新修訂的《黨政領導幹部選拔任用工作條例》提出，黨政領導幹部應當逐級提拔。特別優秀或者工作特殊需要的幹部，可以突破任職資格規定或者越級提拔擔任領導職務。但是，破格提拔的特別優秀幹部，應當政治過硬、德才素質突出、羣眾公認度高。當年 5 月，中共<span><span><span>中央辦公廳</span></span></span>印發《幹部選拔任用工作監督檢查和責任追究辦法》還明確提出，在監督檢查工作機制方面，要認真查覈和處理羣眾舉報反映的問題，定期開展分析研判，及時研究提出工作意見。自覺接受輿論監督，及時迴應羣眾關切。</p><p>年輕領導幹部被「火箭式」提拔，如果真是「不拘一格降人才」，只要認真負責予以公開回應，最後肯定能獲得外界認可和信任。如果自認內部選拔任用沒問題，認為網友們是胡攪蠻纏、多此一舉，甚至迴應質疑時吞吞吐吐、遮遮掩掩，那不但無助於澄清外界疑慮，反而會損害領導幹部和整個企業的形象和名譽，更加不利於開展工作。此次「24 歲任國企副總」事件引發的爭議，再次提醒有關單位，加強年輕幹部選拔任用，更要嚴格執行選拔任用程序，以完善制度凝聚內部員工，以公開透明取信外部羣眾。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:40:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10686305.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10686305.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
