<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 16 Dec 2023 03:46:22 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[致 21 死 8 傷，甘肅白銀越野賽案一審多人獲刑此前當地通報，27 名領導幹部因違紀、職務違法、涉嫌職務犯罪被追責。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>時隔兩年多， <span>甘肅白銀越野賽事故迎來司法追責。</span>據央視新聞，2023 年 12 月 15 日，甘肅省白銀市白銀區人民法院對 2021 年（第四屆）黃河石林山地馬拉松百公里越野賽公共安全責任事件案一審公開宣判。</p><p>白銀區法院判決稱，依法對負責運營賽事的甘肅晟景體育文化發展有限公司工作人員張小燕、吳世淵、張正吉、鄭世榮，及上海市賽客信息科技有限公司員工王耀祥 5 名被告人，以大型羣眾性活動重大安全事故罪分別判處 5 年 6 個月至 3 年不等有期徒刑。</p><p>蘭州市城關區人民法院同步對該事件涉及的職務犯罪案件一審公開宣判，依法對負有賽事監督管理職責的景泰黃河石林大景區管理委員會原主任丁柯涯以翫忽職守罪、受賄罪判處有期徒刑 4 年 10 個月，並處罰金；對景泰黃河石林大景區管理委員會原副主任羅文濤以翫忽職守罪判處有期徒刑 3 年 6 個月。</p><p><span>界面新聞此前報道，</span>2021 年 5 月 22 日，2021 年（第四屆）黃河石林山地馬拉松百公里越野在甘肅白銀市景泰縣黃河石林大景區舉行，比賽期間遭遇突發降溫、降水、大風的高影響天氣，導致發生公共安全責任事件，造成 21 名參賽選手死亡，<span>其中包括寧波江南百英里冠軍梁晶、中國馬拉松圈知名的曹朋飛、黃印斌和殘奧會冠軍黃關軍在內的精英跑者。此外有</span>8 人受傷。</p><p><span>甘肅官方隨即成立由多部門組成的聯合調查組，並邀請中國氣象局、國家體育總局和甘肅省氣象、賽事組織、運動醫學、預案管理等方面的專家參與。聯合調查組先後 10 餘批次進行現場勘查和技術取證，談話問詢有關人員 360 餘人，重點談話筆錄 90 人次，查閲各類文件資料 800 多份。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/170264562549538100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>2021 年 6 月 11 日，通報的事件調查結果認定，造成這起事件的天氣方面的直接原因是：百公里越野賽參賽選手在強度、難度最高賽段，遭遇當日最大風力、降水、降溫以及由此造成的最低體感溫度，導致部分參賽選手因急性失溫死亡。</span></p><p><span>據當時通報，2021 年 5 月 22 日上午 9 時賽事開始後，大多數參賽選手穿着短袖短褲，未隨身攜帶衝鋒衣等保暖裝備。12 時左右，131 名參賽選手通過 2 號打卡點，進入 2 號打卡點至 4 號打卡點之間賽段，該賽段全長 14 公里，海拔高度最高為 2230 米。13 時前後，3 號打卡點附近氣溫降至 4℃左右，平均風力可達 6～7 級，最大陣風 8～9 級，伴有累計降水量 3～5 毫米，受大風、降水影響，體感溫度下降到-5～-3℃，至 15 時前大部分時段體感溫度低於 0℃。參賽選手經歷了持續最低體感溫度時段，加之野外高原環境和衣着單薄多種因素，導致部分參賽選手因急性失溫死亡。</span></p><p><span>在具體責任認定上，通報認定賽事主辦方、承辦方、協辦方、執行運營方 16 家單位對事件的發生負有責任，同時 27 名領導幹部因違紀、職務違法、涉嫌職務犯罪被追責。</span></p><p><span>天眼查 APP 顯示，</span>負責運營賽事的<span>甘肅晟景體育文化發展有限公司註冊於 2016 年 9 月 2 日，註冊地址為甘肅省白銀市靖遠縣興隆街 14 號，註冊資金 500 萬元人民幣，法定代表人吳世淵，經營範圍包括：企業營銷策劃、市場營銷策劃、企業形象策劃、體育賽事活動策劃等。法人兼執行董事兼總經理吳世淵持股 50%，監事張小燕持股 50%。</span></p><p>據過往媒體報道，該公司在事發前 3 年中標各類馬拉松賽事運營服務項目，中標金額近 400 萬<strong>。</strong>2018 年 5 月，該公司中標「黃河石林大景區管理委員會 2018 首屆黃河石林國際百公里越野賽暨首屆黃河石林國際馬拉松賽運營服務項目」，中標金額 150 萬元；2019 年 7 月，中標「白銀市平川區體育中心 2019 年首屆平川半程馬拉松賽運營服務項目」，中標金額 97.68 萬元；同年 10 月，中標「靖遠縣文體廣電和旅遊局 2019 靖遠第三屆國際馬拉松賽運營服務項目」，中標金額 149.5 萬元。<span>不過，中國政府採購網及白銀市公共資源交易中心官網，均未能搜索到發生本次事故的黃河石林山地馬拉松的相關招投標信息。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 14:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10548010.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10548010.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏克蘭入盟談判終獲綠燈，但 500 億歐元救命錢又黃了隨着全球多地局部戰爭不斷，國際注意力不再集中在烏克蘭，美歐「輸血」也開始出現後勁不足跡象。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>「夜班工作總結：否決向烏克蘭提供額外資金。」當地時間週五一早，匈牙利總理歐爾班將歐盟峯會現場情況第一時間分享到社交媒體上。幾個小時前，在歐爾班主動離場的配合下，歐盟峯會正式同意開啓烏克蘭入盟談判。</p><p>在烏克蘭議題方面，這次<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/meetings/european-council/2023/12/14-15/" target="_blank">兩天的會議</a>旨在就兩個方面達成一致，即啓動入盟談判以及未來四年 500 億歐元的援助資金。這筆援助資金旨在支持烏克蘭 2024 年-2027 年的預算，對這個戰爭中的國家至關重要。美國白宮也拿出了 600 億美元的援助計劃，但是在國會遭到共和黨人阻撓。</p><p>在開啓烏克蘭入盟談判的辯論環節，歐盟其餘 26 國均同意，但在匈牙利的反對下，決定遲遲無法通過。最終，在德國總理朔爾茨的建議下，歐爾班同意暫時離場，程序得以繼續推進。在歐盟決策機制中，任何決定都必須一致通過，或者至少沒有反對票。除了烏克蘭入盟，本次會議還同意摩爾多瓦啓動入盟談判，給予格魯吉亞候選國地位，以及一旦波黑滿足條件，就同意該國的入盟談判。</p><p>這一決定對烏克蘭具有重大的象徵意義，在政治上具有里程碑意義。尤其是在前線戰事膠着，以及烏克蘭總統澤連斯基剛從美國無功而返的背景下，歐盟的決定為烏克蘭提供了一些慰藉。上週末，澤連斯基再次訪美，但是未能説服美國共和黨議員批准追加 610 億美元援助資金。</p><p>「這是一次激勵、鼓舞和增強力量的勝利」，澤連斯基説。該國外長稍早前也表示，能夠開啓入盟談判是「所有決定的基礎」。美國白宮也對這一「歷史性決定」表示歡迎。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231215/170264586930315600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但是距離烏克蘭成為歐盟國家仍然道阻且長。即使在後續的多輪商談中所有歐盟成員國都大開綠燈，談判仍將耗時數年。最新入盟成功的克羅地亞，是在申請了十年之後才於 2013 年被正式接受。</p><p>而在明年 3 月的談判正式啓動前，歐盟成員國還需就談判的框架達成一致，任何一個成員國都可通過否決的方式阻礙進程。匈牙利仍將是不確定因素。歐爾班認為烏克蘭尚未做好準備，現在開始談判是「毫無意義、非理性、錯誤的決定」。但他本次選擇離場以使議程能夠繼續推進的原因在於，他認為本次通過僅是象徵性的一步，他將保留在談判過程中隨時否決的權利。</p><p>雖然在烏克蘭入盟談判上歐爾班軟化了立場，但在真金白銀的資金援助上，他堅持否決，致使本次談判破裂。歐爾班稱，對烏克蘭 500 億歐元的追加援助損害了匈牙利自身的經濟利益，「用匈牙利人的錢來維繫戰爭是不可接受的。」</p><p>本次談判無果後，各成員國同意明年 1 月繼續討論。荷蘭首相呂特對明年初取得突破持謹慎樂觀態度。</p><p>此外，歐盟還有一項備用方案。歐洲理事會主席米歇爾表示，藉助特殊工具，26 個成員國可以在沒有匈牙利的情況下繼續進行，但是這樣的工具只能使用一年，且需要更長的時間準備，比較複雜。</p><p>歐洲理事會稱，自去年 2 月俄烏衝突爆發以來，歐盟及其成員國已經向烏克蘭提供了約 850 億歐元的資金。</p><p>烏克蘭的戰事已持續了 22 個月，夏季反攻失敗後，東部前線局勢對基輔來説不太樂觀。本週四，俄羅斯總統普京稱己方局勢正在改善，「我們在烏克蘭已經有 617000 名士兵」。</p><p>隨着全球多地局部戰爭不斷，國際注意力也不再集中在烏克蘭。而美國和歐盟方面的「輸血」也開始出現後勁不足跡象。美國國會內部反對聲音越來越多，已經被彈劾調查的拜登有些有心無力。雖然歐盟希望繼續向外界展示力挺烏克蘭的團結立場，但是難掩內部決策時的爭吵不休。</p><p>而在布魯塞爾的北約總部，這個軍事組織的祕書長斯托爾滕貝格繼續激勵稱，西方必須繼續支持烏克蘭，以保護歐洲其他國家，「我們的支持不是慈善事業，而是對我們安全的投資」。</p><p>另外，幾家西方以及烏克蘭媒體週五援引匿名消息稱，歐盟已同意對俄羅斯的第 12 輪制裁方案，本次目標是俄羅斯鑽石出口，以及收緊石油價格上限。成員國已達成政治協議，將在未來幾天正式通過。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 14:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10548014.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10548014.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 1-11 月全國一般公共預算收入 200131 億元；北京地鐵昌平線事故初步調查原因公佈國家發改委就《「數據要素×」三年行動計劃（2024-2026 年）（徵求意見稿...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>財政部：1-11 月全國一般公共預算收入 200131 億元，同比增長 7.9%</h3><p>1-11 月累計，全國一般公共預算收入 200131 億元，同比增長 7.9%。其中，稅收收入 168420 億元，同比增長 10.2%；非稅收入 31711 億元，同比下降 3%。分中央和地方看，中央一般公共預算收入 91692 億元，同比增長 6.9%；地方一般公共預算本級收入 108439 億元，同比增長 8.7%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10545928.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家發改委就《「數據要素×」三年行動計劃（2024-2026 年）（徵求意見稿）》公開徵求意見</h3><p>據國家發改委消息，國家發改委發佈關於向社會公開徵求《「數據要素×」三年行動計劃（2024—2026 年）（徵求意見稿）》意見的公告。<a href="https://m.jiemian.com/article/10547044.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國務院食安辦等五部門聯合部署校園食品安全排查整治專項行動</h3><p>據央視新聞，國務院食安辦今天（15 日）組織召開校園食品安全排查整治專項行動動員部署會，梳理分析當前校園食品安全問題和原因，部署在全國範圍內開展為期六個月的校園食品安全排查整治專項行動。<a href="https://m.jiemian.com/article/10547032.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家外匯局：合理引導外匯市場預期，防範跨境資金異常流動風險</h3><p>據國家外匯局網站，日前，國家外匯管理局黨組書記、局長朱鶴新同志主持召開黨組（擴大）會議，傳達學<span>習中央</span>經濟工作會議精神，研究部署貫徹落實措施。國家外匯管理局黨組成員參加會議。<a href="https://m.jiemian.com/article/10546554.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行：積極盤活被低效佔用的金融資源，提高資金使用效率</h3><p>12 月 15 日，中國人民銀行黨委召開擴大會議，傳達學<span>習中央</span>經濟工作會議精神，研究部署貫徹落實工作。中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝主持會議，各黨委成員出席會議。<a href="https://m.jiemian.com/article/10546380.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>跨境貿易投資高水平開放試點擴大至京滬等六省市</h3><p>國家外匯管理局週五發佈《關於擴大跨境貿易投資高水平開放試點的通知》，在總結前期試點經驗的基礎上，決定將試點地區擴大至上海市、江蘇省、廣東省（含深圳市）、北京市、浙江省（含寧波市）、海南省全域等地區。<a href="https://m.jiemian.com/article/10545821.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北京地鐵昌平線事故共 515 人送醫院檢查，其中骨折 102 人，初步調查原因公佈</h3><p>@北京交通，微博消息，​​12 月 14 日 18 時 57 分，地鐵昌平線西二旗至生命科學園上行區間，兩輛列車發生追尾事故，造成部分乘客受傷。<a href="https://m.jiemian.com/article/10544620.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海：對個人用戶和單位用戶購買新能源汽車繼續給予免費專用牌照額度支持</h3><p>據上海市政府網 12 月 15 日消息，上海市人民政府辦公廳轉發市發展改革委等五部門制訂的《上海市鼓勵購買和使用新能源汽車實施辦法》，《實施辦法》總體上延續了上一輪政策安排，對個人用戶和單位用戶購買新能源汽車繼續給予免費專用牌照額度支持。<a href="https://m.jiemian.com/article/10547103.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>致 21 死 8 傷，甘肅白銀百公里越野賽案一審宣判，7 人獲刑</h3><p>據央視新聞，今天，甘肅省白銀市白銀區人民法院對 2021 年（第四屆）黃河石林山地馬拉松百公里越野賽公共安全責任事件案一審公開宣判，依法對負責運營賽事的甘肅晟景體育文化發展有限公司工作人員張小燕、吳世淵、張正吉、鄭世榮及上海市賽客信息科技有限公司員工王耀祥 5 名被告人以大型羣眾性活動重大安全事故罪分別判處五年六個月至三年不等有期徒刑。<a href="https://m.jiemian.com/article/10546822.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>江西「鼠頭鴨脖」涉事方及責任人被罰 706 萬</h3><p>天眼查 App 顯示，近期，「鼠頭鴨脖」涉事企業及相關責任人行政處罰書公佈。其中，江西中快後勤服務有限公司被罰款 10 萬、沒收違法所得 1325.5 元，責任人朱某某被處以去年收入的 10 倍罰款即 284.4 萬餘元，陶某某被處以去年收入的 8 倍罰款即 185.2 萬餘元，易某某被處以去年收入的 9 倍罰款即 226.3 萬餘元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10545134.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 11:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10547309.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10547309.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[報告稱中國勞動力人口平均年齡逼近 40 歲，意味什麼？全國勞動力人口的平均年齡每年以半歲左右的速度持續遞增。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟 </span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，中央財經大學中國人力資本與勞動經濟研究中心發佈《中國人力資本報告 2023》（簡稱《報告》）指出，從 1985 年到 2021 年，無論是農村、城鎮還是全國，勞動力人口的平均年齡都呈上升趨勢。</p><p>《報告》顯示，全國勞動力人口平均年齡從 1985 年的 32.25 歲上升到 2021 年的 39.42 歲，其中城鎮從 1985 年的 33.03 歲上升到了 2021 年的 39.16 歲，農村從 1985 年的 31.99 歲上升到了 2021 年的 39.82 歲，而鄉村男性勞動力的平均年齡超過 40 歲，為 40.39 歲。</p><p>《報告》指出，一般認為，人力資本是技術創新與經濟增長的源泉，是經濟社會可持續發展的重要推動因素，是減少貧困和不平等的重要保證。對加拿大、新西蘭、挪威、瑞典、美國等國家的人力資本賬戶分析結果一致表明，人力資本是經濟增長的核心要素。一個國家、一個地區擁有高質量的人力資本，可以提高勞動生產力、促進創新和創造力，併為可持續發展奠定堅實基礎。</p><p>界面新聞查詢該機構發佈的歷年中國人力資本報告發現，從 2016-2020 年，全國勞動力人口的平均年齡分別是 37.3 歲、37.7 歲、38.4 歲、38.8 歲、39.0 歲。每年以半歲左右的速度持續遞增。</p><p>人口老齡化，尤其是勞動年齡人口老化對社會創新的抑制作用，近年來日益受到學術界重視。知名人口學研究者、攜程旅行網創始人<span><span><span>梁建章</span></span></span>是國內較早對老齡化與社會創新進行深入研究的人士之一。2007 年，<span><span><span>梁建章</span></span></span>去美國讀經濟學博士期間，其導師正是美國人力資源經濟學權威 Edward Lazear，<span><span><span>梁建章</span></span></span>的研究方向確定為創新、創業。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170263458029166100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>梁建章</span></span></span>分析了許多國家的數據後發現，創新、創業與人口結構有很大關係。後來，他的博士論文之一就是研究人口結構對創業活力的影響。他舉例説，美國百分之七八十的公司都是最近二三十年由最年輕的企業家創辦的，甚至開創了整個行業；而日本，老的企業雖然也在不斷申請專利，有一些微創新，但卻被美國新興公司顛覆，現在都面臨困境。</p><p>2018 年，<span><span><span>梁建章</span></span></span>與人口學專家黃文政合著的《人口創新力》一書中，對人口規模、年齡結構與創新之間的聯繫，進行了深入研究。他們認為，在影響創新的各種因素中，人口規模和人口結構發揮了更大的作用。</p><p>黃文政告訴界面新聞，他們在這本書中希望傳達的一個重要觀點是，老齡化對養老的負面影響將是溫和且可控的，例如，在一個老齡化國家中，延長退休年齡可以在很大程度上緩解公共養老金負擔的問題。然而，老齡化還存在一個最根本也最不可彌補的弊端，那就是導致整個社會創業精神和創新活力的減弱。</p><p>他説，除了那些比較依賴體力勞動的工作，一個 50 歲的人在許多心智技能方面都和一個 30 歲的人無甚差別。就學習新技術或者創辦新公司的能力而言，30 歲的人更有創造力。雖然醫學進步已經可以使人們的壽命更長，但是人類在其 20 多歲時仍然是身體最健壯的階段，而最具創新精神和精力最旺盛的階段則是在他們 30 歲的時候。發明家和科學家在 30 多歲時是最具創造力的階段。大多數企業家也是在 30 多歲時開始創辦公司的。</p><p>黃文政提醒，老齡化對創新和創業的負面影響可能是巨大的。一個社會中的年輕人數量下降，年輕人特有的活力就會減少。這主要是因為，在老齡化社會中，年輕人的晉升機會被老年人擋住了。在老齡化社會中，年輕的勞動者在組織中佔有較低層級的職位，他們所擁有的社會話語權和政治權力較少，掌握的勞動技能較低，可以支配的經濟資源也有限。</p><p>通過分析日本和其他發達經濟體的數據，他們發現，在人口老齡化國家中，創業活動要弱得多。例如，自 20 世紀 90 年代以來，日本的人口老齡化極速加劇，其創業精神和創新能力急劇下降，導致其過去 25 年經濟長期萎靡。</p><p><span><span><span>梁建章</span></span></span>與多位學者曾在頂級經濟學期刊《政治經濟學期刊》上發表論文，深入論述了老齡化社會的一個重要現象——阻擋效應（The Rank Effect），即老齡化的人口結構降低了所有年齡段的創業傾向與比例。</p><p>研究人員首先建立理論模型，並對全球 83 個國家 130 萬 15-60 歲間的個體關於創業活動的基本信息進行研究後發現，老齡化國家中的企業，更容易出現老齡化的員工結構，即企業內部高級、重要的崗位往往被資歷高的老齡員工佔據。隨着人口增速的放緩，老齡化程度將越發嚴重，年輕勞動者的比例越來越少。</p><p>這意味着，在其他條件相同的情況下，年輕人需要花更長的時間才能在公司被晉升到對積累創業所需業界經驗有利的職位，人力資本積累緩慢。進而，老齡化的人口結構降低了所有年齡段的創業傾向與比例，研究人員將其稱為阻擋效應。這一效應解釋了社會人口結構對於個體創業行為的影響途徑，為人口經濟研究提供了一個全新視角。</p><p>針對中國中國勞動力人口年齡逼近 40 歲這一趨勢，黃文政表示，這可能將進一步削弱全社會的創新精神和創業活力，為經濟的持續健康發展增加不確定性。</p><p>不過，也有學者對<span><span><span>梁建章</span></span></span>的觀點提出不同看法。中國社會科學院副院長蔡昉就認為，從個體上看，年齡提高了創造力絕不降低，他列舉諾貝爾獎的獲獎年齡多年來一直是提高來論證自己的觀點，「從社會層面看，老齡化也不意味着整體創造力下降。」</p><p>對此，<span><span><span>梁建章</span></span></span>迴應指出，雖然五六十歲的科學家也會有很多創新，但是大量的數據顯示，最具顛覆性的科學研究大部分是由年輕科學家完成，雖然他們可能要等到七八十歲才會獲得諾貝爾獎。而最具顛覆性的高科技企業通常也是由年輕企業家創辦的。比如，全世界市值最高的 20 家高科技公司幾乎都是由當時的年輕人創辦的。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10546795.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10546795.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜甘肅白銀景泰百公里越野賽案一審宣判，石家莊「雪中罰單」引熱議今天有哪些地方新聞值得關注？河南省氣象台：15 日至 22 日零下 10℃線維持在沿黃一帶...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【甘肅】白銀景泰百公里越野賽案一審宣判，多人獲刑</h3><p>據央視新聞客戶端報道，甘肅省白銀市白銀區人民法院對 2021 年（第四屆）黃河石林山地馬拉松百公里越野賽公共安全責任事件案一審公開宣判，依法對負責運營賽事的甘肅晟景體育文化發展有限公司工作人員張小燕 5 名被告人以大型羣眾性活動重大安全事故罪分別判處五年六個月至三年不等有期徒刑。蘭州市城關區人民法院同步對該事件涉及的職務犯罪案件一審公開宣判，依法對負有賽事監督管理職責的景泰黃河石林大景區管理委員會原主任丁柯涯以翫忽職守罪、受賄罪判處有期徒刑四年十個月，並處罰金；對景泰黃河石林大景區管理委員會原副主任羅文濤以翫忽職守罪判處有期徒刑三年六個月。2021 年 5 月 22 日，甘肅白銀景泰百公里越野賽遭遇突發降溫等天氣引發的公共安全責任事件，造成 21 名參賽選手死亡，8 人受傷。</p><h3>【北京】地鐵昌平線事故 515 人送醫，初步調查結果公佈</h3><p>據北京日報客戶端報道，12 月 15 日中午，北京市交通委通報地鐵昌平線事故原因。據介紹，昨晚已完成現場救援應急處置，共有 515 人送醫院檢查，其中骨折 102 人，無人員死亡。截至今晨 6 時，423 人已離院，25 人留觀，67 人住院治療。據初步調查，事故原因為雪天軌滑導致前車信號降級，緊急制動停車，後車因所在區段位於下坡地段，雪天導致列車滑行，未能有效制動，造成與前車追尾。目前，市政府已成立地鐵昌平線事故調查組，將進一步查清事故原因，評估應急處置工作，深刻吸取事故教訓，嚴肅追究責任，切實抓好整改。</p><h3>【河南】氣象台：15 日至 22 日零下 10℃線維持在沿黃一帶</h3><p>據央視新聞客戶端報道，受強冷空氣影響，12 月 13 日夜間至 14 日，河南自北向南出現大範圍雨雪天氣，部分地區伴有雷電。河南省氣象台預計，15 日至 22 日，零下 10℃線維持在河南省沿黃一帶，需重點關注極端低溫及其持續影響。河南省氣象台監測顯示，12 月 13 日夜間至 14 日，河南省大部相繼出現凍雨、霰（冰粒）、雨夾雪、小到中雪，豫北遭遇暴雪侵襲，信陽出現大到暴雨。過程具有降水相態複雜、單日降水極端性強、凍雨範圍廣等特點。本次雨雪過程降低了森林火險等級，解除了河南省黃河以南大部麥田旱情，利於小麥安全越冬，但對交通運輸、電力輸送、生產生活等造成了一定不利影響。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170263539977097600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【河北】石家莊「雪中罰單」引熱議，交管：有異議可複核</h3><p>據頂端新聞報道，「不要覺得下雪天交警不上班。」近日，一河北石家莊網友曬圖顯示，落滿積雪汽車前擋風玻璃上被「挖」出一個洞，貼着一張交警部門的黃色違停告知單。12 月 15 日，記者聯繫到石家莊市公安局交通管理局工作人員，其表示，下雪期間交警都正常上班，如果有違停也會進行處罰。該工作人員稱，「(黃條) 是告知單，如果上傳 (系統) 就處罰，不上傳的話就不處罰，有異議的話走複核。」「（下雪天）影響交通的話也不行，要是不管，路上全是違停的，（交警）又不對了。」該工作人員解釋説。</p><h3>【上海】「老人將房產送給水果攤主案」落槌：房屋歸攤主</h3><p>據澎湃新聞報道，「上海老人 300 萬房產贈水果攤主案」有最新進展。12 月 15 日，記者從水果攤主的訴訟代理人高明月律師團隊處獲悉，12 月 14 日，該團隊收到上海市寶山區人民法院的《民事判決書》。一審判決書顯示，涉案房屋及房屋內財物歸原告（水果攤主劉某）所有。此前據多家媒體報道，上海寶山區一名老人的老伴和兒子均已去世，一人獨居，生活上受到小區水果攤主劉某一家頗多照料。之後老人決定把自己的晚年和遺產都託付給劉某，其中包括自己價值 300 萬元的房產，相關扶養協議進行了公證。2021 年 12 月 31 日，老人去世，老人的妹妹等家屬對遺產分配提出異議，雙方對簿公堂。</p><h3>【湖北】預防和解決拖欠農民工工資，省政府出台考覈辦法</h3><p>據極目新聞報道，近日，湖北省政府辦公廳印發《湖北省保障農民工工資支付工作考覈辦法》，以落實保障農民工工資支付工作的屬地監管責任，有效預防和解決拖欠農民工工資問題，切實保障農民工勞動報酬權益，維護社會公平正義，促進社會和諧穩定。考覈結果將作為對各市（州）人民政府領導班子和有關領導幹部進行綜合考覈評價的參考。對欠薪問題高發、制度落實情況差、欠薪違法案件未按期清零、考覈中發現存在重大欠薪風險隱患、因欠薪引發重大羣體性極端性事件以及上年度考覈結果為 C 級的市（州），由省領導小組辦公室及時組織開展專項督辦。</p><h3>【陝西】延安市人社局原副局長被開除黨籍：靠人事吃人事</h3><p>據秦風網消息，日前，經中共延安市委批准，延安市紀委監委對延安市人力資源和社會保障局原黨組成員、副局長黨鵬嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。黨鵬被開除黨籍。經查，黨鵬身為黨員領導幹部，背棄初心使命，喪失理想信念，毫無紀法意識。違反中央八項規定精神，違規操辦女兒婚宴並收受管理服務對象禮金；違反組織紀律，不按規定報告個人有關事項，利用職權和職務上的影響違規為他人謀取利益；違反廉潔紀律，違規從事營利性活動；利慾薰心，靠人事吃人事，大搞權錢交易，非法收受他人財物且數額巨大。</p><h3>【浙江】消保委：提供預製菜不告知涉嫌侵犯消費者知情權</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 14 日，浙江省消保委通過官微發佈一則呼籲：餐飲經營者應進一步保障消費者知情權和選擇權，讓預製菜更加公開透明。浙江省消保委認為，根據《消費者權益保護法》第八條、第九條規定，消費者對其購買的商品或者服務依法享有知情權和選擇權。商家提供預製菜卻不告知消費者，就意味着商家並未明確告知消費者菜品的真實情況，涉嫌侵犯消費者的知情權。同時，消費者的選擇權也是建立在知情權得到保障的前提之下。如果消費者的知情權無法得到保障，則對應的「自主選擇是否接受預製菜」的基礎就不存在，消費者的選擇權自然也無法得到保障。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10546270.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10546270.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘青兩省大量污水直排黃河干支流，督察組：地方工作不力致環境污染作為沿黃重要省份，甘肅省、青海省一些地方治污工程建設不到位，部分地方政府對水污染治理的重...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>黃河流域生態保護和高質量發展是國家重大戰略。然而，作為沿黃重要省份，甘肅省、青海省一些地方治污工程建設不到位，部分地方政府對水污染治理的重視程度不足，大量污水溢流或直排黃河干支流，引發關注。</p><p>2023 年 12 月 15 日，據「生態環境部」微信公眾號消息，中央生態環境保護督察組集中通報了第三批 5 起典型案例，甘肅省黃河流域部分城市，青海省西寧、海東兩市以污水溢流或直排黃河干支流等問題被公開點名。</p><p>中央第四生態環境保護督察組督察發現，甘肅省蘭州市開發建設白道坪片區生活污水未經處理直排黃河干流。監測結果顯示，化學需氧量、氨氮、總磷濃度分別為 372 毫克/升、70.2 毫克/升、4.59 毫克/升。此外，蘭州市七里河區雖在近河口處建有截污壩，通過泵站將污水抽送至城市管網，但雨天污水溢流黃河干流問題依然存在。2023 年 9 月監測結果顯示，溢流水體氨氮濃度 22.6 毫克/升，屬於重度黑臭，但一直未列為黑臭水體進行整治，羣眾反映強烈。</p><p>蘭州市是黃河干流唯一穿城而過的省會城市。界面新聞注意到，2023 年 9 月 7 日，就有羣眾在社交平台上反映蘭州市七里河區域黃河大橋東南側污水排黃問題。對此，9 月 8-9 月 9 日，蘭州市住房和城鄉建設局、蘭州市生態環境局連續發佈兩則通報表示，污水排黃現象已基本消失；網民反映污水排入黃河的原因也已查清，系管道內沉澱污泥流入黃河，未發現私接混接污水管。</p><p>實際上，我國對沿黃周邊地方的水污染治理有明確規定。2021 年 10 月，國務院印發的《黃河流域生態保護和高質量發展規劃綱要》要求，加強污水垃圾處理等城鎮環境基礎設施建設，推進干支流沿線城鎮污水收集處理效率持續提升和達標排放等。2023 年 4 月 1 日起施行的黃河保護法也明確規定，黃河流域縣級以上地方人民政府應當加強和統籌污水、固體廢物收集處理處置等環境基礎設施建設，保障設施正常運行，消除黑臭水體。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231215/170262495231532800.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此次督察發現，除了污水未經處理直排黃河干流，甘肅一些地方還存在污水直排黃河一、二級支流的現象。</p><p>定西市是黃河最大支流渭河的發源地，渭河干流天水段佔幹流總長度 1/3。此次督查發現，定西市通渭縣城區部分生活污水通過雨水管直排渭河支流散渡河。2023 年 12 月監測結果顯示，化學需氧量、氨氮、總磷濃度分別為 124 毫克/升、28.5 毫克/升、2.42 毫克/升；通渭縣南園體育場附近污水檢查井大量雨污混合水溢流。隴西縣城大量雨污混合水未經處理，通過縣城污水處理廠溢流口和附近溝渠排入渭河干流，在河道內形成明顯的污染帶。</p><p>督查組還指出，天水市武山縣因污水處理能力不足，2022 年以來縣污水處理廠人工開啓溢流口 175 次，將大量未經處理的雨污混合水直排渭河干流。</p><p>同樣因「生活污水排黃」問題被視為典型案例加以通報的還有青海省西寧、海東兩市。</p><p>西寧、海東兩市素有「青藏門戶」之稱，位於青藏高原與黃土高原交界地帶，地處黃河上游及其重要支流湟水河、大通河之間，史稱「河湟間」「三河間」。其中湟水河長 349 千米，流域面積 3200 多平方千米，年徑流量 46.3 億立方米，為黃河上游最大的支流。</p><p>此次督查期間，中央第五生態環境保護督察組指出，西寧、海東兩市地處黃河流域上游河湟谷地。隨着城市規模不斷擴大，有效收集和處理生活污水，成為提升城市建設水平、改善羣眾生活質量的迫切要求。</p><p>然而，督查發現，西寧市城北區景程路和濟湟路交叉口東側截污幹管溢出的生活污水直排北川河；天津橋西北角一個排口直接向北川河排放污水；城東區站西橋雨水排口也有污水直排。監測結果顯示，以上點位直排污水的化學需氧量、氨氮濃度，均超地表水環境質量Ⅲ類標準的 8 倍至 20 倍。上述所指的北川河是黃河的二級支流，同時也是湟水河最長的支流。</p><p>值得關注的是，早在 2000 年，湟水河區域內的污染狀況就已令人擔憂。據監測數據顯示，2000 年度，共有 2.97 億噸廢水、污水被排放在黃河上游的這條一級支流中，廢水、污水總排量佔到青海全省的 70%。據央視新聞報道，湟水河中氨氮、六價鉻、揮發酚、生化需氧量等超標嚴重，其中，氨氮在枯水期超標 4.1 倍，在豐水期超標高達 12.5 倍。</p><p>另外，此次督查還發現，海東市民和縣橫跨湟水河的排污管道，雨季時大量污水通過檢查口噴湧而出，該縣川口鎮邊牆村東側排口有生活污水直排，化學需氧量、氨氮濃度分別超地表水環境質量Ⅲ類標準的 33 倍、74 倍。循化縣城雨季時大量雨污水從波浪灘大橋檢查井溢流，位於該縣積石鎮東街村的污水檢查井長期外溢，污水直排。</p><p>督察組發現的問題與當地有關部門的説法並不一致。中新網 10 月 20 日曾報道，記者從青海省生態環境廳獲悉，海東市生態環境部門持續開展「守護母親河推進大治理」專項行動，18 個國省控斷面水質達標率均為 100%。</p><p>報道稱，海東市生態環境部門採取現場查勘、監測溯源、制定整改方案、設置排污口標示牌和實施排污口整治項目等措施，有效管控入河污染物排放，不斷改善湟水河流域水環境質量。全面完成湟水河干流 507 個入河排污口的整治驗收工作，黃流乾流 137 個入河排污口已全部完成監測溯源和非排口認定工作；黃河、湟水河、大通河三大流域各支流入河排污口已完成人工排查，實現了干支流入河排污口排查溯源全覆蓋。</p><p>針對此次中央督查發現的問題，督察組指出，西寧、海東兩市有關部門對生態文明建設認識不到位，推動解決羣眾身邊的環境問題力度不大，生活污水收集處理設施建設滯後，排水管網雨污混接錯接、污水溢流直排等問題長期得不到有效解決。</p><p>值得注意的是，2023 年春節期間，青海省生態環境廳還曾成立 2 個暗訪督察組，深入西寧市、海東市 10 個縣區，採取「四不兩直」形式，檢查一些污水處理廠和工業園區運行及管理情況，並強調把湟水流域水污染防治和水生態保護作為持續打好碧水保衞戰的關鍵來抓，嚴格落實責任，強化督察執法。按照「減存量控增量保質量」要求，緊盯各類問題整改，督促建立長效機制，防止問題反彈。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 10:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545724.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545724.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜11 月整體就業形勢平穩且在持續改善，網信辦徵集明年「清朗」行動整治重點今天有哪些部委新聞值得關注？統計局：價格低位運行會得到改善，不會出現通縮...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>統計局：11 月整體就業形勢比較平穩且在持續改善</h3><p>國新辦舉行 11 月份國民經濟運行情況新聞發佈會，國家統計局新聞發言人劉愛華介紹，今年以來，在穩就業各項政策舉措的持續作用下，隨着經濟運行持續恢復，服務業特別是接觸型聚集型服務業較快恢復，就業空間得到有效拓展，就業形勢總體穩定。11 月份，全國城鎮調查失業率為 5%，與上月持平，比上年同期下降 0.7 個百分點，連續 3 個月保持在 5% 的水平整體就業形勢比較平穩，而且在持續改善。11 月份，31 個大城市城鎮調查失業率為 5%，與上月持平，比上年同期低 1.7 個百分點。</p><h3>統計局：價格低位運行會得到改善，不會出現通縮</h3><p>12 月 15 日，國新辦舉行 11 月份國民經濟運行情況新聞發佈會，國家統計局新聞發言人劉愛華表示，從 11 月份當月價格看，居民消費價格環比和同比都在下降，降幅比上月有所擴大。他表示，物價變化繼續呈現結構性特徵，核心 CPI 仍然保持穩定。當月居民消費價格環比和同比下降，主要是食品和能源價格波動下行影響。在扣除食品和能源價格之後的核心 CPI，11 月份當月同比上漲 0.6%，漲幅與 10 月份相同。1-11 月份，核心 CPI 同比上漲 0.7%，累計漲幅和 1-10 月份也是相同的。食品、能源和部分出行類服務價格下行，主要呈現季節性回落。隨着擴大內需政策的逐步落實見效，消費將逐步從疫後恢復轉向持續擴大，當前經濟運行中存在的有效需求不足問題有望得到逐步緩解，價格低位運行狀況也會得到改善，不會出現通貨緊縮。</p><h3>中央生態環保督察通報 5 起典型案例，涉污水處理等</h3><p>據生態環境部 12 月 15 日消息，第三輪第一批中央生態環境保護督察組深入一線、深入現場，查實了一批突出生態環境問題，核實了一批不作為、慢作為，不擔當、不碰硬，甚至敷衍應對、弄虛作假等形式主義、官僚主義問題。為發揮警示作用，切實推動問題整改，生態環境部對第三批 5 個典型案例進行集中公開通報，分別是福建省龍巖泉州城區污水處理提質增效推進緩慢，污水直排問題依然存在；河南洛陽等市水環境基礎設施建設推進不力；海南省一些地方生活污水基礎設施建設短板突出，大量污水直排；甘肅省部分城市環境基礎設施建設存在短板，運行管理不到位；青海省西寧海東兩市生活污水收集處理短板明顯，溢流直排問題突出。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170262574419425500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>網信辦徵集 2024 年「清朗」行動整治重點意見建議</h3><p>據「網信中國」微信公眾號消息，為更好迴應廣大網民關切，提升「清朗」系列專項行動的針對性、實效性，國家網信辦 12 月 15 日發佈公告，面向社會公開徵集 2024 年專項行動的整治重點，包括網絡生態亂象、平台功能版塊問題等，歡迎廣大網民建言獻策、積極參與。公告表示，將認真研究各方面意見建議，梳理形成 2024 年專項行動計劃，採取有力措施打擊亂象、破解問題，為廣大網民營造風清氣正的網絡環境。</p><h3>國家能源局：11 月份全社會用電量同比增長 11.6%</h3><p>國家能源局 12 月 15 日發佈 11 月份全社會用電量等數據。11 月份，全社會用電量 7630 億千瓦時，同比增長 11.6%。分產業看，第一產業用電量 96 億千瓦時，同比增長 12.2%；第二產業用電量 5277 億千瓦時，同比增長 9.8%；第三產業用電量 1321 億千瓦時，同比增長 20.9%；城鄉居民生活用電量 936 億千瓦時，同比增長 10.0%。1-11 月，全社會用電量累計 83678 億千瓦時，同比增長 6.3%。分產業看，第一產業用電量 1173 億千瓦時，同比增長 11.5%；第二產業用電量 55179 億千瓦時，同比增長 6.1%；第三產業用電量 15120 億千瓦時，同比增長 11.3%；城鄉居民生活用電量 12206 億千瓦時，同比增長 1.1%。</p><h3>專精特新中小企業「一月一鏈」投融資路演將啓動</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 12 月 15 日消息，工業和信息化部、中國證監會近日聯合印發通知，組織開展專精特新中小企業「一月一鏈」投融資路演活動。將聚焦製造業重點產業鏈上專精特新中小企業股權融資需求，每月圍繞一條產業鏈舉辦投融資路演活動，構建中小企業融資促進良好生態，助力中小企業專精特新發展，推動中小企業在提升產業鏈供應鏈穩定性、推動經濟社會發展中發揮更加重要的作用。</p><h3>商務部：台灣地區對大陸貿易限制措施構成貿易壁壘</h3><p>商務部 12 月 15 日發佈關於就台灣地區對大陸貿易限制措施進行貿易壁壘調查最終結論的公告稱，應中國食品土畜進出口商會、中國五礦化工進出口商會和中國紡織品進出口商會申請，根據《中華人民共和國對外貿易法》和《對外貿易壁壘調查規則》有關規定，商務部於 2023 年 4 月 12 日發佈 2023 年第 11 號公告，決定就台灣地區制定並正在實施的禁止進口大陸產品的相關措施進行貿易壁壘調查。現本調查結束，根據調查結果和《對外貿易壁壘調查規則》第三十一條規定，商務部認定，台灣地區對大陸貿易限制措施存在《對外貿易壁壘調查規則》第三條所規定的情形，構成貿易壁壘。</p><h3>11 月商品住宅銷售價格環比總體下降，同比有漲有降</h3><p>12 月 15 日，國家統計局發佈 70 城房價數據。2023 年 11 月份，70 個大中城市商品住宅交易規模有所上升，銷售價格環比總體延續降勢、同比有漲有降。從環比看，一線城市新建商品住宅銷售價格環比下降 0.3%，降幅與上月相同。二手住宅銷售價格環比下降 1.4%，降幅比上月擴大 0.6 個百分點。二線城市新建商品住宅銷售價格環比下降 0.3%，降幅比上月擴大 0.1 個百分點。三線城市新建商品住宅銷售價格環比下降 0.4%，降幅比上月收窄 0.1 個百分點。二、三線城市二手住宅銷售價格環比分別下降 0.7% 和 0.8%，降幅比上月均擴大 0.2 個百分點。從同比看，11 月份，一線城市新建商品住宅銷售價格同比上漲 0.3%，漲幅比上月回落 0.1 個百分點，二手住宅銷售價格同比下降 2.9%，降幅比上月擴大 1.0 個百分點。二線城市新建商品住宅銷售價格同比上漲 0.2%，漲幅比上月回落 0.1 個百分點。三線城市新建商品住宅銷售價格同比下降 1.6%，降幅比上月擴大 0.1 個百分點。二、三線城市二手住宅銷售價格同比分別下降 3.6% 和 3.9%，降幅比上月均擴大 0.3 個百分點。</p><h3>安排資金 1.5 億元，全總啓動 2024 年工會送溫暖工作</h3><p>據央視新聞客戶端 12 月 15 日報道，日前，全國總工會部署開展 2024 年全國工會送溫暖工作，啓動 2024 年元旦春節送溫暖和新就業形態勞動者溫暖行動。2024 年全總將安排 1.5 億元資金用於送溫暖走訪慰問。活動要求，各級工會要聚焦各類重點職工羣體，以職工羣體實際需求出發，多措並舉開展幫扶服務，推進「新就業形態勞動者溫暖行動」「工會暖邊固防溫暖行動」等專項送溫暖。各級工會要開展根治欠薪冬季專項行動，加強對招用農民工較多的工程建設領域和勞動密集型加工製造等行業的排查，及時發現和化解欠薪隱患。暢通 12351 工會服務職工熱線，及時響應職工訴求，提供法律諮詢和法律援助，幫助農民工解決因裁員、欠薪、斷保等引發的勞動關係糾紛。</p><h3>發改委：到 2025 年底快遞綠色包裝標準體系全面建立</h3><p>據國家發改委 12 月 15 日消息，國家發改委等多部門印發《深入推進快遞包裝綠色轉型行動方案》。其中提到，到 2025 年底，快遞綠色包裝標準體系全面建立，禁止使用有毒有害快遞包裝要求全面落實，快遞行業規範化管理制度有效運行，電商、快遞行業經營者快遞包裝減量化意識顯著提升，大型品牌電商企業快遞過度包裝現象明顯改善，在電商行業培育遴選一批電商快遞減量化典型，同城快遞使用可循環快遞包裝比例達到 10%，舊紙箱重複利用規模進一步擴大，快遞包裝基本實現綠色轉型。</p><h3>三部門聯合發佈醫療器械緊急使用管理規定（試行）</h3><p>據國家藥監局網站 12 月 15 日消息，國家藥品監督管理局會同國家衞健委、國家疾控局組織制定了《醫療器械緊急使用管理規定（試行）》，現予發佈，自發布之日起施行。其中指出：出現特別重大突發公共衞生事件或者其他嚴重威脅公眾健康的緊急事件時，為滿足預防、控制事件需要，經研究論證，可以在一定範圍和期限內緊急使用符合該規定要求的醫療器械。另外，擬緊急使用醫療器械應當為國內沒有同類產品註冊的醫療器械，或者雖有同類產品註冊，但產品供應無法滿足特別重大突發公共衞生事件或者其他嚴重威脅公眾健康的緊急事件使用需要的產品。</p><h3>人社部：建立人社領域基本公共服務標準規範體系</h3><p>據人社部網站 12 月 15 日消息，近日人力資源社會保障部印發《關於進一步健全人力資源社會保障基本公共服務標準體系全面推行標準化的意見》。《意見》提出，到「十四五」期末，要全面建立人力資源社會保障領域基本公共服務標準規範體系，標準制定應用實現業務全覆蓋、地域全覆蓋、服務對象全覆蓋；標準對人力資源社會保障管理服務的支撐作用明顯增強，《國家基本公共服務標準》在人力資源社會保障領域得到全面有效落實，人力資源社會保障基本公共服務均等化水平和服務對象滿意度明顯提高。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545754.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545754.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西「鼠頭鴨脖」事件後續：涉事企業等被罰 706 萬，高校黨政領導雙雙去職 10 月 23 日，國務院食安辦約談南昌市人民政府主要負責人時指出，江西工業職業技術學院發生...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>發生在半年前的江西工業職業技術學院「鼠頭鴨脖」事件又有新進展，當地市場監管部門已對涉事企業和責任人作出行政處罰。</p><p>據天眼查 APP 顯示，這份由南昌市市場監督管理局發出的洪市監稽高處罰〔2023〕1014 號決定書顯示，江西中快後勤服務有限公司被罰款 10 萬、沒收違法所得 1325.5 元，責任人朱秋林被處以去年收入的 10 倍罰款即 284.4 萬餘元，陶仁勇被處以去年收入的 8 倍罰款即 185.2 萬餘元，易前方被處以去年收入的 9 倍罰款即 226.3 萬餘元。上述罰款和違法所得共計 706 萬餘元，全部上繳國庫。</p><p>天眼查 APP 顯示，朱秋林是江西中快後勤服務有限公司的法人，陶仁勇是該公司監事，易前方不在該公司管理者名列，而是一家叫青山湖區前方勞務服務部的企業的經營者，該企業註冊地址為南昌市青山湖區南昌大學北區學生二食堂 002 號。</p><p>處罰決定書介紹，2023 年 6 月 1 日，江西工業職業技術學院學生佔某在學院第一食堂「美卡香滷」檔口所點飯菜中吃出疑似鼠頭的異物。江西中快後勤服務有限公司作為學校食堂的承包方，多次出現經營混有異物的食品的情況，且經網絡傳播，造成大量轉載與評論，引起社會輿情，影響惡劣，造成嚴重危害後果，其行為涉嫌違反了《中華人民共和國食品安全法》第三十四條第（六）項之規定。</p><p>據界面新聞此前報道，2023 年 6 月，一則「江西一高校飯菜中疑吃出老鼠頭」的視頻在網絡傳播。6 月 3 日晚，涉事的江西工業職業技術學院發佈情況通報稱，飯菜中的「異物」經當事人確認為鴨脖。6 月 4 日，南昌市高新區市場監管局相關人員稱，初步判定系鴨脖。但校方和相關部門的澄清並未消除公眾質疑。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170262579435315400.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>6 月 10 日，江西省教育廳、省公安廳、省國資委、省市場監督管理局等部門組成聯合調查組，對該事件進行調查。一週後的 6 月 17 日，聯合調查組通報了調查結果，判定異物為老鼠類齧齒動物的頭部。</p><p>聯合調查通報稱，南昌高新區市場監督管理局昌東分局、江西工業職業技術學院未認真調查取證，發佈「異物為鴨脖」結論是錯誤的。 經認定，江西工業職業技術學院對此次事件負主體責任，涉事企業負直接責任，市場監督管理部門負監管責任。依據《中華人民共和國食品安全法》及其實施條例，南昌市市場監督管理局已吊銷涉事食堂食品經營許可證，對涉事企業和法定代表人頂格處罰。</p><p>10 月 23 日，國務院食安辦約談南昌市人民政府主要負責人時指出，江西工業職業技術學院發生的食品安全事件，暴露出南昌市食品安全屬地管理責任弱化、涉事學校主體責任懸空、主管部門行業管理責任缺位、監督管理責任落而不實、應急處置工作失當等問題，造成惡劣社會影響，教訓極為深刻。</p><p>值得注意的是，此次處罰決定書還披露了涉事食堂另兩起食品安全事件。2023 年 6 月 8 日，學生何某在第一食堂「美食美刻」快餐窗口購買的空心菜中發現一條青蟲；6 月 13 日，學生譚某在第一食堂「老上海餛飩鋪」購買的拌粉內發現一隻黑色的臭蟲。</p><p>公開資料顯示，江西中快後勤服務有限公司是由深圳中快餐飲集團有限公司投資的企業。深圳中快餐飲集團創立於 1994 年，總部位於深圳，是一家集高校、中學、醫院、企事業單位及寫字樓供餐業務為一體的專業團餐綜合服務商。中快餐飲集團在全國多個省市至少直接投資了 24 家地方「中快餐飲」企業，其中包括上海、安徽、陝西、河南等地，高校團餐板塊是店數最多，最具代表性的品牌。</p><p>此外，界面新聞注意到，江西工業職業技術學院官網信息顯示，校黨委書記姚小英、校長劉華等校領導已去職。更新後的「現任領導」欄目顯示，楊丹青任江西工職院黨委書記，陳頭喜、曾峯均任校黨委委員、副校長。校長一職目前空缺，胡浩、周金業、盧曉霖繼續擔任原職。&nbsp;</p><p>江西工業職業技術學院創辦於 1954 年，於 1999 年經教育部批准成立為江西省首批獨立設置的公辦全日制綜合性高等職業院校，是江西省示範性高職院校。該校現有三個校區 (瑤湖校區、青山湖校區、高新校區），現有在校生 1.6 萬餘人。</p><p>「鼠頭」風波 2023 年 10 月亦曾在華北理工大學上演。10 月 10 日，有網友爆料稱，位於河北唐山的華北理工大學有學生吃出疑似鼠頭的異物，該事件引發廣泛關注。當晚，該校發佈公告稱，寧波江徽美食餐飲有限公司在經營過程中發生食品衞生問題，已與其解除合同，並將追究其相關責任。江徽美食餐飲有限公司執行總經理則迴應界面新聞稱，食堂所有食材都是由校方自行採購，不信謠不傳謠，以官方通報為準。</p><p>2 個月過去，華北理工大學「鼠頭」事件仍沒有調查結果。12 月 15 日下午，界面新聞致電唐山市曹妃甸區市場監督管理局，一位工作人員迴應稱，需要繼續等待通報。界面新聞致電多個華北理工大學後勤電話，均無人接聽。涉事餐飲企業寧波江徽美食餐飲有限公司則對界面新聞表示，華北理工大學已經和公司解約，唐山市曹妃甸區市場監督管理局承諾年前給公司一個調查答覆，其它信息不方便講述。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545765.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545765.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被三輪中央生態環保督察通報，海南污水直排問題仍未解決 2022 年海南全省城市生活污水集中收集率僅為 55.9%，低於全國平均水平十四個百分點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 15 日，據「生態環境部」微信公眾號消息，在第三輪中央生態環境保護督察中，中央第三生態環境保護督察組督察海南省發現，海南省一些地方生活污水基礎設施建設推進不力，管網缺失嚴重，大量生活污水直排。</p><p>值得注意的是，此前在第一輪和第二輪中央生態環境保護督察中，督察組均指出海南省城鎮生活污水收集處理存在問題。此次督察發現，該問題依然突出。2022 年海南全省城市生活污水集中收集率僅為 55.9%，低於全國平均水平十四個百分點。</p><p>本輪督察也具體指出了海南省污水處理存在的三大方面問題，包括：工作推進滯後、大量污水直排海灣河道、住宅小區污水亂排亂放等。這些問題在前兩輪督察中同樣存在。</p><p>在 2017 年 8 月開展的第一輪中央生態環保督察中，督察組就曾指出海南省基礎設施建設推進不力、工作滯後的問題。</p><p>督查組發現，海南省水務廳統籌推進污水處理廠及配套管網建設不力。國家要求海南省「十二五」期間新增 1388 公里污水配套管網和 77.4 萬噸/日污水處理能力，但截至 2017 年 7 月，僅分別完成 67% 和 35%，大量污水直排，城市內河內湖污染嚴重。國家水污染防治行動計劃明確，2017 年底前完成敏感區域污水處理廠提標改造，但直至督察時水務廳才知曉這一要求，工作嚴重滯後。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/170262460864248800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，督察還指出，海南省大量生活污水處理項目進度滯後。海口市列入全省「十二五」規劃的桂林洋污水處理廠二期項目至今尚未動工，開發區大量生活污水直排，導致大排溝水質黑臭。博鰲污水處理廠、昌江棋子灣污水處理廠因管網建設滯後長期「曬太陽」；東方市一方面污水處理設施建設資金閒置，另一方面主城區污水納管率僅為 59%。</p><p>督察也表示，一些市縣生活垃圾大量堆存，臭氣瀰漫，滲濾液直排，羣眾反映強烈。如儋州市 34 座生活垃圾堆場大都無污染防治措施，周邊環境污染嚴重。東方市垃圾填埋場滲濾液處置能力不足，滲濾液通過雨水溝直接排放。</p><p>此後至 2019 年 7 月 14 日，中央第三生態環境保護督察組進駐海南省開展第二輪生態環境保護督察。</p><p>督察組再一次指出，海南省許多市縣沒有承擔起生活污水處理設施及配套管網建設管理責任，缺乏統籌協調和規劃，往往是房地產項目建好了，污水處理設施及配套管網尚未實施建設。為加快項目上馬，一些地方只得要求房地產企業自行建設運營生活污水處理設施。督察發現，這些自建自營污水處理設施大多運行不正常、監管不到位，不但沒有實現中水回用目標，而且大量污水直排環境。</p><p>督察還進一步指出了海南省在第一輪督察後整改工作不力的問題。督察表示，海南省第一輪中央環境保護督察整改任務共 56 項，其中 2019 年 6 月底前應完成 25 項，經核實有 6 項未完成；應於 2020 年年底前完成的 31 項，有 18 項未達到序時進度。昌江縣納入城鎮內河（湖）監測的 3 條河流全部為重度污染，但污水處理廠「清水進清水出」，全縣入河排污口無一完成整改，大量生活污水直排。</p><p>2023 年 11 月月 21 日，中央第三生態環境保護督察組在海南開展第三輪中央生態環境保護督察。</p><p>本輪督察發現，相關工作推進滯後是首要問題。《海南省城鎮污水處理設施建設「十三五」規劃》要求 2020 年完成 133 個污水處理項目，擔海南省按期完成的僅 50 個，截至目前仍有 10 個未完成。2019 年 9 月印發的《海南省城鎮污水處理提質增效三年實施方案（2019—2021 年）》明確，全面實施排水管網雨污錯接混接點治理、破舊管網修復改造和雨污分流改造，但全省大部分城市直到 2021 年才啓動，相關工作嚴重滯後。</p><p>此外，督查發現，當地大量污水直排海灣河道。督查表示，海南省城市建成區普遍存在雨污不分流問題，大量城鎮生活污水排入城市內河和排洪渠。2021 年以來，全省納入監測的 88 個城鎮內河（湖）水體，48 個水質頻繁超標。海口市部分溝渠已成黑臭水體，監測結果顯示，長豐溝、文聖村渠水體氨氮濃度分別為 16.6 毫克/升、23.1 毫克/升，屬重度黑臭。</p><p>督察還發現，2022 年瓊海市城市生活污水集中收集率僅為 27.8%，大量生活污水直排，沐佑溝、雙溝溪等溝渠水質長期為劣Ⅴ類甚至出現黑臭；沿黃塘溪的污水管破損，生活污水直排入河，監測結果顯示，污水化學需氧量濃度達 155 毫克/升。儋州市生活污水收集主幹管嚴重缺失，只能用城市排洪箱涵收集生活污水，雨季大量雨污水直排光吉河，導致下游水體黑臭。</p><p>住宅小區污水亂排亂放是此次督察發現的重點問題。督察表示，海南省一些房地產企業自行建設運營的污水處理設施運行不正常、監管不到位。目前全省仍有 249 個房地產項目通過自建污水處理設施處理污水，普遍存在亂排亂放問題。督察組隨機抽查 6 個房地產項目污水處理設施，其中陵水縣世知度假小區污水主要處理設施已不見蹤影，污水直排小區院內，羣眾反映強烈；瓊海市博鰲索菲特酒店污水處理設施出水氨氮濃度為 24.4 毫克/升，超過環評批覆要求 2.1 倍；海口市南海幸福匯小區污水處理設施出水氨氮濃度 15.2 毫克/升，排入小區內湖導致其重度黑臭。</p><p>中央環保督察組指出，海南省有關部門和部分市縣對城鎮污水基礎設施建設重視不夠，工作拖拉散漫，自建污水處理設施監管不到位。中央環保督察組表示將進一步調查覈實有關情況，並按要求做好後續督察工作。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545566.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545566.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福建兩市被點名：泉州污水直排城區 70 條內河，龍巖部分水體重度黑臭中央第一生態環境保護督察組督察福建省發現，龍巖、泉州城市環境基礎設施短板問題突出，生活污...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 15 日，中央生態環境保護督察集中通報第三批典型案例。其中，中央第一生態環境保護督察組督察福建省發現，龍巖、泉州城市環境基礎設施短板問題突出，生活污水收集處理不到位，直排等現象多發。</p><p>督察發現，龍巖市污水管網建設改造工作不到位，老舊城區和 40 個城中村合計 14.9 平方公里區域雨污不分，佔建成區總面積比例達 20% 以上，雨季大量污水下江入河；江山名築、印象天悅等小區管網混錯接問題突出，龍物小區等三個小區污水一直未接入管網，長期直排。</p><p>2019 年 4 月，國家有關部門印發《城鎮污水處理提質增效三年行動方案（2019—2021 年）》（簡稱《三年行動方案》）要求，全面排查污水管網等設施功能狀況和錯接混接等基本情況，實施管網改造、更新和破損修復等工程。2022 年 3 月，國家有關部門印發《深入打好城市黑臭水體治理攻堅戰實施方案》（簡稱《實施方案》）要求，加快老舊污水管網改造和破損修復。</p><p>2022 年 8 月，福建省住建廳也曾印發《福建省深入推進城市污水處理提質增效專項行動實施方案》要求，推進城區市政污水管網深度排查，並於 2022 年底前完成排查和建檔工作。</p><p>但此次督察發現，泉州市 2020 年和 2021 年合計僅排查中心城區管網 3.5 公里，直到 2023 年初才啓動全面排查工作，致使管網改造和修復工作滯後，目前完成管網混錯接修復、結構性缺陷修復和功能性缺陷修復的點位，僅分別佔排查出的問題點位的 0.8%、13.2% 和 24.1%，污水漏排滲排問題嚴重。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/170262462069651300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>督察還發現，龍巖和泉州兩市污水處理能力不足，污水收集率偏低。龍巖市中心城區的鐵山污水處理廠早在 2019 年就已滿負荷運行，且收集區域內污水產生量不斷增加，但相關部門推動污水處理廠擴建工作進展緩慢，直到 2023 年 6 月才開工建設。</p><p>督察發現，大量生活污水通過鐵山污水處理廠進水總管的溢流口直排龍津河，2023 年 1—10 月溢流量達 220 萬噸，監測結果顯示，化學需氧量、氨氮和總磷濃度分別為 75 毫克/升、17.6 毫克/升和 2.1 毫克/升，分別超地表水環境質量Ⅲ類標準 2.8 倍、16.6 倍和 9.5 倍。</p><p>對此，界面新聞注意到，今年 10 月，龍巖市住建局分管領導曾召集城建科、水發環境公司等單位到龍巖市鐵山污水處理廠擴建及提標改造工程項目等地察看項目進展情況，稱確保鐵山污水廠擴建項目等在年底前投入試運行。</p><p>《三年行動方案》和《實施方案》分別要求，到 2021 年城市生活污水集中收集效能顯著提高，到 2025 年城市生活污水集中收集率力爭達到 70% 以上。2020 年，泉州市城市管理局等印發《泉州市城鎮污水處理提質增效行動實施方案》也提出，到 2021 年底，中心市區生活污水集中收集率達到 58.50% 以上，其他縣（市）建成區生活污水集中收集率達到 40% 以上。</p><p>但此次督察發現，泉州市推動污水集中收集處理工作進展緩慢，階段性目標任務沒有完成，2021 年泉州市集中收集率實際僅為 45.1%；2022 年泉州市集中收集率目標為 60%，實際僅為 42.8%。</p><p>污水直排導致江河部分水體黑臭現象，也是此次督察發現的突出問題。</p><p>2022 年龍巖市上報城區無黑臭水體，但此次督察發現，龍巖市長期將漳龍鐵路雨水溝（石埠合流溝渠）作為截污溝，收集紅炭山、紅梅等多個居民區生活污水，形成長約 2 公里的黑臭溝渠，監測結果顯示，水體氨氮濃度高達 43.8 毫克/升，為重度黑臭。</p><p>穿過龍巖市區的龍津河及其部分支流兩岸分佈多個生活污水直排口和雨污混排口，督察組對龍門溪龍巖大橋橋下排口、龍門溪雙洋農貿批發市場排口等採樣，監測結果顯示，化學需氧量、氨氮、總磷濃度最高分別達 326 毫克/升、44.4 毫克/升和 8.2 毫克/升，分別超地表水環境質量Ⅲ類標準 15 倍、43 倍和 40 倍。</p><p>不僅有生活污水直排，界面新聞注意到，2023 年 10 月，龍巖市生態環境局曾對福建振新化學有限公司將未經處理的酸性廢水經雨水排放口直接排放外環境的行為作出罰款 154200 元的行政處罰。</p><p>此外，有羣眾向督察組信訪舉報稱，龍巖市連城縣朋口鎮朋口化工工業園區內的企業，均存在廢氣、噪聲擾民及偷排污水（多家企業曾被處罰）等問題，督察組覈查發現，連城朋口工業園區現有投產企業 10 家。其中 2 家已停產，1 家無廢水、廢氣產生，其餘 7 家生產廢水經預處理後接入朋口鎮污水處理廠集中處理排放，廢氣經處理後排放。</p><p>泉州市同樣存在污水直排問題。泉州市鯉城區和豐澤區大量生活污水通過 550 多個排口和一些管道破損點直排漏排進入中心城區的 70 條內河，督察組現場檢查發現，筍浯溪江濱北路臨漳水閘橋處、田淮渠宏源商務酒店邊均有污水直排入河。</p><p>鯉城區和豐澤區在晉江沿岸 17 條入江河流中有 11 條水質為劣Ⅴ類，另有部分生活污水通過穿堤排口排入晉江，導致晉江入海的蟳埔國考斷面水質不能穩定達標，個別月份甚至下降為Ⅴ類，督察組在美山路、南威軟件園等附近的穿堤排口均發現污水直排晉江。</p><p>此前在 2023 年 8 月，生態環境部已印發了《關於進一步做好黑臭水體整治環境保護工作的通知》（簡稱《通知》）提出，自 2023 年起，將縣級及以上城市建成區、直接影響城市建成區黑臭水體治理成效的城鄉結合部，以及城市實際開發建設區域，均納入城市黑臭水體整治環境保護行動工作範圍，實現城市黑臭水體整治監管無死角、全覆蓋。</p><p>《通知》要求福建等 7 個東部省份，組織開展縣城建成區黑臭水體治理，於 2023 年 12 月底前建立黑臭水體問題清單，對清單內的黑臭水體科學制定系統化整治方案，紮實開展整治，到 2025 年，縣城黑臭水體基本消除；其他省份因地制宜穩步推進縣城黑臭水體整治，並同步建立擬納入治理的黑臭水體問題清單，到 2025 年，力爭縣城黑臭水體有較大幅度減少。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545458.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545458.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽亳州交通局長當「主播」，年初走紅年底被查亳州市交通運輸局黨組書記、局長孫善豹涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受亳州市紀委監委紀律審查和監察調查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>曾因在網絡上直播而出圈的「網紅局長」孫善豹已落馬。2023 年 12 月 15 日，安徽紀檢監察網援引亳州市紀委監委消息通報稱，亳州市交通運輸局黨組書記、局長孫善豹涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受亳州市紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，孫善豹，男，漢族，1974 年 11 月生，安徽蕭縣人，1994 年 8 月參加工作，在淮北市公安局治安巡警支隊、交通警察支隊工作期間，先後參加中央黨校在職本科班法律專業、省委黨校在職研究生班法學專業學習。</p><p>孫善豹曾任亳州市交通運輸局副局長、亳州市政府辦公室、亳州市文明辦主任。2020 年 4 月-6 月，任亳州市交通運輸局黨組書記；2020 年 6 月，任亳州市交通運輸局黨組書記、局長。</p><p>孫善豹被稱為「網紅局長」，始於亳州市交通運輸局「局長帶你看交通」直播活動。2023 年 1 月 5 日，亳州市交通運輸局官方抖音號開通，當月 27 日，孫善豹首次以「主播」身份亮相屏幕前。據中國交通新聞網 8 月 3 日消息，亳州市「局長帶你看交通」直播已經常態化開展，成為為民辦事的平台與品牌，並被列為亳州市交通運輸局今年的重點工作之一。</p><p>截至 7 月 28 日，「局長帶你看交通」已經開展了 9 場直播活動，內容涉及春運、高速公路建設、農村公路建設與管護等，每場觀眾數量都突破 10 萬，觀看的網友累計達 100 多萬人次，最多一場有 19.2 萬人次觀看。安徽日報曾報道，「局長帶你看交通」欄目開播 8 期後，已接到網友諮詢反映問題 201 件，辦結 191 件，正在辦理 10 件，辦結率 95%</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/170262204927223600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「羣眾在哪裏，工作就要做到哪裏。」孫善豹曾在中國交通新聞網報道中表示，當前短視頻平台已成為羣眾獲取信息的重要渠道。既然網絡平台集聚了這麼多羣眾，作為領導幹部，更應該主動融入網絡生態、運用好網絡工具，才能更好地瞭解羣眾訴求，將工作做到實處。</p><p>據公開報道，亳州市交通運輸局藉助「局長帶你看交通」等渠道徵求意見建議，持續開展「道路客運服務提升年」等活動，解決羣眾急難愁盼的出行問題。在直播平台上，有網友反映，亳州汽車客運南站位於市中心，城郊很多村民外出務工乘車不便。於是，亳州市交通運輸局積極謀劃，將原來閒置的亳州南站南遊客中心改造為便民配客點，方便周邊羣眾乘車出行。</p><p>據中國交通新聞網報道，安徽省交通運輸廳廳長聶愛國曾稱讚，「亳州‘局長帶你看交通’抖音直播，開通了交通運輸部門與廣大人民羣眾的‘直通車’，架起了‘連心橋’，切實解決了羣眾的急難愁盼問題。同時，改進了我們的工作作風，提升了工作能力，密切了黨羣、幹羣關係，此做法值得全省交通運輸部門學習借鑑。」</p><p>2023 年 7 月，人民網以《亳州市交通局局長緣何「不務正業」當「主播」？》為題公開報道孫善豹成「網紅」一事。報道稱，該局常態化開展「局長帶你看交通」直播活動，局長帶頭走進直播間，利用微信公眾號、抖音等互聯網平台開門納諫，傾聽羣眾呼聲。把交通的「問題清單」變成了羣眾的「幸福賬單」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10545070.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10545070.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[司法部向法治日報社、法律出版社、中國法制出版社黨委派出 3 個巡視組此次是司法部黨組 2023 年開展的第二輪巡視。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>司法部黨組將開展 2023 年第二輪巡視，向法治日報社、法律出版社、中國法制出版社黨委派出巡視組。</p><p>界面新聞從司法部獲悉，2023 年 12 月 14 日，司法部黨組書記、部長、部黨組巡視工作領導小組組長賀榮主持召開部黨組巡視工作領導小組 2023 年第五次會議，深入學習貫徹<span><span><span>習近平</span></span>總書記</span>關於巡視工作重要講話精神，傳達學習中共中央政治局常委、中央巡視工作領導小組組長李希在二十屆中央第二輪巡視工作動員部署會上的講話和會議精神，研究部署部黨組第二輪巡視工作。</p><p>會議強調，要牢牢把握巡視工作正確政治方向，切實把堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」落到實際工作中，不折不扣貫徹落實<span><span><span>習近平</span></span>總書記</span>重要指示批示和黨中央重大決策部署。要更好發揮利劍震懾作用，突出巡視監督重點，增強巡視監督的針對性和實效性。要強化政治責任擔當，突出作風建設督查，緊扣被巡視單位特點、職能責任，紮實做好巡視工作。</p><p>司法部黨組高度重視巡視工作，今年 4 月向中國監獄工作協會等 6 個直屬單位黨組織派出 3 個巡視組開展第一輪巡視。此次是今年開展的第二輪巡視，將向法治日報社、法律出版社、中國法制出版社黨委派出 3 個巡視組。這 3 個單位均為司法行政系統意識形態工作重要陣地，今年 5 月，司法部黨組為其配齊了紀委書記，進一步落實全面從嚴治黨責任和意識形態工作責任。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 03:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544291.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544291.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前 11 月全國房地產開發投資同比下降 9.4%，降幅連續九月擴大 2023 年前 11 月，全國房地產開發投資 104045 億元，同比下降 9.4%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231215/17026096261095600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 03:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544144.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544144.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 創新高！11 月全國企業就業人員每週平均工作時間 48.9 小時 11 月全國企業就業人員周平均工作時間為 48.9 小時，突破原歷史最高點 48.8 小時。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231215/170260938857198200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 03:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544163.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544163.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月 70 城新房價格環比繼續下降 11 月份，70 個大中城市商品住宅銷售價格環比總體延續降勢、同比有漲有降。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231215/17026087001632400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 02:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10544060.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10544060.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
