<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 17 Oct 2023 14:11:21 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[战时访问以色列，拜登释放什么信号？「在表达坚定支持以色列的同时，又不被国际社会谴责漠视巴勒斯坦人生命，或许才是外交行动的首要目的。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>战争中的以色列即将迎来美国总统到访。</p><p>当地时间 10 月 17 日凌晨，美国国务卿布林肯在以色列宣布，总统拜登将于 18 日到来。稍后，美国国家安全委员会发言人约翰·柯比给出进一步细节称，拜登还将前往约旦，会见约旦、埃及和巴勒斯坦权力机构领导人。而拜登此行的重点是关注「人道主义援助迫切需要进入加沙地区，以及无辜人民能够获得援助」。</p><p>以色列总理内塔尼亚胡上周末对拜登发出了这一邀请。美东时间 16 日，拜登原计划前往科罗拉多州进行国内议程，但在出发前几小时推迟了行程，并召集情报官员和顾问等高级助手讨论，做出了访问中东的决定。</p><p>外界并不对拜登到访能够促使以色列停战寄予多大希望。关于这次访问，柯比称华盛顿「显然不希望看到更多平民遭受苦难」，但是美国「无条件」向以色列运送武器和其他援助物资。美国智库「新美国安全中心」CEO 方丹（Richard Fontaine）则表示，拜登此访「将进一步拥抱并重申加沙政权更迭是正确选择」。</p><p>同时，以色列国防军最高发言人丹尼尔·赫格里表示，不会因为拜登来访而推迟对哈马斯的攻击，目前军队正在努力「为下一阶段的战争做准备」。另据央视新闻，以色列军方一名发言人称，以军针对加沙地带的下一阶段行动可能与外界的预期不同，「所有人都在谈论地面进攻，但也可能是不同的方式。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169754474547684300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>观察人士认为，对于拜登政府来说，在表达坚定支持以色列的同时，又不被国际社会谴责漠视巴勒斯坦人生命，或许才是外交行动的首要目的。</p><p>「拜登为以色列挺身而出，认为解散哈马斯是正确的，但他也想表达自己也代表人性」，前美国驻以色列大使尼德斯（Thomas R. Nides）说，「拜登相信他在这里拥有道德权威。」</p><p>加沙地带的人道主义局势正愈加严峻。为了「铲除哈马斯」，以色列切断了这里的水电和食物供应，并进行了多日轰炸。同时，以色列正准备发动地面进攻。截至当地时间 16 日，巴勒斯坦方面已有 2808 人死亡，超过 10950 受伤。截至 15 日晚间，以色列则有至少 1400 人死亡，3842 人受伤。</p><p>而在西方社会，民众正因巴以冲突陷入撕裂。在<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/13/us-campuses-in-uproar-as-israel-palestine-conflict-exposes-divide" target="_blank">美国大学校园</a>，这种分歧暴露得更加明显。哥伦比亚大学和哈佛大学等高校的学生站队支持冲突双方的同时，互相指责对方「嗜血」。</p><p>另外，全球多国也出现了分别支持巴勒斯坦和以色列的游行活动。而在过去几天，不断有巴勒斯坦支持者在美国华盛顿、英国伦敦、澳大利亚墨尔本等地游行，呼吁停止轰炸加沙地区。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169754490034910000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>亲巴勒斯坦的抗议活动正在全球多地蔓延。</figcaption></figure><p>这种潜在的风向转变已引起美国政府注意。两名匿名拜登政府官员对《纽约时报》称，白宫已经注意到了这种「敍事的转变」，并在政府内部进行了评估。</p><p>拜登支持以色列的措辞也稍有变化。15 日，拜登在电视节目中首次公开呼吁以色列谨慎行事，他警告以色列再次占领加沙「将是一个大错误」。拜登还表示解决方案需要一个巴勒斯坦权力机构，以及一条巴勒斯坦建国之路。</p><p>然而，尽管拜登政府展现缓解加沙地带人道主义危机的愿望，但到目前为止没有批评以色列切断加沙地区水电粮的举动。联合国以及阿拉伯国家已公开谴责这一围困行为违反国际法，相当于「集体惩罚」。</p><p>随着战争持续，以及人道主义局势恶化，联合国层面也陷入分裂局面。16 日晚，一项巴以局势决议草案在联合国安理会表决中未获通过。该草案由俄罗斯提交，草案谴责针对平民的暴力和恐怖主义。但部分西方国家指责草案没有提及谴责哈马斯。</p><p>草案通过需要 15 个安理会成员国（5 个常任理事国以及 10 个非常任理事国）中的至少 9 个赞成票。最终，5 票（中国、俄罗斯、阿联酋、莫桑比克和加蓬）支持，4 票（美国、英国、法国和日本）反对，6 票弃权。</p><p>在表决后的解释性发言中，中国常驻联合国代表<span><span><span><span>张军</span></span></span></span>对决议未能通过「感到极大遗憾」。他表示，人道问题不应被政治化，保护平民应该是所有各方的优先事项。</p><p><span>张军</span>称，俄罗斯提出了决议草案，体现了聚焦人道关切、保护平民的大方向，得到了许多国家包括埃及、沙特、约旦、卡塔尔等阿拉伯国家的共提。中方将始终站在和平一边，站在公道一边，站在国际法一边，同国际社会一道，为早日平息加沙战火、实现巴以和平共处、实现中东长治久安付出不懈努力。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 13:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10242089.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10242089.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 明天中俄领导人将举行会谈；联合国安理会未通过巴以相关决议自然资源部发文建议取消地价上限；四川崇州通报「狗咬伤女童」事件进展：罗威纳犬主人被...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>自然资源部发文建议取消地价上限</h3><p><span>9 月底，自然资源部已给各省市自然资源主管部门下发文件，内容包含：建议取消土地拍卖中的地价限制、建议取消远郊区容积率 1.0 限制等。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10240456.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>明天中俄领导人将举行会谈，重点讨论哪些具体问题？外交部回应</h3><p><span>在 10 月 17 日外交部例行记者会上，有记者提问称， 明天习主席和俄罗斯总统普京将举行会谈，俄方称会谈时将重点讨论国际和地区问题，中俄将重点讨论哪些具体的问题？</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10240012.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>四川崇州通报「狗咬伤女童」事件进展：罗威纳犬主人被采取刑事强制措施</h3><p><span>「今日崇州」官微消息，崇州市联合调查工作组 10 月 17 日通报，10 月 16 日 8 时许，崇州市羊马街道</span><span><span><span>恒大</span></span></span><span>西辰绿洲小区内发生一起女童被狗咬伤事件。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10240898.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>福特执行董事长呼吁 UAW 结束罢工：公司投资美国制造业的能力或受损，危及大量工作岗位</h3><p><span>福特汽车执行董事长比尔·福特 10 月 16 日发表讲话，呼吁解决与全美汽车工人联合会（UAW）的一轮谈判。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10236774.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>白宫：拜登将访问以色列和约旦，同巴以、约旦、埃及四方领导人会面</h3><p><span>美国国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比 10 月 16 日表示，美国总统拜登将访问以色列会见以总理内塔尼亚胡，之后前往约旦首都安曼会见约旦国王阿卜杜拉二世、埃及总统塞西和巴勒斯坦总统阿巴斯</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10236691.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>联合国安理会未通过巴以相关决议</h3><p><span>据央视新闻，当地时间 10 月 16 日晚，联合国安理会就巴以局势决议草案进行投票，由于未能得到足够的同意票，决议没有获得通过。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10236573.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>以色列国防军：正打击黎巴嫩境内真主党目标</h3><p>以色列国防军 10 月 17 日发布声明称，以军目前正打击黎巴嫩境内的「真主党恐怖主义目标」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10236366.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 11:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241727.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10241727.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国要加强与中国经济往来？或重启关键贸易对话随着英国经济衰退可能性增大，英国政府开始微调对华策略。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>去年 11 月，英国首相苏纳克发表了上任后的首次外交政策演讲。<a href="https://www.theguardian.com/politics/2022/nov/28/rishi-sunak-signals-end-of-golden-era-of-relations-between-britain-and-china" target="_blank">当时他称英中关系</a>的黄金时代已经结束，批评了英国前几届政府对中国的策略，坚决反对在对中国政策上使用只注重短期效益的思维方式。</p><p>苏纳克的前任、英国第三位女首相特拉斯一直呼吁在英国国防安全综合评估报告中把中国直接定位为「威胁」。</p><p>但今年以来随着英国经济衰退可能性增大，英国政府开始微调对中国策略。</p><p>英国政府 3 月公布了最新版的国防、安全、发展和外交政策综合<a href="https://www.gov.uk/government/publications/integrated-review-refresh-2023-responding-to-a-more-contested-and-volatile-world/integrated-review-refresh-2023-responding-to-a-more-contested-and-volatile-world" target="_blank">评估报告</a>。报告将中国定位为「划时代挑战」，并没有使用特拉斯呼吁的「威胁」表述。</p><p>报告认为中国对英国几乎所有国家生活层面以及政府政策都构成了系统性威胁，但英国不认为英中关系的方向是「设定在预定航线上」。英国政府将从保护国家安全、加强与盟友合作，以及与中国沟通三方面来处理与中国的关系。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169753789432755700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在与中国沟通上，报告指出英国将与中国直接沟通，维持两国间「开放、有建设性、可预见以及稳定的关系」。在避免让英国的关键供应链依赖中国、保护英国国家安全之时，苏纳克政府认为，与中国的「积极贸易和投资关系」能让英中两国均受益。</p><p>报告正式发表前的 2 月，英国外交发展大臣克莱弗利（James Cleverly）已经在参加慕尼黑安全会议期间与中方会面，表示希望加强与中国的互利合作。</p><p>4 月在<a href="https://www.ft.com/content/97c0d211-9ae0-44c6-89c2-e6f6954157af" target="_blank">英国议会发表外交政策</a>讲话时，克莱弗利呼吁与中国建立「坚固、有建设性的」双边关系。到 8 月底，克莱弗利访问中国，成为 2018 年 7 月之后首位访问中国的英国外交大臣。</p><p>有了这一系列铺垫，<a href="https://www.politico.eu/article/uk-rishi-sunak-government-revives-plans-for-china-trade-talks/" target="_blank">政治新闻网欧洲版</a>10 月 16 日援引英国政府官员透露的消息报道，苏纳克政府正在默默制定计划，打算时隔五年与中国重启关键贸易对话。</p><p>透露消息的英国官员称，苏纳克政府正在考虑多项方案以加强与中国的经济往来，恢复部长级贸易对话是方案之一。</p><p>其中，重启中英经贸联委会（JETCO）会谈是选项之一。中英经贸联委会设立于 1996 年，参会人员为两国部长级官员和企业高层，此前为每年举行。随着中英关系因香港问题恶化，中英经贸联委会会议暂停，上一次会议是 2018 年。</p><p>一名英国官员表示，克莱弗利 8 月对中国的访问为两国经济关系回归正常做好了铺垫。另一名官员透露，如果确定将恢复中英经贸联委会会议，首次会议可能由副部长，而非部长参加。</p><p>这并非英国政府首次计划重启中英经贸联委会会议。</p><p>下台前，<a href="https://www.politico.eu/article/boris-johnson-uk-china-trade-economy/" target="_blank">英国前首相约翰逊曾</a>在 2022 年初计划重启与中国的贸易对话，当时苏纳克担任财政大臣。</p><p>约翰逊准备与中国重启的对话就包括中英经贸联委会会议。当时英国官员透露，是约翰逊亲自推动重启该会议。</p><p>当年，作为财政大臣的苏纳克还要求重启中英经济财金对话。该对话机制于 2008 年设立，自 2019 年 6 月后就再未举行。英国官员当时称苏纳克非常想在 2022 年恢复中英经济财金对话，还对英国政府可能采取更强硬的中国政策感到担忧。</p><p>但约翰逊和苏纳克的计划引发保守党强硬派议员不满，约翰逊正因在新冠疫情封锁期间多次违反规定参加派对而遭到保守党内外反对。最终约翰逊在当年 7 月辞去首相和保守党党首职务，重启与中国贸易对话也随之泡汤。</p><p>接任首相之位的特拉斯对中国持强硬立场。即便在短暂担任首相 49 天就匆匆下台后，特拉斯在各地发表演讲时依然多次将中国称为对英国的威胁。<a href="https://www.politico.eu/article/uk-liz-truss-europe-taiwan-trade-policy-completely-irresponsible/" target="_blank">她还向苏纳克喊话</a>，敦促其不要重启中英经贸联委会会议和中英经济财金对话。</p><p>与约翰逊计划重启与中国贸易对话时类似，如果最新报道得到证实，苏纳克政府也将同意面对保守党强硬派的巨大压力。</p><p>但对苏纳克而言，挽救英国经济对其首相之路至关重要。英国是中国在欧洲第三大贸易伙伴、第二大投资目的地和第三大外资来源地，中国是英国在亚洲最大贸易伙伴。2022 年，中英双边贸易额 1033 亿美元。</p><p>在今年的新年讲话中，苏纳克向英国选民做出了五项承诺：在今年底让通胀率减半至 5.3%、实现经济增长、确保国家债务缩减、缩短英国国家医疗服务体系的就诊等待时间、打击通过英吉利海峡乘船非法入境英国的偷渡行为。</p><p>9 月底，<a href="https://www.bbc.com/news/65647308" target="_blank">英国媒体</a>对苏纳克的五项承诺是否能兑现进行了评估。除打击非法入境能实现之外，其他四项承诺都将打上问号。</p><p>其中，通胀率是否能减半<a href="https://commonslibrary.parliament.uk/economic-update-june-2023-how-are-the-prime-ministers-pledges-for-the-economy-going/" target="_blank">存在不确定性</a>。英国央行 8 月预测，到今年底英国通胀率将降至 5%。但薪酬增长超预期可能减缓通胀下降的速度。</p><p>英国 8 月的消费者价格指数（CPI）同比上涨 6.7%，涨幅低于 7 月的 6.8%。受通胀数据意外降温影响，英国央行宣布暂停加息。</p><p>相比通胀率减半，在今年底实现经济增长将更为艰难。英国 7 月 GDP 环比下滑 0.5%，超过预期的 0.2%，为 2022 年 12 月以来最大降幅，服务业、建筑业和制造业均出现萎缩。</p><p>该国 8 月经济小幅反弹，GDP 环比增长 0.2%。但制造业和建筑业萎缩程度都高于预期，GDP 反弹主要得益于学校开学和服务业。市场依然担忧英国第三季度经济将出现衰退。</p><p><span>经济研究机构凯投宏观（</span>Capital Economics）副首席<a href="https://www.theguardian.com/business/2023/oct/12/uk-economy-grew-by-02-in-august" target="_blank">英国经济学家格雷戈里</a>（Ruth Gregory）认为，英国 8 月 GDP 反弹主要是由于短期因素。他依然预测英国经济将在第三和第四季度出现负增长。连续两个季度负增长，也意味着英国陷入技术性衰退。</p><p>而英国近期的民调显示，苏纳克所在的执政党保守党在民调中不断落后于反对党工党。<a href="https://www.reuters.com/world/uk/uks-labour-extends-lead-over-ruling-conservative-party-poll-2023-10-14/" target="_blank">民调机构</a>Opinium Research 上周末发布的调查显示，工党的支持率进一步升至 44%，比一周前上涨两个百分点；保守党则维持在 28%。</p><p>英国媒体普遍预计，苏纳克将在 2024 年 11 月宣布举行大选。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 11:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241513.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10241513.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2022 年离婚数为 287.9 万对，「离婚冷静期」收效如何？「离婚冷静期」制度实施后，对抑制冲动离婚、轻率离婚效果逐渐明显，当这一政策逐渐被适应，未来的离婚数据...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，民政部公布《2022 年民政事业发展统计公报》显示，2022 年全年依法办理结婚登记 683.5 万对，比上年下降 10.6％。结婚率为 4.8‰，比上年下降 0.6 个千分点。依法办理离婚手续 287.9 万对，比上年增长 1.4%，其中，民政部门登记离婚 210.0 万对，法院判决、调解离婚 77.9 万对。离婚率为 2.0‰。</p><p>从此次公报的数据来看，结婚对数和结婚率持续下降，离婚对数和离婚率则在相对企稳，这预示着什么呢？</p><p>人口学专家研究发现，中国离婚率伴随着离婚时间约束性政策的调整有明显波动。「离婚冷静期」制度实施后，对抑制冲动离婚、轻率离婚效果逐渐明显，当这一政策逐渐被适应，未来的离婚数据变化可能会更加平稳。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169753360645331300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>图片来源：《2022 年民政事业发展统计公报》</em></figcaption></figure><p>人口学专家何亚福长期追踪中国人口婚姻数据，他统计发现，从 1978 年至 2019 年，中国离婚对数总体呈逐年上升趋势，1986 年离婚总数突破 50 万对，1995 年突破 100 万对，2007 年突破 200 万对，2012 年突破 300 万对，2016 年突破 400 万对，2019 年达到峰值 470.1 万对。期间，也有个别年份是例外，1983、1998、2002 年的离婚总数均比上一年小幅下降。</p><p>从离婚率来看，1978 年离婚率只有 0.2‰，1997 年上升到 1‰，2010 年上升到 2‰，2016 年上升到 3‰，2019 年达到峰值 3.4‰。这显示随着经济和社会的发展，人们对待婚姻的观念越来越包容，对个体幸福的追求越来越多元。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231017/169753749748697900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但从 2020 年开始，我国离婚对数持续下降，尤其是 2021 年大幅下降，背后又是什么原因？何亚福认为，2020 年离婚总数和离婚率下降，与疫情有关。2021 年离婚总数和离婚率大幅下降，则与「离婚冷静期」制度的实施有关。</p><p>2021 年施行的民法典·婚姻家庭编中增加了关于撤回离婚申请的规定。其中明确，自婚姻登记机关收到离婚登记申请之日起三十日内，任何一方不愿意离婚的，可以向婚姻登记机关撤回离婚登记申请，即所谓「离婚冷静期」。</p><p>「离婚冷静期」对于离婚数据的影响有多大？2022 年，中国人民大学教授宋健和博士生李灵春发表在《探索与争鸣》杂志的文章指出，中国离婚率伴随着离婚时间约束性政策的调整有明显波动。</p><p>这篇题为《「离婚冷静期」政策能否降低离婚水平》指出，2003 年之前，中国夫妻离婚需要提交申请，等待审查批准；其中，1994 年的《婚姻登记管理条例》首次明文规定了一个月的审查期，文章将 1994—2002 年间视为实施离婚审查期制度时期，并对不同时期的离婚数据进行了梳理和分析。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753365373333500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>中国离婚对数与离婚率：1978—2020 年。图表来自《「离婚冷静期」政策能否降低离婚水平》</em></figcaption></figure><p>数据显示，1978—1993 年中国离婚率呈现低水平上升态势，从 0.18‰上升至 0.77‰，年均上升 0.04 个千分点。实施离婚审查期制度时期，离婚率从 1994 年的 0.82‰缓慢增至 2002 年的 0.90‰，年均上升 0.01 个千分点，上升速度明显下降。与之形成鲜明对比的是，2003 年取消离婚审查期制度后，离婚率快速上升。</p><p>文章指出，2003 年前后中国在婚有配偶人口规模及其比例相对稳定，该人群是离婚的潜在人群，其规模与比例的稳定意味着可以排除同时期内人口因素对离婚率的扰动影响。因此，2003 年后离婚率的快速上升可能与政策调整有关。</p><p>文章认为，「离婚冷静期」制度实施后，政策效果逐渐显现。从年度数据来看，相比于 2019 年和 2020 年的全年离婚数，2021 年离婚登记总数急剧下跌。民政部数据显示，2021 年全年共有 214.1 万对夫妻协议离婚，相比于 2019 年的 404.7 万对，降幅达约 47%；相比于 2020 年的 373.6 万对，降幅约为 42%。</p><p>上海瀛东律师事务所律师方洁长期关注于婚姻家庭纠纷案件，她向界面新闻介绍，从实践中的情况来看，「离婚冷静期」对于冲动离婚、虚假离婚的阻却以及离婚协议的磋商和拟定有积极意义。</p><p>她表示，在其参与的协议离婚案件中，冷静期给了当事人更多的时间思考是否需要离婚以及离婚协议的条款安排，很多当事人在离婚冲动下，对于财产的放弃、财产约定不明确的情况时有发生，但经过冷静期，通常当事人会更审慎全面地考虑离婚协议的安排，并且给了更多的磋商时间，最终双方当事人和平分手的可能性更高，有利于社会稳定和谐。</p><p>「离婚冷静期」制度正式实施后，2021 年第一季度的地方数据也支持这一判断。杭州市民政局数据显示，截至 2021 年 4 月 2 日，38% 的夫妻申请离婚后放弃办理离婚登记；武汉市民政局数据显示，2021 年 1 月，武汉市共受理离婚申请 3096 对，经过「30 天冷静期和 30 天办理期」，约 58% 的夫妻申请后放弃登记。</p><p>上述文章也指出，2021 年是「离婚冷静期」政策实施元年，离婚数据对政策变化更为敏感，当这一政策逐渐被适应，未来的离婚数据变化可能会更加平稳。</p><p>从 2022 年的数据看，离婚数据的走势印证了这一判断。2022 年离婚数据与 2021 年相比变化不大，离婚对数同比仅增加 4 万对，离婚率与 2021 年持平。</p><p>但是，宋健等在文章中也指出，目前对「离婚冷静期」政策的诟病多针对因家暴等急需逃离婚姻的个案。「离婚冷静期」政策是把双刃剑，其在抑制冲动离婚、草率离婚的同时，也会给急于摆脱痛苦婚姻的当事人造成更长时间的延宕。此外，由约束性制度所造成的离婚成本升高，还可能会使有些群体更谨慎地选择进入婚姻，进而导致结婚水平的进一步下降。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240889.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10240889.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 成都警方已部署秋季犬只专项整治，广东个体工商户突破 1000 万户今天有哪些地方新闻值得关注？河北碳达峰方案：2025 年非化石能源消费比重达 13% 以上...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>成都警方回复「野狗整治」：已部署秋季犬只专项整治</h3><p>据澎湃新闻转引人民网「领导留言板」消息，网民 9 月 20 日在人民网「领导留言板」向成都市市长留言，建议整治野狗。对此，四川省成都市公安局 10 月 11 日回复称，成都市成立了犬只管理协调小组，由公安、农业农村、城管、市场监管、衞健、住建、教育、公园城市、财政、宣传以及各区（市）县政府共同开展犬只管理工作。目前，犬只管理小组已部署开展秋季犬只专项整治行动，对流浪犬进行收容，对不文明养犬行为进行处置。如网民发现违法养狗行为，可以向属地街办、城管、公安进行举报投诉。</p><h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】</span></strong>个体工商户突破 1000 万户，直接带动就业超 3000 万人</h3><p>据新华社消息，记者日前从广东省市场监管局获悉，截至 2023 年 10 月 12 日，广东全省实有个体工商户突破 1000 万户，个体工商户户均创造就业岗位 3.3 个，直接带动就业超过 3000 万人，经营性贷款余额达 5543 亿元。从行业分布来看，广东个体工商户主要集中在 4 个行业，其中，批发和零售业占 57.43%，住宿和餐饮业占 14.40%，制造业占 7.97%，居民服务、修理和其他服务业占 7.47%，共计 87.27%。2023 年以来，广东全省新登记个体工商户 148.66 万户，同比增长 32.22%，为近 5 年最高值。</p><h3><strong>【</strong>河北<strong><span>】</span></strong>碳达峰方案：2025 年非化石能源消费比重达 13% 以上</h3><p>据财联社消息，河北省人民政府日前印发河北省碳达峰实施方案。其中提到，「十四五」期间，产业结构和能源结构明显优化，能源资源配置更加合理、利用效率大幅提高，煤炭消费总量持续减少，新型电力系统加快构建，绿色低碳技术研发和推广应用取得新进展，生产生活方式绿色转型成效显著，有利于绿色低碳循环发展的政策体系进一步完善，绿色低碳循环发展的经济体系初步形成，为实现碳达峰奠定坚实基础。到 2025 年，非化石能源消费比重达到 13% 以上；单位地区生产总值能耗和二氧化碳排放确保完成国家下达指标。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169753301916342400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>重庆<strong><span>】</span></strong>警方破获制售假劣品牌服饰案：抓获 38 人，涉案逾亿元</h3><p>据中新网消息，重庆市公安局巴南区分局近日全链条摧毁一条假冒十余个知名运动品牌集产、供、销于一体的销售网络，抓捕犯罪嫌疑人 38 人，捣毁生产、储存、销售黑窝点 26 处、生产线 6 条；扣押制假设备 60 台，商标标识 30 余万枚，假冒品牌服饰 17 万余套，半成品及原料 10 余吨，账本 36 个。据统计，从 2021 年至今，犯罪嫌疑人王某经营的摊位营业额高达上千万元，其下线涉及全国 18 个省市。巴南警方已冻结涉案资金 235.49 万元，现场查扣物品价值估算达 6300 余万元，全案案值逾 1 亿元。目前，王某等 5 名主要犯罪嫌疑人已被刑事拘留，案件正在进一步办理中。</p><h3><strong>【</strong>山东<strong><span>】济南</span></strong>应急预案：红色预警且日 AQI 达到 500 时学校可停课</h3><p>据济南时报报道，近日，济南市政府办公厅印发了《济南市重污染天气应急预案》。其中明确，预警级别由低到高分为黄色、橙色和红色预警 3 级。对 PM2.5 为首要污染物的重污染天气实行分级响应，由低到高依次为Ⅲ级应急响应、Ⅱ级应急响应、Ⅰ级应急响应 3 个等级。PM2.5 重污染Ⅰ级应急响应时，在市、区县教育部门指导下，根据实际情况采取弹性教学等措施。接到红色预警且日 AQI 达到 500 时，学校可采取停课措施。</p><h3><strong>【</strong>宁夏<strong><span>】</span></strong>银川为 75 名受到不实举报的干部澄清正名，多人被处分</h3><p>据中新网消息，记者 10 月 17 日从宁夏银川市纪委监委获悉，银川市各级纪检监察机关有力打击诬告陷害行为的同时，一体推进澄清正名工作。截至目前，银川市共为 75 名受到不实举报的干部澄清正名，查办诬告陷害案件 2 件，党纪处分 1 人，向公安机关移送诬告陷害线索 17 件，行政处罚 7 人。为充分调动和保护广大干部干事创业的积极性，银川市纪委监委近期联合银川市公安局出台了《银川市纪检监察机关与公安机关诬告陷害问题线索双向移送工作办法 (试行)》。</p><h3><strong>【</strong>辽宁<strong><span>】</span></strong>辽上京考古发现一处东向古院落遗址，建有前殿和后殿</h3><p>据央视新闻客户端报道，辽上京皇城遗址 2023 年考古发掘又有新发现。近日，考古队在辽上京皇城遗址发现一处布局清楚、体量很大的东向院落。该东向院落为一处平面呈长方形、四面带回廊的大型院落。它的东侧有一个门址，沿着轴线从东至西，建有前殿和后殿。两座大型殿址平面柱网均为面阔 5 间，进深 4 间。考古发现证实其殿址从辽代到金代，建筑主体台基和主体建筑都没有大的改变，只是在前、后的月台部分，以及跟回廊连接的挟屋或连廊部分，有部分修补的迹象。辽上京遗址位于内蒙古赤峰市巴林左旗林东镇东南，遗址平面略呈「日」字形，由北部的皇城和位于南部的汉城两部分组成。</p><h3><strong>【</strong>甘肃<strong><span>】</span></strong>武威市政协原副主席范景林被诉：挪用公款为个人营利</h3><p>据最高人民检察院网站 10 月 17 日消息，日前，甘肃省武威市政协原副主席范景林（副厅级）涉嫌挪用公款罪、受贿罪一案，经甘肃省人民检察院指定管辖，由定西市人民检察院依法向定西市中级人民法院提起公诉。定西市人民检察院起诉指控：被告人范景林利用担任武威市交通运输局局长兼武威交通投资（集团）有限公司董事长的职务便利，挪用公款归个人使用，进行营利活动，数额巨大不退还；在工程款支付方面为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额巨大，依法应当以挪用公款罪、受贿罪追究其刑事责任。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240529.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10240529.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川警方再通报「女童被咬伤」：黑狗主人被采取刑事强制措施受伤女童已转至华西医院接受治疗，生命体征平稳。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，四川省崇州市一小区内 2 岁女童被狗咬伤事件引发广发关注。2023 年 10 月 17 日下午，据「今日崇州」微信公众号消息，崇州市联合调查工作组发布通报称，受伤女童目前生命体征平稳，黑色罗威纳犬主人唐某已被依法采取刑事强制措施。</p><p>九派新闻此前报道，10 月 16 日，一则大型犬撕咬两岁半孩童的视频在网络平台广泛传播，事发地为崇州市<span>恒大</span>西辰绿洲小区。女孩母亲告诉记者，当天早上送女儿去幼儿园，带女儿出单元时，遭到两只狗扑上来撕咬，后来邻居上前帮忙，众人合力将狗赶走。</p><p>10 月 16 日晚，成都崇州市公安局发布警情通报称，经调查，邓某与女儿唐某在小区楼下行走时，遇一黑色犬只和白色犬只，黑色犬只对唐某发起攻击，将其咬伤，8 时 30 分，邓某、唐某被送至医院。通报称，被咬女童唐某全身多处咬伤，右肾挫裂伤，右侧肋骨骨折。经全力救治，已完成伤口清创手术，生命体征平稳。</p><p>10 月 17 日，据媒体报道，受伤女童母亲表示，女儿已转至华西医院接受治疗，转院时她第一次看到女儿，一直处于昏迷状态。因女儿还在重症监护室，没办法探视。医生说孩子生命体征平稳，但右肾受伤较严重，需要做进一步检查，治疗费用较高昂。</p><p>崇州市联合调查工作组通报，经查明，10 月 16 日 7 时 20 分，两只涉事犬只窜入事发小区，8 时许发生伤人事件。8 时 20 分，涉事白色拉布拉多犬于现场捕获，21 时许犬只主人贾某到案。22 时许，伤人黑色罗威纳犬被捕获；10 月 17 日 3 时许，黑色罗威纳犬主人唐某到案。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753710459182800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，警方已对该事件立案侦查，并对黑色罗威纳犬主人唐某依法采取刑事强制措施。案件正在进一步侦办中。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 10:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241433.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10241433.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一带一路」打造南南合作新模式，国际媒体热议十年丰硕成果美国波士顿大学全球发展政策中心发表报告称，「一带一路」打造南南合作新模式，为参与共建的「全球南...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span>第三届「一带一路」国际合作高峰论坛于 10 月 17 日-18 日在北京举行，来自世界各地的代表汇聚一堂。此次高峰论坛期间，中国国家<span><span><span>主席习</span></span></span>近平将同与会各方领导人深入讨论高质量共建「一带一路」，擘画共同发展蓝图。</span></span></p><p><span><span>按路透社的说法，中国的「一带一路」倡议有助于抵制美国霸权、重塑多级世界格局，该倡议目前正在转向更绿色、更高科技的发展方向。</span></span>韩联社、日本广播协会（<span>NHK</span>）等则称，中方将通过此次高峰论坛展现同广大发展中国家加强团结合作的坚定意愿。</p><p><span><span>2013</span></span><span><span>年，中国发起了「一带一路」倡议。10 年来，已有 150 多个国家和 30 多个国际组织签署了「一带一路」合作协议，拉动近万亿美元投资，为沿线国家创造约 42 万个就业岗位，帮助近 4000 万人摆脱贫困，工程合同额达到 2 万亿美元。</span></span></p><p><span><span>在「一带一路」合作框架下，中国为亚洲、拉丁美洲、非洲、中东、欧洲等地的桥梁、港口、高速公路、发电厂和电信项目建设提供了大力支持。美国威廉玛丽研究实验室 AidData 的一项调查数据显示，在该倡议实施的前五年，中国平均每年在海外开发项目上的融资支出是包括美国在内的其他主要经济体的两倍多。</span></span></p><p><span><span>自由欧洲电台报道称，「一带一路」一直致力于通过改善中国与其他地区的交通和基础设施建设来促进贸易和投资，同时，中国也始终坚持不主导世界经济发展、控制经济规则、独自享受发展成果，为世界发展提供更多机遇。</span></span></p><p><span><span>2013</span></span><span><span>至 2021 年，中国向发展中国家提供逾 3300 亿美元融资，在若干年份甚至超过世界银行。美国波士顿大学全球发展政策中心发表报告称，「一带一路」打造南南合作新模式，为参与共建的「全球南方」国家带来巨大收益。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753011378777200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>同时，中国对全球南方国家的援助也引起了美国和欧洲政府的注意。他们也向众多国家承诺将提供数十亿美元的援助，但相关项目的进展却十分缓慢。</span></span></p><p><span><span>阿根廷文化部国际合作司司长泰亚纳及拉美媒体称，「一带一路」是当今世界最宏大的基础设施建设项目，相信将有更多拉美国家加入。阿联酋《今日海湾报》预计，到 2040 年，共建「一带一路」国家将占全球 GDP 近三分之二，「一带一路」将成为全球经济增长的最重要推动力。</span></span></p><p><span><span>「一带一路」倡议不仅让中国同许多国家建立伙伴关系，也为中国在全世界赢得许多朋友。中国外交部国际经济事务部表示，「一带一路」倡议超越了地缘政治博弈的旧思维，开创了国际合作新范式。</span></span></p><p><span><span>西方对「一带一路」倡议的偏见阻碍了国际社会应对气变等共同挑战。《南华早报》称，「一带一路」倡议催生健康丝绸之路、绿色丝绸之路、数字丝绸之路等一系列子倡议，为应对气候变化等全球挑战提供了潜能。俄新社称，以「一带一路」为代表的中国外交和倡议为西方主导的国际秩序提供了替代方案。</span></span></p><p><span><span>此次高峰论坛将举行互联互通、绿色发展、数字经济三场高级别论坛，以及关于贸易畅通、民心相通、智库交流、廉洁丝路、地方合作、海洋合作的六场专题论坛。</span></span></p><p><span><span>除此之外，<span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>还将与俄罗斯总统普京举行双边会晤，中俄将以高峰论坛为契机深化战略协作。</span></span></p><p><span><span>中国国务院发布的《共建「一带一路」：构建人类命运共同体的重大实践》白皮书显示，未来，「一带一路」倡议将重点关注粮食安全、传染病、人工智能和气候变化等全球性问题和挑战。中国也将为推动建立更为有效地全球治理体系、构建人类命运共同体而努力。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240239.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10240239.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西精诚矿业坍塌事故致 3 死，27 名公职人员被处分调查报告认定，该起事故是一起较大生产安全责任事故，9 人被建议追究刑事责任。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>曾引发广泛关注的山西忻州代县精诚矿业有限责任公司（简称「精诚矿业」）瞒报事件又有新进展。</p><p>2023 年 10 月 17 日，山西省应急管理厅官网发布了精诚矿业「9·1」较大坍塌事故调查报告。调查报告认定，该起事故是一起较大生产安全责任事故，9 人被建议追究刑事责任。</p><p>精诚矿业成立于 2011 年，于 2016 年验收合格转入生产运行，后于 2018 年进行资源整合，由原「精诚铁矿」和「程林铁矿」合并构成矿区，经营范围包括铁精矿粉销售和铁矿采选。整合后矿区面积 2.789 平方公里 ，储量 1960.08 万吨，生产规模 60 万吨/年。</p><p>2022 年 9 月 1 日 5 时许，精诚矿业Ⅰ采区 2 号排土场发生坍塌事故，造成 3 人死亡，直接经济损失约 1013.16 万元。事故发生后，忻州市政府成立了事故调查组，对该起事故进行调查。</p><p>期间，2023 年 6 月 29 日，中国新闻周刊报道称，自 2007 年至 2022 年「9·1」坍塌事故发生，精诚矿业瞒报多起矿难事件至少涉及 17 名矿工。其中，仅在「9·1」坍塌事故发生前两个月就有至少 3 名矿工死亡被瞒报。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231017/169753515053642500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对此，2023 年 7 月 12 日，山西省政府成立精诚矿业「9·1」较大坍塌事故调查组，省纪委监委成立追责问责审查调查组，对该起事故进行提级重新调查。山西省委副书记、省长金湘军曾强调，要严肃追责问责，对存在的失职渎职和作风问题、腐败问题，发现一起、查处一起，决不姑息迁就。</p><p>7 月 30 日，「山西发布」微信公众号发布《关于代县精诚矿业矿工死亡瞒报事件调查处置情况的通报》（简称《通报》）。</p><p>《通报》称，调查组对精诚矿业 2003 年 8 月成立以来近 20 年间的生产安全事故进行了起底式核查，经查明，到 2022 年发生「9·1」滑塌事故前，精诚矿业先后瞒报生产安全事故 40 起、死亡矿工 43 人。其中，报道所附的 17 人名单和提及的 1 人，全部查实。</p><p>公安机关已依法对包括精诚矿业主要负责人潘某某、王某某在内，涉嫌不报安全事故罪、重大责任事故罪、重大劳动安全事故罪的 28 名嫌疑人，采取刑事强制措施。纪检监察机关已对 16 名涉嫌严重违纪违法的公职人员立案审查调查并采取留置措施。</p><p>针对「9·1」坍塌事故，调查报告指出，该起事故的直接原因是：精诚矿业Ⅱ采区擅自对位于Ⅰ采区 2 号排土场下方的 Fe3 矿体进行地下开采，形成采空区；精诚矿业Ⅰ采区在 2 号排土场 1890m 平台擅自建设干选厂，且将干选后的废石排入排土场；2 号排土场未按设计要求堆排废石，压覆采空区；采空区顶板岩体裂隙发育、降雨汇水浸入裂隙，降低岩体强度。上述因素共同作用引起采空区顶板局部逐渐冒落至突然坍塌，导致Ⅰ采区 2 号排土场内的干选厂 1874m 装矿平台坍塌事故发生。</p><p>调查报告指出，代县精诚矿业有限责任公司未实现一座矿山由一个经营管理主体统一规划、统一管理和生产经营；在矿山储量年度报告和采空区调查中涉嫌提供虚假资料；在未经设计批准的情况下，违规开采形成采空区；以采空区治理名义违规违法组织生产，违法分包、层层转包；违法在 2 号排土场内建设干选厂并投运，事故前发现事故现场周围有地裂缝，未采取有效安全防范措施。</p><p>此外，有关监管部门对违法建设干选厂并投运的行为监管不力，地方党委政府督促有关部门依法履行安全生产监督管理职责不到位。</p><p>调查报告介绍，此次事故中，9 人被建议追究刑事责任，11 名企业相关责任人员和 5 家事故相关单位被建议进行行政处罚。纪检监察机关依据事故调查报告建议，经审查调查，根据查明的事实和责任，依规依纪依法给予 27 名公职人员相应的党纪政务处分。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241062.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10241062.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 医保局：集采中选仿制药疗效与原研药相当，市监总局：建立涉碳类认证制度体系今天有哪些部委新闻值得关注？消费者可查服务人员信用信息，「家政信用查...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>医保局：集采中选仿制药疗效和安全性与原研药相当</h3><p>据央视新闻客户端报道，10 月 17 日，国家医保局召开新闻发布会，介绍第二、三批国家组织药品集中采购中选仿制药临床疗效和安全性真实世界研究结果。2021 年 6 月，受国家医保局的委托，首都医科大学宣武院牵头全国 16 个省 29 家医疗机构对第二、三批国家组织集采的 23 个代表性品种，开展了临床疗效和安全性的真实世界研究，两年来，共评价了 38 个厂牌的中选仿制药。研究结果显示，中选的仿制药临床疗效和安全性与原研药相当。</p><h3>消费者可查服务人员信用信息，「家政信用查」上线</h3><p>据央视新闻客户端 10 月 17 日报道，近日，由商务部牵头建立的「家政信用查」小程序全新上线，该程序将支持家政企业为家政服务员建立信用记录，开展职业背景信息验证核查，同时，为消费者免费提供家政企业和家政服务员信用信息查询服务。据了解，「家政信用查」小程序是全国家政服务信用信息平台的重要组成部分。截至目前，平台已归集 1.9 万家家政企业、1500 余万条家政服务员信用信息。</p><h3>十年 115 个共建「一带一路」国家来华提交专利申请</h3><p>据国家知识产权局 10 月 17 日消息，国家知识产权局战略规划司近日公布的中国与共建「一带一路」国家十周年专利统计报告（2013-2022 年）显示，2013 年至 2022 年，共有 115 个共建国家来华提交专利申请，累计在华专利申请量和授权量分别为 25.3 万件和 11.2 万件，年均增速分别为 5.4% 和 9.8%。中国共在 50 个共建国家及相关组织有专利申请公开，在共建国家累计专利申请公开量和授权量分别为 6.7 万件和 3.5 万件，年均增速分别为 25.8% 和 23.8%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231017/169753063360231500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>市监总局：建立以排放核查为基础涉碳类认证制度体系</h3><p>据国家市场监管总局网站 10 月 17 日消息，国家市场监管总局发布《关于统筹运用质量认证服务碳达峰碳中和工作的实施意见》。其中提出，结合碳减排、碳清除、碳披露等发展需求和标准建设情况，围绕产业链、供应链低碳化转型要求，建立健全以排放核查为基础的直接涉碳类认证制度体系。在产品层面有序建立国家统一推行的产品碳标识认证制度，统一制定认证目录、认证实施规则和认证标识，按照「成熟一个、设立一个」的原则，逐步开展产品碳足迹等碳标识认证；在组织、服务等层面逐步建立碳相关管理体系和服务认证制度。</p><h3>我国税收协定网络覆盖范围增至 114 个国家和地区</h3><p>据国家税务总局消息，10 月 17 日，我国分别与塞内加尔、喀麦隆两国政府在北京签署税收协定，进一步深化「一带一路」国家税收合作，为跨境经贸往来创造合作共赢、开放包容的国际化税收营商环境。至此，我国税收协定网络覆盖范围增至 114 个国家和地区，基本涵盖我国对外投资主要目的地以及来华投资主要国家和地区。我国与上述两国税收协定签署生效后，通过划分跨境所得的征税权，可为纳税人跨境经营消除重复征税、提高税收确定性、推动涉税争议解决，对促进双边贸易、技术、资金和人员往来具有重要作用。2013 年以来，我国已为跨境纳税人消除国际重复征税约 300 亿元。</p><h3>最高法发布国家公园司法保护典型案例：涉诉种类多</h3><p>据最高人民法院 10 月 17 日消息，最高人民法院今天发布 10 件国家公园司法保护典型案例。本次发布的典型案例涉及诉讼种类多、保护范围广，包括环境资源刑事、民事及公益诉讼等不同诉讼类型，涵盖了环境资源审判领域的主要范围；涉及的国家公园既有三江源、大熊猫、东北虎豹、海南热带雨林、武夷山等五个首批设立的国家公园，还有列入《国家公园空间布局方案》遴选的国家公园候选区的钱江源-百山祖国家公园，体现了人民法院审理涉国家公园保护的案件诉讼种类多、保护国家公园范围广的特点。</p><h3>自然资源部积极推进锂矿区块出让，加大锂矿源头供应</h3><p>据中国自然资源报 10 月 17 日报道，就社会关注度高的锂矿区块出让，记者近日从自然资源部矿业权管理司了解到，为全力推进新一轮找矿突破战略行动、促进锂资源勘探开发和增储上产、推动锂电新能源产业高质量发展，自然资源部正在积极推进锂矿区块出让，加大锂矿源头供应，满足市场需求。目前，新疆、四川、江西、云南等省份的近 20 个锂矿区块正在积极开展出让前期的相关准备工作，后续将通过找矿靶区评价、省级自然资源主管部门报送等多种渠道，不断扩充区块来源，纳入出让计划。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240320.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10240320.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 上市央企迎「增持回购潮」多家央企 16 日发布股东增持/回购公告，增持/回购比例大多集中在 0.1%-1% 之间。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231017/169753415594724100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 09:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10240934.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10240934.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十年来共建「一带一路」国家来华专利申请量年均增速达 5.4% 中国在共建国家专利申请公开量从 2013 年的 0.2 万件提高至 2022 年的 1.5 万件，年均增长 25.8%；专利授权量从 2...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 17 日，界面新闻从国家知识产权局了解到，中国与共建「一带一路」国家十周年专利统计报告（2013-2022 年）正式公开发布。2013-2022 年，共有 115 个共建「一带一路」国家来华提交专利申请，其中韩国、意大利、新加坡为申请主力。</p><p>统计数据显示，十年来，共建国家来华专利申请量和授权量总体呈上升态势，分别由 2013 年的 1.8 万件和 0.6 万件提高至 2022 年的 2.9 万件和 1.4 万件，年均增速分别达到 5.4% 和 9.8%，高于同期国外在华增速 2.9 个和 5.6 个百分点。</p><p>其中，累计申请量排名前五位依次是韩国（17.8 万件）、意大利（2.4 万件）、新加坡（1.5 万件）、奥地利（1.1 万件）和卢森堡（0.3 万件），前五合计占共建国家来华专利申请总量的 91.3%。累计申请量超过千件的的国家中，泰国、新加坡、巴巴多斯、新西兰、沙特阿拉伯年均增速位居前列，分别为 15.1%、11.2%、10.6%、8.3% 和 7.3%。</p><p>受韩国来华申请比重较大影响，半导体、计算机技术、数字通信等韩国具有优势的数字技术领域申请量排名靠前。2013-2022 年，共建国家在华专利申请排名前五技术领域分别为半导体（1.6 万件）、电机/电气装置/电能（1.5 万件）、其他消费品（1.5 万件）有、计算机技术 （1.5 万件）和数字通信（1.3 万件），合计占申请总量的 46.1%。</p><p>十年来，更多共建国家创新主体来华申请专利。2022 年，共有 73 个共建国家在中国提交专利申请，较 2013 年增加 7 个；共有 3982 个共建国家创新主体来华提交专利申请，较 2013 年增加 654 个。2013-2022 年累计专利申请量排名前二十的申请人专利申请量共计 9.9 万件，占申请总量的 38.9%，其中，有 16 家来自韩国，主要为三星、现代、LG 等大型跨国集团，沙特、意大利、奥地利、新加坡各有 1 家。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169752777373196500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与此同时，中国在共建国家专利申请公开、授权数量保持高速增长。数据显示，中国在共建国家专利申请公开量从 2013 年的 0.2 万件提高至 2022 年的 1.5 万件，年均增长 25.8%；专利授权量从 2013 年的 0.1 万件增长至 2022 年的 0.8 万件，年均增长 23.8%。</p><p>2022 年中国企业共在 41 个共建国家及相关组织有专利申请公开，较 2013 年增加 7 个，十年间累计达到 48 个，由亚洲为主逐步拓展到南非、西欧等国家。中国企业在共建国家累计专利申请公开量前五的国家依次为韩国（2.4 万件）、俄罗斯（0.9 万件）、新加坡（0.5 万件）、越南（0.5 万件）和南非（0.4 万件），合计占共建国家总量的 79.0%。</p><p>中国企业累计申请公开量超过 1000 件的国家中，在马来西亚、南非、印度尼西亚、越南、波兰等国专利申请公开量增长较快，分别达到 47.0%、40.0%、 33.2%、26.6% 和 23.7%，在塞尔维亚、奥地利、阿根廷等国实现专利申请从无到有。</p><p>2013-2022 年，广东企业在共建国家专利申请公开量最多，为 24559 件，年均增长 21.8%，占总量的比重为 42.5%；来自长三角地区企业（上海、浙江、江苏、安徽）的申请公开量实现较高增长，为 14377 件，年均增长 31.2%，所占比重为 24.9%；来自京津冀企业的申请公开量为 8836 件，年均增长 23.4%，所占比重为 15.3%。除广东、长三角、京津冀地区外，企业在共建国家专利申请公开量超过 500 件的省份有湖北（2462 件）、山东（1934 件）、福建（1096 件）、四川（770 件）和辽宁（582 件）。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 08:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10239673.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10239673.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 《关于促进医疗衞生机构支持托育服务发展的指导意见》发布；上交所拟组织开展 2023 年上市公司集中路演京津冀区域市场一体化商务发展合作协议在京签署...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>将出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式并发表主旨演讲</h3><p>10 月 16 日，据央视新闻客户端消息，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式将于 10 月 18 日在北京举行。中共中央总书记、国家主席、<span>中央<span><span><span><span>军委</span></span></span></span></span><span><span><span><span>主席习</span></span></span></span>近平将出席开幕式并发表主旨演讲。</p><h3>国家衞健委等部门印发《关于促进医疗衞生机构支持托育服务发展的指导意见》</h3><p><span>据国家衞健委网站 10 月 16 日消息，国家衞生健康委会同国家中医药局、国家疾控局在总结各地经验的基础上，制定出台了《关于促进医疗衞生机构支持托育服务发展的指导意见》（以下简称《指导意见》）。</span>《指导意见》共有八个方面的内容。一是开展订单签约服务。基层医疗衞生机构将托育机构作为签约对象，签订服务协议，开展婴幼儿健康管理服务。二是加强儿童照护指导。县级妇幼保健机构、基层医疗衞生机构与托育机构建立联系，定期上门对接和指导。三是发挥中医药特色优势。中医医院弘扬中华优秀传统医药文化，积极与托育机构合作，推广中医药适宜技术。四是落实疾病防控责任。依法加强对托育机构疾病防控工作的监督检查，督促托育机构落实疾病防控主体责任。五是健全相关支持政策。明确了医疗衞生机构开展托育服务在场所、人员、经费等方面的支持政策。六是加强动态监督管理。逐步将托育机构纳入「双随机、一公开」监督抽查范围，开展经常性检查。七是抓好典型示范引领。八是切实加强组织领导。</p><h3>京津冀区域市场一体化商务发展合作协议在京签署</h3><p>据商务部网站消息，10 月 16 日，在商务部指导下，北京、天津、河北商务主管部门在北京签署《深化京津冀区域市场一体化商务发展合作协议》，商务部副部长盛秋平出席签字仪式。京津冀三地商务主管部门将成立工作小组，深化重点领域务实合作。一是共推市场规则制定。推进公平竞争和产业政策协调，商贸服务标准互通互认。二是共促消费市场升级。发挥北京、天津培育建设国际消费中心城市优势，共建消费市场、共享消费资源、共办消费活动。三是共保市场应急供应。完善联保联供机制，共享市场运行信息，协同保供体系建设。四是共享商贸物流成果。优化商贸物流产业布局，共建商贸物流基地，联动物流标准化应用。五是共助农产品产销协作。加快建设农产品节点设施，支持河北净菜进京，打造「津农津品」特色区域品牌。六是共筑内外贸协同发展。推进内外贸一体化，推动自贸试验区协同创新。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>香港金管局总裁余伟文：我们无意、亦无需改变联汇制度</h3><p>据香港金管局网站，10 月 17 日，香港金管局总裁余伟文发布《写于联汇制度四十年》一文。余伟文在文中提到，联汇是一个好制度，是香港货币和金融稳定的根基。时代在变，金融市场的变化尤为急遽，影响也尤其深远。金管局的团队必须时刻有准备、也要有能力去拥抱转变、驾驭转变。但我们也提醒自己，对于好的制度要坚持，这不是因循，而是一种经过深思熟虑后的择善固执。还是那一句：我们无意、亦无需改变联汇制度。</p><h3>上交所拟组织开展 2023 年上市公司集中路演</h3><p>10 月 16 日，据上交所消息，上交所拟组织 50 余家沪市主板、科创板公司开展集中路演，多维度展示沪市公司贯彻新发展理念、构建新发展格局，实现高质量发展良好风貌。此次活动是上交所贯彻落实党中央关于活跃资本市场、提振投资者信心相关要求的一项重要工作，也是努力促进投资、融资、交易三端协同发力的积极尝试。</p><h3>网传小米新系统将被命名为「CNMIOS」？小米王化回应</h3><p>10 月 16 日，小米集团公关部总经理@王化，发文回应新系统命名传闻，称 MIOS、MiOS、CNMIOS 等都是错的，「相信大家都知道 iOS 作为系统名的归属，所以这个命名是被法律保护的，那么相应的只要是这个后缀收尾的命名都得不到法律的支持，甚至会面临被诉讼侵权的法律风险。」</p><h3>墨西哥新莱昂州：天合光能拟建厂供应北美市场，有意在该州投资至多 10 亿美元</h3><p>墨西哥新莱昂州州长加西亚 10 月 16 日表示，天合光能希望建造一家工厂供应北美市场，并有意在该州投资至多 10 亿美元。他并未提及新工厂的拟议选址。加西亚另外表示，日本川崎重工将在该州萨利纳斯维多利亚投资 2 亿美元建设一家工厂。</p><h3>美股收评：三大指数集体收涨，热门科技股普涨</h3><p>当地时间 10 月 16 日，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.93%，纳指涨 1.2%，标普 500 指数涨 1.06%，热门科技股普涨，亚马逊、Meta 涨超 2%，微软、谷歌、英伟达、特斯拉涨超 1%。金融集团、服装制造、工业原材料、零售板块涨幅居前，柯尔百货涨超 7%，安德玛-A 涨超 5%，梅西百货涨超 3%。医药零售、贵金属与采矿、石油与天然气钻井跌幅居前，Moderna 跌超 6%，Silvercorp 跌超 3%。</p><h3>以军称杀死哈马斯情报局局长</h3><p>据央视新闻，据《耶路撒冷邮报》10 月 16 日报道，以色列国防军当天下午称，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）情报局局长在以军的一次暗杀行动中被打死。目前，哈马斯方面对此暂无回应。</p><h3>比利时布鲁塞尔市中心发生枪击事件致 2 死，首都大区进入最高警戒级别</h3><p>据央视新闻，当地时间 10 月 16 日，比利时政府宣布，布鲁塞尔首都大区进入最高警戒级别（4 级），政府提醒民众提高警惕，避免不必要的出行。据比利时法语广播电视台报道，当地时间 16 日 19 时 15 分左右，比利时布鲁塞尔市中心的圣泰莱特广场附近发生枪击事件，造成 2 人死亡。据警方消息，目前仍在追捕嫌疑人。据悉，2 名死者均为瑞典籍。为此，比利时首相德克罗在社交媒体上向瑞典首相表示哀悼。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 23:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10236184.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10236184.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙冲突进入第二周，美国有什么新动作？作为以色列最大的靠山，美国没有叫停战斗，同时也无意加入战斗。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>随着本轮巴以冲突进入第二周、以色列准备对哈马斯控制的加沙地带发起地面进攻，美国总统拜登接受媒体采访，表明美国的态度。</p><p>在采访中，拜登没有呼吁以色列停火，但同时也警告以色列不要重新占领加沙。他明确美军不会参与本轮巴以冲突，同时喊话伊朗和黎巴嫩真主党不要介入，避免让冲突进一步升级。</p><p>在拜登采访播出当天，美国国家安全顾问沙利文宣布拜登政府计划对以色列和乌克兰提供更大规模的武器援助。</p><p>上周，美国国务卿布林肯对沙特阿拉伯、埃及、约旦、巴林和阿联酋进行了访问，想要说服各国公开谴责哈马斯，但未能成功。与此同时，包括沙特在内的阿拉伯国家也无意直接参与本轮巴以冲突，沙特仅呼吁相关方停止目前的冲突升级。</p><p>从 1948 年到 1982 年，阿拉伯国家先后与以色列发生了五次中东战争，以色列在五次战争中均获得胜利。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231016/169745086447439100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>拜登表态</h3><p>10 月 15 日，美国<a href="https://www.cbsnews.com/news/president-joe-biden-2023-60-minutes-transcript/" target="_blank">CBS 电视台</a>播出了上周四对拜登就巴以冲突进行的一小时专访。</p><p>在采访中，拜登没有提到停火。他认为以色列打击哈马斯是应当之举，并谴责哈马斯是躲在平民背后的懦夫，称该组织必须被「消灭」。美国、英国、加拿大等国和欧盟把哈马斯定为恐怖组织。</p><p>但他强调，哈马斯和哈马斯的极端分子不能代表所有巴勒斯坦人，因此如果以色列再一次占领加沙，「将是个错误」。拜登表示，在消灭哈马斯之时需要有巴勒斯坦当局，需要有巴勒斯坦建国之路。</p><p>1967 年的第三次中东战争后，以色列占领了埃及控制的加沙地带。该国对加沙的占领持续了 38 年，修建了 21 个犹太人定居点。但在此期间，巴勒斯坦不断反抗，加沙地带先后爆发了两次巴勒斯坦大起义。</p><p>到 2005 年，以色列单方面放弃加沙、从该地区撤离。但以色列继续保持对加沙领空和领海的控制权，并延长了与加沙的隔离墙。2007 年哈马斯控制加沙后，以色列加强了对加沙的封锁，严格限制人员进出和物资运输。</p><p>巴勒斯坦建国的「两国方案」是得到国际社会认同的巴以和平方案。但在特朗普任美国总统时间，美国绕开「两国方案」，单方面承认耶路撒冷为以色列首都，以色列进一步扩大在约旦河西岸新建犹太人定居点。</p><p>在表明美国重回「两国方案」时，拜登呼吁在加沙设立人道主义走廊，让儿童和女性撤离。对于以色列是否应该完全封锁加沙、对加沙发动地面进攻，拜登没有置评，仅表示其相信以色列将遵照「战争规则」、以民主国家的标准行事。</p><p><a href="https://www.aa.com.tr/en/americas/us-requests-delay-to-israel-s-ground-operation-in-gaza-local-media/3019456%20%C2%A0" target="_blank">以色列媒体</a>上周报道，美国呼吁以色列推迟对加沙的地面进攻，直到加沙建立人道主义走廊。上周五，以色列要求加沙北部的 110 万人在 24 小时内撤往南部，此举也被视为地面进攻的前奏。联合国则警告如此短时间内撤离 110 万人将引发灾难性后果。</p><p>据<a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/palestinians-in-gaza-flee-north-die-in-israeli-bombing-in-south/3021004" target="_blank">中东媒体</a>报道，正是在从加沙北部撤往南部的途中，多名加沙平民死于以色列空袭。上周日，以色列军方同意提供三小时窗口期，暂时停止对加沙南北主路的空袭。</p><p>截至 15 日，本轮冲突已经造成双方超 4100 人丧生。加沙地带死亡人数升至 2670 人，包括 700 多名儿童，受伤人数超过 9600 人。联合国在加沙遇难的工作人员升至 14 人。以色列方面则有 1400 人死亡，3842 人受伤。</p><p>虽然敦促以色列设立人道主义走廊，但美国目前无意要求以色列停止对加沙的军事行动。</p><p><a href="https://www.huffpost.com/entry/state-department-internal-emails-gaza-israel_n_65296395e4b0a304ff6ff95d" target="_blank">美国媒体</a>最新公布的一份美国务院备忘录显示，在本轮巴以冲突中，美国官员被要求不得使用「降级冲突」、「停火」、「停止暴力」、「重归冷静」等表述。</p><p>上周国务卿布林肯在<a href="https://twitter.com/RobbieGramer/status/1711366571665342603?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1711370118440030459%7Ctwgr%5Ea57dd47286731812fa9d09d3f5c874a2e8693e4a%7Ctwcon%5Es3_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.foxnews.com%2Fpolitics%2Fblinken-deletes-social-media-post-calling-israel-hamas-cease-fire" target="_blank">X 平台</a>发文，称其与土耳其外长通话时鼓励土耳其斡旋停火和释放人质。随后，布林肯删除了斡旋停火的说法，改称以色列有权捍衞自己、营救人质、保护公民。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231016/169745039946679900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>作为以色列的最大靠山，美国没有叫停战斗，同时也无意加入战斗。</p><p>拜登明确，美军没有必要参与巴以冲突，以色列已经有了最好的战斗力量。他承诺美国将为以色列提供「他们想要的一切」。</p><p>拜登还喊话伊朗和黎巴嫩真主党，警告双方不要加入战斗导致冲突升级。在指责伊朗支持哈马斯和黎巴嫩真主党同时，拜登也表示，目前没有证据显示伊朗提前知道或者参与了哈马斯对以色列的突袭。</p><h3>布林肯游说未果</h3><p>正如拜登所承诺，美国准备加大对以色列的援助。<a href="https://www.reuters.com/world/us/biden-push-israel-ukraine-aid-package-over-2-billion-this-week-2023-10-15/" target="_blank">国家安全顾问沙利文</a>15 日宣布，美国政府计划向以色列和乌克兰提供更高金额的军事援助。</p><p>他透露，新一批援助的价值比此前媒体报道的 20 亿美元「高得多」，相关武器装备将协助乌克兰捍衞领土并帮助以色列应对「恐怖主义威胁」。</p><p>本周，拜登将就对乌和对以新援助与国会商谈。由于众议院议长之位空缺，目前众议院无法批准任何新法案，包括对以色列和乌克兰的援助。众议院多数党领袖、传统保守派议员斯卡利斯（Steve Scalise）退出议长争夺后，特朗普支持的众议院司法委员会主席、极右翼代表乔丹（Jim Jordan）成为共和党的议长候选人。</p><p>参议院的民主党领袖表示将尽快通过对乌克兰和对以色列援助，以反向对众议院施压。参议院由民主党掌控。但众议院共和党人反对将对以色列的援助与对乌援助捆绑，诸多共和党人不愿继续为乌克兰提供援助。</p><p>除加大援助之外，美国也继续亮肌肉，替以色列威慑其他武装。上周末，五角大楼下令向以色列附近的东地中海派出「艾森豪威尔」号航母打击群，为派往该地区的第二个航母打击群。</p><p>国务卿布林肯则进行了中东五国访问，想说服各国公开谴责哈马斯并防止巴以冲突外溢。</p><p>本轮巴以冲突前，美国一直在撮合阿拉伯世界领头羊沙特与以色列关系正常化。沙特向美国开出了一系列条件，近期也展示了有意推进与以色列谈判的意愿。沙特与以色列的谈判也被视为哈马斯突袭以色列的重要原因。</p><p>哈马斯与以色列交火后，沙特保持了低调，并没有谴责哈马斯。上周，<a href="https://www.theglobeandmail.com/world/article-saudi-arabia-puts-israel-deal-on-ice-amid-war-engages-with-iran/" target="_blank">沙特王储穆罕穆德·本·萨勒曼</a>与伊朗总统莱希就巴以冲突通话，也是沙伊 3 月宣布和解以来的首次通话。随后有消息人士透露，沙特推迟了与以色列的关系正常化谈判。</p><p>据<a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2023/10/15/blinken-saudi-egypt-israel-gaza/" target="_blank">美国媒体</a>报道，布林肯上周末访问沙特时，沙特王储让布林肯干等了几个小时。最终，原计划在晚上举行的会谈改到了第二天早上。</p><p>在会谈中，沙特王储呼吁停止加沙的军事行动、取消对加沙的封锁，敦促各方不要继续升级冲突。沙特王储也拒绝公开谴责哈马斯，沙特外交部则谴责了以色列在加沙的空袭，指责其在攻击「手无寸铁的平民」。</p><p>在与布林肯的会谈中，埃及总统<a href="https://www.africanews.com/2023/10/16/blinken-meets-el-sissi-in-cairo-as-biden-administration-scrambles-to-contain-israel-hamas-/" target="_blank">塞西更明确表达</a>了对以色列的不满。他指责以色列对加沙的进攻已经超过行使自衞权，变成了对加沙民众的「集体惩罚」。</p><p>塞西表示，正是「两国方案」没有进展导致巴勒斯坦人的愤怒爆发。他呼吁立即降级冲突、让人道主义救援物资进入加沙。</p><p>虽然中东各国并没有如布林肯所愿谴责哈马斯，但也没有任何出兵支持哈马斯的计划。目前用武装行动对哈马斯进行策应的只有黎巴嫩真主党；也门胡塞武装则警告如果美国直接干预巴以冲突，该武装也将参战。</p><p>埃及一直是巴以问题的重要斡旋力量。该国与以色列、巴勒斯坦官方代表巴民族权力机构以及哈马斯均保持了往来。加沙曾在埃及控制下，该国也是除以色列之外，唯一与加沙接壤的国家。</p><p>在周日的会谈中，埃及同意与美国、以色列和联合国合作，重开与加沙交界的拉法口岸。拉法口岸是加沙唯一一个绕开以色列的陆路口岸，之前遭到以色列空袭。</p><p>对于拉法口岸是否关闭，存在不同说法。此前埃及媒体报道称埃及已无限期关闭该口岸，随后埃及政府称其没有关闭口岸，是以色列空袭导致口岸无法运行。</p><p>拉法口岸重开后，包括美国公民在内的外国公民将从加沙撤离至埃及。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-advises-its-citizens-gaza-move-closer-egypts-rafah-crossing-2023-10-14/" target="_blank">美国政府已经敦促</a>该国公民前往拉法口岸，加沙预计有 500 到 600 名美国公民。</p><p>目前尚不清楚拉法口岸是否会对普通加沙难民开放。埃及担忧以色列故意将加沙民众赶进埃及，以让加沙人永久搬迁到埃及西奈半岛。早在 1950 年代，<a href="https://www.jiemian.com/article/10212235.html" target="_blank">联合国曾在美国支持下</a>考虑将加沙民众整体搬迁到西奈半岛。</p><p>周一上午，中东媒体报道称以色列国防军与哈马斯宣布在加沙南部暂时停火五小时，以便外国人从拉法口岸撤离，同时让国际救援物资进入加沙。</p><p>但到周一下午，<a href="https://www.haaretz.com/israel-news/2023-10-16/ty-article-live/israel-prepares-for-ground-invasion-biden-big-mistake-to-reoccupy-gaza/0000018b-364f-dc99-a1db-3fcf1ae10000" target="_blank">以色列媒体报道</a>称当天的停火并没有实现，也没有人道主义救援物资进入加沙。周一晚些时候，英国媒体报道称加法口岸重新开放，第一批救援物资得以进入加沙。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234548.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10234548.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法国升级反恐安全警戒，恐怖袭击缘何层出不穷？法国有着近 50 万犹太人，仅次于美国和以色列。同时，法国也是欧洲穆斯林数量最多的国家之一。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>法国安全形势骤然升级。10 月 13 日，该国北部城市阿拉斯<span>甘贝塔（Gambetta）中学</span>发生持刀袭击事件，<span>一名教师当场死亡，另有 2 人身受重伤。16 日，该校正式复课，但上午突然收到炸弹袭击警报，全校一百多名师生紧急疏散。</span></p><p>有目击者表示，袭击者在当天行凶时用阿拉伯语高喊「真主至大」。另<span>据法国媒体的报道，行凶者为一名 20 岁的车臣裔男子，曾是该校学生，此前因极端言论受到安全部门的「积极监控」。</span></p><p><span>这名男子面临「与恐怖主义行为相关谋杀」等多项指控，包括其几名家庭成员在内的 11 名相关嫌犯也相继被逮捕。</span>总理博尔内已宣布法国进入反恐最高级别安全警戒状态。总统马克龙则称此次袭击是「野蛮的<span><span><span><span>伊斯兰恐怖</span></span></span></span>主义」。</p><p>就在案发前一天，内政部长达尔马宁宣布全面禁止境内有关支持巴勒斯坦的示威活动。警方还用催泪弹和水枪驱散支持巴勒斯坦的抗议者。而对于以色列支持者的示威活动，法国政府没有采取任何措施。</p><p>法国有近 50 万犹太人，仅次于美国和以色列，是欧洲犹太人数量最多的国家。与此同时，法国也是欧洲穆斯林数量最多的国家之一。</p><p>近 10 年来，法国发生多起与<span><span><span><span>伊斯兰极端</span></span></span></span>分子「圣战」有关的暴力袭击事件。2015 年巴黎<span>《查理周刊》杂志社遭遇</span>恐怖袭击事件致 147 人死亡，2016 年尼斯恐怖袭击事件中有 86 人遇害，2020 年巴黎地区有一名教师被斩首。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231016/169745157411001400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「圣战主义」（Jihadism）在法国根深蒂固，<a href="https://www.frstrategie.org/en/publications/others/radical-islamic-terrorism-france-structural-threat-2016" target="_blank">分析人士</a>认为这是由于法国社会的结构性矛盾导致的。</p><p>「<a href="https://academic-accelerator.com/encyclopedia/zh-cn/jihadism" target="_blank">圣战主义</a>」通常被认为是「对西方构成生命威胁的极端伊斯兰运动」，指各种<span><span><span><span>伊斯兰极端</span></span></span></span>分子以及意识形态基于伊斯兰圣战概念的恐怖分子和组织。</p><p>法国的一项<a href="https://www.frstrategie.org/en/publications/others/radical-islamic-terrorism-france-structural-threat-2016" target="_blank">调查显示</a>，该国「圣战者」的年龄大部分在 15 岁-29 岁之间，大多来自社会底层，缺乏引导，也缺乏改善生活的机会。在这种情况下，他们急需机会来确认自己的身份。正如法国高等社会科学院教授霍斯罗哈瓦尔（Farhad Khosrokhavar）所说，他们在这个过程中获得了「超人的地位」，对他们来说，自杀式袭击不仅是一种武器，也是一种目的。</p><p>伊斯兰教学者塔里克·拉马丹<a href="https://www.project-syndicate.org/commentary/address-european-jihadism-effectively-by-shlomo-ben-ami-2016-05/chinese" target="_blank">认为</a>，「圣战主义」在欧洲的泛滥主要是由于欧洲卷入了中东战争，与以色列关系过密，并且支持镇压巴勒斯坦人。</p><p><span><span><span><span>伊斯兰极端</span></span></span></span>恐怖组织的出现和发展与美国也密不可分。冷战后期，为与苏联对抗，美国暗中支持瓦哈比教派，而瓦哈比教派正是众多<span><span><span><span>伊斯兰极端</span></span></span></span>恐怖组织的主要根源。据俄罗斯对外情报局今年 2 月的消息，美国仍在大量招募「圣战分子」，以便在前独联体国家执行任务。</p><p>法国也在积极参与打击海外恐怖主义的活动。2013 年以来，驻非法军在非洲萨赫勒地区阻止恐怖组织在该地区的发展。2014 年，法国与打击 ISIS 全球联盟联手，发起「查马尔行动」，支持伊拉克当局打击该恐怖组织。除军事行动外，法国还与其他合作伙伴积极寻求政治解决方案。</p><p>自 10 月 7 日巴以冲突升级以来，法国政府要求重点保护全国各城市的犹太教堂和犹太学校。内政部长达尔马宁向地区官员发出紧急信号，要求使用法国「哨兵行动」中的士兵，并「立即加强对法国犹太社区场所的安全和保护」。</p><p>2015 年的恐怖袭击事件后，法国就在各地部署军队和警衞力量，其中就包括‘哨兵行动」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234595.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10234595.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 公安部：已有 4666 名缅北电诈嫌犯移交我方；中国足协换届选举产生新一届主席、副主席最高法：对民企和企业家侵权主要是侵犯名誉权，网络自媒体系多发...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中国足协换届选举产生新一届主席、副主席</h3><p>10 月 16 日，中国足球协会第十二届会员代表大会在京召开，会议选举产生了第十二届执行委员会委员，宋凯当选为中国足球协会主席，孙雯、袁永清、杨旭、许基仁当选为副主席。<a href="https://m.jiemian.com/article/10230566.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>参加总理座谈会的四位经济学家最近在关注什么？</h3><p>10 月 16 日，据央视新闻消息，国务院总理<span>李强</span>10 月 13 日主持召开经济形势专家和企业家座谈会，听取专家、企业家对当前经济形势和下一步经济工作的意见建议。座谈会上，刘元春、黄群慧、黄益平、高瑞东等经济学家先后发言。<a href="https://m.jiemian.com/article/10231133.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>最高法：对民企和企业家侵权主要是侵犯名誉权，网络自媒体系多发领域</h3><p>2023 年 10 月 16 日，最高人民法院举行新闻发布会，发布 6 件涉民营企业、民营企业家人格权保护典型案例，加强对民营企业、民营企业家人格权司法保护，进一步推动营造有利于民营经济发展的法治环境。<a href="https://m.jiemian.com/article/10233117.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>公安部：已有 4666 名缅北电诈嫌犯移交我方，8 月以来电诈发案数下降 24%</h3><p>2023 年 10 月 16 日，公安部网站发布消息称，近日，云南普洱公安机关与缅甸相关地方执法部门开展边境警务执法合作，抓获 2349 名中国籍电信网络诈骗犯罪嫌疑人并移交我方，其中包括网上在逃人员 111 名。<a href="https://m.jiemian.com/article/10233385.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>杭州宣布调整住房贷款</h3><p>据钱江晚报消息，继今天（10 月 16 日）早上杭州发布房产新政后，杭州住房贷款也宣布调整。<a href="https://m.jiemian.com/article/10231897.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美方将采取措施防止美芯片制造商绕过限制向中国出售产品，中方回应</h3><p>据环球网消息，外交部发言人毛宁主持 10 月 16 日的例行记者会。会上有外媒记者提问称：美方将采取措施防止美国的芯片制造商绕过美国政府的限制向中国出售产品，这是为了堵上一些之前的漏洞。拜登政府预计将采取措施限制更多的对华出售芯片。请问中方对此有何回应？<a href="https://m.jiemian.com/article/10233004.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国合署发言人徐伟：中国政府向巴勒斯坦提供紧急人道主义援助</h3><p>据国家国际发展合作署微信公众号，2023 年 10 月 16 日，国家国际发展合作署新闻发言人徐伟表示，为响应联合国呼吁、缓解加沙人道主义局势，中方正向联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处及巴民族权力机构分别提供紧急人道主义援助，用于解决加沙地带食品、医疗、居住等急需。<a href="https://m.jiemian.com/article/10233961.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：建议在以色列的中国公民搭乘商业航班尽快回国</h3><p>据环球网消息，外交部发言人毛宁在 10 月 16 日召开的例行记者会上表示，当前中国和以色列之间的商业航班仍在运行，建议当地的中国公民搭乘商业航班尽快回国。<a href="https://m.jiemian.com/article/10232945.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 10:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10234618.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10234618.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
