<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 26 Oct 2023 07:59:14 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 蚂蚁消金增资至 230 亿元；杭州市调整优化住房公积金信贷有关政策习近平会见美国加利福尼亚州州长纽森；轻松筹： 成都被狗咬伤女童情况比较稳定，将对...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>会见美国加利福尼亚州州长纽森</span></span></h3><p><span><span>10 月 25 日，据央视新闻消息，10 月 25 日下午，国家<span><span><span><span>主席习</span></span></span></span>近平在人民大会堂会见美国加利福尼亚州州长纽森。</span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>会见俄罗斯总理米舒斯京</h3><p><span>新华社消息，</span>当地时间 10 月 25 日下午，国务院总理<span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>在比什凯克出席上海合作组织成员国政府首脑（总理）理事会第二十二次会议期间会见俄罗斯总理米舒斯京。<span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>表示，<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>主席和普京总统前不久在北京举行会晤，为中俄关系发展擘画了新蓝图，开辟了新愿景。中俄合作不针对第三方，不受第三方干扰，为的是造福两国人民，促进世界发展，维护公平正义。<a href="https://www.jiemian.com/article/10287213.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>谌贻琴当选为中华全国妇女联合会主席</h3><p><span>全国妇联女性之声官微消息，</span>10 月 25 日下午，中华全国妇女联合会第十三届执行委员会召开第一次会议，选举中华全国妇女联合会第十三届主席、副主席和常务委员。谌贻琴当选为中华全国妇女联合会主席。会议以无记名投票方式选出中华全国妇女联合会主席、副主席和常务委员。黄晓薇、桑顶•多吉帕姆•德庆曲珍、张晓兰、葛晓燕、余艳红、<span><span><span><span><span><span>徐晓</span></span></span></span></span></span>兰、马璐、林怡、冯玲、章冬梅、陈化兰、蒙曼、张桂梅、王亚平等 14 位同志当选中华全国妇女联合会副主席。<span><span><span><span><span><span>马列坚</span></span></span></span></span></span>等 40 位同志当选中华全国妇女联合会常务委员。随后召开的中华全国妇女联合会第十三届常务委员会第一次会议推选黄晓薇为中华全国妇女联合会书记处第一书记，张晓兰、林怡、冯玲、章冬梅、<span><span><span><span><span><span>马列坚</span></span></span></span></span></span>、宋莉、那艳芳为中华全国妇女联合会书记处书记。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>杭州市调整优化住房公积金信贷有关政策</h3><p><span>根据「杭州公积金发布」微信公众号，</span>职工家庭（包括借款人、配偶及未成年子女，下同）名下无住房，且无住房公积金贷款记录的，执行首套房政策。职工家庭名下拥有 1 套住房，或有 1 次住房公积金贷款记录且相应贷款已结清的，执行二套房政策。（1）在住房限购范围内购房执行首套房政策的，首付款比例不低于 25%；执行二套房政策的，首付款比例不低于 35%。（2）在非住房限购范围内购房执行首套房政策的，首付款比例不低于 20%；执行二套房政策的，首付款比例不低于 30%。（3）每笔贷款的具体首付款比例同时需根据职工家庭所购住房状况、价格、家庭还款能力及信用状况等因素综合确定。<a href="https://www.jiemian.com/article/10286137.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>蚂蚁消金增资至 230 亿元</h3><p>国家金融监管总局 10 月 25 日公布，经国家金融监督管理总局重庆监管局审核批覆，同意重庆蚂蚁消费金融有限公司将注册资本由 185 亿元人民币增加至 230 亿元人民币。国家金融监督管理总局重庆监管局批覆同意该公司此次增加注册资本并调整股权结构后，蚂蚁消金股东增加至 13 个。</p><h3>轻松筹： <span>成都被狗咬伤女童情况比较稳定，将对未使用的所有善款全额原路退回</span></h3><p>10 月 25 日，@轻松筹，微博发布退款说明表示，10 月 23 日，受伤女童转出 ICU，情况比较稳定，经与发起人沟通，轻松筹将对未使用的所有善款全额原路退回。</p><h3>以色列同意暂时推迟地面进攻加沙地带，以待美国部署导弹防御系统</h3><p>据央视新闻消息，《华尔街日报》当地时间 25 日援引美国和以色列官员的消息报道称，以色列已同意美国的请求，暂时推迟地面进攻加沙地带，以便美国有更多时间部署导弹防御系统，保护美国在该地区的组织。据报道，美方导弹防御系统在该地区的部署最快可能在本周晚些时候到位。据此前报道，以色列国防军参谋长赫尔齐·哈勒维曾在 24 日表示，目前出于「战略考虑」而推迟了地面进攻。</p><h3>美国共和党议员迈克·约翰逊当选众议院议长</h3><p>10 月 26 日，据央视新闻消息，当地时间 25 日，美国路易斯安那州共和党议员迈克·约翰逊在众议院议长选举投票中获得 220 票，当选新一任众议长。约翰逊现任众议院共和党会议副主席，于 24 日晚被选为共和党内议长候选人。民主党候选人哈基姆·杰弗里斯获得了 209 票。</p><h3>美股三大指数集体收跌，热门科技股普跌</h3><p>10 月 25 日，美股三大指数集体收跌，道指跌 0.32%，纳指跌 2.43%，创 2 月以来的最大单日跌幅，标普 500 指数跌 1.43%，热门科技股普跌，谷歌跌超 9%，创 2020 年 3 月以来最大单日跌幅，亚马逊跌超 5%，Meta、英伟达跌超 4%，特斯拉、苹果跌超 1%，微软逆市涨超 3%。机器人、半导体、软件应用纷纷下挫，纳微半导体、Snap、英特尔、AMD 跌超 5%，恩智浦、高通跌超 4%，阿斯麦跌近 3%。包装食品、医药零售、石油与天然气板块走高，通用磨坊、荷美尔食品涨超 3%，帝国石油、森科能源涨超 1%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 23:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10287240.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10287240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特朗普继续干预，美国众议院议长推选陷入「内斗僵局」众议院必须在 11 月中旬临时支出法案到期之前选出议长，以确定 2024 年联邦政府新财年支出法案、维持联邦政府的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 24 日，美国共和党众议员约翰逊（Mike Johnson）在经过<a href="https://www.nbcnews.com/politics/congress/live-blog/house-republicans-choose-new-speaker-nominee-live-updates-rcna121674" target="_blank">三轮投票</a>后被选为新的众议院议长候选人。在第三轮中，约翰逊获得了 128 票，此前被自己人罢免的麦卡锡获得了 43 票，拜伦·唐纳德 (Byron Donalds) 获得了 29 票，吉姆·乔丹 (Jim Jordan) 获得 1 票。</p><p>23 日下午，共和党众议员马克·莫利纳罗（Marc Molinaro）在内部会议上提议直接对约翰逊进行唱名投票。据两位知情的共和党人称，这一建议违反了共和党的规定，同时也似乎激怒了前议长麦卡锡。他们说麦卡锡情绪很「崩溃」，在会议上大喊「这不是选议长的方式」。</p><p>22 日，来自明尼苏达州的众议员埃默（Tom Emmer）在成为候选人数小时后之后宣布退出竞选。他是第三位因未能获得当选议长所需 217 票而退出的共和党候选人。10 月 12 日，史蒂夫·斯卡利斯在无法获得党内极右翼保守派支持后宣布退出竞选。10 月 20 日，吉姆·乔丹以 194 票错失议长之位，当时与他同台竞争的民主党议长候选人杰弗里斯也未达 217 票。</p><p>当前的众议院中，共和党占据 221 个席位，民主党占据 212 个席位，候选人必须要在全院投票中获得至少 217 票才能成为议长。也就是说最多只能有 4 名共和党议员对共和党候选人投反对票。民主党候选人则需要争取共和党议员的投票才可以成为议长，这一概率微乎极微。</p><p>埃默是因共和党右翼的强烈抵制与特朗普的强烈谴责退出的。去年，他与其他 38 名众议院共和党人投票通过同性婚姻合法化。这一举措使他很难获得强硬派共和党人的支持。就在埃默获得议长候选人提名之后，特朗普在他的 Truth Social 社交媒体平台上称埃默为 RINO，即「名义上的共和党人而已」（<span>Republican in name only</span>），并批评对方不尊重 MAGA（让美国再次伟大）。</p><p>特朗普补充说他认为共和党人对埃默的支持是「悲剧性的错误」。据 Politico 新闻网站报道，在埃默获得提名之后，特朗普和他的盟友给共和党议员打电话表达了对埃默的不满。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/1698238923786600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2020 年，埃默投票证明总统拜登赢得 2020 年大选，公然驳斥了特朗普认为大选结果不合法的言辞，这让特朗普认为埃默没有与他在同一阵营。去年，埃默在一次<a href="https://www.politico.com/news/2022/09/04/trump-ally-republican-campaign-chair-00054778" target="_blank">采访</a>中否认曾向任何人建议与特朗普保持距离，并称赞特朗普是他「出色的盟友」。</p><p>麦卡锡是埃默的高调支持者，他在媒体上高调表示埃默是「担任这份工作最合适的人选」。9 月，为避免政府关门，时任众议院议长麦卡锡依靠民主党人通过了一项为期 45 天的临时支出法案，而他也因此于<span>10 月 3 日</span>被党内议员发起动议罢免。议长一职就此空缺。</p><p>22 天过去了，阿肯色州共和党众议员史蒂夫·沃马克称共和党已经陷入了「僵局」，不知道共和党人是否能够解决内部分歧并找到合适的候选人。</p><p>众议院必须在 11 月中旬临时支出法案到期之前选出议长，以确定 2024 年联邦政府新财年支出法案、维持联邦政府的正常运转。同时，该临时支出法案并未涉及涉外援助内容，因此确立众议院议长之后的国会还需处理拜登政府的资金请求。近日，拜登政府称要向国会提交约 1050 亿美元的补充资金请求，该计划就包括对以色列和乌克兰的援助。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 15:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10286816.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10286816.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[正在中国访问的美国加州州长加文·纽森是谁？民主党的明日之星，极有可能角逐 2028 年的美国总统大选。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美国加利福尼亚州州长加文·纽森（Gavin Newsom）正在中国进行为期一周的访问。周一和周二，纽森访问了粤港澳大湾区，并与广东省建立了新的气候伙伴关系。周三，中国国家<span><span><span>主席习</span></span></span>近平在人民大会堂接见了纽森。</p><p>现年 56 岁的纽森被认为是民主党的明日之星，极有可能角逐 2028 年的美国总统大选。</p><p>纽森出生于旧金山，曾在 2004 年-2011 年间担任旧金山市长。2008 年他曾访问上海，与上海达成了两地企业合作的「中国-旧金山经济发展计划」。自 2019 年以来，纽森一直担任加州州长。此次中国之行是他州长任内的第二次出国访问，他仅在 2019 年出访过一次中美洲国家萨尔瓦多。纽森的第二个任期将于 2026 年 1 月结束，之后无法寻求连任。</p><p>纽森已公开表示支持美国总统拜登 2024 年的连任竞选。虽然纽森迄今否认有兴趣竞选总统，但一直在努力提升知名度。这在外界看来是为未来的竞选铺路。最新的一个迹象是纽森「意外」同意在 11 月底与共和党 2024 年总统候选人德桑蒂斯进行辩论，这将上演两党「明日之星」的首次交锋。而这次中国之行显然将增强纽森在美国内外的知名度。</p><p>尽管在个人私生活方面受到过批评，但是纽森长期以来一直是代表民主党价值观的政治领袖，提倡包容和平等权利。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/169823643936502200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「气候先锋战士」是纽森身上最明显的标签，他在加州出台了一系列严格的气候转型政策。比如，计划到 2035 年禁售新的燃油汽车，到 2045 年实现碳中和。另外，他还希望在 2045 年之前停止在这个主要产油州的石油钻探。</p><p>除了规定停止碳排放和强制销售电动汽车外，纽森还推动加州议会批准了创纪录的 520 亿美元气候支出。上个月，他还签署了全美首例法律，要求各大公司公开披露其所有温室气体排放情况，这被认为是一项具有里程碑意义的法案。</p><p>纽森治下的加州政府还正在起诉大石油公司，要求它们赔偿与其产品相关的气候损害。此外，加州几乎停止发放新的石油和天然气钻探许可证。该州还成立了一个机构，负责监督石油公司的价格欺诈或其他非法活动。</p><p>然而纽森的部分气候政策被一些批评者认为过于雄心勃勃，因而不切实际，不可能在全美或全球范围内推广。他们担心推进速度过快，可能扰乱加州的能源供应，提高电费，破坏依赖天然气和石油钻探的群体。</p><p>对此，纽森表示，虽然加州在 19 世纪曾帮助催生了美国的石油工业，但如今已没有石油工业的立足之地。他指出，美国能源生产和使用方式的技术变革非常快，因此制定雄心勃勃的目标是合理的，「未来几年即将出现的技术突破将打破我们今天有限的思维模式」。</p><p>而民主党民调专家和政治战略家莱克（Celinda Lake）则指出，纽森作为「气候战士」的姿态或将在 2028 年助力他的仕途。届时 Z 一代和千禧一代选民将占据主导地位，气候是这些年轻选民关心的议题，而纽森曾经为他们而战。</p><p>上个月，他还是是唯一受邀在联合国总部就气候变化问题发表演讲的美国人，他在演讲中痛斥化石燃料行业数十年来的「欺骗」。</p><p>这位连任两届的民主党州长希望加州能为全美乃至全球树立碳减排的积极榜样。纽森在气候问题上的大胆举动提升了他的知名度，尤其是考虑到外界普遍预计他正为 2028 年竞选白宫做准备，这一点意义深远。</p><p>纽森此访的足迹将遍布中国多地，包括香港、深圳、广州、上海、江苏和北京。据美媒报道，纽森在出访之前已经与白宫进行了协调。他表示此行的主要议题是气候变化、经贸发展和旅游等双边合作事宜，不会提及任何可能损及双方合作关系的敏感议题。</p><p>这个全美人口最多、GDP 最高的州与中国在气候合作方面有着良好的历史，多位加州州长均访华讨论气候议题，比如民主党人杰里·布朗和共和党人阿诺德·施瓦辛格。杰里·布朗卸任州长后，还在加州大学伯克利分校成立了加州-中国气候研究所。</p><p>有美国专家表示，加州在气候方面与中国是「天然的合作伙伴」。气候与能源解决方案中心主席基欧汉&nbsp;(Nathaniel Keohane)&nbsp;指出，加州拥有空气污染法规、碳定价和保护等方面的大量专业技术知识，而中国在海上风电方面更加先进，海上风电容量比世界其他国家的总和还要多，两者合作看起来是加州州长的「天然职责」。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 15:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10286491.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10286491.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙经历最致命空袭，以色列主权信用评级展望被下调如果黎巴嫩真主党、伊朗等方直接参与、冲突大规模升级，则以色列将面临高额军费、基建受损、消费者和投资情绪...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>以色列推迟对加沙地带的地面进攻并没有给加沙居民带去好消息。在推迟地面进攻同时，以色列军队加码了空袭，让加沙遭遇了本轮巴以冲突以来的最致命空袭。</p><p>联合国秘书长古特雷斯在联合国安理会再次呼吁停火并提到了巴勒斯坦被占领的历史。他的发言引发以色列强烈抗议，以色列驻联合国代表要求古特雷斯立刻道歉，否则就辞去联合国秘书长之职。</p><p>美国和俄罗斯则向安理会提交了各自的决议草案。美国呼吁短暂停火以便救援物资运入加沙；俄罗斯则敦促双方停火以结束本轮冲突。</p><p>由于加沙冲突持续，国际三大评级机构之一的标准普尔将以色列主权信用评级展望从「稳定」下调至「负面」。但该机构认为，之后本轮冲突将继续集中在加沙地带，尚不会扩散到其他地区。</p><h3>24 小时内 400 次空袭</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822832123116200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/24/more-than-700-killed-in-overnight-israeli-attacks-gaza-officials-say" target="_blank">加沙衞生部统计</a>显示，从 10 月 23 日晚到 24 日的 24 小时内，以色列的空袭造成至少 704 人丧生，其中 305 人为儿童，成为本轮巴以冲突以来的最致命 24 小时。</p><p>以色列军方宣布当天实施了 400 多次空袭，打击了加沙地带的哈马斯指挥中心和地道竖井。</p><p>截至周二，加沙地带的死亡人数升至 5791 人，其中 2360 人为儿童，另有超过 16000 人受伤。以色列境内则有 1400 人死亡，大部分为 10 月 7 日哈马斯突袭的遇难者，另有 5400 多人受伤。</p><p>由于以色列、埃及、美国和联合国对货物检查程序出现分歧，20 多辆运输援助物资的卡车无法经埃及拉法口岸进入加沙。直到周二晚些时候，仅有八辆卡车成功通关。</p><p>但以色列依然拒绝让燃油运往加沙，认为燃油将落入哈马斯之手。<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/world-leaders-seek-suspend-israel-hamas-fighting-gaza-aid-2023-10-24/" target="_blank">联合国统计显示</a>，由于燃油短缺，加沙超过三分之一的医院和三分之二的衞生中心已经停运。</p><p>联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处周三在社交媒体平台发文警告，如果再不解决燃油问题，该机构将被迫终止在加沙的援助行动。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822807779660100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>针对加沙地带的燃油不足，<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/24/un-calls-for-immediate-ceasefire-to-end-epic-suffering-in-gaza" target="_blank">以色列国防军发言人哈加里</a>（Daniel Hagari）表示此事并非以色列的责任。他称哈马斯可以把从联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处偷走的燃油还回去，提供给加沙地带的医院。</p><p>在继续对加沙猛烈空袭之时，以色列还在周二晚连夜出动战机打击敍利亚的两处军事目标，造成八名敍利亚士兵丧生。以色列指责敍利亚的亲伊朗武装向以色列发射火箭弹。自敍利亚内战以来，以色列一直对敍境内亲伊朗目标发动空袭。</p><p>在黎巴嫩与以色列交界处的领土争议地带，以色列与黎巴嫩真主党的交火持续。在巴勒斯坦民族权力机构控制的约旦河西岸，<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/24/un-calls-for-immediate-ceasefire-to-end-epic-suffering-in-gaza" target="_blank">以色列与巴勒斯坦武装</a>在杰宁难民营交火，造成至少三人死亡。</p><h3>安理会争吵声继续</h3><p>周二，联合国安理会举行了长达三个多小时的巴以问题辩论会。联合国秘书长古特雷斯再次呼吁双方立刻停火，终止加沙地区民众承受的苦难。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/24/un-chief-says-clear-violations-of-international-humanitarian-law-in-gaza" target="_blank">古特雷斯在没有点名以色列</a>的情况下指责相关方对加沙的封锁和空袭是对巴勒斯坦人的「集体惩罚」，谴责相关方在加沙的行为明显「违反国际法」。</p><p>古特雷斯还特别指出，各方需要意识到哈马斯的袭击并非「凭空而来」，「巴勒斯坦人民已经遭受了 56 年令人窒息的占领。」加沙和约旦河西岸共同构成巴勒斯坦，以色列在约旦河西岸修建了大批犹太人定居点，对加沙则实施了常年封锁。</p><p>古特雷斯的这番讲话遭到以色列强烈抗议。以色列驻联合国代表埃尔丹（Gilad Erdan）谴责古特雷斯同情针对以色列人的暴力，要求他辞去联合国秘书长一职。<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20231024-israeli-fm-says-will-cancel-meeting-with-un-chief-after-antonio-guterress-remarks-to-security-council/" target="_blank">以色列外长科恩</a>也取消了当天与古特雷斯的会谈，强调哈马斯「必须从地球上抹去」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822817323988100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>美国国务卿布林肯则在安理会辩论中呼吁各国支持美国提交的巴以问题决议草案，称美国的草案提供了实际路线。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/us-pushes-un-back-israel-self-defense-demand-iran-stop-arms-hamas-2023-10-22/" target="_blank">美国于上周六提交了决议草案</a>。草案最开始明确以色列拥有自衞权，要求伊朗停止为中东地区的武装组织和恐怖组织提供武器，并没有提到停火。在各方施压下，美国对草案内容进行了修改，呼吁相关方在加沙采取措施，包括「人道主义暂时停火」，以便援助物资运入加沙。</p><p>俄罗斯则在周二的辩论中对美国的草案表示了不满<a href="https://www.reuters.com/world/cease-fire-or-pause-us-russia-poised-un-showdown-israel-2023-10-24/" target="_blank">并提交了自己的决议草案</a>。俄罗斯的草案呼吁巴以冲突双方立即停火、结束本轮冲突，该方案得到阿拉伯国家支持。</p><p>截至目前，联合国安理会还没有就美国和俄罗斯的决议草案投票。</p><p>要通过安理会投票，相关决议必须得到至少九个安理会成员国支持，且五个常任理事国中没有国家投出反对票。美国、俄罗斯、英国、法国和中国为安理会五常国，上周的巴以问题决议就是因为美国的反对而未能通过。</p><h3>冲突可能不会扩散</h3><p>眼看加沙冲突短期内没有停止的迹象，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-24/israel-s-rating-outlook-cut-to-negative-by-s-p-on-war-risks?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">标准普尔全球评级</a>周二将以色列的主权信用评级前景从「稳定」下调至「负面」，同时确认该国「AA-」的评级。</p><p><a href="https://www.ynetnews.com/business/article/sjp976bgp" target="_blank">标普表示</a>，下调对以色列的评级展望是由于以色列面临的地缘政治风险和安全风险恶化。如果本轮巴以冲突严重扩散到其他地区，导致以色列的地缘政治风险加剧，该机构可能下调对以色列的评级。</p><p>除此之外，如果本轮冲突对以色列的经济增长、财政状况、收支平衡的影响超过预期，标普也可能下调对以色列的评级。</p><p>目前，标普认为本轮巴以冲突将集中在加沙地带，持续时间不会超过三到六个月，以色列与黎巴嫩真主党也不会爆发全面战争。</p><p>但该机构指出，本轮冲突将对以色列经济发展产生负面影响，包括哈马斯的火箭弹攻击冲击物流运输和经济活动、以色列征召 36 万预备役士兵导致劳动力减少、靠近加沙地带的塔马尔气田停产、以色列旅游业受挫。</p><p>标普预计以色列今年第四季度经济将比第三季度萎缩 5%，2024 年得以回升。</p><p>在标普之前，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-10-19/israel-s-a1-debt-rating-on-review-for-downgrade-at-moody-s?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">穆迪于上周宣布</a>将以色列的长期外币和本币发行人违约评级的「A1」评级列入观察名单，警告本轮巴以冲突的激烈程度可能对以色列的评级产生持久和实质性影响。</p><p><a href="https://www.fitchratings.com/research/sovereigns/fitch-places-israel-a-idrs-on-rating-watch-negative-17-10-2023#:~:text=Fitch%20Ratings%20-%20London%20-%2017%20Oct,Rating%20Watch%20Negative%20(RWN)." target="_blank">惠誉评级</a>也在上周将以色列长期外币和本币发行人违约评级的「A+」评级列入负面观察名单。与标普类似，惠誉也认为按照基本情况预测，本轮巴以冲突不会扩散到其他地区。</p><p>但如果黎巴嫩真主党、伊朗等方直接参与、冲突大规模升级，则以色列将面临高额军费、基建受损、消费者和投资情绪变化，可能导致以色列信用评级下降。截至目前，以色列还没有被主流国际评级机构下调过信用评级。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 11:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10285694.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10285694.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 两部门就《积极发展老年助餐服务行动方案》答界面新闻；财政部称将抓好此次增发国债的具体落实工作国家数据局正式揭牌，将负责统筹数据资源整合共享...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>两部门答界面新闻：按一刻钟便民服务圈完善老年助餐服务网络</h3><p>「老年助餐服务直接关系到广大老年人及其家庭的切身利益，可以讲，是老年人关心、家里人操心、全社会挂心的事，方方面面都关注。老年助餐服务看起来是个小事情，实践中是个大问题。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10284997.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：将抓好此次增发国债的具体落实工作，及时启动国债发行</h3><p><span>据中国网，10 月 25 日，财政部副部长朱忠明在国务院政策例行吹风会上表示，下一步，财政部将按照党中央、国务院部署要求，会同有关部门抓好此次增发国债的具体落实工作，及时启动国债发行，做好预算下达，持续跟踪加强国债资金监管，切实提高国债资金使用效益。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10281757.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家数据局正式揭牌，将负责统筹数据资源整合共享和开发利用等</h3><p>筹建 7 个多月后，据央视新闻报道，2023 年 10 月 25 日上午 10 时，国家数据局正式揭牌。<a href="https://m.jiemian.com/article/10283336.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家发展改革委主要负责同志主持召开部分地方经济形势座谈会</h3><p><span>国家发展改革委官微 10 月 25 日消息，为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，做好明年经济工作思路研究，10 月 24 日上午，国家发展改革委党组书记、主任郑栅洁同志主持召开部分地方经济形势座谈会，与北京、天津、河北、山西、内蒙古、江苏、贵州、陕西等地发展改革委主要负责同志进行深入座谈交流，听取了解各地经济形势、面临的困难问题及对明年全国经济工作的建议。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10285357.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北京长峰医院重大火灾事故相关责任人被严肃查处，公安机关对 20 名涉案人员立案侦查，纪检监察机关严肃问责 41 名公职人员</h3><p><span>记者近日从北京市有关部门获悉，北京丰台长峰医院「4·18」重大火灾事故发生后，党中央高度重视，第一时间对伤员救治、安抚善后和事故调查处置等作出部署。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10285432.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>深圳：提高无房职工住房公积金租房提取额度标准，加大对多子女家庭职工租房提取支持力度</h3><p><span>深圳市住房和建设局发布《深圳市住房公积金管理委员会关于我市住房公积金租房提取有关事项的通知》提出，职工本人及其家庭成员未在本市拥有商品住房、政策性住房和保障性住房，职工办理租房提取业务的，每月最高可按申请当月应缴存额提取。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10284467.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>被羁押 902 天后无罪释放，湖北前首富兰世立获国家赔偿 59.1 万元</h3><p>从捡牙膏皮勤工俭学的学生到湖北首富，再到因借款、合同纠纷被控涉合同诈骗罪的「红通」在逃人员，最终又被无罪释放，湖北前首富兰世立这大半生可谓跌宕起伏。<a href="https://m.jiemian.com/article/10282914.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10285865.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10285865.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 香港向每名新生婴儿发放 2 万港元奖励金，杭州辟谣禁止直播带货今天有哪些地方新闻值得关注？山东一镇政府回应村民质疑强捐被踢出群：自愿原则，正...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>香港<strong><span>】</span></strong>即日起向每名新生婴儿发放 2 万港元奖励金，为期三年</h3><p>据中新网消息，10 月 25 日，香港特区行政长官李家超在特区立法会发表 2023 年施政报告。这是李家超任内第二份施政报告，主题为「拼经济谋发展、惠民生添幸福」。李家超在施政报告中表示，为了鼓励生育，提升香港生育率，特区政府将向每名于 10 月 25 日起在香港出生而其父或母为香港永久性居民的新生婴儿发放一笔过 2 万元现金奖励，为期三年；房委会将推出「家有初生优先选楼计划」，增加新生婴儿家庭成功购买资助出售单位的机会。由 2024 年推出的居屋开始，预留部分单位配额，让今天或之后有婴儿出生的家庭抽签及优先选楼，直至该名子女年满三岁为止。还将推出「家有初生优先配屋计划」，加快新生婴儿家庭的公屋申请获编配公屋，今天或之后有婴儿出生的家庭，可缩减一年轮候时间。</p><h3><strong>【</strong>山东<strong><span>】</span></strong>镇政府回应村民质疑强捐被踢出群：自愿原则，正调查</h3><p>据北京时间报道，近日，网曝山东济宁汶上县南旺镇柳林闸二村开展捐款活动，要求每人捐 1 元上不封顶。聊天截图显示，村干部在群聊中称鼓励自觉交费，不自觉的上门收取。村民质疑称，既然自觉交费为何又要上门收取？村干部告诫村民不要断章取义，将村民踢出群。10 月 25 日，南旺镇政府工作人员称，捐款是自愿的，目前正在调查处理此事，暂无结论。公开资料显示，「慈心一日捐」活动是山东省慈善总会系统于 2004 年发起的募集慈善资金的一种形式，活动坚持自愿、鼓励奉献的原则，倡导个人捐赠不低于一天的经济收入。</p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>滑县高速公路建设非法取土？通报：已按政策补偿到位</h3><p>据「滑县发布」微信公众号消息，针对近日有网友反映「滑县高速公路建设非法取土」问题，河南滑县高速公路建设指挥部通报：安罗高速是重大交通工程项目。为确保项目顺利建设，滑县高速公路建设指挥部严格按照政策，编制了取土复垦方案，并报上级主管部门批覆。该项目取土地块为一般耕地。取土前，乡村两级干部与群众积极沟通，充分征求群众意见，并及时按政策补偿到位。取土时先剥离表层熟土 30 公分，取生土用于项目建设，熟土进行回填，达到复垦验收条件。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/169822607325134100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>湖北<strong><span>】</span></strong>老师批改作业评语「全班最差，你是孤儿吗？」 已道歉</h3><p>据纵览新闻客户端报道，10 月 23 日，有网友发文称，湖北襄阳市诸葛亮中学（原襄阳市三十二中学）七年级一位老师在批改作业时，给学生写下评语「全班最差，你是孤儿吗？没人管吗？」对此，襄阳市诸葛亮中学办公室工作人员回应，该校将会调查此事，如有这种情况，将会约谈这名老师，这样的表达方式确实存在问题。10 月 25 日下午，襄阳市樊城区教育局通报，经调查，情况属实。该校已与家长进行了沟通，对涉事教师进行了严肃批评。该教师做出了深刻检讨，并主动向家长及学生进行了道歉，家长和学生表示谅解。目前，该校已召开全校师德师风教育大会，严格教师从教行为。</p><h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】广东</span></strong>海洋大学原校长被双开：擅自改变党组织重大决定</h3><p>据广东省纪委监委消息，日前，经广东省委批准，广东省纪委监委对广东海洋大学原党委副书记、校长潘新祥严重违纪违法问题进行了立案审查调查。潘新祥被开除党籍和公职。经查，潘新祥丧失理想信念，背弃初心使命，违反党的规矩，在政治上造成不良影响；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的旅游安排和宴请；违反民主集中制原则，擅自改变党组织作出的重大决定，违反议事规则，少数人决定重大问题，在组织函询时不如实说明问题；大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽等方面谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><h3><strong>【</strong>甘肃<strong><span>】</span></strong>天水：电力塔护坡塌方导致 4 人被埋压，已致 2 人遇难</h3><p>据央视新闻客户端报道，记者从甘肃省天水市麦积区应急管理部门了解到，10 月 25 日上午 7 时 50 分左右，麦积区伯阳镇一座正在施工的电力塔水泥护坡发生塌方，导致 4 人被埋压。事发后，当地组织应急、消防及乡镇干部抵达前往现场进行救援。截至记者发稿时，4 名被埋压人员已全部被找到并送往医院。另据新华社消息，截至当日 15 时，有 2 人救治无效死亡，另 2 人正在救治中。塌方原因仍在调查。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>研究基地：大熊猫「奂彩」死于急性出血性坏死性肠炎</h3><p>10 月 25 日，成都大熊猫繁育研究基地通报称，10 月 1 日 18 时 30 分左右，大熊猫「奂彩」出现精神萎靡、拒食等表现，熊猫基地医疗团队立即开展相关检查，并对症治疗。21 时 40 分，「奂彩」突发便血，病情迅速恶化，医疗团队赓即会同相关危重症专家进行全力抢救，但「奂彩」还是于 10 月 2 日凌晨 4 时 09 分离世。近日，根据检查检测结果和行业领域权威专家团队分析论证，「奂彩」死因为急性出血性坏死性肠炎，未找到明确的病原微生物，排除误食异物与食物中毒可能。该类疾病发病急、病程短、危及生命，目前致病机制尚不完全明确。</p><h3><strong>【</strong>辽宁<strong><span>】</span></strong>大连通报「餐厅宰秤」：罚 20 万，市监所所长被免职</h3><p>据辽宁省大连市市场监督管理局微信号「大连市场监管」10 月 24 日晚消息，大连市市场监督管理局通报称，针对消费者投诉举报大连市中山区欣欣餐厅涉嫌存在缺斤短两经营违法行为一事，经查，该餐厅在餐饮经营活动中使用 1 台电子秤存在显示称重数值高于实际重量的问题。大连市市场监管局目前已对当事人下达行政处罚告知：处以警告、没收不合格计量器具、罚款 20 万元的行政处罚。针对在此次投诉举报处理工作中，中山区葵英街道市场监督管理所原所长于某怠于履行职责、违反工作纪律、破坏营商环境行为，中山区纪委和区市场监督局分别研究决定给予于某党内严重警告处分，并免去其所长职务。</p><h3><strong>【</strong>浙江<strong><span>】</span></strong>杭州宣布禁止直播带货？商务局：谣言，没有这回事</h3><p>据上游新闻报道，今年 3 月，杭州四季青市场发布禁止直播公告引发热议。近日，「杭州宣布禁止直播带货。据了解，杭州已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点」的消息在网上流传，引发关注。10 月 24 日，杭州市商务局相关负责人回应称：「所谓‘杭州宣布禁止直播带货’‘已经开始实施，禁止部分市场直播带货试点’不实，没有这回事，谣言！」四季青服装集团相关负责人回应记者表示：「商家直播带货没有影响，商家是否直播主要看自己意愿。」国内直播带货 MCN 机构上市公司遥望科技证券事务部工作人员回应记者：「目前政策没有变化，直播业务正常开展。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10284914.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10284914.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两部门答界面新闻：按一刻钟便民服务圈完善老年助餐服务网络近日，国务院常务会议审议通过了《积极发展老年助餐服务行动方案》，围绕解决老年助餐服务的实际困难...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「老年助餐服务直接关系到广大老年人及其家庭的切身利益，可以讲，是老年人关心、家里人操心、全社会挂心的事，方方面面都关注。老年助餐服务看起来是个小事情，实践中是个大问题。」</p><p>近日，国务院常务会议审议通过了《积极发展老年助餐服务行动方案》（简称《行动方案》）。2023 年 10 月 25 日，民政部副部长唐承沛在国务院政策例行吹风会上回答界面新闻提问时介绍，《行动方案》围绕解决老年助餐服务的实际困难，明确相应政策措施，力求有针对性，可操作，见实效。</p><p>唐承沛介绍，在着力增强老年助餐服务可及性方面，《行动方案》明确把助餐服务覆盖到有需求的老年人为目的，按照城市一刻钟居家养老服务圈、一刻钟便民服务圈优化布局，统筹利用现有资源与按需适度新建相结合，推动完善老年助餐服务网络。</p><p>「支持在各类养老服务机构和设施、社区综合服务设施中拓展老年助餐服务功能；鼓励引导餐饮企业、物业服务企业、有条件的机关企事业单位等主体采取多种方式积极参与；支持通过设置集中配送点等方式，为餐食配送提供便利。」唐承沛说。</p><p>此外，唐承沛介绍，要着力增强老年助餐服务普惠性。《行动方案》明确坚持有偿服务，不是免费的，各地可根据老年人不同情况分类施策，结合当地经济发展水平和财力状况，对享受助餐服务的老年人给予差异化补贴。加大对特殊困难老年人助餐服务力度，鼓励老年助餐服务机构对特殊困难老年人提供优惠服务；同时，引导利用市场化手段满足其他老年群体多样化、个性化助餐需求，通过给予供给主体支持优惠政策等方式，降低助餐成本，推动服务普惠。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231025/169822527845501600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「现在一些地方设立的老年餐厅、老年餐桌，不但老年人去吃，其他的群体也可以去吃，但是对老年人是有优惠的，政策上是有支持的，而且时间也可以错开，老年人吃饭 10 点多、11 点钟就吃完了，后面翻过台子还可以做其他服务。不少的老年餐厅、老年餐桌也成为老年人社交平台。所以小餐桌也是个大社会。」唐承沛表示。</p><p>唐承沛介绍，要着力增强老年助餐服务的安全可靠性。《行动方案》要求各地结合实际制定老年助餐服务规范，保证餐食营养健康和供应连续稳定，完善智能便捷服务手段，培育优质服务品牌；同时，要强化质量安全监管，落实食品安全责任制，加强部门联合抽查检查，压实经营主体责任，抓好食品安全和服务场所的生产安全，加强服务中的人身安全、消防安全管理，防范各类安全风险，让老年人既吃得好、也吃得放心。</p><p>此外，唐承沛介绍，还要着力增强老年助餐服务可持续性。《行动方案》当中提出「个人出一点、企业让一点、政府补一点、集体添一点、社会捐一点」，建立多元筹资、多方支持和风险分担机制；同时，鼓励各地从设施场地、财政投入、税费减免、人力资源等方面完善相关的优惠扶持政策，保证供给主体适度的盈利能力，解决实践当中存在的老年助餐需求不稳定、持续运营难等方面的问题，要切实防止「一哄而起」又「一哄而散」，确保助餐服务可持续。</p><p>商务部服务贸易和商贸服务业司负责人朱光耀在回答界面新闻提问时表示，作为餐饮行业的主管部门，商务部积极参与了老年助餐工作，下一步，商务部还将重点从三方面促进老年助餐服务发展。</p><p>「餐饮业是促消费、惠民生、稳就业的重要领域，推动餐饮业高质量发展对更好满足包括老年人群体在内的人民群众的美好生活需要具有重要意义。」朱光耀介绍，商务部正在推动出台促进餐饮业高质量发展的指导意见，将从提升服务品质、创新消费场景、培育发展动能、弘扬餐饮文化、促进绿色安全发展等方面，加快推动餐饮业高质量发展，其中一项重要内容就是更好的服务于老年助餐工作。</p><p>朱光耀表示，餐饮业与人民群众的生活密切相关，很多餐饮企业在小区周边都开了门店，这些企业和门店是发展老年助餐服务的重要力量。商务部将支持餐饮企业，以及具备资质和能力的物业企业、家政企业运营老年助餐服务设施，在社区门店开办老年餐桌，参与老年助餐服务。同时，支持餐饮企业提供老年人餐食配送服务，为行动不便的老人提供送餐上门服务。</p><p>「餐饮业在整个社会消费品零售总额当中占比每年都在 10% 以上，近几个月消费恢复与增长，餐饮业作出了很大的贡献。餐饮业具有经济属性，通过老年助餐服务这项工作的推进，可以让餐饮业体现出它的社会属性来。」朱光耀表示，商务部将会同相关部门，鼓励结合老旧小区改造、一刻钟便民生活圈建设，充分利用社区空间资源，支持设立早餐点、老年食堂等社区餐饮网点，为广大老年朋友提供质优价廉、信得过的助餐服务。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10284997.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10284997.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 国办：鼓励各单位安排职工在除夕休息，发改委：对挤占挪用国债项目资金严肃追责今天有哪些部委新闻值得关注？交通运输部优化 2024 年春节假期小型客车免...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国办通知：鼓励各单位安排职工在除夕（2 月 9 日）休息</h3><p>据中国政府网消息，10 月 25 日，国务院办公厅发布《关于 2024 年部分节假日安排的通知》。其中明确，元旦：1 月 1 日放假，与周末连休。春节：2 月 10 日至 17 日放假调休，共 8 天。2 月 4 日（星期日）、2 月 18 日（星期日）上班。鼓励各单位结合带薪年休假等制度落实，安排职工在除夕（2 月 9 日）休息。清明节：4 月 4 日至 6 日放假调休，共 3 天。4 月 7 日（星期日）上班。劳动节：5 月 1 日至 5 日放假调休，共 5 天。4 月 28 日（星期日）、5 月 11 日（星期六）上班。端午节：6 月 10 日放假，与周末连休。中秋节：9 月 15 日至 17 日放假调休，共 3 天。9 月 14 日（星期六）上班。国庆节：10 月 1 日至 7 日放假调休，共 7 天。9 月 29 日（星期日）、10 月 12 日（星期六）上班。</p><h3>4 部门：到 2025 年底规模企业广设劳动争议调解组织</h3><p>据人力资源和社会保障部 10 月 25 日消息，日前，人力资源社会保障部与中华全国总工会、中华全国工商业联合会、中国企业联合会办公厅（室）联合印发了《关于开展基层劳动人事争议调解组织建设行动的通知》。《通知》提出，到 2025 年底，规模以上企业广泛设立劳动争议调解委员会，行业商（协）会广泛设立商（协）会调解组织，有条件的市、县两级劳动人事争议仲裁院普遍设立调解中心，争议案件易发高发地区的乡镇（街道）普遍设立实体化调解中心，通过协商调解方式解决的劳动人事争议案件数量占争议案件总量的比重显著提高。</p><h3>交通运输部优化 2024 年春节假期小型客车免费通行时段</h3><p>据交通运输部 10 月 25 日消息，近日，交通运输部印发通知，部署做好优化 2024 年春节假期收费公路免收小型客车通行费时段有关事宜。通知明确，2024 年春节假期小型客车免费通行时段起止时间为 2 月 9 日（除夕）00:00 至 2 月 17 日（正月初八）24:00。通知提出，2024 年春节假期时间较长，预计公众出行意愿较强，公路交通流量将再创新高，路网保通保畅和服务保障工作压力较大。各省级交通运输主管部门要充分总结 2023 年中秋国庆假期公路网通行服务保障经验做法，切实提升路网通行能力和服务保障能力，为人民群众便捷高效出行提供优质服务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822194983458300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高检：前 9 个月对侵害未成年人犯罪批准逮捕 4.1 万人</h3><p>10 月 25 日上午，最高人民检察院发布今年 1 月至 9 月全国检察机关主要办案数据。在刑事检察方面，今年 1 月至 9 月，全国检察机关共批准和决定逮捕各类犯罪嫌疑人 52 万人；不捕 39.2 万人，不捕率 43%。共决定起诉 118.2 万人，不起诉 41.1 万人，不诉率 25.8%。全国检察机关共批准逮捕未成年犯罪嫌疑人 1.8 万余人，不捕 3 万余人，不捕率为 62%。同期，对侵害未成年人犯罪批准逮捕 4.1 万人。共对未成年犯罪嫌疑人决定起诉 2.6 万人，不起诉 2.8 万人，不诉率 51.8%。审结时，作出附条件不起诉决定 2.2 万人，占审结数的 38.7%。同期，对侵害未成年人犯罪决定起诉 4.6 万人。</p><h3>4 部门：到 2025 年原油一次加工能力控制在 10 亿吨以内</h3><p>据国家发改委网站 10 月 25 日消息，国家发改委等部门发布《关于促进炼油行业绿色创新高质量发展的指导意见》。其中提出，到 2025 年，国内原油一次加工能力控制在 10 亿吨以内，千万吨级炼油产能占比 55% 左右，产能结构和生产力布局逐步优化，技术装备实力进一步增强，能源资源利用效率进一步提升，炼油产能能效原则上达到基准水平、优于标杆水平的超过 30%。到 2030 年，产能结构和生产力布局进一步优化，化工原材料和特种产品保障能力大幅提升，能效和环保绩效达到标杆水平的炼油产能比例大幅提升，技术装备实力、能源资源利用效率达到国际先进水平。绿氢炼化、二氧化碳捕集利用与封存（CCUS）等技术完成工业化、规模化示范验证，建设一批可借鉴、可复制的绿色低碳标杆企业，支撑 2030 年前全国碳排放达峰。</p><h3>教育部：健全以居住证为主要依据随迁子女入学保障政策</h3><p>10 月 25 日，国新办举行国务院政策例行吹风会，介绍做好分层分类社会救助工作和发展老年助餐服务有关情况。教育部基础教育司负责人马嘉宾在会上表示，教育部将认真贯彻落实《关于加强低收入人口动态监测，做好分层分类社会救助工作的意见》相关要求，不断完善政策、健全机制、加强协作，扎实做好教育救助工作。一方面，进一步提高家庭经济困难学生应助尽助水平。不断完善学生资助政策体系，健全资助标准动态调整机制，建立社会救助数据和学生资助数据共享和信息互通机制，努力做到及时资助、精准资助。另一方面，进一步提高特殊群体的入学保障水平。健全以居住证为主要依据的农业转移人口随迁子女入学保障政策，推动同城同待遇。完善孤儿、事实无人抚养儿童、农村留守儿童、困境儿童精准摸排机制，推进教育关爱精准化、制度化；做好特困学生救助供养，保障他们的基本学习和生活需求。</p><h3>医保局：1-9 月基本医疗保险基金总收入 23468.30 亿元</h3><p>10 月 25 日，国家医保局公布 2023 年 1-9 月基本医疗保险和生育保险运行情况。1-9 月，基本医疗保险基金（含生育保险）总收入 23468.30 亿元，同比增长 9.2%。其中，职工基本医疗保险基金（含生育保险）收入 16612.55 亿元，同比增长 13.1%；城乡居民基本医疗保险基金收入 6855.75 亿元，同比增长 0.8%。基本医疗保险基金（含生育保险）总支出 20378.33 亿元，同比增长 17.9%。职工基本医疗保险基金（含生育保险）支出 12784.65 亿元，同比增长 19.2%，其中生育保险基金待遇支出 801.67 亿元；城乡居民基本医疗保险基金支出 7593.67 亿元，同比增长 15.8%。</p><h3>水利部：前三季度水利建设落实投资 10750 亿，创新纪录</h3><p>据央视新闻客户端 10 月 25 日报道，记者从水利部了解到，前三季度水利项目开工数量实现较大增长。1—9 月，全国新开工各类水利项目 2.49 万个，同比增长 12.9%；总投资规模 1.15 万亿元，同比增长 8.9%。其中，重大水利工程开工 35 项，国家、区域和省级水网工程体系加快构建。1—9 月，水利建设落实投资 10750 亿元，完成投资 8601 亿元，均创历史同期最高纪录。其中，广东、山东、河北、湖北等 10 个省份完成投资超过 400 亿元，有效发挥了拉动经济的作用。</p><h3>财政部：此次增发 1 万亿元国债将由中央承担还本付息</h3><p>10 月 25 日，国新办举行国务院政策例行吹风会上，此次增发的 1 万亿国债全部通过转移支付方式安排给地方使用，全部列为中央财政赤字，还本付息由中央承担，不增加地方偿还负担。为了减轻地方财政配套压力，将一次性适当提高相关领域中央财政补助标准或补助比例，加大对地方支持力度，确保项目能够顺利实施。为保持预算年度间衔接，将参照以往做法，在中央对地方转移支付中单设「灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力补助资金」项目，与一般性转移支付、专项转移支付并列，集中反映增发国债安排的支出。</p><h3>国家发改委：对挤占挪用国债项目资金等问题严肃追责</h3><p>国家发改委副秘书长张世昕在 10 月 25 日国务院政策例行吹风会上指出，按照党中央、国务院决策部署，国家发改委从编制规划和推进项目等方面积极做好有关工作，为增发国债项目实施做好准备。国家发改委将通过在线监测、现场督导等方式，加强对国债项目开工建设、资金使用等情况的监督检查，推动项目顺利建设实施，恢复和提升受灾地区生产生活条件，进一步增强防灾减灾救灾能力。对挤占挪用国债项目资金等问题，将按照有关规定严肃追责。</p><h3>民政部：全国平台已归集 6600 多万低收入人口基本信息</h3><p>10 月 25 日，国新办举行政策例行吹风会，民政部社会救助司司长刘喜堂介绍，民政部指导地方探索推进全国低收入人口动态监测信息平台建设，已经取得了积极成效。目前全国低收入人口动态监测信息平台已经归集了 6600 多万低收入人口的基本信息，大约占到全国总人口的 4.7%。这 6600 多万人主要包括低保对象近 4000 万、特困人员 460 多万，还有低保边缘家庭成员 600 多万，纳入监测的防止返贫监测人口 300 多万，以及其他纳入监测范围的低收入人口接近 1300 多万。从这些数据可以看到，民政部门监测的低收入人口主要是生活遇到困难、需要救助帮扶的低收入人口。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10284477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10284477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | iPhone 15 系列越来越不保值，发售一月最高降 900 元据界面数据不完全统计，今年「双 11」iPhone 15 系列降价幅度整体高于过去 4 年同期。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169822429413911900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 08:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10284880.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10284880.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被羁押 902 天后无罪释放，湖北前首富兰世立获国家赔偿 59.1 万元广州市人民检察院向赔偿请求人兰世立共支付 591074 元，包括人身自由赔偿金 394074.78 元，精神损害抚慰...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>从捡牙膏皮勤工俭学的学生到湖北首富，再到因借款、合同纠纷被控涉合同诈骗罪的「红通」在逃人员，最终又被无罪释放，湖北前首富兰世立这大半生可谓跌宕起伏。</p><p>2023 年 10 月 25 日下午，兰世立在北京告诉媒体，因被刑事羁押限制人身自由 902 天后又无罪释放，其向广州市人民检察院申请国家赔偿，目前已收到赔偿决定书。</p><p>兰世立提供的广州市检察院穗检赔决（2023）4 号刑事赔偿决定书显示，广州市人民检察院向赔偿请求人兰世立共支付 591074 元，包括人身自由赔偿金 394074.78 元，精神损害抚慰金 197000 元，并口头向兰世立赔礼道歉，为其消除影响，恢复名誉。</p><p>生于 1960 年的兰世立曾以「湖北首富」、东星集团及东星航空创始人的身份广为人知，2010 年因犯逃避追缴欠税罪获刑 4 年。而此次获得国家赔偿的缘由，是 2013 年 8 月出狱后的兰世立，又参与泰东航收购事件。</p><p>泰东航收购案案情况复杂、过程曲折，至今还有很多细节尚未水落石出。据媒体报道，2014 年，兰世立在上海中欧商学院 CEO 班认识了麦趣尔李氏三兄弟之一的李刚，另外两人是李猛、李勇。当时兰世立对其表示已买下泰国暹罗航空，并准备再拿下泰东航，双方就此搭上了线。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/169821712452497000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2015 年 3 月，兰世立与李猛在泰国签订两份收购泰东航的合同。由于此时兰世立账上只有 7000 多万元，而收购条件中兰世立需付出现金 1 亿元，兰世立找到唯品会沈亚借款 5000 万元。但沈亚的钱没有及时到账，因此兰世立希望李刚代沈亚借款，待沈亚钱到账后再返还李刚。</p><p>至 2015 年 4 月 7 日，收购方支付 2.6 亿元并获得飞机 9 架和泰东航 60% 股权，收购方获得泰东航实际经营权。此后李、兰二人发生资金往来，至同年 7 月 6 日，李猛共向兰世立转款 3.43 亿元。</p><p>然而仅过了 3 个月，情况就急转直下。2015 年 10 月，李猛与兰世立因后续收购款、泰东航管理以及暹罗公司、东星在线股权等问题产生纠纷。</p><p>2016 年 2 月，李猛以「兰世立诈骗 3.43 亿元」为由向广州警方报案。2016 年 3 月，广州市公安局立案侦查。兰世立到案后，于 2016 年 3 月 3 日被刑拘，此后被拘留和监视居住。同年 7 月 9 日，兰世立逃跑至新加坡。2016 年 11 月，国际刑警组织对其发出红色通缉令。</p><p>广州警方在当年的通报中称，兰世立涉嫌于 2015 年 3 月虚构其拥有暹罗航空有限公司 100% 股权等事实，诱骗事主个体商人李某联合购买「泰国东方航空公司」股份后，将李某以 3.5 亿元人民币购买的股份及相关资金非法占有。兰世立在广州警方依法对其采取监视居住强制措施期间，违反相关法律规定，潜逃偷渡出境，经多国后到新加坡。2016 年 8 月 3 日，广州市检察院以涉嫌合同诈骗罪依法批准逮捕兰世立，2016 年 9 月，国际刑警组织对其发布红色通缉令，公安部将其列为「猎狐」追逃对象。</p><p>2019 年 11 月，兰世立在新加坡被抓捕后被押送回国，关押至广州市第一看守所、第三看守所。</p><p>2020 年 10 月，广州市检察院向广州市中级人民法院提起公诉。广州市中院受理后，于 2021 年 6 月两次开庭审理了此案。</p><p>据中国新闻周刊报道，2021 年 12 月 17 日由广州市中院做出的一审判决书显示：公诉机关认为被告人兰世立以非法占有为目的，在签订、履行合同过程中，以部分履行合同的方法，诱骗对方当事人继续履行合同，骗取对方当事人财物，数额特别巨大，其行为构成合同诈骗罪。兰世立及其辩护人均提出兰没有非法占有的目的，指控的犯罪事实不清、证据不足的辩解及辩护意见，经查，民事欺诈与刑事诈骗，行为人在客观上，都实施了占有他人财物的行为，但是客观上的占有，与行为人主观上是否具有非法占有的目的，并不具有必然的对应关系。不能从客观上存在占有的事实直接推定行为人主观上具有非法占有的目的。兰世立的行为是否构成合同诈骗罪，须正确判定其是否具有非法占有目的。</p><p>另外，就公诉机关指控兰世立诈骗数额，法院认为事实不清，证据不足。广州市中院最后判决兰世立无罪。</p><p>被无罪释放后，兰世立随即提出国家赔偿申请，赔偿包括自己被错误拘留 35 天、错误监视居住 91 天、错误实施逮捕和刑事羁押期间因限制人身自由产生的三项赔偿金和精神损害抚慰金，4 项赔偿共计 502156 元。</p><p>如今正式获得国家赔偿，兰世立表示，将把赔偿金全部捐出，作为以后其他遭遇困境企业家的救助资金。此外，兰世立称将继续追究麦趣尔李刚、李猛、李勇三兄弟诬告陷害的刑事责任，并讨要两家航空公司、一个上市公司的股权和飞机。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 07:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10282914.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10282914.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家数据局正式揭牌，将负责统筹数据资源整合共享和开发利用等组建国家数据局，有利于解决数据行政管理职责多头管理、交叉分散等问题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>筹建 7 个多月后，据央视新闻报道，2023 年 10 月 25 日上午 10 时，国家数据局正式揭牌。</p><p>此前在 2023 年全国两会上，中共中央、国务院印发了《党和国家机构改革方案》。其中提出，组建国家数据局，由国家发改委管理，将负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等。</p><p>机构改革方案明确，将中央网信息办承担的研究拟订数字中国建设方案、协调推动公共服务和社会治理信息化、协调促进智慧城市建设、协调国家重要信息资源开发利用与共享、推动信息资源跨行业跨部门互联互通等职责，国家发改委承担的统筹推进数字经济发展、组织实施国家大数据战略、推进数据要素基础制度建设、推进数字基础设施布局建设等职责划入国家数据局。省级政府数据管理机构结合实际组建。</p><p>7 月 28 日，国务院任命刘烈宏为国家数据局局长，10 月 11 日，国务院任命沈竹林为国家数据局副局长，此次任命也标志着国家数据局主要领导班子正在加速形成。</p><p>公开资料显示，刘烈宏出生于 1968 年 10 月，四川成都人，曾任中央网信办副主任、国家网信办副主任，工业和信息化部党组成员、副部长，中国联通集团董事长、党组书记等职。他也是第二十届中央候补委员。沈竹林曾任国家发改委高技术产业司副巡视员、高技术司副司长、创新和高技术发展司司长等职。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231025/169821460058008000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据国家发改委网站消息显示，刘烈宏现任国家发改委党组成员，国家数据局党组书记、局长。</p><p>10 月 18 日，刘烈宏在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛数字经济高级别论坛上首次公开亮相。「要深化数字技术创新、数字化转型、数字城市建设等方面的合作力度，协同推动农业、制造业、服务业数字化转型，让更多国家通过发展数字经济实现产业升级、释放发展动能。」刘烈宏当时表示。</p><p>新京报贝壳财经此前报道，国家数据局初期的组织架构按照综合、数据要素、数字经济、基础设施和公共数据等工作划分为五个组，目前在岗人员有数十人，未来将随着正式挂牌运营不断扩充队伍。国家数据局正式挂牌后，未来有可能升格为相关领域的管理部门。</p><p>值得注意的是，近日发布的《<span>中央机关</span>及其直属机构 2024 年考试录用公务员招考简章》显示，国家数据局各岗位的主要工作内容包括从事数据治理和发展政策研究，参与重大战略、重大规划、重大改革、重大活动等；从事数据资源管理和开发利用推进；参与研究拟订数字经济有关发展战略、规划和政策，协同推进数字产业化和产业数字化，承担有关综合管理工作。</p><p>此外，另有两个职位将参与数据领域技术应用推广示范、基础设施规划建设等相关工作，分别要求具备人工智能研究、实践经验与密码学研究经验。</p><p>我国为何要组建国家数据局？中央党校（国家行政学院）公共管理教研部副教授张克此前告诉北京青年报<span>长安街</span>知事，组建国家数据局，是在中央层面相对集中数字中国建设政府职能的一次重大改革举措，有利于解决数据行政管理职责多头管理、交叉分散等问题，更好地协调推进数据基础制度建设，统筹推进数字中国、数字经济、数字规划和建设。</p><p>上海高级金融学院教授胡捷此前对界面新闻表示，国家数据局的设立，折射出数据在今天的经济体系中已经变得非常重要。此外，从产业本身的管理引导和规划来说，成立大数据局也是一个恰逢其时的举措。我国在数据方面的探索在几年前便开始，今年两会，在国家层面设立国家数据局，顺应了产业的呼吁，这也是我国在体制改革顺应经济的需求中迈出的重要一步。</p><p>界面新闻注意到，国家数据管理领域发展已经驶上快车道，目前，北京、上海、重庆、贵州、福建、山东、浙江、广东等 18 个省市区已相继成立数据管理相关机构。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 06:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10283336.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10283336.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【评论】在法治轨道上促进民营经济发展应成重中之重「两高」指导意见作为司法政策文件，尽管没有如同正式立法及法律解释的效力可以直接适用，但对于重塑理念和统...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>文 | 滕宏庆</p><p>2023 年 7 月 14 日《中共中央，国务院发布关于促进民营经济发展壮大的意见》这一国家顶层设计出台之后，9 月 4 日，中央编办正式批覆在国家发改委内部设立民营经济发展局，作为促进民营经济发展壮大的专门机构。10 月 10 日，最高人民法院发布《关于优化法治环境，促进民营经济发展壮大的指导意见》，10 月 23 日，最高人民检察院发布《关于全面履行检察职能，推动民营经济发展壮大的意见》。这都明确表明中国式现代化要把建设法治化营商环境作为重点，而在法治轨道上促进和保障民营经济发展则成为重中之重。</p><p>从最高法和最高检两份文件的内容要点来看，都一致性地将中央精神予以准确贯彻实施，同时也都将公正司法作为民营经济发展壮大的主心骨和强后盾。</p><p>事实上，这并非是「两高」第一次从司法角度对民营企业家创新创业和民营经济健康有序发展来发布指导文件，尤其是在「法治是最好的营商环境」理念指引下，近年来法治与营商这一对子关系日渐明确，犹如分针和时针，只有法治不断向前转动，才能促使营商环境活跃优化。而公正司法是市场经济中守护企业家和企业主体的最后屏障，是评判营商环境优劣的核心关键。</p><p>最高法刚发布的指导意见和典型案例都针对性地回应了当前涉及民营经济审判和执行工作的焦点问题，例如，充分发挥人格权侵害禁令制度功能保护民营企业和企业家人格权，严厉打击利用虚假、恶意诉讼侵害企业和企业家合法权益的行为，建立专门的小微企业破产程序和个人债务集中清理制度，规制民间借贷「砍头息」「高息转本」等乱象，提高「内部人控制」的违法犯罪成本，将拖欠中小微企业账款案件纳入办理拖欠农民工工资案件的快立快审快执「绿色通道」等。</p><p>最高检刚发布的指导意见则从持续做优刑事检察、精准开展民事检察监督、强化行政检察监督、深入推进公益诉讼检察、加强知识产权检察综合履职等方面提出具体措施。例如，加强立案监督和侦查活动监督、准确把握审查逮捕和审查起诉条件、加强刑事审判和刑事执行监督、强化行政执法与刑事司法双向衔接，规范涉案企业合规改革，严格区分罪与非罪的界限，准确把握民营企业涉合同诈骗罪、非法经营罪等生产经营类犯罪的认定标准，对非法集资类、贷款类、涉税类等犯罪要准确定性处理等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231025/169821280830041200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>比较而言，「两高」坚持公正司法为根本原则，法院以实践问题为导向，定制式发布指导意见，而检察院以目标功能为导向，精准式制定指导意见，都充分保障了民营经济中的企业主、管理人、股东和债权人的人身财产权益，都能严格制止妨害民营经济依法合规发展的不法人员和行为。</p><p>「两高」指导意见作为司法政策文件，尽管没有如同正式立法及法律解释的效力可以直接适用，但对于重塑理念和统一适用来说，仍具有重要价值和引导意义，其也是中国式现代化过程中，高质量法治建设的必要组成，这就要求我国法治体系在整体上、系统上对规范和保护民营经济发展进一步完善优化。</p><p>以高质量法治建设保障高质量民营经济发展，关键在于实施，尤其是以下几个方面：</p><p>一完备民营经济保护立法，建立规范体系和规则审查机制。通过国家立法将民营经济的平等<span><span><span>市场主体</span></span></span>法律地位予以明确，必要时制定相关基本法而非促进法，完善《优化营商环境条例》中民企参与市场竞争的平等权和反垄断内容规定，协同各地立法将隐形排除或限制民营企业市场准入和发展的设定予以备案审查和立法清理。</p><p>二是重塑涉企行政决策程序，厘清有为政府和有效市场边界。加强司法保护的同时，完善执法部门间监管信息共享交换与法治协同机制，切实保障涉企重大政策制定的程序性和公正性，坚持涉企决策实施的精准性和连贯性，提升市场的稳定性和可预期性。</p><p>三是落实统一大市场建设要求，推动竞争政策落地走实。强化竞争政策基础地位，建立公平开放透明的规则体系；以公平竞争独立审查全国试点的契机，创新公平竞争审查制度，优化竞争政策实施的体制机制；推动对外交流合作，打造竞争政策国际交流合作示范区；将国有企业，民营企业和外资企业置于平等竞争赛道，但要注重鼓励培育促进（中小）民营经济壮大发展。</p><p>四是建立多层次营商评价机制，营造尊法环境及亲清关系。平行政府评价同步建立企业评价和考核标准及问责机制，建立国际化专门机构和专业化人才参与的营商环境预评价机制。大力拓展民营企业参与营商改革的广度和深度，增强营商环境「协同共治」效能，以及充分发挥民营企业<span><span><span>市场主体</span></span></span>作用和第三方评价的监督作用。此外，应积极通过普法宣传和案例宣讲，民营企业应当秉持尊法信法守法合规经营理念，主动建立亲清政商关系。</p><p>（作者为华南理工大学法学院教授、法治营商环境研究院院长）</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 05:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10283090.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10283090.html</link>
            <author>
                <![CDATA[滕宏庆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 特殊再融资债券披露规模破 1 万亿元据中国债券信息网文件显示，截至发稿前全国已有 25 个省市在本月披露总计超 1 万亿元的特殊再融资债券发行计划，其中内蒙...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231025/169820113231540900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 02:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10281914.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10281914.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 增发 1 万亿国债！一图回顾中央财政历次年中调增赤字一万亿国债拟分两年使用，预计 2023 年财政赤字率提高到 3.8% 左右。此前我国曾于 1998-2000 年 3 次在年内上...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231025/169819343789517300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10280470.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10280470.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冲突不断的多重危机新常态下，跨国企业如何决策？「如果人们（总是）谈论脱钩和去风险，那么这实际上会增加全球供应链中企业的风险。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>「越来越多商界领袖来到匈牙利，表示我们支持继续保持全球联系、支持加强同中国的经济交流，但我们自己的政府没有，我们该怎么办？」10 月 23 日，匈牙利国际事务与贸易研究所（IFAT）总裁帕平（Gladden Pappin）在北京的一场论坛后对界面新闻说。</p><p>「不幸的是，我无法为他们说话，因为他们有自己的政府。我只能说，匈牙利的大门绝对是敞开的。但我认为，越是在这样的时代，跨国公司们越有必要一起倡导共同繁荣这件事。如果人们（总是）谈论脱钩和去风险，那么这实际上会增加全球供应链中企业的风险。」他表示。</p><p>10 月 23 日-24 日，全球化智库（CCG）主办的第八届中国全球智库创新年会在北京举行。来自中国、美国、欧洲以及其他地区的近 100 位智库专家交流全球趋势的前沿观点，制定全球挑战的解决方案。</p><p>在 24 日的论坛上，中国商务部欧洲司原司长孙永福指出，中欧经贸合作越来越受到双边政治关系、意识形态、人权因素的影响，当然美国因素对中欧经贸合作所产生的负面影响也很大。对于双边关系，欧盟强调矛盾多，强调合作少，这对双边务实合作产生了非常负面的影响。</p><p>在论坛后的采访环节，帕平对媒体表示，当许多国家都在谈论脱钩和去风险时，就会陷入「我们外交部长曾说的‘真正的风险是去风险’」这一局面。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231024/169815815630856400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>帕平领导的 IFAT 是匈牙利总理府所属智库，接受匈牙利外交与贸易部管理，研究领域包括国际政治、经济、安全和外交等事务。</p><p>他在采访中也对中东局势不稳表达了关注。虽然「无法预测任何关于战争的事情」，但是帕平指出，即便导致冲突的原因众多，比如历史因素、文化分歧、地缘政治的不同理解、资源冲突等，但是冲突很大程度上是建立在误解和缺乏联系的基础上。而经济上被切断的东西越多，误解的可能性就越大，贫困和经济衰退的可能性也就越大。</p><p>仍在发酵中的巴以冲突是最新的风险。关于这场战争的经济影响，布鲁金斯学会全球经济与发展项目高级研究员布拉德福德（Colin Bradford）对界面新闻表示「不太确定」。但是与经济影响相比，更令他担心的是冲突发展成另一场地区战争及其带来的政治影响。</p><p>「我不太明白哈马斯的行为动因，我可以理解以色列人的报复动因，因为他们的家人和人民遭受痛苦。但报复不仅不能缓和局势，还可能导致紧张局势再次加剧。我不是说不要这样做，我要说的是这样做的时候要保持小心。」他说。</p><p>布拉德福德同时表示，这个世界不需要战争，需要的是减少军事行动，需要更多安全和投资，需要增加能够影响人们生活事务的投资，比如社会变革、环境和气候变化等方面的更大投入。</p><p>世界秩序正在演变，多种危机成为新常态。</p><p>「欧洲发生了乌克兰危机，中东也出现很多流血事件，以色列和哈马斯的冲突会非常危险，特别是有一些大国牵扯进来，像美国这样的国家正以不恰当的方式牵扯进来」，美国卡托研究所高级研究员班多（Doug Bandow）在论坛上说，「亚洲方面也存在问题，且危机是有风险的。另外，不仅大国竞争，中等国家的竞争也越来越多，比如朝鲜和伊朗，这都是一些潜在的风险。这确实成了一种新常态。」</p><p>而在这样的环境中，跨国公司如何做决策？</p><p>「我认为首先必须评估你所处的行业，以及供应链涉及的国家对全球化的承诺如何。你拿出全球地图，看看哪些部分将继续开放，哪些部分可能开始关闭，你就会知道，应该在哪里分配商业投资。」帕平对界面新闻说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 00:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10279653.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10279653.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
