<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 02 Feb 2024 08:34:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年上海新设经营主体 53.55 万户，同比增长 29.1%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>每千人拥有企业 116.8 户，在全国省级行政区划中位居第一。每千人拥有企业 116.8 户，在全国省级行政区划中位居第一。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">杨舒鸿吉</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月，上海市市场监管局发布 2023 年优化营商环境白皮书。界面新闻获悉，2023 年，上海全市新设经营主体 53.55 万户，同比增长 29.1%。截至 2023 年 12 月底，全市共有经营主体 341.76 万户，其中企业 289.17 万户，每千人拥有企业 116.8 户，在全国省级行政区划中位居第一。</p><p>上海市市场监管局透露，2023 年，出台 43 个优化营商环境政策文件，包括推出全国首个集成式企业登记网上服务平台「上海企业登记在线」，全年累计采用全程网办方式办结登记业务 36 万件，新设企业全程网办率达 90%。</p><p>上海还在全国率先推出食品研发生产「一址二用」改革，全年累计 3 个食品研发中心获得食品生产许可证，5 个食品研发中心正在孵化中；率先推出食品相关产品生产许可补充检验方法改革，全年通过该改革共计核发食品相关产品生产许可证 47 张；出台全国首个预制菜生产许可审查方案，加速构建公平可及、优质高效的政务服务体系。</p><p>法治建设方面，上海市场监管部门在去年推出全国首部 CCC 免办管理措施。</p><p>据介绍，CCC 免办申请人主体资格改革试点，可授权供应链企业申请资格，惠及全国 500 余家集成电路企业进口维修用零部件约 2.5 万批/年，约占全国总数的 70% 以上，将集成电路零部件的平均进口时间缩短 3 天，直接降低物流仓储成本数千万元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684528539599400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻还获悉，2023 年，上海在全国率先通过地方立法方式将商业秘密保护示范建设明确作为常态化机制。目前，已建成 322 个市、区两级商业秘密保护示范区站点，开展 62 项企业商业秘密保护服务服务活动。</p><p>2023 年，上海发布不予行政处罚清单 4.0 版、减轻行政处罚清单，纳入电子商务监管等 10 种涉网轻微违法行，新增 8 种新业态领域免罚情形。</p><p>案件办理方面，上海市场监管部门透露，2023 年该部门查处全国首起金融数据领域滥用市场支配地位案、中国医药领域反垄断第一案，查处行政、经济垄断案件 4 件。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:25:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10766893.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10766893.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨舒鸿吉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市爱国主义教育基地推出百场迎新春主题活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>这些活动主题鲜明、形式丰富、参与广泛，包括民俗体验、主题展览、非遗技艺体验、戏剧歌舞、亲子研学等。这些活动主题鲜明、形式丰富、参与广泛，包括民俗体验、主题展览、非遗技艺体验、戏剧歌舞、亲子研学等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span>2024</span>年春节将至，<span>「</span>红途<span>」</span>平台联合上海市各爱国主义教育基地推出<a href="https://hth5.shshxc.cn/xchd/#/map" target="_blank"><span>「</span>百馆纳百福　龙腾贺新春<span>」</span>迎新春主题活动</a>，发布<span>106</span>场特色活动和主题展览。</p><p>今年春节期间，上海全市各级各类爱国主义教育基地策划推出了数百场各类主题活动。上海市委宣传部从中遴选出<span>106</span>场精品活动，形成<span>「</span>上海市爱国主义教育基地春节活动菜单<span>」</span>，首次将全市<span>16</span>区爱国主义教育基地的新春活动资源汇聚于统一入口，集中发布，为市民游客参与体验提供便捷指南。</p><p>这些活动主题鲜明、形式丰富、参与广泛，包括民俗体验、主题展览、非遗技艺体验、戏剧歌舞、亲子研学等。</p><p>中共一大纪念馆围绕<span>「</span>赏表演<span>」「</span>品年味<span>」「</span>知民俗<span>」「</span>遇初心<span>」</span>四大板块，提供捶丸民俗体验、江南丝竹曲艺欣赏等多项活动。</p><p>上海工匠馆推出<span>「</span>跟着劳模工匠贺新春<span>‘</span>寻宝之旅<span>’</span>活动<span>」</span>，通过猜谜答题、游戏闯关、实景解谜与劳模工匠面对面交流互动。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686075247395900.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海市历史博物馆策划<span>「</span>春日戏语<span>」</span>，开设京剧指法小课堂、推出变脸和古彩戏法表演。</p><p>普陀区苏州河工业文明展示馆举办《老上海地图展》。奉贤区贤园举办<span>「</span>祥龙献瑞贺新年<span></span>传统民俗闹元宵<span>」</span>民俗文化大巡游。金山区初心馆推出<span>「</span>让艺术点亮生活<span>」</span>非遗传承版画技艺体验。崇明区陈家镇瀛东村村史馆举办<span>「</span>舌尖上的美味<span>」</span>制作崇明糕、牛轧糖、活字印刷传承崇明传统特色技艺、弘扬垦拓文化。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170686079978474900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>为方便市民游客查阅与体验，活动菜单以<span>H5</span>专题页面形式发布，分为活动、展览、元宵节活动三大类，按全市<span>16</span>区分列。市民只需点击进入页面，就能轻松快捷地了解所有活动。</p><p>从除夕至正月初七（<span>2024</span>年<span>2</span>月<span>9</span>日<span>2</span>月<span>16</span>日）期间，<span>「</span>红途<span>」「</span>申音嘹亮<span>」</span>微信公众号还将每日发布<span>「</span>教育基地过大年<span>」</span>系列春节海报及次日活动推介。</p><p><span>2</span>月<span>6</span>日，可自由定制背景图与祝福语的上海市爱国主义教育基地新春电子贺卡将于<span>「</span>红途<span>」</span>平台上线。市民可选取中共一大纪念馆等<span>38</span>家本市具有代表性的爱国主义教育基地形象照为背景图，生成新春电子贺卡。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 08:23:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768477.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10768477.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘素楠]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美两国元首会在今年春天举行电话会谈吗？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部发言人汪文斌主持 2 月 2 日例行记者会。会上美国《纽约时报》记者提问称：你预计中美两国元首会在今年春天或未来几个月内举行电话会谈吗？</p><p>汪文斌回应时对此表示，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅同美国总统国家安全事务助理沙利文举行会晤，双方同意两国元首保持经常性联系，对双边关系进行战略引领，希望美方同中方相向而行，落实好两国元首旧金山会晤达成的重要共识和愿景，推动中美关系克服障碍，排除干扰，稳定向前发展。</p><p>「关于你提到的具体问题，我没有可以提供的消息。」汪文斌说。（环球网）</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:35:30 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768267.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10768267.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[何时就 3 名美军阵亡发动反击，美官员：「等风来」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 1 日，美国弗吉尼亚州在五角大楼举行的简报会上，美国国防部长劳埃德·奥斯汀。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>对于美军何时开始行动，透露信息的官员指出天气是关键。对于美军何时开始行动，透露信息的官员指出天气是关键。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p><p><span>编辑｜刘海川</span></p></blockquote><p>距离 2024 年 1 月 28 日美军驻约旦基地遇袭、3 名美军阵亡已经过去近一周，美国防长奥斯汀首次举行新闻发布会，宣布美国将进行「多层次」且持续多日的反击。</p><p>在发布会上，奥斯汀没有透露美军具体的打击目标和行动时间。但知情美国官员透露，美国不会打击伊朗本土，而是空袭敍利亚和伊拉克境内的伊朗目标。</p><p>奥斯汀重申美国总统拜登此前的表态，强调美国将避免让中东出现更大冲突。</p><p>2 月 1 日的<a href="https://www.airandspaceforces.com/austin-suggests-iran-retaliation-campaign/" target="_blank">美国五角大楼新闻发布会</a>上，奥斯汀表示，仅对中东地区袭击美军基地的武装「以牙还牙」是不够的，美国准备加大力度削弱相关武<span><span>装发</span></span>动袭击的能力。</p><p>他宣布，美国的反击不会仅集中在一天，而是将采取「多层次、多次数」的反击。至于具体何时采取行动，奥斯汀没有给出答案，仅表示美国将在「我们选择的地点，我们选择的时间，以我们选择的方式」进行还击。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685724518248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>奥斯汀并没有指责伊朗直接对美军基地发动袭击，但他坚称伊朗与相关武装的行动脱不了关系。他表示，伊朗是否事先知道对美军基地的袭击并不重要，重要的是伊朗为各武装提供资助，没有伊朗的资助，类似袭击不会发生。</p><p>但与此同时，<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/feb/01/us-orders-reprisal-strikes-against-iranian-backed-militia" target="_blank">奥斯汀也重申</a>美国没有与伊朗开战，也无意让中东冲突扩大：「我们有办法进行管理，防止局势失控，这也是我们一直以来的重点。」</p><p><a href="https://www.cbsnews.com/news/us-strikes-iran-personnel-facilities-in-iraq-syria-approved-jordan-drone-attack/" target="_blank">匿名美国官员</a>则透露，拜登政府已经批准了反击计划，美军将进行连续数天的空袭，打击伊拉克和敍利亚境内的伊朗人员和设施。此前美国国会共和党人要求拜登政府直接打击伊朗本土。</p><p>至于何时开始行动，透露信息的官员指出天气是关键。该官员称虽然美军有能力在恶劣天气环境下展开空袭，但倾向于能见度更好的天气条件，以避免误击平民。</p><p>前美军官员接受<a href="https://www.middleeasteye.net/news/us-approves-strikes-against-iranian-targets-iraq-and-syria-report" target="_blank">中东媒体</a>采访时还预测，在伊拉克和敍利亚的伊朗伊斯兰革命衞队高级指挥官、亲伊朗武装高级指挥官、黎巴嫩真主党高级指挥官考萨拉尼（Mohammad Hussein al-Kawtharani），以及各武装的武器库和无人机生产据点都可能成为美军空袭目标。</p><p>伊拉克近期要求美军全部撤离，考萨拉尼负责协调各武装向美军施压。面对日益高涨的撤军呼声，美国做出让步同意与伊拉克商讨减少驻军可能，但目前没有计划从伊拉克完全撤军。美国在伊拉克驻有 2500 士兵，在约旦驻有 3000 士兵。</p><p>周三，美国政府首次对约旦基地遇袭归责。美国白宫国家安全委员会发言人柯比指责伊拉克的「伊斯兰抵抗组织」发动袭击，该组织由「真主党旅」等多个亲伊朗武装组成。</p><p>此前五角大楼发言人辛格点名「真主党旅」，称美军初步评估显示袭击可能与该组织有关。本轮巴以冲突以来，亲伊朗武装对美军驻敍利亚和伊拉克基地发动了 160 多次无人机和导弹袭击，抗议美国对以色列在加沙军事行动的支持。</p><p>但直到约旦基地遇袭前，这些袭击仅造成美军轻伤，没有人员丧生。美国官员透露，在约旦基地袭击事件中，美军可能将敌方无人机误认为同一时间返回基地的美军无人机，因此没有拦截。</p><p>约旦基地袭击造成 3 名美军阵亡后，「真主党旅」宣布为了减少给伊拉克政府造成的麻烦，该组织将暂停对驻伊美军基地的袭击。</p><p><a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iraq/2024/02/01/iran-kataib-hezbollah-irgc-baghdad-visit/" target="_blank">阿联酋媒体</a>还报道称，伊朗伊斯兰革命衞队一名高级指挥官前往伊拉克与亲伊朗武装会谈，要求各武装收敛对美军基地的袭击。伊拉克议员也证实了伊朗伊斯兰革命衞队指挥官的访问，伊拉克议会最大党团「协调框架联盟」得到伊朗支持。</p><p>在敍利亚，有消息称伊朗周四要求部分高级官员撤离，以免被卷入之后的冲突。伊朗和黎巴嫩真主党是敍利亚政府的盟友，敍利亚内战中亲伊朗武装一直协助阿萨德作战。以色列则频繁对敍利亚境内的伊朗和和黎巴嫩真主党目标发动空袭，巴以冲突开始后，空袭力度加大。</p><p>伊朗多次否认与美军驻约旦基地遇袭有关，谴责相关说法是试图扩大中东战火。周三，伊朗伊斯兰革命衞队指挥官萨拉米重申伊朗不寻求开战，但面对威胁，伊朗绝不会退缩。</p><p>美国迟迟没有对约旦基地遇袭反击以及各路匿名美国官员透露的袭击目标，正是在给伊朗留出空间从相关地区撤出关键人员和装备。在美军首次空袭也门胡塞武装前，美国和英国媒体也连发多日警告，胡塞武装事先将部分发射装置从红海沿岸转移。</p><p>目前美军与胡塞武装在红海的袭击反袭击依然在继续。从 1 月 11 日以来，美国已经对也门境内的胡塞武装据点发动了 15 轮空袭。但周四，胡塞武装继续向红海南部的商船派出两架无人机并发射两枚反舰弹道导弹，无人机和导弹均未造成人员伤亡，也没有商船受损。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 07:33:10 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10768078.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10768078.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[安晶]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[气候变化影响持续：墨西哥首都断水、巴拿马运河限航至 4 月底]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="巴拿马运河。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本次中等强度的厄尔尼诺事件峰值出现在 2023 年 12 月，目前进入了衰退期。本次中等强度的厄尔尼诺事件峰值出现在 2023 年 12 月，目前进入了衰退期。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>拥有<span>2100</span>万人口的墨西哥城因干旱降水量锐减，其主要供水系统水位已降至历史低点。遭遇断水危机的居民开始对政府发泄不满。</p><p>据<a href="https://www.devdiscourse.com/article/law-order/2794746-mexico-city-residents-protest-unprecedented-water-shortages" target="_blank">当地媒体</a>报道，在距离墨西哥城<span>130</span>公里的阿坎贝（<span>Acambay</span>）社区，抗议者闯入了国家水务委员会的办公室，砸坏了窗户和屋顶。而在<span>Azcapotzalco</span>社区，居民们带着水桶和垃圾桶接卡车输送来的水，争夺有限的资源。居民<span>Maribel Gutierrez 反映，她家已经停水超过 1 个月了。</span></p><p>《美洲季刊》去年曾指出，墨西哥 57% 的人口无法获得安全饮用水，该国已成为全球最大的瓶装水消费国之一。</p><p>墨西哥城集中了全墨西哥一半的工业、商业、服务业和银行金融机构。由于平均海拔高达 2240 米，这里的供水主要依靠从地下蓄水层和城外水库抽水来满足需求。始建于 1970 年代末期的 Cutzamala 供水工程承担着当地 600 万人的用水重任。</p><p>政府数据显示，2024 年<span>1</span>月<span>29</span>日，<span>Cutzamala</span>系统的蓄水量降至<span>39.7%</span>，低于 2023 年 1 月的<span>54% 和 12</span>月的<span>41%</span>。由于最近几个季节比往年更干燥，当地的水库现在已经枯竭，要到 5 月的雨季才有可能缓解。墨西哥城全年降雨量至少有一半是<span>5</span>月至<span>8</span>月间的北美季风带来的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170685442580735700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>国家水利委员会的官员们则号召居民改变生活习惯，以尽可能多地节约用水。他们<span>感慨，极端气候、人口膨胀、基础设施老化等多种因素共同影响，都是历</span>届政府从未经历过的。</p><p>在全球变暖的背景下，干旱等极端天气频率、强度都在不断增加。美国国家科学基金会的大气科学家佩林（<span>Andreas Prein）</span>警告，墨西哥城和全球主要城市同样要防范在向雨季的迅速过渡期间，可能引发洪水。</p><p>而在墨西哥以南、北美洲南端的巴拿马，全球航运业的黄金水道同样受干旱侵扰。</p><p>巴拿马运河主要运输货物为粮食、矿产、机械设备、金属制品、化学制品和液化石油气，承载全球 5% 的海上贸易。中国是巴拿马运河的第二大用户，2022 财年货运量占运河货运总量的 21.4%。</p><p>2023 年 1 月开始，巴拿马降雨量偏低导致水资源短缺，为运河供水的加通湖和阿拉胡埃拉湖水位严重下降，船舶通行受限。试图穿越巴拿马运河的船只排起了长队，有时可能需要数周才能获得通行空间，或者支付数百万美元「插队」。一位航运专家这样感慨：「简直失控了。」</p><p>2023 年 10 月，巴拿马运河北行和南行船只的平均等待时间分别为 5.29 天和 5.58 天，处于历史高位水平。到了 12 月中旬，过境次数已较前年正常水平减少了 36%，比两年前下降<span>62%</span>。<span>为此，</span>巴拿马<span>运河管理局采取临时节水措施，包括暂停加通湖水电站发电、在船闸之间循环使用水资源、小型船只通过时可视情况同时通过两艘等。</span></p><p><span>今年 1</span>月底，联合国贸易和发展会议警告称，红海危机、俄乌冲突以及巴拿马运河干旱正在扰乱全球贸易。贸发会官员扬<span>·</span>霍夫曼表示，全球航运成本飙升，能源和食品成本也受到影响，从而增加了通胀风险。这些成本将由船公司自行消化，或转嫁到消费者身上。</p><p><span>根据中国国家气候中心监测，本次全球中等强度的厄尔尼诺事件峰值出现在 2023 年 12 月，目前进入了衰退期。</span></p><p>巴拿马运河的压力也稍有缓解。自<span>1 月 16 日起，每天通行船舶数量从此前的 22 艘微调至 24 艘。</span>运河管理局副局长 Ilya Espino de Marotta 近日<a href="https://www.pbs.org/newshour/show/panama-canal-drought-causes-global-disruptions" target="_blank">接受采访时</a>预计，目前 24 艘的限行水平将持续到 4 月底 5 月初雨季开始。另外，运河还将保证<span>44 英尺标准货柜的吃水深度，以免客户受到太大影响。</span></p><p>管理局还在考虑<span>采取进一步措施缓解缺水状况，包括开发地下水源、</span>最大限度地填满供水湖、<span>引入水处理厂的排水、向运河水域引入其他河流、建设新水库以及海水淡化等。</span>新措施有望于今年底、明年初启动。</p><p><span>2016 年、2019 年、2023 年，每隔三四年，全球就会经历严重干旱。去年墨西哥、巴拿马、德国、美国密西西比、巴西亚马孙都出现了不同程度的干涸。</span>巴拿马<span>运河管理局官员</span>Marotta 称，不仅<span>整个贸易运输行业，民生的改善都比以往更有赖于各国决策者制定政策，</span><span>实现零碳排放的目标。</span></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:38:21 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767735.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10767735.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[陈升龙]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[抗议浪潮为何席卷欧盟「稳定之锚」德国？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 21 日，德国柏林，民众在国会大厦前举行反右翼示威。图源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「支持 AfD 的选民并非全都是右翼极端分子，但他们都非常沮丧和失望。」「支持 AfD 的选民并非全都是右翼极端分子，但他们都非常沮丧和失望。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>素有欧盟「稳定之锚」之称的德国正被一场史无前例的反右翼抗议运动主导。</p><p>德国 rlt/ntv 本周公布的<a href="https://www.berliner-zeitung.de/news/afd-sinkt-erstmal-seit-ende-juli-2023-wieder-unter-20-prozent-marke-li.2182183" target="_blank">最新调查</a>显示，目前德国民众眼中的头等大事是反右翼极端主义的全国抗议，占 31%。其次是乌克兰战争（27%）和中东冲突（25%）。调查时间段为 1 月 23 日- 29 日。</p><p>半个多月以来，已经有数百万人走上德国街头，表达对右翼极端主义的反对。据德国内政部数据，仅在上周末，就有约 90 万人参加。截至发稿，在社交媒体的抗议组织群组中，仍不断有人发布和询问自己所在城市抗议活动的时间和地点，群组管理员更是呼吁要将抗议持续到今年年底。</p><p>北京外国语大学国际关系学院教授王朔对界面新闻表示，除了社会主流民意的作用，如此大规模的反极右浪潮也离不开德国主流政党的背后推动，他预计抗议还会持续一段时间。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240202/170684796381079700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>德国 RND 新闻根据警方数据绘制的 1 月 12 日-31 日期间，全德的反右翼抗议地图。</figcaption></figure><p>这波抗议浪潮的导火索是一篇调查报道。1 月 10 日，德国调查机构 Corretiv 披露，2023 年 11 月 25 日德国和奥地利的部分激进分子在波茨坦一家酒店举行了秘密会议，讨论驱逐数百万有移民背景的人的计划。涉及的目标群体包括：寻求庇护者、有权居留的外国人和「未同化的德国公民」。德国选择党（AfD）部分重要成员，以及反对党基民盟的部分极右成员被爆参与了会议。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240202/170684809386734700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这篇文章堪比原子弹，引爆了揹负纳粹历史包袱的德国舆论。德国内政部长将其比作二战时期纳粹德国讨论灭绝欧洲犹太人的「万湖会议」。</p><p>「AfD 的所谓计划与我欣赏的德国开放、多元和包容的社会价值观相悖。」30 岁的巴基斯坦裔德国人 Henry 对界面新闻说，但是「作为一个既亲身经历过种族主义，又观察过德国政治格局发展的人」，他认为当前形势既值得担忧，也也乐观的理由。</p><p>30 年前，尚在襁褓中的 Henry 跟随家人移民德国，他在这里长大、读书，如今拥有自己的公司。令他担忧的是，AfD 这样的极右政党和右翼民粹主义越来越受欢迎。他感受到了近年来德国对外来移民的态度发生了变化。</p><p>默克尔执政后期的德国出现了欢迎移民的文化浪潮，这在 2015 年难民危机期间尤为明显，当时德国力排众议接纳了几百万难民。「Wir schaffen das！」（我们做得到）是默克尔当时的一句名言。这听起来既像给外界信心，也像为自己打气。</p><p>「在这一时期，许多德国人愿意坚持人道主义价值观，愿意帮助别人，大量公民组织和协会也积极参与到难民援助和融合工作中」，Henry 说，「时至今日，情况依然如此。」</p><p>但他同时并不讳言这股浪潮也为德国社会带来了挑战和紧张因素，它正引发一场关于移民、融合和国家认同的激烈辩论，而这为 AfD 这样的右翼民粹政党的崛起提供了机会，他们主张更严格的移民政策，有时还持仇外立场，由此吸引了一部分选民。</p><p>更令一部分人士担忧的是，最近 AfD 开始全力支持德国农民反对补贴削减的抗议活动，引发了人们对该党可能利用这一爆炸性局势谋取政治利益的担忧。</p><p>然而，AfD 可以利用的政治风口又岂止这一个？有德国媒体指出，高能源价格，停滞的经济增长，持续高水平的移民以及新移民融合失败等问题都可能充当极右政党生长的养料。</p><p>AfD 确实也一直乘势而上。在 2023 年 7 月以来的多个民调中，这个极右翼政党在全德范围内均以 20% 以上的支持率位居第二，高于 2021 年上次大选时的 10.3%。而在德国东部的 3 个州，其支持率甚至超过 30%。</p><p>去年 12 月，AfD 首次赢得市长职位，掌管 Pirna 这个萨克森州东部、与捷克接壤的一个不到 4 万居民的小城。时间再往前 6 个月，该党还首次赢得了东部图林根州索内贝格的区议会选举。东部 3 个州将于今年 9 月举行州议会选举，外界普遍 AfD 将在这一大本营掌握更多政治权力。</p><p>「AfD 已经在市一级层面实际执政，未来进入州议会，甚至进入联邦政府，都有可能。」王朔对界面新闻说，这首先带来的一个重要影响，是将打破二战后维持至今的稳定的政治局面。极右势力的崛起会极大削弱德国传统的中左/中右的政治格局，进一步削弱共识、加剧政治碎片化。</p><p>长期以来德国一直被视为「稳定」和「秩序」的象征，「稳定之锚」若陷入动荡，对欧洲来说也将是个坏消息。王朔指出，德国和法国是欧洲一体化的核心，也是事实上的领导者。「如果极右政党参与更多执政，或会影响德国对欧洲一体化的态度，这也对整个欧洲的前景增加了不确定性。」</p><p>「如果欧盟不纠正其弱点，以及成员国不能成为主权国家，我们将效仿英国，就德国脱欧（Dexit）进行公投」，AfD 党魁魏德尔上月底抛出这个言论。这并不意外，2013 年 2 月，正是几个反对欧元的德国经济学家创建了 AfD。</p><p>虽然极右或民粹政党在欧洲政坛仍然是禁忌，但禁忌正不断被打破。极右翼政党已经在德国南部的意大利率先上台，总理梅洛尼领导的意大利兄弟党处于政治光谱的最右端。稍早前，打着反伊斯兰旗号的荷兰自由党大获全胜，成为议会第一大党。而法国极右翼「国民联盟」党领导人勒庞也正在蓄力，「2027 年法国大选会不会选出一个极右总统？」</p><p>德国只是正面临内外挑战的欧洲层面的一个缩影。王朔表示，俄乌冲突未平，红海危机又起，这对于外向型经济的欧洲影响是巨大的。而能源价格上涨，可能抵消欧盟之前抑制通胀的努力。若民众生活不明显改善，他们对政府的不满就会持续增加，这客观上也促成了一些极右政党的民意支持不断走高。</p><p>德国持续的抗议浪潮已经产生了政治影响，AfD 的支持率正下滑。先是在 1 月 28 日图林根州的一次地方行政长官决选中，在第一轮领先的 AfD 候选人以轻微劣势意外败选。而在前述 rlt/ntv 的最新民调中，AfD 支持率相较上一周下降 1 个百分点至 19%，为去年 7 月以来首次跌破 20% 大关。与此同时，两大主流政党基民盟/基社盟，以及社民党的支持率，均上升了一个百分点。</p><p>「这波前所未有的反右翼抗议浪潮恰恰表明，许多民众正在反击这股消极趋势。」Henry 相信宽容、多样性和融合的价值观在德国有着更深更强的根基，「大多数德国人仍对外国人持开放和宽容态度，AfD 的极端观点并不一定反映德国社会大多数人的意见。」</p><p>虽然 AfD 一路高歌猛进的势头或被抗议浪潮暂时压制，但是它崛起背后的根本原因仍待解决。在 1 月 31 日的联邦议院<a href="https://www.dw.com/en/germany-scholz-calls-for-joint-opposition-against-far-right/a-68136715" target="_blank">一般性辩论中</a>，总理朔尔茨和最大反对党领袖默茨就责任一事互相指责。</p><p>在辩论中，朔尔茨再次赞扬席卷全德的反右翼抗议活动，执政联盟和反对党也一致谴责 AfD。不过，默茨在抨击 AfD 的同时，也指责朔尔茨的联合政府不断令选民失望，从而为极右翼势力的蓬勃发展创造了条件。</p><p>「支持 AfD 的选民并非全都是右翼极端分子」，默茨说，「但他们都非常沮丧和失望。」</p><p><em>（应采访者要求，文中 Henry 为化名）</em></p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 06:17:33 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767060.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10767060.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[刘子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[受贿 1.1 亿余元，贵州省煤田地质局原局长高衞东被判无期徒刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>「贵州高院」消息，2 月 2 日，贵州省六盘水市中级人民法院一审公开宣判贵州省煤田地质局原党委委员、局长高衞东受贿一案，对被告人高衞东以受贿罪判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；对高衞东受贿所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p><p>经审理查明：1999 年至 2022 年，被告人高衞东利用担任贵阳经济技术开发区规划建设环保局局长，原贵阳市小河区副区长，原金阳新区开发建设有限公司、金阳建设投资（集团）有限公司党委书记、董事长，贵阳市交通运输局局长，贵阳市副市长，贵州双龙临空经济区党工委副书记、管委会主任，贵州省交通运输厅党委书记、副厅长、厅长，中国贵州茅台酒厂（集团）有限责任公司党委书记、董事长，贵州省煤田地质局党委委员、局长等职务上的便利，为有关个人和单位在经营公司、承揽工程项目、获得土地开发权、购买茅台酒等事项上提供帮助，直接或者通过相关人员非法收受财物共计折合人民币 1.1 亿余元，其中 4656 万余元未实际取得。</p><p>六盘水市中级人民法院认为，被告人高衞东的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大。鉴于高衞东到案后如实供述监察机关已掌握的受贿犯罪事实，主动交代监察机关尚未掌握的大部分受贿事实，部分犯罪系未遂，认罪悔罪，大部分赃款赃物已退缴，依法对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。高衞东当庭表示服判，不上诉。社会各界群众 30 余人旁听了此次宣判。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 04:20:54 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10767019.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10767019.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[升级传统商圈、引进隐形冠军企业……2024 年上海商务工作划出重点]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170679241426735200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年，上海全年社会消费品零售总额增长 12.6%，规模再创新高，保持全国城市首位。全年退税商店退税商品销售额超 12 亿元，客单价超 3 万元，创历史新高。2023 年，上海全年社会消费品零售总额增长 12.6%，规模再创新高，保持全国城市首位。全年退税商店退税商品销售额超 12 亿元，客单价超 3 万元，创历史新高。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>在 2 月 1 日举行的 2024 年上海商务情况通报会上，上海市商务委主任朱民通报了上海去年商务运行情况和</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>今年重点工作安排。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>朱民表示，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，上海商务经济运行总体平稳，为全市经济持续回升向好做出积极贡献。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>在消费领域，上海去年<span><span><span><span><span><span><span>全年社会消费品零售总额增长 12.6%，规模再创新高，保持全国城市首位；上海新增 1215 家首店，全国首店以及更高能级首店占比近 13.7%；夜间经济综合实力指数保持全国第一</span></span></span></span></span></span></span>。</p><p>与此同时，上海聚焦商业、文旅、机场车站三大境外人士集中消费场景，新设和开通外卡 POS 机超过 3.7 万台。全年退税商店退税商品销售额超 12 亿元，客单价超 3 万元，创历史新高。</p><p>在外资方面，上海先后出台<span><span><span><span><span><span><span>稳外资 20 条、外商投资促进工作行动方案、外商投资全球伙伴计划实施办法等政策，重点外资项目专班和专员服务机制持续完善，一批重大外资项目加快落地。全年实际使用外资连续四年超过 200 亿美元，新设外资企业增长 38.3%。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170679241426735200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海利用外资结构也在进一步优化。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>去年，上海</span></span></span></span></span></span></span>高技术产业实际使用外资同比增长 9.41%，占全市比重为 43.8%，利润再投资金额增长<span>3.26</span>倍。新增跨国公司总部 65 家、外资研发中心 30 家，累计分别达到 956 家、561 家。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>朱民指出，</span></span></span></span></span></span></span>2024 年，上海将<span><span><span><span><span><span><span>推动国际贸易中心提质升级，助力上海加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>在消费领域，上海将</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，不断提升上海国际消费中心城市的显示度、辨识度</span></span></span></span></span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>界面新闻在会上获悉，今年，上海将举办第五届「五五购物节」，推出一批商业+消费新场景；实施商圈能级提升行动，推进南京东路、徐家汇、五角场等一批存量商业更新项目，优化商圈商业布局、业态环境；继续实施</span></span></span></span></span><span><span><span>促进汽车更新和绿色智能家电消费相关政策。</span></span></span></p><p>在外资方面，上海将以更大力度促进外资稳存量、扩增量。<span><span><span>对重点外资项目的引进者给予表彰和奖励，组织投资上海共享未来海外行系列活动，重点引进高成长企业、专精特新企业、隐形冠军等。落实总部资金管理办法，鼓励总部企业加大投资符合上海产业导向的外资项目，优化外资研发机构的协同创新项目申报和实施模式。</span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海还将深入推进国家重大战略任务，对接国际高标准经贸规则，加快形成一批首创性改革、引领性开放和开拓性创新，为外资企业增添更多动力。深化自贸区高水平制度型开放，</span></span></span></span></span></span></span>促进商品、技术、资金、数据等要素跨境高效流动，加快落实国家支持上海自贸试验区先行先试数据跨境流动分级分类管理措施，探索建立合规安全数据流通机制。</p><p>去年底，国务院印发<span><span><span><span><span><span><span><a href="https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202312/content_6918914.htm" target="_blank">《全面对接国际高标准经贸规则推进中国（上海）自由贸易试验区高水平制度型开放总体方案》</a>（下称《总体方案》），《总体方案》</span></span></span></span></span></span></span><span>共提出<span>80</span>条具体措施，涵盖金融服务、电信服务、货物贸易、数字贸易、环境保护、知识产权等领域。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>上海市商务委总经济师罗志松指出，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>《总体方案》在三个方面取得了突破，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>一是以更高水平压力测试推进制度型开放，促进要素跨境自由便利流动，二是以更大力度先行先试推动深层次改革，打造市场化、法治化、国际化一流营商环境，三是在更广领域试验探索助力高质量发展，为各类经营主体提供更多「上海」机遇。</span></span></span></span></span></span></span></p><p>界面新闻了解到，为加快落实《总体方案》，上海市商务委会同各相关部门和中央在沪单位制定了上海实施方案，结合上海产业特色和应用场景，进一步明确推动《总体方案》落地实施的路径、方法和措施，实施方案将于近日正式印发。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 03:18:16 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764504.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764504.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[黄景源]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[界面早报 | 低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应范围扩至 11 省份；国家医保局印发医药集中采购平台服务规范]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应范围扩至 11 省份；国家医保局印发医药集中采购平台服务规范" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>厦门住房公积金贷款政策调整，最高可贷 144 万元；比亚迪股份：1 月新能源汽车销量 20.15 万辆，同比增长 33.14%；美国上周首次申领失业救济人数为 22.4 万人；美股收评：指数高开高走，道指再创历史收盘新高。厦门住房公积金贷款政策调整，最高可贷 144 万元；比亚迪股份：1 月新能源汽车销量 20.15 万辆，同比增长 33.14%；美国上周首次申领失业救济人数为 22.4 万人；美股收评：指数高开高走，道指再创历史收盘新高。</p><h3>应急管理部将低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应范围扩至 11 省份</h3><p>据应急管理部网站消息，根据最新灾害风险形势研判，在前期针对河北、山西、江苏、山东、河南、湖北、陕西等 7 省份启动低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应基础上，2 月 1 日 18 时又针对安徽、湖南、重庆、贵州 4 省份启动Ⅳ级应急响应，将响应范围扩展至 11 个省份，同日增派工作组赴安徽一线协助指导防范应对工作。</p><h3>国家医保局印发医药集中采购平台服务规范，7 月 1 日起施行</h3><p>据央视新闻，国家医疗保障局今天（2 月 1 日）公布《医药集中采购平台服务规范（1.0 版）》（以下简称 《规范》）。《规范》坚持依法行政、公开透明，坚持依托全国统一医保信息平台，从便利企业角度出发，解决「办什么、带什么资料办、多长时间办」问题；从规范经办角度出发，解决业务受理 「怎么办」问题。《规范》聚焦依企业申请办理的服务事项，不包括国家医保谈判、带量采购等管理事项。框架上，各章按照平台交易主体「信息认证、挂网申报、信息变更」的业务周期排列，并按医药企业需求，单列咨询服务规范和查询服务规范。体例上，每章包含业务描述、办理材料、办理地点、办理时间、联系电话、办理流程、注意事项及基本规范等 8 个要素。该《规范》自 2024 年 7 月 1 日起施行。</p><h3>厦门住房公积金贷款政策调整，最高可贷 144 万元</h3><p>2 月 1 日，厦门市住房公积金中心网站发布关于优化住房公积金贷款有关事项的通知。通知提出，降低贷款门槛，将住房公积金贷款申请条件中的申请贷款时前连续足额缴存住房公积金时间由 12 个月调整为 6 个月。同时，提高贷款额度，将住房公积金贷款最高贷款额度及住房公积金贷款计算公式中的流动性调节系数阶段上浮至 1.2，住房公积金最高贷款额度将由当前的 120 万元，上浮至 144 万元，单笔住房公积金贷款额度在原有基础上增加 20%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比亚迪股份：1 月新能源汽车销量 20.15 万辆，同比增长 33.14%</h3><p>比亚迪股份 2 月 1 日在港交所公告，1 月新能源汽车销量 201,493 辆，同比增长 33.14%。公司 2024 年 1 月海外销售新能源乘用车合计 36174 辆。 公司 2024 年 1 月新能源汽车动力电池及储能电池装机总量约为 11.309GWh，2024 年累计装机总量约为 11.309GWh。</p><h3>美国上周首次申领失业救济人数为 22.4 万人</h3><p>美国上周首次申领失业救济人数为 22.4 万人，比上周修正后的水平增加 9000 人。</p><h3>英国央行将基准利率维持在 5.25% 不变</h3><p>英国央行维持基准利率在 5.25% 不变，符合市场预期。</p><h3>南非外长：埃及等五国正式成为金砖成员</h3><p>据央视新闻，1 月 31 日，南非外交部部长潘多尔表示，埃及、埃塞俄比亚、伊朗、沙特、阿联酋五个国家已确认成为金砖国家正式成员。至此，金砖成员国数量从 5 个增加到 10 个。</p><h3>美股收评：指数高开高走，道指再创历史收盘新高</h3><p><span>美股高开高走，三大指数集体收涨。纳指涨 1.3%，标普 500 指数涨 1.25%，道指涨 0.97%，再创历史收盘新高。大型科技股普涨，亚马逊、英伟达涨超 2%，Meta、苹果、微软涨超 1%，特斯拉、谷歌、奈飞小幅上涨。法拉利涨超 12%，股价创下历史新高，市值突破 700 亿美元超过了宝马。纽约社区银行跌超 11%，该股昨日跌超 37%。</span></p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 23:18:20 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764991.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764991.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面综合]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[贪官受贿 4500 万元大部分由妻儿经手，亲属被留置数创下湖南省之最]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170679514571040300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐专题片《忠诚与背叛——2023 湖南正风反腐警示录》播出下集，集中曝光了湖南省近年来查处的几起官员大搞家族式腐败典型案例。2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐专题片《忠诚与背叛——2023 湖南正风反腐警示录》播出下集，集中曝光了湖南省近年来查处的几起官员大搞家族式腐败典型案例。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日晚，湖南省反腐专题片《忠诚与背叛——2023 湖南正风反腐警示录》播出下集，集中曝光了湖南省近年来查处的几起官员大搞家族式腐败典型案例。</p><p>湖南省农业农村厅原党组书记、厅长袁延文于 2023 年 3 月接受审查调查。2023 年 12 月 29 日，袁延文被「双开」。经查，袁延文严重违反党的群众纪律等多项纪律，「靠农吃农」，涉嫌受贿 2060 万余元。</p><p>「初心变成了贪心，把手中的权力，公权力当成了自己私人以权谋私的工具，觉得有权不用，过期作废。」袁延文在专题片中表示。他刚担任省畜牧水产局局长不久，就让弟弟在老家打着网箱养鱼的幌子，骗取涉农补贴 50 万元。袁延文的弟弟表示，因为这个项目是其哥哥「戴帽」的，所以验收的时候只是走了一下过场。</p><p>袁延文利用职权，先后为亲友和老板获取国家涉农补助共计 2356 万余元，其亲家刘某的企业就得到近 2000 万元。作为回报，刘某给袁延文送钱、送房、送股份。「成为亲家之后那就不用说了，成为了一个利益共同体了，他来找我，基本上我是有求必应。」袁延文说。</p><p>湖南省人民政府原参事王群，曾任株洲市市长、常德市委书记。经查，王群纵容默许妻儿打着自己的牌子到处打招呼，揽项目，其涉嫌受贿 4500 余万元，大部分由其妻儿经手。王群坦白，「我有意把老婆放在我和老板之间，做一个‘防火墙’，做一个‘二传手’。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170679514571040300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>湖南省纪委监委办案人员介绍，在王群的授意下，其妻子程某头顶市长、书记夫人的光环，游走于株洲、常德两地政商界，插手工程项目，干预组织人事，社会一度传言「没有她不敢打的招呼，没有她不敢收的钱」。程某还经营自己的太太圈，时常邀约王群下属或商人老板的妻子，一起美容、打牌、旅游。</p><p>王群儿子说，通过父亲的职权，共获取 480 万元的居间费，其中 240 万元给了父子两个，「他挺开心的，说你长大了呀」。王群自己认为，能够利用手上的权力帮助儿子，也是做父亲的一点心意，完全没有想到东窗事发会把儿子连带进来。儿子结婚时，王群以借用名义收受价值 74 万元豪车作为贺礼，为儿子小家庭上了一堂贪腐课。平时他还言传身教，有意带着妻儿参加老板们的高档宴请，「小孩他是有样就学样的，吃饭让人家买单，购物让人家买单，他看见了也就这样干了。」</p><p>在这种情况下，王群其他亲属也借势大肆谋取利益，外甥张建波靠他打招呼揽下差不多 2 亿元业务。王群平时要钱的时候也给张建波打电话，「把他当成一个‘提款机’来对待。」该案中，王群本人及亲属共 6 人被留置，创下湖南省涉案亲属留置数之最。</p><p>2023 年 4 月 2 日，王群接受纪律审查和监察调查，9 月 21 日被开除党籍和公职。「双开」通报称，王群为官不廉，利用职权或者职务上的影响，为子女吸收存款提供帮助谋取利益，违规从事营利活动，拥有非上市公司的股份；违反生活纪律；以权谋私，利用职务便利为他人谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><p>界面新闻注意到，就在 2 月 1 日，邵阳市中级人民法院一审公开开庭审理了王群受贿一案。王群被控为相关公司和个人在获取国有资本注资、项目规划审批、工程项目承揽、职务晋升等事项上提供帮助，收受他人以各种方式给予的财物，共计价值人民币 4526.607469 万元，其中未遂 1200 万元。</p><p>专题片中，常德市委原常委、常德市人民政府原副市长涂碧波也被指大搞家族式腐败，肆无忌惮为家族企业站台刷脸，严重破坏党风政风和社会风气。</p><p>「家人亲属在常德从商，我在常德从政，损害了当地的政治生态、经济环境、干部队伍形象，在干部群众中产生了恶劣的影响。」涂碧波忏悔道。</p><p>2017 年，常德启动新河水系治理工程，涂碧波作为分管城建工作副市长，违规同意天鹰公司仅出资 340 万元入股常德城投下属公司，从而获得 7.58 亿元大合同。「给他们帮了忙，后来他们就以低价卖了一块地给我妻弟。」王群说，原本 190 万元一亩，被 180 万元卖掉。这次低价拿地，使得涂碧波利用职权帮助家族企业轻松获利 795 万元。</p><p>专题片介绍，涂碧波当官发财两不误，一边帮助家族企业拿地盖楼赚钱，一边帮助他们争取更多政府补贴，形成官商勾连，深度捆绑的利益共同体。「在那里一坐，酒杯一端，现场的书记县长们当然心知肚明，虽然没有明确讲，但是表明了一个支持的态度。」王群说。</p><p>通过涂碧波的站台刷脸，其家族企业开发了多个房地产项目，累计获取各类补助资金 2.8 亿余元。「当官发财，这么一个恶劣组合，对政府公信力，对经济环境都产生了不好的影响，我要向组织忏悔。」涂碧波最后在专题片戴着手铐坐上警车被押走。</p><p>中国纪检监察报 2 月 1 日报道，湖南省纪委监委深入开展领导干部利用职权或影响力为亲友牟利专项整治。「领导干部利用职权或影响力为亲友牟利，严重破坏营商环境、影响政治生态，是一颗毒瘤，必须痛下猛药，重典施治。」2023 年 2 月，湖南省委专门研究部署专项整治，随后，省纪委监委印发《领导干部利用职权或影响力为亲友牟利专项整治工作方案》，全面启动相关工作。</p><p><span>专项整治开展以来，全省共组织 39 万名党员干部开展自查自纠，其中 360 人在自查自纠中主动报告相关问题。自 2023 年 10 月 15 日起，围绕领导干部子女互相请托办事 6 个方面问题开展为期 1 个月的自查自纠，6 名省管干部主动报告相关情况。</span></p><p>该报道除了介绍王群、涂碧波等人利用职权为亲友牟利的违法违规情况，湘西自治州人民政府原州长龙晓华利用职权为亲属大肆牟利、省农业农村厅原副厅长唐建初违规为其胞弟、岳父等人申领农业专项资金、湘潭县政协原主席刘铁强的妻子经营 3 家饭店及茶庄、刘铁强利用职务便利为其招揽客源，获利 960 万元等案例也被提及。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 14:10:28 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764670.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764670.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[上海市级「专精特新」企业 13 年来已累计超万家]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫创意" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677630245368300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>主要分布在制造业、软件信息服务业和科技服务业。主要分布在制造业、软件信息服务业和科技服务业。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">黄景源</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>界面新闻从上海市经信委获悉，<span><span><span>截至 2023 年底，上海已累计培育创新型中小企业超</span></span><span><span>2</span></span><span><span>万家、市级专精特新中小企业超</span></span><span><span>1</span></span><span><span>万家，国家专精特新「小巨人」企业近</span></span><span><span>700</span></span><span><span>家，</span></span></span>主要分布在制造业、软件信息服务业和科技服务业。</p><p><span>上海专精特新中小企业</span><span><span><span><span>平均营业收入</span></span><span><span>1.5</span></span><span><span>亿元，近两年平均增长率</span></span><span><span>13.5%，</span></span><span><span>净利润率</span></span><span><span>4.49%</span></span><span><span>。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>其中，</span></span></span></span><span><span><span><span>200</span></span><span><span>多家企业股权融资超过</span></span><span><span>1</span></span><span><span>亿元。去年，上海</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股上市企业</span></span><span><span>26</span></span><span><span>家，专精特新企业达</span></span><span><span>15</span></span><span><span>家，占比</span></span><span><span>57.7%；</span></span><span><span>上海已累计有</span></span><span><span>158</span></span><span><span>家专精特新企业在</span></span><span><span>A</span></span><span><span>股上市。</span></span></span></span></p><p><span>「专精特新」是指专业化、精细化、特色化、新颖化，自 2010 年起，上海在全国率先开展专精特新中小企业培育工作，越来越多优质中小</span><span>企业成为中国制造的重要支撑。</span></p><p>2023 年 5 月，上海出台<span><span><span>「中小企业</span></span><span><span>28</span></span><span><span>条」，实施创新发展、转型发展、融通发展、金融赋能、纾困支持和精准服务等六项专属服务行动。</span></span></span><span><span><span>建立完善领导联系服务企业机制、智能匹配推送机制、诉求协调办理机制和检查评估评价机制，解决</span></span></span><span><span><span>政策落地慢、专业服务对接弱、诉求协调解决难等问题。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677630245368300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>同时，上海</span></span></span><span><span><span><span>落实中央财政资金，重点支持</span></span><span><span>123</span></span><span><span>家专精特新</span></span><span><span>「</span></span><span><span>小巨人</span></span><span><span>」</span></span><span><span>企业；市中小企业发展专项资金累计对</span></span><span><span>6300</span></span><span><span>家次「专精特新」企业信用贷款给予贴息，为首批</span></span><span><span>467</span></span><span><span>家制造业专精特新中小企业提供数字化诊断服务；各区对专精特新中小企业和专精特新「小巨人」企业实现奖励全覆盖。</span></span></span></span></p><p>在融资方面，上海<span><span><span><span>17</span></span><span><span>家商业银行推出</span></span><span><span>48</span></span><span><span>个专精特新企业专属金融产品，总授信额度</span></span><span><span>8500</span></span><span><span>亿元，专精特新企业银行授信覆盖率超过</span></span><span><span>56%。为推动资本支持，上海设立</span></span></span>专精特新专板，<span><span><span>举办「一月一链」投融资路演活动，支持上海专精特新企业借助多层次资本市场发展壮大。</span></span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻获悉，2024 年上海两会期间，多位代表委员就「专精特新」中小企业发展建言献策。</span></span></span></p><p><span>上海市工商联界</span>政协委员们认为，<span><span><span>「专精特新」中小企业发展存在</span></span>高端人才流失严重，生产成本上升、融资问题尚未完全解决，技术研发难度大、产品推广应用难等现实问题。</span>政府相关部门要在制度保障、<span>人才培养、金融支持、产业链等方面出台更具体的措施。</span></p><p><span>例如，</span><span>指导银行针对「专精特新」企业提供绿色的贷款渠道，降低贷款抵押门槛，优化贷款程序，降低利率。加大专项奖励基金支持力度，并为处于种子期、风险高、投入高的企业提供初创期保障性风险资本基金。</span></p><p><span>上海市人大代表、德勤中国副首席执行官刘明华则建议，上海各级政府要引导基金加大对「专精特新」中小企业的投资力度，并带动社会资本跟投。监管部门要完善企业上市、企业间收并购的相关管理办法，优化社会资本的退出机制。</span></p><p>上海市经信委表示，上海将<span><span><span>加强大数据、大模型分析，实施新质生产力培育、经济能级跃升、产业生态优化、企业服务升级和开放合作携手</span></span><span><span>五大行动</span></span><span><span>，用好重点企业「服务包」，培育世界一流企业。</span></span></span></p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 14:05:56 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762809.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10762809.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[黄景源]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[拖拉机车队开到欧洲议会大楼外，欧盟农民为何愤怒？]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 2 月 1 日，比利时布鲁塞尔，农民在欧洲议会外抗议，焚烧稻草和轮胎。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678786639376600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>欧盟委员会承认，俄乌冲突造成的能源价格飙升、各国通胀高企、去年的极端天气以及欧盟对乌克兰的支持影响了各国农民的收入。欧盟委员会承认，俄乌冲突造成的能源价格飙升、各国通胀高企、去年的极端天气以及欧盟对乌克兰的支持影响了各国农民的收入。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>当地时间 2 月 1 日，欧盟 27 国领导人峰会将在比利时首都布鲁塞尔召开。峰会的主要议题原本是讨论对乌克兰援助和巴以冲突，农业不在议程清单上，直到各国农民抗议拖拉机车队抵达欧洲议会大楼附近。</p><p>据<a href="https://www.brusselstimes.com/brussels/903602/farmers-protest-first-convoy-of-tractors-rolling-into-brussels-tbtb" target="_blank">布鲁塞尔媒体</a>报道，当地时间周三下午 6 点半，第一批拖拉机车队开进了布鲁塞尔首都大区引发交通堵塞，部分道路出口关闭。到 7 点半，60 多辆拖拉机通过布鲁塞尔环线公路。晚上 11 点，另一批拖拉机车队进入布鲁塞尔。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678793952564500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>比利时、法国、卢森堡的农民准备在欧盟峰会召开当天举行大规模抗议示威，部分拖拉机已经停靠在欧洲议会大楼外的卢森堡广场。</p><p>近两周，法国、德国、比利时、罗马尼亚、波兰等多国农民走上街头，用拖拉机堵塞交通要道向本国政府和欧盟示威。周三，西班牙和意大利的农民协会宣布将加入抗议队伍。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678786639376600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678824242256100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 28 日，比利时那慕尔省，在 E42 高速公路农民举行抗议活动。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>至于为何抗议，每国农民有不同的诉求：德国农民反对政府取消农业燃油补贴；法国农民不满欧盟与南美国家的贸易谈判、环保要求过于苛刻；波兰、罗马尼亚等东欧国家农民不满廉价乌克兰粮食涌入抢夺本地市场；没有被乌克兰粮食冲击的意大利、西班牙、葡萄牙等国则在去年的极端高温中遭遇严重干旱，农业生产受创。</p><p>欧盟将于 6 月举行欧洲议会选举，民调已经显示极右翼政党将扩大席位。本轮欧盟农民抗议潮也成为极右翼政党吸引新支持者的良机。</p><p>察觉到风险的欧盟立刻做出反应，临时把农业问题加入欧盟峰会讨论议程。欧盟委员会赶在峰会召开前一天宣布将推出新措施，放松对欧盟农民的环保要求并限制乌克兰粮食对各国的冲击。</p><h3>欧盟火速反应</h3><p>为平息农民的怒火，<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_24_582" target="_blank">欧盟委员会</a>周三宣布将对欧盟今年的「共同农业政策」（CAP）执行进行调整。</p><p>欧盟每年的<a href="https://www.europarl.europa.eu/factsheets/en/sheet/106/financing-of-the-cap" target="_blank">共同农业政策预算</a>约为 550 亿欧元，占欧盟总预算的近一半。共同农业政策预算中有超过 76% 为直接向欧盟农民发补贴。但要想获得补贴，各国农民必须满足一系列严格要求。</p><p>欧盟一直是全球环保先锋。为保护土地多样性，欧盟对共同农业政策进行调整，从 2023 年开始要求各国农民将至少 4% 的可耕土地用于非生产性质，进行休耕或者栽种树林等。新规定还要求农民进行作物轮作，将肥料使用减少至少 20%。</p><p>新规一出台就引起各国农民不满，指责新规将推高生产成本、减少农作物产量，使得欧盟农产品无法与其他国家竞争。<a href="https://www.euractiv.com/section/agriculture-food/news/eleven-eu-countries-call-for-more-flexibility-on-caps-fallow-land-rules/" target="_blank">欧盟 11 国农业部长</a>还专门开会，要求欧盟委员会灵活处理新规。</p><p>欧盟委员会周三表示，今年在执行共同农业政策时，农民不需将至少 4% 的可耕土地用于非生产性质。作为替代，各国农民仅需将可耕土地的 7% 用于种植蚕豆、小扁豆等固氮农作物或者种植能作为动物饲料、绿肥的填闲作物。</p><p>除此之外，欧盟委员会还对乌克兰农产品增加了限制条件。自俄乌冲突以来，欧盟暂停对乌克兰农产品实施进口配额和关税。在本次峰会上，欧盟计划将暂停征收关税继续延长到 2025 年 6 月。</p><p>但与此同时，<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-proposes-curbs-ukraine-farm-imports-calm-angry-farmers-2024-01-31/" target="_blank">欧盟委员会提议对</a>最敏感农产品——禽肉、蛋和糖设置限制条件。如果来自乌克兰的相关产品超过 2022 年和 2023 年的平均水平，则将重新征收关税。去年，欧盟从乌克兰进口的糖类暴涨 1000%，鸡蛋进口翻倍，禽肉进口上涨 50% 以上。</p><p>欧盟委员会承认，俄乌冲突造成的能源价格飙升、各国通胀高企、去年的极端天气以及欧盟对乌克兰的支持让欧盟农民承压，影响了各国农民的收入。</p><p>该机构统计显示，去年欧盟 27 国的谷物总产值从 2022 年的 806 亿欧元降至 588 亿欧元，下降近 30%。欧盟委员会主席冯德莱恩把各国农民称为维护欧盟食品安全的「主心骨」，强调委员会提议的新方案就是为了帮助各国农民应对目前的复杂挑战。</p><p>之后，欧盟 27 国将在峰会上对欧盟委员会的提案进行讨论，批准后正式执行。</p><p>但欧盟委员会的火速调整能否平息各国农民的怒火依然是未知数。除了共同农业政策，欧盟的其他环保政策也遭到农民抨击。</p><p>去年 11 月，欧盟委员会公布了极具争议的《<a href="https://environment.ec.europa.eu/topics/nature-and-biodiversity/nature-restoration-law_en" target="_blank">自然恢复法</a>》。根据该法案，到 2030 年，<a href="https://www.euronews.com/green/2023/11/10/european-parliament-and-member-states-reach-agreement-on-key-biodiversity-bill" target="_blank">欧盟成员国</a>需采取措施将各国的陆地和海洋至少恢复 20%，到 2050 年需恢复 90% 的退化生态系统。</p><p>这个法案在制定时就遭到欧洲议会最大党团欧洲人民党攻击，指责法案威胁欧盟农民和渔民的生计。该法案尚未得到欧盟成员国正式批准。</p><h3>「巴黎围城」</h3><p>在各国的抗议中，法国农民的抗议最为猛烈。本周开始，上千名农民驾驶数百辆拖拉机展开了「巴黎围城」行动，用干草垛和拖拉机封堵通往巴黎的高速公路。</p><p><a href="https://abcnews.go.com/Business/wireStory/protesting-farmers-tighten-squeeze-frances-government-siege-olympic-106756065" target="_blank">法国政府派出</a>了 1.5 万名警察，防止抗议人群进入巴黎市区。巴黎最重要的食品供应市场朗吉斯市场（Rungis）成为警方保护的重点，市场外部署了大批警力。</p><p>截至目前，法国政府对抗议者采取了温和态度，警方没有与抗议者发生暴力冲突。但法国政府警告，朗吉斯市场、机场等关键基建是不可逾越的「红线」。周三，部分抗议者试图冲入朗吉斯市场，91 人被法国警方逮捕。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/17067881391709700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 31 日，法国巴黎南部，法国农民在巴黎南部奇利-马扎林附近的 A6 高速公路上抗议。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678815919972700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 30 日，法国博韦，抗议农民在博韦北部出口旁的 A16 高速公路上。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>法国农民的「巴黎围城」也是法国最年轻总理阿塔尔上任以来面临的第一个棘手问题。除了担忧抗议持续将影响对巴黎的商品供应，阿塔尔还需要为即将举办奥运会的巴黎维护好国际形象。</p><p>在周二的首个施政演讲中，<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/30/world/europe/france-farmer-protests-macron.html" target="_blank">阿塔尔宣布了一系列新措施</a>以提高法国农民收入，包括在 3 月 15 日之前发放欧盟的农业补贴、为畜牧业者提供新税收减免。葡萄种植者还将在本周内获得新的紧急补贴。</p><p>法国总统马克龙则表示，他将呼吁欧盟就乌克兰粮食进口制定更明确的措施，以避免乌克兰粮食继续冲击欧盟市场。对于欧盟与南方共同市场的贸易谈判，马克龙也提出了异议，认为目前的协议没有确保南美进口商品符合欧盟标准。</p><p>但法国政府的表态没有平息农民的怒火，抗议者继续指责环保政策和来自海外的不公平竞争导致普通农民收入下跌。周三，为防止更多抗议者涌入，<a href="https://www.reuters.com/world/europe/farmers-europe-step-up-protests-against-rising-costs-green-rules-2024-01-31/" target="_blank">法国政府向朗吉斯市场</a>派出了装甲车。</p><p>欧盟的极右翼政党也没有错过利用本轮大规模抗议的机会。在德国的农民抗议中，新纳粹组织出现在抗议人群中，呼吁推翻德国政府。荷兰政治名嘴、阴谋论者弗拉尔丁格布鲁克（Eva Vlaardingerbroek）也加入农民抗议，称全球精英试图对劳动者发动「战争」。</p><p>欧盟成员国将在 6 月举行欧洲议会选举。<a href="https://www.politico.eu/article/france-far-right-farmers-outrage-power-europe-eu-election-agriculture/" target="_blank">欧洲政治新闻网</a>周三的民调显示，极右翼党团「身份认同与民主」（ID）将取代马克龙政党所属的「复兴欧洲」党团，一跃成为欧洲议会第三大党团。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 13:40:28 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764186.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10764186.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[安晶]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[应急管理部将低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应范围扩至 11 省份]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>据应急管理部网站消息，根据最新灾害风险形势研判，在前期针对河北、山西、江苏、山东、河南、湖北、陕西等 7 省份启动低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应基础上，2 月 1 日 18 时又针对安徽、湖南、重庆、贵州 4 省份启动Ⅳ级应急响应，将响应范围扩展至 11 个省份，同日增派工作组赴安徽一线协助指导防范应对工作。</p><p>国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部加密会商调度频次，联合中国气象局分析研判雨雪冰冻天气形势，点对点调度重点省份，针对性部署防范应对工作。要求有关省份切实提高思想认识，进一步强化统筹协调，充分发挥部门合力，共同做好防范应对工作。要将保春运安全作为当前工作重点，细化落实山区道路、桥梁隧道等重点路段运行监测、扫雪除冰、管控分流等措施，确保安全顺畅。要高度重视冻雨对电力、通信等基础设施的危害，密切监视冻雨落区，强化监测巡查，及时除冰融冰，尽最大可能减少极端天气带来的不利影响。要加强次生灾害防范应对、风险隐患排查，加强力量、物资、装备等预置布防，高效抢险救援救灾，确保群众安全温暖过冬。</p><p>预计 2 月 1 日至 5 日，西北地区东部、华北、东北、黄淮北部等地有降雪，黄淮中南部、江汉、江淮西部和北部、湖南西北部、贵州中北部、重庆北部和东部等地有雨转雨夹雪或雪，上述大部地区有中到大雪，部分地区暴雪，局地大暴雪或特大暴雪。安徽中北部、江苏北部、湖南中北部、贵州东部、重庆东南部等地部分地区有冻雨。2 月 1 日 18 时中央气象台发布暴雪黄色预警、冰冻橙色预警。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:57:42 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764491.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10764491.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[上海国资国企深化改革「七板斧」，力图实现主要经营指标增速 5% 以上]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678501857682500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海将推动国有经济提质增效与优化国资监管相结合，着力增强核心功能、提高核心竞争力，力争全年主要经营指标增速达到 5% 以上。上海将推动国有经济提质增效与优化国资监管相结合，着力增强核心功能、提高核心竞争力，力争全年主要经营指标增速达到 5% 以上。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">方卓然</span></p></blockquote><p>2 月 1 日，2024 年上海市国资国企改革发展暨党建工作会议召开。</p><p>界面新闻从会上获悉，2023 年，上海市地方国有企业实现营业收入 3.65 万亿元，同比增长 0.8%；利润总额 2629.87 亿元，同比增长 3.4%；归母净利润 1685.16 亿元，同比基本持平。截至 2023 年底，资产总额 29.07 万亿元，同比增长 4.2%。</p><p>会上，上海市国资委党委书记、主任<span><span><span>贺青</span></span></span>表示，上海将推动国有经济提质增效与优化国资监管相结合，着力增强核心功能、提高核心竞争力，力争全年主要经营指标增速达到 5% 以上。</p><p>据了解，2024 年，上海国资国企将以国企改革深化提升行动为主线，重点在七个方面实现深化提升。</p><p>在推动改革落地见效方面，上海将当好新一轮国企改革排头兵先行者，力争今年底完成 70% 以上改革主体任务。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170678501857682500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在强化价值创造方面，上海将推动国有经济高质量发展，突出高质量的稳增长、价值创造导向、上市公司价值和金融服务实体质效，打造科技、产业、金融高水平循环样板。</p><p>在加快创新驱动方面，上海将增强企业科技创新能力，加快原创技术攻关，完善创新机制，强化协同创新。</p><p>在优化国资布局方面，上海将服务建设现代化产业体系，深化投资运营公司改革，大力发展新兴产业，推动传统产业高端化、智能化、绿色化、融合化发展。</p><p>在优化国资监管方面，上海将当好国有企业发挥「三个作用」的组织者和推动者，加快推进监管专业化、体系化、法治化、高效化和精准化。</p><p>在防范化解风险方面，上海将守牢不发生系统性风险的底线，建成全面风险预警 2.0 系统，强化重点领域动态监测、穿透管理，抓好存量风险化解处置。</p><p>在加强党的建设方面，上海将增强党组织政治功能和组织功能，以高质量党建赋能高质量发展。</p><p>上海副市长<span><span><span>华源</span></span></span>在会上表示，上海要把握好实施国企改革深化提升行动的重点任务，加快布局科技创新和战新产业，加快推进投资运营公司改革，加快推进存量资源盘活利用，加快推动上海国企高质量「走出去」，加快构建「一企一策」考核制度体系。</p><p>同时，上海还要着力防范化解重点领域风险，坚守主责主业，加强风险预警预判，加快存量风险处置。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:16:32 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763794.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10763794.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[方卓然]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[界面晚报 | 去年全球黄金需求创下历史新纪录，我国迎 2008 年以来最复杂春运天气]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 去年全球黄金需求创下历史新纪录，我国迎 2008 年以来最复杂春运天气" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>财政部：养老金按时足额发放是能够保证的；国家矿山安全监察局答界面新闻：发生死亡事故的矿山必须停产整顿；美联储维持联邦基金利率目标区间不变。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 1 日晚报新闻。财政部：养老金按时足额发放是能够保证的；国家矿山安全监察局答界面新闻：发生死亡事故的矿山必须停产整顿；美联储维持联邦基金利率目标区间不变。以下是界面新闻为你梳理的 2 月 1 日晚报新闻。</p><h3>财政部：养老金按时足额发放是能够保证的</h3><p>2 月 1 日，国新办就 2023 年全年财政收支情况举行发布会。财政部资产管理司司长侯俊明表示，我国人口老龄化加快发展，老有所养是一项重要的民生工程。养老金的发放，关系到千家万户，关系到百姓福祉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10760999.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：2023 年证券交易印花税 1801 亿元，同比下降 34.7%</h3><p><span>2023 年，全国一般公共预算收入 216784 亿元，同比增长 6.4%。其中，税收收入 181129 亿元，同比增长 8.7%；非税收入 35655 亿元，同比下降 3.7%</span>。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10762109.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>多处高速公路、景点关闭，我国迎 2008 年以来最复杂春运天气</h3><p>今冬以来持续时间最长、影响范围最广的雨雪天气来临。据中央气象台预报，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我国中东部地区将出现大范围持续性雨雪冰冻天气，预计 10 省将出现暴雪或大暴雪，其中，河南、山东、湖北等地的累计降雪量具有极端性，河南、湖北、安徽、湖南、贵州 5 省将出现冻雨。<a href="https://m.jiemian.com/article/10758857.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家矿山安全监察局答界面新闻：发生死亡事故的矿山必须停产整顿</h3><p>2024 年 2 月 1 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，国家矿山安全监察局事故调查和统计司司长赵苏启在回答界面新闻提问时介绍，事故调查工作要坚持「科学严谨、依法依规、实事求是、注重实效」原则和「四不放过」要求，查明事故原因和暴露的主要问题，精准问责，对责任单位和责任人打到痛处，按照「谁投资、谁受益、谁负责」严肃追究主要负责人、实际控制人的法律责任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10762697.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>去年全球黄金需求创下历史新纪录</h3><p>1 月 31 日，世界黄金协会最新发布的《全球黄金需求趋势报告》显示，将场外交易市场和其他来源的黄金需求考虑在内，2023 全年黄金需求升至 4899 吨，创下历史新纪录；如不考虑场外交易，全年全球黄金需求为 4448 吨，略低于 2022 年的纪录高位 5%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10761371.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美联储维持联邦基金利率目标区间不变</h3><p>当地时间 1 月 31 日，美国联邦储备委员会宣布，将联邦基金利率目标区间维持在 5.25% 至 5.5% 之间，符合市场普遍预期。<a href="https://m.jiemian.com/article/10759304.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>缅甸再次宣布将国家紧急状态延长 6 个月，上千万人需要援助</h3><p>据央视新闻，2024 年 1 月 31 日，缅甸国家管理委员会宣布将自 2 月 1 日起继续延长国家紧急状态 6 个月。<a href="https://m.jiemian.com/article/10760987.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 11:44:16 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10764099.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10764099.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面综合]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[多处高速公路、景点关闭，我国迎 2008 年以来最复杂春运天气]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：河南高速交警总队" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670811093721500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>预计 10 省将出现暴雪或大暴雪，其中，河南、山东、湖北等地的累计降雪量具有极端性。预计 10 省将出现暴雪或大暴雪，其中，河南、山东、湖北等地的累计降雪量具有极端性。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>今冬以来持续时间最长、影响范围最广的雨雪天气来临。据中央气象台预报，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我国中东部地区将出现大范围持续性雨雪冰冻天气，预计 10 省将出现暴雪或大暴雪，其中，河南、山东、湖北等地的累计降雪量具有极端性，河南、湖北、安徽、湖南、贵州 5 省将出现冻雨。</span></span></p><p>据中国天气网介绍，此次雨雪天气主要是由于南支槽和北支槽叠加影响，有利于西南暖湿气流北上，过程具有雨雪覆盖范围广、持续时间长、冻雨范围大、部分地区累计降水量具有极端性等特点。</p><p><span><span>河南处于此轮全国性雨雪天气的中心区域。据河南气象，1 月 31 日至 2 月 5 日，河南省大部持续雨雪日数 7 天左右，雨雪和冰冻持续时间为今冬最长。全省累计雨雪量中西部、北部 20 到 30 毫米，东南部 40 到 60 毫米，局地 80 毫米（可能达到或超过历史同期极值），同时伴有雷电、冻雨、大风、低温等多种灾害。</span></span></p><p><span><span>据央视新闻，预测今年春运 40 天内会有 90 亿人次流动，创历史新高，这 90 亿人次中有 72 亿人次属于自驾出行，亦创历史新高。此次雨雪覆盖我国中部交通枢纽省份，对春运是一场考验。</span></span></p><p><span><span>据央广网报道，为有效应对新一轮强降雪恶劣天气，河南省公安厅高速交警总队提前部署冰雪天气应急保通准备工作，联合交通运输部门在高速公路桥梁、涵洞等易结冰路段提前放置融雪剂，</span><span>加强路面巡逻管控，在冰雪天气到来时，立即启动恶劣天气应急预案，做好融雪除冰保畅通工作。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670811093721500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>因降雪起雾，据洛阳网报道，截至 1 月 31 日 17 时 10 分，洛阳辖区所有高速收费站口禁止车辆上站。最新高速路况信息可在「洛阳高速交警」微博、「洛阳交警」微信公众号了解。河南省洛阳市气象台在 1 月 31 日 17 时 39 分发布暴雪蓝色预警信号，预计未来 12 小时，老城区、西工区、瀍河区、涧西区、洛龙区、伊滨区降雪量将达 4 毫米以上。</span></span></p><p><span><span>另据中国天气网提醒，2 月 1 日到 6 日，山东、河南、湖北等地境内的鹤大、青银、京昆、大广、二广、京港澳、包茂、荣乌、沈海等高速公路部分路段发生道路积雪和结冰风险高，驾车出行需保持车距，操作要慢防「出溜」。</span></span></p><p><span>此次极端雨雪天气是否有可能产生 2008 年南方雨雪冰冻灾害那么大的「破坏力」？</span><span>中央气象台指出，综合来看，本轮中东部地区的雨雪天气过程在部分地区虽具有极端性，但其持续时间、低温强度、冰冻范围尚不及 2008 年初南方低温雨雪冰冻过程。</span></p><p><span>但值得注意的是，此次大范围持续性强雨雪天气呈现相态复杂、雨雪转换的特点，强降雪落区仍有调整可能。同时，</span><span><span>冻雨影响范围之大、省份之多为 2009 年以来之最，对出行叠加威胁。据中国天气网，2 月 1 日至 4 日，山东南部、河南南部、湖北中西部、安徽北部、江苏北部、湖南西北部、贵州东部将出现冻雨，冻雨影响面积共计 43 万平方公里。由于气温较低，雨落地结成冰，光滑坚硬如铁甲，易形成「地穿甲」，行车需注意安全。</span></span></p><p><span><span>据洛阳网报道，洛阳老君山景区、白云山景区、黛眉山景区、神灵寨滑雪场多家景区自 2 月 1 日起暂停开放，具体开园时间另行通知。</span></span></p><p><span><span>中央气象台提醒，政府及有关部门需做好防雪灾和防冻害准备工作；交通、铁路、电力、通信等部门应当进行道路、铁路、线路巡查维护，做好道路清扫和积雪融化工作；行人注意防寒防滑，驾驶人员小心驾驶，车辆应当采取防滑措施；农牧区和种养殖业要储备饲料，做好防雪灾和防冻害准备；加固棚架等易被雪压的临时搭建物。</span></span></p><p><span><span>农业农村部于 1 月 29 日下发紧急通知，要求各级农业农村部门加强监测预警，落实防御措施，北方地区提前加固蔬菜大棚、畜禽圈舍和水产养殖大棚（池塘）等设施，做好巡检，科学调控温湿度、做好增温补光、加强肥水管理。南方地区落实油菜、露地蔬菜、果树等防冻措施，做好中耕培土、喷施叶面肥，增强植株耐寒性。做好畜禽、水产品的设施设备防冻，及时储备补充饲料。</span></span></p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 11:07:06 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758857.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10758857.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[吕雅萱]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[南非外长：埃及等五国正式成为金砖成员]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 31 日，南非外交部部长潘多尔表示，埃及、埃塞俄比亚、伊朗、沙特、阿联酋五个国家已确认成为金砖国家正式成员。至此，金砖成员国数量从 5 个增加到 10 个。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:28:55 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763648.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10763648.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[中办、国办印发《关于做好春节前后低温雨雪冰冻灾害防范应对工作的通知》]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于做好春节前后低温雨雪冰冻灾害防范应对工作的通知》。主要内容如下：</p><p>据气象部门预测，近期我国中东部地区将出现大范围持续性低温雨雪冰冻天气过程，局部地区累计降雪量将接近或超过历史同期，雨雪覆盖范围广、持续时间长、冻雨范围大，雨雪冰冻灾害风险高，其间恰逢春节人员大规模流动，给交通运输、电力供应和群众生产生活等带来不利影响，务必引起高度重视。为有效做好春节前后低温雨雪冰冻灾害防范应对工作，经党中央、国务院同意，现将有关事项通知如下。</p><p>一、切实提高政治站位。各地各有关部门要深入贯彻落实习近平总书记关于防灾减灾救灾和低温雨雪冰冻灾害防范应对工作的重要指示精神，按照党中央、国务院决策部署，坚持人民至上、生命至上，充分认识大范围低温雨雪冰冻灾害涉及行业部门多、次生衍生灾害链长、对经济社会影响大等特点，牢固树立底线思维、极限思维，进一步提高政治站位，统筹发展和安全，坚决克服麻痹思想和侥幸心理，层层压实各环节工作责任，全力保障人民群众生命财产安全和社会大局稳定，确保人民群众度过欢乐祥和的节日。</p><p>二、加强监测预警和会商研判。密切关注天气变化，各级气象部门要加强暴风雪、强降温天气过程的监测和深度研判，强化短临预报和预警速报，提供及时准确气象服务。健全部门联合监测预警、会商研判机制，及时开展预警性、苗头性信息收集和分析，研究制定针对性防范措施。要完善预警响应联动机制，充分利用广播、电视、互联网等多种媒体，多渠道、广覆盖、多频次发布预报预警和防灾避灾信息，强化应急响应、转移避险等重要措施的跟踪反馈核实，实现全流程闭环管理。</p><p>三、扎实做好灾害防范应对工作。地方各级党委和政府以及有关部门要主动靠前，加强组织领导，充分发挥统筹协调作用，进一步细化预案，深入排查风险隐患，有序开展各项防雪防冰防灾工作。立足各种可能出现的极端情况，把保安全、保运输、保民生放在突出位置，确保责任到位、人员到位、物资到位、措施到位。加强应急演练，备好除冰剂、融雪剂、防滑料等抢险物资和棉衣、棉被等救灾物资，提升抢险救援救灾能力。全力做好突发险情应对处置，有关方面要及时有力有序开展应急抢险救援，迅速调拨救灾款物，开展救灾救助工作，最大程度减少可能造成的损失，确保受灾群众有饭吃、有衣穿、有干净水喝、有安全温暖住所、有病得到及时医治，保障好受灾群众基本生活。</p><p>四、确保交通运输安全通畅。交通运输、发展改革、铁路、民航等部门和单位要细化落实灾害性天气应对措施，统筹安排运输能力，加大挖潜提效力度，确保交通路网畅通。特别要针对春运高峰，加强调度，及时调配运输工具和人员，及时发布航班、车次调整信息，引导旅客合理出行、有序流动，将雨雪冰冻灾害造成的影响降到最低。交通运输、公安等部门要及时除冰除雪，加强交通路况巡查。铁路部门要充分考虑雨雪天气因素，加大运力配置力度，确保旅客及电煤等重要物资运输。民航部门要针对暴风雪、大雾、霜冻可能造成的影响，落实安全防范措施，确保飞行安全。各地区各有关部门要密切协调配合，妥善安排好滞留旅客和司乘人员服务工作，维护良好交通运输秩序。</p><p>五、保障生产生活秩序正常运行。提高煤电油气供应能力，开展骨干电网、通信网络、油气水暖等设施安全检查，强化抢险救援准备，做好能源、通信保障和保暖保供。生产经营单位和相关责任人要严格履行主体责任，落实落细低温雨雪冰冻灾害防范应对工作措施。要指导农业经营主体做好农林作物、牲畜的防寒防冻和冻后救助工作，尽快恢复受损的蔬菜大棚、禽畜栏舍等生产设施，保障蔬菜及鲜活农副产品的供应。突出重点工程冬季建设安全生产管理，督导工地营地开展隐患排查，严密防范低温雨雪冰冻灾害事故。加强重要民生商品的产销保供，加大对餐饮住宿、景区门票、日常生活用品等民生重点领域价格监管力度，做好保供稳价工作。强化民生兜底保障，做好冬春救助和低保、临时救助、困难帮扶等机制有序衔接，确保困难群众安全温暖过冬。</p><p>六、抓细抓实安全生产。始终保持「时时放心不下」的责任感，切实推动安全生产治本攻坚行动，加强对危险化学品、民用爆炸品、烟花爆竹、建筑施工、特种设备、旅游景点等重点行业领域的安全管理和监督。坚决落实矿山安全八项硬措施，严格落实「九小场所」、多业态混合经营场所、易燃易爆场所、人员密集场所等重点区域安全防范措施，压实基层消防安全监管责任，抓好安全生产风险隐患排查治理，坚决防范重特大事故发生。</p><p>七、加强值班值守和信息报送。各地区各部门要严格执行领导干部在岗带班、24 小时专人值班等制度规定，加强一线值班力量，落实落细各项应急准备措施，确保第一时间响应、快速高效处置。密切关注本轮及春节前后雨雪天气发展变化情况，紧盯险情灾情，加强突出风险隐患分析研判，一旦发生重大突发事件，严格落实报告信息的要求，坚决杜绝迟报漏报谎报瞒报。</p><p>（新华社）</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:26:53 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763637.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10763637.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[直通部委｜科技部：林新任副部长，财政部：2023 年全国一般公共预算收入超 21 万亿元]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="河南持续性强雨雪来袭。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678157670679500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？人社部：林新任科学技术部副部长；中央气象台：未来 4 天内将迎来最强降雪时段；国家消防救援局：人员密集场所立即组织开展防火检查、巡查，及时消除火灾隐患。今天有哪些部委新闻值得关注？人社部：林新任科学技术部副部长；中央气象台：未来 4 天内将迎来最强降雪时段；国家消防救援局：人员密集场所立即组织开展防火检查、巡查，及时消除火灾隐患。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><strong>人社部：国务院任免国家工作人员，林新任科学技术部副部长</strong></p><p>据人力资源和社会保障部官网 2 月 1 日消息，国务院任免国家工作人员。任命林新（女）为科学技术部副部长公开资料显示，林新长期从事科技创新政策法规的研究制定工作，在科技创新政策、科研院所改革、科技成果转化及知识产权政策等决策咨询方面有丰富的实践经验，是若干重要科技法律法规和政策文件的主要起草者，入选国家知识产权专家库、商务部企业知识产权海外维权专家库。此番履新前，林新担任科技部党组成员、秘书长。</p><p>此外，国务院任命赵增连为海关总署副署长；任命章轲为国家医疗保障局局长；任命张顺喜为国务院发展研究中心副主任。免去詹成付的民政部副部长职务；免去翟青的生态环境部副部长职务；免去章轲的审计署副审计长职务。</p><p><strong>中央气象台：未来 4 天内将迎来最强降雪时段，2 月 5 日以后趋于结束</strong></p><p>2 月 1 日，中国气象局召开 2009 年以来冬季最强雨雪冰冻天气线下媒体通气会，中央气象台首席预报员徐珺在会上介绍，本次大范围雨雪冰冻天气是东移加深的南支槽和北方中高纬的冷空气共同作用产生的。其中，江淮气旋导致 2 月 3 日到 2 月 5 日将成为最强降雪时段。此次大范围雨雪冰冻天气影响范围主要是我国的中东部地区。其中，黄河以北地区以降雪为主，黄河以南及长江中下游地区以降雨为主。持续时间集中在 2 月 1 日至 2 月 5 日，2 月 5 日以后将趋于结束。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678157670679500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，本次雨雪冰冻天气的特点之一是冻雨。异常偏强的暖湿（气流）输送和近地层冷空气，导致了贵州、湖南、湖北等地长时间的冻雨天气。</p><p><strong>商务部等 9 部门办公厅（室）印发《健全废旧家电家具等再生资源回收体系典型建设工作指南》</strong></p><p>据商务部官网 2 月 1 日消息，商务部等 9 部门办公厅（室）印发《健全废旧家电家具等再生资源回收体系典型建设工作指南》提出，坚持政府引导、市场主导，坚持因地制宜、分类施策，按照「典型探索、以点带面」的实施路径，到 2025 年，在全国范围培育一批废旧家电家具等再生资源回收体系典型城市和典型企业，全国废旧家电家具回收量比 2023 年增长 15% 以上，废旧家电家具规范化回收水平明显提高。</p><p><strong>国务院「互联网+督查」平台公开征集影响营商环境建设问题线索</strong></p><p>据中国政府网 2 月 1 日消息，国务院办公厅督查室发布《关于征集影响营商环境建设问题线索的公告》。为贯彻落实党中央、国务院关于推动高质量发展，建设市场化、法治化、国际化一流营商环境的重大决策部署，进一步推动全国统一大市场建设，促进民营经济健康发展，督促解决影响营商环境建设的突出问题，国务院「互联网+督查」平台从即日起面向社会征集：阻碍市场准入和退出方面、妨碍市场公平竞争方面、影响政务服务和行政效能方面、侵害经营主体合法权益方面、影响扩大开放方面 5 个方面的问题线索及意见建议。</p><p><strong>国家消防救援局：人员密集场所立即组织开展防火检查、巡查，及时消除火灾隐患</strong></p><p>国家消防救援局 2 月 1 日发布关于拆除人员密集场所门窗设置影响逃生和灭火救援的障碍物的通告称，近期，全国多地人员密集场所发生有影响火灾事故，造成重大人员伤亡和财产损失，为深刻吸取事故教训，提高人员密集场所组织逃生和灭火救援能力，根据《中华人民共和国消防法》规定，拆除人员密集场所门窗设置影响逃生和灭火救援的障碍物的有关事宜包括：开展消防安全检查；及时消除火灾隐患；加强消防培训演练；开展消防安全提示。人员密集场所在门窗上设置影响逃生和灭火救援的障碍物的，由消防救援机构责令改正，并对单位处五千元以上五万元以下罚款；经责令改正拒不改正的，由消防救援机构依法强制执行，所需费用由违法行为人承担；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p><strong>财政部：2023 年全国一般公共预算收入超 21 万亿元，2024 年财政收入将会继续恢复性增长</strong></p><p>2 月 1 日，国新办就 2023 年全年财政收支情况举行发布会。财政部发布 2023 年财政收支情况显示，全国一般公共预算收入突破 21 万亿元，同比增长 6.4%。财政收入恢复性增长，31 个省份财政收入全部实现正增长。东部、中部、西部、东北地区收入分别增长 6.7%、6.9%、10.7%、12%。财政资金取之于民、用之于民，全国一般公共预算支出达 27.46 万亿元，同比增长 5.4%。财政部副部长王东伟在会上表示，2024 年，我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变。</p><p><strong>国家矿山安全监察局：非法违法生产建设是造成重特大事故的罪魁祸首</strong></p><p>国务院新闻办公室 2 月 1 日举行新闻发布会，国家矿山安全监察局煤矿安全监察司负责人史宝中介绍，非法违法生产建设是造成重特大事故的罪魁祸首，为此，我们始终保持打非治违的高压态势，去年各级矿山安全监管监察部门通过开展矿山重大事故隐患专项排查整治，查处煤矿重大隐患 2269 条、非煤矿山重大隐患 1 万 2 千余条，同比分别增加 51.3%、203%，着力消除了一批重大隐患、严惩了一批违法行为。但从近段时期矿山重大事故暴露的问题看，重大事故隐患存量依然较多，非法违法生产行为依然多发。今年，将以治本攻坚三年行动为统领，以落实《关于防范遏制矿山领域重特大生产安全事故的硬措施》为主线，持续严厉打击各类非法违法生产建设行为。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:11:22 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763450.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10763450.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[驳回马斯克天价薪酬方案，特拉华州法官是什么来头？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677775643500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>麦考密克在州参议院作就职誓言时说到，从业经历教会了她，应对困难的最佳方式「不是陷入自我，而是逻辑、理性和开放的心态。」麦考密克在州参议院作就职誓言时说到，从业经历教会了她，应对困难的最佳方式「不是陷入自我，而是逻辑、理性和开放的心态。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>马斯克在特斯拉任 CEO 的<span>550 亿美元</span>「天价」薪酬方案被特拉华州法官驳回。多家美国媒体对这位硬刚顶级富豪的女法官进行了报道。</p><p>原告方、特斯拉小股东托内塔（Richard Tornetta）主张，马斯克在 2018 年的 CEO 薪酬方案金额过高，且方案是他本人强行通过的，特斯拉的股东面临股权稀释的风险。该方案规定，如果该公司的市值增加 6000 亿美元，马斯克在特斯拉的股份将增加到 28% 左右。</p><p>目前特斯拉的总市值为 5964.79 亿美元。特斯拉 2023 年财报显示，其总营业收入达 967.73 亿美元，同比增长 18.79%，但全年毛利率、调整后的息税前利润、归属于普通股股东的净利润、摊薄后每股收益均有不同程度的下降。</p><p>美东时间 1 月 30 日，特拉华州「衡平法院」大法官麦考密克（<span>Kathaleen McCormick</span>）在厚达 200 页的裁决中写到，该方案为所有上市公司里最大的高管薪酬协议，是同行薪酬中值的 250 倍。而马斯克作为有潜在利益冲突的控股股东，薪酬方案必须遵循更严格的标准。</p><p>马斯克方面则认为，方案是由股东投票通过的，且自获批以来特斯拉股价大涨，而马斯克在其中发挥了关键作用，增加他在特斯拉的股份很重要，除防止外部投资者控制该公司，也有助于扩展研发业务。马斯克还是 SpaceX、Boring Company、Neuralink 等前沿技术公司的创始人或负责人。据此，原告托内塔还认为马斯克无法专注于管理特斯拉。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677775643500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最新裁决无疑将使马斯克的个人财富大幅缩水，从世界首富的宝座上跌落，同时也意味着特斯拉董事会将进入一段动荡期，包括提出新的 CEO 薪酬方案、寻找新的独立董事会成员监管马斯克。</p><p>马斯克本人并未直接回应裁决结果，但在旗下的社交平台「X」上发帖称「永远不要在特拉华州注册公司」。他还发起了一项调查，接近 88% 的用户投票赞成特斯拉将公司注册地从特拉华更改为得克萨斯，至少 110 万 X 用户参与了投票。特斯拉的得州超级工厂是 Model Y 的美国制造中心和 Cybertruck 基地。</p><p>作为北美最早殖民地之一，特拉华州由于税收政策优惠，以及司法体系完善，逐渐发展成美国最受欢迎的公司注册地之一，虽然<span>面积仅列</span><span>各州第 49 位、</span>人口不足 100 万，却有 200 多万家注册公司。</p><p>因此，这里的法官们也以善于处理公司法案件而闻名。今年 44 岁的麦考密克于 2021 年 5 月 6 日被任命为「衡平法院」大法官。在加入州法院之前，她还是当地律所的合伙人，专注于解决企业内部治理和公司纠纷诉讼。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/17067773832868400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">麦考密克（前排中）和她的法官同事们。</figcaption></figure><p>麦考密克当时在州参议院作就<a href="https://www.usnews.com/news/top-news/articles/2024-01-30/judge-who-slashed-elon-musks-pay-package-known-for-being-tough-on-wall-street" target="_blank">职宣誓时</a>说到，此前的从业经验教会了她，应对困难的最佳方式「不是陷入自我，而是逻辑、理性和开放的心态」。</p><p>而这一次也并非麦考密克第一次与马斯克正面较量。2022 年 7 月，马斯克试图违背其以 440 亿美元收购 Twitter（后更名为「X」）的协议。受理该案件的麦考密克巧妙化解了马斯克的拖延战术，迫使其在 3 个月内完成了收购。麦考密克在结案后表示，加速推进审理的目的是保护 Twitter 和股东免受损害性不确定性的影响。</p><p><span>从历史记录看，</span>麦考密克<span>有多次迫使企业/富豪反悔交易（收购/并购）的记录。</span>哥伦比亚大学法学院的<span>教授</span><a href="https://edition.cnn.com/2024/01/31/investing/elon-musk-pay-package-judge/index.html" target="_blank">塔利（<span>Eric Talley</span>）</a>与麦考密克相识多年，他评价这位同行是他所见过的最谦逊、最不喜欢争辩的人，但在对付商人、金融家时并不会有丝毫同情，更不会被有权势的大人物所吓倒。</p><p>麦考密克<span>同样会保护投资者的利益免受他们自己的律师所伤害。2023 年 7 月，她为代表麦哲伦健康股东提起可疑诉讼的律师削减了 90% 以上的法律费用。她在裁决书中写到，诉讼不值多少钱，原告律师不应该得到太多的报酬。</span></p><p>从<span>20 多年前的安然财务造假赔偿普通投资者，到近日特朗普因诽谤被判向女作家赔偿 8600 万美元，再到如今马斯克「天价」薪酬方案被驳回，</span>高傲的大公司、商业领袖并不能为所欲为，关键是这样的诉讼制度确实在发挥作用。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:48:33 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761362.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761362.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[陈升龙]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[空缺 2 个月后，国家医保局迎来第二任局长]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677791878720700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>章轲在履新国家医疗保障局后，或将在医保基金审计和监管等方面推出新的举措。章轲在履新国家医疗保障局后，或将在医保基金审计和监管等方面推出新的举措。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>空缺 2 个月后，国家医疗保障局新任局长人选正式公布。据新华社 2024 年 2 月 1 日消息，国务院任免多名国家工作人员，其中任命章轲为国家医疗保障局局长。</p><p>章轲目前担任国家医疗保障局党组书记。1 月 20 日上午，中央组织部有关负责同志出席国家医疗保障局领导干部会议，宣布中央决定：章轲同志任国家医疗保障局党组书记。</p><p>公开简历显示，章轲，男，汉族，1968 年 5 月出生，浙江绍兴人，1987 年 1 月加入中国共产党，1989 年 7 月参加工作，研究生学历，管理学博士学位。</p><p>章轲于 1985 年 7 月毕业月中山大学管理学院审计学专业，此后职业生涯一直在审计署工作。1989 年 7 月，章轲进入审计署任固定资产投资审计司试用期干部，后历任科员、主任科员、综合处副处长、国际合作处处长、培训中心副主任等职务，2005 年 11 月出任办公厅副主任，后兼任审计长办公室主任。</p><p>2010 年开始，章轲担任境外审计司司长 4 年后，先后到沈阳特派办和广州特派办历练，随后于 2019 年获任审计署党组成员、总审计师，2022 年 3 月被任命为审计署党组成员、副审计长。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677791878720700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>章轲成为国家医疗保障局成立以来的第二任局长。此前担任国家医疗保障局‍‍党组书记、局长的胡静林，已调任国家税务总局。2023 年 11 月 28 日，中央宣布胡静林任国家税务总局党委书记。12 月 9 日，胡静林被任命为国家税务总局局长。</p><p>2018 年 3 月，十三届全国人大一次会议表决通过国务院机构改革方案，决定组建中华人民共和国国家医疗保障局。</p><p>当时，国务院机构改革方案提出，将人力资源和社会保障部的城镇职工和城镇居民基本医疗保险、生育保险职责，国家衞生和计划生育委员会的新型农村合作医疗职责，国家发展和改革委员会的药品和医疗服务价格管理职责，民政部的医疗救助职责整合，组建国家医疗保障局，作为国务院直属机构。</p><p>其主要职责包括拟订医疗保险、生育保险、医疗救助等医疗保障制度的政策、规划、标准并组织实施，监督管理相关医疗保障基金，完善国家异地就医管理和费用结算平台，组织制定和调整药品、医疗服务价格和收费标准，制定药品和医用耗材的招标采购政策并监督实施，监督管理纳入医保范围内的医疗机构相关服务行为和医疗费用等。</p><p>2018 年 5 月 31 日，国家医疗保障局正式挂牌，此前担任财政部副部长的胡静林出任首任局长。</p><p>成立 5 年多来，国家医疗保障局肩负医改重任，在完善医保制度、推行药品招采、降低医疗费用负担等方面推行了多项重大改革措施。</p><p>2023 年 5 月，胡静林在国新办新闻发布会上介绍，国家医保局自组建以来，在缓解群众看病难看病贵、支持医药衞生事业发展、维护社会和谐稳定、推动实现共同富裕等方面发挥了重要作用。</p><p>据国家医保局数据，我国已建成世界上规模最大的基本医疗保障网。2018-2022 年，全国人口参保率稳定在 95% 左右，基本医疗保险基金（含生育保险）总收入由 2.14 万亿元增长至 3.09 万亿元。在减轻群众看病就医负担方面，五年来，医保报销累计为患者减负超 5000 亿元。</p><p>与此同时，我国医保改革也面临人口老龄化带来资金支出压力加大、筹资水平提高导致参保率下降基金增收减缓、医疗服务价格和支付制度亟待完善，以及打击医药腐败强化基金监管等方面的困难。</p><p>2024 年 1 月 9 日，全国医疗保障工作会议在北京召开。会议明确，2024 年医保工作要研究健全参保长效激励约束机制，用制度保证连续缴费的群众受益，保障全民参保。巩固拓展医保脱贫攻坚成果，完善多层次医疗保障体系，更精准减轻大病患者医疗费用负担。同时，强化基金监管高压态势，实现现场监管全面覆盖、非现场监管精准打击，发挥好治理医药领域腐败问题的探照灯作用。</p><p>近年来，我国医疗反腐败工作重点就是围绕医保等方面展开，各地落马官员中，也多有涉及医保腐败的问题。医保基金也长期被骗保和过渡医疗等问题侵蚀。2023 年 5 月，胡静林在国新办新闻发布会上透露，5 年多来，国家医保局对违法违规的医药机构，处理 154.3 万家次，追回医保基金 771.3 亿元，曝光典型案例 24.5 万件。上述全国医疗保障工作会议还透露，2023 年全国共检查核查 75 万家医药机构，处理 36.3 万家，追回医保基金 171.5 亿元。</p><p>章轲之前在国家审计署就分管社会保障审计司，拥有专业经验。外界关注他在履新国家医疗保障局后，或将在医保基金审计和监管等方面推出新的举措。</p><p>陕西省山阳县衞生健康局原副局长、资深医改专家徐毓才日前接受每日经济新闻采访时表示，近年来，医保基金监管的工作的重要性愈发凸显，比如说近几年开展的飞行检查、打击欺诈骗保，章轲担任新职后，医保基金监管工作可能会进一步加强。</p><p>界面新闻注意到，2017 年 1 月，审计署曾专项发布医疗保险基金审计结果。审计报告显示，医保基金主要存在的问题包括：部分地区和单位医保基金筹集不到位；部分地区医保基金支出使用不够规范；制度衔接不到位和部分企业医疗保险基金封闭运行；部分定点机构和个人骗取套取医保基金；部分医疗和经办机构违规加价或收费等等。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:43:43 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763028.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10763028.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[翟瑞民]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[河南等中部地区多条春运铁、道路列车遇雪停运]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676935476831300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次雨雪覆盖我国中部交通枢纽省份，加大春运挑战。此次雨雪覆盖我国中部交通枢纽省份，加大春运挑战。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 2 月 1 日是今年春运的第 7 天，受中东部地区大范围雨雪冰冻天气影响，</span><span>郑州局管内部分铁路、道路列车停运。</span></span></p><p><span><span>据「郑州铁路」微博 1 月 31 日晚间通报，受中东部地区大范围雨雪冰冻天气影响，为确保旅客列车运行安全和旅客出行安全，2 月 1 日郑州局管内的 G7952 次、G7914 次、D3353 次等部分列车停运。据界面新闻统计，通报中共有 43 次列车停运。</span></span></p><p><span><span>据郑州日报 2 月 1 日报道，截至 2 月 1 日 8 时，途经郑州东站的 G1872、G6671、G1572、G1914、G3278、G652 等列车晚点运行。</span></span></p><p>郑州铁路枢纽位于国家铁路交通大动脉京广铁路、陇海铁路的中央心脏位置，此次雨雪覆盖该区对春运是一场考验。</p><p><span>据河南省高速公路路警联合指挥中心消息，截至 2 月 1 日 8 时，河南省道路客运班线共停运 784 条线路，涉及洛阳、平顶山、安阳、鹤壁、濮阳、许昌、漯河、三门峡、商丘、周口、驻马店、航空港区。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676935476831300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>一些网友在社交媒体上表达对列车停运影响回家过年的担忧，有网友表示，自己同时买了多趟列车票，自愿承担退票费用，也有网友表达了抢票之难，还有网友困在火车站无法出发。</span></span></p><p><span><span>据央广网报道，</span></span><span>为保障旅客在低温雨雪天气中温暖出行，1 月 31 日起至 2 月 5 日，国铁集团郑州局管内高铁、普速各站候车室 24 小时开放，并加强车站照明、供暖、饮用水、衞生间、保洁等设备设施运维，组织候车室商铺保障餐饮供应。同时，各大车站保持路地联络畅通，并加大与公交、地铁、出租车等市内交通的接驳力度，共同做好各种交通方式的无缝衔接，畅通旅客出行「最后一公里」。</span></p><p><span><span>目前，今冬以来持续时间最长、影响范围最广的雨雪天气已来临。据中央气象台预报，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我国中东部地区将出现大范围持续性雨雪冰冻天气，预计 10 省将出现暴雪或大暴雪。</span></span></p><p><span><span>河南处于此轮全国性雨雪天气的中心区域。1 月 31 日下午 2 点，河南省气象台同时发布了暴雪蓝色预警、道路结冰黄色预警和大风蓝色预警。傍晚 6 点左右，河南郑州开始出现降雪。</span></span></p><p><span><span>河南是我国的蔬菜大省，</span></span><span><span>农业农村部于 1 月 29 日下发紧急通知，要求各级农业农村部门加强监测预警，落实防御措施。南方地区落实油菜、露地蔬菜、果树等防冻措施，做好中耕培土、喷施叶面肥，增强植株耐寒性。做好畜禽、水产品的设施设备防冻，及时储备补充饲料。</span></span></p><p><span><span>2 月 1 日，多个洛阳农户告诉界面新闻，目前洛阳正在降雪，地上已经有积雪，好在田地里的大葱、果梨等农作物已经收完。2023 年初河南大雪曾压垮蔬菜大棚，这次下雪农户有了经验，会定时去清扫大棚上面的积雪。</span></span></p><p><span><span>受雨雪影响，1 月 31 日，河南多家景区发布闭园公告。据洛阳网报道，洛阳老君山景区、白云山景区、黛眉山景区、神灵寨滑雪场多家景区自 2 月 1 日起暂停开放，具体开园时间另行通知。此外，郑州方特、老乐山景区、河南铜山风景名胜区也相继暂停开放。</span></span></p><p><span><span>湖南、湖北也在大幅降温。湖南省气象台 01 月 31 日 16 时发布寒潮蓝色预警：预计 1 月 31 日 20 时至 2 日 20 时，株洲东南部、益阳西南部、郴州、怀化北部、娄底西部、湘西州最低气温将下降 8～10℃，局地 12℃以上，并可能伴有 5 级以上偏北大风，请注意防范。</span></span></p><p><span><span>1 月 31 日 10 时，湖北启动低温雨雪冰冻灾害四级应急响应。据气象预报，2 月 1 日至 6 日，湖北将出现入冬最强大范围寒潮、低温雨雪冰冻天气，全省气温平均降幅 6℃～10℃。特别是 2 月 2 日至 4 日，鄂西北有中到大雪、局部暴雪，积雪深度普遍为 5～10 厘米，鄂西南、鄂东北、江汉平原一线还有大范围冻雨过程。</span></span></p><p><span><span>此次雨雪过程后，接下来的天气形势如何？是否有回温？据南方+报道，中央气象台首席预报员徐珺表示，这次过程结束之后，在 6 至 7 日受暖输送带的影响，在江南的大部、华南、四川盆地以及云南北部等地还会有小到中雨，其中在西北地区的东部、川西高原、贵州中北部以及江南北部部分地区会有雨夹雪。</span></span></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:42:42 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761984.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761984.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[吕雅萱]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[国家矿山安全监察局答界面新闻：发生死亡事故的矿山必须停产整顿]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677542634666200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年以来，矿山领域发生多起重特大生产安全事故，特别是近两个月接连发生重大生产安全事故，形势异常严峻复杂。2023 年以来，矿山领域发生多起重特大生产安全事故，特别是近两个月接连发生重大生产安全事故，形势异常严峻复杂。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，国家矿山安全监察局事故调查和统计司司长赵苏启在回答界面新闻提问时介绍，事故调查工作要坚持「科学严谨、依法依规、实事求是、注重实效」原则和「四不放过」要求，查明事故原因和暴露的主要问题，精准问责，对责任单位和责任人打到痛处，按照「谁投资、谁受益、谁负责」严肃追究主要负责人、实际控制人的法律责任。</p><p>「近年来，受国际、国内各种因素冲击影响，能源矿产资源需求旺盛、市场火热、价格高企，煤矿长时间高强度生产，设施设备超负荷运转，加之我国矿山安全基础薄弱，灾害耦合叠加，风险隐患基数不断增大，防范控制难度持续加大。2023 年以来，矿山领域发生多起重特大生产安全事故，特别是近两个月接连发生重大生产安全事故，形势异常严峻复杂。」国家矿山安全监察局副局长张瑞庭介绍。</p><p>针对当前突出问题和短板弱项，近日，国务院安全生产委员会印发《关于防范遏制矿山领域重特大生产安全事故的硬措施》（简称《硬措施》）。</p><p>赵苏启介绍，《硬措施》对严格事故调查工作提出新要求，将分别采取以下具体措施：一是发生死亡事故的矿山，必须停产整顿，经验收符合安全生产条件后方可恢复生产。省属煤矿和中央企业煤矿由省级煤矿安全监管部门组织验收，主要负责人签字；市属煤矿由市（地）级煤矿安全监管部门组织验收，市（地）级人民政府主要负责人签字；其他煤矿由县级煤矿安全监管部门组织验收，县级人民政府主要负责人签字。</p><p>二是灾害严重矿井、发生较大以上事故的矿井，必须进行智能化改造。灾害严重矿井包括：高瓦斯矿井、煤（岩）与瓦斯（二氧化碳）突出矿井、水文地质类型复杂和极复杂矿井、冲击地压矿井。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677542634666200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>三是矿山发生重大事故的，由国务院安委会挂牌督办，国家矿山安全监察局派员全程跟踪督导事故调查工作，及时向社会公布调查报告和处理结果；发生典型较大事故的，由国家矿山安全监察局挂牌督办。</p><p>四是对发生事故的矿井严格处罚，既要对责任单位进行处罚，也要对主要负责人、实际控制人和相关管理人员进行处罚，若有谎报、瞒报或者关闭监控系统、伪造监控数据等，一律加重处罚。主要负责人、实际控制人对矿山重大、特别重大生产安全事故负有责任的，终身不得担任矿山系统生产经营单位的主要负责人和实际控制人。</p><p>五是因中介机构弄虚作假导致事故发生的，对责任人员依法移送司法机关追究刑事责任，对责任单位列入严重失信主体名单管理。</p><p>「国家矿山安全监察局高度重视打击矿山谎报瞒报事故工作，采取了一系列措施，也取得了一定成效。但是，仍有一些企业铤而走险，迟报谎报瞒报事故，社会影响极其恶劣。」赵苏启说。</p><p>赵苏启介绍，国家矿山安全监察局将采取技防和人防综合措施构建矿山事故「不敢瞒」「瞒不住」的长效机制。一是采取技术措施严防造假。矿山企业要在井口、主要作业地点安装视频监控，实现「无视频监控不作业」，所有入井人员必须携带标识卡，准确掌握入井人员井下动态活动轨迹，让造假行为「无处藏身」。</p><p>二是严格矿山事故信息报送。矿山企业和有关部门必须严格事故信息报送，对事故信息报送不及时造成严重后果的，严肃追究相关单位和人员责任，涉嫌犯罪的移送司法机关处理。</p><p>三是畅通安全生产举报渠道。各级矿山安全监管监察部门要向社会公布矿山安全生产举报的渠道，鼓励社会公众和矿工通过网络、微信小程序、电话和信件等多种形式进行举报。所有生产、建设矿山企业必须在矿山办公场所、井口（坑口）等醒目位置设置举报奖励公告牌，公布地方监管监察部门举报电话和应急管理部安全生产举报微信小程序码。对核查属实的举报，按照规定要及时兑现奖励，最高可奖励 30 万元。</p><p>四是加大举报事故核查力度。接到谎报瞒报事故举报后，属地县级以上地方政府应当立即组织核查。核查属实的，视情况提级调查，事故企业列入严重失信主体名单，对相关单位出具虚假证明参与瞒报事故的，进行严肃处理，涉嫌犯罪的依法追究司法责任。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 08:40:27 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762697.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10762697.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[上海老字号品牌馆上新 150 余款，一站买齐「国货之光」]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="摄影：刘素楠" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677038526304900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2 月 1 日起，「盛世龙腾处处春」 国潮新品新春联展在华山 263 老字号品牌馆拉开帷幕，汇聚 150 余款国潮新品。2 月 1 日起，「盛世龙腾处处春」 国潮新品新春联展在华山 263 老字号品牌馆拉开帷幕，汇聚 150 余款国潮新品。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，商务部发布了全国新一批中华老字号企业名单，上海 34 家企业列入新一批中华老字号。</p><p>三面透光的名媛玻璃房、<span>25</span>公斤的大金龙、吴昌硕的木板水印画<span>……2</span>月<span>1</span>日起，<span>「</span>盛世龙腾处处春<span>」 </span>国潮新品新春联展在华山<span>263</span>老字号品牌馆拉开帷幕，围绕<span>「</span>国货经典，潮品焕新<span>」</span>，汇聚沪上知名老字号品牌光明、冠生园、朵云轩、老凤祥、回力、恒源祥、杏花楼、新雅等<span>150</span>余款国潮新品，活动持续到<span>2</span>月<span>29</span>日。期间，上海在全市老字号品牌店同步开展<span>「</span>国潮新品<span>」</span>新春联展，布设专柜专区。</p><p>界面新闻在老字号品牌馆现场看到，老字号推出了年礼年货，如沈大成推出<span>「</span>有龙则灵<span>」</span>糕点，老香斋推出<span>「</span>齐乐龙龙<span>」</span>特产，大白兔推出了<span>「</span>龙运冲天<span>」</span>新年糖等新年礼盒；老字号年夜饭菜也齐聚一堂，如杏花楼<span>「</span>年的味道<span>」</span>年货礼盒，新雅粤菜馆<span>「</span>年年有余<span>」</span>年夜饭礼包等。</p><p>老字号龙年限定新品集中首发，如英雄牌推出龙年定制金笔礼盒、雷允上西区推出<span>「</span>祥龙<span>」</span>系列香囊，还有龙凤<span>「</span>万事兴龙<span>」</span>盘扣摆件等。</p><p>为了满足游客在参观过程当中的购买需求，老字号品牌馆此次在产品旁摆放了线上购物渠道二维码，市民游客可通过微信公众号提前预约参观，并实现一站式购齐<span>「</span>国货之光<span>」</span>。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677038526304900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>当天，老字号品牌馆二期展馆也正式揭开面纱，首展为老凤祥和朵云轩。</p><p>老凤祥以<span>「</span>藏宝金<span>」</span>作为主轴，携国家级工艺美术大师获奖作品、<span>25</span>公斤中国龙摆件登场，首发国潮新品<span>「</span>龙跃<span>」</span>足金系列、与野兽派联名的足金车载香氛等新品。</p><p><span>朵云轩带来了</span>《海上花开<span>——</span>岁朝清供暨朵云轩木版水印海派花鸟精品展》，朵云轩库藏的岁朝清供主题的画作以及海派花鸟主题木版水印精品，其中包括任伯年、吴昌硕等海派大家相关的木版水印作品。</p><p>在当天举行的上海市政府新闻发布会上，上海市商务委副主任刘敏还介绍了更多老字号春节促消费活动：南京路上，第一食品推出礼包派送、消费满减、无门槛优惠券，「糟醉大王」邵万生新推糟香烤鸡等新品，立丰举办「腌腊年货节」，酱油肉、五花腊肉等特价销售。</p><p>淮海路上，茂昌眼镜也推出了买赠活动等消费的促销活动，长春食品商店消费满赠新年红包；豫园商城，老庙黄金推出精品摆件展和金箔画等等，上海老饭店买年夜饭抽奖。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 07:48:31 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762093.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10762093.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[刘素楠]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[上海文旅也「开卷」]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676900055181300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春节期间，上海文旅主打「乐游上海过大年——一路繁花、全城寻龙」主题，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出 200 余项活动。春节期间，上海文旅主打「乐游上海过大年——一路繁花、全城寻龙」主题，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出 200 余项活动。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>上海文旅卷起来了。</p><p><span>2024</span>年<span>2</span>月<span>1</span>日，界面新闻从上海市政府新闻发布会上获悉，春节期间，上海文旅主打<span>「</span>乐游上海过大年<span>——</span>一路繁花、全城寻龙<span>」</span>主题，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出<span>200</span>余项活动。</p><h3><span>8000</span>个名额<span>5</span>分钟就约满</h3><p>南方小土豆们，上海文旅喊你来看展。</p><p>据上海市文化旅游局局长<span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span></span>介绍，文博美展成为春节首选。全市 200 多家文博美术场馆，新推出 70 多项高品质文博美术展览。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676900055181300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中华艺术宫刚刚开幕的「中国式风景——林风眠、吴冠中艺术大展」，作为「何谓海派」艺术大展系列的第三季，已经登陆全国十大文博美展热搜排行榜第一。</p><p><span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span></span>说，这场开年大展堪称国内最大规模的林、吴艺术展览，汇集京、沪、粤、浙各大艺术机构林风眠、吴冠中珍贵藏品 200 余件，其中二人成熟时期精品约占半数。</p><p>他透露，明天，「何以中国」文物考古大展系列第三季「星耀中国：三星堆·金沙古蜀文明展」也将在上海博物馆东馆拉开帷幕，该展览汇集了全国 28 家文博考古机构的 363 件文物，是迄今为止古蜀文明考古出土文物在四川省外最大规模、最高规格的展览阵容，上周六开放预约，8000 个名额 5 分钟就迅速约满。</p><p>全城寻龙怎么玩？</p><p><span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span></span>说，上海推出覆盖全市主要商圈和景区景点的「寻龙记」时尚打卡活动，预计将有 1000 万人次参与。第 29 届上海豫园新春民俗艺术灯会续写「山海奇豫记」，融合非遗灯彩、AI 互动、主题演出等艺术科技元素，呈现「一夜鱼龙舞」的佳节盛景；上海迪士尼、东方明珠、欢乐谷等上海地标景点将推出主题活动和新春集市。</p><p>外国人在沪怎么过大年？</p><p><span><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span>介绍</span>，上海今年将推出 30 余个中外精品展演项目，特别是上海大剧院以中外联合创作演出团队推出的音乐剧《大彗星》，以全英文演唱的形式，首次「闯入」亚洲音乐剧观众的视野。百老汇经典音乐剧《音乐之声》重磅回归，主办方文广演艺将联动美琪大戏院，打造上海首个新春剧院市集。</p><h3>优选 400 余项促消费特色活动</h3><p>据上海市商务委副主任刘敏介绍，上海已启动 2024「跨年迎新购物季」主题促消费系列活动，优选了 400 余项特色活动。</p><p>商圈促销方面，南京东路商圈将上线「街区元宇宙空间」，线上开展集龙鳞抽大奖活动。南京西路商圈久光百货集合数千个商品推出「新春福袋」。杨浦区以五角场商圈为主，发放杨浦「年味券」。</p><p>品牌新品方面，上海全市 38 个老字号品牌 150 件新品联合推出「国潮新品」新春联展，各大国际品牌也推出了一批龙年限定潮品。</p><p>年货采购方面，上海举办了网上年货节。美团开展「逛吃季」「嗨购季」 「好运季」等活动。抖音发放 2000 万元年货消费券。</p><p>在打造「新景」美陈方面，瑞虹商圈将打造手工精致瑞狮和非遗鱼灯；长宁区虹桥南丰城呈现鸿运游龙新春光影艺术装置；宝山区宝杨宝龙广场举办罗店龙船进商圈展览；嘉定区南翔印象城与泡泡玛特跨界联动，打造新春主题 IP 全国首展……</p><p>刘敏透露，上海国际旅游度假区迪士尼小镇新春市集供消费者选购新年礼物，品尝新春美食；徐汇区龙华会结合新年祈福组织妙会年货节；普陀区中环商圈举办百联中环「龙游中环——二十四节日游园会」；虹桥国际中央商务区开展蟠龙天地新春庙会、虹桥天地新年市集等特色活动。</p><p>同时，金山区推出展现地道金山年货的枫泾古镇「状元市集」；松江区打造集合民俗体验、文创市集的云间粮仓游园会；奉贤区爱企谷小镇举办特色年味演出；崇明万达广场推出融合非遗艺术的市集、庙会。</p><h3>近 800 处公共体育设施开放</h3><p>据上海市体育局副局长许琦介绍，今年春节期间，上海预计开放近 800 处公共体育设施，组织 20 余场全民健身赛事活动。</p><p>在冰雪运动方面，上海除了十多块固定冰场开门迎客外，还新添了 10 余块季节性移动冰场。</p><p>1 月 30 日至 2 月 4 日，国际滑联四大洲花样滑冰锦标赛正在上海举办。作为国际滑联最重大的年度赛事之一，四大洲花滑锦标赛每年举办一届，是与冬奥会花滑比赛、花滑世锦赛、花滑欧锦赛同等级别的高水平赛事，影响力大、观赏性强、覆盖面广、竞技水平高。现在，美洲、亚洲、非洲、大洋洲的 15 个国家和地区的 112 名花样滑冰优秀运动员正齐聚申城，比赛项目包括男子单人滑、女子单人滑、双人滑和冰上舞蹈。</p><p>2 月也是篮球、排球全国联赛激战正酣的时段。此外，足球场也将迎来一场重量级的上海德比大战。2 月 25 日，中国足球协会超级杯将在虹口足球场进行，2023 年中超联赛冠军上海海港队将对阵 2023 年足协杯冠军上海申花队。</p><p>另据上海市绿化市容局副局长朱心军介绍，截止目前，全市公园总数达到 832 座，全年有组织的各类公园活动达到 800 余场次，直接服务市民游客超 4000 万人次。2 月 3 日至 2 月 29 日，7 个区共 10 座公园，将推出 12 场春节游园活动，以及 5 场年味主题的「园艺大讲堂」活动。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:44:17 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761930.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761930.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[刘素楠]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[缅甸再次宣布将国家紧急状态延长 6 个月，上千万人需要援助]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2023 年 10 月 10 日，缅甸拉咱，一个难民营遭到军事袭击后，一名妇女和儿童站在棺材旁，为受害者举行集体葬礼。（图片来源：视觉中国）" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676176676062200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，需要援助的人数从 2021 年政变前的 100 万增加到 2024 年的 1860 万，其中包括 600 万儿童。目前，需要援助的人数从 2021 年政变前的 100 万增加到 2024 年的 1860 万，其中包括 600 万儿童。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据央视新闻，2024 年 1 月 31 日，缅甸国家管理委员会宣布将自 2 月 1 日起继续延长国家紧急状态 6 个月。</p><p>这是缅甸国家紧急状态第五次被延长。在缅甸军方领导人敏昂莱于 2021 年 2 月通过政变推翻昂山素季政府并夺取政权之后，执政缅甸的国家行政委员会首次宣布进入一年的紧急状态，之后的延长每次持续 6 个月。</p><p>据新华社，缅甸军方 2021 年 2 月 1 日发表电视声明说，在国家紧急状态结束后，缅甸将会重新举行大选，国家权力也将移交给新当选的政党。因此，此次延长进一步推迟了将军们从昂山素季政府手中夺取政权后承诺的选举。</p><p>自政变以来，这个东南亚国家一直处于动荡之中，政变引发了大规模抗议活动。军方表示，在与全国各地的武装反对派作战期间，他们无法解除紧急状态。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170676670061072000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 1 月 8 日，缅甸，圣彼得浸信会教堂遭到了疑似军事空袭。人权活动人士说，执政的军方攻击了全国各地的宗教建筑。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676176676062200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与此同时，自去年 10 月下旬以来，军政府部队与少数民族和反军政府武装组织联盟之间的战斗在缅甸大部分地区爆发。在那之后的几个月里，超过 66 万人被迫逃离家园，这使缅甸境内流离失所者总数达到 260 万。</p><p>该国的反政变力量表示，他们正在接近胜利。缅甸武装组织「<a href="https://twitter.com/operation1027?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1746575007805997332%7Ctwgr%5Ebe6935fd928297774dc841e312b44ab2635a577f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.aljazeera.com%2Fnews%2F2024%2F1%2F16%2Fwhat-is-myanmars-three-brotherhood-alliance-thats-resisting-the-military" target="_blank">三兄弟会联盟</a>」（简称 3BHA）在去年 10 月底发动了一次重大攻势，大约 1 万名联盟武装分子对掸邦各地的军队、警察和与政府结盟的民兵据点发动了协调一致的大规模袭击。随着军队的撤退，超过 100 个军事哨所被摧毁，重型武器和重要弹药被留下。</p><p>另外，民族团结政府（NUG）的代理总统 Duwa Lashi La 在本周二接受<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/31/myanmar-military-extends-emergency-rule-for-another-six-months" target="_blank">采访</a>时表示，三年过后，「春季革命比以往任何时候都更加强大」。NUG 是一个由少数民族武装组织和抵抗战士组成的联盟。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676700418907100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 14 日，缅甸洛伊考，克伦尼邦洛伊考的一个武装组织成员在军方发动军事打击后帮助平民。在缅甸的许多地区，少数民族目前正在与军政府作战。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p>军方不断延长紧急状态的同时，美国、欧盟、英国和其他国家对军事政权实施了制裁。2023 年 7 月 31 日，美国国务院发言人办公室发表<a href="https://www.state.gov/burma-military-regimes-ongoing-state-of-emergency/" target="_blank">声明</a>称，美国对缅甸军事政权延长紧急状态深感关切，因为该政权使缅甸陷入更深的暴力和不稳定之中。「自从两年半前推翻民选政府以来，缅甸军政府发动了数百次空袭，烧毁了数万座房屋，使 160 多万人流离失所。」声明提到，美国将继续与其伙伴和盟友合作，运用政治和经济手段追究该政权的责任。</p><p>1 月 31 日，国际特赦组织（Amnesty International）发表<a href="https://www.amnesty.org/en/latest/news/2024/01/myanmar-new-data-suggests-military-still-importing-fuel-for-deadly-air-strikes-despite-sanctions/" target="_blank">文章</a>说，2023 年是缅甸自三年前政变以来空袭最严重的一年。此前为了应对非法杀害和伤害平民的空袭，国际社会对缅甸实施了制裁，而新的证据表明，缅甸军方正在使用新策略为「致命空袭」进口航空燃料。</p><p>截至 1 月 31 日，根据当地监督组织「政治犯援助协会」（&nbsp;Assistance Association for Political Prisoners）的<a href="https://aappb.org/" target="_blank">数据</a>，缅甸政变后的政治犯中，共有超 2.5 万人被逮捕，超 4000 人被军政府杀害，有接近两万人仍被拘留（包括被判刑）。另据<a href="https://www.hrw.org/news/2024/01/31/3-years-myanmars-coup-stronger-global-action-needed" target="_blank">人权观察组织</a>（Human Rights Watch），在全国经济和基础设施崩溃的情况下，军政府安全部队故意阻止人道主义援助到达数百万人手中，需要援助的人数从政变前的 100 万增加到 2024 年的 1860 万，其中包括 600 万儿童。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:32:29 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760987.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10760987.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[蔡星卓]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[司法部：充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676641632379300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>为充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用，深化「法援惠民生，助力农民工」活动，司法部就春节前后农民工法律援助作出部署安排。为充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用，深化「法援惠民生，助力农民工」活动，司法部就春节前后农民工法律援助作出部署安排。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，界面新闻从司法部获悉，日前，司法部发出通知，要求全国法律援助机构聚焦网约车司机、快递员、外卖配送员等法律服务需求，精准服务新就业群体，同时为农民工提供「一次办好」法律援助服务。</p><p>为充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用，深化「法援惠民生，助力农民工」活动，司法部就春节前后农民工法律援助作出部署安排。通知强调，做好进城务工人员请求确认劳动关系或者给予社会保险待遇等事项的法律援助工作，对申请支付劳动报酬或者请求工伤事故人身损害赔偿的免予核查经济困难状况，对诉讼时效即将到期等紧急情况，先行提供法律援助。</p><p>通知要求，要加强普法宣传，拓宽服务渠道，利用公共法律服务实体、热线、网络平台，线上线下为农民工提供全方位法律服务。在农民工聚集地设立法律援助工作站或者联络点，方便农民工就近申请法律援助。有条件的地方可以在「12348」公共法律服务热线开设农民工话务专席，专业解答追索劳动报酬等问题。</p><p>此外，要做好中国法律服务网「农民工欠薪求助绿色通道」工作，收集欠薪线索、解答留言咨询、转办法律援助案件。据统计，2023 年中国法律服务网「农民工欠薪求助绿色通道」助力农民工维权讨薪，共涉及农民工 7 万余人，涉及金额 13 亿元。</p><p>为做好农民工法律援助工作，司法部发布 2 个关于农民工权益保护的行政复议指导案例。2022 年 12 月 26 日，十堰市司法局收到湖北某建设工程公司递交的行政复议申请，该公司不服十堰市人力资源和社会保障局作出的要求其支付农民工工资的《行政处理决定书》，请求撤销该处理决定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676641632379300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该建设工程公司将其承建的十堰市 xx 大厦项目的土建劳务作业分包给某建筑劳务公司，之后又由曾某承包了该土建劳务中的木工劳务，农民工金某、张某等 11 人受曾某的雇请在该项目工地上工作。案涉工程施工期间，建筑劳务公司拖欠农民工金某、张某等 11 人工资共计 471830 元。</p><p>农民工金某、张某以建筑劳务公司拖欠工资为由向市人社局进行投诉，市人社局经过调查认定湖北某建设工程公司是工程项目的总承包方。为维护农民工权益，市人社局经过调查后依据《保障农民工工资支付条例》中「分包单位拖欠农民工工资的，由施工总承包单位先行清偿，再依法进行追偿」的规定，对该建设工程公司下达了《行政处理决定书》，要求总承包单位先行清偿农民工工资。建设工程公司不服，故而提出复议申请。</p><p>为了让农民工兄弟能够过一个安定祥和的春节，不让他们因「一年到头辛辛苦苦白忙活」而失望，十堰市司法局高度重视案件办理，对市人社局提交的行政复议答复意见和证据材料进行了全面审查，经过详细研究论证，于 2023 年 2 月依法作出了《行政复议决定书》，确认了申请人建设工程公司有责任先行清偿 11 名农民工的 47 万余元工资。</p><p>在武汉市东西湖区司法局依法行政复议助力农民工成功讨薪一案中，涉及 100 多名农民工 200 余万元工资。2021 年 10 月，东西湖区司法局收到了上海某单位不服东西湖区人社局《劳动保障行政处理决定书》提出的行政复议申请。在综合审查之后，东西湖区司法局提出处理意见，按程序经批准后作出行政复议决定，维持了区人社局作出的处理决定，并及时送达争议双方。</p><p>这份《行政复议决定书》最终说服了申请人，在收到复议决定后，申请人没有再行起诉，及时按决定要求将欠薪数额转到了街道办事处专用账户中，由街道工作人员核实后，一一发放给了农民工。一场时间跨度三年的讨薪行动至此画上句号，农民工终于讨回工资，行政复议也取得案结事了的良好社会效果。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:02:05 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761634.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10761634.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[上海二中院一审公开宣判被告人姜文华故意杀人案]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>上海二中院官微消息，2 月 1 日上午，上海市第二中级人民法院依法公开宣判被告人姜文华故意杀人案，以故意杀人罪判处姜文华死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身；对被告人姜文华限制减刑。</p><p>经审理查明，被告人姜文华在复旦大学数学科学学院担任聘任制青年研究员期间，因工作不顺而迁怒于学院党委书记王某某，并事先购买刀具伺机报复。2021 年 6 月 7 日下午，姜文华携带事先准备的尖刀进入被害人王某某在复旦大学邯郸路校区光华楼的办公室，持刀刺切王的颈部及躯干部等处数十刀，致王当场死亡。作案后，姜文华明知他人报警而在现场等待，到案后如实供述罪行。经鉴定，姜文华患有复发性抑郁障碍，在本案中具有限定刑事责任能力。</p><p>上海市第二中级人民法院认为，被告人姜文华故意非法剥夺他人生命，致一人死亡，其行为已构成故意杀人罪。姜文华系预谋作案，其作案手段残忍，后果严重，依法应从严惩处，综合其具有限定刑事责任能力及自首等情节，依法作出上述判决。</p><p>公诉人、被告人及其辩护人、被害人的诉讼代理人到庭参加宣判。上海市政协委员、当事人家属及社会公众等二十余人参与旁听。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:00:08 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760226.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10760226.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
