<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 06 Dec 2023 00:45:44 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[發戰爭財？哈馬斯襲擊前以色列股市就被做空僅賣空一家以色列公司的股票就可能會產生近 90 萬美元的利潤。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以衝突 10 月 7 日大規模升級之後，以色列股市暴跌、貨幣貶值、經濟增長預期被下調。美國研究人員發現，有投資者利用巴以衝突做空以色列股票市場，從中獲利。以色列方面正對這一説法進行調查。</p><p>前美國證券交易委員會委員、紐約大學法學院學者傑克遜和哥倫比亞大學法學院米茨於 12 月 4 日在學術期刊預覽網站 SSRn 發佈了關於以色列股票市場的論文，題目為<a href="https://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=4652027" target="_blank">《利用恐怖大發橫財？》</a>（Trading on Terror?）。他們記錄了以色列股票市場的動態信息，發現衝突升級之前 5 天針對 MSCI 以色列交易基金（ETF）的賣空行為大幅激增。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/word/20231205/cc2943386c29466f1fdf2978eab4e10d_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>Trading on Terror? 論文首頁</figcaption></figure><p>傑克遜和米茨認為，有人提前得知哈馬斯會於 10 月 7 日襲擊以色列，所以採取措施做空以色列股市，從交易中獲取鉅額利潤。論文中顯示該賣空行為比包括 2008 年金融危機、2014 年巴以衝突和新冠疫情之後經濟衰退時期的賣空行為都要多。</p><p>一般來説，以色列 ETF 平均每天的交易量約為 2000 股，但在 10 月 2 日，這一數字飆升至 227000 股。米茨表示，僅賣空一家以色列公司的股票就可能會產生近 90 萬美元的利潤。</p><p><span>《紐約時報》曾於上週報道，根據相關文件、電子郵件等披露的信息，早在本輪巴以衝突爆發之前一年多，以色列官方就已獲悉哈馬斯的襲擊計劃，但以軍及情報官員並沒有重視，他們認為哈馬斯沒有能力執行計劃。</span></p><p>有關巴以衝突升級的消息在今年早些時候就引起了一波賣空交易高潮。4 月初，有消息稱哈馬斯計劃襲擊以色列，針對 MSCI 以色列 ETF 的賣空交易量在 4 月 3 日達到峯值，與今年 10 月 2 日觀察到的水平非常相似。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231205/170177090280928800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>雖然這篇論文還未經同行評審，但其結果還是引起了大量討論。耶魯大學法學院教書喬納森·梅西（Jonathan Macey）對這一發現<a href="https://edition.cnn.com/2023/12/04/business/some-traders-appear-to-have-anticipated-october-7-hamas-attack-research-finds/index.html" target="_blank">表示震驚</a>，他認為相關證據充分表明有人利用提前獲得哈馬斯襲擊信息從股市獲利，但是監管機構卻沒有及時發現此類交易，或者説缺乏發現此類交易的能力。</p><p><span>美國數字新聞網站 Axios</span>認為，傑克遜和米茨的論文提出的案例雖然令人信服，但具體事項還需進一步調查。傑克遜和米茨強調論文的結果都只是初步的發現，他們無法確定做空以色列股票市場的具體人員和他們的信息來源。</p><p>由於目前尚不確定交易者是否與特定的金融公司、政府部門或恐怖組織有關，傑克遜和米茨敦促各方在得出具體結論之前謹慎行事。《以色列時報》在報道中説，哈馬斯可能與此次做空以色列股票市場有關，但米茨並不建議將哈馬斯與此事相聯繫，他認為這只是一種推測。他還提出另一種可能，即有人無意中獲悉哈馬斯的計劃，想要利用此次襲擊為己謀利。</p><p>米茨在接受採訪時稱，根據現有數據，所有的交易看起來都出自同一個交易員之手。他對查出幕後操縱者一事非常<a href="https://www.cbsnews.com/news/israel-hamas-attack-stocks-short-selling-october-7-study/" target="_blank">悲觀</a>，表示查明是誰操作了這些交易並獲得利益是一件極其困難的事情，日後想要阻止此類交易也並不容易。</p><p>然而有研究人員指出，美國<span>證券交易委員會</span>和金融業管理局可以獲取非公開數據，以確定 10 月 7 日之前以色列股票市場動盪的具體原因。</p><p>康奈爾大學法學院教授查爾斯·懷特海德認為無論調查結果如何，股票市場的變動值得密切關注。如果此事確實存在幕後操縱者，那麼股市釋放的信息有必要成為情報工作的一部分。米茨補充説，股市的異動可以作為一種情報工具為公眾選擇、政府決策提供輔助。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 11:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10495087.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10495087.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 財政部駁斥穆迪調降中國主權信用評級展望；財政部：房地產市場下行給地方財政帶來的影響是可控的、結構性的財政部：全國政府法定負債率為 50.4%，低於...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>財政部駁斥穆迪調降中國主權信用評級展望</h3><p>近日，財政部有關負責同志就穆迪評級公司下調我主權信用評級展望有關問題接受了記者採訪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494236.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：全國政府法定負債率為 50.4%，低於國際通行的 60% 警戒線</h3><p>12 月 5 日，財政部有關負責同志就穆迪下調我主權信用評級展望有關問題答記者問。截至 2022 年末，全國地方政府法定債務餘額 35.1 萬億元，加上納入預算管理的中央政府債務餘額 25.9 萬億元，全國政府債務餘額 61 萬億元。按照國家統計局公佈的 2022 年 GDP 初步覈算數 121.02 萬億元計算，全國政府法定負債率為 50.4%。財政部認真貫徹落實黨中央、國務院決策部署，採取一系列措施加強地方政府融資平台公司治理。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494146.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：房地產市場下行給地方一般公共預算和政府性基金預算帶來的影響是可控的、結構性的</h3><p>據財政部網站 12 月 5 日消息，近日，財政部有關負責同志就穆迪評級公司下調我主權信用評級展望有關問題接受了記者採訪。近年來，受房地產市場影響，房地產相關稅收有所下降，但其佔地方一般公共預算收入的比重沒有大幅回落。總的看，房地產市場下行給地方一般公共預算和政府性基金預算帶來的影響是可控的、結構性的。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494122.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>教育部：2024 屆高校畢業生預計達 1179 萬</h3><p>2024 屆全國普通高校畢業生規模預計達 1179 萬，同比增加 21 萬。12 月 5 日，教育部、人社部召開會議，對做好 2024 屆全國普通高校畢業生就業創業工作進行部署。教育部將會同有關部門進一步完善促進就業政策，拓寬市場化社會化就業渠道，實施就業創業促進行動，推進構建高校畢業生高質量就業服務體系，全力促進高校畢業生就業。<a href="https://m.jiemian.com/article/10494110.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>成品油價五連跌，加滿一箱油少花 2 元</h3><p><span>12 月 5 日，國家發改委發佈消息稱，自 24 時起，國內汽油價格與柴油價格分別下調 55 元/噸、50 元/噸。摺合升價，92 號汽油、0 號柴油下調 0.04 元，95 號汽油下調 0.05 元。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10492976.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>我國快遞年業務量首次突破 1200 億件，再創歷史新高</h3><p>國家郵政局快遞大數據平台實時監測數據顯示，12 月 4 日 18 時 26 分，一件從雲南昆明寄往四川成都的快遞包裹，成為 2023 年第 1200 億件快件。自 2021 年以來，我國快遞年業務量連續三年突破 1000 億件，直至此次創紀錄地首次突破 1200 億件大關，凸顯出我國快遞市場繁榮活躍、發展質效不斷提升，展示出中國消費市場持續向好的良好態勢，為穩中向好的中國經濟寫下生動註腳。<a href="https://m.jiemian.com/article/10490908.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>重慶大足區否認「虛設學校」、教師吃空餉，但承認了這些問題</h3><p>時隔一個多月，重慶市大足區被指疑似虛設公立學校、「空掛」公辦教師編一事，有了調查結果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10492588.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 10:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10495099.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10495099.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜汝城縣委書記調研返途中因突發事件逝世，高安一綜合執法隊員酒後執法被停職檢查今天有哪些地方新聞值得關注？深圳福田法院通報裁定書錯寫「安徽省...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者｜界面中國報道</p><h3>【湖南】汝城縣委書記黃四平下鄉調研返回途中因突發事故不幸逝世</h3><p>據郴州新聞網，<span>湖南郴州市人大常委會副主任、汝城縣委書記黃四平同志在下鄉調研返回途中因突發事故於 12 月 4 日 15 時 31 分不幸逝世，享年 55 歲。</span></p><h3>【廣東】深圳福田法院通報裁定書錯寫「安徽省南京市」：糾正並追責</h3><p>據深圳福田法院官網消息，<span>近日有媒體指出該院執行裁定書錯誤表述「安徽省南京市」一事，該院已予糾正，同時責令相關責任人做出深刻檢討，並對其嚴肅追責。該院將以此為鑑，強化管理，切實提升裁判文書質量。</span></p><h3>【江西】高安一綜合執法隊員酒後執法，被責令停職檢查</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231205/170176368342560500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據高安官方微信公眾號消息，2023 年 12 月 4 日，針對網傳「太陽鎮城管工作人員酒後執法」視頻，高安市高度重視，立即成立聯合調查組開展調查。</p><p>經查，12 月 4 日 15 時許，太陽鎮綜合執法隊員丁某生工作日違規飲酒、違規執法，情況屬實。目前，聯合調查組已責令丁某生停職檢查。下一步，將根據調查結果依紀依法進行處理。</p><h3>【河南】家長在班級羣發送不雅視頻，淮濱縣公安機關介入調查</h3><p><span>據「淮濱縣融媒體中心」微信公眾號消息，網傳河南省信陽市淮濱縣新裏鎮中心學校一學生家長在家長羣發送不雅視頻，12 月 4 日晚，淮濱縣教育體育局發佈情況説明：2023 年 12 月 2 日 17 時，一學生家長李某（杭州務工）在家長羣發送不雅視頻，該班班主任發現後在羣裏提出警告，隨後將該羣解散。目前，公安機關已介入調查。下一步，教體局將加強對所有班級羣的管理和監督，確保此類事件不再發生。</span></p><h3>【江蘇】法院通報 2614 萬元惡意競拍手機靚號詳情：競拍人為孕婦，罰款 8 萬元</h3><p>鎮江經濟開發區人民法院發佈《關於肖某某惡意競拍情況的通報》稱，11 月 7 日，該院在淘寶網司法拍賣平台發佈拍賣公告，決定於 11 月 24 日上午 10 時至 25 日上午 10 時公開拍賣「18611999999」手機號碼，競得人應於 12 月 3 日前繳納拍賣餘款。</p><p>11 月 25 日上午 9 時 36 分，肖某某以最高價 2614 萬餘元競拍成交，但未按期繳納拍賣餘款。12 月 3 日，肖某某在該院調查覈實過程中，明確表示拒絕繳納拍賣餘款。肖某某的行為擾亂了司法拍賣秩序。鑑於肖某某現懷身孕，暫不宜採取司法拘留措施，該院決定對其罰款 8 萬元，並對案涉手機號碼擇期重新拍賣。</p><h3>【江西】一彩民買 5 萬單注彩票中 2.2 億元？中福彩：未確定是同一人中獎，已有一人領取部分獎金</h3><p>近日，一彩民在江西南昌買近 5 萬單注「快樂 8」彩票，中 2.2 億餘元還無需交稅的消息引發關注。南昌西湖區多家福利彩票店稱，這批單注「快樂 8」獲獎彩票確係同一彩民在當地兩家彩票店購買，選的都是「40、41、42、44、63、64、65」這一組數字，分別投 49250 注和 50 注，共花費 10.35 萬元。中福彩諮詢熱線表示，五萬注中獎確有其事，但還不能確定是一個人中獎。</p><p><span>5 日，中新經緯從江西福彩中心宣傳部瞭解到，今天</span>上午已有一人領取部分獎金，具體情況後續會在官網公告。</p><h3>【湖南】中南大學湘雅醫院違法違規使用醫保基金，被罰超 98 萬元</h3><p><span>據湖南省醫療保障局官網發佈的《中南大學湘雅醫院行政處罰情況》</span><span>對當事人 2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期間違法違規使用醫療保障基金，處造成醫保基金損失金額 983953.72 元的 1 倍罰款，計 983953.72 元。</span></p><p><span>《情況》稱，湘雅醫院在</span><span>2022 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期間，骨科、血液透析科、康復理療科、檢查檢驗科等專科存在違法違規使用醫保基金問題，造成醫保基金支付損失 983953.72 元。</span></p><h3>【浙江】兩男子合夥盜竊方艙醫院空調被抓</h3><p><span>據澎湃新聞，兩男子盜竊方艙醫院的空調後銷贓，收贓的廢品站老闆覺得有利可圖，勾結兩人再次實施偷竊。三人均已被採取刑事強制措施。</span></p><p><span>紹興鏡湖「龍湖天街」對面有一處閒置的方艙醫院，由集裝箱搭建而成。此前，靈芝派出所接到方艙醫院物業管理員的報警，稱方艙醫院的空調數量在變少，懷疑被盜。方艙醫院早已無人進出，周邊也沒有監控。經過布控後，警方發現，有兩男子</span><span>將空調主機、外機拆下搬至馬路邊，由接應的廢品回收站老闆張某運走。被抓獲後，兩人交代，他們從外省到杭州打工，在紹興玩了幾天，因回程的車費不夠便實施盜竊。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10494091.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10494091.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜廣電總局公佈 11 月備案網絡微短劇，教育部：把畢業生就業納入領導班子重要議程今天有哪些部委新聞值得關注？財政部有關負責同志就穆迪下調我主權信用評...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作者：界面中國報道</p><h3>財政部有關負責同志就穆迪下調我主權信用評級展望有關問題答記者問</h3><p>12 月 5 日，穆迪評級公司發佈報告，維持中國主權信用評級不變，但將評級展望由「穩定」調整為「負面」，近日，財政部有關負責同志就此在回答記者提問時稱：穆迪作出調降中國主權信用評級展望的決定，對此，我們感到失望。今年以來，面對複雜嚴峻的國際形勢，在全球經濟復甦勢頭不穩、動能減弱的背景下，中國宏觀經濟持續恢復向好，高質量發展穩步推進，尤其是三季度以來，積極變化進一步增多，內生動力不斷增強，經濟增長新動能持續發揮積極作用，預計四季度中國經濟將保持回升向好態勢，中國仍是世界經濟穩定增長的重要引擎。國際貨幣基金組織預計今年中國對全球經濟增長的貢獻率超過 30%。&nbsp;</p><p>與經濟恢復向好的態勢相適應，財政收入保持恢復性增長。前三季度，全國一般公共預算收入同比增長 8.9%，其中，全國稅收收入增長 11.9%。這得益於今年以來經濟持續恢復、總體回升向好的帶動。財政支出進度合理加快，重點支出保障有力。前三季度，全國一般公共預算支出同比增長 3.9%，社會保障和就業、教育、科學技術、衞生健康、農林水等重點領域支出得到較好保障。地方財政收入普遍保持正增長，地方一般公共預算收入同比增長 9.1%，近半數地區增速達到兩位數。這些事實均表明，中國經濟正在轉向高質量發展，中國經濟增長新動能正在發揮作用，中國有能力持續深化改革、應對風險挑戰。穆迪對中國經濟增長前景、財政可持續性等方面的擔憂，是沒有必要的。&nbsp;</p><h3>廣電總局公佈 11 月備案網絡微短劇，MCN 巨頭、傳統影視公司入局</h3><p>廣電總局發佈的 2023 年 11 月全國重點網絡微短劇規劃備案公示情況顯示，11 月共備案網絡微短劇共 305 部、11245 集。其中，北京無憂微視傳媒有限公司 11 月備案 3 部作品，該公司所屬無憂傳媒集團是著名 MCN 機構，孵化了劉畊宏等多位全網現象級紅人。湖南快樂陽光互動娛樂傳媒有限公司備案 2 部作品，該公司為湖南廣播影視集團下屬企業，為芒果超媒股份有限公司全資控股。此外，中國移動集團下屬咪咕數字傳媒有限公司備案 3 部作品。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231205/170176268558919800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高法發佈民法典合同編通則司法解釋，今起施行</h3><p>最高人民法院發佈《最高人民法院關於適用〈中華人民共和國民法典〉合同編通則若干問題的解釋》，自 2023 年 12 月 5 日起施行。</p><p>民法典頒佈後，最高人民法院廢止了根據原合同法制定的《合同法解釋一》和《合同法解釋二》，司法實踐急需出台關於民法典合同編通則的司法解釋。為此，最高人民法院在清理相關司法解釋的基礎上，結合審判實踐中遇到的疑難問題，制定了《關於適用〈中華人民共和國民法典〉合同編通則若干問題的解釋》（以下簡稱解釋），於 2023 年 12 月 5 日公告公佈，並自公佈之日起施行。</p><h3>教育部：把畢業生就業擺在更突出位置，納入領導班子重要議程</h3><p>日前，教育部印發《關於做好 2024 屆全國普通高校畢業生就業創業工作的通知》（以下簡稱《通知》），部署各地各高校深入貫徹落實黨中央、國務院決策部署，實施「2024 屆全國普通高校畢業生就業創業促進行動」，多措並舉促進高校畢業生就業。</p><p>《通知》要求，各地各高校要切實落實就業「一把手」工程，逐級壓實工作責任，確保就業安全穩定。認真落實機構、人員、場地、經費「四到位」要求，加強省級教育行政部門和高校就業服務機構和工作隊伍建設，按比例配備校級就業工作人員。大力開展就業總結宣傳，推進就業政策宣傳進園區、進企業、進高校、進社區，廣泛宣傳各地各高校和用人單位促就業的好經驗、好做法，積極營造全社會關心支持高校畢業生就業的良好氛圍。</p><h3>全國婦聯發佈第五屆依法維護婦女兒童權益十大案例</h3><p>日前，全國婦聯會同全國總工會女職工委員會、中國女法官協會、中國女檢察官協會、全國律協女律師協會等四家團體會員舉辦第五屆依法維護婦女兒童權益十大案例徵集發佈活動。</p><p>這十起案例分別是：內部規定並非擋箭牌，延長產假政策須落實——工會勞動法律監督維護女職工產假待遇案；女職工「三期」受保護，用人單位解約莫任性——孟某某孕期被解除勞動合同案；誹謗婦女擾亂網絡秩序，依法嚴懲傳遞司法正義——吳某某對婦女實施網絡誹謗案；前妻要回土地於法有據，法院公允分割定分止爭——楊某某訴張某某土地承包經營權案；公開貶損女性影響壞，檢察公益訴訟來撐腰——違法廣告貶損婦女人格公益訴訟案；濫用藥物有損身心健康，源頭治理共護祖國未來——防止未成年人濫用藥物綜合司法保護案；少女沉迷網絡難自拔，律師依法維權護幼苗——佳佳訴某公司網絡消費糾紛案；夫妻扶養義務不容推脫，維權保障解決後顧之憂——袁某訴柏某離婚糾紛案；婦女遭受家暴遇困境，多元救助幫扶暖人心——方某某國家司法救助案；離婚藏匿孩子不可取，母子相隔千里終團圓——納某申請撫養權強制執行案。</p><h3>國資委：加強對央企境外違法違規線索和重大法律合規風險的監控</h3><p>12 月 4 日，國務院國資委黨委召開擴大會議。會議要求，要紮實做好涉外法治相關工作，加快提升涉外法治能力，運用法治思維更好防範化解風險。要堅持依法合規、不逾紅線，加強對中央企業境外違法違規線索和重大法律合規風險的監控，推動企業樹立正確的發展導向，不斷夯實高質量發展基礎。要針對案件處置發現的問題漏洞，加大涉外法治資源投入，完善國資監管和企業管理制度，定期開展制度執行情況檢查，強化制度執行和剛性約束。要積極指導企業保持戰略定力，積極融入全球經濟體系，加強國際競爭合作。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 10:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10493945.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10493945.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際金價創新高後大幅回落，分析師對價格波動發出警告鮑威爾的表態增強了投資者對美聯儲將降息的預期，黃金也隨之受追捧。明年推高金價的因素將包括美聯儲降息、...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>12 月 4 日亞洲交易時段，國際金價一路飆升，黃金期貨價格一度超過 2150 美元/盎司創下歷史新高。黃金現貨價格也創新高，一度突破 2100 美元/盎司。</p><p>到週一美股開盤後，隨着美元和美債收益率反彈，國際金價從歷史新高回落。黃金期貨價格降至 2042 美元/盎司，現貨價格降至 2028 美元/盎司。</p><p>從 10 月以來，國際金價累計上漲超過 10%。分析人士認為，預計美聯儲將於明年降息、美元走弱、地緣政治不確定性推高了國際金價。而全球央行在今年前三季度購入 800 噸黃金也進一步促使金價走高。</p><p>據<a href="https://edition.cnn.com/2023/12/04/investing/gold-price-rise-all-time-high/index.html" target="_blank">CNN 新聞</a>報道，蘇克敦金融研究部門主管 Daria Efanova 在週一的客戶提示中指出，市場預計美聯儲加息結束使得美債收益率走低，為無收益資產黃金創造了更好的投資環境。</p><p>黃金價格通常與美債收益率成反向關係。美聯儲加息時美債收益率上升，吸引更多投資者購買美債，自身不創造收益的黃金則價格下跌。當美聯儲降息或者準備降息使得美債收益率下跌時，黃金對投資者的吸引力增加。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231205/170176197598904400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>市場對美聯儲降息的預期增大來源於美聯儲官員近期的表態。美聯儲最鷹派的官員之一沃勒（Christopher Waller）在上月底的講話中稱其相信目前的政策能很好推動經濟增長放緩，使通脹回到 2% 的目標。沃勒的表態被視為暗示不需要再次加息。</p><p>上週五，<a href="https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2023-12-04/-everything-rally-upends-powell-s-hopes-markets-will-do-fed-s-work?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">美聯儲主席鮑威爾再就通脹</a>問題發表講話。他表示，美聯儲致力於將通脹率降至 2%，該機構將保持政策的限制性直到有信心達到這一目標。</p><p>他稱，現在堅信「我們已經採取了足夠的限制性立場或者猜測政策何時將放鬆，還為時過早」。「如果適當的話」，美聯儲準備好進一步收緊政策。</p><p>與鮑威爾之前的表態相比，他週五講話中使用的「如果適當」、「準備好」、「為時過早」被部分媒體視為態度軟化的表現，<a href="https://www.bloomberg.com/opinion/articles/2023-12-04/-everything-rally-upends-powell-s-hopes-markets-will-do-fed-s-work?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社</a>將鮑威爾的用詞評價為「拐彎抹角」。</p><p>鮑威爾的表態增強了部分投資者對美聯儲將降息的預期，有機構預測美聯儲最早將於明年 3 月降息，黃金也隨之受到追捧。</p><p>但週一美股開盤後，美債收益率集體上漲，10 年期美債收益率漲至 4.256%，上漲 5.3 個基點。</p><p>目前的 10 年期美債收益率明顯低於 10 月時的歷史高點。10 月 23 日，10 年期美債收益率曾升破 5% 創下 2007 年來最高。但週一的波動也顯示了市場對於如何理解鮑威爾的表態存在分歧。</p><p>與美債收益率相同，美元指數週一也出現上漲。衡量美元對六種主要貨幣的美元指數當天上漲 0.43%，在匯市尾市收於 103.712。</p><p>上月，受市場押注美聯儲完成加息週期影響，美元指數跌幅近 3%。美元走弱也進一步促使黃金走熱。</p><p>對於黃金價格上漲趨勢，世界黃金協會市場策略師 John Reade 指出，俄烏衝突持續、巴以衝突升級、大國博弈等地緣政治風險加劇也讓更多投資者選擇黃金避險。</p><p>Reade 還特別提到，俄羅斯央行的外匯儲備被西方國家凍結，讓更多新興經濟體開始選擇黃金作為更安全的儲備。世界黃金協會的統計顯示，<a href="https://menafn.com/1107384994/Central-banks-acquire-800-tons-of-gold-in-January-September" target="_blank">今年前三個季度</a>，全球央行購買了 800 噸黃金，比去年同期上漲 14%，新興經濟體央行是主要買家。</p><p>世界黃金協會年中對 57 個國家央行<a href="https://www.gold.org/goldhub/data/2023-central-bank-gold-reserves-survey" target="_blank">的調查顯示</a>，半數央行認為未來五年美元在各國儲備金中的佔比將為 40% 到 50%。接受調查的央行中有 24% 預計其所屬國將在明年增加黃金儲備，歷史定位、危機中的表現、沒有違約風險和通脹對沖是影響各國央行儲備黃金的主要因素。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231205/170176184265591800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：世界黃金協會</figcaption></figure><p>諸多分析人士認為國際黃金價格之後還會上漲。道明證券大宗商品戰略師 Bart Melek 接受<a href="https://www.cnbc.com/2023/12/04/gold-prices-set-for-new-highs-amid-economic-geopolitical-uncertainty.html" target="_blank">CNBC</a>採訪時表示，有了各國央行購買黃金刺激，國際金價明年第二季度可能平均漲至 2100 美元/盎司。</p><p>惠譽旗下的 BMI 認為，明年推高金價的因素將包括美聯儲降息、美元走弱和地緣政治緊張加劇。<a href="https://www.cbsnews.com/news/gold-price-all-time-high-why-is-gold-up/" target="_blank">摩根大通分析師</a>預測如果美聯儲明年下半年降息 1 個百分點，到 2025 年，黃金價格可能站上 2300 美元/盎司的新高點。</p><p>但也有分析師對未來黃金價格可能出現波動發警告。<a href="https://www.ft.com/content/73fa09eb-23dc-43fc-976d-04a2016d6672" target="_blank">麥格里集團大宗商品</a>戰略負責人 Marcus Garvey 認為黃金目前跑得過快，要想一直保持在價格高位還需要有更大範圍的市場參與者持續性購買。</p><p>對於美聯儲明年可能採取的行動，<a href="https://www.businessinsider.com/federal-reserve-interest-rate-cut-outlook-economy-inflation-bond-yields-2023-12?r=US&amp;IR=T" target="_blank">巴克萊週一</a>公佈的報告認為市場對於美國經濟前景過於悲觀。該機構預測美國明年經濟將保持韌性，使得美聯儲在降息問題上保持謹慎。報告預測美聯儲明年將降息四次，累計降息 100 個基點。</p><p>荷蘭國際集團預計明年美聯儲將降息六次，累計降息 150 個基點。<a href="https://www.businessinsider.com/fed-rate-cuts-forecast-2024-full-accommodation-economic-contraction-unemployment-2023-11?r=US&amp;IR=T" target="_blank">瑞銀集團</a>則預測美國明年中將陷入輕度衰退，美聯儲將累計降息 275 個基點，該預測也遠超市場預期。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 09:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10493853.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10493853.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 警惕 DDoS 攻擊類型黑客犯罪快速增長從 2017 年開始，該類案件判例翻倍增長至 31 份，2018 年和 2019 年最多，均為 40 份。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>隨着我國社會信息化的快速推進，網絡技術在便民的同時，也帶來了前所未有的風險。近些年，黑客類犯罪數量不斷上升，其中，DDoS 攻擊已經成為不良企業和黑產團夥打擊報復和謀取利益的慣用手段，引起了全社會的廣泛關注。</p><p><span>據廈門快快網絡科技有限公司撰寫的《2023 年 DDoS 全球攻擊趨勢專項報告》（簡稱《報告》）指出，</span>快快網絡監測數據顯示，2021 年中國遭受 DDoS 攻擊次數達 89.90 萬，佔全球 9.22%，排名第二；2022 年中國遭受 DDoS 攻擊次數達 116.67 萬，佔全球 11.08%，同 2021 年排名一致為全球第二。《報告》也指出，<span>DDoS 攻擊進入了活躍期,呈現出攻擊量攀升、攻擊複雜度提高、攻擊頻率增加等趨勢，給企業安全防護提出了不小挑戰。</span></p><p>去年 7 月，公安部網安局在召開全國網安部門「百日行動」推進會中就曾指出，要嚴打製作勒索病毒、殭屍網絡及 DDoS 攻擊等黑客團夥、人員。2023 年 11 月 30 日，公安部公佈打擊黑客犯罪十大典型案例，其中一起典型案例顯示，今年 4 月，六安網安部門在工作中發現，六安霍山縣居民姚某友搭建 DDoS 攻擊平台並提供有償攻擊服務。6 月，3 名犯罪嫌疑人被警方抓獲。</p><p>何為 DDoS？界面新聞查詢瞭解到，DDoS 即分佈式阻斷服務，黑客<span><span><span><span><span><span><span>利用</span></span></span></span></span></span></span><span><span>DDoS</span></span><span><span><span><span><span><span><span>攻擊器控制多台機器同時攻擊來達到「妨礙正常使用者使用服務」的目的，這樣就形成了 DDoS 攻擊</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>其中，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>被黑客遠程控制</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>的機器</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>往往被稱作「肉雞」或「傀儡機</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>」。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>肉雞一般被黑客以 0.08、0.1 元到 30 元不等價格出售。</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>隨着互聯網的不斷髮展，競爭越來越激烈，各式各樣的</span></span></span></span></span></span></span><span><span>DDoS</span></span><span><span><span><span><span><span><span>攻擊器開始出現。</span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170165286958062000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; DDoS 攻擊示意圖&nbsp; &nbsp; &nbsp;圖片來源：騰訊雲鼎實驗室官方微信公眾號</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170162642917202200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞在中國裁判文書網以「DDoS」為全文搜索關鍵詞，以「刑事案件」為條件檢索相關判例，在 2012 年至 2021 年間，總共有 167 份判例（判決書 145 份、裁定書 22 份）。其中，從 2017 年開始，該類案件判例翻倍增長至 31 份，2018 年和 2019 年最多，均為 40 份。</p><p>使用 DDos 攻擊的犯罪動機各異。據《檢察日報》2012 年 8 月報道，2011 年下半年開始，鄭志隆和劉華剛因為玩遊戲輸錢，產生報復心理，在互聯網上租用攻擊控制端服務器，非法攻擊某公司服務器。楊堯堯在明知的情況下，仍告知劉超，並從他處租用攻擊控制端服務器給鄭志隆等人，導致某公司的 6 台服務器不能正常運行累計時間達 18 小時以上。杭州市拱墅區檢察院對鄭志隆等四人以破壞計算機信息系統罪依法提起公訴。這也是裁判文書網上記錄我國最早關於「DDoS 攻擊」的刑事案件。</p><p>近幾年，南通市公安局成功破獲一起特大破壞計算機信息系統案曾引發社會關注。據「南通公安」公眾號 2020 年 12 月 15 日消息，一犯罪團夥租用境外服務器搭建網絡攻擊平台，並通過發展代理和出售會員賬號的方式牟利。2019 年下半年以來，共先後向 5000 多個網站實施過流量攻擊，非法獲利 100 餘萬元。涉案的 7 名犯罪嫌疑人均因涉嫌破壞計算機信息系統罪被移送起訴。</p><p>界面新聞注意到，「DDoS 攻擊」的相關判罰案例中存在定罪處罰方面的爭議。現任浙江省杭州市富陽區檢察院檢察長桑濤桑就曾在《中國檢察官》期刊上發表《利用 DDoS 攻擊行為的司法認定》一文中指出，從法律上説，DDoS 攻擊行為既侵犯了計算機信息系統安全，又侵犯了企業合法財產權益，破壞了企業正常生產經營秩序，還可能觸犯不同的刑法罪名。司法實踐中，對該種行為如何定罪處罰，存在一定爭議。</p><p>桑濤表示，爭議的產生原因既有對法律適用的理解差異，也有立法技術層面的問題，還有近年來財產犯罪量刑方面的變化。</p><p>對此，上海市錦天城律師事務所律師曾崢、陳伊韜曾於 2021 年在該律所官網上發表的《DDoS 不法網絡攻擊的刑事規制（一）》一文中表示，從工具軟件或網站提供者（技術從業者）到 DDoS 攻擊資源持有者（控制肉雞者）再到 DDoS 攻擊發起者，該網絡黑灰產的任一環節均有刑法罪名可以做到覆蓋打擊。</p><p><span>「雖然此類網絡犯罪行為溯源難度極大，但背後的涉案人員依舊需要與現實世界對接，可能留下有跡可循的偵查線索。」兩人表示，2020 年 4 月 8 日，最高人民檢察院召開以「嚴厲打擊網絡犯罪，共同防控網絡風險」為主題的新聞發佈會，通報全國檢察機關打擊網絡犯罪工作情況，將把防控新型網絡安全風險擺在重點和突出位置。</span></p><p><span>此外，兩人也提出，在 2015 年兩高、公安部《關於辦理網絡犯罪案件適用刑事訴訟程序若干問題的意見》中，即專門對網絡犯罪的管轄問題中明確多層級、跨區域的網絡犯罪案件可以由共同上級公安機關指定一地公安機關併案偵查以查清犯罪事實。2021 年兩高、公安部《關於辦理電信網絡詐騙等刑事案件適用法律若干問題的意見（二）》也再次強調針對多層級鏈條網絡犯罪併案處理的思路。</span></p><p>兩人認為，當前形勢下嚴厲且細密的追責機制為受到 DDOS 攻擊侵害的企業提供了刑事手段介入救濟的抓手，DDoS 攻擊的實現方式每一步在刑法條文上都有精準踩點。在企業受到侵害，尋找刑事控告切角時，需要牢牢把握「非法控制」「幹擾正常運行」「植入惡意程序」「獲取、刪改數據信息」這幾類關鍵詞，與罪的構成要件對號入座。</p><p>兩人指出，若是直接攻擊者則觸犯了「破壞計算機信息系統罪」。</p><p>「破壞計算機信息系統罪」的規定體現在《刑法》第 286 條，「（一）違反國家規定，對計算機信息系統功能進行刪除、修改、增加、幹擾，造成計算機信息系統不能正常運行，後果嚴重的，處五年以下有期徒刑或者拘役；後果特別嚴重的，處五年以上有期徒刑。（二）違反國家規定，對計算機信息系統中存儲、處理或者傳輸的數據和應用程序進行刪除、修改、增加的操作，後果嚴重的，依照前款的規定處罰。（三）故意製作、傳播計算機病毒等破壞性程序，影響計算機系統正常運行，後果嚴重的，依照第一款的規定處罰。（四）單位犯前三款罪的，對單位判處罰金，並對其直接負責的主管人員和其他直接責任人員，依照第一款的規定處罰。」</p><p>非法控制肉雞的行為觸犯了《刑法》第 285 條第二款「非法獲取計算機信息系統數據、非法控制計算機信息系統罪」。即違反國家規定，侵入前款規定以外的計算機信息系統或者採用其他技術手段，獲取該計算機信息系統中存儲、處理或者傳輸的數據，或者對該計算機信息系統實施非法控制，情節嚴重的，處三年以下有期徒刑或者拘役，並處或者單處罰金；情節特別嚴重的，處三年以上七年以下有期徒刑，並處罰金。</p><p>兩人指出，開設非法網站或為他人租用服務器的行為觸犯了《刑法》第 287 條第二款「幫助信息網絡犯罪活動罪」。即明知他人利用信息網絡實施犯罪，為其犯罪提供互聯網接入、服務器託管、網絡存儲、通訊傳輸等技術支持，或者提供廣告推廣、支付結算等幫助，情節嚴重的，處三年以下有期徒刑或者拘役，並處或者單處罰金。單位犯前款罪的，對單位判處罰金，並對其直接負責的主管人員和其他直接責任人員，依照第一款的規定處罰。</p><p>另外，為他人提供 DDoS 攻擊軟件工具的行為觸犯了《刑法》第 285 條第三款「提供侵入、非法控制計算機信息系統程序、工具罪」。即提供專門用於侵入、非法控制計算機信息系統的程序、工具，或者明知他人實施侵入、非法控制計算機信息系統的違法犯罪行為而為其提供程序、工具，情節嚴重的，依照前款的規定處罰。</p><p>此外，如果以非法佔有為目的，則更多適用於敲詐勒索罪或強迫交易罪。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 07:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10484162.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10484162.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 王毅集體會見歐盟及成員國駐華使節；國資委：堅決防範化解中央企業金融板塊業務風險問題廣期所：調整碳酸鋰期貨 LC2401 合約交易手續費標準和交易限額...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>王毅集體會見歐盟及成員國駐華使節</h3><p>據外交部網站，12 月 4 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在北京集體會見歐盟及各成員國駐華使節。<a href="https://www.jiemian.com/article/10490451.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國資委：全面部署違反中央八項規定精神問題和中央企業金融板塊業務風險問題專項治理工作</h3><p>據國資委網站，12 月 1 日，國務院國資委黨委推進中央企業巡視整改專項治理工作專題會議召開。會議強調，國資央企各單位要直面突出問題，鎖定目標任務，按照方案部署，有力有效抓好專項治理問題整改。要聚焦「三個深挖」，即深挖違規吃喝、違規收送禮品禮金、履職待遇違規等問題，堅決糾治享樂主義奢靡之風突出問題。聚焦「四個不力」，即貫徹黨中央決策部署不力、履職盡責不力、堅持以人民為中心發展理念不力、基層減負不力等問題，堅決糾治形式主義官僚主義突出問題。聚焦「四個領域」，即信託公司、財務公司、商業保理公司、私募股權投資基金等，堅決防範化解中央企業金融板塊業務風險問題，同時要全面研判企業金融板塊整體風險，早識別、早預警、早暴露、早處置，風險一旦露頭就要果斷出手將其消滅在萌芽、阻斷在早期。</p><h3>廣期所：調整碳酸鋰期貨 LC2401 合約交易手續費標準和交易限額</h3><p>12 月 4 日，廣州期貨交易所發佈通知，經研究決定，對碳酸鋰期貨 LC2401 合約的交易手續費標準作如下調整：自 2023 年 12 月 6 日交易時起，碳酸鋰期貨 LC2401 合約的交易手續費標準調整為成交金額的萬分之三點二，日內平今倉交易手續費標準調整為成交金額的萬分之三點二。自 2023 年 12 月 6 日交易時起，非期貨公司會員或者客戶在碳酸鋰期貨 LC2401 合約上單日開倉量不得超過 2,000 手。該單日開倉量是指非期貨公司會員或者客戶當日在單個合約上的買開倉數量與賣開倉數量之和。套期保值交易、做市交易的單日開倉數量不受上述標準限制。具有實際控制關係的賬戶按照一個賬戶管理。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><span><span>碧桂園</span></span>：前 11 月累計交付房屋約 50 萬套</h3><p>12 月 4 日，據<span><span>碧桂園</span></span>官微，截至 11 月 30 日，<span><span>碧桂園</span></span>今年已累計交付房屋 50 萬套，累計交付面積約 6043 萬平方米。交付項目涉及 31 個省，240 個城市，山東、山西、江蘇、安徽、廣西部分項目提前交付，河北、湖北、湖南部分項目全部交付完畢。</p><h3>大陸集團汽車子集團計劃將用戶體驗業務領域獨立，尋求降低研發支出比重</h3><p>大陸集團在 12 月 4 日舉行的 2023 年資本市場日上宣佈，目標短期內（2 到 3 年）調整後的息稅前利潤率達到 8%-11%，年銷售額達到 440 億至 480 億歐元，中期內（3 到 5 年）增至 510 億至 560 億歐元。聲明稱，在汽車子集團方面，大陸集團將進一步關注高增長的價值創造型業務領域，為此將為用戶體驗業務領域的組織獨立做好準備，「這一舉措將為該業務開闢新的戰略選擇」。大陸集團稱，汽車子集團還計劃從 2025 年起每年大幅降低 4 億歐元成本，例如縮減行政結構、界面、層級和複雜性，簡化決策結構與流程。</p><h3>獵豹移動宣佈控股由傅盛創建的獵戶星空</h3><p>據獵豹移動官微，12 月 4 日，獵豹移動宣佈，公司已通過兩家全資子公司增持了北京獵戶星空科技有限公司（北京獵戶星空）合計 35.17% 的股權。就該增持，公司向北京獵戶星空的出售股東合計支付現金對價約 3760 萬美元。增持完成後，公司在北京獵戶星空的持股比例增至 72.91%，控股獵戶星空。因此，公司將自 2023 年 12 月起將北京獵戶星空的財務業績併入其合併財務報表。獵戶星空是一家以人工智能技術研發為核心的服務機器人提供商，總部位於北京，由傅盛創建，2023 年初基於大模型技術推出大模型應用「聚言」。</p><h3>諾亞財富旗下歌斐資產：呼籲京東將自己「100% 躺槍」的具體證據遞呈法院</h3><p>據諾亞財富官微，12 月 4 日晚，歌斐資產發佈聲明稱，我司已關注到京東集團於 2023 年 12 月 4 日發佈的關於我司的聲明，「承興 618」案件事發於 2019 年 6 月，上海歌斐作為原告，於 2019 年 7 月向法院對承興和京東等被告方發起民事訴訟，法院已於 2019 年受理並予以立案。該案件發生於四年前，並於近期開庭審理，在此司法審理的關鍵時刻，我們對京東集團突然發出該份情緒激烈的聲明表示不解。同時我們呼籲，京東集團可以將自己「100% 躺槍」的具體證據以合法合規的方式遞呈法院。</p><h3>2023 年賀歲檔總票房破 10 億</h3><p>據貓眼專業版數據，截至 12 月 4 日 20 時 26 分，2023 年賀歲檔（11 月 24-12 月 31 日）總票房（含預售）突破 10 億元。</p><h3>五月天經紀公司迴應「假唱」：正積極配合相關執法部門開展調查工作</h3><p>12 月 4 日，五月天經紀公司@相信音樂 Bin-music 發佈聲明稱，五月天在巡迴演出中不存在任何假唱行為，網絡上關於「五月天假唱」的言論均為惡意攻擊、造謠中傷，嚴重損害藝人形象。公司正積極配合相關執法部門開展調查工作。</p><h3>美股收評：三大指數集體下跌，納指跌 0.84%，熱門科技股多數走低</h3><p><span>美股三大指數集體收跌，道指跌 0.11%，納指跌 0.84%，標普 500 指數跌 0.54%。熱門科技股多數下跌，英特爾跌超 3%，英偉達、AMD 跌超 2%，微軟、亞馬遜、Meta 跌超 1%。貴金屬、工業原材料、鋰電池板塊跌幅居前，智利礦業化工跌超 8%，金田、美國雅保跌超 4%，科爾戴倫礦業、南方銅業、淡水河谷、MAG Silver 跌超 3%，力拓、必和必拓跌超 2%。郵輪概念、基礎設施運營、房地產信託板塊走高，挪威郵輪漲超 6%，凱特地產信託、嘉年華郵輪漲超 3%，金科漲超 2%。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 23:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10490526.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10490526.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[逐步淘汰還是逐步減少，COP28 就化石燃料爭論不休過快淘汰化石能源，將會為大量以煤炭發電的發展中國家帶來負擔。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第 28 屆聯合國氣候大會（COP28）正於迪拜舉行，有關化石燃料的未來去向成為話題中心。</p><p>美國前副總統、「氣候衞士」戈爾對逐步淘汰化石燃料的重要性在迪拜做出<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/dec/04/agreement-to-phase-out-fossil-fuels-would-be-huge-for-humanity-says-gore" target="_blank">詮釋</a>。他表示逐步淘汰（phase out）化石燃料對人類來説意義重大，認為各代表能否在會議結束前就逐步淘汰化石燃料達成一致是衡量 COP28 成功與否的唯一標準。</p><p>12 月 3 日，戈爾還對 COP28 主辦國阿聯酋進行了猛烈批評，他認為阿聯酋得以承擔全球變暖國際談判監督者的角色，這是對公眾信任的濫用。</p><p>COP28 主席、阿聯酋國家石油公司負責人賈比爾在 11 月的一場直播連線活動中對逐步淘汰化石燃料一事表明立場。他認為沒有科學證據表明逐步淘汰化石燃料可以將全球升溫幅度限制在 1.5 攝氏度。他説如果繼續逐步堅持淘汰化石燃料，世界不會實現可持續發展，全體人類會回到洞穴時代。</p><h3>為什麼是「逐步淘汰」</h3><p>逐步淘汰化石燃料意味着各個國家和地區必須逐漸放棄煤炭、石油和天然氣的使用，確保全球能源使用 100% 向可再生能源過渡。在去年埃及舉行的 COP27 上，有 80 多個國家支持逐步淘汰化石燃料。但由於未能獲得足夠的支持，在會議結束時，各代表未能就逐步淘汰化石燃料與否達成一致。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170168809459260500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年的 COP28 上，有 100 多個來自非洲、歐洲、太平洋和加勒比國家支持逐步淘汰化石燃料。英國倫敦帝國理工學院氣候科學高級講師奧託（Friederike Otto）<a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/dec/03/back-into-caves-cop28-president-dismisses-phase-out-of-fossil-fuels" target="_blank">表示</a>，如果 COP28 不能就逐步淘汰化石燃料達成一致，將使數百萬弱勢羣體面臨氣候變化帶來的風險。</p><p>呼籲逐步淘汰化石燃料的代表堅持只有逐步淘汰化石燃料才能按時實現《巴黎協定》2030 年二氧化碳減排目標。2015 年，全球近 200 個國家簽署《巴黎協定》，該協定規定要在本世紀內將全球升溫控制在 2 攝氏度以內，最好不超過 1.5 攝氏度。</p><p>該協定要求在 2030 年前，各國要將二氧化碳排放量減少 45%，眼看日期已經過半，各國的二氧化碳排放量並未下降。倫敦帝國理工學院研究人員一項<a href="https://e360.yale.edu/features/cop28-fossil-fuel-phaseout-carbon-bombs" target="_blank">分析</a>顯示，如果全球二氧化碳排放量保持在去年 400 億噸的水平，全球碳預算將在 2029 年左右耗盡。</p><p>全球碳預算指的是將全球變暖控制在一定溫度下可以排放的二氧化碳總量。根據《巴黎協定》的 1.5 攝氏度控溫目標，<a href="https://www.imperial.ac.uk/news/248913/window-avoid-15c-warming-will-close/#:~:text=The%20researchers%20warn%20that%20if,%C2%B0C%20above%20preindustrial%20levels" target="_blank">全球碳預算</a>只剩下不到 2500 億噸。</p><p>聯合國祕書長古特雷斯<a href="https://www.un.org/africarenewal/magazine/may-2023/guterres-calls-phasing-out-fossil-fuels-avoid-climate-%E2%80%98catastrophe%E2%80%99" target="_blank">表示</a>，按照當前的趨勢發展，本世紀末，全球將升溫 2.8 攝氏度，屆時將為人類帶來更嚴重的氣候災害。他呼籲各國逐步淘汰化石燃料，將石油、煤炭和天然氣留在它們所屬的地方，加大對可再生能源的投資。</p><p>各國對碳捕捉和封存技術（CCS）的鉅額投資和不成比例的回報也讓許多環保人士感到焦慮。為改善溫室氣體排放，實現 1.5 攝氏度溫控目標，化石燃料公司加大對 CCS 技術的投資。</p><p>國際石油變革組織一份報告<a href="https://priceofoil.org/2023/11/30/ccs-data/" target="_blank">顯示</a>，各國政府在 CCS 技術上已經花費超過 200 億美元，並且已經額外批准了高達 2000 億美元的公共資金。然而，世界上許多 CCS 項目的運營都遠低於產能，不能實現減排目標。</p><h3>為什麼要從「逐步減少」開始</h3><p>「逐步減少」（phase down）指各國承諾逐步減少對化石燃料的使用，但並不完全結束對化石燃料的使用。COP28 主席賈比爾反覆提及逐步減少化石燃料的重要性，他認為本世紀的關鍵挑戰是大幅減少排放，同時保持強勁的可持續發展。</p><p>全球能源使用對煤炭的依賴程度依然很高，賈比爾認為能源的轉型不能一蹴而就。英國專門研究氣候變化的科學和政策網站 CarbonBrief 一篇文章<a href="https://www.carbonbrief.org/guest-post-how-quickly-does-the-world-need-to-phase-down-all-fossil-fuels/" target="_blank">提到</a>過快淘汰化石能源，將會為大量以煤炭發電的發展中國家帶來負擔。</p><p>國際能源署（IEA）發佈的最新「世界能源平衡表」顯示，截至 2019 年，煤炭發電量佔比在高收入國家為 22%，而在中低收入國家這一比例為 54%。</p><p>煤炭發電的比例越大，就意味着需要更換的發電站越多，為這些國家在轉型成本、資產分配等方面增添了壓力。作為高收入國家，英國和加拿大在 2017 年共同發起「淘汰煤炭發電聯盟」（PPCA），2019 年，這兩個國家的煤炭發電量佔比僅為 2% 和 6%。與此同時，印度煤炭發電量佔比為 73%，在南非這一數字為 89%。此外，相較於發達國家，發展中國家發展時間更短，不應該承擔更多的氣候責任。</p><p>12 月 2 日，美國石油公司埃克森美孚的首席執行官達倫·伍茲在 COP28 期間接受媒體採訪時表示，沒有一種方法是放之四海皆準的，他認為擺脫現有的能源供應系統並完全轉型向新的能源供應系統是一個漫長的過程，該過程成本高昂，將會耗費大量的物力和財力。目前來説，應該要去關注能源領域的逐步變革，以期達到減排目標。</p><p>未來幾天，預計各代表將就「逐步淘汰」還是「逐步減少」展開討論，為<a href="https://www.cnbc.com/2023/12/04/a-fossil-fuel-fight-takes-center-stage-at-the-cop28-climate-summit.html" target="_blank">12 月 12 日</a>左右最終協議中措辭的使用鋪平道路。然而，對於應對氣候危機來説，最重要的是行動，如果此次 COP28 還是缺乏具體的計劃和行動，不論何種説辭顯然都不能達成減排目標。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 14:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489332.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489332.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[需求增長但產能跟不上，去年全球百強軍火商總收入同比降 3.5% 土耳其成最大贏家，收入同比增長 22%。但從未完成訂單和激增的新合同來看，預計 2023 年或之後歐美軍火...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>自去年 2 月俄烏衝突爆發以來，全球多地戰火此起彼伏。從非洲頻發的政變，再到仍在持續的巴以衝突，戰事頻發不斷為軍火商帶來新訂單，但一份新報告顯示，去年全球軍火收入卻出現了七年來的首次下降。不過，展望未來，「沒有任何跡象」顯示需求放緩。</p><p>週一，斯德哥爾摩國際和平研究所（SIPRI）<a href="https://www.sipri.org/media/press-release/2023/rise-sipri-top-100-arms-sales-revenue-delayed-production-challenges-and-backlogs" target="_blank">發佈報告</a>稱，2022 年，全球前 100 家軍火商的武器和軍事服務銷售收入總計達到 5970 億美元。儘管全球需求大幅上升，但是按實際價值計算，收入額比 2021 年減少了 3.5%，這是該榜單 2015 年以來的首次下滑。</p><p>這一下降是「意外但暫時」的。去年整體下降主要是受美國軍火商收入下降拖累。主要原因在於勞動力短缺、成本上升以及供應鏈堵塞導致許多歐美軍火商無法快速提高產能。另外，歐美各大軍火商是在今年晚些時候收到了新訂單，這意味着儘管需求激增，但收入尚未體現在他們的賬戶上。不過，從未完成訂單和激增的新合同來看，預計 2023 年或之後的收入可能將大幅增長。</p><p><strong>美國軍火商收入下降最多</strong></p><p>美國受勞動力和供應鏈等因素造成的產能限制最明顯。2022 年，42 家美國公司上榜百強名單，總收入達到 3020 億美元，雖然佔據總榜單收入的 51%，但是相比去年收入下降了 7.9%。在這 42 個美國公司中，有 32 家的收入均下降。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170168630991118900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>SIPRI 高級研究員達席爾瓦（Diego Lopes da Silva）指出，美國通常生產更復雜的武器和系統，需要的零部件多，容易受供應鏈問題影響。而對於目前的俄烏衝突來説，最需要的軍事裝備不一定是昂貴的複雜武器，而是裝甲車、彈藥和火炮這樣的消耗戰物資。</p><p>除了產能限制了生產速度，另外一個原因在於，作為俄烏衝突的武器提供者，美歐目前消耗的主要是庫存，這尚未為他們帶來明顯的軍火收入。</p><p>隨着俄烏衝突相關需求開始帶來影響，歐洲軍火商的收入小幅增長。去年，百強軍火商中歐洲 26 家公司的收入增長了 0.9%，達到 1210 億美元。</p><p>歐洲軍火商收入上漲主要受俄烏衝突對消耗戰物資的需求，例如彈藥和裝甲車。德國、挪威和波蘭公司都受益於這一需求。波蘭雖然只有有 1 家公司上榜，但是該國國防公司 PGZ 的武器收入同比增長了 13.5%。而跨歐洲公司空客和德法合資企業 KNDS 也是歐洲武器收入增長的主要來源之一，這主要歸功於長期訂單的交付。</p><p>相比之下，中東、亞洲和大洋洲等地區，由於主要集中生產不太複雜的武器和系統，導致他們能夠滿足不斷增長的需求，其收入表現也較好。</p><p><strong>中東軍火商賺最多</strong></p><p>表現最好的是「火藥桶」中東地區。該地區是去年所有地區中增幅最大的，上榜的 7 家中東公司的收入攀升至 179 億美元，增長了 11%。</p><p>土耳其又是其中的最大贏家，有 4 家公司上榜，總收入達到 55 億美元，同比增長 22%。表現最亮眼的是土耳其 Baykar 公司，受在烏克蘭廣泛使用的無人機拉動，其銷售額增長了 94%，是排名中增長最快的公司。這也使得該公司首次躋身百強名單（第 76 位）。</p><p>以色列收入也增長較快。該國 3 家公司上榜，總收入達到 124 億美元，同比增長 6.5%。</p><p>SIPRI 高級研究員達席爾瓦指出，中東公司受益於生產技術不太複雜武器的專業化，使得他們能夠更快地擴大生產規模，以應對不斷增長的需求，土耳其就是一個典型例子。</p><p>亞洲企業表現也較好。根據報告，亞洲和大洋洲 22 家上榜企業的軍火收入增長了 3.1%，達到 1340 億美元，這也是該地區軍火商收入連續第二年高於歐洲。</p><p>在最新榜單中，共有 4 家韓國公司上榜，收入合計下降了 0.9%，主要是由於該國最大的軍火商韓華公司的收入下降了 8.5%。其中 2 家韓國公司收入增長，最著名的是 LIG Nex1。不過，考慮到韓國政府與波蘭和阿聯酋簽署的重大軍火協議，預計韓國公司未來幾年的收入可能會激增。</p><p>由於缺乏數據，百強名單中只有兩家俄羅斯公司上榜，分別為 Rostec（第 10 位）和聯合造船公司（第 36 位）。他們的軍火總收入下降了 12%，至 208 億美元。報告稱，部分原因在於俄羅斯受到的西方制裁，另外，俄羅斯政府延遲付款也可能是去年收入下降的原因之一。</p><p>而對於交戰的另一方，UkrOboronProm&nbsp;是唯一上榜的烏克蘭公司，其軍火收入實際下降了 10%，至 13 億美元。儘管烏克蘭軍火收入名義上有所增加，但被該國的高通脹所抵消。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 14:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489125.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489125.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在美軍眼皮底下連襲多艘商船，也門胡塞武裝紅海威脅升級諮詢機構警告，與以色列無關的船隻在通過紅海南部時的風險在增大，還將影響埃及、約旦和沙特，這三國都擁...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>11 月 19 日，一艘所有權與以色列富豪有關的日本汽車運輸船在紅海遭劫持，開啓了也門胡塞武裝對以色列目標的「海戰」。至今，遭劫持的「銀河領袖」號依然被扣押在也門。</p><p>本輪巴以衝突中，為策應哈馬斯，胡塞武裝向以色列發射無人機和導彈。由於也門與以色列相隔 1600 公里，胡塞武裝的無人機和導彈均被以色列和美國軍方攔截。</p><p>打擊以色列本土無果，胡塞武裝把注意力放在海上。胡塞武裝領導人馬立克·胡塞（Abdul Malik al-Houthi）宣佈，紅海地區的以色列船隻將成為該組織的新打擊目標。</p><p>「銀河領袖」號遭劫持後，另一艘與以色列富豪有關的化學品運輸船「中央公園」號在也門以南的亞丁灣附近遭劫持。這次，美國海軍出動抓獲了劫匪。但五角大樓隨後説明劫持「中央公園」號的並非胡塞武裝，而是索馬里海盜。</p><p>雖然胡塞武裝與「中央公園」號劫持案無關，在美軍抓獲劫匪後，胡塞武裝控制的也門地帶依然發出兩枚導彈，導彈落在美軍驅逐艦附近。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/17016829479810400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>到 12 月 3 日（上週日），胡塞武裝在紅海的行動再一次升級，一天內接連襲擊了多艘商船。在附近巡邏的美軍「卡尼」號驅逐艦數次擊落無人機和導彈，但商船依然遭受不同程度損壞。</p><p>週日的襲擊前，紅海南部的航運戰爭險保費已經大漲。諮詢機構警告，隨着胡塞武裝升級行動，即便與以色列無關的船隻在通過紅海南部時的風險也在增大。</p><h3>一天內三艘商船遇襲</h3><p>美國中央司令部 3 日<a href="https://www.centcom.mil/MEDIA/PRESS-RELEASES/Press-Release-View/Article/3605010/houthi-attacks-on-commercial-shipping-in-international-water-continue/" target="_blank">在官網發佈</a>的聲明指出，當天在紅海南部國際海域，三艘不同的商船先後遭到了四次襲擊。這也是本輪巴以衝突以來，胡塞武裝首次在一天內對多艘商船發動襲擊。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168321921626900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國中央司令部</figcaption></figure><p>週日早上，在紅海巡邏的美軍「卡尼」號驅逐艦探測到一枚彈道導彈從胡塞武裝控制區發射，目標為正在紅海南部航行的散裝貨輪 Unity Explorer 號，最終導彈落入貨輪附近的海中。</p><p>該貨輪懸掛巴哈馬國旗，運營方和所有方為英國公司。但<a href="https://www.timesofisrael.com/ships-come-under-attack-in-red-sea-yemens-houthis-claim-responsibility/" target="_blank">以色列媒體</a>指出，Unity Explorer 所屬英國公司的高層之一為丹·昂加爾（Dan David Ungar），也就是以色列航運富豪昂加爾（Abraham 「Rami」 Ungar）之子。上月被胡塞武裝劫持的「銀河領袖」號就隸屬昂加爾旗下公司。</p><p>到週日中午 12 點，「卡尼」號驅逐艦擊落了一架從胡塞武裝控制區起飛的無人機。美軍指出，無人機當時飛向「卡尼」號，但具體襲擊目標不明，也無法判斷「卡尼」號是否為其襲擊目標。</p><p>此事後 35 分鐘，Unity Explorer 貨輪報告遭到導彈襲擊，「卡尼」號驅逐艦前往救援並擊落了另一架無人機。Unity Explorer 貨輪在導彈襲擊中遭受輕微破壞。</p><p>下午 3 點半，另一艘散裝貨輪 Number 9 遭到導彈襲擊，導彈來自胡塞控制區。該貨輪懸掛巴拿馬國旗，運營方和所有方也是英國公司。貨輪在導彈襲擊中明顯受損，但船上人員沒有出現傷亡。</p><p>下午 4 點半，第三艘散裝貨輪、同樣懸掛巴拿馬國旗的 Sophie II 遭到導彈襲擊併發出求救信號，信號被「卡尼」號驅逐艦接收。在支援 Sophie II 途中，「卡尼」號驅逐艦再一次擊落一架無人機。Sophie II 號輕微受損，沒有人員傷亡。</p><p><a href="https://apnews.com/article/red-sea-houthi-yemen-ships-attack-israel-hamas-war-gaza-strip-716770f0a780160e9abed98d3c48fbde" target="_blank">胡塞武裝隨後發表聲明</a>，宣佈對 Unity Explorer 貨輪和 Number 9 貨輪遇襲負責。該組織稱其在紅海南部曼德海峽對兩艘貨輪分別發動導彈和無人機襲擊，指責兩艘船與以色列有關。但聲明中沒有提及美軍驅逐艦，也沒有提到第三艘貨船 Sophie II 號。</p><p>胡塞武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>言人薩雷（Yahya Saree ）明確，該武裝將繼續阻止以色列船隻在紅海的通航，直到以色列停止對加沙地帶的襲擊。他警告，在以色列停止加沙行動前，所有以色列船隻或者與以色列有關的船隻都會成為「合法」攻擊目標。目前以色列軍方正在對加沙南部展開地面行動，要求巴勒斯坦平民撤離南部重鎮汗尤尼斯。</p><p>美國中央司令部則譴責週日的襲擊是對國際商事和海事安全的直接威脅，危害到全球多國船員的生命安全。三艘遇襲船上的船員分別來自 14 個國家。</p><p>美軍的聲明認為胡塞武裝的襲擊得到伊朗協助，警告美國將與國際盟友一起考慮「所有適當的迴應措施」。</p><h3>紅海風險繼續上升</h3><p>也門扼守着紅海南部門戶曼德海峽。曼德海峽位於也門和東非國家吉布提之間，最窄處僅 20 公里寬，是連接紅海與阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>每天有超過 1.7 萬艘船隻通過曼德海峽，該通道也是石油運輸要道。美國能源信息署數據顯示，每天平均有 620 萬桶原油和石油產品經曼德海峽運輸。除石油運輸外，每年有超過 5000 萬噸農產品也經曼德海峽運輸。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168327322192000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">曼德海峽（Bab el-Mandeb）位置示意圖。圖片來源：美國能源信息署</figcaption></figure><p>也門的內戰已經持續了近九年，目前也門主要由也門政府、胡塞武裝和分離組織南方過渡委員會三方控制。也門政府得到沙特阿拉伯領導的聯軍支持，胡塞武裝得到伊朗支持，南方過渡委員會則由阿聯酋支持。</p><p>目前也門政府控制該國約一半土地，胡塞武裝 25%，南方過渡委員會控制 20%。胡塞武裝控制的地區集中在人口密集的也門北部，包括首都薩那。</p><p>位於也門西部、瀕臨紅海東南側的主要港口城市荷台達也由胡塞武裝控制，也門有 70% 進口經荷台達港運輸。</p><p>正是對荷台達的控制，讓胡塞武裝成為能影響曼德海峽安全局勢的重要力量。在也門內戰中，沙特領導的聯軍一直協助也門政府打擊胡塞武裝。2018 年，兩艘沙特油輪在紅海遭胡塞武裝襲擊後，沙特一度叫停經曼德海峽出口石油。</p><p>上月底，在「銀河領袖」號遭胡塞武裝劫持後，全球排名第十的集裝箱船公司<a href="https://splash247.com/red-sea-danger-sees-israel-linked-ships-steer-clear/" target="_blank">以色列之星航運</a>（ZIM）宣佈讓部分船隻避開阿拉伯海和紅海，以確保人員和貨物安全。以色列之星航運提醒，由於改道，該公司的運輸時間將延長。</p><p>《<a href="https://www.lloydslist.com/LL1147418/Israeli-shipowners-set-to-pay-more-for-Red-Sea-war-risk-cover-after-attacks" target="_blank">勞氏船舶日報</a>》（Lloyd’s List）統計，「銀河領袖」號被劫持後，相關海域的航運戰爭險保費最高已經上漲 200%。海灣地區船舶經紀人表示，現在經紀人需要對貨船背景進行更全面調查，以瞭解船隻所有權是否與以色列有關。除此之外，部分準備通過紅海南部的貨船打算聘請武裝保安，這也將進一步提高航運成本。</p><p>諮詢機構<a href="https://www.spglobal.com/commodityinsights/en/market-insights/latest-news/oil/112023-war-risk-premiums-back-in-oil-and-shipping-as-houthis-seize-vessel-in-red-sea" target="_blank">歐亞集團</a>上月預測，雖然本輪巴以衝突依然集中在巴以地區，但也門胡塞武裝的威脅升級將影響航運保費。胡塞武裝加強在紅海的行動還將對紅海周邊國家埃及、約旦和沙特產生負面影響，這三國都擁有港口、能源設施等關鍵基建。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-28/us-warns-of-evolving-threats-to-ships-sailing-through-red-sea?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">英國安保公司 Ambrey</a>認為，除了現在與以色列有關的船隻在通過紅海南部時風險增大，過去 12 個月與以色列有關、現在無關的船隻也可能成為被襲擊目標。此前出現過船隻被誤襲擊的情況。</p><p>戰爭險保險商 Vessel Protect 主管安德森（Munro Anderson）警告，即便是與以色列無關的船隻在通過紅海南部時也將面臨複雜風險，包括遭到連帶誤傷、受也門內戰波及。</p><p>科威特大學副教授賽義夫（Bader al-Saif）在接受<a href="https://www.spglobal.com/commodityinsights/en/market-insights/latest-news/oil/112023-war-risk-premiums-back-in-oil-and-shipping-as-houthis-seize-vessel-in-red-sea" target="_blank">標普全球網站</a>採訪時還提出，胡塞武裝向紅海發射的導彈在穿越沙特領土和領海時，會不會誤擊中沙特設施將是一個值得關注的問題。</p><p>2019 年，胡塞武裝從也門北部向沙特東部油田發動導彈和無人機襲擊，導致沙特石油產量減半，全球油價一度上漲。但隨着近來沙特與伊朗關係緩和，胡塞武裝也減少了對沙特的襲擊。今年上半年，胡塞武裝沒有對沙特的能源設施發動襲擊。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 14:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488825.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488825.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 國際金價創歷史新高；證監會支持上海、深圳證券交易所建設世界一流交易所財政部、應急管理部下達 48.46 億元中央自然災害救災資金，支持地方開展冬春臨...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>第二十四次中國—歐盟領導人會晤將在北京舉行</h3><p>經中歐雙方商定，第二十四次中國—歐盟領導人會晤將於 12 月 7 日在北京舉行。國家<span>主席習</span>近平將會見歐洲理事會主席米歇爾和歐盟委員會主席馮德萊恩。國務院總理<span>李強</span>將同米歇爾和馮德萊恩共同主持會晤。<a href="https://m.jiemian.com/article/10486723.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部、應急管理部下達 48.46 億元中央自然災害救災資金，支持地方開展冬春臨時生活困難救助工作</h3><p>近日，財政部、應急管理部下達 48.46 億元中央自然災害救災資金，支持地方開展受災羣眾冬春臨時生活困難救助工作，切實解決受災羣眾生活困難，確保安全溫暖過冬。<a href="https://m.jiemian.com/article/10487517.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>潘功勝：主動適應我國房地產市場重大轉型，戰略上牢牢堅持「房住不炒」定位</h3><p>12 月 4 日，中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝在人民日報刊發題為《加快現代中央銀行制度建設，構建中國特色現代金融體系》的文章。<a href="https://m.jiemian.com/article/10484719.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>易會滿：支持上海、深圳證券交易所建設世界一流交易所</h3><p>證監會黨委書記、主席易會滿表示，健全多層次資本市場體系。積極發展多元化股權融資，堅守各交易所板塊定位，支持上海、深圳證券交易所建設世界一流交易所，高質量建設北京證券交易所，推動新三板和區域性股權市場制度和業務創新，更好發揮私募股權創業投資基金積極作用，進一步完善層層遞進的市場結構。<a href="https://m.jiemian.com/article/10487243.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國際金價創歷史新高，明年有望挑戰 2400 美元/盎司</h3><p>週一早盤，紐約商品交易所（COMEX）黃金期貨最高觸及 2152.3 美元/盎司，創歷史新高；Comex 白銀最高觸及 26.34 美元/盎司，創 5 月以來新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10486297.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>新疆生產建設兵團原黨委常委、副司令員，中國新建集團公司原副總經理焦小平被提起公訴</h3><p>新疆生產建設兵團原黨委常委、副司令員，中國新建集團公司原副總經理焦小平涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由重慶市人民檢察院第五分院審查起訴。近日，重慶市人民檢察院第五分院已向重慶市第五中級人民法院提起公訴。<a href="https://m.jiemian.com/article/10485165.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海文旅局執法總隊迴應五月天被指假唱：已要求主辦方配合調查</h3><p>上海市文旅局執法總隊表示，他們已關注「五月天演唱會被質疑假唱」輿情。市文旅局執法總隊對此次涉嫌「假唱」輿情高度重視，已按照《營業性演出管理條例》要求主辦方配合調查，待有關情況依法核實後，將及時迴應網友關切。<a href="https://m.jiemian.com/article/10486292.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>產油區成衝突熱點？委內瑞拉通過公投宣佈對圭亞那領土要求</h3><p>繼俄烏衝突和巴以衝突之後，南美洲大地上的潛在衝突又開始發酵。當地時間 12 月 3 日，產油大國委內瑞拉舉行全民公投，議題包括將鄰國圭亞那的埃塞奎博地區以第 24 個州的形式併入委內瑞拉。<a href="https://m.jiemian.com/article/10488538.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10489438.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10489438.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[產油區成衝突熱點？委內瑞拉通過公投宣佈對圭亞那領土要求隨着埃克森美孚在埃塞奎博石油的發現，圭亞那已探明儲量增加到至少 110 億桶，超過科威特和阿聯酋，也成...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>繼俄烏衝突和巴以衝突之後，南美洲大地上的潛在衝突又開始發酵。</p><p>當地時間<span>12</span>月<span>3</span>日，產油大國委內瑞拉舉行全民公投，議題包括將鄰國圭亞那的埃塞奎博地區以第<span>24</span>個州的形式併入委內瑞拉。</p><p><span>12</span>月<span>4</span>日的初步統計結果表明，96% 的委內瑞拉民眾贊成吞併由圭亞那實際控制的埃塞奎博地區，此次投票參與率為 51%。</p><p>雖然此次公投並不具備法律約束力，作為圭亞那領土的埃塞奎博地區居民也未參加公投，而且委內瑞拉馬杜羅政府此前亦表示，並不會通過公投來證明收回該地區的合法性依據，但是委內瑞拉軍方已宣佈將「遵循人民的授權以奪回領土」。</p><p>圭亞那總理菲利普斯（Mark&nbsp;Phillips）則表態：將「捍衞每一寸領土」。而作為兩國共同鄰國的地區性大國巴西，總統盧拉在迪拜參加 COP 28 期間一方面呼籲兩國保持克制，另一方面已向委內瑞拉邊境增派軍隊，以應對隨時可能爆發的戰爭。</p><p><strong><span>石油肥羊：80</span>萬人口坐擁<span>110</span>億桶儲量</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170168419955680900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>埃塞奎博地區作為歐洲殖民時代的邊界劃分遺留問題，在過去超過<span>100</span>年時間內一直是委內瑞拉和圭亞那的矛盾焦點。</p><p>埃塞奎博地區得名於南北向貫穿圭亞那全境的埃塞奎博河。在<span>1777</span>年殖民大半個美洲時，西班牙帝國曾以埃塞奎博河作為委內瑞拉（即彼時的新格拉納達總督轄區）的天然疆界。獨立之後的委內瑞拉也繼承了以埃塞奎博河為東部邊界的領土主張。</p><p>不過這一主張從未得到圭亞那歷任宗主國的認同。與獨立較早的委內瑞拉不同，<span>1966</span>年方獨立的圭亞那先後是西班牙、荷蘭以及英國的殖民地。<span>1899</span>年由美國支持的國際仲裁法庭確認了委內瑞拉和圭亞那（彼時為英屬圭亞那）的現有邊界，埃塞奎博地區被劃為圭亞那領土。</p><p>委內瑞拉始終以國際仲裁法庭審理過程中存在舞弊為由拒絕承認裁決，而圭亞那獨立之前由聯合國主導的談判也無疾而終。不過這並不影響委內瑞拉國內出版的教材和地圖均將埃塞奎博地區列為該國第<span>24</span>個州，這也是此次公投獲得超高支持率的根本原因。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231204/170167996631748500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">右側斜線陰影部分為埃塞奎博</figcaption></figure><p>值得一提的是，埃塞奎博地區雖然面積達<span>16</span>萬平方公里，且佔到了圭亞那總面積達<span>62%</span><span>，但是該地區叢林密佈，人口僅有</span><span>23</span>萬。一直以來，委內瑞拉政府並未在實際層面對該地區表現出興趣。</p><p>這一現狀在<span>2015</span>年和今年<span>10</span>月石油巨頭埃克森美孚在該地區發現大量石油儲量後出現了變化。根據現有估計，隨着埃塞奎博地區石油的發現，圭亞那已探明石油儲量增加到至少<span>110</span>億桶，超過科威特和阿聯酋。考<span>慮到圭亞那僅有</span><span>80</span>萬人口，該國也成為了人均石油儲量的第一大國。</p><p>隨着圭亞那政府於今年<span>9</span>月<span>19</span>日向八家國際能源巨頭和本地企業發放了埃塞奎博地區的石油開採許可，並計劃將該國的石油產量從目前每天約<span>30</span>萬桶增至<span>2030</span>年的<span>120</span>萬桶，委內瑞拉方面迅速採取了強硬措施。一方面，委內瑞拉在<span>10</span>月<span>10</span>日扣押了圭亞那的石油勘探船，並在埃塞奎博地區邊境進行軍事集結；另一方面，委內瑞拉國家選舉委員會也在<span>10</span>月<span>23</span>日批准了此次公投，併成為引爆此次地區危機的導火索。</p><p><span><strong>對外轉移矛盾，還是下一個加爾鐵裏？</strong></span></p><p><span>雖然擁有超過</span><span>11</span><span>萬士兵的委內瑞拉陸軍無論在數量還是質量上都</span>遠強於圭亞那國防軍，但考慮到埃塞奎博地區面積廣大且距離委首都加拉加斯過於遙遠，外界普遍預計委內瑞拉軍隊即便在美國南方司令部不直接幹預的情況下也難以吃下整個地區。</p><p>牛津大學國際安全副教授<span>Annette Idler</span>就<a href="https://www.france24.com/en/americas/20231203-essequibo-referendum-is-venezuela-about-to-seize-part-of-guyana"><span>表示</span></a>：<span>「</span>委內瑞拉當局對邊境地區的掌控本就有限，加拉加斯需要派遣大量軍隊才能佔領該地區。因此委內瑞拉可能根本無法奪取該區域，其實只是虛張聲勢。<span>」</span>事實上，目前也沒有證據表明委內瑞拉軍隊有向邊境大規模調動的跡象。</p><p><span>Idler</span>認為，衝突或直接開戰將導致美國重新實施剛剛對委內瑞拉取消的石油出口制裁。對於脆弱的委內瑞拉經濟而言，這是需要三思而後行的。<span>Idler</span>表示：<span>「</span>屆時馬杜羅將不得不在名譽掃地和麪臨美國新制裁之間做出選擇<span>」</span>。</p><p>與其重蹈阿根廷加爾鐵裏政府的覆轍，馬杜羅此次藉助公投激發民族自豪感在更大程度上被視為對外轉移內部矛盾以解決國內經濟和政治危機的手段。<span>1982 年，時任阿根廷軍政府總統</span>加爾鐵裏原以為與<span>美國里根政府關係好，為奪回馬爾維納斯羣島主權對英國宣戰，但最終因孤立無援戰敗後辭職下台。</span></p><p>居住在加拉加斯的國際危機組織分析師<span>Phil Gunson<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/03/world/americas/maduro-vote-essequibo-guyana.html"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>出於選舉原因，馬杜羅需要將自己包裹在國旗下，顯然與鄰國的領土爭端是一個完美的藉口。<span>」</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231204/170168417364040000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">12 月 1 日，查韋斯主義運動的支持者在保衞埃塞奎博領土的全民公決前參加遊行。來源：視覺中國</figcaption></figure><p>自從<span>2019</span>年時任國民議會主席的胡安<span>·</span>瓜伊多推翻馬杜羅的嘗試失敗之後，美國對委內瑞拉的制裁從未放鬆過。直到今年<span>10</span>月<span>18</span>日，美國財政部海外資產控制辦公室宣佈，作為對委內瑞拉政府與反對派達成政治協議的迴應，將解除對委內瑞拉的部分能源貿易制裁。而該談判旨在解決委內瑞拉曠日持久的政治危機並在<span>2024</span>年舉行總統選舉。</p><p>不過委內瑞拉國內的反對派並不認為馬杜羅有誠意在<span>2024</span>年舉行大選、甚至進行權力交接。例如反對派中呼聲最高的<span>María Corina Machado</span>此前已被禁止參選。但這並未影響反對派在<span>10</span>月動員超過<span>240</span>萬人進行明年總統候選人的初選，最終<span>María Corina Machado</span>獲得極高的支持。</p><p>馬杜羅隨後迅速宣佈此舉為非法行為。</p><p>國際危機組織分析師<span>Gunson</span>認為，馬杜羅開啓此次公投的目的，是希望給民眾留下政府可以以反對派無法做到的方式動員人民。因為公投的議題吸引<span>遠超過</span><span>240</span>萬人進行投票。</p><p>委內瑞拉國防分析師<span>Rocío San Miguel</span>則<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/03/world/americas/maduro-vote-essequibo-guyana.html"><span>認為</span></a>，馬杜羅可能在選舉確定失利的情況下，通過宣佈國家緊急狀態來暫停選舉。</p><p>經濟層面上，在<span>2013</span>年起擔任總統的馬杜羅帶領下，委內瑞拉經濟規模在<span>2014</span>年至<span>2021</span>年期間萎縮了近<span>80%</span><span>，並導致超過</span><span>770</span>萬委內瑞拉人前往哥倫比亞、厄瓜多爾等南美鄰國。雖然馬杜羅政府通過削減公共支出、增加稅收和注入外匯，成功地在<span>2021</span>年底使委內瑞拉擺脫了惡性通貨膨脹週期，但該國自<span>2022</span>年起再度面臨物價飛漲的挑戰。其中就包括去年<span>5</span>月<span>1</span>日勞動節上，馬杜羅並未遵循傳統宣佈提高該國<a href="https://apnews.com/article/venezuela-crisis-migrants-maduro-food-elections-afabb9dee444128c5ec4593a51e78896"><span>最低工資</span></a>，而保持至今的<span>130</span>玻利瓦爾最低月薪已經從等價於<span>30</span>美元跌至<span>3.7</span>美元。</p><p>截至<span>11</span>月，美墨邊境被截留的委內瑞拉偷渡者數量已超過<span>19.95</span>萬人次，而該數字在<span>2020</span>年還僅為<span>2700</span>人次。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 09:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488538.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488538.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青海柴達木盆地鹽湖資源無序開發調查：盲目擴張私挖亂採，違規取水侵佔草地新華社記者近期隨中央第五生態環境保護督察組在青海省鹽湖產業重點區域、以「富鉀天下...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"></blockquote><p>作者｜新華社<span>記者：</span><span>徐漢，李佔軼</span></p><p><span>滷水渠割裂土地，棄渣棄土隨意堆放，廢棄鹽田泄漏明顯，超規模生產、超採盜採水資源、侵佔草地問題頻出……</span></p><p><span>記者近期隨中央第五生態環境保護督察組在青海省鹽湖產業重點區域、以「富鉀天下」而出名的柴達木盆地督察發現，當地存在私挖亂採、違規取水、違法佔地等情況，不僅帶來生態問題和隱患，也讓鉀鹽後續保障形勢日趨嚴峻。</span></p><p><strong>超規模生產，私挖亂採</strong></p><p>柴達木盆地位於青海省西北部，主要在海西州，分佈有 33 個鹽湖，鉀鹽資源豐富，是我國鉀肥供應的重要保障地區。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/17016795364518700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>記者瞭解到，當地一些企業沒有規劃好鹽湖資源開發的時序、規模和品種，沒能處理好高質量發展和高水平保護的關係。</p><p>以海西州格爾木市察爾汗鹽湖為例，該區域氯化鉀生產企業長期超規模生產。採礦許可證批覆每年總量為 397 萬噸，但 2019 年至 2022 年實際年產量分別超出採礦許可的 78.8%、70.7%、57.9%、84.1%。其中，青海鹽湖工業股份公司實際建成產能 500 萬噸，是採礦許可證批覆生產規模的 3.8 倍，其所屬的三元鉀肥公司在礦區範圍外違規建設 1.28 萬畝曬鹽池。</p><p>督察發現，青海發投鹼業公司、中鹽青海崑崙鹼業公司沒有嚴格落實德令哈市政府整改整治中限產 50% 的要求，還以虛假產能台賬應付現場檢查。</p><p>柴達木盆地還存在私挖亂採情況。例如，格爾木市 5 家企業和 2 個個體經營戶私挖 18 個鹽田、佔地 525 畝，大部分沒有辦理採礦許可、用地等手續。記者在現場看到，這裏棄渣棄土隨意堆放，滷水溝渠支離破碎。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167937028376800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>格爾木市 5 家小企業和 2 個個體經營戶私挖 18 個鹽田，棄渣棄土隨意堆放，滷水溝渠支離破碎。新華社記者李佔軼，攝</figcaption></figure><p><span><strong>違規取水，侵佔草地</strong></span></p><p>柴達木盆地屬於極端乾旱區，多年平均降水量僅為 83 毫米。水資源是鹽湖產業發展的命脈所在，但記者隨組督察瞭解到，當地一些企業未按照「以水而定，量水而行」原則合理配置鹽湖湖區水資源。</p><p>記者在格爾木市南霍布遜湖岸邊看到，湖堤有個 100 餘米的豁口。岸邊的格爾木藏格鉀肥公司利用這一豁口，私自取用南霍布遜湖滷水用於溶礦。2019 年 9 月至 2023 年 9 月，累計違規取滷水 1.26 億立方米。</p><p>無獨有偶，2004 年至 2020 年，格爾木市青海鹽湖工業股份公司資源分公司累計私自建設 16 處地表水泵站，抽取格爾木河尾閭水。近兩年每年取水量達 2100 萬立方米，至今未辦理取用水手續。</p><p>在海西州馬海濕地周邊，青海錦泰鉀肥公司馬海礦區和青海中航資源公司通過攔壩、挖渠等方式，長期從馬海濕地違規取水，近兩年每年取水量達 700 餘萬立方米。</p><p>此外，還有一些企業超規模或違規開採地下水。2022 年，位於格爾木市的青海鹽湖工業股份公司所屬藍科鋰業公司、鉀肥分公司分別超量取用地下水 134 萬立方米、402 萬立方米。青海黃河實業集團建安公司私自在海西州都蘭縣沙漠地區打井抽取地下水，截至 2023 年 9 月違規取水 27 萬立方米。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231204/170167940783690600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>格爾木鹽化（集團）公司委託青海黃河實業集團建安公司經營氯化鉀項目，後者私自在都蘭縣沙漠地區打井抽取地下水。（督察組供圖）</figcaption></figure><p><span>記者隨組督察瞭解到，青海發投鹼業公司、中鹽青海崑崙鹼業公司蒸氨廢液排放場違法佔地約 2.5 萬畝，其中天然牧草地 4086 畝。</span><span>2019 年以來，中鹽青海崑崙鹼業的蒸氨廢液排放場西側壩體出現明顯滲漏，給相鄰的柴達木梭梭林國家級自然保護區構成威脅。</span></p><p><span>這種情況並非個例：青海中航資源公司違法佔用 1.7 萬多畝草地修建鹽田；青海鹽湖鎂業公司蒸發塘、晾曬池等違法佔地 3.3 萬畝；</span><span>青海五彩鹼業公司蒸氨廢液排放場違法佔用裸地 9599 畝；</span><span>青海晶鑫鉀肥公司違法佔地 1.5 萬畝……</span></p><p><span><strong><span>打破「有鹽湖就能開發」心態，監管需形成合力</span></strong></span></p><p>為何會出現上述問題？一些問題為何久拖不決？</p><p>——一些企業環保主體責任落實不到位。記者在走訪中感受到，當地一些企業還存在「有鹽湖就能開發」的心態，日常生產中存在較多問題，被督促整改後通過緊急補辦手續、調整礦權範圍等手段，維持現有開發力度和規模。</p><p>——個別地方部門對問題視而不見、互相推諉。督察組認為，海西州鹽湖管理、自然資源、水利、林草等相關部門對鹽湖資源高水平開發利用重視不夠、監管不力。</p><p>——監管尚未形成合力，機制仍待完善。多名部門負責人和企業負責人坦言，當地鹽湖產業規劃管理仍存部門壁壘，如在規劃產量這一問題上，不同部門有時目標不一。</p><p>鹽湖是青海最重要的資源，在保護生態環境的前提下搞好開發利用是青海鹽湖產業的發展方向，也是不可迴避的重要問題。</p><p>針對上述亂象，當地一些受訪幹部表示，當務之急是排查鹽湖資源開發領域存在的突出生態環境問題，避免低效、短期發展路徑，可持續開發柴達木鹽湖這一珍貴的礦產資源。「未來應逐漸完善鹽湖產業統一規劃與監管體系，有效控制礦產資源開採總量，不斷優化開發利用結構。」一名幹部説。</p><p>此外，還有企業人士建議，可在鉀鹽高效利用、深層滷水開採、完善高鎂鋰比鹽湖滷水提鋰生產工藝等方面加強攻堅，持續提升創新驅動能力，構建現代化產業體系。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 04 Dec 2023 08:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10488170.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10488170.html</link>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 官方通報三甲醫院超收 20 多萬醫療費；李雲澤：推動「一省一策」「一行一策」「一司一策」制定風險處置方案習近平在上海考察時強調，聚焦建設「五個中...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>在上海考察時強調，聚焦建設「五個中心」重要使命，加快建成社會主義現代化國際大都市</h3><p>12 月 3 日，據央視新聞消息，<span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>在上海考察時強調，聚焦建設「五個中心」重要使命，加快建成社會主義現代化國際大都市。返京途中在江蘇鹽城考察。</p><h3>李雲澤：推動「一省一策」「一行一策」「一司一策」制定風險處置方案</h3><p>12 月 3 日，據新華社消息，國家金融監督管理總局黨委書記、局長李雲澤接受採訪時表示，下一步，將堅持目標導向、問題導向，堅決打好攻堅戰和持久戰，重點是加快推進中小金融機構改革化險。一是堅持穩妥有序。抓住當前有利時機，堅持市場化法治化原則，加大力度推進風險處置。把握好時度效，充分考慮機構和市場的承受能力，有計劃、分步驟開展工作，切實防範處置風險的風險。二是分類精準施策。充分發揮專業優勢、加強指導協調，推動「一省一策」「一行一策」「一司一策」制定風險處置方案，避免「一刀切」。三是深化標本兼治。推動中小銀行機構優化結構、提質增效。推進保險公司迴歸本源、突出保障功能，引導資管、非銀等機構堅守定位、差異化發展。</p><h3>三甲醫院超收 20 多萬醫療費？安徽省醫療保障局通報</h3><p>安徽省醫療保障局 12 月 2 日通報，7 月 18 日，該局接到楊某某信訪舉報件，反映蕪湖市第二人民醫院在其父因腦出血住院期間通過虛構、串換診療服務等方式違法違規使用醫保基金。醫療保障局高度重視，在做好數據篩查分析基礎上，於 8 月 8 日與蕪湖市醫保局組成 20 餘人的省市聯合檢查組進駐該院，對舉報人父親住院期間醫院收費和醫保報銷情況進行全面覈查。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10483153.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>東航 MU721 次航班已抵達香港國際機場，今日（12 與 3 日）早前突發故障備降廈門</h3><p>航旅縱橫 APP 及香港國際機場官網顯示，12 月 3 日 18:34，中國東方航空 MU721 次航班已在香港國際機場降落。東航 MU721 次航班原計劃 8:10 從上海虹橋 T1 起飛，10:50 降落至香港機場 T1。實際起飛時間為 8:30，但在飛行途中出現故障，飛機於 10:00 備降至廈門高崎機場。3 日下午 17:29，MU721 次航班從廈門高崎機場起飛。</p><h3>國內足金首飾金價達到 625 元/克</h3><p>據上海證券報消息，12 月 3 日，從黃金珠寶品牌周大福、六福珠寶、潮宏基、周生生獲悉，當日其足金首飾金價達 625 元/克，再達年內高位。相較 10 天前，周大福、六福珠寶、潮宏基品牌的足金首飾金價（11 月 23 日均為 606 元/克）上漲 3.14%，周生生足金首飾金價（11 月 23 日為 609 元/克）上漲 2.63%。</p><h3>消息稱國新或將在接下來一週裏持續每天增持</h3><p>12 月 3 日，據中國證券報消息，業內人士認為，開弓沒有回頭箭，後續還將有更多機構或者資金出手。重磅機構的「真金白銀」接棒出擊，正在為活躍資本市場、提振投資者信心持續蓄力中。有消息稱，國新或將在接下來一週裏持續每天增持。</p><h3>千方科技：股東阿里網絡擬 26.94 億元向杭州灝月協議轉讓公司 14.11% 股份</h3><p><span>千方科技 12 月 3 日公告，</span>股東阿里網絡通過協議轉讓方式擬向受讓方杭州灝月轉讓其持有的公司 222,993,866 股無限售流通股（佔公司總股份的 14.11%）。每股轉讓價格為 12.08 元，股份轉讓價款總額為 26.94 億元。本次權益變動系因阿里網絡實施存續分立導致，阿里網絡持有的公司股份全部由分立後新設公司杭州灝月承繼。本次權益變動不會導致公司控股股東及實際控制人發生變化，也未觸及要約收購。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 23:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10484145.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10484145.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Temu 與 BNPL 興起背後，美國的消費降級與債務隱憂「低端消費者確實已經筋疲力盡，全美 40% 到 50% 的人都面臨入不敷出的問題。我認為 1 月、2 月、3 月會看到零售領域真正...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>剛剛過去的感恩節購物季，美國消費者再次展現出了強大的購買力。</p><p><span>根據</span>Adobe Analytics<span>的統計，黑色星期五（</span>Black Friday<span>）當天美國消費者在線銷售額達到</span>98<span>億美元，較去年同期增長</span>7.5%<span>；網購星期一（</span>Cyber Monday<span>）的線上銷售額高達</span>124<span>億美元，同比增長</span>9.6%<span>。</span></p><p>雖然該兩組銷售數字均超出外界預測且創下歷史新高，但數據背後所體現出來的一些<a href="https://www.forbes.com/sites/kirimasters/2023/11/29/6-trends-that-shaped-2023s-black-fridaycyber-monday-results/?sh=1f68ffcd7964"><span>結構性變化</span></a>卻暗示着表面旺盛的購買力事實上遭到了通脹和美聯儲連續加息的侵蝕。這其中<span>BNPL（即先買後付，</span><span>Buy Now Pay Later</span><span>）</span>工具的興起、以<span>Temu</span>為代表的移動端交易數量大漲表現得最為明顯，背後反映的則是依託於負債的超前消費以及消費降級（<span>trading down</span><span>）。</span></p><p><span><strong>消費降級</strong></span></p><p>全美零售聯合會估計今年黑五購物季包括線上和線下的人均消費支出為<span>321.41</span>美元，反而略低於去年<span>325.44</span>美元的消費水平，且該數字並未經過通脹調整。</p><p>麥肯錫合夥人<span>Tamara Charm</span>以及美國銀行高級經濟學家<span>Aditya Bhave</span>都認為，消費者正在尋找更便宜的替代品，並推<span>遲非假期期間的非必需品購買。這與基於穩定的通脹預期而形成的</span><span>「</span>通脹疲勞<span>」</span>直接相關。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231201/170144225992447800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>諮詢公司麥肯錫<span>10</span>月公佈的<a href="https://www.mckinsey.com/industries/consumer-packaged-goods/our-insights/for-us-consumers-its-a-matter-of-and-not-or"><span>ConsumerWise</span></a>報告表明，消費者的消費習慣正在發生變化。例如<span>79%</span>的消費者在購物時會進行降價購買以圖省錢，其中包括<span>50%</span>的消費者表示會購買更小包裝的產品、<span>38%</span>的消費者選擇更廉價的零售商、<span>25%</span>的消費者選擇更便宜的產品以及<span>79%</span>的消費者考<span>慮以舊換新。</span></p><p>這一被稱為消費降級<span>的趨勢也是推動海外版拼多多</span><span>Temu</span>在美國異軍突起、並將<a href="https://www.jiemian.com/article/10475075.html" target="_blank">拼多多美股市值</a>一度送上中概股之冠的主要因素。</p><p>雖然<span>Temu</span>的宣傳口號一直是<span>「</span>像百萬富翁一樣購物<span>」</span><span>，但是該品牌作為</span><span>Team Up Price Down</span>的縮寫詞就已經體現其走廉價路線的定位。</p><p><span>SimilarWeb</span>的網絡流量分析顯示，黑五期間<span>Temu</span>訪問量同比大漲<span>74</span>倍，表現<span>遠強於</span>電商巨頭<span>亞馬遜同比略降 1%</span>的訪問量以及被<span>Temu</span>吸引走大量客戶的另一個跨境中國電商<span>Shein</span><span>（希音），後者訪問量同比大跌</span><span>22%</span>。</p><p>去年黑五期間，<span>Temu</span>就通過新註冊用戶首筆訂單立減<span>30%</span>的活動在上線僅<span>5</span>個月之後就登上了蘋果商城和谷歌應用商店的榜首。今年<span>Temu</span>在超級碗比賽場上花<span>1400</span>萬美元的重金購買廣告的營銷更是為其帶來了巨大的關注度。</p><p><span>TechReport</span>的<a href="https://techreport.com/statistics/temu-statistics/"><span>報告</span></a>顯示，<span>Temu</span>截至今年<span>10</span>月的應用程序下載次數達<span>2.35</span>億次，超過亞馬遜購物，成為全球下載次數最多的電商類應用，並在美國和英法德歐洲三大國的蘋果商城和谷歌應用商店下載榜均佔據榜首。</p><p>目前<span>Temu</span>的月度獨立訪客次數達<span>9050</span>萬，為全球第<span>85</span>位、美國第<span>74</span>位最受歡迎的網站。截至今年<span>9</span>月，<span>Temu</span>的美國月活躍用戶為<span>8240</span>萬，與去年同期<span>460</span>萬的月活躍用戶數字相比增長顯著，為僅次於<span>TikTok</span>的美國第二大受歡迎的安卓移動應用程序。而且<span>Temu</span>早在今年<span>5</span>月，其月銷售額超越了在海外耕耘已近<span>15</span>年的<span>Shein</span>。<span>&nbsp;</span></p><p><span>Temu</span>的野蠻生長也使得其已經對亞馬遜構成了挑戰。雖然相比於亞馬遜<span>1.42</span>億的月活躍用戶仍有距離，但<span>Temu</span>已超越<span>Target</span>和<span>eBay</span>兩大老牌電商平台，且<span>Temu</span>的每日用戶平均總瀏覽時間已與亞馬遜等量齊觀，兩者數據分別為<span>4.48</span>億分鐘和<span>5.34</span>億分鐘。美國諮詢公司<span>Global Wireless Solutions</span><span>（</span><span>GWS</span><span>）</span><span></span>的<a href="https://asia.nikkei.com/Business/Retail/Temu-fights-Amazon-Shein-over-inflation-weary-U.S.-shoppers"><span>數據</span></a>顯示，<span>Temu</span>用戶<span>22</span>分鐘的平均單次瀏覽時間則已經超過了亞馬遜的<span>11</span>分鐘和<span>Shein</span>的<span>12</span>分鐘。</p><p><span>GWS</span>的一份調查表明，消費者對<span>Temu<a href="https://www.retailbrew.com/stories/2023/10/12/temu-skyrocketing-challenging-amazon"><span>配送</span></a></span>的滿意度僅為<span>30%</span><span>，遠低於亞馬遜的</span><span>52%</span><span>，而對</span><span>Temu</span>退款等售後服務<span>19%</span>的滿意度也明顯低於亞馬遜的<span>32%</span>。<span>Similarweb</span>的數據也<a href="https://www.techinasia.com/short/temu-shein-challenge-amazon-increased-ad-spend"><span>表明</span></a>，<span>Temu</span>和<span>Shein</span>僅為<span>4.5%</span>和<span>4.1%</span>的轉化率<span>遠低於亞馬遜的</span><span>56%</span>。但是同時超過<span>65%</span>的消費者也表示，<span>Temu</span>低廉的價格尤其突出。</p><p><span>Temu</span>廉價的定位也體現在平均訂單價格上。《連線》<span>雜誌此前的數據<a href="https://www.wired.com/story/temu-is-burning-cash-to-challenge-shein-and-amazon-on-black-friday/"><span>顯示</span></a>，</span><span>Temu</span>每單均價僅為<span>25</span>美元，<span>Temu</span>希望將該數字拉昇至<span>37</span>美元。而亞馬遜的每單均價則為<span>47</span>美元。</p><p>類似<span>Temu</span>的廉價或折扣路線也是今年黑五的普遍趨勢。根據<span>Adob</span><span>​​</span><span>e Analytics</span>的<a href="https://www.ft.com/content/a45addea-37ec-4e09-aacc-a7816eb4acfd"><span>評估</span></a>，零售商對消費者購買意願下降的應對措施是提供更大幅度的折扣，數據顯示，線上銷售服裝的平均折扣從<span>19%</span>升至<span> 25%</span><span>，而電子產品降價則從</span><span>10%</span>升至<span>24%</span>。</p><p><span><strong>超前消費</strong></span></p><p>除了主動對消費進行降級、積極參與折扣和廉價商品購買之外，今年黑五能夠釋放巨大購買力的另一個推動因素則是<span>BNPL</span><span>工具的流行。</span></p><p><span>Adob</span><span>​​</span><span>e Analytics</span>的數據表明，網購星期一的<span>BNPL</span>購買量創下歷史新高，比一年前增長<span> 43%</span><span>；</span><span>11</span>月<span>BNPL</span>交易的總支出預計達<span>93</span>億美元，同比增長<span>17%</span><span>，為歷史最高紀錄。根據亞特蘭大聯儲的數據，去年黑五通過</span><span>BNPL</span>工具產生的購買就已經佔到了銷售額的約<span>10%</span>。</p><p>數據分析公司<span>PYMNTS Intelligence</span>的<a href="https://www.investopedia.com/more-black-friday-shoppers-used-buy-now-pay-later-even-as-they-shunned-big-ticket-gifts-8406912"><span>調查</span></a>也表明，使用<span>BNPL</span>服務的消費者在黑五的平均購買額為<span>598</span>美元，超過未使用該服務消費者<span>452</span>美元的平均購買額。</p><p>作為一種短期融資方式，以<span>Klarna</span>、<span>Affirm</span>、<span>Afterpay</span>為代表的<span>BNPL</span>平台允許消費者在購買商品時選擇分期付款，且通常無需支付利息。</p><p>與傳統的信用卡不同，<span>BNPL</span>並不存在年費，也不對結轉到下一個計費週期的任何餘額收取利息，但會對預支額度制定固定的還款計劃，且消費者需要將<span>BNPL</span>賬戶與借記卡、銀行賬戶或信用卡進行綁定以實現定時扣款。</p><p><span>BNPL</span>對於價格敏感羣體最大的吸引力則在於較低的申請門檻。美國消費者金融保護局<span>CFPB</span>的數據顯示，<span>2021</span>年<span>BNPL</span>申請者之中的<span>73%</span>都獲得了批准，且審批流程快速且基本為自動化程序。實際操作之中，<span>BNPL</span>通常不進行信用審查，即沒有最低<a href="https://www.forbes.com/advisor/credit-cards/credit-card-statistics/"><span>美國信用分數</span></a>要求，即便在部分條件下需要審查也均為軟信用審查（即<span>Soft Credit Check</span><span>）。</span></p><p><span>相比之下，硬信用審查不僅更加嚴格，且每次審查需要扣除</span><span>5</span>個美國信用分數，而信用卡的申請通常要求申請人信用分數在<span>710</span>分以上。甚至在<span>2021</span>年之前，<span>BNPL</span>還款違約都未被納入美國信用分數體系，即便是目前，<span>BNPL</span>的違約記錄也要在<span>18</span>個月之後才體現在信用分數體系中。</p><p>可以確定的是，<span>BNPL</span>工具的出現為一些本來沒有信用資格的美國人提供了信貸並釋放了部分購買力。<span>Adobe Analytics</span>的<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>數據</span></a>表明，大約三分之一的<span>BNPL</span>用戶信用分數低於<span>620</span>分，信用卡申請曾被拒絕或在過去一年內有過違約。</p><p>紐約聯邦儲備銀行<span>9</span>月的一份<a href="https://edition.cnn.com/2023/09/26/economy/buy-now-pay-later-ny-fed/index.html"><span>研究</span></a>也顯示，面臨財務困難的人們似乎不成比例地使用<span>BNPL</span>工具。該研究認為，雖然研究結果表明<span>BNPL</span>服務似乎填補了信貸市場的空白，並擴大了信貸准入和金融包容性，但仍需要更多數據和分析來證明<span>BNPL</span>借貸在多大程度上能促進更大發展。</p><p>因為財務壓力將影響整體財務狀況。事實上，<span>BNPL</span>用戶財務狀況已經很脆弱，這一事實引發了對<span>BNPL</span>貸款彈性及其在不利的經濟衝擊後的表現的質疑。</p><p>堪薩斯城聯邦儲備銀行的<span>Terri R. Bradford<a href="https://edition.cnn.com/2022/07/06/economy/buy-now-pay-later-bnpl-inflation-data/index.html"><span>認為</span></a></span>，<span>BNPL</span>重大的缺點在於很容易在不知不覺中陷入債務的風險。</p><p>事實上，美聯儲的《<span>2022</span>年家庭經濟和決策<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>調查</span></a>》發現有<span>17%</span>的<span>BNPL</span>使用者無法及時還清債務。以最大的<span>BNPL</span>提供商<span>Afterpay</span>為例，儘管其可以提供高達<span>25000</span>美元的長期貸款，但違約情況下的利率將高達<span>36%</span>。</p><p>財務顧問公司<span>Janney Montgomery Scott</span>的首席投資策略師<span>Mark Luschini</span>表示：<span>「BNPL</span>的使用增加可能是消費者開始崩潰的跡象，這表明部分消費者開始屈服於美國經濟的壓力。<span>」</span></p><p>美國社會科學研究網<span>SSRN</span>的一篇<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>文章</span></a>認為，<span>BNPL</span>的使用對於某些消費者而言，僅僅是用短期的零利率在換取上世紀<span>80</span>年代時期的最高利率，難以及時償還的債務或者將債務轉移至信用卡將驅動滾雪球式的債務。</p><p>不過美國社會科學研究網也指出，人們在使用<span>BNPL</span>時往往會花更多的錢，比例大約為<span>20%</span>。</p><p>這也是<span>BNPL</span>普遍收到零售商歡迎的最主要原因。即便<span>BNPL</span>平台為了對沖違約風險，會向商家收取交易價格<span>1.5%</span>至<span>7%</span>的費用。加拿大<span>RBC Capital Markets</span>的研究表明，<span>BNPL</span>能夠給零售商額外帶來<span>30%</span>至<span>50%</span>的銷量。</p><p>目前各大<span>BNPL</span>工具的交易額目前估計每年至少為<span>1000</span>億美元，這一數字可能在幾年內飆升至<span>1</span>萬億至<span>4</span>萬億美元。作為對比，美國消費者信用卡欠款總額為<span>1.4</span>萬美元。</p><p><span>私人財富管理公司</span>Landsberg Bennett Private Wealth Management<span>的首席執行官</span>Michael Landsberg<span>認為，當這些賬單開始到期時，這可能會在春季導致更大的問題。一般而言，</span>BNPL<span>的還款週期為四個月。</span></p><p><span>Landsberg<a href="https://www.businessinsider.com/black-friday-sales-record-thanksgiving-cyber-monday-online-deals-bnpl-2023-11"><span>表示</span></a></span>：<span>「</span>低端消費者確實已經筋疲力盡，全國<span>40%</span>到<span>50%</span>的人都面臨入不敷出的問題。這並不意味着他們不會在聖誕節消費，但我認為 1 月、2 月、3 月，會看到零售領域真正放緩。<span>」</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Dec 2023 00:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10481613.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10481613.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
