<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 14:40:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登特朗普持續籌款，美國大選有哪些獻金門路？超級政治行動委員會的權力不斷擴大，已經成為企業和富人向聯邦選舉注入暗錢的工具。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>拜登團隊於第三季度為 2024 總統大選籌得 7100 萬美元，遠高於特朗普在該季度籌得的 4550 萬美元。截至 9 月底，拜登連任競選團隊賬面上共有存款 9100 萬美元，這些資金將用於僱傭員工和開展廣告活動。</p><p>美國選舉往往需要花費大量錢財。2020 年美國選舉總支出為 144 億美元，其中總統大選花費 57 億美元，國會選舉花費 87 億美元。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760877999020900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2008-2020 美國大選的總花費統計。圖片來源：Open Secrets。</figcaption></figure><p>一般來説，美國的政治捐款分為「硬錢」和「軟錢」。</p><p>「硬錢」受聯邦選舉委員會監管，只能由個人捐助，有<span>數額上限</span>。這是公眾向特定候選人提供的無附加條件的捐款，捐助者不期望得到回報，而候選人無論是否贏得選舉都會得到這筆錢。</p><p>「軟錢」則不直接捐贈給候選人，而是超級政治行動委員會（SPAC）等競選活動之外的團體組織，也不受聯邦競選財務法監管。只要這些錢不直接用於候選者個人，就可以不受限制地籌集和支出。相應的，這些捐贈者在候選人就職後會與總統團隊保持聯繫，並要求在政策上獲利。</p><p>根據 2002 年《兩黨競選改革法案》，候選人和任何相關委員會均不得在聯邦選舉中使用「軟錢」。今年 5 月，競選法律中心（<span>Campaign Legal Center</span>）等機構向聯邦選舉委員會提出訴訟，指控特朗普非法從其領導的政治委員會「拯救美國」將 6000 萬美元「軟錢」轉移到超級政治行動委員會「讓美國再次偉大」。而該超級政治行動委員會已為特朗普參加 2024 大選提供了大量幫助。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760864780797600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>競選法律中心稱特朗普此舉會引起越來越多的候選人效仿。這不但使得公眾無法獲得確切的關於選舉支出的信息，導致選舉的透明度一再下降，還會讓美國政治持續被資本所影響。特朗普團隊宣稱沒有得到任何政黨團體的幫助。</p><p>拜登團隊表示，其今年第三季度的小額籌款佔總籌款額的比例已經升至 49%。據路透社<a href="https://www.reuters.com/world/us/biden-2024-campaign-allies-raise-71-million-latest-quarterly-haul-2023-10-15/" target="_blank">報道</a>，自今年 4 月底拜登競選團隊啓動連任選舉以來，已經組織了 75 場籌款活動，其中為富人舉辦的籌款活動多於為普通公眾舉辦的活動。</p><p>2020 年上一次競選，拜登團隊總共獲得了 10 億美元的籌款，其中 7 億美元來自小額籌款。而<a href="https://eriedems.com/node/6195" target="_blank">本季度</a>的籌款中，有 97% 的單筆捐款額度都低於 200 美元，小額捐款的平均值為 40 美元。這些捐贈者來自全美 50 個州和各行各業，其中教師和護士是最多的。</p><p>美國法律規定，SPAC 也要向聯邦選舉委員會報告捐款對象和數額，但是隻要捐款對象是沒有資產的空殼公司或者非盈利機構，就可以不必申報。隨之而來的，就是大量「暗錢」（dark money）的產生。只要在政治選舉中不公佈來源，並且以影響選民的決定而花的資金就是「暗錢」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760886023399400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2000-2023 年間，外部團體沒有披露捐贈來源的花費。圖片來源：Open Secrets 基於 FEC 發佈的數據</figcaption></figure><p>通常情況下，各候選人會通過 SPAC 來籌集和花費大量不設限的資金。過去十年，SPAC 的權力不斷擴大，已經成為各企業和富有人羣向聯邦選舉注入「暗錢」的工具。</p><p>《衞報》發文稱，數十億「暗錢」正在影響美國政治。僅在 2020 年，超過 10 億美元的「暗錢」湧入美國選舉，為 SPAC、廣告閃電戰、郵寄郵件和上門競選活動提供資金。</p><p>2022 年，美國多家媒體報道了美國曆史上已知的最大一筆政治捐款。億萬富翁<span>Barre Seid 曾</span>向共和黨人士倫納德·利奧（Leonard Leo）控制的政治集團秘密捐贈 16 億美元。該政治集團組織曾多次力爭廢除墮胎法案，阻撓應對氣候變化的多項努力，限制公民投票權利。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 14:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10246010.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10246010.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙醫院遭血腥襲擊後：中東北非大抗議，拜登訪以蒙陰影浸信會醫院曾被稱為「位於全球最動盪地區中心的和平港灣」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>10 月 17 日晚，就在美國總統訪問以色列前夕，加沙地區北部加沙城的阿赫利阿拉伯（Al-Ahli Arab）醫院（又名浸信會醫院）遭到空襲。</p><p>這所醫院是加沙城最老的醫院之一，成立於 1882 年，由英國聖公會的耶路撒冷教區運營。</p><p><a href="https://j-diocese.org/wordpress/al-ahli-arab-hospital-gaza/" target="_blank">耶路撒冷教區官網</a>介紹，加沙城的浸信會醫院共有 80 個牀位，每月接待約 3500 名門診患者和 400 名住院患者。</p><p>醫院為 40 歲以上的加沙女性提供免費乳腺癌篩查，醫院的移動門診一週兩次為周邊村鎮的居民免費提供醫療服務和食品。</p><p>官網描述，浸信會醫院處於加沙城中心，環境優美，「是位於全球最動盪地區中心的和平港灣」。上週五，當以色列要求加沙北部 110 萬居民在 24 小時內撤離到南部後，大批居民湧入了這座「和平港灣」避難。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169762638459375200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>17 日晚的襲擊發生時，無國界醫生組織的醫生阿布-西塔（Ghassan Abu Sittah）正在浸信會醫院上班。根據<a href="https://reliefweb.int/report/occupied-palestinian-territory/medecins-sans-frontieres-response-bombing-ahli-arab-hospital-gaza-city" target="_blank">無國界醫生組織</a>發表的聲明，阿布-西塔稱自己當時正在做手術，「然後發生了大爆炸，手術室的天花板直接垮了下來，這就是大屠殺。」</p><p>無國界醫生組織對週二晚的襲擊表示了譴責，指責其為完全不可接受的「大屠殺」。</p><p>加沙衞生部門初步預計對醫院的襲擊造成 300 多人喪生，控制加沙地帶的哈馬斯則估計死亡人數超過 500。</p><p><a href="https://edition.cnn.com/2023/10/18/middleeast/israel-gaza-hamas-war-wednesday-intl-hnk/index.html" target="_blank">加沙地帶衞生部門發言人庫德拉</a>（Ashraf Al-Qudra）表示，爆炸後的場面「難以用語言描述」，「急救人員還在收集遇難者的遺體，大部分遇難者都是兒童和女性。」由於醫院受損，醫生只能在地上和走廊上做手術，部分手術沒有麻醉藥可用。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231018/169762587059201700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231018/169762577877010100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2023 年 10 月 17 日，加沙城，浸信會醫院遭到襲擊。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>聯合國、世界衞生組織、阿拉伯聯盟、國際紅十字會等國際組織均紛紛發聲，譴責加沙浸信會醫院遇襲。世界衞生組織還呼籲以色列撤回讓加沙北部居民轉移到南部的要求，再次警告在目前的安全狀況和醫療條件下，不可能轉移如此多數量的平民。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231018/169762591962497700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>到底誰製造了對浸信會醫院的襲擊成為了「羅生門」，以色列和巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）互相指責對方發動襲擊。傑哈德是加沙地帶的巴勒斯坦武裝之一，成立於 1981 年。該組織沒有像哈馬斯一樣參與議會選舉，主要把重點放在與以色列的軍事對抗。</p><p>以色列稱其當時沒有在浸信會醫院地區發動空中或地面襲擊，雷達探測當時醫院附近有多枚火箭彈發射，以軍截獲的通訊情報顯示傑哈德發射了火箭彈。</p><p>傑哈德則堅決否認以色列的指控，指責以色列編造謊言、試圖從「犯下的殘暴大屠殺」中推卸責任。</p><p>而對於不滿以色列狂轟濫炸加沙的中東民眾而言，以色列已經被默認為襲擊製造者。</p><p><a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/18/what-do-we-know-about-the-strike-on-the-hospital-in-gaza" target="_blank">半島電視台</a>稱，部分觀察人士質疑以色列的説法，因為以色列曾多次甩鍋巴勒斯坦武裝。</p><p>半島電視台特別提到，該媒體的巴勒斯坦裔記者阿克利赫（Shireen Abu Akleh）去年 5 月報道以色列對約旦河西岸的軍事行動時中彈身亡。當時以色列指責巴勒斯坦武裝打死了阿克利赫，最後才承認是以軍所為。</p><p>在類似的不滿情緒下，土耳其、埃及、伊朗、約旦、黎巴嫩、利比亞、也門、伊拉克、突尼斯和約旦河西岸均<a href="https://www.voanews.com/a/strike-on-gaza-hospital-sparks-protests-across-region-/7315599.html" target="_blank">爆發了抗議遊行</a>。當地以色列大使館、美國大使館、英國大使館和法國大使館外聚集了大批抗議人羣，譴責以色列對巴勒斯坦人的襲擊。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169762602436956900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">約旦首都安曼的以色列使館外。圖片來源：X</figcaption></figure><p>伊朗有近六個城市爆發了抗議遊行；土耳其的反以色列情緒漲至歷史高點，抗議者試圖衝入以色列領事館；黎巴嫩真主黨則呼籲阿拉伯世界將週三作為「憤怒日」，展示對加沙醫院遇襲的憤怒。</p><p>在<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/10/17/pa-forces-fire-tear-gas-at-west-bank-protesters-after-gaza-hospital-strike" target="_blank">約旦河西岸</a>，巴勒斯坦抗議者將怒火對準了巴勒斯坦總統阿巴斯，指責阿巴斯對以色列的妥協導致了現在的加沙慘劇。部分抗議者要求阿巴斯下台並與巴勒斯坦民族權力機構安保人員發生衝突，安保人員動用了催淚彈和震爆彈。</p><p>原本已經抵達約旦的阿巴斯則取消行程，返回約旦河西岸。阿巴斯原計劃與拜登、約旦國王阿卜杜拉二世和埃及總統塞西在約旦舉行四方會談，討論加沙衝突。</p><p>阿巴斯譴責以色列對加沙浸信會醫院發動襲擊，巴勒斯坦外交部則譴責以色列此舉犯下戰爭罪和反人類罪。約旦也宣佈取消四方會談，指責以色列襲擊浸信會醫院。</p><p><a href="https://apnews.com/article/biden-gaza-palestinians-war-crisis-mideast-7688f27195afe94f89c22c66cf7b5b72%20%C2%A0" target="_blank">約旦外交大臣薩法迪</a>（Ayman Safadi）譴責加沙衝突正在把該地區推向邊緣。他宣佈，只有當各國認同應該停止戰爭、尊重巴勒斯坦人、為巴勒斯坦提供所需援助時，約旦才會舉行峯會。</p><p>截至目前，以色列的最大靠山美國並無意敦促以色列停止戰鬥。</p><p>上週接受媒體採訪時，拜登表態支持以色列消滅哈馬斯，同時警告以色列不要再次佔領加沙。他也明確美國無意派兵參與加沙衝突，但會為以色列提供一切所需協助。</p><p>當地時間週三，拜登抵達特拉維夫與以色列總理內塔尼亞胡就加沙衝突會談。</p><p><a href="https://www.cnn.com/2023/10/18/politics/joe-biden-israel-trip/index.html" target="_blank">拜登剛落地後表示</a>，他訪問以色列是希望「以色列人和全世界的人都知道美國站在哪裏」。對於加沙浸信會醫院遇襲，拜登表示了譴責，但稱基於他看到的信息，「看上去是另一方，而非你們（以色列）發動的襲擊」。</p><p>拜登並沒有進一步解釋他看到的信息內容，也沒有提供相關證據。以色列官員稱，以色列就浸信會醫院遇襲向美國提供了情報資料，美國方面正在對情報進行分析。</p><p>拜登對以色列的訪問旨在對以色列表示支持，提高自己在美國選民中的支持率；他同時也計劃説服以色列讓人道主義救援物資運入加沙，展示民主黨對人權問題的關注、安撫阿拉伯國家的情緒。美國國家安全委員會發言人柯比（John Kirby）表示，拜登將在會談中問內塔尼亞胡一些「尖鋭的問題」，以瞭解以色列的戰鬥目標和在加沙的目的。</p><p>本輪加沙衝突前，美國一直在推動阿拉伯國家與以色列和解。但在浸信會醫院遇襲背景下，拜登試圖在以色列和阿拉伯國家之間保持平衡的操作將難以取信於人。</p><p>到底誰襲擊了浸信會醫院正在陷入「羅生門」。即便以色列之後公佈證據顯示其與襲擊無關，也會有大批阿拉伯民眾拒絕相信以色列的説法。拜登在此事上對以色列的支持，將進一步加深相關國家民眾對美國的不滿。</p><p>華盛頓近東政策研究所專家<a href="https://www.ft.com/content/c57c83a8-fe34-4145-9a18-0d8d1133b571" target="_blank">申克爾</a>（David Schenker）接受媒體採訪時還指出，如果以色列在拜登結束訪問後就對加沙發動地面進攻，外界將認為地面進攻得到了美國認可，包括之後可能出現的更嚴重平民傷亡。</p><p>截至目前，本輪衝突已經導致加沙地帶超過 3300 名巴勒斯坦人喪生，1.3 萬人受傷；以色列方面 1400 人喪生，4475 人受傷。<a href="https://news.un.org/en/story/2023/10/1142472" target="_blank">聯合國警告</a>，加沙地帶的所有醫院都出現藥品和關鍵醫療用品短缺，血庫供應僅能維持一週。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 13:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10248688.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10248688.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 很有信心；我國將全面取消製造業領域外資准入限制措施統計局：中國人口數量雖有所下降，但人口質量改善速度更快；上海市...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家統計局：對實現全年 GDP 增長 5% 的預期目標很有信心</h3><p>國家統計局副局長盛來運週三在新聞發佈會上表示，對實現全年 GDP 同比增長 5% 的預期目標很有信心，從四季度經濟走勢來講，經濟運行將延續恢復向好的態勢。<a href="https://m.jiemian.com/article/10245378.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>統計局：中國人口數量雖有所下降，但人口質量改善速度更快</h3><p>2023 年 10 月 18 日，國家統計局副局長盛來運在前三季度國民經濟運行情況舉行新聞發佈會上表示，雖然中國人口數量有所下降，但是人口質量改善速度更快，這就為中國經濟高質量發展提供了很好的資源保障。<a href="https://m.jiemian.com/article/10246474.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>定調！中國將全面取消製造業領域外資准入限制措施</h3><p>據央視新聞消息，國家<span><span><span>主席習</span></span></span>近平週三在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式上發表主旨演講時指出，中國將全面取消製造業領域外資准入限制措施。<a href="https://m.jiemian.com/article/10245422.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海市優化住房公積金個人住房貸款住房套數認定標準</h3><p>「上海住房城鄉建設管理」官微消息，為更好滿足居民剛性和改善性住房需求，進一步發揮住房公積金作用，上海市住房公積金管理委員會審議通過了《關於優化本市住房公積金個人住房貸款套數認定標準的通知》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10247721.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>正威新材：公司法定代表人王文銀被限制高消費</h3><p>正威新材 10 月 18 日晚間公告，公司今日獲知，公司法定代表人王文銀因其擔任法定代表人的深圳正威（集團）有限公司（下稱正威集團）的相關事宜，被限制高消費。該限制消費令屬於對正威集團及其法定代表人（王文銀）發出的限制消費令，對公司經營並無較大影響。<a href="https://m.jiemian.com/article/10248370.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【追蹤】四川被犬咬女童父親：傷情若不樂觀可能要摘腎</h3><p>2023 年 10 月 16 日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）羊馬街道<span><span><span>恆大</span></span></span>西辰綠洲小區內，一條未拴繩羅威納犬撕咬 2 歲女童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷。10 月 18 日，據新華社從四川省公安廳核實瞭解到，咬傷女童的黑色羅威納犬主人唐某已被崇州警方依法刑事拘留。<a href="https://m.jiemian.com/article/10247247.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美國總統拜登抵達以色列，白宮：他計劃「以朋友身份」向以方提出「尖鋭問題」</h3><p>當地時間 10 月 18 日，美國總統拜登抵達以色列。美國國家安全委員會戰略溝通協調員約翰·柯比當日早些時候表示，在以色列訪問期間的一系列會晤中，美國總統拜登「將從以方瞭解當地局勢，更重要的是，瞭解他們在未來幾日和數週內的目標、計劃和意圖」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10246924.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>巴以衝突已致雙方超 4700 人死亡</h3><p>巴勒斯坦衞生部長馬伊·凱拉 10 月 18 日表示，本月 7 日開始的新一輪巴以衝突已經造至少 3300 名巴勒斯坦人死亡，13000 多人受傷。但目前不清楚這一傷亡數字中是否包括當地時間 17 日晚加沙城醫院遭襲事件中的死傷者。以色列總理內塔尼亞胡今天對到訪的美國總統拜登説，本輪衝突造成「1400 名或更多」以色列人死亡。<a href="https://m.jiemian.com/article/10248251.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 10:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10248625.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10248625.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京前三季度 PM2.5 濃度為歷史同期次優，青海雪豹數量約 1200 只今天有哪些地方新聞值得關注？河北灤南一醫院收費員侵吞近 600 萬全部揮霍，獲刑 17 年半...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>前三季度 PM2.5 濃度為 32 微克/立方米，歷史同期次優</h3><p>據北京日報客户端報道，北京市生態環境局 10 月 18 日介紹，今年前三季度，北京市統籌推進污染治理、生態保護、應對氣候變化，有序推進各項重點任務措施落實。前三季度，全市細顆粒物（PM2.5）累計濃度為 32 微克/立方米，空氣質量總體呈改善趨勢，為歷史同期次優；全市國考斷面優良水質佔比 70.3%，無劣Ⅴ類，動態達到國家要求，全市土壤環境狀況保持良好。</p><h3><strong>【</strong>青海<strong><span>】</span></strong>青海雪豹數量約 1200 只，適宜棲息地約 47 萬平方千米</h3><p>據央視新聞客户端報道，10 月 18 日，記者從青藏高原雪豹保護研討會暨青藏高原雪豹保護聯盟成立大會新聞發佈會上了解到，青海作為青藏高原重要組成部分，擁有三江源、祁連山等重要雪豹棲息地，根據世界自然保護聯盟（IUCN）最新的雪豹評估，青海省雪豹適宜棲息地約為 47 萬平方千米，佔青藏高原雪豹適宜棲息地面積的 25%。截至目前，青海省雪豹數量約為 1200 只，充分説明，青海在以國家公園示範省建設為引領，科學、依法、系統、精準推進生物多樣性保護上取得了顯著成效。</p><h3><strong>【</strong>江西<strong><span>】</span></strong>人大財經委原副主任孔發龍被雙開：搞「家族式」腐敗</h3><p>據江西省紀委監委消息，日前，經中共江西省委批准，江西省人大財政經濟委員會原副主任委員孔發龍嚴重違紀違法被開除黨籍和公職。經查，孔發龍喪失理想信念，棄守職責使命，嚴重破壞政治生態；無視中央八項規定精神，大肆收受管理服務對象及下屬禮品，接受管理服務對象宴請和娛樂活動安排，公車私用、私車公養，以考察名義變相公款出國旅遊；組織觀念淡漠，在組織函詢時不如實説明問題，在幹部職工錄用、職務晉升中為他人謀利，打探省委巡視尚未公開的事項；違規持有非上市公司股份，違規佔用公物歸個人使用；道德敗壞，搞權色交易、錢色交易，家風不正，搞「家族式」腐敗；濫權妄為，大搞權錢交易，在項目承接、發放貸款、選人用人等方面為他人謀取利益，非法收受他人鉅額財物。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169762029815414100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>河北<strong><span>】</span></strong>灤南一醫院收費員侵吞近 600 萬全部揮霍，獲刑 17 年半</h3><p>據@法治日報，消息，河北省灤南縣人民法院近日依法審結一起醫院收費員涉嫌貪污、盜竊罪案件，對被告人張某判處有期徒刑 17 年 6 個月，並處罰金人民幣 75 萬元。經審理查明：2016 年至 2022 年，被告人張某任某醫院住院部收費員期間，利用辦理離休和異地職工醫保患者出院結算的職務便利，採取截留收入、冒名領取住院押金等手段，貪污醫院醫療費用總金額共計人民幣 500 餘萬元，所得款項被其全部揮霍。自 2022 年 6 月至 2023 年 3 月，被告人張某向患者家屬謊稱由其代繳自費部分住院費用，將患者家屬交納的醫療費用累計 77 萬餘元予以竊取，所得款項被其全部揮霍。</p><h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>鎮政府迴應「女保潔要求 35 歲以下」：考慮不周，已更正</h3><p>據央廣網報道，近日，廣東佛山市南莊鎮機關事務所「招聘保潔要求 35 歲以下」一事引發社會關注。10 月 17 日，該機構工作人員表示，此前招聘公告中招聘條件設置考慮不周，目前已更正相關信息。根據最新公告，南莊鎮機關事務所有關保潔的招聘崗位中，目前已將年齡和身高要求兩項刪除。此前，南莊鎮機關事務所面向社會公開招聘保潔、廚師、保安等工作人員若干名。其中，招聘保潔員要求：「女性，35 週歲以下，身高 158 釐米或以上，學歷初中或以上，有餐飲服務相關工作經驗優先。」據瞭解，除了場地運營過程中的日常打掃，該崗位還需負責會議、活動的接待工作。工作地點位於鎮政府機關大院。</p><h3><strong>【</strong>京津冀<strong><span>】</span></strong>首個民生領域區域協同地方標準發佈，涉未成年人保護</h3><p>據北京日報客户端報道，為推動京津冀協同發展，京津冀三地近日發佈《救助保護和兒童福利機構未成年人心理評估規範》，規範將於 2024 年 1 月 1 日實施。記者瞭解到，這是京津冀三地發佈的首個基本民生保障領域區域協同地方標準。規範將通過京津冀救助保護和兒童福利機構實施落地，對民政部門監護的未成年人開展心理健康、社會適應等方面測評，對於他們的心理問題進行鑑別，有針對性地開展心理輔導，進而豐富拓展救助保護內容和方式，探索建立具有京津冀特色的新型未成年人社會保護制度，進一步促進未成年人健康成長和全面發展。</p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>省道被傾倒約 900 噸礦渣，官方：來自附近煤礦，正處理</h3><p>據大象新聞報道，河南省省道 S317 新鄭機場至新密改建工程沿線村民投訴，有貨車趁夜從鄭州市新密市嶽村鎮盧溝村附近煤礦拉出礦渣，就近傾倒在新建公路兩側。附近村民表示，自 9 月底以來，有三四輛貨車每到深夜行動，在夜裏 10 點到次日凌晨 5 點這個時間段，每次運七八十噸，傾倒時還有兩三輛私家車保駕護航打掩護，不讓外人靠近。據極目新聞客户端報道，10 月 18 日，記者從新密市多部門瞭解到，礦渣為事發地附近一煤礦運出，省道沿線傾倒了約 900 噸，此事正在調查處理中。</p><h3><strong>【</strong>貴州<strong><span>】</span></strong>網傳遊客在黃果樹瀑布拍照遭阻攔：系景區攝影經營户</h3><p>10 月 18 日，貴州「黃果樹景區」官微通報關於網民反映在黃果樹旅遊景區拍照受阻問題的調查處置情況：10 月 17 日，有網民反映在黃果樹旅遊景區自帶相機拍照遭遇攝影經營户阻攔。黃果樹旅遊區工管委和貴州黃果樹旅遊集團股份有限公司第一時間開展調查處置。經查，與遊客發生爭執並阻止拍照的人員為景區內攝影經營户。事件發生時，景區工作人員第一時間在現場對三名攝影經營户的違規行為進行了勸阻協調。相關職能部門隨後介入調查，對涉及的攝影經營户進行批評教育並作出停業整頓處理，同時對景區內攝影等業態開展專項整治。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10247748.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10247748.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 三季度經濟恢復向好回升態勢更趨明顯，全國秋糧收穫超過七成今天有哪些部委新聞值得關注？統計局：1-9 月份商品房銷售面積同比下降 7.5%；工信部：我國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>統計局：三季度經濟恢復向好回升態勢更趨明顯</h3><p>10 月 18 日，國新辦就 2023 年前三季度國民經濟運行情況召開新聞發佈會。國家統計局副局長盛來運表示，今年是我們國家遭遇三年疫情衝擊經濟恢復的第一年。從前三季度數據運行情況來看，國民經濟頂住了來自國外的風險挑戰和國內多重因素交織疊加帶來的下行壓力，總體上持續恢復向好。尤其是從三季度的情況來看，經濟恢復向好總體回升的態勢更趨明顯，多個領域、多項指標都出現了一些積極變化。當然也要清醒地看到，經濟領域出現的這些積極變化有些還是初步的，有些積極變化的可持續性還需要繼續觀察。經濟運行中外部環境和內部需求不足的矛盾還沒有根本緩解，經濟穩定回升的基礎還需要繼續鞏固。下一階段，還是要狠抓政策落實，進一步夯實經濟回升基礎。</p><h3>統計局：1-9 月份商品房銷售面積同比下降 7.5%</h3><p>國家統計局網站 10 月 18 日發佈 1-9 月份全國房地產市場基本情況。1-9 月份，全國房地產開發投資 87269 億元，同比下降 9.1%(按可比口徑計算)；其中，住宅投資 66279 億元，下降 8.4%。1-9 月份，房地產開發企業房屋施工面積 815688 萬平方米，同比下降 7.1%。其中，住宅施工面積 574250 萬平方米，下降 7.4%。房屋新開工面積 72123 萬平方米，下降 23.4%。商品房銷售面積 84806 萬平方米，同比下降 7.5%，其中住宅銷售面積下降 6.3%。商品房銷售額 89070 億元，下降 4.6%，其中住宅銷售額下降 3.2%。9 月末，商品房待售面積 64537 萬平方米，同比增長 18.3%。其中，住宅待售面積增長 19.7%。9 月份，房地產開發景氣指數 (簡稱「國房景氣指數」) 為 93.44。</p><h3>交通運輸部：9 月運輸生產保持穩定恢復發展態勢</h3><p>交通運輸部科學研究院 10 月 18 日發佈的中國運輸生產指數顯示，9 月運輸生產保持穩定恢復發展態勢。9 月，中國運輸生產指數（CTSI）為 177.5 點，同比增長 20.9%。分結構看，CTSI 貨運指數為 209.4 點，同比增長 8.2%。貨運指數連續 3 個月保持在 6% 以上的增速水平，延續平穩較快發展態勢；CTSI 客運指數為 114.2 點，同比增長 89.4%，增速較 8 月加快 8.2 個百分點。中國運輸生產指數（CTSI）以鐵路、公路、水路、民航客貨運量為基礎指標加權合成，綜合反映交通運輸行業總體運行情況。指數由綜合指數以及客運、貨運兩個分項指數構成。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/16976197228911600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>全國秋糧收穫過七成，冬小麥播種完成意向面積兩成</h3><p>據央視新聞客户端 10 月 18 日報道，農業農村部最新農情調度顯示，目前，全國秋糧收穫已過七成。分作物看，大豆收穫過八成，玉米、中稻過七成。分地區看，東北地區秋糧收穫近七成，黃淮海地區近八成，西北地區過七成，長江中下游和華南西南地區過六成。全國冬小麥播種完成意向面積的兩成，冬油菜播種完成意向面積的四成。</p><h3>工信部：我國工業互聯網核心產業規模超 1.2 萬億元</h3><p>據「工信微報」微信公眾號消息，10 月 18 日，2023 全球工業互聯網大會在遼寧省瀋陽市開幕。工業和信息化部副部長<span>徐曉</span>蘭出席開幕式並致辭。近年來，我國工業互聯網加快發展，千兆光網能力覆蓋所有地級市，5G 行業虛擬專網超 2 萬個，跨行業跨領域工業互聯網平台達到 50 家，帶動形成了一批具有影響力的行業特色平台，連接設備近 9000 萬台套，工業互聯網已融入 45 個國民經濟大類，核心產業規模超 1.2 萬億元。</p><h3>統計局：人口數量雖有所下降，但質量改善速度更快</h3><p>10 月 18 日上午，國新辦舉行新聞發佈會，國家統計局副局長盛來運表示，通過第七次全國人口普查和前兩年人口變動情況抽樣調查來看，中國的人口結構隨着經濟社會發展確實也出現了很多深刻變化，比如出生率下降，老齡化加快，總的人口數量也在發生變化。去年人口總量第一次負增長，但是要強調指出的是，我們總人口量還是比較大的，尤其是勞動年齡人口近 9 億人。另外，現在人口的素質確實在提高。根據最新數據，勞動年齡人口的平均受教育年限已經達到 10.93 年，近 11 年。我國接受高等教育的人口有 2.4 億人。所以雖然人口數量有所下降，但是人口質量改善速度更快，這就為中國經濟高質量發展提供了很好的資源保障。</p><h3>海關總署：9 月尿素出口達 119 萬噸，同比增加 241.7%</h3><p>據海關總署月報數據，2023 年 1-9 月我國出口各類肥料 2267 萬噸，同比增加 31.6%，而 9 月出口各類化肥 377 萬噸，同比增加 20.3%。其中尿素 9 月份出口 119 萬噸（8 月出口 31 萬噸），同比增加 241.7%。1-9 月累計出口尿素 283 萬噸，同比增加 80%。</p><h3>國家能源局：組織開展可再生能源發展試點示範</h3><p>據國家能源局網站 10 月 18 日消息，國家能源局日前發佈《關於組織開展可再生能源發展試點示範的通知》。其中提出，通過組織開展可再生能源試點示範，支持培育可再生能源新技術、新模式、新業態，拓展可再生能源應用場景，着力推動可再生能源技術進步、成本下降、效率提升、機制完善，為促進可再生能源高質量躍升發展、加快規劃建設新型能源體系、如期實現碳達峯碳中和目標任務提供有力支撐。主要目標是到 2025 年，組織實施一批技術先進、經濟效益合理、具有較好推廣應用前景的示範項目，推動形成一系列相對成熟完善的支持政策、技術標準、商業模式等，有力促進可再生能源新技術、新模式、新業態發展。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10247612.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10247612.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】四川被犬咬女童父親：傷情若不樂觀可能要摘腎目前孩子還在醫院 ICU 處於昏迷狀態。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 10 月 16 日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）羊馬街道<span><span><span>恆大</span></span></span>西辰綠洲小區內，一條未拴繩羅威納犬撕咬 2 歲女童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷。</span>10 月 18 日，據新華社從四川省公安廳核實瞭解到，咬傷女童的黑色羅威納犬主人唐某已被崇州警方依法刑事拘留。</span></p><p><span><span>10 月 18 日，界面新聞從受傷女童父親唐先生處獲悉，目前孩子還在醫院 ICU 處於昏迷狀態。由於擔心其清醒之後無法承受疼痛，掙扎會影響傷口癒合，醫生在治療中使用了鎮靜和鎮痛藥物，未來孩子可能需要在 ICU 裏待很長一段時間。</span></span></p><p><span><span>唐先生稱，孩子右腎出現挫裂傷，醫生建議先保守治療，看右腎能否自行恢復一部分功能，如果不樂觀，後面需要進行右腎摘除手術。「不管哪種治療方式，對孩子腎功能都有很大影響」，唐先生説。</span></span></p><p><span><span>醫藥費是唐先生一家目前擔心的問題。「醫生説孩子有些發燒，傷口感染的幾率很高，後續如果發生感染或者其他情況，治療費用會猛增，我們很擔心家庭經濟狀況無法承擔太高的費用。」唐先生説，目前，家屬已經在眾籌平台上發起目標金額為 200 萬元的籌款。</span></span></p><p><span><span>女童母親此前對大象新聞表示，10 月 17 日需要繳納醫藥費 10 萬元，其中有 2 萬元是物業公司支付的，還有 8 萬元不知道是誰墊付。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169761918232636900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>崇州警方此前通報，鄧某與女兒唐某在小區樓下行走時，遇一黑色犬隻和一白色犬隻，黑色犬隻對唐某發起攻擊，將其咬傷。經診斷，唐某全身多處被咬傷，右腎挫裂傷，右側肋骨骨折。</span></span></p><p><span><span>唐先生回憶稱，10 月 16 日早上，自己先去公司上班，妻子鄧女士送女兒去幼兒園上學，走出單元門時，遇到兩隻狗撲上來撕咬。後來鄰居上前幫忙，眾人合力將狗趕走。事發後女兒立即被送往温江第五人民醫院，後轉入華西醫院。</span></span></p><p><span><span>10 月 18 日，事發小區所屬的羊馬街道辦公室工作人員告訴界面新聞，街道辦安排了工作人員在醫院陪護女童一家，做好安撫情緒等關心關愛工作，也要求物業公司開展大型犬隻排查和登記工作，同時，在日常工作中要提醒業主牽繩，倡導文明養犬。「這些本該是物業公司的職責，但是他們沒有做好。」該工作人員説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，10 月 18 日下午，北京安劍律師事務所律師周兆成在其社交平台稱，自己已接受被狗咬傷女童案親屬委託，代理女童被傷害刑事追責、民事賠償一案。對此，周兆成向界面新聞予以證實，並透露自己已經與當地聯合調查工作組進行過溝通。</span></span></p><p><span><span>周兆成介紹，女童父母現在的首要訴求是孩子的治療和康復，此外，黑色羅威納犬主人唐某已被被公安機關刑拘，嚴懲狗主人，追究其刑事責任，是女童父母的第二訴求。下一步，家屬還會向法院提起訴訟，依法追究狗主人以及小區物業的侵權責任。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 09:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10247247.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10247247.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農村獨居老人能否互助養老？隨着經濟發展，尤其是工業化、城市化的進展和社會變遷，老年人的家庭支持網絡在逐漸弱化，老年人社會交往的網絡格局或結構出現新的特...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「鄰居和朋友等友緣網絡可能會成為農村獨居老年人的重要支撐力量。」</p><p>2023 年 10 月 17 日，北京航空航天大學公共管理學院教授劉亞娜在中國好公益平台舉辦的「有愛不留守--互助養老讓鄉村留守老人有所依、有所為」媒體沙龍上介紹，中國老年人的社會網絡基本是以配偶和子女為中心的家庭依賴型網絡，主要是血緣關係和地緣關係。但是隨着經濟發展，尤其是工業化、城市化的進展和社會變遷，老年人的家庭支持網絡在逐漸弱化，老年人社會交往的網絡格局或結構出現新的特點。</p><p>劉亞娜介紹，與城市相比，農村的老齡化問題更為嚴重，一項報告數據顯示，到 2025 年中國 65 歲及以上的獨居老年人，將達到 5310 萬户，農村老人和子女共組家庭的現象在逐漸減少，老年人獨自居住，或者僅僅與配偶同住的空巢家庭將會大幅度增加。</p><p>「空巢獨居的老年人在缺乏子女、家庭配偶的生活照料和精神慰藉的情況下，是否可以通過抱團養老來突破傳統基於血緣、家庭的關係，來拓展友緣或者地緣的社會網絡，來實現老年人有質量的幸福晚年生活？」劉亞娜介紹，農村互助型的養老就是紮根於農村傳統的、親鄰互助的網絡，以社區居家為主要陣地，有組織地發動鄰裏志願等社會力量，充分利用以老年人為對象、為核心、為本位的各類人力資源聚集，實現低成本的相互幫助和服務。</p><p>「我們在農村發現養老人力資源嚴重匱乏，包括家庭人力資源已經遠遠不夠。養老院有養老院的問題，社會化的機構要麼良莠不齊，要麼不能滿足需求，所以探索一條互助養老模式。」 劉亞娜介紹，「互助」不是簡單的物物交換，而是老年人力資源開發的問題，包括兩個層面，一個是社會參與，一個是再就業。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231018/169761776234277400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「近年來，農村養老問題備受關注，相應政策在不斷完善。從政策引領來看，頂層設計在不斷加強，各地也在積極探討各具特色的互助養老模式。例如有結對互助型、時間銀行型、肥鄉互助模式等。」劉亞娜介紹，通過實踐層面的探索和理論層面的研究，目前也發現了很多共性的問題，比如為什麼互助養老在基層、在農村地區認同度不高，相關政策仍不健全，互助的範圍有限、專業人力資源缺乏等等。</p><p>上海市長益公益基金會秘書長鍾鐵華認為，目前民政部門已經對 3% 最需要支持的老年羣體養老予以兜底，而其餘 97% 的老年人羣體則很難被全部覆蓋，其中鄉村留守老人羣體難以獲得社區層面的公益性服務，因此，人際互信、良好互動的鄉土社會難以形成。</p><p>在農村提供養老服務，鍾鐵華認為務必要「低成本、高效能」，既要提供服務，又不能過度服務。長益基金會探索實踐了以「鄉村助老員」為主體的互助養老模式，在每個村培養一名鄉村助老員，帶動一批村級助老志願者，支持一家縣級養老服務社會組織，構建起「社會組織+鄉村助老員+社區助老志願者」的縣鎮村三級公益執行體系。</p><p>「老人，尤其是健康的老人往往是當地最大的人力資源。」鍾鐵華表示，「這樣的服務模式不僅讓老人實現一定程度的自主活動，也為本土人才發展提供了土壤，提升的不止是留守老人晚年的生活質量，還有整個村莊的信任認同，打造了友好、積極、志願服務的社區氛圍，為互助養老打下堅實的基礎。」</p><p>此前在「十三五」期間，民政部和財政部曾在全國開展居家和社區養老試點工作，中央彩票公益金以獎代補的方式投入 50 億元資金，先後支持 5 批 203 個試點地區，開展居家和社區養老服務。</p><p>2021 年 6 月發佈的《「十四五」民政事業發展規劃》明確要求，構建鄉鎮牽頭，村委會、老年人協會、低齡健康老年人、農村留守婦女、村幹部、黨員、志願者等廣泛參與的農村互助養老格局。</p><p>2021—2022 年，民政部會同財政部開展居家和社區基本養老服務提升行動項目，重點支持項目地區提升居家社區基本養老服務能力，將農村互助養老服務納入支持範圍。截至 2022 年底，全國農村互助型養老服務設施已達 13.8 萬個。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 08:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10246793.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10246793.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】孫卓被拐案後續：孫海洋提交抗訴申請 ，對民事賠償也將上訴孫海洋向界面新聞表示，雖然抗訴成功的希望並不大，但也要努力推動刑法修訂。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>因不滿孫卓被拐案一審判決結果，孫海洋已向檢察機關申請提起抗訴。</span></span></p><p><span><span>2023 年 10 月 18 日下午，孫海洋告訴界面新聞，其已同代理律師準備好了刑事抗訴申請資料，並於 10 月 17 日通過郵寄的方式遞交給了深圳市南山區人民檢察院和南山區人民法院。「今天還會將刑事抗訴申請資料親自遞交到檢察院窗口，一定會追究人販子到底。」孫海洋説。</span></span></p><p><span><span>10 月 13 日下午，電影《親愛的》原型孫海洋之子孫卓和符建濤被拐案公開進行一審宣判。深圳市南山區人民法院以拐騙兒童罪判處吳某龍有期徒刑五年，以包庇罪判處吳某光有期徒刑二年。法院同時判令吳某龍賠償孫某飛（孫海洋）、彭某英損失 42 萬元，賠償符某、彭某某損失 42 萬元。</span></span></p><p><span><span>宣判結束後，孫海洋在接受媒體採訪時表示，自己不能接受判決結果，「拐騙」和「拐賣」應該量刑統一。他稱，被告人沒有表現出悔改之意，下一步將向檢察院提交抗訴申請。對於法院判決的民事賠償，孫海洋也表示不能接受，「14 年內尋找孩子的費用遠遠高於 42 萬元。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞此前報道，孫海洋夫婦曾於 2007 年 10 月在深圳經營包子鋪。2007 年 10 月 9 日，當時剛剛 4 歲的孫卓在自家店門口被一名 40 多歲的男子用玩具車拐走。此後，孫海洋夫婦堅持 14 年尋找孩子，其故事也被拍攝進電影《親愛的》。警方一直未放棄尋找，最終於 2021 月 9 月左右在山東聊城找到了孫卓。2021 年 12 月 6 日，公安部在深圳市組織開展「團圓」行動認親活動，孫海洋一家終於團聚。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169761404087515200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>據警方介紹，受害人符建濤當年在居住小區玩耍時，被犯罪嫌疑人吳某龍拐走帶至山東聊城其二哥吳某玉家中撫養至今；孫卓被吳某龍拐走後，經親戚介紹被送給聊城的國某立夫婦撫養。在掌握相關犯罪事實和證據基礎上，公安機關成功將吳某龍等 9 名犯罪嫌疑人抓獲歸案。</span></span></p><p><span><span>孫海洋 2022 年 6 月拿到檢察機關的《量刑建議書》顯示，被告人吳某龍、吳某光的行為分別觸犯刑法第 262 條、310 條之規定，應當分別以拐騙兒童罪，窩藏、包庇罪追究其刑事責任。鑑於被告人吳某龍拐騙兩個兒童，性質惡劣，建議對其判處五年有期徒刑；鑑於被告人吳某光繫累犯，建議對被告吳某光判處二年六個月有期徒刑。</span></span></p><p><span><span>2023 年 4 月 7 日，南山區人民法院曾公開審理此案，並依法對被拐受害人父母提起的附帶民事訴訟一併進行了審判。庭審結束後，孫海洋曾向界面新聞表示，在法庭上，吳某龍終於承認是自己拐走了孫卓和符建濤，但卻不承認自己進行了買賣兒童的行為。</span></span></p><p><span><span>孫海洋表示，被告人吳某龍在庭審中並沒有表現出該有的認罪態度，也沒有對受害人家屬進行道歉。對於兩個受害者家庭提出的 580 萬元的民事索賠，吳某龍、吳某光均不認可。當時，孫海洋和代理律師當庭表達了希望嚴懲兩名被告人，對其加大量刑力度的訴求。</span></span></p><p><span><span>根據刑法第二百六十二條規定，拐騙兒童罪，是指拐騙不滿十四周歲的未成年人，脱離家庭或者監護人的，處五年以下有期徒刑或者拘役。拐賣兒童罪，是指以出賣為目的，拐騙、綁架、收買、販賣、接送、中轉兒童的行為。根據刑法第二百四十條規定，拐賣婦女、兒童的，處五年以上十年以下有期徒刑，並處罰金；情節特別嚴重的，處死刑，並處沒收財產。</span></span></p><p><span><span>此次一審判決結束後，10 月 18 日，孫海洋向界面新聞表示，雖然抗訴成功的希望並不大，但也要努力推動刑法修訂。「不管是拐騙還是拐賣，給所有家庭造成的傷害都是一樣的，但是量刑卻有很大差異。」孫海洋認為，1979 年修訂的刑法存有滯後性，不管拐騙多少的孩子，拐騙兒童罪的頂格量刑最多才 5 年，希望該罪能夠與拐賣兒童罪同罪同罰。</span></span></p><p><span><span>此外，孫海洋表示，對於刑事附帶民事賠償的部分也會繼續上訴，「一審時，我方要求被告方賠償的金額是 580 萬元，最後一審判決是 42 萬元，這是完全不合理的。」接下來上訴後，其索賠金額仍為 580 萬元。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 08:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10246699.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10246699.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[統計局：中國人口數量雖有所下降，但人口質量改善速度更快國家統計局副局長盛來運表示，通過第七次全國人口普查和前兩年人口變動情況抽樣調查來看，中國的人口結...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 18 日，國家統計局副局長盛來運在前三季度國民經濟運行情況舉行新聞發佈會上表示，雖然中國人口數量有所下降，但是人口質量改善速度更快，這就為中國經濟高質量發展提供了很好的資源保障。</p><p>日前，國家統計局發佈公告稱，為準確、及時地監測和反映我國人口發展變化情況，為黨和政府制定國民經濟和社會發展計劃以及人口有關政策提供基礎依據，國家統計局決定在全國範圍內組織開展 2023 年人口變動情況抽樣調查。</p><p>「我們開展 2023 年人口變動情況抽樣調查，是一個常規的例行制度安排。」盛來運表示，根據統計調查制度，人口調查安排計劃是每十年也就是尾數逢 0 的年份，開展一次人口普查。2020 年我們開展了第七次全國人口普查。逢 5 的年份我們開展一次 1% 的人口抽樣調查，通常叫「小普查」，像到 2025 年我們將開展 1% 的人口抽樣調查。除此之外的其他年份，每年開展 1‰的人口抽樣調查。</p><p>盛來運説，「普查和規模比較大的抽樣調查不能每年都開展，那樣支出成本比較大。」每年進行人口變動情況抽樣調查，通過抽樣調查的方式收集和反映當期人口總量、結構變化，包括出生率、死亡率，還有人口基本特徵。主要還是為了科學準確地反映人口的變化情況，為中央以及相關部門制定人口政策提供科學的依據。</p><p>此前，一位接近政策制定的學者向界面新聞表示，此今年開展抽樣調查工作，主要意義或在於為完善現行三孩政策，尤其是國家層面的生育支持措施提供決策依據。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169761312272468900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>盛來運在新聞發佈會上表示，通過第七次全國人口普查和前兩年人口變動情況抽樣調查來看，中國的人口結構隨着經濟社會發展確實也出現了很多深刻變化，比如出生率下降，老齡化加快，總的人口數量也在發生變化，「去年人口總量第一次負增長，但是我要強調指出的是，我們總人口量還是比較大的，尤其是勞動年齡人口近 9 億人。」</p><p>另外，現在中國人口素質確實在提高，最新數據顯示，勞動年齡人口的平均受教育年限已經達到 10.93 年，近 11 年。另外，我國接受高等教育的人口有 2.4 億人。「所以雖然人口數量有所下降，但是我們人口質量改善速度更快，這就為中國經濟高質量發展提供了很好的資源保障。當然我們也希望人口數據調查能夠更全面地反映這方面的變化。」盛來運説。</p><p>2023 年人口變動情況抽樣調查是抽取 50 萬户，約 140 萬人。11 月 1 日開始入户調查，這是標準時點，大概時間要持續兩週，到 11 月 15 日入户調查結束。這裏我呼籲也懇請我們的調查户，積極配合人口變動情況抽樣調查，如實準確地填報相關信息，我們會根據統計法對大家填報的信息進行嚴格保密，也希望社會各方面和在座的記者積極支持和監督。</p><p>國家統計局公告顯示，此次人口抽樣調查標準時點是 2023 年 11 月 1 日零時。調查內容包括姓名、公民身份號碼、性別、年齡、民族、受教育程度、遷移流動、工作、婚姻生育、死亡、住房情況等。</p><p>界面新聞注意到，今年抽樣調查的方法與過去有所不同。除了由政府統計調查機構派調查員到住户家中進行登記外，調查對象也可以通過互聯網自主填報方式進行登記。公告還要求，調查員入户登記時，應當出示縣級以上人民政府統計機構頒發的工作證件。</p><p>盛來運介紹，2023 年人口變動情況抽樣調查是抽取 50 萬户，約 140 萬人。11 月 1 日開始入户調查，這是標準時點，大概時間要持續兩週，到 11 月 15 日入户調查結束。「我呼籲也懇請調查户，積極配合人口變動情況抽樣調查，如實準確地填報相關信息，我們會根據統計法對大家填報的信息進行嚴格保密，也希望社會各方面和在座的記者積極支持和監督。」盛來運説。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 07:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10246474.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10246474.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月全國企業就業人員每週平均工作 48.8 小時，重回歷史最高點 9 月份，全國企業就業人員每週平均工作時間為 48.8 小時。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231018/169760510366320200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 05:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10245596.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10245596.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月全國城鎮調查失業率為 5.0%，連續兩個月好轉 9 月份，全國城鎮調查失業率為 5.0%，比上月下降 0.2 個百分點，連續兩個月下降。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760490944262800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 04:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10245576.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10245576.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月社會消費品零售總額增速連續兩月回升，餐飲收入環比由降轉增 9 月份社會消費品零售總額 39826 億元，同比增長 5.5%，增速連續兩月回升。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231018/169760275974293500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 04:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10245513.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10245513.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前三季度全國房地產開發投資同比下降 9.1% 據國家統計局數據，2023 年 1—9 月份，全國房地產開發投資 87269 億元，同比下降 9.1%；其中，住宅投資 66279 億元，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231018/169760230934367400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 04:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10245344.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10245344.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 前三季度服務零售額同比增長 18.9% 據國家統計局數據，前三季度，我國服務零售額同比增長 18.9%，較 1-8 月下降 0.5 個百分點。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231018/169760129583501300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 04:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10245350.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10245350.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 惡犬傷人緣何頻發？犬主較少追究刑責，違法成本過低多年來，各地頻發私人豢養犬隻傷人事故，此次事件再次引發輿論對於城市養犬亂象以及管理缺失問題的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 10 月 16 日，四川省崇州市（成都市下轄縣市）羊馬街道<span><span><span><span>恆大</span></span></span></span>西辰綠洲小區內，一條未拴繩羅威納犬撕咬 2 歲女童，致其全身多處咬傷及右腎挫裂傷，此事引發廣泛關注。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>10 月 17 日下午，據「今日崇州」微信公眾號消息，崇州市聯合調查工作組發佈通報稱，經查明，10 月 16 日 7 時 20 分，兩隻涉事犬隻竄入事發小區，8 時許發生傷人事件。8 時 20 分，涉事白色拉布拉多犬於現場捕獲，21 時許犬隻主人賈某到案。22 時許，傷人黑色羅威納犬被捕獲；10 月 17 日 3 時許，黑色羅威納犬主人唐某到案。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>目前，警方已對該事件立案偵查，並對黑色羅威納犬主人唐某依法採取刑事強制措施。案件正在進一步偵辦中。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>通報還稱，為了得到更好治療，受傷女童已於 10 月 16 日 23 時許轉至華西醫院，由醫療專家組進一步治療，目前生命體徵平穩。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span>狗主人承擔刑責並不多見</span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231017/169754091331619900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>多年來，各地頻發私人豢養犬隻傷人事故，此次事件再次引發輿論對於城市養犬亂象以及管理缺失問題的討論。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，在該事件發生前不久，9 月 20 日，有網民在人民網「領導留言板」向成都市市長留言，建議整治野狗以及完善管理小區養狗等。對此，成都市公安局 10 月 11 日回覆稱，目前，已成立犬隻管理小組並已部署開展秋季犬隻專項整治行動，對流浪犬進行收容，對不文明養犬行為進行處置。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2010 年頒佈的《成都市養犬管理條例》第二十一條規定，禁止個人飼養烈性犬、大型犬；同時該條例也明確，城市限養區內養犬户每户限養 1 只犬，違反上述規定飼養犬隻的，將由公安機關強制收容犬隻，並對單位處 500 元以上 2000 元以下罰款，對個人處 50 元以上 200 元以下罰款。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>該條例規定了包括西藏獒犬、中華田園犬等 22 種禁養的烈性、大型犬隻種類。對照該條例，此次咬傷人的羅威納犬並不在禁養範圍內。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>實際上，羅威納犬身體強壯，動作迅猛，氣勢強悍，已被多座城市列為禁養犬。此前，關於羅威納犬咬傷人的事件也有不少案例。新京報曾報道，2016 年 7 月 10 日 20 時許，周女士遛彎時被馮某養的羅威納大型犬咬傷。經過治療後，周女士訴至法院，要求馮某支付其醫療費、誤工費、精神損害撫慰金、肌肉缺失修復費、疤痕美容費等共計 68 萬餘元。北京市朝陽區最後判決馮某給付各種賠償共計 10 萬餘元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>犬隻咬人後，狗主人應負何責？界面新聞查閲中國裁判文書網以及地方法院官網發現，在相關事件中對狗主人追究刑責的情況並不多見。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>四川法治報 2019 年曾報道，我國首例因「狗咬人」判處動物飼養人刑罰案件發生在內蒙古呼和浩特市。2010 年 4 月 18 日，呼和浩特市西把柵鄉六犋牛村一住户康某飼養的 3 只惡狗追咬 4 名村民，致 1 名男童死亡，犬隻飼養人或管理人不但要承擔賠償責任，還為此獲刑。呼和浩特市賽罕區人民法院以「過失以危險方法危害公共安全罪」判處康某有期徒刑 3 年，緩期 4 年執行。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>北京市高頓律師事務所刑事部副主任原東峯告訴界面新聞，狗主人是否構成刑事犯罪，與造成的損害結果是關聯的，如果後續傷者被鑑定為輕傷，一般不會被追究狗主人刑事責任。如果造成傷者重傷，甚至是死亡後果的，狗主人就涉嫌觸犯刑法第二百三十五條的過失致人重傷罪或者刑法第二百三十三條的過失致人死亡罪，將面臨三年以下有期徒刑或者拘役，甚至是三年以上七年以下有期徒刑。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「一般對犬隻傷人事件責任認定主要來自《中華人民共和國民法典》第七編第九章。」原東峯表示，民法典第一千二百四十五條規定，飼養的動物造成他人損害的，動物飼養人或者管理人應當承擔侵權責任；但是，能夠證明損害是因被侵權人故意或者重大過失造成的，可以不承擔或者減輕責任。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「根據民法典第一千二百四十五條和第一千二百四十六條的規定，狗主人應該全額賠償由此給被害人造成的一切損失，比如醫療費、護理費、誤工費、傷殘賠償金以及精神損害撫慰金等等。」原東峯説。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span><span><span><span>違法成本過低助長違規養狗</span></span></span></span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為何在法律約束下，惡犬傷人事件還屢禁不止？據紅星新聞報道，全國人大代表庹慶明在 2023 年全國兩會上曾表示，違法成本過低是我國近年來犬隻傷人案件只增不減的重要原因。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中，賠償標準過低已被輿論多次提及。實際上，高額賠償金被視為打擊不規範養狗的有效手段。在美國，犬隻傷人的代價較高。據中新網 2015 年 1 月份援引外媒報道，2010 年，美國一位 4 歲女童遭惡犬撕咬致殘，被迫截去一條手臂的前臂，狗主人被判賠 7200 萬美元，該女童的醫療費用預計在 100 萬美元左右。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞查詢中國裁判文書網發現，近年來，各地發生的「狗咬人」事件，即便訴諸法院判決，最後犬隻飼養人需要負擔的賠償金額通常並不高，賠償超過 10 萬元已屬罕見。湖北省江陵縣人民法院曾發文介紹，2019 年 1 月，當地一名即將滿 1 歲的女童被一條羅威納犬咬傷，經司法鑑定構成八級傷殘。法院判決狗主人承擔女童的醫療費、後續治療費、護理費、交通費、監理費等各項損失 32 萬多元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>此外，目前各地對犬類管理過於寬鬆，違規處罰額度也相對較低，針對不少市民遛犬不掛犬牌、不繫牽引帶，大型犬不戴嘴套，飼養烈性犬隻等違規行為，公安機關等主管部門所能作出的行政處罰通常是罰款，金額從數十元致上千元不等，而且通常是「只罰不管」，也從客觀上助長了不規範養狗的現象。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>庹慶明曾表示，儘管近年來各省市相繼頒佈養犬管理條例，但也只是針對養犬登記、養犬行為規範以及犬隻的收容、認定和領養等方面進行了規定，在法律責任的規定方面，幾乎都是以罰款的方式進行追責，對刑事責任規定相當模糊，絕大多數都是兜底條款。且各省市出台的養犬管理條例屬於地方性法規或地方規範性文件，法律位階較低，權威性不強，不足以對犬隻傷人案件中犬隻的飼養者或管理者產生震懾作用。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>北京市致誠律師事務所刑事事務部主任郭學亮則認為，我國對於飼養動物並沒有單獨制定法律進行規範，但是在許多相關的法律法規中對此都有涉及。 他稱，目前在依法飼養寵物狗方面常見的法律法規有動物防疫法、民法典、治安管理處罰法等，以及各地區結合本地實情制定的養犬管理的法規、規章或規範性文件。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「我國關於飼養寵物狗的法律、法規已經較為完善，但在目前情況下，犬隻傷人事件頻發的原因不在於狗，而在於人，在於養狗人養狗素養的提升和普通民眾安全意識的增強。」郭學亮認為。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>如何有效制止惡犬隻傷人事件頻發？業內人士曾指出，管理狗患也不一定要提高處罰額度，可以考慮創新手段，比如，將違法行為納入個人徵信系統，就可以產生非常有效的提醒和警戒作用。庹慶明建議，應將犬隻傷人的刑事責任寫入刑法修正案制定相關司法解釋。原東峯認為，解決此類問題，並不在於進一步去制定更多的法律法規來規範約束，而是要通過多種途徑去提高居民的法律素養，增強法律意識。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「要讓居民意識到文明養犬，不僅是法律和道德所要求，而是在方便他人、保護他人權益的同時，也是對自己最好的保護。否則，可能像本案一樣，傷者承受巨大痛苦，家庭遭受巨大變故，而養犬者也會揹負鉅額賠償，甚至是承擔刑事責任，面臨牢獄之災。」原東峯説。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 03:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10241434.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10241434.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
