<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 13 Jan 2024 20:18:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院台辦發言人評論台灣地區選舉結果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院台辦發言人陳斌華 13 日晚就台灣地區選舉結果表示：</p><p>這次台灣地區兩項選舉結果顯示，民進黨並不能代表島內主流民意。台灣是中國的台灣。這次選舉改變不了兩岸關係的基本格局和發展方向，改變不了兩岸同胞走近走親、越走越親的共同願望，更阻擋不了祖國終將統一、也必然統一的大勢。</p><p>我們解決台灣問題、完成國家統一的立場一以貫之，意志堅若磐石。我們將堅持體現一箇中國原則的「九二共識」，堅決反對「台獨」分裂行徑和外部勢力干涉，與台灣有關政黨、團體和各界人士一道，促進兩岸交流合作，深化兩岸融合發展，共同弘揚中華文化，推動兩岸關係和平發展、推進祖國統一大業。（新華社）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 14:49:14 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672810.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10672810.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[2024 年達沃斯年會有哪些看點？2024 年達沃斯年會有哪些看點？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170515109014579600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>高層外交和人工智能等。高層外交和人工智能等。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>一年一度的冬季達沃斯又將開幕。1 月 15 日-19 日，<a href="https://www.weforum.org/events/world-economic-forum-annual-meeting-2024/" target="_blank">第 54 屆世界經濟論壇年會</a>將在瑞士達沃斯舉行。今年的主題定為「重建信任」，將具體圍繞四個主要領域展開：在分裂的世界中實現安全與合作；為新時代創造增長和就業；作為經濟社會驅動力的人工智能；氣候、自然和能源的長期戰略。</p><p>今年的主題恰如其分地説明，在如今的國際社會信任是個稀缺品。在稍早前論壇發佈的 2024 年度全球風險報告中，錯誤和虛假信息被列為最大的短期風險。</p><p>在本次 4 天的達沃斯年會期間，全球政治和商業精英們將圍繞局部戰爭頻發、技術變革、貿易疲軟、通脹高企等主要議題，尋找應對正分裂世界的多重挑戰的解決方案。</p><p><strong>高層外交是重點</strong></p><p>世界經濟論壇主席布倫德表示，本次年會是在迄今最複雜的地緣政治背景下召開的，今年的重點將是有關中東、烏克蘭和非洲地區戰爭的高層外交會談。論壇旨在確保將合適的人聚集在一起，探討解決一系列挑戰。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240113/170515109014579600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>今年參會的重量級政治人物包括中國國務院總理<span><span><span>李強</span></span></span>，以及法國總統馬克龍等。<span><span><span>李強</span></span></span>是自<span><span><span>習近平</span></span></span>主席 2017 年出席達沃斯以來參會的最高級別中國官員，他將在 16 日發表特別講話，這吸引了國際層面的廣泛關注。</p><p>而馬克龍是今年唯一一位出席的七國集團領導人。據官方日程，他將在 17 日就法國在歐洲未來的角色發表演講。</p><p>在持續的生活成本危機和國內問題需要解決的情況下，西方政客對參加達沃斯這一精英聚會越來越謹慎。拜登自就任美國總統以來尚沒有出席過這一年會。美國今年的參會高官包括國務卿布林肯，國家安全顧問沙利文和總統氣候特使克里。</p><p>阿根廷新任總統米萊也將迎來大型國際舞台上的首秀。他將在 17 日發表講話。</p><p>另外，以色列總統赫爾佐格、烏克蘭總統澤連斯基、越南總理範明政等 60 多位國家元首和政府首腦將出席。國際貨幣基金組織總裁、世界銀行行長、世界貿易組織總乾等頂級機構負責人將一如既往亮相達沃斯。聯合國秘書長、世衞組織總幹事、歐盟委員會主席、北約秘書長也不會缺席。</p><p>俄烏戰爭在過去兩次年會上均佔據主導地位，儘管澤連斯基仍將參會，但今年的風頭預計將是中東。美國高官將與巴以衝突的主要利益相關者，比如以色列總統、卡塔爾和阿聯酋領導人進行會談。</p><p>另外，全球南方國家的參與度增加也是看點之一。</p><p>在過去一年，全球南方國家的存在感不斷增強，在國際事務中正展現越來越明顯的獨立性。</p><p>這個由亞洲、非洲和拉丁美洲國家組成的不結盟組織在俄烏衝突等問題上基本保持了中立態度。世界經濟論壇董事總經理尤爾根斯認為這反映了全球經濟版圖的更廣泛變化。而從今年年會的出席名單來看，拉丁美洲和亞洲的參與度均增加。</p><p><strong>優先解決哪些風險？</strong></p><p>除了政治領導人，1600 多名商界領袖也將現身達沃斯。</p><p>對於企業來説，他們面臨的是這樣一個複雜的局面：全球經濟增長乏力，各經濟體疲於應對高利率、政治風險和後新冠時代的遺留問題。</p><p>而以 ChatGPT 為代表的人工智能新技術的橫空出世帶來了更多風險。在達沃斯論壇稍早前發佈的 《2024 年全球風險報告》中，人工智能新技術的不利後果是新加入的全球風險，位列長期風險排行榜的第六位。</p><p>報告表示，由於地緣政治、氣候變化以及越來越多的惡意網絡威脅等風險，企業已經被迫將供應鏈複雜化。但是人工智能新技術的突破可能從根本上擾亂他們面臨的風險前景。</p><p>在這一領域，今年最引人矚目的參會嘉賓非 OpenAI 首席執行官奧特曼莫屬。在過去一年出盡風頭的除了 ChatGPT，還有在「宮鬥」中獲勝歸來的奧特曼。許多人都渴望聽到這位風頭正盛的商界大佬的卓見。據公開日程表，奧特曼將與英國財政大臣、輝瑞首席執行官等人蔘加圓桌會談，討論新技術的安全和信任話題。</p><p>達沃斯論壇每年都會在會前發佈全球風險報告，列出本年度的短期和長期風險。在今年的報告中，兩年內的短期三大風險分別為：錯誤和虛假信息、極端天氣事件和社會兩極分化。網絡不安全和國家間武裝衝突也在名單中。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240113/170515113560582400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而未來十年的長期風險的前三位則集中在環境方面，分別為：極端天氣事件、地球系統的重大變化和生物多樣性喪失和生態系統崩潰。</p><p>虛假和錯誤信息何以成為最嚴重的短期風險？報告合著者克林特（Carolina Klint）在新聞發佈會上解釋稱，主要原因在於，它對未來兩年全球選舉的潛在影響是巨大的。「虛假和錯誤信息可能會導致民選政府的合法性受到質疑，反過來又可能威脅民主進程，導致進一步的社會兩極分化、騷亂、罷工，甚至國內暴力。」</p><p>世界正迎來歷史性的選舉年。美國、俄羅斯、印度、南非和墨西哥等國都將舉行可能改變世界形勢的大選。</p><p>而在<a href="https://www.eurasiagroup.net/issues/Top-Risks-2024" target="_blank">另一份</a>近日發佈的 2024 年全球風險報告中，歐亞集團將即將到來的美國大選列為今年的首要風險，「不受監管的人工智能」也位列風險前五名。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 13:38:03 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672760.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10672760.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[劉子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[河南平頂山煤礦事故已致 10 人遇難，6 人失聯]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>「平頂山發佈」微信公眾號發佈情況通報，1 月 12 日 14 時 55 分許，平頂山天安煤業股份有限公司十二礦發生一起煤與瓦斯突出事故，截至目前，經全力搜救、核實，已確認 10 人遇難，6 人失聯，其餘人員全部脱險，搶險救援仍在緊張進行中。</p><p>事故發生後，省委主要領導第一時間作出批示，省政府主要領導和分管領導帶領省應急廳、工信廳、國家礦山局河南局現場指揮調度，併成立現場救援指揮部，科學研判井下事故現場災害情況，統籌安排整體救援工作。國家礦山安全監察局主要領導及專家現場指導救援。目前，善後工作已經展開，對失聯人員正全力組織搜救。</p><p>下一步，我們將深刻汲取事故教訓，堅決貫徹落實習近平總書記關於安全生產工作的重要論述精神，從嚴從實抓好安全生產工作。</p><p>第一，針對失聯人員，在專家指導下，制定具體施救方案，全力開展救援。</p><p>第二，組織專班，妥善做好有關善後工作。</p><p>第三，舉一反三，對全市安全生產開展全面排查。</p><p>第四，認真配合事故調查。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 07:03:51 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672374.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672374.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[應急管理部調度河南平頂山煤礦事故救援處置，派出工作組赴現場指導救援]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>應急管理部官微消息，1 月 12 日 14 時 55 分許，河南省平頂山市天安煤業股份有限公司十二礦發生煤與瓦斯突出事故，已造成 8 人死亡、仍有 8 人失聯。</p><p>接報後，應急管理部持續調度部署救援處置工作。部長王祥喜立即組織傳達國務院領導同志批示精神，要求核清核準人員傷亡及失聯情況，科學高效組織救援，嚴防次生事故，增派專業力量，加大支持力度；儘快組織查明原因，舉一反三，全面推動防範遏制礦山領域各項硬措施落實，堅決扭轉事故頻發多發勢頭。副部長宋元明在國家應急指揮總部持續調度指導救援處置工作。應急管理部派出由國家礦山安監局局長黃錦生帶隊的工作組，已於 13 日早晨抵達現場開展工作。國家安全生產應急救援中心專家團隊和專業救援力量正在現場指導支持救援。目前，搶險救援仍在緊張進行中。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 05:26:36 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672291.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10672291.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[劉建超會見美國國務卿布林肯]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>中聯部新聞辦官微消息，當地時間 1 月 12 日，中共中央對外聯絡部部長劉建超在華盛頓會見美國國務卿布林肯。雙方表示將繼續加強對話合作，不斷推進落實兩國元首舊金山會晤重要共識和成果。劉建超就有關問題闡述了立場，強調雙方應相向而行，推動中美關係穩定、健康、可持續發展。雙方還就國際和地區問題交換意見。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 02:52:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672139.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10672139.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[美國和英國軍隊對也門首都薩那發動新一輪空襲]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，綜合多方消息，也門當地時間 13 日凌晨，美國和英國軍隊對也門首都薩那發動新一輪空襲。</p><p>另據美國有線電視新聞網援引知情官員報道，此次打擊的目標是胡塞武裝使用的一個雷達設施，打擊範圍比之前小得多。</p><p>12 日早些時候，胡塞武裝向一艘商船發射了至少一枚反艦彈道導彈。美方表示，如果胡塞武裝繼續對紅海商船發動無人機和導彈襲擊，美國可能採取更多軍事行動。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 01:35:17 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672039.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10672039.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[世界氣象組織：2023 年為有記錄以來最熱年份]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，世界氣象組織 1 月 12 日發佈新聞公報，正式確認 2023 年為有記錄以來最熱一年，稱 2023 年全球平均氣温升幅極大，7 月和 8 月是有記錄以來最熱的兩個月。</p><p>世界氣象組織用於監測全球氣温的 6 個主要國際數據集顯示，2023 年全球平均氣温比工業化前（1850-1900 年）水平高 1.45 攝氏度，上下浮動約 0.12 攝氏度；2023 年 6 月至 12 月，全球氣温每月都創下新紀錄，且 7 月和 8 月是有記錄以來最熱的兩個月。</p><p>「氣候變化是人類面臨的最大挑戰。它影響着我們所有人，尤其是最脆弱的羣體。」世界氣象組織秘書長塞萊絲特·紹洛説，人類不能再等待了，必須加快行動大幅減少温室氣體排放，並加快向可再生能源過渡。</p><p>紹洛説，2023 年的厄爾尼諾現象助推全球氣温升高。由於厄爾尼諾現象通常在高峯過後才對全球氣温產生最大影響，因此 2024 年可能比 2023 年更熱。長期來看，氣候變化正在加速演進，而這無疑是人類活動造成的。</p><p>「氣候危機正在加劇不平等危機。它影響到可持續發展的方方面面，削弱了旨在解決貧困、飢餓、健康問題、人們流離失所和環境退化等問題的努力。」紹洛説。</p><p>世界氣象組織表示，自 20 世紀 80 年代以來，每個十年的氣温都高於前一個十年。2023 年，全球範圍內記錄了極端高温、強降水、洪水和迅速增強的熱帶氣旋等大量極端氣候事件。</p><p>聯合國秘書長古特雷斯曾在一份聲明中説：「人類的行為正在灼燒地球。如果我們現在不採取行動，等待我們的將是災難性的未來。我們必須以開創性的行動應對破紀錄的氣温增幅。」</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 13 Jan 2024 01:13:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10672004.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10672004.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[河南平頂山一煤礦發生煤與瓦斯突出事故，8 人遇難 15 人失聯河南平頂山一煤礦發生煤與瓦斯突出事故，8 人遇難 15 人失聯]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170507267429074600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>河南省平頂山天安煤業股份有限公司十二礦發生一起煤與瓦斯突出事故。當班入井 425 人，截止 22 時，已升井 380 人，遇難 8 人、失聯 15 人。河南省平頂山天安煤業股份有限公司十二礦發生一起煤與瓦斯突出事故。當班入井 425 人，截止 22 時，已升井 380 人，遇難 8 人、失聯 15 人。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">田鶴琪，呂雅萱</span></p></blockquote><p><span><span>據「平頂山發佈」官微消息，2024 年 1 月 12 日 14 時 55 分許，河南省平頂山天安煤業股份有限公司十二礦發生一起煤與瓦斯突出事故。當班入井 425 人，截止 12 日 22 時，已升井 380 人。井下搜救初步核查還有 45 人，其中，已取得聯繫 22 人（均在崗位值守狀態）、遇難 8 人、失聯 15 人。</span></span></p><p><span><span>事故發生後，河南省委主要領導迅速作出批示，省政府主要領導和分管領導在現場指揮，市委市政府全力組織救援，救援工作正在有序進行。</span></span></p><p>1 月 12 日晚，平頂山市消防支隊一名工作人員告訴界面新聞，消防已派出一部分警力，參與井上救援工作。</p><p>天眼查 APP 顯示，平頂山天安煤業股份有限公司（簡稱「天安煤業」）於 1998 年成立，員工人數達 53635 人，註冊資本 231521.5955 萬人民幣，大股東為中國平煤神馬控股集團有限公司。天安煤業十二礦位於<span>平頂山市東高皇鄉慶莊村北，</span>成立於 1996 年，2022 年數據顯示，員工人數達 3554 人。此外，天安煤業十二礦分別在 2023 年 1 月、3 月被平頂山市衞東區人民法院列為被執行人。</p><p>公開資料顯示，煤與瓦斯突出是一種類型的瓦斯特殊湧出的現象，即在壓力作用下，破碎的煤與瓦斯由煤體內突然向採掘空間大量噴出的現象。煤與瓦斯突出是煤礦井下生產的一種強大的自然災害，他嚴重威脅着煤礦的安全生產，具有極大的破壞性。每次突出前都有預兆出現，但出現預兆的種類和時間是不同的，熟悉和掌握預兆，對於及時撤出人員、減少傷亡具有重要的意義。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170507267429074600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞注意到，據天安煤業官網 2023 年 12 月 17 日的一則新聞動態顯示， 12 月 15 日上午，集團煤礦「瓦斯綜合治理專項攻堅提升年」活動啓動大會召開，總結「深化瓦斯綜合治理專項攻堅行動年」活動經驗，安排部署下一階段工作任務。國家礦山安全監察局河南局黨組成員、副局長<span><span><span><span><span><span><span><span><span>王華</span></span></span></span></span></span></span></span></span>北出席並授課，集團總經理李延河講話。</p><p>李延河稱， <span>「關鍵少數」要嚴格落實瓦斯防治主體責任，始終把瓦斯治理作為「一把手」工程，將責任逐級細化、任務逐層分解，確保「瓦斯綜合治理專項攻堅提升年」活動部署要求落實落地。</span></p><p><span>另據國家礦山安全監察局河南局官網顯示，2021</span><span>年<span>5</span>月<span>31</span>日至<span>6</span>月<span>4</span>日，河南煤礦安全監察局對平頂山天安煤業股份有限公司十二礦進行了現場監察，檢查中發現該礦存在重大事故隱患，依法作出責令停產整頓<span>3</span>日的行政處罰（豫煤安監豫南罰〔<span>2021</span>〕<span>3017</span>號）。</span></p><p><span>此外，</span><span>2018 年 12 月 25 日，天安煤業十二礦曾被平頂山市應急管理局罰款，處罰依據為：</span><span>2018 年 11 月 28 日，執法人員按照領導批示，對平頂山天安煤業股份有限公司十二礦（以下簡稱「平煤十二礦」）三水平建設項目防突專項驗收手續進行核查，發現十二礦三水平項目 2004 年 9 月開工，2014 年 6 月工程完工，2014 年 8 月 12 日開始進行聯合試運轉（移交生產），目前十二礦三水平正處於生產狀態，但至今未經當地人民政府煤礦安全監管部門進行防突專項驗收。</span></p><p><span>&nbsp;</span></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 16:30:11 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671800.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671800.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪/呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[IMF 同意為阿根廷「輸血」47 億美元，將帶來什麼影響？IMF 同意為阿根廷「輸血」47 億美元，將帶來什麼影響？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170506760741869500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>阿根廷與 IMF 的關係已穩步改善。阿根廷與 IMF 的關係已穩步改善。</p><p>米萊上任阿根廷總統後，與國際貨幣基金組織（IMF）的關係持續改善。</p><p>當地時間週三，IMF<a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2024/01/10/pr2405-argentina-pr2405-imf-staff-authorities-reach-sla-seventh-review-under-eff-arrangement" target="_blank">宣佈</a>，經過近一週的談判，已經與阿根廷達成一項 47 億美元的初步協議，支持這個陷入困境的國家債務重組。協議將在「未來幾周」提交給 IMF 執行董事會批准。另外，雙方還就「加強政策以恢復宏觀經濟穩定並使當前計劃重回正軌達成了諒解。」</p><p>當天晚些時候，阿根廷經濟部長卡普託澄清這不是新協議，而是之前陷入僵局的協議的重啓。阿根廷將用這筆前任政府時期就已商定的待支付款項，償還未來幾個月即將到期的 IMF 的債務。阿根廷已欠 IMF 超過 440 億美元。</p><p>卡普託同時表示，IMF 對之後談判新資金的可能性持開放態度。</p><p>阿根廷費爾南德斯政府在 2022 年初就已與 IMF 商定了上述債務再融資計劃，以避免債務違約，但是因未滿足後者設定的一系列經濟目標，計劃處於凍結狀態。</p><p>高盛分析師阿梅拉（Sergio Armella）認為，即便暫時沒有獲得 IMF 的新注資，但雙方的計劃能夠重回正軌將帶來積極情緒值得歡迎。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170506760741869500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這筆資金對阿根廷更直接的現實意義在於，將允許其把稀缺的外匯優先用於穩定宏觀經濟。該國的年通脹率已超過 200%，淨外匯儲備處於負值，面臨着償還大量外債和穩定宏觀經濟的雙重難題。</p><p>隨着貨幣儲備的耗盡，阿根廷曾探索用人民幣支付 IMF 欠款的選項，上屆政府還與中國達成了 65 億美元的貨幣互換協議。但在極右翼的米萊頻發對華不友好言論後，貨幣互換協議處於暫停狀態。</p><p>本月初，米萊以「時機不合適」為由正式放棄了去年 8 月獲得的加入金磚集團的資格，這一決定減少了阿根廷政府的融資選擇，從而使其更加依賴 IMF。</p><p>雙方關係升温並不意外。米萊上任伊始就將恢復 IMF 協議和解決經濟危機作為首要議程。IMF 也對其引發爭議的一系列經濟改革計劃相當捧場。當新政府宣佈首次提高利率、取消能源和交通補貼以及貨幣貶值 50% 時，該組織就對這些舉措表示了歡迎。</p><p>本週早些時候，IMF 再為米萊政府「站台」稱，新政府已經在實施一項雄心勃勃的穩定計劃，該計劃的基礎是大規模的前期財政整頓，以及重建儲備、糾正相對價格失調、加強央行資產負債表以及創建一個更簡單、基於規則的市場導向型經濟。</p><p>這個拉丁美洲第三大經濟體正面臨嚴峻的經濟挑戰，40% 的阿根廷人生活在貧困之中。截至發稿，其通脹已飆升到 211%。</p><p>自稱「無政府資本主義者」的米萊嘗試經濟休克療法，希望通過嚴厲的緊縮政策帶領阿根廷走出泥潭。他已採取多項措施削減公共支出和改革經濟，最近還向國會提交方案，尋求將 40 多家上市公司私有化，並對集會和示威的權利施加限制。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 14:14:09 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671530.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671530.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[紅海局勢拖累全球貿易下降 1.3%，但中國進出口均逆勢增長紅海局勢拖累全球貿易下降 1.3%，但中國進出口均逆勢增長]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170506721289974800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>特斯拉德國工廠已宣佈停產兩週。特斯拉德國工廠已宣佈停產兩週。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>德國基爾世界經濟研究所（IfW Kiel）於本週四更新了最新的月度<a href="https://www.ifw-kiel.de/de/publikationen/aktuelles/kiel-trade-indicator-1-2024/" target="_blank">基爾貿易指數</a>。指數顯示，全球以及主要經濟體之間的貿易繼續保持略微消極的趨勢。</p><p>整體來看，去年 12 月，經價格和季節性影響調整後的全球貿易額下降了 1.3%。</p><p>就歐盟整體而言，出口（-2.0%）和進口（-3.1%）的指標數字都明顯飄紅。德國的貿易數據繼續近幾個月的疲軟態勢，出口（-1.9%）和進口（-1.8%）再次逐月下降。另外，對紅海路線依賴不高的美國的出口（-1.5%）和進口（-1.0%）也出現了下降。</p><p>基爾貿易指標每月更新一次。它通過對全球 500 個港口船舶移動數據的實時分析，估算全球 75 個國家和地區的進出口貿易流量以及全球貿易整體情況。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/17050671876111300_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>報告認為，全球貿易疲軟的原因之一在於中東衝突引發的紅海貨船遇襲事件。從紅海貨運的指標來看，這條貿易路線上的貨運量正在鋭減。指數顯示，上個月，紅海集裝箱運輸量下降了一半以上。與去年與 11 月份的日均約 50 萬個集裝箱相比，目前每天的貨運量僅約 20 萬個。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170506721289974800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該機構貿易政策研究中心主任兼基爾貿易指標負責人欣茨（Julian Hinz）表示，由於紅海緊張局勢，部分商船改道非洲好望角，這導致亞洲生產中心與歐洲消費者之間的貨物運輸時間大幅延長，「最長可達 20 天」。它帶來的後果是歐盟和德國的外貿數字環比明顯下降，「因為運輸的貨物現在還在海上，還沒有按計劃在港口卸貨」。</p><p>這在特斯拉德國工廠的最新動作中得到體現。週四，特斯拉宣佈，將在 1 月 29 日至 2 月 11 日期間暫停柏林超級工廠的大部分汽車生產。原因在於貨船從紅海航線改道，運輸時間延長，造成零部件短缺。這也是首家因紅海危機宣佈中斷生產的公司。</p><p>但是中國的貿易則逆勢向上，出口（+1.3%）和進口（+3.1%）均呈上升趨勢。欣茨認為，原因之一可能是即將到來的中國春節推動了貿易額的增長。就這一數據的更多解釋，界面新聞聯繫欣茨詢問。但截至發稿，尚沒有得到回覆。</p><p>但是國際商船避開紅海路線已明顯推高中國和歐洲間的運費。欣茨指出，目前在中國和北歐之間運輸一個 40 英尺標準集裝箱的費用超過 4000 美元，比去年 11 月份的 1500 美元大幅增加。</p><p>不過，這仍然距離新冠疫情時期的價格相去甚遠，當時亞洲的供貨量急劇下降，同時歐洲的需求激增，導致了紅海航線上運輸一個集裝箱的費用高達 14000 美元。</p><p>儘管中歐間的運輸成本已明顯增加，但欣茨並不認為這會對歐洲端的消費價格產生明顯影響，尤其是在電子消費品等高價商品的貨值中，「因為運費所佔的比例僅在百萬分之一左右」。</p><p>至於仍在發酵中的紅海局勢，「除了將導致來自遠東的產品交貨時間略有延長，以及運費增加外，預計不會對全球貿易產生負面影響」，欣茨樂觀地説。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 14:09:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10671512.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10671512.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【觀察】如何激勵連續醫保參保繳費？【觀察】如何激勵連續醫保參保繳費？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505562858810700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>為鞏固拓展全民參保成果，近年來，全國多地對城鄉居民基本醫療保險連續參保繳費激勵約束機制進行了探索，當前大致分為提高住院報銷比例和提升門（急）診最高支付限額兩種主要激勵手段。為鞏固拓展全民參保成果，近年來，全國多地對城鄉居民基本醫療保險連續參保繳費激勵約束機制進行了探索，當前大致分為提高住院報銷比例和提升門（急）診最高支付限額兩種主要激勵手段。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 9 日，全國醫療保障工作會議在北京召開。會議明確，鞏固拓展全民參保成果是 2024 年醫保工作重要內容之一，其中包括「研究健全參保長效激勵約束機制，用制度保證連續繳費的羣眾受益，保障全民參保」。</p><p>連續參保的激勵約束機制是指通過各種措施和政策來鼓勵人們持續參加基本醫療保險，並減少參保中斷的情況，是提升醫保基金可持續性的重要鼓勵手段。</p><p>國家醫保局發佈的《2022 年全國醫療保障事業發展統計公報》顯示，截至 2022 年底，全國基本醫保參保人數為 134592 萬人，參保率穩定在 95% 以上。但是，儘管職工醫保參保人數比上年增加 813 萬人，增長 2.3%，2022 年基本參保總人數仍比上年減少了 1705 萬人，這主要是居民醫保參保人數相較 2021 年減少了 2517 萬人，下降 2.5%。</p><p>為鞏固拓展全民參保成果，近年來，全國多地對城鄉居民基本醫療保險連續參保繳費激勵約束機制進行了探索，當前大致分為提高住院報銷比例和提升門（急）診最高支付限額兩種主要激勵手段。</p><p>四川巴中市從 2021 年起就已施行城鄉居民連續參保激勵政策，參保人連續參保達到一定年限且未報銷過住院當年醫療費用的，提高首次報銷住院醫療費用自然年度內的基本醫療保險報銷比例，連續參保第四年提高 1%，連續參保第五年提高 2%，連續參保第六年及以上提高 3%。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505562858810700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 8 月 7 日，天津市醫保局發佈《關於完善基本醫療保障籌資運行和待遇保障機制的通知》公開徵求意見的公告，擬建立連續參保繳費激勵機制，對於連續參加居民醫保的參保人員（不含補繳費人員），門（急）診就醫最高支付限額提高 1000 元，調整為 5000 元，支付比例按照現行政策執行。</p><p>為什麼選擇上述兩種激勵手段？「住院報銷比例和門診最高支付限額是普通參保羣眾感受比較直觀的兩個醫保待遇指標，也是當前城鄉居民醫保和職工醫保的待遇差距所在。」中國人民大學勞動人事學院副教授王天宇向界面新聞介紹，以北京醫保為例，職工和居民的門診報銷封頂線分別為 2 萬元和 4500 元，住院報銷比例有 10 到 15 個百分點的差別。目前還沒有相關研究，但預期這兩項政策對居民還是能夠起到激勵效果。</p><p>但華中師範大學勞動與社會保障系副教授王超羣告訴界面新聞，預期兩種方式的激勵效果都會有限。因為不參保的主要是年輕人，流動人口，身體較好，生病少，醫療服務利用率低，即使提高待遇水平也很難有吸引力。而且現行政策範圍內報銷比例已經比較高了，繼續提升的空間有限。如果提的太高，也會引發與職工醫保的繳費和待遇倒掛，不利於職工醫保可持續發展。</p><p>連續參保繳費的長效激勵措施是否會加大地方醫保基金壓力？王天宇指出，一方面激勵措施本身是真金白銀，肯定會加大醫保基金壓力。另一方面如果能夠吸引更多人蔘保繳費，尤其是年輕人，會緩解基金壓力。</p><p>「是否會加大醫保基金壓力，主要取決於擴面帶來的基金徵收效果和連續參保激勵帶來的基金支出效果。」 王超羣説，隨着連續參保的持續推進，基金支出效果越來越大，而徵收效果越來越弱。因為不參保的人是少數，參保的人是多數。</p><p>王超羣認為，參保長效激勵約束機制是為了極少數人的參保，提高了大多數人的醫保待遇。此前各地參保工作已經做得比較好，很多人都是自新農合建立以來就一直參保，其中大部分連續參保的都是老年人。所以激勵機制相當於提高了老年人的醫保待遇。但從基金支出的角度，也會帶來基金支出壓力。</p><p>各地在探索連續參保激勵政策過程中也存在一些阻礙。例如在湖南就出現了「未能通過司法審查」的情況。湖南省醫療保障局在答覆省十四屆人大一次會議宋奎代表《關於提高城鄉居民醫保參保率的建議》稱，去年《湖南省城鄉居民基本醫療保險實施辦法》起草時，嘗試探索建立居民醫保連續參保繳費激勵機制，擬規定連續參保 10 年以上的可提高報銷比例，但因無上位文件支持，未能通過司法審查。</p><p>王天宇介紹，司法審查是法院對行政機構權力的限制，對阻止權力濫用、保護公民權益具有重要作用。但是我國醫療保險政策一直以來就是高度碎片化的，各地政策差異較大。國家醫保局成立後出台了大量文件，地方差異有所縮小。當前，醫療保障法已經列入立法規劃，或許能夠為各地的探索提供上位文件支持。</p><p>而現行《社會保險法》並沒有關於參保繳費和待遇相關的內容。中央相關規章中，只在《關於做好 2023 年城鄉居民基本醫療保障工作的通知》中有提到「探索促進連續參保繳費的約束措施」，但並未提到激勵機制。此次 2024 年全國醫保工作重點中提到「研究健全參保長效激勵約束機制「。「但是，這並不是明確的上位法依據。」 王超羣指出。</p><p>「對於地方政府而言，這項工作操作難度也比較大，成本比較高。」王超羣介紹，因為自 2003 年新農合建立、2007 年城鄉居民醫保制度建立以來，2016 年又經歷了城鄉居民醫保制度整合。最開始是使用合作醫療本，後來信息系統逐步完善，但是各級經辦信息系統尤其是維護參保、待遇信息的公司幾經變更，很多地區可能已經沒有以往的新農合、城鎮居民醫保的參保記錄了。在無法確定參保記錄的情況下，就難以確定待遇調高機制。</p><p>「同時，隨着人口流動，不少人異地參保，異地參保算不算連續參保？如何證明異地參保？不同地區的激勵措施也很有可能不同，如何進行銜接或統一？這些問題都要解決。」 王超羣説。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 12:00:16 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670502.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670502.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面｜最高法：非必要不對犯罪人親屬作出權利限制，必要邊界在哪兒？法治面｜最高法：非必要不對犯罪人親屬作出權利限制，必要邊界在哪兒？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504863111789300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>報告建議，犯罪人親屬及特定社會關係人一般不設置附隨後果。僅對極少數涉及國家安全、政治安全等特殊崗位的職業，設置對犯罪人親屬及特定社會關係人的職業限制。報告建議，犯罪人親屬及特定社會關係人一般不設置附隨後果。僅對極少數涉及國家安全、政治安全等特殊崗位的職業，設置對犯罪人親屬及特定社會關係人的職業限制。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>繼地方「連坐」規定被</span></span><span><span>全國人大通報廢止</span></span><span><span>後，對涉罪人員近親屬權利限制等規範性問題再引司法關注。</span></span></p><p><span><span>2024 年 1 月 11 日，「最高人民法院」微信公眾號轉載一篇名為《犯罪附隨後果研究》的調研報告指出，隨着社會治理模式的現代化演進，我國通過擴大輕罪微罪刑事立法強化社會治理功能的同時，需要健全完善犯罪附隨後果制度。</span></span></p><p><span><span>該調研報告由山東省高級人民法院、首都經濟貿易大學聯合課題組撰寫，刊發在《人民法院報理論週刊》。</span></span></p><p><span><span>報告表示，當前，我國法律設定的犯罪附隨後果沒有區分重罪與輕罪、故意犯罪與過失犯罪、犯罪人本人與親屬，進行差別化、精細化設定。大多數情況下，對輕重犯罪、故意與過失犯罪、本人與親屬設定相同的附隨後果，導致輕罪、過失犯罪人和犯罪人親屬承受的附隨後果過多過重，有違罪責刑相適應、罪責自負等原則。</span></span></p><p><span>對此報告稱，犯罪附隨後果的設定，應當按照比例原則要求，進行適當性、必要性和均衡性考量，在確保實現社會防衞功能，最大限度保護公共利益，提高社會治理效率的前提下，把犯罪附隨後果對犯罪人及其親屬相關權利的剝奪或限制控制在最小範圍或最低限度內，而且要努力實現對犯罪人及其親屬權利限制的精準化與科學化。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504863111789300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>基於犯罪人親屬權利限制問題，報告建<span><span>議，犯罪人親屬及特定社會關係人一般不設置附隨後果。僅對極少數涉及國家安全、政治安全等特殊崗位的職業，設置對犯罪人親屬及特定社會關係人的職業限制。</span></span><span><span>調研報告還特別指出，嚴格控制對犯罪人親屬的限制和影響，非必要不對犯罪人親屬作出上學、入伍、就業等方面的限制。</span></span></p><p><span><span>「個人認為，對</span></span>犯罪人親屬權利限制問題作出改變<span><span>意味迴歸法治本原，對不符合法治原則的規定、理念或者制度要進行糾錯。」</span></span><span>北京盈科律師事務所刑事部副主任原東峯告訴界面新聞，</span><span><span>犯罪附隨後果制度應該是針對犯罪人，不能針對犯罪人親屬及特定社會關係人，否則就是牽連制度，連坐制度，違反刑法的罪責自負原則，與現代社會治理理念背道而馳。</span></span></p><p><span><span>上海德禾翰通律師事務所律師楊衞華向界面新聞表示，從憲法甚至從法哲學的角度來看，對</span></span>犯罪人親屬不設置附隨後果<span><span>是傳統社會走向現代社會，從人治社會走向法治社會的標誌性現象之一，符合我們國家法治進步的方向。</span></span></p><p><span><span>楊衞華稱，最高法轉發此篇文章意味着相關司法部門已經意識到犯罪附隨後果的制度性缺陷」，在立法與司法機關互動的層面上，我個人認為最高法會在職權範圍內做出相應制度改變，予以糾正或完善犯罪附隨後果制度存在的適用隨意性、不適應現行刑法的功能要求等問題。「楊衞華説。</span></span></p><p>「但在後續執行過程中，犯罪附隨後果也要有所區分。」<span><span>楊衞華表示，法院老賴的近親屬並不應在限制排除之列，「舉個例子，法院採取凍結失信人的相關賬户以及查處不動產等措施，導致失信人無法支付其子女高昂私立學校費用，不屬於所謂的附隨後果。」楊衞華説。</span></span></p><p><span><span>在我國，犯罪附隨後果是指犯過罪的人及其親屬、特定社會關係人因其犯罪或刑罰處罰記錄所產生的權利或資格限制、禁止或者剝奪等後果。很多情形下，犯罪附隨後果沒有期限限制，會終身伴隨犯罪人及其親屬。</span></span></p><p><span><span>根據我國法律，犯罪附隨後果主要有八類，即職業禁止、承擔如實報告等特定義務、禁止或限制考試資質、限制落户、限制信譽或榮譽的獲得、排斥社會保障、限制有關風險性作業或收養等行為、一定時間內不予簽發護照等限制。</span></span></p><p><span><span>其中，職業禁止的規定最多。據調研報告統計，160 多部法律法規對受過刑事處罰的人進行就業、執業等資格限制。其中，涉及國家機關職業資格限制的達 26 種，如不能擔任公務員、法官、警察、檢察官等；涉及企事業單位職業限制的 19 種，如不能擔任銀行高管、國企高管、證券業高管、保險業高管等；禁止或限制從事與社會利益緊密關聯職業的 30 種，如禁止擔任仲裁員、拍賣師、房產經紀人等。某些地方政策還限制有刑事犯罪記錄的居民通過積分落户，對於有特定犯罪前科的公民，在一定期限內限制出入境。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，關於犯罪附隨後果相關規定多見於地方性法規之中，具有體繫上的「編外性」。調研報告介紹，除刑法第三十七條之一和第一百條規定的從業禁止與前科報告外，其他犯罪附隨後果主要規定在刑法之外的法律法規中。</span></span></p><p><span><span>「對犯罪人親屬設立犯罪附隨後果的規範文件除少數由國家及<span><span><span><span>中央機關</span></span></span></span>制定外，大多數是由地方相關機關制定，效力層級較低，但對犯罪人親屬及特定社會關係人的一些權利進行了一定限制甚至剝奪。」調研報告表示。</span></span></p><p><span><span>近年來，針對罪犯子女考公限制所帶來的公平合理性話題引發激烈探討。中國政法大學刑事司法學教授羅翔 2023 年發表在《政法論壇》的文章《犯罪附隨性制裁制度的廢除》指出，「有過犯罪記錄的人數量頗大，其家庭成員則更是一個龐大的羣體。對如此巨大的羣體權利進行限制或剝奪，其合理合法性都必須引起全社會的高度關注。」</span></span></p><p><span><span>2023 年兩會期間，全國政協委員周世虹建議，取消對罪犯子女考公的限制，廢除有關直系親屬、旁系親屬等有過被刑事處罰等處分而影響考生或被政審人政審的規定。他認為，政審應當以被政審人的現實表現為主，注重以實證證據予以證明。</span></span></p><p>而也有部分學者認為，通過限制罪犯子女考公等政策，將可能被家庭關係裹挾而存在犯罪風險的人員提前排除出公務員隊伍，對於預防公職人員腐敗、以權謀私等犯罪行為有着積極意義。</p><p><span><span>原東峯則表示，這是一種主觀臆想，而且偏離了法治精神」，不能主觀認為罪犯子女犯罪的概率大，就剝奪這些本身沒有犯任何錯誤的人考公等方面的權利。「原東峯稱，預防公職犯罪關鍵是制度設計，要有合理有效的監督機制，制度設置得當，任何人在位都會不敢想貪腐，不敢貪腐，不能貪腐，而不應該是先帶着有色眼鏡把一部分人限制在考公資格之外。</span></span></p><p>此外，界面新聞注意到，此次調研報告中提到，<span><span>僅對極少數涉及國家安全、政治安全等特殊崗位的職業，設置對犯罪人親屬及特定社會關係人的職業限制。此前，</span></span>中組部 2021 年《公務員錄用考察辦法（試行）》規定，對於報考機要、國家安全等涉密職位的人員，一般應當考察家庭成員和主要社會關係的有關情況。</p><p>楊衞華表示，從保障社會利益和國家安全的考慮出發，涉及國家安全、政治安全等特殊崗位，相關部門會有更為明確的規定。不過，一般的公務員崗位，還是能夠開放的。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 11:56:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670407.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670407.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[「中考移民」湧向大慶？當地教育局和警方已展開聯合調查「中考移民」湧向大慶？當地教育局和警方已展開聯合調查]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505861092337300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>界面新聞統計發現，黑龍江省普通高中升學率比河南省高出 15.79%。界面新聞統計發現，黑龍江省普通高中升學率比河南省高出 15.79%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>黑龍江大慶市疑似出現外省份「中考移民」引起輿論關注。2024 年 1 月 11 日，大慶市教育局迴應稱，市公安局、市教育局已組成聯合調查組徹查違規行為，發現問題將嚴肅處理。</span></span></p><p><span><span>1 月 4 日，多名網友在大慶市網絡問政平台「百湖民聲」提問「中考移民」問題，網友表示：「本學期大量河南初四中學生轉入大慶市各個中學，屬於中考移民，這種情況已經嚴重損害初四學生利益，這樣競爭不公平，體育學校這 30 分就都能給他們嗎？小科就允許他們補考嗎？教育局不應該出台政策限制他們這樣中考移民嗎？」</span></span></p><p><span><span>對此，大慶市教育局在 1 月 11 日回覆稱，「就限制外省轉入初中畢業生錄取等事項，不符合現行政策要求的訴求，正在集體研究下一步具體措施，堅決維護我市學生利益。市公安局、市教育局已組成聯合調查組徹查違規行為，發現問題將嚴肅處理。」</span></span></p><p><span><span>據瞭解，初四是在義務教育階段「五四學制」（小學五年，初中四年）下面臨中考的學生年級。「初升高」分流政策之下，部分家長為了孩子能考上普通高中，不惜付出經濟、時間代價將户口遷至普通高中升學率更高的地區。此前，陝西西安、西藏、新疆等地也曾出現過「中考移民」的情況。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，在 2023 年 12 月 15 日就有用户在「百湖民聲」平台留言，詢問 2023 年 8 月之後大量湧入的河南等省的中考移民是否可以參加 2024 年中考。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505861092337300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>大慶市教育局當時答覆稱，根據《學籍管理規定》，「人」「籍」不得分離，即學生學籍與就讀學校須保持一致，且根據大慶市中考報名要求，無大慶市初中學籍的學生不得報名參加大慶市高中招生考試。外省轉入大慶市義務教育學校，具有大慶市初中學籍的中考考生，需對初中結業科目進行補考。</span></span></p><p><span><span>「市教育局按照省教育廳的要求，近期對外省轉入初中學生進行了兩次集中排查，重點排查是否存在‘人籍分離’情況，督促學校加大對外省轉入學生的管理力度，確保不出現‘人籍分離’情況，發現一起，查處一起。」大慶市教育局表示。</span></span></p><p><span><span>為何河南初四中學生轉入大慶市？黑龍江省和河南省普通高中錄取率如何？對於相關問題，1 月 12 日，河南省教育廳辦公室一位工作人員向界面新聞介紹，河南省教育廳不會計算併發布普通高中錄取率，而是公佈「高中階段毛入學率」這一數據，它指的是初中畢業後進入普通高中和中等職業學校就讀的學生比例。《2022 年河南省教育事業發展統計公報》公佈的 2022 年河南省高中階段毛入學率為 92.70%。</span></span></p><p><span><span>界面新聞統計發現，黑龍江省普通高中升學率比河南省高出 15.79%。</span></span></p><p><span><span>據黑龍江省教育廳發佈的《2022 年黑龍江省教育事業發展統計公報》，2022 年黑龍江省初中畢業生為 26.52 萬人，普通高中招生則為 18.79 萬人。據此計算，2022 年黑龍江省普通高中錄取率為 70.85%。另據河南省教育廳發佈的《2022 年河南省教育事業發展統計公報》，2022 年河南省初中畢業生為 155.19 萬人，普通高中招生為 85.45 萬人，據此計算，2022 年河南省普通高中錄取率為 55.06%，比黑龍江省低 15.79%。</span></span></p><p><span><span>針對下一步將如何展開調查工作？如何處置「中考移民」？1 月 12 日，界面新聞致電大慶市教育局，一位工作人員表示，該問題需要諮詢大慶市教育局義務教育科。界面新聞隨後多次致電該局義務教育科，電話均無人接聽。此前據極目新聞報道，大慶市教育局工作人員表示，已暫時關閉學籍系統，正在清查是否存在違規轉學的情況。另外，當地也正在制定新的轉學政策，有轉學需求的家長可以關注。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 11:30:49 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670440.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670440.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 中國證監會原主席周道炯去世；國家衞健委：促進人口長期均衡發展，加快完善生育支持政策措施界面晚報 | 中國證監會原主席周道炯去世；國家衞健委：促...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 中國證監會原主席周道炯去世；國家衞健委：促進人口長期均衡發展，加快完善生育支持政策措施界面晚報 | 中國證監會原主席周道炯去世；國家衞健委：促進人口長期均衡發展，加快完善生育支持政策措施" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>央行：2023 年 12 月末廣義貨幣（M2）餘額 292.27 萬億元，同比增長 9.7%；證監會：加快推進資本市場投資端改革的各項工作，進一步加大中長期資金引入力度；非法收受鉅額財物，中國太平保險集團原副總經理肖星被逮捕。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 12 日晚報新聞。央行：2023 年 12 月末廣義貨幣（M2）餘額 292.27 萬億元，同比增長 9.7%；證監會：加快推進資本市場投資端改革的各項工作，進一步加大中長期資金引入力度；非法收受鉅額財物，中國太平保險集團原副總經理肖星被逮捕。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 12 日晚報新聞。</p><h3>中國證監會原主席周道炯去世</h3><p>1 月 12 日，據證券日報消息，原國務院證券委員會常務副主任、中國證監會原主席、原中國人民建設銀行行長、中國建設銀行原監事會主席周道炯同志，因病醫治無效，於 2024 年 1 月 11 日在北京去世，享年 90 歲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10669294.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家衞健委：促進人口長期均衡發展，加快完善生育支持政策措施</h3><p><span>國家衞健委官網消息，1 月 11 日至 12 日，全國衞生健康工作會議在北京召開。</span>會議提出，促進人口長期均衡發展。加快完善生育支持政策措施，大力發展普惠托育服務。<a href="https://m.jiemian.com/article/10669554.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>央行：2023 年 12 月末廣義貨幣（M2）餘額 292.27 萬億元，同比增長 9.7%</h3><p>央行官網 1 月 12 日發佈 2023 年金融統計數據報告。報告稱，12 月末，廣義貨幣餘額 292.27 萬億元，同比增長 9.7%。人民幣貸款餘額 237.59 萬億元，同比增長 10.6%。12 月份，人民幣貸款增加 1.17 萬億元，同比少增 2401 億元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10670081.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>證監會：加快推進資本市場投資端改革的各項工作，進一步加大中長期資金引入力度</h3><p><span>1 月 12 日，證監會召開 2024 年首場新聞發佈會。</span><span>證監會機構司副司長林曉徵指出，</span>下一步，證監會將在中央金融委的統一領導下，會同相關部委，繼續採取有效措施，加快推進資本市場投資端改革的各項工作，進一步加大中長期資金引入力度。<a href="https://m.jiemian.com/article/10670247.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>證監會：加大回購的事中事後監管，依法嚴厲查處利用回購實施內幕交易、操縱市場等違法行為</h3><p><span>1 月 12 日，中國證監會召開 2024 年首場新聞發佈會。</span>會上，上市司副司長郭瑞明表示，證監會鼓勵上市公司依法合規運用回購工具，積極回報投資者，促進市場穩定健康發展，同時也將加大回購的事中事後監管，對利用回購實施內幕交易、操縱市場等違法行為的，依法嚴厲查處。<a href="https://m.jiemian.com/article/10670034.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>引導行業協會加強反壟斷合規建設，《關於行業協會的反壟斷指南》出台</h3><p>1 月 12 日，據央視新聞，為預防和制止行業協會從事《中華人民共和國反壟斷法》禁止的行為，發揮行業協會在促進行業規範健康持續發展、維護市場競爭秩序等方面的積極作用，引導行業協會加強反壟斷合規建設，根據《反壟斷法》等法律規定，國務院反壟斷反不正當競爭委員會制定出台《關於行業協會的反壟斷指南》。《指南》由委員會辦公室解釋，自發布之日起施行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10669156.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：在中方斡旋和促推下，緬軍同緬北民地武組織代表在昆明舉行和談</h3><p>據環球網消息，外交部發言人毛寧主持 1 月 12 日例行記者會。毛寧在迴應環球時報-環球網記者提問時表示，2024 年 1 月 10 日至 11 日，在中方的斡旋和促推下，緬軍同果敢、德昂、若開等三家緬北民地武組織代表在中國雲南昆明舉行和談，並達成正式停火協議。<a href="https://m.jiemian.com/article/10669011.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>非法收受鉅額財物，中國太平保險集團原副總經理肖星被逮捕</h3><p>1 月 11 日上午，據「最高人民檢察院」微信公眾號消息，中國太平保險集團有限責任公司原黨委委員、副總經理肖星涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。<a href="https://m.jiemian.com/article/10668072.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:49:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670523.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670523.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 全年社融增量累計 35.59 萬億元，12 月份連續五月高於去年同期水平基本面 | 全年社融增量累計 35.59 萬億元，12 月份連續五月高於去年同期水平]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>初步統計，2023 年全年社會融資規模增量累計為 35.59 萬億元，比上年多 3.41 萬億元。初步統計，2023 年全年社會融資規模增量累計為 35.59 萬億元，比上年多 3.41 萬億元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505572983110500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:41:24 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670514.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670514.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王涓婷/孟令稀]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美英空襲胡塞武裝在也門的據點，之後會發生什麼？美英空襲胡塞武裝在也門的據點，之後會發生什麼？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2022 年 6 月 26 日，也門薩那，一名忠於胡塞叛軍的安全部隊成員站在火焰前焚燒繳獲的毒品。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505274168066500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>雖然雙方交手可能升級，但鄒志強和李紹先均向界面新聞表示，美國不會向也門派出地面部隊，用地面進攻消滅胡塞武裝。雖然雙方交手可能升級，但鄒志強和李紹先均向界面新聞表示，美國不會向也門派出地面部隊，用地面進攻消滅胡塞武裝。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>也門胡塞武裝在紅海發動最大規模襲擊之後，1 月 11 日，美國和英國在荷蘭、加拿大、巴林和澳大利亞的支持下對該組織在也門的據點發動空襲。</p><p>這也是本輪巴以衝突以來，西方首次直接打擊胡塞武裝據點。但這次行動並非突如其來。</p><p>近幾周，美國和英國官員先後警告如果胡塞武裝不停止對紅海商船襲擊，兩國將準備進行軍事打擊。在週四行動前，多家英國媒體就報道美英要動手。</p><p>週四的空襲前，胡塞武裝控制的也門紅海沿岸城市荷台達已經處於高度戒備狀態。胡塞武裝開始將設備和人員撤出當地的軍事基地。</p><p>空襲之後，美國防長奧斯汀宣佈空襲打擊的目標是胡塞武裝的無人機、陸基巡航導彈、海岸雷達和空中監控能力。美國官員透露，美英通過戰機空襲、潛水艇和戰艦發射戰斧導彈打擊了 10 多個目標。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505274168066500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>胡塞武裝週五發表聲明稱美英對也門發動了 73 次襲擊，打擊了也門首都薩那、荷台達省、塔伊茲省、哈傑省和薩達省。襲擊造成五名胡塞武裝喪生，六人受傷。</p><p>英國首相蘇納克確認英國皇家空軍參與了對也門的空襲，同時強調英國採取的是「有限、必要、相應的自衞行動」。澳大利亞則確認派人員參與了美英空襲。</p><p>空襲之後，美國、英國、澳大利亞、巴林、加拿大、丹麥、德國、荷蘭、新西蘭、韓國 10 國發表聯合聲明強調，各國的目標是讓緊張局勢「降級」。</p><p>美國總統拜登同時警告，如果有需要，他將「毫不猶豫」下令美軍採取進一步行動。截至北京時間週五下午，胡塞武裝尚未對美英空襲做出還擊。</p><p>但在空襲前，胡塞武裝領導人阿卜杜勒·馬利克·胡塞警告，胡塞武裝勢必將對美軍襲擊展開報復，「還擊將比我們此前的 20 架無人機和導彈襲擊的規模更大」。他同時明確該武裝將更堅決打擊與以色列有關的船隻，不會退縮。</p><h3>胡塞武裝將如何反應？</h3><p>胡塞武裝將對美英空襲進行還擊已經毋容置疑。至於怎樣還擊，寧夏大學中國阿拉伯國家研究院院長李紹先預測，在可打擊範圍內的美軍基地可能是胡塞武裝報復目標。</p><p>美國海軍第五艦隊司令部就位於巴林，巴林也是唯一一個承認為美英空襲提供支持的中東國家。美國在非洲最大的軍事基地則位於與也門隔紅海相望的吉布提。本輪巴以衝突以來，親伊朗武裝持續對駐伊拉克和敍利亞的美軍基地發動無人機和導彈襲擊，引發了美軍多輪空襲報復。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505284790151400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：谷歌地圖</figcaption></figure><p>除此之外，李紹先預測美英戰機和導彈途經的國家可能成為胡塞武裝遷怒的對象。胡塞武裝也可能繼續攻擊美英在紅海的軍艦、加大力度攻擊紅海商船，對商船的襲擊還可能擴大到印度洋北部阿拉伯海區域。</p><p>復旦大學中東研究中心研究員鄒志強則認為，無人機和導彈將是胡塞武裝報復襲擊的主要手段，有可能對美英在紅海的艦船發動無人機羣攻擊。他預測，胡塞武裝對商船的襲擊可能擴大到阿拉伯海亞丁灣，「其他力量比如索馬里海盜也可能渾水摸魚」。</p><p>本輪紅海危機以來，胡塞武裝對商船發動了 27 次襲擊，但襲擊沒有造成任何船員傷亡和美軍傷亡。遭美英空襲後，鄒志強懷疑，胡塞武裝的反擊有可能造成人員傷亡，從而招致美軍更強打擊，雙方交手進入循環升級模式。</p><p>雖然雙方交手可能升級，但鄒志強和李紹先均認為，美國不會向也門派出地面部隊，用地面進攻消滅胡塞武裝。</p><p>鄒志強指出，美國在中東的政策依然是戰略收縮，此次空襲是在對胡塞武<span><span><span>裝發</span></span></span>出多次警告後兑現警告。從美國內政來説，目前巴以衝突遲遲不結束、紅海商船持續遇襲，空襲胡塞武裝也是為了改變拜登政府在中東問題上的被動。</p><p>李紹先補充，美軍的空襲已經遭到美國國會議員批評，指責拜登政府在海外發動空襲前沒有知會國會，空襲的合法性已經引發爭議，「這樣的情況下美國不可能向也門派兵。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170505281532020700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>在美國國會，共和黨和民主黨議員都對此次空襲的合法性提出質疑，指責拜登政府在沒有獲得國會授權下對也門展開空襲違反了憲法第一條。還有民主黨議員呼籲拜登政府聆聽海灣盟友的訴求，不要被捲入另一場中東戰爭。</p><p>李紹先同時也指出，雖然胡塞武裝有意實施報復，但由於該組織的軍事能力有限，到底能對美英目標和商船造成多大程度的傷害值得商榷。再加上美國無意出兵也門，因此紅海衝突嚴重擴大的可能依然較低。</p><h3>伊朗將如何反應？</h3><p>此前美英警告要軍事打擊胡塞武裝後，伊朗將一艘服役 51 年的驅逐艦開進紅海，與美軍領導的護航聯盟處於同一海域。週四，在美英空襲前，伊朗在阿曼灣扣押了一艘油輪，以報復美國此前扣押運輸伊朗石油的油輪。</p><p>鄒志強判斷，此次空襲後，伊朗依然不會直接介入各武裝與美國和以色列的交鋒。之後伊朗可能繼續通過代理人，包括伊拉克和敍利亞的什葉派武裝，加大對美軍基地的騷擾襲擊。除此之外，鄒志強認為不排除伊朗繼續在波斯灣扣押船隻的可能。</p><p>「從外交和政治手段上，伊朗也可能對高調參與美英對胡塞武裝空襲的中東國家——也就是巴林，進行反制。」但鄒志強認為，與胡塞武裝和黎巴嫩真主黨不同，伊朗有自己的外交戰略考量，嚴重擴大巴以衝突對伊朗「得不償失」，因此伊朗在本輪巴以衝突中保持了剋制。</p><p>李紹先表示，伊朗樂於見到胡塞武裝對美英空襲做出「可控」的反應，但胡塞武裝過度反應不符合伊朗的利益。無論是美國還是伊朗，都希望保持目前的態勢，不願意讓巴以衝突擴大成地區戰爭。</p><p>美國前國務卿基辛格曾稱在中東，沒有埃及就沒有戰爭。李紹先認為從中東目前的情況看是「沒有伊朗就沒有戰爭」，「只要伊朗不捲入，就不會發生地區戰爭。」</p><p>至於如何打破胡塞武裝與美英之間的報復循環，李紹先預測依然要靠外交活動。他指出，雖然胡塞武裝沒有能力對美國目標造成嚴重傷害，但可以把沙特等周邊國家捲入。</p><p>也門目前雖然處於暫時平靜狀態，然而胡塞武裝並沒有與包括沙特在內的也門內戰各方簽署和平協議，戰火依然可以重燃。</p><p>週五，沙特外交部發表聲明呼籲各方保持克制，避免讓紅海緊張局勢升級。</p><h3>胡塞武裝是怎樣的組織？</h3><p>胡塞武裝是成立於 1990 年代的什葉派反政府組織，該組織創立之初是為了對抗遜尼派勢力，反對沙特和美國對也門政府的影響。胡塞武裝的影響力在多輪也門內亂中擴張，後來得到了伊朗支持。</p><p>2014 年，胡塞武裝與也門政府開打內戰，內戰至今尚未正式結束。目前也門主要由也門政府、胡塞武裝和分離組織南方過渡委員會三方控制。也門政府得到沙特領導的聯軍支持，南方過渡委員會則由阿聯酋支持。</p><p>也門政府控制該國約一半土地，胡塞武裝 25%，南方過渡委員會控制 20%。胡塞武裝控制的地區集中在人口密集的西部和北部，包括首都薩那和瀕臨紅海東南側的主要港口城市荷台達。也門有 70% 進口經荷台達港運輸。</p><p>英國皇家國際事務研究所 2019 年的報告估計，胡塞武裝有 18 萬到 20 萬成員，其中有相當一部分為前政府軍警。該武裝所有武器包括坦克、反坦導彈、彈道導彈、無人機。2019 年，胡塞武裝從也門北部向沙特東部油田發動導彈和無人機襲擊，導致沙特石油產量減半，全球油價一度上漲。</p><p>2022 年，也門內戰各方達成臨時停火。臨時停火到期後，也門繼續維持相對的平靜，也門政府與胡塞武裝進行了大規模換囚。隨着沙特與伊朗關係緩和，沙特於去年開始與胡塞武裝就結束也門內戰展開直接談判。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:35:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670183.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670183.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜馬鞍山警方偵破涉案 70 億非法套現案，西藏在北大荒推進異地種糧地方新聞精選｜馬鞍山警方偵破涉案 70 億非法套現案，西藏在北大荒推進異地種糧]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505383332732000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？廣西陸川一中學收取 260 元「趴桌費」？教育局責成退還；深圳一公司高管違法開除員工？人社局通報：已被解聘；青海省知識產權局正式掛牌，構建知識產權「大保護」格局。今天有哪些地方新聞值得關注？廣西陸川一中學收取 260 元「趴桌費」？教育局責成退還；深圳一公司高管違法開除員工？人社局通報：已被解聘；青海省知識產權局正式掛牌，構建知識產權「大保護」格局。</p><h3>【安徽】馬鞍山警方偵破一起非法套現特大案件，涉案高達 70 億</h3><p>據央視新聞客户端報道，近日，安徽馬鞍山市警方公佈一起利用網絡平台非法套現的特大案件，案件涉及 14 個省，涉案金額高達 70 億元，涉案 30 名嫌疑人目前已經全部歸案，並被提起公訴。根據警方的調查，這些利用網絡非法套現的犯罪活動常常通過微信羣等社交平台發佈廣告，招攬客户。嫌疑人的套現方式五花八門。他們有的通過提供虛假的高額服務，如價值兩千元的插花、每節五千元的鋼琴課等進行套現；有的利用一些平台撤銷訂單時的返款漏洞套現；還有的購買手機等易銷商品快速轉手變現。嫌疑人的抽成比例通常是套現金額的 2% 至 8%，最高的甚至超過 20%。根據網絡聊天記錄，被用來進行非法套現活動的網絡平台，不僅涉及花唄、白條等第三方支付平台，還包括美團、攜程、抖音等商業平台上入駐的電商。</p><h3>【西藏】在北大荒推進異地種糧，建設稻穀種植儲備保供基地</h3><p>據中新社消息，記者 1 月 12 日從西藏自治區糧食和物資儲備局獲悉，西藏按照「飛地種糧」模式，與北大荒農墾集團建設「西藏稻穀種植儲備保供基地」，2023 年，落實稻穀種植基地 2 萬畝、儲備稻穀 1.2 萬噸。西藏自治區糧食和物資儲備局副局長李玥表示，「飛地種糧」初見成效，該保供基地的落實，確保西藏在應急狀態下，至少有 1.2 萬噸稻穀可兜底採購調用。2023 年 10 月以來，西藏累計採購調運北大荒大米 1000 餘噸，主要用於軍民融合和市場供應，特別是近期西藏拉薩國家糧食儲備庫採購的第一批西藏保供基地市場化供應新米順利進藏、入庫。自 12 月 9 日起，這批大米在拉薩市內多家放心糧油店面向民眾敞開供應。同時，11 月初 1.2 萬噸儲備新稻已全部入倉。</p><h3>【廣西】陸川一中學收取 260 元「趴桌費」？教育局責成退還</h3><p>近日，廣西玉林市陸川縣文昌中學初一學生家長在社交平台上發佈視頻稱，學校要收取每學期 260 元的教室趴桌睡覺費，引發廣泛關注。1 月 12 日，廣西陸川縣教育局通報關於一中學收取午休費用的情況説明稱，1 月 11 日，網上出現「陸川縣一中學趴桌子午休收費」的信息，教育局立即組織人員進行調查，並責成收取費用的學校陸川中學附屬初級中學進行整改。該校已於 1 月 11 日停止收費，並將已收取 237 人的午休費用全部退還。下一步將加強對學校管理，防止此類事情再發生。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505383332732000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【黑龍江】大慶市教育局迴應「網友稱大量初四河南生轉入上學」</h3><p>據大慶市網絡問政平台消息，近日，有網友稱「大量初四河南生轉入大慶上學」。大慶市教育局回覆，「近日來，市教育局耐心傾聽家長訴求，認真解讀政策，經溝通交流，就依法依規辦理跨省轉學等事項初步達成共識，充分保障義務教育階段適齡兒童少年就學、畢業等權益；就限制外省轉入初中畢業生錄取等事項，不符合現行政策要求的訴求，正在集體研究下一步具體措施，堅決維護我市學生利益。市公安局、市教育局已組成聯合調查組徹查違規行為，發現問題將嚴肅處理。」</p><h3>【廣東】深圳一公司高管違法開除員工？人社局通報：已被解聘</h3><p>深圳市人力資源和社會保障局微信公眾號 1 月 11 日晚發佈通報稱，1 月 10 日，有關「深圳一公司男高管違法開除男員工」的信息在網絡平台流傳，引發網民關注。經查，視頻所示事件發生於 2022 年 11 月，有關爭議涉事員工已申請勞動仲裁併執行完畢。涉事公司經綜合考慮該管理人員處理糾紛時存在不當言論及其他因素，已於 2023 年 2 月對其進行降職處理，並於 2023 年 3 月與其解除勞動合同。深圳市人力資源和社會保障局表示，後續將將進一步加大普法宣傳力度，暢通維權渠道，督促用人單位依法規範用工，切實維護勞動者合法權益。個人或組織發現用人單位存在侵害勞動者合法權益行為的，可向屬地人力資源部門投訴舉報，人力資源部門將依法依規嚴肅查處。</p><h3>【上海】警方依法查處 8 起網絡謠言案件，包括城隍廟破產等謠言</h3><p>據「警民直通車上海」消息，2023 年 12 月 5 日起，公安部部署了 2024 年網絡謠言打擊整治專項行動。上海警方針對網上惡意炒作、造謠生事等網絡亂象開展集中打擊整治，同時聯合上海市委網信辦建立定期研商通報機制，第一時間核查網絡謠言並聯合處置。截至目前，共查處網絡謠言案件 8 起，累計查處造謠人員 8 人，指導平台清理謠言信息 967 條，關停違法賬號 11 個。1 月 12 日，「上海網警」微信公眾號公佈了 3 起典型案例，分別是依法查處劉某編造「城隍廟破產」網絡謠言；依法查處蘇某編造「可快速提取被查處的非法營運網約車」網絡謠言；依法查處孫某編造「青浦一集裝箱着火致一家六口全部死亡」網絡謠言。</p><h3>【山西】忻州尹村遺址去年發掘成果：出土器物集中在夏代晚期</h3><p>據央視新聞客户端報道，日前，山西省考古研究院公佈了山西忻州尹村遺址 2023 年考古發掘收穫。尹村遺址位於山西省忻州市忻府區旭來街街道尹村西北約 50 米的雲中河北岸台地上，該遺址南臨雲中河，北倚金銀山。東南鄰近尹村居民區，西北側臨近胡家堖流經巖口注入雲中河的季節河。該遺址是忻州地區重要的龍山至夏商時期遺址之一。2023 年發掘共清理遺蹟共 40 處。從各遺蹟內採集各類小件器物共 151 件，其中石器 36 件，骨器 37 件，陶器 69 件，蚌器 2 件，瓷器 2 件，符瓦 2 塊；鐵器 1 件，綠松石 1 件，買地券 1 塊。出土器物可辨器形，包含仰韶晚期至廟二、龍山晚期、夏時期。</p><h3>【青海】省知識產權局正式掛牌，構建知識產權「大保護」格局</h3><p>據中新網消息，「在青海省市場監管局加掛青海省知識產權局牌子是全面推進我省知識產權事業高質量發展的重大舉措，標誌着我省知識產權體系建設邁入了新階段。」1 月 12 日，青海省市場監管局黨組書記、局長劉興民在青海省知識產權局掛牌儀式上表示。他表示，將聚焦新時代市場監管和知識產權工作需要，統籌推進市場監管與知識產權融合發展，以實際行動支持改革，全面完成知識產權機構改革任務。青海省此前發佈《知識產權強國建設綱要 (2021—2035 年》提出，到 2025 年，知識產權保護體系更加完善，知識產權制度激勵創新的基本保障作用有效發揮，知識產權市場價值得到實現，青海品牌知名度、美譽度不斷提升，具有青海特色的知識產權強省建設取得明顯成效。到 2035 年，知識產權治理能力實現現代化，基本建成知識產權強省。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10669647.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10669647.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 2023 年末人民幣貸款餘額同比增長 10.6%，增速連續三年下降基本面 | 2023 年末人民幣貸款餘額同比增長 10.6%，增速連續三年下降]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2023 年末人民幣貸款餘額 237.59 萬億元，同比增長 10.6%，較上年同期低 0.5 個百分點。2023 年末人民幣貸款餘額 237.59 萬億元，同比增長 10.6%，較上年同期低 0.5 個百分點。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170505521671297100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:27:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670451.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670451.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李澤坤 LZK/孟令稀]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 12 月 M2 同比增長 9.7%，增速降至 21 個月新低基本面 | 12 月 M2 同比增長 9.7%，增速降至 21 個月新低]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>12 月末，廣義貨幣（M2）餘額 292.27 萬億元，同比增長 9.7%。12 月末，廣義貨幣（M2）餘額 292.27 萬億元，同比增長 9.7%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240112/170505422669717400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 10:13:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10670343.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10670343.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜去年我國進出口總值同比增長 0.2% 2023 年 12 月份 CPI 同比下降 0.3% 直通部委｜去年我國進出口總值同比增長 0.2% 2023 年 12 月份 CPI 同比下降 0.3%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504470093020400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？生態環境部：解振華因身體原因卸任中國氣候變化事務特使；教育部：建立與常住人口變化相協調公共教育服務供給機制；公安部：去年前 11 月立案偵辦污染環境刑事案件 2900 餘起。今天有哪些部委新聞值得關注？生態環境部：解振華因身體原因卸任中國氣候變化事務特使；教育部：建立與常住人口變化相協調公共教育服務供給機制；公安部：去年前 11 月立案偵辦污染環境刑事案件 2900 餘起。</p><h3>2023 年我國進出口總值 41.76 萬億元人民幣，同比增長 0.2%</h3><p>1 月 12 日上午，國務院新聞辦公室就 2023 年全年進出口情況舉行發佈會，海關總署副署長王令浚介紹，去年我國進出口總值 41.76 萬億元人民幣，同比增長 0.2%。其中，出口 23.77 萬億元，增長 0.6%；進口 17.99 萬億元，下降 0.3%。針對進口仍小幅下降，海關總署新聞發言人、統計分析司司長呂大良指出，2023 年我國進口價格下跌 3.1%，進口數量增加 2.9%，也就是説，2023 年進口值的下降是受商品價格水平下行影響，我國的進口數量還是增加的，也反映了我國生產持續回升、消費需求旺盛，進口對國內的生產和生活其實都發揮了重要作用，也讓更多的國外企業共享了中國的市場機遇。</p><h3>生態環境部：解振華因身體原因卸任中國氣候變化事務特使</h3><p>據生態環境部消息，為落實中美元首舊金山會晤共識，合作應對氣候變化，1 月 12 日，中美「21 世紀 20 年代強化氣候行動工作組」啓動會以視頻形式順利召開。會議由中國氣候變化事務特使解振華和美國總統氣候問題特使克里主持。雙方對工作組順利啓動予以高度評價，並就能源轉型、甲烷、循環經濟、低碳省/州和城市等重點合作領域工作進行了深入、友好的交流。雙方商定將按照《關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明》共識，在工作組機制下繼續保持密切溝通，交流互鑑，深入開展務實合作。解振華特使由於身體原因，經中央批准，卸任中國氣候變化事務特使，外交部原副部長劉振民同志接任中國氣候變化事務特使。</p><h3>教育部：建立與常住人口變化相協調公共教育服務供給機制</h3><p>據央視新聞客户端報道 1 月 12 日報道，1 月 11 日，2024 年全國教育工作會議在北京召開。據悉，過去一年，我國基本公共教育服務得到全面優化，出台了國家層面公辦園生均公用經費標準，提高了義務教育生均公用經費標準，加大了學生資助力度。各地 1.52 萬所優質中小學挖潛擴容，新建優質中小學 1971 所，新增優質學位 626.5 萬個。做好 2023 屆高校畢業生就業促進工作，到 2023 年 8 月底畢業生去向落實率同比上升 2.4 個百分點。2024 年，我國將進一步夯實基礎教育基點。着眼人口變化趨勢，加強前瞻性佈局，要做好學齡人口摸底預測，抓緊建立與常住人口變化相協調的公共教育服務供給機制，城鄉一體推進教育資源規劃和佈局，按照實際服務人口規模配置教育資源，更好滿足羣眾上好學需求。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504470093020400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>2023 年 12 月份居民消費價格同比下降 0.3%，全年上漲 0.2%</h3><p>國家統計局 1 月 12 日發佈數據顯示，2023 年 12 月份，全國居民消費價格同比下降 0.3%。其中，城市下降 0.3%，農村下降 0.5%；食品價格下降 3.7%，非食品價格上漲 0.5%；消費品價格下降 1.1%，服務價格上漲 1.0%。12 月份，全國居民消費價格環比上漲 0.1%。其中，城市上漲 0.1%，農村上漲 0.1%；食品價格上漲 0.9%，非食品價格下降 0.1%；消費品價格上漲 0.1%，服務價格上漲 0.1%。2023 年全年，全國居民消費價格比上年上漲 0.2%。另外，數據顯示，2023 年 12 月份，全國工業生產者出廠價格同比下降 2.7%，環比下降 0.3%；工業生產者購進價格同比下降 3.8%，環比下降 0.2%。2023 年全年，工業生產者出廠價格比上年下降 3.0%，工業生產者購進價格下降 3.6%。</p><h3>司法部：今年將積極推動《法規規章備案條例》修訂工作</h3><p>據司法部 1 月 12 日消息，2023 年司法部依法逐件審查備案的法規規章 3021 件（地方性法規 1967 件，地方政府規章 873 件，部門規章 181 件）；積極辦理依申請審查和信息公開，收到 46 件公民審查建議，辦理完成 44 件，切實解決了一批法規規章中存在的違反上位法等突出問題，對初步確認存在違反上位法問題的法規規章按照法定程序和權限作出處理。去年以來，司法部已經初步確認 75 件法規規章存在與上位法不一致問題並作出處理，對 23 件規章進行糾錯；發督辦函督促 5 個部門取消和調整 6 件規章中的不合理罰款事項。據瞭解，今年司法部將積極推動《法規規章備案條例》修訂工作，形成《法規規章備案審查條例（修訂草案送審稿）》；深化備案審查銜接聯動機制，會同相關部門開展聯合審查，對備案審查中的重點問題形成統一審查尺度，對有關共性問題研究提出意見。</p><h3>公安部：去年前 11 月立案偵辦污染環境刑事案件 2900 餘起</h3><p>據公安部 1 月 12 日消息，2023 年，全國公安機關深入推進「崑崙 2023」等專項行動，以「零容忍」態度持續加大對污染環境犯罪的打擊力度。2023 年前 11 月，共立案偵辦刑事案件 2900 餘起，抓獲犯罪嫌疑人 5900 餘名，打擊質效明顯提升。公安機關聚焦京津冀協同發展、長江經濟帶高質量發展、黃河流域生態保護和高質量發展等國家重大戰略部署，深化區域警務合作，建立健全警務合作機制，完善情報共享、聯席會商、聯勤聯動等工作機制，促進區域協同、部門聯動，共同擠壓犯罪生存空間，為促進區域協調發展提供法治保障。</p><h3>國防部：《軍隊運輸投送條例》自 2024 年 1 月 1 日起施行</h3><p>據國防部官網消息，1 月 12 日下午，國防部新聞局副局長、國防部新聞發言人張曉剛大校就近期涉軍問題發佈消息。張曉剛介紹，經習主席批准，<span>中央<span><span>軍委</span></span></span>印發《軍隊運輸投送條例》，自 2024 年 1 月 1 日起施行。這是軍事政策制度改革在軍隊後勤領域取得的重要標誌性成果，對於推動新時代軍隊運輸投送工作高質量發展，將起到重要的引導、推動、規範作用。《條例》共 58 條，突出思想引領、聚焦備戰打仗、堅持改革創新、注重體系設計，落實建設強大的現代化後勤要求，從體制機制、職能定位、組織流程等方面對新時代運輸投送工作進行調整規範，為提高運輸投送能力和質量效益提供有力支撐。</p><h3>國家發改委印發《中央預算內投資項目監督管理辦法》</h3><p>據國家發改委 1 月 12 日消息，近日，國家發展改革委印發《中央預算內投資項目監督管理辦法》。《辦法》系統規範國家發改委、地方發改部門、相關行業主管部門和中央單位的職責定位，理順職權關係，貫通責任鏈條，完善監管體系，使中央預算內投資項目全過程監管履責有要求、追責有依據。針對不同監管主體明確相應的監管程序、內容和方式，並對依託全國投資項目在線審批監管平台（國家重大建設項目庫）加強在線調度、探索開展視頻監管等作出相應規定。在加強日常管理和監測調度基礎上，對各項監督檢查要求予以明確，並設專章切實加強對打捆切塊下達投資計劃項目的監管。同時，對違法違規行為明確適用情形、裁量標準和懲戒措施，加大處罰力度。</p><h3>醫保局：指導各省全面建立醫療服務價格動態調整機制</h3><p>1 月 12 日，國家衞健委舉行新聞發佈會，國家醫保局相關負責人介紹，國家醫保局指導各省全面建立醫療服務價格動態調整機制，持續加大醫療服務價格優化調整力度，在總體不增加羣眾看病負擔的情況下，指導各地動態調整偏低的門急診診查、護理等技術勞務類項目價格，指導有關省市規範基層醫療機構一般診療費價格，均質化程度高的項目同城同價，推進優質醫療資源下沉，統籌支持鄉村醫療衞生機構發展。同時，指導各省印發「互聯網+」醫療服務價格政策文件，制定互聯網複診、遠程會診、遠程監測等項目，規範項目收費，促進互聯網診療基層延伸，滿足羣眾遠程看病需求。下一步，國家醫保局將統籌醫療服務價格改革和促進分級診療，更好匹配基層醫療機構的功能定位，支持基層醫療機構發展，激發內部活力。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10668833.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10668833.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[司法部：加強對涉及人口與計生等民生領域法規規章備案審查司法部：加強對涉及人口與計生等民生領域法規規章備案審查]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504154368718300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今年司法部將積極推動《法規規章備案條例》修訂工作，形成《法規規章備案審查條例（修訂草案送審稿）》。今年司法部將積極推動《法規規章備案條例》修訂工作，形成《法規規章備案審查條例（修訂草案送審稿）》。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 12 日，界面新聞從司法部獲悉，今年司法部將積極推動《法規規章備案條例》修訂工作，形成《法規規章備案審查條例（修訂草案送審稿）》；深化備案審查銜接聯動機制，會同相關部門開展聯合審查，對備案審查中的重點問題形成統一審查尺度，對有關共性問題研究提出意見。</p><p>備案審查是維護國家法治統一的重要制度。黨的二十大報告提出「完善和加強備案審查制度」。2023 年 7 月 3 日，司法部公佈《法規規章備案條例（修訂草案徵求意見稿）》，修改情況説明指出，現行《法規規章備案條例》是 2001 年制定的，在保障備案審查工作科學有序開展等方面發揮了重要作用。目前看，條例不能完全適應和滿足新時代備案審查工作的需要。《國務院 2023 年度立法工作計劃》已明確修改法規規章備案條例的工作任務。</p><p>司法部介紹，2023 年司法部依法逐件審查備案的法規規章 3021 件（地方性法規 1967 件，地方政府規章 873 件，部門規章 181 件）；積極辦理依申請審查和信息公開，收到 46 件公民審查建議，辦理完成 44 件，切實解決了一批法規規章中存在的違反上位法等突出問題，對初步確認存在違反上位法問題的法規規章按照法定程序和權限作出處理，有效維護國家法治統一，為經濟社會高質量發展提供有力法治保障。</p><p>去年以來，司法部認真貫徹落實黨中央「有件必備、有備必審、有錯必糾」「完善和加強備案審查制度」等工作要求，高質量推進法規規章備案審查，切實發揮備案審查立法監督作用。已經初步確認 75 件法規規章存在與上位法不一致問題並作出處理，對 23 件規章進行糾錯；發督辦函督促 5 個部門取消和調整 6 件規章中的不合理罰款事項。</p><p>司法部介紹，在法規規章備案審查中，該部堅持四個原則：一是把是否與黨中央、國務院重大決策部署相符合和國家重大改革方向相一致作為重要審查內容，確保法規規章貫徹黨中央、國務院決策部署不走樣、不偏離。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170504154368718300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>二是嚴格依照法律、行政法規對報送備案的法規規章進行審查，及時推動解決地方和部門立法中存在的違反上位法問題，維護法制統一，推動法律規範體系的科學完備、統一權威。</p><p>三是聚焦羣眾所思所念、所憂所盼，加強對涉及生態環境保護、優化營商環境、食品藥品安全、人口與計劃生育領域法規規章的備案審查，從制度層面推動解決羣眾「急難愁盼」。</p><p>四是立足海南自貿港、河北雄安新區、粵港澳大灣區以及自貿試驗區、新區、開發區等地改革需要，研究制定行政權力下放、體制機制創新等方面的審查規範，支持地方探索、積累立法經驗，為深入實施促進區域協調發展戰略提供法治保障。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 06:48:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10668305.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10668305.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【追蹤】獲助後境況好轉，流浪 16 年的復旦留美博士受邀參與網絡直播【追蹤】獲助後境況好轉，流浪 16 年的復旦留美博士受邀參與網絡直播]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170498082657870900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>面對網友質疑炒作，該網友回覆界面新聞稱，他在直播時沒有要求觀眾打賞，最後，打賞的金額也很少。面對網友質疑炒作，該網友回覆界面新聞稱，他在直播時沒有要求觀眾打賞，最後，打賞的金額也很少。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>復旦留美博士孫某某流浪 16 年受到國內廣泛關注，在得到復旦大學美國校友會（紐約）等方面的幫助後，目前他的境況有所好轉。2024 年 1 月 11 日，孫某某還出現在鏡頭前，參與了一場網絡直播。</p><p>美國時間 1 月 10 日傍晚，有網友在美國紐約邀請孫某某吃飯，並開啓直播，直播間最高在線人數達 30000 人。事後，面對網友質疑炒作，該網友回覆界面新聞稱，他在直播時沒有要求觀眾打賞，最後，打賞的金額也很少。</p><p>界面新聞注意到，從 1 月 6 日開始，該網友直播號就開始陸續發佈有關孫某某的視頻，並聲稱要「資助孫博士 5000 美元」。</p><p>視頻平台信息顯示，該網友直播號的認證企業為北京一家文化傳媒有限公司。天眼查 APP 顯示，該公司成立於 2021 年，經營範圍包括個人互聯網直播服務等。</p><p>1 月 11 日下午，界面新聞聯繫到該網友。他表示，自己是來看望在洛杉磯留學的女兒。1 月 2 日，他在視頻平台上瀏覽到孫某某的視頻，便坐飛機到紐約，想親自把 5000 美元送到孫某某手裏。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240111/170498082657870900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>為何要捐贈？該網友稱，「我想的比較簡單，看他確實挺可憐的，就想表示一下，幫幫他。」</p><p>此前，孫某某曾在視頻中介紹自己是江蘇江陰人，復旦大學本科畢業，學習物理專業，後又赴美攻讀碩士和博士，後曾在華爾街做過兩年程序員。</p><p>據孫某某講述，從 2007 年開始他已經流浪了 16 年，「被孤獨幻想迷糊住了」。他稱自己在美國錯失了很多機會，生活很艱辛，原因是自己不現實。他還稱自己有時要排除各種各樣的幻覺，但目前會考慮重新找一份普通的工作。</p><p>據極目新聞此前報道，1 月 7 日，記者從志願者和復旦大學美國校友會（紐約）處獲悉，孫某某已換上新衣並剪了短髮，白天有人在臨時住處陪伴他，校友會將根據他的精神狀況進行下一步幫助計劃。孫某某表示，這些年經歷了一些人生變故，陷入困境，非常感謝所有關心和幫助他的朋友，讓他重新振作起來，開始新的人生。</p><p>目前，尚不清楚上述網友和孫某某連日來溝通的詳細情況。該網友稱，他與孫某某見面時，曾有提及希望孫能加入其公司，擔任翻譯，「他目前狀態不是特別好，太重要的事不一定能幹，做翻譯應該問題不大。」孫某某也有加入其公司的意願，但後期不一定會讓孫某某繼續出鏡直播。</p><p>1 月 11 日下午，最早披露有關孫某某信息的朱先生在其社交平台上發佈視頻，介紹了自己與孫某某認識的經過。2023 年 6 月，朱先生曾在紐約布魯克林一家超市外見過孫某某，還與孫用英語簡單打了招呼。此後直到 2023 年 12 月 29 日下午，當他詢問孫某某從哪裏來，孫回覆稱「China（中國）」時引起了他的注意。</p><p>界面新聞從朱先生處瞭解到，他剛認識孫某某時，以為孫是外國人，並沒有與孫有過深的交集，「就只是跟他練練口語」，而將視頻發佈在網絡平台上是希望孫某某能夠引起社會的關注並得到救助。</p><p>孫某某是否有做直播的意願？對此，朱先生認為，「他什麼都不懂，流浪 16 年了，也沒手機，已經脱離社會了。」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 05:23:22 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10665191.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10665191.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪/張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[數據 | 2023 年約 1000 個商業銀行網點消失，這個地區退出數量最多數據 | 2023 年約 1000 個商業銀行網點消失，這個地區退出數量最多]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2023 年全國累計超 2700 個商業網點退出運營，新增網點近 1700 個，商業網點數量淨減少約 1000 個 2023 年全國累計超 2700 個商業網點退出運營，新增網點近 1700 個，商業網點數量淨減少約 1000 個</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/170503570745800700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 05:04:01 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10667955.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10667955.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李澤坤 LZK/孟令稀]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 2023 年中國進出口總值同比增長 0.2%，12 月增速創 8 個月新高基本面 | 2023 年中國進出口總值同比增長 0.2%，12 月增速創 8 個月新高]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>2023 年，我國貨物貿易進出口總值 41.76 萬億元，同比增長 0.2%。2023 年，我國貨物貿易進出口總值 41.76 萬億元，同比增長 0.2%。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240112/17050295753451000.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 03:21:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10667490.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10667490.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[各省份社會工作部領導陸續亮相，四川高配省委常委兼任部長各省份社會工作部領導陸續亮相，四川高配省委常委兼任部長]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170502676475918100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年初以來，新一輪機構改革在地方層面全面鋪開，各地在推進改革方案中組建社會工作部進展最快，多個省份黨委的社會工作部新任領導已經亮相。2024 年初以來，新一輪機構改革在地方層面全面鋪開，各地在推進改革方案中組建社會工作部進展最快，多個省份黨委的社會工作部新任領導已經亮相。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年初以來，新一輪機構改革在地方層面全面鋪開，各地在推進改革方案中組建社會工作部進展最快，多個省份黨委的社會工作部新任領導已經亮相。</p><p>據四川日報消息，2024 年 1 月 11 日，四川省信訪工作聯席會議全體會議暨推進信訪工作法治化動員部署會召開，省委常委、政法委書記、社會工作部部長靳磊出席會議並講話。</p><p>這是四川省首次在公開報道中透露社會工作部部長人選。而且，部長由省委常委、政法委書記兼任，也屬高規格配置。</p><p>公開簡歷顯示，靳磊，男，漢族，1970 年 2 月出生，河南濟源人，1999 年 10 月加入中國共產黨，1992 年 7 月參加工作，廈門大學財金系金融學專業畢業，經濟學碩士。靳磊早年從武漢大學政治學系行政管理專業畢業後，曾長期在河南省工作，調任四川前擔任安陽市市長。靳磊 2019 年 12 月進入四川擔任近 3 年德陽市委書記之後，於 2022 年 7 月升任四川省委常委，省委政法委書記。</p><p>界面新聞梳理發現，截至目前，除四川省外，在啓動機構改革的各省區市中，已有內蒙古、江蘇、北京三省區市先後公佈了社會工作部領導人選。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240112/170502676475918100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據內蒙古自治區信訪局官網消息，1 月 8 日，自治區黨委社會工作部部長吳志強一行到自治區信訪局調研。自治區黨委社會工作部副部長、政府副秘書長、信訪局局長張金萍，自治區黨委社會工作部副部長商井民、成紅亮及二級巡視員邢崗參加調研和座談。此外，自治區黨委社會工作部有關籌備工作組牽頭負責同志也參加調研。</p><p>內蒙古自治區黨委社會工作部是首個亮相的地方社會工作部門，相關領導配置也公佈的更詳細。</p><p>公開簡歷顯示，吳志強，男，蒙古族，1966 年 4 月生，遼寧彰武人，1981 年 3 月參加工作，1987 年 1 月加入中國共產黨，中央黨校研究生學歷，高級管理人員工商管理碩士。</p><p>吳志強早年長期在呼和浩特市玉泉區工作，後於 1994 年 6 月進入呼和浩特市紀委，後升至呼和浩特市紀委副書記。2006 年開始，吳志強在和林格爾縣擔任領導職務，2016 年 9 月被任命為呼和浩特市委常委、秘書長，後升任自治區黨委副秘書長。2021 年 1 月出任內蒙古自治區信訪局黨組書記、局長、自治區政府副秘書長（兼）。</p><p>江蘇省委社會工作部也已組建並亮相。據江蘇省信訪局網站 1 月 11 日消息，1 月 10 日下午，江蘇省信訪局召開全省信訪系統專題視頻會議，省委社會工作部副部長、省信訪聯席辦主任、省信訪局局長鬍建軍出席會議並講話。</p><p>在北京，遲行剛已任北京市委社會工作部部長。據北京市司法局網站消息，1 月 7 日下午，第十二屆北京市律師協會召開理事會、監事會第一次會議，選舉產生了新一屆協會領導班子。消息顯示，北京市委社會工作部部長、市委「兩新」工委書記遲行剛等出席會議閉幕式。</p><p>此前在 2023 年 7 月，中央黨校（國家行政學院）主管主辦的《行政管理改革》雜誌刊發《新一輪地方機構改革的理論邏輯與重點任務》指出，作為新組建的黨委職能部門，地方黨委社工部主要負責人可考慮由地方黨委常委擔任，通過領導幹部高配提升社會工作在地方治理中的地位和影響力。考慮到地方黨委常委「9-11 名」的職數限制，地方黨委社工部主要負責人也可由同級黨委常委兼任。</p><p>2023 年 3 月，中共中央、國務院印發《黨和國家機構改革方案》（簡稱《方案》）。在深化黨中央機構改革方面，《方案》明確，組建中央社會工作部，作為黨中央職能部門。</p><p>《方案》指出，中央社會工作部的主要職能是：負責統籌指導人民信訪工作，指導人民建議徵集工作，統籌推進黨建引領基層治理和基層政權建設，統一領導全國性行業協會商會黨的工作，協調推動行業協會商會深化改革和轉型發展，指導混合所有制企業、非公有制企業和新經濟組織、新社會組織、新就業羣體黨建工作，指導社會工作人才隊伍建設等。</p><p>根據《方案》，中央社會工作部將劃入民政部的指導城鄉社區治理體系和治理能力建設、擬訂社會工作政策等職責，統籌推進黨建引領基層治理和基層政權建設。劃入中央和國家機關工委、國務院國資委黨委歸口承擔的全國性行業協會商會黨的建設職責，劃入中央文明辦的全國志願服務工作的統籌規劃、協調指導、督促檢查等職責。《方案》同時明確，中央社會工作部統一領導國家信訪局。</p><p>中國人民大學公共管理學院教授馬亮此前對界面新聞表示，國家信訪局明確由中央社會工作部統一領導後，對於其去統籌協調相關部門，解決信訪問題，有很大促進作用。而且由中央社會工作部主管信訪局，可以解決涉及到其他部門的多方面問題，特別是跟社會治理相關的問題，它可以協調跟社會工作相關的職責，為信訪工作提供有效的支撐和配合。</p><p>2023 年 7 月，法治日報報道透露，吳漢聖已出任中央社會工作部部長。目前，中央社會工作部領導班子其他成員還有：副部長、國家信訪局局長李文章，副部長趙世堂、柳拯，中央紀委國家監委駐中央社會工作部紀檢監察組組長劉釗等。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 12 Jan 2024 02:46:18 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10667031.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10667031.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
