<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 01 Feb 2024 10:43:37 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南非外长：埃及等五国正式成为金砖成员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 31 日，南非外交部部长潘多尔表示，埃及、埃塞俄比亚、伊朗、沙特、阿联酋五个国家已确认成为金砖国家正式成员。至此，金砖成员国数量从 5 个增加到 10 个。</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:28:55 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763648.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10763648.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中办、国办印发《关于做好春节前后低温雨雪冰冻灾害防范应对工作的通知》]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于做好春节前后低温雨雪冰冻灾害防范应对工作的通知》。主要内容如下：</p><p>据气象部门预测，近期我国中东部地区将出现大范围持续性低温雨雪冰冻天气过程，局部地区累计降雪量将接近或超过历史同期，雨雪覆盖范围广、持续时间长、冻雨范围大，雨雪冰冻灾害风险高，其间恰逢春节人员大规模流动，给交通运输、电力供应和群众生产生活等带来不利影响，务必引起高度重视。为有效做好春节前后低温雨雪冰冻灾害防范应对工作，经党中央、国务院同意，现将有关事项通知如下。</p><p>一、切实提高政治站位。各地各有关部门要深入贯彻落实习近平总书记关于防灾减灾救灾和低温雨雪冰冻灾害防范应对工作的重要指示精神，按照党中央、国务院决策部署，坚持人民至上、生命至上，充分认识大范围低温雨雪冰冻灾害涉及行业部门多、次生衍生灾害链长、对经济社会影响大等特点，牢固树立底线思维、极限思维，进一步提高政治站位，统筹发展和安全，坚决克服麻痹思想和侥幸心理，层层压实各环节工作责任，全力保障人民群众生命财产安全和社会大局稳定，确保人民群众度过欢乐祥和的节日。</p><p>二、加强监测预警和会商研判。密切关注天气变化，各级气象部门要加强暴风雪、强降温天气过程的监测和深度研判，强化短临预报和预警速报，提供及时准确气象服务。健全部门联合监测预警、会商研判机制，及时开展预警性、苗头性信息收集和分析，研究制定针对性防范措施。要完善预警响应联动机制，充分利用广播、电视、互联网等多种媒体，多渠道、广覆盖、多频次发布预报预警和防灾避灾信息，强化应急响应、转移避险等重要措施的跟踪反馈核实，实现全流程闭环管理。</p><p>三、扎实做好灾害防范应对工作。地方各级党委和政府以及有关部门要主动靠前，加强组织领导，充分发挥统筹协调作用，进一步细化预案，深入排查风险隐患，有序开展各项防雪防冰防灾工作。立足各种可能出现的极端情况，把保安全、保运输、保民生放在突出位置，确保责任到位、人员到位、物资到位、措施到位。加强应急演练，备好除冰剂、融雪剂、防滑料等抢险物资和棉衣、棉被等救灾物资，提升抢险救援救灾能力。全力做好突发险情应对处置，有关方面要及时有力有序开展应急抢险救援，迅速调拨救灾款物，开展救灾救助工作，最大程度减少可能造成的损失，确保受灾群众有饭吃、有衣穿、有干净水喝、有安全温暖住所、有病得到及时医治，保障好受灾群众基本生活。</p><p>四、确保交通运输安全通畅。交通运输、发展改革、铁路、民航等部门和单位要细化落实灾害性天气应对措施，统筹安排运输能力，加大挖潜提效力度，确保交通路网畅通。特别要针对春运高峰，加强调度，及时调配运输工具和人员，及时发布航班、车次调整信息，引导旅客合理出行、有序流动，将雨雪冰冻灾害造成的影响降到最低。交通运输、公安等部门要及时除冰除雪，加强交通路况巡查。铁路部门要充分考虑雨雪天气因素，加大运力配置力度，确保旅客及电煤等重要物资运输。民航部门要针对暴风雪、大雾、霜冻可能造成的影响，落实安全防范措施，确保飞行安全。各地区各有关部门要密切协调配合，妥善安排好滞留旅客和司乘人员服务工作，维护良好交通运输秩序。</p><p>五、保障生产生活秩序正常运行。提高煤电油气供应能力，开展骨干电网、通信网络、油气水暖等设施安全检查，强化抢险救援准备，做好能源、通信保障和保暖保供。生产经营单位和相关责任人要严格履行主体责任，落实落细低温雨雪冰冻灾害防范应对工作措施。要指导农业经营主体做好农林作物、牲畜的防寒防冻和冻后救助工作，尽快恢复受损的蔬菜大棚、禽畜栏舍等生产设施，保障蔬菜及鲜活农副产品的供应。突出重点工程冬季建设安全生产管理，督导工地营地开展隐患排查，严密防范低温雨雪冰冻灾害事故。加强重要民生商品的产销保供，加大对餐饮住宿、景区门票、日常生活用品等民生重点领域价格监管力度，做好保供稳价工作。强化民生兜底保障，做好冬春救助和低保、临时救助、困难帮扶等机制有序衔接，确保困难群众安全温暖过冬。</p><p>六、抓细抓实安全生产。始终保持「时时放心不下」的责任感，切实推动安全生产治本攻坚行动，加强对危险化学品、民用爆炸品、烟花爆竹、建筑施工、特种设备、旅游景点等重点行业领域的安全管理和监督。坚决落实矿山安全八项硬措施，严格落实「九小场所」、多业态混合经营场所、易燃易爆场所、人员密集场所等重点区域安全防范措施，压实基层消防安全监管责任，抓好安全生产风险隐患排查治理，坚决防范重特大事故发生。</p><p>七、加强值班值守和信息报送。各地区各部门要严格执行领导干部在岗带班、24 小时专人值班等制度规定，加强一线值班力量，落实落细各项应急准备措施，确保第一时间响应、快速高效处置。密切关注本轮及春节前后雨雪天气发展变化情况，紧盯险情灾情，加强突出风险隐患分析研判，一旦发生重大突发事件，严格落实报告信息的要求，坚决杜绝迟报漏报谎报瞒报。</p><p>（新华社）</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:26:53 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763637.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10763637.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[直通部委｜科技部：林新任副部长，财政部：2023 年全国一般公共预算收入超 21 万亿元]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="河南持续性强雨雪来袭。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678157670679500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？人社部：林新任科学技术部副部长；中央气象台：未来 4 天内将迎来最强降雪时段；国家消防救援局：人员密集场所立即组织开展防火检查、巡查，及时消除火灾隐患。今天有哪些部委新闻值得关注？人社部：林新任科学技术部副部长；中央气象台：未来 4 天内将迎来最强降雪时段；国家消防救援局：人员密集场所立即组织开展防火检查、巡查，及时消除火灾隐患。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><strong>人社部：国务院任免国家工作人员，林新任科学技术部副部长</strong></p><p>据人力资源和社会保障部官网 2 月 1 日消息，国务院任免国家工作人员。任命林新（女）为科学技术部副部长公开资料显示，林新长期从事科技创新政策法规的研究制定工作，在科技创新政策、科研院所改革、科技成果转化及知识产权政策等决策咨询方面有丰富的实践经验，是若干重要科技法律法规和政策文件的主要起草者，入选国家知识产权专家库、商务部企业知识产权海外维权专家库。此番履新前，林新担任科技部党组成员、秘书长。</p><p>此外，国务院任命赵增连为海关总署副署长；任命章轲为国家医疗保障局局长；任命张顺喜为国务院发展研究中心副主任。免去詹成付的民政部副部长职务；免去翟青的生态环境部副部长职务；免去章轲的审计署副审计长职务。</p><p><strong>中央气象台：未来 4 天内将迎来最强降雪时段，2 月 5 日以后趋于结束</strong></p><p>2 月 1 日，中国气象局召开 2009 年以来冬季最强雨雪冰冻天气线下媒体通气会，中央气象台首席预报员徐珺在会上介绍，本次大范围雨雪冰冻天气是东移加深的南支槽和北方中高纬的冷空气共同作用产生的。其中，江淮气旋导致 2 月 3 日到 2 月 5 日将成为最强降雪时段。此次大范围雨雪冰冻天气影响范围主要是我国的中东部地区。其中，黄河以北地区以降雪为主，黄河以南及长江中下游地区以降雨为主。持续时间集中在 2 月 1 日至 2 月 5 日，2 月 5 日以后将趋于结束。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170678157670679500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，本次雨雪冰冻天气的特点之一是冻雨。异常偏强的暖湿（气流）输送和近地层冷空气，导致了贵州、湖南、湖北等地长时间的冻雨天气。</p><p><strong>商务部等 9 部门办公厅（室）印发《健全废旧家电家具等再生资源回收体系典型建设工作指南》</strong></p><p>据商务部官网 2 月 1 日消息，商务部等 9 部门办公厅（室）印发《健全废旧家电家具等再生资源回收体系典型建设工作指南》提出，坚持政府引导、市场主导，坚持因地制宜、分类施策，按照「典型探索、以点带面」的实施路径，到 2025 年，在全国范围培育一批废旧家电家具等再生资源回收体系典型城市和典型企业，全国废旧家电家具回收量比 2023 年增长 15% 以上，废旧家电家具规范化回收水平明显提高。</p><p><strong>国务院「互联网+督查」平台公开征集影响营商环境建设问题线索</strong></p><p>据中国政府网 2 月 1 日消息，国务院办公厅督查室发布《关于征集影响营商环境建设问题线索的公告》。为贯彻落实党中央、国务院关于推动高质量发展，建设市场化、法治化、国际化一流营商环境的重大决策部署，进一步推动全国统一大市场建设，促进民营经济健康发展，督促解决影响营商环境建设的突出问题，国务院「互联网+督查」平台从即日起面向社会征集：阻碍市场准入和退出方面、妨碍市场公平竞争方面、影响政务服务和行政效能方面、侵害经营主体合法权益方面、影响扩大开放方面 5 个方面的问题线索及意见建议。</p><p><strong>国家消防救援局：人员密集场所立即组织开展防火检查、巡查，及时消除火灾隐患</strong></p><p>国家消防救援局 2 月 1 日发布关于拆除人员密集场所门窗设置影响逃生和灭火救援的障碍物的通告称，近期，全国多地人员密集场所发生有影响火灾事故，造成重大人员伤亡和财产损失，为深刻吸取事故教训，提高人员密集场所组织逃生和灭火救援能力，根据《中华人民共和国消防法》规定，拆除人员密集场所门窗设置影响逃生和灭火救援的障碍物的有关事宜包括：开展消防安全检查；及时消除火灾隐患；加强消防培训演练；开展消防安全提示。人员密集场所在门窗上设置影响逃生和灭火救援的障碍物的，由消防救援机构责令改正，并对单位处五千元以上五万元以下罚款；经责令改正拒不改正的，由消防救援机构依法强制执行，所需费用由违法行为人承担；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p><strong>财政部：2023 年全国一般公共预算收入超 21 万亿元，2024 年财政收入将会继续恢复性增长</strong></p><p>2 月 1 日，国新办就 2023 年全年财政收支情况举行发布会。财政部发布 2023 年财政收支情况显示，全国一般公共预算收入突破 21 万亿元，同比增长 6.4%。财政收入恢复性增长，31 个省份财政收入全部实现正增长。东部、中部、西部、东北地区收入分别增长 6.7%、6.9%、10.7%、12%。财政资金取之于民、用之于民，全国一般公共预算支出达 27.46 万亿元，同比增长 5.4%。财政部副部长王东伟在会上表示，2024 年，我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变。</p><p><strong>国家矿山安全监察局：非法违法生产建设是造成重特大事故的罪魁祸首</strong></p><p>国务院新闻办公室 2 月 1 日举行新闻发布会，国家矿山安全监察局煤矿安全监察司负责人史宝中介绍，非法违法生产建设是造成重特大事故的罪魁祸首，为此，我们始终保持打非治违的高压态势，去年各级矿山安全监管监察部门通过开展矿山重大事故隐患专项排查整治，查处煤矿重大隐患 2269 条、非煤矿山重大隐患 1 万 2 千余条，同比分别增加 51.3%、203%，着力消除了一批重大隐患、严惩了一批违法行为。但从近段时期矿山重大事故暴露的问题看，重大事故隐患存量依然较多，非法违法生产行为依然多发。今年，将以治本攻坚三年行动为统领，以落实《关于防范遏制矿山领域重特大生产安全事故的硬措施》为主线，持续严厉打击各类非法违法生产建设行为。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 10:11:22 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763450.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10763450.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[驳回马斯克天价薪酬方案，特拉华州法官是什么来头？]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677775643500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>麦考密克在州参议院作就职誓言时说到，从业经历教会了她，应对困难的最佳方式「不是陷入自我，而是逻辑、理性和开放的心态。」麦考密克在州参议院作就职誓言时说到，从业经历教会了她，应对困难的最佳方式「不是陷入自我，而是逻辑、理性和开放的心态。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">陈升龙</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>马斯克在特斯拉任 CEO 的<span>550 亿美元</span>「天价」薪酬方案被特拉华州法官驳回。多家美国媒体对这位硬刚顶级富豪的女法官进行了报道。</p><p>原告方、特斯拉小股东托内塔（Richard Tornetta）主张，马斯克在 2018 年的 CEO 薪酬方案金额过高，且方案是他本人强行通过的，特斯拉的股东面临股权稀释的风险。该方案规定，如果该公司的市值增加 6000 亿美元，马斯克在特斯拉的股份将增加到 28% 左右。</p><p>目前特斯拉的总市值为 5964.79 亿美元。特斯拉 2023 年财报显示，其总营业收入达 967.73 亿美元，同比增长 18.79%，但全年毛利率、调整后的息税前利润、归属于普通股股东的净利润、摊薄后每股收益均有不同程度的下降。</p><p>美东时间 1 月 30 日，特拉华州「衡平法院」大法官麦考密克（<span>Kathaleen McCormick</span>）在厚达 200 页的裁决中写到，该方案为所有上市公司里最大的高管薪酬协议，是同行薪酬中值的 250 倍。而马斯克作为有潜在利益冲突的控股股东，薪酬方案必须遵循更严格的标准。</p><p>马斯克方面则认为，方案是由股东投票通过的，且自获批以来特斯拉股价大涨，而马斯克在其中发挥了关键作用，增加他在特斯拉的股份很重要，除防止外部投资者控制该公司，也有助于扩展研发业务。马斯克还是 SpaceX、Boring Company、Neuralink 等前沿技术公司的创始人或负责人。据此，原告托内塔还认为马斯克无法专注于管理特斯拉。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677775643500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>最新裁决无疑将使马斯克的个人财富大幅缩水，从世界首富的宝座上跌落，同时也意味着特斯拉董事会将进入一段动荡期，包括提出新的 CEO 薪酬方案、寻找新的独立董事会成员监管马斯克。</p><p>马斯克本人并未直接回应裁决结果，但在旗下的社交平台「X」上发帖称「永远不要在特拉华州注册公司」。他还发起了一项调查，接近 88% 的用户投票赞成特斯拉将公司注册地从特拉华更改为得克萨斯，至少 110 万 X 用户参与了投票。特斯拉的得州超级工厂是 Model Y 的美国制造中心和 Cybertruck 基地。</p><p>作为北美最早殖民地之一，特拉华州由于税收政策优惠，以及司法体系完善，逐渐发展成美国最受欢迎的公司注册地之一，虽然<span>面积仅列</span><span>各州第 49 位、</span>人口不足 100 万，却有 200 多万家注册公司。</p><p>因此，这里的法官们也以善于处理公司法案件而闻名。今年 44 岁的麦考密克于 2021 年 5 月 6 日被任命为「衡平法院」大法官。在加入州法院之前，她还是当地律所的合伙人，专注于解决企业内部治理和公司纠纷诉讼。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/17067773832868400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">麦考密克（前排中）和她的法官同事们。</figcaption></figure><p>麦考密克当时在州参议院作就<a href="https://www.usnews.com/news/top-news/articles/2024-01-30/judge-who-slashed-elon-musks-pay-package-known-for-being-tough-on-wall-street" target="_blank">职宣誓时</a>说到，此前的从业经验教会了她，应对困难的最佳方式「不是陷入自我，而是逻辑、理性和开放的心态」。</p><p>而这一次也并非麦考密克第一次与马斯克正面较量。2022 年 7 月，马斯克试图违背其以 440 亿美元收购 Twitter（后更名为「X」）的协议。受理该案件的麦考密克巧妙化解了马斯克的拖延战术，迫使其在 3 个月内完成了收购。麦考密克在结案后表示，加速推进审理的目的是保护 Twitter 和股东免受损害性不确定性的影响。</p><p><span>从历史记录看，</span>麦考密克<span>有多次迫使企业/富豪反悔交易（收购/并购）的记录。</span>哥伦比亚大学法学院的<span>教授</span><a href="https://edition.cnn.com/2024/01/31/investing/elon-musk-pay-package-judge/index.html" target="_blank">塔利（<span>Eric Talley</span>）</a>与麦考密克相识多年，他评价这位同行是他所见过的最谦逊、最不喜欢争辩的人，但在对付商人、金融家时并不会有丝毫同情，更不会被有权势的大人物所吓倒。</p><p>麦考密克<span>同样会保护投资者的利益免受他们自己的律师所伤害。2023 年 7 月，她为代表麦哲伦健康股东提起可疑诉讼的律师削减了 90% 以上的法律费用。她在裁决书中写到，诉讼不值多少钱，原告律师不应该得到太多的报酬。</span></p><p>从<span>20 多年前的安然财务造假赔偿普通投资者，到近日特朗普因诽谤被判向女作家赔偿 8600 万美元，再到如今马斯克「天价」薪酬方案被驳回，</span>高傲的大公司、商业领袖并不能为所欲为，关键是这样的诉讼制度确实在发挥作用。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:48:33 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761362.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10761362.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[陈升龙]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[空缺 2 个月后，国家医保局迎来第二任局长]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677791878720700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>章轲在履新国家医疗保障局后，或将在医保基金审计和监管等方面推出新的举措。章轲在履新国家医疗保障局后，或将在医保基金审计和监管等方面推出新的举措。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>空缺 2 个月后，国家医疗保障局新任局长人选正式公布。据新华社 2024 年 2 月 1 日消息，国务院任免多名国家工作人员，其中任命章轲为国家医疗保障局局长。</p><p>章轲目前担任国家医疗保障局党组书记。1 月 20 日上午，中央组织部有关负责同志出席国家医疗保障局领导干部会议，宣布中央决定：章轲同志任国家医疗保障局党组书记。</p><p>公开简历显示，章轲，男，汉族，1968 年 5 月出生，浙江绍兴人，1987 年 1 月加入中国共产党，1989 年 7 月参加工作，研究生学历，管理学博士学位。</p><p>章轲于 1985 年 7 月毕业月中山大学管理学院审计学专业，此后职业生涯一直在审计署工作。1989 年 7 月，章轲进入审计署任固定资产投资审计司试用期干部，后历任科员、主任科员、综合处副处长、国际合作处处长、培训中心副主任等职务，2005 年 11 月出任办公厅副主任，后兼任审计长办公室主任。</p><p>2010 年开始，章轲担任境外审计司司长 4 年后，先后到沈阳特派办和广州特派办历练，随后于 2019 年获任审计署党组成员、总审计师，2022 年 3 月被任命为审计署党组成员、副审计长。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677791878720700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>章轲成为国家医疗保障局成立以来的第二任局长。此前担任国家医疗保障局‍‍党组书记、局长的胡静林，已调任国家税务总局。2023 年 11 月 28 日，中央宣布胡静林任国家税务总局党委书记。12 月 9 日，胡静林被任命为国家税务总局局长。</p><p>2018 年 3 月，十三届全国人大一次会议表决通过国务院机构改革方案，决定组建中华人民共和国国家医疗保障局。</p><p>当时，国务院机构改革方案提出，将人力资源和社会保障部的城镇职工和城镇居民基本医疗保险、生育保险职责，国家衞生和计划生育委员会的新型农村合作医疗职责，国家发展和改革委员会的药品和医疗服务价格管理职责，民政部的医疗救助职责整合，组建国家医疗保障局，作为国务院直属机构。</p><p>其主要职责包括拟订医疗保险、生育保险、医疗救助等医疗保障制度的政策、规划、标准并组织实施，监督管理相关医疗保障基金，完善国家异地就医管理和费用结算平台，组织制定和调整药品、医疗服务价格和收费标准，制定药品和医用耗材的招标采购政策并监督实施，监督管理纳入医保范围内的医疗机构相关服务行为和医疗费用等。</p><p>2018 年 5 月 31 日，国家医疗保障局正式挂牌，此前担任财政部副部长的胡静林出任首任局长。</p><p>成立 5 年多来，国家医疗保障局肩负医改重任，在完善医保制度、推行药品招采、降低医疗费用负担等方面推行了多项重大改革措施。</p><p>2023 年 5 月，胡静林在国新办新闻发布会上介绍，国家医保局自组建以来，在缓解群众看病难看病贵、支持医药衞生事业发展、维护社会和谐稳定、推动实现共同富裕等方面发挥了重要作用。</p><p>据国家医保局数据，我国已建成世界上规模最大的基本医疗保障网。2018-2022 年，全国人口参保率稳定在 95% 左右，基本医疗保险基金（含生育保险）总收入由 2.14 万亿元增长至 3.09 万亿元。在减轻群众看病就医负担方面，五年来，医保报销累计为患者减负超 5000 亿元。</p><p>与此同时，我国医保改革也面临人口老龄化带来资金支出压力加大、筹资水平提高导致参保率下降基金增收减缓、医疗服务价格和支付制度亟待完善，以及打击医药腐败强化基金监管等方面的困难。</p><p>2024 年 1 月 9 日，全国医疗保障工作会议在北京召开。会议明确，2024 年医保工作要研究健全参保长效激励约束机制，用制度保证连续缴费的群众受益，保障全民参保。巩固拓展医保脱贫攻坚成果，完善多层次医疗保障体系，更精准减轻大病患者医疗费用负担。同时，强化基金监管高压态势，实现现场监管全面覆盖、非现场监管精准打击，发挥好治理医药领域腐败问题的探照灯作用。</p><p>近年来，我国医疗反腐败工作重点就是围绕医保等方面展开，各地落马官员中，也多有涉及医保腐败的问题。医保基金也长期被骗保和过渡医疗等问题侵蚀。2023 年 5 月，胡静林在国新办新闻发布会上透露，5 年多来，国家医保局对违法违规的医药机构，处理 154.3 万家次，追回医保基金 771.3 亿元，曝光典型案例 24.5 万件。上述全国医疗保障工作会议还透露，2023 年全国共检查核查 75 万家医药机构，处理 36.3 万家，追回医保基金 171.5 亿元。</p><p>章轲之前在国家审计署就分管社会保障审计司，拥有专业经验。外界关注他在履新国家医疗保障局后，或将在医保基金审计和监管等方面推出新的举措。</p><p>陕西省山阳县衞生健康局原副局长、资深医改专家徐毓才日前接受每日经济新闻采访时表示，近年来，医保基金监管的工作的重要性愈发凸显，比如说近几年开展的飞行检查、打击欺诈骗保，章轲担任新职后，医保基金监管工作可能会进一步加强。</p><p>界面新闻注意到，2017 年 1 月，审计署曾专项发布医疗保险基金审计结果。审计报告显示，医保基金主要存在的问题包括：部分地区和单位医保基金筹集不到位；部分地区医保基金支出使用不够规范；制度衔接不到位和部分企业医疗保险基金封闭运行；部分定点机构和个人骗取套取医保基金；部分医疗和经办机构违规加价或收费等等。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:43:43 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10763028.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10763028.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[河南等中部地区多条春运铁、道路列车遇雪停运]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676935476831300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次雨雪覆盖我国中部交通枢纽省份，加大春运挑战。此次雨雪覆盖我国中部交通枢纽省份，加大春运挑战。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 2 月 1 日是今年春运的第 7 天，受中东部地区大范围雨雪冰冻天气影响，</span><span>郑州局管内部分铁路、道路列车停运。</span></span></p><p><span><span>据「郑州铁路」微博 1 月 31 日晚间通报，受中东部地区大范围雨雪冰冻天气影响，为确保旅客列车运行安全和旅客出行安全，2 月 1 日郑州局管内的 G7952 次、G7914 次、D3353 次等部分列车停运。据界面新闻统计，通报中共有 43 次列车停运。</span></span></p><p><span><span>据郑州日报 2 月 1 日报道，截至 2 月 1 日 8 时，途经郑州东站的 G1872、G6671、G1572、G1914、G3278、G652 等列车晚点运行。</span></span></p><p>郑州铁路枢纽位于国家铁路交通大动脉京广铁路、陇海铁路的中央心脏位置，此次雨雪覆盖该区对春运是一场考验。</p><p><span>据河南省高速公路路警联合指挥中心消息，截至 2 月 1 日 8 时，河南省道路客运班线共停运 784 条线路，涉及洛阳、平顶山、安阳、鹤壁、濮阳、许昌、漯河、三门峡、商丘、周口、驻马店、航空港区。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676935476831300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>一些网友在社交媒体上表达对列车停运影响回家过年的担忧，有网友表示，自己同时买了多趟列车票，自愿承担退票费用，也有网友表达了抢票之难，还有网友困在火车站无法出发。</span></span></p><p><span><span>据央广网报道，</span></span><span>为保障旅客在低温雨雪天气中温暖出行，1 月 31 日起至 2 月 5 日，国铁集团郑州局管内高铁、普速各站候车室 24 小时开放，并加强车站照明、供暖、饮用水、衞生间、保洁等设备设施运维，组织候车室商铺保障餐饮供应。同时，各大车站保持路地联络畅通，并加大与公交、地铁、出租车等市内交通的接驳力度，共同做好各种交通方式的无缝衔接，畅通旅客出行「最后一公里」。</span></p><p><span><span>目前，今冬以来持续时间最长、影响范围最广的雨雪天气已来临。据中央气象台预报，2024 年 1 月 31 日至 2 月 5 日，我国中东部地区将出现大范围持续性雨雪冰冻天气，预计 10 省将出现暴雪或大暴雪。</span></span></p><p><span><span>河南处于此轮全国性雨雪天气的中心区域。1 月 31 日下午 2 点，河南省气象台同时发布了暴雪蓝色预警、道路结冰黄色预警和大风蓝色预警。傍晚 6 点左右，河南郑州开始出现降雪。</span></span></p><p><span><span>河南是我国的蔬菜大省，</span></span><span><span>农业农村部于 1 月 29 日下发紧急通知，要求各级农业农村部门加强监测预警，落实防御措施。南方地区落实油菜、露地蔬菜、果树等防冻措施，做好中耕培土、喷施叶面肥，增强植株耐寒性。做好畜禽、水产品的设施设备防冻，及时储备补充饲料。</span></span></p><p><span><span>2 月 1 日，多个洛阳农户告诉界面新闻，目前洛阳正在降雪，地上已经有积雪，好在田地里的大葱、果梨等农作物已经收完。2023 年初河南大雪曾压垮蔬菜大棚，这次下雪农户有了经验，会定时去清扫大棚上面的积雪。</span></span></p><p><span><span>受雨雪影响，1 月 31 日，河南多家景区发布闭园公告。据洛阳网报道，洛阳老君山景区、白云山景区、黛眉山景区、神灵寨滑雪场多家景区自 2 月 1 日起暂停开放，具体开园时间另行通知。此外，郑州方特、老乐山景区、河南铜山风景名胜区也相继暂停开放。</span></span></p><p><span><span>湖南、湖北也在大幅降温。湖南省气象台 01 月 31 日 16 时发布寒潮蓝色预警：预计 1 月 31 日 20 时至 2 日 20 时，株洲东南部、益阳西南部、郴州、怀化北部、娄底西部、湘西州最低气温将下降 8～10℃，局地 12℃以上，并可能伴有 5 级以上偏北大风，请注意防范。</span></span></p><p><span><span>1 月 31 日 10 时，湖北启动低温雨雪冰冻灾害四级应急响应。据气象预报，2 月 1 日至 6 日，湖北将出现入冬最强大范围寒潮、低温雨雪冰冻天气，全省气温平均降幅 6℃～10℃。特别是 2 月 2 日至 4 日，鄂西北有中到大雪、局部暴雪，积雪深度普遍为 5～10 厘米，鄂西南、鄂东北、江汉平原一线还有大范围冻雨过程。</span></span></p><p><span><span>此次雨雪过程后，接下来的天气形势如何？是否有回温？据南方+报道，中央气象台首席预报员徐珺表示，这次过程结束之后，在 6 至 7 日受暖输送带的影响，在江南的大部、华南、四川盆地以及云南北部等地还会有小到中雨，其中在西北地区的东部、川西高原、贵州中北部以及江南北部部分地区会有雨夹雪。</span></span></p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 09:42:42 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761984.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10761984.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[吕雅萱]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[国家矿山安全监察局答界面新闻：发生死亡事故的矿山必须停产整顿]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677542634666200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年以来，矿山领域发生多起重特大生产安全事故，特别是近两个月接连发生重大生产安全事故，形势异常严峻复杂。2023 年以来，矿山领域发生多起重特大生产安全事故，特别是近两个月接连发生重大生产安全事故，形势异常严峻复杂。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，国家矿山安全监察局事故调查和统计司司长赵苏启在回答界面新闻提问时介绍，事故调查工作要坚持「科学严谨、依法依规、实事求是、注重实效」原则和「四不放过」要求，查明事故原因和暴露的主要问题，精准问责，对责任单位和责任人打到痛处，按照「谁投资、谁受益、谁负责」严肃追究主要负责人、实际控制人的法律责任。</p><p>「近年来，受国际、国内各种因素冲击影响，能源矿产资源需求旺盛、市场火热、价格高企，煤矿长时间高强度生产，设施设备超负荷运转，加之我国矿山安全基础薄弱，灾害耦合叠加，风险隐患基数不断增大，防范控制难度持续加大。2023 年以来，矿山领域发生多起重特大生产安全事故，特别是近两个月接连发生重大生产安全事故，形势异常严峻复杂。」国家矿山安全监察局副局长张瑞庭介绍。</p><p>针对当前突出问题和短板弱项，近日，国务院安全生产委员会印发《关于防范遏制矿山领域重特大生产安全事故的硬措施》（简称《硬措施》）。</p><p>赵苏启介绍，《硬措施》对严格事故调查工作提出新要求，将分别采取以下具体措施：一是发生死亡事故的矿山，必须停产整顿，经验收符合安全生产条件后方可恢复生产。省属煤矿和中央企业煤矿由省级煤矿安全监管部门组织验收，主要负责人签字；市属煤矿由市（地）级煤矿安全监管部门组织验收，市（地）级人民政府主要负责人签字；其他煤矿由县级煤矿安全监管部门组织验收，县级人民政府主要负责人签字。</p><p>二是灾害严重矿井、发生较大以上事故的矿井，必须进行智能化改造。灾害严重矿井包括：高瓦斯矿井、煤（岩）与瓦斯（二氧化碳）突出矿井、水文地质类型复杂和极复杂矿井、冲击地压矿井。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170677542634666200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>三是矿山发生重大事故的，由国务院安委会挂牌督办，国家矿山安全监察局派员全程跟踪督导事故调查工作，及时向社会公布调查报告和处理结果；发生典型较大事故的，由国家矿山安全监察局挂牌督办。</p><p>四是对发生事故的矿井严格处罚，既要对责任单位进行处罚，也要对主要负责人、实际控制人和相关管理人员进行处罚，若有谎报、瞒报或者关闭监控系统、伪造监控数据等，一律加重处罚。主要负责人、实际控制人对矿山重大、特别重大生产安全事故负有责任的，终身不得担任矿山系统生产经营单位的主要负责人和实际控制人。</p><p>五是因中介机构弄虚作假导致事故发生的，对责任人员依法移送司法机关追究刑事责任，对责任单位列入严重失信主体名单管理。</p><p>「国家矿山安全监察局高度重视打击矿山谎报瞒报事故工作，采取了一系列措施，也取得了一定成效。但是，仍有一些企业铤而走险，迟报谎报瞒报事故，社会影响极其恶劣。」赵苏启说。</p><p>赵苏启介绍，国家矿山安全监察局将采取技防和人防综合措施构建矿山事故「不敢瞒」「瞒不住」的长效机制。一是采取技术措施严防造假。矿山企业要在井口、主要作业地点安装视频监控，实现「无视频监控不作业」，所有入井人员必须携带标识卡，准确掌握入井人员井下动态活动轨迹，让造假行为「无处藏身」。</p><p>二是严格矿山事故信息报送。矿山企业和有关部门必须严格事故信息报送，对事故信息报送不及时造成严重后果的，严肃追究相关单位和人员责任，涉嫌犯罪的移送司法机关处理。</p><p>三是畅通安全生产举报渠道。各级矿山安全监管监察部门要向社会公布矿山安全生产举报的渠道，鼓励社会公众和矿工通过网络、微信小程序、电话和信件等多种形式进行举报。所有生产、建设矿山企业必须在矿山办公场所、井口（坑口）等醒目位置设置举报奖励公告牌，公布地方监管监察部门举报电话和应急管理部安全生产举报微信小程序码。对核查属实的举报，按照规定要及时兑现奖励，最高可奖励 30 万元。</p><p>四是加大举报事故核查力度。接到谎报瞒报事故举报后，属地县级以上地方政府应当立即组织核查。核查属实的，视情况提级调查，事故企业列入严重失信主体名单，对相关单位出具虚假证明参与瞒报事故的，进行严肃处理，涉嫌犯罪的依法追究司法责任。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 08:40:27 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762697.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10762697.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[上海老字号品牌馆上新 150 余款，一站买齐「国货之光」]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：刘素楠" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677038526304900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2 月 1 日起，「盛世龙腾处处春」 国潮新品新春联展在华山 263 老字号品牌馆拉开帷幕，汇聚 150 余款国潮新品。2 月 1 日起，「盛世龙腾处处春」 国潮新品新春联展在华山 263 老字号品牌馆拉开帷幕，汇聚 150 余款国潮新品。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，商务部发布了全国新一批中华老字号企业名单，上海 34 家企业列入新一批中华老字号。</p><p>三面透光的名媛玻璃房、<span>25</span>公斤的大金龙、吴昌硕的木板水印画<span>……2</span>月<span>1</span>日起，<span>「</span>盛世龙腾处处春<span>」 </span>国潮新品新春联展在华山<span>263</span>老字号品牌馆拉开帷幕，围绕<span>「</span>国货经典，潮品焕新<span>」</span>，汇聚沪上知名老字号品牌光明、冠生园、朵云轩、老凤祥、回力、恒源祥、杏花楼、新雅等<span>150</span>余款国潮新品，活动持续到<span>2</span>月<span>29</span>日。期间，上海在全市老字号品牌店同步开展<span>「</span>国潮新品<span>」</span>新春联展，布设专柜专区。</p><p>界面新闻在老字号品牌馆现场看到，老字号推出了年礼年货，如沈大成推出<span>「</span>有龙则灵<span>」</span>糕点，老香斋推出<span>「</span>齐乐龙龙<span>」</span>特产，大白兔推出了<span>「</span>龙运冲天<span>」</span>新年糖等新年礼盒；老字号年夜饭菜也齐聚一堂，如杏花楼<span>「</span>年的味道<span>」</span>年货礼盒，新雅粤菜馆<span>「</span>年年有余<span>」</span>年夜饭礼包等。</p><p>老字号龙年限定新品集中首发，如英雄牌推出龙年定制金笔礼盒、雷允上西区推出<span>「</span>祥龙<span>」</span>系列香囊，还有龙凤<span>「</span>万事兴龙<span>」</span>盘扣摆件等。</p><p>为了满足游客在参观过程当中的购买需求，老字号品牌馆此次在产品旁摆放了线上购物渠道二维码，市民游客可通过微信公众号提前预约参观，并实现一站式购齐<span>「</span>国货之光<span>」</span>。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170677038526304900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>当天，老字号品牌馆二期展馆也正式揭开面纱，首展为老凤祥和朵云轩。</p><p>老凤祥以<span>「</span>藏宝金<span>」</span>作为主轴，携国家级工艺美术大师获奖作品、<span>25</span>公斤中国龙摆件登场，首发国潮新品<span>「</span>龙跃<span>」</span>足金系列、与野兽派联名的足金车载香氛等新品。</p><p><span>朵云轩带来了</span>《海上花开<span>——</span>岁朝清供暨朵云轩木版水印海派花鸟精品展》，朵云轩库藏的岁朝清供主题的画作以及海派花鸟主题木版水印精品，其中包括任伯年、吴昌硕等海派大家相关的木版水印作品。</p><p>在当天举行的上海市政府新闻发布会上，上海市商务委副主任刘敏还介绍了更多老字号春节促消费活动：南京路上，第一食品推出礼包派送、消费满减、无门槛优惠券，「糟醉大王」邵万生新推糟香烤鸡等新品，立丰举办「腌腊年货节」，酱油肉、五花腊肉等特价销售。</p><p>淮海路上，茂昌眼镜也推出了买赠活动等消费的促销活动，长春食品商店消费满赠新年红包；豫园商城，老庙黄金推出精品摆件展和金箔画等等，上海老饭店买年夜饭抽奖。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 07:48:31 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10762093.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10762093.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[刘素楠]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[上海文旅也「开卷」]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：图虫" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676900055181300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>春节期间，上海文旅主打「乐游上海过大年——一路繁花、全城寻龙」主题，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出 200 余项活动。春节期间，上海文旅主打「乐游上海过大年——一路繁花、全城寻龙」主题，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出 200 余项活动。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>上海文旅卷起来了。</p><p><span>2024</span>年<span>2</span>月<span>1</span>日，界面新闻从上海市政府新闻发布会上获悉，春节期间，上海文旅主打<span>「</span>乐游上海过大年<span>——</span>一路繁花、全城寻龙<span>」</span>主题，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出<span>200</span>余项活动。</p><h3><span>8000</span>个名额<span>5</span>分钟就约满</h3><p>南方小土豆们，上海文旅喊你来看展。</p><p>据上海市文化旅游局局长<span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span>介绍，文博美展成为春节首选。全市 200 多家文博美术场馆，新推出 70 多项高品质文博美术展览。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676900055181300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中华艺术宫刚刚开幕的「中国式风景——林风眠、吴冠中艺术大展」，作为「何谓海派」艺术大展系列的第三季，已经登陆全国十大文博美展热搜排行榜第一。</p><p><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span>说，这场开年大展堪称国内最大规模的林、吴艺术展览，汇集京、沪、粤、浙各大艺术机构林风眠、吴冠中珍贵藏品 200 余件，其中二人成熟时期精品约占半数。</p><p>他透露，明天，「何以中国」文物考古大展系列第三季「星耀中国：三星堆·金沙古蜀文明展」也将在上海博物馆东馆拉开帷幕，该展览汇集了全国 28 家文博考古机构的 363 件文物，是迄今为止古蜀文明考古出土文物在四川省外最大规模、最高规格的展览阵容，上周六开放预约，8000 个名额 5 分钟就迅速约满。</p><p>全城寻龙怎么玩？</p><p><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span></span>说，上海推出覆盖全市主要商圈和景区景点的「寻龙记」时尚打卡活动，预计将有 1000 万人次参与。第 29 届上海豫园新春民俗艺术灯会续写「山海奇豫记」，融合非遗灯彩、AI 互动、主题演出等艺术科技元素，呈现「一夜鱼龙舞」的佳节盛景；上海迪士尼、东方明珠、欢乐谷等上海地标景点将推出主题活动和新春集市。</p><p>外国人在沪怎么过大年？</p><p><span><span><span><span><span><span>方世忠</span></span></span></span></span>介绍</span>，上海今年将推出 30 余个中外精品展演项目，特别是上海大剧院以中外联合创作演出团队推出的音乐剧《大彗星》，以全英文演唱的形式，首次「闯入」亚洲音乐剧观众的视野。百老汇经典音乐剧《音乐之声》重磅回归，主办方文广演艺将联动美琪大戏院，打造上海首个新春剧院市集。</p><h3>优选 400 余项促消费特色活动</h3><p>据上海市商务委副主任刘敏介绍，上海已启动 2024「跨年迎新购物季」主题促消费系列活动，优选了 400 余项特色活动。</p><p>商圈促销方面，南京东路商圈将上线「街区元宇宙空间」，线上开展集龙鳞抽大奖活动。南京西路商圈久光百货集合数千个商品推出「新春福袋」。杨浦区以五角场商圈为主，发放杨浦「年味券」。</p><p>品牌新品方面，上海全市 38 个老字号品牌 150 件新品联合推出「国潮新品」新春联展，各大国际品牌也推出了一批龙年限定潮品。</p><p>年货采购方面，上海举办了网上年货节。美团开展「逛吃季」「嗨购季」 「好运季」等活动。抖音发放 2000 万元年货消费券。</p><p>在打造「新景」美陈方面，瑞虹商圈将打造手工精致瑞狮和非遗鱼灯；长宁区虹桥南丰城呈现鸿运游龙新春光影艺术装置；宝山区宝杨宝龙广场举办罗店龙船进商圈展览；嘉定区南翔印象城与泡泡玛特跨界联动，打造新春主题 IP 全国首展……</p><p>南方小土豆们，不要错过市集和庙会。</p><p>刘敏透露，上海国际旅游度假区迪士尼小镇新春市集供消费者选购新年礼物，品尝新春美食；徐汇区龙华会结合新年祈福组织妙会年货节；普陀区中环商圈举办百联中环「龙游中环——二十四节日游园会」；虹桥国际中央商务区开展蟠龙天地新春庙会、虹桥天地新年市集等特色活动。</p><p>同时，金山区推出展现地道金山年货的枫泾古镇「状元市集」；松江区打造集合民俗体验、文创市集的云间粮仓游园会；奉贤区爱企谷小镇举办特色年味演出；崇明万达广场推出融合非遗艺术的市集、庙会。</p><h3>近 800 处公共体育设施开放</h3><p>据上海市体育局副局长许琦介绍，今年春节期间，上海预计开放近 800 处公共体育设施，组织 20 余场全民健身赛事活动。</p><p>在冰雪运动方面，上海除了十多块固定冰场开门迎客外，还新添了 10 余块季节性移动冰场。</p><p>南方小土豆们，上海体育喊你来看花滑大赛。</p><p>1 月 30 日至 2 月 4 日，国际滑联四大洲花样滑冰锦标赛正在上海举办。作为国际滑联最重大的年度赛事之一，四大洲花滑锦标赛每年举办一届，是与冬奥会花滑比赛、花滑世锦赛、花滑欧锦赛同等级别的高水平赛事，影响力大、观赏性强、覆盖面广、竞技水平高。现在，美洲、亚洲、非洲、大洋洲的 15 个国家和地区的 112 名花样滑冰优秀运动员正齐聚申城，比赛项目包括男子单人滑、女子单人滑、双人滑和冰上舞蹈。</p><p>2 月也是篮球、排球全国联赛激战正酣的时段。此外，足球场也将迎来一场重量级的上海德比大战。2 月 25 日，中国足球协会超级杯将在虹口足球场进行，2023 年中超联赛冠军上海海港队将对阵 2023 年足协杯冠军上海申花队。</p><p>南方小土豆们，上海喊你来看繁花。</p><p>据上海市绿化市容局副局长朱心军介绍，截止目前，全市公园总数达到 832 座，全年有组织的各类公园活动达到 800 余场次，直接服务市民游客超 4000 万人次。2 月 3 日至 2 月 29 日，7 个区共 10 座公园，将推出 12 场春节游园活动，以及 5 场年味主题的「园艺大讲堂」活动。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:44:17 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761930.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10761930.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[刘素楠]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[缅甸再次宣布将国家紧急状态延长 6 个月，上千万人需要援助]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2023 年 10 月 10 日，缅甸拉咱，一个难民营遭到军事袭击后，一名妇女和儿童站在棺材旁，为受害者举行集体葬礼。（图片来源：视觉中国）" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676176676062200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，需要援助的人数从 2021 年政变前的 100 万增加到 2024 年的 1860 万，其中包括 600 万儿童。目前，需要援助的人数从 2021 年政变前的 100 万增加到 2024 年的 1860 万，其中包括 600 万儿童。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据央视新闻，2024 年 1 月 31 日，缅甸国家管理委员会宣布将自 2 月 1 日起继续延长国家紧急状态 6 个月。</p><p>这是缅甸国家紧急状态第五次被延长。在缅甸军方领导人敏昂莱于 2021 年 2 月通过政变推翻昂山素季政府并夺取政权之后，执政缅甸的国家行政委员会首次宣布进入一年的紧急状态，之后的延长每次持续 6 个月。</p><p>据新华社，缅甸军方 2021 年 2 月 1 日发表电视声明说，在国家紧急状态结束后，缅甸将会重新举行大选，国家权力也将移交给新当选的政党。因此，此次延长进一步推迟了将军们从昂山素季政府手中夺取政权后承诺的选举。</p><p>自政变以来，这个东南亚国家一直处于动荡之中，政变引发了大规模抗议活动。军方表示，在与全国各地的武装反对派作战期间，他们无法解除紧急状态。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240201/170676670061072000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 1 月 8 日，缅甸，圣彼得浸信会教堂遭到了疑似军事空袭。人权活动人士说，执政的军方攻击了全国各地的宗教建筑。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676176676062200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>与此同时，自去年 10 月下旬以来，军政府部队与少数民族和反军政府武装组织联盟之间的战斗在缅甸大部分地区爆发。在那之后的几个月里，超过 66 万人被迫逃离家园，这使缅甸境内流离失所者总数达到 260 万。</p><p>该国的反政变力量表示，他们正在接近胜利。缅甸武装组织「<a href="https://twitter.com/operation1027?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1746575007805997332%7Ctwgr%5Ebe6935fd928297774dc841e312b44ab2635a577f%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.aljazeera.com%2Fnews%2F2024%2F1%2F16%2Fwhat-is-myanmars-three-brotherhood-alliance-thats-resisting-the-military" target="_blank">三兄弟会联盟</a>」（简称 3BHA）在去年 10 月底发动了一次重大攻势，大约 1 万名联盟武装分子对掸邦各地的军队、警察和与政府结盟的民兵据点发动了协调一致的大规模袭击。随着军队的撤退，超过 100 个军事哨所被摧毁，重型武器和重要弹药被留下。</p><p>另外，民族团结政府（NUG）的代理总统 Duwa Lashi La 在本周二接受<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/31/myanmar-military-extends-emergency-rule-for-another-six-months" target="_blank">采访</a>时表示，三年过后，「春季革命比以往任何时候都更加强大」。NUG 是一个由少数民族武装组织和抵抗战士组成的联盟。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240201/170676700418907100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 14 日，缅甸洛伊考，克伦尼邦洛伊考的一个武装组织成员在军方发动军事打击后帮助平民。在缅甸的许多地区，少数民族目前正在与军政府作战。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p>军方不断延长紧急状态的同时，美国、欧盟、英国和其他国家对军事政权实施了制裁。2023 年 7 月 31 日，美国国务院发言人办公室发表<a href="https://www.state.gov/burma-military-regimes-ongoing-state-of-emergency/" target="_blank">声明</a>称，美国对缅甸军事政权延长紧急状态深感关切，因为该政权使缅甸陷入更深的暴力和不稳定之中。「自从两年半前推翻民选政府以来，缅甸军政府发动了数百次空袭，烧毁了数万座房屋，使 160 多万人流离失所。」声明提到，美国将继续与其伙伴和盟友合作，运用政治和经济手段追究该政权的责任。</p><p>1 月 31 日，国际特赦组织（Amnesty International）发表<a href="https://www.amnesty.org/en/latest/news/2024/01/myanmar-new-data-suggests-military-still-importing-fuel-for-deadly-air-strikes-despite-sanctions/" target="_blank">文章</a>说，2023 年是缅甸自三年前政变以来空袭最严重的一年。此前为了应对非法杀害和伤害平民的空袭，国际社会对缅甸实施了制裁，而新的证据表明，缅甸军方正在使用新策略为「致命空袭」进口航空燃料。</p><p>截至 1 月 31 日，根据当地监督组织「政治犯援助协会」（&nbsp;Assistance Association for Political Prisoners）的<a href="https://aappb.org/" target="_blank">数据</a>，缅甸政变后的政治犯中，共有超 2.5 万人被逮捕，超 4000 人被军政府杀害，有接近两万人仍被拘留（包括被判刑）。另据<a href="https://www.hrw.org/news/2024/01/31/3-years-myanmars-coup-stronger-global-action-needed" target="_blank">人权观察组织</a>（Human Rights Watch），在全国经济和基础设施崩溃的情况下，军政府安全部队故意阻止人道主义援助到达数百万人手中，需要援助的人数从政变前的 100 万增加到 2024 年的 1860 万，其中包括 600 万儿童。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:32:29 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760987.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10760987.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[司法部：充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676641632379300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>为充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用，深化「法援惠民生，助力农民工」活动，司法部就春节前后农民工法律援助作出部署安排。为充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用，深化「法援惠民生，助力农民工」活动，司法部就春节前后农民工法律援助作出部署安排。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>2024 年 2 月 1 日，界面新闻从司法部获悉，日前，司法部发出通知，要求全国法律援助机构聚焦网约车司机、快递员、外卖配送员等法律服务需求，精准服务新就业群体，同时为农民工提供「一次办好」法律援助服务。</p><p>为充分发挥法律援助在解决拖欠农民工工资中的职能作用，深化「法援惠民生，助力农民工」活动，司法部就春节前后农民工法律援助作出部署安排。通知强调，做好进城务工人员请求确认劳动关系或者给予社会保险待遇等事项的法律援助工作，对申请支付劳动报酬或者请求工伤事故人身损害赔偿的免予核查经济困难状况，对诉讼时效即将到期等紧急情况，先行提供法律援助。</p><p>通知要求，要加强普法宣传，拓宽服务渠道，利用公共法律服务实体、热线、网络平台，线上线下为农民工提供全方位法律服务。在农民工聚集地设立法律援助工作站或者联络点，方便农民工就近申请法律援助。有条件的地方可以在「12348」公共法律服务热线开设农民工话务专席，专业解答追索劳动报酬等问题。</p><p>此外，要做好中国法律服务网「农民工欠薪求助绿色通道」工作，收集欠薪线索、解答留言咨询、转办法律援助案件。据统计，2023 年中国法律服务网「农民工欠薪求助绿色通道」助力农民工维权讨薪，共涉及农民工 7 万余人，涉及金额 13 亿元。</p><p>为做好农民工法律援助工作，司法部发布 2 个关于农民工权益保护的行政复议指导案例。2022 年 12 月 26 日，十堰市司法局收到湖北某建设工程公司递交的行政复议申请，该公司不服十堰市人力资源和社会保障局作出的要求其支付农民工工资的《行政处理决定书》，请求撤销该处理决定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170676641632379300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>该建设工程公司将其承建的十堰市 xx 大厦项目的土建劳务作业分包给某建筑劳务公司，之后又由曾某承包了该土建劳务中的木工劳务，农民工金某、张某等 11 人受曾某的雇请在该项目工地上工作。案涉工程施工期间，建筑劳务公司拖欠农民工金某、张某等 11 人工资共计 471830 元。</p><p>农民工金某、张某以建筑劳务公司拖欠工资为由向市人社局进行投诉，市人社局经过调查认定湖北某建设工程公司是工程项目的总承包方。为维护农民工权益，市人社局经过调查后依据《保障农民工工资支付条例》中「分包单位拖欠农民工工资的，由施工总承包单位先行清偿，再依法进行追偿」的规定，对该建设工程公司下达了《行政处理决定书》，要求总承包单位先行清偿农民工工资。建设工程公司不服，故而提出复议申请。</p><p>为了让农民工兄弟能够过一个安定祥和的春节，不让他们因「一年到头辛辛苦苦白忙活」而失望，十堰市司法局高度重视案件办理，对市人社局提交的行政复议答复意见和证据材料进行了全面审查，经过详细研究论证，于 2023 年 2 月依法作出了《行政复议决定书》，确认了申请人建设工程公司有责任先行清偿 11 名农民工的 47 万余元工资。</p><p>在武汉市东西湖区司法局依法行政复议助力农民工成功讨薪一案中，涉及 100 多名农民工 200 余万元工资。2021 年 10 月，东西湖区司法局收到了上海某单位不服东西湖区人社局《劳动保障行政处理决定书》提出的行政复议申请。在综合审查之后，东西湖区司法局提出处理意见，按程序经批准后作出行政复议决定，维持了区人社局作出的处理决定，并及时送达争议双方。</p><p>这份《行政复议决定书》最终说服了申请人，在收到复议决定后，申请人没有再行起诉，及时按决定要求将欠薪数额转到了街道办事处专用账户中，由街道工作人员核实后，一一发放给了农民工。一场时间跨度三年的讨薪行动至此画上句号，农民工终于讨回工资，行政复议也取得案结事了的良好社会效果。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 06:02:05 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10761634.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10761634.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[上海二中院一审公开宣判被告人姜文华故意杀人案]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>上海二中院官微消息，2 月 1 日上午，上海市第二中级人民法院依法公开宣判被告人姜文华故意杀人案，以故意杀人罪判处姜文华死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身；对被告人姜文华限制减刑。</p><p>经审理查明，被告人姜文华在复旦大学数学科学学院担任聘任制青年研究员期间，因工作不顺而迁怒于学院党委书记王某某，并事先购买刀具伺机报复。2021 年 6 月 7 日下午，姜文华携带事先准备的尖刀进入被害人王某某在复旦大学邯郸路校区光华楼的办公室，持刀刺切王的颈部及躯干部等处数十刀，致王当场死亡。作案后，姜文华明知他人报警而在现场等待，到案后如实供述罪行。经鉴定，姜文华患有复发性抑郁障碍，在本案中具有限定刑事责任能力。</p><p>上海市第二中级人民法院认为，被告人姜文华故意非法剥夺他人生命，致一人死亡，其行为已构成故意杀人罪。姜文华系预谋作案，其作案手段残忍，后果严重，依法应从严惩处，综合其具有限定刑事责任能力及自首等情节，依法作出上述判决。</p><p>公诉人、被告人及其辩护人、被害人的诉讼代理人到庭参加宣判。上海市政协委员、当事人家属及社会公众等二十余人参与旁听。</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:00:08 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10760226.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10760226.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快报]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[上亿粉丝的「诱惑」：泰勒·斯威夫特会否助阵拜登竞选？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 28 日，美国马里兰州巴尔的摩，泰勒·斯威夫特在观看巴尔的摩乌鸦队和堪萨斯城酋长队的比赛，支持她的男友、堪萨斯城酋长队的超级明星 Travis Kelce。（图片来源：视觉中国）" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670515013128000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>民调显示，超过 50% 的美国成年人认为自己是斯威夫特的粉丝，16% 自认为「狂热」粉丝，其中超过一半自认为民主党支持者，只有 23% 站队共和党。民调显示，超过 50% 的美国成年人认为自己是斯威夫特的粉丝，16% 自认为「狂热」粉丝，其中超过一半自认为民主党支持者，只有 23% 站队共和党。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">陈升龙</span></p></blockquote><p>为了提高低迷的民意支持率，拜登的助手们把全民偶像泰勒·斯威夫特（Taylor Swift）加入了为其竞选背书的「愿望清单」。有<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/29/us/politics/biden-trump-election-taylor-swift.html" target="_blank">美国媒体</a>在 1 月透露，拜登的竞选团队认为，这位 34 岁的流行歌星拥有强大的号召力，足以帮助拜登获得年轻选民的支持。</p><p>咨询机构 Morning Consult 在 1 月 26 日至 28 日进行的<a href="https://pro.morningconsult.com/trackers/2024-presidential-election-polling" target="_blank">调查</a>显示，共和党总统提名领跑者特朗普的支持率领先拜登 2 个百分点（44% 对 42%）。另外，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-01-31/border-crisis-helps-trump-s-lead-over-biden-in-key-states-poll-shows?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社/Morning Consult</a>本周三公布的最新民调显示，如果现在举行大选投票，特朗普将以 47%-49% 的支持率在 7 个摇摆州中击败拜登。</p><p>其他民调还显示，自 2020 年竞选以来，拜登在老年选民中的地位一直是他的相对优势，但同时也失去了年轻人的青睐。这一次，仅仅依靠老年人将很难支撑 81 岁的他走到最后。</p><p>斯威夫特被评为《时代》周刊 2023「年度人物」，还是当年《公告牌》杂志十大流行歌星之首。自近 20 年前 16 岁时发行首张专辑以来，她的所有专辑在全球销量已超过 2 亿张，并获得了 12 项格莱美奖。个人影响力如此之大，以至于她对美国经济产生了切实影响——2023 年「时代之旅」（Eras）巡演共创造了 50 亿美元的收入。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170667236127175700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 9 日，阿根廷布宜诺斯艾利斯，歌迷们等待斯威夫特时代巡回演唱会开始。（图片来源：视觉中国）</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670515013128000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 3 月，Morning Consult 公布的<a href="https://pro.morningconsult.com/instant-intel/taylor-swift-fandom-demographic" target="_blank">调查结果</a>估计，超过 50% 的美国成年人认为自己是斯威夫特的粉丝，16% 认为自己是她的「狂热」粉丝。这些「狂热」粉丝性别分布较为平均，有 74% 是白人，超过一半自认为民主党支持者，只有 23% 是共和党支持者。目前，斯威夫特在社交平台 Instagram 上拥有超过 2 亿粉丝，这也是她与歌迷们互动以及表达政治观点的主要平台之一。</p><p>2020 年美国人口普查发现该国约有超 2 亿成年人。如果上述调查的样本代表性足够强，这就意味着全美有近 1.37 亿达到投票年龄的斯威夫特支持者，占当年总统大选中拜登和特朗普总得票数的 60%。同年另一项研究针对各界名人的政治影响力进行了调查，结果显示，选民认为<span>篮球明星詹姆斯</span>在提高人们对政治选举的认识和激励投票方面的贡献最大，斯威夫特紧随其后。</p><p>在职业生涯早期，斯威夫特避开政治讨论，不过近些年她逐渐发表政见，并证明了自己在政治话题上的影响力。例如 2018 年 10 月，斯威夫特针对国会中期选举发布<a href="https://www.instagram.com/p/BopoXpYnCes/?utm_source=ig_web_copy_link" target="_blank">帖子</a>。「过去，我一直不愿公开表达政治观点，但由于过去两年我的生活和世界上发生的几件事，我现在有了很不同的看法。」在帖子中，斯威夫特表示虽然自己希望继续为女性政治家投票，但无法支持玛莎·布莱克本（Marsha Blackburn，共和党参议员）。最后，斯威夫特还呼吁选民「让自己的选票发挥作用」。此帖收获超过 200 万个赞。</p><p>2023 年 9 月<span>的全美选民登记日</span>，斯威夫特在 Instagram 上鼓励粉丝注册，并附上了投票登记组织 Vote.org 的链接。据 Vote.org 的数据，虽然不清楚有多少注册量与斯威夫特的帖子有直接关联，但在她发布帖子后的一个小时内参与投票的人数增加了 12 倍多。民主党的加州州长纽森称赞了她的影响力，并鼓励她在今年的大选中发挥重要作用。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170661069791405300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2020 年的选举日前，斯威夫特与拜登的账号在社交平台上互动。（图片来源：Instagram 截图）</figcaption></figure><p>另一方面，尽管斯威夫特还没有公开支持拜登，但最近几周特朗普阵营加大了对她的攻击力度。特朗普的律师 Alina Habba 本周一在社交平台上转发了一则消息，将她自己与斯威夫特进行了比较：「谁认为，这个国家需要更多像 Alina Habba 这样的女性，而不需要泰勒·斯威夫特这样的女性？」</p><p>斯威夫特的男友、美式橄榄球运动员 Travis Kelce 所在的球队近日已锁定将于<span>2 月 12 日举行的「美国版春晚」</span>超级碗席位。而这场比赛却被共和党人质疑背后的政治操作：确保斯威夫特在亿万观众的关注下为拜登拉票，质疑者中包括支持特朗普的企业家 Vivek Ramaswamy。</p><p>第 29 任美国总统哈丁曾在好莱坞的支持下赢得了 1920 年的大选。在 2008 年的总统大选中，著名主持人奥普拉让奥巴马获得了全世界的关注。这一次，拜登或许不应错失这泼天的顶流。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 00:33:58 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750520.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10750520.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[蔡星卓]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[界面早报 | 国开行发放首批城中村改造专项借款；上海石油天然气交易中心：从未开展「股票投资」等业务]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 国开行发放首批城中村改造专项借款；上海石油天然气交易中心：从未开展「股票投资」等业务" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>东方甄选：新东方及俞敏洪承诺以市价购买合计 7 亿港元公司股份；TikTok 正式控股印尼本地电商平台 Tokopedia；美联储维持联邦基金利率目标区间不变。东方甄选：新东方及俞敏洪承诺以市价购买合计 7 亿港元公司股份；TikTok 正式控股印尼本地电商平台 Tokopedia；美联储维持联邦基金利率目标区间不变。</p><h3>国家开发银行向首批近百个超大特大城市城中村改造项目发放专项借款</h3><p><span>上证报消息，</span>1 月 30 日，国家开发银行向城中村改造项目发放首批专项借款 90.8 亿元，涉及广州、郑州、济南、南京、石家庄等城市近百个项目，惠及村（居）民超过 10 万户，建设安置房 23.84 万套。开发银行坚持保本微利原则，按照市场化、法治化原则提供贷款，严格落实专款专用、封闭管理要求，根据项目实施进度发放贷款，以优质金融服务高效合规推动城中村改造项目实施。</p><h3>上海石油天然气交易中心声明：从未开展「股票投资」「黄金白银交易」等业务</h3><p>1 月 31 日，上海石油天然气交易中心有限公司发布声明称，交易中心自成立至今始终坚持依法合规经营，以石油、天然气现货为交易品种，从未开展「股票投资」「黄金白银交易」和「农产品交易」等业务，从未实施过该等虚假文章所述的行为，从未出现过该等虚假文章所述的情况，该等虚假文章的全部内容均为恶意捏造的虚假信息，与交易中心无任何关联。交易中心已依法向公安机关报案，并保留追究相关不法分子法律责任的一切权利。</p><h3>东方甄选：新东方及俞敏洪承诺以市价购买合计 7 亿港元公司股份</h3><p><span>东方甄选及新东方联合 1 月 31 日公告，</span>东方甄选董事会及新东方董事会已各自批准终止认购协议并订立终止协议；新东方及俞敏洪各自已承诺以市价在港交所购买合共价值 7 亿港元东方甄选股份。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>华为与江淮合作首车为百万元级轿车，对标宝马 7 系，今年 4 季度正式上市</h3><p><span>第一财经消息，</span>据知情人士，华为和江淮汽车合作打造的首款车并非此前盛传的 MPV，而是一款百万级轿车，对标宝马 7 系，新车预计将在今年 4 季度正式上市。目前，负责生产华为和江淮汽车合作车型的安徽肥西超级工厂的建设工作也已接近尾声。</p><h3>比亚迪与匈牙利塞格德市政府签署乘用车工厂土地预购协议</h3><p><span>比亚迪汽车官微消息，</span>1 月 30 日，比亚迪与匈牙利塞格德市政府正式签署比亚迪匈牙利乘用车工厂的土地预购协议。去年 12 月，比亚迪宣布在匈牙利赛格德市建设新能源乘用车生产基地，成为首个在欧盟地区建设乘用车工厂的中国汽车企业。该工厂将在三年内建成并投入运营，主要生产在欧洲销售的乘用车车型。</p><h3>TikTok 正式控股印尼本地电商平台 Tokopedia</h3><p>印尼科技巨头 GoTo 1 月 31 日发布声明称，TikTok 已正式完成去年 12 月宣布的交易，斥资 8.4 亿美元收购 GoTo 电商子公司 Tokopedia 的 75.01% 股份。通过这笔交易，TikTok Shop 印尼业务与 Tokopedia 合并为 PT Tokopedia。TikTok 承诺对 PT Tokopedia 长期投资超 15 亿美元，并拥有控股权。</p><h3>美联储维持联邦基金利率目标区间不变</h3><p>当地时间 1 月 31 日，美国联邦储备委员会宣布，将联邦基金利率目标区间维持在 5.25% 至 5.5% 之间，符合市场普遍预期。货币政策声明删除了暗示未来进一步加息的措辞，称不会在通胀接近 2% 的信心增强之前降息。在记者会上，美联储主席鲍威尔称三月份不太可能降息，美联储打算在降息方面谨慎行事。</p><h3>美股三大指数集体收跌，均创年内最大单日跌幅</h3><p>1 月 31 日，美股三大指数集体收跌，纳指跌 2.23%，创去年 10 月 25 日以来最大单日跌幅，1 月份累涨 1.02%；标普 500 指数跌 1.61%，创去年 9 月 21 日以来最大单日跌幅，1 月份累涨 1.59%；道指跌 0.82%，创去年 12 月 20 日以来最大单日跌幅，1 月份累涨 1.22%。三大指数均录得月线三连涨。大型科技股多数下跌，谷歌跌 7.5%，创去年 10 月底以来最大单日跌幅；亚马逊、特斯拉、微软、Meta 跌超 2%，苹果、英伟达跌超 1%，英特尔、奈飞小幅上涨。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 23:16:22 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759236.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10759236.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面综合]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[美联储正式改变利率前景，鲍威尔打压 3 月首次降息预期]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170674169524381100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>决议声明对于降息和暂缓缩表只字未提。决议声明对于降息和暂缓缩表只字未提。</p><p>美东时间<span>1</span>月<span>31</span>日，美联储联邦公开市场委员会（<span>FOMC）</span>在结束今年首次货币政策会议之后发表<a href="https://www.federalreserve.gov/newsevents/pressreleases/monetary20240131a.htm"><span>利率决议声明</span></a>，宣布维持<span>5.25%-5.50%</span>的联邦基金利率不变。至于市场关注的降息或暂缓缩表问题并未出现在决议之中。</p><p>根据美联储日程安排，年初的首次货币政策会议并不会随利率决议声明一同公布《经济预测报告》。</p><p>该报告内容囊括<span>FOMC</span>对于未来三年美国<span>GDP</span>、失业率、通胀率的预测，以及未来利率的点阵图。因此该报告通常被市场视为美联储对于未来利率水平的某种前瞻性指引。</p><p>缺乏《经济预测报告》的数据，再加上市场普遍押注美联储在连续三次暂停加息后暂不改变利率水平，因此缺乏意外性的本次货币政策会议的关注点较为有限。外界更希望能够通过利率决议声明和美联储主席鲍威尔的新闻发布会寻找未来何时再次放松货币政策的蛛丝马迹。</p><p>遗憾的是，这份简短的决议声明对于降息和暂缓缩表只字未提。</p><p>不过，美联储在决议声明中正式改变了过去近两年时间内始终强调的<span>「</span>紧缩<span>」</span>利率前景，标志着美国本轮的加息周期彻底画上了句号。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240201/170674169524381100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>相比于 2023 年<span>12</span>月的利率决议，包括<span>「</span>更为收紧的金融信贷环境可能对经济活动、就业市场造成压力<span>」</span>和<span>「</span>委员会考虑能够使得通胀回到<span>2%</span>的政策紧缩程度<span>」</span>等表述被完全删除。取而代之的则是<span>「</span>经济活动稳步扩张<span>」</span>以及<span>「</span>实现就业和通胀目标的风险正在走向更好的平衡<span>」</span>。前者所指的是一周前美国商务部公布的四季度<span>GDP</span>按年率计算增长达<span>3.3%</span>，<span>GDP</span>全年增长<span>2.5%</span>的超预期数据；而后者则与国际货币基金组织<span>1</span>月<span>30</span>日发表的《世界经济展望报告》中关于经济实现软着陆的表述完全一致。</p><p>与此同时，利率决议中也提到，实现最大化就业以及<span>2%</span>的通胀仍然是委员会的长期目标。在对通胀迈向<span>2%</span>目标更有信心之前，不宜降低利率区间。委员会也将继续减持美国国债、机构债务和机构按揭抵押贷款支持证券。</p><p>鲍威尔在之后的新闻发布会上表示：<span>「</span>今年某个时候开始放松政策限制可能是适当的，但自新冠疫情爆发以来，经济在很多方面都令预测者感到惊讶，而且我们无法保证实现<span>2%</span>通胀目标的持续性。<span>」</span></p><p>去年<span>12</span>月的美联储《经济预测报告》显示，<span>FOMC</span>中的大多数官员预计今年在通胀逐步回落至<span>2%</span>的前提下会总共降息三次。</p><p>此前商务部公布的数据显示，<span>12</span>月美国个人消费支出价格指数（<span>PCE</span>）已下降至<span>2.6%</span>，与<span>2022</span>年<span>12</span>月同期<span>5.8%</span>的通胀数字相比下降明显且速度超过市场预期，而核心个人消费支出价格指数更是下跌至<span>1.9%</span>，已符合美联储的通胀目标区间。美国劳工部本周三公布的同比增速达<span>4.3%</span>的四季度私营部门薪酬也表明，工资增速正在放缓，为过去两年半以来的最温和水平，这也意味着美联储担忧的工资<span>-</span>物价螺旋增长风险正在大幅降低。</p><p>得益于一系列超预期的经济数据和去年《经济预测报告》的指引，期货市场开始押注美联储在今年<span>3</span>月举行的下次货币政策会议上就会开启降息，芝加哥商业交易所的利率观察工具<span>FedWatch</span>上周的数据显示，约有<span>50%</span>的投资者押注美联储<span>3</span>月会降息<span>25</span>个基点。</p><p>鲍威尔在本次<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/31/fed-chief-jerome-powell-says-a-march-rate-cut-is-not-likely.html"><span>新闻发布会</span></a>上提及<span>「</span>委员会不太可能在<span>3</span>月份的会议上达到确定采取降息的信心水平<span>」，这一表态</span>无疑打击了市场对于降息的乐观预期。目前，仍然押注美联储<span>3</span>月选择降息的投资者比例已下降至<span>35.5%</span>。</p><p>除开更加直观的利率水平，美联储如何通过资产负债表影响货币政策也被外界普遍关注。</p><p>鲍威尔明确表示<span>「</span>计划在<span>3</span>月深入讨论资产负债表问题<span>」</span>，但是否会具体采取行动则不得而知。自去年<span>6</span>月暂停加息以来，美联储一直在通过缩表低调地继续收紧货币政策。目前美联储仍在以每月减持约<span>800</span>亿美元美国国债、抵押贷款和其他资产的速度进行缩表。相比于<span>2022</span>年顶峰时<span>9</span>万亿美元的惊人规模，美联储如今的资产负债表规模已降至<span>7.7</span>万亿美元。</p><p>相比于更为公众关注的物价指数、失业率等宏观数据，决定美联储缩表决策的主要市场指标更为冷门。例如近期走势稳定的核心指标有抵押隔夜融资利率（<span>SOFR）</span>暗示着美联储确实有减缓缩表速度的空间。</p><p>不过美联储在<span>2019</span>年的缩表一度造成的市场混乱，也会使得联储官员此次更加谨慎。彼时美联储的快速缩表使得银行准备金迅速减少，并导致隔夜拆借利率意外大幅飙升，最终迫使美联储不得不临时启动购买国债程序。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 22:57:42 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759329.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10759329.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[钱伯彦]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[内塔尼亚胡：以方正努力达成另一项协议，解救被扣押人员]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，据《以色列时报》当地时间 1 月 31 日报道，以色列总理内塔尼亚胡发布声明称，以方「正在努力达成另一项协议来解救被扣押人员」。</p><p>内塔尼亚胡强调，以色列「不会结束战争，不会将军队撤出加沙地带，也不会释放数千名被扣押的巴勒斯坦人」。除此以外，内塔尼亚胡称，以色列还要「消灭巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）并确保加沙地带不再对以色列构成威胁」。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 22:51:20 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10759308.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10759308.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[美国新移民法将泡汤、得州州长访印度：边境斗法只是一场大选秀]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 30 日，墨西哥华雷斯城，移民正试图越过墨西哥和美国边境的铁丝网。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670750038573300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>身患残疾、无法行走的阿博特是得州的老牌政客，得州州长并非他的终极政治目标。身患残疾、无法行走的阿博特是得州的老牌政客，得州州长并非他的终极政治目标。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>特朗普任美国总统时对美墨边境的非法移民重拳出击。修美墨隔离墙、对非法移民零容忍导致大批家庭在边境骨肉分离引发了多轮抗议，还招致民主党州政府集体反对。</p><p>在 2020 年美国大选竞选期间，拜登承诺要「结束特朗普对移民群体尊严的攻击」，要扭转特朗普的反移民政策。拜登上任之初，美国政府叫停了大部分非法移民遣返。在拜登做出的放宽边境管控口头承诺之下，进入美国的非法移民人数不断上涨。</p><p>但当得克萨斯州州长、共和党人阿博特与联邦政府因边境铁丝网问题杠上、移民问题成为大选年焦点后，拜登进行了 180 度大转弯。</p><p>上周六晚参加大选拉票活动时，<a href="https://apnews.com/article/biden-border-deal-mexico-migration-south-carolina-b83f83ed39e59ebb38b7ff093da14706" target="_blank">拜登放话</a>，如果国会现在通过新移民法授予总统紧急权力，「我马上就会关闭边境。」</p><p>而在本轮风波中大出风头的得州州长阿博特则在边境问题发酵时访问印度，1 月 28 日晚才返回得州。访问印度前，阿博特还访问以色列以提升国际知名度。曾就如何拯救美国出书的阿博特有更大的政治抱负。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670750038573300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除了阿博特的个人盘算，共和党也在利用此次边境风波让拜登流失选票。</p><p>近几个月，共和党和民主党一直就新移民法案谈判，参议院已经制定了新法案草案。但共和党议员透露，众议院议长约翰逊已经明确，新移民法「不可能推进」，要求民主党制定更严格的限制移民法案。</p><p>在美国大选年，得州与联邦政府「内战」的可能相当于魔幻电影剧本，两党激烈斗争、让对方掉选票才是主旋律。但这场政治大秀中仍然存在着不确定因素，极右翼组织正在借此机会呼吁支持者前往美墨边境守衞得州。</p><h3>拜登骑虎难下</h3><p>面对选民对非法移民日益高涨的不满，拜登不惜「打脸」，承诺一旦国会通过新移民法就将关闭边境。但共和党不会为拜登提供机会关闭边境。</p><p>1 月 30 日，众议院共和党议员、<a href="https://www.cnn.com/2024/01/30/politics/speaker-johnson-border-deal-senate/index.html" target="_blank">特朗普铁粉格林</a>（Marjorie Taylor Greene）透露，众议院议长约翰逊私下向众议院共和党人明确，参议院商讨的新移民法案「绝对死了」「没有办法推进」。得州共和党议员威廉姆斯（Roger Williams）也印证了格林的说法。</p><p>在国会的联邦政府新财年支出法案博弈中，共和党提出的条件之一就是制定新移民法、打击美墨边境的非法移民。近几个月，参议院就新移民法的内容进行多轮谈判。目前法案内容已经敲定，准备交由众议院讨论。</p><p>根据<a href="https://www.cnn.com/2024/01/26/politics/senate-deal-shutdown-border/index.html" target="_blank">美国媒体</a>获得的法案内容，国土安全部将获得紧急授权在特定情况下关闭美墨边境。如果一周内，执法人员平均每天与移民的「遭遇事件」达到 4000 起，国土安全部就可关闭边境。</p><p><a href="https://www.migrationpolicy.org/news/2022-record-migrant-encounters-us-mexico-border" target="_blank">移民「遭遇事件」</a>（migrant encounters）是美国边境管理使用的术语，包括驱逐和逮捕两种处理方式。仅 2023 年 12 月，美墨边境就有 30 万次移民「遭遇事件」，平均每天 1 万。</p><p>如果一周内，平均每天进入美国的移民超过 5000；或者任何一天内，进入美国的移民超过 8500，国土安全部将对非法入境的移民关闭边境。在美国边境关闭时，依然两次试图入境的移民将被禁止入境美国 1 年。新法案还要求移民局加快筛选避难申请的速度，将筛选时间缩减至 6 个月。</p><p>但众议院共和党人指责参议院的新法案太过温柔，要求新法案内容与去年 5 月众议院单方面通过的移民法相近。</p><p>去年 5 月，共和党人把持的众议院通过了<a href="https://thehill.com/homenews/house/4390204-5-things-to-know-about-border-bill-hr2-gop-shutdown-threats/#:~:text=H.R.%202%20would%20require%20the,president's%20electoral%20defeat%20in%202020." target="_blank">H.R. 2 法案</a>，法案要求在美墨边境继续修建隔离墙、赋予国土安全部更大权限以关闭边境，同时让非法移民更难在美国申请避难。该法案立刻遭到民主党把持的参议院否决。</p><p>针对参议院新起草的移民法，特朗普也在社交媒体发声反对，强调民主党人必须自己解决自己制造的边境问题。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670768031004800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Turth Social</figcaption></figure><p>美国与墨西哥的边境线超过 3100 公里，仅得州与墨西哥的边境线就超过 1000 公里。<a href="https://www.cbp.gov/newsroom/stats/southwest-land-border-encounters" target="_blank">美国海关及边境保衞局</a>统计显示，自拜登上台以来，美墨边境的移民「遭遇事件」不断增加。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670772048889300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">美墨边境每月移民「遭遇事件」。图片来源：美国海关及边境保衞局</figcaption></figure><p>2021 财年（2020 年 10 月到 2021 年 9 月），美墨边境的移民「遭遇事件」有 173.5 万，2023 财年已经升至 247.6 万。2024 财年预计将创下新高，仅去年 12 月移民「遭遇事件」就达到 30.2 万，创下单月历史新高。</p><p>在处理移民「遭遇事件」时，执法人员依照《美国法典》第 8 卷和第 42 卷对非法入境移民分别进行逮捕和驱逐。特朗普时期，动用第 42 卷进行驱逐的比例飙升，2020 年 5 月曾达到 90%。而拜登时期，执法人员主要对非法移民进行逮捕，驱逐的情况大幅下跌。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170670777674554700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">动用第 42 卷的移民「遭遇事件」。图片来源：美国海关及边境保衞局</figcaption></figure><p>这也让全球各地寻求进入美国的民众看到了希望，纷纷赶在拜登当政时通过各种办法入境美国。民主党传统上对移民更为宽容，移民及移民后代也是民主党的重要票仓。</p><p>但在通胀未消、物价上涨、家庭实际收入缩水的背景下，大量非法移民涌入引发了美国选民的不满。这种不满已经体现到了对拜登的态度上。</p><p><a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-01-31/border-crisis-helps-trump-s-lead-over-biden-in-key-states-poll-shows?sref=SH4Zg5Td" target="_blank">彭博社/Morning Consult</a>周三公布的最新民调显示，在美国大选的 7 个摇摆州中，61% 的选民认为拜登要对美墨边境的非法移民潮负责。经济和移民是 7 州选民最关注的议题，认为移民问题最重要的选民比例高于上一次民调。</p><p>民调还显示，如果现在举行总统大选投票，特朗普将以 47% 到 49% 的支持率在这 7 州击败拜登。</p><h3>得州的有限对抗</h3><p>上周，得州州长阿博特在<a href="https://twitter.com/GregAbbott_TX/status/1750169762678620587" target="_blank">社交媒体</a>发文宣布，得州将继续在美墨边境修铁丝网以阻挡非法移民。他的表态一度被视为无视联邦最高法院裁决，反对法治、与最高法院硬刚。但事实上，联邦最高法院的裁决并没有禁止得州继续修铁丝网。</p><p>联邦最高法院 1 月 22 日公布的紧急裁决结果只有三句话：允许撤销禁令；第五巡回上诉法院 2023 年 12 月 19 日做出的决定被撤销；最高法院 9 名大法官中有 4 人反对撤销禁令。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/17067078546267900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国联邦最高法院</figcaption></figure><p>裁决中所指的第五巡回上诉法院决定涉及得州与国土安全部、海关及边境保衞局、边防巡逻队在得州靠近墨西哥边境伊格尔帕斯（Eagle Pass）的纠纷。为阻止非法难民入境，得州政府在伊格尔帕斯修建了铁丝网。</p><p>去年 10 月，得州对各联邦机构提出起诉，指控边防巡逻队至少 20 次擅自剪开铁丝网让非法移民进入得州，联邦机构此举被指破坏得州财产、阻碍该州管控非法移民入境。联邦机构则指出，边防巡逻队负责美国边境安保，得州修建的铁丝网阻碍了边防巡逻队正常工作。</p><p><a href="https://www.texasattorneygeneral.gov/sites/default/files/images/press/C-Wire%20Injunction%20Pending%20Appeal.pdf" target="_blank">第五巡回上诉法院</a>12 月公布决定，要求各联邦机构不得继续破坏、摧毁、干扰得州政府在伊格尔帕斯附近修建的铁丝网，除非出现紧急医疗救护需求。联邦最高法院的裁决正式撤销这一决定，允许联邦机构在伊格尔帕斯附近地区移除铁丝网。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670789794408900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">第五巡回上诉法院决定。图片来源：得州政府</figcaption></figure><p>但除此之外，最高法院并没有做出其他要求。因此阿博特在最高法院裁决后宣布得州将继续修铁丝网并没有违反最高法院裁决，他的决定依然在法律允许范围内。</p><p>自 2021 年以来，阿博特在得州发起了<a href="https://www.politico.com/news/2024/01/17/texas-river-border-buoys-to-stay-in-place-while-5th-circuit-rehears-case-00136125" target="_blank">阻止非法移民入境的行动</a>，允许得州执法部门逮捕非法移民、在美墨边境的里奥格兰德河设浮标屏障、在岸边设隔离铁丝网。得州与联邦政府围绕相关措施展开了法律战，阿博特也试图通过对联邦政府的不断诉讼来拓宽州政府的行动边界。</p><p>1 月 24 日，当阿博特发声明称得州遭到非法移民「入侵」、应行使宪法赋予的自衞权时，他并不在得州，而是在印度进行为期九天的访问。他所说的得州遭「入侵」被美国法律界人士视为政治语言，而非法律语言。</p><p>身患残疾、无法行走的阿博特是得州的老牌政客，从 2015 年开始担任州长至今。他还曾担任得州最高法院法官和司法部长。</p><p>州长并非阿博特的终极政治目标。2016 年美国大选期间，阿博特出版了回忆录《破碎但不屈服：修复破碎美国之战》（Broken But Unbowed: The Fight to Fix a Broken America）。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170670798987808600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：Goodreads</figcaption></figure><p>该书提出对美国宪法进行修改、限制联邦最高法院的权力，让各州政府享有更大自主权和自治权。回忆录的宣传文案把阿博特与前总统罗斯福相提并论，称阿博特是自罗斯福以来「第一个在轮椅上执政的著名政客」。</p><p>去年，<a href="https://www.axios.com/local/austin/2023/11/20/greg-abbott-vice-president-2024-texas-gov" target="_blank">美国媒体</a>就指出，阿博特对特朗普的忠诚、在控制非法移民上的强硬、得到共和党金主青睐，使其有可能成为特朗普在大选中的副手、出任共和党副总统候选人或者在特朗普当选后进入新政府。</p><p>阿博特本人没有对相关猜测做出任何回应。但去年，阿博特在巴以冲突持续之时访问以色列与以色列总理内塔尼亚胡会面。在中东问题上，他抨击拜登对亲伊朗武装软弱，本月又前往印度访问。阿博特这一系列举动都是在增加自己的国际曝光度，展示其外交立场。</p><p>近两周得州与联邦政府的对峙将再次提高阿博特的知名度，他与拜登政府强硬对抗的形象将吸引更多选民。在国会，共和党人拒绝通过新移民法让非法移民问题无法在短时内缓解，非法移民也将在大选拉票活动中成为攻击拜登的利器。</p><p>但在这场大选政治秀背后，依然存在难以预测的隐患。</p><p><a href="https://globalextremism.org/post/the-transnational-far-right-reacts-to-texas-border-standoff/" target="_blank">全球反对仇恨和极端主义项目</a>追踪发现，白人至上主义团体「骄傲男孩」、新纳粹组织 Active Clubs 等极右翼组织正在利用得州与联邦政府的对峙招募新成员。部分组织还号召成员前往美墨边境与联邦执法人员「作战」，守衞得州。</p><p>一支名为「<a href="https://www.msnbc.com/opinion/msnbc-opinion/gods-army-texas-border-christian-nationalism-rcna136279" target="_blank">上帝军队</a>」的极右翼组织宣布将最多组织 4 万辆卡车从弗吉尼亚州前往得州伊格尔帕斯。该组织的口号是「夺回我们的边境」，阻止非法移民「入侵」美国。本周二，约 20 辆卡车抵达佛罗里达州。</p><p>2021 年 1 月 6 日，正是特朗普支持者和拒绝接受大选结果的极右翼分子闯入国会大厦，引发了震惊全美的国会山骚乱。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 14:35:13 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10758863.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10758863.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[安晶]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[界面晚报 | 1 月制造业 PMI 回升至 49.2%；IMF：世界经济接近软着陆，各国央行面临货币政策双重风险]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 1 月制造业 PMI 回升至 49.2%；IMF：世界经济接近软着陆，各国央行面临货币政策双重风险" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>央行上海总部部署 2024 年货币信贷工作；广东惠州 2023 年 GDP 增长 5.6%，工业投资增速创近 5 年新低；2024 元旦档票房刷新纪录，1 月总票房却创新低；打击虚拟资产洗钱犯罪，中国反洗钱法迎首次大修；重庆姐弟坠亡案两罪犯被执行死刑，最高法：严重挑战法律和道德底线。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 31 日晚报新闻。央行上海总部部署 2024 年货币信贷工作；广东惠州 2023 年 GDP 增长 5.6%，工业投资增速创近 5 年新低；2024 元旦档票房刷新纪录，1 月总票房却创新低；打击虚拟资产洗钱犯罪，中国反洗钱法迎首次大修；重庆姐弟坠亡案两罪犯被执行死刑，最高法：严重挑战法律和道德底线。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 31 日晚报新闻。</p><h3>IMF：世界经济接近软着陆，各国央行面临货币政策双重风险</h3><p>1 月 30 日，国际货币基金组织（IMF）在发布的最新《世界经济展望报告》中将 2024 年的世界经济增速从去年 10 月预测的 2.9% 上调至 3.1%，2025 年的世界经济增速则预计为 3.2%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10752308.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>1 月制造业 PMI 回升至 49.2%，内外需求景气度有所改善</h3><p><span>国家统计局周三公布数据显示，1 月，</span><span><span>&nbsp;</span></span><span>市场内外需求景气度有所改善，</span><span>中国制造业采购经理人指数（PMI）较上月回升 0.2 个百分点至 49.2%，但仍连续四个月在荣枯线以下。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10750992.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>央行上海总部部署 2024 年货币信贷工作</h3><p><span>据央行上海总部官网消息，1 月 31 日，人民银行上海总部召开 2024 年货币信贷工作会议，传达贯彻 2024 年人民银行货币信贷工作会议精神，部署 2024 年上海货币信贷工作。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10756581.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>广东惠州 2023 年 GDP 增长 5.6%，工业投资增速创近 5 年新低</h3><p><span>广东经济老五惠州公布了 2023 年经济成绩单，规上工业增加值和固定资产投资等</span><span>经济指标增速相较于 2022 年有所回落。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10754914.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2024 元旦档票房刷新纪录，1 月总票房却创新低</h3><p>今年元旦档以 15.36 亿元票房刷新中国影史元旦档纪录，之后，电影市场迅速冷却。截至昨日 11 时，1 月累计票房 25.07 亿元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10745886.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>法治面｜打击虚拟资产洗钱犯罪，中国反洗钱法迎首次大修</h3><p>反洗钱法修改获得重要进展。2024 年 1 月 22 日，<span>李强</span>总理主持召开国务院常务会议，讨论了《中华人民共和国反洗钱法（修订草案）》（简称：修订草案）。<a href="https://m.jiemian.com/article/10753197.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>重庆姐弟坠亡案两罪犯被执行死刑，最高法：严重挑战法律和道德底线</h3><p>2024 年 1 月 31 日，据重庆市第五中级人民法院消息，近日，最高人民法院对被告人张波、叶诚尘故意杀人死刑复核一案依法作出裁定，核准张波、叶诚尘死刑。<a href="https://m.jiemian.com/article/10754678.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 11:00:09 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10757818.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10757818.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面综合]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[地方新闻精选｜浙江发现一例 H3N2 与 H10N5 混合感染病例，山西晋中一公职人员索贿被免职]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668832788765800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？奔驰车主插队还拳砸他人车辆？广东警方：行拘 10 日罚 500；北京试点换发第三代社保卡，增加交通出行和金融服务等功能；插队并砸车的奔驰车主系河北某高校教师？校方称将核实。今天有哪些地方新闻值得关注？奔驰车主插队还拳砸他人车辆？广东警方：行拘 10 日罚 500；北京试点换发第三代社保卡，增加交通出行和金融服务等功能；插队并砸车的奔驰车主系河北某高校教师？校方称将核实。</p><h3>【浙江】发现一例 H3N2 与 H10N5 混合感染病例，未发生人传人</h3><p>据央视新闻客户端报道，日前，国家疾控局通报，浙江省发现一例 H3N2 与 H10N5 混合感染病例。患者，女，63 岁，安徽宣城人，既往有多种基础性疾病。2023 年 11 月 30 日出现咳嗽、咽痛、发热等症状；12 月 2 日因病情加重收入当地医疗机构救治；12 月 7 日，转至浙江省医疗机构住院治疗，后因病情严重于 12 月 16 日死亡。在对死亡病例开展回顾性研究过程中，浙江省于 2024 年 1 月 22 日从病例标本中分离到季节性 H3N2 亚型和禽 H10N5 亚型流感病毒。专家评估认为，此次疫情为一次偶发的禽到人的跨种属传播。该病毒感染人的风险低，未发生人传人的情况。</p><h3>【山西】晋中一公职人员被指索贿，官方：免职，纪委介入调查</h3><p>据大皖新闻报道，1 月 30 日，山西一网民通过社交平台发布信息举报晋中市规划和自然资源综合行政执法队工作人员张某波向其索贿。做工程机械项目的举报人徐先生（化姓）介绍，当时张某波称安排了个挖机的活给自己，但需要拿钱打点，「他告诉我安排了一个，我想着一个（挖机）的话给 3 万应该就行了，他（张某波）说不够打点，我又问多少合适，他比划了一只手，我就取了 5 万。」张某波后来收下徐先生的 5 万元钱。虽然，后来张某波又把 5 万元退回，但是徐先生还是坚持举报。1 月 30 日晚，晋中市规划和自然资源局通报称，接到网民反映该局下属单位执法队分队长张文波向工程机械设备负责人索贿的视频后，该局高度重视，第一时间召开党组会，免去其职务。目前，当地纪委已介入，正在调查。</p><h3>【广东】奔驰车主插队还拳砸他人车辆？警方：行拘 10 日罚 500</h3><p>广东省徐闻县公安局 1 月 31 日通报：1 月 29 日，两辆小车司乘人员在徐闻港因排队通行问题引发口角，相关视频在网上传播后引发关注。该局立即展开调查。经查，1 月 29 日 15 时许，一辆白色小轿车与一辆黑色商务车在徐闻港排队购票上船期间，因通行顺序问题引发纠纷。黑色商务车乘客王某 (男，40 岁，河北省人) 下车站到白色小轿车前，拦车辱骂并用拳头打砸白色小轿车引擎盖，导致引擎盖凹陷。随后，双方各自驾车前行离开。目前，该局已依法对王某作出行政拘留 10 日并罚款 500 元处理。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668832788765800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【辽宁】大连夏家河子海滨浴场浮冰断裂，12 名被困人员全获救</h3><p>据央视新闻客户端报道，1 月 30 日 14 时 29 分，大连市海上搜救中心接到报警：夏家河子滨海公园母亲广场附近海边浮冰断裂，12 名群众被困在冰上，距岸逾百米，随时有落水危险，情况十分危急。接到报警后，大连市海上搜救中心启动搜救应急响应，组织协调海事、海警、北海救助局、社会救援队伍共 50 余名救助队员、2 艘救援冲锋舟和 1 架专业救助直升机前往展开救助。当时，遇险人员分别困于两块浮冰上，在潮汐的作用下不断漂远，且在大块浮冰与岸之间还存在大量的小块浮冰，阻碍了救助船舶，给行动带来较大困难。搜救志愿者队伍所属的 2 艘救援快艇充分观察现场海域的环境和浮冰状态，绕开浮冰量大的水域，尝试探索出一条人命救助绿色通道，少量多次转移被困群众，仅在一小时内就将所有遇险人员全部救助上岸。目前，被救人员身体健康状况良好。</p><h3>【北京】试点换发第三代社保卡，增加交通出行和金融服务等功能</h3><p>据央视新闻客户端报道，北京市人力资源和社会保障局自 1 月 31 日起启动第三代社保卡试点换发工作，在西城区、石景山区、怀柔区开展为期四个月的试点，试点期间由用人单位批量办理。在保留原有的就医购药、自助查询等基本功能的基础上，第三代社保卡可作为身份凭证，凭卡办理人力社保领域的各项服务事项。此外，第三代社保卡在技术和安全方面进行了优化升级，且增加了交通出行、公园年票、金融服务等功能。未换发或未启用第三代社保卡的参保人员，原社保卡功能不受影响，可继续使用。</p><h3>【海南】景区摊位私自拍摄游客照片并强卖，官方：责令停业整顿</h3><p>据「临高县融媒体中心」微信公众号消息，临高县联合调查组发布情况通报称，1 月 30 日 14 时许，关于网民在抖音反映临高古银瀑布村民私自拍摄游客照片并强制要求购买一事，临高县委县政府高度重视，迅速成立联合调查组开展全面调查。经初步调查，网民反映的「临高县古银瀑布有村民未经游客同意私自拍摄游客照片并打印，要求游客购买，态度恶劣」情况属实。经联合调查组核实情况，该摊位属于无证经营。联合调查组第一时间与当事人联系并向其表示诚挚的歉意，已取得当事人的谅解。相关职能部门对涉事景区摊位进行依法严肃处理，并责令停业整顿。</p><h3>【山东】青岛通报「游客被推销坐游艇并遭辱骂」：行为人被行拘</h3><p>据青岛市文化和旅游局 1 月 30 日晚通报，针对游客反映「因不坐游艇被卖票人员侮辱」一事，该局联动市区两级相关部门立即开展调查处置。公安机关经调查，依法对违法行为人王某予以行政拘留。交通运输部门对涉事企业进行约谈，责令立即停业整顿并开展延伸调查。市南区对涉事接诉人员进行调查追责。文旅部门责令涉事景区全面排查景区管理和服务存在的问题，限期整改，严厉打击景区内违法经营行为。青岛市文化和旅游局表示，此次事件反映出该局在景区管理、旅游市场整治方面还存在短板和漏洞。下一步，该局将以此为戒，举一反三，联合相关部门大力开展旅游市场专项整治，对损害旅游市场秩序的行为进行严厉打击，坚决保障游客合法权益。据媒体此前报道，一女子在青岛栈桥游玩，因不坐游艇被推销游艇的阿姨骂「穷光蛋」。</p><h3>【湖南】男子发表涉 731 受难者不当言论，通报：道歉并行拘十日</h3><p>据湖南省衡阳市公安局网络安全保衞与技术侦察支队网警巡查执法官方微博@衡阳网警 1 月 30 日消息，近日，衡阳网警接群众举报,在某网络平台「大**旅游」直播间内，有一网民「阿****选」发表了涉 731 受难者的不当言论。该直播间内在线人数 5594 人，直播地点在哈尔滨侵华日军第七三一部队罪证陈列馆外。该不当言论引发大批网民声讨，造成极其恶劣的社会影响。经查，该网民为衡阳县籍人员于某，现居住在湖南省衡阳市石鼓区。为吸引眼球，在直播间内发布涉 731 受难者的不当言论。经公安机关批评教育，于某认识到自己的错误行为，主动写道歉信认错悔过。目前，于某已被衡阳市公安局石鼓分局依法处以行政拘留十日的处罚。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756347.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10756347.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面中国报道]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[直通部委｜1 月制造业 PMI 景气水平有所回升，应急部启动低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668659175942600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？市监总局：去年食品安全监督抽检不合格率 2.72%；我国个体工商户达 1.24 亿户，支撑了近 3 亿人就业；最高检：5 年受理审查起诉污染环境类犯罪 37465 人。今天有哪些部委新闻值得关注？市监总局：去年食品安全监督抽检不合格率 2.72%；我国个体工商户达 1.24 亿户，支撑了近 3 亿人就业；最高检：5 年受理审查起诉污染环境类犯罪 37465 人。</p><h3>统计局：1 月制造业 PMI49.2%，景气水平有所回升</h3><p>国家统计局 1 月 31 日发布 2024 年 1 月中国采购经理指数运行情况。1 月份，制造业采购经理指数 (PMI) 为 49.2%，比上月上升 0.2 个百分点，制造业景气水平有所回升。从企业规模看，大型企业 PMI 为 50.4%，比上月上升 0.4 个百分点，高于临界点；中型企业 PMI 为 48.9%，比上月上升 0.2 个百分点，低于临界点；小型企业 PMI 为 47.2%，比上月下降 0.1 个百分点，低于临界点。从分类指数看，在构成制造业 PMI 的 5 个分类指数中，生产指数和供应商配送时间指数高于临界点，新订单指数、原材料库存指数和从业人员指数低于临界点。此外，1 月份，非制造业商务活动指数为 50.7%，比上月上升 0.3 个百分点，高于临界点，表明非制造业延续平稳扩张走势。</p><h3>两部门印发《中央引导地方科技发展资金管理办法》</h3><p>据财政部网站 1 月 31 日消息，财政部、科技部修订了《中央引导地方科技发展资金管理办法》。此举旨在贯彻落实党中央、国务院关于科技创新的决策部署，以及中央科技委员会的相关安排。通过优化完善中央财政对地方的转移支付资金管理，旨在提高资金的使用效率。修订工作严格遵循《中华人民共和国预算法》、《国务院办公厅关于印发科技领域中央与地方财政事权和支出责任划分改革方案的通知》等法律法规和政策要求，并与财政部转移支付资金等相关管理规定相衔接。</p><h3>6 部门部署加强新就业形态劳动纠纷一站式调解工作</h3><p>据人力资源和社会保障部 1 月 31 日消息，人社部等 6 部门近日联合印发《关于加强新就业形态劳动纠纷一站式调解工作的通知》。《通知》明确，平台经济活跃、新就业形态劳动纠纷较多地区的人社等部门应当加强合作，充分发挥劳动争议调解、人民调解、司法调解特点优势，在劳动人事争议仲裁院调解中心或者根据实际在相关调解组织增加联合调解职能，有条件的可设立一站式调解中心，依法依规受理新就业形态劳动者与企业之间因劳动报酬、奖惩、休息、职业伤害等劳动纠纷提出的调解申请。调解应当自受理之日起 15 日内结束，双方当事人同意的可以延长，最长不超过 15 日。达成调解协议，依法可以申请仲裁审查或者司法确认的，引导当事人提出申请。联合发文单位要做好新就业形态劳动纠纷「总对总」在线诉调对接，提供全流程在线调解服务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668659175942600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>应急管理部启动低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应</h3><p>据应急管理部网站 1 月 31 日消息，鉴于本轮低温雨雪冰冻灾害影响范围广、累计雨雪量大、持续时间长、雨雪相态复杂、冻雨面积大，总体为 2009 年以来冬季最强，且正值春节前返乡出行高峰期，低温雨雪冰冻灾害风险高，根据《应急管理部低温雨雪冰冻灾害应急预案》，应急管理部决定于 1 月 31 日 10 时针对河北、山西、江苏、山东、河南、湖北、陕西等地启动低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应。国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部联合公安部、交通运输部、国家能源局、国铁集团等部门单位于 1 月 31 日派出 2 个工作组，分赴河南和湖北协助指导低温雨雪冰冻灾害防范应对工作。</p><h3>气象局启动重大气象灾害 (雨雪冰冻)Ⅲ级应急响应</h3><p>据中国气象局 1 月 31 日消息，预计 1 月 31 日至 2 月 5 日，我国中东部将有大范围持续雨雪冰冻天气，过程影响范围广、累计雨雪量大、持续时间长、冻雨面积大，总体为 2009 年以来冬季最强。经综合研判和应急会商，中国气象局启动重大气象灾害 (雨雪冰冻)Ⅲ级应急响应。陕西、山西、河北、河南、山东、湖北、江苏、安徽、江西、重庆、湖南、贵州、辽宁、吉林等省级气象局根据实际研判启动相应级别应急响应。</p><h3>市监总局：去年食品安全监督抽检不合格率 2.72%</h3><p>1 月 31 日，国家市场监督管理总局副局长蒲淳在国新办新闻发布会上介绍，2023 年全系统完成食品安全监督抽检 703.49 万批次，不合格率 2.72%，较上一年下降 0.14%。市场监管总局坚持问题导向，防范化解风险，守住了不发生重大食品安全问题的底线，推动食品安全形势持续稳中向好。包括以下举措：一方面，建立健全食品安全标准制度体系。推动修订食品安全法及其实施条例，制定出台食品安全配套规章 16 部，发布食品补充检验方法 87 项、快检方法 49 项，为依法监管提供了有力的制度保障和技术支撑。另一方面，持续加大食品安全监管力度。统筹事前事中事后监管，优化特殊食品注册管理流程，强化食品生产经营许可现场核查，严把准入关口；全面实行风险分级监管，加密高风险食品及企业的检查频次，指导地方加大抽检监察力度。</p><h3>「两高」印发执行刑法确定罪名的补充规定（八）</h3><p>据最高人民法院 1 月 31 日消息，《最高人民法院、最高人民检察院关于执行〈中华人民共和国刑法〉确定罪名的补充规定（八）》自 2024 年 3 月 1 日起施行。其中指出，根据《中华人民共和国刑法修正案（十二）》，现对《最高人民法院关于执行〈中华人民共和国刑法〉确定罪名的规定》《最高人民检察院关于适用刑法分则规定的犯罪的罪名的意见》作如下修改：将《中华人民共和国刑法》第一百六十九条（《刑法修正案（十二）》第三条）的罪名由「徇私舞弊低价折股、出售国有资产罪」修改为「徇私舞弊低价折股、出售公司、企业资产罪」。</p><h3>我国个体工商户达 1.24 亿户，支撑了近 3 亿人就业</h3><p>国务院新闻办公室 1 月 31 日举行新闻发布会，国家市场监管总局登记注册局局长任端平表示，将全面推进个体工商户分型分类精准帮扶。任端平介绍，截至 2023 年底，全国登记在册个体工商户 1.24 亿户，占经营主体总量 67.4%，支撑了近 3 亿人就业。全年新设个体工商户 2258.2 万户，同比增长 11.4%。下一步，在提升个体工商户发展质量方面，市场监管总局将全面推进分型分类精准帮扶，建成全国统一的「个体工商户名录」，推动出台更为精准的政策措施。建成「全国个体工商户发展网」，探索运用市场化手段，有针对性地为个体工商户提供法规政策、市场供求、招聘用工、创业培训、金融支持等服务。</p><h3>工信部：去年查处「黑广播」违法犯罪案件 586 起</h3><p>据工信部网站 1 月 31 日消息，2023 年，各地无线电管理机构联合公安、广电、民航等部门，持续深入开展打击治理「黑广播」「伪基站」违法犯罪工作。各地无线电管理机构联合查处「黑广播」违法犯罪案件 586 起，缴获「黑广播」设备 564 台 (套)；查处「伪基站」违法犯罪案件 5 起，缴获「伪基站」设备 5 台 (套)，抓获犯罪嫌疑人 8 人；协助公安部门侦办「GoIP」电信诈骗案件 6 起，缴获 GoIP 设备 4(台) 套。有力震慑了违法分子的嚣张气焰。2023 年，「伪基站」违法犯罪活动已呈零星偶发态势，全年有 8 个月「伪基站」违法犯罪实现动态清零，打击成效显著。</p><h3>最高检：5 年受理审查起诉污染环境类犯罪 37465 人</h3><p>最高人民检察院 1 月 31 日举行网络访谈活动，最高人民检察院检委会副部级专职委员、第一检察厅厅长苗生明表示，2019 年至 2023 年，受理审查起诉污染环境类犯罪 37465 人。其中，2023 年比 2019 年下降 11%。最高检加大对破坏资源保护类犯罪打击力度，该类犯罪呈上升趋势。2019 年至 2023 年受理审查起诉 379483 人。2023 年比 2019 年上升 22.9%。具体来说，最高检会同公安部、农业农村部、市场监管总局等 9 部门专项整治长江流域非法捕捞，助力长江十年禁渔；全面落实党中央关于严格保护耕地的重大决策部署，从严打击非法占用农用地违法犯罪，起诉 2.2 万人。苗生明提到，目前，最高检正在起草环境污染犯罪案件证据指引，准备联合公安部、生态环境部等会签印发，进一步统一执法司法标准。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756027.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10756027.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面中国报道]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[AI 时代我们需要怎样的数字教育]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<figure><img alt="AI 时代我们需要怎样的数字教育" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668793499795300_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在 2024 数字教育大会上，ChatGPT 等技术革新引发教育从业者热议：ChatGPT 会消灭教师职业吗？技术革新将如何改变教育行业？数字教育呈现何种趋势？在 2024 数字教育大会上，ChatGPT 等技术革新引发教育从业者热议：ChatGPT 会消灭教师职业吗？技术革新将如何改变教育行业？数字教育呈现何种趋势？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>ChatGPT 的出现给教育行业带来了新的挑战和期待。2024 年 1 月 30-31 日，在 2024 数字教育大会上，ChatGPT 等技术革新引发教育从业者热议：ChatGPT 会消灭教师职业吗？技术革新将如何改变教育行业？数字教育呈现何种趋势？我们又需要怎样的数字教育？</p><p>「计算器的使用，有一段时间社会上也在讨论是不是会降低学生的计算能力。但是到了今天，大家感觉使用计算器是一个很正常的事情。」上海市虹口区教育局局长孙磊说。ChatGPT 的出现，最关键的问题在于如何合理科学使用。</p><p>对于未来教师职业、学校是否会消失这一问题，他认为，教育的本质是人与人之间的互动，而今天的学校更多的是一个学生融入社会的、集体互动的空间，而老师作为引导者、陪伴者，发挥着不可替代的作用。</p><p>经济合作与发展组织（OECD）教育与科技司司长安德烈亚斯·施莱歇尔（Andreas&nbsp;Schleicher）认为，ChatGPT 为教育开启了巨大的可能性，例如学生可以从事虚拟实习，老师可以借之备课。「但最终，我们需要保留人类的能力来判断我们看到的是否是我们正在寻找的方向。」</p><p>在他看来，教师的重要性并不会降低，反而会提高。在 ChatGPT 世界，教师需要成为更好的导师、教练、协调者、评估者以及社会工作者。「我们需要谨慎地把握许多机会。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170668793499795300.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 1 月 30 日举办的「教师数字素养与胜任力提升」平行会议上，中国教育部副部长<span><span><span><span><span>陈杰</span></span></span></span></span>指出，面对教育高质量发展的迫切需求和以人工智能为代表的新一代信息技术变革的挑战，必须把数字素养与胜任力作为教师的必备素养，提升教师数字化教学能力，助推教学质量提升。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668729524371800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2024 世界数字教育大会平行会议 4：「人工智能与数字伦理现场 2（何思哲，摄）</figcaption></figure><p>技术革新正在倒逼教育革新。</p><p><span>「我估计大部分青年学生已经在应用 ChatGPT 了，所以我们不能回避这个问题，而是要趋利避害。」</span>同济大学校长、中国工程院院士郑庆华表示，人工智能赋能教育已成为必然趋势，应当坚守教育初心，防止技术凌驾于育人之上，培养学生的批判性思维、创新实践能力和综合素养。</p><p>从教育目标来看，未来应该培养怎样的人才？</p><p>郑庆华认为，人工智能赋能教育的目标，不能仅仅停留于简单的获取知识、解决作业这个层面，而应促进学生思维能级的提升，培养学生的创新意识，强化专业学科的交叉融合，以问题为导向，解决真实问题。</p><p>教育从业者发现，教育评价改革已经从边缘化转为焦点之一。</p><p>安德烈亚斯·施莱歇尔<span>指出，</span>随着数字技术的飞速发展，低技术含量的常规任务已经逐渐由数字化和自动化技术完成。因此教育应侧重培养学生完成高技术含量的非常规任务的能力。</p><p>2023 年 6 月，OECD 发布《PISA2025 科学素养测评框架（草案）》， 明确了 PISA2025 科学评估的主要内容。该框架将「科学能力」（Science Competencies）作为评估的核心要素，其重点是评估全球科学教育的总体成果，使科学框架与数学和阅读框架保持一致。</p><p>此次大会上，安德烈亚斯·施莱歇尔介绍了 2030 年 PISA 测试的方向。</p><p>他指出，2030 年课程建设中，技能、态度、价值观方面的目标侧重批判性思维、问题解决、学会学习、合作、自我调节等方面。今后的评估标准应从学业表现、心理健康、参与度、适应力、同伴关系、学习生活平衡、物质文化、开放性这 8 个方面入手。</p><p>他进一步透露，上述标准具体为：获取和运用知识和认知技能；对自己生活的满意度以及对人生是否有意义和目标的认可程度；是否具有能力和意愿给自身和身边人、事带来正能量；学生认为其花在学校时间的价值程度；学生的抗压能力和逆商；学生的社交情况；在努力学习的同时，能否享受生活；学生的生活环境能否为其发展提供足够的支持；学生能否意识到并乐于拥抱文化差异等。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170668770664650500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>全球数字教育发展指数和《中国智慧教育发展报告 2023》发布（顾超，摄）</figcaption></figure><p>中国正在发力数字教育赛道。</p><p>根据中国教育科学研究院当天发布的全球数字教育发展指数，不到 3 年时间，中国在全球 62 个数字教育先发国家中的排名，从 24 位提高到第 9 位，跃升了 15 位。</p><p>该研究院当天发布的《中国智慧教育发展报告（2023）》进一步揭示了中国数字教育的五大趋势：生成式人工智能教育应用前景广泛，科技驱动沉浸式学习渐成现实，面向终身学习的数字化评价转型，人机复合型教师的诞生，数字教育应用新生态蓬勃发展。</p><p>在闭幕式上，大会向全球发出了数字教育合作上海倡议。</p><p>上海倡议，制定支持政策，推动互联网普及，合作开发并开放高质量数字教育资源，研发部署数字辅助工具，共同打造并迭代平等面向每个人的数字教育公共服务平台，构建国际学习社区，探索知识传播新机制和教育供给新模式。</p><p>此外，上海倡议，加强数字教育应用合作、强化数字教育集成创新、合作推动教师能力建设、协同推动数字教育研究以及共商共议数字教育治理。</p>
                                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:22:09 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756287.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10756287.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[刘素楠]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[受贿 5213 万余元，四川省人大常委会原副主任王铭晖一审被判 16 年]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 31 日，广东省佛山市中级人民法院一审公开宣判四川省人大常委会原党组副书记、副主任王铭晖受贿、滥用职权一案，对王铭晖以受贿罪判处有期徒刑十三年，并处罚金人民币五百万元，以滥用职权罪判处有期徒刑六年，决定执行有期徒刑十六年，并处罚金人民币五百万元；查封、扣押、冻结在案的王铭晖受贿所得赃款赃物及孳息，依法予以没收，上缴国库。</p><p>经审理查明：1998 年至 2021 年，被告人王铭晖利用担任四川省资阳市（地）委副书记，四川省内江市委副书记、市长，四川省委副秘书长、办公厅主任，四川省宜宾市委书记，四川省副省长，四川省委常委、秘书长，四川省人大常委会党组副书记、副主任等职务上的便利以及职权、地位形成的便利条件，为相关单位和个人，在工程承揽、企业经营、职务调整等事项上提供帮助，非法收受财物共计折合人民币 5213 万余元。</p><p>2013 年 1 月被告人王铭晖担任宜宾市委书记后，在推进相关高速公路项目决策和建设过程中，违反相关法律和规定，滥用职权，致使公共财产、国家和人民利益遭受重大损失，情节特别严重。</p><p>佛山市中级人民法院认为，被告人王铭晖的行为构成受贿罪、滥用职权罪，受贿数额特别巨大，滥用职权情节特别严重，均应依法惩处。鉴于王铭晖部分受贿犯罪系未遂，到案后如实供述自己罪行，主动交代监察机关尚未掌握的大部分受贿犯罪事实，认罪悔罪，积极退赃，赃款赃物及孳息已全部追缴，依法可以从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 09:03:35 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756994.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10756994.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[国防部长董军同俄罗斯国防部长视频通话]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据国防部发布消息，国防部长董军 31 日同俄罗斯国防部长绍伊古视频通话。</p><p>董军说，在习近平主席和普京总统的战略引领下，中俄新时代全面战略协作伙伴关系保持高水平发展。2024 年是两国建交 75 周年，中俄两军要落实好两国元首重要共识，坚定应对全球挑战，不断提升战略互信，持续拓展务实合作，推动两军关系迈向更高水平，为深化中俄全面战略协作、维护全球安全稳定发挥更大作用。</p><p>绍伊古说，在两国元首的定向领航下，俄中关系处于历史最好水平。俄方愿同中方以今年两国建交 75 周年为新起点，创新两军合作领域和方式，推动两国两军关系迈上新台阶。</p><p>双方还就共同关心的国际和地区问题交换了意见。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 08:21:15 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10756466.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10756466.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
