<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 19 Dec 2023 05:18:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震致甘肃 105 人遇难，受灾居民：村里已恢复水电，应急物资送达 12 月 19 日上午，甘肃省举行新闻发布会通报，截至 12 月 19 日 7 时 50 分，地震共造成 105 人死亡，186 人受伤...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱，实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震，震源深度 10 千米。12 月 19 日上午，甘肃省举行新闻发布会通报，截至 12 月 19 日 7 时 50 分，地震共造成 105 人死亡，186 人受伤，房屋损毁 4782 间。</p><p>地震发生时，兰州、庆阳、平凉、天水、陇南、定西、武威、金昌等地震感明显。现场视频显示，当地很多居民在睡梦中被摇醒，纷纷跑到屋外空旷的地方躲避。</p><p>马先生家住积石山县城区，凌晨准备睡觉时，他突然感觉房子在剧烈摇晃。马先生告诉界面新闻，地震发生后 5 秒钟左右家里就断电了，桌上和墙上的物品都掉在地上。他马上喊醒妻子，两个人来不及穿衣服和鞋，抱起两个熟睡的孩子光着脚跑出了家门。</p><p>「当时街上全是人和车」，马先生说，室外温度低至零下十几度，非常寒冷，和很多紧急跑出家门的居民一样，马先生一家不得不钻进自家汽车里，把车开到空旷的地方，打开暖气取暖。</p><p>期间，每隔十几分钟就有一次余震，「感觉就像有人在后备箱里使劲推，车晃得厉害」。马先生和妻子一直在安抚两个小孩的情绪，等到余震缓和一些时，他快速跑回家里，拿了一家四口最厚的衣服回到车里穿上。后来，马先生还回到自己经营的商铺里查看情况，发现一片狼藉，「吊顶上的灯具和摄像头都摔在了地上。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170296052287671400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马先生的父亲身在兰州市，他告诉界面新闻，昨晚在兰州也有强烈震感，「整个房子都在动，物品摇晃不停发出响声」。</p><p>据界面新闻了解，积石山县大河家镇在此次地震中受灾较严重。家在大河家镇的何先生告诉界面新闻，目前室外温度较低，村民们都是住在救灾帐篷里，暂时不敢回家。何先生回忆，凌晨时分，震感持续了接近一分钟，他从家里一楼窗户跳出来，看到房屋四周尘土飞扬，随即跑到屋顶上大喊「地震了」，村民都陆续从家里跑出来。</p><p>「当时我上身穿了件外套，下身只穿了条打底裤」，夜间室外零下十几度，何先生冻得哆嗦。一些村民挤在私家车上开暖气取暖，也有一些村民在广场上烤火取暖，村里仅有的四五顶帐篷都给了老人和小孩使用。12 月 19 日凌晨 2 时许，何先生看见消防官兵来到了村里展开救援，期间不断发生余震。</p><p>何先生所住的村子共有 2000 多人，据其介绍，目前村里已经恢复水电，有八宝粥等物资应急，村民们在户外也搭起了灶台做饭。村里一些老房子都垮掉了，一些新修的房子墙体开裂，消防官兵正在垮塌房子下搜救。何先生了解到，该村也有村民死伤。</p><p>据了解，12 月 19 日早 6 时，第一批救灾物资已到达受灾较重的大河家镇，为房屋受损群众提供临时安置。负责大河家镇搜救工作的甘肃蓝天救援队救援中心副主任颜伟对中国新闻周刊表示，截至目前，大河家镇的搜救工作基本结束，救援人员正在给受灾群众搭建安置帐篷。</p><p>12 月 19 日上午，甘肃省新闻发布会介绍地震救援最新情况。据介绍，截至目前，各地已调集国家综合性消防救援队伍 1500 余人、公安干警 1500 余人、部队官兵 1000 余人赶赴灾区。物资方面，棉帐篷 2600 顶、折叠床 10400 张、棉被 10400 床、棉褥 10400 床、火炉 1000 套（含烟筒）等第一批应急物资已紧急向灾区调运。</p><p>据国家衞健委官网消息，截至 12 月 19 日 6 时 30 分，灾区共收治 300 余名伤员。国家衞健委已紧急调派医疗应急工作负责同志和北京协和医院、四川大学华西医院重症、骨科、神经外科和普外科国家级专家赶赴甘肃；组织四川、陕西和宁夏等临近甘肃省的 3 支国家紧急医学救援队伍迅速集结，将尽快赴甘肃省、青海省支援。</p><p>12 月 19 日中午，应急管理部发布消息，财政部、应急管理部紧急向甘肃、青海两省预拨中央自然灾害救灾资金 2 亿元，其中，甘肃 1.5 亿元、青海 0.5 亿元，支持地方开展抗震救灾工作，保障群众生命财产安全，最大限度减少灾害损失和影响。此外，甘肃省财政厅也紧急下拨抗震救灾资金 2000 万元，帮助灾区妥善安置受灾群众。</p><p>另据新闻发布会介绍，地震发生后，经甘肃省政府同意，省抗震救灾指挥部立即启动甘肃省地震Ⅱ级应急响应。甘肃省级相关部门、临夏州和积石山县迅速行动，各方救援力量紧急驰援，排查搜救、伤员救治、转移安置、灾情核实、基础设施抢修等抗震救灾各项工作正在紧张有序进行。</p><p>值得关注的是，甘肃省地震局副局长高晓明在新闻发布会上介绍，该局根据本次地震林区区域构造、历史地震活动、地震序列类型等特征综合分析认为，本次地震原震区近几日仍存在发生 5 级强余震的可能性。后续，甘肃省地震局将严格做好余震序列的监视跟踪，架设地震流动监测设备，加强各类监测资料分析，开展地震灾情调查和地震烈度评定。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 04:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10559035.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10559035.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受甘肃、新疆地震影响，兰州站、喀什站等多个火车站列车晚点兰州西站、嘉峪关站、天水站、天水南站、 陇南站、 陇西站、酒泉站等多个火车站，途径列车均有不同程...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p>据中国地震台网测定，12 月 18 日 23 时 59 分在甘肃临夏州积石山县（北纬 35.70 度，东经 102.79 度）发生 6.2 级地震，震源深度 10 千米。</p><p>今日（12 月 19 日）凌晨 1 点 36 分，兰州铁路官方微博发布消息称，为保证旅客列车安全，兰州局对管内各线封锁区间检查线路，各次旅客列车将出现不同程度的晚点。</p><p>随后凌晨 4 点 25 分，兰州铁路局表示，经铁路部门全力排查并确认安全后，受地震影响的相关线路已开通，列车运行秩序正在逐步恢复中。受此影响，兰州局管内部分旅客列车将出现不同程度的晚点。</p><p>界面新闻查询国铁吉讯 APP 发现，甘肃兰州站、西宁站有大量列车晚点。据界面新闻不完全统计，截至上午 10 点 30 分左右，从兰州站出发的列车至少有 31 趟晚点，抵达兰州站的列车中至少有 43 趟晚点；从西宁站出发的列车至少有 16 趟晚点，抵达西宁站的列车至少有 21 趟晚点，上述部分列车晚点 2 小时以上。</p><p><span>此外，兰州西站、嘉峪关站、天水站、天水南站、</span><span>陇南站、</span><span>陇西</span>站、酒泉站等多个火车站，途径列车均有不同程度的晚点，部分列车晚点超过 2 个小时。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170295584317220100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231219/17029551015780200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：国铁吉讯 APP 截图</figcaption></figure><p>机场航班方面，据民航局最新信息，震源附近兰州、西宁机场有较强震感，机场设施设备均正常。界面新闻查询飞常准 App 发现，截止到 10 点 40 分左右，兰州中川机场航班小面积取消，已取消航班 46 架次，今日计划进出港 326 架次。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231219/170295566316292800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：飞常准 APP 截图</figcaption></figure><p>另外，甘肃敦煌莫高国际机场、嘉峪关酒泉机场、金昌金川机场、陇南成县机场在内的甘肃其他机场目前基本运行正常。</p><p>干线公路方面，据甘肃交通运输部消息，G310 线大河家桥桥头（青海岸）发生山体坍塌，大河家桥支座发生偏移，甘肃省交通运输厅已组织力量对偏移支座进行调整复位。同时青海方面已安排人员、机械设备清理塌方土体，目前发生山体塌方路段已抢通，小型车辆及应急车辆可通行。其它高速公路及普通国省公路暂未发生中断，仍在排查中。</p><p>农村公路方面，本次地震造成约 24 条农村公路不同程度受损，截至目前，24 条受损农村公路均已打通。</p><p>此外，据<span>中国地震台网测定，</span>今日上午 9 时 46 分，<span>新疆克孜勒苏州阿图什市突发地震，震级达 5.5 级。</span></p><p><span>随后，新疆铁路官方微博发布消息称，地震发生后，新疆铁路部门立即启动应急预案，封锁南疆铁路巴楚站至九道河站间线路，紧急扣停途经该区段的旅客列车；组织人员对铁路封锁区段线路、桥涵、信号等设备设施进行全面检查。</span></p><p><span>截至目前，受新疆地震影响的旅客列车具体为西安至喀什 T269 次、喀什至成都西 K454 次、乌鲁木齐至和田 7556 次、乌鲁木齐至喀什 K6732 次旅客列车。</span></p><p><span>界面新闻查询国铁吉讯 APP 显示，截至 11 点 40 分左右，目前抵达喀什站的 5 趟列车中有 1 趟出现晚点，晚点时间预计 106 分钟；阿图什站出发和抵达列车也均有一列列车晚点，晚点时间超 1 小时。</span></p><p><span>机场方面，飞常准 APP 显示，</span><span>距离震中约 40 公里的喀什机场目前运营正常。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 03:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10558700.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10558700.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肃地震灾区紧缺御寒用品，官方提醒志愿者等勿自行前往目前，甘肃省应急管理厅已经建立「12.19 临夏积石山地震社会救援协调机制」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震，震源深度 10 公里。截至目前，地震已致上百人遇难，震中及周边民房和水、电、路等基础设施不同程度损坏。抢险救灾工作正在紧张进行中。</p><p>据应急管理部消息，12 月 19 日 7 时，鉴于甘肃临夏州积石山县地震灾情严重，国务院抗震救灾指挥部、应急管理部将国家地震应急响应提升至二级，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部将国家救灾应急响应提升至三级。</p><p>界面新闻从甘肃省应急管理厅获悉，地震发生后，甘肃省应急管理厅已经建立「12.19 临夏积石山地震社会救援协调机制」。12 月 19 日上午，该协调机制联络人告诉界面新闻，目前，甘肃省境内社会应急力量中，很多队伍已经到位，正在积石山展开排查搜救、救灾赈灾的工作，具体数据正在统计中。此外，全国各地也有 30-40 支救援队伍正在打电话沟通商讨救援事宜。</p><p>界面新闻注意到，12 月 19 日上午，甘肃省举行此次地震救援进展新闻发布会，相关负责人表示，目前，抢险救援各项工作正在有序进行，震区隐患排查、群众避险安置、受损设施修复工作已全面展开。同时，由于震区交通条件限制，请社会志愿者、震区外群众、社会车辆等不要前往震区，避免造成交通拥挤，确保救援通道、生命通道畅通。</p><p>「我们的驻扎点在积石山县城内，目前水电供应没有问题。灾区急需的物资正在统计中，因为处于随时更新状态，很难给出一个确切的数字，但是因为天气寒冷，灾区比较需要御寒用品。」上述协调机制联络人对界面新闻介绍。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231219/170295560820370900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>甘肃临夏州副州长李勇接受顶端新闻采访时表示，因为地震发生在半夜，现在各部门还在统计需要的物资。「天气比较冷，老百姓们的棉服棉被棉鞋比较紧缺，我们也正在筹措。」李勇说，国家应急管理部和省应急厅正在调拨棉布帐篷，「我们筹措了一些炉子，但现在重点是食物和衣物。」&nbsp;</p><p>对此，据甘肃省应急管理厅 12 月 19 日凌晨消息，目前，已调集消防、森林消防、省级专业救援队伍、社会救援队伍等应急救援力量 1300 余人、救援车辆 180 余台赶赴现场。第一批救灾物资棉帐篷 100 顶、折叠床 400 张、棉被 400 床、棉褥 400 床、棉大衣 500 件、火炉 100 套正在运往灾区。</p><p>同时，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部会同国家粮食和物资储备局向甘肃省紧急调拨 2500 顶棉帐篷、1 万件棉大衣（防寒服）、1 万床棉被、1 万床棉褥、1 万张折叠床等中央救灾物资，支持地方做好抗震救灾和受灾群众转移安置等保障工作。</p><p>此外，据「甘肃应急发布」微信公众号消息，12 月 19 日，甘肃省抗震救灾现场指挥部、甘肃省应急管理厅发布救援需求公告称，现亟需建筑物倒塌搜救等救援力量 300 余人。甘肃省抗震救灾现场指挥部、甘肃省应急管理厅希望具有相关救援能力的社会应急力量，通过社会应急力量救援协调系统提出参与抢险救援申请。跨地区响应的队伍可凭系统生成的通行码实现高速免费通行。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 03:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10558692.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10558692.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肃 6.2 级地震已致 111 人遇难，地震专家详解伤亡为何严重这次地震发生在拉脊山断裂带，属于逆冲断层造成的地震。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏州积石山县发生 6.2 级地震，震源深度 10 公里。据新华社消息，截至目前，地震已造成甘肃 100 人死亡、青海 11 人死亡，部分水、电、交通、通讯等基础设施受损。</p><p>此次地震伤亡为何如此严重？地震专家陈会忠向界面新闻分析，第一个原因是地震震级比较大，6.2 级可以算是强震；第二，这次地震的震源深度比较浅，震源浅的地震容易造成地面相当大的破坏；第三，地震发生在深夜，半夜差不多将近 12 点，这时人们都在睡觉或熟睡中，这也是造成伤亡大的原因之一。</p><p>据了解，此次地震震中距积石山保安族东乡族撒拉族自治县 8 公里、距青海循化撒拉族自治县 32 公里、距临夏县 34 公里、距永靖县 53 公里，距临夏回族自治州 40 公里，距兰州市 102 公里。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170295096395741200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>震中周边城市相对较多。</em></figcaption></figure><p>另外，陈会忠解释，这次地震发生在人口相对稠密的地区，虽然这里的人口没有东部地区人口稠密，但是震中及附近人口相对较多，居住密度大。此外，当地经济较为落后，建筑的抗震强度较弱，没有像东部地区建筑那么强，这几个原因都是造成这次地震有重大伤亡的重要原因。</p><p>此前，央视新闻报道，中国地震台网中心组织专家对甘肃积石山附近地震活动进行研究分析，此次地震位于甘东南地区，距离最近的断层拉脊山北缘断裂约 3 公里。初步震源机制解结果显示，此次地震为逆冲型破裂。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170295054430735200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国地震台网资料显示，此次地震震中附近 200 公里范围内，1900 年以来共发生 6 级以上 3 次，均为孤立型或主震-余震型地震。</p><p>陈会忠介绍，这次地震发生在拉脊山断裂带，属于逆冲断层造成的地震。</p><p>他表示，本次地震发生的构造为拉脊山北缘断裂带，拉脊山位于青藏高原东北部边缘，是青藏高原腹地与黄土高原之间地貌梯级带的分界线。拉脊山断裂是一条形成于加里东期的古老断裂带，经历过多期强烈的构造变动，是一个反映多阶段构造抬升的构造窗，晚新生代以来再度复活，形成再生造山带。</p><p>拉脊山断裂带由拉脊山北缘断裂和拉脊山南缘断裂两条向 NE 凸出的弧形挤压逆冲断裂带构成，成为北侧的西宁-民和盆地、南侧的循化-化隆盆地和东侧的临夏盆地等多个晚新生代断陷盆地的边界。拉脊山周缘地区也是青海省东部人口稠密、经济相对发达的地区。历史上沿拉脊山南、北两侧发生过 20 余次 5 级左右中等破坏性地震。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 02:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10557553.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10557553.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震已致甘青两省 111 人遇难，1440 名消防救援人员赶赴灾区救援鉴于灾情严重，国务院抗震救灾指挥部、应急管理部将国家地震应急响应提升至二级，国家防灾减灾救灾...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>中国地震台网正式测定：2023 年 12 月 18 日 23 时 59 分 30 秒，在甘肃省临夏州积石山保安族东乡族撒拉族自治县（北纬 35.7 度，东经 102.79 度）发生 6.2 级地震，震源深度 10 公里。据新华社消息，截至目前，地震已造成甘肃 100 人死亡、青海 11 人死亡，部分水、电、交通、通讯等基础设施受损。</p><p>据介绍，此次震中位于积石山县柳沟乡，距离积石山县柳沟乡 8 公里，距离临夏州积石山县 8 公里，距离临夏回族自治州 39 公里，距离兰州市 102 公里。地震发生后，甘肃兰州、四川成都、陕西西安、宁夏吴忠、青海西宁等地震感明显。</p><p>中国地震台网发布积石山 6.2 级地震余震最新统计显示：截至 12 月 19 日 6 时，共记录到余震 275 次，其中 3.0 级及以上余震 9 次，分别是 6.0-6.9 级地震 0 次，5.0-5.9 级地震 0 次，4.0-4.9 级地震 2 次，3.0-3.9 级地震 7 次；3.0 级以下余震 266 次。</p><p>公开资料显示，积石山县是甘肃临夏州下辖县，位于甘肃省西南部，总面积 910 平方公里，辖 17 个乡（镇），截至 2022 年 12 月总人口 28 万人。</p><p>据「中国消防救援」微信公众号消息，截至 12 月 19 日 5 时 30 分，国家综合性消防救援队伍已排查 5 个乡镇、15 个村受损房屋共 504 户，营救被困人员 38 人，疏散群众 182 人。央视新闻报道，武警甘肃总队迅速出动兵力赴临夏州积石山县刘集乡陶家村、阳屲村、团结村、李家村进行抢险救援。截至 19 日 7 时 30 分，成功搜救转移群众 45 名。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231219/170294767948418300.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>央视新闻报道称，截至 12 月 19 日 3 点 40 分，甘肃临夏公路事业发展中心排查发现，G310 线大河家桥桥头（青海岸）发生山体坍塌，大河家桥支座发生偏移，该中心正在组织力量对偏移支座进行调整复位，同时青海方面已安排人员、机械设备清理塌方土体。</p><p>此外，经初步排查，青海循化县清水乡、道帏乡、积石镇等地部分居民的房屋出现裂缝，部分院墙倒塌；民和县官亭镇、中川乡等地受灾较重，造成人员伤亡。</p><p>据应急管理部消息，国务院抗震救灾指挥部副总指挥、 应急管理部部长王祥喜和中国地震局局长闵宜仁、国家消防救援局局长琼色凌晨已紧急赶赴震区指导支持甘肃抗震救灾工作。鉴于灾情严重，国务院抗震救灾指挥部、应急管理部将国家地震应急响应提升至二级，国家防灾减灾救灾委员会、应急管理部将国家救灾应急响应提升至三级。</p><p>应急管理部介绍，地震发生后，国家综合性消防救援队伍共出动 1440 名消防救援人员赶赴灾区救援，甘肃及周边省份 1603 名消防救援人员已集结待命，随时做好跨区域增援准备。</p><p>据甘肃日报消息，12 月 19 日凌晨 2 时 40 分许，甘肃省委书记胡昌升、省长任振鹤抵达积石山县，立即指挥应急救援，研判震情形势，部署抗震救灾工作。甘肃省委省政府已成立积石山县抗震救灾指挥部，下设社会秩序组、现场救援组、灾情摸排组、医疗救治组、数据统计组和信息发布组、交通运输组、物资保障组、通讯保障组等。</p><p>此外，央视新闻报道，中国地震台网中心组织专家对甘肃积石山附近地震活动进行研究分析，此次地震位于甘东南地区，距离最近的断层拉脊山北缘断裂约 3 公里。初步震源机制解结果显示，此次地震为逆冲型破裂。</p><p>中国地震台网资料显示，此次地震震中附近 200 公里范围内，1900 年以来共发生 6 级以上 3 次，均为孤立型或主震-余震型地震。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 19 Dec 2023 01:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10557273.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10557273.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 全国发展和改革工作会议在京召开；甘肃积石山县地震已致 86 人遇难 96 人受伤第九次中俄财长对话联合声明发布；公安部：一名跨境裸聊敲诈犯罪集团重要头...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>全国发展和改革工作会议在京召开</h3><p>国家发展改革委官微消息，12 月 17 日至 18 日，全国发展和改革工作会议在京召开。会议以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习领会习近平总书记在中央经济工作会议上的重要讲话精神和系列重要指示批示精神，全面贯彻落实党中央、国务院决策部署，梳理总结 2023 年发展改革工作，安排部署 2024 年发展改革重点任务。国家发展改革委党组书记、主任郑栅洁作工作报告，委党组成员出席会议。<a href="https://www.jiemian.com/article/10555620.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>第九次中俄财长对话联合声明发布</h3><p>据财政部网站消息，2023 年 12 月 18 日，第九次中俄财长对话在北京举行。财政部部长蓝佛安与俄罗斯财政部部长安东·西卢阿诺夫共同主持对话。双方就宏观经济形势与政策、二十国集团和金砖国家等多边框架下的合作、多边开发银行改革、金融与审计监管合作等议题展开深入讨论，达成多项共识。<a href="https://www.jiemian.com/article/10555742.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>公安部：一名跨境裸聊敲诈犯罪集团重要头目从缅甸被押解回国</h3><p>据「公安部刑侦局」微信公众号 12 月 18 日消息，为依法严厉打击跨境裸聊敲诈犯罪，公安部派出工作组赴缅甸开展警务执法合作，在缅甸相关执法部门协助下，成功抓获裸聊敲诈犯罪集团重要头目孙某某。近日，缅甸警方将该名犯罪嫌疑人移交我国警方，公安部组织浙江公安机关将其从缅甸押解回国。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>甘肃积石山县地震已致 86 人遇难 96 人受伤</h3><p>据央视新闻，截至 12 月 19 日 4 时，甘肃临夏州积石山县 6.2 级地震已造成 86 人遇难、96 人受伤。震中及周边民房和水、电、路等基础设施不同程度损坏。地震发生后，省级相关部门、临夏州和积石山县迅速行动，各方救援力量紧急驰援，排查搜救、伤员救治、转移安置、灾情核实、基础设施抢修等抗震救灾各项工作正在紧张进行中。</p><h3>广期所调整碳酸锂期货部分合约交易保证金标准和交易手续费标准</h3><p>12 月 18 日，广期所发布通知称，经研究决定，对碳酸锂期货部分合约的交易保证金标准和交易手续费标准作如下调整：自 2023 年 12 月 20 日结算时起，碳酸锂期货 LC2401、LC2402 合约交易保证金标准调整为 20%。自 2023 年 12 月 20 日交易时起，碳酸锂期货 LC2407 合约的交易手续费标准调整为成交金额的万分之三点二，日内平今仓交易手续费标准调整为成交金额的万分之三点二。如遇上述交易保证金标准与现行执行的交易保证金标准不同时，则按两者中标准高的执行。</p><h3>快狗打车：陈小华辞任董事长兼执行董事</h3><p>快狗打车 12 月 18 日在港交所公告，由于需要处理其他事务，陈小华已自 2023 年 12 月 19 日起辞任董事长兼执行董事。于陈小华辞任后，彼亦不再担任公司提名委员会成员，且不再担任集团任何职务。余咏诗已自 2023 年 12 月 23 日起辞任公司公司秘书以及法律程序代理人。何咏雅已自 2023 年 12 月 23 日起获委任为公司秘书兼法律程序代理人。陈小华及余咏诗已分别自 2023 年 12 月 19 日及 2023 年 12 月 23 日辞任并不再担任上巿规则第 3.05 条项下的公司授权代表。何咏雅已自 2023 年 12 月 23 日起获委任为授权代表。由于需要处理其他事务，倪正东已自 2023 年 12 月 19 日起辞任独立非执行董事。于倪正东辞任后，彼亦不再担任公司审计委员会成员、公司薪酬委员会成员及提名委员会主席。</p><h3>美股收评：主要股指收红，蔚来涨近 5%</h3><p>当地时间 12 月 18 日，美股周一收盘，道指微涨，标普 500 指数收涨 0.45%，纳指收涨 0.6%。英伟达、谷歌 A 均涨 2.4%。纳斯达克中国金龙指数跌 0.9%，蔚来汽车涨 4.7%，新东方涨超 5%，哔哩哔哩跌 4.6%。</p><h3>日本第四轮核污染水排海将于 2024 年 2 月下旬开始</h3><p>据央视新闻，据日本广播协会（NHK）当地时间 18 日报道，东京电力公司当天称，福岛第一核电站第四轮核污染水排海将于 2024 年 2 月下旬开始，排海总量预计为 7800 吨。</p><h3>朝鲜宣布试射「火星炮-18」型洲际弹道导弹</h3><p>据央视新闻，据朝中社 12 月 19 日报道，朝鲜于 18 日试射了「火星炮-18」型洲际弹道导弹。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 23:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10556581.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10556581.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[逃避责任？越来越多欧洲国家要把难民送到第三国英国政府已向卢旺达支付 2.4 亿英镑用于难民安置计划的启动。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span>上周末，德国执政党基民盟（CDU）主要成员斯潘（Jens Spahn）在接受《新奥斯纳布吕克报》采访时表示，基民盟赞成将德国难民转送至第三国的计划，非洲中部国家卢旺达已经列入考虑范围。他还表示第三国家计划一旦实施，在德的难民人数就一定会显著减少。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>基民盟高层此番公开言论预示着英国屡屡受挫的「卢旺达安置计划」或许为其他欧洲国家开了个头。英国的「卢旺达安置计划」最早由时任首相约翰逊在 2022 年提出，具体是将一部分从法国跨越英吉利海峡进入英国的寻求庇护者送往卢旺达进行安置。意大利和奥地利也都曾对第三国家安置计划表露出极大的兴趣。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>德国的难民福利优厚，是联合国难民署的第二大捐助国，吸引大批难民前往。2015 年，中东北非地区冲突大规模升级，掀起一波难民浪潮，当年共有 110 万难民抵达德国。现在德国已成为<a href="https://www.statista.com/statistics/263423/major-refugee-hosting-countries-worldwide/" target="_blank">世界第三大</a>难民收容国，拥有 220 万难民，仅次于伊朗和土耳其。俄乌冲突以来，有超过 90 万乌克兰难民在德国成功落脚。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年，地区冲突叠加经济下行，德国难民数量大幅增加。前六个月，德国当局登记超过<a href="https://www.voanews.com/a/germany-toughens-asylum-laws-amid-bitter-migration-debate/7345637.html" target="_blank"><span><span><span>4.5</span></span></span><span><span><span>万起</span></span></span></a>非法入境案件，与 2022 年同期相比增加了 56%。欧盟信息<a href="https://www.euronews.com/2023/10/25/new-german-legislation-aims-to-make-it-easier-to-deport-asylum-seekers" target="_blank"><span><span><span>数据库</span></span></span></a>显示，去年有 24.4 万名来自其他国家的人在德国寻求庇护，预计今年这一数字将高达 30 万。</span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290755968430900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：Statista</figcaption></figure><p><span><span><span><span>越来越多的难民给德国财政带来严重负担，地方政府叫苦不迭。德国民意调查机构 infratest dimap 于今年 9 月进行的一项民意调查<a href="https://www.dw.com/en/germany-growing-dissatisfaction-with-migration-policy/a-66961728" target="_blank"><span><span><span>显示</span></span></span></a>，三分之二的受访者赞成限制难民人数，有十分之八的受访者支持德国政府采取边境管制或第三国家临时安置计划以遏制移民数量。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>如今总理朔尔茨任期已过半，为获得更多支持，基民盟将第三国家安置计划作为 2025 年大选的核心项目。斯潘在上周末接受采访时透露，卢旺达已明确表示愿意接收来自德国的难民，另一个非洲国家加纳接受难民的意愿度也很高，至于东欧国家格鲁吉亚和摩尔多瓦是否愿意还需要进一步谈判。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289816944910000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>第三国家安置计划将为德国继续履行日内瓦《难民地位公约》（又称「日内瓦难民公约」）分担压力，但目前基民盟还没有提到该计划的具体操作流程。日内瓦难民公约于 1951 年在联合国日内瓦特别大会上通过，其中最重要的规定是禁止各缔约方阻止难民进入该国，禁止将难民遣送回会使难民生命安全受到胁迫的国家。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>然而，由于该公约中没有提及必须由欧盟国家来为难民提供庇护，因此斯潘认为只要德国能够为难民提供一个安全的生存环境，那么德国就没有违反公约规定。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>然而随着各地冲突变多，面临经济下行压力的欧洲无法承受如此大规模的难民。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>长久以来，欧洲解决难民危机的方法要么是加大力度遣返非法居留的难民，要么是鼓励难民融入当地社区。事实却是大部分遭到遣返的难民都还在以各种方式留在欧洲，对难民的支持也导致各国财政紧张、资源挤兑的现象频发。比如荷兰近两年的寻求庇护者就大幅增加、收容中心人满为患。去年 8 月，有 700 余名难民在荷兰特尔阿佩尔收容中心门外露宿，期间还导致一名婴儿死亡。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>英国去年宣布采取第三国家安置计划来缓解本国的难民危机，但却屡屡受挫。2022 年 4 月，约翰逊提出要把英国的一部分难民送往卢旺达，让他们在那里获得永久难民身份并定居。约翰逊认为卢旺达是一个充满活力的国家，会帮助寻求庇护者重获新生。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>事实上，卢旺达是</span></span></span>联合国公布的世界最不发达国家之一，粮食甚至都无法自给。另<span><span><span>据非政府组织<a href="https://www.hrw.org/world-report/2023/country-chapters/rwanda" target="_blank">人权观察</a>（Human Rights Watch）的报告，卢旺达人权状况堪忧、政治空间封闭，经常有记者和活动人士被逮捕入狱并惨遭迫害。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>联合国难民署负责保护事务的助理高级专员吉利恩·特里格斯（Gillian Triggs）<a href="https://news.un.org/zh/story/2022/04/1101902" target="_blank">表示</a>，英国的卢旺达安置计划是在逃避难民庇护的责任和义务，违反了日内瓦难民公约的精神。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2022</span></span><span><span>年，在获得英国最该法院许可之后，第一批非法移民计划于当年 6 月 14 日乘飞机前往卢旺达。不料就在起飞前最后几分钟，欧洲人权法庭以该计划有不可逆转的风险为由叫停。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>今年，英国首相苏纳克为向国内选民兑现遏制移民数量的承诺，承袭了约翰逊的卢旺达安置计划，但是却在 11 月 15 日被英国最高法院裁定为非法行为，原因是英国最高法院不认为卢旺达是安全的第三国。除此之外，国际社会还批评卢旺达安置计划侵犯了难民的人权。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>尽管困难重重，苏纳克政府依旧不放弃卢旺达安置计划。12 月 5 日，苏纳克与卢旺达政府签订了新条约以继续推动该计划的落地。8 日，英国《金融时报》透露，英国又因卢旺达安置计划向该国支付 1 亿英镑，迄今为止，英国政府已经向卢支付 2.4 亿英镑用于该计划的启动。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>当前，意大利总理希望在阿尔巴尼亚启动第三国家安置计划，奥地利也展现出了对该计划的兴趣。这些</span></span></span></span><span><span><span><span>国家要实施类似的第三国家安置计划，很大可能会面临类似英国的困境。对它们来说，实施的最重要一步在于要就第三国家的安全给出证明。除此之外，如何在转送过程和庇护过程中实现难民人权保障，也是这些国家需要考量的重要因素。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 14:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10555579.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10555579.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十二届上海市委四次全会决议中国共产党上海市第十二届委员会于 2023 年 12 月 18 日召开第四次全体会议。学习宣传贯彻习近平总书记重要讲话精神，是当前和今后一个时期...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170290703280689000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中国共产党上海市第十二届委员会第四次全体会议决议</p><p>（2023 年 12 月 18 日中国共产党上海市第十二届委员会第四次全体会议通过）</p><p>中国共产党上海市第十二届委员会于 2023 年 12 月 18 日召开第四次全体会议。</p><p>出席这次全会的有市委委员 76 人，市委候补委员 11 人。市纪委委员、有关方面负责同志和部分党的二十大上海代表、市第十二次党代表大会代表列席了全会。</p><p>全会由市委常委会主持。全会审议通过了《中共上海市委关于深入学习贯彻落实<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市的决定》，听取和审议了<span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span></span>同志受市委常委会委托作的工作报告。<span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span></span>同志作了讲话，<span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span>同志部署了经济社会发展工作。</p><p>全会指出，在全面贯彻党的二十大精神的开局之年，<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>亲临上海，主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会，考察指导上海工作，发表重要讲话，对新征程上上海发展作出新的战略擘画，在上海社会主义现代化建设进程中具有十分重大的里程碑意义。学习宣传贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，是当前和今后一个时期的重大政治任务和头等大事。要把学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，与学习贯彻<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神紧密结合起来，与学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>历次考察上海重要讲话精神和对上海工作重要指示要求联系贯通起来，深刻领会<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话提出的一系列新定位新论断新要求新任务，整体把握<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>赋予的重大使命、交办的重大任务、作出的重大部署，进一步深化对上海发展政治站位、总体定位、实践落位的认识，切实增强学习贯彻的政治自觉、思想自觉和行动自觉。要加快建设「五个中心」，持续提升城市能级和核心竞争力；全面深化高水平改革开放，充分激发高质量发展的强劲动力；深入践行人民城市理念，不断提高城市治理现代化水平；深入推进国际文化大都市建设，加快提升文化软实力；更好发挥龙头带动作用，着力推动长三角一体化发展取得新的重大突破；弘扬伟大建党精神，努力创造无愧于党的诞生地的党建新业绩。</p><p>全会同意市委常委会工作报告，充分肯定市委常委会 2023 年工作。全会认为，一年来，市委常委会坚持把学习贯彻<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想作为全部工作的鲜明主题和贯穿始终的突出主线，全面贯彻落实党的二十大精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>考察上海重要讲话精神和对上海工作重要指示要求，胸怀「两个大局」，坚持「四个放在」，更好统筹发展和安全、开放和安全，认真开展主题教育，全面深化高水平改革开放，着力推动高水平科技自立自强，持续推动经济高质量发展，深入践行全过程人民民主，加快推进国际文化大都市建设，深入推进人民城市建设，大力加强生态文明建设，着力提高党的建设质量和水平，各项事业取得新成就。</p><p>全会指出，2024 年是中华人民共和国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。要以<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，按照中央经济工作会议部署和要求，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，围绕推动高质量发展首要任务和构建新发展格局战略任务，聚焦建设「五个中心」重要使命，以科技创新为引领，以改革开放为动力，以国家重大战略为牵引，以城市治理现代化为保障，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定。要认真做好 2024 年经济社会发展重点工作，着力加快「五个中心」建设，着力促进经济平稳健康发展，着力推进高水平改革开放，着力优化城市空间布局，着力提高城市治理现代化水平，着力提升人民生活品质，着力提升文化软实力，着力严作风、优环境、强保障。</p><p>全会强调，要坚定信心、奋力一跳，为实现明年经济社会发展预期目标不懈奋斗；稳中求进、以进促稳，激发改革开放的活力，解决好当前经济运行的突出问题，加快新动能的培育壮大；内外联动、扩大需求，更好统筹消费和投资，大力促进外资外贸高质量发展；改善民生、发展为民，提高服务群众水平，在解决群众急难愁盼问题上取得新进展；狠抓落实、务求实效，提高决策效率，强化政策供给，激活内生动力，加强舆论引导，提振精神状态，以钉钉子精神抓落实，善作善成、务求必成。</p><p>全会指出，要认真做好岁末年初工作，坚定不移把学习宣传贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神引向深入，确保主题教育圆满收官，铆足干劲力争「开门红」，稳妥有序推进机构改革，以高水平安全保障城市运行，用心用情关心好群众生活，不折不扣落实中央八项规定精神，以更加奋发有为的精神状态干事创业、建功立业。</p><p>全会号召，全市各级党组织和广大党员干部要更加紧密地团结在以<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>同志为核心的党中央周围，坚持以<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，勇于开拓、积极作为，埋头苦干、负重前行，继续当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用，为强国建设、民族复兴作出新的更大贡献。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->
                <div class="article-source">
                    <p>来源：上观新闻</p>
                    <p>原标题：
                        <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/WulQ7E9fXOVnTnFPuxS0Lw" target="_blank">十二届上海市委四次全会决议</a>
                    </p>
                    <!-- <em>最新更新时间：12/18 22:58</em> -->
                    <p class="last-time">最新更新时间：12/18 22:58</p></div>]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 13:47:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10556113.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10556113.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[上观新闻]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[深入学习贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，上海市委全会通过重磅《决定》中国共产党上海市第十二届委员会第四次全体会议 12 月 18 日在世博中心举行。全会审议通过...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>中国共产党上海市第十二届委员会第四次全体会议 12 月 18 日在世博中心举行。<strong>全会审议通过《中共上海市委关于深入学习贯彻落实<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市的决定》，认真总结 2023 年工作，全面部署 2024 年任务。</strong></p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290562638040900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全会由市委常委会主持。市委书记<span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span></span></span>代表市委常委会作工作报告，就《决定（讨论稿）》作了说明，并就贯彻落实中央经济工作会议精神、做好明年工作作了讲话。市委副书记、市长<span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>对做好明年全市经济社会发展工作作出部署。中央第五巡回指导组组长李锦斌、副组长任正晓到会指导。市委副书记<span><span><span><span><span><span>吴清</span></span></span></span></span></span>出席会议。</p><p><strong>进一步阐明了事关上海发展战略性、全局性、方向性的重大问题，提出一系列新定位新论断新要求新任务，与历次考察上海重要讲话精神形成一脉相承的整体</strong></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170290562676369800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全会指出，<strong>在全面贯彻党的二十大精神的开局之年，<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>亲临上海考察指导，对新征程上上海发展作出新的战略擘画，在上海社会主义现代化建设进程中具有十分重大的里程碑意义。<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>的重要讲话，具有关乎全局的战略性、与时俱进的开创性、一以贯之的连续性、战略擘画的整体性、鞭辟入里的针对性，从党和国家事业全局的高度，进一步阐明了事关上海发展战略性、全局性、方向性的重大问题，提出一系列新定位新论断新要求新任务，与历次考察上海重要讲话精神形成一脉相承的整体。</strong>要深刻领悟蕴含其中的历史逻辑、理论逻辑、实践逻辑，一体学习领会、一体贯彻落实。</p><p><strong>把建设「五个中心」作为重要使命，把改革开放作为动力源泉，把发展为民作为根本目的，把文化文脉作为精神支柱，把长三角一体化发展作为必然要求，把党的建设作为根本保证</strong></p><p>全会强调，<strong>要把建设国际经济、金融、贸易、航运和科技创新中心作为重要使命，</strong>服务国家战略需要，加快提升国际化水平，推动「五个中心」联动发展，持续提升城市能级和核心竞争力。<strong>要把改革开放作为动力源泉，</strong>注重重点突破、规则对标、系统集成、风险防控，充分激发高质量发展的强劲动力。<strong>要把发展为民作为根本目的，深入践行人民城市理念，</strong>把实施城市总体规划摆在突出位置，聚焦城市治理、公共服务、宜居安居、基层民主、环境改善等，把握大格局，绘好「工笔画」，用好新技术，构建共同体，不断提高城市治理现代化水平。<strong>要把文化文脉作为精神支柱，深入推进国际文化大都市建设，</strong>凸显红色文化，坚持文化主体性，增强文化影响力和吸引力，加快提升文化软实力。<strong>要把长三角一体化发展作为必然要求，更好发挥龙头带动作用，</strong>展开新探索，持续抓深化，落实新责任，着力推动长三角一体化发展取得新的重大突破。<strong>要把党的建设作为根本保证，弘扬伟大建党精神，</strong>突出高标准、严要求，提高针对性、适应性，努力创造无愧于党的诞生地的党建新业绩。</p><p><strong>市委常委会坚持把学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想作为全部工作的鲜明主题和贯穿始终的突出主线</strong></p><p>全会认为，今年以来，市委常委会坚持把学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想作为全部工作的鲜明主题和贯穿始终的突出主线，全面贯彻落实党的二十大精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>考察上海重要讲话精神和对上海工作的重要指示要求，胸怀「两个大局」，坚持「四个放在」，更好统筹发展和安全、开放和安全，认真开展主题教育，全面深化高水平改革开放，着力推动高水平科技自立自强，持续推动经济高质量发展，深入践行全过程人民民主，加快推进国际文化大都市建设，深入推进人民城市建设，大力加强生态文明建设，着力提高党的建设质量和水平，各项事业取得新成就。</p><p><strong>加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用</strong></p><p>全会强调，<strong>做好明年工作，要以<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，围绕推动高质量发展首要任务和构建新发展格局战略任务，聚焦建设「五个中心」重要使命，以科技创新为引领，以改革开放为动力，以国家重大战略为牵引，以城市治理现代化为保障，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用。</strong></p><p><strong>坚定信心、奋力一跳，稳中求进、以进促稳，内外联动、扩大需求，改善民生、发展为民，狠抓落实、务求实效</strong></p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170290562719169900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全会指出，<strong>要坚定信心、奋力一跳。牢牢把握重大战略机遇，增强做好明年工作的信心和底气，自我加压、不懈奋斗，继续做大经济总量，提升国际经济中心地位。要稳中求进、以进促稳、先立后破，进一步抓好中央文件和我市政策举措的落地落实，强化政策的清晰度、针对性和有效性，</strong>改进行政审批，强化为企服务，更好激发经营主体活力。深入推进国有企业改革深化提升行动。浦东新区、临港新片区等改革开放重点区域要继续当好压舱石和增长极，为全市经济挑大梁、作贡献。以科技创新推动产业创新，加大产业转型升级力度，加快布局推进科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融，大力发展集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业，加快大模型、区块链等新动能培育壮大，发挥平台经济优势，抢抓绿色低碳机遇，加快发展新质生产力。<strong>要内外联动、扩大需求，千方百计激发有潜能的消费、扩大有效益的投资。</strong>以国际消费中心城市建设为抓手，加快重点商圈改造提升，创新消费场景和消费业态，促进服务消费提质扩容，促进「商旅文体展」深度融合。大力促进外资外贸高质量发展，加强与跨国公司全球总部的沟通对接，加快引进一批标志性外资项目。加大新兴贸易市场开拓和高能级贸易商培育，推动贸易结构和贸易方式持续优化。<strong>要改善民生、发展为民，</strong>以实施新一轮民心工程为统领，扎实做好住房、就业、教育、医疗、养老服务、生态惠民等民生工作。结合「四下基层」，深入开展「四百」大走访，提高服务群众水平。<strong>要狠抓落实、务求实效，强化一抓到底的执行力，</strong>提高决策效率，强化政策供给，坚持上下协同，激活内生动力，加强舆论引导，提振精神状态。各级干部要在历练锻炼中自觉提升全球视野和战略思维，更好谋发展、抓改革、解难题，提升领导城市发展和治理的能力。</p><p><strong>明年全市经济社会发展要着力做好八方面工作</strong></p><p><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231218/170290562748037500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>全会指出，<strong>明年全市经济社会发展要着力做好八方面工作。一是加快「五个中心」建设。</strong>坚持整体谋划、协同推进，努力实现重点突破、以点带面。坚持教育、科技、人才一体推进，加快建设高水平人才高地。<strong>二是促进经济平稳健康发展。</strong>坚持远近结合、内外兼顾，释放消费潜力，扩大有效投资，巩固外贸外资基本盘，激发经营主体活力，推动经济持续回升向好。<strong>三是推进高水平改革开放。</strong>坚持系统集成、协同高效，深入推进长三角一体化发展，加快推进浦东引领区建设，深入实施自贸试验区提升战略，更好发挥全面深化改革、扩大高水平对外开放的风向标作用。<strong>四是优化城市空间布局。</strong>加快功能重塑、产业升级、品质提升，持续增强中心城区辐射能级，深入推进「五个新城」建设，大力推动南北转型发展，加快乡村全面振兴，加大力度推进崇明世界级生态岛建设，形成错位发展、互补发展、联动发展良好态势。<strong>五是提高城市治理现代化水平。</strong>深入实施城市更新行动，加强社会治理和城市精细化管理，建设韧性安全城市，走出一条中国特色超大城市治理现代化的新路。<strong>六是提升人民生活品质。</strong>用心用情办好民心工程、民生实事，促进高质量充分就业，提升公共服务水平，改善市民居住条件，启动实施美丽上海建设三年行动计划，持续增进民生福祉、推进共同富裕。<strong>七是提升文化软实力。</strong>大力弘扬城市精神品格，大力推动文化事业改革发展，大力提升文化产业竞争力，在建设物质文明和精神文明相协调的现代化上走在前列。<strong>八是着力严作风、优环境、强保障。</strong>巩固拓展主题教育成果，强化真抓实干的工作作风，持续打造国际一流营商环境，更好发挥法治的引领、规范、保障作用。</p><p><strong>铆足干劲力争「开门红」，各项工作推进要紧在前头、靠前发力，多措并举开好局、起好步</strong></p><p>全会强调，<strong>要坚定不移把学习宣传贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神引向深入。坚持往心里走、往深里去、往实处落，在内化、深化、转化上下功夫，</strong>将本地区本部门本领域工作细化形成重大任务落实的行动方案，展开扎实有力的务实行动。要慎终如始开展好主题教育，把问题整治整改贯穿始终，把调研成果同明年工作紧密结合，把「四百」大走访、「同题共答」、「三所联动」、「一件事到一类事」等做法经验固化为长效机制，推动主题教育走深走实。<strong>要铆足干劲力争「开门红」。各项工作推进要紧在前头、靠前发力，多措并举开好局、起好步。</strong>东方枢纽、小洋山北等重大项目、重大工程要加快建设，保障性住房建设、「平急两用」公共基础设施、城中村改造等「三大工程」要加大建设力度。新型基础设施要加快布局、率先成势，为产业发展提供坚实保障。市区两级要千方百计抓好招商引资，用好重点企业「服务包」等政策，促进高质量高水平项目落地。加大政策集成力度，更好调动社会投资积极性。「五个中心」建设、自贸区高水平制度型开放、「丝路电商」合作先行区等重大任务要抓紧形成一批有影响力的成果和案例，放大政策叠加效应。要按照中央和市委部署，稳妥有序推进机构改革。<strong>要保持「时时放心不下」的责任感，加强隐患排查整改，维护社会和谐稳定，以高水平安全保障城市高效顺畅运行。要用心用情关心好群众生活，做好帮困送温暖工作，保障节日市场供应，让全市人民过一个安定祥和的春节。</strong>加强今冬明春呼吸道疾病防治宣传和预案准备、力量调度。各地区、各部门、各单位要不折不扣落实中央八项规定精神，严格执行廉洁自律各项规定，坚决杜绝「节日腐败」。</p><p>全会审议通过《中国共产党上海市第十二届委员会第四次全体会议决议》。</p><p>市委常委李仰哲、<span><span><span><span><span><span>赵嘉鸣</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>陈通</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>朱芝松</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>张为</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>陈金山</span></span></span></span></span></span>、<span><span><span><span><span><span>李政</span></span></span></span></span></span>、胡世军出席会议。</p><p><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170290562764133300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>中国共产党上海市第十二届委员会第四次全体会议决议</strong></p><p>（2023 年 12 月 18 日中国共产党上海市第十二届委员会第四次全体会议通过）</p><p>中国共产党上海市第十二届委员会于 2023 年 12 月 18 日召开第四次全体会议。</p><p>出席这次全会的有市委委员 76 人，市委候补委员 11 人。市纪委委员、有关方面负责同志和部分党的二十大上海代表、市第十二次党代表大会代表列席了全会。</p><p>全会由市委常委会主持。全会审议通过了《中共上海市委关于深入学习贯彻落实<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市的决定》，听取和审议了<span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span></span></span>同志受市委常委会委托作的工作报告。<span><span><span><span><span><span>陈吉宁</span></span></span></span></span></span>同志作了讲话，<span><span><span><span><span><span>龚正</span></span></span></span></span></span>同志部署了经济社会发展工作。</p><p>全会指出，在全面贯彻党的二十大精神的开局之年，<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>亲临上海，主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会，考察指导上海工作，发表重要讲话，对新征程上上海发展作出新的战略擘画，在上海社会主义现代化建设进程中具有十分重大的里程碑意义。学习宣传贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，是当前和今后一个时期的重大政治任务和头等大事。要把学习贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，与学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想和党的二十大精神紧密结合起来，与学习贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>历次考察上海重要讲话精神和对上海工作重要指示要求联系贯通起来，深刻领会<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话提出的一系列新定位新论断新要求新任务，整体把握<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>赋予的重大使命、交办的重大任务、作出的重大部署，进一步深化对上海发展政治站位、总体定位、实践落位的认识，切实增强学习贯彻的政治自觉、思想自觉和行动自觉。要加快建设「五个中心」，持续提升城市能级和核心竞争力；全面深化高水平改革开放，充分激发高质量发展的强劲动力；深入践行人民城市理念，不断提高城市治理现代化水平；深入推进国际文化大都市建设，加快提升文化软实力；更好发挥龙头带动作用，着力推动长三角一体化发展取得新的重大突破；弘扬伟大建党精神，努力创造无愧于党的诞生地的党建新业绩。</p><p>全会同意市委常委会工作报告，充分肯定市委常委会 2023 年工作。全会认为，一年来，市委常委会坚持把学习贯彻<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想作为全部工作的鲜明主题和贯穿始终的突出主线，全面贯彻落实党的二十大精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>考察上海重要讲话精神和对上海工作重要指示要求，胸怀「两个大局」，坚持「四个放在」，更好统筹发展和安全、开放和安全，认真开展主题教育，全面深化高水平改革开放，着力推动高水平科技自立自强，持续推动经济高质量发展，深入践行全过程人民民主，加快推进国际文化大都市建设，深入推进人民城市建设，大力加强生态文明建设，着力提高党的建设质量和水平，各项事业取得新成就。</p><p>全会指出，2024 年是中华人民共和国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。要以<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，深入学习贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，按照中央经济工作会议部署和要求，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，围绕推动高质量发展首要任务和构建新发展格局战略任务，聚焦建设「五个中心」重要使命，以科技创新为引领，以改革开放为动力，以国家重大战略为牵引，以城市治理现代化为保障，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定。要认真做好 2024 年经济社会发展重点工作，着力加快「五个中心」建设，着力促进经济平稳健康发展，着力推进高水平改革开放，着力优化城市空间布局，着力提高城市治理现代化水平，着力提升人民生活品质，着力提升文化软实力，着力严作风、优环境、强保障。</p><p>全会强调，要坚定信心、奋力一跳，为实现明年经济社会发展预期目标不懈奋斗；稳中求进、以进促稳，激发改革开放的活力，解决好当前经济运行的突出问题，加快新动能的培育壮大；内外联动、扩大需求，更好统筹消费和投资，大力促进外资外贸高质量发展；改善民生、发展为民，提高服务群众水平，在解决群众急难愁盼问题上取得新进展；狠抓落实、务求实效，提高决策效率，强化政策供给，激活内生动力，加强舆论引导，提振精神状态，以钉钉子精神抓落实，善作善成、务求必成。</p><p>全会指出，要认真做好岁末年初工作，坚定不移把学习宣传贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神引向深入，确保主题教育圆满收官，铆足干劲力争「开门红」，稳妥有序推进机构改革，以高水平安全保障城市运行，用心用情关心好群众生活，不折不扣落实中央八项规定精神，以更加奋发有为的精神状态干事创业、建功立业。</p><p>全会号召，全市各级党组织和广大党员干部要更加紧密地团结在以<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>同志为核心的党中央周围，坚持以<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻党的二十大和<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>重要讲话精神，勇于开拓、积极作为，埋头苦干、负重前行，继续当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，在推进中国式现代化中充分发挥龙头带动和示范引领作用，为强国建设、民族复兴作出新的更大贡献。</p>
                    <!--------------------- 来源 -------------------->
                    <div class="article-source">
                        <p>来源：上海发布</p>
                        <p>原标题：
                            <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/qkJaNpNbKvohOiFsOVqdGg" target="_blank">深入学习贯彻落实习近平总书记重要讲话精神！十二届市委四次全会通过重磅文件</a>
                        </p>
                        <!-- <em>最新更新时间：12/18 22:53</em> -->
                        <p class="last-time">最新更新时间：12/18 22:53</p></div>]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 13:28:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10556020.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10556020.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[上海发布]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[界面晚报 | 劳荣枝今被执行死刑；深圳拟放宽车牌申请条件两高两部」印发《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》；交易商协会对国家开发银行启动自律调查；新加...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<h3>「两高两部」印发《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》</h3><p><span>据央视新闻，12 月 18 日，最高人民法院、最高人民检察院、公安部、司法部联合发布《关于办理醉酒危险驾驶刑事案件的意见》（以下简称「意见」）。《意见》将于 2023 年 12 月 28 日起施行。</span>《意见》规定了因酒驾、醉驾曾受过处罚等十五种从重情节，规定了一般不适用缓刑的十种情形，对存在发生交通事故、行为危险性大以及主观恶性深等情形的，从重处理；对醉驾同时构成交通肇事罪等其他犯罪的，依照处罚较重的犯罪定罪并从严追究刑事责任。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554157.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>劳荣枝今被执行死刑，最高法：犯罪手段特别残忍，主观恶性极深</h3><p>江西省南昌市中级人民法院 2023 年 12 月 18 日发布消息，近日，最高人民法院对被告人劳荣枝故意杀人、抢劫、绑架死刑复核一案依法作出裁定，核准劳荣枝死刑。当日上午，南昌市中院遵照最高法下达的执行死刑命令，对劳荣枝执行了死刑。<a href="https://m.jiemian.com/article/10552844.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>《人体器官捐献和移植条例》公布，如何提高公众捐献意愿？</h3><p>日前，国务院总理<span>李强</span>签署国务院令，公布《人体器官捐献和移植条例》（简称《条例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554525.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>交易商协会对国家开发银行启动自律调查</h3><p><span>据交易商协会网站 12 月 18 日消息，</span>根据市场机构反映的情况和交易商协会日常监测的信息，国家开发银行涉嫌在金融债券发行业务和货币市场业务中，以不正当方式影响市场价格。此情况还涉及多家金融机构的共同参与。依据《银行间债券市场自律处分规则》，交易商协会将对国家开发银行启动自律调查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554640.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>深圳拟放宽车牌申请条件</h3><p>12 月 18 日，据「深圳发布」微信公众号，深圳市交通运输局近日发布《深圳市小汽车增量调控管理实施细则》，据其内容，深圳将适当放宽普通小汽车增量指标申请对象范围和条件，并新增专项增量指标，采用阶梯摇号方式配置。这意味着摇号中签率有望提高。混合动力小汽车增量指标和纯电动小汽车增量指标，经申请并通过资格审核后直接配置。<a href="https://m.jiemian.com/article/10552947.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>新加坡自 12 月 19 日恢复通报每日疫情数据，因新冠确诊病例持续上升</h3><p><span>由于新冠确诊病例持续上升，新加坡衞生部（MOH）正采取措施应对新一波疫情。12 月 15 日，新加坡衞生部宣布将自 12 月 19 日起恢复通报每日疫情数据。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10554747.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>以色列股市收复巴以冲突以来全部跌幅</h3><p>以色列特拉维夫交易所 35 指数现涨 0.91%，收复巴以冲突以来全部跌幅。<a href="https://m.jiemian.com/article/10554837.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国组建红海护航队，阿曼试图说服胡塞停止袭击国际商船</h3><p><span>也门胡塞武装的红海袭击行动正在给国际航运造成更严重影响。出于安全担忧，截至 12 月 17 日，包括马士基航运集团在内的至少四家大型航运公司宣布暂停在红海的运输。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10554929.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                        <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 11:26:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10555518.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10555518.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面综合]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[美国组建红海护航队，阿曼试图说服胡塞停止袭击国际商船胡塞的武器主要为导弹、无人机、火箭弹，并没有正规海军战舰。外界普遍预计其无法完全封锁曼德海峡。]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>也门胡塞武装的红海袭击行动正在给国际航运造成更严重影响。出于安全担忧，截至 12 月 17 日，包括马士基航运集团在内的至少四家大型航运公司宣布暂停在红海的运输。</p><p>红海北部和南部分别有苏伊士运河和曼德海峡两大运输要道。全球有约 12% 贸易运输，包括 30% 的集装箱运输通过苏伊士运河。大型航运公司暂停红海运输不仅给埃及政府造成损失，还会进一步推高航运成本对产品价格造成连锁影响。</p><p>眼看威胁升级，美国加快行动，准备宣布成立多国护航队。阿曼也在展开斡旋，希望说服胡塞武装停止红海袭击。</p><h3>胡塞武装参与谈判</h3><p>12 月 17 日，胡塞武装暂停了对红海商船的袭击。本轮巴以冲突开始后，为策应哈马斯，胡塞武装先在红海南部对与以色列有关的商船发动袭击，后宣布所有经红海南部前往以色列的商船无论国籍都将成为该组织袭击目标。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289168856447200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>仅上周六一天，美国「卡尼」号驱逐舰就在红海击落了 14 架胡塞武装无人机，为本轮巴以冲突以来单日最高。英国「金刚石」号驱逐舰也击落一架无人机，目前美国、法国和英国军舰均在红海南部巡逻。</p><p>周日当天，胡塞武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>言人阿卜杜勒萨拉姆（Mohammed Abdul Salam）宣布该组织正在阿曼的斡旋下与「国际伙伴」讨论红海袭击事宜，声明没公布「国际伙伴」是哪些国家。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289174973971800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>阿卜杜勒萨拉姆同时重申胡塞武装的行动是为了支援巴勒斯坦，强调在加沙遭入侵的现状下，该组织不会保持沉默。</p><p>在阿曼斡旋之时，美国正在加快组建多国护航队。本周，美国防长奥斯汀将访问中东多国。<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/17/us-to-announce-expanded-protection-force-for-red-sea-shipping" target="_blank">消息人士透露</a>，奥斯汀将在访问中东期间宣布成立「运行繁荣衞士」护航队（Operation Prosperity Guardian），为红海南部商船护航。</p><p>美国官员称约旦、阿联酋、卡塔尔、阿曼、埃及、巴林等阿拉伯国家或将加入护航队。正在与胡塞武装进行和谈以结束也门内战的沙特有可能不参加。</p><p>也门内战已经持续近九年，沙特领导的联军协助也门政府与胡塞武装作战。也门内战各方于去年达成临时停火，停火到期后，各方依然维持了相对平静。今年以来随着沙特与伊朗关系缓和，沙特与胡塞武装展开了多轮直接谈判。</p><p>在胡塞武装的红海袭击问题上，沙特担忧的是各国对胡塞武装直接采取军事行动将导致也门战火重燃。<a href="https://www.arabnews.com/node/2427386/middle-east" target="_blank">阿拉伯新闻网</a>援引知情人士消息指出，一旦遭到美国等国军事打击，胡塞武装很可能以此为借口而退出和谈。</p><p>也门战火重燃将让沙特的关键能源设施再度面临高风险。2019 年，胡塞武装从也门北部向沙特东部油田发动导弹和无人机袭击，导致沙特石油产量减半，全球油价一度上涨。</p><p>针对胡塞武装的红海行动，<a href="https://www.japantimes.co.jp/news/2023/12/16/world/shipping-red-sea-halt/" target="_blank">沙特外交大臣费萨尔</a>此前明确，中东地区已经足够复杂，「我们不需要再爆发新的冲突。」</p><p>红海南部的曼德海峡位于也门和东非国家吉布提之间，最窄处仅 20 公里宽，是连接红海与阿拉伯海的重要海上通道。胡塞武装目前控制也门 25% 的土地，包括濒临红海东南侧的主要港口城市荷台达。正是对荷台达的控制，让胡塞武装成为能影响曼德海峡安全局势的重要力量。</p><p>胡塞武装的武器主要为导弹、无人机、火箭弹，并没有正规海军战舰。由于缺乏所需装备，外界普遍预计胡塞武装无法完全封锁曼德海峡。在也门内战最激烈时，<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20180521-blocking-the-bab-el-mandeb-strait-would-be-a-strategic-disaster-for-the-houthis/" target="_blank">该组织曾威胁</a>要完全封锁曼德海峡，但并未实施。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/1702891955861700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>航运巨头暂停红海运输</h3><p>上周末，全球第三大集装箱承运商法国达飞海运集团和全球最大集装箱班轮运输公司地中海航运分别宣布暂停在红海的运输，直到另行通知。</p><p>地中海航运的<a href="https://www.bbc.com/news/world-middle-east-67738792" target="_blank">集装箱运输船</a>MSC Palatium III 上周五在红海南部遭到导弹袭击，袭击没有造成人员伤亡但船只受损。同一天，德国赫伯罗特公司旗下的 Al Jasrah 号遭胡塞武装导弹击中后起火，该公司运营全球第五大集装箱船队。</p><p>运营全球第二大集装箱船队的马士基航运集团也在红海遭遇袭击。该公司 Maersk Gibraltar 号货轮周四差点被导弹击中，另一艘集装箱船周五再度遇袭。马士基宣布暂停经曼德海峡的所有船只运输，直到另行通知。赫伯罗特公司则宣布暂停所有船只的红海运输到本周一，周一将重新评估。</p><p>这四家航运巨头占市场份额的 50% 以上，各公司停止红海运输将首先冲击苏伊士运河的所有方埃及政府。</p><p>苏伊士运河过境费是埃及重要的外汇来源。<a href="https://www.cnbc.com/2023/12/15/shipping-giants-hapag-lloyd-and-maersk-pause-red-sea-travel.html" target="_blank">2022-2023 财年</a>，苏伊士运河管理局收入升至 94 亿美元，高于上一财年。今年 10 月，苏伊士运河管理局宣布将从明年 1 月中旬开始上调过境费。</p><p>船只避开红海、改道经好望角运输则将增加运输时间和运输成本。业内人士透露，取决于目的地和航行速度，船只改道好望角将让运输时间增加两周到一个月。每艘货轮的运输成本将增加 40 万到 100 万美元。</p><p>对于继续使用红海运输的航运公司而言，战争风险评估机构 Vessel Protect 首席运营官安德森（Munro Anderson）预计，短期到中期内，红海航运的保费还将继续飙升。在四大航运巨头宣布暂停红海运输前，红海南部的航运战争险保费已经从船舶价值的 0.07% 上涨至船舶价值的 0.2%-0.25%。</p><p>以色列理工学院工业工程与管理学院<a href="https://www.calcalistech.com/ctechnews/article/bjhjmbn8t" target="_blank">教授本哈库</a>（Elyakim BenHakoun）警告，航运成本上涨最终将反应到商品价格上，部分产品价格可能在短期内上涨。</p><p><a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=61025" target="_blank">美国能源信息署</a>最新统计显示，今年上半年，全球海运贸易石油的 12% 以及全球液化天然气运输中约 8% 经苏伊士运河、苏伊士-地中海管线和曼德海峡运输。</p><p>大西洋理事会全球能源中心<a href="https://www.aljazeera.com/features/2023/12/16/analysis-what-do-houthi-attacks-in-the-red-sea-mean-for-oil-prices" target="_blank">高级研究员沙利文</a>（Paul Sullivan）认为，如果红海袭击事件继续恶化导致曼德海峡的石油运输严重受阻，则受保费和运输成本上涨影响，部分地区的石油价格可能上涨。</p><p>截至目前，胡塞武装的红海袭击尚未冲击国际油价。上周五的袭击发生后，国际油价略微下跌。布伦特原油期货收于每桶 76.55 美元，跌幅为 0.08%；WTI 原油期货收于每桶 71.43 美元，跌幅为 0.21%。</p>
                        <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 10:53:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554929.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554929.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[安晶]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[地方新闻精选｜陕西明确大型营业性演出严禁假唱，深圳拟放宽车牌申请条件今天有哪些地方新闻值得关注？山东警方：编造虚假信息，「给住院婆婆吃泡面」博主被拘；...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<h3>【陕西】两部门：大型营业性演出<span>严禁擅自变更内容，严禁假唱</span></h3><p>据西部网消息，日前，陕西省文化和旅游厅和陕西省公安厅联合印发通知，要求各设区市（杨凌示范区、韩城市）文化和旅游局、公安局进一步做好大型营业性演出活动的规范管理。<span>通知要求，文化和旅游市场部门、综合执法机构要加强对大型演出活动的实地检查，现场核验演员信息及演出节目内容，严禁擅自变更演员及演出内容，严禁假唱、假演奏等违法违规行为。</span>通知要求，演出举办单位不得发布或者雇佣营销号发布可能引发粉丝互撕、拉踩引战等行为的有害信息，不得以打赏排名、刷屏<span>控评</span>、虚构事实、造谣攻击等方式进行炒作，不得以虚假消费、带头打赏、后援集资等方式诱导粉丝消费。</p><h3>【山东】警方：编造虚假信息，「给住院婆婆吃泡面」博主被拘</h3><p>近日，视频博主「林姐肉夹馍」发布多条给住院婆婆吃泡面的视频。12 月 15 日晚，该博主发视频主动承认画面系摆拍，住院老人其实是亲妈，摆拍视频是为了涨粉。12 月 17 日晚，山东省聊城市公安局东昌府分局发布警情通报称，近日，公安机关依法对网传「给住院婆婆吃泡面」的虚假视频信息开展调查。经查，林某某（女，40 岁，网名「林姐肉夹馍」）为吸引流量、博取关注，自行设计场景，编造虚假信息，让其母亲配合摆拍视频，并在网上进行传播，造成恶劣社会影响。林某某对其违法行为供认不讳。目前公安机关已依法对林某某作出治安拘留 5 日的行政处罚，并对其造谣的网络账号采取永久关停措施。</p><h3>【山西】3 年解聘不合格评标专家 3016 人，原因涉考试不合格等</h3><p>据澎湃新闻报道，12 月 12 日，山西省发改委法规处在官网公布了《关于解聘 1008 名省评标专家库评标专家的公告》。《公告》表示，根据《山西省评标专家和评标专家库管理办法》规定，省发改委对省评标专家库 2023 年度聘期届满的 3226 名评标专家进行了续聘考核，共有 1008 名评标专家不符合续聘条件或考核不合格。《公告》附件提供的名单显示，专家被解聘的原因主要为「年满七十周岁」「未按照要求参加考核」「考试不合格」「考试成绩无效」四类。具体来看，2023 年解聘专家中，64 人因年满七十岁予以解聘；612 人因未按照要求参加考核予以解聘；330 人因考试不合格予以解聘；2 人因考试成绩无效予以解聘。据统计，山西省 3 年以来已经解聘不合格评标专家共计 3016 人。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170288784667623800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【广东】深圳拟出新规：放宽车牌申请条件，新增专项增量指标</h3><p>据「深圳发布」消息，深圳市交通运输局近日发布《深圳市小汽车增量调控管理实施细则（征求意见稿）》.据其内容，深圳将适当放宽普通小汽车增量指标申请对象范围和条件，并新增专项增量指标，采用阶梯摇号方式配置。这意味着摇号中签率有望提高。《征求意见稿》提出，在现行调控政策中常规增量指标额度和配置方式保留不变的基础上，拟新增专项增量指标。即常规增量指标以 1 个自然年（12 个月）为一个配置周期，每个周期内普通小汽车增量指标配置额度为 8 万个，额度按月分配，不得跨周期配置；混合动力小汽车增量指标和纯电动小汽车增量指标无配置额度限制。普通小汽车增量指标以摇号方式和竞价方式各配置 4 万个，个人指标占 88%，单位指标占 12%。混合动力小汽车增量指标和纯电动小汽车增量指标，经申请并通过资格审核后直接配置。</p><h3>【湖南】湘潭一女子遭黑狗撕咬，警方通报：狗主人已传唤调查</h3><p>据羊城晚报报道，12 月 17 日，有网友发视频称，湖南湘潭市<span>恒大</span>翡翠华庭小区外发生一起狗咬人事件，一名女子被一只黑狗持续撕咬，知情者称其胳膊脖子都被咬伤。记者从小区物业和辖区派出所处了解到，咬人的狗已经被警方控制，被咬人员系当地村民，已被送医治疗。据湖南省湘潭市公安局岳塘分局官方微博通报，12 月 17 日 17 时 53 分，接群众报警称岳塘区双马街道<span>恒大</span>翡翠华庭小区发生一起犬只伤人事件。经查，12 月 17 日 17 时 22 分许，王女士（61 岁）从小区南门路过时，突遇一德牧犬攻击，被该犬咬伤。目前，王女士正在医院接受治疗，生命体征平稳。伤人犬只被控制，犬只主人已被传唤至公安机关接受调查，案件正在深入办理中。</p><h3>【浙江】杭州毕业 2 年内高校毕业生从事灵活就业可申领社保补贴</h3><p>据澎湃新闻报道，杭州市政府官网近日公布市人社局、市财政局发出的《关于优化调整就业创业政策措施全力促发展惠民生的通知》。根据《通知》，在鼓励企业吸纳就业方面，杭州将实施一次性吸纳就业补贴、一次性扩岗补助、技能提升补贴等政策。如对今年 1 月 1 日起新招用 2023 届或离校 2 年内未就业高校毕业生、登记失业的 16 至 24 岁青年、登记失业半年以上人员，签订 1 年及以上劳动合同并为其缴纳失业保险、工伤保险、职工养老保险费 1 个月以上的企业，发放 1500 元/人的一次性吸纳就业补贴。《通知》还明确，对被评为国家级、省级见习示范基地的单位，就业见习生活补贴标准提高至当地最低月工资标准的 80%。鼓励见习基地留用见习人员在本单位就业，对见习期未满与见习人员签订劳动合同并缴纳社会保险费的，可给予见习基地剩余期限的就业见习补贴。毕业 2 年内高校毕业生从事灵活就业，符合条件的可申领社会保险补贴。</p><h3>【北京】中小学教材管理办法：义务教育学校不得使用境外教材</h3><p>据「首都教育」微信公众号消息，近日，北京市教委发布《北京市中小学教材管理办法（2023 年修订）》，对北京市中小学教材的管理、选用和使用提出了要求。其中提出，中小学教材必须体现党和国家意志，全面贯彻党的教育方针，落实立德树人根本任务。此外，《办法》明确，学校原则上不编写出版教材、义务教育学校不得使用境外教材、地方课程教材出版发行不得夹带任何商业广告等。</p><h3>【江西】药店停止统筹额度支付？省医保局：谣言，政策未调整</h3><p>近日网络传言「江西药店已停止统筹额度支付」，12 月 17 日，江西省医疗保障局针对此传言发布辟谣声明称，经核实，该传言为网络虚假谣言。据初步调查，近期一些定点零售药店受利益驱动，曲解医保门诊统筹政策，错误宣传「门诊统筹不用，年底额度将清零」，甚至通过互联网医院违规线上开具处方套取门诊统筹基金，给门诊统筹政策实施和医保基金安全造成重大安全隐患。目前，属地医疗保障部门已对相关互联网医院和定点零售药店进行核查，发现有部分互联网医院超执业范围开具中药饮片、未问诊直接开方、对同一患者一天多次开具处方等处方管理不规范、诊疗流程不规范的问题，正在按程序依法依规严肃处理。相关互联网医院和定点零售药店也正在按要求进行整改。目前，职工医保门诊共济政策仍在执行中，未作调整。</p>
                        <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554345.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554345.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[《人体器官捐献和移植条例》公布，如何提高公众捐献意愿？目前，中国器官捐献与移植规模总体上居全球第二位，仅次于美国。但我国器官供需比约为 1:30，供需严重不...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>日前，国务院总理<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>签署国务院令，公布《人体器官捐献和移植条例》（简称《条例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p><p>2007 年，我国首部器官移植相关的统一法规《人体器官移植条例》颁布，规定移植器官必须来自自愿和无偿捐献，并符合伦理学的原则。至此，中国器官移植步入法制化、规范化的发展道路。如今 16 年，国务院常务会议审议通过《条例》，名称中增加了「捐献」二次，有何深意？</p><p>器官移植于 20 世纪 50 年代末引入我国。2010 年，中国开始试点公民逝世后器官捐献工作，并于 2013 年正式启动《人体捐献器官获取与分配管理规定 (试行)》。2015 年 1 月 1 日，中国全面停止使用死囚器官，公民自愿捐献成为器官移植供体的唯一来源。</p><p>「《条例》与 2007 年颁布的《人体器官移植条例》相比，在名称上增加了‘捐献’二字，体现了对无偿捐献的强调，真正弘扬了利他主义的人道精神。」复旦大学上海医学院副院长、上海市器官移植重点实验室主任朱同玉向界面新闻介绍。</p><p>朱同玉表示，虽然我国自 2007 年已规定移植器官必须来自自愿和无偿捐献，但这一次大修后的《条例》更加凸显了无偿捐献的重要性，是社会文明进步的标志，也意味着与国际进一步接轨。同时，《条例》的颁布也有利于推动器官捐献事业的发展。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170289137099752800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前，中国器官捐献与移植规模总体上居全球第二位，仅次于美国。但我国器官供需比约为 1:30，供需严重不平衡。朱同玉介绍，数据显示，我国器官捐献登记率为 0.44%，而英国器官捐献登记率已超过 35%，美国部分器官捐献登记率高的地区甚至达到 60%。从真正实现捐献的数据来看，2022 年，我国百万人口年捐献率为 3.99，而美国为 44.5，西班牙为 47.02。「可以看到，我国器官捐献率水平跟国际上有一个巨大的鸿沟。」朱同玉表示。</p><p>「中国人口基数大，器官捐献登记率如果能达到 20%，那么将遥遥领先，成为器官捐献与移植规模第一大国。」朱同玉说。广西壮族自治区人民医院从事肝胆腺体外科及肝移植临床工作的杨建荣等人在其论文中指出，按照中国目前的人口基数，如果百万人口年捐献率提升至 10，将基本实现器官捐献与移植的供需平衡。</p><p>关于登记器官捐献的人数不够多的原因，2018 年，中国青年报社社会调查中心联合问卷网，对 2013 名受访者进行的一项调查显示，57.3% 的受访者认为是受传统观念和心理障碍影响，51.2% 受访者认为是担忧捐献器官的去向，其他影响因素还有：相关政策制度还有待完善（49.4%），程序繁琐（35.8%），宣传不到位（32.1%），对捐献者及其亲属缺少足够的保障和鼓励（29.2%），器官移植技术不够成熟（23.5%）等。</p><p>朱同玉表示，目前我国器官捐献存在的问题是，社会参与度不足，媒体的宣传力度欠佳，群众对器官捐献缺乏全面认知，因此捐献意愿难以提升。此外，在器官捐献组织管理方面，我国也存在可提升的空间，部分具有捐献意愿的人缺乏捐献渠道。</p><p>界面新闻注意到，在宣传鼓励方面，《条例》强化了对器官捐献的褒扬和引导。要求加强宣传教育和知识普及，培育有利于器官捐献的社会风尚；鼓励捐献遗体器官，开展遗体器官捐献人缅怀纪念活动；规定患者的配偶、直系血亲等亲属曾经捐献遗体器官的，申请器官移植手术时，同等条件下优先排序。</p><p>朱同玉建议，医疗机构作为遗体器官获取的主体，也应参与鼓励遗体器官捐献。衞健委作为主管部门，可以发布文件指导医院进行遗体器官捐献的宣传与登记上报，也可以通过设定考核指标，提升医院宣传的积极性。</p><p>除了器官捐献量匮乏，朱同玉介绍，在实际的工作中，地域分配不平衡的问题也尤为突出。北京上海是全国医疗流入地最多的地区，大量外地病人流入，但可用的只有本地捐献器官，限制了医疗技术水平发挥。</p><p>国家衞健委发布的《2020 年国家医疗服务与质量安全报告》（简称《报告》）显示，我国流入患者最多的地区分别是上海、北京、江苏、浙江、广东。上海异地患者流入最高，占比达 40.12%。</p><p>《报告》还介绍，省外就医患者主要来自于周边的省（自治区、直辖市）。例如，上海三级医院收治的住院患者中有 40.12% 来自于省外，主要是江苏（12.09%）、浙江（7.98%）和安徽（6.67%）；北京三级医院收治的住院患者中有 37.21% 来自于省外，主要是河北（10.99%）、内蒙古（4.18%）和山东（3.71%）。</p><p>而此次《条例》仍延续了一贯的地域分配方式，要求从事遗体器官获取的医疗机构应当在所在地省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门划定的区域内提供遗体器官获取服务。</p><p>《条例》规定，遗体器官应当通过国务院衞生健康部门建立的分配系统统一分配。「虽然遗体器官分配有宏观调控系统，但是只有省域中遗体器官‘供过于求’时，才会分配到其他地区。」 朱同玉说。</p><p>「我征求过多位移植专家意见建议，普遍认为应该按照医疗服务区域，而不是按照省域提供遗体器官获取服务。」朱同玉说。</p>
                        <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 09:32:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554525.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554525.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[直通部委｜中央网信委：不得强制推广下载政务 APP 公安部：十九大以来破获经济犯罪案 46.7 万起今天有哪些部委新闻值得关注？1 万亿增发国债开始落地，财政部下达首...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<h3>中央网信委：不得强制推广下载政务 APP，不得随意摊派任务</h3><p>据「网信中国」微信公众号 12 月 18 日消息，近日，中央网络安全和信息化委员会印发《关于防治「指尖上的形式主义」的若干意见》。《意见》要求，防止强制使用。应制定政务应用程序使用规范，明确目标对象、应用场景、使用要求等，不得强制推广下载，不得限定用户安装使用率，不得强制要求定期登录等。政务公众账号的推广使用应从实际需求出发，不得作强制性要求。在工作群组中，不得脱离工作实际强制要求打卡接龙即时响应，不得随意摊派任务、索要材料。《意见》要求，限制强制功能。除安保、应急等特殊规定外，政务应用程序原则上不得设置打卡签到、积分排名、在线时长等强制使用功能。确需设置或已经设置的，应严格审批，且上述功能不得向用户和个人开放，仅供内部掌握。</p><h3>1 万亿增发国债开始落地，财政部下达首批资金预算 2379 亿</h3><p>据央视新闻客户端 12 月 18 日报道，今年中央财政增发 1 万亿元国债，专项用于支持灾后恢复重建和提升防灾减灾能力。不久前，由发改委、财政部会同相关部门建立的增发国债项目实施工作机制已经确定第一批项目清单。记者从财政部最新了解到，第一批国债资金预算 2379 亿元已经下达。其中：灾后恢复重建和提升防灾减灾能力补助资金 1075 亿元、东北地区和京津冀受灾地区等高标准农田建设补助资金 1254 亿元、重点自然灾害综合防治体系建设工程补助资金（气象基础设施项目建设）50 亿元。</p><h3>市监总局部署开展重要民生商品稳价保质：严查哄抬价格等</h3><p>据「市说新语」微信公众号 12 月 18 日消息，国家市场监管总局印发《关于重点做好 2024 年元旦、春节两节期间重要民生商品稳价保质工作的通知》。《通知》指出，要紧盯「米袋子」「菜篮子」「果盘子」「火炉子」等民生消费重点领域，围绕米面油菜肉蛋奶、年夜饭、文化娱乐、酒店住宿、交通物流、煤电油气及感冒发热、冻伤、跌打损伤类药品等商品服务做好线上线下价格监测，强化价格数据采集，密切关注价格波动趋势，做好跟踪分析研判。《通知》要求，要密切关注前期已出现的苗头性、倾向性问题，提前预估可能影响市场秩序的潜在风险，切实加大重点民生商品价格监管力度。要提高市场巡查频次，严厉查处哄抬价格、价格串通、价格欺诈、不按规定明码标价等违法违规行为，维护岁末年初市场价格秩序。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170288551632912400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高检：履行公益诉讼职能协同推进快递包装废弃物治理</h3><p>据最高人民检察院网站 12 月 18 日消息，最高人民检察院 12 月 18 日就《深入推进快递包装绿色转型行动方案》进行解读，要求检察机关认真履行检察公益诉讼职能，协同推进快递包装废弃物系统治理。下一步，最高检将会同有关部门共同抓好《行动方案》贯彻落实，与各部门加强沟通交流，深化协作治理，充分履行法律监督职能，推进全链条、全系统治理，推动完善邮件快递包装固体废弃物「减污降碳协同治理」科学方案，推动快递服务理念、社会消费理念的双重深层次变革，促进电商、快递行业高质量发展，为发展方式绿色转型贡献检察力量。</p><h3>文旅部公布 50 个国家文旅产业融合发展示范区建设单位名单</h3><p>据「文旅之声」微信公众号 12 月 18 日消息，近日，文化和旅游部、自然资源部、住房城乡建设部联合发布通知，公布国家文化产业和旅游产业融合发展示范区建设单位名单，北京市东城区等 50 个单位入选。此次公布的 50 个示范区建设单位，将通过 1-3 年的建设期，分批次验收、择优遴选命名国家文化产业和旅游产业融合发展示范区，发挥示范区对文化产业和旅游产业融合发展的示范带动作用。通知要求，各地要加强对示范区建设单位建设工作的统一领导，制定出台省级层面支持措施，加强督促指导，定期评估建设成效。</p><h3>公安部：党的十九大以来破获各类经济犯罪案件 46.7 万起</h3><p>据公安部网站 12 月 18 日消息，全国公安经侦工作座谈会 12 月 15 日在江苏苏州召开。会议要求，要在守护人民幸福安宁和经济金融安全上持续发力，聚焦假币、假卡、假发票、洗钱、涉税、证券、金融等重点领域，不断提升打击犯罪水平，积极回应人民群众和各类经营主体期待。据了解，党的十九大以来，全国公安机关共破获各类经济犯罪案件 46.7 万起，挽回直接经济损失 2800 余亿元，先后从 100 多个国家和地区缉捕在逃境外经济犯罪嫌疑人 5000 余名，配合中央纪委国家监委抓获「百名红通人员」14 名。</p><h3>商务部：企业在国内外市场切换存在「重外轻内」等问题</h3><p>12 月 18 日，国务院新闻办公室举行国务院政策例行吹风会。商务部副部长盛秋平表示，越来越多企业认识到，开展内外贸一体化经营是用好两个市场两种资源、应对市场风险、拓展发展空间的重要手段。但与此同时，我们发现，企业在国内外市场切换时还面临一些障碍，存在「重外轻内」等问题，企业内外贸一体化仍需过「四关」：资金关、标准关、渠道关、监管关。内外贸一体化经营能力还有待提升。</p><h3>海关总署：支持符合条件的企业开展内外贸集装箱同船运输</h3><p>海关总署综合业务司负责人林少滨 12 月 18 日在国务院政策例行吹风会上表示，内外贸一体化发展得好不好，发展环境至关重要。海关总署开展打击侵权假冒专项行动，加大对外贸企业商标权、专利权的保护力度，营造有利于畅通国内国际市场的信用环境，也是加快内外贸一体化发展 18 条措施的重要内容。海关也将加力，持续加强知识产权海关保护，同时严防以假充真、以次充好商品冲击内外贸市场。同时，加强进出口企业信用管理，支持加快发展沿海和内河港口铁水联运，支持符合条件的企业开展内外贸集装箱同船运输，提升物流便利性，为内外贸一体化发展营造良好的发展环境。</p><h3>工信部等 14 部门部署开展网络安全技术应用试点示范工作</h3><p>据「工信微报」微信公众号 12 月 18 日消息，工业和信息化部等 14 部门近日联合印发通知，部署开展网络安全技术应用试点示范工作。将以新型信息基础设施安全、数字化应用场景安全、安全基础能力提升为主线，面向公共通信和信息服务、人力资源社会保障、水利、衞生健康、应急管理、广播电视、金融、交通运输、邮政等重要行业领域网络和数据安全保障需求，从基础网络安全、云计算安全、人工智能安全、大数据安全、信创安全、商用密码、车联网安全、物联网安全、中小企业数字化转型安全、网络安全共性技术、网络安全创新服务、教育技术产业融合发展联合体、网络安全「高精尖」创新平台等 13 个重点方向，遴选一批技术先进、应用成效显著的试点示范项目。</p>
                        <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10554055.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10554055.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[敲黑板 | 一图了解中央财办如何解读经济走势？今年我国经济运行呈现「一高一低两平」的特点，主要预期目标有望圆满实现。]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231218/170287353217377200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231218/170287355896808200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                        <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 04:27:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10552892.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10552892.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
                    </author>
                </item>
            </channel>
        </rss>
