<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 04 Jan 2024 11:15:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成本 14.6 元售价高达 6980 元，「863 复活丹」是如何诱骗老年人购买的？成本 14.6 元售价高达 6980 元，「863 复活丹」是如何诱骗老年人购买的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436601123016900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「863 复活丹」经销商通过非法手段获取了参与电视购物的老年人信息后，安排业务员伪装成电视购物健康顾问推荐「复活丹」保健产品，声称能够提高人体免疫力，达到其诈骗老年人钱财、非法获利的目的。「863 复活丹」经销商通过非法手段获取了参与电视购物的老年人信息后，安排业务员伪装成电视购物健康顾问推荐「复活丹」保健产品，声称能够提高人体免疫力，达到其诈骗老年人钱财、非法获利的目的。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>成本仅 14.6 元的淀粉丸被包装成「863 复活丹」，售价最高达 6980 元。新年伊始，这起涉及全国 25 个省、206 家经销商的保健品诈骗案引起社会广泛关注。</p><p>2024 年 1 月 1 日，据央视网报道，江西省景德镇市珠山区人民法院对一起保健品诈骗案进行了判决，总经销商强某犯销售伪劣产品罪、虚假广告罪、妨碍信用卡管理罪，合并处以有期徒刑 15 年；判决二级经销商陈某某、刘某某等 6 人犯诈骗罪，分别处以有期徒刑 5 年、3 年；判决楚某犯倒卖公民信息罪，处以有期徒刑 3 年。</p><p>刑法第一百四十条规定，生产、销售伪劣产品罪是指，生产者、销售者在产品中掺杂、掺假，以假充真，以次充好或者以不合格产品冒充合格产品。</p><p>时间回到一年半前，2022 年 6 月 21 日，景德镇南河公安分局民警在辖区内日常走访时，接到被诈骗人子女报警，其称，自己的父多次通过快递购买某科技公司销售的「863 复活丹」保健品，被骗 4 万余元。</p><p>1 月 3 日，界面新闻联系到家住江苏淮安的刘女士。她的父亲正是「863 复活丹」的购买者之一。刘女士讲述，她的父亲今年 80 岁，3 年前就曾花费 2000 多元购买过「863 复活丸」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170436601123016900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据其介绍，父亲年轻时是一名教师，退休后每个月能拿七八千元钱的退休工资。父亲的身体一直不太好，有购买保健品的习惯，家里常年囤积大量保健品，「他也是希望自己身体健康，不想给子女添麻烦，但在我看来，这些保健品没有发挥任何作用。」</p><p>刘女士的父亲是如何接触到保健品销售的？她向界面新闻回忆，父亲有时候会在电视上看一些保健品广告，便主动打电话咨询。如此下来，一些保健品推销员会自动找上门来，刘女士认为，父亲的个人信息可能已被售卖。</p><p>她介绍，「每次打电话来推销的那些人说话都很温柔亲切，亲切地叫叔叔阿姨，让人不忍拒绝。」有一次父亲接到来自安徽的保健品推销电话，她告诉对方不要再打过来，但是对方还是持续给父亲打电话，「我声称要报警了，那个人才没再打来。」</p><p>刘女士表示，保健品推销员有自己的一套销售话术，前期他们会不断推销自己的产品质量好，让消费者买了试试，没有效果可以退款，但是，消费者想要退款的时候已经联系不到人了，「我父亲还比较要面子，即使发现没效果被骗了，也不会去找推销者。」刘女士说。</p><p>据央视新闻报道，景德镇市公安局南河分局侦查发现，「863 复活丹」经销商通过非法手段获取了参与电视购物的老年人信息后，安排业务员伪装成电视购物健康顾问推荐「复活丹」保健产品，声称能够提高人体免疫力，达到其诈骗老年人钱财、非法获利的目的。</p><p>面对父亲买回来的很多保健品，刘女士会验证后告诉父亲这些是三无产品，「他知道后也不再吃了，但还是私下会主动购买」，无法及时阻止。刘女士跟父亲生活在两个城市，一年会回去看望几次父亲，面对父亲反复购买保健品的行为，她表示很无奈。</p><p>据央视新闻报道，在江西省公安厅刑警总队的指导协调下，景德镇市公安机关捣毁「863 复活丹」南京分公司窝点，抓获犯罪嫌疑人 6 名，缴获价值 30 余万元「保健品」，彻底查清一个涉及全国 25 省、206 家二级经销商的诈骗网络。2023 年 9 月，公安部在全国同步发起全国集群打击战役，对总经销、生产商、二级分销商进行精准打击。历时 90 余天，以总经销商强某为首的养老诈骗团伙成员全部落网。</p><p>据法治日报引述警方介绍，该诈骗犯罪团伙由总经销（委托方）、生产方、分销方 3 部分组成，形成一个较为完整诈骗犯罪链条。</p><p>总经销（委托方）是一家名为西安某生物科技有限公司的企业，由其负责「863 复活丹」产品设计、外包装设计、定制宣传资料及产品总经销。生产方是经总经销委托，由西安某生物制药有限公司对「863 复活丹」进行生产并完成产品包装。而分销方遍布全国各地，负责开拓客源信息，物色有经济实力和消费能力、注重身体保养、身患疾病的老年客户群体，掌握客户病史、身体状况以及个人需求等情况，利用虚假宣传资料给被害人洗脑，虚构疗效，引诱被害人购买。</p><p>该团伙通过非法手段获取被害人联系方式后，以电话销售、快递货到付款形式，将每盒成本为 14.6 元的「863 复活丹」以每盒 1000 元至 6980 元不等价格卖给被害人，达到非法获利的诈骗目的。</p><p>2023 年 3 月 14 日，最高人民检察院曾对外发布检察机关依法惩治制售伪劣商品犯罪典型案例，并发布打击生产、销售伪劣商品犯罪工作情况。数据显示，2022 年，检察机关共批准逮捕生产、销售伪劣商品犯罪 2376 件 3943 人，起诉生产、销售伪劣商品犯罪 7933 件 14449 人。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:08:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634189.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10634189.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪/吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央政治局常务委员会召开会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局常务委员会召开会议，听取全国人大常委会、国务院、全国政协、最高人民法院、最高人民检察院党组工作汇报，听取中央书记处工作报告。中共中央总书记<span>习近平</span>主持会议。（央视新闻）</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:04:50 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10634417.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10634417.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[俄乌冲突爆发 680 天之际，双方进行了最大规模换囚俄乌冲突爆发 680 天之际，双方进行了最大规模换囚]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>2024 年伊始，俄乌双方升级了空袭行动。2024 年伊始，俄乌双方升级了空袭行动。</p><p>在国际焦点更多转向中东的巴以冲突之际，欧洲东部的俄乌冲突即将进入第三个年头。</p><p>自 2022 年 2 月 24 日爆发后，俄乌冲突已经持续了 680 天。战斗看起来仍然没有结束迹象。不过，双方进行了一次罕见的大规模换囚行动。</p><p>据新华社报道，本周三乌克兰和俄罗斯均宣布，互相释放了数百名战俘，并感谢阿联酋的斡旋。互换的战俘包括 230 名乌克兰人员，248 名俄罗斯人员。这是战争爆发近两年来最大的一次换囚行动，也是数月来的首次。两国的换囚行动已经中断了几个月，上一次还是在去年 8 月，当时 22 名乌克兰士兵被送回。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043597855059400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>周三，被俘的俄罗斯士兵在返程的公共汽车上。图源：视觉中国</figcaption></figure><p>战争爆发后，俄乌双方的直接联系很少，仅通过第三方斡旋的渠道定期交换战俘。据乌克兰人权专员卢比内茨（Dmytro Lubinets）透露的数据，包括最新的一次交换在内，迄今双方共进行了 49 次换囚，其中共有 2828 名乌克兰人返回。俄罗斯方面没有公布总人数，但根据该国官员的说法，至少有 1000 人。俄乌双方均未披露各自手中战俘的确切数字。</p><p>除了规模空前，从人员上来说，此次换囚对乌克兰来说具有一定的象征意义。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435975257404300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>周三，被俘的乌克兰士兵回国。图源：视觉中国</figcaption></figure><p>乌克兰情报局局长布达诺夫（Kyrylo Budanov）将这次行动称为「相当长时间中断后一次成功的复杂交换」。他在一份视频声明中说，乌方获释人员中包括在亚速钢铁厂战斗中被俘的士兵，以及黑海蛇岛的 7 名士兵。</p><p>这两次战役曾引发巨大国际关注，对乌克兰来说已经成为抵抗精神的象征。亚速钢铁厂之战是乌克兰东南部城市马里乌波尔的最后一个据点。而黑海蛇岛士兵因为拒绝向俄罗斯军舰投降，被乌克兰的支持者广泛赞颂。</p><p>被释放的俄罗斯士兵的详细情况尚不清楚。</p><p>然而，最大的一次换囚行动的背景是双方都升级了空袭行动。2024 年伊始，双方就发射了数百枚导弹的大规模空袭。</p><p>乌克兰总统泽连斯基周二说，自上周五以来，俄罗斯向乌克兰发射了约 300 枚导弹和 200 多架无人机。乌克兰地区军事管理局局长尤里·马拉什科表示，截至周三的 24 小时内，俄罗斯对扎波罗热地区发动了 134 次袭击，造成两人死亡、一人受伤。</p><p>而俄罗斯方面周三称，当天上午在南部边境别尔哥罗德地区上空击落了 12 枚乌克兰导弹，基辅似乎加大了对该地区首府的攻击力度。别尔哥罗德州州长表示，地区首府别尔哥罗德的局势「仍然紧张」。俄罗斯上周六称，乌克兰对别尔哥罗德的炮击造成 25 人死亡，其中包括 5 名儿童，这是战争爆发以来俄罗斯本土遭受的最致命袭击之一。</p><p>英国国防部观察称，最近的袭击表明俄罗斯可能已经改变了对乌克兰的打击战略，将目标转向国防工业，而不是像去年冬天那样针对能源基础设施。</p><p>与此同时，乌克兰日益担心西方军援能否跟上。欧盟和美国的新一轮对乌援助资金正在各自内部遭遇阻碍。乌克兰总理什米哈尔估算，该国今年将需要至少 370 亿美元的外国资金援助。</p><p>欧盟则继续对俄制裁。周三，欧盟宣布将俄罗斯钻石巨头阿尔罗萨公司及其负责人加入制裁名单。阿尔罗萨是全球最大的钻石开采商，占俄罗斯钻石总产量的 90% 以上。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 11:02:42 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633859.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10633859.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[刘子象]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中央生态环保督察完成对 5 省进驻，已问责党政领导干部 289 人中央生态环保督察完成对 5 省进驻，已问责党政领导干部 289 人]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435834249329600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>25 个典型案例共分 5 批曝光，主要集中在生态环境保护不力、违规开发开采、环境污染、污水收集处理不到位、地下水超采等问题。25 个典型案例共分 5 批曝光，主要集中在生态环境保护不力、违规开发开采、环境污染、污水收集处理不到位、地下水超采等问题。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 4 日，生态环境部发布消息，第三轮第一批 5 个中央生态环境保护督察组于近日全面完成督察进驻阶段工作。</p><p>此前在 2023 年 11 月 21 日，经党中央、国务院批准，第三轮第一批中央生态环境保护督察全面启动。11 月 21 日至 22 日，5 个督察组陆续进驻福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展督察。</p><p>生态环境部介绍，各督察组始终坚持动真碰硬，深入基层、深入一线、深入现场，查实一批突出生态环境问题，核实一批不作为、慢作为，不担当、不碰硬，甚至敷衍应对、弄虚作假等形式主义、官僚主义问题，曝光典型案例 25 个。</p><p>界面新闻注意到，25 个典型案例共分 5 批曝光，主要集中在生态环境保护不力、违规开发开采、环境污染、污水收集处理不到位、地下水超采等问题。</p><p>本轮中央生态环境保护督察典型案例突出「生态保护」。例如，在首批公布的典型案例中，就曝光了海南一些地方红树林自然保护区管理不当，保护区被违规侵占的问题。督察组还发现海南省一些市县沿海防护林保护不力，侵占毁坏问题依然存在，近十年全省规划保护的海防林长度从 1051 公里缩短至 940 公里，面积从 14150 公顷减少至 10998 公顷。同时，督察组发现，作为我国热带生物多样性和遗传资源的宝库，海南国家公园内存在违法违规侵占林地、非法采石破坏生态、小水电站清理整治不力等突出生态环境问题。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435834249329600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>污水处理是此次中央生态环境保护督察重点关注的问题之一，25 个典型案例中有 5 个涉及生活污水收集处理不到位的情况。5 个督察组分别在福建龙岩和泉州、河南洛阳、海南省、甘肃兰州等 3 市、青海西宁和海东等部分地区发现了生活污水基础设施建设短板突出、管网缺失严重、大量生活污水直排等问题。</p><p>矿山违规开采一直以来都是督查的焦点，此次有多个典型案例涉及。第四督察组督察甘肃省发现，白银市一些县区违规开采矿产，资源浪费严重，生态修复不到位，违反文物保护法侵占明长城红水堡遗址建设控制地带。第二督察组督察河南省发现，新乡市辉县、衞辉等地违规挖砂采石、非法采矿破坏生态环境问题突出，导致河南省文物保护单位赵长城遗址遭到破坏。</p><p>界面新闻注意到，接到中央环保督察组反馈后，相关地方已及时反应，迅速整改。11 月 23 日，接到中央生态环保督察组移交关于儋州市 2019 年以来有多处红树林（海防林）灭失情况的案件线索后，儋州市委、市政府第一时间研究部署，立即组织安排相关部门单位开展问题线索调查，坚决果断完成核查及整改工作。</p><p>截至 12 月 2 日，儋州市仅用 8 天时间，就全面完成了立案查处、拆除围堰和构筑物、上万株红树林补植补造等工作。儋州市表示，后续还将全力做好新植林苗的抚育管理及管护看护工作，保障林苗成活率，确保尽快成林。</p><p>12 月 11 日，新乡市市长魏建平带领有关部门主要负责同志，赴衞辉市、辉县市，现场督导中央生态环境保护督察通报典型案例整改工作。魏建平强调，中央生态环境保护督察对新乡市典型案例的通报，充分暴露出全市生态环境保护和文物保护工作存在一些不容忽视的问题，是极其深刻的教训和警示。</p><p>生态环境部介绍，截至 2023 年 12 月 31 日，各督察组共收到群众来电、来信举报 19815 件，受理有效举报 16700 件，经梳理合并重复举报，累计向相关省转办 13441 件。相关省已办结或阶段办结 11457 件。其中，立案处罚 1232 家，立案侦查 55 件；约谈党政领导干部 623 人，问责党政领导干部 289 人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170436107298342600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>图片来源：「生态环境部」微信公众号</figcaption></figure><p>「对已经转办、待查处整改的群众举报问题，各督察组均已安排人员继续督办，确保群众举报问题能够查处到位、整改到位、公开到位。」生态环境部表示。</p><p>中央环保督察是中国继反腐之后推出的反污染巡查机制。2019 年 6 月，中共<span>中央办公厅</span>、国务院办公厅印发了《中央生态环境保护督察工作规定》。其中明确，中央实行生态环境保护督察制度，设立专职督察机构，对省、自治区、直辖市党委和政府、国务院有关部门以及有关中央企业等组织开展生态环境保护督察。督察包括例行督察、专项督察和「回头看」等。</p><p>我国从 2015 年底开始试点中央生态环保督察，到 2018 年完成第一轮督察，并对 20 个省（区）开展「回头看」；从 2019 年启动第二轮督察，到 2022 年上半年，分六批完成了对全国 31 个省（区、市）和新疆生产建设兵团、2 个部门和 6 家中央企业的督察。</p><p>中央生态环境保护督察一般包括督察准备、督察进驻、督察报告、督察反馈、移交移送、整改落实和立卷归档等程序环节。督察进驻结束后，中央生态环境保护督察组应当在规定时限内形成督察报告，如实报告督察发现的重要情况和问题，并提出意见和建议。</p><p>按照《中央生态环境保护督察工作规定》，督察报告经党中央、国务院批准后，由中央生态环境保护督察组向被督察对象反馈，指出督察发现的问题，明确督察整改工作要求。督察结果作为对被督察对象领导班子和领导干部综合考核评价、奖惩任免的重要依据。对督察发现涉嫌犯罪的，按照有关规定移送监察机关或者司法机关依法处理。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 10:34:07 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633619.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10633619.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新闻精选｜广州将积极探索创建国家动物园，首例未成年人文身公益诉讼案达成调解地方新闻精选｜广州将积极探索创建国家动物园，首例未成年人文身公益诉讼案达成...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435620794076500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？浙江宁波一起非法圈地倾倒垃圾案宣判，5 人赔偿并罚 748 万；山西阳泉原副市长韩加政被双开：私藏阅看有严重政治问题书刊；团伙在西藏架设「GOIP」设备给骗子提供帮助，10 人落网。今天有哪些地方新闻值得关注？浙江宁波一起非法圈地倾倒垃圾案宣判，5 人赔偿并罚 748 万；山西阳泉原副市长韩加政被双开：私藏阅看有严重政治问题书刊；团伙在西藏架设「GOIP」设备给骗子提供帮助，10 人落网。</p><h3>【广东】广州积极探索创建国家动物园：受设立国家植物园启发</h3><p>据广州日报报道，广州市林业和园林局近日发布《广州动物园系列项目建设策划方案（征求意见稿）》，提出全面提升广州动物园软硬件水平，打造集濒危野生动物保护、研究、教育、展示一体化的现代化动物园，成为粤港澳大湾区生态文明窗口、公众游览和研学胜地，为创建国家动物园奠定基础。《征求意见稿》指出，受设立国家植物园启发，动物园作为我<span><span>国动</span></span>物迁地保护主要途径，缺乏国家为主导的迁地保护体系，广州先试先行，积极探索创建国家动物园。《征求意见稿》表示，从国家层面整合优势资源以强化生物多样性保护，将全面彰显我国生物多样性保护成效，为全球生物多样性保护提供中国智慧。此举有利于向全世界展示我国本土动物科学内涵、艺术外貌、历史文化，提升人民文化自信，因而具有巨大的现实意义和长远的历史意义。</p><h3>【浙江】宁波一起非法圈地倾倒垃圾案宣判，5 人赔偿并罚 748 万</h3><p>据澎湃新闻报道，浙江省宁波市中级人民法院近日在慈溪法院杭州湾新区法庭开展环境公益诉讼巡回审判，公开审理公益诉讼起诉人宁波市检察院诉李某甲等 5 人污染环境民事公益诉讼案。法院审理查明，2021 年 7 月 21 日至 8 月 29 日，李某甲等人未经任何审批手续踩点选取宁波杭州湾新区 5 块闲置空地作为垃圾倾倒场地，组织、招揽胡某等人将大量建筑及生活垃圾从宁波市区运输至上述地块倾倒。经测算，李某甲等人在上述区块倾倒建筑及生活垃圾总面积为 10787.1 平方米， 土方量为 16830.9 立方米，共计获利 823150 元。合议庭经审理判令相关被告赔偿生态环境损害费及相关调查鉴定费共计 5131623 元，另承担生态环境损害费用 50% 的惩罚性赔偿 2354026 元，共计 7485649 元。对于该案相关被告涉嫌污染环境罪的情况，检察机关已提起公诉。</p><h3>【重庆】首例未成年人文身公益诉讼案达成调解，美甲店公开道歉</h3><p>据人民法院报报道，日前，重庆市第二中级人民法院公开开庭审理了重庆市消费者权益保护委员会、重庆市人民检察院第二分院诉万州区某美甲店、姚某未成年人权益保护公益诉讼案。该案系全国首例消费者权益保护组织起诉文身经营者未成年人权益保护公益诉讼案。庭审中，万州区某美甲店、姚某当庭宣读道歉信，并达成调解协议，约定该美甲店、姚某立即停止向未成年人提供文身服务，并就其向不特定未成年人提供文身服务在媒体公开赔礼道歉。法院经审理查明，万州区某美甲店、姚某从 2018 年 3 月以来，向不特定的未成年人提供文身服务，服务对象绝大多数为在校学生，人数多达 50 余人。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435620794076500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【宁夏】灵武 60 余人就餐出现发热腹泻等症状，涉事饭店停业整改</h3><p>据央视新闻报道，宁夏灵武市市场监督管理局发布最新情况通报，2024 年 1 月 2 日 12 时开始，宁夏灵武市先后有 60 余名群众出现发热、腹痛、腹泻等症状，陆续到医疗机构就诊。灵武市市场监督管理局立即会同衞健、公安等部门展开调查，均为 1 月 1 日中午在本地喜耀饭店就餐人员。经对涉事场所环境及相关食品取样检验，初步确定为大肠杆菌和沙门氏菌混合感染。目前，已责令涉事饭店停业整改，就诊人员身体状况平稳，除少数留观外，其余经治疗后自行返回家中。</p><h3>【山西】阳泉原副市长韩加政被双开：私藏阅看有严重政治问题书刊</h3><p>据山西省纪委监委消息，日前，经山西省委批准，山西省纪委监委对阳泉市人民政府原党组成员、副市长韩加政严重违纪违法问题进行了立案审查调查。韩加政被开除党籍和公职。经查，韩加政丧失理想信念，背弃初心使命，私藏、阅看有严重政治问题的书刊；无视中央八项规定精神，收受礼品、礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请，违规借用管理服务对象住房；违反组织原则，违规为他人在职务调整晋升、评优评先等方面谋取利益；利用职权为亲属谋取利益；违规干预插手市场经济活动；利用职务便利为他人在项目承揽、工程款结算等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><h3>【黑龙江】网友称「在亚布力打车被宰」，官方：无证运营，罚 3 万</h3><p>据黑龙江省尚志市文体广电和旅游局消息，1 月 2 日晚，一外地游客通过网络视频反映「在亚布力打车被宰」。尚志市迅速启动文旅、交通、市场监管、公安、亚布力政府等多部门联动机制，连夜对反映问题进行调查核实。经查，该游客乘坐的车辆无道路运输经营许可证和道路运输证，属于未取得道路运输（客运）经营许可擅自从事道路旅客运输经营的非法营运车辆。1 月 3 日，尚志市交通运输局已对涉事车辆依法实施行政管控措施，对驾驶员田某某进行立案调查，依据《中华人民共和国道路运输条例》等相关规定，依法做出对非法营运车辆责令停止违法经营，并处三万元罚款的行政处罚。</p><h3>【西藏】团伙在西藏架设「GOIP」设备给骗子提供帮助，10 人落网</h3><p>据公安部网安局微信公众号消息，近期，西藏公安网安部门成功破获一起协助境外诈骗团伙架设「GOIP」设备实施诈骗的案件，抓获犯罪嫌疑人 10 人，扣押用于搭建「GOIP」设备的手机 19 部、电话卡 25 张，涉案总金额 30 余万元。GOIP 是一种虚拟拨号设备，它能将传统电话信号转化为网络信号，相当于一个移动基站。诈骗分子可以用它任意切换手机号码，实现虚拟拨号，让境外电话伪装成本地电话。2023 年 10 月，西藏林芝警方接到线索后，全面查清了犯罪嫌疑人及其同伙在林芝市内架设「GOIP」设备，为境外诈骗分子提供帮助的犯罪事实。目前，陈某等 5 名主要犯罪嫌疑人已移送林芝市检察院审查起诉，其余 4 名违法人员被依法予以行政处罚。</p><h3>【青海】群众得到初步救助，海东终止自然灾害救助Ⅱ级应急响应</h3><p>据央视新闻客户端报道，根据青海省海东市减灾委员会办公室发布的《海东市减灾委员会办公室关于终止海东市自然灾害救助Ⅱ级应急响应的通知》，自 1 月 3 日 12 时起，海东市终止自然灾害救助Ⅱ级应急响应。《通知》中提出，鉴于积石山 6.2 级地震海东震区灾情基本稳定，受灾群众得到初步救助，根据《海东市自然灾害救助应急预案》相关规定和现场态势，经综合研判，海东市人民政府减灾委员会决定从 2024 年 1 月 3 日 12 时起终止海东市自然灾害救助Ⅱ级应急响应，救灾救助应急转向常态化。海东市各县区、各部门将继续做好灾民救助和灾后重建各项工作，尽快恢复正常生产生活秩序。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633342.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10633342.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中国报道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[直通部委｜教育部严打以家政服务等名义违规培训，三家快递涉嫌违规寄递烟花爆竹被约谈直通部委｜教育部严打以家政服务等名义违规培训，三家快递涉嫌违规寄递烟花爆...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435369577559600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？最高检重点监督侵害众多妇女权益致公共利益受损行为；中央政法委发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜名单；11 部门：2024 年底 150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。今天有哪些部委新闻值得关注？最高检重点监督侵害众多妇女权益致公共利益受损行为；中央政法委发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜名单；11 部门：2024 年底 150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。</p><h3>教育部：严打以家政服务、游学研学等名义违规培训</h3><p>据教育部网站 1 月 4 日消息，近日，教育部印发通知，部署各地教育行政部门认真做好寒假期间校外培训治理工作，其中明确要严厉打击以「家政服务」「众筹私教」「游学研学」「冬令营」等名义进行变相违规培训等。通知强调，各地要推进综合施策，确保「双减」政策落地落实，强化年审工作，推动机构全部纳入全国校外教育培训监管与服务综合平台管理。强化预收费监管，指导机构全面使用合同示范文本，将收费标准等信息向社会公开，严防恶意涨价，引导家长使用「校外培训家长端」App 进行购课、缴费，切实维护家长学生合法权益。</p><h3>圆通、韵达、京东物流涉嫌违规寄递烟花爆竹被约谈</h3><p>据国家邮政局网站 1 月 4 日消息，近日，国家邮政局市场监管司与应急管理部、公安部相关司局对涉嫌违规寄递烟花爆竹的圆通速递有限公司、上海韵达货运有限公司、北京京邦达贸易有限公司三家快递企业进行联合约谈。约谈指出，在近期检查和办案中发现，一些企业和人员利用圆通速递、韵达速递、京东物流三家企业，通过「互联网+寄递」方式违规寄递烟花爆竹，对寄递渠道和社会公共安全构成严重威胁，充分暴露出三家企业实名收寄、收寄验视、过机安检「三项制度」执行不严，个别从业人员法纪观念、安全意识淡薄，协议客户安全管理存在漏洞等突出问题。约谈要求，三家企业要采取坚决有效管控措施，严防烟花爆竹等易燃易爆物品流入寄递渠道。</p><h3>最高检重点监督侵害众多妇女权益致公共利益受损行为</h3><p>据最高人民检察院网站 1 月 4 日消息，2023 年 1 月 1 日，修订后的《中华人民共和国妇女权益保障法》正式施行，明确授权检察机关开展妇女权益保障领域公益诉讼。针对实践中存在的问题，近日，最高检第八检察厅下发《关于进一步深化拓展妇女权益保障公益诉讼检察工作的提示》。《工作提示》明确了重点监督严重侵害众多妇女合法权益导致社会公共利益受损的违法行为，包括但不限于：加强妇女平等就业权益保障；加强涉众多妇女人格权益保障；加强女职工特殊劳动保护；督促反家庭暴力相关制度机制的落实；加强残疾妇女、老龄妇女、农村妇女等弱势或困难妇女群体权益保障。同时，针对其他与众多妇女权益密切相关的领域加强监督。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170435369577559600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>第三轮第一批中央生态环保督察已完成督察进驻工作</h3><p>据生态环境部 1 月 4 日消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批 5 个中央生态环境保护督察组于 2023 年 11 月 21 日至 22 日陆续进驻福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展督察，于近日全面完成督察进驻阶段工作。截至 2023 年 12 月 31 日，各督察组共收到群众来电、来信举报 19815 件，受理有效举报 16700 件，经梳理合并重复举报，累计向相关省转办 13441 件。相关省已办结或阶段办结 11457 件。其中，立案处罚 1232 家，立案侦查 55 件；约谈党政领导干部 623 人，问责党政领导干部 289 人。</p><h3>中央政法委发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜名单</h3><p>1 月 4 日，中央政法委在京发布 2023 年第四季度见义勇为勇士榜，根据网络关注度和各地各单位选树、经过综合评审，共有 47 位勇士光荣上榜。第四季度见义勇为勇士榜，涌现出一批多次见义勇为的勇士，他们在日常生活中、在平凡工作中见险即救、遇难就帮，把见义勇为精神内化为习惯意识和行动自觉。自 2022 年 9 月以来，中央政法委主办、中华见义勇为基金会承办的「见义勇为勇士季度榜」选树活动已成功发布了五次，共有 285 名见义勇为勇士获上榜奖励。选树活动经过及时发现、群众推荐，当地公安部门确认，及时奖励慰问、及时选树宣传，切实做到见义勇为勇士选树的过程，更是把好事实事做实做好的过程。</p><h3>公安部：严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等违法犯罪</h3><p>据公安部网站 1 月 4 日消息，公安部党委（扩大）会议 1 月 3 日在京召开。会议指出，要聚焦人民群众所恨所痛、所呼所盼、所急所需，深入排查化解矛盾纠纷，下更大气力依法严厉打击电信网络诈骗、跨境赌博等突出违法犯罪，要加强农村地区治安防控，依法严厉打击涉黑涉恶、侵害妇女儿童权益和黄赌毒、盗抢骗，以及非法占用农用地、制售假劣农资等突出违法犯罪，推进「一村（格）一警」全覆盖，努力建设平安乡村。</p><h3>民航局：到「十四五」末航空服务覆盖全国 91.6% 人口</h3><p>据央视新闻 1 月 4 日引述中国民航局消息，到「十四五」末，航空服务将覆盖全国 93.2% 的地级行政单元、91.6% 的人口、94.5% 的经济总量，旅客周转量在综合交通体系中占比将提升到 35%，有力服务构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。数据显示，2023 年，民航全行业共完成运输总周转量 1188.3 亿吨公里、旅客运输量 6.2 亿人次、货邮运输量 735.4 万吨，同比分别增长 98.3%、146.1%、21%，分别恢复至 2019 年的 91.9%、93.9%、97.6%。</p><h3>11 部门：今年底 150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖</h3><p>据「工信微报」微信公众号 1 月 4 日消息，工业和信息化部等 11 部门近日联合印发《关于开展「信号升格」专项行动的通知》，提出到 2024 年底，超过 8 万个重点场所实现移动网络深度覆盖，2.5 万公里铁路和 35 万公里公路、150 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。移动网络下行均值接入速率不低于 200Mbps，上行均值接入速率不低于 40Mbps，卡顿、时延等主要业务指标加快改善，移动网络达标速率占比不低于 90%。到 2025 年底，超过 12 万个重点场所实现移动网络深度覆盖、3 万公里铁路和 50 万公里公路、200 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。5G 网络覆盖深度和广度持续完善，5G 流量占比显著提升。移动网络下行均值接入速率不低于 220Mbps，上行均值接入速率不低于 45Mbps，卡顿、时延等主要业务指标全面优化，移动网络达标速率占比不低于 95%。</p><h3>蓝佛安：适度扩大财政支出规模，促进经济回升向好</h3><p>据人民日报 1 月 4 日消息，财政部党组书记、部长蓝佛安在关于当前经济财政形势的问答中表示，积极的财政政策适度加力、提质增效，这是党中央着眼经济社会发展全局，对 2024 年财政政策定下的总基调。「适度加力」方面，主要是加强财政资源统筹，组合使用专项债、国债以及税费优惠、财政补助、财政贴息、融资担保等多种政策工具，适度扩大财政支出规模，促进经济持续回升向好。「提质增效」方面，主要是推进财政管理法治化、科学化、标准化、规范化，把同样的钱花出更大成效，同时加强与其他宏观政策协同联动，提升支持高质量发展的效果。</p><h3>2023 年共授权发明专利 92.1 万件，注册商标 438.3 万件</h3><p>1 月 4 日，据国家知识产权局消息，我国知识产权审查质量效率持续提升，创新主体获得感不断增强。2023 年共授权发明专利 92.1 万件、实用新型 209.0 万件、外观设计 63.8 万件，注册商标 438.3 万件，登记集成电路布图设计 1.13 万件。认定地理标志产品 13 件，核准使用地理标志专用标志经营主体 5842 家，核准以地理标志注册集体商标和证明商标 201 件。通过 PCT、海牙、马德里体系分别提交专利、外观设计、商标国际注册申请 73812 件、1166 件（前 11 个月）、6196 件，稳居世界前列。</p><h3>18 部委印发《基本公共服务标准体系建设工程工作方案》</h3><p>据「市说新语」微信公众号 1 月 4 日消息，近日，国家标准委等 18 部委联合印发《基本公共服务标准体系建设工程工作方案》。《工作方案》对照国家界定的基本公共服务事项清单，进一步对幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶、优军服务保障、文体服务保障等 9 大领域标准化工作作出全面部署。下一步，国家市场监管总局（国家标准委）将会同相关部门按照方案要求，深入实施基本公共服务标准体系建设工程。预计到 2027 年，将新研制 200 项基本公共服务领域国家标准、行业标准，配套地方标准将更加完善有效，逐步健全基本公共服务标准体系，创建 80 个基本公共服务标准化试点，进一步提升我国基本公共服务标准化工作总体水平。</p>
                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10632954.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10632954.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中国报道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[日本能登地区地震已造成 84 人死亡]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>据央视新闻，据日本石川县轮岛市政府 1 月 4 日发布的最新消息，日本能登地区地震已造成 84 人死亡。</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 09:09:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633742.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10633742.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快报]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[开国大将罗瑞卿同志的夫人郝治平逝世，享年 102 岁]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>原<span>总参</span>谋部政治部顾问、正军职离休干部，开国大将罗瑞卿同志的夫人郝治平，因病医治无效，于 2024 年 1 月 4 日 11 时 3 分在北京逝世，享年 102 岁。（澎湃新闻）</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 09:05:48 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633699.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10633699.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[美国火速否认参与，伊朗致命爆炸案为地区紧张火上浇油美国火速否认参与，伊朗致命爆炸案为地区紧张火上浇油]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 3 日，伊朗克尔曼市爆炸案后。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170435412262185900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>袭击者的目的很明确：激起伊朗的怒火，让巴以冲突外溢效应升级，中东地区乱成一锅粥。袭击者的目的很明确：激起伊朗的怒火，让巴以冲突外溢效应升级，中东地区乱成一锅粥。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在巴以冲突持续、黎巴嫩真主党与以色列对峙、红海动荡加剧之时，伊朗遭遇了自 1979 年伊斯兰革命以来的最致命爆炸袭击。</p><p>袭击正好发生在苏莱曼尼被美国刺杀身亡四周年之际，袭击地点为通往苏莱曼尼陵墓的路上。</p><p>苏莱曼尼是伊朗伊斯兰革命衞队圣城旅的指挥官，领导了亲伊朗武装在伊拉克和敍利亚的重要军事行动，被视为民族英雄。苏莱曼尼之死一度让伊朗和美国特朗普政府走到战争边缘。</p><p>选择这样的时间和地点发动袭击，袭击者的目的很明确：激起伊朗的怒火，让巴以冲突外溢效应升级，中东地区乱成一锅粥。</p><p>眼看局面将更加混乱，美国火速发声灭火，否认该国和以色列与伊朗袭击有关。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240104/170435412262185900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>连环爆炸</h3><p>1 月 3 日，伊朗东南部克尔曼市民众前往苏莱曼尼陵墓，纪念苏莱曼尼被刺身亡四周年。克尔曼距离伊朗首都德黑兰 820 公里，是苏莱曼尼的故乡。</p><p>2020 年 1 月 3 日，美军无人机在伊拉克对苏莱曼尼实施暗杀。7 日，苏莱曼尼的遗体被安葬在克尔曼。当时苏莱曼尼的安葬仪式吸引了大批支持者哀悼，甚至引发严重踩踏事故，造成 56 人死亡。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/17043543761890100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 3 日，伊朗德黑兰，纪念苏莱曼尼的人群。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>据伊朗内政部长瓦希迪提供的信息，周三下午 3 点左右，距离苏莱曼尼陵墓约 700 米的一个停车场附近发生第一次爆炸。受到惊吓的民众迅速沿主路逃生，20 分钟后发生第二次爆炸，爆炸地点距离苏莱曼尼陵墓约 1 公里。有匿名官员称，炸弹是由袭击者远程控制引燃。</p><p>瓦希迪表示，第二次爆炸造成的死伤更严重。伊朗当局最初公布的死亡人数是 103 人，发现部分受害者被重复统计后，将死亡人数下调至 95 人。袭击还造成 211 人受伤，大部分伤员伤势严重，死亡人数之后可能还会上涨。</p><p>一名伤员接受<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/3/blasts-reported-as-iran-commemorates" target="_blank">伊朗媒体采访</a>时回忆，事发时她听到了一声巨响，「然后我的背开始疼，之后就感觉不到我的腿了。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240104/170435444620914600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 3 日，伊朗克尔曼市，爆炸遇难者家属。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>据<a href="https://en.irna.ir/news/85343047/Supreme-Leader-says-perpetrators-of-Kerman-terror-attacks-will" target="_blank">伊朗官方通讯社 IRNA</a>报道，伊朗最高领袖哈梅内伊周三晚发表讲话，谴责伊朗的「邪恶犯罪敌人」在伊朗制造惨剧。但哈梅内伊没有点名敌人具体为哪方，他承诺伊朗将对行凶者做出惩罚和「严酷」回应。</p><p><a href="https://en.irna.ir/news/85343030/Raisi-vows-swift-punishment-for-those-behind-Kerman-terror-attacks" target="_blank">伊朗总统莱希</a>也没有把矛头指向具体对象，仅对伊朗的「敌人」发警告，明确类似袭击不会动摇伊朗捍衞该国伊斯兰理想的决心。伊朗已经宣布周四为全国哀悼日，克尔曼将进行三天哀悼。</p><h3>凶手可能是谁？</h3><p>目前没有组织宣布对伊朗的连环爆炸袭击负责。伊朗部分官员和议员指责美国和以色列为幕后主谋。</p><p><a href="https://www.timesofisrael.com/state-department-says-neither-us-nor-israel-behind-iran-blasts-that-killed-over-100/" target="_blank">美国国务院发言人米勒</a>周三火速发表声明，宣布美国「没有以任何方式」参与伊朗爆炸案，「任何暗示美国参与了袭击的说法都是荒谬的」。</p><p>他同时也表示美国「没有理由」相信以色列参与了袭击。米勒强调，让中东已经足够激烈的冲突进一步升级，不符合任何人的利益，「不符合任何中东国家的利益，也不符合全世界任何国家的利益」。</p><p>以色列对伊朗的核科学家和核设施进行过暗杀和定点袭击，也在去年底炸死了伊朗伊斯兰革命衞队驻敍利亚的高级顾问，但此前没有在伊朗本土发动过针对平民的大规模爆炸袭击。</p><p>据<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/03/whoever-is-behind-kerman-bombing-risks-igniting-regional-war" target="_blank">欧洲媒体</a>报道，美国和英国官员认为伊朗此次连环爆炸案不符合以色列对伊朗目标的袭击模式，以色列也没有发动类似袭击的动机。</p><p>虽然伊朗支持的三大武装——哈马斯、黎巴嫩真主党和也门胡塞武装都在与以色列对峙，但除哈马斯与以色列全面开战之外，真主党和胡塞武装的行动都是计算后的结果，力度控制在一定范围内。</p><p>胡塞武装对红海商船发动了一个多月的袭击，但这 20 多次袭击没有造成任何船员伤亡，也没有造成任何美军伤亡。</p><p>黎巴嫩真主党与以色列的交火主要集中在边境地区，以色列空袭黎巴嫩首都贝鲁特、炸死哈马斯政治局副主席阿鲁里后，黎巴嫩真主党誓言要做出报复性惩罚。</p><p>但黎巴嫩<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/hezbollah-israel-appear-signal-no-desire-spread-gaza-war-2024-01-03/" target="_blank">真主党领导人纳斯鲁拉</a>在周三的讲话中表示，如果以色列将战火烧到黎巴嫩境内，黎巴嫩真主党会全面投入战斗。纳斯鲁拉并没有宣布该组织将为替哈马斯报仇而全面投入战斗。</p><p>对于纳斯鲁拉的最新表态，美国白宫发言人柯比回应称，美国没有看到黎巴嫩真主党为了协助哈马斯「全心全意投入」。匿名美国官员接受采访时指出，根据美国的观察，黎巴嫩真主党和以色列都没有与对方开战的愿望。</p><p>在这样的背景下，以色列发动爆炸袭击激怒黎巴嫩真主党和也门胡塞武装背后的伊朗，对以色列并没有好处。</p><p>美国官员和媒体倾向于认为此次袭击可能由 ISIS 制造。有媒体指出，非政府武装通常会在制造连环爆炸案时让第二次爆炸晚于第一次，目的是针对前往救援的应急人员和逃生的民众，以造成更大伤亡。</p><p>去年，ISIS 对伊朗的清真寺发动袭击，造成 15 人丧生。2017 年，该组织对伊朗议会大楼和伊朗前最高领袖霍梅尼的陵墓同时发动爆炸袭击，造成 17 人丧生。</p><p>分离主义武装也在伊朗境内制造袭击。上月，逊尼派分离主义武装「正义军」在伊朗东南部发动袭击，造成 11 人丧生。</p><p>而无论是何人制造周三的袭击，都是在为中东的紧张局势添油加火。为防止巴以冲突严重升级，还需要各国展现足够的克制力。</p>
                            <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 08:43:33 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633100.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10633100.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[安晶]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[多名中国留学生入境美国时遭长时间盘查，外交部回应]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>在 4 日外交部例行记者会上，有记者提问称，据报道，多名中国留学生近期入境美国时遭到长时间盘查，并被检查手机、电脑等随身电子设备，一些学生的签证被注销，并被告知 5 年内不得入境美国，请问发言人对此有何评论？</p><p>对此，中国外交部发言人汪文斌表示，长期以来美方出于政治目的，对持合法有效证件和签证的中国赴美留学生滥施打压、迫害，动辄盘查、关押、逼供、诱导甚至遣返。近几个月来，每月均有数十名包括留学生在内的中方赴美人员被美方强制遣返。</p><p>「美方的做法是典型的选择性、歧视性、政治性执法。中方对此强烈不满，坚决反对。」汪文斌表示，美国自诩开放包容和学术自由，却错误制定并颁布实施第 10043 号行政令，滥用国家安全概念，将学术研究政治化、武器化。一再对中国赴美学生实施盘查、滋扰、遣返，严重损害中国留学人员合法权益，严重毒化两国人文交流氛围，严重违反两国元首关于加强和便利两国人文交流的共识，同中美两国人民开展友好交流的共同愿望背道而驰。</p><p>汪文斌表示，中方敦促美方将欢迎中国留学生的表态落到实处，撤销错误的第 10043 号行政令，停止以国家安全为借口，打压限制中国赴美留学人员，切实保障中国在美学者、学生安全和合法权益，以实际行动兑现支持和便利中美人文交流和人员往来的承诺。中方将继续采取必要措施，坚决维护中国公民合法权益，也提醒赴美留学人员警惕相关风险。（环球网）</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 07:51:30 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10633110.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10633110.html</link>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[伊朗克尔曼省发生严重恐怖袭击，外交部：深感震惊，强烈谴责]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>1 月 4 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者就伊朗东南部克尔曼省发生严重恐怖袭击事件提问。</p><p>汪文斌表示，中方对伊朗东南部克尔曼省发生严重恐怖袭击事件，并造成重大人员伤亡，深感震惊。我们对遇难者表示深切哀悼，向伤者和遇难者家属表示诚挚慰问。中方反对一切形式的恐怖主义，强烈谴责恐怖袭击行为，坚定支持伊朗维护国家安全稳定的努力。（央视新闻）</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 07:37:01 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10632963.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10632963.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[中煤集团山西下属煤矿致 3 死 16 伤事故确认迟报，39 人被追责问责中煤集团山西下属煤矿致 3 死 16 伤事故确认迟报，39 人被追责问责]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：界面新闻/匡达" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240104/1704350019611_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>《报告》认定，黄家沟煤业未于 1 小时内向事故发生地县级以上人民政府安全生产监督管理部门和负有安全生产监督管理职责的有关部门报告，本起事故属迟报。《报告》认定，黄家沟煤业未于 1 小时内向事故发生地县级以上人民政府安全生产监督管理部门和负有安全生产监督管理职责的有关部门报告，本起事故属迟报。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>煤矿发生安全生产事故致 3 死 16 伤，6 小时后才向当地政府部门报告，中煤集团山西华润联盛黄家沟煤业有限公司因迟报事故，多人被问责。</span></span></p><p><span><span>2023 年 6 月 15 日，山西省临县黄家沟煤业副斜井发生一起较大运输事故，造成 3 人遇难、1 人重伤、15 人轻伤，事故直接经济损失 664.32 万元。2024 年 1 月 4 日，国家矿山安全监察局山西局发布《山西吕梁中煤集团山西临县华润联盛黄家沟煤业有限公司「6·15」较大运输事故调查报告》（简称《报告》）。</span></span></p><p><span><span>据国家矿山安监局资料，黄家沟煤业隶属于中煤集团山西公司山西华润联盛能源投资有限公司，矿井核定生产能力 120 万吨/年，矿井主斜井设有主提升运输系统，副斜井口设有辅助提升运料系统和运人系统。</span></span></p><p><span><span>《报告》介绍了事发经过，2023 年 6 月 15 日 14 时 22 分许，黄家沟煤业副斜井提升机提升最后一次物料升井后，司机开启副斜井架空乘人装置，在井底车场等候硐室等待升井的早班下班人员 44 人陆续乘坐上副斜井架空乘人装置。14 时 30 分 13 秒，副斜井架空乘人装置载人上行运行期间突然发生驱动轮反转，钢丝绳快速反向下滑导致飞车，部分钢丝绳从托绳槽中弹出，抱索器坠落，导致部分乘坐人员被摔落在副斜井井筒底板、一水平井底甩车场和井底副斜井架空乘人装置机尾巷的交叉口处。</span></span></p><p><span><span>据了解，事故发生 1 分钟后，带班副总工程师即向矿调度指挥中心报告了事故情况，值班调度员随即向矿长进行了汇报。但直至 6 月 15 日 20 时 29 分，黄家沟煤业才向临县应急管理局汇报事故情况；20 时 37 分向吕梁市应急管理局汇报事故情况；</span></span><span><span>21 时 31 分向国家矿山安全监察局山西局汇报事故情况。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20240104/1704350019611.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>《报告》认定，黄家沟煤业未于 1 小时内向事故发生地县级以上人民政府安全生产监督管理部门和负有安全生产监督管理职责的有关部门报告，本起事故属迟报。</span></span></p><p><span><span>《报告》指出，经调查认定，本次事故是一起生产安全责任事故。事故暴露出的主要问题包括，黄家沟煤业安全主体责任不落实；作为上级主体企业，华润联盛公司安全管理不到位；中煤集团山西公司安全管理流于形式等。</span></span></p><p><span><span>另外，作为黄家沟煤业 2020 年、2021 年和 2022 年副斜井架空乘人装置设备的检测检验机构，北票北煤公司检测检验弄虚作假。北票北煤公司检测检验黄家沟煤业架空乘人装置时，现场检测检验人员未按照要求逐项开展检验工作，未入井实地开展检测，检测检验弄虚作假，机构审核把关不严，出具虚假检测检验报告。</span></span></p><p><span><span>地方安全监管上，《报告》也指出，吕梁市应急管理局日常监管不力。吕梁市应急管理局未按规定对新聘用五人小组成员进行培训，对其日常履职情况监管不严；对黄家沟煤业开展日常检查和复产验收工作中，未发现该矿架空乘人装置存在的安全隐患。</span></span></p><p><span><span>《报告》表示，经调查认定，事故共对 39 名相关责任人员进行追责问责。其中，黄家沟煤业机电副矿长等 7 人已被公安机关采取强制措施。对黄家沟煤业党委书记、矿长、安全副矿长、机电副总工程师等 11 人给予党纪政务处分或行政罚款；对华润联盛公司 9 人给予党纪政务处分或组织处理；对中煤集团山西公司 5 人给予组织处理；对北票北煤公司技术负责人、副经理等 4 人给予行政罚款；对吕梁市应急管理局副局长、煤矿安全事务服务中心主任等 3 人给予政务处分或组织处理。</span></span></p><p><span><span>同时，对黄家沟煤业罚款 215 万元；对北票北煤公司罚款 20 万元，并移交其资质认定单位依法处理；责成华润联盛公司向吕梁市政府作出深刻检查；责成中煤集团山西公司向山西省政府作出深刻检查；责成吕梁市应急管理局向吕梁市市委市政府作出深刻书面检查。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，去年以来，国家矿山安全监察局已多次对矿山安全生产中的瞒报、迟报行为做出处罚。</span></span></p><p><span><span>2023 年 6 月，辽宁阜新弘霖矿业（集团）有限公司发生一起 7 人死亡、7 人受伤的较大煤与瓦斯突出事故。事故发生后，弘霖煤矿隐瞒未报，后被阜新市委、市政府组织核查。本次事故中 90 人被追责，涉事煤矿党委书记、董事长、矿长等人已被司法机关采取强制措施。</span></span></p><p><span><span>2023 年 7 月 30 日，山西省联合调查组发布《关于代县精诚矿业矿工死亡瞒报事件调查处置情况的通报》称，精诚矿业先后瞒报生产安全事故 40 起、死亡矿工 43 人。公安机关已依法对包括精诚矿业主要负责人潘某某、王某某在内，涉嫌不报安全事故罪、重大责任事故罪、重大劳动安全事故罪的 28 名嫌疑人采取刑事强制措施。纪检监察机关已对 16 名涉嫌严重违纪违法的公职人员立案审查调查并采取留置措施。</span></span></p><p><span><span>另据国家矿山安全监察局山东局通报，2023 年 9 月 9 日 9 时 30 分，山东省枣庄王晁煤矿有限责任公司 16101 采煤工作面发生一起顶板事故，造成 1 人遇难，1 人受伤，直接经济损失 275.61 万元。事故发生后，王晁煤矿迟报事故。最终，事故调查组对王晁煤矿给予警告，行政处罚共计 115 万元，对 10 名责任人行政罚款共计 38.41 万元。</span></span></p><p><span><span>2023 年 11 月 4 日，国家矿山安全监察局吉林局公布吉林省白山市江源区吉坤矿业瓦斯爆燃事故调查报告。该事故造成 4 人死亡、4 人受伤，直接经济损失 1016 万元。事故发生后，吉坤煤矿未按规定报告，采取违法转运和火化遇难人员遗体、封闭事故现场等方式隐瞒事故。最终，当地共对 36 名相关责任人员提出问责和处理建议。其中，12 人被建议移交司法机关处理。</span></span></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 07:35:15 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10632612.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10632612.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[吕雅萱]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[伊朗连环爆炸死亡人数更正为 84 人]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据@CCTV 国际时讯，微博，据伊朗国家电视台 1 月 4 号消息，伊朗克尔曼省省长表示，经进一步确认，克尔曼市连环爆炸遇难者人数更正为 84 人，重复统计导致了此前数值的错误。目前 70% 的遇难者身份已经确定。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 07:13:38 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10632811.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10632811.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美联储会议纪要：今年可能会降息，但政策路径存在高度不确定美联储会议纪要：今年可能会降息，但政策路径存在高度不确定]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/170429309057879000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>预计今年至少降息三次，每次 25 个基点。有官员指出，根据通胀情况发展的不同，还有可能进一步加息。预计今年至少降息三次，每次 25 个基点。有官员指出，根据通胀情况发展的不同，还有可能进一步加息。</p><p>周三公布的美联储会议纪要显示，决策者在去年<span>12</span>月时认为，<span>2024</span>年可能会降息，但并未透露具体将在什么时候。</p><p>在当时的会议上，联邦公开市场委员会（<span>FOMC</span>）的决策者们一致同意将联邦基金利率维持在<span>5.25%-5.5%</span>的目标区间。一同发布的利率路径<span>「</span>点阵图<span>」</span>中，委员会成员预计<span>2024</span>年将至少降息三次，每次<span>25</span>个基点。</p><p>但最新发布的会议纪要显示，对于是否会降息，以及如何降息，依然存在高度不确定性。</p><p>一些决策者对长期维持过高利率感到不安。他们强调了<span>「</span>过度限制性立场可能给经济带来下行风险<span>」</span>，以及劳动力市场存在<span>「</span>从逐步宽松迅速转变为大幅下滑<span>」</span>的风险。</p><p>与此同时，会议纪要显示，其他官员认为<span>「</span>需要将目标利率维持在当前水平的时间可能比他们预期的要长<span>」</span>。周三早些时候，里士满联储主席巴尔金（<span>Thomas Barkin</span>）也在讲话中表示，如果通胀稳定在远高于美联储<span>2%</span>目标的水平，维持当前利率可能是必要的。</p><p>决策者注意到了降低通胀的努力所取得的进展。他们表示，导致此前通胀飙升的供应链因素似乎已经得到缓解。他们还提到，在使劳动力市场恢复平衡方面取得了进展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/170429309057879000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根据<span>「</span>点阵图<span>」</span>，委员会成员预计<span>2025</span>年美联储将再降息四次，即整整一个百分点；<span>2026</span>年继续降息三次，使联邦基金利率回落至<span>2%-2.25%</span>区间，接近长期利率前景。</p><p>会议纪要指出，<span>「</span>在提交的预测中，几乎所有与会者都表示，他们的基线预测表明，到<span>2024</span>年底将联邦基金利率降至更低的目标区间是合适的，这反映出通胀前景的改善。<span>」</span></p><p>但纪要也指出未来的政策路径具有<span>「</span>极高不确定性<span>」</span>。一些成员表示，如果通胀不配合，可能有必要将联邦基金利率保持在较高水平，而其他成员则指出，根据情况发展的不同，还有可能进一步加息。</p><p><span>「</span>与会者普遍强调了在制定货币政策时保持谨慎以及依赖数据的重要性，并重申将政策在一段时间内维持限制性立场，直到通胀明显持续下降以实现美联储的目标，这样做是合适的，<span>」</span>纪要指出。</p><p>尽管美联储官员措辞谨慎，但市场预计美联储将在<span>2024</span>年大幅降息。根据芝加哥商品交易所（<span>CME</span>）<span>「</span>美联储观察<span>」</span>工具，到今年年底，预计美联储将累计降息<span>1.5</span>个百分点的概率为<span>68.4%</span>，这将使联邦基金利率降至<span>3.75%-4.0%</span>区间；预计降息<span>1.25</span>个百分点的概率为<span>91.7%</span>。美联储将于<span>1</span>月<span>30</span>日至<span>31</span>日举行下次会议。</p><p><span>2022</span>年<span>3</span>月至<span>2023</span>年<span>7</span>月期间，美联储举行了<span>12</span>次政策会议，在其中<span>11</span>次会议上实施了加息。此后随着通胀降温，官员们将政策利率区间维持在<span>5.25%-5.5%</span>的<span>22</span>年最高水平。</p><p>受会议纪要带来的不确定性影响，美国股市周三收盘下跌。其中道琼斯指数下跌<span>0.76%</span>，至<span>37430.19</span>点；标普<span>500</span>指数下跌<span>0.8%</span>，至<span>4704.81</span>点；科技股占比较高的纳斯达克指数下跌<span>1.18%</span>，至<span>14592.21</span>点。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 00:04:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10630271.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10630271.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[崔璞玉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 李强在湖北调研；十一部门开展「信号升格」专项行动界面早报 | 李强在湖北调研；十一部门开展「信号升格」专项行动]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 李强在湖北调研；十一部门开展「信号升格」专项行动界面早报 | 李强在湖北调研；十一部门开展「信号升格」专项行动" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>国家数据局：完善算力券、数据中心 REITs 等政策工具设计，开展全国一体化算力网示范工程建设；2024 年提前批地方债额度预下达，地方需在 1 月份尽快启动发行工作；伊朗衞生部长修正克尔曼市爆炸事件死亡人数至 95 人；美股收评：指数低开低收，纳指跌 1.18%，大型科技股多数下跌。国家数据局：完善算力券、数据中心 REITs 等政策工具设计，开展全国一体化算力网示范工程建设；2024 年提前批地方债额度预下达，地方需在 1 月份尽快启动发行工作；伊朗衞生部长修正克尔曼市爆炸事件死亡人数至 95 人；美股收评：指数低开低收，纳指跌 1.18%，大型科技股多数下跌。</p><h3><span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>在湖北调研</h3><p>据央视网，中共中央政治局常委、国务院总理<span><span><span><span><span><span>李强</span></span></span></span></span></span>1 月 2 日至 3 日在湖北调研。他强调，要深入贯彻<span><span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span></span>总书记</span>关于推动长江经济带高质量发展的重要指示精神，全面落实中央经济工作会议部署，以只争朝夕、奋发有为的精神状态，从头抓紧，干在实处，加快发展新质生产力，在高质量发展上迈出新步伐，推动今年经济工作开好局起好步。<a href="https://www.jiemian.com/article/10629491.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国人民解放军南部战区组织海空兵力位南海海域进行例行巡航</h3><p>「南部战区」微信公众号消息，1 月 3 日至 4 日，中国人民解放军南部战区组织海空兵力位南海海域进行例行巡航。战区部队全时保持高度戒备，坚决捍衞国家主权安全和海洋权益，任何搅局南海、制造热点的军事活动尽在掌握之中。</p><h3>十一部门：开展「信号升格」专项行动，实现 4G 和 5G 信号显著增强</h3><p>工业和信息化部等十一部门发布关于开展「信号升格」专项行动的通知。目标实现移动网络（4G 和 5G）信号显著增强，移动用户端到端业务感知明显提升，资源要素保障更加有力，监测评估能力持续增强，为广大用户提供信号好、体验优、能力强的高品质网络服务。到 2025 年底，超过 12 万个重点场所实现移动网络深度覆盖、3 万公里铁路和 50 万公里公路、200 条地铁线路实现移动网络连续覆盖。5G 网络覆盖深度和广度持续完善，5G 流量占比显著提升。移动网络下行均值接入速率不低于 220Mbps，上行均值接入速率不低于 45Mbps，卡顿、时延等主要业务指标全面优化，移动网络达标速率占比不低于 95%（即 95% 情形下达到相关速率标准要求）。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家数据局：完善算力券、数据中心 REITs 等政策工具设计，开展全国一体化算力网示范工程建设</h3><p>据新华社，国家数据局主要负责同志在接受采访时表示，为更好推动《深入实施「东数西算」工程，加快构建全国一体化算力网的实施意见》实施，近期将重点推进四方面工作：一是强化顶层统筹。依托新型基础设施建设推进协调机制，国家发展改革委、国家数据局会同中央网信办、工业和信息化部、国家能源局加强统筹推进力度，协调解决建设过程中存在的问题。二是完善政策体系。针对关键问题开展专项研究，完善算力券、数据中心 REITs 等政策工具设计，强化政策性金融工具支持力度。三是推行示范工程。围绕数据基础设施总体布局，开展全国一体化算力网示范工程建设。四是加强评估督导。成立工作专班，持续开展政策落地跟踪，建立常态化算力统计监测机制。</p><h3>2024 年提前批地方债额度预下达，地方需在 1 月份尽快启动发行工作</h3><p>据 21 世纪经济报道，近期监管部门已向地方预下达了 2024 年提前批专项债额度，随同下达的还有提前批一般债额度。预下达额度和最终下达额度变化不大，主要方便地方根据额度做好前期工作。按照监管要求，2024 年提前批地方债额度要在 1 月份尽快启动发行工作。但考虑到还需经过项目申报及审核、纳入预算等程序，预计 1 月份提前批地方债发行规模并不大。</p><h3>多家中小银行跟进下调利率</h3><p>据中国银行保险报，新年伊始，已有伊犁农商行、都江堰金都村镇银行、百色右江农村合作银行等多家中小银行跟进下调存款利率。梳理这些中小银行公告内容，记者发现，农村中小银行调整后的利率水平仍高于全国性商业银行，三年期、五年期定期存款利率较国有大行、股份制银行高出 10—20 个基点。</p><h3>伊朗衞生部长修正克尔曼市爆炸事件死亡人数至 95 人</h3><p><span>据央视新闻，</span><span>当地时间 1 月 3 日晚间，伊朗衞生部长埃诺拉希在伊朗国家电视台宣布，当天发生在克尔曼市的两起爆炸事件死亡人数为 95 人，不是之前宣布的 103 人，此前因重复计数导致错误。</span></p><h3>美股收评：指数低开低收，纳指跌 1.18%，大型科技股多数下跌</h3><p><span>美联储会议纪要显示，美联储官员一致认为加息周期可能已经结束，没有讨论何时开始降息。美股低开低收，三大指数集体收跌。纳指跌 1.18%，标普 500 指数跌 0.8%，道指跌 0.76%。大型科技股多数下跌，特斯拉跌约 4%，连跌四日，创去年 11 月 9 日以来最大单日跌幅；英伟达、英特尔跌超 1%，苹果、微软、Meta、亚马逊小幅下跌；谷歌、奈飞小幅上涨。</span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 23:23:45 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10630365.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10630365.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美国国债规模加速创下历史新高，两党政治僵局推波助澜美国国债规模加速创下历史新高，两党政治僵局推波助澜]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图源：匡达" src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240103/1704280348627_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>突破 34 万亿美元的速度快于预期。华盛顿一直在像挥霍无限资源一样大手大脚花钱和举债，但是「天下没有免费的午餐，前景相当严峻」。突破 34 万亿美元的速度快于预期。华盛顿一直在像挥霍无限资源一样大手大脚花钱和举债，但是「天下没有免费的午餐，前景相当严峻」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美国财政部本周二<a href="https://fiscaldata.treasury.gov/datasets/debt-to-the-penny/debt-to-the-penny" target="_blank">公布的数据</a>显示，截至上周五，联邦国债总额已经突破 34 万亿美元，创下历史纪录。这一规模相当于美国 GDP 的 1.2 倍。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170428018724408500_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，突破这一数值的速度也快于预期。国会预算办公室在 2020 年 1 月曾预测，要到 2029 财年联邦债务总额才会超过 34 万亿美元。</p><p>财政监督组织「负责任联邦预算委员会」（CRFB）主席麦克金尼斯（Maya MacGuineas）<a href="https://www.reuters.com/world/us/total-us-public-debt-tops-34-trillion-congress-heads-into-funding-fight-2024-01-02/" target="_blank">认为</a>这个天文数字「令人沮丧」，并将其归因于美国政治领导人不愿做出艰难的财政选择。</p><p>分析人士表示，虽然目前看来，历史纪录的债务短期内对美国经济不构成重大风险，但是长远来看风险越来越大。</p><p>在财政方面，利率上升带来的偿债成本正在增加。据 CRFB 估算，未来 30 年，国债利息支付将成为联邦预算中增长最快的部分。2032 财年将比 2022 财年增加两倍，至 1.4 万亿美元。而到 2053 年，利息支付额预计将飙升至 5.4 万亿美元，占据联邦财政收入的近四成，势必将越来越多地挤占医疗保健、军事等项目的资金预算。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20240103/1704280348627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另外，曾经最大的外国买家中国不断减持美国国债。美国财政部上个月的数据显示，截至去年 10 月底，中国持有 7696 亿美元美国国债，环比减少 85 亿美元，同时也是连续第七个月抛售。</p><p>欧洲和中东也在减持。瑞穗银行首席美国经济学家里奇乌托（Steve Ricchiuto）<a href="https://finance.yahoo.com/news/nobody-wants-u-treasury-bonds-165407118.html" target="_blank">指出</a>，俄乌冲突抑制了东欧买家的需求，而美国石油产量的增加，意味着中东通过国债市场进行再投资的石油美元减少。</p><p>据彼得森基金会的一项分析，外国持有的美国债务在 2011 年时达到 49% 的峰值，但 2022 年底已经降至 30%。</p><p>美国银行（Bank of&nbsp;America）在去年 10 月的<a href="https://www.investopedia.com/we-re-in-the-biggest-treasury-bond-bear-market-of-all-time-bank-of-america-says-8348729" target="_blank">一份报告中</a>称，美国国债可能正处于有史以来最大的熊市。报告称，自 2020 年夏季国债收益率触底以来，美国国债市场价值已缩水近四分之一，创历史最大百分比跌幅，超过了 19 世纪的两个类似时期。</p><p>此外，债务问题已经成为美国政治紧张局势的一个主要来源，两党经常就此互相要挟。虽然这种政治化的僵局在华盛顿并不新鲜，但不断变化的经济环境提高了对峙的风险。</p><p>在削减债务的方式上，两党存在分歧，且互相阻止对方提议的通过，这导致赤字年复一年地增加。民主党的拜登政府推动对富人和大企业增税，以减少预算赤字，并为其国内议程提供资金。共和党则呼吁大幅削减医疗补助等非国防政府项目，并废除《通胀削减法案》中通过的清洁能源税收抵免和支出。</p><p>对于过去几年债务的上升，美国两党均有「贡献」。比如，共和党通过了大规模减税措施，民主党则制定了雄心勃勃的气候和医疗保健支出措施。在新冠大流行时期，两党都同意向民众提供大笔资金。</p><p>下周国会议员将返岗，解决即将于半个月后可能到来的政府关门问题。去年 11 月中旬，众议院通过了避免政府关门的临时支出法案，将能源、交通和住房等部门的政府支出延长至今年 1 月 19 日，而国防、国土安全等其他 8 个领域的支出延长至 2 月 2 日。若在这两个日期前无法就支出达成妥协，联邦政府将再次停摆。</p><p>「投资者和评级机构越来越担心，我们目前的发展轨迹是不可持续的，谁也说不准什么时候它会演变成更可怕的局面。」美国两党政策中心的经济<a href="https://apnews.com/article/national-debt-deficits-biden-economy-inflation-record-b4258704f830c7f6e9c5e693748216cb" target="_blank">政策主任</a>阿卡巴斯（Shai Akabas）说。</p><p>美国洛约拉马利蒙特大学经济学教授 Sung Won Sohn 也表示，目前为止，华盛顿一直在像挥霍无限资源一样大手大脚花钱和举债，但是「天下没有免费的午餐」，他认为「前景相当严峻。」</p><p>去年 11 月，评级机构<a href="https://www.nytimes.com/2023/11/10/business/moodys-negative-credit-outlook.html" target="_blank">穆迪</a>将美国债务前景从「稳定」下调至「负面」。美国财长耶伦当时表示不同意穆迪此举，但她同时承认，当前的经济形势可能会降低联邦债务的可持续性。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 13:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10629251.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10629251.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚报 | 2023 年我国最热和最冷纪录均被刷新；美国成为全球最大液化天然气出口国界面晚报 | 2023 年我国最热和最冷纪录均被刷新；美国成为全球最大液化天然气出...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚报 | 2023 年我国最热和最冷纪录均被刷新；美国成为全球最大液化天然气出口国界面晚报 | 2023 年我国最热和最冷纪录均被刷新；美国成为全球最大液化天然气出口国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>八部门：严格控制磷铵、黄磷等行业新增产能；至少已有 12 省份部署机构改革，多地强调优化配置人员编制；乘联会：综合预估 2023 年 12 月新能源乘用车厂商批发销量同比增长 50%。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 3 日晚报新闻。八部门：严格控制磷铵、黄磷等行业新增产能；至少已有 12 省份部署机构改革，多地强调优化配置人员编制；乘联会：综合预估 2023 年 12 月新能源乘用车厂商批发销量同比增长 50%。以下是界面新闻为你梳理的 1 月 3 日晚报新闻。</p><h3>八部门：严格控制磷铵、黄磷等行业新增产能</h3><p>工信部等八部门印发《推进磷资源高效高值利用实施方案》，其中提出，坚持分类施策，推进产品结构调整。严格控制磷铵、黄磷等行业新增产能。<a href="https://m.jiemian.com/article/10625211.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年我国最热和最冷纪录均被刷新</h3><p>据统计，2023 年 1 月 22 日黑龙江漠河劲涛最低零下 53℃，7 月 16 日新疆吐鲁番三堡乡最高 52.2℃，分别打破了我国实测最冷和最热纪录。<a href="https://m.jiemian.com/article/10626115.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>至少已有 12 省份部署机构改革，多地强调优化配置人员编制</h3><p>界面新闻梳理发现，已经部署机构改革的省份从各地实际出发，分别在调整优化重点领域职能机构、提高基层治理能力等方面提出重点要求。<a href="https://m.jiemian.com/article/10628233.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>乘联会：综合预估 2023 年 12 月新能源乘用车厂商批发销量同比增长 50%</h3><p>乘联会发文称，2023 年全国新能源乘用车发展优势不断巩固和扩大。综合预估 12 月新能源乘用车厂商批发销量 113 万辆，同比增长 50%，环比增长 18%。1-12 月测算的累计批发 888 万辆，同比增长 38%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10627902.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国足协：允许俱乐部在 2024-2028 赛季对所属球队冠名</h3><p>中国足球协会 1 月 3 日发布《中国足球协会职业俱乐部和球队名称管理规定（试行）》。《规定》与之前的相关规定相比，主要涉及哪些变化？<a href="https://m.jiemian.com/article/10625641.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国超越澳大利亚和卡塔尔成为全球最大液化天然气出口国</h3><p>1 月 3 日消息，美国首次成为全球最大的液化天然气出口国，2023 年的出货量超过了主要供应国澳大利亚和卡塔尔。<a href="https://m.jiemian.com/article/10624690.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>通话记录公布，撞机发生前机场空管未允许日本海上保安厅飞机进入跑道</h3><p>据央视新闻，当地时间 1 月 3 日，日本国土交通省公布了东京羽田机场飞机相撞事故发生前，机场空管部门与日航客机及海上保安厅飞机的通话记录。<a href="https://m.jiemian.com/article/10628619.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>日本石川县能登地区地震已致 64 人死亡</h3><p>据央视新闻，当地时间 1 月 3 日，日本石川县灾害对策本部表示，1 月 1 日石川县能登地区地震死亡人数上升到 64 人。<a href="https://m.jiemian.com/article/10625623.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:36:09 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10629364.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10629364.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面 | 高校干部酒后家暴打死妻子，该担何责？法治面 | 高校干部酒后家暴打死妻子，该担何责？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/17042790771818900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>警方通报没有提供详细案件信息，目前只能得知是犯罪嫌疑人酒后对妻子进行了殴打，并导致妻子死亡这一事实。警方通报没有提供详细案件信息，目前只能得知是犯罪嫌疑人酒后对妻子进行了殴打，并导致妻子死亡这一事实。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>内蒙古自治区呼和浩特市土默特左旗发生的一起家暴致死案件引发广泛关注。2024 年 1 月 3 日凌晨，呼和浩特市公安局新城区分局通报称，犯罪嫌疑人唐某某已被依法刑事拘留，现已执行逮捕。</p><p>据潇湘晨报报道，根据死者王某某家属发布在网络上的信息，王某某为土默特左旗台阁牧镇干部。2023 年 12 月 16 日 22 时，王某某的丈夫唐某某醉酒后回家，对妻子家暴，王某某后被 120 送到内蒙古人民医院 ICU 后抢救无效死亡。</p><p>据呼和浩特市公安局新城区分局微信公众号「平安新城 V」通报，2023 年 12 月 17 日 0 时 38 分，新城区公安分局接到一男子报警称，听到其邻居家疑似一男子在殴打一名女子。民警立即赶赴现场处置，当场控制嫌疑人唐某某，同时拨打 120 急救电话，对受害人王某某进行救治。</p><p>经查，2023 年 12 月 16 日晚，犯罪嫌疑人唐某某饮酒后与妻子王某某发生口角，遂对王某某进行殴打。12 月 19 日，王某某经医院抢救无效死亡。目前，案件正在进一步侦办中。</p><p>上述报道介绍，唐某某为<span>内蒙古师范大学青年政治学院干部。</span><span>内蒙古师范大学青年政治学院官网信息显示，唐某某此前曾担任该院党政办副主任。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/17042790771818900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，王某某家属在社交平台上发布视频称，唐某某此前曾多次提出和王某某离婚，要求其净身出户。对此，1 月 3 日下午，界面新闻多次联系王某某家属，尚未得到回复。同日下午，台阁牧镇政府一位工作人员告诉界面新闻，该案件还在侦办中，具体情况并不了解。「对于施暴者是失手致死还是故意杀人，我们也不太清楚。」该名工作人员称。</p><p>「警方通报没有提供详细案件信息，我们只能得知是犯罪嫌疑人酒后对妻子进行了殴打，并导致妻子死亡这一事实。」北京市高顿律师事务所刑事部副主任原东峰律师告诉界面新闻。</p><p>「两高两部」2015 年 3 月 4 日曾发布《关于依法办理家庭暴力犯罪案件的意见》规定，应当准确区分虐待犯罪致人重伤、死亡与故意伤害、故意杀人犯罪致人重伤、死亡的界限，要根据被告人的主观故意、所实施的暴力手段与方式、是否立即或者直接造成被害人伤亡后果等进行综合判断。</p><p>原东峰认为，从目前披露的情况来看，犯罪嫌疑人殴打行为直接导致受害人死亡，并不符合虐待致人死亡的情形，应当以故意伤害罪或者故意杀人罪定罪。「不过，家庭成员间日常矛盾引发的冲突，很难认定属于故意杀人。这要从殴打的部位、殴打的力度以及使用的作案工具来判断，是不是犯罪嫌疑人具有剥夺他人生命的故意，另外，还需要结合犯罪嫌疑人的供述来具体认定。」原东峰说。</p><p>原东峰表示，故意伤害致死与故意杀人在客观上都导致了被害人死亡，区别关键还是在主观方面。故意伤害致死表现在犯罪嫌疑人仅仅只是具有伤害被害人身体健康的故意，对于死亡结果的发生，主观上没有故意。而故意杀人则完全不同，其主观上就存在非法剥夺他人生命的故意。</p><p>北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮律师也告诉界面新闻，就该起案件而言，如果查明施暴者没有杀人的故意，是不会以故意杀人罪定罪处罚的，不过，郭学亮表示，该起案件是不是有杀人的故意，不好判断，不能仅仅根据行为人是酒后行为就认定为没有杀人故意。</p><p>施暴者是否是「酒后失手」是在该起案件争议的焦点。郭学亮表示，有媒体报道提到「失手致死」，但是官方的警情通报中并没有提到「失手」二字。就「失手」的意思而言，应该是想表达唐某某的行为虽然致人死亡，但唐某某没有杀人的故意。这种情况下，殴打致人死亡就不构成故意杀人罪，具体构成什么罪，需要根据当时行为人的主观方面来确定，是一般殴打的故意还是伤害的故意，分别可能构成过失致人死亡或故意伤害致人死亡。</p><p>「对于故意伤害致人死亡犯罪，一般情况下都不会被判处死刑。但是，故意杀人罪被判处极刑的可能性比较大。」郭学亮说，而对于过失致人死亡罪，刑法第二百三十三条规定，过失致人死亡犯罪处三年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处三年以下有期徒刑。」</p><p>「酒后失手」是否会作为从轻处罚的关键？郭学亮表示，一般情况下，「酒后」并不是我国刑法上规定的法定从轻、减轻情节，更不是免予刑事处罚的情节，除非「饮酒」系其精神疾病致使行为人无刑事行为能力。「通俗来讲就是喝酒既不能免刑也不能轻罚。」郭学亮说。</p><p>目前，尚不确定此次案件中，唐某某是否存在长期或多次家暴的情节。若此前有过多次家暴情况，是否可作为量刑的衡量标准？原东峰表示，之前存在家暴情形的，能不能作为量刑情节考量，要看具体情况。</p><p>「如果之前的家暴并未经公安机关处理过，一般不会作为从重的量刑情节考量。而如果之前家暴造成轻伤二级以上的，被判故意伤害罪的，五年内再犯的，属于法定量刑情节，应当从重处罚。此外，在此基础上，超过五年再犯的，或者未造成受害人轻伤的，给予过治安处罚的，属于酌定从重处罚情节。」原东峰表示。</p><p>「另外，依据《关于依法办理家庭暴力犯罪案件的意见》第十六条规定，对于实施家庭暴力手段残忍或者造成严重后果；出于恶意侵占财产等卑劣动机实施家庭暴力；因酗酒、吸毒、赌博等恶习而长期或者多次实施家庭暴力；曾因实施家庭暴力受到刑事处罚、行政处罚；或者具有其他恶劣情形的，可以酌情从重处罚。」原东峰说。</p><p>近年来，为预防和惩治家暴犯罪，我国在法律和制度层面多有动作。2016 年 3 月，《中华人民共和国反家庭暴力法》正式施行，正式结束了解决家庭暴力问题无法可依的局面。不过，专家表示，受害者调查取证难、施暴者惩治震慑难、预防矫治难仍是反家暴尚需破解的多道难题。</p><p>原东峰也表示，因为家暴是家庭内部发生的案件，发现，取证，预防和惩治难，是家暴案件的特征，估计暂时很难有质的改观。对此，他认为，关键是要提升法治意识，加强反家暴宣传，提升受害人自我保护意识，提升司法机关及时有效的处理家暴案件的能力。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:33:47 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10627852.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10627852.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新闻精选｜哈尔滨市提醒宾馆酒店不盲目调整价格，洛阳购房抽奖最高可获奖励 50 万地方新闻精选｜哈尔滨市提醒宾馆酒店不盲目调整价格，洛阳购房抽奖最高可获奖励...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427960879412400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？广东民营经济主体总量突破 720 万户，个体工商户 1019.9 万户；网络上编造散布「温州帮是缅北电诈后台」，3 人被逮捕；对无罪者采取刑事强制措施，湖北恩施公安局原局长被移送起诉。今天有哪些地方新闻值得关注？广东民营经济主体总量突破 720 万户，个体工商户 1019.9 万户；网络上编造散布「温州帮是缅北电诈后台」，3 人被逮捕；对无罪者采取刑事强制措施，湖北恩施公安局原局长被移送起诉。</p><h3>【黑龙江】哈尔滨市政府提醒宾馆酒店珍惜机遇，不盲目调整价格</h3><p>据哈尔滨日报报道，1 月 1 日、2 日，哈尔滨市政府组织召开哈尔滨市冬季旅游提升宾馆酒店服务质量座谈会。哈尔滨市政府要求，哈市宾馆酒店经营企业要珍惜哈市旅游市场转暖升温机遇，带头加强行业自律，主动承担社会责任，切实提升服务意识。宾馆酒店经营企业要做到不过度浮动价格、不盲目调整价格、不虚高标注价格，真正提供质价相符的优质服务，让外地宾客切实体验到哈市的大气洋气和货真价实，为促进哈市冬季旅游、全季旅游的可持续发展营造更加优良的营商环境。</p><h3>【广东】民营经济主体总量突破 720 万户，个体工商户 1019.9 万户</h3><p>据央视新闻客户端报道，1 月 3 日，记者从广东省市场监督管理局获悉，截至 2023 年底，广东全省登记在册经营主体突破 1800 万户，占全国总量十分之一，比 2022 年末净增 172.8 万户，增长 10.6%，增速为近五年最高。其中企业突破 780 万户，占全国七分之一，同比增长 8.5%。2023 年新登记企业 120.4 万户，同比增长 15.1%。广东省登记在册民营企业 724.8 万户，同比增长 9.4%，个体工商户 1019.9 万户，同比增长 12.2%，以民营企业和个体工商户为代表的民营经济主体占广东省经营主体总量 96% 以上。广东省登记在册外资企业 19.9 万户，占全国四分之一，同比增长 5.1%。2023 年新登记 2.1 万户，同比增长 40.8%。</p><h3>【山西】文物安全责任制实施，今年起文物安全纳入地方政府考评</h3><p>1 月 3 日，山西省政府举行新闻发布会介绍，《山西省文物安全责任制实施办法》于 1 月 1 日正式施行。《实施办法》深刻阐述了文物安全工作的基础性、重要性，围绕解决问题和制度安排，提出了 5 章共 22 条具有针对性的政策举措。《实施办法》明确将文物安全工作纳入地方政府年度考核评价体系，明确了省、市、县各级人民政府及主要负责人、分管负责人贯彻执行文物安全法律法规和方针政策、建立健全文物安全协调机制、依法督办、查处重大文物安全事故和文物违法案件等责任。山西省文物资源丰富，现有不可移动文物 53875 处，约占全国 76.67 万处的 7%，全国排名第四。其中，全国重点文物保护单位 531 处，占全国总数的 10.5%，居全国第一。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427960879412400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【浙江】网络上编造散布「温州帮是缅北电诈后台」，3 人被逮捕</h3><p>据@平安温州，消息，温州市公安局 1 月 3 日发布通报称，近日，一则「温州帮竟然是缅北电诈的后台」虚假信息在互联网大量传播，引发广泛关注。经公安机关侦查，2023 年 9 月，犯罪嫌疑人钟某注册登记某信息科技公司，在网络平台注册 130 余个账号。2023 年 11 月 23 日，钟某编造内容为缅北电信网络诈骗幕后是温州资本、温州帮在支持、运作的虚假信息，采取自己演绎、自己讲解的方式，拍摄、剪辑「缅北电诈团伙背后有温州帮、温州资本介入」等虚假视频信息，并指使员工转发、传播。截至 2023 年 12 月 6 日，该虚假视频信息总计播放量为 324.9 万次，造成恶劣影响，严重扰乱了社会公共秩序。日前，经检察机关批准，犯罪嫌疑人钟某等 3 人已被依法执行逮捕。</p><h3>【海南】「短肢领航鲸」搁浅获紧急救助，全身有多处明显外伤</h3><p>据「三亚发布」消息，1 月 3 日 8 时许，有热心市民拨打报警电话称，三亚海棠南路海岸线附近有鲸鱼搁浅，相关部门迅速组织救援力量赶往现场。据悉，现场搁浅的鲸鱼品种为「短肢领航鲸」，全身有多处明显外伤，目前已被送往三亚海昌生物保育中心开展进一步治疗救助。据三亚海昌工作人员介绍，鲸鱼目前无法独立游泳，现场救援人员将采取 3-4 人/组，站在水里托扶搁浅鲸鱼的方式，防止其侧翻呛水。救援团队正集结多方志愿者，将进行 24 小时轮流守护。</p><h3>【湖北】对无罪者采取刑事强制措施，恩施公安局原局长被移送起诉</h3><p>据@正义网，消息，1 月 3 日，记者从最高人民检察院获悉，日前，湖北省恩施土家族苗族自治州人民政府原党组成员、副州长，州公安局原党委书记、局长田军（副厅级）涉嫌徇私枉法案由湖北省人民检察院侦查终结，移送审查起诉。2023 年 12 月 27 日，中央纪委国家监委网站发布通报，田军被开除党籍。通报称，田军为徇私情私利，任性用权，故意对无罪的人采取刑事强制措施，帮助有罪的人逃避刑事责任追究，严重损害法律权威和司法公信力。</p><h3>【河南】洛阳促进楼市平稳健康发展：购房抽奖最高可获奖励 50 万</h3><p>据洛阳市人民政府网站消息，日前，洛阳市人民政府办公室印发《洛阳市进一步促进房地产市场平稳健康发展若干措施》。其中提到，以奖代补开展购房特惠活动。在中心城区开展买房特惠活动，自 2024 年 1 月 1 日起，新建商品住宅和公寓网签满 2000 套即开展一期抽奖 (原则上不超过 3 期)。每期抽奖设特等奖 1 名 (奖励购房款 50% 现金，最高为 50 万元)、一等奖 5 名 (奖现金 20 万元)、二等奖 10 名 (奖现金 10 万元)、三等奖 30 名 (奖现金 5 万元)。抽奖涉及的奖金均为税前金额，具体活动方案由市住房城乡建设局另行拟定。</p><h3>【四川】省统计局原局长范毅被双开：以权谋私，甘于被「围猎」</h3><p>据四川省纪委监委消息，日前，经四川省委批准，四川省纪委监委对四川省统计局原党组书记、局长范毅严重违纪违法问题进行了立案审查调查。范毅被开除党籍和公职。经查，范毅理想信念丧失，纪律意识淡薄，背弃初心使命，无视中央八项规定精神，收受可能影响公正执行公务的礼金；贪欲膨胀，以权谋私，将公权力沦为谋取个人私利的工具，甘于被「围猎」，利用职务上的便利，为他人在土地取得、工程承揽、产权登记等方面谋取巨额利益，并多次收受财物，数额特别巨大。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:06:58 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628061.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628061.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[以色列空袭黎巴嫩首都、伊朗军舰开进红海，巴以冲突要扩大？以色列空袭黎巴嫩首都、伊朗军舰开进红海，巴以冲突要扩大？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 3 日，黎巴嫩贝鲁特，以色列无人机袭击哈马斯副领导人萨利赫·阿鲁里之后。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427329520562600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>复旦大学研究员邹志强对界面新闻表示，只要美伊以三方不发生直接冲突，地区冲突升级总是有限的。复旦大学研究员邹志强对界面新闻表示，只要美伊以三方不发生直接冲突，地区冲突升级总是有限的。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>进入 2024 年，巴以冲突没有任何平息的迹象，反而在不断外溢。</p><p>1 月 2 日，以色列无人机对黎巴嫩首都贝鲁特郊区的一座公寓楼发动空袭，造成哈马斯政治局副主席阿鲁里（Saleh Arouri）等六人丧生。</p><p>这是近 20 年来，以色列对黎巴嫩首都的首次无人机攻击。阿鲁里也是本轮巴以冲突以来，被以色列打死的哈马斯最高级别领导人。</p><p>本轮巴以冲突开始后，为策应哈马斯，黎巴嫩真主党一直在边境地区与以色列小规模交火。</p><p>周二的袭击发生后，黎巴嫩政府向联合国安理会提出申诉。黎巴嫩真主党谴责以色列此举是对黎巴嫩主权和安全的「严重攻击」，誓言将进行报复性「惩罚」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427329520562600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以色列与黎巴嫩真主党在 2006 年进行了第二次黎巴嫩战争，战争持续了一个月造成 1200 多人丧生，国际油价上涨。以色列此次对贝鲁特的无人机袭击增大了战争再现担忧。</p><p>在红海，也门胡塞武装与美国领导护航联盟的对峙也有升级趋势。</p><p>上周末，胡塞武装试图登上一艘马士基旗下的集装箱船，美军反击击沉了三艘胡塞武装船只，10 名胡塞武装人员丧生。</p><p>此前，美军主要负责拦截胡塞武装向商船发射的无人机和导弹。这次交火是美军首次在红海直接攻击胡塞武装并且造成该组织成员死亡。</p><p>英国防务大臣沙普斯随后在英国媒体发文，警告英国「有意愿」对胡塞武装采取「直接行动」，以遏制对红海自由航行的威胁。</p><p>面对美英警告，胡塞武装支持者伊朗的回应是向红海南部派出军舰。周一，伊朗「厄尔布尔士」号驱逐舰通过曼德海峡进入红海，与美军领导的护航联盟处于同一海域。</p><p>黎巴嫩真主党是否会全面参与巴以冲突？红海冲突是否会升级？本轮巴以冲突是否会引发地区战争？复旦大学中东研究中心研究员邹志强为界面新闻做出解读。</p><h3>黎巴嫩真主党和以色列要大打出手？</h3><p>在伊朗支持的地区武装中，黎巴嫩真主党是最强大的武装之一。</p><p>第二次黎巴嫩战争时，黎巴嫩真主党拥有 1.5 万多枚火箭弹。到如今，该组织的火箭弹和导弹数量预计超过 13 万枚，包括制导导弹、防空导弹、反舰导弹，能直接打击以色列特拉维夫。以色列研究人员估算，黎巴嫩真主党还有 2000 多架无人机。</p><p>2021 年，黎巴嫩真主党领导人纳斯鲁拉公布该组织士兵人数升至 10 万。作为对比，同样得到伊朗支持的哈马斯仅有 2 万到 2.5 万士兵。在敍利亚内战中，黎巴嫩真主党一直协助敍利亚政府与反政府武装作战，以色列也频繁对敍利亚境内的伊朗和黎巴嫩真主党目标发动空袭。</p><p>虽然以色列此次空袭了黎巴嫩首都，但邹志强指出，空袭的目标是哈马斯领导人，并非真主党领导人。本轮巴以冲突以来，为还击黎巴嫩真主党的火箭弹袭击，以色列已多次对黎巴嫩南部展开报复性空袭。</p><p>邹志强判断，目前以色列的行动并没有威胁到黎巴嫩真主党的存亡，因此双方的冲突依然在「可控范围」内。</p><p>他表示，黎巴嫩真主党是否会升级与以色列的战斗取决于两个条件。一个是以色列大打出手，直接损害了真主党在黎巴嫩的军事实力和政治地位。第二个是伊朗是否下决心要与以色列冲突升级，如果决定升级，敍利亚也会被卷入战火。</p><p>而从目前来看，「没有迹象」显示伊朗和以色列有意让黎巴嫩真主党与以色列的小规模冲突升级为大规模对抗。以色列现在的行动主要是对黎巴嫩真主党的攻击进行还击。</p><h3>伊朗军舰开进红海，红海冲突要升级？</h3><p>伊朗「厄尔布尔士」号驱逐舰进入红海南部为该地区的紧张局势再添了一把火。</p><p>但值得注意的是，「厄尔布尔士」号驱逐舰并非新型战舰，而是一艘服役 51 年的老式驱逐舰。伊朗还在巴列维王朝时期，英国将该舰卖给了伊朗。</p><p>美国、法国、英国在红海南部派出了更先进的军舰，包括欧洲多任务护衞舰。因此相比拔刀相向，伊朗派驱逐舰进入红海更多是在展示姿态。</p><p>邹志强表示，美国在红海组建护航联盟显示了美国在应对胡塞武装攻击上采取了防御姿态。如果如英国警告，美英计划直接攻击胡塞武装目标，「各国可能对胡塞武装在红海沿岸的导弹阵地、码头进行很有限的定点袭击」。</p><p>「美军大规模登陆也门以消灭胡塞武装是不可能出现的情况。」邹志强指出，在美国将举行大选的背景下，美国没有决心也没有能力登陆也门消灭胡塞武装，「美国连伊拉克的亲伊朗武装都无法消灭，要想消灭在也门有几十年根基的胡塞武装更加不可能。」</p><p>他认为，之后即便美国对胡塞武装进行有限军事打击，也不会动摇胡塞武装在也门的地位。因此虽然本轮巴以冲突的外溢效应有扩大的迹象，「但还无法升级为更大规模的地区战争。」</p><p>更关键的是，邹志强指出，中东地区主要力量格局并没有发生重大变化。黎巴嫩真主党和胡塞武装都是「小角色」，并非中东格局的关键力量。</p><p>该地区的主要力量美国、以色列、伊朗等大国并没有发生直接冲突，各方也没有展现出要直接冲突的意愿，「只要美伊以三方不发生直接冲突，该地区冲突升级总是有限的。」</p><p>至于胡塞武装何时才会停止对红海商船的攻击，邹志强认为，一方面按照胡塞武装官方的说法，红海袭击与巴以冲突相关联：只要加沙冲突停止、巴勒斯坦人得到援助，该组织就将停止红海袭击。</p><p>另一方面，胡塞武装继续红海袭击有助于加强该组织在也门国内的政治地位，为今后也门政权分配博弈增加资本。</p><h3>巴以冲突何时结束？</h3><p>目前以色列在加沙的军事行动已经进入第三个阶段：撤出部分部队、对哈马斯目标进行定点清除、作战强度减弱、准备长期作战。</p><p>邹志强指出，与俄乌冲突不同，巴以冲突中以色列对哈马斯在军事上占碾压式优势，基本清除哈马斯的有生力量是完全可以实现的。因此本轮巴以冲突很可能在今年内结束。</p><p>但哈马斯无法被完全消灭。邹志强预计，之后哈马斯可能转入地下或者前往其他国家，以色列最终也将寻求谈判以结束冲突，加沙将再度回归「冷和平」。对于今后加沙的管理，以色列有可能接手一段时间、也可能由多国部队进驻，「最终将是一个各方不得不承认的方案」。</p><p>邹志强也表示，本轮巴以冲突对中东和解进程产生了部分影响：与以色列相关的和解全部暂停，以色列之外的和解仍在进行中，包括沙特与伊朗的和解、土耳其与阿拉伯国家关系缓和。</p><p>从这一角度来看，哈马斯当初对以色列发动突袭的目标已经实现。哈马斯突袭的初衷之一就是阻止沙特阿拉伯与以色列和解，防止巴以问题被彻底边缘化。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:39:11 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628416.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628416.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[北京 2023 年 PM2.5 年均浓度为 32 微克/立方米，连续三年稳定达标北京 2023 年 PM2.5 年均浓度为 32 微克/立方米，连续三年稳定达标]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427308466172000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年，北京市 PM2.5 优良天数占比达九成，PM2.5 最长连续优良天数为 192 天 2023 年，北京市 PM2.5 优良天数占比达九成，PM2.5 最长连续优良天数为 192 天</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 3 日，北京生态环境局通报，北京市 PM2.5 年均浓度已实现连续三年稳定达标。与 2013 年相比，北京市 PM2.5 浓度已经下降了 64.2%。</p><p>据介绍，经过全市共同努力，2023 年，北京市大气环境中四项主要污染物持续稳定达到国家空气质量二级标准。其中，细颗粒物（PM2.5）年均浓度为 32 微克/立方米。</p><p>此外，可吸入颗粒物（PM10）、二氧化氮（NO2）、二氧化硫（SO2）等其他三项主要污染物的年均浓度分别为 61、26 和 3 微克/立方米，均是持续多年稳定达标。</p><p>总体来看，2023 年，北京市 PM2.5 优良天数占比达九成，PM2.5 最长连续优良天数为 192 天，比 2022 年增加了 20 天，相较 2013 年的 13 天，更是由不到半个月增加到了超过半年。</p><p>「2023 年，对北京市大气污染治理工作来说，是极为不易的一年。」北京市生态环境局表示，去年正值气候周期转换、气象条件整体不利，同时又遭遇了多次外来沙尘影响，且发生频率和严重程度为近十年来之最，影响空气质量的外在因素形势严峻。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427308466172000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据介绍，2023 年，外来沙尘多次频繁影响北京，根据空气质量监测结果统计，全年共有 30 天受到外来沙尘的直接影响，全年 8 天重污染日中有 6 天是外来沙尘造成的重污染日。其中，4 月中旬发生一次严重沙尘污染过程，造成 2 天 6 级严重污染、2 天 5 级重度污染、1 天 4 级中度污染，PM10 小时峰值浓度达到 1384 微克/立方米，是近十年空气质量受到外来沙尘影响最重的年份。</p><p>此外，疫情期间，生产、交通、用能等非正常减少，使得污染排放非常态大幅降低。2023 年，随着社会经济运转恢复，京津冀区域主要工业品产量不同程度上升，京津冀及周边区域 NO2 遥感监测柱浓度水平同比总体升高约两成。疫情后社会经济水平快速恢复，区域污染排放水平明显上升，对空气质量持续改善造成前所未有的压力和挑战。</p><p>北京市生态环境局称，面对不利因素叠加，北京市综合施策，「通过‘组合拳’，实现主要污染物减排，全力稳住了空气质量改善成果。」比如，出台了加快新能源汽车推广、鼓励汽车更新换代、居住区新能源汽车充电「统建统服」试点等方案，以及建筑垃圾运输车、环衞车、混凝土车、施工机械电动化鼓励政策，累计推广新能源车 74 万辆，近 40% 叉车实现「电动化」，近七成的公交、出租车为新能源车。</p><p>「在生态环境部统筹下，会同周边省区市协同减排，空气质量实现连续稳定达标，大大增强了进一步改善空气质量的信心。」北京市生态环境局表示。</p><p>作为中国首都，北京市大气污染治理工作历来受到外界关注。近 20 年经历了经济高速发展后，为应对严峻的空气污染问题，自 1998 年始，北京市就连续实施了多个阶段大气污染综合治理措施。</p><p>1998 年，北京市首次发布《关于采取治理大气污染措施的紧急通知》，开启了北京积极治理大气污染的历程，这也是地方政府首次向空气污染宣战。</p><p>2008 年，第 29 届夏季奥运会在北京举办，北京市以此为契机提前实施了一批空气污染治理措施，取得了明显的成效，在社会经济迅速发展的背景下扭转了空气质量恶化的趋势。</p><p>从 2013 年开始，PM2.5 指数与雾霾受到官方空前重视。2013 年 9 月，北京第一个「抗霾」政策《北京 2013-2017 清洁空气行动计划》出台，这也意味着北京正式向「霾」宣战。</p><p>官方数据称，经过二十多年的努力，北京市大气污染治理各项措施环境效益持续释放，空气中主要污染物浓度呈现长期整体下降趋势。</p><p>北京市生态环境局数据显示，与 2013 年相比，2023 年北京市 PM2.5、PM10、NO2、SO2 浓度分别下降 64.2%、43.6%、53.6%、88.7%，空气质量实现根本改善；与社会经济活动和扩散条件水平相似的 2019 年相比，2023 年 PM2.5、PM10、NO2、SO2 浓度分别下降 23.8%、10.3%、29.7%、25.0%，空气质量整体保持改善趋势。</p><p>此前在 2023 年 11 月 30 日，国务院印发的《空气质量持续改善行动计划》提出，到 2025 年，全国地级及以上城市 PM2.5 浓度比 2020 年下降 10%，重度及以上污染天数比率控制在 1% 以内。重点地区中，北京市 PM2.5 浓度要控制在 32 微克/立方米以内。</p><p>「我们也看到，大气污染治理的长期性、艰巨性和复杂性依然存在，空气质量改善成效仍不稳固，空气质量将是一个波动式改善、螺旋式上升的过程，蓝天保衞战既是攻坚战又是持久战，需要坚持不懈、久久为功。」北京市生态环境局说。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:31:53 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628346.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628346.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[至少已有 12 省份部署机构改革，多地强调优化配置人员编制至少已有 12 省份部署机构改革，多地强调优化配置人员编制]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427247188371700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>界面新闻梳理发现，已经部署机构改革的省份从各地实际出发，分别在调整优化重点领域职能机构、提高基层治理能力等方面提出重点要求。界面新闻梳理发现，已经部署机构改革的省份从各地实际出发，分别在调整优化重点领域职能机构、提高基层治理能力等方面提出重点要求。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>机构改革是 2024 年各地政务系统的重点工作，去年年底以来，地方层面推进机构改革明显提速。</p><p>此前在 2023 年 3 月，中共中央、国务院印发《党和国家机构改革方案》（简称《方案》），并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻执行。中央要求，地方机构改革由省级党委统一领导，改革方案报党中央备案。中央层面的改革任务力争在 2023 年年底前完成，地方层面的改革任务力争在 2024 年年底前完成。</p><p>江西省是首个召开机构改革动员会议的省份。2023 年 12 月 22 日，在全省机构改革动员大会上，江西省委书记<span><span>尹弘</span></span>强调，要压茬稳步推进，统筹分步实施，加大统的力度，坚持稳的基调，确保各项改革任务有力有效落实。</p><p>此后一周，北京、重庆、天津、湖南、贵州、上海、河北等省市相继召开机构改革动员部署会，各省市均强调确保机构改革各项任务如期顺利完成。贵州省还明确提出时限要求，确保省级机构改革在 2024 年 1 月底前基本落实到位、市县两级机构改革在 2024 年 7 月底前基本完成。</p><p>2024 年 1 月 2 日，青海、甘肃、云南也召开了机构改革工作会议。另据江苏省广播电视台消息，1 月 3 日，江苏省委书记信长星在机构改革动员部署会讲话中强调，要构建起与高质量发展走在前列相适应的机构职能体系，确保圆满完成机构改革任务。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427247188371700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中共中央党校（国家行政学院）教授竹立家此前告诉界面新闻，相比前几轮机构改革，此次机构改革调整，主要体现了经济社会发展的要求与中国式现代化的要求。</p><p>中共中央党校（国家行政学院）教授李军鹏则在其文章《新一轮党和国家机构改革的突出亮点与重大意义》中指出，新一轮党和国家机构改革坚持问题导向，针对重点领域的重大难点问题进行攻坚改革，具有极强的现实性和针对性。</p><p>《方案》中具体涉及地方改革的内容包括：省、市、县级党委组建社会工作部门，相应划入同级党委组织部门的「两新」工委职责；科学技术部重新组建，部分职责被划出，地方政府科技部门职责结合实际进行调整；建立以中央金融管理部门地方派出机构为主的地方金融监管体制，统筹优化中央金融管理部门地方派出机构设置和力量配备，地方政府设立的金融监管机构专司监管职责，不再加挂金融工作局、金融办公室等牌子；不再保留单设的国家乡村振兴局，省、市、县级乡村振兴机构职责划入同级农业农村部门等。</p><p>《方案》发布后，中央机构编制委员会办公室在《求是》杂志发布署名文章曾披露地方机构改革的细节：各省（自治区、直辖市）党委对重新组建或调整优化金融、科技、社会工作、农业农村、数据管理、老龄工作等重点领域机构职责，深化行政执法体制改革，调整完善乡镇（街道）机构设置和管理体制，优化配置人员编制和规范部门领导职数管理等作出具体部署。</p><p>界面新闻梳理发现，已经部署机构改革的省份从各地实际出发，分别在调整优化重点领域职能机构、提高基层治理能力等方面提出重点要求。比如在提高基层治理能力方面，上海市委书记<span><span>陈吉宁</span></span>强调，持续为居村减负，明晰居村自治组织的功能定位，减轻居村行政工作事务负担，完善居村工作评价机制，进一步让居村干部从形式主义、官僚主义的束缚中解脱出来，抓好为民服务主责主业。</p><p>针对机构改革涉及的人事变动，此次《方案》还提出，中央和国家机关各部门人员编制统一按照 5% 的比例进行精减，收回的编制主要用于加强重点领域和重要工作。地方党政机关人员编制精减工作，由各省（自治区、直辖市）党委结合实际研究确定。县、乡两级不作精减要求。</p><p>竹立家此前在接受界面新闻采访时称：「大多数情况下，地方机构改革人员编制的标准，可根据各地不同情况来定。一般来说，中央的精简目标是一个标杆，地方都可以此为参照。」</p><p>界面新闻注意到，部署机构改革工作的省份中，河北等省份强调了「人员有序转隶」。河北省提到，要对机构改革工作进行通盘考虑，谋定而后动，确保新老机构平稳过渡、人员有序转隶、工作无缝衔接。北京、云南、甘肃都强调优化配置人员编制和规范部门领导职数。北京市强调着力精减人员编制、规范部门领导职数，不断提高干部工作本领、提升运行效率。甘肃省强调，要着力从严落实编制优化配置和领导职数管理要求，做到「瘦身」和「健身」有机结合。</p><p>另外，虽尚未公布召开机构改革工作会议的消息，内蒙古自治区日前已成立党委社会工作部。曾任内蒙古阿拉善盟委副书记、政法委书记的张金萍已出任自治区党委社会工作部副部长（兼），自治区政府副秘书长，自治区信访局党组书记、局长。</p><p>根据此次《方案》，中央社会工作部的职责是：负责统筹指导人民信访工作，指导人民建议征集工作，统筹推进党建引领基层治理和基层政权建设，统一领导全国性行业协会商会党的工作，协调推动行业协会商会深化改革和转型发展，指导混合所有制企业、非公有制企业和新经济组织、新社会组织、新就业群体党建工作，指导社会工作人才队伍建设等。</p><p>2023 年 12 月 27 日，内蒙古自治区信访局党组召开会议，张金萍以「自治区党委社会工作部副部长、政府副秘书长、信访局党组书记、局长」的身份主持会议并讲话。会议提到，切实推动党中央决策部署和自治区党委工作要求在全区信访系统落地落实，为保障全区经济社会高质量发展、筑牢祖国北疆安全稳定屏障作出信访部门新贡献。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:33:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628233.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628233.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜教育部明确中小学将实施全员艺术素质测评 《企业注销指引（2023 年修订）》发布直通部委｜教育部明确中小学将实施全员艺术素质测评 《企业注销指引（20...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427111650876200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？教育部：遴选 1000 门左右职业教育国家在线精品课程；国家企业信用信息公示系统增设城镇燃气安全信息专区；外交部：目前没有中国公民在日本航空公司事故中受伤。今天有哪些部委新闻值得关注？教育部：遴选 1000 门左右职业教育国家在线精品课程；国家企业信用信息公示系统增设城镇燃气安全信息专区；外交部：目前没有中国公民在日本航空公司事故中受伤。</p><h3>教育部：中小学依据课程标准实施全员艺术素质测评</h3><p>据教育部网站 1 月 3 日消息，教育部官网消息，教育部日前发布《关于全面实施学校美育浸润行动的通知》提出，大力推进艺术教育教学改革。严格按照各学段课程标准开齐开足上好艺术相关课程。义务教育阶段学校积极提供多样化、个性化的艺术选修课程和课后服务，帮助学生通过在校学习掌握 1-2 项艺术专项特长，满足学生兴趣特长发展需要。中小学依据课程标准组织实施全员艺术素质测评，鼓励拓展测评内容和方法，完善初、高中艺术科目学业水平考试，将美育评价纳入学生综合素质档案；高校落实本科学生修满公共艺术课程至少 2 个学分的基本要求，注重与专业人才培养相结合，强化审美素养和创新意识的评价。实施学校美育工作自评和年度报告制度，探索具有中国特色的学校美育评价制度。</p><h3>教育部：遴选 1000 门左右职业教育国家在线精品课程</h3><p>教育部 1 月 3 日发布通知，将遴选 1000 门左右职业教育国家在线精品课程，推动职业教育优质数字资源开发与开放共享。申报课程为纳入中等职业教育、高等职业教育（含高职专科、职业本科）相关专业人才培养方案并在教学中实际开设的课程，包括公共基础课程、专业（技能）课程（含实习实训）等。其中，公共基础课程内容要能及时反映新知识，体现学科知识与行业（或职业）应用场景的融合；专业（技能）课程紧密对接岗位实际，反映相关领域新方法、新技术、新工艺、新标准，体现专业数字化转型。鼓励与行业企业等合作开展课程建设与实施。课程总学时不低于 32 学时，至少在课程平台上完成两（学）期的在线教学或线上线下混合式教学实践，在同类课程中教学效果良好。</p><h3>2023 年以来铁路公安解救被拐妇女和未成年人 300 余人</h3><p>据公安部网站 1 月 3 日消息，2023 年以来，铁路公安机关全面强化站车治理和公共安全管理，依法严厉打击铁路突出违法犯罪，深入排查整治各类公共安全隐患，组织开展夏季治安打击整治行动和打击整治霸座、猥亵、强讨「三项治理」行动，截至 2023 年 12 月 10 日，共破获刑事、治安案件 4.9 万余起，抓获网上在逃人员 2.1 万余名，缴获毒品 930 余公斤，解救被拐妇女和未成年人 300 余人。为推动问题隐患源头治理、综合治理，铁路公安机关协同铁路沿线有关地方、部门和企业，共同开展「携手护路、利剑除患」2023 专项行动。行动中，公安机关排查整治各类问题隐患 3.7 万余处，查处违法行为 6400 余起，有效筑牢了铁路安全防线。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427111650876200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>国家企业信用信息公示系统增设城镇燃气安全信息专区</h3><p>据「市说新语」微信公众号 1 月 3 日消息，国家市场监管总局日前在国家企业信用信息公示系统重点领域信息公示专区中增设了「城镇燃气安全信息公示专区」，实现对燃气安全相关经营主体集中公示、分类监管，现已公示全国 4 万余户城镇燃气安全企业的相关信息 8134 条。通过城镇燃气安全信息公示专区，市场监管总局对燃气安全相关经营主体的基础信息、行政许可信息、行政处罚信息、经营异常名录信息、严重违法失信名单信息、质量监督抽查结果信息进行集中公示，增加燃气安全相关经营主体的搜索、查询功能，并增加吊销许可证、吊销检验机构资质、消费提示、典型案例等公示栏目，充分发挥燃气安全领域信用监管基础作用，提升监管效能。</p><h3>市监总局组织电线电缆等 31 种产品质量国家监督抽查</h3><p>据「市说新语」微信公众号 1 月 3 日消息，近期，市场监管总局组织电线电缆、水泥等 31 种产品质量国家监督抽查。共抽查检验 4223 家生产单位、1997 家销售单位的 4583 批次产品,发现不合格产品 651 批次。在不合格产品中，电线电缆 22 批次、水泥 16 批次、家用和类似用途插头插座 4 批次、家用和类似用途固定式电气装置的开关（墙壁开关）8 批次、延长线插座（带电源适配器）5 批次、砂轮 11 批次、防爆灯具 12 批次、防爆电机 6 批次、防爆电器 4 批次、电子门锁 51 批次、危险化学品包装物 5 批次、童鞋 41 批次、滚筒干衣机 2 批次、食具消毒柜 6 批次、按摩器具 29 批次、电热水壶 9 批次、织物蒸汽机 8 批次、自动电饭锅 16 批次、电源适配器 14 批次、移动电源 33 批次、电磁灶 22 批次、固定式通用灯具 76 批次、嵌入式灯具 109 批次、彩色电视机 12 批次、打印机 2 批次、家用电动洗衣机 7 批次、电动晾衣架 5 批次、废弃食物处理器 17 批次、加湿器 8 批次、儿童及婴幼儿服装 81 批次、学生文具 10 批次。</p><h3>市监总局等 3 部门发布《企业注销指引（2023 年修订）》</h3><p>据「市说新语」微信公众号 1 月 3 日消息，国家市场监管总局、海关总署、税务总局近日发布《企业注销指引（2023 年修订）》。《企业注销指引（2023 年修订）》在公司注销相关内容基础上，增加了非公司企业法人、合伙企业、个人独资企业、农民专业合作社、个体工商户等经营主体注销的内容，强化了对不同经营主体办理注销的精准指引和个性化指导。坚持问题导向，结合办事企业和群众咨询和反映较多的问题，细化明确了清算组的组成、选任方式和清算组职责，发布清算组信息和债权人公告要求，明晰普通注销和简易注销相关流程等；对实践中存在的一些难以办理注销的特殊复杂情形，依法分类精准施策，提出有针对性的解决办法。</p><h3>外交部：目前没有中国公民在日本航空公司事故中受伤</h3><p>1 月 3 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问称，关于昨天日本航空公司发生事故的情况，中国是否向日方提供了援助？或者日本是否提出了这方面的援助请求？汪文斌说，我们对事故的死难者表示哀悼，对伤者表示慰问。据了解，目前日方并没有提出相关的援助请求。事发之后，中国驻日本使馆第一时间向当地政府主管部门和航空公司核实情况。据了解，目前没有中国公民受伤，涉事客机上有 14 名香港游客，驻日使馆已经与其取得联系，正在为部分丢失证件的游客补办旅行证件，我们将继续密切关注事故的进展，及时为中国公民提供协助。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628027.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628027.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
