<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 13:56:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國延遲援烏之際，歐盟或開啓烏克蘭入盟談判澤連斯基的顧問抱怨，巴以衝突分走了美國的關注焦點，也分走了歐洲的注意力，警告類似變化只會有利於俄羅斯。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>隨着美國將更多精力轉移到巴以衝突，在巴以問題中被邊緣化的歐盟開始在能提升該組織外交影響力的領域出招。</p><p>11 月 8 日，歐盟委員會發布 2023 年入盟評估聲明，建議歐盟理事會開啓與烏克蘭和摩爾多瓦的入盟談判。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169952577141483300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：歐盟委員會</figcaption></figure><p>烏克蘭和摩爾多瓦分別在去年 2 月和 3 月遞交入盟申請，也就是俄烏衝突開始之後。在提交申請後不到四個月時間內，烏克蘭和摩爾多瓦成為歐盟候選國，也是獲得候選國地位最快的兩國。</p><p>歐盟委員會公佈最新入盟建議後，歐盟全體成員將在今年 12 月的峯會上討論是否接納委員會的建議。只有 27 個歐盟成員國一致同意，歐盟才能開啓與烏克蘭的入盟談判。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231109/169952547171985800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>匈牙利官員已經對烏克蘭的改革進度提出異議，而入盟談判也是加入歐盟程序中最複雜、最耗時的一環。</p><p>上一個成功加入歐盟的國家克羅地亞從遞交申請開始到成功入盟共耗時 10 年。</p><h3>烏克蘭、摩爾多瓦、格魯吉亞</h3><p>歐盟委員會<a href="https://ec.europa.eu/commission/presscorner/detail/en/ip_23_5633" target="_blank">週三的聲明中</a>表示，過去數月，烏克蘭政府和議會在歐盟委員會提出的七項改革上取得了進展，證明瞭該國即便在戰爭時期也要推動改革以符合歐盟標準的決心。</p><p>去年，歐盟委員會為烏克蘭列出了啓動入盟談判所需的改革事項，包括司法機構改革、削弱寡頭勢力、反腐敗、確保少數族裔的權利。歐盟委員會最新評估認為，烏克蘭完成了兩項改革，在另外五項上取得了進展。</p><p>歐盟委員會主席馮德萊恩在讚賞烏克蘭取得的進展時，也明確該國還需要繼續完成改革。據她介紹，委員會之後將制定入盟談判的原則框架，明年 3 月將談判框架交給所有歐盟成員審閲並通報烏克蘭改革的情況。屆時，27 個成員國將最終決定是否要正式開啓與烏克蘭的入盟談判。</p><p><a href="https://www.nytimes.com/2023/11/08/world/europe/ukraine-eu-membership.html" target="_blank">烏克蘭總統澤連斯基</a>將歐盟委員會的入盟談判建議稱為「歷史性一步」，重申烏克蘭「必須」成為歐盟的一員。</p><p>澤連斯基的高級顧問近期接受<a href="https://edition.cnn.com/2023/11/08/world/eu-recommends-ukraine-accession-talks-intl/index.html" target="_blank">美國媒體採訪</a>時抱怨，巴以衝突分走了美國的關注焦點，也分走了歐洲的注意力，警告類似變化只會有利於俄羅斯。</p><p>此前美國總統拜登要求國會為烏克蘭和以色列等安全問題事宜批准 1000 億美元的新撥款，其中有 614 億為對烏援助。但美國眾議院共和黨人反對繼續對烏援助的呼聲日益高漲，認為美國應該將錢用於解決國內問題。</p><p>上月底，新上任的美國眾議院議長、<a href="https://minnesotareformer.com/2023/11/08/biden-administration-warns-of-dangers-of-turning-down-ukraine-aid-as-gop-voices-doubts/" target="_blank">共和黨人約翰遜</a>宣佈向眾議院提交一項單獨的以色列援助法案，這也意味着眾議院將推遲討論美國對烏克蘭的援助。</p><p>歐盟委員會則在美國轉移注意力之時表達對烏克蘭的支持。除了向烏克蘭拋出橄欖枝，歐盟委員會也建議歐盟理事會開啓與摩爾多瓦的入盟談判。人口僅 260 萬的摩爾多瓦位於烏克蘭和羅馬尼亞之間，也是前蘇聯國家。</p><p>對於曾與俄羅斯開戰的格魯吉亞，歐盟委員會最新評估認為該國在打擊有組織犯罪、確保性別平等、改善人權等方面採取了行動，建議歐盟理事會給予格魯吉亞歐盟候選國地位。</p><p>12 月 14 日到 15 日，歐盟將召開峯會，27 個成員國將討論歐盟委員會的入盟新建議。委員會的建議要得到採納，必須得到 27 個成員國一致同意。</p><h3>漫長入盟期</h3><p>根據<a href="https://neighbourhood-enlargement.ec.europa.eu/system/files/2022-10/eu_accession_process_clusters%20%28oct%202022%29.pdf" target="_blank">歐盟官網</a>列出的入盟步驟，歐洲國家要加入歐盟需要經過三個步驟：成為候選國、入盟談判和條約批准。烏克蘭即將開啓的是第二步，也是最耗時的步驟。</p><p>在這一步中，候選國需要與歐盟就六個主題下的約 35 個章節進行談判，候選國要對國內政策和法律進行改革以符合歐盟標準。這 30 多章談判涉及外交政策、防務政策、公共治理、法治、金融體系、税收、海關、食品安全、農業發展、消費者權益等各領域。</p><p><a href="https://www.pewresearch.org/short-reads/2022/07/26/how-exactly-do-countries-join-the-eu/" target="_blank">皮尤研究所</a>統計顯示，在現有歐盟的 27 個成員中，從開啓入盟談判到簽署入盟條約平均耗時為四年，佔整個入盟程序耗時的一半。</p><p>有 11 個成員國的入盟談判超過五年，葡萄牙、西班牙和克羅地亞都在六年以上。奧地利、芬蘭和瑞典耗時最短，僅用了一年多時間。</p><p>候選國的入盟談判時長主要取決於相關國家需要進行改革的程度以及歐盟成員國的態度。土耳其早在 1987 年就提交入盟申請，2005 年才開始入盟談判。2018 年，歐盟指責土耳其民主倒退，暫停了與該國的談判。</p><p>雖然目前歐盟主要國家對烏克蘭入盟表示支持，但烏克蘭需要改革的領域眾多，特別是腐敗問題和寡頭網絡。除此之外，即便在俄烏衝突前，烏克蘭的經濟實力也與歐盟成員國存在巨大差距。</p><p><a href="https://www.dw.com/en/ukraine-what-does-it-actually-mean-to-start-eu-accession-talks/a-67335661" target="_blank">歐盟數據顯示</a>，2020 年，烏克蘭的人均國內生產總值僅為歐盟平均值的 30%。部分歐盟成員擔憂隨着經濟實力弱的新成員加入，老成員國繳納的「會費」將上漲，獲得的撥款和補貼則將減少。</p><p><a href="https://www.nytimes.com/2023/11/08/world/europe/ukraine-eu-membership.html" target="_blank">匈牙利總理歐爾班</a>上月直言，烏克蘭入盟存在很多問題，首先要搞清楚的是「要花多少錢」。<a href="https://www.reuters.com/world/europe/eu-executive-proposes-start-membership-talks-with-ukraine-once-conditions-met-2023-11-08/" target="_blank">歐爾班的顧問</a>本月還指出，除非烏克蘭修改法律保護少數族裔權利，否則匈牙利不會支持烏克蘭入歐盟。</p><p>考慮到烏克蘭需要進行的複雜改革和部分歐盟成員國的不滿，歐盟政策研究機構歐洲政策研究中心研究員<a href="https://www.dw.com/en/ukraine-what-does-it-actually-mean-to-start-eu-accession-talks/a-67335661" target="_blank">阿赫夫萊迪亞尼</a>（Tinatin Akhvlediani ）表示，無法預測烏克蘭到底需要多長時間才能加入歐盟，「可能在 10 年內」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368269.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368269.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 理想汽車第三季度交付超 10 萬輛，創歷史新高 2023 年第三季度，理想汽車營收 346.8 億元，同比增長 271.2%，歸屬普通股股東淨利潤達 28.23 億元，已連續 4 個季度...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169952937531475100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368217.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368217.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 黑龍江樺南縣體育館坍塌事故最新進展；受賄超 2.1 億，招行原行長田惠宇認罪商務部：正在會同相關部門加快制定出台全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商務部：正在會同相關部門加快制定出台全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負面清單，引領全國持續擴大開放</h3><p>11 月 9 日，商務部召開例行新聞發佈會。商務部新聞發言人何亞東表示，2021 年 7 月，商務部發布了我國在跨境服務貿易領域的首張負面清單——海南自由貿易港跨境服務貿易負面清單，明確清單之外對境內外服務提供者一視同仁、平等准入，實現了我國服務貿易管理模式的重大變革。為落實黨中央、國務院決策部署，商務部正在會同相關部門加快制定出台全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負面清單，引領全國持續擴大開放。<a href="https://m.jiemian.com/article/10367084.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江樺南縣體育館坍塌事故最新進展：現場清查、調查取證正在進行</h3><p><span>據央視新聞，2023 年 11 月 6 日，黑龍江佳木斯樺南縣悦城體育館發生部分坍塌，事故造成 3 人死亡。事故發生後，當地成立「11·6」樺南縣悦城體育俱樂部坍塌事故調查組，調查組下設管理組、技術專家組、應急評估組等</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10368328.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>四川九峯山失聯 9 人已找到 8 人，驢友：當地路況複雜，山上沒信號</h3><p>近日，四川省彭州市九峯山有多名驢友爬山後失聯。2023 年 11 月 9 日，據川觀新聞等當地報道，四川省森林消防總隊相關負責人透露，目前消防救援人員已經找到 8 名被困人員，正在往山下轉移，還有 1 人失聯。<a href="https://m.jiemian.com/article/10367249.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>非法收受財物摺合人民幣共計 2.1 億餘元，招商銀行原黨委書記、行長田惠宇案一審開庭</h3><p>據央視新聞，2023 年 11 月 9 日，湖南省常德市中級人民法院一審公開開庭審理了招商銀行股份有限公司原黨委書記、行長田惠宇受賄、國有公司人員濫用職權、利用未公開信息交易、內幕交易、泄露內幕信息一案。<a href="https://m.jiemian.com/article/10367547.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中美航線新一輪增班計劃落地，海航、川航加入直航</h3><p><span>據央視新聞，中國民航局消息，從今天（11 月 9 日）起，中美間定期直飛客運航班再次增班。2023/2024 冬春航季，有望從目前每週 48 班增至每週 70 班，雙方航空公司每週各運營 35 班。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10366088.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>葡萄牙總理涉腐敗下台，歐洲最大鋰生產國新能源宏圖要翻車？</h3><p>長期執政的葡萄牙總理安東尼奧·科斯塔突然宣佈辭職。原因與其在發放鋰礦勘探許可證和綠氫生產特許權時涉嫌貪腐直接關聯。此前葡萄牙警方已經對科斯塔的府邸和環境與基礎設施建設部展開搜查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10227356.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國際油價跌破 80 美元，創三個月來新低</h3><p>國際原油價格創三個月以來新低。截至北京時間 11 月 9 日凌晨收盤，WTI 12 月原油期貨收跌 2.64%，報 75.33 美元/桶；布倫特 1 月原油期貨收跌 2.54%，報 79.54 美元。這是布倫特原油自 7 月以來首次跌破 80 美元/桶。<a href="https://m.jiemian.com/article/10366519.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>巴以衝突升級一個月：以軍進入加沙城內，反猶太主義抬頭</h3><p><span>巴以衝突升級滿一個月之際，以色列軍方圍繞加沙城開展多方位襲擊。11 月 7 日以軍正式進入加沙城內展開行動，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗組織（哈馬斯）同時也利用地道對以色列進行反攻。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10361751.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10368564.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10368564.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 廣州擬對電動自行車實行累積記分制度，大連通報多商户使用鬼秤被立案今天有哪些地方新聞值得關注？黑龍江中醫藥大學學生公寓牆體開裂？校方：設計...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【廣東<span>】</span></strong>廣州擬對電動自行車實行累積記分制度，正公開徵求意見</h3><p>據廣州日報等報道，廣州市公安局近日在官網發佈公告，公開徵求公眾對《廣州市電動自行車管理辦法（徵求意見稿）》的意見。針對電動自行車，《徵求意見稿》提出「總量控制」「信用管理」「記分管理」等綜合治理措施，並規定公安機關交通管理部門可以開展非現場執法。《徵求意見稿》提出，公安機關交通管理部門可以參照機動車駕駛證記分管理模式，對電動自行車駕駛人違反道路交通安全法律、法規，除依法給予行政處罰外，實行累積記分制度。累積記分達到相應分值，駕駛人應當接受道路交通安全法律、法規教育。在信用管理方面，《徵求意見稿》明確，駕駛電動自行車一年內有十次以上道路交通違法行為記錄，經公安機關交通管理部門依法告知後逾期不接受處理的，駕駛人違法信息將納入本市公共信用信息管理系統的個人信用檔案。</p><h3><strong>【黑龍江<span>】</span></strong>中醫藥大學學生公寓牆體開裂？校方：設計預留伸縮縫</h3><p>11 月 7 日，有網友發帖稱，黑龍江中醫藥大學學生公寓出現牆體開裂的情況。根據網友發帖內容顯示，公寓的四樓、五樓、六樓均能看見牆體裂縫，近期正值哈爾濱暴雪，屋子裏很冷。黑龍江中醫藥大學 11 月 8 日晚發佈情況説明稱，近日接到學生反映學生公寓 7 號樓局部牆體有裂縫情況後，學校立即邀請省內結構專家進行現場勘查和原因分析。依據該樓監測數據，經專家組研判，上述裂縫為該樓設計預留的伸縮縫，目前伸縮縫兩側結構構件均未出現損傷損壞，結構構件受力未受影響，不存在安全風險，可以正常使用。</p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>3 人經營盜版小説 APP 侵權 3000 餘部涉案超億元，被公訴</h3><p>據澎湃新聞報道，11 月 9 日，記者從上海市閔行區人民檢察院獲悉，一犯罪團夥經營盜版小説 APP，涉及侵權盜版小説 3000 餘部。近日，該院對該案犯罪嫌疑人杜某、徐某、田某以涉嫌侵犯著作權罪提起公訴。經查，2020 年起，被告人杜某先後夥同徐某、田某，在他人指使下參與註冊管理及實際控制多家公司，用於申請綁定「多看閲讀」等移動端小説 APP 軟件及網絡域名備案登記，並與第三方網絡推廣平台簽訂合作協議，為上述 APP 承接流量廣告營利。三名被告人蔘與運營的多個 APP，平均每月廣告流量收益在 300 萬元以上，侵犯多部熱門書籍和小説作品字節數超過 30 億字，運營金額達上億元。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169951887125317400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【北京<span>】</span></strong>呼吸道傳染病防控措施：學生感染流感等不得帶病上學</h3><p>據北京頭條客户端報道，為積極做好秋冬季呼吸道傳染病防控工作，北京市發佈了支原體肺炎等秋冬季呼吸道傳染病社會面防控措施，從學校、學生、家長、養老機構、醫療機構等方面給出具體防控建議。在學校防控措施上明確，發現學生出現發熱、咳嗽等症狀時，學校應及時為學生佩戴口罩並與家長聯繫，要求及時就醫，明確診斷後居家休息、積極治療，避免參加集體活動和進入公共場所。教師和學生感染流感、新冠、肺炎支原體後，不得帶病上班上學。養老機構發現老人出現發熱、咳嗽等症狀時，應及時就醫診治，避免參加集體活動和進入公共場所，同時積極組織老年人接種新冠、流感、肺炎球菌等疫苗，預防相關呼吸道傳染病。</p><h3><strong>【內蒙古<span>】自治區</span></strong>將積極申請設立中國（內蒙古）自由貿易試驗區</h3><p>11 月 9 日，在國新辦舉行的新聞發佈會上，內蒙古自治區黨委常委、宣傳部部長鄭宏範表示，內蒙古將積極申請設立中國（內蒙古）自由貿易試驗區，提升互市貿易區、綜合保税區等平台功能，深化與蒙古國、俄羅斯在農牧業、能源礦產、基礎設施、生態環保等領域合作。在加強區域協作互動方面，將積極融入京津冀協同發展，與天津、河北、遼寧等省市開展港口資源共享和內陸港合作。同時，要加強與長三角、粵港澳大灣區等區域互惠合作，實現更大範圍、更深層次、更高水平的互利共贏。</p><h3><strong>【海南<span>】</span></strong>萬寧警方發佈通告，督促涉電詐 12 人迅速回國投案自首</h3><p>據海南日報消息，萬寧市發佈《關於對非法滯留境外涉詐重點人員進行公開勸返的通告》稱，截至目前，萬寧市尚有 12 名國務院聯席辦通報的滯留緬北、金三角、柬埔寨等境外重點地區涉詐重點人員未回國。現對 12 名萬寧市至今未回國、拒不回國、失聯的滯留緬北、金三角、柬埔寨等境外人員依法進行勸返。凡是在 2023 年 12 月 31 日前主動回國投案，如實供述自己罪行的，可依法從輕或者減輕處罰；犯罪情節較輕的，可依法免除處罰；拒不回國投案自首的，司法機關將依法嚴懲。通告歡迎廣大市民羣眾積極檢舉揭發滯留境外人員及其相關違法犯罪線索。</p><h3><strong>【遼寧<span>】</span></strong>大連通報多商户使用鬼秤被立案，歡迎社會各界投訴舉報</h3><p>大連市市場監督管理局 11 月 9 日通報，大連市市場監管部門在全市範圍內持續深入開展電子秤市場秩序綜合整治專項行動，現通報 4 起相關案件查辦情況，分別是沙河口區福之源生鮮超市涉嫌在經營中故意使用破壞準確度的計量器具案；沙河口區兆軒海鮮店涉嫌在經營中故意使用破壞準確度的計量器具案；中山區尋味來餐飲店涉嫌在經營中使用計量器具未按照規定進行檢定案；鄭某涉嫌在經營中故意使用破壞準確度的計量器具案。下一步，全市市場監管部門將持續加大明察暗訪檢查力度，依法依規嚴厲查處使用以欺騙為目的計量器具等損害消費者合法權益的違法行為，對涉嫌犯罪的將移交司法機關追究刑事責任。同時，歡迎社會各界進行監督，一經發現違法違規行為，請撥打 12345 政務服務便民熱線或向屬地市場監管部門投訴舉報。</p><h3><strong>【福建<span>】</span></strong>福州養狗新規將實施，全市寵物犬超 18 萬隻無主犬 2 萬隻</h3><p>據福州新聞網消息，福州市人大常委會 11 月 9 日召開《福州市城市養犬管理條例》頒佈實施新聞發佈會，這部備受市民關注的法規將於 2024 年 1 月 1 日起正式施行。據瞭解，目前福州市六城區寵物犬保有量超過 18 萬隻，無主犬超過 2 萬隻。圍繞市民對於安全遛犬、文明養犬等方面的訴求，《條例》規定了攜犬出户時應當使用規範的束犬繩（鏈）牽領、在電梯或者樓梯等狹小密閉空間裏採取防傷人的安全措施、犬吠影響他人的採取有效措施予以制止等九項養犬人應當遵守的規定。《條例》規定了禁止放任或者驅使犬隻恐嚇傷害他人，由無民事行為能力人或者限制民事行為能力人單獨牽引犬隻以及佔用建築物共有部分等公共區域養犬、遺棄犬隻等行為。規定了絕對禁止攜犬進入、相對禁止攜犬進入的場所、劃定臨時禁止攜犬進入區域。規定了出現犬隻傷人時的處理措施。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10367294.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10367294.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 1-10 月全國 74.5 萬起火災致 1381 人死亡 10 月份 CPI 同比降 0.2% 環比降 0.1% 今天有哪些部委新聞值得關注？公安部：今年來收繳各類假章假證 1200 餘萬枚（本）...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>10 月份 CPI 同比降 0.2% 環比降 0.1%，PPI 環比持平</h3><p>國家統計局 11 月 9 日公佈數據顯示，2023 年 10 月份，全國居民消費價格同比下降 0.2%。其中，城市下降 0.1%，農村下降 0.5%；食品價格下降 4.0%，非食品價格上漲 0.7%；消費品價格下降 1.1%，服務價格上漲 1.2%。1—10 月平均，全國居民消費價格比上年同期上漲 0.4%。10 月份，全國居民消費價格環比下降 0.1%。其中，城市下降 0.1%，農村下降 0.1%；食品價格下降 0.8%，非食品價格持平；消費品價格下降 0.1%，服務價格下降 0.1%。此外，10 月份，PPI 從環比看，由上月上漲 0.4% 轉為持平。從同比看，PPI 下降 2.6%，降幅比上月擴大 0.1 個百分點。</p><h3>消防救援局：1-10 月接報火災 74.5 萬起，死亡 1381 人</h3><p>11 月 9 日，國家消防救援局公佈 2023 年 1-10 月全國火災形勢報告。今年 1-10 月，全國共接報火災 74.5 萬起，死亡 1381 人，受傷 2063 人，已核直接財產損失 61.5 億元，與去年同期相比，起數和傷人數分別上升 2.5% 和 6.5%，亡人數和損失分別下降 13.2% 和 9.7%。起火場所中，各類住宅發生火災 24.4 萬起，造成 979 人死亡、1244 人受傷，分別佔總數的 32.8%、70.9% 和 60.3%，是導致火災傷亡的最主要場所。農村地區火災比重高，共發生火災 43.2 萬起，佔總數的 57.9%。電氣是火災的首要原因，用火不慎、遺留火種、吸煙、自燃、燃放煙火爆竹、生產作業不慎等也佔一定比重。</p><h3>公安部：今年來收繳各類假章假證 1200 餘萬枚（本）</h3><p>11 月 9 日，公安部舉行新聞發佈會通報，近年來，製售假章假證違法犯罪多發，犯罪鏈條產業化、製假種類多元化、銷售渠道網絡化趨勢明顯，社會危害嚴重。在夏季行動中，公安機關將打擊製售假章假證違法犯罪作為工作重點，進行再部署、再推進。各地公安機關全面收繳假章假證成品、半成品，搗毀製假售假窩點，追查用假行為，消除現實危害。今年以來，全國共立案偵辦假章假證犯罪案件 7700 餘起，抓獲犯罪嫌疑人 1.1 萬名，收繳各類假章假證 1200 餘萬枚（本）。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169951796975940900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>工信部將召開光伏製造企業座談會，引導產能合理佈局</h3><p>據財聯社 11 月 9 日消息，記者從多位業內人士處求證獲悉，工信部電子信息司計劃召開光伏製造業企業座談會，重點圍繞光伏產業發展現狀、存在問題及挑戰，引導光伏產業產能合理佈局，推動光伏產業高質量發展等開展座談交流。據悉，此次召集的企業包括產業鏈各環節頭部企業，初步計劃 11 月 13 日進行，實際時間根據具體情況安排。</p><h3>發改委：到 2027 年內蒙古綜合經濟實力達全國中等水平</h3><p>國務院新聞辦公室 11 月 9 日舉行新聞發佈會，介紹《關於推動內蒙古高質量發展奮力書寫中國式現代化新篇章的意見》有關情況。國家發改委黨組成員郭蘭峯表示，《意見》提出，到 2027 年，內蒙古綜合經濟實力達到全國中等水平，城鄉居民收入達到全國平均水平。2035 年，內蒙古綜合經濟實力大幅躍升，經濟總量和城鄉居民收入邁上新台階，新能源體系基本建成，「兩個屏障」「兩個基地」「一個橋頭堡」作用進一步提升，在促進民族團結進步上繼續走在全國前列，與全國同步基本實現社會主義現代化。</p><h3>2023 年第三季度食品安全監督抽檢不合格率為 2.60%</h3><p>國家市場監管總局 11 月 9 日發佈食品安全監督抽檢情況，2023 年第三季度，全國市場監管部門完成食品安全監督抽檢 2130838 批次，發現不合格樣品 55473 批次，監督抽檢不合格率為 2.60%，較 2022 年同期下降 0.33 個百分點。從抽樣食品品種來看，消費量大的糧食加工品，食用油、油脂及其製品，肉製品，蛋製品，乳製品等 5 大類食品，監督抽檢不合格率分別為 0.73%、0.99%、0.85%、0.16%、0.08%，均低於總體抽檢不合格率。與上年同期相比，餐飲食品、餅乾等 22 大類食品抽檢不合格率有所降低，但蔬菜製品、調味品、水果製品等 10 類食品抽檢不合格率有所上升。從檢出的不合格項目類別看，一些不合格項目佔抽檢不合格樣品總量為：農藥殘留超標 36.20%，微生物污染 18.76%，超範圍超限量使用食品添加劑 13.20%，有機物污染問題 10.03%，獸藥殘留超標 8.86%，重金屬等污染 6.48%，質量指標不達標 5.27%。</p><h3>工信部將編制發佈中小企業數字化轉型發展指數</h3><p>據證券時報消息，記者 11 月 9 日獲悉，工業和信息化部將強化政策支撐，持續優化中小企業數字化水平評測指標和中小企業數字化轉型指南，編制發佈中小企業數字化轉型發展指數，做好中小企業數字化轉型城市試點工作，引導中小企業加快轉型步伐。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10367146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10367146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川九峯山失聯 9 人已找到 8 人，驢友：當地路況複雜，山上沒信號被困 9 人除 1 人滾落山底失聯外，其他 8 人生命體徵正常。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，四川省彭州市九峯山有多名驢友爬山後失聯。2023 年 11 月 9 日，據川觀新聞等當地報道，四川省森林消防總隊相關負責人透露，目前消防救援人員已經找到 8 名被困人員，正在往山下轉移，還有 1 人失聯。</p><p>報道稱，11 月 8 日 11 時許，被困驢友與指揮部取得聯繫，被困 9 人除 1 人滾落山底失聯外，其他 8 人生命體徵正常。</p><p>目前救援還在進行中。11 月 9 日下午，界面新聞致電彭州市消防救援大隊，接線工作人員稱尚不清楚目前前方救援進展。</p><p>公開信息顯示，九峯山位於彭州市西北部的龍門山鎮境內，距成都市約 97 公里，海拔 1200-4500 米，主峯太子城海拔 4812 米。</p><p>據上游新聞報道，彭州市政府相關人士介紹，11 月 7 日晚，當地接到報警求助稱，有來自四川成都、貴州等多個地方的驢友在九峯山上爬山時失聯，現在成都市及彭州市的消防救援隊伍正在山上進行搜救，「這幾天天氣不好，山上霧大，搜救較為困難。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/16995202915018600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新聞注意到，有驢友按照公里數、海拔、爬升海拔和路況繪製「成都户外徒步難度等級」圖表，將九峯山定為「4 星」（最高「5 星」）難度。九峯山徒步路線的里程為 15 公里，爬升 1885 米，最高海拔 3257 米。在介紹這一路線時，有驢友稱「距離長，多是地震後的碎石坡，有懸崖，踩滑就吃席」。</p><p>還有不少徒步過這一路線的驢友在社交媒體分享，九峯山景區在汶川地震後山體塌方比較嚴重，徒步過程中會穿過大量泥石流和塌方地段。曾於 2023 年 11 月 1 日在九峯山徒步的王琳（化名）告訴界面新聞，「趙九鐵」在成都徒步圈中很有名，「趙九鐵」指趙公山、九峯山、鐵瓦殿三個徒步路線，九峯山在其中徒步難度居中。</p><p>「九峯山戰線長，需要一定毅力。」王琳説，「不能下雨去，下雨難度肯定增大，因為有滑坡路段，有碎石路段，也有泥巴路打滑。」</p><p>王琳介紹，九峯山徒步路線分為三段，第一段從山腳紅房子到祖師殿，這段路很好走，第二段從祖師殿到觀音巖，途中有地震塌方造成的碎石路，第三段從觀音巖到南天門，海拔不斷爬升，南天門之後再爬升 500 米左右到達金頂。王琳上山徒步路線花費 6 小時，「祖師殿上去沒信號，出意外了就非常驚險。」</p><p>「一般金頂就是終點，還有體力的話可以去紅石灘，半小時路程也不遠，但那邊全是懸崖，更危險。」王琳説，驢友圈流傳「這次出事的人是到達金頂後，繼續往上走，在火焰峯那邊失聯。」</p><p>界面新聞注意到，九峯山近年已發生不止一起驢友在夜晚、惡劣天氣上山而直致被困、失足等事件。</p><p>媒體公開報道顯示，2020 年 1 月，來自湖北和四川瀘州的兩名驢友在九峯山登山，兩人墜亡遇難。2021 年 9 月，有位 62 歲瀋陽遊客趁着中秋小長假一個人到九峯山登山，但因山路複雜、體力不支迷失方向，被困山林中，又因未攜帶救生裝備無法自救，只能不斷向周圍呼喊發出求救信號，直到第二天下午才獲救。</p><p>2023 年 5 月，九峯山又有兩名遊客登山被困。經過 4 小時搜尋，消防救援人員先後找到了兩名被困遊客。據瞭解，他們此行目的是觀看雲海日出，於 5 月 20 日晚上 11 時左右徒步進山，由於山高林密，夜晚山中起霧，致使兩人偏離了正常路線，誤打誤撞進入了滑坡斷崖危險地帶，無法行進，只得原地報警等待救援。</p><p>此事發生後第二天，九峯山上又有 3 名大學生在登山途中「失聯」。當地消費救援人員趕赴現場救援，據瞭解，三名大學生於 5 月 20 日晚上徒步進山，準備觀看日出，在山頂度過一晚，由於九峯山頂海拔高度 4500 米左右，過了 1800 米的高度，手機就沒有信號，身在學校的同學因為長時間聯繫不上，於是選擇了報警求助。此後，2023 年 8 月，遊客代某也是獨自前往九峯山登山，在歷經近 9 個小時的攀登在山中迷路，報警後於第二天獲救。</p><p>彭州警方 2022 年 12 月曾專門發文提醒，「龍門山鎮山區地形複雜，山體不穩，並且野生動物繁多，請按照景區的規劃路線上山，未規劃景區不要擅自前往，以免被困山中或危及生命安全。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 09:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10367249.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10367249.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月 PPI 同比下降 2.6%，降幅擴大 0.1 個百分點 2023 年 10 月份，全國工業生產者出廠價格同比下降 2.6%，環比持平。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169949576165595000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 02:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10364309.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10364309.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月 CPI 同比再度轉負，下降 0.2%2023 年 10 月，全國居民消費價格同比下降 0.2%，時隔兩個月再次轉負；環比下降 0.1%，為近 4 個月最低值。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231109/169949519452857100.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 02:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10364187.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10364187.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[葡萄牙總理涉腐敗下台，歐洲最大鋰生產國新能源宏圖要翻車？目前歐盟大約 60% 的鋰加工自中國。科斯塔辭職後不排除該國北部兩大鋰礦的開採許可被暫時凍結。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>長期執政的葡萄牙總理</span><span>安東尼奧·科斯塔</span><span>突然宣佈辭職。原因與其在發放鋰礦勘探</span><span>許可證和綠氫生產特許權時</span><span>涉嫌</span><span>貪腐直接關聯。此前葡萄牙警方已經對科斯塔的府邸和環境與基礎設施建設部展開搜查。</span></p><p><span>根據</span><span>葡萄牙檢察官辦公室</span><span>的公告，科斯塔的幕僚長</span><span>Vítor Escária</span><span>、</span><span>錫尼什</span><span>市長</span><span>Nuno Mascarenhas</span><span>以及科斯塔的</span><span>私人</span><span>顧問</span><span>Diogo Lacerda Machado</span><span>均已被捕。</span></p><p><span>雖然</span><span>對貪腐行為感到吃驚並否認參與其中，且本人也並未被列為嫌疑人，但科斯塔依然通過電視講話宣佈自己立即辭職並在未來不再競選總理一職。</span></p><p><strong>葡萄牙的新能源夢</strong></p><p><span>此次涉嫌貪腐的項目包含葡萄牙</span><span>北部</span><span>Barroso 和 Monatelgre 鋰礦</span><span>勘探許可證的發放，以及該國南部</span><span>錫尼什港</span><span>制氫工廠和數據中心的大筆投資。目前已知嫌疑人利用科斯塔的名義來處理與合同交易相關的流程，但科斯塔本人究竟是否知情或涉嫌被動腐敗、影響力操縱等罪名仍有待該國最高法院裁定。</span></p><p><span>這些項目之所以能夠引發葡萄牙政壇大地震，與以鋰、氫為代表的新能源產業在葡萄牙經濟中佔據的愈發重要角色密不可分。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231109/169949006113057600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span>根據美國地質調查局的數據，葡萄牙擁有歐洲最大、全球第八大的</span><a href="https://www.euronews.com/2023/06/09/portugal-wants-to-exploit-its-lithium-reserves-but-at-what-cost-to-the-environment"><u>鋰</u><u>儲量</u></a><span>，已探明儲量至少超過 6 萬噸，且葡萄牙先前已開始小批量開採本土鋰礦並建設配套產業，目前該國已是歐洲第一大鋰礦物生產國。</span></p><p><span>隨着歐盟</span><span>近年來</span><span>堅持推行「去風險化」戰略，作為電動汽車產業鏈關鍵原材料的鋰礦物</span><span>已被歐盟委員會列入重點關注對象。今年歐盟又相繼公佈了《關鍵原材料法案》和《歐盟電池法案》，其中要求</span><span>來自單個第三方國家每種戰略原材料的年消耗量不</span><span>得</span><span>超過歐盟年消耗量的 65%</span><span>，而目前歐盟大約 6</span><span>0%</span><span>的鋰加工自中國。</span></p><p><span>為此歐盟正大力支持涉及關鍵項目的</span><a href="https://www.euractiv.com/section/circular-economy/news/parliament-to-bolster-eus-strategic-projects-for-critical-minerals/"><u>戰略項目</u></a><span>，相比於瑞典年初發現的稀土礦和德國萊茵河谷的鋰礦，此次處於風暴眼的</span><span>葡萄牙北部</span><span>Barroso</span><span>鋰礦儲量最大、進展也最順利。</span></p><p><span>自從 2</span><span>017</span><span>年</span><span>英國礦業公司</span><span>Savannah</span><span>全資收購</span><span>Barroso</span><span>鋰礦</span><span>之後，該礦就被視為西歐最重要的鋰項目並被投資者普遍看好。</span><span>Savannah</span><span>時任首席執行官</span><span>Dale Ferguson</span><span>曾</span><a href="https://www.euronews.com/2023/06/09/portugal-wants-to-exploit-its-lithium-reserves-but-at-what-cost-to-the-environment"><u>表示</u></a><span>，該項目將能夠年產 2</span><span>5000</span><span>噸氫氧化鋰，足以供應 5</span><span>0</span><span>萬輛電動汽車的電池組。此外，</span><span>Barroso</span><span>鋰礦</span><span>距離葡萄牙第二大城市和港口波爾圖僅 1</span><span>45</span><span>公里，物流條件明顯優於智利和加拿大鋰礦。</span></p><p><span>位於葡萄牙北部的另一座</span><span>Montalegre</span><span>鋰礦</span><span>的</span><a href="https://www.barrons.com/news/lithium-and-hydrogen-at-the-origin-of-portugal-s-political-crisis-5dc8e46f"><u>勘探</u></a><span>和開採權則由葡萄牙本土公司</span><span>Lusorecursos</span><span>獲得，該公司計劃投資 6</span><span>.5</span><span>億歐元建立年產量達 1</span><span>500</span><span>至 3</span><span>000</span><span>萬噸</span><span>氫氧化鋰</span><span>的生產基地。</span></p><p><span>作為兩大鋰礦的配套，葡萄牙能源巨頭</span><span>Galp Energia</span><span>還與瑞典動力電池製造商</span><span>Northvolt</span><span>計劃投資 7 億歐元在該國南部</span><span>錫尼什</span><span>建立歐洲最大的</span><span>綜合</span><a href="https://www.theportugalnews.com/zh/zh-news/2022-02-18/lithium-portugals-white-gold/65321"><u>鋰轉化廠</u></a><span>，預計年產量達 3</span><span>5000</span><span>噸</span><span>電池級氫氧化鋰</span><span>，足以滿足 7</span><span>0</span><span>萬輛電動汽車的電池需求。</span></p><p><span>錫尼什</span><span>同時也是此次貪腐問題</span><span>涉及的另一個項目——綠氫生產基地的所在地。</span></p><p><span>與坐擁歐洲最大鋰礦這一自然稟賦類似，伊比利亞半島充足的日照條件使得西班牙和葡萄牙兩國在氫能領域享有得天獨厚的優勢。</span></p><p><span>一般而言，根據電解制氫的電力來源不同，氫氣可以被分為可再生能源製得的綠氫、</span><span>將天然氣通過蒸汽甲烷重整</span><span>而製得的藍氫、使用核電製得的黃氫、通過化石燃料發電製得的灰氫等。其中碳排放最少的綠氫早在 2</span><span>020</span><span>年歐盟委員會公佈的《</span><span>歐洲氫能戰略</span><span>》之中就被列為重點項目。</span></p><p><span>由於氫氣理論上可以通過現有天然氣管道傳輸，已併入歐洲天然氣管道網絡的西葡兩國在制氫領域明顯比光照條件更佳的北非諸國更有優勢。為此西葡法三國在 2</span><span>022</span><span>年底就成立了 H</span><span>2</span><span>Med 項目，以連接三國的氫氣網絡、併為未來擴展為泛地中海管網打下基礎。</span></p><p><span>該項目發起企業之一的西班牙</span><span>Enagás</span><a href="https://www.handelsblatt.com/politik/deutschland/dekarbonisierung-wie-gruener-wasserstoff-von-der-iberischen-halbinsel-nach-deutschland-kommt/29452308.html"><u>預估</u></a><span>，</span><span>到 2</span><span>030</span><span>年 H</span><span>2</span><span>Med</span><span>每年可從伊比利亞半島向其他歐洲國家運輸 200 萬噸氫氣</span><span>。作為氫氣最大消耗國，德國已簽署協議願意接受全部氫氣用於該國製造業。根據計算，</span><span>德國</span><span>2</span><span>030</span><span>年</span><span>將消耗高達 130 太瓦時的氫氣</span><span>，其中五成至七成需要進口，H</span><span>2</span><span>Med 可以基本覆蓋所有進口。</span></p><p><span>作為葡萄牙未來氫能製造基地的核心，</span><a href="https://www.hydrogeninsight.com/production/partners-to-spend-more-than-1bn-on-500mw-plus-green-hydrogen-project-in-portugal/2-1-1353788"><u>錫尼什</u><u>生產基地羣</u></a><span>已經吸引到三批投資者並計劃建立三個制氫設施，其中包括由</span><span>加拿大可再生能源公司</span><span>NeoGreen</span><span>和葡萄牙開發商 Frequent Summer</span><span>共同投資的 1</span><span>0</span><span>億歐元、</span><span>哥本哈根基礎設施</span><span>基金</span><span>葡萄牙開發商 Madoqua Renewables 和荷蘭諮詢公司 Power2X</span><span>投資的 1</span><span>0</span><span>億歐元、以及風電巨頭維斯塔斯和葡萄牙能源巨頭 Galp 的另一筆投資。</span></p><p><span>三筆投資</span><span>計劃分別對應兩座</span><span>500 兆瓦</span><span>和一座 1</span><span>00</span><span>兆瓦的電解槽</span><span>，年產至少 1</span><span>0</span><span>萬噸氫氣。考慮到葡萄牙本國的氫能戰略中規劃</span><span>計劃到 2030 年建設</span><span>至少</span><span>1</span><span>吉瓦</span><span>的綠氫生產設施</span><span>，相當於</span><a href="https://www.hydrogeninsight.com/production/partners-to-spend-more-than-1bn-on-500mw-plus-green-hydrogen-project-in-portugal/2-1-1353788"><u>錫尼什生產基地羣</u></a><span>就貢獻了該國 1</span><span>10%</span><span>的制氫目標。</span></p><p><strong>葡萄牙政局何去何從</strong></p><p><span>葡萄牙在鋰資源和氫能源領域的雄心也並非沒有挑戰。其中北部的兩座鋰礦開採尤為困難。</span></p><p><span>雖然</span><span>葡萄牙環境保護局</span><span>APA 已</span><span>有條件批准</span><span>了兩個項目，但這未能平息環保組織和當地居民的強烈抵制。例如</span><span>Barroso</span><span>當地的行政長官</span><span>Fernando Queiroga</span><span>就</span><a href="https://www.dw.com/en/portugal-war-over-lithium-behind-the-mountains/a-59064217"><u>表示</u></a><span>：「如果鋰礦開採得到批准，我們這一</span><span>地區將被摧毀。」</span><span>Queiroga</span><span>擔憂鋰礦開採將嚴重打擊當地的畜牧業和蜂蜜產業</span><span>，而且預計該鋰礦將在十年後開採完畢，而對當地的生態影響卻是不可逆的。</span></p><p><span>由於鋰礦開採充滿爭議，現任葡萄牙環境部長</span><span>Duarte Cordeiro</span><span>和前任環境部長</span><span>João Pedro Matos Fernandes</span><span>都被監察機構納入重點調查對象。不過至今未有環境部施壓</span><span>環境保護局</span><span>對項目開綠燈的確切證據。</span></p><p><span>而另一個重點項目</span><span>錫尼什</span><span>氫能基地，葡萄牙政府則被懷疑為加快投資速度而由國家出面成立了由法國電力 EDF 和葡萄牙能源巨頭</span><span>Galp</span><span>構成的財團，最終兩家公司因涉嫌財務造假而導致財團解體。</span></p><p><span>雖然科斯塔辭職之後葡萄牙</span><span>對於新能源領域的重視程度並不會減少，但並不排除該國北部兩大鋰礦的開採許可被暫時凍結，以及</span><span>錫尼什</span><span>基地一筆投資打水飄的可能性。</span><span>不過考慮到</span><span>Barroso</span><span>鋰礦附近的村莊人口僅有 1</span><span>00</span><span>人，而</span><span>錫尼什</span><span>基地</span><span>的投資較為多元化，該系列項目完全告吹的概率並不大。</span></p><p><span>科斯塔辭職更大的影響則體現在政治層面。</span></p><p><span>自</span><span>2015</span><span>年執政以來，科斯塔和他領導的</span><span>社會黨</span><span>長期把持着葡萄牙政壇。雖然社會黨目前仍控制着議會的絕對多數席位，且葡萄牙總統</span><span>德索薩</span><span>理論上可以要求科斯塔繼續擔任看守總理或在黨內直接選擇繼任總理，但實際上考慮到科斯塔內閣多名成員以及幕僚都在此次貪腐風波中被一網打盡，</span><span>德索薩</span><span>總統可能難以找到一名合格的繼任總理。</span></p><p><span>一旦</span><span>德索薩</span><span>總統不得不宣佈解散議會並提前大選，</span><span>最大反對黨——右翼的</span><span>社會民主黨</span><span>大概率將獲得勝利。</span></p><p><span>與帶領葡萄牙走出經濟危機、併成為歐洲經濟增長熱點的科斯塔不同，</span><span>社會民主黨</span><span>和其黨魁</span><span>Luís Montenegro</span><span>在經濟政策上與科斯塔政府大相徑庭，</span><span>該黨一直在努力</span><span>擺脱歐盟施壓的保持財政緊縮政策的壓力。</span></p><p><span>根據葡萄牙</span><span>盧薩社</span><span>面向經濟學家的問卷</span><a href="https://www.macaubusiness.com/portugal-economists-forecast-economic-growth-to-slowdown-in-q3/"><u>調查</u></a><span>顯示，該國三季度經濟同比增速將在 1</span><span>.7%</span><span>至 2</span><span>.4%</span><span>之間，明顯強於法國、德國等歐洲核心經濟體。至於曾經被詬病的債務問題，預計葡萄牙的債務與 GDP 佔比將從頂峯的 1</span><span>34.9%</span><span>下跌至今年年底的 1</span><span>06%</span><span>。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 01:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10227356.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10227356.html</link>
            <author>
                <![CDATA[錢伯彥]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 仇開明已任中共中央台辦副主任；布倫特原油失守 80 美元/桶證監會楊柳：持續加強與外資機構溝通交流，穩定外資預期；比亞迪財險獲得經營車險資質；涉轉...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>證監會楊柳：持續加強與外資機構溝通交流，穩定外資預期</h3><p>據央視新聞，11 月 8 日，2023 金融街論壇年會在北京召開，中國證監會國際合作部副主任、一級巡視員楊柳表示，近年來證監會積極穩妥推進資本市場制度型雙向開放，提升跨境投融資便利化。楊柳表示，針對近期資本市場的一些新形勢，中國證監會持續加強與外資機構的溝通交流，通過國際投資圓桌會、赴境外直接溝通交流等多種形式，瞭解外資機構對當前宏觀經濟、對市場的看法，並認真聽取外資機構的意見建議，宣傳境內資本市場的投資價值和投資潛力，迴應並推動解決外資關切問題，穩定外資預期。</p><h3>仇開明已任中共中央台辦副主任</h3><p>中共中央台灣工作辦公室官網「機構設置」欄目更新顯示，仇開明已任中共中央台辦副主任。</p><h3>布倫特原油失守 80 美元/桶，為 7 月 21 日來新低</h3><p>財聯社 11 月 8 日電，布倫特原油失守 80 美元/桶，為 7 月 21 日來新低，日內跌幅 1.68%。WTI 原油日內跌 1.75%，報 75.69 美元/桶。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>比亞迪財險獲得經營車險資質</h3><p>11 月 8 日，國家金融監督管理總局披露的批覆文件顯示，同意深圳比亞迪財產保險有限公司（下稱比亞迪財險）變更業務範圍。比亞迪財險的業務範圍新增了「機動車保險，包括機動車交通事故責任強制保險和機動車商業保險」。這也意味着，比亞迪在收購易安財險之後，獲得了經營車險的資質。</p><h3>涉轉融通惹爭議？隆基綠能：因涉嫌違反限制性規定轉讓公司股票，證監會決定對股東高瓴旗下 HHLR 公司立案</h3><p>隆基綠能 11 月 8 日公告，獲悉股東 HHLR 管理有限公司（簡稱「HHLR 公司」）於 2023 年 11 月 8 日收到中國證監會下發的立案告知書，因涉嫌違反限制性規定轉讓隆基綠能股票，根據《中華人民共和國證券法》《中華人民共和國行政處罰法》等法律法規，中國證監會決定對高瓴旗下 HHLR 公司立案。2020 年 HHLR 受讓隆基綠能股東李春安 6% 股份，2021 年一季度進入上市公司前十大股東，一直持股 5.85%。今年 3 月 21 日，隆基綠能公告，HHLR 參與轉融通證券出借業務借出 1% 股份，持股比例降至 4.85%，同時間發佈的簡式權益變動報告書也明確指出「本次權益變動完成後，信息披露義務人（HHLR）不再為上市公司持股 5% 以上股東」。</p><h3>三星生成式 AI 模型「高斯」亮相，將整合進旗下手機產品</h3><p>11 月 8 日，三星電子在首爾研發中心展示旗下首款生成式人工智能（AI）模型「高斯」（Gauss），該模型以 19 世紀德國數學家高斯的名字而命名，可望在明年上半年搭載於 Galaxy S24 系列手機。該模型包括三個子模型，分別為語言模型高斯語言、編碼助理模型高斯編碼、及圖片生成模型高斯圖像。該公司表示，高斯模型目前僅在內部員工中使用，但「在不久的將來」將向公眾用户開放。</p><h3>安德瑪下調 2024 財年營收預期，預計將下降 2% 至 4%</h3><p>11 月 8 日，安德瑪發佈截至 2023 年 9 月 30 日的 2024 財年第二季度財務業績。財報顯示，第二財季營收與上年同期持平，為 16 億美元；營業利潤為 1.46 億美元，上年同期為 1.19 億美元；淨利潤為 1.1 億美元，上年同期為 8693 萬美元；攤薄後每股收益為 0.24 美元，上年同期為 0.19 美元。同時，安德瑪更新 2024 財年預期：營收預計將下降 2% 至 4%，此前預期為「持平至小幅上升」；營業利潤及攤薄後每股收益維持不變。</p><h3>聯合國環境署：全球化石燃料計劃產量與控温目標限制產量存在巨大差異</h3><p>據央視新聞，11 月 8 日，聯合國環境規劃署聯合多家國際環境研究機構發佈的一份最新報告顯示，到 2030 年，各國計劃中的化石燃料生產量與將全球變暖幅度限制在 1.5 到 2 攝氏度的生產量要求之間存在巨大差異。目前的預計產量比控制全球變暖幅度在 1.5 攝氏度以內的產量限制要高出約 110%，比控制全球變暖幅度在 2 攝氏度以內的產量限制高出 69%。</p><h3>美股收評：指數收盤漲跌不一，納指實現九連漲</h3><p><span>美股三大股指漲跌不一，截至收盤，道指報 34112.27 點，跌 0.12%；標普 500 指數報 4382.78 點，漲 0.10%；納指報 13650.41 點，漲 0.08%。由於科技股的助推，標普 500 指數已連續第 8 個交易日上漲、納指連續第 9 個交易日上漲，均創 2021 年 11 月以來的最長連續上漲紀錄。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10362707.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10362707.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突升級一個月：以軍進入加沙城內，反猶太主義抬頭以色列戰鬥工程部隊正在使用爆炸裝置摧毀加沙地下隧道，截至月 8 日凌晨已摧毀了 100 個豎井。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以衝突升級滿一個月之際，以色列軍方圍繞加沙城開展多方位襲擊。11 月 7 日以軍正式進入加沙城內展開行動，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗組織（哈馬斯）同時也利用地道對以色列進行反攻。</p><p>以色列國防部長加蘭特宣佈哈馬斯<span><span><span>最高領導人</span></span></span>葉海亞·辛瓦爾羽翼漸弱，目前被困在加沙城內的一處掩體中。哈馬斯軍事部門沒有立即對此事作出迴應。</p><p>聯合國數次呼籲以色列進行人道主義停火。7 日當天，聯合國秘書長髮言人 Stéphane Dujarric 表示秘書長嚴厲譴責哈馬斯對以色列實施的恐怖主義行為，同時表示對加沙地帶的人道主義危機深感悲痛，再次呼籲巴以進行人道主義停火。</p><p>以色列方面堅持若哈馬斯不釋放人質他們就不會停火，美國總統拜登從中斡旋。白宮在兩天前的一份聲明中表示拜登和以色列總理內塔尼亞胡討論了人道主義暫停的可能性，拜登希望內塔尼亞胡可以應允為期三天的人道主義暫停以確保哈馬斯釋放 10 至 15 名人質。</p><p>對此，內塔尼亞胡稱將考慮在未來的衝突中進行多次為期一小時的戰術性暫停，為人道主義援助和人質釋放提供時間。</p><h3>以色列進入加沙城內，計劃摧毀地下隧道</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169944290635637900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以色列國防部長 11 月 6 日批准了在加沙城和加沙北部採取進一步行動的軍事計劃。消息人士透露該計劃包括找到並摧毀加沙的地下隧道系統。</p><p>加沙地下隧道網絡錯綜複雜，總長達數百公里，深達 80 米，被稱為「蜘蛛的隧道」。</p><p>以色列此前的空襲對隧道造成的損壞微乎其微，現已開始組織人力勘察隧道情況。以色列軍方對地面部隊進行了定位和封鎖隧道入口的訓練，還從戰鬥工程兵團挑選了一支專業突擊隊，起名叫 Yahalom，也被稱為「黃鼠狼」，專門負責尋找和摧毀隧道。</p><p>由於擔心遭受埋伏，以色列軍隊制定了詳盡的計劃。在採取行動之前，以色列軍隊利用機器人和嗅探犬定位隧道入口，並由專業地面部隊對隧道進行探測。以色列前國防情報局局長阿莫斯·亞德林對路透社表示他們將一寸一寸、一米一米推進，以避免人員傷亡並儘可能對哈馬斯帶來更大的打擊。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169944350257146500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>（視頻截圖）一名以色列士兵正在檢查哈馬斯武裝分子使用的地道入口。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>除此之外，以色列還利用加沙居民收集有關隧道的具體情報。目前，以色列戰鬥工程部隊正在使用爆炸裝置摧毀隧道。截至 8 日凌晨，他們已經摧毀了 100 個豎井。</p><p>以色列對未來加沙的歸屬問題一直含糊其辭。本月 7 日，內塔尼亞胡公開表示當以色列和哈馬斯衝突結束之後，以色列將全面負責加沙地帶的安全責任。然而國防部長加蘭特卻説衝突結束後，以色列和哈馬斯都不會接管加沙。</p><p>以色列外交部長埃利·科恩對《華爾街日報》表示，以色列希望將加沙地帶納入國際聯盟的管轄範圍，或者直接由加沙當地政治領導人管理。</p><p>拜登政府對以色列接管加沙持<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/us-opposes-israeli-occupation-post-conflict-gaza-white-house-2023-11-07/" target="_blank">反對態度</a>。白宮國家安全發言人約翰·柯比 7 日表示，以色列和美國是朋友關係，不必在每個問題上都達成一致。</p><h3>國際社會呼籲停火，反猶太主義四起</h3><p>10 月 7 日開始，哈馬斯武裝分子在以色列殺害了 1400 人，劫持約 240 名人質。以色列的反攻則造成加沙地帶死亡人數過萬。加沙衞生部數據顯示，加沙地帶平均每天有 160 名兒童被殺害，總死亡人數已經超過 10000 人。</p><p>截至 11 月 7 日，已經有超過三分之二的加沙人流離失所。聯合國近東救濟工程處表示加沙地帶有 150 萬人生活在恐懼和不人道的生活條件中，每天為尋找食物和水苦苦掙扎，超過 71 萬人在加沙地帶的 149 個近東救濟工程處建築中避難。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169944358276602200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>受傷的巴勒斯坦人在加沙城的希法醫院接受治療。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>國際社會呼籲停火，為加沙地帶提供更多的人道主義援助。聯合國衞生機構發言人克里斯蒂安·林德梅爾強調加沙居民迫切需要水、燃料、食物和安全的醫療服務，他呼籲每天要往加沙地帶運送 500 輛卡車援助物資以滿足當地需求。</p><p>11 月 6 日，歐盟宣佈向加沙地帶提供 2500 萬歐元的人道主義援助，援助資金計劃總計已經超過了 1 億歐元。與此同時，歐盟也正與以色列、埃及、聯合國合作，讓更多的援助車隊進入加沙。</p><p>由於以色列堅決反對停火，加沙地帶人道主義危機加劇，國際社會<a href="https://www.reuters.com/world/europe/activists-see-rise-german-antisemitism-since-oct-7-attack-israel-2023-11-07/" target="_blank">反猶太主義</a>有所抬頭。二戰後，德國與以色列關係密切並作出贖罪的姿態，試圖贏回被納粹分子摧毀的國際聲譽。然而，近期德國爆發了一波抗議浪潮，民眾對以色列長達一個月的轟炸表示不滿。德國社會學家 Beate Kuepper 表示德國有 5.7% 的人口表現出反猶太主義態度，是兩年前的三倍。英國社區安全信託基金也表示僅在衝突爆發 4 天之內，該國的反猶太主義事件激增 300% 以上。</p><p>在美國，線上線下<a href="https://www.voanews.com/a/antisemitism-surges-around-world-as-israel-hamas-clash/7306956.html" target="_blank">反猶太主義事件</a>激增。據猶太民權反誹謗組織統計，僅 10 月 7 日巴以衝突爆發 18 小時內，社交平台 Telegram 上的反猶太主義威脅激增 488%。在猶他州鹽湖城，一座猶太教堂收到炸彈威脅。此外，還有多起針對猶太餐廳和猶太人的威脅行為。<a href="https://www.cnn.com/2023/10/31/politics/antisemitism-unstable-world-analysis/index.html" target="_blank">為此</a>，一些猶太走讀學校取消課程，猶太教堂也被封鎖。</p><p>美國教育部長米格爾·卡多納 7 日對校園內各類反猶太主義行為進行了嚴厲譴責，表示大學校園不能出現反猶太主義或者仇恨伊斯蘭行為。他警告如果學校不配合對這些行為進行打擊，就會失去聯邦資助資金。</p><p>下週一，美國猶太組織將在華盛頓特區舉行親以色列遊行譴責反猶太主義。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361751.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361751.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[軍事行動環境成本幾何？報告稱英美軍隊「欠」下千億美元碳排放債軍事排放迄今不受國際氣候協議碳減排的約束。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>一項新研究計算出，由於其碳排放，美國和英國兩國軍隊「欠」下至少 1110 億美元的賠償金，以補償那些受氣候變暖損害最嚴重的社區。</p><p>據英國智庫「共同財富」和美國「氣候與社區項目」在本週一<a href="https://www.common-wealth.org/publications/less-war-less-warming-a-reparative-approach-to-us-and-uk-military-ecological-damages" target="_blank">聯合發佈的報告</a>，自 2015 年巴黎氣候協定簽訂以來，英美兩國軍隊已排放了至少 4.3 億噸二氧化碳。為此，美國軍方需要賠償 1060 億美元的國際氣候融資，而英國軍方則需賠償 50 億美元。</p><p>這項研究採用了一種被稱為「碳的社會成本」框架的計算方法。這是一種以美元為單位估算大氣中每增加一噸碳所造成的氣候損害的成本的方法。</p><p>除了提供氣候賠償外，這份 30 頁的報告還呼籲英美兩國關閉部分海外軍事基地、削減武裝部隊規模以減少碳排放。</p><p>報告的合著者之一比格（Patrick Bigger）説，英美武裝部隊維持全球軍事影響力的環境成本「驚人」。根據報告，美國軍方消耗的能源佔其政府總能耗的五分之四。而英國軍隊至少佔該國公共部門總排放量的 40%。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943977192591500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一合著者羅加利&nbsp;(Khem Rogaly)&nbsp;指出，英美在全球擁有約 900 個海外軍事基地，而他們大多是「冷戰時期遺蹟」，並且由於技術和後勤進步而顯得多餘。另外，他們在如今優先考慮和平的外交政策中「根本沒有必要」。</p><p>這些全球軍事基地的碳排放方式主要是指化石燃料能源供給、為軍事活動建造設施、清理土地、排放有毒廢物等。</p><p>有批評稱該報告只瞄準英美兩國，沒有納入其他全球軍事大國。對此，研究人員表示，之所以特別關注英美，原因在於自工業革命以來，他們一直是現代化石燃料經濟的「建築師」，其軍事力量「在維護全球資本主義化石燃料開採方面的作用怎麼強調都不為過」。</p><p>美國智庫「政策研究所」（<span>IPS）</span>的氣候政策項目主任森（<span>Basav Sen</span>）審閲了這份新報告。他認為這項研究「至關重要」，因為若不將軍工領域納入進來，就無法準確計算全球碳排放量。</p><p>然而上述估計「相當保守」。原因之一在於無法獲取足夠完整和透明的數據。另外，軍事供應鏈中的大部分排放量也沒有計算在內，也未能考慮噴氣飛機等某些軍事活動的氣候影響。</p><p>事實上，軍事排放迄今不受國際氣候協議碳減排的約束，其排放不被記錄在案。</p><p>1997 年的《京都議定書》是全球氣候行動的里程碑之一，它是首個具有法律效力的限定減排具體目標的氣候條約。但是在美國的遊説下，海外軍事活動被排除出減排範圍。</p><p>在 2015 年的巴黎氣候協定談判期間，軍事排放報告只被列為「可選」項，這意味着它實際上再次被豁免。理由是披露軍隊能源使用數據可能會破壞國家安全。</p><p>然而這一領域的碳排放並不少。另據 2022 年的<a href="https://ceobs.org/wp-content/uploads/2022/11/SGRCEOBS-Estimating_Global_MIlitary_GHG_Emissions_Nov22_rev.pdf" target="_blank">一項估計</a>，軍隊是全球氣候危機的最大推動者之一，佔全球温室氣體排放總量的 5.5%。</p><p>隨着氣候變暖愈發嚴重，科學家和環保組織正加大對聯合國的壓力，以迫使軍隊披露所有排放量。環保組織還在今年 2 月份致函聯合國氣候變化框架公約（UNFCCC），呼籲聯合國氣候機構將所有軍事排放納入其中，因為它們對於全面的全球碳核算具有重要意義。</p><p>UNFCCC 在回覆媒體的郵件中表示，雖然目前沒有修改軍事排放核算指南的具體計劃，但該問題可能會在未來的氣候峯會上討論，包括本月底即將在阿聯酋舉行的 COP28 氣候大會。</p><p>而軍事行動碳排放領域的研究也正呈現「爆發式」增長。比如在今年前 5 個月中，至少已有<a href="https://www.reuters.com/business/environment/worlds-war-greenhouse-gas-emissions-has-military-blind-spot-2023-07-10/" target="_blank">17 篇</a>同行評審論文發表，是去年全年數量的三倍，也超過了前 9 年的總和。</p><p>在今年 9 月底牛津大學和倫敦瑪麗女王大學舉辦的一次<a href="https://ceobs.org/proceedings-of-the-first-military-emissions-gap-conference/" target="_blank">軍事脱碳會議</a>中，與會學者表示，軍隊必須納入國際氣候談判的一部分，這不僅對氣候領域具有重要意義，同時也對解決國際分歧、消除戰爭根源以及加強外交應對氣候緊急情況至關重要。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361476.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361476.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突連帶打擊：土耳其議會拉黑可口可樂，多國抵制歐美品牌當地緣政治局勢緊張時，部分標誌性商品會被賦予政治意義、成為被打擊對象。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2003 年的伊拉克戰爭開始後，<a href="https://www.latimes.com/archives/la-xpm-2003-apr-06-war-briefs6.5-story.html" target="_blank">黎巴嫩首都貝魯特</a>的麥當勞遭遇炸彈襲擊；當西方世界因「9.11」恐襲對穆斯林的敵意上漲時，突尼斯商人推出了清真飲品麥加可樂替代美國的可口可樂。</p><p>在如今的商品社會，當地緣政治局勢緊張時，部分標誌性商品會被賦予政治意義、成為被打擊對象以表達民眾的不滿。</p><p>在俄烏衝突中，俄羅斯的代表商品伏特加率先被西方國家列入抵制名單。在本輪巴以衝突中，隨着加沙地帶死亡人數過萬，阿拉伯世界和穆斯林國家民眾開始將以色列商品以及有代表性的歐美品牌拉入抵制名單。</p><p>目前，從埃及、約旦、科威特、巴林、卡塔爾、土耳其到印度尼西亞和馬來西亞都掀起了抵制潮，麥當勞等代表性品牌首當其衝。</p><h3>土耳其議會下場</h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943786114824400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/turkish-parliament-removes-brands-menu-over-alleged-israel-support-2023-11-07/" target="_blank">路透社</a>報道，土耳其大國民議會 11 月 7 日發聲明宣佈，支持以色列的公司產品將不會繼續在議會餐廳、咖啡廳和茶館出售。</p><p>聲明表示，做出這一決定的是國民議會議長庫爾圖爾穆斯（Numan Kurtulmus），目的在於響應土耳其民眾的情緒，抵制支持以色列殺害加沙平民的公司。</p><p>聲明沒有公佈抵制產品的品牌，但土耳其議會消息人士透露，目前議會菜單下架了可口可樂飲料和雀巢咖啡。但土耳其方面並沒有詳細説明相關公司是如何支持以色列在加沙的軍事行動。</p><p>土耳其議會也是本輪抵制潮中第一個下場的官方機構。此前一天，<a href="https://www.middleeastmonitor.com/20231107-turkish-universities-boycott-pro-israel-brands-over-gaza-war/" target="_blank">土耳其黑海西部大學協會</a>宣佈在 17 所大學下架支持以色列的公司產品。協會聲明稱，此舉是為了證明土耳其不會對加沙的人道主義罪行保持沉默。</p><p>上週，<a href="https://www.dailysabah.com/politics/boycott-of-israeli-goods-grows-across-turkiye-amid-attacks-on-gaza/news" target="_blank">土耳其多個省的政府機構</a>和大學已經宣佈抵制來自以色列的商品。土耳其執政黨正發黨在伊斯坦布爾市的主席卡巴克泰佩（Osman Nuri Kabaktepe）呼籲所有政府和民間機構抵制以色列商品，直到巴勒斯坦建國。</p><p>對於將抵制以色列商品擴大到抵制歐美商品，土耳其《<a href="https://www.dailysabah.com/politics/boycott-of-israeli-goods-grows-across-turkiye-amid-attacks-on-gaza/news" target="_blank">沙巴日報</a>》給出的解釋是，阿拉伯世界對以色列在加沙行動的憤怒已經蔓延到以色列的盟友身上，「特別是美國」。</p><p>過去一個月，土耳其民眾不斷舉行抗議遊行呼籲加沙停火。上週末，支持巴勒斯坦的抗議者還試圖衝入美軍在土耳其阿達納省的基地。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/10265140.html" target="_blank">美國國務院官員</a>此前透露，阿拉伯國家同行警告，美國此番在加沙衝突上的態度可能會讓美國在阿拉伯國家失去一代人的支持。</p><h3>多國抵制</h3><p>作為美國最知名的品牌之一，麥當勞也是最早被抵制的對象。本輪巴以衝突開始後，以色列的麥當勞宣佈為以色列國防軍免費提供餐飲，此舉引發阿拉伯世界抗議。</p><p>土耳其、約旦、埃及、黎巴嫩、科威特<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/21/mideast-mcdonalds-israel-arab-world/" target="_blank">等國的麥當勞紛紛</a>發聲明，強調以色列麥當勞的決定與其他麥當勞分店無關。科威特、阿聯酋、卡塔爾等國的麥當勞還宣佈為加沙地帶提供援助金。</p><p>麥當勞總公司則在社交媒體平台發文，強調該公司沒有支持和資助巴以衝突中的任何一方，當地合作方的行為沒有得到公司批准和認可，為其自行決定。</p><p>聲明表示，「我們的心」與受衝突影響的所有家庭同在。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943808266063300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：Instagram</figcaption></figure><p>但這份聲明並沒有讓麥當勞解套。巴勒斯坦運動組織「抵制、撤資、制裁」（BDS）在社交媒體發佈了抵制名單，麥當勞、必勝客、漢堡王、家樂福、西門子、法國安盛等知名歐美品牌名列其中。「BDS 運動」（#BDSMovement）也成為 X 平台的熱門標籤。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169943817866013300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p><a href="https://www.scmp.com/week-asia/people/article/3240503/anti-israel-boycotts-indonesia-hit-mcdonalds-pringles-malaysians-quit-singapores-grab-over-gaza-war" target="_blank">印尼的社交媒體平台</a>則列出了 121 種抵制品牌，包括雀巢、聯合利華，但相關帖子並沒有提供證據證明這些公司支持以色列。</p><p>除社交媒體上的抵制潮，谷歌瀏覽器 Google Chrome 還推出了一款新的擴展程序「PalestinePact」。這款程序能夠自動屏蔽被抵制產品的網頁廣告。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231108/169943830061029600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在線下，科威特等國在鬧市區豎起了<a href="https://www.france24.com/en/live-news/20231106-did-you-kill-a-palestinian-anti-west-boycott-sweeps-mideast" target="_blank">大幅廣告牌</a>，廣告印有受傷加沙兒童的照片，配文為「你今天殺了巴勒斯坦人嗎？」和「抵制」標籤（#boycotters）。</p><p>各國的抵制潮正在產生效果。美國咖啡品牌 Pura Vida 和法國糕點 Maitre Choux 關閉了在卡塔爾多哈的分店，<a href="https://www.newarab.com/news/egypts-boycott-campaign-pro-israel-franchises-grows" target="_blank">埃及本地碳酸飲料品牌</a>Spiro Spathis 銷量暴漲 350%，亞歷山大港多家麥當勞外還出現了抗議遊行。</p><p>但與所有抵制行動一樣，本輪抵制潮也對各國本地的商業活動造成影響。埃及商會聯合會在<a href="https://www.facebook.com/photo?fbid=720622290093412&amp;set=a.149141143908199" target="_blank">Facebook</a>髮長文，警告對各品牌的抵制只會傷害埃及人。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231108/169943840019696700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：Facebook</figcaption></figure><p>聲明指出，目前被抵制的歐美品牌在埃及的經營方式大部分為特許經營，門店僱用的是埃及人，交税交給埃及當局。除此之外，埃及分店的營業額僅佔相關品牌全球營業額的 1% 以下，因此抵制行動不會對相關品牌的母公司產生任何實質影響。</p><p>埃及商會聯合會呼籲埃及民眾停止抵制行動，不要繼續傷害埃及本國勞動者和投資者。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 13:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361254.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361254.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 滬深交易所：適當收緊上市公司再融資；中糧集團原副總經理周政被查國辦轉發《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》；中美舉行軍控與防...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國辦轉發《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》</h3><p>據中國政府網 11 月 8 日消息，國務院辦公廳轉發國家發展改革委、財政部《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360641.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中美舉行軍控與防擴散磋商</h3><p>據外交部網站，11 月 6 日，中國外交部軍控司司長孫曉波與美國國務院主管軍控事務的助理國務卿斯圖爾特在華盛頓舉行了軍控與防擴散磋商。<a href="https://m.jiemian.com/article/10361107.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部組織對含有內外資不合理差別待遇內容的規定及措施進行專項清理</h3><p>據商務部網站，商務部辦公廳發佈關於請做好內外資不合理、差別待遇專項清理工作的函。<a href="https://m.jiemian.com/article/10361123.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>滬深交易所有關負責人就優化再融資監管安排相關情況答記者問</h3><p>11 月 8 日，滬深交易所正式出台優化再融資的具體措施，貫徹落實好《證監會統籌一二級市場平衡，優化 IPO、再融資監管安排》。經梳理，本次出台的具體舉措主要有五個方面，主要圍繞從嚴從緊的把關要求，把握好再融資節奏，對再融資募集資金的合理性、必要性從嚴把關。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360450.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>潘功勝闡釋地方化債四項措施，央行將對債務負擔較重地區提供支持</h3><p>中國人民銀行行長潘功勝週三在 2023 金融街論壇年會上表示，今年以來，金融部門已會同有關部門採取多項措施，積極支持地方政府穩妥化解債務風險。必要時，中國人民銀行還將對債務負擔相對較重地區提供應急流動性支持。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360175.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>黑龍江對大跨度重型鋼結構屋面建築開展排查整治</h3><p>據黑龍江省住建廳，佳木斯市樺南縣悦城體育俱樂部屋頂坍塌事故發生後，黑龍江在全省開展房屋建築安全檢查「回頭看」工作，重點對大跨度重型鋼結構屋面建築進行排查整治。<a href="https://m.jiemian.com/article/10360839.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中糧集團有限公司原副總經理周政接受審查調查</h3><p>中糧集團有限公司原黨組成員、副總經理周政涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10359810.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10361371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10361371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 江西警方偵破網絡水軍案涉案 40 億元，重慶破獲新型網絡盜版數字刊物案今天有哪些地方新聞值得關注？內蒙古阿爾山新能源公交車因天冷停運，借用燃油...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【江西<span>】</span></strong>為 9 萬多家電商刷好評嫌犯被刑拘，涉案資金達 40 億元</h3><p>據央視新聞報道，很多人習慣先看評價再買單。但在江西警方破獲的一起案件中，刷單網站組織大量「網絡水軍」，為 9 萬多家電商刷好評嫌犯被刑拘，涉案資金流水高達 40 億元。該特大刷單平台分工明確，有推廣招商團隊、三個等級的「刷手」、客服人員等。有的商户會要求「刷手」貨比三家再評價，提升所謂好評的可信度。</p><h3><strong>【內蒙古<span>】</span></strong>阿爾山新能源公交車因天冷停運，借用燃油車運行</h3><p>據央視網消息，內蒙古自治區阿爾山市宏盛公交客運公司 11 月 7 日發佈「公交車停運通知」稱，因氣温驟降，天氣轉冷，車輛續航里程無法滿足現有運營里程，2023 年 11 月 7 日該公司所有公交車暫停營運。11 月 7 日晚，該客運公司發佈「公交車恢復運行通知」稱，關於今日公交車輛停運，我們向您表示深深的歉意。經市政府各部門協調，為廣大市民朋友能夠正常乘車，現向大興安旅遊公司借用兩台燃油車來確保廣大市民朋友乘車，將於 11 月 8 日早 6 點 30 恢復阿爾山伊爾施往返車輛，市內各部門將推進阿爾山市內充電樁儘快投入使用，恢復新能源車輛運行。</p><h3><strong>【廣西<span>】</span></strong>南寧一董事長實名舉報原市委書記？警方通報：不實</h3><p>據新黃河客户端消息，近日，一自稱南寧地王大廈董事長的唐姓男子，在網絡上實名舉報原南寧市委書記，相關視頻引發關注。但其舉報內容與現實情況存在一定出入，其真實性遭到質疑。11 月 8 日，南寧市公安局南湖分局發佈情況通報稱，經核查，地王投資公司從未有唐姓董事長；地王大廈項目由地王投資公司開發建設運營，從未與南寧市政府簽訂股權協議；該信息發佈人唐某寬系金象大道某公司普通職員，其供述為宣泄情緒故意編造不實信息在網絡上發佈。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231108/169943299044837300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【新疆<span>】</span></strong>克州凌晨連發 6 起地震最高 5.4 級，暫無人員傷亡報告</h3><p>據央視新聞客户端報道，11 月 8 日新疆克州境內發生多次地震，11 月 8 日 2 時 9 分至 3 時 46 分，共發生 5.4 級地震一次，4.3 級地震兩次，3.2 級、3.3 級 、3.6 級地震各一次。據瞭解，新疆克州邊境管理支隊哈拉峻邊境派出所已前往震中核查。據移動人口大數據分析，震中 20 公里範圍內人口極其稀少，本次地震周邊 5 公里內的村莊有阿克佐玉代克，20 公里內無鄉鎮駐地分佈，50 公里內的鄉鎮有哈拉布拉克鄉、哈拉奇鄉。記者從新疆地震局和克州應急管理局瞭解到，經初步核實，5.4 級震中位於無人區，附近鄉鎮、村暫未接到人員傷亡和財產損失報告。</p><h3><strong>【吉林<span>】</span></strong>省政府原副秘書長被雙開：為跑官買官結交「政治騙子」</h3><p>據吉林省紀委監委消息，日前，經吉林省委批准，吉林省紀委監委對吉林省人民政府原副秘書長王庫嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。王庫被開除黨籍和公職。經查，王庫喪失理想信念、背棄初心使命，處心積慮對抗組織審查，不信組織信關係，不走正道走邪路，為跑官買官結交「政治騙子」；違反中央八項規定精神，違規收受禮品、禮金，接受可能影響公正執行公務的宴請，違規將應當由個人支付的費用，由他人支付；違反組織原則，在組織談話時不如實説明問題；既想當官又想發財，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程項目承攬、專項資金申報、工程款項撥付等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3><strong>【海南<span>】</span></strong>6 起黨員幹部和公職人員醉駕案例被通報：4 人獲緩刑</h3><p>據清廉海南網消息，為嚴明黨的紀律規矩，鞏固作風建設成果，督促引導廣大黨員幹部和公職人員切實增強紀法觀念、帶頭遵守國家法律，堅持以嚴的基調強化正風肅紀，海南省紀委監委將該省查處的 6 起黨員幹部和公職人員醉駕典型案例予以通報。其中，4 人被判處緩刑，另有 2 人被判拘役。海南省紀委監委要求，全省各級紀檢監察機關在開展違規吃喝問題專項監督中，要加強與公安機關的協作配合，深挖黨員幹部和公職人員酒駕醉駕背後的違規吃喝等「四風」問題，既查違規組織吃請者，又查違規接受吃請者，不斷釋放從嚴執紀的強烈信號。</p><h3><strong>【重慶<span>】</span></strong>警方破獲新型網絡盜版數字刊物案，涉案金額 370 萬元</h3><p>據中新網消息，重慶市公安局渝中區分局破獲一起新型網絡盜版數字刊物案，涉案網站會員註冊賬號近 3 萬個，雲盤存儲盜版數字化刊物 10.4 萬餘期，涉案金額 370 萬元。專案組民警介紹，在未經著作權方許可情況下，嫌疑人從網絡上扒來大量知名數字期刊雜誌，上傳至雲端網盤保存，再通過自行搭建網站，廣泛展示數字刊物，並作鏈接隱藏。之後，在搜索引擎中進行網絡傳播推廣，引誘網友註冊會員，當充值支付完成，再發送相關鏈接和提取碼，跳轉至網盤供閲讀、下載。今年 6 月，重慶渝中警方分赴貴州、廣州、上海三地，將 3 名犯罪嫌疑人莫某、齊某、徐某抓捕歸案。目前，3 人因涉嫌侵犯著作權罪被公安機關依法採取刑事強制措施。</p><h3><strong>【湖南<span>】省</span></strong>高院答「防治家暴」：將提高人身保護令適用比例</h3><p>據湖南省高級人民法院網站 11 月 6 日消息，湖南省高級人民法院近期在會辦省政協十三屆一次會議向豔豔等委員《關於進一步加強防治家庭暴力工作的建議》時，向省婦聯表示，下一步，全省法院將完善工作機制，提高人身安全保護令的適用比例。適當降低受理門檻，簡化辦理流程。只要當事人提供報警記錄、傷情照片或者恐嚇信息等證明有家暴行為發生的初步證據，即可予以受理，並開通綠色通道，做到當即立案，在受理後 24 小時內下達裁定。對於當事人因客觀原因不能自行收集的證據，法官可依職權調查收集，彌補當事人舉證能力的不足。同時，加強部門聯動，形成強大工作合力。進一步加強與公安、民政、司法行政、教育、衞生部門和婦女聯合會等單位的信息互通、數據共享，構建部門聯動的反家暴工作體系。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10360249.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10360249.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
