<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2023 22:40:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 缅北共向我方移交 3.1 万名电诈犯罪嫌疑人；江苏省委原副书记张敬华一审被判 14 年成品油价四连跌，92 号汽油回到「7 元时代」；最高人民检察院对贵州省政...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：缅北相关地方执法部门共向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人 3.1 万名</h3><p>针对当前缅北涉我电信网络诈骗犯罪严峻形势，公安部部署云南等地公安机关持续推进边境警务执法合作，连续开展多轮打击行动，截至目前，缅北相关地方执法部门共向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人 3.1 万名，其中幕后「金主」、组织头目和骨干 63 名，网上在逃人员 1531 名，打击工作取得显著战果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10422975.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>受贿 4984 万余元，江苏省委原副书记张敬华一审被判 14 年</h3><p>11 月 21 日，湖北省武汉市中级人民法院公开宣判江苏省委原副书记张敬华受贿一案，对被告人张敬华以受贿罪判处有期徒刑十四年，并处罚金人民币四百万元；对张敬华受贿犯罪所得及孳息依法予以追缴，上缴国库。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425343.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>成品油价四连跌，92 号汽油回到「7 元时代」</h3><p>11 月 21 日，国家发改委发布消息称，自 24 时起，国内汽油价格与柴油价格分别下调 340 元/吨、330 元/吨，折合升价，95 号汽油、0 号柴油下调 0.28 元，92 号汽油下调 0.27 元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10423481.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高人民检察院对贵州省政协原党组成员、副主席李再勇作出逮捕决定</h3><p>贵州省政协原党组成员、副主席李再勇涉嫌受贿、滥用职权一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪、滥用职权罪对李再勇作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10424077.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>襄阳健桥医院违规开出生证被警告并罚款 10 万</h3><p>民间打拐者上官正义（网名）近日举报湖北省襄阳市健桥医院贩卖「出生证明」一事又迎新进展。据襄阳市衞健委网站消息，就健桥医院出具虚假证明文件一案，襄阳市衞健委于 2023 年 11 月 17 日作出行政处罚决定，警告并罚款 10 万元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425704.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山东蓝翔技师学院成被执行人，执行标的合计逾 1.8 亿元</h3><p>中国执行信息公开网显示，11 月 7 日，山东蓝翔技师学院新增 3 条被执行人信息，执行标的共计 1.8 亿余元，均涉及广告合同纠纷案件，执行法院均为济南市天桥区人民法院，其中两起案件被执行人还包括山东蓝翔房地产开发有限公司、荣兰祥。<a href="https://m.jiemian.com/article/10424953.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>世界粮食计划署警告：加沙地带的粮食供应系统已开始崩溃</h3><p>世界粮食计划署发言人当地时间 11 月 21 日在接受半岛电视台采访时表示，由于粮食生产停滞以及过境点的关闭，目前加沙地带的粮食供应系统已经开始崩溃，此前进入加沙地带的卡车当中只有不到一半载有食品，而过去 45 天内进入加沙地带的食品仅够加沙地带民众维持不到 3 天。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425474.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426115.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426115.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 北京流感发病人数呈快速上升趋势，广东制造业 500 强民企占比达 74.4% 今天有哪些地方新闻值得关注？西安一高中家长群通知每人交 200 元提高老师薪酬？...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】疾控中心：</span></strong>流感处于流行期，发病人数呈快速上升趋势</h3><p>据北京晚报报道，北京市已进入呼吸道传染病高发季节，呈现多种病原体共同流行的态势。目前，流感处于流行期，发病人数呈快速上升趋势。北京市疾控中心 11 月 21 日提醒市民做好个人防护、积极接种疫苗，构建好免疫屏障。北京市疾控中心副主任、流行病学首席专家王全意介绍，从儿童医院和儿研所门诊就诊情况来看，目前肺炎支原体的流行强度已下降至儿童呼吸道传染病第四位，排名前三位的为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。另外，从呼吸道病原学监测结果来看，当前本市全人群呼吸道传染病报告病例数居前三的依次为：流感、鼻病毒、呼吸道合胞病毒。</p><h3><strong>【陕西<span>】</span></strong>高中家长群通知每人交 200 元提高老师薪酬？当地回应</h3><p>据海报新闻等消息，11 月 18 日，陕西西安有家长在网上爆料，长安区第七中学召集学生家长开会，因学校财政困难，为提高老师工作积极性，增加老师薪酬，所以向每位同学收费 200 元。此事引发部分家长不满。11 月 20 日，潇湘晨报记者联系到长安区第七中学的一名工作人员，他表示学校没有要求家长出 200 元给老师增加薪酬，是家长自发的行为，「家长主动提出的，学校没有同意。」西咸新区教体局的一名工作人员告诉记者，他们已经知道此事了，正在核查和处理，具体结果尚未出来。目前学校老师已经把家长群解散，这 200 元的费用也没有收取。</p><h3><strong>【山西<span>】全省</span></strong>组织开展矿山井上下防火隐患「双排查」集中整治</h3><p>据北京日报客户端报道，<span><span>11 月 21 日，记者从国家矿山安监局山西局了解到，吕梁永聚煤业「11·16」重大火灾事故发生后，国家矿山安监局山西局组织开展矿山井上下防火隐患「双排查」集中整治。首先</span></span><span><span>严防煤矿井下内因火灾。紧盯全省 79 处开采容易自燃煤层的煤矿，紧盯大同、朔州、忻州等北部地区采用放顶煤工艺开采煤矿，紧盯晋中、阳泉等地区现开采 15#煤层上覆含磷不可采煤层的煤矿，督促煤矿企业落实喷洒阻化剂、注氮、灌浆等综合防灭火措施，加强采空区有毒有害气体监测和煤层自燃发火预测预报，严防采空区自燃发火。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/17005719736056400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>商丘市政协原主席曾昭宝主动投案，曾任市纪委书记</h3><p>据河南省纪委监委 11 月 21 日消息，商丘市政协原主席曾昭宝涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受河南省纪委监委纪律审查和监察调查。公开简历显示，曾昭宝出生于 1961 年 8 月，曾任新县县长、固始县县长、浉河区委书记等职。2003 年 6 月，曾昭宝任商丘市副市长，2006 年 12 月任商丘市委统战部部长、副市长，2011 年 9 月任商丘市委常委、组织部部长，2014 年 2 月任商丘市委常委、市纪委书记。2016 年 2 月，曾昭宝任商丘市政协主席，今年 1 月卸任。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>大庆肇州火灾致 7 死系私建板房起火，当地正安抚家属</h3><p>据央视新闻客户端报道，11 月 20 日 14 时 04 分，肇州县消防大队接到报警，位于丰乐镇十字街一处个体工商户的单层钢结构简易板房发生火灾，过火面积 280 平方米，火灾造成 7 人死亡。记者在肇州县应急管理局了解到，起火原因经相关部门初步认定，是一起意外火灾事故。起火建筑是村民孟某在自家亲属院内私自搭建的单层钢结构简易板房，日常用于储存祭祀用的黄纸。火情发生时，正在进行搬运作业。经公安机关初步调查，遇难的 7 人当中，有 3 人是孟某直系亲属，其余 4 人为同村邻居。目前，大庆市、肇州县市县两级政府部门组建工作专班，全力做好家属安抚和相关善后工作。</p><h3><strong>【贵州<span>】</span></strong>省政协原副主席李再勇被逮捕，曾被批大搞「政绩工程」</h3><p>据最高人民检察院消息，贵州省政协原党组成员、副主席李再勇涉嫌受贿、滥用职权一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪、滥用职权罪对李再勇作出逮捕决定。3 月 27 日，中央纪委国家监委网站发布通报，李再勇涉嫌严重违纪违法，正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。11 月 7 日，中央纪委国家监委网站发布通报，李再勇被「双开」。通报称，李再勇丧失理想信念，背弃初心使命，政绩观扭曲，权力观错位，严重背离党中央重大决策部署，不贯彻落实新发展理念，大搞劳民伤财的「政绩工程」，肆意违规举债融资，造成重大债务风险，严重破坏当地生态环境。</p><h3><strong>【广东<span>】</span></strong>制造业 500 强出炉：深圳入选数最多，民企占比达 74.4%</h3><p>据南方日报报道，11 月 21 日，2023 广东省制造业 500 强峰会在佛山举行，发布《2023 年广东制造业 500 强企业研究报告》。《报告》显示，净利润方面，500 强企业净利润总额为 2864.81 亿元，较 2022 年降低 21.9%。其中，前 100 强净利润总额为 2504.63 亿元，占总净利润的 87.4%。其中，盈利企业数为 437 家，较 2022 年减少 20 家，盈利能力有所下降。根据《报告》，从城市分布看，深圳入选企业最多（133 家）。500 强企业中，民营企业数较去年增加了 16 家，共计 372 家，占企业总数的 74.4%；前 100 强企业中，民营企业依然占比最大（62 家），国有企业、外资企业分别为 11 家和 27 家。</p><h3><strong>【云南<span>】</span></strong>印发考核办法保障农民工工资支付，C 级约谈政府负责人</h3><p>据人民网消息，近日，云南省人民政府办公厅修订印发《云南省保障农民工工资支付工作考核办法》，决定从 2023 年到 2027 年，继续对各州、市人民政府保障农民工工资支付工作实施年度考核。《考核办法》共 13 条，包括考核目的、适用范围、实施时间、考核内容、考核程序、考核结果等。考核内容主要包括加强对保障农民工工资支付工作的组织领导、完善落实工资支付保障制度、治理欠薪特别是工程建设领域欠薪工作成效、人民群众满意度等情况。考核采取分级评分法，基准分为 100 分，考核结果分为 A、B、C 三个等级。对考核等级为 A 级的，予以通报表扬；对考核等级为 C 级的，将对该州、市人民政府有关负责人进行约谈。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄阳健桥医院违规开出生证被警告并罚款 10 万 11 月 17 日，襄阳市衞健委在其官网公布了「襄阳市健桥医院有限公司衞生行政处罚案件信息公示」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>民间打拐者上官正义（网名）近日举报湖北省襄阳市健桥医院贩卖「出生证明」一事又迎新进展。据襄阳市衞健委网站消息，就健桥医院出具虚假证明文件一案，襄阳市衞健委于 2023 年 11 月 17 日作出行政处罚决定，警告并罚款 10 万元。</span></span></span></p><p><span><span><span>11 月 17 日，襄阳市衞健委在其官网公布了「襄阳市健桥医院有限公司衞生行政处罚案件信息公示」。该公示信息显示，襄阳市健桥医院有限公司未经助产士张某某、护士孙某某亲自接产，为施某某出具施某某的《预防接种证》及《出生医学证明》。</span></span></span></p><p><span><span><span>襄阳市衞健委认为，襄阳市健桥医院有限公司的上述行为违反了《医疗机构管理条例》第四十八条、《医疗机构管理条例实施细则》第八十二条。据此，襄阳市衞健委作出行政处罚决定，对襄阳市健桥医院有限公司予以警告、罚款人民币 100000 元。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新闻查询发现，《医疗机构管理条例》第四十八条规定，出具虚假证明⽂件的，由县级以上⼈民政府衞⽣⾏政部门予以警告；对造成危害后果的，可以处以 1 万元以上 10 万元以下的罚款；对直接责任⼈员由所在单位或者上级机关给予⾏政处分。</span></span></span></p><p><span><span><span>《医疗机构管理条例实施细则》第八十二条则规定，出具虚假证明文件，情节轻微的，给予警告，并可处以五百元以下的罚款；有下列情形之一的，处以五百元以上一千元以下的罚款：出具虚假证明文件造成延误诊治的；出具虚假证明文件给患者精神造成伤害的；造成其他危害后果的。对直接责任人员由所在单位或者上级机关给予行政处分。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170055977698496500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>公开资料显示，襄阳健桥医院前身系襄阳 102 医院，原为湖北省工业建筑集团职工医院。2011 年，襄阳 102 医院完成改制成为一家民营医院，床位近 200 张，为一家集妇科、产科、儿科、内科、外科等科室的综合性医院。2017 年，正式更名为襄阳健桥医院。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前 11 月 6 日，上官正义在社交平台公开发文表示，经过一年多的暗访，发现健桥医院院长叶某芝勾结多地中介团伙，贩卖出生证明、疫苗本等。上官正义称，这些贩卖出去的出生医学证明「真实可查」，有的是给被拐卖的孩子，有的是给代孕的孩子，有的是给弃婴，且男女婴成交价格均在 10 万元以上。</span></span></span></p><p><span><span><span>对此，襄阳市人民政府 11 月 12 日通报称，11 月 6 日，网民举报襄阳健桥医院（襄城区陈侯巷 169 号，民营，法定代表人叶某芝，女，55 岁）贩卖出生医学证明等问题后，襄阳市立即成立由市委、市政府主要领导任组长、相关市领导为各工作组负责人，市公安、衞健、纪检监察等部门组成的工作专班，从严从快、依法依规开展问题调查、案件侦办和追责问责等工作。</span></span></span></p><p><span><span><span>截至 11 月 12 日，叶某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被检察机关批准逮捕，公安机关另对 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留，相关调查侦办工作正在加紧进行。</span></span></span></p><p><span><span><span>此外，衞健部门已依法吊销叶某芝的《医师执业证书》、刘某静的《护士执业证书》，其他涉案医务人员的调查处理工作正在开展；已依法取消健桥医院出生医学证明签发资格、母婴保健技术服务执业资格。纪检监察机关对相关领导干部和公职人员失职失责行为、违纪违法问题迅速开展调查，已对 13 名相关责任人立案审查。</span></span></span></p><p><span><span><span>襄阳市人民政府表示，下一步将继续抓紧案件侦办，深挖彻查，依法严惩违法犯罪行为；组织开展衞健行业专项整治，切实加强规范管理；彻查失职失责行为和背后腐败问题，决不姑息。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425704.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425704.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 第三轮第一批中央生态环保督察启动 3.1 万名缅北电诈嫌犯已移交我方今天有哪些部委新闻值得关注？应急管理部印发《化工园区安全风险排查治理导则》；1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生态环境部：第三轮第一批中央生态环保督察启动</h3><p>据生态环境部 11 月 21 日消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批中央生态环境保护督察全面启动。组建 5 个中央生态环境保护督察组，分别对福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展为期约 1 个月的督察进驻工作。在督察中，重点关注<span>习近平</span>生态文明思想和<span><span>习近平</span>总书记</span>重要指示批示贯彻落实情况；党中央、国务院有关重大决策部署落实情况；加快发展方式绿色转型、推动高质量发展情况，坚决遏制「两高一低」项目盲目上马和淘汰落后产能情况；区域重大战略实施中的突出生态环境问题；重大生态破坏、环境污染、生态环境风险及处理情况；环境基础设施建设和运行情况；此前督察发现问题整改情况；人民群众反映突出的生态环境问题；生态环境保护「党政同责」「一岗双责」落实情况等。进驻期间，各督察组分别设立联系电话和邮政信箱，受理被督察对象生态环境保护方面的来信来电举报。&nbsp;</p><h3>公安部：累计 3.1 万名缅北涉我电诈嫌犯移交我方</h3><p>据公安部网站 11 月 21 日消息，针对当前缅北涉我电信网络诈骗犯罪严峻形势，公安部部署云南等地公安机关持续推进边境警务执法合作，连续开展多轮打击行动，截至目前，缅北相关地方执法部门共向我方移交电信网络诈骗犯罪嫌疑人 3.1 万名，其中幕后「金主」、组织头目和骨干 63 名，网上在逃人员 1531 名，打击工作取得显著战果。这些电诈嫌疑人将被涉案地公安机关陆续押回，公安机关将彻查其全部违法犯罪事实，坚决依法予以严惩。</p><h3>应急管理部印发《化工园区安全风险排查治理导则》</h3><p>据应急管理部 11 月 21 日消息，近日应急管理部修订印发《化工园区安全风险排查治理导则》，进一步指导规范和加强化工园区安全风险排查治理工作。《导则》进一步明确了明确了不同层级滚动开展化工园区安全风险评估，化工园区每年开展一次安全风险等级自评，省级层面按照每年不低于 30% 的比例抽查复核安全风险等级，每三年完成一轮全覆盖省级复核，根据评估结果开展分级管控，落实动态调整机制。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170055505657108200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>4 部门：加大对产粮大县公共服务体系建设投入力度</h3><p>据国家发改委网站 11 月 21 日消息，国家发改委等 4 部门对外发布《产粮大县公共服务能力提升行动方案》，提出聚焦产粮大县公共服务短板弱项，持续加大对产粮大县公共服务体系建设的投入力度，切实健全主产区利益补偿机制，营造鼓励地方政府重农抓粮、多产多补的正向激励机制。行动方案提出，优先支持粮食调出量大的主产省（区），2024 年在内蒙古、吉林、黑龙江、安徽、河南等 5 个粮食调出量大的主产省（区）开展试点。在总结试点经验的基础上，根据实际情况和财力，分期分批逐步支持其他粮食主产省（区）和非主产省（区）产粮大县，力争到 2030 年基本覆盖全国产粮大县。</p><h3>13 部门发布意见：着力推进文物科技成果转化应用</h3><p>据国家文物局 11 月 21 日消息，为充分发挥科学技术对文物事业发展的支撑引领作用，国家文物局等 13 个部门近日联合印发《关于加强文物科技创新的意见》。该文件提出，全面深化考古重大课题研究，深入实施「中华文明起源与早期发展综合研究」等重大项目，大力发展年代测定、产地溯源、有机残留物检测、古 DNA 分析、田野考古信息化等理论与方法。着力推进文物科技成果转化应用，开展创新能力传导示范项目，增强文物保护工程技术应用水平。完善文物保护利用标准体系，推动文物科技创新、标准研制和文物保护利用质量提升的协同发展。</p><h3>最高法发布长江保护专题指导性案例，含 4 件公益诉讼</h3><p>据最高人民法院网站 11 月 21 日消息，长江是中华民族的母亲河，也是中华民族永续发展的重要支撑。为有力指导各级人民法院准确实施《中华人民共和国长江保护法》，促进流域司法保护有益经验的规则转化，统一环境资源审判理念和裁判规则，最高人民法院遴选确定并公布 5 件长江保护专题指导性案例。其中，4 件系维护社会公共利益的环境公益诉讼案例。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425040.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425040.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国化工园区达 640 余个，应急管理部明确安全风险排查细则应急管理部表示，一些化工园区缺乏规划统筹、功能定位不清、企业入园门槛低、配套水平不高、监管力量不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>「全国现有公布认定化工园区 640 余个，危险化学品生产企业入园率持续提高，化工园区整治提升工作已成为防控危险化学品重大安全风险、提升化工行业本质安全水平的重要内容。」应急管理部表示。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据应急管理部网站 2023 年 11 月 21 日消息，近日，</span></span><span><span>应急管理部修订印发《化工园区安全风险排查治理导则》</span></span><span><span>（</span></span><span><span>简称：《导则》</span></span><span><span>），</span></span><span><span>进一步指导规范和加强化工园区安全风险排查治理工作</span></span><span><span>。</span></span><span><span>此前在 2023 年 2 月，应急管理部曾就《导则》修订公开征求意见。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据了解，应急管理部此次修订《导则》</span></span><span><span>注重与现有政策标准衔接，聚焦重大安全风险防控，严守安全发展底线，对化工园区定义、安全风险评估与动态调整机制、化工园区安全风险排查细则进一步予以了明确。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2019 年 3 月 21 日，</span></span><span><span>江苏省盐城市响水县生态化工园区的天嘉宜化工有限公司发生特别重大爆炸事故，造</span></span><span><span>成</span></span><span><span>78 人死亡、76 人重伤</span></span><span><span>，</span></span><span><span>640 人住院治疗，直接经济</span></span><span><span>损失</span></span><span><span>198635.0</span></span><span><span>7</span></span><span><span>万元</span></span><span><span>。此次事故发生后，国家相关部门加大了对化工产业的监管和整治力度。同年 8 月 19 日，应急管理部为深刻吸取江苏响水「3·21」特别重大爆炸事故教训印发了《导则（试行）》。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>应急管理部介绍，自《导则（试行）》印发实施以来，各地区化工园区安全整治提升工作不断深化，大部分化工园区安全风险管控能力明显提升，但应急管理部组织对全国化工园区开展安全整治提升专家指导服务中反映出，部分化工园区安全风险排查治理和整治提升精准性、有效性不高，一些化工园区缺乏规划统筹、功能定位不清、企业入园门槛低、配套水平不高、监管力量不足等深层次矛盾和问题尚未得到根治，有的化工园区安全风险仍然较高。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170055387895863400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>此次《导则》修订后进一步明确可化工园区安全风险排查细则。应急管理部介绍，《导则》检查表调整为「认定、选址及规划、园区内布局、准入和退出、配套功能设施、安全生产与应急一体化管理」等 6 大要素 36 项评估内容，进一步细化明确了「四至」范围划定、整体性安全风险评估、项目安全准入、封闭化管理、化工安全技能实训基地等配套功能设施建设等相关要求，修改完善了评分细则、分值和直接判定为高安全风险等级（A 级）的特殊条款，增加了事故扣分。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「将发生较大及以上生产安全事故、未配备双电源、专业监管人员配备不达标等重大</span></span><span><span>安全</span></span><span><span>风险点作为直接判定为高安全风险等级（</span></span><span><span>A 级</span></span><span><span>）的特殊条款。」应急管理部</span></span><span><span>表示。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>《导则》还明确，化工园区和省级层面要定期开展安全风险等级评估。化工园区每年开展一次安全风险等级自评，省级层面按照每年不低于 30% 的比例抽查复核安全风险等级，每三年完成一轮全覆盖省级复核，根据评估结果开展分级管控，落实动态调整机制。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>针对</span></span><span><span>评估为高或较高安全风险等级（</span></span><span><span>A/B 级</span></span><span><span>）的化工园区</span></span><span><span>处置</span></span><span><span>问题，应急管理部指出，首先依据《导则》进行</span></span><span><span>限期</span></span><span><span>整改</span></span><span><span>，整改期间</span></span><span><span>停止新、改、扩建危险化学品生产</span></span><span><span>建设</span></span><span><span>项目（安全、环保、节能和智能化改造项目除外）</span></span><span><span>。</span></span><span><span>其次，</span></span><span><span>整改完成后，由省级相关部门组织安全风险等级复核，仍达不到一般或较低安全风险等级的，报告省级政府并提出处理意见。</span></span><span><span>最后，</span></span><span><span>发生较大及以上生产安全事故被判定为高安全风险等级（</span></span><span><span>A 级</span></span><span><span>）的化工园区，应在事故发生至少</span></span><span><span>3 个月且事故已结案并向社会公布后，方可提请安全风险等级省级复核。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「各地区要按照‘十四五’危险化学品安全生产规划方案，</span></span><span><span>对照 2025 年底前 90% 左右的化工园区达到较低安全风险等级（</span></span><span><span>D 级）</span></span><span><span>目标要求，以《导则》为依据，找准辖区内化工园区安全管理共性问题和短板弱项，制定化工园区整治提升计划，推动辖区内化工园区整体提升。」应急管理部强调。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424987.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424987.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国首例亚洲象公益诉讼案原告败诉，法院：合理驯养不是虐待法院表示，我国现行法律法规不禁止利用野生动物进行公众展示展演，野象谷景区取得的《驯养繁殖许可证...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>全国首例亚洲象公益诉讼案迎来宣判。据昆明铁路运输中级法院网站消息，2023 年 11 月 21 日，昆明铁路运输中级法院依法对原告北京市昌平区多元智能环境研究所诉被告西双版纳野象谷景区有限公司生态破坏民事公益诉讼案进行一审公开宣判，驳回原告多元智能研究所的诉讼请求。</p><p>对此结果，代表北京市昌平区多元智能环境研究所出庭的环境公益律师曾祥斌告诉界面新闻，原告方将坚决上诉。「法庭偏袒被告，无视当事人双方在庭审过程中出示的证据，作出了错误判决。」曾祥斌认为。</p><p>原告多元智能研究所是于 2015 年 2 月 4 日成立的民办非企业单位，被告野象谷景区系于 2003 年 10 月 27 日注册登记的有限责任公司，经营范围包括亚洲象驯养、繁殖、表演并取得亚洲象《驯养繁殖许可证》。</p><p>亚洲象是我国一类重点保护动物，被世界自然保护联盟列为濒危物种。根据 2018 年调查结果，我国现存的亚洲象种群数量大约 293 头，主要分布在云南西双版纳傣族自治州、普洱市和临沧市等三个州市。</p><p>此前在 4 月 10 日，该案开庭，庭审在经历了 6 小时 24 分钟后宣布休庭，合议庭表示将择期宣判。庭审中，原告列出的证据是，西双版纳野象谷景区曾向国家知识产权局提交专利申请《一种大象培训和驯养的方法》。该专利对大象的训练方法里，反复提到用象钩或者是钉子钩大象的智慧瘤、肩部以及屁股等伤害大象的方式进行训练，从而使大象做出低头、趴下、拜佛、坐油桶、站立行走、按摩等动作。而被告方则再法庭上辩称，存在这项专利，但其中的内容并未投入实际运用。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170055556096011600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>原告在庭审中还展示了多段亚洲象踢足球表演、景区工作人员疑似针扎小象的视频。被告表示，大象踢足球的视频体现了人与动物的和谐相处。而针扎小象的视频是「别有用心」的人拍摄后，「剪辑加工」而成的。</p><p>起诉书显示，原告提出 5 条诉讼请求，包括判令被告停止大象学校对大象的表演训练以及大象的表演项目；判令被告在国家级主流媒体上针对其虐待野生动物、侵害动物权益的行为赔礼道歉；判令被告对园区内野生动物受到的长期心理创伤、身体创伤进行赔偿或者给与心理与生理长期康复治疗，并对符合放归条件的亚洲象放归自然等。</p><p>最后一审宣判时，法院认为，「行为人的行为违反国家规定」是环境公益侵权的构成要件之一，我国现行法律法规不禁止利用野生动物进行公众展示展演，野象谷景区取得的《驯养繁殖许可证》及营业执照经营范围表明，其具备利用大象进行展演的资质，组织展演不违反国家规定，系合法经营。</p><p>法院表示，驯养繁殖是指在人为控制条件下，为保护、研究、科学实验、展览及其他经济目的而进行的野生动物驯养繁殖活动。对野生动物的驯养繁殖需要采用与其生理特点、身体条件相适应的方式、手段进行约束、规制，合理的驯养不是虐待。野象谷景区大象表演是在工作人员指引下进行，并未给大象身体带来伤害，原告关于「表演即虐待」的观点既与现行法律规定相悖，又缺乏事实依据。野象谷景区用于展演的大象及展演区域仅限于野象谷且独立于野外生态环境，未破坏生态，亦未给不特定社会公众的合法权益造成损害或带来重大风险。</p><p>「一审判决主要针对虐待问题进行回应，回避了我们起诉的另外一个问题，即因伤病等各种原因掉队、被野象谷景区救助的野生亚洲象，为何几十年来没有一头被放归野外？相反，被救助的野生亚洲象‘羊妞’‘龙龙’学会了踢足球，可以肯定的是踢足球并不是亚洲象与生俱来的技能，其中必然存在人为干预。」曾祥斌说。</p><p>曾祥斌表示，法院认为「我国现行法律法规不禁止利用野生动物进行公众展示展演」「原告关于‘表演即虐待’的观点既与现行法律规定相悖，又缺乏事实依据」，这是对原告诉求的曲解。「我们的目的并不是禁止亚洲象展示展演，而是禁止在展示展演的过程中对亚洲象实施虐待。」</p><p>界面新闻注意到，近年来，动物表演以及由此引发的虐待动物争议一直是动物保护领域的热点话题。早在 2010 年，住房和城乡建设部已发布《关于进一步加强动物园管理的意见》，要求各地动物园和其他公园「停止所有动物表演项目」。2013 年，住房和城乡建设部又发布《全<span><span><span><span>国动</span></span></span></span>物园发展纲要》，要求「杜绝各类动物表演」。</p><p>然而纵观我国野生动物保护法、畜牧法、实验动物管理条例、动物防疫法》等各类动物相关法律，对于动物表演和虐待的界定边界并不明晰。针对动物表演涉及的伦理争议，动物表演从业人员与动物保护者之间的观点也大相径庭，前者认为其与动物的关系是驯养，后者则认为是虐待。</p><p>在立法方面，相关问题也引起了广泛关注。4 月 29 日，中国环境伦理学研究会理事莽萍在「亚洲象与反野生动物虐待」讨论会上介绍，2006 年以来，已经有多位全国人大代表和政协委员多次提出议案提案，呼吁制定保护动物法或反虐待动物法。2015 年两会期间，全国政协委员腾格尔提出反虐待动物法提案，在 7 天的时间里，在网上获得 250 万之多的民意支持。近年，也不断有人大代表和政协委员提出禁止动物表演议案提案。</p><p>「针对这起案件，反动物虐待立法的讨论其实并不必要。立法不足永远是托词，相关方面认真公平执法且不带偏袒就已足够。」曾祥斌表示。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425117.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425117.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[无锡官方回应纺织厂火灾致 7 人遇难：系厂房起火，未发生爆炸对于 7 名遇难者的身份，公安人员正在调查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>江苏省无锡市惠山区应急管理局 2023 年 11 月 21 日凌晨 5 点 31 分通报，11 月 20 日 18 时 30 分，无锡市惠山区前洲街道天天润纺织科技有限公司发生火灾，共造成 7 人死亡，事故现场救援已结束，事故调查和善后工作正在开展中。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" poster="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/17005296458682000.jpg" src="https://v.jiemian.com/a8/4a/a84aab4dda90a3aea62201d058717f04_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="297422" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>11 月 21 日中午，惠山区应急管理局工作人员对界面新闻表示，此次事故是该公司纺织厂房起火，现场没有发生爆炸。对于 7 名遇难者的身份，公安人员正在调查。</p><p>据该公司附近一位住户对界面新闻介绍，着火厂房为 5 层大型建筑，事发时，1 到 5 层均有火光和浓烟，过火面积较大。该住户称，当晚火情持续时间较长，「从傍晚 18 时许一直烧到了晚上 11 时，消防车的水用完了，火还没有扑灭，后来还曾到附近河里取水。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170055371499845700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据极目新闻报道，天天润纺织科技有限公司一名员工告诉记者，此次火灾系一个被当成仓库使用的车间首先起火，随后将旁边相连车间引燃。</p><p>多位当地人士告诉界面新闻，目前，天天润纺织科技有限公司所在的工业园区已经停工，外面道路也进行了封锁。</p><p>天眼查 APP 显示，无锡天天润纺织科技有限公司（曾用名：无锡市尚宏光伏科技有限公司）成立于 2010 年，是一家以从事纺织业为主的企业，注册资本 500 万元人民币，法定代表人是崔建刚。</p><p>据该公司在电商平台上提供的介绍资料，公司主要生产花式纱线，有职工 800 多人，标准厂房面积 15000 平方米，主要研发和生产皮毛纱、大肚纱、波纹纱、渐变纱、喷染纱、缝纫沙等花式纱线。</p><p>无锡当地一家棉纺厂的销售人员杨雪（化名）告诉界面新闻，纱线的原材料通常是棉和化纤，是易燃材质。当地另一家毛纺厂工作人员陈亮（化名）向界面新闻介绍，纺织厂起火多数可能是因为电路老化，或是纺织纤维粉尘浓度超标引起爆炸等，一些纺织厂的机器动能是液化天然气，会有明火，可能也会引起火灾。</p><p>「安全生产方面（政府部门）一直都有检查」，陈亮表示，当地消防机构每月、每季度会进行抽检；达不到要求会要求工厂停产。他自己所在的工厂有安全员，每周会按照消防检查目录对电器、液化天然气和有毒气体等进行巡检，也会每周开安全工作例会。企业一把手也被要求去当地消防安全机构上安全生产课并参加考试。</p><p>但他表示，一些企业为了节约用工成本，这套安全检查流程可能只停留在表面，「实际上没有人来做，这就很容易出事情。」</p><p>陈亮介绍，多年前，江浙一带纺织厂多实行三班倒，后来基本上都变成两班倒，工人实行 12 小时工作制，织机不能停，否则重开会增加成本。近两年纺织行业遭受了疫情打击，出口量下降很多。他表示，傍晚 6 点 30 分多是工人的吃饭时间，但是一些人仍然会在车间机器上干活。</p><p>据无锡市应急管理局网站消息，11 月 11 日，无锡市曾召开全市安全防范工作会议，部署秋冬季安全防范工作， 会议指出，秋冬季是事故高发期，安全生产工作一刻不能松。各地区、各部门和单位要各司其职、各负其责，高度重视季节性因素对安全生产工作带来的影响，深入研判突出风险，扎实推进冬季安全生产专项治理，深化消防安全、城镇燃气安全、「厂中厂」安全等专项行动，确保全市安全生产形势平稳向好。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424579.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424579.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】残保金制度仍有改革空间当下，互联网技术发展、残障人士受教育广度和深度不断提升等因素都推动着就业形式发生变化，进而也推动了残保金的征收比例、征收...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>残疾人就业保障金（简称「残保金」）制度自 1995 年实施以来，在提高全社会保障残疾人就业的责任意识、促进残疾人就业等方面发挥了重要作用。但是，近期随着企业采取「虚假用工」方式规避缴纳残保金的现象被媒体曝光，残疾人就业面临的真实困境受到广泛关注。</p><p>在国家出台一系列政策帮扶的背景下，「虚假用工」、残疾证「挂靠」的灰色产业链仍禁而不止。残障者的权益究竟该如何有效保障？残保金制度改革又该走向何方？</p><h3>残保金制度尚不健全</h3><p>残保金是指为保障残疾人权益，由未按规定安排残疾人就业的机关、团体、企业、事业单位和民办非企业单位缴纳的资金。</p><p>中国政府历来对残疾人就业高度重视，近年来，国家相关部门出台了多份政策文件保障残疾人顺利就业。在此过程中，残保金制度的征收标准和征收方式，以及减免措施等也在逐步完善。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170054201659378300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1990 年 12 月，全国人大常委会审议并通过了残疾人保障法；1995 年 10 月 14 日，财政部发布《残疾人就业保障金管理暂行规定》，对残保金的定义、列支办法、管理方法以及使用范围等作了明确规定。2007 年《残疾人就业条例》明确，不满足残疾人就业比例的企业应缴纳残保金，年缴纳额为不达标人数与当地社会平均工资之积。</p><p>2019 年 12 月，国家发改委等 6 部门联合发布《关于完善残疾人就业保障金制度，更好促进残疾人就业的总体方案》。其中明确，残保金由单一标准征收调整为分档征收，用人单位安排残疾人就业比例 1%（含）以上但低于本省（区、市）规定比例的，三年内按应缴费额 50% 征收；1% 以下的，三年内按应缴费额 90% 征收。</p><p>2023 年 3 月 29 日，财政部发布公告称，延续实施《财政部关于调整残疾人就业保障金征收政策的公告》相关优惠政策。执行期限自 2023 年 1 月 1 日起至 2027 年 12 月 31 日。此前在 2020 年 1 月，财政部发布公告，宣布对残疾人就业保障金实行分档减缴等多项优惠政策。</p><p>南京大学政府管理学院劳动人事与社会保障系主任严新明对界面新闻表示，当下，互联网技术发展、残障人士受教育广度和深度不断提升等因素都推动着就业形式发生变化，进而也推动了残保金的征收比例、征收方式等进行调整。</p><p>残保金制度不断完善也是为了解决征收中存在的漏洞。</p><p>2021 年 3 月，山西省残疾人就业服务指导中心郝景萍在《山西财税》杂志发表《残疾人就业保障金征收使用管理存在的问题及对策研究》一文指出，我国残保金征收使用管理的政策法规不完善。目前只规定了用人单位正常的申报缴纳期，但对新成立的用人单位和清算解散的用人单位则未规定申报缴纳期；没有明确规定用人单位如何通过网络提供资料，完成申报；残保金奖励政策和补助办法不具体，操作性不强；减免和缓缴政策不完善，缺少具体操作指南。</p><p>此外，郝景萍认为，目前残联、税务、人社、医保等部门之间尚未建立信息联网系统，数据不能互联互通，导致残保金征收底数不清，进度不明；未建立残疾人按比例就业联网认证系统，未进行安排残疾人就业备案登记，就业机构不能随时了解残疾人安置及在岗情况；用人单位职工人数、残疾人就业人数等基础数据也不完善。</p><p>当前，企业经营压力较大，为降本增效，往往将残保金成为首选减负项目之一。中山大学岭南学院财政税务系主任林江对界面新闻表示，残保金制度是为了鼓励引导企业去聘请残疾人，其本意是好的，但是在经济形势不利的情况下，当企业缴纳残保金有困难时，就很容易出现「虚假用工」等问题。</p><p>「本来这种保障应该是可持续的，不会因为经济形势和企业经营好坏而发生改变。但在现实情况中，征费和经济形势、企业经营状况挂钩后，会出现不断因应经济形势去调整征收标准的情况，反而客观上不利于保障残疾人就业。」林江说。</p><h3>专门立法予以规范？</h3><p>近年来，随着经济社会发展，残保金收入也是巨幅增长。财政部数据显示，早在 2013 年，全国<span>残保金总收入已达 248.75 亿元。另</span>据财新网报道，现在残保金年征收达数百亿元，单是<span>贵州省 2022 年征收的残保金就已达 11.67 亿元。</span></p><p>另一方面，巨额残保金的使用去向也受到关注。按照<span>《残疾人就业保障金征收使用管理办法》规定，</span><span>残保金主要用于支持残疾人就业和保障残疾人生活，涉及六个支持方向，包括残疾人职业培训、职业教育和职业康复支出；残疾人就业服务机构提供就业服务支出等。</span>不过，南方都市报 2019 年 12 月报道，<span>有地方将大量残保金用于建设残疾人就业服务大楼，残保金并没有真正用到刀刃上，而且形成巨大的浪费。</span></p><p>郝景萍在上述论文中也指出，我国未制定详细的资金使用管理办法，残保金预算编制不规范，缺乏刚性约束力，也未单独设立残保金预算支出科目，导致很难准确统计残保金的使用情况，支出方向，也让接受社会监督的政策很难落实到位。</p><p>对此，2019 年十三届全国人大二次会议上，董明珠等 4 位人大代表曾提出，取消征缴残疾人就业保障金，国家的残疾人事业发展全额从税收中安排；严格按照有关规定，完善残疾人经费开支的信息披露制度，接受社会监督。</p><p>此外，也有其他人大代表提出，财政部门应提高对安排残疾人就业单位的直接奖补比例，降低用人单位用工成本；改变以职工人数和工资作为残保金缴费基数的单一标准，通过普惠式调整适当降低残保金征收标准，提高政策的科学性和公平性。</p><p>林江表示，人大代表的提议具有一定合理性，通过征税，财政作出有关保障残疾人合法权益的预算安排，能够一定程度上减轻政府去识别企业欺骗性行为的负担。「当征收标准不同时，政府会给企业提供很多豁免条件，豁免越来越多，一些不法企业就会出现欺骗性行为，如滥用残疾证或者滥用各类标准。在这种情况下，政府部门进行识别是非常困难的。所以还不如改用征税的方式收取相关费用，并在财政预算方面给予安排。」林江解释。</p><p>然而，「征税的方式也存在弊端。」林江指出，人大代表的提议是一种原则性意见，但是从实操层面仍有困难之处。表面上看是财政承担了这笔费用，但实际上，政府仍要向企业和个体去征税，该税种不一定叫残疾人税或是残疾人就业税，但其性质并没有发生改变。</p><p>「政府在预算中增加开支，需要对预算法相关规定进行调整。而政府通过行政手段不断去开辟新的名目，当开设名目越来越多时，就会使得财政预算表现出一定的随意性。」林江说。</p><p>残保金制度后续应如何完善？林江认为，从政府部门角度可以分两种情形来制定完善措施。</p><p>一种情形是，当征收部门与使用资金部门是同一个部门时，受部门利益驱动，可能会出现不断增加征收费用的倾向。此时，政府把征费标准提高，或是把征收标准由社会平均工资的 2 倍调整成 3 倍，从而会增加企业负担。另一种情形是，当征收部门与使用资金部门不是同一个部门时，地方政府出于经济增长的需要，不一定会按照中央政府的政策意图去多征收残保金，以避免影响地方经济，影响企业积极性，从而又出现征收率不高、残保金收不上来的情况。此外，地方政府还可能会向中央政府争取有关征收标准的更大自主权，比如自行设定征收费率等。</p><p>他表示，一味地使用行政手段，将很难达到完善制度的目的，出台一项政策要让残疾人、企业、地方政府都满意是相当困难的，因为三方的利益、着眼点不同。「所以从根本上讲，对于残保金进行立法是最为合理的解决办法。」林江强调。</p><p>林江表示，针对立法的具体事项，国家层面可以设置如残疾人就业保障法，其中明确，对残疾人就业进行征税。「按照税收法定主义的原则，通过单独立法，在残保金的资金使用和财政安排方面真正做到有法可依。通过制定法律给予保障，做到专款专用，也能避免出现预算资金不足的问题。」不过，正式立法之前，政府可以参考教育附加费、城市维护建设税的征收方法，在征收增值税时，附带把残保金作为附加税（费）进行征收。</p><p>林江称，公众对残保金的使用情况有知情权，财政部门应做好公开透明工作，残疾人的工作感受、取得的工作成效、受益程度等内容都需要积极地反馈给公众，比如以绩效评价的形式提供相关报告。</p><p>严新明补充到，残保金征收方式确实存在改革空间，社会应从残疾人的全生命周期进行全方位思考，对于残疾人的帮扶应该分为保障和支持两个方面。首先，对低幼年龄时期的残疾人，要做好治疗康复和义务教育的保障工作，帮助他们恢复健康状况。然后在义务教育、职业或高等教育阶段，帮助残疾人实现知识和技能提升，进一步为就业打下牢固的基础。同时，政府部门要做好政策和资金帮扶，发挥引导作用。比如一些省份在公务员招考中应明确提出招收有关残疾人的情况。</p><p>「总体来说，残保金制度的改革空间比较大，外界应在关心关爱残疾人的基础上，把残保金问题放到残疾人全年龄段去进行多方面考虑，加强研究，以更加合理的方式来推动残保金制度有效执行。」严新明说。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10422687.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10422687.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：3.1 万名电诈犯罪嫌疑人移交我方，含网上在逃人员 1531 名包括幕后「金主」、组织头目和骨干 63 名。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span>经过中国警方持续多轮打击行动，缅甸涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人正在被加速移交。据</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安部网站</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>2023 年 11 月 21 日</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>消息，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>截至目前，缅北相关地方执法部门共向我方移交电诈犯罪嫌疑人 3.1 万名。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>其中包括幕后「金主」、组织头目和骨干 63 名，网上在逃人员 1531 名，打击工作取得显著战果。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>公安部表示，这些电诈犯罪嫌疑人将被涉案地公安机关陆续押回，公安机关将彻查其全部违法犯罪事实，坚决依法予以严惩。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，近期多名网友在昆明、合肥和沈阳等地火车站也拍摄到了电诈犯罪嫌疑人被押送的情景。现场画面显示，在大批警员看护下，数量众多的电诈犯罪嫌疑人均头戴黑色面罩，穿着不同颜色的马甲顺序通过。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>公安部介绍，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>今年 9 月以来，在公安部和云南省公安厅指挥部署下，西双版纳、普洱、临沧等地公安机关与缅甸相关地方执法部门开展边境警务执法合作，开展一系列打击行动，一大批电诈犯罪嫌疑人先后移交我方。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170054496966744500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>自缅北涉我国电信诈骗犯罪行为呈高发态势以来，我国先后与缅甸相关地方执法部门开展多次警务执法合作，打击力度持续加大。8 月底开始，缅方开始陆续向我方移交电诈犯罪嫌疑人。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在此期间，公安部还分两批公开通缉了多名</span></span></span></span></span></span></span></span>电信网络诈骗犯罪集团头目。</p><p><span>10 月 12 日，公安部发布消息，经浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局侦查发现，陈岩板（又名鲍岩板）、肖岩块（又名何春田）系缅北涉我电诈犯罪集团重要头目，长期组织开设诈骗窝点，实施针对中国公民的电诈犯罪活动，诈骗数额巨大、性质极其恶劣。浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局决定对其进行公开悬赏通缉。</span></p><p>11 月 12 日，公安部再次发布消息，经浙江省温州市公安机关侦查发现，明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍系缅北果敢自治区涉我电诈犯罪集团重要头目，以明学昌为首的犯罪集团长期组织开设诈骗窝点，公开武装护诈，实施针对中国公民的电诈犯罪活动，诈骗数额巨大，在公安机关严打高压态势下，仍不收敛，不收手，继续大肆组织实施违法犯罪活动，同时涉嫌故意杀人、故意伤害、非法拘禁等多种严重暴力犯罪，情节极其恶劣，后果极其严重。现已查明，明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 人犯罪事实清楚、证据确凿充分，浙江省温州市公安局决定对其进行公开悬赏通缉。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>4 天后，公安部确认，</span></span></span></span></span></span></span>在缅甸各方的大力配合下，明国平、明菊兰、明珍珍 3 人被成功抓获并移交我公安机关。11 月 16 日，公安部还</span><span>接缅甸驻昆明总领事馆通报，缅方 11 月 15 日夜组织对明学昌抓捕，期间明学昌畏罪自杀身亡。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>此前</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>10 月 24 日</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安部有关负责人</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>在国务院新闻办公室举行</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>新闻发布会上介绍，今年 8 月以来，全国电信网络诈骗案件发案数、造成财产损失数同比分别下降 24%、20.5%。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>公安部</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>表示，要</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>坚持关口前移、防范为先，采取多种防范措施，最大限度预防案件发生。指导各地公安机关建立分级分类预警劝阻机制，推动「厦门经验」在全国落地生效。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>今年以来，累计向各地推送预警指令 3.1 亿条，各地自主产出预警信息 1.3 亿条；会同工业和信息化部建成 12381 涉诈预警劝阻短信系统，累计发送预警提示短信、闪信 6.4 亿条；会同中央网信办建设推广国家反诈中心 App，累计预警提示 1578.5 万次。</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安部</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>针对此次的打击成果，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安机关有关负责人表示，将始终保持对缅北电诈犯罪集团高压严打态势，不断深化中缅边境警务执法合作，持续组织专项打击行动，全力清剿诈骗窝点，依法缉捕涉诈人员，坚决维护人民群众生命财产安全和合法权益，切实维护边境安全稳定。</span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10423721.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10423721.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 小米三季度毛利率创新高，汽车等创新业务投入持续增加小米三季度智能手机、IoT 与生活消费产品、集团整体毛利率皆创单季新高，「智能电动汽车等创新业务...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170054811823031400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424097.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424097.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[祁连山保护区土地被水电公司非法侵占 90 亩，环保组织提起公益诉讼庭审结束后，法院调解将近两个小时，最终并未能达成协议。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>祁连山国家自然保护区是我国西北地区重要的生态安全屏障，一年多前，当地检察机关发现，保护区内约 90 亩土地竟然被水电开发公司非法占用后堆放砂石料。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2023 年 11 月 9 日，公益组织北京草原之盟环境保护促进中心（简称：草原之盟）诉甘肃省张掖市肃南裕固族自治县冰川水电开发有限责任公司（简称：冰川水电）非法占用祁连山国家级自然保护区大量土地一案，在甘肃省林区中级法院（简称：林区中院）开庭审理。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>草原之盟成立于 2016 年，是一家注册在北京的环保公益组织。该组织致力于依据法律框架，利用司法资源，为政府进行公共治理建言献策、监督呼吁，从而促进社会可持续发展。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>11 月 20 日，负责代理该案的律师于丽颖告诉界面新闻，庭审结束后，法院调解将近两个小时，最终并未能达成协议。「今天接到法院通知，被告方不配合调解。法官要求我方就被占土地功能性损害部分的诉讼请求按照专家意见进一步细化。之后，法院会组织线上庭审，就该项请求让被告进行答辩，为判决做准备。」于丽颖说。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>于丽颖表示，本案被告分别是：肃南裕固族自治县冰川水电开发有限责任公司、酒泉市三元水电开发有限公司、马世林。于丽颖称，酒泉市三元水电开发有限公司实则是冰川水电的母公司。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/17005330125272500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>天眼查 APP 显示，冰川水电成立于 2004 年，法定代表人为马世林，企业注册资本 5000 万元，是一家以从事电力、热力生产和供应业为主的企业。马世林曾投资过 7 家企业，其中酒泉市三元水电开发有限公司亦在其中。该公司成立于 2001 年，与冰川水电主营范围相同，马世林持股 100%。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此次民事诉讼案件于 2023 年 9 月 15 日在林区中院立案。于丽颖介绍，被告方此前曾因涉嫌非法占用农用地罪被祁连山林区人民检察院追究刑事责任。「检察机关在办理该案中发现被告方存在破坏草原生态环境的行为，并认为此行为具有一定的典型性和代表性，随后检方发出公告，希望有资质的公益组织提起环境公益诉讼并予以相应支持。」于丽颖说。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>界面新闻注意到，2023 年 6 月 16 日，祁连山林区人民检察院公开发布公告称，该院在履行职责中发现，冰川水电在未办理征占用地审批手续的情况下，于 2022 年 9 月 20 日至 9 月 28 日期间在公司原管理房周边开挖水塘，平整土地，堆放砂石料，占用祁连山国家级自然保护区祁丰自然保护站辖区大量土地，经宁夏绿森源司法鉴定中心鉴定，其中占用其他草地 88.32 亩，造成国家土地资源损失，损害社会公共利益。「现根据《中华人民共和国民事诉讼法》第五十八条第二款、《人民检察院公益诉讼办案规则》第九十一条的规定发出公告，请拟提起民事公益诉讼的机关和社会组织，在本公告发出三十日内将有关情况书面反馈本院。」该公告称。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据参与此次案件环境损害鉴定的专家王毅透露，本案涉及祁连山国家级自然保护区祁丰自然保护站附近区域 91.61 亩土地（包括农村道路 3.25 亩，其他草地面积 88.32 亩，公路用地面积 0.03 亩，水工建筑用地面积 0.01 亩）。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「水电行业合规运营对于维护祁连山生态平衡至关重要。」草原之盟一位公益诉讼协调员告诉界面新闻，被告方的违法行为比较恶劣，非法建设直接侵占了 90 亩左右的天然草地，现场植被被铲除、地表裸露，对草原的生态环境造成严重破坏，且高山草原的生态环境十分脆弱，恢复难度大。她称，涉事公司此前也存在其他环境违法行为，说明主观恶意强烈。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>兰州理工大学石油化工学院副教授王天烽也曾参与此案环境损害鉴定工作。他向界面新闻透露，被告方堆放砂石料区域、平整土地区域和开挖水塘区域周边均分布有红砂等灌木树种和猪毛菜等草本植物，盖度约 40%。施工现场周边可见明显车辙碾压痕迹，被碾压区域损坏严重。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>王天烽表示，综合案发面积（88.32 亩）、生态环境受到损害至验收通过时间（2 年），被占土地修复费用应为 33.1060 万元。案发地草原生态价值（2027 元/年·亩），按《最高人民法院关于审理生态环境纠纷案件适用惩罚性赔偿的解释》（生态环境惩罚性赔偿倍数可以按损失数额 2 倍计算），所以本案中非法占用农用地生态环境损害赔偿费用应为：88.32×2×2027×2=71.6099 万元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>于丽颖表示，在本案中，原告诉求首先是恢复原状，判令被告将非法占用的 91.61 亩土地进行环境修复到未施工建设之前的状态，要制定具体、明确、可执行、符合本地生态环境的修复方案并接受监管机关、原告、社会公众的监督。第二项诉求是赔偿损失，判令被告赔偿生态环境受到损害至修复完成期间服务功能丧失损失、生态环境损害赔偿及惩罚性赔偿金、支付原告为提起诉讼的合理费用。此外，原告还要求被告在省级以上媒体上赔礼道歉。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「在法庭上，被告方对违法事实供认不讳，并表示愿意承担相应责任和义务，向社会公开赔礼道歉。但是就专家提出的赔偿数额等，被告方并不认可。」于丽颖表示，对方认为目前正在进行的修复成本远高于预估，后续也需投入大量修复成本，未来再承担惩罚性赔偿会对自身经营压力过大。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「法官调解时建议，被告可以用购买碳汇的方式替代惩罚性赔偿，我方表示认可，但被告方并无任何反馈。」于丽颖透露。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10416791.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10416791.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 李强主持召开中央金融委员会会议；贵州茅台拟派发现金红利 19.106 元/股习近平将出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会；上海实业（集团）有限公司总...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>将出席金砖<span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会</h3><p><span>11 月 20 日，据外交部网站，</span>外交部发言人华春莹宣布：应南非总统拉马福萨邀请，国家<span><span><span><span>主席习</span></span></span></span>近平将于 11 月 21 日晚在北京出席金砖<span><span><span><span>国家领导人</span></span></span></span>巴以问题特别视频峰会并发表重要讲话。</p><h3><span><span><span><span>李强</span></span></span></span>主持召开中央金融委员会会议</h3><p><span>据新华社消息，</span>中共中央政治局常委、国务院总理、中央金融委员会主任<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>11 月 20 日主持召开中央金融委员会会议，深入学习贯彻<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>总书记</span>在中央金融工作会议上的重要讲话精神，审议推动金融高质量发展相关重点任务分工方案。<a href="https://www.jiemian.com/article/10420131.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>金融监管部门拟扩围房企白名单，可能有 50 家国有和民营房企会被列入其中</h3><p><span>11 月 20 日，据财新网消息，</span>金融监管部门在上周五（11 月 17 日）召开的金融机构座谈会上，讨论了多项房地产金融放松政策。另有消息称，监管机构正在起草一份中资房地产商白名单，可能有 50 家国有和民营房企会被列入其中。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海实业（集团）有限公司总裁周军接受纪律审查和监察调查</h3><p><span>11 月 20 日，据「廉洁上海」微信公众号消息，</span>上海实业（集团）有限公司总裁周军涉嫌严重违纪违法，目前正接受上海市纪委监委纪律审查和监察调查。</p><h3>贵州茅台：拟派发现金红利 19.106 元/股，合计拟派发现金红利 240.01 亿元</h3><p><span>贵州茅台 11 月 20 日公告，</span>公司拟在 2023 年度内以实施权益分派股权登记日公司总股本为基数实施回报股东特别分红，每股派发现金红利 19.106 元（含税）。截至 2023 年 9 月 30 日，公司总股本为 125,619.78 万股，以此计算合计拟派发现金红利 24,000,915,166.80 元（含税）。</p><h3>麦当劳全球将收购凯雷持有的麦当劳中国少数股权，持股比例升至 48%</h3><p>麦当劳全球与凯雷投资集团 11 月 20 日共同宣布，麦当劳全球同意收购凯雷投资集团在麦当劳中国内地、香港及澳门战略合作公司中的少数股权，麦当劳全球在中国合资公司的股份将从 20% 增加到 48%，但仍是少数股权所有者；而以中信资本为主的中信联合体将继续持有 52% 的股份，保持控股地位。该交易还需获得监管部门的批准，预计将于 2024 年第一季度完成。</p><h3>数百名 OpenAI 员工致信董事会，要求恢复奥特曼职位</h3><p>11 月 20 日，几百名 OpenAI 员工致信董事会，称公司解雇山姆·奥特曼（Sam Altman）和格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）的行为破坏了公司和公司全体的使命，董事会的行为已表明董事会没有能力监管 OpenAI。员工在联名信中称，希望董事会辞任并组建一个新的合格的董事会。这些员工还表示，他们可能会辞职，并加入奥特曼和布罗克曼在微软的团队，除非董事会现任所有成员辞任，并恢复奥特曼和布罗克曼的职位。</p><h3>美国汽车工会与三家汽车制造商达成协议</h3><p>11 月 21 日，据财联社消息，美国汽车工人联合会宣布，工会成员已经批准了福特、斯特兰蒂斯和通用三家汽车制造商所有的合同，达成了包括至少在 4 年半内加薪涨幅超过 25％以及其他额外福利等内容的协议。由于通用、福特以及斯特兰蒂斯三大汽车制造商不能满足汽车工人提出的涨薪、提高失业保险、医疗保险等要求，美国汽车工人联合会组织工人于今年 9 月 15 日起开始罢工。</p><h3>美股三大指数集体收涨，微软、英伟达创收盘历史新高</h3><p>11 月 20 日，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.58%，纳指涨 1.13%，标普 500 指数涨 0.74%，大型科技股普涨，微软、英伟达涨超 2%，均创收盘历史新高。太阳能、半导体设备与材料、太空概念涨幅居前，波音涨超 4%，安霸涨超 3%，第一太阳能、维珍银河、拉姆研究、纳微半导体、科磊涨超 2%。建材、纺织、租赁服务板块走低，Techoglass 跌超 3%，迪克希、Herc Holdings 跌超 2%，联合租赁跌近 2%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10420908.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10420908.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加区特赦协议引爆百万人抗议，西班牙首相桑切斯要为连任付出代价西班牙商业协会表示，桑切斯与加泰罗尼亚独立派政党达成协议的背景是全球日益复杂的商业环境，特...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>西班牙各地爆发大规模抗议活动和夜间骚乱，抗议人士举着写着「桑切斯叛徒」和「不要出卖西班牙」的标语反对获得连任的首相、工人社会党领袖桑切斯与加泰罗尼亚独立派达成的特赦协议。</p><p>上周末爆发的抗议活动约有 100 万人参加，是针对特赦的抗议活动中最大规模的一起。首都马德里市中心至少有 17 万名抗议者，保守派人民党领导人费乔（Alberto Nunez Feijoo）和极右翼政党 Vox 领导人阿巴斯卡尔（Santiago Abascal）都参加了此次活动。</p><p>上周，为获取加泰罗尼亚政党 Junts 的支持以赢得连任，桑切斯承诺赦免那些与 6 年前加泰罗尼亚独立运动有关的人士。2017 年，加泰罗尼亚自治地区爆发西班牙数十年来最严重的政治危机。中央政府定其独立公投通过的结果为非法，引发 Junts 的强烈不满，后者宣布加泰罗尼亚地区独立。</p><p>此次独立闹剧以时任加泰罗尼亚地区主席普伊格德蒙特（Carles Puigdemont）流亡比利时、相关人士被捕为结果宣告失败。普伊格德蒙特已于 2021 年被桑切斯赦免。</p><p>11 月 9 日，桑切斯与由普伊格德蒙特领导的加泰罗尼亚团结组织（JxCat）达成协议，并拟定法案特赦 400 名参与 2017 年独立运动的人士，其中还包括一些政府公职人员。</p><p>协议显示，特赦方案涵盖了加泰罗尼亚在 2012 年至 2023 年间关于独立公投产生的指控。未来几天内，该方案将提交议会，如果获得通过，最快在下周会举行辩论和投票。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231120/17004772376846600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>西班牙 CSIC 研究委员会表示，如果桑切斯的这项提案获得通过，此次特赦将成为西班牙自 1977 年<span>实施民主政治制度</span>以来规模最大的一次，也将成为自 1991 年以来欧盟境内批准的首部特赦法。</p><p>西班牙反对派则称该特赦法案违宪。人民党领导人费乔在接受媒体采访时表示此次大赦具有欺诈性和侮辱性，极右翼政党 Vox 的领导人阿巴斯卡尔认为全社会必须要通过持续的社会动员来抵制特赦提案的通过。</p><p>西班牙主要商业协会在一份声明中表示，桑切斯与加泰罗尼亚独立派政党达成协议的背景是全球日益复杂的商业环境，特赦法案如获通过可能会破坏西班牙的商业市场、恶化西班牙的海外形象。</p><p>许多西班牙人也为此次特赦感到担忧。最近的一项民调显示，70% 的选民反对特赦法案，其中还包括 59% 在提前大选中投票支持工人社会党的选民。</p><p>桑切斯则为特赦辩护，称西班牙需要特赦来促进各政党的共存并治、缓解加泰罗尼亚的紧张局势。工人社会党表示特赦目的在于让那些因 2017 年加泰罗尼亚独立公投事件中遭起诉的普通教师、公务员、警察和消防员受益。</p><p>除与加泰罗尼亚独立派合作之外，为获得更多支持，工人社会党还同意与融合 15 个左翼小党派的苏马尔党组成联合政府。在获得支持后，桑切斯在 11 月 16 日议会举行的投票中以 179 票赞成、171 票反对的表决结果涉险赢得连任。</p><p>桑切斯的连任结束了西班牙四个月来的政治动荡，但也加重了国内的分裂局势。十年来，西班牙政坛一直高度分裂。1970 年代中期，西班牙开始从独裁统治向议会民主政治过渡，造成了巨大的社会裂痕。</p><p>2008 年的金融危机给西班牙经济带来巨大损失，让这些已有的裂痕再次蒙上阴影，金融危机演变为具有深远政治影响的社会危机。受金融危机影响，西班牙自 2008 年之后就实施紧缩的财政政策。2014 年，西班牙民间组织了名叫 Podemos 的抗议活动，表达对政府紧缩政策的不满。后来，Podemos 演变为由巴勃罗·伊格莱希亚斯领导的进步党，在 2015 年获得了 20.7% 的选票，加剧了西班牙的政治分裂。</p><p>在这种新的政治格局下，自由主义公民党（Ciudadanos）和民族主义政党 Vox 迅速崛起带来了极大的不稳定性，选举过程中过于分散的票仓也多次阻碍政府的形成。</p><p>多年来，由于西班牙经济动荡、政治分裂以及陆续出现的新政党带来的挑战，「悬浮议会」已经成为常态。2015 年 12 月，人民党虽成为议会第一大党，但是因未获得多数席位而无法组成联合政府，西班牙政府于 2016 年 5 月举行了第二次议会选举。</p><p>今年 7 月的议会选举中，反对党人民党和执政党工人社会党都没有获得组建政府所需的 176 个席位，导致「悬浮议会」再现，西班牙再次陷入政治困境。</p><p>在这次选举中，左右政党针锋相对，在经济政策上存在着不可调和的矛盾。左翼联盟认为经济复苏的关键在于扩大公共支出，右翼政府则呼吁降低税收、缩小政府规模。除此之外，两党还在税收、宗教问题、移民问题、外交等方面存在着诸多争议。</p><p>作为左翼执政党的工人社会党因高额债务和财政赤字遭人民党批评，然而，他们通过日见成效的经济政策有效稳住选票基本盘。在欧盟整体经济增长乏力的背景下，西班牙虽仍面临高通胀和高利率，但是受益于新冠疫情后欧盟的 1400 亿欧元经济复苏基金，桑切斯政府实施了更为普惠的社会福利政策，将最低工资标准在四年内提升近 50%。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 15:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10419844.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10419844.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「狂人」米莱当选总统，阿根廷人押注「经济休克」疗法「全村的希望」米莱接手的烂摊子无法令人忽视。除了近 150% 的高通胀、亏空的国库和 440 亿美元的 IMF 欠款等经济...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>极右翼自由市场主义者战胜了国家主义建制派候选人。随着极具争议的米莱（Javier Milei）的当选，阿根廷大选尘埃落定。</p><p>截至发稿，据已完成 99% 的初步统计结果，米莱获得 55.7% 的选票，其对手马萨则获得 44.3%。在官方尚未确认结果之时，马萨就已承认败选，并辞去了经济部长职务。</p><p>米莱将在 12 月 10 日宣誓就职。外界目光转向米莱政府的内阁人选，以及即将卸任的现政府在移交权力前可能采取的行动。有分析猜测，在米莱正式掌权并大概率精简政府机构之前，在仅剩的 20 天时间内，现政府可能会实施货币贬值、进一步调整外汇储备，甚至增加公共支出等措施。</p><p>「颓废模式已经结束，没有回头路了」，米莱在初步选举结果出来后发表演讲时承诺迅速实施改革，「形势危急，没有采取渐进主义措施的空间了。阿根廷将夺回不应失去的世界地位」。</p><p>无论是经济还是社会政策，米莱在竞选中的主张均非常激进。他获胜后，外界的反应也呈两极分化。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231120/170048815189633400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国前总统特朗普和特斯拉创始人马斯克均为米莱欢呼。特朗普还断言米莱将「让阿根廷再次伟大」。然而左翼政府占多数的邻国们的反应则不是那么热烈。哥伦比亚左翼领导人佩特罗称这是拉丁美洲「悲伤」的一天。多次被米莱炮轰的巴西总统卢拉虽然祝贺阿根廷新政府的诞生，但没有提及米莱。传统经济学家们更是一片哀嚎。在大选前，全球数百位经济学家就已多次警告风险。</p><p><strong>「狂人」米莱</strong></p><p>无论是在经济还是社会层面，53 岁的米莱还经常发表诸多大胆言论。</p><p>米莱在经济方面的主张尤其引发争议，有说法称其为「经济休克」疗法。比如，他主张关闭中央银行、衞生和教育等多个政府部门，取消本币，改用美元，大幅削减公共支出等激进的经济措施。而在社会方面，他则采取保守政策。他支持人体器官买卖，支持减少拥枪限制，反对堕胎和安乐死，反对学校的性教育等。米莱还否认气候变化，称其为「社会主义阴谋」。在外交层面，他严厉炮轰中国和巴西等最大贸易伙伴，同时向美国靠拢。</p><p>米莱自称自由主义者和无政府资本主义者，而外界对他的评价则集中在「局外人」、「狂人」的标签上。</p><p>「局外人」指的是米莱缺乏政治经验。在 2021 年当选议员正式进入政界之前，他从未担任过公职。在此之前，他在美国汇丰银行担任经济学家。他还是以大胆言论出名的电视评论员。在电视节目中，他不仅仅谈论政治和经济，还大谈自己的私人生活，曾以密宗专家的身份自居。</p><p>他的职业经历也算丰富，曾在摇滚乐队中担任主唱，也曾在一家阿根廷甲级联赛球队中担任守门员。不过在 20 世纪 80 年代末阿根廷的恶性通胀时期，米莱放弃足球，转而学习经济学。</p><p>而对自己更早的经历，米莱不愿多谈。外界知晓的信息是，他的父亲是一名商人，母亲是家庭主妇，但他不喜欢过多谈论童年，并表示他年轻时与父亲的关系很紧张。如今，唯一与米莱关系密切的家庭成员是妹妹卡琳娜（Karina Milei）。卡琳娜负责他的竞选活动，被米莱称为「老板」。</p><p>进入政界后，米莱尤以大胆的言论和行为引发关注。一头乱发、身穿破旧皮衣、手拿电锯疯狂挥舞，这是他的典型形象。不过，在 10 月份第一轮大选投票中意外落后之后，米莱收敛了部分极端行为，被认为是在争取中间派选民的支持。</p><p>虽然外界普遍以「阿根廷特朗普」或者「阿根廷博索纳罗」来形容米莱，但是在某些议题上，米莱的主张甚至比这两位右翼人士更极端。</p><p>他在竞选中发表了大量极具争议性的言论。比如，他支持人体器官交易合法化，称其「只是另外一个市场而已」。甚至当被问及是否支持买卖儿童时，他表示「这要看情况」。</p><p>另外，批评者还热议他<a href="https://time.com/6337474/javier-milei-argentina-president-cloned-dogs-advice/" target="_blank">对待宠物狗的</a>方式。米莱曾称通过精神媒介与自己收养的一只已经死去的名叫「柯南」的宠物狗进行了交流，竞选总统也是受「柯南」指引。另外，他还用柯南的 DNA 克隆了至少 4 只狗，并以多位经济学家为它们命名，甚至向它们咨询政策。</p><p><strong>阿根廷人的赌注</strong></p><p>即便米莱的诸多言行引发争议，甚至遭遇经济学家的广泛反对。但是在不少支持他的阿根廷人看来，米莱代表着变革的声音，他们将这个已经遭遇近 20 年经济低谷的国家的希望寄托在他身上。</p><p>米莱获胜之后，数千名支持者聚集在首都布宜诺斯艾利斯市中心。他们高声鸣笛、播放摇滚乐、燃放烟花，高呼着米莱反对政治精英的名言「让他们所有人都滚出去」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231120/170048811437748800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>米莱获胜后，他的支持者在接受狂欢庆祝。图源：视觉中国</figcaption></figure><p>21 岁的学生维韦罗斯&nbsp;(Efrain Viveros)&nbsp;<a href="https://www.reuters.com/world/americas/argentina-readies-vote-likely-presidential-election-thriller-2023-11-19/" target="_blank">对媒体表示</a>「欣喜若狂」，因为米莱代表着改变和未来。31 岁的餐厅工作人员克里斯蒂安则称米莱是「新事物，虽然他有点默默无闻，也有点可怕」，但现在是时候翻开新的一页了。57 岁的理疗师埃斯<span><span><span><span><span>塔罗</span></span></span></span></span>内&nbsp;(Leonardo Estarone)&nbsp;则表示：「我一生都在等待这一刻。我的孩子们将生活在一个自由的国家」。</p><p>遭遇多年经济低谷的阿根廷人迫切需要新的解决方案，他们有理由将希望押注在这个高喊彻底变革的激进主义狂人身上。在这个南美第二大经济体，三位数的通胀已经持续多年，今年 10 月的最新通胀率则高达 142.7%，该国五分之二的人都生活在贫困之中。</p><p>然而，110 名经济学家在近日的<a href="https://www.jiemian.com/article/10370717.html" target="_blank">公开信中警告</a>称，米莱经济学这种简单粗暴的表面解决方案忽视了现代经济的复杂性和历史教训，并将加剧本已严重的不平等，或在短期内对现实世界造成更多破坏，从长远来看也将严重缩小政策空间。</p><p>有政治观察家表示，与其说米莱的当选是民众对其极右主张或个人的认可，不如说是他们对现状的极度不满，这是一个显而易见的「两害相权取其轻」的选择。一家巴西报纸打了个比方：许多犹豫不决的选民将在吸血鬼「德古拉」和科学怪人「弗兰肯斯坦」之间做出选择。</p><p>然而，即便获得大部分民众支持，米莱接手的「烂摊子」也无法令人忽视。除了近 150% 的高通胀、亏空的国库和 440 亿美元的国际货币基金组织欠款等经济挑战，他还将面临一个高度分裂的国会。米莱所在的政治联盟没有多数席位，要想顺利施政，他需要得到其他派别的支持，这也将大概率掣肘其激进政策。</p><p>米莱领导的自由联盟&nbsp;(LLA)&nbsp;成立于 2021 年，在参议院 72 个席位中仅占有 8 个，在众议院 257 个席位中仅占有不到 40 个。另外，阿根廷 23 个省的省长无一人属于他的联盟。</p><p>而对于外界来说，米莱的胜利很可能颠覆这个南美第二大经济体的政治和经济路线图，并将影响该国的谷物、锂和石油等货物的对外贸易。另外，在 8 月底的金砖国家扩容中，阿根廷是新加入的成员之一。外界当时就对这个即将右转的国家的加入充满争议。米莱掌权之后，是否做出逆转决定也将引发关注。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 14:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10420599.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10420599.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[除青岛外，还有哪些特大城市开放租房落户？青岛并非首个提出「租房落户」的特大城市，在此之前，济南、郑州、合肥、长沙、哈尔滨都有相关政策提出。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>又一个特大城市宣布开放租房落户。2023 年 11 月 18 日，「青岛发布」微信公众号发布《青岛市人民政府关于进一步深化户籍制度改革的通知》。其中「持续放宽居住落户政策」条款中具体提出，在城镇租赁房屋居住并办理租赁合同备案和居住登记的人员（限申请人及配偶在本市无合法产权房屋），在房屋租赁期间可以申请本人及其近亲属在城镇近亲属家庭户或者租赁房屋所在地的城镇社区集体户落户。</p><p>界面新闻梳理发现，青岛市近年来一直在稳步推进户籍制度改革。2018 年 1 月，青岛曾宣布，将全面放开城镇落户限制，城镇基本落户条件放宽至「有合法稳定住所（含租赁）或合法稳定就业」。2021 年 3 月，青岛市进一步放宽落户限制，政策中明确，在城区稳定就业或稳定居住（租赁房屋并办理租赁合同备案和居住登记）的人员，本人及其近亲属可申请集体户落户。</p><p>青岛并非首个提出「租房落户」的特大城市，在此之前，济南、郑州、合肥、长沙、哈尔滨都有相关政策提出。</p><p>根据国务院 2014 年发布的《关于调整城市规模划分标准的通知》，城市规模按照人口划分，城区常住人口 1000 万以上的城市为超大城市，城区常住人口 500 万以上 1000 万以下的城市为特大城市。根据住房和城乡建设部于 2022 年 10 月公布的《2021 年城市建设统计年鉴》，截至 2021 年末，全国共有超大城市 8 个，包括上海、北京、深圳、重庆等，全国特大城市 11 个，分别为杭州、东莞、西安、郑州、南京、济南、合肥、沈阳、青岛、长沙、哈尔滨。</p><p>早在 2019 年，郑州市已明确了租房落户政策。2023 年 9 月 20 日，郑州市公安局下发《关于进一步深化户籍制度改革的实施意见》进一步提出，放宽中心城区落户条件。凡在郑州市中心城区具有合法稳定就业或合法稳定住所 (含租赁) 的人员，不受社保缴费年限和居住年限的限制，本人及其共同居住生活的配偶、子女和父母，可以在郑州市申请登记城镇居民户口。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231120/170047684525373500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>济南「零门槛」落户政策实施也较早，2020 年 6 月 1 日起，济南市公安局正式实施《全面放开落户限制实施细则》。其中提出，有效解决租赁住房人员的落户问题，将此前仅在县域及近郊实施的租房落户扩大到全市范围。实施细则规定，「租赁居住经住建部门登记备案住房的人员（限申请人在本市无合法产权房屋），在租赁住房处或租赁住房地的社区集体户落户」。</p><p>58 安居客房产研究院分院院长张波曾在接受中国城市报采访时表示，允许租房落户，将落户与购房进一步剥离，有助于畅通落户通道，真正保障租客的权益，对落实租购同权具有积极作用。</p><p>保障租购同权，国家层面频繁发力。2021 年 4 月，国家发改委印发《2021 年新型城镇化和城乡融合发展重点任务》，提出城市落户政策要对租购房者同等对待，允许租房常住人口在公共户口落户。</p><p>这也是地方持续放宽落户政策的背景。合肥市目前尚未实施无条件「租房落户」，而是要求满足 2 年以上工作年限和 1 年以上社保年限。</p><p>根据 2018 年《合肥市人民政府办公厅关于印发推动非户籍人口在城市落户实施方案的通知》，「凡在我市城区合法稳定就业 2 年以上并有合法稳定住所（含租赁），同时按照国家规定参加城镇社会保险达到 1 年的农业转移人口，可以办理本人落户及父母、配偶、未婚子女随迁或投靠。」该文件中明确，有自有产权住宅房的，在常住地直接登记为家庭户；租赁房屋的，可以在就业地人才交流中心、居住地的公共（社区）集体户登记户口，也可凭同意挂户和说明亲属关系的承诺书等材料将户口挂靠在亲戚（指三代以内直系或旁系血亲）户上。</p><p>长沙的「租房落户」则需满足参加社会保险满一年的条件。长沙市公安局在 2017 年 8 月 1 日通过「市长信箱」公布了「租房落户」的具体规定。长沙市公安局称，在芙蓉区、天心区、岳麓区、开福区、雨花区、高新区合法稳定就业并有合法稳定住所（含租赁），同时按照国家规定在长沙市参加城镇社会保险满一年的人员，可以申请将本人及其共同居住生活的配偶、子女、父母的户口迁入居住地城镇地区。</p><p>根据 2020 年 7 月 2 日哈尔滨市政府出台的《关于鼓励来哈就业创业落户若干政策》，哈尔滨目前对「租房落户」的要求是租赁房屋连续半年以上。哈尔滨市公安局进行政策解读称，在哈市 9 城区依法依规租赁房屋连续居住半年以上的承租人，与房屋所有人签订合法租赁协议，可为本人、配偶、未成年子女、父母或岳父母和直系兄弟姐妹办理落户。在房屋所有人同意情况下，出租房屋地址可落一户承租人户口；在不同意情况下，可到居住地派出所统一设立的社区集体户落户。</p><p>沈阳也正在研究有关「租房落户」的最新政策。2023 年 8 月，沈阳市发布《进一步促进外来人口落户沈阳的若干政策措施（征求意见稿）》，提出十条新政，其中第 7 条为取消落户租赁房屋时间限制。具体内容提到，在沈投资创业取得《营业执照》的经营者（含个体工商户），选择租赁房屋落户「同一房屋 3 年内不得重复办理落户」的限制，放宽为「只要前一租房落户人员户口迁出，即可为现承租人员办理落户」。</p><p>除此之外，特大城市中，杭州、南京等也在持续放宽落户限制。而几个超大城市也在探索落户方面的租购同权。其中外来人口规模大、租房人口占比高的上海、北京两座核心城市，本地户籍人员均可在租房地落户，针对外地户籍人员，上海和北京均实行积分落户制度，其中上海积分与房产脱钩；北京租房可纳入落户积分，但在自有产权住房居住积分（每年 1 分）是在合法租赁住所居住积分（每年 0.5 分）的两倍。</p><p>广州和深圳市政府的探索则集中在公租房入户方面。深圳公租房入户政策分为深圳积分入户、学历入户、职称入户和技能入户。相比于其他入户方式，深圳积分入户的门槛较低，也最受欢迎。为规范广州市公共租赁住房和共有产权住房使用监管，《广州市公共租赁住房和共有产权住房使用监管办法》于 2021 年 10 月 9 日实施。其中明确，公共租赁住房和共有产权住房住户户籍，可以将户籍迁入公共租赁住房和共有产权住房。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 10:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10419792.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10419792.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
