<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 25 Nov 2023 16:50:31 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國迎「黑五」購物節：消費者數量將創新高，但低價是剛需在通脹依然處於高位、利率上漲之時，美國普通家庭的財務狀況仍保持穩定，消費者將繼續購買各類商品和服...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>新冠疫情期間的防控措施，以及政府的「撒錢」刺激計劃曾讓美國假日消費井噴。</p><p><a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/nrf-economist-says-2023-holiday-sales-will-have-whole-new-set-dynamics" target="_blank">美國零售聯合會</a>統計顯示，2020 年美國的假日購物季銷售額同比上漲 9.1%，2021 年的增幅更是達到破紀錄的 12.7%。2022 年，隨着通脹攀升，假日銷售額增長放緩，同比增幅 5.4%，但也超過疫情前的增長速度。</p><p>零售聯合會統計的假日購物季是從每年的 11 月 1 日到 12 月 31 日，覆蓋感恩節、感恩節後一天的「黑色星期五」、網絡星期一、聖誕節和新年。</p><p>當地時間 11 月 24 日，美國迎來「黑五」購物節，下週一開始「網絡星期一」。零售聯合會預計，今年的感恩節到網絡星期一之間，消費者數量將創歷史新高，會有更多人購買打折商品。</p><p>但從 11 月到 12 月底的整個假日購物季期間，零售商品銷售額同比增幅會低於前三年。在通脹持續、政府刺激金幾乎耗盡的背景下，選擇更便宜的商品成為美國消費者的首要訴求。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/17008226492865200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170082272217603700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國零售聯合會預測</figcaption></figure><p><a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/more-people-ever-expected-shop-during-thanksgiving-holiday-weekend" target="_blank">零售聯合會</a>預測，從 11 月 23 日的感恩節到 11 月 27 日的網絡星期一，將有 1.82 億美國人在線下和網上購物。這一數字不僅高於去年的 1.66 億，還將達到聯合會 2017 年開始統計以來最高。</p><p>準備在今年假日購物季消費的美國人中有 74% 將在感恩節到網絡星期一期間購物，高於疫情前的 69%。「黑五」是最受歡迎的購物日，預計有 1.3 億人計劃在「黑五」當天購物。網絡星期一排名第二，約有 7111 萬美國人準備在當天購物。</p><p>報告還顯示，折扣力度成為了消費者購物的主要動力。高達 61% 的消費者表示之所以要在感恩節到網絡星期一時段購物是因為折扣力度大，只有 28% 消費者稱是因為傳統。</p><p>數據供應商<a href="https://news.adobe.com/news/news-details/2023/Adobe-Forecasts-221.8-Billion-U.S.-Holiday-Season-Online-Cyber-Monday-To-Top-12-Billion-default.aspx/default.aspx" target="_blank">Adobe Analytics</a>預測，在今年 11 月到 12 月底的假日購物季中，考慮到消費環境的不確定性、消費者繼續面臨食品和汽油價格上漲，網絡零售商可能最高提供 35% 的折扣。</p><p>在該機構追蹤的 18 種商品網絡銷售中，玩具、電子設備、服裝將享受最大折扣。玩具的折扣將為定價的 35%，電子產品為 30%，服裝 25%，均高於去年的折扣幅度。</p><p>其他可能大幅降價的商品為體育用品（24%）、電視（22%）、傢俱/牀具（19%）。Adobe Analytics 預計，感恩節到網絡星期一期間，零售商品的網上銷售額可能達到 372 億美元，比去年同期上漲 5.4%，佔整個購物季的 16.8%。</p><p>該機構預計今年假日購物季，美國網絡零售商品的銷售額將升至 2218 億美元，同比上漲 4.8%。</p><p>根據<a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/nrf-economist-says-2023-holiday-sales-will-have-whole-new-set-dynamics" target="_blank">美國零售聯合會</a>的預測，線上加線下，今年假日購物季的銷售總額將位於 9573 億美元到 9666 億美元之間，同比上漲 3% 到 4%。該預測不包括汽車經銷商、加油站和餐館。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170082283284707300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國零售聯合會</figcaption></figure><p>雖然同比上漲，但今年購物季的銷售額漲幅將低於 2020 年到 2022 年的增長幅度，與 2019 年的 3.8% 處於同一水平。</p><p>零售聯合會首席<a href="https://nrf.com/media-center/press-releases/nrf-economist-says-2023-holiday-sales-will-have-whole-new-set-dynamics" target="_blank">經濟學家克萊因茨</a>（Jack Kleinhenz）表示，在通脹依然處於高位、利率上漲之時，美國普通家庭的財務狀況仍保持穩定，消費者將繼續購買各類商品和服務，只是購買的步伐放緩。</p><p><a href="https://www.mckinsey.com/industries/retail/our-insights/us-holiday-shopping-2023-consumer-caution-and-retailer-resilience" target="_blank">麥肯錫諮詢公司</a>的調查顯示，高達 79% 的美國消費者表示將在今年的假日購物季中改變消費習慣，選擇價格更便宜的商品或者完全放棄消費。這一比例比去年的數據上漲 5 個百分點。</p><p>調查指出，雖然美國目前的通脹率已經從去年的高點回落，但對經濟前景的不確定以及地緣政治緊張正在影響消費者的想法。66% 的消費者認為更實惠的價格和折扣是今年假日購物季考慮的首要問題，高於去年的 59%。</p><p>排名第二和第三分別為商品的現貨供應能力和便利程度，只有 33% 消費者把商品質量視為首要因素。</p><p>多名紐約市民在接受《<a href="https://www.ft.com/content/a45addea-37ec-4e09-aacc-a7816eb4acfd" target="_blank">金融時報</a>》採訪時對高物價表示不滿，一名技術顧問準備把節日禮物預算從 2500 美元減至 400 美元，還有一名消費者計劃把聖誕節購物減半。</p><p>雖然零售聯合會預測感恩節到網絡星期一的顧客數量將創歷史新高，但大型零售商 Target、梅西百貨等保持了謹慎，選擇把推廣重點放在打折上。</p><p>今年假日購物季期間，Target 將推出數千種價格在 25 美元以下的節日禮品。Target 首席執行官康奈爾（Brian Cornell）接受<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/02/target-ceo-says-shoppers-are-pulling-back-even-on-groceries.html" target="_blank">CNBC 採訪</a>時稱，美國消費者不僅減少了隨意消費，連食品、飲料等食品雜貨的消費也在減少。</p><p><a href="https://apnews.com/article/target-third-quarter-sales-earnings-inflation-410667805ec293b3be59b7d0f4e720e6" target="_blank">Target 上週公佈的今年第三季度</a>財報顯示，公司營收為 254 億美元，同比下降 4.2%；但得益於美容產品銷售強勁，第三季度淨利潤升至 9.71 億美元，同比上漲高達 36%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 14:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446120.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446120.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞組織：中國呼吸道疾病高發未現異常，歐美也有過類似情況「其中一些病例的增加早於以往季節，但考慮到新冠限制措施的取消，這並不出人意料，其他國家也有類似...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>近段時間以來，中國北方地區兒科發熱門診爆滿、呼吸道疾病高發的新聞在互聯網上發酵，同時也引起聯合國衞生機構的關注。11 月 22 日，世衞組織在官網發表聲明稱，已向中國正式請求提供有關呼吸道疾病增加和報道提及的「兒童聚集性肺炎」的詳細信息。此舉引發大量關注。</p><p>當地時間 23 日，世衞組織<a href="https://www.who.int/emergencies/disease-outbreak-news/item/2023-DON494" target="_blank">更新信息稱</a>，已與中國相關衞生部門舉行了電話會議，會上提供了所要求的數據。根據現有信息，世衞未發現任何異常或新型病原體，也沒有發現異常臨牀表現，只是出現了上述由多種已知病原體引起的呼吸道疾病的普遍增多。另外，呼吸道疾病的增加並未導致病人數量超過醫院的收治能力。</p><p>23 日，中國國家衞健委官網發佈消息稱，已同世衞組織舉行呼吸道傳染病技術交流視頻會議。雙方就呼吸道傳染病流行病學、病原學、臨牀表現等方面進行深入技術交流。雙方願繼續就此保持溝通交流。</p><p><strong>世衞組織問詢是例行公事</strong></p><p>關於風險評估，世衞組織在最新聲明中表示，在目前爆發的呼吸道疾病中，報告的症狀是幾種呼吸道疾病的共同症狀。截至目前，監測到的臨牀表現是由已知的流通病原體引起的。肺炎支原體是一種常見的呼吸道病原體，也是兒科肺炎的常見病因，使用抗生素即可治療。雖然目前的詳細資料有限，無法全面描述這些報告的兒童呼吸道疾病病例的總體風險特徵，但是鑑於冬季到來，預計呼吸道疾病將呈上升趨勢。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170082240733421700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170082253928517400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>世衞組織稱，收到的數據表明，自今年 5 月份以來，因肺炎支原體，以及自 10 月份以來因呼吸道合胞病毒（RSV）、腺病毒和流感病毒導致的兒童門診和住院人數有所增加。其中一些病例的增加早於以往季節，但考慮到新冠限制措施的取消，這並不出人意料，其他國家也有類似的情況。</p><p>實際上，世衞組織要求成員國提供有關疾病的更多信息並不罕見。該組織的一個專家小組每天都會梳理數千份各國疾病傳播的媒體報道和內部監測信息。基於此，他們將評估是否需要更多信息，以防它有可能成為國際關注的突發公共衞生事件。</p><p>對於向中國公開索要更多信息，世衞組織駐華代表處迴應媒體稱是「例行公事」。另外一個原因在於，由於不斷收到媒體詢問，他們決定發表一份公開聲明，以分享現有信息。</p><p>世衞組織的簡報提到，他們關注到媒體報道以及 ProMED 的相關文章。ProMED 是國際傳染病學會旗下的監測服務機構。該機構於 22 日發佈了一篇文章，首先在國際上引發關注。而 ProMED 的文章是基於中國台灣地區一家電視台在 21 日的一則報道。</p><p>關於感染增多，世衞組織援引中國官方機構的説法稱，這一增長是由於新冠限制措施的解除和寒冷季節的到來，以及流感、肺炎支原體、RSV 等已知病原體的流行。而支原體肺炎和 RSV 對兒童的影響要大於成人。另外，自 10 月中旬以來，中國加強了對呼吸道疾病門診和住院病人的監測手段以及範圍，也可能是發現和報告兒童呼吸道疾病增多的原因之一。</p><p><strong>歐美也曾現類似感染潮</strong></p><p>實際上，西方多國在放開疫情限制措施後的首個冬季也出現了呼吸道病例（尤其是兒童）激增以及提前的現象。</p><p>去年冬季，全美各地因呼吸道疾病住院的<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2022/dec/01/us-surge-respiratory-virus-rsv-influenza-children-hospitalized" target="_blank">五歲以下兒童激增</a>。截至當年 11 月中旬，超過四分之三的兒科醫院牀位已滿。這波感染潮主要由 RSV、流感和其他病毒引起。新生兒 RSV 住院率比 2018 年（新冠大流行爆發前的最後一個完整季節）高出七倍，流感住院率也是十年來最嚴重的。</p><p>為瞭解決兒科患者激增的問題，加利福尼亞州和馬裏蘭州的醫院開始使用臨時帳篷。波士頓和鹽湖城的兒童醫院被迫取消部分手術計劃。當時，美國兒童健康組織呼籲總統拜登宣佈國家緊急狀態。更加雪上加霜的是，歐美多國當時還面臨抗病毒藥物和抗生素短缺的局面。</p><p>這場兒童健康危機甚至對整個美國社會產生了連鎖反應。由於大量教職員工和學生生病，一些學校關閉或暫時轉向線上學習。去年 10 月份，美國超過 10 萬人因兒童保育問題而失業，這比近幾年來，甚至包括 2020 年新冠大流行時期還要多。</p><p>歐洲當時也經歷了<a href="https://www.aa.com.tr/en/europe/europe-struggling-with-pressure-on-health-systems-in-tough-winter-/2788682" target="_blank">類似情況</a>。世衞組織曾在去年 12 月 1 日警告稱，「流感季節疫情在歐洲提前開始」，該地區各國目前正在努力減輕 RSV、新冠病毒等多種呼吸道病例上升帶來的衞生系統負擔。法國和丹麥等一些歐洲國家將當時那波呼吸道病例增加稱為「三重流行病」，而英國則稱其為「雙重流行病」。</p><p>在希臘，由於新冠和流感患者激增，導致該國重症監護病房和兒童醫生不足，專家敦促採取「緊急預防措施」。希臘肺病學高級專家 Nikos Tzanakis 當時警告稱，該國每週流感病例數可能高達 35 萬例。</p><p>病例激增還加大了醫療系統壓力，歐洲多國都出現了醫護人員的罷工。比如在法國，為了爭取更好的工資和工作條件，全科醫生在 2022 年 12 月 26 日至 2023 年 1 月 8 日期間舉行了罷工。</p><p>除了患者數量不斷增加、人員短缺和急診室等待時間過長之外，藥品短缺也是另一個問題，撲熱息痛和兒童抗生素很難在藥店找到。法國衞生部長布勞恩曾在今年 1 月 5 日表示，他們需要兩個月的時間才能滿足兒童抗生素的供應。希臘還呼籲歐盟找到「共同解決方案」來解決多個成員國面臨的藥品短缺問題。</p><p>在英國，國家醫療服務體系（NHS）當時宣佈，2023 年的第一週，流感病例就增加了 47%。而呼吸道疾病的激增以及醫護人員的罷工，導致急救處排起長隊、救護車等待時間較長以及悲劇性死亡。英國急性醫學學會會長庫克斯利&nbsp;(Tim Cooksley) 1 月 2 日曾表示，當時該國醫療系統面臨的壓力比新冠大流行高峯期間還要大。</p><p>造成歐美這一波感染潮的原因很複雜，甚至催生了一個流行術語「免疫債務」。一些人提出，針對新冠疫情的預防措施會導致兒童的免疫系統減弱。還有聲音稱，新冠病毒本身削弱了免疫系統，使其他感染更加嚴重。不過，關於「免疫債務」的説法尚無權威定論。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 13:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446105.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446105.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小數據 | 我國國際航線加速恢復，最新航季國際航班恢復率超 7 成今年以來我國國際客運航班執行量恢復率逐月上升，冬春航季國際客運航班計劃量約恢復至 2019 年同期的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082175111138900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 11:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446042.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 朱鶴新履新外匯局黨組書記；中方將對法、德、意、荷、西、馬六國試行免籤政策我國發布共建「一帶一路」未來十年發展展望；民營經濟發展局官網發佈，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>3 萬億外儲迎來「新掌門」，朱鶴新履新外匯局黨組書記</h3><p>國家外匯管理局週五在官網發佈消息稱，在當天下午召開的幹部會議上，中央組織部有關負責同志宣佈了中央決定：朱鶴新同志任中國人民銀行黨委委員、國家外匯管理局黨組書記。免去潘功勝同志的國家外匯管理局黨組書記職務。<a href="https://m.jiemian.com/article/10446084.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：中方將對法、德、意、荷、西、馬六國試行免籤政策</h3><p>11 月 24 日，外交部發言人毛寧宣佈，為便利中外人員往來服務高質量發展和高水平對外開放，中方決定試行擴大單方面免籤國家範圍，對法國、德國、意大利、荷蘭、西班牙、馬來西亞 6 個國家持普通護照人員實行單方面免籤政策。<a href="https://m.jiemian.com/article/10444469.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>我國發布共建「一帶一路」未來十年發展展望</h3><p><span>推進「一帶一路」建設工作領導小組辦公室 11 月 24 日發佈《堅定不移推進共建「一帶一路」高質量發展走深走實的願景與行動——共建「一帶一路」未來十年發展展望》，研究提出未來十年高質量共建「一帶一路」的願景思路和務實行動舉措。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10442232.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民營經濟發展局官網發佈，明確五項職責</h3><p><span>國家發展和改革委員會官網日前在「機關司局」欄目中正式上線民營經濟發展局相關網頁。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10443894.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>加沙地帶停火協議正式生效</h3><p><span>據新華社，當地時間 24 日上午 7 時（北京時間 13 時），巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）和以色列在加沙地帶的停火協議正式生效。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10443418.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>遊客迴歸不及預期之際，泰國調查中國乞討者事件</h3><p><span>泰國今年長達三個月的政治僵局拖累了該國經濟，新總理賽塔上任後把復甦旅遊業作為拉動經濟增長的重點。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10439752.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>廣東省人民檢察院副檢察長黃黎明接受審查調查</h3><p><span>中央紀委國家監委網站 11 月 24 日通報，據廣東省紀委監委消息：廣東省人民檢察院黨組成員、副檢察長黃黎明涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受廣東省紀委監委紀律審查和監察調查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10441695.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>被告人吳亦凡強姦、聚眾淫亂案二審維持原判</h3><p><span>「京法網事」微信公眾號消息，2023 年 11 月 24 日上午，北京市第三中級人民法院依法對吳亦凡強姦、聚眾淫亂上訴一案公開宣判，裁定駁回上訴，維持原判。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10442808.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 11:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10446274.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10446274.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞健委：目前我國監測報告病例均由已知流行病原體感染引起專家建議：症狀較輕的患兒首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科就診；也可通過醫聯體轉診到基層醫療機...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>「隨着各地陸續入冬，呼吸道疾病進入高發季節，多種呼吸道疾病交織疊加。」 2023 年 11 月 24 日，國家衞健委宣傳司副司長鬍強強在國家衞健委新聞發佈會上介紹。</p><p>據介紹，11 月 23 日，國家衞健委、國家疾控局相關司局以及中國疾控中心、國家兒童醫學中心相關專家與世界衞生組織舉行了呼吸道傳染病技術交流視頻會議，介紹了我國近期呼吸道傳染病流行形勢和病原體監測、臨牀診療、健康宣教等方面的情況。經瞭解，目前我國的監測和醫院系統報告的病例是由已知的流行病原體感染引起。</p><p>針對近期出現的醫療資源壓力增大的現象，胡強強介紹，「近期，我委指導各地加強統籌調度，落實分級診療制度，發揮醫聯體作用，加強對基層醫療衞生機構的技術指導，提高一般性感染的診療能力和重症識別的轉診能力。同時，指導各地對外公佈本地區可以提供兒科診療服務的醫療機構信息，方便就近就醫。」</p><p>「專家建議：症狀較輕的患兒首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科就診；也可通過醫聯體轉診到基層醫療機構進行後續治療或居家治療。」 胡強強説。</p><p>11 月 24 日，國務院聯防聯控機制發佈《關於做好冬春季新冠病毒感染及其他重點傳染病防控工作的通知》（簡稱《通知》），其中指出，冬春季是新冠、流感、諾如病毒胃腸炎等傳染病以及肺炎支原體感染等疾病高發季節，將呈現多種傳染病交替或共同流行的趨勢。目前全國新冠疫情形勢總體平穩，但綜合考慮國內外疫情形勢、氣温變化和人羣活動特點、病毒變異等因素，冬季我國新冠疫情仍存在反彈的風險。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231124/170082084046552500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「2023 年 10 月以來，我國流感、肺炎支原體感染活動逐步增強，多地流感、肺炎支原體感染呈上升趨勢，預計流感將出現全國冬春季流行高峯，肺炎支原體感染未來一段時間在部分地區仍將持續高發。」 《通知》表示。</p><p>《通知》主要包括 6 條重點措施。其中強調加強醫療救治應對準備。各地要針對冬春季傳染病流行形勢及呼吸道感染性疾病發病態勢統籌調配醫療資源，加強相關救治藥品的生產供應保障。動態監測零售藥店、醫療機構特別是基層醫療物資供應情況，加強兒童用藥適宜劑型保障。</p><p>中國疾控中心營養與健康所所長丁鋼強在發佈會上介紹，進入冬季以後，確實呼吸道疾病也越來越多。合理膳食和均衡的營養可以提升機體的免疫力，也是預防和促進疾病康復非常重要的手段，對呼吸道疾病也同樣有效。在這裏也提醒公眾，特別是孩子、老人和有基礎性疾病的人羣，在保持良好衞生習慣的同時，也要更加關注營養。</p><p>丁鋼強介紹，國家衞生健康委食品司前期組織營養學、中醫學領域的有關專家，針對呼吸道感染的症狀，提出一些簡單易操作的食養方，可以提供給公眾來使用。比如説，發熱惡寒可以選用白蘿蔔蜂蜜水、葱白豆豉飲，有咳嗽可以選用玉米鬚橘皮水、無花果冰糖水等等，出現咽喉疼痛可以食用梨湯、桑葉菊花茶等，還有乾咳少痰、咽乾盜汗等不適時，可以選用百合銀耳羹、山藥杏仁粥等。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 10:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10445988.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10445988.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄭州育兒補貼政策出台近三個月，實施細則為何遲遲沒落實？「徵求意見工作應該在 9 月 1 日前完成，目前才公佈在網上，可能是因為其他工作而延誤。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>鄭州育兒補貼政策出台近三個月，但實施細則卻遲遲未敲定，近期引發熱議。</p><p>2023 年 9 月 1 日施行的《鄭州市優化生育政策促進人口長期均衡發展實施辦法》（下稱《實施辦法》）規定，對新生兒入户鄭州市的一孩、二孩、三孩及以上孩次家庭分別一次性發放 2000 元、5000 元、15000 元的育兒補貼，鄭州成為首個將育兒補貼覆蓋所有孩次的省會城市，受到輿論肯定。</p><p>但據頂端新聞近期報道，鄭州市民魏女士反映，自己於今年 7 月份生育二孩，9 月份在新聞上看到鄭州市出台了優化生育政策，其中有對二孩家庭一次性發放育兒補貼 5000 元的政策，非常高興。但當自己準備申請育兒補貼時，「卻遇到了想象不到的難題，找誰誰不管。」</p><p>中國自三孩政策出台後，發放育兒補貼逐漸成為地方支持生育的舉措之一。通常，育兒補貼政策作為支持生育的配套措施，會在地方印發的促進人口長期均衡發展實施辦法中率先公佈。不過，因涉及到孩次認定、資金來源、申請方式等，通常還需要制定一份實施細則。</p><p>2023 年 9 月初，鄭州市衞健委有關人士曾向界面新聞介紹，《實施辦法》剛對外發布，具體實施細則正與財政部門溝通制定。對於將生育一孩家庭納入育兒補貼範圍的考慮，該人士表示，當前生育形勢正在發生改變，許多 90 後、00 後一個孩子都不願意生的現象也越來越多，因此制定政策時不能忽視這個羣體，「既然制定了這樣的政策，肯定是符合鄭州的生育需要。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/vcg/20230818/1692331886098.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>魏女士的遭遇經媒體報道後，鄭州市衞健委對外迴應稱，目前《鄭州市育兒補貼實施細則（徵求意見稿）》（下稱《實施細則》徵求意見稿）正在徵求意見，待完善後立即組織實施。並公佈了《實施細則》徵求意見稿的網址。</p><p>界面新聞注意到，《實施細則》徵求意見稿於 11 月 15 日公佈在鄭州市衞健委官網，徵求意見時間為 11 月 15 日至 11 月 29 日。其內容包括「補貼標準及申請條件」「申請方式及資格確認」等。申請育兒補貼必須同時具備以下條件為：夫妻雙方或一方具有鄭州市户籍（含駐鄭現役軍人）；2023 年 9 月 1 日後（含當天）出生或依法收養的子女；所生育子女已在鄭州市公安部門辦理户籍登記。補貼資金來源由市、區縣（市）按 1:1 比例承擔。</p><p>11 月 24 日，鄭州市衞健委相關人士向界面新聞表示，目前《實施細則》則仍處於徵求意見過程中，仍無法確定具體實施的時間。對於為何《實施辦法》公佈後近三個月，《實施細則》徵求意見稿仍未敲定，對方未正面迴應，稱有任何意見可以通過郵箱提交。</p><p>此外，《實施細則》徵求意見稿也明確「本細則自 2023 年 9 月 1 日起施行」。一位內部人士稱，這顯示徵求意見工作應該在 9 月 1 日前完成，目前才公佈在網上，可能是因其他工作而延誤。但按照《實施辦法》和《實施細則》的規定，後期正式執行育兒補貼政策時，對有關情形的認定也應該追溯到 9 月 1 日。</p><p>人口學專家何亞福也注意到育兒補貼政策落實延遲的問題。他向界面新聞表示，目前出台育兒補貼政策的 20 多個地區，普遍以各地後來配套印發的「促進人口長期均衡發展實施辦法」施行時間為準，如今三孩政策施行已經兩年多，人口形勢急劇變化，具體的支持生育政策才「姍姍來遲」，並不合理；他認為，育兒補貼政策作為三孩政策的重要配套措施，應該以三孩政策的實施時間，作為認定生育情形的時間起點。</p><p>他表示，鄭州之所以在《實施辦法》出台兩個月後，仍未敲定《實施細則》，一方面可能是由於地方政府對人口問題的緊迫性認識不夠，另一方面也可能是補貼資金問題存在分歧，鄭州的育兒補貼覆蓋所有孩次，需要的資金規模可能較大。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170081599594187400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：鄭州市統計局</figcaption></figure><p>統計數據顯示，2022 年末，鄭州全市常住人口為 1282.8 萬人，比 2021 年末增加 8.6 萬人。在全國人口超過千萬的 17 個城市中，鄭州排名第 11。相比一些人口負增長的城市，鄭州人口形勢尚不至於「嚴峻」，但已出現增長放緩跡象。2022 年鄭州全市出生人口為 9.8 萬人，出生率為 7.68‰；死亡人口為 6.1 萬人，死亡率為 4.79‰；自然增長人口 3.7 萬人，自然增長率為 2.89‰；與 2021 年相比，人口自然增長率下降 0.88 個千分點。</p><p>據界面新聞不完全統計，截至目前中國 20 多個地區（省、市、區縣）出台的育兒補貼政策，絕大多數都針對二孩和三孩家庭，除鄭州外，僅深圳、温州和陝西寧陝縣對生育一孩的家庭發放育兒補貼。</p><p>8 月 29 日，人口研究智庫「育媧人口」發佈《中國育兒補貼報告 2023 版》指出，到目前為止，中國已有 25 個地區（包括省、市、縣（區））出台育兒補貼措施，目標對象主要為二孩三孩家庭（尤其是三孩家庭），隨着中國人口形勢趨於嚴峻，越來越多人口學專家呼籲，應該將一孩家庭納入政策支持範圍內。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 09:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10445335.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10445335.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肅民勤交通事故致 8 死 3 傷，居民：車上兩家人正去往火車站路上民勤縣應急管理局迴應稱，後續將發佈通告。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>據新華社報道，2023 年 11 月 24 日上午 8 時 10 分左右，甘肅省武威市民勤縣裕東公路收成鎮興隆村路段一輛麪包車和一輛皮卡車相撞起火，造成 8 人死亡、3 人受傷。</span></span><span>受傷人員已送往醫院搶救，</span>甘肅省衞健委組成專家團隊指導全力搶救傷員，目前，事故調查等工作正在進行中。</p><p><span><span>11 月 24 日，民勤縣應急管理局對界面新聞表示，暫不方便透露進一步情況，後續將發佈通告。</span></span></p><p><span>據極目新聞報道，收成鎮興隆村一位村民稱，事發地點位於裕東公路收成鎮興隆村路段的一個路口，一輛麪包車和一輛皮卡車迎面相撞後起火燃燒，皮卡車隨後也起火燃燒。24 日 8 時 30 分許，他在現場看到，消防車和警車已經趕到現場，麪包車和皮卡車的明火已被消防員撲滅，現場被圍起來。麪包車已經被燒得面目全非。</span></p><p><span><span>一位收成鎮當地居民告訴界面新聞，麪包車上的人來自距離</span>興隆村<span>20 多公里之外的收成鎮泗湖村，車上分別有一家三口和一家四口，乘坐此車是去往附近市縣的火車站搭乘火車去新疆務工。</span></span></p><p><span><span>對此，界面新聞致電民勤縣人民</span>政府求證，對方表示事故仍在調查中。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170081375689290300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據瀟湘晨報報道，收成鎮政府一位工作人員表示，事故中的麪包車是城鄉間的小型客運車，限乘 13 人，事發時前往民勤縣城，應該未滿員。傷亡人員中大部分為乘客。事故原因疑為兩車車速較快發生碰撞，具體情況仍在調查中。</p><p><span>地圖軟件顯示，興隆村位於騰格裏沙漠邊緣，裕東公路位於村子西側平行而過。</span>一位在民勤縣附近拉農產品的司機告訴界面新聞，<span><span>裕東公路近年新鋪了柏油，路況較好，也正因如此，一些車開得很快。</span></span></p><p><span>據甘肅日報報道，事故發生後，甘肅省委、省政府作出緊急部署，省委書記、省人大常委會主任胡昌升，省委副書記、省長任振鶴第一時間對事故處理工作和全省道路交通安全隱患整治工作提出要求，強調要立即成立工作專班，全力救治傷員，做好事故處置，迅速查明原因，依法依規嚴肅處理。全省各地要吸取教訓，舉一反三，深入排查整治道路交通隱患，切實加強冬季道路交通安全管理，堅決防止類似事故再次發生，確保人民羣眾生命財產安全。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 09:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10445089.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10445089.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【評論】以治污名義禁止私燻臘腸，「爭利」嫌疑太明顯要引導延續很久的民俗發生轉變，要推進效果很難即時看到的治理空氣污染，政府部門適當「讓利」，就能取得很...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>文｜敬一山</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>近日，四川巴中市通江縣、南江縣發佈通告稱，城區禁止私自燻製臘製品，燻製臘肉、臘腸等需送到指定的集中燻製點。兩地多個集中燻製點負責人均表示，集中燻製要收取加工費或材料費，通江縣其中一家集中燻製點註明「燻製限於在該公司購買的肉製品」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這一以治理空氣污染名義發佈的禁令，遭到了輿論的普遍質疑。隨後通江縣綜合行政執法局公開道歉，但他們承認的工作失誤，僅限於必須在燻製點買肉製品。也就是説，以後市民可以不在燻製點買肉，但自己買了肉之後還是隻能去集中燻製點製作，並且還是要繳納「成本費用」。至於這個「成本費用」是多少，是不是合理，新的通告也沒有説明。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>可見當地官方並沒有完全「讀懂」外界的質疑點。公眾對這個禁令的質疑分為兩個層面：第一個層面是政策本身的合理性，治理大氣污染初衷當然是好的，問題在於市民私燻臘肉臘腸，到底能對空氣造成多大的污染？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>這其實不是新問題，早在 2015 年就曾引起過大範圍討論。重慶當時就開始嚴禁當街煙燻臘肉，違者最高罰款 5000 元。但當時就有環保志願者連續 3 天拿專業儀器去檢測街頭臘肉燻製點，發現釋放的 PM2.5 影響範圍不超過 50 米。那政令之後效果怎麼樣？至今重慶到了冬季還是污染天氣多發，PM2.5 仍是主要污染物。禁止煙燻臘肉對於治理空氣污染到底起到多大作用，效果很難評估。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>當然，這也不是説適當管制煙燻臘肉毫無合理性，這個植根於農村文化的食物燻製法，在人口密集的城市出現，確實帶來一定的衝突。比如燻製過程中的煙和氣味，影響小區其他居民，有的甚至容易引發火災。所以適當加以管理和引導，也是可以理解的。這就需要討論公眾質疑的第二個層面：指定燻製點且收費的方式，是合理的嗎？</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231124/170080931718895100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>不妨先看個對比，去年四川樂山也考慮到保護環境治理煙燻香腸臘肉，於是在城區設置了便民免費燻製點。因為免費，市民當然就很配合，有大爺説的好：「這種無煙燻製既保留了年味兒，又不影響環境，一舉兩得，關鍵還是免費的。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>反觀四川巴中這兩地，強推禁令之後，就讓市民付費去指定地點燻製。實際上是剝奪了市民的選擇權，賦予那幾個燻製點壟斷經營權。市民要想燻製臘肉臘腸，就只能乖乖付費，這怎麼看都有與民爭利的嫌疑。耐人尋味的是，其中有一個燻製點剛建完還在調試設備。這邊一出政策，那邊就匆忙開門營業，要説這不是溝通好的，恐怕很難讓人相信。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>因為有了政府的禁令，這些集中燻製點就成了包賺不賠的買賣。從程序上説，是不是應該更早發佈信息，通過招投標的方式確定燻製點的經營者？否則大家難免懷疑，這些集中燻製點是提前獲得了內幕消息，甚至就是有關部門自己私下指定的。如果以治理環境名義，做起了自己獨家煙燻臘肉的生意，合理性就更受質疑。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>所以，當地要想回應質疑，只是變更下必須在燻製點買肉的細節，還不能説服人。對設置集中燻肉點的必要性，以及是怎麼確定燻製點經營者的，所謂「成本費用」標準是什麼，還有必要多做説明。否則只會讓人懷疑這個政策的初衷，是否有表面説的那麼堂皇。這擴散的疑慮，損害的是地方的公信力。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 07:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10444144.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10444144.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今冬第二輪寒潮影響趨於結束 ，7 個省會級城市再創下半年氣温新低本次過程最冷時刻，7 個省會級城市再創今年下半年來氣温新低。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>全國多地在經歷「斷崖式」降温後，今冬第二</span></span><span><span>輪寒潮</span></span><span><span>影響終於接近尾聲，</span></span><span><span>但未來</span></span><span><span>十</span></span><span><span>天冷空氣依然頻繁，大部地區氣温回升緩慢。</span></span></p><p><span><span>據</span></span><span><span>中央氣象台</span></span><span><span>網站 2023 年 11 月 24 日消息，今晨，受寒潮影響，內蒙古東部、東北地區、華北、黃淮、江淮等地氣温下降 6～10℃，局地 12～17℃。今晨也是本輪寒潮過程最冷時刻。另</span>據中國天氣網報道，本次過程最冷時刻，7 個省會級城市再創今年下半年來氣温新低，分別為哈爾濱（-18℃）、呼和浩特（-17.7℃）、太原（-10.8℃）、北京（-7.5℃）、天津（-5.9℃）、石家莊（-4.2℃）、濟南（-3.5℃）。</span></p><p><span><span>隨後，寒潮對我國大陸的影響趨於結束。據中央氣象台</span></span><span><span>網站上述消息表示，中央氣象台今晨</span></span><span><span>06 時</span></span><span><span>解除</span></span><span><span>了</span></span><span><span>寒潮黃色預警</span></span><span><span>。不過，</span></span><span><span>預計未來 10 天，影響我國的冷空氣較為頻繁，中東部大部地區的氣温都會持續在低位運行，回升緩慢。</span></span></p><p><span><span>中央氣象台</span></span><span><span>預計</span></span><span><span>，26-28 日，新一股較強冷空氣將自北向南影響中東部大部地區，長江中下游及其以北大部地區氣温將下降 4～6℃，內蒙古中東部、東北地區東南部等地的部分地區下降 8～12℃，西北地區東部、內蒙古、華北等地部分地區伴有 4～6 級偏北風，陣風 7～8 級，近海海域風力可達 8～9 級。</span></span><span>26-27 日，內蒙古東南部、吉林中東部、黑龍江東部等地部分地區有中到大雪，局地暴雪。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170080348032708200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">圖片來源：中央氣象台。</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231124/170080065762187300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此前</span></span><span><span>11 月 22 日，中央氣象台繼續發佈寒潮黃色預警、暴雪藍色預警和大風藍色預警提醒公眾應對寒潮天氣。據中國氣象報報道，11 月 22 日至 24 日，我國大部地區將再次經歷寒潮天氣。北方地區降温劇烈，部分地區降温可超過 16℃，大部地區伴有陣風 7~8 級，局地 9 級，內蒙古東部、黑龍江中東部、吉林北部和長白山區等地部分地區有大到暴雪。</span></span></p><p><span><span>中央氣象台首席預報員符嬌蘭介紹，</span></span><span><span>今年秋冬季以來第二場寒潮過程已經開始影響我國中東部地區。</span></span><span><span>符嬌蘭</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>此次寒潮過程具有影響範圍廣、強度強、部分地區伴有雨雪天氣等特點，較 11 月 4 日至 6 日寒潮過程降温幅度大，降温過後最低温度 0℃線位置更偏南，長江中下游及其以北大部地區氣温創入秋以來新低。</span></span><span><span>不過</span></span><span><span>，符嬌蘭</span></span><span><span>稱</span></span><span><span>，此次過程的雨雪強度和影響範圍明顯不及 11 月 4 日至 6 日那次過程。</span></span></p><p><span><span>界面新聞此前報道，</span></span><span><span>進入 2023 年 11 月以來，影響我國的冷空氣活動頻繁且實力較強。受寒潮天氣持續影響，我國東北大部地區經歷今冬以來雨雪範圍最廣、強度最強、風力最大的一輪雨雪天氣過程。</span></span></p><p><span><span>中央氣象台首席預報員</span></span><span><span>方翀在 11 月 5 日召開的寒潮暴雪通氣會上表示，這次降雪強度總體是非常強的，局地有特大暴雪，尤其在黑龍江東南部，雨雪量可能會突破歷史同期極值，所以極端性是相當強。</span></span></p><p><span><span>據介紹，11 月以來，東北地區已遭遇三輪強雨雪過程。</span></span><span><span>符嬌蘭</span></span><span><span>表示，</span></span><span><span>我國中高緯度西風帶系統多波動，高空槽相對較活躍，受高空槽、低渦以及地面氣旋東移發展的共同影響，11 月 4 日至 6 日、16 日至 17 日以及 21 日至 23 日，內蒙古中東部、東北地區均出現了強雨雪天氣。</span></span></p><p><span><span>我國東北等地區多次強降雪過程，是否會產生疊加影響？符嬌蘭表示，</span></span><span>3</span><span>次雨雪過程影響範圍重疊度較高，</span><span>11</span><span>月中上旬內蒙古中東部、東北地區降水較常年同期明顯偏多，部分地區偏多</span><span>2</span><span>倍，內蒙古中東部、吉林、黑龍江等地積雪覆蓋較多。其中，</span><span>22</span><span>日</span><span>8</span><span>時氣象監測顯示，黑龍江中東部積雪深度達到</span><span>20</span><span>至</span><span>38</span><span>釐米，這次降雪過後，黑龍江中東部積雪深度可達</span><span>30</span><span>至</span><span>40</span><span>釐米，局地</span><span>50</span><span>釐米以上。</span></p><p><span><span>對此，她表示，部分地區積雪化凍又再度降温結冰，會給出行帶來較大影響，行人需注意防寒防滑</span></span>&nbsp;，<span>駕駛人員小心駕駛，車輛應當採取防滑措施</span><span><span>；交通、鐵路、電力、通信等部門應當加強道路、鐵路、線路巡查維護，做好道路清掃和積雪融化工作；農牧區和種養殖業要備足飼料，做好防雪災和防凍害準備；加固棚架等易被雪壓的臨時搭建物。</span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，針對 11 月份還將有幾次冷空氣過程，此前 11 月 3 日，國家氣候中心副主任賈小龍在中國氣象局舉行的新聞發佈會上</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>表示，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>11 月份，</span></span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span><span>預計影響我國的冷空氣過程主要有 5 次，出現的時間和強度分別是：上旬前期為中等、上旬後期為弱、中旬前期為中等、中旬後期為弱、下旬後期為弱。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 06:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10443464.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10443464.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 我國衞星互聯網技術試驗衞星成功發射；榮耀 CEO 稱不會選擇借殼上市財政部印發《中央財政縣級基本財力保障機制獎補資金管理辦法》；智飛生物：擬收購宸...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中華人民共和國和烏拉圭東岸共和國關於建立全面戰略夥伴關係的聯合聲明（全文）</h3><p>央視新聞 11 月 23 日消息，《中華人民共和國和烏拉圭東岸共和國關於建立全面戰略夥伴關係的聯合聲明》發佈。<a href="https://m.jiemian.com/article/10441197.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部印發《中央財政縣級基本財力保障機制獎補資金管理辦法》</h3><p>財政部日前修訂印發《中央財政縣級基本財力保障機制獎補資金管理辦法》。根據《管理辦法》，地方各級財政部門按照「縣級為主，市級幫扶，省級兜底」原則，落實分級責任制。省級財政部門負責健全本地區縣級基本財力保障機制，完善獎補資金管理辦法，針對可能發生的「三保」風險事件做實應急處置預案。<a href="https://m.jiemian.com/article/10440687.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>衞星互聯網技術試驗衞星成功發射</h3><p>據央視新聞援引中國科學院消息，2023 年 11 月 23 日 18 時 00 分 04 秒，我國在西昌衞星發射中心使用長徵二號丁運載火箭及遠徵三號上面級成功將衞星互聯網技術試驗衞星發射升空，衞星順利進入預定軌道，發射任務取得圓滿成功。衞星互聯網技術試驗衞星由中國科學院微小衞星創新研究院（上海微小衞星工程中心）抓總研製。本次任務是中國科學院微小衞星創新研究院第 50 次衞星發射任務，截至目前，該研究院已成功發射涵蓋通信、導航、遙感、科學、微納等領域的 96 顆衞星。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央氣象台解除寒潮黃色預警</h3><p>中央氣象台 11 月 24 日 06 時解除寒潮黃色預警：寒潮對我國的影響趨於結束，因此解除寒潮黃色預警。但 11 月 24 日 08 時至 11 月 25 日 08 時，東北地區東部、江漢北部、江南等地將降温 4～6℃，其中，吉林東部、江南東部局地降温可達 6～8℃。最低氣温 0℃線將位於蘇皖中部至河南中南部、陝西南部、甘肅東南部等地。</p><h3>北京開放自動駕駛測試道路 323 條 1143 公里</h3><p>據新京報，11 月 23 日，北京市副市長劉宇輝在市十六屆人大常委會第六次會議上作《關於加快建設全球數字經濟標杆城市情況的報告》。報告列出北京數字經濟發展的一系列成績單。目前，北京已建成全球首個網聯雲控式高級別自動駕駛示範區，啓動 3.0 階段 580 平方公里擴區工作，開放自動駕駛測試道路 323 條 1143 公里，完成 160 平方公里範圍的道路基礎設施建設。</p><h3>榮耀 CEO 趙明：借殼從來不是榮耀的選擇</h3><p>11 月 23 日，榮耀 CEO 趙明在接受界面新聞等媒體採訪時表示，借殼從來不是榮耀的選擇，榮耀成立以來始終遵循最嚴苛的財務標準，目前現金流兑現率是 130%，榮耀願意以最透明的方式接受審視。</p><h3>智飛生物：擬收購宸安生物，業務延伸至糖尿病、肥胖等代謝類疾病領域</h3><p>智飛生物 11 月 23 日晚間公告，公司擬以現金收購智睿投資、張高峽持有的重慶宸安生物製藥有限公司 100% 股權，並簽署股權收購意向性協議。公司擬通過此次交易，將業務版圖延伸覆蓋至糖尿病、肥胖等代謝類疾病領域，同時公司亦將由此進入治療性生物製藥領域。截至目前，宸安生物擁有 6 款已進入臨牀階段的候選藥物，其中重組利拉魯肽注射液、德谷胰島素注射液已完成臨牀 III 期，位於申報上市階段；重組司美格魯肽注射液已位於臨牀 III 期階段，研發進度處於國內前列。此外，宸安生物佈局的 GLP-1/GIP 雙靶點受體激動劑、口服司美格魯肽片等在研管線位於臨牀前階段。</p><h3>卡塔爾外交部：以色列與哈馬斯達成的臨時停火協議將於 24 日 7 時生效</h3><p>據央視新聞，當地時間 11 月 23 日，卡塔爾外交部發表聲明稱，以色列與巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）達成的臨時停火協議將於 24 日 7 時起生效。哈馬斯將於當天釋放 13 名被扣押人員。</p><h3>本輪巴以衝突已致雙方超 1.62 萬人死亡</h3><p>據央視新聞，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）媒體辦公室當地時間 23 日晚表示，自本輪巴以衝突爆發以來，加沙地帶死亡人數達到 14854 人，其中包括超過 6150 名兒童和 4000 多名婦女。受傷人數已超過 3.6 萬人，其中 75% 以上是兒童和婦女。另據巴勒斯坦衞生部 22 日消息，約旦河西岸有 225 人死亡。以色列政府方面數據顯示，以方約有 1200 人死亡。截至目前，本輪衝突已導致巴以雙方超 1.62 萬人死亡。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10441340.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10441340.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[德國意大利要打造「南部氫能走廊」，能成功嗎？要先解決需求端的問題。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>意大利總理梅洛尼正在德國訪問。當地時間本週三，兩國簽署了加強合作的行動計劃書。</p><p>在這份 31 頁的「德國-意大利戰略雙邊和歐盟合作行動計劃」書中，兩國計劃加強在能源、安全、難民管控、氣候以及文化等領域的合作。其中建設一條天然氣和氫氣管道的具體項目再次被提出。</p><p>在當天的聯合新聞發佈會上，德國總理朔爾茨表示，兩國希望擴大能源合作，以加強長期供應安全，「尤其重要的是建立天然氣和氫氣的南部走廊」。此外，他們還希望迅速達成一項德意天然氣團結協議。</p><p>這條計劃中的「南部氫能走廊」（SoutH2 Corridor）將北非的可再生能源通過管道的方式，經由意大利、奧地利/瑞士輸送到德國南部。</p><p>據其<a href="https://www.south2corridor.net/#c19" target="_blank">官網信息</a>，南部氫能走廊的專用管道全長 3300 公里，將從突尼斯的北非海岸出發，經由意大利天然氣主幹線，過境奧地利/瑞士，最終到達德國南部工業重鎮巴伐利亞州。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/170074574098775000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231123/170074577215759100_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該計劃的重點是利用現有的天然氣基礎設施，經過改造後用來運輸氫氣，舊物利用的比例超過 70%。不過，在必要時各方也計劃建設一些新的專用設施。預計管道最早將於 2030 年全面投入運營。德國媒體稱，希望屆時能夠實現進口 1000 萬噸氫氣的目標。另據參與公司稱，其產能預計每年超過 400 萬噸。</p><p>該項目已由 4 家歐洲頭部公司瓜分。項目的意大利部分由 Snam 公司負責，奧地利部分由 Trans Austria Gasleitung (TAG) 和 Gas Connect Austria (GCA)&nbsp;負責，德國部分則由 Bayernets 公司負責。</p><p>這個計劃早在 2021 年 12 月份就已達成一致。當時在意大利掌權的是德拉吉政府。但是今年以來，進展加快。今年 5 月初，沿線國家能源部長達成原則上的政治協議。當時，奧地利、德國和意大利能源部簽署了一份政治支持聯合信。6 月，朔爾茨訪問意大利時，兩國政府開始討論該項目。</p><p>儘管如此，德意最新的協議只是一項計劃，並不是有約束力的條約。有歐洲媒體觀察稱，這一事實再次凸顯出這兩個鄰國間的聯盟關係並沒有那麼親密。</p><p>由於在難民控制和預算管理方面存在分歧，中左翼的朔爾茨政府與右翼的梅洛尼政府關係遠談不上親密。在今年早些時候朔爾茨訪問意大利時，有德媒用「分歧中展現了禮貌」來形容這兩個鄰國的互動。</p><p>但是隨着俄烏衝突這場家門口的戰爭帶來的歐洲能源危機的發酵，以及對非法移民越來越強烈的共同擔憂，德意政府在一系列問題上正在展現更多的團結，尤其是在能源合作方面。</p><p>即便拋開政治層面不談，就這個項目本身而言，氫能這個未來燃料的生產仍面臨「先有雞還是先有蛋」這個需求端的問題。</p><p>「如果沒有人購買氫氣，供應商就沒有動力建造發電廠；如果沒有氫電供應，就不會有人報價購買」，德國氫氣促進項目 H2Global 的負責人 Timo Bollerhey 在今年 6 月份<a href="https://www.merkur.de/wirtschaft/wasserstoff-bayern-pipeline-transport-deutschland-plan-analyse-afrika-nordsee-transport-wann-92355010.html" target="_blank">接受媒體採訪</a>時曾指出這個困境，而他的任務就是解決這個問題。</p><p>他們的解決方法是，通過招標尋找能以最優惠價格提供綠色氫氣的供應商，並授予他們一份為期十年的合同。在設想中，有了這份保障，供應商就可以放心建造工廠了。</p><p>據 Timo Bollerhey 稱，德國政府的首次採購預算為 9 億歐元，將從 2024 年開始第一次招標，主要針對衍生物，即以氫為基礎的化合物，工業界無需轉換即可使用。採購之後，德國政府將以短期合同的形式尋找買家，以儘可能高的價格拍賣。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 15:33:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10440788.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10440788.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[依附美國「印太」戰略，英國與韓國找到了更大合作空間尹錫悦上台後主動靠近美國，提出打造「全球樞紐國家」，而英國的印太戰略實際上更尋求純粹的經濟利益。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>在舊金山 APEC 會議行程結束後不久，韓國總統尹錫悦馬不停蹄對<a href="https://www.jiemian.com/article/9767085.html" target="_blank">歐洲</a>展開了半年內的第二次訪問。對英國訪問期間，他</span>與首相蘇納克在供應鏈、數字、核能、網絡安全和國防工業等領域進行會談。</p><p>11 月 22 日，尹錫悦與蘇納克簽署了被稱作《唐寧街協議》的新雙邊框架，將兩國關係從「廣泛、創造性的夥伴關係」升級為「全球戰略夥伴關係」，並強調了兩國在建交 140 週年之際共同應對地緣政治風險的努力。1883 年 11 月 26 日，當時的朝鮮半島高麗王朝與英國政府正式締結外交關係。</p><p>無論是英國還是韓國，都在藉助對方的地緣位置為自己的更大利益而盤算着。22 日當天，尹錫悦還以朝鮮發射衞星為由批准終止《〈板門店宣言〉軍事領域履行協議》的部分效力，稱將恢復在「三八線」附近的軍事偵察和監控行動。作為迴應，朝鮮也宣佈解除《〈板門店宣言〉軍事領域履行協議》約束，將立即恢復根據協議暫停的所有軍事措施。該協議於 2018 年 9 月簽署，旨在消除朝鮮半島戰爭威脅、終結包括非武裝地帶區域在內的軍事敵對關係，把朝鮮半島建設成「永久的和平地帶」。</p><h3>韓國新定位「全球樞紐國」</h3><p>美日韓三國此前以應對所謂「朝鮮威脅」為由，打造印太軍事鐵三角。此番英韓在軍事方面的合作更是給足了尹錫悦主動應對朝鮮的信心。</p><p>作為尹錫悦和蘇納克此次簽署的重要協議，《唐寧街協議》背靠美國的軍事合作關係。在此框架下，韓國將與英國在應對朝鮮核問題方面加強合作。這是兩國首次對朝鮮開展雙邊行動，為未來美國和其他盟國對朝鮮的制裁鋪平道路。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/170072820335700500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231123/170072854434284600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 8 月 29 日，韓國首爾，在美國駐韓大使館附近，抗議者舉着橫幅反對美日韓聯合軍事演習。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>《唐寧街協議》側重於英韓間技術共享、防務合作以及海、陸、空和網絡空間的安全問題。其中，兩國會針對朝鮮的海上活動實施聯合軍演和海上聯合巡邏。這一行動也將得到國防和網絡合作夥伴關係的支持，同時也加強了國防工業和情報機構的聯繫。</p><p>在網絡合作方面，他們將共同提高發現、破壞和阻止網絡惡意行為的能力。國防方面的夥伴關係側重於改善工業合作和供應鏈整合，提高國家安全防護能力。</p><p>不同於前任文在寅試圖在各方尋求平衡的政策，尹錫悦於 2022 年上台後主動與美國捆綁，提出新的國家定位。在去年接受美國《華盛頓郵報》採訪時，尹錫悦便稱韓國要努力成為美國更強有力的同盟，同時，韓國會積極承擔更多的海外開發、援助等責任，打造成「全球樞紐國家」。</p><p>為進一步提高影響力，韓國繼續擴大與各國的經貿合作。2019 年，韓國與英國簽署自由貿易協定，成為最先與進行脱歐談判的英國簽署自貿協定的國家。當時英國還未正式脱歐，韓英協定規定若英國選擇無協議脱歐，則該協定自英國脱歐之時立即生效。</p><p>兩國代表 22 日就更新自由貿易協定進行了談判。該協定旨在增加兩國之間的數字貿易往來並簡化以往的複雜程序。按英國商業和貿易大臣巴德諾（Kemi Badenoch）的話説，新協定更現代化。</p><h3>英國在印太尋求存在感</h3><p>為確保脱歐之後的經濟發展，時任英國首相約翰遜與韓國續簽自由貿易協定，為硬脱歐之後兩國的貿易往來提供保障。由於當時英國還無權與其他國家開展自貿協定談判，英韓協定與歐盟和韓國已經簽署的貿易協定基本一致，兩國需要在兩年內重新就自貿協定開展談判。</p><p>這次尹錫悦訪英，既是對脱歐之前韓英兩國貿易協定的迴應，又是對英國在亞太地區擴大影響力的支持。英國商貿大臣巴德諾表示會將數字經濟也納入協定範圍，為作為高科技經濟體的英國帶來保障，同時也會為英國在食品和奢侈品行業的出口創造新的機會。</p><p>在巴德諾與韓國貿易、工業和能源部長方文圭在英韓商業論壇上協商的過程中，韓國宣佈對英國各地的綠色能源和基礎設施項目投資<a href="https://www.gov.uk/government/news/uk-and-south-korea-to-launch-talks-on-new-trade-deal-as-korean-businesses-back-britain-with-21-billion-of-investment" target="_blank">210 億英鎊</a>，將為英國創造 1500 多個技術崗位。</p><p>未來十年內，韓國主權財富基金會計劃向英國投資 97 英鎊，為英國可再生能源、綠色基礎設施和廢物管理項目提供資金。除此之外，新韓金融集團、風力渦輪機製造商 Seah Wind、食品飲料公司 PSC、韓華 Phasor 將分別在英投資 20 億英鎊、6.5 億英鎊、1.5 億英鎊和 9000 萬英鎊。</p><p>與韓國的合作彰顯了英國想要繼續在印太地區擴大影響力的野心。2022 年 9 月末，時任外交大臣克萊維利在新加坡發表講話時就表示想要與印太地區建立更加緊密的聯繫，在經濟、安全和國防合作方面加強合作。當時，他還訪問了日本和韓國，對商業、金融界和學界人士表達了英國尋求與印太地區合作的決心。</p><p>今年，身為非太平洋沿岸國家的英國成功加入《全面與進步跨太平洋夥伴關係協議》（CPTPP），並推出《英國防務與印太》報告，將中國定為「劃時代的系統性挑戰」，決意依附美國實施「印太戰略」。特朗普政府曾提出印太戰略，拜登政府則延續了這一主要路線。</p><p>英國對美國小圈子外交的依附，可能會帶來短暫的收益，但未來勢必會受到掣肘。英國的印太戰略實際上更尋求純粹的經濟利益，英國政府預計到 2050 年，全球經濟產出 56% 的增長來自印太地區。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 15:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10438778.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10438778.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊客迴歸不及預期之際，泰國調查中國乞討者事件泰國官員稱，這些乞討者可能是人口販賣的受害者。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>泰國今年長達三個月的政治僵局拖累了該國經濟，新總理賽塔上任後把復甦旅遊業作為拉動經濟增長的重點。</p><p>為吸引更多遊客，泰國政府放鬆了對多國的簽證限制，還從 9 月 25 日開始對中國遊客實施免籤五個月。新冠疫情前，中國遊客佔入境泰國遊客總數的四分之一。</p><p>但出於安全擔憂，中國遊客並未如泰國方面所預期的大規模迴歸。中國國慶節假期期間，曼谷購物中心槍擊事件造成中國公民一死一傷給泰國旅遊再蒙上陰影。</p><p>在遊客的安全問題擔憂未解決之時，曼谷街頭近期出現了多名毀容的中國籍乞討者，疑似與人口販賣組織有關。泰國警方已對中國乞討者事件展開調查。為避免旅遊業再受衝擊，泰國官員強調，乞討者事件與新推出的免籤政策無關。</p><h3>六名中國籍乞討者被捕</h3><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231123/170073534225394100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據《<a href="https://www.bangkokpost.com/thailand/general/2690329/thais-believed-behind-disfigured-chinese-street-beggars" target="_blank">曼谷郵報</a>》報道，曼谷大都會警察局副局長 Pol Maj Gen Amnat Traipote 在 11 月 22 日的新聞發佈會上公佈，從 11 月 10 日到 20 日，曼谷警方逮捕了六名中國籍乞討者，且六人均有不同程度的毀容。</p><p>泰國法律禁止乞討，乞討者將面臨不超過一個月的監禁和最高 1 萬泰銖（約合人民幣 2027 元）罰款。從乞討中牟利的組織者將面臨最高三年監禁和 3 萬泰銖罰款。</p><p>據曼谷警方公佈的消息，六名被捕中國籍乞討者被罰款 100 到 500 泰銖。其中一人已經被遣返回中國，其餘五人被移民局關押正等待進一步審問。泰國移民局將六人加入黑名單，10 年內禁止進入泰國。</p><p>這六人的面部均有傷痕、四肢有殘疾。曼谷警方稱，這六人在審訊中均聲稱自己在中國受傷，並拒絕透露更多信息。</p><p>上週日，<a href="https://www.nationthailand.com/thailand/general/40033029" target="_blank">泰國社會發展與人類安全部</a>與警方在曼谷一家商場附近發現了兩名中國籍女性乞討者。兩人當時身穿泰國校服，面部有燒傷痕跡，手部殘疾。其中一人曾躲進衞生間試圖避開警方搜查。</p><p>警方在其中一名女性的包內發現了乞討所得的約 1 萬泰銖現金和硬幣，但沒有護照。該女子稱她於 11 月入境泰國，在泰國乞討是為了掙錢撫養中國的子女，不知道乞討在泰國違法。</p><p>女子稱其在泰國沒有固定住所，面部的傷痕和手部殘疾是在中國的舊傷，為易燃物品在車內爆炸後受傷。但警方在該女子的包內發現了鑰匙和房卡，其銀行賬户每月還有高達 200 萬泰銖的走賬。</p><p>這兩名女子被捕後，一名自稱是翻譯的中國籍女子前往警察局試圖賄賂警察、提出「以錢換人」，遭警方拒絕。<a href="https://www.khaosodenglish.com/news/2023/11/21/thai-officials-are-investigating-chinese-beggars-and-human-trafficking/#google_vignette" target="_blank">上週被捕的其他乞討者</a>也有類似情況，大部分身穿泰國校服，且乞討者認識自稱為翻譯的涉案人士。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/170073552421788700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231123/170073554881471100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：泰國考蘇得英文報。</figcaption></figure><p>這六名被捕乞討者中<a href="https://www.khaosodenglish.com/news/2023/11/21/thai-officials-are-investigating-chinese-beggars-and-human-trafficking/#google_vignette" target="_blank">有兩人住在曼谷</a>Wang Thonglang 區的同一家旅館，另外四人分別住在不同的旅館。其中一人以遊客簽證於今年 6 月進入泰國，旅遊簽證到期後申請了學生簽證，以延長在泰國的停留時間。</p><p>初步調查顯示，每名乞討者每天乞討所得高達 1 萬泰銖。泰國警方懷疑此事涉及跨國人口販賣，泰國公民或參與其中，當局正在就此展開調查。</p><p>除中國籍乞討者之外，本週一，泰國警方在曼谷逮捕了四名來自老撾和柬埔寨的乞討者，其中兩人還帶着一名兒童。泰國政府已經呼籲當地民眾一旦發現乞討者及時撥打熱線電話。</p><p>泰國社會發展與人類安全部數據顯示，從 2016 年至今，泰國發現了 7151 名乞討者。其中 2473 人為外國人，絕大部分為柬埔寨公民，68 人為中國公民。</p><p><a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1783318617527666129&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中國駐泰國使館發言人</a>週三表示，中國駐泰使館注意到相關報道，並已派領事官員對當事人進行了領事探視。中方一貫要求來泰中國公民遵守泰國法律、尊重當地習俗，也重視維護其合法權益。中方相信泰政府有關部門和警方會盡快查明真相，依法妥善處理。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231123/170073563234794000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：美國國務院</figcaption></figure><p>泰國在美國國務院今年 6 月公佈的最新《<a href="https://www.state.gov/reports/2023-trafficking-in-persons-report/" target="_blank">人口販運問題報告</a>》中排名第二級，與希臘、意大利、日本等國處於同一級。報告排名共分三級，第一級情況最好，包括美國、澳大利亞、加拿大等；第三級最低，包括緬甸、阿富汗、敍利亞。</p><p>泰國連續兩年排名第二級，目前正在爭取升為第一級。報告對泰國的建議是，加大力度發現和保護被販賣至泰國的受害者，確保受害者不會因被販賣後而被迫進行的非法活動受到過重懲罰。</p><h3>泰國旅遊業擔憂</h3><p>曼谷街頭髮現中國籍乞討者後，<a href="https://www.thaipbsworld.com/chinese-beggars-taking-advantage-of-visa-exemption-to-operate-in-thailand/" target="_blank">部分泰國媒體</a>指責政府的免籤政策引發了亂象，不滿乞討者的收入比泰國的最低工資還高。</p><p>對此，泰國社會發展和<a href="https://www.nationthailand.com/thailand/general/40033068" target="_blank">人類安全部長瓦拉武特</a>（Varawut Silpa-archa）迴應稱，近期在曼谷發現的中國籍乞討者可能是人口販賣的受害者，與泰國的免籤政策無關。</p><p>瓦拉武特指出，被捕的大部分中國籍乞討者的護照已過期，他們不可能是因為新推出的免籤政策而進入泰國。</p><p>為吸引更多中國遊客前往泰國，泰國政府從 9 月 25 日起到 2024 年 2 月 29 日對中國遊客實施五個月的免籤，免簽入境泰國停留時間不超過 30 天。</p><p>在新冠疫情前的 2019 年，泰國接待了 4000 萬外國遊客，其中 1100 萬為中國遊客。中國放鬆疫情管控措施後，泰國一度對中國遊客迴歸報以厚望。</p><p>但由於航班數量未恢復、經濟增長放緩以及對東南亞旅遊安全的擔憂，中國遊客並沒有如泰國所期待的大批重返。</p><p>泰國目標今年接待 2800 萬外國遊客，中國遊客佔 440 萬。但<a href="https://www.channelnewsasia.com/asia/chinese-tourists-thailand-tourism-bangkok-shooting-slow-economy-3928321" target="_blank">泰國旅遊局數據顯示</a>，截至 11 月 12 日，今年入境泰國的中國遊客為 290 萬，大幅低於 440 萬目標。</p><p>10 月初曼谷的槍擊案發生後，入境泰國的中國遊客數量連續四周下跌，到 11 月才有所恢復。為了提振中國遊客的信心，泰國政府一度計劃效仿意大利，讓中國警察在泰國的熱門旅遊地與泰國警方聯合巡邏。</p><p>但該計劃遭到泰國民眾反對，指責外國警察巡邏破壞了泰國的國家主權。上週，<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/thailand-drops-joint-patrols-with-chinese-police-after-public-backlash-2023-11-14/" target="_blank">泰國旅遊局正式宣佈</a>放棄聯合巡邏計劃。</p><p>眼看今年即將結束，在中國遊客迴歸有限之時，泰國開始加大力度吸引其他國家遊客。</p><p>泰國政府計劃將部分歐洲和中亞遊客的免籤停留時間<a href="https://e.vnexpress.net/news/places/thailand-mulls-tripling-visa-free-stay-for-european-visitors-to-90-days-4678843.html" target="_blank">延長到 90 天</a>，涉及英國、德國、北歐國家以及哈薩克斯坦、烏茲別克斯坦、土庫曼斯坦。</p><p>泰國還啓動了冬季旅遊節，從 11 月起到明年舉辦 3000 多場文化娛樂活動，包括水燈節慶祝、湄南河燈光秀、國際藝術雙年展、馬拉松。</p><p>截至目前，泰國接待了 2300 萬海外遊客，低於今年的 2800 萬目標也低於 2019 年。2019 年，泰國的旅遊業收入為 1.91 萬億泰銖，<a href="https://www.khaosodenglish.com/life/tourism/2023/11/03/thai-government-shifts-2024-tourism-revenue-target-to-reach-3-5-trillion-baht/" target="_blank">泰國旅遊局目標今年達到</a>2 萬億泰銖，明年升至 3.5 萬億。</p><p>實現經濟增長是總理賽塔最重要的任務。受出口下滑影響，泰國今年第三季度經濟增長幅度低於預期，GDP 同比增長 1.5％，市場預期為 2.4%。賽塔本週對第三季度數據表示了擔憂，稱其預計第三季度增幅至少為 2%。</p><p>賽塔宣佈泰國政府正在制定更多刺激計劃，其中包括進一步提振旅遊業。疫情前，旅遊業在泰國 GDP 中的佔比達到 18%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 13:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10439752.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10439752.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 數個呼吸道傳染病疊加下多地發熱門診爆滿；考研人數九年來首降第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸及遺物交接儀式在仁川舉行；工信部指導開展光伏行業...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸及遺物交接儀式在仁川舉行</h3><p><span>據央視新聞，當地時間 23 日上午，中韓雙方在韓國仁川國際機場舉行第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸及遺物交接儀式。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10434943.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家流感中心：上週南、北方省份流感病毒檢測陽性率持續上升</h3><p><span>上週，我國南、北方省份流感的流行強度持續上升。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10437867.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>「開院後兒科壓力最大的一次」，數個呼吸道傳染病疊加下多地發熱門診爆滿</h3><p>近幾日的社交媒體上，關於小朋友發熱的討論十分頻繁。話題大都集中於北京、天津等北方兒童醫院或是發熱門診人滿為患，由此也引發了國內公眾對於冬季呼吸道疾病的關注。<a href="https://m.jiemian.com/article/10438696.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>九年來首降！今年有 438 萬人報名考研</h3><p><span>教育部最新統計，2024 年全國碩士研究生招生考試報名人數為 438 萬，同比下滑 8%，這也是 2015 年以來的首次報考人數下滑。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10433946.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>工信部指導開展光伏行業自律工作</h3><p><span>據工信部網站消息，為貫徹落實工業和信息化部第四次製造業企業座談會精神，加強光伏行業規範管理，引導產業持續健康發展，按照有關工作部署，在工業和信息化部電子信息司指導下，中國光伏行業協會深入開展行業自律工作，制定《光伏組件功率規範誠信標定和溯源自律公約》（簡稱《自律公約》），並於 11 月 21 日組織光伏領域相關企事業單位正式發佈。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10436850.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國電科與華錄集團實施重組</h3><p>據新華社，經報國務院批准，中國電子科技集團有限公司與中國華錄集團有限公司實施重組，中國華錄集團有限公司成為中國電子科技集團有限公司的控股子公司，不再作為國務院國資委履行出資人職責的企業。<a href="https://m.jiemian.com/article/10438306.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>廣東省人大常委會原副主任李春生一審被控受賄 7940 萬餘元</h3><p><span>據央視新聞，11 月 23 日，湖南省郴州市中級人民法院一審公開開庭審理了廣東省人大常委會原黨組副書記、副主任李春生受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10438923.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10439821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10439821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】因故意傷害舊案，廣東「墳爺」林耀昌出獄 23 天再被警方抓獲歸案陸豐市公安局系統內一位人士 11 月 2 日迴應界面新聞稱，「該案件已經提級辦理。」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p><span><span>廣東「墳爺」林耀昌案延宕多年，仍未塵埃落定。界面新聞獲得的一份陸豐公安局的陸公信回覆字（2023）106 號回覆顯示，經公安機關縝密偵查，犯罪嫌疑人林耀昌已於 2023 年 10 月 12 日被抓獲歸案，現案件正在進一步偵辦中。</span></span></p><p><span><span>這距離林耀昌上一次出獄僅過去 23 天。這份回覆證實了之前林耀昌又被警方帶走的傳言。界面新聞此前報道，陸豐市公安局系統內一位人士曾證實，「林耀昌是涉嫌另外一個漏罪，因為早年打架涉嫌故意傷害罪。該案件已經提級辦理。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞曾報道，林耀昌原為汕尾市、陸豐市兩級人大代表、陸豐市潭西鎮安福公墓負責人。2009 年起，當地村民林鍵國實名舉報林耀昌，指其在未取得用地許可的情況下，大量改變土地用途，非法佔用 88.13 畝林地伐林開山，毀壞農用地，先後違建 5164 個墓穴。林耀昌為脱罪，向時任陸豐市公安局局長行賄現金 20 萬元。</span></span></p><p><span><span>案件經媒體披露後，林耀昌被廣大網友冠以「墳爺」稱呼。2016 年 11 月，林耀昌因犯非法佔用農用地罪、行賄罪，數罪併罰，被東莞市中級人民法院判處有期徒刑 4 年，並處罰金人民幣 5 萬元。</span></span></p><p><span><span>同年 12 月，林耀昌又因涉嫌騙取鉅額貸款被警方立案偵查，此次舉報人仍是林鍵國。因此在 2017 年 9 月 20 日，摺合羈押期限後，林耀昌被刑滿釋放的當天，又被汕尾警方以涉嫌貸款詐騙罪依法刑事拘留。2019 年 10 月，汕尾市中院認定林耀昌構成貸款詐騙罪，判處其無期徒刑。林耀昌不服判決，提起上訴。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20221119/1668826304238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此後，</span></span><span>舉報人林鍵國仍繼續舉報稱，林耀昌尚有「漏罪」未被追責。2020 年 10 月 28 日，廣東省高級人民法院將該案發回重審。</span><span><span>2023 年 5 月，汕尾市中院對林耀昌貸款詐騙案作出重審一審判決，林耀昌從貸款詐騙罪被改判為騙取貸款罪，刑期也從無期徒刑改判為有期徒刑 6 年。2023 年 9 月 19 日，林耀昌刑滿釋放。</span></span></p><p><span><span>林鍵國舉報林耀昌十幾年，他告訴界面新聞，二人同是陸豐市潭西鎮潭東村人，矛盾源自 2009 年，彼時林耀昌為了將土地另作他用，多次以潑狗血等行為破壞林鍵國的家族祠堂和祖墳。林鍵國隨後報警，與此同時，他開始暗中調查林耀昌，2013 年初，林鍵國實名舉報林耀昌違規經營墓地，斂財數億元。此事經媒體報道後，相關部門對林耀昌展開調查。</span></span></p><p><span><span>林鍵國表示，自 2002 年起，林耀昌在陸豐當地有過多次組織涉黑惡人員毆打他人致傷的行為，這也是此次汕尾市公安局帶走他的原因。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 10:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10439074.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10439074.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
