<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 14:50:39 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 汇金本月再增持 10 月 23 日，中央汇金公司发布公告称买入交易型开放式指数基金（ETF），并将在未来继续增持。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231024/169814007794966300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 09:45:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10277981.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10277981.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究：老年人靠子女养老意愿呈下降趋势，自我养老意愿上升农村老年人总体仍然具有较高的子女养老意愿，对社区养老意愿呈下降趋势，对机构养老意愿呈上升趋势；而...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>在中国社会老龄化持续加深，应对老龄化成为国家战略的背景下，客观把握老年人养老意愿变化特点，对于制定精准的养老政策至关重要。</p><p>近期，中国人口与发展研究中心助理研究员张莉和北京大学社会学系教授陆杰华发表的一篇论文，对近 20 年来中国老年人的养老意愿变迁做出了梳理和解释。论文全名为《中国老年人养老意愿变迁研究》，发表在《晋阳学刊》2023 年第 3 期。文章指出，总体上看，近 20 年来，中国老年人养老意愿以家庭养老为主，靠子女养老的意愿呈下降趋势，自我养老意愿上升。</p><p>国家统计局数据显示，从 2000 年到 2022 年，中国 60 岁及以上人口从 1.3 亿人上升到 2.8 亿人，占比从 10.1% 上升到 19.8%；65 岁以上人口从 8821 万人增长到 2.1 亿人，占比从 7.0% 上升到 14.9%，老龄化进程持续加深。</p><p>该项研究在中国知网数据库中，以「老年人」「养老意愿」「理想居住安排」「照料偏好」为关键词，检索时间设定为 2000 年 1 月 1 日至 2022 年 10 月 31 日，期刊类型为北大核心、CSSCI，统计发表文献的年份、地区、机构和作者分布。检索日期为 2022 年 11 月 1 日。从初步文献检索结果看，在设定的检索时段内，有关老年人和养老的文献共约 700 篇，发文量呈总体递增趋势。分时段看，2000-2010 年发文量缓慢上升，2010-2018 年发文量迅速增加，2018 年左右达到高峰，近年来呈现缓慢下降趋势。</p><p>该项研究将筛选后的 66 篇文献进行编码，提取第一作者、发文年份、数据收集年份、地区、城乡、年龄、样本量、养老意愿等信息，形成数据库。研究发现，从总体看，中国老年人的养老意愿呈现多样化的发展趋势，具体表现为以下三个方面的鲜明特征。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231024/169814024870419100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>第一，老年人靠子女养老的意愿呈下降趋势，自我养老意愿上升。根据社会行动理论，老年人的养老意愿是在不同的经济、文化约束下做出的理性选择，目的是实现自身福利效应最大化。在平均预期寿命和健康预期寿命延长、家庭子女数量减少的现实情况下，老年人自我养老意愿增强是理性选择的结果。已有研究发现，2010 年同 2000 年相比，中国老年人独居人数和比例明显增加。</p><p>第二，中国老年人机构养老意愿也呈现逐渐上升趋势，但是变化趋势较为缓慢。虽然老年人机构养老意愿呈增加趋势，但老年人对入住养老机构的意愿并没有一些研究中的那么高。国外相关研究发现，2000 年 65 岁及以上美国老年人中居住在养老院的人口占 4.5%，从趋势看，美国高龄老人数量不断增加，但入住养老院的比例持续降低，主要原因是在入住养老院之前，老年人有更多的养老选择，老年人只在身体最为虚弱或最无法自理的状态下才选择养老院。从实际来看，中国当前居住在养老院的老年人主要以失能、半失能状态为主，对密集型照料服务和医疗健康服务需求较大。</p><p>第三，城乡老年人养老意愿存在一定差异。农村老年人总体仍然具有较高的子女养老意愿，对社区养老意愿呈下降趋势，对机构养老意愿呈上升趋势；而城市老年人对子女养老的意愿呈下降趋势，对社区、机构等社会化养老模式呈逐渐上升趋势。相关研究发现，农村老年人个体观念仍较为传统，「多子多福」的传统经验使得子女越多的老年人越倾向于家庭养老；城市老年人相比农村老年人更为独立，他们拥有更高的储蓄、更高的教育水平和更高的现代技术使用度，并且生活在拥有较为完善的公共照料设施和服务的社区中，也不愿意成为子女的照料负担，因此他们更愿意选择社会化养老模式。</p><p>研究人员指出，养老意愿作为老年人对自身老年生活的主观愿望，其影响因素是多维度的。上述中国老年人养老意愿变迁既具有阶段稳定性，又具有时期变化性，主要受到文化传统、现代化进程和结构性因素等综合影响。文化观念是老年人家庭养老意愿形成的基础。中国具有家庭养老传统，儒家文化中有关「养儿防老」等孝道伦理构成老年人家庭养老意愿的文化基础。随着时代发展，「孝」的内涵不断变化，父母对子女养老的道德压力有所缓解，子女也采用经济支持、精神慰藉等多种形式来表达「孝」。相关研究发现，独生子女父母进入老年后，其养老观念具有较大改变，从「依赖」变为「独立」。</p><p>受现代化进程的影响，中国养老环境也发生了变化，家庭小型化、结构简化在一定程度上削弱了家庭的养老功能和老年人家庭养老意愿，改变了中国传统家庭中的「养育—赡养」反馈模式。</p><p>结构性因素对养老意愿的影响正在日益增大。老年人养老意愿和社会结构性因素紧密相关。在西方社会，老年人养老意愿和政府福利体系指向具有显著相关性。研究发现，生活在可用养老资源缺乏、医疗基础设施薄弱国家的老年人更倾向于选择家庭照料，而在以正式照料为主的福利国家体系中，政府承担了老年人养老的主要责任，其老年人的社区养老和机构养老意愿也相对较强。</p><p>该论文指出，进入 21 世纪以来，中国不断完善养老服务体系，从单一的家庭养老逐步转变为政府、市场、社会、家庭等多元主体的养老模式，促使老年人对机构养老和社区养老的意愿随时期呈上升趋势。但是，城乡间资源分布不均衡对老年人养老意愿的影响超过省份和社区差异的影响。在养老政策和服务保障上，农村老年人在保障待遇水平和接受照护服务上和城市老年人存在较大差距，农村老年人依然以家庭养老为主，而城市老年人对机构养老和社区养老等模式随时期呈上升趋势。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 09:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10277735.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10277735.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 公安部：已缉捕电诈集团头目和骨干 387 名，林草局：我国旅外大熊猫达 63 只今天有哪些部委新闻值得关注？移民管理局：三季度 1.23 亿人次出入境同比增 454.4...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：已缉捕电信网络诈骗集团重大头目和骨干 387 名</h3><p>10 月 24 日，国新办举行「权威部门话开局」系列主题新闻发布会，公安部有关负责人介绍，今年 8 月以来，全国电信网络诈骗案件发案数、造成财产损失数同比分别下降 24%、20.5%。按照公安部统一部署，各地公安机关持续强化打击力度，深入开展「云剑」「断卡」「断流」「拔钉」等专项行动，截至今年 9 月底，缉捕电信网络诈骗集团重大头目和骨干 387 名；联合最高人民检察院挂牌督办一批重大案件，公开曝光一批典型案例；围绕境内打击，持续组织开展区域会战、专案攻坚、集群战役，密切与各部门协作配合，严厉打击引流推广、转账洗钱、技术开发等犯罪团伙，坚决切断犯罪关键链条，坚决遏制电信网络诈骗犯罪高发态势。</p><h3>移民管理局：三季度 1.23 亿人次出入境同比增 454.4%</h3><p>国家移民管理局 10 月 24 日召开新闻发布会，通报三季度移民管理工作主要数字。口岸边检通关方面，三季度全国移民管理机构共查验出入境人员 1.23 亿人次，同比增长 454.4%，达到 2019 年同期的 73%，其中内地居民 6168.8 万人次（含边民 142.3 万人次），港澳台居民 5017.6 万人次，外国人 1093.6 万人次（含边民 292.2 万人次）。出入境办证办事方面，三季度共签发普通护照 466 万本，同比增长 1356.3%，达到 2019 年同期的 61.6%，其中签发外国人签证证件 60.8 万张，同比增长 268.5%，恢复到 2019 年同期水平。三季度共侦办妨害国（边）境管理犯罪案件 1.3 万余起，抓获犯罪嫌疑人 2.3 万余人。依法查处「三非」外国人 2.04 万人，对其中符合法定情形的 7102 人予以遣送出境。查破毒品案件 190 起 269 人。</p><h3>最高检发布 7 件金融投资诈骗典型案例，涉保险等业务</h3><p>近日，最高人民检察院发布防范金融投资诈骗典型案例。案例涉及基金、外汇、股票、期货、保险等主要金融业务。该批典型案例共 7 件，分别是：郑某等人假冒基金公司网络诈骗案，曹某等人利用虚假外汇交易平台诈骗案，武某凯等人非法荐股诱骗股民高位接盘诈骗案，唐某等人销售虚假保险理财产品诈骗案，马某等人利用转让新三板挂牌公司股权集资诈骗案，张某强等人设立虚假期货投资平台诈骗案，蔡某轩等人销售虚假投资交易软件诈骗案。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231024/169813189473236800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>5 部门：到 2025 年推动户外运动产业总规模达到 3 万亿</h3><p>据国家发改委 10 月 24 日消息，近日，国家发改委会同体育总局、自然资源部、水利部、国家林草局等部门印发《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案（2023—2025 年）》。《行动方案》提出，到 2025 年，户外运动设施建设和服务质量供需有效对接，参与群体更加广泛，赛事活动更加丰富，专业人才队伍持续壮大，安全监管政策体系更加健全，全国范围内形成一批发展基础好、服务保障全、地方特色强、配套产业优的户外运动发展高地，推动户外运动产业总规模达到 3 万亿元。</p><h3>国家林草局：我国旅外大熊猫 63 只，总体健康状况良好</h3><p>据央视新闻客户端 10 月 24 日引述国家林草局消息，据对我国大熊猫旅居的 19 个国家 23 家境外合作机构进行的实地检查评估显示，目前我国旅外大熊猫健康状况总体良好，大熊猫国际合作成效显著。当前，我国与日本、奥地利、西班牙、英国、法国、新加坡、德国、俄罗斯、卡塔尔等 19 个国家开展大熊猫保护合作研究，旅居国外的大熊猫总数达到 63 只。实地检查评估显示，各境外合作机构在大熊猫场馆建设、饲养护理、疾病防治措施等方面总体符合要求。</p><h3>商务部：三季度最终消费支出对经济增长贡献率达 94.8%</h3><p>商务部网站 10 月 24 日发文介绍，9 月份，随着一系列促消费活动的开展，促进汽车、家居消费等政策措施落地落细，消费对经济发展的基础性作用得到增强，呈现持续恢复态势，三季度最终消费支出对经济增长的贡献率达 94.8%。9 月份，商品零售额同比增长 4.6%，增速比 8 月份加快 0.9 个百分点。居民出行意愿较强，带动餐饮、住宿、旅游、交通等服务消费快速增长。前三季度，服务零售额同比增长 18.9%，增速比商品零售额高 13.4 个百分点；居民人均服务性消费支出同比增长 14.2%，占人均消费支出比重达 46.1%。9 月份，全国餐饮收入 4287 亿元，同比增长 13.8%；电影票房收入超 28 亿元，增长约 1.2 倍。</p><h3>市监总局等 7 部门曝光第二批 5 件危险化学品违法案件</h3><p>据国家市场监管总局网站 10 月 24 日消息，近期，国家市场监管总局等 7 部门集中开展相关领域销售危险化学品专项治理，加大对违法犯罪活动的打击力度，查办了一批违法案件，侦破了一批刑事案件。为有力震慑违法行为，充分发挥以案释法、教育警示和社会舆论监督作用，选取了一批案件予以曝光。其中包括：四川省资阳市安岳县公安局查获网购易制爆危险化学品案；黑龙江省哈尔滨市五常市公安局破获范某达非法买卖危险物质案；广东省潮州市应急管理局查处广东唐潮彩新材料有限公司违规生产危险化学品案；四川省德阳市什邡市市场监管局查处四川博烁化工有限公司未在网站首页显著位置持续公示营业执照信息案；湖北省荆州市邮政管理局联合荆州市市场监管局、荆州市应急管理局查处武汉智圆快递服务有限公司违法收寄禁止寄递物品（固体酒精）案。</p><h3>市监总局通报储水式电热水器等 8 种产品质量抽查情况</h3><p>国家市场监管总局 10 月 24 日发布储水式电热水器等 8 种产品质量国家监督抽查情况：共抽查检验 1175 批次产品，涉及 1102 家生产单位、102 家销售单位，发现不合格产品 127 批次。其中，储水式电热水器 27 批次、吸油烟机 24 批次、快热式电热水器 16 批次、童车 4 批次、泵 34 批次、玉米联合收割机 6 批次、汽车用制动器衬片 6 批次、电动自行车电池 10 批次。针对抽查发现的问题，市场监管总局要求各有关省级市场监管部门对不合格产品，要依法采取查封、扣押等措施，严禁生产销售；涉嫌假冒的，要通过现场检查、询问情况、查阅合同发票等方式调查取证，查清违法事实，从严从快从重处置。对不合格产品生产销售单位，要明确整改要求，严格督促落实整改措施，及时组织复查；对连续两次抽查不合格的生产单位，要开展约谈。违法行为涉嫌犯罪的，要及时移送司法机关。&nbsp;</p><h3>1-9 月全国法院审结案件 2350.9 万件，同比增长 6.67%</h3><p>最高法 10 月 24 日公布 2023 年 1—9 月司法审判工作主要数据。全国法院各类案件收案 2578.9 万件，同比增长 9.12%；审结 2350.9 万件，同比增长 6.67%。刑事案件已结 123.4 万件，同比增长 11.28%；民商事案件已结 1419.6 万件，同比增长 6.08%；行政案件已结 48.7 万件，同比下降 3.81%。其中，依法严惩危害药品安全犯罪，审结生产、销售、提供假药罪、生产、销售、提供劣药罪和妨害药品管理罪一审刑事案件 1300 余件，同比增长 337.25%。</p><h3>工信部：全民 K 诗等 22 款 APP、SDK 侵害用户权益被通报</h3><p>据工信部网站 10 月 24 日消息，工业和信息化部持续开展 APP 侵害用户权益专项整治行动。近期，改部组织第三方检测机构对群众关注的在线影音、网上购物等移动互联网应用程序 APP 及第三方软件开发工具包（SDK）进行检查。发现 22 款 APP、SDK 存在侵害用户权益行为，现予以通报。其中包括：爱音斯坦 FM、全民 K 诗、视频剪辑助手、今日影视大全等。工信部表示，相关 APP 及 SDK 应按有关规定进行整改，整改落实不到位的，该部将依法依规组织开展相关处置工作。</p><h3>2023 年广场舞之夜活动 10 月 29 日将在贵阳市拉开帷幕</h3><p>据文化和旅游部消息，10 月 24 日上午，文化和旅游部召开 2023 年广场舞之夜新闻发布会。文化和旅游部公共服务司一级巡视员朱渤介绍，10 月 29 日由文化和旅游部公共服务司联合贵州省文化和旅游厅、贵阳市人民政府共同主办的 2023 年广场舞之夜活动将在贵阳市拉开帷幕，集中展示 2023 年全国广场舞大会成果。据悉，活动于 6 月 29 日在北京石景山启动；7 至 9 月，各省（区、市）分别组织本地区广场舞大会；9 月 8 日至 9 月 26 日，山西大同、天津滨海新区、河南郑州、四川德阳、山东威海、湖南郴州依次组织片区广场舞大会，各省（区、市）选送的 3 支优秀广场舞团队分别登台展示；经专家、群众综合推荐，25 支广场舞团队从全国 6 大片区、100 支团队中脱颖而出，进入广场舞大会成果展示——广场舞之夜。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10276736.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10276736.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海洋环境保护法完成修订，将于 2024 年 1 月 1 日起施行此次修订的海洋环境保护法规定，海洋环境保护应当坚持保护优先、预防为主、源头防控、陆海统筹、综合治理、公众...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>据新华社消息，2023 年 10 月 24 日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了新修订的海洋环境保护法，自 2024 年 1 月 1 日起施行。</p><p>这部法律共九章，包括总则、海洋环境监督管理、海洋生态保护、陆源污染物污染防治、工程建设项目污染防治、废弃物倾倒污染防治、船舶及有关作业活动污染防治、法律责任和附则。此次修订的海洋环境保护法规定，海洋环境保护应当坚持保护优先、预防为主、源头防控、陆海统筹、综合治理、公众参与、损害担责的原则。</p><p>现行海洋环境保护法于 1982 年通过，1983 年 3 月 1 日起施行。40 年来，海洋环境保护法于 1999 年进行首次修订，并于 2013 年、2016 年、2017 年先后进行了三次修正。本次修订中，2022 年 12 月，十三届全国人大常委会第三十八次会议曾对草案进行初次审议，2023 年 6 月，十四届全国人大常委会第三次会议对草案进行了二次审议。</p><p>10 月 19 日，全国人大常委会法制工作委员会发言人杨合庆介绍了三次审议稿主要修改内容：一是，明确国家实施陆海统筹、区域联动的海洋环境监督管理制度。二是，加强海洋生物多样性保护。三是，加强海洋垃圾污染防治。四是，强化海洋环境质量和污染物排放相关管控要求。五是，用好科技手段提高监管能力，加强海洋环境监管监测。</p><p>此前，国家海洋环境监测中心主任王菊英在生态环境部新闻发布会上介绍，近年来我国海洋环境质量总体稳中向好，但辽东湾、渤海湾、莱州湾、黄海北部、长江口、杭州湾和珠江口等近岸海域仍存在劣四类水质分布。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231024/169813732755489400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「海洋环境问题表现在海里，根子在陆地上。」杨合庆表示，海洋环境保护要坚持陆海统筹、区域联动，三审稿对此增加了两方面规定：一是，明确国家实施陆海统筹、区域联动的海洋环境监督管理制度。二是，要求协同推进入海河流污染防治，使入海河口的水质符合入海河口环境质量相关要求。</p><p>「目前我国监测数据显示，陆源污染占海洋污染来源的 80% 以上，陆源排海污染物在短期内集中排放入海，因水交换能力弱等原因，往往会在近岸海域留存较长时间，对近岸海域水质产生长时间影响。」武汉大学环境法研究所教授陈海嵩此前接受界面新闻采访时介绍。</p><p>界面新闻注意到，2022 年国务院办公厅曾印发《关于加强入河入海排污口监督管理工作的实施意见》要求，2023 年底前，完成流域干流及重要支流（水体）、重点湖泊、重点海湾排污口排查，完成 80% 溯源和 30% 整治任务；2024 年底前，基本完成上述排污口溯源，完成 70% 整治任务；2025 年底前，全面完成实施意见要求的各项目标任务。</p><p>陈海嵩介绍，陆海统筹是在陆地与海洋两大系统之间建立的一种资源利用、经济发展、环境保护、生态安全的综合协调关系和发展模式，是世界各沿海国家（地区）制定和实施海洋发展战略时所遵循的根本理念。</p><p>据介绍，为加强海洋生物多样性保护，三审稿还增加规定：国家加强海洋生物多样性保护，健全海洋生物多样性调查、监测、评估和保护体系，维护和修复重要海洋生态廊道，防止对海洋生物多样性的破坏。</p><p>「海洋垃圾污染防治是社会广泛关注的问题。」杨合庆表示，三审稿增加针对性规定：一是，统筹规划建设陆域接收、转运、处理海洋垃圾设施。二是，国务院生态环境、住房和城乡建设、发展改革等部门应当按照职责分工加强海洋垃圾污染防治的监督指导和保障。</p><p>三审稿还强化了海洋环境质量和污染物排放相关管控要求：一是，明确国家加强海洋环境质量管控，推进海域综合治理，严格海域排污许可管理，提升重点海域海洋环境质量。二是，增加规定入海河流流域省、自治区、直辖市人民政府应当按照国家有关规定，加强入海总氮、总磷排放的管控，制定控制方案并组织实施。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 08:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10277272.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10277272.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追踪】孙海洋申请抗诉被驳回，检察院：一审判决量刑适当对于刑事附带民事部分是否还会坚持上诉，孙海洋对界面新闻表示，后续会继续追究。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span>因不满孙卓被拐案一审判决结果，孙海洋向检察机关申请提起抗诉。2023 年 10 月 24 日，孙海洋告诉界面新闻，今早已收到深圳市前海蛇口自贸区人民检察院邮寄来的《不抗诉理由说明书》以及《抗诉请求答复书》。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>《抗诉请求答复书》显示，根据《中华人民共和国刑事诉讼法》第二百二十九条的规定，经审查，检察院认为第一审判决认定的事实清楚，适用法律正确，程序合法，量刑适当，决定不予抗诉。</span></span></span></span></span></span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231024/169813388281108700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>《抗诉请求答复书》。图片来源：采访对象供图</em></figcaption></figure><p><span><span><span><span><span><span><span>针对这一结果，孙海洋对界面新闻表示，「相信司法公正。」他称，目前案件基本已有定论，存在争议的不是司法判决而是立法的问题。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此前，10 月 18 日，孙海洋在接受界面新闻采访时表示，虽然抗诉成功的希望并不大，但也要努力推动刑法修订。「不管是拐骗还是拐卖，给所有家庭造成的伤害都是一样的，但是量刑却有很大差异。」孙海洋认为，刑法规定存有滞后性，不管拐骗多少个孩子，拐骗儿童罪的顶格量刑最多才 5 年，希望该罪能够与拐卖儿童罪同罪同罚。</span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231024/16981351667371400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span>10 月 13 日下午，电影《亲爱的》原型孙海洋之子孙卓和符建涛被拐案公开进行一审宣判。深圳市南山区人民法院以拐骗儿童罪判处吴某龙有期徒刑五年，以包庇罪判处吴某光有期徒刑二年。法院同时判令吴某龙赔偿孙某飞（孙海洋）、彭某英损失 42 万元，赔偿符某、彭某某损失 42 万元。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>宣判结束后，孙海洋在接受媒体采访时表示，自己不能接受判决结果，「拐骗」和「拐卖」应该量刑统一。他称，被告人没有表现出悔改之意，下一步将向检察院提交抗诉申请。对于法院判决的民事赔偿，孙海洋也表示不能接受，「14 年内寻找孩子的费用远远高于 42 万元。」</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>孙海洋夫妇曾于 2007 年 10 月在深圳经营包子铺。2007 年 10 月 9 日，当时刚刚 4 岁的孙卓在自家店门口被一名 40 多岁的男子用玩具车拐走。此后，孙海洋夫妇坚持 14 年寻找孩子，其故事也被拍摄进电影《亲爱的》。警方一直未放弃寻找，最终于 2021 月 9 月左右在山东聊城找到了孙卓。2021 年 12 月 6 日，公安部在深圳市组织开展「团圆」行动认亲活动，孙海洋一家终于团聚。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>据警方介绍，受害人符建涛当年在居住小区玩耍时，被犯罪嫌疑人吴某龙拐走带至山东聊城其二哥吴某玉家中抚养至今；孙卓被吴某龙拐走后，经亲戚介绍被送给聊城的国某立夫妇抚养。在掌握相关犯罪事实和证据基础上，公安机关成功将吴某龙等 9 名犯罪嫌疑人抓获归案。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>孙海洋 2022 年 6 月拿到检察机关的《量刑建议书》显示，被告人吴某龙、吴某光的行为分别触犯刑法第 262 条、310 条之规定，应当分别以拐骗儿童罪，窝藏、包庇罪追究其刑事责任。鉴于被告人吴某龙拐骗两个儿童，性质恶劣，建议对其判处五年有期徒刑；鉴于被告人吴某光系累犯，建议对被告吴某光判处二年六个月有期徒刑。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 4 月 7 日，南山区人民法院曾公开审理此案，并依法对被拐受害人父母提起的附带民事诉讼一并进行了审判。庭审结束后，孙海洋曾向界面新闻表示，在法庭上，吴某龙终于承认是自己拐走了孙卓和符建涛，但却不承认自己进行了买卖儿童的行为。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>孙海洋表示，被告人吴某龙在庭审中并没有表现出该有的认罪态度，也没有对受害人家属进行道歉。对于两个受害者家庭提出的 580 万元的民事索赔，吴某龙、吴某光均不认可。当时，孙海洋和代理律师当庭表达了希望严惩两名被告人，对其加大量刑力度的诉求。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>根据刑法第二百六十二条规定，拐骗儿童罪，是指拐骗不满十四周岁的未成年人，脱离家庭或者监护人的，处五年以下有期徒刑或者拘役。拐卖儿童罪，是指以出卖为目的，拐骗、绑架、收买、贩卖、接送、中转儿童的行为。根据刑法第二百四十条规定，拐卖妇女、儿童的，处五年以上十年以下有期徒刑，并处罚金；情节特别严重的，处死刑，并处没收财产。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此次申请抗诉被拒后，孙海洋透露，已经有一些律师和人大代表与自己取得联系，并表示会继续推动刑法修订。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>此外，对于刑事附带民事部分是否还会坚持上诉，孙海洋对界面新闻表示，后续会继续追究，「这 16 年以来，太累了，我也想要作个很好的了结，放下这件事好好地生活。」</span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 08:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10277011.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10277011.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高层持续表态站队以色列，美国人逐渐对政府失去信心随着以军行动的进一步展开，拜登既想全力支持自己的盟友，又要敦促以色列采取足够克制的行动以回应民主党内部...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>据央视新闻报道，美国国家安全委员会战略沟通协调员柯比 10 月 23 日晚接受 CNN 采访时表示，目前加沙停火「还不是时候」，因为以色列有权自衞，他们在追捕哈马斯领导层方面仍有工作要做。</span></p><p>上周日，伊朗外长阿卜杜拉希扬在接待南非外长时表示如果美国持续向以色列提供援助，中东局势可能会进一步恶化。</p><p>就在阿卜杜拉希扬表态的前一天，美国宣布向中东派遣末端高空区域防御系统（萨德），并增设爱国者防空导弹系统营。自巴以冲突骤然升级以来，美国已向中东派遣了大量海军力量，包括两艘航母及其支援舰和约 2000 名海军陆战队员，以回应驻伊拉克-敍利亚<a href="https://www.usnews.com/news/world/articles/2023-10-23/white-house-bracing-for-more-iran-backed-attacks-on-us-bases" target="_blank">美军基地近期遭受的袭击</a>。国防部长奥斯汀表示此举旨在加强对该地区美军的保护并协助以色列的军事活动。</p><p>两年前，拜登政府认为与伊朗关系已经缓和，撤走了早先部署在中东的爱国者反导系统和萨德。爱国者反导系统是美军的代表性武器之一，曾在海湾战争中该系统成功拦截了伊拉克的导弹。自 2005 年萨德测试成功以来，美国陆续在沙特、伊拉克等地进行了部署。2017 年起，美国以帮助韩国防备朝鲜为由在韩国部署了萨德。</p><p>近日以色列针对加沙的报复行动在埃及、伊拉克、约旦等阿拉伯国家引起了大规模抗议。截至<span>23 日，巴以本轮冲突已造成加沙 5087 人死亡，</span>其中包括数百名儿童，另有<span>15273 人受伤</span>，导致超过 100 万人流离失所。而<span>以色列方面已有超过 1400 名以色列人和外国人死亡。</span></p><p>对此，欧洲部分官员强调以色列必须遵守国际法和人道主义法。然而以色列官员反对向加沙提供任何援助，他们认为必须对当地工业、交通、通信、政府和军民等进行大规模轰炸，以达到铲除哈马斯的目的。以色列国防部长<span>加兰特</span>22 日透露，以军即将向加沙发动的地面攻势可能会持续 3 个月。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231024/169813432862702900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，巴以冲突已造成了外溢效应。23 日，以色列军方称对黎巴嫩真主党进行了无人机袭击，迄今为止消灭了黎巴嫩真主党的 20 多个据点。</p><p>随着以军行动的进一步展开，美国总统拜登既想全力支持自己的盟友，又要敦促以色列采取足够克制的行动以回应民主党内部的声音。</p><p>自二战以来，美国已经向以色列提供了超过 2600 亿美元的军事和经济援助，还为铁穹等导弹防御系统提供了近 100 亿美元的支持。</p><p>拜登政府计划在未来几天向国会提交约 1050 亿美元的补充资金请求。该资金计划就包括对以色列和乌克兰的援助。美国国会在 9 月 31 日通过的 45 天临时支出法案并未涉及涉外援助内容。</p><p>民主党人内部部分自由派人士<a href="https://apnews.com/article/biden-israel-hamas-middle-east-criticism-ea5685fc1ed577d3bf1b5a3aa4acf0db" target="_blank">不支持</a>拜登与以色列保持过于密切的联系。巴以新一轮冲突爆发不到一周的时候，数十名议员致信拜登和国务卿布林肯，敦促他们要保护以色列和巴勒斯坦平民的生命安全，呼吁以色列的军事行动要遵循国际人道主义法则。几名众议员宣布了一项决议，要求拜登政府呼吁以色列和巴勒斯坦立即停火或进行战争降级，并尽可能提供人道主义援助，拯救更多生命。</p><p>另据美联社报道，上周<span>国会和公共事务处主任约什·保罗在社交平台 LinkedIn 上宣布</span>辞职，称自己不愿继续支持只援助以色列的「单边政策」。</p><p>与此同时，美国也正<a href="https://www.fiscal.treasury.gov/reports-statements/mts/current.html" target="_blank">面临</a>巨额赤字和债务。美国财政部最新数据显示，美国政府上一个财年财政赤字增加约 23%，达到 1.7 万亿美元。另据统计，美国政府债务总额达 33.6 亿美元。国会预算办公室预计到 2033 年，利息支出将占 GDP 的 3.6%，到 2053 年，这一占比将达到 6.7%。</p><p>随着巴以战争加剧导致民主党内分歧严重，再加上此前民主党和共和党议员无法就新财年联邦政府拨款法案达成共识险些导致导致政府关门，民众对核心机构的情绪跌入低谷。</p><p>美联社-NORC 公共事务研究中心 10 月进行的民意调查<a href="https://apnews.com/article/congress-institutions-faith-trust-dysfunction-polls-e9fdce2be173b3f984d60a794d008969" target="_blank">显示</a>，超一半成年人 (53%) 表示，他们对国会议员「几乎没有任何信心」，今年早些时候的数字为 49%；大约 40% 成年人对联邦政府的行政部门几乎没有任何信心。另外超三分之一成年人（36%）对保守派占多数的最高法院几乎没有任何信心。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 08:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10273100.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10273100.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 传染病报告制度将迎大修：禁止干预，建立激励和免责机制此次提请审议的修订草案共十章 115 条，相对于现行传染病防治法作出多处修改。修订的主要内容包括...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>经历 3 年疫情后，此前已酝酿多年的传染病防治法修订正式进入审议程序。2023 年 10 月 20 日至 24 日，十四届全国人大常委会第六次会议在北京举行，传染病防治法修订草案等多部法律案提请审议。</p><p>《中国人民共和国传染病防治法》于 1989 年公布施行，分别于 2004 年、2013 年进行了全面修订和部分修改。新冠疫情爆发后，已被列入全国人大常委会立法计划的传染病防治法加快了修法日程，针对疫情防控中暴露出的短板和弱项，2020 年 10 月，国家衞健委曾公布传染病防治法征求意见稿，向社会公开征求意见。</p><p>国家衞健委副主任、国家疾控局局长王贺胜日前在向全国人大常委会作草案说明时介绍，现行传染病防治法在疫情监测预警、重大疫情防控救治、应急物资保障等方面存在短板和不足，需要有针对性地补短板、堵漏洞、强弱项，将疫情防控中行之有效的做法上升为法律规范。</p><p>据新华社消息，此次提请审议的修订草案共十章 115 条，相对于现行传染病防治法作出多处修改。修订的主要内容包括完善传染病防治体制机制、改进传染病预防监测预警报告制度、完善应急处置制度、健全疫情救治体系等方面。</p><h3>传染病直报系统如何强化？</h3><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231024/169810784338063100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据报道，修订草案改进了传染病预防监测预警报告制度。明确报告时限和方式，实行网络直报，畅通检验检测机构、社会公众等的报告渠道，建立报告的激励和免责机制，禁止干预报告。</p><p>按照现行传染病防治法规定，我国传染病疫情信息报告遵循属地管理原则，实行首诊负责制。传染病防治法规定，疾病预防控制机构、医疗机构和采供血机构及其执行职务的人员传染病疫情时，按照国务院规定的或者国务院衞生行政部门规定的内容、程序、方式和时限报告。任何单位和个人发现传染病病人或者疑似传染病病人时，应当及时向附近的疾病预防控制机构或者医疗机构报告。</p><p>同时，传染病防治法也明确，负有传染病疫情报告职责的人民政府有关部门、疾病预防控制机构、医疗机构、采供血机构及其工作人员，不得隐瞒、谎报、缓报传染病疫情。</p><p>「传染病的爆发会对地方经济社会各个层面产生一系列影响，传染病疫情的公布也可能会引起公众的恐慌，出于尽可能缩小社会影响的考虑，在层层上报的过程中，有可能出现因为侥幸心理而隐瞒、谎报、缓报的情况。为了避免上述风险，草案针对直报系统进行强化，并明确‘禁止干预报告’。」 中国衞生法学会常务理事、北京市华衞律师事务所副主任邓利强向界面新闻介绍。</p><p>事实上，草案中明确「实行网络直报」并不是首次提出。2003 年传染性非典型肺炎 (SARS) 疫情之后，我国就建立了传染病疫情和突发公共衞生事件网络直报信息系统，传染病报告制度也规定了不明传染病必须及时上报，但在实践中直报系统上报率并不尽人意。</p><p>中国疾控中心原主任王宇 2017 年发表的论文《不明原因肺炎监测系统评价》显示，至 2016 年底，不明原因肺炎监测系统运行 12 年之久，我国通过系统共上报病例数仅为 1666 例。</p><p>病毒学家常荣山告诉界面新闻，「网络直报主体是一线的医疗人员，直报系统的设计是参照了美国 CDC（疾控中心）流感的 5 级预警系统，但是医疗机构的主要职能是治疗，在哨点医院设备、人员没有配备到位的情况下，很难及时判断出‘新发、不明原因’的传染病。此外，监测哨点覆盖范围也有待进一步提高，以流感为例，全国医疗机构总数有 33 万家，但流感哨点医院只有 405 家。」</p><p>邓利强介绍，强化网络直报系统的利用，首先要让基层医务工作人员意识到报告是其法定职责，而不仅仅是对地方政府的职责；其次，网络直报系统也要进行完善，便于基层医务工作人员操作，「好用」才有助于提升使用率；地方政府也要意识到传染病报告的重要性，要落实好草案中的激励和免责机制，提高网络直报的积极性。</p><p>常荣山表示，疫情报告的效率至关重要，这是由传染病本身的性质所决定。对于病原体检测，目前第三方检测、社会机构最具专业性，获得的信息最多，也更可能在第一时间发现‘新发、不明原因’的传染病。「草案提出要畅通检验检测机构、社会公众等的报告渠道，建议在修订中明确指出‘我国境内的研究机构、社会机构、疾病控制单位、医疗机构’在新发传染病的‘监测预警’方面‘职责相同、互联互通’，以此才能打破行业与企业之间屏障。」常荣山说。</p><h3>疫情信息公布权是否下放？</h3><p>在对新冠疫情的反思中，有专家指出，疫情信息通报不及时，使得社会公众没有任何防范，导致传染病防治一线的医务人员、疾病防控人员等发生医源性感染，造成疫情进一步扩大，进而拉长了传染病防治战线。地方疾控作为专业机构，地位低，不享有传染病疫情的直接报告与公布权，是疫情信息公布不及时的原因之一。</p><p>「草案没有解决疾控部门在传染病预警中地位低的问题。」常荣山表示。修订草案规定，疾病预防控制部门接到传染病报告后应当立即报告同级人民政府，同时报告上一级人民政府衞生健康、疾病预防控制部门和国务院衞生健康、疾病预防控制部门。但并不具有公开信息的职能。</p><p>邓利强表示，虽然疾控部门是对传染病进行监测、分析、预警的专业机构，但是传染病信息公布是一个「牵一发而动全身」的问题，需要有强有力的行政能力去协调公安、交通、社区工作人员等各个要素，而疾控部门并不具备上述能力。疾控部门在传染病疫情中的职责是「参谋者」，做好决策前的专业支撑，而不是直接进行社会管理。</p><p>全国人大代表、中华全国律师协会副会长、北京大成 (成都) 律师事务所主任刘守民注意到，关于疫情信息发布的主体、发布时机及信息标准，现行法律法规存在规定不一致之处。</p><p>现行传染病防治法第 38 条第 3 款、突发公共衞生事件应急条例第 25 条第 2 款规定发布主体是国务院衞生行政部门和经过授权的省级衞生行政部门，但突发事件应对法第 42-45 条将发布警报、宣布进入预警期、发布突发事件预测信息和分析评估结果、发布建议劝告等，明确规定为县级以上政府的应尽职责。</p><p>邓利强介绍，将所有传染病信息先收集到国务院衞生行政部门和经过授权的省级衞生行政部门再进行公布，存在「船大不好调头」的问题，所以 2006 年原衞生部发布《衞生部法定传染病疫情和突发公共衞生事件信息发布方案》（简称《方案》），进行了笼统的授权。</p><p>《方案》提出，按照传染病防治法第 38 条第 3 款和《突发公共衞生事件应急条例》第 25 条规定第 2 款的规定，从本方案公布之日起，原衞生部授权各省、自治区、直辖市衞生行政部门在本行政区域内发生传染病暴发、流行以及发生其他突发公共衞生事件时，及时、准确地发布辖区内的法定传染病疫情和突发公共衞生事件信息。</p><p>邓利强表示，我国应急处置是县级以上政府的职责，只给县级以上政府应急处置的责任，不赋予其公布传染病信息的权力，这是不平衡的。如果进行应急处置，却不把处置的理由告知公众，那么很可能得不到公众的理解和配合。</p><p>传染病防治法修订草案规定，细化传染病预警制度。分析评估疫情风险，向社会发布健康风险提示，必要时由政府发布预警、启动应急响应。对此，邓利强呼吁传染病防治法修订与突发事件应对法相适应，赋予县级以上政府以及衞生部门信息发布权，责权相匹配。</p><p>对于采取紧急措施的程序，传染病防治法修订草案将现行的事前报批制调整为事后报告制，紧急措施不当的，上级政府可以调整或撤销。常荣山表示，事前报批制不利于果断采取措施，这不是放权。县级以及基层是新发传染病首先被发现的「哨点」，提高「紧急事件」的管理能力是依法办事，防控流行病是民生大事。</p><p>邓利强介绍，人民政府作为行政机关，有权力采取紧急措施，但并不具备研判分析疫情的专业能力，这就对作为专业支撑的疾控机构提出了更高的要求，一方面要迅速控制住传染病的传播，另一方面要统筹疫情防控和经济社会发展，减少对生产生活影响。</p><p>「虽然地方采取紧急行动的科学性和合理性是需要考虑的问题，但考虑到紧急措施产生的巨大影响，滥用这一条款的可能性倒不是很大，相信政府和相关部门会谨慎启用这项权力。」 邓利强说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 04:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10273715.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10273715.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 11 部门印发《积极发展老年助餐服务行动方案》；沙特宣布启动电子竞技世界杯国务院批覆同意《关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区的方案》；华为...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>民政部等 11 部门印发《积极发展老年助餐服务行动方案》</h3><p>据民政部网站 10 月 23 日消息，民政部、国家发展改革委、财政部、人力资源社会保障部、自然资源部、住房城乡建设部、农业农村部、商务部、应急管理部、税务总局、市场监管总局发布关于印发《积极发展老年助餐服务行动方案》的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10272667.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国务院批覆同意《关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区的方案》</h3><p>据中国政府网 10 月 23 日消息，国务院发布关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区方案的批覆，原则同意《关于在上海市创建「丝路电商」合作先行区的方案》（以下简称《方案》）。《方案》由商务部、上海市人民政府印发，并认真组织实施。「丝路电商」合作先行区建设要立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，统筹发展和安全，发挥上海在改革开放中的突破攻坚作用，鼓励先行先试，对接国际高标准经贸规则，探索体制机制创新，扩大电子商务领域对外开放，打造数字经济国际合作新高地，在服务共建「一带一路」高质量发展中发挥重要作用。</p><h3>中央汇金公司：今日买入交易型开放式指数基金，将在未来继续增持</h3><p>10 月 23 日晚间，中央汇金公司公告，今日（23 日）买入交易型开放式指数基金（ETF），并将在未来继续增持。此前，中央汇金公司已在二级市场增持工商银行、农业银行、中国银行、建设银行的 A 股股份，并将在未来六个月继续增持。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>华为声明：「华为将发射 1 万枚 6G 移动低轨衞星」纯属造谣</h3><p>10 月 23 日晚间，华为集团官方账号发布声明：「网传‘华为将发射 1 万枚 6G 移动低轨衞星’纯属造谣，造谣者毫无根据，无事生非，在多个平台、账号推送相同信息扩散，请勿信勿传，果断举报。」</p><h3>特斯拉披露朱晓彤 10b5-1 股票交易安排，或出售至多 3 万股</h3><p>10 月 23 日，特斯拉在提交给美国证券交易委员会（SEC）的 FORM 10-Q 文件中披露，2023 年 9 月 17 日，汽车业务高级副总裁朱晓彤采纳了一项规则 10b5-1 下的交易安排，涉及至多 3 万股普通股的潜在出售，但须满足某些条件。该交易安排的到期日为 2024 年 7 月 2 日。据了解，美股上市公司高管一般会通过名为「10b5-1 交易计划」的程序来避免内幕交易指控，此程序允许公司内部人员预先安排在预定的时间内买卖预定量的本公司股票，在得到某些尚未公开披露的信息时交易仍不用取消，前提是他们在拥有重要的非公开信息时不改变计划。</p><h3>微软未来两年将在澳大利亚投资近 32 亿美元，扩建云计算和 AI 基础设施</h3><p>微软 10 月 23 日宣布，未来两年将在澳大利亚投资 50 亿澳元（约合 32 亿美元），扩建云计算和人工智能基础设施。根据声明，这笔投资将使微软在堪培拉、悉尼和墨尔本的数据中心数量增长 45%，从 20 个增至 29 个。此外，微软还将与新南威尔士州合作，在澳大利亚建立微软数据中心学院。</p><h3>沙特宣布启动电子竞技世界杯，明年夏季将在利雅得举办首届赛事</h3><p>沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼 10 月 23 日宣布，沙特将启动一年一度的电子竞技世界杯（Esports World Cup），首届赛事将于明年夏季在利雅得举办。根据声明，这项赛事将有助于沙特加快实现国家游戏和电竞战略。该战略旨在到 2030 年将游戏和电竞行业对沙特国内生产总值的贡献提高超 500 亿沙特里亚尔，并创造 3.9 万个新的就业机会。</p><h3>巴以本轮冲突已致双方超 6500 人死亡</h3><p>据央视新闻，据巴勒斯坦衞生部门 23 日消息，巴以本轮冲突已造成加沙地带 5087 人死亡，15273 人受伤。截至 23 日，约旦河西岸的死亡人数已上升至 95 人。此前据《耶路撒冷邮报》援引以色列衞生部数据，截至当地时间 18 日下午，以色列方面已有超过 1400 名以色列人和外国人死亡。截至目前，巴以本轮冲突已致双方超 6500 人死亡。</p><h3>美股收评：三大指数收盘涨跌不一，热门科技股多数上涨</h3><p><span>美股三大指数收盘涨跌不一，道指跌 0.58%，纳指涨 0.27%，标普 500 指数跌 0.17%，热门科技股多数上涨，ARM 涨近 5%，英伟达涨超 3%，据悉英伟达已开始设计个人电脑中央处理器 (CPU)，并使用 Arm 的技术，亚马逊、Meta 涨超 1%。锂电池、石油与天然气、贵金属与采矿板块跌幅居前，雪佛龙、西方石油跌超 3%，康菲石油、智利矿业化工跌超 2%。旅游服务、区块链、社交媒体板块涨幅居前，爱彼迎、嘉年华邮轮涨超 3%，Pinterest、挪威邮轮涨超 2%。</span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:12:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10273066.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10273066.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 商务部将会同有关部门修订《鼓励进口技术和产品目录》；以军称地面部队在加沙地带实施有限行动国务院将对 16 个省份实地督查，征集拖欠教师工资等问题...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>国务院将对 16 个省份实地督查，征集拖欠教师工资等问题线索</h3><p>2023 年 10 月 23 日，国务院办公厅发布《关于 2023 年度国务院推动高质量发展综合督查征集问题线索的公告》。<a href="https://m.jiemian.com/article/10270697.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：将会同有关部门修订《鼓励进口技术和产品目录》</h3><p>10 月 23 日，商务部副部长盛秋平在国新办举行的第六届中国国际进口博览会筹备情况新闻发布会上表示，商务部将会同有关部门修订《鼓励进口技术和产品目录》，支持企业扩大先进技术、重要装备和关键零部件进口，促进产业结构调整和优化升级。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271233.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年中国粮食产量有望再创新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上</h3><p>2023 年 10 月 23 日，国新办举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德表示，今年粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。<a href="https://m.jiemian.com/article/10268918.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>外交部：欢迎澳大利亚总理访华，并出席第六届进博会</h3><p>「中方欢迎阿尔巴尼斯总理应<span><span>李强</span></span>总理的邀请访华，并出席第六届中国国际进口博览会。」毛宁表示，一个健康、稳定的<span><span>中澳</span></span>关系既符合两国和两国人民的根本利益，也有利于地区和世界的和平稳定。中方愿同澳方一道加强高层交往，增进各领域的交流合作，推动两国关系持续发展改善，更好地造福两国人民。<a href="https://m.jiemian.com/article/10270249.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>第六届进博会 11 月 5 日开幕，展览面积、参展龙头企业均创新高</h3><p>商务部副部长盛秋平周一在国务院新闻办公室举行的发布会上称，第六届中国国际进口博览会将于 11 月 5 日至 10 日举办，本次展览面积约 36.7 万平方米，参展的世界 500 强和行业龙头企业达 289 家，均为历届之最。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271091.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>朱海斌：明年美国经济有 60% 的可能出现衰退</h3><p>摩根大通中国首席经济学家朱海斌日前表示，明年美国经济增长会逐步放缓，出现衰退的可能有 60%。在此过程中，美国经济主要面临四个不确定因素。<a href="https://m.jiemian.com/article/10267968.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>美国政府宣布指定 31 个地区技术中心，在全国各地发展半导体、关键矿产等产业</h3><p><span>美国白宫 10 月 23 日发布声明，宣布从全美 370 多份申请中指定 31 个地区技术中心，以促进美国创新、加强制造业并在全国各地区创造高薪工作岗位</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271242.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>以军：以地面部队在加沙地带实施有限行动</h3><p>当地时间 10 月 23 日，以色列军方发布消息称，以军地面部队 22 日夜间对加沙地带实施了有限的行动，对巴方武装人员进行了突袭。<a href="https://m.jiemian.com/article/10271115.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 11:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10272002.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10272002.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两地政府因校园食品安全被约谈，华北理工食堂异物详情仍未披露针对华北理工大学、江西工业职业技术学院相继发生食品安全事件，国务院食安办分别约谈河北省唐山市...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 10 月 23 日，据国家市场监管总局消息，针对华北理工大学、江西工业职业技术学院相继发生食品安全事件，国务院食安办分别约谈河北省唐山市、江西省南昌市人民政府主要负责人，并表示将对唐山市、南昌市整改落实情况进行现场检查、全程督办。</span></span></p><p><span><span>其中，针对华北理工大学发生的食品安全事件，约谈指出，暴露出涉事学校食品安全意识淡薄、主体责任严重缺失，主管部门行业管理责任缺位，食品安全属地管理责任履行不到位，监督管理责任未有效落实等问题，造成不良社会影响。</span></span></p><p><span><span>此前</span></span><span>据红星新闻报道，有网友爆料称华北理工大学的学生疑似吃出鼠头的异物。网友发布的群聊天截图显示，10 月 10 日 11 时 22 分许，有人在群内发布几张食物图片，其中一块筷子夹住的深色的肉上有几根毛，看上去像是老鼠头。对此，</span><span><span>10 月 10 日晚，华北理工大学后勤服务中心在学校官网发布公告称，宁波市江徽美食餐饮有限公司于 2023 年 7 月 27 日参与华北理工大学学生食堂委托经营项目招标并中标。2023 年 10 月 10 日，该公司违反食品衞生相关规定，在经营过程中发生食品衞生问题。经研究决定，解除与其之间的委托经营合同，并将依法依规追究其相关责任。</span></span></p><p><span><span>此事件引发关注后，10 月 11 日，宁波市江徽美食餐饮有限公司执行总经理段辉良在接受界面新闻采访时表示，按照协议，华北理工大学食堂所有食材都是由校方自行采购，他们只负责提供烹饪团队，「学校采购进来以后，加工处理和销售是我们在做。」针对这一情况，界面新闻从华北理工大学梅园食堂一管理负责人处得到证实。</span></span></p><p><span><span>10 月 11 日上午，河北省唐山市曹妃甸区市场监督管理局信息中心工作人员回应界面新闻称，该局工作组已经就此展开调查，事情还在核实中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231023/169805180528754600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>不过，截至目前，关于华北理工大学食品安全事件的调查详情，以及后续处置进展，官方层面并未进一步披露。10 月 23 日，界面新闻多次联系华北理工大学和涉事餐饮公司，始终未获回应。曹妃甸市场监管部门的电话也未能接通。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，该起食品安全事件发生后，曹妃甸区市场监督管理局多次围绕食品安全问题召开会议或者开展专项检查。</span></span></p><p><span><span>据「曹妃甸市场监管信息」微信公众号 10 月 17 日消息，曹妃甸区市场监管局、区教育体育局召开华北理工大学食品安全工作联席会议。</span></span><span>华北理工大学校方主管负责人作表态，将认真落实区市场监管局、区教育体育局关于食品安全管理的各项要求，进一步完善领导机构，健全规章制度，加大硬件投入，强化宣传教育，加强人员队伍管理，开展自查及时整改，严格生产过程风险分级管控和隐患排查整治工作，确保给师生提供一个安全的就餐环境。</span></p><p><span><span>10 月 20 日，曹妃甸区市场监督管理局在华北理工大学食堂召开高校食堂食品安全现场培训会。参会人员直接深入华北理工大学食堂后厨，按照食品加工流程分别对食堂落实食品安全主体责任、各功能间管理、制度落实等情况进行现场指导，特别是食品和食品原料采购进货查验、索证索票、餐饮具消毒、食品留样等重点内容，并直接指出该食堂在从业人员管理、成品半成品混放、水池数量不足等方面存在的问题。</span></span></p><p><span><span>距离此次约谈通报的前一天，曹妃甸区市场监督管理局还对华北理工大学所有食堂和校园周边食品经营户开展为期两天的全覆盖式食品安全专项检查。据「曹妃甸市场监管信息」微信公众号 10 月 22 日消息，此次专项检查重点围绕食品安全主体责任落实工作是否到位，是否严格落实「日管控、周排查、月调度」制度、食品采购管理、食品贮存管理、从业人员健康管理、环境衞生、餐（饮）具消毒、食物留样、安全衞生等关键环节开展重点检查，详列问题隐患清单。市场监督管理局局长现场亲自办公，深挖问题根源、现场督促整改。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>国务院食安办在约谈时要求，唐山市要对标对表「四个最严」要求，严格落实本地区「食品安全第一责任人」的责任，切实加强组织领导，压紧压实各方责任；要深刻汲取教训，举一反三抓好整改，迅速补齐短板弱项，防范化解各类风险隐患，坚决守牢校园食品安全底线。国务院食安办将对唐山市整改落实情况进行现场检查、全程督办。</span></span></p><p><span><span>此外，针对针对江西工业职业技术学院发生的「鼠头鸭脖」食品安全事件，约谈指出，暴露出南昌市食品安全属地管理责任弱化、涉事学校主体责任悬空、主管部门行业管理责任缺位、监督管理责任落而不实、应急处置工作失当等问题，造成恶劣社会影响，教训极为深刻。</span></span></p><p><span><span>2023 年 6 月初，江西「高校食堂吃出疑似老鼠头」事件持续发酵。6 月 3 日晚，江西工业职业技术学院官方微博发布情况通报称，学生在饭菜中的「异物」经当事人确认为鸭脖。同日晚，在江西广播电视台《都市现场》栏目发布的报道中，南昌市高新区市场监督管理局昌东分局局长江协学介绍称，经反复对比确认异物就是鸭脖。直至 6 月 17 日，江西省多部门联合调查组公布调查结果称，判定异物不是鸭脖，为老鼠类啮齿动物的头部。</span></span></p><p><span><span>国务院食安办要求，南昌市要严格按照<span><span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span></span>总书记</span>食品安全「四个最严」要求，全面落实属地管理责任，认真抓好本地区食品安全工作；要对江西工业职业技术学院发生的食品安全事件深刻剖析，举一反三抓好全面整改；要压紧压实各方责任，坚决守牢校园食品安全底线。国务院食安办将对南昌市整改落实情况进行现场检查、全程督办。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270945.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270945.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 广东南澳海域 5.0 级地震暂未有伤亡，宁夏将推中小学教师竞聘上岗制度今天有哪些地方新闻值得关注？大连查获旅客带核辐射超标 1050 倍保健石入境，含 1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>广东<strong><span>】</span></strong>汕头南澳县海域发生 5.0 级地震，暂未收到伤亡报告</h3><p>据中国地震台网测定，10 月 23 日 3 时 20 分，广东省汕头市南澳县海域（北纬 23.32 度，东经 117.39 度）发生 5.0 级地震，震源深度 10 公里。中国地震台网信息显示，此次震中距海岸线最近约 27 公里，距南澳县 39 公里。据新华社消息，地震发生后，汕头市地震局地震后全员进入应急状态，并启动全市群测群防机制。截至 10 月 23 日 7 时，汕头市地震局暂未收到人员伤亡和财产损失报告，接下来将继续密切关注震情发展情况。广州铁路发布消息称，受地震影响，途经杭深线饶平至普宁站间部分列车将出现不同程度晚点。地震发生后，铁路部门立即启动应急响应，组织做好设备排查和应急抢险各项工作，最大限度减少地震对铁路运输秩序的影响。</p><h3><strong>【</strong>辽宁<strong><span>】</span></strong>旅客带核辐射超标 1050 倍保健石入境，含 1 类致癌物</h3><p>据「海关发布」微信公众号消息，近日，大连海关所属大连周水子机场海关在监管进境航班时，1 名入境旅客在通过海关固定式核辐射监测门时引发报警，经现场关员复查，该旅客携带的一袋「保健石」核辐射超标，辐射量达 105 微西弗每小时，超出现场本底值 1050 倍。仪器分析结果显示为放射性物质钍-232，该物质被列入世界衞生组织国际癌症研究机构 1 类致癌物清单。</p><h3><strong>【</strong>吉林<strong><span>】</span></strong>以中华秋沙鸭替换丹顶鹤作省鸟？官方：缺乏社会基础</h3><p>据澎湃新闻引述吉林省林业和草原局网站 10 月 19 日消息，吉林省林草局近期答复省政协十三届一次会议王莅翔委员《关于将中华秋沙鸭命名为「省鸟」的建议》称，1984 年，吉林省确定了「丹顶鹤」为吉林省省鸟，近 40 年来在省内社会知名度、认可度较高，具有广泛的社会影响力。目前，我们认为以「中华秋沙鸭」替换「丹顶鹤」作为省鸟，缺乏相关社会基础支撑，其替换的背景、可行性、必要性等方面需要全方位考量和全面论证。因此，吉林省林草局拟委托省野生动植物保护协会等社团组织开展相关调研及民意测验活动，收集舆情和相关信息，为下一步工作提供基础和决策支撑。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169804873770085700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>河南<strong><span>】</span></strong>官方通报执法人员开着巡逻车偷高粱：行拘，严肃追责</h3><p>10 月 22 日，网友发布视频称，河南信阳固始县三河尖镇，有执法人员带人偷高粱，并被无人机拍下。10 月 22 日深夜，三河尖镇人民政府发布情况通报称，10 月 21 日下午，三河尖镇日常巡逻发现，港口村与谷郢村交界处的高粱地有人正在剪高粱穗。后经公安机关调查核实，系三河尖镇综合行政执法大队工作人员殷某某（视频中身着制服人员）、三淮村村民张某到高粱地盗剪高粱穗。目前，公安机关已对殷某某、张某依法行政拘留。下一步，三河尖镇纪委将对涉案党员干部严肃追责问责，依法依规处置。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>巴中景区就大量游客夜晚滞留致歉：可免票入园一次</h3><p>据红星新闻客户端报道，10 月 21 日，多位游客表示，四川巴中市南江县米仓山景区超负荷接待游客，导致大量游客夜晚滞留山上挨饿受冻，引发关注。10 月 22 日晚，米仓山景区对外公开发布致歉信。景区在致歉信中表示，10 月 21 日，米仓山旅游景区迎来了第一波客流高峰，吸引了来自省内外乃至国外的游客朋友达 3 万余人次，远超同期比达 200%。由于景区预判不足，导致运力保障不够充分，造成部分游客朋友候车时间较长，影响了部分游客朋友的旅游体验。为真诚表达歉意，凡是购买了 10 月 21 日米仓山旅游景区门票的游客朋友，均可在 2023 年 11 月 1 日至 2024 年 10 月 31 日，凭本人当天购票信息在景区门口兑换门票，免票入园游玩一次。景区还表示，截至当晚 8 点，全部游客安全运送出景区，未出现游客被困受伤情况。</p><h3><strong>【</strong>山东<strong><span>】</span></strong>济南地铁施工挖到泉眼？回应：自来水管道坏了而已</h3><p>据济南互联网联合辟谣平台消息，10 月 21 日，济南有网友在网络平台发布一则视频，并配文：又挖到泉眼了，修个地铁太难了。此视频一出便引发市民热议，部分网友揪心，担忧济南泉眼被破坏。根据视频定位，记者来到经十路、南辛庄西路和营市街的交叉十字路口处。只见此处施工队正在抢修，混合着泥沙的污水已经影响了行人通行，不少市民只能提起裤腿踮着脚走。难道真如网友猜测的那样，施工挖到泉眼了？为此，现场工作人员辟谣，没有挖到泉眼，只是自来水管道坏了而已。 「从 18 日便开始出现漏水现象，那日便已动工。」工作人员解释，因为过往车辆太多，施工难度增加，所以施工时间会略长。「我们只能通宵修，今天（21 日）早晚都会修完。」工作人员承诺，市民所说的停水确实与此处管道破裂相关，施工结束后便可恢复供水。</p><h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】</span></strong>永州副市长刘衞华被查，5 天前曾出席公开会议讲话</h3><p>据湖南三湘风纪网消息，湖南省永州市人民政府党组成员、副市长刘衞华涉嫌严重违纪违法，目前正接受湖南省纪委监委纪律审查和监察调查。官方简历显示，刘衞华 1965 年 2 月生，中国共产党党员，中央党校研究生学历。公开报道显示，刘衞华负责住房和城乡建设、城市管理和综合执法、生态环境、国有资产监管和企业改革、人防建设、住房公积金、滨江新城建设工作。近期他曾多次公开露面，最近一次是 10 月 18 日下午，永州全市特护期大气污染防治推进暨 10 月份污染防治攻坚战调度会召开，刘衞华出席并讲话。</p><h3><strong>【</strong>宁夏<strong><span>】两部门：</span></strong>中小学新设、空缺教师岗位可采取竞聘上岗 &nbsp;&nbsp;</h3><p>据中新网消息，宁夏人力资源和社会保障厅、宁夏教育厅日前联合印发《宁夏回族自治区中小学岗位设置和聘用管理实施办法》。《实施办法》全面推行激发活力的岗位竞聘机制，建立「能者上、平者让、庸者下、劣者汰」的动态岗位聘用机制，中小学出现新设岗位、空缺岗位可采取竞聘上岗的方式进行。市、县 (区) 教育行政部门可在统筹设置的空缺岗位职数范围内，组织同一区域内中小学教师跨学区、跨学校竞聘，引导教师资源在校际、城乡之间有序流动，推动优质教师资源均衡配置。规定岗位内部等级最低聘用年限，工作业绩突出的可按规定适当缩短聘用年限，杜绝聘期不规范问题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270500.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270500.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 快递业务量比去年提前 39 天超千亿件，第六届进博会筹备工作基本就绪今天有哪些部委新闻值得关注？最高检：监督纠正造谣抹黑民营企业的违法行为；生态环...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>2023 年我国快递业务量比去年提前 39 天超千亿件</h3><p>据国家邮政局网站 10 月 23 日消息，国家邮政局快递大数据平台实时监测数据显示，10 月 23 日上午 7 时 39 分，2023 年我国第 1000 亿件快件产生，比 2022 年达到千亿件提前了 39 天时间。今年以来，我国邮政快递业持续快速发展，自 3 月起，单月快递量超百亿件，月均业务收入超 900 亿元，创历史新高。据了解，今年第 1000 亿件快件从京东亚洲一号青岛物流园发出，是青岛一位消费者当日早晨网购的羽绒服。该羽绒服产自江苏常熟工厂，前置于京东青岛亚一仓内，消费者当天即可实现签收。</p><h3>最高检：监督纠正造谣抹黑民营企业的违法行为</h3><p>10 月 23 日，最高人民检察院举行发布会，发布《最高人民检察院关于全面履行检察职能推动民营经济发展壮大的意见》。《意见》提出，积极探索网络治理领域检察公益诉讼办案，监督纠正利用蓄意炒作、造谣抹黑民营企业和民营企业家，损害社会公共利益的违法行为。《意见》提出，重点打击侵犯民营企业合法权益的非法高利放贷、欺行霸市、强买强卖等涉黑恶犯罪，依法惩治金融诈骗、合同诈骗、串通投标等扰乱市场秩序犯罪，维护公平竞争市场环境。依法惩治国家工作人员利用市场准入、金融监管、招商引资、项目审批、土地征用、财税补贴等职务便利实施的索贿受贿犯罪，坚决打击各类商业贿赂的行为，推进受贿行贿一起查，推动全面构建亲清政商关系。</p><h3>疾控局：9 月报告法定传染病 879567 例，死亡 2213 人</h3><p>国家疾控局 10 月 23 日发布 2023 年 9 月全国法定传染病疫情概况。当月全国（不含香港、澳门特别行政区和台湾地区，下同）共报告法定传染病 879567 例，死亡 2213 人。甲类传染病报告发病 9 例，均为霍乱，无死亡病例报告。乙类传染病中，除新型冠状病毒感染外，共报告发病 304210 例，死亡 2213 人，其中传染性非典型肺炎、脊髓灰质炎、人感染高致病性禽流感、白喉和人感染 H7N9 禽流感无发病、死亡报告。报告发病数居前 5 位的病种依次为病毒性肝炎、肺结核、梅毒、淋病及登革热，占乙类传染病报告病例总数的 92.7%。同期，丙类传染病共报告发病 575348 例，无死亡病例报告。报告发病数居前 3 位的病种依次为流行性感冒、手足口病和急性出血性结膜炎，占丙类传染病报告病例总数的 80.2％。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231023/169804698218674500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>粮食产量有望再创新高，连续 9 年在 1.3 万亿斤以上</h3><p>10 月 23 日，国新办举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德表示，今年粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。曾衍德指出，夏粮早稻已丰收到手。夏粮产量 2922.6 亿斤，比上年略减 25.5 亿斤，仍处于历史第二高位。早稻产量 566.7 亿斤、增加 4.3 亿斤，连续四年增产。今年秋粮面积增加，奠定了秋粮增产的基础。据农情调度显示，预计今年秋粮面积 13.1 亿亩，比上年增加了 700 多万亩。</p><h3>国务院食安办约谈唐山、南昌市政府主要负责人</h3><p>据国家市场监管总局网站 10 月 23 日消息，针对江西工业职业技术学院、华北理工大学发生的食品安全事件，国务院食安办约谈江西南昌、河北唐山市人民政府主要负责人。针对江西工业职业技术学院发生的「鼠头鸭脖」食品安全事件，约谈指出，暴露出南昌市食品安全属地管理责任弱化、涉事学校主体责任悬空、主管部门行业管理责任缺位、监督管理责任落而不实、应急处置工作失当等问题，造成恶劣社会影响，教训极为深刻。针对华北理工大学发生的食品安全事件，约谈指出，暴露出涉事学校食品安全意识淡薄、主体责任严重缺失，主管部门行业管理责任缺位，食品安全属地管理责任履行不到位，监督管理责任未有效落实等问题，造成不良社会影响。</p><h3>生态环境部：从未授权「生态环境监察员」开展检查</h3><p>据生态环境部微信公众号 10 月 23 日消息，近日，有地方反映，有组织和人员以生态环境监察网「生态环境监察员」名义，到企业开展所谓的检查活动，对此，生态环境部生态环境执法局发布严正声明称，生态环境部从未与生态环境监察网有任何形式的联系，从未授权或委托「生态环境监察员」开展检查活动。生态环境部已发布专门的生态环境执法标识，生态环境保护综合行政执法人员入企检查须出示中华人民共和国行政执法证，标识、证件样式见下图。请各地方和单位提高警惕，谨防上当受骗。如已造成损失，请及时向公安部门举报案件线索。我部保留采取相应法律手段的权利。</p><h3>商务部：对韩泰马三国进口共聚聚甲醛续征反倾销税</h3><p>据商务部网站 10 月 23 日消息，商务部裁定，如果终止反倾销措施，原产于韩国、泰国和马来西亚的进口共聚聚甲醛对中国的倾销可能继续或再度发生，对中国共聚聚甲醛产业造成的损害可能继续或再度发生。依据《反倾销条例》第五十条的规定，商务部根据调查结果向国务院关税税则委员会提出继续实施反倾销措施的建议。国务院关税税则委员会根据商务部的建议作出决定，自 2023 年 10 月 24 日起，对原产于韩国、泰国和马来西亚的进口共聚聚甲醛继续征收反倾销税，实施期限为 5 年。征收反倾销税的产品范围是原反倾销措施所适用的产品，与商务部 2017 年第 61 号公告中的产品范围一致。</p><h3>商务部：第六届进博会各项筹备工作已基本就绪</h3><p>商务部副部长盛秋平 10 月 23 日在国新办新闻发布会上表示，第六届进博会将于 11 月 5 日至 10 日在上海全面线下举办。本届进博会预计将迎来 154 个国家、地区和国际组织的来宾。已有超过 3400 家参展商和 39.4 万名专业观众注册报名，全面恢复到疫情前水平。百余名世界 500 强和行业龙头企业全球总部高管已确认来华参加进博会，规模创新高。目前，第六届进博会各项筹备工作已基本就绪。</p><h3>农业农村部：猪价或有回升，但缺乏大幅上涨基础</h3><p>10 月 23 日，国新办举行新闻发布会。农业农村部畜牧兽医局负责人陈光华介绍，当前和今后一个时期，生猪生产仍在惯性增长，后市供应将稳定增加，四季度是消费旺季，猪价可能会回升，但缺乏大幅上涨的基础。从中大猪数量看，9 月份，全国规模猪场的中大猪存栏量同比增长 6.3%、环比增长 2.4%，这些中大猪将在未来 2 个月内陆续出栏，预示着 11 月份前后生猪市场供应将持续增加。从新生仔猪数量看，今年 4—9 月份全国新生仔猪量同比增长 5.9%，这些仔猪将在未来 6 个月内将陆续出栏，预示着从现在开始的半年内 (包括元旦春节) 猪肉市场供应较为充足。陈光华表示，2024 年春节后可能出现消费淡季与生猪出栏量增加「两碰头」，养猪亏损程度甚至可能重于今年同期，希望大家做好生产安排，合理调整生产节奏，顺时顺势出栏生猪。</p><h3>最高法发文保障广州南沙粤港澳重大合作平台建设</h3><p>据最高人民法院网站 10 月 23 日消息，近日，最高人民法院印发《关于为广州南沙深化面向世界的粤港澳全面合作提供司法服务和保障的意见》。文件关注广州南沙实际司法需求，对服务科技创新和成果转化、知识产权司法保护、涉外涉港澳审判机制建设和纠纷实质化解机制、国际区际司法交流等方面作出了具体规定，为推动建设高水平对外开放门户、促进粤港澳规则衔接机制对接提供助力。文件充分考虑了广州南沙「一国两制三法域」的司法环境和地方法院有益探索实践，既注重实用性和可行性，又为鼓励细化和创新制度预留了政策空间。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270194.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270194.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院将对 16 个省份实地督查，征集拖欠教师工资等问题线索《公告》征集线索的范围主要包括阻碍民营经济发展壮大、妨碍建设全国统一大市场、影响扩大国内需求、影...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 23 日，国务院办公厅发布《关于 2023 年度国务院推动高质量发展综合督查征集问题线索的公告》（简称《公告》）。</p><p>《公告》称，国务院拟于 11 月组织开展 2023 年度国务院推动高质量发展综合督查，对北京、天津、河北、内蒙古、吉林、黑龙江、上海、安徽、江西、湖南、广西、海南、重庆、云南、甘肃、宁夏等 16 个省（区、市）、国务院相关部门进行实地督查。</p><p>督查的目的是：「为推动各地区、各部门认真贯彻落实党中央关于高质量发展决策部署，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，建设现代化经济体系，提升产业链供应链韧性和安全水平，促进经济实现质的有效提升和量的合理增长。」</p><p>为实现督查提质增效与减轻基层负担并举，国务院办公厅从即日起面向社会征集问题线索。界面新闻注意到，《公告》征集线索的范围主要包括阻碍民营经济发展壮大、妨碍建设全国统一大市场、影响扩大国内需求、影响全面推进乡村振兴、保障和改善民生不到位等 5 个方面，并罗列了 32 项具体问题。</p><p>在阻碍民营经济发展壮大方面，包括有关地方政府对民营企业实行歧视化、差别化待遇，指定国有企业垄断市场，在市场充分竞争领域排除限制公平竞争；有关地方和单位利用行政或刑事手段干预经济纠纷，超权限、超范围、超数额、超时限查封扣押冻结财产，随意限制民营企业家自由，影响民营企业合法生产经营等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169805015444140100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在妨碍建设全国统一大市场方面，包括有关地方和单位违规设置区域壁垒限制外地企业承接工程项目，实施补贴等优惠政策限制外地企业参与；有关地方在招商引资中恶性竞争，盲目上项目甚至搞政绩工程等。</p><p>在影响扩大国内需求方面，包括城镇老旧小区改造项目、保障性住房项目未按期开工或者开工后建设进度缓慢；促进汽车、电子产品、家居等大宗消费政策落实不到位；违规设置障碍限制民间资本参与重大工程和补短板项目建设等。</p><p>影响全面推进乡村振兴方面，包括在乡村振兴工作中脱离实际、急功近利，搞「形象工程」「面子工程」；在防返贫动态监测工作中玩数字游戏、组织数据造假；在引导土地经营权流转、发展农业适度规模经营工作中违背农民意愿、拖欠流转费用，资本下乡损害农民利益；有关地方遏制耕地「非农化」、防止「非粮化」工作不力或者「一刀切」等。</p><p>保障和改善民生不到位方面，包括：相关方面落实促进高校毕业生、就业困难人员等重点群体就业政策措施不到位；拖欠教师、村医等群体工资、补助等；相关方面落实教育"双减"政策不到位，教育领域乱收费；城乡有序流动的户籍迁移政策以及以居住证为载体的城镇常住人口基本公共服务落实不到位；对特困、低保、高龄、失能老年人的兜底保障不足；对困难人员救助帮扶不及时；灵活就业和新就业形态劳动者权益保障不到位。</p><p>此外，国务院也同时征集有关地方和单位行政效能低，不作为、慢作为、乱作为等方面相关问题线索，以及对政府工作的意见建议。 &nbsp; &nbsp;</p><p>国务院表示，经营主体和人民群众如掌握以上方面的问题线索，可以通过国务院"互联网+督查"平台反映。对其中有代表性的问题线索，国务院办公厅将及时转有关方面核查处理，国务院督查组将进行抽查复核。</p><p>此前在 10 月 20 日，国务院总理<span><span>李强</span></span>主持召开国务院常务会议，审议通过《国务院关于取消和调整一批罚款事项的决定》。</p><p>会议指出，严格规范处罚事项和罚款标准，是优化营商环境、降低经营成本的重要举措。要持续压减罚款事项，对违反法定权限、不适应经济社会发展需要、可采取其他方式规范管理的罚款事项做到应减尽减。要严格规范行政处罚自由裁量权，加大对乱罚款的整治力度，完善协同治理和联合惩戒机制，严肃查处以罚代管、过罚失当等行为，加大向社会曝光力度，防止各类惠企政策效果被削弱或抵消。根据会议审议，本次拟一揽子取消和调整行政法规、部门规章中的 33 个罚款事项。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 08:56:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10270697.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10270697.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年中国粮食产量有望再创新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上农业农村部指出，今年的天气总体是帮忙的。虽然局部灾害较重，但多数主产区雨水调和、光热充足，利...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 23 日，国新办举行新闻发布会，介绍 2023 年前三季度农业农村经济运行情况。农业农村部总农艺师、发展规划司司长曾衍德表示，今年粮食生产克服黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱等灾害影响，产量有望再创历史新高，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。</p><p>曾衍德指出，夏粮早稻已丰收到手。夏粮产量 2922.6 亿斤，比上年略减 25.5 亿斤，仍处于历史第二高位。早稻产量 566.7 亿斤、增加 4.3 亿斤，连续四年增产。</p><p>此前再 2023 年 5 月底，刚刚进入麦收时节，河南等省遭遇了近 10 年以来最严重的「烂场雨」天气，导致局部地区小麦霉变发芽，产量受损。7 月 21 日，国家统计局农村司司长王贵荣在国新办新闻发布会上解释，夏粮单产下降主要是受河南等地严重「烂场雨」天气影响。</p><p>王贵荣当时表示，夏粮播种以来，前期条件总体有利于作物生长发育和产量形成。但 5 月下旬北方麦区出现大范围降雨，持续时间长、过程雨量大、影响范围广，导致灌浆期小麦光照不足，千粒重下降。而作为夏粮播种面积最大的地区，河南的持续降雨时间与小麦成熟收获期叠加重合，严重「烂场雨」天气造成部分地区小麦萌动发芽，夏粮单产下降明显。此外，西南地区冬春连旱，云南、贵州等地夏粮单产有所下降。</p><p>据介绍，「烂场雨」受灾面积共计 2790 万亩，占全国小麦面积 8%，其中 95% 在河南，河南减产 52.6 亿斤，陕西也减产 2.4 亿斤。但是山东、安徽、河北、江苏等其他主产省受「烂场雨」影响不大，夏粮都实现增产。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231023/169803719881852500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管夏粮减产，但是秋粮增产已成定局。曾衍德在新闻发布会上表示，秋粮面积稳中有增，除局部受灾外，大部分地区光温水匹配较好，总体呈增产态势。</p><p>据农业农村部农情调度显示，截至 10 月 22 日，全国秋粮已收 81.3%。农业农村部种植业管理司司长潘文博表示，从专家田间测产，各地实打实收的情况看，全国绝大部分省份是增产的，个别省份因灾减产，有增有减，增的明显比减的多，算大账今年秋粮是增产年份。</p><p>「从河北、黑龙江等省反映的情况看，8 月初，洪涝灾害确实造成了河北保定、廊坊，黑龙江五常、尚志等粮食减产，8 月下旬高温少雨也造成了甘肃河西走廊一带减产，不论是黑龙江、河北还是甘肃河西走廊，一些受灾严重的乡镇、村组、农户甚至颗粒无收，但对面上的影响总体是有限的。」潘文博说。</p><p>潘文博进一步分析，今年秋粮面积增加，奠定了秋粮增产的基础。据农情调度显示，预计今年秋粮面积 13.1 亿亩，比上年增加了 700 多万亩。</p><p>此外，「大面积单产提升效果初显，这是今年秋粮增产的关键。」潘文博介绍，今年，重点抓了玉米大豆的种植密度问题，首先是选育耐密品种，配套高性能的播种机，精准水肥调控，及时病虫防控，加上中后期大面积实施了秋粮「一喷多促」，中央财政拿出 24 亿元支持推广这一措施，单产提升的效果十分明显。</p><p>据专家调查显示，这些重点县大豆密度每亩增加 800-1000 株、每亩可增产 30-50 斤，玉米密度增加 500-800 株，每亩增产 150-300 斤。专家测算，300 个重点县单产提升对粮食丰收的贡献率达到了 73%，「这有效地对冲了洪涝、干旱等灾害对粮食生产的影响。」潘文博说。</p><p>「今年的天气总体是帮忙的。虽然局部灾害较重，但多数主产区雨水调和、光热充足，利于作物的生长发育，也利于产量的形成。」潘文博表示，从目前掌握情况看，秋粮增产完全可以实现「以秋补夏」，夏粮、早稻、秋粮这 3 季算下来，全年粮食产量有望再创历史新高，可以实现全年粮食产量保持在 1.3 万亿斤以上的预期目标。</p><p>潘文博指出，据农情调度，截至目前，包括最近台风的影响，旱涝风雹、高温热害、低温冷害等是我国常年发生的灾害，共造成全国农作物受灾 1.45 亿亩，与去年同期相比少了 2850 多万亩，与近 5 年平均值相比少 1.08 亿亩。以此来看，今年是近些年农业灾情较轻的年份。</p><p>农业农村部市场与信息化司负责人刘涵在新闻发布会上表示，受极端天气多发、贸易保护主义抬头和地缘政治动荡等多重因素叠加影响，今年以来国际粮食市场复杂多变、价格波动剧烈，特别是国际大米价格受东南亚干旱预期和印度出口禁令影响，出现明显上涨，一度创下了 15 年来的新高，引发了较多关注。</p><p>针对当前国内粮食市场形势，刘涵表示，与国际粮价大涨大跌相对的，是今年我国粮食生产有望再获丰收，粮食库存处于高位，市场调控及时有力，价格总体保持平稳。其中，稻谷供需平衡，价格持平略涨，9 月份收购均价每斤 1.4 元，比 1 月份高 0.7%。小麦产量保持在较高水平，价格上半年有所下跌，三季度企稳回升，9 月份批发均价每斤 1.52 元，比 1 月份低 5%。玉米下游消费逐步恢复，价格稳中有涨，9 月份产区批发均价每斤 1.41 元，比 1 月份高 1.4%。</p><p>刘涵指出，目前秋粮陆续丰收上市，逐步进入购销旺季，据国家粮食和物资储备局调度，今年秋粮旺季收购量预计在 2 亿吨左右，保持在较高水平。</p><p>在秋粮后期价格走势方面，刘涵表示，综合常年市场运行规律和国内外供需形势，预计今年秋粮收购市场总体将以稳为主，其中，中晚稻的质量好于常年，市场粮源供应充足，总体价格有望稳定在最低收购价之上，优质优价的特征更趋明显。玉米产量增加较多，但消费处于较高水平，产需仍存在一定缺口，价格大幅回落的可能性不大。</p><p>刘涵强调，农业农村部将积极配合有关部门，推动各地和有关企业抓紧组织市场化收购，认真做好政策性收购，优化农民的售粮服务，扎实做好保供稳价工作。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10268918.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10268918.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 外交部回应中国海警依法拦阻菲律宾船只；商务部：中澳就葡萄酒等世贸争端进行友好协商并达成共识国家安全机关公开一起美国间谍案；有关部门依法对富...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>外交部发言人就中国海警依法拦阻菲律宾擅自向仁爱礁非法「坐滩」军舰运送建筑物资答记者问</h3><p>据外交部消息，外交部发言人就中国海警依法拦阻菲律宾擅自向仁爱礁非法「坐滩」军舰运送建筑物资答记者问。其间，中国海警依法对菲方运送违规建筑物资的船只实施拦阻。菲方发表声明称中国海警船对菲船只采取了「危险拦阻操作」并发生「碰撞」。中方在仁爱礁问题上保持了极大的克制和耐心，一段时间以来通过多个层级、多个渠道同菲方保持密集沟通，明确要求菲方不得向非法「坐滩」军舰运送用于大规模维修加固的建筑物资。<a href="https://www.jiemian.com/article/10266702.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>就葡萄酒等世贸争端进行友好协商并达成共识</h3><p><span>商务部 10 月 22 日消息，</span>商务部新闻发言人表示，近期，<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>在世贸组织框架下，就彼此关切的葡萄酒、风塔等世贸争端进行了友好协商，并达成妥善解决的共识。<span><span><span><span><span>中澳</span></span></span></span></span>互为重要贸易伙伴，我们愿与澳方一道，继续通过对话协商，相向而行，共同推动双边经贸关系稳定健康发展。</p><h3>国家安全机关公开一起美国间谍案</h3><p>10 月 22 日，据国家安全部官微消息，2021 年 7 月 23 日，四川省国家安全机关破获一起美国间谍情报机关对我国赴美访学人员实施策反、发展的重大间谍案件，挖出了美方在我国重点国防军工单位安插的情报眼线侯某某，消除了重大隐患。目前，侯某某已被移送至成都市中级人民法院接受审判。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>杭州第 4 届亚残运会开幕</h3><p>10 月 22 日晚，第 4 届亚洲残疾人运动会在浙江省杭州市开幕。</p><h3>石家庄印发汽车贸易园区支持政策措施：给予入驻企业一定时间的免租期</h3><p>石家庄政府办公室印发《石家庄市汽车贸易园区支持政策措施》，适用范围为 2023 年长安区、桥西区、新华区、裕华区新规划布局建设的汽车贸易园区，自印发之日起实施，有效期截至 2025 年 1 月 31 日。其中提出，给予入驻 4 个汽车贸易园区的汽车销售企业一定时间的免租期，免租期截至 2024 年 1 月 31 日。自 2024 年 2 月 1 日起，租金减免事宜由汽车销售企业与园区运营方协商确定。<a href="https://www.jiemian.com/article/10265794.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>有关部门依法对富士康旗下企业进行税务稽查和用地情况调查</h3><p>10 月 22 日，据环球时报消息，从消息人士处获悉，税务部门近期依法对富士康集团在广东、江苏等地的重点企业进行税务稽查，自然资源部门对富士康在河南、湖北等地的重点企业用地情况进行现场调查。</p><h3>中国国航北京-旧金山直飞航线即将复航</h3><p><span>据中国驻旧金山总领馆消息，</span>11 月 1 日，中国国际航空公司北京-旧金山直飞航线即将复航，每周三、六两个往返航班。</p><h3>巴以冲突已致双方超 6000 人死亡</h3><p><span>10 月 22 日，据 CCTV 国际时讯微博消息，</span>巴勒斯坦衞生部 10 月 22 日表示，本轮冲突中，已经有 4651 名巴勒斯坦人死亡，另有超 1.4 万人受伤。另据以色列媒体援引以色列衞生部的消息称，本轮冲突中，以方已有至少 1400 人死亡。同日，加沙地带衞生部门发言人表示，目前维持加沙地带医疗衞生系统运行所需的燃料已经耗尽。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 23:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10266759.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10266759.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
