<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2023 00:39:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「阿根廷特朗普」就任總統後轉彎：未提廢除央行，外交立場軟化米萊在總統就職儀式上與中方代表會面時強調阿根廷新政府高度重視阿中關係，將繼續堅定奉行一箇中國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>12 月 10 日，阿根廷結束軍政府獨裁 40 週年當天，來自極右翼聯盟「自由前進黨」的自由主義經濟學家米萊（Javier Milei）正式宣誓就職阿根廷總統。</p><p>在大選拉票活動期間，米萊做出了一系列驚人的承諾，包括廢除央行、取消阿根廷貨幣改用美元、大幅削減公共開支、支持人體器官買賣。</p><p>與特朗普類似，米萊也是氣候變化懷疑論者，抨擊氣候變化為謊言。在外交上，他主張阿根廷全力倒向美國，加強與以色列的關係，甚至威脅要與阿根廷的最大貿易夥伴巴西和中國斷交。</p><p>米萊的宣誓就職儀式成為了全球極右翼政客的集會。匈牙利總理歐爾班、巴西前總統博索納羅、西班牙極右翼 Vox 黨領袖阿巴斯卡爾等來自各國的極右翼代表參加了米萊的宣誓儀式。特朗普原本也有意出席，但因為後勤問題放棄。</p><p>在宣誓儀式上，米萊重申將實施大幅削減開支的休克療法，明確阿根廷已經「沒有錢了」。作為削減開支的第一步，他宣佈阿根廷中央政府部門數量砍半。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170237897573725600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但在宣誓就職講話中，米萊沒有提及廢除央行和美元化。他任命的新經濟部長並非右翼人士，而是曾與國際貨幣基金組織談判的阿根廷央行前行長。</p><p>在外交上，米萊的表態也開始軟化。他在就職儀式上與中方代表會面時強調阿根廷新政府高度重視阿中關係，將繼續堅定奉行一箇中國原則。</p><h3>立場不變：大幅減開支、加大私有化</h3><p>在上週日的講話中，<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2023/12/10/javier-milei-inauguration-argentina/" target="_blank">米萊抨擊阿根廷</a>的左翼前總統們將阿根廷置於歷史上最大危機邊緣，宣佈在阿根廷目前的經濟狀況下，新政府只能採取「休克療法」。</p><p>他警告，新調整措施將影響就業、阿根廷將出現滯脹，但這些手段是為重建阿根廷而「必須吞下的苦藥」。</p><p>米萊給阿根廷國民打預防針，明確該國經濟狀況在短期內將惡化，但改革的成果之後將顯現。經濟上的休克療法意味着政府將推行私有化、貿易自由化等經濟自由化政策，同時實施緊縮性財政政策包括減少政府補貼、削減政府支出，以抑制社會總需求增長從而遏制惡性通脹。</p><p>11 月數據顯示，阿根廷過去 12 個月的累計通脹率高達 142.7%，創下 32 年來的新高。為遏制通脹，阿根廷央行今年進行了六次加息，將基準利率上調至 133% 的驚人水平。</p><p>休克療法在不同國家有不同的結果。玻利維亞曾使用休克療法成功遏制惡性通脹，使得該國度過債務危機；但俄羅斯在蘇聯解體後推行休克療法導致該國 GDP 嚴重縮水、財政赤字不降反升，最終被葉利欽叫停。</p><p>給阿根廷國民敲警鐘當天，米萊公佈了第一個旨在削減開支的總統令，將中央政府部門從 18 個裁減到 9 個。裁減後，<a href="https://buenosairesherald.com/politics/mileis-reduced-cabinet-sworn-in-without-press-present" target="_blank">阿根廷的中央政府部門</a>為經濟部、安全部、國防部、內政部、衞生部、司法部、人力資本部、基建部和外交部。</p><p>據阿根廷媒體報道，米萊原準備將衞生部也併入新成立的人力資本部，人力資本部為此前的教育部、勞工部、社會發展部合併成立的部門。最終衞生部得以保留，由心臟病專家魯索（Mario Russo）任部長。</p><p>雖然米萊在參加總統競選時不走傳統路線，但他選擇的部長並非邊緣人。包括衞生部長在內，九名部長均為技術型人員或前政府官員。</p><p>新任安全部長為阿根廷前安全部長布利裏奇（Patricia Bullrich ），布利裏奇也是中右翼選舉聯盟「合力變革」的總統候選人，參加了今年的總統大選。國防部長彼得裏（Luis Petri）是「合力變革」的副總統候選人，任議員時成立了議會中與內部安全和法律有關的委員會。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/americas/messi-finance-argentina-economy-chief-faces-world-cup-crises-2023-12-06/" target="_blank">經濟部長卡普託</a>（Luis Caputo）為經濟學家，曾於 2015 年到 2018 年擔任財政部長，之後擔任過阿根廷央行行長。卡普託為對市場友好的實用主義派，曾成功幫助阿根廷重新獲得貸款，被稱為「金融界的梅西」。</p><p>外交部長蒙迪諾（Diana Mondino）為自由主義經濟學家，曾在阿根廷宏觀經濟研究大學 UCEMA 任教授。但蒙迪諾沒有外交工作經驗，她今年才作為布宜諾斯艾利斯市的候選人步入政壇。</p><p>其餘的司法部長、人力資本部長、基建部長和內政部長都分別來自法律、社會服務等相關領域，基建部長也是一名經濟學家。</p><p>當地時間週二，<a href="https://www.reuters.com/world/americas/argentina-govt-lay-out-economic-measures-tuesday-2023-12-11/" target="_blank">阿根廷新政府</a>將公佈新的經濟政策，大幅削減開支和私有化改革將為新政策重點。新政府計劃削減佔 GDP 總量 5% 的公共開支。</p><p>據<a href="https://buenosairesherald.com/business/business-leaders-on-alert-over-mileis-deregulation-and-state-reform-agenda" target="_blank">阿根廷媒體</a>獲得的消息，為推動經濟自由化，新政府原目標廢除近 3000 條規章制度。但隨後有消息稱計劃有所調整，各方還在進行討論。</p><p>週一當天，也就是米萊上任後第一天，<a href="https://www.reuters.com/markets/argentina-prepares-milei-start-shock-therapy-2023-12-11/" target="_blank">阿根廷主要股指</a>上漲近 4%。</p><h3>立場軟化：不談廢央行，氣候和外交調整</h3><p>面對阿根廷貨幣貶值、通脹居高不下，米萊曾提出的策略是廢除央行、用美元取代本國貨幣。據<a href="https://www.jiemian.com/article/10370717.html" target="_blank">界面新聞</a>此前報道，全球 110 名經濟學家聯合簽署公開信，警告阿根廷的貨幣美元化是一種誤導性的嘗試，將導致不平等和貧困惡化。</p><p><a href="https://www.jiemian.com/article/9936367.html" target="_blank">阿根廷曾在 1990 年代初</a>將阿根廷比索與美元掛鈎，該措施一度扭轉了阿根廷的超高通脹，經濟得以快速發展。但到 90 年代末，阿根廷陷入嚴重經濟衰退，最終在 2002 年取消了阿根廷比索與美元掛鈎。</p><p>在宣誓就職的演講中，米萊沒有提及美元化和廢除央行。新上任的經濟部長卡普託還任命自己的盟友鮑西利（Santiago Bausili）出任阿根廷央行行長。</p><p>進入阿根廷政壇前，<a href="https://www.batimes.com.ar/news/economy/santiago-bausili-the-new-head-of-the-central-bank.phtml" target="_blank">鮑西利主要在</a>美國從事金融工作。他曾在摩根大通工作 11 年，還在德意志銀行工作近九年並擔任德意志銀行董事。進入政壇後，鮑西利曾在馬克裏政府時期任財政秘書長。</p><p>據<a href="https://oantagonista.com.br/mundo/enquanto-eu-estiver-la-o-banco-central-nao-fechara/?utm_source=ground.news&amp;utm_medium=referral" target="_blank">巴西獨立媒體</a>報道，鮑西利上週末稱在他擔任阿根廷央行行長期間，央行不會關門，他還計劃重建阿根廷央行的獨立性。阿根廷官方沒有對相關報道置評。</p><p>無論媒體對鮑西利的報道是否準確，從米萊的就職演講沒有提及廢除央行可看出，阿根廷新政府至少將推遲美元化和廢除央行的計劃。</p><p>米萊做出讓步的領域還有氣候變化。雖然新的中央政府部門中沒有環境部，但<a href="https://www.reuters.com/business/environment/argentina-will-stay-paris-climate-agreement-under-milei-negotiator-says-2023-12-10/" target="_blank">米萊指派了資深氣候問題外交官萊瓦吉</a>（Marcia Levaggi）擔任阿根廷新任氣候變化事務最高外交官，參加正在迪拜舉行的聯合國氣候大會。</p><p>萊瓦吉明確，阿根廷將繼續留在巴黎氣候協定中，還將履行到 2050 年實現淨零排放的承諾。</p><p>在外交領域，米萊在確認當選阿根廷總統後就軟化了對中國的表態並向中國人民送祝福。</p><p>與此同時，上月底，尚未出任阿根廷外長的<a href="https://www.batimes.com.ar/news/argentina/diana-mondino-confirms-argentina-will-not-join-brics.phtml" target="_blank">蒙迪諾接受媒體</a>採訪時表示，加入金磚國家對阿根廷沒有好處，阿根廷不會加入金磚。今年 8 月，金磚國家決定邀請包括阿根廷在內的六國從明年 1 月 1 日開始成為金磚合作機制的正式成員。</p><p>週二，<a href="https://www.mfa.gov.cn/web/fyrbt_673021/jzhsl_673025/202312/t20231212_11200876.shtml" target="_blank">中國外交部發言人毛寧</a>在例行記者會上透露，米萊在總統就職儀式上與中方代表會面時強調阿根廷新政府高度重視阿中關係，將繼續堅定奉行一箇中國原則，阿方願進一步促進兩國經貿、人文等各領域的交流合作深入發展。</p><p>中國是阿根廷的第二大貿易夥伴和第一大農產品出口市場。阿根廷央行外匯儲備中有 180 億美元是與中國央行的人民幣互換協議一部分，阿根廷也是中企鋰業投資的重要目的地。</p><p>除了需要根據實際情況對新政府政策進行調整，米萊今後推行新政還將面對另一個重大難題：其所屬的「自由前進黨」在阿根廷國會中沒有佔多數席位。</p><p>在阿根廷眾<a href="https://www.ft.com/content/fc2a1b7d-885c-49d4-bdd7-fc2463df405b" target="_blank">議院的 257 席中</a>，「自由前進黨」僅佔 39 席；在參議院的 72 席中，「自由前進黨」只有八席。這也意味着要想推行任何大刀闊斧的改革，米萊需要與國會不斷抗爭談判。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528405.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528405.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[化石燃料分歧嚴重、協議草案被打回：COP28 進入加時包括歐盟在內的一些談判集團表示，如果新協議草案還不能解決這個問題，他們將會退出談判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 12 月 12 日早些時候，《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會（COP28）進入加時階段，談判代表正在等待新協議草案的發佈。</p><p>COP28 總幹事馬吉德·蘇瓦伊迪（Majid Al Suwaidi）12 日晚間就談判最新情況為各方作出彙報。他提出通過發佈第一版協議草案並悉心聽取意見建議，主席團已清晰得知各國紅線，各方提出的反饋意見也會在即將發佈的新協議草案中悉數體現。</p><p>11 日晚些時候發佈的第一版協議草案引起多方爭議，遭傘形集團（Umbrella Group）反對，被稱為「小島嶼國家死亡證明」。11 日晚，澳大利亞氣候變化部長克利斯·鮑文（Chris Bowen）代表傘形集團發表聲明，拒絕簽署第一版協議草案。</p><p>傘形集團是 1997 年氣候協議《京都議定書》通過後成立的締約方聯盟，由澳大利亞、加拿大、冰島、以色列、日本、美國等非歐盟發達國家組成，英國於 2023 年加入。該集團通常會在氣候議題中採取統一立場。</p><p>第一版協議草案的爭議之一是該草案完全捨棄逐步淘汰化石燃料的表述，呼籲以公正、有序和公平的方式減少化石燃料的消費和生產，以便在 2050 年左右或之前實現淨零排放。傘形集團認為雖然協議草案中釋放了一些積極的聲音，但是逐步減少這一表述還是過於軟弱。</p><p>COP28 主席蘇爾坦·賈比爾同日敦促各代表以更加靈活的態度對待該協議草案，他認為參與談判的近 200 個國家沒有時間可以浪費，必須就科學的談判成果達成一致，使 1.5 攝氏度升温目標控制在可實現範圍內。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170237810156263200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>另一個爭議在於第一版協議草案沒有為各化石燃料生產公司提供具體的削減方案，而是為各國提供了減排的幾種選擇，呼籲各國採取可能會涉及減少化石燃料使用的措施。包括歐盟在內的一些談判集團表示，如果新協議草案還不能解決這個問題，他們將會退出談判。</p><p>第一版協議草案關於化石燃料在未來發展中的地位問題也遭到反對。由於該協議草案中沒有描述逐步淘汰和尋找化石燃料替代品的緊迫性，提到化石燃料仍需為各國未來的經濟發展提供支持，未來還將允許建立新的燃煤電廠，德國外交部長安娜萊娜·貝爾博克認為這份協議草案向企業和市場發出了誤導性信號。</p><p>小島嶼國家代表對第一版協議草案中沒有要求全面淘汰化石燃料一事感到失望。小島嶼國家聯盟主席、來自薩摩亞的塞德里克·舒斯特爾表示小島嶼國家不會簽署沒有承諾逐步淘汰化石燃料的協議草案文本，他認為該協議草案是小島嶼國家的死亡證明。</p><p>路透社援引<a href="https://www.reuters.com/sustainability/climate-energy/cop28-heads-overtime-draft-fossil-fuel-deal-divides-nations-2023-12-12/" target="_blank">消息人士</a>稱，COP28 主席賈比爾因協議草案中化石燃料的表述問題面臨來自沙特阿拉伯的壓力。作為歐佩克石油生產國集團事實上的領導國，沙特阿拉伯要求賈比爾刪除協議草案中任何關於化石燃料的表述。但是就 11 日發佈的第一版協議草案來説，賈比爾並沒有這麼做。</p><p>11 日晚，沙特阿拉伯 COP28 談判代表拒絕就該消息發表評論。次日，沙特阿拉伯政府也沒有就此事給予迴應。</p><p>儘管可再生能源快速增長，但化石能源仍佔世界總能源的 80%，其保供作用不容忽視。可再生燃料對化石燃料的替代絕不是一個一蹴而就的過程。11 日的協議草案協調了各方需求，首次在締約方會議中提及減少化石燃料生產，具有歷史性作用。</p><p>正如第三世界網絡（<span>Third World Network</span>）氣候政策專家米娜·拉曼所説，談判不可能讓所有人滿意，只能儘量爭取平衡，她從 11 日的協議草案中能感受到主席團試圖在發展中國家和發達國家之間達成平衡。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 13:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528371.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528371.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 習近平對越南進行國事訪問；盛光祖受賄案一審宣判 IMF：全球經濟碎片化已成事實，不結盟國家正受益；上海市人大常委會原黨組書記、主任董雲虎嚴重違紀...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>習近平</span></span></span>抵達河內，開始對越南進行國事訪問</h3><p>中共中央總書記、國家<span><span><span>主席習</span></span></span>近平當地時間 12 月 12 日中午抵達河內，開始對越南進行國事訪問。<a href="https://m.jiemian.com/article/10525938.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中央經濟工作會議在北京舉行</h3><p>中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平出席會議並發表重要講話。中共中央政治局常委李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希出席會議。<a href="https://m.jiemian.com/article/10528292.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>IMF：全球經濟碎片化已成事實，不結盟國家正受益</h3><p>「美國呼籲‘友鄰’，歐盟高喊‘去風險’，中國強調‘自力更生’。國家安全擔憂正在影響全球經濟政策」，本週一，IMF 第一副總裁戈皮納特（Gita Gopinath）在一場會議上説，去年各方實施了約 3000 項貿易限制措施，幾乎是 2019 年的 3 倍。新冠疫情、戰爭以及中美緊張關係無疑改變了全球經濟關係格局。<a href="https://m.jiemian.com/article/10527904.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>靠鐵路吃鐵路，中國鐵路總公司原總經理盛光祖一審獲刑 15 年</h3><p>庭審結束 4 個月後，2023 年 12 月 12 日，陝西省寶雞市中級人民法院一審公開宣判原中國鐵路總公司黨組書記、總經理盛光祖受賄、利用影響力受賄一案。<a href="https://m.jiemian.com/article/10528026.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海市人大常委會原黨組書記、主任<span><span><span>董雲虎</span></span></span>嚴重違紀違法被「雙開」</h3><p>中央紀委國家監委網站消息，經中共中央批准，中央紀委國家監委對上海市人大常委會原黨組書記、主任<span><span><span>董雲虎</span></span></span>嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。<a href="https://m.jiemian.com/article/10526765.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>遼寧省大連市政協原黨組書記、主席郝宏軍被提起公訴</h3><p>遼寧省大連市政協原黨組書記、主席郝宏軍涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由河北省邯鄲市人民檢察院審查起訴。近日，邯鄲市人民檢察院已向邯鄲市中級人民法院提起公訴。<a href="https://m.jiemian.com/article/10524716.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【追蹤】律師就江西福彩 2.2 億鉅獎提 5 大疑問，尚未獲官方回覆</h3><p>江西南昌彩民「花 10 萬買彩票中 2.2 億」一事持續引發社會熱議後，江蘇律師嚴國亞致函江西省民政廳，就此次中獎事件提出 5 大疑問。2023 年 12 月 12 日，嚴國亞向界面新聞表示，截至目前，尚未獲得官方回覆。<a href="https://m.jiemian.com/article/10527985.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【觀察】河南趙長城遭「開膛破肚」式破壞：違法成本太低，地方監管失職</h3><p>河南省北部的趙長城遺址是中國現存最古老的長城之一，距今已有 2000 多年曆史。但是，近年來，這一擁有重大文化、歷史、建築、藝術、軍事價值的文物遺蹟，正頻繁被蠶食侵佔，遭遇「開膛破肚」式破壞。<a href="https://m.jiemian.com/article/10522382.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>美商務部長：正與英偉達討論對華銷售 AI 芯片問題</h3><p>據台灣《經濟日報》網站 12 月 12 日報道，美國商務部長雷蒙多表示，美國政府正與英偉達討論允許向中國銷售 AI 芯片的議題，但強調英偉達不能把最先進的芯片賣給中企。她還説，美方正仔細研究英偉達正在為中國開發的三款 AI 芯片的細節。<a href="https://m.jiemian.com/article/10525866.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>放射性物質多於切爾諾貝利，英國核設施泄露情況惡化</h3><p>歐洲最大的核設施出現安全危機。據英國《衞報》12 月 5 日報道，作為英國最大的核廢料後處理基地，英國塞拉菲爾德 (Sellafield) 場址一個巨大的放射性廢物筒倉泄漏情況正在惡化，可能對公眾構成威脅。<a href="https://m.jiemian.com/article/10525456.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 11:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528515.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528515.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[IMF：全球經濟碎片化已成事實，不結盟國家正受益雖然一些國家在碎片化的早期階段受益，但在全面冷戰中所有國家都將遭受損失。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>「美國呼籲‘友鄰’，歐盟高喊‘去風險’，中國強調‘自力更生’。國家安全擔憂正在影響全球經濟政策」，本週一，IMF 第一副總裁戈皮納特（Gita Gopinath）在<a href="https://www.imf.org/en/News/Articles/2023/12/11/sp121123-cold-war-ii-preserving-economic-cooperation-amid-geoeconomic-fragmentation" target="_blank">一場會議上</a>説，去年各方實施了約 3000 項貿易限制措施，幾乎是 2019 年的 3 倍。新冠疫情、戰爭以及中美緊張關係無疑改變了全球經濟關係格局。</p><p>「那麼我們正處於一場新冷戰的開始嗎？」這位 IMF 的二號官員在演講中發問。遺憾的是，她認為，在超級大國間的意識形態和經濟競爭這一關鍵驅動力上，目前的情況與幾十年前那場對峙正展現相似性，但是驅動力的釋放舞台又存在着幾個根本的不同。</p><p>這體現在：通過複雜的全球價值鏈更加融入全球市場，各國間經濟依存程度更高；哪些國家可能選擇加入陣營也存在更大的不確定性；「不結盟國家」目前在 GDP 總值、貿易和人口方面擁有更大的經濟影響力。戈皮納特定義的「不結盟國家」指的是美歐中俄之外的其他國家。</p><p>她認為，儘管沒有跡象表明全球化會出現廣泛倒退，但隨着地緣經濟碎片化日益成為現實，斷層線正在出現。世界經濟分裂成兩個集團，可能為全球 GDP 帶來 2.5%-7% 的損失。「如果分裂加深，我們可能會發現自己陷入了一場新冷戰」。</p><p><strong>地緣政治驅動的經濟碎片化業已形成</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170237236756286400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>戈皮納特認為，隨着地緣政治聯盟塑造貿易和投資流動，碎片化已經成為現實，且可能持續下去。雖然更廣泛的去全球化現象沒有出現，但是分裂的跡象已經顯現，雙邊貿易關係也發生了值得關注的變化。</p><p>這體現在集團間的貿易裂痕更大了。儘管俄烏衝突後全球各地的貿易增長都放緩了，但政治上不一致的集團之間的增長放緩得更多。具體而言，集團內的貿易增長已從俄烏衝突前的 2.2% 降至 1.7%，集團之間的貿易則從 3% 下降至-1.9% 左右。從淨值來看，這使得集團內部的貿易增長比集團之間的貿易增長快 3.8 個百分點。</p><p>值得警惕的是，這種模式不限於戰略部門的貿易，也出現在非戰略產品貿易中。</p><p>還有明顯跡象表明，全球外國直接投資（FDI）正在按照地緣政治路線進行分割。俄烏衝突爆發後，集團間公佈的 FDI 項目下降幅度超過集團內部項目，而對不結盟國家的 FDI 則大幅增加。事實上，2023 年第三季度宣佈的 FDI 項目中近 40% 位於這些經濟體。</p><p>與此同時，中美間的直接聯繫正在被切斷。中國不再是美國最大的貿易夥伴，在過去五年，中國在美國進口中的份額下降了近 10 個百分點。中國也不再是美國 FDI 的主要目的地，在美國已宣佈的 FDI 項目數量上，中國排名落後於印度、墨西哥和阿聯酋等新興市場。</p><p>但有暗示性證據表明，中美間的直接聯繫正在被間接聯繫所取代。在美國進口份額中獲得最大份額的國家（例如墨西哥和越南）在中國的出口份額中也獲得了更多份額。這些國家也是中國 FDI 的較大接受國。</p><p>不過，對於任何以國家安全為名而進行的政策幹預，戈皮納特建議盡力縮小範圍，並且在決定將生產轉移回國內之前，政策制定者必須仔細評估是否確實缺乏來自風險較低地區的供應商，並對供應中斷的社會和經濟成本進行客觀評估。對於廣泛使用的技術，如半導體，情況尤其如此。</p><p><strong>不結盟國家正受益</strong></p><p>戈皮納特表示，越來越多證據表明，中美間的供應鏈正在延長，而在這中間起到「聯繫」作用的不結盟國家正在受益。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170237390580351600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>不結盟經濟體可以緩衝目前經濟碎片化的負面影響，並在某些情況下受益。圖源：戈皮納特演講。</figcaption></figure><p>例如，鑑於美國對中國商品徵收關税，大型電子製造商已加速將生產從中國轉移到越南。然而，越南的大部分投入又來自中國。與此同時，墨西哥預計在 2023 年取代中國，成為對美最大的商品出口國。但在墨西哥開設工廠的許多製造商都是瞄準美國市場的中國公司。據墨西哥私營工業園區協會稱，未來兩年內五分之一的新企業將是中國企業。</p><p>IMF 的模型也表明，如果僅美歐和中俄之間的貿易受到幹擾，那麼平均而言，其餘經濟體將獲得一些收益。比如，拉丁美洲國家完全有能力在這種情況下受益。例如，墨西哥毗鄰美國可以提振其製造業，而南美洲的大宗商品出口商也可以獲得更多市場份額。</p><p>戈皮納特表示，如果一些經濟體保持不結盟狀態並繼續與所有夥伴接觸，它們就可以從貿易和投資的轉移中受益。</p><p>但是基於規則的全球體系並不是為瞭解決基於國家安全的貿易衝突而建立的。雖然一些國家在碎片化的早期階段受益，但在全面冷戰中所有國家都將遭受損失。戈皮納特由此呼籲不結盟國家利用其經濟和外交影響力，促進世界一體化。而在這個轉折點，政策制定者需要保持溝通渠道暢通，採取務實方法，儘可能保留自由貿易的好處，並保障解決全球挑戰的能力，同時儘量減少扭曲。</p><p>同一天，聯合國貿易和發展會議更新其<a href="https://www.tradefinanceglobal.com/posts/unctad-global-trade-projected-to-decline-by-5-in-2023/" target="_blank">全球貿易動態</a>稱，由於高借貸成本給經濟帶來壓力、美中緊張局勢重新調整供應鏈以及出現更多限制跨境貿易的政策，今年全球貿易預計將同比萎縮 5%，至 30.7 萬億美元左右。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527904.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527904.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜北京外省市居民可申請開具户籍類證明，杭州損毀古樹名木最高罰款 5000 元今天有哪些地方新聞值得關注？偽造完美履歷，入職多家公司騙取底薪，158 人被...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【北京】警方「跨省通辦」：外省市居民可申請開具户籍類證明</h3><p>據央視新聞報道，12 月 11 日，北京市公安局在前期試點運行的基礎上，全面啓動新生兒入户、户籍類證明、户口遷移、首次申領居民身份證、申領臨時居民身份證等五項户政業務「跨省通辦」工作。外省市户籍居民在京就業、就學、居住等無法取得居民户口簿的，申請人可在北京市實際居住地公安派出所申請開具户籍類證明，北京市公安派出所與户籍地公安機關協作配合為羣眾出具證明。户籍類證明包括：户籍信息證明、户籍事項證明（包括户口登記項目內容變更更正證明、註銷户口證明、曾經同户人員親屬關係證明、户口遷移情況證明、其他户籍事項證明）。此外，長期在京工作、學習、居住的外省市户籍居民可持本人《居民户口簿》以及合法穩定就業、就學、居住的其中一種證明材料在居住地户籍派出所辦理首次申領居民身份證。</p><h3>【上海】偽造完美履歷，入職多家公司騙取底薪，158 人被公訴</h3><p>據檢察日報報道，2022 年底，一家小型金融公司的報案，讓一個職業騙薪犯罪團夥浮出水面。經查，自 2020 年 1 月起，該團夥成員通過偽造應聘材料、虛構個人能力，在同一時間段內入職多家公司，但他們並不打算也沒有能力為公司創造任何業績，只為騙底薪。最多的時候，有的成員一個月內同時在 17 家公司「上班」。該案被害企業達 260 餘家，犯罪金額達 3500 餘萬元。今年 10 月起，上海市浦東新區檢察院以詐騙罪陸續對這起職業騙薪系列案中的犯罪嫌疑人依法提起公訴。截至目前，該院已對楊某等 158 人提起公訴，其他涉案人員仍在審查起訴中。</p><h3>【遼寧】涉嫌受賄罪，大連市政協原主席郝宏軍被提起公訴</h3><p>據最高人民檢察院消息，遼寧省大連市政協原黨組書記、主席郝宏軍涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由河北省邯鄲市人民檢察院審查起訴。近日，邯鄲市人民檢察院已向邯鄲市中級人民法院提起公訴。檢察機關在審查起訴階段依法告知了被告人郝宏軍享有的訴訟權利，並訊問了被告人，聽取了辯護人的意見。檢察機關起訴指控：郝宏軍利用擔任遼寧省營口市政府副市長、市公安局黨委書記、局長，遼寧省撫順市委常委、市紀委書記，遼寧省大連市委常委、市紀委書記、監委主任，遼寧省紀委副書記、監委副主任，大連市政協主席等職務上的便利，以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237024412414900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【陝西】碩士學位論文抽檢新辦法發佈，每年抽檢比例不少於 5%</h3><p>據華商報報道，12 月 11 日，陝西省教育廳官網發佈修訂後的《陝西省碩士學位論文抽檢實施辦法》，將從 2024 年 1 月 1 日起實施。《辦法》規定，碩士學位論文抽檢由省學位委員會辦公室組織實施，遵循「隨機抽取、均衡比例、科學公正」的抽取原則，抽檢每年進行一次，根據學位授予單位和碩士學位授予規模，抽檢比例不少於 5%。對於出現「存在問題學位論文」，學位授予單位應採取約談導師、暫停導師招生資格、調減相應學位點招生指標等辦法處理，還應將抽檢結果作為導師職稱晉升、導師招生資格確定、院系教育資源配置的重要依據。對由於違反學術道德、學位論文買賣代寫、論文作假等學術不端行為而形成的「存在問題學位論文」，要依法撤銷該論文作者所獲得的碩士學位、註銷學位證書，追究導師等相關責任人的立德樹人職責。&nbsp;</p><h3>【浙江】杭州古樹名木保護辦法明年 2 月實施，最高罰款 5000 元</h3><p>據澎湃新聞報道，《杭州市城市古樹名木保護管理辦法》日前經市政府常務會議審議通過，將於明年 2 月起實施，在明確已認定的古樹保護辦法的基礎上，提出經依法認定，樹齡在 80 年以上、不滿 100 年的樹木為「古樹後續資源」，一併納入保護範圍。據統計，杭州現有古樹名木 28952 株，其中城市建成區 1242 株，樹種 76 種，樹齡最古老的約 1410 年，古樹後續資源數量約 500 棵。據《管理辦法》，杭州每十年將對全市的古樹名木和古樹後續資源進行一次普查，建立目錄並向社會公佈。據《管理辦法》，損毀或擅自移動古樹名木和古樹後續資源保護標誌、保護設施的，由行政主管部門責令改正，可處 500 元以上 5000 元以下罰款。</p><h3>【四川】歷經一年多重建海螺溝景區開門迎客，暫不接待散客</h3><p>據央視新聞客户端報道，四川瀘定海螺溝景區經過一年的恢復重建，12 月 12 日恢復開放。目前，景區只對團體遊客開放，暫不接待散客。這次恢復開放的區域，包括海螺溝冰川森林公園內草海子至洞嘎寺環線、貢嘎之堂（三號營地）、貢嘎之脈（城門洞）、貢嘎之梯（幹河壩）、貢嘎之梯至貢嘎之脈環線、貢嘎之廳（四號營地）局部環線。根據恢復重建實際情況，海螺溝景區每天實行限量接待人數 500 人，超過最大限量，景區當日將不再接待遊客。2022 年 9 月 5 日四川瀘定發生 6.8 級地震，海螺溝景區遭受重創，通往海螺溝景區的道路被塌方體掩埋，景區大量設施受損。</p><h3>【吉林】省衞健委擬向上級提議：生育支持措施需全國「一盤棋」</h3><p>據澎湃新聞報道，近日，吉林省衞健委在答覆省政協人口資源環境委員會《關於我省少子老齡化問題的建議》時透露，將積極向國家衞生健康委提出頂層設計建議。針對目前生育政策及配套支持措施實施效果，向國家衞生健康委提出全國「一盤棋」的配套支持措施，如生育、照護、哺乳育兒等假期，明確假期企業的用工成本分擔機制，減輕企業發展壓力；建立統一的生育補貼、托育補貼、住房補貼等經濟補貼機制，減輕家庭養育壓力，切實提升生育政策及配套支持措施實施效果。</p><h3>【山西】孝義一家長向教育部門反映問題遭局長爆粗口？官方通報</h3><p>據極目新聞等報道，12 月 11 日上午，有網友在網上爆料，其向山西呂梁孝義市教育科技局局長郭某某反映問題時被爆粗口。根據孝義市政府網站公開信息顯示，郭某某系孝義市委教育工委書記，黨組書記、局長，主持教育工委和教育科技局全面工作。對此，孝義市人民政府新聞辦公室發佈情況通報稱，12 月 8 日，孝義市教育科技局局長與學生家長通話錄音在網絡傳播。孝義市政府高度重視，責成市教育科技局負責人對學生家長反映情況進行詳細説明並作出深刻檢查。「下一步，我市將轉變工作作風，主動傾聽羣眾呼聲，及時迴應社會關切，努力辦好人民滿意教育。」通報稱。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527494.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527494.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【追蹤】律師就江西福彩 2.2 億鉅獎提 5 大疑問，尚未獲官方回覆按照有關規定，獲獎者個人隱私信息不能公佈，因此律師函中提到了公開中獎者的其他購買信息以及開獎流...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>江西南昌彩民「花 10 萬買彩票中 2.2 億」一事持續引發社會熱議後，江蘇律師嚴國亞致函江西省民政廳，就此次中獎事件提出 5 大疑問。2023 年 12 月 12 日，嚴國亞向界面新聞表示，截至目前，尚未獲得官方回覆。</p><p>此前在 12 月 2 日，南昌一彩民在福彩站點，共購買了近 50000 注號碼相同的快樂 8 遊戲「選七」玩法的彩票。當晚，他所購彩票均中得快樂 8「選七中七」獎項，總獎金達 2 億多元。據《江西日報》報道，12 月 5 日，中獎彩民來到江西省福彩中心兑獎，並表示「我就是那個快樂 8 大獎得主。」值得關注的是，按照領獎規則，領獎人在領取 2.2 億餘元的總獎金時將無需繳税。</p><p>鉅獎事件引發關注後，12 月 7 日，中國福利彩票發行管理中心對媒體表示，購買 5 萬注中獎 2.2 億元的行為沒有內幕；江西省民政廳工作人員則迴應媒體稱，已針對此事展開調查工作。但是，截至目前，江西民政廳、江西福彩中心尚未就此事作出進一步説明和通報。</p><p>對此，12 月 11 日，江蘇斐多律師事務所律師嚴國亞致函江西省民政廳，就此次鉅獎事件提出 5 大疑問，分別為：一、該中獎者是否每一次都購買幾萬元？二、該中獎者是否每一次都購買同一個號碼組合？三、該中獎者是否連續購買？四、該中獎者至今購買了多少期？五、開獎流程，是否公開公平公正，是否合法無瑕疵？</p><p>嚴國亞對界面新聞表示，目前最核心的問題是需要釐清基本事實。按照有關規定，獲獎者個人隱私信息不能公佈，因此律師函中提到了公開中獎者的其他購買信息以及開獎流程。「他花 10 萬元購彩本身就是非常反常的行為，他是平時都這樣買，然後這一次蒙對了嗎？這些問題都需要儘量公佈出來，做到公開透明。理清基本事實，才能進一步消解公眾的質疑聲。」嚴國亞強調。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231212/170237595158280900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於公眾質疑，嚴國亞認為，一方面，此次中獎金額巨大，該購彩者花 10 萬元買同一組數字實屬罕見，公眾提出質疑也很正常；另一方面，我國彩票部門內部也曾出現過官員違紀違法的現象，且貪污數額巨大，公眾對於內部人員的質疑在情理之中。</p><p>北京安劍律師事務所律師周兆成 12 月 12 日對界面新聞表示，我國在彩票發行和銷售環節，都有嚴格的公證監督，而領獎環節，卻沒有公證介入。這就導致彩票領獎高度不透明，很多領獎人帶着頭套就能把大獎領走。</p><p>「在保證中獎者隱私的前提下，可以在彩票領獎環節引入公證機制，在程序上達到一個完全公開透明的狀態。這樣就從過去的公眾監督轉變成專業機構的監督，也能夠讓大眾更加信服。」周兆成建議，彩票屬於公益事業，所募得的資金是社會公益資金，公眾有權進行合理監督，應保證彩票資金流向清白。</p><p>如何有效保障彩票的公益性？周兆成認為，目前彩票管理仍依託國務院此前頒佈實施的《彩票管理條例》，現行規章制度的法律層次和效率沒有適應彩票行業快速發展的速度，存在法律滯後性。因此，我國需要制定專門的彩票法進行全方位管理和規範，對彩票各個環節貫徹公開、公平和公正和誠信的原則，進一步提高彩票公信力，併發揮好彩票在國家財政收入和社會公益事業中的作用。</p><p>此外，周兆成還提出，監管層面需要對參與彩票各個環節的工作人員進行嚴格管理，也可以設置一些行業准入規定，比如不允許彩票管理人員或其直系親屬進行購彩行為。「目前雖不清楚該事件是否涉及此問題，但此次中獎金額巨大，如果監督管理不到位的話很容易引發公眾質疑，希望有關部門公開詳盡的調查結果，迴應輿論爭議。」他説。</p><p>「彩票作為第二税收，發揮着非常顯著的作用，涉及到的人員、資金數量巨大，因此，我國亟需通過相關法律法規來規範其用途。」嚴國亞建議，他還認為需要進行實名制購彩，一方面規避程序上易形成的弄虛作假的漏洞，另一方面也能進一步提高社會公信力。</p><p>上海交大上海金融學院會計學教授陳欣此前也向界面新聞表示，建議國家以人大立法高標準推動彩票體制變革，改變彩票發行機構隸屬於政府部門的現有體制，設立專門彩票管理機構，以政府特許經營的模式將彩票發行、銷售與管理進行分離。</p><p>「有關權威政府部門可以參考證券市場在認定內幕交易採用的‘相關交易行為明顯異常’原則，對中獎者平時的購彩行為與交易習慣、資金來源、近期通訊記錄等方面進行調查。經過嚴謹調查後並未發現問題的情況下，有關部門可以對公眾披露調查的過程與結果，但無須涉及中獎者個人信息，以此可以加強公眾對彩票制度的信任。」陳欣表示。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527985.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527985.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[靠鐵路吃鐵路，中國鐵路總公司原總經理盛光祖一審獲刑 15 年盛光祖因系中國最後一任鐵道部部長廣受關注，在他任期內，中國鐵路經歷了劉志軍落馬、高鐵降速、火車票...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span>庭審結束 4 個月後，2023 年 12 月 12 日，陝西省寶雞市中級人民法院一審公開宣判原中國鐵路總公司黨組書記、總經理盛光祖受賄、利用影響力受賄一案。</span></p><p><span>法院對被告人盛光祖以受賄罪判處有期徒刑 14 年，並處罰金人民幣 500 萬元，以利用影響力受賄罪判處有期徒刑 7 年，並處罰金人民幣 100 萬元，決定執行有期徒刑 15 年，並處罰金人民幣 600 萬元；對盛光祖犯罪所得及孳息依法予以追繳，上繳國庫。</span></p><p><span>法院經審理查明：2004 年至 2022 年，被告人盛光祖利用擔任海關總署黨組副書記、副署長、黨組書記、署長，原鐵道部黨組書記、部長，原中國鐵路總公司黨組書記、總經理，第十二屆全國人民代表大會常務委員會委員、財政經濟委員會副主任委員等職務上的便利，為有關單位和個人在企業經營、項目承攬、職務晉升、工作調整等方面謀取利益，非法收受上述單位和個人財物摺合共計人民幣 5666 萬餘元。</span></p><p><span>2021 年 11 月，盛光祖利用原擔任中國鐵路總公司黨組書記、總經理的職權和地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為相關單位在企業經營方面謀取不正當利益。其間，盛光祖非法收受相關人員財物摺合共計人民幣 714 萬餘元。</span></p><p><span>寶雞市中級人民法院認為，被告人盛光祖的行為構成受賄罪、利用影響力受賄罪，數額特別巨大，均應依法懲處。鑑於盛光祖部分受賄系未遂，到案後如實供述自己的罪行，主動交代辦案機關尚未掌握的部分受賄犯罪事實，認罪悔罪，積極退贓，全部贓款贓物及孳息已追繳，依法可以從輕處罰。法庭遂作出上述判決。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170237444145058600.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>盛光祖因系中國最後一任鐵道部部長廣受關注，<span>在他任期內，中國鐵路經歷了劉志軍落馬、高鐵降速、火車票實名制、鐵路政企分開等重大事件。</span></p><p>盛光祖出生於 1949 年出生，1968 年參加工作，歷任上海鐵路局南京分局黨委書記，杭州分局分局長、黨委書記，南京分局分局長、黨委書記，濟南鐵路局局長、黨委副書記等職務，1999 年升任鐵道部副部長。</p><p>2000 年 4 月，盛光祖調到海關總署工作，出任海關總署副署長、黨組成員。根據檢察機關指控，也即從這一時期，盛光祖利用職務便利開始受賄。</p><p>2011 年 2 月，原鐵道部部長劉志軍落馬後，盛光祖重回鐵道部，出任鐵道部部長、黨組書記。盛光祖也成為中國最後一任鐵道部部長。2013 年，鐵道部實行政企分開，盛光祖出任中國鐵路總公司黨組書記、首任總經理。</p><p><span>2016 年 10 月，盛光祖從中國鐵路總公司退休。他在任期間，中國鐵路里程增加了約 3.3 萬公里，其中高鐵約 1.4 萬公里。這期間伴隨中國鐵路客流飛漲，12306 購票網站正式上線，現已成為公眾購買火車票的主要途徑。退休當年的</span><span>11 月，盛光祖被任命為全國人大財政經濟委員會副主任委員。</span></p><p>2022 年 3 月 25 日，中央紀委國家監委網站發佈消息稱，原中國鐵路總公司黨組書記、總經理盛光祖涉嫌嚴重違紀違法，目前正配合中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。9 月 19 日，中央紀委國家監委網站通報，盛光祖嚴重違紀違法被開除黨籍。</p><p>通報稱，經查，盛光祖理想信念喪失，政治意識淡漠，對抗組織審查，熱衷迷信活動；違反中央八項規定精神，違規接受宴請、旅遊等活動安排，收受可能影響公正執行公務的禮品；在幹部選拔任用工作中為他人謀取利益；對親屬失管失教，縱容、默許親屬倚仗其職務影響謀取私利；將公權力當作攫取私利的工具，「靠海關吃海關」「靠鐵路吃鐵路」，用人腐敗和用權腐敗交織，利用職務便利為他人在企業經營、項目承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>當時通報稱，盛光祖嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄、利用影響力受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。</p><p>2022 年 10 月 8 日，最高人民檢察院發佈消息，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪、利用影響力受賄罪對盛光祖作出逮捕決定。2023 年 2 月，盛光祖被提起公訴，直至<span>2023 年 8 月 3 日，陝西省寶雞市中級人民法院一審公開開庭審理盛光祖受賄、利用影響力受賄一案。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 10:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10528026.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10528026.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜國家科學技術獎提名辦法發佈，網信辦專項整治短視頻三類突出問題今天有哪些部委新聞值得關注？市監總局：禁止政府通過行業標準實施排除限制市場競爭；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>科技部：有科研不端行為等情形不得被提名國家科學技術獎</h3><p>據科技部網站 12 月 12 日消息，科技部近日發佈《國家科學技術獎提名辦法》。其中規定，在科學技術活動中有三種情形之一的，相關個人、組織不得被提名國家科學技術獎，分別是危害國家安全、損害社會公共利益、危害人體健康、違反倫理道德的；有科研不端行為，按照國家有關規定被禁止參與國家科學技術獎勵活動的；有科技部規定的其他情形的。提名者在提名工作過程中收取費用、索取或接受財物，利用提名者身份謀取不正當利益或進行可能影響評審公正性活動的，將按照《國家科學技術獎勵條例》及其實施細則、《科學技術活動違規行為處理暫行規定》等有關規定，由科技部視事實、情節、後果和影響給予通報批評、暫停 2—10 年直至取消其提名資格等處理，並由所在單位或相關部門依法依規給予處分。</p><h3>網信辦專項行動：網紅惡意營銷打造低俗人設將被整治</h3><p>中國網信網 12 月 12 日發佈《關於開展「清朗·整治短視頻信息內容導向不良問題」專項行動的通知》稱，按照 2023 年「清朗」系列專項行動安排，中央網信辦自即日起，開展為期一個月的「清朗·整治短視頻信息內容導向不良問題」專項行動。行動將重點整治 3 類短視頻內容導向不良問題：擺拍製作、技術生成虛假短視頻，罔顧事實篡改造假等傳播虛假信息問題；展示「色情擦邊」行為、打造低俗人設、網紅惡意營銷、展示高危行為等不當行為問題；挑戰公眾認知底線（如煽動民族仇恨或地域歧視、散佈錯誤婚戀觀），鼓吹不擇手段和消極厭世、傳播炫富拜金和奢靡享樂等錯誤觀念問題。</p><h3>市監總局：禁止政府通過行業標準實施排除限制市場競爭</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 12 月 12 日消息，近日，市場監管總局修訂出台《行業標準管理辦法》，將於 2024 年 6 月 1 日起正式施行。本次修訂重點防範利用行業標準限制競爭。《辦法》明確規定，禁止利用行業標準設置獎勵資格、許可認證、審批登記、評比達標等事項，禁止政府通過行業標準實施排除限制市場競爭，促進持續優化營商環境，釋放經營主體活力。修訂還系統構建行業標準監管制度。增加國務院有關行政主管部門自我監督、國務院標準化行政主管部門監督抽查、通過投訴舉報渠道進行社會監督等相關要求，完善行業標準管理的法律責任，構建系統全面、主體責任明確的行業標準監管制度。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231212/170236752835946600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>衞健委發佈《突發事件醫療應急工作管理辦法（試行）》</h3><p>據國家衞健委網站 12 月 12 日消息，國家衞健委發佈《突發事件醫療應急工作管理辦法（試行）》，對突發事件醫療應急信息發現和報告、醫療應急處置和保障全流程進行了規範和要求，明確了有關部門、機構的工作職責。《管理辦法》明確了信息報告單位和人員、責任報告單位、信息報告流程和報告具體要求，着重強調了突發事件信息分級報告的時限要求和報告內容。提出了各級衞生健康行政部門開展醫療應急的工作原則和責任，按照「快速響應、高效處置」的原則，明確了醫療應急現場處置規範、檢傷分類、傷員後送和傷病員救治相關要求。</p><h3>今年水利建設完成投資 1 萬億以上年度目標，創歷史紀錄</h3><p>12 月 12 日，水利部副部長<span>陳敏</span>在國新辦舉行的 2023 年水利基礎設施建設進展和成效新聞發佈會上介紹説，今年以來，水利部會同有關部門和地方，在確保工程質量和安全的前提下，全力加快水利基礎設施建設，提前一個月實現全國水利建設完成投資 1 萬億元以上的年度目標任務，超過去年水平，再創新的歷史紀錄。2023 年 1-11 月，全國新開工水利項目 2.73 萬個，較去年同期增加 2585 個、增長 10.5%；其中，投資規模超過 1 億元的項目 1879 個，比去年同期多 528 個。1-11 月，全國落實水利建設投資 11565 億元，同比增長 0.9%。</p><h3>11 月網絡違法和不良信息舉報達 1814 萬件，同比增 52.7%</h3><p>據中央網信辦舉報中心官微 12 月 12 日消息，2023 年 11 月，中央網信辦舉報中心指導全國各級網信舉報工作部門、主要網站平台受理網民舉報色情、賭博、侵權、謠言等違法和不良信息 1814 萬件，環比增長 5.0%、同比增長 52.7%。其中，中央網信辦舉報中心受理舉報 64.1 萬件，環比增長 9.7%、同比增長 29.6%；各地網信舉報工作部門受理舉報 88.5 萬件，環比增長 23.6%、同比增長 13.9%；全國主要網站平台受理舉報 1661.4 萬件，環比增長 4.0%、同比增長 56.6%。在全國主要網站平台受理的舉報中，主要商業網站平台受理量佔 49.2%，達 816.8 萬件。</p><h3>應急管理部：工貿企業有限空間事故超 9 成為中毒和窒息</h3><p>應急管理部日前公佈了《工貿企業有限空間作業安全規定》，將於 2024 年 1 月 1 日起施行。12 月 12 日，應急管理部舉行新聞發佈會公佈了 10 年以來工貿企業有限空間作業事故的統計和分析數據。從事故類型看，中毒和窒息事故起數和死亡人數佔事故總量的 96.8% 和 96.9%。從危險因素看，主要是硫化氫、一氧化碳、氮氣、二氧化碳等有毒有害氣體。從發生部位看，污水處理系統和窯爐、槽罐等設備設施相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 71.5% 和 73.7%；從傷亡擴大原因看，沒有落實安全防護措施，盲目施救相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 87.4% 和 86.8%。</p><h3>市監總局：涉企收費違法行為處理辦法向社會公開徵求意見</h3><p>12 月 12 日，國家市場監管總局公告，就《涉企收費違法行為處理辦法（徵求意見稿）》向社會公開徵求意見。《辦法》明確涉企收費行為是指行政機關、事業單位、社會團體以及其他經營者，利用行政權力、行政影響力、行業影響力等，向企業和其他經營主體提供服務或者銷售商品並收取費用的行為。《辦法》對四類違法行為給出了相應的法律責任和處理辦法，明確了處理程序。另外，遵循寬嚴相濟原則，列舉了情節嚴重的情形。同時，依據《國務院關於進一步貫徹實施〈中華人民共和國行政處罰法〉的通知》，對利用行業影響力亂收費等行為，新設了十萬元以下的罰則，形成有力震懾。</p><h3>去年國家高新區生產總值達 17.3 萬億，貢獻全國 13.6% 税收</h3><p>12 月 12 日，在工業和信息化部舉行的「發揮國家高新區作用，加快推進新型工業化」新聞發佈會上，工業和信息化部規劃司副司長吳家喜介紹，截至 2023 年 11 月，國家高新技術產業開發區總數達 178 家，依託 66 家國家高新區建設了 23 家國家自主創新示範區。2022 年，國家高新區生產總值達到 17.3 萬億元，創造了全國 14.3% 的 GDP，貢獻了全國 13.6% 的税收。2023 年 1-9 月，園區生產總值（GDP）達到 12.33 萬億元，同比名義增長 7.11%。</p><h3>發改委下達第一批增發國債項目清單：加快資金撥付使用</h3><p>國家發改委 12 月 12 日發佈消息稱，為貫徹落實黨中央、國務院決策部署，支持災後恢復重建和防災減災救災能力提升，國家發改委根據增發國債項目實施工作機制確定的項目和國債金額，商有關部門下達 2023 年增發國債第一批項目清單。有關負責人介紹，第一批項目清單包括災後恢復重建和提升防災減災能力、東北地區和京津冀受災地區等高標準農田建設、重點自然災害綜合防治體系建設工程領域項目。國家發改委要求，各地方要進一步加快項目前期工作，加快資金撥付使用，強化項目監管，高質量推進項目建設，儘快形成實物工作量。負責人表示，下一步，工作機制將抓緊推進後續批次項目審核，及時下達項目清單。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10527086.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10527086.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國水土流失面積降至 265.34 萬平方公里，防治任務仍然繁重水利部表示，總體來看，我國水土流失量大面廣、局部地區嚴重的狀況依然存在，防治成效還不穩固，防治任...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 12 日，國新辦就 2023 年水利基礎設施建設進展和成效舉行新聞發佈會。水利部水資源管理司司長於琪洋介紹，據水利部最新監測成果，目前全國水土流失面積已經下降到 265.34 萬平方公里，較 2018 年減少 8.35 萬平方公里。</p><p>「（水土保持）呈現了較好的兩個趨勢：第一個趨勢是水土流失面積、強度‘雙下降’，另一個趨勢是水蝕風蝕‘雙減少’，這是非常難得的。」 於琪洋説。</p><p>從監測數據來看，全國水土流失面積連年減少。依據《全國水土保持規劃（2015 一 2030 年）》和《全國水土流失動態監測規劃（2018-2022 年）》，2018 年，水利部組織開展了全國（未含香港、澳門特別行政區和台灣省）水土流失動態監測。與第一次全國水利普查（2011 年）相比，全國水土流失面積減少了 21.23 萬平方公里，減幅 7.2%。此後，2019 年至 2021 年，全國水土流失面積繼續逐年減少，減幅分別達到 0.95%、0.67%、0.69%。</p><p>《中國水土保持公報（2022 年）》顯示，2022 年，全國共有水土流失面積 265.34 萬平方公里。其中，水力侵蝕面積 109.06 萬平方公里，風力侵蝕面積 156.28 萬平方公里。與 2021 年相比，全國水土流失面積減少了 2.08 萬平方公里，減幅 0.78%。全國水土保持率達到 72.26%。</p><p><span>從總體格局看，東、中、西部水土流失面積均有所減少，西部地區水土流失面積為 223.35 萬平方公里，較 2021 年減少 1.37 萬平方公里；中部地區水土流失面積為 28.39 萬平方公里，較 2021 年減少 0.43 萬平方公里；東部地區水土流失面積為 13.60 萬平方公里，較 2021 年減少 0.28 萬平方公里。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170236509247127500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 1 月，中共<span><span>中央辦公廳</span></span>、國務院辦公廳印發《關於加強新時代水土保持工作的意見》（簡稱《意見》），提出到 2025 年，人為水土流失得到有效管控，重點地區水土流失得到有效治理，水土流失狀況持續改善，全國水土保持率達到 73%。到 2035 年，人為水土流失得到全面控制，重點地區水土流失得到全面治理，全國水土保持率達到 75%，生態系統水土保持功能顯著增強。</p><p>「總體來看，我國水土流失量大面廣、局部地區嚴重的狀況依然存在，防治成效還不穩固，防治任務仍然繁重。」水利部負責人就《意見》答記者問時表示。</p><p>為加強水土保持工作，於琪洋在新聞發佈會上介紹，水利部推動構建全社會治理體系。指導各省份將水土流失防治目標與任務分解落實到市縣，實行地方政府水土保持目標責任制和考核獎懲制度，加快構建黨委領導、政府負責、部門協同、全社會共同參與的水土保持工作格局，會同國家發改委、財政部等 6 部門開展了全國水土保持規劃實施情況年度評估，切實落實地方政府和相關部門的職責。</p><p>水利部還加強水土保持空間管控，科學實施差別化保護治理措施，加大江河源頭區、重要水源地、水蝕風蝕區等重點區域水土流失預防力度，協同推進國家重點生態功能區、生態保護紅線、自然保護地等區域一體化生態保護和修復，增強生態系統水土保持功能。</p><p>此外，於琪洋介紹，我國健全了覆蓋所有人為水土流失行為的監管制度和標準體系，出台生產建設項目水土保持方案管理辦法、農林開發活動水土流失防治導則，完成覆蓋全國範圍的水土保持遙感監管，組織各地依法查處水土保持違法違規行為 1.3 萬個。</p><p>對於重點區域水土流失治理，於琪洋介紹，水利部聚焦國家重大戰略，持續在長江上中游、黃土高原、東北黑土區和南水北調水源區等重點區域實施國家水土保持重點工程。2023 年，累計安排中央資金 81.4 億元，一共治理水土流失面積 1.27 萬平方公里，整治坡耕地 82.46 萬畝，新建淤地壩和攔沙壩 600 座，除險加固病險淤地壩 432 座，治理東北黑土區侵蝕溝 2067 條，打造生態清潔小流域 505 條。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 07:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10526750.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10526750.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[應急管理部：工貿企業有限空間作業事故頻發，超 9 成為中毒和窒息從傷亡擴大原因看，沒有落實安全防護措施，盲目施救相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 87.4% 和 86...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>近年來，工貿企業有限空間作業事故時有發生，屢屢釀成悲劇。2023 年 12 月 12 日，應急管理部安全執法和工貿監管局局長楊智慧在新聞發佈會上表示，該部對 10 年來事故情況統計和分析發現，中毒和窒息事故起數和死亡人數佔事故總量的 96.8% 和 96.9%。</span></span></span></p><p><span><span><span>何謂有限空間？應急管理部二級巡視員王立忠解釋，在日常生產中，大家比較熟悉或常見的像污水井、化糞池、沼氣池，在工貿企業中像發酵池、醃漬池、紙漿池、污水處理池等都是典型的有限空間。</span></span></span></p><p><span><span><span>「由於有限空間在設計上沒有按照固定工作場所考慮採光、照明、通風等要求，容易造成有毒有害、易燃易爆物質積聚或氧含量不足，這些危險有害因素會導致人員中毒或者窒息，也可能導致有限空間內發生爆炸。」王立忠説。</span></span></span></p><p><span><span><span>從工貿企業已經發生的事故來看，佔比最大的就是中毒和窒息事故。楊智慧表示，有限空間作業事故中，從危險因素看，主要是硫化氫、一氧化碳、氮氣、二氧化碳等有毒有害氣體。從發生部位看，污水處理系統和窯爐、槽罐等設備設施相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 71.5% 和 73.7%；從傷亡擴大原因看，沒有落實安全防護措施，盲目施救相關事故起數和死亡人數佔事故總量的 87.4% 和 86.8%。</span></span></span></p><p><span><span><span>通過事故分析和監督檢查，也反映出工貿企業有限空間作業方面還存在一些共性問題和薄弱環節。楊智慧指出，首先是發生事故的行業相對集中。工貿行業中的蔬菜醃製，皮革、毛皮、羽毛（絨）加工，造紙、印染、食品加工等行業領域企業，存在醃製池、紙漿池、污水處理池等典型的有限空間，其中的有機物在厭氧狀態下容易分解出硫化氫等有毒有害氣體，引發急性中毒和缺氧窒息事故。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170236145838763900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>其次是企業安全防範意識十分薄弱。一些企業負責人和從業人員，不清楚本單位有限空間存在什麼危險因素，對於如何防範中毒和窒息事故風險「不懂不會」，有的沒有落實作業審批制度、不按操作規程開展作業，很容易由於「無知無畏」造成人員傷亡。此外，部分企業從業人員安全技能不足。有的配備了防護裝備但作業人員不會穿戴，有的配備了氣體檢測儀但不知道怎麼正確使用，有的應急演練走形式，出現緊急情況不清楚救援的程序、不知道如何處置突發情況。</span></span></span></p><p><span><span><span>近年來，工貿行業有限空間作業較大事故在造紙、醬醃菜、皮革、羽絨加工、印染等很多行業領域都發生過。2023 年 8 月 31 日，遼寧盤錦德潤商貿公司在進行醃製池抽水泵檢維修作業時發生有限空間中毒和窒息事故，造成 4 人死亡.2021 年 9 月 11 日，河北保定市一羽絨加工廠在進行污泥潛水泵檢查作業時發生有限空間中毒和窒息事故，造成 6 人死亡、1 人受傷。</span></span></span></p><p><span><span><span>為此，應急管理部以部令的形式公佈了《工貿企業有限空間作業安全規定》（簡稱《規定》），將於 2024 年 1 月 1 日起施行。</span></span></span></p><p><span><span><span>王立忠介紹，容易發生有限空間作業事故的工貿企業，很多規模都比較小，相當一部分是人員流動性大的小工廠、小作坊，對安全風險的防範意識相對薄弱一些。為此，《規定》要求工貿企業有限空間作業必須配備專職或者兼職的監護人員，監護人員要具備相應的安全知識和應急處置能力，專門負責監督有限空間作業安全措施的落實。此外，《規定》對涉及硫化氫、一氧化碳、二氧化碳等中毒和窒息風險、需要重點監督管理的有限空間列出清單，實行目錄管理，以方便企業辨識管控風險高的有限空間。</span></span></span></p><p><span><span><span>應急管理部安全執法和工貿監管局副局長吳俊榮在新聞發佈會上介紹，2023 年以來，各級應急管理部門認真落實國務院安委會和應急管理部黨委的決策部署，深入開展工貿行業重大事故隱患專項排查整治行動，全國執法查處工貿企業重大隱患 6.19 萬條，行政處罰 9154 家，「一案雙罰」2084 家，停產整頓 2653 家，取締關閉 210 家。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 06:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10526129.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10526129.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】河南趙長城遭「開膛破肚」式破壞：違法成本太低，地方監管失職中央環保督察組在通報種指出，輝縣、衞輝生態和文物保護意識不強，對無證、越界等非法採礦...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>河南省北部的趙長城遺址是中國現存最古老的長城之一，距今已有 2000 多年曆史。但是，近年來，這一擁有重大文化、歷史、建築、藝術、軍事價值的文物遺蹟，正頻繁被蠶食侵佔，遭遇「開膛破肚」式破壞。</span></span></p><p><span><span>2023 年 12 月 8 日上午，中央生態環境保護督察組集中公開通報了第二批 5 起典型案例，河南省新鄉市輝縣市、衞輝市等地違規採石破壞趙長城遺址被公開點名。</span></span></p><p><span><span>督察組發現，2018 年，衞輝市礦山主管部門為天然資源有限公司四車間辦理採礦許可證時，未按規定徵求文物行政部門意見，將長達 651 米趙長城遺址唐莊 2 段劃入採礦範圍。該公司缺乏文物保護法治意識，在採礦過程中沒有保證文物保護單位的安全，造成 450 餘米趙長城遺址破壞。</span></span></p><p><span><span>此外，多家企業違規採礦也對趙長城造成破壞。截至目前，趙長城遺址僅存在 855 米，71.6% 長度的長城遺址已遭到不同程度破壞。</span></span></p><h3><span><span>違法成本太低</span></span></h3><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170235062476906100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>據河南省文物局官網資料顯示，</span></span><span>趙長城包括新鄉衞輝段、輝縣段、安陽林州段和鶴壁段，總長 62679 米。遺址主體處於太行山餘脈之中，走向大致為東南—西北向，均為石牆，砌築手法為毛石幹壘。</span><span><span>2000 年，趙長城遺址被公佈為第三批河南省重點文物保護單位。</span></span></p><p><span><span>經過多年曆史演變，如今的趙長城並非是完好矗立的城牆，而是早已被大自然風化成堆疊的碎石和土，這些石頭在地上形成小路，蜿蜒匍匐在太行山脈之上。</span></span></p><p><span><span>「那裏原先的石頭壘得跟堤岸似的，後來有人採運石頭拿去賣了。」界面新聞注意到，在 2020 年 5 月某視頻平台發佈的一則網友探訪衞輝趙長城遺址視頻中，有附近村民如此描述「消失」的趙長城。</span></span></p><p><span><span>此次中央環保督察組進駐後，新華社發佈報道稱，「現場的情況觸目驚心」，連貫的山體因為採礦企業作業而破出一個缺口，山體上綿延的趙長城遺址唐莊 2 段被直接截斷。在採礦作業形成的巨大斷面對比下，狹窄的趙長城顯得異常荒涼。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231212/170235152118405900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>2023 年 11 月 12 日，督察組暗查發現，趙長城唐莊 2 段被採礦破壞情況.圖片來源：生態環境部</em></figcaption></figure><p><span><span>現行《中華人民共和國文物保護法》規定，文物保護單位的保護範圍內不得進行其他建設工程或者爆破、鑽探、挖掘等作業，因特殊情況需要進行其他建設工程或者爆破、鑽探、挖掘等作業的，必須保證文物保護單位的安全，並徵得相關文物行政部門同意和人民政府批准。</span></span></p><p><span><span>國務院 2006 年公佈的《長城保護條例》（簡稱《條例》）是一部專門保護長城的行政法規。《條例》規定，任何單位或者個人不得在長城保護總體規劃禁止工程建設的保護範圍內進行工程建設。</span></span></p><p><span><span>「此次新鄉市輝縣、衞輝等地趙長城被破壞，是長城保護相關法律法規沒有得到很好執行的結果。」中國長城學會副會長董耀會是此次中央生態環境保護督察組的成員之一（督查地區不在河南省），他對界面新聞分析，比如長城保護員制度形同虛設，沒有及時發現問題。或是保護員發現問題並向政府有關部門反映後，當地沒有及時有效去處理，「不管是哪種情況，都是地方政府相關部門的瀆職，應該追究相關負責人的責任。」</span></span></p><p><span><span>「現在保護古長城的一個難題是，違法成本太低，缺少對違法行為應有的責任追究」，董耀會舉例表示，某自治區境內一處古長城的烽火台曾在土地整改期間被推平，保護碑被扔到山溝裏，破壞情況嚴峻，但是最後處理結果是，負有相關責任的領導僅被誡勉談話一次。&nbsp;</span></span></p><p><span><span>他認為，保護古長城的法律文件並非擺設，應加大違法人員破壞古長城的違法成本，讓違法者和相關責任部門付出應有的代價，「這不僅是一種懲處，還是對後續破壞者的警示。」</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，輝縣境內趙長城遺址 5 年前就曾遭到風力發電企業的破壞。據媒體此前報道，2018 年 4 月，某新能源有限公司未經河南省文物局批准同意，未辦理土地使用許可證、建設用地規劃許可證、建設工程規劃許可證、建築工程施工許可證等相關手續，於 2015 年 6 月擅自啓動項目建設，對趙長城遺址本體和環境風貌造成 756 米的破壞，其中 351 米遭到損毀或嚴重破壞。</span></span></p><p><span><span>該事件在當時引起社會廣泛關注，國家文物局組成專門調查組現場督辦，新鄉市委、市政府組織紀委監委、檢察院、公安局等部門赴輝縣調查督辦，責令輝縣政府作出深刻檢查。</span></span></p><p><span><span>最終，相關部門對輝縣 7 名主要領導進行追責，對輝縣國土、建設、規劃、文物部門的 20 名相關人員進行追責。對 4 名犯罪嫌疑人實施刑事拘留。對涉案公司處以 50 萬元罰款和限期拆除 3 座風機和 6 座高壓線塔、恢復趙長城遺址原貌的行政處罰。</span></span></p><h3><span><span>地方監管失職</span></span></h3><p><span><span>中央環保督察組在通報中指出，輝縣、衞輝生態和文物保護意識不強，對無證、越界等非法採礦破壞生態環境監管不到位，對破壞趙長城遺址行為查處不力。督察組將進一步調查核實有關情況，並按要求做好後續督察工作。</span></span></p><p><span><span>對於督察組通報為企業違規辦理採礦許可證一事，12 月 12 日，新鄉市自然資源和規劃局礦管科相關負責人迴應界面新聞稱，目前該局正在調查通報所反映的問題，「當時是衞輝市負責辦理相關採礦手續，我們也是通報發了之後才知道」。界面新聞暫未能聯繫上衞輝市自然資源和規劃局。</span></span></p><p><span><span>12 月 11 日，新鄉市文物局工作人員則迴應界面新聞稱，新鄉市文物局已經成立了 5 個工作專班來處置此次通報所反映的問題，「加班加點地進行處置，（工作人員）上週六週日都在山上排查，並向上面進行彙報」，處置結果會通過新鄉市文物局官網公佈。界面新聞隨後致電河南省文物局，多個電話均無人接聽。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，被督查組公開曝光後，12 月 8 日，新鄉市自然資源和規劃局局長王志勇主持召開會議，研究中央生態環境保護督察典型案例整改工作。會議通報了輝縣、衞輝違規挖砂採石，破壞生態環境和文物遺址等情況，要求全面排查，全力抓好問題整改，嚴厲打擊自然資源違法行為，堅決杜絕類似問題再次發生。</span></span></p><p><span><span>據新鄉市廣播電台報道，12 月 8 日，新鄉市召開了中央生態環境保護督察通報典型案例整改工作專題會議。新鄉市委書記李衞東在批示中指出，中央生態環保督察曝光該市典型案例，充分暴露出有的地方和部門生態和文物保護意識不強、監管存在漏洞、工作不嚴不實等問題。要加大打擊力度，既嚴厲查處涉事企業和個人違法犯罪行為，更要對背後涉及的不擔當、不作為、亂作為問題依紀依法嚴肅追責問責。</span></span></p><p><span><span>輝縣市人民政府則於 12 月 9 日發佈《關於進一步加強不可移動文物保護工作的公告》稱，任何單位或者個人不得私自發掘、破壞不可移動文物，不得破壞不可移動文物的標誌牌、安全公示牌等標識。如造成損壞，應由單位、個人及相關當事人承擔相關責任，構成犯罪的，將追究其刑事責任。</span></span></p><p><span><span>另據「衞輝文旅」微信公眾號消息，為做好中央第二環保督察組督察趙長城遺址存在問題整改工作，衞輝市文化廣電和旅遊局於 12 月 9 日召開衞輝市趙長城「大起底大排查大保護」專項行動工作部署會議，要求迅速開展長城資源摸底排查工作，全面準確掌握現存長城的數量、特徵以及保護情況，為整體保護趙長城遺址提供數據支持。同時，加強監管，對長城文物本體及「兩線」（保護範圍和建設控制地帶）範圍內實行嚴格保護，加強項目地理位置的審理，確保不再發生破壞行為。</span></span></p><p><span><span>在國家層面，督查組通報發佈當天，國家文物局發佈《關於進一步加強長城保護工作的通知》提出，要進一步落實長城保護責任的剛性要求，要建立完善長城違法案件和安全事故追責問責機制，對不依法履行職責、保護不力，造成長城本體和周邊環境風貌破壞的，依法依規依紀追究責任單位和人員的責任；對破壞長城的行為依法依規實施行政處罰，構成犯罪的，依法追究刑事責任。</span></span></p><p><span><span>如何更好運用法律手段保護長城？董耀會對界面新聞指出，近些年，文物部門聯動檢察機關在文物保護領域已經展開了公益訴訟的嘗試。目前，文物和文化遺產保護領域尚未成為檢察機關辦理公益訴訟的法定領域，10 月 20 日提請審議的文物保護法修訂草案，已明確人民檢察院可以對有關違法行為提起公益訴訟。「文物保護公益訴訟實現有法可依後，各方關注和重視程度可能會相應提高，後續我國將有望通過司法手段規範對古長城遺址的保護。」董耀會説。</span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 12 Dec 2023 03:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522382.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522382.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 國務院辦公廳印發《關於加快內外貿一體化發展的若干措施》；深圳證券交易所與沙特交易所集團簽署合作備忘錄中國駐菲律賓大使就菲律賓在南海侵權挑釁...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國務院辦公廳印發《關於加快內外貿一體化發展的若干措施》</h3><p>國務院辦公廳日前印發《關於加快內外貿一體化發展的若干措施》，提出 5 方面 18 條工作措施。其中包括，促進內外貿規則制度銜接融合。促進內外貿標準銜接，不斷提高國際標準轉化率。促進內外貿檢驗認證銜接，深化共建「一帶一路」、《區域全面經濟夥伴關係協定》（RCEP）等框架下檢驗檢疫、認證認可國際合作。促進內外貿監管銜接，促進內外貿資源要素順暢流動。推進內外貿產品同線同標同質，鼓勵各方採信「三同」認證結果。促進內外貿市場渠道對接。支持外貿企業拓展國內市場，組織開展外貿優品拓內銷系列活動。支持內貿企業採用跨境電商、市場採購貿易等方式開拓國際市場。發揮平台交流對接作用，促進國內國際市場接軌。優化內外貿一體化發展環境。加強知識產權保護，開展打擊侵權假冒專項行動。完善內外貿信用體系，推動企業信用信息共享應用。<a href="https://www.jiemian.com/article/10523079.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國駐菲律賓大使就菲律賓在南海侵權挑釁向菲方提出嚴正交涉</h3><p><span>據中國駐菲律賓使館，</span>12 月 11 日，黃溪連大使會見菲律賓外交部副部長拉扎羅，就菲方近日在黃巖島和仁愛礁附近海域侵權挑釁向菲方提出嚴正交涉和強烈抗議。黃大使強調，黃巖島和仁愛礁是中國固有領土，中國對南海諸島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，對相關海域擁有主權權利和管轄權。中方敦促菲方停止海上侵權挑釁行為，與中方相向而行，回到對話協商妥處分歧的正確軌道，共同維護南海和平穩定。</p><h3>浙江省教育廳廳長毛宏芳突發疾病逝世</h3><p>12 月 11 日，據澎湃新聞消息，記者從相關部門獲悉，第十五屆浙江省委委員，浙江省教育廳廳長、黨組書記，浙江省委教育工委副書記毛宏芳同志，因突發心肌梗塞經搶救和醫治無效，於 2023 年 12 月 11 日 15 時 46 分在杭州逝世，享年 58 歲。公開資料顯示，毛宏芳，1965 年 6 月生，男，浙江寧波人，大學學歷，1987 年 8 月參加工作。毛宏芳歷任寧波市委常委、北侖區委書記、寧波開發區管委會主任、黨工委書記，嘉興市委副書記、市長，浙江省教育廳廳長、黨組書記。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深圳證券交易所與沙特交易所集團簽署合作備忘錄</h3><p><span>據深交所官網，</span>12 月 10 日，深圳證券交易所與沙特交易所集團在沙特首都利雅得簽署合作諒解備忘錄。為進一步加強兩國資本市場多層次交流合作，深交所與沙交所集團在本次備忘錄中明確，將在 ESG、金融科技、投資者服務、企業培育服務等多領域開展經驗交流互鑑，支持雙方市場高質量發展。雙方還將共同研究推動指數、基金和 REITs 等產品合作，研究探索 ETF 互通、上市公司交叉上市，聯合搭建以深交所科融通（V-Next）平台為基礎的中沙跨境資本服務機制，促進雙方<span><span><span><span><span><span>市場主體</span></span></span></span></span></span>參與跨境投資，進一步推動中沙資本市場聯通融合。</p><h3>閲文集團：擬 6 億元收購控股股東及騰訊動漫相關 APP 平台資產、動畫及影視項目等</h3><p><span>閲文集團 12 月 11 日公告，</span>買方上海宏文、上海閲霆及上海閲文與賣方騰訊計算器、騰訊動漫、騰訊科技、騰訊上海、騰訊（公司控股股東）、騰訊影業及廣西騰訊訂立資產轉讓協議，據此，買方有條件同意收購，而賣方有條件同意出售資產，代價為 6 億元（可予下調）。買方根據資產轉讓協議將予收購的資產包括 APP 平台資產、動畫項目、影視項目及米橙子的 90% 股權。</p><h3>保利發展：擬 10 億元-20 億元回購公司股份，實控人保利集團擬增持股份 2.5 億元-5 億元</h3><p><span>保利發展 12 月 11 日公告，</span>擬以 10 億元-20 億元回購公司股份，回購價格不超 15.19 元/股。同時實控人中國保利集團有限公司擬增持 2.5 億元-5 億元，增持價不超 15.19 元/股。本次增持計劃實施前，保利集團直接及間接持有公司股份 48.47 億股，佔公司總股本的 40.49%。</p><h3>理想汽車：11 月提前達成全年目標，本月挑戰月銷 5 萬輛目標</h3><p>理想汽車官微 12 月 11 日消息，在剛剛過去的 2023 年 11 月，理想汽車銷量達 4.18 萬輛，憑藉理想 L 系列三款車型，理想汽車連續兩個月銷量超過 4 萬輛。理想 L9 月銷量 1.22 萬輛，理想 L81.27 萬輛，理想 L71.69 萬輛。11 月，理想汽車提前達成全年目標。12 月，我們將繼續挑戰月銷 5 萬輛的目標。</p><h3>李寧：未來 6 個月內計劃動用不超 30 億港元資金購回股份</h3><p>李寧 12 月 12 日在港交所公告，董事會已決定，公司將於自本公告日期起計六個月期間內根據購回授權不時於公開市場購回股份，該計劃須視乎市況而定。公司擬根據股份購回計劃動用不超過 30 億港元的資金購回股份。</p><h3>美股三大指數集體收漲，大型科技股多數下跌</h3><p>當地時間 12 月 11 日，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.43%，納指漲 0.2%，標普 500 指數漲 0.39%，大型科技股多數下跌，Meta 跌超 2%，蘋果、谷歌、特斯拉、英偉達跌超 1%。光伏太陽能、半導體設備板塊漲幅居前，博通收漲 9%，創 5 月份以來最大單日漲幅，安霸漲超 6%，英特爾、AMD、安森美半導體、科磊、拉姆研究漲超 4%，美光科技漲超 3%，科休半導體漲超 2%，阿斯麥漲近 2%。煤炭、鋰電池、區塊鏈板塊走低，Coinbase 跌超 5%，智利礦業化工跌超 2%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 23:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10523582.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10523582.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫迪和蘇納克的連任考量：印英貿易協定有望明年談妥除了以零關税獲得多種商品的市場準入之外，莫迪政府要求為包括 IT、醫療等領域的印度籍專業技術人員尋求更多的...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上週末，英國政府高級官員抵達印度，商討印英自由貿易協定相關事宜。英國商業貿易部和印度貿易部尚未就此事正式發表評論。據英國一位瞭解談判情況的官員上週對英國《衞報》<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/dec/08/no-10-team-arrives-in-delhi-to-revive-talks-free-trade-deal-sunak-modi" target="_blank">透露</a>，相關談判仍在進行，雙方都希望儘快在兩國大選到來之前成功結束談判。</p><p>印度總理莫迪希望可以在明年 2 月底之前結束談判。屆時，莫迪將在全國範圍內開啓大規模競選活動。而對於英國首相蘇納克來説，印英自由貿易協定的達成也將為本屆政府帶來優勢。英國的全國大選必須在 2025 年 1 月之前舉行，英國媒體普遍認為大選會在 2024 年秋季舉行。</p><h3>蘇納克要證明脱歐有利</h3><p>為證明「脱歐」這一決定對國家有利，英國曆任政府都希望能與更多國家達成貿易協定，與印度成功達成自由貿易協定則是英國政府關於脱歐的重要承諾之一。對於長期強調英國已經在脱歐後的世界站穩腳跟的蘇納克政府來説，該協定可能會為選民交上一份滿意的答卷。</p><p>印度擁有 14 億人口，英國國內印英自由貿易協定的支持者<a href="http://www.ccpitbj.org/web/static/articles/catalog_40fcc036830c535501850ace83db0e19/article_40fcc036830c5355018b5a7a7cb04402/40fcc036830c5355018b5a7a7cb04402.html" target="_blank">認為</a>印度發展潛力巨大，如果英國能與印度成功達成自由貿易協定，將會使英國成為第一個與印度簽署自由貿易協定的歐洲國家。僅關税削減一項，就能使英國的 GDP 在 2035 年之前增長 0.05%。</p><p>然而，由於雙方無法就細節達成一致，該協定在超過最後期限之後被暫時擱置。英國前首相約翰遜曾承諾在 2022 年印度排燈節（11 月 12 日）前與印度簽署自由貿易協定，但雙方一直未能就協定核心部分，即簽證和關税具體細節達成一致。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/170229614117457200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>蘇納克去年 10 月上任之後將工作重點放在與歐盟的談判中。對蘇納克政府來説，他們更希望能夠保質保量地完成協定細節的談判。但是，蘇納克前任特拉斯的盟友稱蘇納克為失敗者，認為蘇納克在此事上缺乏領導力。</p><p>傳聞蘇納克的岳父與莫迪政府不和，作為「印度女婿」的蘇納克便不夠重視印英自由貿易協定。蘇納克的岳父納拉亞納·穆爾蒂是印度 IT 巨頭 Infosys 的創始人。2019 年，穆爾蒂在演講中表示如果沒有信仰自由和免於恐懼的自由，任何國家都無法實現經濟發展。雖然穆爾蒂沒有點名任何政黨，但是許多人認為這是對莫迪領導的印度人民黨的批評。</p><p>直到今年 9 月，蘇納克與莫迪在 G20 峯會上舉行了雙邊會晤之後，印英自由貿易協定才被進一步推動。當時，蘇納克明確表示要為推動印英自由貿易協定的談判注入更大動力。</p><p>印英自由貿易協定的談判始於去年 1 月，目前為止已經進行了 13 輪談判。英國政府的<a href="https://www.india-briefing.com/news/india-uk-fta-25699.html/" target="_blank">主要訴求</a>在於削減關税，希望印度政府能夠加強對英國<a href="https://www.gov.uk/guidance/protected-geographical-food-and-drink-names-uk-gi-schemes" target="_blank">地理標誌保護計劃</a>（Geographical Indications）系列產品的保護，包括蘇格蘭威士忌、斯蒂爾頓奶酪和切達奶酪等產品。同時，英國政府還希望為英國電信、法律、金融服務等行業拓寬印度市場。</p><p>英國地理標誌保護計劃於 2021 年 1 月 1 日啓動，旨在保護本地傳統食品，防止產品名稱被濫用或模仿，目前共包含 94 種本地產品。</p><h3>印度要成為「世界第三」</h3><p>近期，莫迪領導的人民黨陸續在中央邦、拉賈斯坦邦和恰蒂斯加爾邦贏得多數席位，這三個邦人口眾多、政治影響力大，為莫迪在明年的全國大選中贏得連任帶來巨大優勢。根據美國諮詢公司 Morning Consult 的<a href="https://carnegieendowment.org/2023/12/07/decoding-india-s-2024-election-contest-pub-91178" target="_blank">調查結果</a>，莫迪本人的工作表現也受到 78% 印度受訪者的肯定。</p><p>今年 8 月，莫迪曾向印度選民保證，未來五年內，印度將會實現飛速的經濟發展，成為僅次於中國和美國的世界第三大經濟體。</p><p>對於印度政府來説，印英自由貿易協定的成功達成無疑是邁向「世界第三」的重要一步。<a href="https://www.pewresearch.org/global/2023/08/29/indians-views-of-india/" target="_blank">皮尤研究中心</a>今年 8 月一項調查顯示，大約有十分之七的印度人認為近年來印度在世界上的影響力不斷增強，支持執政黨的人中有 77% 的受訪者贊同上述論斷，不支持執政黨的人中有 60% 的贊同上述論斷。可見，如果能證明印度在世界舞台上的影響力不斷增強，莫迪政府可能會收穫更多選票。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231211/a7349c2bdd8fd186ef82d83f66595be2_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>印度人如何評價印度的世界影響力調查結果。圖片來源：皮尤研究中心</figcaption></figure><p>印英自由貿易協定共 26 章，內容包括商品、服務、投資和知識產權等內容。除了以零關税獲得多種商品的市場準入之外，莫迪政府要求為包括 IT、醫療等領域的印度籍專業技術人員尋求更多的簽證機會。</p><p>由於蘇納克政府要大幅收緊移民政策，莫迪政府和蘇納克政府最後可能會就為高技能工人提供有時限的商務簽證達成一致。2022 年，英國政府共發放了<a href="https://www.business-standard.com/article/international/uk-doubled-visas-for-residence-last-year-despite-aim-to-cut-migration-123022401050_1.html" target="_blank">140 萬份簽證</a>，其中三分之一發放給了印度工人。今年 12 月 4 日，英國內政大臣詹姆斯·克萊弗利宣佈要通過提高簽證門檻、限制攜帶家屬等措施將英國的淨輸入移民人數減少 30 萬。</p><p>前英國內政大臣蘇拉·佈雷弗曼提出印度移民佔簽證逾期羣體比例最高，印度政府強烈<a href="https://www.ccpit-fta.com/7d2ebc4c48759ea07c02863ad598954d.html" target="_blank">斥責</a>了這一説法：事實上，作為英國最大的移民羣體，印度逾期居留者的比例小於印度移民佔整體移民的比例。然而，不論如何，在移民政策收緊的情況下，印度工人的簽證勢必會受到影響。</p><p>由於跨國公司內部的人員調動不會被統計進移民數據中，英國官員對《衞報》<a href="https://www.theguardian.com/politics/2023/dec/08/no-10-team-arrives-in-delhi-to-revive-talks-free-trade-deal-sunak-modi" target="_blank">透露</a>，願意就改善公司內部人員調動的細節進行談判。該報消息人士透露雙方正在就跨國公司內部調動的員工可以在英國停留多長時間、能否攜帶家屬等問題進行討論。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 14:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜武漢購房落户不再限制面積與金額，鄭州中小學 12 月 11 日下午繼續停課今天有哪些地方新聞值得關注？北京近期已啓動新冠 XBB 疫苗接種，高風險人羣等需要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【湖北】武漢調整優化落户政策：購房落户不再限制面積與金額</h3><p>據湖北日報報道，12 月 11 日，武漢市公安局調整四項户口遷移政策相關條件和辦理規定，目前已正式實施。據悉，此次優化人口落户政策的主要內容包括：取消中心城區夫妻投靠落户的婚齡限制，在全市實行統一的夫妻投靠及子女隨遷落户政策。取消原購房落户業務中「首次交易商品房」以及購房面積、金額等條件限制。非本市户籍人員在本市購買自有產權房屋，取得不動產權證書或房屋所有權證書、土地所有權證書，房屋證載用途為住宅（集體土地自建房除外），可申辦落户。取消新城區户籍人員遷入中心城區、開發區落户需在中心城區、開發區就業創業滿 1 年的條件。同時，進一步調整完善積分入户辦法，提高「居住年限」「繳納社保」「合法穩定住所（含租賃）」分值權重，確保三項佔比在 50% 以上，為普通勞動者落户武漢提供便利。</p><h3>【浙江】杭州無房新市民、青年人可按月全額提取公積金付房租</h3><p>據澎湃新聞報道，杭州市政府官網 12 月 11 日公佈該市《靈活就業人員繳存使用住房公積金管理辦法（試行）》以及市住房公積金管理委員會《關於調整住房公積金租賃提取政策的通知》，將自明年起實施。其中規定，靈活就業人員可自願繳存、使用和管理住房公積金。靈活就業人員可提取個人賬户餘額用於購買自住住房、支付房租、償還住房貸款本息；購買自住住房時可向公積金中心申請個人住房公積金貸款。新市民、青年人在本市無自有住房、通過市場租賃住房的，可全額提取本人每月繳存的住房公積金支付房租。</p><h3>【北京】近期已啓動新冠 XBB 疫苗接種，高風險人羣等需要接種</h3><p>據北京日報客户端報道，為應對今冬明春新冠疫情，最大程度保護人民羣眾生命安全和身體健康，北京市已於近期啓動對老年人羣等重點人羣實施含 XBB 變異株抗原成分新冠病毒疫苗接種工作。接種人羣主要是 60 歲及以上老年人或者 18-59 歲患有較嚴重基礎病人羣、免疫功能低下人羣、感染高風險人羣。符合接種人羣條件的人員，在最近一次接種 3 個月後或最近一次感染 6 個月後，可接種 1 針 XBB 疫苗。如果既接種過疫苗也感染過新冠病毒，需要判斷哪個時間距現在最近，以時間最近的一次為準。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231211/170228323719019400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【福建】三明籍沙縣小吃經營業主，在沙縣區買房可補貼房價 1%</h3><p>據澎湃新聞報道，12 月 1 日，福建省三明市住房和城鄉建設局發佈《三明市房地產政策指南》。其中明確，沙縣區對小吃業主進行購房補貼，實行新建商品房購房補貼。對三明籍沙縣小吃經營業主 (憑有效期內營業執照認定)，在本區購買新建商品住房以及非住宅商品房的，按其土地和房屋成交價格的 1% 予以補貼，執行期限為 2022 年 4 月 1 日至 2024 年 12 月 31 日 (可疊加享受)。凡在沙縣區購買新建商品房 (不含車位、車庫) 的，給予 200 元/平方米的補貼；車位（車庫）按其土地和房屋成交價格的 3% 予以補貼 (執行期限為 2023 年 9 月 20 日至 2024 年 3 月 20 日，以購房合同網籤時間為準)。</p><h3>【江蘇】連雲港地下管道炸裂後 12345 稱「屬於隱私」？最新迴應</h3><p>據新黃河客户端報道，12 月 8 日，江蘇省連雲港市海寧西路與惠苑路交叉口發生一起供熱管道爆裂事故，此次事故原因初步判斷是由於管道老化，試氣過程中蒸氣壓過大導致管道爆裂。事故造成現場 4 家商户門面受損，10 輛汽車、2 輛電動車受損，未造成人員傷亡。事後，連雲港 12345 政務服務便民熱線一名話務員接受詢問時表示，這屬於隱私，暫時不能透露。12 月 10 日，12345 一名接線組長稱，此事有誤會。「話務員其實不是針對（管道炸裂）這個問題説是隱私不能透露，而是想表達服務對象反映的問題不方便透露。」該組長告訴記者，話務員以為對方諮詢事宜涉及某位市民的隱私問題，因此才作出了此前的回覆。</p><h3>【河南】<span>暴雪紅色預警信號解除，</span>鄭州市中小學 11 日下午繼續停課</h3><p>據央視新聞客户端報道，12 月 11 日上午，鄭州市教育局再次發佈通知，12 月 11 日下午繼續施行停課措施，停課範圍為鄭州市（含區縣市）所有初中、小學和幼兒園學生，停課時間為 2023 年 12 月 11 日（週一）下午。12 日是否繼續停課，鄭州市教育局將根據天氣情況另行通知。鄭州市教育局要求，停課期間，停課學校要通過各種方式立即通知到全體家長，並指導學生和家長注意交通安全，做好防雨雪災害、預防傳染性疾病等相關準備。此前，<span>鄭州市氣象台於 12 月 11 日 9 時 35 分解除了 12 月 11 日 3 時 40 分發布的暴雪紅色預警信號。</span></p><h3>【遼寧】交行瀋陽審計監督分局原局長被開除黨籍：隱瞞不報房產</h3><p>據中央紀委國家監委駐交通銀行紀檢監察組、遼寧省紀委監委消息，日前，中央紀委國家監委駐交通銀行紀檢監察組、遼寧省紀委監委對交通銀行瀋陽審計監督分局原局長劉喜昌嚴重違紀違法問題進行了紀律審查和監察調查。劉喜昌被開除黨籍。經查，劉喜昌違反政治紀律，轉移、隱匿證據對抗組織審查；違反中央八項規定精神，在與授信企業、管理服務對象交往中「親」「清」不分，多次收受可能影響公正執行公務和明顯超出正常禮尚往來的禮品禮金，無償借用管理和服務對象車輛、錢款，接受可能影響公正執行公務的宴請；違反組織紀律，隱瞞不報個人房產情況，違反任職迴避規定在新員工錄用中隱瞞親屬信息；違反廉潔紀律，違規從事營利活動；涉嫌受賄犯罪，利用職務上的便利，在企業貸款審批、幹部職務提拔、員工入職等方面為他人謀取利益，收受他人財物，數額特別巨大。</p><h3>【天津】警方嚴打涉煙花爆竹犯罪，10 月來抓獲 87 人收繳 5.7 萬箱</h3><p>據中新網消息，自 10 月起，天津組織開展「津安 2023—6 號」專項行動，持續嚴打整治非法運輸、儲存、銷售煙花爆竹違法犯罪，依法查處燃放煙花爆竹違法行為。行動開展以來，共破獲涉煙花爆竹案件 136 起，抓獲違法犯罪嫌疑人 87 名，收繳煙花爆竹 5.7 萬箱。據瞭解，行動中，天津各級公安機關緊盯非法運輸、儲存、銷售、燃放煙花爆竹的行為，強化重點排查，對易出現違規存放煙花爆竹的重點部位，採取拉網式排查，依法查處搗毀煙花爆竹「黑窩點」；強化路面巡查，加大路面運輸車輛檢查力度，對發現的非法運輸煙花爆竹行為，嚴厲打擊、堅決查處。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521542.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521542.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 武漢申辦落户不再限制購房面積與金額；中國重返英國第一大留學生源國政治局會議提到的「先立後破」意味着什麼；結婚彩禮能否返還？最高法：共同生活...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>政治局會議提到的「先立後破」意味着什麼？</h3><p><span>12 月 8 日召開的中共中央政治局會議在設定明年經濟工作的總基調時延續了去年提到的「穩中求進」，同時提出「以進促穩、先立後破」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10520594.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>結婚彩禮能否返還？最高法：共同生活時間長短應是重要考量</h3><p><span>2023 年 12 月 11 日，最高人民法院聯合民政部、全國婦聯，召開治理高額彩禮新聞發佈會，發佈人民法院涉彩禮糾紛典型案例。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519898.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>工信部等三部門：調整減免車輛購置税新能源汽車產品技術要求</h3><p>12 月 11 日，工信部等三部門發佈調整減免車輛購置税新能源汽車產品技術要求的公告。<a href="https://www.jiemian.com/article/10520624.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>武漢調整購房落户政策：不再限制購房面積與金額</h3><p><span>「平安武漢」微信公眾號消息，武漢市公安局調整四項户口遷移政策相關條件和辦理規定，已於 12 月 7 日實施。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519937.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受降雪影響，鄭州 112 趟列車停運，全國 134 個路段封閉</h3><p>中央氣象台 12 月 10 日 18 時發佈暴雪黃色預警，預計至 11 日 20 時，陝西中部、北京西南部、河北南部、山東西部和半島東部等地有大雪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519587.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>強降雪襲擊北方：山西高速 40 輛車碰撞致 1 死 6 傷，鄭州濟南等多地停課</h3><p>今冬首場大範圍降雪已到來。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519087.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>報告：國人退休準備指數降至歷史最低值，年輕人儲蓄水平整體不足</h3><p><span><span>在個人養老金制度推出一年之際，一項貫穿</span></span><span><span>11</span></span><span><span>年的連續調研報告指出，中國人整體退休準備依然不足，且在過去一段時間內未能得到有效提升。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10513507.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>超越印度，中國重返英國第一大留學生源國</h3><p><span>中國在 2023 年再次成為英國第一大留學生源國。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519411.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522240.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
