<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新闻是中国具有影响力的原创财经新媒体，以财经、商业新闻为核心，布局近 40 个内容频道，旗下同时拥有正午故事、箭厂视频、歪楼等数个知名新媒体品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 22 Jan 2024 10:56:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜河南对出生证明签发实行终身责任追究，江西大雪致 3000 余户居民停电]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170591596566925100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新闻值得关注？浙江省政协委员葛继宏：加大方言在公交景点等场合推广；新疆拜城县发生 4.8 级地震，尚未接到财产损失和伤亡报告；哈尔滨市政府原副秘书长李占河被双开：涉行贿犯罪。今天有哪些地方新闻值得关注？浙江省政协委员葛继宏：加大方言在公交景点等场合推广；新疆拜城县发生 4.8 级地震，尚未接到财产损失和伤亡报告；哈尔滨市政府原副秘书长李占河被双开：涉行贿犯罪。</p><h3>【河南】出台新政严管出生医学证明，实行终身责任追究制度</h3><p>据央广网报道，河南省衞健委、河南省公安厅日前联合发布《河南省出生医学证明管理办法（试行）》，进一步规范全省出生医学证明管理。为从源头堵塞管理漏洞，《出生医学证明》空白证实行逐级申领与发放制度。申领配发《出生医学证明》时，至少需 2 名证件管理人员在场查验。同时，各级管理和签发机构要建立出入库登记制度，落实专人运送和保管空白证明，办理出入库时至少有 2 名管理人员查验并填写出入库登记本。并且，各级管理和签发机构要严格执行《出生医学证明》存放双人双锁和专人管理制度。《出生医学证明》管理和签发实行终身责任追究制度。各级管理机构和签发机构所有相关工作人员均要签订终身责任制承诺书，做好存档备案。</p><h3>【浙江】省政协委员葛继宏：加大方言在公交景点等场合推广</h3><p>据澎湃新闻报道，浙江省政协十三届二次会议 1 月 22 日开幕。浙江省政协委员、浙江传媒学院文化创意研究院院长葛继宏针对当前方言使用环境越来越少的问题，建议加大在公共交通设施、热门地标景点等场合的方言推广。葛继宏建议，传承和发扬方言首先要注重呈现和传播，可参考杭州 2018 年开通的中文、英文、杭州方言「三语报站」公交车，在部分公交线路、地铁、游船上拓展三语播报。发展志愿传播人群，建立方言推广志愿队伍，在合适的点位建立方言角，如社区服务中心、城市志愿者服务点等。同时，展开方言普查，搭建云上「方言库」。借助流媒体，以年轻人喜欢的方式普及方言，如发动有流量的方言短视频博主推出教学短视频，通过社交平台传播。</p><h3>【广西】游客在桂林某米粉店遇到阴阳菜单，官方：立案调查</h3><p>据央视新闻报道，广西桂林市秀峰区人民政府 2024 年 1 月 21 日发布通告称，1 月 20 日 13 时许，有游客反映，正阳步行街某米粉店存在阴阳菜单，当地市场监管、文旅等部门随即组成调查组进行调查核实。经核实，涉事店铺已办理营业执照和小餐饮登记证且在有效期内。该店对销售的几款桂林米粉在店内均有标价，其中桂林卤粉标价 10 元一份。该店在日常经营中，对周边商户工作人员也有按 6 元一份销售的情况。在游客反映自己购买价格高于其他人后，店员当场退还了 4 元现金。依据相关法规，市场监管部门现场送达了整改通知书，对该店进行立案调查、闭门整改。该店主经批评教育后认识到错误，承诺今后在店内明确张贴各款米粉销售价格，诚信经营，确保游客和本地市民以同等价格购买桂林米粉。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170591596566925100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【新疆】拜城县发生 4.8 级地震，尚未接到财产损失和伤亡报告</h3><p>据央视新闻客户端报道，中国地震台网正式测定，1 月 22 日 12 时 33 分在新疆阿克苏地区拜城县发生 4.8 级地震，震源深度 16 公里，震中位于北纬 41.97 度，东经 81.11 度。本次地震周边 10 公里内的村庄有布古亚依拉克奥特拉克，20 公里内的乡镇有老虎台乡，震中距拜城县 64 公里。地震发生后，阿克苏地区消防救援支队立即调集拜城县消防救援大队 2 车 10 人赶赴现场，阿克苏地区消防救援支队集结 1 支轻型队 9 支地震先遣队共 29 车、150 人集结完毕，做好增援准备，经与拜城县应急、地震等相关部门联系，尚未接到相关警情以及房屋倒塌和人员伤亡报告。</p><h3>【江西】多地出现中到大雪最大 15 厘米，致 3000 余户居民停电</h3><p>据央视新闻客户端报道，受强寒潮天气影响，1 月 21 日夜间开始，江西出现了明显的降雪、降温和大风天气。江西省气象台获悉，21 日晚至 22 日 10 时，江西省有 83 个县（市、区）出现降雪，43 个县（市、区）出现积雪。南昌市、安义县、靖安县、庐山风景区积雪深度超过 10 厘米，以安义县 15 厘米为最大。截至 1 月 22 日 10 时，江西公司配电网总体运行平稳，受雨雪冰冻天气停运 10 千伏线路 2 条，配电变压器 45 台，用户 3109 户，预计 22 日下午 2 时前全部恢复。江西省已经于 1 月 22 日早上 9 时，启动了低温雨雪冰冻灾害四级应急响应，全力做好低温雨雪冰冻灾害防范应对工作。</p><h3>【广东】湛江海关首次查处液态洋垃圾，查获近 20 吨工业废液</h3><p>据中新网消息吗，广东湛江海关 1 月 22 日通报称，该海关近日在进境货物渠道查获一批工业废液，共计 19.62 吨，为该关首次查获的液态洋垃圾。据介绍，近日，某公司向湛江海关申报进口一批名为「工业混合液」的货物，申报净重 19.62 吨，申报用途为用于生产防锈、耐压、润滑剂等原料。经风险分析，该货物可能为工业废液，该关随即启动机动查验机制，多部门联合开展现场货物查验。现场查验发现，货物包装为集装箱液袋，形态为乳白色液体状，并散发出机油气味。经取样送往专业机构化验鉴定，属于洋垃圾。目前，线索已移交缉私部门处理。</p><h3>【陕西】郭宝成涉嫌受贿罪被检方提起公诉：受贿数额特别巨大</h3><p>据最高人民检察院消息，日前，陕西省榆林市人大常委会原副主任郭宝成（副厅级）涉嫌受贿罪一案，由陕西省监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。经陕西省人民检察院指定管辖，由延安市人民检察院依法向延安市中级人民法院提起公诉。延安市人民检察院起诉指控：被告人郭宝成利用担任神木县委副书记、县长、县委书记，榆林市人大常委会副主任职务上的便利以及职权或地位形成的便利条件，在煤炭资源整合、工程承揽、职务晋升等方面谋取利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。郭宝成，汉族，1955 年 9 月生，陕西定边人，2015 年 9 月退休。郭宝成备受关注，是因他曾在神木全县范围内实行全民免费医疗和 12 年免费教育政策。</p><h3>【黑龙江】哈尔滨市政府原副秘书长李占河被双开：涉行贿犯罪</h3><p>据黑龙江省纪委监委消息，日前，哈尔滨市纪委监委对哈尔滨市政府原副秘书长李占河严重违纪违法问题进行了立案审查调查。李占河被开除党籍和公职。经查，李占河违反政治纪律，销毁、转移、隐匿证据，向组织提供虚假情况，对抗组织审查；违反中央八项规定精神和廉洁纪律，收受可能影响公正执行公务的礼品、礼金；违反组织纪律，在干部、职工的录用等工作中，违规为他人谋取利益；违反工作纪律，违规将工程项目从隐性债务监测系统中移除，造成不良影响；利用职务上的便利以及职权或地位形成的便利条件，为他人在财政评审、干部提拔调转、工程承揽、银行贷款发放等方面谋取利益并非法收受财物，涉嫌受贿犯罪；为谋取不正当利益，给予国家工作人员财物，涉嫌行贿犯罪。</p>
                <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10709342.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10709342.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「唐山烧烤店打人案」保护伞、唐山市公安局路北分局原局长马爱军获刑 12 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>广阳区人民法院官微 1 月 22 日消息，21 日，在廊坊市广阳区第六届人民代表大会第四次会议上，廊坊市广阳区人民法院代院长王沛恒向大会作出工作报告。报告显示，该院<span>2023 年</span>全面宣传、认真实施《反有组织犯罪法》，审结涉恶案件 3 件 8 人。对「唐山烧烤店打人案」保护伞、唐山市公安局原党委委员、路北分局原局长马爱军，以徇私枉法罪、受贿罪决定执行有期徒刑 12 年，并处罚金人民币 70 万元。具体内容如下。</p><h4>廊坊市广阳区人民法院工作报告</h4><p>2024 年 1 月 21 日，在廊坊市广阳区第六届人民代表大会第四次会议上，廊坊市广阳区人民法院代院长王沛恒向大会作出工作报告。</p><p>一、2023 年工作回顾</p><p>区法院始终坚持以<span><span>习近平</span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻<span><span>习近平</span></span>法治思想，在区委正确领导下，在区人大及其常委会有力监督下，在区政府、区政协和社会各界关心支持下，忠实履行职责，服务大局、司法为民、公正司法，各项工作稳中有进。全年受理各类案件 34106 件，比上年度增加 8595 件；审执结 30574 件，比上年度增加 12260 件；结案率 89.64%，比上年度提高 17.86 个百分点。法官人均结案数位居全市基层法院第 1 名、全省基层法院第 3 名。</p><p>一、深化平安建设，维护社会稳定</p><p>依法惩治各类犯罪。审结刑事案件 600 件，判处罪犯 678 人。对侵犯公民人身权利犯罪、多发性侵财类犯罪保持高压态势，重点打击破坏社会主义市场经济秩序犯罪、妨害社会管理秩序犯罪，维护社会安定、人民安宁和财产安全。</p><p>常态化扫黑除恶。全面宣传、认真实施《反有组织犯罪法》，审结涉恶案件 3 件 8 人。对「唐山烧烤店打人案」保护伞、唐山市公安局原党委委员、路北分局原局长马爱军，以徇私枉法罪、受贿罪决定执行有期徒刑 12 年，并处罚金人民币 70 万元。</p><p>预防化解金融风险。妥善办理金融领域犯罪案件，防止演化为大范围经济风险和社会风险。审结非法吸收公众存款案 5 件 6 人，涉案标的 2.08 亿元，多地法院专门到广阳学习审理经验。「针对特定群体以案释法」的做法被中国新闻网宣传报道。</p><p>加强人权司法保障。准确适用宽严相济政策，落实认罪认罚从宽制度，适用率达到 90%。妥善办理未成年人犯罪案件，全面落实不公开审理、犯罪记录封存制度，促进涉罪未成年人「无痕」回归社会。</p><p>二、聚焦中心工作，服务高质量发展</p><p>完整、准确、全面贯彻新发展理念，审结一审商事案件 13833 件，维护市场秩序，优化法治环境。</p><p>服务保障重点工作。妥善化解重点项目涉法涉诉风险隐患，为实质性解决问题提供法律支撑。加强与周边法院司法协作，为把广阳区打造成城市经济高地、航空都市新区、生态品质家园提供良好的法律服务。审理的河北某集团公司与北京某外资房地产顾问公司服务合同纠纷案入选河北省法院系统典型案例，《河北法制报》等媒体予以刊发。</p><p>助力优化营商环境。对涉企案件开通绿色通道，加快诉讼进程。强化善意文明执行，依法审慎采取对涉案企业影响最小的强制措施，助力企业渡过难关，努力实现债权保护与企业纾困的双赢成果。审结破产清算案件 3 件，监督企业重整 1 件，推动盘活企业资产 8500 余万元，化解企业债务 4.98 亿元。</p><p>促进生态文明建设。践行「两山」理念，依法审结破坏环境资源类案件 3 件 10 人，保护生态环境和美丽家园，调研督导环境修复，促进绿色发展。</p><p>三、践行司法为民，回应群众期待</p><p>坚持以人民为中心的发展思想，切实维护涉讼群众合法权益。</p><p>坚持法理情相结合。贯彻实施民法典，准确把握司法原则，大力弘扬社会主义核心价值观，加强对弱势群体的差异性保护，致力亲情关系修复，审结一审民事案件 2232 件。</p><p>持续强化执行工作。执结各类案件 13451 件，执行到位金额 16.4 亿余元。健全解决执行难长效机制，开展多次专项行动，始终保持高压态势，将 1938 名被执行人纳入失信名单，向 5215 名被执行人发出限制高消费令，向公安机关移送拒执犯罪线索 6 件。注重化解对立情绪，促进当事人执行和解 1895 件。推进跨域执行，最大限度兑现群众胜诉权益。</p><p>积极满足群众需求。树立「如我在诉」理念，弘扬「马锡五审判方式」，方便群众诉讼，认真办好案件。深入推进一站式多元解纷和诉讼服务体系建设，大力推行线上诉讼，网上立案 12049 件，网上开庭 486 件，网上缴费 4524 件，电子送达 9821 件，推进审判工作现代化进程。司法救助 5 案 7 人，发放救助金 24 万元，减缓免收诉讼费 37.8 万元，解决部分涉诉当事人实际困难。</p><p>四、强化改革创新，狠抓绩效提升</p><p>以开展第二批主题教育为契机，实事求是、全面深入查摆问题短板，以创新思维和科学方法攻坚克难、勇毅前行。第四季度起，精准定位法院角色，坚持问题导向、系统观念，通过「四治」行动，内强素质、外树形象，提升法院工作水平，更好服务全区大局。</p><p>综合治源。牢记<span><span><span>习近平</span></span>总书记</span>关于「把非诉讼纠纷解决机制挺在前面」的重要指示精神，在区委领导下的诉源治理格局不断健全发展，区法院与全区各类非诉解纷组织建立常态化密切联系，形成解纷合力，推动构建社会治理共同体。</p><p>强力治淤。盘活院内资源、严格节点管控，逐一解决开庭排期难、送达难、上诉移送周期长、长期未结案件数量多等淤积问题，第四季度全院整体结案数量大幅攀升。9 至 12 月份结案 13591 件，占全年结案数 45%。长期未结案件由 9 月初 359 件降至年底 7 件，办案时长不断缩短。</p><p>因势治访。学习「浦江经验」，减少信访存量，严防增量。坚持效果优先、因案施策，有序化解重难点案件，进京访基本化解到位。以案结事了、实质性化解矛盾为目标导向，坚持把服判息诉贯穿工作全程，变等访接访为主动下访，促进矛盾纠纷源头化解。</p><p>科学治讼。以新版审判质量管理指标体系为指引，以院庭长监督、数据统计通报为主要抓手，勤督勤抓，培养法官自主围绕考核指标办案习惯，推进审判管理现代化，为全面提升审判执行质效打下坚实基础。</p><p>五、自觉接受监督，持续改进工作</p><p>主动接受有关机关监督。坚持重大事项报告制度，定期向人大及其常委会报告工作。邀请人大代表、政协委员和干部群众代表见证参与司法活动。认真办理代表建议、委员提案。邀请纪委监委派员旁听职务犯罪案件庭审，邀请政法纪工委负责人列席党组会议，支持检察机关进行诉讼监督。</p><p>全面接受社会监督。推进司法全过程民主，组织律师、诉讼参与人代表召开座谈会，广泛征求各方面意见，妥善办理「大法官留言」及各类来信来访。通过官网、「两微一端」，及时发布法院信息，广泛接受媒体及社会公众监督。</p><p>注重强化内部监督。落实院庭长监管责任，监管「四类案件」1570 件，有效引导办案方向。通过司法巡查、审务督察，及时纠正办案中存在的问题，对 20 起案件启动再审程序。</p><p>六、全面从严管理，建设过硬队伍</p><p>贯彻新时代党的建设总要求，抓党建带队建，以队建促审判，推动法院队伍革命化、正规化、专业化、职业化建设。</p><p>加强政治建设。坚决贯彻落实《政法工作条例》，旗帜鲜明讲政治。运用党的经典理论、创新理论指导实践、解决问题，推动学习成效转化为发展动力。顺利完成机关各支部班子改选，「把支部建在庭上」，支部书记均由中层正职干警担任，确保党建与业务工作一同部署、一体推进。坚定不移走中国特色社会主义法治道路，真正把「从政治上看，从法治上办」融入每一个司法案件，以清醒的政治意识和严明的政治纪律，筑牢政治忠诚。</p><p>提升司法能力。弘扬伟大建党精神，培树职业精神，强化创新意识，改进工作理念，同心同德，共克时艰。及时组织业务培训，学习新颁布的法律法规，研讨实务疑难问题，提升整体司法水平。丰富文化载体，举办青年沙龙，召开恳谈会，激发内生动力，提升职业尊荣感、归属感，形成比学赶帮超良好氛围，精神风貌越来越焕发生机。</p><p>改进纪律作风。坚持把廉洁作为工作底线，持之以恒正风肃纪。严格执行防止干预司法「三个规定」、新时代政法干警「十个严禁」，强力推进党风廉政建设和反腐败斗争，努力营造风清气正的政治生态。</p><p>各位代表，区法院各项成绩的取得，是区委正确领导、人大有力监督的结果，是区政府、区政协大力支持的结果，也是各位人大代表、政协委员理解信任和热情帮助的结果。在此，我谨代表区法院，向关心、理解、支持法院工作的各位代表、委员和社会各界人士表示衷心的感谢！</p><p>在肯定成绩的同时，我们也清醒地看到，区法院工作中仍然存在不少问题和困难，主要表现在：诉讼服务水平与广大人民群众的司法期待相比仍有差距；基层基础建设未能跟上发展需要；精准服务经济社会高质量发展和人民群众高品质生活的司法能力需进一步提升等等。</p><p>　二、2024 年主要任务</p><p>2024 年，广阳区人民法院将把握好贯彻<span><span>习近平</span></span>新时代中国特色社会主义思想的世界观和方法论，坚持好、运用好贯穿其中的立场、观点、方法，持续加强队伍建设，持续抓好问题整改，迎难而上、开拓进取，更好履行法定职责，为区域社会稳定、经济发展、群众满意提供有力司法服务和保障。</p><p>一、筑牢政治忠诚，坚持党的绝对领导。始终把政治建设摆在首位，毫不动摇坚持党的绝对领导。以<span><span>习近平</span></span>法治思想为指引，坚定不移走中国特色社会主义法治道路。全面深入贯彻党的二十大精神，把坚持党的领导和依法行使审判权有机结合，确保党中央决策部署不折不扣落实见效。</p><p>二、依法履职尽责，服务保障发展大局。依法严惩各类犯罪，开展常态化扫黑除恶，筑牢社会稳定的司法屏障。全面贯彻新发展理念，服务新发展格局，持续优化法治化营商环境。聚焦群众需求，加强民生司法保障。健全切实解决执行难长效机制，推进社会诚信体系建设。</p><p>三、坚持守正创新，加快推进审判现代化。加强基层基础建设，将诉讼服务中心从二楼搬迁至一楼，改善便民功能，提高案件受理、审判、执行、监督等各环节信息化水平。持续深化诉源治理，实现受案数量再下降。持续巩固积案清理成果，推动收结案良性循环。推进涉诉信访工作法治化，着力解决访源问题。紧紧围绕新版审判质量指标体系，全面提升办案质效，有效提高营商环境指数，加快推进审判体系和审判能力现代化。</p><p>四、改进司法作风，锻造忠诚干净担当法院铁军。坚持全面从严治党，认真履行主体责任，狠抓队伍管理。强化班子自身建设，提升领导力。强化宗旨意识，提升群众工作能力。压实党风廉政建设主体责任，主动接受各类监督，促进司法廉洁公正。推动法院队伍全面过硬，司法公信力全面提升。</p><p>各位代表，新时代需要新担当，新征程呼唤新作为。新的一年，区法院将坚持政治引领，大力守正创新，运用系统观念，狠抓质效提升，以更加昂扬的姿态，忠诚履职、奋勇争先，全面实现区法院工作提档升级，努力让广阳百姓和八方来宾感受到法院工作的高效与便民、公正与权威！</p>
                <!-- 关联公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 10:04:42 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10709428.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10709428.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快报]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中央军委主席习近平签署命令，发布新修订的《军事立法工作条例》]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>日前，中央军委主席习近平签署命令，发布新修订的《军事立法工作条例》，自 2024 年 3 月 1 日起施行。</p><p>新修订的《条例》，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻习近平强军思想，贯彻习近平法治思想，贯彻军委主席负责制，深刻总结新时代军事立法工作实践经验，按照新修改的立法法，对军事立法工作制度机制作了全面系统规范，对推动军事立法工作高质量发展，推进依法治军战略贯彻实施，促进全面加强军事治理，具有重要意义。</p><p>新修订的《条例》共 13 章 85 条，明确了军事立法工作的指导思想和基本原则；规定了制定军事法规、军事规章的权限；规范了制定军事法规和军事规章的规划与计划、立项、起草与呈报、审查、决定与发布、备案、修改与废止等具体程序，以及备案审查、清理汇编、适用与解释、体例规范等相关制度。（新华社）</p>
                    <!-- 关联公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 10:04:21 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10709584.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10709584.html</link>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[直通部委｜2023 年我国快递业务量完成 1320.7 亿件，应急管理部要求坚决防范遏制重特大事故]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170591043515375500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新闻值得关注？自然资源部对云南省启动地质灾害防御 II 级响应；我国家政从业人员超 3000 万，实际需求超过 5000 万；1 月 LPR 维持不变：1 年期为 3.45%，5 年期以上为 4.2%。今天有哪些部委新闻值得关注？自然资源部对云南省启动地质灾害防御 II 级响应；我国家政从业人员超 3000 万，实际需求超过 5000 万；1 月 LPR 维持不变：1 年期为 3.45%，5 年期以上为 4.2%。</p><h3>邮政局：去年我国快递业务量累计完成 1320.7 亿件</h3><p>国家邮政局 1 月 22 日发布数据显示，2023 年，邮政行业寄递业务量累计完成 1624.8 亿件，同比增长 16.8%。其中，快递业务量（不包含邮政集团包裹业务）累计完成 1320.7 亿件，同比增长 19.4%。2023 年，邮政行业业务收入（不包括邮政储蓄银行直接营业收入）累计完成 15293.0 亿元，同比增长 13.2%。其中，快递业务收入累计完成 12074.0 亿元，同比增长 14.3%。2023 年，东、中、西部地区快递业务量比重分别为 75.2%、16.7% 和 8.1%，业务收入比重分别为 76.2%、14.1% 和 9.7%。与去年同期相比，东部地区快递业务量比重下降 1.6 个百分点，快递业务收入比重下降 1.4 个百分点；中部地区快递业务量比重上升 1.0 个百分点，快递业务收入比重上升 0.7 个百分点；西部地区快递业务量比重上升 0.6 个百分点，快递业务收入比重上升 0.7 个百分点。</p><h3>应急管理部：全力抓好春节前后防灾减灾救灾工作</h3><p>据应急管理部网站消息，1 月 22 日，国务院安委会副主任、应急管理部部长王祥喜在国家应急指挥总部调度全国安全防范工作，强调要全力抓好春节前后安全生产和防灾减灾救灾工作，坚决防范遏制重特大事故。会议指出，近期各类安全事故多发频发，暴露出一些地方、一些企业在安全防范工作上存在未深刻吸取教训、屡屡重蹈覆辙，重效益轻安全、突破底线红线，工作作风不扎实、形式主义突出等问题。今年春节，群众出行出游意愿更加强烈，大型活动明显增多，交通运输、餐饮娱乐、宾馆住宿等迎来客流高峰，煤炭、石化等企业保供压力持续加大，低温雨雪冰冻等灾害多发，各类安全风险明显上升。各地区、各有关部门和单位务必引起高度重视，深入分析研判风险变化，严密落实各项安全防范措施，坚决防范化解重大安全风险。</p><h3>自然资源部对云南省启动地质灾害防御 II 级响应</h3><p>据自然资源部消息，1 月 22 日 5 时 51 分，云南省昭通市镇雄县塘房镇凉水村发生一起滑坡，初步判断造成 18 户房屋被掩埋、40 余人被困。根据《自然资源部地质灾害防御响应工作方案》（自然资办函〔2020〕1723 号），自然资源部决定于 2024 年 1 月 22 日 9 时 30 分将地质灾害防御 III 级响应升级为Ⅱ级响应，并由部负责同志带领工作组赴现场指导开展抢险救援等工作。自然资源部要求，云南省自然资源厅立即派出专家工作组前往现场，协助地方做好人员搜救期间技术支撑等工作，并举一反三，做好地质灾害巡查排查、监测预警和防范应对等工作，重要情况及时报自然资源部；中国地质调查局、自然资源部地质灾害技术指导中心加强专家调度、组织协调、会商研判，全力协助指导做好技术支撑等工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170591043515375500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>我国家政从业人员超 3000 万，实际需求超过 5000 万</h3><p>1 月 22 日，在国新办举行的《关于发展银发经济增进老年人福祉的意见》国务院政策例行吹风会上，商务部服务贸易和商贸服务业司负责人朱光耀介绍，家政服务业是促消费、稳就业、惠民生的重要领域，关乎千家万户的幸福生活。「家政服务业是这么多行业中，比较少见的供不应求的行业。据行业协会测算，目前家政服务业从业人员大概 3000 万左右，实际需求超过 5000 万，缺口还是很大的。」朱光耀说。</p><h3>住建部公布 5 起房地产中介侵犯个人信息典型案例</h3><p>据住建部网站 1 月 22 日消息，住房城乡建设部办公厅发布《关于房地产中介行业侵犯公民个人信息违法违规典型案例的通报》称，住房城乡建设部、市场监管总局《关于规范房地产经纪服务的意见》（建房规〔2023〕2 号），对加强房地产经纪服务中的个人信息保护作出明确规定。但仍有少数房地产中介机构及从业人员利用职务上的便利非法收集、使用、买卖公民个人信息，侵犯公民个人信息合法权益。为进一步加强房地产中介行业公民个人信息保护，发挥负面典型的警示教育作用，现将 5 起房地产中介行业侵犯公民个人信息违法违规典型案例通报。</p><h3>工信部推动超 1.4 亿台智能手机和电视适老化改造</h3><p>1 月 22 日上午，在国新办举行的国务院政策例行吹风会上，工业和信息化部消费品工业司司长何亚琼介绍，工信部将重点培育壮大智慧健康养老产业，面对互联网+医疗健康、智慧养老院、智慧社区等场景，会同有关部门持续开展智慧健康养老应用试点示范遴选和动态管理。据介绍，截至目前，创建了 199 家示范企业，293 个示范街道，80 个示范基地，3 个示范园区。在解决老年人数字化产品和服务的应用难题方面，工信部印发实施《促进数字技术适老化高质量发展的工作方案》，组织开展专项行动，对 2577 个老年人常用的网站和手机 APP 完成改造。工信部组织制定移动终端、智能电视等产品的适老化标准，推动超过 1.4 亿台国产智能手机和智能电视适老化改造。</p><h3>1 月 LPR 维持不变：1 年期为 3.45%，5 年期以上为 4.2%</h3><p>据央视新闻客户端 1 月 22 日消息，中国人民银行授权全国银行间同业拆借中心公布，2024 年 1 月 22 日贷款市场报价利率（LPR）为：1 年期 LPR 为 3.45%，5 年期以上 LPR 为 4.2%，以上 LPR 在下一次发布 LPR 之前有效。根据比较，最新公布的 LPR 与前一期保持一致。</p>
                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10708511.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10708511.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中国报道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[云南镇雄县凉水村山体滑坡救援：搜救出失联人员 8 人，已无生命体征]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>1 月 22 日凌晨 6 时许，镇雄县塘房镇凉水村合兴、和平两个村民小组发生山体滑坡。现场指挥部消息，截至发稿时，搜救出失联人员 8 人，已无生命体征。（昭通日报）</p>
                        <!-- 关联公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 09:19:01 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10709202.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10709202.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[云南昭通市镇雄县山体滑坡已致 3 人遇难，搜救仍在紧张进行]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>据央视新闻，1 月 22 日 6 时许，云南昭通市镇雄县塘房镇凉水村发生山体滑坡，据初步核查，灾害造成 18 户房屋被掩埋、47 人失联。目前，救援人员已经搜救出 3 具遇难者遗体。搜救仍在紧张进行中。</p>
                            <!-- 关联公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 07:48:43 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10708434.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10708434.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快报]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[河南平顶山煤矿事故造成 16 人遇难，国务院安委会挂牌督办]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>应急管理部网站消息，国务院安全生产委员会发布《重大生产安全事故查处挂牌督办通知书》：1 月 12 日，河南省平顶山天安煤业股份有限公司十二矿发生一起重大煤与瓦斯突出事故，造成 16 人遇难。根据《重大事故查处挂牌督办办法》，国务院安委会决定对该起重大事故查处实行挂牌督办。</p><p><strong>重大生产安全事故查处挂牌督办通知书</strong></p><p>安委督〔2024〕1 号</p><p>河南省人民政府：</p><p>2024 年 1 月 12 日，你省平顶山天安煤业股份有限公司十二矿发生一起重大煤与瓦斯突出事故，造成 16 人遇难。</p><p>根据《重大事故查处挂牌督办办法》，国务院安委会决定对该起重大事故查处实行挂牌督办。你省要依照《生产安全事故报告和调查处理条例》和《煤矿安全监察条例》等有关法律法规及规章规定，抓紧组织有关部门支持配合国家矿山安全监察局河南局开展事故调查，迅速查明事故原因，严格按事故调查规定要求研究提出处理意见。事故结案前，要将事故调查报告 (未定稿) 报国务院安委会办公室，经审核同意后由你省负责批覆结案并向社会公布。结案后，事故调查报告和事故处理决定落实情况要及时报国务院安委会办公室备案。</p><p>联系人及电话：刘宏委，010-64463954。</p><p>国务院安全生产委员会</p><p>2024 年 1 月 21 日</p>
                                <!-- 关联公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 07:42:12 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10708381.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10708381.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快报]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[地方两会本周密集开幕，都有哪些看点？]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170590394985062800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如今，面对推动经济回升向好面临的一些困难和挑战，各地会如何应对？将如何提振信心，保障民生？如今，面对推动经济回升向好面临的一些困难和挑战，各地会如何应对？将如何提振信心，保障民生？</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>元旦假期过后，各地政府陆续启动年度人大和政协会议筹备工作，进入 1 月下旬，我国多数省、自治区和直辖市将正式进入两会时间。</p><p>2024 年是新中国成立 75 周年，也是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。经历新冠肺炎疫情后，2023 年中国经济在波动中实现稳步恢复，改革开放向纵深推进。如今，面对推动经济回升向好面临的一些困难和挑战，各地会如何应对？将如何提振信心，保障民生？</p><p>本周两会召开期间，各省份将围绕经济社会发展目标，制定具体的年度工作任务，以加快构建新发展格局，着力推动高质量发展。而在此之前，地方层面也进行了一轮重要人事调整。</p><h3>西藏两会已结束</h3><p>按照惯例，省级政协会议往往在省级人代会之前开幕。界面新闻梳理发现，32 个省、自治区和直辖市中，多数省份将两会召开时间定在了 1 月下旬。截至发稿时，28 个省份已经明确了两会具体召开时间。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170590394985062800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>其中，西藏自治区分别于 1 月 7 日和 6 日举行自治区十二届人大二次会议和政协十二届二次会议开幕式，目前两会已经结束。自治区党委书记王君正在人大闭幕会上讲话时指出，蓝图已经绘就，实干成就未来。全区各级各部门要从实际出发、主动作为，一项一项分解任务，一层一层压实责任，推动本地区、本系统、本部门工作开好局、起好步，为实现全年各项工作目标打下坚实基础。</p><p>1 月 20 日开始的这个周末，北京、重庆、河北三省市举行本届政协二次会议开幕式，随后第二天，人大会议也开幕。本周一开始，多数省份的两会将开幕，会期普遍在 3-5 天不等。此前，河北省已宣布，省十四届人大二次会议会期由原定 4 天半缩短为 3 天半。云南省十四届人大二次会议原定于 1 月 17 日开幕，后又决定推迟一周至 1 月 24 日召开。江西省确定，本次政协会议会期 3 天，为近年来最短。</p><p>另外，根据时间安排，河南省十四届人大二次会议将于 1 月 28 日至 31 日召开，省政协十三届二次会议将于 1 月 27 日至 30 日召开。新疆自治区十四届人大二次会议将于 1 月 30 日召开。此前十三届新疆维吾尔自治区政协第 13 次主席会议建议自治区政协十三届二次会议于 1 月 29 日在乌鲁木齐召开。</p><p>湖北、吉林和陕西 3 省虽然已召开会议研究确定相关事项，但是，截止发稿时，两会召开日期尚未正式公布。不过，湖北省已明确，省十四届人大二次会议于 2024 年 1 月在武汉召开。内蒙古自治区则将于 1 月 25 日召开十四届人大常委会第八次会议，期间审议十四届人大二次会议日程等事项。</p><p>值得注意的是，两会召开前夕，各地再次明确要严肃会风会纪，确保大会风清气正。</p><p>河南省提出，为切实加强会风会纪，继续设立两会会风会纪监督组，负责加强会风会纪教育管理，对各代表团和大会秘书处各工作组落实会风会纪情况进行监督。海南省 1 月 20 日举行新闻发布会介绍，大会筹备组就会风会纪工作作出了全面部署安排，印发了《关于进一步严肃会风会纪的要求》，明确提出「六严格一加强」，即严格遵守政治纪律、严格执行请假制度、严格遵守会议纪律、严格执行住会制度、严格遵守保密规定、严格遵守廉洁纪律、加强监督检查。</p><p>浙江省 1 月 19 日举行新闻发布会介绍，大会将设立会风会纪监督组，会议期间，组织与会代表和列席人员、工作人员签订会议纪律承诺书，开展会风会纪监督检查。安徽省两会期间，将突出遵守政治纪律、会议纪律、中央八项规定精神及安徽省实施细则、请假制度等方面的监督检查，采取「零报告」、现场抽查、通报等多种方式方法，压紧压实各方责任。</p><h3>确定经济增长目标</h3><p>此前，10 余省份已经公布 2023 年「成绩单」。GDP 数据方面，据证券日报报道，截至 1 月 21 日，已有北京、天津、河北、辽宁、吉林、山东、湖南、海南、重庆、四川、甘肃、内蒙古等 12 个省份陆续发布 2023 年度经济数据。12 个省份中，有 9 个省份 GDP 增速跑赢全国。中国国际经济交流中心经济研究部副部长刘向东表示，在经济持续恢复向好发展中，多个省份的经济增速超过全国经济增速，经济总量迈上新的台阶，反映出各地多措并举激发市场活力，努力恢复地区经济。</p><p>1 月 17 日，国家统计局公布数据显示，初步核算，2023 年全年国内生产总值（GDP）1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。</p><p>目前，部分先期召开两会的省份已经确定 2024 年经济和社会发展目标。其中，最早召开两会的西藏自治区明确，今年主要预期目标是：地区生产总值增长 8% 左右，固定资产投资增长 13% 左右，社会消费品零售总额增长 10% 左右，城镇居民收入增长与经济增长保持基本同步，农村居民收入增长快于城镇居民，居民消费价格涨幅、城镇调查失业率分别控制在 3% 和 5% 以内。</p><p>河北省提出的主要预期目标是：地区生产总值增长 5.5% 左右，一般公共预算收入增长 5% 左右，规模以上工业增加值增长 5.5% 左右，固定资产投资增长 6% 左右，社会消费品零售总额增长 6% 左右，进出口总值增长 3% 左右；居民人均可支配收入增长 5.5% 左右；居民消费价格指数涨幅控制在 3% 左右；城镇调查失业率控制在 5.5% 左右。</p><p>北京市市长<span><span><span><span>殷勇</span></span></span></span>作政府工作报告时指出，综合分析研判内外部形势，对接「十四五」规划，提出今年全市经济社会发展的主要预期目标是：地区生产总值（GDP）增长 5% 左右，一般公共预算收入增长 5%，城镇调查失业率控制在 5% 以内，居民消费价格涨幅 3% 左右，居民收入增长与经济增长同步，生态环境质量、能源、水资源等指标达到国家要求。</p><p><span><span><span><span>殷勇</span></span></span></span>还提出，今年工作着重把握好五个方面，其中包括把稳增长放到更加突出的位置，努力以自身工作的确定性应对形势变化的不确定性，用积极有效的政策措施提振市场信心，更加注重底线思维、防范风险，以「时时放心不下」的责任感抓好安全稳定工作，严防各种「黑天鹅」「灰犀牛」，促进发展和安全动态平衡、相得益彰。</p><p>据证券时报旗下「券商中国」梳理，从 1 月 21 日北京、河北、重庆等省市公布当地政府工作报告来看，这些地方 2024 年经济增长目标设定普遍在 5%（含）以上。而在各省份两会之前，多个省会级城市的两会上也已提出对于 2024 年经济增长目标要求，初步梳理来看，多在 5% 以上。</p><h3>人事调整先行</h3><p>进入 2024 年后，地方两会召开前夕，一些地方也相继进行了重要人事调整，多个政府部门负责人和地市主政官员等都出现变动。在全国层面，部分省级官员跨地域调动，比如，原任浙江省政协主席<span>黄莉新</span>已任上海市人大常委会党组书记，原任河北省政协主席廉毅敏已任浙江省政协党组书记。</p><p>黄莉新出生于 1962 年 8 月，江苏宿迁人，曾任江苏省委常委、无锡市委书记、南京市委书记、江苏省政协主席等职，2022 年 1 月，任浙江省政协主席、党组书记。廉毅敏出生于 1964 年 3 月，山西平遥人，曾任省科技厅厅长、太原市市长、山西省委常委、统战部部长、宣传部部长等职，2020 年 10 月北任命为河北省委常委、组织部部长，2023 年 1 月，任河北省政协主席、党组书记。</p><p>1 月 5 日，河北日报发布消息显示，第二十届中央候补委员，河北省委常委，河北雄安新区党工委书记、管委会主任张国华，已任河北省政协党组书记。</p><p>张国华出生于 1964 年 11 月，江苏苏州人。张国华早年长期在江苏工作，曾任昆山市委书记、南通市长、徐州市委书记等职，2018 年 1 月任云南省副省长、党组成员，2020 年 12 月转任河北，任河北省委常委，省政府党组成员，雄安新区党工委书记、管委会主任。</p><p>据人社部网站 1 月 5 日消息，国务院任免国家工作人员，任命<span><span><span><span>汪洋</span></span></span></span>为国务院副秘书长。公开简历显示，<span><span><span><span>汪洋</span></span></span></span>出生于 1969 年 2 月，贵州镇宁人，曾长期在四川省工作。2019 年 7 月，<span><span><span><span>汪洋</span></span></span></span>调任交通运输部总工程师，后任交通运输部副部长等职务，2022 年后担任青海省委常委、省纪委书记，省监察委员会主任。</p><p>另据人社部网站 1 月 16 日消息，国务院任命胡海峰为民政部副部长。胡海峰为汉族，1972 年 11 月出生，安徽绩溪人。调任前，胡海峰任浙江省丽水市委书记。</p><p>近期人事变动还涉及网红城市哈尔滨。据哈尔滨日报报道，1 月 20 日，哈尔滨市召开领导干部会议宣布，中共中央批准，于洪涛同志担任中共哈尔滨市委书记。卸任哈尔滨市委书记的张安顺已于 2023 年 12 月任黑龙江省委副书记，省委教育工委书记，省委党校（省行政学院）校（院）长。</p><p>据澎湃新闻 2023 年 12 月 26 日梳理，自 2023 年 10 月以来，已有 13 个省份的省级党委副书记出现调整，其中包括原任山东省委副书记、青岛市委书记陆治原调任民政部党组书记；原任安徽省委副书记的程丽华已任重庆市政协党组书记。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 07:28:58 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10707621.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10707621.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[翟瑞民]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[云南镇雄山体滑坡致 47 人失联，应急局：现场救援数据仍在核实]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="消防救援人员正在营救被埋村民。图片来源：@云南消防" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170590650073510600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，搜救工作正在进行中，现场 33 台工程机械开展救援作业。国家综合性消防救援力量 174 车 812 人、国家安全生产专业救援队伍 102 人、中国安能 33 人赶赴现场参与救援。目前，搜救工作正在进行中，现场 33 台工程机械开展救援作业。国家综合性消防救援力量 174 车 812 人、国家安全生产专业救援队伍 102 人、中国安能 33 人赶赴现场参与救援。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年 1 月 22 日 6 时许，云南省昭通市镇雄县塘房镇凉水村突发一起山体滑坡灾害，造成 18 户房屋被掩埋、47 人失联。</span></span></p><p><span><span>据云南日报报道，经初步核查，此次滑坡造成居住在两山间低处的合兴、和平两个村民小组部分群众房屋被掩埋。</span></span></p><p><span><span>灾害发生后，云南省委书记<span><span>王宁</span></span>第一时间进行调度，并就人员伤亡排查、被困人员搜救、科学抢险救援、群众转移安置、次生灾害防范等工作作出具体安排；省长王予波已率省级工作组紧急赶赴现场指导救援。</span></span></p><p><span><span>据应急管理部消息，</span></span>应急管理部已启动地质灾害三级应急响应，国家防灾减灾救灾委员会办公室启动国家四级救灾应急响应。目前，搜救工作正在进行中，现场 33 台工程机械开展救援作业。国家综合性消防救援力量 174 车 812 人、国家安全生产专业救援队伍 102 人、中国安能 33 人赶赴现场参与救援。</p><p><span><span>目前身在昆明的雷女士早上从老家微信群得知滑坡的消息，她马上给独自居住在家的 70 多岁母亲打电话，所幸母亲安全，已经被转移到凉水村和平鸽小学临时安置点。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170590650073510600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>地图资料显示，凉水村地处塘房镇东面，距镇政府所在地 6 公里，距镇雄县城 26 公里，村体夹在两片连绵的山脉之间，形成一个狭窄的鞋拔子形山洼。雷女士介绍，发生滑坡的合兴、和平村居住约有 100 户居民，老人和小孩居多。这个时期，小孩都已经放寒假回家，滑坡又发生在凌晨，雷女士「很担心村里的孩子和老人」。</span></span></p><p><span><span>据介绍，目前，山上仍有石头不断滚落，村委会已经在所有房屋周围拉起了警戒线，村民被安置在和平鸽小学。当地昨天有较大降雪，天气寒冷，凌晨发生事故时大家都在睡觉，没来得及穿衣服就逃出来。</span></span></p><p><span><span>雷女士表示，这次被滑坡埋住的大部分村民姓雷和姓王。她从正在村里在参与救援的弟弟处得知，村里有一对夫妻结婚 10 多年，前几年做试管才生下一个孩子，如今夫妻二人在外地务工，孩子和外公外婆生活在村里。滑坡发生后，祖孙三人都被埋在地下，仍未救出。</span></span></p><p><span><span>救援仍然面临困难。雷女士表示，凉水村的老房子大部分是用石头建造，村民被压得很深，现场的挖土机和铲车根本撬不动，「现在村里特别冷，埋在地下的人很容易失温，不知道能不能坚持住」。</span></span></p><p><span><span>据介绍，发生滑坡的山名叫垮山，最近 10 多年，有几家煤矿企业入驻开采。有村民在 2023 年夏天曾向当地政府反映，煤矿开采破坏了山体，开采区顶上的山体上有大大小小的裂缝，「大的可以掉进去一头牛」，山体上还有滑坡痕迹。不过，雷女士说，在她 40 多年的记忆里，垮山从来没发生过山体滑坡，山上有植被，村民还在山上种植玉米、土豆等农作物。</span></span></p><p><span><span>中国科学院成都山地灾害与环境研究所李泳教授告诉界面新闻，煤矿开采确实有可能造成矿山山体滑坡，但此次事故是否跟当地村民反映的当地煤矿开采有关，还需要在现场实地勘测。</span></span></p><p><span><span>界面新闻致电镇雄县能源局，电话无人接听。据潇湘晨报报道，镇雄县能源局一名工作人员称，山体滑坡事件发生后，县能源局已有相关领导前去了解情况，原因尚不明确。</span></span></p><p><span><span>1 月 22 日上午，昭通市应急管理局回应界面新闻称，现场救援数据仍在核实。另据央视新闻报道，截至 1 月 22 日 13：30 分，已找到两名失联人员，均无生命体征。</span></span></p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 07:05:45 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10707606.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10707606.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[吕雅萱]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[2024 年首场寒潮强势来袭，多地高速关闭、列车停运]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<figure><img alt="重庆酉阳迎来 2024 年初雪。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170589897456784900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此次寒潮天气具有影响范围广、部分地区降温剧烈等特点。此次寒潮天气具有影响范围广、部分地区降温剧烈等特点。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2024 年首轮寒潮天气强势来袭，目前仍在持续发力。据中国天气网消息，今明两天（1 月 22 日至 23 日），新一轮寒潮天气过程影响我国中东部地区，大部地区气温骤降，南北方气温都将陆续「触底」。</span></span></p><p><span><span>此前</span></span><span><span>据中央气象台预报，1 月 20 日至 23 日，我国将遭遇 2024 年首场寒潮天气过程。受其影响，我国大部地区气温将上演冷暖扭转，由常年同期偏高转为偏低。</span></span></p><p><span><span>中央气象台 1 月 22 日 10 时继续发布寒潮蓝色预警</span></span><span><span>称，</span></span><span><span>受寒潮影响，预计，1 月 22 日 14 时至 1 月 23 日 14 时，黑龙江中部、吉林中东部、贵州东部、湖南中南部、江西、浙江西部、福建中西部、广东东部和南部等地将降温 6-8℃，局地降温超过 9-10℃。23 日至 24 日，最低气温 0℃线将南压到广西北部和广东北部一带，江南、华南北部、贵州等地的最低气温可达-8--1℃，华南中南部可达 0-8℃。</span></span></p><p><span><span>与此同时，寒潮携暴雪天气也将到来。</span></span><span><span>中央气象台 1 月 22 日 10 时继续发布</span></span><span><span>暴雪黄色</span></span><span><span>预警</span></span><span><span>称，</span></span><span><span>预计 1 月 22 日 14 时至 1 月 23 日 14 时，湖南东南部、江西中南部、浙江南部、福建北部和西部、广东西北部等地部分地区有大雪，局地有暴雪（10-12 毫米），上述地区新增积雪深度 2-6 厘米，局地可达 8 厘米以上。贵州西南部、云南东部、广西北部等地局地有冻雨。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="图片来源：中央气象台" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170590159059119300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"><em>图片来源：中央气象台</em></figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170589897456784900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「1 月 23 日之后，气温就会逐步回升。」中央气象台首席预报员马学款在中国气象局召开的寒潮暴雪线上通气会上</span></span><span><span>表示</span></span><span><span>。马学款介绍，此次寒潮天气具有影响范围广、部分地区降温剧烈等特点，「特别是江南中东部、南部和华南地区，降温比较剧烈。」</span></span></p><p><span><span>本次寒潮天气过程气温创新低主要在南方。至于造成南方地区气温忽冷忽热的原因，马学款介绍，主要是跟冷空气活动相关。前期冷空气势力比较弱，且路径偏北，主要以影响北方地区为主。而影响我国南方地区的冷空气势力比较弱，所以造成南方地区气温相比常年明显偏高。</span></span></p><p><span><span>「前期的冷空气已导致南方地区气温有所下降，本次寒潮过程下来，气温将再降 6℃-8℃，很多地方降温幅度甚至在 10℃以上。」马学款表示。</span></span></p><p><span><span>对此，马学款提醒，这次寒潮所带来的大风降温和雨雪冰冻天气将对农业产生一定影响。其中，陕西中南部和湖北的西部、贵州东部、湖南的北部和西部、江西北部等地一些设施农业和陆地蔬菜会有低温冻害和雪灾的风险，容易导致温棚垮塌，包括蔬菜生长缓慢等。</span></span></p><p><span><span>界面新闻从</span></span><span><span>应急管理部获悉，应急管理部于</span></span><span><span>1 月</span></span><span><span>21 日 10 时针对湖南、贵州两省启动低温雨雪冰冻灾害Ⅳ级应急响应，并在前期派出湖南工作组的基础上，加派 1 个工作组赴贵州，协助指导低温雨雪冰冻灾害防范应对工作。</span></span></p><p><span><span>此外，界面新闻注意到，受上述极端天气影响，山西、内蒙古、广东等地已紧急封闭高速路段，保障通行安全。据央视新闻 1 月 22 日消息，记者从交通运输部路网中心获悉，截至 22 日 8 时，受降雪及路面结冰影响，山西、内蒙古等地共封闭路段 170 个，关闭收费站 1304 个，恢复通行时间待定。</span></span></p><p><span><span>部分地方列车也受天气影响处于停摆状态。</span></span>据湖南日报报道，1 月 21 日至 23 日湖南将出现今年首轮低温雨雪冰冻天气过程。为确保旅客出行安全，铁路部门将对途经湖南的部分列车采取停运或降速等措施。<span><span>另据「广铁集团深圳火车站」微信公众号 1 月 19 日消息，为确保旅客出行安全，截至 1 月 20 日至 1 月 23 日将停运途径湖南的动车组列车 42 列。</span></span></p><p><span><span><span>受降雪影响，江西部分列车也采取停运措施。据「鹰潭车站」微信公众号消息，受雨雪冰冻天气</span>影响，1 月</span></span>20 日至 23 日，途经鹰潭北站的部分旅客列车停运。&nbsp;「新余发布」1 月 21 日微信公众号发布消息，<span>受低温雨雪天气影响，自 1 月 21 日至 23 日，</span>途经新余北站的车次将停运。</p><p>春运即将开启。据综合运输春运工作专班副组长、交通运输部副部长李扬在国新办 2024 年春运形势及工作安排发布会上介绍，今年春运人员流动量将创历史新高。而本次寒潮过程也恰逢「四九天」，是一年当中最寒冷的阶段。</p><p>对此，中国气象局公共气象服务中心正研级高级工程师冯蕾在<span><span>中国气象局召开的寒潮暴雪线上通气会上</span></span>建议，公众在春运返乡或者出行时，要做好防寒保暖工作，防范降雨、降雪、降温、道路湿滑以及大风天气的不利影响。特别是在高海拔山区驾车出行的人员，要注意防范雨雪冰冻、道路湿滑等情况。</p>
                                    <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 07:05:37 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10707335.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10707335.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[张旭 XU]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[国家衞健委：2 名云南昭通山体滑坡伤员已被收治，目前在医院观察和治疗]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>据国家衞健委消息，1 月 22 日 5 时 51 分，云南省昭通市镇雄县发生山体滑坡，造成人员失联和受伤。国家衞生健康委员会安排四川、贵州等邻近省份国家紧急医学救援队、国家医疗应急专家组成员做好准备，根据需要随时支援。</p><p>灾害发生后，当地衞生健康部门启动应急响应，第一时间派出 120 救护车和医护人员赴现场开展伤员救治和转运工作。云南省衞生健康委派出工作组赶赴现场，开放省、市、县医院绿色通道，准备充足床位随时接收伤员。截至 1 月 22 日 12 时，已收治 2 名伤员，伤情为头面部和躯干的软组织损伤，目前在医院观察和治疗。现场搜救工作仍在进行中。</p><p>国家衞健委表示，将持续指导云南省做好医疗应急工作，根据需要派出国家级医疗力量，最大限度保障伤员生命安全。</p>
                                    <!-- 关联公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 06:58:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10707985.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10707985.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快报]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【图集】一起来看看各地雪景]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【图集】一起来看看各地雪景" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170589947069495600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央气象台 1 月 22 日继续发布暴雪黄色预警。中央气象台 1 月 22 日继续发布暴雪黄色预警。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">蔡星卓</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>据中央气象台 1 月 22 日 8 时消息，昨日，我国中东部大部地区出现大风降温天气，贵州、湖南、江西等地出现强雨雪。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170589745337372400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 20 日，湖南省张家界国家森林公园出现低温冰雪天气，天子山、袁家界、黄石寨一带出现大面积雾凇冰挂景观。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170589620252029100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 21 日，重庆酉阳土家族苗族自治县海拔 800 米以上的区域出现飘雪，在该县涂市镇境内的鹿角坪地段，一些车辆为了安全停止前行。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170589791356839900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 21 日，北京颐和园冰场，众多市民游人冒寒风玩冰车和冰上自行车。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/17058969955197400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 21 日，银装素裹的湖北省宜昌市秭归县茅坪镇乡村盘山公路。</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170589947069495600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170589887675771500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 21 日，吉林市民在清扫积雪。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170589815648605000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 21 日，2024 年首场寒潮来袭，北京燕羽山溪流形成冰瀑。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170589548356367000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 22 日，杭州迎来 2024 年首场降雪，市民冒雪出行。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/17058955736447700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 22 日，长沙迎来大雪天气，路上随处可见被压断的树枝。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170589722860797200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 22 日，贵州省丹寨县交警大队民警在辖区一碗井凝冻路段帮助群众推车。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170589825762746000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 22 日凌晨起，南昌降下今年首场雪。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/17058958252643400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 22 日，安徽阜阳市民包裹严实在寒风中骑行。当日，受强冷空气影响，阜阳市最低气温降至-8℃，最高气温-1℃。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170589712684269300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 22 日，南昌市红谷滩区丰和中大道，车辆、行人穿行在大雪之中。</figcaption></figure><p><em>*图片来源：视觉中国</em></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 06:58:44 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10707141.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10707141.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[共和党初选已成特朗普「独角戏」？黑利成唯一抵抗者]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="佛罗里达州州长罗恩·德桑蒂斯。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170589917975828800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最新民调显示，拜登在全美的支持率为 35%，与特朗普几乎持平。最新民调显示，拜登在全美的支持率为 35%，与特朗普几乎持平。</p><p>随着最大威胁者的退出，特朗普赢得在共和党总统提名人资格已几乎是板上钉钉。</p><p>在刚刚过去的周末，这位美国前总统称很荣幸得到佛罗里达州州长德桑蒂斯的支持。在接受福克斯新闻采访时，特朗普说非常期待与前者合作，希望能一起击败现任总统拜登，并再次抨击拜登是「美国历史上最糟糕、最腐败的总统」。</p><p>就在本周新罕布什尔州初选到来的前夕，德桑蒂斯宣布退出 2024 美国总统竞选活动，并号召他的支持转投特朗普。</p><p>现年 45 岁的德桑蒂斯曾被视为最有可能战胜特朗普的共和党候选人。2018 年，德桑蒂斯在竞选佛罗里达州州长时就得到了特朗普的支持，由于与特朗普关系密切，风格相似，他还被称为「有内涵的特朗普」和「特朗普 2.0」。去年 5 月，德桑蒂斯宣布竞选美国总统，但屡次遭到特朗普的攻击。特朗普认为德桑蒂斯不忠诚，还为他起了个外号「道貌岸然的德桑蒂斯」（DeSanctimonious）。</p><p>共和党初选于上周二在艾奥瓦州的严寒之中拉开帷幕，德桑蒂斯团队前期在该州投入了 3500 万美元，但最终却以 21.2% 的支持率被特朗普（51%）抢得先机。</p><p>事实上，德桑蒂斯竞选团队从一开始就存在战略失误、管理不当等问题。德桑蒂斯去年选择在社交媒体平台上以与马斯克对话的方式宣布参加总统竞选，然而，由于服务器不稳定，双方多次掉线。特朗普发帖嘲讽这是一场灾难。之后，德桑蒂斯又雇佣了数十名竞选工作人员，大量透支竞选资金，后为维持成本，他后来又解雇了 40% 的员工。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/170589917975828800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对于德桑蒂斯来说，早早宣布退出远比在冗长的选举战中节节败退要体面得多。CNN 和新罕布什尔大学的最新民调<a href="https://thehill.com/homenews/campaign/4420304-desantis-polls-in-single-digits-behind-haley-trump-ahead-of-new-hampshire-primary/" target="_blank">显示</a>，在新罕布什尔州，德桑蒂斯的支持率仅为 6%，远远落后于特朗普的 50% 和美国前常驻联合国代表黑利的 39%。</p><p>与本月早些时候相比，特朗普的支持率增加了 11 个百分点，而黑利也增加了 7 个百分点。</p><p>特朗普在新罕布什尔州优势本就明显，德桑蒂斯的退出对他来说更是一件好事。新罕布什尔大学调查中心主任安德鲁·史密斯表示，该州的选民约有三分之二的德桑蒂斯支持者将特朗普视为第二选择。</p><p>23 日，共和党将会在新罕布什尔州举行第二场初选。截至去年年底，新罕布什尔州有 873000 名登记选民，31% 为共和党，30% 为民主党，39% 为独立或无党派选民。</p><p>除了确保本基本盘的支持外，争取独立或无党派选民的支持也是特朗普和黑利的关注重点。与艾奥瓦州共和党选民一样，新罕布什尔州共和党选民也很关注移民政策，但是新罕布什尔州共和党选民更偏向自由主义，更关注财政政策。</p><p>与艾奥瓦等少数以党团会议形式投票的州不同，新罕布什尔州的其他中立选民也可以临时注册，参与共和党的投票。</p><p>据该州共和党主席阿格分析，尽管特朗普优势明显，但是黑利仍有机会战胜特朗普。民调显示，黑利以压倒性的优势赢得了自称「自由派/进步派/社会主义选民」的支持，有 91% 该类型的选民都选择支持她，71% 自称温和派的选民也很支持黑利。</p><p>此外，特朗普还在黑利最有可能获胜的州——南卡罗来纳州（2 月 24 日举行初选）占据优势（黑利曾经于 2011 年至 2017 年担任该州州长）。如果黑利在新罕布什尔州和南卡罗来纳州接连失利，那么共和党提名战将成为特朗普的独角戏。</p><p>在上个周末刚度过<span>52</span>岁生日的黑利出身于南卡罗来纳的一个乡村小镇，父母都是印度移民，自己也是美国历史上第一位少数族裔女性州长。<span>2017</span>年她被时任总统特朗普任命为美国常驻联合国代表。</p><p>而拜登则同样在民主党提名战中占据绝对优势。届时，美国很有可能再次迎来拜登和特朗普的总统之争。媒体和调查机构 Ipso 的最新民调<a href="https://www.reuters.com/topic/event/us-elections/" target="_blank">显示</a>，拜登在全美的支持率为 35%，与特朗普几乎持平，其他所有的候选者的支持率加起来是 30%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240122/17059043199937400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left"></figcaption></figure><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 06:06:11 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10707212.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10707212.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[杨幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[商务部：我国家政从业人员超过 3000 万，实际需求超过 5000 万]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170589616928275100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>截至 2023 年 3 季度，全国共有 35.9 万个社区养老服务机构和设施、308.5 万张社区养老床位，已有 392 个县（市、区）建成示范性社区居家养老服务网络。截至 2023 年 3 季度，全国共有 35.9 万个社区养老服务机构和设施、308.5 万张社区养老床位，已有 392 个县（市、区）建成示范性社区居家养老服务网络。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「家政服务业是促消费、稳就业、惠民生的重要领域，关乎千家万户的幸福生活。据行业协会测算，目前我国家政从业人员超过 3000 万。」2024 年 1 月 22 日，在国新办举行的《关于发展银发经济增进老年人福祉的意见》（简称《意见》）国务院政策例行吹风会上，商务部服务贸易和商贸服务业司负责人朱光耀介绍。</p><p>老年人照护是家政服务的一项重要工作。《意见》指出，鼓励养老机构、家政企业、物业服务企业开展居家养老上门服务。支持社区助浴点、流动助浴车、入户助浴等多种业态发展。培育发展专业助老陪护机构，支持与养老机构共享资源，拓展陪护场景。鼓励零售服务商、社会工作服务机构等拓展助老服务功能，提供生活用品代购、家政预约、代收代缴、挂号取药等服务。</p><p>「家政服务业是这么多行业中，比较少见的供不应求的行业。据行业协会测算，目前家政服务业从业人员大概 3000 万左右，实际需求超过 5000 万，缺口还是很大的。」朱光耀说。</p><p>朱光耀介绍，这些年，商务部会同相关部门综合施策，连续 7 年接续推进家政扶贫和家政兴农，送政策下乡、送培训下乡、送岗位下乡，千方百计吸引人才，扩大和优化家政服务供给。自 2023 年 10 月起，商务部组织各省市区开展家政服务招聘季活动，通过「直播招聘」这个互联网招聘新渠道，助力家政企业精准推介家政服务岗位，提高招聘效率，提升家政服务供给能力。目前，四川、安徽、河南、天津、湖南等 20 多个省市区已经开展直播招聘活动。</p><p>在家政服务业政策支持体系方面，朱光耀介绍，商务部会同相关部门出台税费优惠、培训补贴、创业扶持、金融支持等系列支持举措，按年度印发《促进家政服务业提质扩容工作要点》和《家政兴农行动工作方案》。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240122/170589616928275100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此外，商务部牵头建立了全国家政服务信用信息平台，手机版「家政信用查」APP，可以查到家政企业和家政服务员相关信息，支持家政企业为家政服务员建立信用记录，开展职业背景信息验证核查，为消费者提供信用信息的查询服务，保障消费者知情权，推动放心消费。截至目前，全国家政信用信息平台已经归集了 2 万多家家政企业，1500 多万条家政服务员的信用信息，累计访问量超过 2 亿次。</p><p>民政部养老服务司负责人李永新介绍，近年来，民政部大力推动养老服务发展的重心向居家社区倾斜，推动各地加强社区居家养老服务网络建设，在县（市、区）、乡镇（街道）层面发展具备全日托养、日间照料、上门服务、区域协调指导等综合功能的区域养老服务中心，扶持培育连锁化、品牌化、规模化运营的社区养老服务机构。截至 2023 年 3 季度，全国共有 35.9 万个社区养老服务机构和设施、308.5 万张社区养老床位，已有 392 个县（市、区）建成示范性社区居家养老服务网络。</p><p>国家发改委社会发展司司长刘明介绍，在处理民生和经济、事业和产业关系上，《意见》将「解难题、强产业」作为两个关键着力点。一方面，将发展民生事业放在优先位置，聚焦老年人吃饭、购物、就医、养老、文化等身边的「关键小事」；另一方面，结合时代发展和老年人需求变化，重点培育一批市场前景明确的潜力产业，以市场化方式引导各类经营主体积极参与，丰富和扩大高品质产品和服务供给。</p><p>「银发经济覆盖面广，但现阶段相关产业主要集中在餐饮、护理、保健等基础养老服务方面。而老年人多元化、差异化、个性化的需求，正变得越来越旺盛和迫切，却尚未得到有效满足，这其中蕴含着巨大的发展机遇。」刘明说。</p><p>刘明表示，针对这样一些产业短板弱项，《意见》结合供给端的发展基础，依据老龄群体和备老人群的需求特征，从老年人自身需要的老年用品、智慧健康养老产品和康复辅助器具，到抗衰老、养老金融和老年旅游等高品质服务，再到全社会适老化改造，重点谋划了七大潜力产业。</p><p>「最近人工智能、服务机器人成为各方关注焦点，随着新一代信息技术与康养产品的加速融合，将对传统养老模式带来巨大改进。」刘明介绍，对此，《意见》明确提出谋划一批前瞻性、战略性科技攻关项目，推进新一代信息技术以及移动终端、可穿戴设备、服务机器人等智能设备在居家、社区、机构等养老场景集成应用。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 04:10:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10706902.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10706902.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海市政协十四届二次会议开幕，今年协商议政的重点有这些 | 上海两会]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：杨舒鸿吉" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170588933727749900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中国人民政治协商会议上海市第十四届委员会第二次会议 1 月 22 日上午 9 时在世博中心开幕。中国人民政治协商会议上海市第十四届委员会第二次会议 1 月 22 日上午 9 时在世博中心开幕。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘素楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>中国人民政治协商会议上海市第十四届委员会第二次会议 1 月 22 日上午 9 时在世博中心开幕。上海市政协主席<span><span>胡文容</span></span>代表十四届市政协常委会作工作报告。</p><p>在回顾 2023 年主要工作时，<span><span>胡文容</span></span>说，市政协在中共上海市委坚强领导下，坚持以<span><span>习近平</span></span>新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻中共二十大和中央政协工作会议精神，把贯彻落实<span><span><span>习近平</span></span>总书记</span>考察上海重要讲话精神和对上海工作重要指示要求作为鲜明主题和突出主线，聚焦强化政协党的领导和党的建设，聚焦践行全过程人民民主重大理念，聚焦提升建言资政和凝聚共识双向发力水平，聚焦夯实专门协商机构履职基础，以新的奋进姿态、新的创新实践、新的务实作为，实现了新一届政协工作的良好开局。</p><p>上海市政协围绕「完善基层社会治理体系，提升超大城市基层治理科学化、精细化、智能化水平」召开专题议政性常委会会议，针对完善社会治理新体系、推动多元主体参与基层治理等提出意见建议；召开完善社会治安防控体系情况专题通报会，针对建设更高水平的平安上海献计出力；围绕城市运行安全的重点领域和关键环节，针对化工产业聚集区安全防控、饮用水安全保障、粮食安全保障、市级医疗机构运行情况等，组织开展履职建言活动，为维护城市安全和社会稳定贡献智慧力量。</p><p><span><span>胡文容</span></span>说，市政协始终坚持围绕中心促发展，以高质量协商建言服务上海加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市。一年来，共召开专题议政性（监督性）常委会会议、专题协商会、专题通报会 23 次；组织专题调研活动 149 次，向市委市政府报送调研报告 25 篇；组织委员视察 26 次；提交提案 1080 件，立案 992 件，办结 971 件；收到社情民意信息 2.2 万余篇，编报信息刊物 1900 余期，各项履职活动有力有效开展。</p><p>上海市政协贯彻落实中共上海市委部署要求，设立上海政协全过程人民民主实践点，着力开展「有事好商量、众人的事情由众人商量」的制度化实践。按照深度协商效果好、服务群众工作实、履职阵地作用强、协商文化氛围浓的标准，创建第一批 37 个践行全过程人民民主示范点。通过创新实践，更好助力民生难题解决、社会矛盾化解、基层治理提质，更好彰显协商民主的独特优势和治理效能，更好展示践行全过程人民民主的生动案例和务实成效。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240122/170588933727749900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在报告 2024 年主要工作任务时，<span><span>胡文容</span></span>说，紧紧围绕「以科技创新为引领，以改革开放为动力，以国家重大战略为牵引，以城市治理现代化为保障」的总体思路，谋划和开展协商议政活动，着力提高履职建言的针对性、实效性，推动上海以新的作为创造新的业绩、交出新的答卷。</p><p>上海市政协将围绕加快建设「五个中心」、全面深化高水平改革开放、推进国际文化大都市建设等重点领域，聚焦提升经济中心国际地位、提升金融中心国际化水平、强化贸易中心枢纽功能、提升航运中心资源配置能力、增强科技创新中心策源功能、推进浦东新区综合改革试点等关键环节，深入协商议政、精准建言资政，更好服务上海现代化建设大局。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 02:26:16 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10706321.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10706321.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早报 | 中央气象台寒潮蓝色预警：广西广东等地有大到暴雪；阿富汗北部失事客机发现 4 名幸存者]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早报 | 中央气象台寒潮蓝色预警：广西广东等地有大到暴雪；阿富汗北部失事客机发现 4 名幸存者" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>北京今年经济社会发展的主要预期目标：地区生产总值增长 5% 左右；新疆阿勒泰暴雪抢通过程中 3 名除雪保通队员不幸殉职；美媒曝美国会禁止五角大楼从 6 家中企采购电池，包括宁德时代、比亚迪。北京今年经济社会发展的主要预期目标：地区生产总值增长 5% 左右；新疆阿勒泰暴雪抢通过程中 3 名除雪保通队员不幸殉职；美媒曝美国会禁止五角大楼从 6 家中企采购电池，包括宁德时代、比亚迪。</p><h3>金融监管总局：坚定不移走好中国特色金融发展之路，以金融高质量发展推进金融强国建设</h3><p>据国家金融监督管理总局官网，1 月 20 日，金融监管总局党委书记、局长李云泽主持召开党委（扩大）会议，传达学习<span><span>习近平</span>总书记</span>在省部级主要领导干部推动金融高质量发展专题研讨班开班式上的重要讲话精神、<span>蔡奇</span>同志在专题研讨班结业式上的总结讲话精神，研究贯彻落实措施。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10703920.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>北京今年经济社会发展的主要预期目标：地区生产总值增长 5% 左右</h3><p>1 月 21 日，据新京报消息，北京市第十六届人民代表大会第二次会议开幕，北京市市长<span>殷勇</span>作政府工作报告。谈到 2024 年重点任务，报告提出，今年全市经济社会发展的主要预期目标是：地区生产总值增长 5% 左右，一般公共预算收入增长 5%，城镇调查失业率控制在 5% 以内，居民消费价格涨幅 3% 左右，居民收入增长与经济增长同步，生态环境质量、能源、水资源等指标达到国家要求。</p><h3>福建省人大常委会原党组副书记、副主任苏增添接受审查调查</h3><p><span>中央纪委国家监委网站 1 月 21 日通报，</span>福建省人大常委会原党组副书记、副主任苏增添涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中央气象台寒潮蓝色预警：广西广东等地部分地区有大到暴雪</h3><p>中央气象台 1 月 22 日 06 时发布寒潮蓝色预警：受强冷空气影响，预计，1 月 22 日 08 时至 1 月 23 日 20 时，东北地区东部、江南中南部、华南中东部、云南东部等地将降温 6～8℃，其中，吉林东部局地降温可达 10～12℃。1 月 23 日最低气温 0℃线将南压到广西北部和广东北部一带。23 日和 24 日，江南、华南北部、贵州等地的最低气温可达-8～-1℃，华南中南部可达 0～8℃。</p><p>另外，中央气象台 1 月 22 日 06 时继续发布暴雪黄色预警：预计 1 月 22 日 08 时至 1 月 23 日 08 时，湖南南部、江西中南部、浙江西南部、福建西北部、广西东北部、广东北部等地的部分地区有大到暴雪（10～15 毫米），上述部分地区新增积雪深度 2～6 厘米，局地可达 8 厘米以上。贵州西南部、云南东部、广西北部等地局地有冻雨。</p><h3>新疆阿勒泰暴雪抢通过程中 3 名除雪保通队员不幸殉职</h3><p><span>据央视新闻 1 月 21 日消息，</span>近日，新疆阿勒泰地区布尔津县山区持续降雪，通往喀纳斯、禾木景区的道路多处发生雪崩阻断通行，导致旅客滞留。新疆阿勒泰公路管理局、交通执法支队等部门组织抢险人员开展除雪保通工作。在此次喀纳斯景区抢通雪阻道路工作中，阿勒泰公路管理局哈巴河分局职工张恒、苏玮、加尔肯别克•巴合提汗 3 人不幸殉职。</p><h3>阿富汗北部失事客机发现 4 名幸存者</h3><p>据央视新闻，阿富汗黎明电视台 21 日援引阿北部巴达赫尚省文化和信息部门负责人扎比乌拉·阿米里的话说，一架客机当天在巴达赫尚省坠毁。阿富汗临时政府交通和民航部 21 日发表声明说，救援人员已找到 20 日夜间在阿北部失事的客机残骸，同时还发现了 4 名幸存者。</p><p>该声明说，救援人员将对包括飞行员在内的 4 名幸存者展开救助并继续寻找其他机上人员下落。这架失事客机在俄罗斯注册。俄罗斯联邦航空运输署 21 日晚也在社交媒体上确认找到 4 名幸存者。</p><h3>美媒曝美国会禁止五角大楼从 6 家中企采购电池，包括宁德时代、比亚迪</h3><p>环球网消息，据美国彭博社、新加坡《联合早报》20 日报道，美国国会已禁止五角大楼采购包括宁德时代、比亚迪在内的 6 家中国企业生产的电池。报道声称，这是美国会试图进一步推动五角大楼供应链与中国「脱钩」。报道称，这项规定是去年 12 月 22 日通过的「2024 财年国防授权法案」的一部分，美国防部将被禁止自 2027 年 10 月起从宁德时代、比亚迪和其他 4 家中国企业采购电池。报道还称，美国企业的商业采购将不受有关措施影响，例如福特汽车采用宁德时代授权的技术，在密歇根州生产电动汽车电池；特斯拉的部分电池也来自比亚迪。</p><h3>红海危机持续，报告显示全球供应链受损程度超疫情早期</h3><p>1 月 21 日，据央视新闻消息，丹麦「海运情报」咨询公司近日表示，运输时间和成本的增加已导致航运市场上的有效运力明显缩减。该公司警告称，全球供应链的受损程度已超过全球新冠疫情初期。丹麦「海运情报」咨询公司的一份最新报告显示，去年 12 月，红海海运每周的运力指数较年平均水平下降了 57%，超过了 2020 年 3 月新冠疫情初期的 47% 降幅。该公司负责人称，这是有记录以来的第二大降幅。只有 2021 年 3 月超过这一降幅，为 87%。当时重型货轮「长赐」号在苏伊士运河新航道搁浅 6 天，造成了苏伊士运河 150 多年历史上最严重的堵塞，数十亿美元的贸易陷入停滞。报告认为，红海商船频繁遭袭对全球供应链造成严重冲击，超过了新冠疫情初期对全球供应链的影响。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 23:18:40 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705312.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10705312.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面综合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[福建时隔 2 年再现「老虎」，省人大常委会原副主任苏增添被查]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="摄影：界面新闻/匡达" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240121/170583552024667600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>进入 2024 年后中央纪委国家监委「打虎」节奏不减。苏增添是第 3 个落马的中管干部。进入 2024 年后中央纪委国家监委「打虎」节奏不减。苏增添是第 3 个落马的中管干部。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>中央纪委国家监委周末再「打虎」。2024 年 1 月 21 日，中央纪委国家监委网站发布消息，福建省人大常委会原党组副书记、副主任苏增添涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>公开简历显示，苏增添为汉族，1954 年 3 月生，即将年满 70 岁，福建永定人，在职研究生学历，经济学硕士，经济师。</p><p>苏增添 1978 年毕业于复旦大学政经系工业经济专业，此后进入福建省计委工作，1988 年升至福建省物价委员会副主任。1992 年，苏增添调任厦门，历任厦门市委常委、市委副书记。1995 年 7 月-2005 年 6 月，苏增添先后担任福建省体改委主任、党组书记，省经济体制改革与对外开放委员会办公室主任、党组书记，省发展计划委员会主任、党组书记，省发展和改革委员会主任、党组书记等职。</p><p>2005 年 5 月，苏增添被任命为福建省副省长、党组成员。其间，曾于 2009 年 6 月至 2011 年 9 月兼任福州市委副书记、市长。6 年后，2011 年 11 月，苏增添开始担任福建省委常委、政法委书记，2014 年又获任省人大常委会副主任、党组副书记。2015 年 1 月，苏增添不再担任省委常委、政法委书记，专任省人大常委会副主任、党组副书记，至 2018 年 1 月换届卸任。</p><p>苏增添退休后仍担任福建省人大制度研究会会长等职务，并多次出现在公开报道中。比如 2023 年 2 月 28 日，莆田市人大制度研究会成立大会暨第一次会员大会召开，苏增添作为省人大制度研究会会长出席会议并作指导讲话。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240121/170583552024667600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>苏增添在担任福建省政法委书记期间曾就党风廉政建设等多次发声。2013 年 3 月，苏增添在莆田市检查惩防体系建设和落实党风廉政建设责任制情况时表示，要带头遵守廉政有关规定，各级领导干部，特别是党政主要负责同志要认真履行第一责任人的政治责任，深入贯彻落实党风廉政建设责任制，自觉承担起推进反腐倡廉建设的领导责任；领导班子其他成员要认真履行「一岗双责」，带头遵守《廉政准则》等各项规定，廉洁自律，秉公用权，树立良好形象。</p><p>进入 2024 年后中央纪委国家监委「打虎」节奏不减。苏增添是第 3 个落马的中管干部，此前，中国地质调查局原党组书记、局长钟自然，湖南省人大常委会党组成员、副主任彭国甫，已先后被查。</p><p>苏增添也是福建省 2 年来首个落马的中管干部。此前在 2022 年 2 月，厦门市人大常委会原主任、党组书记陈家东被查，2023 年 9 月 5 日，江西省南昌市中级人民法院公开宣判陈家东受贿、贪污、滥用职权一案。非法收受财物 9415 万，造成国有财产损失 1.9 亿的陈家东一审被判无期徒刑。</p><p>近年来，伴随着反腐力度不断加大，一些已经退休多年的「高龄贪官」陆续被查。2022 年 11 月，中央纪委国家监委网站曾刊发题为《退休不是护身符》的文章指出，退休只是时间点，不是安全线。退休干部的堕落轨迹虽不尽相同，但最终都受到了党纪国法的严惩。党员干部要树牢正确的权力观、地位观、利益观，无论在职还是退休，都要稳得住心神、管得住行为、守得住清白，保持拒腐防变的定力。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 11:36:04 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10705146.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10705146.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[哈尔滨「出圈」后迎新市委书记：张安顺卸任，于洪涛接棒]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="哈尔滨索菲亚教堂外游人如织。图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240121/17058150228116200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>哈尔滨市当前面临的考验是，如何维持旅游热度不减，成功接住并保持住这「泼天的富贵」。哈尔滨市当前面临的考验是，如何维持旅游热度不减，成功接住并保持住这「泼天的富贵」。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>正在迎接「泼天富贵」的黑龙江省哈尔滨市也迎来新市委书记。据哈尔滨日报报道，2024 年 1 月 20 日，哈尔滨市召开领导干部会议，宣布中共中央关于哈尔滨市委主要负责同志的任职决定。中共中央批准，于洪涛同志担任中共哈尔滨市委书记。</p><p>公开简历显示，于洪涛为汉族，1967 年 10 月生，山东海阳人，毕业于哈尔滨工业大学高级管理人员工商管理专业，工商管理硕士。</p><p>于洪涛早年从绥化师范专科学校中文系中文专业毕业后进入大庆市第二十一中学当教师，此后历任共青团大庆市委书记、大庆市劳动和社会保障局局长、大庆市大同区委书记等职务。2007 年，于洪涛被任命为大庆市委常委、市社会工作委员会书记，2012 年转任市委秘书长，2014 年开始担任大庆市常务副市长。</p><p>2016 年 11 月，于洪涛获任七台河市委副书记，2018 年 9 月开始担任鸡西市委副书记，市长等职务，2021 年 1 月又任鸡西市委书记。2022 年 5 月，他升任黑龙江省委常委、秘书长。此后，于洪涛还兼任省委秘书长，省直机关工委书记，省委改革办主任等。</p><p>卸任哈尔滨市委书记的张安顺已于 2023 年 12 月任黑龙江省委副书记，省委教育工委书记，省委党校（省行政学院）校（院）长。张安顺于 2019 年 11 月，从吉林省委常委、秘书长职位上跨省调任黑龙江省委常委，随后兼任省委政法委书记，2022 年 2 月起任黑龙江省委常委、哈尔滨市委书记。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240121/17058150228116200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在 1 月 20 日举行的哈尔滨市领导干部会议上，黑龙江省委书记、省人大常委会主任许勤表示，这次哈尔滨市委主要负责同志职务调整，是以<span>习近平</span>同志为核心的党中央着眼全局，为加强黑龙江省和哈尔滨市领导班子建设作出的重要决定，充分体现了<span><span>习近平</span>总书记</span>和党中央对黑龙江省、哈尔滨市的亲切关怀和殷切期望。</p><p>张安顺在发言中表示，能够参与哈尔滨建设发展、见证哈尔滨喜人变化，由衷地感到高兴和自豪。相信在新一届市委班子的团结带领下，在全市干部群众的共同努力下，哈尔滨各项事业一定能办的更好。将一如既往关注哈尔滨、支持哈尔滨，为哈尔滨现代化建设贡献力量，祝愿哈尔滨明天更加美好。</p><p>于洪涛在发言中表示，完全拥护、坚决服从党中央决定。将在省委的坚强领导下，筑牢政治忠诚，旗帜鲜明讲政治，坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」。扛起省会担当，在维护国家「五大安全」中勇担重任，在推动高质量发展上奋楫争先。践行为民宗旨，坚持打基础利长远，多做老百姓可感可及的实事。带头勤政廉政，踏实做事、干净干事，巩固拓展风清气正政治生态，向<span><span>习近平</span>总书记</span>和党中央交出合格答卷。</p><p>哈尔滨日报报道称，许勤在讲话中充分肯定了哈尔滨市近年来经济社会发展取得的成效。他强调，哈尔滨是龙江振兴发展的重要引擎、扩大开放的重要平台、展示形象的重要窗口，地位举足轻重。新征程上，哈尔滨市要在龙江振兴发展中率先突破、作出示范。坚持把高质量发展作为新时代的硬道理，抓住用好党和国家支持新时代东北全面振兴重大机遇，大力发展特色文化旅游，巩固扩大冰雪旅游良好势头，高标准筹办第九届亚冬会，在冰雪经济全产业链发展中创新突破。</p><p>此次市委书记调整，正值哈尔滨市在网络流量助推下迎来冰雪旅游大爆发期，因此备受关注。</p><p>哈尔滨市政府官网介绍，该市是中国东北北部政治、经济、文化中心。特殊的历史进程和地理位置造就哈尔滨不仅荟萃了北方少数民族的历史文化，而且融合了中外文化，是中国著名的历史文化名城和旅游城市，素有「冰城」「东方莫斯科」「东方小巴黎」之美称。</p><p>2024 年元旦假期以来，哈尔滨市冬季旅游火爆出圈，全国各地游客纷纷涌入。此前据哈尔滨市文化广电和旅游局提供大数据测算，截至元旦假日第 3 天，哈尔滨市累计接待游客 304.79 万人次，实现旅游总收入 59.14 亿元。游客接待量与旅游总收入达到历史峰值。</p><p>此前在 2023 年 12 月 30 日下午，已任黑龙江省委副书记的张安顺到哈尔滨市道里区、松北区，督导检查安全生产、旅游服务等工作。他强调，要把握机遇、精心设计，优化服务、强化管理，积极回应市场变化和游客需求，进一步扩大冰雪旅游优质产品供给，千方百计提升游客满意度和体验感，带动全市冰雪经济整体提质增效，把哈尔滨冰雪旅游这块金字招牌擦得更亮，全力打造「冰雪文化之都」。</p><p>2024 年 1 月 7 日，黑龙江省委书记、省人大常委会主任许勤到亚布力滑雪旅游度假区调研时指出，哈尔滨市要扎实开展冬季冰雪旅游「百日行动」，全面优化冰雪旅游产品供给、服务供给，全力做好寒假、春节期间冰雪旅游工作，为做好全季全域旅游奠定基础，引领推动全省旅游业高质量发展。</p><p>面对文旅市场火爆盛况，哈尔滨市近期已动员部署，出台了一系列措施，为当地文旅市场「保驾护航」。但是，哈尔滨市当前面临的考验是，如何维持旅游热度不减，成功接住并保持住这「泼天的富贵」。</p><p>南方+客户端报道，北京林业大学园林学院生态旅游规划与管理系主任王忠君认为，与淄博的爆火有一致性，哈尔滨这次是政府全方位保障下的旅游供给侧满足需求侧的一次胜利。哈尔滨拥有更庞大的城市体量、更悠久的历史积累，更丰富的文旅纵深，但面对突然涌入的游客，「泼天富贵」对城市的文旅服务能力仍是巨大的挑战。如何在短时间内缓解压力、制定恰当的服务规则并良好执行，将「流量」变「留量」，这是政府的课题。</p><p>据澎湃新闻报道，日前，哈尔滨市政协组织部分委员走访调研旅游市场发现，除了政府层面正在做的旅游基础设施建设、旅游产品开发、旅游服务质量、旅游市场管理的全面升级，还需要从民间层面顺应游客需求，特别是南方年轻游客猎奇冒险的心理和消费需求，整合民间自发的旅游促销活动，深入打造系列品牌，赋予冰雪旅游更多文化内涵，以持续吸引游客注意力，维持哈尔滨冰雪旅游持续升温，拉动全市冰雪经济新增长。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 06:34:35 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10704432.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10704432.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【图集】以军承认在加沙墓地挖掘尸体，或构成战争罪]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="当地时间 2024 年 1 月 17 日，加沙地带汗尤尼斯，难民营的一个墓地遭到以色列坦克袭击，巴勒斯坦人正在检查受损的坟墓。" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575272242786500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>以军回应，此举是为搜寻被哈马斯劫持后死亡人质的遗骸。以军回应，此举是为搜寻被哈马斯劫持后死亡人质的遗骸。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">蔡星卓</span></p></blockquote><p>据环球网报道，本周早些时候，以色列军队对加沙地带南部城市汗尤尼斯一处墓地进行了「严重破坏」，挖掘并移走了墓地内尸体。以色列国防军就此回应，此举是为搜寻被巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）劫持后死亡人质的遗骸。CNN 认为，该回应标志着以色列国防军首次承认挖掘尸体的行为。</p><p>以色列方面表示，在哈马斯 10 月 7 日针对以色列的突袭中，有 253 人被扣为人质，并认为有 132 名人质仍在加沙，其中 105 人活着，27 人死亡。哈马斯上周称手中的大量人质下落不明，可能已经死于以色列空袭之下。</p><p>而加沙方面的死亡人数每天都在增加。当地<span>衞生部门于 20 日上午发布的统计数据显示，自 2023 年 10 月 7 日以来，以色列对加沙地带发动的军事行动已造成 24927 名巴勒斯坦人死亡，另有 62388 人受伤。</span>12 月 29 日，南非位于荷兰海牙的联合国国际法院提交了长达 84 页的诉状，指控以色列违反联合国《防止及惩治灭绝种族罪公约》。</p><p>按照加沙当地伊斯兰教的习俗，葬礼通常很快就会举行，自从本轮冲突开始以来，死者经常被埋在乱葬坑里。</p><p>有美国媒体调查发现，加沙至少有 16 个墓地被以色列军队损坏。这些墓地「墓碑被炸毁，土壤被翻起，甚至有部分尸体被挖出」。衞星图像显示，在去年 12 月底到今年 1 月初的至少两周时间里，墓地被推土机推平，并建起了防御工事。在其中 3 个墓地上，被毁坏的墓碑以及沉重的痕迹似乎都表明曾有重型装甲车或坦克从坟墓上碾过。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575272242786500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有法律专家指出，以色列方面的行为可能构成战争罪。国际刑事法院《罗马规约》第八条<a href="https://www.un.org/en/genocideprevention/war-crimes.shtml" target="_blank">战争罪</a>提到，战争罪行为包括「故意指挥攻击专用于宗教、教育、艺术、科学或慈善事业的建筑物、历史纪念物、医院和伤病员收容场所，但这些场所事实上并非军事目标」。</p><p>另外，以色列方面的行为还涉及另一条战争罪的内容：「侵犯个人尊严，特别是侮辱性和有辱人格的待遇」。但值得一提的是，<a href="https://asp.icc-cpi.int/sites/asp/files/NR/rdonlyres/D3C77FA6-9DEE-45B1-ACC0-B41706BB41E5/281910/BPIsraelPalestineandtheICCMay2011.pdf" target="_blank">以色列</a>并没有签署《罗马规约》。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170575242815653500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 10 日，加沙地带代尔巴拉赫，公墓有标记的浅坟墓。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575179957086600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 22 日，加沙地带汗尤尼斯，纳斯尔儿童医院运来在以色列轰炸中丧生的遇难者，巴勒斯坦人在尸体前祈祷，然后将遇难者埋葬在一个乱葬坑里。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170575192955188400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 25 日，加沙地带代尔拜拉赫，阿克萨医院举行大规模葬礼，巴勒斯坦人悼念在以色列空袭马加齐难民营中丧生的亲人。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575134394371900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 26 日，加沙地带拉法，以色列交还 80 具巴勒斯坦人的尸体后，人们将在战争中丧生的巴勒斯坦人的尸体埋葬在凯雷姆沙洛姆过境点的一个乱葬坑里。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575200663455900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 28 日，加沙地带汗尤尼斯，巴以冲突持续，在纳赛尔医院内，一名巴勒斯坦男子哀悼在以色列袭击中丧生的亲人。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170575219899555000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 31 日，加沙地带加沙市希法医院内，一名巴勒斯坦儿童看着在以色列轰炸加沙地带中丧生的人的坟墓。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170575164630997100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 1 月 11 日，加沙地带拉法，以色列袭击造成的死亡人数不断增加，因墓地空间不足，建筑设备在空地上挖掘墓穴。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170575263481299600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地带汗尤尼斯，纳赛尔医院附近，以色列袭击后，一片受损的墓地。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573821479727900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地带汗尤尼斯，纳赛尔医院附近，以色列袭击后，一片受损的墓地。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170573806522906800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地带汗尤尼斯，纳赛尔医院附近，以色列袭击后，一片受损的墓地。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170575252782084800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 18 日，加沙地带拉法，巴勒斯坦人在其亲属的尸体旁哀悼。</figcaption></figure><p>&nbsp;&nbsp;</p><p><em>*图片来源：视觉中国</em></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 13:26:50 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703589.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703589.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[黑金丑闻引发日本执政党地震，岸田文雄祭出「自残式」险招]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 18 日，日本东京，日本首相岸田文雄在东京首相办公室向媒体发表讲话。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170574944193807500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如果岸田可以通过解散派系来赢回选民好感、提高支持率，则将有助于其参加 9 月的自民党总裁竞选。如果岸田可以通过解散派系来赢回选民好感、提高支持率，则将有助于其参加 9 月的自民党总裁竞选。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>二战结束后，日本自民党长时间主导着日本政坛。自民党的派系体系从该党 1955 年创立开始一直持续至今，期间有过调整但未能成功。</p><p>前首相安倍晋三所领导的安倍派和前首相麻生太郎领导的麻生派目前是自民党最大两个派系，对日本政治保持着长期影响。现任首相岸田文雄内阁中的要职基本由上述两派担任，岸田所属的岸田派则是自民党第四大派系。</p><p>然而 1 月 19 日，安倍派召开会议宣布将解散该派系。同一天，自民党第五大派系二阶派也宣布要解散。此前一天，岸田本人宣布考虑解散岸田派。</p><p>至此，自民党六大派系中的三大派系将解散，仅留下麻生派、第三大派茂木派和排名第六的森山派（前石原派）。自民党原有七大派系，石破派因成员人数减少已经解散。</p><p>导致三大派系解散的导火索是自民党政治集资宴会收回扣丑闻发酵，多人被检方调查，四名内阁成员辞职。自民党将于今年 9 月举行总裁选举，在岸田内阁支持率低迷的背景下，解散派系也成为岸田为拿下连任展开的「自残式」新赌博。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170574944193807500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>政治黑金丑闻</h3><p>本轮的政治黑金丑闻从去年底就浮出水面，此次丑闻也是数十年来自民党曝出的最大黑金丑闻。</p><p>在筹集经费时，日本政治团体可以通过出售政治集资宴会入场券来筹款，相关筹款和收入必须有详细记录并制作政治资金收支报告。</p><p>而去年 12 月，<a href="https://cn.nikkei.com/politicsaeconomy/politicsasociety/54206-2023-12-04-10-40-12.html" target="_blank">安倍派被指给所属议员</a>分配集资宴会入场券销售指标，超出指标部分并没有在收支报告中记录为收入，而是秘密返给了议员。</p><p>安倍派被控在过去五年内秘密返给议员的金额超过 1 亿日元（约合 486 万元人民币），收到返款的议员也没有在自己政治团体的收支报告中准确记录。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2023/dec/14/japans-ruling-party-engulfed-by-political-fundraising-scandal" target="_blank">内阁官房长官松野博一</a>、经济产业大臣西村康稔、总务大臣铃木淳司和农林水产大臣宫下一郎都被控牵涉其中。内阁官房长官是日本内阁中仅次于首相的要职，通常由首相心腹担任。这四人于 12 月中旬辞职，另外五名隶属安倍派的副大臣也被撤换。</p><p>随后，二阶派、岸田派也被曝出类似操作，日本检方开始对自民党各派系展开调查。</p><p>本月初，安倍派议员池田佳隆遭逮捕，成为此次丑闻中首位被逮捕的自民党高层。1 月 19 日，东京地方检察厅特搜部以涉嫌违反《政治资金规正法》为由对安倍派、二阶派和岸田派的八名成员提起起诉，其中包括二阶派会长秘书梅泽修一。</p><p>这三个派系在政治资金收支报告中未记载总额超过 17 亿日元。据环球网报道，安倍派涉及集资宴会的「小金库」规模在五年内达到了 6 亿日元，特搜部认为安倍派「小金库」的做法有组织性且性质恶劣。</p><p>岸田派前会计负责人佐佐木和男则在收支报告中少记载共约 3000 万日元。岸田文雄周五在官邸作为自民党总裁向日本国民道歉，承认此次丑闻损害了国民对政治的信赖。</p><p>政治黑金丑闻导致原本就支持率低迷的岸田内阁进入危险水域。</p><p>当地民调显示，上月，岸田内阁四名成员因政治黑金丑闻辞职后，岸田内阁的支持率跌至 26%。这不仅是岸田的个人新低，也是自民党内阁自 2012 年以来的新低。</p><h3>「自残式」赌博</h3><p>日本的下一次众议院选举是在 2025 年，原本今年是岸田作为首相最安全的时期。但今年 9 月，自民党将举行总裁选举，一旦岸田在总裁选举中失利就将提前丢掉首相之位。目前低迷支持率对他非常不利。</p><p>此前有媒体预计岸田将在自民党总裁选举前宣布解散众议院、提前大选。由于自民党在众议院中占多数席位，即便提前大选，自民党也将大概率胜出，岸田可继续担任首相。</p><p>但政治黑金事件对整个自民党造成了冲击，提前大选将成为冒险之举。顺应民意、解散自民党派系成为岸田的新赌博。</p><p>周四，在安倍派、二阶派尚未宣布解散计划之前，<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Kishida-weighs-dissolving-his-party-faction-over-funds-scandal" target="_blank">岸田率先出击</a>，在首相官邸宣布将考虑解散岸田派。岸田称此举是为了恢复日本民众对自民党的政治信任感，「自民党必须生存下去。」</p><p>共同社上周末的民调显示，高达 80% 受访者支持或者倾向于自民党解散派系。</p><p>在岸田宣布之后一天，安倍派和二阶派才宣布将解散两派。<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Biggest-faction-in-Japan-s-ruling-party-decides-to-disband-lawmaker" target="_blank">安倍派主席盐谷立</a>当天就政治黑金丑闻向日本民众致歉，安倍派事务总长高木毅还向已去世的安倍晋三道歉。</p><p>自民党三大派系解散后，另外三大派系是否跟随还有待观察。如果岸田可以通过解散派系来赢回选民好感、提高内阁支持率，则将有助于他参加 9 月的总裁竞选。但如果此举对提振支持率无效，则岸田很有可能遭到党内其他派系讨伐。</p><p>麻生派成员已经对岸田的决定表示不满。据<a href="https://japannews.yomiuri.co.jp/politics/politics-government/20240120-163461/" target="_blank">媒体报道</a>，麻生派主席麻生太郎向岸田明确，麻生派成员并没有遭到起诉，麻生派没有理由解散。</p><p>而对于自民党解散派系最终能否带来实质性改变，日本媒体普遍持怀疑态度。</p><p>有社评指出，每当自民党陷入危机时，都会用解散派系来转移注意力。1989 年，陷入贿赂丑闻的自民党推出改革方案，把取消派系定为该党终极目标。前首相、来自自民党的森喜朗支持率低迷，小泉纯一郎接任后为提振支持率，也呼吁解散自民党派系。</p><p>《<a href="https://asia.nikkei.com/Politics/Japan-s-ruling-LDP-explores-future-without-powerful-factions" target="_blank">日本经济新闻</a>》则指出，早在 1994 年，自民党改革委员会就建议该党解散派系，成立统一的提名委员会负责提名内阁成员。一年后，提名委员会成立，但委员会的权限模糊不清，最终自民党恢复了派系体制。自民党缺乏其他可行制度取代派系体系，目前的风波很难给自民党体制带去实质性变化。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 12:33:35 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703900.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703900.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[战争动机遭同僚抨击，内塔尼亚胡愈发不得人心]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 13 日，以色列特拉维夫，在纪念哈马斯扣押人质 100 天的集会上。图片来源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573587512302600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>以色列在野党认为，内塔尼亚胡不断延长巴以冲突的一个重要原因是为了保住总理之位，避免在冲突结束后被选民清算。通常在战争冲突时期，选民的同仇敌忾心理会推高政府首脑的支持率。以色列在野党认为，内塔尼亚胡不断延长巴以冲突的一个重要原因是为了保住总理之位，避免在冲突结束后被选民清算。通常在战争冲突时期，选民的同仇敌忾心理会推高政府首脑的支持率。</p><blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在巴以冲突持续超过 100 天、以色列对加沙的军事行动进入新阶段之时，以色列战争内阁成员、前国防军<span><span><span>总参</span></span></span>谋长艾森科特（Gadi Eisenkot）对媒体表示：以色列没有消灭哈马斯，加沙军事行动的目标没有实现。</p><p>艾森科特同时指责以色列总理内塔尼亚胡没有对民众说实话，强调只有停火才能让以色列人质获释。</p><p>艾森科特的这番表态把政府高层在巴以冲突上的分歧直接摆上了枱面。在以色列民间，数十名人质家属在内塔尼亚胡住宅外搭帐篷准备长期抗议，其中一人属宣布绝食。</p><p>1 月 19 日，美国总统拜登与内塔尼亚胡进行了近四周来的第一次通话，拜登重申巴以问题「两国方案」。而就在前一天，内塔尼亚胡明确反对巴勒斯坦建国。美以之间围绕加沙未来的分歧没有弥合。</p><p><a href="https://www.timesofisrael.com/in-challenge-to-pm-eisenkot-says-talk-of-absolute-defeat-of-hamas-a-tall-tale/" target="_blank">以色列第 12 频道</a>周四播出了对艾森科特的专访，这也是艾森科特作为以色列战争内阁成员，首次就本轮巴以冲突进展公开表态。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240120/170573587512302600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>战争内阁成员由执政党和反对党共同组成，<span>均有着丰富的军事背景，除了</span>艾森科特和内塔尼亚胡<span>还包括现任国防部长加兰特、前国防部长甘茨，以及前以色列驻美大使德尔默。</span>艾森科特来自甘茨领导的在野党民族团结党。他 25 岁的儿子和 19 岁的侄子都在本轮巴以冲突中阵亡。</p><p>艾森科特在采访中直言，任何声称要彻底消灭哈马斯的人都没有讲实话，「我们不应该编故事，加沙目前的情况显示此次战争的目标并没有实现。」</p><p>在艾森科特讲话前，内塔尼亚胡重申以色列在加沙的目标不仅是打击哈马斯、给哈马斯造成伤害，而是对哈马斯取得「完全胜利」。</p><p>艾森科特在采访中向内塔尼亚胡喊话，指出加沙行动的目标没有实现、被派往加沙的以色列士兵在减少，「现在应该考虑的是接下来怎么办。」</p><p>他认为以色列应该在近几个月内举行大选，重建民众对以色列领导层的信任。通常在战争冲突时期，选民的同仇敌忾心理会推高政府首脑的支持率。美国「9·11」恐袭后，时任总统小布什的支持率一度飙升到 90%。</p><p>但本轮巴以冲突以来，内塔尼亚胡的支持率不升反降。没能提前获知哈马斯的袭击意图、没能成功解救人质以及在以色列国内强推司法改革，成为内塔尼亚胡的减分项。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/only-15-israelis-want-netanyahu-keep-job-after-gaza-war-poll-finds-2024-01-02/" target="_blank">本月初的民调</a>显示，只有 15% 受访者愿意看到内塔尼亚胡在巴以冲突结束后继续担任总理。</p><p>艾森科特所属民族团结党的领导人甘茨在民调中超过内塔尼亚胡，有 23% 受访者希望甘茨在战后出任总理。以色列在野党认为，内塔尼亚胡不断延长巴以冲突的一个重要原因是为了保住自己的总理之位，避免在冲突结束后被选民清算。</p><p>艾森科特也不忘借助此次采访为甘茨拉拢选民。据他所述，去年 10 月，以色列政府已经准备进攻黎巴嫩真主党，在甘茨和他的劝说下，以色列政府才放弃该计划，从而避免让巴以冲突演变为地区冲突。</p><p>对于选民最关心的人质问题，艾森科特称被带入加沙的人质分散在各地，以色列军方很难展开营救。他认为在不与哈马斯达成协议的情况下带回人质是「不可能的」，说无需协议就能带回人质的人都是在向民众「兜售幻想」。</p><p>艾森科特指出，任何协议都将需要一段时间停火，而带回人质才应该是以色列政府的首要任务。</p><p>在去年 10 月初的突袭行动中，哈马斯和巴勒斯坦其他武装将 240 名人质带入加沙。目前还有 132 人未获释，哈马斯上周称大量人质下落不明，可能已经死于以色列空袭之下。</p><p><a href="https://en.idi.org.il/articles/51616" target="_blank">以色列民主研究所</a>去年底的民调显示，49% 以色列受访者认为政府在加沙行动的最重要任务应该是让人质获释，32% 认为是消灭哈马斯。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170573562375863200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：以色列民主研究所</figcaption></figure><p>为呼吁政府确保人质获释，民众不断举行抗议游行。周四晚，抗议者封锁了政治中心特拉维夫的主要高速公路并与警方发生冲突，至少七人被捕。</p><p>周五晚，<a href="https://www.timesofisrael.com/dozens-of-hostages-families-camp-outside-pms-caesarea-home-overnight-to-demand-deal/?utm_source=article_hpsidebar&amp;utm_medium=desktop_site&amp;utm_campaign=in-challenge-to-pm-eisenkot-says-talk-of-absolute-defeat-of-hamas-a-tall-tale" target="_blank">数十名人质家属开始在以色列</a>东部凯撒利亚的内塔尼亚胡住宅外安营扎寨，要求内塔尼亚胡与家属们直接对话。部分家属还呼吁卡塔尔、埃及、美国与以色列会谈，就解决人质问题制定方案。</p><p>一名人质家属施蒂维（Eli Shtivi）在抗议现场宣布绝食，施蒂维 28 岁的儿子去年 10 月在以色列的音乐节上被绑架。</p><p>据<a href="https://www.timesofisrael.com/netanyahu-said-frittering-away-hostage-deal-by-unilaterally-toughening-demands/" target="_blank">以色列媒体</a>报道，各方仍在就释放人质与哈马斯谈判，但内塔尼亚胡在没有知会战争内阁成员的情况下单方面收紧了谈判条件。内塔尼亚胡坚持，让人质回家的唯一办法就是保持对哈马斯的军事施压。</p><p>除了以色列国内的分歧，美国与以色列围绕加沙未来方案的分歧也愈发明显。</p><p>拜登政府反对以色列重新占领加沙，主张让巴勒斯坦民族权力机构接管加沙。内塔尼亚胡则表示战斗结束后，以色列将在一段时期内继续保持对加沙的控制，反对巴民族权力机构接手。</p><p>周四，<a href="https://www.timesofisrael.com/netanyahu-vows-no-palestinian-state-attacks-israeli-media-denies-blindsiding-gallant/" target="_blank">内塔尼亚胡进一步提出</a>，加沙冲突结束后，以色列必须保持对「约旦河以西所有土地」的安全控制。「约旦河以西所有土地」包括以色列、巴民族权力机构控制的约旦河西岸以及哈马斯此前控制的加沙。</p><p>内塔尼亚胡还透露，他已经向美国方面明确自己不支持巴勒斯坦建国。有媒体称，美国国务卿布林肯上周提议让沙特与以色列继续实现关系正常化，前提是以色列接受巴勒斯坦建国，提议遭到内塔尼亚胡否决。</p><p>周五，拜登与内塔尼亚胡进行了近四周以来的首次通话。两人在巴以冲突初期频繁通话，随着美以分歧显现，通话明显减少。</p><p>美国官方没有公布周五的通话细节，<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/16/bernie-sanders-senate-test-vote-military-aid-israel" target="_blank">拜登称通话是为了</a>重申美国对以色列巴勒斯坦「两国方案」的支持。被记者问到在内塔尼亚胡任上「两国方案」是否不可能实现时，拜登给出了否定答案，认为实现的机会依然存在。</p><p>本周，美国<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/16/bernie-sanders-senate-test-vote-military-aid-israel" target="_blank">民主党老牌政客</a>、参议员桑德斯提交法案，要求为美国继续向以色列提供军事援助设立前提条件，必须调查以色列政府是否在加沙侵犯人权、违反国际法。该法案遭到参议院否决，但也再一次暴露了国会民主党人围绕本轮巴以冲突出现的分歧。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 08:58:01 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703653.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703653.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【追踪】河南南阳一学校发生火灾致 13 人遇难，村民：出事学生多为三年级男生]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图文无关。图片来源：视觉中国" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170572862738798100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>独树镇砚山铺村英才学校分小学部和幼儿部，实行寄宿制管理和小班化教学。独树镇砚山铺村英才学校分小学部和幼儿部，实行寄宿制管理和小班化教学。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p>据央视新闻客户端消息，2024 年 1 月 19 日 23 时 00 分，方城县 119 指挥中心接报警，独树镇砚山铺村英才学校一宿舍发生火灾。方城县消防救援大队组织救援力量迅速到达现场，23 时 38 分现场明火被扑灭。事故造成 13 人遇难，1 人受伤，伤者正在医院救治，目前生命体征稳定。</p><p>事故发生后，当地成立事故处置指挥部，迅速开展事故调查和善后处置等工作。涉事学校负责人已被控制。</p><p>1 月 20 日上午，独树镇砚山铺村一位村民告诉界面新闻，独树镇砚山铺村英才学校是一所私立寄宿制学校，大约有五六百个学生，三年级以上的学生可以留校寄宿，学校目前还未放寒假。该校在当地口碑不错，「教学质量还可以，升学都挺不错的。」他还提及，此次火灾事故当中出事学生多为三年级的男生。目前现场已经拉起警戒线，行人不能靠近。</p><p>1 月 20 日上午，界面新闻致电方城县应急管理局，针对此次火灾事故的原因，一工作人员回复称，事故原因后续会公布。</p><p>方城县独树镇英才学校官微介绍，独树英才学校砚山铺社区分校位于黄土洼路口砚山铺新社区，学校占地面积 35 亩，建筑面积约 17000 平方米，学校分小学部和幼儿部，实行寄宿制管理和小班化教学，是一所高起点、高品位、高质量的现代化大型花园式学校。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240120/170572862738798100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>据天眼查 App 显示，方城县独树镇英才学校成立于 2012 年，位于河南省南阳市方城县独树镇伟三路，社会组织类型为民办非企业单位，业务范围是「学前教育、小学教育」，注册资金 107 万人民币，法定代表人为李继忠。</p><p>据方城县人民政府官网《方城县民办学校基本情况登记表》显示，方城县独树镇英才学校、方城县独树镇英才学校附属幼儿园、方城县独树镇英才学校砚山铺社区分校、方城县独树镇砚山铺社区分校的法人均为李继忠。界面新闻随后多次致电李继忠，电话均未接通。</p><p>&nbsp;</p><p>　</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 05:58:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703518.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703518.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鹤琪/张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年全国自然灾害致 9544.4 万人次受灾，直接经济损失 3454.5 亿元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="图片来源：视觉中国" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170572645651677500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>与近 5 年均值相比，受灾人次、因灾死亡失踪人数和农作物受灾面积分别下降 24.4%、2.8% 和 37.2%，倒塌房屋数量、直接经济损失分别上升 96.9%、12.6%。与近 5 年均值相比，受灾人次、因灾死亡失踪人数和农作物受灾面积分别下降 24.4%、2.8% 和 37.2%，倒塌房屋数量、直接经济损失分别上升 96.9%、12.6%。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">刘海川</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span>2024 年 1 月 20 日，界面新闻从应急管理部获悉，经国家防灾减灾救灾委员会各有关成员单位会商核定，2023 年，我国自然灾害以洪涝、台风、地震和地质灾害为主，干旱、风雹、低温冷冻和雪灾、沙尘暴和森林草原火灾等也有不同程度发生。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>「全年各种自然灾害共造成 9544.4 万人次不同程度受灾，因灾死亡失踪 691 人，紧急转移安置 334.4 万人次；倒塌房屋 20.9 万间，严重损坏 62.3 万间，一般损坏 144.1 万间；农作物受灾面积 10539.3 千公顷；直接经济损失 3454.5 亿元。」应急管理部在此次会商研判中表示，与近 5 年均值相比，受灾人次、因灾死亡失踪人数和农作物受灾面积分别下降 24.4%、2.8% 和 37.2%，倒塌房屋数量、直接经济损失分别上升 96.9%、12.6%。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，在发布 2023 年全国自然灾害情况同一天，国</span></span></span><span><span>家防灾减灾救灾委员会办公室</span></span><span><span>和</span></span><span><span>应急管理部</span></span><span><span>还</span></span><span><span>发布</span></span><span><span>了</span></span><span><span>2023 年全国十大自然灾害</span></span><span><span>。西藏林芝派墨公路雪崩、6 月底 7 月初重庆暴雨洪涝和地质灾害、第 5 号台风「杜苏芮」、7 月底 8 月初京津冀地区暴雨洪涝灾害以及近期的甘肃积石山 6.2 级地震等均在其列。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span>此次会商研判认为，从全国灾害发生的主要特点来看，</span></span><span><span><span>自然</span></span></span><span><span>灾害时空分布不均，「北重南轻」格局明显。</span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span><span><span><span>1</span></span></span><span><span><span>–</span></span></span><span><span><span>3 月，除西南地区冬春连旱、西藏林芝重大雪崩灾害外，全国灾情总体相对平稳。初夏，河南等地</span></span></span><span><span><span>出现</span></span></span><span><span><span>连阴雨天气</span></span></span><span><span><span>，给夏收造成不利影响</span></span></span><span><span><span>。进入主汛期，超强台风「杜苏芮」</span></span></span><span><span><span>、</span></span></span><span><span><span>海河</span></span></span><span><span><span>流域性特大洪水</span></span></span><span><span><span>、松辽流域严重暴雨洪涝</span></span></span><span><span><span>等重大灾害相继发生</span></span></span><span><span><span>。12 月中旬山西等地</span></span></span><span><span><span>发生</span></span></span><span><span><span>低温雨雪冰冻灾害</span></span></span><span><span><span>对群众生产生活造成较大影响</span></span></span><span><span><span>，12 月 18 日甘肃积石山 6.2 级地震造成甘肃、青海两省重大人员伤亡。北方、南方因灾倒塌房屋数量占全国总损失比例分别为 92.2%、7.8%，直接经济损失占比分别为 73.7%、26.3%。</span></span></span><span><span><span>」</span></span></span><span><span><span>应急管理部表示。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240120/170572645651677500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>华北、东北遭受严重暴雨洪涝灾害，局地山洪地质灾害突发也是 2023 年全国自然灾害发生的特点之一。</span></span><span><span><span>据介绍，2023 年，全国平均降水量 612.9 毫米，较常年偏少 3.9%，出现区域暴雨过程 35 次。5 月底至 6 月初，河南出现大范围持续阴雨天气，与小麦成熟收获期叠加重合，造成较大范围农作物受灾。「七下八上」期间，受「杜苏芮」台风残留云系影响，华北、东北相继出现极端暴雨天气，海河发生流域性特大洪水，造成京津冀等地重大人员伤亡和财产损失，松花江流域发生严重汛情灾情，造成黑龙江、吉林等地受灾严重。</span></span></span><span><span>西南、西北等局地山洪地质灾害多点散发，四川、重庆、陕西等地人员伤亡较大。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>会商研判分析，总体上，全年洪涝灾害共造成 5278.9 万人次不同程度受灾，因灾死亡失踪 309 人，倒塌房屋 13 万间，直接经济损失 2445.7 亿元。此外，全国共发生滑坡、崩塌、泥石流等地质灾害 3666 起，灾害级别以小型为主，主要发生在华北、西南等地区。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此外，地震方面，我国大陆中强震明显偏弱，甘肃积石山 6.2 级地震造成重大损失。2023 年，大陆地区共发生 5.0 级以上地震 11 次，较历年年均水平明显下降，其中 6.0 级以上地震 2 次，较历年年均水平亦有所减少。山东平原 5.5 级地震造成 2900 余间房屋损坏，部分基础设施受损，直接经济损失 2.4 亿元。甘肃积石山 6.2 级地震造成甘肃、青海两省 151 人死亡，983 人受伤，倒塌房屋 7 万间，严重损坏房屋 9.9 万间，一般损坏房屋 25.2 万间，直接经济损失 146.12 亿元。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>界面新闻注意到，2024 年 1 月 17 日，青海省生态环境厅印发《甘肃积石山县 6.2 级地震青海灾区灾后恢复重建项目环评审批及生态环境保护工作指南》的通知。该通知主要提出了灾后重建相关项目选址选线、重建项目建设生态环境保护要求。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>据海东市环境局官网 1 月 19 日消息，记者从海东市发展和改革委员会获悉，海东市落实灾后恢复重建工作安排部署，推动先行开工项目及早落地，截至目前，已有</span></span><span><span>18</span></span><span><span>个项目开工建设。据了解，灾区在加快解决学生入学、群众就医、老年养护、安全保障等方面依然存在突出问题，全力推进学校、医院、养老托育等民生领域设施的室内维修加固和地质灾害应急处置工程，确定民和县官亭镇中心幼儿园加固、循化县民族敬老院维修以及道帏藏族乡牙木村滑坡应急治理等</span></span><span><span>18</span></span><span><span>项符合当下施工条件的项目先行开工。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>低温冷冻和雪灾方面，会商研判分析指出，</span></span><span><span><span>2023 年，全国共遭受 31 次冷空气过程影响，其中寒潮过程 8 次。11 月 5–7 日、21–24 日冷空气强度达寒潮，内蒙古和东北地区出现强降雪。12 月 13–16 日冷空气强度达强寒潮，河北、山西、北京、天津等地共有 18 个站日最低气温跌破建站以来 12 月历史极值，中部地区出现大范围雨雪天气，造成河北、山西、山东、河南等地受灾。此外，1 月 17 日西藏林芝派墨公路发生雪崩</span></span></span><span><span>，</span></span><span><span><span>造成 28 人死亡，为我国近年来死亡人数最多的一次雪崩灾害。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span>总体上，2023 年，低温冷冻和雪灾共造成 322.5 万人次不同程度受灾，因灾死亡 30 人，农作物受灾面积 519.2 千公顷，直接经济损失 49.2 亿元。</span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>针对森林草原火灾态势，会商研判认为，火灾起数处历史低位，形势总体平稳。</span></span><span><span><span>2023 年，全国共发生森林火灾 328 起，主要集中在内蒙古、黑龙江、广西、云南 4 省（区），因灾死亡 2 人；共发生草原火灾 15 起，主要集中在内蒙古，因灾死亡 1 人。森林草原火灾起数处于历史低位，森林火灾、草原火灾起数较近 5 年均值分别下降 77.5%、46.8%。</span></span></span></span></span></span></span></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 05:14:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10703486.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10703486.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[张旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[抢占尖端量子战略高地，美日韩签署三边量子合作协议]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2023 年 5 月 26 日，北京，2023 中关村论坛展览（科博会）正式开展，观众观看 100 量子比特相干光量子计算机—天工量子大脑。图源：视觉中国" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056654935752800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自去年戴维营协议以来，美日韩的合作已扩展到安全、经济、高科技、衞生和网络等多个领域。自去年戴维营协议以来，美日韩的合作已扩展到安全、经济、高科技、衞生和网络等多个领域。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>美国、日本和韩国的合作继续迈向新高度。</p><p>周四，美国白宫宣布，首尔国立大学、芝加哥大学和东京大学于当天签署了新的三边量子合作协议。为此，美日韩三国国家安全顾问发表联合声明表达祝贺。声明称尖端科学研究和技术正在催生新产业，并使旧产业现代化。新合作将培训量子人才队伍，并加强三国在新的全球经济中的集体竞争力。</p><p>声明还提到，三国在去年 12 月签署了鼓励国家实验室开展科学合作的三边框架。</p><p>另据 IBM 在去年 12 月 13 日<a href="https://newsroom.ibm.com/2023-12-13-IBM-and-Top-Universities-to-Advance-Quantum-Education-for-40,000-Students-in-Japan,-South-Korea,-and-the-United-States" target="_blank">的声明</a>，该机构称将携手美日韩五所顶尖大学，在未来十年内为三国培训 4 万名量子人才。该机构称，这旨在为当今的量子实用时代以及即将到来的以量子为中心的超级计算时代做好准备，IBM 和大学致力于培养一支能够使用最新量子计算技术进行科学发现，并探索在特定行业中创造新价值的劳动力队伍。</p><p>IBM 还打算与上述大学一起开发强大的量子课程，以教授下一代计算科学家使用量子计算机作为科研工具。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056654935752800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>这一领域的合作加速肇始于去年 8 月的戴维营会议。当时，美日韩三国领导人在戴维营举行峰会，达成了在一系列领域加强三边合作的框架。自戴维营协议以来，美日韩的合作已扩展到安全、经济、高科技、衞生和网络等多个领域。</p><p>量子领域是潜在的变革力量。量子计算机可以通过改变计算范式来彻底改变信息技术。这归因于它们的基本单位，称为量子位，它可以以任何状态组合存在，与受限于 1 或 0 的确定值的经典位不同。由于量子位状态的无限变化，量子计算机预计能够轻松地处理传统计算机需要数万亿年才能解决的计算问题。</p><p>据<a href="https://t.qianzhan.com/caijing/detail/240118-321f8527.html" target="_blank">前瞻网</a>，量子信息产业链从上游到下游主要包含基础光电元器件、量子通信核心元器件、量子通信传输干线、量子系统平台、以及应用层五个环节。</p><p>这一领域的<a href="https://www.advancedsciencenews.com/breakthrough-in-quantum-computing-with-stable-room-temperature-qubits/" target="_blank">最新成就</a>是，科学家们最近成功地在室温下保持相干性超过 100 纳秒，这暗示着量子计算的潜在突破。而此前这只能在约-200 摄氏度的极冷温度下实现。维持低温不仅成本高昂，而且使整个计算设置变得复杂。因此，创建一个在室温下运行的稳定量子位是一项令人印象深刻且实用的成就。</p><p>中国在量子领域的研究也不落后。安徽省量子计算工程研究<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1788132727657409098&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中心公布</a>，截至 1 月 15 日上午 10 时，中国自主研发的第三代超导量子计算机「本源悟空」已为全球用户成功完成 33871 个运算任务，全球 60 多个国家远程访问「悟空」人次突破 35 万次。其中，美国用户访问次数位居境外访问第一。</p><p>另外，本月初<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1787036595590925243&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">《环球时报》援引港媒</a>报道称，中俄已经成功测试「完整周期」量子通信。中俄科学家利用中国量子衞星传输的安全密钥，成功测试了 3800 公里距离的量子通信，这显示金砖国家量子通信网络从技术角度上看也许是可行的。</p><p>俄罗斯量子中心等单位的研究人员在稍早前的论文中说，量子通信提供了一种黑客无法窃听的传输信息途径。</p><p>另有报道称，作为金砖集团成员国的印度受邀加入上述量子通信项目。但是<a href="https://thequantuminsider.com/2024/01/19/indias-emergence-makes-it-a-critical-partner-for-the-western-quantum-ecosystem/" target="_blank">有印度媒体</a>称，印度更希望加入西方的量子生态系统，并认为印度-西方量子联盟将促进更加多元化和平衡的全球量子格局，降低这一关键领域单一国家垄断的风险。</p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 12:52:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10702049.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10702049.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[刘子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【图集】饥荒边缘：加沙深陷「全球最严重饥饿危机」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>救援人员和平民试图在以色列持续的轰炸中生存下来，他们面临着恶劣的生活条件，没有足够的保暖衣物，拥挤的临时避难所也爆发了疾病，食物、燃料和水越来越稀缺。救援人员和平民试图在以色列持续的轰炸中生存下来，他们面临着恶劣的生活条件，没有足够的保暖衣物，拥挤的临时避难所也爆发了疾病，食物、燃料和水越来越稀缺。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">蔡星卓</span></p></blockquote><p>在近日达沃斯世界经济论坛年会上，巴勒斯坦国家投资基金董事会主席穆斯塔法呼吁国际社会尽快采取措施，停止本轮巴以冲突延续。他透露，加沙地带目前人道主义形势严峻，如果冲突持续，未来当地居民因饥饿死亡的数量或将超过因战争死亡的人数。</p><p>大多数家庭现在一整天都没有任何食物可吃，绝望的儿童在满是瓦砾的街道上游荡寻找食物，瘦弱的新生儿正在死于疾病和饥饿......巴以冲突持续，加沙正遭受「世界上最严重的饥饿危机」。</p><p>从去年 11 月到今年 1 月，随着大风、暴雨和更冷的气温轮番降临加沙，救援人员和平民试图在以色列持续的轰炸中生存下来，他们面临着恶劣的生活条件，没有足够的保暖衣物，拥挤的临时避难所也爆发了疾病，食物、燃料和水越来越稀缺。</p><p>加沙约 220 万人全部生活在危机或更严重的粮食不安全之中。去年 12 月 21 日，粮食安全阶段综合分类（IPC）的一份<a href="https://www.ipcinfo.org/fileadmin/user_upload/ipcinfo/docs/IPC_Famine_Review_Report_Gaza.pdf" target="_blank">报告</a>显示，根据国际公认的粮食危机 5 级等级，在加沙，至少有四分之一的家庭（超过 50 万人），面临灾难性的严重粮食不安全状况，即最严重的 5 级「灾难性」水平。这意味着大规模饥饿和死亡的风险很高。另据饥荒审查委员会（FRC）预测，如果情况持续或恶化，到 2024 年 5 月将有发生饥荒的风险。</p><p>随着冲突持续，加沙大部分肥沃的农田被摧毁，几乎所有的农业、牲畜和渔业生产都因轰炸而停止。自去年 10 月初以来，以色列在加沙各地的袭击破坏了当地的面包店和食品仓库，以及用于运送人道主义援助的道路。大多数面包店都遭到轰炸，少数幸存的面包店也因缺乏面粉或燃料而无法烘烤面包。与此同时，以色列对该飞地的全面封锁，也首先限制了食物、水和燃料的进入。没有了商业供应的进入，仅存的食物的价格不断攀升。</p><p>世界粮食计划署 12 月 6 日报告介绍，在两个月的战争中，只有超过 1000 辆运送粮食援助的卡车抵达加沙。联合国人道主义事务协调办公室也报告说，在战争的头 70 天里，加沙全部人口所需的食物只有 10% 进入了这片飞地。即使存在粮食援助，人们也无法获得足够的份额——拉法食品分发中心附近的人们经常要排队等候 10 个小时，有时仍然空手而归。</p><p>联合国儿童基金会表示，加沙 35 万名 5 岁以下的儿童尤其脆弱。联合国儿童基金会执行主任 Catherine Russell 说：「儿童因营养不良和疾病而死亡的风险很高，他们迫切需要医疗、清洁水和衞生服务，但当地的条件不允许我们安全地接触到有需要的儿童和家庭。」该机构警告说，在未来几周内，儿童消瘦可能会影响多达 1 万名儿童。而儿童消瘦是儿童营养不良中最致命的一种形式。</p><p>世界粮食计划署（WFP）负责人 Cindy McCain 在今年 1 月接受采访时称：「每浪费一个小时，就会有无数生命处于危险之中。我们可以避免饥荒，但前提是我们能够提供足够的物资，并能安全地送达每一个需要帮助的人，无论他们身在何处。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170565217179878500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">当地时间 2023 年 11 月 13 日，加沙地带汗尤尼斯，巴以冲突持续，由于水、电、食物和其他基本服务被切断，街头小贩在有限的资源下烹饪食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170565077555713500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 21 日，巴以冲突持续，加沙地带汗尤尼斯的一家超市里，巴勒斯坦人站在空壳旁。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170565111578834600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 21 日，巴勒斯坦加沙地带中部 Bureij，一名巴勒斯坦妇女在一所联合国学校外拿着面包。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/170565171639948200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 11 月 21 日，加沙地带汗尤尼斯，在以色列的袭击中，巴勒斯坦人试图继续他们的日常生活，志愿者准备食物分发给流离失所到纳赛尔医院周围的巴勒斯坦家庭。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564506533129400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 11 日，加沙地带汗尤尼斯，巴勒斯坦人涌向运送饮用水的卡车，因为他们面临着饥饿和口渴的威胁。一卡车的饮用水被送往汗尤尼斯纳赛尔医院周围流离失所的平民。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/17056501676158800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 18 日，加沙地带拉法，流离失所的居民排队等候救济食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240119/170564501037052400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 21 日，加沙地带拉法，巴勒斯坦难民在免费餐点排队领取食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564472037204500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2023 年 12 月 25 日，加沙地带拉法，巴勒斯坦人在临时搭建的慈善厨房领取食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/17056514475747700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">2024 年 1 月 2 日，加沙地带拉法，一名动物园管理员在拉法动物园照顾营养不良的狮子。由于加沙战争仍在继续，动物园的动物缺乏食物，导致一些狮子幼崽、猴子和鸟类死亡。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564687146884500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 9 日，加沙地带，在以色列对加沙地带的空中和地面进攻中，巴勒斯坦人排队领取免费食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240119/170564589421543900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 10 日，加沙地带拉法，巴以冲突持续，慈善工作者准备为巴勒斯坦民众分发食品包。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564563410611800_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地带拉法，在恶劣的条件下，巴勒斯坦人艰难维生，出售食物。</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240119/170564349441134600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-left">1 月 17 日，加沙地带拉法，孩子们在吃 38 岁的巴勒斯坦母亲 Tahrir Ebu Amsha 和她 12 岁女儿 Shahed 准备的热食。</figcaption></figure><p>&nbsp;</p><p><em>*图片来源：视觉中国</em></p>
                                        <!--------------------- 来源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 19 Jan 2024 12:49:01 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10698687.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10698687.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[蔡星卓]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
