<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 31 Jan 2024 06:22:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重慶姐弟墜亡案兩罪犯被執行死刑，最高法：嚴重挑戰法律和道德底線]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667881639480500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最高法表示，案件複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。最高法表示，案件複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 31 日，據重慶市第五中級人民法院消息，近日，最高人民法院對被告人張波、葉誠塵故意殺人死刑複核一案依法作出裁定，覈准張波、葉誠塵死刑。</p><p>最高法在複核期間，依法訊問了二被告人。張波、葉誠塵委託了辯護律師為自己辯護，辯護律師查閲了卷宗材料，會見了被告人，提交了辯護意見。最高法認真聽取並審查了辯護意見，充分保障了被告人依法享有的訴訟權利。重慶市五中院向張波、葉誠塵送達了最高法刑事裁定。</p><p>1 月 31 日上午，重慶市五中院遵照最高法下達的執行死刑命令，對張波、葉誠塵執行了死刑。重慶市人民檢察院第五分院依法派員臨場監督。重慶市五中院在執行前安排張波、葉誠塵會見了近親屬。</p><p>界面新聞此前報道，2020 年 11 月 2 日下午 3 時，重慶市南岸區錦江華府小區 2 名幼兒從 15 樓墜樓，2 歲的女孩雪雪（化名）當場死亡，1 歲半的男孩洋洋（化名）送醫院後經搶救無效死亡。經警方調查，該起墜樓事件是一起故意殺人案，兩名幼童的爸爸張波及其女友葉誠塵被確認為犯罪嫌疑人。</p><p>2021 年 7 月 26 日，重慶市五中院公開開庭審理了該案，並於 2021 年 12 月 28 日作出一審判決，以故意殺人罪判處張波、葉誠塵死刑，剝奪政治權利終身。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667881639480500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一審宣判後，張波、葉誠塵提出上訴。重慶市高級人民法院於 2023 年 4 月 6 日進行二審開庭。庭審中，張波、葉誠塵當庭翻供。張波表示孩子墜樓系意外，不是他摔下去的。葉誠塵則表示，警方恢復的微信聊天記錄中殺害兩個小孩的共謀內容，只是兩人衝動的商討，並沒有想去實施，並稱自己有精神疾病。</p><p>重慶市高院表示，此案一審判決認定的事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當，審判程序合法。裁定駁回上訴，維持原判。對張波、葉誠塵的死刑裁定依法報請最高法覈准。</p><p>最高法複核確認：被告人張波隱瞞已婚已育事實，與被告人葉誠塵建立不正當男女關係。葉誠塵在得知張波婚育情況後，仍繼續與張波交往。2020 年 2 月，張波與妻子陳某某協議離婚，約定女兒張某甲（被害人，歿年 2 歲）由陳某某撫養，兒子張某乙（被害人，歿年 1 歲）由張波撫養至 6 歲後歸陳某某撫養，張波分期向陳某某支付 80 萬元撫養費。葉誠塵知曉張波與陳某某離婚協議內容，仍將張某甲、張某乙視為其與張波結婚的障礙和以後共同生活的負擔。</p><p>為此，二人多次共謀殺死張某甲和張某乙，並決定採用製造意外高墜方式作案。之後，葉誠塵多次催促張波作案，以其家人因張波有孩子反對二人共同生活、不解決孩子問題就不見面和分手等為由，不斷催促、威逼張波動手殺人，並給張波限定最後時限。為便於作案，張波遂誘騙陳某某將張某甲送至其家中。2020 年 11 月 2 日下午，張波趁其母親外出之機，將在 15 樓家中次臥室飄窗窗台玩耍的張某甲和張某乙的雙腿抱住掀出窗外，致張某甲顱腦損傷死亡，張某乙顱腦及胸腹腔多臟器損傷造成呼吸循環衰竭經搶救無效死亡。</p><p>最高法認為，被告人張波、葉誠塵故意非法剝奪他人生命，其行為均已構成故意殺人罪。在共同犯罪中，張波、葉誠塵地位作用總體相當，均起主要作用，系主犯，應按照各自參與的全部犯罪處罰。張波、葉誠塵視張波的親生子女為結婚障礙，共同預謀採用製造意外高墜方式殺人，致兩名幼童死亡，嚴重挑戰法律和道德底線，犯罪動機極其卑劣，情節特別惡劣，手段特別殘忍，後果和罪行極其嚴重，應依法懲處。</p><p>此外，最高法表示，案件複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。第一審判決、第二審裁定認定的事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。據此，最高法依法覈准重慶市高院維持第一審對被告人張波以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；對被告人葉誠塵以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身的刑事裁定。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 05:32:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754678.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10754678.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪/張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[弒母案罪犯吳謝宇被執行死刑，未申請會見親屬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667493852631400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>律師此前透露，吳謝宇對殺害母親的行為已認罪悔罪，並手寫道歉信，向其外婆、舅舅、阿姨及所有親屬深表歉意。律師此前透露，吳謝宇對殺害母親的行為已認罪悔罪，並手寫道歉信，向其外婆、舅舅、阿姨及所有親屬深表歉意。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>據福州市中級人民法院消息，2024 年 1 月 31 日上午，福州市中級人民法院遵照最高人民法院下達的執行死刑命令，對吳謝宇執行了死刑。執行死刑前，福州市中院告知吳謝宇可以申請會見親屬，但吳謝宇未提出申請。</span></span></p><p><span><span>界面新聞此前報道，2016 年 2 月 14 日，福州警方於福州市晉安區福州教育學院第二附屬中學教職工宿舍發現受害人謝天琴在家中被殺。</span></span></p><p><span><span>謝天琴是福州教育學院第二附屬中學的歷史老師，丈夫患肝癌於 2010 年病逝後，她和兒子吳謝宇相依為命。吳謝宇自小成績優異，並在 2012 年被保送至北京大學經濟學院就讀。</span></span></p><p><span><span>警方經偵查發現，謝天琴被殺案發生於 2015 年 7 月，其子吳謝宇有重大作案嫌疑。2019 年 4 月，吳謝宇在重慶被抓獲。</span></span></p><p><span><span>該案進入訴訟程序後，2021 年 8 月 26 日，福州市中院一審對吳謝宇以故意殺人罪、詐騙罪、買賣身份證件罪數罪併罰，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處罰金人民幣十萬三千元。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240131/170667493852631400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>央視曾在 2021 年 8 月 28 日公開報道吳謝宇兩次參與庭審的詳細情況。在庭審現場，吳謝宇數次痛哭流涕稱，「我從小就知道，世界上沒有比我媽媽更好的媽媽。」</span></span></p><p><span><span>吳謝宇説，父親的病逝對他和母親謝天琴產生了很大的影響，他希望幫母親「解脫」。他曾經想問母親，「如果你也和我想的一樣，我們一起‘回家’，回到父親身邊。」但他最終並沒有問，而是通過自己從「張國榮跳樓、林黛玉葬花」中推理，認為母親也想自殺，之後着手計劃殺害母親。</span></span></p><p><span><span>一審宣判後，吳謝宇提出上訴。澎湃新聞報道稱，</span><span>相關人員曾透露，對於一審判決，吳謝宇對事實認定部分並無異議，但覺得量刑太重，希望通過上訴留一條生路，活着贖罪。</span></span></p><p><span><span>2023 年 5 月 30 日上午，福建省高級人民法院對吳謝宇案裁定駁回上訴，維持一審原判。</span></span><span>對吳謝宇的死刑裁定將依法報請最高法覈准。</span></p><p><span>此後，</span><span><span>據中新網報道，</span></span><span>吳謝宇死刑複核辯護律師</span>鄭曉靜表示，她堅持要求對吳謝宇進行司法精神病學鑑定，「我認為，應當對行為人進行精神病學鑑定，以確定他在作案的時候精神是否正常，是否具有刑事責任能力」。</p><p><span><span>鄭曉靜向最高法提交的</span></span>不覈准死刑意見書提到，三批專家一致認為吳謝宇作案時系因重度抑鬱症發作導致「擴大性自殺」，作案時辨認、控制能力下降或喪失。她懇請最高法院不覈准死刑，撤銷原判，發回重審。</p><p>此前，福建省高院在二審判決書中提出六點理由，認為吳謝宇在作案時具有完全的辨認能力和控制能力，沒有事實和證據證明應當對其作案時的精神狀態進行司法精神病學鑑定。</p><p><span><span>最高法最後複核確認，被告人吳謝宇悲觀厭世，曾產生自殺之念，其父病故後，認為母親謝某某生活已失去意義，於 2015 年上半年產生殺害謝某某的念頭，併網購作案工具。2015 年 7 月 10 日 17 時許，吳謝宇趁謝某某回家換鞋之際，持啞鈴槓連續猛擊謝某某頭面部，致謝某某死亡。後吳謝宇向親友隱瞞謝某某已被其殺害的真相，虛構謝某某陪同其出國交流學習，以需要生活費、學費、財力證明等理由騙取親友 144 萬元予以揮霍。為逃避偵查，吳謝宇購買了 10 餘張身份證件, 用於隱匿身份。</span></span></p><p><span><span>最高法認為，被告人吳謝宇故意非法剝奪他人生命，其行為已構成故意殺人罪；以非法佔有為目的，虛構事實、隱瞞真相，騙取他人財物，數額特別巨大，其行為又構成詐騙罪；購買多張居民身份證，其行為還構成買賣身份證件罪，應依法並罰。吳謝宇所犯故意殺人罪手段殘忍，情節惡劣，罪行極其嚴重，嚴重違揹人倫道德，嚴重踐踏社會公眾的認知和情感，造成了極其惡劣的社會影響；吳謝宇連續實施故意殺人、詐騙、買賣身份證件犯罪，主觀惡性深，且毫無悔罪誠意，應依法懲處。第一審判決、第二審裁定認定事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。</span></span></p><p><span><span>據此，最高法依法覈准福建省高院維持第一審對被告人吳謝宇以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；以詐騙罪判處有期徒刑十一年，並處罰金人民幣十萬元；以買賣身份證件罪判處有期徒刑三年，並處罰金人民幣三千元，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處罰金人民幣十萬三千元的刑事裁定。</span></span></p><p><span><span>據中新網報道，鄭曉靜在 2023 年 11 月 10 日曾到福州市第一看守所會見吳謝宇。</span></span><span>鄭曉靜告訴記者，吳謝宇對殺害母親的行為已認罪悔罪，並手寫道歉信，向其外婆、舅舅、阿姨及所有親屬深表歉意。</span></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 04:45:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754448.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10754448.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「紅通人員」屈健玲貪污案一審開庭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>廣州市中級人民法院官微消息，2024 年 1 月 31 日上午，廣東省廣州市中級人民法院一審公開開庭審理了「紅通人員」屈健玲貪污一案。</p><p>廣東省廣州市人民檢察院指控：1995 年 3 月至 9 月，被告人屈健玲利用其擔任中國銀行廣州市黃埔支行轄屬水均崗辦事處會計的職務便利，夥同他人通過偽造銀行定期儲蓄存單、變造銀行進賬單、偽造銀行公章等方式，騙取 11 家單位客戶存款共計人民幣 8700 萬元。1995 年 11 月，屈健玲在案發後潛逃境外。2022 年 10 月 29 日屈健玲被越南遣返回國。</p><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人屈健玲及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭主持下充分發表了意見，屈健玲進行了最後陳述，當庭表示認罪、悔罪。</p><p>屈健玲的近親屬、人大代表、政協委員、社會各界羣眾十餘人旁聽了庭審。</p><p>本案法庭將擇期宣判。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 03:52:28 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754494.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10754494.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[「重慶姐弟墜亡案」被告人張波、葉誠塵被執行死刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>重慶市第五中級人民法院官微 1 月 31 日消息，近日，最高人民法院對被告人張波、葉誠塵故意殺人死刑複核一案依法作出裁定，覈准張波、葉誠塵死刑。最高人民法院在複核期間，依法訊問了二被告人。張波、葉誠塵委託了辯護律師為自己辯護，辯護律師查閲了卷宗材料，會見了被告人，提交了辯護意見。最高人民法院認真聽取並審查了辯護意見，充分保障了被告人依法享有的訴訟權利。重慶市第五中級人民法院向張波、葉誠塵送達了最高人民法院刑事裁定。2024 年 1 月 31 日上午，重慶市第五中級人民法院遵照最高人民法院下達的執行死刑命令，對張波、葉誠塵執行了死刑。重慶市人民檢察院第五分院依法派員臨場監督。重慶市第五中級人民法院在執行前安排張波、葉誠塵會見了近親屬。</p><p>最高人民法院複核確認：被告人張波隱瞞已婚已育事實，與被告人葉誠塵建立不正當男女關係。葉誠塵在得知張波婚育情況後，仍繼續與張波交往。2020 年 2 月，張波與妻子陳某某協議離婚，約定女兒張某甲（被害人，歿年 2 歲）由陳某某撫養，兒子張某乙（被害人，歿年 1 歲）由張波撫養至 6 歲後歸陳某某撫養，張波分期向陳某某支付 80 萬元撫養費。葉誠塵知曉張波與陳某某離婚協議內容，仍將張某甲、張某乙視為其與張波結婚的障礙和以後共同生活的負擔。為此，二人多次共謀殺死張某甲和張某乙，並決定採用製造意外高墜方式作案。之後，葉誠塵多次催促張波作案，以其家人因張波有孩子反對二人共同生活、不解決孩子問題就不見面和分手等為由，不斷催促、威逼張波動手殺人，並給張波限定最後時限。為便於作案，張波遂誘騙陳某某將張某甲送至其家中。2020 年 11 月 2 日下午，張波趁其母親外出之機，將在 15 樓家中次臥室飄窗窗台玩耍的張某甲和張某乙的雙腿抱住掀出窗外，致張某甲顱腦損傷死亡，張某乙顱腦及胸腹腔多臟器損傷造成呼吸循環衰竭經搶救無效死亡。</p><p>最高人民法院認為，被告人張波、葉誠塵故意非法剝奪他人生命，其行為均已構成故意殺人罪。在共同犯罪中，張波、葉誠塵地位作用總體相當，均起主要作用，系主犯，應按照各自參與的全部犯罪處罰。張波、葉誠塵視張波的親生子女為結婚障礙，共同預謀採用製造意外高墜方式殺人，致兩名幼童死亡，嚴重挑戰法律和道德底線，犯罪動機極其卑劣，情節特別惡劣，手段特別殘忍，後果和罪行極其嚴重，應依法懲處。複核期間，葉誠塵檢舉揭發他人犯罪，經查不屬實，依法不構成立功。第一審判決、第二審裁定認定的事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。據此，最高人民法院依法覈准重慶市高級人民法院維持第一審對被告人張波以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；對被告人葉誠塵以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身的刑事裁定。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 03:44:38 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10754439.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10754439.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[法治面｜打擊虛擬資產洗錢犯罪，中國反洗錢法迎首次大修]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170666804251004500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>隨着科技發展，虛擬貨幣為代表的新產品、新業務以及新技術、新渠道被不法分子所濫用。洗錢、恐怖融資日趨全球化、網絡化、智能化和複雜化。隨着科技發展，虛擬貨幣為代表的新產品、新業務以及新技術、新渠道被不法分子所濫用。洗錢、恐怖融資日趨全球化、網絡化、智能化和複雜化。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>反洗錢法修改獲得重要進展。2024 年 1 月 22 日，<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>總理主持召開國務院常務會議，討論了《中華人民共和國反洗錢法（修訂草案）》（簡稱：修訂草案）。</p><p>此前在 2021 年 6 月 1 日，中國人民銀行曾發佈《中華人民共和國反洗錢法（修訂草案公開徵求意見稿）》，面向社會公開徵求意見。這標誌着，2007 年起施行的反洗錢法將迎來首次重大修改。</p><p>「反洗錢法修改過程相對來説比較艱辛。2021 年修訂草案第一稿就已面向社會公開徵求意見；2023 年，修訂草案被列入當年國務院立法工作計劃；十四屆全國人大常委會立法規劃將反洗錢法（修改）列為條件比較成熟、任期內擬提請審議的法律草案。根據立法計劃，修訂草案 2025 年將有望獲得通過。」 北京大學法學院教授、參與反洗錢法修訂草案討論的專家王新告訴界面新聞。</p><h3>洗錢犯罪威脅金融安全</h3><p>「洗錢」（money laundering）一詞作為刑事術語最早誕生於美國。20 世紀 30 年代，以阿爾·卡彭為首的黑幫組織在芝加哥開設了幾百個洗衣房，將販毒走私、敲詐勒索等手段獲得的「黑錢」與洗衣房的收入一同向稅務機關申報，將贓款「洗白」，美國財政部特工在試圖抓捕阿爾·卡彭時發明瞭「洗錢」一詞。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170666804251004500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>王新告訴界面新聞，洗錢作為下游犯罪，在產生初期是恰如寄生蟲般緊密地依附於毒品、有組織犯罪、腐敗犯罪等三類上游犯罪。自「9.11」事件發生後，在國際社會全力打擊恐怖主義和恐怖融資的大形勢下，洗錢被公認為恐怖分子隱藏其收入和獲取資金的渠道。對此，國際社會反洗錢理念發生急劇轉變，開始調整傳統的反洗錢策略，在原有的反洗錢基礎上增加反恐怖融資內容。</p><p>王新介紹，隨着洗錢犯罪的日益發展，其危害性開始發生核裂變，逐漸從依附於上游犯罪的單一屬性中脫離出來，升級為非傳統性安全中的突出問題，具有自己獨立的屬性。</p><p>「洗錢和反洗錢皆已成為可以影響、操控乃至‘侵略’某一國家或地區的非對稱力量。從這個意義上説，它已升級為一種非傳統武器。因此，對絕大多數國家而言，面臨的金融安全挑戰是嚴峻的。」復旦大學中國反洗錢研究中心執行主任嚴立新告訴界面新聞。</p><p>嚴立新介紹，以全球視野觀察，洗錢在現階段呈現出新的特點。首先，洗錢總量逐年增長，頻度提高，表現為小額、多批次、多名目。此外，洗錢活動不斷向非銀行機構「外溢」。在各國加強對金融業的監管、處罰力度，銀行業的反洗錢總體水平不斷提升的形勢下，不法分子和犯罪組織開始將洗錢活動向反洗錢意識相對較弱、制度和執行漏洞較多的保險、證券、基金等非銀行金融機構，以及拍賣、典當和擔保公司、財務公司、娛樂業等領域擴張滲透。</p><p>「通過上述途徑被漂白的‘白錢’，通常仍會再回到銀行體系，即所謂‘二次進入’。這對銀行識別資金的原始來源和性質，履行反洗錢義務，增加了相當難度。」嚴立新説。</p><p>此外，隨着科技發展，虛擬貨幣為代表的新產品、新業務以及新技術、新渠道被不法分子所濫用。洗錢、恐怖融資日趨全球化、網絡化、智能化和複雜化。</p><p>嚴立新介紹，當前， 「看門人」等專業人士越來越被不法分子所青睞。「看門人」主要指律師、審計師、評估師、公證員以及銀行風控人員、反洗錢合規等專業人士等。這些專業人士對相關法律法規、稅務、財務、金融機構內控機制很瞭解，知道存在哪些真空地帶和灰色領域，故成為洗錢分子或組織爭相收買的主要對象。</p><p>此前在 2017 年 9 月，國務院辦公廳曾發佈《關於完善反洗錢、反恐怖融資、反逃稅監管體制機制的意見》，明確提出要形成適應社會主義市場經濟要求、適閤中國國情、符合國際標準的「三反」法律法規體系，建立職責清晰、權責對等、配合有力的「三反」監管協調合作機制，有效防控洗錢、恐怖融資和逃稅風險。</p><p>王新介紹，近年來，我國對反洗錢重要性的認知，可以説發生了「三級跳」：從最初關於維護金融機構穩定和聲譽之最狹義的理解，發展到洗錢與產生經濟利益的上游犯罪之間聯繫而延伸至維護金融安全，最後提升到維護總體國家安全的戰略高度，並且將反洗錢納入國家治理體系和治理能力現代化的系統。這必然會對我國反洗錢的刑事法律規制產生影響。</p><p>「二十大報告和 2023 年中央金融工作會議都提到要全面加強金融監管，反洗錢工作的主要內容是監測資金流動，將金融活動納入監管的‘抓手’就是反洗錢。」 王新説。近年來，我國對洗錢罪的打擊力度也在不斷加大，據最高檢公開數據，2023 年 1 月至 11 月，全國檢察機關起訴洗錢犯罪 2435 人，同比上升 16.6%。</p><h3>特定非金融機構納入監管</h3><p>「金融行動特別工作組」（Financial Action Task Force，簡稱：FATF）是全球反洗錢和恐怖融資最具權威性的政府間國際組織。為了適應打擊洗錢犯罪的新形勢需要，2007 年中國成為該組織正式成員。2012 年，金融行動特別工作組修訂發佈新的國際標準——《打擊洗錢、恐怖融資和擴散融資的國際標準：FATF 建議》，並以此為依據，從 2014 年至 2022 年對所有成員開展互評估，旨在綜合考察成員反洗錢工作的合規性和有效性。</p><p>據中國人民銀行網站消息，2019 年 4 月 17 日，金融行動特別工作組（FATF）公佈了《中國反洗錢和反恐怖融資互評估報告》。該報告認可近年來中國在反洗錢工作方面取得的積極進展，認為中國的反洗錢體系具備良好基礎。</p><p>同時，報告指出，中國反洗錢工作也存在一些問題需要改進。例如：相對中國金融行業資產的規模，反洗錢處罰力度有待提高；對特定非金融行業反洗錢監管缺失，特定非金融機構普遍缺乏對洗錢風險及反洗錢義務的認識；法人和法律安排的受益所有權信息透明度不足；執法部門查處案件、使用金融情報、開展國際合作工作時側重上游犯罪，而相對忽視洗錢犯罪；中國在執行聯合國安理會定向金融制裁決議方面存在機制缺陷，包括義務主體、資產範圍和義務內容不全面，國內轉發決議機制存在時滯等。</p><p>據介紹，FATF 在報告中還發布了對我國反洗錢和反恐怖融資技術合規性的「打分成績單」。「對互評估報告中指出的問題進行對標整改，並且在後續再評估報告中將低分項目評級上調至達標水平，不僅是遵守 FATF 評估程序規則的義務要求，而且直接關係到我國作為負責任國際大國的形象問題。」王新説。</p><p>「反洗錢法修改的一個重要背景是我國面臨 FATF 第五輪評估。」嚴立新介紹，我國通過刑法修正案的立法模式，對洗錢罪進行了一系列修改完善，反洗錢法作為單行法，在反洗錢的概念及義務內容、管轄規則、反洗錢義務主體、罰則等方面作了進一步細化完善，如果反洗錢修訂草案可以在第五輪評估前正式通過，將會成為一個重要的加分項。</p><p>王新認為，反洗錢法修改最重要的一點是把特定非金融機構納入監管並明確其範圍。「FATF 對我國評估的 6 項不合規中有 3 項都與特定非金融機構有關。」王新説，修訂草案將個人、單位、企業和特定非金融機構納入反洗錢的義務主體中，改變監管義務主體單一的情況，有助於監測和遏制各種形式的洗錢活動。</p><p>王新介紹，在當前經濟全球化進程，跨國洗錢犯罪驟增的背景下，反洗錢法修訂草案規定了境內金融機構配合阻斷外國法律與措施不當域外適用的義務，要求向國務院有關金融監督管理機構報告批准，實際上就是「家長」出面，能夠保護本國利益，應對他國進攻性的主張和做法採取反制措施，主動防禦風險，提升在國際規則制定中的話語權。修訂草案還有一個亮點在於對「受益所有人」規則的完善，這也是因為 FATF 對我國評估的 6 項不合規中有 2 項都與其相關。</p><h3>修法應完善司法救濟機制</h3><p>針對修訂草案，王新表示，反洗錢法牽涉的面比較寬，修訂草案很難做到面面俱到，只能先把最為緊迫的內容框架性地體現出來。</p><p>「當前最主要的、最緊迫的、也是最有必要上升到法律層面去解決的，就是涉及到虛擬資產的洗錢問題。」嚴立新介紹，利用加密貨幣、虛擬資產進行洗錢逐漸成為一個主流趨勢，但我國法律對於虛擬資產的內涵和外延缺乏清晰的定義。</p><p>王新則認為，從取締比特幣在中國的合法地位就可以看出我國對於虛擬貨幣的態度。為防範數字金融風險，我國禁止對虛擬貨幣提供或接受服務。反洗錢法修訂草案已經將應對新型洗錢風險涵蓋在內，要求金融機構在採用新技術、提供新產品之前必須對洗錢風險進行評估，並採取風險管理措施。</p><p>實踐中發現，金融機構的「嚴防死守」並不足以杜絕虛擬資產洗錢。2021 年，最高檢、央行曾發佈一起利用虛擬貨幣跨境兌換洗錢的典型案例。2018 年，陳某波涉嫌集資詐騙罪潛逃境外。其親屬陳某枝按照陳某波指示，將陳某波用非法集資款購買的車輛以 90 餘萬元的低價出售，隨後在陳某波組建的微信羣中聯繫比特幣「礦工」，將賣車錢款全部轉賬給「礦工」換取比特幣密鑰，並將密鑰發送給陳某波，以供其在境外兌換使用。</p><p>為何出現這種情況？嚴立新介紹，我國現行法律基本上是成文法，司法機關只能在法律規定範圍內行使判決權，不能突破法律。雖然反洗錢法修訂草案已將防範虛擬資產洗錢納入其中，但是對於虛擬資產洗錢犯罪後續查封、凍結、扣劃、罰沒等問題缺乏可操作化的指導，出現「前後脫節」。法律沒有授權，則會產生「灰色地帶」，形成打擊利用虛擬資產洗錢過程中的執法盲點和難點。</p><p>除此之外，嚴立新介紹，我國反洗錢執法過程中的司法救濟工作還有較大的完善空間，反洗錢法也應該涵蓋司法救濟相關內容，保障公民合法權益。現實中，對於涉嫌洗錢等不法甚至犯罪行為的金融賬戶或個人銀行卡「一封了之」「一凍了之」「一扣了之」的情形屢見不鮮，甚至司空見慣。這其中，不乏被誤中、誤傷的個體或羣體，因賬戶被誤封誤凍卻申訴無門、久拖不決進而造成個人、家庭或企業陷入絕境的案例亦不鮮見。</p><p>例如，在 2020 年「凍卡」行動中，某地數萬商戶的銀行賬戶被凍結。為處置危機，當地政府牽頭臨時成立了「銀行賬戶凍結援助中心」，梳理登記商戶賬戶凍結信息，並派出 40 餘個工作組前往全國各地溝通協調銀行卡解凍事宜，這對商戶和地域經濟、政府聲譽造成了極大的衝擊和不利影響。</p><p>「對於洗錢、電信詐騙、虛假交易、腐敗等不法犯罪行為，類似的針對性行動的確起到了有效遏制和打擊效果，但過程中被誤中誤傷的情形也客觀存在，而相關主體卻缺乏必要的知情權、申訴通道、糾正和救濟機制。這是一個一直未被足夠重視的問題，因此，亟待建立虛實相間、職責明晰，由監管部門、金融機構、行業協會、金融消費者權益保護、獨立第三方如律師等組成的網絡，形成完備的、可操作的組織架構、制度、規則和流程。」嚴立新説。</p><p>王新認為，反洗錢必須建立一個合規的管理體制。反洗錢法作為基本法，應將反洗錢的合規要求納入其中，便於後續頒佈實施細則等指導性文件。</p><p>此外，嚴立新介紹，我國在建立金融情報網絡方面仍有相當的提升空間。目前，國家除在上海設立了反洗錢分中心外，在其它省（市、自治區）沒有分支機構，難以滿足各地在維護地區經濟穩定、金融穩定和社會穩定過程中對金融情報的巨大需求。應以反洗錢法修訂和國家新一輪機構改革為契機，立足當前及未來國家治理的需要，戰略提升系統性資金監測能力，有效應對眾多或重大的不確定性。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 03:09:05 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10753197.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10753197.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[罪犯吳謝宇被執行死刑]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據福州市中級人民法院官微 1 月 31 日消息，近日，最高人民法院對被告人吳謝宇故意殺人、詐騙、買賣身份證件死刑複核一案依法作出裁定，覈准吳謝宇死刑。最高人民法院在複核期間，依法訊問了被告人。吳謝宇委託了辯護律師為其辯護，辯護律師查閲了卷宗材料，會見了被告人，提交了辯護意見。最高人民法院認真聽取並審查了辯護意見，充分保障了被告人依法享有的訴訟權利。福建省福州市中級人民法院向吳謝宇送達了最高人民法院刑事裁定。2024 年 1 月 31 日，福州市中級人民法院遵照最高人民法院下達的執行死刑命令，對吳謝宇執行了死刑。福州市人民檢察院依法派員臨場監督。執行死刑前，福州市中級人民法院告知吳謝宇可以申請會見親屬，但吳謝宇未提出申請。</p><p>最高人民法院複核確認：被告人吳謝宇悲觀厭世，曾產生自殺之念，其父病故後，認為母親謝某某生活已失去意義，於 2015 年上半年產生殺害謝某某的念頭，併網購作案工具。2015 年 7 月 10 日 17 時許，吳謝宇趁謝某某回家換鞋之際，持啞鈴槓連續猛擊謝某某頭面部，致謝某某死亡。後吳謝宇向親友隱瞞謝某某已被其殺害的真相，虛構謝某某陪同其出國交流學習，以需要生活費、學費、財力證明等理由騙取親友 144 萬元予以揮霍。為逃避偵查，吳謝宇購買了 10 餘張身份證件，用於隱匿身份。</p><p>最高人民法院認為，被告人吳謝宇故意非法剝奪他人生命，其行為已構成故意殺人罪；以非法佔有為目的，虛構事實、隱瞞真相，騙取他人財物，數額特別巨大，其行為又構成詐騙罪；購買多張居民身份證，其行為還構成買賣身份證件罪，應依法並罰。吳謝宇所犯故意殺人罪手段殘忍，情節惡劣，罪行極其嚴重，嚴重違揹人倫道德，嚴重踐踏社會公眾的認知和情感，造成了極其惡劣的社會影響；吳謝宇連續實施故意殺人、詐騙、買賣身份證件犯罪，主觀惡性深，且毫無悔罪誠意，應依法懲處。第一審判決、第二審裁定認定事實清楚，證據確實、充分，定罪準確，量刑適當。審判程序合法。據此，最高人民法院依法覈准福建省高級人民法院維持第一審對被告人吳謝宇以故意殺人罪判處死刑，剝奪政治權利終身；以詐騙罪判處有期徒刑十一年，並處罰金人民幣十萬元；以買賣身份證件罪判處有期徒刑三年，並處罰金人民幣三千元，決定執行死刑，剝奪政治權利終身，並處罰金人民幣十萬三千元的刑事裁定。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 02:31:54 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10753864.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10753864.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[界面早報 | 白所成等 10 名緬北重大犯罪嫌疑人被成功押解回國；IMF 上調今年全球經濟增長預期至 3.1%]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 白所成等 10 名緬北重大犯罪嫌疑人被成功押解回國；IMF 上調今年全球經濟增長預期至 3.1%" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家金融監督管理總局召開 2024 年工作會議；中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話；房地產項目「白名單」第一筆貸款在南寧市落地。國家金融監督管理總局召開 2024 年工作會議；中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話；房地產項目「白名單」第一筆貸款在南寧市落地。</p><h3>李強在陝西調研</h3><p>中共中央政治局常委、國務院總理李強 1 月 29 日至 30 日在陝西調研。他強調，要深入貫徹落實習近平總書記重要指示和黨中央決策部署，緊緊圍繞高質量發展這個首要任務，完整、準確、全面貫徹新發展理念，以科技創新推動產業創新，加快培育和發展新質生產力，更好帶動和促進經濟轉型升級。<a href="https://www.jiemian.com/article/10751436.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家金融監督管理總局召開 2024 年工作會議</h3><p>1 月 30 日，金融監管總局召開 2024 年工作會議，深入學習貫徹中央金融工作會議、中央經濟工作會議和省部級主要領導幹部專題研討班精神，總結 2023 年工作，部署 2024 年重點任務。<a href="https://www.jiemian.com/article/10751871.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話</h3><p>中國海警官微消息，中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話。中國海警局新聞發言人甘羽表示，1 月 28 日，4 名菲方人員非法闖入中國黃巖島礁盤活動，中國海警依法予以警告驅離，現場處置專業規範。中國對黃巖島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，始終堅決反制菲方侵權行徑。中國海警將一如既往在中國管轄海域維權執法，堅定維護國家主權和海洋權益。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>白所成等 10 名緬北重大犯罪嫌疑人被成功押解回國</h3><p>據公安部刑偵局官微，針對當前緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嚴峻形勢，公安部持續加強與緬甸執法部門的國際警務合作，1 月 30 日，緬甸警方依法向我公安機關移交了白所成、白應蒼、魏懷仁、劉正祥、劉正茂、徐老發 6 名緬北果敢電詐犯罪集團重要頭目和另外 4 名重大犯罪嫌疑人。當晚，隨着一架中國民航包機降落在雲南昆明長水機場，緬方移交的 10 名重大犯罪嫌疑人被我公安機關成功押解回國。此次行動是中緬兩國開展國際警務執法合作取得的又一標誌性重大戰果，充分彰顯了兩國聯合打擊跨國電信網絡詐騙犯罪、共同攜手維護安全穩定秩序的堅定決心和堅強意志。</p><h3>民航局發文規範春運機票價格：避免頻繁調價、價格大幅波動</h3><p>據澎湃新聞，航司內部人士消息，近日中國民航局給民航各地區管理局、各運輸航空公司、中國航空運輸協會等下發《關於加強 2024 年春運期間民航價格管理的通知》，要求加強春運期間民航價格管理。各運輸航空公司要落實明碼標價要求，及時、準確、全面地公佈運價水平及適用條件。不得相互串通、操縱市場價格；不得捏造、散佈漲價信息、哄擡價格，推動價格過高上漲；不得以低於成本的價格傾銷；不得虛構原價、虛假標價、虛假打折、採用誤導性價格標示、隱瞞價格附加條件；不得開展虛假宣傳等不正當競爭行為；不得從事壟斷協議、濫用市場支配地位等壟斷行為；避免頻繁調價、價格大幅波動，擾亂正常的市場秩序。</p><h3>IMF 上調今年全球經濟增長預期至 3.1%</h3><p>據央視財經，1 月 30 日，國際貨幣基金組織（IMF）發佈最新一期《世界經濟展望報告》。報告中，IMF 預計 2024 年全球經濟增速為 3.1%，相比 2023 年 10 月時的預測上調 0.2 個百分點。主要原因是中國、美國以及一些大型新興市場和發展中經濟體呈現出比預期更強的韌性。報告預計 2025 全球經濟增速為 3.2%。報告同時指出，從中期來看，人工智能（AI）技術可以提高勞動者的生產率和收入，不過這也取決於各國如何開發和利用人工智能的潛力。</p><h3>房地產項目「白名單」第一筆貸款在南寧市落地</h3><p>據中國建設報，住房城鄉建設部和金融監管總局消息，住房城鄉建設部、金融監管總局召開城市房地產融資協調機制部署會後，各地迅速行動、抓緊落實。目前，廣西南寧市已建立房地產融資協調機制，並向當地金融機構推送了第一批 107 個房地產項目「白名單」。「白名單」中的北投荷院項目已獲得民生銀行南寧分行 3.3 億元開發貸款。</p><h3>美股收評：三大指數漲跌不一，道指四連漲續創歷史新高，大型科技股多數下跌</h3><p>當地時間 1 月 30 日，美股三大指數收盤漲跌不一，道指漲 0.35%，連漲四日，續創歷史新高；標普 500 指數跌 0.06%，納指跌 0.76%。大型科技股多數下跌，奈飛跌超 2%，谷歌、亞馬遜、蘋果跌超 1%，Meta、微軟小幅下跌；特斯拉、英偉達小幅上漲，其中英偉達續創收盤、盤中新高。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 23:15:46 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752402.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10752402.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面綜合]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[IMF：世界經濟接近軟着陸，各國央行面臨貨幣政策雙重風險]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170665393680610000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一方面，過早實施寬鬆政策會削弱央行的信譽收益並可能導致通脹反彈；另一方面，若不及時轉向貨幣正常化會危及經濟增長，並帶來通脹快速跌破中期目標的風險。一方面，過早實施寬鬆政策會削弱央行的信譽收益並可能導致通脹反彈；另一方面，若不及時轉向貨幣正常化會危及經濟增長，並帶來通脹快速跌破中期目標的風險。</p><p><span>1</span>月<span>30</span>日，國際貨幣基金組織（<span>IMF）</span>在發佈的最新《<a href="https://www.imf.org/en/Publications/WEO/Issues/2024/01/30/world-economic-outlook-update-january-2024"><span>世界經濟展望報告</span></a>》中將<span>2024</span>年的世界經濟增速從去年<span>10</span>月預測的<span>2.9%</span>上調至<span>3.1%</span>，<span>2025</span>年的世界經濟增速則預計為<span>3.2%</span>。</p><p><span><strong>全球經濟走向軟着陸</strong></span></p><p>IMF 在<a href="https://www.imf.org/-/media/Files/Publications/WEO/2024/Update/January/English/text.ashx"><span>報告</span></a>中指出，2023 年下半年以來全球經濟表現出足夠的韌性。在需求方面，私人消費和政府支出的強勁彌補了緊張的貨幣狀況並支撐起了經濟活動；供應方面，勞動力參與度的提高、供應鏈的改善以及能源和大宗商品價格的下降，彌補了再次出現的地緣政治不確定性帶來的負面影響。</p><p>隨着經濟增長保持穩定、通貨膨脹穩步下降，IMF 認為，全球經濟最終將走向軟着陸，硬着陸的風險已經減弱。</p><p>具體而言，該報告預測美國經濟增長將逐步放緩，從<span>2023</span>年的<span>2.5%</span>下降至今明兩年的<span>2.1%</span>和<span>1.7%</span>，緊縮的貨幣政策仍將在美國經濟中發揮重要作用；而歐元區則在充滿挑戰的<span>2023</span>年之後開始小幅反彈，預計今明兩年增速分別為<span>0.9%</span>和<span>1.7%</span>，高企的能源價格和緊縮的貨幣政策限制了歐元區去年的需求；在印度和東南亞的驅動下，亞洲新興經濟體預計在<span>2024</span>年和<span>2025</span>年仍將領跑全球，分別為<span>5.2%</span>和<span>4.8%</span>，其中印度連續兩年預期<span>6.5%</span>的增速為各主要經濟體之冠。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170665401712342000_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>至於通貨膨脹，IMF 則將今年全球通脹率（不包括阿根廷）從去年<span>10</span>月<span>5.3%</span>的預測值下調至<span>4.9%</span>。其中發達經濟體的核心通脹率預計在今年將下降至<span>2.6%</span>，較為接近美聯儲和歐洲央行制定的中期目標<span>2%</span>。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240131/170665393680610000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除經濟增長和通脹放緩兩大核心因素之外，報告也指出<span>2024</span>年和<span>2025</span>年作為全球選舉大年，通常會意味着各國政府將增加公共支出，雖然可能會部分刺激通貨膨脹，但更可能會促進經濟活動。人工智能的快速進步也可以促進投資並刺激生產率快速增長。</p><p>雖然全球經濟表現出諸多積極因素，但是<span>2024</span>年和<span>2025</span>年<span>3.1%</span>和<span>3.2%</span>的增速依然低於<span>2000</span>年至<span>2019</span>年<span>3.8%</span>的平均水平。</p><p>IMF 將高水平利率、高負債衝擊下財政支出的萎縮，以及基礎生產率的低速增長列為影響經濟增速的主要原因。此外，地緣政治緊張局勢也重新出現，例如中東衝突可能會造成大宗商品的供應中斷，紅海危機也造成亞歐運輸成本顯著增加。可能會更持久的核心通脹則取決於工資漲幅對於物價的影響，尤其是歐元區協商工資的上漲可能會對物價再次造成壓力，而傾向於在更長時間內維持較高利率水平的貨幣政策也會給政府債務帶來壓力，財政整頓可能會拖累經濟增長。</p><p><span><strong>貨幣政策的雙重風險</strong></span></p><p>報告還指出，近期通貨膨脹的放緩很大部分是由大宗商品和能源價格下跌造成的，而非通過經濟活動收縮。這也意味着緊縮的貨幣政策通過抑制需求來控制通脹的效用可能較為有限。</p><p>不過，IMF 依然在兩方面肯定了各國央行快速加息的積極作用。首先，堅決且快速的加息步伐加強了外界對於央行控制通脹決心的信任，阻止了通脹預期持續上升，這有助於抑制工資增長，並降低工資-價格螺旋式上升的風險。其次，緊縮政策直接降低了全球能源需求並壓低了整體通脹。</p><p>目前各國央行正面臨着雙重風險。一方面，過早實施寬鬆政策會削弱央行的信譽收益並可能導致通脹反彈；另一方面，若不及時轉向貨幣正常化會危及經濟增長，並帶來通脹快速跌破中期目標的風險，而且通脹大幅下降的部分新興經濟體已經開始降息。</p><p>報告認為美國通脹在更大程度上由需求驅動，因此美聯儲需要防範第一類風險；而歐元區的通脹則是因為能源價格的飆升發揮了不成比例的作用，因此歐洲央行更應關注第二類風險。</p><p>這似乎也預示着晚於美聯儲開啓加息週期的歐洲央行較大概率先於美聯儲開始降息。</p><p>歐洲央行行長拉加德在<span>1</span>月<span>25</span>日的貨幣政策會議之後也透露<span>「</span>確保其政策利率在必要時保持在足夠嚴格的水平<span>」</span>。外界也普遍預測歐洲央行在<span>4</span>月之前不會討論降息的可能。而以摩根士丹利為代表的華爾街機構雖然也不預計美聯儲在<span>6</span>月之前開啓降息，但押注美聯儲在<span>5</span>月貨幣政策會議上宣佈放緩縮錶速度，以實現貨幣政策的小幅放鬆。這一對比在某種意義上與 IMF 的預測大相徑庭。</p><p>IMF 還指出，不斷上升的財政風險是未來將面臨的最大挑戰。</p><p>在面對新冠疫情和能源危機時，各國政府都通過一系列紓困措施為民眾和企業提供幫助，並一路推高了公共債務水平。例如<span>G20</span>中的發達經濟體在過去四年內公共債務與<span>GDP</span>之比突破了<span>120%</span>，<span>G20</span>新興經濟體的這一比例也突破了<span>70%</span>。而隨着利率的大幅上升，各國的借貸成本和再融資成本反而在不成比例的上升。</p><p><span><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240131/170665360029938800_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;</span></p><p>不過隨着通貨膨脹帶來的貨幣貶值，部分高負債國家的總債務事實上在疫情期間創下新高後已出現了快速縮水的趨勢。歐盟統計局<span>1</span>月<span>22</span>日的一份<a href="https://ec.europa.eu/eurostat/documents/2995521/18357971/2-22012024-AP-EN.pdf/8b631960-6df6-b7b6-49a0-031dca1479c6"><span>報告</span></a>顯示，歐元區公共債務與<span>GDP</span>之比就從<span>2022</span>年三季度的<span>92.2%</span>下降至<span>2023</span>年三季度的<span>89.9%</span>，包括曾經的「歐豬國家」希臘和葡萄牙的債務與<span>GDP</span>之比在過去一年就分別下降了<span>12</span>個和<span>10.9</span>個百分點。</p>
                            <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 22:34:31 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752308.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10752308.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[錢伯彥]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>中國海警官微消息，中國海警局新聞發言人就菲律賓非法侵闖黃巖島發表談話。中國海警局新聞發言人甘羽表示，1 月 28 日，4 名菲方人員非法闖入中國黃巖島礁盤活動，中國海警依法予以警告驅離，現場處置專業規範。</p><p>中國對黃巖島及其附近海域擁有無可爭辯的主權，始終堅決反制菲方侵權行徑。中國海警將一如既往在中國管轄海域維權執法，堅定維護國家主權和海洋權益。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 15:56:42 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752414.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10752414.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[中美禁毒合作工作組正式啓動]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>國務委員、國家禁毒委員會主任<span>王小洪</span>30 日在京會見美國總統副助理、白宮國土安全事務副助理達斯卡爾率領的美國禁毒聯合代表團，宣佈中美禁毒合作工作組正式啓動。</p><p><span>王小洪</span>表示，希望雙方以元首會晤重要共識為根本遵循，以相互尊重為共處之道，以平等互利為基本原則，務實開展禁毒合作，妥善解決彼此關切，深化執法安全合作，為中美關係穩定健康可持續發展注入更多正能量。</p><p>雙方同意落實好「舊金山願景」，務實開展禁毒及執法安全合作。（新華社）</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:46:15 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752273.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10752273.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[緬甸警方依法向我國公安機關移交 10 名重大犯罪嫌疑人]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>就央視新聞，今天（30 日），緬甸警方依法向我國公安機關移交了 10 名重大犯罪嫌疑人，由我國公安機關將其押解回國，其中包括白所成、白應蒼、劉正茂、劉正祥、魏懷仁、徐老發 6 名緬北果敢電詐犯罪集團重要頭目。今天晚上，押解飛機已經抵達雲南昆明。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:17:42 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10752149.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10752149.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[聯合國教科文組織歐美之外首個全球一類中心落「滬」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉素楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">彭朋</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，聯合國教科文組織東亞地區辦事處主任（駐華代表）夏澤翰（Shahbaz Khan）在 2024 世界數字教育大會接受界面新聞採訪時透露，目前<span>STEM 教育研究所上海</span>中心正在籌備階段，將適時投入運營。</p><p><span>2023 年 11 月 9 日，聯合國教科文組織第 42 屆大會通過決議——在中國上海設立教科文組織國際 STEM 教育研究所（UNESCO IISTEM）。這是教科文組織在全球設立的第 10 個一類中心，也是在歐美之外首個全球性一類中心。</span></p><p><span>「</span>我們非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。<span>」</span>夏澤翰表示。該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。</p><p>以下是經界面新聞編輯的採訪實錄：</p><p><strong>界面新聞：能否介紹一下好的數字教育案例？</strong></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170661684235587700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>夏澤翰：例如位於深圳的聯合國教科文組織二級中心（聯合國教科文組織高等教育創新中心），該中心在亞非開展工作，其旗艦項目之一是<span>「</span>智慧教室<span>」</span>，為教室配備<span>ICT</span>（信息與通信技術）基礎設施。聯合國教科文組織還對人工智能以及如何利用生成式人工智能來增強教師的課堂能力進行了非常廣泛的研究，這是我們提出的一個非常重要的工作領域。</p><p>中國在教育各個領域都是一個絕佳的例子，另一個很好的例子是巴基斯坦，帶來了混合式教學等等。這些已經帶來了一場教育的革命，不讓任何人掉隊。</p><p>聯合國教科文組織提出了<span>ICT</span>能力框架，教師至少需要具備使用<span>ICT</span>並應用於課堂的能力。非常重要的是，我們一直在使用這些框架，與中國等國家合作，一起將數字化教育、素質教育作為可持續發展目標的一部分帶到非洲。</p><p>我們還在推動南南合作，例如<span>「</span>一帶一路<span>」</span>國家共享發展的紅利，教育機構相互合作，通過更好的課程和教師培訓，獲得更好的技術。所以在今天這個大會上，我們能看到來自埃塞俄比亞的大學或者開普敦等地的部長們在這裏尋找廣泛的機遇。</p><p>這些合作對於實現聯合國的可持續發展目標至關重要。中國在很多年前就實現了眾多可持續發展的目標，通過教育改革，走向繁榮之路。所以説，中國是一個普及教育、脫貧致富的絕佳案例。現在中國通過提供獎學金讓教育惠及更多人。中國教育部和聯合國教科文組織設立了<span>「</span>中國政府長城獎學金<span>」</span>，資助學生來華學習。</p><p>我們也和大學合作，在中國設立了多個聯合國教科文組織教席和中心。其中一個重要的中心在北京師範大學，推動農村地區教育，並幫助了很多非洲國家。後來，我們在北師大又成立了一個新的人工智能教席項目。</p><p>在此我很高興向你們介紹，相信你們也聽説了，上海將設立一個一類中心，教科文組織國際<span>STEM</span>教育研究所（<span>UNESCO IISTEM</span>）。這是教科文組織在全球設立的第<span>10</span>個一類中心，也是在歐美之外首個全球性一類中心。</p><p>該中心將聚焦科學、技術、工程和數學，促進從幼兒到成人各個階段包容、公平、優質的全民教育。在<span>STEM</span>教育領域，不僅對中國，對世界來説這都將是一個重要的發展。</p><p><strong>界面新聞：為什麼選擇上海？</strong></p><p>夏澤翰：我們非常期待<span>STEM</span>教育研究所上海中心。上海有很多優秀的學生，上次我來上海蔘訪時看到一些<span>10-12</span>歲以下的孩子通過編程無人機互相交談。</p><p>上海也擁有驚人的<span>AI</span>研究機構，上次我參觀了利用人工智能快速檢測疾病的成像技術，我們需要將這種知識引入教育系統，培訓下一代的技術人員、工程師和醫生。</p><p>上海還有眾多優秀的高校，比如同濟大學、華東師範大學等。上海就是一座教育之城、科技之城和文化之城，這裏也是聯合國教科文組織認定的設計創意之都。所以在這裏建立這樣一個能將所有趨勢彙集在一起的研究機構，是一件很棒的事情。</p><p>去年該決議在聯合國教科文組織大會上通過，目前中心正在籌備階段，將適時投入運營。<span>STEM</span>教育對每個國家都非常重要，因為這將推動未來的新就業、新繁榮。比如食品安全、水體安全、能源安全等等，都需要更好的科學家、科技人員、工程師和數學家，為可持續發展帶來跨學科的解決方案。</p><p>我們很感激中國政府為聯合國教科文組織所做的努力，這將是中國為世界做出的巨大貢獻。</p><p><strong>界面中國：該中心落戶上海，如何帶領或者推動中國參與全球數字教育治理？</strong></p><p>夏澤翰：該中心是聯合國教科文組織的一部分，而聯合國教科文組織與<span>195</span>個成員國合作，所以該中心將與所有成員國相關並提供服務，也就是在聯合國教科文組織的框架下參與全球治理。</p><p><strong>界面中國：對於該中心要落戶的上海有何建議？</strong></p><p>夏澤翰：首先，作為聯合國教科文組織東亞辦事處主任、駐華代表，我非常感激上海市政府和上海市民。我只能説，他們的慷慨和努力真正有助於共享繁榮和發展。</p><p>上海是一個美妙的地方，擁有令人驚歎的博物館，美麗的河流穿城而過，建築景觀也如此獨特。上海市政府將所有這些特點結合在一起，我相信會繼續下一個階段的發展。</p><p>我的建議就是，應該讓年輕人對這座城市的發展越來越興奮。我們應該創造這種興奮，這個研究中心不僅僅是一個實體，我們要讓上海的每個人都對這個美妙的機遇感到興奮，把這種熱情帶給學校裏的孩子們，帶到大學，帶給老師。這個中心應該成為全球互動的真正途徑，為每個人創造一個更好的未來。</p><p>上海市政府可以發揮很大的作用。<span>STEM</span>研究所落戶上海這件事非常重要，我祝賀上海被選為主辦方。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 14:07:14 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10751579.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10751579.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉素楠]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 年全國 PM2.5 平均濃度為 30 微克/立方米，重污染天數比率為 1.6%]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 30 日，生態環境部舉行 1 月例行新聞發佈會，生態環境部新聞發言人、宣傳教育司司長裴曉菲首次亮相。裴曉菲介紹，2023 年全國地級及以上城市細顆粒物（PM2.5）平均濃度為 30 微克/立方米，優於年度目標（32.9 微克/立方米）約 3.0 微克/立方米，相比 2019 年下降了 16.7%。</p><p>裴曉菲介紹，2023 年全國優良天數比率為 85.5%，扣除沙塵異常超標天后為 86.8%，好於年度目標 0.6 個百分點，較 2019 年上升 3.5 個百分點。全國重污染天數比率為 1.6%，扣除沙塵異常重污染天后為 1.1%，與年度目標持平。</p><p>此外，水環境質量方面，2023 年全國地表水水質優良（Ⅰ-Ⅲ類）斷面比例為 89.4%，同比上升 1.5 個百分點，劣Ⅴ類斷面比例為 0.7%，同比持平。土壤環境質量方面，2023 年全國受污染耕地和重點建設用地安全利用得到有效保障。</p><p>「最近 10 年，我國空氣質量發生了歷史性變化，成為世界上空氣質量改善最快的國家。但是在秋冬季，受主要大氣污染物排放總量增加和不利氣象條件影響，一些區域仍然會出現重污染天氣多發頻發。」裴曉菲説。</p><p>裴曉菲介紹，為做好秋冬季大氣污染防治工作，2023 年秋冬季以來，生態環境部統籌全國生態環境系統業務骨幹 2400 餘人，調動屬地執法人員 9700 餘人次，開展了 8 輪大氣污染現場和遠程監督幫扶，發現問題企業 1.6 萬餘家，推動解決涉氣環境問題 3.2 萬餘個。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170661209851061300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「我們抽調全國執法、監測技術骨幹，每月壓茬式安排 2 輪次現場監督幫扶，發現部分企業存在弄虛作假、超標排放、偷排偷放、重污染天氣減排措施落實不到位等問題 4254 個，其中幹擾自動監測、檢測報告造假、偽造台賬記錄等性質嚴重、影響惡劣的違法違規問題 537 個，移交司法 17 個，行政拘留 25 人，刑事拘留 3 人。」裴曉菲説。</p><p>據介紹，生態環境部通過遠程推送識別線索，指導地方自查發現解決環境問題 1 萬餘個。此外，利用衞星遙感、空氣質量監測網絡、污染源自動監測、用電監控等技術手段，融合各類數據信息，構建算法模型，精準識別問題線索，目前問題識別準確率已經達到 85% 以上。監督幫扶對污染減排和環境質量改善發揮了重要作用，初步估算，2023 年監督幫扶共推動污染物減排約 39.3 萬噸。</p><p>裴曉菲表示，「下一步，我們將把重污染天氣應對作為重中之重，持續選派業務骨幹開展現場監督幫扶，督促各項措施落實落地。同時，緊盯排放強度高、污染貢獻大的重點行業企業，督促企業落實污染治理主體責任，提升污染治理能力與合規達標排放水平。」</p><p><span>《中共中央，國務院關於全面推進美麗中國建設的意見》（簡稱《意見》）近日發佈，對新時代新徵程全面推進美麗中國建設作出系統部署，是指導全面推進美麗中國建設的綱領性文件。</span></p><p>生態環境部綜合司司長孫守亮介紹，<span>《意見》作出三個階段的戰略安排，就是到 2027 年，美麗中國建設成效顯著；到 2035 年，美麗中國建設目標基本實現；展望本世紀中葉，美麗中國全面建成。</span></p><p><span>「建設美麗中國是一項長期而艱鉅的戰略任務和系統工程，需要分階段、有計劃地系統推進。」</span>孫守亮指出，生態環境部將<span>會同有關部門加快建立美麗中國建設的實施體系和推進落實機制，加快工作調度，強化跟蹤評估；研究制定美麗中國建設成效考覈指標體系和考覈辦法，確保「十五五」實現與污染防治攻堅戰成效考覈工作平穩過渡、有序銜接。</span></p><p><span>在推動區域重大戰略生態環境保護工作方面，</span>孫守亮介紹，從區域生態環境質量來看，京津冀兩市一省、粵港澳大灣區中珠三角 9 市、長三角 41 個城市，2023 年細顆粒物（PM2.5）濃度較戰略提出的 2014 年、2017 年、2018 年分別下降了 57.3%、34.4% 和 23.8%，地表水Ⅰ-Ⅲ類水質斷面比例分別上升了 36.4、29.8、14.3 個百分點，這説明相關地區在積極發揮動力源引擎作用的同時，實現了生態環境狀況大幅改善。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:14:46 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750656.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750656.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 證監會通報*ST 左江財務造假案進展；中國田徑協會原主席於洪臣一審被控受賄 2254 萬餘元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 證監會通報*ST 左江財務造假案進展；中國田徑協會原主席於洪臣一審被控受賄 2254 萬餘元" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》；上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求；山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 30 日晚報新聞。國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》；上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求；山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 30 日晚報新聞。</p><h3>國務院國資委印發《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》</h3><p>1 月 30 日， <span>國務院國資委官網消息，為推動中央企業佈局優化和結構調整，更好適應國資國企改革發展新形勢，國務院國資委近日印發了《關於優化中央企業資產評估管理有關事項的通知》（國資發產權規〔2024〕8 號，以下簡稱《通知》）。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10750118.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>商務部新聞發言人就美搜查在美中資企業答記者問</h3><p>商務部官網 1 月 30 日消息，商務部新聞發言人就美搜查在美中資企業答記者問。商務部新聞發言人表示，美方應立即停止對中國企業和商務人員的滋擾，為他們提供安全、透明、公平的營商環境。中方將密切關注事態發展，堅定維護中國企業和公民的合法權益。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749375.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海優化住房限購政策，更好滿足居民合理住房需求</h3><p>1 月 30 日，上海市住房城鄉建設管理委、市房屋管理局聯合印發《關於優化本市住房限購政策的通知》，規定自 1 月 31 日起，在本市連續繳納社會保險或個人所得稅已滿 5 年及以上的非本市戶籍居民，可在外環以外區域（崇明區除外）限購 1 套住房，以更好滿足居民合理住房需求，促進區域職住平衡、產城融合。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749708.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>證監會通報*ST 左江財務造假案階段性調查進展情況</h3><p><span>1 月 30 日，據證監會網站消息，證監會通報*ST 左江財務造假案階段性調查進展情況</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10749162.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>被控受賄 2254 萬餘元，中國田徑協會原主席於洪臣受賄案一審開庭</h3><p><span>據央視新聞，1 月 30 日，湖北省黃石市中級人民法院一審公開開庭審理了中國田徑協會原主席於洪臣受賄一案。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749990.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>山西最大煤企系統性腐敗：原一把手變「一霸手」，副總受賄超 2 億元</h3><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>1 月 28 日晚間，</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><span>由山西省紀委監委宣傳部與山西廣電聯合攝製的電視專題片《護航》播出第二集《風腐同治》，</span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其中披露了晉能控股集團 (</span></span><span><span>下稱晉能控股集團)</span></span><span><span>在</span></span><span><span>原黨委書記、董事長郭金剛的錯誤帶領下</span></span><span><span>，</span></span><span><span>不正之風氾濫，圈子文化盛行，權錢交易肆虐，政治生態惡化，出現系統性坍塌。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10749135.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 11:03:23 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750864.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750864.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[如何迴應 3 名美軍陣亡？美國：要報復，但有一條底線]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 29 日，美國國防部發布了美軍駐約旦基地遭無人機襲擊而喪生的三名美國士兵照片。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美軍初步評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關。在不直接襲擊伊朗境內目標的前提下，美國可能對相關武裝發動空襲或升級對伊朗制裁。美軍初步評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關。在不直接襲擊伊朗境內目標的前提下，美國可能對相關武裝發動空襲或升級對伊朗制裁。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>3 名美軍士兵在約旦遇襲身亡後，美國將如何報復成為中東各國關注的焦點。</p><p>在美國國內，共和黨人沒有放過這個拉選票的良機，紛紛要求拜登政府直接打擊伊朗境內的關鍵目標。曾擔任特朗普國家安全顧問的博爾頓呼籲拜登政府空襲在紅海的伊朗船隻以及伊拉克邊境的伊朗防空系統。</p><p>特朗普任總統時，美國將伊朗定為中東頭號對手，對伊朗採取「極限施壓」策略。</p><p>特朗普不僅帶美國退出伊核協議，還拉攏沙特等阿拉伯國家與以色列成立反伊朗聯盟。美國暗殺伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅指揮官蘇萊曼尼一度讓美國和伊朗走到戰爭邊緣。</p><p>但伊核協議是民主黨奧巴馬政府的代表性政績。拜登上台後嚴格貫徹美國在中東的戰略收縮，把重返伊核協議列入談判議程，讓美軍倉促撤出阿富汗，還停止為沙特參與也門內戰提供軍事支持。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170660865543948000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本輪巴以衝突是拜登政府中東政策遭遇的意外波折。雖然美伊關係因巴以衝突而再度惡化，但在俄烏衝突持續、美國戰略重心東移的背景下，拜登政府無意改變中東政策方向。</p><p>如何對美軍陣亡做出強有力的還擊，同時避免巴以衝突擴大為地區戰爭成為拜登政府考慮的重點。從上週日的襲擊發生到北京時間 1 月 30 日下午，美國還沒有采取任何行動。</p><h3>「不尋求開戰」</h3><p>直到目前，還沒有組織宣佈對約旦的美軍基地遇襲負責。<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/29/pentagon-lloyd-austin-jordan-troops-killed" target="_blank">美國五角大樓發言人辛格</a>（Sabrina Singh）1 月 29 日表示，在襲擊中受傷的美軍人數升至 40 人，大部分為割傷、腦損傷，其中 8 人被送往伊拉克接受進一步治療。</p><p>據辛格介紹，美軍正在調查到底是哪支武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>動了襲擊。目前評估可能與伊拉克的親伊朗武裝「真主黨軍團」有關，但最終評估尚未出爐。</p><p>伊朗已經多次發表聲明強調該國與約旦襲擊無關。伊朗外交部指責任何聲稱伊朗參與襲擊的説法都是陰謀論，為了將美國拖入地區衝突讓巴以衝突升級。辛格依然把伊朗作為譴責對象，指責伊朗為相關武裝提供資助。</p><p>但與此同時，辛格也明確美國不尋求與伊朗開戰，「老實説，我們也沒有看到伊朗尋求與美國開戰。」</p><p>白宮<a href="https://www.reuters.com/world/austin-vows-all-necessary-actions-after-us-troop-deaths-2024-01-29/" target="_blank">國家安全發言人柯比</a>補充，美國不尋求「以軍事方式」與伊朗發生衝突，無意看到中東地區衝突擴大，但美國將採取必要措施保護美國公民。據他透露，拜登與國家安全團隊就採取怎樣的報復措施進行了磋商，目前正在權衡各種選項。</p><p>美國<a href="https://www.ft.com/content/24ba26b2-a5e4-4c3e-9eed-e08e6e5b746d" target="_blank">國務卿布林肯</a>指出，美國的反應將是「多層次、分階段，並且在一段時間內持續」。布林肯認為目前中東的局勢為 1973 年第四次中東戰爭以來最危險、最動盪，美國無意讓這種緊張局面升級。</p><p>在不直接對伊朗境內目標發動襲擊的情況下，美國可能採取的報復措施包括對相關武<span><span><span><span>裝發</span></span></span></span>動空襲或者進一步升級對伊朗的制裁。自本輪巴以衝突以來，美軍駐伊拉克和敍利亞基地遭遇了 158 次無人機和導彈襲擊，美軍也多次實施報復性空襲。</p><p>在對伊朗制裁方面，自特朗普帶美國退出伊核協議後，美國已經重啓對伊朗的經濟制裁並實施石油禁運。但產油大國伊朗繼續通過各種渠道向多國出口石油。</p><p><a href="https://en.mehrnews.com/news/211470/Iran-exports-about-30-bn-oil-in-10-month-period-IRICA-Chief" target="_blank">伊朗海關局</a>週二公佈的數據顯示，在現伊朗歷年前 10 個月（2023 年 3 月 21 日起），伊朗出口了價值 299 億美元的石油產品，比去年同期上漲 10%。</p><p>部分美國議員認為美國應該收緊對伊朗的石油禁運，對協助伊朗石油出口的外國公司實施連帶制裁。<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/jordan-drone-attack-iranian-backed-militia-us-response-393c49b2?mod=hp_lead_pos2" target="_blank">參議院軍事委員會成員</a>、共和黨人恩斯特（Joni Ernst）正在聯合跨黨派議員向拜登政府施壓，她認為美國政府應該打擊伊朗的痛點，也就是「錢袋子」。</p><p>正在撮合以色列和哈馬斯達成臨時停火的中東國家則對美國可能實施的報復行動表示了擔憂。</p><p><a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/29/framework-for-ceasefire-deal-being-put-to-hamas-qatars-pm-says" target="_blank">卡塔爾首相兼外交大臣</a>穆罕默德週一宣佈卡塔爾、以色列、美國和埃及就加沙地帶分階段臨時停火達成框架性協議，協議於週一交給哈馬斯。他希望美國的報復性措施不要影響臨時停火談判進程。</p><p>四國達成的<a href="https://www.cnn.com/2024/01/29/politics/qatar-israel-hamas-hostage-talks-progress/index.html" target="_blank">框架性協議提議</a>先進行 6 周停火，以色列每釋放 3 名巴勒斯坦囚犯，哈馬斯就釋放 1 名平民人質。之後停火可以延長，以換取哈馬斯釋放被帶入加沙的以色列士兵。</p><p>巴以上一次停火是在 2023 年 11 月，100 名以方人質得以獲釋。</p><h3>美軍烏龍</h3><p>在上週日襲擊中身亡的 3<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/29/us/us-soldiers-killed-jordan.html" target="_blank">名美軍士兵來自</a>佐治亞州的陸軍預備役部隊，其中兩人為女性。這三名士兵都是工程兵，年齡最長的 46 歲，最年輕的 23 歲，其中一人為首次被外派。</p><p>發動襲擊的無人機攻擊了美軍士兵的宿舍區，當時大部分士兵在睡覺。無人機為何能繞開基地的嚴密防禦、造成數十人死傷是美軍目前的調查重點。</p><p>此次遇襲的是美軍駐約旦東北部靠近敍利亞邊境的 Tower 22 基地。基地規模較小，僅駐有 350 名美國陸軍和空軍人員，主要負責為打擊「伊斯蘭國」（ISIS）提供後勤支持。基地沒有部署大規模防空系統，但部署了「郊狼」反無人機系統等小型防禦系統。</p><p><a href="https://apnews.com/article/jordan-drone-attack-attack-confusion-f175962e058b9b6f668303faf248d8e6" target="_blank">匿名美軍官員</a>週一透露，發動襲擊的無人機當時處於低空飛行狀態，同一時間一架美軍無人機也將按計劃返回基地。初步調查顯示，發動襲擊的無人機可能被誤認為是美軍裝備，因此基地沒有進行攔截。</p><p><a href="https://www.washingtonpost.com/national-security/2024/01/29/jordan-drone-attack-us-confusion/" target="_blank">美軍官員還指出</a>，為區分敵友，美軍無人機上配備了識別系統。當時基地反無人機系統處於運行狀態，如果發現沒有識別系統的無人機會做出反應。</p><p>至於為何沒有攔截敵方無人機，有官員懷疑發動襲擊的武裝組織故意讓無人機接近返回基地的美軍無人機，以混淆視聽。但這也意味着相關武裝事先知道美軍無人機的飛行模式和路徑，可能在第三方幫助下獲得了美軍數據。</p><p>對於基地沒能攔截敵方無人機是否為人為失誤，五角大樓發言人辛格在週一的新聞發佈會上回應稱美國中央司令部正在調查。</p><p>美軍一直將約旦作為基地，在周邊的伊拉克、敍利亞、以色列、沙特展開行動，目前約旦駐有 3000 美軍。自本輪巴以衝突以來，約旦民眾舉行了多輪大規模遊行聲援巴勒斯坦，美國對以色列軍事行動的支持也引發了約旦民眾不滿。同為美軍駐紮要地的伊拉克則再次要求美軍撤離。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:41:47 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10750601.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10750601.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜青島官方調查遊客被罵「窮光蛋」事件，天津海關查獲 20.47 噸洋垃圾]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="青島棧橋。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，福州官方：開展覈查；網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬；新疆阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告。今天有哪些地方新聞值得關注？企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，福州官方：開展覈查；網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬；新疆阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告。</p><h3>【山東】青島官方迴應「遊客被推銷坐遊艇並遭辱罵」：正在調查</h3><p>據澎湃新聞報道，針對「有遊客在棧橋景區被相關人員拉票乘坐遊艇並遭受辱罵」等情況，青島市南區文化和旅遊局 1 月 29 日深夜發佈情況通報稱，當日，關注到情況後，該局立即聯動相關部門進行調查處置。目前公安機關正在對涉事人員及事件情況開展調查，後續將根據調查結果依法嚴肅處理。對擾亂旅遊秩序、損害旅遊環境的行為絕不姑息，發現一起、依法嚴肅處理一起，並將組織相關部門常態化對棧橋景區周邊旅遊市場秩序開展專項整頓，建立聯席現場處置機制，持續營造熱情好客的旅遊環境。據媒體此前報道，一女子在青島棧橋遊玩，因不坐遊艇被推銷遊艇的阿姨罵「窮光蛋」。</p><h3>【江蘇】企業懸賞百萬徵集福州一官員違法線索，當地：開展覈查</h3><p>據大皖新聞此前報道，近日，江蘇一企業發佈「百萬懸賞」公告引發網民熱議，懸賞內容中稱向社會公開徵集福建省福州市長樂區市場監督管理局綜合執法大隊大隊長陳曦在提任公職期間的濫用職權、徇私舞弊、貪污受賄等違法犯罪線索，若線人提供的線索經該公司轉交給權威部門查證屬實，並導致陳曦被司法機關追究刑事責任的，該公司將給予線人 100 萬元人民幣的經濟資助。據澎湃新聞報道，1 月 30 日，福州市長樂區市場監督管理局發佈通告迴應此事稱，已關注並高度重視，相關部門已開展覈查。長樂市監局表示，關於江蘇某公司被投訴舉報涉嫌專利侵權糾紛及產品質量問題等事宜，系兩家企業市場競爭行為所致，目前正在依法依規審理調查。「希望各方保持冷靜理性，企業可通過合理渠道反映訴求，依法依規處理市場糾紛，共同營造良好的營商環境。」長樂市監局表示。</p><h3>【浙江】網傳杭州一黃金店使用鬼秤，官方：違法改裝，罰款 2.2 萬</h3><p>1 月 29 日，杭州市拱墅區市監局就「網民發佈視頻稱某黃金店違規使用鬼秤」發佈情況通報稱，2023 年 11 月 27 日，拱墅區市場監管局接到警情聯動，轄區某黃金店內交易雙方發生糾紛，顧客稱在賣出黃金時遇到稱重缺斤少兩情況。執法人員立即趕赴現場調查，因店家無法出具電子秤的檢定證書，市監局對該店進行立案調查，並對涉案的電子秤進行送檢，經技術機構鑑定，該電子秤不合格且存在違法改裝。目前該案已依法作出處罰決定，對該電子秤予以沒收並對商家處罰款 22000 元。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170660406594276600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【新疆】阿合奇縣發生 5.7 級地震當地震感明顯，暫無人員傷亡報告</h3><p>據新華社消息，1 月 30 日 6 時 27 分，在新疆克孜勒蘇柯爾克孜自治州阿合奇縣發生 5.7 級地震，當地震感明顯，截至目前無人員傷亡報告。據中國地震台網消息，此次地震震源深度 10 千米。地震周邊 5 公里內的村莊有克其硝，20 公里內無鄉鎮駐地分佈，50 公里內的鄉鎮有阿合奇鎮、蘇木塔什鄉，震中距阿合奇縣 33 公里、距烏什縣 47 公里。記者瞭解到，阿合奇縣、烏什縣震感明顯，同時，阿克蘇地區、克孜勒蘇柯爾克孜自治州、喀什地區等地其他縣市也有震感。地震發生後，新疆消防救援總隊克孜勒蘇柯爾克孜自治州消防救援支隊與轄區速報員、當地公安、應急等部門核實，目前無人員傷亡或房屋倒塌報告，未接到相關警情，消防部門 2 車 10 人已集結做好救援準備。</p><h3>【天津】海關在「空箱」中查獲 20.47 噸洋垃圾，有強烈腐臭氣味</h3><p>據@西部決策，消息，近日，天津東疆海關在一個申報為「空箱」的集裝箱中查獲 20.47 噸洋垃圾，系天津口岸今年首次在空箱監管中查獲夾帶情事。查驗關員在對進境船舶進行空箱監管作業過程中，發現一個集裝箱在轉運過程中有少量帶異味液體流出。東疆海關立即聯繫碼頭扣留該集裝箱，經拆箱查驗，發現集裝箱內裝滿灰白色柔軟塊狀物，物體表面潮濕黏連、髒污嚴重，伴有強烈腐臭氣味，且具有明顯發黴長毛現象。後經取樣送檢，鑑定夾帶物為天然橡膠或乳膠製品在生產過程中產生的落地料、下腳料、廢碎料，屬於我國禁止進境的洋垃圾。目前，該進境空箱夾帶洋垃圾線索已立案。</p><h3>【安徽】池州經開區原黨工委書記被雙開：私德不正，嗜賭成性</h3><p>據安徽紀檢監察網消息，日前，經中共安徽省委批准，安徽省紀委監委對池州經濟技術開發區原黨工委書記、管委會主任朱樹林嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。朱樹林被開除黨籍和公職。經查，朱樹林身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠、不老實，處心積慮對抗組織審查；對中央八項規定精神置若罔聞，頂風違紀，違規收受高檔煙酒，違規接受宴請和旅遊安排；在組織函詢時不如實説明問題，違規為他人謀取人事利益；違規從事營利活動；政德不修、私德不正，嗜賭成性，追求低級趣味；私慾膨脹，肆意插手工程項目，利用職務便利在工程承攬、採礦權變更登記等方面為他人謀取利益，非法收受鉅額財物。</p><h3>【廣東】官方迴應汕頭有鯨擱淺死亡：待漲潮後嘗試將其屍體移走</h3><p>據紅星新聞報道，1 月 30 日，有網民發視頻稱，廣東省汕頭市海域有鯨擱淺。當日 16 時許，汕頭市農業農村局迴應稱，該鯨已經死亡，具體種類、死亡原因等正在等趕赴現場的專家進行辨認。針對該鯨屍體是否會對周邊環境造成影響，汕頭市農業農村局辦公室的工作人員表示，影響並不大，「最簡單的道理，它是生物鏈里正常的東西，不會一下子就污染環境。」記者從汕頭市農業農村局處獲悉，目前，相關海域情況不方便對鯨屍體作出處置，工作人員將等待漲潮之後，嘗試將該鯨屍體移走。</p><h3>【河南】未來一週降雪量和積雪深度可能達到或突破歷史同期極值</h3><p>河南省氣象局官網 1 月 29 日 16 時發佈消息稱，受西南暖濕氣流和較強冷空氣共同影響，預計 1 月 31 日至 2 月 6 日我國中東部將持續大範圍雨雪冰凍天氣，河南省氣象台預計，河南省處於此輪全國性雨雪天氣的中心區域，累計降雪量和積雪深度可能達到或突破歷史同期極值，雨雪和冰凍持續時間為今冬最長。需防範對春運交通運輸、能源保供以及人體健康等不利影響。河南省氣象台預計，本輪雨雪天氣影響範圍大，極端性強，持續時間長，災害種類多。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749798.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10749798.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜全國地方政府債務餘額為 407373 億元，首個養老人才隊伍建設綜合性文件出台]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為；2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%。今天有哪些部委新聞值得關注？工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為；2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%。</p><h3>財政部：2023 年全國發行地方政府專項債券 59900 億元</h3><p>據財政部網站 1 月 30 日消息，財政部發布數據顯示，2023 年 1-12 月，全國發行地方政府債券 93374 億元，其中一般債券 33474 億元、專項債券 59900 億元。截至 2023 年 12 月末，全國地方政府債務餘額 407373 億元，控制在全國人大批准的限額之內。其中，一般債務 158688 億元，專項債務 248685 億元；政府債券 405711 億元，非政府債券形式存量政府債務 1662 億元。截至 2023 年 12 月末，地方政府債券剩餘平均年限 9.1 年，其中一般債券 6.3 年，專項債券 10.9 年；平均利率 3.27%，其中一般債券 3.26%，專項債券 3.28%。</p><h3>工信部：去年智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%</h3><p>工信部 1 月 30 日發佈 2023 年電子信息製造業運行情況稱，2023 年我國電子信息製造業生產恢復向好，出口降幅收窄，效益逐步恢復，投資平穩增長，多區域營收降幅收窄。2023 年，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 3.4%，增速比同期工業低 1.2 個百分點，但比高技術製造業高 0.7 個百分點。12 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 9.6%。2023 年，主要產品中，手機產量 15.7 億台，同比增長 6.9%，其中智能手機產量 11.4 億台，同比增長 1.9%；微型計算機設備產量 3.31 億台，同比下降 17.4%；集成電路產量 3514 億塊，同比增長 6.9%。2023 年，規模以上電子信息製造業實現營業收入 15.1 萬億元，同比下降 1.5%；營業成本 13.1 萬億元，同比下降 1.4%；實現利潤總額 6411 億元，同比下降 8.6%；營業收入利潤率為 4.2%。</p><h3>工信部印發實施《綠色工廠梯度培育及管理暫行辦法》</h3><p>據工信部網站 1 月 30 日消息，工業和信息化部近日印發實施《綠色工廠梯度培育及管理暫行辦法》。作為今後開展綠色工廠梯度培育及管理的行政規範性文件，《暫行辦法》將進一步引領綠色製造標杆發揮示範帶動作用，推動行業、區域綠色低碳轉型升級。整體來看，《暫行辦法》突出構建國家、省、市三級「縱向聯動」，綠色工業園區、綠色供應鏈管理企業「橫向帶動」的綠色製造標杆培育新機制。具體來看，《暫行辦法》主要包括總則、培育要求、創建程序、動態管理、配套機制、附則等 6 部分內容共 27 個條款，另外包括綠色製造第三方評價工作要求、綠色工業園區和綠色供應鏈管理企業的評價要求，以及綠色製造名單單位動態管理表等 4 個附件。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240130/170660206164013800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高檢發佈第二批共 11 件貫徹實施民法典典型案例</h3><p>最高人民檢察院 1 月 30 日發佈第二批 11 件檢察機關貫徹實施民法典典型案例。最高檢第六檢察廳負責人介紹，該批典型案例從內容來看，涉及民法典總則、物權、合同等監督實踐適用頻率相對較高的民法典篇章，從具體法律問題來看，涉及自由裁量權評價、公序良俗原則適用、信用卡違規借貸等實踐熱點難點問題，從監督類型來看，涉及民事生效裁判監督、執行監督、支持起訴等民事檢察全流程和各環節，從監督方式來看，包括個案精準監督、類案監督、檢察和解及延伸參與社會治理等辦案實踐，從檢察履職來看，涵蓋了數字檢察模型應用、調查覈實、司法救助等內容。</p><h3>民政部：支持將養老服務高技能人才納入落戶範圍</h3><p><span>民政部等 12 部門近日製定出台《關於加強養老服務人才隊伍建設的意見》，這是我國首個關於養老服務人才隊伍建設的綜合性政策文件。</span>民政部養老服務司李永新副司長在新聞發佈會上介紹，《意見》明確提出堅持多勞者多得、技高者多得，支持和引導養老服務機構建立基於崗位價值、能力素質、業績貢獻的薪酬分配製度，切實提高養老服務人才薪酬待遇；指導有條件的地區調查發佈養老服務人才市場工資價位信息，引導養老服務機構綜合考慮從業年限、勞動強度、技能水平等因素，合理確定養老服務人才工資水平，並將工資分配向一線員工傾斜。《意見》明確支持各地探索將養老服務高技能人才納入城市直接落戶範圍，推動其配偶、子女等隨遷家屬按規定享受公共就業、教育、住房等保障服務。</p><h3>公安部：重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等犯罪行為</h3><p>公安部 1 月 30 日公佈 8 起破壞黑土資源犯罪典型案例，其中 7 起盜挖的黑土有機質含量達到 30% 以上，屬於受礦產資源法保護的泥炭資源。據介紹，公安機關充分發揮打擊破壞環境資源保護犯罪的職能作用，緊緊圍繞黑土地及其周邊生態環境保護，主動摸排線索，強化破案攻堅，重拳打擊私挖盜採泥炭、黑土等突出犯罪行為，堅決依法查處盜挖泥炭、黑土資源的組織者、經營者、獲利者，推進專項打擊縱深開展。在此基礎上，公安部部署內蒙古、遼寧、吉林、黑龍江公安機關去年 11 月以來，開展為期 5 個月的打擊破壞黑土資源犯罪區域會戰，形成了上下協同、聚焦發力的強勁態勢，全力守護黑土地這一「耕地中的大熊貓」。&nbsp;</p><h3>2023 年文化企業營收 129515 億元，比上年增長 8.2%</h3><p>1 月 30 日，國家統計局發佈數據，據對全國 7.3 萬家規模以上文化及相關產業企業調查，2023 年，文化企業實現營業收入 129515 億元，按可比口徑計算，比上年增長 8.2%。其中，文化新業態特徵較為明顯的 16 個行業小類實現營業收入 52395 億元，比上年增長 15.3%，快於全部規模以上文化企業 7.1 個百分點。分行業類別看，新聞信息服務實現營業收入 17243 億元，比上年增長 15.5%；內容創作生產 28262 億元，增長 10.7%；創意設計服務 21249 億元，增長 8.7%；文化傳播渠道 14797 億元，增長 11.9%；文化投資運營 669 億元，增長 24.4%；文化娛樂休閒服務 1758 億元，增長 63.2%；文化輔助生產和中介服務 15468 億元，增長 0.4%；文化裝備生產 6282 億元，下降 2.6%；文化消費終端生產 23787 億元，增長 3.3%。</p><h3>交通運輸部：春節全國路網車流量均值將超歷史同期</h3><p>據央視新聞客戶端 1 月 30 日報道，交通運輸部今天發佈了《2024 年春節期間全國公路網運行研判分析報告》，預計春節期間，全國天氣情況總體利於出行，部分地區可能出現階段性低溫雨雪天氣過程。《報告》預計 2024 年春節全國路網車流量均值將超歷史同期。春節期間（含除夕）預計全國高速公路日均流量約為 5030 萬輛，較 2023 年春節同期日均增長 11.6% 左右。整個春節流量峯值出現在春節假期的最後一天，預計達 6520 萬輛左右，創歷年春節流量新高。交通運輸部預計春節期間全國高速公路客車日均流量約 4890 萬輛，小客車佔客車比例預計達 99% 以上。貨車流量在春節節前逐日下降，在正月初一達到最低值，春節假期之後逐漸恢復到日常水平，但貨車流量同比預計有所增長。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10749500.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10749500.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面 | 明星直播帶貨糾紛不斷，商家該告誰？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170658760841556500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>實踐中，大部分直播帶貨合同簽署時，明星/明星工作室實際上並不直接與商家簽約，而是通過中間商（行業內往往稱之為：MCN 公司）來簽署。MCN 公司也成為了帶貨風險的一道防火牆。實踐中，大部分直播帶貨合同簽署時，明星/明星工作室實際上並不直接與商家簽約，而是通過中間商（行業內往往稱之為：MCN 公司）來簽署。MCN 公司也成為了帶貨風險的一道防火牆。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 16 日，影視明星楊子、黃聖依夫婦到抖音達人@表哥（覃進展）的直播間帶貨，引發了商家和提供直播帶貨服務的傳媒公司之間一系列的爭議。</p><p>明星直播「代言」的銷售模式由於存在大量模糊地帶，此前也引發過類似爭端。界面新聞以「明星直播」和「銷售額」為關鍵詞在中國裁判文書網搜索，發現 34 件相關案例，案例集中發生在 2020 年以後。</p><p>類似案件常見情況為，提供直播帶貨服務的傳媒公司未按合同提供明星直播、或提供直播，但商品銷售額與其承諾的銷售額相差甚遠，商家提起訴訟主張退回直播推廣服務費用等方面。</p><p>涉及刑事案件僅有 1 起，案件當事人 2020 年在一直播帶貨團隊擔任助理，進而認識三名商家，當事人私下分別聯繫三人，誇大自己的能力，謊稱自己可以找主播、明星直播為三人帶貨，獲取信任後，以簽訂合同、口頭約定等手段騙取三人的錢財共計 97.5 萬元。法院認為，當事人以非法佔有為目的，採用虛構事實的方式騙取他人錢財，數額特別巨大，其行為已構成詐騙罪，判處有期徒刑 10 年，並處罰金人民幣 20 萬元。</p><p>此次楊子、黃聖依夫婦參與直播引發的爭端涉及多個商家。據中國經營報等媒體報道，60 餘名商家聯合報案稱，他們向上海晟宸澤廣告傳媒有限公司（簡稱：晟宸澤傳媒）支付了 3000 多萬元的直播服務費，但銷售額沒能達到合同規定的最低金額。商家王女士接受採訪時稱，其交了 10 萬元坑位費，晟宸澤傳媒承諾做兩場大主播直播帶貨和一些小主播直播帶貨，並且保 1：14，保底 140 萬元的銷售額，否則等比例退款。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240130/170658760841556500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>紅星新聞報道，晟宸澤傳媒和商家簽訂的協議顯示，首場直播時間為 2024 年 1 月 16 日，安排直播帶貨達人@表哥覃進展，本場嘉賓是藝人黃聖依和楊子，第二場的時間和嘉賓藝人待定。王女士介紹，她為直播準備了價值 170 萬元的臘肉產品，結果第一場直播只賣出去一單。</p><p>王女士隨後報案稱，「該公司直播帶貨未達協議規定最低金額，也拒絕按對賭協議退款，故受害人認為該公司涉嫌合同詐騙案」。目前，她接到《上海市公安局案（事）件接報回執》，負責該案的警察 1 月 26 日迴應稱，「已受案，現正處於偵查階段。」</p><p>根據刑法第二百二十四條規定，合同詐騙罪的法律認定是：有下列情形之一，以非法佔有為目的，在簽訂、履行合同過程中，騙取對方當事人財物，數額較大的……</p><p>其中，相應的「情形」，法律進行了明確：1、以虛構的單位或者冒用他人名義簽訂合同的；2、以偽造、變造、作廢的票據或者其他虛假的產權證明作擔保的；3、沒有實際履行能力，以先履行小額合同或者部分履行合同的方法，誘騙對方當事人繼續簽訂和履行合同的；4、收受對方當事人給付的貨物、貨款、預付款或者擔保財產後逃匿的；5、以其他方法騙取對方當事人財物的。</p><p>北京市東元（深圳）律師事務所律師張宗保告訴界面新聞，從本次事件來看，認定晟宸澤傳媒涉嫌合同詐騙案關鍵在於認定其是否「以非法佔有為目的」以及「是否具備實際履行能力」。</p><p>界面新聞注意到，在此前類似爭端案例中，法院在審理中多依照《中華人民共和國民法典》第五百零九條、第五百七十七條規定，判決被告退還直播推廣服務費用。</p><p>根據民法典第五百零九條規定，當事人應當按照約定全面履行自己的義務。當事人應當遵循誠信原則，根據合同的性質、目的和交易習慣履行通知、協助、保密等義務。民法典第五百七十七條則規定了違約責任的承擔方式。該條主要內容為：當合同債務人不履行或不適當履行合同時，除非存在法定或約定的免責事由，否則將構成違約。合同債務人是否具有過錯不是判斷違約責任成立的條件。</p><p>1 月 25 日，此次事件的另一相關方黃聖依工作室發表聲明，強調其全面履行完成合約內容（包括約定的直播時長、需以嘉賓身份助力推介的 30 個指定產品等），並特別澄清，關於此次直播帶貨活動，兩人並未作出過任何形式的招商等授權以及任何保量等承諾。</p><p>明星直播「代言」近年來成為主流網絡帶貨模式，但此類「代言」並非法律界定的商業代言。在網絡銷售不可控因素增多的背景下，這種性質模糊的「代言」行為常常將明星藝人引入法律爭端之中。</p><p>張宗保指出，實踐中，大部分直播帶貨合同簽署時，明星/明星工作室實際上並不直接與商家簽約，而是通過中間商（行業內往往稱之為：MCN 公司）來簽署。比如：明星的經紀公司與 MCN 公司簽署服務合同，MCN 公司再另外單獨與商家簽署直播帶貨服務合同。</p><p>「在這個過程中，MCN 公司成為帶貨風險的一道防火牆。」張宗保稱。</p><p>張宗保解釋稱，「在此類糾紛中，其實明星工作室是在藉助‘合同相對性’法律規則，將責任隔絕在 MCN 公司與商家的這一層法律關係之內。」</p><p>「比如銷售‘保量’，很明顯就是 MCN 公司私下與商家所簽署的合同裏約定的條款。此時，MCN 公司對商家的承諾，並不能約束到另一層法律關係中的明星工作室。」張宗保認為，商家如果希望從法律上將明星藝人引入法律爭端，有較大的可能會受阻於「合同相對性」抑或實際行為人認定的難題。</p><p>「在決定簽約以及支付款項前，審慎評估 MCN 公司的履約實力，合理控制成本投入規模和節奏，這應當是當下尋求直播帶貨服務的商家需重點關注的問題。」張宗保稱。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 04:13:11 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10747594.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10747594.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[高佳 GJ]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[銀川市委原書記姜志剛再被點名：違規使用財政資金建樓堂館所]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170657994361310100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年 1 月，姜志剛涉嫌受賄一案，已由衡水市檢察院向衡水市中級法院提起公訴。2024 年 1 月，姜志剛涉嫌受賄一案，已由衡水市檢察院向衡水市中級法院提起公訴。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據中央紀委國家監委網站 2024 年 1 月 29 日消息，日前，中央紀委國家監委對 7 起違反中央八項規定精神典型問題進行公開通報，其中包括銀川市委原書記姜志剛接受可能影響公正執行公務的宴請和旅遊安排，違規使用財政資金建設樓堂館所等問題。</p><p>公開簡歷顯示，姜志剛，1960 年 8 月出生，江蘇東海人，1986 年 8 月加入中國共產黨，1982 年 7 月參加工作，曾是第十九屆中央候補委員。</p><p>姜志剛早年畢業於北京航空學院高空設備專業，後進入成都飛機工業公司工作，從設計所設計員逐漸升至成飛集團董事會董事、副總經理、黨委副書記。1999 年，姜志剛調任中國航空工業第一集團公司人力資源部部長，2001 年調入中央組織部，兩年後出任國資委企業領導人員管理一局副局長、國資委副主任等職務，後曾擔任北京市委常委、組織部部長。</p><p>2017 年 4 月，姜志剛調入寧夏，任自治區黨委副書記兼區黨委黨校校長，兩個月後開始擔任銀川市委書記。</p><p>2021 年 1 月 26 日，寧夏回族自治區人民代表大會常務委員會發布公告稱，「近期，由銀川市選出的自治區第十二屆人民代表大會代表姜志剛調離我區。根據代表法的有關規定，姜志剛的代表資格自行終止。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240130/170657994361310100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>公開信息顯示，姜志剛之後曾出任北京市政協副市級幹部，2022 年 4 月，他還曾以北京市政協領導的身份在外調研。2023 年 3 月 17 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，姜志剛涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。2023 年 8 月，姜志剛被「雙開」。</p><p>中央紀委國家監委此次披露的姜志剛違反中央八項規定精神典型問題，主要是其到寧夏任職以後所發生。通報稱，2017 年至 2023 年，姜志剛多次組織與其關係密切的國有企業負責人、私營企業主等，在住宅小區、高檔酒店等場所，違規接受私營企業主安排的宴請；以探親或調研為名，接受私營企業主安排到多地旅遊，並多次帶私營企業主約見有關地方領導幹部、國有企業負責人，相關費用均由私營企業主支付；違規使用財政資金建設樓堂館所。</p><p>界面新聞注意到，此前中央紀委國家監委發佈的姜志剛被「雙開」通報中，也曾提到上述違紀違法行為。姜志剛被指「喪失理想信念，背棄初心使命，無視中央八項規定精神，大肆接受和組織可能影響公正執行公務的宴請及旅遊活動，違規使用財政資金建設樓堂館所。」</p><p>針對建設樓堂館所，2023 年 6 月，《中國紀檢監察》雜誌曾刊發寧夏回族自治區黨委常委、紀委書記、監委主任艾俊濤的文章披露，2021 年 10 月，國務院辦公廳就部分債務沉重地區違規興建樓堂館所問題作出通報，審計發現，寧夏等地有 8 個項目不同程度存在違規興建樓堂館所問題。其中，在未明確建設主體、沒有資金來源、未辦理施工手續的情況下，寧夏閩寧會議中心項目由銀川市委、市政府直接選定中冶建工集團有限公司墊資建設，用於考察接待、會議、展覽、餐飲、住宿。</p><p>通報指出，該項目執行財經紀律鬆弛，在無建設主體、無資金來源的情況下直接委託企業開工建設，項目一度因資金缺乏而停工，依靠財政支持才完成建設；該項目規避審批程序，在未辦理任何手續的情況下直接開工建設，邊實施邊補手續。</p><p>此外，設計高度 448.2 米的絲路明珠塔被稱為「西北第一高塔」。上游新聞曾報道，作為銀川市重點工程之一，該項目曾連續三年寫入當地《政府工作報告》。為加快推進該項目建設，銀川當地一度由兩名副市長牽頭成立了絲路明珠塔項目推進工作領導小組，多個部門主要負責人蔘與其中。但是 2021 年 6 月，絲路明珠塔工程項目卻突然宣佈停工。當時，該建築 62 層核心主體僅完成 2 層混凝土澆築。檢察日報報道稱，從立項到停工，「絲路明珠塔」都與姜志剛在寧夏的從政軌跡有着高度重疊。</p><p>上述艾俊濤文章介紹，針對閩寧會議中心、絲路明珠塔等項目，寧夏嚴肅查處了違規興建樓堂館所背後的腐敗和責任問題，問責黨員領導幹部 15 人，其中區管幹部 7 人。</p><p>此次中央紀委國家監委通報還表示，姜志剛還存在其他嚴重違紀違法問題，被開除黨籍、開除公職，涉嫌犯罪問題被移送檢察機關依法審查起訴。據官方此前通報，2024 年 1 月，姜志剛涉嫌受賄一案，已由衡水市檢察院向衡水市中級法院提起公訴。</p><p>檢察機關起訴指控指出：姜志剛利用擔任國務院國有資產監督管理委員會企業領導人員管理一局副局長，管理二局副局長、局長，國務院國有資產監督管理委員會黨委委員、副主任，北京市委常委、組織部部長，寧夏回族自治區黨委副書記、銀川市委書記，北京市政協副市級幹部等職務上的便利以及利用本人職權、地位形成的便利條件，為他人謀取利益，非法收受他人財物，數額特別巨大，依法應當以受賄罪追究其刑事責任。</p><p>2024 年 1 月初，二十屆中央紀委三次全會指出，今年要突出常態長效深化落實中央八項規定精神。對違規吃喝開展專項整治，嚴查「吃公函」「吃食堂」「吃老闆」「吃下級」等問題。健全風腐同查同治工作機制，既「由風查腐」又「由腐糾風」。重拳糾治幹部羣眾反映強烈的形式主義、官僚主義，從領導機關抓起、領導幹部改起，堅決糾治影響黨中央決策部署落實落地、影響高質量發展、加重基層負擔、權力觀扭曲政績觀錯位等問題。</p><p>1 月 29 日，中央紀委國家監委在通報中要求，各級紀檢監察機關必須把落實中央八項規定精神作為一項重要任務，突出常態長效深化糾治不正之風。要聚焦違規吃喝等頑瘴痼疾，開展專項整治，對頂風違紀行為下狠手、出重拳，對作風和腐敗交織問題同查同治，讓反覆發作的老問題逐漸減少。要緊盯「四風」新情況新動向和隱形變異現象，一個一個攻山頭，一場一場打硬仗，讓新出現的問題難以蔓延。要下大氣力剷除作風問題產生的土壤和條件，堅持標本兼治、系統施治，堅持黨性黨風黨紀一起抓，堅持糾樹並舉，不斷把作風建設向縱深推進。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 30 Jan 2024 02:20:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10746921.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10746921.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 何立峯再提資本市場；長三角區域經濟總量突破 30 萬億元]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 何立峯再提資本市場；長三角區域經濟總量突破 30 萬億元" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政；全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立；珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團；美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高。全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政；全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立；珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團；美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高。</p><h3>全國政協召開雙週協商座談會，圍繞「推動金融高質量發展」協商議政</h3><p>據新華社，十四屆全國政協第十五次雙週協商座談會 29 日在京召開，中共中央政治局常委、全國政協主席<span><span><span><span><span>王滬寧</span></span></span></span></span>主持會議。他表示，中共十八大以來，在以<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>同志為核心的中共中央堅強領導下，我國金融改革發展取得新的重大成就，逐步走出一條中國特色金融發展之路。廣大政協委員要深入學習領會<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>關於金融工作的重要論述，把思想和行動統一到中共中央對我國金融的形勢分析和決策部署上來，為推動金融高質量發展多做工作、貢獻力量。<a href="https://www.jiemian.com/article/10744904.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>何立峯：以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展</h3><p>據<span>新華社，</span>中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 29 日在京出席部署走訪上市公司工作、推動上市公司高質量發展全國視頻會議。何立峯強調，各相關地方、部門要深入學習貫徹<span><span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span></span>總書記</span>關於推動金融高質量發展和提高上市公司質量系列重要論述和指示批示精神，落實中央經濟工作會議和中央金融工作會議要求，通過調研認真解決上市公司發展中面臨的具體困難和問題，加大對優質上市公司支持力度，以推動上市公司高質量發展助力信心提振、資本市場穩定和經濟高質量發展。</p><h3>何立峯：儘快推動房地產融資具體項目落實，堅決防止出現新的違規挪用預售資金情況</h3><p>據<span>新華社，中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 29 日在京出席部署走訪上市公司工作、推動上市公司高質量發展全國視頻會議。何立峯對房地產融資工作提出要求，強調各地要抓緊建立並高效運轉城市房地產融資協調機制，儘快推動房地產融資具體項目落實，堅決防止出現新的違規挪用預售資金情況。同時，要加快推進保障性住房等「三大工程」建設。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>全國 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立</h3><p>「中國鐵路」微信公眾號消息，1 月 29 日，哈爾濱鐵路物流中心掛牌成立，至此中國國家鐵路集團有限公司在全國規劃的 39 個鐵路物流中心全部掛牌成立，這標誌着鐵路現代物流體系建設取得重要進展，為更好服務建設全國統一大市場、助力經濟社會高質量發展打下堅實基礎。</p><h3>長三角區域經濟總量突破 30 萬億元</h3><p>據新華社，長三角是中國經濟發展最活躍、開放程度最高、創新能力最強的區域之一。2018 年以來，長三角 GDP 佔全國的比重始終保持在 24% 左右，呈穩定發展態勢。三省一市以 4% 的國土面積，創造了全國近四分之一的經濟總量。最新發布的統計數據顯示，2023 年上海 GDP 達 4.72 萬億元，江蘇 GDP 達 12.82 萬億元，浙江 GDP 達 8.26 萬億元，安徽 GDP 達 4.71 萬億元，區域經濟總量突破 30 萬億元大關。</p><h3>珠海國資委啓動新一輪重組整合行動，華髮集團整合九洲控股集團</h3><p>據珠海市國資委消息，為進一步優化國有資本佈局，激發國有經濟發展動能，更好地服務珠海發展大局，珠海市國資委啓動新一輪重組整合行動。具體而言：由華髮集團整合九洲控股集團，全力支持華髮集團衝擊「世界 500 強」；整合交通集團、珠海港集團、航空城集團，組建新的珠海交通控股集團公司，強化市屬企業對珠海交通物流領域的支撐作用；由海洋集團整合航空城集團、農控集團、格力集團、九洲控股集團下屬相關涉海產業資源，支持海洋集團打造珠海海洋資源開發平台。</p><h3>中國船舶：2023 年預盈 27 億-32 億元，同比增加 1470.95%-1761.87%，非經常性損益約 32 億元</h3><p>中國船舶 1 月 29 日公告，預計 2023 年歸母淨利潤 27 億元-32 億元，同比增加 1470.95%-1761.87%。報告期內，由於公司子公司處置海工平台產生非貨幣性資產交換損益及收到政府補助等事項，公司本期非經常性損益金額 32 億元左右，上年同期為 29.21 億元；同時，2023 年全球新造船市場整體保持良好發展態勢，隨着前期低價船訂單的逐漸出清，公司手持訂單結構不斷改善；圍繞全年生產任務指標，公司加強生產管控，提高生產效率，營業收入同比增幅較大，超額完成年度任務目標。受上述因素綜合影響及在上年同期公司業績指標較低的情況下，公司本期業績與上年同期相比大幅增加。</p><h3>比亞迪：預計 2023 年歸母淨利潤 290 億元-310 億元，同比增長 74.46%-86.49%</h3><p>比亞迪 1 月 29 日公告，預計 2023 年歸母淨利潤 290 億元-310 億元，同比增長 74.46%-86.49%。2023 年，新能源汽車行業繼續保持高速增長態勢，公司新能源汽車銷量再創歷史新高，進一步鞏固了全球新能源汽車銷量第一的領先地位。儘管行業競爭更為激烈，公司憑藉品牌力的不斷提升、出海銷量的快速增長、持續擴大的規模優勢和強大的產業鏈成本控制能力，盈利實現大幅改善，展現了強大的韌性。手機部件及組裝業務方面，受益於海外大客戶業務份額提升及安卓客戶需求回暖、新能源汽車和新型智能產品業務高速增長，產能利用率明顯提升，業務結構進一步優化，盈利能力顯著改善，盈利實現大幅增長。</p><h3>藥明康德 2 連跌停後迴應：公司生產經營活動正常，生物安全法草案中包含有關公司內容既不恰當也不準確</h3><p>藥明康德 1 月 29 日公告，公司 A 股股票於 2024 年 1 月 25 日、2024 年 1 月 26 日、2024 年 1 月 29 日連續 3 個交易日內日收盤價格跌幅偏離值累計超過 20%。截至本公告披露日，公司日常經營情況未發生重大變化，公司生產經營活動正常。公司已注意到，在一項 2024 年 1 月 25 日提交給美國眾議院的《生物安全法案》草案版本（以下簡稱「生物安全法草案」）中藥明康德被提及，公司認為生物安全法草案中包含的有關公司的內容既不恰當也不準確。公司堅信藥明康德的業務不會對任何國家的國家安全構成風險。針對生物安全法草案中提及藥明康德的內容，公司認為：公司堅信藥明康德的業務不會對任何國家的國家安全構成風險；公司並未贊助過以軍民融合為主題的會議或者其他活動；公司從未收到過任何軍民融合基金的直接投資。</p><h3>美股收評：三大指數高開高走，標普 500 指數、道指均續創歷史新高</h3><p><span>美股高開高走，三大指數集體收漲。納指漲 1.12%，續創 2022 年 1 月以來新高；標普 500 指數漲 0.76%，道指漲 0.59%，均續創歷史新高。大型科技股多數上漲，特斯拉漲超 4%，英偉達漲超 2%，亞馬遜、Meta、微軟漲超 1%，谷歌、奈飛小幅上漲；蘋果小幅下跌。醫療設備開發公司 Autonomix Medical Inc.（AMIX）美國 IPO 首日漲 1.4%，一度漲約 52%。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 23:39:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10745884.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10745884.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[得州「硬槓」拜登獲 25 州支持，美國因邊境問題要陷入內戰？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 26 日，美國得州國民警衞隊士兵準備從謝爾比公園派出巡邏艇進入格蘭德河。圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「別惹得州，保衞邊境我們是認真的。」「別惹得州，保衞邊境我們是認真的。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>上週以來，就如何管控美墨邊境的非法入境移民問題，美國得克薩斯州與聯邦政府的對抗升級，甚至引發「內戰」討論，以及全球輿論的關注。</p><p><a href="https://twitter.com/mtgreenee/status/1750579146239918582" target="_blank">有美國國會議員</a>再次呼籲全美 50 個州應該根據黨派意識形態分家，俄羅斯前總統梅德韋傑夫<a href="https://twitter.com/MedvedevRussiaE/status/1750903424789447012" target="_blank">則評論稱</a>，建立「得克薩斯人民共和國」的可能性正變得「越來越真實」。</p><p>引爆此次分裂的非法移民問題是美國政府幾十年來的老大難議題，但是隨着 10 個月後的總統大選的迫近，兩黨選戰的戰場不斷轉換，最新熱點是這一長期問題的突然發酵升級。</p><p>此事引發的最新行動是共和黨對國土安全部長馬約卡斯（Alejandro Mayorkas）進行了彈劾。</p><p>1 月 28 日，眾議院共和黨人以追究馬約卡斯在美墨邊境管理上的「失職」為由，發佈了<a href="https://www.documentcloud.org/documents/24388874-mayorkas-impeachment" target="_blank">兩份針對他的彈劾條款</a>。30 日，眾議院國土安全委員會將就彈劾條款投票，之後將提交眾議院全院投票。不過它在民主黨掌權的參議院通過的可能性極小。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652491845654400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>這引發民主黨層面的憤怒，他們稱這是共和黨「出於政治動機的伎倆」，「他們並不想解決問題，而是藉此大做文章，這也是他們不斷破壞兩黨解決方案的原因所在。」</p><p>此番升級始於上週的一項裁決。22 日，聯邦最高法院以微弱優勢結果裁定，聯邦機構邊境巡邏隊有權剪斷或拆除得州國民警衞隊設置的邊境鐵絲網。</p><p>這源於拜登政府的一紙訴狀。本月 10 日，得州國民警衞隊阻止邊境巡邏隊進入謝爾比公園內放置監控設備，這是非法移民進入美國的熱點地區之一。2 天后，該公園發生 3 起非法移民溺水悲劇。對此得州和聯邦層面互相指責。拜登政府援引該悲劇事件尋求最高法介入，稱得州政府試圖完全控制該州土地和邊境線。</p><p>最高法的裁決結果稱，得州安裝的鐵絲網對移民和美國執法人員都構成了危險，一些越境移民被鐵絲網割傷，邊境巡邏人員的工作也受到妨礙，聯邦執法機構有權拆除現有鐵絲網。</p><p>對於這一裁決，共和黨籍的得州州長阿博特（Greg Abbott）拒絕服從，並命令該州國民警衞隊無視這一要求，同時聲稱還要安裝更多鐵絲網。25 日他在福克斯新聞節目中同時強硬抨擊民主黨的拜登政府，稱其「已經放棄了確保邊境安全和執法的責任，現在是得州正在保衞美國邊境安全」。</p><p>得州國民警衞隊原則上是美國軍隊系統的一部分，且最終向總統報告，但除特殊情況外，他們一般直接聽命於州長命令。目前的對峙還引發了部分右翼的擔憂，他們擔心拜登可能會藉此將國民警衞隊聯邦化，部隊或被迫在忠於州還是國家之間做出選擇。</p><p>同一天，美國一半的州長力挺阿博特。25 位共和黨籍州長在<a href="https://www.bbc.com/news/world-us-canada-68101927" target="_blank">聯合聲明</a>中稱讚他「挺身而出，保護美國公民免遭歷史最高水平的非法移民、芬太尼等致命毒品和恐怖分子進入國家的困擾」。佛蒙特州州長是唯一一位沒有簽署聲明的共和黨籍州長。27 日，幾乎已鎖定共和黨總統候選人資格的特朗普自然不會放過這個機會，他在集會上為阿博特發聲。特朗普此前已承諾，如果他重返白宮，將發起美國曆史上「最大規模的移民驅逐行動」。</p><p>支持得州的路易安那州共和黨議員希金斯（Clay Higgins）就這一對峙指責聯邦政府正在上演一場「內戰」。針對「內戰」的説法，得州副州長帕特里克稱不希望與拜登政府發生衝突，但是「別惹得州，保衞邊境我們是認真的」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240129/170652499478812500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 28 日，美國得克薩斯州伊格爾帕斯，俯瞰移民穿過格蘭德河進入美國後，沿着鐵絲網行走。圖源：視覺中國</figcaption></figure><p>過去幾年，從美墨邊境湧入的非法移民不斷創紀錄，而南部的得州是最受影響的前線之一。據美國智庫加圖研究所，2021 年 1 月-2023 年 12 月，聯邦邊境巡邏隊驅逐、逮捕非法移民 630 多萬人次，其中約 400 萬次發生在得州境內。而僅在去年 12 月份，就有創紀錄的 30 多萬非法移民試圖越過美墨邊境，得州的格蘭德河（Rio Grande River）是最繁忙的地點之一。</p><p>為此，掌管號稱「孤星之州」的得州的阿博特推出強硬的「孤星行動」（Operation Lone Star）計劃，措施包括安裝了 48 公里長的鐵絲網，在河流中放置浮動障礙物，以及以非法入侵的罪名監禁數千名越境移民，同時他還將非法移民用卡車送到遠離邊境的民主黨控制的一些州和城市。</p><p>對於不斷加大的非法移民壓力，共和黨指責這是拜登政府管理不力，且繞過國會通過的移民法，利用人道主義假釋權，允許某些非法移民入境。而民主黨則認為拜登政府政策沒有問題，主要原因在於這是逃離戰爭、經濟動盪和政治壓迫的全球大規模移民的一部分，而國土安全部正在盡最大努力管理邊境安全，但這個系統幾十年來從未更新過，且長期資金不足。</p><p>無論責任如何認定，美墨邊境非法移民問題已經是拜登最大的政治弱點之一。多項美國民調顯示，除了經濟，移民也是拜登的主要政治弱點。據美國廣播公司和《華盛頓郵報》日前的聯合調查，拜登在移民問題的支持率僅在 18% 左右，為 2004 年開始此項民調以來歷任總統的最低分。</p><p>雖然管理移民問題是聯邦政府的職責，但是由於進展不力，越來越多州傾向於自行管控家門口的非法移民問題。本次聯邦最高法 5 比 4 的裁決結果也顯示，這一撕裂美國社會的議題在司法系統最高層內部也是高度分裂的。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 11:28:04 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744793.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744793.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美士兵首次在巴以衝突中陣亡，各國繼續談判臨時停火]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 28 日，美國南卡羅來納州，美國總統拜登在聖約翰浸信會教堂發表講話。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>美國參議院軍事委員會主席相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。美國參議院軍事委員會主席相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自本輪巴以衝突於 2023 年 10 月開始以來，美軍駐伊拉克和敍利亞的基地先後遭到 158 次無人機和導彈襲擊，襲擊造成近 70 人輕傷，沒有人員喪生。</p><p>但 1 月 28 日，美軍駐約旦東北部靠近敍利亞邊境的基地遭遇無人機襲擊，造成 3 名美軍喪生、至少 34 人受傷。這也是本輪巴以衝突以來首次出現美軍陣亡，美國已經誓言將實施報復。</p><p>受襲擊影響，週一亞洲交易開盤後，布倫特原油期貨價格一度上漲 1.5%，隨後回落；WTI 原油期貨一度漲超 1% 升至 79.28 美元/桶，後回落至 74.27 美元/桶。</p><p>美軍士兵陣亡也激化了美國兩黨內鬥。特朗普嘲諷拜登懦弱，共和黨人呼籲美軍對伊朗境內目標實施報復性打擊。但拜登政府無意在美國大選前讓巴以衝突擴大為地區戰爭。</p><p>為了避免緊張局勢繼續升級，美國、埃及、卡塔爾開始與以色列就加沙臨時停火舉行談判，談判尚未取得突破性進展。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240129/170652125453946100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>三名美軍喪生</h3><p>週日的無人機襲擊發生在約旦邊境的 Tower 22 基地。據<a href="https://www.reuters.com/world/biden-says-three-us-service-members-killed-drone-attack-us-forces-jordan-2024-01-28/" target="_blank">美國中央司令部</a>公佈的數據，該基地駐有 350 名美國陸軍和空軍人員，主要負責為打擊「伊斯蘭國」（ISIS）提供支持。</p><p>Tower 22 基地靠近美軍駐敍利亞的坦夫軍事基地，坦夫基地是美軍打擊 ISIS、制約伊朗在敍利亞擴大影響力的據點之一。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240129/170652082390484300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">Tower 22。</figcaption></figure><p><a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">美軍官員接受當地媒體</a>採訪時透露無人機襲擊了美軍士兵的宿舍區，因此造成了嚴重傷亡。34 名傷員中有 8 人被送出約旦接受治療，目前傷情穩定。無人機如何成功避過美軍的防空系統仍在調查中。</p><p>襲擊發生後，正在美國南卡羅萊納州參加活動的拜登呼籲在活動現場的觀眾集體默哀並誓言「我們將做出迴應」。美國防長奧斯汀指責伊朗支持的武裝對美軍發動襲擊，宣佈美軍將在「我們選擇的時間和地點」做出迴應。</p><p>對於美國的指控，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/29/chk_irandeniesinvolvement-in-drone-attack-that-killed-3-us-troops-in-jordan" target="_blank">伊朗外交部發言人卡納尼</a>（Nasser Kanaani）週一迴應，中東地區的抵抗組織是為了反對以色列入侵加沙而做出行動，並沒有聽命於伊朗。卡納尼譴責，聲稱伊朗參與襲擊是第三方勢力編造的謊言，目的在於混淆事件真相。伊朗駐聯合國代表團也發表聲明，強調伊朗與美軍基地遇襲無關。</p><p>目前美國正在確定襲擊武裝的身份。<a href="https://apnews.com/article/biden-american-service-members-killed-jordan-iran-5cb774fd835a558d840ae91263037489" target="_blank">有消息稱</a>，為防止遭美軍報復性空襲，敍利亞東部的親伊朗武裝開始轉移陣地。自本輪巴以衝突以來，美軍多次對敍伊武<span><span><span>裝發</span></span></span>動報復性空襲。</p><p><a href="https://www.presstv.ir/Detail/2024/01/28/719017/Iraqi-resistance-targets-five-US-bases-in-Syria,-Iraq-in-solidarity-with-Gaza" target="_blank">伊拉克伊斯蘭抵抗組織</a>宣佈在上週末對敍利亞、伊拉克等地的六個美軍基地發動襲擊，聲明中並未明確是否有約旦的美軍基地。該組織稱對美軍基地發動襲擊是為了報復美國對以色列加沙行動的支持以及譴責美軍繼續駐紮在伊拉克。</p><p>對於美軍之後的行動，美國參議院軍事委員會主席、民主黨人裏德（Jack Reed）相信拜登政府將做出「對等比例」的反擊。</p><p>但在大選年的背景下，美國國會共和黨人以美軍陣亡為契機要求拜登政府升級行動。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/reaction-drone-strike-us-troops-jordan-2024-01-28/" target="_blank">參議院共和黨領袖麥康奈爾</a>認為美國不能繼續以「半吊子」的手段迴應對美國公民的襲擊，「全世界都在等美國總統發信號，證明總統終於準備好用美國的實力強迫伊朗改變行為方式。」</p><p>資深參議員、特朗普盟友<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-news-01-28-2024-d5428ea92fd54213497c34b8f2c78182" target="_blank">格雷厄姆</a>直接敦促拜登政府「打擊伊朗境內的重要目標」，防止親伊朗武裝繼續對美軍發動襲擊。特朗普也直接下場，抨擊拜登面對襲擊時「軟弱、選擇投降」。</p><p>但拜登政府官員此前多次強調美國不想看到巴以衝突演變為地區戰爭。週日早些時候，美國電視台播出了對參謀長聯席會議主席布朗提前錄製的採訪。布朗在採訪中重申，美國的任務是確保巴以衝突不會「嚴重升級」成更大範圍的地區衝突。</p><p>除了在美國國內引發爭議，美軍與親伊朗武裝交手也再度掀起了伊拉克要求美軍撤離的浪潮。美國在伊拉克駐有 2500 名士兵，自 2020 年伊朗伊斯蘭革命衞隊聖城旅指揮官蘇萊曼尼在伊拉克被美軍暗殺後，要求美軍撤離的呼聲就越來越高。</p><p>上週，<a href="https://www.voanews.com/a/us-iraq-to-start-talks-on-end-of-coalition-presence-/7456992.html" target="_blank">美國和伊拉克</a>宣佈將就美軍減少在伊駐軍、增強伊拉克軍事能力進行高級別對話。美軍官員同時強調，雙方的對話不涉及美軍撤離伊拉克。</p><h3>巴以暫時停火談判</h3><p>無論是親伊朗武裝對美軍發動襲擊還是胡塞武裝的紅海行動，癥結都在於巴以衝突。上週日當美軍基地遇襲之時，以色列、美國、卡塔爾和埃及官員正在就巴以臨時停火展開新談判。</p><p><a href="https://apnews.com/article/biden-israel-hamas-hostage-negotiations-progress-dc453b98aea58c87a8c115237cc4e09f" target="_blank">美國官員透露</a>，新提議的臨時停火將持續兩個月，以換取哈馬斯釋放 130 多名人質。去年 10 月的哈馬斯突襲中有 240 多名人質被帶入加沙，其中 100 人在去年 11 月的暫時停火中獲釋，還有部分人質已經喪生。</p><p>此次停火將分為兩個階段，第一階段為 30 天，哈馬斯將釋放女性、老年人質和傷員，並在此期間與以色列商討第二階段細則。第二階段則目標讓哈馬斯釋放以色列士兵和男性人質，以色列也需要讓更多人道主義救援物資進入加沙。</p><p>對於週末的談判，以色列稱各方還存在明顯「代溝」，但本週談判還將繼續。確保人質獲釋是以色列總理內塔尼亞胡急需處理的難題，人質家屬不斷在以色列國內遊行抗議。以色列民主研究所去年底的民調顯示，49% 以色列受訪者認為政府在加沙行動的最重要任務應該是讓人質獲釋，32% 認為是消滅哈馬斯。</p><p>目前以色列在加沙的軍事行動已經導致加沙 2.5 萬人喪生、170 萬人流離失所，當地居民正面臨嚴重人道主義危機。上週日，以色列人質家屬封鎖了以色列與加沙的邊境口岸，禁止救援車隊從以色列進入加沙。</p><p>之後，加沙的人道主義危機恐將進一步惡化。聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處 12 名員工被控參與去年 10 月哈馬斯對以色列的突襲。近東救濟工程處在加沙有上萬工作人員，一直為當地民眾提供食品、飲用水、醫療等人道主義救助。</p><p>上週末，美國、英國、加拿大、德國等<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-war-un-aid-refugees-29932f8d12c4fa748daa03e3689dc536" target="_blank">歐美九國宣佈暫停</a>向近東救濟工程處提供資金，該機構有 60% 資金來自這九國。</p><p>被控參與襲擊的 12 名員工中有 9 人已停職，一人喪生，還有兩人仍在身份確認中。聯合國祕書長古特雷斯已承諾將對近東救濟工程處進行獨立審查。由於資金不足，近東救濟工程處可能會在 2 月底被迫停止在加沙的救援行動。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 29 Jan 2024 10:27:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10744448.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10744448.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
