<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Wed, 22 Nov 2023 03:30:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英國研究：ChatGPT 可使近 30% 英美工人實現四天工作制由於其產業結構和經濟發展水平不同，不同地區工人受益於人工智能的程度也是不同的。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>ChatGPT 創始人奧特曼被解僱而失業的政變仍在發酵之時，一項新發布的研究顯示，這項新技術可使數百萬人每週少工作一天。這項針對英國和美國勞動力的新研究顯示，未來十年，正確利用人工智能技術可能使數百萬工人實現每週工作四天。</p><p>這項研究由英國智庫 Autonomy 在 11 月 20 日發佈。它以<a href="https://autonomy.work/wp-content/uploads/2023/11/chtgpt4-USv1.pdf" target="_blank">美國</a>和<a href="https://autonomy.work/wp-content/uploads/2023/11/chtgpt4UK.pdf" target="_blank">英國</a>為樣本，量化了最新的人工智能技術可以為工人帶來工作和生活平衡的可能性。Autonomy 是一個專注於應對氣候變化、未來工作和經濟規劃的研究組織。</p><p>根據該報告，在以 ChatGPT 為代表的人工智能技術的幫助下，到 2033 年，英美兩國勞動力的 28%（也就是 3500 萬美國工人，880 萬名英國工人）可以實現一週 4 天工作制，同時獲得與 5 天工作制相同的績效和工資水平。</p><p>如果將以 ChatGPT 為代表的大語言模型技術引入工作場所，那麼 71% 的美國勞動力（1.28 億工人）的工作時間可能會減少 10% 以上，而 88% 的英國勞動力（2790 萬名工人）的工作時間可能會減少 10% 以上。</p><p>不過，由於其產業結構和經濟發展程度不同，不同地區工人受益於人工智能的比例是不同的。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170056446252944600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據上述研究，在美國，可以實現每週 4 天工作制的工人比例最高的州包括：哥倫比亞特區、馬薩諸塞州、猶他州、華盛頓州等；在英國，受益比例最高的地方包括倫敦市、Elmbridge 和威斯敏斯特等地。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170056458398714400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>美國可以實現每週 4 天工作制的工人比例最高的 10 個州。圖源：Autonomy 報告</figcaption></figure><p>另據國際勞工組織（ILO）在今年 8 月底的<a href="https://www.ilo.org/wcmsp5/groups/public/---dgreports/---inst/documents/publication/wcms_890761.pdf" target="_blank">一項研究</a>，面對最新一波生成式人工智能技術，不同工種面臨不同的風險。比如，文秘工作屬於「暴露程度」最高的類別，其工作內容的近四分之一是「高度暴露」的，超過一半內容是「中等程度暴露」。而在其他職業羣體，比如經理、專業人員和技術人員，只有一小部分任務屬於「高度暴露」風險，而大約四分之一的任務具有「中等暴露」水平。</p><p>另外，ILO 的研究還顯示了人工智能技術對不同發展水平國家的影響存在顯著差異，這些差異主要是由其經濟結構和現有的技術差距造成的。</p><p>報告發現，高收入國家總就業人數的 5.5% 可能會受到最新的技術自動化的負面影響，而在低收入國家，其風險僅涉及約 0.4% 的就業羣體。與此同時，各國受益於新技術的潛力是幾乎相同的。報告認為，這表明，只要制定正確的政策，這一新的技術轉型浪潮就可以為發展中國家帶來重大利益好處。</p><p>該研究還發現，生成式人工智能對男性和女性的潛在影響也存在顯著差異，女性受影響的比例是男性的兩倍多。這是由於女性在文秘工作中所佔比例過高，在高收入和中等收入國家更甚。而隨着生成式人工智能的更多應用，以及國家經濟的不斷髮展，某些文秘工作可能永遠不會在低收入國家出現。</p><p>ILO 的研究得出結論稱，生成人工智能的社會經濟影響將在很大程度上取決於我們對它的管理方式。工人的聲音、技能培訓和充分的社會保護將是管理這種轉型的關鍵，一項有序、公平和協商性過渡的政策至關重要。否則，可能出現只有少數準備充分的國家和市場參與者才能從這項新技術中受益的現象。</p><p>智庫 Autonomy 的研究主管斯特朗（Will Stronge）也表示，制定一個強大的人工智能產業戰略意義重大，在此戰略下，工會、行業和技術專家應一起努力，致力於利用這項技術提高生產率的同時，也將確保它能為工人帶來好處。</p><p>另外，斯特朗稱目前有太多關於人工智能的研究只關注其盈利能力或對就業市場的替代，他們的最新研究為如何善用人工智能提供了新的視角。他認為縮短每週工作時間是確保人工智能為勞資雙方都帶來好處的最切實方法。如果它能夠在整個經濟結構中公平和正確地應用，或為我們帶來一個所有人都可以享受每週 4 天工作制的新時代。</p><p>最新的研究報告呼籲公共和私營部門僱主抓住這個機會，以成為職場人工智能應用領域的全球領導者。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426199.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426199.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙居民傷亡慘重，哈以接近達成停火協議本輪巴以衝突升級以來加沙已有 11000 多人死亡，其中婦女兒童佔 70%，平均每 10 分鐘就有一名兒童被殺。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列軍隊繼續深入加沙城，數十名嬰兒被迫轉移、詩人被捕、記者家人在轟炸中死亡。拜登政府繼續向以色列施壓，希望以色列方面能同意暫停襲擊。</p><p>11 月 20 日，有 28 名早產兒從加沙希法醫院轉移至埃及接受緊急治療。上週，為搜尋哈馬斯建造的地下隧道，以色列軍隊佔領了加沙希法醫院。數百名患者、醫務人員和避難者稱他們被以軍驅逐出醫院，以色列方面則表示這些人是自願撤離的。</p><p>隨着以色列軍隊的深入轟炸和攻擊，<a href="https://news.un.org/en/story/2023/11/1143697" target="_blank">加沙衞生系統</a>已經陷入癱瘓。10 月 7 日巴以衝突升級以來，希法醫院為數千名平民和患者提供庇護。世界衞生組織駐巴勒斯坦代表 Richard Peeperkorn 表示，加沙地帶的 72 個初級醫療中心裏有 47 個已經不再運作，其餘醫療中心僅部分運作，近 75% 的醫院（35 至 36 家）已停止運營。</p><p>據<a href="https://www.care-international.org/news/70-those-killed-gaza-are-women-and-children-care-warns-un-security-council" target="_blank">統計</a>，本輪巴以衝突升級以來加沙已有 11000 多人死亡，其中婦女兒童佔 70%，平均每 10 分鐘就有一名兒童被殺。加沙境內<a href="https://news.un.org/en/story/2023/11/1143592" target="_blank">流離失所者</a>超過 150 萬人，其中超過 78 萬人住在聯合國近東救濟工程處 154 個避難所中。這些避難所極度擁擠，導致疾病大肆蔓延。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170056351069668100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 11 月 18 日，聯合國近東救濟工程處的學校被用作避難所。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><p>過去一段時間裏，以色列的最大靠山美國拜登政府就釋放外國公民、暫停交火、增加人道主義援助方面向內塔尼亞胡<a href="https://www.usatoday.com/story/news/world/2023/11/01/us-citizens-to-evacuate-gaza/71406154007/" target="_blank">施壓</a>。</p><p>在拜登政府的斡旋下，已經有數名美國公民離開加沙，但滯留者數量依然龐大。據統計，約有 400 名美國公民正尋求離開加沙，加上他們的家人，向美國政府尋求幫助離開加沙的人數約為 1000 人。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170056335933384300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>撤離行動屢次失敗讓美國公民對拜登政府的行動力表示懷疑。邁·阿布沙班（Mai Abushaaban）在《今日美國》的<a href="https://www.usatoday.com/story/news/world/2023/11/01/us-citizens-to-evacuate-gaza/71406154007/" target="_blank">採訪</a>中對記者表示她們已經多次在過境點等待撤離，但是一次都沒有成功。</p><p>在與家人撤離加沙南部的過程中，出生於巴勒斯坦在美國籍詩人莫薩布·阿布·託哈（Mosab Abu Toha）與其他 200 人在檢查站被以色列當局扣押。據悉，託哈一直與美國政府聯繫，試圖與家人一起離開加沙。在多家媒體報道此事之後，以色列國防軍表示正在對此事進行調查。</p><p>除此之外，一位記者的家人被轟炸致死的新聞也引起關注。向路透社供稿的亞西爾·庫迪（Yasser Qudih）在報道衝突的過程中被一家親以色列媒體監督組織 Honest Reporting 質疑他是否瞭解 10 月 7 日哈馬斯對以色列的襲擊。次日，他就收到了死亡威脅。11 月 13 日，庫迪的家被 4 枚炮彈擊中，導致 8 名家庭成員當場死亡。</p><p>路透社表示無法核實誰應該對此次襲擊負責。</p><p>美國國內譴責拜登、呼籲和平解決的聲音此起彼伏。卡內基國際和平基金會研究員亞倫·大衞·米勒<a href="https://foreignpolicy.com/2023/11/14/biden-support-israel-hamas-war-gaza-palestine-conflict-diplomacy-future-commitment/" target="_blank">表示</a>是拜登將美國捲入了此次衝突事件中，還全力為以色列在加沙地帶的行動提供了支持，現在拜登應該為巴以衝突的升級負責。</p><p>美國一位退休教授 Avraham Shama 在《國會山報》上發文<a href="https://thehill.com/opinion/white-house/4318716-the-gaza-war-can-end-today-if-president-biden-takes-action/" target="_blank">敦促</a>拜登政府立即要求以色列結束對加沙地帶的持續轟炸。他補充道，拜登政府必須停止堅定支持以色列，要利用向以色列提供的資金援助作為談判的砝碼，促成以色列和哈馬斯的和平談判，早日結束這場暴力衝突。</p><p>拜登政府似乎感受到了來自各方的壓力，多次呼籲雙方暫時停火，但還是沒有提及休戰。11 月 2 日，拜登首次呼籲以色列在加沙進行人道主義暫停，為美國公民及其家人的撤離提供幫助。9 日，拜登要求以色列暫停三天之後，以色列方面同意在加沙北部每天暫停 4 小時，方便加沙居民逃離衝突現場。</p><p>20 日，拜登<a href="https://www.cbsnews.com/news/israel-hamas-hostage-release-deal-jon-finer-face-the-nation/" target="_blank">宣佈</a><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/biden-says-he-believes-gaza-hostage-release-deal-near-2023-11-20/" target="_blank">相信</a>以哈馬斯釋放人質、以色列同意 5 天內暫停襲擊為<a href="https://www.cbsnews.com/news/israel-hamas-hostage-release-deal-jon-finer-face-the-nation/" target="_blank">前提</a>的以色列-哈馬斯人質協議已接近達成。而<span>哈馬斯政治局領導人哈尼亞在第二天據此迴應稱，哈馬斯官員與以色列「接近達成停火協議」。</span>雙方能妥協到什麼地步，謎底還有待揭曉。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426175.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426175.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 緬北共向我方移交 3.1 萬名電詐犯罪嫌疑人；江蘇省委原副書記張敬華一審被判 14 年成品油價四連跌，92 號汽油回到「7 元時代」；最高人民檢察院對貴州省政...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：緬北相關地方執法部門共向我方移交電信網絡詐騙犯罪嫌疑人 3.1 萬名</h3><p>針對當前緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嚴峻形勢，公安部部署雲南等地公安機關持續推進邊境警務執法合作，連續開展多輪打擊行動，截至目前，緬北相關地方執法部門共向我方移交電信網絡詐騙犯罪嫌疑人 3.1 萬名，其中幕後「金主」、組織頭目和骨幹 63 名，網上在逃人員 1531 名，打擊工作取得顯著戰果。<a href="https://m.jiemian.com/article/10422975.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受賄 4984 萬餘元，江蘇省委原副書記張敬華一審被判 14 年</h3><p>11 月 21 日，湖北省武漢市中級人民法院公開宣判江蘇省委原副書記張敬華受賄一案，對被告人張敬華以受賄罪判處有期徒刑十四年，並處罰金人民幣四百萬元；對張敬華受賄犯罪所得及孳息依法予以追繳，上繳國庫。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425343.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>成品油價四連跌，92 號汽油回到「7 元時代」</h3><p>11 月 21 日，國家發改委發佈消息稱，自 24 時起，國內汽油價格與柴油價格分別下調 340 元/噸、330 元/噸，摺合升價，95 號汽油、0 號柴油下調 0.28 元，92 號汽油下調 0.27 元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10423481.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>最高人民檢察院對貴州省政協原黨組成員、副主席李再勇作出逮捕決定</h3><p>貴州省政協原黨組成員、副主席李再勇涉嫌受賄、濫用職權一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。日前，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪、濫用職權罪對李再勇作出逮捕決定。該案正在進一步辦理中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10424077.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>襄陽健橋醫院違規開出生證被警告並罰款 10 萬</h3><p>民間打拐者上官正義（網名）近日舉報湖北省襄陽市健橋醫院販賣「出生證明」一事又迎新進展。據襄陽市衞健委網站消息，就健橋醫院出具虛假證明文件一案，襄陽市衞健委於 2023 年 11 月 17 日作出行政處罰決定，警告並罰款 10 萬元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425704.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>山東藍翔技師學院成被執行人，執行標的合計逾 1.8 億元</h3><p>中國執行信息公開網顯示，11 月 7 日，山東藍翔技師學院新增 3 條被執行人信息，執行標的共計 1.8 億餘元，均涉及廣告合同糾紛案件，執行法院均為濟南市天橋區人民法院，其中兩起案件被執行人還包括山東藍翔房地產開發有限公司、榮蘭祥。<a href="https://m.jiemian.com/article/10424953.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>世界糧食計劃署警告：加沙地帶的糧食供應系統已開始崩潰</h3><p>世界糧食計劃署發言人當地時間 11 月 21 日在接受半島電視台採訪時表示，由於糧食生產停滯以及過境點的關閉，目前加沙地帶的糧食供應系統已經開始崩潰，此前進入加沙地帶的卡車當中只有不到一半載有食品，而過去 45 天內進入加沙地帶的食品僅夠加沙地帶民眾維持不到 3 天。<a href="https://m.jiemian.com/article/10425474.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10426115.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10426115.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 北京流感發病人數呈快速上升趨勢，廣東製造業 500 強民企佔比達 74.4% 今天有哪些地方新聞值得關注？西安一高中家長羣通知每人交 200 元提高老師薪酬？...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【北京<span>】疾控中心：</span></strong>流感處於流行期，發病人數呈快速上升趨勢</h3><p>據北京晚報報道，北京市已進入呼吸道傳染病高發季節，呈現多種病原體共同流行的態勢。目前，流感處於流行期，發病人數呈快速上升趨勢。北京市疾控中心 11 月 21 日提醒市民做好個人防護、積極接種疫苗，構建好免疫屏障。北京市疾控中心副主任、流行病學首席專家王全意介紹，從兒童醫院和兒研所門診就診情況來看，目前肺炎支原體的流行強度已下降至兒童呼吸道傳染病第四位，排名前三位的為流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。另外，從呼吸道病原學監測結果來看，當前本市全人羣呼吸道傳染病報告病例數居前三的依次為：流感、鼻病毒、呼吸道合胞病毒。</p><h3><strong>【陝西<span>】</span></strong>高中家長羣通知每人交 200 元提高老師薪酬？當地迴應</h3><p>據海報新聞等消息，11 月 18 日，陝西西安有家長在網上爆料，長安區第七中學召集學生家長開會，因學校財政困難，為提高老師工作積極性，增加老師薪酬，所以向每位同學收費 200 元。此事引發部分家長不滿。11 月 20 日，瀟湘晨報記者聯繫到長安區第七中學的一名工作人員，他表示學校沒有要求家長出 200 元給老師增加薪酬，是家長自發的行為，「家長主動提出的，學校沒有同意。」西鹹新區教體局的一名工作人員告訴記者，他們已經知道此事了，正在核查和處理，具體結果尚未出來。目前學校老師已經把家長羣解散，這 200 元的費用也沒有收取。</p><h3><strong>【山西<span>】全省</span></strong>組織開展礦山井上下防火隱患「雙排查」集中整治</h3><p>據北京日報客户端報道，<span><span>11 月 21 日，記者從國家礦山安監局山西局瞭解到，呂梁永聚煤業「11·16」重大火災事故發生後，國家礦山安監局山西局組織開展礦山井上下防火隱患「雙排查」集中整治。首先</span></span><span><span>嚴防煤礦井下內因火災。緊盯全省 79 處開採容易自燃煤層的煤礦，緊盯大同、朔州、忻州等北部地區採用放頂煤工藝開採煤礦，緊盯晉中、陽泉等地區現開採 15#煤層上覆含磷不可採煤層的煤礦，督促煤礦企業落實噴灑阻化劑、注氮、灌漿等綜合防滅火措施，加強採空區有毒有害氣體監測和煤層自燃發火預測預報，嚴防採空區自燃發火。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/17005719736056400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【河南<span>】</span></strong>商丘市政協原主席曾昭寶主動投案，曾任市紀委書記</h3><p>據河南省紀委監委 11 月 21 日消息，商丘市政協原主席曾昭寶涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，目前正接受河南省紀委監委紀律審查和監察調查。公開簡歷顯示，曾昭寶出生於 1961 年 8 月，曾任新縣縣長、固始縣縣長、溮河區委書記等職。2003 年 6 月，曾昭寶任商丘市副市長，2006 年 12 月任商丘市委統戰部部長、副市長，2011 年 9 月任商丘市委常委、組織部部長，2014 年 2 月任商丘市委常委、市紀委書記。2016 年 2 月，曾昭寶任商丘市政協主席，今年 1 月卸任。</p><h3><strong>【黑龍江<span>】</span></strong>大慶肇州火災致 7 死系私建板房起火，當地正安撫家屬</h3><p>據央視新聞客户端報道，11 月 20 日 14 時 04 分，肇州縣消防大隊接到報警，位於豐樂鎮十字街一處個體工商户的單層鋼結構簡易板房發生火災，過火面積 280 平方米，火災造成 7 人死亡。記者在肇州縣應急管理局瞭解到，起火原因經相關部門初步認定，是一起意外火災事故。起火建築是村民孟某在自家親屬院內私自搭建的單層鋼結構簡易板房，日常用於儲存祭祀用的黃紙。火情發生時，正在進行搬運作業。經公安機關初步調查，遇難的 7 人當中，有 3 人是孟某直系親屬，其餘 4 人為同村鄰居。目前，大慶市、肇州縣市縣兩級政府部門組建工作專班，全力做好家屬安撫和相關善後工作。</p><h3><strong>【貴州<span>】</span></strong>省政協原副主席李再勇被逮捕，曾被批大搞「政績工程」</h3><p>據最高人民檢察院消息，貴州省政協原黨組成員、副主席李再勇涉嫌受賄、濫用職權一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。日前，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪、濫用職權罪對李再勇作出逮捕決定。3 月 27 日，中央紀委國家監委網站發佈通報，李再勇涉嫌嚴重違紀違法，正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。11 月 7 日，中央紀委國家監委網站發佈通報，李再勇被「雙開」。通報稱，李再勇喪失理想信念，背棄初心使命，政績觀扭曲，權力觀錯位，嚴重背離黨中央重大決策部署，不貫徹落實新發展理念，大搞勞民傷財的「政績工程」，肆意違規舉債融資，造成重大債務風險，嚴重破壞當地生態環境。</p><h3><strong>【廣東<span>】</span></strong>製造業 500 強出爐：深圳入選數最多，民企佔比達 74.4%</h3><p>據南方日報報道，11 月 21 日，2023 廣東省製造業 500 強峯會在佛山舉行，發佈《2023 年廣東製造業 500 強企業研究報告》。《報告》顯示，淨利潤方面，500 強企業淨利潤總額為 2864.81 億元，較 2022 年降低 21.9%。其中，前 100 強淨利潤總額為 2504.63 億元，佔總淨利潤的 87.4%。其中，盈利企業數為 437 家，較 2022 年減少 20 家，盈利能力有所下降。根據《報告》，從城市分佈看，深圳入選企業最多（133 家）。500 強企業中，民營企業數較去年增加了 16 家，共計 372 家，佔企業總數的 74.4%；前 100 強企業中，民營企業依然佔比最大（62 家），國有企業、外資企業分別為 11 家和 27 家。</p><h3><strong>【雲南<span>】</span></strong>印發考核辦法保障農民工工資支付，C 級約談政府負責人</h3><p>據人民網消息，近日，雲南省人民政府辦公廳修訂印發《雲南省保障農民工工資支付工作考核辦法》，決定從 2023 年到 2027 年，繼續對各州、市人民政府保障農民工工資支付工作實施年度考核。《考核辦法》共 13 條，包括考核目的、適用範圍、實施時間、考核內容、考核程序、考核結果等。考核內容主要包括加強對保障農民工工資支付工作的組織領導、完善落實工資支付保障制度、治理欠薪特別是工程建設領域欠薪工作成效、人民羣眾滿意度等情況。考核採取分級評分法，基準分為 100 分，考核結果分為 A、B、C 三個等級。對考核等級為 A 級的，予以通報表揚；對考核等級為 C 級的，將對該州、市人民政府有關負責人進行約談。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425188.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425188.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄陽健橋醫院違規開出生證被警告並罰款 10 萬 11 月 17 日，襄陽市衞健委在其官網公佈了「襄陽市健橋醫院有限公司衞生行政處罰案件信息公示」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>民間打拐者上官正義（網名）近日舉報湖北省襄陽市健橋醫院販賣「出生證明」一事又迎新進展。據襄陽市衞健委網站消息，就健橋醫院出具虛假證明文件一案，襄陽市衞健委於 2023 年 11 月 17 日作出行政處罰決定，警告並罰款 10 萬元。</span></span></span></p><p><span><span><span>11 月 17 日，襄陽市衞健委在其官網公佈了「襄陽市健橋醫院有限公司衞生行政處罰案件信息公示」。該公示信息顯示，襄陽市健橋醫院有限公司未經助產士張某某、護士孫某某親自接產，為施某某出具施某某的《預防接種證》及《出生醫學證明》。</span></span></span></p><p><span><span><span>襄陽市衞健委認為，襄陽市健橋醫院有限公司的上述行為違反了《醫療機構管理條例》第四十八條、《醫療機構管理條例實施細則》第八十二條。據此，襄陽市衞健委作出行政處罰決定，對襄陽市健橋醫院有限公司予以警告、罰款人民幣 100000 元。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞查詢發現，《醫療機構管理條例》第四十八條規定，出具虛假證明⽂件的，由縣級以上⼈民政府衞⽣⾏政部門予以警告；對造成危害後果的，可以處以 1 萬元以上 10 萬元以下的罰款；對直接責任⼈員由所在單位或者上級機關給予⾏政處分。</span></span></span></p><p><span><span><span>《醫療機構管理條例實施細則》第八十二條則規定，出具虛假證明文件，情節輕微的，給予警告，並可處以五百元以下的罰款；有下列情形之一的，處以五百元以上一千元以下的罰款：出具虛假證明文件造成延誤診治的；出具虛假證明文件給患者精神造成傷害的；造成其他危害後果的。對直接責任人員由所在單位或者上級機關給予行政處分。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170055977698496500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>公開資料顯示，襄陽健橋醫院前身系襄陽 102 醫院，原為湖北省工業建築集團職工醫院。2011 年，襄陽 102 醫院完成改制成為一家民營醫院，牀位近 200 張，為一家集婦科、產科、兒科、內科、外科等科室的綜合性醫院。2017 年，正式更名為襄陽健橋醫院。</span></span></span></p><p><span><span><span>此前 11 月 6 日，上官正義在社交平台公開發文表示，經過一年多的暗訪，發現健橋醫院院長葉某芝勾結多地中介團夥，販賣出生證明、疫苗本等。上官正義稱，這些販賣出去的出生醫學證明「真實可查」，有的是給被拐賣的孩子，有的是給代孕的孩子，有的是給棄嬰，且男女嬰成交價格均在 10 萬元以上。</span></span></span></p><p><span><span><span>對此，襄陽市人民政府 11 月 12 日通報稱，11 月 6 日，網民舉報襄陽健橋醫院（襄城區陳侯巷 169 號，民營，法定代表人葉某芝，女，55 歲）販賣出生醫學證明等問題後，襄陽市立即成立由市委、市政府主要領導任組長、相關市領導為各工作組負責人，市公安、衞健、紀檢監察等部門組成的工作專班，從嚴從快、依法依規開展問題調查、案件偵辦和追責問責等工作。</span></span></span></p><p><span><span><span>截至 11 月 12 日，葉某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被檢察機關批准逮捕，公安機關另對 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留，相關調查偵辦工作正在加緊進行。</span></span></span></p><p><span><span><span>此外，衞健部門已依法吊銷葉某芝的《醫師執業證書》、劉某靜的《護士執業證書》，其他涉案醫務人員的調查處理工作正在開展；已依法取消健橋醫院出生醫學證明簽發資格、母嬰保健技術服務執業資格。紀檢監察機關對相關領導幹部和公職人員失職失責行為、違紀違法問題迅速開展調查，已對 13 名相關責任人立案審查。</span></span></span></p><p><span><span><span>襄陽市人民政府表示，下一步將繼續抓緊案件偵辦，深挖徹查，依法嚴懲違法犯罪行為；組織開展衞健行業專項整治，切實加強規範管理；徹查失職失責行為和背後腐敗問題，決不姑息。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425704.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425704.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 第三輪第一批中央生態環保督察啓動 3.1 萬名緬北電詐嫌犯已移交我方今天有哪些部委新聞值得關注？應急管理部印發《化工園區安全風險排查治理導則》；1...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>生態環境部：第三輪第一批中央生態環保督察啓動</h3><p>據生態環境部 11 月 21 日消息，經黨中央、國務院批准，第三輪第一批中央生態環境保護督察全面啓動。組建 5 箇中央生態環境保護督察組，分別對福建、河南、海南、甘肅、青海 5 個省開展為期約 1 個月的督察進駐工作。在督察中，重點關注<span>習近平</span>生態文明思想和<span><span>習近平</span>總書記</span>重要指示批示貫徹落實情況；黨中央、國務院有關重大決策部署落實情況；加快發展方式綠色轉型、推動高質量發展情況，堅決遏制「兩高一低」項目盲目上馬和淘汰落後產能情況；區域重大戰略實施中的突出生態環境問題；重大生態破壞、環境污染、生態環境風險及處理情況；環境基礎設施建設和運行情況；此前督察發現問題整改情況；人民羣眾反映突出的生態環境問題；生態環境保護「黨政同責」「一崗雙責」落實情況等。進駐期間，各督察組分別設立聯繫電話和郵政信箱，受理被督察對象生態環境保護方面的來信來電舉報。&nbsp;</p><h3>公安部：累計 3.1 萬名緬北涉我電詐嫌犯移交我方</h3><p>據公安部網站 11 月 21 日消息，針對當前緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嚴峻形勢，公安部部署雲南等地公安機關持續推進邊境警務執法合作，連續開展多輪打擊行動，截至目前，緬北相關地方執法部門共向我方移交電信網絡詐騙犯罪嫌疑人 3.1 萬名，其中幕後「金主」、組織頭目和骨幹 63 名，網上在逃人員 1531 名，打擊工作取得顯著戰果。這些電詐嫌疑人將被涉案地公安機關陸續押回，公安機關將徹查其全部違法犯罪事實，堅決依法予以嚴懲。</p><h3>應急管理部印發《化工園區安全風險排查治理導則》</h3><p>據應急管理部 11 月 21 日消息，近日應急管理部修訂印發《化工園區安全風險排查治理導則》，進一步指導規範和加強化工園區安全風險排查治理工作。《導則》進一步明確了明確了不同層級滾動開展化工園區安全風險評估，化工園區每年開展一次安全風險等級自評，省級層面按照每年不低於 30% 的比例抽查複核安全風險等級，每三年完成一輪全覆蓋省級複核，根據評估結果開展分級管控，落實動態調整機制。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170055505657108200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>4 部門：加大對產糧大縣公共服務體系建設投入力度</h3><p>據國家發改委網站 11 月 21 日消息，國家發改委等 4 部門對外發布《產糧大縣公共服務能力提升行動方案》，提出聚焦產糧大縣公共服務短板弱項，持續加大對產糧大縣公共服務體系建設的投入力度，切實健全主產區利益補償機制，營造鼓勵地方政府重農抓糧、多產多補的正向激勵機制。行動方案提出，優先支持糧食調出量大的主產省（區），2024 年在內蒙古、吉林、黑龍江、安徽、河南等 5 個糧食調出量大的主產省（區）開展試點。在總結試點經驗的基礎上，根據實際情況和財力，分期分批逐步支持其他糧食主產省（區）和非主產省（區）產糧大縣，力爭到 2030 年基本覆蓋全國產糧大縣。</p><h3>13 部門發佈意見：着力推進文物科技成果轉化應用</h3><p>據國家文物局 11 月 21 日消息，為充分發揮科學技術對文物事業發展的支撐引領作用，國家文物局等 13 個部門近日聯合印發《關於加強文物科技創新的意見》。該文件提出，全面深化考古重大課題研究，深入實施「中華文明起源與早期發展綜合研究」等重大項目，大力發展年代測定、產地溯源、有機殘留物檢測、古 DNA 分析、田野考古信息化等理論與方法。着力推進文物科技成果轉化應用，開展創新能力傳導示範項目，增強文物保護工程技術應用水平。完善文物保護利用標準體系，推動文物科技創新、標準研製和文物保護利用質量提升的協同發展。</p><h3>最高法發佈長江保護專題指導性案例，含 4 件公益訴訟</h3><p>據最高人民法院網站 11 月 21 日消息，長江是中華民族的母親河，也是中華民族永續發展的重要支撐。為有力指導各級人民法院準確實施《中華人民共和國長江保護法》，促進流域司法保護有益經驗的規則轉化，統一環境資源審判理念和裁判規則，最高人民法院遴選確定並公佈 5 件長江保護專題指導性案例。其中，4 件系維護社會公共利益的環境公益訴訟案例。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425040.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425040.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國化工園區達 640 餘個，應急管理部明確安全風險排查細則應急管理部表示，一些化工園區缺乏規劃統籌、功能定位不清、企業入園門檻低、配套水平不高、監管力量不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>「全國現有公佈認定化工園區 640 餘個，危險化學品生產企業入園率持續提高，化工園區整治提升工作已成為防控危險化學品重大安全風險、提升化工行業本質安全水平的重要內容。」應急管理部表示。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>據應急管理部網站 2023 年 11 月 21 日消息，近日，</span></span><span><span>應急管理部修訂印發《化工園區安全風險排查治理導則》</span></span><span><span>（</span></span><span><span>簡稱：《導則》</span></span><span><span>），</span></span><span><span>進一步指導規範和加強化工園區安全風險排查治理工作</span></span><span><span>。</span></span><span><span>此前在 2023 年 2 月，應急管理部曾就《導則》修訂公開徵求意見。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>據瞭解，應急管理部此次修訂《導則》</span></span><span><span>注重與現有政策標準銜接，聚焦重大安全風險防控，嚴守安全發展底線，對化工園區定義、安全風險評估與動態調整機制、化工園區安全風險排查細則進一步予以了明確。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2019 年 3 月 21 日，</span></span><span><span>江蘇省鹽城市響水縣生態化工園區的天嘉宜化工有限公司發生特別重大爆炸事故，造</span></span><span><span>成</span></span><span><span>78 人死亡、76 人重傷</span></span><span><span>，</span></span><span><span>640 人住院治療，直接經濟</span></span><span><span>損失</span></span><span><span>198635.0</span></span><span><span>7</span></span><span><span>萬元</span></span><span><span>。此次事故發生後，國家相關部門加大了對化工產業的監管和整治力度。同年 8 月 19 日，應急管理部為深刻吸取江蘇響水「3·21」特別重大爆炸事故教訓印發了《導則（試行）》。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>應急管理部介紹，自《導則（試行）》印發實施以來，各地區化工園區安全整治提升工作不斷深化，大部分化工園區安全風險管控能力明顯提升，但應急管理部組織對全國化工園區開展安全整治提升專家指導服務中反映出，部分化工園區安全風險排查治理和整治提升精準性、有效性不高，一些化工園區缺乏規劃統籌、功能定位不清、企業入園門檻低、配套水平不高、監管力量不足等深層次矛盾和問題尚未得到根治，有的化工園區安全風險仍然較高。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170055387895863400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>此次《導則》修訂後進一步明確可化工園區安全風險排查細則。應急管理部介紹，《導則》檢查表調整為「認定、選址及規劃、園區內佈局、准入和退出、配套功能設施、安全生產與應急一體化管理」等 6 大要素 36 項評估內容，進一步細化明確了「四至」範圍劃定、整體性安全風險評估、項目安全准入、封閉化管理、化工安全技能實訓基地等配套功能設施建設等相關要求，修改完善了評分細則、分值和直接判定為高安全風險等級（A 級）的特殊條款，增加了事故扣分。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「將發生較大及以上生產安全事故、未配備雙電源、專業監管人員配備不達標等重大</span></span><span><span>安全</span></span><span><span>風險點作為直接判定為高安全風險等級（</span></span><span><span>A 級</span></span><span><span>）的特殊條款。」應急管理部</span></span><span><span>表示。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>《導則》還明確，化工園區和省級層面要定期開展安全風險等級評估。化工園區每年開展一次安全風險等級自評，省級層面按照每年不低於 30% 的比例抽查複核安全風險等級，每三年完成一輪全覆蓋省級複核，根據評估結果開展分級管控，落實動態調整機制。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>針對</span></span><span><span>評估為高或較高安全風險等級（</span></span><span><span>A/B 級</span></span><span><span>）的化工園區</span></span><span><span>處置</span></span><span><span>問題，應急管理部指出，首先依據《導則》進行</span></span><span><span>限期</span></span><span><span>整改</span></span><span><span>，整改期間</span></span><span><span>停止新、改、擴建危險化學品生產</span></span><span><span>建設</span></span><span><span>項目（安全、環保、節能和智能化改造項目除外）</span></span><span><span>。</span></span><span><span>其次，</span></span><span><span>整改完成後，由省級相關部門組織安全風險等級複核，仍達不到一般或較低安全風險等級的，報告省級政府並提出處理意見。</span></span><span><span>最後，</span></span><span><span>發生較大及以上生產安全事故被判定為高安全風險等級（</span></span><span><span>A 級</span></span><span><span>）的化工園區，應在事故發生至少</span></span><span><span>3 個月且事故已結案並向社會公佈後，方可提請安全風險等級省級複核。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「各地區要按照‘十四五’危險化學品安全生產規劃方案，</span></span><span><span>對照 2025 年底前 90% 左右的化工園區達到較低安全風險等級（</span></span><span><span>D 級）</span></span><span><span>目標要求，以《導則》為依據，找準轄區內化工園區安全管理共性問題和短板弱項，制定化工園區整治提升計劃，推動轄區內化工園區整體提升。」應急管理部強調。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424987.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424987.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國首例亞洲象公益訴訟案原告敗訴，法院：合理馴養不是虐待法院表示，我國現行法律法規不禁止利用野生動物進行公眾展示展演，野象谷景區取得的《馴養繁殖許可證...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>全國首例亞洲象公益訴訟案迎來宣判。據昆明鐵路運輸中級法院網站消息，2023 年 11 月 21 日，昆明鐵路運輸中級法院依法對原告北京市昌平區多元智能環境研究所訴被告西雙版納野象谷景區有限公司生態破壞民事公益訴訟案進行一審公開宣判，駁回原告多元智能研究所的訴訟請求。</p><p>對此結果，代表北京市昌平區多元智能環境研究所出庭的環境公益律師曾祥斌告訴界面新聞，原告方將堅決上訴。「法庭偏袒被告，無視當事人雙方在庭審過程中出示的證據，作出了錯誤判決。」曾祥斌認為。</p><p>原告多元智能研究所是於 2015 年 2 月 4 日成立的民辦非企業單位，被告野象谷景區繫於 2003 年 10 月 27 日註冊登記的有限責任公司，經營範圍包括亞洲象馴養、繁殖、表演並取得亞洲象《馴養繁殖許可證》。</p><p>亞洲象是我國一類重點保護動物，被世界自然保護聯盟列為瀕危物種。根據 2018 年調查結果，我國現存的亞洲象種羣數量大約 293 頭，主要分佈在雲南西雙版納傣族自治州、普洱市和臨滄市等三個州市。</p><p>此前在 4 月 10 日，該案開庭，庭審在經歷了 6 小時 24 分鐘後宣佈休庭，合議庭表示將擇期宣判。庭審中，原告列出的證據是，西雙版納野象谷景區曾向國家知識產權局提交專利申請《一種大象培訓和馴養的方法》。該專利對大象的訓練方法裏，反覆提到用象鈎或者是釘子鈎大象的智慧瘤、肩部以及屁股等傷害大象的方式進行訓練，從而使大象做出低頭、趴下、拜佛、坐油桶、站立行走、按摩等動作。而被告方則再法庭上辯稱，存在這項專利，但其中的內容並未投入實際運用。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170055556096011600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>原告在庭審中還展示了多段亞洲象踢足球表演、景區工作人員疑似針扎小象的視頻。被告表示，大象踢足球的視頻體現了人與動物的和諧相處。而針扎小象的視頻是「別有用心」的人拍攝後，「剪輯加工」而成的。</p><p>起訴書顯示，原告提出 5 條訴訟請求，包括判令被告停止大象學校對大象的表演訓練以及大象的表演項目；判令被告在國家級主流媒體上針對其虐待野生動物、侵害動物權益的行為賠禮道歉；判令被告對園區內野生動物受到的長期心理創傷、身體創傷進行賠償或者給與心理與生理長期康復治療，並對符合放歸條件的亞洲象放歸自然等。</p><p>最後一審宣判時，法院認為，「行為人的行為違反國家規定」是環境公益侵權的構成要件之一，我國現行法律法規不禁止利用野生動物進行公眾展示展演，野象谷景區取得的《馴養繁殖許可證》及營業執照經營範圍表明，其具備利用大象進行展演的資質，組織展演不違反國家規定，系合法經營。</p><p>法院表示，馴養繁殖是指在人為控制條件下，為保護、研究、科學實驗、展覽及其他經濟目的而進行的野生動物馴養繁殖活動。對野生動物的馴養繁殖需要採用與其生理特點、身體條件相適應的方式、手段進行約束、規制，合理的馴養不是虐待。野象谷景區大象表演是在工作人員指引下進行，並未給大象身體帶來傷害，原告關於「表演即虐待」的觀點既與現行法律規定相悖，又缺乏事實依據。野象谷景區用於展演的大象及展演區域僅限於野象谷且獨立於野外生態環境，未破壞生態，亦未給不特定社會公眾的合法權益造成損害或帶來重大風險。</p><p>「一審判決主要針對虐待問題進行迴應，迴避了我們起訴的另外一個問題，即因傷病等各種原因掉隊、被野象谷景區救助的野生亞洲象，為何幾十年來沒有一頭被放歸野外？相反，被救助的野生亞洲象‘羊妞’‘龍龍’學會了踢足球，可以肯定的是踢足球並不是亞洲象與生俱來的技能，其中必然存在人為幹預。」曾祥斌説。</p><p>曾祥斌表示，法院認為「我國現行法律法規不禁止利用野生動物進行公眾展示展演」「原告關於‘表演即虐待’的觀點既與現行法律規定相悖，又缺乏事實依據」，這是對原告訴求的曲解。「我們的目的並不是禁止亞洲象展示展演，而是禁止在展示展演的過程中對亞洲象實施虐待。」</p><p>界面新聞注意到，近年來，動物表演以及由此引發的虐待動物爭議一直是動物保護領域的熱點話題。早在 2010 年，住房和城鄉建設部已發佈《關於進一步加強動物園管理的意見》，要求各地動物園和其他公園「停止所有動物表演項目」。2013 年，住房和城鄉建設部又發佈《全<span><span><span><span>國動</span></span></span></span>物園發展綱要》，要求「杜絕各類動物表演」。</p><p>然而縱觀我國野生動物保護法、畜牧法、實驗動物管理條例、動物防疫法》等各類動物相關法律，對於動物表演和虐待的界定邊界並不明晰。針對動物表演涉及的倫理爭議，動物表演從業人員與動物保護者之間的觀點也大相徑庭，前者認為其與動物的關係是馴養，後者則認為是虐待。</p><p>在立法方面，相關問題也引起了廣泛關注。4 月 29 日，中國環境倫理學研究會理事莽萍在「亞洲象與反野生動物虐待」討論會上介紹，2006 年以來，已經有多位全國人大代表和政協委員多次提出議案提案，呼籲制定保護動物法或反虐待動物法。2015 年兩會期間，全國政協委員騰格爾提出反虐待動物法提案，在 7 天的時間裏，在網上獲得 250 萬之多的民意支持。近年，也不斷有人大代表和政協委員提出禁止動物表演議案提案。</p><p>「針對這起案件，反動物虐待立法的討論其實並不必要。立法不足永遠是託詞，相關方面認真公平執法且不帶偏袒就已足夠。」曾祥斌表示。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 09:10:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10425117.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10425117.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[無錫官方迴應紡織廠火災致 7 人遇難：系廠房起火，未發生爆炸對於 7 名遇難者的身份，公安人員正在調查。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>江蘇省無錫市惠山區應急管理局 2023 年 11 月 21 日凌晨 5 點 31 分通報，11 月 20 日 18 時 30 分，無錫市惠山區前洲街道天天潤紡織科技有限公司發生火災，共造成 7 人死亡，事故現場救援已結束，事故調查和善後工作正在開展中。</p><figure class="video-focus"><video controls="controls" poster="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/17005296458682000.jpg" src="https://v.jiemian.com/a8/4a/a84aab4dda90a3aea62201d058717f04_3072.mp4" style="height:auto; width:100%" vid="297422" webkit-playsinline="">&nbsp;</video></figure><p>&nbsp;</p><p>11 月 21 日中午，惠山區應急管理局工作人員對界面新聞表示，此次事故是該公司紡織廠房起火，現場沒有發生爆炸。對於 7 名遇難者的身份，公安人員正在調查。</p><p>據該公司附近一位住户對界面新聞介紹，着火廠房為 5 層大型建築，事發時，1 到 5 層均有火光和濃煙，過火面積較大。該住户稱，當晚火情持續時間較長，「從傍晚 18 時許一直燒到了晚上 11 時，消防車的水用完了，火還沒有撲滅，後來還曾到附近河裏取水。」</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/170055371499845700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據極目新聞報道，天天潤紡織科技有限公司一名員工告訴記者，此次火災系一個被當成倉庫使用的車間首先起火，隨後將旁邊相連車間引燃。</p><p>多位當地人士告訴界面新聞，目前，天天潤紡織科技有限公司所在的工業園區已經停工，外面道路也進行了封鎖。</p><p>天眼查 APP 顯示，無錫天天潤紡織科技有限公司（曾用名：無錫市尚宏光伏科技有限公司）成立於 2010 年，是一家以從事紡織業為主的企業，註冊資本 500 萬元人民幣，法定代表人是崔建剛。</p><p>據該公司在電商平台上提供的介紹資料，公司主要生產花式紗線，有職工 800 多人，標準廠房面積 15000 平方米，主要研發和生產皮毛紗、大肚紗、波紋紗、漸變紗、噴染紗、縫紉沙等花式紗線。</p><p>無錫當地一家棉紡廠的銷售人員楊雪（化名）告訴界面新聞，紗線的原材料通常是棉和化纖，是易燃材質。當地另一家毛紡廠工作人員陳亮（化名）向界面新聞介紹，紡織廠起火多數可能是因為電路老化，或是紡織纖維粉塵濃度超標引起爆炸等，一些紡織廠的機器動能是液化天然氣，會有明火，可能也會引起火災。</p><p>「安全生產方面（政府部門）一直都有檢查」，陳亮表示，當地消防機構每月、每季度會進行抽檢；達不到要求會要求工廠停產。他自己所在的工廠有安全員，每週會按照消防檢查目錄對電器、液化天然氣和有毒氣體等進行巡檢，也會每週開安全工作例會。企業一把手也被要求去當地消防安全機構上安全生產課並參加考試。</p><p>但他表示，一些企業為了節約用工成本，這套安全檢查流程可能只停留在表面，「實際上沒有人來做，這就很容易出事情。」</p><p>陳亮介紹，多年前，江浙一帶紡織廠多實行三班倒，後來基本上都變成兩班倒，工人實行 12 小時工作制，織機不能停，否則重開會增加成本。近兩年紡織行業遭受了疫情打擊，出口量下降很多。他表示，傍晚 6 點 30 分多是工人的吃飯時間，但是一些人仍然會在車間機器上幹活。</p><p>據無錫市應急管理局網站消息，11 月 11 日，無錫市曾召開全市安全防範工作會議，部署秋冬季安全防範工作， 會議指出，秋冬季是事故高發期，安全生產工作一刻不能松。各地區、各部門和單位要各司其職、各負其責，高度重視季節性因素對安全生產工作帶來的影響，深入研判突出風險，紮實推進冬季安全生產專項治理，深化消防安全、城鎮燃氣安全、「廠中廠」安全等專項行動，確保全市安全生產形勢平穩向好。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 08:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424579.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424579.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】殘保金制度仍有改革空間當下，互聯網技術發展、殘障人士受教育廣度和深度不斷提升等因素都推動着就業形式發生變化，進而也推動了殘保金的徵收比例、徵收...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>殘疾人就業保障金（簡稱「殘保金」）制度自 1995 年實施以來，在提高全社會保障殘疾人就業的責任意識、促進殘疾人就業等方面發揮了重要作用。但是，近期隨着企業採取「虛假用工」方式規避繳納殘保金的現象被媒體曝光，殘疾人就業面臨的真實困境受到廣泛關注。</p><p>在國家出台一系列政策幫扶的背景下，「虛假用工」、殘疾證「掛靠」的灰色產業鏈仍禁而不止。殘障者的權益究竟該如何有效保障？殘保金制度改革又該走向何方？</p><h3>殘保金制度尚不健全</h3><p>殘保金是指為保障殘疾人權益，由未按規定安排殘疾人就業的機關、團體、企業、事業單位和民辦非企業單位繳納的資金。</p><p>中國政府歷來對殘疾人就業高度重視，近年來，國家相關部門出台了多份政策文件保障殘疾人順利就業。在此過程中，殘保金制度的徵收標準和徵收方式，以及減免措施等也在逐步完善。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170054201659378300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1990 年 12 月，全國人大常委會審議並通過了殘疾人保障法；1995 年 10 月 14 日，財政部發布《殘疾人就業保障金管理暫行規定》，對殘保金的定義、列支辦法、管理方法以及使用範圍等作了明確規定。2007 年《殘疾人就業條例》明確，不滿足殘疾人就業比例的企業應繳納殘保金，年繳納額為不達標人數與當地社會平均工資之積。</p><p>2019 年 12 月，國家發改委等 6 部門聯合發佈《關於完善殘疾人就業保障金制度，更好促進殘疾人就業的總體方案》。其中明確，殘保金由單一標準徵收調整為分檔徵收，用人單位安排殘疾人就業比例 1%（含）以上但低於本省（區、市）規定比例的，三年內按應繳費額 50% 徵收；1% 以下的，三年內按應繳費額 90% 徵收。</p><p>2023 年 3 月 29 日，財政部發布公告稱，延續實施《財政部關於調整殘疾人就業保障金徵收政策的公告》相關優惠政策。執行期限自 2023 年 1 月 1 日起至 2027 年 12 月 31 日。此前在 2020 年 1 月，財政部發布公告，宣佈對殘疾人就業保障金實行分檔減繳等多項優惠政策。</p><p>南京大學政府管理學院勞動人事與社會保障系主任嚴新明對界面新聞表示，當下，互聯網技術發展、殘障人士受教育廣度和深度不斷提升等因素都推動着就業形式發生變化，進而也推動了殘保金的徵收比例、徵收方式等進行調整。</p><p>殘保金制度不斷完善也是為瞭解決徵收中存在的漏洞。</p><p>2021 年 3 月，山西省殘疾人就業服務指導中心郝景萍在《山西財税》雜誌發表《殘疾人就業保障金徵收使用管理存在的問題及對策研究》一文指出，我國殘保金徵收使用管理的政策法規不完善。目前只規定了用人單位正常的申報繳納期，但對新成立的用人單位和清算解散的用人單位則未規定申報繳納期；沒有明確規定用人單位如何通過網絡提供資料，完成申報；殘保金獎勵政策和補助辦法不具體，操作性不強；減免和緩繳政策不完善，缺少具體操作指南。</p><p>此外，郝景萍認為，目前殘聯、税務、人社、醫保等部門之間尚未建立信息聯網系統，數據不能互聯互通，導致殘保金徵收底數不清，進度不明；未建立殘疾人按比例就業聯網認證系統，未進行安排殘疾人就業備案登記，就業機構不能隨時瞭解殘疾人安置及在崗情況；用人單位職工人數、殘疾人就業人數等基礎數據也不完善。</p><p>當前，企業經營壓力較大，為降本增效，往往將殘保金成為首選減負項目之一。中山大學嶺南學院財政税務系主任林江對界面新聞表示，殘保金制度是為了鼓勵引導企業去聘請殘疾人，其本意是好的，但是在經濟形勢不利的情況下，當企業繳納殘保金有困難時，就很容易出現「虛假用工」等問題。</p><p>「本來這種保障應該是可持續的，不會因為經濟形勢和企業經營好壞而發生改變。但在現實情況中，徵費和經濟形勢、企業經營狀況掛鈎後，會出現不斷因應經濟形勢去調整徵收標準的情況，反而客觀上不利於保障殘疾人就業。」林江説。</p><h3>專門立法予以規範？</h3><p>近年來，隨着經濟社會發展，殘保金收入也是巨幅增長。財政部數據顯示，早在 2013 年，全國<span>殘保金總收入已達 248.75 億元。另</span>據財新網報道，現在殘保金年徵收達數百億元，單是<span>貴州省 2022 年徵收的殘保金就已達 11.67 億元。</span></p><p>另一方面，鉅額殘保金的使用去向也受到關注。按照<span>《殘疾人就業保障金徵收使用管理辦法》規定，</span><span>殘保金主要用於支持殘疾人就業和保障殘疾人生活，涉及六個支持方向，包括殘疾人職業培訓、職業教育和職業康復支出；殘疾人就業服務機構提供就業服務支出等。</span>不過，南方都市報 2019 年 12 月報道，<span>有地方將大量殘保金用於建設殘疾人就業服務大樓，殘保金並沒有真正用到刀刃上，而且形成巨大的浪費。</span></p><p>郝景萍在上述論文中也指出，我國未制定詳細的資金使用管理辦法，殘保金預算編制不規範，缺乏剛性約束力，也未單獨設立殘保金預算支出科目，導致很難準確統計殘保金的使用情況，支出方向，也讓接受社會監督的政策很難落實到位。</p><p>對此，2019 年十三屆全國人大二次會議上，董明珠等 4 位人大代表曾提出，取消徵繳殘疾人就業保障金，國家的殘疾人事業發展全額從税收中安排；嚴格按照有關規定，完善殘疾人經費開支的信息披露制度，接受社會監督。</p><p>此外，也有其他人大代表提出，財政部門應提高對安排殘疾人就業單位的直接獎補比例，降低用人單位用工成本；改變以職工人數和工資作為殘保金繳費基數的單一標準，通過普惠式調整適當降低殘保金徵收標準，提高政策的科學性和公平性。</p><p>林江表示，人大代表的提議具有一定合理性，通過徵税，財政作出有關保障殘疾人合法權益的預算安排，能夠一定程度上減輕政府去識別企業欺騙性行為的負擔。「當徵收標準不同時，政府會給企業提供很多豁免條件，豁免越來越多，一些不法企業就會出現欺騙性行為，如濫用殘疾證或者濫用各類標準。在這種情況下，政府部門進行識別是非常困難的。所以還不如改用徵税的方式收取相關費用，並在財政預算方面給予安排。」林江解釋。</p><p>然而，「徵税的方式也存在弊端。」林江指出，人大代表的提議是一種原則性意見，但是從實操層面仍有困難之處。表面上看是財政承擔了這筆費用，但實際上，政府仍要向企業和個體去徵税，該税種不一定叫殘疾人税或是殘疾人就業税，但其性質並沒有發生改變。</p><p>「政府在預算中增加開支，需要對預算法相關規定進行調整。而政府通過行政手段不斷去開闢新的名目，當開設名目越來越多時，就會使得財政預算表現出一定的隨意性。」林江説。</p><p>殘保金制度後續應如何完善？林江認為，從政府部門角度可以分兩種情形來制定完善措施。</p><p>一種情形是，當徵收部門與使用資金部門是同一個部門時，受部門利益驅動，可能會出現不斷增加徵收費用的傾向。此時，政府把徵費標準提高，或是把徵收標準由社會平均工資的 2 倍調整成 3 倍，從而會增加企業負擔。另一種情形是，當徵收部門與使用資金部門不是同一個部門時，地方政府出於經濟增長的需要，不一定會按照中央政府的政策意圖去多徵收殘保金，以避免影響地方經濟，影響企業積極性，從而又出現徵收率不高、殘保金收不上來的情況。此外，地方政府還可能會向中央政府爭取有關徵收標準的更大自主權，比如自行設定徵收費率等。</p><p>他表示，一味地使用行政手段，將很難達到完善制度的目的，出台一項政策要讓殘疾人、企業、地方政府都滿意是相當困難的，因為三方的利益、着眼點不同。「所以從根本上講，對於殘保金進行立法是最為合理的解決辦法。」林江強調。</p><p>林江表示，針對立法的具體事項，國家層面可以設置如殘疾人就業保障法，其中明確，對殘疾人就業進行徵税。「按照税收法定主義的原則，通過單獨立法，在殘保金的資金使用和財政安排方面真正做到有法可依。通過制定法律給予保障，做到專款專用，也能避免出現預算資金不足的問題。」不過，正式立法之前，政府可以參考教育附加費、城市維護建設税的徵收方法，在徵收增值税時，附帶把殘保金作為附加税（費）進行徵收。</p><p>林江稱，公眾對殘保金的使用情況有知情權，財政部門應做好公開透明工作，殘疾人的工作感受、取得的工作成效、受益程度等內容都需要積極地反饋給公眾，比如以績效評價的形式提供相關報告。</p><p>嚴新明補充到，殘保金徵收方式確實存在改革空間，社會應從殘疾人的全生命週期進行全方位思考，對於殘疾人的幫扶應該分為保障和支持兩個方面。首先，對低幼年齡時期的殘疾人，要做好治療康復和義務教育的保障工作，幫助他們恢復健康狀況。然後在義務教育、職業或高等教育階段，幫助殘疾人實現知識和技能提升，進一步為就業打下牢固的基礎。同時，政府部門要做好政策和資金幫扶，發揮引導作用。比如一些省份在公務員招考中應明確提出招收有關殘疾人的情況。</p><p>「總體來説，殘保金制度的改革空間比較大，外界應在關心關愛殘疾人的基礎上，把殘保金問題放到殘疾人全年齡段去進行多方面考慮，加強研究，以更加合理的方式來推動殘保金制度有效執行。」嚴新明説。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10422687.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10422687.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：3.1 萬名電詐犯罪嫌疑人移交我方，含網上在逃人員 1531 名包括幕後「金主」、組織頭目和骨幹 63 名。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span>經過中國警方持續多輪打擊行動，緬甸涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人正在被加速移交。據</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安部網站</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>2023 年 11 月 21 日</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>消息，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>截至目前，緬北相關地方執法部門共向我方移交電詐犯罪嫌疑人 3.1 萬名。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>其中包括幕後「金主」、組織頭目和骨幹 63 名，網上在逃人員 1531 名，打擊工作取得顯著戰果。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>公安部表示，這些電詐犯罪嫌疑人將被涉案地公安機關陸續押回，公安機關將徹查其全部違法犯罪事實，堅決依法予以嚴懲。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，近期多名網友在昆明、合肥和瀋陽等地火車站也拍攝到了電詐犯罪嫌疑人被押送的情景。現場畫面顯示，在大批警員看護下，數量眾多的電詐犯罪嫌疑人均頭戴黑色面罩，穿着不同顏色的馬甲順序通過。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>公安部介紹，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>今年 9 月以來，在公安部和雲南省公安廳指揮部署下，西雙版納、普洱、臨滄等地公安機關與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務執法合作，開展一系列打擊行動，一大批電詐犯罪嫌疑人先後移交我方。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231121/170054496966744500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>自緬北涉我國電信詐騙犯罪行為呈高發態勢以來，我國先後與緬甸相關地方執法部門開展多次警務執法合作，打擊力度持續加大。8 月底開始，緬方開始陸續向我方移交電詐犯罪嫌疑人。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>在此期間，公安部還分兩批公開通緝了多名</span></span></span></span></span></span></span></span>電信網絡詐騙犯罪集團頭目。</p><p><span>10 月 12 日，公安部發布消息，經浙江省杭州市公安局、雲南省昆明市公安局偵查發現，陳巖板（又名鮑巖板）、肖巖塊（又名何春田）系緬北涉我電詐犯罪集團重要頭目，長期組織開設詐騙窩點，實施針對中國公民的電詐犯罪活動，詐騙數額巨大、性質極其惡劣。浙江省杭州市公安局、雲南省昆明市公安局決定對其進行公開懸賞通緝。</span></p><p>11 月 12 日，公安部再次發佈消息，經浙江省温州市公安機關偵查發現，明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍系緬北果敢自治區涉我電詐犯罪集團重要頭目，以明學昌為首的犯罪集團長期組織開設詐騙窩點，公開武裝護詐，實施針對中國公民的電詐犯罪活動，詐騙數額巨大，在公安機關嚴打高壓態勢下，仍不收斂，不收手，繼續大肆組織實施違法犯罪活動，同時涉嫌故意殺人、故意傷害、非法拘禁等多種嚴重暴力犯罪，情節極其惡劣，後果極其嚴重。現已查明，明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍 4 人犯罪事實清楚、證據確鑿充分，浙江省温州市公安局決定對其進行公開懸賞通緝。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>4 天后，公安部確認，</span></span></span></span></span></span></span>在緬甸各方的大力配合下，明國平、明菊蘭、明珍珍 3 人被成功抓獲並移交我公安機關。11 月 16 日，公安部還</span><span>接緬甸駐昆明總領事館通報，緬方 11 月 15 日夜組織對明學昌抓捕，期間明學昌畏罪自殺身亡。</span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>此前</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>10 月 24 日</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安部有關負責人</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>在國務院新聞辦公室舉行</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>的</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>新聞發佈會上介紹，今年 8 月以來，全國電信網絡詐騙案件發案數、造成財產損失數同比分別下降 24%、20.5%。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>公安部</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>表示，要</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>堅持關口前移、防範為先，採取多種防範措施，最大限度預防案件發生。指導各地公安機關建立分級分類預警勸阻機制，推動「廈門經驗」在全國落地生效。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>「</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>今年以來，累計向各地推送預警指令 3.1 億條，各地自主產出預警信息 1.3 億條；會同工業和信息化部建成 12381 涉詐預警勸阻短信系統，累計發送預警提示短信、閃信 6.4 億條；會同中央網信辦建設推廣國家反詐中心 App，累計預警提示 1578.5 萬次。</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>」</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安部</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>表示。</span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span>針對此次的打擊成果，</span></span></span></span></span></span><span><span><span><span><span><span>公安機關有關負責人表示，將始終保持對緬北電詐犯罪集團高壓嚴打態勢，不斷深化中緬邊境警務執法合作，持續組織專項打擊行動，全力清剿詐騙窩點，依法緝捕涉詐人員，堅決維護人民羣眾生命財產安全和合法權益，切實維護邊境安全穩定。</span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10423721.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10423721.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 小米三季度毛利率創新高，汽車等創新業務投入持續增加小米三季度智能手機、IoT 與生活消費產品、集團整體毛利率皆創單季新高，「智能電動汽車等創新業務...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231121/170054811823031400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 06:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10424097.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10424097.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[祁連山保護區土地被水電公司非法侵佔 90 畝，環保組織提起公益訴訟庭審結束後，法院調解將近兩個小時，最終並未能達成協議。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>祁連山國家自然保護區是我國西北地區重要的生態安全屏障，一年多前，當地檢察機關發現，保護區內約 90 畝土地竟然被水電開發公司非法佔用後堆放砂石料。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2023 年 11 月 9 日，公益組織北京草原之盟環境保護促進中心（簡稱：草原之盟）訴甘肅省張掖市肅南裕固族自治縣冰川水電開發有限責任公司（簡稱：冰川水電）非法佔用祁連山國家級自然保護區大量土地一案，在甘肅省林區中級法院（簡稱：林區中院）開庭審理。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>草原之盟成立於 2016 年，是一家註冊在北京的環保公益組織。該組織致力於依據法律框架，利用司法資源，為政府進行公共治理建言獻策、監督呼籲，從而促進社會可持續發展。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>11 月 20 日，負責代理該案的律師於麗穎告訴界面新聞，庭審結束後，法院調解將近兩個小時，最終並未能達成協議。「今天接到法院通知，被告方不配合調解。法官要求我方就被佔土地功能性損害部分的訴訟請求按照專家意見進一步細化。之後，法院會組織線上庭審，就該項請求讓被告進行答辯，為判決做準備。」於麗穎説。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>於麗穎表示，本案被告分別是：肅南裕固族自治縣冰川水電開發有限責任公司、酒泉市三元水電開發有限公司、馬世林。於麗穎稱，酒泉市三元水電開發有限公司實則是冰川水電的母公司。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231121/17005330125272500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>天眼查 APP 顯示，冰川水電成立於 2004 年，法定代表人為馬世林，企業註冊資本 5000 萬元，是一家以從事電力、熱力生產和供應業為主的企業。馬世林曾投資過 7 家企業，其中酒泉市三元水電開發有限公司亦在其中。該公司成立於 2001 年，與冰川水電主營範圍相同，馬世林持股 100%。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此次民事訴訟案件於 2023 年 9 月 15 日在林區中院立案。於麗穎介紹，被告方此前曾因涉嫌非法佔用農用地罪被祁連山林區人民檢察院追究刑事責任。「檢察機關在辦理該案中發現被告方存在破壞草原生態環境的行為，並認為此行為具有一定的典型性和代表性，隨後檢方發出公告，希望有資質的公益組織提起環境公益訴訟並予以相應支持。」於麗穎説。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>界面新聞注意到，2023 年 6 月 16 日，祁連山林區人民檢察院公開發布公告稱，該院在履行職責中發現，冰川水電在未辦理徵佔用地審批手續的情況下，於 2022 年 9 月 20 日至 9 月 28 日期間在公司原管理房周邊開挖水塘，平整土地，堆放砂石料，佔用祁連山國家級自然保護區祁豐自然保護站轄區大量土地，經寧夏綠森源司法鑑定中心鑑定，其中佔用其他草地 88.32 畝，造成國家土地資源損失，損害社會公共利益。「現根據《中華人民共和國民事訴訟法》第五十八條第二款、《人民檢察院公益訴訟辦案規則》第九十一條的規定發出公告，請擬提起民事公益訴訟的機關和社會組織，在本公告發出三十日內將有關情況書面反饋本院。」該公告稱。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>據參與此次案件環境損害鑑定的專家王毅透露，本案涉及祁連山國家級自然保護區祁豐自然保護站附近區域 91.61 畝土地（包括農村道路 3.25 畝，其他草地面積 88.32 畝，公路用地面積 0.03 畝，水工建築用地面積 0.01 畝）。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「水電行業合規運營對於維護祁連山生態平衡至關重要。」草原之盟一位公益訴訟協調員告訴界面新聞，被告方的違法行為比較惡劣，非法建設直接侵佔了 90 畝左右的天然草地，現場植被被剷除、地表裸露，對草原的生態環境造成嚴重破壞，且高山草原的生態環境十分脆弱，恢復難度大。她稱，涉事公司此前也存在其他環境違法行為，説明主觀惡意強烈。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>蘭州理工大學石油化工學院副教授王天烽也曾參與此案環境損害鑑定工作。他向界面新聞透露，被告方堆放砂石料區域、平整土地區域和開挖水塘區域周邊均分佈有紅砂等灌木樹種和豬毛菜等草本植物，蓋度約 40%。施工現場周邊可見明顯車轍碾壓痕跡，被碾壓區域損壞嚴重。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>王天烽表示，綜合案發面積（88.32 畝）、生態環境受到損害至驗收通過時間（2 年），被佔土地修復費用應為 33.1060 萬元。案發地草原生態價值（2027 元/年·畝），按《最高人民法院關於審理生態環境糾紛案件適用懲罰性賠償的解釋》（生態環境懲罰性賠償倍數可以按損失數額 2 倍計算），所以本案中非法佔用農用地生態環境損害賠償費用應為：88.32×2×2027×2=71.6099 萬元。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>於麗穎表示，在本案中，原告訴求首先是恢復原狀，判令被告將非法佔用的 91.61 畝土地進行環境修復到未施工建設之前的狀態，要制定具體、明確、可執行、符合本地生態環境的修復方案並接受監管機關、原告、社會公眾的監督。第二項訴求是賠償損失，判令被告賠償生態環境受到損害至修復完成期間服務功能喪失損失、生態環境損害賠償及懲罰性賠償金、支付原告為提起訴訟的合理費用。此外，原告還要求被告在省級以上媒體上賠禮道歉。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「在法庭上，被告方對違法事實供認不諱，並表示願意承擔相應責任和義務，向社會公開賠禮道歉。但是就專家提出的賠償數額等，被告方並不認可。」於麗穎表示，對方認為目前正在進行的修復成本遠高於預估，後續也需投入大量修復成本，未來再承擔懲罰性賠償會對自身經營壓力過大。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「法官調解時建議，被告可以用購買碳匯的方式替代懲罰性賠償，我方表示認可，但被告方並無任何反饋。」於麗穎透露。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 02:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10416791.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10416791.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 李強主持召開中央金融委員會會議；貴州茅台擬派發現金紅利 19.106 元/股習近平將出席金磚國家領導人巴以問題特別視頻峯會；上海實業（集團）有限公司總...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>將出席金磚<span><span><span><span>國家領導人</span></span></span></span>巴以問題特別視頻峯會</h3><p><span>11 月 20 日，據外交部網站，</span>外交部發言人華春瑩宣佈：應南非總統拉馬福薩邀請，國家<span><span><span><span>主席習</span></span></span></span>近平將於 11 月 21 日晚在北京出席金磚<span><span><span><span>國家領導人</span></span></span></span>巴以問題特別視頻峯會並發表重要講話。</p><h3><span><span><span><span>李強</span></span></span></span>主持召開中央金融委員會會議</h3><p><span>據新華社消息，</span>中共中央政治局常委、國務院總理、中央金融委員會主任<span><span><span><span>李強</span></span></span></span>11 月 20 日主持召開中央金融委員會會議，深入學習貫徹<span><span><span><span><span>習近平</span></span></span></span>總書記</span>在中央金融工作會議上的重要講話精神，審議推動金融高質量發展相關重點任務分工方案。<a href="https://www.jiemian.com/article/10420131.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>金融監管部門擬擴圍房企白名單，可能有 50 家國有和民營房企會被列入其中</h3><p><span>11 月 20 日，據財新網消息，</span>金融監管部門在上週五（11 月 17 日）召開的金融機構座談會上，討論了多項房地產金融放鬆政策。另有消息稱，監管機構正在起草一份中資房地產商白名單，可能有 50 家國有和民營房企會被列入其中。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海實業（集團）有限公司總裁周軍接受紀律審查和監察調查</h3><p><span>11 月 20 日，據「廉潔上海」微信公眾號消息，</span>上海實業（集團）有限公司總裁周軍涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受上海市紀委監委紀律審查和監察調查。</p><h3>貴州茅台：擬派發現金紅利 19.106 元/股，合計擬派發現金紅利 240.01 億元</h3><p><span>貴州茅台 11 月 20 日公告，</span>公司擬在 2023 年度內以實施權益分派股權登記日公司總股本為基數實施回報股東特別分紅，每股派發現金紅利 19.106 元（含税）。截至 2023 年 9 月 30 日，公司總股本為 125,619.78 萬股，以此計算合計擬派發現金紅利 24,000,915,166.80 元（含税）。</p><h3>麥當勞全球將收購凱雷持有的麥當勞中國少數股權，持股比例升至 48%</h3><p>麥當勞全球與凱雷投資集團 11 月 20 日共同宣佈，麥當勞全球同意收購凱雷投資集團在麥當勞中國內地、香港及澳門戰略合作公司中的少數股權，麥當勞全球在中國合資公司的股份將從 20% 增加到 48%，但仍是少數股權所有者；而以中信資本為主的中信聯合體將繼續持有 52% 的股份，保持控股地位。該交易還需獲得監管部門的批准，預計將於 2024 年第一季度完成。</p><h3>數百名 OpenAI 員工緻信董事會，要求恢復奧特曼職位</h3><p>11 月 20 日，幾百名 OpenAI 員工緻信董事會，稱公司解僱山姆·奧特曼（Sam Altman）和格雷格·布羅克曼（Greg Brockman）的行為破壞了公司和公司全體的使命，董事會的行為已表明董事會沒有能力監管 OpenAI。員工在聯名信中稱，希望董事會辭任並組建一個新的合格的董事會。這些員工還表示，他們可能會辭職，並加入奧特曼和布羅克曼在微軟的團隊，除非董事會現任所有成員辭任，並恢復奧特曼和布羅克曼的職位。</p><h3>美國汽車工會與三家汽車製造商達成協議</h3><p>11 月 21 日，據財聯社消息，美國汽車工人聯合會宣佈，工會成員已經批准了福特、斯特蘭蒂斯和通用三家汽車製造商所有的合同，達成了包括至少在 4 年半內加薪漲幅超過 25％以及其他額外福利等內容的協議。由於通用、福特以及斯特蘭蒂斯三大汽車製造商不能滿足汽車工人提出的漲薪、提高失業保險、醫療保險等要求，美國汽車工人聯合會組織工人於今年 9 月 15 日起開始罷工。</p><h3>美股三大指數集體收漲，微軟、英偉達創收盤歷史新高</h3><p>11 月 20 日，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.58%，納指漲 1.13%，標普 500 指數漲 0.74%，大型科技股普漲，微軟、英偉達漲超 2%，均創收盤歷史新高。太陽能、半導體設備與材料、太空概念漲幅居前，波音漲超 4%，安霸漲超 3%，第一太陽能、維珍銀河、拉姆研究、納微半導體、科磊漲超 2%。建材、紡織、租賃服務板塊走低，Techoglass 跌超 3%，迪克希、Herc Holdings 跌超 2%，聯合租賃跌近 2%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10420908.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10420908.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加區特赦協議引爆百萬人抗議，西班牙首相桑切斯要為連任付出代價西班牙商業協會表示，桑切斯與加泰羅尼亞獨立派政黨達成協議的背景是全球日益複雜的商業環境，特...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>西班牙各地爆發大規模抗議活動和夜間騷亂，抗議人士舉着寫着「桑切斯叛徒」和「不要出賣西班牙」的標語反對獲得連任的首相、工人社會黨領袖桑切斯與加泰羅尼亞獨立派達成的特赦協議。</p><p>上週末爆發的抗議活動約有 100 萬人參加，是針對特赦的抗議活動中最大規模的一起。首都馬德里市中心至少有 17 萬名抗議者，保守派人民黨領導人費喬（Alberto Nunez Feijoo）和極右翼政黨 Vox 領導人阿巴斯卡爾（Santiago Abascal）都參加了此次活動。</p><p>上週，為獲取加泰羅尼亞政黨 Junts 的支持以贏得連任，桑切斯承諾赦免那些與 6 年前加泰羅尼亞獨立運動有關的人士。2017 年，加泰羅尼亞自治地區爆發西班牙數十年來最嚴重的政治危機。中央政府定其獨立公投通過的結果為非法，引發 Junts 的強烈不滿，後者宣佈加泰羅尼亞地區獨立。</p><p>此次獨立鬧劇以時任加泰羅尼亞地區主席普伊格德蒙特（Carles Puigdemont）流亡比利時、相關人士被捕為結果宣告失敗。普伊格德蒙特已於 2021 年被桑切斯赦免。</p><p>11 月 9 日，桑切斯與由普伊格德蒙特領導的加泰羅尼亞團結組織（JxCat）達成協議，並擬定法案特赦 400 名參與 2017 年獨立運動的人士，其中還包括一些政府公職人員。</p><p>協議顯示，特赦方案涵蓋了加泰羅尼亞在 2012 年至 2023 年間關於獨立公投產生的指控。未來幾天內，該方案將提交議會，如果獲得通過，最快在下週會舉行辯論和投票。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231120/17004772376846600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>西班牙 CSIC 研究委員會表示，如果桑切斯的這項提案獲得通過，此次特赦將成為西班牙自 1977 年<span>實施民主政治制度</span>以來規模最大的一次，也將成為自 1991 年以來歐盟境內批准的首部特赦法。</p><p>西班牙反對派則稱該特赦法案違憲。人民黨領導人費喬在接受媒體採訪時表示此次大赦具有欺詐性和侮辱性，極右翼政黨 Vox 的領導人阿巴斯卡爾認為全社會必須要通過持續的社會動員來抵制特赦提案的通過。</p><p>西班牙主要商業協會在一份聲明中表示，桑切斯與加泰羅尼亞獨立派政黨達成協議的背景是全球日益複雜的商業環境，特赦法案如獲通過可能會破壞西班牙的商業市場、惡化西班牙的海外形象。</p><p>許多西班牙人也為此次特赦感到擔憂。最近的一項民調顯示，70% 的選民反對特赦法案，其中還包括 59% 在提前大選中投票支持工人社會黨的選民。</p><p>桑切斯則為特赦辯護，稱西班牙需要特赦來促進各政黨的共存並治、緩解加泰羅尼亞的緊張局勢。工人社會黨表示特赦目的在於讓那些因 2017 年加泰羅尼亞獨立公投事件中遭起訴的普通教師、公務員、警察和消防員受益。</p><p>除與加泰羅尼亞獨立派合作之外，為獲得更多支持，工人社會黨還同意與融合 15 個左翼小黨派的蘇馬爾黨組成聯合政府。在獲得支持後，桑切斯在 11 月 16 日議會舉行的投票中以 179 票贊成、171 票反對的表決結果涉險贏得連任。</p><p>桑切斯的連任結束了西班牙四個月來的政治動盪，但也加重了國內的分裂局勢。十年來，西班牙政壇一直高度分裂。1970 年代中期，西班牙開始從獨裁統治向議會民主政治過渡，造成了巨大的社會裂痕。</p><p>2008 年的金融危機給西班牙經濟帶來巨大損失，讓這些已有的裂痕再次蒙上陰影，金融危機演變為具有深遠政治影響的社會危機。受金融危機影響，西班牙自 2008 年之後就實施緊縮的財政政策。2014 年，西班牙民間組織了名叫 Podemos 的抗議活動，表達對政府緊縮政策的不滿。後來，Podemos 演變為由巴勃羅·伊格萊希亞斯領導的進步黨，在 2015 年獲得了 20.7% 的選票，加劇了西班牙的政治分裂。</p><p>在這種新的政治格局下，自由主義公民黨（Ciudadanos）和民族主義政黨 Vox 迅速崛起帶來了極大的不穩定性，選舉過程中過於分散的票倉也多次阻礙政府的形成。</p><p>多年來，由於西班牙經濟動盪、政治分裂以及陸續出現的新政黨帶來的挑戰，「懸浮議會」已經成為常態。2015 年 12 月，人民黨雖成為議會第一大黨，但是因未獲得多數席位而無法組成聯合政府，西班牙政府於 2016 年 5 月舉行了第二次議會選舉。</p><p>今年 7 月的議會選舉中，反對黨人民黨和執政黨工人社會黨都沒有獲得組建政府所需的 176 個席位，導致「懸浮議會」再現，西班牙再次陷入政治困境。</p><p>在這次選舉中，左右政黨針鋒相對，在經濟政策上存在着不可調和的矛盾。左翼聯盟認為經濟復甦的關鍵在於擴大公共支出，右翼政府則呼籲降低税收、縮小政府規模。除此之外，兩黨還在税收、宗教問題、移民問題、外交等方面存在着諸多爭議。</p><p>作為左翼執政黨的工人社會黨因高額債務和財政赤字遭人民黨批評，然而，他們通過日見成效的經濟政策有效穩住選票基本盤。在歐盟整體經濟增長乏力的背景下，西班牙雖仍面臨高通脹和高利率，但是受益於新冠疫情後歐盟的 1400 億歐元經濟復甦基金，桑切斯政府實施了更為普惠的社會福利政策，將最低工資標準在四年內提升近 50%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 15:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10419844.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10419844.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
