<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 10 Oct 2023 16:36:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 湖南：有官员抗洪抢险期间组织牌局，广西：正搜救失联的著名潜水探险家今天有哪些地方新闻值得关注？腾格里沙漠治沙植物被越野车碾压，2000 余棵需...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】</span></strong>6 起打牌赌博典型问题通报：官员抗洪抢险期间组织牌局</h3><p>据湖南日报消息，日前，湖南省纪委监委对全省纪检监察机关近年查处的 6 起打牌赌博典型问题进行公开通报。其中包括湘潭市委原常委、秘书长胡海军赌博敛财问题。胡海军长期沉迷于打牌赌博，2017 年之后还建立专门微信群用于组织赌博活动，每周达 5 场左右，甚至在抗洪抢险、参加市党代会期间仍组织「牌局」。胡海军交代，自 2010 年至 2022 年通过赌博敛财共计 220 余万元。胡海军还存在其他严重违纪违法问题。2022 年 8 月，胡海军受到开除党籍、开除公职处分，涉嫌犯罪问题移送司法机关处理。</p><h3><strong>【</strong>广西<strong><span>】</span></strong>国内著名潜水探险家韩颋在广西都安失联，搜救正在进行</h3><p>据央视新闻消息，10 月 10 日，广西河池市都安瑶族自治县应急管理局发布通报称，10 月 8 日上午，接群众报警称，潜水界知名人士韩颋于 10 月 7 日晚在都安瑶族自治县大兴镇九顿天窗潜水，直至 8 日上午 11 时未上岸，疑似失联。事发后，广西壮族自治区、河池市、都安瑶族自治县应急、公安、衞健等部门及大兴镇及时赶赴现场开展应急处置。10 月 9 日，杭州蓝旗潜水国际俱乐部专业救援团队赶到事发点开展搜救工作，截至目前暂未找到失联人员。10 月 10 日，已联系国内专业水下智能机器人服务公司前往都安参与搜救，相关工作正在进行中。</p><h3><strong>【</strong>内蒙古<strong><span>】</span></strong>腾格里沙漠治沙植物被越野车碾压，2000 余棵需补种</h3><p>日前有网友在社交平台上发帖称，位于阿拉善盟腾格里沙漠锁边生态公益基地的治沙植物遭自驾的越野车碾压。据央广网报道，当地部门已介入调查。当地工作人员表示，破坏面积并非达到上万棵，目前事态尚不明朗，车主身份难以确认，事发现场附近并没有监控，要想找到闯入的车辆比较困难。腾格里沙漠锁边生态公益基地发布的情况说明称，围栏共被破坏 21 处 500 余米，经属地公安和综合执法勘查，被碾压植物 4625 棵，其中 2003 棵需要补种。后续围栏已修复，当地会加强悬挂警示标志以及执法单位联系方式，加强宣传引导。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169692670022464700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>江苏<strong><span>】</span></strong>消保委：共享经济成投诉重灾区，服务跟不上涨价速度</h3><p>据澎湃新闻报道，10 月 9 日，江苏省消保委发布第三季度投诉和舆情分析报告。报告提及，共享经济是消费者投诉重灾区，存在产品服务差等问题，社会关注较高。根据投诉信息分析，共享经济存在价格涨幅大，服务跟不上涨价速度的问题。部分共享商品频繁涨价、计费方式混乱、不同场景定价标准不一，租借价格远超其本身的价值，易借难还、归还后仍扣费、客服沟通不畅等都是消费者投诉的重点。另外，部分共享类产品质量不过关，存在安全隐患，缺乏及时维护，衞生状况堪忧。部分共享平台还涉嫌随意收取、过度收集数据，未能妥善保护用户个人信息，导致隐私泄露风险上升。</p><h3><strong>【</strong>安徽<strong><span>】</span></strong>合肥城建局回应网传工作人员作风问题：纪检介入调查</h3><p>据澎湃新闻报道，安徽合肥市城乡建设局 10 月 9 日晚间通过官方微信公众号发布情况通报称，近日，网传该局工作人员刘晨洁生活作风问题相关信息，驻局纪检组已介入调查，并将根据调查情况依纪依法处理。记者注意到，10 月 9 日上午开始，一则题为「关于刘晨洁作风问题十四宗罪」的网文就在多个互联网平台上流传。网文指称合肥市城乡建设局工作人员、某知名高校在读博士刘晨洁存在「家暴、出轨、博士造假等多个问题」。发帖者还表示已于 2023 年 7 月 26 日向刘晨洁所就读高校的纪检监察组实名举报。</p><h3><strong>【</strong>西藏<strong><span>】</span></strong>希夏邦马峰雪崩救援有序进行，其余登山者已下撤出境</h3><p>据央视新闻消息，10 月 7 日，希夏邦马峰突发雪崩，登山者 2 人遇难、2 人失踪，1 人重伤、1 人轻伤。雪崩发生后，西藏自治区政府统筹体育等各方力量，全力以赴做好救援工作。国家体育总局有关高山救援专家赶赴现场指导救援工作开展。经过多方不懈努力，重伤者伤情稳定，无生命危险。其余登山者均已有序下撤至希夏邦马峰登山大本营安全地带。鉴于目前希夏邦马峰发生雪崩、天气多变的实际情况，为避免意外发生，经充分沟通，登山者已停止登山活动，于 10 月 10 日起陆续从吉隆口岸出境。</p><h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>盐源县通报儿童溺亡：关停涉事游泳馆，严肃追责问责</h3><p><span>日前，一段「男孩泳圈不慎脱落在游泳池内溺亡」的视频，引发大量网友关注。监控视频显示，一名小男孩趴着游泳圈漂在泳池中，在翻身过程中，男孩被游泳圈压住，随后游泳圈不慎脱落，男孩溺水。其间，男孩在水中使劲挣扎，时间长达数分钟，但周围游泳者似乎都没有发现异常。</span><span>直到男孩沉入水底才被身边一名男子救起。</span> 据川观新闻报道，10 月 9 日下午，四川省盐源县教育和体育局、盐源县市场监督管理局发布通报称，10 月 1 日，该县一游泳馆内 1 名儿童溺水身亡，令人痛惜。事发后，该县高度重视，相关部门迅速赶赴现场，开展救援及善后处置工作。目前，已关停涉事游泳馆，并成立事件调查组开展相关核查调查工作，下一步将根据调查情况依法依规严肃追责问责。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>「8858 心理援助热线」明日将启用，提供专业心理服务</h3><p>据北京青年报报道，10 月 10 日，北京市衞健委举办了「8858 心理援助热线」启动仪式。相关负责人介绍，2020 年以来，本市市区两级共开设了 19 条心理援助热线，热线的开通在疫情防控和灾后防疫时都起到了稳定居民情绪、保持心理健康等重要作用。为切实方便居民记忆号码、使用热线服务，本市将各区的热线号码统一为「010-88585821」。统一后的号码将于 11 日 9 点正式开通，开通后热线将为市民提供心理支持服务。「市民可以通过拨打这个热线号码，寻求专业的心理援助和指导，解决心理困扰和情绪问题。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204403.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204403.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法：对利用自媒体诋毁民营企业等侵权行为，要严厉打击 2017 年到 2022 年，全国法院通过审判监督程序纠正涉产权刑事冤错案件 256 件 361 人。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>为依法保护民营企业和企业家合法权益，持续优化民营经济发展法治环境，2023 年 10 月 10 日，最高人民法院发布《最高人民法院关于优化法治环境，促进民营经济发展壮大的指导意见》（简称《指导意见》）。</p><p>最高人民法院民二庭庭长林文学介绍，《指导意见》针对社会关切的焦点问题，提出了 5 条更为细化的司法政策，包括加强对民营经济主体合法权益的保护，制订司法解释加大对民营企业工作人员腐败行为惩处和追赃追缴力度，健全常态化冤错案件纠正机制，依法保护民营经济主体申请国家赔偿的权利等。</p><p>《指导意见》特别强调了对民营企业和企业家人格权的保护，充分发挥人格权侵害禁令制度功能，及时制止侵害人格权的违法行为。</p><p>「对于故意误导公众、刻意吸引眼球的极端言论行为，利用互联网、自媒体、出版物等传播渠道，对民营企业和企业家进行诋毁、贬损和丑化等侵权行为，要予以严厉打击，切实营造有利于民营经济发展的社会舆论环境。」林文学表示。</p><p>《指导意见》强调依法保障市场准入的统一，遏制滥用行政权力排除、限制竞争行为。加强对平台企业垄断的司法规制，依法打击虚假宣传、商业诋毁等不正当竞争行为。针对恶意「维权」侵犯民营企业合法权益、扰乱正常市场秩序行为，以及利用虚假、恶意诉讼侵害企业和企业家合法权益的行为，要依法予以严厉打击。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231010/169693034480430300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>《指导意见》还指出，要依法确认民营企业为吸引人才在劳动合同中约定股权激励、年薪制等条款的法律效力，依法保障灵活就业和新就业形态劳动者权益，引导民营企业与劳动者构建和谐劳动关系。强调规范股东行为，依法追究控股股东、实际控制人实施关联交易「掏空」企业、非经营性占用企业资金、违规担保向企业转嫁风险等滥用支配地位行为的法律责任。</p><p>最高法 10 月 10 日还发布了 12 件涉民营企业产权和企业家权益保护再审典型案例。最高法审监庭庭长胡仕浩介绍，这 12 件案件，有的是原判事实认定有误，有的是出现了新的证据，有的是原判事实不清、证据不足，有的是原判适用法律错误，再审法院坚持以事实为根据、以法律为准绳，坚决依法纠错，既维护了法律权威，彰显了公平正义，释放依法保护民营企业和企业家合法权益的强烈信号，又可以通过典型案例教育各级人民法院法官必须严格司法、公正裁判。</p><p>胡仕浩表示，2017 年到 2022 年，全国法院通过审判监督程序纠正涉产权刑事冤错案件 256 件 361 人。2017 年以来，最高人民法院相继发布 9 批 83 件保护产权和企业家合法权益的典型案例，加上今天发布的 12 个典型案例，一共 10 批 95 个典型案例，表明人民法院为依法保护民营企业和企业家合法权益，已经形成常态化司法保护机制。</p><p>「人民法院处理涉企案件，要以发展眼光客观看待和依法妥善处理改革开放以来各类企业特别是民营企业经营过程中存在的不规范问题，准确把握经济违法行为入刑标准，防止以刑事手段处理民事纠纷。对于法律界限不明、罪与非罪不清的，应严格遵循罪刑法定、疑罪从无的原则，防止把经济纠纷当作犯罪处理。」胡仕浩表示。</p><p>此外，据最高法数据，在挽救困境民营企业方面，今年 1-9 月，全国法院受理破产案件 19797 件，审结 11517 件，化解债务 1.08 万亿元，帮助 1000 多家企业通过重整、和解实现涅盘重生。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 09:37:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204733.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204733.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 警方今夏以来找回失踪被拐妇女儿童 683 名，统计局将开展 2023 年人口抽样调查今天有哪些部委新闻值得关注？国家企业信用信息公示系统上线信用修复功能；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：今夏以来找回失踪被拐妇女儿童 683 名</h3><p>公安部 10 月 10 日举行新闻发布会通报，6 月 25 日至 9 月 30 日开展的夏季治安打击整治行动实现预期目标，共破获刑事案件 56.6 万起，查处治安案件 204.2 万起。公安部「夏季行动」办公室副主任、刑事侦查局副局长郑翔介绍，「夏季行动」以来，全国共抓获涉嫌实施拐卖妇女儿童的犯罪嫌疑人 212 名，找回失踪被拐妇女儿童 683 名；抓获涉嫌实施性侵的犯罪嫌疑人 1.6 万名；抓获涉嫌实施医保诈骗的犯罪嫌疑人 1657 名，打掉犯罪团伙 83 个，有力维护了相关群体的合法权益。</p><h3>国家企业信用信息公示系统上线信用修复功能</h3><p>据国家市场监管总局网站 10 月 10 日消息，近日，市场监管总局在国家企业信用信息公示系统上线运行了严重违法失信名单和行政处罚公示信息信用修复功能。目前，公示系统可以向被市场监管总局列入严重违法失信名单和实施行政处罚的经营主体，提供网上提交信用修复申请、实时查询修复进度、修复决定文书在线送达等便利化信用服务。经营主体只需实名登录公示系统，即可实现足不出户全程网上办理，免于在市场监管总局与经营主体登记地之间的往返奔波，有效降低经营主体的运营和时间成本。</p><h3>自然资源部：不得擅自突破城镇建设用地规模</h3><p>据自然资源部 10 月 10 日消息，自然资源部日前发布《关于做好城镇开发边界管理的通知（试行）》。其中指出，各地要切实将党中央、国务院批准的「三区三线」划定成果作为调整经济结构、规划产业发展、推进城镇化不可逾越的红线。不得擅自突破城镇建设用地规模和城镇开发边界扩展倍数，严禁违反法律和规划开展用地用海审批。严格城镇开发边界范围内耕地和永久基本农田保护，确需对永久基本农田进行集中连片整治的，原则上仍应以「开天窗」方式保留在城镇开发边界范围内，且总面积不减少；确需调出城镇开发边界范围的，应确保城镇建设用地规模和城镇开发边界扩展倍数不扩大。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/16969253215204300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>第二轮中央生态环保督察整改情况全部对外公开</h3><p>据生态环境部 10 月 10 日消息，经党中央、国务院批准，2019 年至 2022 年，第二轮中央生态环境保护督察分六批完成对 31 个省（区、市）和新疆生产建设兵团、2 个国务院部门和 6 家中央企业的督察。10 月 10 日，第二轮第六批中央生态环境保护督察的河北省、江苏省、内蒙古自治区、西藏自治区、新疆维吾尔自治区和新疆生产建设兵团（以下简称 5 省区和兵团）公开督察整改情况。至此，第二轮中央生态环境保护督察整改情况全部向社会公开。第二轮督察整改方案明确的 2164 项整改任务，截至 2023 年 6 月底，已完成 1398 项，完成率为 65%，其余整改任务正在积极有序推进。</p><h3>统计局：组织开展 2023 年人口变动情况抽样调查</h3><p>10 月 10 日，国家统计局发布公告称，为准确、及时地监测和反映我国人口发展变化情况，为党和政府制定国民经济和社会发展计划以及人口有关政策提供基础依据，国家统计局决定在全国范围内组织开展 2023 年人口变动情况抽样调查。此次调查标准时点是 2023 年 11 月 1 日零时。现场工作时间是 10 月 10 日-11 月 30 日。调查以户为单位进行，既调查家庭户，也调查集体户。应在户中登记的人包括，调查标准时点居住在本户的人；户口在本户，但调查标准时点未居住在本户的人。调查内容包括姓名、公民身份号码、性别、年龄、民族、受教育程度、迁移流动、工作、婚姻生育、死亡、住房情况等。</p><h3>最高法发文强调保护民营企业和企业家的人格权</h3><p>10 月 10 日，最高法发布《最高人民法院关于优化法治环境，促进民营经济发展壮大的指导意见》。其中特别强调了对民营企业和企业家人格权的保护，充分发挥人格权侵害禁令制度功能，及时制止侵害人格权的违法行为。对于故意误导公众、刻意吸引眼球的极端言论行为，利用互联网、自媒体、出版物等传播渠道，对民营企业和企业家进行诋毁、贬损和丑化等侵权行为，要予以严厉打击，切实营造有利于民营经济发展的社会舆论环境。</p><h3>中国对「一带一路」共建国直接投资超 2400 亿美元</h3><p>10 月 10 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，发布《共建「一带一路」：构建人类命运共同体的重大实践》白皮书。国家发改委副主任丛亮介绍，已有 150 多个国家和 30 多个国际组织加入共建「一带一路」大家庭。2013—2022 年，中国与「一带一路」共建国家进出口总额累计达到 19.1 万亿美元，年均增长 6.4%；与共建国家双向投资累计超过 3800 亿美元，其中中国对外直接投资超过 2400 亿美元。</p><h3>教育部公布职业学校名师（名匠）名校长培养计划</h3><p>据教育部网站 10 月 10 日消息，近期，教育部启动实施新时代职业学校名师（名匠）名校长培养计划（2023—2025 年）。经个人申报、学校和省级教育行政部门推荐、专家综合评议，共确定了高等职业学校名师（名匠）培养对象 210 人、中等职业学校名校长培养对象 50 人、培养基地 23 家，名单已于近日发布。职教「三名」计划以 3 年为一个培养周期，遴选职业学校骨干教师、校长进行专项培养，旨在打造一批理想信念坚定、师德高尚、教育教学能力和专业实践能力突出的双师型名师（名匠），一批办学理念先进、办学定位准确、勇于开拓创新、精通现代职业学校治理的教育家型名校长。</p><h3>《绿色航空制造业发展纲要（2023-2035 年）》印发</h3><p>据工业和信息化部 10 月 10 日消息，工业和信息化部等 4 部门印发《绿色航空制造业发展纲要（2023-2035 年）》，其中提出，到 2025 年，国产民用飞机节能、减排、降噪性能进一步提高，航空绿色制造水平全面提升，绿色航空产业发展取得阶段性成果，安全有效的保障体系基本建成。使用可持续航空燃料的国产民用飞机实现示范应用，电动通航飞机投入商业应用，电动垂直起降航空器（eVTOL）实现试点运行，氢能源飞机关键技术完成可行性验证，绿色航空基础设施不断夯实，形成一批标准规范和技术公共服务平台，有效支撑绿色航空生产体系、运营体系建设。到 2035 年，建成具有完整性、先进性、安全性的绿色航空制造体系，新能源航空器成为发展主流，国产民用大飞机安全性、环保性、经济性、舒适性达到世界一流水平，以无人化、电动化、智能化为技术特征的新型通用航空装备实现商业化、规模化应用。</p><h3>3 部门联合发布 28 个金融消费者权益保护典型案例</h3><p>据国家金融监督管理总局网站 10 月 10 日消息，「金融消费者权益保护教育宣传月」期间，金融监管总局联合中国人民银行、中国证监会发布金融消费者权益保护典型案例。此次发布金融消费者权益保护典型案例共 28 个，覆盖银行、证券、保险、支付等领域，既有金融行业落实监管政策，践行金融为民理念，在提升服务水平、解决群众急难愁盼、服务实体经济等方面的良好实践，又有近年来金融管理部门在消费者权益保护监管工作中发现的侵害金融消费者合法权益典型问题，以及金融管理部门在落实金融司法与监管协同、推动纠纷多元化解、保护投资者合法权益等方面的积极探索和成功经验。</p><h3>全国机动车驾驶人达 5.2 亿，新能源车达 1821 万辆</h3><p>据公安部交通管理局 10 月 10 日消息，公安部统计，截至 2023 年 9 月底，全国机动车保有量达 4.3 亿辆，其中汽车 3.3 亿辆，新能源汽车 1821 万辆；机动车驾驶人 5.2 亿人，其中汽车驾驶人 4.8 亿人。截至 9 月底，全国新能源汽车保有量达 1821 万辆，占汽车保有量的 5.5%。其中，纯电动汽车保有量 1401 万辆，占新能源汽车总量的 76.9%。90 个城市汽车保有量超过 100 万辆，成都、北京、重庆等 25 个城市超过 300 万辆。截至 9 月底，全国有 90 个城市的汽车保有量超过 100 万辆，同比增加 8 个城市。其中，43 个城市汽车保有量超过 200 万辆，25 个城市超过 300 万辆。成都、北京、重庆汽车保有量超过 600 万辆。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204224.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204224.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[万达电影三季度利润同比增超 12 倍，创单季新高万达电影三季度归母净利润预计达 6.3-7.3 亿元，同比增超 13 倍；票房收入 25.7 亿元，同比增长 102%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169693007467597400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 09:29:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10204844.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10204844.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小数据 | 「亚运经济」火热，杭州涉旅消费同比增长 64%、场馆周边消费最高涨 3 倍杭州亚运会落幕，赛事经济拉动效果明显。从旅游看，亚运叠加「双节」，今年「十一...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231010/1696925164740100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 08:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10203821.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10203821.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁打击「政治骗子」见成效，两官员花巨资跑官买官被双开辽宁省是首个发布有关打击「政治骗子」通告的省份。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 9 日晚，辽宁省纪委监委网站通报，经辽宁省委批准，辽宁省纪委监委对省自然资源厅原党组成员、副厅长姜宏阁严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，姜宏阁丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚不老实，处心积虑对抗组织审查，长期搞迷信活动，盲目听信「政治骗子」，花费巨资跑官买官。</p><p>此外，通报称，姜宏阁无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的医疗服务安排；违反组织原则，不按规定报告个人有关事项；通过民间借贷获取大额回报，接受可能影响公正执行公务的旅游安排，违规为亲属在获取薪酬方面谋取利益，安排他人支付应由个人支付的费用，违规使用公款用于公务走访、招待；纪法底线失守，利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为他人在企业经营、采矿证许可办理等方面谋取利益，并非法收受巨额财物。</p><p>通报称，姜宏阁严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据有关规定，经辽宁省纪委常委会会议研究并报辽宁省委批准，决定给予姜宏阁开除党籍处分；由辽宁省监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p><p>公开履历显示，姜宏阁，男，满族，1968 年 2 月出生，1991 年 8 月参加工作，2000 年 6 月加入中国共产党，大学学历，公共管理硕士，2021 年当选辽宁省十三届纪委委员。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169691680828871100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>姜宏阁曾任辽宁省本溪市国土资源局党组成员、副局长，党组副书记、副局长，党组书记、局长。2010 年 12 月，任省国土资源厅人事处处长；2017 年 3 月，任省国土资源厅规划处处长；2018 年 1 月，任省国土资源厅党组成员、副厅长；2018 年 10 月，任省自然资源厅党组成员、副厅长。</p><p>姜宏阁落马前，辽宁省自然资源厅官网关于其介绍称，姜宏阁分管政策法规处、国土空间生态修复处、地质勘查管理处、矿产资源保护监督处、执法处。</p><p>2023 年 3 月，辽宁省纪委监委发布消息，姜宏阁涉嫌严重违纪违法，开始接受纪律审查和监察调查。</p><p>姜宏阁是辽宁省最新通报的听信「政治骗子」跑官买官的官员。界面新闻注意到，10 月 9 日，辽宁省纪检监察网发布的党纪政务处分通报中，葫芦岛市绥中县委副书记、县长项继飞严重违纪违法，被立案审查调查。经查，项继飞也存在盲目听信「政治骗子」，斥巨资跑官买官的违法违纪情节。</p><p>公开资料显示，项继飞，男，汉族，1969 年 5 月出生，1991 年 8 月参加工作，1992 年 6 月加入中国共产党，在职研究生学历，工程硕士学位。他于 2022 年 3 月任葫芦岛市绥中县委副书记、代县长、辽宁东戴河新区党工委书记。</p><p>自二十届中央纪委二次全会对打击「政治骗子」作出安排后，辽宁省纪委监委十三届三次全会明确将「严惩‘政治骗子’和政治掮客」列入 2023 年工作部署。</p><p>辽宁省也是首个发布有关打击「政治骗子」通告的省份。2023 年 6 月 2 日，辽宁省纪委监委等 6 个部门联合发布了《关于严厉打击「政治骗子」的通告》（简称《通告》）。</p><p>《通告》称，「政治骗子」，是指通过冒充或虚构领导干部及其亲属、朋友、身边工作人员，有特殊背景的专家教授、学者智囊、「大师」等方式设计身份伪装，或通过伪造领导干部图文影音资料、虚构与领导干部交往经历、传播政治谣言、制造内部消息、假意「牵线搭桥」等方式设计行为包装，以「提拔重用」「摆案抹案」等政治利益为诱惑骗取他人信任，谋求攫取经济利益、社会地位等不正当利益的人员。</p><p>《通告》称，全省纪检监察机关、司法执法机关将以零容忍态度依规依纪依法严厉打击处理「政治骗子」，构成犯罪的，依法追究刑事责任。并称，将依规依纪依法处置涉及「政治骗子」案件的党员、干部，支持鼓励广大干部群众及相关组织积极检举揭发「政治骗子」相关违法犯罪行为。</p><p>更早前，2023 年 3 月，辽宁省纪委监委在官网刊文《严惩「政治骗子」和政治掮客》提到，「政治骗子」和政治掮客，是政治生态的破坏者。纵深推进全面从严治党，不仅要坚决查处腐败问题，也要「严厉打击那些所谓‘有背景’的‘政治骗子’」。</p><p>辽宁日报披露，今年 5 月，辽宁省公安机关在全省已经开展了打击「政治骗子」的专项行动，破获一批「政治骗子」类刑事案件，抓获了一批「政治骗子」犯罪嫌疑人。</p><p>界面新闻注意到，不止是辽宁省，江西、宁夏也已采取行动打击「政治骗子」。江西省纪委十五届三次全会提出「严惩‘政治骗子’和政治掮客」。据该省纪委今年 2 月披露，2020 年以来，江西省本级查办的案件中，已经揪出 15 名「政治骗子」。</p><p>2023 年 7 月，宁夏回族自治区党委制定出台《关于健全惩戒治理防范机制坚决打击政治骗子和政治掮客的意见》，称要把打击政治骗子和政治掮客作为政治监督、审查调查、巡视巡察的重要内容，对党的十八大以来收到的问题线索进行大清仓、大起底。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 06:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10202787.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10202787.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[统计局开展 2023 年人口抽样调查，在人口负增长背景下有何深意？此次开展抽样调查工作，主要意义或在于为完善现行三孩政策，尤其是国家层面的生育支持措施提供决策...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">赵孟</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 10 日，国家统计局发布公告称，为准确、及时地监测和反映我国人口发展变化情况，为党和政府制定国民经济和社会发展计划以及人口有关政策提供基础依据，国家统计局决定在全国范围内组织开展 2023 年人口变动情况抽样调查。</p><p>国家统计局公告显示，此次调查标准时点是 2023 年 11 月 1 日零时。现场工作时间是 10 月 10 日-11 月 30 日。调查以户为单位进行，既调查家庭户，也调查集体户。应在户中登记的人包括，调查标准时点居住在本户的人；户口在本户，但调查标准时点未居住在本户的人。</p><p>调查内容包括姓名、公民身份号码、性别、年龄、民族、受教育程度、迁移流动、工作、婚姻生育、死亡、住房情况等。</p><p>此前一位统计系统官员向界面新闻介绍，2010 年 6 月 1 日《全国人口普查条例》施行以后，全国人口普查每 10 年进行一次，尾数逢 0 的年份为普查年度。普查年份以外的年份，尾数逢 5 的年份进行百分之一人口变动抽样调查，其余每年进行 1‰人口变动抽样调查。</p><p>2021 年 7 月，中国出台三孩生育政策。2022 年，中国总人口比 2021 年减少了 85 万人，这是 61 年来首次出现人口负增长，是人口形势发生变化的标志性事件，将对经济、社会发展产生深远影响。那么，中国人口进入负增长后首次在全国范围开展人口抽样调查，有什么特殊意义？</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230717/1689584371638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>一位接近政策制定的学者向界面新闻表示，此次开展抽样调查工作，主要意义或在于为完善现行三孩政策，尤其是国家层面的生育支持措施提供决策依据。</p><p>未来人口政策在生育孩次方面是否会进一步调整？该学者认为，虽然中国当前生育政策的官方表述为「提倡一对夫妻生育三个子女」，但由于已经取消了所有对生育的限制措施，因而实际上已经实现了自主生育，生育三孩以上家庭与生育三孩及以下家庭的区别只是生育支持政策是否覆盖。基于此，三孩政策将是一个长期性的生育政策，未来国家不太可能再制定全面放开生育的政策。</p><p>界面新闻注意到，今年抽样调查的方法与过去有所不同。除了由政府统计调查机构派调查员到住户家中进行登记外，调查对象也可以通过互联网自主填报方式进行登记。公告还要求，调查员入户登记时，应当出示县级以上人民政府统计机构颁发的工作证件。</p><p>国家统计局在公告中表示，依据《中华人民共和国统计法》的规定，统计调查对象应当依法真实、准确、完整、及时提供国家统计调查所需要的资料。各级政府统计机构及其统计人员，对调查对象的个人信息应当予以保密。</p><p>公告要求，地方各级人民政府、各部门、各单位及其负责人，各级统计机构和统计人员在调查工作中如有违法行为，将依法追究相关法律责任。调查对象阻碍统计机构和统计人员开展工作，构成违反治安管理行为的，将由公安机关依法给予处罚。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 06:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10202679.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10202679.html</link>
            <author>
                <![CDATA[赵孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈尔滨南岗区纪委原书记孙祥雨被双开：非法拘禁他人，诬告陷害多人孙祥雨落马时才刚刚 50 岁。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>全国纪检监察干部队伍开展教育整顿以来，各地落马「内鬼」的违纪违法问题正陆续被通报。</span></span></p><p><span><span>2023 年 10 月 10 日，黑龙江省纪委监委网站通报，日前，黑龙江省纪委监委对哈尔滨市南岗区纪委原书记、区监委原主任孙祥雨严重违纪违法问题进行了立案审查调查。孙祥雨被开除党籍和公职。</span></span></p><p><span><span>此前在 2023 年 4 月 28 日，黑龙江省纪委监委发布消息，孙祥雨涉嫌严重违纪违法，接受纪律审查和监察调查。</span></span></p><p><span><span>孙祥雨落马时才刚刚 50 岁。公开履历显示，孙祥雨为汉族，1973 年 1 月生，黑龙江哈尔滨人，在职研究生学历。1993 年 7 月参加工作，1995 年 5 月加入中国共产党。</span></span></p><p><span><span>孙祥雨曾在哈尔滨政法和纪检系统工作多年，履历丰富，而且其升迁速度极快。1993 年 7 月，孙祥雨进入黑龙江省牡丹江市检察院担任科员，两年后升任该院副主任科员，后又调任牡丹江市政法委担任副主任科员。随后，一年时间内，又担任牡丹江市委政法委主任科员。从 1993 年 7 月参加工作以来，不到四年的时间就升任为主任科员，成为正科级干部。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231010/169691161128843700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>1998 年 4 月，孙祥雨调任哈尔滨市公安局工作，从政治部干部处涉税案件侦察处主任科员做起，历任治安处治安科副科长（正科级）、治安处宾馆科科长等职务，2002 年 4 月再次晋升为副处级干部，担任哈尔滨市公安局经保支队副支队长，后又调任哈尔滨市公安局香坊分局副局长。</span></span></p><p><span><span>2018 年，担任呼兰区政府副区长、公安分局局长的孙祥雨升任南岗区委常委、区纪委书记、区监委主任。此后，孙祥雨的仕途显然受到打击，2022 年 11 月，其转任哈尔滨市南岗区人大常委会副主任，直至 2023 年 6 月被免职。</span></span></p><p><span><span>黑龙江省纪委监委通报称，经查，孙祥雨违反政治纪律，政治品行恶劣，对抗组织审查；违反中央八项规定精神和廉洁纪律，违规收受礼金、消费卡；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，在干部选拔任用工作中为他人谋取利益并收受钱款；违反廉洁纪律，搞钱色交易；违反工作纪律，工作时间擅自脱岗，在执纪执法工作中不正确履行职责；违反生活纪律；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，在职务晋升、项目承揽等方面为他人谋取利益，非法收受他人财物，涉嫌受贿罪；徇私舞弊，滥用职权，非法限制他人人身自由，涉嫌滥用职权罪。</span></span></p><p><span><span>通报表示，孙祥雨身为纪检监察机关党员领导干部，理想信念尽失，初心使命皆无，政治品行极其恶劣，对党不忠诚、不老实，诬告陷害多人；无视中央八项规定精神，违规收受礼金消费卡；罔顾职责使命，执纪违纪，执法犯法，徇私滥权，将党和人民赋予的监督执纪执法权和干部选拔任用权作为谋取私利的工具；生活腐化堕落，道德败坏，搞钱色交易，严重损害纪检监察机关和干部形象。其行为已严重违纪违法，并涉嫌受贿、滥用职权犯罪，且在党的十八大、党的十九大乃至党的二十大后仍不收敛、不收手、不知止，顶风违纪违法，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。</span></span></p><p><span><span>依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经省纪委常委会会议研究，黑龙江省纪委监委决定给予孙祥雨开除党籍处分；由省监委给予其开除处分；按规定终止其哈尔滨市第十五次党代会代表、哈尔滨市南岗区第十二次党代会代表资格，哈尔滨市第十五届纪委委员、哈尔滨市南岗区第十二届纪委委员职务；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，不仅是孙祥雨，哈尔滨市已有多位政法、纪检系统高官被查。据黑龙江省纪委监委网站 5 月 5 日消息，哈尔滨市纪委原副书记、市监委原副主任韩世昆涉嫌严重违纪违法，目前正接受纪律审查和监察调查。</span></span></p><p><span><span>官方简历显示，韩世昆出生于 1966 年 5 月，哈尔滨人，哈尔滨市经济管理干部学院经济管理专业毕业，在职大学学历。从参加工作开始，韩世昆曾任哈尔滨市动力区城管局党委书记、局长，阿城区副区长等职。2011 年 9 月，韩世昆转到纪检监察系统工作，先后任哈尔滨市纪委常委，哈尔滨市纪委副书记，哈尔滨市纪委副书记、市监委副主任。2021 年 8 月，他任哈尔滨市政府副秘书长，至最后被查。</span></span></p><p><span><span>此外，据黑龙江省纪委监委 8 月 14 日消息，哈尔滨市委政法委二级巡视员李光涉嫌严重违纪违法，目前正接受纪律审查和监察调查。</span></span></p><p><span><span>公开简历显示，李光，男，汉族，1965 年 3 月生，黑龙江哈尔滨人，在职研究生学历。从 1982 年 12 月参加工作以来，李光历任哈尔滨市公安局党委委员、副局长、哈尔滨市委政法委二级巡视员等要职。</span></span></p><p><span><span>今年以来，围绕全国纪检监察干部队伍教育整顿，中央纪委国家监委召开多次会议推进工作。新华社 7 月 24 日报道，自开展全国纪检监察干部队伍教育整顿以来，2023 年上半年，全国纪检监察系统共接收涉及纪检监察干部问题线索或反映 2.02 万余件次，处置涉及纪检监察干部问题线索 1.87 万余件，谈话函询纪检监察干部 6647 人次，立案纪检监察干部 2482 人，处分 1647 人，移送司法机关 73 人，其中，处分厅局级干部 54 人、县处级 285 人。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10202622.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10202622.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「北极鲶鱼」事件退休局长被开除党籍，按二级科员确定退休待遇深圳市纪委监委决定给予钟庚赐开除党籍处分，按二级科员确定其退休待遇；收缴其违纪违法所得。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>备受关注的「北极鲶鱼」事件处理结果公布。2023 年 10 月 10 日，廉洁深圳网发布通报，深圳市原交通局货运管理分局局长钟庚赐被开除党籍。钟庚赐正是「北极鲶鱼」的爷爷。</p><p>公开资料显示，钟庚赐，男，汉族，1947 年 11 月生，深圳宝安人，大专学历，1968 年 2 月参加工作，1971 年 6 月加入中国共产党。历任深圳市原运输局福田分局副局长、局长；深圳市原运输局罗湖分局局长；深圳市原交通局货运管理分局局长。2007 年 11 月退休。</p><p>2023 年 3 月，网友「北极鲶鱼」因发布「 <span>我只知道我家有 9 位数……想在哪个国家就哪个国家，就喜欢看你们支性难改的样子……」</span>等言论引发舆论关注。有网友发现，「北极鲶鱼」的 IP 显示的地点在澳大利亚，在其个人主页上，晒过不少其爷爷「公派」出国以及在深圳公务员培训班的合影。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231010/169691133149417300_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有网友根据「北极鲶鱼」发布的照片等信息，推测该女子姓钟，其爷爷是曾担任深圳市交通运输局某分局局长的钟庚赐。随后，该女子的微博账号被封禁。</p><p>中国新闻周刊 3 月 24 日报道，钟庚赐回应称，家中有 9 位数的说法不实，并表示自己 2007 年退休，曾任深圳区级交通局局长，「老老实实就这样干到退休」，目前相关单位正介入调查。钟庚赐还称，网上部分言论为网友造谣，孙女因其争议言论正哭得一塌糊涂，「我也写了材料给领导，一定要调查清楚，怕影响我们单位声誉和孙女读书。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231010/169691127516209400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>同日，深圳市交通运输局发布情况通报称，该局已注意到关于网传退休干部家属发布的有关言论，经核查，该言论提及的当事人系该局原货运分局干部钟某某，已于 2007 年 11 月 30 日退休。该局已就相关信息开展核查，将及时通报有关情况。</p><p>事发近 7 个月后，深圳市纪委监委通报称，日前，深圳市纪委监委对深圳市原交通局货运管理分局局长钟庚赐严重违纪违法问题进行了立案审查调查。经查，钟庚赐对党不忠诚不老实，多次串供对抗组织审查；借机敛财，违规从事营利活动；未经批准，违规兼职取酬；利用职务便利为他人谋取利益，非法收受他人财物。</p><p>通报称，钟庚赐严重违反党的政治纪律、廉洁纪律，并构成严重职务违法，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》、《中华人民共和国监察法》、《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经深圳市纪委常委会会议审议，决定给予钟庚赐开除党籍处分，按二级科员确定其退休待遇；收缴其违纪违法所得。</p><p>另据深圳特区报「读特」客户端报道，针对网传深圳市原交通局货运管理分局局长钟庚赐违规开办金域远东（阳山）有限公司的情况，记者日前从市场监管部门了解到，金域远东（阳山）有限公司（统一社会信用代码：91441800MAA4DN7071，企业注册号：企独粤清总字第 001287 号）成立于 2003 年 9 月 9 日，企业类型为「有限责任公司（港澳台法人独资）」，投资者为香港金域（远东）集团有限公司。其中，香港金域（远东）集团有限公司持有金域远东（阳山）有限公司 100% 股权。2003 年 8 月 25 日，香港金域（远东）集团有限公司委派钟庚赐等 4 人为金域远东（阳山）有限公司董事会成员，钟庚赐担任董事长。</p><p>报道称，相关证件显示，金域远东（阳山）有限公司董事长钟庚赐，1958 年出生，台湾新竹县人。经证照比对，金域远东（阳山）有限公司董事长钟庚赐非深圳市原交通局货运管理分局局长钟庚赐，为同名同姓不同人。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10202613.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10202613.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 九部门发布《关于推进城市公共交通健康可持续发展的若干意见》；冲突已致巴以双方逾 1600 人死亡李强在浙江调研时强调，在加快数字化转型中塑造高质量...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span><span>李强</span></span></span></span>在浙江调研时强调，在加快数字化转型中塑造高质量发展新动能新优势</h3><p><span>新华社消息，</span>中共中央政治局常委、国务院总理<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>10 月 7 日至 9 日在浙江调研。他强调，要深入学习贯彻<span><span><span><span><span>习近平</span></span></span></span>总书记</span>关于数字经济发展和新型工业化的重要指示精神，落实全国新型工业化推进大会部署，从战略全局高度做强做优做大数字经济，在加快数字化转型中赋能经济社会发展，塑造高质量发展新动能新优势。<span><span><span><span>李强</span></span></span></span>指出，数字经济的发展正深刻改变人类生产生活方式。</p><h3>外交部发言人就仁爱礁问题答记者问</h3><p><span>据外交部网站，</span>外交部发言人表示，近来菲律宾在仁爱礁采取的一系列举动，严重侵犯中国的领土主权，中方已就此多次向菲律宾提出严正交涉。中方愿重申以下几点：一、仁爱礁历来就是中国领土。二、仁爱礁从来就不是菲律宾领土。三、南海仲裁案所谓裁决是非法无效的。四、菲律宾派军舰在仁爱礁「坐滩」严重侵犯中国领土主权。五、造成当前海上事态的责任完全在菲律宾方面。</p><h3>九部门：督促城市公共交通企业按时足额发放工资、缴纳社会保险</h3><p>交通运输部等九部门发布《关于推进城市公共交通健康可持续发展的若干意见》。其中提出，保障从业人员工资待遇。督促城市公共交通企业按时足额发放工资、缴纳社会保险，引导企业建立城市公共交通从业人员工资收入正常增长机制，按不低于当地在岗职工平均工资确定驾驶员工资收入水平。鼓励各地因地制宜将城市公共汽电车驾驶员列入紧缺职业（工种）目录，对符合条件的高技能人才给予岗位津贴。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>九部门：支持符合条件的公交票款收益权资产证券化，拓宽企业融资渠道</h3><p>交通运输部等九部门发布《关于推进城市公共交通健康可持续发展的若干意见》。其中提出，用好农村客运补贴资金政策，统筹用于保障农村客运（含服务农村地区的公共汽电车）线路车辆正常运营。利用地方政府专项债券等工具，支持符合条件的公共汽电车场站充换电基础设施建设。支持符合条件的公交票款收益权资产证券化，拓宽企业融资渠道。鼓励金融机构在依法合规、风险可控的前提下，以市场化为导向改进授信评价机制，为城市公共交通企业提供融资服务，严禁违规新增地方政府隐性债务。</p><h3>九部门：鼓励各地通过多种形式对新能源城市公交车辆充电给予政策支持</h3><p>交通运输部等九部门发布《关于推进城市公共交通健康可持续发展的若干意见》。其中提出，加强政策支持。完善峰谷分时电价政策，鼓励各地通过多种形式对新能源城市公交车辆充电给予政策支持。各地在保障新能源城市公交车辆夜间充电执行低谷电价的基础上，结合新能源城市公交车辆日间补电需求，可在日间设置部分时段执行低谷电价，以引导新能源城市公交车辆更多在低谷时段充电。充分发挥省级层面对城市交通发展奖励资金的统筹作用，采用奖励方式加强对辖区内城市公共汽电车行业转型升级发展、保障城市公共汽电车企业可持续运营、推广应用新能源城市公交车辆等深化城市公共交通优先发展方面的引导。</p><h3>赵非任中国长安汽车集团董事长、党委书记</h3><p><span>据长安汽车官微，</span>10 月 9 日上午，中国长安汽车集团有限公司召开干部职工大会。会上宣布了兵器装备集团党组关于中国长安汽车集团有限公司董事长、党委书记调整的决定：赵非同志任中国长安汽车集团有限公司董事长、党委书记，不再担任中国长安汽车集团有限公司总裁、党委副书记职务。相关职务任免按有关法律和章程的规定办理。</p><h3>欧盟理事会批准欧盟国防工业新法案</h3><p><span>据央视新闻，</span>通过新法案，联合采购涉及至少三个成员国的财团的成员国将可以从欧盟预算中获得部分补偿，该补偿预算为 3 亿欧元。另外，该法案将通过加速工业结构变化调整和开放跨领域供应链，促进欧洲国防相关技术和工业基础（包括中小企业和中型企业）的竞争力和效率。法案要求至少 65% 的最终产品组件必须源自欧盟或相关国家。</p><h3>冲突已致巴以双方逾 1600 人死亡</h3><p>10 月 9 日晚间，据 CCTC 国际时讯援引当地媒体报道，以色列已有 900 多人死于冲突。巴勒斯坦衞生部门宣布加沙地带死亡人数升至 687 人，其中包括 140 名儿童和 105 名妇女，此外还有 3726 人受伤。按照稍早前的数据，约旦河西岸地区也有十多名巴勒斯坦人死于冲突。</p><h3>美股三大指数集体收涨，石油与天然气板块涨幅居前</h3><p>10 月 9 日，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.59%，纳指涨 0.39%，标普 500 指数涨 0.63%，石油与天然气、国防军工、贵金属板块涨幅居前，休斯顿能源涨超 26%，美国能源涨超 12%，洛克希德马丁涨近 9%，通用动力涨超 8%，康菲石油、纳伯斯实业涨超 5%，哈莫尼黄金、黄金资源涨近 5%，雷神技术、西方石油涨超 4%。航空公司、邮轮、半导体设备板块走低， 康特科技跌超 8%，夏威夷航空跌超 8%，达美航空、美国航空、嘉年华邮轮跌超 4%，超科休半导体跌超 2%。</p><h3>空客 9 月交付 55 架飞机，总订单增加 23 架</h3><p>空客公司 10 月 9 日宣布，9 月向 34 家客户交付了 55 架飞机，总订单数增加 23 架，其中包括土耳其航空额外订购的 10 架 A350 飞机。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 23:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10200374.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10200374.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【深度】巴以激烈冲突：中东新变局还是「茶壶里的风暴」？李绍先把此次哈马斯与以色列的冲突比喻为「茶壶里的风暴」：矛盾点集中在巴以关系上，总体影响有限。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>本轮巴勒斯坦与以色列的激烈冲突之前，有一件正在酝酿中的大事件：美国撮合阿拉伯世界领头羊沙特阿拉伯与以色列关系正常化。</p><p>虽然沙特在石油减产、对俄罗斯态度以及与中国加强合作上的动作让美国不满，但今年以来，包括美国国家安全顾问沙利文、国务卿布林肯在内的高官先后访问沙特，就沙特以色列关系正常化与沙特王储穆罕穆德·本·萨勒曼会谈。</p><p>沙特就此向美国开出了一系列条件，包括协助沙特发展民用核技术、扩大对沙特武器出口，以及更关键的一旦沙特遭到袭击美国将提供援助。</p><p>近两周，不断有沙特进一步推进谈判的消息传出。</p><p>9 月中旬，沙特王储萨勒曼罕见接受美国媒体采访，称沙以「每天都更接近」就关系正常化达成协议。上周，<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/saudi-arabia-israel-talks-riyadh-oil-increase-a25d6106" target="_blank">沙特官员透露</a>如果到明年初油价依然高企，则沙特愿意提高石油产量，以换取美国国会同意沙特与美国的防务协议。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169684740191264200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美国官员透露，拜登政府希望在未来六个月内让沙以就关系正常化达成协议。</p><p>这一系列谈判完全抛开了中东地区曾经的焦点问题：巴勒斯坦建国和巴以和平。自从美国前总统特朗普承认耶路撒冷为以色列首都、推动阿联酋等国与以色列关系正常化后，巴以问题就被边缘化。</p><p>自以色列最右翼政府上台后，以色列军队加大了对巴勒斯坦武装的打击。今年 7 月，以色列国防军对约旦河西岸发动了 20 年来规模最大的军事行动，哈马斯、杰哈德、阿克萨烈士旅等武装组织的据点杰宁难民营遭清洗。</p><p>一旦阿拉伯世界带头大哥沙特与以色列关系正常化，巴以问题将从外交上被阿拉伯世界完全边缘化。</p><p>10 月 7 日凌晨，哈马斯从加沙地带对以色列发动名为「阿克萨洪水」的军事行动，不仅仅发射 5000 多枚火箭弹，还成功进入以色列境内俘虏了包括高级军官在内的 100 多名以色列人质。</p><p>1973 年 10 月 6 日，为收复西奈半岛和戈兰高地，埃及和敍利亚在犹太人传统宗教节日赎罪日当天向以色列发动突袭，以色列一开始反应迟钝，最终在美国支持下才取得胜利。这次战争名为「赎罪日战争」，也就是第四次中东战争。</p><p>哈马斯选择在第四次中东战争 50 周年之际发动突袭，正是为了复制当年的胜利。这一次，以色列在最初也被打得措手不及。</p><p>如今以色列发起猛烈反攻，目前已中断对加沙地带的电力供应和燃料物资运输，总理内塔尼亚胡敦促巴勒斯坦人离开加沙。截至目前，冲突已造成 1100 人丧生，包括 700 名以色列人和 400 名巴勒斯坦人，另有数千人受伤。</p><p>巴以间近 20 年来的最大规模冲突是否会演变为新一轮中东战争？中东和解进程是否会就此终结？伊朗与沙特的关系是否将重新恶化？冲突将如何收场？宁夏大学中国阿拉伯国家研究院院长李绍先和复旦大学中东研究中心研究员邹志强为界面新闻做出解读。</p><h3>哈马斯为何能实现突袭？</h3><p>在本轮冲突之前，巴以之间的交手从未停止。巴勒斯坦一直寻求以东耶路撒冷为首都，在约旦河西岸和加沙地带建国。但以色列控制着东耶路撒冷，并在东耶路撒冷、约旦河西岸等地建立了众多犹太人定居点。</p><p>联合国统计显示，今年前六个月，巴以在约旦河西岸的冲突已经造成 147 名巴勒斯坦人和 23 名以色列士兵丧生。预计今年将超过去年，成为近年来巴以冲突致死人数最多的一年。</p><p>但在本轮冲突之前，以色列对巴勒斯坦武装的军事优势非常明显，哈马斯发射的火箭弹大部分都被以色列的「铁穹」防空系统拦截。</p><p>李绍先认为，哈马斯此次能让以色列措手不及主要有两个原因。第一个是以色列国内矛盾重重。今年以来，内塔尼亚胡政府推行司法改革、削弱最高法院权力引发了该国历史上的最大规模抗议活动。7 月，以色列议会通过了司法改革计划中的一部分，引发国内强烈抗议。直到上月，围绕司法改革的抗议活动仍在继续。</p><p>李绍先表示，司法改革引发了以色列国内的巨大分裂，这种分裂扩散到社会各阶层包括军队，「我相信也包括摩萨德，社会的混乱分裂严重影响了摩萨德的反应。」</p><p>另一个原因则是哈马斯做好了准备，对此次行动策划已久。李绍先特别提到今年 5 月，加沙地带武装与以色列发生冲突时，以色列空袭加沙斩首杰哈德高层。但当时哈马斯并没有参与冲突。</p><p>李绍先认为，哈马斯没有参与冲突制造了假象，让以色列以为哈马斯已经服软、不愿主动出击招致以色列的报复打击，让以色列对哈马斯放松了警惕。</p><p>伊朗是哈马斯的盟友，一直为哈马斯提供物资和武器装备。10 月 8 日，哈马斯发言人接受英国媒体采访时证实该组织在突袭时得到了伊朗支持，也得到了其他国家的帮助。但发言人并未透露其他国家是哪些国家。</p><p>对于伊朗是否参与袭击，伊朗官方坚决否认，美国官员也表示无法确定伊朗是否直接参与袭击。邹志强指出，除伊朗之外，黎巴嫩真主党也是哈马斯的传统援助方。他推测，虽然没有直接参与袭击，但伊朗和黎巴嫩真主党可能为此次突袭提供了多方面支持。</p><h3>突袭目的为何？</h3><p>在美国撮合沙特与以色列实现关系正常化的背景下，邹志强和李绍先均认为，哈马斯此番向军事强国以色列发动突袭的政治目的之一就是阻止沙特与以色列的谈判。</p><p>邹志强指出，除了哈马斯，伊朗也对沙特与以色列的关系正常化持反对态度。目前中东掀起了和解潮，中东两大对手沙特和伊朗宣布恢复外交关系。在也门问题上，伊朗支持的也门胡塞武装与沙特代表团会面；在多国势力交错的敍利亚，以沙特为首的海湾国家改变了对敍政府的敌对态度，同意让敍利亚重返阿拉伯联盟。</p><p>但伊朗和以色列均把对方视为威胁到国家存亡的死敌，以色列一直在敍利亚境内空袭伊朗目标和亲伊朗武装。</p><p>「在中东和解潮背景下，只有伊朗和以色列是完全敌对，两国矛盾难以调和，其他各方的关系基本都出现了缓和趋势。」邹志强表示。</p><p>李绍先认为，哈马斯此次突袭的另一个政治目的是对以色列不断挑衅宗教圣地做出反击，以调动巴勒斯坦人的情绪，让巴勒斯坦人认同该组织代表了巴勒斯坦的民族利益。</p><p>巴勒斯坦民族权力机构是巴勒斯坦的官方代表，控制约旦河西岸，加沙地带则由哈马斯控制。在巴以问题迟迟未决、以色列行动更为强硬的背景下，巴勒斯坦民众对寻求和平解决巴以问题的巴勒斯坦民族权力机构正在失去信心，对各武装的支持上升。</p><p>李绍先补充，哈马斯在此次突袭中抓捕了大批以色列人质也有其军事考虑。一方面是把以色列人质带到加沙地带之后，以色列将无法肆无忌惮攻击加沙。另一方面则是为了今后的谈判留下更多筹码。</p><h3>是否会演变成新的中东战争？</h3><p>在巴以激烈冲突之时，黎巴嫩真主党在边境地区与以色列相互炮击。以色列国防部已经下令准备撤离边境附近的以色列居民，黎巴嫩军方则敦促民众远离部分黎以边境地区。</p><p>邹志强解释，目前黎巴嫩真主党与以色列之间的交火很有限，真主党的袭击主要针对黎巴嫩和以色列存在领土争端的萨巴阿农场，并没有袭击农场范围之外的以色列领土。</p><p>「不排除今后真主党将卷入对以色列的冲突，但要演变成另一场中东战争很难。」邹志强指出，美国做出了要介入冲突的姿态，其他阿拉伯国家很难对巴勒斯坦提供直接支持。美国已经明确将为以色列提供援助，美防长奥斯汀宣布向东地中海派遣福特号航空母舰战斗群。</p><p><span>李绍先也持相同看法。他认为伊朗</span>不会为了巴勒斯坦和哈马斯与以色列正面开战，「除伊朗之外，中东也看不到哪个国家愿意和以色列开战。」以色列是中东的军事强国，美国一直向以色列出售先进武器，承诺确保以色列在中东地区的军事质量优势。</p><p>以色列也是中东地区唯一拥有 F-35 战机的国家，连沙特都没能成功从美国手中购入 F-35。2021 年，阿联酋就购买 50 架 F-35 与美国达成了价值 230 亿美元的协议。但随后，美国对阿联酋提出各种苛刻要求，迫使阿联酋叫停与美国的谈判。</p><p>但李绍先也认为冲突存在升级可能，进一步扩散到约旦河西岸甚至黎巴嫩。他表示，目前黎巴嫩真主党与以色列的交手是象征性的，真主党表达了对哈马斯的策应。但今后真主党与以色列的冲突是否会进一步升级值得关注，「黎巴嫩真主党手中的武器绝不是哈马斯能相比的，用美国人的话说，他们手里有 10 多万枚火箭弹还配有导弹。」</p><p>得到伊朗支持的黎巴嫩真主党在 2006 年与以色列进行了七月战争。当时<a href="https://missilethreat.csis.org/country/hezbollahs-rocket-arsenal/" target="_blank">以色列估计</a>黎巴嫩真主党有 1.5 万枚火箭弹和导弹，如今美国研究人员预计该组织拥有的火箭弹和导弹数量已经超过 13 万。</p><h3>以色列是否将占领加沙？</h3><p>李绍先预测，本轮哈马斯与以色列的冲突在短期内无法停止，「一周到 10 天后可能形势会相对明朗。」他认为，由于此番以色列伤亡重大，等尘埃落定后，以色列军方领导人、摩萨德甚至内塔尼亚胡本人都会被追责。</p><p>但对于以色列威胁的要占领加沙地带，李绍先认为「可能性基本没有」。加沙地带面积仅 365 平方公里，但人口高达 200 多万，大部分为巴勒斯坦人。</p><p>李绍先表示，对以色列而言加沙是个巨大的包袱，「200 万巴勒斯坦人每个人对以色列来说都是定时炸弹，因此以色列在 2005 年单方面放弃了加沙。」在 1967 年的第三次中东战争中，以色列夺取了加沙地带、约旦河西岸、耶路撒冷旧城、西奈半岛和戈兰高地。</p><p>2005 年 8 月，时隔 38 年后，以色列军队单方面撤出加沙并在加沙陆地边境修筑隔离墙，切断了加沙与外界的陆路通道。</p><p>李绍先判断，当年主动放弃加沙的以色列现在不会再把这个包袱背起来。对于以色列计划的向加沙派地面部队，李绍先认为，以色列在加沙的巷战中没有优势，将造成大量平民和以军死亡。最终地面部队进入加沙的可能情况是突击队进入加沙解救以色列人质，完成任务后再撤离。</p><p>邹志强认为以色列重新占领加沙地带的难度非常大，「毕竟有 200 多万人在加沙，以色列不能把所有人赶走，也不可能处决所有人。」</p><p>他预测以色列可能会向加沙派出地面部队，清缴完哈马斯后再撤出。但以色列可能对加沙的安全区进行调整，比如进一步压缩加沙的地盘、建立一个范围更宽的安全区。</p><p>但邹志强和李绍先均认为，本轮冲突最终还是将在第三方的斡旋下谈判解决。与前几次冲突一样，埃及和美国可能成为谈判斡旋方。</p><p>邹志强表示，由于哈马斯和以色列不会与对方和谈，解决的方法可能是单方面宣布停火，让加沙地带回归「冷和平」状态。</p><p>李绍先指出，以色列对加沙地带的长期封锁已经将该地区变成「露天监狱」，这次哈马斯突袭就是一次「越狱行动」，说明对加沙的封锁无法保证以色列的安宁。</p><p>「因此最终还是中国政府倡导的，落实国际社会公认的‘两国方案’，建立独立的巴勒斯坦国，才能确保长治久安。」李绍先表示。</p><h3>中东和解进程要终结？</h3><p>随着哈马斯与以色列激烈交火，沙特与以色列的关系正常化进程被打上了问号。邹志强认为，此次冲突将给中东和解潮造成阻碍，巴以问题可能在短期内重新成为中东的焦点问题。</p><p>他预测，各方在短期内将不得不围绕巴以问题做出表态、调整政策立场，之后又回到「先巴以和平再阿拉伯以色列和平」的传统诉求，也是沙特 2002 年提出的中东和平倡议的诉求。沙特在短期内很难改善与以色列的关系，否则将危及沙特在阿拉伯世界的地位。</p><p>但邹志强强调，这种影响只是短期影响，从长期来看巴以问题无法逃过被边缘化的境地。本轮的巴以冲突仅局限在巴以之间，其他国家并没有直接参与，「埃及想劝和，沙特也想和以色列建交，希望事态能尽快平息。」</p><p>「从长期来看，巴以问题很难扩大到整个地区重新成为中东的核心问题。巴以问题已不再是各方的优先议程。」邹志强认为，巴以问题难以避免地被边缘化也是巴勒斯坦愤懑的重要原因。</p><p>今年 7 月以色列对约旦河西岸发动 20 年来的最大规模袭击后，阿拉伯联盟、沙特、埃及、阿联酋、伊拉克、巴林等仅表示了谴责，并没有采取更多行动。</p><p>阿联酋、巴林、苏丹和摩洛哥四国已经与以色列达成关系正常化协议。去年，一场罕见的以色列-阿拉伯国家峰会在以色列召开；今年 3 月，阿联酋与以色列的自贸协议正式生效。</p><p>李绍先则把此次哈马斯与以色列的冲突比喻为「茶壶里的风暴」：矛盾点集中在巴以关系上，总体影响有限，不会终结中东的和解趋势，也不会影响沙特与伊朗之间已有的和解进程。</p><p>他认为，本轮冲突在时间上会推迟沙特与以色列谈判的进程，但两国建交只是时间问题，不会因为本轮冲突而发生逆转。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:34:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199099.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199099.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列情报预警失灵，摩萨德去哪里了？内塔尼亚胡重新上台试图推行司法改革，导致政局动荡。这就有可能影响摩萨德的情报传达工作。哈马斯或趁此空档瞄准机会在以...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span><span><span><span>在哈马斯发起的最新一轮袭击中，以色列整个情报以及防御系统似乎并未能为其民众提供必要的防御。</span></span></span>截至目前，冲突已造成双方 1100 人丧生，其中就包括 700 名以色列人。</span></p><p><span><span><span><span>哈马斯打得以色列措手不及，让其原本引以为傲的情报机构备受指责。布鲁金斯学会外交政策主任、前美国驻以色列大使因迪克 (Martin Indyk）对哈马斯在以色列和美国都没有察觉的情况下发起如此大规模的袭击表示十分震惊。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>更有<a href="https://fortune.com/2023/10/07/attacks-on-israel-suggest-shocking-failure-of-intelligence-agencies/" target="_blank"><span><span><span>外媒</span></span></span></a>直言，这是以色列情报机构摩萨德（Mossad）最大的失败之一。</span></span></span></span></p><p><span><strong><span><span><span>摩萨德如何起家？</span></span></span></strong></span></p><p><span><span><span><span>在以色列建国初期，时任总理古里安就力主成立一个情报部门来为这个新生国家服务。在 1949 年 12 月 13 日，他批准了中央情报和安全部门协调研究所的建立，也就是后来的摩萨德，并任命参与过多次特别行动和秘密外交的鲁文·希洛 (Reuven Shiloah) 出任局长。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>成立初期，该机构表现平平。1952 年，希洛退休，伊塞尔·哈雷尔 (Isser Harel) 出任第二任局长。摩萨德内部有传言说虽然希洛博学多识，但古里安认为希洛没有能力带领特工实施秘密行动。最终，希洛被迫离开。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231009/169683917212157600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>官方则对外宣称希洛是由于车祸才无法担任局长一职的。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>在哈雷尔任期（1952-1963）内，他逐步完善了该机构的情报系统，并成功开展了多次重大行动。一时间，该机构风头无两。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>1956 年 4 月，摩萨德窃取了</span></span></span>苏联<span><span>最高领导人</span></span><span><span><span>赫鲁晓夫在苏共二十大所作的反对斯大林的秘密报告全文，并提供给了美国中央情报局，掀起倒苏风潮。这一事件奠定了摩萨德与美国中央情报局关系的基础。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>后来，摩萨德组织了一系列暗杀和情报搜集任务，比如策反伊拉克飞行员从而获得了苏制米格-21 战机，协助军方打赢第三次中东战争等，使其与美国中央情报局、英国军情六处和后来的俄罗斯联邦安全局齐名，并称「世界四大情报组织」。</span></span></span></span></p><p><strong><span><span><span><span>政局动荡惹的祸？</span></span></span></span></strong></p><p><span><span><span><span>一直以来，以色列对加沙地带的巴勒斯坦人进行严密管控。摩萨德还利用人脸识别、间谍软件等多种手段对任何可能与哈马斯有联系的人进行严密监控。自 2021 年开始，土耳其就在境内发现多个摩萨德间谍情报网，并逮捕了数名间谍。土耳其情报机构发现摩萨德在该国开展多次间谍活动，监视包括哈马斯在内的所有阿拉伯国家异见人士。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>然而在哈马斯此次袭击中，</span></span></span></span><span><span><span><span>摩萨德前负责人就表示他们没有收到任何形式的警告。前美国中情局中东分析师艾米丽·哈丁也说这次袭击规模如此之大，肯定是策划了几个月的，她对摩萨德毫不知情也感到十分惊讶。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>哈马斯能瞒得过摩萨德和美国，说明他们成功找到了漏洞所在。</span></span></span></span><span><span><span><span>去年年底，内塔尼亚胡重新上台试图推行司法改革，导致以色列政局动荡。这就有可能影响摩萨德的情报传达工作。哈马斯或趁此空档瞄准机会在以边境集结武装。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>哈马斯能够发起如此大规模的袭击，或许还与外部支持密不可分。多年来，</span></span></span>西方情报官员指责伊朗为其提供资金、武器和技术，协助该组织提高军事能力。<span><span><span>据海外网<a href="https://www.wsj.com/world/middle-east/iran-israel-hamas-strike-planning-bbe07b25" target="_blank">消息</a>，哈马斯一名高级官员就透露伊朗官员帮助策划了此次袭击。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「对以色列情报机构来说，他们不需要大海捞针似地搜罗情报，而是要学会在一堆针中找到会伤害他们的那根」，前美国国家安全局工作人员杰克·威廉姆斯这样说，当情报机构对繁杂的威胁源头都高度警觉并致力于搜索更多情报，而忽视剖析某些情报中蕴含的危险因素时，就可能会出现盲区，从而影响国家安全。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>以色列前副国家安全顾问查克·弗雷利奇 (Chuck Freilich) 说：「回想起来，情报机构在过去半年里一直警告可能会与哈马斯发生重大冲突，但可能到最后被某些信息误导了，我们没有给予足够重视。」</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 12:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197726.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197726.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 外交部已第一时间启动领事保护应急机制全力保障巴以中国公民和机构安全；诺贝尔经济学奖揭晓习近平会见美国国会参议院多数党领袖舒默一行；工信部等...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span>习近平</span></span>会见美国国会参议院多数党领袖舒默一行</h3><p><span>10 月 9 日下午，国家<span><span>主席习</span></span>近平在人民大会堂会见美国国会参议院多数党领袖舒默率领的美国国会参议院两党代表团。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10198528.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>巴以爆发新一轮大规模冲突，外交部：已第一时间启动领事保护应急机制，尽全力保障中国公民和机构的安全</h3><p>据央视新闻，10 月 9 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。<a href="https://m.jiemian.com/article/10197499.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>商务部：就台湾地区对大陆贸易限制措施进行贸易壁垒调查延期 3 个月</h3><p><span>10 月 9 日，商务部发布公告，根据《中华人民共和国对外贸易法》及商务部《对外贸易壁垒调查规则》规定，2023 年 4 月 12 日，商务部发布 2023 年第 11 号公告，决定就台湾地区对大陆贸易限制措施进行贸易壁垒调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10194524.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>工信部等六部门联合印发《算力基础设施高质量发展行动计划》</h3><p><span>据工信微报消息，工业和信息化部、中央网信办、教育部、国家衞生健康委、中国人民银行、国务院国资委等六部门近日联合印发《算力基础设施高质量发展行动计划》，提出到 2025 年，</span><strong>计算力方面，</strong><span>算力规模超过 300 EFLOPS，智能算力占比达到 35%，东西部算力平衡协调发展。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10194911.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>2023 年诺贝尔经济学奖揭晓</h3><p><span>10 月 9 日，瑞典皇家科学院宣布，将 2023 年诺贝尔经济学奖授予美国马萨诸塞州剑桥市哈佛大学的克劳迪娅·戈尔丁（Claudia Goldin），以表彰其「发现了劳动力市场性别差异背后的关键因素」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10198675.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>韩国：美国同意三星和 SK 海力士向其中国工厂提供设备</h3><p><span>据央视新闻，当地时间 10 月 9 日，韩国总统办公室经济首席秘书崔相穆在首尔龙山总统府大楼举行的记者会上表示，美国政府作出最终决定，将无限期豁免三星电子和 SK 海力士向其在华工厂提供半导体设备，无需其它许可。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10197366.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山东省政协原副主席孙述涛被双开：为谋求个人进步搞经济数据造假</h3><p>落马半年多后，山东省政协原党组成员、副主席孙述涛因严重违纪违法被「双开」。<a href="https://m.jiemian.com/article/10195494.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国光大集团原党委书记、董事长李晓鹏严重违纪违法被「双开」</h3><p><span>中央纪委国家监委网站消息，经中共中央批准，中央纪委国家监委对中国光大集团股份公司原党委书记、董事长李晓鹏严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10194804.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 11:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10199455.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10199455.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | K435 列车命案嫌犯被鉴定为精神病人，为何对其强制医疗？「强制医疗不是对精神病人的监禁惩罚，而是基于对疾病本身严重性以及保护社会公共利益的考量，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>K435 列车命案事件又有新进展。2023 年 10 月 9 日，被害人谷巩的表姐李女士向界面新闻证实，数日前家属已收到衡阳铁路运输检察院传来的《强制医疗决定书》，其中显示，嫌犯贺振华被鉴定患有精神疾病，法院决定对其进行强制医疗。</span></span></p><p><span><span>李女士称，目前被害方还在斟酌是否要进行申请复议。她表示，案件基本已经定性，「法院的工作人员告知我们，即使进行复议，希望也不大。」</span></span></p><p><span><span>据悉，该起命案发生于 2023 年 5 月 4 日晚。被害人谷巩（27 岁）是一名青年舞蹈演员。当时，他和母亲乘坐 K435 次列车从湖南株洲回耒阳老家。期间，乘坐同班次列车且在衡山站上车的贺振华（36 岁）因向谷巩要烟未果而捅其数刀，导致谷巩经抢救无效死亡。</span></span></p><p><span><span>这并不是贺振华首例持刀伤人事件。据极目新闻此前报道，记者获取的材料显示，贺振华先后于 2014 年和 2017 年曾两次持刀伤人，2010 年和 2011 年曾两次被强制戒毒。相关裁判文书显示他曾在重庆市长寿区葛兰第三人民医院精神科住院，且透露自己患有精神障碍。</span></span></p><p><span><span>此案由广州铁路公安局衡阳公安处侦办。案发后，贺振华被铁路警方以涉嫌故意伤害罪刑事拘留，5 月 12 日被检察机关以涉嫌故意杀人罪批准逮捕。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231009/169684567348318800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>李女士给界面新闻提供的《强制医疗决定书》显示，衡阳铁路运输检察院审查查明，2023 年 5 月 3 日，贺振华从重庆北火车站乘坐 K1171 次列车前往广州北站。5 月 4 日上午，他在衡阳站提前下车，转乘汽车至衡山县城。当日 21 时 30 分许，贺振华在衡山火车站将其从重庆带至衡山县城的一把黑色弹簧跳刀（刃长约 10.5 厘米），放置在皮带扣后面，躲过安检进站，登乘 K435 次列车。</span></span></p><p><span><span>检方查明，5 月 4 日 21 时 50 分许，贺振华在 K435 次列车 4 至 5 号车厢连接处，因精神病发作，产生幻想、幻听，突然持弹簧跳刀连续多次捅刺其身旁无辜旅客谷巩的脖子、背部、胸部等部位，导致巩谷的右肺被刺伤，引起失血性休克合并血气胸而死亡。</span></span></p><p><span><span>后来进行的司法鉴定显示，贺振华作案期间及目前均处于发病期，并不具备刑事责任能力。《强制医疗决定书》显示，6 月 7 日，湘雅二医院司法鉴定中心出具司法鉴定意见书，鉴定意见为：贺振华目前诊断为精神分裂症，在本案中实施危害行为时无刑事责任能力。</span></span></p><p><span><span>针对这一结果，被害人谷巩的父母向警方申请重新鉴定。7 月 25 日，中山大学法医鉴定中心出具司法鉴定意见书，鉴定意见为：贺振华为其他或待分类的精神病性障碍（F29），作案期间及目前均处于发病期，作案期间无刑事责任能力，目前无受审能力；目前被鉴定人贺振华仍具有高度的危险性，再次发生伤人、自伤、自杀等危害行为的危险程度高，建议强制医疗。</span></span></p><p><span><span>何谓强制医疗？北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮告诉界面新闻，强制医疗，顾名思义即非自愿的强制性的治疗，是出于避免社会危害和保障精神疾病患者健康利益而采取的一项对精神疾病患者的人身自由予以一定限制并治疗的特殊措施。</span></span></p><p><span><span>刑事诉讼法第二百八十四条规定，实施暴力行为，危害公共安全或者严重危害公民人身安全，经法定程序鉴定依法不负刑事责任的精神病人，有继续危害社会可能的，可以予以强制医疗。同时，刑事诉讼法也明确，被决定强制医疗的人、被害人及其法定代理人、近亲属对强制医疗决定不服的，可以向上一级人民法院申请复议。强制医疗机构应当定期对被强制医疗的人进行诊断评估。对于已不具有人身危险性，不需要继续强制医疗的，应当及时提出解除意见，报决定强制医疗的人民法院批准。</span></span></p><p><span><span>「强制医疗不是对精神病人的监禁惩罚，而是基于对疾病本身严重性以及保护社会公共利益的考量，建立完善的精神病人强制医疗制度，并非天然地就会损害精神病人的合法权益，相反，这是平衡个体权利与社会公众安全的必要手段，也是对精神病人实现更好保护的现实需要。」郭学亮说，对于依法不负刑事责任的精神病人，有继续危害社会可能的，由人民法院决定予以强制医疗。</span></span></p><p><span><span>强制医疗与一般刑事诉讼程序有何不同？北京市高顿律师事务所刑事部副主任原东峰告诉界面新闻，强制医疗程序属于刑事诉讼法的一部分，但是它与一般的刑事诉讼程序不同，是专门针对精神病人实施特定行为的情况下，因依法不负刑事责任而适用强制医疗的程序。</span></span></p><p><span><span>一旦处以强制医疗的决定后，该犯罪行为人是否还会被刑事追责？原东峰表示，处以刑罚，定罪量刑的前提是，被告人具备刑事责任能力，「比如达到刑事责任年龄，并且不属于不能辨认或者不能控制自己行为的精神病人。而强制医疗不属于定罪量刑的范畴。」原东峰说。</span></span></p><p><span><span>郭学亮介绍，由于本案犯罪嫌疑人无刑事行为能力，因此，其不负刑事责任，也就不存在对其定罪量刑处以刑罚。并且，「一般强制医疗的精神病人也不具备民事行为能力，也无需承担民事赔偿责任。」郭学亮说。</span></span></p><p><span><span>但是，「依据《中华人民共和国民法典》第一千一百八十八条之规定，无民事行为能力人造成他人损害的，由监护人承担侵权责任。因此，被害人家属可以据此，要求精神病人监护人承担一定的赔偿责任。」郭学亮表示。</span></span></p><p><span><span>此外，原东峰谈到，本案中，铁路管理部门因为安检不严格，导致管制刀具带上列车，存在管理漏洞和失职，对案件的发生有着不可推卸的责任，被害人家属还可以向铁路管理部门要求赔偿。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，此前澎湃新闻等多家媒体报道，案发后，广铁集团已经和被害者家属谈妥民事赔偿等事宜。</span></span></p><p><span><span>对此，李女士表示，被害人谷巩的父母已经收到赔偿钱款，具体金额不便透露，「是合理进行的赔偿，并没有索要多少」。关于嫌犯贺振华一方是否进行了民事赔偿？李女士告诉界面新闻，目前，只有广铁集团进行了赔偿，相关部门表示，广铁方进行赔偿后不能再叠加要求加害人进行赔偿，「我们得到的反馈是，加害人家庭是五保户，也没有能力进行赔偿。」</span></span></p><p><span><span>针对铁路管理部门对此案的处理结果，10 月 8 日晚，据@广州铁路，发布的一则《广铁集团已对衡山站安检不到位的相关责任人问责处理》公告显示，该集团对衡山站因履职不力造成进站安检不到位的衡山站站长洪某、副站长秦某、安检员旷某等相关责任人进行了撤职、免职等责任追究。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10198444.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10198444.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 四川：游客擅自进入未开放区域将承担责任，福建：警方侦办首起在线监测数据造假案今天有哪些地方新闻值得关注？吉林敦化一学校校服内掏出大把碎布...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>四川<strong><span>】</span></strong>游客擅自进入未开发开放游览活动区域将承担相应责任</h3><p>据川观新闻报道，近日，四川省文化和旅游厅等部门联合发布《关于加强未开发开放区域旅游活动管理的通知》，明确强化引导人员不擅自进入未开发开放区域游览观光，对不听劝阻的，必要时协调公安机关采取强制撤离措施，若擅自进入造成破坏、纠纷、伤亡等个人需承担相应责任。《通知》还要求，未经相关部门许可，任何个人不得擅自改变土地用途，「圈地」建设旅游设施，收取门票费用，违规提供导游导览等涉旅经营活动。严禁以任何形式和名义设卡、收费、罚款和拦截车辆，对相关违法行为要依法依规严肃查处，涉嫌犯罪的要移交司法机关。</p><h3><strong>【</strong>吉林<strong><span>】</span></strong>敦化一学校校服内掏出大把碎布，教育局：正在调查</h3><p>据大皖新闻报道，近日，吉林敦化一网友发布视频称，其孩子的校服不御寒，剪开校服后看到的景象令人吃惊，校服内除了填充部分棉絮外还有大量的类似塑料条或是碎布条的填充物。10 月 9 日上午，敦化市教育局一位办公室工作人员表示已获悉该情况，「我们领导正在调查，因为涉及到很多部门，所以现在属于调查当中。」「是个例还是普遍现象现在还没法确定。」</p><h3><strong>【</strong>广西<strong><span>】</span></strong>自治区党委巡视办主任涉严重违纪违法，主动交代问题</h3><p>据广西纪检监察网 10 月 9 日消息，广西壮族自治区纪委常委、自治区党委巡视办主任高虹涉嫌严重违纪违法，主动向组织交代问题，目前正接受广西壮族自治区纪委监委纪律审查和监察调查。据公开简历，高虹，女，汉族，1966 年 9 月生，广西宾阳人，在职研究生学历。高虹长期在广西任职，曾任南宁市兴宁区委副书记、区长。2014 年 5 月，高虹进入自治区纪委工作，任党风政风监督室主任，1 年后任副厅级纪律检查员、监察专员，2016 年 3 月调任玉林市委常委、纪委书记，2021 年回到自治区纪委，后任自治区纪委常委。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231009/169684062468337100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>上海<strong><span>】</span></strong>网上销售高仿奢侈品牌饰品，7 人半年销售额近 1000 万</h3><p>据澎湃新闻报道，近日，上海市普陀区警方在「砺剑 2023」专项行动中，经缜密侦查，成功捣毁了一个以实体珠宝店铺为掩护，在网上销售假冒奢侈品牌饰品的犯罪团伙，7 人被抓获。经调查，自 2022 年 6 月起，犯罪嫌疑人刘某群联系了代工工厂专门定制各类高仿奢侈品牌饰品，并用自己的实体店作伪装，安排妻子黄某燕负责客服，专业在网上卖起了假货。一件价值数万元的奢侈品品牌饰品，刘某群只卖真货价格的 10% 到 15%，而成本只有几十到几百元不等。据初步统计，刘某群的网店在近半年期间就销售了价值近 1000 万的各种假冒奢侈品牌饰品。目前，刘某群因涉嫌销售假冒注册商标的商品罪，已被普陀警方依法执行逮捕，其余 6 名犯罪嫌疑人也被依法采取刑事强制措施。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>新规征求意见：网售处方药不得提前展示或提供说明书</h3><p>据北京日报客户端报道， 北京市药监局制定的《北京市药品网络销售监督管理办法实施细则（征求意见稿）》近日面向社会公开征求意见。征求意见稿提出，处方审核前，网售处方药不得提前展示或提供药品说明书，不得含有功能主治、适应症、用法用量等信息。从事处方药销售的药品网络零售企业和第三方平台还应当对购药人信息实行实名制管理。征求意见稿还提出，鼓励药品网络零售企业、第三方平台为公众提供 24 小时药学服务。</p><h3><strong>【</strong>山东<strong><span>】</span></strong>潍坊潍城区通报两村干部不雅视频：事发 8 月，均已处分</h3><p>据「潍城发布」微信公众号消息，山东潍坊潍城区联合调查组 10 月 8 日发布情况通报称，关于望留街道两名村干部不雅视频事，潍城区委高度重视，即成立联合调查组进行调查核实。经查，事情发生于 2023 年 8 月 31 日望留街道一村委办公室，当事人系望留街道某村原支部书记胡某和村委委员徐某。事发后，胡某、徐某已于 9 月 1 日被停职。调查认定，胡某、徐某违反生活纪律，造成严重社会影响。根据有关规定，给予胡某开除党籍处分，给予徐某政务记大过处分并责令辞职。</p><h3><strong>【</strong>福建<strong><span>】</span></strong>自动监测数据异常，晋江查获首起在线监测数据造假案</h3><p>据闽南网消息，日前，晋江查获福建省首起重点排污单位串通第三方运维单位虚假标记在线监测数据造假案。今年 5 月下旬，晋江生态环境局执法人员在日常调阅自动监测数据过程中发现，辖区内两家水环境重点排污单位 COD 数据频繁异常。经调查，两家水环境重点排污单位承认，为防止 COD 自动监测数据超标，要求第三方运维单位通过虚假标记致使自动监测数据成为无效数据，指使第三方多次将异常数据报备为四通阀门故障或者管道污垢，帮助企业隐瞒水质 COD、氨氮超标的情况。此外，两家排污单位还分别存在擅自在排放口加入自来水、加次氯酸钠，涉嫌干扰自动监测设施行为，导致该公司自动监控数据 COD、总磷、氨氮指标均呈下降趋势。日前，晋江市公安局已对此立案侦办，并对两家排污单位和第三方运维单位共计 4 人采取强制措施。</p><h3><strong>【</strong>宁夏<strong><span>】</span></strong>自治区纪委原副书记殷学儒被双开：执纪违纪、执法破法</h3><p>据宁夏回族自治区纪委监委消息，日前，经宁夏回族自治区党委批准，自治区纪委监委对自治区纪委原副书记、自治区监委原副主任殷学儒严重违纪违法问题进行了立案审查调查。殷学儒被开除党籍和公职。经查，殷学儒存在的问题包括：背弃初心使命、丧失党性原则，表里不一，阳奉阴违，搞两面派，做两面人，在监督执纪执法过程中弃守职责使命，执纪违纪、执法破法，腐化堕落、以权谋私，与不法私营企业主沆瀣一气，将监督执纪执法权变为谋取私利的工具，严重损害纪检监察机关和纪检监察干部形象，对党不忠诚、不老实，严重违纪违法后，不但不向组织如实说明问题，反而与他人串供、隐匿赃物，掩盖违纪违法事实，对抗组织审查；等等。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 09 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10197977.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10197977.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
