<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2023 12:22:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选｜武汉购房落户不再限制面积与金额，郑州中小学 12 月 11 日下午继续停课今天有哪些地方新闻值得关注？北京近期已启动新冠 XBB 疫苗接种，高风险人群等需要...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【湖北】武汉调整优化落户政策：购房落户不再限制面积与金额</h3><p>据湖北日报报道，12 月 11 日，武汉市公安局调整四项户口迁移政策相关条件和办理规定，目前已正式实施。据悉，此次优化人口落户政策的主要内容包括：取消中心城区夫妻投靠落户的婚龄限制，在全市实行统一的夫妻投靠及子女随迁落户政策。取消原购房落户业务中「首次交易商品房」以及购房面积、金额等条件限制。非本市户籍人员在本市购买自有产权房屋，取得不动产权证书或房屋所有权证书、土地所有权证书，房屋证载用途为住宅（集体土地自建房除外），可申办落户。取消新城区户籍人员迁入中心城区、开发区落户需在中心城区、开发区就业创业满 1 年的条件。同时，进一步调整完善积分入户办法，提高「居住年限」「缴纳社保」「合法稳定住所（含租赁）」分值权重，确保三项占比在 50% 以上，为普通劳动者落户武汉提供便利。</p><h3>【浙江】杭州无房新市民、青年人可按月全额提取公积金付房租</h3><p>据澎湃新闻报道，杭州市政府官网 12 月 11 日公布该市《灵活就业人员缴存使用住房公积金管理办法（试行）》以及市住房公积金管理委员会《关于调整住房公积金租赁提取政策的通知》，将自明年起实施。其中规定，灵活就业人员可自愿缴存、使用和管理住房公积金。灵活就业人员可提取个人账户余额用于购买自住住房、支付房租、偿还住房贷款本息；购买自住住房时可向公积金中心申请个人住房公积金贷款。新市民、青年人在本市无自有住房、通过市场租赁住房的，可全额提取本人每月缴存的住房公积金支付房租。</p><h3>【北京】近期已启动新冠 XBB 疫苗接种，高风险人群等需要接种</h3><p>据北京日报客户端报道，为应对今冬明春新冠疫情，最大程度保护人民群众生命安全和身体健康，北京市已于近期启动对老年人群等重点人群实施含 XBB 变异株抗原成分新冠病毒疫苗接种工作。接种人群主要是 60 岁及以上老年人或者 18-59 岁患有较严重基础病人群、免疫功能低下人群、感染高风险人群。符合接种人群条件的人员，在最近一次接种 3 个月后或最近一次感染 6 个月后，可接种 1 针 XBB 疫苗。如果既接种过疫苗也感染过新冠病毒，需要判断哪个时间距现在最近，以时间最近的一次为准。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231211/170228323719019400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【福建】三明籍沙县小吃经营业主，在沙县区买房可补贴房价 1%</h3><p>据澎湃新闻报道，12 月 1 日，福建省三明市住房和城乡建设局发布《三明市房地产政策指南》。其中明确，沙县区对小吃业主进行购房补贴，实行新建商品房购房补贴。对三明籍沙县小吃经营业主 (凭有效期内营业执照认定)，在本区购买新建商品住房以及非住宅商品房的，按其土地和房屋成交价格的 1% 予以补贴，执行期限为 2022 年 4 月 1 日至 2024 年 12 月 31 日 (可叠加享受)。凡在沙县区购买新建商品房 (不含车位、车库) 的，给予 200 元/平方米的补贴；车位（车库）按其土地和房屋成交价格的 3% 予以补贴 (执行期限为 2023 年 9 月 20 日至 2024 年 3 月 20 日，以购房合同网签时间为准)。</p><h3>【江苏】连云港地下管道炸裂后 12345 称「属于隐私」？最新回应</h3><p>据新黄河客户端报道，12 月 8 日，江苏省连云港市海宁西路与惠苑路交叉口发生一起供热管道爆裂事故，此次事故原因初步判断是由于管道老化，试气过程中蒸气压过大导致管道爆裂。事故造成现场 4 家商户门面受损，10 辆汽车、2 辆电动车受损，未造成人员伤亡。事后，连云港 12345 政务服务便民热线一名话务员接受询问时表示，这属于隐私，暂时不能透露。12 月 10 日，12345 一名接线组长称，此事有误会。「话务员其实不是针对（管道炸裂）这个问题说是隐私不能透露，而是想表达服务对象反映的问题不方便透露。」该组长告诉记者，话务员以为对方咨询事宜涉及某位市民的隐私问题，因此才作出了此前的回复。</p><h3>【河南】<span>暴雪红色预警信号解除，</span>郑州市中小学 11 日下午继续停课</h3><p>据央视新闻客户端报道，12 月 11 日上午，郑州市教育局再次发布通知，12 月 11 日下午继续施行停课措施，停课范围为郑州市（含区县市）所有初中、小学和幼儿园学生，停课时间为 2023 年 12 月 11 日（周一）下午。12 日是否继续停课，郑州市教育局将根据天气情况另行通知。郑州市教育局要求，停课期间，停课学校要通过各种方式立即通知到全体家长，并指导学生和家长注意交通安全，做好防雨雪灾害、预防传染性疾病等相关准备。此前，<span>郑州市气象台于 12 月 11 日 9 时 35 分解除了 12 月 11 日 3 时 40 分发布的暴雪红色预警信号。</span></p><h3>【辽宁】交行沈阳审计监督分局原局长被开除党籍：隐瞒不报房产</h3><p>据中央纪委国家监委驻交通银行纪检监察组、辽宁省纪委监委消息，日前，中央纪委国家监委驻交通银行纪检监察组、辽宁省纪委监委对交通银行沈阳审计监督分局原局长刘喜昌严重违纪违法问题进行了纪律审查和监察调查。刘喜昌被开除党籍。经查，刘喜昌违反政治纪律，转移、隐匿证据对抗组织审查；违反中央八项规定精神，在与授信企业、管理服务对象交往中「亲」「清」不分，多次收受可能影响公正执行公务和明显超出正常礼尚往来的礼品礼金，无偿借用管理和服务对象车辆、钱款，接受可能影响公正执行公务的宴请；违反组织纪律，隐瞒不报个人房产情况，违反任职回避规定在新员工录用中隐瞒亲属信息；违反廉洁纪律，违规从事营利活动；涉嫌受贿犯罪，利用职务上的便利，在企业贷款审批、干部职务提拔、员工入职等方面为他人谋取利益，收受他人财物，数额特别巨大。</p><h3>【天津】警方严打涉烟花爆竹犯罪，10 月来抓获 87 人收缴 5.7 万箱</h3><p>据中新网消息，自 10 月起，天津组织开展「津安 2023—6 号」专项行动，持续严打整治非法运输、储存、销售烟花爆竹违法犯罪，依法查处燃放烟花爆竹违法行为。行动开展以来，共破获涉烟花爆竹案件 136 起，抓获违法犯罪嫌疑人 87 名，收缴烟花爆竹 5.7 万箱。据了解，行动中，天津各级公安机关紧盯非法运输、储存、销售、燃放烟花爆竹的行为，强化重点排查，对易出现违规存放烟花爆竹的重点部位，采取拉网式排查，依法查处捣毁烟花爆竹「黑窝点」；强化路面巡查，加大路面运输车辆检查力度，对发现的非法运输烟花爆竹行为，严厉打击、坚决查处。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521542.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521542.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 武汉申办落户不再限制购房面积与金额；中国重返英国第一大留学生源国政治局会议提到的「先立后破」意味着什么；结婚彩礼能否返还？最高法：共同生活...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>政治局会议提到的「先立后破」意味着什么？</h3><p><span>12 月 8 日召开的中共中央政治局会议在设定明年经济工作的总基调时延续了去年提到的「稳中求进」，同时提出「以进促稳、先立后破」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10520594.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>结婚彩礼能否返还？最高法：共同生活时间长短应是重要考量</h3><p><span>2023 年 12 月 11 日，最高人民法院联合民政部、全国妇联，召开治理高额彩礼新闻发布会，发布人民法院涉彩礼纠纷典型案例。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519898.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>工信部等三部门：调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求</h3><p>12 月 11 日，工信部等三部门发布调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告。<a href="https://www.jiemian.com/article/10520624.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>武汉调整购房落户政策：不再限制购房面积与金额</h3><p><span>「平安武汉」微信公众号消息，武汉市公安局调整四项户口迁移政策相关条件和办理规定，已于 12 月 7 日实施。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519937.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>受降雪影响，郑州 112 趟列车停运，全国 134 个路段封闭</h3><p>中央气象台 12 月 10 日 18 时发布暴雪黄色预警，预计至 11 日 20 时，陕西中部、北京西南部、河北南部、山东西部和半岛东部等地有大雪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519587.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>强降雪袭击北方：山西高速 40 辆车碰撞致 1 死 6 伤，郑州济南等多地停课</h3><p>今冬首场大范围降雪已到来。<a href="https://m.jiemian.com/article/10519087.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>报告：国人退休准备指数降至历史最低值，年轻人储蓄水平整体不足</h3><p><span><span>在个人养老金制度推出一年之际，一项贯穿</span></span><span><span>11</span></span><span><span>年的连续调研报告指出，中国人整体退休准备依然不足，且在过去一段时间内未能得到有效提升。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10513507.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>超越印度，中国重返英国第一大留学生源国</h3><p><span>中国在 2023 年再次成为英国第一大留学生源国。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10519411.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 10:05:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10522240.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10522240.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生态环境部：受沙尘和污染物排放影响，今年空气质量确有波动生态环境部表示，到 11 月底，全国 PM2.5 浓度同比仅小幅上升 3.6%，即 1 微克/立方米，好于今年的目标任务...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「今年全国空气质量确实有所波动，但坦率地讲，能稳定在这个水平，大大增强了今后我们进一步改善空气质量的信心。」2023 年 12 月 11 日，生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江在国务院政策例行吹风会上说。</p><p>刘炳江介绍，疫情期间社会经济活动量大幅减少，又加上连续三年的拉尼娜现象，所以 2022 年同 2019 年相比，PM2.5 浓度下降了 7 微克/立方米，空气质量进一步改善。</p><p>「我们曾经预判过，今年 PM2.5 浓度可能会大幅反弹，我们定的目标，就是今年 PM2.5 浓度比去年上升 10% 以上，但现在只上升了 3.6%，可以说稳住了，所以我们对以后进一步改善更有信心了。」刘炳江说。</p><p><span>此前据生态环境部数据，2023 年 1-10 月，全国 339 个地级及以上城市平均空气质量优良天数比率为 85.1%，同比下降 1.2 个百分点，平均重度及以上污染天数比率为 1.6%，同比上升 0.8 个百分点，PM2.5 平均浓度同比上升 3.7%。</span></p><p>刘炳江介绍，现在全国 PM2.5 浓度同比仅上升 1 微克/立方米，同疫情期间相比基本持平，同 2019 年相比下降 12%。2019 年可以视为正常年，而 2023 年遇到了更加极端的天气状况。据中国气象局统计，今年全国共发生了 17 次沙尘天气过程，为近十年来最多，比平均值高 50%，其中沙尘暴及以上强度过程达到 5 次，是近十年同期平均的 2 倍左右。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/17022869376890500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「特别是 3 月 19 日到 23 日的强沙尘暴天气，影响了 20 多个省份，北方多地 PM2.5、PM10 浓度达到严重污染，张家口 PM10 峰值浓度超过 9000 微克/立方米。」刘炳江介绍，衞星观测数据表明，2023 年沙尘天气影响我国国土面积达 529 万平方公里，超过半个中国。截至 11 月底，仅沙尘天气就使我国优良天数比率损失 3.3 个百分点，使得 PM2.5 和 PM10 浓度分别上升了 1 微克/立方米、10 微克/立方米，是近十年来影响最大的一年。</p><p>此外，刘炳江介绍，疫情过后，大气污染物排放增量较大，火力发电量增加了 5.7%，十种有色金属产量增加 7%，原油加工量增加 11.2%，公路客运和公路货运分别增加了 23.5% 和 8.2%，经济活动量明显增强带来了污染物排放的增加。</p><p>「在这两个因素影响下，到 11 月底，全国 PM2.5 浓度同比仅小幅上升 3.6%，即 1 微克/立方米，好于今年的目标任务和‘十四五’的时序进度。PM2.5 浓度现在是 29 微克/立方米，到年底如果不出现大范围的污染过程，预计就是 30 微克/立方米。」刘炳江表示。</p><p>12 月 7 日，国务院印发《空气质量持续改善行动计划》（简称《行动计划》），成为我国第 3 个国家级大气污染治理规划。前两个分别为发布于 2013 年 9 月的《大气污染防治行动计划》（「大气十条」）和发布于 2018 年的《打赢蓝天保衞战三年行动计划》。</p><p>「向大气污染宣战」的十年来，中国成为全球空气质量改善速度最快的国家，后续是否会出现停滞或波动？刘炳江认为，从 2013 年到 2020 年，我国煤炭消费量逐年下降，这是从改革开放以来从未有过的历史机遇，增量减少了，在存量上多下功夫、多减排，空气质量自然会改善。</p><p>从气候条件来看，刘炳江介绍，根据气候专家的预测，我国有两个周期，一个小周期，一个大周期。小周期是厄尔尼诺每 4 到 7 年有个轮换，今年又进入一次中等及以上强度的厄尔尼诺过程。从大的周期来看，每隔 20 年，我国就进入沙尘频发、高发时期，80 年代初到 2003 年是 20 年，现在又是一个 20 年，今年上半年沙尘多发的现象已经非常明显。</p><p>他表示，我国是世界最大的制造国，产业结构以重化工为主，能源结构以煤炭为主，交通运输以公路为主的状况尚未出现根本性转变。在此情况下，空气质量有所波动是属于正常的，恰恰反映了大气污染治理的长期性和艰巨性，蓝天保衞战既是攻坚战又是持久战，需要持之以恒，不懈努力。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 09:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521740.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521740.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜粮食产量连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上，涉彩礼纠纷案件近年呈上升趋势今天有哪些部委新闻值得关注？人社部：支持民企稳岗扩岗，强化民企公共就业服务；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>统计局：全国粮食总产量 13908 亿斤，比上年增长 1.3%</h3><p>国家统计局 12 月 11 日发布《关于 2023 年粮食产量数据的公告》。数据显示，全国粮食播种面积 118969 千公顷（178453 万亩），比 2022 年增加 636 千公顷（955 万亩），增长 0.5%。其中谷物播种面积 99926 千公顷（149890 万亩），比 2022 年增加 658 千公顷（986 万亩），增长 0.7%。全国粮食单位面积产量 5845 公斤/公顷（390 公斤/亩），比 2022 年增加 43.6 公斤/公顷（2.9 公斤/亩），增长 0.8%。其中谷物单位面积产量 6419 公斤/公顷（428 公斤/亩），比 2022 年增加 40.0 公斤/公顷（2.7 公斤/亩），增长 0.6%。全国粮食总产量 69541 万吨（13908 亿斤），比 2022 年增加 888 万吨（178 亿斤），增长 1.3%。其中谷物产量 64143 万吨（12829 亿斤），比 2022 年增加 819 万吨（164 亿斤），增长 1.3%。</p><h3>农业农村部：我国粮食储备调控和应急供应有充分保障</h3><p>据央视新闻客户端 12 月 11 日报道，今年，我国粮食产量再创历史新高，为 13908.2 亿斤，连续 9 年保持在 1.3 万亿斤以上。农业农村部种植业管理司副司长刘莉华表示，全国粮食平均亩产 389.7 公斤，比上年提高 2.9 公斤，单产提高对增产的贡献达到 58.7%，其中玉米平均亩产提高了 6.4 公斤。农业农村部市场与信息化司运行调控处处长赵卓表示，与国际粮价大涨大跌形成鲜明对比的是，国内粮食稳产保供稳价基础稳固，粮食价格前三季度保持总体平稳。秋粮丰收上市后有所回落，有利于降低下游饲料养殖、食品加工等成本，对于稳定物价总水平发挥了关键作用。粮价是百价之基，当前和未来一个时期，我国粮食储备调控和应急供应也有充分保障，有助于稳定市场预期。</p><h3>水利部：2035 年实现丹江口库区及上游存量问题全解决</h3><p>据澎湃新闻报道，12 月 11 日，水利部召开「丹江口库区及其上游流域水质安全保障工作进展和成效」新闻发布会。水利部副部长王道席表示，按照山水林田湖草沙一体化保护和系统治理的总体要求，水利部将会同相关部门、地方加强丹江口库区及其上游流域统一管理，将丹江口水库库区及其上游干支流涉及的河南、湖北、陕西 3 省 10 市 46 县（市、区）和重庆市城口县、四川省万源市、甘肃省两当县相关乡镇 9.52 万平方公里全部纳入治理范围，到 2025 年，使丹江口水库水质稳定达到供水要求，水环境质量稳中向好，水生态系统功能基本恢复，生物多样性进一步提高，水环境风险得到有效管控；到 2035 年，实现存量问题全面解决，潜在风险全面化解，增量问题全部抑制，体制机制全面健全。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231211/17022811783002200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>人社部：支持民企稳岗扩岗，强化民企公共就业服务</h3><p>据央视新闻客户端 12 月 11 日报道，近日，人力资源社会保障部印发《通知》，推出一系列促进民营经济做大做优做强的政策举措，积极助推民营经济高质量发展。一是扩大民营企业技术技能人才供给，通过深化校企合作、建设高技能人才培养基地、设立技能大师工作室等方式加强技能人才培养，建立职称评审「绿色通道」或「直通车」，畅通人才评价渠道，健全人才激励机制。二是优化民营企业就业创业服务，综合运用各项涉企扶持政策，支持民营企业稳岗扩岗，强化民营企业公共就业服务，搭建中小企业创新创业服务平台，扶持民营企业创业发展。三是推动构建和谐劳动关系，健全协调劳动关系三方机制，强化民营企业劳动争议协商调解，优化劳动保障监察服务。四是加大社会保险惠企支持力度，继续实施阶段性降低失业、工伤保险费率等政策，组织开展新就业形态就业人员职业伤害保障试点，发挥工伤保险降风险作用。</p><h3>最高法：彩礼数额持续走高，纠纷案件近年呈上升趋势</h3><p>12 月 11 日，最高人民法院联合民政部、全国妇联，召开治理高额彩礼新闻发布会，发布人民法院涉彩礼纠纷典型案例。最高人民法院民一庭庭长陈宜芳介绍，近年来，彩礼数额持续走高，从司法实践反映的情况看，涉彩礼纠纷案件数量近年呈上升趋势，甚至出现因彩礼返还问题引发的恶性刑事案件。「本批典型案例明确了处理涉彩礼纠纷的三项原则：一是明确严禁借婚姻索取财物这一基本原则。二是充分尊重民间习俗，以当地群众普遍认可为基础合理认定彩礼范围。三是坚持以问题为导向，充分考虑彩礼的目的性特征，斟酌共同生活时间、婚姻登记、孕育子女等不同因素在缔结婚姻这一根本目的实现上的比重，合理平衡双方当事人权益。」陈宜芳介绍。</p><h3>三部门：调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求</h3><p>据工信部网站 12 月 11 日消息，工业和信息化部、财政部、税务总局发布《关于调整减免车辆购置税新能源汽车产品技术要求的公告》。2024 年 1 月 1 日起，申请进入《减免车辆购置税的新能源汽车车型目录》的车型，需符合新能源汽车产品技术要求。其中，换电模式车型还需提供满足 GB/T 40032《电动汽车换电安全要求》等标准要求的第三方检测报告，以及生产企业保障换电服务的证明材料。企业自建换电站的，需提供换电站设计图纸和所有权证明；委托换电服务的，需提供车型、换电站匹配证明、双方合作协议等材料。2024 年 1 月 1 日至 2024 年 5 月 31 日为过渡期。2024 年 1 月 1 日起，2023 年 12 月 31 日前已进入《免征车辆购置税的新能源汽车车型目录》。2024 年 6 月 1 日起，不符合本公告技术要求的车型将从《减免税目录》中撤销。</p><h3>药监局：4 批次药品不符合规定，已要求采取暂停销售等</h3><p>国家药监局 12 月 11 日发布通告称，经贵州省食品药品检验所等 4 家药品检验机构检验，发现 4 批次药品不符合规定。其中经贵州省食品药品检验所检验，在重庆江岸坊医药有限公司抽取的 1 批次抗宫炎片不符合规定，不符合规定项目为微生物限度。经上海市食品药品检验研究院检验，在国药控股天和吉林医药有限公司抽取的 1 批次他克莫司软膏不符合规定，不符合规定项目为有关物质。经深圳市药品检验研究院检验，在春源堂诊所抽取的 1 批次炒僵蚕不符合规定，不符合规定项目为总灰分。经青海省药品检验检测院检验，在那曲惠民医院抽取的 1 批次炙甘草不符合规定，不符合规定项目为含量测定。对上述不符合规定药品，药品监督管理部门已要求相关企业和单位采取暂停销售使用、召回等风险控制措施，对不符合规定原因开展调查并切实进行整改。</p><h3>生态环境部：今年全国空气质量形势有所波动，但符合预期</h3><p>12 月 11 日，国务院新闻办举行国务院政策例行吹风会，生态环境部总工程师、大气环境司司长刘炳江介绍，今年全国空气质量总体有所波动，但空气质量形势符合预期。今年 1—10 月，全国 339 个地级及以上城市平均空气质量优良天数比例为 85.1%，同比下降 1.2 个百分点；平均重度及以上污染天数比例 1.6%，同比上升 0.8 个百分点；PM2.5 平均浓度同比上升 3.7%。刘炳江介绍，今年全国空气质量有所波动，但坦率地讲，能稳定在这个水平，还是大大增加了对今后进一步改善空气质量的信心。经初步研判，今年全年空气质量可以用「稳中有进」来概括，其中「稳」是指虽然全国 PM2.5 浓度同比可能小幅波动，但是从近三年看是基本稳定的；「进」是指三大重点区域 PM2.5 浓度同比下降 2.8%（1 微克/立方米）。与疫情三年同期平均值相比持平，比疫情前的 2019 年同期下降 11.9%。</p><h3>两部门：继续支持开展历史遗留废弃矿山生态修复示范工程</h3><p>据财政部网站 12 月 11 日消息，财政部和自然资源部日前联合发布通知，决定 2024 年继续支持开展历史遗留废弃矿山生态修复示范工程。以「三区四带」重点生态地区为核心，聚焦生态区位重要、生态问题突出、严重影响人居环境的历史遗留废弃矿山，重点遴选相对集中连片、修复理念先进、工作基础好、典型代表性强、具有复制推广价值的项目，开展历史遗留废弃矿山生态修复示范。中央财政资金不得安排用于以下方面支出：不符合自然保护地、生态保护红线、耕地保护红线等国家管控要求的项目；有明确修复责任主体的项目；已有中央财政资金支持的项目；公园、广场、雕塑等旅游设施，以及「盆景」工程等景观工程建设；涉及审计、督察发现问题未有效整改的项目。&nbsp;</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10521308.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10521308.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[结婚彩礼能否返还？最高法：共同生活时间长短应是重要考量从司法实践反映的情况看，涉彩礼纠纷案件数量近年呈上升趋势，甚至出现因彩礼返还问题引发的恶性刑事案...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 11 日，最高人民法院联合民政部、全国妇联，召开治理高额彩礼新闻发布会，发布人民法院涉彩礼纠纷典型案例。</p><p>案例 1 显示，2020 年 9 月，王某某与李某某（女）登记结婚。王某某家在当地属于低收入家庭。为与对方顺利结婚，王某某给付李某某彩礼 18.8 万元。李某某于 2021 年 4 月终止妊娠。因双方家庭矛盾加深，王某某于 2022 年 2 月起诉离婚，并请求李某某返还彩礼 18.8 万元。</p><p>审理法院认为，结合当地经济生活水平及王某某家庭经济情况，王某某所给付的彩礼款 18.8 万元属于数额过高，事实上造成较重的家庭负担。法院综合考虑双方共同生活时间较短，女方曾有终止妊娠等事实，为妥善平衡双方当事人利益，化解矛盾纠纷，酌定李某某返还彩礼款 56400 元。</p><p>「存续时间较短的婚姻会导致基于婚姻的很多财产安排出现失衡现象，彩礼问题就是这种困境的体现。」最高人民法院民一庭庭长陈宜芳称，一般情况下，双方已办理结婚登记手续并共同生活，离婚时一方请求返还按照习俗给付的彩礼的，人民法院不予支持。</p><p>「但是，也要看到，给付彩礼的目的除了办理结婚登记这一法定形式要件外，更重要的是双方长期共同生活。因此，共同生活时间长短应当作为确定彩礼是否返还以及返还比例的重要考量因素。」陈宜芳指出。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231211/170226846552105700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>民法典婚姻家庭编司法解释（一）第五条规定，当事人请求返还按照习俗给付的彩礼的，如果查明属于以下情形，人民法院应当予以支持： （一）双方未办理结婚登记手续； （二）双方办理结婚登记手续但确未共同生活； （三）婚前给付并导致给付人生活困难。 适用前款第二项、第三项的规定，应当以双方离婚为条件。</p><p>「虽然将彩礼返还区分为未办理结婚登记和已办理结婚登记的不同情况进行规定，但关注点仍在于是否共同生活。」陈宜芳强调，「在未办理结婚登记的情况下，已经共同生活的双方因未办理结婚登记手续不具有法律上的夫妻权利义务关系，但在审理彩礼返还纠纷时，不应当忽略共同生活的‘夫妻之实’。」</p><p>此次公布的典型案例 2 显示，张某与赵某（女）自 2019 年 2 月起共同生活，于 2020 年 6 月生育一子。2021 年 1 月双方举行结婚仪式，至今未办理结婚登记手续。赵某收到张某彩礼款 160000 元。后双方感情破裂，于 2022 年 8 月终止同居关系。张某起诉主张赵某返还 80% 彩礼，共计 128000 元。</p><p>审理法院认为，双方自 2019 年 2 月起即共同生活并按民间习俗举行了婚礼，双方在共同生活期间生育一子，现已年满 2 周岁，且共同生活期间必然因日常消费及生育、抚养孩子产生相关费用，若在以夫妻名义共同生活数年且已共同养育子女 2 年后仍要求返还彩礼，对赵某明显不公平，故判决驳回张某的诉讼请求。</p><p>陈宜芳介绍，「双方当事人虽未办理结婚登记，但按照当地习俗举办了婚礼，双方以夫妻名义共同生活三年有余，且已生育一子，该案判决女方不需要返还彩礼，符合当地风俗习惯，特别体现了对妇女合法权益的保护。」</p><p>案例 3 显示，刘某与朱某（女）2020 年 9 月登记结婚。刘某于结婚当月向朱某银行账户转账一笔 80 万元并附言为「彩礼」，转账一笔 26 万元并附言为「五金」。双方分别在不同省份的城市工作生活。后因筹备举办婚礼等事宜发生纠纷，双方于 2020 年 11 月协议离婚，婚姻关系存续不到三个月。离婚后，因彩礼返还问题发生争议，刘某起诉请求朱某返还彩礼 106 万元。</p><p>审理法院认为，双方当事人婚姻关系仅存续不到三个月，其间双方工作、生活在不同的城市，对于后续如何工作、居住、生活未形成一致的规划。双方虽有短暂同居经历，但尚未形成完整的家庭共同体和稳定的生活状态，不能认定为已经有稳定的共同生活。最终，法院酌情认定返还彩礼 80 万元。</p><p>「在涉彩礼返还纠纷中，对于彩礼与一般赠与的界限以及如何认定‘共同生活’也存在模糊认识。」陈宜芳称，案例三在这两个方面具有典型意义。</p><p>在第 4 个典型案例中，张某某与赵某某（女）于 2022 年 4 月定亲。张某某给付赵某某父母定亲礼 36600 元，后向赵某某银行账户转账彩礼 136600 元。双方未办理结婚登记，未举行结婚仪式。2022 年 9 月，双方解除婚约后因彩礼返还问题发生争议。</p><p>关于赵某某的父母是否系本案适格被告的问题，审理法院认为，关于案涉彩礼 136600 元，系张某某以转账方式直接给付给赵某某，应由赵某某承担返还责任，扣除嫁妆后，酌定返还 121820 元；关于案涉定亲礼 36600 元，系赵某某与其父母共同接收，应由赵某某、赵某、王某承担返还责任，酌定返还 32940 元。</p><p>「根据中国传统习俗，缔结婚约及给付彩礼，一般由男女双方父母共同参与，因此，在婚约财产纠纷确定诉讼当事人时，亦应当考虑习惯做法。如果婚约当事人一方的父母给付或接收彩礼的，将其列为共同当事人，不仅符合习惯做法，也有助于查清案件事实。」陈宜芳说。</p><p>陈宜芳指出，近年来，彩礼数额持续走高，有人罔顾家庭经济情况，盲目将彩礼多少视为衡量爱情的标准；有人认为彩礼越多越显得自己有面子，攀比之风悄然蔓延。这不仅背离了彩礼的初衷，使给付方家庭因彩礼背上了沉重的经济负担，也给婚姻稳定埋下隐患，不利于社会文明风尚的弘扬。从司法实践反映的情况看，涉彩礼纠纷案件数量近年呈上升趋势，甚至出现因彩礼返还问题引发的恶性刑事案件。</p><p>最高法此次发布的四个案例重点聚焦审判实践中的共性问题「彩礼返还」，希望以此进一步规范人民法院统一处理此类纠纷的裁判标准。</p><p>「本批典型案例明确了处理涉彩礼纠纷的三项原则：一是明确严禁借婚姻索取财物这一基本原则。二是充分尊重民间习俗，以当地群众普遍认可为基础合理认定彩礼范围。三是坚持以问题为导向，充分考虑彩礼的目的性特征，斟酌共同生活时间、婚姻登记、孕育子女等不同因素在缔结婚姻这一根本目的实现上的比重，合理平衡双方当事人权益。」陈宜芳介绍。</p><p>据透露，本次典型案例发布后，最高法将对《最高人民法院关于涉彩礼案件适用法律问题的规定》向社会公开征求意见，该司法解释强调了禁止以彩礼为名借婚姻索取财物的原则，并对彩礼的范围、返还的条件、当事人的确定等予以规范，以进一步统一裁判标准。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 05:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10519898.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10519898.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[强降雪袭击北方：山西高速 40 辆车碰撞致 1 死 6 伤，郑州济南等多地停课 12 月 13 日至 14 日，华北、黄淮等地又将遭遇新一轮强度更强、范围更大的降雪天气过程，京津冀以及...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>今冬首场大范围降雪已到来。据中央气象台 2023 年 12 月 11 日消息，12 月 10 日 8 时至 11 日 6 时，华北、黄淮北部及内蒙古中部偏南地区、陕西中北部等地出现中到大雪或雨夹雪，陕西中部、山西南部、河南北部等地部分地区出现暴雪，山西临汾、河南郑州等地局地降雪量 20-22.4 毫米；上述部分地区新增积雪深度 3-8 厘米，局地超过 10 厘米。</span></span></p><p><span><span>此前在 12 月 8 日，国家气象中心首席预报员徐珺在中国气象局召开的冷空气降雪通气会上表示，12 月 10 日至 11 日首轮冷空气过程影响范围广，内蒙古、东北等地部分地区降温幅度大，华北南部、黄淮、江汉等地叠加雨雪影响，降温幅度也比较大。「中东部地区气温下降明显，华北、黄淮将出现今冬最低气温。」徐珺说。</span></span></p><p><span><span>徐珺介绍，目前来看，12 月 10 日至 11 日的首场强降雪主要集中在华北南部和河南北部，山西南部、河南西北部局地将现大暴雪，降雪量具有一定的极端性。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，受极端恶劣天气影响，河南、山东等部分城市交通处于停摆或者晚点运行状态。据央视新闻客户端 12 月 11 日报道，自 12 月 10 日夜起，河南省中西部和西北部出现暴雪、局部大暴雪。为确保旅客出行安全，铁路部门组织停运北京、厦门、成都、太原等方向 112 趟旅客列车，部分旅客列车晚点运行。</span></span></p><p><span><span>另据@北京铁路，微博消息，为确保列车运行安全，铁路部门对京广高铁上下行列车采取限速运行措施，导致途经该区段的部分旅客列车晚点运行。请广大旅客及时关注车站公告，妥善安排出行。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231211/170226129811385500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>此外，据央视新闻客户端报道，受降雪影响，从 12 月 10 日下午开始，山西省多条高速公路暂时封闭。截至 12 月 10 日 18 时 30 分，山西境内太原绕城、青银、天黎、青兰、荣乌等多条高速临时封闭。</span></span></p><p><span>据新京报报道，受降雪影响，二广高速山西忻州原平崞阳段发生多车相撞事故。事发后，当地多个相关部门快速到场进行救援。12 月 11 日，记者从忻州相关部门获悉，事发路段发生 29 起交通追尾相撞事故，现场约 40 辆车先后发生相撞，初步了解有 1 人死亡，6 人受伤。此外，还有一辆装载柴油罐车有轻微泄漏。目前消防人员已经赶赴现场处置。</span></p><p><span><span>郑州市气象台已于 12 月 11 日 3 时 40 分将暴雪橙色预警信号升级为暴雪红色预警信号。12 月 11 日，郑州市人民政府低温雨雪冰冻灾害应急指挥部发布通知，决定将低温雨雪冰冻灾害应急响应提升至Ⅱ级。</span></span></p><p><span><span>停课方面，河南多地教育部门发布通知，采取临时停课措施，保障师生出行安全。据「郑州教育」微信公众号消息，为保障师生的安全和健康，郑州市教育局决定采取临时停课措施。停课时间为 12 月 11 日（周一）上午，停课范围为全郑州市（含区县市）所有初中、小学和幼儿园学生。</span></span></p><p><span><span>据「新乡市教育局」微信公众号 12 月 10 日消息，受降雪、大风、低温等天气影响，根据《新乡市教育局关于低温冰冻雨雪灾害应急预案》，为保障师生的安全和健康，新乡市教育局决定采取临时停课措施。停课时间为 12 月 11 日（周一）上午。11 日下午是否继续停课，新乡市教育局将根据天气情况另行通知。停课范围为新乡市（含县区）所有初中、小学和幼儿园学生。</span></span></p><p><span><span>此外，河南省安阳市教育局、济源教育体育局也紧急发布了关于极端恶劣天气条件下临时停课的紧急通知。停课时间为 12 月 11 日（周一）上午。</span></span></p><p><span><span>另据闪电新闻报道，12 月 11 日凌晨，济南市教育局发布通知称，根据目前天气状况，经综合研判，为保证学生安全，12 月 11 日，全市中小学、幼儿园转为线上教学。目前有学生在校的寄宿制学校，加强管理做好学生学习和生活保障。</span></span></p><p><span><span>济南时报报道称，12 月 10 日，山东济南市发布倡议，各级各部门执行《济南市应对极端天气停课安排和误工处理实施意见的通知》要求，12 月 11 日，除保障城市正常运转和便民服务岗位外，其他机关及企事业单位人员实行错峰上下班。确因天气原因无法按时到岗的人员，不计入日常考勤。社会各单位可参照执行。</span></span></p><p><span><span>值得注意的是，中国天气网发文介绍，此轮降雪过后，12 月 13 日至 14 日，华北、黄淮等地又将遭遇新一轮强度更强、范围更大的降雪天气过程，京津冀以及山西、山东、河南等地的部分地区还将出现中到大雪。</span></span></p><p><span><span>徐珺预测，12 月 13 日至 15 日这次雨雪过程与第一次过程相比，持续时间更长，主要集中在 13 日和 14 日，两天累加降雪量比较大，而且与第一次雨雪过程相距较近，需要关注降雪的叠加影响。</span></span></p><p><span><span>气象专家提醒，华北、黄淮强降雪落区重复，降雪量有极端性，暴雪和低温雨雪冰冻气象灾害风险高，陕西、山西、河北、河南及吉林、辽宁等地建议加强防范极端降雪和低温雨雪冰冻对交通、能源、农牧业等的影响。</span></span></p><p><span><span>至于华北地区为何会接连出现两轮强降雪，中国天气网气象分析师王伟跃表示，这主要是因为北方水汽条件转好。「未来几天，由于南支槽活跃，同时副热带高压也明显偏强，使得大量暖湿水汽北上，再加上冷空气自东路南下，并通过东风回流经过渤海黄海湿度增大，携带的水汽更加充沛，冷暖空气在华北、黄淮一带交汇，共同导致了大范围的雨雪天气。」王伟跃说。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 03:04:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10519087.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10519087.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 公安机关悬赏通缉 10 名缅北电诈头目；「经珠港飞」政策 12 日开始实施中国海警局新闻发言人就菲律宾船只非法侵闯仁爱礁发表谈话；国家衞健委：全国二级...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中国海警局新闻发言人就菲律宾船只非法侵闯仁爱礁发表谈话</h3><p>「中国海警」微信公众号消息，中国海警局新闻发言人甘羽表示，12 月 10 日，菲律宾不顾中方一再劝阻和警告，执意派出 2 艘海警船、1 艘公务船和 1 艘运补船非法闯入中国南沙群岛仁爱礁邻近海域，向非法「坐滩」军舰运送物资。中国海警依法对菲搭载建筑物资的「卡拉延」号船采取管制措施，对菲运送食品等必要生活物资的「尤娜扎·五月」1 号艇作出临时性特殊安排。中方现场操作合理合法、专业规范，菲游艇与我海警执法艇发生刮蹭是菲方蓄意「碰瓷」造成的，责任完全在菲方。菲方行径违背《南海各方行为宣言》和自身承诺，严重侵犯中方领土主权、破坏地区和平稳定，是爱好和平的域内国家都不愿看到的。我们正告菲方立即停止侵权行径，严格管束一线挑衅举动，不要搬起石头砸自己的脚。中国对包括仁爱礁在内的南沙群岛及其附近海域拥有无可争辩的主权。中国海警将依法在中国管辖海域持续开展维权执法活动，坚决维护国家主权和海洋权益。</p><h3>国家衞健委：全国二级以上医疗机构儿童呼吸道疾病诊疗量整体呈现波动下降趋势</h3><p>12 月 10 日，国家衞生健康委举行新闻发布会。国家衞生健康委新闻发言人米锋介绍，目前，全国二级以上医疗机构儿童呼吸道疾病诊疗量整体呈现波动下降趋势，部分大型儿童专科医院和综合医院儿科诊疗量增加的情况得到一定缓解。从发热门诊和急诊整体情况来看，近段时间，全国呼吸道疾病就诊量相对平稳，特别是基层医疗机构分流了部分患者。全国整体正常医疗服务没有受到影响。</p><h3>公安机关悬赏通缉白所成、魏怀仁、刘正祥等 10 名缅北电诈头目</h3><p><span>据公安部网站 12 月 10 日消息，</span>针对当前缅北涉我电信网络诈骗犯罪严峻形势，我公安机关先后对多名电信网络诈骗犯罪集团重要头目进行公开通缉，形成强大震慑。近日，在掌握相关犯罪事实和证据的基础上，辽宁、福建、重庆等地公安机关决定对白所成、魏怀仁、刘正祥等 10 名缅北果敢自治区电信网络诈骗犯罪集团重要头目进行公开悬赏通缉，坚决打掉犯罪分子嚣张气焰。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>寒潮继续影响我国，多地出现雨雪天气</h3><p>据央视新闻客户端，受强冷空气影响，中央气象台预计，今天至明早（12 日）08 时，西藏东北部、川西高原北部、黄淮南部、江淮、江汉东部、江南中西部、贵州东部、华南北部等地将先后降温 6～8℃，其中，安徽西南部、湖北东部、湖南中南部、贵州东部、广西东北部等地部分地区降温 10～12℃，局地可达 12℃以上。12 日早晨最低气温 0℃线将位于湖北中部至苏皖北部一带。预计今天，陕西中部、山西中南部、北京西南部、河北南部、河南北部、山东西部和半岛东部、辽宁东南部等地有大雪，其中，山西南部、河南北部、辽宁东南部等地的部分地区有暴雪。上述部分地区新增积雪深度 3～8 厘米，局地可超过 10 厘米。</p><h3>「经珠港飞」政策 12 日开始实施，内地旅客可陆路直达香港机场</h3><p><span>据央视新闻，</span>「经珠港飞」政策 12 月 12 日开始实施，是港珠澳大桥珠海公路口岸继「港车北上」「澳车北上」之后又一项全新的通关利好政策。届时，经港珠澳大桥前往香港国际机场的旅客，完成内地边检部门查验后，无须办理香港入出境手续，便能直达机场。珠海公路口岸也将成为内地唯一一个与香港国际机场陆路直达的口岸。</p><h3>刘强东内网发声：京东现在臃肿低效改变要时间</h3><p>据澎湃新闻，12 月 10 日，京东创始人、董事局主席刘强东 9 日晚间在公司内网回复员工评论称，京东必须改变，否则没有出路，「相信我们一定会走出低谷。任何一个人任何一家公司都会经历若干个顶峰和低谷才能成就伟大。」「出现这么多问题，当然都是我管理不善，我非常自责，但是无论如何，我不会躺平，也希望兄弟们不会躺平。」刘强东称，「现在组织庞大臃肿低效，改变起来确实需要时间。」刘强东还在内网痛批，很多人天天说创新，却每天就是抄袭跟随别人。</p><h3>本轮巴以冲突已致约旦河西岸 275 人死亡</h3><p>据央视新闻，据巴勒斯坦通讯社消息，当地时间 12 月 10 日晚，巴勒斯坦衞生部表示，截至当地时间 9 日晚间，约旦河西岸死亡人数上升至 275 人，另有 3300 人受伤；加沙地带至少有 17700 人死亡，超过 48000 人受伤，其中 70% 是儿童和妇女。以色列方面此前的数据显示，以方在本轮冲突中的死亡人数约为 1200 人。综合上述统计数据，截至目前，本轮冲突已导致巴以双方超 1.91 万人死亡。</p><h3>孟加拉国今年登革热累计死亡病例达 1661 例</h3><p>据央视新闻，孟加拉国衞生服务总局数据显示，截至 12 月 10 日，孟加拉国今年以来累计报告登革热死亡病例 1661 例。登革热是由登革病毒引发的急性传染病，主要通过蚊媒传播，典型症状包括持续发热、头痛、肌肉痛、关节痛等，严重时可致死。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10517797.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10517797.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周声音 | 财政部：穆迪对中国经济的担忧是没有必要的，张雪峰：所有文科都叫服务业本周有哪些重点声音值得关注？国家发改委：民营企业市场预期与发展信心进一步...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>财政部就穆迪下调我主权信用评级展望有关问题答记者问</h3><p>12 月 5 日，穆迪评级公司发布报告，维持中国主权信用评级不变，但将评级展望由「稳定」调整为「负面」，近日，财政部有关负责同志就此在回答记者提问时称，穆迪作出调降中国主权信用评级展望的决定，对此，我们感到失望。今年以来，面对复杂严峻的国际形势，在全球经济复苏势头不稳、动能减弱的背景下，中国宏观经济持续恢复向好，高质量发展稳步推进，尤其是三季度以来，积极变化进一步增多，内生动力不断增强，经济增长新动能持续发挥积极作用，预计四季度中国经济将保持回升向好态势，中国仍是世界经济稳定增长的重要引擎。中国经济正在转向高质量发展，中国经济增长新动能正在发挥作用，中国有能力持续深化改革、应对风险挑战。穆迪对中国经济增长前景、财政可持续性等方面的担忧，是没有必要的。&nbsp;</p><h3>潘功胜：主动适应我国房地产市场重大转型，防范风险外溢</h3><p>12 月 4 日，中国人民银行党委书记、行长潘功胜在人民日报刊发题为《加快现代中央银行制度建设，构建中国特色现代金融体系》的文章。文章指出，主动适应我国房地产市场重大转型，战略上，牢牢坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位；策略上，弱化房地产市场风险水平，防范房地产市场风险外溢，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，维护房地产市场稳健运行。为保障性住房等「三大工程」建设提供中长期低成本资金支持，完善住房租赁金融政策体系，加快构建房地产发展新模式。</p><h3>国家发改委：民营企业市场预期与发展信心进一步提升</h3><p>据国家发改委微信公众号 12 月 6 日消息，国家发改委民营经济发展局负责同志就民营经济有关情况答记者问表示，民营经济发展总体上呈现出稳中有进、稳中向好的基本态势，民营企业推动经济恢复向好的作用进一步彰显。按照党中央、国务院决策部署，国家发改委会同有关部门和地方，抓紧推动相关政策落实落地，政策合力正在加快发挥作用。前三季度，新设民营企业同比增长 15.3%。调查显示，对宏观经济、营业收入、市场需求、对外贸易等持乐观预期的民营企业占比提升，民营企业市场预期与发展信心进一步提升。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231210/170217298829184400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>上海文旅局执法总队回应五月天被指假唱：要求主办方配合调查</h3><p>据新华社 12 月 4 日消息，上海市文旅局执法总队表示，他们已关注「五月天演唱会被质疑假唱」舆情。今年 11 月，上海蕴华文化发展有限公司在上海体育场举办 8 场五月天「好好好想见到你」演唱会。根据大型营业性演出管理机制，演出期间，每场均有市、区两级文化执法工作人员现场监管。市文旅局执法总队对此次涉嫌「假唱」舆情高度重视，已按照《营业性演出管理条例》要求主办方配合调查，待有关情况依法核实后，将及时回应网友关切。</p><h3>政府人员入户收缴老人一吨散煤？河北赞皇镇政府：并未收缴</h3><p>12 月 5 日，部分网媒发布了「河北石家庄赞皇县邢郭镇政府工作人员入户收走七旬老人一吨煤」的视频。据「赞皇融媒」微信公众号消息，赞皇县南邢郭镇人民政府 12 月 6 日通报称，网传视频为 12 月 5 日上午，南邢郭镇政府按照大气污染防治有关要求，组织工作人员对镇域内储存焚烧散煤情况进行排查、清缴。工作人员在北马村逐户排查时发现该户院内有大堆散煤，遂对家中老人耐心细致的讲解了散煤管控有关政策，告知其散煤燃烧对大气污染危害性，农村冬季取暖按要求应使用清洁型煤，并说明清洁型煤是经过脱硫处理后的一种高能燃煤，作为传统散煤的替代煤，具有污染小、安全系数高等优点，同时叮嘱村干部要做好群众思想工作，尽快将储存的散煤替换为清洁型煤取暖。现场并未收缴该户的散煤。</p><h3>深圳福田法院回应裁定书错写「安徽省南京市」：纠正并追责</h3><p>据现代快报此前报道，近日，两份来自中国裁判文书网的《执行裁定书》中，出现了「安徽省南京市」的字样，作出该裁定的是广东省深圳市福田区人民法院。12 月 5 日，广东省深圳市福田区人民法院回复称，网传的两份《执行裁定书》确实存在，由于两件案子是连案，工作人员在处理法律文书时，一时疏忽，以致出现错误。目前，此事已经移交给了法院督察室，会依纪依规追究相关人员的责任。「此前，我们已经发现了这个错误，我们院里面高度重视，第一时间进行了纠正，责令相关责任人作了深刻检讨，也已经启动了追责程序。」广东省深圳市福田区人民法院工作人员表示。</p><h3>「花 10 万买彩票中 2.2 亿」引关注，江西省民政厅：正在调查</h3><p>据现代快报报道，近日，江西一彩民「花 10 万买彩票中 2.2 亿」，引发众多网友关注。此前，江西省福彩中心宣传部工作人员在接受媒体采访时曾表示，该彩票游戏不存在内幕，也不能透露中奖者的具体身份。12 月 7 日，记者致电江西省民政厅，一名工作人员回应称，针对此事他们已经展开调查了。「我们目前还在讨论中，领导也在跟进。」该工作人员告诉记者，届时是否会发布通报，自己并不清楚。</p><h3>西安一警务辅助人员因追星威胁网友？官方：解除劳动合同</h3><p>12 月 7 日，有网友称西安阎良公安分局一警务人员通过微博私信威胁自己，声称可以查到自己的个人信息。12 月 8 日深夜，西安阎良公安分局通报，经查，该局警务辅助人员张某（女，24 岁）在与某网民私信过程中发生争执，导致情绪失控，为恐吓对方，信口编造要查询其个人信息。经进一步调查，其没有接触、查询公民个人信息的条件和权限，也未发现其通过他人非法获取公民个人信息情况。目前，公安局已根据辅警管理工作规定解除张某劳动合同，并依法予以行政处罚。同时，给予张某原所在部门负有直接管理责任的民警田某责令检查，给予负有领导责任的毛某诫勉。</p><h3>张雪峰谈「文科都是服务业」争议：向因其言论伤心的道歉</h3><p>据新京报报道，近日，「张雪峰称文科都是服务业」一话题引发网友热议。网红考研名师张雪峰称：所有文科都叫服务业，总结起来就是「舔」。12 月 9 日，针对此事，张雪峰在其个人社交账号上发文回应称：「我是不是又说错话了，对不起，对不起，我给大家笑一个！我在干嘛，我也在舔。可是我没觉得这有什么所谓的不好啊！」 此后，他又在评论区表示，做服务业没有不好，可是有的人心里过不去这道坎，我能过去，我就做服务业。你过不去，你就不适合做服务业。我是提醒以为某些专业高大上的人，他的本质，尤其是从业初期阶段要了解后在选择。非要恶意解读的，看了我的言论伤心了的，我向您们道歉。</p><h3>吉祥物被网民质疑「AI 合成」，春晚回应：真是一笔笔画出来的</h3><p>12 月 6 日，中央广播电视总枱 2024 龙年春晚吉祥物形象「龙辰辰」正式发布亮相，一些网友质疑其为 AI 合成。7 日凌晨，@春晚，微博发文称，「‘龙辰辰’肯定有不完美的地方，但真的是设计老师一笔笔画出来的」，「纹饰、色彩、龙面等等，每个细节的设计方案也改了一版又一版，设计老师的头秃了一块又一块，最终有了今天大家看到的‘龙辰辰’」。</p><h3>义乌倡议居民保持 10 天以上存粮？官方：常规工作，勿过度解读</h3><p>据新黄河客户端报道，近日，一条「义乌市发布社会化储粮倡议书」的消息被媒体转载后在网上广泛流传。按该消息内容，日前，义乌市粮食安全工作协调小组办公室向全体市民发出社会化储粮倡议。城乡居民按家庭日均口粮消耗量计算，应保持 10 天以上存粮。对此消息，网友进行了不同的理解和讨论，据了解，该倡议书由义乌市商务局（市粮食和物资储备局）发布。12 月 4 日下午，义乌市商务局粮食储备科相关负责人回应称，这只是一个倡议书，而且是每年的常规工作，周围其他县市区也在做，并非外界所猜测义乌出现什么特殊情况，希望广大市民和网友不要过度理解和解读。</p><h3>人民日报评五月天疑似假唱：真唱是本分，假唱须追责</h3><p>@人民日报评论 12 月 5 日发文表示，12 首歌，5 首唱得「有问题」。近日有网友在分析音频后质疑，某知名乐团上海演唱会部分歌曲，存在假唱的情况。目前属地文化市场稽查部门已介入调查。是真唱，还是假唱，相信会有科学，客观的调查结果。而由此引发的对假唱问题的关注和讨论，值得各方深思。抵制假唱，坚持真唱，是广大音乐工作者的基本职业操守。演唱会观众众多，票价不菲，真情真唱，加上临场发挥，即兴互动，是现场演唱的独特魅力。演唱者任何形式的对口型，都是对消费者的不负责任。对于观众的合理质疑、投诉意见，演唱会的表演者、主办方，均须加以正视，做到有则改之，无则加勉。文化主管部门也要加强监管，让假唱行为无处遁形。真演唱、真演奏，这是演艺人员的本分，也是演艺明星拥有市场号召力的基石。</p><h3>央媒评芜湖二院超收医疗费：不能让医保基金沦为「唐僧肉」</h3><p>新华每日电讯 12 月 5 日发表评论文章表示，近日，安徽省芜湖市一患者家属反映芜湖市第二人民医院超收医疗费事件，引发广泛关注。医保基金被当做「唐僧肉」蚕食的案例并不鲜见。普通人怀疑医疗费用收取有问题，一般很少有精力也很少有能力做出这样的「统计功课」。大家最期盼的是，管理部门能够严格、专业地守护好群众的「救命钱」。医疗系统的良性运转，其目的是保障群众的就医需求；医保基金的良性使用，其效果是减轻群众的就医负担。治病救人，始终是医者初心。扎牢篱笆，修补漏洞，不让医保基金再次沦为「唐僧肉」，需要切实从每一个具体环节抓起。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10516402.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10516402.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧盟就全球首个 AI 监管法达成初步协议，有哪些干货？各企业和机构违反欧盟的 AI 法将面临罚款。罚款金额最低为 750 万欧元或公司营业额的 1.5%，最高 3500 万欧元或公司...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>12 月 8 日，在经过一周的马拉松式谈判和激烈争论后，欧盟委员会、欧洲议会和欧盟成员国代表就《人工智能法案》（AI Act）达成初步协议，新法案涉及包括 ChatGPT 在内的通用目的 AI 系统。</p><p>这是全球首份针对 AI 监管的全面法规，意在从保护人类基本权利和不阻碍人工智能行业发展之间寻求平衡。法案的技术细节内容还在讨论中，最终文本没有对外公布。</p><p>根据欧洲议会和欧盟委员会公布的信息，法案将 AI 系统分为低风险、高风险、不可接受风险、特定透明度风险等不同等级，按照风险级别制定相应规定。</p><p>不可接受风险等级的 AI 应用将被直接禁止，包括在特定情况下使用生物特征分类系统和人脸识别系统。法案还专门针对通用 AI 系统（general-purpose AI）设置规定，存在系统性威胁的通用 AI 将接受更严格监管。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170211313221309700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：欧洲议会</figcaption></figure><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231209/170211321934162700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><a href="https://www.europarl.europa.eu/news/en/press-room/20231206IPR15699/artificial-intelligence-act-deal-on-comprehensive-rules-for-trustworthy-ai" target="_blank">欧洲议会官网</a>8 日的声明列出了将被禁止的 AI 应用类型，包括：</p><ul><li>使用敏感特征的生物特征分类系统，敏感特征涉及政治、宗教、哲学信仰、性取向、种族。</li><li>网络或视频监控进行无目标的人脸信息收集以创建人脸识别数据库。</li><li>工作场所和教育机构进行表情识别。</li><li>根据社会行为或者个人特征进行社会评分。</li><li>操纵人类行为、绕开人类自由意志的 AI 系统。</li><li>剥削脆弱人群的 AI 系统。</li></ul><p>欧盟委员会解释，对人类基本权利构成明显威胁的 AI 系统属于不可接受风险级别，此类系统将全部禁用。</p><p>但在包括人脸识别在内的生物识别系统应用中，欧盟的 AI 法案将允许执法部门在严格限制条件下，对涉嫌或者已经被判决犯下重罪的人员进行非实时远程生物识别。</p><p>执法部门要进行实时生物识别只能在特定情况下，例如寻找受害人、阻止恐怖袭击威胁、定位识别犯下谋杀等严重罪行的嫌犯。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170211316736159300_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">AI 系统风险分级。图片来源：欧洲委员会</figcaption></figure><p>高风险级别为有很大可能伤害人类健康、人身安全、基本权利或者破坏环境、民主和法治的 AI 系统。例如能源领域和医疗机构关键基建使用的 AI 系统，招聘员工、教育机构接收学员的系统，执法部门、边境管控使用的 AI 系统。能影响选举结果和选民行为的系统也被视为高风险。</p><p>这类系统在使用时需要符合一系列严格要求，包括设立风险缓释系统、活动日志记录、详细归档、详细的使用者信息、人类工作人员监督。一旦认为自己的权利受到损坏，公民将有权对相关 AI 系统进行投诉。</p><p>低风险级别系统则为没有对公民权利或者安全构成威胁或者威胁很小的 AI 系统。此类系统可以自由使用，例如垃圾邮件过滤器、推荐系统。</p><p>特定透明度风险则涉及聊天机器人、深度伪造内容。在提供聊天机器人服务时，提供方需让用户知道与自己对话的是机器；深度伪造和其他 AI 生成的内容则应该被标记说明。提供方在使用表情识别或者生物特征分类系统时应该告知用户。</p><p>除此之外，提供方在设计系统时需要将合成的视频、音频、文字和图像标注为机器可读格式，并且能够被检测出是 AI 生成内容。</p><p>对于类似 ChatGPT 的通用 AI 系统（GPAI）以及相关的 GPAI 模型，提供方需要制作技术文件、遵守欧盟版权法、披露训练系统时使用的数据内容汇总。</p><p>如果高强度的 GPAI 模型构成系统性风险，则还需满足一系列更严格要求，包括进行模型评估、对抗测试、降低系统性风险、发生严重事故时向欧盟委员会汇报。欧洲议会和欧盟委员会周五公布的说明没有解释哪些风险属于系统性风险。</p><p>在监督上，欧盟成员国的市场监督部门将负责监督 AI 法在各国的执行。欧盟委员会则将设立新的欧洲 AI 办公室负责成员国间的协调，AI 办公室还将负责监督 GPAI 模型规则的执行情况。</p><p>各企业和机构违反欧盟的 AI 法将面临罚款。罚款金额最低为 750 万欧元或公司营业额的 1.5%，最高 3500 万欧元或公司全球营业额的 7%。</p><p>之后，欧盟代表还将对 AI 法案的部分技术细节进行完善，最终文本或有所调整。确定法案最终文本后，欧洲议会和欧盟委员会将对法案进行投票。法案全部实施最早预计需到 2025 年，彼时 AI 领域很可能已经有了新的发展。</p><p>欧盟科技领域部分人士指责新的 AI 法案阻碍行业发展、浪费企业资源。科技行业组织「数字欧洲」<a href="https://apnews.com/article/ai-act-europe-regulation-59466a4d8fd3597b04542ef25831322c" target="_blank">总干事博内费尔德-达尔</a>（Cecilia Bonefeld-Dahl）认为欧盟 AI 法的严苛要求会让科技公司为遵守法律而耗费大量资源，还需要花更多钱请律师而不是聘请 AI 工程师。</p><p>但人权组织不满欧盟的法案存在诸多漏洞，没有规范 AI 系统在移民和边境管控上的使用，还为企业避免系统被定为高风险提供了操作空间。</p><p>虽然不完美，但欧盟的首个 AI 法将成为其他国家的重要参考。<a href="https://www.washingtonpost.com/technology/2023/12/08/ai-act-regulation-eu/" target="_blank">美国媒体</a>指出，欧盟此前推出的数字隐私法案、数据保护规定已经让部分美国科技公司调整了欧盟外的用户数据处理流程。美国也在探索制定自己的 AI 法。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 10:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515900.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515900.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月 PPI 同比下降 3.0%，降幅连续两月扩大 2023 年 11 月，全国工业生产者出厂价格同比下降 3.0%，环比下降 0.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231209/170208855233048400.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 02:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515260.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515260.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 11 月 CPI 同比下降 0.5%，降幅创 3 年新低 2023 年 11 月，全国居民消费价格同比下降 0.5%，环比下降 0.5%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231209/170208788559921700.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 09 Dec 2023 02:13:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10515238.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10515238.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国要帮墨西哥审查外国直接投资，剑指中国？耶伦称，「只要有适当的国家安全审查，并且这些投资不会给墨西哥或美国带来国家安全担忧，我们绝对不反对中国投资墨...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>过去三天，美国财政部长耶伦一直在墨西哥访问。除了合作打击芬太尼这一老生常谈话题，两国达成的一个外资审查协议也值得关注。</p><p>据美国财政部的公告，美墨<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1965" target="_blank">打算建立</a>一个外国投资审查双边工作组，两国财长已经签署了一份意向备忘录（MOI）。美财政部称，新协议解决了「某些外国投资可能带来的国家安全风险，特别是在某些技术、关键基础设施和敏感数据方面」。</p><p>当地时间本周四，耶伦在联合新闻发布会的<a href="https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1964" target="_blank">讲话中</a>说，工作组旨在「应对某些外国投资对我们国家安全构成的威胁」。通过分享和交流美国外国投资委员会（CFIUS）的知识和经验，美国将帮助墨西哥加强对外国投资的筛选。</p><p>CFIUS 已成立近 50 年，该委员会囊括了美国几乎所有政府部门和机构，主要审查外国对美国企业的投资。美国财政部在新闻稿中称，过去 10 年，20 多个国家实施或加强了投资审查制度，还有更多国家正在制定制度。在不断变化且相互关联的威胁环境中，CFIUS 正与世界各国政府合作，推广更强大的外国投资审查工具。</p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>虽然没有直接点名，但是考虑到中美紧张关系，以及中国正成为墨西哥增速最快的外资来源地，外界普遍猜测美国此举是否针对中国。在周四的新闻发布会上，耶伦<a href="https://www.nytimes.com/2023/12/07/us/politics/us-mexico-trade-fentanyl.html" target="_blank">进行了貌似否认</a>的回应，称「只要有适当的国家安全审查，并且这些投资不会给墨西哥或美国带来国家安全担忧，我们绝对不反对中国投资墨西哥并出口美国」。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231208/170203692541959800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>虽然总体占比不高，但中国正成为墨西哥外资来源国中增长最快的国家。据美国达拉斯联储今年 4 月的<a href="https://www.dallasfed.org/research/swe/2023/swe2303" target="_blank">一份报告</a>，2021 年，中国流入墨西哥的外国直接投资（FDI）名义金额增长至 3.86 亿美元，远远高于 2011 年的 3800 万美元。即便在 2022 年下滑至 2.82 亿美元，但规模仍然远高于历史平均水平。报告还显示，中国资本主要流向了重点出口美国的制造工厂和地区。</p><p><span>美墨加三国于 2018 年就更新北美自贸协定达成一致。</span>美国一直是墨西哥最大的外资来源国，占比近半数。2022 年，流入墨西哥的美国 FDI 为 150 亿美元。墨西哥外资的其他主要来源是欧洲国家，总共投资了 43 亿美元。加拿大为 38 亿美元，其次是阿根廷的 23 亿美元，日本为 18 亿美元。</p><p>除了在外资审查方面加强合作，耶伦在最新讲话中还透露，两国已开始讨论跨境支付方面的合作。耶伦称美墨经济一体化不断深化，加强投资安全审查非常重要。她援引数据称，去年美墨双边贸易额预计超过了 8500 亿美元，今年，墨西哥已经成为美国最大的货物贸易伙伴。</p><p>另外，耶伦此访的另一个重要议题是推动墨西哥合作打击芬太尼跨境流动。说服墨西哥政府在此问题上的合作是美国政客的一个重要工作。</p><p>芬太尼是一种强效阿片类药物，滥用问题导致它已成为美国当今最致命的毒品。芬太尼滥用是现今 18 岁至 49 岁美国人群的第一大死因。</p><p>但是美国却将责任归咎于墨西哥和中国。美国指责大量芬太尼药物是在墨西哥生产并非法流入，而墨西哥制药用的化学成分进口自中国，并要求墨西哥政府分享从中国进口药物成分的数据，以及减少进口。</p><p>墨西哥政府表示不背这个锅。该国总统奥夫拉多尔称美国的毒品危机是「社会衰退问题」，美国政客不应将墨西哥作为本国药物滥用的替罪羊。在芬太尼问题上，奥夫拉多尔政府并没有如美国希望的那样「大力合作」。</p><p>随着美国大选选情日渐白热化，近几个月，美国官员对墨西哥的言论愈加激进。在 8 月底的共和党初选辩论中，几乎所有总统候选人都表态支持轰炸墨西哥南部边境的芬太尼实验室。佛罗里达州长德桑蒂斯更是扬言上任总统的第一天就将向墨西哥派遣特种部队。</p><p>目前，美国主要通过本国的制裁手段向贩毒集团和供应商施压，在耶伦本周的访问期间又宣布了新的制裁措施。周三，美国财政部宣布制裁 15 名涉嫌参与将芬太尼出口到美国的墨西哥个人，以及两家直接或间接与贩毒组织贝尔特兰·莱瓦组织（BLO）有关连的墨西哥公司。</p><p>稍早前，美国财政部还成立了一支新的「反芬太尼打击部队」，旨在更积极地审查可疑毒品交易商的财务状况。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 13:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10514038.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10514038.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何应对胡塞武装红海袭击？美国：不想扩大成地区战争如果美军现在打击胡塞武装，也门各方谈判很有可能崩盘，沙特国内的能源设施将再度处于高风险之下。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>自上月以来，先后四艘与以色列有关的商船在红海南部遭到也门胡塞武装袭击，被劫持的「银河领袖」号至今仍被扣在也门。</p><p>「银河领袖」号被劫持后，相关海域的航运战争险保费最高已经上涨 200%。全球排名第十的集装箱船公司以色列之星航运宣布部分船只将避开阿拉伯海和红海，货物运输时间延长。</p><p>上周日，三艘商船于同一天遇袭时，美军「卡尼」号驱逐舰击落了三架无人机。12 月 6 日，另一艘美军驱逐舰「梅森」号在红海南部再次击落胡塞武装无人机，当时相关海域有多艘商船。</p><p>本轮巴以冲突开始以来，美军驻伊拉克和敍利亚基地遭到亲伊朗武装的近 80 次无人机和导弹袭击，多名美军士兵轻伤。美国的回应是直接反击，对敍利亚的伊朗目标发动了三次空袭，还在伊拉克多次空袭亲伊朗武装。</p><p>红海风险增大后，美军是否也会对胡塞武<span><span>装进行</span></span>军事打击，成为沙特阿拉伯等红海沿岸国家的关注焦点。在巴以冲突升级的背景下，沙特并未打算放弃与胡塞武装的和平谈判。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231208/170202792179254200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>12 月 7 日，<a href="https://english.alarabiya.net/News/saudi-arabia/2023/12/07/Saudi-defense-minister-discusses-regional-developments-with-US-counterpart" target="_blank">美国防长奥斯汀</a>与沙特国防大臣哈立德就红海安全问题通话。五角大楼称，奥斯汀在通话中谴责胡塞武装在关键航道对国际航运业和自由贸易流通构成威胁，指责伊朗支持胡塞武装的行动。</p><p>但奥斯汀并未宣布要对胡塞武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>起军事行动，而是表示美国愿与其他国家一起确保国际水域的航行自由和全球商船的安全通航。</p><p><a href="https://apnews.com/article/houthis-shipping-red-sea-navy-israel-6dc5fbff6d28fead5d6ef1224cba5a14" target="_blank">美国国家安全顾问沙利文</a>本周透露，美国正在与盟友讨论设立海上工作组，对红海南部国际海域的商船进行护航。此前数十个国家一直在亚丁湾地区护航，打击索马里海盗。</p><p>也门扼守着红海南部门户曼德海峡。曼德海峡位于也门和东非国家吉布提之间，最窄处仅 20 公里宽，是连接红海与阿拉伯海的重要海上通道。</p><p>胡塞武装目前控制也门 25% 的土地，包括也门西部、濒临红海东南侧的主要港口城市荷台达。正是对荷台达的控制，让胡塞武装成为能影响曼德海峡安全局势的重要力量。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170202811066242200_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：美国能源信息署</figcaption></figure><p><a href="https://www.eia.gov/todayinenergy/detail.php?id=61025" target="_blank">美国能源信息署</a>本周更新的数据显示，今年上半年，每天平均有 880 万桶原油和石油产品、41 亿立方英尺（约 1.16 亿立方米）液化天然气经曼德海峡运输。</p><p>产油大国沙特就位于红海东侧，其他中东产油国则有输油管道可直通红海岸。从北向南经曼德海峡运输的石油大部分目的地为亚洲国家。除化石燃料外，每年有超过 5000 万吨农产品也经曼德海峡运输。</p><p>上周末，胡塞武<span><span><span><span>装发</span></span></span></span>言人萨雷（Yahya Saree）明确，该武装将继续阻止以色列船只在红海的通航，直到以色列停止对加沙地带的袭击。他警告在以色列停止加沙行动前，所有以色列船只或者与以色列有关的船只都会成为「合法」攻击目标。</p><p>海湾地区船舶经纪人透露，现在经纪人需要对货船背景进行更全面调查，以了解船只所有权是否与以色列有关。除此之外，部分准备通过红海南部的货船打算聘请武装保安，这也将进一步提高航运成本。</p><p>本轮巴以冲突开始后，胡塞武装多次向以色列本土发射无人机和导弹，最近一次是本周三。而也门距离以色列<span>1600 公里，胡塞武<span><span>装发</span></span>射的武器均被以军和美军击落。</span></p><p>对于美国今后是否会军事打击胡塞武装，<a href="https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-12-07/us-won-t-rule-out-military-action-against-houthis-official-says?srnd=premium&amp;sref=SH4Zg5Td" target="_blank">美国国家安全副顾问费纳</a>（Jon Finer）周四表示，美国保留采取军事行动的权利，「不排除军事打击可能」，但目前的重点是建立海上联盟确保商船安全通过红海航道。</p><p>多名匿名官员接受<a href="https://www.politico.com/news/2023/12/06/biden-houthi-attacks-yemen-00130333" target="_blank">美国政治新闻网</a>采访时透露，拜登政府高层认为现在不是军事打击胡塞武装的时候，美国无意让巴以冲突扩大成地区战争。</p><p>目前胡塞武装在红海的行动尚未造成人员伤亡，也没有美军士兵受伤。白宫高层判断，虽然胡塞武装的行动对美军构成威胁，但该组织的目标是与以色列有关的资产，并非针对美军。</p><p>为避免巴以冲突扩散，美国也敦促以色列不要就红海袭击事件对胡塞武装进行军事打击。以色列已经在北部边境与黎巴嫩真主党小规模交火。</p><p><a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/edge-over-red-sea-attacks-riyadh-seeks-contain-fall-out-2023-12-06/" target="_blank">还有官员透露</a>，沙特也敦促美国在胡塞武装问题上保持克制。也门的内战已经持续近九年，沙特领导的联军协助也门政府与胡塞武装作战。拜登上台后，美国撤销了对胡塞武装的恐怖组织定位，也门内战各方也随之于去年达成临时停火。</p><p>临时停火到期后，也门继续维持相对的平静，也门政府与胡塞武装进行了大规模换囚。沙特与伊朗关系缓和后，沙特政府代表团前往也门与胡塞武装直接举行谈判。</p><p>双方目前举行了多轮谈判，沙特有意继续推动谈判。如果美军现在打击胡塞武装，谈判很有可能崩盘，沙特国内的能源设施将再度处于高风险之下。</p><p>2019 年，胡塞武装从也门北部向沙特东部油田发动导弹和无人机袭击，导致沙特石油产量减半，全球油价一度上涨。今年上半年，胡塞武装没有对沙特的能源设施发动袭击。</p><p>而在红海南部的护航队成立前，胡塞武装依然将对与以色列有关的商船构成巨大风险。</p><p>上月，国际海上安全架构对红海船只发警告，明确曼德海峡航线为「关切区域」，呼吁船只航行时尽最大可能远离也门海域。</p><p>周四，<a href="https://safety4sea.com/panama-flag-urges-caution-to-vessels-transiting-through-the-strait-of-bab-al-mandeb/" target="_blank">巴拿马海事局</a>再次发警告，强烈建议所有悬挂巴拿马国旗的商船在经过红海时做好安保措施，保持与美国海军指挥部通讯。在遭胡塞武装袭击的商船中，有两艘悬挂巴拿马国旗，但运营方和所有方来自其他国家。</p><p>巴拿马海事局建议所有船只选择在晚上通过红海，一旦遭到威胁不要立刻停船，采取躲闪等机动方式争取更多自衞时间。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 12:54:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513227.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513227.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 中央政治局会议定调明年财政、货币政策方向；11 月乘用车市场零售同比增长 25.5% 中共中央政治局：明年要继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策；中国...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央政治局：明年要继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策</h3><p>据新华社消息，中共中央政治局 12 月 8 日召开会议。会议指出，明年要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策。积极的财政政策要适度加力、提质增效，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效。要增强宏观政策取向一致性，加强经济宣传和舆论引导。要着力扩大国内需求，形成消费和投资相互促进的良性循环。要持续有效防范化解重点领域风险，坚决守住不发生系统性风险的底线。<a href="https://m.jiemian.com/article/10512445.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>外交部：阶段性减免来华签证费</h3><p>12 月 8 日，据「领事直通车」微信公众号，2023 年 1 月 8 日对新冠病毒感染实施「乙类乙管」后，中国政府持续优化外国人来华签证和入境政策，促进中外人员往来。作为临时措施，中国驻外使领馆自 2023 年 12 月 11 日至 2024 年 12 月 31 日，按现行收费标准的 75% 收取来华签证费。具体情况可向中国驻当地使领馆咨询。<a href="https://m.jiemian.com/article/10511978.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家外汇管理局：进一步深化改革，促进跨境贸易投资便利化</h3><p>12 月 8 日，国家外汇管理局发布《关于进一步深化改革，促进跨境贸易投资便利化的通知》。为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，进一步促进跨境贸易投资便利化，切实提升外汇管理服务实体经济能力，国家外汇管理局决定进一步深化外汇管理改革，便利<span><span><span><span>市场主体</span></span></span></span>合规办理跨境贸易投资业务，以高水平开放促进高质量发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10513253.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中国证监会就《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》公开征求意见</h3><p><span>据证监会网站 12 月 8 日消息，为进一步加强公开募集证券投资基金证券交易管理，保护投资者合法权益，中国证监会研究制定了《关于加强公开募集证券投资基金证券交易管理的规定（征求意见稿）》（以下简称《规定》），现向社会公开征求意见</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10513664.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>乘联会：11 月乘用车市场零售达到 209.7 万辆，同比增长 25.5%</h3><p>12 月 8 日，乘联会数据显示，2023 年 11 月乘用车市场零售达到 209.7 万辆，同比增长 25.5%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10512396.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>温州：探索「房票」用于购房首付，兑现资金须直接转入项目资金监管账户</h3><p>温州市发布《温州市住建局关于进一步优化房地产市场平稳健康发展的若干政策》提出，探索「房票」用于购房首付。房票记载人购买新建商品住房时，其持有的「房票」可以抵首付。房企可向属地申请将未兑付「房票」金额计入重点资金监管额度。纳入重点监管额度的未兑付「房票」兑现时，资金必须直接转入该商品房项目资金监管账户。<a href="https://m.jiemian.com/article/10510177.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>香港住宅租金创 4 年新高，外来人才是需求主力</h3><p><span><span>香港楼市普遍降温，租赁市场却呈现回暖趋势。</span></span><span><span>12 月 6 日，香港差饷物业估价署发布最新一期《香港物业报告</span></span><span><span>》，全港私人住宅租金指数 10 月份报 186.3 点。</span></span><a href="https://m.jiemian.com/article/10508146.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 11:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513760.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513760.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【观察】中国彩票管理体系亟待完善专家建议，改变彩票发行机构隶属于政府部门的现有体制，设立专门彩票管理机构，以政府特许经营的模式将彩票发行、销售与管理进...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪，记者，吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>江西南昌有彩民花费 10 万元共购买 5 万注相同号码的「快乐 8」彩票，中得 2.2 亿元奖金且无需纳税，近日，这一事件引发社会热议。对此，2023 年 12 月 7 日，中国福利彩票发行管理中心对媒体表示，购买 5 万注中奖 2.2 亿元的行为没有内幕，以江西福彩官网公布信息为准；江西省民政厅工作人员则回应媒体称，已针对此事展开调查工作。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此次巨奖事件再次引发外界对于彩票销售监督以及信息公开机制的讨论。面对质疑，我国应如何改进彩票制度？专家建议，应进一步完善彩票法律制度，加强公众沟通，改革彩票销售管理体制，从而真正发挥彩票的公益属性。</span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>如何平衡公众知情权与中奖者隐私权？</span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span>此次中得 2.2 亿元大奖的南昌彩民身份是否能公开？12 月 7 日，上海交大上海高级金融学院教授陈欣向界面新闻表示，是否公开彩票中奖者的身份，各个国家的规定不一，一些国家会规定公开，但需要考虑到的是，这也意味着可能对中奖者的正常生活造成不必要的影响。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陈欣表示，《彩票管理条例》要求「应当对彩票中奖者个人信息予以保密」。但是，巨额彩票中奖涉及公众利益，公众在不获取中奖者私人信息的情况下，对中奖程序、过程和制度应该有知情和监督的权利。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231208/170203219925968500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>中国福利彩票官网此前曾发文解答称，彩票中奖奖金是购彩者合法所得，根据《中华人民共和国物权法》规定，依法享有对其占有、使用、收益、处分的权利，不属于公共事务，不涉及影响或危害公共利益、国家利益和第三人利益，非必须向社会公开事项。国务院颁布的《彩票管理条例》亦规定，彩票发行机构、彩票销售机构、彩票代销者以及其他因职务或者业务便利知悉彩票中奖者个人信息的人员，应当对彩票中奖者个人信息予以保密。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>但不可否认的是，每次彩票大奖被领走的同时，社会舆论也会中奖者身份进行猜测和追问。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>如何增加彩票的公信力？陈欣建议，有关权威政府部门可以参考证券市场在认定内幕交易采用的「相关交易行为明显异常」原则，对中奖者平时的购彩行为与交易习惯、资金来源、近期通讯记录等方面进行调查。经过严谨调查后并未发现问题的情况下，有关部门可以对公众披露调查的过程与结果，但无须涉及中奖者个人信息，以此可以加强公众对彩票制度的信任。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此次南昌彩民中 2.2 亿元大奖不用纳税，是否有购买前故意逃税嫌疑？陈欣解释，根据国税发[1994]127 号和财税字〔1998〕12 号文件，对购买福彩、体彩的个人，一次中奖收入不超过 1 万元的暂免征收个人所得税，对一次中奖收入超过 1 万元的，应按税法法规全额征税。彩票的中奖所得属于偶然所得，适用 20% 的税率。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陈欣提醒，相关文件中的规定是「一次中奖收入」，按规定来说，此次南昌彩民应该要纳税。但是，在现实执行层面，为了促进奖票销售，无论是福彩中心还是体彩中心，均是按照「单注奖金」制定操作细则，使得在单注奖金不超过 1 万元的情况下，奖金总额无论多高，也无须征税。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>而在此次巨额中奖事件中，每张彩票票根的投注上限是 75 注（每注 2 元），中奖人购买 5 万注起码需要 667 张彩票。无论是按每张彩票来计算一次中奖收入，还是按总额来计算，都超过了 1 万元纳税的最低金额。对此，陈欣建议，国家相关部门应该优化彩票中奖征税的执行细则，采用按单张彩票计算或按同一身份证号码单期开奖所得来作为「一次中奖收入」的标准，以弥补现有巨额奖金得以规避税收的漏洞。</span></span></span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span><span><span>为保障彩票公益性，需立法完善相关制度</span></span></span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span><span><span>陈欣表示，在中国，彩票极为重要的属性就是公益性。根据彩票种类的不同，国家在彩票销售中提取彩票公益金，比例为 20% 至 37%，这也为国家财政收入提供了重要的补充。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>《彩票管理条例》对彩票的定义为，国家为筹集社会公益资金，促进社会公益事业发展而特许发行、依法销售，自然人自愿购买，并按照特定规则获得中奖机会的凭证。《彩票管理条例》明确认定，筹集社会公益资金、促进社会公益事业发展是发行彩票的根本目的。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>如何有效保障彩票的公益性？界面新闻注意到，早在 2001 年，全国人大代表<span><span><span>蔡奇</span></span></span>就曾提出关于制定《中华人民共和国彩票法》的建议。在此之后，也有彭镇秋、杨伟程等全国人大代表呼吁尽快出台「彩票法」并提交相关议案。2018 年，全国人大常委会领导批示，要求就彩票立法问题进行研究。在此基础上，社会法室汇总形成调研报告，建议将彩票法列入 2020 年立法工作计划，并根据调研报告起草了《中华人民共和国彩票法草案（立法建议稿）》。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>陈欣表示，目前，我国彩票事业主要依靠行政法规予以管理和监督，相关制度的法律层级不高，仅有国务院层面的《彩票管理条例》和部委层面的实施细则及管理办法。他认为，现有的多头管理体制削弱了监管效果，无法满足高质量发展的需求。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>「建议国家以人大立法高标准推动体制变革，改变彩票发行机构隶属于政府部门的现有体制，设立专门彩票管理机构，以政府特许经营的模式将彩票发行、销售与管理进行分离。」陈欣建议。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>此前，财政部财政科学研究所研究员、世界博彩研究协会主席王薛红也曾对法制日报表示，保障彩票的公益属性，需要进一步完善彩票法律制度，「从财政监管的角度，监督管理机制的健全和完善亟需加强，可以建立专门的彩票监管机构，比如彩票专卖局或者彩票监管委员会，对整个彩票行业进行监管，这都需要制定专门的彩票法作为制度设计的依据。」</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>王薛红认为，彩票出现问题和机制调整有密切关系，在立法完善的同时，国家彩票发行机制也需要作必要调整，进行垂直性管理，类似烟草专卖格局是不错的效仿，进行彩票专卖管理和销售。减少多部门管理，避免踢皮球，时机成熟时，应组建彩监委或彩监会进行行业垂直化管理，真正让彩票业成为公益方面的支柱产业。</span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Dec 2023 10:55:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10513539.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10513539.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱，田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
