<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 25 Dec 2023 00:15:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 全國呼吸道疾病診療量繼續呈波動下降趨勢 ；小米澄清大量關於與某芯片公司的傳言國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」離港試運營；中遠海發原董事長劉衝...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家衞健委：全國醫療機構門急診呼吸道疾病診療量總體繼續呈波動下降趨勢</h3><p>12 月 24 日，國家衞生健康委召開新聞發佈會，介紹我國冬季呼吸道疾病防治有關情況。國家衞生健康委新聞發言人米鋒介紹，近日，全國醫療機構門急診呼吸道疾病診療量總體繼續呈波動下降趨勢。米鋒表示，要進一步密切追蹤國內外呼吸道疾病流行趨勢、病原變化和病毒變異情況，加強形勢分析和監測預警。要提高醫療應急響應速度，加強門急診特別是夜間急診醫療力量，適應羣眾正常診療需求。<a href="https://www.jiemian.com/article/10584368.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」離港試運營</h3><p>據新華社消息，12 月 24 日，國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」在上海吳淞口國際郵輪港離港出海，進行首次試運營。首次試運營在 12 月 25 日結束，隨即開始第二次試運營。通過兩次試運營，確保 2024 年 1 月 1 日的商業首航為旅客提供更好的服務。商業首航將從上海吳淞口國際郵輪港出發，執航上海至東北亞的國際郵輪航線。</p><h3>中國遠洋海運中遠海運發展股份有限公司原黨委書記、原董事長劉衝接受紀律審查和監察調查</h3><p>12 月 24 日，據中國遠洋海運紀檢監察組、遼寧省紀委監委消息：中國遠洋海運中遠海運發展股份有限公司原黨委書記、原董事長劉衝涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中國遠洋海運紀檢監察組和遼寧省錦州市監委紀律審查和監察調查。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>小米澄清大量關於與某芯片公司的傳言</h3><p>@小米公司發言人，微博 12 月 24 日發文指出，近日，有大量關於某芯片公司與小米相關的謠言和不實報道在網上流傳。對於這些不負責任、完全失實的信息，小米已經完成取證並上報有關部門，並作嚴正澄清。<a href="https://www.jiemian.com/article/10585002.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>京滬樓市新政落地十日：有中介門店成交漲 50%，售樓處週末依舊人氣旺盛</h3><p>12 月 24 日，據澎湃新聞消息，京滬兩地 12 月 14 日晚同步調整多項樓市政策，內容涉及優化普通住宅認定標準、購房首付比例下調、調整房貸利率下限等。有中介門店新政前一個月成交量在 3 至 4 套，新政落地後，本月已成交 7 套房源，成交量提升約 50%。「我們公司一些大門店，本月的成交套數已經有達到 12 套至 14 套。」業內人士指出，從網籤數據來看，新政落地後首日及週末兩天的數據在 600 套以上，工作日的數據維持在 500 套上下。雖較新政前數據有一些提升，但網籤數據相對滯後。</p><h3>美光科技稱已與福建晉華集成電路達成全球和解協議</h3><p>12 月 24 日，美光科技發言人在一份媒體電郵聲明中稱，已與福建省晉華集成電路有限公司達成全球和解協議，兩家公司將在全球範圍內各自撤銷對對方的起訴，結束雙方之間的所有訴訟。</p><h3>馬斯克成 2023 年最能賺錢的人，一年財富增長 7700 億</h3><p>《福布斯》最近公佈了 2023 年前 10 位財富增長最多的億萬富豪榜單，其中，埃隆・馬斯克 2023 年增加 1084 億美元（約合 7700 億元）排名第一，目前身家 2549 億美元（約合人民幣 1.82 萬億元），成為目前全球最能賺錢的人。這一大幅增長主要得益於特斯拉股價的回升和 SpaceX 估值的飆升。其中，特斯拉的股價今年上漲了 100% 以上，市值超過 8000 億美元。而火箭公司 SpaceX 今年也已經成功進行了 90 多次發射，今年 7 月的估值飆升至 1500 億美元。<a href="https://www.jiemian.com/article/10584049.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>伊朗方面警告稱「地中海、直布羅陀海峽和其他水道」可能會被關閉</h3><p>12 月 24 日，央視新聞消息，據伊朗塔斯尼姆通訊社當地時間 23 日報道，伊朗伊斯蘭革命衞隊一名指揮官當天表示，如果美國及其盟友在加沙地帶繼續犯下罪行，可能會促使新的抵抗力量出現。他稱，「地中海、直布羅陀海峽和其他水道」可能會被關閉。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 23:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10585099.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10585099.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數據 | 新能源汽車出海勢力版圖：歐美遇冷，領跑泰國今年前 11 月，我國新能源汽車出口增長 84%，遠超國內銷量增速。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231224/170340862995882000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 09:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10584616.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10584616.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 北大：正在有序推進校門開放，鍾南山：不主張長期佩戴口罩本週有哪些重點聲音值得關注？新聞出版署談網遊新規徵求意見：將在各方意見基礎上修改完善；...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：建立黑名單制度，限制造謠傳謠劣跡人員從事內容生產</h3><p>12 月 22 日，公安部舉行新聞發佈會。公安部網絡安全保衞局副局長石鈾介紹，公安機關緊盯網絡謠言線索，對編造傳播虛假信息進行「造熱點」「蹭熱點」「帶節奏」的網紅大 V，以及藉機進行造謠引流牟利的「網絡水軍」團夥，依法嚴厲打擊，並依法依規採取針對性警示、禁言、封號等管理措施。針對一些網站平台落實網絡安全主體責任仍然不到位，造成了網絡謠言的大範圍傳播的情況，公安機關將逐步探索建立黑名單制度，並從單個平台向多平台、全平台推廣，限制造謠傳謠劣跡人員從事內容生產行業。今年以來，截至目前，全國公安機關已偵辦網絡謠言類案件 4800 餘起，依法查處造謠傳謠人員 6300 餘名，依法關停違法違規賬號 3.4 萬個。</p><h3>新聞出版署談網遊新規徵求意見：將在各方意見基礎上修改完善</h3><p>12 月 22 日，國家新聞出版署起草的《網絡遊戲管理辦法》（徵求意見稿）向社會公開徵求意見。國家新聞出版署有關負責人表示，徵求意見稿起草的過程中，通過多種方式廣泛聽取了相關部門、行業協會、企業等各方意見。該負責人表示，部門規章向社會公開徵求意見是更廣泛聽取意見、完善規章條款的過程。對於各方就徵求意見稿第十七條、第十八條及其他一些內容提出的關切和意見，國家新聞出版署將認真研究，並將在繼續聽取相關部門、企業、用戶等各方意見的基礎上進一步修改完善。</p><h3>最高法：從未「叫停」裁判文書上網，繼續優化文書上網標準</h3><p>12 月 22 日，最高人民法院發佈《關於徵集人民法院案例庫參考案例的公告》，並就相關問題作出解讀。最高法相關部門負責人表示，自 2021 年以來，優化裁判文書公開機制的工作一直在有序開展，但從未「叫停」過文書上網。該負責人表示，「公開」與「公佈」不能劃等號，司法公開並不意味着所有司法信息都要在互聯網上發佈。按照憲法和法律，庭審依法公開進行，裁判文書經宣判並向當事人送達，就是在踐行審判依法公開原則。司法公開既包括在線公開，也包括線下公開；既包括向當事人的公開，也包括向社會公眾的公開。現在對外公開的裁判文書網會繼續發揮應有作用，同時，裁判文書上網的標準也需要優化、機制還需要規範，相關工作將按照嚴格依法、穩慎適當、依法監管的原則持續推進。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231224/170339098557494400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>住建部：穩定房地產市場，加快解決新市民、青年人、農民工住房</h3><p>據住建部網站 12 月 22 日消息，12 月 21 日至 22 日，全國住房城鄉建設工作會議在北京召開。會議指出，要堅持房子是用來住的、不是用來炒的定位，適應房地產市場供求關係發生重大變化新形勢。穩定房地產市場，堅持因城施策、一城一策、精準施策，滿足剛性和改善性住房需求，優化房地產政策，持續抓好保交樓保民生保穩定工作，穩妥處置房企風險，重拳整治房地產市場秩序。構建房地產發展新模式，建立「人、房、地、錢」要素聯動的新機制，完善房屋從開發建設到維護使用的全生命週期基礎性制度，實施好「三大工程」建設，加快解決新市民、青年人、農民工住房問題，下力氣建設好房子，在住房領域創造一個新賽道。</p><h3>山東聊城警方：編造虛假信息，「給住院婆婆吃泡麪」博主被拘</h3><p>近日，視頻博主「林姐肉夾饃」發佈多條給住院婆婆吃泡麪的視頻。12 月 15 日晚，該博主發視頻主動承認畫面系擺拍，住院老人其實是親媽，擺拍視頻是為了漲粉。12 月 17 日晚，山東省聊城市公安局東昌府分局發佈警情通報稱，近日，公安機關依法對網傳「給住院婆婆吃泡麪」的虛假視頻信息開展調查。經查，林某某（女，40 歲，網名「林姐肉夾饃」）為吸引流量、博取關注，自行設計場景，編造虛假信息，讓其母親配合擺拍視頻，並在網上進行傳播，造成惡劣社會影響。林某某對其違法行為供認不諱。目前公安機關已依法對林某某作出治安拘留 5 日的行政處罰，並對其造謠的網絡賬號採取永久關停措施。</p><h3>藍天救援隊：震區農村房屋倒塌嚴重，受損達到 70%-80% 左右</h3><p>12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震。甘肅藍天救援隊救援中心副主任顏偉介紹，藍天救援隊於 12 月 19 日凌晨 30 分出發，凌晨 4 點鐘到達積石山縣大河家鎮。大河家鎮處於此次地震震中，救援隊員發現，安置點所在的村莊廣場周圍，房屋倒塌情況嚴重。「農村建造的房屋年限較長，有的土牆年齡達到百年以上，因此地震導致很多民房坍塌。一些翻新的磚牆也有倒塌的現象。目前，當地房屋受損面積達到 70%-80% 左右。」顏偉説。</p><h3>北大教授「跨欄」入校引熱議，校方迴應：正在有序推進開放</h3><p>據北京日報客戶端報道，近日，北京大學副教授「跨欄」進學校一事引發熱議。記者 12 月 21 日從北京大學獲悉，該校正在有序推進開放，在平衡校園秩序的同時，儘可能滿足社會需求。北大表示，該校推出多種舉措服務，保障校內外人員入校。其中，保衞部、計算中心、校友辦公室等聯合開發各類人員預約入校系統，開放校外人員多渠道入校服務。自主研發校門小程序應用平台、閘機數據管理中心、遊客數據服務平台等，為校門服務來訪人員提供多種入校覈驗方式。該校正在自主研發出入校服務平台，為各類來校人員提供多方式、多條件入校服務，最大限度滿足社會人員入校需求。平台計劃 2024 年新學期啓用。</p><h3>浙江台州警方通報「國家公祭日男子身貼日本國旗」：依法行拘</h3><p>據澎湃新聞報道，一則「國家公祭日，男子身貼日本國旗出現在籃球場」的短視頻引起關注。12 月 18 日晚，浙江台州市公安局椒江分局發佈警情通報稱，已對涉事男子作出行政拘留的處罰。網友發佈的視頻顯示，13 日，台州椒江區有一名男子背上貼着日本國旗的貼紙出現在一處戶外籃球場，被目擊者撕掉；14 日該男子身貼日本國旗貼紙再次出現，羣眾報警。據椒江區警方通報，12 月 13 日 (國家公祭日) 晚、14 日晚，吳某有 (男，29 歲，外省籍) 在上衣後背貼了一張日本國旗的手繪紙張，出現在洪家街道一村籃球場，與上前制止的羣眾發生爭吵。14 日晚，民警接警後到現場對吳某有的行為進行制止，並將其傳喚到案。15 日，警方依法對吳某有作出行政拘留處罰。</p><h3>貴港衞健委迴應愛爾眼科「老人手術遭醫生捶打」：醫生已停職</h3><p>據央視新聞報道，記者從廣西自治區貴港市衞健委瞭解，針對近日網傳「老人手術中遭醫生捶打」視頻，貴港市衞健委立即組織由眼科專家、行政執法人員組成的調查組到貴港愛爾眼科醫院開展調查。目前對初步調查情況進行了通報。經調查，該視頻為 2019 年 12 月 12 日，貴港愛爾眼科醫院醫師馮某某給患者覃某某進行局麻下左眼非正常晶體摘除術+玻璃體切割術的監控記錄。監控視頻顯示，醫師馮某某在手術過程中有用右手拳頭捶打患者覃某某頭部的情形。經向患者家屬瞭解，術後患者覃某某額頭有淤青症狀，到其他醫院檢查，結果無異常。醫師馮某某已向患者覃某某當面道歉並取得諒解。因雙方已達成和解，故醫院未將此事件上報。目前，貴港市衞健委已責令貴港愛爾眼科醫院暫停馮某某的業務院長職務，繼續接受調查。</p><h3>湖南一大學公示清退 2263 名學生，校方迴應：規定年限未能畢業</h3><p>據上游新聞報道，近日，一份疑似湖南湘潭大學發佈的一份《關於對 2263 名學生作退學處理的決定》文件在網上流傳。這份文件上有「2263 名學生系 2013 年 3 月 (含) 前入學，截至 2023 年 10 月，在學校規定的學習年限內未達到畢 (結) 業條件。根據《普通高等學校學生管理規定》及《湘潭大學成人高等教育學生學籍管理規定》經學校研究，決定對上述二千二百六十三名學生作退學處理」的內容。12 月 22 日，湘潭大學繼續教育學院相關工作人員迴應稱，「這些學生都是成教學生，規定年限未達畢（結）業條件。學院官網已於 2023 年 10 月 24 日進行了公示，公示期滿後，依據工作程序對上述名單的學生作出退學處理。」</p><h3>廣州「限制外賣」？市監局迴應：惡意曲解限行新規，誤導民眾</h3><p>12 月 23 日，廣州市市場監督管理局發佈通報稱，近日，有自媒體發佈「廣州市將實行全新政策，成為全國首個限制外賣配送的城市」「限行區域和相關道路，外賣配送將被禁止，餐館只能提供堂食和到店取餐服務」， 經覈查，上述信息嚴重不實，惡意曲解廣州電動自行車限行新規，誤導民眾，引發不良社會影響。據多家外賣平台企業反映，在電動自行車禁、限行路段涉及到的天河區、越秀區和荔灣區部分商圈的外賣配送受到一些影響，但全市外賣訂單總量並未出現明顯波動。下一步，廣州市場監管部門將聯合公安、交警等部門督促外賣平台及配送企業，引導外賣騎手自覺遵守電動自行車通行管理措施，並給騎手在限行時段和禁、限行路段繞行配送預留充足時間，讓外賣騎手安全配送、文明配送。</p><h3>鍾南山：除非病毒大流行或前往人羣聚集地，否則不主張長期戴口罩</h3><p>據南方＋客戶端消息，12 月 22 日，鍾南山到深圳市人民醫院進行院士查房活動，並與該醫院聯合開展呼吸與危重症醫學科疑難病例討論。對於近期呼吸道疾病患者明顯增多的情況，鍾南山認為，呼吸道疾病進入高發期的原因主要有兩方面，一是常規原因，即天氣燥驟冷後，鼻黏膜的免疫功能降低，所以病毒容易進入呼吸道。二是因為長期戴口罩也會使得自身免疫系統無法正常發揮作用，削弱了抵禦疾病的能力。「除非出現病毒大流行的時期，或者前往人羣聚集的地方，否則不是特別主張長期佩戴口罩。」鍾南山説。</p><h3>工人日報評下雪該不該點外賣：讓騎手有保障有尊嚴才是最好回饋</h3><p>12 月 21 日，工人日報發表評論文章稱，在酷暑、暴雨、極寒等惡劣天氣下，不少人擔心外賣騎手跑單太辛苦、有風險，這種樸素關懷反映了人性的美好。不過，外賣訂單減少會影響他們的收入，他們並不希望大家出於心疼、同情等因素而減少點單。他們努力奔波打拼，為的是追求幸福生活，以平等的職業尊嚴立足於城市。市場經濟時代，評價外賣小哥是否獲得公正待遇，關鍵要看他們的付出是否換來了相匹配的回報。長時間暴露在戶外的外賣騎手確實在惡劣天氣承受着更多不適與風險，為這份辛苦匹配更多的收入，才是各方樂見的。網友不必糾結苦情敍事、號召不點外賣，而應為保障他們的權益等多些鼓與呼，在日常接觸時多説一句「謝謝」「辛苦了」，讓他們有尊嚴地勞動。不論陰晴雨雪，諸多勞動者的堅守維持着城市的正常運轉，讓他們被看見、被保障、被回饋，就是對他們辛苦付出的最好迴應。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 24 Dec 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10584214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10584214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本鬆綁殺傷性武器出口，將緩解美國武器庫存緊張？美國國家顧問沙利文表示，日本政府大幅修訂「防衞裝備轉移三原則」有助於維護日本的安全以及印太地區的和平與...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本政府大幅修訂「防衞裝備轉移三原則」，解除了對殺傷性武器出口禁令，允許把擁有許可證的武器出口到「<span>志同道合」的</span>許可證來源國。其中，愛國者導彈是日本授權出口的第一批武器，這種防空武器將出口到美國。該修訂只允許日本出口與其他國家共同開發的殺傷性武器零部件，不允許直接出口成品。</p><p>根據日本《每日新聞》12 月 22 日的<a href="https://mainichi.jp/english/articles/20231222/p2g/00m/0na/047000c" target="_blank">消息</a>，日本自衞隊有 79 種得到許可的裝備，其中 32 種獲得了美國的許可，其餘 47 種來自英國、德國等七國的許可。目前美國是唯一一個向日本提出武器需求的國家。</p><p>日本「防衞裝備轉移三原則」於 2014 年出台，這次重大修改標誌着日本在武器出口方面的又一次鬆綁。作為二戰戰敗國，日本被要求進行非軍事化改造。1967 年，時任首相佐藤榮作提出「武器出口三原則」，全面禁止日本出口武器。</p><p>進入 21 世紀以來，日本與美國共同開發導彈防禦系統及各種武器，「武器出口三原則」名存實亡。直到 2014 年佐藤榮作的後人安倍晉三擔任首相期間，日本政府廢除了「武器出口三原則」，改為「防衞裝備轉移三原則」，<span>大幅放寬數十年來對外出口武器裝備和技術的限制</span>。該原則的內容概括為：<span>不向明顯妨礙維護國際和平與安全的場合出口防衞裝備；對允許出口的情況進行限定和嚴格審查；出口對象將防衞裝備用於目的之外或向第三國轉移時，需獲日方事先同意並置於適當管理之下。</span></p><p>岸田文雄政府此次對修改「防衞裝備轉移三原則」做出瞭解釋，他們認為本地區其他國家日益增長的軍事實力為日本帶來了威脅，確保國防裝備的出口是維護地區和平和穩定的關鍵政策工具。</p><p>由於去年以來全球各地武裝衝突四起，到處支援的美國武器庫存吃緊，該國官員十分認可此次修改。美國國家顧問沙利文表示，此舉有助於維護日本的安全以及印太地區的和平與穩定。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231223/170333052890727900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日本流通經濟大學（Ryutsu Keizai University）教授植村秀樹則展開了批評，認為殺傷性武器出口禁令的解除意味着日本正式成為武器出口國，而這與日本近年來愛好和平的形象並不相符。對此，首相岸田文雄表示所有的武器在出口前都會接受嚴格審查，並強調日本愛好和平的立場不會改變。</p><p>事實上，日本自 21 世紀初就逐步突破其在二戰後只能將軍事力量用於自衞的限制。同樣在 22 日，日本內閣還批准了 7.95 萬億日元（約合 560 億美元）的年度國防預算，創下歷年新高。如果這筆預算得到國會批准，這將會是日本政府連續第 12 年增加軍費開支。</p><p>日本政府計劃把這筆預算主要用在防區外導彈的部署上，其目的在於與抗衡中國的遠程巡航導彈。</p><p>按照岸田文雄政府去年定下的五年軍事建設計劃，日本要在未來五年內投入總計 43 萬億日元的軍費開支。到 2027 年，日本國防開支要達到 GDP 的 2%，成為僅次於美國和中國的第三大軍費開支國。</p><p>就在 5 天前，日本和英國、意大利共同簽署了研發隱形戰機的協議。如果日本政府在 2024 年繼續放開武器出口限制，允許向第三國家出口與其他國家聯合開發的殺傷性武器成品，日本無疑將成功推進這類攻擊型裝備的輸出。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 15:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10583770.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10583770.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突發事件應對管理法草案擬完善信息發佈和新聞採訪報道制度突發事件應對管理法草案將提請全國人大常委會第二次審議，草案擬加強突發事件應對管理中的權利保障，完...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>據央視新聞消息，2023 年 12 月 22 日，全國人大常委會法制工作委員會舉行記者會，公佈十四屆全國人大常委會第七次會議於 12 月 25 日至 29 日在北京舉行，並介紹本次常委會會議擬審議的法律草案主要情況。</p><p>全國人大常委會法制工作委員會發言人臧鐵偉表示，突發事件應對管理法草案將提請全國人大常委會第二次審議，草案擬加強突發事件應對管理中的權利保障，完善突發事件報告、信息發佈、新聞報道、預警、應急響應等制度。</p><p>界面新聞注意到，2021 年 12 月，十三屆全國人大常委會第三十二次會議初次審議了突發事件應對管理法草案。「草案是對現行的突發事件應對法進行修改完善而形成的，屬於修法性質。初次審議後，草案印發中央有關部門、各省區市，召開部門座談會、專家座談會等，廣泛徵求意見。」臧鐵偉表示，在公開徵求社會公眾意見期間，共收到 148 人提出的 437 條意見，另收到來信 3 封。</p><p>臧鐵偉介紹，突發事件應對管理法草案二審稿在六個方面做出了主要修改：一是，按照突發事件應對管理法作為突發事件應對基礎性、綜合性法律的定位，處理好有關法律之間的適用和銜接問題。二是，完善突發事件應對管理應當堅持的原則和理念，完善應急指揮體制和應急指揮機構，明確應急預案的制定修改要求，完善突發事件報告制度、應急響應制度，規定協同應對機制。</p><p>三是，完善信息發佈和新聞採訪報道制度，明確發佈預警的內容及渠道。四是，加強應急能力建設，完善應急救援物資等的儲備、運輸、保障制度，發揮社會力量參與突發事件應對的積極作用。五是，加強突發事件應對管理中的權利保障，完善對特殊羣體的優先保護、公民個人信息保護，規定緊急情況下羣眾開展自救互救。六是，完善相關法律責任規定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231223/170331037279668400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>臧鐵偉稱，從實踐中看，草案的適用和銜接問題主要涉及突發公共衞生事件的應對。本次修改擬在總則中明確，傳染病防治法等有關法律對突發公共衞生事件應對管理作出規定的，適用其規定；有關法律沒有規定的，適用本法。</p><p>「本法規定的‘突發事件’主要包括四類，自然災害、事故災難、公共衞生事件和社會安全事件。確實存在法律適用和銜接問題。按照‘特別法優於一般法’的原則，應當優先適用有關專門法律，做到相互銜接、並行不悖。」臧鐵偉説。</p><p>&nbsp;</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 23 Dec 2023 06:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10583148.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10583148.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本地電池生產跟不上，歐盟和英國被迫將關稅新規延後三年歐盟同時宣佈三年內向歐洲電池製造商提供高達 30 億歐元的激勵。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>當地時間週四，歐洲理事會<a href="https://www.consilium.europa.eu/en/press/press-releases/2023/12/21/eu-uk-relations-council-greenlights-extension-of-current-rules-of-origin-for-electric-vehicles-until-the-end-of-2026/" target="_blank">公告稱</a>，已經正式批准提案，將現行電動汽車原產地規則延長 3 年至 2026 年底，這同時意味着原計劃於 2024 年 1 月 1 日生效的嚴格新規被推遲。</p><p>為了提高產業鏈的本地化水平，2020 年歐盟和英國制定了原產地新規。新規原定自 2024 年 1 月 1 日起，在兩地市場流動的電動汽車需滿足更高本地含量的要求（電動汽車整車成本的 45% 需要來自本地，以及電池的 60% 來自本地），才能享受目前的免稅政策，否則將被徵收 10% 的關稅。</p><p>據歐盟方面的説法，三年前着手製定規則時，並未預測到俄烏衝突、新冠疫情等一系列突發事件導致的供應鏈困境，這加大了電動汽車製造商遵守新規的難度，尤其是本土電池業無法像預期那樣迅速起步。為了響應產業呼聲、保持競爭力，以及為本土行業留出更多成長時間，歐盟最終做出了推遲新規生效的決定。</p><p>英國和歐盟互為最大的電動汽車出口市場。在綠色轉型的推動下，電動汽車銷量增加，但歐洲工廠難以供應充足的電池。而一輛電動汽車成本的約一半都在電池，如果沒有本土電池工廠，國外進口的長距離運輸既麻煩又昂貴。據英國政府<a href="https://www.gov.uk/government/news/tariffs-on-electric-vehicles-avoided-as-uk-and-eu-extend-trade-rules" target="_blank">的説法</a>，新規生效產生的 10% 的關稅，將為製造商和消費者帶來高達 43 億英鎊的額外成本。</p><p>歐洲汽車行業對新規延遲生效表示讚賞。歐洲汽車製造商協會（ACEA）在一份聲明中<a href="https://www.acea.auto/press-release/rules-of-origin-eu-and-uk-sign-off-deal-providing-much-needed-certainty-for-eu-electric-vehicle-manufacturing/" target="_blank">表示</a>，這為歐洲不斷增長的電動汽車電池供應鏈提供了急需的確定性，將支撐地區電動汽車製造業的競爭力。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20221031/1667207865824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>該組織總幹事德弗里斯（Sigrid de Vries）認為，歐洲電動汽車製造業正面臨輸給中國和美國的風險。她表示歐盟在促進供應鏈本土化方面缺乏強有力的產業戰略，建議歐洲立法者重點轉向為整個綠色價值鏈（研發、採礦、煉油和製造等）制定歐盟層面的產業戰略。</p><p>在最新的聲明中，歐盟重申對本土電池行業的戰略扶持政策，同時宣佈在創新基金下設立一個專門工具，計劃三年內向最具可持續性的歐洲電池製造商提供高達 30 億歐元的激勵。布魯塞爾方面認為這將在整個歐盟電池價值鏈產生顯著的溢出效應，尤其是在上游部分，同時也能支撐歐洲電動汽車的組裝。</p><p>最新進展對英國來説尤其意義重大。相比歐盟 27 國的大市場，英國幾乎沒有本土電池生產能力，更難以在短期內滿足較高本地化要求。得到約翰遜政府支持的英國本土初創公司 Britishvolt，曾計劃在英格蘭北部建設一座 38 億英鎊的電池工廠，但難以籌集資金，在今年 1 月份申請破產保護。該公司隨後被澳大利亞公司 Recharge 收購，但後者尚未公佈計劃進展。</p><p>目前，英國只有日本日產汽車在桑德蘭的一家小型電動汽車電池工廠，11 月底，日產汽車宣佈追加 20 億英鎊。該公司的第二家工廠正在建設中。</p><p>在新規生效的情況下，如果英國繼續維持現在這種電池本土生產能力幾乎為零的情況，很多汽車工廠將轉向歐洲大陸，「英國將失去汽車行業相關的 80 萬個工作崗位」，日產汽車前首席運營官帕爾默&nbsp;(Andy Palmer)&nbsp;稱。</p><p>自 2020 年底英國脫歐以來，就不斷有專家警告，如果沒有電動汽車電池超級工廠，英國可能會失去汽車工業的很大一部分。</p><p>全球第四大車企 Stellantis 在今年 5 月就警告，如果新規如約生效，將導致英國汽車工廠關閉，數千個就業崗位流失。這得到了美國跨國巨頭福特，以及歐洲汽車貿易機構的響應，反應了業內的普遍擔憂情緒。福特還表示，新規將同時打擊英國和歐盟的製造商，以及減緩向電動汽車轉型的速度。</p><p>近幾個月來，蘇納克政府一直在與布魯塞爾談判，希望暫緩實施新規。此外，英國表示還將尋求與土耳其將原產地規則延長三年，以支持作為土耳其市場主要出口商的英國汽車公司。與此同時，英國還希望明年開始與土耳其就新的自由貿易協定進行談判。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 13:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581835.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581835.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紅海斷航空運成新選擇，歐洲與海灣通脹風險提高對於高附加值商品來説，雖然空運成本更高，但是相比於海運交貨時間延長所導致的高額庫存和運營成本，企業寧願選擇...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>也門胡塞武裝無差別襲擊途經紅海的商船，導致多家國際航運公司暫停紅海航線，繞行距離更長的航線。物流企業運輸成本大漲，最終可能<span>推高相關地區的油價和更廣泛的通脹。</span></p><p>當地時間 12 月 21 日，<span>從上海到英國的 40 英尺集裝箱海運費用為</span><a href="https://www.cnbc.com/2023/12/21/container-prices-hit-10000-freight-inflation-soars-in-red-sea-chaos.html" target="_blank">10000 美元</a>，而上週僅為 2400 美元，中東地區卡車報價也翻了兩倍多。根據全球普爾的數據，如果紅海航線中斷時間拖長，歐洲、中東和北非地區的食品、家電、服裝、消費品、化學品行業都會受到嚴重影響。</p><p>而對於美國組織成立的國際紅海護航聯盟，紅海沿岸和海灣地區的大部分阿拉伯國家並未做出正面響應，行動效果存在很高的不確定性。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231222/b0af9e20d69017c4345e158994db764b_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>通過蘇伊士運河運往歐洲、中東和北非地區的商品種類。圖片來源：Reuters</figcaption></figure><p>穿越蘇伊士運河的紅海航線是連接歐亞大陸的最短航線，通過這條航線的運輸量佔全球海上運輸總量的 12%。諮詢機構 Xeneta 的首席分析師 Peter Sand 預計，如果要繞過好望角從亞洲和北歐之間往返，其成本可能會增加 100 萬美元，最終會轉嫁到消費者身上。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20231222/fb9fde1790a4f900d3eb85cf4933c2c6_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>航線地圖。圖片來源：CNBC</figcaption></figure><p>與此同時，越來越多的歐洲企業轉向空運。國際貨運平台 Freightos 研究主管 Judah Levine 表示，中國至北歐的空運價格自 11 月下旬以來一直在下降，但是由於本週需求逐漸增多，空運價格提高了 13%，每千克從 3.95 美元上升到 4.45 美元。</p><p>對於高附加值商品來説，雖然空運成本更高，但是相比於海運交貨時間延長所導致的高額庫存和運營成本，企業寧願選擇前者。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323941323763500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>印度是世界最大米糧出口國，近年來歐洲和北非地區對其需求強勁。此番紅海航線中斷的情況下，印度需要另闢線路向埃及和歐洲國家運送大米，整體價格可能會上漲 15% 至 20%，<span>可能引起</span>歐洲市場<span>通脹的小幅反彈。</span></p><p>多家石油公司暫停紅海航線，使得國際油價上漲擔憂加劇。目前為止，油價稍有波動但變化不大。截至 22 日上午，布倫特原油價格從本週初的 77 美元微漲至每桶 80.3 美元，仍低於 83.3 美元的第四季度平均價格。石油經紀商 PVM 高級市場分析師塔馬斯·瓦爾加<a href="https://oilprice.com/oil-price-charts/#Brent-Crude" target="_blank">表示</a>，除非石油供應商受到嚴重影響，否則漲勢不會持續太久。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20231222/acc709498fd239e37d92a93010eb19aa_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>布倫特原油本週價格趨勢圖。圖片來源：Oil Price</figcaption></figure><p>世紀金融公司（<span>Century Financial</span>）高級研究分析師 Dnyanada Kulkarni<a href="https://www.agbi.com/articles/red-sea-shipping-crisis-drives-prices-up/" target="_blank">表示</a>，儘管海灣地區進口商在新年假期前不會受到即時衝擊，但是預計到明年 2 月，商品短缺和供應鏈問題將逐步顯現。<span>聯合國貿易和發展會議貿易物流處負責人霍夫曼也已發出警告，蘇伊士運河至紅海航線的中斷最終導致消費品價格上漲。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 13:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581186.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581186.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 最高法迴應裁判文書是否還會上網公開；公安部將依法嚴打網紅大 V 造謠傳謠等亂象積石山 6.2 級地震已致 148 人死亡；全國住房城鄉建設工作會議：堅持房住不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>積石山 6.2 級地震已致 148 人死亡</h3><p><span>據新華社，甘肅省抗震救災指揮部消息，截至 22 日 8 時，積石山 6.2 級地震已造成甘肅 117 人死亡，781 人受傷。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580697.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>全國住房城鄉建設工作會議：堅持房住不炒定位，適應房地產市場供求關係發生重大變化新形勢</h3><p>12 月 21 日至 22 日，全國住房城鄉建設工作會議在北京召開。會議指出，明年的工作要堅持穩中求進、以進促穩、先立後破。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578310.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>公安部：依法嚴打網紅大 V 造謠傳謠等亂象</h3><p>12 月 22 日，公安部有關負責人在新聞發佈會上表示，網紅大 V 具有較強的網絡影響力，公安機關將會同有關部門，依法依規推動行業規範發展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10578111.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>裁判文書今後是否還會上網公開？最高法迴應</h3><p><span>據最高人民法院消息，12 月 22 日，最高人民法院相關部門負責人就徵集人民法院案例庫參考案例有關問題答記者問。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10577834.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家新聞出版署就《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》公開徵求意見</h3><p><span>據國家新聞出版署網站 12 月 22 日消息，國家新聞出版署就《網絡遊戲管理辦法（草案徵求意見稿）》公開徵求意見。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10578553.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>國家新聞出版署發佈 2023 年進口網絡遊戲審批信息，共 98 款遊戲獲批</h3><p>12 月 22 日，國家新聞出版署發佈 2023 年進口網絡遊戲審批信息，共 98 款遊戲獲批，完美世界《一拳超人：世界》、雷霆網絡《燭火地牢 2》、中青寶《怪物火車》、愷英網絡《關於我轉生變成史萊姆這檔事：新世界》等在列。<a href="https://m.jiemian.com/article/10579343.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>北京住建局就《〈北京市商品房預售資金監督管理辦法（2023 年修訂版）〉徵求意見稿》公開徵集意見</h3><p><span>12 月 22 日，國家新聞出版署發佈 2023 年進口網絡遊戲審批信息，共 98 款遊戲獲批，</span><span>完美世界《一拳超人：世界》、雷霆網絡《燭火地牢 2》、中青寶《怪物火車》、愷英網絡《關於我轉生變成史萊姆這檔事：新世界》等在列。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580784.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>李路明任清華大學校長</h3><p><span>據「清華大學」官微，日前，中央批准：李路明同志任清華大學校長（副部長級）、黨委副書記；王希勤同志不再擔任清華大學校長、黨委副書記職務，另有任用。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10580652.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 11:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581439.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581439.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄉村人口變化有何趨勢？呂德文：出現「一家三制」新情況客觀上來講，在「一家三制」的情況下，農民家庭的生活質量其實在下降，抗風險能力更弱。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 19 日至 20 日，中央農村工作會議召開，部署 2024 年「三農」工作。會議提出，適應鄉村人口變化趨勢，優化村莊佈局、產業結構、公共服務配置，紮實有序推進鄉村建設，深入實施農村人居環境整治提升行動，推進農村基礎設施補短板。</p><p>目前，中國鄉村人口呈現何種變化趨勢？武漢大學社會學院教授、武漢大學中國鄉村治理研究中心研究員呂德文向界面新聞介紹，長期以來，我國農村都面臨着人口流出的問題，老齡化、空心化問題突出。</p><p>呂德文此前在其文章中寫道，相比城鎮，農村人口形勢有着更為複雜的表現。一方面，農村人口的自然增長率高於城鎮。2023 年春節期間，武漢大學中國鄉村治理研究中心發佈問卷調查數據顯示，在鄉村社會，願意生育二胎及以上的受調查者佔比超過 40%，而這一比例在城市只有 26%，二者相差懸殊；在低生育意願羣體中，無生育意願的在鄉村佔比只有 24%，而這一比例在城市高達 31.7%。這説明，當前農村人口出生率下降的趨勢還比較平緩。</p><p>另一方面，農村出現人口流失的趨勢其實來得更早也更猛烈。1978 年我國的城鎮化率只有 17.9%，到 2022 年已經達到 65.2%。相比之下，農村人口從 1995 年達到峯值 8.6 億人，隨後開始發生逆向變化，直到 2022 年降至 4.9 億人，降幅達到 43%。</p><p>有學者概括，我國流動人口呈現典型的「三個八」特點，即 80% 以上人口來自農村，80% 進入城鎮，80% 是 15 至 59 歲的勞動年齡人口。這意味着農村人口的老齡化更為嚴重，人口流失且比例失衡的現象更為明顯。這種複雜的人口形勢使得農村的「一老一小」問題進一步凸顯。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170324002255248600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>「中西部農村地區出現一個新的變化，就是‘一家三制’，一個家庭分三個地方居住和生活。」呂德文告訴界面新聞，過去農村普遍是「一家兩制」，年輕人在大城市打工，老年人留在村裏生活、照顧小孩、從事農業生產。</p><p>他介紹，最近 10 年左右，是農民進城的一個高峯期，相當一部分農民家庭在縣城或中心城鎮安家，進行家庭再生產和孩子的教育，但老年人一般還是留在村裏養老、種地。大部分中西部的縣城就業機會較少，只要有機會，勞動力，尤其是年輕的勞動力還是傾向去大城市、東部地區打工。這樣就形成了母親帶着孩子在縣城中生活；父親去大城市打工；老年人則留在村裏養老，呈現「一家三制」的家庭模式。</p><p>「這種變化一方面是由於教育資源優化，‘撤點並校’後，大量農村原有的中小學被撤銷，學生不得不集中到小部分城鎮學校。另一個重要原因是農民家庭對子女教育越來越重視，具有非常強烈的願望，讓孩子享受跟城市一樣的均等化教育。所以這種變化是政策和農民意願雙方共同塑造的客觀結果。」呂德文説。</p><p>呂德文表示，農村人口形勢的變化對鄉村治理帶來一定的挑戰。老齡化、空心化是中國農村長期面臨的問題，「一家兩制」時，如果老年人需要照顧，年輕人就回農村種地，兼着照顧老人。但在「一家三制」情況下，年輕人已經「回不去」農村了。</p><p>「回不去」主要出於兩點原因，呂德文介紹，一是現在農業生產的收入不足以支持家庭再生產。過去老年人留守在村子裏面，幫忙照顧孩子，小孩也在鄉村接受教育，家庭總開支少，農業收入雖然少，整個家庭生活是可以維繫的。現在孩子在縣城或城鎮裏上學，母親陪讀，一方面勞動力減少了，家庭收入也相應減少；另一方面，家庭開支增大了，教育、日常生活等貨幣化支出壓力比在農村要大很多。所以比較不穩定的農業收入已經不足以支撐家庭再生產，必須在大城市賺比較高的工資，才能維持在縣城的孩子的教育和在村裏的老人的養老。</p><p>呂德文認為，最大的問題是大部分縣城的產業有限，尤其是中西部的縣城，沒有辦法吸納足夠的農村勞動力，農民家庭沒有辦法通過就地的就業來支撐他的家庭再生產，進一步造成「一家三制」的現狀。所以這種以縣城為載體的城鎮化，從某種意義來講，還不是高質量的城鎮化。客觀上來講，在「一家三制」的情況下，農民家庭的生活質量其實在下降，抗風險能力更弱。</p><p>「假設一個縣城沒有足夠的產業基礎，那麼就要考慮以縣城為載體的城鎮化應該怎麼實施？有沒有必要大規模城鎮化？每一個縣城都大興房地產，吸引農民工進入縣城合理不合理？」呂德文説。</p><p>他表示，通過調查發現，當前農村老年人存在一種「自養秩序」，即低齡老人通過簡單的農業勞動以及積蓄，再加上養老保障和醫療保險，基本上能夠自我解決生活問題。這得益於農村土地集體所有制的優勢，以及這些年來農村基礎設施建設的不斷完善。</p><p>「農村還維持着比較好的生態、生產、生活的需求，那麼就不能急於把農村優化掉。」呂德文認為，現在我國有着較為完善的公共服務和村級基層組織體系，可以將其工作重心向服務型治理轉型。推進鄉村基礎設施建設固然重要，但最主要的是要探討如何服務於留守在農村的「一老一小」，以及在農村生產生活的農民。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10581287.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10581287.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜山東文登積雪深度 74 釐米破全省紀錄，地震致青海 382 所學校不同程度受損今天有哪些地方新聞值得關注？四川一專為境外賭博場所洗錢的犯罪團夥被打掉，...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>【山東】威海文登積雪深度 74 釐米破全省紀錄，明天降雪或結束</h3><p>據央視新聞客戶端報道，近日，山東威海、煙台等地頻繁遭遇強降雪。截至 12 月 22 日 8 時，威海文登積雪深度達 74 釐米，打破山東全省最大積雪深度紀錄。山東半島地區近日「冷流降雪」頻繁，威海局地昨天遭遇暴雪。今晨 8 時，威海文登站積雪深度達 74 釐米，不僅繼續打破了前一日創造的建站以來積雪深度紀錄（55 釐米），同時也打破山東全省最大積雪深度紀錄，此前紀錄為 66 釐米。此外，煙台牟平站 39 釐米，也打破了當地最大積雪深度紀錄。今天，山東半島降雪還將持續，不過強度有所減弱，預計明天降雪結束。</p><h3>【青海】地震致 382 所學校不同程度受損，多地學校恢復線下教學</h3><p>12 月 22 日上午，青海省海東市召開抗震救災工作新聞發佈會。海東市教育局副局長丁來軍在會上介紹，本次地震海東市民和縣、循化縣及化隆縣共 382 所學校不同程度受損。災情發生後，市、縣教育局第一時間成立抗震救災工作領導小組，對全市 816 所學校 28.67 萬名學生，2.03 萬名教職工及校舍安全情況進行了全面排查，妥善安排應急避險、學生轉移安置、恢復學校教育教學等工作，將地震影響降到了最低。民和縣 12 月 19 日、20 日中小學、幼兒園全部停課。12 月 21 日 131 所中小學（幼兒園）已恢復線下教學。化隆縣截至今天除塔加鄉 9 所學校待完成校舍安全鑑定後確定復學時間外，其餘學校已全部線下復課。循化縣截至今天，除 9 所學校待完成校舍安全鑑定後確定復學時間外，其餘學校已全部線下復課。</p><h3>【四川】專為境外賭博場所洗錢的犯罪團夥被打掉，涉案超 5000 萬</h3><p>據央視新聞客戶端報道，經過連續八個月的偵查，四川崇州警方成功打掉一起涉案資金超 5000 萬元，為境外賭博場所洗錢的犯罪團夥。經偵查，該團夥自 2022 年 3 月至 7 月期間，接受境外賭場人員遙控指揮，利用境外通信軟件招募境內年輕人，並利用這些年輕人的個人銀行卡，每天對本人銀行卡中收到的境外賭場資金分割後轉入他人銀行卡中，對境外涉賭資金進行轉移。團夥成員按比例賺取本人銀行卡轉移賭場資金的佣金。該案中，公安機關共抓獲參與洗錢違法犯罪活動的犯罪嫌疑人 22 人。2023 年 5 月經崇州法院審理，對 22 名涉嫌幫助信息網絡犯罪活動的犯罪嫌疑人分別作出有期徒刑六個月至兩年不同刑期判決。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323461697890800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【江蘇】常州市立法規範外賣食品：外賣商家應推行實時直播後廚</h3><p>據澎湃新聞報道，常州市人大常委會 12 月 20 日舉行新聞發佈會，解讀《常州市網絡餐飲服務食品安全管理若干規定》。《規定》要求推行網絡餐飲服務食品加工製作現場實時公開，商家要在第三方平台、自建網站的餐飲服務經營活動主頁面顯著位置，以視頻形式實時公開食品加工製作現場，公示食品安全情況。在封裝方面，外賣商家等入網餐飲服務提供者應使用封籤或具備封籤功能的包裝物，確保開啓後無法復原，封籤的製作、使用規範由市食品安全監督管理部門制定。未按規定要求封裝的，由食品安全監督管理部門責令改正，給予警告；拒不改正的，處二百元以上五百元以下罰款。</p><h3>【廣西】貴港衞健委迴應「老人手術遭醫生捶打」：涉事醫生停職</h3><p>據央視新聞報道，記者從廣西自治區貴港市衞健委瞭解，針對近日網傳「老人手術中遭醫生捶打」視頻，貴港市衞健委立即組織由眼科專家、行政執法人員組成的調查組到貴港愛爾眼科醫院開展調查。目前對初步調查情況進行了通報。經調查，該視頻為 2019 年 12 月 12 日，貴港愛爾眼科醫院醫師馮某某給患者覃某某進行局麻下左眼非正常晶體摘除術+玻璃體切割術的監控記錄。監控視頻顯示，醫師馮某某在手術過程中有用右手拳頭捶打患者覃某某頭部的情形。經向患者家屬瞭解，術後患者覃某某額頭有淤青症狀，到其他醫院檢查，結果無異常。醫師馮某某已向患者覃某某當面道歉並取得諒解。因雙方已達成和解，故醫院未將此事件上報。目前，貴港市衞健委已責令貴港愛爾眼科醫院暫停馮某某的業務院長職務，繼續接受調查。</p><h3>【新疆】被控受賄 3407 萬餘元，新疆發改委原副主任田玉軍受審</h3><p>據「貴州高院」微信公眾號消息，12 月 22 日，貴州省安順市中級人民法院一審公開開庭審理了新疆維吾爾自治區發展和改革委員會原黨組副書記、副主任田玉軍受賄一案。貴州省安順市人民檢察院指控：2011 年至 2022 年，被告人田玉軍利用擔任山東省濰坊市奎文區委常委、常務副區長，貴州省銅仁市萬山區委書記，新疆維吾爾自治區發展和改革委員會黨組副書記、副主任等職務便利以及職權、地位形成的便利條件，為他人在企業經營、項目承攬、資金撥付等事項上提供幫助，非法收受他人財物摺合人民幣共計 3407 萬餘元。檢察機關提請以受賄罪追究田玉軍的刑事責任。</p><h3>【北京】知識產權法院 9 年受理計算機軟件著作權民事案 5000 餘件</h3><p>據北京日報客戶端報道，12 月 21 日，北京知識產權法院召開新聞發佈會，通報計算機軟件著作權司法保護工作情況併發布六起典型案例。該院黨組成員、副院長宋魚水介紹，北京知識產權法院在過去九年的計算機軟件民事案件審理中，共受理計算機軟件著作權民事案件 5000 餘件，審結 4000 餘件，收結案數量長期處於上升趨勢。由於 2022 年管轄調整後，合同類糾紛案件調整為基層法院受理，北京知識產權法院計算機軟件著作權案件收案數量有所下降，但受理的計算機軟件著作權民事侵權糾紛案件數量有所提升，同比上漲 23%。</p><h3>【湖南】大學公示清退 2263 名學生，校方迴應：規定年限未能畢業</h3><p>據上游新聞報道，近日，一份疑似湖南湘潭大學發佈的一份《關於對 2263 名學生作退學處理的決定》文件在網上流傳。這份文件上有「2263 名學生系 2013 年 3 月 (含) 前入學，截至 2023 年 10 月，在學校規定的學習年限內未達到畢 (結) 業條件。根據《普通高等學校學生管理規定》及《湘潭大學成人高等教育學生學籍管理規定》經學校研究，決定對上述二千二百六十三名學生作退學處理」的內容。12 月 22 日，湘潭大學繼續教育學院相關工作人員迴應稱，「這些學生都是成教學生，規定年限未達畢（結）業條件。學院官網已於 2023 年 10 月 24 日進行了公示，公示期滿後，依據工作程序對上述名單的學生作出退學處理。」</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580574.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580574.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究提出 6 個比選方案，超高速磁懸浮最有可能落地哪裏？研究稱，綜合評價最高的線路是上海-杭州，之後依次是廣州-深圳、上海-南京，北京-石家莊、成都-重慶、南京...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶，唐俊</span></p></blockquote><p><span><span>近日，學術期刊《鐵道標準設計》2023 年 12 月刊出版，其中刊登了一篇題為《超高速管道磁浮系統示範線比選評價體系研究》的論文。</span></span></p><p><span><span>該論文研究是中國工程院戰略研究與諮詢項目，也是中鐵工程設計諮詢集團有限公司重大專項課題。論文提出了 1000km/h 超高速磁浮的 6 種比選方案，並對各自的優劣勢作出比較，提出建設建議。</span></span></p><p>研究選取了 6 條最可<span><span>能的商業</span></span>示範線，<span><span>通過</span>國家戰略、經濟水平、人口規模、地形環境、投資規模等 11 個維度的指標進行分析。<span>研究者認為，作為超高速真空磁懸浮示範線，全程耗時在 20 分鐘以內最能實現快速通達效果。如果客流能夠匹配，將創造較高的社會價值。</span></span></p><p><span><span>6 條線路中，綜合評價最高的是</span><span>上海-杭州，之後依次是廣州-深圳、上海-南京，</span></span>北京-石家莊、成都-重慶、南京-合肥。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170323429856695700_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>具體線路來看，上海至杭州線路在經濟水平、人口規模、客運量等方面均處於 6 條線路中的中上水平，沿線地勢平坦；投資規模預計為 7 億元，在 6 條線路中排名第三。兩地通達時間佔優，全程耗時約 15 分鐘。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20231222/1703231322238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>上海至南京線的經濟與人口規模同滬杭線相似，但預計該線路將跨越長江、建設較為複雜；預計投資規模為 7.5 億元，耗時 22.3 分鐘。</p><p>廣州至深圳線連接大灣區兩個重要經濟中心，經濟水平、人口規模、耗時、交通連接等均佔優勢。其客運量也最高，預計 2035 年客流為 920 萬人次，遠超其他 5 條線路。不過，該線路穿越珠江三角平原，地勢稍有起伏。同時該工程投資規模最高，預計為 12.5 億元，其他線路投資規模預計在 7.5 億元及以下。</p><p>北京至石家莊線路工程投資規模較低，預計 4.5 萬億元。但其客運水平也是最低的，預計 2035 年客流僅有 180 萬人次。</p><p>成都至重慶線路在經濟水平、人口規模、客運量方面均比較有優勢，但該線路穿越川東平行嶺谷，沿線地質條件複雜，建設難度大。</p><p>相較其他線路，南京至合肥沿線地區的經濟水平相對較弱。其沿線設站地區 GDP 總和僅為 2.8 萬億元，其他線路 GDP 總和均在 4 萬億元以上。此外，該線路沿途地人口規模也較小，客運量水平預計較低。</p><p>僅基於該研究，上海至杭州建設高速磁浮示範線的可能性最大。但目前，國家層面並未明確提出要建設高速磁浮示範線，對於具體選址也沒有明確信息，項目仍在研究論證階段。</p><p><span><span>實際上，關於磁浮技術研究與應用，中國近年來十分重視，出台了一系列相關政策。2019 年 9 月，中共中央、國務院印發《交通強國建設綱要》，明確提出合理統籌安排時速 600 公里級高速磁浮系統、低真空管（隧）道高速列車等技術儲備研發。</span></span></p><p><span><span>2021 年 2 月，中共中央、國務院印發了《國家綜合立體交通網規劃綱要》。其中提出，「研究推進超大城市間高速磁浮通道佈局和試驗線路建設」。</span></span></p><p><span><span>多地政府也出台了相應規劃，希望第一條磁浮列車或超級高鐵能夠落地家門口。包括京滬、京杭、廣深、成渝、海南、雲南、安徽等地區或線路，均有相關規劃。</span></span></p><p><span>參與編寫了<span>《交通強國建設綱要》</span>的交通運輸部人士曾對界面新聞表示，高速磁懸浮放在了綱要的「科技創新」條目下，對其定位是未來發展方向、科技創新研究，不一定大規模應用。</span></p><p>技術方面，目前中國<span>高速磁浮有三條路線正齊頭並進，分別是常導技術（中車四方）、高溫超導技術（西南交大），以及高溫超導電動技術（中車長客、航天科工）。</span></p><p>三條不同的技術路線都已經有樣車下線，都在進行實驗。<span><span>西南交大在九里校區建設了 165 米高速磁浮樣車驗證段；中車長客建設了 200 米全要素高溫超導磁浮交通試驗線；航天科工三院在山西大同建設了 210 米的低真空管道磁浮試驗線。另外，西南交大長約 1.5 公里的試驗線目前也正在建設中。</span></span></p><p>中車四方副總工程師丁叄叄曾對界面新聞表示，由於試驗線較短，磁浮列車無法在短距離內加速到幾百公里的時速並最終停止，正式的試驗線至少需要 50 公里。</p><p><span><span>速度方面，目前已在研究的列車設計時速都是 600 公里，並未達到上述論文中預設的時速 1000 公里。今年兩會期間，全國政協委員、中國中車董事長孫永才提交了《加快推動時速 600 公里高速磁浮試驗和運用》的議案，認為「迫切需要對時速 600 公里高速磁浮系統進行高速性能驗證和商業化運用」。</span></span></p><p><span>北京交通大學教授趙堅對界面新聞表示，磁浮線無法跟其他軌道交通兼容，客流量會大大減少，因而很難盈利。同時，高速磁浮列車至少每 100 公里才能設一個站，停靠站數量少，對拉動沿線經濟起到的作用有限。</span></p><p>參與了時速 600 公里磁浮列車研製的中車人士對界面新聞表示，任何一個投資肯定都要考慮商業化，這就要求在未來線路建設中做更充分的考慮，以取得更好的營收。他認為，高速磁懸浮作為一種新的技術，是對現有交通方式的補充，還可以帶來很多新的認識和產業升級。</p><div class="translatorExtension" id="translatorExtensionContainer" style="display: none;">&nbsp;</div><div class="translatorExtension" style="position: fixed; display: flex; justify-content: center; bottom: -40vh; left: 0px; right: 0px; margin: 0px auto; width: 100%; transition: all 80ms ease 0s; visibility: hidden;">&nbsp;</div>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 10:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580064.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580064.html</link>
            <author>
                <![CDATA[丁晶晶，唐俊 TJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委｜公安部將探索建立網絡謠言黑名單制度，本輪生態環保督察已問責黨政領導幹部 180 人今天有哪些部委新聞值得關注？新聞出版署擬規定：網絡遊戲直播不得出現...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>公安部：限制造謠傳謠劣跡人員從事內容生產行業</h3><p>12 月 22 日，公安部舉行新聞發佈會。公安部網絡安全保衞局副局長石鈾介紹，公安機關緊盯網絡謠言線索，對編造傳播虛假信息進行「造熱點」「蹭熱點」「帶節奏」的網紅大 V，以及藉機進行造謠引流牟利的「網絡水軍」團夥，依法嚴厲打擊，並依法依規採取針對性警示、禁言、封號等管理措施。針對一些網站平台落實網絡安全主體責任仍然不到位，造成了網絡謠言的大範圍傳播的情況，公安機關將逐步探索建立黑名單制度，並從單個平台向多平台、全平台推廣，限制造謠傳謠劣跡人員從事內容生產行業。今年以來，截至目前，全國公安機關已偵辦網絡謠言類案件 4800 餘起，依法查處造謠傳謠人員 6300 餘名，依法關停違法違規賬號 3.4 萬個。</p><h3>3 部門掛牌督辦兩起第三方環保服務機構弄虛作假案</h3><p>據最高人民檢察院 12 月 22 日消息，近日，生態環境部、最高人民檢察院、公安部決定對山西太原某環境檢測有限公司涉嫌提供虛假證明文件案、陝西西安某檢測校準有限公司涉嫌提供虛假證明文件案聯合掛牌督辦。經查，兩家公司長期通過偽造採樣樣品、篡改採樣時間、編造實驗數據、替換分析樣品等方式實施造假行為，出具虛假監測報告，幫助排污企業矇混過關。因涉嫌提供虛假證明文件犯罪，生態環境部門已將上述案件移交當地公安機關依法立案偵辦。</p><h3>最高檢發佈懲治拒不支付勞動報酬犯罪 5 件典型案例</h3><p>據最高人民檢察院 12 月 22 日消息，近日，最高人民檢察院發佈 5 件依法懲治拒不支付勞動報酬犯罪典型案例，體現了檢察機關始終保持對惡意欠薪犯罪依法懲治的態度，多渠道追討欠薪、全力追贓挽損的辦案理念，以及堅決維護勞動者合法權益的決心。作為國務院根治欠薪專項行動的成員單位，下一步，檢察機關將以寬嚴相濟、認罪認罰從寬等政策、制度為抓手，着力推動解決「辛苦一整年，歲末討薪難」問題，多元化拓展追繳欠薪渠道，督促欠薪企業和個人多方籌措資金、支付報酬，切實維護廣大普通勞動者的合法權益。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231222/170323195424931200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>新聞出版署擬規定：網絡遊戲直播不得出現高額打賞</h3><p>12 月 22 日，國家新聞出版署網站發佈關於公開徵求《網絡遊戲管理辦法 (草案徵求意見稿)》意見的通知。其中提到，網絡遊戲直播不得出現高額打賞。徵求意見稿還提出，網絡遊戲出版經營單位不得在網絡遊戲中設置強制對戰。同時，網絡遊戲不得設置每日登錄、首次充值、連續充值等誘導性獎勵。網絡遊戲出版經營單位不得以炒作、拍賣等形式提供或縱容虛擬道具高價交易行為。所有網絡遊戲須設置用戶充值限額，並在其服務規則中予以公示，對用戶非理性消費行為，應進行彈窗警示提醒。</p><h3>第三輪第一批中央生態環保督察完成下沉工作任務</h3><p>據生態環境部 12 月 22 日消息，經黨中央、國務院批准，第三輪第一批 5 箇中央生態環境保護督察組於 2023 年 11 月 21 日至 22 日陸續進駐福建、河南、海南、甘肅、青海五個省開展督察。截至 12 月 18 日，各督察組已完成下沉工作任務。截至 12 月 18 日晚 20:00，各督察組共收到羣眾來電、來信舉報 16309 件，受理有效舉報 13718 件，經梳理合併重複舉報，累計向有關省轉辦 11102 件。有關省已辦結或階段辦結 5222 件。其中，立案處罰 608 家，立案偵查 43 件；約談黨政領導幹部 234 人，問責黨政領導幹部 180 人。</p><h3>最高檢教育部：建涉案未成年人控輟保學協作配合機制</h3><p>據最高人民檢察院網站 12 月 22 日消息，最高檢、教育部聯合印發《關於建立涉案未成年人控輟保學協作配合機制的意見》，進一步加強控輟保學和未成年人權益保護工作。《意見》要求，檢察機關辦案中發現義務教育階段適齡未成年人處於事實輟學狀態的，應立即向同級教育行政部門通報相關情況。教育行政部門應及時責成相關學校與涉案失學輟學未成年人及其監護人溝通，瞭解未成年人失學輟學原因，勸其早日返學復學，並將相關情況及時反饋同級檢察機關。《意見》強調，檢察機關與教育行政部門應共同做好涉案未成年人教育幫扶和保障工作。刑事案件被害人因犯罪侵害影響，不宜在原學校繼續學習的，教育行政部門應對其合理的轉學訴求予以支持。</p><h3>國家市場監管總局發佈《保健食品標誌規範標註指南》</h3><p>據國家市場監管總局網站 12 月 22 日消息，近日，國家市場監管總局發佈《保健食品標誌規範標註指南》。《指南》中保健食品專有標誌圖形、顏色與原規定原則保持一致，明確了保健食品標誌框架、圖形比例等內容。基於美觀性、實用性相統一原則，優化標誌中圖形和文字細節要求。標誌沿中間線呈左右對稱結構，視覺效果均衡，考慮「保健食品」書寫特點，在保持四字寬度的基礎上，確定每字樣高度及寬度比例，並明確印刷顏色要求。</p><h3>住建部：加快解決新市民、青年人、農民工住房問題</h3><p>據住建部網站 12 月 22 日消息，12 月 21 日至 22 日，全國住房城鄉建設工作會議在北京召開。會議指出，要堅持房子是用來住的、不是用來炒的定位，適應房地產市場供求關係發生重大變化新形勢。穩定房地產市場，堅持因城施策、一城一策、精準施策，滿足剛性和改善性住房需求，優化房地產政策，持續抓好保交樓保民生保穩定工作，穩妥處置房企風險，重拳整治房地產市場秩序。構建房地產發展新模式，建立「人、房、地、錢」要素聯動的新機制，完善房屋從開發建設到維護使用的全生命週期基礎性制度，實施好「三大工程」建設，加快解決新市民、青年人、農民工住房問題，下力氣建設好房子，在住房領域創造一個新賽道。</p><h3>水利部：黃河下游山東河段首現封河，長度 7.2 千米</h3><p>據「中國水利」微信公眾號 12 月 22 日消息，受強寒潮影響，12 月 17 日黃河下游河段開始流凌，至 22 日 8 時，黃河下游山東河段西河口水文斷面上遊 0.4 千米處出現本年度首次封河，封河長度 7.2 千米，封凍厚度 5 釐米左右，首封日期較常年（1971—2020 年）均值偏早 11 天。與此同時，黃河上中游封河持續發展，目前上游封河 628 千米、中游封河 53 千米。黃河凌情總體平穩。預測近期黃河上中下游封河仍將持續發展。水利部將繼續密切關注黃河各河段凌情發展變化，加強凌情監測預報和會商分析，科學精細調度劉家峽、海勃灣、萬家寨、小浪底等骨幹水庫，強化堤防巡查防守和浮橋棧橋管理，指導督促有關地方落實防凌責任和措施，確保黃河防凌和人員安全。</p><h3>最高法公告：人民法院案例庫建成後將對社會開放</h3><p>據最高人民法院網站 12 月 22 日消息，最高法發佈《關於徵集人民法院案例庫參考案例的公告》稱，為拓寬參考案例來源，儘快豐富案例庫資源，助推人民法院案例庫建設工作高質量發展，最高人民法院決定自即日起，面向社會開展參考案例徵集工作。人民法院案例庫將收錄經最高人民法院審核認為對類案具有參考示範價值的權威案例。案例庫建成後，將覆蓋各類罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律適用問題也將有相應案例。公告顯示，案例庫建成後將對社會開放，方便人民羣眾通過案例更加有效地瞭解、學習法律，明悉行為規範，增強訴訟預期，促進訴源治理，做實「抓前端、治未病」要求；同時，也將為廣大法律、司法界人士提供更加鮮活、精準、權威的辦案參考和研究素材。</p><h3>海關總署：今日起恢復台灣地區石斑魚輸入大陸</h3><p>據海關總署網站 12 月 22 日消息，海關總署動植物檢疫司發佈《關於恢復台灣地區石斑魚輸入大陸的通知》稱，因多次從台灣地區輸大陸石斑魚中檢出孔雀石綠、結晶紫等禁用藥物，總署自 2022 年 6 月 13 日起暫停台灣地區石斑魚輸大陸。經綜合評估台方整改措施，現決定自 2023 年 12 月 22 日起恢復台灣地區石斑魚輸大陸。輸大陸石斑魚須來自獲得註冊登記的養殖場，有關養殖場名單已在總署官方網站公佈。各海關自 2023 年 12 月 22 日起恢復受理台灣地區石斑魚報關，並依法依規實施檢驗檢疫。同時，請及時將上述情況通知轄區內相關企業。</p><h3>最高法：從未「叫停」裁判文書上網，優化上網標準</h3><p>12 月 22 日，最高人民法院發佈《關於徵集人民法院案例庫參考案例的公告》，並就相關問題作出解讀。最高法相關部門負責人表示，自 2021 年以來，優化裁判文書公開機制的工作一直在有序開展，但從未「叫停」過文書上網。該負責人表示，「公開」與「公佈」不能劃等號，司法公開並不意味着所有司法信息都要在互聯網上發佈。按照憲法和法律，庭審依法公開進行，裁判文書經宣判並向當事人送達，就是在踐行審判依法公開原則。司法公開既包括在線公開，也包括線下公開；既包括向當事人的公開，也包括向社會公眾的公開。現在對外公開的裁判文書網會繼續發揮應有作用，同時，裁判文書上網的標準也需要優化、機制還需要規範，相關工作將按照嚴格依法、穩慎適當、依法監管的原則持續推進。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10580146.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10580146.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【觀察】農村建築抗震能力亟需加強在廣大農村、特別是我國西南、西北以及西部的偏僻山區，當地的經濟水平、建築工匠的技術水平落後以及抗震防災的主觀意識淡薄仍...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>地震發生那一晚，佘志福 67 歲的的父親佘木灑和殘疾孫子都被埋在了廢墟里。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為了照顧方便，佘木灑一直和孫子住在已建造 30 多年泥牆瓦房裏。2017 年母親去世後，佘志福家被評為低保戶。按照甘肅省有關政策，農村低保戶可以享受危房改造政策。佘志福介紹，有關部門曾派人到家裏測量一番，留下了一份「通知」，他注意到上面有「磚混結構」幾個字。後來，房屋改造計劃不了了之。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>3 年前，佘志福花費幾萬元，在老房子旁邊蓋了三間平房，政府曾給他發放 1.5 萬元補貼。佘志福説，他家的老宅並非磚混結構，可能是因為前面被刷了一層白灰，給人一種並不危險的印象，但房子的主體構造其實都是泥牆。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>就是這座泥牆房子，倒塌後把老人和孩子壓在了下面。經歷鄰居們救援，孫子只是輕傷，佘木灑則在訴説胸口疼痛 1 小時後去世。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年 12 月 18 日 23 時 59 分，甘肅省臨夏州積石山縣發生 6.2 級地震。截至 12 月 21 日晚，地震已造成甘肅和青海兩省 144 人遇難，近千人受傷，仍有 3 人失聯。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322348431436100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>為何積石山 6.2 級地震會造成 100 人以上的人員死亡？地震專家陳會忠向界面新聞分析，第一個原因是地震震級比較大，6.2 級可以算是強震；第二，這次地震的震源深度比較淺，震源淺的地震容易造成地面相當大的破壞；第三，地震發生在深夜，半夜差不多將近 12 點，這時人們都在睡覺或熟睡中，地震時來不及逃生。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>另外，陳會忠解釋，這次地震發生在人口相對稠密的地區，雖然這裏的人口沒有東部地區人口稠密，但是震中及附近人口相對較多，居住密度大。此外，當地經濟較為落後，建築的抗震強度較弱，沒有像東部地區建築那麼強，這幾個原因都是造成此次地震重大傷亡的重要原因。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>按照規定，中國城鄉建築抗震設防需遵循的基本標準和要求，應依據地震區劃圖和建築抗震設計規範等確定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國現行第五代地震區劃圖自 2016 年開始實施，確定了不同區域抗震設防需應對的地震烈度。《建築抗震設計規範 GB50011-2001》明確規定，抗震設防烈度為 6 度及以上地區的建築，必須進行抗震設計。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國把地震烈度分為十二個等級，通常用「度」來表示，度數越大，破壞程度越大。在一次地震中，距震中越近，破壞程度越大，烈度值越高。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，根據現行《建築抗震設計規範》2016 版附錄 A 全國主要城鎮抗震設防烈度表，積石山的抗震設防烈度為 7 度。而據中國地震局地球物理研究所發佈的《甘肅臨夏州積石山縣 6.2 級地震科技支撐簡報》顯示，根據此次地震預測的震動圖分佈特徵，預計極震區震動烈度可能達Ⅷ（8）度以上。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>《中國地震烈度表》顯示，當發生地震烈度 7 度地震時，多數人將驚逃戶外，房屋出現少數毀壞；而到 8 度時，多數人則會搖晃顛簸、行走困難，房屋將出現多數嚴重或中等破壞。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>國家防災減災救災委員會專家委員會委員、中國地震應急搜救中心原總工程師曲國勝告訴界面新聞，即使積石山地震震區房屋依照《建築抗震設計規範》進行設計建造，也難以承受 8 度的地震烈度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲國勝表示，此次地震發生後，積石山當地的抗震設防烈度應會進行調整。中國地震局蘭州地震研究所研究員、甘肅省地震局原局長王蘭民在接受媒體採訪時也稱，建議在這次地震之後，可以根據當地不同的場地條件，在充分做好現場調查工作後，進行適度抗震標準提升，比如提升到 8 度或 9 度。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>值得關注的是，我國正將抗震設防逐步納入制度化管理過程中，但積石山地震仍凸顯出農村建築普遍存在的災害隱患問題。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>關於農村建築抗震設防，曾在 2014 年前後就引起廣泛討論。2014 年 8 月 3 日，雲南魯甸 6.5 級地震造成 617 人死亡，112 人失蹤，3143 人受傷。此前，2012 年雲南昭通彝良縣也曾發生 5.7 級地震和 5.6 級地震，兩次地震造成 80 人死亡。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「建築物倒塌，尤其是不設防的農居和鄉鎮老舊房屋是魯甸地震人員死亡的第一重要因素。」雲南地震局李永強等曾在 2016 年 12 月發表的《2014 年雲南魯甸 6.5 級地震致人死亡情況分析》一文中指出。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>在積石山縣參與救援的甘肅藍天救援隊救援中心副主任顏偉介紹，此次震中的鄉鎮，房屋倒塌情況嚴重。「農村建造的房屋年限較長，有的土牆年齡達到百年以上，因此地震導致很多民房坍塌。一些翻新的磚牆也有倒塌的現象。目前，當地房屋受損面積達到 70%-80% 左右。」顏偉稱。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>住房和城鄉建設部 2008 年曾批准《鎮（鄉）村建築抗震技術規程》，其中規定：抗震設防烈度為 6 度及以上地區的村鎮建築，必須採取抗震措施；抗震設防烈度必須按國家規定的權限審批、頒發的文件（圖件）確定。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「我國的抗震設防體系仍然集中在城市。」曲國勝稱，「雖然標準、規範中有強制性條款，但是在農村，老百姓的自建房不一定都按照抗震設防的規範來建造。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>中國建築科學研究院工程抗震研究所研究員羅開海曾在接受媒體採訪時表示，「自 2008 年四川汶川特大地震以來，社會各界對建築（包括村鎮民居）抗震越來越重視，但在廣大農村、特別是我國西南、西北以及西部的偏僻山區，當地的經濟水平、建築工匠的技術水平落後以及抗震防災的主觀意識淡薄仍舊是阻礙農村房屋建築抗震能力改善的主要因素。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>其實，近年在《鎮（鄉）村建築抗震技術規程》的基礎上，各地也在陸續出台更細緻的農村建築抗震技術標準。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>甘肅省住房和城鄉建設廳曾於 2021 年 3 月印發《甘肅省農村房屋抗震性能評估技術導則（試行）》和《甘肅省農村抗震房屋新建與加固技術導則（試行）》，適用於甘肅省抗震設防烈度 6、7、8 地區層數為一、二層的既有農村房屋的抗震性能評估和抗震設防烈度 6、7、8 和 9 度地區農村抗震房屋新建與加固的設計和施工。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>2023 年，甘肅省地震局在積石山縣所處的臨夏州調研，對臨夏州六類地震承災體進行排查。調研文章《基於建築物詳查的地震災害重點隱患風險評估——以臨夏州為例》稱，91.33% 的農村集合住宅，61.05% 的農村獨立住宅和 51.64% 的農村非住宅都被評估為地震災害隱患「一般」等級。相較而言，50% 以上的城鎮住宅和非住宅被評估為地震災害隱患「輕微」等級。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>「農村集合住宅、農村獨立住宅和農村非住宅的地震災害隱患主要與房屋未設防或者設防烈度偏低有關。」這篇文章稱。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>曲國勝對界面新聞也指出，「不同地區的經濟水平不同，抵禦災害的韌性能力也會不同。」</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>公開資料顯示，積石山縣曾是甘肅省 23 個深度貧困縣之一，2020 年退出國家級重點貧困縣序列。2022 年，積石山縣農村居民人均可支配收入為 8618.24 元，僅達到全國農村居民人均可支配收入的 42.8%。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，2022 年 11 月，積石山縣人民政府官網曾發佈文件《積石山縣住房和城鄉建設局農村危房改造及抗震房改造》。文件中明確了 2022-2025 年度農房抗震改造的改造對象。文件要求，改造後房屋必須有上下圈樑、構造柱、拉結筋等抗震措施，保證正常使用安全和基本使用功能，達到抗震設防標準。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>上述文件還提到農村危房改造及抗震房改造的補助標準，比如易返貧致貧戶等「六類」重點對象戶均補助 25000 元；其他安全住房不達標修建對象戶均補助 15000 元；五保戶、殘疾戶等家庭無勞動力無法實施修建的戶均補助 40000 元。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span><span>界面新聞查詢公開資料發現，積石山縣有 5.57 萬農戶，農村住房安全曾是積石山縣脫貧攻堅的一項核心指標。當地民族日報 2021 年 5 月 5 日報道稱，自 2014 年以來，積石山縣累計完成危房改造 3.2 萬戶，累計投入資金 5.4 億元，全面實現了全縣「無一戶危房」的目標。</span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 07:52:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10575214.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10575214.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國裁判文書上網數量大幅下降，最高法：從未「叫停」文書上網最高法相關部門負責人表示，「公開」與「公佈」不能劃等號，司法公開並不意味着所有司法信息都要在...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>自 2013 年上線至今，中國裁判文書網累計公開裁判文書 1.3 億餘篇，被視為中國司法改革和司法公開取得的標誌性成就之一。但是，近期最高人民法院發文新建全國法院裁判文書庫的消息引發廣泛關注，中國裁判文書網將何去何從也成為法律界討論的焦點。</p><p>2023 年 12 月 22 日，最高法發佈《關於徵集人民法院案例庫參考案例的公告》（簡稱《公告》）。在隨後發佈的答記者問中，最高法相關部門負責人專門迴應了裁判文書網新增文書數量大幅下降、文書是否還會上網公開，以及全國法院裁判文書庫與人民法院案例庫的功能關係等問題。</p><p>此前據《財經》等媒體報道，最高法擬於 2024 年 1 月上線運行全國法院裁判文書庫，並明確了其應用範圍，僅支持全國法院幹警在內部專網查詢檢索裁判文書。記者從不同層級法官處證實，最近已收到最高法發佈的《關於建設全國法院裁判文書庫的通知》。</p><p>此外，該報道稱，記者還從多位不同省份的高級人民法院人士處瞭解到，最高法也在同步籌建「人民法院案例庫」，供各級法院、廣大法官使用，並適時、以適當方式對外公開，供社會公眾使用。</p><p>在中國裁判文書網已經運行 10 年的情況下，為何要另建全國法院裁判文書庫？「人民法院案例庫」又是何種定位？三個數據庫之間是分工不同、互為補充？還是將形成替代關係？最高法此前並未明確説明。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231222/170322355863899800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國裁判文書網自 2013 年 7 月上線運行。公開信息顯示，2014 年，中國裁判文書網公佈了超過 20 萬份裁判文書，2015 年更是突破了 100 萬份。2016 年，中國裁判文書網改版，增加公開 5 種民族語言裁判文書，提供全網智能化檢索服務。此外，中國裁判文書網手機客戶端也於 2016 年 8 月 30 日上線。 <span>截至 2022 年 9 月，中國裁判文書網已累計公開裁判文書 1.3 億餘篇，訪問量超過 900 億次。</span></p><p>界面新聞梳理發現，從 2014 年到 2019 年，中國裁判文書網每年新增公開的裁判文書數呈現出快速增長的趨勢。然而，從 2021 年開始，每年新增公開的裁判文書數出現了下降的趨勢，特別是從 2021 年到 2023 年，每年新增公開已降至 1000 萬份左右。</p><p>中國裁判文書網近年上網文書數量呈大幅下降趨勢，這是否意味着最高法深化司法公開的方向有所調整？</p><p>最高法相關部門負責人稱，裁判文書網設立 10 年以來，在推動陽光司法方面發揮了重要作用，但同時存在檢索不便利、標準不統一、缺乏官方權威認可等問題；一些上網文書法律意義有限的同時，暴露了當事人各類事實性、身份性信息，造成當事人、公司、企業，提出投訴；有的商業公司將「爬取」的文書數據轉化為法律檢索、企業徵信、人工智能「產品」營利，但未按安全、合規、可控要求管理，有些「黑灰產業」甚至據此從事敲詐勒索、信息倒賣、刷取流量等違法活動。基於上述問題， 從 2021 年 7 月開始，最高人民法院按照有關各方的反映、訴求和建議，採取了一些針對性整改措施。</p><p>據介紹，通過嚴格風險篩查、完善公開標準，每年上網文書數量從 2020 年的 1920 萬件、2021 年的 1490 萬件降至 2022 年的 1040 萬件。2023 年 1 月至今，上網文書數量為 511 萬件。「可以説，自 2021 年以來，優化裁判文書公開機制的工作一直在有序開展，但從未‘叫停’過文書上網。」最高法相關部門負責人強調。</p><p>該負責人進一步表示，民法典、個人信息保護法、數據安全法出台後，也對司法公開工作提出了新的更高要求。人民法院的司法公開工作，一方面要「充分滿足當事人的參與權、知情權」，另一方面，要「防止公民的正當權益、企業的生產經營以及公共利益因不當公開受到不利影響」。</p><p>該負責人表示，「公開」與「公佈」不能劃等號，司法公開並不意味着所有司法信息都要在互聯網上發佈。按照憲法和法律，庭審依法公開進行，裁判文書經宣判並向當事人送達，就是在踐行審判依法公開原則。司法公開既包括在線公開，也包括線下公開；既包括向當事人的公開，也包括向社會公眾的公開。</p><p>接下來，裁判文書是否是否會繼續上網公開？最高法相關部門負責人介紹，現在對外公開的裁判文書網會繼續發揮應有作用，同時，裁判文書上網的標準也需要優化、機制還需要規範，相關工作將按照嚴格依法、穩慎適當、依法監管的原則持續推進。</p><p>據介紹，民事、行政訴訟法都規定了公眾可以查閲生效裁判文書，但並未要求生效文書必須在同一網絡平台上集中公開。下一步，最高法將採取線上公開和線下查詢相結合的方式，嚴格落實法律規定，保障公眾依法查閲生效文書的權利。</p><p>各級人民法院也將定期在裁判文書網公佈裁判文書，同時會更加穩慎地協調兼顧好滿足公眾知情權、監督權與保護數據、信息安全及個人隱私的關係，更加充分地發揮好案例、好文書的作用。同時，最高法將加強監管，對相關商業機構不當使用裁判文書數據的行為進行約談，引導督促其依法、合規使用數據。</p><p>在此次答問中，最高法相關部門負責人針對為何新建全國法院裁判文書庫的問題表示，為了有針對性地加強審判管理、輔助司法決策、服務國家和社會治理，最高人民法院決定建設全國法院裁判文書庫，在四級法院專網內匯聚各類裁判文書。裁判文書庫主要並不是為了給法官辦案提供類案查詢，而是着眼於國家和社會治理中司法大數據的分析應用，為制定司法政策、推進司法改革、提出司法建議等提供依據和參考。</p><p>對於新建人民法院案例庫，最高法相關部門負責人介紹，為針對性解決裁判文書網使用不便、檢索不準、標準不一等問題，最高法經研究，於 2023 年 7 月決定建設「人民法院案例庫」。 <span>案例庫的案例目前主要由各地法院依程序報送，都要由最高法各審判庭按業務條線對口負責、審查把關，經法官會議集體討論通過；原來有多種不同裁判類型的，還要報分管院領導同意後，才能送研究室審核入庫。</span></p><p>「與之前將裁判文書‘上傳了事、簡單累加’的公開方式相比，案例庫將收錄對類案具有參考示範價值，並經最高法審核認可的權威案例，未來將成為裁判文書網在應用和效能上的‘升級版’。二者是互為補充、相得益彰的關係，並不是要以庫代網、此開彼關。」該負責人説。</p><p>據最高法數據，目前，人民法院案例庫已收錄 2000 餘件參考案例，包括刑事案例 500 餘件、民事案例 1200 餘件、行政案例 200 餘件以及部分國家賠償、執行案例。《公告》表示，為拓寬參考案例來源，儘快豐富案例庫資源，現面向社會公眾徵集經最高人民法院審核認為對類案具有參考示範價值的權威案例。</p><p>「案例庫建成後，當然要向包括專家學者、律師、當事人等在內的社會公眾開放。只有供社會開放使用，才能方便人民羣眾通過案例更加有效地學習瞭解法律，明悉行為規範，增強訴訟預期，進而促進訴源治理；同時，也將為廣大法律、司法界人士提供更加鮮活、精準、權威的辦案參考和研究素材。」上述負責人説，案例庫建成後，將覆蓋各類罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律適用問題也將有相應案例。人民法院審理案件，必須查閲案例庫，參考入庫同類案例作出裁判，以保障法律適用統一、裁判尺度統一，避免「同案不同判」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 05:48:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10578575.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10578575.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國和委內瑞拉互換囚犯，拜登再添連任籌碼拜登政府在聖誕節前讓這些同胞回家團聚，無疑會加深選民的好感度。而特朗普被科羅拉多州法院裁定不具備擔任總統職務資...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國和委內瑞拉關係有所緩和，雙方在加強合作的基礎上又完成了互換囚犯的協議。囚犯們特殊的身份也引發關注。</p><p>當地時間 12 月 21 日，委內瑞拉反對派總統候選人瑪麗亞·科裏娜·馬查多表示，已經有 24 名委公民獲釋。在那兩天前，拜登政府正式釋放了委總統馬杜羅的親密好友亞歷克斯·薩博<span>（Alex Saab）</span>。作為交換，委內瑞拉方面承諾釋放此前逮捕的 10 名美國人和至少 20 名與反對派有聯繫的委內瑞拉公民。</p><p>薩博是委內瑞拉政府特使，負責在伊朗執行公務，於 2019 年被美國司法部以洗錢等罪名起訴。2020 年，薩博在非洲佛得角過境時被逮捕，次年被引渡至美國。由於佛得角方面在逮捕薩博時國際刑警組織並沒有發出紅色通緝令或者逮捕令，所以聯合國人權組織認為薩博的逮捕過程存在違規行為，敦促美國政府釋放薩博。</p><p>時任美國總統特朗普將引渡薩博一事列為優先事項，甚至斥資數百萬美元通緝。2019 年，特朗普政府計劃扶持委內瑞拉反對派領導人胡安·瓜多伊上位。在經歷了備受爭議的投票過後，瓜多伊直接宣佈自己為委臨時總統，作為合法政府領導人的馬杜羅當即宣佈與美國斷交，兩國關係一度跌至冰點。據傳薩博掌握着馬杜羅的許多祕密，特朗普政府逮捕他可能也是為了幫助反對派與馬杜羅政府抗衡。</p><p>俄羅斯方面公開發聲支持馬杜羅，一定程度上壓制了欲與普京交好的特朗普要強勢幹預委內政的大計。美國前國防部長馬克·<span>埃斯珀於</span>2022 年出版了名為《神聖的誓言》的回憶錄，揭露了特朗普政府密謀軍事入侵委內瑞拉甚至暗殺馬杜羅的計劃。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317688196667200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>《神聖的誓言》簡介。圖片來源：亞馬遜</figcaption></figure><p>這一切爭紛都與委內瑞拉的石油資源密切相關。據《BP 世界能源統計 2022》，委內瑞拉擁有世界上最大的石油儲量，已探明石油儲量 3040 億桶，遠超沙特阿拉伯的 2980 億桶。然而，由於美國製裁，委內瑞拉石油產業衰落明顯。2000 年，委內瑞拉石油產量為每天 340 萬桶，後來受石油價格下降影響疊加美國製裁，委內瑞拉石油產量逐年減少。2019 年 1 月，美國開始全面制裁委內瑞拉石油，導致委石油日產量在 2021 年跌至 63.6 萬桶的冰點。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231222/170317650147425700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而對於現在的拜登政府來説，釋放薩博是對委內瑞拉政府的進一步妥協。今年 10 月，委內瑞拉政府與美國支持的反對派達成和解，雙方簽署了政治協議，允許包括歐盟和聯合國在內的國際觀察員對委內瑞拉 2024 年下半年的選舉進行監督。美國將這次和解視為委內瑞拉民主政治的重大進步，所以同意暫時中止對委內瑞拉石油、天然氣等產品的制裁。</p><p>事實上，拜登政府此次讓步的原因也與即將到來的美國大選密切相關。今年，美聯儲多次加息以應對通貨膨脹，導致生活成本上升，疊加國際能源價格上漲等因素，美國食品能源價格整體大幅上漲。由於通貨膨脹和能源價格是選民最關注的問題，拜登政府決心採取措施降低能源價格，以此贏得選民支持。拜登先是暫停製裁委內瑞拉能源出口，後又積極與委內瑞拉政府拉近關係，都在向選民證明他已經努力遏制能源價格。</p><p>美國選民的另一個考量因素在於拜登政府是否能控制住南部美墨邊境的非法移民。作為委內瑞拉重要經濟支柱的石油產業發展受限，再加上馬杜羅政府強權管理，導致其國內經濟低迷。據聯合國難民署最新<a href="https://reporting.unhcr.org/operational/situations/venezuela-situation" target="_blank">數據</a>，2023 年前九個月，有超過 40 萬人（其中 63% 為委內瑞拉人）穿過巴拿馬向北美尋找庇護，這些人大多選擇繼續穿越墨西哥進入美國。拜登要向選民表明，他正通過提升非法移民來源國的發展水平來減少非法移民數量。</p><p>此外，拜登政府認為委內瑞拉釋放的 10 名美國囚犯中，有 6 人是被「誤抓」的，因為委內瑞拉方面並沒有充分的法律證據。拜登政府在聖誕節之前不費一槍一彈就讓這些同胞回家團聚，無疑會加深美國選民的好感度。本週早些時候，美國 2024 年大選共和黨候選人特朗普被<span>科羅拉多州法院裁定不具備擔任總統職務資格，拜登獲得連任的可能性又進一步提高。</span></p><p>在委內瑞拉釋放的囚犯方面，軍火商「胖子倫納德」（<span>Leonard Glenn Francis</span>）曾因賄賂美國海軍以換取機密材料被美國政府軟禁，後來他切斷了 GPS 監控腳環經過墨西哥和古巴逃往委內瑞拉，被委內瑞拉當局逮捕。「胖子倫納德」所涉案是美軍史上最大賄賂醜聞之一，美國方面曾懸賞 4 萬美元通緝他。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 04:28:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10576747.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10576747.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
