<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新闻_界面新闻]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新闻_界面新闻 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Thu, 16 Nov 2023 22:30:44 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泰国在 APEC 峰会上推介「陆桥」计划，能替代马六甲海峡吗？中国、沙特和美国公司均表现出兴趣。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">刘子象</span></p></blockquote><p>亚太经合组织（APEC）领导人峰会正在美国<span>旧金山</span>举行。峰会期间，泰国推介的一个马六甲海峡替代路线的方案引发关注。</p><p>这个项目叫做「陆桥」（Land Bridge）计划。它将连接泰国克拉地峡东西两侧的 2 个深海港口，长约 100 公里，有六车道高速公路和双线铁路连接。克拉地峡是马来半岛最狭窄的部分。</p><p>港口分别在西侧的拉廊府和东侧的春蓬府均设有货运码头和油库，石油通过管道的方式是在 2 个港口之间泵送，之后可运往全球其他地区。项目计划耗资 1 万亿泰铢（约合 280 亿美元），一期工程预计于 2030 年完工，整个项目计划 2039 年竣工。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012688839019400_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>马六甲海峡是全球最繁忙的海上航道之一。这个马来西亚和新加坡之间的狭窄航道承载着全球约 40% 的贸易量。目前，所有往返亚洲和欧洲的集装箱船都必须经过该海峡。它是目前连接亚太地区和印度及中东的最短海上通道。</p><p>「每年约有 90000 艘船只通过马六甲海峡，交通量预计每年以 2.35% 的速度增长，到 2030 年或将达到最大运力」，泰国总理塞塔在推介会上说，如果马六甲海峡出现拥堵，可能会严重影响全球经济。另外，他还指出了该海峡潜在的问题，比如航运事故、海盗、不利天气条件、运输成本增加和航运延误等。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012788733605200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>本周二，塞塔在 APEC 峰会期间特别为陆桥计划做了一次项目路演。他对潜在投资者推介称，这将是一条「更便宜、更快捷、更安全的路线」。根据他的说法，与马六甲海峡路线相比，陆桥计划可将航行时间平均缩短 4 天，并将航运成本降低 15%。</p><p>而在港口和相关基础设施的建设中，泰国许诺外国投资者可在与当地公司的合资企业中拥有 50% 以上的股份。</p><p>「物流、房地产、银行和初级制造业的投资者将从这个大型项目中受益」，塞塔说，已有美国公司对此感兴趣，包括 SSA 海洋公司、长滩港（Port of Long Beach）、甲骨文公司和 Webtec。</p><p>实际上，这个想法并不新鲜。近几十年来，多个泰国政府也一直在思考开辟一条马六甲海峡替代路线。</p><p>他信政府在 21 世纪初就提议修建一条横跨克拉地峡的运河，当时吸引了包括中国在内多个东亚国家的投资兴趣。而巴育政府研究的则是通过陆路的方式连接克拉地峡两侧。不过，上述计划均因潜在的环境影响以及国内政治因素而多次被搁置。</p><p>塞塔政府的陆桥计划基本继承了巴育政府的方案。然而，相对来说，他对西方资本更加开放。</p><p>自今年 8 月就任泰国总理以来，塞塔专注经济议程，他还将自己称为国家的首席推销员，在国际场合积极吸引外资，以提振泰国经济。</p><p>APEC 会议上的推介也不是塞塔首次为陆桥计划招商引资。10 月底在北京举行的「一带一路」国际合作高峰论坛期间，塞塔也推介了陆桥计划。塞塔表示欢迎中国投资者帮助泰国发展，并承诺未来将改善在泰国经商的便利性。据报道，当时中国和沙特投资者均对陆桥计划表现出了兴趣。而塞塔此次在 APEC 会议期间的再次推介，则为该计划吸引了更大的注意力。</p><p>有分析认为，随着有关国家争夺地区影响力，陆桥计划也可能成为地缘政治热点。不过，塞塔似乎正在通过向全球投资者打开大门的方式，避免可能出现的紧张局势。</p><p>日本关西外国语大学和平与冲突研究副教授科根&nbsp;(Mark S. Cogan)<a href="https://time.com/6334807/srettha-thailand-landbridge-investors-apec/" target="_blank">&nbsp;认为</a>，对塞塔来说，充分利用这次 APEC 的机会非常重要，而向西方推介陆桥计划可以恢复泰国在大国关系中传统的微妙平衡地位。</p><p>与此同时，塞塔似乎更关心该项目对泰国国内的意义。他表示，项目竣工后预计将创造 28 万个就业岗位，并使泰国 GDP 每年增长 5.5%。</p><p>然而，陆桥计划能否成功引发一些争议。</p><p>新加坡社会科学大学商学院副教授拉帕（Antonio L Rappa）<a href="https://www.channelnewsasia.com/asia/thailand-srettha-thavisin-land-bridge-project-port-malacca-strait-canal-3860941" target="_blank">认为该项</a>目「成本太高」，并警告泰国南部动荡不安的分离主义运动以及项目所在地的山区地形可能会影响施工。不过，若最终开发成功，它将在至少 50 年后才能对新加坡产生重大影响。</p><p>泰国素可泰塔马提叻开放大学政治学家伊萨拉猜（Yuttaporn Issarachai）也表示，他信政府时期的运河计划，由于国内政治以及对环境和内部安全影响的担忧而受阻。尽管陆桥计划不涉及运河，但他表示，这是一个相对类似的想法，也可能面临很多挑战，包括地缘政治冲突。</p><p>另外他还指出，附近存在海上领土争端，涉及中国、越南和菲律宾等多个国家，而在争议地区附近修建新的海上通道可能会将泰国拖入南海争端。</p><p>不过，马来西亚伊斯兰教大学伊斯兰与法律学院的乌斯里（Mohd Hazmi Mohd Rusli）则表示，「如果作为主要利益相关者的中国坚定投资」，陆桥计划可能会启动。他认为陆桥计划比运河计划更具可行性，因为不需要挖掘克拉地峡。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 11:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10403708.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10403708.html</link>
            <author>
                <![CDATA[刘子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚报 | 山西永聚煤业职工澡堂火灾已致 26 死 38 伤；三名缅北电诈重要头目被缅甸警方逮捕商务部：欢迎美光在内的外资企业继续深耕中国市场；财政部：提前下达 202...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>商务部：欢迎美光在内的外资企业继续深耕中国市场</h3><p>商务部新闻发言人何亚东表示，中方有关部门依法对存在重大安全风险的美光相关产品采取措施，范围是明确的，即国内关键信息基础设施领域。我们注意到，美光表示将继续扩大在华投资。中国坚定不移推进高水平对外开放，不断优化外商投资环境，为外资企业提供服务保障。欢迎美光在内的外资企业继续深耕中国市场，在遵守中国法律法规的前提下实现更好发展。<a href="https://m.jiemian.com/article/10402835.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>财政部：提前下达 2024 年部分中央财政城镇保障性安居工程补助资金，共计 425 亿元</h3><p>11 月 16 日消息，财政部发布通知，为进一步加快转移支付预算执行进度，提高地方预算编制的完整性，现提前下达 2024 年部分中央财政城镇保障性安居工程补助资金，共计 425 亿元。<a href="https://m.jiemian.com/article/10400751.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家金融监管总局印发《信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法》</h3><p>据国家金融监管总局消息，国家金融监督管理总局发布关于印发信托公司监管评级与分级分类监管暂行办法的通知。<a href="https://m.jiemian.com/article/10403277.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>10 月房价跌幅再次扩大，二手房价格环比上涨城市仅有 2 个</h3><p>尽管政策暖风「频吹」，但房地产行业仍未摆脱低迷的困境。国家统计局周四公布的 70 大中城市房价数据显示，10 月，新建商品房和二手房销售价格环比下降城市分别有 56 个和 67 个，均比上月增加 2 个。<a href="https://m.jiemian.com/article/10401043.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>山西永聚煤业职工澡堂火灾已致 26 死 38 伤，多名责任人被控制</h3><p>2023 年 11 月 16 日上午，山西省吕梁市离石区永聚煤业有限公司（简称「永聚煤业」）联建楼发生火灾。当日下午，吕梁市政府新闻办通报称，系职工澡堂发生火灾，目前 26 人遇难，起火原因正在调查中。<a href="https://m.jiemian.com/article/10403441.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>明学昌、明珍珍、明国平三名缅北电诈重要头目被缅甸警方逮捕</h3><p>据缅甸妙瓦底电视台报道，11 月 16 日，因实施网络诈骗、绑架、非法拘禁、敲诈勒索等犯罪活动，明学昌、明珍珍、明国平三名缅北电信诈骗犯罪集团重要头目在缅北果敢自治区被缅甸警方抓获，此前缅甸警方已对相关人员发布通缉令。<a href="https://m.jiemian.com/article/10404015.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>【深度】退保风险增大，城乡居民医保能否强制参保？</h3><p>「居民医保一年减少 2500 万人」，这一话题近期引发广泛关注。中国基本建立覆盖全民的医保体系后，如何构建可持续发展的居民医保制度，正成为攸关城乡居民医疗福利的主要难题。<a href="https://m.jiemian.com/article/10382492.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 11:39:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10404288.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10404288.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安理会首次就本轮巴以冲突通过决议，多国领导人对以色列批评升级埃尔多安将以色列称为「恐怖主义国家」。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>记者 | 安晶</span></p></blockquote><p>在以色列攻入加沙地带最大医院后一天，联合国安理会通过决议，呼吁在整个加沙实施紧急人道主义暂时停火、建立人道主义走廊。</p><p>自从本轮巴以冲突 10 月 7 日爆发以来，安理会先后就巴以问题决议进行了五次表决。前四次均以失败告终，此次是安理会首次通过决议。</p><p>与联合国大会决议不同，安理会决议具有法律效应。现实中，多个相关方曾选择无视决议要求，但决议能增加外交压力。</p><p>土耳其总统埃尔多安、西班牙首相桑切斯和加拿大总理特鲁多近日来发表了迄今为止对以色列最严厉的批评，埃尔多安甚至将以色列称为「恐怖主义国家」。</p><p>最新民调显示，美国民众对以色列在加沙行动的支持率正在下跌。消息人士透露，卡塔尔正在就临时停火和释放 50 名人质与哈马斯和以色列谈判。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231116/170012429414459800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>以色列反对安理会决议</h3><p>据<a href="https://news.un.org/en/story/2023/11/1143632" target="_blank">联合国官网</a>11 月 15 日消息，安理会当天以 12 票赞成、0 票反对、3 票弃权的结果通过了关于加沙局势的决议。</p><p>安理会有 15 个会员国，其中五个是常任理事国，为二战中获胜的美国、英国、法国、中国和俄罗斯。安理会决议需要至少九个会员国支持才能通过，常任理事国则拥有一票否决权。</p><p>在前四次决议表决中，俄罗斯两次提出决议呼吁加沙地带完全停火，没有获得通过决议所需的九票。巴西提出的谴责哈马斯、呼吁人道主义暂时停火决议则意外遭美国否决，美国指责该决议没有涉及以色列的自衞权。美国提出的强调以色列自衞权的决议遭到俄罗斯和中国否决。</p><p>为了避开各国的红线，此次马耳他起草的决议中没有谴责哈马斯、没有强调以色列自衞权，也没有呼吁加沙完全停火，而是专注在人道主义救助和物资运输上。</p><p>决议呼吁在加沙紧急实施「足够天数」的人道主义暂时停火，并设立人道主义走廊让联合国机构及其合作方能「完全、迅速、安全、不受阻碍」地进入加沙。</p><p>决议同时呼吁哈马斯和其他方「立刻无条件」释放所有人质特别是儿童，同时确保人道主义救援物资立刻运入。决议呼吁各方遵守国际人道主义法保护平民、医务和人道工作人员、人道主义场所，不得剥夺加沙平民生存所需的基本服务和救助。</p><p>最终对决议投票时，没有国家投出反对票，美国、英国和俄罗斯投出弃权票。美英不满决议没有谴责哈马斯、提及以色列自衞权，俄罗斯则不满决议没有呼吁完全停火。</p><p>在对决议投票前，俄罗斯<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-un-security-council-humanitarian-gaza-7b6d3057f0f754160bd9dbd9d5a88a0a" target="_blank">提出了修改提案</a>，要求决议呼吁「立即、持久、持续性的人道主义停火，最终停止所有敌对行动」。修改案仅获得五票赞成、美国反对、其余九国弃权。</p><p>马耳他驻联合国常驻代表弗雷泽尔（Vanessa Frazier）把安理会通过决议称为「迈出重要的第一步」。<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1782689036019714951&amp;wfr=spider&amp;for=pc" target="_blank">中国常驻联合国代表<span><span><span>张军</span></span></span></a>指出，安理会决议的效力在于执行，关键是要当事方将决议要求不折不扣落到实处。他认为安理会应认真考虑建立必要机制，采取后续行动，监督并报告这项决议的执行情况。</p><p>由于安理会决议具有法律效应，11 月 28 日的下一次安理会中东会议时，联合国秘书长古特雷斯将汇报决议执行的情况。</p><p>此前安理会在敍利亚等战争冲突上通过的敦促停火决议并没有起到实际效果。以色列驻联合国代表埃尔丹（Gilad Erdan）已经发文反对安理会的决议，称决议与现实脱节、「毫无意义」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012444243071700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">图片来源：X</figcaption></figure><p>埃尔丹称，无论安理会的决定为何，以色列将继续依照国际法行事而哈马斯连决议内容都不会看，更不用说遵守决议。他指责哈马斯的策略就是故意让加沙的人道主义危机恶化，以便让联合国和安理会阻止以色列的行动。</p><p>埃尔丹强调：「这样的事不会发生，以色列将继续行动，直到哈马斯被摧毁、人质获释。」</p><p>国际危机组织<a href="https://apnews.com/article/israel-hamas-un-security-council-humanitarian-gaza-7b6d3057f0f754160bd9dbd9d5a88a0a" target="_blank">驻联合国主任高恩</a>（Richard Gowan）认为，虽然本次安理会的决议不会给以色列造成太大压力，但美国可能会敦促以色列在人道主义救援问题上做出让步，以顺应国际社会的呼声。</p><p>消息人士接受<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/qatar-seeking-israel-hamas-deal-release-50-hostages-3-day-truce-sources-say-2023-11-15/" target="_blank">路透社</a>采访时透露，卡塔尔正在斡旋哈马斯与以色列达成为期三天的停火，哈马斯将释放 50 名人质。作为交换，以色列将释放巴勒斯坦女性囚犯和儿童，并允许更多人道主义物资运入加沙。</p><p>如果得以实现，这将是本轮冲突以来最大规模的人质释放行动。以色列估算哈马斯绑架了 240 名人质，包括以色列士兵、平民和外国公民。</p><p>消息人士称，哈马斯已经同意了该计划的大致内容，但以色列尚未松口。以色列战时内阁成员、前国防部长甘茨周三表示，即便以色列被要求暂时停火以换回人质，直到以色列完成目标前，对哈马斯的战斗也不会停止。</p><h3>多国领导人批评升级</h3><p>周三，<a href="https://www.reuters.com/world/middle-east/turkeys-erdogan-calls-israel-terror-state-slams-west-2023-11-15/" target="_blank">土耳其总统埃尔多安</a>发表了迄今为止对以色列最强烈的谴责，直接把以色列称为「恐怖主义国家」。</p><p>埃尔多安谴责以色列对加沙发动了「人类历史上最背信弃义」的进攻，而且这些进攻得到了西方国家「无限制」的支持。</p><p>他直接要求以色列领导人为其战争罪行接受海牙国际法庭审判，称以色列驱赶加沙平民并进行轰炸的行为是在实施「国家恐怖主义」。埃尔多安同时重申土耳其对哈马斯的定性，认为该组织是赢得过选举的政党，而非恐怖组织。</p><p>哈马斯是埃及穆斯林兄弟会的分支，土耳其没有将其定为恐怖组织，哈马斯部分高级成员就定居土耳其。截至目前，土耳其为加沙运送了 666 吨人道主义救援物资，加沙数十名癌症患者得以经埃及前往土耳其治疗。</p><p>除了穆斯林世界的领导人，西方<span><span><span>国家领导人</span></span></span>也加大了对以色列的批评。</p><p><a href="https://www.barrons.com/news/spain-pm-urges-israel-to-end-indiscriminate-killing-in-gaza-66c9e694" target="_blank">西班牙首相桑切斯</a>周三敦促以色列停止在加沙地带和约旦河西岸对巴勒斯坦人「无差别」的杀戮。这也是桑切斯目前对以色列最严厉的批评。</p><p>桑切斯重申西班牙支持以色列对哈马斯的恐怖袭击做出反击、呼吁哈马斯立即释放所有人质。但他同时也要求以色列严格遵循国际人道主义法，「现在明显没有遵守」。</p><p>在桑切斯讲话后不久，西班牙左翼政党领导人、社会权利大臣乌尔特加（Ione Belarra Urteaga）再次呼吁西班牙与以色列断交，要求西班牙对以色列实施经济制裁。</p><p>周二，<a href="https://www.aljazeera.com/news/2023/11/15/netanyahu-blasts-trudeau-after-he-says-israels-killing-of-babies-must-end" target="_blank">加拿大总理特鲁多</a>也呼吁以色列保持最大程度克制，「必须停止」在加沙地带杀害女性、儿童和婴儿。他在重申支持以色列的自衞权之时指出，不能以「全体巴勒斯坦平民的持续苦难」作为正义的代价。</p><p>截至目前，加沙的死亡人数已超过 1.1 万，其中 40% 为儿童。以色列周三攻入加沙最大医院希法医院，院内有 2500 名医护人员、患者和避难者。以色列指责哈马斯在医院设立指挥部。</p><p>但对以色列最具影响力的美国并未呼吁停火。美国总统拜登周三表示，哈马斯之后还会继续攻击以色列，认为停火能完全叫停哈马斯的行动是「不现实的」。</p><p>最新民调显示，美国民众对以色列在加沙行动的支持度正在下降。根据<a href="https://www.reuters.com/world/us-public-support-israel-drops-majority-backs-ceasefire-reutersipsos-2023-11-15/" target="_blank">路透社/艾普索斯</a>周三公布的调查，32% 的受访者认为美国应该在本轮冲突中支持以色列，低于上次调查（10 月 12-13 日）的 41%。</p><p>认为美国应该扮演中立调停者角色的受访者占比升至 39%，上一次调查为 27%；高达 68% 受访者认为以色列应该停火谈判，仅有 31% 受访者赞同美国为以色列提供武器。</p><p>更重要的是，受访的民主党选民中有四分之三支持停火，共和党选民有一半支持停火。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 11:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10403110.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10403110.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国 10 月报告猴痘病例降幅超 58%，未来或继续降低猴痘在特殊人群中仍有可能会引起重症或死亡。重点人群主要为幼儿、孕妇和免疫抑制者，包括艾滋病、肿瘤化疗、器...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 16 日，中国疾病预防控制中心发布猴痘疫情监测情况。10 月 1 日-31 日，中国内地（不含港澳台）新增报告 127 例猴痘确诊病例，比 9 月新增病例减少 178 例，降幅达到 58.36%。</p><p>中疾控介绍，10 月新增报告猴痘病例中，广东 17 例、上海 16 例、浙江 15 例、北京 13 例、四川 12 例、河南 8 例、江苏 7 例、湖北 6 例、广西 6 例、湖南 5 例、黑龙江 4 例、福建 4 例、山东 4 例、天津 2 例、重庆 2 例、云南 2 例、河北 1 例、内蒙古 1 例、辽宁 1 例、江西 1 例，无重症、死亡病例。</p><p>根据流行病学调查分析，疫情呈现以下特点：一是 98.2% 病例为男性，90.0% 病例明确为男男性行为人群，病例中有 2 例女性；二是其他接触方式传播风险低，除性接触以外的密切接触者中仅 2 人发生感染；三是 97.2% 为主动就诊发现，1.8% 为密切接触者追踪筛查发现，其他为主动报告发现；四是绝大多数病例临床表现典型，主要为发热、疱疹、淋巴结肿大等症状。</p><p>猴痘是由猴痘病毒感染所致的一种人兽共患病，其既往主要发生在中非和西非，今年 6 月以来，我国多个省份先后报告发现猴痘病例。6 月中国内地（不含港澳台）新增报告 106 例猴痘确诊病例；7 月、8 月猴痘新增病例显著上升，分别为 491 例、501 例；9 月新增报告猴痘病例开始回落，下降至 305 例。</p><p>「前期猴痘疫情出现后，经过科普宣传公众已提高知晓率，且猴痘传播途径本身有限（大部分通过性传播或密切接触传播），未来猴痘传播风险可能出现继续降低的趋势。」深圳市第三人民医院南方科技大学第二附属医院院长卢洪洲告诉界面新闻。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012615098060600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>值得注意是，中国台湾「疾管署」11 月 7 日公布，全台出现首例猴痘死亡病例，为一名 30 多岁男性。据公开报道，该男子未曾接种过猴痘疫苗，今年 8 月出现相关症状，于 9 月 11 日就医确诊，经治疗后病情仍持续恶化，最终于 11 月 1 日死亡。</p><p>当地疾控部门介绍，大部分猴痘症状为发烧、畏寒、喉咙痛、肌肉酸痛等轻微症状，平均持续二至四周都可以康复痊愈，不过儿童和免疫力低下者较易出现重症如细菌感染、肺炎、脑炎、败血症。这名死亡个案主要因本身免疫力低下，加上延迟就医，无法及时诊治而死亡。</p><p>卢洪洲介绍，猴痘重症发生率较低，致死率也很低，据世界衞生组织报告，2022 年至今年 9 月以来全球猴痘病死率约位 0.17%。但猴痘在特殊人群中仍有可能会引起重症或死亡。「重点人群主要为幼儿、孕妇和免疫抑制者，包括艾滋病、肿瘤化疗、器官衰竭、器官移植等人群。」卢洪洲介绍。</p><p>根据《猴痘防控方案（2023 版）》，2022 年以来全球多国猴痘暴发疫情中，大多数病例临床表现较轻，部分病例无全身症状，皮疹仅限于生殖器、肛门直肠黏膜部位，死亡病例主要为未得到治疗的艾滋病病毒感染者等免疫力低下人群。</p><p>考虑到猴痘疫情将在我国一定时期内持续存在，2023 年 9 月 15 日，国家衞健委发布公告称，根据《中华人民共和国传染病防治法》相关规定，自 2023 年 9 月 20 日起将猴痘纳入乙类传染病进行管理，采取乙类传染病的预防、控制措施。</p><p>卢洪洲介绍，由于存在交叉免疫，接种天花疫苗亦可预防猴痘。目前，全球有三种 (MVA-BN、LC16 和 OrthopoxVac) 原本均被开发用于预防天花的疫苗，已获批用于猴痘病毒暴露前和暴露后的预防。</p><p>「但只有高危人群 (例如与猴痘患者密切接触者或属于猴痘暴露高危人群的人) 才应考虑接种疫苗。目前不建议大规模接种疫苗。国内也尚无获批可用的猴痘疫苗。」卢洪洲说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 11:02:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10403292.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10403292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西另一煤矿去年也曾发生联建楼火灾事故，如何杜绝联建楼火灾隐患？专家指出，联建楼发生火灾容易形成大面积燃烧，而且逃生困难，极易造成人员伤亡。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 16 日上午，山西省吕梁市离石区永聚煤业有限公司（简称「永聚煤业」）联建楼职工浴室发生火灾。截至目前，事故已造成 26 人遇难、38 人受伤。</p><p>央视新闻报道称，记者从救援现场指挥部了解到，永聚煤业火灾事故多名责任人已被控制，相关责任人正在接受调查。山西省政府已成立火灾事故调查组，事故调查和遇难者善后工作同步开展。</p><p>报道称，发生火情的为该企业的联建楼，地面共四层，为钢筋混凝土框架结构建筑，总建筑面积 6920 平方米，一层为工人综合服务区，二层为职工浴室，三层为管理人员办公区，四层为调度中心。</p><p>公开资料显示，联建楼是煤矿公司常有的一种建筑，一般是为生产服务，建于副井口附近，集洗浴、餐饮、办公、调度、上下井等功能，一般会设立调度室、区队交班室（班前会、班后交接会）、健身房、浴室、洗衣房、会议室等，用于一般安全生产指挥和工人入井检查、升井洗浴等，是煤矿公司的一个重要建筑。</p><p>据新京报报道，一名事故亲历者在接受新京报采访时称，起火点是矿上工人洗澡用的吊篮，吊篮是通过电线运行的，平时篮子上面放干净衣服，下面放脏衣服。吊篮是并排的，一个吊篮起火，引燃了其他篮子。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170013104754532700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>界面新闻注意到，一年多前山西省曾同样发生一起煤矿联建楼火灾事故，起火点也是位于职工浴室。</p><p>据@山西消防，介绍，2022 年 4 月 17 日 12 时许，中煤华晋集团有限公司王家岭煤矿地面联建楼一楼北浴区发生火灾，事故致 4 人遇难，均系一氧化碳中毒合并窒息死亡。经火灾调查认定，此事故原因为：北浴区东更衣室上方 LED 灯电气故障，引燃下方 PVC 灯罩，熔融物滴落引燃更衣柜蔓延成灾。</p><p>此次火灾事故发生后，山西省人民政府安全生产委员会曾专门下发《关于深刻吸取中煤华晋集团有限公司王家岭煤矿「4.17」火灾事故教训，全力做好煤矿地面区域消防安全管理工作的通知》，要求抓好消防安全管理工作，确保煤矿安全生产。</p><p>国家安全生产专家组成员、中国消防协会科普教育工作委员会委员姜迪宁告诉界面新闻，据统计，近年来全国因用电不慎造成的火灾占火灾总数约三成，在引起火灾的原因中居于首位。「电气线路、电气设备由于短路、过载、接触不实等原因，都可能引发火灾。」姜迪宁称。</p><p>发生在联建楼的火灾，为何会造成如此重大人员伤亡？姜迪宁介绍，造成群死群伤的重大火灾事故一般发生在人员比较集中的建筑物内。</p><p>「火灾中，致使人死亡的更重要因素其实是烟毒。」姜迪宁说，「火灾发生时，受害者往往并不在着火区域，而是距离较远的地方，但一氧化碳等有毒有害气体蔓延迅速，最终会导致人的死亡。」</p><p>据新京报报道，当地医院普通病房已接诊数十名此次火灾伤者，主要是吸入有害气体，出现恶心、呕吐、胸部不适等症状。目前，该院重症监护室已收治 7 名重症患者，主要为一氧化碳中毒，碳氧血红蛋白偏高。</p><p>联建楼属于合用建筑的一种。合用建筑即混合使用的建筑，是指住宿与生产、储存、经营等一种或者几种用途混合设置在同一连通空间内的室内场所。2022 年 12 月，浙江金华消防曾发文介绍，此类建筑发生火灾容易形成大面积燃烧，而且逃生困难，极易造成人员伤亡。建筑发生火灾后产生的烟雾密集，窒息更危险，此外，这些场所的建筑结构相对复杂，灭火救援的难度更大。</p><p>联建楼作为矿区的基本工作区域，应如何杜绝火灾隐患？姜迪宁提到，火灾预防最直接有效的方法就是安全检查和隐患排查。</p><p>他解释称，安全检查包括「规定动作」和「自选动作」。「规定动作」包括消防安全重点单位应当进行的日常防火巡查，包含 6 项巡查内容，还有至少每季度/每月进行一次防火检查，包含 12 项检查内容。「自选动作」则指重大隐患排查，包括检查防火设计上的缺陷等，由更专业的机构和人员排查完成。</p><p>「着火并不是必然，背后一定有其原因。」姜迪宁称，「有很多火灾事故的最终调查结论中会提到‘三违’，指生产作业中违章指挥、违规作业、违反劳动纪律这三种现象。‘三违’和人的行为有关，如果能够对人的行为进行约束，再加上日常防火巡查、定期防火检查行之有效，基本上就能发现即时隐患，控制住隐患带来的消防风险。」</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 10:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10403692.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10403692.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新闻精选 | 深圳在全国率先赋予专科护士处方权，宁波「顺其自然」再捐 108 万元今天有哪些地方新闻值得关注？黑龙江发布暴雪红色预警信号，交通运输业启动三级...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【广东<span>】</span></strong>深圳在全国率先赋予专科护士处方权，明年起实施</h3><p>据深圳特区报报道，近日，《深圳市专科护士培训和管理办法》、正式发布，对专科护士培训、考核及执业规范等进行规定，专科护士也能开检查单、治疗单、外用类药品，这意味着深圳在全国率先以立法形式赋予专科护士处方权，2024 年 1 月 1 日起实施。深圳市衞健委相关负责人表示，专科护士要获得处方权，要经过理论培训和临床实践，还要通过市衞生健康部门组织的终期考核。市衞健部门根据全市专科护士的培养需求和培训基地培训能力，制定专科护士年度招生计划。医疗机构建立专科护士执业授权制度，按照规定授权取得专科护士证书的护士相关执业权限。</p><h3><strong>【浙江<span>】</span></strong>「顺其自然」再捐 108 万元，25 年累计捐赠 1577 万</h3><p>据浙江日报报道，11 月 15 日上午，宁波市慈善总会收到一封厚厚的挂号信。白色的信封上，署名「顺然」，落款地址是不存在的人民路 1 号。打开信封，里面是一叠厚厚的汇款收据，共 110 张，累计 108 万元。从 1999 年起，「顺其自然」坚持每年向宁波市慈善总会捐款，今年已是第 25 次，25 年累计金额高达 1577 万元。据介绍，她（他）的捐款有几个特点：一是从「顺其自然」四个字中随机选择两个字作为捐款人名，今年的落款是「顺然」；二是落款地址都是不存在的；三是每张汇款单都不超过 1 万元（达到 1 万元需要署上真名）；四是都在每年的 11 月底 12 月初汇出，然后将收据邮寄至宁波市慈善总会。</p><h3><strong>【黑龙江<span>】</span></strong>暴雪红色预警信号发布，交通运输业启动三级响应</h3><p>黑龙江省气象台 11 月 16 日 15 时 00 分发布暴雪红色预警信号称，预计 16 日 20 时-18 日 08 时，鹤岗东部、佳木斯东部、双鸭山、鸡西东部、牡丹江南部降雪量将达 15 毫米以上，其中佳木斯东部、双鸭山东部、鸡西东部的个别乡镇可达 30-40 毫米，新增积雪深度 10-30 厘米。降水同时中东部地区阵风 7-8 级，局地可达 9 级，部分地区将出现暴风雪，能见度低于 1 公里，局地不足 200 米，将出现对交通有影响的道路结冰和路面积雪，个别路段有雪阻。黑龙江省交通运输厅于 11 月 16 日 8 时启动重大气象灾害（暴雪）Ⅲ级应急响应，要求佳木斯、双鸭山、鹤岗、七台河、鸡西、哈尔滨、牡丹江、伊春市交通运输部门做好应对工作，全力确保人民群众生命财产安全，最大程度减少灾害损失。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231116/170012339095630300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【上海<span>】</span></strong>托育规划：「十四五」期末托幼一体幼儿园占比 85%</h3><p>据上海市人民政府官网消息，上海市人民政府印发《关于进一步促进本市托育服务发展的指导意见》，提出主要目标是，到「十四五」期末，全市常住人口每千人拥有 3 岁以下婴幼儿托位数不低于 4.5 个，托幼一体幼儿园占比达到 85%，社区托育「宝宝屋」街镇覆盖率达到 85%（其中中心城区达到 100%），家庭科学育儿指导站实现社区全覆盖。同时，不断推进托育服务资源增量提质和布局结构持续优化，更好回应居民托育服务需求，提供公益便捷的家庭科学育儿指导服务，助力家庭科学养育，建成高质量的托育公共服务体系。</p><h3><strong>【重庆<span>】</span></strong>虚设公立学校「空挂」250 多名教师编制？大足回应</h3><p>此前，重庆市大足区多位公办教师反映称，在当地的民办学校大足城南教育集团，仍有 250 多名公办教师长期在此任教。当地疑似虚设公立学校——大足区城南实验学校，这些公办教师的编制都在这里，实际上，这所公立学校并无单独的实体，与民办学校混合编班、混合教学。11 月 15 日，重庆市大足区教委官微发布情况通报称，经查实，由于教育资源投入总量不足、分布不均衡等历史原因，大足区城南实验学校存在办学场地不独立、教师混岗使用等不规范办学情况。下一步，大足区将尽快搬迁大足区城南实验学校以独立办学，实现公办学校、民办学校办学场地的及时分离以及公办教师、民办教师的分别使用和管理；通过义务教育责任区学生逐年逐批退出民办学校，实现公办学校、民办学校学生的有序分离。</p><h3><strong>【新疆<span>】</span></strong>3 人被困阿尔金山无人区 4 天，民警奔波近千公里救助</h3><p>据央视网消息，11 月 12 日，新疆巴州若羌县公安局接到报警称，有 3 人驾车前往阿尔金山无人区，已失联四天。若羌县公安局依吞布拉克派出所民警立即深入无人区进行搜救。救援人员 11 月 13 日凌晨 5 点多到达海拔 4800 米，遇险人员最后一次与外界联系的地点展开搜救，但没有发现人员和车辆痕迹。救援人员随即将搜救范围进一步扩大。11 月 13 日上午 10 点多，行程近千公里后，在一处冰河旁发现遇险人员和车辆。经了解，三名遇险人员于 11 月 8 日前往阿尔金山国家级自然保护区进行探险，11 月 9 日下午穿越冰河时车辆遇险，携带的衞星电话落水，与外界失去联系。三人被发现时，因经过 90 多个小时高寒、缺氧等原因，出现不同程度脱水。所幸救援及时，没有造成生命危险。目前，三名违反规定进入保护区的人员正在接受进一步处理。</p><h3><strong>【辽宁<span>】</span></strong>花费巨资跑官买官，自然资源厅原副厅长姜宏阁被公诉</h3><p>据最高人民检察院网站 11 月 16 日消息，辽宁省自然资源厅原党组成员、副厅长姜宏阁（副厅级）涉嫌受贿罪一案，由锦州市人民检察院依法向锦州市中级人民法院提起公诉。锦州市人民检察院起诉指控： 被告人姜宏阁身为国家工作人员，利用职务上的便利为他人谋取利益，以及利用职权或地位形成的便利条件，为他人谋取不正当利益，非法收受他人财物，数额特别巨大，依法应当以受贿罪追究其刑事责任。据中央纪委国家监委网站 10 月 9 日曾通报，姜宏阁被开除党籍和公职。姜宏阁被指存在长期搞迷信活动，盲目听信「政治骗子」，花费巨资跑官买官等问题。</p><h3><strong>【福建<span>】</span></strong>福州夜间公交全部停运？官方：客源少夜间空载率高</h3><p>据福州日报报道，11 月 15 日，福州市人民政府网站发布公告称，夜班 1 号线、2 号线公交车宣布停运。据悉，上述线路为福州仅有的两条后半夜始发的公交线路，于 2008 年 9 月 19 日开通，至今已运营 15 年。两条线路为何停运？市道运中心相关负责人表示，即将停运的夜班 1 号线、夜班 2 号线已运营 15 年，随着近年来交通越来越发达，这两条线路的空载率很高，有时整晚上都难见一名乘客，为了合理利用公交资源，22 日起终止两条线路的运营。未来乘客夜间出行，公交会提供哪些服务保障？福州市道运中心相关负责人表示，节假日客流高峰期，通往福州火车站、火车南站等交通枢纽的 K1、K2、5 路、10 路等公交线路，将根据火车到站时间，提供延时服务，最晚班次至 0 时以后。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10402933.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10402933.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西永聚煤业职工澡堂火灾已致 26 死 38 伤，多名责任人被控制山西省政府已成立火灾事故调查组，事故调查和遇难者善后工作同步开展。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">实习记者，田鹤琪</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 11 月 16 日上午，山西省吕梁市离石区永聚煤业有限公司（简称「永聚煤业」）联建楼发生火灾。当日下午，吕梁市政府新闻办通报称，系职工澡堂发生火灾，目前 26 人遇难，起火原因正在调查中。</p><p>据「吕梁发布」消息，通报介绍，11 月 16 日上午 6 时 50 分左右，永聚煤业联建楼职工澡堂发生火灾，市消防、公安、衞健、应急等部门第一时间赶赴现场救援。据央视新闻报道，接到报告后，市区两级立即启动应急响应，迅速组织开展救援。现场共投入 18 辆消防车，30 余辆救护车，医护人员 90 余人，救援人员 150 余人进行应急处置救援。</p><p>上午 8 时 35 分许，现场明火扑灭，13 时 45 分现场救援结束。救援中共疏散转移职工 64 人，截至 14 时，经吕梁市第一人民医院抢救，26 人不幸遇难，38 名伤者正在全力救治。</p><p>据介绍，山西省市医疗专家组对留院治疗人员逐一精准制定救治方案，全力以赴救治伤者。据新京报报道，火灾受伤人员中，多数病症为吸入有害气体，其中 3 名重症已用上呼吸机。</p><p>央视新闻报道称，记者从救援现场指挥部了解到，永聚煤业火灾事故多名责任人已被控制，相关责任人正在接受调查。山西省政府已成立火灾事故调查组，事故调查和遇难者善后工作同步开展。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231116/170012841070394900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>永聚煤业官网信息显示，该公司位于吕梁市离石区城北街道，是山西东泰能源集团有限公司（山西省大型民营企业之一，位于吕梁市）旗下一座设计能力 90 万吨/年的煤矿。天眼查 App 显示，永聚煤业成立于 2012 年 7 月，法定代表人为王庆斌，注册资本 3151 万元人民币，经营范围为煤炭开采、煤炭洗选、煤炭销售等。</p><p>据新黄河客户端报道，2016 年至 2021 年期间，该公司曾因未批先建、环保排放等问题多次被能源、环保部门处罚，处罚总金额达 82 万元。此外，2022 年 12 月，该公司因在王家沟工业场地内新增行人斜井项目，未依法报批环境影响报告书，擅自开工建设，被吕梁市生态环境局罚款 14.9 万元。</p><p>此次发生火情的为该企业的联建楼，地面共四层，为钢筋混凝土框架结构建筑，总建筑面积 6920 平方米，一层为工人综合服务区，二层为职工浴室，三层为管理人员办公区，四层为调度中心。起火点位于二层浴室。&nbsp;</p><p>公开资料显示，联建楼是煤矿公司常有的一种建筑，一般是为生产服务，建于副井口附近，集洗浴、餐饮、办公、调度、上下井等功能，一般会设立调度室、区队交班室（班前会、班后交接会）、健身房、浴室、洗衣房、会议室等，用于一般安全生产指挥和工人入井检查、升井洗浴等，是煤矿公司的一个重要建筑。</p><p>此次火灾发生在上午 7 时左右，是否正处于煤矿工人早上交接班时间？离石区应急管理局一位管理人员此前回应界面新闻称，暂不清楚火灾发生时联建楼内是否有交接班和开会等工作活动。</p><p>界面新闻从应急管理部获悉，应急管理部已派出工作组赴现场指导事故救援和应急处置工作，同时调派应急总医院呼吸重症医疗救援专家组前往支援。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 09:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10403441.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10403441.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鹤琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 每个家庭托育点收托婴幼儿数不得超 5 人，下半月全国大部空气质量以优良为主今天有哪些部委新闻值得关注？10 月份城市商品房售价环比下降，同比涨跌互现...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>5 部门：每个家庭托育点收托婴幼儿数不得超 5 人</h3><p>据国家衞健委网站 11 月 16 日消息，国家衞健委等 5 部门印发《家庭托育点管理办法（试行）》。《办法》规定，家庭托育点是指利用住宅为 3 岁以下婴幼儿提供全日托、半日托、计时托、临时托等托育服务的场所，收托婴幼儿数不得超过 5 人。住宅包括使用自有住宅或租赁期不少于 3 年的他人住宅。《办法》将家庭托育点收托规模规定为５人，且没有限制楼层，有利于盘活社会存量房产，扩大托育服务有效供给；有利于避免对现有房屋结构进行大的改造、减少对邻里的干扰；有利于充分利用社区现有的公共服务设施和资源。对于利用住宅开展托育服务且收托人数超过 5 人的，应按照托育机构相关要求办理登记备案。</p><h3>10 月份城市商品房售价环比下降，同比涨跌互现</h3><p>据国家统计局网站 11 月 16 日消息，2023 年 10 月份，70 个大中城市商品住宅销售价格环比下降城市个数略增，各线城市商品住宅销售价格环比下降、同比涨跌互现。一线城市新建商品住宅销售价格环比由上月持平转为下降 0.3%，二手住宅环比由上月上涨 0.2% 转为下降 0.8%。二线城市新建商品住宅销售价格环比下降 0.2%，二手住宅环比下降 0.5%，降幅与上月相同。三线城市新建商品住宅和二手住宅销售价格环比降幅比上月分别扩大 0.2 和 0.1 个百分点。同比方面，一线城市新建商品住宅销售价格同比上涨 0.4%，涨幅比上月回落 0.3 个百分点，二手住宅同比下降 1.9%，降幅比上月扩大 0.5 个百分点。二线城市新建商品住宅销售价格同比上涨 0.3%，涨幅比上月扩大 0.1 个百分点；二手住宅同比下降 3.3%，降幅比上月扩大 0.1 个百分点。三线城市新建商品住宅和二手住宅销售价格同比降幅均比上月扩大 0.1 个百分点。</p><h3>市监总局：28 种产品质量抽查发现 450 批次不合格</h3><p>市场监管总局 11 月 16 日发布学生文具等 28 种产品质量国家监督抽查情况。共抽查检验 3824 家生产单位、1596 家销售单位的 4070 批次产品，发现不合格产品 450 批次。其中，在拼多多、快手、抖音等 15 家平台的 404 家销售单位抽查 423 批次儿童及婴幼儿服产品，抽查发现 80 批次产品不合格。其中：有 27 批次产品绳带要求不合格，15 批次产品 pH 值不合格，2 批次产品可分解致癌芳香胺染料不合格，1 批次产品甲醛含量不合格，以上均为安全项目；27 批次产品纤维含量不合格。在天猫、拼多多、快手等 16 家平台的 151 家销售单位抽查 161 批次童鞋产品，抽查发现 40 批次产品不合格。其中：有 3 批次产品涉嫌假冒，已交由属地市场监管部门处理；有 25 批次产品邻苯二甲酸酯不合格，16 批次产品重金属总量不合格，均为安全项目。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231116/170012142258796500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生态环境部公布一批危险废物违法犯罪典型案例</h3><p>11 月 16 日，生态环境部公布 7 起打击危险废物环境违法犯罪典型案例，涉及跨省非法处置、倾倒危险废物等问题。据介绍，生态环境部、最高人民检察院和公安部已连续 4 年开展严厉打击危险废物环境违法犯罪和重点排污单位自动监测数据弄虚作假违法犯罪专项行动。专项行动开展以来，各地生态环境部门与公安机关、检察机关等多部门高效协同，有力惩治了危险废物环境违法犯罪行为，对污染环境破坏生态的犯罪行为形成强大震慑。</p><h3>发改委：能源供应总体平稳，百姓温暖过冬有保障</h3><p>11 月 16 日，国家发改委举行新闻发布会，新闻发言人李超表示，当前，全国能源供应总体平稳，煤炭生产供应平稳有序，有力保障人民群众温暖过冬。统计数据显示，当前，全国统调电厂存煤超过 2 亿吨、可用 33 天，处于历史最高水平；天然气资源准备较为充足，各类储气设施入冬前应储尽储，天然气合同实现全覆盖，供应能力稳步提升。下一步，国家发改委将充分发挥煤电油气运保障工作部际协调机制作用，加强统筹协调，强化运行调度，压实各方责任，会同有关方面做实做细今冬明春保暖保供各项工作，高度重视、及时化解各类潜在风险，全力保障能源安全可靠供应和人民群众温暖过冬。</p><h3>发改委：1-10 月规模以上工业发电量同比增长 4.4%</h3><p>11 月 16 日，国家发改委举行新闻发布会介绍，今年前十个月，我国发电量、用电量均实现了稳步增长。1-10 月，全国规模以上工业发电 7.333 万亿千瓦时，同比增长 4.4%。10 月发电 7044 亿千瓦时，增长 5.2%；其中，火电、水电、太阳能发电分别增长 4%、21.8%、15.3%。多元清洁的供电体系有力保障了经济社会稳定发展和持续增长的民生用能需求。此外，1-10 月，全国全社会用电量同比增长 5.8%。其中，一产、二产、三产和居民生活用电量分别增长 11.4%、5.8%、10.4% 和 0.4%。分地区看，全国 14 个省用电增速超过 6%，5 个省用电增速超过 10%。10 月，全社会用电量增长 8.4%。</p><h3>生态环境部：下半月全国大部空气质量以优良为主</h3><p>据生态环境部 11 月 16 日消息，11 月 15 日，中国环境监测总站等开展 11 月下半月（16-30 日）全国空气质量预报会商。11 月下半月，全国大部空气质量以优良为主，长三角区域及汾渭平原以良至轻度污染为主。其中，16 日，长三角中北部、黑龙江南部可能出现短时中度污染；19-22 日，东北、西北区域局地、陕西关中局地、成都平原及川南部分城市可能出现中度污染，京津冀中南部及河南中北部地区可能出现中度及以上污染过程，陕西关中局地 20 日可能出现短时重度污染；23-28 日，陕西关中局地、河南西北部局地、青海环湖及东部地区部分时段可能出现中度污染。16-17 日、21-23 日及 25 日，新疆地区东疆吐鲁番市和南疆城市，受沙尘天气影响，可能出现中度污染。</p><h3>商务部：拟参照公开招标方式开展中央储备生丝收储</h3><p>据商务部网站 11 月 16 日消息，为稳定茧丝绸行业发展，维护蚕农利益，促进产销平衡，国家茧丝绸协调办公室拟于近期参照公开招标方式开展中央储备生丝收储。本次收储中央储备生丝数量 500 吨。其中，招标单位资格条件要求，具有独立法人资格，资信情况良好，生产经营正常；直接从事缫丝生产加工，具有稳定的原料来源和规模生产能力，生丝年产能 200 吨以上；产品质量稳定，具有较高的知名度；近三年无违反国家法律法规等不良行为，未被「信用中国」网站列入失信被执行人和重大税收违法案件当事人名单。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10402619.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10402619.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中国报道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西永聚煤业火灾已致 26 人遇难，应急局：火灾仍在救援处置中吕梁市离石区应急管理局一位管理人员回应界面新闻称，暂不清楚火灾发生时联建楼内是否有交接班和开会...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">吕雅萱</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>2023 年 11 月 16 日上午 7 时左右，山西省吕梁市离石区永聚煤业有限公司（简称「永聚煤业」）联建楼发生火灾。</span></span><span>据新华社客户端 11 月 16 日下午 15 时许最新消息，截至发稿时，火灾遇难人数已升至 26 人。据初步了解，事故累计疏散 70 人，已有 63 人送往吕梁市第一人民医院救治。</span></p><p><span><span>对于火灾救援进展，11 月 16 日中午，吕梁市应急管理局一位工作人员对界面新闻称，市区两级应急管理局人员都在事故现场，火灾灾情还在救援处置中，具体情况以后续通报为准。</span></span></p><p><span><span>此前，「离石发布」通报称，火灾发生后，目前消防救援、应急管理、公安、医疗等部门已第一时间赶赴现场开展应急处置救援。</span></span><span><span>据央视新闻报道，经现场了解情况，着火建筑共 4 层。</span></span></p><p><span><span>永聚煤业官网信息显示，该公司位于吕梁市离石区城北街道，是山西东泰能源集团有限公司（山西省大型民营企业之一，位于吕梁市）旗下一座设计能力 90 万吨/年的煤矿。天眼查 App 显示，永聚煤业成立于 2012 年 7 月，法定代表人为王庆斌，注册资本 3151 万元人民币，经营范围为煤炭开采、煤炭洗选、煤炭销售。</span></span></p><p><span><span>风险信息显示，该公司涉及多个法律诉讼案件，案由多为劳动争议。此外，2022 年 12 月，该公司因在王家沟工业场地内新增行人斜井项目，未依法报批环境影响报告书，擅自开工建设，被吕梁市生态环境局罚款 14.9 万元。抽检信息还显示，该公司曾在 2018 年、2019 年的两次抽检中被发现问题。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231116/170011590776451000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>该公司官网介绍，办公区有两栋主要建筑，分别是联建楼和办公楼。东泰能源集团的官方公众号推文中，曾介绍永聚煤矿联建楼一楼有洗衣房，2、3 楼有会议室，3 楼有监控会议室。</span></span></p><p><span><span>公开资料显示，联建楼是煤矿公司常有的一种建筑，一般是为生产服务，建于副井口附近，集洗浴、餐饮、办公、调度、上下井等功能，一般会设立调度室、区队交班室（班前会、班后交接会）、健身房、浴室、洗衣房、会议室等，用于一般安全生产指挥和工人入井检查、升井洗浴等，是煤矿公司的一个重要建筑。</span></span></p><p><span><span>此次火灾发生在上午 7 时左右，是否正处于煤矿工人早上交接班时间？界面新闻多次致电永聚煤业电话，无人接听。离石区应急管理局一位管理人员回应界面新闻称，暂不清楚火灾发生时联建楼内是否有交接班和开会等工作活动。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，2023 年 5 月，山西省应急管理厅联合国家矿山安全监察局山西局曾下发通知，决定从 4 月 25 日起至 12 月底，在全省开展煤矿重大事故隐患专项排查整治 2023 行动。</span></span></p><p><span><span>另据山西省应急管理厅官方微信公众号消息，11 月 9 日，山西省委召开常委会会议。会议强调，要始终绷紧安全生产这根弦，从严落实各项制度规定，认真排查整治重点行业领域各类安全风险隐患，坚决防范各类安全事故发生。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 06:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10401671.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10401671.html</link>
            <author>
                <![CDATA[吕雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【深度】退保风险增大，城乡居民医保能否强制参保？中国基本建立覆盖全民的医保体系后，如何构建可持续发展的居民医保制度，正成为攸关城乡居民医疗福利的主要难...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张倩楠</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「居民医保一年减少 2500 万人」，这一话题近期引发广泛关注。中国基本建立覆盖全民的医保体系后，如何构建可持续发展的居民医保制度，正成为攸关城乡居民医疗福利的主要难题。</p><p>国家医保局发布的《2022 年全国医疗保障事业发展统计公报》显示，截至 2022 年底，全国基本医保参保人数为 134592 万人，参保率稳定在 95% 以上。但是，尽管职工医保参保人数比上年增加 813 万人，增长 2.3%，2022 年基本参保总人数仍比上年减少了 1705 万人，这主要是居民医保参保人数相较 2021 年减少了 2517 万人，下降 2.5%。</p><p>界面新闻统计发现，2019 年以来，我国居民医保参保人数一直在持续减少，并且降幅在扩大。2019 年居民医保人数减少了 296 万人，2020 年减少了 806 万人，2021 年减少了 810 万人。</p><p>对于居民医保参保人数下降问题，国家医保局有关司负责人在 2023 年 10 月 25 日回应称，2022 年居民医保参保数据为 98349 万，虽较上年数据表面上有所下降，但由于重复参保等情况显著减少，真实的总体参保人数实际上还略有增加，基本医保参保大盘保持稳定。</p><p>「客观上看，随着中国城镇化程度的不断深化，人口老龄化、少子化的持续发展，可以预见未来居民医保参保数据在一定时期内会呈现略有下降的态势，甚至<span><span><span><span><span><span><span>总参</span></span></span></span></span></span></span>保数据也有可能缩小。」国家医保局有关司负责人说。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231113/169986172659478700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>对此，华中师范大学劳动与社会保障系副教授王超群近日发布一篇医保调研文章指出，居民医保参保人下降有自然减少的原因，比如全国医保信息系统统一后部分重复参保居民被剔除，居民医保参保人因毕业、就业等参加职工医保等。但是，也有一个很重要的原因是主动退保。</p><h3><strong>医保缴费连年上涨</strong></h3><p>「居民为何退出居民医保？一个重要原因是保费持续上涨。」王超群在文章中指出。</p><p>我国基本医保制度由城镇职工基本医疗保险（职工医保）和城乡居民基本医疗保险（居民医保）共同构成。职工医保的参保对象为城镇所有用人单位及其职工，且要求强制参保；居民医保的参保对象为不属职工医保覆盖范围的中小学阶段学生、少年儿童和其他非从业城乡居民，遵循自愿参保原则。</p><p>从缴费方式来看，职工医保由单位和个人按照工资的一定比例按月缴费；居民医保由个人按年定额缴费，政府给予一定补贴。职工医保在达到退休年龄后即可享受免缴，居民医保则需要一直缴费。</p><p>医疗保险费率，或称作医疗保险价格是影响参保率的主要原因之一。江西中医药大学经济与管理学院教授、南开大学衞生经济与医疗保障中心研究员郑先平向界面新闻介绍，职工医保属于强制参保，价格弹性小，但城乡居民医保是自愿参保，价格弹性大，通常来说如果价格过高，群众参保意愿就低，从而参保率也会降低。</p><p>王超群指出，2003 年，新型农村合作医疗（城乡居民医保前身）建立时，个人缴费标准仅为 10 元。此<span><span><span><span><span><span><span>后保</span></span></span></span></span></span></span>费阶段性上涨，2015 年为 120 元，2018 年为 220 元，2022 年为 350 元，2023 年为 380 元。2003 年-2023 年，20 年时间，个人保费增长了 37 倍，年均增长 19.78%。</p><p>缴费水平为何连年增长？国家医保局此前回应称，「居民医保筹资水平合理调增，是确保参保人待遇支出的客观需要，主要用于巩固提高待遇保障水平。当前随着医药技术快速进步、居民医疗需求逐步释放、人口老龄化加速等，医疗费用持续高速增长对医保制度运行影响很大，医保基金支出压力较大。」</p><p>国家医保局数据显示，近年来医药费用年增幅在 8% 左右，2021 年与 2011 年相比，全国次均住院费用由 6632 元上涨到 11003 元，十年间涨幅约 66%；全国次均门诊费用由 180 元上涨到 329 元，涨幅约 83%；全国人均就诊次数由 4.7 次提高到 6.0 次，增幅约 28%。</p><p>事实上，在居民医保缴费水平不断上涨的同时，财政补助标准也在逐年提高。比如 2011 年至 2022 年，财政补助标准从每人每年 200 元提高到 610 元，个人缴费标准从每人每年 50 元提高到 350 元。「十三五」期间国家实施了财政补助和个人缴费等额增长的办法，目前居民医保人均筹资标准达到 960 元，财政补助占年度筹资的 64% 左右，财政补助和个人缴费之比达到 2：1 左右。</p><p>但与职工医保设立个人账户不同，居民医保不设个人账户，门诊费用由统筹基金支付。所以居民医保参保人员对财政补助的 610 元并没有太直观的感受，尽管财政补助远高于个人缴费，但仍无法抵消个人缴费连年上涨的「痛感」。</p><h3><strong>筹资难题如何破？</strong></h3><p>参保人数下降引起公众广泛关注，根本原因在于公众对于医保可持续发展的担忧。</p><p>国家医保局表示，居民医保基金近年来一直处于紧平衡状态，个别省份甚至出现基金赤字。界面新闻注意到，五年来，仅有 2020 年居民医保基金结余率高于 10%。2019 年、2021 年的结余率均低于 5%，分别为 4.48% 和 4.40%。此外，2023 年 1-4 月，城乡居民医保基金收入与去年同期相比减少了 0.9%。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170004136043655200_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center"><em>城乡居民基本医疗保险基金收支情况。（单位：亿元）数据来源：国家医保局、界面新闻整理</em></figcaption></figure><p>需要注意的是，保费并不是居民参保积极性降低的唯一原因，影响参保率的因素错综复杂。武汉大学终身教授、健康大数据与社会保障研究所所长王增文对界面新闻称，在个人层面，年龄、健康状况、收入水平等都是主要影响因素。</p><p>「医疗保险政策，例如报销比例、目录范围、支付方式、定点服务机构数量、异地结算等，也会对参保意愿产生显著影响。总体来说，医保政策越宽松、保障水平越高、服务越便捷，参保率就会越高。」郑先平说。</p><p>「维持基本医疗保险稳定可持续筹资，是解除人民群众医疗后顾之忧的有力保障。」王增文认为，医保待遇水平通常取决于经济社会发展水平，下一阶段需要进一步落实这一动态调整原则，确保可持续的筹资来源。</p><p>我国居民医保筹资机制从 2003 年开始试点就形成了个人按人头定额缴费和政府依据户籍进行补贴的路径。但是，执行多年来，个人定额缴费模式一直被认为违背公平筹资原则。</p><p>中国社会科学院人口与劳动经济研究所副研究员华颖发现，以个人缴费标准占人均可支配收入之比来衡量，目前负担最重的农村低收入组的缴费负担是负担最轻的城镇居民高收人组的 20 多倍。即使目前近 10 亿参保者中有超过 1 亿人都在接受参保资助，定额缴费也正日益成为低收入群体难以承受的负担，持续下去将导致更多的低收入居民抵触参保。</p><p>王增文认为，居民医保的定额筹资模式，既加重了低收入群体的缴费负担，又限制了高收入群体提高缴费和待遇水平的意愿。因此在下一阶段深化改革中，应逐步实现居民医保缴费与收入水平挂钩，既能够保障医保筹资公平，又能够扩大医保基金规模，缓解当下医保基金压力持续加大的困境。</p><p>但郑先平指出，如果说居民医保也采取与职工医保类似的与收入水平直接挂钩的缴费方式，目前来看时机尚不成熟，可行性也不高，这主要是因为，对居民「收入」的界定还缺乏权威且统一的认识，而且如何精确测算所有个体或家庭的收入水平还存在法律依据、社会环境、传统思想、测算技术、成本投入等诸多障碍。</p><p>「未来可以考虑采取分档缴费的方式，即参保居民根据自身收入情况，结合个人或家庭的实际保障需求，选择合适的缴费水平，不同的缴费水平对应不同的医疗保障水平。不过需要注意的是，一定要做好对低收入群体的身份识别和参保资助工作，避免低收入人口医疗保障水平过低甚至失去医疗保障，产生新的不公平。」郑先平说。</p><h3><strong>强制参保是否可行？</strong></h3><p>「提高医保参保率的政策建议很多，最好是实行强制参保。」王超群介绍，强制参保主要有两种模式，一种是与职工医保强制要求企业参保一样，也要求所有未参加职工医保的居民参加居民医保。第二种方式是取消居民医保个人缴费，完全由政府补贴，同时削减部分待遇（比如削减门诊待遇），提高医保起付线，重点保大病。</p><p>「居民医保实行强制参保符合医保底层逻辑。」王增文指出，医疗保险需要人人缴费形成基金池，供非健康者使用，实现健康者与疾病患者间的风险共担。随着医疗费用的上涨，缴费水平越来越高，造成很多家庭参保意愿下降，这时唯有通过强制参保或自动参保，才能实现医保全覆盖。</p><p>若推行强制参保，首先面临的是缴费能力不足的贫困人群的医疗保障难题。此前在 2021 年 11 月 19 日，国务院办公室曾发布《关于健全重特大疾病医疗保险和救助制度的意见》，要求全面落实城乡居民基本医保参保财政补助政策，对个人缴费确有困难的群众给予分类资助。</p><p>从地方来看，各地已经在完善困难群体的医保缴费机制。以郑州市为例，2023 年<span>居民医保参保个人缴费部分，政府将对特困人员给予全额资助，对最低生活保障对象给予 95% 的资助，对乡村振兴部门认定的脱贫享受政策户等给予 95% 的资助，对丧失劳动能力的残疾人、低保边缘人口和困境儿童则给予 80% 的资助。</span></p><p>不过，王增文也指出，强参保改革仍存在许多阻力，关键在于做好基本医保和医疗救助之间的接续和互补，消除缴费困难人群的缴费负担，以及改革现行筹资方式，实现居民医保缴费与个人收入挂钩，在制度改革逐步完善的前提下，才能为自愿参保走向强制参保创造条件。</p><p>郑先平表示，「长远来看，随着医疗保障法律体系的逐渐完善，全面实现基本医保强制参保是趋势，也是必然。但就当前来看，全面推行强制参保或自动参保条件尚不具备，时机也不成熟。」</p><p>「除了 1998 年开始全面建立城镇职工基本医保时，明确强制参保以外，2003 年开始的新农合以及 2007 年开始的城镇居民基本医保都明确提出‘自愿参保’的原则，多年来一贯如此。如果现在冒然改变这一原则，采取强制参保或自动参保，很容易引起广大城乡居民的逆反心理，最后效果可能适得其反。」郑先平说。</p><p>目前，基本医保重要的法律依据之一为 2011 年 7 月实施的社会保险法，其中只明确要求「职工应参加职工基本医疗保险」，并未对新农合或城镇居民医保的参保形式做任何规定，因此郑先平认为，要全面实施强制参保或自动参保，缺乏必要的法律依据和环境。</p><p>对此，正在制定中的医疗保障法被视为解决当前医保领域一些重大难题的关键途径。2023 年 9 月，十四届全国人大常委会立法规划公布，医疗保障法被列为第二类项目，属于需要抓紧工作、条件成熟时提请审议的法律草案。这部法律将来通过后，是否推行强制参保或将予以明确。</p><p>国家医保局所属《中国医疗保险》杂志 2022 年 4 月曾刊发<span>全国人大社会建设委员会姜星的文章。作者指出，医疗保障立法</span>需妥善处理的几个重点，首先就是全面参保问题。<span>不少省份的主管部门和大量专家学者都倾向立法明确强制参保，但也有意见认为，城乡居民医保强制参保的执行难度较大，可操作性不强，如果写进法律条款容易影响法律权威，造成基层执行困难。一些贫困人口较多的省份大都认为实行强制参保会对个人和地方财政造成较大负担。</span></p><p>郑先平说，有学者研究表明，65 岁及以上人口的人均医疗费用支出是 65 岁以下人口的 3-5 倍，因此，随着人口老龄化的加剧，医保基金的支出压力也会持续加大。面对严峻的老龄化趋势，维持基本医保稳定持续的筹资，首现要稳定参保人群规模，参保规模越大，风险分摊效果越好。</p><p>「要丰富基本医保资金筹集渠道，例如，鼓励和吸引社会捐赠、提高医保基金投资收益水平等，增加非缴费性医保资金收入，以此来强化医保基金筹资能力。」郑先平建议说。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 03:27:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10382492.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10382492.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 10 月 70 个大中城市中新建商品住宅价格环比下降城市达 56 个 10 月，70 个大中城市中新建商品住宅价格环比下降城市达 56 个，比上月增加 2 个，数量连续七月增加。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231116/170010277085937100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 02:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10400419.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10400419.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[参变量 | 腾讯三季度毛利率达 5 年来新高，视频号播放量增长超 50% 腾讯三季度收入、净利润同比分别增长 10.4%、39.3%，毛利率达 49.5% 创 2018 年二季度以来新高。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231116/170009932568058500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 01:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10399572.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10399572.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李泽坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早报 | 习近平主席同美国总统拜登在斐洛里庄园举行会晤；国家发改委加强铁矿石市场监管国家外汇管理局：稳慎推进股权投资基金跨境投资试点；中国华融：拟 136...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>习近平</span></span></span>主席同美国总统拜登在斐洛里庄园举行会晤</h3><p>据人民日报客户端消息，当地时间 11 月 15 日，国家<span><span><span>主席习</span></span></span>近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10398860.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>国家发展改革委加强铁矿石市场监管</h3><p>据国家发展改革委官微消息，针对近期铁矿石价格出现异动上涨的情况，国家发展改革委价格司派员赴大连商品交易所，共同研究加强铁矿石市场监管工作。</p><h3>国家外汇管理局：稳慎推进股权投资基金跨境投资试点</h3><p>11 月 15 日，国家外汇管理局官微消息，国家外汇管理局资本项目管理司发表专栏文章《稳步推进外汇领域高水平开放，不断提升跨境投融资便利化水平》。文章指出，下一步将继续稳步扩大外汇领域制度型开放。着力提升资本项目开放的质量。推进境外上市、境外机构投资者投资境内证券市场等法规修订，稳慎推进股权投资基金跨境投资试点，吸引更多外资金融机构和长期资本来华展业兴业。<a href="https://www.jiemian.com/article/10397930.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>厦门：多子女家庭（二孩及以上）购买的第二套住房认定为首套</h3><p>厦门市促进房地产市场平稳健康发展领导小组办公室发布《关于进一步优化房地产市场相关政策的通知》。其中明确，立足厦门市房地产市场实际情况，解除全市限购措施。 <a href="https://www.jiemian.com/article/10397969.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p><h3>中国华融：拟 136.27 亿港元收购中信股份 5.01% 股份</h3><p>中国华融 11 月 15 日晚间在港交所公告，11 月 15 日（交易时段后），该公司与中信集团及中信盛星（中信集团的全资附属公司）签订股份转让协议，中信盛星有条件同意转让其直接持有的中信股份 1,457,422,158 股股份，占中信股份已发行股份数量的 5.01%。收购事项的总代价为港币 13,626,897,177.3 元。收购事项完成后，中国华融将持有中信股份 5.01% 已发行股份。</p><h3>珠海万达商管试图延期支付上市对赌所涉 300 亿元股权回购款，初步方案未获投资人同意</h3><p>据澎湃新闻，11 月 15 日消息，珠海万达商管和投资者关于「若在 2023 年底之前珠海万达商管无法在港交所上市的话，则延期向上市前的投资者偿还约 300 亿元的股权回购款」提议的商讨，进展并不顺利。11 月 15 日，记者从知情人士处获悉，珠海万达商管的投资者并不认可其提供的初步建议。按照珠海万达商管此前提供的方案，其拟对投资者在四年内分期偿还股权回购款，同时将提供珠海万达商管的部分股权作为抵押。但值得注意的是，据上述知情人士透露，目前该项提议仅处于商讨的初步阶段，并非投资者和珠海万达商管的最终决定，因此珠海万达商管还将会再向投资者提供新的方案。</p><h3>桂林兴安县一大巴车侧翻造成 2 死 6 伤，司机被警方控制</h3><p>广西桂林兴安县公安局 11 月 15 日通报，当日 16 时 30 分，兴安县国道 G322 线溶江镇千家坪路口发生一起大巴车侧翻的单方交通事故。事发后，兴安县公安局及有关单位迅速赶赴现场开展伤者救援、事故原因调查等工作。事故造成乘客 2 人死亡、6 人受伤。目前，伤者已送医救治，伤情稳定。道路交通秩序已恢复正常。涉事大巴车司机吴某某已被兴安警方控制。事故原因调查和善后工作正在进行中。</p><h3>美股三大指数集体收涨，大型科技股涨跌不一</h3><p>当地时间 11 月 15 日，美股三大指数集体收涨，道指涨 0.47%，标普 500 指数涨 0.16%，纳指涨 0.07%。大型科技股涨跌不一，英特尔涨超 3%，特斯拉、奈飞涨超 2%，苹果、微软、谷歌小幅上涨；英伟达、亚马逊、Meta 跌超 1%。其中，英伟达止步十连涨，微软续创收盘新高。</p><h3>10 月 7 日以来首次！安理会就当前巴以局势通过决议，美英俄投弃权票</h3><p>据中国常驻联合国代表团网站消息，11 月 15 日，联合国安理会举行会议，就当前巴以局势表决通过一项聚焦人道关切、突出保护儿童的决议。中国常驻联合国代表<span><span>张军</span></span>大使作为安理会本月轮值主席主持会议。这是 10 月 7 日巴以新一轮冲突爆发以来安理会首次通过决议，也是 2016 年底以来安理会就巴以问题通过的第一项决议。<a href="https://www.jiemian.com/article/10398886.html" target="_blank">详情点击&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 23:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10398845.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10398845.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面综合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抗议活动屡屡违反法律，瑞典「环保少女」又要被罚钱了在气候激进分子借助口号唤醒世人关注的同时，各国已经开始为应对气候危机提出有效措施并展开合作。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着《联合国气候变化框架公约》第 28 次缔约方大会（COP28）即将召开，各种气候相关议题和事件被各大欧美媒体所报道。</p><p>曾被称为「环保少女」的瑞典气候活动家<a href="https://abcnews.go.com/International/wireStory/greta-thunberg-attends-london-court-hearing-after-police-104904030" target="_blank">格蕾塔·桑伯格被指控触犯扰乱公共秩序</a>，于 11 月 15 日在伦敦威斯敏斯特地方法院出席听证会。<span>英国媒体 ITV 获得的画面显示，</span>格蕾塔在庭上神情自若，有说有笑。和她一起被指控的还有 20 多名环保活动人士。如果被判有罪，她可能会面临最高 2500 英镑（3069 美元）的罚款。</p><p>来自绿色和平和「无化石伦敦」（Fossil Free London）等组织的抗议者聚集在法院外，高呼口号声援格蕾塔，举着写有「Oily Money Out」（石油资本应当出局）和「让污染者付出代价」的横幅。</p><p>10 月 17 日，格蕾塔与其他抗议人士聚集在伦敦的洲际酒店外举行抗议活动时被捕。当时，酒店里正在举行能源行业会议，参会代表来自<span>壳牌、</span><span>道达尔、</span><span>沙特阿美等石油巨头</span>。数百名示威者参与了此次活动，他们主要目的是阻止参会代表入场。过程中，有两名活动人士爬上大楼。视频片段显示，被捕时格蕾塔佩戴着印有 Oily Money Out（石油资本应当出局）字样的徽章与警察交涉。</p><p>在多年来的各类抗议活动中，格蕾塔及其支持者们的主要诉求是要求各国政府完全淘汰化石燃料。然而，由于抗议手段屡次触及当地治安法规，格蕾塔等人频频被捕。</p><p>今年 7 月 24 日，在瑞典的一次抗议活动中，格蕾塔与环保组织「夺回未来」就采取封锁道路的方式以阻止一辆载有石油的卡车。然而，因违反警方强行驱离的命令，她随即被处以 4500 瑞典克朗（414 美元）的罚款。就在几个小时之前，当地法院因她在 6 月的一次抗议活动中不遵守警察命令对她处以 1500 瑞典克朗的罚款。在瑞典，不遵守警察命令最高可判处６个月监禁。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231115/17000464993542200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>除此之外，今年，她还因在挪威和德国参与抗议活动的过程中触及了违法行为，遭警方拘留和驱逐。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231115/170004680098006600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>瑞典「环保少女」被警方强制抬走。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>2018 年，15 岁的格蕾塔因参与抗议活动出名。当年夏天，格蕾塔在瑞典议会外举行了一次罢课行动以敦促瑞典政府采取措施应对气候危机。被媒体广泛报道之后，欧洲各地数十万青少年加入了逃课游行的队伍。</p><p>逃课的游行学生称这次活动为「星期五向未来」（Friday For Future）。他们在周五统一举行罢课活动，抗议政府的气候政策。</p><p>2019 年，格蕾塔因宣传乘坐「零排放」船只前往美国一事备受争议。当时，她花费了 14 天乘船横渡大西洋，前往纽约参与联合国气候行动峰会并发表讲话，引起轰动。网友发现，此次行程的工作人员需要乘坐飞机往返瑞典和美国来运送船只，反而排放了更多的碳，大家都戏称这是一场表演。</p><p>同年，格蕾塔成为有史以来最年轻的《时代》年度人物。2019 年至 2023 年，她每年都获得诺贝尔和平奖提名。</p><p>因为参与气候抗议活动休学，格蕾塔 20 岁才高中毕业，目前尚不清楚格蕾塔是否会进入大学学习。根据瑞典学制规定，大多数瑞典学生都会在 19 岁完成高中学业，格蕾塔却由于 2019 年休学参与气候抗议活动到 20 岁才完成高中学业。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231115/170004674169990900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>英国一大学耗资 2.4 万英镑为「环保少女」立雕像。图片来源：视觉中国</figcaption></figure><p>现在，高中刚毕业的格蕾塔因积极参与各类活动对青少年带来了很大的影响，在社交媒体上备受欢迎。在欧美主流的社交媒体平台 Instagram 上，她有 1500 万粉丝。</p><p>据英国一家负责电视、手机和互联网等事物的政府组织 OFCOM<a href="https://www.bbc.co.uk/newsround/51358462" target="_blank">调查</a>，2019 年，英国有 18％的人在环境、政治和慈善支持方面表现得更加积极，有十分之一的人在社交媒体上签署了请愿书。全英有近五分之一的 12-15 岁青少年正在使用社交媒体对他们所喜爱的组织和事业表示支持。该机构称这些变化为格蕾塔效应。</p><p>在气候激进分子借助口号唤醒世人关注的同时，各国已经开始为应对气候危机提出有效措施并展开合作。</p><p>15 日当天，<span><a href="https://www.jiemian.com/article/10394422.html" target="_blank">中美联合发布新的气候联合声明</a>，并宣布启动「</span><span>21</span><span>世纪</span><span>20</span><span>年代强化气候行动工作组」。</span><span>两国承诺从现在到</span><span>2030</span><span>年，将在</span><span>2020</span><span>年水平上加快各自的可再生能源部署，以加快煤油气发电的替代。两国预期电力行业排放在达峰后，可实现有意义的绝对减少。</span></p><p>COP28 主席苏尔坦·贾比尔对这一声明表示热烈欢迎，他认为这一声明响应了国际社会对采取气候行动的持续呼声，提高了对首次全球盘点的回应门槛。他还表示，中美所达成的共识释放了明确的信号，即在日益动荡的世界中，应对气候变化挑战为加强全球团结提供了特殊的机会。</p><p>11 月 30 日至 12 月 12 日，COP28 将在迪拜举行。届时，如何逐步提高资源利用率、淘汰化石燃料将成为重要议题。</p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 14:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10397819.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10397819.html</link>
            <author>
                <![CDATA[杨幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 贩卖出生证明如何追责？定罪量刑标准仍待司法解释怎么判断入罪标准及「情节严重」仍是目前该类案件的一大问题。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新闻记者 | </span><span class="author_name">张旭</span></p><p><span>界面新闻编辑 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>近日，民间打拐志愿者上官正义（网名）持续曝光多家医院涉嫌贩卖出生医学证明一事引发高度关注。随着各地对相关涉事医院严肃追责，此前被曝光的河南省商丘市妇幼保健院 4885 份出生医学证明被盗一案也向社会公开了判决结果。</span></span></p><p><span><span>据央视新闻消息，2023 年 2 月，商丘市梁园区人民法院对商丘市妇幼保健院保健科原科长李某英判处有期徒刑八年，原副科长曹某连、丁某玲分别判处有期徒刑四年。一审判决后，被告人曹某连、丁某玲提出上诉。2023 年 5 月，商丘市中级人民法院二审裁定，依法维持本案一审判决。</span></span></p><p><span><span>此前据新华社等报道，2011 年 1 月，商丘市妇幼保健院发生失窃，现场有 2885 份出生医学证明被盗。时隔一年，又发现 2000 份出生医学证明丢失，随即登报声明作废。2021 年，上官正义发文表示，被盗的部分证明被贩卖到福建等地，用来给来历不明的孩子上了户口，案件已 10 年未破，希望地方重视此案继续调查。2022 年 12 月 16 日，当地警方宣布该案告破。经查，此案属于内部人员监守自盗，时任商丘市妇幼保健院管理出生医学证明科室的科长、副科长均涉案。</span></span></p><p><span><span>该案判决结果公布后，上官正义 11 月 14 日提出质疑，认为没有做到同案同判。上官正义对界面新闻介绍，另一起关联案件的三名涉事人员贩卖了 38 份出生医学证明，分别被判处 3 年半有期徒刑。而在此次案件中，贩卖 721 份出生医学证明的副科长才被判刑 4 年。「同样是贩卖出生证明，数量上相差几百份，为何量刑裁定却所差无几？」上官正义表示。</span></span></p><p><span><span>界面新闻注意到，上官正义提到的关联案件与上述 4885 份出生证明被盗案审理时间相近，均由商丘市梁园区人民法院一审审理，后又经商丘中院二审裁定，均维持一审原判。并且，商丘市妇幼保健院保健科原科长李某英也牵涉其中。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231114/169995741677936300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>刑事裁定书显示，在 2010 年前后，私开诊所的郭某梅为给接生的孩子上户口以每张 100 元的价格让贾某帮忙购买出生医学证明，贾某以每张 80 元的价格让其在商丘市睢阳区妇幼保健院工作的同学李某州购买，李某州又以每张 40 元的价格从商丘市妇幼保健院保健科科长李某英处购买，共计购买出生医学证明 38 张。</span></span></p><p><span><span>2023 年 1 月 9 日，商丘市梁园区人民法院一审认定，李某州、贾某、郭某梅买卖出生医学证明，情节严重，已构成买卖国家机关证件罪，系共同犯罪。法院分别判处郭某梅、贾某、李某州有期徒刑 3 年 6 个月，并处罚金，追缴相关违法所得。三人不服，均上诉。2023 年 4 月 7 日，商丘市中院作出裁定，驳回上诉、维持原判。</span></span></p><p><span><span>对于上官正义提出的量刑质疑，11 月 14 日下午，曾负责审理上述两案的商丘市中院白姓法官回应界面新闻称，妇幼保健院出生医学证明被盗案并不存在同案不同判问题，是依法作出的判决。</span></span></p><p><span><span>至于为何此前未公开判决结果，白姓法官称，主要是考虑到未成年人抚养层面，不过，「我们保证不管是判定结果还是对案件疑问的其他方面，如有询问都会如实告知。」</span></span></p><p><span><span>北京市致诚律师事务所刑事事务部主任郭学亮告诉界面新闻，实践中，影响案件量刑的因素很多，包括是否认罪认罚，是否如实供述，是否具有自首、立功情节，是否为主犯、从犯、初犯、偶犯等等诸多因素，单就数量一个因素来评定量刑是轻是重，即不客观也不合法。</span></span></p><p><span><span>北京市高顿律师事务所刑事部副主任原东峰则认为，上述两起案件均在法定量刑幅度内。</span></span></p><p><span><span>「该起出生医学证明被盗案中的相关责任人员是以买卖国家机关证件罪来定罪量刑的，我国刑法第二百八十条第一款对此有专门规定。」原东峰告诉界面新闻，买卖国家机关证件罪在量刑上分为两档，第一档，构成该罪，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利，并处罚金；第二档，情节严重的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金。</span></span></p><p><span><span>「该类案件具体量刑主要是考虑涉及的证件数量、涉案金额以及造成的社会危害程度等因素。」原东峰说。</span></span></p><p><span><span>据悉，目前，买卖国家机关证件罪尚没有具体的司法解释对定罪量刑予以明确细化。对此，原东峰指出，可以参考 2007 年最高人民法院、最高人民检察院《关于办理与盗窃、抢劫、诈骗、抢夺机动车相关刑事案件具体应用法律若干问题的解释》的规定。</span></span></p><p><span><span>「参照该规定，量刑主要是根据涉及买卖证件的数量，买卖 3 件以上，以买卖国家机关证件罪定罪，在三年以下量刑，买卖数量达到 5 倍以上的，也就是 15 件以上的，应当认定为情节严重，在三年以上十年以下量刑。」原东峰说。</span></span></p><p><span><span>不过，怎么判断入罪标准及「情节严重」仍是目前该类案件的一大问题。郭学亮根据代理该类案件的经验指出，刑法中没有具体规定入罪标准，也没有规定何种情况下属于情节严重。由于未出台专门的司法解释，司法实践中案件量刑完全取决于审判人员的自由裁量。</span></span></p><p><span><span>郭学亮建议，应适时出台相关司法解释，进一步细化此类案件的量刑定罪标准以及「情节严重」的适用情况，为司法实践提供准则。此外，打击此类犯罪必须全链条用力，当然医院内部的「监守自盗」是所有环节中的重中之重，必须加强医院内部监管，把漏洞补齐。</span></span></p>
                <!--------------------- 来源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 12:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10390834.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10390834.html</link>
            <author>
                <![CDATA[张旭 XU]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
