<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 30 Oct 2023 16:44:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[內塔尼亞胡被叫板下台，拜登政府不再一邊倒站隊以色列巴勒斯坦裔美國團體、穆斯林倡導組織和一些民主黨同僚對拜登政府在加沙人道主義危機加深之際繼續全力支持以...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>29 日，英特爾高級副總裁、英特爾子公司 Mobileye 總裁兼首席執行官阿姆農·沙舒亞（Amnon Shashua）呼籲立即罷免總理內塔尼亞胡。他表示自本月 7 日以來，內塔尼亞胡政府犯下了「失敗、不和諧和無能」的罪行。</p><p>今年 7 月，沙舒亞發表了一篇<a href="https://www.ynetnews.com/article/rjctsev93" target="_blank">文章</a>對內塔尼亞胡政府堅持推進司法改革一事表示抗議，他還説給抗議人士貼上「非法」的標籤不利於社會的進步。在文章中，他呼籲內塔尼亞胡政府趁在沒有釀成大錯之前停止嘗試、回到正確的道路。</p><p>如今，沙舒亞對內塔尼亞胡政府流露出了更多的失望。沙舒亞説內塔尼亞胡政府更關心「政治生存」而不是國家利益。當前，以色列必須儘快減少損失，解決當前局勢的唯一辦法就是立即更換政府。</p><p>就在 10 月 30 日早些時候，以色列軍隊藉助坦克向加沙地帶發起地面襲擊，該地區遭受了更為猛烈的空襲和炮擊。過去幾天，以色列擴大了在加沙地帶的地面行動，軍方稱要剷除藏身在加沙地下隧道中的哈馬斯武裝分子。</p><p>截至 30 日，他們總共襲擊了 600 個武裝目標。當地居民稱加沙地帶的南北海岸公路多次遭到襲擊，北部地區因互聯網和通訊基本上被切斷導致通訊困難。</p><p>美國副總統哈里斯在接受採訪時<a href="https://www.cnn.com/middleeast/live-news/israel-hamas-war-gaza-news-10-29-23/index.html" target="_blank">表示</a>她認為以色列有權自衞，巴勒斯坦人也應得到同等的安全保障。她説美國「絕對無意」、也沒有任何計劃向以色列或加沙派遣美國作戰部隊。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231030/169866664955988500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據 CNN 消息，美國海軍陸戰隊快速反應部隊向地中海東部進軍，距離黎巴嫩和以色列越來越近。美國方面稱此舉是為了幫助平民撤離。</p><p>聯合國秘書長古特雷斯 29 日再次呼籲停火，要求無條件釋放加沙的所有人質，並提供持續的人道主義援助以滿足加沙人民的需求。聯合國救助兒童組織也認為應立即停火。截止 30 日，以色列的軍事行動導致 3000 多名兒童在衝突中喪生。</p><p>與此同時，世界各地爆發示威活動，反猶太主義和反伊斯蘭教襲擊不斷增加。29 日，數百名反猶太主義者衝進俄羅斯達吉斯坦地區的一個機場，對來自特拉維夫的一架飛機表示抗議。社交媒體上的一個視頻顯示，人們揮舞着巴勒斯坦國旗，一些人要求檢查乘客的護照以識別以色列公民。</p><p>拜登呼籲以色列和阿拉伯領導人認真思考他們的訴求，他認為當前首要任務是為長期以來的巴以衝突尋求解決方案。</p><p>幾十年來，美國和中東各國都未能推動以色列和巴勒斯坦和平共存。拜登在執政初期也很少提及巴勒斯坦建國問題。美國總統國家安全事務助理沙利文在 7 日衝突之前公佈了一篇文章以記錄拜登的全球外交努力，其中未提及巴勒斯坦建國問題。</p><p>直到最近，拜登立場才開始有所改變，拜登政府強調巴勒斯坦建國的努力不應被忽視。24 日，沙利文<a href="https://www.foreignaffairs.com/united-states/sources-american-power-biden-jake-sullivan" target="_blank">更新</a>了記錄拜登外交努力的文章，提及拜登政府正努力尋求巴以衝突的解決方案。25 日，拜登<a href="https://thehill.com/homenews/administration/4275138-biden-future-two-state-solution-israel-palestinians/" target="_blank">表示</a>將支持巴勒斯坦建國。</p><p>本輪衝突以來，拜登一直為以色列尋求援助。巴勒斯坦裔美國團體、穆斯林倡導組織和一些民主黨同僚對拜登政府在加沙人道主義危機加深之際繼續全力支持以色列表示失望。</p><p>一些民主黨官員擔心拜登對巴以衝突的應對，可能會削弱拜登和民主黨在阿拉伯裔美國選民以及年輕選民中的地位。民意調查顯示，這些選民比黨內稍年長的選民和中間派選民對巴勒斯坦民眾展現出了更多的同情。</p><p>除此之外，聯合國 28 日通過的一項決議呼籲人道主義休戰，以 120 票獲得通過，而美國卻投了反對票，成為眾矢之的。拜登政府這才轉變立場，不再一邊倒地支持以色列。</p><p>截至發稿，本輪巴以衝突已致雙方超 9816 人死亡。其中加沙地帶超 8306 人死亡，其中包括 3457 名兒童和 2136 名婦女，另有 21048 人受傷。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 14:53:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10309981.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10309981.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被罰高額訴訟費之際，特朗普對明年大選越來越有信心評論員説，特朗普的口號「MAGA」實際上意味着「讓律師再請個律師」(Make Attorneys Get Attorneys)。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>特朗普對他曾經丟掉的艾奧瓦州重拾了信心。當地時間 10 月 29 日，這位美國前總統高調現身高州，為明年 1 月共和黨總統預選造勢。他還表示，如果能夠在 2024 總統選舉中擊敗拜登，那麼就可以利用目前所面臨的聯邦起訴對拜登進行報復。</p><p>2016 年美國大選時，特朗普團隊認為贏得艾奧瓦州的機會微乎其微，所以沒有在該州投入大量精力，最終以微弱優勢輸掉了該州。這一次，他的團隊建立了一個更為複雜的系統以收集和分析選民數據。路透社<a href="https://www.reuters.com/world/us/trump-mines-data-trove-iowa-avoid-mistakes-2016-loss-2023-10-27/" target="_blank">分析</a>，如果特朗普在 1 月 15 日能拿下艾奧瓦州的選票，那麼他將極有可能會獲得 2024 總統提名。</p><p>艾奧瓦州本月 22 日的一項<a href="https://www.nbcnews.com/meet-the-press/first-read/trump-maintains-commanding-lead-iowa-poll-rcna122410" target="_blank">民調</a>顯示，特朗普在該州的共和黨人選中支持率領先。<span>43% 的受訪者認為他們的候選人首選是特朗普，前聯合國大使尼基·黑利和佛羅裏達州州長德桑蒂斯的支持率都為 16%，其餘候選人的支持率都低於 10%。</span></p><p>該州 8 月的一項<a href="https://www.desmoinesregister.com/story/news/politics/iowa-poll/caucus/2023/08/27/nearly-half-of-likely-republican-caucusgoers-are-maga-iowa-poll-shows-gop-trump-desantis-2024/70652081007/" target="_blank">民調</a>顯示，有 46% 的受訪者可能參加共和黨預選會議的人稱呼自己為「讓美國再次偉大」（MAGA，Make America Great Again）的共和黨人，42% 的受訪者則將特朗普視為總統的第一選擇。與此同時，只有 23% 的受訪者明確表示自己是「反特朗普者」。基督教福音派更是認為特朗普就是「天選之人」。</p><p>29 日當天，特朗普在對艾奧瓦州<span>蘇城</span>民眾演講時還譴責了美國的司法系統，他説拜登領導下的司法部出於政治目的迫害他。目前特朗普總共涉及兩起聯邦刑事案件、兩起州刑事案件和民事訴訟指控，這其中就包括試圖顛覆 2020 年大選結果一案。</p><p>另一項艾奧瓦州 8 月的<a href="https://www.desmoinesregister.com/story/news/politics/iowa-poll/caucus/2023/08/22/most-iowa-likely-republican-caucusgoers-think-donald-trump-won-in-2020-election-iowa-poll-finds-gop/70614742007/" target="_blank">民調</a>顯示，有 51% 會參加共和黨預選會議的人認為特朗普在 2020 年確實贏得了大選，有 41% 不相信特朗普贏了，8% 不太確定。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231030/169866693441739400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>美聯社的報道統計，特朗普已經因各項訴訟損失 3700 萬美元。特朗普本人稱他需要支付 1 億美元的律師費用，這意味着他的律師人均收入都超過了 1000 萬美元。</p><p>然而，許多特朗普的律師因為幫助他處理法律事務讓自己也惹上了官司。《紐約時報》一篇文章<a href="https://www.nytimes.com/2022/09/10/us/trump-lawyers-legal-exposure.html" target="_blank">提到</a>有法律專家調侃他常掛在嘴邊的口號「MAGA」實際上是「讓律師再請個律師」(Make Attorneys Get Attorneys) 的意思。</p><p>特朗普前私人律師邁克爾·科恩在特朗普的授意下，因違規向豔星支付「封口費」等三項罪名被判處三年監禁。除此之外，特朗普也被指控對數百名與他有業務往來的人進行了<a href="https://www.rawstory.com/trump-is-kryptonite-to-lawyers/" target="_blank">欺凌</a>。佛羅裏達州南區的一名聯邦刑事辯護律師<a href="https://www.rawstory.com/trump-is-kryptonite-to-lawyers/" target="_blank">表示</a>「誰都不想」為特朗普工作，他説特朗普是一個「噩夢般的客户」。</p><p>同樣是在 29 日，美國地區法官塔尼婭·查特坎 (Tanya Chutkan) 宣佈恢復對特朗普的有限禁言令，要求他不得口頭攻擊此案檢察官、法庭工作人員和潛在證人。</p><p>查特坎正負責審理特朗普試圖推翻 2020 大選結果一案。她認為特朗普試圖用言語影響和恐嚇該案的潛在證人。此案檢察官表示，特朗普的言語攻擊不僅可能會破壞案件的完整性，也有可能慫恿他的支持者們採取暴力行為。</p><p>特朗普在社交媒體發帖承認該禁言令已經生效，但是他評論「這不符合憲法」。特朗普的律師表示他們將尋求上訴並要求法院暫緩執行。</p><p>就在上週，法官阿瑟·恩格隆（Arthur Engoron）在審判特朗普紐約欺詐案的過程中，宣佈特朗普違反此案禁言令並罰款 10000 美元。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 14:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10310017.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10310017.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[G7 部長會議首次拉攏發展中國家進羣，還呼籲取消對日食品禁令此次會議的一個細節是，首次邀請具有戰略價值的發展中國家參與這個發達國傢俱樂部會議。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>10 月 28 日-29 日，為期 2 天的七國集團（G7）貿易部長級別會議在日本大阪舉行。</p><p>G7 是一個由 7 個發達國家和歐盟組成的非正式集團。在此框架內，英國、美國、法國、德國、加拿大、意大利、日本和歐盟的領導人每年定期會晤。貿易部長級別會議則是在英國主持下，於 2021 年首次舉行。與領導人會晤相比，貿易部長級會議的主題更加具體，包括國際貿易政策、市場準入、監管合作以及促進公平開放貿易體系等，可以影響全球經濟政策，並對國家商業產生重大影響。</p><p>本次會議延續了 G7 小圈子一貫的價值觀貿易主題。值得注意的是，除了供應鏈安全等常規動作，此次會議的一個細節是首次邀請了具有戰略價值的發展中國家參與這個發達國傢俱樂部會議。</p><p>據主辦國日本的聲明，除了 G7 成員，本次會議還邀請了澳大利亞、智利、印度、印度尼西亞、肯尼亞等集團外國家，以及世界貿易組織、經濟合作與發展組織、東盟和東亞經濟研究所等國際組織。</p><p>從<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/index.html" target="_blank">日程表</a>來看，會議第一天，印度、澳大利亞、智利、印度尼西亞和肯尼亞等資源豐富國家的代表受邀參加了主題為建立關鍵礦產彈性供應鏈的外展會議。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231030/16986652485433500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>有日本媒體稱，G7 貿易部長的目標是加強與資源豐富國家（包括不發達的全球南方國家）的合作，原因在於在最近的地緣政治環境中，這些國家在建立穩定供應鏈方面所發揮的作用越來越重要。</p><p>這也寫進了會議後發表的<a href="https://www.mofa.go.jp/files/100573173.pdf" target="_blank">聯合聲明</a>。聲明同意加強合作，為礦產、半導體和電池等關鍵商品建立有彈性和可靠的供應鏈，因此需要與「G7 集團內外值得信賴的合作伙伴」合作。</p><p>在會議期間一場「自由和公平貿易」<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/press6e_000512.html" target="_blank">主題的活動</a>中，日本外務大臣上川洋子強調，G7 部長們「一致確認」將繼續密切合作。她同時表示，為此，與 G7 外的南方國家等國際合作夥伴的合作也非常重要。另外，上川洋子還強調單獨接觸相關國家的重要性。</p><p>日本經濟產業大臣西村康稔則在會議上指出，比如，澳大利亞和印度將是加強貴金屬原材料供應鏈的潛在強大盟友。</p><p>除了集團會議，有關國家在場外也達成了一些雙邊協議。比如，英國和日本達成了<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/press6e_000513.html" target="_blank">礦產供應鏈</a>合作協議，兩國表示這對於實現清潔能源和國防安全至關重要。另外，日本<a href="https://www.mofa.go.jp/press/release/press4e_003322.html" target="_blank">還與歐盟就</a>數字數據交換達成了協議。為了促進數字行業的貿易，他們確認了共同制定數字標準的承諾。</p><p>此外，在聯合聲明中，部長們還表示「強烈呼籲立即廢除不必要的貿易限制措施，包括新實施的對日本食品的進口限制」。據西村康稔在會後新聞發佈會上的説法，G7「廣泛支持」取消日本食品進口限制的要求。</p><p>對於此項呼籲，中國駐日本使館於 29 日晚表示，日本政府不顧國際社會嚴重關切，執意啓動核污染水排海，公然向全世界轉嫁核污染風險。為維護食品安全和公眾健康，各國有權採取相應防範措施。作為問題製造者的日本應反躬自省，糾正排海錯誤行徑。</p><p>不顧周邊國家強烈反對，日本在 8 月 24 日啓動福島核污水排海工作，至今已完成 2 輪排海，按計劃排放了 15600 噸核污水。第三輪排海工作預計將於 11 月 2 日啓動。日本啓動核污水排海工作後，中國全面停止了對日本海鮮產品的進口。10 月 16 日，俄羅斯跟進，宣佈了對日本的類似進口限制措施。</p><p>除了海鮮禁令，整個會議多處暗指中國。雖然沒有直接點名中國，但是無論是會議主題還是在聯合聲明中，「經濟脅迫」、「國有企業扭曲市場」等 G7 對中國的一貫指責措辭並不鮮見。</p><p>比如，這份 10 頁的聯合聲明表示，G7 貿易部長們對「強制性經濟措施」的不斷出現感到「不安」，「對將經濟依賴武器化的行為表示遺憾」，誓言要加強共同努力解決這些問題，並致力於建立自由、公平和互利的經濟和貿易關係。</p><p>就 G7 會議針對中國的消極動向，中國駐日本使館迴應稱，經濟脅迫是 G7 專利。G7 成員破壞公平競爭環境、擾亂全球產供鏈安全穩定的行為可謂比比皆是。我們敦促他們不要頑固堅持雙重標準，以實際行動維護正常國際貿易、投資秩序。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:38:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10309877.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10309877.html</link>
            <author>
                <![CDATA[劉子象]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 京津冀及周邊 20 城啓動重污染預警；以色列總理辦公室發言人稱以方「堅決拒絕」停火張又俠：無論誰想把台灣以任何形式從中國分裂出去，中國軍隊都絕不...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>張又俠：無論誰想把台灣以任何形式從中國分裂出去，中國軍隊都絕不答應，絕不手軟</h3><p><span>10 月 30 日，北京香山論壇，<span>中央<span>軍委</span></span>副主席張又俠在致辭時表示，中方倡導要尊重彼此主權和領土完整，尊重彼此核心利益和重大關切，尊重各國人民自主選擇的發展道路和社會制度，重視和照顧各國安全和平合理關切，不能把自己的意志強加於人，不能把自己的利益凌駕於人，不能把自己的安全建立在別人不安全之上，更不能在重大敏感問題上故意挑釁別國。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10305191.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：引導保險資金長期穩健投資，加強國有商業保險公司長週期考核</h3><p><span>10 月 30 日，</span><span>財政部網站發佈通知稱，為引導國有商業保險公司長期穩健經營，更好發揮中長期資金的市場穩定器和經濟發展助推器作用，加強對國有商業保險公司的長週期考核，根據《財政部關於印發&lt;商業保險公司績效評價辦法&gt;的通知》的相關規定，</span><span>將《辦法》中經營效益類指標的「淨資產收益率」由「當年度指標」調整為「3 年週期指標+當年度指標」相結合的考核方式，3 年週期指標為「3 年週期淨資產收益率（權重為 50%）」，當年度指標為「當年淨資產收益率（權重為 50%）」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10307131.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：9 月份全國共銷售彩票 527.74 億元，同比增長 58.3%</h3><p><span>財政部 10 月 30 日公佈 2023 年 9 月份全國彩票銷售情況。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10308216.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家能源局：今冬電力供應總體有保障，局部面臨壓力</h3><p><span>「預計迎峯度冬期間全國電力供應總體有保障，但是西北、華東、西南、南方區域的部分省份電力保供壓力較大，其中雲南存在一定電量缺口，蒙西可能存在一定電力缺口。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10306724.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>網信部門依法查處「夸克」、「網易 CC」破壞網絡生態違法案件</h3><p><span>中國網信網消息，近日，針對「夸克」平台和「網易 CC」直播平台破壞網絡生態問題，國家網信辦指導廣東省網信辦依法約談相關平台負責人，對「夸克」平台實施 50 萬元罰款處罰，責令「網易 CC」暫停「舞蹈」版塊信息更新 7 日，同時責令 2 家平台立即全面深入整改，嚴肅處理相關責任人。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10309791.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>京津冀及周邊 20 城啓動重污染預警，霧霾何時消散？</h3><p><span>2023 年 10 月 22 日起，京津冀及周邊地區出現一次 PM2.5 污染過程，目前，京津冀中南部、河南北部污染程度已達中至重度。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10309042.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>以色列總理辦公室發言人稱以方「堅決拒絕」停火</h3><p><span>據央視新聞，阿拉比亞電視台當地時間 30 日凌晨援引以色列總理內塔尼亞胡辦公室發言人的表態報道稱，以色列「堅決拒絕」停火，因為「停火是巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）所希望發生的」。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10304343.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 12:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10310029.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10310029.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 遼寧中小學每學期心理課不得低於 6 課時，四川破獲涉案 1.4 億侵犯著作權案今天有哪些地方新聞值得關注？蘇州一學校運動會有學生舉日本國旗？區教育局...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【遼寧<span>】</span></strong>中小學心理課程不得低於 6 課時，高中不低於 8 課時</h3><p>據瀋陽發佈客户端報道，遼寧省教育廳等 18 部門近日聯合印發《全面加強和改進新時代學生心理健康工作專項行動計劃實施方案（2023—2025 年）》。《方案》規定，小學、初中學段每學期心理健康教育課程或專題活動時間不得低於 6 課時；普通高中學段每學期不得低於 8 課時；中職學校一年級第二學期安排《心理健康與職業生涯》課程 36 課時。普通高校要開設心理健康必修課，原則上應設置 2 個學分（32-36 學時）。要完成四個「至少一次」。即要求學校每學期至少召開 1 次以心理健康教育為主題的班會和專題活動，每學年至少開展 1 次學生心理健康測評，每學期面向家長至少開展 1 次心理健康教育。推動 80% 的二級以上精神專科醫院設立兒童青少年心理門診，40% 的二級以上綜合醫院開設精神（心理）門診，30% 的兒童專科醫院、婦幼保健院開設精神（心理）門診。</p><h3><strong>【江蘇</strong><strong><span>】</span></strong>蘇州一學校運動會有學生舉日本國旗？區教育局迴應</h3><p>據「吳江教育」微信公眾號消息，蘇州市吳江區教育局發佈情況説明稱，10 月 27 日上午，橫扇學校小學部在校園操場舉行以「揚亞運精神、強養正少年」為主題的秋季運動會。入場式採取了模擬杭州亞運會入場式的方式，全校 34 個班級在中華人民共和國國旗帶領下，身穿校服或亞洲國家（地區）傳統服飾，以展示相關國家（地區）國旗（區旗）的方式依次入場。事後，有人截取其中一個班級學生手持日本旗幟候場的畫面，冠以「學生運動會舉日本國旗」的標題文字，製作成抖音視頻進行傳播。就此事，該局已指導橫扇學校作了迴應解釋，並督促全區學校舉一反三，避免類似事件再次發生。針對網上有關此事的相關不實信息，敬請廣大網民不誤信不誤傳。</p><h3><strong>【廣東</strong><strong><span>】</span></strong>南航證實有旅客往飛機投擲硬幣：已被帶走配合調查</h3><p>據@中國南方航空，消息，10 月 29 日 9 時，南航 CZ3121（廣州-北京大興）航班在上客期間，機務人員發現有旅客往飛機投擲硬幣並立即進行安全檢查，在機腹附近區域發現兩枚硬幣。為確保飛行安全，公司決定推遲起飛，對飛機開展全面檢查，在確保未發現其他隱患後，航班於 13:29 起飛，16:00 安全抵達目的地。涉事旅客已被機場公安帶走配合調查。南航提醒廣大旅客朋友，乘坐飛機時務必遵守民航法律法規，禁止做出危害航空安全的行為。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231030/169865475936445800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【湖南</strong><strong><span>】</span></strong>網傳 7 歲女孩在校遭霸凌，通報：未發現故意傷害情形</h3><p>據「冷水江新聞」微信公眾號消息，近日冷水江市發現網友自稱女兒在學校遭遇霸凌的視頻後，第一時間組織市教育局、市公安局等部門成立聯合調查組依法開展調查核實工作。經公安部門初查，當事人張某（女，7 歲）與李某（女，7 歲）、朱某（女，7 歲）、張某（女，7 歲）、謝某（女，7 歲）、崔某（女，7 歲）、謝某某（女，7 歲）均為我市渣渡鎮某小學二年級同班同學。10 月 20 日中午 13 時許，因張某等同學在操場跳繩時出現爭執，發生相互打鬧約 1 分鐘，期間張某被另外幾名同學短暫圍住拍打。民警經調取學校監控視頻，對當事人張某和其他涉事女生進行保護性詢問，走訪調查目擊該事件的老師和學生，未發現存在故意傷害的情形。我市已安排專人做好學生及家長的心理疏導工作。目前相關情況正在進一步調查之中。</p><h3><strong>【山東</strong><strong><span>】</span></strong>「靠水吃水」，臨沂市水利局原副局長李劍中被雙開</h3><p>據山東省紀委監委網站消息，日前，經臨沂市委批准，臨沂市紀委監委對臨沂市水利局原黨組成員、副局長李劍中嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。李劍中被開除黨籍和公職。經查，李劍中喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，對抗組織審查；無視中央八項規定精神，違規收受禮品、禮金、消費卡；違背組織原則，在組織函詢時不如實説明問題；廉潔底線失守，違規收受消費卡、借用管理和服務對象錢款、低價購房、將應當由個人支付的費用由他人支付、違規向企業收取贊助費；貪慾膨脹，「靠水吃水」，把公權力當作謀取私利的工具，利用職務便利非法佔有公共財物，在工程承攬、企業經營等方面為他人謀取利益並非法收受財物。</p><h3><strong>【山西<span>】非法</span></strong>盜採鋁礬土銷售，陽泉兩人被採取刑事強制措施</h3><p>據中新網消息，山西省嚴厲打擊非法違法開採礦產資源專項行動領導小組辦公室日前公佈一起盜採案處理結果，涉案人員張有某、程永某被採取刑事強制措施。此前，有媒體曝光「山西陽泉市盂縣南流村：盜採鋁礬土讓當地生態滿目瘡痍」。經查，媒體反映的問題位於陽泉市盂縣牛村鎮南流村，2022 年 11 月，盂縣金明耐火粘土礦採礦證到期後，以土地復墾名義擅自在南流村排渣區域篩選耐火粘土渣料，並將篩選出的耐火粘土進行違法銷售，銷售金額 14 萬元，現場另堆放篩選後的渣料 3122.12 噸。陽泉市紀檢監察機關已給予牛村鎮黨委書記趙某免職處理，另有多人被處分。</p><h3><strong>【四川<span>】</span></strong>儀隴警方破獲侵犯著作權案：抓獲 15 人，涉案 1.4 億</h3><p>據封面新聞報道，從兩本「假」教材入手，四川儀隴警方破獲一起涉案金額高達 1.4 億元的特大侵犯著作權案，10 月 29 日，記者獲悉，這起特大侵犯著作權案已在儀隴縣人民法院開庭審理，擇日宣判。據調查，去年 7 月，犯罪嫌疑人楊某乙與祝某密謀做盜版書籍生意，遂從河南某印務公司員工高某處，以每套 5000 元的價格購得其私自拷貝的教科書印刷模板，將模板交由一家印務公司業務員金某，由其安排工人私自盜印。儀隴警方已成功斬斷這一盜賣印刷模板、私自印刷、非法銷售犯罪鏈條，抓獲犯罪嫌疑人 15 名，搗毀盜版教材加工、銷售、倉儲窩點 9 處，關停網絡銷售店鋪 5 家，查扣各類生產銷售設備 21 台，繳獲盜版中小學教材 280 多萬冊、300 餘噸，涉案金額高達 1.4 億元。</p><h3><strong>【上海<span>】誕生 3 個月，</span></strong>歷史上首例克隆楓涇豬正在金山茁壯成長</h3><p>據「i 金山」微信公眾號消息，在上海市農業科學院和金山區農業農村委通力合作下，歷史上首例克隆楓涇豬於 2023 年 7 月成功誕生，目前正茁壯成長中。作為「上海四大名豬」之一的楓涇豬是上海市金山區的優質種質資源，屬肉脂兼用型良種，肉質鮮美、早熟、母性好、產仔多，耐粗飼、適應性強，是中國生豬生產上推廣利用最多的地方優良品種之一，20 世紀 70 年代在蘇浙滬一帶的嘉善、平湖、松江、青浦等地，飼養量可佔 80% 以上。然而，受城鄉建設背景下小型養殖户退出生產等影響，楓涇豬數量逐漸減少，如今已被列入瀕危物種。據介紹，克隆楓涇豬目前生長和發育情況良好，待體成熟後，將採集精液，通過人工授精的方式補充至楓涇豬活體保種場，在進一步豐富保種羣體遺傳多樣性的同時，探索克隆技術為保種工作帶來的新思路與新方式。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10308596.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10308596.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京津冀及周邊 20 城啓動重污染預警，霧霾何時消散？11 月 3 日起，隨着冷空氣到來，污染過程結束。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 22 日起，京津冀及周邊地區出現一次 PM2.5 污染過程，目前，京津冀中南部、河南北部污染程度已達中至重度。</p><p>據中央氣象台 10 月 29 日消息，未來三天，華北、黃淮、江淮等地將有霧或霾天氣，華北平原、黃淮等地大部有輕到中度霾，華北平原中南部部分地區有重度霾，其中北京中東部、天津、河北中南部、江蘇南部等地夜間到凌晨部分地區有大霧到濃霧，局地有能見度不足 200 米的強濃霧。</p><p>北京市氣象台 10 月 29 日 18 時 25 分發布大霧黃色預警信號。10 月 30 日上午，大霧有所消散，北京市大部分地區能見度在 1 公里以上，北京市氣象台已於 30 日 10 時 00 分解除大霧黃色預警信號。</p><p>但污染天氣並未結束。據北京市生態環境監測中心 10 月 29 日預報，10 月 30 日至 11 月 2 日，北京將發生一次 PM2.5 中度污染過程。其中，10 月 30 日凌晨至上午，預計全天空氣質量為輕度至中度污染水平。10 月 31 日至 11 月 2 日，區域擴散形勢持續較差，預計污染範圍較大，對北京市會形成一定輸送影響。直到 11 月 3 日起，北部高壓系統南下，擴散條件改善，本次污染過程結束。</p><p>北京市突發事件預警信息發佈中心 10 月 29 日 20 時許發佈提示稱，10 月 30 日 12 時至 11 月 2 日 24 時北京市啓動空氣重污染橙色預警。中小學、中等職業學校、幼兒園可根據屬地空氣污染情況減少或停止户外活動。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231030/169865691426005500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，據「天津發布」微信公眾號消息，天津市重污染天氣應急指揮部發布重污染天氣橙色預警，從 10 月 27 日 18 時起啓動Ⅱ級應急響應。強制性減排措施包括：停止室外建築拆除、噴塗、粉刷、切割、護坡噴漿作業；未安裝密閉裝置的建築垃圾、渣土、砂石料等運輸車輛禁止上路行駛；渣土存放點全面停止生產、運行等。</p><p>據國家大氣污染防治攻關聯閤中心統計，京津冀及周邊地區區域內已有 20 個城市啓動重污染天氣預警。北京、天津、河北省石家莊、唐山等 13 個城市（包括定州、辛集、雄安新區），河南省安陽、鶴壁等 5 個城市啓動橙色預警，周口啓動黃色預警。</p><p>據國家大氣污染防治攻關聯閤中心專家解讀，10 月 22 日起，京津冀區域氣象條件轉不利，PM2.5 污染逐漸累積。10 月 23 日-24 日，京津冀中部出現 PM2.5 輕至中度污染。10 月 25 日-27 日，弱北風影響下京津冀空氣質量逐漸好轉，污染氣團向山東、河南移動。10 月 28 日–29 日，京津冀中南部、河南北部一帶轉為氣象輻合區控制，出現近地逆温和高濕條件，區域空氣質量再次轉差。</p><p>截至 10 月 30 日 8 時，京津冀及周邊地區共 13 個城市累計發生 20 天次 PM2.5 中度及以上污染，目前，區域污染過程仍在發展中。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231030/169865697817284200.gif" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption><em>2023 年 10 月 22—29 日全國 PM2.5 濃度逐日變化情況（來源：中國環境監測總站，河南省生態環境監測和安全中心）</em></figcaption></figure><p>對於污染成因，國家大氣污染防治攻關聯閤中心專家介紹，區域工業企業、重型貨車活動水平和秸稈火點數量環比上升，致使污染排放呈增加趨勢。在工業源方面，10 月下旬以來，區域工業用電量較 10 月上中旬增長約 5%，其中水泥、磚瓦等行業用電量增幅更為明顯，鋼鐵、焦化、石化等行業用電量基本持平。在移動源方面，京津冀及周邊地區重型貨車交通流量處於秋冬季以來的高位，較 10 月上中旬偏高約 14%。在面源方面，10 月 21 日-28 日區域內累計發現火點 325 個，其中天津、河北（滄州、張家口）、河南（周口、駐馬店、漯河）等地數量較多。</p><p>此外，國家大氣污染防治攻關聯閤中心專家介紹，近期京津冀及周邊地區氣象條件較不利，容易造成污染累積與轉化。10 月 22 日以來，區域內冷空氣活動偏弱，地面氣温、低層大氣相對濕度較常年均偏高，易形成區域性污染。本次過程期間，京津冀及周邊地區以南風、西南風為主，平均風速在 2m/s 以下；夜間至清晨時段，近地面和 900 百帕（約 1000 米高度）存在較強逆温，雙重逆温結構下，垂直擴散條件極差。京津冀中南部相對濕度接近飽和，出現大霧天氣。</p><p>專家表示，京津冀區域內機動車、工業爐窯等排放是 PM2.5 污染的主要來源，秸稈焚燒等對局地 PM2.5 污染貢獻突出。區域內典型城市 PM2.5 組分特徵顯示，重污染期間硝酸鹽為首要組分，佔比超過 40%，柴油車、工程機械、工業爐窯等排放的 NOx 的二次轉化對 PM2.5 污染貢獻突出；其次為有機物，不同城市佔比在 15%-30% 左右，其中天津、周口有機物佔比偏高，與當地秸稈焚燒等排放的一次顆粒物密切相關。</p><p>對於未來幾日空氣質量預報，中國環境監測總站數據顯示，10 月 30 日-11 月 1 日，受偏南風疊加高相對濕度影響，京津冀及周邊地區將持續中至重度污染；11 月 3 日起，隨着冷空氣到來，污染過程結束。</p><p>具體來看，10 月 29 日-30 日上午，污染物在京津冀中部地區持續輻合積累並先向北後向南移動，預計京津冀中部以輕至中度污染為主，其他地區以良至輕度污染為主，其中北京、天津、唐山、廊坊和保定等城市可能出現重度污染。10 月 30 日下午至夜間，地面轉為偏南風為主，受污染迴流影響，北京、天津等城市可能出現短時中至重度污染。</p><p>10 月 31 日，區域以偏西南風為主，預計京津冀中部以中至重度污染為主，南部以輕至中度為主，其他地區以良至輕度污染為主。11 月 1 日-2 日，污染略有緩解，京津冀中南部以輕至中度為主，其中河北中部城市仍有出現日均重度污染的風險。11 月 3 日起，區域擴散條件逐步轉好，污染自北向南逐漸清除。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 09:35:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10309042.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10309042.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 我國擁有各類不可移動文物 76 萬餘處，前三季度智能手機產量同比下降 6.1% 今天有哪些部委新聞值得關注？2021 年 1 月來檢方起訴妨害文物管理犯罪案 1785 件 502...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家文物局：我國擁有各類不可移動文物 76 萬餘處</h3><p>10 月 30 日，最高檢、國家文物局聯合舉行「依法懲治文物犯罪，賡續中華歷史文脈」新聞發佈會，通報近年來檢察機關和文物行政部門打擊文物犯罪工作情況。國家文物局督查司司長陳培軍介紹，近年來，文物事業發展不斷邁上新台階，文物家底愈加清晰。截至目前，我國擁有 57 處世界遺產，各類不可移動文物 76 萬餘處，其中全國重點文物保護單位 5058 處；全國備案博物館達 6565 家；國有可移動文物 1.08 億件（套）。</p><h3>前三季度智能手機產量為 7.92 億台，同比下降 6.1%</h3><p>10 月 30 日，工信部發布 2023 年前三季度電子信息製造業運行情況。前三季度，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 1.4%，增速較 1-8 月份提高 0.5 個百分點；增速分別比同期工業、高技術製造業低 2.6 個和 0.5 個百分點。9 月份，規模以上電子信息製造業增加值同比增長 4.5%。前三季度，主要產品中，手機產量 10.94 億台，同比增長 0.8%，其中智能手機產量 7.92 億台，同比下降 6.1%；微型計算機設備產量 2.53 億台，同比下降 21.1%；集成電路產量 2447 億塊，同比下降 2.5%。</p><h3>兩年多來檢方起訴妨害文物管理犯罪案 1785 件 5020 人</h3><p>10 月 30 日，最高檢與國家文物局聯合舉行「依法懲治文物犯罪，賡續中華歷史文脈」新聞發佈會。最高檢第一檢察廳副廳長羅慶東介紹，近年來，全國檢察機關堅持嚴格依法辦案、全面履職，會同其他執法司法機關在依法懲治文物犯罪方面取得顯著成效。2021 年 1 月至 2023 年 9 月，全國檢察機關共批准和決定逮捕妨害文物管理犯罪案件 1451 件 3192 人，起訴 1785 件 5020 人，有力打擊和震懾了文物犯罪。2022 年 1 月至 2023 年 9 月，全國檢察機關共辦理文物和文化遺產保護領域公益訴訟 11402 件。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231030/16986539279118500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家能源局：今冬電力供應總體有保障，局部面臨壓力</h3><p>10 月 30 日，國家能源局舉行新聞發佈會，新聞發言人張星介紹，今年下半年以來，電力需求同比增長加快，9 月全社會用電量同比增長 9.9%，預計迎峯度冬期間全國最高負荷較去年同期可能增加 1.4 億千瓦，出現較大幅度增長。「預計迎峯度冬期間全國電力供應總體有保障，但是西北、華東、西南、南方區域的部分省份電力保供壓力較大，其中雲南存在一定電量缺口，蒙西可能存在一定電力缺口。此外，極端天氣、主要流域來水和部分地區燃料保障存在一定不確定性。」張星説。國家能源局今年 1 月數據顯示，去年冬天全國用電負荷穩定在 11 億千瓦左右、最高負荷為 11.59 億千瓦。</p><h3>前三季度全國文化及相關產業企業營業收入增長 7.7%</h3><p>國家統計局網站 10 月 30 日發佈數據，據對全國 7.2 萬家規模以上文化及相關產業企業（以下簡稱「文化企業」）調查，2023 年前三季度，文化企業實現營業收入 91619 億元，按可比口徑計算（詳見附註 2），比上年同期增長 7.7%。其中，文化新業態特徵較為明顯的 16 個行業小類實現營業收入 36870 億元，比上年同期增長 15.2%，快於全部規模以上文化企業 7.5 個百分點。前三季度，文化企業實現利潤總額 7508 億元，比上年同期增長 31.4%；營業收入利潤率為 8.20%，同比提高 1.48 個百分點。前三季度末，文化企業資產總計 192849 億元，比上年同期增長 6.7%；每百元資產實現營業收入為 65.0 元，同比增加 0.7 元。</p><h3>發改委：以工代賑吸納 170 餘萬名低收入羣眾就業增收</h3><p>據央視新聞客户端 10 月 30 日報道，記者從國家發改委瞭解到，今年前三季度，各地通過在相關建設項目中實施以工代賑已吸納 174 萬餘名低收入羣眾務工就業，發放勞務報酬 234.7 億元，人均增收 1.3 萬元，有效拓寬了農村低收入羣體和城鄉就業困難勞動力就近就業渠道。其中，在 61 個國家重大工程項目中實施以工代賑，已吸納 17.7 萬名羣眾就業。在 17 箇中央投資專項中實施以工代賑，已吸納 28.6 萬名羣眾就業。在 5600 多個地方各類重點工程項目中實施以工代賑，已吸納 93.9 萬名羣眾就業。在 8000 餘個中小型農業農村基礎設施項目中實施以工代賑，已吸納 33.8 萬名羣眾就業。</p><h3>10 月 30 日全國批發市場豬肉平均價格為 20.54 元/公斤</h3><p>據農業農村部監測，10 月 30 日「農產品批發價格 200 指數」為 116.15，比上週五下降 0.58 個點，「菜籃子」產品批發價格指數為 115.59，比上週五下降 0.68 個點。截至今日 14:00 時，全國農產品批發市場豬肉平均價格為 20.54 元/公斤，比上週五下降 1.3%；牛肉 71.66 元/公斤，比上週五下降 0.8%;羊肉 62.71 元/公斤，比上週五下降 0.9%；雞蛋 10.25 元/公斤，比上週五下降 0,1%；白條雞 17.88 元/公斤，比上週五下降 1.5%，重點監測的 28 種蔬菜平均價格為 4.60 元/公斤，比上週五下降 1.9%；重點監次的 6 種水果平均價格為 6.67 元/公斤，比上週五上升 0.2%。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10308482.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10308482.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 如何提高農民種地積極性？農村撂荒地治理將有法可依為了挖掘耕地利用潛力，糧食安全保障法草案二次審議稿規定縣級以上地方人民政府應當因地制宜、分類...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span>我國正加快推進糧食安全專門立法，實現從政策治理到法治治理的根本轉變。2023 年 6 月 26 日，糧食安全保障法草案首次提請十四屆全國人大常委會第三次會議審議後，10 月 20 日，草案又提請全國人大常委會第六次會議二次審議。10 月 25 日，中國人大網公佈了《中華人民共和國糧食安全保障法》（草案二次審議稿），向社會公開徵求意見。</span></span></span></p><p><span><span><span>全國人大法工委發言人楊合慶曾在 10 月 19 日新聞發佈會上介紹，「近年來，國家制定完善相關法律，實施一系列措施，守住了耕地紅線，初步遏制了耕地總量持續下滑趨勢。但是，我國人均耕地少、耕地質量總量不高、耕地後備資源不足的基本國情沒有改變。」</span></span></span></p><p><span><span><span>楊合慶特別指出，為了挖掘耕地利用潛力，草案二次審議稿規定縣級以上地方人民政府應當因地制宜、分類推進撂荒地治理，採取措施引導復耕。家庭承包的發包方可以依法通過組織代耕代種等形式將撂荒地用於農業生產。</span></span></span></p><h3><span><span><span>農業比較效益低下是根因</span></span></span></h3><p><span><span><span>耕地撂荒多見於發達國家。在我國，自 20 世紀 80 年代後期，隨着農村勞動力逐漸轉移，耕地撂荒現象開始顯現。當前，國內學界對撂荒地的定義並不統一。學界認為狹義的耕地撂荒是指某段時間沒有被耕種而荒蕪的狀態。而廣義的撂荒地是指土地利用過程中，生產經營者受自然、社會、經濟、政策等多重因素影響主觀放棄而處於閒置或未充分利用的耕地狀態。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231030/16986561085351400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span>耕地撂荒作為土地資源系統下耕地資源變化的形式之一，不僅造成糧食生產面積的減少，同時還會對糧食生產環境造成一定的負面影響。2021 年，北京師範大學國土空間規劃與不動產研究中心教授姜廣輝團隊在自然資源學報發表《中國糧食主產區耕地撂荒程度及其對糧食產量的影響》一文指出，耕地撂荒將直接造成糧食播種面積的下降，且受城鎮化工業化影響，這種現象在城鄉結合部表現尤為突出。此外，半乾旱地區受植被恢復速度較慢因素影響，長時間的耕地撂荒將會引起土壤肥力下降、土壤侵蝕等一系列問題，改變了糧食生產的環境資本要素，最終導致糧食總產量的下降。</span></span></span></p><p><span><span><span>南京財經大學糧食和物資學院、糧食經濟研究院副教授錢龍告訴界面新聞，耕地撂荒形成的原因是多方面的，最根源的問題是農業生產比較效益低下。</span></span></span></p><p><span><span><span>「相較其他行業，耕地‘靠天吃飯’等不穩定因素較多且農產品的虧損風險較高，補貼政策有限，從而導致農村勞動力大量向非農產業轉移。並且，伴隨着精壯勞動力流失，農村剩餘勞動力陷入弱質化。由此面臨的一個問題，即務農人口老年化和實際勞動力供給不足，這也是導致土地不得不撂荒的重要且直接原因。」錢龍表示。</span></span></span></p><p><span><span><span>河南工業大學糧食政策與法律研究所所長穆中傑告訴界面新聞，外出務工或者從事其他職業致使土地撂荒只是問題的表面現象，其本質是農民種糧「無利可圖」「無錢可賺」，也可以理解為農民對種糧的「和平抗議」。</span></span></span></p><p><span><span><span>「基礎設施薄弱也是一方面。」錢龍談到，像西南丘陵地區，比如貴州、廣西、四川等地形地貌較為複雜的地區，農業機械化工具很難應用到這些複雜的地形。並且，有些低窪地區，耕地條件惡劣，易旱易澇，農民的投入大於產出，耕種積極性降低，進而導致大面積土地撂荒。</span></span></span></p><p><span><span><span>此外，錢龍認為，土地流轉經營較為困難也是導致土地撂荒的一大原因。他</span></span></span><span><span><span>指出，近年來，雖然各地相繼制定了一些土地流轉的辦法，但土地流轉機制不夠健全，可操作性不強。多數地方土地流轉處於自發、無序狀態。他表示，由於土地流轉經營的困難，多數農民害怕自己的權益得不到保障，更願意選擇將土地閒置。</span></span></span></p><p><span><span><span>廣東省科學院廣州地理研究所研究員李升發等人在地理學報發表的文章《耕地撂荒研究進展與展望》中指出， 在農村社會保障制度不完善的背景下，儘管土地養老功能在減弱，但「戀土情結」使得農民寧願撂荒也不願意把土地流轉。部分地區存在種糧補貼與糧食生產脱節，撂荒耕地也享受種糧補貼，降低了農民種田和轉出土地的積極性，從而增加耕地撂荒的可能。土地承包權固化客觀上增加了交易成本，在一定程度上限制土地流轉市場的發展。</span></span></span></p><h3><span><span><span>分類分區推進撂荒治理</span></span></span></h3><p><span><span><span>事實上，為破解農村耕地撂荒難題，近年來，中央及各級地方政府已陸續出台相關政策，加強對耕地撂荒問題的整治。</span></span></span></p><p><span><span><span>2021 年 1 月 20 日，農業農村部發布《關於統籌利用撂荒地促進農業生產發展的指導意見》（簡稱《指導意見》）提出，開展所轄區域耕地撂荒基本情況調查，逐村逐户摸清底數，建立信息台賬，制定統籌利用撂荒地具體方案。</span></span></span></p><p><span><span><span>《指導意見》還明確，探索土地承包權退出機制，對長期無力耕種或因舉家外遷造成撂荒的農户，在充分尊重個人意願和合理經濟補償基礎上，鼓勵自願退出承包權。加強土地經營權流轉管理，嚴格落實有關法律法規，土地經營權受讓方要依法合理利用土地，不得閒置撂荒；指導流轉雙方將防止耕地撂荒要求納入流轉合同內容，強化約束監督。對撂荒連續兩年以上的，承包方在合理期限內不解除土地經營權流轉合同的，發包方有權要求終止土地經營權流轉合同。</span></span></span></p><p><span><span><span>界面新聞注意到，2023 年 8 月 31 日，農業農村部在回覆中國農工民主黨界提交的《關於農村撂荒土地整治的提案》時表示，在分類推進撂荒地治理方面，對平原地區撂荒地，優先用於糧食生產，擴大糧食播種面積。對丘陵地區撂荒地，根據立地條件，宜糧則糧、宜特則特，發展糧食、特色水果、中藥材、優質牧草等生產，增加多樣化產品供給。對確不適宜耕種的撂荒地，可按有關政策規定和規劃要求用於設施農業用地等。</span></span></span></p><p><span><span><span>在提高撂荒地利用率方面，農業農村部表示，農業農村部會同有關部門出台多項支持撂荒地治理的措施，鼓勵支持開展撂荒地綜合整理。</span></span></span></p><p><span><span><span>江蘇、廣西、浙江、重慶、福建等省市也在因地制宜探索多種路徑，加強撂荒地治理。2020 年 4 月，福建省福州市結合地方實際在全省率先啓動耕地拋荒撂荒整治工作，明確整治耕地拋荒撂荒的範圍、工作目標、整治措施等，同時對拋荒撂荒耕地復耕後用於種植糧食作物獎勵措施予以明確。2021 年 2 月，廣西壯族自治區發佈通知將耕地地力保護補貼與農民保護耕地、防止耕地撂荒責任相掛鈎，對耕地撂荒的，暫停發放該承包户耕地地力保護補貼，待復耕後再重新納入補貼範圍。浙江省 2021 年 3 月發佈通知也指出，指導督促承包、流轉主體履行耕地保護和合理利用責任，加強工商資本流轉土地利用情況的審核把關，防止耕地違規無序利用和閒置拋荒。</span></span></span></p><p><span><span><span>錢龍認為，在政府激勵政策和發揮土地流轉市場的積極作用相結合的基礎之下，各地方應有所側重地分類推進撂荒地治理。</span></span></span></p><p><span><span><span>他表示，受地形影響，南方撂荒程度明顯高於北方，「像自然基礎條件較好的江蘇省及北方其他平原地區，應重點依靠完善土地流轉市場的發展壯大，深化農業社會化服務，豐富農業生產生活形式來緩解撂荒現象。」</span></span></span></p><p><span><span><span>「提升種地的經濟效益，是提高撂荒利用率的最終靶向。」錢龍談到，在完善土地流轉機制方面，可以進行土地整治和土地歸併集中。例如，江蘇省鹽城市等地進行的土地整治改革。</span></span></span></p><p><span><span><span>據人民日報 2023 年 9 月 16 日報道，2019 年起，江蘇省鹽城市亭湖區探索開展「小田變大田」改革試點。在不改變農户承包權基礎上，以農民充分自願為前提，通過流轉土地經營權置換田塊，將分散零碎的耕地集中到一起，實現一户一田或多户一田。鹽阜大眾報曾報道，截至 2022 年底，全市已有 36 個鎮 134 個村實施了「小田變大田」改革，涉及承包地面積 50.27 萬畝。與改革前相比，相關鎮村土地流轉率由平均 60% 提高到 78% 以上。</span></span></span></p><p><span><span><span>「南方丘陵地區需要重點加強農田宜機化改造。」錢龍進一步解釋，對於南方丘陵地區坡度較大、田塊較小的梯田分佈區可進行緩坡化改造，連通田塊，並完善耕地配套基礎設施，方便農田適宜農機通過，進一步提升梯田機械化效率。</span></span></span></p><p><span><span><span>姜廣輝等人則在《我國耕地撂荒機理及盤活對策研究 》一文中表示，可組織相關領域專家，針對全國不同區域選取不同類型誘因的耕地撂荒村鎮進行診斷，制定撂荒耕地盤活策略，並開展實驗示範。形成典型撂荒地盤活治理模式後，政府或職能部門制定相關政策，在全國範圍內分區域、分步驟開展針對性的推廣應用，並結合自然資源監測及時掌握撂荒耕地動態， 對耕地撂荒新動態及時、針對性地把脈。</span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 09:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10305753.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10305753.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 文物保護法時隔 20 年大修，迴應商業化開發等諸多熱點經過十四屆全國人大常委會第六次會議初次審議後，2023 年 10 月 25 日，文物保護法（修訂草案）在中國人...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span>經過十四屆全國人大常委會第六次會議初次審議後，2023 年 10 月 25 日，文物保護法（修訂草案）在中國人大網全文公佈，並向社會公開徵求意見。此次修訂的主要內容包括完善文物保護管理制度、推進文物合理利用、加大違法處罰力度、加強文物追索與國際合作等。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>文物保護法是我國文化領域的第一部專門法律。現行文物保護法於 1982 年 11 月 19 日起施行，曾作過 5 次修正，2002 年作過一次全面修訂，本次修訂距上一次已經過去 20 餘年。文化和旅遊部部長鬍和平日前就修訂草案作説明表示，新時代文物工作面臨新形勢新任務，文物保護領域出現了一些新情況新問題。為適應文物事業發展需要，須對文物保護法作出修訂。</span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span>加大對不可移動文物保護力度</span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span>在文物保護管理制度方面，修訂草案新增規定，在舊城區改建、土地成片開發中，縣級以上人民政府應當先行組織對相關區域內不可移動文物、歷史建築資源進行調查，及時開展認定公佈工作，並依法採取保護措施。未經調查，任何單位不得開工建設，防止造成建設性破壞。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「文化遺產資源具有不可再生性，應該以事先預防破壞而非只有事後懲罰的方式來進行文化遺產保護」，中央民族大學法學院講師胡姍辰告訴界面新聞。她曾在清華大學建築學院國家遺產中心從事博士後工作。</span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231030/169864718757564300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span>胡姍辰介紹，由於對文物價值認識的侷限、文物認定工作的不連貫性以及一些地方政府過度追求經濟效益等原因，過去一些年，城市和鄉村中（特別是老城區）一些具有保護價值的不可移動文化遺產資源，因為未及時被認定為文物或歷史建築，而在城市建設和舊城改造中被破壞或者拆除，這不僅造成潛在的文化遺產資源減少，而且破壞了城市歷史風貌的真實性和完整性，破壞了城市文脈。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>也因此，修訂草案新增規定，要求在舊城改造或土地開發之前，政府先進行文物、歷史建築資源的勘測，防止後續舊城改造、土地開發對文物、歷史建築資源造成建設性破壞。胡姍辰表示，我國此前已經明確，城市規劃和建設要重視歷史文化保護，不急功近利，不大拆大建，更多采用微改造這種「繡花」功夫，讓城市留下記憶，讓人們記住鄉愁。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>修訂草案強化了文物保護工作中的政府責任，比如，明確各級政府應加強對國有文物資源資產的動態管理和信息化建設，並可以對非國有不可移動文物的修繕、保養予以補助等。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>修訂草案加大了對不可移動文物的保護力度。比如，對不可移動文物的資源信息化建設和認定程序作出規定；新增對未核定為文物保護單位的不可移動文物的具體保護措施；文物保護規劃制度的適用範疇，也由先前僅要求將文物保護單位的保護措施納入規劃，擴展為對整個不可移動文物編制保護規劃；新增對地下文物埋藏區、水下文物保護區的認定和保護。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>修訂草案堵住了文物保護工作中的一些管理漏洞。比如第三十七條要求，在地下文物較為集中的地方、文物保護單位的保護範圍和建設控制地帶內進行建設工程，政府在劃撥和出讓土地之前，需要開展考古前置工作，事先進行考古勘探和調查。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>而對於可移動文物的保護管理，修訂草案第四十五條規定，文物收藏單位不得徵集、購買來源不合法或者來源不明的文物。胡姍辰介紹，該條從《博物館條例》內容上升到文物保護法層面，進一步明確了禁止博物館參與非法文物流通。此外，修訂草案禁止所有文物收藏單位將館藏文物贈與、出租、出售或者抵押、質押給其他單位、個人，也可以堵住非國有博物館等文物收藏單位對館藏文物的管理漏洞。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>界面新聞注意到，針對文物保護違法行為，修訂草案也加大了處罰力度，並補充有關法律責任。例如增加責令承擔相關文物修繕和復原費用、吊銷許可證書等，並相應提高罰款額度，對於單位擅自遷移、拆除不可移動文物或在文物保護單位保護範圍內進行建設施工的行為，將罰款最高數額從 50 萬元大幅提高到 1000 萬元，進一步制止建設施工單位「花錢違法」的行為。對於包括政府有關部門不作為在內的有關違法行為，人民檢察院還可以提起公益訴訟。</span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span>迴應文物保護領域熱點問題</span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span>胡姍辰介紹，修訂草案對近些年文物保護領域中的熱點和問題予以迴應。針對近些年備受關注的文物合理利用問題，修訂草案第十四條指明瞭文物利用的基本原則，即國家鼓勵文物保護利用研究，在確保文物安全的前提下，堅持社會效益優先，合理利用文物資源，提供多樣化多層次的文化產品與服務。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>近些年，一些歷史街區、傳統村落古鎮被政府交由旅遊公司經營，造成過度商業化開發問題，對此，修訂草案新增第三十條規定，國有不可移動文物依託歷史文化街區、村鎮進行旅遊等開發建設活動的，不得整體交由企業管理。胡姍辰表示，過度商業化是對文化遺產真實性和完整性的破壞，一些旅遊公司為了方便管理，選擇將原有居民統一遷出進行重新規劃開發。她認為，生活在歷史街區、村鎮裏的人，本身就是文化遺產真實性、完整性的組成部分，只有這些居民在其中創造和傳承傳統文化，才能原汁原味地將傳統文化傳承下去。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>修訂草案還回應了被盜文物追索問題。第十六條第二款規定，國家對於因被盜、非法出境等流失境外的文物，保留收回的權利，且該權利不受時效限制。胡姍辰介紹，我國作為 1970 年聯合國教科文組織《關於禁止和防止非法進出口文化財產和非法轉讓其所有權的方法的公約》和 1995 年國際統一私法協會《關於被盜或者非法出口文物的公約》兩部公約的締約國，此條規定意在向國際社會聲明，我國在追索非法流失文物上的基本立場與公約一致，即非法流失境外的文物應當返還。此外，收回被盜文物權利不受時效性限制，也有利於我國後續開展具體的文物追溯和返還行動。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>「流失文物境外追索是個比較複雜的問題，文物流失境外的時間和原因不同，追索方式也就不同，一些情況下的追索還不能完全依靠法律解決，比如鴉片戰爭時期被劫掠或流失境外的文物，那時候並沒有明確的法律規則約束，這種情況下更多隻能是依靠外交談判等非法律途徑去解決。」胡姍辰介紹。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>2022 年 1 月，國家文物局曾發出通知，要求加強石刻文物拓印管理。通知明確，嚴格限制碑刻石刻文物拓片銷售，嚴禁用碑刻石刻文物拓片作為禮品饋贈。因涉及多方利益，這一通知在當時引發熱議。此次修訂草案提出，加強對館藏文物修復、複製、拓印的管理等，明確了主管部門對碑刻石刻等文物的保護決心。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此外，國家文物局近年來陸續出台了《拓印古代石刻的暫行規定》《文物複製暫行管理辦法》《文物複製拓印管理辦法》，發佈《石質文物病害分類與圖示》《石質文物保護修復檔案記錄規範》《石質文物保護工程勘察規範》，設立石質文物保護國家文物局重點科研基地，指導各地實施了一批古代碑刻石刻文物本體保護、展示陳列、環境整治、監測預警以及保護性設施建設項目。</span></span></span></span></p><h3><span><span><span><span>平衡完善文物保護的公私利益</span></span></span></span></h3><p><span><span><span><span>針對新形勢下的文物保護工作，修訂草案哪些方面應進一步完善？胡姍辰建議，可以考慮擴大考古前置制度的適用範圍，從地下文物較為集中的地方擴展為所有國有土地在出讓或者劃撥之前，全部進行考古勘探，事先保護潛在文物。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>其次，她認為，可以進一步加強和平衡完善文物保護中公私利益的制度設計。修訂草案規定，對於非國有不可移動文物的保護修繕，政府可以給予補助。胡姍辰表示，在條件允許的情況下，可以考慮把補助改為硬性補貼。「一棟房子被認定為文物之後，所有權人的使用受到了嚴格限制，如果要修葺房屋，首先要給文物局報方案，其次還要請有文物修繕資質的單位來修繕，並採用原材料、原工藝等，付出的時間和金錢成本比修一個普通房子要高很多」。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>她介紹，同樣的情況還包括考古調查、勘探中發現文物造成施工單位損失的，政府和施工單位誰來承擔損失的問題。她認為，文物保護工作是公益型事業，不能要求個人或私人單位去承擔政府本應該承擔的公益文化事業，政府可以考慮至少對超出修繕成本之外的部分予以補貼，或是積極發揮公益慈善組織的作用。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>此外，胡姍辰表示，建議修訂草案進一步明確被盜文物不適用善意取得。「一個人在不知情的情況下買入了非法流通文物，善意取得制度保護他依法享有這件文物的所有權，這項制度在文物追索過程中是一個很大的法律障礙」。她表示，前述有關文物返還的國際公約都明確了「被盜文物應當返還」規則，所有被盜文物，不論現持有人是善意還是惡意，均應當返還給原所有人，但善意購買人可要求合理補償。然而，我國現行民法典和文物保護法均未對對這一問題進行明確規定，建議修訂草案對此作出明確規定。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>胡姍辰還指出，修訂草案只對文物臨時進境（意味着還會出境）提出了相關管控要求，沒有對進境做出詳細規定。她表示，我國已經加入相關的國際公約，而國際公約的義務是雙向的，我國不僅有權利要求其他締約國依據公約協助我國預防和打擊文物非法流出、開展流失文物追索，同時也應防止他國文化遺產非法流出後非法入境我國。建議修訂草案對文物入境進行更加完備的規定，切實建立起文物進出口雙向管控的法律制度，更好地履行國際公約義務。</span></span></span></span></p><p><span><span><span><span>另外，東南省份某文物保護單位一位管理人員向界面新聞指出，修訂草案規定，非國有不可移動文物不得轉讓、抵押給外國人、外國組織或者國際組織，「這經常在東南部地區華人華僑資產處置上出現矛盾，一個老房子主人的後代是華人，老一輩去世後，不能傳給他的華人子孫了，這顯然是不合理的」，他建議，可以針對此情況增加相應的豁免條款。</span></span></span></span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 09:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10304036.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10304036.html</link>
            <author>
                <![CDATA[呂雅萱]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[警方通報致 7 死「武校投毒」案，受害者：還曾發生一次食物中毒當年「1997.6.30 投毒案件」發生之前，該武校也曾發生過一次食物中毒事件，全校多名學生食物中毒集體...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>1997 年 6 月，安徽省和縣南北少林武術學校曾發生一起 130 人中毒案件，最後致 7 人死亡。警方不懈追蹤 26 年，最終抓獲 2 名犯罪嫌疑人。至此，這樁因生源競爭引發的惡性投毒案真相大白。</p><p>10 月 29 日下午，馬鞍山市委宣傳部召開「1997.6.30 投毒案件」新聞通氣會，馬鞍山市公安局副局長汪俊生通報了案件詳情。</p><p>據通報，1997 年 6 月 30 日早 7 時許，和縣南北少林武術學校約 130 名師生吃過早飯後出現嘔吐、抽搐等症狀。雖經全力救治，其中仍有中毒較深的七人死亡。警方專案組在案發現場勘查提取了相關物品，均檢出毒鼠強 424 成分，對 7 名死者死因進行鑑定，均系「424」（化學名稱為四亞甲基二碸四胺，配製的鼠藥稱「毒鼠強"，也稱「沒鼠命」）鼠藥中毒死亡。</p><p>界面新聞日前聯繫到該案一名受害者畢先生。據其回憶，1997 年他正值 18 歲，6 月 30 日事發那天是星期一，他們平時每天早晨都會 4 點半起牀晨跑，但當天正好下雨，晨跑取消。「如果那天不下雨繼續晨跑的話，就不是隻死 7 個人的事了。因為晨跑過後，大家肚子會很餓，根本不在乎食物的口感，吃的也多。」畢先生説。</p><p>當天早上 7 時左右，畢先生拿着飯盆去食堂打稀飯，同時夾了一些鹹菜放在碗裏，吃了第一根豇豆時，他就覺得味道太鹹，便吐掉了。接着，他又裹着稀飯吞下了第二根豇豆。之後，他離開食堂回到宿舍，跟其他同學要了一些鹹菜，正準備吃的時候，宿舍門口發生了第一例學生中毒倒下的情況。「我們跑到外面圍觀，那個小孩子當時七孔流血，然後聽見學校裏又有人喊‘這裏也倒了’。」畢先生回憶。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231030/169863517462236900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>他解釋，武校食堂工作人員會把豇豆切成一段段的，前一晚用鹽醃製，第二天早上爆炒，而那天的豇豆為何如此之鹹，畢先生認為應該是放了老鼠藥所致。</p><p>畢先生稱，自己當天吃豇豆並不多，僅頭有些暈，他當時還幫忙抬了很多學生去醫院。到了醫院，醫生告訴他可以喝自來水催吐，但自來水的漂白粉味道太重，他沒有怎麼喝，也沒有吐出來。</p><p>中毒事件發生後，警方圍繞案發現場周邊開展走訪排查，獲取到從和縣南北少林武術學校辭職的付某某案發當日（1997 年 6 月 30 日）清晨在案發現場附近出現、案發次日（1997 年 7 月 1 日）付某某曾打聽詢問學校情況。</p><p>綜合研判，專案組分析認為與事發學校校長彭某某素有積怨的付某某、朱某某有重大作案嫌疑，但兩人案發後已潛逃。1997 年 7 月 14 日，公安機關將付某某、朱某某列為全國通緝，持續追捕。</p><p>付某某、朱某某為何投毒？畢先生對界面新聞介紹，受害武校的校長彭某某之前在朱某某所在的武校當總教練，他把自己手下的學生帶出來後，另立門户，然後兩個校長之間就有了矛盾。付某某則是畢先生所在武校散打班的一名教練，平時帶教非常嚴厲，「我剛進武校那會，他是我們二班散打班的教練，打人下手很重的那種，我們反正都被他打過。」</p><p>值得注意的是，畢先生提到，當年<span>「1997.6.30 投毒案件」</span>發生之前，該武校也曾發生過一次食物中毒事件，全校多名學生食物中毒集體拉肚子，「拉的特別厲害，上廁所都來不及。」當時，正是上述兩家武校要去某地參加比賽，因為沒有發生命案，他們並沒有重視這件事，只是以為食堂的食物出了問題。事後回想起來，大家都覺得這次食物中毒事發蹊蹺。</p><p>據警方介紹，1996 年 8 月，付某某到南北少林武術學校任教，在任教期間，因瑣事逐漸對校長彭某某心生不滿。朱某某和付某某二人經他人介紹後認識，並得知二人均是河南開封某拳擊館師兄弟，在相處過程中，付某某、朱某某均表達出對彭某某的不滿，遂決定報復彭某某，把彭某某的武校搞垮。</p><p>1997 年 6 月的一天，付某某、朱某某商議決定使用投毒的方式報復彭某某，付某某實施後由朱某某支付給付某某 5 萬元，朱某某當場支付付某某 500 元。1997 年 6 月 20 日，付某某從武校辭職後回到老家，並從村中一走村串巷賣老鼠藥男子處購買了兩包老鼠藥。</p><p>1997 年 6 月 29 日下午，被付某某攜帶兩包老鼠藥等物品乘車來到武校所在地，當晚竄至武校廚房內，將兩包老鼠藥投放在廚房南側桌上紅色塑料盆內的鹹豇豆上，攪拌後從原路逃離，之後在盛家口乘車離開和縣。</p><p>警方介紹，案發後，和縣公安局辦案人員持續追蹤兩名犯罪嫌疑人蹤跡。直到 2022 年下半年，專案組在貴州發現了朱某某的蹤跡。今年 5 月初，福建晉江警方利用大數據分析，發現在一皮革廠打工的男子與嫌疑人付某某存在相似體貌特徵，經兩地警方反覆比對確認後，立即將其控制。5 月 7 日清晨，專案組趕到貴州貴陽市，在當地警方的大力協助下，將隱匿身份並在當地開辦桶裝水生產企業的朱某某在廠內成功抓獲。</p><p>經審訊，付某某交代，作案後，他一直東躲西藏，居無定所，先後流竄到江西新餘市，福建德化縣、莆田市、晉江市等地，以打零工為生。因害怕身份暴露被公安機關查處，他不敢登記身份信息，甚至在疫情期間都不敢打疫苗、做核酸檢測，將一切都埋在心底。在應聘工作時也從不挑崗位、談工資待遇，只為有一處藏身之地，每天惶惶不可終日。</p><p>據朱某某交代，為逃避公安機關打擊，潛逃期間他隱匿真實身份，獨自漂泊在外，先是在江西鄱陽縣躲藏了 2 年，後又竄至浙江杭州市打工，先後在江西上饒市、貴州貴陽市開辦桶裝水生產企業。這麼多年始終如驚弓之鳥，過着提心吊膽的生活。</p><p>該案目前已進入審判程序。界面新聞注意到，2023 年 8 月 1 日，馬鞍山市人民檢察曾發佈《付某階、朱某林涉嫌投毒罪一案被害人權利義務告知書》，稱馬鞍山市公安局已於 7 月 31 日將該案移送檢方審查起訴。10 月 17 日，馬鞍山市中級人民法院發佈通告稱，原定 10 月 18 日上午開庭審理的被告人付某階、朱某林投毒既刑事附帶民事訴訟一案將延期到 11 月 1 日上午開庭審理。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 04:06:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10305883.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10305883.html</link>
            <author>
                <![CDATA[田鶴琪]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 中國航天員乘組完成在軌交接；官方通報深圳歡樂谷過山車碰撞事故救治情況中共中央政治局委員、中央財辦主任何立峯會見法國總統外事顧問博納；中國女...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央政治局委員、中央財辦主任何立峯會見法國總統外事顧問博納</h3><p>據新華社報道，中共中央政治局委員、中央財辦主任何立峯 29 日下午在京會見法國總統外事顧問博納，雙方就第九次中法高級別經濟財金對話成果落實等議題進行了務實、建設性的交流。何立峯表示，在兩國元首戰略引領下，中法關係保持高水平發展。明年是中法建交 60 週年，中方願同法方以此為契機，落實好兩國元首重要共識，推動中法經貿務實合作取得更多實實在在的成果。博納表示，法方願與中方加強經貿、財金等領域交流合作，助力法中關係不斷向前發展。</p><h3>中國航天員乘組完成在軌交接，「博士乘組」將於 10 月 31 日返回地球</h3><p>央視新聞消息，據中國載人航天工程辦公室，北京時間 2023 年 10 月 29 日，神舟十六號、神舟十七號航天員乘組進行交接儀式，兩個乘組移交了中國空間站的鑰匙。截至目前，神舟十六號航天員乘組已完成全部既定任務，將於 10 月 31 日乘坐神舟十六號載人飛船返回東風着陸場。</p><h3>中國女足 3:0 戰勝泰國女足，取得奧預賽首勝</h3><p>據新華社，10 月 29 日，在廈門進行的巴黎奧運會女足預選賽亞洲區第二階段（B 組）第二輪比賽中，首戰告負的中國女足國家隊 3:0 戰勝泰國隊，延續巴黎奧運會晉級希望。11 月 1 日，中國女足將迎來與韓國隊的「生死戰「，中國隊需要取勝才有機會晉級奧預賽最後階段比賽。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>廣西：11 月 1 日起「試管嬰兒」等醫療服務納入醫保</h3><p>據廣西壯族自治區醫療保障局網站消息，《自治區醫保局，自治區人力資源和社會保障廳，自治區衞生健康委關於將部分治療性輔助生殖類醫療服務項目納入基本醫療保險和工傷保險基金支付範圍的通知》日前正式發佈。《通知》提出，將「取卵術」等部分治療性輔助生殖類醫療服務項目納入基本醫療保險和工傷保險基金支付範圍。參保人員享受基本醫療保險待遇時，不設基金起付標準，職工基本醫療保險、城鄉居民基本醫療保險報銷比例分別為 70%、50%，計入參保人員年度基金最高支付限額。通知自 2023 年 11 月 1 日起執行，國家和自治區有新規定的，從其規定。</p><h3>官方通報深圳歡樂谷過山車碰撞事故救治情況：三家醫院共接診 28 人，目前共 17 人留院診治</h3><p>10 月 29 日晚，@創新南山，微博發佈關於歡樂谷景區「10·27」過山車碰撞事故醫療救治的情況通報：10 月 27 日事發當晚，有 8 名傷者第一時間由 120 急救車送往港大深圳醫院救治，隨後陸續又有人員經轉運或自行前往港大深圳醫院、南山醫院、華僑城醫院檢查就診。三家醫院共接診 28 人，其中 11 人經檢查無礙後自行離開。目前共有 17 人留院診治（4 人因顱腦損傷、骨盆骨折等傷情，在 ICU 觀察救治，生命體徵平穩；13 人為軟組織挫傷、輕微骨折等傷情，在普通病房繼續觀察治療）。接下來，市、區衞健部門將繼續統籌調配醫療資源，全力做好傷者救治工作。</p><h3>南航通報「旅客向飛機扔硬幣致航班延誤」：涉事旅客已被公安帶走配合調查</h3><p>據@中國南方航空，微博消息，10 月 29 日 9 時，南航 CZ3121（廣州-北京大興）航班在上客期間，機務人員發現有旅客往飛機投擲硬幣並立即進行安全檢查，在機腹附近區域發現兩枚硬幣。為確保飛行安全，公司決定推遲起飛，對飛機開展全面檢查，在確保未發現其他隱患後，航班於 13:29 起飛，16:00 安全抵達目的地。涉事旅客已被機場公安帶走配合調查。南航提醒廣大旅客朋友，乘坐飛機時務必遵守民航法律法規，禁止做出危害航空安全的行為。</p><h3>巴媒：本輪巴以衝突已造成加沙地帶三千餘名兒童死亡</h3><p>據央視新聞，巴勒斯坦《聖城報》當地時間 29 日下午援引加沙地帶衞生部門的消息報道，本輪巴以衝突已造成該地區 8005 人死亡。目前加沙地帶已有 116 名醫務人員遇難，25 輛救護車被毀，共有 57 個衞生機構成為襲擊目標。另據巴勒斯坦電視台當天報道，在 8005 名遇難者中，包括 3342 名兒童、2062 名婦女和 460 名老人。另外還有至少 1870 人仍被埋在廢墟下，其中包括 1020 名兒童。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 23:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10304011.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10304011.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一週聲音 | 發改委解讀 2024 年放假安排：調休更加人性化，孫海洋：相信司法公正本週有哪些重點聲音值得關注？農業農村部：糧食產量有望連續 9 年在 1.3 萬億斤以上；國...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家發改委官微解讀放假安排五大亮點：調休更加人性化</h3><p>10 月 25 日，2024 年放假安排出爐，@國家發展改革委，官方微博發佈「2024 年放假安排的五大突出亮點」一文。文章表示，調休是放假安排中社會公眾普遍關心的話題，是否調休以及如何調休，目前社會公眾的觀點差異比較大。總體而言，調休比不調休好，而且是不得不調。如果不做調休，基本上每年都會出現部分節假日與雙休日之間間隔 1 個工作日、造成節假日「碎片化」等情況，形成很多「單蹦」，那就不是「累覺不愛」，而是「累且不愛」啦。調休就是在節假日總量固定的前提下，為避免節假日「碎片化」所做出的有效政策安排。2024 年通過調休，形成了「9573」的放假時間安排，展現出較強的人性化和靈活性。</p><h3>農業農村部：糧食產量有望連續 9 年在 1.3 萬億斤以上</h3><p>10 月 23 日，國新辦舉行新聞發佈會，介紹 2023 年前三季度農業農村經濟運行情況。農業農村部總農藝師、發展規劃司司長曾衍德表示，今年糧食生產克服黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱等災害影響，產量有望再創歷史新高，連續 9 年保持在 1.3 萬億斤以上。曾衍德指出，夏糧早稻已豐收到手。夏糧產量 2922.6 億斤，比上年略減 25.5 億斤，仍處於歷史第二高位。早稻產量 566.7 億斤、增加 4.3 億斤，連續四年增產。今年秋糧面積增加，奠定了秋糧增產的基礎。據農情調度顯示，預計今年秋糧面積 13.1 億畝，比上年增加了 700 多萬畝。</p><h3>生態環境部：從未授權「生態環境監察員」開展檢查</h3><p>據生態環境部微信公眾號 10 月 23 日消息，近日，有地方反映，有組織和人員以生態環境監察網「生態環境監察員」名義，到企業開展所謂的檢查活動，對此，生態環境部生態環境執法局發佈嚴正聲明稱，生態環境部從未與生態環境監察網有任何形式的聯繫，從未授權或委託「生態環境監察員」開展檢查活動。生態環境部已發佈專門的生態環境執法標識，生態環境保護綜合行政執法人員入企檢查須出示中華人民共和國行政執法證，標識、證件樣式見下圖。請各地方和單位提高警惕，謹防上當受騙。如已造成損失，請及時向公安部門舉報案件線索。我部保留採取相應法律手段的權利。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231029/169854550020999200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>兩部門答界面新聞：按一刻鐘便民服務圈完善老年助餐網絡</h3><p>近日，國務院常務會議審議通過了《積極發展老年助餐服務行動方案》。10 月 25 日，民政部副部長唐承沛在國務院政策例行吹風會上回答界面新聞提問時介紹，在着力增強老年助餐服務可及性方面，《行動方案》明確把助餐服務覆蓋到有需求的老年人為目的，按照城市一刻鐘居家養老服務圈、一刻鐘便民服務圈優化佈局，統籌利用現有資源與按需適度新建相結合，推動完善老年助餐服務網絡。「支持在各類養老服務機構和設施、社區綜合服務設施中拓展老年助餐服務功能；鼓勵引導餐飲企業、物業服務企業、有條件的機關企事業單位等主體採取多種方式積極參與；支持通過設置集中配送點等方式，為餐食配送提供便利。」唐承沛説。</p><h3>教育部答界面新聞：加快推動高校發明專利向現實生產力轉化</h3><p>「促進高校專利轉化運用是推動高校服務經濟社會高質量發展的重要舉措。」10 月 26 日，教育部科學技術與信息化司司長雷朝滋在國務院政策例行吹風會上回答界面新聞提問時表示，決定科技成果轉化成效有兩個關鍵因素，首要的是科技成果本身的質量，這是內因；其次是政策激勵措施，這是外因。近年來，教育部結合高校實際，重點從「提升成果質量」和「加強政策激勵」兩大因素着手，加快推動高校科技成果向現實生產力轉化。</p><h3>人社部：7 省市試點累積已有 668 萬人納入職業傷害保障範圍</h3><p>10 月 26 日，人社部舉行三季度新聞發佈會，介紹 2023 年前三季度人力資源和社會保障工作進展情況。人社部工傷保險司司長鄭玄波表示，截至 2023 年 9 月，累積已有 668 萬人納入職業傷害保障範圍，試點對象總體做到應保盡保。2022 年 7 月 1 日，根據黨中央、國務院部署安排，人社部會同相關部門在部分地方、部分平台企業正式啓動新就業形態就業人員職業傷害保障試點工作。試點工作在北京、上海、江蘇、廣東、海南、重慶、四川 7 個省市的出行、外賣、即時配送、同城貨運 4 個行業開展，涵蓋了曹操出行、美團、餓了麼、達達、閃送、貨拉拉、快狗打車 7 家平台企業。一年多來，試點省份累計做出職業傷害確認結論 3.2 萬人次，支付職業傷害保障待遇共計 4.9 億元。</p><h3>農業農村部：豬價未來或有回升，但缺乏大幅上漲基礎</h3><p>10 月 23 日，國新辦舉行新聞發佈會。農業農村部畜牧獸醫局負責人陳光華介紹，當前和今後一個時期，生豬生產仍在慣性增長，後市供應將穩定增加，四季度是消費旺季，豬價可能會回升，但缺乏大幅上漲的基礎。從中大豬數量看，9 月份，全國規模豬場的中大豬存欄量同比增長 6.3%、環比增長 2.4%，這些中大豬將在未來 2 個月內陸續出欄，預示着 11 月份前後生豬市場供應將持續增加。從新生仔豬數量看，今年 4—9 月份全國新生仔豬量同比增長 5.9%，這些仔豬將在未來 6 個月內將陸續出欄，預示着從現在開始的半年內 (包括元旦春節) 豬肉市場供應較為充足。陳光華表示，2024 年春節後可能出現消費淡季與生豬出欄量增加「兩碰頭」，養豬虧損程度甚至可能重於今年同期，希望大家做好生產安排，合理調整生產節奏，順時順勢出欄生豬。</p><h3>國家醫保局：「職工醫保費將不再劃入個人賬户」純屬造謠</h3><p>10 月 27 日，國家醫療保障局在官網發佈了一則闢謠聲明。該聲明稱，近日，一篇名為《職工注意！2024 年起，職工醫保繳費將徹底改變》的文章和相關截圖在部分微信羣、微信朋友圈等網上傳播。經核實，文章中「職工醫保費將不再劃入個人賬户」「個人將不再有自己的醫保賬户」等相關內容純屬造謠。國家醫保局表示，目前改革已取得積極成效，職工醫保門診待遇水平穩步提升，2023 年上半年普通門診統籌惠及職工醫保參保人 11.24 億人次。「網上流傳的「取消職工醫保個人賬户」相關文章內容和截圖完全是造謠，我們保留追究相關造謠者責任的權利。」</p><h3>孫海洋：孫卓被拐案爭議的不是司法判決而是立法的問題</h3><p>因不滿孫卓被拐案一審判決結果，孫海洋向檢察機關申請提起抗訴。10 月 24 日，孫海洋收到深圳市前海蛇口自貿區人民檢察院郵寄來的《不抗訴理由説明書》以及《抗訴請求答覆書》。《抗訴請求答覆書》顯示，經審查，檢察院認為第一審判決認定的事實清楚，適用法律正確，程序合法，量刑適當，決定不予抗訴。針對這一結果，孫海洋對界面新聞表示，「相信司法公正。」他稱，目前案件基本已有定論，存在爭議的不是司法判決而是立法的問題。對於刑事附帶民事部分是否還會堅持上訴，孫海洋表示，後續會繼續追究，「這 16 年以來，太累了，我也想要作個很好的了結，放下這件事好好地生活。」</p><h3>老師批改作業評語「全班最差，你是孤兒嗎？」通報： 已道歉</h3><p>據縱覽新聞客户端報道，10 月 23 日，有網友發文稱，湖北襄陽市諸葛亮中學（原襄陽市三十二中學）七年級一位老師在批改作業時，給學生寫下評語「全班最差，你是孤兒嗎？沒人管嗎？」對此，襄陽市諸葛亮中學辦公室工作人員迴應，該校將會調查此事，如有這種情況，將會約談這名老師，這樣的表達方式確實存在問題。10 月 25 日下午，襄陽市樊城區教育局通報，經調查，情況屬實。該校已與家長進行了溝通，對涉事教師進行了嚴肅批評。該教師做出了深刻檢討，並主動向家長及學生進行了道歉，家長和學生表示諒解。目前，該校已召開全校師德師風教育大會，嚴格教師從教行為。</p><h3>杭州宣佈禁止直播帶貨？市商務局：謠言，沒有這回事</h3><p>據上游新聞報道，今年 3 月，杭州四季青市場發佈禁止直播公告引發熱議。近日，「杭州宣佈禁止直播帶貨。據瞭解，杭州已經開始實施，禁止部分市場直播帶貨試點」的消息在網上流傳，引發關注。10 月 24 日，杭州市商務局相關負責人迴應稱：「所謂‘杭州宣佈禁止直播帶貨’‘已經開始實施，禁止部分市場直播帶貨試點’不實，沒有這回事，謠言！」四季青服裝集團相關負責人迴應記者表示：「商家直播帶貨沒有影響，商家是否直播主要看自己意願。」國內直播帶貨 MCN 機構上市公司遙望科技證券事務部工作人員迴應記者：「目前政策沒有變化，直播業務正常開展。」</p><h3>被狗咬女童家屬退還善款：當時只想如何挽救女兒脆弱的生命</h3><p>連日來，四川崇州被狗咬傷女童家屬籌款 200 萬元一事引發網友質疑。10 月 25 日，輕鬆籌籌款平台發佈被狗咬傷女童母親的聲明稱，目前女童花費的治療費用近 6 萬元，物業和對方在醫院預交的費用還剩 16 萬元，因此決定將所有善款原路全額退回。女童母親在聲明中表示，事件發生時，醫院診斷出女兒腎臟破裂、肝挫傷等，情況危急。作為父母，看見孩子插滿管子躺在重症監護室，十分慌張無助，當時只想如何挽救女兒脆弱的生命。「由於未在第一時間聯繫上對方，我們擔心無法承擔後續的醫療費，延誤治療，當時我們真的不知道怎麼辦才好，所以通過輕鬆籌向大家求助。」</p><h3>深圳：歡樂谷過山車事故受傷遊客情況穩定，成立聯合調查組</h3><p>據@創新南山，微博，深圳南山區安全管理委員會辦公室 10 月 29 日發佈關於歡樂谷景區「10·27」過山車碰撞事故的情況通報稱，10 月 27 日 18 時 27 分許，深圳歡樂谷景區「雪域雄鷹遊樂項目兩列過山車發生碰撞。經初步調查，事發時一列載有 22 名遊客的過山車（滿載可容納 24 人）在上坡時發生故障，突然沿軌道倒滑，另一列已到站正在下客的過山車（滿載 24 人，事發時已下車 15 人，車上剩餘 9 人）發生碰撞，造成部分人員受傷，所有傷者均已緊急送醫治療，目前情況穩定，無生命危險。相關部門負責人已到醫院看望慰問受傷人員。目前，市區相關部門已成立聯合調查組，責令歡樂谷景區於 10 月 28 日起進行閉園整改，全面配合調查組對事故原因和責任進行深入調查。</p><h3>李佳琦方面迴應王海打假和田玉項鍊：以品牌方迴應為準</h3><p>據新京報貝克財經消息，10 月 27 日，針對打假人王海稱李佳琦直播間所賣的和田玉項鍊為假貨，李佳琦所在公司美 ONE 方面迴應稱，以品牌方迴應為準。近期，王海稱，有消費者在李佳琦直播間購買了一款「鴛鴦金樓」的和田玉項鍊，送檢後鑑定結果為「碳酸鹽-透閃石質玉項鍊」，「根本不是和田玉，鑑定證書也是假的」。王海提到，消費者反映給鴛鴦金樓後，對方給消費者微信轉了 5 萬元，希望息事寧人，但被消費者退還。10 月 27 日，鴛鴦金樓發佈聲明稱，公司發現某些網絡用户發佈不實打假視頻，內容通過混淆、誤導、曲解等方式，引導消費者認定鴛鴦金樓和田玉項鍊產品檢測為非和田玉，該行為已經嚴重侵害鴛鴦金樓的商業信譽和商品聲譽。關於本次網絡事件中個別人涉嫌鉅額敲詐行為，公司再次鄭重聲明，已報警，證據已全部移交由警方處理。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 06:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10302630.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10302630.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國終就巴以衝突通過決議，美以成眾矢之的伊朗外長表示，如果以色列不停止對哈馬斯的報復，美軍也將無法獨善其身。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本輪巴以衝突已持續三週，聯合國方面終於就此通過了一項決議。</p><p>10 月 27 日，聯合國會議以 120 票贊成、14 票反對、45 票棄權通過了一項由<a href="https://www.theguardian.com/world/2023/oct/27/israel-gaza-war-un-general-assembly-call-immediate-durable-humanitarian-truce" target="_blank">約旦</a>起草的決議，呼籲「立即、持久和持續的人道主義休戰」，要求保護平民以及學校、醫院等基礎設施。</p><p>約旦副首相兼外交和僑民部薩法迪認為，這場戰爭造成了加沙地帶人道主義災難，各方應站在「人類價值觀和聯合國憲章」一邊。</p><p>此次投票中，五個常任理事國都不擁有一票否決權。美國投了反對票，其常駐聯合國代表稱，理由是決議未提及哈馬斯應為本輪衝突的爆發負責。《衞報》評論稱，雖然該決議不具約束力，但具有政治影響力和象徵意義，表明隨着以色列開啓地面進攻，美國和以色列在國際上被孤立到了一定程度。</p><p>投票前一天，阿拉伯<span><span><span>國家領導人</span></span></span>在聯合國緊急會議上呼籲停火，同時也希望各方協助允許人道主義援助進入加沙地帶，包括<span>麪包店、供水站和醫院</span><span>亟</span>需的燃料。而以色列方面此前表示，由於與平民混居的哈馬斯在行動上嚴重依賴燃料，因此不允許任何燃料進入。</p><p>來自特立尼達和多巴哥的聯合國大會輪值主席弗朗西斯發言中敦促各會員國不要煽動仇恨和暴力，而是要抓住機會、統一行動以結束衝突。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231028/169845813666691600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>巴勒斯坦常駐聯合國<span>特使</span>裏亞德·曼蘇爾大使透露，加沙遇難者中 70% 為兒童和婦女，他要求以色列「停止轟炸，拯救生命」。但以色列方面態度堅決，宣稱不消滅哈馬斯就不會停火。</p><p>以色列駐聯合國大使埃爾丹認為，停火會給哈馬斯重新武裝的時間和機會，可能會對以色列帶來嚴重的危機。他表示國際上任何對於停火的呼籲都不是和平的嘗試，而是在束縛以色列的手腳。</p><p>聯合國秘書長古特雷斯也一直呼籲人道主義停火。他在 25 日的一次會議上表示巴勒斯坦人遭受了 56 年的佔領和暴力，哈馬斯的襲擊不是平白無故的。對此，以色列外交部長利恩感到無法理解，認為古特雷斯表達了恐怖主義言論，應該從聯合國辭職。</p><p>據半島電視台統計，自 1945 年成立以來，聯合國安理會共有 34 項涉巴以決議草案被美國否決。這些決議包括要求以色列遵守國際法、呼籲巴勒斯坦建國、譴責以色列驅逐巴勒斯坦人等。</p><p>10 月 18 日，巴西代表提出的一項呼籲「實行人道主義暫停」的決議草案被美國一票否決，未獲通過。一週之後，美國因在決議草案中呼籲「人道主義暫停」，而不是停火，遭到否決，未獲通過。俄羅斯的決議草案也沒有獲得通過。</p><p>隨着以色列與哈馬斯衝突升級，美軍在中東也遭受了一系列襲擊。在截至 26 日的一週裏，美軍在伊拉克至少遇襲 12 次，在敍利亞遇襲 4 次，<span>造成 24 名士兵受傷</span>。<span>美國方面認為伊朗應為此負責，並於 26 日對伊朗伊斯蘭革命衞隊及其支持的組織在敍利亞東部的兩處設施進行了打擊。</span></p><p>美國總統拜登向伊朗<span>最高領袖</span>哈梅內伊發出警告：不要針對駐中東的美國人員。伊朗外交部長阿卜杜拉希揚在聯合國會議上表示，如果以色列不停止對哈馬斯的報復，那麼美國也將無法在這場災禍中獨善其身。</p><p>拜登與美國國會眾議院<a href="https://www.jiemian.com/article/10293008.html" target="_blank">新任議長約翰遜</a>26 日商討了為包括以色列、烏克蘭等安全需求提供 1060 億美元支出的問題。</p><p>而約翰遜希望將對以色列和烏克蘭的援助資金分開處理。眾議院共和黨人將首先提出一項單獨的法案，為以色列提供 140 多億美元的援助。而在援烏問題上，他們希望拜登政府提供更多戰略信息，且俄烏戰局仍不明朗。但約翰遜補充説不會放棄烏克蘭。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 04:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10301512.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10301512.html</link>
            <author>
                <![CDATA[楊幸 YX]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 青島啤酒前三季度業績增速兩連降，中高端銷量佔 4 成 2023 年前三季度，青島啤酒營收 309.8 億元，同比漲 6.4%；淨利潤 49.1 億元，同比漲 15%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231027/169840592952266600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 11:25:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10299892.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10299892.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 李克強同志逝世訃告發布；財政部：1-9 月國有企業利潤總額同比增長 4.3% 生態環境部：對數據弄虛作假「零容忍」，碳排放數據造假需負刑責；湖南省政協原...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>中共中央、全國人大常委會、國務院、全國政協訃告：<span>李克強</span>同志逝世</h3><p>據新華社消息，中國共產黨中央委員會、中華人民共和國全國人民代表大會常務委員會、中華人民共和國國務院、中國人民政治協商會議全國委員會沉痛宣告：中國共產黨的優秀黨員，久經考驗的忠誠的共產主義戰士，傑出的無產階級革命家、政治家，黨和國家的卓越領導人，中國共產黨第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局常委，國務院原總理<span>李克強</span>同志，因突發心臟病，經全力搶救無效，於 2023 年 10 月 27 日 0 時 10 分在上海逝世，享年 68 歲。<a href="https://m.jiemian.com/article/10299659.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>【逝者】吳尊友因胰腺癌病逝，他對艾滋病防治作出了傑出貢獻</h3><p>據《經濟觀察報》消息，知名公共衞生專家、中國疾控中心流行病學首席專家吳尊友因病於 2023 年 10 月 27 日不幸去世，享年 60 歲。數位吳尊友的同事、生前好友證實了這一消息。<a href="https://m.jiemian.com/article/10298569.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>財政部：1-9 月國有企業利潤總額 34797.5 億元，同比增長 4.3%</h3><p>10 月 27 日，財政部公佈 2023 年 1-9 月全國國有及國有控股企業經濟運行情況：1-9 月，國有企業營業總收入 619689.5 億元，同比增長 3.9%。1-9 月，國有企業利潤總額 34797.5 億元，同比增長 4.3%。1-9 月，國有企業應交税費 43795.8 億元，同比下降 2.3%。&nbsp;9 月末，國有企業資產負債率 64.8%，上升 0.3 個百分點。&nbsp;<a href="https://m.jiemian.com/article/10298243.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生態環境部：對數據弄虛作假「零容忍」，碳排放數據造假需負刑責</h3><p>2023 年 10 月 27 日，生態環境部舉行 10 月例行新聞發佈會，生態環境部應對氣候變化司司長夏應顯表示，「數據質量是保障全國碳排放權交易市場健康有序發展的生命線，我部一直高度重視碳排放數據質量管理，對數據弄虛作假的違法違規行為‘零容忍’。」<a href="https://m.jiemian.com/article/10297703.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>職工醫保取消個人賬户屬謠言，醫保局：絕大部分地區已建門診統籌</h3><p>2023 年 10 月 27 日，國家醫療保障局在官網發佈了一則闢謠聲明。該聲明稱，近日，一篇名為《職工注意！2024 年起，職工醫保繳費將徹底改變》的文章和相關截圖在部分微信羣、微信朋友圈等網上傳播。經核實，文章中「職工醫保費將不再劃入個人賬户」「個人將不再有自己的醫保賬户」等相關內容純屬造謠。<a href="https://m.jiemian.com/article/10298009.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>網信辦：根據未成年人不同年齡階段對遊戲產品進行分類</h3><p>國務院總理<span>李強</span>日前簽署國務院令，公佈《未成年人網絡保護條例》（簡稱《條例》），自 2024 年 1 月 1 日起施行。2023 年 10 月 27 日，國新辦舉行國務院政策例行吹風會介紹相關情況，國家網信辦副主任王崧表示，《條例》是我國的第一部專門性的未成年人網絡保護綜合立法，標誌着我國未成年人網絡保護法治建設進入新的階段。<a href="https://m.jiemian.com/article/10296911.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>湖南省政協原黨組成員、副主席易鵬飛被提起公訴</h3><p><span>據最高人民檢察院 10 月 27 日消息，湖南省政協原黨組成員、副主席易鵬飛涉嫌受賄、濫用職權一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由廣西壯族自治區柳州市人民檢察院審查起訴。近日，柳州市人民檢察院已向柳州市中級人民法院提起公訴</span>。<a href="https://m.jiemian.com/article/10297846.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>呼籲加沙停止交火還是暫停交火，歐盟峯會爭吵不休</h3><p><span>自本輪巴以衝突 10 月 7 日爆發以來，歐盟內部就不斷圍繞支持以色列的自衞權還是呼籲保護平民發生分歧。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10299474.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 27 Oct 2023 11:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10299840.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10299840.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
