<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/list/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[新聞_界面新聞 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Sat, 14 Oct 2023 15:42:56 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「加沙地鐵」：阻礙以色列地面進攻的地道網是什麼樣的？地道挖掘和商品走私成為了加沙的「地道產業」，為年輕人提供就業機會。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>以色列空軍 10 月 12 日宣佈，自本輪巴以衝突爆發以來的六天內，以色列向哈馬斯控制的加沙地帶投擲了 6000 枚炸彈。</p><p><a href="https://www.aa.com.tr/en/middle-east/israel-drops-6-000-bombs-in-gaza-in-6-days-nearly-matching-us-total-in-afghanistan-in-1-year-report/3017833" target="_blank">荷蘭和平組織</a>PAX for Peace 的軍事顧問指出，以色列在六天內投擲的炸彈數量已經接近美國空軍在阿富汗一年的投彈量。美軍在阿富汗投彈量最高紀錄為一年 7423 枚。</p><p>巴勒斯坦衞生部門數據顯示，加沙地帶的死亡人數已經增至 1530 人，其中近 700 人為女性和兒童，另有 6000 多人受傷。加沙 200 多萬人口中有 34 萬人，近 15% 無家可歸。</p><p>以色列方面有至少 1300 人死亡、3297 人受傷。本輪衝突給雙方造成的傷亡人數已經上萬。</p><p>週四，以色列還對敍利亞大馬士革國際機場和阿勒頗國際機場發動空襲。多年來，以色列一直對敍利亞境內的伊朗目標和親伊朗武<span><span><span>裝發</span></span></span>動空襲。伊朗和黎巴嫩真主黨均為哈馬斯盟友。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169719178536656900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以色列對加沙的猛烈空襲、動員 36 萬名預備役士兵，使得加沙將遭以色列地面進攻的可能性增大。</p><p><a href="https://apnews.com/article/israel-palestinians-gaza-hamas-airstrikes-cabinet-beb1fa2b9e4ede6cf4568dd6c86ff11a" target="_blank">聯合國發言人迪雅裏克</a>週五表示，以色列軍方向聯合國遞交了撤離令，要求加沙北部地區居民在 24 小時內撤離。加沙北部有 110 萬居民，佔加沙人口的一半。</p><p>迪雅裏克將以色列的要求稱為「無法完成」，警告在如此短時間撤離大量民眾將引發「毀滅性的人道主義後果」。</p><p>加沙地帶面積僅 365 平方公里，建築物和人口密集，與平民混居的哈馬斯配備了反坦克導彈、火箭彈、無人機、地雷和多種爆炸物。以色列如果攻入加沙開打巷戰，勢必將引發更慘烈傷亡。</p><p>除了殘酷的巷戰，加沙龐大的地道網也將成為以色列軍隊推進的重要阻力。</p><p>加沙的地道網絡從 2007 年哈馬斯佔領加沙之前就存在，原本是用於從埃及走私日用必需品。如今地道網已經遍佈加沙全境，還有多條地道直通以色列，被以色列稱為「加沙地鐵」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231013/169719169128302700_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">黑線為加沙地道網。圖片來源：以色列國防部</figcaption></figure><p>地道的入口通常位於民宅、學校、清真寺和其他公共建築物的地下。這一做法也引發了爭議，哈馬斯被指用平民作肉盾。</p><p>如果以色列想通過空襲摧毀地道，即便使用鑽入地下後再爆炸的鑽地炸彈，戰機也需先投擲炸彈、擊穿地面的民宅。在 2021 年的加沙衝突中，以色列為空襲哈馬斯地道而摧毀了三座居民樓，導致 42 人喪生。</p><p><a href="https://www.bbc.com/news/world-middle-east-67097124" target="_blank">以色列軍方當時解釋</a>襲擊目標是地道，但地下爆炸導致居民樓地基被毀引發居民樓坍塌。</p><p>如果以色列士兵從地面進入地道，則將面對錯綜複雜的地下迷宮以及哈馬斯在地道中佈設的各種爆炸裝置。此前哈馬斯威脅要處決以色列人質，人質也很有可能被帶入地道。</p><p>美國<a href="https://ctc.westpoint.edu/the-combat-performance-of-hamas-in-the-gaza-war-of-2014/" target="_blank">西點軍校反恐中心</a>對 2014 年加沙衝突的評估中就提到，火箭彈、地面部隊和地道系統是當時哈馬斯對以色列作戰的三要素。</p><p>評估認為，地道是哈馬斯躲避空襲的避難所，更重要的是用於隱藏武器裝備、運輸軍力和武器，指揮層還能在地道中繼續指揮作戰。除此之外，哈馬斯的地道與火箭彈攻擊息息相關，讓以色列很難找到火箭彈發射的位置和發射器所在。</p><p>地道中的通信和防禦型地道讓哈馬斯在戰場下方快速移動，轉移到安全地點。攻擊型地道則用於繞開以色列的監控，出其不意發動攻擊。戰鬥中使用的每一條地道都由不同的哈馬斯小隊管理，負責挖掘工作和戰時行動。</p><p>2006 年，哈馬斯<a href="https://themessenger.com/news/gaza-metro-network-of-hamas-tunnels-could-be-main-target-and-obstacle-to-israeli-offensive" target="_blank">從地道進入以色列</a>，綁架了以色列士兵沙利特（Gilad Shalit）。沙利特被關押五年後才獲釋，為換回沙利特，以色列同意釋放巴勒斯坦囚犯。</p><p>對於加沙下方的地道網究竟有多大，以色列也沒有確切信息。</p><p>在 2014 年的加沙衝突中，<a href="https://www.al-monitor.com/originals/2014/07/israel-idf-tunnels-gaza-underground-network-failure-welfare.html" target="_blank">以色列軍方發現</a>並摧毀了 36 條地道，其中六條直接通往以色列境內。當時以色列放出的照片顯示，加沙的地道有水泥加固，配備電纜、發電機和通信系統，部分還有小型軌道以運輸裝備。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231013/169719142813163100_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>中東媒體當時的報道稱，每一位哈馬斯成員，無論是領導層還是普通士兵，都非常熟悉與自己相關的地道路線。最高層領導則有專屬地道，可以在緊急情況下作為作戰指揮室。</p><p>以色列估計哈馬斯自 2007 年到 2014 年<a href="https://www.washingtonpost.com/world/2021/05/14/gaza-tunnels-hamas-israel/" target="_blank">修建了至少 1300 條</a>地道，造價達 12.5 億美元，最寬的地道能供汽車行駛。</p><p>2018 年，以色列軍方還發現了一條從加沙通往地中海的地道。哈馬斯從該地道進入地中海，再潛水抵達以色列發動襲擊。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169719147410500900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：X</figcaption></figure><p>在 2021 年的加沙衝突中，<a href="https://www.bbc.com/news/world-middle-east-67097124" target="_blank">以色列軍方稱</a>空襲摧毀了 100 多公里的地道。但哈馬斯稱其地道總長達到 500 公里，被摧毀部分只佔 5%。</p><p>用於軍事用途之前，加沙的地道主要用於從埃及走私生活必需品，包括牲畜、衣物，食品。自 2007 年哈馬斯佔領加沙後，以色列和埃及對加沙進行了常年封鎖，嚴格限制物品和人員出入。2010 年以前，以色列禁止建築材料、工業原材料以及玩具、巧克力等「奢侈品」運入加沙。</p><p>地道挖掘和商品走私也成為了加沙的「地道產業」。2011 年，一位地道經營者接受《<a href="https://foreignpolicy.com/2011/05/04/the-end-of-tunnelnomics-2/" target="_blank">外交政策</a>》雜誌採訪時透露，用於走私水泥的 1.2 米高 1 米寬小型地道的最低造價為 1.5 萬美元，走私汽車用的大型地道最高能達到 15 萬美元。</p><p>為規範地道產業，哈馬斯專門設立了地道局，負責監督地道修建質量、控制進出商品類型並徵收稅費。<a href="https://carnegieendowment.org/2018/04/11/hamas-constrained-or-nimble-pub-76047" target="_blank">研究人員估計</a>，哈馬斯 2009 年徵收的地道稅在 1.5 億到 2 億美元左右，2011 年已經升至 3 億美元。</p><p>幫哈馬斯提供收入來源的同時，地道產業也為加沙的年輕人提供了就業機會。<a href="https://merip.org/2011/11/gazas-tunnel-complex/" target="_blank">中東研究與信息項目</a>2011 年的中東報告中指出，地道產業是加沙地帶第二大非政府僱主，也是年輕人的最大僱主。高峯時期，加沙有 2.2 萬人從事地道行業。</p><p>報告認為，在以色列和埃及對加沙封鎖最嚴密的時期，地道產業得以讓加沙重建，也帶動了其他行業。2011 年 10 月，在 2008 年加沙衝突中被以色列摧毀的 1400 座工廠中有一半得以復工。</p><p>但隨着走私者將地道用於反向走私武器、把武器運往埃及的西奈半島，埃及政府加大了對加沙地道的打擊。埃及的西奈半島有包括「伊斯蘭國」（ISIS）在內的多個極端組織，埃及政府一直在與各武裝作戰。</p><p>2015 年，<a href="https://www.reuters.com/article/us-palestinians-egypt-tunnels-idUSKCN0ST1N620151104%20%C2%A0" target="_blank">埃及摧毀了境內的加沙地道</a>口並向地道內灌海水，讓地道徹底作廢。但當時依然有 20 多條運輸商品用的地道保留下來。</p><p>如今，加沙的地道網再次成為以色列的打擊哈馬斯的重點。以色列本週宣佈成立戰時內閣，專門指揮與哈馬斯的戰爭。內閣成員只有總理內塔尼亞胡、國防部長加蘭特和以色列藍白黨領導人甘茨。<a href="https://mil.ifeng.com/c/8Tq3kTTDmn6" target="_blank">加蘭特表示</a>，戰時內閣已經準備好將哈馬斯「從地球上抹去」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 11:44:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225524.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225524.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選 | 廣州規定隨意放生危害生態最高罰 10 萬，長沙電信大樓火災 25 人被追責今天有哪些地方新聞值得關注？石家莊迴應「搖滾擾民」：將嚴格控制時間、遠離居...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><strong>【</strong>廣東<strong><span>】</span></strong>廣州率先立規矩：隨意放生危害生態系統最高罰 10 萬元</h3><p>據「廣州人大」微信公眾號消息，《廣州市野生動物放生管理規定》將於 2023 年 11 月 1 日起施行。《規定》是國內首部專門規範野生動物放生的地方性法規。日前，廣州市人大常委會法工委負責人表示，市民進行合法放生，須遵守以下三個方面的規定：一是根據相關部門公佈的當地物種名錄，選擇適宜放生的動物物種。二是提前三個工作日將野生動物的圖片、種類、數量、來源、放生時間和地點等信息上傳至野生動物放生信息管理平台。三是前往政府劃定的野生動物放生區域按照指引、登記信息放生。市民隨意放生野生動物已經危害生態系統的，處一萬元以上十萬元以下罰款；造成他人人身、財產損害的，放生的組織或者個人依法承擔相應的民事責任；構成犯罪的，依法追究刑事責任。</p><h3><strong>【</strong>河北<strong><span>】</span></strong>石家莊迴應「搖滾擾民」：將嚴格控制時間、遠離居民樓</h3><p>據澎湃新聞報道，有網友在人民網領導留言板上提出，9 月以來，石家莊市內各商業廣場密集舉辦搖滾演出活動，聲音非常大，時常演出至深夜 11 點，擾民嚴重。請調整後續演出計劃，請不要每週五、週六都安排演出活動，特別是某些持續一個禮拜以上的搖滾演出，還市內居民一個安靜的夜晚休息環境。10 月 12 日，石家莊文化旅遊投資集團在答覆中表示，針對今後開展的演出活動，所屬文體公司將嚴格策劃、選址。一是嚴格控制活動時間，活動結束後及時疏導羣眾有序離場；二是活動地點選在人流量較大，且遠離居民樓的地方，避免出現擾民現象。</p><h3><strong>【</strong>江蘇<strong><span>】</span></strong>丹陽一學校住校要花 2300 元買牀？教育局：退款，嚴處</h3><p>央廣網 10 月 12 日報道，近日，有媒體報道江蘇省鎮江市丹陽市第八中學學生住校需要花 2300 元購買 4 人間牀鋪，引發熱議。據「丹陽發佈」微信公眾號消息，10 月 13 日，丹陽市教育局稱，經查，該校部分家長提出自行購買上牀下桌的牀鋪，用於改善學生住宿條件的訴求後，學校徵詢所有住宿生家長意見，對有意向購買的家長，由家委會自發組織，統一採購。該行為有悖教育公平原則，違反教育收費政策。該局責令丹陽市第八中學迅速與所有住宿生家長見面，退還購牀費用，</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169719009470102500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3><strong>【</strong>湖北<strong><span>】</span></strong>武漢新洲區副區長髮闢謠聲明：武大性騷擾男生非其子</h3><p>據大皖新聞報道，10 月 11 日，一位女生在網上發文求助稱，她在武漢大學文理學部圖書館北門走廊受到武漢大學外國語言文學學院 X 同學的性騷擾，引發廣泛關注。事發後，網傳男生 X 的父親是武漢新洲區副區長肖新鋒。對此，肖新鋒表示自己 2013 年結婚，兒子 2014 年出生，現在還在上小學，謠言給自己造成很大困擾。肖新鋒發佈《關於網上涉肖新鋒相關不實信息的聲明》稱，近期網絡平台上散播的「武大男生」為武漢市新洲區副區長肖新鋒兒子的信息嚴重失實，純屬捏造。本人已向警方報案。</p><h3><strong>【</strong>雲南<strong><span>】</span></strong>大理髮布「拆牆透綠實施方案」，公安局等 6 單位先試點</h3><p>據澎湃新聞引自「大理州人民政府網」微信公眾號消息，雲南大理州 10 月 9 日發佈「拆牆透綠工作實施方案」，要求全州 12 縣市城市建成區主次幹道臨街的圍牆圍欄要做到應拆盡拆，打造開放街區，高標準規劃建設一批小遊園、口袋公園等市民觸手可及、方便進入的休閒空間。目前，大理州應急管理局、州交警支隊、州公安局、省水文水資源局大理分局、州稅務局、蒼山飯店 6 家單位作為州級試點率先開展拆牆透綠工作，並計劃 11 月底前完成。</p><h3><strong>【</strong>湖南<strong><span>】</span></strong>未熄滅煙頭引燃長沙電信大樓，25 名責任人被追責問責</h3><p>據央視新聞客戶端報道，近日，湖南省長沙市應急管理局公佈《中國電信股份有限公司長沙分公司荷花園大院第二長途電信樞紐樓「9·16」火災事故調查報告》。2022 年 9 月 16 日 15 時 33 分，該大樓發生火災，造成外牆過火面積約 3600 平方米、室內過火面積約 400 平方米，無人員傷亡，統計直接財產損失 791.36 萬元。經調查，火災事故的直接原因是未熄滅的煙頭引燃電信樞紐樓北側第 7 層室外平台的瓦楞紙、朽木、碎木、竹夾板等可燃物，進而引燃建築外牆裝飾鋁塑板造成火災。經中央紀委國家監委國務院安委辦批覆，當地依規依紀依法對事故中 25 名責任人員進行嚴肅追責問責，並對事故中 6 名責任人員依法給予行政處罰。</p><h3><strong>【</strong>北京<strong><span>】</span></strong>園林綠化局原局長被開除公職：由他人承擔裝修傢俱費用</h3><p>據北京市紀委監委消息，經中共北京市委批准，北京市監委對北京市園林綠化局（首都綠化委員會辦公室）原局長（主任）周劍平（正局長級）嚴重違法問題進行了立案調查。周劍平被開除公職。經查，周劍平違反中央八項規定精神，接受可能影響公正行使公權力的宴請，收受可能影響公正行使公權力的禮品；由他人承擔裝修、傢俱費用；搞錢色交易；利用職務上的便利為他人謀取利益，索取或非法收受他人財物。</p><h3><strong>【</strong>遼寧<strong><span>】</span></strong>瀋陽幼師逼兒童吃嘔吐物？官方通報：責令辭退涉事教師</h3><p>據「和平教育」微信公眾號消息，遼寧省瀋陽市和平區教育局通報，10 月 10 日，根據家長舉報內容，和平區教育局聯合公安部門對馬路灣幼兒園有關問題進行實地核查。經覈查，涉事教師不當行為屬實。和平區教育局責成該園負責人及涉事教師向家長道歉，同時，責令幼兒園對涉事教師予以辭退處理，對幼兒園作降級降星處理，並約談幼兒園負責人，要求其馬上進行園內工作全面整頓。此前曾有瀋陽市幼兒家長爆料，稱孩子在幼兒園被老師強迫吃南瓜。孩子吃不下吐在盆裏後，又被老師盛出「往嘴裏懟」。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225292.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225292.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江打造戶籍改革樣板：探索緊缺公共服務梯度供給制度作為中央確定的建設共同富裕示範區，浙江省也在不斷加大力度促進城鄉融合，推進公共服務均等化。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>近日，浙江省委、省政府發佈了《關於堅持和深化新時代「千萬工程」全面打造鄉村振興浙江樣板的實施意見》（簡稱《實施意見》），在深化戶籍制度方面再度推出新的舉措。</p><p>《實施意見》提出，要加快農業轉移人口市民化，促進有能力在城鎮穩定就業和生活的常住人口有序實現市民化，到 2027 年縣城人口占縣域比重年均提高 0.8 個百分點。深化戶籍制度改革，完善以居住證為載體的城鎮基本公共服務提供機制，探索以積分制為依據的緊缺公共服務梯度供給制度。</p><p>近年來，隨着城鎮化發展，各地在戶籍制度改革方面多有創新性動作。作為中央確定的建設共同富裕示範區，浙江省也在不斷加大力度促進城鄉融合，推進公共服務均等化。</p><p>2015 年底，浙江省政府出台《關於進一步推進戶籍制度改革的實施意見》，提出全面放開縣（市）落戶限制，有序放開大中城市落戶限制，取消農業戶口與非農業戶口性質區分，把計劃生育等政策與戶口登記脫鈎等，標誌着浙江省戶籍制度改革進入全面實施階段。</p><p>至 2016 年底，浙江省 11 個試點縣（市、區）已打破城鄉二元戶籍結構，統一了城鄉戶口登記制度，嘉興、湖州、台州等 8 個市先後在全市範圍內取消農業戶口和非農業戶口性質區分。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169719085077852400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前在 2021 年 4 月，國家發改委印發《2021 年新型城鎮化和城鄉融合發展重點任務》，明確「城區常住人口 300 萬以下城市落實全面取消落戶限制政策」。此後，2022 年 7 月，國家發改委發佈《「十四五」新型城鎮化實施方案》，要求繼續深化戶籍制度改革，放開放寬除個別超大城市外的落戶限制，試行以經常居住地登記戶口制度。</p><p>在一些大中型城市陸續發佈放寬落戶限制政策的大背景下，2022 年 9 月，浙江省公安廳發文提出，除杭州市城區外，放寬本省其它城鎮地區投靠落戶條件。2023 年 7 月 22 日，《浙江省推動落實常住地提供基本公共服務制度有序推進農業轉移人口市民化實施方案（2023—2027 年）》（簡稱《方案》）正式施行。這份文件要求，進一步暢通農業轉移人口融入城市渠道，全省（杭州市區除外）全面取消落戶限制政策，確保外地與本地農業轉移人口進城落戶標準統一。</p><p>戶籍制度改革是系統性改革，公共服務配套政策被視為戶籍制度改革最難啃的「硬骨頭」之一。中國社會科學院農村發展研究所資深研究員黨國英曾在接受界面新聞採訪時表示，在放開落戶限制的實踐中，浙江省相比其他省份有其特殊性，「本省的農民不願進城，外省的打工者在經濟發展較好的省份落戶，又必然面臨更大的生活壓力。社會二元結構已深入到生活的方方面面。」</p><p>黨國英表示，在中央戶籍制度改革的政策指導下，各地制定戶籍改革時，要建立在一種操作比較簡單、不含有身份歧視、能為社會經濟管理提供準確信息的人口登記制度。他曾建議，在基本公共服務均等化上，社保不僅要實現全國統籌，還要各地統一政策。不僅是城鄉間，城市間也要實現基本公共服務均等化。</p><p>為此，在推進相關領域配套改革方面，浙江省政府 2015 年出台的《關於進一步推進戶籍制度改革的實施意見》中明確，要完善農村產權制度，擴大基本公共服務覆蓋面，建立健全城鄉統一的社會養老保險和醫療保險制度等。</p><p>此次《實施意見》中提出「探索以積分制為依據的緊缺公共服務梯度供給制度。」界面新聞注意到，這一表述並非首次提出，2023 年 3 月，浙江省委、省政府發佈《關於 2023 年高水平推進鄉村全面振興的實施意見》，其中已有相同內容。2023 年 7 月出台的《方案》再次提出，探索緊缺優質公共服務梯度供給制度。</p><p>暨南大學教授、數字經濟與未來城市研院院長鬍剛告訴界面新聞，公共服務從來不是均衡的，它的梯度分佈是經濟發展的規律。</p><p>胡剛認為，「公共服務梯度供給」的概念是對「重點發展縣城」這一角度的延伸。「也就是説，現階段，我們要承認梯度，同時把更多公共資源集中到縣城。」胡剛説，「不可能每個鄉鎮都發展得和縣城一樣，就像每個縣城不可能都發展成一二線城市。在鄉村振興戰略下，推進以縣城為重要載體的城鎮化建設，‘公共服務梯度供給’其實是進一步明確公共設施建設向縣城傾斜。」</p><p>針對「以積分制為依據」，其實《方案》中提供了更細緻的解釋。方案稱，在全省統一建立「省級共性+市縣個性」的積分制度，作為常住地梯度供給緊缺優質公共服務的依據。</p><p>2023 年 7 月，浙江省政府辦公廳已印發《關於優化新市民積分管理服務工作的指導意見》，在全國首創「省級共性+市縣個性」積分指標體系，自 2023 年 7 月 26 日起施行。</p><p>新市民積分制度，指以居住證為載體，通過設置積分指標體系，將新市民個人情況、實際貢獻等轉化為相應分值，積分達到一定要求可享受常住地提供的相應公共服務待遇。</p><p>積分指標由省級共性指標和市縣個性指標組成，總分 300 分。其中，省級共性指標最高分值 100 分，市縣個性指標最高分值 200 分。省級共性指標包含年齡、文化程度、職業技能、社保繳納、居住時間，得分跨區互認、全省通用。市縣個性指標及賦分標準，由市縣根據文件要求和實際情況自行設置，設區市可根據實際需要對市轄區或所轄縣（市、區）統一設置個性指標及賦分標準。</p><p>根據上述文件，新市民可憑居住證及積分在常住地申請享受子女義務教育、住房保障、技能培訓、社會福利等公共服務。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224023.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224023.html</link>
            <author>
                <![CDATA[高佳 GJ]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面晚報 | 9 月進出口規模創 12 個月新高；為何沒有大範圍推廣高鐵靜音車廂 9 月社融增量 4.12 萬億元，連續兩月高於上年同期；美歐需求改善，9 月中國出口同比降幅超預...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>基本面 | 9 月進出口規模創 12 個月新高，環比兩連漲</h3><p>2023 年 9 月，我國進出口總值 3.74 萬億元，同比下降 0.7%，環比增長 4.3%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10222437.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>基本面 | 9 月社融增量 4.12 萬億元，連續兩月高於上年同期</h3><p>據中國人民銀行初步統計，2023 年 9 月社會融資規模增量為 4.12 萬億元，比上年同期多 5638 億元，連續兩個月高於上年同期。<a href="https://m.jiemian.com/article/10224442.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>基本面 | 9 月 M2 同比增長 10.3%，增速降至 18 個月最低</h3><p>9 月末，廣義貨幣（M2）餘額 289.67 萬億元，同比增長 10.3%。<a href="https://m.jiemian.com/article/10224389.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>美歐需求改善，9 月中國出口同比降幅超預期收窄</h3><p>海關總署週五公佈數據稱，以美元計，9 月，中國出口金額同比下降 6.2%，降幅較上月收窄 2.6 個百分點，進口同比下降 6.2%，降幅比上月收窄 1.1 個百分點。<a href="https://m.jiemian.com/article/10222238.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>機構編制調整方案公佈，老齡工作正式迴歸民政部</h3><p>2023 年 10 月 12 日，中國機構編制網發佈《中共<span><span>中央辦公廳</span></span> 國務院辦公廳關於調整國家衞生健康委員會職責機構編制的通知》，其中兩項有關老齡工作的調整為：將國家衞健委的組織擬訂並協調落實應對人口老齡化政策措施、承擔全國老齡工作委員會的具體工作等職責劃入民政部；國家衞健委代管的中國老齡協會改由民政部代管。<a href="https://m.jiemian.com/article/10223730.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>受豬肉和鮮菜價格拖累，9 月 CPI 同比持平弱於預期</h3><p>國家統計局週五發佈數據稱，9 月，中國消費者價格指數（CPI）同比由上個月的上漲 0.1% 轉為持平；工業品出廠價格（PPI）同比下降 2.5%，降幅較上月收窄 0.5 個百分點，但仍連續 12 個月負增長。<a href="https://m.jiemian.com/article/10219703.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>高鐵靜音車廂再引關注，為何沒有大範圍推廣？</h3><p>近日，高鐵部分車次設置靜音車廂的話題衝上熱搜，引發關注。高鐵靜音車廂在 2020 年底推出，但目前仍只有京滬高鐵、京廣高鐵、成渝高鐵等部分復興號車次設置了靜音車廂。<a href="https://m.jiemian.com/article/10222457.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 10:21:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10225541.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10225541.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直通部委 | 9 月份 CPI 同比持平環比上漲 0.2% 前三季度進出口總值同比微降 0.2% 今天有哪些部委新聞值得關注？人社部確立人力資源管理專業職稱評價基本制度規則；公安...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3>國家統計局：9 月份 CPI 同比持平，環比上漲 0.2%</h3><p>據國家統計局網站 10 月 13 日消息，國家統計局公佈數據顯示，2023 年 9 月份，全國居民消費價格同比持平。其中，城市上漲 0.1%，農村下降 0.3%；食品價格下降 3.2%，非食品價格上漲 0.7%；消費品價格下降 0.9%，服務價格上漲 1.3%。1-9 月平均，全國居民消費價格比上年同期上漲 0.4%。9 月份，全國居民消費價格環比上漲 0.2%。其中，城市上漲 0.2%，農村上漲 0.3%；食品價格上漲 0.3%，非食品價格上漲 0.2%；消費品價格上漲 0.4%，服務價格下降 0.1%。2023 年 9 月份，全國工業生產者出廠價格同比下降 2.5%，環比上漲 0.4%；工業生產者購進價格同比下降 3.6%，環比上漲 0.6%。1-9 月平均，工業生產者出廠價格比上年同期下降 3.1%，工業生產者購進價格下降 3.6%。</p><h3>《中國稅收營商環境發展報告（2013-2022 年）》發佈</h3><p>國家稅務總局 10 月 13 日發佈《中國稅收營商環境發展報告（2013-2022 年）》。報告顯示，10 年來，我國持續精簡辦稅流程、深度參與全球稅收治理，為高水平對外開放營造良好稅收營商環境。報告顯示，10 年來，我國積極營造開放包容的國際化稅收營商環境，在深度參與全球稅收治理方面，積極參與國際稅收規則體系制定和調整，共同打擊跨境逃避稅。同時不斷擴大稅收協定網絡，目前已與 112 個國家和地區簽署了避免雙重徵稅協定，在避免雙重徵稅等方面發揮了積極作用。</p><h3>人社部確立人力資源管理專業職稱評價基本制度規則</h3><p>據人社部網站 10 月 13 日消息，近日，人力資源和社會保障部印發《人力資源管理專業人員職稱評價辦法（試行）》，自 2024 年 1 月 1 日起施行，首次確立了人力資源管理專業職稱評價的基本制度規則。在職稱體系方面，《辦法》規定人力資源管理專業人員職稱屬於經濟職稱系列，設初級、中級、高級，初級職稱設助理級，高級職稱分設副高級和正高級。各層級職稱與事業單位專業技術崗位等級相對應。在評價標準方面，《辦法》規定堅持把品德放在評價首位，根據人力資源管理與服務崗位類型特點，科學合理設置職稱評價標準，破除唯學歷、唯資歷、唯論文、唯獎項等傾向，進一步強化基層和一線導向。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231013/169718146725257400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>金融監管總局開展「沉睡賬戶」提醒提示專項工作</h3><p>據「國家金融監督管理總局」公眾號 10 月 13 日消息，國家金融監管總局組織開展銀行「沉睡賬戶」提醒提示專項工作。本次專項工作自 2023 年 10 月起，持續 1 年，由各銀行機構對「沉睡賬戶」持有人進行提醒和通知。通過「沉睡賬戶」提醒提示工作，幫助消費者瞭解自身銀行賬戶開立情況，及時查看、使用或註銷冗餘賬戶，喚醒沉睡的「錢袋子」，提升資金利用效率。「沉睡賬戶」主要是指 5 年及以上未發生主動交易，且賬戶中有餘額的個人銀行賬戶。</p><h3>公安部：打擊防範文物犯罪專項行動破案 800 餘起</h3><p>據公安部刑偵局微信公眾號 10 月 13 日消息，自去年公安部與國家文物局聯合部署開展新一輪為期三年的全國打擊防範文物犯罪專項行動以來，全國公安機關偵破文物犯罪案件 800 餘起，抓獲一批犯罪嫌疑人。截至目前，全國公安機關已追繳青銅器、陶瓷器、絲織品等各類文物 1.3 萬餘件，其中一、二、三級珍貴文物 2189 件，包括戰國「陳爰」金幣、唐代紅地雙人捧蓮紋織錦、宋代磁州窯白釉剔花瓷枕等一批一級文物，具有極高的歷史、藝術、科學價值。</p><h3>5 部門印發安全應急裝備重點領域發展行動計劃</h3><p>據應急管理部網站 10 月 13 日消息，工業和信息化部等 5 部門聯合印發《安全應急裝備重點領域發展行動計劃（2023—2025 年）》。其中提出，力爭到 2025 年，安全應急裝備產業規模、產品質量、應用深度和廣度顯著提升，對防災減災救災和重大突發公共事件處置保障的支撐作用明顯增強。安全應急裝備重點領域產業規模超過 1 萬億元。形成 10 家以上具有國際競爭力的龍頭企業、50 家以上具有核心技術優勢的重點骨幹企業，湧現一批製造業單項冠軍企業和專精特新「小巨人」企業，培育 50 家左右國家安全應急產業示範基地（含創建單位），打造競爭力強的安全應急裝備先進製造業集羣。</p><h3>公安機關開展涉煙原輔料犯罪專項打擊抓獲 80 餘人</h3><p>據公安部經偵局微信公眾號 10 月 13 日消息，今年以來，為切實維護煙草市場經營秩序，公安經偵部門聯合國家煙草專賣部門針對涉煙原輔料犯罪組織開展專項打擊行動。在公安部經濟犯罪偵查局（證券犯罪偵查局）第二分局「打擊涉煙違法犯罪研判室」牽頭組織下，湖北、廣東、河南等地公安經偵部門共立涉煙原輔料非法經營案 20 餘起，抓捕犯罪嫌疑人 80 餘人，搗毀生產、倉儲窩點 10 餘個，繳獲一批煙草專用機械、半成品機械及配件，查獲煙絲 6 噸、煙用絲束 42 噸，煙用嘴棒半成品 100 餘件，煙用盤紙 7000 餘盤，空煙管 900 餘萬支，煙用濾嘴棒成品 3000 餘萬支，涉案總金額逾億元。</p><h3>金融監管總局：警惕利用 AI 新型技術實施詐騙風險</h3><p>據國家金融監管總局網站 10 月 13 日消息，國家金融監管總局發佈關於警惕利用 AI 新型技術實施詐騙的風險提示稱，當前，AI 技術的廣泛應用給網絡詐騙帶來可乘之機。如不法分子通過面部替換、語音合成等方式，製作虛假圖像、音頻、視頻，仿冒他人身份實施詐騙，侵害消費者合法權益。不法分子通常先以「網店客服」「營銷推廣」「招聘兼職」「婚戀交友」等為藉口，通過微信、QQ、電話等方式聯繫消費者，採集發音、語句或面部信息。再利用「擬聲」「換臉」等技術合成消費者虛假音頻或視頻、圖像，以借錢、投資、緊急救助等藉口誘導其親友轉賬匯款，或提供銀行賬戶密碼等敏感信息，隨後立即轉移資金。此外，不法分子還可能對明星、專家、官員等音視頻進行人工合成，假借其身份傳播虛假消息，從而實現詐騙目的。</p><h3>郵政局：全國電商快件不再二次包裝比例超過 90%</h3><p>10 月 13 日，國家郵政局舉行 2023 年第四季度例行新聞發佈會介紹，截至 9 月底，全國電商快件不再二次包裝比例超過 90%，使用可循環包裝的郵件快件超 8 億件，回收複用質量完好的瓦楞紙箱超 6 億個。國家郵政局市場監管司副司長林虎表示，當前，快遞包裝在減量化方面成效明顯，全行業電子運單使用基本實現全覆蓋；包裝箱瓦楞紙 5 層減為 3 層，減量達 40%；膠帶寬度 60 毫米減至 45 毫米以下，減量達 25%。林虎表示，目前社會普遍認知上的快遞廢棄包裝其實是由商品包裝、電商包裝和寄遞服務包裝等混合構成的。其中，封套和包裝箱等紙質類包裝廢棄物，已通過社會化回收、網點回收、驛站回收方式，其中 90% 以上可實現資源化利用。</p><h3>海關總署：前三季度我國進出口總值 30.8 萬億元</h3><p>10 月 13 日上午，海關總署相關負責人在國新辦新聞發佈會上介紹，前三季度，我國貨物貿易進出口總值 30.8 萬億元，外貿進出口平穩運行、積極向好。據海關統計，今年前三季度，我國進出口總值 30.8 萬億元，同比微降 0.2%。其中，出口 17.6 萬億元，同比增長 0.6%，進口 13.2 萬億元，同比下降 1.2%。從季度看，進出口逐漸抬升，一二三季度進出口分別為 9.72 萬億元、10.29 萬億元、10.79 萬億元。從月度看，9 月當月進出口 3.74 萬億元，環比連續 2 個月增長，規模創年內單月新高。</p><h3>《藥品經營和使用質量監督管理辦法》明年起施行</h3><p>據國家市場監管總局網站 10 月 13 日消息，近日，國家市場監管總局公佈《藥品經營和使用質量監督管理辦法》（國家市場監督管理總局令第 84 號），自 2024 年 1 月 1 日起施行。《辦法》完善藥品經營許可管理。明確藥品批發企業、零售連鎖總部、零售企業的許可條件和申請材料要求，簡化藥品經營許可審批程序，優化藥品批發企業開辦標準，並明確藥品批發企業、零售企業經營範圍覈定標準，對申請僅從事乙類非處方藥零售活動的，申請人提交申請材料和承諾書後，符合條件的，當日頒發藥品經營許可證。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 09:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10223217.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10223217.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月人民幣貸款餘額增速放緩，前三季居民中長期貸款增加 2.1 萬億元 9 月末人民幣貸款餘額 234.59 萬億元，同比增長 10.9%，增速分別比上月末和上年同期低 0.2 個...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169718751620469000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224666.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224666.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月社融增量 4.12 萬億元，連續兩月高於上年同期據中國人民銀行初步統計，2023 年 9 月社會融資規模增量為 4.12 萬億元，比上年同期多 5638 億元，連續兩個月高...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231013/169718666011456200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224442.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224442.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[機構編制調整方案公佈，老齡工作正式迴歸民政部在本輪黨和國家機構改革中，將老齡工作職責劃歸民政部，對於實施積極應對老齡化國家戰略，做好老齡工作和養老服務...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">趙孟</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 10 月 12 日，中國機構編制網發佈《中共<span><span><span><span>中央辦公廳</span></span></span></span> 國務院辦公廳關於調整國家衞生健康委員會職責機構編制的通知》，其中兩項有關老齡工作的調整為：將國家衞健委的組織擬訂並協調落實應對人口老齡化政策措施、承擔全國老齡工作委員會的具體工作等職責劃入民政部；國家衞健委代管的中國老齡協會改由民政部代管。該通知的落款時間為 2023 年 9 月 24 日。</p><p>界面新聞注意到，民政部網站已經轉發了這份通知，並轉發了其直屬單位中國社會報發佈的一則全國老齡工作委員會近期的工作動態。這意味着，經過半年多對機構改革方案的審議和工作交接，老齡工作已正式迴歸民政部。</p><p>2023 年全國兩會期間，國務院機構改革方案提請十四屆全國人大一次會議審議。改革方案提出，將國家衞健委的組織擬訂並協調落實應對人口老齡化政策措施、承擔全國老齡工作委員會的具體工作等職責劃入民政部；全國老齡工作委員會辦公室改設在民政部，強化其綜合協調、督促指導、組織推進老齡事業發展職責；中國老齡協會改由民政部代管。</p><p>全國老齡工作委員會成立於 1999 年，辦公室設在民政部，日常工作由中國老齡協會承擔。2005 年後全國老齡辦與中國老齡協會實行合署辦公，在國內以全國老齡辦名義開展工作，在國際上主要以中國老齡協會名義開展老齡事務的國際交流與合作。</p><p>2018 年機構改革時，新組建的國家衞健委的職能包括積極應對人口老齡化，加快老齡事業和產業發展，為人民羣眾提供全方位全週期健康服務。機構改革後，全國老齡工作委員會，日常工作由國家衞健委承擔。民政部代管的中國老齡協會也改由國家衞健委代管。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231013/16971860194325300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>對於當時的改革方案，有關方面解讀稱，隨着養老保險的改革和普及，中國老年人醫療衞生支出攀升、老年人健康狀況堪憂、老年期以前的健康問題帶來老齡期健康狀況的惡化等成為更加突出的矛盾，老齡事業的重心逐漸轉變為健康問題，而這與民政部自身的職能定位並不是很匹配，新的職能調整也正是為瞭解決這一問題。</p><p>據每日經濟新聞報道，2018 年機構改革後，國家衞健委專門設立了老齡健康司，主要職能為組織擬訂並協調落實應對老齡化的政策措施。組織擬訂醫養結合的政策、標準和規範，建立和完善老年健康服務體系。承擔全國老齡工作委員會的具體工作。</p><p>而民政部機構設置表中有養老服務司，主要承擔老年人福利工作，擬訂老年人福利補貼制度和養老服務體系建設規劃、政策、標準，協調推進農村留守老年人關愛服務工作，指導養老服務、老年人福利、特困人員救助供養機構管理工作。</p><p>該報引述專家觀點認為，從機構職能上來説，衞健委重點負責的是老年人衞生健康方面的工作，但其實老齡工作非常繁雜，包括老年人教育、老年人進一步參與社會活動乃至養老等方面，而這都不是衞健委的職責範圍。</p><p>界面新聞注意到，早在 2019 年，中共中央、國務院印發《國家積極應對人口老齡化中長期規劃》，就已將應對老齡化上升為國家戰略。2022 年，中國人口 61 年來首次出現負增長，當年中國 65 歲以上人口占比上升到 14.9%，已進入深度老齡化社會。隨着老齡化形勢日趨嚴峻，原有老齡工作體制也面臨改革。</p><p>有學者認為，老齡工作被劃入國家衞健委的這五年，工作力度有所弱化。一位專家在接受經濟觀察報採訪時稱，「之前在民政部時，從國家一直到縣一級，包括大部分鄉鎮一級都設有老齡辦，但是併到衞健系統之後，有一半的地市都不再設置老齡辦了。」</p><p>四川省江油市衞健局老齡股負責人此前也告訴界面新聞，「人財物，啥都缺」。以該股室為例，現在全職工作人員只有 3 人，其中 1 人即將退休，日常工作人員只有兩人，而他們的服務對象是將近 20 萬老年人。對於老人們面臨的一些實際困難，他表示「我們可以去反映」，但無法確保都能解決。</p><p>老齡工作劃歸衞健委也讓一些工作複雜化。西部某縣從事居家養老服務的人士稱，縣民政局從其公司購買服務，為「五保戶」提供居家養老服務，原本只需要與民政局對接即可，但由於一些老人的健康資料在縣衞健局，往往還需要聯繫衞健局，「為一件事跑好幾個部門，很折騰。」他認為，老齡工作劃歸民政系統後，今後的工作將更加順暢。</p><p>復旦大學老齡研究院副院長吳玉韶向界面新聞表示，在 2018 年機構改革之前，全國老齡工作委員會辦公室一直在民政部，對老齡工作具有相當多的經驗積累。在老齡工作中，養老服務工作又是主要內容，而民政部門業務中基層政權、社會事務、社區建設、社會組織管理、福利彩票等都與老齡工作密切相關，老齡工作職責劃歸民政部後，有利於整合資源、形成合力、協同發展，有利於更好地在新時代做好老齡工作。</p><p>他表示，在本輪黨和國家機構改革中，將老齡工作職責劃歸民政部，對於實施積極應對老齡化國家戰略，做好老齡工作和養老服務工作都具有重要而深遠的意義。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:40:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10223730.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10223730.html</link>
            <author>
                <![CDATA[趙孟]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月 M2 同比增長 10.3%，增速降至 18 個月最低 9 月末，廣義貨幣（M2）餘額 289.67 萬億元，同比增長 10.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20231013/169718608570371000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10224389.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10224389.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[孫卓被拐案拐騙者一審獲刑 5 年，孫海洋：將申請抗訴法院認為，被告人吳某龍拐騙不滿十四周歲的未成年人，脫離家庭或監護人，其行為已構成拐騙兒童罪。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span><span><span><span><span>時隔半年，電影《親愛的》原型孫海洋之子孫卓被拐案迎來宣判。2023 年 10 月 13 日下午，深圳市南山區人民法院以拐騙兒童罪判處吳某龍有期徒刑五年，以包庇罪判處吳某光有期徒刑二年。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>據南山區人民法院網站消息，法院同時判令吳某龍賠償孫某飛（孫海洋）、彭某英損失 42 萬元，賠償符某、彭某某損失 42 萬元。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>法院審理查明，被告人吳某龍於 2007 年 10 月 9 日、12 月 28 日在深圳市南山區先後拐走被害人孫某、符某某，並將二人帶至被告人吳某光的住處藏匿。隨後，吳某龍將被害人分別交由其同鄉或親屬撫養。2021 年 9 月 27 日，公安機關詢問吳某光時，吳某光對於本案有重要關係的情節故意作虛假證明，意圖包庇吳某龍。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>法院認為，被告人吳某龍拐騙不滿十四周歲的未成年人，脫離家庭或監護人，其行為已構成拐騙兒童罪。被告人吳某光明知吳某龍犯罪行為而為其作假證包庇，其行為已構成包庇罪。根據兩被告人的犯罪事實、性質、情節和認罪表現，法院作出上述判決。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>宣判結束後，孫海洋在接受媒體採訪時表示，自己不能接受判決結果，「拐騙」和「拐賣」應該量刑統一。他稱，被告人沒有表現出悔改之意，下一步將向檢察院提交抗訴申請。對於法院判決的民事賠償，孫海洋也表示不能接受，「14 年內尋找孩子的費用遠遠高於 42 萬元。」孫海洋的代理律師姚克楓也表示，接下來會收集證據，與孫海洋方商議後進行抗訴。</span></span></span></span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169716893696222900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span><span><span><span><span>界面新聞此前報道，孫海洋夫婦曾於 2007 年 10 月在深圳經營包子鋪。2007 年 10 月 9 日，當時剛剛 4 歲的孫卓在自家店門口被一名 40 多歲的男子用玩具車拐走。此後，孫海洋夫婦堅持 14 年尋找孩子，其故事也被拍攝進電影《親愛的》。警方一直未放棄尋找，最終於 2021 月 9 月左右在山東聊城找到了孫卓。2021 年 12 月 6 日，公安部在深圳市組織開展「團圓」行動認親活動，孫海洋一家終於團聚。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>據警方介紹，受害人符建濤當年在居住小區玩耍時，被犯罪嫌疑人吳某龍拐走帶至山東聊城其二哥吳某玉家中撫養至今；孫卓被吳某龍拐走後，經親戚介紹被送給聊城的國某立夫婦撫養。在掌握相關犯罪事實和證據基礎上，公安機關成功將吳某龍等 9 名犯罪嫌疑人抓獲歸案。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>孫海洋 2022 年 6 月拿到檢察機關的《量刑建議書》顯示，被告人吳某龍、吳某光的行為分別觸犯刑法第 262 條、310 條之規定，應當分別以拐騙兒童罪，窩藏、包庇罪追究其刑事責任。鑑於被告人吳某龍拐騙兩個兒童，性質惡劣，建議對其判處五年有期徒刑；鑑於被告人吳某光繫累犯，建議對被告吳某光判處二年六個月有期徒刑。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>根據刑法第二百六十二條規定，拐騙兒童罪，是指拐騙不滿十四周歲的未成年人，脫離家庭或者監護人的，處五年以下有期徒刑或者拘役。拐賣兒童罪，是指以出賣為目的，拐騙、綁架、收買、販賣、接送、中轉兒童的行為。根據刑法第二百四十條規定，拐賣婦女、兒童的，處五年以上十年以下有期徒刑，並處罰金；情節特別嚴重的，處死刑，並處沒收財產。</span></span></span></span></span></span></p><p><span>2023 年 4 月 7 日，南山區人民法院曾公開審理此案，並依法對被拐受害人父母提起的附帶民事訴訟一併進行了審判。</span></p><p><span><span><span><span><span><span>庭審結束後，孫海洋曾向界面新聞表示，在法庭上，吳某龍終於承認是自己拐走了孫卓和符建濤，但卻不承認自己進行了買賣兒童的行為。</span></span></span></span></span></span></p><p><span><span><span><span><span><span>孫海洋表示，被告人吳某龍在庭審中並沒有表現出該有的認罪態度，也沒有對受害人家屬進行道歉。對於兩個受害者家庭提出的 580 萬元的民事索賠，吳某龍、吳某光均不認可。當時，孫海洋和代理律師當庭表達了希望嚴懲兩名被告人，對其加大量刑力度的訴求。</span></span></span></span></span></span></p><p>此次宣判前，孫海洋再次告訴界面新聞，希望最後法院依法重判被告人，「不管是拐賣還是拐騙，對一個家庭所造成的傷害都是無法估量的。」孫海洋説。</p><p><span><span><span><span><span><span>界面新聞注意到，10 月 12 日晚，孫海洋女兒孫悅在其個人社交平台表示，孫卓、符建濤被拐案自 4 月 7 日一審開庭後，懸而未決的原因之一是一條 1979 年修訂的法律條文。該條文區分了「拐騙」和「拐賣」犯罪的量刑。隨後，孫悅呼籲修改立法，建議「拐騙」和「拐賣」同罪。</span></span></span></span></span></span></p><p><span>上海申君律師事務所律師張程曾向界面新聞分析，「拐騙兒童罪」和「拐賣婦女、兒童罪」有所區別，「後者必須以出賣為目的。」張程認為，如果案件調查環節沒有發現金錢方面的證據，就不好認定為拐賣。</span></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 08:14:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10222298.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10222298.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月進出口規模創 12 個月新高，環比兩連漲 2023 年 9 月，我國進出口總值 3.74 萬億元，同比下降 0.7%，環比增長 4.3%。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169717139987229500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 04:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10222437.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10222437.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT 何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月 PPI 同比下降 2.5%，降幅連續三月收窄 2023 年 9 月份，全國工業生產者出廠價格同比下降 2.5%，較上月收窄 0.5 個百分點，連續第三月降幅同比收窄。]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20231013/169716325181921000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 02:15:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10221441.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10221441.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李澤坤 LZK 孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基本面 | 9 月 CPI 同比增速再次歸零，環比增速回落 2023 年 9 月份，全國居民消費價格由上月上漲 0.1% 轉為持平，為今年同比增速第二次歸零；環比上漲 0.2%，漲幅比上月回...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231013/169716299186676200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 02:11:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10221394.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10221394.html</link>
            <author>
                <![CDATA[王涓婷，孟令稀]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國 9 月 CPI 漲幅超預期，美聯儲抗通脹仍面臨嚴峻挑戰多名美聯儲官員表示，由於過去一個月內長期利率的上升或導致經濟放緩，他們可能在 11 月 1 日結束的下次會議上維...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國勞工部週四公佈的數據顯示，<span>9</span>月美國消費者價格指數（<span>CPI</span>）同比上漲<span>3.7%</span>，與 8 月持平，高於預期的<span>3.6%</span>；環比上漲<span>0.4%</span>，低於上月的<span>0.6%</span>，但高於預期的<span>0.3%</span>。</p><p>雙雙高於預期的讀數意味着，美國通脹依然頑固，美聯儲試圖完全消除通脹的努力仍面臨着嚴峻挑戰。</p><p>剔除波動較大的食品和能源價格後，<span>9</span>月核心<span>CPI</span>環比上漲<span>0.3%</span>，與前值持平；同比上漲<span>4.1%</span>，低於前值的<span>4.3%</span>。二者均與預期相符。決策者認為，核心<span>CPI</span>往往能更好地預示長期趨勢。</p><p>具體來看，住房成本是當月通脹上升的主要因素。佔<span>CPI</span>權重約三分之一的住房指數<span>9</span>月環比上漲<span>0.6%</span>，同比上漲<span>7.2%</span>。勞工部表示，住房支出佔了當月<span>CPI</span>環比漲幅的一半以上。</p><p>此外，能源成本環比上漲<span>1.5%</span>，其中汽油價格上漲<span>2.1%</span>，燃油價格上漲<span>8.5%</span>；能源成本同比則下降了<span>0.5%</span>。</p><p>由於近期爆發的巴以衝突，油價可能會再次攀升。汽油價格上漲仍然可能削弱消費者信心和支出，並提高機票和航運等其他產品的成本。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20231013/169715640783131200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>食品價格連續第三個月環比上漲<span>0.2%</span>，同比則上漲<span>3.7%</span>，其中外出就餐的成本上漲了<span>6%</span>。</p><p>被認為對長期通脹較為關鍵的服務價格（不包括能源服務）環比也上漲了<span>0.6%</span>，同比上漲<span>5.7%</span>。汽車價格則漲跌互現，新車<span>9</span>月環比上漲<span>0.3%</span>，二手車則下降了<span>2.5%</span>。二手車價格是新冠疫情初期通脹的主要推手之一，與去年同期相比，其價格下降了<span>8%</span>。</p><p><span>CPI</span>上漲意味着工人實際工資下降。勞工部在另一份報告中表示，經通脹調整後，<span>9</span>月實際平均時薪環比下降了<span>0.2%</span>，同比僅增長<span>0.5%</span>。</p><p>消費者價格指數報告發布之際，美聯儲官員正在考慮下一步的政策舉措。</p><p>多名美聯儲官員近日表示，由於過去一個月內長期利率的上升或導致經濟放緩，他們可能在<span>11</span>月<span>1</span>日結束的下次會議上維持聯邦基金利率不變。實際上，如果借貸成本持續上升，將起到和加息類似的作用。</p><p>在上個月的美聯儲會議後，美國長期國債收益率快速攀升，進而推高了房貸、車貸和企業債務的利率。</p><p>儘管<span>9</span>月發佈的點陣圖顯示，大多數決策者預計今年還會再加息一次，但該預期是在長期收益率快速上升之前做出的。如果收益率持續上升，美聯儲官員今年可能沒有再次加息的必要。</p><p>美聯儲理事沃勒（<span>Christopher Waller</span>）週三在猶他州帕克城的一次會議上表示，<span>「</span>金融市場正在收緊，它們在替我們做部分工作。<span>」</span></p><p>如果有更加強勁的證據表明，價格壓力和經濟活動正在降溫，決策者們可能會對維持利率不變感到更加放心。但他們不太可能表示無限期暫停加息，或排除<span>12</span>月加息的可能性。</p><p>證券投資公司<span>FS Investments</span>首席美國經濟學家雷姆（<span>Lara Rame</span>）指出，美聯儲可以宣稱抗通脹取得了進展，但他們肯定還不能宣佈勝利。</p><p>美聯儲從<span>2022</span>年<span>3</span>月開始啓動此輪加息週期，最近一次加息是在<span>7</span>月，他們將聯邦基準利率區間提高至<span>5.25%-5.5%</span>，為<span>22</span>年來的最高水平。</p><p>市場目前預計美聯儲在下次會議上加息的可能性很小。芝加哥商業交易所利率觀察工具<span>FedWatch</span>的最新數據顯示，投資者預計美聯儲<span>11</span>月按兵不動的概率為<span>89.4%</span>，加息<span>25</span>個基點的概率為<span>10.6%</span>。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10220587.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10220587.html</link>
            <author>
                <![CDATA[崔璞玉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[界面早報 | 習近平主持召開進一步推動長江經濟帶高質量發展座談會；巴以新一輪衝突目前已造成雙方超 2800 人死亡外交部美大司司長楊濤會見「中美經濟二軌對話」美...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<h3><span><span><span>習近平</span></span></span>主持召開進一步推動長江經濟帶高質量發展座談會</h3><p>新華社消息，<span><span><span>習近平</span></span></span>指出，要更好發揮長江經濟帶橫貫東西、承接南北、通江達海的獨特優勢，更好聯通國內國際兩個市場、用好兩種資源，提升國內大循環內生動力和可靠性，增強對國際循環的吸引力、推動力，為構建新發展格局提供戰略支撐。在產業發展上，沿江省市既要各展優勢，又要協同發展、錯位發展、聯動發展。要統籌抓好沿江產業佈局和轉移，優化重大生產力佈局，引導資金、技術、勞動密集型產業從東部向中西部、從中心城市向腹地有序轉移。積極推進高水平對外開放，積極拓展國際經濟合作新領域、新渠道。更好發揮沿江省市自貿試驗區作用，在制度創新方面先行先試，促進沿江省市自貿試驗區聯動發展，為建設更高水平開放型經濟新體制積累新經驗、探索新路徑。<a href="https://www.jiemian.com/article/10218946.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>外交部美大司司長楊濤會見「中美經濟二軌對話」美方代表團一行</h3><p><span>據「寬廣太平洋」，</span>10 月 12 日，外交部美大司司長楊濤應約會見美國前貿易代表、美中關係全國委員會名譽會長希爾斯和美中關係全國委員會會長歐倫斯率領的「中美經濟二軌對話」美方代表團一行。</p><h3><span>中辦</span>、國辦調整中國人民銀行職責、機構、編制</h3><p>10 月 12 日，中國機構編制網發佈《中共<span>中央辦公廳</span>國務院辦公廳關於調整中國人民銀行職責機構編制的通知》。《通知》指出，一是不再保留國務院金融穩定發展委員會及其辦公室。將國務院金融穩定發展委員會辦公室職責，劃入中央金融委員會辦公室。二是將對金融控股公司等金融集團的日常監管職責，劃入國家金融監督管理總局。三是將建立健全金融消費者保護基本制度職責，劃入國家金融監督管理總局。根據職責劃轉，相應核減中國人民銀行 30 名行政編制、6 名司局級領導職數。調整後，中國人民銀行內設機構 20 個，機關行政編制 714 名，司局級領導職數 87 名。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>《生成式人工智能服務安全基本要求》公開徵求意見</h3><p>據全國信息安全標準化技術委員會網站，該會組織制定的技術文件《生成式人工智能服務安全基本要求》已形成徵求意見稿，現將該技術文件面向社會公開徵求意見，如有意見或建議需在 10 月 25 日 24:00 前反饋。n《要求》提出，建立語料來源黑名單，不得使用黑名單來源的數據進行訓練。應對各來源語料進行安全評估，單一來源語料內容含違法不良信息超 5% 應將其加入黑名單。應使用包含個人信息的語料時，獲得對應個人信息主體的授權同意，或滿足其他合法使用該個人信息的條件。應使用包含人臉等生物特徵信息的語料時，獲得對應個人信息主體的書面授權同意，或滿足其他合法使用該生物特徵信息的條件。在訓練過程中，應將生成內容安全性作為評價生成結果優劣的主要考慮指標之一。</p><h3>美股三大指數集體收跌，熱門科技股多數下跌</h3><p>當地時間 10 月 12 日，美股三大指數集體收跌，道指跌 0.51%，納指跌 0.63%，標普 500 指數跌 0.62%，熱門科技股多數下跌，谷歌、特斯拉、Meta 跌超 1%。充電樁、焦練煤、有色金屬跌幅居前，ChargePoint 跌超 5%，美國鋁業公司、紐柯鋼鐵、Blink Charging、EVgo 跌超 4%。鋰電池、半導體設備、數字音樂板塊走高，康特科技、Livent 漲超 4%，科磊、美國雅保、智利礦業化工漲超 3%，索尼漲超 1%。</p><h3>美國 9 月 CPI 同比增長 3.7% 高於預期，核心 CPI 連續六個月下降</h3><p>10 月 12 日，財聯社消息，美國 9 月 CPI 同比增長 3.7%，預估為 3.6%，前值為 3.7%；美國 9 月 CPI 環比增長 0.4%，預估為 0.3%，前值為 0.6%。美國 9 月核心 CPI 同比增長 4.1%，為 2021 年 9 月來最小漲幅，已連續六個月下降，預估為 4.1%，前值為 4.3%；美國 9 月核心 CPI 環比增長 0.3%，預估為 0.3%，前值為 0.3%。</p><h3>以色列空襲敍利亞大馬士革國際機場以及阿勒頗機場</h3><p><span>據@CCTV 國際時訊微博消息，</span><span>據敍利亞媒體報道，</span>以色列 10 月 12 日空襲了敍利亞大馬士革國際機場和阿勒頗機場，機場跑道受損，兩座機場暫停運營。值得注意的是，據敍利亞媒體今天早些時候消息，伊朗外長阿卜杜拉希揚將於 13 日抵達大馬士革，與敍利亞外長梅克達德商討巴以局勢，預計敍利亞總統巴沙爾·阿薩德也將會晤阿卜杜拉希揚。</p><h3>巴以新一輪衝突目前已造成雙方超 2800 人死亡</h3><p>據央視新聞，當地時間 10 月 13 日凌晨，巴勒斯坦衞生部門宣佈本輪巴以衝突已致巴勒斯坦方面 1572 人死亡，超過 7200 人受傷。其中加沙地帶 1537 人死亡，另有約 6612 人受傷；約旦河西岸地區 35 人死亡，另有超過 650 人受傷。</p><p>另據此前以色列媒體發佈的消息，以色列方面已有至少 1300 人死亡、3297 人受傷。巴以新一輪衝突目前已造成雙方超 2800 人死亡。</p>
                <!--------------------- 來源 -------------------->]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:24:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10220131.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10220131.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面綜合]]>
            </author>
        </item>
    </channel>
</rss>
