<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2024 11:40:12 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治面 | 高校幹部酒後家暴打死妻子，該擔何責？法治面 | 高校幹部酒後家暴打死妻子，該擔何責？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/17042790771818900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>警方通報沒有提供詳細案件信息，目前只能得知是犯罪嫌疑人酒後對妻子進行了毆打，並導致妻子死亡這一事實。警方通報沒有提供詳細案件信息，目前只能得知是犯罪嫌疑人酒後對妻子進行了毆打，並導致妻子死亡這一事實。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>內蒙古自治區呼和浩特市土默特左旗發生的一起家暴致死案件引發廣泛關注。2024 年 1 月 3 日凌晨，呼和浩特市公安局新城區分局通報稱，犯罪嫌疑人唐某某已被依法刑事拘留，現已執行逮捕。</p><p>據瀟湘晨報報道，根據死者王某某家屬發佈在網絡上的信息，王某某為土默特左旗台閣牧鎮幹部。2023 年 12 月 16 日 22 時，王某某的丈夫唐某某醉酒後回家，對妻子家暴，王某某後被 120 送到內蒙古人民醫院 ICU 後搶救無效死亡。</p><p>據呼和浩特市公安局新城區分局微信公眾號「平安新城 V」通報，2023 年 12 月 17 日 0 時 38 分，新城區公安分局接到一男子報警稱，聽到其鄰居家疑似一男子在毆打一名女子。民警立即趕赴現場處置，當場控制嫌疑人唐某某，同時撥打 120 急救電話，對受害人王某某進行救治。</p><p>經查，2023 年 12 月 16 日晚，犯罪嫌疑人唐某某飲酒後與妻子王某某發生口角，遂對王某某進行毆打。12 月 19 日，王某某經醫院搶救無效死亡。目前，案件正在進一步偵辦中。</p><p>上述報道介紹，唐某某為<span>內蒙古師範大學青年政治學院幹部。</span><span>內蒙古師範大學青年政治學院官網信息顯示，唐某某此前曾擔任該院黨政辦副主任。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/17042790771818900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>此前，王某某家屬在社交平台上發佈視頻稱，唐某某此前曾多次提出和王某某離婚，要求其淨身出戶。對此，1 月 3 日下午，界面新聞多次聯繫王某某家屬，尚未得到回覆。同日下午，台閣牧鎮政府一位工作人員告訴界面新聞，該案件還在偵辦中，具體情況並不瞭解。「對於施暴者是失手致死還是故意殺人，我們也不太清楚。」該名工作人員稱。</p><p>「警方通報沒有提供詳細案件信息，我們只能得知是犯罪嫌疑人酒後對妻子進行了毆打，並導致妻子死亡這一事實。」北京市高頓律師事務所刑事部副主任原東峯律師告訴界面新聞。</p><p>「兩高兩部」2015 年 3 月 4 日曾發佈《關於依法辦理家庭暴力犯罪案件的意見》規定，應當準確區分虐待犯罪致人重傷、死亡與故意傷害、故意殺人犯罪致人重傷、死亡的界限，要根據被告人的主觀故意、所實施的暴力手段與方式、是否立即或者直接造成被害人傷亡後果等進行綜合判斷。</p><p>原東峯認為，從目前披露的情況來看，犯罪嫌疑人毆打行為直接導致受害人死亡，並不符合虐待致人死亡的情形，應當以故意傷害罪或者故意殺人罪定罪。「不過，家庭成員間日常矛盾引發的衝突，很難認定屬於故意殺人。這要從毆打的部位、毆打的力度以及使用的作案工具來判斷，是不是犯罪嫌疑人具有剝奪他人生命的故意，另外，還需要結合犯罪嫌疑人的供述來具體認定。」原東峯説。</p><p>原東峯表示，故意傷害致死與故意殺人在客觀上都導致了被害人死亡，區別關鍵還是在主觀方面。故意傷害致死表現在犯罪嫌疑人僅僅只是具有傷害被害人身體健康的故意，對於死亡結果的發生，主觀上沒有故意。而故意殺人則完全不同，其主觀上就存在非法剝奪他人生命的故意。</p><p>北京市致誠律師事務所刑事事務部主任郭學亮律師也告訴界面新聞，就該起案件而言，如果查明施暴者沒有殺人的故意，是不會以故意殺人罪定罪處罰的，不過，郭學亮表示，該起案件是不是有殺人的故意，不好判斷，不能僅僅根據行為人是酒後行為就認定為沒有殺人故意。</p><p>施暴者是否是「酒後失手」是在該起案件爭議的焦點。郭學亮表示，有媒體報道提到「失手致死」，但是官方的警情通報中並沒有提到「失手」二字。就「失手」的意思而言，應該是想表達唐某某的行為雖然致人死亡，但唐某某沒有殺人的故意。這種情況下，毆打致人死亡就不構成故意殺人罪，具體構成什麼罪，需要根據當時行為人的主觀方面來確定，是一般毆打的故意還是傷害的故意，分別可能構成過失致人死亡或故意傷害致人死亡。</p><p>「對於故意傷害致人死亡犯罪，一般情況下都不會被判處死刑。但是，故意殺人罪被判處極刑的可能性比較大。」郭學亮説，而對於過失致人死亡罪，刑法第二百三十三條規定，過失致人死亡犯罪處三年以上七年以下有期徒刑；情節較輕的，處三年以下有期徒刑。」</p><p>「酒後失手」是否會作為從輕處罰的關鍵？郭學亮表示，一般情況下，「酒後」並不是我國刑法上規定的法定從輕、減輕情節，更不是免予刑事處罰的情節，除非「飲酒」系其精神疾病致使行為人無刑事行為能力。「通俗來講就是喝酒既不能免刑也不能輕罰。」郭學亮説。</p><p>目前，尚不確定此次案件中，唐某某是否存在長期或多次家暴的情節。若此前有過多次家暴情況，是否可作為量刑的衡量標準？原東峯表示，之前存在家暴情形的，能不能作為量刑情節考量，要看具體情況。</p><p>「如果之前的家暴並未經公安機關處理過，一般不會作為從重的量刑情節考量。而如果之前家暴造成輕傷二級以上的，被判故意傷害罪的，五年內再犯的，屬於法定量刑情節，應當從重處罰。此外，在此基礎上，超過五年再犯的，或者未造成受害人輕傷的，給予過治安處罰的，屬於酌定從重處罰情節。」原東峯表示。</p><p>「另外，依據《關於依法辦理家庭暴力犯罪案件的意見》第十六條規定，對於實施家庭暴力手段殘忍或者造成嚴重後果；出於惡意侵佔財產等卑劣動機實施家庭暴力；因酗酒、吸毒、賭博等惡習而長期或者多次實施家庭暴力；曾因實施家庭暴力受到刑事處罰、行政處罰；或者具有其他惡劣情形的，可以酌情從重處罰。」原東峯説。</p><p>近年來，為預防和懲治家暴犯罪，我國在法律和制度層面多有動作。2016 年 3 月，《中華人民共和國反家庭暴力法》正式施行，正式結束瞭解決家庭暴力問題無法可依的局面。不過，專家表示，受害者調查取證難、施暴者懲治震懾難、預防矯治難仍是反家暴尚需破解的多道難題。</p><p>原東峯也表示，因為家暴是家庭內部發生的案件，發現，取證，預防和懲治難，是家暴案件的特徵，估計暫時很難有質的改觀。對此，他認為，關鍵是要提升法治意識，加強反家暴宣傳，提升受害人自我保護意識，提升司法機關及時有效的處理家暴案件的能力。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:33:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10627852.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10627852.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張旭 XU]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方新聞精選｜哈爾濱市提醒賓館酒店不盲目調整價格，洛陽購房抽獎最高可獲獎勵 50 萬地方新聞精選｜哈爾濱市提醒賓館酒店不盲目調整價格，洛陽購房抽獎最高可獲獎勵...]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427960879412400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？廣東民營經濟主體總量突破 720 萬戶，個體工商戶 1019.9 萬戶；網絡上編造散佈「溫州幫是緬北電詐後台」，3 人被逮捕；對無罪者採取刑事強制措施，湖北恩施公安局原局長被移送起訴。今天有哪些地方新聞值得關注？廣東民營經濟主體總量突破 720 萬戶，個體工商戶 1019.9 萬戶；網絡上編造散佈「溫州幫是緬北電詐後台」，3 人被逮捕；對無罪者採取刑事強制措施，湖北恩施公安局原局長被移送起訴。</p><h3>【黑龍江】哈爾濱市政府提醒賓館酒店珍惜機遇，不盲目調整價格</h3><p>據哈爾濱日報報道，1 月 1 日、2 日，哈爾濱市政府組織召開哈爾濱市冬季旅遊提升賓館酒店服務質量座談會。哈爾濱市政府要求，哈市賓館酒店經營企業要珍惜哈市旅遊市場轉暖升溫機遇，帶頭加強行業自律，主動承擔社會責任，切實提升服務意識。賓館酒店經營企業要做到不過度浮動價格、不盲目調整價格、不虛高標註價格，真正提供質價相符的優質服務，讓外地賓客切實體驗到哈市的大氣洋氣和貨真價實，為促進哈市冬季旅遊、全季旅遊的可持續發展營造更加優良的營商環境。</p><h3>【廣東】民營經濟主體總量突破 720 萬戶，個體工商戶 1019.9 萬戶</h3><p>據央視新聞客戶端報道，1 月 3 日，記者從廣東省市場監督管理局獲悉，截至 2023 年底，廣東全省登記在冊經營主體突破 1800 萬戶，佔全國總量十分之一，比 2022 年末淨增 172.8 萬戶，增長 10.6%，增速為近五年最高。其中企業突破 780 萬戶，佔全國七分之一，同比增長 8.5%。2023 年新登記企業 120.4 萬戶，同比增長 15.1%。廣東省登記在冊民營企業 724.8 萬戶，同比增長 9.4%，個體工商戶 1019.9 萬戶，同比增長 12.2%，以民營企業和個體工商戶為代表的民營經濟主體佔廣東省經營主體總量 96% 以上。廣東省登記在冊外資企業 19.9 萬戶，佔全國四分之一，同比增長 5.1%。2023 年新登記 2.1 萬戶，同比增長 40.8%。</p><h3>【山西】文物安全責任制實施，今年起文物安全納入地方政府考評</h3><p>1 月 3 日，山西省政府舉行新聞發佈會介紹，《山西省文物安全責任制實施辦法》於 1 月 1 日正式施行。《實施辦法》深刻闡述了文物安全工作的基礎性、重要性，圍繞解決問題和制度安排，提出了 5 章共 22 條具有針對性的政策舉措。《實施辦法》明確將文物安全工作納入地方政府年度考覈評價體系，明確了省、市、縣各級人民政府及主要負責人、分管負責人貫徹執行文物安全法律法規和方針政策、建立健全文物安全協調機制、依法督辦、查處重大文物安全事故和文物違法案件等責任。山西省文物資源豐富，現有不可移動文物 53875 處，約佔全國 76.67 萬處的 7%，全國排名第四。其中，全國重點文物保護單位 531 處，佔全國總數的 10.5%，居全國第一。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427960879412400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【浙江】網絡上編造散佈「溫州幫是緬北電詐後台」，3 人被逮捕</h3><p>據@平安溫州，消息，溫州市公安局 1 月 3 日發佈通報稱，近日，一則「溫州幫竟然是緬北電詐的後台」虛假信息在互聯網大量傳播，引發廣泛關注。經公安機關偵查，2023 年 9 月，犯罪嫌疑人鍾某註冊登記某信息科技公司，在網絡平台註冊 130 餘個賬號。2023 年 11 月 23 日，鍾某編造內容為緬北電信網絡詐騙幕後是溫州資本、溫州幫在支持、運作的虛假信息，採取自己演繹、自己講解的方式，拍攝、剪輯「緬北電詐團夥背後有溫州幫、溫州資本介入」等虛假視頻信息，並指使員工轉發、傳播。截至 2023 年 12 月 6 日，該虛假視頻信息總計播放量為 324.9 萬次，造成惡劣影響，嚴重擾亂了社會公共秩序。日前，經檢察機關批准，犯罪嫌疑人鍾某等 3 人已被依法執行逮捕。</p><h3>【海南】「短肢領航鯨」擱淺獲緊急救助，全身有多處明顯外傷</h3><p>據「三亞發佈」消息，1 月 3 日 8 時許，有熱心市民撥打報警電話稱，三亞海棠南路海岸線附近有鯨魚擱淺，相關部門迅速組織救援力量趕往現場。據悉，現場擱淺的鯨魚品種為「短肢領航鯨」，全身有多處明顯外傷，目前已被送往三亞海昌生物保育中心開展進一步治療救助。據三亞海昌工作人員介紹，鯨魚目前無法獨立游泳，現場救援人員將採取 3-4 人/組，站在水裏託扶擱淺鯨魚的方式，防止其側翻嗆水。救援團隊正集結多方誌願者，將進行 24 小時輪流守護。</p><h3>【湖北】對無罪者採取刑事強制措施，恩施公安局原局長被移送起訴</h3><p>據@正義網，消息，1 月 3 日，記者從最高人民檢察院獲悉，日前，湖北省恩施土家族苗族自治州人民政府原黨組成員、副州長，州公安局原黨委書記、局長田軍（副廳級）涉嫌徇私枉法案由湖北省人民檢察院偵查終結，移送審查起訴。2023 年 12 月 27 日，中央紀委國家監委網站發佈通報，田軍被開除黨籍。通報稱，田軍為徇私情私利，任性用權，故意對無罪的人採取刑事強制措施，幫助有罪的人逃避刑事責任追究，嚴重損害法律權威和司法公信力。</p><h3>【河南】洛陽促進樓市平穩健康發展：購房抽獎最高可獲獎勵 50 萬</h3><p>據洛陽市人民政府網站消息，日前，洛陽市人民政府辦公室印發《洛陽市進一步促進房地產市場平穩健康發展若干措施》。其中提到，以獎代補開展購房特惠活動。在中心城區開展買房特惠活動，自 2024 年 1 月 1 日起，新建商品住宅和公寓網籤滿 2000 套即開展一期抽獎 (原則上不超過 3 期)。每期抽獎設特等獎 1 名 (獎勵購房款 50% 現金，最高為 50 萬元)、一等獎 5 名 (獎現金 20 萬元)、二等獎 10 名 (獎現金 10 萬元)、三等獎 30 名 (獎現金 5 萬元)。抽獎涉及的獎金均為稅前金額，具體活動方案由市住房城鄉建設局另行擬定。</p><h3>【四川】省統計局原局長範毅被雙開：以權謀私，甘於被「圍獵」</h3><p>據四川省紀委監委消息，日前，經四川省委批准，四川省紀委監委對四川省統計局原黨組書記、局長範毅嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。範毅被開除黨籍和公職。經查，範毅理想信念喪失，紀律意識淡薄，背棄初心使命，無視中央八項規定精神，收受可能影響公正執行公務的禮金；貪慾膨脹，以權謀私，將公權力淪為謀取個人私利的工具，甘於被「圍獵」，利用職務上的便利，為他人在土地取得、工程承攬、產權登記等方面謀取鉅額利益，並多次收受財物，數額特別巨大。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 11:06:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628061.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10628061.html</link>
            <author>
                <![CDATA[界面中國報道]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列空襲黎巴嫩首都、伊朗軍艦開進紅海，巴以衝突要擴大？以色列空襲黎巴嫩首都、伊朗軍艦開進紅海，巴以衝突要擴大？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 3 日，黎巴嫩貝魯特，以色列無人機襲擊哈馬斯副領導人薩利赫·阿魯裏之後。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427329520562600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>復旦大學研究員鄒志強對界面新聞表示，只要美伊以三方不發生直接衝突，地區衝突升級總是有限的。復旦大學研究員鄒志強對界面新聞表示，只要美伊以三方不發生直接衝突，地區衝突升級總是有限的。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>進入 2024 年，巴以衝突沒有任何平息的跡象，反而在不斷外溢。</p><p>1 月 2 日，以色列無人機對黎巴嫩首都貝魯特郊區的一座公寓樓發動空襲，造成哈馬斯政治局副主席阿魯裏（Saleh Arouri）等六人喪生。</p><p>這是近 20 年來，以色列對黎巴嫩首都的首次無人機攻擊。阿魯裏也是本輪巴以衝突以來，被以色列打死的哈馬斯最高級別領導人。</p><p>本輪巴以衝突開始後，為策應哈馬斯，黎巴嫩真主黨一直在邊境地區與以色列小規模交火。</p><p>週二的襲擊發生後，黎巴嫩政府向聯合國安理會提出申訴。黎巴嫩真主黨譴責以色列此舉是對黎巴嫩主權和安全的「嚴重攻擊」，誓言將進行報復性「懲罰」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427329520562600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>以色列與黎巴嫩真主黨在 2006 年進行了第二次黎巴嫩戰爭，戰爭持續了一個月造成 1200 多人喪生，國際油價上漲。以色列此次對貝魯特的無人機襲擊增大了戰爭再現擔憂。</p><p>在紅海，也門胡塞武裝與美國領導護航聯盟的對峙也有升級趨勢。</p><p>上週末，胡塞武裝試圖登上一艘馬士基旗下的集裝箱船，美軍反擊擊沉了三艘胡塞武裝船隻，10 名胡塞武裝人員喪生。</p><p>此前，美軍主要負責攔截胡塞武裝向商船發射的無人機和導彈。這次交火是美軍首次在紅海直接攻擊胡塞武裝並且造成該組織成員死亡。</p><p>英國防務大臣沙普斯隨後在英國媒體發文，警告英國「有意願」對胡塞武裝採取「直接行動」，以遏制對紅海自由航行的威脅。</p><p>面對美英警告，胡塞武裝支持者伊朗的迴應是向紅海南部派出軍艦。週一，伊朗「厄爾布爾士」號驅逐艦通過曼德海峽進入紅海，與美軍領導的護航聯盟處於同一海域。</p><p>黎巴嫩真主黨是否會全面參與巴以衝突？紅海衝突是否會升級？本輪巴以衝突是否會引發地區戰爭？復旦大學中東研究中心研究員鄒志強為界面新聞做出解讀。</p><h3>黎巴嫩真主黨和以色列要大打出手？</h3><p>在伊朗支持的地區武裝中，黎巴嫩真主黨是最強大的武裝之一。</p><p>第二次黎巴嫩戰爭時，黎巴嫩真主黨擁有 1.5 萬多枚火箭彈。到如今，該組織的火箭彈和導彈數量預計超過 13 萬枚，包括制導導彈、防空導彈、反艦導彈，能直接打擊以色列特拉維夫。以色列研究人員估算，黎巴嫩真主黨還有 2000 多架無人機。</p><p>2021 年，黎巴嫩真主黨領導人納斯魯拉公佈該組織士兵人數升至 10 萬。作為對比，同樣得到伊朗支持的哈馬斯僅有 2 萬到 2.5 萬士兵。在敍利亞內戰中，黎巴嫩真主黨一直協助敍利亞政府與反政府武裝作戰，以色列也頻繁對敍利亞境內的伊朗和黎巴嫩真主黨目標發動空襲。</p><p>雖然以色列此次空襲了黎巴嫩首都，但鄒志強指出，空襲的目標是哈馬斯領導人，並非真主黨領導人。本輪巴以衝突以來，為還擊黎巴嫩真主黨的火箭彈襲擊，以色列已多次對黎巴嫩南部展開報復性空襲。</p><p>鄒志強判斷，目前以色列的行動並沒有威脅到黎巴嫩真主黨的存亡，因此雙方的衝突依然在「可控範圍」內。</p><p>他表示，黎巴嫩真主黨是否會升級與以色列的戰鬥取決於兩個條件。一個是以色列大打出手，直接損害了真主黨在黎巴嫩的軍事實力和政治地位。第二個是伊朗是否下決心要與以色列衝突升級，如果決定升級，敍利亞也會被捲入戰火。</p><p>而從目前來看，「沒有跡象」顯示伊朗和以色列有意讓黎巴嫩真主黨與以色列的小規模衝突升級為大規模對抗。以色列現在的行動主要是對黎巴嫩真主黨的攻擊進行還擊。</p><h3>伊朗軍艦開進紅海，紅海衝突要升級？</h3><p>伊朗「厄爾布爾士」號驅逐艦進入紅海南部為該地區的緊張局勢再添了一把火。</p><p>但值得注意的是，「厄爾布爾士」號驅逐艦並非新型戰艦，而是一艘服役 51 年的老式驅逐艦。伊朗還在巴列維王朝時期，英國將該艦賣給了伊朗。</p><p>美國、法國、英國在紅海南部派出了更先進的軍艦，包括歐洲多任務護衞艦。因此相比拔刀相向，伊朗派驅逐艦進入紅海更多是在展示姿態。</p><p>鄒志強表示，美國在紅海組建護航聯盟顯示了美國在應對胡塞武裝攻擊上採取了防禦姿態。如果如英國警告，美英計劃直接攻擊胡塞武裝目標，「各國可能對胡塞武裝在紅海沿岸的導彈陣地、碼頭進行很有限的定點襲擊」。</p><p>「美軍大規模登陸也門以消滅胡塞武裝是不可能出現的情況。」鄒志強指出，在美國將舉行大選的背景下，美國沒有決心也沒有能力登陸也門消滅胡塞武裝，「美國連伊拉克的親伊朗武裝都無法消滅，要想消滅在也門有幾十年根基的胡塞武裝更加不可能。」</p><p>他認為，之後即便美國對胡塞武裝進行有限軍事打擊，也不會動搖胡塞武裝在也門的地位。因此雖然本輪巴以衝突的外溢效應有擴大的跡象，「但還無法升級為更大規模的地區戰爭。」</p><p>更關鍵的是，鄒志強指出，中東地區主要力量的割據並沒有發生重大變化。黎巴嫩真主黨和胡塞武裝都是「小角色」，並非中東地區割據的關鍵力量。</p><p>該地區割據的主要力量美國、以色列、伊朗等大國並沒有發生直接衝突，各方也沒有展現出要直接衝突的意願，「只要美伊以三方不發生直接衝突，該地區衝突升級總是有限的。」</p><p>至於胡塞武裝何時才會停止對紅海商船的攻擊，鄒志強認為，一方面按照胡塞武裝官方的説法，紅海襲擊與巴以衝突相關聯：只要加沙衝突停止、巴勒斯坦人得到援助，該組織就將停止紅海襲擊。</p><p>另一方面，胡塞武裝繼續紅海襲擊有助於加強該組織在也門國內的政治地位，為今後也門政權分配博弈增加資本。</p><h3>巴以衝突何時結束？</h3><p>目前以色列在加沙的軍事行動已經進入第三個階段：撤出部分部隊、對哈馬斯目標進行定點清除、作戰強度減弱、準備長期作戰。</p><p>鄒志強指出，與俄烏衝突不同，巴以衝突中以色列對哈馬斯在軍事上佔碾壓式優勢，基本清除哈馬斯的有生力量是完全可以實現的。因此本輪巴以衝突很可能在今年內結束。</p><p>但哈馬斯無法被完全消滅。鄒志強預計，之後哈馬斯可能轉入地下或者前往其他國家，以色列最終也將尋求談判以結束衝突，加沙將再度迴歸「冷和平」。對於今後加沙的管理，以色列有可能接手一段時間、也可能由多國部隊進駐，「最終將是一個各方不得不承認的方案」。</p><p>鄒志強也表示，本輪巴以衝突對中東和解進程產生了部分影響：與以色列相關的和解全部暫停，以色列之外的和解仍在進行中，包括沙特與伊朗的和解、土耳其與阿拉伯國家關係緩和。</p><p>從這一角度來看，哈馬斯當初對以色列發動突襲的目標已經實現。哈馬斯突襲的初衷之一就是阻止沙特阿拉伯與以色列和解，防止巴以問題被徹底邊緣化。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:39:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628416.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10628416.html</link>
            <author>
                <![CDATA[安晶]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京 2023 年 PM2.5 年均濃度為 32 微克/立方米，連續三年穩定達標北京 2023 年 PM2.5 年均濃度為 32 微克/立方米，連續三年穩定達標]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427308466172000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年，北京市 PM2.5 優良天數佔比達九成，PM2.5 最長連續優良天數為 192 天 2023 年，北京市 PM2.5 優良天數佔比達九成，PM2.5 最長連續優良天數為 192 天</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 3 日，北京生態環境局通報，北京市 PM2.5 年均濃度已實現連續三年穩定達標。與 2013 年相比，北京市 PM2.5 濃度已經下降了 64.2%。</p><p>據介紹，經過全市共同努力，2023 年，北京市大氣環境中四項主要污染物持續穩定達到國家空氣質量二級標準。其中，細顆粒物（PM2.5）年均濃度為 32 微克/立方米。</p><p>此外，可吸入顆粒物（PM10）、二氧化氮（NO2）、二氧化硫（SO2）等其他三項主要污染物的年均濃度分別為 61、26 和 3 微克/立方米，均是持續多年穩定達標。</p><p>總體來看，2023 年，北京市 PM2.5 優良天數佔比達九成，PM2.5 最長連續優良天數為 192 天，比 2022 年增加了 20 天，相較 2013 年的 13 天，更是由不到半個月增加到了超過半年。</p><p>「2023 年，對北京市大氣污染治理工作來説，是極為不易的一年。」北京市生態環境局表示，去年正值氣候週期轉換、氣象條件整體不利，同時又遭遇了多次外來沙塵影響，且發生頻率和嚴重程度為近十年來之最，影響空氣質量的外在因素形勢嚴峻。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170427308466172000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>據介紹，2023 年，外來沙塵多次頻繁影響北京，根據空氣質量監測結果統計，全年共有 30 天受到外來沙塵的直接影響，全年 8 天重污染日中有 6 天是外來沙塵造成的重污染日。其中，4 月中旬發生一次嚴重沙塵污染過程，造成 2 天 6 級嚴重污染、2 天 5 級重度污染、1 天 4 級中度污染，PM10 小時峯值濃度達到 1384 微克/立方米，是近十年空氣質量受到外來沙塵影響最重的年份。</p><p>此外，疫情期間，生產、交通、用能等非正常減少，使得污染排放非常態大幅降低。2023 年，隨着社會經濟運轉恢復，京津冀區域主要工業品產量不同程度上升，京津冀及周邊區域 NO2 遙感監測柱濃度水平同比總體升高約兩成。疫情後社會經濟水平快速恢復，區域污染排放水平明顯上升，對空氣質量持續改善造成前所未有的壓力和挑戰。</p><p>北京市生態環境局稱，面對不利因素疊加，北京市綜合施策，「通過‘組合拳’，實現主要污染物減排，全力穩住了空氣質量改善成果。」比如，出台了加快新能源汽車推廣、鼓勵汽車更新換代、居住區新能源汽車充電「統建統服」試點等方案，以及建築垃圾運輸車、環衞車、混凝土車、施工機械電動化鼓勵政策，累計推廣新能源車 74 萬輛，近 40% 叉車實現「電動化」，近七成的公交、出租車為新能源車。</p><p>「在生態環境部統籌下，會同周邊省區市協同減排，空氣質量實現連續穩定達標，大大增強了進一步改善空氣質量的信心。」北京市生態環境局表示。</p><p>作為中國首都，北京市大氣污染治理工作歷來受到外界關注。近 20 年經歷了經濟高速發展後，為應對嚴峻的空氣污染問題，自 1998 年始，北京市就連續實施了多個階段大氣污染綜合治理措施。</p><p>1998 年，北京市首次發佈《關於採取治理大氣污染措施的緊急通知》，開啓了北京積極治理大氣污染的歷程，這也是地方政府首次向空氣污染宣戰。</p><p>2008 年，第 29 屆夏季奧運會在北京舉辦，北京市以此為契機提前實施了一批空氣污染治理措施，取得了明顯的成效，在社會經濟迅速發展的背景下扭轉了空氣質量惡化的趨勢。</p><p>從 2013 年開始，PM2.5 指數與霧霾受到官方空前重視。2013 年 9 月，北京第一個「抗霾」政策《北京 2013-2017 清潔空氣行動計劃》出台，這也意味着北京正式向「霾」宣戰。</p><p>官方數據稱，經過二十多年的努力，北京市大氣污染治理各項措施環境效益持續釋放，空氣中主要污染物濃度呈現長期整體下降趨勢。</p><p>北京市生態環境局數據顯示，與 2013 年相比，2023 年北京市 PM2.5、PM10、NO2、SO2 濃度分別下降 64.2%、43.6%、53.6%、88.7%，空氣質量實現根本改善；與社會經濟活動和擴散條件水平相似的 2019 年相比，2023 年 PM2.5、PM10、NO2、SO2 濃度分別下降 23.8%、10.3%、29.7%、25.0%，空氣質量整體保持改善趨勢。</p><p>此前在 2023 年 11 月 30 日，國務院印發的《空氣質量持續改善行動計劃》提出，到 2025 年，全國地級及以上城市 PM2.5 濃度比 2020 年下降 10%，重度及以上污染天數比率控制在 1% 以內。重點地區中，北京市 PM2.5 濃度要控制在 32 微克/立方米以內。</p><p>「我們也看到，大氣污染治理的長期性、艱鉅性和複雜性依然存在，空氣質量改善成效仍不穩固，空氣質量將是一個波動式改善、螺旋式上升的過程，藍天保衞戰既是攻堅戰又是持久戰，需要堅持不懈、久久為功。」北京市生態環境局説。</p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:31:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628346.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10628346.html</link>
            <author>
                <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本石川縣能登地區地震已致 73 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞，1 月 3 日，綜合日本石川縣輪島市政府等方面最新消息，1 日發生在能登地區的地震已造成石川縣境內 73 人死亡。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:09:34 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628883.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10628883.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[通話記錄公佈，撞機發生前機場空管未允許日本海上保安廳飛機進入跑道]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 3 日，日本國土交通省公佈了東京羽田機場飛機相撞事故發生前，機場空管部門與日航客機及海上保安廳飛機的通話記錄。</p><p>記錄顯示，空管部門當時已向日航客機發出了降落許可。另一方面，在當地時間 2 日 17 時 45 分，空管部門對海上保安廳飛機稱，「請在地面上滑行至跑道等待位置」，尚未允許海上保安廳飛機進入跑道。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:35:02 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628619.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628619.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[至少已有 12 省份部署機構改革，多地強調優化配置人員編制至少已有 12 省份部署機構改革，多地強調優化配置人員編制]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427247188371700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>界面新聞梳理發現，已經部署機構改革的省份從各地實際出發，分別在調整優化重點領域職能機構、提高基層治理能力等方面提出重點要求。界面新聞梳理發現，已經部署機構改革的省份從各地實際出發，分別在調整優化重點領域職能機構、提高基層治理能力等方面提出重點要求。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">高佳</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>機構改革是 2024 年各地政務系統的重點工作，去年年底以來，地方層面推進機構改革明顯提速。</p><p>此前在 2023 年 3 月，中共中央、國務院印發《黨和國家機構改革方案》（簡稱《方案》），併發出通知，要求各地區各部門結合實際認真貫徹執行。中央要求，地方機構改革由省級黨委統一領導，改革方案報黨中央備案。中央層面的改革任務力爭在 2023 年年底前完成，地方層面的改革任務力爭在 2024 年年底前完成。</p><p>江西省是首個召開機構改革動員會議的省份。2023 年 12 月 22 日，在全省機構改革動員大會上，江西省委書記<span><span>尹弘</span></span>強調，要壓茬穩步推進，統籌分步實施，加大統的力度，堅持穩的基調，確保各項改革任務有力有效落實。</p><p>此後一週，北京、重慶、天津、湖南、貴州、上海、河北等省市相繼召開機構改革動員部署會，各省市均強調確保機構改革各項任務如期順利完成。貴州省還明確提出時限要求，確保省級機構改革在 2024 年 1 月底前基本落實到位、市縣兩級機構改革在 2024 年 7 月底前基本完成。</p><p>2024 年 1 月 2 日，青海、甘肅、雲南也召開了機構改革工作會議。另據江蘇省廣播電視台消息，1 月 3 日，江蘇省委書記信長星在機構改革動員部署會講話中強調，要構建起與高質量發展走在前列相適應的機構職能體系，確保圓滿完成機構改革任務。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427247188371700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中共中央黨校（國家行政學院）教授竹立家此前告訴界面新聞，相比前幾輪機構改革，此次機構改革調整，主要體現了經濟社會發展的要求與中國式現代化的要求。</p><p>中共中央黨校（國家行政學院）教授李軍鵬則在其文章《新一輪黨和國家機構改革的突出亮點與重大意義》中指出，新一輪黨和國家機構改革堅持問題導向，針對重點領域的重大難點問題進行攻堅改革，具有極強的現實性和針對性。</p><p>《方案》中具體涉及地方改革的內容包括：省、市、縣級黨委組建社會工作部門，相應劃入同級黨委組織部門的「兩新」工委職責；科學技術部重新組建，部分職責被劃出，地方政府科技部門職責結合實際進行調整；建立以中央金融管理部門地方派出機構為主的地方金融監管體制，統籌優化中央金融管理部門地方派出機構設置和力量配備，地方政府設立的金融監管機構專司監管職責，不再加掛金融工作局、金融辦公室等牌子；不再保留單設的國家鄉村振興局，省、市、縣級鄉村振興機構職責劃入同級農業農村部門等。</p><p>《方案》發佈後，中央機構編制委員會辦公室在《求是》雜誌發佈署名文章曾披露地方機構改革的細節：各省（自治區、直轄市）黨委對重新組建或調整優化金融、科技、社會工作、農業農村、數據管理、老齡工作等重點領域機構職責，深化行政執法體制改革，調整完善鄉鎮（街道）機構設置和管理體制，優化配置人員編制和規範部門領導職數管理等作出具體部署。</p><p>界面新聞梳理發現，已經部署機構改革的省份從各地實際出發，分別在調整優化重點領域職能機構、提高基層治理能力等方面提出重點要求。比如在提高基層治理能力方面，上海市委書記<span><span>陳吉寧</span></span>強調，持續為居村減負，明晰居村自治組織的功能定位，減輕居村行政工作事務負擔，完善居村工作評價機制，進一步讓居村幹部從形式主義、官僚主義的束縛中解脫出來，抓好為民服務主責主業。</p><p>針對機構改革涉及的人事變動，此次《方案》還提出，中央和國家機關各部門人員編制統一按照 5% 的比例進行精減，收回的編制主要用於加強重點領域和重要工作。地方黨政機關人員編制精減工作，由各省（自治區、直轄市）黨委結合實際研究確定。縣、鄉兩級不作精減要求。</p><p>竹立家此前在接受界面新聞採訪時稱：「大多數情況下，地方機構改革人員編制的標準，可根據各地不同情況來定。一般來説，中央的精簡目標是一個標杆，地方都可以此為參照。」</p><p>界面新聞注意到，部署機構改革工作的省份中，河北等省份強調了「人員有序轉隸」。河北省提到，要對機構改革工作進行通盤考慮，謀定而後動，確保新老機構平穩過渡、人員有序轉隸、工作無縫銜接。北京、雲南、甘肅都強調優化配置人員編制和規範部門領導職數。北京市強調着力精減人員編制、規範部門領導職數，不斷提高幹部工作本領、提升運行效率。甘肅省強調，要着力從嚴落實編制優化配置和領導職數管理要求，做到「瘦身」和「健身」有機結合。</p><p>另外，雖尚未公佈召開機構改革工作會議的消息，內蒙古自治區日前已成立黨委社會工作部。曾任內蒙古阿拉善盟委副書記、政法委書記的張金萍已出任自治區黨委社會工作部副部長（兼），自治區政府副祕書長，自治區信訪局黨組書記、局長。</p><p>根據此次《方案》，中央社會工作部的職責是：負責統籌指導人民信訪工作，指導人民建議徵集工作，統籌推進黨建引領基層治理和基層政權建設，統一領導全國性行業協會商會黨的工作，協調推動行業協會商會深化改革和轉型發展，指導混合所有制企業、非公有制企業和新經濟組織、新社會組織、新就業羣體黨建工作，指導社會工作人才隊伍建設等。</p><p>2023 年 12 月 27 日，內蒙古自治區信訪局黨組召開會議，張金萍以「自治區黨委社會工作部副部長、政府副祕書長、信訪局黨組書記、局長」的身份主持會議並講話。會議提到，切實推動黨中央決策部署和自治區黨委工作要求在全區信訪系統落地落實，為保障全區經濟社會高質量發展、築牢祖國北疆安全穩定屏障作出信訪部門新貢獻。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:33:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628233.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628233.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[高佳 GJ]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[直通部委｜教育部明確中小學將實施全員藝術素質測評 《企業註銷指引（2023 年修訂）》發佈直通部委｜教育部明確中小學將實施全員藝術素質測評 《企業註銷指引（20...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427111650876200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？教育部：遴選 1000 門左右職業教育國家在線精品課程；國家企業信用信息公示系統增設城鎮燃氣安全信息專區；外交部：目前沒有中國公民在日本航空公司事故中受傷。今天有哪些部委新聞值得關注？教育部：遴選 1000 門左右職業教育國家在線精品課程；國家企業信用信息公示系統增設城鎮燃氣安全信息專區；外交部：目前沒有中國公民在日本航空公司事故中受傷。</p><h3>教育部：中小學依據課程標準實施全員藝術素質測評</h3><p>據教育部網站 1 月 3 日消息，教育部官網消息，教育部日前發佈《關於全面實施學校美育浸潤行動的通知》提出，大力推進藝術教育教學改革。嚴格按照各學段課程標準開齊開足上好藝術相關課程。義務教育階段學校積極提供多樣化、個性化的藝術選修課程和課後服務，幫助學生通過在校學習掌握 1-2 項藝術專項特長，滿足學生興趣特長髮展需要。中小學依據課程標準組織實施全員藝術素質測評，鼓勵拓展測評內容和方法，完善初、高中藝術科目學業水平考試，將美育評價納入學生綜合素質檔案；高校落實本科學生修滿公共藝術課程至少 2 個學分的基本要求，注重與專業人才培養相結合，強化審美素養和創新意識的評價。實施學校美育工作自評和年度報告制度，探索具有中國特色的學校美育評價制度。</p><h3>教育部：遴選 1000 門左右職業教育國家在線精品課程</h3><p>教育部 1 月 3 日發佈通知，將遴選 1000 門左右職業教育國家在線精品課程，推動職業教育優質數字資源開發與開放共享。申報課程為納入中等職業教育、高等職業教育（含高職專科、職業本科）相關專業人才培養方案並在教學中實際開設的課程，包括公共基礎課程、專業（技能）課程（含實習實訓）等。其中，公共基礎課程內容要能及時反映新知識，體現學科知識與行業（或職業）應用場景的融合；專業（技能）課程緊密對接崗位實際，反映相關領域新方法、新技術、新工藝、新標準，體現專業數字化轉型。鼓勵與行業企業等合作開展課程建設與實施。課程總學時不低於 32 學時，至少在課程平台上完成兩（學）期的在線教學或線上線下混合式教學實踐，在同類課程中教學效果良好。</p><h3>2023 年以來鐵路公安解救被拐婦女和未成年人 300 餘人</h3><p>據公安部網站 1 月 3 日消息，2023 年以來，鐵路公安機關全面強化站車治理和公共安全管理，依法嚴厲打擊鐵路突出違法犯罪，深入排查整治各類公共安全隱患，組織開展夏季治安打擊整治行動和打擊整治霸座、猥褻、強討「三項治理」行動，截至 2023 年 12 月 10 日，共破獲刑事、治安案件 4.9 萬餘起，抓獲網上在逃人員 2.1 萬餘名，繳獲毒品 930 餘公斤，解救被拐婦女和未成年人 300 餘人。為推動問題隱患源頭治理、綜合治理，鐵路公安機關協同鐵路沿線有關地方、部門和企業，共同開展「攜手護路、利劍除患」2023 專項行動。行動中，公安機關排查整治各類問題隱患 3.7 萬餘處，查處違法行為 6400 餘起，有效築牢了鐵路安全防線。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170427111650876200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>國家企業信用信息公示系統增設城鎮燃氣安全信息專區</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 1 月 3 日消息，國家市場監管總局日前在國家企業信用信息公示系統重點領域信息公示專區中增設了「城鎮燃氣安全信息公示專區」，實現對燃氣安全相關經營主體集中公示、分類監管，現已公示全國 4 萬餘戶城鎮燃氣安全企業的相關信息 8134 條。通過城鎮燃氣安全信息公示專區，市場監管總局對燃氣安全相關經營主體的基礎信息、行政許可信息、行政處罰信息、經營異常名錄信息、嚴重違法失信名單信息、質量監督抽查結果信息進行集中公示，增加燃氣安全相關經營主體的搜索、查詢功能，並增加吊銷許可證、吊銷檢驗機構資質、消費提示、典型案例等公示欄目，充分發揮燃氣安全領域信用監管基礎作用，提升監管效能。</p><h3>市監總局組織電線電纜等 31 種產品質量國家監督抽查</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 1 月 3 日消息，近期，市場監管總局組織電線電纜、水泥等 31 種產品質量國家監督抽查。共抽查檢驗 4223 家生產單位、1997 家銷售單位的 4583 批次產品,發現不合格產品 651 批次。在不合格產品中，電線電纜 22 批次、水泥 16 批次、家用和類似用途插頭插座 4 批次、家用和類似用途固定式電氣裝置的開關（牆壁開關）8 批次、延長線插座（帶電源適配器）5 批次、砂輪 11 批次、防爆燈具 12 批次、防爆電機 6 批次、防爆電器 4 批次、電子門鎖 51 批次、危險化學品包裝物 5 批次、童鞋 41 批次、滾筒乾衣機 2 批次、食具消毒櫃 6 批次、按摩器具 29 批次、電熱水壺 9 批次、織物蒸汽機 8 批次、自動電飯鍋 16 批次、電源適配器 14 批次、移動電源 33 批次、電磁竈 22 批次、固定式通用燈具 76 批次、嵌入式燈具 109 批次、彩色電視機 12 批次、打印機 2 批次、家用電動洗衣機 7 批次、電動晾衣架 5 批次、廢棄食物處理器 17 批次、加濕器 8 批次、兒童及嬰幼兒服裝 81 批次、學生文具 10 批次。</p><h3>市監總局等 3 部門發佈《企業註銷指引（2023 年修訂）》</h3><p>據「市説新語」微信公眾號 1 月 3 日消息，國家市場監管總局、海關總署、稅務總局近日發佈《企業註銷指引（2023 年修訂）》。《企業註銷指引（2023 年修訂）》在公司註銷相關內容基礎上，增加了非公司企業法人、合夥企業、個人獨資企業、農民專業合作社、個體工商戶等經營主體註銷的內容，強化了對不同經營主體辦理註銷的精準指引和個性化指導。堅持問題導向，結合辦事企業和羣眾諮詢和反映較多的問題，細化明確了清算組的組成、選任方式和清算組職責，發佈清算組信息和債權人公告要求，明晰普通註銷和簡易註銷相關流程等；對實踐中存在的一些難以辦理註銷的特殊複雜情形，依法分類精準施策，提出有針對性的解決辦法。</p><h3>外交部：目前沒有中國公民在日本航空公司事故中受傷</h3><p>1 月 3 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。有記者提問稱，關於昨天日本航空公司發生事故的情況，中國是否向日方提供了援助？或者日本是否提出了這方面的援助請求？汪文斌説，我們對事故的死難者表示哀悼，對傷者表示慰問。據瞭解，目前日方並沒有提出相關的援助請求。事發之後，中國駐日本使館第一時間向當地政府主管部門和航空公司核實情況。據瞭解，目前沒有中國公民受傷，涉事客機上有 14 名香港遊客，駐日使館已經與其取得聯繫，正在為部分丟失證件的遊客補辦旅行證件，我們將繼續密切關注事故的進展，及時為中國公民提供協助。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10628027.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10628027.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[朱令案中止偵查是否合法？一律所向最高檢提起法律意見書朱令案中止偵查是否合法？一律所向最高檢提起法律意見書]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/範劍磊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/170426949579014200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>北京市友邦律師事務所認為，啓動朱令案監督偵查程序，查清該案偵查程序是否合法，該案中止是否合法，該案是否存在人情案、關係案、人為因素的幹預，十分必要。北京市友邦律師事務所認為，啓動朱令案監督偵查程序，查清該案偵查程序是否合法，該案中止是否合法，該案是否存在人情案、關係案、人為因素的幹預，十分必要。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2023 年 12 月 22 日，清華大學「鉈中毒」案受害者朱令在北京去世引發社會廣泛關注。12 月 30 日，北京市友邦律師事務所向最高人民檢察院提起《關於請依法啓動審查朱令案的法律意見書》（簡稱《意見書》），呼籲啓動朱令案監督偵查程序。</p><p>《意見書》顯示，北京市友邦律師事務所認為，啓動朱令案監督偵查程序，查清該案偵查程序是否合法，該案中止是否合法，該案是否存在人情案、關係案、人為因素的幹預，十分必要。</p><p>2024 年 1 月 2 日，北京市友邦律師事務主任趙光向界面新聞表示，此次就該案向最高檢提起意見書，是想為弱勢羣體發聲，希望社會大眾避免情緒化反應，也希望能進一步推動相關司法機關啓動審查，給社會大眾和死者家屬一個交代。</p><p>《意見書》稱，啓動監督程序不僅可以安慰死者、告慰亡靈，給其家人親屬一個交代，也給國內外的億萬關切此案的民眾一個透明且正式的結論，向社會展現司法機關依法打擊犯罪，懲惡揚善，維護社會公平正義的良好形象，還可以向世界展現我國政府依法治國的信心、理念和力度。</p><p>朱令中毒案近年來在中國互聯網上引發廣泛關注。她原是清華大學化學系物理化學和儀器分析專業 92 級學生。1994 年，朱令出現中毒症狀，第二年病情嚴重，最終被確認為鉈鹽中毒。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/170426949579014200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1995 年 5 月 7 日，北京警方對朱令被投毒一案正式刑事立案，直至 1998 年 8 月 25 日決定「結辦此案」。2013 年，北京警方曾發佈通報稱，由於案件證據滅失，儘管辦案人員盡最大努力，但案件仍未能偵破，並表示辦案「未受到任何干擾」。</p><p>曾於 2013 年受朱令監護人委託擔任朱令代理律師的雲南凌雲律師事務所律師李春光此前表示，公安機關既已認定朱令案屬於刑事案件，在沒有明確本案沒有犯罪事實、不能確定本案也不屬於情節顯著輕微、危害不大，不能確認犯罪嫌疑人已經死亡等情況下，證據不足等原因不能成為偵查機關以「撤案」方式「結辦」此案的法定理由。</p><p>李春光強調，朱令案依法應追查到底。他指出，現行法律並沒有對已經「結辦」的朱令案如何恢復，在制度上給予任何安排。被害人是否在世，與已經立案的刑事案件是否終結偵查，沒有法律上的聯繫。此外，我國刑法明確規定，在公安機關受理案件以後，逃避偵查的，不受追訴期限的限制。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:26:58 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10627382.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10627382.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[田鶴琪]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[【十問世界經濟學人⑥】專訪前冰島央行行長伊加德：當前經濟的挑戰在於緊縮與增長間的緊張關係【十問世界經濟學人⑥】專訪前冰島央行行長伊加德：當前經濟的挑戰...]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="【十問世界經濟學人⑥】專訪前冰島央行行長伊加德：當前經濟的挑戰在於緊縮與增長間的緊張關係【十問世界經濟學人⑥】專訪前冰島央行行長伊加德：當前經濟的挑戰在於緊縮與增長間的緊張關係" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/170426154733026500_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>此刻需要緊縮的貨幣政策來壓低通脹，同時還需要努力維持經濟增長並避免嚴重衰退，二者之間存在一種緊張關係。特別是歐洲，其增長引擎可能已經變得更為疲弱。此刻需要緊縮的貨幣政策來壓低通脹，同時還需要努力維持經濟增長並避免嚴重衰退，二者之間存在一種緊張關係。特別是歐洲，其增長引擎可能已經變得更為疲弱。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王磬</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">崔宇</span></p></blockquote><p>15 年過去，<span>2008</span>年爆發的那場全球金融危機，似乎已經逐漸遠離人們當下的生活。但是，金融危機作為現代金融體系的一種內生性特徵，卻絕無消失的可能。事實上，在<span>2008</span>年之後，全球各地的金融風險層出不窮，花樣百出，如果細看我們當今的世界，從通脹高企到供應鏈重組再到地緣危機，驅動邏輯萬變不離其宗。對<span>2008</span>年那場危機的回顧，或許可以為我們當下的問題提供新的啓發。</p><p><span>2008</span>年的金融危機中，一個小國的表現引人注目<span>——</span>冰島。冰島是一個人口不到<span>40</span>萬、面積僅有<span>10</span>萬平方公里的北歐島國。<span>2008</span>年<span>9</span>月，由美國開始的次貸危機，蔓延到歐洲，冰島是第一波衝擊中受損最嚴重的歐洲國家。危機前的冰島曾是歐洲最富有的國家之一，人均<span>GDP</span>居歐洲前列。危機後，冰島三大系統性銀行相繼倒閉，股市與房市相繼崩潰，甚至一度接近宣佈國家破產。不過，冰島在那之後的復甦也讓人驚歎。<span>2008</span>年的金融危機間接導致了<span>2010</span>年的歐債危機。與希臘等在歐債危機中接近崩潰的南歐國家相比，冰島卻幾乎沒有在<span>2010</span>年之後受到嚴重影響。</p><p>這中間發生了什麼？世界可以從一個小國的復甦與抗爭中學到什麼？我們如今又能從<span>2008</span>年學到什麼？</p><p>現年<span>63</span>歲的挪威人斯凡<span>·</span>哈拉爾德<span>·</span>伊加德（<span>Svein Harald Øygard</span>）曾任冰島央行行長。在<span>2009</span>年冰島身陷困境的時候，他臨危受命地接過了冰島央行行長的重擔，帶領冰島走出危機。有趣的還在於，身為挪威人的他是冰島歷史上唯一的非本國公民的央行行長。考慮到央行的政治屬性，這樣的任命在全球範圍內實屬罕見。<span>2019</span>年，伊加德將其經歷寫成《在風暴中心：冰島的崩潰和驚人的復甦》（《<span>In The Combat Zone of Finance</span>》）一書，該書中文版近日由中信出版集團出版。界面新聞就本書的相關內容對伊加德進行了專訪。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240103/170426158476824800_a700xH.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>&nbsp;</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240103/170426154733026500.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><em>以下為專訪全文，刊發時有編輯。</em></p><blockquote><p><strong>一問：冰島在<span>2008</span>年金融危機中經歷了什麼？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong><span>2008</span>年席捲全球的金融危機中，冰島在一開始就遭受了嚴重創傷，國家一度瀕臨破產。但是，在<span>2010</span>年左右開始的歐洲債務危機中，冰島卻免於受難。相對於希臘等遭受債務危機衝擊嚴重的歐洲國家，冰島金融系統以較快的速度恢復了穩定，被視為一個奇蹟。冰島為什麼能夠相對較快地走出來？</p><p><strong>伊加德：</strong>冰島與其他國家有很多相似之處，但也有一些不同的元素，比如冰島政府資金充足，沒有債務。危機發生之前，冰島債務的大頭來自私營銀行，尤其是冰島三大銀行。冰島銀行從歐洲、亞洲和美國資本市場借貸，其中大部分來自私營部門債權人，這筆錢被帶到冰島，存入冰島銀行。冰島銀行再次將這筆資金向冰島人提供貸款，也借貸給其他歐洲公民和公司等。相對於冰島的經濟規模，冰島銀行的規模是巨大的，隨着人們開始質疑這種結構，隨着金融危機席捲美國，冰島面臨巨大的貸款再融資的需求，但此時已經不可能實現。結果，<span>2008</span>年<span>10</span>月的一週內，冰島三大銀行全部破產。但是，儘管三大銀行都倒閉了，至少冰島國家本身處於相對良好的狀態。而像西班牙、意大利、葡萄牙等國家，是政府本身陷入困境，因此相比之下，冰島非常特別。<span>&nbsp;</span></p><blockquote><p><strong>二問：銀行系統<span>「</span>大到不能倒<span>」</span>，真的是這樣嗎？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>你在《在風暴中心：冰島的崩潰和驚人的復甦》一書中寫到，冰島<span>2008</span>年金融危機期間採取的戰略是，允許其銀行倒閉。我們常常認為，大銀行瀕臨破產時，政府必須救助大銀行，避免其倒閉並掀起連鎖反應，也就是經濟學中常説的<span>「</span>大到不能倒<span>」</span>。你認為冰島為什麼採取了另一種手段？這給其他國家留下了哪些經驗？</p><p><strong>伊加德：</strong>我和冰島政府、國際貨幣基金組織和許多其他參與者一樣，是致力於解決危機的團隊的一員，冰島銀行的重組發生在我於<span>2009</span>年<span>2</span>月就任冰島央行行長之前。你提到有一種説法是銀行<span>「</span>大到不能倒<span>」</span>，我認為恰恰相反，銀行是<span>「</span>大到保不住<span>」</span>。與其經濟規模相比，冰島銀行體系太大了，主要以歐元和美元等外幣融資。這就意味着當要償還這筆錢時，需要用歐元和美元來還。冰島政府或央行無法拯救這些銀行，因為他們也根本沒有足夠的外國貨幣。所以，這稱不上一個有意識的選擇，而是出於必要而這樣做的。</p><p>另外要記住，正如我所説，這些銀行是從私營部門參與者借貸的私營部門銀行。所以冰島政府説，好吧，就按照私營部門的正常重組模式來解決。他們實際上將銀行拆分為兩大部分，對與冰島和冰島本身有關的一切進行了新的改造，將所有國內存款、向冰島人提供的貸款轉移到新銀行，所有外國部分則留在舊銀行。舊銀行破產了，然後在新銀行中，將對銀行的部分債權轉換為股權。</p><p>對我來説，從中得到的最重要的教訓是，不去拯救銀行，將銀行的部分債權從正常貸款轉換為股權是明智的。原先的債權人變為了新銀行的股東，他們仍然控制着價值，仍然控制着銀行，但他們可以用一種確保銀行有風險緩衝的方式來做到這一點。總的來説，我們對於這個不救助私營銀行的模型有點過於擔憂了。其實在商業中也是可以這樣做的，將債權轉換為股權並且允許債權人控制資產。所以我認為這是最重要的教訓，冰島的做法實現了較少的損失。</p><blockquote><p><strong>三問：<span>2008</span>年的金融危機中，歐洲其他國家是什麼狀況？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>當時其他歐洲國家是否也考慮過採取類似冰島的策略？效果如何？從冰島的經驗出發，怎麼看待希臘在後來遭遇的崩潰？</p><p><strong>伊加德：</strong>塞浦路斯實際上使用過類似的模式。<span>2008</span>年塞浦路斯的各大銀行也陷入了麻煩，已經不可能去拯救銀行了，也沒有拯救銀行的意願。同樣，原因之一是外債數額、外國人存款數額過高。塞浦路斯的做法是將部分存款轉換為股權，如此一來，銀行就可以完成再融資，銀行系統也可以持續運營下去。這是另一個例子。當然，在一定程度上，這仍然是危機狀態，這種做法確實帶來了某種社會層面的痛苦，但與銀行倒閉的後果相比，還是要輕一些。</p><p>希臘的情況略微不同。金融危機爆發前的幾年，希臘人、希臘公司、希臘銀行已經無法獲得外國貸款。於是希臘政府介入了，希臘政府從國際債權人那裏借錢，然後將這筆錢轉借給希臘的銀行、企業和家庭。危機爆發後，歐洲機構也介入了，並從私營公司手中接管了債權人的角色，而沒有在政府和債權人之間重新談判貸款條款。結果，就變成了政府債權人與政府債務人的博弈，一切都政治化了，幾方沒能找到順利解決問題的途徑，反而變成希臘國內與希臘和歐洲機構的政治鬥爭。這場鬥爭持續了<span>10</span>年。幸運的是，如今<span>15 </span>年過去了，希臘正在恢復，其負債也已經減少了。希臘人經歷了許多痛苦，但我認為他們現在可以看到前進的方向。希臘用了<span>15</span>年，冰島只用了<span>5</span>年，對於冰島來説那也是非常困難的幾年，但冰島得以更迅速地重組債務並前進。<span>&nbsp;</span></p><blockquote><p><strong>四問：非本國公民成為央行行長，是一種怎樣的體驗？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>非一國公民而擔任其央行行長，這種情況相當少見。你作為挪威人是如何獲得冰島央行的任命的？為什麼你當時決定接受這份工作？ 由外國人擔任本國政府像央行行長這樣的重要職位，還是頗為激進的，哪些因素促成了你的就職？</p><p><strong>伊加德：</strong>我相信我是史上首次擔任外國央行行長的人。雖然非常罕見，不過後來又發生過幾次。冰島邀請我擔任央行行長的原因是，隨着冰島陷入這些問題，造成了當時的政治緊張局勢和分歧。有人要求時任冰島央行行長辭職，但他拒絕辭職，隨後冰島政府通過了一項法律，規定新行長應該由經濟學家來擔任。隨着該法律的通過，冰島需要一位臨時行長。實際上，冰島財政部長打電話給挪威財政部長，詢問是否有來自挪威的候選人可以來擔任這一職務，然後他們又打電話給我，問我是否想當行長。我同意了，因為我覺得被任命為鄰國的央行行長是一種使命、責任和榮幸。<span>&nbsp;</span></p><p>我想是因為那是個危急時刻。正如你所説，這個決策很驚人，因為<span>1262</span>年制定的冰島憲法規定了這類高層公務員職位只能由參議員來擔任，所以他們不得不通過一份修正案才讓我得到這份工作。但我想這是因為他們認為這是危機時期所需要的，因為他們信任我。當然，如果我犯了任何大錯，我想他們無論如何都會很快重新啓動那個規定。<span>&nbsp;</span></p><blockquote><p><strong>五問：當前冰島經濟的驅動力是什麼？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>冰島用了五年時間擺脫金融危機的影響，而現在冰島的經濟形勢已經轉好。你認為冰島經濟當前的主要驅動力是什麼？</p><p><strong>伊加德：</strong>我認為最重要的部分是冰島人民，他們受過良好的教育，非常有企業家精神，這一點非常重要。他們不會向後躲，等待別人來解決問題，他們非常獨立並且非常注重解決方案。誇張點説，如果一個冰島銀行家丟了工作，那麼他們可能會痛苦抱怨個一星期，然後他們就會開始尋找新的可能性。這是最重要的，也就是一種盡一切可能解決問題、自我保護的文化。冰島的勞動力參與率是全世界最高的，從事生產性工作的人口比例高於世界上任何其他國家，這一點也非常重要。當危機襲來時，銀行業首當其衝，但它也打擊了冰島的許多其他行業。我認為他們做了兩件正確的事。一是<span>「</span>沒關係，我們應該現在就解決這個問題，<span>」</span>而不是像許多其他國家那樣永遠拖延下去。當然，冰島經濟發生了巨大的轉變，銀行業也出現了下滑，但舉例來説，其旅遊業在幾年內翻了四番，非常迅速。那些從銀行系統失業的人説，好吧，讓我們開始一項新業務，我們改行從事商業，或者開個旅遊公司，他們就這麼做了。在此基礎上，他們為國家創造了外匯收益，提供了新的就業機會。科技行業、製造業、漁業等領域都是如此這般，全國範圍內進行了大規模的動員。冰島人沒有拖延和討論此事歸咎於誰，而是繼續前進，不斷做事。我認為陷入困境的國家都可以以此為靈感來源。</p><p>正如你提到的，冰島經濟恢復得很快。儘管它是全球金融危機中受打擊最嚴重的國家，但它也是恢復最快的國家。這也是我那本書的主題。至於我們可以從這種情況中學到什麼，可以想象一下我們在進行醫學試驗，有<span>100 </span>名生病的患者，對病得最重的患者採用了不同的療法，而他恢復得最快<span>——</span>冰島是唯一在危機中選擇這條道路的國家，最終，儘管冰島受到的打擊最嚴重，但卻是恢復最快的國家。<span>&nbsp;</span></p><blockquote><p><strong>六問：冰島的復甦給世界提供了怎樣的經驗？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>説到你的書，也請你總結一下，世界其他地區可以從冰島應對金融危機的策略中獲得哪些教訓？<span>&nbsp;</span></p><p><strong>伊加德：</strong>這本書在很多方面都很特別。首先它是由直接參與其中的人撰寫的。其次，它分為三個部分，第一部分是關於危機之前發生了什麼，泡沫是如何增長的，債務是如何積累的，以及所有為危機奠定基礎的事情。本書的第二部分講述了我們在金融危機時期所做的一切。本書的第三部分講述了危機之後冰島為使國家重新站穩腳跟併為冰島創造增長所做的一切。關於第一部分的書有很多，關於事後情況的書卻很少，而從很多方面來説，這才是冰島故事中最精彩的部分。</p><p>不同的部分留下了不同的教訓。第一部分對於瞭解所謂的泡沫經濟很重要。如果債務太多，通常看起來是一件好事，因為經濟活動、就業機會、利潤和股票價值等等都得以增長。但我們需要看到可持續增長和所謂的可能破裂的泡沫經濟之間的區別。至於解決危機的第二部分，我認為它介紹了處理經濟問題時可用的所有工具，以及私營部門與公共部門之間的合作，我們當時在冰島使用了許多以前從未使用過的結合點。第三部分強調了真正解決問題的重要性，如何動員整個國家實現新的增長，以及如何隨着時間推移，在確保國家可持續發展的同時解決債權人的問題。<span>&nbsp;</span></p><blockquote><p><strong>七問：<span>2008</span>的金融危機對當下有何意義？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>為什麼我們今天還要研究<span>2008</span>年的金融危機？2023 年早些時候，硅谷銀行的破產危機等令人們一度頗為緊張，擔憂這是銀行系統性風險的先兆，幸運的是，現在看來情況並非如此。但我還是想知道，回顧<span>2008</span>年的金融危機，你認為我們可以從中學到什麼？<span>&nbsp;</span></p><p><strong>伊加德：</strong>一個關於金融危機的普遍教訓是，金融危機總是有五個不同的階段。</p><p>首先，某家銀行、某家公司或某個政府積累了過多的債務。過多的債務是一切金融危機的基礎。隨後，引發危機的總是流動性的缺乏，無法償還貸款，也無法在市場上獲得新的貸款，我們稱之為<span>「</span>市場枯竭<span>」</span>，這樣你就無法獲得新的資金，公司最終可能會違約，這也就來到了危機的第三階段，公司、銀行，甚至政府破產。到第四階段，這會轉化為就業不足、失業率上升、經濟增長放緩等。最後一個階段是，在許多現代福利國家中，政府開始買單，使用稅收收入來支付失業補貼。因此，危機的最後階段將是政府的鬥爭。這非常重要，我認為所有投資者和任何一個人關心經濟、社會、政治的人都應該意識到這一現象。那麼，如果你看當下經濟的狀況第一個問題就是過量的債務在哪裏？哪個部門帶來了這個問題？今天的世界比 <span>2008 </span>年有更多的債務，債務問題並沒有消失，在很多方面，它甚至變得更糟。原因之一是，西方國家的利率太低，貸款利率為零。正因為如此，很多國家、公司、基金持有過多的債務。</p><p>你提到了今年年初硅谷銀行的崩潰，令我驚訝的並不是它崩潰了，而是它崩潰得這麼早，利率還沒怎麼上升 ，硅谷銀行就倒閉了。更奇怪的是，從那以後，一切都安靜了。問題就此消失了嗎？我認為沒有。這是否意味着之後不會有類似的事情發生？我會説不是，因為系統內的債務仍然太多，存款利率仍在上升，一些機構的壓力越來越大。所以，我認為我們都應該為接下來類似 2023 年年初的崩潰做好準備。<span>&nbsp;</span></p><blockquote><p><strong>八問：私營部門與公營部門的工作經驗如何互相影響？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>你在政府和私營部門都工作過，現在又回到了私營部門。你目前主要在能源行業工作。你怎麼評價自己的職業生涯？私營部門與公營部門的工作經驗如何互相影響？</p><p><strong>伊加德：</strong>這是一段有趣的旅程。首先，我是一名受過訓練的經濟學家，曾經在挪威政府任職，在挪威議會擔任過經濟顧問，後來又擔任挪威財政副大臣。<span>90</span>年代挪威銀行業遭遇危機時，我們從中學習了危機管理。後來我在麥肯錫公司工作了<span>21</span>年，諮詢領域涉及能源、工業和金融領域。在此期間，我被任命為冰島央行署理行長。後來，我和兩個同事一起在巴西創辦了一家石油公司，與此同時我也擔任了多家公司的董事會成員，我是挪威穿梭航空的董事會主席，還在三個不同的能源公司的董事會中任職，一家石油和天然氣公司、一家石油建設公司、一家勘探公司。總之我有一個相當多元化的履歷，但這一切非常令人興奮。<span>&nbsp;</span></p><blockquote><p><strong>九問：能源行業綠色轉型所面臨的機遇與挑戰是什麼？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>説到你當前的工作。你提到你在巴西創辦了一家石油公司，你現在還是石油公司的負責人嗎？<span>&nbsp;</span></p><p><strong>伊加德：</strong>是的，我是該公司的董事會成員，或者説是該公司的共同所有者。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你如何看待能源行業綠色轉型目前所面臨的機遇和挑戰？這在歐洲和中國都一直是一個備受關注的話題。</p><p><strong>伊加德：</strong>首先，這是一個巨大的挑戰；同時，我也認為很多人過於消極了，我們應該更多地關注已經取得的成就。太陽能發電的想法曾經聽來異乎尋常，但是隨着新技術的發展，隨着它獲得更多投資，還有中國對太陽能光伏發電建築景觀的建設，如今它正在成為世界上成本最低的電力來源，尤其是在陽光地帶，每千瓦時僅需<span>1.3</span>美元，這是非常低成本的電力來源，也是人類的一項巨大成就。同時，陸上風電和海上風電正在以令人難以置信的速度增長，成本正在迅速下降。幾年前，電池的供需關係能夠被打破的想法還很奇特；今天，它正在大規模地發生。電動車也一樣，<span>15</span>年前它只是一個奇怪的想法；未來<span>5</span>年或<span>10</span>年，它將成為新技術的平台。氫也是一樣，你可以用化石燃料、風電或太陽能電制氫。我認為這就是人類在過去<span>15</span>年裏所取得的成就，也是人類歷史上最大的進步之一，我認為這是我們可以繼續發展的東西。當然，還需要更多的技術、更多的創新和熟練的人才，也需要鉅額投資。</p><p>我個人也在做這件事， 除了石油公司之外，我們在巴西還有一家新技術風險投資公司，致力於將北歐現有的最佳技術轉移到巴西市場，我認為我們需要看到更多此類舉措來推動變革。所以，這非常令人興奮。當然，我們也應該關注和擔心正在發生的某些趨勢，但同時，應該從過去幾年所取得的成就中受到啓發。<span>&nbsp;</span></p><p><strong>界面新聞：</strong>你為什麼選擇在巴西成立公司？</p><p><strong>伊加德：</strong>有點巧合。我在麥肯錫工作的最後幾年是在巴西度過的，我在那裏遇到了一些好朋友。就市場機會而言，歐洲也很棒，挪威也很棒，但巴西要大得多。這是一個開放的經濟，儘管它有它的複雜性，但它是一個自由市場，你可以在更大範圍內取得進步。例如，在太陽能方面，我相信巴西每年新安裝大約 <span>40 </span>萬個太陽能裝置，所以巴西市場大得多。做同樣的事情，如果你能在巴西取得成功，盈利自然更豐厚。有人説無論做小事還是做大事，成為專家的成本往往都是一樣的，所以最好把時間花在大事上。</p><blockquote><p><strong>十問：當前最值得關注的經濟趨勢是什麼？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>目前你觀察到了哪些值得關注的經濟趨勢？</p><p><strong>伊加德：</strong>作為一名宏觀經濟學家，我認為此刻需要緊縮的貨幣政策來壓低通脹，同時還需要努力維持經濟增長並避免嚴重衰退，二者之間存在一種緊張關係。特別是歐洲，其增長引擎可能已經變得更為疲弱。所以，存在宏觀形勢的挑戰。除此之外，全球趨勢也很重要，一大趨勢是全球南方的崛起。中國顯然經歷了一段非常激動人心的旅程，印度也踏上了同樣的旅程，並實現了令人印象深刻的數字，最近幾年裏印度已經成為<span>「</span>世界技術中心<span>」</span>和<span>「</span>世界辦公室<span>」</span>，僱用了大量印度次大陸的人民。當然，還有印度尼西亞、越南、南美洲和非洲。</p><p>總之，這是非常令人興奮的。我認為很多人過度消極了。過去十年至今，有許多鉅變和喜訊。當然，我們需要確保增長以可持續的方式進行，需要應對諸如氣候問題的一系列挑戰，這也要求我們開發新技術以投資減少碳排放的巨大需求；與此同時，還要確保全球南方的經濟增長；這是令人難以置信也令人興奮的挑戰。我認為，儘管困難重重，世界仍然在尋找自己的出路，同時實現這兩項雄心壯志。<span>&nbsp;</span></p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 06:44:54 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10626755.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10626755.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[王磬]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[12306 新增兩項功能：購票需求預填、火車票起售提醒 12306 新增兩項功能：購票需求預填、火車票起售提醒]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片拍攝：丁晶晶" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170426029145374200_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>距離 1 月 26 日春運啓動還有 23 天，春運首日車票將於 1 月 12 日開售。距離 1 月 26 日春運啓動還有 23 天，春運首日車票將於 1 月 12 日開售。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p><span><span>界面新聞從國鐵集團獲悉，自今日（1 月 3 日）零時起，鐵路 12306 手機客戶端推出購票需求預填和火車票起售提醒訂閲兩項新功能。</span></span></p><p><span><span>目前，火車票預售期為 15 天。購票需求預填功能上線後，旅客可於車票起售當日，預先填寫乘車人、車次、席別等信息，在車票開始發售時一鍵提交訂單並完成支付。同時，12306 還推出了起售提醒訂閲功能，旅客可根據車票起售時間，提前通過系統設置多個提醒，以便及時提交購票訂單。</span></span></p><p><span><span>鐵路部門表示，12306 推出兩項新功能後，將進一步提升購票體驗，更好地維護公平公正的購票環境。</span></span></p><p><span><span>近年來，鐵路部門持續完善鐵路 12306 系統功能，最大的改變是添加了</span></span><span><span>候補功能。自 2018 年 12 月起，鐵路部門在 12306 官網和手機客戶端開展</span></span><span><span>候補購票服務</span></span><span><span>試點，2019 年 5 月，候補購票服務正式全面實施。該項服務推出後，旅客不用再通過第三方平台刷票</span></span><span><span>。</span></span></p><p><span><span><span>另外，</span></span><span><span>2022 年 1 月，12306 手機客戶端上線</span></span><span><span>了</span></span><span><span>開具「電子臨時乘車身份證明」功能。</span></span><span><span>去年 6 月，</span></span><span><span>12306 網站、手機客戶端試行在線選鋪服務，</span></span><span><span>以全國</span></span><span><span>230 趟高鐵、普速旅客列車</span></span><span><span>為</span></span><span><span>試點提供在線自主選鋪服務。同時，對 60 歲以上老人等旅客</span></span><span><span>提供</span></span><span><span>優先分配下鋪的服務。</span></span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240103/170426029145374200.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>2023 年</span></span><span><span>12 月，鐵路部門對 12306 APP 購票頁面進行改版。與此前版本相比，新版在查詢列車信息頁面時不僅可直接選購座席等級，頁面還同時顯示折扣信息。目前不少鐵路執行浮動票價，在公佈票價的基礎上，實際票價有所浮動。</span></span></p><p><span><span>除了鐵路購票功能上持續優化外，近期，成自宜高鐵、濟鄭高鐵、汕汕高鐵等鐵路相繼建成開通運營。同時，深南高鐵、濰宿高鐵等多個鐵路項目密集開工。2023 年 12 月 30 日，「京滬二線」的「收官段」濰宿高鐵山東段開工；昨天（1 月 2 日），設計時速 350 公里的</span></span><span><span>滬渝蓉沿江高鐵合武段也正式開工。</span></span></p><p><span><span>國鐵集團數據顯示，截至 2023 年 11 月 30 日，全國鐵路營業里程超 15.55 萬公里，其中高鐵 4.37 萬公里。按照發布的《「十四五」現代綜合交通運輸體系發展規劃》</span></span><span><span><span><span><span><span><span>，</span></span></span></span></span></span></span><span><span>預計 2025 年底全國鐵路營業里程將達 16.5 萬公里左右，其中高速鐵路（含部分城際鐵路）5 萬公里左右、覆蓋 95% 以上的 50 萬人口以上城市，基本形成「全國 123 高鐵出行圈」。</span></span></p><p>鐵路客流也在不斷上漲。在剛過去的元旦 3 天假期期間，全國鐵路、公路、水路、民航發送旅客總量近 1.3 億人次，鐵路發送旅客 4381.9 萬人次。其中長三角鐵路發送旅客逾 910 萬人次，創元旦假期客髮量新高。</p><p>隨着春節將至，距離 1 月 26 日春運啓動還有 23 天，春運首日車票將於 1 月 12 日開售，屆時旅客可開始購買春節期間回家的車票。</p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 06:16:13 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10626523.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10626523.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[丁晶晶]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[2023 年我國最熱和最冷紀錄均被刷新]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據統計，2023 年 1 月 22 日黑龍江漠河勁濤最低零下 53℃，7 月 16 日新疆吐魯番三堡鄉最高 52.2℃，分別打破了我國實測最冷和最熱紀錄。這充分體現了氣溫在變暖背景下的分佈特徵——平均值更高，極端冷暖事件也更容易出現。（中國天氣）</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:35:45 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10626115.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10626115.html</link>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[2023 年以來鐵路公安解救被拐婦女和未成年人 300 餘人]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>1 月 3 日，公安部消息，2023 年以來，鐵路公安機關全面強化站車治理和公共安全管理，依法嚴厲打擊鐵路突出違法犯罪，深入排查整治各類公共安全隱患，組織開展夏季治安打擊整治行動和打擊整治霸座、猥褻、強討「三項治理」行動，截至 2023 年 12 月 10 日，共破獲刑事、治安案件 4.9 萬餘起，抓獲網上在逃人員 2.1 萬餘名，繳獲毒品 930 餘公斤，解救被拐婦女和未成年人 300 餘人。</p><p>為推動問題隱患源頭治理、綜合治理，鐵路公安機關協同鐵路沿線有關地方、部門和企業，共同開展「攜手護路、利劍除患」2023 專項行動。行動中，公安機關積極發揮職能作用，嚴格落實各項安防措施，全面強化線路公共安全管理，排查整治各類問題隱患 3.7 萬餘處，查處違法行為 6400 餘起，有效築牢了鐵路安全防線。</p><p>一年來，鐵路公安機關聚焦「人民羣眾鐵路出行更安全、更舒心，旅客列車治安秩序更良好」目標，通過警力調配、隊伍培訓、科技賦能，加快推動「一車一警」建設，目前旅客列車已基本實現「一車一警」，旅客列車見警率、管事率明顯提高。緊盯春運、五一、十一等客流高峯，落實落細各類應急預案，加強路地公安聯勤聯動、警企聯防聯控，確保了鐵路安全暢通、旅客出行平安。</p><p>同時，持續推進執法規範化建設，通過多種形式強化執法培訓，提升全警法治素養，加強執法監督管理，鐵路公安機關執法公信力進一步提升。鐵路公安機關還與西班牙、老撾等國家鐵路執法部門開展交流，探索推進國際執法合作，為高質量共建「一帶一路」提供了有力保障。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 03:16:57 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10626047.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10626047.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[中國足協出台職業俱樂部異地遷移、球隊冠名等新規]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>中國足協 1 月 3 日在其官網發佈了關於職業俱樂部政策調整的文件，提出有條件接受職業俱樂部的異地遷移，取消新升級俱樂部在升級一年內不得進行重要股權轉讓的限制，允許俱樂部在 2024-2028 賽季對所屬球隊冠名。</p><p>《中國足球協會男子職業足球俱樂部變更註冊會員協會及股權轉讓規定（試行）》在異地遷移、股權變更等方面的調整為：一是有條件接受異地遷移；二是取消新升級俱樂部在升級一年內不得進行重要股權轉讓的限制；三是適度放寬對轉讓方、受讓方的資格審查要求，更好地適應俱樂部股權多元化改革的要求。</p><p>《中國足球協會職業俱樂部和球隊名稱管理規定（試行）》在職業俱樂部球隊冠名方面的調整為：俱樂部名稱堅持非企業化（中性名），允許俱樂部在 2024-2028 賽季對所屬球隊冠名。文件還規定，俱樂部所屬球隊不得接受俱樂部股東的字號、商號或品牌（包括與其相似的漢字或詞組）的冠名；不得接受博彩、煙草等贊助商的冠名；一支球隊僅可接受一個贊助商的冠名；不同俱樂部的球隊不可被同一贊助商（包括其前十大股東或實際控制人的字號、商號或品牌）冠名。（新華社）</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 02:21:22 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10625662.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10625662.html</link>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[日本石川縣能登地區地震已致 64 人死亡]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 3 日，日本石川縣災害對策本部表示，1 月 1 日石川縣能登地區地震死亡人數上升到 64 人。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 02:16:52 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10625623.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10625623.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[內蒙古一廳官因犯受賄等罪領刑十四年半，曾涉嫌敲詐原包商銀行行長內蒙古一廳官因犯受賄等罪領刑十四年半，曾涉嫌敲詐原包商銀行行長]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240102/170418841137850600_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>檢方曾指控，鄒萬銀敲詐原包商銀行行長王慧萍 1320 萬元。檢方曾指控，鄒萬銀敲詐原包商銀行行長王慧萍 1320 萬元。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉海川</span></p></blockquote><p>因犯受賄罪、利用影響力受賄罪、非法持有槍支罪及重婚罪，內蒙古自治區政協文史資料委員會原主任鄒萬銀，於 2023 年 4 月被內蒙古巴彥淖爾中級人民法院一審判處有期徒刑十四年六個月。近日，內蒙古高院下達二審裁定書，維持原判。</p><p>鄒萬銀一案因牽扯原包商銀行董事長李鎮西、原行長王慧萍（兩人均另案處理）等，故備受關注。</p><p>中紀委曾於 2021 年通報，<span>包商銀行和某些不法金融集團有預謀的對相關領導幹部進行腐蝕「圍獵」，涉案財物、房產等摺合人民幣約 7 億元。</span></p><p>公開資料顯示，1953 年出生的鄒萬銀，是四川資中人。1994 年至 2003 年，他曾先後任巴彥淖爾駐京辦事處主任、內蒙古駐京辦接待處處長。此後，鄒萬銀轉任內蒙古社會科學聯合會（下稱社科聯）黨組成員、副主席。2011 年，他履新社內蒙古政協文史資料委員會主任，直至 2016 年退休。2020 年，鄒萬銀因涉嫌嚴重違紀違法，接受內蒙古紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>一審起訴書顯示，2008 年至 2016 年，鄒萬銀利用其職務便利、或利用職務地位形成的便利條件，自己或通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人在職務提拔等方面提供幫助，索取或非法收受他人財物共計 2200 萬元。其中，鄒萬銀索取或非法收受原包商銀行董事長李鎮西 2178 萬元人民幣。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240102/170418841137850600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2008 年下半年，包商銀行董事長李鎮西為謀取內蒙古社科聯兼職副主席職務，向鄒萬銀請求幫助，並送予對方 10 萬元好處費。2009 年 4 月、9 月，鄒萬銀以為李鎮西謀取上述職務提供幫助為由，分兩次索要 310 萬元；2009 年 7 月，鄒萬銀通過出售象牙名義，又向李鎮西索要 168 萬元。他還曾以舉辦書畫會名義，向李鎮西分別收受和索要 330 萬元。</p><p>值得注意的是，起訴書顯示，2014 年至 2016 年，鄒萬銀還以幫助李鎮西謀取全國政協委員身份為由，分六次向李鎮西索要 1150 萬元。</p><p>此外檢方指控，鄒萬銀利用其影響力，收受包頭農村商業銀行行長高峻嶺 70 萬元。&nbsp;&nbsp;</p><p>京師律師事務所律師陳偉擔任鄒萬銀辯護律師。他認為，公訴機關指控鄒萬銀受賄罪部分事實不清，證據不足，不應予以認定。其中，通過證人證言和被告人的陳述相互印證，可以證實 2009 年 7 月鄒萬銀收受李鎮西的 168 萬元系其出售的一對象牙、一支翡翠手鐲的價款，不應認定為被告人受賄所得，另外，2009 年和 2011 年鄒萬銀為包商銀行籌劃書畫展及書畫筆會，所收受的 330 萬元，其中 30 萬元為個人勞務報酬所得，其餘 300 萬元系出席活動的名人的酬勞、畫款和一支翡翠手鐲的價款，不應當認定為受賄。</p><p>一審法院認為，經查，行賄人李鎮西與鄒萬銀供述均證實，2009 年 7 月，鄒萬銀收受李鎮西 168 萬元系一對象牙的交易對價，但在案沒有扣押到交易物品，象牙價值幾何、真偽情況存疑，按照有利於被告人的原則，對該起指控不予支持。另外，法院認為，鄒萬銀兩次舉辦書畫會所收受和索要 330 萬元中的 300 萬元，經過證人證言和被告人供述證實，是鄒萬銀向出席的名人所支付的酬勞和潤筆費，但支付金額事實不清、證據不足，也不予認定。另外，檢方指控鄒萬銀收受李鎮西的部分事實存在索賄，法院認為，李鎮西向鄒萬銀行賄是主動、積極態度，故索賄情形不予認定。</p><p>值得注意的是，檢方還曾指控，鄒萬銀對原包商銀行行長王慧萍敲詐勒索 1320 萬元。</p><p>檢方指控，2009 年 7 月，鄒萬銀經李鎮西介紹，與王慧萍結識。後兩人逐漸發展為情人關係，期間，鄒萬銀從王慧萍口中得知某集團違法從包商銀行套取貸款等核心機密，同時得知該集團為王慧萍在北京海淀區購買了兩套住房（有四個房產證）。鄒萬銀讓他的兒子和侄子幫王慧萍代持。後鄒萬銀以其妻子得知兩人關係，要去紀委及兩人工作單位舉報為由，利用王慧萍害怕包商銀行與某集團核心機密及兩人不正當關係曝光的恐懼心理，長期佔有了上述兩套房產。經專業機構認定，這兩套房產價值近千萬元。</p><p>另外，2013 年初，鄒萬銀以王慧萍名下房產太多為由，提出將其在包頭的兩套房產過戶至自己名下。王慧萍為擺脫其糾纏且害怕鄒萬銀泄漏包商銀行核心機密，便依其而行。經鑑定，上述兩套房產價值 121 萬餘元。</p><p>陳偉律師辯護認為，根據證人證言和被害人陳述相互印證，上述北京兩套房產，系王慧萍主動找到鄒萬銀讓其辦理代持事宜，鄒萬銀沒有非法佔有房產的故意和行為。另外，相關證據證明，包頭的兩套房產，系王慧萍主動贈予給鄒萬銀，不能認為是被告人敲詐勒索所得。一審法院認為檢方對鄒萬銀敲詐勒索的指控證據不足，不予支持。</p><p>包商銀行這家曾經的明星銀行，在製造了 2200 多億元不良資產後，於 2020 年進入破產程序。據財新網報道，2019 年，李鎮西就被要求協助調查，王慧萍則主動投案。但界面新聞暫未發現兩人的後續處理結果。</p><p>一審法院認定，鄒萬銀身為國家工作人員，利用職務上的便利，為他人謀取利益，非法收受他人財物共計 1732 萬元，數額特別巨大，犯受賄罪；其利用原職權地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員的職務行為，為請託人謀取不正當利益，非法收受他人財物共計 70 萬元，數額巨大，犯利用影響力受賄罪；此外，鄒萬銀在婚姻存續期間長期與他人同居，犯重婚罪；違反槍支管理規定，非法持有槍支，犯非法持有槍支罪；數罪併罰，決定對其執行有期徒刑十四年六個月，並處罰金 120 萬元。</p><p>鄒萬銀不服一審判決提起上訴，2023 年年底，內蒙古高院二審裁定駁回上訴，維持原判。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 00:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10622365.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10622365.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉海川]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 元旦假期全國發送旅客量近 1.3 億人次；日本認定東京羽田機場飛機相撞為航空事故界面早報 | 元旦假期全國發送旅客量近 1.3 億人次；日本認定東京羽田機場...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 元旦假期全國發送旅客量近 1.3 億人次；日本認定東京羽田機場飛機相撞為航空事故界面早報 | 元旦假期全國發送旅客量近 1.3 億人次；日本認定東京羽田機場飛機相撞為航空事故" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>易方達等 10 家基金公司上報中證 A50ETF；蜜雪冰城向港交所遞交上市申請；日本石川縣能登地區 7.6 級地震已致 57 人死亡。易方達等 10 家基金公司上報中證 A50ETF；蜜雪冰城向港交所遞交上市申請；日本石川縣能登地區 7.6 級地震已致 57 人死亡。</p><h3>元旦假期三天，全國鐵路、公路、水路、民航發送旅客總量近 1.3 億人次</h3><p><span>1 月 2 日，央視新聞消息，</span>據交通運輸部，元旦假期三天，全國鐵路、公路、水路、民航發送旅客總量近 1.3 億人次。其中，鐵路發送旅客 4381.9 萬人次；公路發送旅客 7740.5 萬人次；水路發送旅客 190.8 萬人次；民航發送旅客 510 萬人次。總體來看，元旦假期出行以中短途為主；熱點地區主要集中在北京、上海、廣州、西安、哈爾濱等城市，以及京津冀、長三角、珠三角、成渝等主要城市羣；旅客出行選擇更加多樣，定製客運、聯程運輸等組織模式進一步普及推廣，出行便捷度顯著提升。</p><h3>易方達等 10 家基金公司上報中證 A50ETF</h3><p>中國證監會 1 月 2 日披露，易方達基金、工銀瑞信基金、華泰柏瑞基金、嘉實基金、富國基金、華寶基金、摩根基金、銀華基金、大成基金、平安基金等 10 家基金公司已上報中證 A50 交易型開放式指數證券投資基金（ETF）。中證 A50 指數於今日正式發佈，該指數是從各行業龍頭上市公司中，選取市值最大的 50 只證券作為指數樣本，以反映各行業最具代表性的龍頭上市公司證券的整體表現。</p><h3>比亞迪 2023 年第四季度超越特斯拉，成為全球最大純電動車製造商</h3><p>1 月 2 日，特斯拉公佈其 2023 年第四季度汽車交付量為 484507 輛，此前比亞迪發佈 2023 年第四季度交付數據。比亞迪當季純電車型銷量總計為 526409 輛，其中 12 月純電車型銷量為 190754 輛，11 月純電車型銷量為 170150 輛，10 月純電車型銷量為 165505 輛。這意味着比亞迪超越特斯拉，成為全球最大的純電動車製造商。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>蜜雪冰城向港交所遞交上市申請</h3><p>港交所文件顯示，1 月 2 日，蜜雪冰城股份有限公司向港交所遞交上市申請，聯席保薦人為美銀、高盛和瑞銀集團。</p><h3>納指創去年 10 月底以來最大單日跌幅，道指再創歷史新高</h3><p>1 月 2 日，美股三大指數收盤漲跌不一，納指跌 1.63%，創去年 10 月底以來最大單日跌幅；標普 500 指數跌 0.57%，道指漲 0.07%，再創歷史新高。大型科技股普跌，英特爾跌超 4%，蘋果、奈飛跌超 3%，英偉達、Meta 跌超 2%，微軟、亞馬遜、谷歌跌超 1%，特斯拉微跌。ARM 跌超 8%，創 IPO 以來最大單日跌幅。Moderna 漲超 13%，創下自去年 9 月以來新高；摩根大通漲超 1%，創歷史新高。</p><h3>美國國債總額首次達到 34 萬億美元</h3><p>據央視新聞，當地時間 1 月 2 日，美國財政部發布的報告顯示，美國國債總額首次達到 34 萬億美元。</p><h3>日本國土交通省認定東京羽田機場飛機相撞事故為航空事故</h3><p><span>據央視新聞，</span>當地時間 1 月 2 日晚間，日本國土交通省和海上保安廳舉行記者會。日本國土交通省方面已將當天在東京羽田機場發生的飛機相撞事故認定為航空事故，並已向日本運輸安全委員會進行通報。</p><h3>日本石川縣能登地區 7.6 級地震已致 57 人死亡</h3><p><span>1 月 3 日，新華社報道，據日本石川縣政府公佈的數據，截至當地時間 2 日 21 時，能登半島地震已導致該縣 57 人死亡。據統計，石川縣重災區輪島市和珠洲市的死亡人數最多，分別為 24 人和 22 人。珠洲市市長泉谷滿壽裕説，該市大多數死者所在房屋全部被毀或幾乎全部被毀</span></p><h3>哈馬斯稱「將凍結與以方所有聯繫」，以稱「不會停止暗殺行動」</h3><p>1 月 3 日，央視新聞報道，據以色列陸軍電台、阿拉比亞電視台等多家媒體當地時間 1 月 2 日晚間消息，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）方面已通知調解方稱「將凍結與以方的所有聯繫直至另行通知」。另據阿拉比亞電視台消息，以色列方面通知調解方稱「不會停止針對哈馬斯領導人的暗殺行動」。哈馬斯及以色列官方對此均暫無迴應。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 23:13:06 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10624418.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10624418.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[伊朗驅逐艦駛入紅海，引發地區衝突升級與油價上漲擔憂伊朗驅逐艦駛入紅海，引發地區衝突升級與油價上漲擔憂]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2023 年 12 月 12 日，紅海海域，也門海岸警衞隊成員乘坐快艇在也門塔伊茲省莫卡鎮附近的紅海上巡航。圖片來源：視覺中國。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419292714250000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>如果伊朗海軍只是在執行常規任務，沒有造成紅海局勢升級，那麼國際油價產生重大變動的可能性不大。如果伊朗海軍只是在執行常規任務，沒有造成紅海局勢升級，那麼國際油價產生重大變動的可能性不大。</p><p>當地時間 1 月 2 日，伊朗海軍「厄爾布爾士號」驅逐艦穿過曼德海峽進入紅海。由於伊朗政府與也門胡塞武裝關係密切，國際社會擔憂中東地區衝突會進一步擴大，國際油價有上漲趨勢。截至發稿，<a href="https://www.cnbc.com/quotes/@CL.1/" target="_blank">布倫特原油</a>價格上漲 2.34%，每桶 78.93 美元；美國<a href="https://www.cnbc.com/quotes/@LCO.1/" target="_blank">西得克薩斯中間基原油</a>價格上漲 2.3%，每桶 73.32 美元。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240102/dd2843f832aedaf1cf34d89dbdd6260e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>布倫特原油價格。圖片來源：CNBC</figcaption></figure><p>「厄爾布爾士號」隸屬伊朗海軍第 94 艦隊。伊朗海軍設有三個遠洋司令部，分別負責<span>監督</span>印度洋、太平洋和大西洋的行動任務。伊朗官方的塔斯尼姆通訊社對此<a href="https://www.tasnimnews.com/en/news/2024/01/01/3015758/iran-deploys-destroyer-to-red-sea" target="_blank">解釋</a>，此次行動是在執行常規任務，沒有詳細解釋相關細節。</p><p>伯恩斯坦高級能源分析師 Neil Beveridge 接受採訪時<a href="https://www.cnbc.com/2024/01/02/oil-prices-rise-as-iranian-warship-enters-red-sea-.html" target="_blank">表示</a>，如果伊朗海軍只是在執行例行任務，沒有協助胡塞武裝造成紅海局勢的進一步升級，那麼國際油價產生重大變動的可能性不大。一旦區域衝突擴大，將導致紅海以及霍爾木茲海峽的關鍵航道關閉，迫使運輸石油的輪船選擇其他成本更高的航線。</p><p>伊朗扼守的霍爾木茲海峽和紅海北端的埃及蘇伊士運河是世界油氣運輸的咽喉要道。高盛曾在去年 12 月發佈報告指出，如果衝突進一步外溢導致霍爾木茲海峽關閉，屆時大量原油停產，以及缺乏大型替代出口，可能會導致油價在中斷的第一個月上漲 20%。</p><p>1 月 1 日，伊朗外長阿卜杜拉希揚在首都德黑蘭與胡塞發言人穆罕默德·阿卜杜勒-薩拉姆<a href="https://en.mfa.ir/portal/newsview/737384/Mohammad-Abdul-Salam-spokesman-and-chief-negotiator-of-Yemens-national-salvation-government-meets-with-Irans-FM" target="_blank">會面</a>，並表達了對該組織的支持。阿卜杜勒-薩拉姆於 2023 年 12 月 31 日抵達德黑蘭，與伊朗最高國家安全委員會祕書阿里·阿克巴爾·艾哈邁迪安就地區安全問題交換了意見。後者和阿卜杜拉希揚都對胡塞聲援哈馬斯的行動予以讚揚。</p><p>阿卜杜拉希揚表示，如果胡塞在紅海攔截國際商業船隻被視為危害紅海安全、影響全球經濟，那麼以色列在加沙的大規模攻擊也應該被及時叫停。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419292714250000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>胡塞領導人阿卜杜勒馬利克·胡塞 2 日接受了荷蘭電視台的採訪，<a href="https://www.thenationalnews.com/mena/iran/2024/01/02/red-sea-iran-houthi/" target="_blank">警告</a>荷蘭不要加入美國的紅海護航行動。他表示如果荷蘭想保障國際航線的安全，就必須要求以軍停止全面襲擊加沙，以及對巴勒斯坦人的迫害。目前已知美國集結的國際聯合護航隊受到了荷蘭、英國、巴林、加拿大、法國、意大利、挪威、塞舌爾和西班牙的響應。</p><p>胡塞強烈譴責以色列在加沙的軍事行動，表示如果以色列還是不允許人道主義援助進入加沙，胡塞將繼續在紅海發動襲擊。如果美國採取行動襲擊也門境內設施，胡塞還將對位於紅海、曼德海峽和亞丁灣的美國軍艦進行報復。此前有消息稱，英國和美國考慮向胡塞<span><span><span><span><span><span><span><span>發</span></span></span></span></span></span></span></span>出警告，如果胡塞繼續襲擊紅海來往商船，英美將襲擊也門位於紅海沿岸的軍事設施。</p><p>伊朗軍艦進入紅海之際，正值紅海局勢升級。去年 12 月 30 日，美國海軍中將布拉德·庫鉑在接受採訪時<a href="https://en.irna.ir/news/85339447/Iran-s-security-chief-meets-senior-official-of-Yemen-s-Houthis" target="_blank">表示</a>，自美國上月宣佈組建「繁榮衞士行動」保護紅海航行船隻以來，已經有 1200 艘商船平安經過紅海，沒有一艘船隻遭遇襲擊。</p><p>然而就在一天之後，在新加坡註冊、由丹麥航運巨頭馬士基運營的「杭州」號貨輪險些遭四艘胡塞船隻合圍劫持。前往支援的美國海軍在發出警告後遭到胡塞襲擊，後出於自衞擊沉了三艘敵方船隻，還有一艘趁亂逃離。這是去年 11 月以來，美軍首次擊斃胡塞相關人員。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 14:20:18 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10623381.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10623381.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[山西一煤礦被舉報違規一天後被查：新員工未經安全教育培訓入井作業山西一煤礦被舉報違規一天後被查：新員工未經安全教育培訓入井作業]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240102/17042022466952100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>山西介休鑫峪溝德隆煤業有限公司存在人員定位系統不能正常使用，現場 47 名入井人員未攜帶人員定位卡；作為長期停產礦井，一直未按要求安裝「電子封條」，蓄意逃避監管；新入職員工未經安全教育培訓入井作業等多項違法違規行為。山西介休鑫峪溝德隆煤業有限公司存在人員定位系統不能正常使用，現場 47 名入井人員未攜帶人員定位卡；作為長期停產礦井，一直未按要求安裝「電子封條」，蓄意逃避監管；新入職員工未經安全教育培訓入井作業等多項違法違規行為。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 2 日，界面新聞從國家礦山安全監察局獲悉，近期，國家礦山安全監察局通過輿情監測，發現有網民舉報山西介休鑫峪溝德隆煤業有限公司存在多項違法違規行為，國家礦山安全監察局領導高度重視，第一時間指令山西局成立覈查組趕赴現場覈查，確保舉報線索嚴查快辦。</p><p>公開資料顯示，山西介休鑫峪溝德隆煤業有限公司（簡稱「德隆煤業」）註冊地位於介休市張蘭鎮東風村，法定代表人為孟吉玉，經營範圍包括煤炭開採。德隆煤業隸屬於山西介休鑫峪溝煤業集團，始建於 2009 年 12 月，是在山西省煤炭資源整合的決策部署下，由山西路鑫能源集團、中國鋁業股份有限公司和山西鋁業有限公司（原山西鋁廠）聯合出資組建的股份制企業，股比分別為：51%、34%、15%。</p><p>據天眼查數據，德隆煤業有風險信息 784 條；涉訴關係 49 條，開庭公告 2 條；該公司是最高人民法院所公示的失信公司，被法院列為限制高消費企業。此前在 2021 年 5 月，就有礦工曝光德隆煤業在開採煤炭期間違法違規非法開採，未經審批規劃，沒有安全措施，沒有安全保障的前提下開採煤層黑工作面，組織未登記造冊的礦工大肆違法違規生產。</p><p>國家礦山安全監察局介紹，覈查組到達現場後立即蒐集物證資料，聯合介休市公安局、國家電網介休分公司覈查該礦火工品領用情況、用電量情況，對該礦管理人員、職工問詢，對井下工作面、運輸大巷等進行全覆蓋摸排覈查。</p><p>覈查組查實了該礦存在人員定位系統不能正常使用，現場 47 名入井人員未攜帶人員定位卡；作為長期停產礦井，一直未按要求安裝「電子封條」，蓄意逃避監管；新入職員工未經安全教育培訓入井作業等多項違法違規行為。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240102/17042022466952100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>從搜索發現舉報線索到查實企業多項違法違規行為，用時不到 1 天，國家礦山安全監察局用「嚴、細、實、硬」的工作作風，雷霆出擊，切實守護礦工生命安全。</p><p>今年以來，國家礦山安全監察局堅持問題導向，充分發揮社會監督作用，通過設立舉報電話，動態監測網民關於礦山企業違法違規生產、瞞報事故的舉報線索，強化媒體監督作用發揮，拓寬社會力量參與礦山安全生產監察執法監督渠道，不斷提升監察執法效能，切實從根本上消除事故隱患、從根本上解決問題，推進礦山安全治理模式向事前預防轉型。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:46:10 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10623993.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10623993.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[以色列召回部分士兵、美國航母返航，加沙戰爭形勢要劇變？以色列召回部分士兵、美國航母返航，加沙戰爭形勢要劇變？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="以色列召回部分士兵、美國航母返航，加沙戰爭形勢要劇變？以色列召回部分士兵、美國航母返航，加沙戰爭形勢要劇變？" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240102/170419534887209200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一部分撤回人員將返崗建設國家，另一部分則被輪換到北部邊境。一部分撤回人員將返崗建設國家，另一部分則被輪換到北部邊境。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>在 2024 年的第一天，加沙的戰爭形勢似乎正在發生劇變。隨着數十年來最激烈的此輪巴以衝突即將進入第三個月，以色列突然鬆口，計劃召回部分士兵。與此同時，不遠萬裏趕來為以色列撐腰的美國福特號航母戰鬥羣將返航。而在以色列國內，總理內塔尼亞胡的後院正在起火，他在去年夏天頂着巨大壓力強行通過的一項法律被推翻。</p><p><strong>部分預備役被召回</strong></p><p>週一，以色列軍方在聲明中確認，五個旅的數千名士兵正在從加沙前線撤回。前一天，軍方發言人哈加里（Daniel Hagari）首次提及將召回「數千名」預備役軍人。</p><p>這可能標誌着以色列戰爭方式的轉變。曾負責以色列軍隊戰略規劃的退役準將布羅姆（Shlomo Brom）<a href="https://www.aljazeera.com/news/2024/1/1/israel-says-it-will-pull-out-thousands-of-troops-from-gaza" target="_blank">認為</a>，最新變動可能是迫於美國壓力做出的，不過戰爭並沒有停止，而是以一種不同的形式進行。</p><p>以色列官員表示，對哈馬斯的戰爭分三個階段。首先是猛烈炮擊，為地面部隊清理通道並鼓勵平民撤離。第二階段是去年 10 月底開始的對加沙地帶的地面行動。「而第三階段則是對哈馬斯的密集掃蕩任務，至少需要六個月」，以色列一名匿名高級軍官對媒體透露。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240102/170419534887209200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而最新撤回的數千名預備役人員，一部分將返崗建設國家，另一部分則被輪換到北部邊境。</p><p>以色列央行行長亞龍（Amir Yaron）在週一的新聞發佈會<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/01/israel-to-withdraw-some-troops-from-gaza-amid-new-campaign-planning" target="_blank">上表示</a>，目前正在對經濟進行調整，一些預備役人員重返工作崗位可能會對此有所幫助。另外他還透露，這場戰爭的迄今成本預計在 2100 億謝克爾（約 580 億美元），未來的國防預算預計將長期增長，以色列經濟遭受的不利影響是巨大的。</p><p>隨着戰爭進入第三個月，以色列經濟遭受重大損失。軍費開支劇增，旅遊業和娛樂業等部門收入下降，三十多萬預備役人員（約佔勞動力的 10%-15%）前往前線則進一步打擊了該國經濟。</p><p>而另一部分召回人員則被輪換到與黎巴嫩接壤的北部邊境。自三個月前戰爭爆發後，支持哈馬斯的黎巴嫩真主黨一直與以色列在北部邊境線周圍進行低烈度炮擊，雙方經常互射導彈和空襲，但迄今總體並未失控。在以色列南部，也門的胡塞武裝近日也加大了對紅海過往商船的襲擊。</p><p>而與此同時，美國的最新舉動也值得關注。美國海軍週一<a href="https://www.timesofisrael.com/uss-ford-aircraft-carrier-returning-home-after-extended-deployment-defending-israel/" target="_blank">宣佈</a>，目前在東地中海的福特號航母打擊羣將在「未來幾天」啓程返回，改派兩棲攻擊艦「巴丹」號攜帶兩艘隨行戰艦前往以色列附近水域，繼續威懾其他力量不要捲入衝突。</p><p>與此同時，美國另一艘航母艾森豪威爾號最近在紅海航道入口處的亞丁灣附近巡邏。</p><p><strong>司法改革爭議重回焦點</strong></p><p>隨着前線戰爭進入新階段，曾經分裂以色列社會的價值觀之爭正在重回焦點。</p><p>週一，以色列最高法院以 8 票對 7 票的微弱多數<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/01/israel-supreme-court-strikes-down-netanyahus-judicial-overhaul-law" target="_blank">否決了</a>一項削弱法院權力的法律。這項法律於去年 7 月被內塔尼亞胡政府通過，它廢除了最高法否決政府決定的權力。</p><p>這引發了數月的大規模抗議，擴大了以色列本已很深的宗教、種族和階級分化，同時也為內塔尼亞胡政府帶來國際壓力，美國總統拜登當時也對這一計劃提出了批評。但是隨着本輪巴以衝突的爆發，以色列成立了戰時臨時內閣，戰爭被置於首要位置，這項社會爭議也隨之失焦。</p><p>而最高法的最新裁決重燃去年夏季的緊張局勢，並可能分裂戰時政府。圍繞最新裁決，不同羣體表達了不同意見。執政<span>黨</span>認為在目前的局勢下，國家應該團結在戰爭周圍。而法律界人士則認為應團結在價值觀周圍。</p><p>內塔尼亞胡領導的利庫德集團稱，最新裁決違背了戰時團結的民族願望。「令人遺憾的是，當以色列士兵冒着生命危險作戰時，最高法院選擇在這個敏感時刻，就社會爭端的核心問題做出裁決。」該黨在一份聲明中説。</p><p>然而，最高法院前院長哈尤特（Esther Hayut）認為，越是在戰爭時刻，越需要就上述爭議問題給出答案，「因為它關係到以色列士兵冒着生命危險為之奮鬥的核心原則」。活動團體「卡普蘭力量」（<span>Kaplan Force）</span>也對裁決表示歡迎，並稱「整個國家必須團結在獨立和民主的價值觀周圍」。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419549825538000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>2023 年 12 月 31 日，加沙地帶代爾拜拉赫，巴勒斯坦女孩們在 2023 年最後一次日落時分在沙子上寫下「2024」。圖源：視覺中國</figcaption></figure><p>加沙地帶的戰爭進行進行了三個月，猛烈的炮火將這塊飛地的大部分地區幾乎夷為平地，但這距以色列實現「摧毀哈馬斯」的目標為時尚早。</p><p>以色列軍方稱，已擊斃 8000 名哈馬斯武裝人員，然而這還不到該組織在衝突爆發前的約 3 萬武裝的三分之一，該武裝的高層領導人也沒有被抓獲或擊斃。</p><p>而加沙平民正在付出巨大代價。許多巴勒斯坦平民流離失所，沒有住所、清潔水或衞生設施，聯合國稱這是一場「人道主義災難」。</p><p>哈馬斯管理的衞生機構稱，截至 2024 年第一天，以色列襲擊造成的死亡人數達到 21978 人，其中大部分是婦女和兒童，另有 57697 人受傷。另外，還有數千人被埋在被炸建築物的廢墟下。</p><p>而以色列士兵的傷亡人數也在迅速增加。該國軍方上週表示，自地面行動開始以來，已有至少 172 名士兵喪生。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10623496.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10623496.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[李在明頸部被刺再「渡劫」，將助力韓國關鍵選舉？李在明頸部被刺再「渡劫」，將助力韓國關鍵選舉？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 2 日，韓國首爾，韓國共同民主黨黨首李在明。圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419336888922700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李在明遇襲很有可能為共同民主黨贏得同情分。李在明遇襲很有可能為共同民主黨贏得同情分。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>2024 年剛開始，韓國政壇就迎來血雨腥風。</p><p>最大在野黨共同民主黨黨首李在明在釜山出席活動時遇襲，在場的 50 名警員也未能攔住襲擊者的 30 釐米長刀。</p><p>現年 59 歲的李在明經緊急搶救後已轉入首爾大學醫院接受進一步治療，目前沒有生命危險。</p><p>這也是李在明因絕食住院、被控涉嫌貪腐之後的又一次「渡劫」。4 月 10 日，韓國將舉行國會選舉，這次選舉也能決定總統尹錫悅能否擺脫國會最大黨共同民主黨的束縛。</p><p><span>目前共同民主黨與尹錫悅所屬的的國民力量黨在民調中的支持率持平，</span>李在明遇襲很有可能為共同民主黨贏得同情分。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419336888922700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>李在明遇襲</h3><p>1 月 2 日上午，李在明在釜山視察加德島新機場用地後接受記者團採訪。一名頭戴寫有「支持李在明」字樣藍色紙王冠的男子面帶微笑擠開記者走向李在明。</p><p>該男子當時還<a href="https://www.wsj.com/world/asia/lee-jae-myung-head-of-south-korean-opposition-party-is-stabbed-f9ac661f" target="_blank">手持支持共同民主黨</a>的標語，標語上寫着「國會拿下 200 席」。韓國國會採取一院制，共有 300 個席位。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419314243097900_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">行兇男子。圖片來源：朝鮮時報</figcaption></figure><p>由於男子看上去是李在明和共同民主黨粉絲，安保人員並未阻止他靠近。當時現場有約 50 名警員，負責場地安保和交通指揮。男子接近李在明後向其索要簽名，隨即突然拔出長刀，直刺李在明頸部。</p><p>據<a href="https://m-cn.yna.co.kr/view/ACK20240102002200881?section=politics/index" target="_blank">韓聯社</a>報道，事發 20 多分鐘後，李在明被救護車送至釜山大學醫院，並在神志清醒的狀態下接受檢測和搶救。李在明頸部有約 1 釐米的裂傷，但沒有生命危險。</p><p>經過緊急搶救後，李在明於當天下午坐直升機轉至首爾大學醫院接受進一步治療。共同民主黨人士表示，李在明的頸靜脈可能受到損傷，擔心可能進一步出血。</p><p>襲擊者則在現場被捕。<a href="https://en.yna.co.kr/view/AEN20240102003455315?section=national/politics" target="_blank">韓國媒體發現</a>，視頻記錄顯示該男子上月曾出現在釜山的另一場活動上，李在明也參加了活動。當時男子同樣戴着「支持李在明」的藍色紙王冠，但沒能靠近李在明。</p><p>據《<a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/nation/2024/01/356_366185.html" target="_blank">朝鮮時報</a>》報道，行兇男子現年 67 歲，是忠清南道居民，去年在網上購入了一把長刀用於此次襲擊。男子僅對警方透露自己想殺死李在明，但沒有解釋原由。</p><p>尹錫悅已敦促相關部門迅速查明事件真相，盡全力為移送和搶救醫治李在明提供幫助。他強調，不管在何種情況下，韓國社會決不能容忍類似暴力行為。</p><p><a href="https://m-cn.yna.co.kr/view/ACK20240102003300881?section=politics/index" target="_blank">韓國檢察總長李沅䄷</a>則要求釜山地方檢察廳組建特別偵查組，還要求各地檢察廳加強防範與 4 月國會大選相關的暴力，嚴打政治暴力行為。</p><p>在韓國，政治人物遇襲並非罕見之事。2022 年，<a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/nation/2024/01/356_366185.html" target="_blank">共同民主黨前黨首宋永吉</a>在街頭宣傳活動上被襲擊者用錘子擊中頭部，後接受手術治療。</p><p>2015 年，美國駐韓國前大使李伯特（Mark Lippert）在參加文化會館活動途中遇襲，臉部和手部多處被水果刀刺傷。2006 年，前總統朴槿惠遭襲擊者用美工刀襲擊，臉部被刺傷。</p><h3>助力關鍵選舉？</h3><p>李在明遇襲後，共同民主黨發言人將此次襲擊稱為威脅民主的「恐怖襲擊」。週三，共同民主黨國會議員將召開緊急會議。</p><p>目前距離國會選舉投票僅三個月，<a href="https://www.koreatimes.co.kr/www/nation/2024/01/356_366185.html" target="_blank">共同民主黨黨鞭洪翼杓</a>敦促國會成員保持冷靜，不要對此次襲擊做政治解讀。</p><p>雖然尹錫悅是韓國總統，但國會最大黨不是尹錫悅所在的國民力量黨，而是李在明領導的共同民主黨。共同民主黨目前佔 168 席，國民力量黨只有 111 席。由於立場對立，尹錫悅政府的諸多提案都遭到國會否決。</p><p>在外交政策上，國民力量黨與共同民主黨存在明顯區別。在朝鮮問題上，共同民主黨主張朝鮮半島無核化，堅持以和平方式解決朝核問題；國民力量黨則主張對朝鮮強硬。</p><p>對日本的態度上，共同民主黨更為強硬。隸屬共同民主黨的文在寅執政時期，韓日因日本拒絕就殖民統治時期強徵韓國勞工進行賠償開打貿易戰。尹錫悅上台後，韓國政府為加強與美國的關係而主動在勞工賠償案上向日本讓步，韓日政府間關係加速升溫。</p><p>在對中國的態度上，李在明參加 2022 年總統大選時表明韓國不應在中美間選邊站；國民力量黨的保守派成員則更為親美。</p><p>由於通脹、韓元持續貶值和外交政策，尹錫悅的支持率跌至了 32% 的歷史新低點，讓國民力量黨擊敗共同民主黨更為困難。韓國民調機構<a href="https://www.chosun.com/english/national-en/2024/01/02/G7WKMTTUVNEV3EQFT5H65F4CXI/" target="_blank">Kstat Research</a>去年 12 月底的調查顯示，國民力量黨的支持率為 33%，與共同民主黨的 33% 處於同一水平。</p><p>超過 60% 的選民都認為，4 月的國會選舉將是選民對尹錫悅政府和執政黨國民力量黨的一次評分。還有選民認為，從尹錫悅政黨和李在明政黨之間做選擇，是選擇「邪惡度更低」的一方。</p><p>李在明並非政治世家出身，而是從貧困家庭的工人成為韓國政壇頂級人物之一。他對社會福利的推崇為其贏得了口碑。在擔任城南市長時，無償校服、公共產後調理院、青年分紅三大福利讓李在明在市長選舉中拿下連任。</p><p>擔任京畿道知事時，李在明在新冠疫情期間對新天地教會重拳出擊也獲得了好評。在對前總統朴槿惠的閨蜜門事件中，李在明也是支持彈劾朴槿惠的領頭人物。</p><p>2022 年，李在明參加總統大選並提出全民基本收入提案，準備首先為年輕人、農民和漁民設置基本收入門檻，之後再推廣到其他國民。在當年的大選中，李在明僅以 0.8% 的得票率差距敗給尹錫悅。</p><p>但一系列貪腐案也讓李在明口碑受損。李在明被控在任城南市長和京畿道知事時均涉嫌貪腐，其家人也被指公權私用。首爾中央地方檢察廳要求逮捕李在明後，李在明開始了絕食抗議。</p><p>雖然李在明絕食的理由是反對尹錫悅內閣、不滿韓國政府在覈污水排海問題上向日本妥協，但他的絕食也被指為逃避受審之舉。最終李在明因絕食暈倒而被送醫治療。為挽救共同民主黨的聲譽，國會批准了檢方就貪腐案對李在明的拘捕要求。</p><p>去年 10 月，結束絕食、為調查做準備的李在明迴歸黨務，但共同民主黨也因為李在明而分裂加劇。就在李在明遇襲前不久，共同民主黨前黨首李洛淵要求李在明辭去黨首之位，否則將自己成立新黨。</p><p>李在明在這樣的政治背景下遇襲無疑將為其贏得同情分。如果最終調查顯示襲擊是出於政治目的，則無論襲擊者是共同民主黨其他派別的支持者還是尹錫悅支持者，都將為李在明繼續領導共同民主黨助力。</p><p>朴槿惠就曾成為襲擊事件的受益者。2006 年，朴槿惠的臉部被襲擊者刺傷後，她所領導的大國家黨在地方選舉中獲勝。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 13:17:14 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10623357.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10623357.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2023 城軌報告：鄭州地鐵里程大漲，深圳地鐵日客流破千萬 2023 城軌報告：鄭州地鐵里程大漲，深圳地鐵日客流破千萬]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：深圳地鐵" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419600356923100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>深圳也成為繼北上廣之後，第四個單日地鐵客流超過 1000 萬人次的城市。深圳也成為繼北上廣之後，第四個單日地鐵客流超過 1000 萬人次的城市。</p><blockquote><p>界面新聞記者 | 唐俊，丁晶晶</p></blockquote><p>1 月 1 日，中國城市軌道交通協會發布《2023 年中國內地城軌交通線路概況》。2023 年，全國共有 27 個城市新增了 54 段城軌新線、新段或延長線，累積新增里程 884.55 公里。</p><p>截至 2023 年 12 月 31 日，全國運營軌道交通的城市共有 59 個，運營里程累計達 11232.65 公里。城軌協會統計的軌道交通里程不僅包括地鐵，還包括有軌電車、輕軌、跨坐式單軌、懸掛式單軌、市域快軌、智軌等。</p><p>隨着去年武漢光谷空軌旅遊線一期工程正式投入運營，懸掛式單軌系統加入城軌運營行列，城市軌道交通 10 種系統制式全部進入運營階段。</p><p>截至去年底，全國城市軌道運營里程排名前十的城市分別為上海、北京、成都、廣州、深圳、武漢、重慶、杭州、南京、鄭州。較 2022 年全國十強相比，前五名城市排名未發生改變，上海、北京、成都仍是全國城軌運營總里程的前三甲。</p><p>後五名中，杭州去年全年軌道里程沒有增加，被重慶反超，由去年的第六跌至第八。青島去年全年軌道里程增量也僅為 2.5 公里，掉出了前十行列，被鄭州取代。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419600356923100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在全國城市排名中，運營智軌的宜賓去年裏程新增 50.39 公里、排名上升了 15 名，是排名上漲幅度最大的城市。此外，溫州排名也有較大變化，在全國排名中均前進了 10 名以上。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240102/170419693713204400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>多個城市軌道里程晉級。隨着去年成都軌道交通 19 號線二期開通運營，成都城軌里程達 695.21 公里。去年 12 月 28 日，重慶軌道交通 18 號線正式開通運營，重慶軌道交通運營線路增至 13 條，運營里程首次突破 500 公里，達 537.09 公里。同時，鄭州、西安、天津、蘇州突破 300 公里，合肥突破 200 公里，貴陽、溫州突破 100 公里。</p><p>鄭州地鐵發展在 2023 年大爆發，新增運營里程增排名第一，去年增加了 78.71 公里。去年 9 月，鄭州地鐵 3 號線二期與 10 號線一期開通運營；12 月 20 日，12 號線一期開通運營；12 月 28 日，與地鐵連網的<span>鄭許市域鐵路開啓運營</span>。</p><p>去年有 3 個城市開通了第一條城軌線路，其中紅河州運營有軌電車，滁州、許昌兩市開通的是市域快軌。</p><p>深圳的軌道交通里程位列全國第五，但從客流強度（每公里軌道承載的客流量）來講，深圳地鐵常年位列全國第一，其客流在 2023 年也不斷創下新高。</p><p>據「深圳發佈」消息，2023 年 12 月 31 日，深圳市軌道交通全網客流（含有軌電車）達到 1017.34 萬人次，這是深圳軌道交通單日客流首次超過千萬人次。</p><p>當天是 2023 年最後一日，同時正值元旦假期，大量參加跨年活動的人羣湧入地鐵使得客流激增。深圳地鐵 2、6、8、11、12 號線等線路，客流均創下歷史新高。</p><p>目前，只有北京地鐵和上海地鐵的單日客流，在日常狀態下可超過 1000 萬人次。廣州地鐵在一些高峯期，單日客流也會超過 1000 萬人次。深圳也成為繼北京、上海、廣州之後，中國第四個單日地鐵客流超過 1000 萬客流量級的城市。</p><p>中國內地軌道交通的客流統計加入了換乘次數，每換乘一次算作一人次。根據去年 11 月的數據，深圳地鐵的換乘係數約為 1.71。照此計算，深圳地鐵單日的進站量（不計換乘人次）也達到了 594.93 人次。</p><p>據「深圳發佈」，深圳地鐵今年已 7 次刷新單日最高客流紀錄。2 月 17 日第一次刷新紀錄時，單日客流為 852.9 萬人次。到了 2023 年底，單日客流上漲了約 150 萬人次。</p><p>深圳去年只在年底新開了 8 號線二期，全年新增里程只有 8 公里。也就是説，深圳地鐵客流的上漲並不來自於線路增加，而是既有線網條件下的自然增長。</p><p>中國城軌協會表示，根據 2023 年前 11 個月城軌客運量初步推算，2023 年全年內地城軌交通客運總量將超過 290 億人次，再創歷史新高，預計有望衝擊 300 億人次大關。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 12:32:33 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10623517.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10623517.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[唐俊 TJ/丁晶晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
