<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Jan 2024 11:42:23 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[參變量 | 始祖鳥近一半營收來自中國，國內門店比北美更賺錢參變量 | 始祖鳥近一半營收來自中國，國內門店比北美更賺錢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年前三季度，亞瑪芬體育營收同比增長 29.9%，但仍在虧損。分地區看，中國市場營收增長最快。2023 年前三季度，亞瑪芬體育營收同比增長 29.9%，但仍在虧損。分地區看，中國市場營收增長最快。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170471215523229100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:10:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647412.html</guid>
            <link>https://www.jiemian.com/article/10647412.html</link>
            <author>
                <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span>習近平</span>在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話強調，深入推進黨的自我革命，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。（央視新聞）</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:07:04 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647408.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10647408.html</link>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」界面晚報 | 恆大汽車總裁劉永灼被刑拘；起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次；檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕；馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 8 日晚報新聞。2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次；檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕；馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 8 日晚報新聞。</p><h3>2024 年春運民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次</h3><p>今天（1 月 8 日）下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645921.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>檢察機關依法對中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮決定逮捕</h3><p>最高人民檢察院官微 1 月 8 日消息，中國石油天然氣集團有限公司原黨組副書記、副總經理徐文榮涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645763.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>嚴打跨境賭博犯罪！ 起底「周焯華跨境賭博犯罪集團案」</h3><p>2022 年 8 月，浙江省溫州市中級人民法院通過 3 天的庭審，披露了周焯華跨境賭博犯罪集團骨幹張寧寧等人所涉的三起案件。該案的審理，為澳門批捕及審判周焯華等人提供了充實的證據，也直接推動了刑法修正案（十一）增設組織參與國（境）外賭博罪。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645595.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>深圳歡樂谷事故調查公佈：放任設備「帶病」運行，嚴肅處理相關責任人</h3><p>1 月 8 日，據深圳市市場監督管理局官網，《廣東省深圳市「10.27」一般大型遊樂設施碰撞事故調查報告》公佈。經調查認定，「10·27」大型遊樂設施碰撞事故，是一起因企業安全主體責任落實不到位、事故設備維護不善等原因造成的一般特種設備責任事故。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645039.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑</h3><p>2024 年 1 月 8 日，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645936.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>餘華英拐賣兒童案發回重審，原告方：漏罪重審對原有死刑判決沒有影響</h3><p>備受關注的餘華英拐賣兒童案迎來新進展。2023 年 1 月 8 日，據央視新聞報道，貴州省高級人民法院近日對餘華英案作出二審裁定，發回重審。<a href="https://m.jiemian.com/article/10645529.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3><span>恆大</span>汽車總裁劉永灼被刑拘，曾任<span>恆大</span>足球俱樂部董事長</h3><p><span>恆大</span>又一名高管因涉嫌違法犯罪被刑拘。1 月 8 日午間，<span>恆大</span>汽車在港交所公告一則內幕消息稱，該公司執行董事劉永灼因涉嫌違法犯罪，已被依法刑事拘留。<a href="https://m.jiemian.com/article/10646400.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:34:24 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10647208.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10647208.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面綜合]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[地方新聞精選｜廣州 2025 年每街道至少建 1 個普惠托育機構，山西晉中 21 所高校全面向社會開放地方新聞精選｜廣州 2025 年每街道至少建 1 個普惠托育機構，山西晉中 21 所高校...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理；青海省經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產；浙江「個轉企」新政：允許直接變更，無需註銷個體戶再設企業。今天有哪些地方新聞值得關注？官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理；青海省經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產；浙江「個轉企」新政：允許直接變更，無需註銷個體戶再設企業。</p><h3>【廣東】廣州規劃到 2025 年每街道至少建有 1 個普惠托育機構</h3><p>據廣州日報報道，《廣州市 3 歲以下嬰幼兒照護服務體系建設三年行動計劃（2023—2025 年）日前經 16 屆 58 次市政府常務會議審議通過。《行動計劃》要求搭建街道嬰幼兒照護服務網絡、發展社區普惠托育服務。根據要求，各區、街（鎮）根據本轄區 0 至 3 歲常住嬰幼兒人口數量新增配置普惠託位，穩步推進「一街（鎮）一普惠」嬰幼兒照護服務圈，鼓勵街（鎮）普惠托育機構帶動多家嵌入式社區普惠托育點共同發展「1+X」嬰幼兒照護服務模式。並落實每個社區生活圈配置一處 0 至 3 歲嬰幼兒照護服務設施。到 2025 年，全市所有街（鎮）至少應建有 1 個公建民營普惠托育機構。</p><h3>【黑龍江】官方通報「大學生 358 元雪鄉兩日遊」：導遊被處理</h3><p>據尚志市文體廣電和旅遊局微信公眾號消息，1 月 7 日，針對媒體在多平台發佈視頻反映的「大學生花 358 元雪鄉兩日遊」相關問題，尚志市文體廣電和旅遊局執法人員及時進行調查處理。經調查，該涉事導遊不遵守職業道德、不文明的語言行為，違反了《導遊管理辦法》第二十二條的規定，涉事旅行社已對該導遊進行相應處理。該導遊已向遊客公開道歉、達成諒解。對涉事旅行社，已按照相關法律法規開展調查處理。據新京報緊急呼叫消息，近日，哈爾濱雪鄉一導遊推銷套票遭拒讓遊客「撅屁股等着」引關注。1 月 8 日，涉事導遊告訴記者，當時説話有些衝動，已向當事人道歉，他已被暫時停職。</p><h3>【湖南】225 起現行命案全破，2023 年傳統盜搶騙案同比降兩成</h3><p>據澎湃新聞報道，1 月 8 日，湖南省公安廳召開第四個警察節專題新聞發佈會。湖南省公安廳黨委副書記、常務副廳長周賽保通報，2023 年湖南全省刑事、治安案件同比分別下降 5.67%、13.73%，人民羣眾對社會治安滿意度評價達到 95.16 分，再創歷史新高。2023 年，湖南共打掉涉黑犯罪組織 12 個，惡勢力組織 195 個；破獲電詐案件 1.3 萬起，起訴涉詐嫌疑人 2.08 萬名，強化行業協同共治，電詐預警後被騙率降至 0.54%；全省傳統盜搶騙案件同比下降 21.14%，破案率同比上升 18 個百分點，為人民羣眾追贓挽損 1.2 億餘元；現有吸毒人員較去年同比減少 19.77%；八類刑事案件同比下降 17.4%，破案率達 98.3%，225 起現行命案全破。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470764365561600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【青海】經信委原主任被開除黨籍：以租借為名長期使用他人房產</h3><p>據青海省紀委監委消息，日前，經中共青海省委批准，青海省紀委監委對原省經濟和信息化委員會主任姚琳嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。姚琳被開除黨籍。經查，姚琳身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，私慾膨脹，無視中央八項規定精神，借逢年過節、婚喪嫁娶之機，違規收受禮品、禮金、消費卡，並向從事公務的人員送禮；以租借為名長期使用他人房產，並由他人代交本應自己支付的費用；生活腐化墮落；毫無紀法底線，公器私用，以權謀私，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在企業經營、項目承攬等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><h3>【山西】晉中 21 所高校全面向社會開放，開放時間上不分節假日</h3><p>據光明日報報道，經過市校共商，自 1 月 6 日起，山西省駐晉中 21 所高校其校園以及校內的博物館、美術館、體育館、藝術館等綜合性場館將全部向社會開放。據悉，各高校在開放時間上不分節假日、在開放羣體上不限年齡及身份，廣大社會羣眾只需根據高校校園及綜合性場館開放的時段進行登記即可實現入校參觀或研學。此舉在山西省首開先河，在城校融合上起到了積極示範作用，也是晉中市大力推動市校協同創新發展、建設「沒有圍牆」的開放共享大學城的又一實質性成果。晉中共有 21 所駐地高校，位於市城區的大學城內有 9 所高校，近 18 萬師生，在涵育當地文化生態、推動地方經濟社會發展等方面具有極大的潛能。</p><h3>【上海】跨省盜竊萬輛共享單車拆解出售，涉案千萬 11 人被刑拘</h3><p>據央視新聞客戶端報道，近日，上海某共享單車項目負責人向上海警方報案稱，其公司一批投放在街道使用的共享單車不翼而飛。2023 年 12 月 11 日，警方通過周密部署，一舉抓獲李某、鄭某、陳某三人，並在一廢品收購站處查獲各品牌被盜共享單車 1 萬餘輛，涉案金額達 1000 餘萬元。經審訊，三名嫌疑人交代，他們冒充共享單車公司運維人員，在路面上盜竊共享單車並拆解，出售給廢品回收企業牟利。據犯罪嫌疑人交代，他們偷盜各類品牌的共享單車後，會按照單車不同部分、不同材質進行分類拆解變賣。為提高偷盜效率，還以每輛單車 150 至 200 元不等的價格，招募其他曾經在共享單車企業工作過的員工組成團夥一起進行盜竊。在多次作案後，犯罪嫌疑人又將目標轉向停放有大量共享單車的倉庫。為防止公司在定期單車定位檢查中發現端倪，嫌疑人還自作聰明地將帶有 GPS 定位器的車鎖剪斷放在原處，製造車輛仍在正常運行的假象。目前，警方共抓獲李某、鄭某等十一名犯罪嫌疑人，均因涉嫌盜竊罪被依法刑事拘留，案件正在進一步調查中。</p><h3>【浙江】「個轉企」：允許直接變更，無需註銷個體戶再設企業</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江省政府辦公廳近日印發《關於支持個體工商戶轉型升級為企業工作的實施意見》，將於 1 月 15 日起實施。截至 2023 年 9 月底，浙江共有個體工商戶 653.72 萬戶，佔市場經營主體總量的 64.59%。個體工商戶主要集中在批發和零售業，有 359.9 萬戶，佔全行業的 75.76%。《實施意見》規定了優化「個轉企」准入服務等 4 方面政策舉措，重塑了「個轉企」辦理模式，允許個體工商戶通過「直接變更」轉型為企業，無需先註銷個體工商戶再設立企業。</p><h3>【廣西】南寧地鐵迴應廣告畫面爭議：傳統元素組合裝飾，已撤除</h3><p>據中新網消息，針對網友反映的「南寧地鐵通道現‘日本軍旗’畫面」，南寧軌道交通集團有限責任公司發佈説明稱，已第一時間安排工作人員開展畫面撤除。近日，根據網友反映南寧地鐵 2 號線亭洪路站廣告局部畫面的問題，南寧軌道交通集團有限公司馬上安排工作人員到現場核實。因廣告發布期在春節前後，整體設計理念採用了喜慶的中國紅色作為主色，運用燈籠、煙花炮竹、舞龍舞獅、祥雲、摺扇、梅花、桃花、梨花、對聯等中國傳統設計元素進行組合裝飾，以營造中國傳統節日喜慶的氛圍。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646988.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646988.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[吉林再發文推動育兒假落地，明確待遇保障由用工單位承擔吉林再發文推動育兒假落地，明確待遇保障由用工單位承擔]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>作為一項重要的生育支持措施，我國已明確鼓勵各地探索實施父母育兒假制度，但受制於成本負擔等原因，這項生育利好政策近年來在各地的落實情況並不樂觀。</p><p>2024 年 1 月 4 日，吉林省衞健委等 17 部門聯合發佈《吉林省進一步完善和落實積極生育支持措施的實施意見》（簡稱《實施意見》），再次明確實施育兒假等制度。</p><p>《實施意見》提出，符合法律、法規規定生育的女職工享受產假 180 天，男方享受護理假 25 天；符合法律、法規規定生育子女的夫妻，在子女 3 週歲前，每人每年各享受育兒假累計 20 天。</p><p>此前在 2021 年 12 月，吉林省發佈《關於優化生育政策促進人口長期均衡發展實施方案》，針對三孩政策，修訂完善產假等制度。其中提出，選擇有條件地區或企事業單位，率先實行父母育兒假試點，實施按政策生育的夫妻，在子女 3 週歲前，每人每年休 20 天育兒假。同時，爭取將吉林省納入父母育兒假試點省份。</p><p>育兒假政策已提出兩年，實施效果如何？如何在企業層面更好推行育兒假？界面新聞致電吉林省衞健委人口監測與家庭發展處，相關工作人員介紹，後期會組織專家發表對《實施意見》進行解讀。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470891418417100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>我國已多次鼓勵地方試點育兒假。在「三孩政策」實施前夕，「育兒假」一詞，出現在了 2021 年 3 月國家發佈的《國民經濟和社會發展第十四個五年規劃和 2035 年遠景目標綱要》。同年發佈的《國務院未成年人保護工作領導小組關於加強未成年人保護工作的意見》《中國兒童發展綱要（2021-2030 年）》都明確提出了探索實施父母育兒假的策略措施，鼓勵有條件的地方積極開展父母育兒假試點。</p><p>育兒假為何重要？中國人民大學人口與發展研究中心副主任、教授宋健告訴界面新聞，生育支持包含時間支持、經濟支持、服務支持、文化支持四個方面，育兒假是時間支持的重要體現。因為育兒是時間密集型勞動，特別是 0-3 歲嬰幼兒幾乎離不開成人的照護，兒童和青少年成長過程中也會因為健康或學業等原因需要成人的時間陪伴。育兒假為緩解家庭育兒焦慮、解決育兒過程中的工作-家庭時間衝突提供了制度上的保障。</p><p>界面新聞注意到，「三孩政策」實施以來，各地對育兒假制度進行了多種探索，推出的育兒假形式多樣，有些是產假的延長，主要針對產假結束後嬰幼兒照料問題；有些是事假的特例，主要針對學齡前兒童父母陪伴需求的滿足。</p><p>目前，全國各省份均已提出設立育兒假，主要是在省級人口與計劃生育條例中進行規定，但適用的子女年齡（一般為 3 週歲前或 6 週歲前）、育兒假期天數（一般是夫妻各 5 到 15 天）等有所不同。</p><p>北京市中聞律師事務所律師趙朋樂告訴界面新聞，各省對育兒假有兩種態度，一種是強制執行，如廣東、上海、北京、內蒙、天津等地，一種是鼓勵執行，如重慶、江蘇、安徽、吉林等地。但整體而言，由於育兒假在法律上強制性不足，缺乏配套處罰措施，用人單位不落實也不會受到懲罰，確實存在落實難的問題。</p><p>值得關注的是，吉林省在《實施意見》中提出，除生育津貼承擔部分待遇保障外，其他假期待遇保障均由用工單位承擔。</p><p>目前，育兒假待遇保障成本由誰承擔在國家層面來看，並不明確。儘管 2021 年 11 月發佈的《母乳餵養促進行動計劃（2021-2025 年）》提出「合理確定父母育兒假待遇，健全假期用工成本分擔機制」，但多地地方法規對假期用工成本尚未進行規定。</p><p>「雖然育兒假制度已在中央文件和省級法規上有所體現，但具體實施仍面臨很多問題。主要是用人單位如何協調以及相應成本如何分擔的問題。」宋健説，吉林省《實施意見》中涉及的育兒假成本分擔就明確了除生育津貼的部分，假期待遇保障主要由單位承擔，這將考驗單位承擔職工育兒假的能力。</p><p>宋健介紹，一般單位會通過休假職工的工作責任彼此分擔的方式進行統籌安排，但若是職工數量少、休假集中或工作任務繁重等情形，育兒假的落實就會存在較大難度。育兒假雖然也是一種「帶薪休假」，但與一般意義上的「帶薪休假」有所不同，因為「帶薪休假」可由職工與單位根據工時閒忙進行協商安排，有一定靈活性；而育兒假往往是家庭育兒過程中遇到的兒童時間需求保障，如生病陪護、開家長會等，對相關家庭而言是剛性需求，可能會造成家庭需求與單位統籌間的衝突。</p><p>趙朋樂認為，如果育兒假的成本都讓用人單位承擔，會加重用人單位的負擔，用工成本性別差也會加大，加劇企業招聘員工時的性別歧視。這需要主管部門設定相關的配套實施細則，對執行育兒假的單位進行激勵，平衡休假成本，同時也加強監管，打擊侵害職工合法權益的行為。</p><p>「育兒假的落實關係生育時間支持能否到位，僅有政策設計和制度規定並不能解決家庭育兒時間需求問題，但通過監管、處罰等手段強令單位執行，也會導致一些用工單位無法承受，還是要解決成本分擔的根本問題。政府可通過企業稅收減免、補助金轉移支付等方式增強用人單位承擔育兒假的能力，用人單位也應加強法律責任，統籌協調保障育兒假落實到位。」宋健説。</p><p>《中華人民共和國人口與計劃生育法》第二十五條在 2021 年 8 月 20 日修正時增加了第二款，「國家支持有條件的地方設立父母育兒假」，這是育兒假概念第一次被寫進法律。趙朋樂介紹，從這一規定可以看出，國家層面對於育兒假持倡導而非強制態度，主要依靠各地根據地方實際情況設立。與法定節假日、雙休日、年休假不同，法律沒有明文規定未休育兒假用人單位應該補償工資。</p><p>父母如何應對「休假難」？趙朋樂介紹，「如果所在城市規定了育兒假，而單位不批准，當事人可以向行政主管部門舉報、向當地勞動保障監察部門投訴或者申請仲裁。」</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:29 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646068.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646068.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[安徽武校投毒致 7 死案一審宣判：2 名被告人獲死刑安徽武校投毒致 7 死案一審宣判：2 名被告人獲死刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/範劍磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>安徽武校投毒致 7 死案迎來一審宣判。2024 年 1 月 8 日下午，據馬鞍山市中級人民法院網站消息，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。</p><p>界面新聞此前報道，1997 年 6 月 30 日，安徽和縣南北少林武術學校 130 名學生在食堂就餐時中毒，多名學生口吐白沫、倒地抽搐，此次事件最後造成了 7 人死亡的嚴重後果。死亡的學生中，最大的 15 歲，最小的僅 10 歲。</p><p>2023 年 5 月，警方在福建一皮革廠內抓獲付澤階，隨後在貴陽將隱匿身份並在當地開辦桶裝水生產企業的朱祖林抓獲。11 月 1 日，安徽省馬鞍山中級人民法院一審公開開庭審理了被告人付澤階、朱祖林投毒一案，馬鞍山市檢察院提請以投毒罪追究兩人刑事責任。</p><p>馬鞍山市中院最後審理查明：1994 年左右，被告人朱祖林和彭某某在和縣卜集經營武館過程中發生矛盾。1995 年 10 月，彭某某另行經營和縣南北少林武術學校，並將卜集該武館的會計、教練及大部分學生帶到和縣南北少林武術學校，朱祖林因此對彭某某懷恨在心。1996 年 8 月，被告人付澤階到和縣南北少林武術學校任教練，因瑣事逐漸對彭某某產生不滿。後付澤階、朱祖林商定以投毒的方式報復彭某某，把其武校搞垮。</p><p>1997 年 6 月 29 日晚，付澤階竄至和縣南北少林武術學校廚房內，將兩包老鼠藥投放在廚房桌上塑料盆內的鹹豇豆上，攪拌後逃離。6 月 30 日 7 時許，該武校一百餘名師生吃過早飯後發生嘔吐、抽搐等症狀，其中楊某某等 7 名學生中毒死亡。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470468138573400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>馬鞍山市中院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，7 人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。付澤階、朱祖林系共同犯罪，在共同犯罪中作用相當。付澤階、朱祖林的犯罪行為致附帶民事訴訟原告人遭受的經濟損失應依法賠償。遂作出上述判決。</p><p>兩名被告人被判處死刑後，當年受害者之一湯某葉的父親告訴界面新聞，「我們現在也好受一些了，孩子在九泉之下也能安心。」「雖然過去了那麼多年，但還能把兩人抓回來，這個判罰結果也是公平公正的。我們現在心裏的一塊石頭也落地了，終於替我弟弟討回了公道。「當年受害者之一楊某偉的姐姐表示。</p><p>對於民事賠償，湯先生和楊女士均稱，家屬將獲賠 49000 多元喪葬費。此前據封面新聞報道，受害者湯某葉等人的家屬分別提出刑事附帶民事訴訟，索賠死亡賠償金、喪葬費等 101 萬餘元。邢某的父母委託律師提起民事賠償訴訟，索賠 157 萬餘元。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:26:24 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646755.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646755.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鶴琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[直通部委｜國家鼓勵各地推進無償獻血「三免」政策，春運民航運輸旅客量將達 8000 萬人次直通部委｜國家鼓勵各地推進無償獻血「三免」政策，春運民航運輸旅客量將達 80...]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》；市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量國抽查情況；人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系。今天有哪些部委新聞值得關注？「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》；市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量國抽查情況；人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系。</p><h3>6 部門：激勵無償獻血者，鼓勵各地推進「三免」政策</h3><p>1 月 8 日，據中國政府網消息，國家衞健委、中央宣傳部、全國總工會等 6 部門聯合發佈《關於進一步做好無償獻血者激勵獎勵工作的通知》。《通知》鼓勵積極探索完善無償獻血者激勵獎勵措施。其中包括，鼓勵各地推進「三免」政策，即免費乘坐公共交通工具、免費遊覽政府投資主辦的公園和免交公立醫院普通門診診察費。加快推動「三免」政策落地實施，榮獲無償獻血奉獻獎、無償捐獻造血幹細胞獎的獻血者可按照當地政策享受「三免」政策。此外，《通知》還鼓勵實現獻血者「血費減免一次都不跑」；鼓勵各地積極探索激勵措施；鼓勵青年羣體參與無償獻血；鼓勵無償獻血者及其親屬優先用血等。</p><h3>「兩高兩部」聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》</h3><p>據最高人民法院網站 1 月 8 日消息，日前，最高人民法院、最高人民檢察院、公安部、司法部聯合發佈《法律援助法實施工作辦法》。《辦法》共 30 條，主要內容包括：要求法律援助案件辦理環節中，人民法院、人民檢察院、公安機關和監管場所應履行法定職責，告知有關當事人有權依法申請法律援助，向法律援助機構轉交法律援助申請、提供相關文書材料；明確人民法院、人民檢察院、公安機關應當及時向法律援助機構及法律援助人員告知變更開庭日期、強制措施或者羈押場所等重要信息，在法定時限內規範送達相關法律文書，為法律援助人員會見、閲卷、瞭解案情等提供便利，保障法律援助人員依法履職；等等。</p><h3>市場監管總局通報電冰箱等 12 種產品質量抽查情況</h3><p>據國家市場監管總局網站 1 月 8 日消息，國家市場監管總局發佈 12 種產品質量國家監督抽查情況。共抽查檢驗 601 家生產單位、586 家銷售單位的 694 批次產品，發現不合格產品 166 批次。跟蹤抽查到上次抽查不合格生產單位 25 家，其中有 11 家生產單位產品仍不合格。在京東、拼多多等 4 家平台 32 家銷售單位抽查 35 批次彩色電視機產品，涉及廣東、北京、浙江、安徽等 4 個省份 33 家生產單位，抽查發現 29 批次產品不合格。在天貓、京東等 11 家平台 68 家銷售單位抽查 71 批次電磁竈產品，涉及廣東、上海、福建等 5 個省份 62 家生產單位，抽查發現 30 批次產品不合格。在天貓、京東、抖音、拼多多等 12 家平台 86 家銷售單位抽查 92 批次按摩器具產品，涉及廣東、福建、浙江、上海等 8 個省份 74 家生產單位，抽查發現 31 批次產品不合格。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240108/170470130342708000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>民航局：2024 年春運民航運輸旅客量將達 8000 萬人次</h3><p>1 月 8 日下午，中國民航局舉行例行新聞發佈會，相關負責人介紹，2024 年春運將從 1 月 26 日開始，3 月 5 日結束，共計 40 天。據預測，春運期間民航運輸旅客量將達到 8000 萬人次，日均 200 萬人次，有望創歷史新高。旅客量峯值預計出現在 2 月 8 日（臘月二十九）、2 月 16 日（正月初七）、2 月 20 日（正月十一）和 2 月 25 日（正月十六）。從國內市場看，民航旅客總體流向為錯峯放假開學、返鄉返崗、出遊旅行等，得益於今年春節假期時間較往年有所延長，「探親+旅遊」將成今年熱門出行模式。熱門航線主要集中在京津冀、長三角、粵港澳、成渝四大城市羣之間。另外，三亞、海口等南方旅遊城市，以及東北、新疆等地的冰雪旅遊城市旅客量將顯著增長。從國際市場看，春運期間出境遊市場預計將形成短期旺季，春節前後部分單日國際航班量將出現小高峯，日韓、東南亞等周邊國家將成為出行熱點，國際探親、留學需求也將有所增長。</p><h3>人社部：各地要將零工市場納入就業公共服務體系</h3><p>據財聯社 1 月 8 日消息，人力資源社會保障部發布《關於加強零工市場規範化建設的通知》。《通知》提出，各地要將零工市場納入就業公共服務體系建設工作，整體謀劃、統籌推進。要堅持公益性，對所有靈活就業人員免費提供規範可持續的基本就業公共服務。要堅持普惠性，面向社會開放，擴大城鄉服務覆蓋範圍，提高零工市場服務均等化和可及性。要堅持靈活性，充分發揮靈活、快速服務優勢，適應靈活就業人員求職需求和特點，提供多樣化服務。要堅持兜底性，大力挖掘適合大齡和就業困難勞動者的就業崗位，兜底幫扶勞動者實現就業增收。</p><h3>商務部：外資規模波動既有經濟因素也有非經濟因素</h3><p>1 月 8 日，商務部外國投資管理司司長朱冰在新華社訪談節目中説，2019 年至 2021 年，中國吸引外資實現連續三年高增長，2022 年前 11 個月實際使用外資金額 11560.9 億元，為歷史同期最高水平；2023 年前 11 個月，全國實際使用外資金額也達到 1 萬億元以上，仍處於歷史高位。「外資規模出現波動，既有經濟因素，也有非經濟因素。」朱冰説，一是新冠疫情全球大流行造成的衝擊和影響還未消退，疫情阻斷了線下考察交流，影響跨國公司投資決策，由於跨國公司投資決策週期較長，導致數據出現滯後；二是受地緣政治影響，跨國資本流動出現一定波動；三是全球跨國投資規模整體萎縮，國際引資競爭加劇，宏觀上造成一定的分流影響。中國經濟長期向好的基本面沒有改變，中國超大規模市場優勢，比較完整的產業鏈供應鏈，都對外國投資者形成長期的吸引力。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646201.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646201.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面中國報道]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[法治面 | 公司女高管自稱違法開除員工，勞動者該如何維權？法治面 | 公司女高管自稱違法開除員工，勞動者該如何維權？]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470299249181200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>該企業的行為如果最終被認定為違法解除勞動合同，應當面臨民事賠償和行政處罰的雙重責任。該企業的行為如果最終被認定為違法解除勞動合同，應當面臨民事賠償和行政處罰的雙重責任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>臨近年關歲末，有關勞動合同糾紛不時引發關注。2024 年 1 月 7 日，一段「公司女高管違法開除員工」的視頻在社交網絡上廣泛流傳。在視頻中，拍攝者指出公司存在違法解除勞動合同的行為，該女高管則回覆稱，「我告訴你了我違法，我違法了怎麼着？」「你可以去等，咱們慢慢打官司，勞動仲裁一審二審，我有的是人。」</p><p>針對此事，1 月 8 日凌晨，北京尼歐克斯科技有限公司（簡稱：尼歐克斯科技）發佈聲明稱，近期網上出現該公司人力員工井某與前員工孫某因解除勞動關係出現爭執的視頻，井某情緒激動發表不當言論，引發網民極度不適，在此謹向大家誠摯道歉。該公司已責令其停職反省並嚴肅處理。</p><p>聲明介紹，該公司前員工孫某於 2023 年 6 月 25 日入職，簽訂 3 年勞動合同及保密與競業限制協議，試用期 6 個月。因孫某工作能力不勝任，該公司決定不予通過試用期。經協商一致，12 月 1 日雙方簽署解除勞動關係協議，該公司按照協議於 12 月 8 日足額支付了 11 月份工資及離職補償金。尼歐克斯科技強調，以上程序均依法合規處理。</p><p>天眼查 APP 顯示，尼歐克斯科技為港澳法人獨資有限責任公司，2021 年成立，註冊資本 1100 萬美元，實繳資本 600 萬美元，經營範圍包括技術開發、軟件開發、計算機系統服務、軟件諮詢等。該公司人員規模小於 50 人，參保人數僅 10 人。</p><p>由於網傳視頻為事件處理過程中截取的片段，目前尚不清楚事發時具體情況，尼歐克斯科技也未就此作出進一步説明。據上游新聞報道，該公司在迴應女高管言論時曾稱「被人斷章取義」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240108/170470299249181200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京京師（通州）律師事務所職業律師翟旭向界面新聞分析，企業負責人力資源的員工自稱違法解除勞動合同，並以簡單粗暴地方式向勞動者表達，一方面可能是出於對勞動者維權時間成本、金錢成本偏高，勞動者可能望而卻步的認知；另一方面是由於員工入職時間短，「違法解除」「合法解除」在用人單位看來，需要付出的成本差異不大。</p><p>北京譜辯律師事務所創始合夥人王世峯律師向界面新聞表示，該企業的行為如果最終被認定為違法解除勞動合同，應當面臨民事賠償和行政處罰的雙重責任。其中，民事賠償責任方面，根據勞動合同法第八十七條規定，用人單位違反本法規定解除或者終止勞動合同的，應當依照本法第四十七條規定的經濟補償標準的二倍向勞動者支付賠償金。</p><p>如果企業認為員工不合格，能否在試用期結束後解除合同？「用人單位不能在試用期結束後以莫須有的名義解除勞動合同。」王世峯介紹，解除勞同合同應當依據勞動合同法第 36、38、39、40、41 條的規定履行相應法定程序。若試用期滿後，未辦理勞動者轉正手續，也不能認為還處在試用期間，用人單位不能以不符合錄用條件為由無故解除勞動合同。</p><p>王世峯指出，在試用期內，用人單位如有合理理由可以依法解除勞動合同，實踐中，試用期內解除勞動合同必須符合兩方面條件：事實方面，需在試用期內對勞動者是否符合錄用條件進行考覈，能夠提供證據證明勞動者不符合錄用條件的事實根據。</p><p>「這裏的證據，司法實踐中一般從三方面進行認定，包括用人單位對某一崗位的工作內容、工作要求即錄用條件有沒有具體的制度規定；對於公司關於前述錄用條件有沒有提前告知被考覈人員；用人單位對員工在試用期內的表現有沒有作出客觀的記錄和評價。」王世峯解釋道。</p><p>他也表示，程序方面，在滿足事實條件情況下，解除勞動合同決定應當在試用期內作出並通知勞動者，超過試用期再以該理由提出解除勞動合同的將不能得到支持。</p><p>如果遭遇被違法解除勞動合同，勞動者該如何維權？「勞動者首先應當沉着冷靜，積極收集、保存企業存在違法解除勞動合同方面的相關證據，依法維權。」王世峯稱，在獲得相應證據情況下，如果協商無果，可以通過勞動仲裁和訴訟程序主張民事賠償，同時也可以就企業的違法情形向勞動保障部門反映情況，由勞動保障部門對其予以行政處罰。</p><p>翟旭也表示，勞動者可以通過勞動仲裁解決，到當地的勞動爭議仲裁委員會進行申請，要求繼續履行勞動合同或者要求企業支付賠償金。</p>
                    <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                </description>
                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 08:54:36 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10646208.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10646208.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[田鶴琪]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[馬鞍山武校投毒案一審宣判：兩名被告人均被判死刑]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>據馬鞍山市中級人民法院網站消息，2024 年 1 月 8 日，馬鞍山市中級人民法院一審公開宣判被告人付澤階、朱祖林投毒刑事附帶民事訴訟一案，以投毒罪判處被告人付澤階死刑，剝奪政治權利終身；以投毒罪判處被告人朱祖林死刑，剝奪政治權利終身；被告人付澤階、朱祖林連帶賠償各附帶民事訴訟原告人相應的經濟損失。</p><p>法院審理查明：1994 年左右，被告人朱祖林和彭某某在和縣卜集經營武館過程中發生矛盾。1995 年 10 月，彭某某另行經營和縣南北少林武術學校，並將卜集該武館的會計、教練及大部分學生帶到和縣南北少林武術學校，朱祖林因此對彭某某懷恨在心。1996 年 8 月，被告人付澤階到和縣南北少林武術學校任教練，因瑣事逐漸對彭某某產生不滿。後付澤階、朱祖林商定以投毒的方式報復彭某某，把其武校搞垮。1997 年 6 月 29 日晚，付澤階竄至和縣南北少林武術學校廚房內，將兩包老鼠藥投放在廚房桌上塑料盆內的鹹豇豆上，攪拌後逃離。6 月 30 日 7 時許，該武校一百餘名師生吃過早飯後發生嘔吐、抽搐等症狀，其中楊某某等七名學生中毒死亡。</p><p>法院審理認為，被告人付澤階、朱祖林為泄私憤，在和縣南北少林武術學校食堂的食物上投放老鼠藥，造成一百餘人中毒，七人死亡的嚴重後果，其行為均已構成投毒罪。付澤階、朱祖林系共同犯罪，在共同犯罪中作用相當。付澤階、朱祖林的犯罪行為致附帶民事訴訟原告人遭受的經濟損失應依法賠償。遂作出上述判決。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 07:35:33 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645936.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10645936.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[餘華英拐賣兒童案發回重審，原告方：漏罪重審對原有死刑判決沒有影響餘華英拐賣兒童案發回重審，原告方：漏罪重審對原有死刑判決沒有影響]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/範劍磊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637_a700x398.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>備受關注的餘華英拐賣兒童案迎來新進展。2023 年 1 月 8 日，據央視新聞報道，貴州省高級人民法院近日對餘華英案作出二審裁定，發回重審。</span></span></p><p><span><span>法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。</span></span></p><p><span><span>我國法律中二審法院裁定發回重審的原因包含兩種情況。根據民事訴訟法第一百七十七條規定：第二審人民法院對上訴案件，經過審理，原判決認定基本事實不清的，裁定撤銷原判決，發回原審人民法院重審，或者查清事實後改判；原判決遺漏當事人或者違法缺席判決等嚴重違反法定程序的，裁定撤銷原判決，發回原審人民法院重審。</span></span></p><p><span><span>此前在 2023 年 9 月 18 日，貴州省貴陽市中級人民法院在判處餘華英死刑，餘華英當庭表示上訴。2023 年 11 月 28 日，此案二審開庭。據上述央視新聞報道，庭審後，檢察機關以經公安機關初查又發現上訴人餘華英在雲南省還涉嫌拐賣兒童的其他犯罪事實，有漏罪沒有處理，為全面、準確、有力打擊犯罪，保障被告人依法享有的上訴權，建議將本案發回重審。</span></span></p><p><span><span>餘華英拐賣兒童一案為何會發回重審？1 月 8 日，原告楊妞花的代理律師王文廣告訴界面新聞，法院認為原判遺漏了餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，如果直接把遺漏的犯罪事實加進既有犯罪事實中審判，會剝奪被告人對新增犯罪事實的上訴權，這不符合法定程序，因此要發回重審。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20230926/1695709507637.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>「餘華英既有犯罪事實是拐賣了 11 名兒童，如果警方後續又發現了一個曾被她拐賣的兒童，也不能把這個兒童直接加進原有拐賣 11 名兒童犯罪層面去判決」，王文廣説，餘華英對每一起犯罪事實都有權利提起上訴，該案後續將一審重審，如果餘華英對犯罪事實不服，可以繼續提起上訴。</span></span></p><p><span><span>法院對餘華英的死刑判決是否有可能改變？王文廣認為，法院在既有犯罪事實基礎上已經判處餘華英最高刑期，基於漏罪的重審，應該對原有死刑判決結果沒有影響。他表示，暫時還不知道漏罪的具體內容是什麼，不排除有新的受害人蔘與進來。</span></span></p><p><span><span>餘華英今年 61 歲，雲南省大理州鶴慶縣人，從 1993 年到 1996 年短短 3 年多時間裏，餘華英和龔某良一共拐賣了來自多個家庭的 11 名兒童。2000 年，餘華英曾因涉嫌拐賣兒童被抓。當時，餘華英被邯鄲市公安局刑事拘留兩個月後釋放。2004 年，她在雲南再次作案時被抓，後隱瞞了自己的真實身份，以假身份被判處有期徒刑 8 年。服刑期間，餘華英獲減刑 3 年。2009 年出獄後，餘華英返回重慶市南岸區居住。</span></span></p><p><span><span>2021 年，「女子被拐 21 年致雙親去世」一事引起輿論關注。上述被拐 11 名兒童之一的楊妞花長大後通過短視頻尋親成功，遺憾的是，楊妞花的父母在其被拐後幾年，因承受不了失去女兒的打擊相繼去世。楊妞花隨即報警，2022 年 6 月，貴陽市南明區警方抓獲餘華英。2023 年 9 月 18 日，貴陽市中級人民法院一審判處餘華英死刑。</span></span></p><p><span><span>「楊妞花希望儘快拿到最終判決，儘快對餘華英執行死刑，但另一方面，她也理性支持重審，如果能通過餘華英找到更多被拐兒童，我們寧願讓餘華英多活一些時間。」王文光説。</span></span></p>
                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 06:48:43 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645529.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10645529.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[日本能登地區地震已造成 168 人死亡]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 8 日，據日本石川縣公佈的最新統計數據，石川縣能登地區強震造成的死亡人數上升到 168 人，下落不明人數調整為 323 人。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 06:22:48 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645579.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10645579.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[烏克蘭全境拉響防空警報]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p>據新華社，烏克蘭軍方 1 月 8 日説，烏全境拉響防空警報，俄羅斯對烏西部等地區發動導彈襲擊。</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 05:57:27 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10645370.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10645370.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[界面快報]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[推進義務教育教學改革，教育部：在全國設立 64 個實驗區、192 所實驗校]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>教育部日前印發《關於推薦義務教育教學改革實驗區和實驗校的通知》，明確在全國設立 64 個實驗區、192 所實驗校，深入落實課程方案和課程標準，全面推進教學方式變革，着力解決教學改革重點難點問題，探索深化課程教學改革的有效實踐模式，總結一批具有示範作用、借鑑意義和推廣價值的典型經驗，在全國義務教育教學改革中發揮先行先試、示範引領作用。</p><h4>教育部辦公廳關於推薦義務教育教學改革實驗區和實驗校的通知</h4><p>教基廳函〔2023〕30 號</p><p>各省、自治區、直轄市教育廳（教委），新疆生產建設兵團教育局：</p><p>為貫徹落實中共中央、國務院《關於深化教育教學改革全面提高義務教育質量的意見》和教育部《基礎教育課程教學改革深化行動方案》文件精神，推進義務教育教學改革，教育部決定在全國設立一批義務教育教學改革實驗區和實驗校（以下簡稱實驗區和實驗校），充分發揮其在義務教育教學改革中的帶動引領作用，促進提高教學質量。現就有關事項通知如下。</p><p><strong>一、總體要求</strong></p><p>在全國設立 64 個實驗區、192 所實驗校，深入落實課程方案和課程標準，全面推進教學方式變革，着力解決教學改革重點難點問題，探索深化課程教學改革的有效實踐模式，總結一批具有示範作用、借鑑意義和推廣價值的典型經驗，在全國義務教育教學改革中發揮先行先試、示範引領作用。</p><p><strong>二、重點任務</strong></p><p>（一）實驗區工作任務</p><p>1.做好區域課程規劃與實施管理。制定區域義務教育課程實施辦法，指導學校根據培養目標，立足辦學理念和學生髮展需要，分析資源條件，因校制宜制定學校課程實施方案並組織實施。加強課程實施監測和教育督導，確保區域內學校開齊各類課程，特別是勞動、藝術、體育與健康、信息科技、綜合實踐活動等國家課程，開足規定課時。</p><p>2.統籌推進區域教學改革。聚焦核心素養導向的教學設計、學科實踐（實驗教學）、跨學科主題學習、大單元教學、作業設計、考試命題等教學改革重點難點問題開展研究，形成指向問題解決的實踐成果，指導學校解決課程教學改革中遇到的困難問題，推動課程標準理念要求在課堂教學中轉化落地。</p><p>3.改進區域教育教學評價。落實《義務教育質量評價指南》，研究制定適合區域實際情況的教育教學評價改革方案。指導學校落實核心素養立意的教學評價和考試評價，注重綜合性、過程性、實踐性、發展性評價，發揮評價的導向、診斷、反饋、激勵作用，促進學生全面發展。做好考試與作業管理，提高命題質量，合理運用考試結果，嚴控作業總量，學生學業負擔得到明顯減輕，提升作業設計質量，開展優質作業展示交流。</p><p>4.強化教研支撐。加強區域教研隊伍建設，配齊配足義務教育各學科及德育、心理健康教育等專職教研員，完善教研員遴選配備辦法和退出機制，探索建立優秀教研員和學校優秀教師「旋轉門」制度。加強對課程、教學、作業和考試評價等育人關鍵環節研究。開展指向教師需要和問題解決的研修活動，重視開展參與式工作坊、基於行動研究的教研活動，提高研修的針對性和精準性。指導學校開展好校本教研，探索跨學段、跨學科教研。</p><p>5.推進數字化賦能。探索建立服務區域義務教育教學改革的數字化平台，豐富和拓展線上教學資源，指導學校探索信息技術在教學和教研中的深度應用，推動線上線下融合教學。強化數據賦能，推進因材施教、個性化學習和過程性評價。加強國家中小學智慧教育平台的應用培訓，指導學校和教師在日常教學中常態化有效應用。</p><p>6.做好科學教育「加法」。整體統籌規劃區域科學教育實施，配置科學教研員，提高小學科學課的科學專業背景教師佔比，提升小學科學課教師專業水平，指導學校開齊開足開好科學類課程，加強中小學實驗室建設、教學裝備配備和使用，加強中小學實驗員配備。將學校實驗課開設情況納入教學視導和日常督導。指導學校持續深入開展科普教育，積極推動科技館、博物館、研學基地、高科技企業、高校實驗室、職業院校實訓中心等專業資源服務中小學校。</p><p>7.指導實施青少年學生讀書行動。探索區域深化讀書行動的有效途徑，指導學校將青少年學生讀書行動與教育教學有機結合，豐富學生讀書內容、創新讀書行動載體、健全讀書長效機制，積極引導青少年愛讀書、讀好書、善讀書，培養其批判性思維、社會責任感、創新精神和實踐能力。</p><p>（二）實驗校工作任務</p><p>1.制定學校課程實施方案。總結學校課程教學改革已有基礎，依據國家課程方案和省級義務教育課程實施辦法，結合學校辦學理念以及資源條件，制定學校課程實施方案，明確學校育人目標，高質量實施國家課程，特別是勞動、藝術、體育與健康、信息科技、綜合實踐活動等課程，規範開設地方課程，合理開發校本課程，提出課程實施的具體策略，落實好「一校一策」。</p><p>2.深化素養導向的教學改革。落實義務教育課程方案和課程標準理念要求，堅持素養導向，強化學科實踐，推進綜合學習，落實因材施教。積極探索基於情境、問題導向的互動式、啓發式、探究式、體驗式等教學方式，形成指向學生核心素養培育的方法策略。聚焦教學改革重點難點問題開展實踐研究，實現突破。</p><p>3.優化評價方式方法。堅持評價促進學習的理念，引導學生合理運用評價結果改進學習，探索實施基於證據的評價、增值性評價、協商式評價和表現性評價。提高作業設計水平，嚴控作業總量，科學設計探究性作業和實踐性作業，探索設計跨學科綜合性作業。全面推進基於核心素養的考試評價，強化考試評價與課程標準、教學實施的一致性，促進教—學—評有機銜接。</p><p>4.加強校本教研。建立健全校本教研製度，開展常態化教研活動。建立健全校長、教學管理人員和教師聽課評課制度。圍繞教師教學中遇到的實際問題與困惑，依託教研組、備課組、年級組開展集體備課。打造民主、開放、共享的校本教研氛圍，形成專家引領、同伴互助、自我反思的教研文化，提升學校教育教學質量。</p><p>5.推進數字化賦能教學。探索數字技術在拓展學校教學時空、共享優質資源、優化課程內容與教學過程、優化學生學習方式、精準開展教學評價等方面的實踐路徑，構建數字化背景下的新型教與學模式，提高學校教學效率和質量，引導師生加強國家中小學智慧教育平台的應用，合理開展自主學習，提高備授課質量。</p><p>6.高質量實施科學教育。配齊配足科學類學科教師，小學科學課的科學專業背景教師佔比較高。重視實驗教學，實驗室條件和學科實驗員滿足教學需求，強化學生動手操作實驗，將學校實驗課開設情況納入教學視導和日常督導，探索利用人工智能、虛擬現實等技術手段改進和強化實驗教學。加強科學教育實踐活動，組織學生在實踐探究中學習。定期開展科技節、科技小發明、科普讀書、尋找最崇拜的科學家等活動。</p><p>7.開展青少年學生讀書行動。將青少年學生讀書行動與學校教育教學有機結合。結合各學科課程教學和跨學科主題教學活動，有針對性地指導學生閲讀相關課內外讀物。營造良好的閲讀氛圍和環境，開設品牌閲讀活動項目，開展豐富多彩的閲讀活動。&nbsp;</p><p><strong>三、推薦條件</strong></p><p>（一）實驗區應具備的條件</p><p>1.黨委和政府樹立科學的教育質量觀，積極推進義務教育優質均衡發展，建立健全課程教學改革實驗工作的組織領導和部門聯動機制。</p><p>2.在深化課程教學改革方面有基礎，工作任務有規劃、有措施、有保障，建立有效推進機制，取得典型經驗成果，發揮較好示範引領作用。</p><p>3.教育行政部門對開展教學改革實驗工作有明確的工作機制。主要負責人主抓，牽頭部門能有效整合各方資源，教學相關的業務部門協同推進，思路清晰、措施有力，注重實驗工作可持續發展的體制機制建設。</p><p>4.教研機構健全，教研隊伍充實，教研能力較強，可以為深化教學改革提供專業支持。&nbsp;</p><p>5.在師資配備和隊伍建設、經費和設施設備方面，能夠給區域內學校提供較充足的保障。</p><p>（二）實驗校應具備的條件</p><p>1.堅持正確辦學方向，嚴格依法辦學、依法治校，近年來無違規辦學和招生行為。</p><p>2.堅持科學的教育質量觀，積極發展素質教育，注重學生全面發展，強化學生綜合素質培養。學校領導重視教育教學改革，具有較強的教學改革意識和先進的辦學理念，有明確的改革目標，有科學可行的學校發展總體規劃。</p><p>3.積極落實國家課程方案和課程標準理念要求，具有較好的改革基礎，取得一定的改革成果。學校有良好的校風、教風和學風，在當地具有一定的示範和引領作用。</p><p>4.校本教研製度健全，校本教研氛圍濃厚，校本教研能力較強。注重教師隊伍建設，積極開展教師培訓和研修，提高教師的專業素養和教育教學水平。</p><p>5.在師資配備、經費和設施設備方面，有較充足的保障。</p><p><strong>四、工作實施</strong></p><p>（一）組織與分工。省級教育行政部門負責組織地方和學校申報，並對實驗區、實驗校進行指導、督促檢查並提供必要的支持。各地可開展省級實驗區、實驗校建設工作。教育部制定實驗區工作方案和政策，確定實驗區，對實驗區工作進行指導。</p><p>（二）申報與推薦。各地申報工作由省級教育行政部門統一組織，對照推薦條件，堅持公平公正原則確定推薦對象。每省份可推薦 2 個實驗區和 6 所實驗校，既反映不同教育發展水平，又體現不同教學改革特色。實驗區原則上以區縣為單位申報，具備較強統籌能力的地市也可申報。實驗校應不在實驗區內，小學與初中學校比例均衡，且至少包含 2 所鄉村學校。</p><p>（三）公示與確定。教育部對省級教育行政部門推薦的實驗區和實驗校名單進行公示，經公示無異議後確定為國家級義務教育教學改革實驗區和實驗校。</p><p>（四）建設與實施。各地要以實驗區建設為抓手，有組織地持續推進義務教育課程教學深化改革。實驗區要按照實施方案認真組織實施，主要負責人要親自抓，完善實驗區工作制度，落實具體工作措施，及時總結經驗，確保實驗區工作順利推進。在教育部的指導下，實驗區和實驗校每年開展建設工作自評。教育部加強對實驗區、實驗校的指導，並根據工作情況對實驗區、實驗校進行動態調整。</p><p>（五）宣傳與推廣。各實驗區、實驗校要及時總結工作中出現的新思路、新模式、好做法、好經驗，並報省級教育行政部門和教育部；各地教育行政部門要通過網絡、會議等多種形式，組織典型案例、成功經驗的宣傳與推廣，引領本地區教學改革創新，為全國基礎教育教學改革樹立示範典型。</p><p><strong>五、材料報送</strong></p><p>請各省級教育行政部門於 2023 年 12 月 27 日前，將推薦的實驗區和實驗校申報表加蓋公章後，以 PDF 格式發送至 jzc@moe.edu.cn。</p><p>聯繫人及電話：教育部基礎教育司，劉璐 010-66096503</p><p>教育部辦公廳</p><p>2023 年 12 月 18 日</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 02:39:28 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10644471.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10644471.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[日本地震已致 161 人死亡]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據@CCTV 國際時訊，微博，根據日本石川縣今天（1 月 8 日）公佈的最新統計數據，1 月 1 日的能登地區強震造成的死亡人數上升到 161 人，下落不明人數調整為 103 人。</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 01:22:15 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643998.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643998.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案；日本能登半島地震導致部分海域變成陸地界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案；日本能登半島地震導致部分海域變成陸地界面早報 | 國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案；日本能登半島地震導致部分海域變成陸地" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開；餘華英拐賣兒童案發回重審，公安機關又發現其他拐賣兒童犯罪事實；湖南省長沙市政協原主席範小新接受審查調查；波音客機艙門脫落事故調查機構：事發時附近座位無乘客，未釀成更大悲劇；本輪巴以衝突已導致加沙地帶 22835 人死亡。2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開；餘華英拐賣兒童案發回重審，公安機關又發現其他拐賣兒童犯罪事實；湖南省長沙市政協原主席範小新接受審查調查；波音客機艙門脫落事故調查機構：事發時附近座位無乘客，未釀成更大悲劇；本輪巴以衝突已導致加沙地帶 22835 人死亡。</p><h3>國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）間諜案</h3><p><span>國家安全部官微消息，近期，國家安全機關破獲一起英國祕密情報局（MI6）利用第三國人員從事對華間諜活動的案件。 外籍人員黃某某，系境外某諮詢機構負責人。2015 年，英國祕密情報局（MI6）將黃某某發展，建立「情報合作關係」。此後，MI6 指使黃某某多次入境中國，指導其以公開身份為掩護，為英方刺探蒐集涉華情報，物色人員供 MI6 策反。MI6 還在英國等地對黃某某進行專業情報培訓，配賦專用間諜器材進行情報交聯。 經縝密偵查，國家安全機關及時發現黃某某從事間諜活動的犯罪證據，依法對其採取刑事強制措施。經保密部門鑑定，黃某某向英方提供機密級國家祕密 9 份、祕密級國家祕密 5 份、情報 3 份。</span></p><h3>2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開</h3><p>「文旅之聲」微信公眾號消息，1 月 3 日至 4 日，2024 年全國文化和旅遊廳局長會議在京召開。會議以<span><span>習近平</span></span>新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大精神，深入學習貫徹<span><span>習近平</span></span>文化思想，落實全國宣傳思想文化工作會議、中央經濟工作會議和全國宣傳部長會議精神，總結 2023 年工作，部署 2024 年任務。<a href="https://m.jiemian.com/article/10643281.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>餘華英拐賣兒童案發回重審，公安機關又發現其他拐賣兒童犯罪事實</h3><p><span>據央視新聞，貴州省高級人民法院近日對餘華英拐賣兒童案作出二審裁定，發回重審。 法院認為，原判遺漏原審被告人餘華英其他拐賣兒童的犯罪事實，部分事實不清楚，為查清上訴人餘華英全部犯罪事實，應予重審。 此案於 2023 年 9 月 18 日在貴州省貴陽市中級人民法院一審宣判。經審理查明：被告人餘華英於 1993 年至 1996 年期間夥同龔某良（已故），在貴州省、重慶市等地共拐賣兒童 11 名。其行為已構成拐賣兒童罪，犯罪情節特別嚴重，社會危害性極大，應予以嚴懲。對被告人餘華英以拐賣兒童罪一審判處死刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。被告人餘華英當庭表示上訴。 2023 年 11 月 28 日，此案二審開庭，庭審後，檢察機關以經公安機關初查又發現上訴人餘華英在雲南省還涉嫌拐賣兒童的其他犯罪事實，有漏罪沒有處理，為全面、準確、有力打擊犯罪，保障被告人依法享有的上訴權，建議將本案發回重審</span> 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>湖南省長沙市政協原主席範小新接受審查調查</h3><p>中央紀委國家監委網站 1 月 7 日通報，據湖南省紀委監委消息：湖南省長沙市政協原主席範小新涉嫌嚴重違紀違法，主動向組織交代問題，目前正接受湖南省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><h3>波音客機艙門脫落事故調查機構：事發時附近座位無乘客，未釀成更大悲劇</h3><p>當地時間 1 月 6 日，美國國家運輸安全委員會（NTSB）就波音 737-9 客機艙門脫落事故召開新聞發佈會，呼籲公眾幫助尋找脫落的艙門。該機構正着手查明事故原因。NTSB 主席珍妮弗·霍曼迪（Jennifer Homendy）在發佈會上透露，距涉事艙門最近的兩個座位當時無人在座，「非常幸運的是，這起事故最終沒有釀成更大的悲劇」。當地時間 1 月 5 日晚，美國阿拉斯加航空一架 737 MAX 9 飛機在起飛後不久，左側中後部應急艙門突然脫離機身，導致客艙瞬間釋壓，氧氣面罩全部掉落。隨後飛機在俄勒岡州波特蘭國際機場緊急降落。</p><h3>馬克·古爾曼：蘋果 Vision Pro 運往美國分銷倉庫、為 2 月上市做準備，下週或有官方消息</h3><p>彭博科技記者馬克·古爾曼（Mark Gurman）在 1 月 7 日的 Power On 通訊中表示，蘋果頭顯 Vision Pro 發售在即，零售店已進入準備模式。古爾曼稱，這款頭顯已小批量運往美國各地的分銷倉庫，為蘋果零售店提供庫存。蘋果相信，到 1 月底，美國本土將有足夠的 Vision Pro 貨源以便在 2 月上市。古爾曼預計，蘋果將在下週左右宣佈與 Vision Pro 有關的消息。</p><h3>本輪巴以衝突已導致加沙地帶 22835 人死亡</h3><p>據央視新聞，根據加沙地帶衞生部門當地時間 1 月 7 日發佈的最新數據，自去年 10 月 7 日本輪巴以衝突爆發以來，加沙地帶死亡人數升至 22835 人，另有 58416 人受傷。該部門表示，以軍在過去 24 小時內對加沙地帶發動了 12 起襲擊，共造成 113 人喪生，250 人受傷。</p><h3>朝中社：朝鮮否認 6 日進行炮擊訓練</h3><p>據央視新聞，據朝中社 1 月 7 日消息，朝鮮稱 6 日未進行炮擊訓練，而是炸藥爆破。韓國聯合參謀本部 6 日表示，朝鮮軍方在半島西北部地區發射 60 多發海岸炮。</p><h3>日本能登半島地震導致部分海域變成陸地</h3><p>據央視新聞，日本媒體 1 月 6 日援引研究人員的話報道，日本石川縣能登半島地震導致沿海部分海底抬升變成陸地。據《讀賣新聞》報道，日本國土地理院研究人員分析衞星觀測數據，發現從能登半島珠洲市經輪島市至志賀町的沿岸海底隆起露出水面，總長度大約 85 公里。其中，輪島市皆月灣一帶海底隆起大約 4 米，海岸線向海中推進大約 200 米。日本地理學會研究人員分析航空攝影圖片，發現僅在珠洲市至輪島市沿岸大約 50 公里範圍內，陸地面積就擴大約 240 公頃。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 23:12:41 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643442.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643442.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[貴州「老虎」李再勇大搞政績工程：建一條索道花 9 個億，每年只用一個月貴州「老虎」李再勇大搞政績工程：建一條索道花 9 個億，每年只用一個月]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240107/170461875964987100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>專題片指出，中央紀委國家監委在政治監督中發現，仍有一些地方、個別領導幹部貫徹新發展理念不力，無視黨中央三令五申，罔顧實際盲目決策、任性施政，造成嚴重後果。專題片指出，中央紀委國家監委在政治監督中發現，仍有一些地方、個別領導幹部貫徹新發展理念不力，無視黨中央三令五申，罔顧實際盲目決策、任性施政，造成嚴重後果。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p><span><span>由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》播出後引發廣泛關注。2024 年 1 月 7 日晚 20 時，該專題片播出第二集《政治監督保障》。</span></span></p><p><span><span>該集選取了 3 個典型案例，分別是貴州省政協原副主席李再勇大搞政績工程；黑龍江省富裕縣龍安橋糧庫有限公司原總經理趙志明身陷糧食腐敗；四川省宜賓市興文縣僰王山鎮原黨委委員、副鎮長吳小龍從收受紅包開始，最終成為</span></span><span>「蠅貪蟻腐」</span>&nbsp;<span><span>。</span></span></p><p><span><span>專題片指出，中央紀委國家監委在政治監督中發現，仍有一些地方、個別領導幹部貫徹新發展理念不力，無視黨中央三令五申，罔顧實際盲目決策、任性施政，造成嚴重後果。</span></span></p><h3><span><span>李再勇：任性施政，建一條索道花 9 個億，每年只用一個月</span></span></h3><p><span><span>「違背新發展理念所帶來的後果，就是一個非常非常大的一種經濟的災難、社會的災難。」貴州省政協原黨組成員、副主席李再勇出鏡懺悔道。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240107/170461875964987100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>公開簡歷顯示，李再勇，男，仡佬族，1962 年 8 月出生，貴州務川人，1983 年 8 月參加工作，1984 年 4 月加入中國共產黨，中央黨校研究生學歷。</span></span></p><p><span><span>李再勇 1983 年畢業於貴州農學院農學系農學專業，從桐梓縣元田區元田公社幹部做起，1995 年升任貴州省桐梓縣委書記。此後，李再勇在省內多個地級行政區先後歷練長達 18 年，歷任遵義市紅花崗區委書記、黔東南州副州長、銅仁地委副書記、貴陽市市長、六盤水市市委書記等職務。</span></span></p><p><span><span>2016 年 12 月，54 歲的李再勇出任貴州省委常委，躋身副省級，一個月後任兼任省委祕書長。2022 年 1 月，李再勇補選為貴州省政協副主席。2023 年 1 月貴州省政協換屆之後，李再勇未繼續擔任貴州省政協副主席，但仍然以省政協黨組成員的身份亮相活動，直至 3 月被查。同年 11 月 7 日，李再勇被「雙開」。隨後在 11 月 21 日，最高人民檢察院以涉嫌受賄罪、濫用職權罪對李再勇作出逮捕決定。</span></span></p><p><span><span>經查，黨的六大紀律李再勇項項皆違反、政治問題與經濟問題相互交織。其中，他嚴重背離黨中央重大決策部署、不貫徹落實新發展理念的一些盲目決策，給國家和人民造成了巨大損失。</span></span></p><p><span><span>中央紀委國家監委第十監督檢查室副主任張新説，李再勇嚴重違反政治紀律、政治規矩，非常突出的問題就是違背新發展理念，盲目舉債搞勞民傷財、破壞生態環境的形象工程、政績工程，使得他所任職的地方政府性債務債台高築，對他所任職地區的經濟社會高質量發展造成嚴重影響。</span></span></p><p><span><span>2013 年到 2017 年，李再勇擔任六盤水市委書記期間，推動興建了 23 個旅遊項目，其中有 16 個項目已被貴州省列入低效閒置項目。這些項目每一個遠看都成羣連片、規模浩大；靠近一看，有的人跡稀少、冷冷清清；有的經營停滯、大門緊鎖；有的甚至成了半拉子工程，荒草叢生。而李再勇當初為了建這些項目，不顧當地財政實際承載能力盲目舉債，僅債務利息一項就給國家造成了 9 億餘元的重大損失。</span></span></p><p><span><span>他主政六盤水的三年多里，當地新增債務達 1500 億餘元，從 2013 年到 2017 年債務增長率超 300%，給當地留下了極其沉重的包袱。之所以形成這種局面，原因在於李再勇想的不是當地的發展，而是自己的「發展」。</span></span></p><p><span><span>「認為離中管幹部只有最後一步了，希望搞一些大手筆、大動作，搞一點大動靜，這樣才能夠引起上級的關注，所以説還是自己的私心。」李再勇反思道。</span></span></p><p><span><span>六盤水是一座因「三線建設」而興的工業城市，煤炭、建材、鋼鐵是傳統支柱產業。李再勇一上任，就提出要「換道超車」，全力發展旅遊，要將六盤水打造成百年不落後的世界級旅遊目的地。由於當地自然風光資源不多，也不是傳統的旅遊目的地，一些幹部和羣眾也曾提出過質疑。</span></span></p><p><span><span>然而，李再勇對不同聲音一律聽不進去，強行拍板、強力推進，給各個區縣下達硬性要求。「當時我就講，旅遊是可以做到無中生有、小題大做，要求大家每年都要謀劃一批項目，招商一批項目，啓動一批項目，要完工一批項目，也沒有算過經濟賬，然後就開始叫大家投。」李再勇説。</span></span></p><p><span><span>上馬大量旅遊項目要耗費鉅額資金，錢從哪裏來，李再勇的思路是無中生有，沒錢就去借。黨中央三令五申，要嚴控新增政府債務、嚴防隱性債務風險，嚴禁通過融資平台違規為政府項目融資，李再勇卻都置若罔聞，不顧六盤水財政實際承載能力，新成立了 6 家融資平台公司，把融資額納入幹部績效考覈指標，項目有的包裝成企業項目要求公司去融資借貸，有的壓給區縣去籌資並實施，「一把手」如此錯誤導向之下，有的區縣為完成任務，也不惜違法違規操作。</span></span></p><p><span><span>李再勇説，「如果當時我借的這筆錢要由我來還，我肯定不會去借，但是由政府來還我就去借了，反正過幾年一換（崗位），一拍屁股走人，後邊繼任者誰來接誰承擔責任，有點擊鼓傳花的味道。」</span></span></p><p><span><span>張新表示，在李再勇的推動之下，應該説六盤水市各級政府一時上行下效，盲目地進行舉債，甚至一度出現了一塊土地同時多次抵押貸款，隨意更改融資資金的使用等一些違規行為。上上下下以發展旅遊業論英雄，到處是工地，一片虛假的繁榮景象。</span></span></p><p><span><span>這虛假的繁榮景象，就是李再勇想要的「政績」。至於未來能不能盈利，債務還不還得上，全不在他考慮之列。</span></span></p><p><span><span>李再勇最為重視的梅花山滑雪綜合體項目就是個典型例子。他號稱要打造「中國西部滑雪之都」，既不考慮六盤水只有一個多月滑雪季，也不考慮六盤水已經原有兩個滑雪場，仍拍板興建包括 29 個子項目的梅花山滑雪綜合體，舉債 30 多億，其中打造近萬米的「亞洲第一索道」就花了 9 個多億。如今，除了冬天那一個多月，其餘時間該項目遊客稀少，舉步維艱。經查，僅梅花山滑雪場建設導致的生態環境破壞帶來的直接經濟損失就達 8600 萬餘元。</span></span></p><p><span><span>「他不是不知道生態的紅線在哪裏，也不是不知道他這樣大搞形象工程會給當地脆弱的生態環境造成巨大的破壞，但是由於他的‘政績’衝動，不惜以破壞當地的生態環境為代價。」張新説。</span></span></p><p><span><span>界面新聞注意到，近年來，因政績觀扭曲，大搞「政績工程」「形象工程」被抓的官員不在少數，該違法違紀問題也成為了眾多官員典型犯罪的特點。</span></span></p><p><span><span>2023 年 5 月 5 日，中紀委機關報刊發表一篇名為《少造景，多造福》的評論提到，日前，中央紀委國家監委對 10 起違反中央八項規定精神典型問題進行公開通報。其中，福建省廈門市人大常委會原主任陳家東；河北省廊坊市委原常委、統戰部原部長，大廠回族自治縣委原書記谷正海；寧夏回族自治區中衞市委原書記何健等多人涉及搞勞民傷財的「政績工程」「形象工程」問題，給人深刻警醒。</span></span></p><p><span><span>文中列舉了多個案例，其中「為追求短時間內出‘政績’，盲目決策新建 6 座驛站，建成後大多逐漸荒廢」，正是福建省廈門市人大常委會原主任陳家東所為。</span></span></p><h3><span><span>黑龍江省原糧食局 3 任局長落馬：感覺你這麼多錢也該給我</span></span></h3><p><span><span>2023 年 2 月，中央紀委國家監委印發《關於深化糧食購銷領域腐敗問題專項整治工作的意見》，要求各級紀檢監察機關持續加大涉糧腐敗問題懲治力度，持續推動糧食領域體制機制改革，切實服務保障國家糧食安全。</span></span></p><p><span><span>專題片介紹，黑龍江作為全國產糧第一大省，在維護國家糧食安全中發揮着重要作用。自 2021 年 8 月，全國糧食購銷領域腐敗問題專項整治開展以來，截至 2023 年 11 月，黑龍江省紀檢監察機關向糧食購銷領域腐敗問題堅決亮劍，保持查辦案件高壓態勢，嚴懲糧食系統腐敗問題，立案 1011 件，採取留置措施 132 人，作出黨紀政務處分 1367 人，13 名廳局級幹部受到查處，省紀委監委嚴肅查處了省原糧食局胡東勝、朱玉文、辛敏超等三任局長。</span></span></p><p><span><span>「我當局長以後，因為你管的是全省的大糧食、大糧倉，感覺有點飄飄然，還是對自己的自控力（不強），沒有按照黨的要求去做。」黑龍江省原糧食局黨組書記局長朱玉文在鏡頭前表示。</span></span></p><p><span><span>朱玉文在 2016 年到 2019 年期間擔任黑龍江省原糧食局黨組書記、局長，2023 年 1 月被「雙開」，移送司法機關。他涉嫌非法收受財物 1700 萬餘元，其中超過一半發生在省糧食局任職期間。他和另兩任落馬的省糧食局局長突出的共性就是利用職權牟利。</span></span></p><p><span><span>黑龍江省紀委監委第五監督檢查室主任李英麗説，糧儲部門的「一把手」，主要是在政策性糧食倉儲審批環節為他人謀取利益，這就是典型的利用職權，審批權限（牟利）。</span></span></p><p><span><span>黑龍江糧食收儲量巨大，對於民營糧庫來説，如果能成為國家政策性糧食委託收儲庫點，就能獲得國家撥給的收購、儲存、銷售等多項補貼，收益豐厚且「旱澇保收」。對收儲資格確定握有決定權的朱玉文，自然成為各路糧企老闆爭相「圍獵」的目標。他先後接受 6 家民營糧庫請託，為它們成為國家糧食委託收儲庫點提供幫助，從中收受數百萬元。</span></span></p><p><span><span>「挺坦然地接受（行賄）。感覺你這麼多錢也該（給我），我不支持你，你也不一定掙這麼多。實際上你去為企業服務是你的職責，不能把公權力作為謀私利的一種途徑，這是不允許的，就是教訓很深刻。」朱玉文懺悔道。</span></span></p><p><span><span>2018 年，富錦市政府檢查發現有家基層民營糧庫存在違規問題，將它列入風險隱患監管企業，這家糧庫為了保住收儲資格，託關係找到了朱玉文。朱玉文收下了這家糧庫送上的 30 萬元，轉頭就向下屬打招呼，使得這家糧庫的委託收儲資格未受任何影響。</span></span></p><p><span><span>黑龍江省原糧食局前後三任「一把手」以權謀私、靠糧吃糧，自然難以擔負起監管糧食安全的重大政治責任，使得黑龍江糧食購銷領域亂象頻發，甚至一些國有糧食企業實際被私人老闆完全把控，致使國有資產不斷被掏空，直接危害糧食安全。</span></span></p><p><span><span>趙志明曾是黑龍江省齊齊哈爾市富裕縣龍安橋糧庫總經理，經查，他貪污糧庫公款 2400 萬餘元，挪用公款 1400 萬餘元，2023 年 3 月被判處有期徒刑 14 年。龍安橋糧庫是在 2015 年由 5 家國有糧庫改革重組的，富裕縣政府持股 51%、民營企業鼎倉公司持股 49%。趙志明原本是鼎倉公司的老闆，在這次改制中當上了龍安橋糧庫總經理。</span></span></p><p><span><span>趙志明擔任總經理後，全無國有控股企業負責人應有的責任意識，想的不是共贏，而是獨佔，「我過去淨幹個體了，也沒在國企（幹過），有時候就忘了是國有控股。」趙志明説。</span></span></p><p><span><span>當時，富裕縣由縣糧食局長兼任龍安橋糧庫黨委書記、董事長，履行行政管理、國資監管等職責。然而，連續幾任董事長卻都嚴重失職失責、放棄監管。第一任董事長魏洪光甚至一上任就作出了一個惡劣的示範。2015 年，按照合作協議，由鼎倉公司出資為龍安橋糧庫建設 6 個保溫倉，快建好時，魏洪光得知國家將對國有糧庫搭建露天臨時儲糧罩棚給予補助，立即起了套取國家補貼的念頭，授意趙志明將保溫倉外表偽裝成罩棚，等套完補貼再改回來。</span></span></p><p><span><span>6 個保溫倉偽造成罩棚，憑空套取了 1500 萬元補貼款，給國家造成重大經濟損失。魏洪光身為縣糧食局長，卻造假挖國家牆腳，趙志明看在眼裏，自然有樣學樣、變本加厲。他中飽私囊的主要做法，就是先用龍安橋糧庫資金訂購糧食，一旦糧價漲了，就換成個人公司接手銷售，利益獨佔。</span></span></p><p><span><span>黑龍江省拜泉縣紀委常委監委委於雪説，糧食漲價的時候，以他個人公司名義去做，如果跌了就是換成國有糧庫，就是偷樑換柱。公家下本，然後風險由公家承擔，個人獲利。</span></span></p><p><span><span>除了用這種方法貪污國有企業應得利潤，趙志明還從糧庫不斷挪用公款，為自家經營的磚廠、酒廠、路橋等企業「輸血」。</span></span></p><p><span><span>專題片表示，趙志明之所以能如此為所欲為，很重要的原因就是幾任董事長都毫不作為，監督監管形同虛設。龍安橋糧庫裏的董事長辦公室，實際長期無人辦公。</span></span></p><p><span><span>調查發現，龍安橋糧庫從成立以來從未開過黨支部會議，黨的領導完全虛化；也從未召開過董事會，所有重大決策趙志明一人説了算。國有企業完全變成了趙志明個人的「自留地」，導致做貿易糧掙錢成了主責主業，國家糧食收儲這一最重要的職能職責反而被弱化忽視，給糧食安全造成嚴重隱患。</span></span></p><p><span><span>「自己有私心，太貪了，現在説啥都沒用了，後悔也沒用了。」趙志明説。據悉，黑龍江省通過這一案件舉一反三，全省排查出 77 家存在類似問題的糧庫，相關違紀違法人員均受到黨紀國法嚴肅查處。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 14:15:45 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10643108.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10643108.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一週聲音 | 財政部：深入實施養老保險全國統籌，福彩：提前播報中獎號碼視頻系拼接一週聲音 | 財政部：深入實施養老保險全國統籌，福彩：提前播報中獎號碼視頻系拼...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170461021095212300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>本週有哪些重點聲音值得關注？公安部：嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪；12 年變成 9 年，江蘇這兩區將縮短學制？官方闢謠：假消息；人民日報評哈爾濱爆火：城市品質提升，網紅城市才能長紅。本週有哪些重點聲音值得關注？公安部：嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪；12 年變成 9 年，江蘇這兩區將縮短學制？官方闢謠：假消息；人民日報評哈爾濱爆火：城市品質提升，網紅城市才能長紅。</p><h3>財政部長藍佛安答人民日報：深入實施養老保險全國統籌制度</h3><p>據人民日報 1 月 4 日報道，財政部部長藍佛安就當前經濟財政形勢答問。藍佛安表示，下一步我國將把保障和改善民生建立在經濟發展和財力可持續基礎之上，盡力而為、量力而行，推動提高公共服務水平和可及性均衡性。始終把教育作為國家戰略性投入予以優先保障，多渠道增加普惠性學前教育資源，推進義務教育薄弱環節改善與能力提升，支持改善縣域普通高中基本辦學條件，建立基於專業大類的職業教育差異化生均撥款制度，推進高校「雙一流」建設，提升教育服務高質量發展能力。強化就業優先導向，統籌運用稅費減免、社保補貼、貸款貼息等政策，多渠道支持企業穩崗擴崗、個人創業就業。繼續提高基本公共衞生服務經費人均財政補助標準，深化以公益性為導向的公立醫院綜合改革，加強基層醫療衞生服務能力建設，推動健全公共衞生體系。進一步完善多層次社會保障體系，深入實施養老保險全國統籌制度，支持多層次、多支柱養老保險體系建設，加強分層分類社會救助保障。健全社保基金保值增值和安全監管體系，做大做強戰略儲備基金。</p><h3>醫保局：過去幾年養老保險繳費減免造成基金可支撐能力下降</h3><p>2023 年全國兩會期間，多位代表委員建議適時調整社會保險繳納比例，減輕企業負擔。1 月 2 日，國家醫療保障局發佈多份對全國兩會建議提案的答覆稱，養老保險繳費減免有效紓解了企業經營困難，但同時也造成基金可支撐能力下降，尤其是部分困難省份養老金支付壓力較大。總體上看，目前的費率水平與我國基本養老保險保障水平、基金支撐能力和人口老齡化程度等相適應。國家醫保局表示，下一步，將結合經濟發展形勢和制度運行實際，會同相關部門積極研究完善社會保險政策，推動實現促進經濟發展和更好保障民生的雙贏局面。</p><h3>公安部：嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪</h3><p>據公安部網站 1 月 4 日消息，公安部黨委（擴大）會議 1 月 3 日在京召開。會議指出，要聚焦人民羣眾所恨所痛、所呼所盼、所急所需，深入排查化解矛盾糾紛，下更大氣力依法嚴厲打擊電信網絡詐騙、跨境賭博等突出違法犯罪，要加強農村地區治安防控，依法嚴厲打擊涉黑涉惡、侵害婦女兒童權益和黃賭毒、盜搶騙，以及非法佔用農用地、製售假劣農資等突出違法犯罪，推進「一村（格）一警」全覆蓋，努力建設平安鄉村。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170461021095212300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>南陽一公職人員兼職日薪 3000 元？官方：停薪留職期間所得</h3><p>據河南南陽方城網消息，1 月 4 日上午，有網絡賬號發佈視頻稱「南陽市生態環境局方城分局一公職人員張某在外兼職，日薪稅後 3000 元，質疑存在利益輸送」。對此，方城縣迅速成立由相關職能部門參加的聯合調查專班，立即進行調查覈實。經方城縣聯合調查專班核實，張某系縣生態環境局下屬事業單位環境監察大隊職工，曾在停薪留職期間 (2021 年 6 月-2023 年 4 月) 參與北京某互聯網科技公司為期一週左右的專項技術工作，期間日薪 3000 元。該公司與方城縣生態環境局無業務往來，不存在利益輸送問題。</p><h3>佛山南山鎮公示 8 名「躺平人員」，當地：是警示，非認定違紀</h3><p>據南方+消息，近日，廣東省佛山市三水區南山鎮發佈《南山鎮 2023 年度躺平休閒人員擬定名單公示》。其中介紹，經南山鎮黨委研究同意，8 名同志列入南山鎮 2023 年度躺平休閒人員擬定名單。南山鎮黨委委員黃恆建迴應稱，躺平休閒人員不是完全不幹活，也非違法違紀，只是能力、紀律、效率相對來説弱一些。該舉措旨在通過對一些精神作風狀態跟不上當前高質量發展需要的人員，在單位內部一定範圍進行提醒警示教育，希望以此倒逼他們擺正工作態度，幫助他們找回工作的熱情和動力，並不涉及相關紀法處分。根據操作細則，南山鎮對躺平休閒人員給予 6 個月的整改期，這意味着有再評定和退出機制。期間，部門將合理分配工作，幫助躺平休閒人員更好調整節奏、適應工作。整改合格後，南山鎮將發文公示相關人員退出躺平休閒名冊。</p><h3>網傳福彩提前播報中獎號碼，中國福彩：視頻系拼接，已報警</h3><p>1 月 5 日，一段中國福利彩票「快樂 8」開獎視頻片段在網絡上流傳。該視頻為網友關注的焦點是，77 號開獎綵球滾落出來時，主持人念出數字「77」之前發出「74」的脣音，後正常播報 77 號。緊接着，下一個滾落的綵球即是 74 號。隨後，開獎視頻被插播的廣告打斷。1 月 5 日晚間，中國福利彩票發行管理中心發佈聲明稱： 我中心注意到網絡傳播的所謂「網曝福彩主持人提前播報中獎球號」相關視頻信息，該視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成。我中心已報公安機關依法處理。</p><h3>12 年變成 9 年，江蘇這兩區將縮短學制？官方闢謠：假消息</h3><p>「南京網絡闢謠」消息，1 月 2 日，教育部公示義務教育教學改革實驗區和實驗校名單。江蘇 2 個地區和 6 所學校入選。江蘇兩個區分別為南京市玄武區和蘇州市吳江區。網傳這兩個地區孩子基礎教育從 12 年改成 9 年，其中小學 4 年、初中 3 年、高中 2 年，對此，南京市玄武區教育局相關負責人明確表示，這是假消息！目前玄武區作為國家教學改革實驗區還處於公示階段，不方便發聲。後面會有相關的正面的迴應和宣傳，敬請期待。</p><h3>南寧警方通報「女大學生賣糖葫蘆被壯漢威脅」：3 人被行拘</h3><p>據@南寧江南警方，通報，分局發現網傳一段「女大學生擺攤賣糖葫蘆，被幾名壯漢輪番威脅」的視頻後，立即開展調查。1 月 2 日將視頻中涉事的曲某某等 3 人依法傳喚到公安機關調查。經查，曲某某與曲某峯為親兄弟，與曲某磊系父子，3 人以售賣糖葫蘆為業。2023 年 12 月 22 日、29 日及 2024 年 1 月 1 日，曲某某等人因看到同路段新來擺攤的同行女攤主生意較好，認為被搶了生意，於是先後三次對其進行言語威脅，期間還存在阻撓顧客購買其糖葫蘆的行為。目前，公安機關依法對曲某某等 3 人分別作出了行政拘留處罰，相關情況仍在進一步調查中。</p><h3>內蒙古一高校幹部酒後家暴打死妻子，警方通報：已被刑拘</h3><p>呼和浩特市公安局新城區分局 1 月 3 日通報，2023 年 12 月 17 日 0 時 38 分，新城區公安分局接到一男子報警稱，聽到其鄰居家疑似一男子在毆打一名女子。民警立即趕赴現場處置，當場控制嫌疑人唐某某，同時撥打 120 急救電話，對受害人王某某進行救治。經查，2023 年 12 月 16 日晚，犯罪嫌疑人唐某某飲酒後與妻子王某某發生口角，遂對王某某進行毆打。19 日，王某某經醫院搶救無效死亡。案發當日，犯罪嫌疑人唐某某已被依法刑事拘留，現已執行逮捕。目前，案件正在進一步偵辦中。據央廣網此前報道，近日，內蒙古呼和浩特市土默特左旗台閣牧鎮一名鎮幹部王某某家屬在網絡發佈視頻稱，王某某在 2023 年 12 月中旬被其丈夫，內蒙古師範大學青年政治學院幹部唐某某酒後施暴失手致死。</p><h3>人民日報評哈爾濱爆火：城市品質提升，網紅城市才能長紅</h3><p>@人民日報評論 1 月 3 日評論稱，冰雪大世界一票難求；「南方寶寶」拉着行李箱，排隊打卡大澡堂……哈爾濱冰雪季人氣爆棚。改進細節，提升服務，當地下足了功夫；本地人讓路讓景讓利，把「南方小土豆」寵上了天。「哈爾濱，你讓我感到陌生。」網友的調侃讓我們看到，一座城市如何依靠極具特色的風土人情，妥帖周到的管理服務，獲得青睞與厚愛。需要注意的是，客流突然而至，難免影響日常生活。城市管理者既要做到想遊客所想、儘自己所能，也要將關注紅利轉化為發展動力，補齊基礎設施短板，做優公共服務。近悅遠來，主客共享，才算真正承接好這「潑天」的情誼。城市品質提升，宜居宜業宜遊，網紅城市才能長紅，讓更多頭回客變成回頭客，讓居民生活更美好。</p><h3>哈爾濱官方迴應「火出圈」：不是偶然，已經做了一年的準備</h3><p>1 月 2 日，黑龍江省文化和旅遊廳黨組書記、廳長何晶接受央視新聞採訪時表示：哈爾濱這個冬天的火爆其實不是偶然的，已經做了一年的準備了。在 2023 年 1 月份，哈爾濱就開展了夏季的避暑旅遊「百日行動」和冬季的冰雪旅遊「百日行動」。之後策劃了很多高流量的 IP，比如「逃學企鵝」「歌聲裏的黑龍江」等等，用這些 IP 引爆黑龍江的旅遊市場。同時以遊客的思維來換位思考，比如有遊客説哈爾濱天太冷了，就造了很多的小暖房子，讓遊客感到舒適和被尊重。</p><h3>流浪紐約的復旦博士：經歷一些人生變故，使人生陷入了困境</h3><p>據南方都市報消息，北京時間 1 月 7 日，在紐約街頭流浪引發關注的復旦留美孫博士傳來好消息。最早關注此事的當地博主王先生上傳視頻稱，孫博士已經得到妥善安置。重新梳洗、換上新衣的孫博士也在鏡頭前親自發聲道：「這些年我經歷了一些人生變故，使我的人生陷入了困境，我非常感謝所有關心和幫助我的朋友，使我重新振作起來，開始我的新人生。」此前，復旦大學校友會紐約分會聯絡人告訴記者，校友已在 1 月 2 日成立幫助大羣，羣內有 200 餘人，包括多位孫博士的老同學。</p><h3>平遙古城要求下架非漢民族服飾？官方：針對商家，不限遊客</h3><p>據新京報報道，1 月 6 日，山西平遙縣文旅局發佈的「關於禁止古城內旅拍店上架非漢民族服飾的告知書」，引發關注。告知書稱，平遙古城內所有旅拍經營戶即日起 15 日內自行下架非漢民族服飾，延期未下架將進行清理。經營戶稱，非漢民族服飾暫未下架，「希望服飾多元化一些，遊客就會多一些」。平遙縣文旅局值班工作人員稱，告知書系針對平遙古城內商家，不限遊客。截至發稿，平遙縣文旅局稱，上述告知書暫時下架，但緣由不便告知。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:58:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642698.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642698.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高基本面 | 央行黃金儲備「14 連增」，全年增持量創八年新高" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240107/170459703031280700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2023 年 12 月末，央行黃金儲備為 7187 萬盎司，較上月末增加 29 萬盎司，單月增持量連續四月減少。2023 年 12 月末，央行黃金儲備為 7187 萬盎司，較上月末增加 29 萬盎司，單月增持量連續四月減少。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240107/170459696316871800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:10:56 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642493.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642493.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李澤坤 LZK/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[基本面 | 12 月末中國外匯儲備再超 3.2 萬億美元，創兩年新高基本面 | 12 月末中國外匯儲備再超 3.2 萬億美元，創兩年新高]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<p>截至 2023 年 12 月末，我國外匯儲備規模為 32380 億美元。截至 2023 年 12 月末，我國外匯儲備規模為 32380 億美元。</p><p><img alt="" class="img-focus" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240107/17045965399018600.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:02:56 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642478.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642478.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[李童 LT/何苗 HM]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[今年大選要打「民主牌」？拜登開年首場競選演講炮轟特朗普今年大選要打「民主牌」？拜登開年首場競選演講炮轟特朗普]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240106/170454757152941200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>拜登 40 多次直接提及特朗普名字，情緒激動到差點飆髒話。而最高法也已確認將聽取特朗普方面對科州裁決的上訴。拜登 40 多次直接提及特朗普名字，情緒激動到差點飆髒話。而最高法也已確認將聽取特朗普方面對科州裁決的上訴。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>隨着日曆翻到 2024 美國總統大選年這一頁，共和、民主兩黨競選大戰日漸白熱化。美東時間本週五，總統拜登在一個重要的地點，藉着一個重要事件的紀念日，發表了迄今公開針對特朗普言辭最激烈的檄文。</p><p>當天，拜登將今年的首場競選演講地點放在賓夕法尼亞州福吉谷（Valley Forge），這是美國獨立戰爭遺址。當年陷入困頓的開國總統華盛頓曾在此重新集結軍隊，最終戰勝了英國殖民者。這場原定於 1 月 6 日舉行的活動旨在紀念國會騷亂事件三週年，但因天氣惡劣而被迫提前了一天。</p><p>2021 年 1 月 6 日，一羣不願接受大選結果的特朗普支持者暴力闖進國會大廈，引發七人死亡的騷亂事件。特朗普本人因在其中可能的角色而面臨刑事指控。這一事件也正在成為特朗普重返白宮的最大障礙。科羅拉多州和緬因州均以此為由禁止他參加總統初選。</p><p>「民主還是美國的神聖事業嗎？」拜登在<a href="https://apnews.com/article/biden-speech-valley-forge-trump-campaign-bda2293cac2b30e49157c2e6fb256d64" target="_blank">演講開篇</a>直入主題，同時也為接下來幾個月的競選發力點定下基調，「這才是 2024 年大選的意義所在」。</p><p>拜登在演講中明確將特朗普置於自己的反面，指責後者企圖破壞美國政治體系，將這位共和黨領跑者描繪成一心想要復仇的潛在獨裁者。「他的競選活動是為了個人復仇，且沉迷於過去而不是未來，為了再次掌權不惜犧牲民主。」</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240106/170454757152941200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在拜登演講幾個小時後，特朗普<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/05/us/politics/biden-speech-trump-democracy-threat.html" target="_blank">做出迴應</a>，稱對方「可悲地散佈恐懼」，試圖將選民注意力從經濟等最關心的議題上轉移開。他還再次指責拜登利用聯邦執法手段幹擾自己競選，「正是他們將政府武器化了，他卻説我是民主的威脅，這聽起來有些難以置信。」</p><p>共和黨全國委員會主席羅娜·麥克丹尼爾也批評拜登講話。她在聲明中認為，拜登希望用兩極分化的言論進一步分裂美國人，以分散人們對他「災難性政策」的注意力。</p><p>美媒<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/05/biden-january-6-anniversary-speech-trump-democracy" target="_blank">觀察稱</a>，拜登在演講中對特朗普個人進行了前所未有的抨擊，言辭尖鋭，充滿了憤怒、不屑和蔑視。</p><p>這種風格與前兩次的紀念日講話截然不同。此前這位民主黨自由派精英總統努力保持克制形象，在譴責國會騷亂事件時從不點名特朗普，而是用「前總統」指代。而在這次不到一個小時的演講中，他 40 多次直接提及特朗普名字，「精神病、納粹」等字眼並不鮮見，情緒激動到差點飆髒話。</p><p>而從民調來看，打民主牌或許是對的。上個月的一項<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/05/biden-january-6-anniversary-speech-trump-democracy" target="_blank">民調顯示</a>，在本次大選中，民主是美國人第二關心的議題，僅次於經濟。大多數美國人認為 2024 年大選結果將對美國民主的未來「極其或非常重要」。</p><p>不過，對於誰才是民主威脅的此類問題，美國社會是撕裂的。特朗普方面在抓住拜登政府經濟和外交問題不放的同時，也在利用被剝奪初選資格等事件，抨擊拜登「破壞民主」。</p><p>就國會騷亂事件的責任人一事而言，雙方也是自説自話，並且各自都有羣眾基礎。民主黨認為特朗普負有煽動責任，而特朗普方面一直聲稱是聯邦調查局從中作梗、煽動了襲擊。《華盛頓郵報》和馬裏蘭大學本週進行的一項民調顯示，四分之一的美國人認同特朗普的説法，認為聯邦調查局煽動了這次襲擊。</p><p>同一天，美國聯邦最高法院也傳來消息，已<a href="https://www.supremecourt.gov/orders/courtorders/010524zr1_apm1.pdf" target="_blank">確認將</a>聽取特朗普方面對科州裁決的上訴，將在 2 月 8 日舉行聽證會。</p><p>這場事關特朗普競選前程的裁決充滿不確定性。一部分美國輿論從最高法的法官構成推測特朗普可能會得到最終支持。因為保守派法官佔主導地位，其中還有三名特朗普任命的「自己人」。</p><p>另一種觀點則認為不能僅從立場來預測結果。這一事件只是無數個撕裂美國社會的議題之一，在這樣一個完全沒有先例，且法理本身就存在模糊性的熱點案件中，不到最後誰都不知道結果如何。</p><p>也有輿論擔心最高法做出不利於特朗普裁決可能引發的後果。若官司纏身但仍領跑黨內的特朗普在比賽還沒開始就被踢出局，這位有着眾多支持者的競選人將把前所未有分裂的美國帶往何處仍不可知。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:20:14 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642235.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642235.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[一次受賄現金裝滿 22 個紙箱，4 次受賄就達 2 億港元，遼寧省原 3 任公安廳長貪腐細節披露一次受賄現金裝滿 22 個紙箱，4 次受賄就達 2 億港元，遼寧省原 3 任公安廳長貪腐細節...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240106/170454766573732300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>首集《解決獨有難題》首次揭露了原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長張福生案，吉林省政協原副主席張曉霈案，遼寧省公安廳原 3 任廳長李文喜、薛恆、王大偉案此前未被公佈的細節。首集《解決獨有難題》首次揭露了原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長張福生案，吉林省政協原副主席張曉霈案，遼寧省公安廳原 3 任廳長李文喜、薛恆、王大偉案此前未被公佈的細節。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 6 日，由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》在央視綜合頻道晚 8 點檔首播。</p><p>專題片共四集，分別為《解決獨有難題》、《政治監督保障》、《強化正風肅紀》、《一體推進「三不腐」》，選取 12 個案例，採訪紀檢監察干部、有關審查調查對象及涉案人員、幹部羣眾 170 餘人。</p><p>首集《解決獨有難題》首次揭露了原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長張福生案，吉林省政協原副主席張曉霈案，遼寧省公安廳原三任廳長李文喜、薛恆、王大偉案此前未被公佈的細節。</p><p><strong>應急管理部成立以來首個落馬「老虎」張福生：不收大錢，拆成小錢才敢收</strong></p><p>「説白了還是自己意志不堅定，辦了不該辦的事，收了不該收的錢。給消防這個集體抹了黑，沒有完全按照中央要求去做，特別後悔。」 張福生在專題片中懺悔道。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240106/170454766573732300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>張福生，原應急管理部消防救援局黨委委員、副局長，2022 年 11 月被立案審查調查，成為黨的二十大後消防系統第一個被查處的高級領導幹部。作為防火者，他自己內心的「總防火閥」卻出了問題。</p><p>對張福生採取留置措施後，專案組從他家中查獲了大量茅台酒，還有多件黃金製品、金條玉石。</p><p>少量多次，恰恰是張福生違紀違法最突出的特點。他從不大筆大筆收錢，而是每次一兩萬、三五萬，最多也就十萬左右，但到他落馬時，這一筆筆加起來竟達數千萬元，涉及行賄人有數百人，查實的受賄行為最早可以追溯到上世紀九十年代。</p><p>中央紀委國家監委機關工作人員董文彬説，「應該説他初心不正，從很年輕的時候開始，他對自己的要求就不嚴格，當官還想發財。手裏還談不上有很大權的時候，就極力地搞權錢交易。別人給他多的錢他不要，他認為那個風險大，但是把這些大錢給他拆分成小錢，他敢收。」</p><p>打麻將是張福生的一大嗜好。這也給一些商人老闆提供了和他「交朋友」、向他輸送利益的絕佳機會。</p><p>於洋是一家消防工程企業的老闆，他經常在自家茶館包間裏為張福生安排牌局，陪他過足牌癮。和於洋坐在一張麻將桌上，張福生每次都會贏錢。董文彬説，打麻將之前於洋一般會先給他「底錢」，少則 5 萬，有可能 10 萬或者更多。在打麻將過程中，於洋是隻輸不贏，張福生是隻贏不輸，每天打麻將下來，張福生都能贏幾萬塊錢。</p><p>十幾年來，於洋給張福生拿的「底錢」加上「輸」給他的錢，累計達到 900 多萬元。而每當他在消防驗收等事項上請託張福生打招呼時，張福生也是有求必應。「因為他打了招呼，無形當中可能就會降低對這些工程項目、消防項目、消防驗收標準的把控，很可能就會放過一些問題和隱患，這樣的危害性非常大，負面影響非常惡劣。」 董文彬説。</p><p>在懺悔錄中，張福生寫道：「防火者腐敗，無異於縱火」。可惜這樣的認識，是在「縱火」之後，來得實在太遲了。2023 年 6 月，張福生被開除黨籍和公職，移送司法機關審查起訴，消防系統多名違紀違法人員也都被立案審查調查。</p><p><strong>二十大後首個自首「老虎」張曉霈：大搞權錢交易，最終走向「爛尾」</strong></p><p>「真是精神上不能‘缺鈣’，如果一缺就很容易在這上面走下坡路。我就是這上面走下坡路了。」 張曉霈説。</p><p>張曉霈，曾任吉化集團公司經理，吉林市市長、市委書記，吉林省政協副主席等職務，2022 年 11 月主動投案，接受審查調查，也成為黨的二十大後首個自首的「老虎」。</p><p>中央紀委國家監委機關工作人員湯兆洋表示，張曉霈在年輕的時候是一個非常實幹，也非常敬業的領導幹部，他的墮落非常令人痛心。一個重要原因就是隨着職務不斷提升，他思想放鬆，精神懈怠。</p><p>經查，向張曉霈送錢送物金額最大的行賄人，是一個叫劉有才的老闆。他和張曉霈密切交往近 40 年，「交情」在吉林市廣為人知，他們之間的交往過程，也恰是張曉霈個人蛻變過程的生動縮影。</p><p>上世紀八十年代，張曉霈和劉有才都在吉化集團下屬的機械廠工作。當時兩人都才 20 來歲，張曉霈是一名基層技術工人，劉有才是食堂的廚師。「一瞅這個人挺投緣，挺樂意跟他嘮嗑。那時候還沒有像後期那樣，想得那麼多，那時候挺單純，真就是一種哥們。」 劉有才（涉案商人）説。</p><p>後來，張曉霈被提拔為吉化集團經理。當時，這家國有企業已近破產邊緣，他到任後鋭意改革，扭虧為盈。在張曉霈關照下，劉有才的食堂搞得非常紅火，劉有才也把生意延伸到了吉化集團之外，在市裏承包了兩家飯店，他對張曉霈開始有了不同以往的「表示」，張曉霈也半推半就地收下第一個紅包。</p><p>2011 年 4 月，張曉霈任吉林市委書記，倚仗張曉霈崛起後，劉有才對張曉霈的服務可謂無微不至。為方便張曉霈用餐，他專門在離張家步行只有 5 分鐘的地方開了家餐廳；錢款、金條源源不斷地送上，又為張家的複式住房進行高檔裝修。到案發時，劉有才送給張曉霈的財物累計達數千萬元。</p><p>張曉霈不僅自己大搞權錢交易，還縱容家屬在幕後收錢斂財。在吉林市黃金地段的一座過街天橋上，鑲嵌着一塊橫跨馬路的 LED 廣告巨幕。張曉霈利用權力、協調關係，幫助其兒子的廣告公司得以在此處經營廣告屏，實際這塊廣告屏也成了他權錢交易的一塊招牌，廣而告之，肆無忌憚。</p><p>2023 年 6 月，張曉霈嚴重違紀違法被開除黨籍，其涉嫌犯罪問題被移送檢察機關審查起訴。案發前，劉有才給張曉霈裝修的房子還沒有完工，張曉霈就已經落馬。這套價值不菲的江景房許久無人打理，已經處處蒙塵，正如張曉霈的人生一樣，早已蒙上利益的灰塵，最終走向「爛尾」的結局。</p><p><strong>遼寧省原 3 任公安廳長李文喜、薛恆、王大偉：前「腐」後繼，合計受賄超 12 億</strong></p><p>李文喜、薛恆、王大偉三人相繼掌管遼寧省公安系統長達 20 年，三任廳長前「腐」後繼，嚴重違紀違法行為給該系統政治生態造成重創。2021 至 2022 年間三人先後落馬。</p><p>李文喜是有 42 年警齡的老警察，出身一線，於 2002 年出任遼寧省公安廳廳長，2008 年任遼寧省政協副主席後繼續兼任省公安廳廳長，至 2011 年卸任省公安廳廳長職務，2021 年 1 月宣告落馬。</p><p>李文喜是首個被指「獲取鉅額礦產收益」的「老虎」。經查，李文喜收受賄賂共計 5.41 億餘元，這個驚人的數字當中，絕大多數來自一名叫劉志廷的鐵礦礦主。當時，遼寧省公安廳調查一批非法採礦案件，涉案礦主劉志廷輾轉通過關係，請託李文喜幫自己脫罪，許諾將會重謝。李文喜深知鐵礦利潤豐厚，抵不住誘惑，向專案組組長吳景貴打了招呼。</p><p>「（審查調查）談話時，跟我們講，他標榜自己三句話：‘我當了一輩子公安，我幹了兩輩子的活，得罪了三輩子的人。’當時委領導直接就跟他點了一句話，説你光説這三句話，你後邊還落了兩句呢，你貪了四輩子的錢，犯了五輩子的罪。當時李文喜當場就啞然了，低頭就認可了。」 中央紀委國家監委機關工作人員孫穎説。</p><p>而李文喜還給自己的繼任者薛恆作出了惡劣的「示範」。那是在 2005 年，時任遼寧省民政廳廳長的薛恆私下找到李文喜，表示自己有個商人朋友叫白玉臣，在一個案子裏涉嫌敲詐勒索，希望辦案時能放他一馬。</p><p>薛恆説，「我也擔心怕李文喜不一定給我面子，後來説實話，李文喜還行，把這事就幫着辦了。」 當年他們都不會想到，2011 年李文喜退休時，接任公安廳長的正是薛恆。李文喜賣的這個面子，既讓薛恆從中獲取了鉅額利益，也提前為他上了濫用執法權的「一課」。</p><p>經查，薛恆非法收受他人財物總計 1.35 億餘元，白玉臣一人就送給他數千萬元。在擔任公安廳長兩年多時間裏，薛恆多次濫用職權或職務影響力，為老闆在案件處理、企業經營、工程承攬等方面提供幫助。薛恆和李文喜的職務交接，使得以權謀私、執法犯法的惡劣風氣也無縫銜接，並進一步擴散蔓延。</p><p>「遼寧公安系統政治生態遭到嚴重破壞，可以説李文喜是始作俑者，薛恆是推波助瀾者，而王大偉應該説是興風作浪者。」 中央紀委國家監委第九監督檢查室副主任火照燁説。</p><p>2013 年，王大偉走馬上任。在此之前，他的廉潔堤壩就已經開了口子，即便如此，剛一到任，感受到的風氣還是讓他頗為驚詫。</p><p>驚詫之餘，王大偉更多地是感到眼界大開，胃口也由此大開。他斂財之肆無忌憚，比前任更有過之而無不及。經查，他非法收受他人財物共計摺合人民幣 5.55 億餘元，其中近一半是遼寧忠旺集團實際控制人劉忠田送的。劉忠田在他身上花大錢，自然是要找他辦大事兒。</p><p>遼寧忠旺集團曾是亞洲第一大鋁型材生產企業，如今卻已申請破產。它由盛而衰的根本原因，就在於劉忠田長期靠金錢開道，靠違法違規手段獲取資源，進而又脫實向虛，無序擴張，最終難以為繼，轟然崩塌。2017 年，忠旺集團涉嫌騙匯的違法問題開始暴露，一名副總被拘捕。劉忠田擔心查下去會牽出自己，通過中間人請託王大偉從輕處理，並請求不要再深入調查。</p><p>「我就等於是有意地讓他感激我，我給你辦事了，你看這個事辦得也挺大。我覺得現在反思起來，那個時候我真的是瘋了一樣。」 王大偉説。</p><p>劉忠田第一次出手就是 4000 萬元人民幣加上 400 萬美元，王大偉欣然笑納。「裝了 22 個紙箱子，把王大偉用來拉錢的商務車都壓得上不了地庫的斜坡。在幾個月後，劉忠田又先後 4 次在澳門送給王大偉一共 2 億港元。」 中央紀委國家監委機關工作人員邱文先介紹。</p><p>收了劉忠田的不義之財，王大偉徹底背棄了事業、背叛了組織，走上了違紀違法的不歸路。2019 年下半年，公安部向遼寧省公安廳移交了相關問題線索，王大偉一面向劉忠田通風報信，一面指示辦案機關不要聲張，點到為止。到 2020 年，忠旺集團鉅額債務問題引發了重大的區域性金融風險，王大偉仍極力包庇劉忠田，幫他拖延忠旺的「暴雷」時間。</p><p>連續三任省公安廳長都自身不正，自然也完全棄守全面從嚴治黨主體責任，管黨治警長期處於寬鬆軟狀態，導致遼寧公安系統出現高層次、大面積、持續性的腐敗。僅 2021 年以來，和王大偉同一個班子的 6 名省公安廳黨委委員被查處，全省省管公安政法幹部共 43 人被查處，涉及半數以上的省廳偵查警種或部門「一把手」、現任或曾任的市公安局長。</p><p>2023 年 1 月 6 日，法院一審判處李文喜死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。2023 年 12 月 13 日，法院一審判處薛恆有期徒刑十七年；2023 年 10 月 19 日，王大偉受賄案開庭審理，法院將擇期宣判。其他違紀違法人員，也都受到相應懲罰。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:10:47 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10642239.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10642239.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[網傳福彩主持人提前播報中獎號碼，中國福彩：已報警網傳福彩主持人提前播報中獎號碼，中國福彩：已報警]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/範劍磊" src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701942373751_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中國福利彩票發行管理中心稱，視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成，已報警。中國福利彩票發行管理中心稱，視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成，已報警。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>2023 年 1 月 5 日，一段中國福利彩票「快樂 8」開獎視頻片段在網絡上流傳。該視頻為網友關注的焦點是，77 號開獎綵球滾落出來時，主持人念出數字「77」之前發出「74」的脣音，後正常播報 77 號。緊接着，下一個滾落的綵球即是 74 號。隨後，開獎視頻被插播的廣告打斷。</p><p>網友紛紛猜測，主持人是否提前知道開獎號碼，不小心先念出來了？</p><p>此後，有媒體致電中國福利彩票客服尋求迴應，客服稱，目前沒有得到這方面的相關通知，需要聯繫相關部門進行核實。</p><p>通過與中國福利彩票官網上公佈的每期開獎視頻比對，界面新聞發現，引起網絡熱議的這份開獎視頻是「快樂 8」第 2024002 期開獎視頻的片段。但是，通過觀看中國福利彩票官網上完整開獎視頻發現，這一期開獎視頻並沒有出現網傳視頻中主持人提前念出 74 號開獎號碼的情形，也沒有出現隨後插播進來的廣告。</p><p>1 月 5 日晚間，中國福利彩票<span>發行管理中心</span>發佈聲明稱： <span>我中心注意到網絡傳播的所謂「網曝福彩主持人提前播報中獎球號」相關視頻信息，該視頻內容系拼湊嫁接剪輯形成。我中心已報公安機關依法處理。</span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/vcg/20231207/1701942373751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>中國福利彩票近期的輿情還包括一個月之前的 2.2 億元大獎風波。2023 年 12 月，一江西彩民花費近 10 萬元買同一號碼的「快樂 8」彩票，中得 2.2 億元大獎還無需交稅，此次鉅獎事件再次引發外界對於彩票銷售監督以及信息公開機制的討論。2023 年 12 月 7 日，中國福利彩票發行管理中心對媒體表示，購買 5 萬注中獎 2.2 億元的行為沒有內幕，以江西福彩官網公佈信息為準；江西省民政廳工作人員則迴應媒體稱，已針對此事展開調查工作。</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 14:10:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641731.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641731.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[復旦留美博士流浪街頭 16 年，家屬：希望他能回國復旦留美博士流浪街頭 16 年，家屬：希望他能回國]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖文無關。圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170451581675337400_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>孫宏向界面新聞介紹到，自己比堂哥小兩歲，兩人從小一起長大，在他印象中，孫某某簡單純粹，喜歡鑽研知識，不擅長人際交往。孫宏向界面新聞介紹到，自己比堂哥小兩歲，兩人從小一起長大，在他印象中，孫某某簡單純粹，喜歡鑽研知識，不擅長人際交往。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>孫宏從未想到，時隔三十幾年，他還能在再次見到堂哥孫某某。</p><p>2024 年 1 月 2 日，孫宏像往常一樣瀏覽着網絡視頻，一條關於復旦大學流浪博士的短視頻引起了他的注意，而視頻中那個頭髮有些凌亂、皮膚黝黑的流浪者就是他的堂哥。「我一直以為他在美國過得挺好的，看到這個視頻我當時也忍不住哭了，心裏很不是滋味。」孫宏於當晚聯繫了當地鎮政府，希望能給其堂哥提供一些救援幫助。</p><p>近日，幾條有關復旦留美「流浪博士」的視頻引發廣泛關注。視頻中當事人稱自己是江蘇江陰人，復旦大學本科畢業，學習物理專業，後又赴美攻讀碩士和博士，並唸了兩年博士後。曾在華爾街做過兩年程序員，月薪超過 10 萬美元。拿到了美國綠卡和美國國籍，今年 54 歲，和妻子已經離婚，最近沒有見過面。</p><p>據他講述，2007 年，他從唐人街到布碌侖，目前已經有 16 年之久，一直居無定所，流浪漂泊。夏天時，他一般在街邊的長凳上過夜，冬天天氣太冷，他則會到地鐵站過夜。「我被孤獨幻想迷糊住了，我現在都不知道是真的還是假的啊，（腦子裏充滿了）幻覺、幻想。」</p><p>他稱自己來美國已經三十餘年，曾回國過一次。「我在美國錯失了很多機會，這就是為什麼我現在生活依然很艱辛，原因是我太不現實了。」他還稱自己有時要排除各種各樣的幻覺，但他目前會考慮重新找一份普通的工作。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170451581675337400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>1 月 5 日，界面新聞從復旦大學校友會紐約分會方面瞭解到，網傳視頻中的流浪博士的確是復旦校友，位於紐約的羣友已採取行動尋找孫同學並提供緊急援助，為保護其隱私，志願者行動不便公開。同時，校友會已與孫姓校友的家人和家鄉政府取得聯繫，其家人目前不希望被打擾。</p><p>紐約的校友約定美國時間週五下午一點帶上衣物去找孫同學，並爭取給他適當的臨時安頓。在聯繫到孫同學並取得本人同意之前，不會公開其任何私人信息。</p><p>孫宏向界面新聞介紹到，堂哥比他大兩歲，兩人從小一起長大，在他印象中，孫某某簡單純粹，喜歡鑽研知識，不擅長人際交往。放學後，村子裏的男孩們總是喜歡聚在一起玩，而孫某某卻很少加入，「他大部分時間都是待在家裏看書寫字，從小就有這樣的習慣。」</p><p>據孫宏回憶，從小學三年級開始，孫某某就一直是班裏的第一名，「沒有人能考得過他，數學、英語，他都能拿滿分」。此外，有關孫某某下雨天因沉迷看書而忘了收曬在屋外麥子的故事還曾在當地傳開過。「他是一個沒有太多社會經驗的一個人，就只是愛好讀書做研究。」孫宏説。</p><p>初三畢業，孫某某考上了江陰市的重點高中，高一結束，他以全國第三名的成績被複旦大學的少年班錄取，學習物理專業。準備離鄉求學的那天，村裏人以及孫某某中學時期的同學還一同送別他，「我印象很深刻，他父母還給大家分了糖吃，咱們家鄉出了這樣一個人才，大夥們都很高興。」</p><p>本科期間，孫某某不負眾望，獲得了公派留學的機會。在去美國之前，孫某某的母親還拿了一些布料給當時還在紡織廠做學徒的孫宏，他特地給堂哥縫製了幾件新衣裳。如今，孫某某的母親已經年近八十，身體不太好，父親十多年前就已離世，孫某某當時還曾寄回來家裏 8000 美金。「我們當地人都希望他能早日回國。」</p><p>孫宏介紹，江陰市長涇鎮孫家巷僅有 39 戶人家，全村 100 多口人，孫某某家的房子就在孫宏家前方。如今，他望着這棟老房子，還會時不時想起堂哥，也時常和自家孩子提起堂哥的故事。</p><p>劉成是孫某某的小學及初中同學。1 月 3 日，劉成在網絡媒體上刷到有關孫衞東的視頻，他立即就認出了這位曾經的老同學，「我真的無法想象，他在我們心中就是一個佼佼者，就像傳説故事中的一個主人公，如今怎麼成這個樣子了，我感到震撼、痛心，又非常惋惜。」劉成嘆了幾口氣，嘴邊不斷重複着這三個詞語。</p><p>他稱，在同學們的心中，孫某某一直是神童一般的存在，每一門課成績都很突出，沒有偏科，物理成績基本都能拿滿分。「他的悟性特別好，老師講一遍他就能完全領會了，他不需要再花額外的時間看書補習。」</p><p>劉成回憶道，「我們念初中那會是八十年代，每個學期學費 5 塊錢，他每年都能拿到 2 塊錢的獎學金。」1984 年，孫某某取得了當時江陰市的中考狀元，640 分滿分，他考了 620 多分，「他就是一個天才。」</p><p>在劉成的印象中，孫某某曾在 1993 或 1994 年回國過一次，呆了十幾天便走了。當時由於他在外地，也沒來得及與孫見上一面，只是通了一個電話，孫某某向他介紹了自己在美國的生活情況以及所學專業，並有和他提到自己未來有回國的計劃。</p><p>據極目新聞 1 月 6 日報道，今日上午，極目新聞記者致電中國駐紐約總領事館，因當地非上班時間，電話自動轉到了外交部全球領事保護與服務應急熱線。熱線工作人員向極目新聞記者介紹，根據記者提供的情況，如果孫博士有美國公民證件，可與美國當地政府相關部門聯繫辦理回國事宜；如果孫博士有中國公民證件，可直接與駐紐約總領事館聯繫；如果孫博士目前沒有證件，可由其家人聯繫他老家的公安機關或者校友會志願者與駐紐約總領事館取得聯繫，將其個人的詳細情況反映給相關部門，再尋求解決辦法。</p><p>（應受訪者要求，劉成為化名）</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 05:51:12 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641681.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641681.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·帕里斯：AI 時代，社會保障系統能做什麼？【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·帕里斯：AI 時代，社會保障系統能做什麼？【十問世界經濟學人⑦】專訪「無條件基本收入」理論之父範·帕里斯：AI 時代，社會保障系統能做什麼？" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170450585874045200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「基本收入必須與終身學習有機地結合在一起，成為一個自然而然的整體。面對機器人化、ChatGPT 等科技發展，我們需要強調的是終身學習和大規模擴展。」「基本收入必須與終身學習有機地結合在一起，成為一個自然而然的整體。面對機器人化、ChatGPT 等科技發展，我們需要強調的是終身學習和大規模擴展。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">王磬</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">崔宇</span></p></blockquote><p>在<span>2023</span>年發生的社會變革之中，人工智能技術的迅猛發展是不容忽視的一項。一方面，以<span>ChatGPT</span>為代表的先進<span>AI</span>語言模型的出現以及生成式<span>AI</span>的發展，給人類的生產力提升帶來了巨大的可能性。另一方面，由此產生了諸多社會問題，也引發了人們的焦慮：如果<span>AI</span>可以取代部分甚至是大量的人類勞動，那些被淘汰的人們將何去何從？如果這些失業人口的數量巨大，將給社會帶來怎樣的挑戰？社會制度的發展速度是否能跟上技術的變革速度？如果<span>AI</span>越來越像人，人類的未來又將何去何從？</p><p><span>在那些給出解法的嘗試之中，「無條件基本收入</span>」<span>（</span>Unconditional Basic Income<span>）是尤為引人注目的一項。「無條件基本收入</span>」<span>又稱「全民基本收入</span>」<span>（</span>Universal Basic Income<span>，</span>UBI），是一個興起於上世紀 80 年代歐洲的概念，它的思想源頭可追溯至更早。相比於與收入水平掛鈎的、「有條件<span>」</span>的社會福利，它提倡國家為公民提供「無條件的<span>」</span>基本收入<span>——</span>不論貧富、年齡、性別、健康與否，全體公民均一致享有同等數額的基本收入。過去，它一直被認為是烏託邦式的構想；但隨着發達國家紛紛面臨後工業轉型，勞動者的工作形態也將發生巨大改變，政策制定者開始認真考慮<span>UBI</span>作為在社會保障層面應對自動化時代的方案。在硅谷，馬斯克、扎克伯格等科技領袖多次為<span>UBI</span>背書；在歐洲，<span>UBI</span>已經進入多個黨派的綱領，並在瑞士引發了公投、在芬蘭上馬了實驗；在印度，<span>UBI</span>實現了它在發展中國家的第一次落地。今年以來，隨着<span>AI</span>技術的迅猛發展，<span> UBI</span>在多個國家被政策界、產業界和學界多次提及。</p><p>現年<span>72</span>歲的比利時哲學家、經濟學家菲利普<span>·</span>範<span>·</span>帕里斯（<span>Philippe Van Parijs</span>）是<span>UBI</span>理論的先驅。早在<span>1980</span>年代初，正在牛津大學攻讀哲學博士的範<span>·</span>帕里斯就開始關注這個議題。他在日後回憶，自己當時經常被兩個問題困擾：一個是，極高的失業率始終纏繞着西歐社會，單靠經濟增長似乎已經無法破局；另一個是，資本主義對人的異化醜態盡顯，但岌岌可危的柏林牆亦暗示邁向蘇聯式的社會主義絕非藥方。</p><p>「有沒有一種制度，可以讓人免於失業之窮、異化之苦？<span>」</span>範<span>·</span>帕里斯在接下來的學術生涯中開始了艱難的探索。慢慢他認定，「無條件基本收入<span>」</span>將為這兩個難題提供解決方案。他動員起周圍同樣為這個想法激動不已的人們，成立了「基本收入全球網絡<span>」</span>（<span>Basic Income Earth Network</span>，<span>BIEN</span>），這個網絡也成為了過去三十年間各國<span> UBI</span>運動的主要推手。範<span>·</span>帕里斯也是歐洲知名的左翼哲學家和政治經濟學家。他是比利時魯汶大學首屆「胡佛經濟與社會倫理學<span>」</span>講座教授，還曾榮獲比利時學術界頗具盛名的法朗基獎（<span>Francqui Prize</span>）。他撰寫的《基本收入：建設自由社會與健全經濟的激進方案》（<span>Basic Income A Radical Proposal for a Free Society and a Sane Economy</span>）一書，被譯成多國語言，也已經發行了中文版。</p><p><em><span>相關閲讀：範·帕里斯：<a href="https://www.jiemian.com/article/2026407.html"><span>「無條件基本收入」能給所有人真正的自由</span></a></span></em></p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240106/170450585874045200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在<span>2018</span>年，我曾專訪過範<span>·</span>帕里斯，談及<span> UBI</span>的基本理念及落地可能。如今五年過去，世界已經發生了翻天覆地的變化。再度專訪時，範<span>·</span>帕里斯剛剛結束了疫情以來的第一次訪華之行。我們談及了過往五年世界的變遷、以及<span>UBI</span>能為當下問題提供的新想象。</p><p>以下是訪談全文，刊發時有編輯。</p><blockquote><p><strong>一問：新冠疫情何以加快了<span>UBI</span>的落地？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>我們上次採訪是在<span>2018</span>年。從那時到現在，世界發生了翻天覆地的變化。在<span>UBI</span>的領域，是否也有重大的突破？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我認為主要的實際影響來自新冠疫情。新冠疫情不僅讓人們更多地考慮<span>UBI</span>，還讓一些國家在短期內實施了<span>UBI</span>，包括特朗普和拜登任期內的美國。這在以前簡直難以想象，但它其實就是<span> UBI</span>的變體。它平等地發放給個體，無需經濟狀況調查，人口之中只有極小部分人無法獲得它。對於大多數人來説，無論他們的收入如何，他們都能獲得相同金額的支票，而且無需滿足任何資格，不管你是在找工作，還是無法工作，是學生，還是家庭主婦，每個人都可以領到。因此，這是一種短期的全民補貼。當初，它是作為一種應急措施出現的，目的是讓沒有社會保障的人能夠生存下去。</p><p>後來，在拜登的任期內，援助更像是一種激勵措施，旨在推動經濟重新啓動。由於上述原因，自從它實施以來，越來越多的人開始認為，也許<span>UBI</span>是一個現實的想法，人們開始思考在危機發生之前如何獲得<span> UBI</span>，以使社會經濟更具韌性。無論將其視為應急措施還是作為啓動資金，其實際的資金來源通常只能通過創造貨幣或產生通貨膨脹來實現，而這是不可持續的。因此，在引入這種機制時，人們認為，如果能以可持續的方式為<span>UBI</span>提供資金，將有助於我們應對未來的危機，比如下一次大流行病。</p><p>這當然與危機的緊迫性有關，也與人們相信這只是一個暫時性需求有關。但是，在某種程度上，這也得益於此前關於基本收入的更廣泛討論，有很多推動了這一議程的人開始認為，<span>UBI</span>是需要以結構性方式引入的措施之一，而不僅僅是為了應急目的。</p><blockquote><p><strong>二問：<span>UBI</span>可能有怎樣的落地形式？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>我們上次討論這個問題時，你提到「無條件基本收入<span>」</span>作為一種支持體系與傳統福利措施有着顯著區別。它既不是社會救助、也不是社會保險。因為，它對傳統的福利制度也形成了挑戰。在你看來，如果政府有意投入更多資源用於發放「無條件基本收入<span>」</span>，它可能會以何種形式呈現？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>在這一點上，我長期持有相同的觀點。「無條件基本收入<span>」</span>將採取不同形式，這取決於引入國家的具體情況，包括當地已存在的社會保障體系、勞動力市場運作方式、行政實力和政治環境等因素。</p><p>在美國，「社會保障<span>」</span>指的是養老金。在歐洲，「社會保障<span>」</span>幾乎涵蓋了一切，包括整個福利國家體系。在一些國家，如比利時，很多人都已經被社會保險覆蓋，制度可能只需要進行一些小的修訂。然而，在美國等國家，許多人並未因為這種情況而得到保障。由於疫情的衝擊同時影響了全體國民，因此無法像處理個別事故那樣依靠各自家庭的幫助。所以我要再次強調，新冠疫情對各國的影響因其之前的情境而有所不同。此外，關於基本收入提案的最佳形式也會因國家而異。</p><p>在比利時、德國、荷蘭、法國等國家，具體形式可能包括向每個人提供普遍的最低標準收入，作為現有轉移支付的部分替代。這意味着取消低於「無條件基本收入<span>」</span>水平的福利，但保留所有數額更高的福利，只是減少其金額，以適應「無條件基本收入<span>」</span>計劃的實施。如此一來，就會有一個普遍適用的底線水平，保障貧困家庭的淨收入不會下降。例如，如果你獨自生活在一個城市，而該城市的社會救濟金高於全民基本收入，那麼你將得到更多補貼，你的淨收入將在基本收入的基礎上加上提供給部分人口的社會救濟金，以及與收入相關的社會保險和失業救濟金，與過去的專業勞動經驗成比例；或者是已發放的退休金，與以前的工作和社會保障繳款成比例。所有這些福利都將保留，但會因每個人獲得的基本收入數額不同而有所減少。</p><p>這需要與個人所得稅改革相結合。可以取消稅務減免，代之以基本收入。儘管低收入者失去了免稅的福利，但是因為基本收入的價值將高於他們通過免稅獲得的收入，所以最終低收入者還是比以前獲得了更多援助。實現這兩項措施後，仍然會有一個淨成本，因此需要通過對高收入者徵收更多的稅來更平衡地對資本徵稅，以彌補這一淨成本，包括對一些國家（比如比利時）未對資本收益徵稅的情況進行調整。總之，「無條件基本收入<span>」</span>並不意味着取消所有現有福利，它不是一個完全替換的方案。</p><p><span>19</span>世紀末俾斯麥提出社會保險後，其他地方也紛紛效仿，但是誕生於<span> 16 </span>世紀歐洲的社會救助並沒有消失，只是由於社會保險的出現，它的作用被削弱了。同樣，如果繼續在基本收入的基礎上引入第三種形式的社會保護，並不會取消其他的社會保護，只是幫助社會援助和社會保險更好地發揮其現有功能而已。</p><blockquote><p><strong>三問：從氣候行動的角度，如何看待<span>UBI</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>過去幾年間的另一個現象，是氣候挑戰逐漸尖鋭化。氣候危機是一場全球危機，需要全球性的解決方案。從氣候行動的角度，如何看待<span>UBI</span>？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>儘管氣候問題處於<span>UBI</span>討論的邊緣，但它仍然非常重要。最直接的相關性在於，現在許多人都在為所謂的碳紅利辯護，這意味着要引入碳稅，比如一開始徵收較低的碳稅，然後逐漸增加，將稅收收入平均分配給所有人。很多經濟學家都提倡這種做法。<span> 2019 </span>年<span>1</span>月，四十多位美國經濟學家在《華爾街日報》聯合發表了一封公開信，<a href="https://www.wsj.com/articles/economists-statement-on-carbon-dividends-11547682910?mod=searchresults&amp;page=1&amp;pos=1"><span>呼籲美國徵收碳稅</span></a>。碳稅和碳紅利也出現在韓國共同民主黨總統候選人李在明的提案中，他最終以不到<span>1%</span>的票數敗選。所以説，提高對氣候危機的認識也是<span>UBI</span>討論的另一種方式。</p><p>正如你所指出的，氣候危機是一場全球性危機，理想情況下，應對危機的手段應該是全球性的。據我所知，加拿大已經開始徵收省級碳稅，美國多個州也開始徵收州級碳稅，所有這些都已經取得了進展。如果就歐洲本地而言，如果能在歐盟層面上引入碳稅以應對氣候挑戰，當然比在每個國家層面上徵收碳稅和碳紅利要好得多。但是，畢竟不可能一下子就達到理想狀態。因此，需要先在目前可行的層面上使用稅收手段，在大多數情況下就是在國家層面上徵稅。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你是否預見到類似新冠疫情或氣候危機的緊急情況，可以加快關於「全民基本收入<span>」</span>的討論？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我沒想到會發生新冠疫情或者考慮各種可能的後果。氣候變化也只是環境挑戰的一個方面。<span>30 </span>年甚至更早之前，我就已經與我的一位研究生共同制定了一項為基本收入提供資金的計劃，通過徵收某種形式的環境稅將化石燃料的負外部性（<span>negative externality</span>）內部化，當時我們甚至還不像今天這樣清楚地知道，使用化石燃料不僅會導致當地污染，還會導致全球變暖。任何形式的環境限制都會為支持以某種環境稅特別是碳稅為資金來源的基本收入提供論據。</p><p>從碳稅中獲得的收入可以用在很多方面，比如有人建議將這些資金用於與全民基本收入不同的領域。但是，人們之所以經常把碳稅的概念與統一碳紅利的概念聯繫起來，是因為碳紅利可以過度補償貧困人口。窮人消費較少，對排放的貢獻較小，因此支付的碳稅也較少。這就是一種調和的方法，也是每個人現在都在努力做的事情。所有人都在談論公平、公正的綠色轉型、公正的綠色交易等，但這也反映了一個想法，即如果不考慮社會分配問題，我們就無法實現綠色轉型。碳稅與社會紅利相結合，是應對氣候變化的一個非常有力的工具。儘管無論貧富每個人都能獲得同樣的紅利，但由於其資金來源的方式，它具有深刻的再分配意義。因此，碳稅是一種同時追求生態和社會目標的聰明而簡單的方法。</p><blockquote><p><strong>四問：<span>UBI</span>的錢從哪兒來？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong><span>UBI</span>面臨一個關鍵問題是如何為整個體系提供資金支持。如果要給每個人都發錢，費用將是巨大的。碳稅可能是其中一個解決途徑。也有人提出，可以徵收機器人稅，或者數字稅，也就是在每筆數字交易中徵收一定比例的稅款，並將這些稅款轉化為某種形式的<span>UBI</span>儲備。你能否舉例説明<span>UBI</span>的錢會從哪兒來？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>世界各國為<span>UBI</span>提供資金的方式可能是完全不同的。就西歐而言，正如我之前提到的，大部分資金將來自現有福利的節餘以及個人所得稅的改革；改革的方式既包括減少低收入羣體的免稅額，也包括調整高收入羣體的繳費額度，但這是有關聯的，可以將其與機器人革命（如果可以這樣稱呼的話）或自動化的進步聯繫起來。</p><p>這種技術變革的後果之一是<span>——</span>與早期的技術變革並無本質區別<span>——</span>它導致了一部分人收入的提高。有的人碰巧擁有新技術下供不應求的技能，有的人碰巧擁有與這些技術相關的知識產權，還有的人在這些行業中擁有投資資本。這意味着人們的收入將發生轉移。有的人被機器取代而失去工作，有的公司在競爭中被使用了更多機器人、效率更高的其他公司所淘汰；他們的總收入將被轉移到前者身上。如何應對這種轉變呢？我並不贊成機器人稅。我認為，不需要特別針對機器人，但需要針對因機器人而賺取更高收入的人，這必須成為個人所得稅轉變的一部分，特別是為了更好地對資本收入徵稅，更好地對知識產權收入徵稅。</p><blockquote><p><strong>五問：<span>AI</span>浪潮是否為<span>UBI</span>帶來了新契機？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>今年以來，由於人工智能尤其是<span> ChatGPT </span>和<span>GPT4.0 </span>的崛起，形成了一個引人注目的趨勢。在你看來，人工智能發展的浪潮是否為當前的「無條件基本收入<span>」</span>討論引入了新的角度？人工智能的時代裏，社會保障系統可以做什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我的觀點是，人工智能最新的發展，包括<span>ChatGPT</span>的登場，並沒有從根本上改變這一切。我從來都不相信這樣一個故事：機器人自動化將導致數百萬人永遠失去工作，所以這些人需要以基本收入的形式獲得救濟。我從來不持這種觀點，我認為這種事情不會發生，我當然也不認為這就是基本收入的意義所在。</p><p>有一些相關的事情將會發生，而且正在發生，也就是這些新技術發展與全球化的結合。由於地緣政治原因，商品的全球化似乎正在減弱，但我認為服務的全球化仍將繼續。不過，從長遠來看，即使是商品全球化，其放緩的原因與其説是生態問題，不如説是地緣政治問題。但是無論如何，技術變革，包括機器人化、<span>ChatGPT</span>與國際化的結合等等，會導致總收入或潛在收入的兩極分化。也就是説，有些人的收入會比以前高得多。由於我之前提到的原因，這部分人口碰巧擁有正確的技能，擁有知識產權，而其他人的收入能力在短期內被大幅壓低。</p><p>如何應對呢？實際上，我們應該致力於建立一個收入底線，它與社會安全網並不矛盾，也不是人們能夠沉溺其中並一直依賴的東西，也不是為了僅僅提供食物以維持生存，而是為了確保人們有一個可以站立的經濟地位。</p><p>因此，基本收入必須與終身學習有機地結合在一起，成為一個自然而然的整體。面對機器人化、<span>ChatGPT</span>等科技發展，我們需要強調的是終身學習和大規模擴展。我們應該減少這樣一種情況，高等教育僅僅是為那些剛剛完成中學學業的年輕人提供的；不，教育應該是貫穿一生的。作為勞動者，對於那些有可能失業或已經失業的人來説，我們需要不斷適應新技術和新的可能性；作為消費者，我們也需要不斷適應新技術和新的技術可能性；作為一個好公民和當地生活的參與者，我們也需要不斷更新數字技能。因此，基本收入是終身學習的一個自然夥伴，因為它能夠使人們在沒有任何附加條件的情況下，在就業、培訓和更廣泛意義上的學習之間來回切換，在家庭和社區內廣泛開展志願活動。這種切換可以採取不同形式：可以縮短工作時間，這樣人們就有時間獲得進一步的培訓；或者人們可以接受一份低收入但是提供大量培訓的工作。基本收入將會系統性地鼓勵人們從事收入可能很低但能提供進一步培訓的工作。對我來説，這才是正確的對策。這完全不是説，這些人永遠找不到工作了，所以給他們一份收入，免得他們餓死也免得他們抱怨。不，基本收入是一個底線水平。通過與終身學習相結合，基本收入應該讓每個人都能從失業中恢復並重新開始某種活動，這應該是一種輕鬆的方式，使人們始終感到安全，能夠承擔一定的風險，並在需要時接受培訓和再培訓。</p><p>總之，基本收入提供了一個底線水平，通過基本收入的賦能，那些因為自動化而受到威脅甚至失業的人才能不斷回到經濟中來。終身學習確實是關鍵，在有基本收入的社會中，終身學習的條件要好得多，可以發展和大規模擴展終身學習。但也不是以一種僵化的方式，因為人們所需要的終身學習方式依賴於當地的環境，也依賴於個人的才能和品味。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你為什麼不贊成機器人稅？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我不贊成對機器人徵稅，因為它們本身不該成為納稅主體。但是，我們應該對機器人背後的產權所有者、平台網絡服務器的資本所有者進行徵稅。作為資本所有者，或作為知識產權所有者，或作為新技術下備受歡迎的技能的所有者，他們盈利頗豐。</p><blockquote><p><strong>六問：為了實現<span>UBI</span>而提高徵稅，將面臨什麼挑戰？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>稅收是各國政治家都必須面對的一個問題，主張對特定人羣增稅會遇到許多阻礙。你認為這裏存在的挑戰是什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>挑戰來自國際稅收競爭。新冠疫情的結果之一是遠程工作有所增加，導致稅收本地化變得更加困難，稅收競爭加劇。</p><p>在整個資本主義歷史上，資本都是流動的，且流動性越來越大，而勞動力的流動性小於資本的流動性。但如今，人力資本的流動性越來越大，部分因為英語的傳播，這樣人們就可以去其他地方工作，而不僅僅是在自己的國家；也因為企業國有化的趨勢，以及跨國公司的崛起。隨着遠程工作的發展，人們可以在任何國家為任何公司工作，可以選擇自己想在哪個國家納稅。這顯然會對治理工作造成壓力。例如，贈與稅和遺產稅是一些國家徵收的稅種，通常是由年<span>長者</span>轉移給子女。比如在比利時，遺贈（<span>Bequest</span>）和生前遺產（<span>Inter Vivos</span>）適用於不同的稅率，一般來説，生前遺產的數額遠遠小於遺贈，但遺贈的平均稅率要遠遠高於生前遺產，引發了一種不公平現象。這不公平主要體現在，富人得以更多地通過生前贈與減輕稅務負擔，而較高的遺產稅可能對收入較低的人造成負擔。這種做法在道德上難以自圓其説。實際上，應該對生前贈與徵收更高的稅款，因為這種財產轉移不容易被監測，可能導致更多的逃稅現象。因此，一些人認為，對生前贈與實施更高的稅率可以更有效地控制個人如何運用其財富，更有效地監管財產的傳承。然而，這也可能引發稅收競爭的問題，以比利時為例，比利時對生前贈與和遺贈徵稅的方式是按照區域劃分的，人們可以遷往其他地區以享受更低稅率。</p><p>總之，國際流動性越大，特別是出於工作目的的流動性越大，養老金領取者的流動性就越受鼓勵，國家之間的稅收競爭就越激烈。因此，要回答你的問題，對收入和資本收入進行更公平、更有效的徵稅的主要障礙，實際上就是徵稅是在國家層面上實施的。</p><blockquote><p><strong>七問：芬蘭的<span>UBI</span>實驗有何啓示？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>此前芬蘭政府進行了一次為期兩年的實驗，從<span>17.5</span>萬長期失業者中隨機抽取了<span>2000</span>人，每月無條件發放<span>560</span>歐元，以檢測<span>UBI</span>是否會提高勞動參與率。最後他們發現，參與者的勞動參與率既沒有明顯增加也沒有降低，但是總的來説，參與者比以前更快樂了，生活滿意度有所提高。你認為這個實驗的意義是什麼？它有什麼啓示？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>你的總結大致正確，但還有一些先決條件。就勞動力市場參與而言，你提到實驗持續了兩年；第一年實驗組與對照組沒有顯著差異，第二年有統計上的顯著差異，所以它肯定有影響，但影響不大。平均而言，實驗組的人在一年中比對照組的人多工作了六天。但是兩組人當中包括芬蘭當地人和移民，這一數據對於當地人來説沒有什麼太大的區別。但對於移民來説，存在更大的顯著差異，實驗組的移民比對照組的移民多了<span>13</span>或<span>14</span>天。</p><p>必須謹慎解讀這一數據。一方面，很容易理解為什麼他們工作時間增加了，因為他們可以保留自己的福利。傳統的社會救助制度下，他們一旦開始工作，就會失去福利。因此，（對於實驗組的人來説）工作的經濟激勵更高，所以它肯定影響了其中一些人。但這些人都是長期失業者和難以就業的人，從某種程度上來説，他們重新開始工作確實算是個小奇蹟。<span></span>但與此同時，你可能會以為他們會減少工作量，因為政府不再催促他們找工作，沒有人要求他們給公司寫申請信，而且他們也用為了表明自己正在積極尋找工作而出現在政府辦公室，沒人管他們了。因此，兩種效應同時存在：在這種情況下，他們找工作的動力可能會減少，但考慮到工資激勵更高，他們工作的動力可能會因此增加。事實證明，第二個效應比第一個效應更強。</p><p>你提到了幸福度的提高。兩年實驗結束時，他們採訪了對照組和實驗組的人，結果是實驗組對未來更加樂觀，對機構和彼此更加信任，對自己健康的看法更積極，壓力也減輕了。這些方面都在統計上顯著改善了。但我們無法從這些實驗中得知，<span>560</span>歐元這一水平的基本收入是否可持續。因為參加實驗的都是長期失業者，所以無法弄清楚工人是否會在獲取基本收入之後繼續從事他們的工作，是否會減少他們的工作時間。當然，<span>UBI</span>部分目的是希望人們在需要時能夠減少工作時間並接受進一步培訓，以提高他們在培訓後的工作表現。然而，如果人們過度依賴基本收入，這可能使其變得不可持續。因此，從這個實驗中無法得出明確結論，因為我們無法確保工人是否會對此感到放心，尤其是考慮到更高的稅收可能會使他們成為淨損失者，這部分工人可能永遠不會願意參加這種實驗。</p><blockquote><p><strong>八問：哪個國家最可能率先實現<span>UBI</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>在上次的訪談中，我們曾探討了哪個國家可能率先實施「無條件基本收入<span>」</span>。你當時指出一些擁有更成熟福利制度的國家如比利時、荷蘭或芬蘭可能不會成為第一個實施「無條件基本收入<span>」</span>的國家。相反，你提到了一些國家，甚至來自全球南方的國家，可能率先實現這一目標。雖然這是一種假設，但觀察到全球南方國家對<span>UBI</span>表現出濃厚興趣確實很有趣。這幾年過去，你現在對這個問題的看法有變化嗎？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>和當時一樣，我仍然認為，我們不知道那個國家能夠率先實施<span>UBI</span>。事實上，可能會在全球南方的某個國家。我和韓國人有過不少接觸，因為今年的第二屆基本收入地球網絡大會是在首爾舉行的，有一個組織在積極推動這方面的討論。之前韓國總統候選人李在明也發表了講話，他提出了某種形式的基本收入，即通過政府分紅為年輕人發放基本收入，他擔任城南市長和京畿道知事期間在當地進行了試驗。在韓國，這肯定是一場活躍的辯論。</p><p>我今年也去了中國，這對我來説非常有趣。不僅是學術界，就連國務院的兩個部門也對這個問題很感興趣。他們之所以有興趣，是因為本屆中央政府的口號之一是「共同富裕<span>」</span>。當然，我們可以通過口號中提到的內容和目標來理解為什麼這個口號在今天的中國很重要。毫無疑問，在過去大概三十年裏，無論是以<span>GDP </span>總量還是以人均<span>GDP</span>來衡量，中國的經濟日益繁榮。但中央政府和地方政府都意識到，要讓全體人民分享這種繁榮，必須特別設計一些措施。自古以來，隨着留給企業內部和資本主義積累的空間越來越大，與資本主義生產資料私有制相伴而生的不平等現象也會越來越多，這無疑對人均收入的增長產生了影響。但是，如何才能在整個經濟體系中分享這一成果，同時又不造成貧困陷阱，使人們陷入過度失業的境地呢？「基本收入<span>」</span>顯然是一個候選方案，因為這是一種提供保護和分享繁榮的方式，在某種程度上使人們免於陷入困境。某些救濟措施下，一旦窮人找到工作，他們的福利就會被取消，有時人們會發現自己的境況變得比以前領取救濟金時還要糟糕。而如果有一個普遍的最低收入，人們可以確保接受這份工作之後，即使你不得不辭掉工作或者解僱了，他們仍然可以繼續領取這筆收入，無論他們能賺到多少錢，都會被加到基本收入中，而不是人們一有工作，社會援助就被取消。這就提供了一種現有的社會援助制度所不能提供的保障。因此，我認為人們確實很感興趣。許多人告訴我，人們並不確切地知道什麼是共同保障，什麼是頂層的共同富裕，有時感覺有點像在解釋一些神聖的文字，上面寫着要實現共同富裕，但沒人真正理解它的含義。特別是一些經濟學家，其中有些人十分了解經濟文化或者社會政策，他們對基本收入很感興趣。不僅是學術上的興趣，通過將「基本收入<span>」</span>與共同富裕的理念聯繫起來，人們也想了解如何在實現共同富裕的目標的同時，避免落入社會援助的依賴性陷阱。</p><blockquote><p><strong>九問：如何看待中國提倡的「共同富裕<span>」</span>？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>這確實很有趣。中國長期以來一直存在收入不平等問題，一些地區處於極端貧困狀態。中國的減貧策略是將最貧困地區作為優先事項，將大量預算用於最貧困的省份。<span>2021</span>年<span>2</span>月，中國宣佈消除絕對貧困，現行標準下農村貧困人口全部脫貧，貧困縣全部摘帽，進入「共同富裕<span>」</span>的下一階段。你如何看待優先扶助最貧困的羣體的做法？與<span>UBI</span>相比，你認為它們在本質上是在追求相同的目標嗎？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我們在歐洲也已經在有針對性地幫助一些特別的地區。當然，這通常會遇到一些政治上的困難，在中國可能會少一些，因為中國的制度更加集中。但是一個地區也可能會問，為什麼要優先幫助另一個地區呢？也許我們沒那麼窮，但我們的貧困人口比例比平均水平要高。結果不同地區之間就會產生分配衝突。一般來説，要幫助更多的貧困地區，最好的辦法是通過普惠制，即適用於所有公民的制度，但由於某一地區的貧困公民多於其他地區，更貧困的地區當然會得到更多的幫助。相比之下，這比以明確的方式給予某個特定地區更多特權要好。比利時大部分的再分配都是通過國家社會保障體系來實現的，而不是通過國家向最貧困地區發放補助金來實現的。如果國家那樣做，這個問題就會立即變得更加政治化，該國家的富裕地區就會説，你們給出去的是我們的錢，憑什麼？反之，如果建立一個幫助所有地區的窮人或失業者的系統，貧困地區仍然會受益更多，較富裕的地區仍然是淨捐助國，但這種做法被認為問題較少。</p><p><strong>界面新聞：</strong>中國政府有在就某個項目徵求你的意見嗎？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>當我在國務院（參加討論）的時候，人們更願意聽而不是説。他們就基本收入問了我很多問題，比如是否有任何地方實施了基本收入，為什麼會有反對意見等等。我們就此進行了大討論。</p><p>我只去了中國的三個城市，所以經驗非常有限。在北京的清華大學，我為一羣非常聰明的來自不同學科的年輕講師和研究生髮表了演講。然後我在武漢短暫停留，因為我的一個兒子在武漢工作。我在廣州的中山大學停留最久，在那裏我做了一系列關於不同主題的講座，不僅僅是關於基本收入。不過我觀察到，共同富裕的問題一次又一次地出現。</p><p><strong>界面新聞：</strong>這是一個非常有趣的聯繫。中國一直有共同富裕這個口號，這一議程在最近幾年變得更加重要。與國務院討論後，你對「共同富裕<span>」</span>的印象是什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我給兩組人做了兩場講座，隨後進行了討論。但正如我之前提到的，討論主要是關於更多基本收入及其反對意見的信息。我和我的東道主以及接待我的兩所大學的人談了很多。如果我的東道主是社會政策專家或經濟學家，可能會有更多信息，但他們都像我一樣是政治哲學家。因此，他們的興趣具有不同的性質。很多人都對共同富裕的理想感興趣，想知道如何實現它，同時避免附帶的不良影響，因為簡單地説，共享繁榮最直接的想法，就是拿走富人的一些錢來送給窮人。但如果直接把這筆錢給窮人，你就會陷入貧困陷阱，你得對這種福利的領取率做出承諾，並且會遇到有關社會救助中討論的所有標準問題。正是這些問題促使西方國家提出了基本收入提案。瞭解這些討論以及最明顯解決方案的陷阱後，他們發現基本收入的概念非常有趣。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你幾所大學裏還和他們談論了什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我在中山大學待了一週，參加了他們所稱的「沙龍<span>」</span>，一些研究生和年輕學者向我詢問提問。都是很好的問題，很有意思。我還主持了一個研討會，討論了政治哲學的最新發展，特別是關注了西方政治哲學的前沿問題。他們期望我就<span>21</span>世紀的標準範式提供概述。我還做了一系列的三場講座，主題非常雄心勃勃，「哲學和世界的未來<span>」</span>。第一場關注基本收入，比如未來人們可能在國家層面追求社會正義的各種方式。第二場涉及馬克思主義。第三場則探討了全球正義，以及其對移民和氣候問題的影響，比如全球正義是否應受到與國內正義相同原則的監管。</p><p><strong>界面新聞：</strong>你從學生或講師那裏是否收到了一些有趣的問題？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>有很多。有時最有趣的問題是讓人感到驚訝的問題。例如，馬克思主義的當前相關性。我第一次來到北京是受中國社會科學院馬克思主義研究院邀請，當時我就瞭解到了這種聯繫。而且我的第一篇關於全民基本收入的英文論文的標題是《一條通往共產主義的資本主義道路》（<span>A Capitalist road to Communism</span>）。正如馬克思所言，真正的共產主義社會中，「社會才能在自己的旗幟上寫上：‘各盡所能、各取所需<span>’」</span>，這意味着經濟極其繁榮，技術進步之下，生產力水平全面發展，人們自願為社會產品做出貢獻而無需報酬，同時也都能各取所需而無需付費。我在那篇論文中的想法是，事實上，「無條件基本收入<span>」</span>是逐步實現共產主義社會的一種方式，因為無條件分配的越多，就意味着越是根據需要分配，而不是根據貢獻分配；無條件分配的越多，被迫出賣勞動力的人就越少<span>——</span>用馬克思的語言來描述<span>——</span>所以更多的工作將是自願完成的。因此，基本收入相對於人均國內生產總值的逐漸增加是在向共產主義社會過渡。但在資本主義社會中，這一目標可以通過生產資料的存在、私人使用以及生產活動來實現。<span>30</span>年前，我很難讓聽眾聽懂這些，因為生活在資本主義社會在<span>30</span>年前還是新鮮事，但現在中國人已經很熟悉了。這是一方面。</p><p>當今馬克思主義的另一個方面是必須理解社會階級的概念。傳統的馬克思主義分析認為，在資本主義社會中，有資本所有者和勞動力所有者，但在擁有大量寶貴人力資本、非常有價值的技能的人和其他人之間也存在階級鴻溝。比如那些非常擅長編程的人，那些真正掌握新技術的人。像我的兒子喬納森，他在一家跨國公司擔任首席數字官，負責人工智能項目，這是非常有價值的技能；而對於那些技能已經過時的人或技能匱乏的人來説，技能水平也造成了階級劃分。這種階級劃分是漸進的，但是資本家和工人之間的劃分也是漸進的，因為有儲蓄的工人也可以進行投資，可以説是資本家，而資本家同時也是自僱個體戶或者工人。早些時候，我就以《階級理論的革命》為題寫過一篇論文，強調了豐富馬克思主義階級理論的多種方式，以更好地適應解決當代社會階級理論中的不平等、動態和衝突。總之，這是我一直努力探索的方向。</p><blockquote><p><strong>十問：如何看待<span>UBI</span>在未來的發展？</strong></p></blockquote><p><strong>界面新聞：</strong>如果往前看一些，你認為未來五年<span>UBI</span>可能會朝着什麼方向發展？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我無法預測未來。哲學家不擅長預測未來，他們給未來的方向提出建設。哲學家會説什麼會是好的，但不説會發生什麼，因為未來非常依賴於偶然因素。為了讓我們的未來朝這個方向取得重大進展，我們需要一個組合。首先，需要一些有遠見的人，不僅僅是夢想家，還需要從經濟可持續性角度思考這個夢想。其次，需要我所説的激勵者，那些對當前情況感到憤怒和荒謬，認為當前的系統不公正的人。行動主義者以這種方式變革提供能量。此外，還需要修補匠，他們瞭解當前系統如何運作，也瞭解願景，並且他們明白該如何逐步修改系統，使其朝着正確的方向發展。我們還需要聰明而勇敢的政治家，他們理解這就是人們需要走的方向。總之，有遠見的人、激勵者來推動，修補匠來完成具體的工作，政治家有責任説，讓我們朝這個方向前進。這就是韓國的總統候選人李在明之前的提案，也是<span>2017</span>年法國總統候選人伯努瓦<span>·</span>阿蒙（<span>Benoît Hamon</span>）的提案，這種情況在其他地方也可能發生，<span></span>但很難預測會在哪裏。但背景條件就是如此。</p><p>當然，改革有時會產生矛盾的影響。例如，我們剛剛討論過新冠疫情使人們更加意識到基本收入的重要性；與此同時，新冠疫情迫使向醫療保健系統中投入更多資源，需要更多的護士、更多的醫生，給他們更高的工資等等，甚至需要建立一些產能過剩，以防另一場大流行發生。這意味着醫療資源與基本收入形成競爭。同樣，戰爭是一場災難，基本收入也因此面臨更大的阻力，因為現在人們認為，增加的公共支出必須優先用於支付士兵、坦克和導彈，而不是用於改善我們的生活或社會保障體系。總之，所有外部條件都在發揮作用。因此，非常重要的是，我們應該準備好這些想法，並以開放的方式對此深思熟慮，聽取所有反對意見。歐盟就是這樣誕生的，很早之前就有一些人在思考這個想法，並且產生了分歧。由於一些緊急需求，一些可能性突然浮現。<span>1950</span>年，羅伯特<span>·</span>舒曼提出了《舒曼宣言》。但歐洲一體化的想法早就已經出現了，有一些思想家，比如讓<span>·</span>莫內，已經考慮過細節。</p><p>對於政治家，做一些當時不會得到大多數人支持的事情是需要勇氣的。昨天，我參加了一場辯論，事關我在<span> 2012 </span>年<span> 6 </span>月發起的一個行動。當時我用荷蘭語和法語寫了一篇評論文章，邀請人們以每週在布魯塞爾中央車道中間野餐的形式進行公民不服從以敦促布魯塞爾市政府對市中心交通進行改造。我們的活動封鎖了交通，最終，原來的高速公路改造成了步行街。我們需要與政治家合作，在這個例子中是布魯塞爾時任市長，他當時説他可以理解我們的論點，可以看到這個願景，説他會做的；不過最後他卻提前卸任。昨天的會議他也參加了。在某個時候，你得關注普遍利益的願景，儘管你會遇到很多來自當地的反對。步行街改造這件事已經發生了，現在已經不可逆轉了。昨天的會議是建築師聯合會組織的，沒有人相信會回到以前的情況。不過，我們能夠成功還是非常幸運的，無論是當我們對於街頭野餐的最初的組織<span>——</span>我還有照片掛在那裏，當時天氣很好，這也讓新聞界格外關注這場運動<span>——</span>還是在隨後進行市政選舉中形成的變幻莫測的聯盟。我們找到了在選舉中取得成功的正確組合，但如果事情發展不同，如果我們無法形成聯盟，步行街改造項目可能會推遲六年，直到下一次選舉。在那種情況下，我們未必能營造出一個良好的選舉環境。我想説的是，預測未來非常困難，改變可能確實出現在完全意想不到的地方。我的心態是，我認為短期內不會有好事發生。因為我是一個系統性的悲觀主義者，這倒是讓我的生活充滿了驚喜，反而使我能夠保持長期樂觀。這一觀念可以適用於個人情感生活的各個方面，以及在國家層面或基本收入等事務中的發展。</p><p>【三個問題】</p><p><strong>界面新聞：</strong>在全民基本收入的這個領域，你最密切關注的三個國家是哪些？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>我認為韓國近來的情況很有意思。我多年來密切關注巴西的情況。如果我必須提到第三個國家，我會提到荷蘭。為什麼是荷蘭呢？</p><p>我選擇了基本收入（<span>basic income</span>）一詞來指代<span>UBI</span>這一概念，同一概念曾經被英國人稱為社會紅利（<span>social dividend</span>），被美國人稱為人口津貼（<span>demogrant</span>）。<span>1986 </span>年，在新魯汶大學召開第一屆基本收入國際會議時，我必須為此概念選擇一個英語名稱。我沒有使用我在法語中發明的術語「<span>allocation universelle」</span>的翻譯，也就是「通用福利（<span>universal benefit</span>）<span>」</span>。當時，唯一一個對我們現在所説的基本收入進行激烈辯論的國家是荷蘭，荷蘭語中稱之為「<span>basisinkomen」</span>。第一位諾貝爾經濟學獎獲得者荷蘭人楊<span>·</span>廷伯根（<span>Young Tinbergen</span>）從<span> 20 </span>世紀<span> 30 </span>年代起就在著作中使用了「<span>basisinkomen」</span>這個詞，這是我們很久以後發現的。總之，我認為基本收入是一個更合適的詞，然後我們就一直沿用。我們後來將這一會議稱之為<span>BIEN</span>，是基本收入地球網絡（<span>Basic Income Earth Network</span>）的縮寫，法語意思是「好<span>」</span>。<span><span>&nbsp;</span></span></p><p><strong>界面新聞：</strong>你正在密切觀察的三個經濟現象是什麼？</p><p><strong>範<span>·</span>帕里斯：</strong>首先肯定是由於人工智能的普及而導致的技術變革。其次是稅收競爭，特別是由於遠程辦公及其影響導致的稅收競爭。第三個是為了應對氣候變化正在採取和下一步需要採取的行動，以及經濟結構必須就此調整的方式，比如稅收、補貼、創新等。</p><p><strong>界面新聞：</strong>在你的研究領域，你觀察到的一個積極變化是什麼？</p><p>範<span>·</span>帕里斯：那大概會是，具有多樣性的人們有能力和諧共處。比如，在比利時這個多語社會。布魯塞爾政府設立的多語委員會幫助了布魯塞爾人對語言差異的態度改變。最初，説法語和説荷蘭語的人之間經常發生衝突，但現在人們普遍對語言多樣性持開放態度。這也需要與促進多語言使用的努力相結合。這種趨勢在某種程度上是一種局部現象，至少如果你看看烏克蘭或加沙正在發生的事情，這肯定不是普遍的。但我認為這更加強調了對彼此語言的尊重的重要性。學習對方的語言是非常重要的，並且在某些地方，這正在變得越來越普遍。因此，我試圖為這種趨勢做出貢獻。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 02:06:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10641501.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10641501.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[王磬]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[震後救援艱難展開，日本核恐慌情緒蔓延震後救援艱難展開，日本核恐慌情緒蔓延]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 5 日，日本石川縣，在七尾市發生地震後，當地居民被疏散到安全避難所。圖片來源：視覺中國。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170445225331910900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>岸田內閣希望通過重啓核電來應對電價上漲的難題，但是此次強震帶來的核泄漏恐慌可能會給其他核電站的開放使用帶來阻礙。岸田內閣希望通過重啓核電來應對電價上漲的難題，但是此次強震帶來的核泄漏恐慌可能會給其他核電站的開放使用帶來阻礙。</p><p>日本<span>石川縣沿海</span>強震黃金救援 72 小時已過。截至發稿，<span>地震已造成 92 人死亡，</span>仍有<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_18/" target="_blank">780 人與外界失聯</a>，242 人下落不明。</p><p><a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_24/" target="_blank">國土交通省</a>派出的援助船因強風無法按照計劃抵達石川縣輪島港，只能先在石川縣七尾港靠岸。當地援助志願者後續會通過其他方式將援助物資轉移至輪島市各避難中心，但是目前只有一條進入輪島市的道路允許車輛通行，路上佈滿巨大的山體落石和裂縫，向災區運送救援物資的時間比平時多兩到三倍。</p><p>當地公益組織的成員張瑞（化名）向界面新聞透露，他們在出發前聯繫到石川縣災害科，瞭解到尿不濕、清潔水、保暖用品、女性衞生用品、衞生紙等非常緊缺，提前籌集了一輛大貨車和四台小型貨車的物資，於 1 月 2 日 22:00 從東京出發，3 日早上 6:00 到達震區。在進震中的時候，不到 50 公里的路程花費了 4 個多小時。</p><p>張瑞説：「路面被震碎，沒法通行，要麼繞路，要麼就得硬闖過去。」</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445198439303000_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>開裂的道路。張瑞供圖</figcaption></figure><p>各避難中心情況不容樂觀，食物和水嚴重短缺，電力和通信得不到保障。目前輪島市有<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20240105_21/" target="_blank">11000 名受災人員</a>暫住在缺乏自來水、煤氣和電的避難中心。首相岸田文雄要求災區衞生狀況得到保障，以防止傳染病<span>傳播。</span></p><p>張瑞説，他們到達避難中心之後將一部分華人帶出了震區，「通往這些華人所在避難所的道路被倒塌的房屋阻擋，所以都是我們的人進去帶出來的」。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170445225331910900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>日本羣島位於環太平洋地震帶上，地震頻發，當地房屋建築都經過了嚴格的抗震設計。然而在這次強震中，輪島市幾乎所有的房屋建築都結構受損，部分已化為瓦礫。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240105/170445203639195600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>日本輪島市倒塌的房屋。張瑞供圖</figcaption></figure><p>震中的輪島市人口稀少且地處偏僻，許多年輕人離開了這裏前往大城市發展。京都大學防災研究所教授 Takuya Nishimura<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/05/our-minds-are-blank-how-earthquake-resilient-japan-fails-its-ageing-rural-communities" target="_blank">表示</a>，老年人加固房屋的意願往往不高，過去幾年，該地區地震頻發，如果不及時加固，房屋會變得愈加脆弱。日本地震工程學會會長 Tsuyoshi Takada<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/05/our-minds-are-blank-how-earthquake-resilient-japan-fails-its-ageing-rural-communities" target="_blank">稱</a>，50 多年來，許多房屋基本沒有進行過妥善的維護，這可能是導致受災地區房屋大量倒塌的主要原因。</p><p>地震也影響了投資者的信心，尤其是對核電行業。柏崎市議員星野幸彥在接受路透社採訪時<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/japan-earthquake-casts-cloud-over-push-restart-nuclear-plants-2024-01-04/" target="_blank">表示</a>，這次地震使民眾對各電力公司重啓核電站一事擔憂加劇。東京電力公司柏崎刈羽核電站因安全漏洞自 2021 年以來一直處於停運狀態，就在地震前幾天該核電站才獲批取消運營禁令。地震後，東京電力公司報告柏崎刈羽核電站燃料池水有溢出現象，雖然不會帶來核輻射風險，但還是引起了一定的恐慌。</p><p>1 月 4 日是地震後日本股市的第一個交易日，東京電力股價開盤下跌 8%，北陸電力公司開盤下跌 8%。證券公司 Au Kabucom Securities 首席策略師 Tatsunori Kawai<a href="https://www.reuters.com/world/asia-pacific/japan-earthquake-casts-cloud-over-push-restart-nuclear-plants-2024-01-04/" target="_blank">表示</a>，兩大電力公司股價下跌屬於恐慌性拋售，受地震後的市場情緒影響較大。</p><p>日本<a href="https://world-nuclear.org/information-library/country-profiles/countries-g-n/japan-nuclear-power.aspx" target="_blank">自 1973 年以來</a>就將核能源作為戰略重點，2017 年，日本至少 40% 的電力來自國內各大核電站。2011 年 3 月關東大地震引發福島核泄漏事故之後，日本政府計劃逐步淘汰核電，一度關停國內所有核電站。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240105/980119da17759419053673ed330eca0e_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>圖片來源：World Nuclear Organization</figcaption></figure><p>然而，不斷上漲的能源價格和用電危機迫使日本政府重新轉向核電。日本有 90% 的石油、天然氣和煤炭能源都依賴進口。俄烏衝突之後，全球能源價格上漲，日本電價攀升，其工業用電的價格是中韓的兩倍。</p><p>電價上漲給普通民眾的生活帶來了壓力，日本《每日新聞》去年 3 月的一次<a href="https://mainichi.jp/english/articles/20230321/p2a/00m/0na/010000c" target="_blank">民調</a>顯示，23% 的受訪者認為電費上漲對個人生活帶來較大的負擔。</p><p>與此同時，岸田文雄的支持率持續走跌，創下任期新低。上個月 NHK 的<a href="https://www3.nhk.or.jp/nhkworld/en/news/20231211_21/" target="_blank">民調</a>顯示，他的支持率僅為 23%，比 11 月下降了 6 個百分點。該民調還調查了民眾對岸田內閣發放補貼以應對用電和其他消費品價格上漲的態度，其中僅 5% 的受訪者表示「非常喜歡」，38% 表示「不太喜歡」，23% 表示「完全不喜歡」。</p><p>岸田內閣希望通過重啓核電來應對電價上漲的難題，但是此次強震帶來的核泄漏恐慌可能會給其他核電站的開放使用帶來阻礙。日本計劃於 2025 年舉行大選。對於岸田內閣來説，押注核電風險較大，雖然有可能會緩解用電緊張，但也可能會使岸田文雄提前面臨下台危機。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:59:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10640039.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10640039.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
