<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
        </title>
        <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/jiemian/lists/801" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[界面新聞是中國具有影響力的原創財經新媒體，以財經、商業新聞為核心，佈局近 40 個內容頻道，旗下同時擁有正午故事、箭廠視頻、歪樓等數個知名新媒體品牌。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh</language>
        <image>
            <url>https://res.jiemian.com/assets/pc/common/img/jiemian_logo.svg</url>
            <title>
                <![CDATA[新聞_界面新聞]]>
            </title>
            <link>https://www.jiemian.com/lists/801.html</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 11 Jan 2024 07:24:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強將出席世界經濟論壇 2024 年年會並訪問瑞士、愛爾蘭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據外交部網站消息，外交部發言人毛寧宣佈：</p><p>應世界經濟論壇創始人兼執行主席施瓦布、瑞士聯邦主席阿姆赫德、愛爾蘭總理瓦拉德卡邀請，國務院總理李強將於 1 月 14 日至 17 日出席世界經濟論壇 2024 年年會並對瑞士、愛爾蘭進行正式訪問。</p>
                <!-- 關聯公司 -->
                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                </description>
                <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 07:08:16 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10662764.html</guid>
                <link>https://www.jiemian.com/article/10662764.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[界面快報]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[中美關於防止中國文物非法入境美國的政府間諒解備忘錄有效期順延]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<p>國家文物局官微消息，經國務院批准並經中美雙方互換照會確認，《中華人民共和國政府和美利堅合眾國政府對舊石器時代到唐末的歸類考古材料以及至少 250 年以上的古蹟雕塑和壁上藝術實施進口限制的諒解備忘錄》順延有效期工作順利完成。新文本將於 2024 年 1 月 14 日生效，有效期 5 年。</p><p>中美關於防止中國文物非法入境美國的政府間諒解備忘錄有效期順延，是落實兩國元首關於擴大中美文化領域交流合作共識的務實舉措。中美兩個大國在文化遺產領域攜手合作，聯合打擊文物非法販運，為在全球範圍內通過國際合作打擊文物盜竊、盜掘和走私，共同守護全人類共同文化財富，保護文物安全作出示範。諒解備忘錄有效期順延，將進一步促進中美文化、文物交流合作，增進兩國人民的友誼，為中美關係持續注入人民友好交往的正能量。</p><p>中美兩國於 2009 年 1 月 14 日首次簽署此諒解備忘錄，之後分別於 2014 年和 2019 年續簽，有效期至 2024 年 1 月 13 日，期間成功實現 15 批次 504 件/套流失美國的文物藝術品迴歸中國。截至 2023 年 12 月，我國已與包括美國在內的 26 個國家簽署了此類政府間文件。</p>
                    <!-- 關聯公司 -->
                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                    </description>
                    <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 07:07:16 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10662733.html</guid>
                    <link>https://www.jiemian.com/article/10662733.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[界面快報]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[我國成功發射天行一號 02 星]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<p>據央視新聞，我國成功發射天行一號 02 星。</p>
                        <!-- 關聯公司 -->
                        <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                        </description>
                        <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 04:17:41 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10661793.html</guid>
                        <link>https://www.jiemian.com/article/10661793.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[界面快報]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[中華人民共和國和馬爾代夫共和國聯合新聞公報]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<p><strong>中華人民共和國和馬爾代夫共和國聯合新聞公報</strong></p><p>（2024 年 1 月 11 日於北京）</p><p>一、應中華人民共和國主席習近平邀請，馬爾代夫共和國總統穆罕默德·穆伊茲於 2024 年 1 月 8 日至 12 日對中國進行國事訪問。訪問期間，習近平主席同穆伊茲總統舉行會談，國務院總理李強、全國人大常委會委員長趙樂際分別會見穆伊茲總統。雙方在親切友好的氣氛中就鞏固中馬傳統友誼、深化兩國友好合作深入交換意見，達成廣泛共識。</p><p>二、雙方一致認為，中馬兩國是真誠互信、互幫互助的朋友，攜手發展、共同繁榮的夥伴。建交 52 年來，兩國始終相互尊重、相互支持，樹立了大小國家平等相待、互利共贏的典範。在兩國領導人戰略引領下，中馬關係經受了時間和國際風雲變幻的考驗，保持良好發展勢頭。</p><p>三、雙方一致認為，面對世界之變、時代之變、歷史之變，中馬關係的戰略意義更加凸顯。雙方一致同意將中馬關係提升為全面戰略合作伙伴關係，進一步發揮高層交往的政治引領作用，拓展兩國各領域務實合作，加強國際多邊事務協作，增進兩國人民福祉，推動打造中馬命運共同體。</p><p>四、雙方同意保持高層交往勢頭，深化政治互信，擴大兩國政府部門、立法機構、政黨和社會團體等各層級友好往來，加強治國理政經驗交流。</p><p>五、雙方同意繼續堅定支持彼此維護核心利益。中方堅定支持馬方維護國家主權、獨立和民族尊嚴的努力，尊重和支持馬方探索符合本國國情的發展道路，堅決反對外部勢力干涉馬內政。馬方堅定奉行一箇中國原則，承認世界上只有一箇中國，中華人民共和國政府是代表全中國的唯一合法政府，台灣是中國領土不可分割的一部分，反對任何損害中國主權和領土完整的言行，反對一切「台獨」分裂活動，不同台灣發展任何形式的官方關係。馬方反對外部勢力以任何藉口乾涉中國內政，支持中國為實現國家統一所作的一切努力。</p><p>六、雙方同意以高質量共建「一帶一路」為引領加強戰略對接，全面落實全球發展倡議，進一步提升合作水平和質量，加強在綠色發展、數字經濟、藍色經濟等領域務實合作，實現互利共贏、共同發展。</p><p>七、雙方願積極推進兩國經貿合作，充分發揮中馬經貿合作聯委會機製作用，提升貿易便利化水平，推動兩國經貿合作高質量發展；引導和鼓勵兩國企業開展合作，促進雙方投資合作健康發展。</p><p>八、馬方感謝中方長期以來為馬經濟社會發展提供的無私幫助。中方表示將繼續在基礎設施建設、醫療衞生、民生改善、新能源、農業、海洋環保等馬方優先關注的領域向馬方提供力所能及的支持。</p><p>九、雙方同意以落實全球文明倡議為主線，加強人文交流和民生合作。雙方願繼續在科技、文化、旅遊、教育、體育、民航、人員培訓、衞生健康、婦女、青年、殘疾人、新聞出版、廣播影視、民間、地方等領域開展交流合作。</p><p>十、雙方同意深化生態環境領域合作，倡導綠色、低碳、循環、可持續發展理念，落實聯合國《2030 年可持續發展議程》，共建綠色「一帶一路」，密切在氣候變化等問題上的溝通合作。</p><p>十一、雙方同意推動落實全球安全倡議，深化執法合作，共同應對包括傳統和非傳統安全威脅在內的重大挑戰，為促進兩國關係發展和地區及全球和平穩定作出貢獻。</p><p>十二、馬方高度讚賞習近平主席提出的構建人類命運共同體理念、共建「一帶一路」倡議、親誠惠容周邊外交理念和全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議。馬方讚賞上述倡議的價值，願同中方加強協調合作，積極參與並加快推動上述理念和倡議落實工作。馬方願加入「全球發展倡議之友小組」，同各方共同推動倡議各領域務實合作，為加快落實《2030 年可持續發展議程》凝聚合力。</p><p>十三、訪問期間，雙方簽署了《中華人民共和國政府和馬爾代夫共和國政府關於構建中馬全面戰略合作伙伴關係行動計劃（2024—2028）》以及關於共建「一帶一路」、經濟技術、藍色經濟、數字經濟、綠色發展、基礎設施建設和民生援助等領域合作文件。</p><p>十四、雙方對穆伊茲總統訪華取得的成果表示滿意，一致認為此訪對推動中馬全面戰略合作伙伴關係發展具有重要意義。穆伊茲總統對習近平主席、中國政府和人民的熱情友好接待表示感謝，邀請中國領導人在雙方方便的時候訪問馬爾代夫。雙方同意通過外交渠道就此保持溝通。（央視新聞）</p>
                            <!-- 關聯公司 -->
                            <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                            </description>
                            <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 04:00:40 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10661687.html</guid>
                            <link>https://www.jiemian.com/article/10661687.html</link>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[世衞組織：新冠病毒去年 12 月全球加速傳播]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<p>據央視新聞，當地時間 1 月 10 日，世界衞生組織總幹事譚德塞在例行新聞發佈會上表示，假期人羣聚集、JN.1 變異株等因素導致新冠病毒去年 12 月在全球加速蔓延。</p><p>譚德塞説，世衞組織 12 月份收到的新冠死亡病例報告近 1 萬例。與 11 月相比，感染新冠病毒的住院患者人數 12 月增加了 42%，接受重症監護的患者增加了 62%。儘管新冠疫情不再構成「國際關注的突發公共衞生事件」，但新冠病毒仍在傳播、變異和奪去生命。</p><p>譚德塞説，雖然一個月內新冠死亡病例接近 1 萬例遠低於疫情高峯期，但對於可預防的死亡來説，這種死亡規模「不可接受」。因此，世衞組織呼籲各國政府繼續監測疫情、對新冠病毒進行基因測序，並確保民眾能夠得到可負擔的、可靠的檢測、治療和疫苗接種。</p><p>他同時呼籲個人接種新冠疫苗、進行檢測、必要時戴口罩，並確保擁擠的室內場所保持良好通風。</p>
                                <!-- 關聯公司 -->
                                <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                </description>
                                <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 03:57:02 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10661679.html</guid>
                                <link>https://www.jiemian.com/article/10661679.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[界面快報]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[內塔尼亞胡：以色列無意永久佔領加沙或驅趕其平民]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<p>據央視新聞，據《以色列時報》消息，以色列總理內塔尼亞胡當地時間 1 月 10 日晚間表示，以色列「無意永久佔領加沙或驅趕其平民」。</p><p>內塔尼亞胡在社交媒體上發佈的視頻中説：「我想明確指出幾點。以色列無意永久佔領加沙或迫使其平民流離失所。以色列正在打擊巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯），而不是巴勒斯坦人民。」</p>
                                    <!-- 關聯公司 -->
                                    <div class="newsflash-company" id="newsflash-company"></div> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 03:32:30 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10661569.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10661569.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面快報]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[鐵路調圖普速改動車，乘車體驗改善、耗時相近、票價上漲鐵路調圖普速改動車，乘車體驗改善、耗時相近、票價上漲]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="拍攝：界面新聞，唐俊" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170489638330979800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>2024 年一季度調圖後，北京西站減少了 9 趟直達普速列車，均變為時速 160 公里的動車。2024 年一季度調圖後，北京西站減少了 9 趟直達普速列車，均變為時速 160 公里的動車。</p><blockquote><p>界面新聞記者 | 唐俊</p></blockquote><p>1 月 10 日起，全國鐵路實行新的列車運行圖。調圖後，全國鐵路每日安排旅客列車 11149 列，較此前增加 233 列。</p><p>雖然整體上列車開行數量越來越多，但其中普速列車（常説的綠皮車）的數量卻在減少，社交媒體上對此有不少討論。</p><p>根據界面新聞梳理，此次調圖，減少的車次大部分是 Z 開頭的直達車，快車（K）和特快（T）變化不大。直達列車中途不停站或停站較少，相比於快車和特快列車耗時一般更短。</p><p>以北京西站為例，界面新聞對比發現，調圖後至少減少了 9 趟普速列車，且均為直達列車，去往廣州、成都、重慶、長沙、武漢、西安、蘭州、銀川等方向。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170489620919681500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>製圖：顧樂曉</figcaption></figure><p>減少的這些直達列車，都改成了動力集中型動車組，由 CR200J 型號列車承擔運輸任務。常見的高鐵列車動力源分散在各個車廂，動集列車的動力源集中在一節或兩節車廂。CR200J 動車是復興號動車組的一員，設計時速 160 公里。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170489638330979800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>而直達車次所採用的客車，時速一般也是 160 公里。所以由普速列車改為動集動車後，旅行耗時相差不大。</p><p>以北京西至廣州為例，Z35 次列車耗時為 21 小時 53 分鐘，調整後的動車 D35 次列車耗時 21 小時 44 分鐘，僅快了 9 分鐘。北京至西安的兩趟直達列車 Z19/Z43 調整為 D19/D43 後，耗時沒有任何變化。</p><p>雖然耗時變化不大，但由於硬件升級、乘車體驗更好，票價變得更高了。北京西至廣州直達普速列車的硬座票價為 251 元，硬卧為 426 元；改為動集動車後二等座為 327 元，二等卧為 522 元，上漲了 20%-30%。</p><p>各個線路調整的情況類似，基本都是耗時相差不大，但價格有所上漲。北京至成都直達列車硬座為 254.4 元，硬卧為 434.5 元；動集動車二等座為 327 元，二等卧為 534 元。</p><p><span>另外，上述動車執行浮動票價，現在顯示的價格為折扣後的票價，如果遇到客流高峯期折扣力度</span><span>可能會減小</span><span>。比如北京到成都動車二等座現在的價格為 327 元，但其公佈票價為 726 元，相當於現在是 4.9 折。</span></p><p>除了北京，其他地方也有普速列車改為動集列車。此次調圖中，鄭州至廣州的 Z189 次列車改為了 D189 次，石家莊至廣州的 Z89 次列車改為了 D89 次。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/vcg/20240109/1704789301276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>CR200J 動車&nbsp; 拍攝：界面新聞，唐俊</figcaption></figure><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170489703024931800.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>CR200J 車廂內部&nbsp; 圖片來源：中國中車</figcaption></figure><p>中國高鐵最近十幾年發展迅猛，高鐵動車組從和諧號到復興號有多種不同型號，也實現了自主研發、具有完全知識產權。然而，普速列車的發展速度逐漸放緩，自 25 型（25G、25T 等）客車推出以來，很少再有新的車型大量投入使用。</p><p>CR200J 動車的出現，正是為了逐步替代 25 型客車，形成時速 160-350 公里的全譜系化復興號家族。CR200J 與 25 型客車速度相近，但內部按照動車樣式設計，座椅可調節、配有充電口、廁所更明亮，乘坐起來更舒適。</p><p>中老鐵路通車前，曾發佈過《新建鐵路磨丁至萬象線動車組採購項目》標書。當時採購兩組時速 160 公里動力集中動車組，合同估算價 1.48 億元，摺合約 7400 萬元一組。</p><p>CR200J 最早於 2019 年投入使用，外觀為綠色，也被稱為「綠巨人」。後來 CR200J 又推出白綠相間的塗裝配色。2023 年 7 月，能滿足高原高寒環境運行的新款 CR200J 列車在青藏高原上線。</p><p>2019 年之後，大部分新開的普速鐵路選擇 CR200J 動車運行，一些既有鐵路陸續將普速列車替換成 CR200J 動車。北京到上海之間，1 月 11 日開行 48 趟列車，其中 43 趟為高鐵，3 趟為動集列車，只有 2 趟普速列車。</p><p><span>北京交通大學經濟管理學院教授</span><span>趙堅對界面新聞表示，在高鐵越來越多的同時，應該關注普速列車減少情況。普速列車的硬座具有一定的公益性，收入不高的羣體對此仍有需求。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 03:26:43 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10659686.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10659686.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[唐俊 TJ]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[國家移民管理局答界面新聞：春節將迎來新一波出入境旅客高峯國家移民管理局答界面新聞：春節將迎來新一波出入境旅客高峯]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170494294049121500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家移民管理局已經專門部署全國邊檢機關，提前做好充分準備，為中外旅客提供必要便利和幫助，全力保障春節期間口岸通行安全、順暢、有序。國家移民管理局已經專門部署全國邊檢機關，提前做好充分準備，為中外旅客提供必要便利和幫助，全力保障春節期間口岸通行安全、順暢、有序。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>「根據以往出入境客流規律，我們預計春節期間會迎來新一波出入境旅客高峯。」2024 年 1 月 11 日，國家移民管理局邊防檢查管理司司長池景陽在國新辦新聞發佈會上回答界面新聞提問時介紹。</p><p>據國家移民管理局統計，今年元旦假期，全國邊檢機關共查驗出入境人員 517.9 萬人次，日均 172.6 萬人次，較 2023 年元旦假期增長 4.7 倍，已恢復至 2019 年同期水平，其中，入境 251 萬人次，出境 266.9 萬人次；查驗出入境交通運輸工具 20.3 萬架（艘、列、輛）次，較 2023 年元旦假期增長 1.5 倍。</p><p>2023 年，全國邊檢機關共查驗入境人員 2.1 億人次，已恢復至 2019 年的 62.9%。「隨着全球經貿發展，國際航線航班有序恢復，跨境人員流動逐步活躍，我們預計 2024 年入境人數將會持續增長。」池景陽表示。</p><p>池景陽介紹，國家移民管理局已經專門部署全國邊檢機關，提前做好充分準備，為中外旅客提供必要便利和幫助，全力保障春節期間口岸通行安全、順暢、有序。屆時，國家移民管理局還將公佈有關預測數據和應對措施，提示通關注意事項，請廣大出入境旅客及時關注口岸客流變化，合理安排行程。</p><p>「在此，也歡迎海外華人華僑返鄉過節，歡迎外國朋友來中國感受中華傳統文化。」池景陽説。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170494294049121500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在新聞發佈會上，國家移民管理局副局長劉海濤發佈了便利外籍人員來華 5 項措施。包括放寬來華外籍人員申辦口岸簽證條件、外籍人員在北京首都機場等 9 個樞紐空港口岸 24 小時直接過境免辦查驗手續、在華外籍人員可就近辦理簽證延期換髮補發、在華外籍人員需多次出入境可申辦再入境簽證、簡化在華外籍人員簽證證件申辦材料。</p><p>此前在 2022 年 8 月，國家移民管理局曾推出為急需來華外籍商貿人員提供口岸簽證便利措施。國家移民管理局外國人管理司司長毛旭介紹，此舉使得全國口岸簽證機關簽發商貿簽證量同比增長 166%，受到廣大外籍人員、外資企業的好評和歡迎。</p><p>毛旭表示，「這次推出的放寬外籍人員申辦口岸簽證條件，主要是將口岸簽證條件進一步擴展到急需來華訪問交流、投資創業、探望親屬及處理私人事務等非外交、公務活動的外籍人員，基本上覆蓋到了絕大多數有緊急來華需求的外籍人員，更充分地發揮口岸簽證的功能優勢，為外籍人員來華提供更加便捷靈活的途徑。」</p><p>劉海濤介紹，針對新冠病毒感染「乙類乙管」以來外籍人員來華逐步增多，同時部分外籍人員反映來華渠道還不是太順暢、辦理簽證不太便利的有關問題，移民管理機構充分發揮職能作用，出台了一系列便利政策措施，不斷暢通外籍人員來華渠道，更好地促進全球經濟復甦。</p><p>「隨着我國經濟社會持續恢復回升向好，對外開放水平不斷擴大，中外企業、人員對深化移民管理服務提出了許多新需求。國家移民管理局將主動協同有關主管部門，持續聚焦外國人來華經商、學習、旅遊等卡點堵點，持續深化移民管理服務改革和政策制度創新，加快推進制度型開放，積極參與營造一流的營商環境，主動服務促進構建新發展格局。」劉海濤説。</p><p>據毛旭介紹，2023<span>年 12 月 1 日，我國對法國、德國、意大利、荷蘭、西班牙、馬來西亞 6 國試行單方面免籤政策以來，截至今年 1 月 9 日，上述 6 國免簽入境人員共計 14.7 萬人次，呈現出整體上升趨勢，其中 1 月 8 日免簽入境 4300 餘人次，較 2023 年 12 月 1 日增長 1 倍多，其中觀光休閒遊客佔到七成。</span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 03:17:36 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10661273.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10661273.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[法治面｜私家車小區內違停耽誤救護車救援時間，能起訴嗎？法治面｜私家車小區內違停耽誤救護車救援時間，能起訴嗎？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170494061644161500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>受害人自身疾病是造成其死亡的直接原因，車主和物業公司只能承擔相應的民事責任而不是全部民事責任。受害人自身疾病是造成其死亡的直接原因，車主和物業公司只能承擔相應的民事責任而不是全部民事責任。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>近日，廣西柳州一輛救護車接送患者時被私家車攔路，車內患者經搶救無效死亡。交警對違停車輛罰款 150 元，家屬將起訴攔路車車主和物業。</p><p>據患者親屬介紹，該患者本是中風患者，前不久因中風入院，在 ICU 治療，康復後回到家中。事發於 1 月 7 日，患者身體不適，家人撥打 120 急救電話。柳州市中醫院與患者所住的金沙角小區相隔 1 公里左右，救護車駛出小區時，被一輛私家車攔住，在門口堵了十餘分鐘。</p><p>患者親屬稱，此處是從患者所住樓棟離開小區的唯一出口，只能等待車主移車，但車主沒留聯繫方式。不幸的是，患者當日因呼吸心跳驟停經搶救無效去世。患者家屬認為，物業也負有責任，「救護車剛開進去，肯定很快要出來，有車主違停，保安應該立即制止。」</p><p>據九派新聞消息，事發至今，患者家屬未能與涉事車主取得聯繫，柳州市交警支隊針對車主違章停車的行為罰款 150 元。他們對這一處罰並不認可，後續會起訴物業和車主，希望獲得賠償。</p><p>私家車違停耽誤救護車救援時間，患者家屬可獲賠嗎？廣西桂風律師事務所龐信祥律師向界面新聞介紹，私家車在小區內違停擋住救護車，造成患者經搶救無效死亡，車主和物業公司應當承擔相應的民事責任。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240111/170494061644161500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>龐信祥認為，車主明知在消防通道上停車，違反《消防法》和物業管理規定，會造成他人通行受阻，主觀上存在過錯，致使救護車未能及時將病人送去醫院搶救，車主的過錯與受害人的死亡後果之間存在一定的因果關係。同時，物業公司對進入小區的車輛管理不善，沒有及時制止違停車輛，造成通行受阻，主觀上也有過錯。</p><p>「但是，受害人自身疾病是造成其死亡的直接原因，車主和物業公司只能承擔相應的民事責任而不是全部民事責任。」 龐信祥説。</p><p>龐信祥介紹，根據法律規定和廣西區的現行賠償標準，受害人的損失主要包括死亡賠償金、喪葬費和搶救費用及精神損害撫慰金等，其中死亡賠償金 794060 元，喪葬費 47382 元，精神損害撫慰金一般是 5 萬元，各地有所不同。上述受害人的損失按一定比例賠償，被告承擔 30% 以下的賠償責任為宜。</p><p>上海德禾翰通律師事務所楊衞華律師同樣認為，如果急救病歷、隨車醫生筆錄能夠證明確實因為耽誤搶救導致患者死亡，患者家屬可以起訴違停車主。</p><p>但楊衞華並不認為物業應該擔責，因為「侵權責任講的是因果關係不是無窮遞歸」。他介紹，一般而言，依據《民法典》第 1165 條第 1 款的規定，按照過錯責任原則，侵權責任的成立，必須具備違法行為、損害事實、因果關係和主觀過錯四個要件，四者缺一不能構成侵權責任。</p><p>楊衞華介紹，侵權責任強調的是二者之間引起和被引起、決定和被決定的關係，如果關聯度層層稀薄，可之為影響條件，而不是因果關係。「以這一案件為例，物業與患者死亡中間隔了違停車主這一層，並不存在必然聯繫，所以我認為不構成民法典侵權責任篇裏講的因果關係。」</p><p>但此前曾有因第三人原因致損，物業服務企業未盡到專業管理人的謹慎注意義務的，應在其能夠預見和防範的範圍內承擔相應的補充責任的類案裁判。據《最高人民法院公報》2019 年第 5 期發佈的趙某某與瀋陽某管理有限公司、瀋陽某物業管理有限公司財產損害賠償糾紛案，物業服務企業依法或依約在物業管理區域內負有安全防範義務，應協助做好安全事故、隱患等的防範、制止或救助工作。</p><p>由於違停阻擋消防通道被判賠的案件此前也有先例。2022 年 8 月，湖南省沅陵縣人民法院審結了一起財產損害賠償糾紛，被告徐某因停車阻礙消防通道，不僅被行政機關行政處罰，還被判賠原告蔡某某因火災造成的財產損失 10778.57 元。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Thu, 11 Jan 2024 02:53:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10661164.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10661164.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 何立峯會見中國證監會國際顧問委員會委員一行；地方謀劃儲備超長期特別國債項目界面早報 | 何立峯會見中國證監會國際顧問委員會委員一行；地方謀劃儲...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 何立峯會見中國證監會國際顧問委員會委員一行；地方謀劃儲備超長期特別國債項目界面早報 | 何立峯會見中國證監會國際顧問委員會委員一行；地方謀劃儲備超長期特別國債項目" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>央行副行長陸磊出席金融領域有關問題專家研討會；吉利證實減持沃爾沃集團近 6.8 億美元股份；美國證券交易委員會批准比特幣 ETF；安理會通過有關紅海局勢的決議草案，要求胡塞武裝停止對商船的襲擊。央行副行長陸磊出席金融領域有關問題專家研討會；吉利證實減持沃爾沃集團近 6.8 億美元股份；美國證券交易委員會批准比特幣 ETF；安理會通過有關紅海局勢的決議草案，要求胡塞武裝停止對商船的襲擊。</p><h3>何立峯會見中國證監會國際顧問委員會委員一行</h3><p><span>1 月 10 日，新華社消息，</span>中共中央政治局委員、國務院副總理何立峯 10 日晚在京會見中國證監會國際顧問委員會委員一行時指出，中國經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有變，中國將持續深化資本市場改革和雙向開放，提升跨境投融資便利度，吸引更多外資金融機構和長期資本來華展業興業。中國證監會國際顧問委員會是證監會的專家諮詢機構，於 2004 年 6 月經國務院批准設立，由境外金融監管高級官員、金融機構高管以及知名專家學者擔任委員。</p><h3>央行副行長陸磊出席金融領域有關問題專家研討會</h3><p>1 月 10 日，據央行官網消息，近日，中國人民銀行金融研究所召開金融領域有關問題專家研討會，中國人民銀行黨委委員、副行長陸磊出席。陸磊指出，中央金融工作會議鮮明提出「加快建設金融強國」的目標，強調推動我國金融高質量發展，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業提供有力支撐。中國人民銀行歷來高度重視理論研究工作，注重發揮專家學者的智慧力量，誠懇希望與會專家暢所欲言，就建立現代中央銀行制度，構建科學穩健的金融調控體系，深化金融供給側結構性改革，統籌金融開放與安全，穩步擴大金融領域制度型開放等有關問題提出真知灼見。</p><h3>地方謀劃儲備超長期特別國債項目</h3><p><span>1 月 10 日，21 世紀經濟報道消息，</span>據多位地方投融資人士，近期地方正謀劃儲備超長期特別國債項目，支持方向為糧食安全、能源安全、產業鏈供應鏈安全、新型城鎮化、鄉村振興等領域。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>吉利證實減持沃爾沃集團近 6.8 億美元股份：戰略性長期投資不變</h3><p>吉利瑞典發言人 Stefan Lundin 1 月 10 日證實，吉利控股減持價值超 70 億瑞典克朗（約合 6.85 億美元）的沃爾沃集團股票，將持股比例從 8.2% 降至 6.8%，仍為其第二大股東。Lundin 表示：「吉利對沃爾沃的戰略性長期投資沒有變化。」</p><h3>意大利保險巨頭忠利：近 9900 萬歐元收購中意財險 51% 股權，持股比例達 100%</h3><p>意大利保險巨頭忠利集團 1 月 10 日宣佈簽署協議，以近 9900 萬歐元的價格收購中意財產保險有限公司的 51% 股權，持股比例達到 100%。這筆交易仍需得到監管機構批准。忠利方面表示，此次收購是一項長期戰略投資，目的是在中國發展集團完全擁有和控制的產險業務，在不斷增長的中國市場擴大份額。</p><h3>美股三大指數集體收漲，熱門科技股多數上漲</h3><p>1 月 10 日，美股三大指數集體收漲，道指漲 0.45%，納指漲 0.75%，標普 500 指數漲 0.57%，熱門科技股多數上漲，Meta 漲超 3%，英偉達漲超 2% 續創收盤新高，亞馬遜漲超 1%。社交媒體、機器人板塊漲幅居前，直覺外科公司漲超 10%，Snap 漲近 2%。煤炭、鋰電池板塊走低，智利礦業化工跌超 4%。</p><h3>美國證券交易委員會批准比特幣 ETF 數字資產行業迎來又一里程碑</h3><p>1 月 11 日，據財聯社消息，美國監管機構首次批准直接投資於比特幣的交易所交易基金 (ETF)，對規模約 1.7 萬億美元的數字資產行業而言，此舉被譽為具有里程碑意義的事件，它將擴大華爾街及其他投資者投資這一最大加密貨幣的渠道。美國證券交易委員會 (SEC) 批准 11 只基金週四開始交易，包括 Grayscale、Bitwise。</p><h3>安理會通過有關紅海局勢的決議草案，要求胡塞武裝停止對商船的襲擊</h3><p>1 月 11 日，據央視消息，當地時間 1 月 10 日下午，聯合國安理會在經過磋商後，就一份美國和日本聯合起草的關於紅海局勢的決議草案進行表決。表決中，贊成 11 票、棄權 4 票，贊成票佔多數，決議通過。決議「譴責自 2023 年 11 月 19 日以來胡塞武裝對商船的至少 20 多次襲擊」，並要求其立即停止。草案稱「必須尊重商船和根據國際法行使的航行權利和自由，並注意到會員國有權根據國際法保護其船隻免受攻擊，包括那些破壞航行權利和自由的攻擊」。決議還「敦促謹慎和剋制，避免紅海和更廣泛區域的局勢進一步升級，並鼓勵各方為此加強外交努力，包括繼續支持對話和也門在聯合國主持下的和平進程」，並呼籲要行動起來，防止胡塞武裝獲得實施進一步襲擊所需的物資。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 23:12:26 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10659856.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10659856.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[韓國成功立法取締狗肉產業，但大量從業者不答應韓國成功立法取締狗肉產業，但大量從業者不答應]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="週二，韓國議會以壓倒性優勢通過法案。圖源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/170489272719268600_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>食用狗肉在如今的韓國，已經是一件代際鴻溝巨大的爭議事件。食用狗肉在如今的韓國，已經是一件代際鴻溝巨大的爭議事件。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>又一個亞洲國家退出狗肉產業。</p><p>週二，韓國國會通過特別法案，計劃 2027 年起禁止在該國飼養、屠宰、分銷或出售供人類食用的狗肉，違者面臨 2-3 年的監禁或最高 3000 萬韓元（約合 16.3 萬元人民幣）的罰款。</p><p>該法案的目的在於「消除狗肉消費」行為。它得到了罕見的兩黨支持，在國會中以 208 票贊同、0 票反對、2 票棄權的壓倒性優勢通過。不過，禁令並未涉足食用狗肉羣體，而是重點關注狗肉貿易行為。</p><p>食用狗肉在全球範圍內深具爭議，但是不少亞洲國家（中國、韓國、朝鮮、越南、印尼等）部分地區以及部分非洲國家均有吃狗肉的傳統。不過，韓國是唯一一個擁有工業規模狗肉產業的國家。</p><p>據韓國農業部的數據，截至 2022 年 4 月，超過 1000 個農場飼養了近 50 萬隻狗，約 1600 家餐廳出售狗肉菜餚。但動保活動人士估計，該國每年有近一百萬只狗被工廠化飼養並宰殺供人食用。這還是在國內外壓力下，韓國狗肉消費量已經大幅下降了幾十年後的數據。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/170489272719268600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>食用狗肉在如今的韓國，已經是一件代際鴻溝巨大的爭議事件。大多數年輕人早已不吃狗肉，但老年人羣體仍在堅持這項傳統，或者以此為生。</p><p>首爾智庫「動物福利意識、研究和教育」本週一發佈的一項調查顯示，超過 94% 的受訪者表示他們在過去一年中沒有吃過狗肉，93% 的受訪者表示將來不會吃狗肉。但是，其他民調則顯示，每三個韓國人中就有一人表示，即使不吃狗肉但仍反對禁止狗肉。</p><p>最新禁令自然在不同羣體中引發分裂反應。動物福利機構大加讚賞，「我從未想過在我有生之年能看到韓國禁止狗肉產業」，國際人道協會韓國辦事處執行主任 JungAh Chae 説這一勝利創造了歷史，韓國將擁抱一個對狗友好的未來。</p><p>但農民們對法案的通過極為不滿。「這是明顯的國家暴力，我們選擇職業的自由被侵犯」，韓國農民協會前領導人 Son Won Hak 説，他們將向韓國憲法法院提交請願書，並舉行示威遊行，後續還將開會討論其他應對措施。</p><p>該協會另一位官員 Ju Yeongbong 指出，大多數養殖户都是 60-80 歲的老年人，他們已經難以改變謀生手段，這部分人羣的最低訴求是希望在有生之年繼續這一行業，新法案是剝奪他們的生存權。</p><p>在這部分從業者中，一部分人認為應該給與他們充足時間，允許狗肉產業隨着他們這一代人的離世而慢慢退場。另一部分人則要求政府明確的補償方案。</p><p>據韓國食用狗協會稍早前的信息，他們正在尋求為每隻狗提供至少 200 萬韓元（合 10880 元人民幣）的補償，以彌補未來五年的損失以及即將廢棄的設施的成本。</p><p>但政府迄今的表態只是援助，大額補償的要求似乎難以滿足。在最新的法案中，尹錫悦政府為從業者留出三年過渡期，在此期間，他們須向地方當局提交逐步淘汰業務的計劃書，為此能夠得到一些激勵政策支持。但是具體細節尚未敲定。韓國農業部部長 Song Mi-ryung 週二表示，政府將努力為退出狗肉產業的從業者制定合理的援助計劃。</p><p>從業者之外的普通市民的反應也是分裂的。</p><p>86 歲的 Kim Seon-ho 對禁令感到失望。「我們很早之前就開始吃狗肉這，為什麼要阻止我們吃傳統食物呢？」他説，「如果你禁止吃狗肉，那麼你就應該也禁止吃牛肉。」</p><p>58 歲的首爾居民 Kim Myung-ae 不同意這個説法，她認為狗不同於牛、雞和豬等其他動物，它更多地被視為家庭寵物而不是食物，「為什麼要吃狗肉呢？」</p><p>一位 60 多歲的狗肉餐廳老闆金女士對最新禁令感到沮喪的同時，還指責韓國養寵人數的增加是推動禁令落地的重要原因。</p><p>「現在的年輕人不結婚，常把寵物視為家人。但食物就是食物。我們應該接受狗肉，但需要提高養殖的福利條件」，她<a href="https://www.bbc.com/news/world-asia-67920167" target="_blank">告訴媒體</a>，「中國和越南等國家也吃狗肉，那我們為什麼要禁止呢？」</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 14:44:01 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10659516.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10659516.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[載人登月困難重重，NASA 推遲阿耳忒彌斯計劃載人登月困難重重，NASA 推遲阿耳忒彌斯計劃]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2023 年 8 月 8 日，美國佛羅裏達州，阿爾忒彌斯 2 號機組人員與加拿大宇航員交流。圖片來源：視覺中國。" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488286010546000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「遊隼」計劃的失敗引發了人們對 NASA 依賴私企開展登月計劃的質疑。「遊隼」計劃的失敗引發了人們對 NASA 依賴私企開展登月計劃的質疑。</p><p>美國國家航空航天局（NASA）於當地時間 1 月 9 日宣佈要將阿耳忒彌斯 II 和阿耳忒彌斯 III 的月球探索計劃分別推遲一年。NASA 在對阿耳忒彌斯計劃所需的組件進行檢查時發現，獵户座飛船上的電池、排風系統、温控系統、閥門等都存在重大問題，並且需要一定的時間來解決。</p><p>NASA 局長比爾·尼爾森表示，宇航員的安全是 NASA 推遲計劃的重要考慮因素。阿耳忒彌斯 II 的載人繞月飛行計劃將被推遲到 2025 年 9 月，阿耳忒彌斯 III 的載人登月計劃將被推遲到 2026 年 9 月。NASA 副局長吉姆·弗裏表示，如果阿耳忒彌斯 II 計劃能夠成功進行，這艘飛船上的宇航員將會成為自 1960 年代阿波羅計劃以來第一批肉眼看到月球背面的人類。</p><p>就在 NASA 宣佈推遲阿耳忒彌斯計劃的前一天，私人公司美國航天機器人技術公司的月球着陸器「遊隼」因推進劑泄漏出現故障，該公司隨即放棄登月嘗試。「遊隼」着陸器探月計劃是美國曆史上首次由私企主導的登月嘗試，有美國媒體<a href="https://www.nytimes.com/2024/01/08/science/nasa-moon-lander-malfunction-peregrine.html" target="_blank">表示</a>，「遊隼」計劃的失敗引發了人們對 NASA 依賴私企開展登月計劃的質疑。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/17048832448964500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>當地時間 2024 年 1 月 8 日，美國航天機器人技術公司的「遊隼」號月球着陸器傳回了在太空中的第一張圖像，在前景中顯示的隔熱層。圖片來源：視覺中國。</figcaption></figure><p>NASA 於 2017 年正式宣佈阿耳忒彌斯登月計劃，宣傳口號是「使人類能夠在太陽系中擴張」。該計劃由 NASA 主導，希望通過與私企合作降低登月成本，多家美國商業航天企業以及 30 個國家和地區參與其中。</p><p>阿耳忒彌斯 I 是 NASA 的無載人試驗飛行計劃，原定於 2022 年 4 月發射升空，主要目的在於測試美國太空發射系統 SLS 和獵户座飛船的性能。然而，阿耳忒彌斯 I 因火箭引擎故障和燃料輸送故障兩度推遲發射，後於 2022 年 11 月 16 日才成功發射升空。</p><p>事實上，阿耳忒彌斯 I 在執行過程中就暴露了許多<a href="https://www.nasa.gov/news-release/nasa-shares-progress-toward-early-artemis-moon-missions-with-crew/" target="_blank">技術問題</a>。理論上來説，當太空艙以超過 25000 英里/小時的速度從月球返回時，隔熱罩會在加熱過程中產生一些燒焦的物質，但是在阿耳忒彌斯 I 任務完成之後，NASA 發現太空艙隔熱罩中燒焦的碎片比計算機模型預測的多。此外，太空發射系統 SLS 的地面結構設施也出現損毀。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488286010546000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>根據 NASA 的聲明，目前阿耳忒彌斯計劃團隊正在對隔熱罩進行採樣和測試，並對傳感器內部數據進行審查，該組織將會於今年春天完成調查。</p><p>儘管 NASA 對於攻克技術難題非常樂觀，但是 NASA 面臨的困境不止於此。</p><p>作為 NASA 的合作伙伴，埃隆·馬斯克管理的 SpaceX 需要為 NASA 提供 Starship 月球着陸器。根據約定，Starship 需要在地球完成多次測試飛行，並且在 2025 年至少進行一次無人月球着陸試驗。然而，去年 Starship 的兩次試飛均以失敗告終。預計 SpaceX 將會在今年 2 月之前為 Starship 的第三次試飛做好準備。</p><p>此外，宇航員在月球表面需要穿的宇航服由美國初創商業航天企業公理太空公司（Axiom Space）設計，但是由於 NASA 還沒有向 Axiom Space 提供阿耳忒彌斯 III 任務中宇航員最低生命支持系統的細節，該公司可能需要<a href="https://www.gao.gov/products/gao-24-106256" target="_blank">延遲</a>宇航服交付時間來重新設計。</p><p><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240110/7458ef942ab19f908fa2536aa105f3dc_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>NASA 副局長弗裏等高管都將 Starship 試飛失敗和宇航服延遲交付列為阿耳忒彌斯 III 任務延遲的重要因素。按照 NASA 的計劃，阿耳忒彌斯 IV 將於 2028 年發射升空，目標是將宇航員送往名為「門户」的美國繞月空間站。</p><p>2007 年以來，中國的「嫦娥」號月球探測器先後在月球着陸。2019 年，「嫦娥四號」在月球背面成功着陸，實現人類歷史上的首次月背探測。「嫦娥六號」計劃於今年上半年發射，將突破月背智能採樣和月背起飛上升等核心技術。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 13:40:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10658668.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10658668.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[馬克龍任命法國新總理，為何是年僅 34 歲的阿塔爾？馬克龍任命法國新總理，為何是年僅 34 歲的阿塔爾？]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="2024 年 1 月 9 日，法國巴黎，新任總理加布裏埃爾·阿塔爾。圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488498225389300_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>為準備 6 月的歐洲議會選舉，極右翼政黨領導人勒龐推出了更年輕的「弟子」、年僅 28 歲的巴德拉。為準備 6 月的歐洲議會選舉，極右翼政黨領導人勒龐推出了更年輕的「弟子」、年僅 28 歲的巴德拉。</p><blockquote><p><span>記者 | 安晶</span></p></blockquote><p>1 月 9 日，在法國前總理博爾內辭職後一天，總統馬克龍宣佈任命國民教育和青年部長阿塔爾（Gabriel Attal）接棒博爾內，出任新總理。</p><p>現年 34 歲的阿塔爾也成為法國曆史上最年輕的總理。上一位最年輕的總理是現任法國憲法委員會主席法比尤斯，後者在 1984 年出任總理時僅 37 歲。</p><p>尚未成年就加入左翼政黨的阿塔爾是法國最受歡迎的政客，支持率超過了風頭正盛的極右翼國民聯盟領導人瑪麗娜·勒龐。</p><p>為準備 6 月的歐洲議會選舉，勒龐推出了比阿塔爾還年輕的「弟子」、年僅 28 歲的巴德拉（Jordan Bardella）。巴德拉目前已經出任國民聯盟黨主席，將作為頭號候選人蔘加歐洲議會選舉。</p><p>繼法國總統大選後，6 月的歐洲議會選舉將再次成為勒龐與馬克龍的對決場。馬克龍選擇阿塔爾出任總理的重要目的之一就是阻擋勒龐所屬黨團在歐洲議會中獲得更多席位。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488498225389300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>在法國國內，阿塔爾還將負責贏回中間派選民的心，將法國右轉的政策進行回調。如果成功，阿塔爾很可能成為馬克龍的接班人，參加 2027 年總統大選。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/170488501581352500_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">2024 年 1 月 9 日，法國巴黎，新上任的總理加布裏埃爾·阿塔爾受到離任的總理伊麗莎白·博爾內的歡迎。圖片來源：視覺中國</figcaption></figure><h3>最年輕總理</h3><p>與馬克龍相似的精英背景、政治立場、能言善道、敏鋭的政治嗅覺以及高顏值讓阿塔爾被稱為「馬克龍 2.0」。</p><p>阿塔爾 1989 年 3 月 16 日出生於法國上塞納省克拉馬，父親曾是一名律師，後來成為電影製片人，母親也在製片公司工作。</p><p><a href="https://www.politico.eu/article/11-things-know-gabriel-attal-france-youngest-prime-minister-emmanuel-macron-government-reshuffle/" target="_blank">阿塔爾中學就讀的</a>是巴黎頂尖私校之一阿爾薩斯學校（École Alsacienne）。擔任法國教育部長後，<a href="https://www.politico.eu/article/11-things-know-gabriel-attal-france-youngest-prime-minister-emmanuel-macron-government-reshuffle/" target="_blank">阿塔爾在採訪中透露</a>自己曾因為性取向問題在學校遭到霸凌。他也是法國第一位公開承認同性戀身份的政府首腦。</p><p>中學畢業後，阿塔爾進入法國知名學府巴黎第二大學學習法律，後獲得巴黎政治大學的公共事務碩士學位。巴黎政治大學也是馬克龍的母校。</p><p>據<a href="https://www.theguardian.com/world/2024/jan/09/gabriel-attal-french-prime-minister" target="_blank">朋友們回憶</a>，阿塔爾的政治抱負始於中學時期。2002 年，法國前總統希拉剋與極右翼政黨領導人、勒龐的父親讓·瑪麗·勒龐在總統大選第二輪投票中對決。阿塔爾參加了當年反對老勒龐的抗議遊行。</p><p>在尚未滿 18 歲時，阿塔爾就加入了法國左翼政黨社會黨並在 2007 年的大選中支持社會黨總統候選人羅亞爾（Ségolène Royal），羅亞爾後來出任法國生態、可持續發展和能源部長。巧合的是，馬克龍在創立自己的「共和國前進黨」之前也是社會黨成員。</p><p>從中學到大學，阿塔爾一直保持着政治活躍，參加了反對放鬆對僱主限制的法國青年大遊行，還設立委員會聲援被哥倫比亞武裝綁架的法國人質。</p><p>大學畢業後，阿塔爾順理成章進入政壇，在法國國民議會（下議院）實習。隨後，年僅 23 歲的阿塔爾開始擔任衞生部長顧問，成為最年輕的部長顧問。2014 年，阿塔爾作為社會黨成員當選旺沃市的地方議員。</p><p>這之後一年，阿塔爾的父親去世，26 歲的阿塔爾繼承遺產成為百萬富翁，但這一變化並沒有影響他的從政之路。</p><p>2016 年阿塔爾離開社會黨加入馬克龍的「共和國前進黨」，並於 2017 年當選國民議會議員。在 29 歲時，阿塔爾出任教育部副部長。新冠疫情開始後，阿塔爾成為法國政府發言人，正是這一時期他被法國民眾熟知。</p><p>2022 年到去年，阿塔爾進入預算辦公室，多次發聲維護馬克龍的退休金改革法案。去年 7 月，阿塔爾出任教育部長，也是法國最年輕的教育部長。</p><p>在任教育部長時，阿塔爾與馬克龍的妻子布麗吉特在消除校園霸凌等問題上保持了密切合作，布麗吉特曾經做過中學老師，一直關注教育問題。阿塔爾任教育部長時引發的最大爭議是不顧抗議，堅決禁止學生在學校穿覆蓋全身的長袍（Abayas）。</p><p>但這一舉措也讓阿塔爾贏得了保守派政客的認可，<a href="https://www.politico.eu/article/11-things-know-gabriel-attal-france-youngest-prime-minister-emmanuel-macron-government-reshuffle/" target="_blank">當時有報道稱</a>前總統薩科齊鼓勵阿塔爾參加 2027 年總統大選。</p><p>阿塔爾最突出的長處是善於表達，有能力在公共場合對任何問題做出迴應並且達到妙語連珠的效果。他也因此獲得了「語言狙擊手」的綽號。阿塔爾的政治立場基本為中間派，此前為中左翼，後期轉向中右翼。</p><h3>馬克龍的下一步目標</h3><p>益普索上月的民調顯示，在法國政客中，阿塔爾的受歡迎度達到 40%，超過法國前總理菲利普和極右翼國民聯盟領導人勒龐，排名第一。</p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/170488524996829600_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：益普索</figcaption></figure><p>同一民調顯示，馬克龍的支持率已經降至 27%，離職的前總理博爾內僅為 24%。強行推退休金改革讓馬克龍和博爾內的支持率急速下滑。</p><p>馬克龍選擇阿塔爾接棒博爾內，一個重要目的就是提升選民對政府的好感度。馬克龍此前為贏得右翼選民支持而收緊移民政策也遭到了中間派和左翼選民抨擊，阿塔爾將負責贏回中間派選民的支持。</p><p>馬克龍更重要的目標則是今年 6 月的歐洲議會選舉。歐洲議會目前有 705 席，分為七大黨團。最大兩個黨團是中右翼的歐洲人民黨（EPP）和中左翼的社會主義者和民主人士進步聯盟（S&amp;D）。這兩個黨團是歐洲議會的傳統黨團，也是成立時間最長的黨團。</p><p>馬克龍成立的「共和國前進黨」現在改名為復興黨。復興黨是歐洲議會第三大黨團「復興歐洲」（Renew Europe）的成員，復興黨的秘書長和「復興歐洲」黨團主席均為馬克龍的顧問塞茹恩（Stéphane Séjourné），塞茹恩也是阿塔爾的前伴侶。</p><p>但<a href="https://www.politico.eu/europe-poll-of-polls/european-parliament-election/" target="_blank">上月的民調</a>顯示，極右翼黨團「身份認同與民主」（ID）的支持率已經超過其他黨團，有望取代「復興歐洲」成為歐洲議會第三大黨團。勒龐領導的國民聯盟、德國極右翼「德國選擇黨」均為 ID 黨團成員。</p><p>除此之外，具體到馬克龍的復興黨和勒龐的國民聯盟，民調顯示國民聯盟在歐洲議會選舉中將獲得 30% 的法國選民支持，復興黨僅 20%。</p><p>勒龐的「弟子」、<a href="https://www.ft.com/content/1e110d78-19ba-11e9-b93e-f4351a53f1c3" target="_blank">年僅 28 歲的巴德拉</a>是國民聯盟在歐洲議會選舉中的頭號候選人，他在法國最受歡迎政客榜單中排名第四。馬克龍推出阿塔爾，也是為了挑戰巴德拉。</p><p>根據慣例，在歐洲議會中獲得越多席位的黨團在決定歐盟領導層上擁有更大話語權。馬克龍需要阿塔爾來維護復興黨和「復興歐洲」黨團在歐盟領導層中的影響力。</p><p>如果阿塔爾能在歐洲議會中助力成功，他將有望作為馬克龍的接班人蔘加 2027 年法國總統大選。</p><p>但在法國國內，阿塔爾還將面臨一系列複雜挑戰：在執政黨陣營不佔議會絕對多數席位的情況下推行新政、説服其他更資深的政客。</p><p>法國前總理博爾內為了繞開議會、推行新政，先後動用了 20 多次憲法賦予的特殊權限。她也因此遭到議會多次不信任投票。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 13:26:01 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10658848.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10658848.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[安晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[十九大後西藏「第一虎」張永澤領刑十四年不上訴十九大後西藏「第一虎」張永澤領刑十四年不上訴]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488564617568900_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>張永澤曾任西藏自治區政府副主席，是 2022 年首虎，同時也是十九大以來西藏首位落馬的省部級官員。張永澤曾任西藏自治區政府副主席，是 2022 年首虎，同時也是十九大以來西藏首位落馬的省部級官員。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">張倩楠</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>據央視新聞消息，2024 年 1 月 10 日上午，陝西省西安市中級人民法院一審公開宣判西藏自治區人民政府原黨組成員、副主席張永澤受賄一案，對被告人張永澤以受賄罪判處有期徒刑十四年，並處罰金人民幣五百萬元，查封、扣押、凍結的贓款贓物及其孳息，依法予以追繳，上繳國庫，不足部分，繼續追繳。張永澤當庭表示認罪，不上訴。</p><p>張永澤曾任西藏自治區政府副主席，是 2022 年首虎，同時也是十九大以來西藏首位落馬的省部級官員。2022 年 1 月 8 日，張永澤涉嫌嚴重違紀違法被查。在此之前，2022 年 1 月 3 日-1 月 7 日，西藏自治區「兩會」召開，公開報道顯示，無論開幕還是閉幕，時任自治區副主席張永澤均未出席。</p><p>2022 年 7 月 7 日，據中央紀委國家監委網站消息，張永澤被「雙開」。同年 7 月 25 日，據最高檢官網消息，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對張永澤作出逮捕決定。</p><p>中央紀委國家監委網站的通報顯示，經查，張永澤毫無理想信念，背棄初心使命，政績觀嚴重扭曲，貫徹落實新時代黨的治藏方略不堅決、打折扣，鑽營算計、跑官要官，嚴重破壞任職地區和單位的政治生態，對抗組織審查，大搞迷信活動；嚴重違反中央八項規定精神，生活奢靡、貪圖享樂，長期接受他人提供的高檔宴請和服務；違反組織原則，不按規定報告個人去向，違規選拔任用幹部；違規收受禮金，搞錢色交易。</p><p>此外，張永澤違規幹預插手工程項目建設和環境評價審批工作；私德不修，家風敗壞，對家人不管不教；靠環保吃環保，大肆進行權錢交易，利用職務便利為他人在工程承攬、職務調整等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488564617568900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>通報指出，張永澤「靠環保吃環保」，事實上他最初「成」也在環保。張永澤 1969 年 3 月生，雲南丘北人，大學本科期間在成都科技大學水利工程系陸地水文專業學習，研究生進入成都科技大學水利工程系水文學及水資源專業，後續又取得了四川聯合大學水利工程系高速水力學國家重點實驗室水力學及河流動力學專業博士學位。畢業後，進入中國環境科學研究院工作，10 個月升任該院科技處副處長。</p><p>1998 年，當時的國家環保總局挑選第二批援藏幹部人選時，張永澤主動要求去西藏工作。文章《世界屋脊上的環保博士》提到，張永澤到西藏後，克服缺氧困難，成為「不知疲倦的工作狂」，加班加點工作成為常態，起草了十幾萬字的《西藏自治區自然保護規劃》。</p><p>1998 年 6 月，29 歲的張永澤轉任西藏自治區環境保護局副局長，此後任自治區環保局副局長、局長（環保廳廳長）十餘年。2008 年 11 月，時任西藏自治區環保局局長張永澤曾接受媒體專訪説，「西藏在環境保護方面取得的成績，看看西藏的碧水藍天，就能夠有一個最直觀的感受」。</p><p>2012 年 4 月，張永澤轉戰山南任地委副書記、行署專員，山南地委書記，撤地設市後成為首任山南市委書記。</p><p>2017 年 5 月，48 歲的張永澤升任自治區政府副主席，成為當時自治區政府最年輕副主席，任職時間直至 2022 年初落馬。</p><p>張永澤落馬之後，二十大以來，西藏又有兩「虎」相繼落馬。2022 年 11 月 16 日，中紀委通報西藏自治區人大常委會原黨組成員、副主任紀國剛被查。紀國剛是二十大之後西藏首個落馬的「老虎」，也是 2022 年西藏落馬的第二虎。</p><p>2023 年 5 月 16 日，紀國剛被「雙開」，成為 2023 年首個被開除黨籍和公職的中管幹部。雙開通報指出，經查，紀國剛喪失理想信念，背棄初心使命，嚴重違背新時代黨的治藏方略和新發展理念，肆意濫用中央和地方專項資金，落實黨中央重大決策部署不力，不履行全面從嚴治黨主體責任，造成嚴重政治危害，對抗組織審查。此外，紀國剛也存在大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程承攬、項目審批等方面謀利，並非法收受鉅額財物等情況。</p><p>2023 年 7 月 3 日，西藏自治區政協副主席姜傑任上落馬。據中央紀委國家監委網站消息，西藏自治區政協黨組成員、副主席姜傑被查。他長期在山東工作，曾任東營市市長、市委書記，2013 年跨省赴西藏任職，曾任西藏自治區黨委常委，區政府黨組副書記、常務副主席。</p><p>2021 年 12 月，姜傑成為西藏自治區政協黨組成員，一個月後當選西藏自治區政協副主席，僅一年半後即落馬。</p><p>中央紀委國家監委的通報顯示，經查，姜傑喪失理想信念，背棄初心使命，違背新發展理念，履行全面從嚴治黨政治責任不力，對黨不忠誠不老實，對抗組織審查，搞迷信活動，污染當地政治生態。</p><p>此外，姜傑在幹部選拔任用工作中為他人謀利並收受財物；廉潔底線失守，違規收受禮品禮金，違規擁有非上市公司股份，搞權色交易；貪圖享樂，生活腐化，作風敗壞；大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程承攬、土地出讓、企業經營等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 12:10:13 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10658882.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10658882.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[張倩楠 ZQN]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[湖南省人大常委會副主任彭國甫被查，曾要求徹查「操場埋屍案」湖南省人大常委會副主任彭國甫被查，曾要求徹查「操場埋屍案」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="彭國甫資料照片。圖片來源：懷化市政府網站" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/170488565450735800_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>彭國甫擁有教授頭銜，被視為學者型官員。彭國甫擁有教授頭銜，被視為學者型官員。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>2024 年 1 月 10 日晚，中央紀委國家監委網站發佈消息，湖南省人大常委會黨組成員、副主任彭國甫涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開簡歷顯示，彭國甫，男，漢族，1963 年 1 月出生，湖南湘鄉人，1984 年 7 月參加工作，1984 年 6 月加入中國共產黨，在職研究生學歷，管理學博士學位，教授。</p><p>彭國甫 1984 年從湘潭大學畢業後留校任教，歷任湘潭大學哲學系副主任、校長助理、校黨委副書記等職，2002 年出任湘潭大學黨委書記。2008 年，彭國甫走上仕途，開始擔任嶽陽市委副書記、嶽陽縣委書記。三年後升任湖南省科技廳廳長、黨組書記。</p><p>2014 年，彭國甫調任懷化市委書記。其間，於 2018 年任湖南省政協副主席，繼續兼任懷化市委書記。2021 年 1 月，彭國甫任湖南省人大常委會副主任，2021 年 3 月卸任懷化市委書記。</p><p>彭國甫擁有教授頭銜，被視為學者型官員。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/170488565450735800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>北京青年報旗下「政知新媒體」曾援引湖南湘潭大學文章介紹，彭國甫於 1985 年開始研究行政管理學，是湖南省最早研究行政管理學的專家之一，分別於 1992 年、1994 年破格晉升為行政管理學副教授、教授，是當時湖南省文科和全國政治學、黨建理論研究領域最年輕的副教授、教授之一。彭國甫還獨著、合著《行政組織學》《縣級政府管理模式創新研究》等公共管理學專著、教材 22 部。</p><p>在懷化任職期間，彭國甫政績突出。2014 年 7 月，懷化日報曾報道，羣眾反映懷化市賭博問題比較突出，強烈要求進行嚴肅整治。帶着這一問題，7 月 14 日晚，市委書記彭國甫帶領有關同志深入城區麻將館、茶樓、咖啡廳等場所進行暗訪。此次暗訪行動共查獲 30 餘人。</p><p>曾引發全國關注的「操場埋屍案」偵辦期間，彭國甫也曾公開表態。</p><p>2019 年 6 月 20 日凌晨，湖南懷化市新晃縣新晃一中的操場跑道下挖出遺骸一事，引發輿論持續關注。彭國甫 6 月 21 日晚即迴應稱，要新官理舊事，要深挖徹查歷史遺留大案要案，要務必採取有力有效手段深挖徹查，不管涉及到誰，都要一查到底。</p><p>據懷化新聞網消息，2019 年 6 月 25 日，彭國甫在市委常委會會議上再次表示，勇擔堅決查處涉黑涉惡歷史遺留大案要案的政治責任，堅決把涉黑涉惡歷史遺留大案要案的線索排查到位。深刻認識「新晃操場埋屍案」性質惡劣、社會影響極壞，積極迴應廣大人民羣眾關切，調集精兵強將，集中精力深挖徹查到底。</p><p>彭國甫事後透露，當時很多人不希望調查下去，認為這會影響懷化的形象，甚至彭國甫自己都會被推至風口浪尖。而他當時堅持要一查到底。</p><p>2021 年 3 月，彭國甫卸任懷化市委書記時發表感言稱：「相思綿綿，剪不斷，理還亂，唯一的執著，就是永做懷化人民的兒子，既要盡心盡力支持懷化的工作，又要為懷化人民爭氣，千萬莫讓別人戳脊梁骨。」</p><p>界面新聞注意到，彭國甫被查的消息公佈後，湖南人大網上有關他的信息已經被刪除。彭國甫最近一次公開露面是在 5 天前。據湖南人大融媒體中心報道，1 月 5 日上午，彭國甫主持召開了省人大教科文衞委、農業農村委 2024 年工作部署推進會。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 11:27:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10658880.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10658880.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[襄陽健橋醫院被舉報將代孕嬰兒偽造成「龍鳳胎」，衞健委：已向上彙報襄陽健橋醫院被舉報將代孕嬰兒偽造成「龍鳳胎」，衞健委：已向上彙報]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170487856471179100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>健橋醫院院長葉有芝曾向上官正義講述，辦理出生醫學證明只是他們的一小塊業務，他們最主要是做代孕。健橋醫院院長葉有芝曾向上官正義講述，辦理出生醫學證明只是他們的一小塊業務，他們最主要是做代孕。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">呂雅萱</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">翟瑞民</span></p></blockquote><p>湖北省襄陽市健橋醫院被舉報販賣「出生證明」一案又迎新進展。2024 年 1 月 10 日，蘇姓女士向界面新聞反映，健橋醫院於 2022 年涉嫌為兩個代孕嬰兒出具虛假出生醫學證明，偽造成一對「龍鳳胎」後順利在深圳落户。</p><p>蘇女士稱，張某今年 47 歲，是某科技公司人工智能技術人員，在跟蘇女士結婚前，張某有過一段短暫的婚姻。</p><p>2022 年 5 月，蘇女士在手機上辦理出國資料時，無意中同步了張某手機裏的備忘錄資料，發現一份辦理户口的委託書：「陳某跟張某在某場合認識，後來懷孕了，於 2022 年 2 月 5 日在湖北省襄陽市健橋醫院生下一子一女雙胞胎，因各種原因未能登記結婚......父親張某出國了無法到現場辦理簽字，委託陳某辦理出生入户......」</p><p>在蘇女士的詢問下，張某多次拒絕溝通，並且模稜兩可地迴應説，「陳某想生孩子，我就幫忙捐個精」。蘇女士瞭解到，陳某生活在深圳，時年 41 歲，是一家網店店主。</p><p>據蘇女士提供的兩張「龍鳳胎」出生醫學證明，一子一女的出生日期分別為 2022 年 2 月 5 日 21 時 00 分和 2022 年 2 月 5 日 21 時 02 分，前後相差兩分鐘，簽發機構是襄陽健橋醫院，簽發日期是 2022 年 5 月 14 日。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170487856471179100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>但通過查看張、陳二人的社交軟件聊天記錄，蘇女士驚訝地發現，兩個孩子並非是同一天出生的「龍鳳胎」。蘇女士告訴界面新聞，張、陳二人從 2022 以來的聊天記錄顯示，第一個孩子在 2022 年 2 月初出生，3 個月後的 5 月初，第二個孩子才出生。</p><p>蘇女士表示，拿到出生醫學證明後，兩人在聊天記錄裏商量讓張某出具委託書，以不出面的方式在深圳為孩子辦理落户，2022 年 5 月 18 日，陳某説搞定了户口。據蘇女士提供的户口本資料照片，2022 年 5 月 18 日，這對「龍鳳胎」在深圳市公安局桂園派出所辦理了出生人口落户。</p><p>針對蘇女士反應的情況，1 月 10 日，襄陽市衞健委值班室工作人員對界面新聞表示，已經給襄陽市政府寫報告彙報此事，後續調查情況會公佈。此前，襄陽衞健委一位工作人員回覆封面新聞表示，襄陽婦幼保健院曾受襄陽衞健委委託管理出生醫學證明相關事宜，經過核查，此前對蘇女士的舉報情況核查不到位，正在組織材料進行復核調查。</p><p>2023 年 11 月 6 日，民間打拐志願者上官正義公開舉報襄陽健橋醫院院長公開販賣出生醫學證明。上官正義稱，襄陽健橋醫院院長利用社交平台，聯繫多地網絡中介，長期公開以近 10 萬元價格販賣出生證、疫苗本為涉拐等情況的孩子洗白身份，且孩子在各地均已落户。</p><p>6 天后的 2023 年 11 月 12 日，襄陽市政府通報，該市已成立工作專班開展問題調查，健橋醫院院長葉某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被檢察機關批准逮捕，另對 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留。2023 年 11 月 17 日，襄陽市衞健委因健橋醫院出具虛假出生醫學證明、預防接種證，對其警告並罰款 10 萬元。</p><p>蘇女士告訴界面新聞，她通過私人方法查詢到，在 2022 年 2 月，陳某給一個名叫江小玲的人轉賬 9.6 萬元。1 月 10 日，上官正義告訴界面新聞，這跟他之前卧底調查健橋醫院販賣出生醫學證明的價格一致，「偽造或販賣，他們可能都統一價格了」。</p><p>陳某是如何做到相隔 3 個月生出 2 個孩子的？蘇女士説，2022 年張某向其坦白，自己曾在深圳一家名叫嘉賓醫療集團有限公司的私立機構取精，兩個孩子是代孕的。</p><p>蘇女士隨後向深圳 12345 舉報深圳嘉賓醫療集團有限公司涉嫌非法代孕。她提供給界面新聞的短信截圖顯示，2022 年 7 月 22 日，深圳福田區衞健局回覆她稱，經調查，已對該機構進行了處罰，且該機構現已註銷。</p><p><span><span>針對「龍鳳胎」落户的情況，蘇女士曾致電深圳 12345，經過協調，當地有關部門已經通過南山區婦幼保健院去函詢問了襄陽方面，被告知陳某是正常生育，兩個孩子的出生醫學證明真實有效。1 月 9 日，深圳市警方對蘇女士重申了核查結論，並表示已經把最新情況彙報給領導，需等待下一步核查。</span></span></p><p>1 月 10 日，深圳市公安局桂園派出所迴應界面新聞稱，暫時不瞭解這件事，採訪需聯繫派出所宣傳部門。</p><p>上官正義告訴界面新聞，前期他在健橋醫院卧底調查時，健橋醫院院長葉有芝曾向其講述健橋醫院參與了代孕業務，「她説辦理出生醫學證明只是他們的一小塊業務，他們最主要是做代孕。」</p><p>上官正義還表示，2023 年 11 月自己舉報襄陽健橋醫院非法販賣出生醫學證明之後，一些當事人給他提供了更多有關襄陽健橋醫院違規違法行為的線索，他已經全部提供給襄陽市有關部門。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 10:50:21 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10658017.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10658017.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[呂雅萱]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[私藏並閲讀政治性有害出版物，貴州一名官員最新被通報私藏並閲讀政治性有害出版物，貴州一名官員最新被通報]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：界面新聞/匡達" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488337089277500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>近年來，私藏、閲看問題書刊被通報的黨員領導幹部不在少數。尤其是近一段時間，已有多名落馬官員被通報存在類似問題。近年來，私藏、閲看問題書刊被通報的黨員領導幹部不在少數。尤其是近一段時間，已有多名落馬官員被通報存在類似問題。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，翟瑞民</span></p></blockquote><p>又有官員因私藏、閲看政治性有害出版物被通報。2024 年 1 月 10 日，據貴州省紀委監委消息，經貴州省委批准，貴州省紀委監委對貴州省黔西南州人大常委會原黨組副書記、副主任張謙嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>通報稱，經查，張謙存在多種違紀違法行為，其中包括「喪失理想信念，背棄初心使命，對黨不忠誠不老實，私藏和閲讀政治性有害的違禁出版物」。</p><p>通報表示，張謙嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律、生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手、不知止，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據有關規定，決定給予張謙開除黨籍和開除公職處分，將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴。</p><p>界面新聞梳理發現，近年來，私藏、閲看問題書刊被通報的黨員領導幹部不在少數。尤其是近一段時間，已有多名落馬官員被通報存在類似問題。</p><p>2023 年 6 月 25 日，北京市人民政府國有資產監督管理委員會原主任張貴林（正局級）被雙開，經查，張貴林政治意識薄弱，私藏、閲覽有嚴重政治問題的書刊。2023 年 11 月 16 日，國家開發銀行原黨委委員、副行長周清玉被開除黨籍。周清玉被指「私藏、閲看有嚴重政治問題的書刊」。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240110/170488337089277500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2024 年 1 月 4 日，山西省紀委監委通報，陽泉市人民政府原黨組成員、副市長韓加政也存在「私藏、閲看有嚴重政治問題的書刊」的情況。1 月 6 日，中國光大集團股份公司原黨委書記、董事長唐雙寧被通報「私自攜帶有嚴重政治問題的書刊入境並閲看」。</p><p>何為「有嚴重政治問題內容的書刊、音像製品、電子讀物、網絡音視頻資料」？2017 年 11 月，中國紀檢監察報「以案説紀」欄目曾專門發表文章《私自攜帶有嚴重政治問題內容書刊入境如何追究黨紀責任》進行解讀。文章指出，「有嚴重政治問題內容的書刊、音像製品、電子讀物、網絡音視頻資料等」，一般來自《中國共產黨紀律處分條例》中的相關界定。</p><p>界面新聞注意到，2023 年 12 月 27 日，新修訂的《中國共產黨紀律處分條例》（簡稱《條例》）全文公佈，並於 2024 年 1 月 1 日起施行。</p><p>《條例》第五十二條規定：私自攜帶、寄遞第五十條、第五十一條所列內容之一的報刊、書籍、音像製品、電子讀物等入出境，情節較重的，給予警告或者嚴重警告處分；情節嚴重的，給予撤銷黨內職務、留黨察看或者開除黨籍處分。私自閲看、瀏覽、收聽第五十條、第五十一條所列內容之一的報刊、書籍、音像製品、電子讀物，以及網絡文本、圖片、音頻、視頻資料等，情節嚴重的，給予警告、嚴重警告或者撤銷黨內職務處分。</p><p>《條例》第五十條規定：通過網絡、廣播、電視、報刊、傳單、書籍等，或者利用講座、論壇、報告會、座談會等方式，公開發表堅持資產階級自由化立場、反對四項基本原則，反對黨的改革開放決策的文章、演説、宣言、聲明等的，給予開除黨籍處分。發佈、播出、刊登、出版前款所列文章、演説、宣言、聲明等或者為上述行為提供方便條件的，對直接責任者和領導責任者，給予嚴重警告或者撤銷黨內職務處分；情節嚴重的，給予留黨察看或者開除黨籍處分。</p><p>第五十一條規定：通過網絡、廣播、電視、報刊、傳單、書籍等，或者利用講座、論壇、報告會、座談會等方式，有下列行為之一，情節較輕的，給予警告或者嚴重警告處分；情節較重的，給予撤銷黨內職務或者留黨察看處分；情節嚴重的，給予開除黨籍處分：（一）公開發表違背四項基本原則，違背、歪曲黨的改革開放決策，或者其他有嚴重政治問題的文章、演説、宣言、聲明等；（二）妄議黨中央大政方針，破壞黨的集中統一；（三）醜化黨和國家形象，或者詆譭、誣衊黨和<span><span>國家領導人</span></span>、英雄模範，或者歪曲黨的歷史、中華人民共和國曆史、人民軍隊歷史。</p><p>此外，發佈、播出、刊登、出版前款所列內容或者為上述行為提供方便條件的，對直接責任者和領導責任者，給予嚴重警告或者撤銷黨內職務處分；情節嚴重的，給予留黨察看或者開除黨籍處分。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 10:50:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10658383.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10658383.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪/翟瑞民]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面晚報 | 國有資本經營預算改革方向明確；F1 中國大獎賽終返上海界面晚報 | 國有資本經營預算改革方向明確；F1 中國大獎賽終返上海]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面晚報 | 國有資本經營預算改革方向明確；F1 中國大獎賽終返上海界面晚報 | 國有資本經營預算改革方向明確；F1 中國大獎賽終返上海" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中美舉行第 17 次國防部工作會晤；12306 再上新功能，兩類人員可提前購買春運火車票；世界銀行最新報告：全球經濟迎來 30 年最差五年期增速；上海首例數字人民幣「跑分」案件審結：洗錢超千萬元，10 名成員均獲刑｜局外人；廈門市住房局召開房企座談會，萬科、龍湖、中駿等 13 家企業參會。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 10 日晚報新聞。中美舉行第 17 次國防部工作會晤；12306 再上新功能，兩類人員可提前購買春運火車票；世界銀行最新報告：全球經濟迎來 30 年最差五年期增速；上海首例數字人民幣「跑分」案件審結：洗錢超千萬元，10 名成員均獲刑｜局外人；廈門市住房局召開房企座談會，萬科、龍湖、中駿等 13 家企業參會。以下是界面新聞為你梳理的 1 月 10 日晚報新聞。</p><h3>國有資本經營預算改革方向明確：擴大覆蓋範圍、提高分紅比例</h3><p><span>國務院近日印發《關於進一步完善國有資本經營預算制度的意見》（以下簡稱「意見」），從完善國有資本收益上交機制、提升國有資本經營預算支出效能、完善國有資本經營預算管理工作三大方面提出十條措施。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10656012.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>中美舉行第 17 次國防部工作會晤</h3><p><span>據「國防部發布」微信公眾號消息，1 月 8 日至 9 日，第 17 次中美國防部工作會晤在美國華盛頓舉行，<span>中央<span><span>軍委</span></span></span>國際軍事合作辦公室領導與美助理防長幫辦共同主持。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10655593.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>12306 再上新功能，兩類人員可提前購買春運火車票</h3><p><span>界面新聞從中國鐵路獲悉，自今天（1 月 10 日）起，鐵路 12306 手機客户端推出春運期間學生、務工人員專區預約購票功能。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10657585.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20230322/167948061184454200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>F1 中國大獎賽終返上海，門票迅速售罄</h3><p><span>1 月 9 日 20 點，2024 年 F1 中國大獎賽正式開票。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10655239.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>上海首例數字人民幣「跑分」案件審結：洗錢超千萬元，10 名成員均獲刑｜局外人</h3><p><span>1 月 9 日，上海高院發佈了一則典型案例，涉及上海首例數字人民幣「跑分」案件。近期，上海市楊浦區人民法院審結了這起案件。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10653800.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>廈門市住房局召開房企座談會，萬科、龍湖、中駿等 13 家企業參會</h3><p><span>據廈門市住房保障和房屋管理局消息，1 月 9 日下午，市住房局召開房地產開發企業座談會，萬科、龍湖、中駿、萬泰、保利、中海、華潤、招商、建發、國貿、象嶼、軌道、聯發等 13 家廈門房地產開發企業負責人應邀參加。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10657529.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p><h3>世界銀行最新報告：全球經濟迎來 30 年最差五年期增速</h3><p><span>世界銀行表示，由於新冠疫情後的反彈被利率高企、貿易低迷和地緣政治局勢緊張拖累，全球經濟將迎來 30 年來最糟糕的五年期增速。</span><a href="https://m.jiemian.com/article/10654079.html" target="_blank">詳情點擊&gt;&gt;</a></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 10:38:39 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10658599.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10658599.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[地方新聞精選｜陝西一社區要求返鄉人員報備被通報，福建首次發現恐龍化石並已命名地方新聞精選｜陝西一社區要求返鄉人員報備被通報，福建首次發現恐龍化石並已命名]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="攝影：界面新聞/匡達" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170487591163707100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些地方新聞值得關注？哈爾濱一男子在侵華日軍 731 部隊遺址前直播帶貨，官方迴應；山東臨沭縣綜合執法局申請強拆交通局違建，法院准予強制執行；深交所門前標誌性「牛雕塑」被砸？交易所迴應：雕塑都完好。今天有哪些地方新聞值得關注？哈爾濱一男子在侵華日軍 731 部隊遺址前直播帶貨，官方迴應；山東臨沭縣綜合執法局申請強拆交通局違建，法院准予強制執行；深交所門前標誌性「牛雕塑」被砸？交易所迴應：雕塑都完好。</p><h3>【陝西】洋縣一社區要求返鄉人員報備，官方：已責令撤銷通知</h3><p>​​​​​​據上游新聞報道，1 月 9 日，一則陝西洋縣紙坊街道鞏家槽社區發佈的「返鄉過年人員要報備」的通知在網上流傳，引發網友關注。《通知》稱，接縣委、縣政府通知，從 2024 年 1 月 8 日至 2 月 20 日所有返洋人員（本社區户籍人口）進行日排查，日彙總，每日 15 時 30 分向社區登記報備，社區於每日下午 16 時上報辦事處司法所。對此，據「洋縣發佈」消息，陝西洋縣紙坊街道辦事處發佈關於洋縣紙坊街道鞏家槽社區有關通知的情況説明稱，1 月 8 日，紙坊街道鞏家槽社區在開展冬季走訪活動時，因社區工作人員理解偏差、工作方式簡單，社區負責人把關不嚴，在工作羣內發佈了不恰當通知，引起大家的誤解，造成了不良影響。「對此，我們深表歉意。事發後，紙坊街道辦事處對社區負責人和工作人員進行了嚴肅批評教育，已責令社區撤銷通知。」紙坊街道辦事處表示。</p><h3>【黑龍江】男子在侵華日軍 731 部隊遺址前直播帶貨，官方迴應</h3><p>據央廣網報道，1 月 9 日，有網友反映，一男子在侵華日軍第七三一部隊罪證陳列館門前直播帶貨。來自哈爾濱市平房區旅遊工作聯席會議辦公室發佈的消息，哈爾濱平房區屬地派出所公安人員現場對當事人進行批評教育並勸離。哈爾濱市平房區旅遊工作聯席會議辦公室發佈聲明稱，今冬哈爾濱冰雪旅遊旺季，很多遊客抽出寶貴時間，前往侵華日軍第七三一部隊罪證陳列館參觀，寒冬中排隊的長龍讓人動容。但是，這種不合時宜的直播帶貨，給遊客帶來了不好的參觀體驗，影響了莊嚴肅穆的氛圍。為保障冰雪旅遊季期間廣大遊客、市民參觀秩序，平房區將繼續增派警力和執法人員進行聯合執法，加大巡邏力度，堅決取締個別人員為博取流量從事不適合的活動。</p><h3>【青海】西寧 7653 名快遞小哥辦理工傷保險，支付待遇 228.9 萬</h3><p>據央視新聞客户端報道，記者從青海省西寧市社會保險服務局瞭解到，目前西寧市已有 7653 名快遞小哥成功辦理了工傷保險參保，此前發生工傷事故 13 起，累計支付工傷待遇 228.9 萬元。記者瞭解到，為把這一關乎城市「跑腿者」切身利益的實事辦好，西寧市社保局制定了一系列務實管用的措施，靶向促保，打牢參保「數據基礎」。為全力推動基層快遞網點優先參加工傷保險全覆蓋，西寧市社保局與郵政管理部門建立聯繫機制，針對基層快遞網點用工靈活、流動性大的特點，對全市各類快遞企業進行摸排，建立參保擴面專項任務台賬，逐條跟進落實，實現快遞業參保人員全覆蓋、無遺漏。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170487591163707100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>【山東】縣綜合執法局申請強拆交通局違建，法院准予強制執行</h3><p>據澎湃新聞報道，山東臨沭縣交通運輸局非法佔地 4539 平方米，並在地塊上修建建築，2023 年 3 月 30 日，臨沭縣綜合行政執法局對臨沭縣交通運輸局作出行政處罰決定，要求臨沭縣交通局退還非法佔地並自行拆除違建，同時處罰金 114375 元。後經催告，臨沭縣交通局只繳納了罰款，但未履行拆違退地義務。2023 年 12 月 28 日，臨沭縣綜合行政執法局向臨沭縣法院申請強制執行，獲法院准予。日前，中國裁判文書網發佈了該案的行政裁定書。</p><h3>【浙江】建設省域技能型社會，三年後技能人才將達 1500 萬以上</h3><p>據澎湃新聞報道，浙江省政府官網 1 月 9 日發佈《關於開展省域技能型社會建設的指導意見》，提出到 2027 年全省技能人才總量達 1500 萬人以上，佔從業人員的比重超過 37%；高技能人才 550 萬人以上，佔技能人才的比重超過 37%。至 2022 年底，浙江省技能人才總量 1195 萬人，佔從業人員的 30.7%，其中高技能人才 395.2 萬人，佔技能人才的 33.1%。《意見》稱，要建成一批國內一流、世界知名的職業學校和專業羣；能級工資集體協商在規模以上企業全覆蓋，技能人才的平均收入增幅高於社會平均水平；技能人才職業發展通道進一步貫通，全民技能素養大幅提升。到 2035 年，技能人才數量、結構與經濟社會發展需求基本匹配，技能創富、成才的氛圍愈發濃厚，職業平等觀念深入人心，高水平建成有全國影響力和示範引領性的技能型社會。</p><h3>【廣東】深交所門前標誌性「牛雕塑」被砸？迴應：雕塑都完好</h3><p>據極目新聞報道，近日，有網友發帖稱，深交所門前的標誌性建築「牛雕塑」被人砸了。帖文中寫道：交易所的牛被砸了？請別這麼極端，冤有頭債有主，牛何其無辜。牛被打臉、牛空心是熊市後期特徵。記者注意到，該帖文中雖然配發了一張關於牛雕塑的圖片，但有網友指出，該圖片中的場景並不是深交所，並稱上述消息是謠言，「明顯就是開局一張圖，內容全靠編」。1 月 10 日，深交所工作人員告訴記者，「牛雕塑」並未被砸，雕塑都還完好，應該是謠言。</p><h3>【福建】首次發現恐龍化石命名為「奇異福建龍」，距今 1.5 億年</h3><p>據中新網消息，在 1 月 10 日開幕的福建省南平市六屆人大四次會議上，南平市人民政府市長林建代表市政府向大會作政府工作報告時披露，福建省地質調查研究院聯閤中國科學院古脊椎所近日在福建省南平市政和縣楊源鄉開展的古生物化石發掘取得重大突破，系福建首次發現恐龍化石並命名為「奇異福建龍」，這是已知世界上侏羅紀最晚期、地理位置最南的鳥翼類恐龍，填補了鳥類起源的部分空白。據中國科學院古脊椎動物與古人類研究所研究員尤海魯介紹，福建龍的發現，意義重大，是福建發現第一隻被命名的真正的恐龍；另一方面，福建龍所在的化石層位，和始祖鳥的時代有點接近，也就是距今 1.5 億年左右。</p><h3>【甘肅】蘭州法院公開審理緬北涉嫌詐騙一案，39 名被告人受審</h3><p>據「蘭州市城關區人民法院」微信公眾號消息，1 月 9 日，城關法院公開審理被告人唐某某、方某某、黎某等 39 人涉嫌詐騙一案。公訴機關指控：2019 年 7 月至 2022 年 3 月期間，被告人唐某某夥同林某某（另案處理）等成立了組織結構固定、層級分明、內部分工明確的電信網絡詐騙犯罪集團。各被告人先後採用偷越出境的方式至緬甸詐騙窩點內，通過發佈廣告添加境內被害人為好友並使用話術騙取被害人的信任進行「引流」；通過發佈虛假獲利信息，吹噓平台盈利的情況進行「炒羣」；通過指導被害人操作、下載、充值進行「一帶一」；通過聊天與被害人進一步維繫關係，使被害人降低警惕繼續投資進行「維護」。被告人以投資理財為由，誘騙被害人掃碼進入名為「活期盈」「宏亞」的投資平台，在被告人的指導下進行充值購買「大、小、單、雙」操作，詐騙金額共計人民幣 326 萬餘元。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 10:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10657629.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10657629.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[直通部委｜最高法：堅決制止農用地流轉後荒蕪等情形，民政部：去年救助受災羣眾支出 6.1 億元直通部委｜最高法：堅決制止農用地流轉後荒蕪等情形，民政部：去年救助...]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/17048746164784100_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>今天有哪些部委新聞值得關注？13 部門：到 2025 年底邊疆縣城鄉鎮駐地將實現 5G 和千兆光網通達；生態環境部：水生態環境保護根源性壓力尚未根本緩解；發改委召開座談會，持續與民營企業常態化溝通交流。今天有哪些部委新聞值得關注？13 部門：到 2025 年底邊疆縣城鄉鎮駐地將實現 5G 和千兆光網通達；生態環境部：水生態環境保護根源性壓力尚未根本緩解；發改委召開座談會，持續與民營企業常態化溝通交流。</p><h3>最高法：堅決制止農用地轉讓流轉后土地荒蕪等情形</h3><p>1 月 10 日，最高人民法院舉行新聞發佈會，發佈依法保護農用地典型案例，包括非法佔用農用地案，土地租賃合同糾紛案，土地經營權出租合同糾紛案，行政賠償案，國土資源非訴執行案，公益訴訟案，行政公益訴訟案等。最高法民一庭副庭長杜軍介紹，實踐中，對於農用地權利因各種方式轉讓、流轉後導致的土地荒蕪、地力減損甚至土地被污損破壞等情形，人民法院堅決予以制止和否定。擅自變更農用地用途或閒置撂荒農用地的合同，人民法院依法判令解除，使農用地及時恢復農業用途，便於合理開發利用。</p><h3>民政部：2023 年各地受災困難羣眾救助支出資金 6.1 億元</h3><p>據央視新聞 1 月 10 日援引民政部消息，去年以來，我國部分地區先後遭受洪澇、冰凍雨雪、地震等災害，為了保障因災困難羣眾的生活，各地民政部門及時將因災困難羣眾納入社會救助範圍。2023 年，各地將受災困難羣眾納入救助共 126.8 萬人次，支出資金 6.1 億元。</p><h3>到 2025 年底邊疆縣城鄉鎮駐地將實現 5G 和千兆光網通達</h3><p>據「工信微報」微信公眾號 1 月 10 日消息，工業和信息化部、教育部等 13 部門近日聯合印發《關於加快「寬帶邊疆」建設的通知》，提出實施範圍包括內蒙古等 9 個沿邊省（區）的陸地邊境縣（市、區、旗）和新疆生產建設兵團的邊境團場；天津等 11 個沿海省（區、市）擁有海岸線的縣（市、區）。到 2025 年底，邊疆地區縣城、鄉鎮駐地實現 5G 和千兆光網通達；行政村、20 户以上農村人口聚居區、邊境管理及貿易機構、有人居住海島通寬帶（含通光纖、通 4G 或通 5G）比例達到 100%；沿邊國道和省道沿線基本實現移動網絡覆蓋；內海海域按需實現網絡覆蓋。到 2027 年底，邊疆地區行政村、邊境管理及貿易機構通 5G 網絡比例達到 95% 以上；20 户以上農村人口聚居區、沿邊國道和省道沿線基本實現 5G 網絡覆蓋；有人居住海島通 5G 網絡比例達到 100%；內海、領海等海域基本實現 5G 網絡覆蓋。</p><p class="report-view"><img src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/17048746164784100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>生態環境部：水生態環境保護根源性壓力尚未根本緩解</h3><p>據生態環境部微信公眾號 1 月 10 日消息，1 月 9 日，生態環境部召開重點流域水生態環境保護規劃工作推進會會議指出，要清醒認識到，水生態環境保護結構性、根源性、趨勢性壓力尚未根本緩解，局部地區還存在不少短板弱項。會議要求，要持續深入打好碧水保衞戰，全面推進美麗河湖保護與建設。要突出工作重點，加強飲用水水源地規範化建設和環境監管，抓好排污口排查整治重大基礎性工作，深入開展園區水污染整治，推動黑臭水體實現長治久清，積極穩妥做好長江水生態考核，不斷提升水生態環境治理現代化水平。加大重點流域水生態環境保護規劃和地市規劃要點實施督導力度，確保規劃任務措施落地落實。</p><h3>黃河下游山東封凍河段全線開通，目前凌情總體平穩</h3><p>據央視新聞客户端 1 月 10 日報道，隨着近期氣温回升，黃河下游山東封凍河段自 2023 年 12 月 28 日開始解凍。截至 1 月 7 日 8 時，隨着黃河山東河口墾利河段最後一處封凍河段順利開通，標誌着本年度黃河山東段凌汛期第一次封河過程平穩結束，已全線開河。目前，山東境內 53 座浮橋也陸續恢復通行。水利部黃河水利委員會山東黃河河務局防汛辦公室主任梁建鋒表示，本年度（凌汛期）黃河山東段第一次封河出現在 2023 年 12 月 22 日，最大封河長度 43.49 千米。本次封河共持續 17 天。截止到 1 月 9 日 10 時，黃河寧夏、內蒙古河段以及山西、陝西大峽谷河段封河長度 771.8 千米，較 1 月 8 日減少 6.2 千米。目前，黃河凌情總體平穩，未發生較大險情。</p><h3>發改委召開座談會，持續與民營企業常態化溝通交流</h3><p>據國家發改委微信公眾號 1 月 10 日消息，新年伊始，繼「創新發展‘晉江經驗’促進民營經濟高質量發展」會議後，1 月 9 日上午，國家發改委主任鄭柵潔主持召開民營企業家座談會，與智昌集團、物美集團、新華錦集團、科達自控、鈺鑫集團等民營企業負責人座談交流，深入瞭解企業家對當前經濟形勢的看法和真實感受，認真聽取相關企業建議訴求，持續推動解決民營企業反映的實際困難，為民營經濟發展營造良好環境。</p><h3>全面建設節水型高校行動方案（2023—2028 年）發佈</h3><p>據水利部官方微信公眾號 1 月 10 日消息，近日，教育部、水利部、國家機關事務管理局聯合印發《全面建設節水型高校行動方案 (2023—2028 年)》。《行動方案》明確，到 2025 年底，節水型高校建成比例達到 70%，其中黃河流域節水型高校建成比例達到 100%，節水器具普及率達到 100%，洗浴、直飲水計量控制系統實現全覆蓋。到 2028 年底，節水型高校建成比例達到 100%，校園景觀、綠化等廣泛使用非常規水源，遴選一批高校水效領跑者，示範引領全社會節約用水。</p><h3>藥監局：37 批次化妝品不符合規定，責令企業自查整改</h3><p>國家藥監局 1 月 10 日發佈通告稱：在 2023 年國家化妝品抽樣檢驗工作中，經新疆維吾爾自治區藥品檢驗研究院等單位檢驗，產品標籤標示為廣州勝舜化妝品有限公司生產的祿之源國品牌海藻面膜（精選小顆粒）等 37 批次化妝品不符合規定。國家藥監局要求上海、浙江、廣東省（市）藥品監督管理部門對上述不符合規定化妝品涉及的註冊人、備案人、受託生產企業等依法立案調查，責令相關企業立即依法採取風險控制措施並開展自查整改。各省（區、市）藥品監督管理部門責令相關化妝品經營者立即停止經營上述化妝品，依法調查其進貨查驗記錄等情況，對違法產品進行追根溯源；發現違法行為的，依法嚴肅查處；涉嫌犯罪的，依法移送公安機關。</p><h3>10 部門：到 2035 年基本形成兒童醫療衞生服務體系</h3><p>據國家衞健委 1 月 10 日消息，國家衞健委等 10 部門發佈《關於推進兒童醫療衞生服務高質量發展的意見》。《意見》提出的主要目標是，到 2025 年，完善功能明確、佈局合理、規模適當、富有效率的國家、區域、省、市、縣級兒童醫療衞生服務體系。兒科醫療資源配置和服務均衡性逐步提高，每千名兒童擁有兒科執業 (助理) 醫師數達到 0.87 人、牀位數達到 2.50 張，兒童醫療衞生服務能力不斷提升。到 2035 年，基本形成城鄉均衡、協同高效的兒童醫療衞生服務體系，更好滿足兒童醫療衞生服務需求。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 09:30:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10657393.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10657393.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面中國報道]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[12306 再上新功能，兩類人員可提前購買春運火車票 12306 再上新功能，兩類人員可提前購買春運火車票]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片拍攝：丁晶晶" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170487517188601500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>1 月 12 日，春運首日（1 月 26 日）火車票將正式開售。1 月 12 日，春運首日（1 月 26 日）火車票將正式開售。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">丁晶晶</span></p></blockquote><p><span><span>界面新聞從中國鐵路獲悉，自今天（1 月 10 日）起，鐵路 12306 手機客户端推出春運期間學生、務工人員專區預約購票功能。</span></span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img2.jiemian.com/101/original/20240110/170487534647079600_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption class="caption-align-center">圖片來源：12306 手機客户端截圖</figcaption></figure><p><span><span>目前，火車票預售期為 15 天。而學生、務工人員通過 12306 專區購買火車票，可提交開車前 17 天（含）以上的出行購票需求。這也就意味着，學生、務工人員可提前預購春運回家的火車票。</span></span></p><p><span><span>界面新聞查詢 12306 客户端發現，該服務專區開放辦理時間為 1 月 10 日至 2 月 19 日。在此期間，已通過學生優惠資質核驗且有剩餘優惠乘車次數的學生，可預約購買春運期間火車票。每名學生最多可同時提交 6 個預約訂單，每個訂單可添加 1 個乘車日期的 20 個「車次+席別」的組合，可選席別為學生優惠票適用的硬座、硬卧、二等座。</span></span></p><p><span><span>已通過實名制核驗的務工人員可同時提交 6 個預約訂單，每個訂單可選擇「時間+車次+席別」的 1 個組合。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170487517188601500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>12306 客服人員告訴界面新聞，務工人員預約購票專區服務僅能預訂普速列車，目前對於務工人員的認定沒有限制。座位類型方面，乘客使用該功能僅可預訂圖定列車的硬座以及加開列車的硬座和硬卧。</span></span></p><p><span><span>提交了購票需求乘客需在開車前第 16 天 23 時前完成支付，否則訂單將自動取消。另外，逾期未支付次數達到 5 次的，12306 將不再為其提供預約購票服務。</span></span></p><p><span><span>2024 年春運即將開始，自 1 月 26 日至 3 月 5 日，共 40 天。1 月 12 日，春運首日火車票將正式發售。</span></span><span><span>1 月 24 日可售 2 月 7 日（臘月二十八）火車票，1 月 25 日可售 2 月 8 日（臘月二十九）火車票，1 月 26 日可售 2 月 9 日（除夕）火車票。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 09:24:28 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10657585.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10657585.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[丁晶晶]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[全美步槍協會影響力不再，74 歲「槍王」深陷貪腐案全美步槍協會影響力不再，74 歲「槍王」深陷貪腐案]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="當地時間 2024 年 1 月 8 日，美國紐約，美國全國步槍協會執行副總裁兼首席執行官韋恩·拉皮埃爾在休息時離開法庭。圖片來源：視覺中國。" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479943076713700_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>預防槍支暴力的非營利組織 Everytown for Gun Safety 負責人表示，NRA 已成「空殼」，無法在政治上發揮特別的作用。預防槍支暴力的非營利組織 Everytown for Gun Safety 負責人表示，NRA 已成「空殼」，無法在政治上發揮特別的作用。</p><p>上週，有「美國槍王」之稱的韋恩·拉皮埃爾（<span>Wayne LaPierre</span>）在宣佈辭去全美步槍協會（NRA）執行總裁兼首席執行官時説到，為自己過去幾十年取得的成就感到自豪，那份「對美國槍支事業的熱情將永遠在心底燃燒」。</p><p>如今，拉皮埃爾因涉嫌貪腐面臨時長約六週的審判，檢方和辯方已經分別於紐約州時間 8 日和 9 日完成了開庭陳述。在現場，拉皮埃爾坐在法庭靠牆的位置上默默聆聽助理總檢察長莫妮卡·康奈爾的開庭陳述。當康奈爾用幻燈片在庭上解釋拉皮埃爾利用協會資金揮霍無度的細節時，74 歲的拉皮埃爾似是忘記了那些往事，離開座位走到了旁聽席前面注視着不斷變換的屏幕。</p><p>自 1991 年以來，拉皮埃爾就一直擔任 NRA 主要負責人。正如 NRA 成員羅恩·卡特所説，美國非營利組織從沒有出現過任期如此之久的負責人，如果出現了，要麼是組織的失敗，要麼是這個人存在問題。</p><p>NRA 是非營利組織，主要收入來源是成員會費。2013 年 NRA 的會員人數曾高達 550 萬，但是由於財務管理不善且捲入多起貪污指控，NRA 前董事會成員<a href="https://www.reuters.com/world/us/wayne-lapierre-step-down-national-rifle-association-leader-nra-says-2024-01-05/" target="_blank">菲爾·傑尼</a>透露 NRA 會員人數到 2022 年 9 月已經降到了 420 萬，現在 NRA 的成員人數可能還不到 400 萬。</p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img1.jiemian.com/101/original/word/20240109/b3e220151d081aa90fd31763ee6a531b_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>NRA 過去幾年的收入變化。圖片來源：CREW</figcaption></figure><p>持續不斷的法律訴訟使 NRA 的財務狀況雪上加霜。2022 年，NRA 在法律、審計和税收上支出了約<a href="https://www.citizensforethics.org/reports-investigations/crew-investigations/nra-revenue-in-freefall-as-member-dues-plummet/" target="_blank">4380 萬</a>美元，遠高於 2017 年的 430 萬美元。換句話説，法律相關費用從 2017 年佔 NRA 總支出的約 1% 上升到 2021 和 2022 年的約 20%，而同期總收入卻下降了近 42%。</p><p>NRA 總收入下降的同時威信也在漸漸消退。自<a href="https://edition.cnn.com/2021/03/27/politics/nra-politics-gun-debate/index.html" target="_blank">20 世紀 70 年代</a>，NRA 就與政治保守派（尤其是共和黨）建立了強大的盟友關係，共和黨許多領導人在槍支問題上與該組織立場一致。僅 2019 年，NRA 就花費了<a href="https://www.reuters.com/world/us/wayne-lapierre-step-down-national-rifle-association-leader-nra-says-2024-01-05/" target="_blank">322 萬美元</a>為那些反對槍支安全立法的參議員提供競選支持。美國預防槍支暴力的非營利組織 Everytown for Gun Safety 高級副總裁尼克·蘇普利納表示，NRA 已經成為了一具「空殼」，從現在的情況來看，他們已經無法在政治上發揮特別的作用。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479943076713700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><figure class="content-img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/word/20240109/f81c0164ac486756f4814075663c32b3_a700xH.png" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>NRA 資助過的議員名單及金額。圖片來源：Open Secrets</figcaption></figure><p>許多槍支愛好者轉而加入另一個更為極端的槍支權利組織「美國槍支擁有者」（GOA，Gun Owners of America），該組織已經吸納了 200 萬名會員。</p><p>GOA 成立的目的是幫助美國人拿回逐漸失去的槍支權利，該組織在 2022 年花費了 330 萬美元用於國會遊説，是唯一一個在 2022 年增加支出的槍支權利組織。GOA 非常希望取代 NRA，成為美國聲勢最大的槍支權利組織。</p><p>根據紐約州總檢察長利蒂西亞·詹姆斯 2020 年 8 月 6 日提起的<a href="https://ag.ny.gov/sites/default/files/final_nra_summons_complaint_08.06.20.pdf" target="_blank">訴訟</a>，拉皮埃爾涉嫌多年來濫用協會資金，還通過壓制異議、為其黨羽提供高薪來掩蓋涉及自身的貪污腐敗活動，未能遵守紐約州和聯邦法律。詹姆斯當時要求解散 NRA，但是這一請求被當時負責審判的州法院法官喬爾·科恩駁回，理由是證據不足。</p><p>2021 年，NRA 申請破產保護，遭到法官的拒絕，法官認為這一行為是為了逃避詹姆斯的指控。</p><p>根據指控文件，拉皮埃爾從 NRA 支取了超過 1100 萬美元的私人飛機費用，而按照組織規定，NRA 只能報銷經濟艙費用。康奈爾的指控，拉皮埃爾曾經派一架原計劃從華盛頓特區飛往得克薩斯州的私人飛機去內布拉斯加州接了自己的孫女，涉及費用達 59000 美元。還有一次是在前往佛羅裏達州的途中，拉皮埃爾也在內布拉斯加州經停，總花費 79000 美元。</p><p>拉皮埃爾年薪高達七位數，購買奢侈品是他最大的嗜好。他把 NRA 當成了自己的私人金庫，曾經要求 NRA 為自己購買一套價值 600 萬美元的豪宅。據悉，他從 NRA 挪用了數百萬美元為 NRA 高管購買奢侈品，為自己報銷旅行費用。</p><p>此外，拉皮埃爾還利用職務便利給一家公司和 NRA 搭橋，促成雙方簽署了價值 1.35 億美元的合同。為答謝拉皮埃爾，該公司多次為拉皮埃爾提供使用豪華遊艇的機會，還資助他前往巴哈馬羣島、希臘、迪拜和印度旅遊。</p><p>除拉皮埃爾之外，其秘書兼總法律顧問約翰·弗雷澤和前財務主管威爾遜·菲利普斯也都面臨類似的指控，但三人都否認自己有非法使用 NRA 資金的行為。陪審團會在審判過程中評估被告是否存在違法行為。如被告確實在資金使用方面存在違法行為，他們可能需要退還 NRA 數百萬美元的資金。</p><p>值得注意的是另外一名被告、NRA 前二號人物約書亞·鮑威爾已經於上週承認自己挪用 NRA 資產，同意退還 10 萬美元。</p><p>紐約州總檢察長詹姆斯在拉皮埃爾上週宣佈離職後<a href="https://www.theguardian.com/us-news/2024/jan/08/nra-wayne-lapierre-civil-corruption-trial" target="_blank">表示</a>，雖然這代表着拉皮埃爾的時代已經結束，但是 NRA 和拉皮埃爾必須付出應有的代價。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 04:04:19 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653094.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10653094.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[楊幸 YX]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[上海交大陸銘：規劃要突破行政管轄邊界 | 城市更新系列對談②上海交大陸銘：規劃要突破行政管轄邊界 | 城市更新系列對談②]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：圖蟲創意" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170434704155640800_a700x398.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「城市更新最大的意義在於改變目前城市規劃建設的一些體制障礙，以適應不斷提升的經濟發展水平所帶來的產業結構調整的需要，及人民的收入水平不斷提高對於生活品質需求的變化。」「城市更新最大的意義在於改變目前城市規劃建設的一些體制障礙，以適應不斷提升的經濟發展水平所帶來的產業結構調整的需要，及人民的收入水平不斷提高對於生活品質需求的變化。」</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">黃景源</span></p></blockquote><p>2024 年首個工作日，上海舉行全市城市更新推進大會，提出要把牢城市發展機遇、優化城市空間結構、強化產業空間保障、加快新舊動能轉換，推動功能要素與空間佈局相適應。</p><p>在當前的城市發展進程中，這對上海來説意味着什麼？如何完善頂層設計？</p><p>近日，<span>第十四屆全國政協委員、</span>上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘接受了界面新聞的專訪。</p><p>陸銘長期研究<span>中國經濟、城鄉和區域經濟發展、勞動經濟學。近年來，他的研究主要聚焦於評估城市和區域發展政策，為城市可持續發展、促進國內市場一體化和經濟持續增長提供來自空間政治經濟學的戰略思考。</span></p><figure class="content-img-focus img-focus"><img alt="" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240105/170444379742973400_a700xH.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><figcaption>第十四屆全國政協委員、上海交通大學安泰經濟與管理學院特聘教授陸銘。受訪者供圖</figcaption></figure><p>以下是界面新聞經過編輯整理的採訪實錄：</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240104/170434704155640800.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><strong>界面新聞：城市更新是指城市開發、城市改造，此舉能促進城市土地再開發利用，改善居民生活環境。在當前的城市化進程中，城市更新對上海來説意味着什麼？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>城市更新最大的意義在於改變目前城市規劃建設的一些體制障礙，以適應不斷提升的經濟發展水平所帶來的產業結構調整的需要，及人民的收入水平不斷提高對於生活品質需求的變化。</p><p>中國在努力增加人民收入，上海人均 GDP 接近 3 萬美元，在這一進程中城市服務業比重越來越高，不管是生產型服務業還是生活型服務業，其發展都更加依賴於人口規模、人口密度和人口流量。</p><p>從區位角度來講，越是接近市中心的區位，越有利於人和人之間相互交流，也更容易促進服務業的發展。近年來，上海郊區中心新城的重要性也越來越強。</p><p>但從目前城市用地結構的現狀來看，商辦用地供給過剩，一些區位條件不是很好的商辦用地甚至閒置，就需要轉型為居住用地或者其他商業用途的空間。</p><p>既有的商服用地在發展商業時，也需要改變傳統的商業模式，重視線下空間的互動性和體驗感，以適應青年人對於時尚、視覺等方面的需求。另外，市民的居住空間品質也在提升，比如公園綠地的品質和佈局，公共活動空間越來越重要等。</p><p>總體而言，城市更新對於提升城市的經濟發展活力和生活品質具有重大意義。</p><p><strong>界面新聞：城市更新一般分為再開發、整治改善、保護等方式，什麼是適合上海的城市更新？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>城市更新的手段或方向，應該根據具體空間的需求變化採取不同的方式，或者不同方式的組合，沒有一概而論地説哪一種更加適合上海。</p><p>例如，隨着工廠外遷、經營效率低，上海部分產業用地有必要轉化為商服用地或居住用地，再比如老舊城區居住用地的拆遷，都屬於再開發的範疇。</p><p>一些片區在總體功能不發生變化的前提下，進行居住空間的改造，就屬於整治改善的範疇。一些歷史建築、工業遺存，對於保留城市記憶來説非常重要，這些地方就要進行保護式地開發。</p><p><strong>界面新聞：2021 年，國家「十四五」規劃明確提出實施城市更新行動，「城市更新」首次寫入政府工作報告。當年 8 月 25 日，<a href="https://www.jiemian.com/article/6523451.html" target="_blank">《上海市城市更新條例》獲表決通過</a>，「城市更新」首次上升到地方人大立法層面。目前來看，關於城市更新的頂層設計，還有什麼地方需要完善？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>第一，從城市用地總量的角度看，要更好地適應人口流動的方向，在人口流入的地區增加建設用地。當前，中國一線城市和準一線城市服務業比重已經非常高，未來會越來越高，要提高中心城區和郊區新城中心地的用地效率，以適應服務業的發展。</p><p>第二是用地用途的轉換。中國對於用地用途有嚴格分類，不同用途之間的轉換管理也非常嚴格。要提高土地綜合用途的比重，產業用地、商服用地、居住用地要比較接近，才能提高利用效率，才能夠控制住人與人之間、人與企業之間交流時的流量所帶來的交通壓力。</p><p>第三是要提高容積率，目前城市的容積率控制是非常嚴格、僵化的，需要有所突破。</p><p>例如，軌道交通站點進行城市更新時，如果要建設租賃住房，就要考慮將其建設在中心城區或靠近中心城市，能夠為在中心城區從事服務業的收入並不高的人羣，提供更多的居住空間。</p><p>另外，這些軌道交通站點附近的開發，要更好地進行站城融合，兼顧公共服務、居住、商業、產業等功能，提高城市的活力和宜居程度。</p><p><strong>界面新聞：上海存量土地十分有限，產業用地逼近紅線且存在低效利用等問題，對上海現已形成的產業空間形態有什麼建議？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong><u><em>2023 年 10 月，上海出台《關於推動「工業上樓」打造「智造空間」的若干措施》，提出<span>推動輕生產、低噪音、環保型企業「工業上樓」，支持各類經營主體建設 3000 萬平方米「智造空間」。（背景介紹）</span></em></u></p><p><u><em>《上海市城市更新行動方案（2023—2025 年）》也明確，推動存量工業用地轉型升級、創新發展，促進空間利用向集約緊湊、功能複合、低碳高效轉變，培育新興產業發展優勢。（背景介紹）</em></u></p><p>上海現在的產業用地首先還是要提高利用效率，目前郊區外圍大量廠房的密度還比較低。上海要結合具體產業發展的需要，積極推動「工業上樓」。</p><p><strong>界面新聞：城市更新推進大會提出，要放眼長三角一體化發展和上海大都市圈建設，抓好與周邊環滬地區的聯動發展。從都市圈的角度看待城市更新，有哪些亟需突破的障礙？</strong></p><p><strong>陸銘：</strong>最為重要的是，要突破行政管轄邊界對於都市圈一體化發展的制約。</p><p>傳統體制下的空間佈局規劃和建設，都是以行政管轄邊界為範圍，上海管上海，蘇州管蘇州。實際上，上海周邊的崑山、太倉與上海的聯繫是非常緊密的，甚至超過跟蘇州中心城區的聯繫緊密度。</p><p>在都市圈範圍內，要考慮產業的上下游關係，中心城區的服務業跟外圍的製造業之間的聯動關係，中心城市的教育、醫療資源跟都市圈範圍之內的其他中小城市居民的需求相互匹配等。</p><p>要避免傳統體制下各自做各自的規劃，導致產業相互重複，佈局低效；每個城市保證自身的農業用地，限制建設用地的供應，這樣的土地利用配置既不合理，也不利於一體化都市圈的形成。</p><p>換句話來講，在跨省界的都市圈範圍之內，形成更加一體化的協調機制，來推進以都市圈為單位的規劃建設、資源配置、產業聯動，這個是非常緊迫的。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 01:00:00 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10632334.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10632334.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[黃景源]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[世界銀行最新報告：全球經濟迎來 30 年最差五年期增速世界銀行最新報告：全球經濟迎來 30 年最差五年期增速]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170481621310894500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>「如果不進行重大方向修正，2020 年代將成為浪費機會的十年」。「如果不進行重大方向修正，2020 年代將成為浪費機會的十年」。</p><p>世界銀行表示，由於新冠疫情後的反彈被利率高企、貿易低迷和地緣政治局勢緊張拖累，全球經濟將迎來 30 年來最糟糕的五年期增速。</p><p>這個總部位於華盛頓的機構在週二發佈的最新《全球經濟展望》中表示，預計 2024 年全球經濟增速將連續第三年放緩，至 2.4%，低於 2023 年的 2.6%，與去年 6 月時該組織的預期持平；然後在 2025 年升至 2.7%，比此前預期下調了 0.3 個百分點。相比之下，2010 年代的平均增速為 3.1%。</p><p>根據世界銀行的估計，2020-2024 年全球經濟將增長 2.2%，為 1990 年代初以來最疲弱的五年期增速。上次低於這一數值還是 1990-1994 年創下的 2.1%。</p><p>世界銀行表示，儘管全球經濟在 2023 年表現出了韌性，「全球通脹正得到抑制，世界也未陷入衰退」，但地緣政治緊張局勢加劇帶來了新的挑戰，這將導致大多數經濟體今明兩年的增速慢於過去十年的。</p><p>「東歐發生了俄烏戰爭，中東地區出現嚴重衝突。這些衝突的升級可能會對能源價格產生重大影響，進而影響通脹和經濟增長」，世界銀行副首席經濟學家、前景集團主任科斯（Ayhan Kose）表示。</p><p>從中期來看，發展中經濟體將受到最嚴重的打擊。世界銀行首席經濟學家吉爾（Indermit Gill）在報告中表示：「短期增長仍將疲軟，使許多發展中國家，尤其是最貧窮的國家，陷入困境，債務水平高到癱瘓，近三分之一的人難以獲得糧食。」</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240110/170481621310894500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>目前預計發展中經濟體 2024 年將僅增長 3.9%，比前十年的平均水平低逾一個百分點。該組織表示，到今年年底，約四分之一的發展中國家將比疫情前更貧窮。該機構警告稱，「如果不進行重大方向修正，2020 年代將成為浪費機會的十年」。</p><p>從具體國家來看，世界銀行調高了對美國經濟 2023 年和 2024 年的增速預期，預計這兩年將分別增長 2.5% 和 1.6%，相比此前預期上調了 1.4 個和 0.8 個百分點。</p><p>該組織預計中國 2023 年和 2024 年將分別增長 5.2% 和 4.5%，相比去年 6 月時的預期分別下調了 0.4 個和 0.1 個百分點。</p><p>由於中美關係緊張，以及俄烏戰爭和中東戰爭，貿易增長緩慢。世界銀行預計 2023 年世界貿易量僅增長 0.2%，遠低於預期的 1.7%；預計今年貿易僅增長 2.3%，低於此前預期的 2.8%。</p><p>無獨有偶，聯合國本月早些時候發佈的《2024 年世界經濟形勢與展望》也預測，世界經濟增速將從 2023 年的 2.7% 降至 2024 年的 2.4%。</p><p>報告指出，利率居高不下、地緣政治衝突升級、國際貿易不振、氣候災難多發，對全球經濟構成嚴峻挑戰。信貸緊縮和借貸成本上升將使提振經濟增長更加困難。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:28:34 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10654079.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10654079.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[崔璞玉]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」界面早報 | 火車票改簽範圍有望擴大；中國恆大回應「沽空機構稱恆大從未盈利」" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>中央批覆同意《廣東省機構改革方案》；大眾集團 2023 年全球交付 924 萬輛，增長 12%；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，熱門科技股漲跌各異。中央批覆同意《廣東省機構改革方案》；大眾集團 2023 年全球交付 924 萬輛，增長 12%；美股收評：三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，熱門科技股漲跌各異。</p><h3>中央批覆同意《廣東省機構改革方案》</h3><p>據南方+，近期，中央批覆同意《廣東省機構改革方案》，廣東省機構改革進入全面實施階段。1 月 9 日上午，全省機構改革工作會議在廣州召開，對有關工作進行動員部署、推進落實。</p><h3>火車票改簽範圍有望擴大：開車前 48 小時內或可付費改簽至乘車日期後的列車</h3><p>據澎湃新聞，1 月 9 日，一位鐵路系統內部人士表示，《鐵路旅客購票須知》對部分條款進行修改，允許旅客即便在開車時間不足 48 小時內依然可以改簽至乘車日期之後的班次。該人士指出，預計今年 1 月中旬左右實施。對此，鐵路 12306 一位接線客服表示，「後面會有改，現在還沒有開始，目前還是按照現有的改簽規定。」對於後續新政策實施的時間，客服表示建議後期再關注。另一位客服表示，目前的規定中，距離開車不足 48 小時，最晚能給乘客改簽到票面日期當天晚上 24 點的列車，「後續這條規定有可能會改，但是近期還沒有接到明確的時間。」</p><h3>2024 年退市第一股！*ST 華儀：收到上交所決定，公司股票將於 1 月 16 日終止上市暨摘牌</h3><p>*ST 華儀 1 月 9 日公告，收到上交所《關於華儀電氣股份有限公司股票終止上市的決定》，上交所決定終止公司股票上市。鑑於此，公司股票不進入退市整理期交易，股票將於 2024 年 1 月 16 日終止上市暨摘牌。公司股票終止上市後，將進入全國中小企業股份轉讓系統有限責任公司依託原證券公司代辦股份轉讓系統設立並代為管理的兩網公司及退市公司板塊掛牌轉讓。據悉，公司股票因連續 20 個交易日的收盤價均低於 1 元，已觸及交易類退市指標，成為 2024 年退市第一股 。</p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20230323/167950183690578000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><h3>中國<span>恆大</span>迴應「沽空機構稱<span>恆大</span>從未盈利」：沒有實質依據</h3><p>中國<span>恆大</span>1 月 9 日在港交所公告，公司此前公告，公司澄清一家機構於 2023 年 12 月 1 日發表關於公司從未盈利過的報告並無實際依據。公司董事已對該報告進行審閲，認為該報告無實際依據，並特此就以下事項作出進一步澄清。報告通篇未看到實質性證據證明公司從未盈利，其所謂結論僅是作者的臆測和懷疑；該報告以 2023 年的結果去論證其 2016 年對公司的預測準確性，沒有實質依據。該報告認為公司毛利低就懷疑利潤不存在，事實上 2021 年開始利潤下降除了遭遇行業困境導致的售價下降外，也和公司的銷售低毛利的物業比例有關。單純的以毛利低就懷疑利潤不存在缺乏相關性。該報告舉例公司虧損嚴重，公司的虧損嚴重和本公司的規模及資產質量相關。虧損大而認為公司從來沒有利潤缺乏相關性。</p><h3>大眾集團 2023 年全球交付 924 萬輛，增長 12%</h3><p>大眾集團 1 月 9 日宣佈，2023 年向全球用户交付 924 萬輛，增長 12%，其中純電動車交付 77 萬輛，增長 35%。2023 年大眾集團向中國用户交付 324 萬輛，增長 2%；向西歐用户交付 327 萬輛，增長 21%；向北美用户交付 99 萬輛，增長 18%。</p><h3>美國應用材料公司與谷歌宣佈合作推進下一代 AR 計算平台</h3><p>1 月 9 日，美國半導體廠商應用材料公司宣佈，正與谷歌合作開發增強現實（AR）技術。此次合作將用於下一代 AR 輕量級視覺顯示系統。兩家公司旨在共同加速開發多代產品、應用和服務。</p><h3>美股收評：三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，熱門科技股漲跌各異</h3><p>當地時間 1 月 9 日，美股三大指數收盤漲跌不一，道指跌 0.42%，納指漲 0.09%，標普 500 指數跌 0.15%。熱門科技股漲跌各異，AMD 漲超 2%，谷歌、英偉達、亞馬遜漲超 1%，其中英偉達再創收盤新高，市值超 1.3 萬億美元，特斯拉跌超 2%。鈾、機器人、零售股漲幅居前，NexGen Energy 漲超 6%，丹尼森礦業漲超 5%，Shopify 漲超 3%，柯爾百貨漲超 2%。金融集團、工業金屬跌幅居前，蓋爾道鋼鐵跌超 6%，紐柯鋼鐵跌超 3%。</p><h3>歐盟氣候監測機構：2023 年是全球有記錄以來最熱的一年</h3><p>據央視新聞，歐盟氣候監測機構哥白尼氣候變化服務局當地時間 1 月 9 日表示，2023 年是全球有記錄以來最熱的一年，並且可能是過去 10 萬年來地球最熱的一年。哥白尼氣候變化服務局的數據顯示，自 2023 年 6 月以來，與往年同期相比，每個月都是全球有記錄以來最熱的月份。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:16:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10654034.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10654034.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[界面綜合]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[2024 春運火車票 12 日開搶，別忘定好鬧鐘！2024 春運火車票 12 日開搶，別忘定好鬧鐘！]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="上海局供圖" src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479934926093000_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>一年一度的春運大幕拉開在即。一年一度的春運大幕拉開在即。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">徐靈超</span></p></blockquote><p>又到了考驗手速的時候！</p><p><span><span>界面新聞記者從中國鐵路上海局集團有限公司獲悉，</span></span><span><span>2024</span></span><span><span>年春運自</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>26</span></span><span><span>日開始至</span></span><span><span>3</span></span><span><span>月</span></span><span><span>5</span></span><span><span>日結束，共</span></span><span><span>40</span></span><span><span>天。</span></span><span><span>根據目前鐵路客票預售規則（預售</span></span><span><span>15</span></span><span><span>天內火車票），</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>12</span></span><span><span>日，</span></span><span><span>2024</span></span><span><span>年春運首日火車票將正式發售。</span></span></p><p><span><span>2024</span></span><span><span>年春節假期從</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>10</span></span><span><span>日（初一）至</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>17</span></span><span><span>日（正月初八），共</span></span><span><span>8</span></span><span><span>天。按照客票預售規則類推，</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>24</span></span><span><span>日可售</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>7</span></span><span><span>日（臘月二十八）火車票，</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>25</span></span><span><span>日可售</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>8</span></span><span><span>日（臘月二十九）火車票，</span></span><span><span>1</span></span><span><span>月</span></span><span><span>26</span></span><span><span>日可售</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>9</span></span><span><span>日（除夕）火車票；假期返程火車票則從</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>3</span></span><span><span>日開售（</span></span><span><span>2</span></span><span><span>月</span></span><span><span>17</span></span><span><span>日，正月初八），旅客朋友可以根據個人行程安排，提前做好購票準備。</span></span></p><p><span><span>對於網購火車票（</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>手機</span></span><span><span>App</span></span><span><span>購票）的旅客，長三角鐵路部門作三點提醒。<strong>首先，注意起售時間。</strong>不同火車站車票網上起售時間並不相同，旅客需根據自己購票的車站查詢購票具體時間，提前做好準備，以免錯過第一時間購票。旅客可以打開</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>官網，點擊「信息查詢」欄目下的「起售時間」，再選擇起售日期和起售車站進行查詢。<strong>其次，做好支付準備。</strong>網購車票時須在</span></span><span><span>30</span></span><span><span>分鐘內完成支付，超時未支付的，車票將自動取消。<strong>最後，</strong>第一時間未買到車票的旅客可以通過</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>網站、手機客户端中的「候補購票」服務功能進行候補購票。按</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>網站候補購票最新操作説明，每位用户可提交</span></span><span><span>2</span></span><span><span>個候補訂單，每個訂單中可添加發到站相同（支持同城不同站）的</span></span><span><span>2</span></span><span><span>個相鄰的乘車日期，每個乘車日期可添加</span></span><span><span>5</span></span><span><span>個不同「車次</span></span><span><span>+</span></span><span><span>席別」的組合需求。</span></span></p><p><span><span>需要注意的是，為了有效提升旅客出行體驗，鐵路部門推出更多便民利民服務舉措，在到站補票和列車補票業務環節全面實施補票電子化；完善</span></span><span><span>12306</span></span><span><span>消息通知機制，及時向已購票旅客推送列車停運和變更信息；學生優惠票也取消了寒暑假購買限制，可在一學年內的任意時間購買</span></span><span><span>4</span></span><span><span>次優惠票。</span></span></p><p class="report-view"><img src="https://img1.jiemian.com/101/original/20240109/170479934926093000.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span><span>車票優惠和延展性服務方面，鐵路部門擴大非高峯方向列車票價打折優惠範圍和幅度，對因鐵路責任和不可抗力造成旅客退票，聯程車票可一併辦理退票，且免收退票費。同時，對鐵路暢行、中轉換乘、訂餐服務等多元化服務針對性作了擴容和優化。</span></span></p><p><span><span>鐵路部門提醒，目前實施的兒童票規定以年齡劃分優惠標準，兒童旅客實行實名制管理。隨同成年人乘車的兒童，年滿</span></span><span><span>6</span></span><span><span>週歲且未滿</span></span><span><span>14</span></span><span><span>週歲的應當購買兒童優惠票；年滿</span></span><span><span>14</span></span><span><span>週歲，應購買全價票。每一名持票成年旅客可免費攜帶一名未滿</span></span><span><span>6</span></span><span><span>週歲且不單獨佔用席位的兒童乘車，超過一名時，超過人數應購買兒童優惠票。</span></span></p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 14:41:27 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653031.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10653031.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[徐靈超]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[李鐵案披露細節：行賄 300 萬上位國足主教練，6000 萬讓 4 球員進國家隊李鐵案披露細節：行賄 300 萬上位國足主教練，6000 萬讓 4 球員進國家隊]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="圖片來源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/17048005979530500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>李鐵稱，用這種不正當的方式獲得了「成功」，實際上就會讓自己變得越來越急功近利，為了要取得成績，找裁判做工作，收買對方球員、教練，有的是俱樂部找俱樂部的這種方式，變成了一種習慣，甚至到後來有一點點依賴。李鐵稱，用這種不正當的方式獲得了「成功」，實際上就會讓自己變得越來越急功近利，為了要取得成績，找裁判做工作，收買對方球員、教練，有的是俱樂部找俱樂部的這種方式，變成了一種習慣，甚至到後來有一點點依賴。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">實習記者，田鶴琪，記者，張旭</span></p><p><span>界面新聞編輯 | </span><span class="edit_name">劉海川</span></p></blockquote><p>從 2024 年 1 月 6 日開播至今，由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的四集電視專題片《持續發力，縱深推進》持續引發社會各界廣泛關注。1 月 9 日晚，該專題片播出最後一集《一體推進「三不腐」》。</p><p>該集聚焦國家體育總局原副局長、中國足球協會原黨委書記杜兆才，中國足球協會原主席陳戌源，中國國家男子足球隊原主教練李鐵等足球領域系列腐敗案，國家能源投資集團原黨組成員、副總經理李東案，人民銀行原黨委委員、副行長範一飛案。</p><p><strong>足協陷坍塌式腐敗：李鐵行賄 300 萬「上位」國足主教練，</strong><strong><span>陳戌源當選足協主席前一晚就收了 60 萬</span></strong></p><p>「我是非常後悔的。還是要踏踏實實的，也要走正路，不要急功近利，不要想盡一切辦法去走捷徑。」李鐵在專題片中懺悔道。</p><p>2022 年 11 月，中國國家男子足球隊原主教練李鐵被監察機關立案調查，足壇反腐由此拉開大幕。隨後，中國足球協會陸續有十多名高層和中層幹部接受審查調查，其中包括：國家體育總局原副局長、中國足協原黨委書記杜兆才，中國足協原主席陳戌源。紀檢監察機關還會同公安機關，調查數十名涉案人員，涵蓋教練、球員、裁判、俱樂部高管、經紀人等方方面面。隨着系列案件調查全面深入，足球領域存在的深層次問題逐漸呈現出來。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/17048005979530500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>2023 年 4 月 6 日，國家體育總局在召開 2023 年黨風廉政建設和反腐敗工作會議上，對胡光宇、劉愛傑、陳戌源、於洪臣、劉奕、李鐵、王小平、陳永亮、黃松、董錚等人逐一通報。國家體育總局黨組成員、中央紀委國家監委駐體育總局紀檢監察組組長習驊明確指出「足球領域出現行業性系統性腐敗」。</p><p>專題片首次披露，為謀求國家隊主教練職位，李鐵一方面遊説卓爾俱樂部出錢幫他做工作，表示如果自己能「上位」，也會在多方面回報俱樂部，俱樂部為此拿出 200 萬元向陳戌源行賄。另一方面，李鐵覺得時任足協秘書長劉奕也頗具話語權，於是又自掏腰包送給劉奕 100 萬元。</p><p>之後，李鐵如願成為男子足球國家選拔隊主教練，裏皮辭職後，他隨即被火線任命為男足國家隊主教練。確認獲得這個職位的第二天，李鐵就飛到武漢和卓爾俱樂部談交易。</p><p>李鐵與卓爾俱樂部以總額 6000 萬元的金額，簽下了一紙所謂的「合同」，實際只是以此為幌子，來掩蓋權錢交易的本質。隨後，他很快將卓爾隊的四名球員選入了國家隊大名單。</p><p>「那天看到那個國家隊名單，我臉是發紅的，什麼意思呢？我知道我們球員的能力，進不了，一個都進不了。」原武漢卓爾俱樂部董事長田旭東説。</p><p>調查發現，一些財大氣粗的俱樂部帶動的「金元足球」氛圍，是中國足壇風氣惡化的重要催化劑。河北華夏幸福俱樂部看到之前<span><span>恆大</span></span>俱樂部通過投資足球帶來了巨大的品牌效應，於是也試圖效仿<span><span>恆大</span></span>通過「燒錢」尋求短期快出成績，定下了第一年就必須衝超成功、第二年要獲得亞冠參賽資格、第三年就要中超奪冠的目標。</p><p>李鐵上任後，華夏幸福俱樂部賽季最後八場打出了一波神奇的「八連勝」，使得它最終以一分優勢領先競爭對手，衝超成功。經調查，所謂「衝超奇蹟」，完全是金錢之手在背後操弄。例如，賽季最後一場，華夏幸福俱樂部必須勝或者平才能確保衝超，俱樂部為此砸下重金。</p><p>原河北華夏幸福俱樂部董事長孟驚稱，「最後一場比賽，我們大體上花費了 1400 萬元，當時是跟深圳隊俱樂部、主教練還有球員，都打了招呼。」</p><p>深圳宇恆俱樂部官方層面收受了華夏幸福俱樂部鉅款，同意「放水」；同時為了多重保險，李鐵的教練團隊則負責從個人層面，直接收買對方球員。李鐵授意助教鄭斌，聯繫上了鄭斌在深圳隊的老鄉、主力後衞黎斐。</p><p>黎斐開價 600 萬元，表示會幫他們「打點」多名關鍵球員，華夏幸福一口答應。諷刺的是，如果不是這次調查，沒人會知道這 600 萬黎斐其實是自己獨吞了。</p><p>正如黎斐的判斷，他截留這 600 萬也不影響華夏幸福俱樂部最終以 2:0 獲勝。一場憑實力就該贏的比賽，卻偏要走邪門歪道，荒唐背後，是極端的急功近利的心態。</p><p>李鐵稱，用這種不正當的方式獲得了「成功」，實際上就會讓自己變得越來越急功近利，為了要取得成績，找裁判做工作，收買對方球員、教練，有的是俱樂部找俱樂部的這種方式，變成了一種習慣，甚至到後來有一點點依賴。</p><p>專題片指出，不正之風在足壇不斷滋長蔓延，一個重要原因是，本該負起監管職責的中國足協，多年來有多名幹部自身抵不住誘惑，被裹挾進俱樂部的資本遊戲，不僅對瀰漫的歪風邪氣放任不管，甚至主動利用職權幫助俱樂部在保級、准入、裁判判罰、賽程安排等多個方面謀取不正當利益。</p><p>2019 年 8 月 22 日，陳戌源在河北香河國家足球訓練基地當選為第六任中國足協主席。而他當選的前一晚，就有兩名地方足協負責人相繼敲開他房門，各送上了 30 萬元「拜碼頭」，請託他多多關照。任職幾年來，他收受多傢俱樂部錢財累計達數千萬元。</p><p>專案組通過他們的案情解剖廉政風險點，發現足協雖然只是一個社會組織，實際上掌握着巨大的公共資源和公權力，但權力失去監督制約，致使「靠足球吃足球」大行其道。</p><p>國家體育總局原副局長、中國足協原黨委書記杜兆才也同樣公器私用，「靠體育吃體育」「靠足球吃足球」，收受財物數千萬元，對足壇亂象聽之任之。</p><p>「自己也沒有當好中國足球反腐鬥爭的一個守門員的作用，在俱樂部老闆的利益的圍獵當中，實際還是主觀原因，沒有加以嚴格地控制，有些隨波逐流了。」杜兆才説。</p><p><span>2022 年，有線索反映中甲聯賽一些比賽存在假球賭球嫌疑，國家體育總局收到相關線索後，要求杜兆才牽頭進行調查處理，然而杜兆才卻偷換概念，用所謂「調研」來敷衍。</span></p><p><span>中央紀委國家監委第十六審查調查室二級巡視員崔海飛表示：「把調查改成研究，沒有查出任何問題，也沒有處理任何人，只是作了一個調研報告。他本應帶領中國足協黨委擔負起中國足球全面從嚴治黨的主體責任，但是他不敢抓、不敢管，也在一定程度上導致中國足球領域腐敗問題嚴重，行業生態惡化。」</span></p><p>李鐵從 2020 年 1 月 2 日被任命為男足國家隊主教練，到 2021 年 12 月 3 日在球迷罵聲一片中「下課」。然而，倒在走捷徑路上的，不只是李鐵。河北華夏幸福俱樂部和武漢卓爾俱樂部如今都已宣告解散。杜兆才和陳戌源也沒能拿到想要的「政績」，反而雙雙落馬。</p><p>中央紀委國家監委第二監督檢查室主任嚴維耀表示，查處足球系列腐敗案件不僅僅是查處那幾個人，更重要的是要通過查處這個案子，推動足球領域生態的改變，推動體育部門汲取教訓、深化改革、完善制度、正本清源，還綠茵場清朗的生態。</p><p><strong>二十大後落馬「首虎」範一飛：又想當官又想發財，住院期間行賄人貼身陪護</strong></p><p>「又想當官又想發財，這是我很典型的一面，大錯而特錯，這是要害問題。」中國人民銀行原黨委委員、副行長範一飛出鏡懺悔道。</p><p>範一飛，中國人民銀行原黨委委員、副行長，2022 年 11 月落馬，成為黨的二十大之後被查處的「首虎」。專題片介紹，範一飛深耕金融系統近 40 年，從銀行基層員工逐步成長為領導幹部，曾任中國建設銀行副行長、上海銀行董事長等多個要職。</p><p>範一飛自認為自己懂金融、有能力，可以動腦筋鋪設一條「官商雙贏」的暗道。調查發現，範一飛暗度陳倉的斂財通道，主要是經由弟弟範侃經營的一家投資公司。一個典型例子，就是範一飛幫助一個叫劉琦的商人，承接了一個手機銀行相關項目，與此同步，範一飛弟弟的公司就和劉琦的公司簽訂「協議」，名義上是收購劉琦公司部分股權，實際上範侃一分錢都沒出，就是白收劉琦給的「乾股」。</p><p>反腐敗高壓態勢下，受賄渠道在隱形變異，商人「圍獵」手段也在隱形變異。除了範一飛，劉琦還拉攏腐蝕了多名金融系統領導幹部。他認為當下如果赤裸裸地一事一結容易暴露，也容易把人嚇跑，要轉而感情投資、長線投資，讓對方不覺危險，而是感到「快樂」。</p><p>範一飛愛好音樂，劉琦就送上高級音響，還經常請他去聽音樂會，陪他一起欣賞音樂。範一飛喜歡高爾夫、羽毛球、乒乓球，劉琦就常約他一起打球。知道範一飛愛吃什麼，對什麼話題感興趣，劉琦就針對性陪吃陪聊。逐漸地，由此走進了範一飛的朋友圈、生活圈。</p><p>更為離譜的是，範一飛生病住院，劉琦甚至每天貼身陪護，連範一飛的秘書都歎為觀止。目前，劉琦已被移送司法機關審查起訴，其不當獲利也被追繳。</p><p>範一飛也因自身違法違紀問題被查處。經查，範一飛毫無紀法底線，膽大妄為，「靠金融吃金融」「以錢生錢」，長期以「投資」為名大搞權錢交易，利用職務便利為他人在貸款融資、企業經營等方面牟利，並非法收受鉅額財物。2023 年 6 月，範一飛被開除黨籍、開除公職，其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴。</p><p><strong>李東：自己管理 100 億的資產，説一不二，「找不到北了」</strong></p><p>專題片指出，國有企業和金融機構一樣，都是推進中國式現代化極為重要的戰略力量，但也都是權力集中、資金密集、資源富集的領域，腐敗問題易發多發。</p><p>「人的慾望閘門一旦打開，裏頭妖魔鬼怪控制不了，關鍵是沒有定力。」國家能源投資集團原黨組成員副總經理李東在鏡頭前説道。</p><p>李東，國家能源投資集團原黨組成員、副總經理，曾任原神華集團準格爾能源有限責任公司黨委副書記、董事長，2023 年 2 月被立案審查調查。</p><p>「他是靠煤吃煤這樣的一個典型。一塊是在煤炭運銷方面，另一塊是在煤機設備的招標採購方面，總之都離不開一個煤字。」中央紀委國家監委機關工作人員李志勇如此評價。</p><p>李東大學學的是地下采煤，是從基層一步步成長起來的懂專業的領導幹部。1999 年，他被委以重任，到原神華集團下屬的準格爾能源有限責任公司擔任董事長，然而，當上了「一把手」的李東卻修身不正，由風及腐慢慢蜕化變質。</p><p>「到了準格爾以後，自己管理 100 億的資產，有點説一不二的那個樣，使自己怎麼説呢，東北話説找不着北了。」李東在專題片中講述説道。</p><p>李東剛被留置時，專案組就從一個意外的小插曲上，感受到了他的「作風」。</p><p>李志勇説，「我們按照工作流程對李東的住所開展搜查，在搜查的過程中有人敲門，實際上是上門送禮。商人老闆都被允許或者是習慣於到家裏來送東西、看望，這也是説明他自我要求不嚴格。」</p><p>李東有一個突出的嗜好，就是無酒不歡、嗜酒如命。這也為一些商人老闆提供了和他拉近關係的絕佳機會。</p><p>「開始就跟你喝酒，我又願意喝酒，由風及腐，就是由喝酒就喝成了朋友，喝成了朋友之後，有的時候喪失了原則了。」李東在鏡頭前反思道。</p><p>黨中央多次強調要構建親清新型政商關係，紀檢監察機關多次通報曝光「不吃公款吃老闆」的案例，李東身為國企領導幹部，對黨風廉政相關要求卻漠視和無知到了令人震驚的程度。</p><p>卜鐵生是和李東大學住在一個宿舍的同窗好友，也是長年陪他喝酒的密切酒友。他的煤炭購銷生意做得風生水起，靠的就是和李東的關係。在李東關照下，不論煤炭行情多麼緊俏，卜鐵生的公司總能優先拿到煤，而他則投桃報李，給李東買房買車，曾經的同窗之誼，淪為了利益之交。</p><p>除了煤炭資源，鐵路資源也被李東拿來做權錢交易。專題片介紹，當地一家民營煤企缺乏運力，為此對李東進行利益輸送，李東於是同意該企業和準格爾公司「合作」，在鐵路專線上專門新建一個煤集裝站，保障該企業的煤能優先運輸。</p><p>2006 年，李東調任原神華集團副總經理，牟利的「主戰場」也隨之轉到了自己分管的煤炭機械設備採購領域。</p><p>原神華集團在招標採購上有一整套嚴格的制度程序，然而李東卻不顧各方非議，親自下場直接插手幹預，甚至有一次，一家向他輸送了利益的企業未能中標，李東竟強行要求下屬找個理由廢標重招。</p><p>「就像紅綠燈下站一警察，你開車你是看紅綠燈還是聽警察的？制度是人制定的，所以關鍵看‘一把手’執行者怎麼樣。」李東如此説道。</p><p>經查，李東無視中央八項規定精神，長期違規接受宴請、旅遊、打高爾夫球等活動安排，違規收受禮金；違規擁有非上市公司股份，退休後違規在民營企業任職取酬；毫無紀法底線，肆無忌憚靠煤吃煤，長期以「投資」「代理」為名大搞權錢交易，利用職務便利為他人在產品銷售、企業經營等方面謀利，並非法收受鉅額財物。2023 年 8 月，李東被開除黨籍，移送檢察機關依法審查起訴。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 13:48:59 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653696.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10653696.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[田鶴琪/張旭 XU]]>
                                    </author>
                                </item>
                                <item>
                                    <title>
                                        <![CDATA[美國防長住院隱瞞拜登 4 天，特朗普：應立即解僱美國防長住院隱瞞拜登 4 天，特朗普：應立即解僱]]>
                                    </title>
                                    <description>
                                        <![CDATA[<figure><img alt="美國國防部長奧斯汀。圖源：視覺中國" src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479922673945500_a700x398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>前副總統彭斯抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是失職，尤其是在烏克蘭和以色列捲入戰爭之時。分析認為，在選舉年的中途，拜登不會輕易解僱重要內閣。前副總統彭斯抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是失職，尤其是在烏克蘭和以色列捲入戰爭之時。分析認為，在選舉年的中途，拜登不會輕易解僱重要內閣。</p><blockquote class="author" data-type="1"><p><span>界面新聞記者 | </span><span class="author_name">劉子象</span></p></blockquote><p>美國國防部長奧斯汀秘密住院一事引發的輿論和政治風暴繼續發酵。</p><p>美東時間 1 月 8 日晚，白宮有意淡化影響，出面維護奧斯汀稱他沒有去職計劃。「總統仍完全信任他」，白宮新聞發言人讓-皮埃爾説。美國國家安全委員會發言人約翰·柯比也證實，沒有奧斯汀留任之外的任何計劃。不過，他們目前正對權力移交等內部程序進行審查，以從此次事件中吸取教訓。</p><p>奧斯汀在稍早前的聲明中道歉稱，在確保公眾獲得適當信息方面本可以做得更好，他願為自己因不明原因住院一週的保密行為「承擔全部責任」。關於上報延誤，五角大樓迄今給出的原因之一是，較早知悉情況的參謀長馬格薩門（Kelly Magsamen）自己因流感請了病假。&nbsp;</p><p>多家美媒援引內部消息源還原事情經過稱，去年 12 月 22 日，70 歲的奧斯汀接受了未透露病因的手術。1 月 1 日當天上午，他因「劇烈疼痛」被送進首都郊外的沃爾特-裏德國家軍事醫療中心，並進入重症監護室。2 日上午，奧斯汀將部分「行動職責」移交給了正在度假的副手希克斯（Kathleen Hicks）。不過，希克斯並未被告知具體原因。只有兩人在當天接到住院通知：參謀長馬格薩門和參謀長聯席會議主席布朗（Charles Q. Brown）。</p><p>4 日晚，兼任三軍總司令的總統拜登以及國家安全顧問沙利文才得知上述消息。直到 5 日，奧斯汀才通知國會並發表公開聲明。</p><p class="report-view"><img src="https://img3.jiemian.com/101/original/20240109/170479922673945500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>五角大樓稱，8 日晚奧斯汀仍在醫院，但已從重症監護室轉出，據説「恢復良好」。</p><p>此事一經披露迅速引發輿論風暴，拜登政府不少官員也認為不可思議。民主黨資深參議員喬·曼欽認為奧斯汀的行為「非常令人不安」，他支持舉行聽證會對此事進行調查，「國會需要答案」。參議院軍事委員會主席、民主黨議員裏德（Jack Reed）稱此為「嚴重事件」，並表示五角大樓需要承擔責任。</p><p>國防部長在美國軍方系統中的地位僅次於拜登，負責指揮該國 140 萬現役軍隊，為是否發射核武器等重大決策提供意見。這一職責要求國防部長隨時待命以應對任何形式的國家安全危機。</p><p>五角大樓新聞協會也在聲明中表示，公眾有權知道美國內閣成員何時住院、接受麻醉，或何時因任何醫療問題而被委派職責。作為國家最高國防官員，奧斯汀在這種情況下無權要求隱私保護。</p><p>在兩黨選戰日益白熱化的關頭，共和黨更是不會輕易放過這個把柄，大肆批評拜登政府不透明和混亂，以及要求奧斯汀辭職。</p><p>前總統特朗普在個人社交媒體上<a href="https://nypost.com/2024/01/08/news/donald-trump-calls-for-secretary-of-defense-lloyd-austin-to-be-fired/" target="_blank">抨擊稱</a>，「失蹤一週」的奧斯汀應該因其「不當職業行為和翫忽職守」而被解僱。共和黨籍前副總統邁克·彭斯也抨擊奧斯汀隱瞞住院消息是「失職」，尤其是在美國的兩個盟友——烏克蘭和以色列——正分別捲入戰爭之時。</p><p>眾議院軍事委員會共和黨成員斯特凡尼克（Elise Stefanik）等人則發聲明，呼籲奧斯汀立即辭職以及全面追責。蒙大拿州共和黨眾議員羅森代爾（Matt Rosendale）則計劃 9 日對奧斯汀提出彈劾條款。</p><p>但是分析普遍認為，即便面臨巨大壓力，在選舉年的中途，拜登政府也不會輕易解僱重要部長，尤其是奧斯汀這一「忠誠部下」。奧斯汀是美國第一位非裔國防部長，能夠彰顯拜登一直強調的多元化價值觀。此外，奧斯汀是拜登在擔任奧巴馬政府副總統時期就已經結識的老部下，他還與拜登已故的兒子博·拜登關係密切。</p><p>據布魯金斯學會的<a href="https://www.brookings.edu/articles/tracking-turnover-in-the-biden-administration/" target="_blank">數據</a>，忠誠和內閣連續性一直是拜登政府的追求，其內閣和重要團隊的更替率比里根以來的任何一位總統都要少。</p>
                                        <!--------------------- 來源 --------------------> ]]>
                                    </description>
                                    <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 12:33:17 GMT</pubDate>
                                    <guid isPermaLink="false">https://www.jiemian.com/article/10653055.html</guid>
                                    <link>https://www.jiemian.com/article/10653055.html</link>
                                    <author>
                                        <![CDATA[劉子象]]>
                                    </author>
                                </item>
                            </channel>
                        </rss>
