<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 03:30:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚焦「絲路國樂」，思南賞藝會推出 8 場藝術分享活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日晚，第六屆「思南賞藝會」在思南文學之家拉開帷幕，冷峭的夜色中流動着温暖而唯美的音樂。</p><p>2023 年恰逢「一帶一路」倡議提出十週年，本屆「思南賞藝會」圍繞「絲路國樂」，邀請上海民族樂團演奏家跨界攜手中西藝術名家，以 8 場藝術分享活動，聚焦絲綢之路上的東西方音樂文化的交流，展現「一帶一路」上民族樂器的融合與發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首期活動《絲路國樂》，復旦大學歷史學教授葛劍雄擔任導賞嘉賓，金鍇、王音睿、曹藴、陸莎莎等演奏家聯手，一展西域絲路上豐富多樣的民族樂器，結合歷史故事，展現不同地區不同民族的器樂，如何在千百年的文化交往中傳播到世界各地，成為人類文明共同的文化遺產。一位來自交大醫學院的馬來西亞留學生還與演奏家互動，合作打擊樂伴奏竹笛曲《Rasa Sayang》。</p><p>11 月 22 日《樓蘭箜響》由上海博物館研究員王樾導賞，箜篌演奏家劉宣邑攜手笛簫演奏家趙韻夢、打擊樂演奏家蔣元卿、大提琴演奏家江珊，全面展現箜篌的藝術魅力和與西方樂器的跨界演繹。</p><p>11 月 24 日《相遇品弦》由阮聲部首席劉波帶領樂團「時尚品弦」組合，特邀上海漢服版權中心項目總監、東華大學上海國際時尚科創中心資深研究員馮濟慈導賞對談，賞析絲綢之路上民族樂器與服飾文化的交融與發展。</p><p>11 月 29 日《錚琮百弦》由揚琴聲部首席曹藴攜手於曉娜、高晶等演奏家，探尋揚琴家族同宗同源而各有生成的發展歷史。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 8 日《琵琶絲語》由上海音樂學院教授郭樹薈擔綱導賞，琵琶聲部首席俞冰攜琵琶演奏家沈岑麟、朱天津、劉雪嫺、劉嘉，從琵琶演變的視角重走絲路，領略琵琶藝術從古至今在經歷傳承、演變後形成的獨特藝術魅力。</p><p>12 月 13 日《絃音弦路》由胡琴演奏家張佳偉擔任導賞與演奏嘉賓，聯手陳曉雁、王曉犇、董施欒等胡琴演奏家，賞析胡琴家族樂器以及艾捷克、薩塔爾、胡西塔爾等絲綢之路上的拉絃樂器，展開一幅多姿多彩的西域畫卷。</p><p>12 月 15 日《摩登嗩吶》由嗩吶演奏家姜峯進行演奏導賞，與陸斌、楊陽、王世傑等演奏家，共同演繹絲綢之路上嗩吶、篳篥、亞美尼亞管等吹管樂器，不僅有濃鬱的西域風韻，更有海派都市風情。</p><p>12 月 20 日《笙琴並茂》為收官活動，由笙聲部首席趙臻，攜手上海音樂學院管風琴專業副教授張琦、青年口琴演奏家趙晨曦、手風琴演奏家尹異文，用笙、口琴、管風琴等幾樣淵源頗深的中西樂器聯合演繹，營造曼妙和聲世界。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「思南賞藝會」由黃浦區宣傳部、上海大劇院藝術中心、思南公館聯合主辦，上海民族樂團承辦，至今已舉辦至第六年，成為上海的藝術教育品牌與文化名片之一。</p><p>「思南賞藝會」堅持對公眾免費開放。觀眾可以通過「上海黃浦」微信公眾號、「上海大劇院藝術中心」微信公眾號、「思南公館」微信訂閲號、「上海民族樂團」微信公眾號發送的報名文章預約活動。同時，每場活動也將通過「上海黃浦」官方微信網絡直播免費向公眾播放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:29:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344289</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344289</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344289_2023111811295c047488-212d-423f-b903-601d3ddc9974.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，廖陽]]>
            </author>
            <category>思南賞藝會</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[童話節、文博會、童書展，少兒圖書館「服務圈」持續擴大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何在上海公共文化服務中，更好地保障少年兒童的文化權益？上海少年兒童圖書館從孩子的實際需求出發，推動越來越多普惠可及的兒童閲讀服務融入申城。11 月的這個週末，上海國際童書展和長三角國際文化產業博覽會是申城重要的兩場文化活動，上海少年兒童圖書館首次亮相這兩大展會，逐步構建上海公共圖書館少兒閲讀服務體系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文博會少兒館展台</p><p></p><p>文博會上，廣受孩子們喜愛的圖書館智能機器人「小智」首次在館外亮相，引發打卡熱潮。閲讀吉祥物「蜜寶」則在上海國際童書展亮相，吸引眾多孩子的眼球。館員現場推介的「蜜寶來了」館外流動閲讀服務，不到一年時間，現場辦證、圖書外借、諮詢答疑等全流程閲讀服務已送至企業、園區、學校、醫院、消防站等各類亟需少兒閲讀資源的空間；名家進校園、作家進區館、線上閲讀課等系列「閲讀+」活動持續開展，少兒圖書館的「服務圈」持續擴大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「蜜寶來了」亮相童書展</p><p></p><p>「夜空中佈滿了星星，地面上晶瑩的雪花在月光下發出淡淡的光芒……」不久前，2023 上海童話節閉幕式暨親子朗讀聲音檔案大徵集活動展演圓滿落幕。</p><p>由上海少年兒童圖書館主辦的上海童話節已走到第 10 個年頭，是上海少兒閲讀服務事業快速發展的一個縮影。10 年來，市少兒圖書館的公益版圖不斷擴大，上海童話節線上線下活動超過 2000 場次、1500 萬餘人次，為廣大少年兒童的健康成長帶來了更多的可能性。</p><p>10 後小丁同學，在小學二年級那年暑假參加了第五屆上海童話節，在「當東方米米遇上圖書館獅子」的少圖講堂裏，她第一次對繪本創作產生了濃厚的興趣。因為童話節愛上讀書的孩子，還有很多很多。</p><p>今年，上海童話節以「閲讀·悦想象」為主題，開啓第二個金色十年。依託市、區兩級公共文化服務網絡，各級公共圖書館、學校、家庭及社會主體，聯袂推出主題活動、少兒講座、閲讀推廣、閲讀競賽、教育培訓、科普園地、演出展覽、影視劇場、志願服務等 9 大板塊近 200 項閲讀活動，150 餘萬少年兒童盡享閲讀盛宴。</p><p>2023 親子朗讀聲音檔案大徵集活動也是本屆童話節的一大看點，活動延展至江蘇南通、浙江嘉興、安徽合肥、淮南等長三角區域，共有 1 萬個家庭參與。在長風館內，童年檔案館開啓了預約錄製項目，記錄親子共讀的美好時光。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">童話節親子朗讀百強家庭名單發佈</p><p></p><p>不少家長談及上海童話節給他們家庭帶來的改變：「每年孩子都很期待上海童話節，守着時間預約報名。通過參加閲讀活動，自主閲讀的興趣越來越濃」「童話節賦予了少兒閲讀更為豐富的形式與內涵。閲讀不僅限於書本，更在於大千世界」「我們在家門口的區公共圖書館，就能參加上海童話節」……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海家庭親子朗讀表演</p><p></p><p>而在主辦方少兒館眼中，這十年是一次幸福之旅。「工作中最幸福的時刻，就是看到少兒讀者和家長全身心地投入與享受閲讀活動。而在每一次講座後久久不願離去的許多個小小的身影，更是支撐童話節走過十年最強大的精神動力」。</p><p>據悉，豐子愷兒童圖畫書獎系列活動、962 童書沙龍、紙戲劇奇妙世界等 20 餘項少兒閲讀活動，將於 11-12 月市少兒圖書館雙月主題閲讀季中悉數登場。</p><p>伴隨着上海圖書館、上海少年兒童圖書館（長風館）、徐家彙書院等滬上一系列公共文化場館的服務運營，更為開放的閲讀空間和豐富的館藏規模，為少兒成長賦予了更多活力。作為全國為數不多的獨立建制的省級少年兒童圖書館，市少兒圖書館主動加強對外文化交流和多層次文化對話，推動優質館藏資源更好「走出來」，讓兒童閲讀推動全民閲讀進入生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:28:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/962.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344284_2023111811283b27305e-46c5-4727-8df0-fceb1532263a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊寶寶]]>
            </author>
            <category>上海國際童書展</category>
            <category>上海少年兒童圖書館</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/962.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/963.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唱出各地風土人情，這個大賽讓觀眾領略「地方小戲」的魅力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日晚，第四屆「華東六省一市現代地方小戲大賽」落下帷幕。為期 4 天的時間裏，來自上海、江蘇、浙江、安徽、福建、江西、山東六省一市的滬劇、越劇、淮劇、黃梅戲、採茶戲等 25 個劇種、32 部現代地方小戲作品輪番登台，各種聲腔盡顯戲劇魅力，為觀眾獻上一場精彩的文化盛宴。</p><p>本屆大賽的參賽作品反映了近年來華東六省一市現代地方小戲創作的最新成果。經過 3 天 4 場比賽的激烈角逐以及大賽評委會評審，奉賢山歌劇小戲《親子時光》、衢州西安高腔《雲中杜鵑》、淮劇小戲《收汗水》3 個作品榮獲本屆大賽的最高獎項「大獎」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>素材來自平凡事，鄉村振興題材是主流</strong></p><p>「小戲的素材來自生活中平凡的人和事，作品創作要以小見大，小戲也可以抒發大情懷。」 本屆大賽評委，上海戲劇學院導演系教授、博士生導師李建平認為。本屆大賽評委會主任，中國田漢研究會會長周光認為戲是「行動的藝術」，是「危機的藝術」，「小戲的創作者應該用積極的行動去控制作品裏的衝突矛盾，從而解決問題。」</p><p>越劇小戲《書包》、睦劇小戲《春日暖陽》、墜子戲《雪之夜》、淮劇小戲《喜鵲》、南昌採茶小戲《愛的快遞》……這些作品不僅紮根於傳統文化土壤，在故事構思、矛盾衝突等方面也有較為合理的設計。獲得了評委的肯定。同時，這些作品擅長以小見大，以小人物、小視角、小故事，管窺大時代、大社會、大背景下人們所承受的工作和生活壓力，呼喚理解、關愛和快樂，體現了藝術作品對社會的關注和人民生活的關懷。</p><p>「大獎」作品奉賢山歌劇小戲《親子時光》講述了在教育「雙減」政策施行的大背景下，一家人如何在陪伴孩子的過程中共同成長。作品主創、奉賢區南塘戲劇社導演劉俞認為，地方小戲展現的是生活中的片段，一般都以小切口，小視覺，小變化來關注現實生活，戲雖小，但表達的主題、情節、人物都是無限的，「我們要順應時代發展，以滿足觀眾的審美新需求為導向，不斷創作出貼近時代，貼近生活，貼近羣眾的精品劇目，讓傳統的山歌劇藝術在不斷地傳承和推廣中綻放強大的生命力。」</p><p>本屆大賽評委，中國戲曲導演學會副會長、國家一級導演郭宇認為戲曲比話劇等藝術形式更難做，戲曲的創作程序和設計範圍更多、更大，中國戲曲四個字雖然簡單，但我國地域廣泛，各地民間戲曲有着很大的不同，但又有着千絲萬縷的聯繫。不同地域特色的鄉村振興主題成為本屆大賽參賽作品最流行的創作題材。</p><p>豐城採茶戲《鄉戀花園》、黃梅戲小戲《黃梅菊香》、柳腔《花落誰家》、山東梆子小戲《魯錦情》、柳琴戲《石榴紅了》、滬劇小戲《美麗的秘密》、滬劇小戲《祝你生日快樂》等作品聚焦脱貧攻堅、鄉村振興、「美麗鄉村」發展過程中的點點滴滴。</p><p>「鄉村振興這一塊，我們那邊民宿做得特別好，於是就有了這個作品。」衢州西安高腔《雲中杜鵑》作品領隊、浙江省衢州市衢江區文化館館長章智俊表示，在創作過程中主創團隊深入挖掘了衢江區民宿文化，通過多次的實地採風，選取了多位民宿工作者作為劇中人物的藝術形象，使這個作品更加貼近生活。「在主題精神上，我們也希望這個小戲，能夠傳遞出更多追逐夢想、勇往直前的正能量。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>非遺元素豐富，年輕人正在湧入創作隊伍</strong></p><p>本屆大賽作品中非遺元素豐富，僅國家級非物質文化遺產就有開幕式奉賢滾燈、馬橋手獅舞、滬劇、越劇、衢州西安高腔、淮劇、蓮花落、睦劇、黃梅戲、柳腔、大平調、墜子戲、柳琴戲、淮北梆子戲、山東梆子、泗州戲、莆仙戲、潮劇、閩劇……優秀傳統文化的藝術魅力，在與現代故事的碰撞中，湧現出勃勃新生機。</p><p>「現代小戲是有很大的變化的。」安徽省淮北市戲劇曲藝家協會副主席李俊民對此深有感觸，10 年前，他剛到文化館工作的時候就感受到了劇團演員老齡化、觀眾老齡化的問題。近幾年通過創排一些現代戲，吸納了一批新戲受眾，演員也在逐漸年輕化。「我們團裏現在有 2/3 都是新招的演員，而且通過開展進校園、進社區活動，受眾範圍擴大，很多年輕人特別是小孩子，也都喜歡這個。」</p><p>1997 年出生的洪梓欞，是去年剛加入潮劇表演的「新鮮血液」，這次她跟着劇團來大賽學習，看到台上一幕幕精彩的演出，眼中充滿憧憬。</p><p>「有好的苗子我們就叫過來，以老帶新。」東山縣潮劇傳承保護中心主任朱清輝表示，東山縣文化氣氛很濃，本地傳統戲曲種類繁多，幾乎家家户户都聽戲。再加上近幾年大力保護和傳承優秀傳統文化，居民們的整體思想觀念也在慢慢改變。隨着年輕人才湧入，各劇種之間加強交流合作，現在潮劇舞台已經不僅限於一省之地，在全國各地，甚至於東南亞地區都很受歡迎。「下一屆，2025 年大賽將由我們福建省舉辦，歡迎你們來。」</p><p>賽後，上海市羣眾藝術館首開先例，組織了大賽專家點評會，對每個參賽節目都進行了全方位點評，參賽的隊伍全部積極參與，細心聆聽專家的點評，並且希望今後賽事可以將這一機制延續下去。</p><p>頒獎典禮最後，上海市文化和旅遊局黨組成員、副局長向義海從盛開的上海市花白玉蘭裏拿出大賽印章，下屆大賽舉辦地福建省文化和旅遊廳二級巡視員張立峯接過大賽印章放到福建市花水仙花蕊中，花蕊閉合，寓意着新的作品將在新的一個週期裏從花蕊中孕育出來，開花、結果。</p><p>據瞭解，「華東六省一市現代地方小戲大賽」，每兩年舉辦一次，至今已成功舉辦三屆。大賽不僅是廣大戲劇愛好者的一次大聯誼、大展示，還是加強各地羣眾文化交流融合，提高地方小戲創作、表演水平，豐富羣眾精神文化生活的重要窗口。</p><p>大賽由上海市文化和旅遊局及江蘇省、浙江省、安徽省、福建省、江西省、山東省文化和旅遊廳主辦；上海市羣眾藝術館，江蘇省、浙江省、安徽省、福建省、江西省、山東省文化館及上海市奉賢區文化和旅遊局承辦；上海市奉賢區文化館協辦。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:28:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344248</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344248</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/515.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344248_2023111811285e6ca999-4d48-43c1-a24a-65393cc2726e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊寶寶]]>
            </author>
            <category>地方小戲</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/515.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/516.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊戲論｜像素藝術的美學②]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>第 3 章　像素藝術與人物表現</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/536.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《去月球》（To the Moon）（Freebird Games,2011）</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素藝術能夠激發想象力嗎？</strong></span></p><p>遊戲作者池谷勇人曾在其著作中提到過（註釋 48），對於像素藝術有很多人持肯定的評價，認為「過去遊戲所使用的點陣圖能夠激發（或刺激）想象力」。但池谷本人並不同意這種「激發想象力」的説法。以他自身的經驗來看，倒不如説是「理所當然地就接受了以點陣圖的形式出現的馬裏奧在那樣的世界裏冒險」（註釋 49）。</p><p>雖然我本人對復古風遊戲的體驗與池谷的看法接近，但或許也有人有過因像素藝術而「激發了想象力」的經驗。不過這裏並不是要討論哪種經驗更正確或哪種情況佔多數。本文想表達的是像素藝術還存在着與「激發想象力」相反的特徵和魅力。</p><p>本文主要探討像素藝術作為呈現故事情節——即作為一種故事表現形式的特徵。並且着重探討其中的人物表現（註釋 50）方面。在考察像素藝術特徵之前，我們先來簡單瞭解下各種故事表現形式中的人物表現分別具有什麼樣的特徵。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>人物表現的類型</strong></span></p><p>遊戲研究者毛利仁美曾以日本的傳統藝能為中心，考察並對比了主要訴諸視覺的故事表現形式（能、人形淨琉璃、歌舞伎、繪卷等）中的人物表現特徵，並且在此基礎上對電子遊戲中人物表現的各種類型進行了整理和分類（註釋 51）。毛利的分類主要基於以下三點：</p><p><strong>表情</strong>：是否明確描繪了角色的面部表情</p><p><strong>動作</strong>：是否明確描繪了角色的肢體動作</p><p><strong>台詞</strong>：主人公的台詞是否明確通過文本或配音的形式被描繪出（註釋 52）</p><p>因為第三個「台詞」是關於文本或配音方面有無主人公的台詞，與像素藝術的特徵無關，所以這裏只關注「表情」和「動作」。</p><p>比如在歌舞伎中，角色的表情和動作會通過演員的表演明確地展示給觀眾。相反，繪卷中通常則不會明顯地描繪出角色的表情（所謂的引目鈎鼻），而且因為是靜止畫，自然也不會明確地描繪出動作。毛利認為能劇（一種假面劇）和人形淨琉璃（一種木偶戲）具有介於兩者之間的性質。因為在這些表現形式中，角色通常都會展示出明顯的肢體動作，但卻很少顯示出（至少不怎麼明顯）表情（註釋 53）。與此相反，小説的插圖則幾乎不怎麼描繪動作而更多地描繪表情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/537.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">出自毛利仁美《電子遊戲與情感表達》（「ビデオゲームと感情表現」）</p><p></p><p>如表所示，毛利將基於以上三點構建的分類框架套用在電子遊戲的人物表現上，特別是以「最終幻想」系列等為中心的日本電腦 RPG 中的人物表現。去掉台詞一欄，僅按照「表情」和「動作」的〇×（註釋 54）來看的話，可以分為四種類型（A=C、B=E、D=G、F=H），並且這四種類型在電子遊戲中都有相應的代表性作品。</p><p>姑且先不管這種分類是否正確，毛利通過這個分類表想表達的是，這些表現形式·作品在<strong>角色的情感表達</strong>方式上各有不同，也因此造成彼此在「人性度」這一點上存在差異。這裏的「人性度」可以理解為具有人的感覺，也就是一種寫實主義。而且毛利認為，玩家在「頭腦」中會如何（或是何種程度）想象性地補充角色的真實形象也會根據「人性度」的不同而有很大差異。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/538.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">毛利仁美《電子遊戲與情感表達》</p><p></p><p>從《最終幻想Ⅴ》和《最終幻想Ⅵ》等像素藝術時代的作品處於分類表的 A 類型下可以看出，毛利並不認為像素藝術就代表「人性度」低（≒不寫實）。另外，如上圖所示，毛利還指出玩家在進行想象性的補充的時候，並不一定是單純地根據畫面上的表現來想象，可能還會受包裝設計等相關資料的影響，進而在產生一連串複雜的聯想的基礎之上進行想象補充（註釋 55）。不過，毛利認為未明確描寫的內容可以促進玩家去想象性地補充（無論是外在還是內在），從這一點來看，毛利的觀點可以説是接近「激發想象力説」。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>風格化的表情與動作</strong></span></p><p>下面將參考毛利的分類，稍微變換一下視角考察作為一種人物表現手法的像素藝術的特徵。毛利是基於角色的表情和動作的表現<strong>程度</strong>（有多大程度的明確性表現，或者這種表現是多還是少），對各種表現形式和作品進行分類。但這種方法可能並不能完全展現像素藝術的特殊性（註釋 56）。因為角色的表情和動作是否被明確地描繪了與像素藝術的表現能力並沒有太大關係。實際上，在毛利的分類表中，像素風的作品既有 A=C 類型（表情〇·動作〇），也有 F=H 類型（表情×·動作×）。此外，儘管表中沒有列出，但應該也可以找到 B=E 類型（表情〇·動作×）和 D=G 類型（表情×·動作×）的像素風作品。</p><p>在分析像素藝術的特徵時，比起有無表情和動作的描寫，更應該關注表情和動作的描寫<strong>被風格化到何種程度</strong>。這裏所説的「風格化（stylized）」可以理解為「容易理解的模式化」「有固定的類型」「簡單化」（註釋 57）。</p><p>從表情和動作的風格化程度這一點來看，經典遊戲中的像素風人物表現可以説相當高。以《最終幻想Ⅴ》（史克威爾,1992，以下簡稱《FF5》）為例。該作品是首個在故事表現上大範圍展現角色表情和肢體動作（手腳的動作）發生變化的電子遊戲（註釋 58），不過每個角色的表情和動作都只有數個模式。就像圖形文字和表情符號一樣，只是千篇一律地重複數個有限的模式來表現角色的表情和動作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/539.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《最終幻想Ⅴ》（『ファイナルファンタジーⅤ』）（史克威爾,1992）</p><p></p><p>繼《FF5》之後，《聖劍傳説 2》（史克威爾，1993）、《最終幻想Ⅵ》（史克威爾,1994）、《時空之輪》（史克威爾,1995）等一批 16 位時代的 RPG 名作也陸續湧現。這些作品也同樣，通過大量描繪角色表情和動作的變化來作為故事表現的一部分，但也只是增加了一些模式，在風格化這一點上與《FF5》沒有太大差別。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/540.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《時空之輪》（『クロノ・トリガー』）（史克威爾,1995）</p><p></p><p>而造成這種風格化的最大的原因正是像素藝術本身的特性。正如第一章所述，像素藝術是由被粗糙分割的一個個單位構成的，表達的選擇（至少與一般的繪畫、真人影像以及物理身體的表現相比）相對較少。特別是在日本的電腦 RPG 風格中，每個角色的臉和手腳可使用的像素數量都只有幾個。因此，如果要展現面部和動作的變化，難免就會變得千篇一律。一言以蔽之，由於像素藝術的表現能力特性（註釋 59），角色的表情和動作的表現會不可避免地被風格化。</p><p>當然，在 3DCG（所謂的多邊形）表現中也有很多角色無表情的例子。實際上，毛利的 D 類型下的早期多邊形時代的電子遊戲中的角色，在表情的多寡上與像素藝術時代的角色一樣，有時甚至更加不明顯。不過，這裏想強調的像素藝術的特性並不是角色實際上是無表情的，而是即使是有表情的情況，這種表情通常也是風格化的。雖然初期的多邊形角色可能確實無表情，但若是產生變化，應該會呈現出細膩而不刻板的表情吧（至少可以這樣期待）。與此相反，像素藝術的角色則從原理上就無法做到細微的表情變化。笑也好，生氣也好，閉上眼睛也好，吃驚也好，都只能改變一兩個像素的顏色。像素藝術需要用與自然語言同等程度或更少的詞彙來表現角色的表情。</p><p>從風格化的角度將像素藝術與其他表現形式進行對比的話，還可以發現它們之間存在着與毛利的分類表所顯示的略微不同的關係。像素藝術家 Zennyan 曾在與「點陣大師」涉谷員子的對談中這樣説道：</p><p><span style="color:#2980b9;">點陣圖的動畫和演技給我留下了很深的印象，就算是現在也覺得很棒。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">因為是點陣圖，所以帶有一點符號的性質，雖然不能完全表演出來，但是像木偶劇一樣高興的時候會稍微跳躍一下這樣的表現我覺得非常好，當故事漸漸展開的時候，光是動作表現就能夠讓人或開心或感動，消沉的時候又會覺得很可憐，有一種日本獨特的感覺。接近能樂之類的。動作上很受限制不是嗎〔。〕舞蹈什麼的也是用手的動作來表現，我很喜歡像這樣的能夠激發想象力的演技。</span>（註釋 60）</p><p>Zennyan 似乎也認同「激發想象力」的説法，不過他將作為故事表現形式的像素藝術與木偶劇、能劇並列，特別是將「符號性」和「動作上的限制性」作為其獨特的魅力來闡述這一點很有啓發性。另外，Zennyan 強調的特徵與本文提到的「風格化」幾乎相同。</p><p>我在後文中闡述的觀點，在像素藝術作為一種高度風格化的表現形式具有接近能樂的性質和魅力這一點上，基本與 Zennyan 的觀點一致。不過，我想説的是，在與 Zennyan 所述不同的另一個——更確切地説，與其相反——方面，兩者存有共同點。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>能樂與像素藝術</strong></span></p><p>我很喜歡並且有時候會反覆閲讀的書中，有一本是小林秀雄的《所謂無常》（「無常という事」）（註釋 61）。這是一本以獨特的視角論述日本中世紀古典作品及其審美意識的批評集。在其中一篇《當麻》中，小林將自己的能樂鑑賞經驗與世阿彌的能樂論中體現的審美意識相交織，對近代的人類觀（恐怕是基於此的藝術觀）進行了猛烈的批判。</p><p>就像所有的古典文本一樣，《當麻》這篇文章也有各種不同的解讀，但我最喜歡的地方就在於能劇面具和能劇演員的舉止散發出的強烈魅力與互相揣摩彼此的臉色、解讀他人內心的現代人的「滑稽」形成的對比。下面引用一段長文：</p><p><span style="color:#2980b9;">那到底是什麼呢?該命名為什麼好呢?伴隨着笛聲，那兩隻雪白的布襪嘎吱嘎吱地動了起來。（註釋 62）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">為什麼大家都出神地盯着那張奇怪的〔能面的〕臉看呢?〔…〕不能懷疑那種強烈的難以言喻的印象，不覺得是被欺騙了。〔…〕場內雖然聚集了不少面孔，但是讓人無法移開視線的有趣面孔似乎一個都沒有。大家的表情都是多麼的不安又無趣。雖然這麼想着自己，但自己現在在眾人面前又露出了什麼樣可笑的嘴臉？如果覺得與自己無關的話，那就意味着沒有人能對自己的表情負責。更何況去揣摩彼此的表情。這真是件可笑又可悲的事。〔…〕成天叫嚷着「摘下面具，袒露真容」，卻不知道要走向何方，近代文明似乎已經奔向了遠方。（註釋 63）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">他（世阿彌）認為可以按照肉體的動作來修正念頭的動向，因為前者的動作遠比後者的動作微妙而深邃。將內心紛亂的念頭瞬間反映在臉上的這種表現，還是用面具遮住比較好，如果他還活着的話，也許會這麼説。</span>（註釋 64）</p><p>小林在這裏批判的是重視「內心」「心理」「感情」——教科書上的近代文學所「發現」並重視的事物（註釋 65）——的這種理念，以及試圖從表情等方面解讀出這些東西的思考方式。小林認為，能樂的表現方式正在於令觀者無法窺測這種「不安定」的心理活動。高度風格化、極度精簡的動作和不知在模仿什麼的「奇怪」的能樂面具，其魅力不在於讓人推測內心世界，反而正在於不讓人推測內心世界。</p><p>我不知道該怎樣來命名小林在能樂舞台上發現的這種魅力，不過，我認為在像素藝術的風格化人物表現中也存在類似的魅力。如前所述，這是與「激發想象説」完全相反的思考角度。總之，可以説像素藝術具有一種讓人無法對角色的內心世界產生任何想象——更準確地説，拒絕人們對角色內心世界想象的性質。正如小林所説，它摒棄了讓人想象角色「起伏多變的」內心世界的「混亂的」一面，展現了風格化的表情和僵硬的動作具有的強烈魅力。至少對我來説，這就是像素藝術作為一種故事表現形式的魅力之一（註釋 66）。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>無表情溝通</strong></span></p><p>上述提到像素藝術具有一種「拒絕對內心世界想象」的特徵，而將這種特徵與故事完美結合的電子遊戲則是《去月球》（FreebirdGames,2011）。這款遊戲是以 RPG 製作大師 XP 作為遊戲引擎，圖形風格與上面列舉的 16 位時代的日本 RPG 十分接近。儘管是通過 RPG 製作大師製作而成的，但它的所屬類型卻不是 RPG，而是冒險遊戲。不過它並沒有任何關於戰鬥以及角色屬性的參數，而是以圖文結合的形式展開故事情節，玩家則需要通過劇情發現線索並一步步找出真相。</p><p>這個遊戲的故事梗概大致如下：西格蒙德公司的兩名博士伊娃和尼爾的任務是藉由改變記憶為彌留之際的人們實現願望。他們用能夠進入人的記憶的特殊裝置潛入患者過去的記憶中，將他們的願望注入記憶中。這樣患者自己的腦中就會自動生成基於這個願望的新的人生與記憶。如果一切順利，就能在記憶（某種意義上是捏造的）中實現願望。這次的委託人是妻子去世的老年男性約翰尼，他的願望很簡單，就是「去月球」。但是他卻並不知道自己想前往月球的理由，而且也並不清楚他的過去。因為主人公們到達的時候約翰尼已經處於昏迷狀態，無法直接詢問緣由。因此遊戲中玩家要操作伊娃和尼爾，通過探索回顧約翰尼一生的軌跡的方式，找到他想要去月球的原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/542.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《去月球》（Freebird Games,2011）</p><p></p><p>約翰尼的妻子莉娃在故事開始的時候就已經去世了，但她仍然活在約翰尼的記憶中，是解開委託之謎的關鍵人物。莉娃被設定為患有孤獨症（劇情中暗示她是 ASD），玩家眼中的她安靜沉默、感情匱乏，讓人無法揣測其想法，有很嚴重的交流障礙。至少在約翰尼的記憶中，夫妻之間很難説有良好的溝通。</p><p>值得注意的是通過像素藝術所展現的莉娃的形象。兩位主人公和約翰尼等其他主要角色都像《FF5》和《時空之輪》中的角色一樣，具有誇張的、風格化的表情和肢體動作，只有莉娃幾乎沒表現出什麼感情起伏。莉娃的表情只在兩種情況下發生過變化。一個是高興的時候。實際玩過遊戲就會發現，與平時的面無表情相對比，微笑的莉娃很明顯可以看出是處於高興的情緒中。描寫很少流露感情的角色發自內心快樂的場景，可能並不需要細緻複雜的表情變化。不如説是如更換面具一樣用刻板的程式化表情來表達更合適。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/543.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">看上去很開心的莉娃</p><p></p><p>莉娃的表情產生變化的另一種場合是她不時地用餘光觀察約翰尼的反應。對於第一次見到這樣的莉娃的玩家來説，完全無從猜測她是注意到了什麼還是在思考着什麼，或是在打什麼主意，總之，只知道她在看着約翰尼。而這樣的視線變化，卻僅用了數個像素就展現出，並且讓玩家印象深刻。這個表情在故事初期起着塑造有交流障礙的神秘人物莉娃的形象的作用，但在故事最後階段，當莉娃和約翰尼的過去被揭開時，就會追溯性地聯想到莉娃當時出現這個表情的原因。或許可以説，正因為不是擁有豐富表情變化的具有真實感的面孔，而是像能樂面具那樣風格化的面孔，才能完美實現這種兩義性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/544.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">用餘光偷瞄約翰尼的莉娃</p><p></p><p>對《去月球》可能會有很多不同的解讀和評價，但至少我是贊同上述小林的看法的。對於需要通過表情互動的現代人來説，與面無表情的人交流可能會感到困難。但是，我們的對面並非空無一人，也不是什麼都不需要顧慮。這部作品給我們的啓示是在接觸他人時，可以不用窮思竭慮地去解讀「紛亂又起伏多變」的表情。總之，可以説《去月球》是一部將與有孤獨症的伴侶溝通不暢這一主題，與像素藝術這一表現形式的特性完美結合的、可以給人留下深刻印象的作品。</p><p><strong>結語</strong></p><p>本文共分了三個部分來論述作為一種表現形式的像素藝術的特徵及其魅力。我在每個部分都想強調的是像素藝術是一種具有獨特性質的表現形式，而不僅僅是一種技術限制下（或者作為返回過去的懷舊趣味的對象）的產物。儘管過去的電腦圖像的確存在着技術上的限制，但至少在現代，從前兩個部分中列舉的各款遊戲到這一部分的《去月球》，都可以看出像素藝術是視覺表現上的一種選擇。而在那些刻意選擇的部分，我們可以感受到作者精妙的藝術性構思以及作者獨特的個人特點。</p><p>本系列所介紹的只是像素藝術所具備的特徵和魅力中的一小部分。比如像素藝術是考慮到用顯像管（或複合輸出）顯示時的「暈染」製作而成的（註釋 67）等也是值得探討的一個美學話題。在像素藝術的美學這一方面，還有很多有趣的可以討論的話題。</p><p><span style="color:#95a5a6;">【本文分三次原載於日本文化廳網站，經作者授權翻譯。原文鏈接：https://mediag.bunka.go.jp/article/article-15549/；https://mediag.bunka.go.jp/article/article-16323/；https://macc.bunka.go.jp/891/】</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">註釋：</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">48 池谷勇人《真的是‘以前的遊戲更能激發想象力’嗎》note、2020 年 5 月 11 日</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://note.com/tekken8810/n/ncfe394d7d6be</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">49 順便一提，對於池谷難以用語言來描述的「雖然就圖像而言確實接受了那就是馬裏奧，但要説沒有任何違和感，那倒也不是」的感受可以用 P 角色的表象來解釋。關於「P 角色」（以及與其相對的「D 角色」）這一概念，參見以下拙作。松永伸司《角色的重疊》（「キャラクタは重なり合う」）『フィルカル』第 1 卷第 2 期，2016 年，第 76 ~ 111 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">50 這裏為了方便用了「人物表現」這一詞，實際上也包括所有非人角色的表現。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">51 毛利仁美《電子遊戲與情感表達：人性度的考察》（「ビデオゲームと感情表現：人間度の考察」），非公開 PPT，2022 年。儘管毛利的這種分類理論非常值得探討，但似乎一直沒有作為一項研究成果正式發表出來。這裏介紹及引用的是她在大學內部講座上分享的 PPT（的修正版）內容。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">52 原始 PPT 中對每個分類的定義並沒有那麼明確，所以在引用時進行了修改。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">53 當然，人形淨琉璃中也有能夠稍微動一動眼睛、眉毛和嘴的人偶，還有一種被稱為「ガブ（嘴巴大張）」的裝置也能使人偶的表情發生如字面意思那樣的生動地變化（這一點是受毛利的指點）。能樂中應該也存在通過更換面具來表現同一個角色表情變化的情況。另外，就像「中間表情」這個説法一樣，能樂面具並不是沒有表情，而是多種表情的雜糅，也可以理解為每種場合下角色的表情都會根據表演以及打光情況發生變化。不過這裏只是在説明各種表現形式都有多少明確性的表情描繪。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">54 如圖中所注，這裏的「〇×」與其作「有」「無」解釋，不如理解成只是相對程度的大小或多少更好。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">55 説句題外話，詢問「激發想象力説」的支持者們《勇者鬥惡龍》（「ドラゴンクエスト」）系列的角色在他們腦中都是什麼樣的形象時，就像引用的毛利的圖例一樣，比起真人形象，大多數人的回答都是類似鳥山明畫風的人物形象。我和池谷一樣，原本就不怎麼能被激發想象，所以無法分享這方面的經驗，不過，基於某個風格化的圖像（像素藝術）想象出來的角色的「實際」形態（D 角色），卻是另一個風格化的圖像（插畫）中直接描繪出來的形態（P 角色），這一點就理論而言十分值得探討。看小説時頭腦中形成的想象，或許也類似於此。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">56 這裏我要説一下這並不是批判。因為毛利論述的焦點是基於電子遊戲考察角色情感表達方式的多樣性以及由此表現出的「人性度」的多樣性，而不是像素藝術的特殊性。不能直接套用這種分類法來分析像素藝術的表現特徵只是針對本文這種情況而已。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">57 這裏的「風格化」，或許在某種程度上可以與「變形」、「非寫實」等術語交換。「風格化」這一概念，在日語的日常用語中可能常被稱為「符號式」。例如，大塚英志將古典漫畫人物的身體表現稱為「符號化的身體」。不過，這樣的措辭是對「符號」一詞的不恰當使用，不能用於需要嚴格遵守術語規範的文章中。另外，本文在第 2 章中介紹了美術史學中「風格」這一概念，這裏的「風格化」即使是基於這一層面的定義，也是指的尤為單一刻板的風格。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">58 這裏將其限定為「在故事表現上」是很重要的。比如在動作遊戲中，從早期開始就有角色（無論是玩家角色還是敵人角色）受到傷害表情就會相應發生變化的慣例（比如紅白機時代《熱血硬派》[くにおくん]系列等遊戲中的這類表現），但這樣的表現僅僅是為了在顯示遊戲運行狀況的同時營造一種氛圍，並不作為故事表現形式——也就是作為一種敍事要素——發揮作用。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">59 這裏沒有使用「制約」「界限」等詞，而是特意用了「特性」這個詞。不假思索地認為物理身體的表演、真人影像、寫實照片等才是「無限制」、「原本的」表現形式的人，姑且不論對錯，擁有這種想法的人可以説都沾染了樸素的現實主義價值觀。假面劇、木偶劇、靜止的圖畫以及書面語，在表現能力上都擁有各自的特性——換句話説，只是擁有各自不同的選擇範圍——並沒有受到什麼「制約」。像素藝術也同理。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">60 《第一彈！史克威爾·艾尼克斯，澀谷員子×像素藝術家 Zennyan 點陣圖對談，第一回》澀谷像素藝術，2018 年 4 月 1 日</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://pixel-art.jp/article-interview01/42.html</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">61 《所謂無常》出版過多個版本，這裏參考小林秀雄的《莫扎特，所謂無常》（新潮文庫，1991 年，56 次改版）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">62 小林《莫扎特，所謂無常》，66 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">63 小林《莫扎特，所謂無常》，67 ~ 68 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">64 小林《莫扎特，所謂無常》，69 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">65 比如坪內逍遙的《小説精髓》，就是典型的重視描寫「內心世界」的文學理論。小林還在這段引用的前後貶低了盧梭的《告白》，同時小林也認為盧梭是「私小説之鼻祖」。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">66 對此也許有人會立馬作出「我對像素藝術沒有那樣的鑑賞經驗」「只是作者有那樣的感覺吧」的反駁，這裏我想提一下，這種看法並不成立。正如開頭所述，這篇文章的目的只是為了提出與「激發想象説」不同的另一種觀點，我想説的不是「激發想象説」是錯誤的，或者「不會激發想象」是在鑑賞像素藝術時的一個更普遍的共識。雖然的確可能「只是我有這種感覺而已」，但就這一點而言，「激發想象説」（以及其他所有理論）也同樣。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">67 &nbsp;《對「過去的點陣圖是以顯示器的暈染為前提設計的」的質疑》Togetter，2017 年 7 月 19 日</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://togetter.com/li/1131267</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:20:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279178</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279178</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/122/820.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279178_202311181120d9306db3-bc59-4492-a986-2f35bf7cab2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文/ 松永伸司，京都大學大學院文學研究科副教授；譯/ 張連子]]>
            </author>
            <category>像素</category>
            <category>像素遊戲</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/122/820.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/122/821.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊戲論｜像素藝術的美學①]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/955.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">eBoy『Rio』（2011 年）</p><p></p><p><strong>第 1 章　像素藝術是什麼</strong></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>電子遊戲與像素藝術</strong></span></p><p>「像素藝術」（pixel art）是一種視覺表現形式。日語中通常稱為「ドット絵」（點陣圖）（註釋 1）。</p><p>受技術所限，早期電子遊戲（註釋 2）在畫面表達上基本上以像素藝術為主（註釋 3）。可以説從 70 年代雅達利（Atari）推出街機遊戲開始，到 90 年代中期家用遊戲機出現多邊形畫面（3DCG）（註釋 4）期間，整個電子遊戲領域都是被像素藝術所統治。而這也正是電子遊戲的表現形式日趨成熟，成為一種大眾文化的時期。因此，像素藝術被認為是與遊戲文化密切相關的表現形式。在遊戲相關書籍的封面裝幀以及遊戲相關活動的海報上，像素藝術風格的圖形設計屢見不鮮（註釋 5）。</p><p>當然，21 世紀後採用像素藝術的遊戲就不再是主流了。因此，除了帶有「與遊戲相關」的意味，像素藝術還具有「懷舊」的含義。也就是説，它暗含了一種對逝去的「黃金時代」的嚮往情懷。</p><p>但另一方面，復古思潮中也常常會誕生新的表現形式。就像「芯片音樂」（chiptune）這種新的音樂類型起源於過去的奏鳴矩形波的電子遊戲音樂（pico pico）一樣（註釋 6），在過去的十多年裏，也形成了一種被稱為「像素藝術新潮流」的趨勢。而在這一藝術領域大放異彩的是獨立遊戲和插畫。藝術家們在遊戲和插畫的世界不斷挖掘像素藝術這種表現形式的可能性。</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">像素藝術的文化性</span></strong></p><p>儘管像素藝術與遊戲息息相關，但它已經不再侷限於遊戲文化的內部。現如今，像素藝術欣賞的方式也變得越來越多元化——有的鐘情於它自帶的懷舊氣息，有的則青睞新潮的圖形風格，更有甚者只是純粹覺得它可愛——可以説繪製和欣賞像素藝術本身就已成了一種文化形式。</p><p>比如 2018 年發售的幾本像素藝術畫冊。《FF DOT. -The Pixel Art of FINAL FANTASY-》（史克威爾・艾尼克斯）主要介紹了從紅白機到超級任天堂時代的《最終幻想》（ファイナルファンタジー）系列中使用的像素藝術，尤其是被譽為「點陣圖大師」的澀谷員子的作品。另一本《像素百景：現代像素藝術世界》（『ピクセル百景，現代ピクセルアートの世界』）（畫刊社，2019）則彙集了國內外「最前沿」像素藝術家的作品，是用來瞭解近年來像素藝術發展趨勢的不二之選。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">出自《FF DOT. -The Pixel Art of FINAL FANTASY-》（史克威爾・艾尼克斯，2018）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">出自《像素百景：現代像素藝術世界》（畫刊社，2019）。hermippe《城》</p><p></p><p>此外，日本也會定期舉辦像素藝術展覽活動。比如 Pixel Art Park 是從 2015 年開始的像素藝術限定展銷活動，並且其規模也在逐年擴大。另外，還有從 2017 年開始每年舉辦一次的澀谷像素藝術，這是在澀谷各地進行像素藝術作品展覽的地區性推廣活動。展覽前還將舉辦像素藝術大賽，獲獎作品則會在全市展出。</p><p>這樣的活動在日本不勝枚舉，也有專門從事像素藝術創作的圖形藝術家。比如自 2000 年前後開始成立的、活躍於德國和加拿大的藝術家團體 eBoy，他們最著名的作品就是以等距像素畫（註釋 7）的形式還原多個城市的「Pixorama」系列。此外，像素藝術還經常被應用於經典電子遊戲的周邊商品，這一點不僅是現在，過去也同樣盛行。</p><p>上述事例都表明像素藝術已經演變成了一種獨立的圖像形式，而不再只是一種依附於遊戲的圖形表現形式（註釋 8）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Hobonichi 手帳 2018「這裏是夢幻鄉」（ここはマジカントのくに。）。《MOTHER2》同款圖案</p><p></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">如何定義像素藝術？</span></strong></p><p>從上述事例可以看出，「像素藝術」包含多種類型。不過，具體有哪些類型這裏暫且先不談（註釋 9）。我想先談談像素藝術是什麼，也就是像素藝術的定義。</p><p>也許有人會説「通過上面的事例，我已經知道是怎麼回事了」或者「定義就算了，我想知道它的魅力和歷史」——但我作為一名哲學家（我的專業是美學哲學這一領域），必須得先弄清楚其定義。凡事都講究先問「~是什麼」——有時僅此而已——這是哲學家由來已久的通病，同時也是我們存在的理由（註釋 10）。</p><p>像素藝術是什麼？換句話説，所有被稱為「像素藝術」的形式都有哪些共同的、並且其他非像素藝術形式沒有的獨特特徵？據我瞭解，對這一問題目前尚沒有定論，但一些專業人士曾發表過基本性的見解。插畫家州倉正和曾在推特（Twitter）上發表如下觀點：</p><p><span style="color:#2980b9;">點陣圖是指若更改任意像素，其所表現的信息就會發生變化的圖像。例如，如果將一隻眼睛上的兩個垂直點改為兩個水平點，它就會變成一張閉着眼睛的圖片。（註釋 11）</span></p><p>正如美術批評家 gnck 所説（註釋 12），這個説明精準地抓住了像素藝術的其中一個特點。當然，不管是不是像素藝術，所有光柵圖像（註釋 13）都是由像素集合構成的。但是，並不是所有的光柵圖像都會自動變成像素畫。像素藝術的獨特之處在於每一個像素都很重要。正如州倉所説，像素的「重要性」就在於，哪怕稍微改變像素，都會使畫面內容發生改變。相反，在像素藝術以外的光柵圖像（例如以 JPEG 格式保存的照片）中，單個像素並不具有這樣的「重要性」。我十分贊同這一見解。</p><p>另外，今井晉在《像素百景，現代像素藝術的世界》一書中的論述則提供了另一個值得參考的視角。</p><p><span style="color:#2980b9;">所謂像素表現，是指通過像素的集合表現圖像的光柵化過程中，每個像素或像素的集合被設計為可用肉眼識別。（註釋 14）</span></p><p>今井的重點在於「可以用肉眼識別像素」。毫無疑問，像素藝術一般用眼睛一看就知道是像素藝術（或者至少放大一點可以辨認出來）。當然，這是因為我們可以通過視覺識別出像素藝術的單位（註釋 15）。但是，在像素藝術以外的光柵圖像中，肉眼往往無法識別像素。一般來説除非分辨率非常低，否則很難用眼睛分辨數碼照片圖像中的像素。</p><p>以上兩點或許已經足夠我們大致瞭解像素藝術的一般特徵。不過，作為一名哲學家，我想把這些觀點與現有的系統性理論聯繫起來，提出一個在理論上更加完善的定義。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>圖像的一般特徵</strong></span></p><p>像素藝術屬於繪畫的一種。也就是説，是要描繪些什麼的。元胞自動機的圖案（註釋 16）也是由像素的集合構成，但卻不能稱為像素藝術，因為它只是一種抽象化的圖案，而不是某物的圖畫（註釋 17）。所以，在探討像素藝術的特徵時，首先要明確作為其上位概念的圖像的一般特徵。</p><img alt="" style="width:250px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/959.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">元胞自動機的模型、康威的生命遊戲「滑翔機槍」
<br>圖片出處：https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Gospers_glider_gun.gif</p><p></p><p>圖畫是什麼？更準確地説，圖像（picture）（註釋 18）是什麼？現代分析美學的一個分支——描寫哲學曾探討過這個問題。對於圖像要怎麼理解，不同研究領域有不同的闡釋（註釋 19），這裏我們就參考「結構主義」的觀點——將圖像視為一種符號的説法（註釋 20）。</p><p>結構主義認為文字、樂譜、圖表、地圖、象形圖等都屬於符號，因為它們都可以用來指稱和代表其他事物。圖片和照片等圖像也是符號。那麼，圖像和非圖像符號之間有什麼區別呢？結構主義的代表人物約翰·庫爾維奇（John Kulvicki）認為圖像區別於其他符號的特徵有以下 4 點（註釋 21）。</p><p>①圖像符號的微小變化會導致圖像所表達的內容發生變化（註釋 22）。例如，字母形狀的細微變化並不會使「A」這個字母不再是「A」，但在圖畫和照片中，顏色或形狀的細微變化卻會使其描寫的內容變得不同。</p><p>②能夠對圖像符號的同一性造成影響或對其表達的內容有決定性作用的要素相對較多。例如，對於表示各月平均氣温的折線圖來説，唯一重要的要素就是折線的形狀，但是對於山脊圖而言，重要的不僅是折線的形狀，還包括折線的顏色、粗細以及畫面的塗抹方式等眾多要素。</p><p>③每個圖像符號所表達的內容都不相同。也就是説，很少有同義詞那樣的冗餘性。對比下圖標就能理解這個特徵了。比如操作系統（OS）桌面上的回收站圖標，如果從圖畫的角度來看，每一幅都包含豐富的內容（代表了各種形狀和顏色的垃圾箱），但如果僅從表示功能的圖形用户界面（GUI）的角度來看的話，不管該圖標是什麼顏色和形狀，都只有「刪除的文件」這一個含義（註釋 23）。表示廁所所在位置的圖形標誌也是如此。這是因為圖標或象形圖通常表示的是具有特定含義的內容，相對於其外在符號形式的多樣，內容則較為單一和固定。而一般的圖畫和照片則並不如此。</p><p>④圖像符號與其所指稱的事物之間具有相似性。簡而言之，就是符號與其表示的內容相似（註釋 24）。例如，用藍色顏料畫一個圓形，通常代表一個藍色的圓形物體。但用藍色筆書寫圓形文字，則並不代表藍色或圓形事物。</p><p>庫爾維奇將①的特徵稱為「句法敏感性（syntactic sensitivity）」。很明顯，這個特徵幾乎與州倉指出的像素藝術的特徵相同。這樣來看，州倉闡述的像素藝術的特徵實際上是圖像的一般特徵之一。當然，這不是州倉想表達的。州倉的推特主旨正確來説應該是「像素藝術和非像素藝術的光柵圖像相比較的時候，像素藝術在句法上更敏感」。</p><p>另外，還需要注意④的特徵。這個特徵被稱為「透明性（transparency）」。雖然州倉和今井都沒有提到，但這個特徵基本上也被像素藝術繼承了。因為如果給像素藝術的某個像素添加顏色，這個顏色同時也會出現在所描繪物體的相應位置上。這一點看似理所當然，但卻是作為一種圖像的像素藝術的重要特徵。screen 字體、bitmap 字體等所謂的像素字體則並不具備這個特徵。因為像素字體是一種文本，而不是圖像的一種。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素藝術的定義</strong></span></p><p>上一節介紹了圖像的一般特徵。那麼，像素藝術區別於一般圖像的特徵是什麼呢？結合今井和州倉的觀點，像素藝術的特徵基本上可以概括為「由像素的集合構成，並且可用肉眼分辨出像素的單位，且具有很高的句法敏感性」。不過還是有幾個細節需要補充。</p><p>首先，這裏所説的「像素」並不一定與構成光柵圖像的像素一致。正如今井所暗示的（參見注釋 15），作為光柵圖像單位的像素和作為像素藝術單位的像素需要在概念上進行區分。前者是在數字數據上提供顏色信息的單位（註釋 25）。後者則是觀者將圖片感知為像素藝術這一獨特符號的單位。因此，只要肉眼能夠識別，像素藝術的單位可以是光柵圖像的單個單位，或是這些單位的集合（例如，畫面上 4X4 像素的集合作為一個符號單位），甚至可以是矢量圖形（如將正方形的圖形作為一個符號單位）。再進一步説，像素藝術甚至不需要是數字圖像。只要具有類似的符號單位，即使是手繪或拼豆豆也可稱為像素藝術。</p><p>綜上所述，像素藝術的單位大致具有以下特徵。</p><p>a. 正方形或者類似的形狀。</p><p>b. 大小相等，並且沿着棋盤狀的縱橫網格排列。</p><p>c. 每個單位含有一種顏色。</p><p>上述 a 的條件雖然限定了正方形，但實際上並不一定得是正方形。在單位更精細的像素藝術（如本文開頭 eBoy 的作品）中，是否正好是正方形幾乎無關緊要。另外，也有像 Atari 2600 的圖形那樣，部分以長方形為單位的像素藝術類型（註釋 26）。此外，也有一些單位並不是標準矩形的像素藝術類型，比如手繪或拼豆豆這種，以及輪廓模糊的像素藝術（註釋 27）。</p><p>相對來説，b 的條件可能最接近像素藝術的本質。比如，雖然可以以三角形或六邊形排列的網格為單位繪製圖畫，但它們卻並不是「像素藝術」。同樣，馬賽克也不能稱為「像素藝術」。另外，正如 gnck 所指出的那樣（註釋 28），對於熟悉像素藝術的人來説，單位大小參差不齊或沒有沿着網格排列的「像素藝術風事物」是非常不雅觀的。因此，可以説單位的統一以及排列整齊是像素藝術的基本特徵。</p><p>關於 c 的條件暫且保留。下一節會提到，近年來的電子遊戲在使用像素藝術時，經常會在像素藝術上施加光影效果。因此導致單個像素單位被渲染成漸變色或使其帶有圖案。不過在施加效果之前的原始圖像中，可以認為每個單位只有一種顏色（註釋 29）。</p><p>綜上所述，像素藝術可以定義如下：<strong>像素藝術是一種具有相對較高句法敏感度的圖像，由肉眼可識別的單位所構成，並且這些單位滿足上述的 a ~ c 的條件。這裏的圖像是一種符號，具有庫爾維奇所指出的 4 個特徵</strong>（註釋 30）。</p><p>語言學家安德烈·馬丁內（Andre Martinet）認為所有人類語言都具有「雙重分節」的特徵。雙重分節是指在語言系統中被分節為最小的具有意義的單位（第一分節），還可以再次分節成一系列沒有意義的單位（第二分節）。比如在英語中有意義的最小單位是「cat」這樣的單詞，「cat」很明顯是由「c」、「a」、「t」這樣本身沒有意義的單位構成的（註釋 31）。</p><p>對於圖像而言，一般來説是沒有辦法以容易理解的方式進行二次分割的。比如一幅典型的繪畫作品，其中能作為單位被切割出來的要素通常都是具有一定意義的。與此相對，像素藝術則具有明顯的雙重分節特性。因為單個像素（本身並不具有意義）就相當於字母。可以説在這一點上，像素藝術是接近語言的。</p><p>雙重分節的概念經常被用來説明語言的經濟性（由數量有限的要素組成）和創造性（能夠產生無數的詞語和句子）（註釋 32）。與語言相同，像素藝術也同樣可以由「有限的要素產生無限的組合」，因此像素藝術也是一種看似簡單卻藴含着無限可能性的視覺表現形式。</p><p>就此結束這場抽象又乏味的討論吧。後文將從像素風格發展史的角度來探討像素藝術的多樣性。</p><p><strong>第 2 章，像素藝術與風格</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《超級兄弟：劍與巫術 EP》（Superbrothers: Sword &amp; Sworcery EP）（Superbrothers &amp; Capybara Games,2011）</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素藝術的多樣性</strong></span></p><p>第一章闡明瞭什麼是像素藝術。簡單來説，像素藝術就是「由正方形形狀的大小相等的像素集合而成，其中每個像素都可以用肉眼分辨，並且只要稍微改變其中某個像素，就會使其指稱的事物發生改變的一種圖像」。不過也有很多其他類型的圖像滿足該定義。因此，可以説像素藝術與其他所有的藝術類型一樣，包含子類別。</p><p>那麼像素藝術具體有哪些子類呢？今井晉將現代像素藝術做了如下劃分（註釋 33）。雖然該圖的分類僅針對「現代遊戲」（註釋 34），但是基本上足夠我們瞭解實際存在哪些類型的像素藝術以及它們的不同之處。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">像素藝術的分類。出自今井晉《現代遊戲與像素表現》（「現代のゲームとピクセル表現」）、192 頁</p><p></p><p>如圖所示，上圖中縱軸為「高比特/低比特」，表示技術水平的高低。具體而言，技術主要體現在像素的精細度、可使用顏色數量的多少、有無光影效果以及是否加入 3D 表現等幾個方面。橫軸則以「復古感/未來感」來表示像素藝術在畫面表達上的兩種傾向，兩者的區別在於，是如字面意思一般重現過去的像素藝術表現形式（註釋 35），還是呈現出全新的表現形式。</p><p>將上述兩條軸垂直相交後大致可以形成「懷舊主義」「風格主義」「低保真」「前衞主義」這四種類型。下面我們就以實際遊戲為例來看看這四種類型具體指的什麼。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《星露穀物語》（Stardew Valley）（ConcernedApe,2016）</p><p></p><p>在今井的分類圖中，位於圖左的《星露穀物語》的圖形就是一種顯而易見的復古風格的像素藝術。其圖形幾乎完全繼承了 20 世紀 90 年代前半期家用遊戲機（具體來説，就是以超級任天堂為代表的所謂第四代家用遊戲機）遊戲界面的典型圖像風格。另外，在像素的精細程度和有無添加效果等技術方面，也和當時的圖像沒有太大差別。也就是説在技術上屬於「低比特」（儘管在一些細節方面可以找到 90 年代沒有的畫面表現和技術水平）。由於第四代家用遊戲機使用 16 位 CPU，因此這種風格也常被稱為「16 位風」。</p><p>與之相反的是最右邊的《超級兄弟：劍與巫術 EP》的圖形（本章開頭的圖像），在技術方面和《星露穀物語》沒有太大區別。儘管該作在光影效果上下了功夫，但整體畫面基本上還是通過在每一個像素上設置顏色的方式製作而成，可以説在這一點上依然使用了傳統的像素藝術技術。但是，兩者在表現方式上卻完全不同。即使不考慮視角上的差異，在色彩運用、塗抹技巧、對象的單位、人體表現、明暗表現等很多方面，《超級兄弟：劍與巫術 EP》與《星露穀物語》這種傳統的像素藝術都有很大的不同。這樣的像素藝術表現，或許可以説正是這部作品所做的創新（註釋 36）。因為它並沒有完全再現過去的表現形式，而是創造出了一種新的表現形式。就這一點而言，按照今井的觀點，可以認為具有這種畫面表現的像素藝術帶有十分強烈的「未來感」性質。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/963.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《傳説之下》（UNDERTALE）（Toby Fox,2015）</p><p></p><p>再來看看技術方面（縱軸）的對比。比如位於下方的《傳説之下》的圖形，從圖中可以看出，該作的每個角色所使用的顏色數都被控制在個位數以內，讓人想起比 16 位機時代還要早一代（以任天堂紅白機為代表的 8 位機時代）的圖形（註釋 37）。顏色數量少會直接導致陰影表現的單調。因此，《傳説之下》的畫面表現與前面提到的《星露穀物語》相比會給人一種更加呆板的印象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/982.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《歧路旅人》（OCTOPATH TRAVELER）（史克威爾・艾尼克斯／Acquire,2018）</p><p></p><p>與此相對，上面的《歧路旅人》的圖形中，雖然每個角色都是 20 世紀 90 年代風的像素藝術風格，但承載角色移動的地形卻是 3D 形式（紋理的一部分看起來像是模糊的像素藝術，在這一點上或許可以説是有以 PlayStation®為代表的第五代家用遊戲機的圖形風格，但卻比當時的圖形要「漂亮」得多）。另外，還刻意添加了光影和模糊（淺焦）效果，實現了傳統像素藝術技法明顯無法實現的表現。《歧路旅人》在橫軸上位於何處暫且不論（註釋 38），但在縱軸上毫無疑問位於「高比特」的極上方。</p><p>綜上所述，可以説像素藝術有很多種類型。但它們並不是相互獨立的，而是形成一定數量的具有統一整體性的相互關聯的組羣。「8 位風」和「16 位風」只是其中一種比較簡單粗糙的組羣劃分方式，當然還存在很多不同的分類或命名方式。今井的四象限圖正是試圖將這些集羣視覺化。</p><p>本章的剩餘篇幅將從「風格」的視角縱觀像素藝術的整體。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>風格是什麼</strong></span></p><p>「風格（style）」是藝術學（註釋 39）中常用的一種概念，在美術史的研究中尤其重要。風格是歸納多個作品的分類方法之一。比如建築方面的羅馬式風格和哥特式風格，繪畫方面的印象派和野獸派，音樂方面的古典派和浪漫派，佛像方面的定朝派和慶派等（如果是大學的講義，這個部分應該分別舉例説明，但限於篇幅，這裏就請自行谷歌吧）。</p><p>風格不僅可以用來描述古代的藝術作品，在現代文化中的應用也十分廣泛。例如，時尚圈中常見的「~系」這種用語統統都是風格的意思，流行音樂中派生的無數分支「流派」大多也可視為風格。</p><p>儘管風格是對作品進行分類的方法之一，但它並不單純只是一種分類法。對風格這個概念很難準確定義（註釋 40），不過大致可以解釋為如下：</p><p>1. 風格是多部作品（註釋 41）共通的模式。這或許可以説是某種「型」，但與其説是可以用語言明確説明的模式（例如，描繪了什麼樣的主題、使用了什麼樣的顏色等），不如説是從整體上給人的印象。因此，比起「~型」「~式」等説法，「~系」「~風」「~風格」等説法可能更貼切。</p><p>2. 這種模式是可以通過鑑賞作品直接觀察到的。相反，需要調查該作品的履歷（例如製作時的狀況）才能獲悉的屬性等，則不屬於風格（註釋 42）。</p><p>3.風格前面通常會被冠上一個前綴，以「某某風格」的形式出現。也就是説，風格一般與某種實體性事物掛鈎。例如，羅馬式風格和哥特式風格與特定的時代、地域相關。印象派、浪漫派、慶派與藝術運動、藝術家團體、流派、工作室等具有一定的聯繫，澀谷系、搖滾系、赤文字系則與特定的都市、雜誌相聯繫。還有將創作作品的作者與風格聯繫在一起的情況（例如莫奈的風格）。如下文所述，風格有時也會和特定的技術相聯繫。</p><p>比起「8 位風」和「16 位風」這種分類方法，從風格的視角能夠對像素藝術做更細緻的劃分（並命名）。另外，還可以從風格的角度考察像素藝術的歷史性變化。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素藝術的風格</strong></span></p><p>像素藝術的風格具體是什麼樣的呢？另外，從風格的視角來考察像素藝術有什麼意義呢？</p><p>繼續以「8 位風」和「16 位風」為例。無論是 8 位風還是 16 位風，其本身都可以作為一種風格來理解。兩者都是通過觀看畫面直接感受到的整體印象。而且，正如其名，它們都是基於某種特定的技術而形成的。例如，8 位風是 20 世紀 80 年代後半期盛行的 8 位遊戲機（紅白機等）所使用的典型圖形風格，並且這種圖形很大程度上是受硬件設備性能的限制而形成的。</p><p>儘管的確存在風格與技術相關的情況，但並不代表技術會完全決定風格的形式。比如《星露穀物語》這樣的 16 位風像素藝術，説到底只是表現出了「這種風格」，實際上並沒有受到 16 位機的技術限制。只是在技術條件已經十分成熟的現代圖形環境下，特意選擇了這樣的表現方式而已。從風格的視角考察像素藝術的意義，就在於能夠將這些「選擇」「鑽研」「癖好」與單純的技術制約所產生的特徵分開來理解。</p><p>像《星露穀物語》這樣具有懷舊感或復興式的圖形表現形式，是在技術條件已經大不同，風格卻與過去的表現相同的例子。反過來，也有處於同等技術條件下，風格卻大不一樣的情況。以 90 年代 16 位機全盛時期的 RPG 圖形為例（註釋 43）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《浪漫沙加》（『ロマンシング サ・ガ』）（史克威爾,1992）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《浪漫沙加》（『ロマンシング サ・ガ』）（史克威爾,1992）</p><p></p><p>如圖所示，上面的是 1992 年發售的《浪漫沙加》的畫面，下面的則是 1995 年發售的《浪漫沙加 3》的畫面。兩者都是在超級任天堂平台上推出的作品，可以説處於同等技術條件下。但是，它們的風格——作為整體印象觀看到的模式——卻大不相同。而造成這種印象差異的可以説主要是人物的頭身比、人物與環境的尺寸比、物件質感表現的精細程度、地圖芯片（註釋 44）的使用方法、有無明確的輪廓線等。這種情況在同時代的其他許多 16 位機作品（比如《最終幻想Ⅳ》〔1991〕和《最終幻想Ⅵ》〔1994〕的對比等）的對比中也有體現。</p><p>另外很重要的一點是，這些作品呈現出的模式——與「16 位風」不同的、或許還沒有命名的風格——在其前後的時代都存在類似的情況。例如《浪漫沙加》的畫面，從風格的角度來看，可以説比起《浪漫沙加 3》的畫面，更接近 8 位機作品——《最終幻想Ⅲ》（1990）的畫面（註釋 45）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/967.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《最終幻想Ⅲ》（『ファイナルファンタジーⅢ』）（史克威爾,1990）</p><p></p><p>儘管從畫面表現來看，《浪漫沙加》和《最終幻想Ⅲ》所使用的顏色數量明顯並不相等。但是，在其他很多方面（人物的頭身比、人物和建築物的比例、地圖芯片的處理等等）卻是共通的，因此整體上給人一種相似的印象。兩者共通的模式，可以説是一種跨越技術的時代特徵（8 位機時代/16 位機時代）的風格。</p><p>從上述事例來看，風格和時期似乎是聯動的。對比來看，《浪漫沙加》和《浪漫沙加 3》是 4 年左右的間隔，而《最終幻想Ⅲ》和《浪漫沙加》之間卻只有兩年多的間隔，因此後一對比前一對的相似程度更高。但是，風格的不同並不總是反映出時期的不同。有無數實例可以證明這一點（例如，對比下同時期的《勇者鬥惡龍》系列和《最終幻想》系列的圖形，很明顯能看出兩者風格上的差異），下面來看一個差異比較明顯的例子。</p><img alt="" style="width:584px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《魔星迷蹤，古代機械的記憶》（レナス 古代機械の記憶）（Asmik,1992）</p><p></p><p>《魔星迷蹤，古代機械的記憶》和《浪漫沙加》一樣同為 1992 年發售的超級任天堂 RPG，但其像素藝術卻相當獨特，可以説有着自己獨特的風格。具體來説，就是感覺不到建築物的縱深、畫面的多數要素都是由直線、圓等簡單的圖形構成、強調輪廓線、以柔和色調為基礎的特徵性配色等。</p><p>姑且先不管如何評價這種圖形（比如可以評價為「算不上高明的像素藝術」），但它確實稱得上是一種獨特的表現形式。但這種獨特的表現形式是為何、以及如何產生的，從技術制約的角度是無法解釋的。這可能是由於設計師的技能和癖好所造成的結果，也可能是出於某種藝術目的而有意為之的結果（註釋 46），總之，闡明這一點是像素藝術風格學的主要任務。可以説風格這一概念，提供了從技術之外的切入點來闡述像素藝術歷史的視角。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>電子遊戲的風格學研究</strong></span></p><p>再把話題延伸一下吧。從風格的視角考察歷史性變化，還有其他幾點優勢。以阿洛伊斯·裏格爾（Alois Riegl）和海因裏希·沃爾夫林（Heinrich Wolfflin）為源頭的傳統美術史風格論提出了「風格的自主發展」的觀點。指的是各種藝術流派不是受外在環境因素（例如技術條件或產業結構）影響而形成的，而是由於自身內在發展需要不斷演變形成的。並且，這種自主性的變化在藝術流派之間表現出了一定程度的共性，可以總結出一套規律性的發展模式。</p><p>例如，古希臘雕塑的發展模式——從古樸稚拙（古風時期），到重視勻稱和諧（古典時期），再到追求動態感（希臘化時期）——可以説從中世紀或文藝復興到巴洛克時期的歐洲美術也具有同樣的發展規律（註釋 47）。恐怕在任何時代的任何藝術流派中或多或少都能找到與此雷同的發展模式（樸素→和諧→過剩）。此外，許多文化中出現的對過去風格的「復興」現象，也可以認為是風格自主性變化的一種形態。</p><p>我認為這種「自主性演變的風格」觀點同樣適用於像素藝術。從今井的圖中可以明顯看出，像素藝術風格的復興正在進行中。另外，16 位時代的像素藝術逐漸變得過於複雜和華麗的現象，也可以稱之為「巴洛克化」。前面提到的《浪漫沙加 3》的圖像等，就是像素藝術巴洛克化的極致之一。</p><p>電子遊戲的發展史，迄今為止主要是從技術和產業的觀點展開的。儘管環境因素對畫面表現形式的影響的確不可忽視（特別是像電子遊戲這樣技術發展迅速的領域），但還是存在很多從外部環境角度無法解釋的獨特表現形式。而風格這一視角則向我們表明了表象文化本身就藴含着能夠引起其自身發生變化以及變得豐富多樣的動因。而且，這種視角不僅適用於圖形研究，對於探究電子遊戲的所有藝術層面——遊戲機制、故事表現、音響表現、UI 設計等等——都有裨益。也就是説不僅是「像素藝術風格學」，還可以進一步擴展為「電子遊戲風格學」。</p><p><span style="color:#95a5a6;">【本文分三次原載於日本文化廳網站，經作者授權翻譯。原文鏈接：https://mediag.bunka.go.jp/article/article-15549/；https://mediag.bunka.go.jp/article/article-16323/；https://macc.bunka.go.jp/891/】</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">註釋：</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">1 儘管本文並不涉及詞彙的演變過程，但不管其本義是什麼，至少在現代語中，英語的「pixel art」可以説幾乎完全等同於日語的「點陣圖」（相較來説「點陣圖」的説法在語感上可能更能給人一種與電子遊戲相關的感覺）。近年來「像素藝術（ピクセルアート）」一詞在日語中的使用也越來越廣泛。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">2 本文中的「電子遊戲」（ビデオゲーム）也可以替換成「電腦遊戲」「數字遊戲」「視頻遊戲」等。不過由於過於繁雜，為了方便起見下文中的「電子遊戲」會適當略作「遊戲」。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">3 這是因為當時的計算機硬件技術還相對落後，因此圖像的表現形式十分原始和單一，受制於此於是便形成了像素藝術這種風格的圖形表現形式。像素藝術的技術基礎是光柵圖形，但與之相對應的矢量圖和 3DCG 技術早在 20 世紀 70 年代末就已足夠成熟了。實際上，《爆破彗星》（Asteroids，1979 年）和《暴風雨》（Tempest，1981 年）等部分雅達利（Atari）的街機遊戲都採用了美麗的矢量圖形，另外，《終極戰區》（Battlezone，1980 年）和《星球大戰》（Star Wars，1983 年）（儘管只是線框）也達到了一定程度的 3D 表現效果。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">4 雖然使用多邊形的遊戲於 20 世紀 80 年代就已開始陸續出現在高配置的遊戲中（最早的是雅達利的《我，機器人》[I,Robot，1984 年]），但在家用遊戲機領域，卻直到 90 年代中期出現第五代遊戲機（PlayStation®、NINTENDO64 等）才真正開始興起（雖然早期家用遊戲機上也不是沒有像《星際火狐》[Starfox，1993 年]一樣使用多邊形的遊戲，但這種只能説是個例）。《超級馬裏奧 64》（1996 年）和《最終幻想Ⅶ》（1997 年）可以説體現了遊戲畫面的呈現形式從像素藝術時代進化到多邊形時代的劃時代變革。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">5 由我擔當翻譯的傑斯帕·尤爾（Jesper Juul）的《半現實》（half real）（New Games Order,2016）以及米格爾·西卡爾（Miguel Sicart）的《玩樂的重要性》（Play Matters）（Filmart,2019）等遊戲研究書籍的封面也是由像素藝術家 YACOYON 繪製的插圖。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">6 關於芯片音樂的發展史，參見田中治久（hally）的《關於芯片音樂的一切 All About Chiptune——從遊戲機中誕生的新式音樂》（チップチューンのすべて All About Chiptune――ゲーム機から生まれた新しい音楽，誠文堂新光社，2017）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">7 等距圖（等軸測圖）是一種通過投影法從斜上方的視角繪製物體的投影圖。以 30°和 150°的平行網格作為輔助線，將物體的直角座標軸以 60°和 120°的形式顯示在投影面上。等距視圖曾被廣泛應用於電子遊戲（特別是戰略戰術模擬和城市開發模擬）中。因此，等距像素畫給人一種電子遊戲的即視感。順便説一句題外話，等距像素畫是通過將網格的水平軸與垂直軸的縱橫比調整為 2:1 來實現的，因此相對於水平線的角度是 26.565°，而不是 30°，導致與原本的等軸測圖相比，等距像素畫在縱向上略微失真。參見英語維基百科「Isometric video game graphics」條目。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://en.wikipedia.org/wiki/Isometric_video_game_graphics</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">8 儘管本文並未涉及，實際上還有一種從像素藝術衍生出來的被稱為體素藝術（voxel art）的視覺表現形式。體素藝術是以立方塊為單位搭建出三維空間來構建圖形的，可以理解為是二維表現形式的像素藝術的三維版本。《我的世界》（Minecraft）可以説是採用體素藝術風格圖形的代表性遊戲作品。如果説像素藝術是繪畫的一種，那麼體素藝術則可以説是雕刻的一種。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">9 後文談到的像素藝術的多樣性和分類參見以下論著。今井晉《現代遊戲與像素表現》（「現代のゲームとピクセル表現」）《像素百景：現代像素藝術的世界》（『ピクセル百景，現代ピクセルアートの世界』），第 192—195 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">10. 參見柏拉圖的《美諾篇（meno）或論美德》（渡邊邦夫譯，光文社，2012）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">11. scrama_sax、Twitter、2012 年 1 月 17 日（標點符號由引用者追加）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://twitter.com/scrama_sax/status/159244346590371840</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">12. gnck《從技術制約到美學條件》（「技術的制約から美學的條件へ」）《像素百景：現代像素藝術的世界》，第 11 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">13 光柵圖像是一種以數據形式表示的、由像素的集合構成的數字化圖像，也被稱為位圖。也就是説，每個像素都有不同的顏色值。因此，放大圖像後就會看到一個個像素小色塊。目前我們在網絡上看到的數字圖像基本上都是光柵文件格式（如 png、jpg、gif 等）。與此相對，矢量圖則是將表示幾何圖形信息的集合（如曲線的起點、終點和控制點的座標信息）數據化而形成的圖像（svg 格式的圖像就是典型的矢量圖）。矢量圖中沒有像素的概念，因此即使放大也不會出現鋸齒。如果熟悉 Adobe 應用程序，就可以通過 Photoshop 和 Illustrator 的不同之處瞭解光柵圖和矢量圖之間的區別。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">14 今井《現代遊戲與像素表現》，第 192 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">15 另外需要注意「像素或像素的集合」這兩個術語的使用。根據今井的論述，關鍵點就在於弄清楚組成像素藝術的基本單位「ドット（點陣）」和作為圖像顯示的基本單位「像素」（也就是畫素）這兩者之間的區別（「點陣/像素」的用法出自今井）。像素藝術定義中的有意義的單位不是指的作為圖像顯示單位（表示畫面分辨率）的「像素」，而是顯示器上可用肉眼識別的符號單位「ドット（點陣）」（繪圖/解釋時的單位），並且每個「ドット（點陣）」都可以由「像素」的集合構成（當然，只要每個「像素」是可識別的，那麼「像素」=「點陣」也是可以成立的。實際上，過去遊戲中的像素畫基本上都是顯示單位=符號單位）。後面還會説明，本文所述的「像素藝術的單位」基本上與今井所説的「ドット（點陣）」相對應。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">16 Johan G. Bontes, Bill Gosper’s Glider Gun in Action: A Variation of Conway’s Game of Life, animated GIF, 2005. CC BY-SA 3.0. https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Gospers_glider_gun.gif</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">17 這種模型被命名為「滑翔機槍」，從某種意義上來説，或許可以説該模型代表了滑翔機和發射滑翔機的槍。但是，這就好比從月亮的形狀或星星的排布中找出動物的樣子一樣，與其説是一幅圖，不如説是「看起來像什麼，取決於你怎麼看」。或者也可以説康威的生命遊戲本身就是對某些生態系統的模擬（因此也是一種表象），但它是否是一種模擬與它是否是一幅圖像並無關聯。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">18 圖像包括圖片和照片。英語界的描寫哲學認為從圖像的本質來看，圖片和照片是包含在圖像的概念範疇內的（當然並沒有忽視兩者之間的區別）。「image」一般與「picture」同義，但也有學者將其作為專業術語加以區分。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">19 我曾經在博客上發表過一篇關於描寫哲學的調查論文。如有興趣，可參閲下文。http://9bit.99ing.net/Entry/13/</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">20 結構主義的代表性理論是納爾遜·古德曼（Nelson Goodman）的《藝術的語言》（Languages of Art）（户澤義夫、松永伸司譯，慶應義塾大學出版社，2017 年）。本文所介紹的庫爾維奇的理論基本上可以説是脱胎於古德曼，但對其理論進行了更新。另外，由於過於繁瑣，本文對這一點進行了簡化説明，但嚴格來説，結構主義關注的並不是每個符號的特徵，而是單個符號所屬的符號系統的特徵。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">21. John Kulvicki, 「Image Structure,」 Journal of Aesthetics and Art Criticism 61, no. 4 (2003): pp. 323–340; John Kulvicki, On Images: Their Structure and Content (Oxford; Clarendon Press, 2006), chap. 2, 3.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">22 準確地説，庫爾維奇關注的並不是符號的內容，而是關於符號同一性的敏感度。不過，因為符號的內容依賴於符號的同一性（supervian），所以這種説法沒有太大的問題。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">23 庫爾維奇也同樣舉了個關於「icon」的例子，但不是桌面圖標，而是基督教的聖人畫像。庫爾維奇認為，從圖像學的角度來看，被箭射中的男性畫像只表達了一個內容——《聖塞巴斯蒂亞諾的殉教》——不論該圖中男子的姿勢、箭的刺法或背景如何。當然，內容是解釋框架（符號系統）的問題，如果把這幅畫看作圖像（picture），而不是圖標（icon），就具有豐富的內容。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">24 實際上，庫爾維奇對第四個特徵進行了十分深入的探討。不過在本文中詳細介紹並無太大意義，所以這裏就只簡單地説明瞭符號和內容的相似之處。雖然從專業的觀點來看，這種簡化有很大問題，不過並沒有明顯偏離重點。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">25 詳細來説，除了作為數據格式的光柵形式之外，還有作為影像輸出（或者印刷輸出）格式的光柵掃描。例如，在普通顯示器或打印機上輸出以矢量形式保存的圖像數據時，先由操作系統或打印機驅動程序進行光柵化處理，然後再顯示在屏幕或紙上。因此，現代我們看到的大部分圖像，除了手繪素材之外，都可以説是經過光柵化處理的。當然，從這一點來看，是否是光柵化圖像與是否是像素畫並無關聯。相關論述參見以下內容。Alistair M. C. Isaac, 「Digital Images: Content and Compositionality,」 Journal of the American Philosophical Association 3, no. 1 (2017): pp. 106–126.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">26 雖然不怎麼瞭解技術層面的問題，不過由於背景和部分精靈在水平方向上的分辨率較低（換句話説，單位較大），所以在整體上給人一種橫向拉長的印象。參見以下內容。「Atari2600 詳細」WentWayUp、2015 年。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://wentwayup.tamaliver.jp/e404777.html 暫且不從技術層面分析，單看畫面就有一種「拉長的感覺」。例如以下 Atari 2600 評測網站的圖片。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://videogamecritic.com/2600aa.htm</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">27 推特上曾熱議過一個與此相關的話題，有人指出以紅白機為代表的早期家用遊戲機製作的像素藝術圖像，可能是基於顯像管或 RF 連接造成的圖像暈染而形成的。《對「過去的點陣圖是以顯像管的暈染為前提設計而成」的質疑》，Togetter, 2017 年。https://togetter.com/li/1131267 如果這個説法是正確的，那麼這可能意味着單位明顯呈正方形這一特徵在像素藝術史上出現的較晚（實際上，RF 輸出到顯像管的像素藝術的單位並不清晰可辨）。不過，即使感知上的確是模糊的，看的人也會知道這是像素藝術（符合定義的），可以説這是因為他們假定了隱藏在模糊的圖像背後的是四方形像素。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">28. Gnck《從技術制約到美學條件》，第 12 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">29 這也可以從色彩的恆定性的角度來説明。無論添加多少光影效果，在感知上基色都是不變的。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">30 除了文中所述定義之外，還可以追加其他條件作為判斷像素藝術的標準。比如，第一，可以限定單位的可識別度達到哪種程度才屬於像素藝術。如果單位太小或太過模糊，可能很難直接用肉眼識別。這種情況我們可以選擇仍然將其視為像素藝術，或是將其從像素藝術中排除。如果認定這種情形屬於像素藝術，那麼則可能需要放寬可識別的條件。第二，可以按照圖像繪製方式的不同來定義像素藝術。一方面，可以選擇將基於照片或 3DCG 自動生成的像素藝術風的圖像認定為「真正的」像素藝術，另一方面，可以選擇將使用畫圖軟件的畫筆或鋼筆工具繪製的低分辨率光柵圖像認定為像素藝術。簡而言之，就是要不要將像素藝術的傳統繪製方法——即逐個像素手工填充顏色——納入定義中。上述可供選擇的條件，哪一個都是比起「哪個定義更正確」，更重要的是「哪個定義更方便」，我們在界定像素藝術的範圍時只需要考慮哪個更為切合自己的研究目的。我本人對此持中立立場，但不管怎樣，必須有一個明確的概念來界定像素藝術。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">31 這裏為了便於理解僅舉了字母的例子，但實際上語音層面的單詞和音素也是同樣一回事。比如單詞「cat」就是由本身沒有意義的音素[k]、[æ]、[t]構成的。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">32 參見如下例子。Daniel Chandler, 「Articulation,」 in Semiotics for Beginners, 2017. http://visual-memory.co.uk/daniel/Documents/S4B/sem08a.html</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">33 今井晉《現代遊戲與像素表現》《像素百景：現代像素藝術的世界》（畫刊社，2019 年），192—195 頁。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">34 雖然出現在圖中的大多數都是獨立遊戲，但這種情況是自然而然出現的，並不是在選擇時偏向於這種類型。正如前文所述，這是因為獨立遊戲的圖形是當代最前沿的像素藝術表現形式之一。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">35 今井也指出「懷舊感」並不一定是要再現過去的像素藝術。這可以理解為是一種風格的復興。風格的復興往往在繼承過去表現風格的同時，也經常在此基礎上加以創新，或與現代表現形式相結合。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">36 《超級兄弟：劍與巫術 EP》中的圖形給後續的許多像素藝術帶來了顯而易見的影響，但其本身是否受到了某些前人的啓發就不得而知了。《超級兄弟：劍與巫術 EP》的設計師「Superbrothers」克雷格·亞當斯（Craig Adams）在 2002 年到 2003 年就讀美術學校時，開始自學像素藝術的創作手法和技巧。他在採訪中提到過曾受到《波斯王子》（Prince of Persia，1989）和《異世界》（Another World，1991）等 16 位時代的電子遊戲作品的影響，不過實際呈現的遊戲畫面與這些復古遊戲的圖形卻並沒有那麼相似。參見下文。Adrian Sanders, 「A Profile on Sword &amp; Sworcery EP Creator Craig Adams,」 Kill Screen | Pitchfork, May 2, 2011, https://pitchfork.com/features/article/7962-kill-screen/?page=2; Jake Vander Ende, 「Interview: Craig Adams on the Commodore 64, Design Reboot, Conan the Barbarian, and #Sworcery,」 Aletheia’s Herald, April 1, 2011, https://asherald.wordpress.com/2011/04/01/interview-craig-adams-on-the-commodore-64-design-reboot-conan-the-barbarian-and-sworcery/. 此外，《超級兄弟：劍與巫術 EP》設計圖的基本形態在 2008 年發佈視頻作品階段就已經完成了。Superbrothers, 「Design Reboot HD,」 Vimeo, https://vimeo.com/3807518.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">37 比如在紅白機中 8×8 或 16×16 像素的每個單位最多可以使用 4 種顏色，而在精靈上移動的各個對象（例如角色）實際上則需要使用除透明色以外的 3 種顏色來描繪。「8 位風」的像素藝術雖然不一定嚴格遵守這一限制，但通常會大大縮減顏色數量，使其看起來更貼近 8 位機時代的風格。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">38 在今井的圖中，《歧路旅人》（OCTOPATH TRAVELER）位於橫軸中央稍微偏右（「未來感」方向）的位置。但在我看來，這種像素藝術表現本身並沒有什麼新奇之處，應該放在更靠左的位置。這是因為它幾乎完全再現了 90 年代後期（四代機後期到五代機時代）經典 JRPG 中 2D 角色的表現形式。另外，雖然在地形的繪製上採用了 3D 技術，但總體設計基本上似乎還是偏向於「懷舊性」表現形式。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">39 這裏的「藝術學」一詞泛指對文學、音樂、繪畫、雕刻、戲劇、舞蹈、電影、攝影、建築等各種藝術流派的人文學研究。從這一點來看，所謂的遊戲研究也屬於藝術研究的一種。另外，文學中風格通常被稱為「文體」，但英語中一般也使用「style」這個詞。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">40 我曾在博客中詳細寫過關於風格這一概念的特徵。如有興趣，可參閲下文。http://9bit.99ing.net/Entry/98/</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">41 這裏所指的「作品」不僅包括狹義上的藝術作品，還包括屬於某種文化範疇的一般事物。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">42 當然，這種屬性有時可以通過風格來推測。例如，根據作品的風格（在無法根據其他資料進行確定的情況下）來推測其創作者和創作年代，這是美術史學的傳統手法之一。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">43 電子遊戲的圖形風格，往往因視角（從哪個角度描繪空間）和遊戲類型的不同而大相徑庭。因此，如果要進行適當地比較，最好按照統一的標準選擇比較的對象。這裏將對比的遊戲限定為自上而下視角的 RPG。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">44 一種以特定尺寸的像素為單位，將其排列成瓷磚狀來製作畫面的手法。只需要少量數據即可實現多種表現形式。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">45 順便説一下，這裏列舉的全部都是史克威爾發行的作品，而且都是由澀谷員子擔任角色的美術設計。因此，也可以從一個像素藝術家的風格演變的角度來考察這種差異。不過，本文的研究目的是從整體上揭示風格這一視角的意義，而不是以個別作家為討論焦點。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">46 比如對輪廓線的處理和對色彩的獨特運用，可以解釋為試圖在像素藝術中再現概念藝術家加藤洋之&amp;後藤啓介的插畫風格。關於《魔星迷蹤》的例子，很大程度是受立命館大學大學院的毛利仁美老師的啓發。在此向她表示感謝。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">47 關於這種發展史觀的概述，參見下文。James Elkins, 「Style,」 Grove Art Online, 2003, https://doi.org/10.1093/gao/9781884446054.article.T082129. 如果仔細觀察實際歷史現象，就會發現這一套解釋有很多不合理的地方，但的確這種簡單易懂的發展脈絡已經滲透到了方方面面，而且這種發展脈絡的確在某種程度上具有一定的解釋力。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:20:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279105</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279105</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279105_202311181120fafc7e32-a4c9-4a6e-97e4-0afc0293a9c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文/ 松永伸司（京都大學大學院文學研究科副教授）；譯/ 張連子]]>
            </author>
            <category>像素</category>
            <category>像素遊戲</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國首次從摩洛哥引渡犯罪嫌疑人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 18 日上午，公安部「獵狐行動」工作組將上海公安機關通緝的經濟犯罪嫌疑人羅某從摩洛哥引渡回國，這是 2021 年中摩引渡條約生效後首例成功案例。</p><p>據瞭解，犯罪嫌疑人羅某在擔任某公司財務高管期間，利用其職務便利，盜取所在公司相關銀行賬户密鑰密碼，多次擅自將公司賬户數百萬元資金轉至其個人賬户並使用，給公司造成巨大損失。案發後，羅某逃至摩洛哥。2020 年 2 月，上海市公安局靜安分局對羅某立案偵查，2022 年 7 月，國際刑警組織對其發佈紅色通報。</p><p>今年 4 月，摩洛哥警方將羅某抓獲，隨後，中國公安機關依據雙邊引渡條約向摩洛哥提出引渡請求。10 月底，摩洛哥法院裁定向我引渡羅某。為切實履行國際執法合作義務，公安部派「獵狐行動」工作組赴摩洛哥開展工作，在摩警方和我駐摩使館的大力協助下，工作組 11 月 18 日押解羅某返回上海。</p><p>公安部「獵狐行動」辦公室有關負責人表示，羅某的成功引渡，對鞏固深化中摩執法司法合作具有里程碑式意義，也為今後中國警方開展引渡合作積累寶貴經驗。下一步，公安機關將始終堅持「天涯海角、有逃必追」，不斷加強國際合作，堅決將外逃犯罪嫌疑人繩之以法，維護人民羣眾合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:14:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344357</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344357</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/113.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344357_20231118111461a3ca5a-7d64-4360-a6b6-ba7d0fe413f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳昱/央視新聞]]>
            </author>
            <category>引渡</category>
            <category>摩洛哥</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年第八屆北京大學生戲劇節開幕，44 所高校參賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/451.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第八屆北京大學生戲劇節開幕現場。本文圖片，北京市教委供圖</p><p></p><p>11 月 16 日晚，2023 年第八屆北京大學生戲劇節在中央戲劇學院昌平校區開幕。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）從北京市教委獲悉，本屆藝術節共收到來自 44 所在京高校的 87 部參賽作品，作品包括多幕劇、獨幕劇、短劇及朗誦，涵蓋話劇、京劇、音樂劇等多種形式，題材涉及大學生活、青春理想、人生思考等層面，展現了大學生的創作激情與青春朝氣。</p><p>經評審，最終 23 部作品入圍現場展演，其中多幕劇 7 部，獨幕劇 2 部，短劇 6 部，朗誦 8 部。展演期間，來自中國煤礦文工團、北京人民藝術劇院、中央戲劇學院、北京電影學院等單位的多位藝術家、教育專家對展演劇目進行專業評審。</p><p>同時，本屆戲劇節特邀中央戲劇學院表演系宋立博、導演系趙淼、舞台美術系劉峯、戲劇文學系郭富民等專家開設了戲劇公開課和工作坊，主要圍繞戲劇表演、創作、舞台技術管理等方面為廣大師生做了細緻講解，進一步推動了戲劇的廣泛普及。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/452.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第八屆北京大學生戲劇節開幕現場。</p><p></p><p>中央戲劇學院黨委副書記蔣朗朗表示，中央戲劇學院作為中國戲劇藝術教育的最高學府，將集中整合優勢資源，精準對接高校美育的實際需求，促進高校之間、高校和社會之間的交流聯繫，為提升戲劇文化水平搭建平台，打造精品。</p><p>開幕式上，來自 20 所大學的 80 餘名學生一起走上舞台，表演了一首專門為北京大學生戲劇節創作的詩歌《我心中的戲劇》。隨後，中國地質大學（北京）上演的多幕劇《地苑赤子》拉開本屆戲劇節的帷幕。該劇講述了以虛構主人公肖繼業為代表的老中青三代地大人，伴隨新中國地質事業發展經歷的命運與選擇。作品主題以小見大、內涵豐富，劇情跌宕起伏，表演樸實真摯，塑造出地大人薪火相傳的精神羣像，映射出廣大地質戰線同仁愛國奉獻、開拓創新、艱苦奮鬥的生動寫照，寓史於劇、寓教於樂，是一堂生動的沉浸式「校史思政課」。</p><p>北京大學生戲劇節自 2006 年舉辦以來，每兩年一屆。本屆戲劇節由中共北京市委教育工作委員會、北京市教育委員會主辦，中央戲劇學院、北京市少年宮承辦，以「青春築夢·強國有我」為主題。同時，本屆戲劇節堅持育人為本、以文化人、全面普及、優質開放、傳承創新，努力為廣大青年搭建展示戲劇作品、傳遞戲劇力量、提升戲劇水平的平台，同時廣泛發掘與時代同步伐、以人民為中心的精品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:01:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344327</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/457.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344327_202311181101b3cafb7f-079d-49bd-822f-e0f80312c5ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>北京大學生戲劇節</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/457.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/458.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賓館、酒店成侵害未成年人「隱秘角落」，多部門聯合檢查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>賓館、酒店違規接待未成年人入住，易滋生犯罪，成為不法分子侵害未成年人的「隱秘角落」，多部門開展聯合執法檢查。</p><p>2023 年是人民監督員制度創立 20 週年。為引領全國檢察機關充分發揮人民監督員制度優勢，進一步提升檢察機關法律監督能力和案件辦理質效，最高檢近日印發第二批人民監督員工作典型案例，《安徽省馬鞍山市花山區人民檢察院邀請人民監督員監督涉未成年人保護行政執法檢察監督》等九件案例入選。</p><p>最高檢介紹，2019 年 1 月至 2023 年 6 月，全國檢察機關共邀請人民監督員 44 萬餘人次，監督檢察辦案活動 28 萬餘件次。此次發佈的案例選取覆蓋公開聽證，檢察官出庭支持公訴，巡迴檢察，案件質量評查，檢察建議的研究提出、督促落實，司法規範化檢查，檢察工作情況通報等多種人民監督員參與檢察監督的方式，彰顯了人民監督制度促進檢察機關監督能力現代化的積極作用。</p><p>上述案件介紹，安徽省馬鞍山市花山區人民檢察院（以下簡稱「花山區檢察院」）在辦案時發現作為犯罪發生地的電競酒店存在對入住未成年人未履行登記手續、未核實未成年人身份及監護情況等違規接待未成年人入住的情況，且該酒店仍在持續經營中。同時，檢察機關梳理了 2022 年以來辦理的涉未成年人刑事案件，發現多家賓館、酒店等住宿場所存在違規接待未成年人入住現象，容易滋生犯罪，成為不法分子侵害未成年人的「隱秘角落」。</p><p>最高檢介紹，2022 年 11 月 1 日，花山區檢察院邀請人民監督員參加該院聯合轄區內公安分局、文旅體局、旅館業行業協會共同召開的未成年人保護法之強制報告制度落實推進會。會議決定，花山公安分局、花山區文旅體局對案涉旅館、酒店涉未成年人保護規範管理開展聯合執法檢查，由花山區檢察院對執法檢查活動進行現場監督，並邀請人民監督員參與監督。</p><p>檢查現場發現，電競酒店接待未成年人入住制度落實仍存漏洞，人民監督員建議檢察機關積極履行法律監督職能，採取有效措施推動旅館業涉未成年人保護落實落細，並提出將持續關注後續工作進展。</p><p>此後，檢察機關向案涉多家酒店賓館制發社會治理檢察建議，建議強化對未成年人保護相關法律法規及文件的學習，進一步完善登記核查、值班巡查以及未成年人獨自入住或結伴入住酒店的發現、投訴和處理工作制度。同時，建議行政主管機關對案涉酒店採取相應的督促整改措施，公安機關對該賓館作出停業整頓的行政處罰措施。</p><p>最高檢表示，人民監督員參與監督行政執法檢查，不僅能夠全方位監督檢察機關的法律監督活動，而且也能從不同視角發現行政執法機關執法活動、被檢查單位管理中存在的問題，提出相應的意見建議，有利於檢察機關更好地發揮法律監督職能，提升法律監督效果。上述案例邀請人民監督員參與對行政執法活動的監督，提升了旅館業接待未成年人入住管理的規範化水平，拓展了法律監督深度。下一步，檢察機關將協同司法行政部門持續完善人民監督員制度，拓寬人民羣眾有序參與和監督檢察工作的渠道，不斷提升人民監督員監督「剛性」，確保檢察權始終依法規範運行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:59:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344324</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344324</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/296.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344324_20231118105958b2f5c9-73f2-49c0-b501-6054fa4e2b0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>侵害未成年人犯罪</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/296.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/297.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曾錄視頻給緬北白應蒼慶生，演員杜旭東道歉：礙於朋友情面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535725" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/811ca59a44034715bf0b58a04c875edf/hd/202311181038430027bd4b6dc-3a83-4746-8f57-e2862c44be0f-851e607f-8655-8318-b30f-cee89aad4a96.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/206.jpg" data-duration="01:21" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 17 日晚，演員杜旭東就其給緬北電詐集團的白家成員錄製慶生視頻一事道歉。他在視頻中表示，這事發生在很久之前，受朋友之託，「礙於情面，便配合錄製了這個視頻」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344319</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344319</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：胡寶秀，素材來源：社交賬號、綜合網絡]]>
            </author>
            <category>杜旭東道歉</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/206.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/207.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「黑户代孕女童」確認親子關係案開庭未判：適用法律存在爭議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535726" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2d05f6b9bb9c49329b5c0cd22b332765/hd/20231118104506897d423d842-966c-4c92-a4f2-80680dfdb7d0-4f3b086d-b1d5-b478-d0d2-bea92c26edb6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/693/189.jpg" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 15 日，「黑户代孕女童」確認親子關係案在成都郫都法院開庭未判。原被告雙方對「原告系女孩分娩母親」事實無異議，但法律適用問題上存在爭議。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25330477</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25330477</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：胡寶秀，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>「黑户代孕女童」</category>
            <category>確認親子關係案</category>
            <category>開庭未判</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/693/189.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/693/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子醉駕被查撒酒瘋阻撓檢測：這麼多年沒栽，栽到你們手裏了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535067" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d5575290244341d88cf49e62a3f9911e/hd/202311161509430288c74f8e1-e920-4af8-aad1-ea4aff35d849-140d0944-5525-0a9c-1547-bac0e2e21eda.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/557/656.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，河北保定淶水交警在執法過程中，查處一涉嫌醉駕男子，其血液酒精含量數值達 222mg/100ml。男子起初拒不配合執法，表示「這麼多年沒栽過，栽你們手裏了」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25316841</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25316841</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：閆海龍，編輯：唐燕麗，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>醉駕</category>
            <category>撒酒瘋</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/557/656.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/557/657.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 會議結束時，拜登總統與習主席話別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國舊金山當地時間 17 日，亞太經合組織（APEC）第三十次領導人非正式會議結束時，美國總統拜登與國家主席習近平話別。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：外交部發言人華春瑩社交媒體截圖</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344306</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344306</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344306_202311181055535c988b-ac09-44d4-a020-410f57ba0172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新華社」微信公號]]>
            </author>
            <category>APEC 會議</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/180.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辛識平：下一個「中國」，還是中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「正如工商界朋友所言，中國已經成為最佳投資目的地的代名詞，下一個‘中國’，還是中國」。在亞太經合組織工商領導人峯會發表的書面演講中，習近平主席一番話，道出了國際社會對中國發展前景的堅定信心，引發各界廣泛共鳴。</p><p>信心，源自對中國經濟發展大勢的科學把握。今年以來，中國經濟持續回升向好，增速在全球主要經濟體中保持領先，全年對全球經濟增長的貢獻將達到三分之一，仍然是全球增長最大引擎。聯合國貿發會議發佈的《2023 年世界投資報告》顯示，2022 年全球外國直接投資下降 12%，中國吸引的外國直接投資額卻逆勢增長 5%；國際貨幣基金組織日前上調了中國今明兩年經濟增速的預期；多家國際金融機構持續加大投資……風物長宜放眼量。中國經濟韌性強、潛力足、迴旋餘地廣，長期向好的基本面沒有變也不會變，更有信心、有能力實現長期穩定發展，不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。</p><p>信心，源自對中國機遇的熱切期盼。當今世界，最稀缺的資源是市場，這正是中國的巨大優勢所在——14 億多人口，世界上最大規模的中等收入羣體，穩居世界第二大貨物進口國，超大規模經濟體形成了超大規模市場。未來 5 年，中國貨物貿易、服務貿易進出口額有望累計超過 32 萬億美元、5 萬億美元。「潛力巨大，非常重要」「機會比我們想象的還要大得多」「一個不能失去的市場」……中國市場的廣闊空間，吸引着各國企業來華投資興業，共享中國高質量發展帶來的巨大機遇。</p><p>信心，源自新時代中國堅持敞開大門搞建設、堅定不移推進高水平對外開放的務實行動。今年以來，中國發布穩外資 24 條政策措施，在 5 個自貿試驗區和海南自由貿易港試點對接相關國際高標準經貿規則，宣佈支持高質量共建「一帶一路」的八項行動，自貿試驗區升級擴容至 22 個……一系列紮實舉措為擴大開放、加強合作不斷開闢新空間。開放帶來進步，合作創造未來。正如習近平主席強調的，無論國際形勢如何變化，中國打造市場化、法治化、國際化營商環境的決心不會變，一視同仁為外商投資提供優質服務的政策不會變。</p><p>「桃李不言，下自成蹊」。中國擁抱世界的進程，也是世界走向中國的進程。近期成功舉辦的第六屆中國國際進口博覽會吸引 128 個國家的 3400 多家企業參展，按年計意向成交創新高，金額達到 784.1 億美元。上個月，中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，形成了 458 項成果，中外企業達成 972 億美元的商業合作協議。「歡迎各國工商界朋友們繼續投資中國、深耕中國！」習近平主席的熱情邀約令人振奮。在強國建設、民族復興的新徵程上，下一個「中國」必將為全球發展注入更多正能量，以自身發展更好造福世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:28:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344293</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344293_2023111810284da0927e-b000-4dd7-8d28-0c66a08aae21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>辛識平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言（摘要）</strong></p><p><strong>——為所有人創建強韌和可持續未來</strong></p><p>我們，亞太經合組織領導人於 2023 年 11 月 16 日至 17 日在美國加利福尼亞州舊金山舉行會議。1993 年美國主辦首次亞太經合組織領導人非正式會議，30 年來我們堅定致力於亞太經合組織宗旨，使本地區成為全球增長的先鋒。</p><p>我們必須利用技術和經濟進步，繼續釋放本地區的巨大潛力和活力，促進經濟增長，應對包括氣候變化在內的所有環境挑戰。《舊金山宣言》中的承諾建立在以往亞太經合組織東道主工作基礎之上，推動本地區將韌性、可持續性、互聯互通、創新和包容性納入優先事項，共同應對最緊迫的經濟挑戰。亞太經合組織的宗旨和工作都遵循《2040 年亞太經合組織布特拉加亞願景》和《奧特奧羅亞行動計劃》的指引，致力於 2040 年建成開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現所有人民和子孫後代的共同繁榮。</p><p>亞太經合組織美國年以《亞太經合組織生物循環綠色經濟曼谷目標》為基礎，《曼谷目標》確立了推進可持續和包容性經濟政策的目標，同時確保這些政策能應對環境挑戰。我們歡迎《貿易和投資政策包容和可持續舊金山原則》，以及 2023 年交通、貿易、減災、糧食安全、衞生、能源、婦女、中小企業、財政等專業領域部長級會議的成果，包括《亞太經合組織合作公正能源轉型非約束原則》《通過可持續農業體系保障糧食安全原則》。我們也歡迎修訂版的《減災風險框架》及其行動計劃。</p><p>我們重申決心打造自由、開放、公平、非歧視、透明、包容、可預期的貿易和投資環境。我們也重申以規則為基礎、以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制的重要性，有助於繼續推動本地區的快速增長。我們致力於對世界貿易組織進行必要改革，增強其各項職能，包括着眼於 2024 年前恢復全面、運轉良好、所有成員可參與的爭端解決機制開展相關討論。我們呼籲亞太經合組織經濟體及時有效落實世界貿易組織協定，重申致力於建設性參與第 13 屆部長級會議，確保會議成功並取得積極成果。</p><p>我們強調致力於以市場驅動方式推進區域經濟一體化，包括推進亞太自由貿易區議程。為此，我們將加強能力建設和技術合作，支持本組織經濟體參與地區全面和高質量發展事業。</p><p>我們將繼續致力於營造公平競爭的良好貿易投資環境。我們重申致力於保持市場開放，解決供應鏈中斷問題，包括推進安全、有競爭力、強韌、可持續和開放的供應鏈，打造可預測、有競爭力和數字聯通的亞太。我們致力於落實《亞太經合組織互聯互通藍圖（2015－2025）》，強化設施聯通、政策溝通和民心相通。我們將加大努力促進地區、次區域和邊遠地區的互聯互通。</p><p>世界繼續面臨氣候變化影響帶來的深刻挑戰。我們認識到，各經濟體需要加大力度，在考慮最新科學發展和不同國情的基礎上，通過各種途徑加快清潔、可持續、公正、可負擔、包容性的能源轉型，實現到本世紀中葉左右全球温室氣體淨零排放/碳中和。在此過程中，我們努力開啓一個體面就業、投資、經濟增長的新時代，並確保本地區的能源安全、韌性、可及。到 2030 年，我們努力爭取全球可再生能源裝機增至目前的三倍。</p><p>我們致力於充分落實《亞太經合組織 2030 年糧食安全路線圖》，使我們的農業和糧食系統更加強韌、高產、創新、可持續，同時認識到在促進農業可持續性方面沒有統一的解決方案。我們重申致力於農業、林業、海洋、漁業資源的可持續管理。我們重申農業生產力、國際貿易、節糧減損對實現糧食安全的重要性，將加倍努力實現糧食安全和營養。</p><p>我們將繼續致力於改善人民生活質量，為所有人創建強韌和可持續的未來。為此，我們將繼續推進並支持性別平等，促進經濟包容，賦權中小微企業、勞動力、婦女、青年以及包括土著人、殘疾人、偏遠和農村社區等。</p><p>我們強調，必須為中小微企業和初創企業開闢發展道路，包括通過各種機會提高「專精特新」能力。支持中小微企業拓展區域和全球市場，包括通過融入全球價值鏈、推動大中小企業融通創新、加快中小微企業數字化轉型、鼓勵提供「小快輕準」數字化產品和解決方案。</p><p>我們重申致力於通過促進婦女全面和平等參與經濟，發揮領導力，促進經濟增長，包括改善婦女獲得資金和資產、市場、技能和能力建設、發言權和代表性，以及創新和科技的途徑。</p><p>我們重申致力於為企業和消費者創造良好、包容、開放、公平、非歧視的數字生態系統。我們歡迎落實《亞太經合組織互聯網和數字經濟路線圖》，為所有人打造包容性的數字經濟。我們鼓勵各經濟體加快落實該路線圖，包括在數據隱私、雲計算、電信網絡、促進交互操作性、信息和通信技術安全、數字貿易、電子商務、新興技術以及促進創新、應用賦能技術和服務等領域。為充分釋放數字技術潛力，公平分享數字技術紅利，降低風險，我們將探索制定協同一致的應對政策，促進數字技術領域國際合作，歡迎就數字技術治理開展國際討論。我們承諾通過彌合數字鴻溝，強化數字基礎設施，確保沒有人掉隊。我們將加快數字化轉型，合作促進數據流動，加強企業和消費者對數字交易的信任。</p><p>我們認識到腐敗損害經濟增長和發展，承諾採取務實行動，團結一致，共同打擊跨境腐敗，拒絕為腐敗分子及其非法資產提供避風港。我們歡迎今年在上述領域開展的相關工作。</p><p>我們共同致力於加強亞太經合組織領導作用，維護其作為地區重要經濟合作論壇的地位。我們期待秘魯、韓國和越南分別於 2024 年、2025 年和 2027 年擔任亞太經合組織東道主，支持未來東道主工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:26:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344240</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344240_202311180927f6e328d5-3a08-436e-9209-6a5bc554ec2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/393.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角文博會｜不止長三角，多省市文旅融合夢幻聯動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第四屆長三角國際文化產業博覽會於 2023 年 11 月 16 日至 19 日在國家會展中心（上海）舉行，本屆文博會不僅協調聯動了長三角三省一市，而且充分發揮了長三角文化產業對長江經濟帶的引領作用，配合邀集了長江中上游和全國各地，包括四川、湖南、河北、內蒙古、甘肅等省份以及自治區，與成都、三明、鹽城等重點城市參加展覽，進一步推廣了以 IP 文創、文旅融合為主題的獨特內容。</p><p>據澎湃新聞記者瞭解，由成都市文化產業發展促進中心主辦的成都展區，憑藉其未來感十足的科技與文化融合展示形式，成為了全場展區的一大亮點，吸引了大批觀眾紛紛駐足觀看。許多觀眾對成都展位所展出的文創產品表現出強烈興趣，一位觀眾表示：「成都展位的設計充滿了吸引力，無論是數字文創還是實物展品，都深深地融入了成都獨特的文化特色與活力元素。通過這次的展會，我對成都有了更深的瞭解和感受。」</p><img alt="" style="width:415px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四屆長三角文博會成都展區現場</p><p></p><p>本次成都展區集合了 10 餘家來自成都的優秀文創企業，涵蓋了遊戲、動漫影視、科幻手辦、潮流文創四大板塊，包括龍淵網絡科技、星閲辰石文化、賽凡科幻空間等代表性企業，充分展現出成都文創產業，尤其是數字文創的發展活力與最新探索。</p><p>甘肅省對於和長三角區域在文化旅遊領域經貿對接交流與合作也十分高漲。甘肅省貿促會相關負責人告訴澎湃新聞記者，甘肅被孤獨星球評為亞洲最佳旅行地，敦煌莫高窟是世界知名的石窟藝術寶庫，本屆長三角文博會，甘肅貿促會也組織了多家企業參展，集中展示甘肅在文化旅遊領域的數字化應用成果。例如科技+敦煌元素的《敦煌傳奇》動漫、享有盛名的《交響絲路·如意甘肅》彩車系列衍生產品、國家級非物質文化遺產生產性保護產品——慶陽香包繡製品和甘肅洮硯等文創產品。</p><p>甘肅省貿促會還將組織參展企業參與大會主辦的「對話長三角」文旅系列招商推介會，宣傳甘肅「十四五」文化和旅遊發展規劃、重點項目和招商政策，推介精品旅遊項目，吸引更多的文化產業投資方、運營方和服務方進入甘肅文化產業的前沿領域。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四屆長三角文博會甘肅展區現場</p><p></p><p>本屆長三角文博會，福建三明城市館以「風展紅旗·如畫三明」為主題，重點展現三明歷史悠久的非遺美食和新開發的紅色文創產品。如風靡全國的「沙縣小吃」誕生地就在三明的沙縣區，此外三明還有建寧白蓮、將樂擂茶、清流豆腐皮、明溪肉脯幹、泰寧嶺紅酒等眾多特色美食，大家可以在小吃風味中一探三明美食魅力。此外，三明的工藝美術也技藝獨到，文化底藴深厚，此次來參展的有藏於指尖的明溪微雕技藝，有中國印刷術活化石的寧化木活字印刷，有國家級非遺項目的將樂西山紙，以及大南坑陶瓷等，在保護傳統文化遺產的同時，三明還本着「傳承、展示、創新」的理念，邊保護邊開發，通過創新加工方式，開發了「福」系列文創、朱子文創茶、紅色文創等系列產品，將傳統文化以嶄新的方式傳承延續。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四屆長三角文博會福建三明展區現場</p><p></p><p>澎湃新聞記者瞭解到，包括四川、湖南、內蒙古、甘肅等省和自治區，與成都、三明等重點城市的展區現場文創產品銷售可觀，各個參展企業都有較為清晰的合作訴求，希望之後能夠達成合作。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:24:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333579_202311180925e73e7d11-3d0c-4894-893c-91f57622be10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>長三角文博會</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 高層「巨震」：CEO 奧特曼被趕出公司，總裁辭職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼被董事會趕出公司。董事會主席、總裁格雷格·布羅克曼宣佈辭職。此前擔任首席技術官的米拉·穆拉蒂已被任命為臨時首席執行官。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 驅逐奧特曼的理由是：「他在與董事會的溝通中始終不坦誠，阻礙了董事會履行職責的能力。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：OpenAI 前首席技術官米拉·穆拉蒂、前首席執行官山姆·奧特曼、前總裁格雷格·布羅克曼和首席科學家伊利亞·蘇茨克弗。</p><p></p><p>當地時間 11 月 17 日，人工智能開發機構 OpenAI 在一篇博客文章中表示，備受矚目的 OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman）已被董事會趕出公司。</p><p>OpenAI 聯合創始人兼董事會主席、總裁格雷格·布羅克曼（Greg Brockman）隨後在 X（前身 Twitter）上透露，他也將辭職。</p><p>該公司表示，此前擔任 OpenAI 首席技術官的米拉·穆拉蒂（Mira Murati）已被任命為臨時首席執行官。（詳見澎湃科技報道《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22176862">OpenAl 的首席技術官米拉·穆拉蒂，可能是人工智能界最有趣的女性</a>》。）</p><p><strong>「在與董事會的溝通中始終不坦誠」</strong></p><p>「奧特曼先生的離職是在董事會經過深思熟慮的審查程序之後得出的結論，他在與董事會的溝通中始終不坦誠，阻礙了董事會履行職責的能力。」該公司表示，「董事會不再相信他繼續領導 OpenAI 的能力。」</p><p>38 歲的奧特曼在過去一年成為了科技行業最傑出的高管之一，也是曝光度最高的人物之一。去年秋天，OpenAI 推出聊天機器人 ChatGPT，開啓了全球範圍的生成式人工智能熱潮。</p><p>作為一名資深科技企業家，奧特曼於 2015 年在特斯拉首席執行官埃隆·馬斯克（Elon Musk）的資金支持下創立了 OpenAI。他帶領這家位於舊金山的小公司成為受谷歌、Meta 等硅谷巨頭羨慕的技術領導者，得到了微軟數十億美元的資助。</p><p>奧特曼還成為科技行業向人工智能轉型的代言人，在美國國會作證，與多國領導人會面，並吸引了世界各地的立法者和監管者。許多業內人士相信人工智能是幾代人以來最大的技術變革，沒有人比奧特曼在激發主流熱情方面做得更多。</p><p>除了聲明中所述之外，目前尚不清楚 OpenAI 董事會做出這一決定的原因。奧特曼在 X 的帖子中寫道：「我喜歡在 OpenAI 的時光。這對我個人來説是變革性的，希望對世界也有一點變革。最重要的是，我喜歡與這些才華橫溢的人一起工作。稍後將有更多關於接下來的事情要説。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/45.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奧特曼在 X 的帖子中迴應了被罷免消息。</p><p></p><p>奧特曼沒有 OpenAI 的股權，更不用説像 Meta 首席執行官馬克·扎克伯格這樣的創始人擁有控制權，因此隨時可能被解僱。</p><p>據新興媒體 Semafor 獨家消息，奧特曼正在為一家專注於硬科技的新風險投資基金籌集資金。目前尚不清楚這些投資是否與他被 OpenAI 驅逐有關。</p><p>當天，布羅克曼在 X 上宣佈辭職。他寫道：「自從 8 年前在我的公寓裏開始創業以來，我們一起建立起了事業，我為此感到無比自豪。我們一起經歷了艱難和輝煌的時刻，取得了巨大的成就，這一切本不可能實現。但聽到今天的消息後，我辭職了。真心祝願你們一切順利。我將一如既往地堅信，我們的使命是創造安全的人工智能，造福全人類。」</p><p><strong>奧特曼是否提前知情？</strong></p><p>OpenAI 現任和前任員工對此消息感到震驚。其他知情人士稱，奧特曼最近幾天的精神狀態很好。17 日晚，他出現在加利福尼亞州奧克蘭舉行的一次活動中，在會上討論了藝術和藝術家的未來，因為人工智能可以自行生成圖像、視頻、聲音和其他形式的藝術。他當時沒有表示要離開 OpenAI，一再表示他和公司將繼續與藝術家合作。</p><p>當天早些時候，奧特曼與艾默生集團創始人兼總裁勞倫·鮑威爾·喬布斯（Laurene Powell Jobs）以及 Meta 和谷歌的高管一起出席了在舊金山舉行的亞太經濟合作組織首席執行官峯會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI 前首席執行官山姆·奧特曼出席 11 月 16 日在加利福尼亞州舉行的亞太經濟合作組織首席執行官峯會。</p><p></p><p>奧特曼的兄弟、商業軟件初創公司 Lattice 的首席執行官傑克·奧特曼（Jack Altman）在 X 上為他的兄弟辯護。「比成為我們這個行業有史以來最聰明、最有影響力的人之一更重要的是，山姆是我認識的最慷慨、最有愛心的人之一。我從來沒有遇到過比他更支持和鼓舞周圍人的人。沒有比這更值得驕傲的兄弟了。」他寫道。</p><p><strong>微軟措手不及</strong></p><p>OpenAI 正在就完成新一輪融資進行談判，該輪融資將使公司估值超過 800 億美元，幾乎是不到一年前估值的三倍，目前尚不清楚，奧特曼的離職對這些談判意味着什麼。</p><p>據 Axios 報道，已在 OpenAI 投資的微軟因奧特曼的解僱而措手不及。微軟已向 OpenAI 投資了 130 億美元，並擁有該公司 49% 的股份。微軟首席執行官薩蒂亞·納德拉（Satya Nadella）今年推出了一項計劃，將 OpenAI 開發的技術用於幾乎所有微軟產品。奧特曼與他一起參加了幾天前舉行的新聞發佈會，宣佈了這些計劃。</p><p>微軟 17 日表示，計劃繼續與 OpenAI 密切合作。納德拉在一份聲明中表示，該公司與 OpenAI 的長期協議使微軟「能夠完全訪問我們實現創新議程和令人興奮的產品路線圖所需的一切。」他補充説，公司仍然致力於「與米拉和團隊的合作伙伴關係」。</p><p>臨時首席執行官穆拉蒂在致 OpenAI 員工的信息中寫到，她已於當天與納德拉和微軟首席技術官凱文·斯科特（Kevin Scott）進行了交談，他們仍然支持 OpenAI。「我們現在正處於一個關鍵時刻，我們的工具正在被廣泛採用，開發人員正在我們的平台上積極構建，政策制定者正在考慮監管這些系統的最佳方法。」她表示，「比以往任何時候都更重要的是，我們要保持專注、積極進取並忠於我們的核心價值觀。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:23:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344199</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344199</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344199_2023111810217edee83b-5a3a-4ddb-af03-49d0bf91fe5e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀｜中美開啓國家公園領域合作：對生物多樣性和應對氣候變化有重要意義]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「雙方同意在已經建立的姊妹保護地基礎上，恢復和加強地方層面合作，將在國家公園立法與執法、自然教育、志願服務等領域開展重點交流，並儘快啓動中美國家公園合作諒解備忘錄磋商工作。」</p><p>11 月 14 日，國家林業和草原局（國家公園管理局）與美國國家公園管理局舉行中美國家公園合作第一次視頻會議。雙方交流了自然保護地和國家公園體系建設最新進展，探討了下一步雙方在國家公園方面開展合作的具體領域和活動，並商定建立合作機制。</p><p>對此，世界自然基金會（WWF）國家公園項目主任張文在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪時評論説，很高興看到中美兩國作為世界最大的發達國家和發展中國家，在反映一個國家生態文明重要標誌的國家公園建設方面開展合作和交流。中美兩國以不同的方式建立國家公園，雖內涵有所不同，但都是從生態保護和綠色發展兩條線出發。這對於扭轉全球生物多樣性喪失趨勢和應對氣候變化也具有重要意義。</p><p><strong>國家公園是應對生物多樣性喪失和氣候變化的重要場所</strong></p><p>國家公園最早起源於美國，1872 年，美國設立了「黃石國家公園」，誕生了世界上第一個國家公園。這一創舉引起了國家公園在世界各地的快速發展，同時也奠定了世界各地開展現代生態保護運動的基礎。</p><p>張文告訴澎湃新聞，美國國家公園經過 150 多年的發展與實踐積累了豐富的管理經驗，很好地開展了保護與利用的實踐活動，成為世界各國學習的榜樣。</p><p>中國國家公園建設尚屬起步階段，通過研究學習世界上首創國家公園的美國發展經驗，並開展兩國合作，尤其在立法執法、特許經營、自然教育、公園管理等方面的實踐經驗及啓示，對於建立健全中國以國家公園為主體的自然保護地體系具有重要的借鑑價值和現實意義。</p><p>中國從 2015 年開始推進國家公園體制試點，在理順管理體制、創新運營機制、健全法治保障、強化監督管理、加強生態保護修復等方面取得實質性進展，基本完成頂層設計。從 2021 年中國正式設立 5 個國家公園到 2022 年《國家公園空間佈局方案》的出台，中國計劃在 2035 年基本建成世界上最大的國家公園體系，總面積約 110 萬平方公里。</p><p>張文指出，國家公園是「國之大者」，它是中國應對生物多樣性喪失和氣候變化的重要場所，也是中國助力實現全球生物多樣性公約《昆明-蒙特利爾框架》「30X30」目標的重要舉措和落地實踐路徑。</p><p>「作為最大的獨立性非政府環境保護組織，WWF 和三江源國家公園、大熊貓國家公園、東北虎豹國家公園、祁連山國家公園（候選區）等有着持久和良好的合作關係。」張文表示，「作為國際民間力量，我們積極投身於這些國家公園的保護和建設之中，從生物多樣性保護、生態廊道修復、管理能力建設、社區可持續發展、鼓勵公眾和社會力量參與等多個領域助力國家公園建設。未來，我們願藉助國際組織的優勢，積極引進先進國際經驗，搭建國際交流平台，對外講好中國故事，為保護中國國家公園的自然環境、提升人類福祉、促進‘人與自然和諧共生’而努力。」</p><p><strong>國家公園既是氣候變化敏感區, 也是減緩氣候變化的重要抓手</strong></p><p>大自然保護協會（TNC）總部設立於美國弗吉尼亞州，是全球最大的國際自然保護組織之一。TNC 中國項目科學總監靳彤博士在接受澎湃新聞採訪時介紹説，中美關於國家公園的民間交流起步於上世紀末。以 TNC 為例，1998 年 TNC 應邀進入中國開展保護工作，首先在全球生物多樣性熱點地區之一的滇西北實施保護項目，與雲南省人民政府共同編制了《滇西北保護與發展行動計劃》，制定了因地制宜的保護策略並付諸實施。在行動計劃中就提出了探索建立滇西北大河國家公園的設想，此後十多年，TNC 致力於在雲南與合作伙伴將國家公園模式引入中國並開展早期試點探索。</p><p>靳彤指出，中國當前的國家公園規劃面積已經是世界最大，在擘畫藍圖的過程中充分吸收了美國等國家的經驗，有完整的頂層設計。中國國家公園的試點並非完全新建，而是整合原有資源，將之前較為破碎的各級各類保護區域整合成為生態系統尺度的單個保護地。當然，和其他國家相比，中國的國家公園規劃區域內普遍存在歷史悠久的人類活動，如何處理社區關係，如何平衡開發與保護都是值得探討的問題。</p><p>靳彤介紹説，美國早前在國家公園的建設上走過一些彎路，比如在國家公園內修建各種道路、酒店等基礎設施開展旅遊活動，結果違背了保護目標；再比如大量獵殺野生動物導致生態平衡被打破…… 而如今美國的國家公園體系已經比較完善，在管理架構設計、科學研究、科普宣教、社會參與方面都有不少值得借鑑的地方。比如，美國很多國家公園都有自己的基金會和國家公園之友協會，充分發揮社會各界的影響和力量來建設國家公園。</p><p>靳彤認為，一些全球性的問題需要依靠國際社會來解決。例如氣候變化就給全球帶來重大挑戰，而中國的三江源等地區受氣候變化影響十分顯著。國家公園既是氣候變化敏感區, 也是減緩氣候變化的重要抓手。美國在這方面的研究起步較早，在戰略規劃、政策法規、科學技術方面有不少經驗值得借鑑。</p><p>另外，靳彤也認為，中美在國家公園管理和開發利用方面也有廣闊的合作空間。有一個發源於美國的概念「入口社區」，講的是在國家公園的出入口和邊緣地帶開發休憩、科教、文旅等產業，與國家公園相輔相成，既能免去易地搬遷，又能讓當地獲得發展，是平衡經濟社會與生態文明的一種解決方案。目前國內也有不少有關這類模式的探索。</p><p>在國家林業和草原局（國家公園管理局）與美國國家公園管理局舉行的中美國家公園合作第一次視頻會議上，美方表示將於 2024 年在加州大學默塞德分校國家公園研究院和加州優勝美地國家公園為中方國家公園管理者提供培訓機會。</p><p>靳彤認為，在第一階段，首要任務應當是培養國家公園的領導者，需要高屋建瓴地理解國家公園這一體系的價值目標和核心要素。第二階段則需要就不同專題，例如規劃管理、教育科研、生態修復、開發利用等開展合作交流。</p><p>「美國有針對國家公園工作人員的完善的培訓體系，從理論到實踐，從線上到線下，因此我十分期待中美國家公園建設者們在交流合作中相互學習與進步。」靳彤説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337228_2023111807066eb91733-da25-4a86-b9d5-eddcc8ab0e4c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超，實習生，李昌瑞]]>
            </author>
            <category>國家公園</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/441.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中日領導人舊金山線下會見，外交評論人士：有兩個重要進展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為一個多邊場合，一直以來 APEC 領導人非正式會晤期間的雙邊互動都是外界關注的焦點。在中美雙方於會前圓滿完成元首會晤之後，中日兩國領導人也在會議期間展開了線下面對面互動，成為又一個焦點。</p><p>當地時間 11 月 16 日，國家主席習近平在舊金山會見日本首相岸田文雄。這是兩國首腦繼去年 11 月在曼谷會晤後的再次會面。而且，今年正值中日和平友好條約締結 45 週年，是兩國關係史上的重要里程碑。</p><p>在會談開始前，兩國首腦微笑着握手合影，並短暫寒暄。習近平在會談開始時表示，很高興同首相先生再次會面。岸田文雄也迴應稱，對時隔一年再會感到非常高興。雙方在積極友好的氣氛下展開了對話。</p><p>習近平表示，當前，中日關係正處於承前啓後的關鍵時期，雙方應該順應時代潮流，把握正確方向，本着「以史為鑑、開闢未來」的精神，保持邦交正常化初心，客觀理性看待彼此發展，樹立積極友善相互認知，建設性管控矛盾分歧，將「互為合作伙伴、互不構成威脅」的政治共識體現到具體政策和實際行動中。</p><p>岸田文雄指出，當前國際社會處於歷史性轉折點，日方希望着眼未來，同中方加強高層溝通對話，增加兩國關係積極因素，堅持和平共處。日方無意同中國「脱鈎斷鏈」，希望繼續推動民間往來和人文交流，深化數字經濟、綠色發展、財政金融、醫療養老等各領域務實合作。日方將繼續致力於走和平發展道路，堅持日中聯合聲明處理台灣問題的立場沒有絲毫改變。</p><p>對此，有中國外交評論人士對澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，在中日關係的重要歷史關頭，此次會晤非常及時和關鍵，制止兩國關係迅速下滑，為穩定中日關係起到了積極作用。會談有兩個重要進展，首先是重新確認全面推進戰略互惠關係，其次雙方確認本着建設性的態度來磋商和談判核污水排海問題。但是，從會談也可看出兩國之間仍然存在一些結構性的分歧，包括日本對華的整體戰略認知，以及東海問題、釣魚島問題、台灣問題等。</p><p><strong>兩個重要進展</strong></p><p>在會談中，中日首腦都重申恪守中日四個政治文件的原則和共識，重新確認全面推進戰略互惠關係的兩國關係定位，致力於構建契合新時代要求的建設性、穩定的中日關係。</p><p>「中日戰略互惠關係」最早在 2006 年由日本時任首相安倍晉三訪華時提出，並得到中方贊同。2008 年時任國家主席胡錦濤訪日，與時任日本首相福田康夫簽署《中日關於全面推進戰略互惠關係的聯合聲明》。聲明指出，長期和平友好合作是雙方唯一選擇。雙方決心全面推進戰略互惠關係，實現和平共處、世代友好、互利合作、共同發展的崇高目標。</p><p>該外交評論人士指出，重新確認全面推進戰略互惠關係，在新形勢下具有非常積極的意義。日本國內有人將中國視為最大系統性挑戰，那麼戰略互惠關係的定位至少確認了戰略性意義的互為合作伙伴，不構成威脅。而且值得注意的是，中日兩國的官方新聞稿都將「重新確認全面推進戰略互惠關係」的內容放在首要位置，日本媒體的新聞報道也將此作為重要新聞點，雙方新聞報道擁有共同認知是極為罕見的。</p><p>中日首腦會談結束後，日本時事通訊社、《日本經濟新聞》、《產經新聞》、《每日新聞》、《朝日新聞》等多家日媒 17 日的會談報道標題中都包含「戰略互惠關係再確認」的核心信息。</p><p>此外，會談還提到了核污染水排海問題。據新華社報道，習近平指出，日本福島核污染水排海事關全人類健康、全球海洋環境、國際公共利益。日方應該嚴肅對待國內外合理關切，本着負責任和建設性的態度妥善處理。雙方同意，本着建設性態度通過磋商談判找到解決福島核污染水排海問題的合適途徑。</p><p>上述外交評論人士指出，中方的表態體現了中國政府的嚴正立場和嚴厲態度，但是又非常有理有節，留出了供雙方談判和磋商的餘地。這是會談的一個重要進展，但是可以看到分歧所在，日方仍然堅持排放核污染水。</p><p>據日本外務省網站所刊發的內容，在此次會談上，「岸田首相再次強烈要求根據科學證據對多核素處理系統（ALPS）處理水排放入海採取冷靜應對措施，並再次要求立即取消對日本食品的進口限制。雙方認識到存在立場分歧，但決定以建設性的方式，通過協商和對話解決問題。」</p><p>對於日方要求中方取消禁止進口日本食品的措施，中國外交部發言人毛寧在 11 月 17 日的例行記者會上表示，包括中方在內的各國採取相應的防範和應對措施，維護食品安全和民眾健康完全是正當、合理和必要的。希望日方同中方相向而行，本着建設性的態度，通過磋商談判，找到解決福島核污染水排海問題的合適途徑。</p><p><strong>一個積極信號</strong></p><p>在中日首腦會談中，雙方積極評價剛成立的中日出口管制對話機制，同意保持各層級對話溝通，適時舉辦新一輪中日經濟高層對話。</p><p>習近平表示，中日經濟利益和產業鏈供應鏈深度交融，搞「小院高牆」「脱鈎斷鏈」對誰都沒有好處。中國正在推進高質量發展和高水平對外開放，將給包括日本在內的世界各國帶來前所未有的機遇。岸田文雄説，日方無意同中國「脱鈎斷鏈」，希望繼續推動民間往來和人文交流，深化數字經濟、綠色發展、財政金融、醫療養老等各領域務實合作。</p><p>「這是一個積極信號。」外交評論人士分析稱，雙方都談到了經貿合作，尤其是出口管制對話機制，在防止「脱鈎斷鏈」、維護「產供鏈」穩定暢通問題上有了一些基礎的共識，與美方的立場不完全相同。而且日本首相表明了無意與中國「脱鈎斷鏈」，在當前形勢下也有重要意義。</p><p>這些年來，中日關係經歷波折起伏，但雙邊經貿合作基本處於健康發展狀態，尤其是 2022 年區域全面經濟夥伴關係協定（RCEP）的簽署和生效為中日經貿合作開闢更廣闊的空間。11 月 14 日，中國商務部部長王文濤 11 月 14 日在美國舊金山會見日本經濟產業大臣西村康稔。雙方同意建立中日出口管制對話機制、中日優化營商環境工作組，以促進兩國貿易投資合作。</p><p>不過中日經貿關係也面臨一些新問題，比如日本政府在今年 7 月實施出口管制措施，衝擊正常貿易秩序。日本經產省草案規定，日本出口商將 6 類（23 種）芯片製造設備出口至包括美國、新加坡等 42 個國家和地區可使用批量許可，將上述芯片製造設備出口至包括中國在內的全球其他國家和地區則需要逐案審批。受到管制的設備包括光刻機、化學氣相沉積設備和刻蝕機等半導體芯片的關鍵工具，外界普遍認為，這一限制措施將對中日半導體產業發展產生深遠影響。</p><p>中國社會科學院日本研究所今年 11 月發佈的《日本經濟藍皮書》指出，日本當前最重要的任務是促進經濟恢復。中國是日本重要的貿易夥伴和投資夥伴，中日經貿合作在眾多領域都有廣大的發展空間。</p><p><strong>難掩結構性分歧和日方的焦慮</strong></p><p>關於歷史、台灣等重大原則問題，中方強調，這關乎兩國關係政治基礎，日方必須恪守信義，確保中日關係的基礎不受損、不動搖。</p><p>日本官方於會晤後發佈的消息稱，岸田文雄聲明日本在台灣問題上的立場與 1972 年《日中聯合聲明》中的立場相同，這一立場沒有任何改變。但他對東海和釣魚島周邊局勢表示「嚴重關切」。</p><p>對此，外交部發言人毛寧 11 月 17 日就日方的上述表態表示，台灣問題是中國內政，不容任何外部干涉，維護台海和平穩定最關鍵的一條就是堅持一箇中國原則。</p><p>1972 年 9 月簽署的《中日聯合聲明》第三條載明，「中華人民共和國政府重申：台灣是中華人民共和國領土不可分割的一部分。日本政府充分理解和尊重中國政府的這一立場，並堅持遵循《波茨坦公告》第八條的立場」。</p><p>上述外交評論人士認為，日方的表態體現他們尊重和理解一箇中國原則，説明雙方在首腦會談前進行的密集磋商和鋪墊取得了成效。但是，中日之間仍然存在一些結構性分歧，包括日本對華的整體戰略認知，日美同盟和美日韓三方合作的動態，對朝鮮半島的態度也不一致。而且，日方還提及東海問題，釣魚島問題、台海的和平穩定，都存在尖鋭的分歧。</p><p>儘管有分歧，日方近期的言行顯示出了改善中日關係的急切意圖，尤其是對於首腦會談的期待。在此次中日首腦會晤舉行之前，日本內閣特別顧問、國家安全保障局長秋葉剛男 11 月 9 日突然到訪北京，中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅與秋葉剛男舉行了中日高級別政治對話機制磋商，雙方就推進首腦會談交換了意見。</p><p>在岸田文雄啓程前往舊金山時就中日關係表示， 「通過共同努力維護建設性、穩定關係的基本方針沒有改變，我們願意通過各種方式進行溝通。」</p><p>「當前全球格局鉅變，巴以衝突爆發，中美關係出現緩和的跡象，在這樣的大背景下，日本迫切想要和中方緩和關係，這種策略性的轉變顯示出了某種焦慮。」上述外交評論人士説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336232_2023111807060ca53a3e-9244-427b-a323-4f7866152d10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>中日關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議並發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。國家主席習近平出席會議並發表題為《堅守初心，團結合作，攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。</p><p>習近平指出，亞太經合組織建立領導人定期會議機制以來，始終走在全球開放發展的前沿，有力促進了區域貿易和投資自由化便利化、經濟技術發展、物資人員流動，創造了舉世矚目的「亞太奇蹟」。當前，世界百年變局加速演進，世界經濟面臨多種風險挑戰，作為全球增長引擎，亞太肩負更大的時代責任。作為亞太地區領導人，我們都要深入思考，要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？如何打造亞太發展的下一個「黃金三十年」？在這一進程中如何更好發揮亞太經合組織作用？</p><p>習近平強調，我們應該秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。</p><p>第一，堅持創新驅動。要更加積極地推動科技交流合作，攜手打造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。加速數字化轉型，縮小數字鴻溝，支持大數據、雲計算、人工智能、量子計算等新技術應用，不斷塑造亞太發展新動能新優勢。中國提出亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份、利用數字技術促進綠色低碳轉型等倡議，更好為亞太發展賦能。</p><p>第二，堅持開放導向。要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，反對將經貿問題政治化、武器化、泛安全化。要堅定不移推進區域經濟一體化，加快推進亞太自由貿易區進程。中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，為促進全球互聯互通、構建開放型世界經濟注入新動力。</p><p>第三，堅持綠色發展。要堅持人與自然和諧共生，加快推動發展方式綠色低碳轉型，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，厚植亞太增長的綠色底色。中國堅持走生態優先、綠色發展之路，積極穩妥推進碳達峯碳中和。我們提出亞太經合組織綠色農業、可持續城市、能源低碳轉型、海洋污染防治等合作倡議，推動共建清潔美麗的亞太。</p><p>第四，堅持普惠共享。要全面落實聯合國 2030 年可持續發展議程，推動發展問題重回國際議程中心位置，深化發展戰略對接，共同解決全球發展赤字。歡迎各方積極參與全球發展倡議，深化減貧、糧食安全、工業化、發展籌資等領域合作，構建全球發展共同體，讓各國人民共享現代化建設成果。中國將繼續支持亞太經合組織開展經濟技術合作，共同做大亞太發展蛋糕。</p><p>習近平強調，中國正在以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業。中國堅持走和平發展道路，堅持高質量發展，堅持高水平對外開放，以中國式現代化為推動實現世界各國的現代化提供新機遇。中國願同各方一道努力，推動亞太合作取得更多豐碩成果，共同打造亞太下一個「黃金三十年」！</p><p>會議由美國總統拜登主持，主題為「為所有人創建強韌和可持續未來」。</p><p>會議發表了《2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言》。</p><p>王毅參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 21:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344004_2023111806304a0cad26-dd6a-46d1-b03b-d392ef98caea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上的講話（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>堅守初心，團結合作</strong></p><p><strong>攜手共促亞太高質量增長</strong></p><p>——在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上的講話</p><p>（2023 年 11 月 17 日，舊金山）</p><p>中華人民共和國主席，習近平</p><p>尊敬的拜登總統，</p><p>各位同事：</p><p>很高興同大家相聚在美麗的舊金山。這是亞太經合組織領導人第三十次聚首，具有特殊重要意義。感謝拜登總統和美國政府為這次會議作出的周到安排。</p><p>亞太經合組織建立領導人定期會議機制以來，始終走在全球開放發展的前沿，有力促進了區域貿易和投資自由化便利化、經濟技術發展、物資人員流動，創造了舉世矚目的「亞太奇蹟」。</p><p>當前，世界百年變局加速演進，世界經濟面臨多種風險挑戰，作為全球增長引擎，亞太肩負更大的時代責任。作為亞太地區領導人，我們都要深入思考，要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？如何打造亞太發展的下一個「黃金三十年」？在這一進程中如何更好發揮亞太經合組織作用？</p><p>中國古人説：「道之所在，雖千萬人吾往矣。」我們應該秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。在此，我願提出幾點建議。</p><p><strong>第一，堅持創新驅動。</strong>創新是發展的強大動力。我們要順應科技發展趨勢，以更加積極姿態推動科技交流合作，攜手打造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。要加速數字化轉型，縮小數字鴻溝，加快落實《亞太經合組織互聯網和數字經濟路線圖》，支持大數據、雲計算、人工智能、量子計算等新技術應用，不斷塑造亞太發展新動能新優勢。</p><p>中國堅持創新驅動發展戰略，協同推進數字產業化、產業數字化，提出了亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份、利用數字技術促進綠色低碳轉型等倡議，更好為亞太發展賦能。</p><p><strong>第二，堅持開放導向。</strong>亞太發展的經驗告訴我們，開放則興，封閉則衰。我們要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，反對將經貿問題政治化、武器化、泛安全化。要堅定不移推進區域經濟一體化，加快推進亞太自由貿易區進程，全面落實《亞太經合組織互聯互通藍圖》，共享區域開放發展機遇。</p><p>近期，中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，為促進全球互聯互通、構建開放型世界經濟注入新動力。中國堅持高水平實施《區域全面經濟夥伴關係協定》，主動對接《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》和《數字經濟夥伴關係協定》高標準經貿規則，積極推動加入兩個協定進程，同各方共繪開放發展新圖景。</p><p><strong>第三，堅持綠色發展。</strong>面對氣候變化、自然災害等日益嚴峻的挑戰，我們要堅持人與自然和諧共生，加快推動發展方式綠色低碳轉型，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，落實好《生物循環綠色經濟曼谷目標》，厚植亞太增長的綠色底色。</p><p>中國堅持走生態優先、綠色發展之路，積極穩妥推進碳達峯碳中和，加快發展方式綠色轉型。我們提出亞太經合組織綠色農業、可持續城市、能源低碳轉型、海洋污染防治等合作倡議，推動共建清潔美麗的亞太。</p><p><strong>第四，堅持普惠共享。</strong>當前，全球發展事業面臨嚴峻挑戰，發展鴻溝加劇。我多次講，大家一起發展才是真發展。我們要全面落實聯合國 2030 年可持續發展議程，推動發展問題重回國際議程中心位置，深化發展戰略對接，共同解決全球發展赤字。歡迎各方積極參與全球發展倡議，深化減貧、糧食安全、工業化、發展籌資等領域合作，構建全球發展共同體，讓各國人民共享現代化建設成果。中國將繼續支持亞太經合組織開展經濟技術合作，共同做大亞太發展蛋糕。</p><p>各位同事！</p><p>中國正在以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業。中國堅持走和平發展道路，發展的根本目的是讓中國人民過上好日子，不是要取代誰。今年是中國改革開放 45 週年，我們將堅持高質量發展，推進高水平對外開放，以中國式現代化為推動實現世界各國的現代化提供新機遇。我願同各位同事一道努力，推動亞太合作取得更多豐碩成果，共同打造亞太下一個「黃金三十年」！</p><p>謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 20:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25343451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25343451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25343451_202311180500405fe91d-5a78-4a77-a4e0-aa4c907b1554.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
