<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2023 03:08:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国足第 13 次冲击世界杯，扬科维奇：全力争取不负国家期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/96.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足主帅扬科维奇。&nbsp;&nbsp; 新华社，图</p><p></p><p>中国男足即将开启第 13 次冲击世界杯之旅，目前国足正在深圳集结备战。16 日，他们将迎来 2026 世界杯预选赛亚洲区 36 强赛首战客场与泰国队的比赛。</p><p>国足大名单选择标准是什么？首场与泰国一战将如何准备？在首个主场将以怎样的姿态挑战强大的韩国队？对世界杯出线目标是否依然信心十足？日前，国足主帅扬科维奇接受了新华社记者的专访。</p><p><strong>选人标准：「保持高强度」很关键</strong></p><p>日前，国足公布了出征世预赛的大名单，扬科维奇表示，自己确定人选的最重要标准是「保持高强度」。</p><p>「如果我们想进军世界杯，这是我们一开始就定下的明确目标，我们必须要知道什么样的球员能匹配世预赛的比赛强度，球员不仅要在一场 90 分钟比赛里始终保持高强度，更重要的是，要在几天后的下一场比赛，继续保持同样的强度。」扬科维奇说。</p><p><strong>张玉宁入选：具备现代足球所需能力</strong></p><p>这次大名单中，北京国安前锋张玉宁入选，他刚刚伤愈复出，仅在本赛季中超替补出场三次，扬科维奇认为，张玉宁代表着中国足球的未来。</p><p>「他代表着中国男足国家队的未来。我们没有太多球员具备像他这样担任支点前锋的能力。当然我们知道现在他的状态还没达到百分之百，但我们也清楚就目前球队所需要的（球员），他是一个完美的选择。当他回到球场，规律地参加比赛，他将在未来有更多表现机会，因为他具备现代足球所需要的能力。」</p><p><strong>谈年轻球员：他们已经不小了</strong></p><p>杭州亚运会后，扬科维奇召入了蒋圣龙、戴伟浚等多位在亚运会表现不俗的 U24 球员，但扬科维奇认为，他们已经不是年轻球员，应独当一面。</p><p>「说实话，我觉得他们已经不小了，他们已经 23 岁、24 岁了。以我们即将要对阵的韩国队为例，我们的球员可能要面对比他们还小几岁的对手，所以我们不能再把他们当成年轻球员看待。他们不年轻了，他们正处于一个踢球的好年纪。」</p><p><strong>谈热身赛：我们找到了答案</strong></p><p>今年 2 月，中国足协宣布扬科维奇出任国足主帅，迄今他带队进行了 8 场热身赛，取得了 3 胜 2 平 3 负的战绩。</p><p>「此前我们和很多拥有不同足球文化、比赛风格的对手进行了比赛,&nbsp;这为我们打开所有战术选择，这是我们在世预赛中所需要的。我们找到了答案，现在是得出结论的时候。当比赛开始,&nbsp;就没有再尝试和选择的机会，我们在各方面都准备好了。」</p><p>扬科维奇表示，通过热身赛考验，目前球队面临的关键问题是比赛强度和节奏的保持。</p><p>「其实每个队都有自己的问题，我们需要的是找到解决办法，把精力放在找到解决问题的方法上。就我而言，与其他球队相比，我们的关键问题是比赛强度，能否在 90 分钟内保持同样的比赛节奏。当然中国队也有自己的实力，与其他球队相比我们也有一些优势。在比赛前我不愿意透露，我们会尽力利用对手的每一个弱点踢出我们自己的比赛。」</p><p><strong>战泰国：坚持以我为主</strong></p><p>考虑到韩国队的绝对实力，与泰国队的比赛将成为国足争取小组出线关键之战。上个月，泰国队赴欧洲拉练，0:8 输给格鲁吉亚队，1:1 战平爱沙尼亚队。而国足上次与泰国队在正式比赛交手还是在 2019 年，说到这个多年未曾谋面的对手，扬科维奇说，自己了解泰国队的一切，比赛要以我为主。</p><p>「我们对泰国队有全方位的了解，他们有两种不同比赛方式，他们踢了一些还不错的热身赛，他们有球员在欧洲踢球的经历，球队最近刚去欧洲踢了两场比赛。我了解所有的信息，但我会选择必要的信息告诉球队，然后还是坚持以我为主。我们要尽可能坚持自己的比赛风格，让泰国队来适应我们。」</p><p><strong>战韩国：全力争取不负整个国家的期待</strong></p><p>21 日，国足将迎来本次世预赛首个主场比赛，他们将在深圳迎战韩国队。日前「太极虎」公布了出征世预赛的大名单，孙兴民、李刚仁、黄义助、黄喜灿、郑优营等在海外联赛效力的球星悉数在列。</p><p>「韩国队不仅在亚洲是顶级球队，在世界范围内都可以说是顶级。球员个人能力、球队稳定性和比赛信心都是顶级的。这对我们是一个巨大挑战。但我们踢球就是为了赢，这是我们首个主场世预赛，对我们很重要，我们必须要展现出超出寻常的精神状态，要在比赛心态和赢球欲望上与对手抗衡，团结起来战斗，然后才能说我们期待能取得好的结果。当我说好结果的时候，我指的就是赢球。」扬科维奇说。</p><p>面对强大的韩国队，外界普遍预测国足很难避免一场失利，扬科维奇表示，一切皆有可能，首先要相信自己。</p><p>「在足球场上一切皆有可能。只有相信自己的人，才能创造伟大。我们非常兴奋能够在主场球迷面前比赛，第一个主场将会非常重要，我们将尽全力争取不负整个国家的期待，为好的结果而战斗，并最终取得好的结果。」</p><p><strong>出征世预赛：更有信心了</strong></p><p>扬科维奇上任成为国足主帅时曾表示，有信心带队打进世界杯。如今，即将迎来世界杯预选赛的大考，扬科维奇表示，自己更有信心了。</p><p>「我甚至更有信心了，因为我遇到了很多更棒的球员和工作人员，他们都有着很强的驱动力和能力，思维活跃，工作效率很高。现在我们所有人都朝着同一个目标努力，这非常非常重要，我们有很多时刻准备为球队做出牺牲的球员。比如前面提到的张玉宁，他表现出了出色的态度和成为球队一员的强烈渴望。作为一名教练，我感到非常荣幸能够在这种环境下工作，所以我比八个多月前更有信心了。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:05:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263592_2023111111051f4dea04-7e98-40aa-a67b-4c2b2fd683c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王浩明、肖世尧、李思佳、赵紫羽/新华社]]>
            </author>
            <category>扬科维奇</category>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/100.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃·酒业｜一周白酒资讯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃·酒业｜一周白酒资讯]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:03:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/jy231111</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/jy231111</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/183.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《我们的冬奥》亮相米兰国际体育电影电视节]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533118" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aa143c384751434d865051b977232dd9/hd/2023110923365713863ab2ed6-5656-4fdd-b85e-9f98905d058a-680f23b7-b1dc-6800-56ba-5d3765daac41.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/215.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>中国动画电影《我们的冬奥》8 日在 2023 米兰国际体育电影电视节上映，受到当地观众热烈欢迎；「双奥之城」主题展览在电影节主放映厅开展。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:56:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242455</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242455</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>《我们的冬奥》</category>
            <category>亮相</category>
            <category>米兰</category>
            <category>国际体育电影电视节</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/215.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「横停小区门口遭网暴」车主露脸发声：诚恳向大家道歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533437" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e62dca2cc02b41748ae4f162db00d10c/hd/20231111092632547d7c928da-b8bf-4638-b4f8-0e9301d685fb-62f43c63-741e-9fe4-5750-b52afa01d69b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/261.jpg" data-duration="01:35" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>广东珠海一辆黑色商务车横停在小区门口不让行，司机慢悠悠的行为受到谴责。10 日，当事司机陈先生现身道歉，表示声誉因此受影响，经过反思认识到错误。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:36:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263521</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263521</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：胡宝秀，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>「横停小区门口遭网暴」</category>
            <category>车主</category>
            <category>露脸发声</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调研手记｜枯水季咸潮易入侵，如何将预警监测防线前移？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>调查研究是我们党的看家本领。以扎实的调查研究推动高质量发展，是对人民负责、站稳人民立场的应有之义。</u></p><p><u>上海宝山地处长江口，滨江岸线长度约 31.2 公里，地理位置决定了其枯水期极易发生咸潮入侵灾害，对经济社会发展产生严重影响。如何开展咸潮预警监测、建立有效联动机制？咸潮自动监测站建设还有哪些疑难点待克服？一起来看宝山区水务局党组书记、局长王大远的调研手记。</u></p><p>推动「水」的高质量发展，是水务人必须践行的使命。为落实预报、预警、预演、预案「四预」措施，填补宝山咸潮预警监测工作空白，为宝山加快「北转型」贡献水务力量，今年以来，我带领局有关科室和局属基层单位深入现场，通过走访调研各沿长江口水闸引排水实际情况、研究有关咸潮自动监测站建设的疑难点、调研市海洋监测预报中心现有咸潮监测站点建设和运行情况等方式，探索适宜在宝山区实行的咸潮预警和应急处置的重要措施。</p><p><strong>以「问题导向」引领「调研方向」</strong></p><p>宝山地处长江口，滨江岸线长度约 31.2 公里，北部沿江有陈行水源保护区，保护区内有宝钢水库和陈行水库，沿江口门从北至南主要引排水口门有新川沙水闸、老石洞水闸、练祁水闸、新石洞水闸、小沙背涵闸，区内农业工业发达。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">咸潮示意图。图源网络</p><p></p><p>地理位置决定了其枯水期极易发生咸潮入侵灾害，历年的 11 月至来年 3 月均出现过不同程度咸潮。尤其是去年，入夏后受气候影响，长江流域出现持续高温少雨天气，长江来水偏少、水位持续走低，加之 9 月受台风对东海海面咸潮顶托，上海长江口出现了几十年来最严重的一次咸潮入侵，咸潮强度大、持续时间长，对宝山经济社会发展产生了严重影响。</p><p>一是影响水源地水库蓄水，水库无法及时从长江汲水保持库容，最严重的时候陈行水库只能保障 7 天原水供应，同时因内河水受到咸潮影响，无法给原水提供应急取水。</p><p>二是影响工业用水，水中盐度高会导致生产设备容易氧化，锅炉容易积垢，尤其是极易对用水要求高的企业造成严重生产影响。</p><p>三是影响农业用水，咸潮不仅会影响农田取水，还会引起地下水和土壤的盐度升高，严重影响我区农田灌溉、作物生长等农业生产活动。</p><img alt="" width="374" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源网络。</p><p></p><p>四是容易造成居民恐慌，咸潮发生时有居民反映自来水味道微微发咸，一度引发居民抢购矿泉水。因此开展我区咸潮预警监测，建立有效预警和应急联动机制，增强区域防咸抗旱应急处置能力迫在眉睫。</p><p><strong>以「调研开路」向「问题开刀」</strong></p><p>我们高度重视涉水民生热点实事，坚持目标导向和问题导向相统一，全面开展调查研究工作。</p><p>带着如何开展宝山区咸潮预警监测和建立有效联动机制的疑问，我带领局相关科室和基层单位多次深入现场，走访调研沿江引排水口门各水闸实际情况，并多次召开座谈会，听取区堤防水闸管理所介绍宝山水资源调度有关情况，听取区水文站介绍和分析关于咸潮来源成因及监测技术，了解长江口现有咸潮监测站分布情况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/132.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">咸潮自动监测站点设备。宝山区供图</p><p></p><p></p><p>在此基础上，<strong>经过多次研究讨论，发现宝山区咸潮来源主要是北支咸潮倒灌以及南支下游咸潮上溯。</strong>其中北支咸潮倒灌主要影响宝山区北部水源地水库长江汲水以及沿江水闸引水工作。目前，上海城投原水有限公司在陈行水库取水口建有咸潮监测站，新建中的新川沙水闸也计划建咸潮监测站。</p><p>南支下游咸潮上溯主要影响老石洞及以南沿江引水口门和吴淞口及黄浦江口地区，上海城投原水有限公司在老石洞和吴淞水厂近岸地区均建有咸潮监测站。但由于南支影响范围大，现有的两个点只能监测，无法及时预警，仅靠宝山区一家，无法及时防控和应急响应。</p><p>经过几番思考，<strong>我认为要做好咸潮预警工作，须把预警监测防线前移。</strong>同时以党建为引领，多方协同，利用现有监测点，整合资源，构建起一个整体的长江口咸潮预警和应急联动防线。</p><p><strong>以「实干破题」促「发展实效」</strong></p><p>如何通过咸潮预警和应急处置等方面，牢牢守住宝山供水安全保障的底线？我们决定推动如下三项措施。</p><p><strong>一是开展沿江口门咸潮预警监测工作。</strong>面对长江口咸潮，我们必须全面加强对长江干支流水文水情与水资源调控工情，长江口区和口门外潮汐及咸潮咸情、区域气候气象风情等关键要素的实时监测监控，为后期预报预测各要素变化趋势提供模型模拟的基础校验支撑数据，尽早研判或预判其发展态势和咸潮入侵程度等。监测监控工作须完善相关设备设施，优化布局，实现各要素情势的有效监控与信息平台实时化、智能化、智慧化。</p><p>为此在走访调研后，我们<strong>拟在沿江水闸小沙背涵闸处新建小沙背咸潮自动监测站</strong>，小沙背涵闸处于宝山区沿江引排水口门水闸最南端，该闸只排不引，在此建站可以把咸潮预警监测防线前移。同时首创性地把咸潮监测数据接入宝山区水情自动测报系统，利用该系统的水情报警功能可及时发送咸潮预警信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">咸潮自动监测站点设备。宝山区供图</p><p></p><p></p><p><strong>二是积极争取和市、相邻区县共享现有监测站点数据，实现互联共建。</strong>我们与上海市海洋监测预报中心通过党建联建加强联动，多次开展交流座谈，并以「落实‘四联’工作机制，陆海统筹共推防灾减灾」为主题，赴佘山岛开展联合学习调研；市海洋监测预报中心定期为宝山定制《宝山区咸潮入侵预报》，加强对我区河口水域的水文水情与水资源调控工情、我区长江口及其邻近水（海）域的气象风情、咸潮咸情等要素的预测与预报。</p><p><strong>三是全局统筹，多部门联动，提升咸潮应急处置能力。</strong>局相关部门牵头统筹安排，与下属单位建立联动机制，由水文部门设置合理预警阈值，并及时发送预警信息，当咸潮发生时开展人工应急监测，核实预警信息；水闸管理部门接收到预警信息后，密切关注咸潮形势，严格执行上级有关部门开关闸指令，开闸前采用便携式仪器做好闸外咸潮应急监测；河道管理部门做好区内原水保供应急取水点周边河道养护和监管；给排水管理部门做好区内取用水单位咸潮预警信息工作，同时加强与上海城投原水有限公司等原水供应部门联系，做到闸河联动、库河联动，提高抗咸保供能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:34:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/144.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263617_20231111103438412980-d66a-466d-b1f3-9477197c8559.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王大远/「上海大调研」微信公众号]]>
            </author>
            <category>调研</category>
            <category>上海大调研</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/144.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/145.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪念︱最后的聊天——沉痛悼念恩师赵化成先生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>凌晨 2：00 徘徊在北医三院外，敬爱的赵老师就在那里。一扇破旧的玻璃门虚掩着，完全可以自己主动推门而入，然而对死亡的恐惧，又让你觉得那扇门很重。虽然只有咫尺之遥，但已是阴阳两隔，此生不复斯人。念及此，不禁悲从中来，心痛不能自已。</p><p>我本科就读于南京师范大学，师从裴安平老师。裴老师是北大考古系 77 级本科，硕士师从俞伟超先生。在裴老师的鼓励和帮助下，我于 2008 年考入北京大学考古文博学院攻读硕士学位，导师赵化成老师。赵老师亦师从俞伟超先生，是裴老师的师兄。过去听很多人讲俞先生特别喜欢聊天，这是他带弟子的一个方式，这也遗传给了他的弟子们。在赵老师最后的岁月里，每次去见他，大多数也都是聊天。</p><p>想来惭愧，我是今年 3 月份才知道赵老师病了。有一天，研究生室友发微信问我赵老师最近怎么样？我很诧异他为啥这样问。他说发了一篇文章请赵老师修改，这种为别人嫁衣裳的事儿以前赵老师都是慨然允诺，而这次赵老师回复说，身体不太好，可能帮不上忙了。我听后，心里咯噔了一下，感觉不好，发微信问了同门的师兄，才知道赵老师去年 8 月份做了一个手术，最近一直在化疗。他对自己生病这事儿保密工作做得很好，只有同门的大师姐知道。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>来了就吃点儿喝点儿</strong></span></p><p>2023 年 5 月 24 日，上午 11：00 和同门师兄、师姐去赵老师家，这是赵老师此次重病以来第一次让我们登门探望。明显能感受到他受到疾病的侵蚀，瘦了好多，但气色和精神状态都还挺好。一聊才知道，原来这次是因为师姐要回美国，可能再没机会见了，师姐坚持哪怕让她在赵老师家附近远远看他一眼也行，他才破例让来看。赵老师和我们讲他的病情，就像讲课一样，条分缕析。闲聊之后，赵老师按惯例坚持请我们出去吃大餐，我们看他气色还好，就一起去昌平区吃了北京烤鸭。他说怕师姐去了美国，吃不上地道的烤鸭，就让她先吃个够。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 5 月 24 日，第一次探望赵老师饭后</p><p></p><p>6 月 24 日和同门去探望赵老师。室外温度 42℃，新闻说这是自新中国成立以来，北京城仅有的连续两天室外温度超过 40℃，连从广州飞过来的同门都觉得太热了。见到赵老师，短短一个月的时间，赵老师明显比上次消瘦了许多，气色很不好。赵老师说，最近刚从医院出来，本来医生还不让出来，是他自己觉得化疗已经承受不了了，待在医院也无聊，所以就和医生商量，先出来过个端午节，等身体恢复些后，再回去住院。中午本来我们三人不想在赵老师家吃午饭，但又不想待那么短时间就直接走。后来，赵老师提议大家搓点莜面鱼鱼吃。这个提议得到我们的积极响应，既省去了出去吃饭的麻烦，又可以边搓莜面鱼鱼，边多聊会儿天。大家都觉得这种聊天的时光需要珍惜。</p><p>8 月 26 日和同门去探望赵老师。午饭后，14：00 到赵老师家。他明显比一个月前瘦了很多。师母正忙着给我们蒸莜面面皮，看来赵老师还是把吃饭这种小事儿看得很重。虽然他现在已经不方便带我们出去海吃，但每次只要来看他，他和师母总要想办法让大家吃点儿。饭桌上摆着四个玻璃杯，每个里面都放了很多紫阳仙毫，他喜欢喝家乡的茶。这茶味儿淡，他担心我们喝着没味，每次都抓一大把放到杯子里。刚进门的时候，闻到一股中药味，师母说最近基本也不做治疗了，吃些中药调理身体，看来他现在也开始相信中医了。</p><p>以往师门聚会总是赵老师掏腰包请吃大餐。有一次，赵老师从外地开完会回京，请我们在金融街附近一家档次较高的火锅店吃午饭，他乐呵地说，人家给发了吃饭钱。结果一算账，他说我们挺能吃，差点儿饭钱不够。这次生病后，没法带我们出去吃大餐了，但每次去探望他，他都让师母想着法儿给我们准备点儿吃的，嘴里念叨着，来了就吃点儿喝点儿。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>把俞先生都说服了</strong></span></p><p>2023 年 7 月 5 日，到北医三院接赵老师回家，原因是北医三院这边儿已经没什么好办法了。下午，和赵老师聊天。他刚到北大读书的时候，感觉就是农村来的土包子，并不受俞先生的器重。经过几年努力后，尤其是在甘肃东部做的工作，俞先生才觉得孺子可教。赵老师曾经和俞先生争论过关于辛店文化姬家川类型和张家咀类型的相对年代关系问题，最后是他把俞先生说服了。我跟赵老师说，前天我刚看完他写的关于李崖遗址的文章，写得太长了，我用了一下午才看完。他很兴奋地说，是不是很全面，他要从头到尾，仔仔细细地把问题都说一说。文章只写了一半，另外一半本打算继续写的，后来生病了，就耽搁了。我说，还是别写了，太费神了。他说到了他这个年龄，很多问题都想明白了，写二三十篇文章都不是问题，可惜就是身体不允许。</p><p>7 月 8 日，今天送高中班主任到回龙观，顺便去了赵老师家。刚开始我以为是如往常一样的普通闲聊，可后来他开始一步步告诉我怎么写关于毛家坪遗址的性质新认识的文章。他说，学术研究就是这样，要不断更新，这样才能进步。他还举自己写汉代轺车文章为例，说自己当年说错了，现在改过来就是了。一直聊到 18：30 左右。师母做好了晚饭，我就跟着一起吃。赵老师吃得很快，后来又从师母的碗里分了一些。师母说有人来看他，他高兴，所以胃口好。我刚开始也是这么认为的，可后来再想的时候，觉得不是那回事。他之前老说，肚子胀，吃不下去。我劝他，还是硬撑着多吃点儿，就当补充消耗。看来他认同我的说法，在为最终的冒险补充好弹药。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年 1 月 16 日，赵老师怀抱自己 1983 年在毛家坪遗址发掘的宝贝</p><p></p><p>10 月 19 日骑电动车去北大校医院，赵老师这两天呕吐得厉害，吃不了饭。我告诉赵老师，今天是来北大交材料的。当他知道这个消息的时候，他的眼里闪现了喜悦的目光，这个眼神让我倍受鼓舞，我想以后会无数次地想起。同门师姐问我想做什么题目，为了让赵老师高兴，我说当然继续做秦啊。赵老师听后，语重心长地说，汉代也要做点儿。我跟赵老师说，最近我的书包里只放了两本书：一本是秦始皇帝陵博物院出的论文集，收录了李崖遗址的简报和他写的专文；一本是他的自选论文集《周秦汉考古研究》二校样。</p><p>赵老师在自己论文集后记写到，李崖遗址的发掘与研究从考古学文化层面揭示出嬴秦人来源于山东东夷族群已成定论，可以说俞伟超先生当年交给我的这一任务已基本完成，先生在天有知，当会感到欣慰吧。这篇后记的定格时间是 2023 年 9 月 13 日，是赵老师忍着病痛留下的最后文字，距赵老师 1983 年发掘甘谷毛家坪遗址过去了整整 40 年。赵老师在学术研究上，谨遵师命，传承有绪，但不盲从。他不仅勇于反驳自己的老师，对自己也敢于否定，对同行的学术观点经常有英雄所见略同之感。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>不愿欠账的考古学家</strong></span></p><p>2023 年 9 月 25 日和同门去北大校医院看望赵老师。赵老师之前委托同门师姐整理从周制到汉制的专题，这次叮嘱她继续整理，并把自己已经写出的内容交予师姐。赵老师要求参与早期秦文化项目的几位同门负责整理大堡子山、李崖的考古报告，要写一本秦史与秦文化的书，并把相关资料交给我们。赵老师的安排是很明智的。师姐在中山大学当老师，同窗在陕师大当老师，可以请自己的学生一起来帮忙整理这些资料，让更多的人继承和学习他的成果。赵老师还谈了一些自己的想法，主要是从墓葬材料看两汉之际的制度变化，中山王厝墓上的堂绝对不是享堂等。赵老师说他和俞先生讨论认识论的三个阶段，从感性到理性，但还有一个更重要的悟性阶段。寺洼文化分期很困难，寺洼文化的年代晚到春秋时期，秦与戎的关系要全面重新梳理。中午和同门及中山大学的姚崇新老师出去吃午饭。饭后，返回赵老师病房，他没有再聊学术问题，主要是说自己的病情，觉得自己这辈子真是太苦了。人干啥都好，就是别生病。最后他说，总算把最后一桩事情了了，就让我们出来了。</p><p>9 月 29 日 9：00 出发去给赵老师送书。今天是中秋节，路过塔院门口的稻香村，进去买了一盒月饼。以前骑电动车从家到北大，不觉得这段路很远。这次思绪万千，感觉这条路很漫长。9：30 到北大校医院，没有往日的熙熙攘攘，显得有些冷清。把电动车放路边，直冲赵老师病房。赵老师正在输液，师母在旁陪着。我先让赵老师不要激动，然后从包里拿出书来递给他。脸上抑制不住的微笑，他轻轻地说了句：「出来了。」然后跟我说，有啥可激动，都看了多少遍了。我说，那不一样，毕竟是书放在了您面前。他不方便翻阅，让我拿着书翻给他看。后来，觉得还是不方便，就让我读给他听，然后告诉我要修改的地方。后记部分要增加，他想写《秦史与秦文化》一书，但因大病在身，已经无法写作。《汉画车名新考》一文是早年写的一篇关于汉画车名考释及《轺车新考》一文的整合。写作之前和信立祥、杨爱国等老师们交流过看法，其中有些认识和我们单位孙机先生的看法不一样，但他反复说，孙机极有水平，那是大家。我问他最满意的一篇是哪篇，之前我以为是《从商周「集中公墓制」到秦汉「独立陵园制」的演化轨迹》一文。他摇摇头说，那只写了个半拉子，当然也很满意，但最满意的是《汉代横葬墓制》一文，这篇文章前后思考了二十多年。我问，您这种长时段的考察是从俞先生那儿学来的吗？他说是，这就是俞先生教给他的治学方法：宏观地考察和精细地考证。后来，聊到我最近参与筹备的秦文化展览，我的一个主要想法是用秦文化的考古材料来阐释秦史，他对此很满意。11：20 骑电动车回家，一路风光好，只怨人事有代谢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵化成著《周秦汉考古研究》书影</p><p></p><p>10 月 25 日 18：30 接到赵老师电话，说是从校医院转到北医三院，让我过去帮忙。从这以后，每次去见赵老师，他大多数时间都是在昏睡。运气好的时候，他醒着，还能招招手，嘴里还费力地念叨着：「谢谢，谢谢啊。」</p><p>11 月 2 日去北医三院看赵老师，把他的《周秦汉考古研究》一书的定本托护工交到赵老师手里。之后，给赵老师发了微信说，明天和信老师去甘肃礼县开四角坪遗址的会议，让他一定等着我回来。</p><p>11 月 3-5 日，在甘肃礼县参加秦文化与西戎文化项目四角坪遗址会议。</p><p>2023 年 11 月 7 日，20 时 42 分赵老师走了。</p><p>赵老师主持过的考古发掘项目有大堡子山、东平陵城、李崖遗址，上述发掘目前皆有考古发掘简报，他希望在大家的共同努力下出版正式的考古报告。他的论文集《周秦汉考古研究》已经出版，另一本《秦与戎：秦文化与西戎文化的考古学探索》即将出版。在生命的最后岁月里，他努力做到让自己成为一名不欠账的考古学家，了无遗憾地离开。</p><p>从师问学多年，赵老师于我不仅是传道授业解惑，更多的是他身上那种对考古一生热爱的精神。他的考古一生不虚！</p><p>以挽联一幅做结：</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">考古一生，商周秦汉，成就有目共睹；</span></strong></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">俯仰天地，择善修身，久道化成人间。</span></strong></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">——学生张晓磊，敬挽</span></strong></p><p>2023 年 11 月 10 日 10：07 记于护送赵老师前往八宝山殡仪厅行前</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:33:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249755</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249755</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/965.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249755_202311111034b510066e-c600-4337-bcf2-01ee14542ebe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张晓磊（中国国家博物馆考古院副研究馆员）]]>
            </author>
            <category>斯人远去</category>
            <category>赵化成</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/965.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/966.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[粉黛乱子草遭游客踩踏，保安：五六个人都看不住]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533405" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/166fe5d82e3447e8ab131a3094ffcf61/hd/2023111022123518442256cff-5b1c-4ed6-bb91-25d7600a1dcb-900a45bf-e21e-ca7e-1d5e-63ce73d87c4c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/353.jpg" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 7 日，河南郑州一公园中的粉黛乱子草被游客踩踏，中间踩出一条小路，附近有多名保安巡逻。一名保安称五六个人在旁边都看不住，劝游客，他们也不听。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:32:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256369</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256369</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王文娟，编辑，许嘉宁，素材来源，相关人士]]>
            </author>
            <category>粉黛乱子草</category>
            <category>游客</category>
            <category>踩踏</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/353.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/354.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黄仕忠︱往事如轻烟，摇曳在风中——怀念业师徐朔方先生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一</strong></span></p><p>我于 1978 年 10 月考入杭州大学中文系。本科时，徐朔方先生并没给我们年级开课，我对先生也一无所知。三年级下学期，我决定报考本系研究生，看到导师栏里有他的名字，我才开始去做了解。</p><p>先生本名徐步奎，但其论著都署「徐朔方」，外界知其笔名而不知本名。80 年代初，有一位北方学者来杭大做访问研究，写明要跟随徐朔方教授，见面的却是徐步奎老师，他十分怀疑是否搞错了，徐先生只好解释说：我就是徐朔方。</p><p>——我后来到中大，有人说，你们中大有两个学者很厉害，一个叫王起，一个叫王季思。——也许这样的故事，在每个学校都会有的吧。</p><p>我曾琢磨过先生的本名与笔名，奎宿主西方，朔方在北疆，两者似无联系，我也一直不敢问。后来发现先生在诗集《似水流年》的自序中，已经揭开了谜底：「西北的中心是古代的朔方，那时千百万青年都有过对它的憧憬。这是我笔名的由来。」</p><p>未见先生，就听说了不少他的「八卦」。结论是：学问确实好，为人很可怕。</p><p>我的同乡学弟宣新瑞，79 级的，他说系里曾安排同学分小组去老师家帮忙打扫衞生，老师们都热情接引，糖果点心摆满茶几；到徐先生家，压根就没让进门，先生出门与同学边走边谈，走到大马路上，就说：你们走吧，家里的事我自会做的，不麻烦了。</p><p>然而我再次听说同一件事时，却已变了味道：学生连门都没让进，就被赶走了！</p><p>这件事还要从杭大的沈文倬先生（1917-2009）说起。沈先生家人在上海，工作在杭大，年过花甲，独自生活。我们年级有一位同学，平时如子侄般照料先生，沈先生很感激，系里认为这是正面典型，值得推广，于是发动学生去帮老师做事，作为学雷锋日的活动。</p><p>79 级胡正武同学还记得这事：这一次到徐先生家里去「学雷锋」，被徐先生笑说「我家不用你们打扫，我陪你们到外面散步」，就把我们三四个人一起引到河东宿舍外的大路上，然后跟我们说你们回去吧，他还有事回家去了。这给我们留下深刻的印象。现在回忆起来，应该是 1981 年 3 月 5 日的事。时间本来记不牢，因为是学雷锋，记得牢了。</p><p>正武又说，同一日到姜亮夫先生家学雷锋，是受到姜先生的优待，不让我们干活，让我们坐他周围，听他讲话。具体的内容已经忘记，但当时姜先生的音容笑貌还是未忘，特别是他的厚厚的眼镜，特别难忘。</p><p>我又听说徐先生考试极严。79 级楼含松同学说，徐先生给他们班做一次期中测验，「结果班里几乎有一半同学不及格」。</p><p>而且，徐先生不喜欢打高分，他觉得 80 多分就已经很高了，所以给分极是「吝啬」。而其他老师，有的会给 90 分以上，并且全班都是。</p><p>——这一点很快就得到了验证：我这一届古代文学研究生共录取五人，专业课成绩，有一人 61 分，其他四人都是 60 分。大概导师们觉得够录取线就可以了。我很怀疑这是徐先生定的，那时他是古代文学教研室主任。</p><p>当时有位 60 年代的毕业生，因晋升职称需专家意见，便给母校送了篇手写的论文，谈《杜十娘怒沉百宝箱》，系里交给徐先生评审。据说徐先生的评语是：姑且不论观点如何，仅这么多病句错字，就不合格！——其实按资历和成绩这位老师应该评上，论文评审只是走个过场，徐先生却认真了。</p><p>系里极是尴尬，只好悄悄换个人，重写了评语。那人顺利晋升，而徐先生「不近人情」的名声就传了开来。</p><p>还有一些故事，是后来陆续听到的，而且都是别人主动告诉我的。所有内容，都往同一个方向集结：怪！</p><p><strong>锱铢必较。</strong>你们徐先生，都大教授了，出差回来，连几分钱的公交车票，也点得一清二楚。</p><p><strong>不合于群。</strong>那种场合，别人大多打个圆场，哈哈一笑。你们徐先生，一是一，二是二，十分较真，老叫人扫兴。</p><p><strong>不合时宜。</strong>你们徐先生，参加全国「振兴昆曲」会，坐在主席台上，那些比他老的先生都在献计献策，他却说：该死掉的总归要死掉的，不是想振兴就能振兴得了的。</p><p><strong>崇洋媚外。</strong>你们徐先生，才去了美国一年，回来逢会必谈美国的好，说到那里借书的方便，甚是夸张；又声讨国内图书馆，明明有书也不让他看；还得意地炫耀，他编明代曲家年谱，就是凭了美国的资料才完成的。会中人面面相觑，他还意犹未尽。</p><p>——美国图书馆的好，我听徐先生亲口说过。他说：「到浙江某馆，尽管找了人，就是不给看。在美国，几十部明版线装书就堆在我的桌子上，本馆没有，就从外馆给调来。」我自己在国内访书，也是尝遍各种滋味；2001 年以后，我有机会到海外访书，是有书就能看，最多不过要预约，才深深理解当年徐先生为什么「逢会必说」。图书馆是知识开放的公共平台，但在我们这里，这些藏书似乎成了管理方的私产，得看他们的脸色与心情，要等他们「研究」过了，才能给其他学者使用。我一直想写文章来说说这种不合理现象，只是后来我与图书馆界的人也成了朋友，就不好意思再说了。</p><p><strong>跨界占地。</strong>你们徐先生，明明戏曲小说做得好好的，忽然又来做《史记》了；做了倒也罢了，还专挑司马迁的错……</p><p>——这里其实包含了两位学者的话。前一句是一位系副主任说的。我当时只能唯唯，私下则腹诽：你都知道他是我的导师，为什么还要说这话呢？有谁规定了学术的地盘？你这么说岂非太过狭隘？难怪做不出大学问！</p><p>先生说：《史记·平准书》说「天下大抵无虑皆铸金钱矣」，司马迁这话也说得过头了，怎么可能天下人都去铸钱的？这不是史书应有的语言。——后一句出自某位崇拜司马迁的学者，他大约是看不得这般的批评。</p><p><strong>说话噎人。</strong>你们徐先生，系办让他做事，他却不耐烦地说：这种事体难道不是你们该做好的？</p><p>——这确是原话，但只录前句，省了后语。徐先生认为职责应当分清；该是他的，他决不推托；该是别人的，就不要放到他头上。</p><p>江湖传言：在路上见到徐先生，你恭敬问候，他未必都会应答，有时只是严肃地看你一眼。</p><p>……</p><p>说起来有些好笑，当时我的感觉是，大家都怕徐先生，又不敢与他当面论理，于是一个个都向我这个学生来诉苦。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二</strong></span></p><p>我这个诸暨人，家母总说我是个「木柁」，憨而犟。诸暨人做事，是「石板地上掼乌龟——硬碰硬」。这么有学问、有个性的学者，不正是我所希望的导师么？至于他人的评说，与我何涉？杜甫有诗，「世人皆欲杀，吾意独怜才」，用在这里当然不合适，我的意思是：正因为人家这般数落徐先生，我才更加迫切地想要了解他。</p><p>当时元明清文学专业有两位导师招生。报名前，我去问先生，他只说了两句话：我招戏曲；我们卷子不同。</p><p>另一位导师招小说方向，我一开始其实更想做小说研究：大学刚入学时，班里分配参考书，我得到的是汪辟疆编的《唐人小说》，我就从唐人小说读起，中间经本系前辈胡士莹的《话本小说概论》，再顺势而下，涉足明清小说。而戏曲，则从来不曾留意过。</p><p>但不知为什么，我却认准了要跟徐先生。</p><p>当时离考试只剩下三个月，我硬是把图书馆能找到的戏曲研究书籍，全部通读了一遍。其他的课程，则完全没顾上——当然，也因为范围无边，没法复习。</p><p>考试后，我上了线。后面好像有复试，是等额面试，没有悬念。</p><p>确认录取，已经到了五月。我去拜见徐先生，先生说，下学期要给 79 级开「史汉研究」，你可先通读两书。于是在九月入学前，我通读完中华书局标点本《史记》《汉书》，不仅了解了史事，也获得了语词及名物典章制度的有关知识。后来听人说蒋礼鸿先生能背前四史，老一辈把这些视为必读书，我顺势把《后汉书》和《三国志》也通读了一遍。</p><p>开学后，我去听「史汉研究」课，先生提点说，《汉书》抄《史记》而又有修订，可以比照着读。杭大有日本人泷川资言的《史记会注考证》，我借了出来；对《史记》《汉书》的重合部分作了比勘，把异文记录在八开的白纸上，细加体会。</p><p>我发现班固做了细微的修订，可见班、马观念上的差异；颜师古注《汉书》，没用《史记》作校勘，班固误改和抄误之处，多强为之解；司马迁写史，起初是歌颂盛世，想讨好汉武帝的，部分篇章曾经进呈，留下了「臣迁谨记」等痕迹，完稿时，则是「藏之名山」，不想给武帝看了，等等。</p><p>其中「磨钱取镕」的「镕」字，意为「钱范」（略如翻砂用的模子）；《汉书》作「鋊」（另一处作「铅」），师古释为「铜屑」。此字的解释，是了解五铢钱得以确立并通行七百余年的关键。若将铜钱磨成铜屑再铸钱，未免太过麻烦，直接熔化了重铸，岂不省事？我认为《史记》是对的，原本说的是提高铸钱的难度与成本，再不能随便印个模子就来铸钱，现在防止伪钞，用的也是同一方式。我撰成一篇小文，二年级时发表在《杭州大学学报》上。——徐先生是从美国回来后才看到的，给了表扬。</p><p>就这样，我第一学期几乎没读戏曲，第二学期仍在做《史记》的纵深探讨。我忽然觉得不对：到底是做《史记》，还是做戏曲，这是一个问题！戏曲才是先生的擅长，我是跟先生来做戏曲研究的！</p><p>于是第二学年，我回到了戏曲领域。</p><p>然而，学期初徐先生就去了美国，在普林斯顿大学整整一年。不过，我觉得自己目标已定，要读的书尚多，无课打扰，正好系统阅读。每天早晨起来，泡一杯清茶，摊开书本，直读到晚上撑不住眼帘。如此这般，将元杂剧读过两三遍，并作札记，写不出时，没话也要找出话来「硬写」，居然累积了数万字。明代作品，则主要通读了早期南戏的明刊本和《六十种曲》等。读《琵琶记》时，按《史》《汉》相同内容作比较的方式，把最早的版本与明代通行的版本作了细致的比勘，发现版本的差异，其实是接受与重构的结果，于是找到了毕业论文的题目。</p><p>这般独自学习，其实很快乐。我每个学期至少写两篇小文章，抄正了，寄去美国。半个月寄达，再过半个月后得回信，聆听教诲。有一次先生回信时顺手用了杭大介绍信的背面，我保存了下来。</p><p>近来听马大康兄说起，才知道他们那时嘻笑着称我是「遥控生」。</p><p>难怪那时我会听到许多徐先生的怪故事，而且都是别人主动讲给我听的！也许大家是在委婉地提醒我，跟着这样的先生，实在是受委屈？也许是看着我这傻大个懵懂无所觉知，对我深含同情与怜悯？再或是带着嘲弄的口气，想看我这「西洋镜」？</p><p>但我心既定，便不会在意别人说什么。我只是在心底里反复地问自己：</p><p>这些故事中，作为主角的徐先生本人，到底是怎么想的？他看问题的逻辑基点是什么？他的价值标准是怎样的？是他完全不合于群，还是「众人皆醉吾独醒」？他还有多少与别众不同之处？他究竟走过什么样的路才来到这里？我该学他么，会如齐白石所说的，「学我者生，似我者死」？</p><p>——这些都是夜深人静之时，在我脑海中冒出来的问号。它们日复一日地回荡着，深深地刻蚀在记忆之中。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三</strong></span></p><p>在读研之前，我以为做古代研究的老师，每天都钻在发黄的故纸堆里，所思所想亦多属「冬烘」，不谙世事。</p><p>读研之后，才知道徐先生毕业于浙江大学英文系，精通英国文学，能读外文原版书，会弹钢琴，爱唱昆曲，擅写新诗，年轻时喜欢穿西装揹带裤……强烈的反差，让我目瞪口呆。</p><img alt="" style="width:584px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/924.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">年轻时的徐先生，十分洋气。</p><p></p><p>先生说，他在 1943 年考入浙大中文系，听了一堂繁征博引的《庄子·逍遥游》之后，就与《牡丹亭》女主角有了同感：「依注解书，学生自会。」于是第二年就转到了英文系。此后读英诗，写新诗，如鱼得水。他用英文写了毕业论文《诗的主观和客观》<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Poems：Subjective and Objective</em>）</span>。论文以勃朗宁（R．Browning）的长诗《指环和书》作为评论的起点。他觉得勃朗宁的戏剧诗属于「客观的诗」，与王国维《人间词话》所说的「无我之境」异曲同工。</p><p>1947 年从浙大毕业后，先生经夏承焘介绍，在省立温州中学教英语，先教初中，后来教高中。英语之外，也教语文，并一度与化名张嘉仪的胡兰成做了同事，过从甚密。胡对中外文史哲都很有修养，在胡的影响下，先生看了不少佛经。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/955.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浙江大学龙泉校区时的夏承焘、王季思（左二、三）</p><p></p><p>1949 年，先生调入温州师范学校，当了中文老师。</p><p>1954 年春，因夏承焘等师长的运作<span style="color:#7f8c8d;">（《天风阁学词日记》：「夕，[吴]天五来，谓徐步奎是不易才，当争取其来师院。」）</span>，先生调入浙江师范学院。——这所学校在院系调整时从浙江大学拆出，1958 年重组，改名为「杭州大学」，1998 年又重新回到浙江大学。</p><p>徐先生是调入之后，才开始正式发表学术论文的。第一篇论文是《论〈西厢记〉》，发表在《光明日报》1954 年 5 月 10 日的《文学遗产》专栏里。</p><p>徐先生是浙江东阳人。东阳与诸暨南部相接，两地风气相近，所以他是典型的「山地越人」性格：为人实在，不作虚语；耿介狂狷，特立独行；是非黑白，界限分明。对于吴人式圆滑婉转，非不知也，乃不为也——所以他的弟子也以耿介者居多。</p><p>东阳人的根性，英文系的底子，让他面对中文系的事务时，与「正统中文人」格格不入。</p><p>徐先生多次说：「我这个人很好说话的。」他的意思是别人难说话。我点着头，心想：您是不知道别人怎么说您很难说话的呵。</p><p>徐先生说：「你必须守时，约定的时间，不可迟误。」说到这里，他又呵呵一笑，说：「当然，我会等你的。」他的意思是别人未必会这样。我从此记住了现代礼仪的要求。</p><p>徐先生说，你不要太相信书上的话，别人的话，哪怕他自己说的，也不一定靠得住。我点头谨记。我知道他不是对人不信任，而是人之所言，因具体场景不同，其表达方式与真实含义之间存在着差异，不能只按照字面去解释。</p><p>徐先生总是把他的观点摆在十分明晰的位置，开口就是 「我与你不同」，甚至说「我与你完全不同」！</p><p>1988 年夏天，我与廖可斌兄在泉州参加学术会议（他当时是博士二年级），我们俩中间「溜会」去爬山（徐先生说：有些发言没必要听！）。我们交换了对徐先生的印象，可斌也大有同感。他举例说，午餐时，他开玩笑说：「徐先生，今天我与您一样了：餐后刷了牙。」先生马上说：「我与你完全不同：我是每次餐后都刷牙的！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">80 年代后期，与博士生廖可斌</p><p></p><p>我想起诸暨话说某事「横直」如何，直接转成普通话，就是「一定」如何，其实原意是「很大可能」会如何，只是那样说就太啰唆了。这种方言语词的转换，使含义在不知不觉中发生了细微的变化，让听惯普通话的人很不习惯。徐先生说「完全」，大约是如诸暨普通话所说的「一定」吧？</p><p>当然，徐先生不会不知道这些差异，但依然我行我素。他甚至故意让自己的倾向表现得更明显一些。在世俗社会中，我们都主张说话要留有余地，但在学术领域，这种圆滑的两面讨好的做法，会让讨论失去意义。所以，除非不介入，既然介入，就得表明立场！</p><p>学弟楼含松说：熟悉徐先生的人，经常会听他说两句话：「我不同意你的观点！」「我不知道。」有一次，徐先生毫不客气地指出：「你的文章，‘也许’‘可能’用得太多了，既然自己都没有把握，为什么还要写出来呢？」</p><p>日本神奈川大学的铃木阳一教授，1990 年代曾跟先生学习一年，他说：我有时介绍日本学者的看法或提出自己的意见。他的回答一般只有四种：「我同意。」「我不同意。」「我不知道。」「我没有根据，不能说。」</p><p>那时徐先生常常有「大煞风景」之举，始终不见有所改变。</p><p>他在 1980 年代初就写了一篇关于汤显祖与梅毒的论文，指出随着中西交流，梅毒传入中国，汤显祖因此得病，「病患给他带来的苦痛经验，影响了他的诗文戏剧创作」。这内容有些耸人听闻呵！直到 20 年后，文章才在《文学遗产》上发表（2000 年第 1 期）。有学者咄咄称怪：你们徐先生，毕生学术得益于汤显祖，也不替他遮一下！（这是怕别人说汤显祖不检点呢！）</p><p>早在 1956 年，中国剧协组织讨论《琵琶记》，共有一百七十余名学者参加，总体上是肯定此剧的成就，他却是会上仅有的三位反对派主将之一。会议结束作总结时，在王季思老师的批评下，他才退让说自己对此剧仍需要做深入了解，但又坚持认为别人的观点还不能解释他质疑的逻辑。</p><p>事实上他对学术的这种态度，贯穿终生。他在许多学术问题上都与主流观点很不一样。</p><p>例如 50 年代以后，人们总爱引用列宁的话：「王安石是中国 11 世纪的改革家。」徐先生却说：「列宁没有研究过中国的宋史，引列宁的话来论定王安石，有什么意义呢？」</p><p>再如 1960 年代初，他与侯外庐（时任中国科学院历史二所副所长）展开学术争论，中共中央宣传部副部长周扬同志要他据侯的观点修改《汤显祖集》前言，他不肯。此集在 1962 年出版时，一书两「前言」，观点存分歧，成为奇观。</p><p>80 年代初，某市有「衙内」依仗父势，多次在别墅家中强奸、轮奸女青年，在「严打」中受到惩处，社会舆论拍手称快。但先生认为其父也有纵子为恶之责，于是在出席全国人大会议期间，以人大代表身份递交了议案，要求追究有关官员的关联责任。虽然没起到作用，他却觉得自己做得对，很有必要，逢人便说——也和我说过多次。</p><p>62 级系友贺圣谟说：我不止一次在不同场合听徐先生说过自己是个「荒谬」的人。</p><p>2001 年，纪念先生从教五十五周年，在会议最后一场，先生致答辞，就自嘲说「我是个捣乱分子」。</p><p>因为他总是挑起学术的纷争，十分噎人，让人无奈，完全没有老先生身上常见的那种「温柔敦厚」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/128.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2001 年，杭州。左起：张梦新、黄仕忠、廖可斌、黄子晋与徐先生合影</p><p></p><p>其实先生并无成见，只是奉「理性」为准则，强调务实求真，唯真理是求。</p><p>他认为学术研究，不过是「实事求是」而已。所以他对别人质疑他发表汤显祖与梅毒的文章，大惑不解，认真地说：「我有证据呀！」——他无论如何也想不到这和「为尊者讳」有关系，而他原是在学术领域怀疑一切「神明」的存在的呵！</p><p>所以，世界很现实，先生太天真；他愈到晚年愈见赤子之心，别人却说：您已德高望重，怎可罔顾世情？</p><p>……</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四</strong></span></p><p>渐渐地，我能理解先生的这些「怪」，而这些「怪」却慢慢变得「不怪」了。</p><p>依传统观念，为人要圆润，观点要摆平，说话要周全，若有棱角，便不妥帖。徐先生虽然做传统文化研究，实际则属于「现代派」，其行事符合国际潮流，却与世俗格格不入。</p><p>他认为，作为导师，要对学生的学习负责。每次见面，必问我有什么问题，读书有困难否，但从来不问我的家事及情感问题。</p><p>或许是受西方观念影响，他对人际空间距离较为敏感，通常不会请人到家里去。那时他的居室狭窄，上有高堂，下有二子，外人进出，着实不便。他没让本科同学进家门，原因亦在于此。而姜先生那时年近八十，只师母在旁，居室稍宽，喜欢学生前去，因为年轻人会带来活力。所以两者不能简单比附。</p><p>不仅如此，徐先生自己也是不轻易进别人家的门的。据我的老同学、浙大方一新教授回忆，有一次徐先生突然来他家，就站在门口（请他进来，他不肯），扶着门框说：「你们第一本书不错，但再出书就应该有所拓展，不能还是那样写了。」当时先生年过七旬，专门爬上六楼，为的是告诫这对年轻的学者夫妇，却连门也没进。</p><p>我是学校「中长跑队」和篮球队的，身高体壮，曾帮助许多老师搬过家。但我前后跟随先生四年（包括工作一年），他从来没为家事而找过我。唯一的一次，是他老母亲骨折住院，医院电梯检修，先生让我找几个同学帮忙抬去做 X 光拍片。我们到医院时，离约定时间还有不到十分钟。一眼看见先生站在病房门边的走廊上，脚下放着一个黑色人造皮革提包，双手捧着一本线装书。看见我们到了，他赶紧合拢书本，说：「啊，对不起，医生说可能还要晚几分钟。——你们带书了没有？」事后，他记下了几位同学的姓名，他把新出的著作，每人送了一本。</p><p>徐先生有两位公子：长子礼杨，学数学，在美国获得博士学位；幼子礼松，学物理，北大毕业。先生不像传统家长，「养儿防老」，一定要留个儿子在身边，而是任他们自由发展。他认为儿女不是父母的附属品，有独立的人格，可以自由选择自己的人生道路。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/151.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1985 年前后的全家福（前排左一为大儿媳）</p><p></p><p>那时没有电话，徐先生说有事要找他，就在晚上七点之后，因为这时晚饭已吃完。我在门口一探头，师母就微笑着来打招呼，让我稍等，先生换了鞋出来，就带我往黄龙洞散步。</p><p>徐先生喜欢散步和爬山。如果在夏天，他更喜欢游泳，只是我从没跟他去过，也不敢想像与他裸裎相对的样子。</p><p>外地学者来，先生从不叫他们到家里去。</p><p>学弟楼含松说：「在徐先生家，我经常遇到这样的情形：正在与徐先生讨论学术问题的时候，有人敲门，徐先生总是快步走到门前，打开一条缝，问来人有什么事？不管是熟人还是生客，只要没特别重要的事情，徐先生一般不会让人进门，就隔着纱门，简单将事情说完，道声再见，随手就将门关了。」</p><p>我硕士毕业答辩时，请了复旦大学李平教授做主席。李老师说：「你们徐先生，早上五点钟就来叫我去爬山！」</p><p>答辩前，我去见先生。先生说了一些要注意的事情，然后宽慰我，也是感慨：「不用担心，会过的。我不太同意刁难学生的做法，卡住了，过半年还得再来一次，大家都麻烦，何必呢！」</p><p>先生这话让我心中大定，其实我也没担心出问题。那时有一种莫名的自信，以为自己对《琵琶记》的解读，以版本比较为基础，用了接受美学的思路，对材料、观念、历史过程以及人情物理都有所考虑，然后提出己见，这肯定符合先生的要求。因为先生说过，能「自圆其说」就可。</p><p>后来我才意识到，我对《琵琶记》的这种「肯定派」的解读，与徐先生当年作为「否定派」的主将，天然就是冲突的。那时学生与答辩委员的观点相左，就曾引发过不少「事故」，何况与导师观点直接相左！旁人都替我捏了把冷汗，我却木然无知。难怪李老师意味深长地说了句：「黄仕忠，你呀！」</p><p>徐先生从不鼓励我去拜见学界前辈，除非有事。他说，大家都忙，不要无端去打搅；真想了解，就去读他的书。</p><p>1985 年冬，谭帆兄从沪上来，让我带他去拜见徐先生。我俩到了先生家门口，先生说「稍等」，换鞋出门，让我们随着他走。过了马路，走到校园内，先生说：你有什么要问的？谭帆急中生智，想出三个问题。先生说：第一个问题，我没有研究。第二个问题，你的说法本身已经回答了你的问题。第三个问题，我完全不同意你的看法……说完，前面已是谭兄住的杭大招待所，于是道别。谭帆说，他原是礼节性拜访，就见见老先生，寒暄几句，猝不及防之下，出了一身冷汗。</p><p>对于先生的问答风格，很多学者都说有同样的感受。</p><p>我师兄郑尚宪谈到他 1990 年 3 月去杭州组稿，可斌兄告诉他，此前不久，有一位外地学子慕名去见徐先生，甫一见面，徐先生劈头就问：「有何见教？」该生讪讪地说只是想见见他。徐先生说：「那你现在见过了，可以走了。」顺手拿起书看起来。</p><p>1986 年秋，我到了广州，发现广东人说请人「吃茶」，其实就是吃饭，但不在家里请，而在馆子里。只有极为亲近且与家人也熟悉的人，才会请到家中吃饭。当然，现在南北各地都是这样了。徐先生的许多做法，在今天已属平常，当年却是让「友邦人士，莫名惊诧」（借用鲁迅名言）！</p><p>再后来，我慢慢听到了许多认可徐先生的声音。更有意思的是，大多却是拿徐先生为基准来说其他老师的不是，令我哭笑不得。</p><p>系办老师说：你们徐先生其实蛮好说话的，行就行，不行就不行，答应了就一定会做到。</p><p>系办公室的工作人员，最怕的是模棱两可，因为无所适从。系办承诺的事，事后没做到，徐先生会很不高兴，但系办愿意「认栽」；有些先生当面答应得好好的，过后却忘了，还不能与他「理论」，因为他说根本就没答应过！</p><p>有一次，我看到徐先生在系办有说有笑，那样子真的「很好说话」，让我差点惊掉了下巴！</p><p>系办老师又说：你们徐先生最讲原则，每一分钱都算得清清楚楚。</p><p>——我知道他们是在说有些老师爱占小便宜。徐先生认为，合理的报账，哪怕一分钱也该算清；不合理的，再多他也不取。</p><p>系友贺圣谟忆道：宁波师院曾请徐先生做兼职教授，要奉寄酬劳，徐先生说：「不曾上课，自然不能收受兼职费，作为知识分子，这点觉悟还是应当有的；若你们定要寄钱来，只好从邮局原封退回，那样大家都麻烦了。」</p><p>许多学者当面对我说：</p><p>你们徐先生评学术，对就是对，错就是错，有一分就讲一分，从不含糊其辞，不怕指名道姓，也不管对方官位、影响高低。</p><p>——据我所见，先生论太史公生年，力主王国维，反对郭沫若；当时观堂属「遗老」，鼎堂誉正盛。</p><p>你们徐先生最好说话，连本科学生指出问题，有一毫可取，都照录于书，还表感谢。</p><p>——我所见有二例。一是考太史公生年，79 级一位本科同学的观点，被先生收录于书中。二是先生批评一些戏曲，主人公明明是福建泉州人，自报家门时偏要说是光州人。我博士同学郑尚宪是福建人，让我转告先生：福建人多系河南移民后裔，习惯自称光州人，乃不忘根本之意。先生在文章结集时，便据此作了修订，并注明来源，复赠书以表感谢。</p><p>有 77 级同学说，你们徐先生的课，最突出的特点是决不盲从，不相信所谓权威，凡事都有自己的看法；他多次让我们删改教科书上的文字，从此我才知道，原来教科书也是不可信的。</p><p>……</p><p>很多人说，你们徐先生对学术的态度，与流行的风气大不相同，令人感佩。听到那许多赞美的话语，我作为学生，深感「与有荣焉」。</p><p>蓦然发觉，前面所举的种种「怪事」，到了新世纪，早已是「日常操作」了。</p><p>如此说来，徐先生的「怪」，是他的思想与行为，「超前」了这个社会至少二十年，并且很早就与「国际接轨」了。只是那时改革开放的车轮刚刚启动，旧有的思想、旧有的观念、旧有的习惯仍顽强地占着主导地位，人们才会觉得徐先生的「怪」不可理喻吧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2001 年 10 月在杭州与先生的合影&nbsp;</p><p></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>五</strong></span></p><p>我很好奇，先生的学术之路是怎样的，他究竟是怎么做出这样一套学问来的？</p><p>也许这一切，要从「浙大英国语言文学系」说起。</p><p>我们已经无法知道，当年在英文系，年轻的徐朔方究竟读过哪些西方著作，对西方文化与文学，究竟理解到什么程度。从他以学术求真、强调逻辑思维的做法中，我嗅到了类似王国维的某些气息。王静安深受康德、叔本华影响，将学术视为求真。日本学者狩野直喜说，「正确理解西洋的科学研究方法并用于中国学问之研究，是王静安所以成其为卓越学者之故」。徐先生出身英文系，做中国古典的学问，庶几近之。</p><p>先生说，他对新诗的喜好，远超旧体诗。他的新诗，又有着英伦诗人的影子。他对外国文学的喜爱，更是贯穿终生。有次他外出开会，我见他那不大的手提包里，就装了一本狄更斯的《大衞·科波菲尔》中译本，很厚，颇沉。</p><p>徐先生比夏承焘、王季思先生晚一辈。虽然在 1947 年已大学毕业，但当时并无著述；他是到 50 年代才成为学者的，路子与老师们明显有异。</p><p>徐先生比吴熊和、蔡义江老师又高了半辈。他与这些 50 年代培养的学者，路子也不一样。</p><p>在 1980 年代的学术大厦里，徐先生处于「夹层」的位置：上不搭边，下不相同，别树一帜。</p><p>当时「文革」刚结束，老一辈日渐凋零，幸存者中，头脑清晰且能做研究的，寥若晨星。老杭大的知名学者，任铭善、胡士莹已经去世，词学大师夏承焘居北京，已不能写作（1986 年去世）；墨学大家王焕镳（驾吾）仍担任系主任，但已经不上课，而且在 1982 年就去世了。只有姜亮夫先生（1902-1995）作为老一辈的代表，仍然在第一线，并将学脉延续到了 90 年代初。</p><p>徐先生很恭敬地称王季思先生为老师，但他其实并不曾跟王先生学习过。先生自己说：「王季思是我的老师，不过，我没有做过他的学生，我只是在大学时听过他一次关于‘比兴’的演讲。」（据师弟徐永明记录）</p><img alt="" style="width:504px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/350.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1950 年前后的王季思先生</p><p></p><p>我的同事董上德教授，早年亲炙于王季思先生，曾从王先生那里闻听许多旧事。他说：王、徐二人是通过杨笑梅认识的。杨是王先生在浙大时的学生，又是温州同乡，王先生对其才华甚是欣赏，指导她做《牡丹亭》的注释。杨、徐结缡，王先生才认识了外文系毕业的徐朔方。</p><p>徐先生读大学时从中文系转到了英文系，毕业几年后再跨回中文系，他其实是一个「自学成才」的学者。——有意思的是，他的老师夏承焘就是「自学成才」的；前面提到的沈文倬先生，则是「自学成才」的礼学大师。</p><p>徐先生说他很庆幸，从 1954 年调入高校教书，没有做过助教，不必因「对导师的衷心敬仰或是出于世俗得失的考虑」而「放弃自己的独立思考」；「大树底下好遮荫」，但「浓荫底下长不成茁壮的幼树」，「作为新手，三四年内我教遍了大学中文系的全部文学课程」（据查他讲过教育实习、儿童文学、现代文选及习作、外国文学等；并一度担任外国文学教研室副主任），这「逼使我涉猎了比我的专业远为广阔的范围」。</p><p>不仅如此，他认为自己做学术研究，只是一个「误会」。他说，「我得坦率地承认我从来无意于研究，而有志于创作」。他的目标是做一名诗人，年轻时写过很多新诗。调入浙江师院时，自填专长，是「发表过一些新诗」（据其档案）。他说「我要承认我的任何一篇论文都没有像我写作《雷峰塔》时那样认真，它占用了我一生中最好的岁月」。所以他在《徐朔方集》第五卷设有「创作编」，收录了随笔集《美欧游踪》和新诗集《似水流年》（长诗《雷峰塔》也在其中）。</p><p>人们或许不怎么把他这些话当真。近二十年来，有两句诗「我们相爱一生，一生还是太短」，深受年轻人喜爱，流传颇广，许多人将之置于沈从文名下，其实这是徐先生的诗，发表在 1948 年《文学杂志》第二卷第十二期。</p><p>先生曾说，「几首小诗，1948 年承废名先生介绍，发表于朱光潜主编的《文学杂志》」。在同期杂志上，有徐朔方的两首诗，列在林徽因、废名、林庚之后，穆旦之前。这几位都是新诗史上的名家，却无人注意到其中的青年诗人徐朔方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/421.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/422.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这「诗二首」，其实是陈子善先生首先发掘出来的（2018 年 3 月 24 日《文汇报》笔会），稍后复旦杨新宇老师注意到徐诗成了沈作（文载 2018 年 4 月 2 日《文汇读书周报》)，廖可斌兄另撰专文作了澄清（见 2022 年 7 月 30 日《中华读书报》）。</p><p></p><p>我想，徐先生对英国文学的修养和他的新诗创作，让他对中国传统文学有一种独特的感触，而这是从事文学研究最重要的素养之一。正如他自己所说，「文学就是文学，原没有古今中外之分」。</p><p>我查看徐先生早年的论文，从他而立之年开始，数年之间，爆发式地连续发表了多篇戏曲研究论文。1956 年 7 月，他将这些文章结集为《戏曲杂记》，由上海古典文学出版社出版。这一年他 34 岁。</p><img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此书共收录八篇论文。据文末所记，最早一篇即《论〈西厢记〉》，不仅初稿写于 1952 年 12 月，刊载也是最早的：1954 年 5 月 10 日《光明日报》；其次是《汤显祖和他的传奇》，初稿写于 1953 年 5 月，刊于次年，接着是《杂剧赵氏孤儿大报仇》，1953 年 10 月写成。最晚一篇是《洪升和他的〈长生殿〉》，署「1956 年 3 月据旧稿改写」。全书共 111 页。这是新中国成立之后最早的新撰戏曲研究论文专集之一，1957 年 3 月第二次印刷，1958 年 5 月第三次印刷。</p><p>因为这些论文与专集，1956 年，他从外国文学教研室转到了古代文学教研室，直接接受他的老师、教研室主任夏承焘的领导，从此以中国古代文学研究者的身份，为世人所知。</p><p>我查这一时期新刊戏曲论著，有王季思《从〈莺莺传〉到〈西厢记〉》（1955.9）、钱南扬《宋元戏文辑佚》（1956.12）、任二北《唐戏弄》（1958）、周贻白《曲海燃藜》（1958），赵景深《元明南戏考略》（1958）和《读曲小记》（1959），等等。以上学者的著作，一部分工作是 1949 年以前完成的。徐朔方是王老师之后的第二位结集者，但都是新撰论文，也是其中唯一的青年学者。</p><p>当时，刚刚经历了大学院系调整和知识分子思想改造运动，政府倡导以马克思主义思想指导学术，一些老教授提出「三年不读线装书」，腾出时间来研习马恩著作。只是这些旧学根底深厚的学者，想要掌握马列新思想，并运用到文学研究之中，不是短时间就能做到的。</p><p>这是一个全新的时代，胡适之流的「烦琐考证」正受到猛烈的批判，人们迫切希望用新方法、新视角，按新的政治标准来揭示古代作品的意义与价值，来批判地继续遗产，并创造出一种新的论文写作范式，来承载这个时代的思想与学术。</p><p>我读 50 年代的戏曲研究论文，老学者所写的新文章，多为「漫谈」式写作（多题作「漫谈」「谈谈」），先用几句话提出问题，然后摆出一二三点意见，就构成一篇论文，给人的感觉颇是单调。</p><p>用新观念、新方法撰写戏曲论文比较出色的，当推王季思先生。他在 1954 年发表了《关汉卿和他的杂剧》<span style="color:#7f8c8d;">（载《人民文学》本年 4 月号）</span>，用新的视野高度评价这位斗士式戏剧家，揭示《窦娥冤》等杂剧反抗黑暗时代的内容与精神，这为此后的研究定下了基调。1958 年 10 月关汉卿被推举为「世界文化名人」，这篇文章起了重要的作用。夏承焘教授对好友王季思的论文写作十分赞赏，以为是自己想做而没能做到的。事实上王先生在整个 50 年代也只写了几篇这样的论文，其中还包含为校注本《西厢记》《桃花扇》新写的两篇前言。</p><p>在这样的背景下，年轻的徐朔方脱颖而出，成为戏曲研究领域一颗璀璨的「新星」。人民文学出版社邀请他为戏曲名著作校注，他很快就完成了《牡丹亭》<span style="color:#7f8c8d;">（与妻子杨笑梅合著，1958 年 4 月）</span>、《长生殿》（1958 年 5 月）二书的校注。</p><p>这样，中国古代四大名剧的权威校注本，他与王季思老师各占两部，从 1950 年代到如今，影响了千百万的读者。但王注《西厢记》是在 1940 年代完成的，《桃花扇》则是与学生苏寰中合作的；徐朔方虽说有太太杨笑梅的协助，其实几乎是独力担当的（当然，王季思、夏承焘、任铭善、蒋礼鸿等人都提供过材料或修订意见）。</p><p>与此同时，他还完成了《汤显祖年谱》<span style="color:#7f8c8d;">（1956 年初稿；中华书局，1958 年 11 月）</span>。继之又完成了《汤显祖集》中诗文部分的整理<span style="color:#7f8c8d;">（中华书局，1962）</span>。</p><p>这些成绩，在那个时代，可谓达到一个学者的极致了。但在徐先生自己看来，这只是拥有了一个良好的基础，便于多向拓展而已。</p><p>1963 年，他写下了《汤显祖与莎士比亚》一文，展开了他的「世界文学」视野。囿于当时的形势，该文一直没拿出来，直到「文革」过后，才发表在《社会科学战线》1978 年第 2 期。1980 年代之后比较文学热潮兴起，殊不知他已早着先鞭。</p><p>他发现小说《金瓶梅》里引用了李开先的《宝剑记》传奇里的曲文，由此深入思考中国古代小说与戏曲的关系，认为两者「同生共长，彼此依托，关系密切」。</p><p>在「文革」期间，学术凋零，到处皆为「禁区」，他无奈之中，积极寻觅尚可涉足的新领域，展开了对《史记》《汉书》的研究，到 80 年代初，在为学生开设了几次选修课之后，他将研究成果结集出版为《史汉论稿》<span style="color:#7f8c8d;">（江苏古籍出版社，1984 年）</span>。</p><p>即使在「文革」中，有一次他在给工农兵学员上课，谈到学术讨论时，也强调要有「思想自由」，他说：「学术交流不自由，就相当于李玉和——戴着手铐脚镣跳舞！」（据赵延芳老师的回忆）</p><p>1983 年秋，他赴美国访学一年，在得以完成他系列性的晚明曲家年谱的同时，通过与汉学家韩南等人的交往，加快了小说研究的征程。——有意思的是，赴美前，他特地开设了一学期「英诗选」选修课，用英语讲授，逼得自己捡起一丢多年的英语口语。中文系老师开英诗课，在当时是很新鲜的事，据说效果挺好。</p><p>他是当时《金瓶梅》研究的引领者，进而提出中国小说戏曲「世代累积型」创作特点，撰写了一系列研究论文。</p><p>他经常和我说，「小说戏曲不可分开」，「戏曲小说应当打通了来研究，双轨并行」。他本人早就是如此践行的了，可惜我个人能力有限，勉强承继得「戏曲」一支。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/534.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天的学者，最佩服的是他的《晚明曲家年谱》，惊艳于他对文献资料掌握之丰富、运用之娴熟。但纵观 50 年代的学术史，徐先生最初得到学界的认可，其实是缘于他对古代戏曲作品思想内容的解读和评论。</p><p>从思想根源而言，也是有迹可循的。他喜爱新诗，明显可见受到「五四」新文化运动的深刻影响；他年轻时就向往延安，「那时千百万青年都有过对它的憧憬」，故取名「朔方」；他在大学里读英国文学，写革命诗篇，关心「时事和现实」，虽然不免是「近于政治口号而缺少艺术性」。他自谦「只会空想而艰于行动」，但同情共产主义，追求思想进步，在那个时代青年人中具有共同性，他对马克思主义的阅读与了解在此时已经开始。（虽然在 1950 年代他并没有加入中国共产党，80 年代初更以无党派人士被推选为人大代表，但在人大代表任期结束后不久，他就正式加入了中国共产党。）</p><p>我私下妄加猜测：马克思主义来自西方，马克思本人长期居于英国，马、恩思想原是对西方文明的继承与发展，因而必须对西方思想文化有所了解，才能真正掌握马克思主义。徐先生从英文系毕业，接受过西方学术的基础训练，向往延安与对革命的憧憬，他年轻时就已经积极理解、拥抱马克思主义，所以在 50 年代初，他在接纳、融会新思想方面有着明显的优势。作为诗人对文学的敏感，兼以英国文学的基础，让他很快掌握了新的观念与方法，能娴熟地用马克思主义的思想来解读、评价中国古代作品，于是在学术领域「脱颖而出」。</p><p>他的文章拥有一种理论高度与逻辑力量，别具一格：老学者缺乏新思想，难以摆脱旧套路；新学者往往概念先行，机械套用，略显生硬。当时的年轻学者徐朔方，先是在戏曲评论方面树立标杆，继之在文献整理研究方面颇有作为，两相结合，进而提出一些具有前瞻性的重要命题。</p><p>如此这般，时至 1980 年代，徐先生把这个时期戏曲小说学术大厦的「夹层」做高做宽了。随着民国过来的老辈学者凋零殆尽，这「夹层」随后也就成了「顶层」。在杭大中文系，他与沈文倬、蒋礼鸿等 1920 年代出生的先生，是其中杰出的代表。曾经的怀疑与嫉妒，奇迹般地转换成神话般的仰望。这之后的「学术史」，需要变换成另外一种敍述视角了。</p><p>……</p><p>先生在 1987 年 2 月写的诗中道：「不管生命在什么时候终结，不管自然对我慷慨还是悭吝，只要我的脚跟还立在地上，已经到达的都不是我的终点。」他的思考与写作，直到跌倒再不能醒来，才告结束。丙戌年除夕的下午 4 点 45 分，先生在病床上停止了呼吸，享年 84 岁。</p><p>如今，先生离去已经有十六个年头，不久后就将是他的百岁冥诞。多日来，先生的身影总在我眼前闪现，就像当年我曾与他在梦境里相逢。</p><p>我又一次翻开他的《似水流年》，读到了这首《往事》：</p><p><span style="color:#3498db;">在秋夜里细听三月的梅雨，</span></p><p><span style="color:#3498db;">在梦境里寻觅过去的游踪——</span></p><p><span style="color:#3498db;">我串起过断线的珍珠，</span></p><p><span style="color:#3498db;">往事如轻烟，摇曳在风中。</span></p><p>时为 1941 年 12 月，先生虚龄十九。</p><p>我十分喜欢结尾这两句，就用做了本文的标题。大约是因为这里「串起」来的那些「断线的珍珠」，正是我在秋夜里寻觅到的「过去的游踪」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/550.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1990 年代中期的某个秋日，与先生在黄龙洞前路上</p><p></p><p><strong>主要参考文献：</strong></p><p>徐朔方：《徐朔方集·自序》；《似水流年》及《自序》</p><p>楼含松：《清风留古道，春雨忆初阳——怀念朔方师》</p><p>贺圣谟：《片断思忆怀徐公》</p><p>——————————</p><p><strong>【附记】</strong>我检索电脑中的文档，查到 2001 年 7 月 1 日我从东京写给徐先生的一封信的底稿。末尾一段如下：</p><p><span style="color:#3498db;">我计划在十月间来杭州参加会议，恭贺您从教五十五周年。如果说我自己能够在戏曲研究方面有些微的成绩，那也都是由您当时领着入门的缘故：在广州使我开拓了眼界，但基础其实都是在杭州打下的。</span></p><p><span style="color:#3498db;">我想我称不上是您的合格的学生，但您对学术的态度、你的学术方式、学术准则，却是我常常在心底里默念的；我心里时常想着当时您对我说的一些话，跟随在您身边经历的一些事，虽然这些对您来说只是平常的，但对我来说却是不同的，因为它们直接影响了我的人生和学术的抉择，所以我把它们作为我自己的财富。</span></p><p><span style="color:#3498db;">我觉得自己的性格与您有很大的差别，很难直接的仿效，所以更多地想着怎样从精神上和理性方面去理解与把握，找到适合自己的方式；因而虽然具体的表现也许与您完全不同的，但在根子里，在骨子里，我以为我所有的，也仍是您的影响，您的影痕。</span></p><p>那次为参加徐先生从教五十五周年，我写了一篇文章，记录跟随徐先生学习的经历与感受，修订后题为《徐门问学记》，曾作刊载与推送。本次从新的角度记录我所知道的徐先生，并努力与前一篇不相重复。</p><p><strong>徐礼杨（先生长子）：</strong>仕忠兄好，谢谢分享你的文章，带来许多美好的回忆。有些许的补充：</p><p>一是我父亲喜欢外国文学不假，「文革」时，住在我母亲学校宿舍，晚上在学校操场乘凉，总有许多人听他讲故事。从雨果，到大仲马，从巴黎圣母院，到基督山伯爵，至今影响深刻。</p><p>二是我父亲对钢琴有种特别矛盾的感情。以前家里有架钢琴，后来父亲看见我特别喜欢，怕将来我不务正业，就送人了。我儿子弹琴很好，每次和他聊起钢琴，他总是劝我不要让我儿子花太多时间在琴上。后来我给儿子买了架三角钢琴，告诉他后，他再也没有说什么。我母亲去世后，他自己也买了架钢琴。</p><p>我小时候，什么东西都学过，书法，绘画，古文等，开始是强迫我学，等我慢慢地有兴趣时，他说我已经不可教了。理科，是我有兴趣的，我父亲也没有办法。上大学前和我长谈过一次，大约就是在那个时候，他就有了将来要把他的藏书捐出去的念头了。</p><p>我父亲还有一个爱好，知道的人不多，就是西洋古典音乐。他收藏了不少胶木唱片，家里也有台留声机。唱片除了京戏，昆曲，就是古典音乐了。因为放一张唱片就要换一枚唱针，在当时有点奢侈。每次听留声机是童年一大享受。至今，古典音乐也是我的最爱。</p><p>父亲和王季思先生有很多书信往来，有相当长一段时间，我是帮父亲取信的，我知道。父亲母亲结婚蜜月是在广州度的。我猜想应该是和王先生有关。因为广州应该不是我母亲心心念念的地方。</p><p>其实我父亲待人还是有原则的。用今天的话说，就是公事归公事，私事归私事。对于到家里来的谈教学和公务的，大概是这样的。但也有一些人不一样的，比如蒋礼鸿先生，还有中文系里几位老师，他们来家都很随便，还有他的老乡。我的很多同学和我父亲都很聊得来的，高兴时还一起吃过饭。</p><p>最后，我父亲在「文革」时，对美食非常有兴趣，常遣我去买这个买那个。「文革」后这个兴趣完全消失了。倒是我把这个兴趣继承下来了。哈哈。</p><p><strong>徐礼松（先生次子）：</strong>黄老师，一口气读完您的文章，直呼畅快！幽默风趣而又入木三分地写出了父亲的性格。虽然学术方面我不是很懂。但是我想到最后，留在大家印记里的还是一个活生生的人的形象。您是真懂我父亲的。</p><p>印象里您和廖可斌老师都是身材魁梧高大的。我想父亲是很喜欢的。他跟我们一直强调几点，一是要注意锻炼身体，二是做事要坚持，不提倡猛干，但是要细水长流地去做。就像爬山一样。身体好才是一切的基础。</p><p>有些事也是长大了才有更多的体会。谢谢你的文章。又把我带回到了几十年前。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#e67e22;"><strong>【回音壁】</strong></span></p><p><strong>廖可斌（杭大 87 博｜北京大学）：</strong>仕忠兄，文章有生动细节，也有理论思考，前后呼应，写得好！刷牙之事，我自己全然忘记。</p><p><strong>宣新瑞（杭大 79 级）：</strong>哈哈，关于「我说」，我记忆中完全没有这个印象，被派去帮老师「做事」是有的，但不让进门的情节应该是没有的，如果碰到这样的事，我的记忆中肯定会有很深刻的印记……</p><p><strong>黄仕忠：</strong>当时我去跟先生读书，是件大事情，所以你郑重地说了这个故事，令我印象深刻。这些都是原始记忆呵。对你，说过也许忘记了；于我，这才是开始。</p><p>同时，对于这个故事的求证，也是我从事学术研究的开端。因为我很好奇，这样一个事件，在不同的敍事者那里，由于立场、角度的不同，居然导致这样的变易。</p><p>没有进门，既可以解释成中性的事实，到了你家门口，你要出门，所以没有进去。但既然到了你家门口，你不叫我进去坐，就让我走了，这里透露的信息，就是你不让我进门。</p><p>这也是民间传说、口头文学的最好材料。活人现身说法。</p><p><strong>宣新瑞：</strong>对呀，如果真没有让进门，原因可能也很多，决不能因此就作为徐老师性情是否怪僻的佐证。而且，我觉得这个事情是否存在，与做学术研究毫无关系，我觉得还是不写为好！</p><p><strong>黄仕忠：</strong>哦。可是我认为有一些关系的啊。你觉得不写为好，是还有什么其他因素吗？</p><p>事实上你没印象了，在我与老胡同学的交流中，他却是有印象的，进姜先生家的细节，是他告诉我的。而且他也确实在这一点上当时对徐先生的感觉，在比较之下，是有些想法的。</p><p>而我，刚刚跟了徐先生，却听到了这么多「负面信息」，当时也是印象深刻，如今仍记忆如新。其实是想为当时的学术生态，留下一个侧影。</p><p>如今我也年入花甲，深深知道，一个优秀的学者，是在经历周边无数怀疑、责难的过程中，走完这个历程的。其中有很多属于人性方面的东西。</p><p>当你想从他们这个群体中脱颖而出时，会有很多的手扯着你。只有当你一骑绝尘，别人遥不可及，也对他们没有威胁之时，他们才会只剩下赞美，并且把你神化。</p><p>近日偶读郭在贻老师 1977 年 11 月给其兄长的家信，提到年底他的论文会在《杭大学报》上发表，还有一篇，也将在下一期学报上发表，编者拟两篇同时发，他怕招致物议，故主张分期用，「中文系乃是非之地，有些人从来不写文章，也写不出文章，却害怕人家写文章，此辈又有手段，不好对罪（原文如此）的。」</p><p><strong>谭帆（华东师大）：</strong>读仕忠回忆徐先生的大作后，想起了与其相关且相映成趣的另一段佳话。</p><p>当年离开杭州后我去了兰溪，实地游览参观李渔故乡。因我硕士论文做的是金圣叹，所以下一站便是赴武汉的湖北大学，拜见张国光先生。</p><p>有了被徐先生惊出冷汗的经历，这次我是成竹在胸，加上金圣叹也比较熟悉，料想不会有误。</p><p>张先生很是热情，约我两点半左右到他府上。我如期前往，待到在书房坐定，张先生便滔滔不绝地谈起了金圣叹，从两部《水浒》到「两个宋江」，从为金圣叹翻案到为金圣叹在文学批评史上排座次，张先生一路讲来，毫无倦色。</p><p>来时红日高照，此刻已近黄昏，料想不会再有请教的可能，便以张先生不能太累为由告辞。张先生也没有客套，起身送客，唯微微露出遗憾而已。</p><p>到了门口，张先生似乎想起了什么，憨憨的笑了一下，问我：小伙子，你是哪来的？</p><p>现在想起来，还是非常有趣的。可见老一辈学者的率真和性情。</p><p><strong>华玮（香港中文大学）：</strong>感谢黄老师，再次让我读到您的杰作！徐老师的性情人品学问，在您的生花妙笔下重新有了生命，并且有了学术史上的意义。全篇行云流水，抑扬顿挫，情真而深，兴味无穷。</p><p>「黄昏是成熟的早晨」，徐老师的诗句打动了我：退休的心境理应如是。他写《画》和《岁月》才二十来岁，这两首应该是为杨笑梅写的（我第一次见到他时和他游西湖，他就告诉过我对她的深情）。我深深怀念徐老师！</p><p>他永垂不朽！（有您此篇的加持，更加如此。）</p><p><strong>卜键（国家清史办）：</strong>写得真好，朔方先生的学问性情如在目前，令人钦敬。</p><p>由于《金瓶梅》作者的研究，我与先生也有过一些交往，一次在徐州的金学会上，跟着他绕着云龙湖走了一圈。印象最深刻的是累，老爷子健步如飞，我则是踉踉跄跄。还有就是他说：「我已经不再坚持李开先为《金瓶梅》作者了，但你可以继续研究。」</p><p><strong>陈林侠（中山大学）：</strong>黄老师的记人散文别具一格，谋篇布局缜密细腻。文章看似冷静客观，不动声色，却是富有情感，娓娓道来。</p><p>我讲一个我看到徐先生的细节。九八年研究生入学，系里举办导师见面会。会议由系主任肖瑞峰老师主持，廖可斌老师是研究生处处长，仍谦虚地后排就座。徐先生一头白发，持杖而来，居中坐，见秀明师会前仍读书不已，凑近问读何书。秀明师对曰：徐先生只需写书。老师们叫好称是，会议室的气氛顿时热烈起来。</p><p><strong>曹家齐（中山大学）：</strong>当年听过不少徐先生的故事，也远远地望见过多次，只是从未敢近前。</p><p><strong>王琳（杭大 78 级）：</strong>徐先生实事求是、傲然风骨，跃然纸上。</p><p><strong>金健人（杭大 78 级｜浙江大学）：</strong>写得非常详细，有些听说过，有些在你这里看到，很新鲜。</p><p><strong>程芸：</strong>我从徐先生那里，感受到的却是宽容，以及多次的鼓励，乃至于一种特别的恩荣。</p><p>我博士论文因为研究汤显祖，与徐先生有一点点不太一样的看法，意外地得到先生超乎寻常的关注，先生亲撰两文予以回应，其中既有表扬，也有毫不留情的批评，以至于讽刺。</p><p>先生又先后给我来过几封信，却极谦逊，姿态放得很低，且对我多勉励之言。（这几封信，后来我通过徐永明兄，转给了浙大图书馆。）但勉励归勉励，先生是绝不放弃自己的学术看法的，这点，他在回应文章里也说得非常明白。所以，我觉得先生不但是个「真」（求真、率真、较真）人，其实也是有分寸感的，而且，他的这个分寸感，似乎也是有讲究的，针对不同的人、不同的事，而有所区别，却又不碍于「真」。</p><p>以前也听到关于徐先生「不近人情」的传闻，我想，这大概是因为徐先生所理解的「人情」，与常人所理解的，不一样。您从徐先生早年的教养，来解读徐先生的「怪」，又从时代社会的不同，来谈人们对徐先生认识的变化，我认为，是真正「知人论世」之言。</p><p>我还有一个极大的遗憾，就是没有当面聆听过先生在学术上的意见、建议。那年杭州的明代文学年会期间，我请徐先生弟子晏选军博士，陪我一起去医院看望先生；先生已经不能说话，躺在床上，发出粗重的呼吸，晏博士说「和您讨论汤显祖的程芸博士来看您了」，先生仿佛听到了，紧紧地抓住我的手，以至于不能松开。</p><p>每想到这个场景，我就会长思：因为学术争鸣，而为徐朔方先生所关注，为先生所鼓励，我这一代戏曲学人，大概只有我独享过这一份恩荣吧。</p><p>如今我也过了知天命之年，学术无所长进，这几年更是近于荒芜，梳理过往的点滴，就难免有很多的酸楚、愧疚。</p><p><strong>李舜华（广州大学）：</strong>培恒师与朔方先生相交甚深，我与钱家山下人相识，也恰好在入复旦之前，所以二十余年来，经常听钱家山下人提及朔方先生，而且，论及当下种种时，也不时会提到徐先生的语录。那些语录自是影响甚深，以至于我现在遇到类似情境时也不时会想起来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>至于本文所写到徐先生的种种「怪」与「直」，更是听来颇觉亲切有滋味。譬如其中谈到谭帆老师见徐先生，原是礼节性拜访，没想到，徐先生开口就问你有什么问题，惊出了一身汗。</p><p>当年我见培恒师，亦然。</p><p>刚到复旦，想着第一时间肯定要见先生，于我而言，就是第一次认门——可是，先生开口就问，你这出站报告打算做什么，后面的问题越来越犀利——没想到竟是一场开题预答辩，惊了一身汗。</p><p><strong>项裕荣（广东技术师大）：</strong>师兄好！我读完了，不少往事也重新浮现于眼前，有些材料于我，也很新鲜。文中的材料，真是丰富呀。徐先生「求真」这种天然之执着，您这篇文章，似乎也有这种倾向呢。哈哈。</p><p><strong>范丽敏（济南大学）：</strong>很美的一首诗，我也最喜欢结尾这两句「往事如轻烟，摇曳在风中」！随着年龄的增长，感情越来越丰富，对很多人、很多事都有了更细腻、丰富的体味 。</p><p><strong>赵素文（中国计量大学）：</strong>很喜欢先生的一句诗：「因为有星星，黑夜显得不是那么狰狞。」本来想写点关于徐先生的诗歌的文字，可惜中年妇女跟着一个孩子，整天疲于奔命，连坐下来的时间都没有。</p><p><strong>顾克勇（浙江理工大学）：</strong>黄老师阐述徐先生为人治学风格形成原因非常准确：大学时候英语专业薰陶，诗人气质，越人地域性格。我感觉徐先生功成名就时，他也不愿意被别人称颂为德高望重传统前辈学者，他只想率真快意做自己认为对的事情。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>是的。他最不想掉到别人设好的套路里去，因为他只走自己的路。</p><p><strong>程国赋（暨南大学）：</strong>黄老师，一口气读完您的回忆徐先生的文章，写得很有趣，写得情真意切！徐先生之「怪」，正是他的可亲可敬之处。我拜读过徐先生的几部著述，可惜没见过先生。</p><p>记得 90 年我在南京大学读硕士时，有一次，俞为民老师和我提到，徐朔方先生亲自到南京图书馆查找资料，和俞老师相约见面。那时候的徐先生早已名扬学界，依然外出访书、查资料，真是我们后学的榜样。您跟随徐先生读书，真的很幸福。</p><p><strong>陈维昭（复旦大学）：</strong>文章一如既往地感人，用反笔修辞写徐先生，显得更可信。标题很有诗意，也契合作者当下的生命状态，不过总觉得太缺乏指向，如果将来结集，跟其他回忆文章放在一起，似乎就看不出差别，回忆文章都可用这标题。</p><p>当然，这篇文章的内容已经够感人了。</p><p><strong>陈文新（武汉大学）：</strong>吾兄这篇大作，好像是存心打趣我：我就一直不知道徐步奎先生是谁。</p><p>写得真好！在怪和不怪之间，洋和土之间，极尽腾挪之能事。</p><p><strong>纪德君（广州大学）：</strong>文字质朴生动，细节精彩传神，构思写法巧妙，读来津津有味，感觉徐先生音容笑貌浮现纸上，如在眼前！</p><p><strong>殷娇（中国艺术研究院）：</strong>徐先生之于我，本是「行走的参考文献」式的、高山仰止的人物，但神奇的是，徐先生在您的笔下「活了」，好像变得离我近了起来，细碎的往事在天长地久中成了弥足珍贵的「珍珠」，回忆如静水流深，让我在阅读中感受到了您非常细腻、悠长的情感，非常打动人。</p><p>文章后半部分竟还有理论分析和思考，思及师生的学者身份，不免让读者会心一笑。</p><p>另，假期科研有所懈怠，读到黄老师读研部分时，让我惭愧之余又受到了见贤思齐一般的鼓舞。</p><p><strong>陈旭耀（井冈山大学）：</strong>从读硕士时起，仕忠师经常会和我们说起徐先生。比如，徐先生说，自己没做什么了不起的事，就是做了些「一加一等于二」的事情（大意如此）。那时我听得似懂非懂，但又不敢向老师细问。</p><p>等到老师让我比读《西厢记》的明刊本后，我才渐渐明白：做学问同任何事情一样，都应从最简单的事情入手，比如对读版本，找出异同，只要能静下心来读书的都能做到。但不能以为事情太简单而不屑于去做，这就是徐先生说的「一加一等于二」的事情吧。</p><p><strong>刘蕊（上海大学）：</strong>搬家前偶然看到有人出售一套七成新的《徐朔方集》<span style="color:#7f8c8d;">（浙江古籍出版社，1993）</span>，果断下单。收到书刚一翻开，就被《雷峰塔》的第一句吸引了：「不要悲观，也不要耽于梦幻……」</p><p>今晚又拜读老师的忆文，联想以往听到的老师口中的徐先生，似乎与老师的老师距离更近了。尤其是读到「徐先生多次说自己是很好说话的……老师内心的 OS」几段，不禁笑出了声，瞬间脑补了很多画面，这是师生间最平常的交流，也是两个有趣灵魂的碰撞呀。</p><p>再说前文中老师说蒋礼鸿先生能背前四史，老一辈学者将其视为必读书。老师自己也是一直坚持深入文本，有通读的，有对读的，有细读数遍的。可见阅读原典是必备且必须的，否则就会沦为桑兵老师曾说的「检索拼接出来的学问」。</p><p><strong>刘青松（博士生）：</strong>有一个疑惑。老师强调徐先生的别树一帜（「夹层」位置），顺便提及老杭大的学者们。因为前文刚好提及了沈文倬先生，他和徐先生年辈相若，治礼学海内独步，不知道他在杭大是什么辈？</p><p><strong>黄仕忠：</strong>其实从年龄的角度，蒋礼鸿先生也是，还有北大陈贻焮先生。他们只差一岁。他们都是 1920 年代出生的人。</p><p>但我那个时候，视野里只有古代文学这块，没想过整个学界怎么看。但这个「夹层说」，可能在整个学术界也有代表性。</p><p><strong>潘璐（国家图书馆）：</strong>文章最后一部分，梳理徐先生的「学术之路」，已经隐隐有种学术年谱的味道。</p><p>这篇文章通过时人的言语，把徐先生的形象刻画得十分生动，通过这些场景和文字，我仿佛也跟着走了一遍您当年跟随徐先生学习的道路。</p><p>我试图想象您是带着怎样的心情去写下这些文字的，虽是以「怪」为引，读来却通篇都是「敬」与「爱」，那一定是段非常美好的时光吧。</p><p>作为您的学生，读这篇文章，心态又有所不同，好像看见了心目中形象威严的老师，在年轻时作为学生的另一面，才发觉老师其实也是从年轻和懵懂走过来的。</p><p>其实从某种角度来说，这也是您的学术成长史了，可以看到您是如何跟随徐先生学习和思考，从而走出自己的道路的。</p><p><strong>陆韵（硕士生）：</strong>老师对徐先生，首先是「信」，相信自己的导师、自己的观察，认为导师供人指摘的言行背后都有他的逻辑、原因、坚守。同时遵循导师的引导，一步步进入学术。</p><p>在「信」的基础上，再去「疑」和「思」。思考导师为人治学之法的成因和合理性，缘何成为一代大家、缘何做出巨大成果。</p><p>在这样的思考下，自己便不会在他人的评论中随波逐流，也不会在学问和人生道路上迷失方向。</p><p>可见自主学习，不仅是自主安排学习计划，更是从各方面体悟导师的求学经过、治学方法、态度理念，再主动仿效践行。</p><p>徐先生本身是一部「经」，老师则以数十年的思考和践行作「注」，真正将先生学问发扬光大了。</p><p><strong>宋睿（本科生）：</strong>多谢老师分享！在车上拜读了您的新作，前半段读来十分有趣，徐先生性格「怪」，大家又不敢论理，就都找学生诉苦。不过，大多数人听闻徐老先生之「怪」，第一反应是以此为谈资，评头论足，而对「怪」背后的成因不加深究。评价表象只要动动嘴皮，考究其因则需经历漫长的过程。回音里陈旭耀先生所记比对版本细读一事，非耐心不能为，着实考验心性。</p><p>之前您问过我，能否在比自己强大的人面前泰然自若，不卑不亢，我觉得自己不能，但不是永远不能。徐老先生敢于在学术界怀疑一切「神明」，源于「我有证据」；做人不惧口舌，无畏强权，在于「我有底气」。「底气」和「证据」实是一类东西，都讲究「实事求是」，「问心无愧」。</p><p><strong>赵延芳（中文 73）：</strong>先给你点赞。我近期因家事比较疲累，今晚一直在做深呼吸促睡眠，所以看到你的文章时已近十一点，还是忍不住读完了全文。你写得实在太好了，尤其是对先生的学历、学问、人品和思想认知的形成解读得很到位，不愧为亲传弟子了。过去我也常会朦胧地想起，徐先生拗相公的「另类」处事式到底是怎么形成的？你已作了较圆满的回答。</p><p>我听说的口传故事没有你多，因为没有人能跟当时的我说别的老师坏话的。我对徐先生的印象都是自己的经历形成的认知。但有陆坚老师等告诉过我，先生对我居然评价不错，这也是他的「特立独行」之「一斑」。我当时只内心「得意」而并不形于色。因我深知得到这位大师的认可是很不容易的。</p><p>先生常常一脸严肃，不苟言笑。对任何人说话都是直来直去，有时甚至「将」得人在大众面前下不了台，他也不管不顾。说实在的，我对他向来有点「惧怕」。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>我回想起来，他当时其实也开玩笑，但可能就是嘴巴咧开笑一下，又马上是严肃的样子了。</p><p>他一直只相信自己的判断，并且不管别人怎么想。</p><p>我因为那时真的无数次琢磨过先生的为人与为学，所以受他的影响极大。我也知道我的性格与他很不相同，也不会做出他的一些行为，但外圆内方，精神实质上，我大概可以说是徐先生的真正传人之一。</p><p><strong>赵延芳：</strong>这么多学生，你得先生真传可能是比较多的了。你写的完全真实，记敍逼真，这些平时的素材都应该写上，没有一点多余的。他的人品就是一个字「真」。</p><p><strong>李颖瑜（香港中文大学-深圳）：</strong>一口气读完了，徐先生的形象跃然纸上！昨天读徐先生写胡兰成的文章时，便感觉文笔间有一股赤子之心，您的文章更是全方位地展现了徐先生的「真」人形象。文中很多细节在不同人口中敍述效果完全不同，您站在不同角度和立场求证事情原委，很多人情事理的微妙之处便透露出来了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:30:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25210203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25210203</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/449/606.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25210203_2023111110300c3f2a08-2b7f-457c-a54d-2ab33bb3fa50.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中山大学中文系，黄仕忠]]>
            </author>
            <category>学人回忆</category>
            <category>中国古典文学</category>
            <category>专栏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/449/606.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/449/607.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部部长：「认房不认贷」「降低首付比例和利率」等政策起到积极效果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，房地产市场备受关注。从部门到地方，「认房不认贷」、降低首付比例、降低按揭贷款利率……一系列房地产调整优化措施接连出台。这些政策的效果如何？怎样研判房地产市场？如何重构房地产发展新模式？住房城乡建设部党组书记、部长倪虹回答了记者提问。</p><p><strong>因城施策促房地产市场平稳健康发展</strong></p><p>问：房地产市场备受关注，如何研判我国的房地产市场形势？</p><p>答：研判市场，重要的是尊重规律、看大势。7 月 24 日中央政治局会议指出，「适应我国房地产市场供求关系发生重大变化的新形势」。这是立足我国经济社会发展阶段和房地产自身发展规律作出的重大判断。要认识当前的房地产形势，首先要把握住这个重大变化。</p><p>从供给看，整体上，「有没有」的问题基本得到解决，但结构性不足问题仍然存在。从需求看，人民群众对住房的品质有了更高的要求，希望住上更好的房子、获得更好的服务。</p><p>分析市场，主要看供需关系，也就是交易量、价格和结构。现在是信息化的时代，需要用信息化手段研究分析市场的变化。这几年，住房城乡建设部一直致力于打造全国的数字住房信息系统，它与全国所有城市联网，能够实时显示房屋网签备案的数据，可以了解每个城市、每天的交易情况。</p><p>今年的房地产市场，总的看是前高、中低、后稳。从数据看，「认房不认贷」「降低首付比例和利率」等政策措施起到了积极的效果。1 到 10 月份，一手房交易量虽然下降，但二手房是上升的，一、二手房合起来实现同比正增长。另外，保交楼工作的扎实推进，带动了全国房屋竣工面积同比增长近 20%，也反映出各地政府帮助企业纾困是有效果的。</p><p>「十家锅灶九家不同」。房地产是不动产，房地产市场有其特殊性。它是以城市为单元的市场，区域特征很明显，各个城市的交易量和价格有很大差异。关于房地产调控，我们强调因城施策、精准施策、一城一策，就是这个道理。我们将会同有关部门，指导地方认认真真落实好中央作出的一系列重大部署，努力满足人民群众的住房需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。</p><p><strong>「房住不炒」构建房地产发展新模式</strong></p><p>问：关于构建房地产发展新模式，具体有哪些考虑？</p><p>答：党中央提出，构建房地产发展新模式。这是破解房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。过去在解决「有没有」时期追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决「好不好」问题、高质量发展阶段的新要求，亟需构建新的发展模式。</p><p>——在理念上，要始终坚持「房子是用来住的、不是用来炒的」定位，以满足刚性和改善性住房需求为重点，努力让人民群众住上好房子。好房子好在哪儿？就是要绿色、低碳、智能、安全，让群众住得健康，用得便捷，成本又低，又放心安心。</p><p>——在体制机制上，一个是，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，从要素资源科学配置入手，以人定房，以房定地、以房定钱，防止市场大起大落；再一个是，建立房屋从开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。</p><p>——在抓落实上，要实施好规划建设保障性住房、城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设「三大工程」。同时，还要落实中央金融工作会议精神，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进金融与房地产良性循环。</p><p>新模式下，房地产企业要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技、好服务，谁能为群众建设好房子，谁能为群众提供好服务，谁就会有市场、谁就会有发展。</p><p><strong>房地产市场未来持续发展仍有坚实支撑</strong></p><p>问：「三大工程」建设是党中央作出的重大战略部署，「三大工程」的基本要求是什么？</p><p>答：近日召开的中央金融工作会议提出，加快保障性住房等「三大工程」建设。这是中央作出的重大决策部署，是根据房地产市场新形势推出的重要举措。目前，有关工作已经启动。</p><p>——规划建设保障性住房，是完善住房制度和供应体系、重构市场和保障关系的重大改革。这次改革的重点是拓展了配售型保障性住房的新路子，最终是实现政府保障基本需求、市场满足多层次住房需求，建立租购并举的住房制度。要求是，城市党委、政府担负起主体责任，解决好群众的住房问题，尤其是新市民、青年人的住房问题，让他们放开手脚为美好生活去奋斗。青年人有希望，城市才能有未来。</p><p>——城中村改造，是解决群众急难愁盼问题的重大民生工程，重点是，消除安全风险隐患，改善居住环境，促进产业转型升级，推动城市高质量发展。</p><p>——「平急两用」公共基础设施建设，是统筹发展与安全、提高城市韧性的重大举措，关键是，平时用得着、急时用得上。</p><p>当前，我国房地产市场正处在转型期，虽然遇到了一些困难，但未来的持续发展仍然有坚实的支撑。随着中央各项决策部署的持续落实，随着房地产发展新模式的逐步建立，一定能够推动房地产转型升级、实现高质量发展，让人民群众住上更好的房子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263601_20231111102954129f6e-b00c-4ea6-9f86-cfd8b6903095.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王优玲/新华社]]>
            </author>
            <category>房地产发展新模式</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/89.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[120 岁的西泠印社：五场展览呈现名社创作收藏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>今年是西泠印社建社 120 年。120 年，西泠印社从无到有，从创立到发展，堪称传奇。它是目前研究金石篆刻历史最悠久、成就最高、影响最广的艺术团体，被誉为「天下第一名社」。&nbsp;</u></p><p><u>为了庆祝 120 岁生日，五场重磅展览已在杭州开幕，包括在浙江展览馆举行的西泠印社百廿成果汇报展、社员作品展、社藏捐赠菁华展（2019-2023），以及在杭州画院举办的 2023 海内外印社联展，和在浙江美术馆举办的君匋艺术院藏「丛翠堂四家名印展」。</u></p><p>西泠印社，创建于清光绪三十年（1904 年），由浙派篆刻家丁辅之、王福庵、吴隐、叶为铭等召集同人发起创建。「人以印集，社以地名」，西泠印社因地邻西湖西泠桥而名，以「保存金石，研究印学，兼及书画」为宗旨，是海内外研究金石篆刻历史最悠久、成就最高、影响最广国际性的研究印学、书画的民间艺术团体，<u>有「天下第一名社」之誉。</u></p><p>纪念西泠印社建社 120 年系列展览既是西泠印社 120 年来发展成果的荟萃，也是建社以来几乎所有社员创作面貌的一次全面展示。通过系列展览，观众们可以探究西泠的历史，品鉴西泠的文物，体悟西泠「开放包容、兼收幷蓄」的胸怀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西泠印社建社 120 年庆祝大会现场</p><p></p><p><strong>西泠印社百廿成果汇报展</strong></p><p>展览分若干专题，以实物、图片、影像及特定装置等形式，着重展现了西泠印社近 20 年，尤其是近 5 年在艺术创作、学术活动、文物收藏、文化交流和社会责任等多方面的杰出成果。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>时间：11.07-11.20</p><p>地点：浙江展览馆</p><p><strong>西泠印社社藏捐赠菁华展&nbsp;（2019—2023）</strong></p><p>重点展示 2019 年以来业界同道捐赠的收藏品，包括玺印、陶柱、书画、拓片、印谱、手稿等共计 700 余件，系统展示了西泠印社近五年来捐赠藏品的丰硕成果。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>时间：11.07-11.20</p><p>地点：浙江展览馆</p><p><strong>西泠印社社员作品展</strong></p><p>社员作品展将展出涵盖自建社以来绝大部分社员的书、画、印及理论研究成果 600 余件，从多角度展示当代社员创作和学术研究的整体面貌。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>时间：11.07-11.20</p><p>地点：浙江展览馆</p><p><strong>2023 海内外印社联展</strong></p><p>逢举社庆祝之际，特邀约海内外 73 家印学社团汇集杭州，举办「海内外印社联展」。展出 73 家海内外印学社团近 200 件印屏作品，集中展示当前海内外各印社篆刻创作基本情况，体现中国当代整体篆刻水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>时间：11.07-11.20</p><p>地点：杭州画院美术馆</p><p><strong>君匋艺术院藏「丛翠堂四家名印展」</strong></p><p>今年正值西泠印社建社 120 年，也是桐乡撤县设市 30 周年。借此东风，西泠印社、桐乡市人民政府、浙江美术馆联合举办「君匋艺术院藏丛翠堂四家名印展」，展出赵之谦、吴昌硕、黄牧甫篆刻原石各 40 方，钱君匋篆刻原石 80 方。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/214.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>时间：11.04-11.17</p><p>地点：浙江美术馆</p><p>此次系列展览均为免费参观。涉及浙江展览馆、浙江美术馆的展览，需根据相关规定进行预约进馆参观；杭州画院不需要预约，可直接观展。</p><p>此次社庆并不止五场展览。据悉，西泠印社建社 120 年社庆大型系列活动将于 11 月 10 日至 15 日举行，主要内容由「553」组成，即「五场会议+五个展览+三个研讨会」。</p><p>「五场会议」包括庆祝大会、社员大会、社长会议和两场理事会会议。</p><p>「三个研讨会」是指第七届「孤山证印」学术研讨会、《西泠艺丛》期刊编辑研讨会和 2023 海内外印社座谈会。其中，前两个研讨会是西泠印社的保留学术项目。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文据杭州发布及相关资料编辑。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:15:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263518</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/237.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263518_202311111015c04dd6f2-c0ba-417d-a73e-d71f01060b17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻综合报道]]>
            </author>
            <category>西泠印社</category>
            <category>浙江美术馆</category>
            <category>浙江展览馆</category>
            <category>孤山</category>
            <category>篆刻</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/237.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/238.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政新闻眼丨入冬之际再访受灾地区，习近平重点关注了什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政新闻眼丨入冬之际再访受灾地区，习近平重点关注了什么？]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:12:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/103.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中美元首「通往旧金山」：校准双边关系方向、止跌回稳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在回到巴厘岛共识的基础上，中美两国通往旧金山的道路已经铺就。</p><p>外交部发言人华春莹 11 月 10 日宣布，应美国总统拜登邀请，国家主席习近平将于 11 月 14 日至 17 日赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。两国元首将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。</p><p>即将举行的这次中美元首会晤是两国元首自 2022 年 11 月在印尼巴厘岛举行会晤后的首次面对面会晤，也将是自 2017 年 4 月以来中国最高领导人首次在美国本土同美国总统会晤，在双边关系中具有重要的象征意义。</p><p>显然，这条漫长道路不是一马平川的。谈及此次会晤对于当前的中美关系有何重要意义，复旦大学国际问题研究院院长、美国研究中心主任吴心伯在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访时表示，「中美元首会晤将推动两国关系止跌企稳，在此基础上，重新校准中美关系的发展方向，推动双边关系回到健康稳定的发展轨道。」</p><p>今年以来，中美关系的发展极不平凡，其中的跌宕起伏值得回顾与总结。受 2 月初「气球事件」的影响，中美高层双边交往暂时中断，双边关系处于建交以来的历史低点。5 月份之后，随着两国高层交往的增加，此前紧张的关系有所缓和，得以为中美元首会晤营造氛围、创造条件。</p><p>「抵达旧金山」之后，在未来一段时间，中美双方能否维持住双边关系缓和、趋稳的势头更值得我们关注。</p><p><strong>外交领域举行 4 次磋商，经贸领域建立 3 个工作组</strong></p><p>今年 5 月份之后，中美关系不同层级之间都出现了一些积极的新动向。总体来看，双方互动的主要逻辑是清晰的：恢复高层对话、访问会见；基于共识的基础上，双方同意建立起一些机制化的交流和磋商渠道，有助于未来在机制层面推动解决相关的具体问题。</p><p>在美国国务卿布林肯、美国财长耶伦、商务部长雷蒙多等人访华，以及中共中央政治局委员、外交部长王毅回访美国这一轮「你来我往」的互动之后，中美在经贸领域成立了 3 个工作组作为高级别交流和沟通机制。值得一提的是，就在中美元首会晤之前，中美双方仍在抓紧最后时刻推进新一轮经贸对话。此外，双方还就外交领域的具体问题开展了四次磋商。</p><p>吴心伯认为，中美之间正在重建和恢复的对话机制，是自特朗普执政后期以来尚未出现过的现象。「一段时间以来，这些工作组和对话机制比较密集地开展活动，也是在为中美元首会晤营造气氛，创造比较好的条件，希望能够谈出成果。」</p><p>从时间顺序来看，在经贸领域，商务部部长王文涛 8 月 28 日在京与来访的美国商务部部长雷蒙多举行会谈，宣布在两国商务部之间建立新的沟通渠道，包括成立一个工作组，每年举行两次副部级会议，并将启动出口管制信息交流机制。</p><p>具体到经济方面，中美在 9 月 22 日宣布，根据国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰与美国财政部部长耶伦达成的共识，双方商定成立「经济工作组」和「金融工作组」。10 月底，两个工作组分别举行了首次会议。彭博社评论称，上述工作组的成立标志着自 2018 年特朗普政府放弃有组织地接触以来，两国首次恢复定期经济对话。</p><p>再到外交领域，11 月 3 日至 6 日，中国外交部与美国国务院先后举行司级海洋事务磋商、中美外交政策磋商以及军控和防扩散磋商。而这三次磋商是王毅 10 月 26 日至 27 日在华盛顿同布林肯举行会谈后敲定的。在此之前，外交部副部长孙衞东 9 月 27 日在华盛顿同美国亚太事务助理国务卿康达举行中美亚太事务磋商。据外交部信息显示，中美上一次外交政策磋商是在 2016 年，而上一次核军控相关的磋商也要追溯至奥巴马政府时期。</p><p>在全球治理领域，2023 年 11 月 8 日，中美两国气候特使及团队在美国加州举行的气候会谈圆满结束。双方围绕落实两国元首巴厘岛会晤精神，全面、深入交换意见，就开展气候变化双边合作与行动、共同推动《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会取得成功达成积极成果。</p><p>尽管部分对话机制正在恢复，但仍有一些较为突出的机制还尚未恢复或仍在讨论之中，包括中美两军、执法部门、人文交流等磋商交流机制。与前两项机制有关的是，去年 8 月，时任美国国会众议长佩洛西「窜台」后，外交部宣布了相应的反制措施。不过，最新迹象表明，中美两军关系正出现松动。11 月 9 日，中美两军举行查找美军战俘与失踪人员遗骸工作视频会议，就案例调查情况和两军档案合作有关事宜交换意见。</p><p><strong>会晤预计取得哪些实质性成果？</strong></p><p>无论是中美高层交往增加，还是一系列新的对话机制建立，只能说是为两国元首会晤营造较为积极的氛围，尚不能称为近几个月中美互动的「成果」。而在不久后的中美元首会晤中，更多实质性成果有望出现在经贸领域。</p><p>「真正的成果是指这些对话机制建立起来以后，中美双方能够解决一些具体的问题。」吴心伯解释称，解决中方的关切就是在为元首会晤「创造条件」，而且相关工作大多需要在两国元首会晤前完成。</p><p>目前，中美双方已初步介绍了有关此次两国元首会晤的安排。据中国外交部信息显示，两国元首将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。美国白宫网站则提到，两国领导人将讨论「保持开放沟通渠道持续的重要性」，「继续负责任地管控竞争」，并在「双方利益一致的领域进行合作，特别是在影响国际社会的跨国挑战方面」。</p><p>对于徘徊在低谷的中美关系而言，此次两国元首会晤的重要性莫过于重新校准双边关系发展的「航标」，推动双边关系回归健康稳定发展的正轨。除了两国元首的方向性引领，外界也颇为关注双方能在此次会晤中取得哪些实质性成果。吴心伯分析称，台湾问题是中方关注的重点，尤其是美国能否将承诺落实到具体的政策和行动上。同时，吴心伯还认为，更多实质性成果预计出现在经贸领域，何立峰近日访美也是推进中方在该领域的关切。</p><p>值得一提的是，在中美元首会晤即将召开之际，应耶伦邀请，何立峰于 11 月 8 日至 12 日访美，开启新一轮经贸对话。据「玉渊谭天」了解，此次交流的前提是中方要求美方必须重视中方关切，并拿出实际行动作出回应。当前中方的关切主要包括：美国在对华经济交往中泛化「国家安全」、对华半导体出口管制、对华加征的 301 关税，以及 1300 多家被美方列入制裁清单的中国企业等。</p><p>涉及到上述具体问题，美方究竟能采取多少实际行动仍存变数，或需等到元首会晤前的最后时刻才能敲定。据吴心伯观察，在对华加征关税方面，拜登政府内部存在分歧，耶伦有部分表态较为积极，而拜登则更多从国内政治上考虑，担心削减关税会影响其在明年美国总统选举中争取工会选票。「相比之下，将一些中国企业从制裁清单中剔除显得更具可行性，且此前有过先例。」在雷蒙多访华前，美商务部宣布将 27 个中国实体从「未经验证清单」剔除。</p><p><strong>旧金山过后，中美关系仍存不确定性</strong></p><p>实际上，对于一些中美关系研究者而言，他们关注的重点已经来到元首会晤之后，中美关系中面临的一些不确定因素，主要包括 2024 年 1 月的台湾地区领导人选举以及于 2024 年 11 月举行的美国大选。</p><p>现有分析认为，在台湾地区领导人的选举中，若民进党继续执政，两岸关系或趋于紧张，使得中美关系受到影响。同时，在美国国会两党对立加剧的情况下，在大选年渲染「中国威胁」、打「中国牌」来获取政治资本，也是部分美国政客的惯用手段之一，或也将对中美关系造成冲击。拜登总统曾在台湾问题上做出「六不五无意」的承诺。这些承诺是否能够得到真正有效落实值得关注。</p><p>除了明年的两大事件之外，值得注意的是，中美政策界对当前双边关系的认知，或将对两国关系的未来发展产生更加深远的影响。随着近期中美各层次、多领域互动的增加，「中美关系在走向缓和还是改善」这一问题受到舆论关注。澎湃新闻记者注意到，10 月 27 日在北京大学国际关系学院和国际战略研究院共同举办的「全球安全治理：现状与前景」会议上，北京大学国际关系学院教授王缉思谈到了他在美国期间的观察。</p><p>「美国智库的人员表示，如果提出‘改善中美关系’可能会在美国国会遭到批评，甚至攻击……但他们也不说‘关系恶化’，因为这对两国都不利……所以，现在大家常提到的是‘稳定’中美关系。」王缉思说道。</p><p>据吴心伯观察，目前美国对华政策辩论更开放、声音更多元。而中美下一步走向是缓和还是改善有两个指标：元首会晤能否产生实质性成果、会晤后的双边关系走势如何。「到目前为止，中美关系出现的一些松动是缓和多于改善。」</p><p>从长远来看，中美元首会晤后的中美关系仍存在较大的不确定性，想要维持住双边关系的稳定状态，仍需中美双方的共同努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 01:37:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254929</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254929</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/915/931.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254929_202311110937fc55eb43-b6cd-4ce5-be00-76468c547b33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/915/931.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/915/932.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东省衞健委主任朱宏主动投案，正接受审查调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朱宏，资料图</p><p></p><p>据广东省纪委监委消息：广东省衞生健康委党组书记、主任朱宏涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受广东省纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p><strong>朱宏简历</strong></p><p>朱宏，男，汉族，1966 年 9 月出生，在职研究生学历，1982 年 9 月参加工作，1986 年 3 月加入中国共产党。</p><p>历任南方医科大学南方医院党委委员、副院长，广东省医学学术交流中心主任，南方医科大学南方医院党委书记，广东省衞生健康委党组书记、主任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:34:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263396</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263396</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/328.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263396_202311110834bdc0f4ee-76ad-4bbe-9031-7d00cd85ccda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站]]>
            </author>
            <category>审查调查</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/328.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/329.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[身体周刊 | 「鼻吸能量棒」侵蚀校园，有害无益]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[身体周刊 | 「鼻吸能量棒」侵蚀校园，有害无益]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/815/303.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民政部新设立老龄工作司：拟订并协调落实积极应对人口老龄化的政策措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中国机构编制网 11 月 10 日消息，《民政部职能配置、内设机构和人员编制规定》当天挂网公开。根据这份「三定」方案，民政部在本轮改革中新设立了老龄工作司。</p><p>该司将承担全国老龄工作委员会办公室的具体工作。拟订并协调落实积极应对人口老龄化的政策措施，指导协调老年人权益保障工作，组织开展人口老龄化国情宣传教育，拟订老年人社会参与政策并组织实施，承担老年人口状况、老龄事业发展的统计调查工作。</p><p>民政部原设的养老服务司继续保留，职责稍作调整，增补了「拟订并协调落实促进养老事业发展的政策措施」。</p><p>本轮机构改革，将国家衞生健康委员会的组织拟订并协调落实应对人口老龄化政策措施、承担全国老龄工作委员会的具体工作等职责划入民政部。全国老龄工作委员会办公室改设在民政部。</p><p>在部门职责分工上，民政部负责组织拟订并协调落实积极应对人口老龄化、促进养老事业发展的政策措施，拟订养老服务体系建设规划、法规、政策、标准并组织实施，承担老年人福利和特殊困难老年人救助等工作。国家衞生健康委员会负责拟订医养结合政策措施，承担老年疾病防治、老年人医疗照护、老年人心理健康与关怀服务等老年健康工作。</p><p>另外，本轮改革将民政部的拟订城乡基层群众自治和社区治理政策，指导城乡社区治理体系和治理能力建设，推动基层民主政治建设，拟订社会工作政策和标准，会同有关部门推进社会工作人才队伍建设和志愿者队伍建设等职责划入中央社会工作部。</p><p>澎湃新闻注意到，民政部基层政权建设和社区治理司司长陈越良已调任中央社会工作部工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256354</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/335.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256354_2023111107386594f14b-c3cb-4fba-9afb-8ca751b12a4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>老龄工作司</category>
            <category>老龄办</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/335.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/336.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新组建的国家金融监督管理总局内设机构公布，新设了这些司局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，《国家金融监督管理总局职能配置、内设机构和人员编制规定》挂网公开。作为今年在中国银行保险监督管理委员会基础上组建的国务院直属机构，国家金融监督管理总局大部分沿用了原银保监会的组织架构，共有 27 个正司局级内设机构，其中在本轮改革中新设的司局有：</p><p><strong>科技监管司</strong>。拟订相关信息科技发展规划和信息科技风险监管制度并组织实施。按分工承担网络安全、数据安全、关键信息基础设施监管等工作，推动数字化信息化建设。</p><p><strong>金融机构准入司</strong>。拟订银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的准入制度，研究结构布局，对机构及其业务范围实行准入管理，审查董事、高级管理人员等任职资格。</p><p><strong>资管机构监管司</strong>。承担信托公司、理财公司、保险资产管理公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p><strong>机构恢复与处置司</strong>。拟订相关高风险机构风险处置制度、标准、程序，对出现严重风险、难以持续经营的机构开展风险处置等工作。</p><p><strong>稽查局</strong>。拟订稽查工作制度。组织对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证，提出处理意见；涉嫌犯罪的，提出移送司法机关的建议。指导、检查金融机构安全保衞工作。</p><p><strong>行政处罚局</strong>。承担行政处罚案件审理等工作，提出审理意见，组织听证和集体讨论，送达行政处罚决定并执行。</p><p><strong>内审司（党委巡视工作领导小组办公室）</strong>。拟订系统内审和巡视工作制度、办法，监督检查系统贯彻落实有关重大决策部署情况，组织开展系统内审和巡视工作，对发现的问题及责任人提出处理建议，指导、监督、检查系统内审和巡察工作。</p><p>2023 年 3 月，中共中央、国务院印发《党和国家机构改革方案》，提出组建国家金融监督管理总局，统一负责除证券业之外的金融业监管，强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，统筹负责金融消费者权益保护，加强风险管理和防范处置，依法查处违法违规行为，作为国务院直属机构。</p><p>国家金融监督管理总局在银保监会基础上组建，将中国人民银行对金融控股公司等金融集团的日常监管职责、有关金融消费者保护职责，证监会的投资者保护职责划入国家金融监督管理总局。与此同时，不再保留银保监会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256353_202311110738b13413b8-4e05-465e-a98a-d95125bfee22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>金融监督管理总局</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年前三季度全国 569 万对新人登记结婚，同比增加 24.5 万对]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年的结婚登记量会止住连年下跌的趋势吗？</p><p>11 月 10 日，民政部网站发布了《2023 年 3 季度民政统计数据》，据统计，今年前三季度，全国办理结婚登记为 569.0 万对，办理离婚登记 197.3 万对。</p><p>澎湃新闻注意到，2022 年前三季度，全国共办理结婚登记 544.5 万对，办理离婚登记 164.3 万对。相较而言，今年前三季度结婚登记量较去年同期增加 24.5 万对，离婚登记量同比增加 33 万对。</p><p>今年上半年，我国结婚人数已出现止跌回涨。民政部统计数据显示，上半年的全国结婚登记量为 392.8 万对，较去年上半年的 373.2 万对增加了 19.6 万对。</p><p>我国的结婚登记量持续下跌多年。根据民政部统计数据，2013 年全国结婚登记数据为 1346.93 万对，在 2014 年就开始逐年下降，后于 2019 年跌破 1000 万对大关，2021 年为 763.6 万对，跌破 800 万对大关。2022 年，全国结婚登记数量为 683.3 万对，较上一年减少 80.3 万对，下降约 10.5%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256341</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/181.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256341_202311110738d00fe02b-1b10-43f3-a710-ec2ddb26a388.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>结婚登记</category>
            <category>婚姻</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/181.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/182.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜印度媒体的假新闻之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>5 年一次的印度大选将于明年上半年开锣。总理莫迪今年以来已经不止一次放出豪言，要在未来「第三个任期」带领印度成为全球第三大经济体。印度国内外对莫迪的「印度增长故事」的敍事都表现出浓厚兴趣，新加坡南洋理工大学高级研究员詹姆斯·多尔西（James Dorsey）不久前甚至预测称，「未来世界可能会出现三大强国（美中印）鼎立局面」。</p><p>作为印度「全球敍事」不可忽视的重要力量，印度媒体在西方知识界一直不乏追捧者。西方主流杂志《经济学人》近日刊文敏锐地提醒外界，要关注印度媒体的「世界观」正在发生微妙而重大的变化——「国际视野空前提升」，开始大量出现外交政策和战略优先的激烈讨论。</p><p>但这种外界的高期待很快遭遇现实的当头一棒。</p><p>卡塔尔哈马德本哈利法大学副教授马克·欧文·琼斯（Marc Owen Jones）专门研究数字时代的假新闻，近年给国际媒体撰写了不少「打假媒体」的时评。最近，他关于印度媒体的分析文章《为什么如此多的反巴勒斯坦假信息来自印度》引发了空前的关注，不少国际学者、媒体人纷纷跟进发声警告，对印度媒体行业在冲突报道中的职业操守及其可能造成的恶劣影响表达极大担忧。</p><p>中青网此前发表文章援引伦敦政治经济学院媒体研究领域的教授巴纳吉（Shakuntala Banaji）的话说，绝大多数印媒报道中「没有留下真相或者负责任的迹象」。</p><p>作为深入理解印度国家和社会的复杂性及其背后的逻辑、趋势的窗口，印度媒体无疑举足轻重。但恰当评估和论断在当今数字时代愈加困难，印度媒体尤为引人注意。</p><p><strong>集体的沉默</strong></p><p>卡塔尔学者马克·欧文·琼斯在其文章中引述印度知名「事实核查」网站 BOOM 的结论，认为在哈马斯 10 月 7 日突袭以色列南部之后，一些来自印度的右倾、印度教民族主义色彩的社交平台账户大量扩散虚假信息，「大多数负面性针对巴勒斯坦，或支持以色列」，成为了「反巴勒斯坦假信息行动」的「主要创作者和扩音器」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/819.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 1&nbsp;印度知名公益律师 Prashant Bhushan 在 X 平台转发了《为什么如此多的反巴勒斯坦假信息来自印度》一文，获得 13.5 万的阅读量，但与爆款帖文的数据相比，根本不在一个等量级</p><p></p><p>一个被反复提起的典型案例是，获得 X 社交媒体平台（前「推特」）认证的一个账号发布了一则视频，宣称一名「哈马斯武装分子」绑架了十几个小女孩，「将她们当作性奴」。视频像素很低，但稍加仔细辨认，不难看出有些女孩儿在愉快地聊天，还在使用手机。显然，这是一则有意编造的劣质虚假信息。</p><p>但这则新闻要素交代不清的视频帖文却迅速成为了网络爆款，获得成千上万的用户转发和 X 平台 600 万的曝光量（impressions）。对这些分享视频的账户进行分析后发现，大多数账户都在印度。</p><p>在追踪和梳理最大流量的爆款帖文后，琼斯发现，大部分出自印度媒体记者的账号。令外界更为担忧的是，这当中不乏印度资深媒体从业者。印度资深的冲突报道记者、TV9 网站执行编辑 Aditya Raj Kaul 在以色列遭袭事件爆发后不久的 10 月 10 日发布了一则帖文称，一名孕妇在以色列南部「被哈马斯恐怖分子解剖」，「让未出生的孩子慢慢死去」。迄今，该帖浏览量已达 1034 万次，转发 1.6 万次，其中包括美国右翼媒体 Daily Wire 新闻网主编、网络大 V 兼时评人本•夏皮罗 (Ben•Shapiro) 的转发。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/820.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 2&nbsp;印度资深记者 Aditya Raj Kaul 发布的消息迄今仍未得到证实，但已获得上千万的点击</p><p></p><p>然而，「这个故事仍未得到证实。」新加坡南洋理工大学高级分析师、前《印度快报》编辑 Antara Chakraborthy 和研究同事 Yasmine Wong 日前刊文写道，记者 Aditya Raj Kaul 显然带有亲印度人民党的立场。</p><p>欧美主流媒体开始陆续跟进「印度造假新闻」，但加沙冲突爆发已过去半个多月。美国《大西洋杂志》刊发了特写稿件「印度的印度教极端分子正在煽动以色列冲突」，法国 24 小时电视台推出报道关注「大量虚假信息在印度的制作」。</p><p>或许是受西方主流媒体纷纷「介入」的影响和压力，印度主流大报《印度斯坦时报》创立的商业日报 Mint 在 11 月刊发了一篇解释印度和以色列关系的综述文章，文中提及莫迪政府及之前历届印度政府对巴以问题的政策演变，将当下「假新闻泛滥」现象置于更复杂背景之中，但对于「假新闻」却寥寥数笔带过。</p><p>印度知识精英并非都保持沉默。经常给西方媒体和印度主流媒体撰写专栏文章的知名作家、记者马努·乔瑟夫 (Manu Joseph) 同样借 Mint 平台，撰写了时评文章「巴勒斯坦冲突关于人性讲述了什么」，竭力从人文视角弥合「印度虚假新闻现象」给巴勒斯坦人及「印度人国际形象」带来的伤害，但也避免了将矛头直接对准印度教民族主义者。</p><p>马努·乔瑟夫曾任印度新闻周刊《开放》（Open）主编，出版的《靠谱男》（Serious Men）等多本小说在国际上广受欢迎，一度被改编为电影作品。英国《金融时报》将他称为「这个国家最有讽刺力和最非传统的声音之一」，他常年在西方主流媒体上以轻松诙谐的笔触将印度社会政治生活的敏感议题带入国际知识界的视野，但此番涉及极端民族主义和宗教冲突等议题，马努·乔瑟夫也显得格外小心。</p><p>但非盈利事实核查网站 Altnews 的创始人普拉蒂克·辛哈（Pratik Sinha）要用实际行动「对抗」印度主流媒体的「轻描淡写」。辛哈不久前在社交媒体账号上写道，印度现在为了支持以色列，在主流媒体和社交平台上输出虚假信息，希望世界现在「能认清印度右翼是如何使印度成为世界‘假新闻之都’的」。</p><p><strong>「印媒的狄更斯时代」</strong></p><p>印度媒体业的快速发展有目共睹，「充满活力」的敍事，也常常见诸西方同行对印度媒体行业的描述之中。</p><p>从上世纪 90 年代初经济自由化改革开始，印度纸质和广播媒体迎来了一个长期的繁荣阶段。在 2014 年现任总理莫迪赢得当年大选前，印度的电视台频道已经增加到 250 家；电台从唯一一家官方电台「全印广播电台」已经扩大到 250 家私营调频电台；印刷媒体数量更是爆炸式增长，刊物数量以万计，且印度引以为傲的全球发行量最大的英文报纸《印度时报》，日发行量已超过 300 万份（仅日文报纸创造过更高纪录），广告收入年增长保持 10% 以上。</p><p>尽管同样面临线上和数字媒体崛起的全球性趋势，14 亿人口的印度市场中的印刷媒体和电视频道依然保持了增长态势。</p><p>「印度市场能够同时容纳传统媒体和新媒体。」2022 年 10 月，德国亲执政党基民盟的阿登纳基金会联合印度发展中社会研究中心（CSDS）发布的调查报告评价道。这是该西方机构首次在印度开展全国性的民意调查，19 个邦的超 7400 名印度市民和农村居民提供了自己对印度媒体的看法。</p><p>「从好的方面看，无论是传统媒体还是新媒体，印度媒体都已通过内容的本地化，成为自由表达、创新、思想分享、相互连结和包容多样性的载体。」报告写道。</p><p>今年 5 月，谷歌联合印度市场数据及分析公司 Kantar 联合发布的报告称，印度 2022 年有超过约 7.29 亿活跃互联网用户，其中，有 52%（约 3.79 亿）互联网用户通过各种新闻应用程序/网站、社交媒体、即时消息工具等在网上获取新闻。</p><p>报告称，调查中有 45% 的人表示，用网络社交媒体应用程序消费新闻在同龄人圈子里比观看传统电视频道更受欢迎。调查也显示，约 80% 的网上新闻消费者遇到过「可疑新闻」——即难以辨别其真伪的信息。近一半的受访者明确认为，信任是推动他们进行新闻消费的关键因素。</p><p>「印度拥有全球最多的 Facebook、WhatsApp、YouTube 受众，而且这些受众还在增长，因为该国拥有大量的年轻人口，他们日益精通数字技术，英语流利且拥有全球化视野。」出生于印度的香港浸会大学全球传播教授 Daya Thussu 日前告诉笔者，他于 2013 年出版著作《传播印度软实力：从佛陀到宝莱坞》。</p><p>印度的年轻一代几乎完全依赖移动数字新闻媒体，Daya Thussu 教授认为，「这可能是一把双刃剑：一方面它使消费者能够获取即时信息和广泛的观点，另一方面它使这些年轻人接触到未经编辑和未经验证的信息，可能并且确实被既得利益者操纵以促进特定类型的政治或文化议程。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/821.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 3&nbsp;谷歌和 Kantar 的调查显示，48% 的印度受访者认为信任是推动新闻消费的关键因素</p><p></p><p>谈及印度媒体的整体生态，知名出版人、领先商业日报《商业标准报》前主编 T.N. Ninan 用「印度媒体的狄更斯时代」这一提法予以概括，广为流传，他引用了《双城记》名言：「这无疑是最好的时代，也是最坏的时代。」</p><p>「印度媒体可能正处于一个转折点，它们开始失去信誉。」2013 年，英国牛津大学「路透新闻学研究所」曾发布过一份获广泛引用的报告，集纳了多位知名印度媒体人的调研撰文，触及印度媒体行业重点隐忧和挑战，颇具警示性。</p><p>此时是莫迪赢得总理宝座前一年。报告涉及到的印度媒体行业其他「弊病」还包括：媒体的「小报化」趋向（娱乐化、充斥八卦），腐败，操纵收视率以吸引广告，付费新闻（有时刻意隐瞒读者），编辑视野和议题狭窄——狭隘地限定在仅仅满足不断增长的城市中产阶级的喜好和偏向。</p><p>10 年过去了，以上一线资深媒体人的现身说法，仍得到印度读者调查的呼应。「暗淡的一面是，即使印度的媒体数量增加，相伴而来的是信誉、品质和（新闻）伦理的重大危机，为争夺眼球和广告收入的竞争导致了内容的‘低智化’。」德国基金会 2022 年的最新报告写道，「不仅如此，印度媒体还成为某些既得利益者传播分裂性宣传、仇恨和虚假信息的工具，对该国的社会结构造成了严重打击。」</p><p>在印度，大集团、大家族控制是媒体的一个重要特点。如 1838 年创立的英文报纸《印度时报》所属的时报集团旗下不仅坐拥印度最大的财经类日报《经济时报》，还扩展到电视、电台和 24 个新闻网站。</p><p>「一个在高度政治化语境下的国家，有着社群暴力（communal violence）的历史，同时人们接触新数字媒体的机会呈爆炸性增长，却对新闻的信任度较低，虚假信息在印度已成为一个紧迫问题。」牛津大学「路透新闻学研究所」2019 年调查发布的《印度数字新闻报告》写道。</p><p><strong>「世界第三大经济体」争议</strong></p><p>与面对「虚假新闻之都」的批评时普遍选择「静默」不同，不久前围绕「印度成为世界经济超级大国是否是伪命题」的争论，印度主流媒体「火力全开」，纷纷加入比拼。</p><p>争论由一本新书引发，作者是出生于印度的美国经济历史学家阿绍卡·莫迪（Ashoka Mody），现任美国普林斯顿大学国际经济政策客座教授，曾在世界银行和国际货币基金组织任职。他的新书《印度支离破碎》一经出版迅速在国际经济学界获得好评，被评价为理解「印度模式内在弱点」的重要著作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/822.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 4&nbsp;印度裔美国经济历史学家阿绍卡·莫迪著作《印度支离破碎》封面</p><p></p><p>对于西方媒体及外交政策分析圈内持续多时的「印度经济驶入快车道」的追捧热情，新书犹如一盆冷水。</p><p>「2023 年印度有可能终于成为全球经济的重量级国家。」《华尔街日报》首席经济学评论员叶伟平（Greg Ip）的观点颇具代表性，今年早些时候他在深入印度古吉拉特邦撰写的观察文章中写道，「这要得益于多种因素的合力，包括该国稳健的经济增长和微观经济改革，以及地缘政治环境的变化，西方现在比以往任何时候都更迫切地希望将印度拉进自己的阵营。」</p><p>阿绍卡·莫迪持不同看法，直言「印度成为‘下一个巨人’有吹捧之嫌」。7 月，他发表时评文章「印度无法像中国那样成为经济超级大国」，先在国际媒体中获得广泛转载，后引发几乎所有印度主流媒体的跟进报道。</p><p>阿绍卡·莫迪给出了两大主要理由：印度缺乏卓越的人力资本和女性劳动力参与率。</p><p>近期数据显示，印度超过 60% 的人口年龄在 35 岁以下，40％以上的人口在 25 岁以下，每年新增 1200 万人的年轻劳动人口，在缺少熟练劳动力的情况下，更难获得与之匹配的就业机会。印度近年来每年仍有近半数人口靠农业为生，制造业的发展不见起色。</p><p>根据印度经济监测中心的数据，2022 年，印度的劳动参与率（活跃劳动力和正在找工作的人）仅有 49.5%，是亚洲最低的国家之一。女性的就业情况更糟糕，世界银行数据显示，2022 年，印度女性劳动参与率为 22%，而印度经济监测中心 2022 年 10 月发布的数据显示，这一比例仅有 10%。</p><p>这种「疑印派」的论调，迅速引发印度右翼数字杂志「Swarajya」的猛烈抨击，批评阿绍卡·莫迪「学术界的预言家看见印度走在正确的道路上便坐立不安了」。</p><p>《印度时报》、《印度斯坦时报》、《今日印度》在内的近乎全部主流刊物、知名电视和播客节目，竞相推出重点报道，严肃的争论占据了舆论场的中央。他们纷纷深挖书中描述的印度历届政府经济政策制定的重要细节和「纰漏」，向这位经济史学家严肃发问，反思当下经济政策，探寻未来之路。</p><p>对印度政府发布的 GDP 第二季度增长率 7.8% 的数据，阿绍卡·莫迪 9 月再度跟进一篇「印度虚假的增长故事」评论文章，引发印度政府首席经济顾问纳格斯瓦兰（V Anantha Nageswaran）就 GDP 计算方法进行公开回应。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/823.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图表 5&nbsp;财经日报 Mint 整版刊发的政府首席经济顾问纳格斯瓦兰和财政部高级顾问拉杰夫·米斯拉对阿绍卡·莫迪质疑的回应</p><p></p><p>质疑印度 GDP 计算方法并不罕见，每隔两三年，印度经济学家、经济官员、政治家便会炒成一团。阿绍卡·莫迪熟知国际机构和发达经济体政府计算 GDP 的微妙差异，他的「质疑」更具分量。但他近期发表多篇文章直指印度经济问题，很快还是招来了印度右派网络媒体 「OpIndia」的炮轰，指责作者「有着清晰的目标日程，即在全球平台上抹黑印度」。</p><p>2014 年创立的「OpIndia」是印度右翼媒体中访问量最高的网站，多次陷入报道假新闻的争议和漩涡。其在谷歌应用商店的产品介绍中也毫不讳言地写道：「站在现代印度信息战的最前沿，在这里进行敍述是要先于事实陈述。」</p><p>不过，与先前广泛报道阿绍卡·莫迪的新书不同，国际媒体对于印度媒体上如火如荼的「论战」兴趣索然。这也和印度媒体此前积极跟进欧美主流媒体设置的议题形成鲜明对比。</p><p>西方主流媒体近来对印度媒体的关注度在加大。今年 6 月总理莫迪访美之际，西方同行敏锐捕捉到，印度国内收视率最高的有线新闻频道连篇累牍地推出探讨国家外交政策优先的节目，在此之前，印度媒体常常因「过度关注」国内议题而被指视野褊狭。</p><p>「这代表了一重大变化。」英国《经济学人》8 月刊文称赞印度同行的国际视野更加开阔了。文章将这种变化的原因归功于总理莫迪和外长苏杰生善于将对外利益和国内利益密切联系的能力。</p><p>「在很多方面，毫不夸张地说，我们今天正在为走向全球奠定基础。」今年 5 月，外长苏杰生在阿南特国立大学发表题为「莫迪治下的印度：一个崛起大国」的演讲，不断阐释印度外交大战略的勃勃雄心。他在 2020 年出版的《印度之路：不确定世界的战略》一书仍然成为今年国际媒体和战略研究界的热议话题，通俗地被称为「苏杰生主义」，「要使印度能够以前所未有的方式发挥影响力」。</p><p>《经济学人》文章很快话锋一转，「然而，很难在这些（媒体的）变化中发现人们对世界的浓厚兴趣，或深入地了解。今天印度驻外记者的数量可能比二十年前还要少。」文章引述印度商业媒体一位资深编辑的话说，电视节目中充斥着无休止的对其他国家的「鞭挞」，「而新媒体对印度在世界上的角色的关注往往是极端党派主义、民族主义的，而且往往消息灵通得惊人。」</p><p>香港浸会大学 Daya Thussu 教授告诉笔者，西方媒体对印度的论述总体上仍然受到殖民历史的笼罩，表明「他们在情感和智力上都无法理解一个幅员达大陆级国家的复杂性」。</p><p>「印度新闻媒体对全球观众并不特别感兴趣，除了数十年来在全球范围内占有一席之地的电影业外。」他进一步说，印度私营媒体组织在吸引「大部分冷漠的国际受众方面」看不到太多的经济逻辑，而官方媒体在专业性或基础设施方面也没有足够的资源进行全球层面运作。</p><p>不过，「随着印度国际形象的提升，印度私营企业开始认识到媒体作为主要软实力资源的作用」，Daya Thussu 教授说，印度最富有的两位富翁——商业巨头高塔姆·阿达尼和印度信实工业集团董事长穆克什·安巴尼——均经营着专门的新闻频道，雄心勃勃地要走向全球。</p><p>（作者系上海媒体人，长期从事国际事务报道和写作）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252670_202311110938e6b9df1e-e095-4d9f-8e37-886271bf79cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，宋忆博]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>假新闻</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/2.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何立峰副总理访美并与美财长耶伦会谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰于 11 月 8 日至 12 日应邀访美，其间与美财长耶伦举行数次会谈。双方致力于落实两国元首重要共识，为两国元首旧金山会晤做好经济成果准备，推动中美经贸关系回到健康稳定发展轨道。双方就中美经济关系、中美及全球宏观经济、应对全球性挑战和彼此关切等交换意见。中方明确表达对美对华双向投资限制、制裁打压中国企业、对华出口管制、对华加征关税等关切，要求美方切实以行动予以回应。会谈坦诚、务实、深入，富有建设性。双方达成如下重要共识：</p><p>同意加强沟通，寻求共识，管控分歧，避免误解意外导致摩擦升级。欢迎成立由副部级官员牵头、向双方牵头人汇报的中美经济、金融工作组并举行会议。双方牵头人同意定期直接沟通。</p><p>强调中美不寻求经济「脱钩」，欢迎发展健康的经济关系，为两国企业和工人提供公平竞争环境，增进两国人民福祉。</p><p>同意一道努力应对共同挑战，包括经济增长、金融稳定和监管。同意就气候变化相关经济问题，低收入和新兴经济体债务问题开展合作。同意强化国际金融架构，推动国际货币基金组织开展有意义的份额增资并努力通过新份额公式增加代表性不足成员/区域的话语权，加速推动多边开发银行通过改革，使其更好、更大、更有效。</p><p>中方应询介绍对乌克兰危机、巴以冲突的立场。</p><p>何立峰副总理还与中资、美资企业代表座谈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:29:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263368</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263368</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/185.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263368_202311110729e5d11df8-15a7-4bd0-94b1-c3e56277de23.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/185.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/186.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
