<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 27 Nov 2023 06:46:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陝西一男子到農業銀行還 5 萬元貸款，被誤存至個人涉賭凍結賬戶]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，陝西安康市民徐先生前往銀行辦理還款業務時，櫃員將其 5 萬元現金存至他被司法凍結的賬戶，錢取不出來，也還不了款，這下可難住了雙方。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/351.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>前往銀行還 5 萬元貸款，被誤存凍結賬戶取不出</strong></p><p>徐先生去年通過當地農行漢陰縣支行辦理了一筆 5 萬元惠農貸，今年的 11 月份到了需要歸還本金的日期。</p><p>「11 月 13 日，我準備好了 5 萬元現金，拿着辦理貸款業務的農行卡前往了銀行。」徐先生告訴華商報大風新聞記者，由於自己知曉這張卡處於異常狀態為只收不付，在還款時他明確告知了銀行櫃員，卡有問題，自己是來辦理還款業務。</p><p>隨後櫃員給他遞出了一張業務辦理憑證要求他簽字。「當時也是沒看到櫃員給我辦理的是存款業務，我就直接簽了字。」徐先生説，「這錢剛存進卡里，5 萬元就被鎖了，不能用於還款。」</p><p>徐先生説：「這下子我和櫃員都蒙了，任憑銀行那邊再怎麼操作，這 5 萬元被凍結在銀行卡內，不能用於還款。」</p><p><strong>銀行卡涉嫌參與網絡賭博，被重慶警方司法凍結</strong></p><p>銀行卡只收不付，存進卡里的錢也被凍結，這是怎麼回事？</p><p>經過農業銀行漢陰縣支行後台查看，徐先生的這張卡被重慶警方司法凍結。</p><p>經警方確認，徐先生的這張農業銀行卡曾參與了網絡賭博。「去年和今年年初確實在網上和別人賭‘炸金花’輸了有幾千元。」徐先生説，「因為是網絡賭博，錢來回一進一出，流水比較大，有十萬元左右。」</p><p><strong>銀行方迴應：已積極協調，警方司法凍結沒辦法解決</strong></p><p>11 月 24 日，記者和農業銀行漢陰縣支行的相關負責人取得聯繫。「他這個事情正在處理當中。」該負責人説，「由於他的卡涉及被司法凍結，還在溝通中。」</p><p>該負責人解釋，當時徐先生來櫃枱前櫃員不知道他的卡被凍結了。之後又問了他是不是存在卡里，徐先生進行了簽字確認，存進去後才發現他的卡被凍結了。</p><p>徐先生告訴記者，他和農行漢陰縣支行的相關負責人還一同去重慶警方那裏試圖解決。可是警方司法凍結了賬戶，目前沒辦法解決。</p><p><strong>律師：銀行有告知儲戶銀行卡異常的義務</strong></p><p>陝西恆達律師事務所高級合夥人、知名公益律師趙良善認為：警方凍結儲戶的卡屬於涉案款，是合法的司法程序。不管存入被凍結的銀行卡里的錢是什麼性質（如還貸的錢、保證金等），只要存入就被凍結，取不出。</p><p>趙良善表示，如儲戶在櫃枱辦理現金還貸時，已向銀行工作人員明確告知貸款銀行卡已被凍結，而銀行工作人員仍將 5 萬元現金存入被凍結的銀行卡里，或者銀行工作人員發現儲戶欲存的銀行賬戶存在異常，未徵求儲戶的意見，仍將 5 萬元現金存入被凍結的銀行卡里，那麼依據《銀行業金融機構協助人民檢察院公安機關國家安全機關查詢凍結工作規定》第 25 條規定：「銀行業金融機構在協助人民檢察院、公安機關、國家安全機關辦理完畢凍結手續後，在存款單位或者個人查詢時，應當告知其賬戶被凍結情況。被凍結款項的單位或者個人對凍結有異議的，銀行業金融機構應當告知其與作出凍結決定的人民檢察院、公安機關、國家安全機關聯繫。」銀行存在一定過錯，銀行需承擔與之過錯相應的責任。當然，大部分責任還應由儲戶自身承擔，因為銀行卡被凍結是儲戶自身造成的。雖然當時警方凍結時賬戶沒有餘額，但是警方仍在繼續追繳 10 萬元涉案款中，畢竟儲戶的責任還未免除。</p><p>原標題《男子到銀行還 5 萬元貸款，被誤存至個人涉賭凍結賬戶；律師：銀行有告知儲戶銀行卡異常的義務》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:45:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/358.png"/>
            <author>
                <![CDATA[謝濤/華商報大風新聞]]>
            </author>
            <category>陝西</category>
            <category>安康</category>
            <category>還款</category>
            <category>凍結</category>
            <category>凍結賬戶</category>
            <category>澎湃陝西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/359.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王者榮耀世冠賽抽籤揭曉，上海電競迎來產業新地標]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 26 日，2023 王者榮耀世冠 KIC 小組賽抽籤儀式在上海 INS 復興·樂園（INS 新樂園）揭曉，16 支隊伍通過抽籤分為 4 組，小組前兩名進入淘汰賽。</p><p>其中，KPL 種子隊為重慶狼隊、廣州 TTG、北京 WB 和蘇州 KSG；其餘種子隊為越南 Saigon Phantom、巴西 Vivo Keyd Stars、泰國 Talon Esports；非種子隊則由濟南 RW 俠、南京 Hero 久競、成都 AG 超玩會以及 5 支外卡選拔賽晉級戰隊組成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">抽籤儀式現場。</p><p></p><p><strong>經過抽籤，兩大人氣戰隊重慶狼隊和成都 AG 超玩會將在 A 組直面，蘇州 KSG 和濟南 RW 俠、北京 WB 和南京 Hero 久競也將在同組捉對廝殺，廣州 TTG 抽到上籤，該組並無 KPL 戰隊。</strong></p><p>根據賽制規則，小組賽採取 BO2 雙循環，勝者積 3 分，敗者 0 分，平局雙方各積 1 分，小組賽將從 11 月 29 日戰至 12 月 9 日，最終每個小組的前兩名晉級，進入淘汰賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前，不斷升級的王者世冠進一步顯現出國際化元素，此次除了大家熟知的 KPL 戰隊，越南、泰國、日本甚至巴西的戰隊都參與其中。</p><p>而其他賽區在種子隊之外，例如 Hydra、SCARZ 等戰隊就通過外卡賽進入到世冠，王者電競在全球的輻射效應和影響力可見一斑。</p><p>世冠開打前，賽事組委會新發布了一則公告。正賽階段，比賽 BAN 位數量將進行調整，每支戰隊每局 BAN 位數將由 4 個增加至 5 個，即第一輪禁用 3 位英雄，第二輪禁用 2 位。可以預見的是，小組賽開打後，隊伍之間的 BP 博弈將更加激烈。</p><p>相較於王者世冠的備受關注，此次抽籤儀式舉辦地 INS 復興·樂園（INS 新樂園）也讓無數粉絲看到了上海電競新地標的成色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/675.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">位於復興公園內的 INS 新樂園。</p><p></p><p>作為一座建築面積達 2 萬平米的國際電競音樂商業綜合體，位於復興公園內的 INS 新樂園於 2021 年啓動建設，今年 6 月正式開業，依託以電子競技為主題的業態，通過「文旅+電競」「文旅+音樂」「文旅+夜經濟」等一系列「文旅+」模式，打造出了電競消費、文化消費、文旅消費等新熱點。</p><p>英雄體育 VSPO 創始人、INS 新樂園項目董事長應書嶺接受採訪時表示，「憑藉市中心核心區位優勢，INS 新樂園將不僅僅是一個電競商業綜合體，這裏將更多以電競為載體，圍繞‘食、遊、購、娛、體、展、演’等多個行業，努力打造成為新一代年輕人喜歡的創意地標項目。」</p><p>如何讓 INS 新樂園能夠釋放出更多電競價值，應書嶺心中有底，「我們另外一個團隊（英雄體育 VSPO）每年承辦或製作的電競比賽很多，除了王者榮耀世界冠軍盃，還有沙特電競世界盃、新加坡奧林匹克電競周、杭州亞運會電競項目、王者榮耀職業聯賽等。」</p><p><strong>「希望這些電競 IP，未來都可以互相連接，在上海市黃浦區這樣一個重要的城市位置，展示並匯聚年輕羣體，形成新的經濟業態，營造更濃厚的電競文化氛圍。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/676.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海擁有全國最雄厚的電競產業資源和配套設施，每年吸引最多的國內和國際賽事落地，在打造「全球電競之都」的目標指引下，過去幾年，上海的先發優勢進一步得到彰顯。</p><p>而隨着電競產業的不斷深入，不僅僅在新的城市空間拓荒，也讓原有的地標商圈、文化碼頭推陳出新。</p><p>值得一提的是，為了配合區域產業的更好發展，營造良好的文化環境，「上海市黃浦區思南復興文化發展促進會」近日也于思南公館和 INS 復興·樂園籌備成立。</p><p>此舉將促進淮海路、思南路、雁蕩路、南昌路等周邊街區以及企業的文化發展，以文化為中心，利用新經濟的長期帶動能力和圈層效應，通過以電子競技為代表的新興產業賦能街區產業高效發展。</p><p><strong>附：王者榮耀世冠賽賽程</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:44:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442316</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/694.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442316_202311271444e82b05e3-f29f-44d7-b2b3-50064bcf5ba8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>電子競技</category>
            <category>贏家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/694.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/703.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北交所加強監管，對漲幅異常的「凱華材料」等進行重點監控]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/376.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天（11 月 27 日），北交所發佈消息，11 月 20 日至 11 月 24 日，北交所對涉及盤中拉抬打壓、以漲停價格大額申報或連續申報等異常交易行為，共採取口頭警示、監管關注、出具警示函等自律監管措施 93 人次。對近期漲幅異常的「凱華材料」「志晟信息」「華陽變速」等進行重點監控，督促會員加強客戶交易行為管理，及時向投資者提示有關交易風險。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:40:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/373.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442401_202311271441d9ec987a-f63a-4598-b31e-3fc2ed408e90.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[董彬、沙千/央視新聞]]>
            </author>
            <category>北交所</category>
            <category>交易異常</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/374.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國氣象局：將制定暴雨、寒潮等高影響天氣預警指標體系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為提升旅遊氣象資源開發、災害防禦與服務水平，中國氣象局國家預警信息中心與文化和旅遊部數據中心今天起將共同建立氣象、旅遊數據信息資源共享機制，針對暴雨、雷電、大風、寒潮、高溫等高影響天氣，研製致災風險的評價方法以及預警指標體系，共同開展以旅遊氣象防災減災為核心的旅遊公共安全工作。</p><p>同時結合氣象與旅遊大數據，加強對旅遊目的地、特色氣象景觀的氣象預報服務，按照不同人羣和需求，提供更豐富、更智能的旅遊路線、旅遊時段推薦及出行建議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:39:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/2/666.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441670_20231127143996da6c6a-4229-48d0-90d1-54a10e834759.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳薇、谷星月/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國氣象局</category>
            <category>暴雨</category>
            <category>寒潮</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/2/666.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/2/705.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工行湖北省分行持續開展「興農萬裏行」活動，助力鄉村產業振興]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 10 月份以來，中國工商銀行湖北省分行面向「三農」客戶開展「興農萬裏行」金融服務進鄉村活動，組織員工走進行政村社、產業園區、農村集市，開展現場金融服務和金融知識普及活動，持續提升空白鄉村市場農戶客羣金融服務覆蓋面和滿意度。</p><p>活動開展以來，工行湖北省分行陸續推出地方版信貸直通車、授信進萬村、工銀薪管家、青年鄉村行、「服務百村，陪伴千戶」融智行動等系列活動，進一步踐行「融資+融智」理念，面向廣大村民開展了 60 餘場專項活動，重點推介工行「種植 e 貸」、「新農快貸」等「三農」領域專屬融資產品，持續推進工行金融產品與服務到村到戶，為壯大當地特色農業產業、培育農業龍頭企業注入金融活水，貢獻自身力量。</p><p>工行湖北省分行將持續深化實施城鄉聯動發展戰略，通過多樣化支持手段，為湖北省「三農領域」提供融資支持，引導更多金融資源向鄉村振興重點領域和薄弱環節傾斜，讓更多金融活水暢流鄉村。（通訊員，陳厚濤）</p><p>（資訊）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:37:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/332.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442425_2023112714375e6a9f4a-8459-4ae8-9460-81db6257a041.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>湖北</category>
            <category>工商銀行</category>
            <category>三農</category>
            <category>澎湃湖北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[回望來路㉑｜赤土：跑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當我們在類似懸浮狀態中長大成人，時間像不均勻的流體包裹着不及成形的意志，在變化的壓力下聚散無端，隨機組合。人格彈性很大，我們的身體也是如此——有幾年，每個人都長得比例失調，脖子過長，四肢細瘦，軀幹扁平。我們運用身體的方式笨拙失衡，動作和動作之間不相連續，充滿各種尖鋭折角，貌似賈科梅蒂塑造的那些人物，全身上下好像都是突出的關節。</p><p>有時我們蜂擁在操場上，追逐一隻足球。漸漸地，<span style="color:#2980b9;"><strong>遊戲規則被拋到一邊，場面變得狂熱失控</strong></span>。不可能有任何人能夠想辦法把球控制在腳下，四面八方都是動作不協調的身體向他衝來，吃不准他們何時出腳，可能踢到什麼地方。最好的辦法是趁來得及踢上一腳，不選擇方向，不考慮技巧，用上最大力氣。足球砰然飛過人羣，落到操場遠端，蹦跳出幾條不斷縮短的相連弧線，學生們於是集體轉身<span style="color:#999999;">（像一部喪屍片中的羣演）</span>，叫喊着衝過去，途中不可避免地發生各種碰撞，有人被撞翻在地，亂糟糟被踩上幾腳，未及爬起，又聽得砰地一聲，球<span style="color:#999999;">（不知被誰）</span>開到半空。</p><p>於是所有人抬起頭，盯着球飛行和滑落的軌跡。我常想把這一刻定格下來，再仔細觀察那些仰着的面孔。那些熱氣騰騰的面孔，雜亂頭髮下膚色暗淡的額頭，淺棕黃色皮膚緊緊包裹着沒有定型的頭骨，缺少肌肉和脂肪作為緩衝，大多數人眉骨不甚高，稀疏的淡眉毛下，幾乎是千篇一律的雙眼皮，睫毛少而短，瞳仁缺少光澤，顯露出深度疲倦和缺乏維生素的各種症狀。</p><p>當我們擠成一團，在山腰操場上隨機移動，<span style="color:#2980b9;"><strong>始終望着空中的眼神充滿狂熱</strong></span>，似乎那飛起又落下的球體並非驗證地心引力學説，而是在展演什麼持續很久的神蹟。我的確想過把這個時刻轉變成某種事物，保留全部細節，再去探索其中的象徵意味：當我們仰起頭望着天空，除了笨拙與天真，還有一種<strong><span style="color:#2980b9;">自我消除的激情</span></strong>，似乎那裏有看不見的漩渦，是洶湧在我們皮肉下全部熱望的出口。我想起羅伯特·卡帕 1937 年在西班牙拍過一張照片，當時執行轟炸任務的飛機還很罕見，人們被來自空中的引擎聲吸引，他們在街上停下腳步，抬頭凝視緩緩張開翅膀的死神，步履遲疑，渾然不知下一秒到來的將是毀滅的光和熱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">空襲警報響起。西班牙，畢爾巴鄂，1937 年 5 月。羅伯特·卡帕，攝</p><p></p><p>青春期到來，作為人的一切被時間巨手拉長攤薄，好像隨時會折斷的黏土玩具，唯獨日益固執的頭腦裏裝滿了嚴肅想法。有好幾年，我想要隨便皈依點什麼。真真假假的人物——從雷鋒日記到武俠小説和世界名著——都能激起我起伏不定潮乎乎濕漉漉的心事，像老在汗的手心。但為什麼我遇上那些人物？為什麼我遇見的 b 不是別的人物或什麼其他事物？又不過是偶然。</p><p>比如特列季亞科夫，蘇聯小説《永遠十九歲》裏一個角色，是個普通無奇的男孩子，19 歲從軍校畢業，加入炮兵，受傷，住院，愛上一個在醫院裏幫忙的姑娘，叫薩沙。很順理成章的情節。書名提供了結局，開頭又強化了這一點，這是一種意味深長的寫作技巧。要寫一本背景複雜但情節單純的愛情小説，蘇聯作者的選擇很少，當時我不懂這些，單純將年輕人的死視作<span style="color:#2980b9;"><strong>積極的道德實踐</strong></span>。實際上，特列季亞科夫的父親死於肅反，繼父是工程師，蘇德戰爭後應徵入伍，1942 年死於哈爾科夫<span style="color:#999999;">（俄羅斯和烏克蘭的全面戰爭進入第二年後，哈爾科夫在中文裏已經是常見詞）</span>，世界大戰將特列季亞科夫從出身和血統詛咒中解放出來，直到他 1944 年 4 月 28 日死於敖德薩。沒過幾年，我意識到這個故事是《永別了，武器》的蘇聯版本，但兩本書的品味完全不同。從特列季亞科夫那樣嚴肅的死到凱瑟琳·巴克萊毫無意義的死，唯一過渡是一位懺悔的俄羅斯貴族。儘管《復活》裏的世界對我來説太遙遠，太十九世紀，聶赫留朵夫——因為他的年齡——也得不到同情，託爾斯泰的宗教感仍然讓人敬畏。在那段時間裏，我上了癮似地尋求<span style="color:#2980b9;"><strong>敬畏和自我犧牲</strong></span>的故事，結果遇見那些理想破滅的版本，於是進退兩難。其實崇高的活法<span style="color:#999999;">（或死法）</span>與沒有特別意義的活法<span style="color:#999999;">（或死法）</span>都與我無關，但要是這時有人在背後推一把，我很可能<span style="color:#2980b9;"><strong>自動跑起來</strong></span>，像足球場上那樣，跟隨一隻球，或隨便什麼東西，不停地跑下去。顯然，我之所以跑，不是被某個特別理由或目標説服，而是因為我想跑，我需要跑，因為<span style="color:#2980b9;"><strong>無論身體、意識還是情感，都需要調整釋放</strong></span>，除了內分泌變化，這之中並無特別原因。</p><p>儘管營養不良，劇烈運動中吸氣的時候能感覺到肋下皮膚和肌肉深深下陷，似乎要把內臟擠成一張紙，但跑動的神奇在於，有一天我發現自己突然大量出汗。我有點害怕，又感到興奮和欣慰，因為從沒有人注意我很少出汗，我自己意識到這一點時，已經上了高中。我一邊跑，一邊體會着不斷湧出的汗水清洗全身，感覺內衣吸收水份後塌下去，貼在背上。</p><p>那是個發育的信號。在此之前，我比妹妹還矮。指出這一點的是哥哥的母親，我的大媽<span style="color:#999999;">（赤土方言稱為「嫲」）</span>。她偶爾回赤土，一手牽着我，一手牽着妹妹，憂心忡忡地説，「天不長，地不揫」，意思是<span style="color:#2980b9;"><strong>天地一如其是，既不長大，也不縮小</strong></span>。第一次聽到這種説法，覺得很新鮮，我無可奈何。她的擔心傳染給了我。我注意到大媽嘴脣是紫色的，身體沉重，若有所思。那時她心衰症狀已經很嚴重。</p><p>1996 年 8 月第一個週末，我騎車從縣城回赤土，快到家時聽説大媽去世，於是推着自行車走完剩下的路。路程太短，只夠想想哥哥此刻的心情，以及大媽做過的一道菜：大頭菜之類的塊莖切成細條，用醬油醃過，呈淺棕色，半透明，脆口，下白粥很有風味。某一年祖父帶我在伯伯家過年，早餐飯桌上必有這道菜。那是我第一次在城市生活，見識了晚期社會主義工業城市衰敗的市容，大媽和伯伯一家窘迫的處境。我和爺爺走後，大媽發病住院，從此沒有恢復健康。</p><p>直到 20 多年後伯伯去世，我還記得那個冬天凍得硬邦邦的柏油馬路，國有企業方方正正的院落，一家連着一家，分佈在南北主幹道兩側，大院裏每一棟長方形建築的造型、色彩和裝飾細節都彼此相似。這回是我代表全家去省城奔喪。</p><p>我在哥哥陪同下重新審視記憶中的建築，它們空置已久，堆積着 21 世紀迄今的全部灰塵，牆體、窗戶和大門依舊保留着 1990 年代初我初見時堅固的印象。那是周圍所剩不多的企業大院了。當年大院內部和大院之間還有灰色地帶，為困難職工和城市貧民提供法律地位含糊的蔽身之所。如今工業用地大多變更用途，開發成住宅小區，有平整的市政道路、行道樹和路燈加以區隔，權屬分明，<span style="color:#2980b9;"><strong>處處是圍牆和看不見的紅線</strong></span>。這一帶曾給少年時代的我十分真切的異域感，就像乘長途汽車經過一片接一片的陌生風景，在我因暈車而模糊不清的意識裏，這些風景總與反覆浮現又反覆壓制的噁心聯繫在一起。</p><p>冬天省城空氣中一股燒煤球的酸味。我和哥哥在街心花園遇見一座青銅雕像，一位沒有資格上教科書的地方歷史人物騎着馬，體積巨大。雕像下方有些殘雪，晚上便凍成冰，第二天再變迴雪，一凍一化間，夾雜着沙土和煤渣的揚塵趁虛而入，將它們層層染黑。<span style="color:#2980b9;"><strong>馬蹄下這一小堆黑白相間、形狀不規則的雪，周圍一圈彷彿永久性的黑色水漬，軟化了雕像豪邁的造型與周邊刻板慘淡的環境之間突兀的反差。</strong></span>這種反差本是城市留給我最深的印象。哥哥閒談時説起雕像挪走了，語氣似乎是青銅馬自行活過來，載乘客去了其他地方。</p><p>伯伯葬禮後，我們回大院拍了幾處房子的照片，那是大媽、伯伯和哥哥生活過的地方。我想他們不會再回這裏了。職工集資蓋的公寓樓是那天最後一站。大媽生前這棟樓還沒有蓋好，省去了她作為重症心衰患者上樓下樓的痛苦。伯伯晚年住四樓一套小兩室戶，防盜門外裝了紅色晚報箱，進門是小客廳，廚房安排在客廳朝南的陽台上。我偶爾住這裏，不是通宵看小説，就是通宵看日劇，從不好好睡覺。</p><p>大媽去世一年後，伯伯送我一隻皮箱和一隻名牌石英錶，作為考上大學的禮物。帶着這些新鮮行李，我經省城轉車，在伯伯那裏住一夜。伯伯一個人住一間紅磚平房，似乎適應了鰥夫生活。那房子本來是倉庫還是禮堂？總之進深很深，大媽生前和伯伯用傢俱分隔出幾個不同生活區域，靠牆放一柄一米多長的鐵劍。晚上伯伯做飯，我父親陪他喝酒，他在我心目中是很威嚴的中年人，只是廚藝一般。伯伯指着我的飯碗説，不要剩飯。又説，走路挺直腰。<span style="color:#2980b9;"><strong>這些指示/建議我都照做了，直到今天。</strong></span></p><p>哥哥在上海工作，指派留在省城的發小接替我父親送我上學。第二天哥哥的發小來了，我驚奇地發現是位比我還瘦小的年輕人，然而笑嘻嘻的，一臉很有辦法的樣子。我們告別伯伯和我父親，先坐火車到江邊，再乘船過江。新皮箱底下裝了輪子，卻沒有拉桿，側前方倒有隻皮拉環，但只要拉這隻拉環，皮箱必定傾倒，所以事實上不能拖着走，只能從後面推，看上去一定很怪異。哥哥的發小攜一隻黃色圓柱形編織袋，裏面有我的新被子，雖然不重，但被子太大，編織袋只好敞着口，他抱着、舉着、有時扛着編織袋，姿勢彆扭，<span style="color:#2980b9;"><strong>像不自量力的切葉蟻搬運一片過大的樹葉</strong></span>。看到這場景，我想起如果發小和哥哥同齡，當時他們只比我大兩歲而已<span style="color:#999999;">（正是特列季亞科夫戰死沙場的年紀）</span>。到了學校，自有哥哥別的發小、我的學姐接力，一切安排妥當，又帶我裏外走一大圈，熟悉小得可憐的校園。甚至在伯伯死後，哥哥沒有通知別人，趕來為伯伯送行的還是哥哥的兩位發小<span style="color:#999999;">（其中有當年送我上學的那位）</span>。大嫂後來安排我們吃飯，在座都是膀大腰圓的中年人，我也不例外，但席間聽他們閃爍其詞的談話，<span style="color:#2980b9;"><strong>忽然有這些人都沒有長大的幻覺</strong></span>，與當年上學時景仰的心情正相反。</p><p>大媽去世距我離開赤土只剩一年時間，所有人對此懵然無知。父母去省城奔喪，家裏只有祖父和妹妹，安靜得過份。大媽死得太早，活着的人不僅難過，還有點訕訕的，似乎習以為常的假象被打破，<span style="color:#2980b9;"><strong>真相固然不可避免，但到底難以直視</strong></span>。我們心裏清楚，無非是伯伯和大媽的婚姻。伯伯從海軍退伍轉業到省城做會計，大媽遲遲不離開赤土與他團聚，可能有感情、經濟和生活方式方面的原因<span style="color:#999999;">（儘管什麼是首要原因看法不一）</span>，也不無慣例上的考量。實際上，伯伯和大媽可以分居，直到伯伯退休還鄉。大多數和伯伯經歷類似的同鄉都採取這種做法，但最終大媽還是離開赤土去了省城，接下來十幾年生活得很緊張——主要是心理緊張。</p><p>伯伯不吸煙，也不允許大媽吸煙<span style="color:#999999;">（當年極少有女性吸煙）</span>，這只是他們之間許多我聽聞格格不入的地方之一。煙固然可能加重大媽的病情，但一個人的嗜好，無論健康與否，是屬於且僅屬於她/他的少數事物之一。哥哥還是半大孩子時就懂得這個道理。我在省城過完年，臨走前哥哥帶我上街，偷偷買來一條煙塞給大媽。大媽露出同謀式轉瞬即逝的笑，<span style="color:#2980b9;"><strong>那種淺淺的、抑鬱的欣慰令人難忘</strong></span>。她留着她那個年齡城市婦女中常見的短髮，穿着説不出什麼款式的寬鬆外套，介於男裝和女裝之間。這便是大媽留給我的全部印象。城裏熟人連名帶姓地叫她，而在她以大笑和脾氣善變著稱的赤土，晚一輩子弟叫她「新媽」，一個只屬於她的罕見親暱的稱呼，自我的堂哥和表哥們記事就是如此，以至於如今沒人知道這個稱呼的來由。</p><p>她是個被<span style="color:#2980b9;"><strong>連根拔起</strong></span>的人。我甚至對大媽的父親和弟弟都更熟悉些，因為在赤土常常遇見他們。這個家族有標誌性的淡紫膚色，嘴脣發烏，一圈濃密睫毛圍住深黑眼珠，和大媽一樣眼神深邃。他們説話時習慣凝視對方，但注意力並不集中，似乎有些遙遠的心事，不由自主便流露出來，自己卻不明所以。我從小對大媽抱有同情，性質也與此類似，既不知事出何因，也不知何以處置。大媽死後，我們各懷心事，靜寂的氣氛加劇了大家庭將要四散的預感。</p><p></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25182576">回望來路⑳｜赤土：道路在水下</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25125831">回望來路⑲｜赤土：春天及其懲罰</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24879179">回望來路⑱｜赤土：春天與電視機</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24823877">回望來路⑰｜赤土：蘋果與香氣</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24580448">回望來路⑯｜赤土：雨和雪</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24209615">回望來路⑮｜赤土：框子與宇宙</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_23507500">回望來路⑭｜赤土：夏與秋</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_23024438">回望來路⑬｜赤土：記憶/想象</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22815859">回望來路⑫｜赤土：消失在空氣中</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22454527">回望來路⑨｜赤土：循環</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22336374">回望來路⑧｜赤土：葬禮</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_21807509">回望來路⑦｜赤土</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_21690392">回望來路④｜小村與地理經驗</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:35:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/933.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440994_20231127143517f19867-d10d-4dbb-86ed-7239b7bc9a1c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南音]]>
            </author>
            <category>回望來路</category>
            <category>赤土</category>
            <category>改革開放</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/933.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/934.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨「人在國內，海外留學」，一眼假的騙局為何有人信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據報道，近年來，不需要考試，並且足不出國就能拿到海外知名大學的學位文憑，成了不少人獲取文憑的「捷徑」。有利可圖的市場也吸引了大量的機構、學校加入，提供令人眼花繚亂的國際文憑項目。但隨之而來的是大量相關投訴，一些機構的招生廣告宣傳中充斥着令人混淆的「文字遊戲」，實則很多學位文憑沒有含金量。</p><p>這些事之所以在近期密集爆發，也有一個共同的背景，即前兩年因為疫情等特殊情況，前往國外留學受限，很多人選擇了這種「人在國內、海外留學」的形式。如今到了臨近畢業的時候，潮水退去，那些千奇百怪的坑便露了出來。</p><p>從媒體曝光的情況看，這些所謂的「留學」項目，大多不是學生和學校直接聯繫，而是由國內一些培訓機構進行「代理」，學生主要是這些代理機構進行溝通。可以想象的是，這種業務主要瞄準的是外語能力有限、無法和學校直接溝通且對留學市場不甚瞭解的羣體。</p><p>這種信息不對稱，很容易被培訓機構利用，培訓機構對項目可以進行天花亂墜的包裝，而學生卻難以通過正規渠道進行核實。在採訪案例中就能看到，很多人到畢業時才發現學歷有問題，其實在「上學期間」如果起疑，向學校發一封郵件，或是諮詢教育部下屬的中國留學服務中心便可知真假，但很多學員都缺乏相關意識。</p><p>很明顯，這些貨不對板的所謂海外學歷就是一種騙局，當學員找去的時候，不少機構已經跑路，消費者想維權也找不到對象。</p><p>對此，求學者首先應當多留個心眼。過於美好的説辭，諸如「不用考試」「人在國內」就可以獲得海外文憑，還能獲得學歷認證云云，因其對常識的突破，首先就要打一個問號。國外的教育體系、授課模式確實各不相同，但一些道理是共通的：學歷、教育如果這麼水，那麼多半藏有陷阱，這些高發的案例，就是一個提醒。</p><p>同時，相關部門也應當對類似行為進行規制。比如這種留學業務到底是一種辦學行為，還是一種中介服務？由於缺乏明確規定，不少求學者也面臨難以維權的困境。市場監管部門也應當有更清晰的界定，禁止培訓機構用含混不清的字眼包裝所謂的「留學項目」，讓求學者明確知道自己所選擇的「服務」屬於何種性質。</p><p>此外，對於一些廣告分發渠道，也應當加強信息審核。據媒體報道，類似的招生廣告在短視頻平台上五花八門、層出不窮，相當多的受騙者就是看到這些信息，然後逐步掉進坑裏的。因此，短視頻平台也有必要對類似信息進行清理，並核實相關機構的資質，不能任由類似虛假信息氾濫，四處圍獵求學者。</p><p>雖然目前一些機構已經跑路，但類似的業務其實遠未絕跡。可以想象的是，若不加以更有效的市場治理，未來受騙上當者還會絡繹不絕。相關部門也應當順着這些線索，對此類市場開展系統性的整頓，堵上一個個暗藏玄機的坑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:27:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442381</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442381</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442381_202311271427983892f5-3a2f-4703-8b5b-b5297740d853.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，江城]]>
            </author>
            <category>留學文憑造假</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/156.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《珞珈詩派（第二輯）》首發，設立「珞珈詩歌獎」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>珞珈山被譽為「詩意的發源地，詩情的發生地，詩人的出生地」。</p><p>這裏誕生了「珞珈詩派」。1980 年代中期，武漢大學校園詩人李少君、陳勇、洪燭、單子傑、黃斌、孔令軍、張靜的詩作以「珞珈詩派」專版形式，在《武漢大學報》多次集中推出。隨後，這一稱謂被珞珈山上成長起來的詩人們廣泛接受，並秉承 1920 年代末國立武漢大學首任文學院院長聞一多先生等一批國學大師的傳統，以自由包容的思想和詩意生活為底蘊，逐步成長為一個以高校為活動中心的詩歌流派。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/754.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《珞珈詩派（第二輯）》2】</p><p></p><p>近日，《珞珈詩派（第二輯）》新書首發式在北京舉辦。中國作協副主席邱華棟、《詩刊》社主編李少君、武漢大學校董陳作濤、中國文聯出版社社長尹興及珞珈詩派詩人汪劍釗、陳勇、王家銘、述川、張小榛、康承佳、伯竑橋、劉林雲、廖亦奇、火棠等參與活動。會上正式發佈了《珞珈詩派（第二輯）》叢書，並宣佈設立目前國內獎金最高的詩歌獎「珞珈詩歌獎」。</p><p>中國作協副主席邱華棟表示，今年適逢武漢大學建校 130 週年，《珞珈詩派（第二輯）》的出版是用詩歌向母校的一次致敬。「面對複雜而廣闊的生活，用詩歌書寫生命的新經驗，年輕詩人做得更好。他們的作品呈現出更為當下的、與時代和生命結合得更緊密、更復雜的詩意。文學是我們一生的事業，去成為一個優秀的詩人、傑出的詩人、偉大的詩人，我們‘珞珈詩派’詩人有雄心、有壯志，去實現我們的文學理想。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國作協副主席邱華棟</p><p></p><p>據悉，《珞珈詩派》第一輯出版過王家新、邱華棟、李少君、車延高、陳勇、汪劍釗、閻志、黃斌、洪燭、李建春等人的詩集，這次出版的第二輯，以 80 後、90 後青年詩人為主，包括黎衡、張小榛、述川、陳翔、康承佳、趙成帥、王悅笛、許仁浩、張朝貝、姜巫十位青年詩人。</p><p>《詩刊》社主編李少君稱，《珞珈詩派（第二輯）》的入選作者多為人生中第一次出版詩集，因此這是一個非常重要而激動人心的時刻。武漢大學長時間以來一直延續着詩歌文脈，「在新的時代背景下，詩歌不能墨守成規，應該以更大的視野融合中西、古今、新舊。相信今天《珞珈詩派（第二輯）》的出版，以及通過各位珞珈詩派詩人們不懈的努力，能為中國當代詩歌尋找到一個新的突破口。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/755.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《詩刊》社主編李少君</p><p></p><p>武漢大學校董陳作濤宣佈設立目前國內獎金最高的詩歌獎「珞珈詩歌獎」，面向全球漢語詩歌寫作者，每年獎勵一位具有標誌性意義的當代詩人，獎金 30 萬。</p><p>關於這一獎項，李少君表示：「這也是力圖確立新時代詩歌的價值追求、藝術標準和美學方向，當年，武漢大學文學院首任院長聞一多先生就有過這樣的努力，如今，在珞珈山上，外有櫻花詩賽，內有珞珈詩派，我們賡續歷史文脈，開啓新的創造。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:26:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441194</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441194</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441194_202311271426b72c90d8-1e3f-48fc-b1f4-8429d3c56cc3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>珞珈詩派</category>
            <category>珞珈詩歌獎</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角發出全民數字素養與技能提升共同行動倡議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為進一步提升長三角區域全民數字化適應力、勝任力、創造力，賦能長三角更高質量一體化發展，在 11 月 27 日召開的 2023 年長三角網信辦主任會議上，上海市、江蘇省、浙江省、安徽省黨委網信辦共同發出《全民數字素養與技能提升長三角共同行動倡議》。倡議全文如下↓</p><p><strong>全民數字素養與技能提升長三角共同行動倡議</strong></p><p>為進一步提升長三角區域全民數字化適應力、勝任力、創造力，賦能長三角更高質量一體化發展，在此，我們發出全民數字素養與技能提升長三角共同行動倡議：</p><p><strong>一、攜手強化數字意識，共做數字理念踐行者</strong></p><p>深入學習習近平總書記關於網絡強國的重要思想，牢記習近平總書記的殷殷囑託，充分認識提升長三角全民數字素養與技能重大意義，合力將數字理念貫穿到區域數字生活、數字學習、數字工作、數字創新中，更好賦能長三角經濟高質量發展、社會高效能治理、人民高品質生活。</p><p><strong>二、攜手培育數字素養，共做數字知識共享者</strong></p><p>構建全民終身數字學習體系，拓寬數字學習渠道，高質量舉辦數字素養與技能提升月活動，協力幫助長三角老年人、殘疾人等羣體學習數字技能，彌合數字鴻溝，共同應對數字時代新挑戰。</p><p><strong>三、攜手提高數字技能，共做數字技術創新者</strong></p><p>增強數字工作和數字學習能力，提高數字信息獲取、傳輸、處理、應用水平，熟練運用數字新工具新平台，積極利用 5G、人工智能、虛擬現實、大數據、區塊鏈等數字技術，推動長三角一體化創新創業。</p><p><strong>四、攜手暢享數字生活，共做數字成果體驗者</strong></p><p>培育數字家庭生活新方式，豐富智慧社區、智能家居、智慧出行等數字生活場景，提高電子商務、移動支付、共享經濟等數字生活服務體驗，共同營造長三角良好數字生活氛圍。</p><p><strong>五、攜手築牢數字屏障，共做數字安全捍衞者</strong></p><p>強化數字安全防範意識，加強個人信息和隱私保護，有效提升對網絡謠言、電信詐騙、信息竊取等違法違規行為的辨識和防護能力，提高長三角全民網絡文明素養。</p><p>讓我們一起行動起來，勇立數字時代潮頭，為打造數字長三角共同努力，為建設網絡強國、數字中國貢獻長三角力量。</p><p>（原標題為《長三角發出全民數字素養與技能提升共同行動倡議》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:25:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442371</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/287.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442371_202311271425d06447ff-715f-4a13-9536-fcdb9f6a082b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「網信上海」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>長三角</category>
            <category>數字素養</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/287.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/288.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[點奶茶外賣喝出一根針，蘇州市監局：已介入調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，江蘇蘇州一消費者點一家知名品牌奶茶的外賣，結果喝出一根針的視頻引發網絡熱議。相關視頻顯示，奶茶杯內底部出現一根細長的針。相關信息顯示，該奶茶為 KOI 茶飲品牌，涉事店鋪位於蘇州市蘇州工業園區蘇州中心廣場。</p><img alt="" height="717" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/6/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奶茶裏出現一根針。視頻截圖</p><p></p><p></p><p>27 日，上游新聞記者聯繫上該店鋪。工作人員迴應稱，目前店裏正常營業，關於顧客喝到針一事，他們已經在進行處理。東西（針）是從物料裏出現，確認是原材料的問題。發現問題後，店裏第一時間已退還消費者奶茶錢，也緊急撤掉了這批物料，從源頭解決，希望不要再出現類似問題。另外，對於該顧客的身體情況，店裏也有關注，詢問顧客是否需要去醫院，顧客表示身體無恙。目前，當地市場監管局已經介入此事。</p><p>隨後，上游新聞記者聯繫蘇州工業園區市場監管局金雞湖中央商務區分局，工作人員回覆稱，對此事他們已經介入調查。</p><p>原標題：《點奶茶外賣喝出一根針，蘇州市監局：已介入調查》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTQ3NDkzOQ==&amp;mid=2652263495&amp;idx=3&amp;sn=6135e9984a920823338e509f8bb70aa6&amp;chksm=8bf8a653bc8f2f458dfa617ad805bb29b4cea942a1b519f1e0169dbddc29e6d10fc4eec87be5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:21:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441923</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441923</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/10/263.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441923_202311271421c87a4766-5258-45f6-8d9e-e85498ac9b4a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新聞]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/10/263.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/10/264.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中古僧人的伐魔文書]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中古僧人的伐魔文書，都是以軍事文書的形式書寫，或作「檄」、「露布」，其內容則是對魔宣戰，或者招安，到了傳捷報以後，則有赦書。這些伐魔文書究竟是什麼性質的一種文章？日本學者牧田諦亮在《弘明集譯註》一書中，認為它既是一種戲作之文，同時也是佛教的宣傳文。不過，本文認為它可以視為佛教的宣傳文字，但它絕不是一種戲作之文。又，關於某些伐魔文書作者，學者也認為是假託的；另外，署名智靜《檄魔文》和釋道安的《檄魔文》兩篇文章的內容幾乎雷同，究竟何者是原作者，也值得追究。本節首先確認這些伐魔文書的作者，再討論伐魔文書的內容和性質。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>伐魔文書的作者們</strong></span></p><p>關於中古幾篇伐魔文書，學者認為其中幾篇是假託的，從清代學者嚴可均到日本學者牧田諦亮都認為其中有一部分是偽託的，本文則認為其中僅有署名道安的《檄魔文》是偽託的，其他各文的作者都沒有問題。此處先將見諸記載的伐魔文書的作者列表説明如下：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/516/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>以上諸文中，僅有梁代建康龍光寺沙門僧會所撰的《伐魔詔》一卷，是失傳了。</p><p>雖然上述諸文都有作者的姓名，但嚴可均輯《六朝文》時，就認為署名釋智靜的《檄魔文》一文，其作者也是釋寶林；日本學者牧田諦亮認為《弘明集》卷一四中，署名竺道爽《檄太山文》、釋智靜《檄魔文》、釋寶林《破魔露布文》，三篇文章都是僧祐所撰寫的。他們二人對收錄在《弘明集》中伐魔文書的作者都有所懷疑，而看法卻不一致。</p><p>然而，基於以下三個原因，上述兩位學者的判定也不是正確的：</p><p>第一，僧祐在《弘明集》卷一二，稱「予作三檄，亦摧魔之説，故兼載焉」。牧田諦亮據此而認為《弘明集》卷一四中的三篇文章，都是僧祐所撰寫的。不過，他沒有注意到和僧祐同時人的僧人慧皎（497-554）所撰的《高僧傳》一書中，明白地記載着劉宋時僧人寶林撰《破魔文》。清人嚴可均則認為此卷中的三篇文章：竺道爽《檄太山文》、釋智靜《檄魔文》和釋寶林《破魔露布文》的作者都是釋寶林：「據文稱寓言假事，則道爽及智靜皆託名。」但他僅是推論，並沒有提出任何證據。因此，《破魔露布文》的原作者到底是釋寶林還是釋僧祐？有待進一步討論。</p><p>第二，智靜《檄魔文》和釋道安的《檄魔文》，除了少許字句之外，內容幾乎完全一樣；那麼此篇的作者究竟是誰？</p><p>第三，如果依照僧祐所稱「予作三檄，亦摧魔之説，故兼載焉」，但《廣弘明集》卷二九對破魔文的界定，卻未將《弘明集》中竺道爽的《檄太山文》列於其中，這又該如何解釋呢？</p><p>要解答上述的疑問，首先就文字雷同的兩篇文章———釋智靜《檄魔文》和道安《檄魔文》，討論到底何人是原創作者。由於智靜其人生平無可考，東晉名僧道安（314-385）的生年是否早於智靜，時代先後便無從來判定。不過，從道安《檄魔文》的開頭稱「彌天釋道安頓首魔將軍輪下」之句，便可知此文是偽託之文。因為「彌天釋道安」不是一個自稱之詞，它是一個對句，《高僧傳》卷五《釋道安傳》：</p><p><span style="color:#2980b9;">時襄陽習鑿齒鋒辯天逸，籠罩當時，其先聞安高名，早己致書通好。......及聞安至止。即往修造，既坐稱言「四海習鑿齒」，安曰「彌天釋道安」。時人以為名答。</span></p><p>道安以「彌天釋道安」對「四海習鑿齒」，究竟是什麼意思呢？據清人光聰諧的解釋，習鑿齒乃自詡四海之人都已知道自己了；至於道安的對子中，「釋」字可以同聲假借為「識」，故其意為：普天皆認識我道安這個人。因「習」字本不假借，而「釋」字借為識，所以是更勝一籌的佳對。因此典故，後世常以「彌天釋道安」來敍述道安，但當道安在撰文時，必不至於以此自稱。因此，本文認為在《廣弘明集》中署名道安的《檄魔文》當不是原創之作，應是後人抄錄《弘明集》中智靜之文，再加上一些字句上的更動，而偽託為道安之作。</p><p>那麼，《檄魔文》的原創者是否為一位叫做智靜的默默無聞的僧人呢？還是如牧田諦亮所云系僧祐所撰？在回答這個問題之前，我們至少可以證明牧田所稱也是僧祐假託的《破魔露布文》，其作者確實是釋寶林，而非僧祐，有以下兩點可作為依據：</p><p>第一，此文之後有一個後記雲：</p><p><span style="color:#2980b9;">予以講業之暇，聊復永日，寓言假事，庶明大道，冀好逕之流，不遠而復。經雲：涅槃無生而無不生，至智無照而無不照，其唯如來乎。......</span></p><p>「涅槃無生而無不生」出自《大般涅槃經》。值得注意的是，在《高僧傳》一書中，寶林傳附在《竺道生傳》後，正是因為竺道生是講《涅槃經》的，而寶林是繼竺道生之後的涅槃學者，講説傳揚竺道生的涅槃經義，《高僧傳·竺道生傳》：</p><p><span style="color:#2980b9;">後龍光（寺）又有沙門寶林，初經長安受學，後祖述生公諸義，時人號曰「遊玄生」。着《涅槃記》及注《異宗論》、《檄魔文》等。</span></p><p>因此，寶林文的「後記」稱「予以講業之暇......」而其後引述《涅槃經》之語，此「講業」當是講《涅槃經》。反觀僧祐其人講經，講的是《十誦律》。以此之故，寶林是此篇的作者，應該是沒有疑問的；又，《宋高僧傳》中敍述神邕為文批駁道士吳筠之説時，還參考了「寶琳之破魔文」，可見一直到唐代的道宣還認為寶林（琳）是《破魔文》的作者。</p><p>第二，前引《高僧傳》中明白地記載寶林着《檄魔文》，此處《檄魔文》當是《破魔文》之筆誤。僧祐（ 445-518）和高僧傳的作者釋慧皎（497-554）幾乎是同一時代人，《高僧傳》成書於梁天監十八年（519），因此，如果僧祐真是上面三篇的作者，慧皎當不可能作此敍述。</p><p>由上可知：雖然牧田諦亮稱《弘明集》卷一四所收錄的三文都是僧祐所撰，不過，《破魔露布文》確是寶林所作，故其説是不能成立的。</p><p>以下便要問到：《廣弘明集》中所收錄的道安《檄魔文》，其原作者當是智靜，何以加以改裝，復冠上道安之名呢？這個問題應追溯到北魏僧人釋僧懿，是他將此文和自己所作《伐魔詔》等文編為一卷，而得以流傳的。</p><p>僧懿（？-498）出自北魏宗室，他是太武帝的兒子拓跋晃（恭宗景穆皇帝）的孫子，襲父京兆王子推之爵，拜為長安鎮都大將，因為貪黷而被削除官爵；不過，後來又起復為祕書監，恢復官爵，更拜為統萬鎮將，因而改封「河西王」。統萬鎮後來改為「夏州」，便以他為夏州刺史，後除守衞尉卿。像他這樣一位歷任鎮將、刺史、朝官的人，後來因為患病而出家為僧。他延請僧人行道祈求病癒，並且將家產全數拿出來佈施，稱為「散生齋」；在此齋後，他遇見一位奇僧，便向佛前祈願，若病可以痊癒，當舍王爵入道。他的病果然好轉，於是履踐祈願，上表乞請出家為僧，上表十餘次，方才得到孝文帝的應允，由皇太子親自為他落髮，施給帛二千匹。他出家之後，法名「僧懿」，住在嵩山。</p><p>僧懿的序文中，沒有提到釋寶林的《破魔露布文》，寶林生年略晚於竺道生（？-433），僧懿或者未及見到此文。然而，僧懿先前住在平城時，並不知道有道安的《檄魔文》，及孝文帝遷都洛陽後，他跟着來到洛陽，由於將自己的文章呈給在都城擔任「沙門都統」的法師看過之後，才得以見到道安之文：</p><p><span style="color:#2980b9;">得法師學涉內外，甚好文彩，乃更披經卷，賜示魔事；兼得擬符時釋道安檄魔文，共尋玩之。</span></p><p>值得注意的是，僧懿也不認為此文真的是道安所作，故稱「擬符時釋道安檄魔文」。前文已經討論過，《檄魔文》非道安所作，其實，連僧懿亦不確定此為道安所作，故此文當系智靜所撰。</p><p>綜上所述，《弘明集》中署名為智靜的《檄魔文》和釋寶林《破魔露布文》，在作者方面並沒有問題。至於收在《廣弘明集》中，署名為道安所撰的《檄魔文》，則系抄襲智靜《檄魔文》，並且冠以道安所寫的偽作。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>伐魔文書的內容</strong></span></p><p>伐魔文書是僧人在自身修習的過程中，時時需要和魔對抗的背景下，塑造一場虛擬對魔的戰爭，借用了世俗軍事性文書的形式所寫的文章：包括從詔討魔類的《伐魔詔》，到聲討的《檄魔文》，對魔類招安的《慰勞魔文》，甚至有魔王回答的文書《魔王報檄》。僧人認為此一對魔的戰役終將得到最後的勝利，故有《破魔露布》和《平魔露布》；以及寬赦魔類的《平魔赦文》。為了符合此一特殊的文體，遂將佛帝王化、菩薩官僚化，乃至於抽象的禪、戒、忍等，也都將領化，構成一個帝國的形象。僧人的伐魔文書裏討伐的對象，有的僅限於天魔，有的則是四魔兼討；最後，由於佛菩薩之力和僧人內在的戒、忍、善等德行，終於降伏諸魔，獲得勝利，又仿造世俗赦文，而有《平魔赦文》。</p><p><strong>（一）一場虛擬的戰爭</strong></p><p>伐魔文書可以界定為：僧人虛擬一場對魔的戰爭。為何他們認為魔是需要徵討戰鬥的？這是因為在修習佛法的道路上，他們的確是時時刻刻和「魔」在交戰中。柯嘉豪（John Kieschnick）發現佛典中常以軍事作為比擬，《高僧傳》中僧人的論辯中，往往用軍事為比喻。他沒有解釋何以有此情況，不過，如前所述，魔是盡一切可能地阻撓人們成佛的，因此，弘揚正法——包括經典的傳佈、翻譯，講經和修習戒、定、慧的過程中，都會有魔來撓亂；在此情況下，僧人確是時時要抵擋魔撓，要和魔對抗，所以用軍事作戰比喻是很適切的。如《宋高僧傳》中記載一則故事，可以説明至少中古時期的人相信魔會阻撓經典的流傳：唐代新羅國王因夫人患病，遣使至海外求醫，使者在海上被龍王請入龍宮，龍王請他將《金剛三昧經》傳到新羅，因為怕「此經渡海中，恐罹魔事」，所以動手術將經本藏匿在使者的腸子裏。「恐罹魔事」就是怕遭遇到魔的阻撓。在《佛祖統紀》上，也記載了宋太宗太平興國五年（980）六月，太平興國寺的譯經院竣工，詔天竺僧人天息災，漢僧法天、施護在此譯經；在譯經之前，先由天息災講述譯經儀式，作壇、誦咒和供佛，目的是「祈請冥祐，以殄魔障」。</p><p>《續高僧傳》也記載着僧人講經有魔來打擾之事，如唐代長安慈悲寺僧人行等參預淨影寺慧遠《涅槃經》的講經會，時常可以預知有魔的阻難，他都教大家念般若咒以祛魔，因此，「所有魔事，無何而退」。又，如唐長安弘福寺僧人玄會講涅槃經，講到諍論時「常有魔事」，而他竟然因此生病而終。</p><p>另外，由於在經典的詮釋論説中，常有「離經一字，如同魔説」這樣的論述，僧人在經義的論辯中，也常用軍事作為比喻，以捍衞正確的經義，不離佛説，仿若與魔作戰一樣。唐人形容長於講經論的華嚴宗僧人宗密（780-841）是「四戰之國」；吏部尚書裴休對於宗密講經説法的讚譽，也以甲盾劍矛，比喻其攻破內魔外賊：</p><p><span style="color:#2980b9;">故師之道也，以知見為妙門，寂淨為正味，慈忍為甲盾，慧斷為劍矛，破內魔之高壘，陷外賊之堅陣，鎮撫邪雜，解釋縲籠。......三乘不興，四分不振，吾師恥之......避名滯相，匿我增慢，吾師恥之。故遑遑於濟拔，汲汲於開誘，不以一行自高，不以一德自聳。......</span></p><p>贊寧在《宋高僧傳·護法篇》的論贊中，也以戰爭來形容僧人護法的行為。</p><p>僧人的論辯，有如衝鋒克敵，如《高僧傳·釋慧嵩傳》記述北魏末年高昌僧人釋慧嵩到長安，從智遊論師聽《毘曇》、《成實》，由於他非常傑出，受具足戒之後，「便登元座，開判經誥，雅會機緣，乃使鋒鋭克敵，歸依接足」。而他們在論辯中，甚至會指稱對方是「魔説」。</p><p>佛教僧人本來的身份和角色就是「怖魔」——使魔類心生畏怖之意；為什麼比丘能令魔王和魔民心生畏怖？因其出家剃頭，穿着緇衣，受戒守淨，必入涅槃，魔王因而心生恐怖。由於魔是會阻撓人們修善，乃至修成無上道，因此他們會在僧人修行的過程中，不斷地以各種方式來撓亂僧人的修行；僧人尤其在修禪時，特別容易遭到魔類的擾亂和侵害。</p><p>因此，僧人實際上是經常需要對魔採取一種備戰的態度。根據佛典上的記載，佛教的創始人釋迦牟尼在成道之前，就受到魔王和他的子民擾亂，企圖阻止他成道，由於釋迦不為所動，而得以成道，這就是佛傳中的「降魔成道」。佛典中也有佛弟子在坐禪時為鬼所侵擾的敍述，如《增一阿含經》卷三〇，有一段經文敍述舍利弗在坐禪入金剛三昧時，有一個大力的惡鬼經過，就起了一個壞念頭：這個僧人在入定時，我可以任意地打他的頭。後來舍利弗出定了，就覺得頭痛，去見釋迦牟尼佛，佛告訴他：他是被伽羅鬼打了，這個鬼的力量大到可以把須彌山打成兩半，但是由於金剛三昧的力量很大，所以舍利弗只覺得頭疼而已。另外，佛弟子阿難在坐禪時，天魔波旬變成雕鷲來嚇唬他，後來釋迦牟尼佛伸手摸阿難的肩膀，阿難的畏怖才得以消除；在印度耆闍崛山還有一個石窟遺蹟，據説就是阿難坐禪處，稱作「雕鷲窟」。還有，摩訶迦葉教數千名比丘坐禪時，為埠惕鬼所糾纏（埠惕鬼就是鬼神魔中的一種）。釋迦牟尼佛也深知僧人在修行的過程中必遭到魔的侵擾，因此他在臨涅槃之際，特別囑咐四天王守護僧人，不使魔去幹擾他們，「一王之下有八將軍，四王三十二將，週四天下，往還護助諸出家人」。這三十二將之中，以韋將軍最為護持比丘的修行：「多有魔子魔女輕弄比丘，道力微者併為惑亂，將軍棲遑奔至應機除剪。」</p><p>雖然釋迦牟尼囑咐天王護持僧人，但是這僅可以保護他們不受外魔的侵害，至於來自內心的魔則是僧人自行要去面對的，如《治禪病祕要法》中對煩惱魔和死魔就感到非常困擾，而有以下頗為泄氣的感受：</p><p><span style="color:#2980b9;">破定因緣眾患甚多，內諸煩惱，外魔魔民，鬼疫行災，世間空荒，惡對揚謗，諸惱萬端，八苦若輪迴，晝夜無舍。我身可哀，屬當斯禍，於煩惱賊未有所損，於禪定法未有所得。</span></p><p>因此，在實際的佛法修習中，僧人的確必需時時刻刻警惕，防止內、外魔的侵害，如果更積極一點，那就是主動地對魔宣戰，去討伐他們了。又因為對付內魔，更需要時時鞭策自己，警愓自己不受諸煩惱和五陰魔所困所惑，中古僧人的伐魔文書假定這是一場難困的戰爭，從最初征討外魔的天魔，進而擴展為聲討包括內魔的「四魔」。</p><p><strong>（二）</strong><strong>釋迦牟尼的帝國</strong></p><p>軍事性的文書「檄」、「露布」、徵討的「詔」都是由帝王或其官屬發佈的，伐魔文借用此一文體，遂不得不將形而上的佛國世俗化、帝國化。在此情況下，釋迦牟尼就成為了帝王，而諸佛菩薩也都官僚化了；不過其所統轄的並不是世間的實土，而是佛國的領域或虛擬的疆界，如閻浮、四天、七天、三界等，其封爵也是忉利公、兜率王、九住王、補處王等。如智靜《檄魔文》中徵討魔軍的將領陣如下：</p><p><span style="color:#2980b9;">使持節前鋒大將軍閻浮都督、歸義侯薩陀</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持節威遠大將軍四天都督、忉利公導師</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持節徵魔大將軍六天都督、兜率王解脫月</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持節通微大將軍七天都督、四禪王金剛藏</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持節鎮域大將軍九天都督、八住王大維摩詰</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持節覽後大將軍十三天都督小千諸軍事、九住王大文殊</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持節匡教大將軍錄魔諸軍事、羣邪校尉、中千王觀世音</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持節布化大將軍三界都督、補處王大慈氏</span></p><p>署名道安所作的《檄魔文》因系抄自智靜文，故此八個將領也完全相同，僅有「使持節威遠大將軍四天都督、忉利公導師」，補上「忉利公導師曇無竭」；由於其他七位將領都是非世俗人的佛或菩薩，故此曇無竭係指曇無竭菩薩，而不是指劉宋時幽州僧人曇無竭。</p><p>僧懿的《破魔露布文》中，先帝是「釋迦文皇帝」，太子是未來佛的彌勒菩薩：「自世宗釋迦文皇帝晏駕固林，鯈餘千載，太子慈氏阿逸多有可事兜率，未遑紹襲，法城暫空。」其管理、都督都是形而上的「克欲界都督」，而將領則是內在的修為，如心、智、施、禪等：</p><p><span style="color:#2980b9;">廣緣將軍、流蕩校尉、都督六根諸軍事、新除惡建善王臣心</span></p><p><span style="color:#2980b9;">賑惠將軍、善散子、都督廣濟諸軍事、監軍臣施</span></p><p><span style="color:#2980b9;">繕性將軍、克欲界都督、攝志諸軍事、司馬臣戒</span></p><p><span style="color:#2980b9;">勇猛將軍、勤習伯、都督六度諸軍事、行台臣進</span></p><p><span style="color:#2980b9;">安靜將軍、志念都尉、都督觀累諸軍事、攝散侯臣禪</span></p><p><span style="color:#2980b9;">博通將軍、周物大夫、都督調達諸軍事、監照王臣智</span></p><p>另外，他也進一步將四魔官僚化，自在天原有魔王名波旬，而僧懿更將諸魔也任以官位，如「偽結使大將諸煩惱」、「四天大都督五陰魔」、「生死賊王」，而其和魔交戰的場所也都是諸魔境：「遂陳兵於愛海，策疑馬於高原，控轡於二見之域，馳騁於無明之境。」</p><p>出身宗室又歷任顯宦的僧懿深諳於官府的軍事文書，因此，除了他所寫最早一篇《破魔露布文》之外，在他得以見到署名道安的《檄魔文》之後，就陸續寫了《平魔赦》、《伐魔詔》和《慰勞文》，並且將之編成一卷，使這一場虛擬的戰爭，有一套完整的軍事文書，它們的次序是這樣的：</p><p>一、先有《伐魔詔》；二、出兵前招安《慰勞魔書》；三、道安《檄魔文》；四、《魔王報檄》；五、得勝之後的《破魔露布文》；六、《平魔赦文》。</p><p>有趣的是，在《平魔赦文》中還因平蕩四魔而大赦改元：</p><p><span style="color:#2980b9;">可大赦天下，與同更始，改像教之號，為即真之歲。自二月八日昧爽已前，系罔見徒，悉皆原放。若為四魔所悟，浮游三界，犯十惡五逆，毀壞經像，三世所作一切眾罪，能改過自新者，不問往愆。若亡命欲山，挾藏奸器，百劫不自首者，伏罪如初。其殺父害君，傷兄烝母，隨時投竄，以息後犯。其闡提一人，不在赦書。擯罪遙，神速可，意譯遍告十方，主者施行。即真元年二月八日，中書令補處王逸多宣。</span></p><p>二月八日是釋迦牟尼佛出家成道的日子。此外，在伐魔文的官屬中也反映了世俗官制的變化，如唐蒲州普救寺沙門行友《奏平心露布》中，就有北朝末年才出現的「上柱國」這個官職，如「行軍元帥上柱國、晉國公臣般若」、「使持節兜率大將軍、娑婆道招慰大使、上柱國、翅頭末開國公臣阿逸多」等。</p><p><strong>（三）徵討的對象和致勝的原由</strong></p><p>在各篇伐魔文書中，當以智靜的《檄魔文》最早撰成，其討伐的對象只有天魔，署名道安的《檄魔文》系抄自前文，所撻伐的也是天魔。寶林的《破魔露布文》所討伐的則除了天魔王波旬和其魔將、魔兵之外，還包括四魔之中的煩惱魔和陰入界魔：</p><p><span style="color:#2980b9;">使前將軍檀那望慳麾以直進......崩癡山之磋峨，竭愛水之洪流，窮僭於諸見之窟，挫高於七慢之樔。於是魔賊進無抗鱗之用，退無悕脫之隱，慮盡路窮，回遑靡據，魔王面縛於麾庭，羣將送命于軍門。諸天電卷以歸化，迷徒風馳於初暉。......</span></p><p>在佛菩薩的領軍之下，其下的兵將是「前將軍檀那」、「後軍毘耶」，其卒是：</p><p><span style="color:#2980b9;">遣安靜將軍領觀累之卒，據散亂之原；平忿將軍率洪裕之兵，塞怒谷之口；賑惠將軍引廣濟之眾，截慳貪之路；更勒博通將軍整洞達之士，守狂癡之徑。</span></p><p>所使用的兵器是「禪弓」與「慧劍」，駕御「四禪」，用「六度」之師，最後終於殄服羣魔。此一場戰爭之所以可得勝，可以用《大智度論》裏的一偈言來解釋：</p><p><span style="color:#2980b9;">佛以忍為鎧，精進為鋼，</span></p><p><span style="color:#2980b9;">持戒為大馬，禪定為良弓，</span></p><p><span style="color:#2980b9;">智慧為好箭，外破魔王軍，</span></p><p><span style="color:#2980b9;">內滅煩惱賊，是名阿羅呵。</span></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>伐魔文書的性質</strong></span></p><p>中古僧人在撰寫討魔的文章時，是懷着一種很嚴肅的心情「寓言假事，庶明大道」，用以喚起讀者重視，正心修習。因此，它絕不是如牧田諦亮所言「遊戲之文」，在劉宋僧人寶林的《破魔露布文》一段後記中，清楚地顯示出這一點：</p><p><span style="color:#2980b9;">餘以講業之暇，聊復永日，寓言假事，庶明大道，冀好逕（迷）之流不遠而復。經雲：「涅槃無生而無不生，至智無照而無不照。」其唯如來乎？戰勝不以干戈之功，略地不以兵強天下，皇王非處一之尊，霸臣非桓文之貴，丘旦（姬）之教，於斯遠矣。聃周之言，似而非當。故知宗極存乎俗見之表，至尊王于真鑑之裏，中人躊躇於無有之間，下愚驚笑於常迷之境。今庶覽者舍河伯秋水之多，遠遊於海若之淵門，不束情於近教，而駭神於荒唐之説也。</span></p><p>在這裏明白説如來之教更勝於周孔和老子之説，而期望讀者可以捨棄河伯自詡為最勝最美（指周、孔、老），而改修淵若大海的佛教。佛教中以佛為覺者，而未覺者為迷，從這個角度來看，它顯然是一種佛教的宣傳文，即「寓言假事，庶明大道，冀好逕（迷）之流不遠而復」。</p><p>由於它的內容是對魔類的宣戰討伐，因此它受到當時佛教徒相當程度的重視，由以下三點可以看出來：第一，伐魔文書曾經被廣為流傳，並且可能視它如同經典一般，將它和其他佛經一起埋藏在佛塔之中。塔是埋藏佛舍利之處，佛典被視為「法舍利」而瘞藏在其中。北魏僧人僧懿自稱他早先在都城平城寫《破魔露布》一文，至孝文帝太和十七年（493）遷都洛陽，作為宗室成員之一的僧懿也移居洛陽，竟然在洛陽的舊塔中得到此一文本。可知此文曾經從平城流傳到洛陽，而且被當作佛經一般地被埋藏在佛塔中。</p><p>第二，當時國家的僧官也很重視這種文書。據僧懿自述，他從故塔中得到自己的舊文之後，恰好當時的沙門都統在金剛波若寺講《勝鬘經》，僧懿將此文呈給他看，引起法師的重視，還在佛經中為他找到一些魔事的記載。另外，也找到署名釋道安所撰的《檄魔文》，和他共同推敲。僧懿得到沙門都統法師的鼓勵，於是修改舊文，並且又寫了一篇《平魔赦》，進呈法師，而得到法師相當程度的讚許和肯定「更無嫌也」。</p><p>第三，從南北朝僧人的破魔文給予唐代僧人的啓發上，也可知此種文書確實是僧人在面對阻礙時的一種激勵。唐玄宗時，召見道士吳筠，十分器重他；在玄宗身邊的宦官高力士因篤信佛教，遂和僧人共同向皇帝訴説吳筠的短處。吳筠知道自身處境不佳，於是請求回山修道，但他心有不甘，而寫了《明真辨偽論》、《輔正除邪論》以詆譭佛教。當時越州觀察使陳少遊對於吳筠的行徑，很不以為然，便請諸暨大曆寺著名僧人神邕論佛、道何者為高，神邕「乃襲世尊之攝邪見，復寶琳之破魔文」，而寫了《破倒翻迷論》三卷，以批駁吳説。《宋高僧傳》將神邕置於護法篇，稱：「吳筠覆轍……東方佛法再與，實邕之力歟？」寶琳的《破魔露布文》也提供神邕討伐外道時的靈感。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>結語</strong></span></p><p>從佛教史的角度來看，中古伐魔文書正是反映其時佛教流行的經典和僧人的修行方式。從佛教初傳至漢末以降，禪法就甚為流行，東晉十六國時期，關中禪學十分興盛；迄永嘉之亂，有很多北方僧人流移南方，促成江南禪法的流行。雖然湯用彤認為兩晉南北朝時南方偏尚玄學義理，較少注重戒定；北方重在宗教修習，特重禪定。就南、北佛教的發展而言，的確有此趨勢，但僅就僧人的修習而言，南、北並無太大的差異。以經典來説，南北朝最流行的經典是《涅槃經》和《法華經》，這一點南北並無差別；至北朝末年《華嚴經》轉盛。無論是講《法華經》或《華嚴經》的僧人，都以《涅槃經》為其根本，甚至不直呼其名，而稱之為「大經」。以僧人的修習來説，習禪是南、北普遍都重視的根本方法。梁朝末年浙東的天台山已經是一個著名的習禪場所，是以後來智顗來此立寺，弘揚《法華經》暨修禪，到隋末時隨他習禪的人「散流江漢，莫知其數」。不過，值得注意的是南北朝時禪修的僧人多到林冢荒涼之地，所以遇到外魔的機會多；另外，內心的魔也需要時時防範。因此，南北朝的僧人修禪時實在是處於一種「內憂外患」的情況中，對於無處不在、無時不來襲的四魔，就有着無比的緊張和警愓。在他們成道證果之前，一定會有一場和魔的戰爭，所以他們主動去討伐魔類，藉着佛菩薩的領軍，憑着自己內在的修為、定力與智慧，來贏得這場戰事的勝利。</p><p>何以盛唐以後，就再也沒有伐魔文書呢？這是由於隋末以後僧人修行的風習改變，盛唐以後大量密教經咒的漢譯、禪宗興起和淨土教的流行之緣故。入唐以後，頭陀林冢的僧人少了，中古時期最後的一篇伐魔文書是唐初僧人釋行友所撰的，他之所以寫這篇文章正是迴應和他相交甚深的一位僧人釋海順感嘆：「世人強求知解，而不欲修行，每思此言，良用悽咽。吾謂夷煩殄惑，豈直專在説經？以法度人，何必要登高座？授非其器，則虛失其功；學不當機，則坐生自惱。」行友也深有同感，於是作了《息心論》。此篇文字今已失傳，但行友《奏平心露布文》可能和此文有相當的關聯。行友撰《息心論》的背景，也正是隋末唐初有着改革色彩的三階教大力提倡習禪的原因。</p><p>唐代以後，代之而起的是在寺院中修行的僧人，寺院中禪院、禪堂就是僧人習禪的場所。另外，於宋代以後淨土教的流行，唸佛可以攝心，也是修定的方法之一，稱為「無上深妙禪」；甚至持名唸佛就可以往生淨土，不墮輪迴，在某種程度上也減低了習禪的重要性。就外在形勢而言，僧人去對付外魔的機會少了；至於對付內在的煩惱魔和五陰魔，則由於盛唐以後大量密教經咒的漢譯、禪宗興起和淨土教的流行，也使得僧人有比較多的辦法對付內魔，而減少和魔對峙的張力。前面提過治魔的方法之一是誦大乘般若經或方等咒，不過，盛唐以降大量密咒的翻譯，其中有許多針對不同魔或鬼的經咒，如「普賢菩薩為坐禪人卻神鬼魔咒」等，又如「佛頂尊勝陀羅尼」也可以「鎮懾魔魅」，使得僧人可以藉助這些經咒。如此一方面削弱了僧人自身對內魔的警覺，另一方面也使得他們覺得魔沒有那麼可怖了。密教經咒在禪修中所扮演的重要角色，可以從禪宗僧人的日常生活中顯示無遺，晚唐五代禪宗成立之後，在其生活和修行的儀規中，隨處皆有密教陀羅尼中的「楞嚴咒」、「往生咒」等，如在其「日用軌範」規定了「課誦經咒迴向」、「看誦經咒」，在特定的日子裏如四齋日誦「楞嚴咒」，達磨忌誦的是「楞嚴咒」和「大悲咒」，僧人的葬儀中送亡時誦的是「往生咒」，荼毗時誦「楞嚴咒」和「大悲咒」等。</p><p>凡此種種，可能是唐代以後再沒有出現伐魔文書的原因。前面提到唐玄宗時代的僧人釋神邕在面對道士吳筠的誹謗佛教時，還師法劉宋時代釋寶林的《破魔露布文》，寫了一篇《破迷倒翻論》來駁斥它。不過，對於神邕而言，他所討伐的是如邪魔般的外道，此「魔」的意義和前此伐魔文書所聲討的「魔」是不一樣的。又，六朝後期道教的一部分內容也受到前述佛教「魔」的觀唸的影響，修道者如欲得道，不僅要面對外在的魔，而且要靠集中精神——即所謂的「守一」所顯現的智慧，以消滅內在的魔，這是最有效的方法。有趣的是，後世出現的神魔小説都多和道教有關；佛教中的魔在盛唐以後的變化和轉換，以及六朝以後道教和魔的關聯這兩個課題，仍有待進一步的討論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/516/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自劉淑芬著《中古的社邑與信仰》，上海古籍出版社，2023 年 8 月。澎湃新聞經授權發佈，原文註釋從略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:20:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399957</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399957</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/536/934.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399957_20231127142001ad85b4-7516-402a-963d-75832c3e554d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉淑芬]]>
            </author>
            <category>中古史</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/536/934.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/536/936.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[帥！鄂溫克族小夥騎馴鹿雪地狂奔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538376" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1126a6a551dc48aa8b7238742970c7b2/hd/202311271215361674b0f74fc-fdd0-4410-bce4-707ce6296484-f4a6bf3d-0e6a-5fbe-b2c3-9d956775a8d3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/556.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，內蒙古，一羣鄂溫克族小夥在雪地裏騎着馴鹿，英姿颯爽，霸氣十足！網友們紛紛表示：這坐騎也太帥了！]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:18:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441346</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：唐燕麗，實習生：唐驍，素材來源：人民網]]>
            </author>
            <category>騎馴鹿</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/556.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/557.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬日送暖！愛心人士將 16 噸白菜發放給環衞工人和社區老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537906" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d97e58bd09074f82a237e8982e6e09bc/hd/202311242308322251a4a5527-b65d-4849-8b13-cd02fb8feedb-119ce7a2-e0d6-acb6-6167-d7c6b7589501.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/690.jpg" data-duration="01:54" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山東臨沂。寒冬送溫暖，關懷暖人心，臨邑縣愛心人士組織愛心白菜捐贈活動，將 16 噸白菜免費發放給環衞工人和社區老人，樹立了良好的社會新風尚。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418910</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418910</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：陸鳴，實習生，周希，視頻來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>愛心</category>
            <category>白菜</category>
            <category>16 噸</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/690.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玉淵譚天：中日韓見面釋放的三個信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在過去的週末，中日韓開展密集互動，三國外長舉行三場雙邊會見，一場三邊會見。</p><p>在中日、中韓關係持續遇冷之際，這輪互動釋放了哪些變化的信號，能產生多少實效，決定着中日韓關係向着何方發展。</p><p>看清這輪互動的真實情況，才能看懂中國周邊的真實形勢。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>信號一：以多邊促雙邊，三國合作將全面重啓</strong></p><p>這輪互動，是在一個重要背景下開展的：中日韓三國合作正處於全面重啓之際。</p><p>今年 7 月，中日韓合作國際論壇自疫情以來首次恢復線下舉辦，發出中日韓合作重整行裝再出發的清晰信號。此後，三國外交高層基本兩月一見，頻率保持穩定。</p><p>在這些交流中，改善關係、重啓合作的意思反覆出現。</p><p>如果只看雙邊，儘管有意向，現實卻是中日韓關係恢復得並不平穩。甚至自上一次三國高官會以來，還出現了很多新的問題。</p><p>舉辦三邊會見，在小範圍內將中日韓聚在一起，給了三方坐下來談一談的契機和充分時間。</p><p>在三邊會見前，中日、中韓、日韓均舉行了雙邊會見，從各方會見的新聞稿來看，這些會議重點討論了各自的矛盾和分歧：</p><p>中日，討論核污水問題、台灣問題、半島局勢等</p><p>中韓，討論產業鏈供應鏈問題、半島局勢等</p><p>日韓，討論慰安婦問題、半島局勢等</p><p>這些雙邊會見很多都超出了原本預計的時間，可見談得充分、深入。</p><p>就拿過去一個月被日方拿到中國外交部新聞發佈會上提得最多的核污水問題來説。這次會見後，對於未來建立專家等層面的磋商，中日已經達成一致，將通過協商和對話，以建設性的方式找到解決問題的途徑。</p><p>接下來，中日韓還將進一步推動三國領導人會議。</p><p>中日韓合作啓動 20 多年來，在機制上已經走向成熟。有了這樣一個穩定的框架，以多邊促雙邊才成為可能。</p><p><strong>信號二：日韓站在戰略高度重視三邊合作機制</strong></p><p>如何確保三邊合作機制能夠給中日韓關係注入穩定性，這就要看日本與韓國將其放在了何種位置上。</p><p>日本方面，赴韓的是剛剛上任兩月有餘的新外相上川陽子。行前，上川陽子在記者會上，説明瞭日本考慮三邊合作機制的背景：</p><p>國際社會正處於歷史的轉折點，日方希望基於三邊合作的戰略意義和大局觀進行討論。</p><p>也就是説，日本當前是着眼於未來幾十年的前景，從戰略層面引導三邊合作向好發展。</p><p>是什麼戰略？可以來看這次會見中日韓三方新聞稿中都提到的一句話：</p><p>中日韓合作可以超越東北亞，為地區與世界的和平繁榮發揮積極作用。</p><p>中日韓人口總和佔全球五分之一，GDP 之和超過全球總量四分之一，在安全和經濟問題上，都能在亞太地區擔負承壓和帶動的作用。反過來，這些合作也將給日韓當前的迫切問題帶來轉機。</p><p>對於日本，國際貨幣基金組織預測，今年日本名義 GDP 將同比減少 0.2%，從世界第三位跌至第四位。這次會見提到的中日韓自貿協定，據專業預測，將使日本 GDP 獲益增長 0.1 至 0.5%。</p><p>對於韓國，其周邊安全環境比中國、日本都要緊張，這也需要東北亞域內國家協商合作。</p><p>並且韓國還是中日韓合作機制當前的輪值主席國。</p><p>2019 年，韓國從中國手中接過輪值主席國後，隨着疫情以及中日韓雙多邊關係變化，三國合作停滯了四年。在這樣的背景下，今年出現重啓的契機，韓國表現格外積極。</p><p>在一些未來的事項上，韓國提議開始的時間，比中國、日本都要更早更具體。</p><p>作為亞洲最具影響力的次區域合作機制，中日韓三國合作符合三國的共同利益，符合地區的共同需要。</p><p><strong>信號三：三國合作在努力擺脫域外影響</strong></p><p>即使存在共同的意向，作為美國在東亞地區的兩個重要盟友，日韓兩國對中國的誠意，也影響着這些願景能否順利達成。</p><p>這次會見確定了六個未來的具體合作方向：</p><p>人文交流</p><p>科技</p><p>可持續發展</p><p>公共衞生</p><p>經貿</p><p>安全</p><p>值得注意的是，這些領域很多是前瞻性的領域，並且其中一半，都是美國要拉攏日韓，形成對華圍堵態勢的領域。</p><p>這背後是一股變化的趨勢，面對美國的影響，日韓正在從一開始的被動配合，轉向主動尋求擴大對華合作。</p><p>特別是在芯片領域，隨着美國的出口管制措施落地，最近一個月，日本、韓國與相關的科技公司，正在考慮規避的辦法。</p><p>日本方面，這個月中，中日建立出口管制對話機制，一個核心目標，就是維護產業鏈供應鏈穩定暢通。</p><p>不久前，美國司法部門發起調查稱，韓國也正幫助美國的半導體公司繞開美國的出口管制措施，合作向中國出口半導體設備。</p><p>可以預見，未來一段時間，美國的阻力和中日韓相向而行的努力還將持續對沖。</p><p>對於日本和韓國，考慮清楚了自己的核心利益，不是不能做出正確的選擇。這次會見就是實例。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:48:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441788</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441788</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/795.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441788_202311271348efdc84c9-87bd-428b-85cc-dcaef17bae1a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[玉淵譚天/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中日韓</category>
            <category>王毅</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/795.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/796.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京掛牌 4 宗住宅用地：起始總價 112 億元，均設有上限價格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據微信公眾號「北京規劃自然資源」，11 月 27 日，北京市規劃和自然資源委員會網站發佈了「2023 年度第四輪擬供應商品住宅用地清單」，清單項目將於 2023 年 11 月 28 日至 2024 年 2 月 28 日供應。第四輪擬供應清單共涉及 13 宗地，土地面積 65 萬平方米，建築規模 126 萬平方米。</p><p>從地塊選址看，進一步落實北京城市總體規劃梯次疏解、有序承接的要求，加大向城市副中心和平原多點地區土地投放力度，九成以上項目位於該區域。同時，積極引導產城融合，推進職住平衡，本輪擬供項目全部位於「兩區」與三城一區範圍以及城南行動計劃覆蓋區域等重點功能區。</p><p>北京市規劃和自然資源委員會負責同志介紹，北京將堅決貫徹黨中央、國務院決策部署，堅持「房子是用來住的、不是用來炒的」定位，嚴格落實「穩地價、穩房價、穩預期」工作目標。同時，按照自然資源部有關要求，繼續做好住宅用地供應信息公開工作，密切關注房地產市場供求關係變化，保持均衡供地節奏，促進首都房地產市場平穩健康發展。</p><p>此外，北京還發布了 4 宗商品住宅用地出讓公告，其中 3 宗位於豐台區，1 宗位於房山區；4 宗地塊共計 17 萬平方米，起始總價 112‬億元，均設有合理上限價格，將於明年 1 月初出讓。</p><p>出讓文件顯示，本次掛牌出讓宗地設定土地合理上限價格，當競買報價達到土地合理上限價格時，則不再接受更高報價，轉為現場搖號方式確定競得人，參與現場搖號的競買人須提交《高標準住宅建設承諾書》。</p><p>北京市房山區拱辰街道 FS00-0110-0018、0028、0035 地塊規劃為二類城鎮住宅用地、幼兒園用地，用地面積 91852.45 平方米，地上建築規模 138184.41 平方米，起始總價為 22.8 億元，上限價格為 26.22 億元。</p><p>北京市豐台區羊坊村棚戶區改造土地開發項目 YF-041 地塊 R2 二類居住用地土地面積 25777.505 平方米，規劃建築面積 56711 平方米，起始價為 22.3 億元，設定土地合理上限價格 25.645 億元。</p><p>北京市豐台區盧溝橋街道大瓦窯新村項目二期 DWY-L42 地塊 R2 二類居住用地，出讓面積 24857.297 平方米，地上建築規模 69600 平方米，掛牌出讓起始價為 33.5 億元，土地合理上限價格 38.525 億元。</p><p>北京市豐台區盧溝橋街道大瓦窯馨城項目二期 DWY-L44 地塊 F1 住宅混合公建用地，土地面積 30073.512 平方米，規劃建築面積 90221 平方米，起始價 33.4 億元，土地合理上限價格 38.41 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:30:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440879</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/533.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440879_2023112713308bb3e497-23c2-4e21-af7e-76d33b70d68e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>北京第四批擬供應商品住宅用地清單</category>
            <category>北京土拍限價</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/533.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/534.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[4 名中國留學生在加拿大遇車禍身亡，均為青少年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國駐多倫多總領館 26 日説，4 名中國留學生在加拿大安大略省多倫多市附近發生的一起嚴重交通事故中身亡。</p><p>據當地警方消息，一起兩車相撞事故於 25 日深夜發生在多倫多附近的 60 號公路上。警方説，其中一輛車上的 4 名青少年當場死亡，另一輛車上的一名 42 歲女子在送醫後因傷勢過重死亡。</p><p>中國駐加拿大大使館和駐多倫多總領館證實這 4 名青少年為中國留學生。中國駐多倫多總領館已啓動應急機制，第一時間向安大略省警方核實情況並迅速與遇難留學生家屬取得聯繫。</p><p>目前，中國駐多倫多總領館正全力妥善處理有關後續事宜，同時提醒中國在加留學生注意交通安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:19:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442238</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442238</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/556.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442238_202311271319239362fb-719f-45a0-a581-4a3d94ec3688.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林威/新華社]]>
            </author>
            <category>中國留學生</category>
            <category>加拿大</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/556.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/557.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[趙長鵬洗錢或面臨 10 年監禁，美司法部：宣判前不應回阿聯酋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·美國司法部的一份法庭文件披露，司法部律師不僅重申了在宣判前趙長鵬應被限制在美國大陸生活、禁止前往阿聯酋，並首次明確透露在宣判時美國政府可能會辯稱趙長鵬應被判處 10 年監禁。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·杜克大學法學院高級講師、美國證券交易委員會互聯網執法辦公室前主任約翰·裏德·斯塔克認為，法官應禁止趙長鵬在量刑聽證會之前前往阿聯酋。如果美國司法部不能確保對趙長鵬的判決，以阻止未來在加密領域以及其他領域的洗錢行為，43 億美元的「認罪協議」最終可能會反噬美國司法部。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/6/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 21 日，幣安創始人趙長鵬離開西雅圖聯邦法院。</p><p></p><p>世界最大加密貨幣交易所幣安（Binance）創始人、前 CEO 趙長鵬承認洗錢，或面臨 10 年監禁。</p><p>法律界普遍認為趙長鵬或判處 12-18 個月監禁，但當地時間 11 月 24 日，美國司法部的一份法庭文件首次明確透露在宣判時美國政府可能辯稱趙長鵬應被判處 10 年監禁。該文件還披露，美國司法部律師重申在宣判前阿聯酋公民趙長鵬應被限制在美國大陸生活、禁止前往阿聯酋。但此前美國地方法官同意以 1.75 億美元保釋金釋放趙長鵬，趙長鵬的律師辯稱他沒有潛逃風險。</p><p>「趙長鵬的罪行不是違規停車罰單，而是等同於大規模謀殺和混亂，他的財富和不引渡國家的特殊公民身份使得趙長鵬有合法的逃跑風險。」杜克大學法學院高級講師、美國證券交易委員會互聯網執法辦公室前主任約翰·裏德·斯塔克（John Reed Stark）11 月 26 日表示，法官應禁止趙長鵬在量刑聽證會之前前往阿聯酋。如果美國司法部不能確保對趙長鵬的判決，以阻止未來在加密領域以及其他領域的洗錢行為，最終可能會反噬美國司法部。</p><p><strong>趙長鵬承認洗錢，或面臨 10 年監禁</strong></p><p>此前，美國司法部已指控趙長鵬等人因未能實施有效的反洗錢計劃而違反了美國《銀行保密法》，並故意違反美國的經濟制裁。幣安允許不法分子在其平台上進行與兒童性虐待、毒品和恐怖主義融資有關的交易，允許非法行為者進行超過 10 萬筆支持恐怖主義和非法毒品等活動的交易，允許超過 150 萬筆違反美國製裁的虛擬貨幣交易，允許與「基地」組織等有關的交易，甚至制定流程，如果 VIP 用戶成為執法部門調查的對象，就會通知他們。</p><p>當地時間 11 月 21 日，趙長鵬承認洗錢指控並辭去 CEO 職位。趙長鵬同意向美國大宗商品期貨交易委員會支付 1.5 億美元罰款，幣安同意向美國當局支付 43 億美元以解決刑事指控，這是美國有史以來涉及高管刑事指控的最大企業和解協議。</p><p>到目前為止，法律專家的普遍共識是，根據美國量刑指南，趙長鵬可能會在最低安全級別監獄被判處 12-18 個月監禁。但當地時間 11 月 24 日，美國司法部的一份法庭文件披露，司法部律師不僅重申了在宣判之前趙長鵬應被限制在美國大陸生活、禁止前往阿聯酋，並且首次明確透露在宣判時美國政府可能會辯稱趙長鵬應被判處 10 年監禁。</p><p>文件顯示，在絕大多數案件中，一名已經認罪、可能面臨牢獄之災、居住在不將其公民引渡到美國的國家的億萬富翁被告將被拘留。趙長鵬與美國沒有任何關係，他是阿聯酋公民，他的家人住在阿聯酋，他的財產在國外，包括在阿聯酋。他通過邀請獲得公民身份，雖然趙長鵬將這一邀請和公民身份描述為一種「榮譽」，不會利用它來逃避美國法律，但這表明他與阿聯酋有着密切聯繫。考慮到這些關係，如果趙長鵬決定不返回美國面對不確定的判決，沒有理由相信阿聯酋會將他移交。因此請求法院要求趙長鵬在他認罪和判決期間留在美國大陸。</p><p><strong>1.75 億美元保釋金，明年宣判前能否離開美國</strong></p><p>趙長鵬的量刑聽證會目前定於 2024 年 2 月 23 日舉行。根據杜克大學法學院高級講師、美國證券交易委員會互聯網執法辦公室前主任斯塔克 11 月 26 日的説法，可能會改到更晚的日期，直到那時才會知道趙長鵬的判決。</p><p>此前美國地方法官布萊恩·津田（Brian Tsuchida）同意以 1.75 億美元保釋金釋放趙長鵬。美國司法部則要求美國地區法官理查德·瓊斯（Richard Jones）在本週一之前撤銷津田的決定，該決定即允許趙長鵬在明年 2 月 23 日宣判之前返回阿聯酋。趙長鵬的律師則敦促美國法官拒絕美國司法部的要求，要求法官在宣判前允許趙長鵬離開美國。</p><p>據 CNBC 報道，律師辯稱，趙長鵬同意了一筆「可觀的」保釋金，並自願來到美國為自己的行為承擔責任，所以已經證明他沒有潛逃的風險；允許趙長鵬返回阿聯酋將使他能夠照顧他的伴侶和 3 個孩子，讓他們為他的判決做好準備。</p><p>斯塔克表示，津田在初次保釋聽證會上將當地時間 11 月 27 日定為審查趙長鵬保釋令的最後期限，屆時可知瓊斯是否會允許趙長鵬在宣判前前往阿聯酋。斯塔克的看法是，法官應禁止趙長鵬在量刑聽證會之前前往阿聯酋。「趙長鵬的罪行不是違規停車罰單，而是等同於大規模謀殺和混亂，他的財富和不引渡國家的特殊公民身份使得趙長鵬有合法的逃跑風險。」</p><p>「至於量刑，首先，如果趙長鵬不合作，違反他的認罪條件（包括一連串限制和 3 年內禁止與幣安聯繫），或採取其他行動來破壞他的認罪安排，我不會對此感到驚訝。」斯塔克表示，最重要的嚴峻現實是，如果美國司法部不能確保對趙長鵬的判決，以阻止未來在加密領域以及其他領域的洗錢行為，那麼這個「認罪協議」最終可能會反噬美國司法部。他希望美國司法部能有所作為，或者對幣安的監控和其他補救要求將揭露更多可指控的嚴重罪行。「否則，整個幣安的崩潰很可能會成為對趙長鵬的一記耳光，可悲的是，這是一場史詩級的歷史不公。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:12:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441667</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441667</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/7/53.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441667_20231127131291c245a4-4666-4461-abb5-e20585cd7ac6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張靜]]>
            </author>
            <category>幣安</category>
            <category>元宇宙觀察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/7/53.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/7/54.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨國考越來越卷，還得向市場要就業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/399.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，山西省太原市，考生在考場外複習。當日，中央機關及其直屬機構 2024 年度考試錄用公務員公共科目筆試舉行。 中新社記者，武俊傑，攝</p><p></p><p>報名人數一降一升，不考研的都去考公了？近日，中央機關及其直屬機構 2024 年度考試錄用公務員公共科目筆試開考。本次國考報名人數首次突破 300 萬，平均約 77 人競爭一崗位。與此同時，「考研報名人數連增 8 年後，今年下降 36 萬」的消息同樣引發關注。</p><p>這一降一升的兩組數據放在一起，確實很容易引人「打包」解讀。不過，將考研人數下降與考公人數上升完全對應起來，顯然是不嚴謹的。比如，不少分析者就認為，考研報名人數出現八年來首次下降，與考研製度的改革、國外留學的分流等有直接關係，未必真的是不考研的人都去考公了。</p><p>但是這兩種變化背後，或都有着一個共同的值得注意的現實背景，那就是高校畢業生羣體在就業上可能更「卷」了。</p><p>一方面，考研人數下降，除了分流因素，也不排除是更多人對於通過提高學歷去換取就業的預期在減弱。從積極的方面説，這意味着更多年輕人變得更理性，不再把就業的希望過度寄託在「卷」學歷上。但同時，這也未嘗不反映出，即便是高學歷人羣，對就業難也有清晰的體感了。</p><p>另一方面，考公人數首次突破 300 萬，意味着考公務員這條就業通道變得更擁擠，年輕人擇業的趨穩心態進一步強化。從個人角度講，這是年輕人自我選擇的自由，當然可以理解。但從羣體角度看，這樣一種擇業觀念若持續強化，顯然於社會整體發展無益。</p><p>受內外部發展環境變化的影響，加之高校畢業生人數屢創新高，近幾年穩就業的壓力是不容小覷的。從個體的體感到各類統計數據，再到國家宏觀政策的重視程度，都可以説有直觀的體現。</p><p>研究生和公務員的連年擴招，在很大程度上，也是宏觀層面應對這種壓力的措施之一。但一降一升的情況説明，要讓高校畢業生的就業不再那麼「卷」，恐怕還是得更加重視通過激發市場的活力，去創造更多更優質的就業崗位。</p><p>要知道，研究生擴招儘管可能讓一部分羣體延緩就業壓力，但最終還是得靠市場來消化。而當考研人數下降，説明它之於就業的緩衝作用可能已經在減弱。同樣的，公務員的擴招空間，本身是有限的。事實上，這幾年雖然公務員的招錄規模持續擴大，但報名人數也更多了，也即競爭更激烈了。</p><p>相比研究生、公務員擴招可能延緩的就業壓力或創造的就業空間，市場之於就業的潛力，在理論上可以説是無限的。更重要的是，當市場上的就業機會更多了，大家的就業信心和預期才能在根本上得以提升，才能有更多的年輕人敢於去試錯，社會的擇業觀念也才能更加多元化，而不必過度集中去「卷」某一條道。</p><p>就業是民生之本。説到底，解決就業問題，最根本的一條，還是要靠發展經濟。因此，面對考研考公人數的一降一升，應該更加堅定全社會以經濟建設為中心，向市場要活力，要就業空間的共識與行動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:06:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441666</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/404.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441666_202311271306edf288c5-4701-4381-837a-8dbb91b5044d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，朱昌俊]]>
            </author>
            <category>國考報名首破 300 萬</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/404.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/405.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[8 部門 25 條助力民企：逐步提升民企貸款佔比，支持民企赴境外上市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央行等八部門為民營企業發展祭出 25 條強化金融支持舉措。</p><p>11 月 27 日，中國人民銀行發佈消息稱，為引導金融機構樹立「一視同仁」理念，持續加強民營企業金融服務，近日，中國人民銀行、金融監管總局、中國證監會、國家外匯局、國家發展改革委、工業和信息化部、財政部、全國工商聯等八部門聯合印發《關於強化金融支持舉措，助力民營經濟發展壯大的通知》（以下簡稱《通知》），從持續加大信貸資源投入、暢通民營企業債券融資渠道、發揮多層次資本市場作用、便利跨境融資、強化政策激勵和融資配套等方面，對金融支持民營經濟發展壯大提出 25 條具體舉措。</p><p>《通知》強調要從民營企業融資需求特點出發，着力暢通信貸、債券、股權等多元化融資渠道。</p><p>金融機構要通過制定民營企業年度服務目標、提高服務民營企業相關業務在績效考覈中的權重等，加大對民營企業的金融支持力度，逐步提升民營企業貸款佔比。結構上，加大對科技創新、「專精特新」、綠色低碳、產業基礎再造工程等重點領域以及民營中小微企業的支持力度。</p><p>央行等部門表示，下一步，將指導金融機構抓緊落實《通知》要求，制定具體實施細則，同時，加強統計監測和政策效果評估，確保政策惠及民營企業。</p><p><strong>合理滿足民營房地產企業金融需求</strong></p><p>在加大信貸資源投入方面，《通知》提出了明確金融服務民營企業目標和重點，加大首貸、信用貸支持力度，積極開展產業鏈供應鏈金融服務，主動做好資金接續服務和切實抓好促發展和防風險等五條具體措施。</p><p>具體來説，銀行業金融機構要制定民營企業年度服務目標，提高服務民營企業相關業務在績效考覈中的權重，加大對民營企業的金融支持力度，逐步提升民營企業貸款佔比。</p><p>同時，八部門提出，要抓好《關於做好當前金融支持房地產市場平穩健康發展工作的通知》（銀髮〔2022〕254 號文）等政策落實落地，保持信貸、債券等重點融資渠道穩定，合理滿足民營房地產企業金融需求。</p><p>防風險方面，《通知》提出， 銀行要增強服務民營企業的可持續性，依法合規審慎經營。健全信用風險管控機制，加強享受優惠政策低成本資金使用管理，嚴格監控資金流向。加強關聯交易管理，提高對關聯交易的穿透識別、監測預警能力。</p><p><strong>鼓勵機構投資者積極科學配置民營企業債券</strong></p><p>《通知》還從擴大民營企業債券融資規模、充分發揮民營企業債券融資支持工具作用、加大對民營企業債券投資力度、探索發展高收益債券市場四方面暢通民營企業債券融資渠道。</p><p>具體來説，八部門提出支持民營企業註冊發行科創票據、科創債券、股債結合類產品、綠色債券、碳中和債券、轉型債券等，進一步滿足科技創新、綠色低碳等領域民營企業資金需求。支持民營企業發行資產支持證券，推動盤活存量資產。</p><p>同時，鼓勵中債信用增進投資股份有限公司、中國證券金融股份有限公司以及市場機構按照市場化、法治化原則，通過擔保增信、創設信用風險緩釋工具、直接投資等方式，推動民營企業債券融資支持工具擴容增量、穩定存量。</p><p>此外，《通知》鼓勵和引導商業銀行、保險公司、各類養老金、公募基金等機構投資者積極科學配置民營企業債券。</p><p><strong>支持符合條件的民營企業赴境外上市</strong></p><p>資本市場方面，《通知》從支持民營企業上市融資和併購重組、強化區域性股權市場對民營企業的支持服務、發揮股權投資基金支持民營企業融資的作用三舉措擴大優質民營企業股權融資規模。</p><p>具體來説，《通知》提出要推動註冊制改革走深走實，大力支持民營企業發行上市和再融資。支持符合條件的民營企業赴境外上市，利用好兩個市場、兩種資源。繼續深化併購重組市場化改革，研究優化併購重組「小額快速」審核機制，支持民營企業通過併購重組提質增效、做大做強。</p><p>區域性股權市場方面，《通知》提出，推動區域性股權市場突出私募股權市場定位，穩步拓展私募基金份額轉讓、認股權綜合服務等創新業務試點，並支持保險、信託等機構以及資管產品在依法合規、風險可控、商業自願的前提下，投資民營企業重點建設項目和未上市企業股權。</p><p><strong>支持民企開展跨國公司本外幣一體化資金池業務試點</strong></p><p>《通知》還分別從經常項目、跨境投融資等方面加大外匯便利化政策和服務供給。</p><p>經常項目收支便利化方面，《通知》提出，鼓勵銀行開展跨境人民幣「首辦戶」拓展行動。支持銀行為更多優質民營企業提供貿易外匯收支便利化服務，提升資金跨境結算效率。支持銀行統籌運用好本外幣結算政策，為跨境電商等貿易新業態提供優質的貿易便利化服務。</p><p>跨境投融資便利化方面，《通知》提出，優化外匯賬戶和資本項目資金使用管理，完善資本項目收入支付結匯便利化政策，支持符合條件的銀行業金融機構開展資本項目數字化服務。擴大高新技術和「專精特新」中小企業跨境融資便利化試點範圍。支持符合條件的民營企業開展跨國公司本外幣一體化資金池業務試點，便利民營企業統籌境內外資金劃轉和使用。</p><p>同時，鼓勵銀行業金融機構健全匯率風險管理服務體系和工作機制，加強政銀企擔保多方聯動合作，減輕民營中小微企業外匯套期保值成本。</p><p><strong>加大貨幣政策工具支持力度</strong></p><p>《通知》還從貨幣、財政、資金來源方面發力，提升金融機構服務民營經濟的積極性。</p><p>貨幣政策方面，《通知》提出繼續實施好多種貨幣政策工具，支持銀行業金融機構增加對重點領域民營企業的信貸投放。用好支農支小再貸款額度，將再貸款優惠利率傳導到民營小微企業，降低民營小微企業融資成本。</p><p>財政獎補和保險保障方面，《通知》提出優化創業擔保貸款政策，簡化辦理流程，推廣線上化業務模式。發揮首台（套）重大技術裝備、重點新材料首批次應用保險補償機製作用。在風險可控前提下，穩步擴大出口信用保險覆蓋面。</p><p>在銀行「補血」方面，《通知》提出，支持銀行業金融機構發行金融債券，募集資金用於發放民營企業貸款。對於支持民營企業力度較大的銀行業金融機構，在符合發債條件的前提下，優先支持發行各類資本工具補充資本。</p><p>《通知》還提出加強部門合作，完善信用信息共享、融資擔保、便利票據貼現、應收賬款確權、稅收等配套政策和機制，增強民營經濟金融承載力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 04:58:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441208</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441208</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/999/261.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441208_202311271258d5404629-71b0-487d-9ec1-6b4e0dc8d5ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>金融支持民企</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/999/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/999/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微週刊丨總書記的一週（11 月 20 日—11 月 26 日）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微週刊丨總書記的一週（11 月 20 日—11 月 26 日）]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 04:20:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14049960399888861555&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=4726A4F3-4FD5-4E2F-8C0B-6E416F2F6F06_722732654658&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14049960399888861555&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=4726A4F3-4FD5-4E2F-8C0B-6E416F2F6F06_722732654658&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/326.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬航 MH370 乘客家屬索賠案今天開庭審理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>馬航 MH370 航班是原馬來西亞航空公司的一架波音 777 飛機，2014 年 3 月 8 日由馬來西亞吉隆坡飛往北京的途中失聯，航班上共有 239 名乘客和機組人員，其中中國乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，馬來西亞民航局宣佈 MH370 已失事，並推定機上 239 人已遇難。今天（11 月 27 日），這起航空運輸損害責任糾紛案在北京市朝陽區人民法院開庭審理。</p><p>據瞭解，共有 40 多名乘客的家屬提起了訴訟，案件將於 11 月 27 日至 12 月 6 日期間在北京朝陽法院分別開庭審理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>乘客家屬的代理律師介紹，這起案件的被告共有五個，分別是馬來西亞航空公司，又稱老馬航，馬來西亞國際航空有限公司又稱新馬航，美國波音公司，飛機發動機製造商英國羅羅公司和德國安聯保險集團。在訴訟請求上，40 多名乘客的家屬不盡相同，但主要集中在兩點，一是要求通過案件審理查明 MH370 航班失聯事件的真相，二是賠償問題。據瞭解，這次案件庭審最大的難點還是在於事件真相的查明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>MH370 航班乘客家屬代理律師，張起淮：</strong>這次開庭我們提出被告是責任方，被告是責任方那麼他就有義務去舉證，去舉證自己沒有責任。現在舉證不能或者舉證不夠、舉證不全是這個案子審理過程中留下的巨大空洞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/699.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據瞭解，乘客家屬提起的民事賠償金額在 1000 萬至 8000 萬元人民幣之間，因為各家的情況不同所以數額也不同，賠償費用中很大一部分是精神損害撫慰金，高的有三四千萬元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另據瞭解，除了此次在北京朝陽法院提起訴訟的 40 多名乘客的家屬外，其他 110 餘名乘客的家屬均已和 5 名被告達成和解，簽署了和解協議，領取的款項在 250 萬到 300 萬元人民幣之間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 02:44:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440983</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440983</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/640.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440983_20231127111695ecd554-fd6e-498c-8eff-82b82f73c95d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>馬航 MH370</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/640.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/641.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重慶市原副市長熊雪涉嫌受賄被決定逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">熊雪。資料圖</p><p></p><p>重慶市人民政府原黨組成員、副市長熊雪涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。日前，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對熊雪作出逮捕決定。該案正在進一步辦理中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 02:02:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440833</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440833</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/407.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440833_202311271005efc56024-04bd-4d99-bfd3-e99768ee5c47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@最高人民檢察院]]>
            </author>
            <category>熊雪</category>
            <category>被決定逮捕</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/407.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/408.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[引導家長「依法帶娃」，最高法發佈反家暴典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為加強全社會的未成年人保護意識，提升未成年人自我保護能力，引導家長「依法帶娃」，今天最高人民法院以未成年人保護為專題發佈反家庭暴力典型案例。</p><p><strong>未成年子女被暴力搶奪藏匿，可申請人身安全保護令</strong></p><p>典型案例明確被搶奪、藏匿以及目睹家庭暴力的未成年子女也是家庭暴力受害人。未成年人保護法第二十四條明確規定，不得以搶奪、藏匿未成年子女等方式爭奪撫養權。搶奪、藏匿未成年子女行為不僅侵害了父母另一方對子女依法享有的撫養、教育、保護的權利，而且嚴重損害未成年子女身心健康，應當堅決預防和制止。</p><p>未成年人目睹家庭暴力特別是身體暴力，不僅會對其心理產生巨大沖擊，還可能因被遷怒、誤傷等原因受到身體傷害，長此以往甚至可能形成「以暴力解決一切」的錯誤觀念，對其成長有不可忽視的負面影響。出於健康成長的考慮，未成年人可以由其近親屬或者公安機關、婦女聯合會等有關部門代為申請人身安全保護令。</p><p>在蔡某某申請人身安全保護令案中，為爭奪撫養權，蔡某某的父親先是暴力搶奪、藏匿蔡某某，導致年僅四歲的蔡某某近三百天未見到母親；後不顧蔡某某哭喊阻止，暴力毆打蔡某某母親，同時造成蔡某某面部受傷，導致蔡某某因極度缺乏安全感等心理問題接受心理治療。此案中，儘管父親的暴力毆打對象並不是孩子，搶奪行為亦與典型的身體、精神侵害存在差別。但考慮到孩子作為被搶奪、藏匿對象和暴力行為目擊者，其所遭受的身體、精神侵害與父親的家庭暴力行為直接相關，人民法院對蔡某某申請人身安全保護令的請求予以支持，體現了司法對搶奪、藏匿未成年子女以及其他家庭暴力行為的「零容忍」態度。</p><p><strong>全社會形成合力，共同救護被家暴未成年人</strong></p><p>預防未成年人遭受家庭暴力，發現是基礎和關鍵。未成年人因其智力尚未發育完全，自我表達能力欠缺，自我保護能力不強，對家庭特別是父母的依賴程度高，在遭受家庭暴力時難以主動尋求有效救濟途徑。</p><p>新修訂的未成年人保護法明確規定，國家機關、居民委員會、村民委員會、密切接觸未成年人的單位及其工作人員，在工作中發現未成年人身心健康受到侵害、疑似受到侵害或者面臨其他危險情形的，應當立即向公安、民政、教育等有關部門報告。</p><p>學校、幼兒園等教育機構是除了家庭以外未成年人所在時間最長的場所，老師是發現未成年人遭受家庭暴力的關鍵一環，其是否能夠細心關注、及時報告，在很大程度上決定着未成年人遭受家庭暴力的發現程度。</p><p>在唐某某申請人身安全保護令案件中，唐某某所遭受的家庭暴力就是由其所在幼兒園老師在檢查時發現，幼兒園及時履行強制報告義務，有效制止了家庭暴力行為。在彭某某申請人身安全保護令案中，學校老師收到彭某某的求助後及時報案，陪同彭某某在派出所做了筆錄，並與婦聯組織進行溝通，處置及時、反應高效，為防止未成年人繼續遭受家庭暴力提供堅實後盾。</p><p>在此，我們特別提示孩子們，如果遭受家庭暴力無人可説的，可以第一時間向老師報告；最高人民法院也呼籲廣大學校、幼兒園等教育機構及工作人員，除了教書育人外，保護孩子身心健康是職責所在，更是託舉孩子幸福人生的善舉。</p><p><strong>明確離婚糾紛中，施暴方不宜直接撫養未成年子女</strong></p><p>根據民法典規定，離婚後，不滿兩週歲、已滿兩週歲、已滿八週歲的未成年子女直接撫養權有其各自優先考量因素，但這些因素均要遵循最有利於未成年子女原則。為阻隔家庭暴力行為的代際傳遞，避免未成年人因家庭暴力受到身體、精神侵害，一般不宜由施暴方直接撫養未成年子女。</p><p>如在劉某某與王某某離婚糾紛案中，人民法院考慮到九歲兒童存在意思搖擺、意見多次反覆的情況，從最有利於其成長角度判令由母親直接撫養。在韓某某等申請人身安全保護令案中，考慮到韓某某處於由單親撫養的生活環境，人民法院在裁定禁止被申請人實施家庭暴力的基礎上，特別增加了一項措施，即暫時變更直接撫養人，將未成年人與原直接撫養人進行空間隔離。這不僅可以使人身安全保護令發揮應有功效，也能保障未成年人的基本生活，更有利於未成年人的健康成長。</p><p><strong>警示父母切勿以愛之名對未成年人實施家庭暴力</strong></p><p>父母是孩子的第一任老師，不僅要引導孩子學知識、長本領，更要幫助孩子形成良好品德和行為習慣。但現實中，有的父母片面以學習成績為唯一目標，忽視孩子正常的身體、心理成長規律；有的父母片面理解「愛之深，責之切」，動輒以打罵方式對孩子進行管教；有的父母不考慮孩子的真實意願，強行推行自己的教育理念和教育方式；還有的父母將工作、生活中積累的壓力和負面情緒不自主地宣泄到孩子身上。這些身體、精神侵害行為，嚴重影響了未成年人的健康成長。</p><p>比如，在吳某某申請人身安全保護令案中，父親「望女成鳳」的迫切心情，很多家長都深有體會，但其採取的凍餓、斷絕與外界交流等方式損害了未成年人的身心健康，違背了未成年人的成長規律，禁止出門上學更是侵害了孩子的受教育權，名為「愛」實為「害」，必須在法律上對該行為作出否定性評價。人民法院在簽發人身安全保護令禁止家庭暴力行為基礎上，還通過責令施暴人接受矯治、對施暴人進行家庭教育指導等方式給父母「上課」。從根源上減少家庭暴力的發生，全面護航未成年人健康成長。</p><p>最高人民法院結合少年審判工作經驗提示廣大父母，每個孩子都是需要被尊重的獨立個體，他們享有包括受教育權在內的基本民事權利。在處理涉及未成年人事項時，父母要尊重未成年人人格尊嚴、適應未成年人身心健康發展的規律和特點，以恰當的方式引導、教育子女健康成長。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_zhhGeRCyEk97ThcEFdwHw">最高法發佈人民法院反家庭暴力典型案例（第二批）&gt;&gt;詳情</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 01:42:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440646</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/992/5.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440646_202311270942a16aa90f-38e7-45b9-979a-2b1332c096b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張賽、李明/央視新聞、「最高人民法院」微信公號]]>
            </author>
            <category>依法帶娃</category>
            <category>反家庭暴力</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/992/5.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/992/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
