<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 05 Jan 2024 14:42:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邢台城管人員被罵「牲口」背後：有商户稱遭選擇性執法，城管迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550995" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5635b081baa447f6a03109b388424240/hd/0c047330-cdaa-44e8-843f-8a200081f5d3-0491a425-f3dc-1ec7-fca9-751a6572c2fd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240105/63a2988bc7b747509f64ce223f23a61f-20240105215538597-7234103920078990337-65bdef1f-eccf-4cf6-a24a-f6c960f74ee4.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>1 月 5 日，一段河北省邢台市某裁縫鋪店主與城管人員發生口角的視頻引發網友關注。視頻中，城管人員要求涉事裁縫鋪店主摘除店內懸掛的廣告，進而導致店主不滿，於是該店主情緒激動地説「哪個牲口又檢查了」，隨後一名城管人員説，「你別在邢台待，你走唄。」</p><p>5 日中午，涉事裁縫鋪店主韓先生向新黃河記者解釋道，自己罵人確實不對，他之所以説出那樣的話，是希望相關部門能重新審視「禁止在店內懸掛廣告」這一規定。當地另一商户也表示，禁止在店內懸掛廣告對商户生意影響很大，而城管人員還疑似存在選擇性執法的問題。</p><p>對此，邢台市城市管理綜合行政執法中隊工作人員迴應新黃河記者稱，關於裁縫鋪懸掛廣告一事，市局正在調查處理當中，關於店鋪內是否可以張貼廣告的情況，都是現場執法隊員結合邢台市市容和環境衞生管理條例和現場情況進行判定，不存在選擇性執法情況。</p><p><strong>當事人：店內懸掛廣告被要求撤下，罵人確實不對</strong></p><p>網傳視頻中，城管人員進入該裁縫鋪內要求店主將懸掛在店內玻璃前的廣告牌摘除，隨即店主表示該廣告牌並未貼在玻璃上，而是懸掛在房頂，城管人員則表示，即使是懸掛，也需與玻璃保持半米到一米的距離。隨後，雙方就這一規定是否合理展開了爭論。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新黃河記者核實瞭解到，該事件發生在邢台市襄都區。5 日中午，當事店主韓先生在接受新黃河記者採訪時表示，視頻錄製時間為 1 月 1 日上午，城管人員進到店內要求摘除懸掛在店裏的廣告，「我剛開門半個多月，掛這個廣告希望能讓附近的人知道我這是幹啥的，做廣告是必要的，城管進來就讓我摘了，我就想‘硬剛’一下。」韓先生還表示，這個牌子是掛在店裏，並且距離玻璃還有 10 釐米左右的距離，並不違反相關的規定。</p><p>韓先生告訴新黃河記者，自己是去年 12 月才從沙河市搬到現在這個位置，剛開始在玻璃上貼過廣告，被城管人員要求剷除，後來一直沒有生意，十多天就掙了 100 多塊錢。「後來我為了遵守相關條例規定，就在店裏懸掛了一塊廣告牌，以為這樣就符合規定了，沒成想還是不行。」韓先生表示，自己在店裏罵人確實不對，但他之所以發佈這個視頻，主要是想引起遇到同樣問題商家的共鳴，跟城管沒有關係，就是對市容條例不合理地方的質疑。</p><p><strong>商户吐槽：城管人員疑似選擇性執法</strong></p><p>在裁縫鋪附近的另一商户，也向記者表達了對上述規定的不滿情緒，「我們這邊的門市，都是大玻璃，廣告貼在玻璃裏面，人家不讓，掛在旁邊也不讓，説這是影響文明城市形象，玻璃及周圍必須是乾乾淨淨的，啥也不能有。」這位商户告訴記者，他曾經在店鋪內，距離玻璃幾十釐米的位置，單獨用一架子貼上店鋪的營業時間，結果也是被城管人員撕下。</p><p>該商户還表示，政府部門為了市容市貌對商鋪進行治理可以理解，但環境治理不應該影響營商環境。此外，城管部門在工作時，還疑似存在選擇性執法的問題，「這條街上有些銀行、大藥房，窗户上和周圍也都是該貼貼，該掛掛，他們也不管，是針對性的執法。」</p><p>而與城管人員發生爭執的韓先生也表示，事後，城管人員得知自己是殘疾人，相關領導表示可以給予特殊照顧，並且考慮這是新開的店鋪，就允許先掛一段時間的廣告，「等時間長了，就不讓掛了」，韓先生説。</p><p><strong>官方迴應：執法隊會現場判定，不存在選擇性執法</strong></p><p>新黃河記者注意到，2023 年 5 月 1 日施行的《邢台市城市市容和環境衞生管理條例》第三章市容管理第二十一條，「城市市容和環境衞生行政主管部門和街道辦事處、鄉（鎮）人民政府應當在街巷、居住區選擇適當地點組織設置公共信息欄，為發佈信息者提供方便，並負責管理和保潔。任何單位和個人不得在城市建築物、構築物和其他設施以及樹木上塗寫、刻畫。不得擅自在城市建築物、構築物或者其他設施上張掛、張貼商業性宣傳品等；不得擅自在城市道路及其兩側、公園、公共廣場等公共場所進行散發商業性廣告、傳單等影響城市市容和環境衞生的行為」，該條例中並未對臨街商鋪店內懸掛廣告做出明確確定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 5 日下午，新黃河記者多次致電邢台市襄都區城市管理局，該局綜合股辦公座機始終無人應答。邢台市城市管理綜合行政執法中隊工作人員告訴新黃河記者，關於裁縫鋪張貼廣告一事，市局正在調查處理當中。當記者提出《邢台市城市市容和環境衞生管理條例》並未對店鋪內是否可以懸掛廣告做出明確規定，該工作人員表示，具體情況都是現場執法隊員結合《邢台市市容和環境衞生管理條例》和現場情況進行判定，另外關於有商户稱城管人員選擇性執法這一情況，該工作人員稱並不存在，「只要是符合條例的，都可以（掛），不會説有區別對待的。」</p><p>原標題：《河北邢台城管執法被罵「牲口」背後：有商户稱遭遇選擇性執法，城管迴應質疑》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:39:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/724.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915451_2024010522390c427cbf-a64f-47fd-a348-1ba17ada7209.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張焱輝，白德彰/新黃河]]>
            </author>
            <category>邢台</category>
            <category>商户</category>
            <category>城管</category>
            <category>執法</category>
            <category>澎湃河北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/724.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/725.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[擔任晉中市商務局副局長 14 年後，郝昌林通報被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，山西省紀委監委網站通報稱 ，晉中市商務局黨組成員、副局長郝昌林涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受晉中市紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>官方簡歷顯示，郝昌林，男，漢族，1967 年 6 月生，山西祁縣人，大學學歷，1995 年 6 月加入中國共產黨，1988 年 8 月參加工作。</p><p>郝昌林曾任晉中行署（市）外經貿委（局）副科長、科長，晉中市商務局外國投資管理科科長等職，於 2009 年 11 月任晉中市商務局黨組成員、副局長。在此番通報被查之前，郝昌林擔任晉中市商務局副局長一職已有 14 年之久。</p><p>晉中市商務局官網顯示，郝昌林按照晉中市委市政府安排分管相關工作。</p><p>晉中市商務局是市政府的工作部門，為正處級，職責涉及：國內外貿易和國際經濟合作、流通產業發展、商貿服務業和社區商業發展、商務領域信用建設、重要消費品市場調控和重要生產資料流通管理、進出口貿易、服務貿易及服務外包發展、外商投資、指導服務協調全市開發區工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:35:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915416</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915416</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/886.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915416_2024010522350769fb40-20b1-4939-b9e8-9a604c1a5800.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>山西反腐</category>
            <category>晉中市</category>
            <category>郝昌林</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/886.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/887.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遼寧廳官賴化平被雙開，被指對阜新煤礦事故發生負有責任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年（2023 年）遼寧阜新弘霖煤礦瞞報事故被提級調查後不久即宣告落馬的廳官賴化平，現已被通報「雙開」。</p><p>2024 年 1 月 5 日，遼寧省紀委監委通報稱，經查，賴化平喪失理想信念，背棄初心使命，無視中央八項規定精神，違規收受禮金；違反組織原則，在幹部選拔任用工作中為他人謀取利益；不正確履行職責，對阜新弘霖礦業（集團）有限公司煤與瓦斯突出事故發生負有責任；紀法底線失守，利用職務上的便利，為他人在工程承攬、職務提拔等方面謀取利益，非法收受財物。</p><p>通報強調，賴化平嚴重違反黨的組織紀律、廉潔紀律、工作紀律、生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經遼寧省紀委常委會會議研究並報遼寧省委批准，決定給予賴化平開除黨籍處分；由遼寧省監委給予其開除公職處分；終止其阜新市第十三次黨代會代表資格；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p><p>上述官方通報明確指出，賴化平對阜新弘霖礦業（集團）有限公司煤與瓦斯突出事故發生負有責任。</p><p>官方簡歷顯示，賴化平，男，漢族，1964 年 4 月出生，1982 年 8 月參加工作，1989 年 6 月加入中國共產黨，省委黨校研究生學歷。</p><p>他曾任阜新市旅遊局黨組書記、局長，阜新市太平區委副書記、區長，阜新市太平區委書記等職，於 2016 年 6 月任阜新市委副秘書長，同年 8 月任阜新市委副秘書長、市委辦公室主任。</p><p>2017 年 1 月，賴化平履新阜新市人大常委會副主任，兩年後提名為阜新市副市長人選，並於 2019 年 4 月，任阜新市副市長。2021 年 9 月，他獲任阜新市委常委、副市長。</p><p>公開資料顯示，在擔任阜新市副市長期間，賴化平負責工業、民政、生態環境、退役軍人事務、煤炭轉型、通信等方面工作，分管市工業和信息化局、市民政局、市生態環境局、市退役軍人事務局、市煤炭轉型局、高新技術產業開發區、市生態環境保護中心。</p><p>其中，賴化平分管的阜新市煤炭轉型局全稱為阜新市煤炭工業轉型發展局，是 2018 年機構改革中因地制宜設置的機構。阜新市煤炭轉型局整合了相關機構的煤炭工業管理、煤炭行業轉型發展等職責，組建市煤炭工業轉型發展局，為市政府工作部門。</p><p>據阜新市政府網站介紹，阜新市煤炭轉型局主要職責包括負責制定本行政區域內重特大安全生產事故應急救援預案，建立煤炭安全應急救援體系；負責組織煤礦事故搶險救援工作，參加事故調查處理，受理羣眾舉報，組織對舉報煤礦事故的調查、處理；通報全市地方煤礦安全情況等。</p><p>2023 年 7 月 5 日，阜新市安全生產委員會辦公室通報稱，7 月 4 日，阜新市委、市政府發現阜新弘霖煤礦發生安全生產事故的相關線索後，高度重視，立即成立調查組，組織煤管、應急、公安等部門及屬地海州區進駐煤礦開展核實調查。</p><p>經初步核定，該煤礦於 6 月 27 日發生事故，造成 7 人死亡、7 人輕傷，受傷人員正在醫院治療且傷情穩定。事故發生後，礦方蓄意瞞報。目前，阜新市已經成立調查處置領導小組，下設調查工作組、偵查工作組、社會穩定工作組等，全面開展相關工作。公安機關已對此事立案，並對相關責任人採取強制措施，各項偵查調查工作正在深入開展。</p><p>7 月 7 日，遼寧省委常委會召開會議，專題聽取阜新弘霖煤礦瞞報生產安全事故調查處置情況的彙報，就抓好下步工作進一步作出安排部署。會議聽取了阜新市關於弘霖煤礦生產安全事故瞞報事件相關責任人處理情況的彙報，強調要繼續深入開展調查處置，本着對黨和人民高度負責的態度，按照「事故原因未查清不放過、責任人員未處理不放過、整改措施未落實不放過、有關人員未受到教育不放過」的原則，發揚鬥爭精神，敢於直面問題，全面查清問題鏈、利益鏈、責任鏈，深刻剖析事故本身問題，徹底查清事故背後存在的失職瀆職、貪污腐敗等深層次問題，依法嚴肅追責問責。</p><p>7 月 12 日，國家礦山安全監察局發佈消息稱，國家礦山安全監察局已對弘霖煤礦瞞報事故查處進行掛牌督辦。該局已派出由局領導帶隊的工作組，赴阜新市現場督導弘霖煤礦瞞報事故調查工作，要求深挖細查，辦成鐵案，提級調查弘霖煤礦瞞報事故。</p><p>4 天后，7 月 16 日，遼寧省紀委監委網站通報稱，阜新市委常委、副市長賴化平涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受紀律審查和監察調查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:34:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25914902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25914902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/881.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25914902_202401052234fe428f83-af58-4537-960c-48445b9dffc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>遼寧反腐</category>
            <category>阜新</category>
            <category>賴化平</category>
            <category>煤礦事故</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/881.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/882.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「農民大學生培養計劃」189 人因超齡被處理：不予學費和培訓補貼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據湖南開放大學網站消息，湖南開放大學 1 月 5 日發佈《關於開放教育招收超齡學生問題自查結果的處理意見》稱，近期，根據湖南省審計廳反饋意見，湖南開放大學對開放教育招收超出年齡限制學生問題開展了第二輪自查工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">湖南開放大學網站，圖</p><p></p><p>經自查，2021 年春季以來招收的「農民大學生培養計劃」學生中，專科生年齡超過 45 歲、本科生年齡超過 50 歲的情況涉及分校有湘潭、嶽陽郴州、婁底、長沙、永州、益陽、張家界、津市、常德分校共計 189 名學生，存在不符合條件學生領取學費和職業培訓補貼的風險。</p><p>湖南開放大學表示，為進一步規範辦學行為，切實防範和化解辦學風險，省校根據自查結果，決定對開放教育招生超齡學生問題自查結果下達處理意見。根據《關於在鄉村振興戰略中持續實施「農民大學生培養計劃」的通知》（湘組（2022）8 號）文件要求，對各分校不符合條件的「農民大學生培養計劃」學生作不予享受學費和職業培訓的相關補貼政策處理。</p><p>湖南開放大學要求各分校認真貫徹落實「學歷教育創優提質戰略」，嚴格按照相關文件要求執行，加強對學習中心的監管整治招生過程中的各種亂象，防止不符合條件學生領取學費和職業培訓補貼，維護國家開放大學辦學組織體系社會聲譽。</p><p>據湖南紅網 2022 年 1 月 24 日報道，湖南省委組織部、省教育廳、省財政廳、省人力資源和社會保障廳、省農業農村廳、省鄉村振興局等六部門聯合下發《關於在鄉村振興戰略中持續實施「農民大學生培養計劃」的通知》，依託湖南開放大學辦學體系，持續實施「農民大學生培養計劃」。</p><p>「農民大學生培養計劃」每年招生 10000 人左右，設專科、本科兩個層次。專科層次需具有高中（包括普通高中、普通中專、成人中專、職業高中和技工學校）學歷，年齡在 45 週歲以下；本科層次需具有學信網可查詢的專科學歷，年齡在 50 週歲以下。</p><p>培養對象主要是現職村（含農村社區）「兩委」班子成員及其後備力量、黨員及入黨積極分子、鄉村振興致富帶頭人、高素質農民、農業經營主體帶頭人、社會服務組織帶頭人、新產業工人和退役軍人等有意向在村（含農村社區）工作的人員。符合條件的，經户籍所在地村（含農村社區）黨組織、鄉鎮（街道）黨（工）委推薦，縣市區委組織部審核，經湖南開放大學錄取、取得開放教育學籍，或經湖南網絡工程職業學院錄取、取得全日制高職教育（彈性學制）學籍後，納入「農民大學生培養計劃」培養範圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:32:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915439</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/792.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915439_202401052233b363df0e-560c-4530-b9e0-f8dda5e80f6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>農民大學生</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/792.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/793.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬士基宣佈紅海船隻再次繞行好望角，1 月下旬「歐地」運價再大漲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>計劃恢復航行紅海 10 日後，全球航運巨頭馬士基宣佈再次繞行好望角。</p><p>1 月 5 日，澎湃新聞記者從馬士基方面獲悉，由於形勢不斷變化且仍然高度不穩定，安全風險繼續處於顯著升高的水平。因此，馬士基決定在可預見的未來，所有經過紅海/亞丁灣的馬士基船隻都將向南繞過好望角。</p><p>2023 年 12 月 31 日，馬士基方面確認「馬士基杭州」輪在從新加坡到埃及蘇伊士港途經曼德海峽時遇襲，為留出時間調查事件細節及進一步評估安全局勢，馬士基當時決定在未來 48 小時暫停經過該地區的航行。</p><p>該決定距離馬士基計劃恢復紅海航線還不到一週。2023 年 12 月 24 日，隨着「繁榮衞士行動」倡議的實施，馬士基稱正在進行恢復通過紅海東西向（亞洲-歐洲）航線的準備，並正在制定第一批船舶在操作可行前提下儘快通行的計劃。</p><p>在此前，出於安全原因考慮，馬士基先是宣佈停航紅海，此後又計劃讓暫停航行及途經紅海地區的所有船舶經好望角繞行非洲，因紅海局勢不穩定導致航行計劃不斷變更。</p><p>蘇伊士運河—紅海這一國際航運要道，是亞洲通往地中海和歐洲的咽喉。通常亞歐航線，主要走的都是紅海通道，是亞歐海上貿易的主通道。</p><p>近期紅海地區局勢的不穩定持續推動運價上漲。有貨運代理人 1 月 5 日告訴澎湃新聞記者，「1 月上旬的艙位已經都爆了」，1 月下旬的報價目前僅個別船公司有更新。據更新的報價顯示，1 月下旬運價較上旬再次上漲，其中小櫃漲了 600 美元左右，高箱漲了 1000 美元左右，整體在 500 至 1000 美元的漲幅區間。</p><p>具體來看，上述貨代指出，1 月下旬歐洲航線運價在 3150 美元/TEU（長度為 20 英尺的集裝箱）和 6050 美元/FEU（長度為 40 英尺的集裝箱），與去年 12 月底的價格相比上漲了 2 倍左右。地中海航線運價在 4400 美元/TEU 和 6250 美元/FEU，與去年 12 月底價格相比，上漲了約 1.2 至 1.3 倍。</p><p>也有貨代指出，「大部分船東還沒有更新報價，但給到的消息是説總部漲價的慾望會比較高。」</p><p>整體來看，上海出口集裝箱運價指數持續上漲。1 月 5 日，上海出口集裝箱運價指數為 1896.65 點，較上期增長 137.07 點或 7.79%；中國出口集裝箱運價指數環比上漲 3% 至 936.83 點。</p><p>據央視新聞 1 月 5 日報道，根據國際貨運預訂和支付平台弗雷託斯貨運公司的數據，本週，亞洲至北歐 40 英尺標準的集裝箱運費已經超過 4000 美元，是之前的 1.7 倍。亞洲至地中海的運費攀升至 5175 美元。弗雷託斯貨運公司的研究主管萊文説，從亞洲到北美東海岸的運費已飆升 55%，而到西海岸的運費飆升 63%。另外，已經有一些國際航運公司宣佈從 1 月 15 日起提高集裝箱運費，從亞洲至地中海的 40 英尺標準集裝箱運費將提高至 6000 美元。另有公司提出徵收運輸中斷附加費，可能還會導致總價更高。</p><p>據德迅集團 1 月 3 日發佈的一月上旬至一月中旬市場動態顯示，在紅海局勢持續緊張的背景下，預計 2 月中旬前運費將維持在高位並不排除進一步上漲的可能。其中，中國至歐洲、地中海航線，1 月上半月，船公司普遍推漲歐洲基港運費至 4500-5000 美金/大櫃，推漲地中海西線運費至 5000-5500 美金/大櫃。中國至美國的跨太平洋航線方面，1 月初船公司成功推漲市場運價，並宣佈 1 月 15 日起徵收旺季附加費。美東方向艙位吃緊，紅海局勢持續導致船公司放棄蘇伊士運河，重回巴拿馬航路；集裝箱班輪雖然有優先通過權，但仍存在等時和輕微延誤。THE 聯盟美東航向繞行好望角，導致航程加長，班期延誤幾近雙週班。</p><p>上述市場動態還顯示，截至目前，紅海局勢的影響持續時間已經超過了 2021 年長賜號的擱淺，且暫時看不到解決時點；鑑於本應通過蘇伊士運河從歐洲和美國東海岸返回亞洲的船隻船期因繞行而產生 2 至 3 周延誤，未來幾周內運力短缺的危機將日益凸顯，疊加農曆新年前的出貨高峯，艙位將面臨短缺。近日胡塞武裝的襲擊迫使馬士基在幾周內再度叫停紅海航行，當下全球 12% 的集裝箱運力已繞行好望角，且這一比例還將繼續上升；由於繞航產生的航程的拉長導致空箱不能及時到位，箱況緊張已初見端倪，各大船公司紛紛調整並縮短免用箱期；如果紅海局勢持續下去，預計 1 月下半月起將出現更為嚴重的缺箱情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:27:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915422</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/506.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915422_202401052227be85e57c-9282-4037-9ee9-4faa2b3056df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>馬士基</category>
            <category>航運</category>
            <category>運價</category>
            <category>紅海</category>
            <category>好望角</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/506.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/507.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府：目前僅打算接受來自美國的援助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據《參考消息》援引《日本經濟新聞》1 月 5 日報道，日本政府與駐日美軍就支援能登半島地震災區進行協調，雙方將商議具體的救援辦法和具體的開始時間，預計美方將負責運輸救援物資和災民。</p><p>報道稱，其他國家和地區也提出了援助意向，但是日本目前打算僅接受美國的援助。日本官房內閣長官林芳正於當地時間 5 日表示：「考慮到當地情況以及接收援助的能力，我們目前不接受任何來自其他國家的援助。」</p><p>一位不願透露姓名的美國官員表示，兩國政府正在就美軍可能提供的援助進行協調。此外，一名日本政府高級官員表示：「駐日美軍可以獨立開展活動，雙方將在自衞隊的任務範圍內進行合作。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 5 日，日本石川縣，地震發生後，建築嚴重受損。澎湃影像，圖</p><p></p><p>駐日美軍發表聲明稱，「在這個困難時期，所有駐日美軍都已準備好支持我們的盟友。我們目前無法提供行動的具體細節，但當我們有更多信息可以分享時，我們將提供最新信息。」&nbsp;</p><p>據此前報道，2011 年東日本大地震發生後，超過 24000 名駐日美軍參與了地震救災工作，並提供了 24 艘艦艇和 189 架飛機。資料顯示，日本是美國海外駐軍人數最多的國家，數量約為 54000 人，</p><p>據央視新聞報道，截至當地時間 5 日 14 時，能登地區地震已造成石川縣 94 人死亡，失蹤人數為 222 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:26:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915449</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915449_2024010522262643f85c-0e5b-492a-ae6d-585465555afe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>日本能登半島 7.6 級強震</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/809.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際觀察：布林肯再訪中東，立場尷尬成果難期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國國務卿布林肯 4 日開啓為期一週的中東之行。他將先後訪問土耳其、希臘、約旦、卡塔爾、阿聯酋、沙特、以色列、約旦河西岸和埃及。這是去年 10 月 7 日新一輪巴以衝突爆發以來，布林肯第四次赴中東訪問。</p><p>分析人士指出，布林肯此訪意在避免巴以衝突進一步外溢。但由於美國始終支持以色列，既難以得到地區國家全力配合，又難以約束以色列和有效威懾地區內的反美武裝，此訪恐難取得預期成果。</p><p><strong>意在避免衝突擴大</strong></p><p>根據美國國務院發佈的聲明，布林肯此行將強調以下事項的重要性：保護以色列、約旦河西岸和加沙地帶平民的生命；確保所有剩餘被扣押人員獲釋；共同致力於促進向加沙平民提供更多且持續的人道主義援助，並恢復基本服務；確保巴勒斯坦人不被迫遷出加沙。</p><p>中東多地近期與巴以衝突有關的緊張局勢也是此訪關注的重點。聲明稱，布林肯此行期間將討論建立緊急機制，以遏制暴力、緩和言辭，降低地區緊張局勢，包括阻止也門胡塞武裝襲擊紅海商船、避免黎巴嫩局勢升級。</p><p>美國媒體認為，布林肯此行主要目的是避免巴以衝突演變成更大範圍衝突。美聯社稱，對美方而言，要避免巴以衝突外溢，最為關鍵的是遏制「受伊朗支持」的三方面勢力，具體而言就是：遏制也門胡塞武裝對紅海商船的襲擊，遏制黎巴嫩真主黨對以色列的襲擊，遏制伊拉克和敍利亞境內武裝組織對當地美軍人員及設施的襲擊。</p><p>美國國務院發言人馬修·米勒 3 日在記者會上坦言，美方「不指望此行每一場對話都容易」。米勒稱，中東地區顯然正面臨一些棘手問題，巴以衝突蔓延到加沙以外對任何一方都不利。</p><p><strong>外溢風險持續增加</strong></p><p>布林肯此次訪問的背景是，巴以衝突外溢效應不斷擴大，中東地區緊張局勢持續升級。這讓布林肯此次「滅火之旅」困難重重。</p><p>在以色列和黎巴嫩邊境，以軍戰機 3 日晚間至 4 日白天連續對黎南部真主黨幾處設施發動空襲。以色列媒體稱，以軍過去幾周更積極、更廣泛地攻擊黎巴嫩真主黨武裝，真主黨則繼續向以色列發射導彈和火箭彈。</p><p>在伊拉克，美國 4 日使用無人機對當地民兵武裝「高貴者運動」在巴格達東部的一處設施發動襲擊，打死數人，包括該組織一名領導人。本輪巴以衝突爆發以來，美國在伊拉克、敍利亞的軍事基地和人員受到上百次襲擊。美國則對兩國一些民兵武裝的設施實施了打擊。</p><p>在紅海，也門胡塞武裝 3 日聲稱對一艘貨輪發射了導彈。美國及其他 12 個國家同日發佈聯合聲明，要求胡塞武裝立即停止在紅海水域襲擊商船，否則將予以軍事打擊。此前，美軍在紅海水域擊沉三艘胡塞武裝船隻，造成 10 名胡塞武裝人員死亡。</p><p>此外，中東地區還接連發生恐襲、暗殺事件。伊朗東南部克爾曼市 3 日發生兩起爆炸事件，已造成至少 84 人死亡、284 人受傷。巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）政治局副主席薩利赫·阿魯裏 2 日在黎巴嫩首都貝魯特遭無人機空襲身亡，凸顯中東地區發生更大範圍衝突的風險。</p><p><strong>恐難取得預期成果</strong></p><p>分析人士指出，美國在本輪巴以衝突中始終支持以色列，使得布林肯在此次訪問中立場尷尬，恐怕難以取得預期成果。</p><p>加沙地帶衞生部門 3 日發佈的數據顯示，本輪衝突爆發以來，以軍在加沙地帶的軍事行動已造成超過 2.2 萬人死亡。國際社會強烈要求停火止戰，但美國又是向以色列輸送武器，又是在聯合國力挺以色列，引發國際社會尤其是廣大阿拉伯國家和伊斯蘭國家的強烈不滿，很難説服地區國家全力配合美方行動。</p><p>美國智庫昆西治國方略研究所聯合創始人特里塔·帕爾西撰文指出，美國政府對以色列在加沙軍事行動的縱容，是當前中東地區緊張局勢不斷加劇的根本原因。只要美國拒絕向以色列施壓要求其停火，中東地區就會持續緊張，並可能發生一場將美國捲入其中的地區戰爭。</p><p>同時，美國政府因地緣戰略和國內政治利益需要，難以對以色列進行有效制約，也讓以色列在實施可能導致局勢升級的行動時沒有顧忌。</p><p>此外，面對伊拉克民兵武裝、也門胡塞武裝等勢力，美國儘管動用軍事手段進行打擊，組建紅海護航聯盟，但很難對這些勢力起到實質性的威懾作用。</p><p>美國前國防部官員米克·馬爾羅伊説，儘管美國一直試圖不讓巴以衝突演變成一場地區戰爭，但決定權並不完全在美國手中。衝突演變成地區戰爭的跡象正在「閃爍紅燈」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:24:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915561</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915561</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/941.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915561_202401052224e4c0da1a-283c-412b-90e1-b160a0a249ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳寶澍、宋盈、鄧仙來/新華社]]>
            </author>
            <category>布林肯</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/941.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/942.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又有兩省份部署機構改革：湖北強調要正確對待機構職能調整和個人進退留轉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有兩省份部署動員機構改革工作。</p><p>據微信公眾號「四川日報」報道，1 月 5 日，全省機構改革工作推進會議在成都召開，省委書記、省人大常委會主任王曉暉出席會議並講話。會上宣讀了《四川省機構改革方案》。</p><p>王曉暉在講話中指出，要切實加強對機構改革工作的組織領導，確保各項任務如期順利完成。要狠抓責任落實，全省機構改革工作由省委負總責，各地各部門黨委（黨組）要切實承擔主體責任，統籌制定改革時間表、路線圖，堅決把黨中央和省委改革部署落到實處。要精心組織實施，以對黨、對人民、對事業負責的態度，統籌推進機構改革組織實施，確保各項工作政策合理、程序合法、操作合規。要嚴明紀律規矩，加強對各地各部門機構改革落實情況的督導檢查，加大監督和執紀問責力度，確保機構、職責、隊伍按照改革要求和時限落實到位。</p><p>王曉暉提到，目前四川省機構改革方案已經黨中央、國務院正式批准，省本級機構改革的實施意見已經省委常委會會議審議通過，接下來就要集中力量抓好落實。</p><p>同一天，湖北也召開了全省機構改革動員大會。</p><p>據微信公眾號「湖北日報」報道，湖北省委書記、省人大常委會主任王蒙徽強調，要準確把握湖北省機構改革的任務要求，認真貫徹落實黨中央、國務院批准的機構改革方案，確保不打折、不變形、不走樣。要調整優化重點領域機構設置和職責配置，更好適應構建新發展格局、推動高質量發展的需求。要深化行政執法體制改革，壓實政府部門行政執法主體責任，全面推進嚴格規範、公正文明執法。要調整完善鄉鎮（街道）機構設置和管理體制，推動資源、服務、管理向基層下沉，持續為基層減負。要落實編制精減和規範領導職數要求，進一步優化編制資源配置、提高使用效益。要精簡議事協調機構，完善管理制度，推進規範運行。</p><p>王蒙徽指出，機構改革工作是一項嚴肅的政治任務，各級黨委要加強組織領導，把機構改革擺到當前工作的突出位置，相關職能部門要各司其職、形成合力。要精心組織實施，緊盯時間節點，抓住關鍵環節，加快推進省級機構改革，壓茬推進市縣機構改革。要嚴明紀律要求，引導改革涉及的部門和黨員幹部講政治、顧大局、守規矩，正確對待機構職能調整和個人進退留轉。要統籌改革發展穩定，在推進機構改革的同時，積極謀劃推動新一年高質量發展各項工作，做到兩不誤、兩促進。</p><p>報道稱，會上傳達了黨中央、國務院批准的湖北省機構改革方案主要精神。</p><p>自 2023 年 12 月以來，至少已有江西、北京、重慶、天津、湖南、貴州、上海、河北、甘肅、雲南、江蘇、青海、陝西、廣西、福建、四川、湖北 17 個省份相繼召開會議，部署、動員機構改革工作。其中在工作節奏和進度上，貴州方面明確提出，確保省級機構改革在 2024 年 1 月底前基本落實到位、市縣兩級機構改革在 2024 年 7 月底前基本完成。</p><p>2023 年 3 月公佈的《黨和國家機構改革方案》明確，地方黨政機關人員編制精減工作，由各省（自治區、直轄市）黨委結合實際研究確定。縣、鄉兩級不作精減要求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:24:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25914211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25914211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/572/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25914211_20240105222445adde59-939f-472f-baed-801b33986653.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>省級機構改革</category>
            <category>四川</category>
            <category>湖北</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/572/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/572/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湘潭警方通報一起打架糾紛：一人被小刀刺傷，嫌疑人已被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550998" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/195fc66bc01a4bae83955389e61b3f56/hd/20240105220244972e7ff34f3-5058-40d7-b487-eacf900e3e08-b7c91eaa-edff-1ac6-22a4-192abf2633fa.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/841.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>據嶽塘公安，5 日 0 時 27 分，羣眾報警稱，蓮城步行街發生一起打架糾紛。經查，謝某等三人與羅某因瑣事發生口角並引發肢體衝突，謝某被羅某用隨身攜帶的小刀刺傷。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:18:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915458</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915458</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，高亮，許嘉寧，素材來源：嶽塘公安]]>
            </author>
            <category>打架糾紛</category>
            <category>小刀</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/841.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/842.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第四屆冬青奧會中國體育代表團在京成立，劉國永擔任團長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第四屆冬季青年奧林匹克運動會將於 2024 年 1 月 19 日至 2 月 1 日在韓國江原道舉行。1 月 5 日，中國體育代表團在北京召開成立動員大會。</p><p>本屆冬青奧會共設 7 個大項、15 個分項、81 個小項。預計將有來自 80 個國家和地區奧委會的 1900 名青年選手參賽。中國體育代表團由 98 人組成，將參加本屆冬青奧會 7 個大項、12 個分項、50 個小項的比賽。國家體育總局副局長劉國永擔任代表團團長。</p><p>中國體育代表團表示，本屆冬青奧會是 2022 年北京冬奧會後，中國體育代表團參加的第一項冬季項目國際綜合性運動會。參加本屆運動會是對各冬季項目的可持續發展能力的檢驗，是對冬季項目後備人才培養工作的檢驗。要通過備賽參賽，達到錘鍊隊伍、積累經驗、提升水平的目的，為冬奧備戰更好地儲備人才。要切實做好反興奮劑和賽風賽紀的管理與教育，堅決抵制興奮劑，確保代表團乾乾淨淨參賽。同時，要進一步發揮冬奧遺產效益，助力、延續和帶動北京冬奧會後我國冰雪運動的熱潮，推動冰雪運動在青少年中的普及，助力我國冰雪運動高質量長遠發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915438</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915438</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/687.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915438_202401052200dc2c56ee-e21b-4634-bc56-288bca37abe8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊威/央視新聞]]>
            </author>
            <category>冬青奧會</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/687.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本石川縣能登地區發生 4.4 級地震]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據日本氣象廳消息，當地時間 1 月 5 日 22 時 09 分左右，日本石川縣能登地區發生 4.4 級地震，最大震感為震度 4，震源深度 10 公里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:59:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915432</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915432_202401052159c0f99300-9ff0-4136-8343-a016a42bf8b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柏春洋/央視新聞]]>
            </author>
            <category>能登半島地震</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅出席紀念中美建交 45 週年招待會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在北京出席紀念中美建交 45 週年招待會。</p><p>王毅在致辭中表示，今年 1 月 1 日，是中華人民共和國和美利堅合眾國建立外交關係 45 週年，習近平主席同拜登總統互致賀信。習近平主席在賀信中指出，建交 45 年來，中美關係歷經風雨，總體向前發展，不僅增進了兩國人民福祉，也促進了世界的和平、穩定和繁榮。兩國元首都強調，將繼續致力於穩定和發展中美關係，造福兩國，惠及世界。</p><p>王毅指出，45 年前，中美兩國老一輩領導人以卓越戰略眼光和非凡政治勇氣，確定了一箇中國原則，打開了塵封多年大門，讓兩個長期隔絕大國開始了全面交往。45 年來，中美關係克服困難、排除幹擾、砥礪前行，合作領域之廣、利益交融之深、輻射影響之大，達到前所未有程度。萬物得其本者生，百事得其道者成。中美關係近半個世紀風雨兼程，如同歷史長河大浪淘沙，沉澱下來的是關乎兩國關係本源的有益啓示：一是和平是中美關係最根本的基石。中美兩個大國不衝突、不對抗，這本身就是人類最重要的和平紅利。二是合作是中美相處最正確的選擇。當前形勢下，中美合作的必要性不是減弱了，而是更強了。中美合作對兩國乃至世界來説，不是可有可無的選答題，而是必須認真解決的必答題。三是共贏是中美交往最本質的特徵。中美之間近 7600 億美元的雙邊貿易和 2600 多億美元的雙向投資，深刻反映兩國經濟結構高度互補，在全球產供鏈上的深度聯接，在共同發展上的利益與共。人為搞脱鈎封堵，必然得不償失，反噬自身。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/693.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅強調，當前，世界正經歷百年未有之大變局，作為世界上最重要和最複雜的一組關係，如何讓中美關係這艘巨輪校準前行方向，避開暗礁險灘，穿越歷史峽谷，是我們必須思考的重大命題，也是必須回答的時代之問。去年 11 月，習近平主席同拜登總統在舊金山舉行歷史性會晤，擘畫了面向未來的「舊金山願景」，為兩國關係指明瞭方向、增添了動力。雙方應以舊金山為新的起點，以相互尊重、和平共處、合作共贏為兩國相處之道，把兩國元首達成的重要共識真正落到實處。</p><p>要堅持相互尊重，當務之急是樹立正確認知。中美兩國是夥伴還是對手？這是管總的方向性問題。以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興，意味着中國將為世界和平發展承擔更大責任、發揮更大作為。中國無意取代誰、凌駕誰，更無意謀求霸權，願在相互尊重基礎上，致力於構建穩定、健康、可持續的中美關係。希望美方放鬆心態，本着平等和包容的態度，尊重中國人民的選擇，尊重中國的發展道路，尊重中國的核心利益，尊重中國捍衞國家的主權和領土完整。</p><p>要堅持和平共處，重中之重是有效管控分歧。中美社會制度、發展道路各異，這源於雙方不同的歷史文化傳統。不能因為存在分歧就走向對抗，更不能動輒揮舞制裁大棒，搞強權霸權和零和博弈。關鍵是要有求同存異的遠見和定力，不讓分歧和差異主導或幹擾兩國關係。</p><p>要堅持合作共贏，壓艙之石是推進互利合作。雙方要繼續充分用好在外交、經濟、金融、商務、農業等領域恢復或建立的各項機制，儘快把溝通的橋樑搭起來，把合作的道路鋪起來，排除兩國交往面臨的各種障礙，穿透虛假信息製造的各種「繭房」，不斷拉緊兩國人民之間的紐帶，為中美關係健康發展提供更多正能量。期待兩國各界有識之士抖擻生龍活虎的精神，鼓舞龍騰虎躍的氣勢，推動中美關係沿着正確方向一路向前。</p><p>美國駐華使館臨時代辦米德偉也在招待會上致辭，代表美方對美中建交 45 週年表示祝賀，表示美方願落實兩國元首達成的共識，推動美中關係穩定發展。</p><p>招待會由中國人民對外友好協會與中國人民外交學會共同舉辦，兩國各界友好人士 350 餘人出席。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/694.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:52:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915450</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915450</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/728.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915450_20240105220025c01bc0-2e00-4a02-b9ef-7ac16369cf30.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/728.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/729.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一箭四星」發射成功，2024 年中國航天發射取得開門紅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日 19 時 20 分，命名為「快舟·湖北交廣號」的快舟一號甲固體運載火箭在酒泉衞星發射中心點火升空，以「一箭四星」方式將天目一號掩星探測星座 15~18 星送入預定軌道，發射任務取得圓滿成功。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次任務是快舟一號甲火箭 2024 年首次發射，實現了 2024 年中國航天發射開門紅。自 2023 年 3 月 22 日至今，快舟一號甲火箭以「5 批 20 星」的組批連續發射形式，將天目一號星座 03~22 星送入預定軌道。至此，天目一號星座階段組網完畢，進一步彰顯了快舟火箭團隊高效、穩定、可靠的履約組織能力，也展現了快舟一號甲火箭的批量供給能力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>天目一號星座 15~18 星是由中國航天科工所屬航天系統公司研製，主要用於獲取全球大氣環境要素信息，星座建成後可實現全球全天候海洋、大氣層、電離層的立體化、一體化業務探測。建成後的天目一號星座太陽同步軌道業務子星座每日可獲取超 2.5 萬條大氣廓線，具備 6 小時均勻覆蓋全球 300×300 公里格網的業務化探測能力，為我國數值天氣預報和各行業用户持續穩定地提供精細化氣象服務。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>執行此次發射任務的快舟一號甲火箭，是由航天科工火箭技術有限公司推出的一款小型固體運載火箭，主要為 300 公斤級低軌小衞星提供發射服務，具有飛行可靠性高、入軌精度高、準備週期短、保障需求少、發射成本低等特點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次任務是快舟系列運載火箭第 30 次發射。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:27:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/543/834.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912378_20240105202894e8ed0f-07d9-4564-9b34-d5d0e71ce46d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公號「中國航天報」]]>
            </author>
            <category>天目一號</category>
            <category>快舟一號</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/543/834.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/543/835.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行、國家金融監管總局發佈關於金融支持住房租賃市場發展的意見]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中國人民銀行、國家金融監督管理總局關於金融支持住房租賃市場發展的意見（銀髮〔2024〕2 號）</strong></p><p>中國人民銀行上海總部，各省、自治區、直轄市及計劃單列市分行；國家金融監督管理總局各監管局；國家開發銀行，各政策性銀行、國有商業銀行，中國郵政儲蓄銀行，各股份制商業銀行：</p><p>為深入貫徹落實黨中央、國務院決策部署，支持加快建立多主體供給、多渠道保障、租購併舉的住房制度，培育和發展住房租賃市場，促進房地產市場平穩健康發展，根據《國務院辦公廳關於加快培育和發展住房租賃市場的若干意見》（國辦發〔2016〕39 號）、《國務院辦公廳關於加快發展保障性租賃住房的意見》（國辦發〔2021〕22 號）等文件要求，現就金融支持住房租賃市場發展提出以下意見。</p><p><strong>一、基本原則和要求</strong></p><p><strong>（一）支持住房租賃供給側結構性改革。</strong>金融支持住房租賃市場發展應突出重點、瞄準短板，主要在大城市，圍繞解決新市民、青年人等羣體住房問題，支持各類主體新建、改建和運營長期租賃住房，盤活存量房屋，有效增加保障性和商業性租賃住房供應。</p><p><strong>（二）重點支持自持物業的專業化、規模化住房租賃企業發展。</strong>金融支持住房租賃市場發展應堅持房子是用來住的、不是用來炒的定位，重點支持以獨立法人運營、業務邊界清晰、具備房地產專業投資和管理能力的自持物業型住房租賃企業，促進其規模化、集約化經營，提升長期租賃住房的供給能力和運營水平。</p><p><strong>（三）建立健全住房租賃金融支持體系。</strong>金融支持住房租賃市場發展應以市場配置為主，按市場化原則自主決策，為租賃住房的投資、開發、建設、運營提供多元化、多層次、全週期的金融產品和金融服務體系，市場功能完備、結構均衡、競爭有序。</p><p>——金融機構分工合理。商業性金融機構要按照依法合規、風險可控、商業可持續的原則，滿足各類住房租賃主體合理融資需求。政策性開發性金融機構限於在符合自身職能定位和業務範圍的前提下，為保障性租賃住房建設運營提供融資。</p><p>——金融產品創新規範。住房租賃信貸產品應功能明確，期限和利率定價合理，風險評價和貸後管理完善。直接融資產品應結構簡單清晰、定價透明，資金用途真實合規，市場約束和運行機制健全有效。</p><p>——信貸和資本市場配置優化。信貸市場主要滿足各類主體開發建設、購買租賃住房，以及住房租賃企業流動性和日常運營需求。資本市場側重於發展住房租賃長期投融資工具。信貸市場和資本市場可根據住房租賃不同環節收益和風險特點，協同配合、合理接續。</p><p><strong>二、加強住房租賃信貸產品和服務模式創新</strong></p><p><strong>（四）加大住房租賃開發建設信貸支持力度。</strong>支持商業銀行向房地產開發企業、工業園區、農村集體經濟組織、企事業單位等各類主體依法合規新建、改建長期租賃住房發放住房租賃開發建設貸款。住房租賃開發建設貸款期限一般為 3 年，最長不超過 5 年，租賃住房建設的項目資本金比例應符合國務院關於固定資產投資項目資本金制度相關要求。</p><p><strong>（五）滿足團體批量購買租賃住房的合理融資需求。</strong>對於企業和符合條件的事業單位依法依規批量購買存量閒置房屋用作宿舍型保障性租賃住房，專業化規模化住房租賃企業依法依規批量購買存量閒置房屋用作保障性或商業性租賃住房長期持有運營的，鼓勵商業銀行在風險可控、商業可持續、嚴格不新增地方政府隱性債務的前提下，發放住房租賃團體購房貸款。利用貸款購買的商品住房、商業用房等應為法律關係清晰、已竣工驗收的房屋，貸款存續期內，房屋租賃用途不得改變。住房租賃團體購房貸款的期限最長不超過 30 年，貸款額度原則上不超過物業評估價值的 80%，貸款利率由商業銀行綜合考慮借款人風險狀況、風險緩釋措施等因素合理確定。</p><p><strong>（六）支持發放住房租賃經營性貸款。</strong>住房租賃企業運營自有產權長期租賃住房的，住房租賃經營性貸款的期限最長不超過 20 年，貸款額度原則上不超過物業評估價值的 80%。住房租賃企業依法合規改造工業廠房、商業辦公用房、城中村等形成的非自有產權租賃住房，住房租賃經營性貸款的期限最長不超過 5 年，貸款額度原則上不超過貸款期限內應收租金總額的 70%。</p><p>商業銀行應對租賃住房運營管理合法合規情況，租賃住房的租金水平、出租率，以及住房租賃企業的專業能力、財務狀況、持續審慎經營等開展盡職調查，並結合住房租賃企業的經營、風險特點和貸款用途，合理審慎設計貸款的額度、期限、利率和還款方式。</p><p>住房租賃企業應以租金收入作為第一還款來源。商業銀行在依法合規、有效防控風險和商業可持續的前提下，可根據住房租賃企業的資信和經營情況發放信用貸款或質押、抵押貸款。商業銀行發放質押、抵押貸款應審慎評估質押、抵押的法律風險，確保質權和抵押權可執行。</p><p>對於開發建設和持有運營為同一主體的租賃住房項目，住房租賃經營性貸款可用於置換項目前期的住房租賃開發建設貸款。商業銀行在發放住房租賃開發建設貸款時，可同時簽訂住房租賃經營性貸款合同，與借款人約定後續住房租賃經營性貸款的發放接續條件，將住房租賃經營性貸款納入住房租賃開發建設貸款的還款資金來源。</p><p><strong>（七）完善住房租賃相關企業綜合金融服務。</strong>鼓勵商業銀行積極探索適合住房租賃相關企業需求特點的金融服務模式和金融產品，向住房租賃企業、住房租賃經紀機構、住房租賃管理服務平台等提供開户、結算、諮詢、現金管理等綜合性金融解決方案。</p><p><strong>三、拓寬住房租賃市場多元化投融資渠道</strong></p><p><strong>（八）增強金融機構住房租賃貸款投放能力。</strong>支持商業銀行發行用於住房租賃的金融債券，籌集資金專門用於增加住房租賃開發建設貸款、團體購房貸款和經營性貸款的投放。</p><p><strong>（九）拓寬住房租賃企業債券融資渠道。</strong>支持住房租賃企業發行債券，專項用於租賃住房建設、購買和運營。鼓勵優化債券發行流程，提高住房租賃債券發行效率，為住房租賃企業提供融資便利。</p><p><strong>（十）支持發行住房租賃擔保債券。</strong>住房租賃企業持有運營的租賃住房具有持續、穩定現金流的，可將物業抵押作為信用增進，發行住房租賃擔保債券。住房租賃擔保債券納入債券管理框架。</p><p><strong>（十一）穩步發展房地產投資信託基金。</strong>穩步推進房地產投資信託基金試點工作，在把控風險前提下，募集資金用於住房租賃企業持有運營長期租賃住房。支持房地產投資信託基金份額交易流通，促進住房租賃企業長期穩定經營，防範短期炒作。優先支持雄安新區、海南自由貿易港、深圳中國特色社會主義先行示範區等國家政策重點支持區域以及人口淨流入的大城市開展房地產投資信託基金試點，為利用各類建設用地（含集體建設用地、企事業單位自有空閒土地等）依法依規建設和持有運營長期租賃住房的企業提供資金支持。</p><p><strong>（十二）引導各類社會資金有序投資住房租賃領域。</strong>支持金融機構、資產管理機構規範投資住房租賃相關金融產品。鼓勵住房租賃企業、專業資產管理機構通過房地產投資信託基金長期持有運營租賃住房。支持保險資金等長期資金投資住房租賃市場。鼓勵住房租賃企業和金融機構利用利率衍生工具對沖相關利率風險。</p><p><strong>四、加強和完善住房租賃金融管理</strong></p><p><strong>（十三）嚴格住房租賃金融業務邊界。</strong>住房租賃金融業務要嚴格定位於支持住房租賃市場發展，不得為短期投機炒作行為提供融資。住房租賃金融產品及服務應與其他住房金融產品及服務明確區別，嚴禁以支持住房租賃的名義為非租賃住房融資，嚴禁將住房租賃金融產品違規用於商業性房地產開發。</p><p><strong>（十四）加強住房租賃信貸資金管理。</strong>商業銀行應建立完善的貸款審批機制和風險管理機制，嚴格住房租賃貸前審查和貸後管理，加強對借款人、項目屬性、貸款用途真實性、還款資金來源的跟蹤調查，確保貸款資金按照約定用途用於住房租賃建設、購買和運營，切實防範資金挪用、套現等風險。對於貸款期間項目租賃屬性或房屋租賃用途發生改變的，應及時收回貸款，並視情況對借款人採取適當的風險防控措施。</p><p><strong>（十五）規範住房租賃直接融資產品創新。</strong>住房租賃直接融資產品應基礎資產質量優良、結構簡單、法律關係清晰、信息公開透明、資金用途合法合規。相關部門應明確住房租賃企業的業務模式、募集資金用途等政策及審核要求，完善信息披露和存續期管理，採取有效措施確保募集資金用於租賃住房建設、購買和運營等相關活動，不得挪作他用。</p><p><strong>（十六）防範住房租賃金融風險。</strong>商業銀行等為住房租賃提供融資的金融機構應建立健全相關制度，加強合規性審查和評估，確保審慎合規開展相關業務。對各類住房租賃企業以及持有租賃住房的房地產開發企業負債水平進行上限控制，確保其資產負債率保持在適度區間。加強對住房租賃企業的運營管理、財務狀況、資金用途等的監控，對住房租賃企業等借款主體存在違反借款合同約定情形的，要及時採取加速清償、提前收貸等有效措施化解風險。</p><p>金融機構在提供融資前需確保住房租賃企業已按規定向住房城鄉建設部門進行開業報告或者備案從事住房租賃經營業務。對住房租賃直接融資產品應充分揭示其與住房租賃業務、房地產市場相關的風險，建立健全風險預警及處置機制，保護投資者合法權益。</p><p><strong>（十七）加強住房租賃金融監測評估。</strong>中國人民銀行牽頭住房租賃金融統計，加強對住房租賃金融產品的統計、調查和監測分析。相關部門加強住房租賃相關信息共享，發揮監管合力。</p><p>本意見自 2024 年 2 月 5 日起施行。</p><p>中國人民銀行</p><p>國家金融監督管理總局</p><p>2024 年 1 月 5 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:19:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25913336</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25913336</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/550/749.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25913336_202401052046cfd04f38-fff4-4b06-9a91-21f7b77b4841.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國人民銀行網站]]>
            </author>
            <category>住房租賃</category>
            <category>金融</category>
            <category>投資</category>
            <category>貸款</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/550/749.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/550/750.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事時間｜這六個副省級城市和省份陸續迎來新任政協黨組書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年地方兩會將陸續召開，部分省份及副省級城市的政協主要領導也迎來新人。近日，寧波、大連和青島三個副省級城市政協的新任黨組書記已到位，且均為省內、系統外調任。</p><p>據「浙江峻和」微信公眾號消息，2024 年 1 月 3 日，寧波市政協黨組書記陳龍一行赴浙江峻和科技股份有限公司開展「大走訪大調研大服務大解題」活動座談會。</p><p>上述消息顯示，浙江省自然資源廳黨組書記陳龍已經出任寧波市政協黨組書記。</p><p>公開資料顯示，陳龍，男，漢族，1964 年 7 月生，浙江諸暨人，1992 年 12 月加入中國共產黨，1986 年 7 月參加工作，中央黨校研究生學歷。陳龍歷任浙江省水利廳辦公室副主任，省政府辦公廳農貿處副處長、農業處處長，省政府辦公廳副主任、黨組成員、省政府副秘書長，省水利廳廳長、黨組書記，金華市委書記，浙江省自然資源廳廳長、黨組書記、省自然資源總督察，省海洋局局長，浙江省自然資源廳黨組書記等職。</p><p>同日，「大連發布」微信公眾號發佈消息，大連市委決定：宮福清同志任大連市政協黨組書記。</p><p>宮福清出生於 1967 年 3 月，1991 年 8 月參加工作，1988 年 12 月加入中國共產黨。他曾任大連醫科大學黨委副書記、遼寧師範大學黨委書記等職。2020 年，宮福清任中國醫科大學黨委書記，2023 年 1 月任遼寧省人大常委會副主任，繼續擔任中國醫科大學黨委書記。</p><p>另據微信公眾號「青島政協」消息，2024 年 1 月 2 日，青島市委書記曾贊榮分別到市人大常委會機關和市政協機關走訪。市人大常委會主任王魯明，市政協黨組書記孟慶斌，市委副書記、統戰部部長張惠參加座談會。</p><p>這也意味着，山東省交通運輸廳黨組書記、廳長孟慶斌現已擔任青島市政協黨組書記。</p><p>孟慶斌出生於 1968 年 2 月，山東濟南人，先後在濟南市、日照市工作，曾任日照市委副書記、統戰部部長。2017 年 1 月起，孟慶斌相繼擔任山東省委台辦（省政府台辦）主任、臨沂市市長、省交通運輸廳廳長等職。</p><p>在省級政協方面，有兩位新任黨組書記跨省份履新，一位由省內調任。</p><p>據重慶衞視《重慶新聞聯播》2023 年 12 月 4 日消息，原任安徽省委副書記程麗華已任重慶市政協黨組書記；據浙江媒體潮新聞 2023 年 12 月 29 日消息，原任河北省政協主席、黨組書記廉毅敏，已調任浙江省政協黨組書記。</p><p>公開履歷顯示，程麗華，女，漢族，1965 年 4 月生，河南固始人，出生地青海西寧，1987 年 9 月加入中國共產黨，1984 年 7 月參加工作。程麗華曾任青海省西寧市副市長，青海省財政廳廳長，青海省副省長等職，2017 年 3 月任天津市委常委，2018 年 3 月任財政部副部長，2021 年 4 月起任安徽省委副書記、省委黨校（安徽行政學院）校長（院長）。</p><p>廉毅敏出生於 1964 年 3 月，曾長期在山西任職，擔任過山西省科技廳廳長、太原市市長、省政府秘書長等職。2020 年 10 月，廉毅敏調任河北省委常委、組織部部長，後任河北省委副書記、省委秘書長，河北省政協黨組書記、主席等職，直至此次履新浙江。</p><p>1 月 4 日，據《河北日報》消息，河北省委常委、雄安新區黨工委書記、管委會主任張國華已接替廉毅敏，擔任河北省政協黨組書記職務。</p><p>張國華出生於 1964 年 11 月，江蘇蘇州人。他曾在江蘇工作多年，擔任過蘇州市政府副秘書長，崑山市市長、南通市市長，徐州市委書記等職。</p><p>2018 年，張國華跨省調整，調任雲南省副省長。2020 年 4 月任雲南省委常委、統戰部部長。</p><p>同年 12 月，張國華任河北省委常委，省政府黨組成員，雄安新區黨工委書記、管委會主任，後同時任副省長，2023 年 1 月，他卸任河北省副省長、省政府黨組成員職務。</p><p>此外，上述省份和副省級城市中，目前重慶市、青島市、寧波市已確定政協大會的召開時間：中國人民政治協商會議重慶市第六屆委員會第二次會議於 2024 年 1 月 20 日至 23 日召開；政協第十四屆青島市委員會第三次會議於 2024 年 1 月召開，正式會期 4 天；中國人民政治協商會議第十六屆寧波市委員會第三次會議於 2024 年 1 月上中旬召開。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:08:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910789</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910789</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/300.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910789_202401052008d00bfaec-aecd-48fd-845f-c4886f64448c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>人事時間</category>
            <category>政協黨組書記</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/300.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/301.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天天學習｜中南海 2023 年刊·文化篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[天天學習｜中南海 2023 年刊·文化篇]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:03:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIGyZKNo2aAtmdhhHUIgrE231226.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIGyZKNo2aAtmdhhHUIgrE231226.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/638.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬鞍山武校投毒案將於 1 月 8 日宣判，曾致 7 人死亡 130 名師生中毒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>26 年前安徽馬鞍山市和縣一所武校發生投毒案，造成該校 130 名師生不同程度中毒，7 名學生因搶救無效死亡。26 年後，隱匿真實身份潛逃的嫌疑人付某階、朱某林均被抓獲。該案件一審於 2023 年 11 月 1 日在馬鞍山市中級人民法院開庭審理。</p><p>2024 年 1 月 5 日晚，澎湃新聞記者從多位「馬鞍山投毒案」當事人家屬處獲悉，他們近日接到法院電話通知，該案將於 1 月 8 日下午在馬鞍山中級人民法院一審宣判。</p><p>澎湃新聞此前報道，馬鞍山市人民檢察院在該案一審庭審中指控，1994 年左右，被告人朱某林和彭某某在共同經營和縣少林武術館過程中發生矛盾，彭某某離開武術館後，重新開設經營和縣南北少林武術學校，並帶走大部分師生，朱某林於是對彭某某懷恨在心。</p><p>1996 年 8 月，被告人付某階到彭某某經營的武術學校任教，後因瑣事對彭某某產生不滿。朱某林、付某階經他人介紹認識後，均表達出對彭某某的不滿，為把彭某某的武校搞垮，二人商議使用投毒方式進行報復。</p><p>1997 年 6 月 29 日晚，付某階竄至武校廚房內，將兩包老鼠藥投放在食物中。次日早上 7 時許，武校 130 餘名師生吃過早飯後出現不適症狀，其中 7 名學生死亡。馬鞍山市人民檢察院提請以投毒罪追究朱某林、付某階的刑事責任。</p><p>庭審焦點在於，被告人付某階和朱某林是否合謀，朱某林是否僱兇投毒；朱某林給付某階的 500 元是僱兇投毒的定金還是拉人頭的「好處費」。</p><p>付某階説，自己和武校校長彭某某沒有私怨，之所以投毒不是為了報復，只是為了賺錢來治病；朱某林和彭某某積怨很深，提出要搞垮武校，給了他 500 元定金，並承諾事成後給他 5 萬元。</p><p>朱某林則辯稱，自己確實給了付某階 500 元，但這是付某階此前給自己的武校介紹過學生的感謝費，並非讓他投毒。自己對付某階説過要「做掉」彭某某，但並沒有説要針對武校師生投毒。在付某階投毒前後的具體事項，自己都不知情。庭上，朱某林一方的辯護律師作無罪辯護。</p><p>公訴機關認為，朱某林在整個案件中的作用和付某階相當，對案件發生起着至關重要的作用；朱某林和付某階犯罪事實清楚，證據確實充分，為共同犯罪。公訴人當庭出具了 70 多份證人證言等證據，建議判處 10 年以上有期徒刑、無期徒刑或死刑。</p><p>對於 7 名死者家屬來説，他們至今無法走出失子之痛。26 年裏，有家庭選擇再生育子女，也有孩子父母已經過世。在庭審中，死者湯某葉家屬、錢某家屬、田某家屬等多名家屬和代理律師到場，於民事訴訟部分各提出 101 萬餘元的索賠。此外，死者邢某的父母還委託律師提起刑事附帶民事訴訟索賠 157 萬餘元。</p><p>2023 年 11 月 1 日，該案一審經過 10 餘個小時的審理，法官宣佈休庭，案件擇期宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912060</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912060</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/547.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912060_202401051928100fa136-d65b-4327-bde7-1536505ab945.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱軒]]>
            </author>
            <category>投毒案</category>
            <category>中毒</category>
            <category>死亡</category>
            <category>師生</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/547.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法提審金銀花商標案：撤銷原一二審判決，駁回碧麗公司起訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>備受關注的金銀花商標案再有新進展：在直接提審一起金銀花商標案 9 個月後，最高人民法院近日對該案作出再審判決，撤銷蘇州中院和江蘇高院原一二審判決，駁回再審被申請人、一審原告碧麗公司的訴訟請求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最高法判決書。</p><p></p><p>自 2019 年以來，全國上百家花露水生產企業因「金銀花」商標被起訴索賠，大量企業被判決賠償數萬至數十萬元不等。2022 年 1 月，澎湃新聞介入報道，最高法決定提審蘇州詩妍生物日化有限公司申請再審的金銀花花露水案，全國多地法院陸續出現改判案例。國家知識產權局撤銷涉案第 603857 號商標「金銀花」註冊商標的轉讓和續展。</p><p>詩妍公司代理律師趙智慶律師介紹，2023 年 1 月 4 日，當事人收到了最高法的判決書，認定詩妍公司不侵犯上海碧麗化妝品有限公司的「金銀花」商標專用權。</p><p>「最高法的判決引用了商標法第 59 條第 1 款，對涉案金銀花商標的顯著性、公眾對商標構成要素的正當使用、‘金銀花’文字的保護限度等，進行了深入分析，並明確了法律適用標準，具有非常強的指導意義，為以後類似案件的判決樹立了一個標準。」趙智慶説。</p><p><strong>「金銀花」商標持有人索賠超千萬</strong></p><p>2022 年 1 月 18 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）報道，上海碧麗化妝品有限公司以其持有「金銀花」商標，在全國發起數百起商標侵權訴訟，索賠超千萬元。被訴企業在生產花露水產品時，添加了金銀花提取物，並在瓶身標註「金銀花花露水」。絕大多數法院在一審中均判決碧麗公司勝訴，判被訴企業賠償數萬元至數十萬元不等。其中，江西省保健與消毒產品行業協會 60 家企業總起訴金額達 1200 萬元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">碧麗公司的金銀花商標。</p><p></p><p>「就因為碧麗公司將‘金銀花’三個字註冊，難道就只有他能生產金銀花花露水，其他廠家都不能生產了？」多家企業對於法院的敗訴判決不能接受，他們表示，他們自己的產品本身都有自己的註冊商標，其在產品瓶身標註「金銀花」僅僅是作為描述性使用「金銀花」名稱，以提示消費者，並不存在侵權他人商標。</p><p>最高法引用的證據材料顯示，在國產非特殊用途化妝品備案平台備案的金銀花花露水商品超過 90 個，「金銀花花露水」是消費者在淘寶、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><p>江西省保健與消毒產品行業協會秘書長武常委介紹，面對敗訴判決和碧麗公司的索賠壓力，「協會大量企業簽署了 5-15 萬元不等的所謂商標諒解協議書，並支付了賠償款；很多賠償款支付到了碧麗公司股東、或者案外人私人銀行卡號，或者支付到涉訴律師事務所賬號。」</p><p>相關代理律師統計，碧麗公司的金銀花商標案自 2019 年開始批量發起，約有 200 多起，每起索賠 10 萬元左右，總索賠金額超千萬元。</p><p>江蘇詩妍公司代理律師趙智慶在金銀花案再審申請時發現，金銀花商標本身存在重大權利瑕疵。國家知識產權局的「金銀花」商標檔案顯示，涉案 603857 號金銀花商標系 1992 年由上海紅星日用化學品廠註冊，1994 年 1 月 27 日，金銀花商標被國家工商行政管理局商標評審委員會予以撤銷，並被要求交回《註冊商標證》。撤銷理由包括，該商標用在化妝品中時直接表示了商品的主要原料，違反了《商標法》，「已屬註冊不當」。撤銷公告時間為 1995 年，且根據當時法律，該裁定為一裁終局，不能複議。</p><p>奇怪的是，該被撤銷商標在未顯示權利恢復的情況下，卻「死而復生」進行了兩次轉讓，最終於 2010 年左右由碧麗公司受讓取得。該商標經過三次續展，有效期到 2032 年 7 月 29 日。</p><p><strong>最高法提審，國知局撤銷商標權</strong></p><p>這個蹊蹺的商標帶來的敗訴判決，引發了眾多企業的不滿。2022 年 3 月，江西省保健與消毒產品行業協會及金銀花案被訴方等均向國家知識產權局申請信息公開，希望查清該商標背後的情況。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法下達裁定，決定提審詩妍公司申請的金銀花案，再審期間原判決被中止執行。最高法的提審裁定被披露後，多地法院對於金銀花案的處理出現轉向。</p><p>2022 年 4 月開始，江蘇南京中院、四川高院等法院，對其二審、再審的「金銀花」案均裁定中止訴訟。當年 6 月 24 日、30 日，廣東中山中院更是在二審中直接對兩起金銀花商標案改判，撤銷原支持碧麗公司的一審判決，改判被訴企業不構成商標侵權。</p><p>2022 年 9 月 6 日，國家知識產權局官網發佈公告，撤銷核準第 603857 號商標「金銀花」註冊商標轉讓、續展的決定。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院開庭審理詩妍公司與碧麗公司的金銀花商標案。作為再審被申請人的碧麗公司提出，針對國家知識產權局對金銀花商標的撤銷裁定，他們已向北京知識產權法院提起行政訴訟。最高法的審理有賴於該行政訴訟案的結果，為了不影響商標權利的穩定性，要求法庭中止審理本案。</p><p>但主審法官認為，「該行政訴訟是針對商標轉讓、續展的決定，而不是本案商標權利狀況的決定，和本案的爭議焦點不具有直接的關係，不屬於應當中止審理的情形。」遂當庭駁回了碧麗公司的中止申請。</p><p>澎湃新聞獲悉，在上海碧麗公司起訴江蘇詩妍公司商標侵權的訴訟中，原一審法院蘇州市中級人民法院、原二審法院江蘇高院均判決認為詩妍公司生產的金銀花花露水構成對碧麗公司「金銀花」商標的侵權，並最終判決詩妍公司向碧麗公司賠償 12 萬元，潤髮公司對其中的 2 萬元承擔連帶賠償責任。</p><p><strong>最高法再審：「金銀花」商標顯著性不足</strong></p><p>歷時 9 個月，詩妍公司收到了最高法作出的再審判決。判決書顯示，該判決的時間為 2023 年 9 月 27 日。</p><p>據判決書，最高法對於原一審、二審查明的事實予以確認，並歸納再審的焦點問題：詩妍公司生產銷售被訴侵權商品的行為是否侵害了碧麗公司的商標權。</p><p>最高法認為，通常情況下，僅有本商品的通用名稱、圖形、型號的，或者僅直接表示商品的質量、主要原料、功能、用途、重量、數量及其他特點的，以及其他缺乏顯著特徵的標誌，不得作為商標註冊。如果這些標誌經過使用取得顯著特徵，並便於識別的，則可以作為商標註冊。但需要注意的是，如果其他經營者只是使用了已註冊商標中包含的公共領域中的描述性信息，則該種對商標構成要素的正當使用不構成侵權。</p><p>由此，《中華人民共和國商標法》（以下簡稱商標法）第五十九條第一款以規定：「註冊商標中含有的本商品的通用名稱、圖形、型號，或者直接表示商品的質量、主要原料、功能、用途、重量、數量及其他特點，或者含有的地名，註冊商標專用權人無權禁止他人正當使用。」依照該規定，註冊商標中含有的表明本商品主要原料或其他特定特點的文字、圖形、三維標誌，註冊商標專用權人無權禁止他人正當使用。</p><p>涉案商標單從「金銀花」文字本身看，其固有含義是指一種草本植物，又名忍冬花，作為中藥材，具有清熱去火、通經活絡的功能。將金銀花作為原料成分的花露水商品，使用「金銀花」文字，具有表明商品原料、功能的屬性。因此，單純文字形式的「金銀花」標誌在花露水商品上的固有顯著性不高。雖然涉案商標的「金銀花」文字進行了一定程度的藝術設計，但考慮到其前述屬性，即使通過使用強化了顯著性，其保護範圍也應僅限於具有該特定藝術設計形式的文字。因此，如果他人以介紹商品的主要原料為目的，使用明顯不同的字體，在必要範圍內對金銀花文字進行正常使用，就屬於對商標要素的正當使用而不構成侵權，權利人也無權禁止。</p><p>此外，證據顯示，在國產非特殊用途化妝品備案平台備案的金銀花花露水商品超過 90 個，「金銀花花露水」是消費者在淘寶、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國產非特殊用途化妝品金銀花花露水有 90 多種。</p><p></p><p>上述事實表明，以金銀花作為原料的花露水屬於常見的商品類型，相關消費者能夠對涉案商標與公共領域的權利界限進行區分，不會僅因「金銀花」文字的使用對商品來源產生混淆。因此，將「金銀花」文字與花露水商品名稱共同使用，並未超出為説明商品或服務、便於消費者辨認的必要限度。</p><p>具體到本案而言，首先，從使用目的看。被訴侵權商品為花露水，其備案成分為：乙醇、水、香精、冰片、薄荷醇、麝香草酚、忍冬花（即金銀花）提取物等。瓶貼中標明：本品選用金銀花、薄荷腦、冰片等多種天然植物。因此，由於被訴侵權商品含有金銀花成分，詩妍公司在包裝瓶貼上使用「金銀花」屬於對商品原料名稱的指明。其將「金銀花」獨立於其他原料予以特別的指示，符合介紹商品類型的市場慣例。其次，從視覺效果看。詩妍公司兩款包裝的花露水「金銀花」文字均與花露水商品名稱共同使用，豎向排列，且文字大小一致，整體視覺效果與涉案商標並不相同，或差異明顯。由此可見，被訴侵權商品對「金銀花」文字的標註方式已經對涉案商標進行了避讓。</p><p>詩妍公司關於其使用「金銀花」文字的行為是出於説明商品原料的目的，具有正當理由的抗辯主張。碧麗公司主張詩妍公司和潤髮公司侵害其商標專用權，依據不足。一審、二審判決適用法律錯誤。</p><p>由上，最高法判決撤銷原一審蘇州市中級人民法院、原二審江蘇省高級人民法院作出的民事判決；同時，駁回上海碧麗化妝品有限公司的訴訟請求。</p><p>趙智慶律師介紹，最高法的判決援引了《商標法》第 59 條第 1 款，對涉案「金銀花」商標的顯著性、公眾對商標構成要素的正當使用、「金銀花」文字的保護限度等，進行了深入分析，並明確了法律適用標準，具有非常強的指導意義，為以後類似案件的判決樹立了一個標準。尤其是判決中「涉案商標的‘金銀花’文字進行了一定程度的藝術設計，但考慮到其前述屬性，即使通過使用強化了顯著性，其保護範圍也應僅限於具有該特定藝術設計形式的文字」的表述，否定了「金銀花」商標在化妝品上的保護價值。</p><p>詩妍公司另一代理律師蘇詩雨介紹，最高法的判決書並沒有特別提到大家關心的 「金銀花」商標早在 1994 年被撤銷的問題。但 2022 年國家知識產權局作出第 233 號決定，撤銷涉案商標的轉讓和續展。對此，碧麗公司向北京知識產權法院提起行政訴訟，該案正在審理中。「最高法院可能考慮避嫌涉第 233 號決定的行政訴訟案件‘未審先判’，遂此次對金銀花商標的權利基礎問題在判決書中處理比較謹慎，選擇了適用《商標法》第 59 條第 1 款作為判決的法律依據，已經達到糾正此前錯誤判決的目的。」</p><p><strong>【金銀花商標案時間軸】</strong></p><p>1992 年 7 月 30 日，上海紅星日用化學品廠註冊了「金銀花」商標，商標號 603857。</p><p>1994 年 1 月 27 日，因註冊不當，該商標被撤銷。</p><p>1995 年 3 月 28 日，該商標被公告撤銷。</p><p>1999 年 4 月 28 日，該商標被「轉讓」給上海彩蝶化妝品有限公司（第一次轉讓）。</p><p>2002 年 5 月 21 日，該商標第一次續展。</p><p>2010 年 2 月 6 日，該商標被「轉讓」給上海碧麗化妝品有限公司（第二次轉讓）。</p><p>2012 年 7 月 29 日，該商標第二次續展。</p><p>2017 年 9 月 27 日，該商標註冊證被公告遺失。</p><p>2019 年，碧麗公司向全國上百家花露水企業發起金銀花商標訴訟。</p><p>2021 年 11 月 6 日，該商標第三次續展。</p><p>2022 年 1 月，澎湃新聞介入報道金銀花商標維權糾紛。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法決定提審金銀花商標案。</p><p>2022 年 6 月 30 日，廣東中山市中級人民法院二審改判碧麗公司敗訴。</p><p>2022 年 8 月 15 日，國家知識產權局撤銷核準第 603857 號「金銀花」註冊商標轉讓、續展。</p><p>2022 年 9 月 13 日，國家知識產權局宣佈該商標曾經的兩次轉讓和三次續展無效。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院開庭審理詩妍公司與碧麗公司的金銀花商標案，當庭駁回碧麗公司中止審理的申請。</p><p>2023 年 8 月 14 日，浙江省高級人民法院對一起「金銀花」商標案再審改判，判決撤銷原一、二審判決，駁回上海碧麗化妝品有限公司的全部訴訟請求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:29:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911817_2024010520280fa53696-7071-4569-8dac-ae8903b92909.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，譚君]]>
            </author>
            <category>金銀花商標案</category>
            <category>最高法</category>
            <category>撤銷</category>
            <category>駁回</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】「李鐵懺悔」衝上熱搜，公眾在期待什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱央視聯合攝製的年度反腐大片《持續發力縱深推進》，將於 1 月 6 日至 9 日在央視播出。在預告片中，國家體育總局原副局長杜兆才、中國足協原主席陳戌源、中國男足原主教練李鐵均出現在鏡頭中，並表達了懺悔之情。</p><p>雖然在預告片中，這三個人只説了一句話，但卻引發了公眾的極大關注。「李鐵對着鏡頭説非常後悔」衝上熱搜第一，公眾在期待什麼？</p><p>自 2022 年 11 月李鐵被調查始，包括數名足協高官在內的多名「關鍵先生」相繼落馬。不僅體育總局原副局長和足協原掌門人落馬，足協多部門一把手也被帶走調查，此外還有多名有賭球之嫌的知名球員和教練被「連根拔起」。</p><p>此輪足壇反腐拉開序幕時，國家男足兵敗世預賽後帶來的迷茫與憤懣情緒正瀰漫在足壇。國人對於中國足球這些年的不進反退難以理解，希望找到深層次原因。應聲展開的足壇反腐不僅揭開了某些足壇從業者的畫皮，更向公眾展示了這一深層次原因：足球涉腐，焉能進步？</p><p>一國足球的根基在於職業聯賽，而一國足球的靈魂在於清正不腐。任何國家足球，只要沾染貪腐，必陷危機。個別足球強國被賭球風波絆倒、近年來一蹶不振的例子，殷鑑不遠。我國作為足球后發國家，由於基礎薄弱，更經不起醜惡風氣的衝擊。</p><p>但令人驚愕的是，杜兆才所言「在中超各傢俱樂部的誘惑下逐漸走向墮落」，折射出足壇貪腐風氣蔓延的嚴重程度。李鐵名下竟然關聯 9 家公司，其一邊在重要崗位上長袖善舞，一邊在商業江湖上呼風喚雨，打造「鐵子朋友圈」。有這幫人在位把持着中國足球的重要事務，一步步把中國足球拖入渾水之中，中國足球談何健康發展？</p><p>多年來，中國足球經歷了「金元足球」的加持，世界級球星紛紛登陸中超，中超鍍上「世界第六聯賽」的光色，男子國足更是史無前例地開放歸化球員通道，種種狀況都指向中國足球的光明處，一度引人期待。</p><p>但事實上，中國足球表象繁榮的背後，是見不得光的「足球生意」各處落腳，嚴重毒化了足壇的土壤，損耗了中國足球的元氣，也扭曲了中國足球改革的方向。唯有掀起新一輪掃黑反賭風暴，毫不留情地盪滌歪風邪氣，重塑中國足球的框架和形象，方能阻止中國足球的進一步下滑。</p><p>公眾期待，以刀刃向內、絕不動搖的意志將足球改革進行到底。當前諸多足壇亂象，都源於足球改革不到位。一些已落馬的問題官員利用「調整」和「改革」之機探尋私利出口，令人警醒。而長期以來，「朝令夕改」「改來改去」的亂象，更是虛置了改革初衷，消解了改革鋭度，造成更大問題或隱患。</p><p>中央制定的《中國足球改革發展總體方案》作為頂層設計指明瞭足球改革的根本路徑，只有不折不扣地遵循和推動，中國足球才能回到正軌。中國足球的發展，靠的是人，但歸根結底靠的是制度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:54:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911937</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911937</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911937_2024010517540f17559d-93fd-464a-8531-110df7dc640f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>足球反腐</category>
            <category>李鐵對着鏡頭説後悔</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/983.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國人民解放軍南部戰區位南海海域組織例行海空聯合演訓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，中國人民解放軍南部戰區位南海海域組織例行海空聯合演訓。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:19:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911020_202401051620725877a3-4a3b-4edb-9713-8cd6d3a68666.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@南部戰區]]>
            </author>
            <category>南部戰區</category>
            <category>南海海域</category>
            <category>海空聯合演訓</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/453.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：將面向農民工羣體開展大規模、多形式的職業技能培訓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）從人社部獲悉，人社部近日印發《關於加強農民工職業技能培訓工作的意見》，將深入實施人才強國戰略和就業優先戰略，健全終身職業技能培訓制度，面向廣大農民工羣體開展大規模、廣覆蓋、多形式的職業技能培訓，促進農民工技能提升和就業創業。</p><p>《意見》明確了三方面、14 條重點任務。一是在組織實施方面，加強農民工職業技能培訓的組織發動和信息公開，根據不同羣體特點，分類開展就業技能培訓、崗位技能提升培訓、企業新型學徒制培訓、新職業新業態培訓、創業培訓等，優化就業服務與技能培訓銜接融通，提升培訓促就業質效。</p><p>《意見》提出，以農民工輸入為主的地方可結合勞動力市場需求和用工企業要求，大力開展建築、維修、家政、餐飲、保安、物流等有效實用的技能培訓，幫助其穩定就業，更好融入城市。同時，支持各類企業對新錄用農民工和在崗轉崗農民工廣泛開展崗前培訓、崗位技能提升培訓、企業新型學徒制培訓和高技能人才培訓。鼓勵準備創業和創業初期的農民工參加創業培訓，加強就業創業政策扶持和創業培訓後續指導服務。針對學習能力強、創業意識足的新生代農民工，積極開展電子商務、數字經濟、人工智能等新技術新領域創業培訓，促進提高創業質量和層次。充分發揮行業龍頭企業、大型電商平台等的引領作用，開展直播銷售員、網絡約車、網絡送餐、快遞物流等新職業新業態領域職業技能培訓。</p><p>二是在資金使用方面，統籌好就業補助資金、失業保險基金、企業職工教育經費等，支持農民工職業技能培訓工作。按規定落實好農民工職業技能培訓支持政策，壓緊壓實資金使用安全主體責任。《意見》提到，鼓勵農民工培訓後參加職業技能評價，對取得職業資格證書（或職業技能等級證書、專項職業能力證書）的，按規定落實職業技能評價補貼和技能提升補貼等政策。</p><p>三是在服務管理方面，建立人社部門牽頭協調、多部門共同參與的工作機制，形成工作合力；進一步優化補貼申領流程，提升信息化便民服務水平和經辦服務效率；加大政策宣傳解讀力度，提高政策的公眾知曉度，促進農民工職業技能培訓工作取得實效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:13:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909286</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909286_202401051313a7687714-16de-4444-aa22-494f4b381fff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>人社部</category>
            <category>農民工</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/655.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
