<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 27 Sep 2023 04:23:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 全球濱海論壇會議達成《鹽城共識》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="4096" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>發佈會現場</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3912" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/819.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>鹽城市委宣傳部副部長徐曼主持發佈會</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3944" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自然資源部國際合作司副司長範黎介紹了 2023 全球濱海論壇會議總體情況</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3455" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>自然資源部生態修復司副司長盧麗華就本次會議「濱海生態系統保護修復」主題論壇，發佈了三方面成果。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="2390" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>國家林業和草原局野生動植物保護司二級巡視員肖紅介紹了本次會議「遷徙物種保護的濱海協調」主題論壇情況</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3829" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>江蘇省自然資源廳總規劃師陳小卉發佈了在本次會議「濱海區域的可持續發展」主題論壇上達成的兩項技術標準</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3856" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>鹽城市人民政府副市長王連春介紹了「公眾參與的活力濱海」主題論壇情況</p><p>9 月 26 日下午，2023 全球濱海論壇會議成果發佈會召開。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈會現場</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/819.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鹽城市委宣傳部副部長徐曼主持發佈會</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">自然資源部國際合作司副司長範黎介紹了 2023 全球濱海論壇會議總體情況</p><p></p><p>發佈會上，自然資源部國際合作司副司長範黎介紹了 2023 全球濱海論壇會議總體情況。2023 全球濱海論壇會議舉行期間，來自 34 個國家和組織的近千名代表圍繞濱海生態系統保護修復、遷徙物種保護的濱海協同、濱海區域的可持續發展、公眾參與的活力濱海四大議題開展交流研討，進一步凝聚濱海保護共識，共建合作伙伴關係，為全球濱海生態系統的可持續發展打開了新的視角，指引了新的方向。參會代表高度讚賞中國為保護候鳥和濱海生態系統所發揮的領導力和取得的顯著成效，高度評價中方舉辦全球濱海論壇的意義，認為論壇提供了一個重要的合作交流平台，將在促進全球濱海生態保護和可持續發展方面發揮重要作用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">自然資源部生態修復司副司長盧麗華就本次會議「濱海生態系統保護修復」主題論壇，發佈了三方面成果。</p><p></p><p>自然資源部生態修復司副司長盧麗華就本次會議「濱海生態系統保護修復」主題論壇，發佈了三方面成果。首先，論壇深入傳播了中國生態文明建設實踐與成就，展示了中國在海洋生態保護修復方面的舉措和成效，包括劃定海洋生態保護紅線、開展生態預警監測和調查、實施海洋生態保護修復重大項目等。其次，論壇凝聚了濱海生態保護修復共識，與會嘉賓圍繞多個話題進行了深入交流探討，分享了實踐案例，並就如何進一步推動紅樹林等重要濱海生態系統保護修復達成了廣泛共識。最後，論壇還攜手推動濱海生態系統保護修復邁上新徵程，堅持陸海統籌、河海聯動，不斷提升紅樹林等重要海洋生態系統質量和穩定性，有力支撐濱海地區高質量發展，協同應對氣候變化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家林業和草原局野生動植物保護司二級巡視員肖紅介紹了本次會議「遷徙物種保護的濱海協調」主題論壇情況</p><p></p><p>國家林業和草原局野生動植物保護司二級巡視員肖紅介紹了本次會議「遷徙物種保護的濱海協同」主題論壇情況。論壇就濱海濕地保護、深化國際合作等達成普遍共識，倡議各方攜手，健全法制體系、加大保護和執法監管力度，加強鳥類遷徙節律等基礎研究，推進高新技術探索應用，推動信息交流和國際協同，共同保障遷徙物種及其棲息地安全，促進人與自然和諧共生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江蘇省自然資源廳總規劃師陳小卉發佈了在本次會議「濱海區域的可持續發展」主題論壇上達成的兩項技術標準</p><p></p><p>江蘇省自然資源廳總規劃師陳小卉介紹本次會議「濱海區域的可持續發展」主題論壇上，向「世界遺產名錄—中國黃（渤）海候鳥棲息地條子泥濕地生態保護修復」等 9 個第二屆江蘇省「最美生態保護修復案例」進行了頒獎。論壇上發佈的兩項技術標準，分別是《潮灘與鹽沼生態系統碳儲量調查技術規範》和《海岸線分類與調查技術規範》，標準首次明確了潮灘與鹽沼生態系統中碳儲量的調查方法和評估標準和規定了各類海岸線的調查評估方法，將為準確評估濱海濕地的碳儲存排放和海岸線的保護、開發、利用提供科學依據，為全球濱海濕地治理貢獻中國智慧和中國方案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鹽城市人民政府副市長王連春介紹了「公眾參與的活力濱海」主題論壇情況</p><p></p><p>鹽城市人民政府副市長王連春介紹了「公眾參與的活力濱海」主題論壇情況，發佈了包括頒發「2023 全球濱海論壇會議碳中和」證書，簽訂「藍碳生態系統碳匯交易」協議，啓動「濕地精靈守護」項目，聘請黃海濕地外籍專家，組織「自然筆記和繪畫」頒獎活動在內的五項成果。論壇期間，與會專家學者、公眾代表進行了熱烈討論和深度交流，分享了很多成功案例和新穎觀點，達成了強化公眾參與的理念、拓展公眾參與的渠道、完善公眾參與的機制三項共識，引導公眾更加廣泛、更加深入、更加全面地融入到濱海地區的可持續發展進程中，加快構建人與自然和諧共生的活力濱海、魅力濱海。</p><p>會上，主辦方還發布了《鹽城共識》，作為 2023 全球濱海論壇會議一項重要成果，這是一份旨在推動全球濱海地區可持續發展的宣言。該共識強調了濱海地區的重要地位，呼籲各方加強合作，進一步探索和引領濱海生態保護和綠色低碳發展路徑，共同繪就人與自然和諧共生的美麗濱海畫卷。</p><p><strong>附</strong></p><p><strong>鹽城共識</strong></p><p>2023 年 9 月 25 日至 27 日，由江蘇省人民政府、自然資源部、國家林業和草原局共同主辦的 2023 全球濱海論壇會議在江蘇省鹽城市舉行，會議主題為「綠色低碳發展，共享生態濱海」。來自 34 個國家的政府部門、地方政府，聯合國相關機構、有關國際組織、學術機構、企業代表參加。</p><p>會議期間，圍繞濱海生態系統保護修復、遷徙物種保護的濱海協同、濱海區域的可持續發展、公眾參與的活力濱海等議題舉辦了 4 場主題論壇和 10 餘場專題研討會，共謀濱海區域協同治理的願景和對策。</p><p>發佈了全球濱海論壇夥伴關係倡議，世界自然保護聯盟等 21 家機構成為論壇合作伙伴；簽署了《江蘇省人民政府自然資源部國家林業和草原局關於辦好全球濱海論壇的合作框架協議》；成立了基於自然的解決方案亞洲中心；公開徵集了國際合作項目和示範行動等研究課題。</p><p>發佈了全球濱海生態系統狀況報告綱要、全球濱海生態系統保護工具包、《中國生態保護紅線藍皮書（2023 年）》英文版、海岸帶生態減災協同增效國際案例集等成果；此外，會議期間還組織了黃海濕地博物館、觀鳥裝備設備展和文創展等專題展覽，頒發了自然筆記和繪畫等獎項，提升生態保護公眾意識。</p><p>經過深入交流與研討，與會人員形成如下共識：</p><p>濱海生態系統連接陸地和海洋生態系統，對生物多樣性的各種要素（如水鳥等遷徙物種）至關重要。基於自然的解決方案在應對氣候變化、改善海洋環境、共謀人類福祉中發揮更大的作用，鼓勵各利益相關方共同努力，分享濱海綠色發展、促進人與自然和諧共生的先進理念及生動實踐，建立跨區域交流合作機制，凝聚全球治理合力，推動生物多樣性保護、保育、可持續管理和恢復。</p><p>濱海資源具有經濟價值、社會價值以及生態價值，濱海地區出現了生態功能弱化、生物多樣性喪失、海洋災害頻發、全球氣候變化、外來生物入侵等問題。鼓勵各利益相關方，圍繞濱海生態保護、綠色低碳發展等，開展適應氣候變化、人類健康風險、濱海生態系統狀況等問題的科學研究，開發包括濕地保護、自然教育在內的生態系統保護公共產品，優先在濱海區域應用推廣。</p><p>遷飛候鳥的保護與各地經濟發展、保護理念等社會問題高度關聯，多利益相關方的參與對於促進保護的科學決策、公平治理、惠益分享、資源互補並擴大協同作用具有重大意義。鼓勵優先開展合作和協調行動，優先落實《2030 可持續發展議程》《昆明-蒙特利爾全球生物多樣性框架》等相關國際和多邊進程的合作與協調行動，支持生物多樣性保護和可持續利用，促進重點保護野生動物種羣的有效保護和恢復。</p><p>與會嘉賓對主承辦方的工作表示肯定與感謝，希望以此為契機，進一步探索和引領濱海生態保護和綠色低碳發展路徑，為濱海地區人與自然和諧共生作出更多貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761866</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761866</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>江蘇</category>
            <category>鹽城</category>
            <category>濱海論壇</category>
            <category>鹽城共識</category>
            <category>澎湃江蘇</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/95.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[舊松奇不舊，新松奇不新：兩座同名城市的七百年比肩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="3060" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>聖伊麗莎白教堂一角。本文圖片均由作者拍攝</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="4080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>修道院建築羣</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3060" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/142.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>修道院的防禦塔樓</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="4080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/145.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>舊松奇的廣場，鋪滿石子的地面</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3060" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>聖三一教堂的木雕</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="4080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>河岸對面散落的村子</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="4080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/173.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>城堡殘留的建築</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3060" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>草地上有騎行者</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="4080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/177.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>廣場旁的建築</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3024" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>市政廳</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3024" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>市政廳地下室被闢為教育機構</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="3060" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>新藝術風格建築</p><p>歐洲城市常有新舊之分，不少遊客都會被「新城區」「舊城區」這樣的稱謂所迷惑，以為與中國城市的老城新城之巨大差別相似。實際上歐洲城市的新舊城區往往只是相對而言，比如布拉格的新城區就只是比老城年輕而已，實際上也有幾百歲高齡。</p><p>還有一些小城市，自己就只有巴掌大，壓根分不了區，或是出於各種原因，乾脆就另建一座城，名字一樣，只是有新舊之別。</p><p>比利時的魯汶與新魯汶就是個例子。魯汶因大學聞名於世，1425 年由教皇馬丁五世下令成立的魯汶大學，是世界上歷史最悠久的天主教大學。該校目前在比利時排名第一，在國際各種大學排行榜中也常位居前五十位。</p><p>不過如今的魯汶大學僅僅是昔日一部分。當年比利時族羣問題突出，北方講弗拉芒語的弗拉芒族與南部講法語的瓦隆族向有矛盾。上世紀 60 年代，因族羣矛盾，比利時政府決定將魯汶大學一分為二，弗拉芒語科系留在魯汶，法語科系全部遷往法語區，成為今天的法語區魯汶大學。也正是依託法語區魯汶大學，逐漸誕生了新魯汶。</p><p>波蘭也有這樣一對兄弟城市，叫做舊松奇和新松奇。二者都在波蘭南部，相距不過十餘公里，但有着截然不同的氣質。</p><p><strong>舊松奇：田園小城的禮拜日</strong></p><p>上午近十點來到舊松奇，導航推薦的停車點是一條窄窄的石子路，道路一側停滿了車。兩側建築都是一兩層，錯落有致，典雅的路燈上掛滿花籃。街道十分安靜，一個行人都見不到。</p><p>人少是意料中事，舊松奇（Stary Sącz）始建於 13 世紀，是小波蘭省最古老的城市之一，面積僅有 16.56 平方公里，人口不足一萬。不過在街上溜達了半天，居然一個人都見不到，實在有點意外。直到循着城市天際線找到教堂才恍然大悟——今天是禮拜天，小城的人們都聚集在教堂裏。</p><p>還沒走到教堂區域，就已經聽到神父的聲音，人們聚集在教堂內外，有些人尚未走到教堂，便停在原地聆聽，連兩三歲的孩子也不例外。有些人正好走到教堂院落大門的台階處，也靜靜站在台階上。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聖伊麗莎白教堂一角。本文圖片均由作者拍攝</p><p></p><p>這座聖伊麗莎白教堂整體呈哥特式風格，以巴洛克風格為輔，白牆藍瓦，外觀古樸，鐘樓高聳，建於 14 世紀與 15 世紀之交。建成後多次遭遇大火，但一代代舊松奇人從未放棄，一次次恢復其榮耀。</p><p>舊松奇並不僅有這一座教堂，百米開外的聖克萊爾修道院規模更大，在此做禮拜的人也更多。它佔地頗廣，有延綿院牆和防禦塔樓，仿若城堡，內部教堂建築羣莊嚴肅穆，聖三一教堂的塔樓佔據着制高點。不過我走入時，人們都在安安靜靜做禮拜，連院落裏都站滿了人，我自然不可上前打擾，唯有靜靜退出院子，然後沿着高聳院牆繞行。</p><p>這一繞就是一大圈，修道院除了建築羣之外，還有大片墓地與花園，院牆圍繞的土地延伸至小城外圍，與公路和鄉村相連。站在低處的牆邊，可以見到牆身延伸的盡頭是教堂的尖頂。它由公爵波列斯瓦夫五世的妻子金嘉公主建立，波列斯瓦夫五世生於 1226 年，性格內斂，有「貞潔者」之稱，這一外號的由來是他與妻子在婚禮上宣誓終身貞潔。不過這個宣誓或許是長輩授意，因為他當時僅僅 13 歲，而作為匈牙利國王貝拉四世的女兒，金嘉公主當時僅有 5 歲，完全是中世紀王朝聯姻政策的產物。</p><p>金嘉公主的名氣比丈夫更大，被列入世界文化遺產的波蘭維利奇卡鹽礦，就流傳着金嘉公主發現鹽礦的傳説。13 世紀正式啓動開採的維利奇卡鹽礦以神秘的地下世界聞名，地底深處有長達三百多公里的人力修築的通道，連接着兩千多個洞室。世世代代的礦工們更是憑藉自己的毅力和虔誠，在地底深處修建了四十多座教堂。其中最大也最有名氣的，便是位於地下 101.4 米處的聖金嘉公主教堂，它高 10 米，長 54 米，最寬的地方有 18 米，可容納 400 餘人。</p><p>1279 年，波列斯瓦夫五世去世，金嘉公主隨之遷居舊松奇，並興建修道院，次年更是搬入修道院。修道院最初並不是現在的模樣，它的建築羣並沒有被高牆環繞，也因此一度遭遇奧斯曼人威脅。直至 16 世紀末，出於防禦需要，修道院的院牆被加高加固，儼然城牆。中世紀時期的塔樓也被拆除，取而代之的是便於射擊的圓柱形塔樓。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修道院建築羣</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/142.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修道院的防禦塔樓</p><p></p><p>不僅僅是修道院，整個舊松奇最初都是金嘉公主的私人封地。1257 年，她得到了自己喜歡的山地和周邊村鎮，這也被視為舊松奇的城鎮建立之始。在搬入修道院後，她將大量土地分給了修道院的姐妹們，聖伊麗莎白教堂的修葺同樣曾得到她的資助。去世後，金嘉公主被葬於修道院裏的聖三一教堂。</p><p>人們並未忘記金嘉公主。1683 年維也納戰役後，波蘭國王揚·索別斯基在率軍返回華沙途中造訪舊松奇，並向金嘉公主棺木鞠躬。1999 年，金嘉公主被冊封為聖徒。</p><p>1358 年，舊松奇正式使用《馬格德堡法》，並得到卡齊米日三世的確認。《馬格德堡法》是古德意志的先進法律體系之一，在 13-14 世紀曾被廣泛運用於中歐和東歐的一百多座城市。它又被稱為「條頓法」，與《呂貝克法》一起成為城鎮法律體系的核心，直到 15 世紀末才被神聖羅馬帝國法院推動的羅馬法取代。</p><p>獲得城鎮權後，舊松奇依託自己的優越地理位置，參與到匈牙利與波蘭的貿易路線中，也因此迎來快速發展。</p><p>不過，舊松奇這座城市就像屢遭大火的聖伊麗莎白教堂一樣，始終被火所困擾。有些火災是意外，有些則是人為，比如 1410 年，它就在戰火中被燒燬。因此，在修道院和聖伊麗莎白之間的小廣場上，我所能見到的建築多半都是近兩三百年的石制建築，至於更早的建築，早已隨歷史而消失。</p><p>廣場相當精巧，地上鋪滿石子，草地與樹蔭點綴其上，有一張張長椅依偎着草地，充滿休閒氣息。它依稀仍是中世紀格局，但與一般歐洲城市不同的是，這裏並沒有市政廳。這是因為舊松奇歷史上最大的一次火災，它發生於 1795 年，大部分建築遭焚燬，木製的市政廳也在其中。相比屢毀屢建的教堂，舊松奇人反倒對市政廳這個權力象徵不太上心，結果市政廳至今仍未重建。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/145.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舊松奇的廣場，鋪滿石子的地面</p><p></p><p>修道院的改造則始終在進行中，幾度經歷重建和整修。其中最重要的是 17 世紀的重建，如今所見的巴洛克式外觀便在當時形成，主持重建的是意大利建築師揚·德·西蒙尼。倒是聖三一教堂，雖然屢屢翻新，但仍保留着哥特式風格。</p><p>當我再次來到聖三一教堂的尖頂之下時，禮拜已經告一段落，人們紛紛離開教堂。我則逆向而行，走入教堂，哥特式肋骨拱頂勾勒出玄妙空間，1671 年興建的祭壇兩側有大量雕像拱衞，牆身和拱頂上有大量彩繪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聖三一教堂的木雕</p><p></p><p>走到院落中，高矮建築圍繞院落，即使有許多人正在進出，仍讓我感覺沉靜。舊松奇給我的感覺也是如此，它小巧精緻，異常安靜，行走在街道上，透過建築的空隙，總能見到周邊山谷的綠地。</p><p>16 世紀和 17 世紀是舊松奇最繁榮的時期，各種行會紛紛成立，包括紡織、鞋匠、裁縫、毛皮、屠宰和麪包等。流入的大量資金不僅僅讓市政廳裏的人們受益，也讓修道院受益，從而推動了各種重建以及防禦工事的現代化。</p><p>修道院的院牆使之與城市分隔，但我在修道院門樓自然進出時，卻又感覺不到這種分隔。這是因為根據《馬格德堡法》，中世紀城市有着特定佈局，在橢圓形平面上有着棋盤規劃，街巷非常清晰，作為核心的廣場也是教堂所在地。功能區的劃分細緻，但又互為肌理。即使早期木製建築都已消失，後來的建築仍然維持着這一格局。</p><p>有波蘭學者認為，在波蘭的文化遺產中，舊松奇老城和修道院的「合作」是一個典範。它體現着城市傳統，也展示着城市佈局的連續性，城市與修道院的關係保持着數百年的穩定，並融合於大自然中。更可貴的是，正如我所見到的那樣，它們至今保存完好，展示着宗教與城市的和諧。不過，從城市繁榮的角度來説，舊松奇的輝煌止於 1795 年那場大火，此後，人們將區域經濟重心移向了二十公里之外，也就是新松奇。</p><p><strong>新松奇：被綠地與河流圍繞的城市裏，有一座絕美市政廳</strong></p><p>離開舊松奇，前往新松奇，全程只需十幾分鍾車程。作為喀爾巴阡山的生態區的一部分，新松奇 60 平方公里的面積中，有 63% 為悠然的松奇山谷，37% 為滿目葱鬱的丘陵，簡直就是一個天然大花園。從城郊到城內，一路的綠讓我心曠神怡。</p><p>相比僅有不到一萬人口的舊松奇，新松奇的體量大得多，它有八萬多人口，在波蘭已經算得上中等城市。有趣的是，雖然 1795 年舊松奇大火之後，新松奇才成為新的區域經濟重鎮，但它並非舊松奇人那時才另起爐灶所建的新城市。作為城鎮，它由捷克國王瓦茨拉夫二世授意，始建於 1292 年，這也是瓦茨拉夫二世唯一控制的位於波蘭的土地。換言之，它僅僅比舊松奇晚一點，所以二者的「新舊」只是相對而言。而且，從建築風貌來説，反而是「舊松奇不舊，新松奇不新」，後者的歷史建築還更多一些。</p><p>杜納耶茨河是新松奇的母親河之一，要入城，首先要經過一道現代化的白色大橋。大橋並沒有坡度與弧度，矮矮地凌於河面之上，兩端與丘陵相接。河岸兩側的景色瞬間讓我沉迷，在新松奇這一端，城堡塔樓高聳于山嶺的一片林地之上。在橋的另一端，綠色山谷中點綴着一個個小村落，偶有教堂尖頂在樹叢中露出頭來。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">河岸對面散落的村子</p><p></p><p>將車子停在新松奇城堡附近，立刻拾階而上，走到新城堡下。「新城堡」三個字和在橋上見到的高聳塔樓多少欺騙了我，讓我以為它是一座保存完好的城堡，走上來才發現它並未倖免於洪水與戰亂，除了完整的一座塔樓和幾段城牆之外，其他已經不存。城堡建於 14 世紀，下令修建者是卡齊米日三世。此後波蘭統治者多次在此舉行各種會議，見證各種歷史事件，直至它在歲月滄桑中凋落。1813 年杜納耶茨河的洪水湧上河牀，重創城堡，更嚴重的毀壞則發生於 1945 年，也是新松奇從納粹德軍手上得到解放的前一天，德軍彈藥庫被炸燬，城堡幾乎完全被摧毀。</p><p>不過當地並沒有重修一座假城堡，而是維持着斷垣殘壁的風貌，城堡前的坡地被闢為簡單的公園，幾張長椅和鞦韆便構建出公共空間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/173.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城堡殘留的建築</p><p></p><p>站在草地上，可以見到大橋與岸邊的坡地，綠草悠悠，總有騎行者沿着草地間的小路穿行。</p><p>循着城堡旁的步道向新松奇市區行去，便可見到與腳下道路平行的河岸，騎行者的小路一直延伸到岸邊，一輛輛自行車穿梭，原來是當地人親近自然的好去處。兩側的草地、靜靜流淌的河流，還有對岸的鬱鬱葱葱、教堂尖塔，都在藍天白雲之下，景緻極美。沿着坡道草地走到河岸邊，沐浴於陽光之下，即使步行也非常愜意。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">草地上有騎行者</p><p></p><p>這只是新松奇所擁有的小部分綠地，它位於杜納耶茨河與納瓦沙河的交叉處，也是薩德卡山谷的一片平地，地理位置得天獨厚。新松奇老城恰恰在兩條河流間的平坦高地上，相比河岸更高，因此具有防禦價值。</p><p>在新松奇的老城區行走，與河岸邊又是另一種感覺，街道整齊安靜，兩三層的民宅與商鋪林立，偶有教堂夾雜其間。街上建築都相當光鮮，外牆多半粉刷一新，加上馬路上車來車往的繁忙，顯示着超過舊松奇的經濟地位。</p><p>老城的核心是市集廣場，四方形廣場串連老城的一條條道路。剛從一個路口轉到廣場，抬頭便見到一棟宏偉建築，建築側面的廣場有幾間玻璃房，都是咖啡館或小酒館，遮陽棚下是舒服的沙發。建築側面非常精美，窗楣上有細緻雕花，灰瓦上開有一個個造型別致的小窗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/177.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廣場旁的建築</p><p></p><p>繞到正面，才發現它更為驚豔。它整體呈新巴洛克式風格，對稱結構，中間有高聳塔樓，牆面有繁複雕飾。這是新松奇的市政廳，也是廣場中間的核心建築。在新松奇這樣的小城市裏，見到一棟如此精美且光鮮的建築，着實有些意外。</p><p>市集廣場是新松奇於 1292 年建市時的規劃，不過眼前市政廳的歷史不算長，建於 1895 年至 1897 年間，由建築師揚·佩羅什主持設計。這是新松奇歷史上的第三座市政廳。第一座市政廳於 15 世紀落成，不過並不在廣場上，而是位於聖瑪格麗特大教堂旁邊，後來被牧師購入充當公寓之用。第二座市政廳同樣建於 15 世紀，但在 1894 年的一場大火中被燒燬。</p><p>在任何角度望向市政廳，都可以發現不同的美感，這是一幢無死角建築，尤其是瘦瘦高高的塔樓頂端十分秀美。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">市政廳</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">市政廳地下室被闢為教育機構</p><p></p><p>廣場四周的建築多是各種商店，承載着小城的商業。再向外溜達，街區模樣相似，建築維持着舊時風貌，這裏也是教堂最為集中的區域。剛好又碰上禮拜時間，人們在教堂裏，或站在教堂外的街上，聆聽着唱詩班的歌聲。</p><p>15 世紀興建的耶穌會修道院和聖靈教堂，1611 年遭遇火災，1747 年重建。之後曾作為軍事倉庫，又被教會接管。我走到修道院旁時，庭院裏和街道邊站滿了人，場面相當肅穆。也有父親帶着兩個孩子經過，他抱着小兒子嬉戲，大女兒則樂呵呵推着弟弟的嬰兒車，與教堂前的人們可算是動靜相宜。</p><p>不遠處的雅蓋隆斯卡街是新松奇老城裏最討我喜歡的商業街區，大量新藝術運動風格的建築構成愜意的步行街區。繁複又極富藝術感的建築立面之下，是各種商店與咖啡館。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新藝術風格建築</p><p></p><p>不同時代的建築風格在新松奇的街區裏集聚，可以看得出這座城市的繁榮過往。1889 年，新松奇成為自治市，1912 年擁有了自己的發電廠。繁華與自然，始終得以在這座城市裏共存。不知不覺間，它和不遠處的舊松奇已經比肩而立了七百多年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:21:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761915</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761915</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/386.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24761915_20230927122129e0f4fb-62f0-4568-8069-53debf674497.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[葉克飛]]>
            </author>
            <category>遊記</category>
            <category>波蘭</category>
            <category>城市更新</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/386.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[破解耕地「非糧化」整改難問題，檢察機關提起行政公益訴訟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>辦案人員對違法佔用基本農田情況進行調查。&amp;nbsp;&amp;nbsp;最高人民檢察院微信公眾號，圖</p><p>破解耕地「非糧化」整改難問題，檢察機關提起行政公益訴訟，督促行政機關依法履職。</p><p>9 月 27 日，最高檢發佈了一批耕地保護檢察公益訴訟典型案例，其中包括河南省湯陰縣檢察院督促保護基本農田行政公益訴訟案。</p><p>上述案件案情顯示，2019 年 10 月，湯陰縣甲農村專業合作社（以下簡稱甲合作社）未經批准在湯陰縣宜溝鎮段莊村南非法佔用基本農田建設養殖場，佔地面積 2196 平方米，養殖場對部分地面進行硬化，使基本農田喪失耕種條件，破壞耕地資源，損害社會公共利益。</p><p>最高檢介紹，2022 年 12 月，河南省湯陰縣人民檢察院（以下簡稱湯陰縣檢察院）在開展監督活動中發現線索，湯陰縣人民法院作出裁定後，湯陰縣宜溝鎮政府未依法履職，損害社會公共利益。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">辦案人員對違法佔用基本農田情況進行調查。&nbsp;&nbsp;最高人民檢察院微信公眾號，圖</p><p></p><p>2022 年 12 月 28 日，湯陰縣檢察院依法對宜溝鎮政府以行政公益訴訟立案。通過現場勘查，查閲行政機關處罰卷宗、詢問證人等方式，依法查明：2021 年 3 月 10 日，湯陰縣自然資源局針對甲合作社作出行政處罰。因未履行處罰決定，湯陰縣自然資源局於 2021 年 6 月 3 日向湯陰縣人民法院申請強制執行。湯陰縣人民法院裁定由屬地宜溝鎮政府組織實施拆除違建養殖場。截至 2022 年 12 月，該鎮政府仍未執行，社會公共利益持續受到侵害。</p><p>2022 年 12 月 30 日，湯陰縣檢察院依法向該鎮政府發出訴前檢察建議，督促其執行法院裁定，依法履職，組織實施拆除違建養殖場。檢察建議發出後，湯陰縣檢察院持續跟進監督，但在法定期限內，該鎮政府未回覆檢察建議且未採取有效措施對違建養殖場進行拆除，社會公共利益持續處於受侵害狀態。</p><p>2023 年 3 月 17 日，湯陰縣檢察院向湯陰縣人民法院提起行政公益訴訟，請求判令宜溝鎮人民政府依法全面履行基本農田保護管理職責。4 月 11 日，湯陰縣人民法院院長擔任審判長開庭審理本案，湯陰縣檢察院檢察長出庭履職。庭審中，湯陰縣檢察院、宜溝鎮政府對屬地政府是否具有基本農田保護管理職責、宜溝鎮政府是否已全面履職等問題進行辯論。4 月 24 日，湯陰縣人民法院支持了檢察機關的訴訟請求，判決宜溝鎮政府在判決生效後二十日內履行職責。判決生效後，湯陰縣檢察院持續跟進，該鎮政府對違建養殖場進行了拆除並完成復耕。</p><p>結合本案，湯陰縣檢察院對本縣非法佔用耕地的情況進行調研，撰寫調研報告呈報縣委、縣政府主要領導後引起高度重視，成立了耕地「非糧化」專項治理督導工作組，督促復耕基本農田 300 餘畝。</p><p>最高檢闡述本案典型意義時表示，檢察機關立足耕地資源保護，充分發揮「四大檢察」職能一體化的優勢，有效銜接行政檢察和公益訴訟檢察職能，以「訴」的形式推進檢察建議「剛性落地」，破解「裁執分離」難題，督促行政機關依法履職。堅持「訴源治理」，通過專題調研形成報告，及時向當地黨委、政府彙報，凝聚多方合力治亂復耕，以檢察能動履職保障耕地紅線和糧食安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:20:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/524.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762337_202309271220a0e2dedc-6740-4727-8e75-1f6215ca1673.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>非糧化</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/524.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/527.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海中心城區核心區如何做強科創？《靜安話科創》今日上線]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="640" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="124" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/547.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1080" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/549.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><p>身處上海最中心的區域，是靜安科技創新最大的特色。在靜安中環高架下，市北高新園區經過 30 年的轉型發展，「雲、數、智、鏈」的產業演化路徑愈發明晰，園區單位土地税收產出強度連續多年位列全市第二，成為上海總部經濟的「新高地」、科創園區的「新標杆」！</p><p><strong>靜安區科創金字招牌如何越擦越亮？</strong></p><p>市北高新園區未來「數智經濟」發展的「源動力」是什麼？</p><p>政府部門、園區、企業這三者如何合作共贏？</p><p>「上海靜安」攜手澎湃新聞推出系列訪談欄目《靜安話科創》，9 月 27 日（週三）14:00 首期節目正式上線！</p><p><strong>專家做客，共話科創</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首期節目中，澎湃新聞記者王瑞將對話靜安區科學技術委員會主任孫中峯，市北高新集團黨委書記、董事長羅嵐，以及市北高新園區數字創新企業代表——夢創雙楊數據科技股份有限公司的董事長兼總經理宋汝良，他們將以市北高新園區為樣本，圍繞「上海中心城區核心區如何做強科創」的話題各抒己見，解碼市北高新園區跑出「加速度」背後的秘密。</p><p><strong>如何觀看</strong></p><p>下載/打開「上海靜安」客户端</p><img alt="" width="124" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/547.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>進入首頁「新聞」—「直播」</p><p>即可找到觀看入口</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也可掃描下方二維碼</p><p>進入「澎湃視頻」直播間觀看</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/549.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片：喬梅</p><p>原標題《上海中心城區核心區如何做強科創？《靜安話科創》今日 14 時正式上線丨限量 20 份福利》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:19:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761835</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761835</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/974/955.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24761835_202309271219bbc2070f-7dd9-4818-8aa5-c17558ff3b45.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蔣文婕、華贇/微信公眾號「上海靜安」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>科創</category>
            <category>靜安區</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/974/955.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/968/784.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊拉克婚禮火災死亡人數上升至 114 人，近 200 人受傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1000" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/82.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當地時間 2023 年 9 月 27 日，伊拉克 Bakhdida，士兵和緊急救援人員等聚集在運送傷員的救護車周圍。視覺中國&amp;nbsp; 圖</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/82.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 27 日，伊拉克 Bakhdida，士兵和緊急救援人員等聚集在運送傷員的救護車周圍。視覺中國&nbsp; 圖</p><p></p><p>當地時間 27 日早間，伊拉克尼尼微省省長表示，發生在該省哈姆達尼耶地區一場婚禮上的火災的遇難者人數已升至 114 人，另有近 200 人受傷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:17:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762293</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/97.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762293_2023092712181f7bb77e-7b17-42b2-ad3c-35e5d4635809.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>伊拉克</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/97.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/100.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長春女子被冒名頂替三十年：蝸居雜物間，頂替者疑有多套房產]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="700" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/796.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在藥房打工的朱麗春。&amp;nbsp; 本文圖片&amp;nbsp;新黃河客户端</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="700" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>警方向朱麗春出具的撤案決定書。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="700" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>朱父對「出借」女兒身份一事予以否認。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="700" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>徵信報告顯示，朱麗春擁有多套房產。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="700" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>朱麗春住所。</p><video class="cont_video" data-videoid="520660" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cb1e4dc6f93c480d89f133ec7847eb23/hd/bffb1eb3-b52f-43ad-961d-c2a5d14c3220-2ed22619-cf74-eaea-4432-fd8ad44c87da.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20230927/5c2175716f6a41e888cfc23050b742d1-20230927112444918-1391381369338861794-be696b54-0e1a-4faf-aead-e2bbbca7e410.jpg" data-duration="01:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>實名舉報自己遭人冒名頂替兩年多後，得來的卻是一紙撤案材料。49 歲的長春女子朱麗春將自己的遭遇公諸於眾。</p><p>9 月 20 日，「朱麗春遭人冒名頂替三十年」的話題衝上熱搜，引發廣泛關注。朱麗春報案後，警方以使用虛假身份證件罪對頂替者解某某啓動提請逮捕程序，檢察機關審查後認為事實不清、證據不足，警方在辦案期限屆滿後作出撤案決定。<strong>警方在迴應媒體時稱，1993 年，冒名頂替者的父親解某曾因女兒工作的事情找到朱麗春的父親朱某，朱某同意把女兒的身份「借」給解某的女兒。</strong></p><p>24 日，<strong>朱麗春的父親告訴新黃河記者，他並不認識解家人，也從未「出借」過女兒的身份。</strong>朱父的否定，讓這場冒名頂替事件陷入「羅生門」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/796.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在藥房打工的朱麗春。&nbsp; 本文圖片&nbsp;新黃河客户端</p><p></p><p>三十年的「重疊」人生，讓「朱麗春」名下擁有 4 處房產和近 20 張被註銷的信用卡；而現實卻是，朱麗春白天賣藥，晚上「打更」，在藥房的雜物間裏一住就是十幾年。朱麗春説，這些都是「拜冒名頂替者所賜」。下一步，她將對冒名頂替者提起民事訴訟。</p><p><strong>供認不諱後被撤案</strong></p><p>2020 年 12 月 1 日，朱麗春的一位鄰居領着一位陌生男子走進藥房，這位男子自稱是中間人，從他的口中，朱麗春得知自己的中專錄取通知書曾被一女子冒領，此後該女子進入銀行系統工作。</p><p>朱麗春告訴新黃河記者，在中間人進入藥房前，當天還有一名女子來詢問自己「是不是朱麗春」，出於害怕，朱麗春沒敢承認，「我能記住她個子挺高，戴着口罩，看不清樣貌，看我沒説話她就走了。」中間人説，這個高個子女子，就是冒名頂替的「朱麗春」。而中間人之所以在這時找到朱麗春，是因為這名女子所在單位，即農業銀行長春市綠園支行發現該女子涉嫌存在「經商辦企業」的違規行為，並要求其妥善解決，所以該女子委託中間人從中説和。</p><p>「他們當時讓我籤協議，我拒絕了。」事後，靠打工謀生的朱麗春發現自己名下確實有醫保、社保參保情況，朱麗春這才意識到問題的嚴重性。之後，她曾聯繫農行方面瞭解情況，但未獲明確答覆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">警方向朱麗春出具的撤案決定書。</p><p></p><p>2021 年 3 月，自己查證無果的朱麗春選擇報警，同年 7 月，冒名頂替者解某某因懷孕被取保候審，2023 年 4 月，警方撤案。</p><p>2023 年 9 月，「朱麗春遭人冒名頂替三十年」的事情曝光後，關於撤案的疑問，當地警方迴應央廣網記者稱，警方接到朱立春的報案後，立即對解某某進行了調查取證，解某某對冒用朱麗春身份一事供認不諱。經查，解某某並沒有就讀中間人口中的中專，而是在入職農行後，自行考取了吉林省廣播電視大學。</p><p>辦案過程中，警方發現解某某正懷有身孕。「我們以使用虛假身份證件罪啓動提請逮捕程序，檢察機關審查後認為事實不清、證據不足，綠園公安分局在辦案期限屆滿後作出撤案決定。」民警説，經核實，解某某現已生育。</p><p><strong>朱家人否認「出借」身份</strong></p><p>警方在迴應中還提到，解某某原是九台農村户口，1993 年，曾就職於當地農業銀行某支行的解父得知，農業銀行將招聘一批儲蓄代辦員，其中應聘條件需滿足「高中畢業」和「長春市城鎮户口」，解父為了讓女兒順利入職，找到自己相識的長春人朱某，即朱麗春的父親。當時，朱麗春正待業在家，兩個女孩同為 1974 年生人，朱某同意把朱麗春的身份「借」給解某某。</p><p>兩年多的維權非但沒能解開心中的疑惑，自己的父親反倒成了對方口中的「合謀者」，這讓朱麗春感到十分窩火。</p><p>「以前做筆錄的時候我就説過，我們根本不認識他們（解家人）。」朱麗春告訴記者，她的父親是企業工人，自己和母親、弟弟都是城鎮户口，這些年她和家人都沒去過長春九台。朱麗春坦言，小時候家裏條件雖然談不上多好，但和大多數家庭一樣，都是差不多的水平，家人並不具備「出借」身份的動機。同時，朱麗春的母親也表示，早些年的時候，愛人在單位上班，家裏的事基本是自己操持，這些年從來沒有人找到他們，「借」女兒的身份。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朱父對「出借」女兒身份一事予以否認。</p><p></p><p>9 月 24 日，得知記者想進一步瞭解朱家與解家的關係，現年已經 78 歲的朱父特地從家趕到女兒打工的藥房，面對鏡頭，老人對「出借女兒身份」一事再次予以否認。「我都不認識他（解父），他找我幹什麼？就算他找我借身份，我也不能理他。」朱父稱，這些年他和女兒關係和睦，1993 年的時候，女兒確實因為沒能收到中專錄取通知書而待業在家，但自己絕對不會把她的身份「借給」別人。</p><p>此外，讓朱父不解的是，當初中間人稱朱麗春的中專通知書被解某某冒領，如今為何遭到警方否認？即便按照警方的解釋，解某某冒名頂替三十年，怎麼可能是兩個家庭就能做到的？朱父希望相關部門能夠徹查，給朱家一個解釋。</p><p><strong>「尋找」解某某</strong></p><p>在這場冒名頂替風波中，農行方面也自稱是受害者。農行對於此事的迴應是，解某某入職後，一直以朱麗春的身份工作，解某某提交的身份信息和檔案信息經過篡改，資料齊全，銀行方面並不知情。2020 年，農業銀行內部篩查「員工經商辦企業」的情況時，發現解某某存在此類行為，之後解某某沒有處理，還連續多日曠工，最終以該理由將解某某辭退。</p><p>朱家人的否認與疑問，加上銀行方面的解釋，將疑點指向瞭解某某。始終未曾對外發聲的解某某究竟是誰？報警之後，朱麗春曾在辦案民警口中得知，解某某名為解某影。而關於解某影的其他具體信息，朱麗春則一概不知，只能回憶起當年中間人曾提到，「解家人如何如何有勢力」。</p><p>9 月 24 日，新黃河記者陪同朱麗春到銀行查詢個人徵信信息，在朱麗春的個人徵信報告上顯示，2003 年至 2017 年之間，其名下共辦理過 19 張信用卡，其中絕大多數為農業銀行、建設銀行信用卡。在這 19 張信用卡中，有 18 張已於 2018 年之前註銷，另有一張建設銀行信用卡的註銷時間為 2023 年 6 月 2 日。此外，建設銀行窗口人員告訴朱麗春，在她名下還有一張未辦停的借記卡，工作人員查詢後稱，這張借記卡為公積金卡，近一年已無交易記錄，卡里餘額為 0.45 元。在這份徵信報告中，還記錄了朱麗春其他的身份信息，在「個人基本信息」的手機處，填寫有一個 139 開頭的電話號碼。記者隨即撥打該號碼，電話另一側提示該號已開通移動秘書功能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徵信報告顯示，朱麗春擁有多套房產。</p><p></p><p>此外，在朱麗春的徵信報告居住信息一欄顯示，朱麗春名下擁有四處房產，看着上述銀行卡的開户資料和多套房產信息，朱麗春稱這些資產都與自己無關。</p><p>25 日晚，記者與朱麗春來到徵信報告上所提到的三處房產地址。其中兩處房產在記者敲門後無人迴應，在另一處房產內居住的男子隔門迴應稱，自己不認識解某某及朱麗春，當記者詢問男子何時搬到該住所、户主是誰等信息時，該男子迴應稱「一直住在這裏」，其他問題不便透露。隨後，記者嘗試聯繫朱麗春所提到的中間人，繼續尋找解某影，但截至發稿，未獲迴應。</p><p><strong>重啓餘生</strong></p><p>「上銀行工作是很多人的夢想。」閒下來的時候，朱麗春也會幻想，幻想自己順利進入中專，幻想畢業後擁有一份更體面的工作。然而，「失去」的幾十年已經無法重來。朱麗春告訴記者，這些年自己也想去找解某影，讓她解釋冒名頂替的來龍去脈，並給自己和家人道歉，但始終未果。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朱麗春住所。</p><p></p><p>面對餘下的人生，朱麗春也不知道下一步具體該如何走。「藥房是親戚開的，我只是在這兒打工，工資一個月就兩三千塊錢，吃住都在這兒。」在這間百餘平方米的藥房裏，有一間用木板隔開的雜物間，這個雜物間就是她的住所。朱麗春説，她已經在這裏住了十幾年，「這裏最冷的時候，晚上睡覺手都能凍腫了，我哭都沒有眼淚……」</p><p>由於朱麗春和謝某某在某種程度上發生了「重疊」，朱麗春名下的社保、醫保、公積金均被開通，並繳費多年，但朱麗春本人卻無法使用，9 月 22 日，朱麗春曾到社保、醫保部門諮詢補繳事宜，工作人員給她的答覆是「情況特殊，需要相關部門給予批文」。</p><p>朱麗春説，雖然刑事層面警方已經撤案，但維權不會停止，下一步，她將考慮對解某某本人提起民事訴訟。</p><p>記者注意到，近年來，國家對使用虛假身份證件、冒名頂替等違法犯罪行為始終處於嚴打高壓態勢，此類違法犯罪行為破壞社會誠信、敗壞社會風氣甚至也破壞了他人的人生和教育機會。</p><p>河北馳舟律師事務所侯士朝律師認為，本案中，警方因證據不足，在辦案期限屆滿後作出的撤案決定，不意味着此案將來不再追究。公安機關撤銷案件以後又發現新的事實或者證據，或者發現原認定事實錯誤，認為有犯罪事實需要追究刑事責任的，應當重新立案偵查。同時，被冒名頂替的朱麗春也可以積極向警方提供證據，維護自身合法權益。</p><p>北京市京師律師事務所合夥人、周甲德律師對記者表示，從以往此類案件來看，僅憑個人難以完成上述操作，此類違法犯罪行為背後有無公職人員失職瀆職、權力濫用，乃至腐敗問題等，紀檢監察機關應當依法進行調查處理、懲治，迴應社會關切。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:17:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/26.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762146_202309271218607aa5ab-ae8e-4eb0-bb5e-28223b96e376.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[白德彰/新黃河客户端]]>
            </author>
            <category>冒名頂替</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/26.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/29.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[配合調整行車時間表，10 月 11 日後來往香港及內地高鐵票停售]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>港鐵今日（27 日）宣佈，接獲內地鐵路部門通報，為配合全國高鐵調整行車時間表，即日起暫停預售 10 月 11 日或之後來往香港西九龍站及內地的跨境車票，直至另行通知。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:17:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762319</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762319</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/474.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762319_2023092712184f82794a-72a1-48d0-9fbf-64c0cfdf9668.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃梓熒/@大灣區之聲]]>
            </author>
            <category>港鐵</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/474.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/477.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩部門部署實施專精特新中小企業就業創業揚帆計劃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1000" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/545.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>在位於肥西縣桃花鎮的安徽方圓機械有限公司，工人在生產線上進行焊接作業。新華社，資料圖</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/545.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在位於肥西縣桃花鎮的安徽方圓機械有限公司，工人在生產線上進行焊接作業。新華社，資料圖</p><p></p><p>澎湃新聞從人社部獲悉，為進一步支持專精特新中小企業健康發展，創造更多高質量就業崗位，吸納更多重點羣體就業，日前，人社部、工信息部印發通知，部署實施專精特新中小企業就業創業揚帆計劃。</p><p>通知明確七個方面內容：一是鼓勵創辦創新型中小企業。加大創業幫扶力度，優先提供創業孵化支持，提供項目指導、風險評估、實戰模擬等服務。加強融資支持，對符合條件的，加快落實創業擔保貸款、穩崗擴崗專項貸款等政策。</p><p>二是保障企業用工。將專精特新中小企業納入重點企業用工服務範圍，在「10+N」公共就業服務活動中設立招聘專區，促進供需匹配。深化勞務協作機制，探索建立用工餘缺調劑機制，緩解用工難題。</p><p>三是保障技術技能人才供給。實施數字技術工程師培育項目，分職業、分方向、分等級開展規範化培訓。梳理專精特新中小企業急需緊缺職業（工種）信息，推廣訂單、定向、定崗式培訓。</p><p>四是支持技術技能人才發展。動態調整職稱專業設置，健全完善職業標準和評價標準體系。貫通繼續教育、職稱評審、職業培訓政策，依託數字技術工程師培育項目取得高級專業技術等級證書的，可作為申報高級職稱的重要參考；取得中級、初級專業技術等級證書的，可納入各地各部門中級、初級職稱認定範圍。</p><p>五是支持開展就業見習活動。實施專精特新中小企業青年就業見習領航行動，開發見習崗位，建設就業見習基地，對組織開展就業見習的企業，落實就業見習補貼政策；對見習期滿提前留用的，給予剩餘期限見習補貼。</p><p>六是支持構建和諧勞動關係。指導企業依法合規用工，鼓勵圍繞勞動報酬、休息休假、福利待遇等開展集體協商。加強勞動爭議隱患排查，健全重大集體勞動爭議應急處置機制，保障企業和勞動者合法權益。</p><p>七是打包兑現就業扶持政策。加強大數據應用，開展數據比對，主動向受益對象推送政策。推進「人社服務快辦行動」，推廣「直補快辦」模式，按規定一攬子兑現吸納就業補貼、社保補貼、擴崗補助等政策。</p><p>上述通知要求，強化組織領導，細化工作措施，加強指導調度，跟蹤工作進展，確保落到實處；挖掘選樹一批吸納就業數量較多、具有良好社會聲譽的專精特新中小企業，發揮示範引領作用，營造良好輿論氛圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:17:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762340</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762340</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/549.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762340_20230927121739de62a3-59b6-4fbd-a8e8-28e7c673b898.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>中小企業</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/549.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/552.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民宿稱房價升到 2780 元「傷害性很大」，平台否認強制操作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7211907a0e46443a95ea719839cd75cd/hd/20230927115006750a71a4e1b-d03e-4a63-9c2d-4fcc35742e07-f16c2020-12eb-829e-aeef-156a580afaca.mp4" controls="" playsinline="true" webkit-playsinline="true" x5-playsinline="true" x5-video-player-type="h5" x5-video-orientation="landscape|portrait" x5-video-player-fullscreen="true" x-webkit-airplay="allow" preload="metadata" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/426.jpg"></video><video class="cont_video" data-videoid="520670" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7211907a0e46443a95ea719839cd75cd/hd/20230927115006750a71a4e1b-d03e-4a63-9c2d-4fcc35742e07-f16c2020-12eb-829e-aeef-156a580afaca.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/426.jpg" data-duration="02:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:16:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762329</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762329</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：張琳，實習生：張語，素材來源：網絡]]>
            </author>
            <category>民宿</category>
            <category>房價</category>
            <category>攜程</category>
            <category>假期</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/426.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/429.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國企原董事長全家共享老闆們的特殊安排：吃拿用收累計 1300 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="800" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><p>長沙市屬國有企業先導投資控股集團原黨委書記、董事長劉繼雄案的細節再獲披露。</p><p>9 月 27 日早間，微信公眾號「三湘風紀」發佈的專題片介紹，為了絕對把控先導控股及其下屬子公司的項目招標權，劉繼雄長期安排自己的親信負責整個集團的招投標工作，以方便其幕後操控……隨着劉繼雄一步步坐大成勢，他將規定、規矩拋到了九霄雲外，他不按規定召開黨委會研究「三重一大」事項，通過給下屬打招呼、髮指示的方式，先後安排（侄子、侄女、表弟等）19 名親友進入集團，擔任招商專幹、拆遷主管、部門副總等要職。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>專題片稱，劉繼雄全家共享老闆們的特殊安排，早成定例，外出旅遊有人鞍前馬後，中醫理療有人主動埋單，僅夫妻二人長期在某高檔會所理髮、焗油的費用，某老闆就先後付了 15 多萬元，其兒媳在醫院 VIP 病房坐月子的 10 多萬元也全部安排老闆代為支付。如果將劉繼雄全家拿的、吃的、用的、收的全部算下來，累計已高達 1300 多萬元。</p><p>劉繼雄曾任湖南省長沙市原郊區副區長，長沙市雨花區副區長，長沙市嶽麓區委副書記，長沙市旅遊局黨組書記、局長，長沙大河西先導區黨工委委員、管委會副主任，長沙先導投資控股集團有限公司黨委書記、董事長，2019 年 5 月退休，2021 年 4 月宣告被查。</p><p>長沙市紀委監委 2021 年曾介紹，劉繼雄案是監察體制改革以來，長沙市查辦的國有企業領域查處對象級別最高、違紀問題最多、涉案金額最大、涉案人員最多的腐敗案件，性質惡劣，情節嚴重。</p><p>作為「政府主導、市場化運作」的企業，先導投資控股集團資源富集、資金密集、項目聚集，先後參與開發了濱江、洋湖等多個片區，劉繼雄手中掌握的資金多、工程項目多。《中國紀檢監察報》2022 年 1 月的報道披露，在任先導投資控股集團黨委書記、董事長期間，劉繼雄無視「堅持黨對國有企業的領導」的政治要求，獨斷專行、作風專橫，把民主集中制原則當作「一紙空文」，集體決策制度形同虛設，甚至很長一段時間，該集團連專門的黨委會會議記錄本都沒有，集團多筆大額對外出藉資金共計 20 餘億元未上黨委會研究，有的重大事項甚至連董事會都沒有召開，直接由劉繼雄個人拍板決定。</p><p>2016 年，在未召開黨委會、董事會的情況下，劉繼雄違反規定、個人簽字同意某公司提前歸還先導投資控股集團委託貸款並不計剩餘貸款利息 1500 萬元，造成國有資產重大損失。劉繼雄「無端慷慨」的背後，是利益驅動。事後，劉繼雄收受該公司老闆賄賂 980 萬元。</p><p>此外，2017 年，先導投資控股集團遷至新辦公樓，劉繼雄未經上會討論私自決定花費近 200 萬元，由下屬子公司邀請知名畫家作畫 126 幅，用於佈置裝飾企業各高管辦公室，據辦案人員介紹，劉繼雄會客室中的一幅畫就值七八萬元。</p><p>報道稱，在先導投資控股集團任職的十年間，劉繼雄利用職務便利，為多名老闆在工程承攬、融資借款、招聘錄用、發行債券等方面謀取利益，收受財物共計 4000 餘萬元。</p><p>其中在 2011 年，相繼為某公司爭取到兩個保障房建設項目之後，劉繼雄以其子在澳洲買房資金不足為由，「以借為名」向該公司老闆索要 100 萬澳元，摺合人民幣 660 多萬元。2014 年至 2019 年，劉繼雄接受某建築工程公司項目經理高某的請託，利用職務便利在工程招投標上打招呼，幫助其承攬 5 個工程項目，收受高某所送財物共計 1770 餘萬元。2015 年 6 月，劉繼雄一次性收受高某 1500 萬元，這也是他收受的最大一筆賄賂款。</p><p>「為了對抗組織審查調查，劉繼雄將大部分親屬拖下了水。」辦案人員説，他的妻子成了「貪內助」，幫忙收受財物、轉移財產，兒子幫助將賄賂款再投資，侄女幫助轉移藏匿貴重物品，妻弟共同收受賄賂，妻表兄幫助其隱瞞財產……可以説是「一人貪腐，全家涉案」。</p><p>公開報道顯示，劉繼雄全案追繳到位的贓款贓物已超過 1 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:16:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762301</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762301</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762301_202309271216a5c3680c-17bc-42be-bdf3-437e043782c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>湖南反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治的細節︱對於性欺凌之惡，光有「誠懇道歉」是遠遠不夠的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，大同市某學校兩名 9 歲的小學生對同寢室同學多次實施辱罵、毆打以及性欺凌的惡性事件，受到了廣泛關注。如果被害人家屬的陳述沒有失實的話，那些本來只有在限制級變態犯罪影視劇中才能看到的性暴力場景，竟然在 9 歲兒童的校園生活中出現了。這個事件，再一次刷新了公眾對未成年人作惡能力的認知。</p><p>關於這起事件的處理，我們需要指出：一方面，受害者的身體和精神受到了嚴重傷害，因此，法律的懲罰和制裁絕不能缺位；另一方面，面對家長和公眾的普遍焦慮和擔憂，全社會需要積極行動起來，盡最大努力避免類似罪惡再次發生。</p><p><strong>一、正義，是讓作惡者及放任惡行的各方都受到應有的制裁</strong></p><p>在這起惡性性欺凌事件中，儘管兩位作惡者是年齡不足 12 週歲的未成年人，但這絕不意味着相關人員就可以逃脱法律的制裁。事實上，法律有充足的懲罰機制，它並沒有放縱任何惡人。在此事件中，無論是作惡者本人，還是他們的家長和學校，僅有一句道歉是不夠的，他們都需要承擔相應的法律責任。</p><p>第一，對於實施欺凌的「小惡魔」，他們可能會因自己的行為付出巨大代價。</p><p>儘管他們年齡不足 12 週歲，無法承擔刑事責任，不足 14 週歲，不會受到治安管理處罰。但是，這絕不意味着他們就可以逍遙法外。事實上，法律設計了一些特別制度，可以據此對涉罪未成年人進行「替代性懲罰」。根據《預防未成年人犯罪法》第四十五條的規定，如果未成年人實施了刑法規定的行為、因不滿法定刑事責任年齡不予刑事處罰的，經專門教育指導委員會評估同意，教育行政部門會同公安機關可以將其送入專門學校，對其進行專門矯治教育。</p><p>專門學校可不是普通學校，裏面的專門場所實行閉環管理，類似於一種「兒童拘留所」，進入其中的孩子不能自由進出學校，不能回家，他們的人身自由事實上受到了嚴格的限制。<strong>在專門學校中，這些罪錯學生要接受公安機關、司法行政部門的特殊的矯治教育</strong>。因此，如果專門學校的矯治教育制度得到有效激活，能夠高效運行，則公眾關於「小孩子犯罪不受懲罰」的擔憂就不會存在。</p><p>第二，作惡兒童的父母，需要向被害者承擔賠償責任。</p><p>父母對孩子，不僅要養，還要教，尤其是在孩子有不良惡行時，父母要對其進行引導和懲戒，督促孩子及時改正。<strong>如果父母教育不當，孩子傷害了他人，則其父母需要承擔相應的民事賠償責任</strong>。《民法典》第一千一百八十八條規定：「無民事行為能力人、限制民事行為能力人造成他人損害的，由監護人承擔侵權責任。」據此，在上述大同欺凌事件中，兩位作惡小學生的父母，必須承擔賠償責任，考慮到這個事件性質極其惡劣、後果非常嚴重，可能會對被欺凌者的健康成長帶來長遠的、甚至是無法恢復的傷害，因此，這個賠償數額可能會非常巨大，除了身體傷害的賠償，還要加上精神損害的賠償。</p><p>第三，學校如果沒有盡到管理職責，也需要承擔相應的法律責任。</p><p>由於小學生沒有完全民事行為能力，所以他們在學校期間應該受到學校的保護，尤其對於寄宿學生，學校要負起更高的特殊照顧義務。在上述事件中，欺凌行為多次發生，且性質不斷升級，而學校卻未能及時發現和作出妥當處理，因此，<strong>學校及其管理人員需要為自己的失職承擔相應後果</strong>：一方面，教育部門要依據教育法、未成年人保護法，對失職的學校管理人員、涉事教師進行處理，對其作出行政性的處罰和處分；另一方面，受害者家屬可以依據《民法典》第一千二百條和第一千二百零一條的相關規定，以未盡到管理職責為由，將涉事學校告上法庭，要求其承擔相應的賠償責任。</p><p>總之，在上述惡性事件處理中，<strong>監管部門必須履行其職責，讓作惡者以及放任惡行的各方都受到制裁，都付出代價</strong>，而受害者也要勇敢地拿起法律武器，堅決捍衞自己的合法權益。</p><p><strong>二、但是，真正重要的是該如何避免惡行再次發生</strong></p><p>在懲罰了個體的惡行之後，對於社會而言，更值得關注的是：我們需要作些什麼，以避免類似事件在另一個城市、另一個校園再次發生，如何避免我們自己的孩子，某一天也成為校園性欺凌的受害者？</p><p>首先，每一個為人父母者，都要對孩子有陪伴和有關心。對於孩子而言，世界上最長情的父愛和母愛，不外乎是你們在我身邊，我軟弱時可以依靠，我需要時觸手可及。無論是《民法典》，還是《家庭教育促進法》，都通過法律的形式，要求父母履行好自己的監護責任。父母需要花時間陪伴孩子，讓他們感受被疼愛，心裏有安全感；父母需要關心孩子，走進他們的內心世界，讓他們願意告訴你自己的喜悦和憂傷。</p><p>在大同欺凌事件中，可以想象，無論是受害者的父母，還是作惡者的父母，如果能夠早一點看到孩子的異樣，早一點介入和幹預，事情應該不會發展到如此惡劣的地步。<strong>諸多研究都顯示，缺乏父母之愛和沒有安全感的孩子，很容易成為欺凌的受害者，而很多實施欺凌的「小惡魔」，背後更是有着極其複雜的家庭教育缺失的原因</strong>。簡而言之，來自父母的關愛以及良好的親子關係，如同一張結實的網，既能保護孩子不被傷害，也能扯住孩子不讓他墮落。</p><p>其次，學校要開展真正有效的法治、道德、生命與性教育。<strong>如果學校教育完全以應試為目的，除了考試成績和升學率，其他的一切都不重要，我們就不可能培育出有情有愛、有理性有温度的人</strong>。法治教育和道德教育是規則教育，教會一個孩子如何與他人無害而和諧地相處；生命教育和性教育則是愛的教育，教會孩子如何去愛自己，既不讓自己受到傷害，也不去傷害別人。並非每個孩子都是純潔的天使，孩子的內心也會潛伏着惡意，因而，<strong>好的教育一定要讓孩子懂得愛，有良知</strong>，讓愛和良知足夠健康和強大，從而在各種情景中，能將他們引到正確的方向，避免作出最差的選擇。</p><p>最後，學校的寄宿管理需要受到高度重視，相關的監管需要不斷加強。大同欺凌事件，以及媒體此前報道過的其它類似欺凌事件，很多都是發生在寄宿學校，尤其是在相對封閉的學生宿舍裏，這提醒政府和社會：<strong>一定要加強管理，避免寄宿制學校的宿舍成為校園欺凌尤其是性侵害的温牀</strong>。</p><p>對於未成年人而言，家庭的價值和意義無可替代，在家庭中成長，才符合兒童利益最大化的原則。因此，全社會都需要反思：家長能否隨便把孩子送入寄宿學校，多大年齡的孩子才可以送入寄宿學校；對於寄宿制學校的宿舍，需要誰來監管，該如何監管？為了加強監管，教育部門要負起主體責任，制定標準，定期檢查，督促學校切實保障宿舍安全。同時，來自家長、媒體的監督也非常關鍵，要通過外部監督，避免學生宿舍成為陽光照不到的地方。</p><p>大同惡性學生欺凌事件，給我們帶來了深刻的警示，也向我們提出了諸多問題。面對兒童越來越早熟的事實，面對這個充滿不確定性的現代社會，旨在預防和矯治兒童越軌行為的法律制度，需要不斷改進和與時俱進，而社會則需要採取積極行動，提供全方位的支持。通過各方協力，為全體孩子創造一個成長友好型的社會環境，避免有的孩子在花季遭受傷害，也避免有的孩子在童年淪落為惡魔。</p><p>-----</p><p><strong><span style="color:#999999;">李紅勃，系中國政法大學教授、未成年人事務治理與法律研究基地執行主任。法治中國，不在宏大的敍事，而在細節的雕琢。在「法治的細節」中，讓我們超越結果而明晰法治的脈絡。本專欄由法律法學界專業人士為您特供。</span></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 04:03:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762322</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762322</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/465.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762322_202309271204e33f4ab5-a5a6-45b5-8aca-e744d6b5a1be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李紅勃]]>
            </author>
            <category>法治的細節</category>
            <category>大同惡性學生欺凌事件</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/465.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/972/468.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「防猝死套餐」在網絡上走紅，靠譜嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，「防猝死套餐」在網絡上走紅並引起了廣泛討論。有網友總結了這套防猝死套餐的內容，包含了輔酶 Q10、魚油、葉黃素、維生素 D3 等保健品。這個套餐靠譜嗎？</p><p>對此，上海市肺科醫院胡洋醫生分析了這套餐中的成分。他表示，輔酶 Q10 是一種常見的營養補充劑，有助於維持細胞能量代謝。一些研究顯示，輔酶 Q10 可能對心臟健康有益，但沒有足夠的證據表明它可以預防猝死。魚油富含 Omega-3 脂肪酸，已被廣泛研究證實有益於心血管健康。然而，目前也沒有足夠的證據表明魚油可以預防猝死。葉黃素是一種營養素，具有抗氧化特性，對眼睛健康有益，而維生素 D3 則是維持骨骼健康所必需的。目前，葉黃素和維生素 D3 與與心臟健康之間的關係仍需進一步研究，同樣沒有足夠的證據表明它們可以預防猝死。</p><p>上海市眼病防治中心眼科醫生楊帆表示，對於一些健康人羣來説，一些營養素（如葉黃素）的補充可以通過日常食用特定的食物來完成，比如玉米、葫蘆卜以及菠菜等綠葉蔬菜。因此對於大部分人來説，想要通過葉黃素起到眼保健的話，只需要做到不挑食、營養科學均衡就夠了，切莫盲目大劑量補充，要根據自身的實際情況，在醫生的指導下進行合理的攝入。</p><p>胡洋指出，儘管「防猝死套餐」中所含保健品的科學性有待進一步證實，但通過均衡飲食、適量運動、定期體檢和健康的生活方式，確實可以更好地預防心血管疾病，降低猝死風險。</p><p>多年從事急診救治工作的上海交大醫學院附屬新華醫院醫生費愛華表示，猝死原因很多，包括過度勞累、腦血管病、酗酒、服用藥物、家族病史、肥胖、吸煙等。天氣寒冷也是誘因之一，寒冷時人體基礎狀況較低、血管彈性較差、血壓易於驟然升高，加上室內外温差過大，都極易引發心源性猝死。</p><p>「其實，許多猝死病例是可以避免的。人的身體常會釋放警示信號，關鍵在於個人能否引起高度重視，及時診療。如胸悶、胸痛是猝死的一大預警信號，背後有諸多潛在的未發現的猝死風險疾病，如冠心病、肺栓塞、心肌梗死、夾層動脈瘤等。而心慌、暈厥、不明原因疲乏等，也是猝死的預警信號，有了預警，就應該引起重視，前往醫院檢查診斷。」費愛華説。</p><p>胡洋同時表示，導致猝死的原因很多，無法通過長期服用保健品的方式來預防猝死。正確的防猝死方法主要在於平時的生活中，包括：1.&nbsp;定期體檢：定期進行全面體檢，包括血壓、血脂、血糖等相關指標的檢測，這有助於發現潛在的心臟疾病風險因素；2.&nbsp;均衡飲食：攝入均衡的飲食，包括五穀雜糧、新鮮水果和蔬菜、優質蛋白質等。限制高鹽、高糖、高脂肪食物的攝入；3.&nbsp;適量運動：進行適量的有氧運動，如步行、跑步、游泳等，幫助保持心血管健康；4.&nbsp;戒煙限酒：不吸煙，限制酒精攝入，這些都是心臟健康的重要因素；5.&nbsp;控制體重：保持適當的體重，減少心臟負擔。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 03:28:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/59.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762029_202309271128d6a100b3-ba79-47c2-a3c7-4b7f9bfb574a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>防猝死套餐</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/59.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/77.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽宿州：鼓勵「現房銷售」，年底前買房發放至少 5000 元/套消費券]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="1035" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月 26 日，安徽省宿州市發佈《宿州市進一步促進房地產市場平穩健康發展若干措施》。</p><p>宿州市將發放普惠消費券。自本措施發佈之日起至 2023 年 12 月 31 日止，凡購買市區 (含市管園區) 新建商品住房的，建築面積在 90 平方米以上按照 10000 元/套標準發放普惠消費券；建築面積在 90 平方米及以下按照 5000 元/套標準發放普惠消費券。</p><p>宿州市將積極開展房展會活動。適時舉辦各類房地產展示交易會，鼓勵房地產企業、銀行業金融機構和媒體積極參與。給予政策支持，加強政策宣傳，穩定市場預期，充分釋放剛性和改善性住房需求。支持商品房集中批量購買活動，鼓勵房地產企業適當讓利。</p><p>文件還提出，落實好差別化住房信貸政策。首套住房商業性個人住房貸款最低首付款比例不低於 20%，二套住房商業性個人住房貸款最低首付款比例不低於 30%。落實個人住房貸款利率下限。</p><p>宿州市將<b>鼓勵「現房銷售」</b>。實行現房銷售的房地產開發項目或開發企業申請「現房銷售」的項目，房地產開發企業可結合市場變化情況，合理確定並自主申報備案樓棟「一房一價」，推行商品住房價格告知性備案；城市基礎設施配套費在原緩繳政策的基礎上，建設單位可申請再延長 3-6 個月，但累計緩繳時限不超過 1 年。鼓勵銀行業金融機構探索給予開發貸款和降低利率支持。</p><p>支持綠色建築發展。建築面積 5 萬平方米以上的住宅小區全部按一星及以上標準建設。鼓勵建設單位開發建設二星、三星等高星級綠色建築。對獲得二星、三星等高星級綠色建築優先推薦國家、省級獎勵資金。<b>使用住房公積金貸款購買執行星級以上綠色建築標準的商品住房 (含參照綠色建築標準裝修的)，貸款額度上浮 20%。</b>執行一、二、三星級綠色建築標準的房地產開發項目，在容積率計容上分別給予 1%、2%、3% 獎勵。鼓勵銀行業金融機構創新探索建築業行業「綠色貸」「合同貸」等金融產品，幫助建築企業多渠道獲得融資支持。</p><p>文件要求，適時調整棚改安置政策，優化徵收補償安置方式。大力推動多元化安置方式。棚户區改造項目推進中要更多地採取貨幣化、發放房票、回購商品房等多樣化的方式安置。支持縣區 (園區) 通過市場化購買新建商品房作為保障性租賃住房、人才住房。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:44:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24754689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24754689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/543.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24754689_20230927104588edfc26-2a9e-4379-b25f-6a4eacb5e81a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>宿州樓市新政</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/543.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/546.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜李在明逼宮絕食擺脱拘留危機，但韓國黨派政治運作被破壞了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="2048" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/835/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當地時間 2023 年 8 月 31 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明當天宣佈無限期絕食靜坐，以抗議尹錫悦政府「破壞民主」等行為。澎湃影像，圖</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="2560" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/965/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當地時間 2023 年 9 月 21 日，韓國首爾，據報道，韓國國會表決通過最大在野黨共同民主黨黨首李在明的拘留同意案。此後，法院將對李在明進行逮捕必要性審查。 ​​​澎湃影像，圖</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="2048" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/835/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當地時間 2023 年 9 月 19 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明進行絕食抗議，因健康惡化入院治療，韓國前總統文在寅赴醫院探望。澎湃影像，圖</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="2048" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/835/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當地時間 2023 年 9 月 26 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明到達首爾中央地方法院，準備接受拘捕必要性審查。澎湃影像，圖</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="2048" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/836/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當地時間 2023 年 9 月 26 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明離開醫院，出庭接受逮捕必要性審查。澎湃影像，圖</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="2560" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/836/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>當地時間 2023 年 9 月 14 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明絕食示威進入第 15 天。澎湃影像，圖</p><p>根據央視新聞報道，韓國當地時間 9 月 27 日凌晨 3 點 50 分，首爾中央地方法院作出決定，決定不予批捕最大在野黨黨首李在明。該決定也意味着李在明過去一個月間面臨的全面危機暫告一個段落。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/835/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 8 月 31 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明當天宣佈無限期絕食靜坐，以抗議尹錫悦政府「破壞民主」等行為。澎湃影像，圖</p><p></p><p>2022 年李在明與尹錫悦競逐韓國總統最終落敗。競選期間，李在明被指涉嫌貪腐，為私人開放商牟利，並向商業公司索賄。此後，韓國司法系統啓動對李在明的調查。</p><p>2023 年 2 月，韓國國會曾舉行全體會議，就是否拘留李在明進行表決，最終並未通過。但在 9 月 21 日，韓國國會再次就同一問題進行表決。儘管共同民主黨身為國會第一大黨，但最終國會以 149 票贊成、136 票反對、6 票棄權、4 票無效的結果通過了這一議案。這意味着部分共同民主黨成員也投下了贊成票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/965/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 21 日，韓國首爾，據報道，韓國國會表決通過最大在野黨共同民主黨黨首李在明的拘留同意案。此後，法院將對李在明進行逮捕必要性審查。 ​​​澎湃影像，圖</p><p></p><p>首爾中央地方法院正是在這一議案的要求下就是否需要拘捕李在明進行審查。首爾中央地方法院的部長法官劉昌勳表示，作出不拘捕決定主要是出於程序考量。案件偵辦過程中，通常不拘捕涉案人員。僅在涉案人員可能會銷燬證據或其他少數條件下，才需要提前逮捕涉案人員。綜合各方面因素，首爾地方法院認為目前難以判斷存在必須逮捕李在明的必要性，故而作出上述決定。這也意味着李在明仍將繼續接受貪腐案的調查。</p><p>與此同時，李在明則於 8 月 31 日宣佈開始絕食抗議。此後的二十多天時間，他僅服用水和少量鹽以維持生命。他稱此舉是為了抗議總統尹錫悦施政不力，應為當前低迷的韓國經濟負責。李在明向尹錫悦提出三項要求：就破壞國民生計和民主道歉，反對日本排放核污水，以及徹底改組內閣。</p><p>9 月 18 日，絕食多日的李在明健康狀況惡化被送往醫院。同屬進步陣營的前總統文在寅前往醫院探視。與其他諸多政治人士一樣，文在寅也請求李在明放棄絕食，但李在明並未應允。9 月 23 日，共同民主黨發言人對外表示，在醫療人員的強烈建議下，李在明恢復進食。為期 24 天的絕食抗議正式結束。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/835/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 19 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明進行絕食抗議，因健康惡化入院治療，韓國前總統文在寅赴醫院探望。澎湃影像，圖</p><p></p><p>儘管如今李在明絕食抗議已經落下帷幕，但韓國觀察家們仍在考量其對於韓國政治的影響，如同韓國報刊專欄所寫，「突如其來的絕食抗議引發了對於韓國黨派政治是否健康的擔憂。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/835/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 26 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明到達首爾中央地方法院，準備接受拘捕必要性審查。澎湃影像，圖</p><p></p><p><strong>韓國黨派政治運作</strong></p><p>韓國政治是典型的三權分立國家，立法、行政、司法的安排，符合西方政治理論中的理想國家架構。三權中，掌握行政權的總統制政府又最為強勢，韓國也因此形成了以掌握總統職位為主要目的的政治生態。</p><p>各個政治力量為了能夠競選總統組成了各自的黨派。韓國在二戰後長期處於獨裁和軍事威權的統治之下，因此形成了以反對威權為任的傾向於民主的政治力量。實現總統直選、普選的民主政體之後，這些政治力量在接下來的三十多年中經過分化、協商、重組，最終形成了兩股力量。</p><p>一股是以盧泰愚、金泳三、金鐘泌等政客各自的政黨聯合起來形成的民主自由黨。此後，該黨歷經演變，成為如今的國民力量黨。現韓國總統尹錫悦正是該黨推舉的候選人，並最終贏得大選。另一股力量新政治國民會議則以金大中為最初領導人。同樣經過分裂、重組，在 2015 年得名共同民主黨。韓國前總統文在寅即出自共同民主黨。</p><p>韓國政黨分裂、更名頻繁，但大體上在近年來形成了保守與進步之間的對抗。這種區分部分對應了兩黨的政策取向。進步勢力共同民主黨主張對朝鮮和解，謀求外交國防自主，強調公平分配。保守勢力國民力量黨對朝鮮強硬，希望強化韓美同盟，並且重視競爭、效率。</p><p>但在另一方面，進步與保守也對應了韓國過去數十年的政治遺產。共同民主黨繼承了民主化運動中謀求民主的一派的脈絡，而國民力量黨則更多被與威權政府的影子聯繫在一起。前總統朴槿惠出身於保守派，也是前軍事獨裁者朴正熙的女兒。同樣是保守派的李明博則被看作是韓國財閥的代言人。</p><p>民主體制下的黨派政治有着複雜的合法性來源。各個黨派首先都代表着特定人羣的利益。通過選舉，不同黨派在各個政治機構中佔有一定的位置，從而代表不同人羣發聲。理想情況下，這些不同的聲音將通過協商機制，經過複雜的討論、商業、妥協、退讓、堅持等等過程，最終形成法案、政策，體現不同階層的利益和訴求。也就是説，各個派別在民主政治中達成平衡。</p><p>在同樣是三權分立國家的美國，一年一度的政府預算案就是民主黨和共和黨討價還價的結果。民主黨要求為低收入人羣提供補貼，為清潔能源發展提供資金，而共和黨則要求減税，要求保護能源公司。不同的訴求，經過兩黨國會議員的討論，最終保留一些，捨棄一些。預算法案通過後，政府部門照常運作。</p><p>這套體制的運轉有時並不會像設想中那樣完美。協商並不總是能夠達成。2018 年 12 月，兩黨就未能就政府預算達成一致，使得政府在之後的 35 天內停擺。此外，協商的結果並不總是能讓所有人都感到滿意。在美國最高法，院推翻羅訴韋德案（Roe v Wade），將墮胎立法權還給各州以後，進步派人士認為這侵害了女性權益，而保守派人士則認為全美國應該一律禁止墮胎。</p><p>黨派之間的合作、協商是黨派政治運作的核心，這也是為什麼韓國政客和觀察家認為李在明絕食破壞了韓國黨派政治運作的原因。</p><p>李在明發起絕食抗議之後，與其同屬共同民主黨的國會議員李元旭在電台採訪中表示，「我不質疑他的誠意，但問題是他李在明並不知道他的目標是什麼。共同民主黨現在在 298 個國會席位中掌握了 168 個席位。我們其實有很多事情可以做，以監督尹錫悦政府運作。」</p><p>李元旭的發言代表了這樣一種態度。在黨派政治中，即使是在野黨也能發出自己的聲音，參與到政治運作當中，因此在野黨也有自己的待辦清單。他們通過自身掌握的國會席位，支持或阻攔總統提出的法案、政策，藉此表達和實現自身所代表的選民的利益。各方都有得有失，形成平衡的博弈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/836/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 26 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明離開醫院，出庭接受逮捕必要性審查。澎湃影像，圖</p><p></p><p><strong>李在明的賭徒行為</strong></p><p>反觀李在明，發起絕食時，他批評尹錫悦獨裁且無能。他的其中一個訴求是尹錫悦撤換所有內閣成員，為過去一年的施政不力負責。與其説這是訴求，不如説近似於逼宮。若尹錫悦照做，其政治權威也將徹底喪失，因此李在明的絕食更像是賭徒行為，要麼獲得一切，要麼一無所有。</p><p>李元旭的看法獲得了許多韓國政治評論的支持。韓國現國會議員任期要一直到明年 4 月為止。期間大約有 200 份法案在等待他們討論、表決，其中也包括 2024 年的政府預算法案。「李在明的絕食抗議必會為這些討論帶來更多的障礙。」</p><p>此外，還有許多人批評李在明，認為其絕食抗議是為了逃避自己涉嫌貪腐的調查。整個 9 月，李在明曾多次被檢方傳訊，而在訊問過程中，李在明也以身體健康為由，要求檢方問話提前結束。有評論人認為，這是為妨礙司法調查而尋找的藉口。絕食抗議由此成為政治工具，而非尋求正義的方式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/836/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 14 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明絕食示威進入第 15 天。澎湃影像，圖</p><p></p><p>絕食抗議在韓國政治中曾經一度扮演着重要角色。1983 年時任韓國總統全鬥煥禁止政治運動領袖金泳三參與政治活動，並將其在家中軟禁。為表抗議，金泳三絕食 23 天，最終迫使全鬥煥解除對其的一切禁令。後來也成為韓國總統的金大中在 1990 年絕食 13 天，要求落實地方自治權。絕食抗議至今被許多人認為是推動韓國民主化轉型的重要因素。</p><p>然而，如今絕食抗議因被濫用，其意義也遭到了普遍質疑。前自由韓國黨黨首李貞鉉正代表了一種投機態度。2014 年，在面對要求啓動世越號沉船調查的絕食人羣時，當時屬於執政集團的李貞鉉表示，「在選舉制度已經穩固建立起來的國家裏，韓國可能是唯一一個議員們會絕食抗議的國家。」他嘲諷議員們自己制定法律，卻不遵守法律。</p><p>兩年後，反對黨在國會贏得選舉，並且通過了對內閣成員的不信任案。李貞鉉隨即在國會辦公室內宣佈絕食，抗議這項不信任案流程不合法，並要求擔任國會議長的反對黨成員辭職。對此，韓國媒體的評論是，「此舉顯示了韓國政治世界缺乏對話、合作、妥協、讓步，這迫使了政治家們不得不採取絕食抗議這樣的極端手段。」</p><p>2019 年，時任自由韓國黨（即國民力量黨前身）黨首黃教安發起絕食抗議。同一家媒體刊發的評論稱，「幾乎沒有人能理解他為什麼要絕食抗議……他應該回到國會當中。」</p><p>而在此次李在明絕食抗議事件中，該媒體則稱，「韓國民主來之不易。選民們有權利期待兩黨之間的健康互動。這種互動甚至可以是為了法案而互相咆哮和爭吵。而不應是現在這樣關係凍結。」</p><p><strong>逼宮之後呢？</strong></p><p>凍結的兩黨關係與濫用的絕食抗議實際上互為表裏。他們共同體現的是如今極化的政治氛圍，以及消失的合作前景。與世界許多國家一樣，黨派之間的分歧日趨擴大。在許多問題的看法上，雙方針鋒相對，看不到彌合的可能性。李在明逼宮尹錫悦的同時，尹錫悦也毫無與共同民主黨合作的態度。他嘲笑反對日本核污水排海的人就像是在宣稱「一加一等於一百」一樣荒謬。</p><p>韓國如今緊張的社會情緒也與極化的政治氛圍形成了惡性循環。李在明絕食抗議之後，一名自稱為李在明支持者的女士用剪刀在國會大樓外捅傷了兩名警衞。次日，一名男子持刀進入國會大樓，聲稱如果李在明不停止絕食，他就會用刀自殘。這種情況下，讓代表各自人羣的兩黨能夠坐下來協商談判，最終就重要問題達成妥協，看上去像是天方夜譚。</p><p>或許如今的共同民主黨並不像李元旭所説那樣仍有許多事情可做。儘管身為國會第一大黨，但無緣總統寶座的他們在韓國政治中處在邊緣角色，無力改變任何尹錫悦所做的政治決定，因此不得不採取更為極端的手段。</p><p>除了李在明的絕食抗議，同樣值得注意的還有部分共同民主黨國會議員投票贊同拘捕李在明。這引發了許多猜測。有人認為，部分共同民主黨議員並不認同李在明的做法。也有人認為，投贊同票是為了在李在明真正被捕以後激發國民更多的同情。犧牲李在明，以向尹錫悦施壓。</p><p>還有一種觀點則認為共同民主黨正在尋找新的領導人。此前，韓國前總理李洛淵曾與李在明爭奪 2022 年共同民主黨總統候選人。落敗後，李洛淵選擇出國訪學。近日，他結束訪學回到韓國。有分析認為，無論如何李在明都會因貪腐案而聲望大跌，此後李洛淵就可以掌握共同民主黨。</p><p>李在明絕食抗議的 24 天內，尹錫悦及國民力量黨並未做出任何妥協。這也顯示了朝野兩黨話語權之間的巨大差異。雖然首爾地方中央法院並未批捕李在明，但其貪腐案調查仍在繼續。他和共同民主黨仍將面臨巨大挑戰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:44:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24750906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24750906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/836/29.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24750906_202309271044827b9592-4d22-4216-96d9-03733e86583f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿人，韓方航]]>
            </author>
            <category>韓國</category>
            <category>李在明</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/836/29.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/836/32.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院台辦：歡迎中國台北派出大規模代表團參加杭州亞運會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院台辦今天（27 日）舉行例行新聞發佈會。會上，有記者問，第 19 屆亞洲運動會 23 日晚在杭州隆重開幕，引發兩岸輿論高度關注。我們看到，開幕不久，中國台北隊就在男子柔道項目上奪得首金，現場觀眾為台灣選手加油鼓勁，場面温馨熱絡。請發言人介紹一下台灣運動員和台灣同胞參加杭州亞運會有關情況。對此，國務院台辦發言人朱鳳蓮表示，我們歡迎中國台北派出大規模代表團參加杭州亞運會，其中 521 名運動員參加 33 個大項的角逐。這幾天大家看到了運動員們的精彩表現。我們對楊勇緯、連珍羚等運動員取得佳績表示祝賀！聽説明天是勇緯的生日，祝勇緯生日快樂、勇攀高峯！也預祝其他運動員在亞運賽場圓夢！</p><p>朱鳳蓮指出，值得一提的是，不管是在開幕式還是在各項賽事現場，中國台北代表團的團員們都感受到了大陸觀眾的熱情支持，也給予了善意回應，這是非常好的事。在賽場外，也有不少在浙台胞以多種方式積極參與了亞運會的組織、火炬傳遞、志願服務等相關活動，一起共襄盛舉，共享榮光。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:42:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24762014</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24762014</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/864.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24762014_20230927104218dc4bcd-3614-4aae-b301-dc3696f1c79b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃惠馨、趙晶/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國務院台辦</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/864.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/867.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保障民企公平參與競爭，浙江近三年清理存量政策文件 6 萬餘件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="5420" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><p>2020 年以來，通過開展妨礙統一市場和公平競爭政策專項清理，共清理存量政策文件 61405 件，修訂或廢止 1697 件；近 3 年累計扶持創業 15.17 萬人，發放創業擔保貸款 114.3 億元；截至 6 月末，全省民營企業貸款餘額達 9.1 萬億元，同比增長 17.01%，普惠型小微企業貸款餘額達 4.5 萬億元，同比增長 26.58%，兩項貸款餘額均居全國首位——9 月 27 日上午，浙江省十四屆人大常委會第五次會議聽取了省政府關於《浙江省民營企業發展促進條例》《浙江省促進中小微企業發展條例》執行情況的報告。</p><p>浙江是民營經濟大省，民企、中小微企業兩大面廣，是穩經濟、保就業、惠民生、促發展的重要力量。《浙江省民營企業發展促進條例》自 2020 年 2 月 1 日起實施，主要聚焦營造穩定、公平、透明、可預期的發展環境作出系列規定；《浙江省促進中小微企業發展條例》今年 3 月 1 日起施行，在完善財税支持、融資促進、創業扶持、創新推動、市場開拓等方面作了制度安排。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據瞭解，為營造公平競爭環境，浙江自 2020 年以來，共審查增量政策文件 22495 件，經審查修改或不予出台 413 件；開展妨礙統一市場和公平競爭政策專項清理，<strong>共清理存量政策文件 61405 件，修訂或廢止 1697 件，全力保障民營企業和中小微企業依法平等使用資源要素、公平參與競爭。</strong></p><p>創業創新方面，浙江將個人創業擔保貸款額度提高至 50 萬元，對在校大學生和畢業 5 年以內高校畢業等重點人羣發放的創業擔保貸款利息給予全額貼息。近 3 年累計扶持創業 15.17 萬人，發放創業擔保貸款 114.3 億元。</p><p>作為將開放視作最鮮明標識的省份，浙江通過實施本土民營跨國公司「絲路領航」三年行動計劃，迭代「浙企出海」平台功能等，支持企業跨國投資發展。目前，該省累計備案境外企業（機構）12056 家，備案總額 1188.75 億美元，覆蓋 152 個國家和地區，其中 98% 以上由民營企業投資。截至 7 月，全省共有 1360 個團組赴境外參展，聯動企業超 1 萬家，達成意向訂單超 1130 億元；企業建設海外倉 790 個，總面積達 968 萬平方米，佔全國總數的三分之一，覆蓋全球 51 個國家、155 個城市。</p><p>財税方面，2021 年以來，浙江爭取中央中小企業高質量發展獎補資金 4.62 億元，居全國第一位。截至去年底，省產業基金累計投資小微企業項目 1900 個，帶動社會資本 2299.47 億元；全省共落實促進小微企業發展的各項税費優惠政策 3010.86 億元。&nbsp;</p><p>為持續推動政府無拖欠款，去年以來浙江還排查了拖欠中小企業賬款問題 1581 條、金額 6.08 億元，已全部清償完畢。今年 1 至 7 月，全省排查和受理投訴拖欠企業賬款線索 184 條、金額 1.3 億元，已基本清償完畢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:39:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761853</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761853</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/254.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24761853_2023092710400df5e0c6-678d-4dce-a5c4-a6730f6da06b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>促進民營企業發展</category>
            <category>浙江</category>
            <category>清理</category>
            <category>存量政策文件</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/254.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/265.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南女子稱因拒絕加微信被男子當街毆打，已做傷殘鑑定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 26 日，網傳湖南益陽赫山區兩名女子因拒絕加微信，被男子當街毆打。據現場視頻顯示，一名女子疑頭部出血，旁邊男子在幫其擦拭，另一女子下頜部位出血。其中一名女生哭着表示自己沒有任何舉動，不理解為什麼自己會被打。視頻裏，兩名男子情緒激動。當天，記者聯繫了益陽市赫山區桃花侖派出所，派出所工作人員稱，目前兩名女子已做完筆錄，正在醫院接受傷殘鑑定，相關案件正在辦理中，稍後會作官方通報。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:39:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761978</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761978</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/118.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24761978_202309271039f743c6d9-2933-4b80-a081-ad29c23bf422.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊清、黃珂嵐/@央廣網​​​​​​​]]>
            </author>
            <category>當街毆打</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/118.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/970/121.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏總理：烏克蘭政府已全面落實歐盟委員會的七項改革建議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 9 月 26 日，烏克蘭總理什梅加爾表示，烏克蘭政府已全面落實了歐盟委員會關於烏候選國地位的七項改革建議。</p><p>據央視新聞報道，烏克蘭總理什梅加爾在 26 日作出了上述表態。</p><p>此前，歐盟委員會向烏克蘭提出七項改革建議，烏克蘭為進一步加入歐盟採取了相關措施。去年 6 月，歐洲理事會決定同意歐盟委員會的建議，給予烏克蘭歐盟候選成員國地位，同時請歐盟委員會向其報告申請國對加入歐盟所規定條件的執行情況。</p><p>今年 8 月 2 日，烏總統澤連斯基在會見外國外交機構負責人時稱，今年有必要啓動烏克蘭加入歐盟的談判，相信烏克蘭為這一步做好了準備。</p><p>根據歐盟條約，歐盟的「入盟程序」可概括為三個階段：申請成為候選成員國；入盟談判；成員國及歐盟機構批准入盟。烏克蘭目前尚未完成該程序的第一階段，即申請成為歐盟候選成員國。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:38:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761846</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761846</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/79.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24761846_20230927103808cbcbdc-ae90-415f-bab5-2885a8b9f8b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>歐盟</category>
            <category>改革</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/79.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行劉國強：中國式現代化進程中需提高對普惠金融的認識]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="998" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/718.png" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/718.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>人民銀行副行長、黨委委員劉國強在 2023 中國普惠金融國際論壇上表示，在中國式現代化進程中，需要進一步提高對普惠金融的認識：要堅持以人民為中心的價值導向，聚焦民生福祉；要堅持促進共同富裕的奮鬥目標，實現全體人民共享發展成果；要堅持創新驅動的發展路徑，強化科技賦能和數據引領；要堅持綠色發展的必由之路，深入推進普惠金融與綠色金融融合發展。</p><p>劉國強認為，推動普惠金融高質量發展，當前要重點做好以下幾個方面的工作：一是強化民營小微企業金融服務，為經營主體提信心、添合力；二是夯實涉農金融服務基礎，全面推進鄉村振興和農業強國建設；三是強化數字技術賦能，推動普惠金融擴面增效；四是加強金融消費者權益保護，注重普惠金融安全發展。</p><p>（原標題《央行劉國強：中國式現代化進程中需提高對普惠金融的認識》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 02:25:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761989</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761989</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/710.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24761989_2023092710259ae6cd0d-8675-4642-829e-61f7754596cd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[證券時報網]]>
            </author>
            <category>央行</category>
            <category>普惠金融</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/710.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/969/713.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旗下公司設計院長稱要取消週末，江西建工：言論不當，將按規處理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="683" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>江西省建工集團有限責任公司發佈情況通報：近日，我司子公司所屬二級單位（設計研究院）院長温衍彬，在工作羣內發表不當言論被截屏轉載，引發網絡關注。我司高度重視，立即對該事件進行了解核實。</p><p>經查，9 月 23 日（星期六），温衍彬因佈置的工作任務未得到及時回覆，在設計研究院工作羣內發表不當言論，造成不良影響，<strong>我司將按照有關規定進行處理</strong>。</p><p>同時，我們將深刻汲取教訓，<strong>進一步加強幹部教育管理</strong>，嚴格遵守《勞動合同法》等有關法律法規，切實保障職工權益。感謝社會各界的監督。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 01:08:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24761495</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24761495</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/813.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24761495_2023092709083725c2cb-3851-4d20-8a08-2e52b6e5ec10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[江西省建工集團有限責任公司官網]]>
            </author>
            <category>取消週末休假</category>
            <category>江西建工</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/813.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/964/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
