<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 06:03:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜老字號品牌要老當益壯、老而有為]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>商務部等 5 部門近日印發《關於公佈中華老字號複核結果的通知》，將長期經營不善，甚至已經破產、註銷、倒閉，或者喪失老字號註冊商標所有權、使用權的 55 個品牌，移出中華老字號名錄；對經營不佳、業績下滑的 73 個品牌，要求 6 個月予以整改；繼續保留 1000 個經營規範、發展良好的品牌。</p><p>根據《通知》，55 個沒有通過複核的品牌包括北京華女、天津稻香村、山西寶興善、內蒙古大盛魁、大連羣英樓、黑龍江正陽河、上海老半齋、山東泰康、河南雙魚、廣東琳琅、重慶冠生園、雲南祿豐、陝西秦川、寧夏敬義泰等。</p><p>一般來説，老字號是經過長期歷史沉澱，傳承發展至今的知名品牌，很多是百年，甚至幾百年的老品牌，經過了時間的檢驗，在消費者中有一定的口碑。無論是食品、飯店還是日用品，能評上「中華老字號」，是一種榮譽，更是一種責任。</p><p>但毋庸置疑，老字號也面臨嚴酷的市場競爭和優勝劣汰，許多老字號由於經營不善，市場份額逐漸萎縮，甚至陷入困境，老字號提質、更新的課題也持續引發討論。其實有振興就應該有淘汰，因為老字號不是「鐵帽子王」，不是終身榮譽。根據《中華老字號示範創建管理辦法》，堅持「優中選優」的工作原則，實施「有進有出」的動態管理。</p><p>一個「優中選優」，一個「有進有出」，體現了有關部門對中華老字號的管理智慧。及時更新名錄，將名不副實的品牌移除名錄，對出現問題的給予警示、要求限期整改，會更有利於中華老字號的良性發展，體現優勝劣汰法則。</p><p>本次商務部就明確：企業破產清算、解散、註銷、被吊銷營業執照或三年以上不開展經營活動的；喪失老字號註冊商標所有權及使用權的；發生嚴重損害消費者權益、出現重大質量問題或安全事故、重複侵犯他人知識產權、嚴重擾亂市場秩序或其他嚴重違法行為的；以欺騙或其他不正當手段騙取中華老字號示範稱號的……出現以上情況等，就要被移出名錄。</p><p>就此而言，一些品牌被中華老字號除名，一點不冤枉。如上海的老半齋，在股權明顯變更後，無法提供營業額等詳實統計報表。北京華女內衣是老字號企業中少數經營內衣類的品牌，但大眾點評顯示，華女內衣的門店為「已關閉」狀態。</p><p>老字號品牌要繼續發展、壯大，本身有不錯的優勢。中華老字號企業，多數集聚在經濟發達省份、城市和內地經濟、文化優勢區域，有受眾、有故事、有傳人，只要積極擁抱市場、擁抱變化，不斷開拓創新，就有可能讓老品牌煥發「第二春」。近年來不少國貨老品牌，積極鍛造 IP、搶佔直播風口、抓住年輕消費羣體，就取得了不錯的成績。</p><p>對中華老字號，地方政府和主管部門也要積極加以引導管理。如在年度例行檢查中及時發現經營問題、在培訓企業經營人員中普及相關新技能、幫助做好品牌知識產權保護等，即把老字號當作需要注入經營性資源和現代性稟賦的生命型企業，給予幫扶、提供指導，才能讓一個地方的老字號長青。</p><p>總而言之，這次中華老字號的複核工作是對所有品牌的一次全面評估。通過這次大考，可以敦促每個品牌和企業對自己的經營模式、市場策略、技能創新等方面工作，進行全面的檢視。</p><p>每個老字號品牌的經營者都需明白，「老」不是老氣橫秋、倚老賣老的老，而應該是文化的沉澱、品質的保證、美譽的象徵。時刻保持危機感，進一步順應市場機制、持續開拓創新，老當益壯、老而有為，才能擦亮中華老字號的金字招牌。（<strong>作者為上海社會科學院上海國際經濟交流中心研究員</strong>）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 06:01:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/397.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291377_202311141401ce041619-c69b-4c97-b678-a26018e9145a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，王泠一]]>
            </author>
            <category>中華老字號</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/397.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/398.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南周口中藥材遭「哄搶」背後：當機械化收割遇上「拾荒權」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「怎麼能叫搶呢？我們都是打過招呼才去地裏撿拾的。」</p><p>在河南周口市淮陽縣馮塘鄉，不少農田早已完成秋收，但一些收割完的田地裏仍有大批村民聚集勞作。他們大多是上了年紀的老人，在家無事可做，便一起「組團」到他人地裏撿拾剩餘的糧食。</p><p>一位大媽手持一把三叉小鋤刀，依靠腰間綁着的小矮凳，利索地將面前的土地來回翻了一遍。如果翻找到已成熟的藥材，便會撿起放進自己隨身攜帶的小竹籃裏。撿拾之餘，她告訴紅星新聞記者，對於一些網友貼上的當地人「愛哄搶」標籤，她不認可。</p><p>作為農耕文化的重要發源地，河南周口的郊縣農田裏，處處是豐收的景象。但近日，在秋收過程中，當地接連被傳出發生多起秋收撿拾「衝突」：鄲城縣「百畝玉米田被百餘人哄搶」；淮陽縣某中藥種植合作社遭人哄搶，種植園主坐地痛哭……</p><p>一時間，「愛哄搶」的標籤出現在了網上。對此，當地政府工作人員向紅星新聞記者表示，秋收後的「撿拾」行為在當地持續已久，本意多是愛惜糧食。</p><p>武漢大學社會學院副教授、中國鄉村治理研究中心研究員王德福在接受媒體採訪時表示，河南不是特例，從他們的調研經驗和研究來看，這類現象在農村土地流轉後較為普遍，「土地規模化種植帶來的變化以及承包戶和當地村民間複雜的關係，導致失序集體撿拾等行為時有發生。」</p><p><strong>「哄搶」</strong></p><p>今年 10 月 31 日，河南周口市淮陽區馮塘鄉一藥材種植農婦坐在地上哭訴的視頻引發關注。據相關媒體報道，藥材種植戶邱先生承包了上百畝土地，用來種植藥材。10 月 31 日下午 5 點左右，他們收割藥材白朮時，附近村民前來「哄搶」。</p><p>現場視頻顯示，有不少人拿着筐、籃子和袋子挖藥材。「僱了 20 多個人（在田間看着）都攔不住來哄搶的人。」視頻拍攝者還表示，經過清點，藥材被搶走了約 2 萬斤，「白朮是一年一收成，今年能賣到 10 元一斤。」</p><p>次日，淮陽區農業農村局發佈情況通報稱，當時種植戶邱某某對種植的白朮做第二遍收割，進行到三分之二時，機械發生故障。附近村民誤認為種植戶第二遍已收割完畢，遂進地裏撿拾藥材（藥材二次收割完成後，種植戶允許村民到田地內撿拾遺留藥材已是多年來的習慣），種植戶勸阻無果後報警，當地派出所民警迅速到場，勸導羣眾離開。</p><p>11 月 4 日，紅星新聞記者根據相關信息找到邱先生所在的馮塘鄉邱屯。彼時，剛收割完一批農作物的邱先生，正歇在家中陪伴年幼的孩子。邱先生的家坐落在村中一道路旁，前後相鄰的是大片田地，緊挨房屋的則是邱先生自家的小型藥材加工廠。他告訴記者，他是馮塘鄉本地人，今年 34 歲，6 年前回村承包了上百畝土地進行中藥材種植，涉及的品種有丹蔘、生地、紫軟、白朮等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邱先生向記者展示已收割回來的藥材白朮</p><p></p><p>「視頻裏哭喊的農婦是我母親。」站在院門外，邱先生指了指在廚房裏忙活的中年婦女説，當天他們一家都在現場，還有一二十個他專門請過來幫忙的親戚、朋友，「我之前就在網上刷到過其他地方秋收時被哄搶的事情，擔心今年白朮漲價，自己收割時出問題，就提前找了人，但還是沒攔住。」</p><p>談起「哄搶」事件發生當天的情形，邱先生記憶猶新。他告訴記者，當時他所種植的藥材白朮正值收成時期。當日下午 4 時許，他的白朮地剛採收完第一遍，正準備採收第二遍時，進行收割的機器出現了故障，便有上百名村民到地裏撿拾白朮，「開始收割的時候，就有人站在旁邊看着，也有人問過能不能撿，當時我們説還不能。」</p><p>邱先生説，如果來撿拾的人少的話還好説，場面可以控制，「因為一般有人來撿的時候，他會提前問一下可不可以撿，如果不可以他就走了，極少有人會起鬨。」但人多了現場就不一樣了，「可能你給這個人説了，另外遠一點的人沒聽到，又看到這麼多人都在撿，就不打招呼跟着下地了。」據邱先生回憶，當天是因為在與一名撿拾戶拉扯時發生了爭執，報警等警察來後，事情才逐漸得到解決。</p><p>對此，馮塘鄉人民政府一位工作人員也向紅星新聞記者表示，此事確由當地派出所負責，「派出所都去人了，挨家挨戶去收了，但處罰啥的是派出所的事。」另外，該工作人員還表示，在當地老百姓一直都有去地裏撿拾的習慣，且這種習慣不僅存在於河南，省外其他地方也有，「承包戶都是機械化收割，大部分會收走，但多少會剩一點，這些剩的老百姓就會去撿，這都是承包戶允許的。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/480.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在馮塘鄉一些已經完成秋收的田地裏，仍有老人在地裏進行撿拾</p><p></p><p><strong>「貼標籤」</strong></p><p>以往邱先生都種植了白朮，為何今年會引起村民「哄搶」？對此，邱先生解釋説，或與中藥材漲價有關，「以前白朮就兩三元錢一斤，所以撿拾的人少，也就沒發生過這麼大型的哄搶。但今年中藥材漲價，白朮能賣到 10 元/斤左右。可能大家知道漲價了，都想撿點回去賣錢。」</p><p>另外，對於網傳自己損失有 20 萬元的説法，邱先生給予了否認，「沒有那麼多，估計也就兩三萬元。」</p><p>邱先生説，雖然今年藥材漲價，但他的投入成本依舊很大。他向記者算了一筆賬：一畝地需要 1000 元承包費，一斤種子價格是 200 元，一畝地需要 12 斤種子，土地營養劑、農藥、肥料等費用在每畝 700 元，加上每人 1000 元的人工種植和拔草等開支，他一畝地投入成本在 5000 元左右。「前兩年藥材市場行情不好，加上各種氣候影響，沒怎麼賺到錢，今年應該能賺點。」</p><p>「其實我們這裏的村民並不壞，很少有人會明目張膽去偷去搶，這次事情發生也有一些誤會存在。」邱先生指着不遠處一塊正在收割藥材的田地説，那邊正好也有種植戶在收白朮，旁邊也有去撿拾的人，但大家都很有秩序，會等着種植戶收完才下地，「我們這裏種植戶收割完自己的經濟作物後，是默許其他村民下地撿拾剩餘作物的。拿我家這個藥材白朮來説，一年一收，今年成熟後不收，第二年就沒有藥效了，就是雜草，我要種其他東西還得花錢僱人除草。那還不如讓別人現在來幫我撿拾清理這些剩餘的、機器沒收走的白朮。」</p><p>根據邱先生的指引，紅星新聞記者沿路從邱屯走到李莊村外。一路上，記者發現，沿途除了部分田地有機器在運作外，其他田地裏幾乎沒有人煙。</p><p>臨近李莊村，記者看到，在一大片已經收割完成的地裏，仍有大批村民在彎腰勞作。一位上了年紀的大媽正手持一把三叉小鋤刀，依靠腰間綁着的小矮凳，利索地將面前的地來回翻了一遍。如果翻找到成熟的白朮，便會撿起放進自己隨身攜帶的小竹籃裏。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在李莊村外一白朮種植地裏，一位大媽正裝備齊全地撿拾剩餘的白朮</p><p></p><p>大媽告訴記者，她是馮塘鄉人，在家就能看到外面地裏的情況，「我看大家都來（地裏）撿了，也就跟着來了。」另外，大媽還説，他們正在撿拾的這塊地此前種植的是白朮，不過經過承包戶多輪收割早已不剩多少，「他（承包戶）在村裏給大傢伙説‘不要了’，我們才來的。現在就算還有剩下的，都是比較小和破的，賣不起價。」</p><p>一位經朋友告知、專門駕駛三輪車從隔壁村子趕來的大爺告訴記者，他並不以撿拾為生，而是因為自己家的地已經犁完，加上子女都已上班、上學，他在家閒着沒事做，便想出來撿拾一些剩餘的糧食，「可以賣了貼補家用，也可以留着自己家裏吃，反正這糧食啥的不能爛在地裏，會壞了莊稼人的名聲。」</p><p>前述大媽表示，她在刷短視頻時看到了不少評論，感覺很氣憤，「怎麼能叫搶呢？我們都是打過招呼的，但也不排除一些別有用心的人，不能因為一兩個人就罵整個河南。」大媽説，在他們這裏，秋收撿拾是一直就有的習俗，並且每次下地撿拾都會詢問種植戶的意見，得到同意才會去撿拾，「如果別人不同意肯定會攔着，不然我們也不敢光明正大在地裏刨呀。」</p><p><strong>「拾荒權」</strong></p><p>在「哄搶」藥材事件發生的一個月前，同在周口的一位種植大戶反映自己玉米遭數百名村民「哄搶」，之後當地迴應實為收割後的撿拾；10 月上旬，有媒體報道駐馬店市遂平縣一承包商收花生時被數百名村民哄搶……事實上，此類哄搶事件並非只有河南存在，以「哄搶+地域」在百度上搜索，其他地方的搜索結果也不少。</p><p>武漢大學社會學院副教授、中國鄉村治理研究中心研究員王德福有 10 餘年的鄉村調研經歷。在接受媒體採訪時王德福表示，通過調研，可以對此類現象作出解釋：土地規模化種植帶來的變化以及承包戶和當地村民間複雜的關係，導致「哄搶」、失序集體撿拾等行為時有發生。</p><p>王德福説，「拾荒權」（拾秋）曾經普遍存在於世界許多地方，屬於鄉土社會道義經濟的一部分。拾荒權的實現，有賴於拾荒者與所有者對非正式規則的默契，即拾荒者應在所有者收穫完成後才有權進入，所有者自願放棄對殘留的佔有。但有的拾荒者會故意「擦邊」「越界」，或偷或搶。過火的行為，常常導致村民間的衝突。</p><p>此外，據《南風窗》報道，西北農林科技大學研究農村社會變遷的博士褚慶宜表示，根據他們多地的調研經驗，這類「哄搶」行為的出現與土地規模化經營進程高度相關。就他的思考，主要原因如下：一直以來農村就存在秋收後撿拾的習慣，很多老人（主要的撿拾人員）因為年輕時經歷過饑荒，所以對糧食格外珍惜。種地承包戶經營模式不像小農戶一般精耕細作，大型機械化收割會造成一定程度的作物殘留。此時，如果再僱人去撿拾殘留物，很可能收穫覆蓋不了人力成本，就會放開給當地村民撿拾。所以，村民形成了共識——種地大戶田裏總有東西可撿。種植的機械化使得種植大戶從當地僱傭的勞動力大幅減少。此時，多出來的「閒人」加之舊有的撿拾習慣，就養成了成羣去圍觀和等候大戶收割的習慣。同時，對於農民而言，從地裏撿拾或跟風哄搶來的作物也算作收入，好於沒有。再者，大戶種植和收割節奏總體上慢於散戶。收穫季節，等散戶收割完後無事可幹時，大戶才開始收割，這會使得這些散戶也加入撿拾行列。這些因素客觀上提供了在土地大規模流轉地區，集體撿拾或偶爾「哄搶」得以存在的土壤。</p><p>對於上述説法，以及該類事件如何處理與防範，11 月 6 日，紅星新聞記者特地前往淮陽區多個負責處理此事的行政職能部門。一名在職幹部向記者坦言，目前當地去撿拾的村民多為老年人。他們大部分自己都有土地，但超出了一般的用工年齡，導致他們在家「少有事做」。「首先撿拾這個行為是一直就存在的，而且很多人去撿拾都是經過別人允許的，並不違法。其次，老百姓去撿的本意多是愛惜糧食，很少發生哄搶事件。」至於相關安全防護工作，該幹部表示，公安、鄉政府等單位正在商量如何確保種植戶的權益。</p><p>（原標題：《河南周口中藥材遭「哄搶」背後：當機械化收割遇上「拾荒權」》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:53:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289491</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289491</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/522.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289491_202311141353a4d3cc27-4c0f-4d07-b868-e88e386128ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[羅夢婕/紅星新聞]]>
            </author>
            <category>哄搶</category>
            <category>中藥材</category>
            <category>拾荒權</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/522.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/233/523.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融壹賬通前三季度虧 2.8 億，擬以近 10 億港元出售虛擬銀行給陸金所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 14 日，壹賬通金融科技有限公司（金融壹賬通，NYSE：OCFT；06638.HK）披露的 2023 年三季報顯示，今年第三季度，金融壹賬通實現營業收入 8.44 億元，同比下降 21.1%，主要由於交易的收入和支持服務的收入下降所致；實現歸母淨虧損 0.91 億元，去年同期則為虧損 1.33 億元。</p><p>2023 年前三季度，金融壹賬通實現營業收入 27.43 億元，同比下降 14.9%；歸母淨虧損 2.81 億元，同比減虧 4.1 億元，減虧幅度達 60%，歸母淨利潤率從-21.6% 提升至-10.3%，較 2022 年同期大幅優化了 11.3 個百分點，毛利率同比上升 0.9 個百分點至 36.1%。</p><p>就收入來源而言，第三季度，金融壹賬通來自第三方客戶（期內收入貢獻低於總收入 5% 的每名客戶）的收入持續提升，佔比由去年同期的 32.84% 增至 36.36%，來自陸金所的收入佔比則繼續下降，來自平安集團的收入佔比保持平穩。今年前三季度，金融壹賬通來自平安集團、陸金所、第三方客戶的收入佔比分別為 58.1%、7.5%、34.4%。</p><p>分板塊來看，金融壹賬通的業務包括數字化銀行板塊、數字化保險板塊、加馬平台板塊、虛擬銀行業務板塊。今年前三季度，金融壹賬通數字化銀行板塊和數字化保險板塊的收入有所下滑，加馬平台板塊收入較為平穩，而虛擬銀行業務板塊收入增速超 39%。</p><p>上述虛擬銀行業務板塊的經營主體正是平安壹賬通銀行。平安壹賬通銀行是香港首家專注於為中小企業提供靈活高效銀行服務的虛擬銀行。不過，金融壹賬通選擇出售這一牌照。</p><p>在披露業績的同時，金融壹賬通還披露的一份公告顯示，該公司有條件同意出售平安壹賬通銀行 100% 股份，對價為現金 9.99 億港元。而根據陸金所公告，其正是此次交易的買家。</p><p>對於出售所得，金融壹賬通表示，未來，擬將所得資金用作一般營運資金運用，包括但不限於公司主營業務經營的提升、科技產品和服務配置資源的優化等。</p><p>談及此次出售，金融壹賬通董事長兼 CEO 沈崇鋒表示，平安壹賬通銀行自開業以來一直穩步發展，「中小企業專屬的虛擬銀行」的發展戰略奠定了穩健的業務基礎。此次金融壹賬通選擇出售平安壹賬通銀行，符合公司整體戰略佈局和股東利益，公司將在下一階段將繼續專注於自身的科技定位及技術驅動型產品服務的提升，致力於通過「兩提兩降」的數字化解決方案、穩步推進與全球金融機構的深度合作。</p><p>他還進一步指出，下一階段公司將重點關注標準化產品的升級與增長，持續深耕「按量收費」類型的業務。同時會針對研發費用結構展開調整，包括傾斜更多資源投入到核心拳頭產品的研發，穩步提升新產品的收入佔比。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:53:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291355</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291355</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>金融壹賬通</category>
            <category>金融科技</category>
            <category>虛擬銀行</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寶龍實業：未能如期支付「21 寶龍 01」5000 萬元本金，獲 30 天寬限期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/168.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 13 日晚間，上海寶龍實業發展 (集團) 有限公司發佈公告，未能於 11 月 11 日兌付日兌付公司 2021 年公開發行公司債券 (第一期)（21 寶龍 01）5000 萬元本金。該兌付已獲 30 日的寬限期，若公司在寬限期內對本期債券應付本金進行了足額償付或通過債券持有人會議予以豁免的，則不構成公司對本期債券的違約。</p><p>截至公告日，公司正在全力籌措資金，但因資金調撥等原因，償債資金尚未全額到位。公司就上述事項向投資者致以歉意，承諾將在寬限期內加大資金歸集力度，保證儘快完成上述本金償付工作，具體償付時間將另行公告。</p><p>2021 年 1 月 11 日，上海寶龍實業發展 (集團) 有限公司在中國境內公開發行了規模合計 10 億元的「21 寶龍 01」，期限 5 年（附第 2 年末和第 4 年末投資者回售選擇權和發行人調整票面利率選擇權）。</p><p>2023 年 1 月發行人召開持有人會議，通過調整債券本息兌付安排的議案，本期債券 2022 年 1 月 11 日付息一次外，後續兌付安排為 2023 年 1 月 11 日、2023 年 11 月 11 日、2023 年 12 月 11 日、2024 年 1 月 11 日分別按照債券發行總額 5%、5%、5% 和 85% 的比例償還本金並支付剩餘全部本金期間利息（如遇法定節假日或休息日，則順延至其後的第 1 個交易日；順延期間付息款項不另計利息）。本期債券當前餘額 9.5 億元，當期票面利率 6.60%。</p><p>2023 年 11 月 10 日發行人再次召開債券持有人會議，審議並通過《關於豁免本次會議召開程序等相關要求的議案》和《關於增加 30 天寬限期的議案》。</p><p>在觸發《募集説明書》規定的違約事件發生之後，給予發行人對分別於 2023 年 11 月 11 日和 12 月 11 日應當兌付的兩筆本金 5000 萬元各 30 個自然日的寬限期，該寬限期內上述條款所約定事件不觸發違約（但發生發行人其他債券項下的違約事件或其他債務項下實質性違約的情況除外），若發行人在該寬限期內對本期債券應付本金進行了足額償付或通過債券持有人會議予以豁免的，則不構成發行人對本期債券的違約。</p><p>議案同時要求，寬限期內不設罰息，按照本期債券票面利率繼續支付利息。本期債券剩餘全部本金 2023 年 1 月 11 日至 2023 年 11 月 10 日期間利息兌付日期不變，仍為 2023 年 11 月 11 日；本期債券剩餘全部本金 2023 年 11 月 11 日至 2023 年 12 月 10 日期間利息兌付日期不變，仍為 2023 年 12 月 11 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:52:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289722</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289722</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/148.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289722_20231114135239991c9f-4aef-403c-b6b1-272a0a0ef2a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>21 寶龍 01</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/148.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/236/149.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《葬送的芙莉蓮》：冒險結束後，回溯無法重來的旅程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這幾年，蠻流行異世界梗的，勇者、魔王、惡龍、冒險，永遠是動漫世界的王道剛需。當《葬送的芙莉蓮》開播，我本以為這又是一部熱血冒險少年番，沒想到，一個冒險故事，開局在冒險已經結束的時刻，實在是令人意外。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉蓮》海報</p><p></p><p>《葬送的芙莉蓮》原作漫畫曾獲得「日本漫畫大賞」第一名、「手冢治虫文化賞」新生獎，系列漫畫銷量更是突破 800 萬冊，在動畫化前該作就有許多粉絲。動畫版由老牌製作公司 MADHOUSE 負責，去年話題作品《孤獨搖滾》的齋藤圭一郎擔任導演，知名動畫導演的川尻善昭參與分鏡。</p><p>一開播，就是長達 2 小時的四集連播。動畫將一個魔法與奇幻的世界建構成熟，整體氛圍也清新自然，相當舒適。動畫版一推出就使很多觀眾感動不已。「勇者鬥魔王」的老套故事，如何俘獲了新時代的觀眾，我想是因為冒險外殼下，這是一個感傷與溫柔滿懷的治癒故事。</p><p>勇者辛美爾、精靈芙莉蓮、僧侶海塔、矮人戰士艾澤，終於結束了十年打怪升級、懲惡揚善的冒險，封印了魔王，回到了故土。歡迎勇士們歸來的晚宴，四個戰友相談甚歡，並共賞五十年一度的流星。已經度過了千年歲月的芙莉蓮，輕易地許下「五十年後再相會」的約定，獨自踏上自己的旅程。而赴約之時，戰友們都已垂垂老矣，唯有她依然毫無變化。</p><p>直到辛美爾壽終正寢，芙莉蓮的內心終於產生了強烈的波動：明明不過是一趟十年的「短暫」之旅，這些夥伴在她心中留下了不可磨滅的痕跡。長壽的芙莉蓮本不願對壽命短暫的種族投入太多情感，總是保持着若即若離的距離，想要避免離別的傷心，但在夥伴的死亡時才明白，沒能把握那些在一起的時光，深刻地去了解他們，才是她最後悔的事。還有很多遺憾，還有很多願望，「早知道」，這是世界上最讓人心痛的詞。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉蓮》劇照</p><p></p><p>日語裏的「葬送」二字有「出席葬禮、葬儀」等意思，《葬送的芙莉蓮》——送走了一個又一個同伴的芙莉蓮。我看着動畫中她立於墓前孤單的身影，覺得這個片名實在是沉重得難以直視。但告別、分離、死亡的悲傷，在這個故事中都被處理得輕盈含蓄。</p><p>第一集就讓筆者刮目相看的是，明明是芙莉蓮與辛美爾 50 年後的再重逢，眼見曾經的少年塵滿面，鬢如霜，兩位老友的情緒卻被處理得平淡自然，直到辛美爾的死亡，才將芙莉蓮的悲傷明確地做了表達。可以説該作在情感和情緒的處理上，始終是「反高潮」「反狗血」的。這種沉穩含蓄的表達，喜歡的人會稱讚細膩高級，但不喜歡應該就不會打開下一集了。</p><p>其後，該作讓筆者歎服的是，在敍事上過去與當下兩個時空的自然交織，以及在人物塑造上辛美爾與芙莉蓮隔着生死的對望。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉蓮》劇照</p><p></p><p>芙莉蓮自然是主角，但一出場就死去的辛美爾也是主角。在芙莉蓮重走過去冒險路的旅程中，辛美爾在她和夥伴的回憶、旁人的敍述中反覆出現，其形象在往事中逐漸鮮明：一個勇敢、高貴、無私的勇士，一個有些幼稚、可愛、真誠的朋友。冒險的夥伴海塔會説出這樣一句話：「如果是辛美爾的話就會這麼做。」死去的辛美爾成了他們人生中的一盞燈，他們懷念這位老友，也敬重他的人品。</p><p>而芙莉蓮當下的行走中，時不時又會講述回當初旅程中的一些細節，當時只道是尋常，而如今芙莉蓮卻往往會有醍醐灌頂的瞬間：原來當時的他，懷着這樣的溫柔心思。那些錯過的流連眼神，遺落的特別在意，都沒有隨着那個人的離開而風化，反而歷久彌新，在她記憶中煥發出新的光彩，讓她莞爾一笑，其中的感傷格外令人動容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《葬送的芙莉蓮》劇照</p><p></p><p>動畫中也會有一些冷幽默瞬間，比如芙莉蓮帶着徒弟去見當年被封印的魔王。魔王從幾十年的沉睡中醒來，當年一招制敵的「殺人魔法」，如今卻成了「普通魔法」——原來當年的「殺人魔法」在人類社會幾十年的共同研習之下，已經人人都會。這一刻，筆者和魔王一起沉默了。</p><p>芙莉蓮的旅程，是一段凝望和回溯時間之旅，回憶和當下交織，不斷映照呼應，一個美麗的主題呼之欲出：生命有盡頭，而意義並不會隨着生命的終結而終結。如果意義會隨着個體生命的消逝而消逝，那等於對生命下了毫無意義的論斷，但實際上，個體生命的意義在友人的記憶中延續，在其一生奮鬥所澤被的大陸民眾的和平生活中延續。生命的意義，原來存在於個體生命之外的廣袤世界。</p><p>芙莉蓮在旅行中，不斷尋找被遺忘和失落的魔法，很多魔法本身的用處簡直莫名其妙，堪稱毫無「意義」，但記錄、留存、傳頌，本身就是一種意義，是魔法被創造時的故事的紀念碑。生命本身，就是一場魔力十足的創造。一個看似「老土」的冒險故事，卻因其切入角度不同而有了新的觀賞價值，並傳達了更深刻溫柔的情感，《葬送的芙莉蓮》值得耐心觀看和回味。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:50:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289720</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289720</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/396.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289720_202311141350d6e7c38d-3f13-45a1-a84d-a8f7ccd04a70.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[爾了了]]>
            </author>
            <category>葬送的芙莉蓮</category>
            <category>異次元</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/396.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/397.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[藍佛安出席亞太經合組織財長會：預計四季度中國經濟將保持回升向好態勢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 12 日至 13 日，第 30 屆亞太經合組織（APEC）財長會在美國舊金山市舉行。會議主要就全球和區域經濟金融形勢、現代供給側經濟學、可持續金融、數字資產等議題進行了討論。財政部部長藍佛安出席會議併發言，財政部副部長廖岷陪同參會。&nbsp;</p><p>藍佛安指出，當前世界經濟復甦勢頭不穩，動能減弱，貿易投資趨於疲軟，可持續發展任務艱鉅。各方應加強宏觀經濟政策協調，推進貿易投資自由化便利化，構建更加緊密的區域產業鏈供應鏈，共建開放型亞太和世界經濟。&nbsp;</p><p>藍佛安強調，<strong>今年以來，中國經濟持續回升向好，尤其是三季度以來，積極變化進一步增多，內生動力不斷增強，預計四季度中國經濟將保持回升向好態勢。中國仍是世界經濟穩定增長的重要引擎。&nbsp;</strong></p><p>藍佛安表示，推進供給側結構性改革是實現高質量發展的必由之路。中方將積極落實近期習近平主席在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇上的重要講話精神，積極推動高質量共建「一帶一路」的八項行動，支持亞太經濟體深化供給側改革，加快現代化進程，為全球共同發展提供新的動力。&nbsp;</p><p>藍佛安介紹了中國推動實現雙碳目標、促進可持續金融發展的經驗，呼籲 APEC 經濟體加強合作，以實際行動共同推動本地區綠色發展和能源轉型，加快落實 2030 年可持續發展議程。&nbsp;</p><p>會議期間，藍佛安分別會見了美國財長耶倫，印尼財長英卓華，澳大利亞國庫部長吉姆·查默斯，新加坡總理公署部長、財政部及國家發展部第二部長英蘭妮。&nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:50:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291363</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291363</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/17.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291363_202311141350515cf5fd-d50b-41a6-8186-50dc8f87e16b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[財政部網站]]>
            </author>
            <category>中國經濟</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/17.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/18.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龍湖集團：前 10 月銷售額 1516 億元，10 月新增兩塊土地儲備]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/309.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 13 日晚間，龍湖集團（00960.HK）發佈未經審核運營數據，10 月單月，公司實現總合同銷售金額 140.5 億元，同比下降 30.48%，合同銷售面積 84.7 萬平方米；10 月單月實現歸屬公司股東權益的合同銷售金額 93.4 億元，同比下降 20.03%，歸屬公司股東權益的合同銷售面積 56.6 萬平方米。</p><p>分區域看，10 月份，西部地區實現合同銷售金額 41.1 億元，同比下降 13.66%；環渤海地區 23.6 億元，同比下降 47.9%；長三角地區 47.5 億元，同比下降 28.68%；華中地區 14.8 億元，同比下降 3.9%；華南地區 13.5 億元，同比下降 50.37%。</p><p>今年前 10 個月，龍湖集團累計實現總合同銷售金額 1516.7 億元，同比下降 8.51%；合同銷售面積 910.3 萬平方米，同比下降 11.54%。</p><p>土地儲備方面，龍湖集團 10 月新增兩塊土地儲備，總建築面積 4.90 萬平方米，權益建築面積 3.54 萬平方米，權益地價 3.08 億元。</p><p>其中，成都郫都區犀浦街道萬福村一社、兩河村四社、龍吟村六社地塊，為龍湖集團旗下的成都辰琨置業有限公司競拍獲得，後引入合作方；該地塊成交樓面地價為 7400 元/平方米，計容建築面積 28065 平方米。</p><p>另外一宗位於重慶的地塊為成都宇頌置業有限公司於 9 月競得，此後龍湖集團入股獲取 70% 的權益。該地塊規劃為二類居住用地，土地面積 13341 平方米，成交總價 21678 萬元，成交樓面價 10350 元/平方米。</p><p>澎湃新聞根據龍湖集團公佈的公告統計，前 9 個月，龍湖集團合計新增 26 宗地塊，總建築面積 259.7 萬平方米，權益建築面積 180.072 萬平方米，權益地價為 208.1 億元。</p><p>截至 10 月底，龍湖集團累計實現經營性收入約 210.9 億元（含稅金額約 224.7 億元）；其中運營收入約 106.2 億元（含稅金額約 113.7 億元），服務收入約 104.7 億元（含稅金額約 111.0 億元）。</p><p>近期，包括龍湖集團在內的房地產企業債務問題備受關注。</p><p>在 8 月 18 日召開的龍湖集團 2023 年中期業績溝通會上，龍湖集團 CFO 趙軼透露，上半年，公司已經發行 35 億元由中債增擔保的中期票據，最近還有 15 億元到 20 億元的額度在過程中，正在密集地準備；明年還可能再發 20 億元至 30 億元。</p><p>8 月 30 日，龍湖集團發行 11 億元中期票據「23 龍湖拓展 MTN001」，票面利率為 3.5%，期限為 3 年。本期債券由中債信用增進投資股份有限公司提供信用增進服務。保證期間為本期票據存續期及本期票據兌付日起 2 年。</p><p>趙軼在會上還表示，公司在主動縮減境外債額度的同時，公司也在關注境內債的情況，近期民營企業暴雷事件的影響下，境內債券的價格還沒恢復到應有的水平。在這個過程中，公司在央行的幫助下發行由中債增擔保的中期票據，海外美元債窗口的關閉，但公司 2027 年才有到期的美元債。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:50:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289872</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289872</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/307.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289872_2023111413507d976151-52cd-4d85-a5f0-2e1c27e2e859.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>龍湖集團</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/307.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/238/308.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長春一農婦生十孩？村幹部：有智力障礙，夫妻目前撫育六孩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段有關農村女孩「兔兔」的視頻引發關注。視頻中稱，「兔兔」為家中第 10 個孩子，出生不久腋下潰爛，其家庭條件較為惡劣。</p><p>13 日，紅星新聞記者聯繫視頻發佈人，其稱「兔兔」一家居住在吉林省長春市德惠市大青咀鎮一村莊，前述視頻是「很久以前的視頻」，目前「兔兔」狀況良好。</p><img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/826.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有博主帶着兔兔直播</p><p></p><p>同日，當地兩名村民向紅星新聞記者證實，村裏確實有戶人家生育了多個孩子。有村民稱，夫妻兩人都是本村人，「（之前總計）可能生了十個，剩六個，（因為）死了幾個。」</p><p>11 月 14 日，當地村幹部告訴紅星新聞記者，前述視頻提到的一家，孩子父親 59 歲、母親 40 多歲；母親確為本村人，有智力障礙，辦理了殘疾證。據該村幹部介紹，夫妻兩人目前共撫育 6 名孩子，其中有孩子智力上有缺陷，「確實有（孩子死了），總共多少不太清楚。他們家以前在河邊，給孩子在河裏洗澡。丈夫會捕魚拿去賣。」</p><p>針對網傳視頻中女孩「兔兔」的腋下潰爛問題，該村幹部表示，目前「兔兔」已經恢復健康。</p><p>「他們家現在在村子中心，以前在河套。」當地村幹部介紹，「他們有政府幫扶補助。」關於這一家的生育情況，該村幹部稱：「沒法勸。現在還沒有節育。」</p><p>紅星新聞記者注意到，網絡上有多個視頻賬號上門拍攝「兔兔」一家的情況。有近 5 萬粉絲的短視頻博主「快樂小彪弟兒」賬號中，有多個視頻以「兔兔」為主角。11 月 14 日，該博主抱着「兔兔」直播售賣商品。記者嘗試聯繫該博主，但電話無人接聽。</p><p>此外，短視頻賬號「燕姐一家」，以拍攝「兔兔」一家情況為主要內容，擁有 2.9 萬粉絲；賬號「雨晴兒」簡介為「關注擁有 10 個孩子的家」，擁有 1.4 萬粉絲。同村村民提到看訪「兔兔」一家的網紅時表示，「他們（兔兔家）在網上老火了，博主還帶他們家去吃飯。」</p><p>對此，當地村幹部表示：「很多網紅給他們送東西，他們也是吃幾口就丟了。給他們收拾屋子，過了幾天，又是那樣。那些網紅主要就是來送點東西、收拾屋子，僅此而已。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:43:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291171</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/872.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291171_2023111413434b190462-5fa2-4df6-b47e-35d2bdb1e333.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳馨懿/紅星新聞客戶端]]>
            </author>
            <category>農婦</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/872.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/252/876.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體：懸賞 10-50 萬，緬甸果敢「老領導」為何被中方通緝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>打擊電信網絡詐騙，中國警方再出重拳！</p><p>11 月 12 日，公安部刑偵局官微發佈懸賞通告稱，經浙江省溫州市公安機關偵查發現，明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍系緬北果敢自治區涉我電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目，對 4 人公開通緝，呼籲公眾提供線索和協助，每一頭目的懸賞金額高達 10-50 萬元。</p><p>被中國警方通緝的 4 人中，為首的明學昌「來頭」不小，果敢地方官媒在報道中尊稱其為「老領導」，在當地舉辦的各種重要活動，明學昌穩坐「主席台」。</p><p>這位「老領導」究竟是何許人也，他又是如何一步步成為被中國警方通緝的電詐犯罪集團頭目？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">公安部刑偵局官微發佈的懸賞通告。</p><p></p><p><strong>「人設」崩塌　</strong></p><p>懸賞通告發布後，潮新聞記者聯繫到了溫州市公安局參與案件辦理的相關負責人，對方表示，這起案件由公安部統籌偵辦，案件細節目前尚不便透露。</p><p>但從警方已公佈的懸賞通告信息來看，被通緝的兩名男性嫌犯的身份不一般，都有果敢「官方」背景。明學昌原系果敢當局官員，曾擔任緬甸撣邦議會議員、果敢自治區領導委員會委員；明國平擔任當地民兵中隊長。另外兩名女性嫌犯則持有中國身份證，明菊蘭 42 歲，雲南省臨滄市鎮康縣人；明珍珍 27 歲，雲南省臨滄市耿馬傣族佤族自治縣人。有消息顯示，四人存在親屬關係。</p><p>這則懸賞通告在果敢自治區引發巨大震動，今年 69 歲的明學昌在當地聲名顯赫，他雖已退出果敢自治區領導崗位，但其影響力依舊，社會地位也很高，當地官媒在報道中將明學昌尊稱為「老領導」。</p><p>比如今年 7 月，果敢地方官媒發佈了一條「喜訊」：7 月 23 日是果敢自治區第一屆領導委員會常委明學昌及其夫人的六十九歲壽辰之日，果敢自治區行政管理委員會各級領導、單位部門、軍警以及知名企業、社會團體、各行各業等紛紛自發前來明府道賀，向老領導明學昌送上最真誠的祝福。</p><p>潮新聞記者注意到，這條「喜訊」還特別回顧了明學昌的從政履歷和「光輝政績」：他從果敢自治區的一個村幹部起步，一步步成長為自治區領導，執政期間，他率先做替代罌粟種植先行者，在果敢全面極力推廣甘蔗種植，從根本改變了「毒產源」的名頭，同時他積極為當地捐資助學，興修水利等。</p><p>在退出領導崗位後，「老領導」明學昌仍在發揮「餘熱」。今年 10 月，為強化電信詐騙等各類衍生違法行為的打擊力度，果敢自治區召開專項工作會議。在這場會議上，明學昌作為地區「老領導」參加，發表建議。他曾特別「告誡」身邊人：不為利益驅使，不危害地方，要為地區和諧穩定及民眾之安危，恪盡職守努力履行職責。這也是明學昌最後一次在當地官媒上公開亮相，如今看來這樣的表態頗為諷刺。</p><p>禁毒、反詐、關注民生……乍看之下，明學昌堪稱是積極有為、政績出眾的「模範幹部」。然而，謊言終究是謊言，隨着中國警方發佈懸賞通告，明學昌所塑造的完美「人設」宣告崩塌，不明真相的羣眾也看清了這位「德高望重」的「老領導」卸下偽裝後，不過是一個電詐集團的重要頭目。</p><p><strong>電詐猖狂成當地「產業」　</strong></p><p>一個堂堂果敢自治區的「高級幹部」，為何會參與組織電詐勾當，他們又是如何被中國警方「盯上」？</p><p>眾所周知，近年來，電信網絡詐騙高發頻發，中國更是深受其害。地處中緬邊界的果敢自治區，由於歷史、民族、政治等多重複雜因素，長期由各方勢力割據，局勢錯綜複雜，管理混亂使得當地滋生不少電詐窩點，日漸淪為電信詐騙犯罪分子的天堂。</p><p>和國內堅決打擊的強勢態度不同，電信網絡詐騙在當地儼然成為一種「新型產業」。一方面，詐騙集團向地方勢力交納各種稅費，另一方面，地方勢力憑藉自身的影響力和武力，為詐騙集團提供武裝保護，雙方形成了利益捆綁關係，相互依存，發展壯大。以明學昌為首的犯罪集團正是其中的「傑出」代表。</p><p>據媒體報道，以明學昌為首的犯罪集團在果敢自治區建立了一個名為「臥虎山莊」的電詐基地，基地佔地近 200 畝，內有多棟別墅、酒店、商場等設施，以及各類高科技的設備和嚴密的防禦措施，匯聚了來自世界各地的電詐成員，組織開展冒充公檢法等各種類型的電信網絡詐騙。為了保護這座日進鬥金的電詐基地，明學昌還僱傭了當地大量武裝人員，為他們提供安保服務。</p><p>對於明學昌等人的犯罪行徑，我國警方在懸賞通告中使用了相當嚴厲的措辭——長期組織開設詐騙窩點，公開武裝護詐，實施針對中國公民的電信網絡詐騙犯罪活動，詐騙數額巨大。同時，還涉嫌故意殺人、故意傷害、非法拘禁等多種嚴重暴力犯罪，情節極其惡劣，後果極其嚴重。他們的犯罪事實清楚、證據確鑿充分。</p><p>事實上，在果敢自治區從事電詐產業的大型犯罪團夥不只有明學昌一家，當地還有盤踞當地多年的四大「資深」家族勢力。隨着中緬雙方加強協作，重拳打擊電詐團夥，四大家族勢力在近期已表現出收斂之姿。</p><p>記者注意到，近日，四大家族中多位核心人員在中國境內錄製懺悔視頻，通過網絡向家族成員公開「喊話」，核心內容有兩點，一是呼籲儘快釋放被關押的中國人，二是退出電詐「業務」，奉勸族人「給自己留一條活路。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/773.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四大家族中多位核心人員在中國境內錄製懺悔視頻。</p><p></p><p>然而，以明學昌為首的犯罪集團卻置若罔聞，他們顯然低估了中緬雙方聯合打擊電詐的決心，正如警方在懸賞通告中所説——在公安機關嚴打高壓態勢下，（明學昌等人）仍不收斂，不收手，繼續大肆組織實施違法犯罪活動。</p><p>他們為此付出了代價。今年 11 月 2 日，緬甸軍方突然對臥虎山莊發起突襲，成功抓獲了數百名電詐人員，繳獲了大量槍支彈藥。這次行動取得了重大突破，但針對臥虎山莊電信詐騙團夥的鬥爭並未結束，作為臥虎山莊幕後的控制人明學昌以及參與犯罪多位明家族人尚未落網。</p><p><strong>徹底拔掉電詐毒根　</strong></p><p>記者梳理發現，這是今年 10 月以來，中國警方又一次對緬北具有「官方」職務的電詐集團重要頭目發出通緝。</p><p>早在今年 10 月 12 日，公安部發布了一則懸賞通告——經浙江省杭州市公安局、雲南省昆明市公安局偵查發現，陳巖板（又名鮑巖板）、肖巖塊（又名何春田）系緬北電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目，決定對其進行公開懸賞通緝。</p><p>這兩名嫌犯的戶籍雖都在中國境內，但他們卻在緬甸撣邦第二特區分別擔任建設部部長和勐能縣縣長。懸賞通告發布後不久，緬甸佤邦聯合黨中央委員會公開發文表示，該二人身為佤邦高級幹部觸犯中國相關法律，負面影響巨大，分別被開除黨籍、軍籍，並撤銷職務。</p><p>有觀察家分析指出，中國警方接連向從事電詐產業的緬甸部分地區政府官員發出懸賞通告，釋放出一個強烈信號——中國打擊電信網絡詐騙正在向縱深推進。此前，中國警方開展斷卡、斷流等專項行動，更多的是側重於在技術層面斬斷境外詐騙集團與本地人員勾連的犯罪鏈條。而如今，中國警方向犯罪集團頭目發起通緝，則是為了從源頭上剷除滋生詐騙毒瘤的「溫牀」，以求達到治本之效。</p><p>在兩份懸賞通告發布後，有法律專家也對通告的「合法性」進行專業解讀，依據《中華人民共和國刑法》的保護原則：凡侵害本國國家或者公民利益的，不論犯罪人是本國人還是外國人,也不論犯罪地在本國領域內還是在本國領域外，都適用本國刑法，也就是説，懸賞通告有法可依。</p><p>電詐犯罪集團的喪鐘已經敲響！隨着懸賞通告的接連發布，越來越多人對境外反詐形勢持樂觀態度，的確，盤踞在緬甸多地，猖獗多年的電詐集團眼下「內外交困」：</p><p>首先，中緬雙方邊境警務合作不斷增強，一大批電信網絡詐騙犯罪嫌疑人相繼落網。據公安部網站發佈消息稱，前不久，雲南普洱公安機關與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務執法合作，抓獲 2349 名中國籍電信網絡詐騙犯罪嫌疑人並移交我方。這是開展打擊緬北涉我方電信網絡詐騙犯罪行動以來，單次移交人數最多的一次。</p><p>其次，緬甸地方武裝突然發起「反詐之戰」。今年 10 月 27 日，以果敢民族民主同盟軍為首的緬甸民族地方武裝發動軍事行動，他們在《告全國人民書》中稱，此次軍事行動的目的之一就是打擊電詐勢力，電詐犯罪集團控制的電詐園區，成為同盟軍攻擊的目標。</p><p>冰凍三尺非一日之寒，「解凍」也不是一日之功就能達到。從目前局勢看，要把電詐的「毒根」徹底拔掉仍還需要多方長期攜手努力，但有一點可以肯定，大規模針對中國公民實施電信網絡詐騙犯罪，不能再繼續下去了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 14 日，2349 名電詐犯罪嫌疑人移交我方並由多地公安機關陸續押回，全力開展案件偵辦工作。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/243/779.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 14 日，2349 名電詐犯罪嫌疑人移交我方並由多地公安機關陸續押回，全力開展案件偵辦工作。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:43:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290557</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290557</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/160.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290557_2023111413437cc460e3-8535-4292-9b91-a4829bcd6153.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李攀、沈琳/潮新聞客戶端]]>
            </author>
            <category>緬甸</category>
            <category>電詐</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/160.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/244/933.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小男孩被落地鐵車廂抱着乘客胳膊犯困，「急壞」一羣大學生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534230" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fa966201be934974a86d29837ac27bb1/hd/202311141323171716d4aaacf-582c-44b5-a9fd-0cfb913ecadb-4d24a812-6e26-ad1f-20c9-0344588cf46d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/139.jpg" data-duration="00:52" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 11 日，河南鄭州。大學生曲同學和幾名同學坐地鐵發現一男童獨自在車廂熟睡。曲同學詢問男童家長的電話，他一概不知。曲同學稱後來有乘客找到乘務員幫男童找到家人。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:38:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289845</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289845</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：王文娟，編輯： 忻燕，素材來源： 相關人士]]>
            </author>
            <category>小男孩獨自在地鐵車廂熟睡</category>
            <category>多名乘客幫找家人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/140.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抗日戰爭研究︱火線與針線：軍鞋動員與保障]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>紅軍長徵抵達北方後，因外部環境與革命形勢的變化，穿鞋問題成為軍中最細微且重要的一項。土地革命時期曾廣泛在中共軍隊中流行的草鞋因無法適應北方的寒冷氣候，逐漸被布鞋替代，軍鞋也開始成為布鞋的代稱。在幾乎完全依靠足力行軍作戰、跋山涉水的戰爭年代，官兵能否穿上鞋子，不僅關乎中共軍隊的形象，更直接影響戰士們的革命意志和抗敵精神。因當時布鞋大部分依靠手工縫製，數十萬官兵的穿鞋需求，極大地考驗着中共的組織動員和後勤保障能力。大規模現代化戰爭與分散的農村手工業之間的差距，曾使中共的軍鞋供給工作頻繁遭遇挫折和困境，但中共結合在長期革命鬥爭中積累的軍需供給經驗，勇於探索和變革，能夠迅速有效地捕捉和解決問題，從而保障了人民戰爭的最終勝利。</p><p>對於 1937-1949 年的歷史，學界通常以 1945 年為界，按照全面抗戰和解放戰爭兩個階段分別討論政治、軍事、社會等問題。不過，針對中共軍鞋動員與保障議題的考察，需以長時段的視角去關注其前後繼承與發展演變的動態過程，方能更好理解中共在身處不同戰爭和社會環境中的應對策略，從中解析其贏得內外戰爭勝利的革命智慧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紅軍穿過的草鞋</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>全面抗戰時期軍鞋徵收制的探索</strong></span></p><p>土地革命時期，中共軍隊主要活動於南方，穿草鞋行軍作戰。1935 年 7 月，中央紅軍開始向北移動後，草鞋的製作原料變得匱乏，也逐漸無法抵禦北方的嚴寒。中革軍委總司令部發出指示，要求每人最好用氈子或牛羊皮製作兩雙皮草鞋。不過，皮草鞋不好穿，天晴時穿上腳打泡，下雨時皮子泡漲容易打滑。全面抗戰爆發之初，由於抗日根據地內軍需物資緊張、供給困難，即便深秋初冬時節，許多指戰員仍只能赤腳穿草鞋。1938 年 10 月，八路軍總部、一二九師與中共晉冀豫區委主幹會議決定動員根據地婦女幫助部隊製作軍鞋，使八路軍逐漸有條件向官兵供給布鞋。</p><p>1940 年 12 月，八路軍總部與一二九師後勤工作會議確立軍鞋供給標準，每年冬春兩季向戰鬥部隊每人發放布鞋 4 雙。此後，各地依照軍需供給能力與軍事環境變化，隨時調整軍鞋發放量。1941 年底，一二九師與太行軍區根據職能與兵種，細化軍鞋發放標準：「戰鬥部隊每人共發兩雙，師、旅、團各級司、政、供、衞及後方機關，每人共發四雙，通信員、偵察員、運輸員每人六雙。」晉西北則是全年統一每人發放布鞋 4 雙。1942-1943 年，華北抗日根據地由於日軍「大掃蕩」而經濟困難，所以八路軍前方總指揮部後勤部將 1944 年的布鞋發放量減至每人每年 3 雙。1944 年，晉察冀軍區開展大生產運動，將前方團級機關與戰鬥部隊以下人員布鞋供給標準提高至每人每年 8 雙。</p><p>相比草鞋，布鞋的原料獲取與製作難度較高。因此，布鞋作為需持續補充的日常軍需品，供給標準的落實必須以堅實的生產能力為前提。比如，1941 年的晉冀豫邊區，當地婦女手工製作一雙成年男子所穿布鞋，通常要花費 9-10 天。因發動戰士自制不現實，所以只能通過集中生產或徵收來實現軍鞋供給。根據地曾建立鞋廠以滿足本地區部隊穿鞋的需求，但實踐證明，受工廠規模和技術條件約束，各軍用鞋廠的產量參差不齊，且無法達到預期目標。1941 年，太行第四軍分區鞋廠工人因被抽調參加馱糧和突擊備戰任務，3 個月生產 2500 餘雙鞋。第六軍分區鞋廠 17 名鞋工全年僅產鞋 1400 雙，且每雙成本高達 16.46 元，比市價 11 元高約 6 元。軍用鞋廠生產的布鞋質量也不盡如人意。據太行第六軍分區反映：「鞋子普遍的不夠穿，所以戰士的腳上不是破的張着嘴，就是‘滿腳飛’」，「自己工廠所造之鞋底子漿面太多，麻繩太粗，一踏水即壞了」。軍中破鞋爛襪比比皆是，穿鞋成了最嚴重問題。</p><p>除組建鞋廠外，有的部隊還曾嘗試設立鞋工隊、委託羣眾代做，或將鞋費和布料發給戰士自制。例如，一二九師決死第三縱隊調撥一批青年成立鞋工隊學習做鞋，但生產效率極低，一年僅能向部隊供給每人 1 雙鞋；有的團委託羣眾代做，卻因日軍「掃蕩」未及時將布發給羣眾而造成損失；有的團將鞋費和布料發給戰士自制，「結果錢吃了煙，布撕毀了，有的做了包腳布」，全團 1/4 官兵穿不上鞋襪。陝甘寧邊區在總結做鞋經驗時認為，布鞋採用手工製作，工廠規模過大，不僅不能提高產量，反而增加管理成本。因此，發動羣眾製作成為後來邊區獲取布鞋的主要途徑。各邊區政府將代做軍鞋作為戰爭勤務，要求根據地內凡符合條件的婦女均須承擔義務，這也成為婦女投身抗日戰爭和擁軍生產的重要方式。</p><p>據調查，華北地區四口之家的婦女平均每年要做 18 雙鞋才能滿足家庭的基本穿着需求。在承擔包括做軍鞋在內的戰爭勤務以後，根據地的婦女負擔更加繁重。因缺乏材料、物價高漲，「她們能貼起工夫貼不起材料」，做鞋縫衣成為婦女的一大痛苦。有的婦女每月要做 8 雙鞋，為做鞋甚至扯毀自己的褲子，剪下自己的大襟。1940 年，晉冀豫邊區就此做出調整，要求各機關和軍隊有計劃地分配做鞋區域，不得直接向羣眾派鞋，須經政府分配和收回，由婦救會負責動員保障，不再由羣眾承擔做鞋原料，每雙鞋由政府發給 3 尺布、4 兩麻和 5 毛錢。自此，晉冀豫邊區由先前的軍鞋無償徵派，轉變為政府提供原料或本金，婦女出工代做的模式。</p><p>此後，各邊區相繼改變一刀切辦法，出台更具針對性的代做方案。晉察冀邊區依照有人出人、有錢出錢原則，分配時以村為單位進行調劑，並在遊擊區適當動員軍鞋，緩解根據地壓力。太行五專署的涉縣亦根據階級貧富及勞力多寡分配，由縣政府向羣眾發放原料，稱「如賺錢者貧農多做，賠錢者歸富農做」，但縣政府提供的原料以市價為標準，即便不計人工成本，羣眾代做布鞋每雙仍賠冀鈔 2 元。鄰近的磁武縣情況也大體類似，羣眾做鞋平均每雙賠冀鈔 2.7 元。在收支失衡的代做模式下，羣眾對軍鞋勤務的態度逐漸變得消極和拖延。一些地區的婦女開始以鞋被敵人燒燬為藉口，拒絕繳納。勉強交出的鞋子，質量大多也難以保證，「鞋底太軟太薄，針碼太稀，鞋幫子只用漿糊粘了一下」，僅能穿 10 余天。軍鞋下發部隊後，每班只有半數人穿着合適，其餘尺碼偏小，經內部調劑後，不能穿的鞋仍佔 1/3。更為極端的例子是，冀太某區為部隊代做的 10000 雙軍鞋，能穿的竟只有 400 雙。</p><p>1942 年底，針對軍鞋代做出現的問題，各邊區陸續出台軍鞋勤務標準，對分派、製作、收發等環節做出規定，力圖在規範軍鞋工作的同時，保障婦女在戰爭勤務中的權利。比較各邊區的勤務標準可以發現，婦女承擔的做鞋壓力不同。晉察冀邊區政府要求符合年齡的婦女每人每年至多做軍鞋 4 雙。太嶽區對新解放區羣眾，則按每 10 人承擔 1 雙軍鞋的比例分派任務。軍鞋負擔的輕重，一方面取決於當地部隊的穿鞋需求，另一方面取決於根據地內具備做鞋能力的婦女人數。因此，對婦女人數的準確統計成為推行軍鞋代做的關鍵。晉冀魯豫邊區政府曾要求各縣認真調查根據地、遊擊區和日佔區符合做鞋年齡的婦女人數：若遊擊根據地、遊擊區和日佔區無法調查統計，可估計徵收數字；如地方未上報調查結果，邊區政府則按需求以各地人口的 1/4 派發任務。但在實際執行中，縣政府若無法準確統計婦女人口數字，通常會從嚴制定做鞋計劃。例如，太行五專署的林北縣就曾以總人口的一半為標準，向婦女分配做鞋任務。</p><p>各地除代做軍鞋負擔輕重不同外，負擔方式也存在差異。太行根據地採取的是政府發放鞋料-婦女出工代做-成品無償上交的方式，晉察冀邊區則採取鞋料與做工均由婦女承擔，部隊或政府出價購買的方式。兩相比較，後者優點在於節省了材料運輸與分發環節，不過，物價上漲會加重民眾負擔。1943 年，晉察冀邊區在報告中談道：「當前軍鞋勤務，由於物價高漲，材料費賠價甚大，此問題難以每做一雙鞋當十個工（工五、料五）來解決。」於是，1944 年晉察冀邊區實行供給合作化以後，用小米作為工價支付給羣眾，納 1 雙鞋底通常摺合 1.5 斤小米。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1939 年，晉察冀邊區供給部女工為前線戰士趕做軍鞋</p><p></p><p>各根據地在推行軍鞋勤務時，不僅需要兼顧效率與公平的制度，還需要高效有序運轉的組織機構。各根據地均禁止部隊與機關團體直接向民眾徵購軍鞋，規定必須由政府居間樞紐，以便集中統籌做鞋任務。在各邊區，由村-區-縣-專署等層級構成的政權機關，承擔起製作軍鞋的任務分配和集散職能，但具體操作方式因地而異。在太行區，軍鞋分批集中到縣，部隊就近領取；在晉察冀邊區，由各級糧食部門負責每月收集一次，部隊亦到縣購領；在冀熱邊根據地，軍鞋每年分兩次佈置，四次徵收；太嶽區則每年 2-6 月和 7-9 月分兩次徵收。</p><p>除各級政權系統外，婦救會在軍鞋徵收中發揮了主要的動員和組織作用。該組織是根據地專門從事婦女工作的重要機構，也是領導做鞋運動的主要力量。山西省沁源縣曾被太嶽區樹立為全區婦女做鞋運動的典型。該縣首先根據財力分派軍鞋任務，折價收款後，由婦救會組織婦女集體製作。集體製作的好處是統一購料和剪裁，比單獨剪裁每雙鞋省布 8 寸。其次，按照技術分工，納底、納幫、捻麻繩均由專人負責。以新章村為例，60 名婦女分成 5 班 10 組，每班均由婦救會常委領導，互相競賽，集中吃飯。5 天做鞋 75 雙，平均每人 4 天 1 雙，淨賺冀鈔 9480 元，所得利潤用於集體購買棉花組織再生產。若個人單獨做鞋，6 天才能完成 1 雙，如此則節省 1/3 人工。沁源縣創造的「公私兩利」辦法，不僅大幅提高軍鞋質量，還增加了婦女收益。</p><p>全面抗戰時期，既要滿足官兵穿鞋訴求，又要兼顧羣眾合理負擔，是包括軍鞋徵收在內的中共軍隊軍需供給工作所面臨的主要困難。如何平衡官兵基本需求與羣眾供給能力之間的矛盾，是各根據地不斷探索的課題。從軍隊角度而言，「民眾的衣服鞋襪，雖然也是不充足的，但因民眾在家庭的關係，比較要好調劑一點，所以感覺的痛苦還少。就鞋襪言，民眾卻比軍政人員的要適合的多，尤以軍隊的鞋襪更較困難」。每年幾雙軍鞋的勤務負擔，雖然在一般家庭中具有調劑的彈性，但是當羣眾承擔的各項村負擔、社會負擔等戰爭勤務超出負荷，或遭遇天災兵燹，人力、物力收支失衡時，軍鞋徵收便極易成為根據地羣眾的一大負擔。在政策執行中，密切關注羣眾負擔能力，及時調整糾偏尤為重要。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>繼承與調整：「解放鞋」的動員</strong></span></p><p>全面抗戰時期，中共軍隊以各根據地為依託，大多就地分散進行物資補給，各根據地每年的軍鞋供應量約以數十萬計。解放戰爭爆發後，在濟南、淮海、渡江三大戰役中，山東魯中南、渤海、膠東地區約 26 萬婦女製作軍鞋和納鞋底 762 萬餘雙。不過，隨着解放戰爭軍事進程的不斷加快，尤其進入戰略反攻階段後，中共軍隊因兵源不斷擴充、行軍作戰的快速消耗，全面抗戰時期就地分散徵收和補給的軍鞋勤務機制，已不能滿足部隊遠離補給區大規模出征作戰的需要。中共借鑑敵後抗戰環境中積累的羣眾動員與軍需供給經驗，在面對更廣闊的革命鬥爭環境時適時調整軍鞋供應政策，成為解放戰爭中克敵制勝的重要保障。</p><p>1945 年 9 月，冀魯豫行署頒佈徵收軍鞋的訓令規定，富裕中農以上負擔軍鞋，以戶為單位，每戶做軍鞋 1 雙；富裕中農以上之花戶，除每戶 1 雙外，再按負擔地畝數累加，每 30 畝加 1 雙鞋。1946 年前後，晉冀魯豫邊區布鞋以小米折價購買，「平原每雙 25 斤小米，太行 30 斤，太嶽 35 斤」。1947 年 1 月，冀魯豫軍區規定戰鬥部隊每人每年發放軍鞋 8 雙。6 月，晉冀魯豫野戰軍主力進入大別山以後，晉冀魯豫邊區政府隨即調整戰勤工作規定，由先前的有償徵購制轉變為無償徵派制，且 17-45 歲婦女均須承擔縫製軍鞋等勤務。9 月，陳毅、粟裕率 20 萬華東野戰軍主力進入晉冀魯豫邊區後，便由該區每月向部隊制交布鞋 10 萬雙。</p><p>1947 年 10 月，晉冀魯豫野戰軍第九縱隊司令員秦基偉率部強渡黃河，挺進豫西地區。當時正值秋雨連綿，戰士們在泥濘中行軍，加劇了軍鞋損耗，但因遠離根據地，補給一時難以解決。秦基偉在日記中連續數日記錄軍鞋問題：「由於連續幾個戰鬥均打得不好以及天雨連綿行動多，部隊沒吃好飯，有的沒有鞋子，部隊疲勞而引起幹部間若干意見，對於領導上不滿，戰士中謾罵，同級幹部間互有意見，這是最困難的環境」，「天雨行軍部隊鞋子均穿破若干赤腳，戰士們身體大大減弱」，「今日雖天晴但道路依然很難走，部隊在行進中速度極慢，病員日增。由於連日天雨行軍過河太多，戰士們的腳一個個都例［裂］開了」。鑑於此，豫皖蘇區黨委於 10 月份緊急發動各地羣眾獻鞋 60 萬雙。龐大的軍鞋補給需求，迫使中共在全面抗戰初期實行的軍鞋無償徵派制，在解放戰爭初期被重新啓用。</p><p>部隊挺進中原後，除繼續在老解放區動員軍鞋外，也自行設法在新解放區尋找補給渠道。例如，1948 年 3 月洛陽戰役前，軍隊供給機關將從地主家沒收的做鞋材料分發給各部隊，交駐地婦女製作，並給予工資。洛陽戰役後，部隊停止分地主家金錢、糧食、布匹、什物等「浮財」，供給機關採取撥款給各部隊購買材料自制的方法，必要時，部隊也可經批准後用糧食向羣眾兌換布鞋。總體而言，部隊在新解放區自籌軍鞋尚屬少數，仍主要依賴老解放區供給。</p><p>1947-1948 年，華北解放區向出征作戰的華東、中原和西北野戰軍供給的軍鞋超過 152 萬雙，這一數字尚不包括仍需供給老解放區內部隊的軍鞋數（詳見表 1）。強大的製作壓力使太嶽區沁源縣等曾經的做鞋模範縣也無法保證完成任務。太嶽區除繼續動員老解放區的婦女外，開始在新解放區擴大做鞋的負擔面。做鞋原料根據合理負擔分數攤款，統一購買材料剪裁，再按勞力派做，同時加大宣傳力度，號召擁軍，稱「做鞋是婦女的義務，不能計算工資，否則把婦女神聖的義務就抹殺了」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/332.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>1948 年 4 月，晉冀魯豫軍區副司令滕代遠向中共中央彙報後方羣眾做鞋負擔過重，稱「太嶽 4 專署晉城、高平、陽城 3 個縣，去年 69 萬人口中，有 7 萬個婦女作了 75.6 萬雙軍鞋，平均每人作 15 雙」。他認為新區比老區更為富裕，故建議老區不再送軍鞋，由新區負擔，但也僅加在地主身上，如此負擔面較小。中央接受了滕代遠的建議，批示各前委和中央局，稱前線「依賴後方，不願盡一切努力就地解決困難，一遇困難，就向已很困難之後方（許多地方已盡了超過其可能性的努力）作過分之要求，忘記了必須將戰爭負擔儘量加之於敵的戰略方針」。</p><p>然而，中共在新解放區籌措軍鞋也非易事。1948 年 6 月，位於豫西的臨汝縣六區接到臨汝縣政府指令：「目前軍隊赤足南行，不能作戰，需鞋孔急。希接令後火速星夜向羣眾措集軍鞋 1000 雙，限四日交到區政府，以資軍用。」但是羣眾上交的軍鞋，「有的用麥秸，有的用竹葉做成鞋底，至多不能穿一星期就壞了。若一經雨馬上就不能用」。政府雖大量徵派軍鞋，羣眾也花費許多人力物力製作，但實際並不能解決部隊穿鞋問題。這種質量差、不耐穿的布鞋，更被官兵稱作「禮拜鞋」。中共軍隊離開老解放區南下後，如何在新解放區最大限度地實現軍鞋實物供給成為棘手問題。</p><p>1948 年 8 月，中央軍委規定野戰軍每年發放軍鞋 6-8 雙（內含 2 雙草鞋），地方軍每年發放軍鞋 6 雙。中原軍區的規定更為細化：「野戰軍每人每年十雙，軍區及軍分區基幹團每人每年八雙。縣區武裝六雙。」然而，正如中原軍區報告所言，大軍因南下匆忙，組織與物資準備十分欠缺，「因有連續九個半旅的殲滅戰，部隊擁有相當數量的彈藥、資財。但這些彈藥、資財對南下後兩個最主要的困難——錢、糧不能有所幫助。而且在進入大別山後很快損失了，越過隴海路以後，便完全成為無後方的大兵團作戰」，其中鞋的供給尤為困難。</p><p>陳毅在分析中原解放區情況時指出，近 80 萬軍隊人馬完全仰賴當地 2000 萬人口供給，羣眾負擔過重，提出軍需供給和戰勤工作應廢除「軍事共產主義的供給制和無償支差制，轉到用資本主義的有償支差制」。陳毅強調：「做衣服鞋子在洛陽等地定貨比自辦被服廠、鞋廠或派軍鞋均好，我們財政供給幹部的觀念老轉不過來，不敢掌握資本主義的辦法，需要大力説服與教育。」</p><p>早在 1947 年 5 月，鄧子恢在華東局支前工作會議上就曾指出，「如無限度負擔，羣眾負擔不起，全省的負擔不能加在幾個地區羣眾身上」，主張讓羣眾有錢賺，使羣眾把做軍鞋當成一門生意，並制定了「以戰養戰」的軍需供給辦法。所謂「以戰養戰」，即政府摒棄過去發動婦女慰勞或徵派軍鞋的方式，改用按件計工的訂購制，在城市與集鎮設立小型工廠，規定軍鞋製作標準和工資，交由婦女製作；或由政府出布，鋪好鞋面鞋底，交婦女拉底抽線，按件給薪。</p><p>1948 年夏，軍鞋訂購制在華中的兩淮地區和鹽城，山東的諸城、日照等縣市得到推行。軍鞋訂購使當地婦女的做鞋收入高於紡紗織布，增加了她們的收入，因此軍鞋質量亦得到顯著提高。羣眾對供給、兵站和軍工部門的態度，也從先前的害怕、仇視轉變為熱烈歡迎。</p><p>1948 年底，軍鞋訂購制由華東解放區推廣至中原解放區。11 月，豫皖蘇分局支援前線 60 萬雙軍鞋，其中 40 萬雙由鞋廠完成，剩餘的在第一、二、四、七分區分別採購 5 萬雙。實施軍鞋訂購制時需注意因地而異，兼顧效率和公平。豫西第五專員公署考慮山區羣眾所做布鞋一般較平原地區結實，且布鞋按市價收買，給他們佈置做鞋任務不但不會增加羣眾負擔，反而可以提高他們的收入，便規定以每雙最低 160 元或 14 斤小米的價格向羣眾和鞋鋪訂購布鞋，並每旬上報收買數目和價格等情況。</p><p>軍鞋訂購制雖能激發婦女做鞋熱情，但若政府收買價格執行不當，也極易挫傷羣眾積極性。例如，豫西臨汝縣規定由縣工商局先期向各區發放半數鞋款，待鞋收交完畢後再發放尾款。然而，縣政府的指令落實到各區時，一些地方因工作遲緩、領款逾期，未能及時將鞋款發給羣眾，導致「因物價高漲，羣眾感覺吃虧，對做［鞋］不積極，影響任務不能如期完成」。山東膠南縣的婦女為完成做鞋任務而到集市買鞋，引發鞋價哄漲，直接影響政府收購價格。縣政府為穩定鞋價，從對婦女支前思想教育入手，與婦女「算了細賬，做一雙鞋能掙 3000 元，能買 60 斤地瓜，可養活 3 口人過 5 天日子」。為廣泛動員各階級婦女投身支前運動，地方政府推行訂購制時必須考慮向貧苦婦女提供做鞋原料的問題。開封市做鞋借款辦法規定：凡貧民有生產能力和技術，因家境貧苦無力購買做鞋布料而影響生產者，可組成做鞋小組。區鎮街政府在切實調查情況後，將做鞋小組介紹至收鞋處訂做軍鞋，並提供一半借款。婦女可不出具鋪保，以小組互相連保的辦法與收鞋處訂立借款合同，隨後如期交鞋便可。</p><p>經過完善和細化的軍鞋訂購制推行後，很快取得顯著成效。1948 年，華東軍區共獲得 124 萬餘雙布鞋補給，為淮海戰役的軍需供應打下堅實基礎。11 月，淮海戰役爆發時，正值秋冬交替季節，連綿的雨水導致前線軍鞋迅速告急。華東、華中、魯中南、渤海、豫皖蘇、豫西和冀魯豫等解放區相繼建立支前指揮機構，各省婦女發起轟轟烈烈的做鞋浪潮。據粗略統計，淮海戰役期間，魯中南區做鞋 170 萬雙、豫皖蘇區 60 萬雙、豫西區 79 萬雙。</p><p>解放戰爭初期，為迅速支援大軍遠離根據地南下作戰，迫於部隊對軍鞋的需求壓力，中共在老解放區重新實行全面抗戰之初的無償徵派制。隨着戰爭的深入發展，為緩解老解放區軍鞋供應壓力和最大限度地動員新解放區婦女，中共迅速調整政策，廣泛推行軍鞋訂購制。在結合全面抗戰時期各根據地婦女動員和組織經驗的基礎上，訂購制將城市與鄉村婦女、富裕與貧窮婦女全部納入支前運動，最大限度保障了部隊的穿鞋需求，有力支援了大規模戰爭的持續發展。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>從後方到前線：軍鞋的運輸</strong></span></p><p>與全面抗戰時期就近分散補給的方式不同，解放戰爭期間，部隊南下作戰後遠離根據地，軍需補給對後勤運輸效率提出極高要求。由於缺少現代化運輸工具，當時的支前運輸主要依靠民力。在豫陝鄂邊區，公糧、被服和軍鞋均屬義運範疇。1947 年 10 月，華東軍區為減輕戰勤負擔，提高羣眾與部隊積極性，規定由後方各機關和部隊組織包工運輸隊從事運輸：大車運送布匹、單衣、鞋、帽、綁腿及武器彈藥等，每百斤運百里可獲得 20 斤糧食；須使用挑力運輸的物品，按上述規定增加一倍工資。1948 年 9 月，中原軍區也開始採取發價包運制，即把運輸任務定價承包給個人：服裝、軍械彈藥等軍需品運輸每百斤百里，「人力挑運，32 斤；馱載，25 斤；各種車輛，20 斤」，運價秋收前以小麥計，秋收後以包穀計。各類軍需品的運送緩急順序為：「第一鞋子，第二棉衣，再次則為彈藥，藥品。」</p><p>山東自 1946 年起先後經歷魯南、萊蕪、泰安、孟良崮、濟南等諸大戰役，各級支前組織相對健全，並在實踐中摸索出支援大兵團作戰的經驗。因此，淮海戰役期間，位處前線的魯中南地區負責支前。淮海戰役第一階段，因戰前準備充分，各類軍需物資較為充裕，後勤供給工作尚未遇到太大困難。戰役進入第二階段後，軍事進程的迅速發展導致預設的補給站均被遠遠甩在身後，運輸線被拉長，民力運輸趕不上部隊急行軍的速度，從而出現了魯中南支前的軍鞋在運輸途中集散混亂、前後方脫節等情況。</p><p>1948 年 11 月，華東軍區後勤部撥給西兵團的 5 萬雙鞋「竟分散馬站、沂水、蒙陰、新太、博山仲村等地，差不多魯中地區存滿了」。撥運東兵團的 12 萬雙鞋，原以為枳溝、沂水各存 6 萬雙，「結果車子派去，枳溝一雙沒有，沂水只有四萬雙，另二萬雙在悅莊（二百里距離），車子跑空又開到悅莊，還不在悅莊；在魯村才有」。而且，因鞋子事先均未打包，10 輛汽車花費兩天時間才完成裝車，導致「前方急待，後方尚未集中」。華東野戰軍後勤部副部長喻縵雲在反映前後方運輸職責混亂問題時談道：「襪子、鞋子，華東財辦雖已撥出，但仍在曲阜和臨沂一帶，至今未運來，電催無效，我們又無運輸力，所以只是乾着急。這些被服裝具還是應由前方去運呢？還是應由後方前送？責任應分明，請研究決定。如果需前方去運，則運輸工具既困難，且時間要延長，後方不幫助解決，困難很多。」第三野戰軍後勤司令劉瑞龍非常清楚前線部隊所需與後方實際儲備存在差距，他向喻縵雲回信解釋目前後勤補給的困難，承諾待一場戰役結束後統一補給。12 月初，淮海戰役第一階段結束後，劉瑞龍立即決定從曲阜竭力趕運 30 萬雙軍鞋至前線，計劃在 12 月 16-26 日為部隊配齊每人 1 雙鞋和 2 雙襪。然而直到 12 月底，駐紮在宿南的部隊中「1 團、71 團都未穿上襪子，並且鞋也成了嚴重問題」。</p><p>軍需物資前運困難，並非淮海戰役暴露出的新問題。1947 年春，孟良崮戰役時，華東野戰軍就曾因打入國民黨軍隊縱深，後方無法接應，當地又堅壁清野，使得戰士「餓了肚子，沒鞋子穿」。同年 8 月，華東野戰軍西兵團在反映補給問題時亦指出，「過膠濟線後，工作不緊張，速度太慢，與前線需要還有距離」，「後方東西很多，前方張着口吃不到」，「鞋子很多，但沒鞋子穿」。事實上，後方並非不知運輸工作的重要性，冀魯豫區在戰勤總結中談道：「由於我們運輸工具的落後，加之雨雪阻隔，部隊機動性大，要保證供給就必須作好充分的準備。」然而，作為解決辦法的「充分的準備」也僅是利用生產空隙，組織婦女提前做好鞋以備臨時急用，通過縮短製作時間來彌補運輸效率的低下，以及採取分段囤積辦法，來緩解供應線過長時的運輸壓力。</p><p>1948 年 6 月，陳毅和鄧子恢在給中央和軍委的報告中曾指出部隊物資運輸問題的癥結。全面抗戰時期，由於部隊裝備差、兵力少且分散遊擊作戰，運輸問題尚易解決。至解放戰爭時，戰役規模變大，多為幾十萬兵力參與的高度集中的運動戰，「但我們卻沒固定的作戰線，直到今天除了北線攻點部隊外，南線野戰軍還是流動不定，常常數天之內變化數次」，對後勤補給的要求非常高。此外，部隊缺少輜重兵建制和現代運輸工具，在沒能有效控制交通幹線的情況下，即使有少量汽車也因路況較差而逐漸損壞。因此，在大規模現代戰爭中，中共軍隊所依賴的運輸工具仍主要是馬車、牛車、獨輪車，以及馬馱和肩挑。</p><p>1948 年 12 月 1 日，徐州解放後，中共開始掌握對交通要道的控制權。以徐州為中心的津浦、隴海鐵路幹線經日夜搶修，不到 20 天時間便恢復通車。打通東起新安鎮、西迄洛陽、南抵宿縣、北達濟南的鐵路線以後，支前物資的運輸速度加快了。1948 年 12 月 22 日，中原局立即指示豫皖蘇分局根據主要戰場和隴海路通車情況佈置交通運輸、後方醫院和轉運站，將糧草、油鹽、軍鞋等物資重點集中，充分利用城市要道，迅速供應前線需要。指示還強調，要改變過去在敵情嚴重、環境動盪時，依靠農村和偏僻地區以及舊式交通和手工工具的舊觀點，制定新的部署與計劃以適應戰事需要。</p><p>淮海戰役結束後，部隊進入休整期。1949 年 1 月初，劉瑞龍以春節期間每人發放 2 雙鞋，南下人員每人攜帶 2 雙鞋的標準，制定了 290 萬雙軍鞋的預算。2 月初，作為渡江戰役物資，劉瑞龍計劃「魯中南 220 萬雙，膠東 60 萬，徐州 30 萬，濟南 10 萬，昌濰 14 萬」，集中在濟南、濰縣、博山、徐州各地。4 月，第三野戰軍勢如破竹，迅速南下，後勤補給線也跟隨部隊由徐州不斷推進至蚌埠、高郵等地。第三野戰軍供給部為保障軍鞋補給，將鞋站設在彈藥倉庫附近，規定補給關係與彈藥補給相同（詳見表 2）。部隊渡過長江後，相繼解放了南京、鎮江、蕪湖等城市，迫近滬杭地區。後勤也持續跟進集中，並以鎮江為中心補給地，將蚌埠補給站移至蘇州。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/333.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>軍鞋供給工作折射出中共軍隊戰時後勤保障水平的發展過程。從全面抗戰時期的小規模就地分散補給，到解放戰爭初期遠離根據地的長距離人力輸送，再到淮海戰役勝利後採用現代交通工具的集中運輸，中共在不斷檢討與調整中應對新情況和新問題。當中共軍隊跨過長江進入南方潮濕環境行軍作戰後，草鞋也以其實用性重新取代布鞋再度迴歸。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>結語</strong></span></p><p>鞋是官兵裹足禦寒、行軍戰鬥的基本軍需物資。布鞋成為最主要的軍鞋品種後，因製作難度和軍用鞋廠的產能不足，中共軍隊必須依靠根據地婦女大規模參與製作才能滿足需求。全面抗戰之初，各抗日根據地發動和組織婦女無償製作布鞋慰勞部隊，將最大的鞋廠建在羣眾之中，體現了戰爭中的革命動員智慧。但是，無償性的軍鞋勤務增加了羣眾的日常生活負擔，使婦女的做鞋熱情逐漸消退，導致徵派陷入困境。中共及時調整軍鞋動員政策，將無償徵派改為由政府出資或出料，婦女出工的有償代做模式，並輔之以不斷完善的組織和制度保障，從而在維護羣眾利益的同時，滿足了廣大官兵的穿鞋需求。</p><p>如何平衡官兵需求與保證羣眾利益，始終是中共努力探索的課題。及至解放戰爭時期，隨着軍事進程的快速發展，官兵的軍鞋消耗量急劇增加，迫使中共在老解放區重啓全面抗戰之初採用的無償徵派制，並着手在新解放區開展軍鞋籌措工作。前一時期戰爭勤務的經驗教訓，為解放戰爭中的工作提供了重要參考和借鑑。老解放區因長期承擔支前任務，羣眾的人力物力負擔已超出負荷，無償徵派制非長久所能維持。而新解放區政權建設尚未鞏固，實施代做制在短期內缺乏組織和動員支撐。中共此時深諳組織與動員羣眾製作軍鞋的各種利弊所在，因此結合地區環境特點，在華東和中原解放區大膽實踐，相繼推行按市價向羣眾購買軍鞋的訂購制，最大限度地激發了婦女的做鞋熱情，有效解決了大規模戰爭中的物資補給困難。</p><p>軍鞋雖是各類軍需品中細微一項，但不同戰爭和社會環境均對軍隊的後勤保障機制不斷提出新要求。全面抗戰時期，中共軍隊作戰與補給通常分散進行、就地補充，人與物的流動範圍相對有限，軍鞋的收發集散較為簡單高效。解放戰爭爆發後，在部隊遠離後方，大規模集合出動作戰的狀態下，向前線運送軍鞋成為支前工作中的棘手問題。如何克服補給線過長、運輸工具落後，以及惡劣的道路、天氣環境等不利因素，將軍鞋迅速送至前線，成為這一時期軍鞋補給工作亟需解決的新課題。淮海戰役中前期，部隊所穿軍鞋基本仰賴羣眾利用原始運輸工具，依靠人力由後方節節向前輸送。待到徐州解放，中共政權開始掌握鐵路等交通要道，支前物資的運輸效率獲得極大提升，軍需供給與戰事進程漸趨同頻協調發展。</p><p>通過對全面抗戰至解放戰爭時期的較長時段考察，可以發現中共的軍鞋動員機制有其變與不變的內在邏輯，雖在檢討和反思中不斷調整，但始終於無形中將官兵與羣眾緊密相連，構建起了軍民魚水的情感紐帶。當一雙雙由後方婦女親手製作的布鞋發放到前線官兵手中時，鞋已不僅具有器物價值，更承載着精神激勵和慰藉力量。與此同時，後方羣眾也以力所能及的方式廣泛參與到戰爭之中。火線與針線的交融，共同造就了人民戰爭的勝利果實。</p><p></p><p>（本文首發於《抗日戰爭研究》2023 年第 3 期，原題為《火線與針線：中共軍隊的軍鞋動員與保障（1937-1949）》，作者梁馨蕾為中國社會科學院近代史研究所助理研究員、中國社會科學院中日曆史研究中心助理研究員。澎湃新聞經授權發佈，原文註釋從略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 05:30:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/527.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278770_2023111413306c7c153f-079f-4a8d-b143-28a9533c7d0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[梁馨蕾]]>
            </author>
            <category>《抗日戰爭研究》</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/527.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/528.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜白眼狼女大學生不夠用了，該警惕「無主謠言」了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「大家給評評理！我曾經是一個貧困大學生，有人資助我 4 年，現在畢業兩年了，我每個月只有 4000 多元，而一個月的花銷有七八千，現在對方不管我，也沒有給我安排好工作，他那麼有錢，幫助我對他來説是輕而易舉的事……」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">相關視頻截屏</p><p></p><p>在短視頻平台上，你看到馬賽克後面的女子娓娓道來這麼一段不懂感恩、貪婪無度的話，是不是感覺很炸裂，深深體悟人性的薄涼、腹黑、貪婪？但是，你再動動拇指，會刷出一堆一模一樣的視頻：文案一樣，故事一樣，語氣一樣，甚至馬賽克都一樣，於是你連續刷出了一堆「大家給評評理！」的嗡嗡鳴響，這哪裏是什麼「農夫與蛇」的醒世恆言，就是一個由「白眼狼女大學生」組成的平行宇宙，這是賽博空間裏的流量密碼。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">短視頻平台上「白眼狼女大學生」的統一文案</p><p></p><p>不是説現實當中絕對沒有這種「白眼狼」，而是騙你的流量故事不夠用了，主播紛紛下場演繹對立、擴大撕裂，原本只是物理世界裏萬裏挑一的「孤品」，卻被一堆主播演繹成了網絡主流，看多了這種東西，潛移默化當中改變着網民對人性的判斷，拉低了社會的文明閾值。</p><p>讓你義憤填膺的「新聞」、匪夷所思的「控訴」，只不過是別人收割流量的道具，而且這樣的謠言產業越來越精明，他們主動規避可能直接引發執法、處罰的雷點，故意模糊的相關謠言裏的時間、地點等信息，這樣也就沒有具體的指向對象、受害者，也就沒有當事人、涉事單位出面澄清，也就沒有職能部門、地方政府主動出來闢謠。</p><p>結果，這種「無主謠言」大行其道，不斷被傳播、發酵、「二創」，甚至狗血濃度被一步步提純，本是謠言卻成了司空見慣的社會默認，最後全社會成為受害者，因為這種謠言嚴重損害了社會公信，在這種信源污水澆灌之下，各種陰謀論昌盛，性惡論盛行，反智奇葩綻放。</p><p>有這麼一則網絡傳言，「一個男子將父親骨灰私自撒向大海，遭警察處罰 2 萬元，法院：私自海葬也不行」。這個故事説得有鼻子有眼的，甚至有的自媒體還引述了「法條」：「《殯葬管理條例》第 27 條的規定，未經批准，不得擅自將屍體、骨灰撒入江、河、湖、海及其他水域。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網上相關傳言截圖</p><p></p><p>但是，事實上《殯葬管理條例》只有 24 條，根本沒有 27 條，而且地方法規、規章當中也沒有這個規定。相反有的地方規章還明文提倡將骨灰撒入江、河、湖、海（水源地除外）。饒是這麼一個 5W 沒有、細節失真（警察沒有殯葬執法權）、法條全錯的消息，還是有律師為了追逐流量，用「專業性」為其背書，把謊言和「法條」再煞有介事地重複一遍，亦步亦趨地復讀着自媒體的謠言，有的還甚至穿上了律師袍來證謠、傳謠，以增強功效。在流量拜物教之下，一些專業人士乃至專業媒體，也捲起褲腳管，踩起了泥塘水，希望從中分一杯羹，傳播着無稽之談。</p><p>這種「無主謠言」在傳播中故意抹去 5W 信息，站於混沌之中，因為「無主」所以沒有當事人實錘闢謠；因為「無主」，也沒有具體的地方政府來澄清；因為「無主」，職能部門又覺得難以證偽。結果就是「無主謠言」開成了「新黃色新聞」裏的一朵奇葩，逃避了監管和治理，使得平行宇宙裏的「白眼狼女大學生」都不夠用了，謠言成了真相，陰暗成了共識，加深人與人之間的撕裂，培育着反智、反理性、反法治的陰謀論。這是一場可怕的「認知戰」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:59:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290687</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290687</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/544.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290687_2023111412598aba55d9-9269-4642-a93e-7aa5dc0b60fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞主筆，沈彬]]>
            </author>
            <category>無主謠言</category>
            <category>新黃色新聞</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/544.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/245/545.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外賣騎手，想走正門]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>附近的人大半用完了餐。今年 7 月 14 日，下午兩點多，美食城裏的廉價檔口不再排隊，商場頂樓的高檔餐廳逐漸冷清，大羣外賣騎手四散。梁寧寧把送外賣的電動車停到一棟寫字樓下，空着手上樓，找一家律師事務所，説想打官司。</p><p>三個月前，由於附近一小區只允許騎手和快遞員走一個偏門，不讓走正門，他向北京市朝陽區人民法院起訴該小區的物業公司。梁寧寧認為該小區侵犯自己的人格權，「涉嫌職業歧視與侮辱」，其後，他斷斷續續地利用自己的閒暇時間，找律師代理。</p><p>他堅持穿着一身明黃色的騎手工作服進入寫字樓。他到這裏找律所，有一個重要緣由，是這樓允許他隨便上，他説，附近許多寫字樓和商場都不讓騎手進。例如，有家大型國企，不僅不讓，樓下也沒有放外賣的桌子，騎手只能拎着東西在樓下等；外賣平台給他送一單的時間又很有限，超時扣錢。他心裏緊張，在門口的花壇上坐，保安還要驅趕。梁寧寧心裏不服氣，但不多話。</p><p>他心想，要是律所連門都不給他進，那大半不會理解他，不接他的案子。</p><p>這家律所同意代理這一訴訟，七月底，本案一審開庭前夕，法院給梁寧寧打電話通知時間，他還問，能不能穿着送外賣的衣服去，想證明「這衣服不代表什麼，法院也能進」。對方回覆，可以穿這身衣服，沒關係。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">外賣騎手梁寧寧。 本文圖片均為澎湃新聞記者，葛明寧，攝</p><p></p><p><strong>投入系統之中</strong></p><p>這是一個長寬皆是五百米左右的正方形小區，建於 2004 年，有共計十一棟高層住宅。要送到這裏的單，「有時候一天好多個，有時候一個沒有」，梁寧寧説。</p><p>梁寧寧和他的一些同行表示，外賣平台給他們規劃路線，總是讓他們從作為正門的西門進，但實際會被保安以「規定」為由攔下，要是去作為後門的東北門進，又會導致後面一溜的單都出現超時。每單超時罰款三元，好像不多。但梁寧寧説，跑路程不長的一單酬勞可能總共只有四元。這樣一路被扣，他心裏很不愉快。</p><p>梁寧寧不是沒爭取過，但他不擅長與人爭吵。與這小區的保安爭論起來，他「只能是説這幾句」——「為什麼讓人家進，我們不能進？」保安説，領導不讓進，他們沒辦法。然後，兩邊都熄了火。</p><p>他由後門進去送外賣，路過這個小區的物業，也沒打算進去。他説，自己表達能力很差；雖然，他心裏長久在想：「要是住裏面的優先進，那我們（老家的）村莊也可以不讓別人進了？每個羣體都是這樣，社會不分裂完了嗎？」</p><p>他還是堅持送外賣以前的看法，相信工作都是平等的，不是分三六九等。只是，平時仍然總是妥協。</p><p>今年 9 月 28 日，我約梁寧寧在北京一大型商圈樓下見面。</p><p>這地方超出了他平時穿梭的範圍。下午陽光的包裹之中，現代大廈的鋼化玻璃外牆看上去幾乎是半透明的，梁寧寧穿着工作服，羞澀地與我一起走入其中——他肉眼可見地僵硬起來。</p><p>梁寧寧回憶，剛開始送外賣的時候，他對人很客氣，有一回，一個顧客看自己的餐一直不到，給他打電話，説得很不尊重，「我一直跟他道歉。」</p><p>現在，他對人硬氣多了。再有人説他送得慢，他就説：「那我得一單一單地送。」後面就不會再理。</p><p>他又抱怨，軟件上，與顧客在線對話的窗口只能發實時拍的照片，不能發手機相冊裏的圖，也不能發截圖；其實，截圖給催促的顧客看一下，他手裏還有這麼多單，他們也就明白了。</p><p>送外賣之前，梁寧寧在江蘇南通打工。在他看來，與南通相比，北京這城市算是對於電動車友好，查超速和逆行沒那麼嚴，一般是先警告。他在自己的頭腦裏把它轉譯為，「對勞動者寬鬆一些」。在他眼裏，電動車的洪流中，以騎電動車為生的人十分顯眼，包括他廣義上的同事們，黃色的衣服，背後寫着「美好生活小幫手」，藍色的是另一家外賣平台的騎手，黑色的是快遞員，還有一些兼職的「眾包」騎手，沒有標識。</p><p>他覺得本地人騎知名品牌的電動車多些，送外賣、快遞的，騎不知名的品牌。</p><p>梁寧寧對於送外賣很有幾分熱情，他感謝平台給自己一份「公平」——理由與許多人到大城市闖蕩的原因差不多。在廠裏，同一條流水線上，要拿高績效得和「線長」處好關係，他社交能力有限，不擅長這個。這工作他做了五年，打給父母的錢不多。</p><p>他心懷愧疚，剛到北京當騎手的時候，非常努力地跑單，中午送餐的高峯期，總是掛着十多單，一上車就「一擰到底」，説的是擰油門。那時候，「一天爬樓差不多要爬一百層」，回到租處，一分鐘之內就睡着了。</p><p>最初的幾個月，每月能掙到一萬多塊錢，後來，他決定由聽站長指揮的「專送」改跑更自由的「樂跑」，收入降低。</p><p>「公平」意味着束縛，他並不喜歡，但選擇承受。我提出看看梁寧寧的工作羣，發現他們最多聊些趣事，也有情緒失控的時候：「這系統腦殘吧。」沒什麼人討論某一片區怎麼跑合適，因為導航把路線規定得明明白白：「我們被動接受，有什麼話語權？」</p><p>他記得，剛來北京的 2021 年，下了大雪，雪停了之後，積雪很深，風颳在臉上很疼。系統「爆單」，不停地給他派活，他幹不過來，只能下線；因為擅自下線，他被扣了兩千多塊錢。供騎手聯絡的客服電話不一定能打通，有時對面接起來，又掛了。他打通了，説了一下，後來退給他一千塊。</p><p>關於不合理的線路、系統不曾瞭解的路障，「找客服説沒用，沒法統計這些問題。」梁寧寧説，「他們是依據他們的算法來的。我們一個人怎麼和一個大公司説去？」&nbsp;</p><p>騎手們用的系統規定的導航軟件和地圖軟件的界面相似，一條線穿越街巷，連接點與點，總照它説的做。</p><p>有時拐錯了彎，系統會建議梁寧寧調個頭逆行，他也照辦，雖然系統又提示，這是示意圖，騎手應當遵守交通法規。</p><p><strong>退縮與妥協</strong></p><p>梁寧寧剛到北京的時候，租房平台給他找了一個小區裏的「半地下室「半」來源於一扇露出地面的窗戶，可以平視外面行人的腿腳；「冬暖夏涼的」，價格也比一般的隔斷間便宜，梁寧寧懷念着它。問題是，這半地下室的管理員要求他們把送外賣的工作服脫了再回去。他記得，管理員給他解釋説，其他住客擔心他把電瓶拿進房裏，造成火災。</p><p>其實，梁寧寧的車用路邊電池櫃裏租的電池，不需要在室內充電，但他想，這裏住的人很多，他沒法一家一家地分辯；這種半地下室做出一些隔斷出租，本就處於監管的灰色地帶，惹惱一些不講理的人，他們會不停地打投訴電話。去找房東評理也沒用，對方不會在乎。梁寧寧默默地開始脫衣進門，直到一個同租的騎手朋友不小心，穿了幫，他們只能搬家。</p><p>其實，送外賣經常遇到一些溫暖的小事，梁寧寧曾經看見，顧客的隔壁人家門口放了一箱水，還有一個牌子，寫着「小哥辛苦了，水拿着喝」。</p><p>但人家看不慣他工作服的事情發生多了，日積月累，梁寧寧説自己比從前憤怒。有個朋友對他説，「氣得想要毀壞公物」，他説，自己也是。</p><p>在這一假想的行為之外，他遇到一點事，就按門鈴、按電梯鍵，「使勁按」。</p><p>騎手的工作彷彿令他有了一個廣角鏡頭，以前，令人不平的事碰到的少，他對自己説，這是個別現象；但開始送外賣以後，每天碰到好多人：「有商家，有顧客，在路上（看到的人）……」</p><p>閒暇時間，梁寧寧喜歡點開一些資訊平台類軟件，點進去看一次「騎手」新聞，就不斷地給他推送類似的——總有騎手被「欺負」的新聞和短視頻。</p><p>梁寧寧想起，自己也遇到過這樣的事。大半夜的，電動車不小心拖拽了別人手裏的拴狗繩，驚嚇了狗。陪着狗主人散步的一個人怒罵他，罵得他報了警；警察來了，撫慰兩邊的情緒，他就沒有堅持讓對方向他道歉。事後，他又有些埋怨自己，覺得沒保護好自己的尊嚴。</p><p>他經常跑平台的一項「拼單」服務，在這個小程序裏「團購」外賣，價格比一般外賣低。他又覺得，這服務對送餐的騎手不太公平。接到這樣「拼單「的配送任務，騎手要給附近好幾個參與拼單的人送餐，到手的配送費不及一單一單送的費用高：「但我也想（佔）便宜。」</p><p>有一些事在他心裏動搖了。梁寧寧逐漸想起來，自己小時候有多麼較真——中考結束的那暑假，縣城裏有一個技校組織一些初高中畢業生到外地工廠裏打零工，他也參加了。等他讀了高一，工資到手，發現被剋扣了一部分。他用打工的錢買了個手機，上 2G 網搜縣裏勞動局在哪兒，到了又發現已經搬走了。他硬是打 110 問到了勞動局的新址。</p><p>他記得，勞動局的人幫他協調，學校多發給他 200 元錢，也不是被剋扣的全部。</p><p>梁寧寧當時讀的是縣裏的普通高中，學習氣氛不濃厚，背文言文顛來倒去，也不喜歡。出去打工的時候，他在外地的書店裏買到幾本講經濟和創業的書，很感興趣，覺得學校裏教不了這些；於是就輟學出來，想到處看看。</p><p>他記得，自己年少時與朋友們爭論過，成功憑什麼。朋友説，憑人脈。他覺得，應該是憑智慧、憑遠見。</p><p>他一度在南通與家人一起開了一個家紡作坊，整天忙個不停，後來，有一個客戶説貨質量不好，一筆錢拖着沒給，把他的小生意拖黃了。他沒別的辦法，進廠當了普通工人。</p><p>梁寧寧説，自己生意失敗之後喜歡找一些哲學書看，面對自己理解不了的遭遇、形形色色的人，他疑惑一個認識論問題：「為什麼我是這樣想，他們卻是那樣想？」&nbsp;</p><p>更令人疑惑的，可能是改換職業之後，他自己身上發生的改變，梁寧寧曾經有些死板地相信規則：「以前即使沒人，我也從來不闖紅燈……」</p><p><strong>電動車停放爭議</strong></p><p>只要還有人在，就能在系統的縫隙之中，產生一些對策。</p><p>比如，與梁寧寧同屬一個站點的安哥對我説，被梁寧寧告了狀的小區在騎手之中，是避之不及的，他們確實給這小區起過一個差不多意思的綽號。平時接到裏面的單——「能轉就轉，不能轉就報備踢（取消）。實在整不出去，硬着頭皮送。」</p><p>安哥描述，等騎手到了附近，寧可打電話給顧客：「不好意思啊，您的餐丟了，我賠您錢吧。」他們用微信跟人私了，自己把餐吃掉，也不願意超時，連累後面跟着的一長串單。</p><p>較「溫和」的解決辦法是一路上闖紅燈、為了抄更近的道而逆行。「這樣很容易出交通事故」，他們的「工友」鍾姥爺説，「小區進哪一個門都是小事，公司要是能給我交保險是大事。」</p><p>騎手望海説：「（我們）向公司也反饋過啊，12345 啊，社區啊，我們都反映過，別的地方配送時長給騎手的是 30 分鐘，那你這種難送的小區、需要走進去的，那就要給我們 50 分鐘，對吧，要不然呢，這樣訂單的小區有個指定的地方（放）。」</p><p>代理這起案件的北京愛申（朝陽區）律師事務所律師劉飛對我表示，今年 7 月，第一回看見梁寧寧，他穿着騎手服，説自己不能進小區的前後經過；劉飛聽了，先勸他走行政途徑投訴，梁寧寧説，找過街道工會，沒給解決。劉飛表達一個意思：「即使最後認定了，可能執行起來困難，而且被告只是一個小區，你遇到下一個小區，又怎麼辦？」</p><p>梁寧寧堅持，想要一個法律上的定性。</p><p>劉飛坦言，這起民事訴訟涉及一般人格權與小區物業管理權之間的爭議。他解釋，一般人格權不同於肖像權、名譽權等具體人格權，沒有明確的概念。因此他最初聽了案情，感到為難。</p><p>但是，律所同事們能體會梁寧寧的感受，在採訪中，劉飛突然想到，接到這起訴訟的那段時間，有一則社會新聞很火熱：雲南部分旅遊團禁止律師和記者參團，大概覺得這些職業的人喜愛挑刺。</p><p>劉飛表示，梁寧寧起訴後才開始找律師代理，之前，他生着悶氣獨自去立案庭，大約是網上下了個模板，照着填上 1.2 萬元精神賠償金——梁寧寧對他説過，如獲得賠償會捐給境況不好的同行們。</p><p>等到劉飛和同事今年 7 月去現場調查，這扇大門已經對騎手打開了，具體原因不知；本案 7 月 24 日開庭，被起訴的小區物業公司辯稱，大量騎手導致小區門前道路擁堵，「堵得非常厲害」，因此，不能讓他們把車停在這裏。劉飛説，在現場看過，騎手引起的擁堵不嚴重，主要是網約車停靠問題。雙方就一些圖片和視頻辯論，難以達成共識。</p><p>9 月 28 日，我在商圈外十多個騎手之間找着梁寧寧，他戴着遮陽用、遮半張臉的面罩，在一大羣騎手中，完全認不出來。這是中午送餐高峯期的末尾，商圈門口將停未停着好些電動車。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">各個小區與商圈附近均吸引較多電動車，有停放需求。</p><p></p><p>次日，我到梁寧寧起訴的小區走訪。西門已向騎手敞開，一些電動車停在居民進出與網約車落客的區域，看上去有些雜亂。保安表示，現在西門的規定是，業主和訪客騎車進，外賣員只能走路進，他們也不明白為什麼；東北門保安説，這個門都能進，按他想，大門不讓騎手進的原因是裏面沒那麼多空間停放電動車輛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">被梁寧寧起訴的小區正門側面。</p><p></p><p>其實，這小區還有一個更難找的南門，這時候能進外賣，但不能送快遞，保安解釋，要是運送快遞的小車也在這裏停：「不得堵死了？這裏還有孩子上學。」</p><p>發稿前夕，我們根據起訴書信息多次向該小區物業致電、發短信，未獲得回覆。</p><p>就一些大型小區及商圈附近的道路擁堵，多名法學家、城市規劃專家表示，《物權法》及各法規、條例並未明確前述主體闢出對應區域解決騎手、快遞員的停車問題。</p><p>一名專家表示，他認為，妥善處理車輛的責任主體是管理這些騎手的物流企業，關於小區是否應當為其門口無序停放電動車的問題負責：「這是一個（小區）私權與（市政）公共權力交叉的地方」，立法層面而言，對小區規劃與管理管得太嚴恐不太現實。</p><p>（為保護受訪者隱私，文中安哥、鍾姥爺、望海為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:27:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25283740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25283740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/761.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25283740_20231114122745e33d54-2d5e-4298-b3b4-7f9cc7809598.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，葛明寧，實習生，薛昱婷]]>
            </author>
            <category>外賣騎手</category>
            <category>外賣平台</category>
            <category>人格權</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/761.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/762.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暗訪｜雙十一前夕「網紅直播第一村」藏匿假玩具按斤賣，義烏夜市假奢侈品包名牌表一應俱全]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534204" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5466b8603c094db1963b6501f14b263c/hd/20231114115205202f48a4e96-adb7-49ea-bb23-06323a3b0fc2-d2561394-7942-19f9-d9e7-fecdbe280950.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/334.jpg" data-duration="04:15" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「雙十一購物節」前夕，浙江義烏「中國網紅直播第一村」——北下朱的商家們生意日益火爆。在喧鬧的市場中，澎湃新聞暗訪發現，也有不少假冒偽劣產品藏匿其中。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 04:03:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027497</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：朱敏駿，編輯：張兆億，素材來源：澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>義烏</category>
            <category>暗訪</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/334.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/243/337.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[八部門在北京等 15 城啓動首批公共領域車輛全面電動化先行區試點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 03:38:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290157</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290157</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/913.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290157_2023111411440786f843-00a7-46a2-a79a-4446a9390ebb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「工信微報」微信公號]]>
            </author>
            <category>車輛全面電動化先行區試點</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/913.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/239/914.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微觀察丨以中國式現代化推動亞太繁榮全球發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微觀察丨以中國式現代化推動亞太繁榮全球發展]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 02:12:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=166084864931089543&#38;track_id=2AC42E85-136E-4235-838A-432DAF70162E_721611698158</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=166084864931089543&#38;track_id=2AC42E85-136E-4235-838A-432DAF70162E_721611698158</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/326.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[葉劍英元帥夫人吳博逝世，享年 106 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從相關部門獲悉，八路軍老戰士、原延安八路軍總部祕書、葉劍英元帥夫人吳博同志，因病醫治無效，於 2023 年 11 月 13 日上午在北京逝世，享年 106 歲。</p><p>公開資料顯示，吳博 1917 年 3 月出生於上海青浦，1937 年參軍，1938 年在重慶八路軍辦事處任周恩來同志的速記祕書，同年加入中國共產黨。1940 年從重慶撤離回到延安。</p><p>1939 年 1 月，葉劍英任南方局常委。1940 年，與南方局機要員吳博結婚。吳博畢業於吳淞中學，原來在新四軍軍部工作，因為南方局缺少速記員，周恩來到安徽雲嶺新四軍軍部視察後，特意從新四軍速記訓練班要了兩人帶回重慶紅巖辦事處，其中一個是支部書記吳博，另外一個是方卓芬，當年嫁給了《新華日報》編輯、著名經濟學家許滌新 (1906-1988)。</p><p>1941 年，吳博給葉帥生下女兒葉向真，即著名影片《原野》的導演凌子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 01:22:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/235/817.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289621_2023111409536b8a53f7-3fe7-49a6-99f5-54822ca6b164.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>吳博</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/235/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/235/818.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界糖尿病日｜得了糖尿病，還能吃啥？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534110" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b9b7ee186a124809b08ed3487dfba549/hd/2023111323121628985896004-8c8c-45c2-8ed6-ef9b5bbbfc85-d649e597-0078-3986-5f12-9f0eb7632219.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/457.jpg" data-duration="03:47" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">世界糖尿病日｜得了糖尿病，還能吃啥？(03:47)</div>11 月 14 日是世界糖尿病日。根據最新的糖尿病食養指南，假設作為一名糖尿病患者，我們嘗試從超市中選取一些食物分析他們的 GI 值來幫助「小糖人」們更好的合理飲食。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 00:56:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25283676</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25283676</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞，王亦贇，晁嘉笙，王煜]]>
            </author>
            <category>糖尿病</category>
            <category>糖尿病日</category>
            <category>世界糖尿病日</category>
            <category>血糖</category>
            <category>GI 值</category>
            <category>血糖控制</category>
            <category>血糖生成指數</category>
            <category>血糖波動</category>
            <category>血糖測量</category>
            <category>血糖水平</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/457.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/167/458.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電競是玩物喪志？聽聽這些名校學霸們的聲音]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>伴隨着中國電競的不斷髮展，不僅職業賽事逐步走向新高度，大眾賽事也同樣精彩紛呈——進入 11 月以來，最激烈的賽場爭奪就來自 2023 和平精英高校賽全國總決賽。</p><p>賽事為期兩天，首日的名校精英杯，彙集了清華、復旦、浙江大學等 19 支名校代表隊，最終西安交大 1 分逆轉浙江大學，獲得 2023 和平精英名校精英杯冠軍。</p><p>次日的高校賽總決賽，最後一局結束，罕見地出現了三支隊伍總分相同、淘汰數相同的情況，只能通過 PK 單局小分判定名次，最終杭州萬向職業技術學院獲得冠軍，江西財經職業學院與南寧職業技術學院分獲亞軍和季軍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「我的手都在發抖」</strong></p><p>「非常激動，終於圓了自己的電競夢想。」從冠軍戰隊杭州萬向職業技術學院的每一個隊員嘴裏，你都能聽到相似的聲音。</p><p>和平精英高校賽走過 4 年，單以今年的賽事為例，覆蓋全國 32 個省份，共有超過 3000 多所高校的學生參加，報名人數相比去年再創新高，達到 29833 人次。</p><p>其中既有高校賽的老朋友，也有新鮮血液——作為萬向職業技術學院的隊長，王霆昊去年就參加了高校賽，遺憾止步大區賽，今年他渴望迎來突破；剛上大一的李昊則是第一次參加高校賽，按照他自己的説法，「線下賽的時候，觀眾非常多，我的手都在發抖，好在隊長一直在鼓勵我。」</p><p>因為電競，許許多多原本素不相識的年輕人被聯繫在了一起。王霆昊和包楊晨、周逸超兩位隊友都是智能技術系機電專業大三的學生，但彼此卻是在線通過和平精英認識的；高校賽也並非只是男同學們專屬的舞台，梁玉鳳看到王霆昊發在校園通告欄中的「英雄帖」後加入了戰隊，線下大區賽中她打滿了 5 場。</p><p>而當高校賽總決賽打完最後一局，三支隊伍的總分、淘汰數相同時，彼時作為替補的梁玉鳳在台下觀戰，心情宛如過山車，「我們是倒數第三個被淘汰的，當時我們積分排名第一，我興奮得嗓子都喊啞了，最後又有兩支隊伍和我們處在同一位置，心裏又忐忑起來。」</p><p>台上的周逸超則坦言有些懵圈，因為不知道結果該如何判定，包楊晨在賽後也一個勁表示，「剛看到積分第一的時候，我已經激動地拍桌子了，後來才發現自己高興得太早。」</p><p>隨後，通過計算單局小分，杭州萬向職業技術學院這才幸運地捧起了冠軍獎盃。回酒店的車上，冠軍們熱火朝天地覆盤剛剛結束的比賽，聊着聊着大家猛然間哭成一團……</p><p><strong>是獲勝的方式太過驚險，也或許是想到 2 個月來的努力沒有白費，這一刻年輕人們再也無法抑制自己的情緒，高校賽也註定成為他們青春中無法抹去的珍貴記憶。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>電競是「玩物喪志」？聽聽學霸的看法</strong></p><p>勝負僅在一線間，浙江大學代表隊同樣感受到了這種電競的不可預知性，不同的是他們沒有笑到最後。在一天前的名校精英杯中，浙江大學遭遇逆轉，1 分之差痛失冠軍。</p><p><strong>相較於高校賽，精英杯的範圍小了許多，由全國 19 所名校的代表隊共同參與競爭，作為 985、211 高校的學子，這些同學是大家心中的學霸，是很多家長眼中「別人家的孩子」，但參與電競，他們是認真的。</strong></p><p>鄭才子是材料與化工專業研二的學生，平時都是在平板上操作，而比賽要求用手機，要跨越這種設備上的不適應，他和隊友們只能瘋狂加練。</p><p>而為了在名校精英杯中有更好的表現，小夥伴們還一起報名了隊伍更多、競爭更激烈的高校賽。</p><p>計算機專業大四的學生陳明江透露，「設備從平板遷移到手機，從頭開始打，我們的段位都下來了，平時組隊訓練，也只能和新手過招，結果到了大區賽，強度一下子拉起來，完全適應不了。」</p><p>就是在這種情況下，浙江大學代表隊四位同學擰成一股繩，一點點找到了狀態，幾乎就要問鼎精英杯冠軍。</p><p>回過頭來，陳明江很自信地表示：「如果以精英杯的狀態，我們在高校賽中也有的打。」</p><p>看上去，這些名校學子對於電競的熱忱和大多數同齡人並沒有什麼不同。</p><p>回顧電競發展的歷程，一直揹負着不少負面的聲音，在一些人看來，甚至是玩物喪志，那麼當下將這個問題拋給高材生們，他們會作何回答呢？</p><p>在哲學系讀研一的郭濤寧是第一屆精英杯表演賽的單排冠軍，他很願意辯證地去看問題，<strong>「一些家長可能會覺得，不做和學習有關的事情就是在浪費時間，其實接觸電競本身並不是玩物喪志，一味沉迷忽略了本該做的事情才是。」</strong></p><p><strong>「作為青少年，最需要注意的是在這個時代潮流中把握學習、工作與電競遊戲間的平衡，分清主次。」</strong></p><p>陳明江也現身説法，他初中時候就開始接觸電競，但他給自己的「放鬆時間」限定在週六和週日，「週一到週五是上課時間，你不能分心。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/70.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>拿積分、拿冠軍</strong></p><p>跨入高校的大門後，也不意味着這些大學生們就可以徹底「放羊了」。</p><p>隊長何康松是化學工程專業研三的學生，他坦承常常做實驗要做到晚上九點、十點，但就像電競已經成為當代年輕人的一種生活方式那樣，高校裏很多同學還是會將電競作為主要的消遣。</p><p>何康松大四的時候，和平精英剛上線，他組了一個微信羣，當時只有 5 個人，但現在羣裏已經發展到 180 多人。</p><p>在這樣的趨勢下，和平精英高校賽和名校精英杯的出現更滿足了高校學子真正參與電競的渴望，陳明江表示：<strong>「過去大家都是純娛樂，缺少那種真正的比賽氛圍，名校賽給了我們這樣的體驗，其實大家都想拿積分、拿冠軍。」</strong></p><p>當然，對於這些同學來説，名校賽不只是賽事，更是一個很好的媒介，可以找到志同道合的夥伴。</p><p>郭濤寧就通過名校賽結識了一位復旦大學的同學，巧合的是對方也是哲學專業，同樣主修中國哲學，現在一起交流學術專業已經成為兩個人的日常。</p><p>而梁玉鳳的一句話最具代表性：「我感覺就像我以前看的職業比賽一樣，我的那些朋友們就還調侃我，‘你現在是職業選手啦’。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「亞運選手真的太不容易了」</strong></p><p>當然，大家也沒有忘記不久前結束的杭州亞運會——中國代表隊在 10 月 1 日那天贏下了和平精英亞運版本的金牌，讓這些高校「特種兵」倍感欣喜。</p><p><strong>「傳統體育賽事需要接納新興的項目，而電競擁有龐大的受眾和影響力，入亞也是對電競的認可，這是一個相互促進的過程」「登上亞運舞台，可以讓電競更加走向規範化與專業化」……很顯然，大學生們可不只是看看熱鬧。</strong></p><p>鄭才子全家人都是亞運會的忠實觀眾，他眼中，電競入亞正在改變長輩們對於電競的刻板印象，「家裏人和我説，‘這不是你天天在玩的嗎？現在辦得那麼正式了，都上了亞運會’。」</p><p>王霆昊、陳明江等幾位同學自己也嘗試過亞運版本，有了親身體驗，他們對於中國代表隊能夠強勢奪冠發自內心地佩服。</p><p>「亞運版本太難了，他們在 2 秒鐘內就能命中高速移動的靶子，我得花上 10 秒鐘。」作為大眾賽事中的高段位選手，他們試圖親口告訴大家，電競真的不是玩遊戲那麼簡單。</p><p><strong>結語</strong></p><p>隨着 2023 和平精英高校賽的落幕，眼下同學們各自又有了新的目標。</p><p>對於即將參加全國大賽的杭州萬向職業技術學院，王霆昊表示，要繼續力爭在全國大賽中打出好成績。</p><p>同為隊長，讀研三的何康松明年 3 月份就要畢業，他希望自己的學弟們可以在今後拿下精英杯冠軍，幫自己圓夢。</p><p>無論得償所願還是留有遺憾，和平精英高校賽的故事還將延續。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 23:28:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/207.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279056_2023111407298e06f235-0966-45af-acba-77ccd96f1500.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>電子競技</category>
            <category>和平精英</category>
            <category>贏家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜重返巴釐島，通往舊金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[H5｜重返巴釐島，通往舊金山]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 23:05:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/fang-mei/index.html</guid>
            <link>https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2023/11/fang-mei/index.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/782.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
