<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 07:50:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球多地上周末举行示威游行声援巴勒斯坦，呼吁加沙停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日，巴勒斯坦支持者在英国伦敦参加游行集会。 新华社记者，李颖，摄</p><p></p><p>据中新网消息，欧美多国在刚过去的周末爆发大规模示威，大量民众上街声援巴勒斯坦。</p><p>当地时间 11 日，数十万民众在伦敦游行，呼吁加沙停火。这也是自巴以冲突爆发以来，该地最大规模的支持巴勒斯坦的游行示威活动。</p><p>根据大都会警察局的统计，示威人数超过 30 万。活动组织者表示，上周末举行的游行可能是英国政治史上最大规模的抗议活动之一，表示可能有 80 万人参加了游行。</p><p>据报道，抗议者先是通过步行方式穿行伦敦市区，并在海德公园集会，随后步行前往美国大使馆。大都会警察报告称，抗议活动本身「没有问题」，称抗议活动一直按照规定的路线进行。 然而，周六的集会发生之际，英国内政大臣苏埃拉·布拉弗曼 (Suella Braverman) 认为伦敦警方「偏袒」 亲巴勒斯坦抗议活动，并将此次抗议贴上「仇恨游行」的标签，此举引发了广泛的政治争论。</p><p>当地时间 12 日，加拿大数十个城市的亲巴勒斯坦抗议者要求以色列政府停止敌对行动。在蒙特利尔的多切斯特广场，「立即停火」组织（Ceasefire Now）组织的抗议活动表达了对加沙居民的声援。数百名观众希腊人周日抗议以色列对加沙的袭击，并表达了对巴勒斯坦人的声援。</p><p>在雅典，数百名民众在第 40 届雅典马拉松比赛举办之际，聚集在市中心的帕纳辛纳克体育场，高举巴勒斯坦国旗，高呼亲巴勒斯坦口号。据报道，数百人在美国海军和空军所在地苏达湾周围集会，反对以色列和北约。</p><p>据海外网报道，在巴以新一轮冲突的背景下，法国的反犹仇恨行为显著增加。当地时间 12 日，法国多个主要城市举行反排犹大游行。据统计，法国共有超过 18.2 万人走上街头参与反排犹游行。据统计，自巴以冲突爆发以来，法国共发生超过 1000 起反犹事件，共有 500 多人被逮捕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278718</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278718</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/207.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278718_20231113155046777855-7614-485e-8464-eddf9f377bec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>以色列</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：中方支持一切旨在推动巴以冲突降级、恢复和平的努力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，日前沙特先后举办了沙特非洲峰会，阿拉伯伊斯兰国国家联合特别峰会。关于巴以冲突问题，相关会议都呼吁立即停火，保护平民，实现人道主义准入，加大对加沙地带的人道援助，在「两国方案」的基础上实现巴勒斯坦独立建国。那么请问中方对此有何评论？</p><p>毛宁表示，当前加沙地带局势异常严峻，中方支持一切旨在推动冲突降级、恢复和平的努力。沙特非洲峰会和阿拉伯伊斯兰国家联合特别峰会，在推动停火止战，保护平民，加大人道援助，落实「两国方案」等方面发出了明确的声音，我们表示欢迎。</p><p>本轮巴以冲突爆发以来，中方一直同有关各方开展密集的沟通，为停火止战奔走，为重建和平疾呼。中国同阿拉伯、伊斯兰和非洲等广大发展中国家在制止当前冲突问题上立场高度一致，中方将同有关各方一道，继续为保护平民、缓和局势、重启和谈、实现和平作出不懈的努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:47:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/62.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278913_202311131547f8b43f97-a4c8-475d-a5b5-b5282ae807c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/62.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/63.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何预防常见呼吸道传染病？中疾控答澎湃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，国家衞健委召开新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况，并回答媒体提问。</p><p>发布会上，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问，冬春季是呼吸道传染病的高发季节，人群普遍易感，日常生活中采取哪些措施可以有效预防常见传染病的发生?</p><p>对此，中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕表示，冬春季是流感等呼吸道传染病的高发季节。预防传染病最有效、最经济的方式是接种疫苗，通过接种流感疫苗可以有效减少感染、发病和重症发生的风险。</p><p>王大燕介绍，除此之外，公众通过掌握常见呼吸道传染病的基本知识，在日常生活中采取科学的预防方法，能够降低发生感染和传播的风险。比如说，第一，健康的生活方式是增强身体素质、提高身体抵抗力的重要保证。我们在日常生活中要保证充足的睡眠、充足的营养、适当的体育锻炼。第二，养成良好的个人衞生习惯，可以减少感染的风险。比如在咳嗽或打喷嚏的时候，用纸巾、毛巾或手肘遮住口鼻，注意手衞生、勤洗手，特别是在咳嗽或打喷嚏后要洗手，尽量避免习惯性的触摸眼睛、鼻、口。第三，要保持家庭和工作场所的环境清洁。室内定期开窗通风，当然冬季的时候室外温度比较低，在通风期间也要做好保暖工作。家庭中如果出现呼吸道感染的患者，在护理患者的时候要注意佩戴口罩。第四，老年人、儿童、孕妇、慢性病患者这些高风险人群要尽量少去人群密集的公共场所，尤其是空气流动不畅的这种密闭场所，减少可能与患病人群的接触机会，前往环境密闭、人群密集场所或乘坐公共交通工具时，建议要佩戴口罩，并注意及时更换。</p><p>王大燕提醒，一旦发生了发热、咳嗽等呼吸道感染的症状，患者应居家休息，避免把病原传染给其他的人员。如果症状较重的话，应该做好个人防护，尽早前往医院就诊，以及时获得有效治疗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:44:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/606.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279062_20231113154405476f65-31c8-4b95-a435-7ec0ae61f808.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/606.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/603.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美高官称中美旧金山元首会晤的目标是管控竞争、防范冲突风险，外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，我们注意到中美双方都发布了元首会晤的消息，美国白宫国安会不具名高官 10 日称，此次会晤的目标是管控竞争，防范冲突风险，确保沟通渠道畅通。美方过去几十年试图塑造或改变中国的努力已经失败，美方将就双边议题及热点问题向中方表达关切，美方不支持「台独」，希望保持现状，反对中国在台海日益频繁的军事行动，美方还将在南海问题上强调对菲律宾的安全承诺。关于巴以冲突，希望中国向伊朗表明，伊方不应推动当前中东冲突升级或蔓延，请问中方对此有何回应？</p><p>毛宁表示，关于习近平主席应邀赴美国举行中美元首会晤，中方已经发布了消息。两国元首将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。中方始终按照习近平主席提出的相互尊重、和平共处、合作共赢三原则，看待和处理中美关系。</p><p>毛宁指出，大国竞争不符合当今时代潮流，解决不了美国自身的问题和世界面临的挑战。中方不惧怕竞争，但是我们反对以竞争定义中美关系。谈到关切，美方应当切实尊重中方的合理关切和正当的发展权利，而不是只强调自身关切，损害中方利益，企图按照自己的意愿和模式塑造别国，从一开始就是一厢情愿，是典型的霸权主义，不可能得逞。中国不寻求改变美国，美国也不应当寻求塑造或改变中国，希望美方将不寻求「新冷战」，「无意同中国发生冲突」等承诺落到实处，共同推动中美关系重回健康稳定发展轨道。</p><p>毛宁表示，台海的现状是两岸同属一个中国，真正改变现状的是台湾民进党和支持纵容其谋求「台独」的外部势力。台湾问题是中国内政，解决台湾问题是中国人自己的事，不容任何外部干涉。美国历届政府在台湾问题上都有明确承诺，巴厘岛会晤时美方明确表态，美国政府不支持台湾独立，美方应当切实恪守坚持一个中国，以实际行动反对「台独」。</p><p>毛宁指出，中方已经多次清晰表明了南海问题的实质以及中方的原则立场，不是中国的领土，多一寸我们都不要，中国的领土我们一寸也不会放弃。中方致力于同有关国家通过谈判磋商解决有关争议，同时我们捍衞国家主权和领土完整的意志决心坚定不移。美方应当停止制造借口，介入中国同有关国家的领土和海洋权益争议，更不得借有关问题遏制围堵中国。</p><p>「当前世界高度关注巴以冲突，中方始终站在公平正义一边同有关各方保持密切沟通，致力于局势降温，保护平民。希望美国秉持客观公正立场，为推动尽快停火止战发挥建设性作用。」毛宁说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:41:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/50.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278904_202311131542c2d23248-724d-4940-95ab-c874194d4ac1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/50.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/51.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北美票房｜《惊奇队长 2》遭遇滑铁卢，突显漫威内外交困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上周末的北美电影市场迎来漫威宇宙第 33 部作品《惊奇队长 2》（The Marvels）的全面公映。该片在 4030 家影院上映，收获 4700 万美元开画票房，虽然排在了周末票房榜第一位，但对照其高达 2.2 亿美元的制作成本和约 1 亿美元的宣发成本，这个数据只能用一个惨字来形容了。</p><p><strong>《惊奇队长 2》创漫威最低开画票房纪录</strong></p><p>前两个周末的票房冠军《玩具熊的五夜惊魂》，上映之后连续打破各种票房纪录，成为今年秋季北美电影市场最亮眼的明星，直至这个周末，仍能收获 900 万美元票房，排位周末票房榜第二。相比之下，《惊奇队长 2》这次同样也打破了多项票房纪录，怎奈全是反向纪录，足以让漫威尴尬不已。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《惊奇队长 2》海报</p><p></p><p>按照惯例，《惊奇队长 2》在上周四晚间提前首映，结果只拿到 660 万美元的票房成绩，远低于四年前那部《惊奇队长》周四晚间收获的 2070 万美元票房。四年前，第一部的开画票房最终落在 1.53 亿美元。按此推算，业界在上周五预测《惊奇队长 2》的开画票房最多只有 4960 万美元（最终却只有 4700 万美元，连预估值也没达到），低于 2008 年的《无敌浩克》（开画票房 5540 万美元）和 2015 年的《蚁人》（开画票房 5720 万美元），成为漫威宇宙开画票房最低的作品，而且这还是在美国电影票价一路上涨的 2023 年。</p><p>不过，八年前的《蚁人》实在可谓低开高走的典范。虽然它的首映票房不够理想，但靠着观众的口耳相传，最终收获了超过 5 亿美元的全球票房，商业上绝对可谓成功，不然也就不会再有两部续集陆续推出了。</p><p>只是，正所谓此一时彼一时，八年前的漫威宇宙对观众而言，依然不乏各式新鲜刺激，仍处在不断上升的进步曲线之上。而今时今日的情形显然早已不同，再指望《惊奇队长 2》的票房能后发制人，恐怕无异于痴人说梦。</p><p>4700 万美元的开画票房，在 2023 年至今，只能排在第 17 位，甚至低于之前饱受诟病的 DC 单人超级英雄电影《闪电侠》的 5500 万美元开画票房。在此之前，今年已有两部漫威电影《蚁人与黄蜂女：量子危机》《银河护衞队 3》先后上映，其北美开画票房分别为 1.06 亿美元和 1.18 亿美元，对比往昔，都不能说是非常理想——两部作品最终的整体票房成绩则有所不同，前者北美总票房仅为 2.14 亿美元，后者却获得 3.58 亿美元北美票房和 4.86 亿美元海外票房，成绩相当不错。</p><p>也因此，回到近一个月前，尽管业界已普遍看低《惊奇队长 2》的票房成绩，但还是给出了 7500 万美元或 8000 万美元的预测，甚至有媒体揣摩，今年的《芭比》和《泰勒·斯威夫特：时代巡回演唱会》都主攻女性市场，获得不俗反馈，而这部强调女性元素的超级英雄电影是不是也有可能复制它们的成功，靠着女性观众的力捧，引发一波观影热潮？</p><p>只是，随着上映日期的临近，市场调查公司给出的报告表明：不论性别，美国观众对《惊奇队长 2》均反应冷淡，缺乏买票热情，也逼得漫威的母公司迪士尼只能调整营销策略，甚至临时推出了一款全新预告片，刻意强调该片与《复仇者联盟》系列的种种关联，希望可以挽回观众冷却的心，但由最终结果看来，再怎么努力都是白搭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一位漫威的铁杆美国粉丝汇总了「漫威电影宇宙」第四第五阶段主打的超级英雄</p><p></p><p><strong>漫威陷入全局性危机</strong></p><p>《惊奇队长 2》的票房糟糕，有人将部分原因归结在三位主角布丽·拉尔森（Brie Larson）、伊曼·维拉尼（Iman Vellani）和泰尤娜·帕里斯（Teyonah Parris）因为演员工会罢工而无法参与宣传活动上。不过，上周罢工令一取消，三位主演就开始跑行程、做宣传，尽可能地调动观众人气。除此之外，所谓的漫威宇宙疲劳症和最根本的影片本身的质量问题，恐怕才是真正的肇因。</p><p>目前，《惊奇队长 2》在影评网站「烂番茄」上的新鲜度为 62%，将将挤过 60 分的合格门槛，但整整 33 部漫威宇宙电影中，「烂番茄」新鲜度低于《惊奇队长 2》的，也就只有被归入烂片行列的《蚁人 3》和《永恒族》了。&nbsp;</p><p>两周前，美国《综艺》杂志刊载了由其执行主编塔蒂亚娜·席格撰写的封面文章《漫威危机》，直言这台过往曾无往而不利的电影制作机器，目前正处于宕机状态：既存在内部管理不善、作品越拍越差以及「征服者康」的扮演者深陷家暴丑闻的所谓局部危机；也有着观众已陷入审美疲劳，对于大银幕和小屏幕上层出不穷的漫威流水线作品，越来越感到厌倦的全局性危机。</p><p>据其披露，《惊奇队长 2》在拍摄期间也是问题多多，杀青后的重新回炉拍摄，就花了长达一个月的时间，导致上映日期由 7 月的暑期档推迟到了现在的 11 月档期。而且影片进入后期制作阶段时，年轻的导演尼娅·达科斯塔没跟组督战，而是去了伦敦，开始为电视剧新作《海达》（Hedda）做筹备工作，也让不少业内人士感到相当错愕。不过，也有知情人士表示，漫威作品的后期制作，向来都由一把手凯文·费奇亲自把关，过往那么多作品的成功，都离不开他这种点石成金的超凡能力。然而，现如今的漫威宇宙，除了电影之外又有大量剧集不断生产，盘子越铺越大，费奇是不是还有精力一把抓，抓的力度还像不像过去那么大，恐怕也是问题。</p><p>因为盘子越铺越大而疲于奔命的，还有漫威的视觉特效团队。今年 2 月上映的《蚁人 3》就出现了 CG 画面不够理想，甚至出现明显的画面模糊问题，让不少观众诟病不已，更直接影响到该片的票房和口碑。事实上，该片原定要到暑期档才会上映，正是因为《惊奇队长 2》需要回炉重拍，赶不上原定档期，可怜的《蚁人 3》只好被临时要求提前四个半月上映，让视觉特效团队左支右绌，叫苦不迭。最终，还逼得这些受够了每天 14 小时工作制且零加班费的后期制作人员，在今年 9 月投票成立了工会，以争取更多利益，但反过来也会进一步推高漫威作品的制作成本。</p><p>《综艺》执行主编也采访到了曾撰写畅销书《漫威影业的统治》（MCU: The Reign of Marvel Studios）的作家乔安娜·罗宾逊（Joanna Robinson）。她表示，作品太过泛滥，已导致观众对漫威产生厌倦。「我还不敢说这就是永久性的趋势了，但根据我那些做漫威播客、漫威报道、漫威视频的朋友们的统计数字来看，所有这些数据都在大幅下降。仅仅回到四年之前，大部分人还会觉得，漫威这个品牌，本身就代表着一定的质量；四年之后，这种联想已不复存在了，因为他们有太多项目让人觉得是半生不熟，还没成熟就急急忙忙推出来了。」</p><p>正所谓花无百日红，万事万物都有其盛衰消长的客观规律，电影类型亦不例外。如今拍一部火一部的好莱坞恐怖片，也曾遭遇过观众越来越少的低谷期，而漫威宇宙虽自《复仇者联盟 4》的顶点以来，不断显露颓唐之势，但毕竟 33 部电影的总票房，累计已达 300 亿美元，其实早就赚得盆满钵满了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:40:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278834</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278834</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278834_202311131540da650d81-cfc0-4daf-813a-a239f3927d22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程晓筠]]>
            </author>
            <category>北美票房</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/951.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙地带最大医院停止运转，外交部：敦促当事方立即停火止战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，世界衞生组织总干事谭德塞 12 日表示，由于缺乏电力，水和通讯，加沙地带最大的医院希法医院已停止运转，患者中的死亡人数正在上升。还有报道称，军事打击的目标是医院里的 ICU 病房和产科病房。发言人对此有何评论？</p><p>毛宁表示，加沙地带冲突已经持续了一个多月，当地的人道主义形势异常严峻，希法医院的困境是加沙人道危机的缩影。中方敦促当事方立即停火止战，全力保护平民，加大人道救援，缓解人道问题。国际社会有关各方应当为此采取切实举措，做出更大的努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:40:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278914</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278914</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/31.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278914_20231113154536bceac2-5868-449a-b79b-13faac0c8e93.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/31.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/32.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世预赛迎战国足，泰国队信心十足：看到了参加世界杯的希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 16 日，2026 年美加墨世界杯预选赛亚洲区 36 强赛将全面开始。</p><p>世界杯扩军至 48 支球队的首届比赛，亚洲区出线名额也从此前的 4.5 个激增至 8.5 个，这对于国足出线更容易了？</p><p>或许实际情况并非如此，36 强赛国足的首个对手泰国队主帅波尔金就坦言，<strong>「我们有能力在第一场比赛主场击败中国队。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰国队赛前前往寺庙祈福。</p><p></p><p><strong>更多球队看到出线希望</strong></p><p>此前几届世界杯预选赛，亚洲区的出线名额基本维持在 4.5 个，在传统豪强日本、韩国、伊朗、沙特和澳大利亚实力比较稳定的情况下，留给其他国家参加世界杯的机会是比较渺茫的。</p><p>而随着出线名额增加至 8.5 个，在很多教练看来，自己的球队都有了机会。</p><p>上月，和国足进行热身赛的乌兹别克斯坦主教练卡塔尼奇就认为，「越来越多国家看到出线希望，但竞争性会越来越大。」</p><p>韩国队主帅克林斯曼也认为，越来越多国家看到希望并为此努力，因此韩国队必须拿出更稳定表现。</p><p>「出线更容易？我不这样认为。很多球队会为了增加的机会更加努力地准备着。上届世界杯像哥伦比亚、委内瑞拉这样有实力的球队都没能从南美赛区突围，还有上届欧洲杯冠军意大利。」</p><p><strong>泰国队主帅波尔金也表示，「在目前的情况下，比起压力我们更多的是兴奋，因为我们有一个梦想要去实现。放在以前，要在亚洲的 4.5 个名额当中占得一席之地，太难了。」</strong></p><p>「现在亚洲有 8.5 个名额，这是完全不同的情况。以前想去参加世界杯是不可能的，但现在诚实地讲，我觉得是有可能的。」</p><p>国足主帅扬科维奇 3 月在海口就职发布会上也明确表示，「关于具体目标，作为主教练我有各种方式回避这个问题，但是作为足协和我们必须定下明确目标——就是全力冲击 2026 年世界杯。」</p><p>世预赛开始前，扬科维奇在接受采访时再次表示，<strong>「队伍的目标很明确，就是全力冲击世界杯，我们一定全力以赴，争取达成目标。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰国队发布名为「希望」的海报。</p><p></p><p><strong>重温旧梦？</strong></p><p>36 强赛分组结果显示，第一档球队优势比较明显，且赛程也占优；而第二档球队，比如国足则需要客场打第三档球队，某种程度第三档球队能否逆袭出线，第一个主场就变得至关重要。</p><p><strong>作为第二档球队，中国队 11 月 16 日首战客场对阵泰国——如果能够带回积分，出线前景就会比较乐观，反之，就无法掌控出线主动权了。</strong></p><p>泰国队也对主场和国足的比赛抱有很大期待值——双方最近 5 次交锋，泰国队 2 胜 3 负稍稍处于下风。2013 年在合肥雨夜，中国队 1 比 5 负于泰国，也被认为是中国男足彻底「堕落」的标志。</p><p>2019 年在南宁的中国杯，泰国队客场 1 比 0 击败中国，虽然彼时的国足是卡纳瓦罗临时组建的集训队，但作为国际 A 级比赛，这也被计算为泰国队名正言顺取胜的比赛。</p><p>泰国足协目前也发布了中泰之战的海报，正是以这两场比赛为主题，很显然用意在重温旧梦。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足近 10 年两负泰国队。</p><p></p><p><strong>泰国全队信心十足</strong></p><p>本月世预赛两场比赛，波尔金公布了一份 26 人的名单，泰国队头号球星无疑是此前曾经在日本 J1 联赛征战多年的「泰国梅西」松克拉辛，他和提拉通两人也被任命为球队的双队长。</p><p>此外，球队还有四名留洋球员入选——包括效力于印尼联赛的艾利亚斯、效力于浦和红钻的埃卡尼、札幌冈多萨的素巴楚和比利时奥哈瓦里队素帕那。</p><p><strong>「我同意大多数人的看法，泰国队、中国队将争夺本组第 2 个出线名额。我认为这可能是过去 5-10 年，泰国队史上最为重要的一场比赛。」</strong></p><p>波尔金表示，「我已分析过中国队的比赛录像，他们是一支很不错的球队，不少球员在中超联赛的表现很不错。对我们来说，和中国队的比赛肯定将会是一场困难的比赛。」&nbsp;</p><p>「当然，我希望我们能够取得第一场比赛的胜利，就此打开进军世界杯的大门。」对于 36 强赛前两轮比赛的带队目标，波尔金态度很明确。</p><p><strong>「我们不仅有信心在主场拿下中国队，更相信在 11 月 21 日客场对阵新加坡队的比赛中可以战胜对手。」&nbsp;</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:39:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278785</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278785</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/417.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278785_20231113153900bb8fc6-87ec-4e67-a5eb-0e7861f23e4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/417.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/418.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[让消失的冰川重新生长？科研人员给四川达古冰川盖上「冬被」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/108.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四川达古冰川</p><p></p><p>过去几次给冰川「盖被子」实验，都是在冰雪消融最快的春夏时节。今年，王飞腾决定在冬天进行一场实验。理由很简单，既然实验证明，这种方式在春夏能有效减缓冰川的消融，那么在气温本就很低的冬天盖上「被子」，能否让冰川生长呢？</p><p>11 月 7 日，艾米龙「减缓山地冰川消融圆桌论坛」在四川省达古冰川举行。中国科学院西北生态环境资源研究院研究员、冰冻圈科学国家重点实验室副主任、冰冻圈与全球变化研究室副主任、天山冰川观测试验站站长王飞腾告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn ），这一次论坛主题为「以冰川为约，话从容生活」，旨在探讨可持续性冰川保护对于生态环境和生活的意义，并呼吁大家共同保护和关注冰川消融问题。论坛上，专家和嘉宾围绕「目前国内及国外的冰川现状」、「减缓冰川消融的方式」、「给冰川盖被子的原理」等议题展开了深入讨论。其间，王飞腾带领科考人员，在达古冰川进行了一场冬季「盖被子」实验。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/109.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，「减缓山地冰川消融圆桌论坛」在达古冰川举行。</p><p></p><p><strong>冬季「盖被子」，欲让达古冰川生长</strong></p><p>四川达古冰川在冬季「盖被子」，能否让消失的冰川重新生长起来？</p><p>澎湃新闻注意到，达古冰川观景平台海拔为 4860 米，这次「盖被子」的地方位于平台上方 2 公里处，这是完全被白雪覆盖的区域，科考人员携带科考材料徒步一个半小时左右才能到达指定作业区。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">科研人员为达古冰川「盖被子」</p><p></p><p>王飞腾表示，这是一次科考实验，更是一次冰川保护的科普宣传活动，平台区相关机构邀请专业人员直播，现场示范冰川保护的一些常识和原理及冰川保护的意义。王飞腾说，冰川消融主要发生在夏季，以前几次「盖被子」实验也是选择在夏天进行。</p><p>「因为夏天雪都化了，老冰露出来之后，盖被子实验能得到一些最直观的数据。」王飞腾说，因此，过去只是在夏季考虑保护老冰。经过这些年的研究探索，他和团队开始思考：冬天盖被子能达到一个什么样的效果？因此就有了这一次实验活动。如果这种方式能有效减缓或者抵抗冰川的消融，那将是对这种小型冰川保护的一种有益探索。</p><p>因为冬天里，气温非常低、降雪量大，这种方式不仅能更多地保留积雪，让下面老冰的消融减缓甚至停止，甚至还能增加更多的冰。那这是不是能让冰川不减反增呢？这就是这一次实验的主要目的。</p><p>公开资料显示，达古冰川末端海拔 5000 余米，位于四川阿坝州黑水县境内达古雪山，雪山的北坡和南坡发育有厚 60 米至 200 米的现代山地冰川。这些年，随着全球气候变暖、地震灾害和人为影响，达古冰川也正在消融、变小、变形。</p><p>根据相关研究数据，2016 年，达古冰川仅存 13 条，总面积为 1.70 平方千米，相比第二次冰川编目减少了 4 条冰川。1975 年至 2017 年，达古冰川面积减少 75%（5.094 平方千米）。王飞腾说，达古冰川的保护「已经迫在眉睫了」。</p><p>加速消融的可不止达古冰川，而是全球趋势。欧洲地质学联合会《冰冻圈》杂志发表的一项研究显示，1994 年到 2017 年，地球上冰川消融总量高达 28 万亿吨。中国拥有冰川 48571 条，总面积约 51840.1 平方千米，冰储量约有 4494 立方千米，但自 20 世纪 90 年代以来，受全球气候变暖影响，中国冰川呈现全面、加速退缩趋势。</p><p><strong>呼吁公众低碳生活，加入冰川保护</strong></p><p>2019 年，王飞腾第一次到四川达古冰川参加活动，达古冰川的人对他说：「我们这个冰川过几年就要消失了，到时候我们的名字都要改了。」但王飞腾发现，这里地处青藏高原最东缘，距离大城市最近，是一座可通达性非常好的现代山地冰川，「这个地方太适合做冰川保护了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/111.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">正在消融的达古冰川</p><p></p><p>2020 年 8 月 5 日，王飞腾和团队登上达古冰川进行「盖被子」试验。所谓「盖被子」，就是采用一种隔热和反光材料直接将冰体覆盖，使得冰川表面能维持一个相对较低的温度，以此减缓冰川消融。这种「被子」主要是涤纶、腈纶、锦纶等高分子聚合物的合成纤维，王飞腾称之为「土工布」。</p><p>这个思路，来自 2016 年王飞腾增加冬奥会滑雪场的雪务保障工作期间。当时他和团队在雪上覆盖隔热反光的布料，为冬奥会滑雪场完成储雪工作。此后，他就有了将这种方式用于冰川保护的想法。于是，在四川达古冰川、新疆乌鲁木齐河源 1 号冰川进行减缓冰川消融实验。实验数据显示，这种方式既低碳，又能有效减缓冰川的消融。</p><p>不过，实验结束之后，这种布匹要从冰川表面移走，不能重复利用。「土工织物表面会因自然灰尘沉积变黑，减少反照率」，即使完好无损也需要更换。</p><p>2021 年，南京大学光热调控中心研究了一款「聚合物纳米纤维薄膜」，能实现低于环境温度 5 摄氏度至 7 摄氏度的制冷效果。南京大学和王飞腾合作，给达古冰川盖上了纳米材料的「被子」。实验数据显示：土工布减缓冰川消融厚度只要 29%，而纳米材料可以达到 56%，效果更加明显。不过，实验成本也很高。</p><p>王飞腾实验团队成员谢宜达告诉澎湃新闻，纳米材料薄膜一平方米成本需要三四百元，因此只能用于达古冰川这种营利性冰川，并且目前还处于研发阶段，不能广泛运用。土工织物成本不到 10 元，这将是很长一段时间里的主要保护材料。</p><p>11 月 7 日，瑞士艾米龙手表联合中国科学院西北生态环境资源研究院、达古冰川管理局在四川阿坝州黑水县举办的「减缓山地冰川消融圆桌论坛」。王飞腾在论坛上表示，目前对冰川进行保护，除了「盖被子」，他们还通过人工降雪、降雨等方式保护冰川，但这些方式都只能用于可及型冰川。国内冰川总量 48571 条，可及型冰川只有四五十条。这些保护方式，对全球冰川保护作用也有限。</p><p>这一次论坛的重点，是面向大众进行冰川保护的科普宣传。澎湃新闻注意到，王飞腾过去接受媒体采访时，有时会不好意思地说：快别提「盖被子」了，这提法不太科学严谨。但现在，他似乎已经没有这方面的顾虑，从冰川保护理念的普及和推广的角度出发，这提法通俗易懂，容易让更多人理解，他也就不再为此纠结了。</p><p>王飞腾认为，唤起普通大众的环境保护意识，同他们的科学研究和实验一样重要。他说：「每个普通人只要保持低碳生活，注意节电、节油、节气，稍微改变自己的生活方式，就可以为保护冰川、保护环境作出贡献。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:38:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278920</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/164.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278920_2023111315386d133e5c-53f1-474c-b331-08e291832cf8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胥辉，实习生，陈秋宏]]>
            </author>
            <category>冰川</category>
            <category>被子</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/164.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/165.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[47 户村民没获得洪灾补助资格？镇政府回应将研究]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533878" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d4d1621a1fe845a7b6f57fd41cace63d/hd/202311131441032073ada8ee3-cc2d-4781-9591-dca5be007e36-9e33c559-a2a0-114b-b4f3-060356cc1a7e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/831.jpg" data-duration="01:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>广东清远黄溪村、黄茅村、瓦厂村村民反映，去年遭遇洪灾受影响，有 47 户没获得补助资格。源潭镇政府人士回应，补助对象的认定标准可能不够完善，将研究。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:34:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278847</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278847</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：张琳，素材来源：广东台]]>
            </author>
            <category>洪灾补助</category>
            <category>村民</category>
            <category>洪灾</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/832.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江乡村人才总量超 210 万，农产品网络销售额占比全国第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全省乡村人才队伍总量超 210 万人；已累计培育农创客超 4 万名，平均每名农创客带动 18 名农民就业；去年全省乡村旅游经营总收入 514.6 亿元；农产品网络销售额占比达 42.1%，居全国第一——日前，《浙江乡村振兴报告（2018—2022 年）》正式发布。</p><p>《报告》显示，五年里，浙江累计创建国家、省级特色农业强镇 35 个、109 个；全年乡村旅游经营总收入从 2018 年的 366.5 亿元上升至 2022 年的 514.6 亿元；建成 82 条单条产值超 10 亿元、总产值超 2500 亿元的示范性农业全产业链。全省农村公路总里程从 2018 年的 3.7 万公里增加到 2022 年的 10.9 万公里；城乡同质饮水基本实现，农村饮用水达标人口覆盖率超 99.6%。</p><p>通过率先构建数字乡村建设体系，浙江成为全国唯一部省共建数字乡村引领区。《报告》显示，浙江县域农业农村数字化发展水平居全国首位。去年，该省数字乡村发展水平 68.3%，高出全国平均水平 29.2 个百分点。</p><p>乡村治理上，浙江目前已基本实现「小事不出村、大事不出镇、化解在县城、矛盾不上交」的工作格局；累计认定善治示范村 8097 个，全国乡村治理体系建设试点示范单位 10 个、示范乡镇 12 个、示范村 121 个，总数全国第一；累计建成农村文化礼堂 2.05 万家，实现 500 人以上行政村文化礼堂全覆盖。</p><p>作为全国唯一「高质量发展建设共同富裕示范区」，浙江全省低收入农户人均可支配收入由 2018 年的 11086 元上升至 2022 年的 18899 元，年均增长 14.3%，快于农村居民人均可支配收入增幅 6 个百分点；集体经济年经营性收入 50 万元以上行政村占比 51.2%；全省农村居民人均可支配收入由 2018 年的 27302 元上升至 2022 年的 37565 元，年均增长 8.5%，历年均高于全国平均水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:34:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278960_202311131534a172251a-41d2-4b5b-9405-228fdbae15b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>乡村振兴</category>
            <category>浙江</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 秒帮臀位宝宝掉转胎头，上海产科医生助力宝妈平安顺产]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533894" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/be93d0d4e59641918b00886b21c75068/hd/20231113150942195f231d145-d8a4-4486-b4e0-efee849f1961-629c1abe-61d7-f37c-6cc9-c016b7d7da99.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/686.jpg" data-duration="00:15" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，一则关于上海市东方医院妇产中心一名产科医生的视频火了。视频中，原本是臀位的胎儿在医生徒手操作下，几秒钟便调转胎位，最终产妇平安顺产。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:31:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278962</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278962</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇，素材来源，网络综合]]>
            </author>
            <category>产科</category>
            <category>医生</category>
            <category>臀位</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/686.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[真探来了丨消毒碗筷真的衞生吗？跟随真探记者镜头直击餐具洗涤现场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[近日，澎湃新闻记者前往浙江东阳市、义乌市，随机暗访多家餐具洗涤企业，发现衞生状况不容乐观：员工着便装不戴口罩、手套，各类餐厨垃圾乱丢弃，污水横流，散发浓烈恶臭。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:17:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274703</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274703</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：彭苣，编辑：周妍，素材来源：澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>真探来了</category>
            <category>暗访</category>
            <category>真探来了</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/68/874.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/68/875.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家衞健委就冬季呼吸道疾病防治有关情况举行发布会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[11 月 13 日，国家衞生健康委召开新闻发布会，介绍冬季呼吸道疾病防治有关情况，并答记者问。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 06:54:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277408</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277408</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻导播，胡岑，编辑，柳彦]]>
            </author>
            <category>国家衞健委</category>
            <category>冬季呼吸道疾病</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/438.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/439.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福建泉州一区长水上餐厅就餐时落水身亡？当地政府办公室回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，一张「泉州市洛江区长苏某某在水上餐厅就餐时落水身亡」的聊天记录截图在网上流传。</p><p>截图显示，事发地点系聚龙小镇。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>13 日午间，福建省泉州市惠安县政府办公室一名工作人员向大河报·豫视频《看见》记者表示，<strong>事发当天有 2 人落水，其中 1 人不幸身亡，身亡者系泉州市洛江区原区长苏某某。</strong></p><p>据闽南网此前报道，2015 年 1 月，在洛江区四届人大四次会议举行的第三次全体会议上，苏某某当选为泉州市洛江区人民政府区长。</p><p>2019 年 12 月 31 日，洛江召开全区领导干部大会，洛江区政府主要领导进行了调整变动。苏某某不再担任中共洛江区人民政府党组书记。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据悉，事发餐厅系聚龙小镇一家名为聚龙轩的餐厅。</p><p>13 日，涉事餐厅一名工作人员回应记者，餐厅前天就开始暂停营业了，「设施设备都在改造」。对于上述落水事故，其表示，「案件在进一步调查，不便透露情况」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 06:24:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278768</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278768</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/339.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278768_202311131424829e5774-6a0b-4535-a890-13caf477e481.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘永恒/大河报-豫视频]]>
            </author>
            <category>干部</category>
            <category>意外身亡</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/339.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/340.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「老半斋」为何被移出中华老字号名录？上海商务委：报表极不规范]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>17 个上海品牌被移出中华老字号名录，市民所熟知的老半斋是其中之一。</p><p>11 月 8 日，中华人民共和国商务部流通业发展司公布中华老字号复核结果，将长期经营不善，甚至已经破产、注销、倒闭，或者丧失老字号注册商标所有权、使用权的 55 个品牌，移出中华老字号名录；对经营不佳、业绩下滑的 73 个品牌，要求 6 个月予以整改；继续保留 1000 个经营规范、发展良好的品牌。</p><p>根据《通知》，55 个没有通过中华老字号复核的品牌中，上海有 17 个品牌，包括老半斋、飞马、集成、奇美、利男居、钱万隆、协大祥等，此外还有北京华女、天津稻香村、山西宝兴善、内蒙古大盛魁、大连群英楼、黑龙江正阳河、山东泰康、河南双鱼、广东琳琅、重庆冠生园、云南禄丰、陕西秦川、宁夏敬义泰等。</p><p>11 月 13 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海市商务委获悉，这些被移出中华老字号名录的品牌，各有各的原因。比如，<strong>老半斋品牌虽然属于上海杏花楼（集团）有限公司，但是为了安置国企员工等原因，早已承包给了上海国权餐饮有限公司经营，按照中华老字号的复核要求，企业要上报近年来经营数据。老半斋的报表，经营数据为「0」，报表极不规范。</strong></p><p>17 家被移出名录的上海企业中，也有因为动拆迁等原因，门店关闭，一直没有重开的，比如西湖饭店，已经 5 年没有新开。还有因为合伙人矛盾、字号和商标不一致等原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/484.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中华老字号复核结果汇总表 （不通过），以上为被移出的 17 个上海品牌。 商务部官网，截图</p><p></p><p><strong>老半斋已创立百余年，近年频频曝出服务问题</strong></p><p>公开资料显示，老半斋酒楼经营淮扬菜点，创建于清光绪三十一年（1905 年）。其前身为半斋总会，是由当时几家银行设立的一个俱乐部，供应扬州菜与面点，为银行职员服务。民国初期饭店改名为半斋菜馆，之后在与同行竞争中又改为老半斋酒楼。</p><p>但近些年，老半斋频频出现负面新闻。</p><p>2018 年 3 月，据媒体报道，老半斋将餐馆内炒菜区的「入座门槛」提高到三个炒菜，目的是让一些顾客入座时「想一想」，觉得不合算就到外面去吃。此后，一位朱姓大堂经理回应称，「点够三个菜」才能入座，原本是公司针对三月消费旺季出台的临时措施。媒体曝光后，该措施已取消。</p><p>更早的 2016 年 9 月，一个日本电视节目在上海暗访老字号餐厅老半斋的视频在网上疯传，视频中，餐厅服务员待客冷漠，工作时间内厨师玩手机，杂工躲在角落里打扑克，日本记者对餐厅的服务态度表示「惊愕」。澎湃新闻记者当时暗访了这家百年老字号，虽然没有见到日媒反映的问题，不过，记者发现餐厅确实有一些服务细节待改进，比如客人进门时无人迎宾，顾客用餐时服务员在一旁拖地等。记者点餐时，一名收银员开单找钱，另一名则吃苹果聊天。此外，在记者用餐期间，店内的一只灯泡突然爆裂，所幸没有砸伤食客，有客人质疑餐厅内硬件设施老化、年久失修，易引发安全事故。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老半斋门店。大众点评 APP 截图</p><p></p><p>对于此次被移出中华老字号名录的 17 个上海品牌，11 月 13 日，澎湃新闻记者在社交平台看到，网友或表示遗憾，或表示支持。</p><p>「老半斋摘掉太正常了，不管是环境、服务，还是菜品真的没一个跟得上这个品牌的，现在去吃最多吃个情怀。」</p><p>「都说老半斋刀鱼面好吃，特意去吃了一次极其失望，点了其他红烧菜又极其甜，我土生土长的上海人，老上海根本不是这么不要命地放糖！」</p><p>「当年上海滩三大祥的商战还是教科书里的案例。利男居的月饼可是当年一线的品牌，奇美特小鞋原来可是上海滩鞋业的一个标杆，如今和卢湾这个名字一起……」</p><p>「当年朋街的服装做得很考究，穿到北京去上班，同事都夸上海衣服漂亮洋气。当年 50 元一件海富绒短大衣实在太漂亮了，现在还在衣橱里舍不得扔。」</p><p>「支持把有些‘老字号’移出名录。有些老字号不管是服务还是商品，不思进取，还想着老吃老做，现在终于不能躺在老字号名头上吃老本了。」</p><p>……</p><p><strong>被中华老字号移出名录后，不影响企业继续运营</strong></p><p>值得一提的是，澎湃新闻记者从业内获悉，<strong>中华老字号属于荣誉称号，移出中华老字号名录，相当于摘除这一荣誉，并不影响企业继续运营。</strong></p><p>澎湃新闻记者从上海市商务委获悉，老字号「准入准出」属于正常现象，激励企业奋发图强，不能固步自封。<strong>根据商务部安排，在中华老字号复核的同时，新一批中华老字号推荐评选工作也在进行。此次上海 17 个品牌移出中华老字号名录后，这 17 个名额，将推荐其他优秀企业参评。</strong></p><p>对于老字号的「除名」，11 月 9 日，商务部召开例行新闻发布会，新闻发言人透露，商务部在 2006 年和 2011 年先后认定两批共 1128 个中华老字号品牌。为推动中华老字号顺应市场机制，持续健康发展，根据《中华老字号示范创建管理办法》，坚持「优中选优」的工作原则，实施「有进有出」的动态管理，商务部、文化和旅游部、市场监管总局、国家知识产权局、国家文物局联合对已有中华老字号开展复核。商务部表示，后续将会同相关部门进一步建立健全老字号保护传承和创新发展的长效机制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 06:20:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/330.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278616_2023111314212d9ca5fc-020b-452c-9abe-3b47e17951e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>中华老字号</category>
            <category>老半斋</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/330.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/331.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华时评：汇聚中美交流合作的正能量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，在美中关系全国委员会年度颁奖晚宴上，百岁高龄的美国前国务卿基辛格在获奖致辞中说，「我一生中的一半时间都在为美中关系工作」，美中之间的和平合作至关重要，符合两国和世界的利益。尽管中美关系在过去一段时间遭遇严重困难，但如基辛格般坚持不懈维护和促进中美关系健康发展的人并不少，支持中美交流合作的力量从未缺席。正如美中关系全国委员会会长欧伦斯所说，美中关系近来获得改善，两国民间纽带依然牢固。在美中关系面临挑战时，更应看到两国关系中「光明的一面」。</p><p>中美虽远隔重洋，但中美人民的交流合作源远流长。「国之交在于民相亲」。追忆往昔，中美民间的友好交往从没有中断，两国人民也在交往中结下了深情厚谊，为中美关系发展发挥了重要作用。二战期间，中美为抗击法西斯并肩作战，飞虎队的佳话承载着两国人民用生命和鲜血铸就的深厚友谊。50 多年前的「乒乓外交」至今令人津津乐道，中美运动员的真诚友好互动，传递了人民友好的积极信息，以「小球转动大球」，拉开了中美关系新篇章的历史序幕。中美建交后的 40 多年里，两国民间和人民的交流合作更为频繁密切，覆盖文化、教育、科技、媒体、旅游、衞生等多个领域。自 1979 年缔结第一对友城关系至今，中美已经建立 284 对友好省州和友好城市关系。40 多年来，两国友好省州和友好城市密切合作，取得丰硕成果，为两国人民带来了实实在在的利益。历史已经充分证明，中美两国人民完全可以跨越制度、文化、语言的差异，建立起深厚的友谊。中美民间交流互利共赢，不仅是两国人民做出的自主选择，更是不可阻挡的历史潮流。</p><p>在中美关系处于关键十字路口的当下，持续不断的民间交往和人文交流合作尤显珍贵，为两国关系的健康发展注入源源不断的正能量。众多美国企业高管纷纷来华寻求扩大合作；中美直航航班进一步增加；中国恢复赴美团队游；中国江南珍宝展在克利夫兰艺术博物馆展出；美国费城交响乐团举办访华 50 周年纪念演出；中国舞剧《花木兰》在美巡演……横跨太平洋的航班越多、货轮越多、游客越多、学生学者越多，中美两国关系发展的民意基础就越厚实，空间就越广阔，动力就越强劲。美国库恩基金会主席罗伯特·劳伦斯·库恩说，加强民间交流是中美双方将机遇和共同需求转化为积极合作与建设性关系的可靠方式。要推动两国关系止跌企稳、重回健康稳定发展轨道，「没有比加强民间交流更好的药方了」。美国全国艺术基金会高级顾问卡拉·季尔利科夫·卡纳莱斯在《纽约时报》上发表题为《美中关系回暖，从彼此倾听开始》的文章指出，在美中关系这样具有挑战性和复杂性的双边关系中，像音乐这样的人文交流可以搭建起相互理解的桥梁。</p><p>中美关系发展到今天，成果来之不易，值得倍加珍惜。中美都应该本着对两国人民负责任的态度，从两国人民的福祉出发，处理好、管控好、发展好两国关系，为两国人民继承和弘扬珍贵友谊遗产创造有利氛围和条件，筑牢两国友谊与合作的民意基础。中国一直鼓励中美两国各界人士以及民众之间多往来，支持地方层面在经贸、科技、教育、文化以及青年交流等广泛领域的合作。今年以来，国家主席习近平多次强调加强民间友好和人文交流对发展两国关系的重要意义，指出中美关系基础在民间，希望在人民，未来在青年，活力在地方。从在京会见美国各界人士，到向「鼓岭缘」中美民间友好论坛等活动致贺信，再到复信美国华盛顿州「美中青少年学生交流协会」、史迪威将军后人、飞虎队老兵等友好人士，习近平主席与美国各界人士多次真挚互动，推动中美民间友好续写新的篇章，为两国人民加强交流、增进理解、扩大合作注入强劲动力。</p><p>希望美方顺应民意，同中方相向而行，用行动排除障碍。近期中美关系「大气候」回暖，越来越多的中美各界人士为两国扩大交往合作鼓与呼，为两国人民相知相亲四处奔走，传递出中美民间友好的积极信息。美国艾奥瓦州马斯卡廷中国友好委员会主席丹·斯泰恩说：「在两国关系面临挑战的时候，我们更要多来中国，加强民间往来、增进了解和互动，把两国人民的友谊发展下去。」</p><p>面向未来，中美友好的薪火将由青年一代传承。加强中美青年一代的交往交流、相知相亲，有助于他们树立对彼此更加客观理性的认知，为中美友好播撒新的希望，为中美关系发展持续注入动力。</p><p>中美关系眼下仍面临不少困难和挑战，稳定和改善两国关系任重道远。所幸的是，从历史中走来的这些根基性民间纽带仍在，推动中美关系向前发展的正能量正在不断聚集。基辛格说，「正如我 50 年前所相信的那样，我们能找到克服困难的出路」。有理由相信，在中美各界的齐心协力下，两国关系发展将向着符合两国人民共同福祉的方向不断前进。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:41:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/909.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278713_2023111313415de701d3-54a9-44c8-b4cf-8eea8d7d6291.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[谢彬彬/新华社]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/909.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/922.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨两天通报 4 起，查「鬼秤」不能总等大 V 曝光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，知名博主「B 太」发布视频曝光大连海鲜市场存在「鬼秤」（非法改装电子秤），引发热议。11 月 12 日，大连市市场监督管理局通报称，涉事商户涉嫌在经营中故意使用破坏准确度计量器具的行为，现已被立案调查。而在 11 日，当地另查处了 3 起非法改装销售计量器具案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">博主「B 太」发布视频曝光大连海鲜市场存在「鬼秤」。</p><p></p><p>细看「B 太」视频中的爆料，触目惊心：2.7 斤的大闸蟹，店铺的秤显示为 3.8 斤；店内标价 88 元一斤的螃蟹，因想带走直接涨价到 98 元一斤。还有摊主直接威胁「你靠边别碰我秤」「把眼镜给你砸了」……</p><p>类似被缺斤短两的遭遇，很多人都不陌生。前不久我去海鲜市场买虾，摊主捞好后扯下一个黑色塑料袋便要装起来，我喊停他，拿出自己准备好的袋子，结果摊主直接把虾倒回池子，「不卖了，你太精！」原来，奥妙就在那个黑塑料袋里，里边已装好冰块。</p><p>可以说，「鬼秤」作妖、缺斤短两，在海鲜市场已成普遍性病灶。一般民众多有吐槽，监管部门也时有查处，但很难绝迹，驱之不去，时不时给人们的生活带来一点困扰。</p><p>特别是，科技的进步也让种种造假行为更具隐蔽性。比如现在很多摊主都使用的「密码秤」，可以通过设置密码，无论按电子秤上哪个键都能使物体的量值或总价有不同程度的提升；或者在输入密码后，能在作弊和正常之间随意转换。</p><p>不过，技术再厉害，总归是违法的。根据相关法律法规，制造、销售以欺骗消费者为目的的计量器具以及使用不合格计量器具或者破坏计量器具准确度和伪造数据，给国家和消费者造成损失的均属于违法行为。</p><p>而海鲜市场成「鬼秤」高发地，消费者屡屡被坑被骗，仍与监管或多或少存在疏漏有关。扫帚不到，灰尘不会自己跑掉。欲求「猫鼠游戏」破局，必须进一步织密监管的网络。</p><p>事实上，今年 6 月，「B 太」就已经火过一轮。当时他曝光了在海鲜市场买活鱼的遭遇，摊主刚过完秤便熟练地摔死了鱼，扔到案板上准备开膛破肚。「B 太」坚持不宰杀，并掏出自带秤复核，摊主口称 4 斤的活鱼足足少了 4 两。彼时，监管部门也曾严查严处。</p><p>可见，不能有知名博主、网络大 V 关注，当地管理部门就高度重视，顺势而为，严厉打击违法行为，还要把日常监管做得更好。除了盯紧重点监督区域外，也要迅速追踪跟进新的作弊手段，与时俱进严查严管。同时，也要像重视知名博主一样重视社情民意，及时受理消费者投诉，更加健全完善投诉处理机制。</p><p>一个好的市场秩序和消费环境，离不开社会监督，但也不能总是等网络曝光了才「迅速行动」「严厉查处」。监管部门持之以恒、水滴石穿的常态化努力，才是消费者最大的底气。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:21:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/737.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277688_202311131321d582df24-3712-4555-b2ae-462565ebacba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，龙之朱]]>
            </author>
            <category>大连海鲜市场「鬼秤」</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/738.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大学何为｜专访港中大校长段崇智：香港的大学如同沙漏的通道，融汇中西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>澎湃新闻「大学何为」专题一直高度关注香港特区高校的发展与改革，以期给内地高校建设世界一流大学提供借鉴与参考。</u></p><p><u>作为中国高等教育版图中的重要组成部分，香港特区高校走出了一条显然与内地高校不甚相同的道路。这些实践与经验能够为内地高校借重，需要内地高校的探索与思考。此外，近年来，香港特区高校也纷纷加大了和内地高校及各界的合作，这些合作举措的前景也值得我们期待。</u></p><p><u>今天推出的是香港中文大学校长段崇智教授的专访。</u></p><p>「香港和香港的大学就像沙漏的通道，背靠祖国，面向世界，融汇中西。」</p><p>今年 8 月在上海采访香港中文大学校长段崇智教授时，他这样形容香港、内地与国际的关系。</p><p>一个月后，在北京再次见到段崇智时，他兴奋地说自己上次返港后重新思考这个问题，又作出了补充，「为什么沙漏里的沙子会往下流，因为有空间和地心引力，最重要的是沙子有流通的渠道，能够互换，任何地方想要吸引人才也需要‘引力’」。 &nbsp;</p><p>作为一所世界百强大学的校长，他要在学术发展和行政管理等事务中忙碌与周旋，却难得保持着学者那般自由松弛、畅所欲言的状态。在后一次采访中，他似乎有很多话想分享，聊到了对于中华传统文化的痴迷，也聊到香港成长、美国留学的经历如何影响他的教育理念，以及港中大在内地的规划布局等等。</p><p>今年是香港中文大学创校 60 周年，也是香港中文大学（深圳）建校 9 周年。港中大走过了「一甲子」的辉煌与风雨路程，段崇智心怀抱负，他在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）专访时袒露心声，「我回香港，是因为答应了母亲的要求，真的想为香港做一些事情，想为国家做一些事情，而不仅仅是拿薪水」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/663.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港中文大学校长段崇智接受澎湃新闻专访。图片由澎湃新闻记者吴怡，拍摄</p><p></p><p><strong>一年之内建成 6 个产学研基地</strong></p><p>在今年 9 月份故宫博物院与香港中文大学联合推出的「宋拓魅力——碑帖珍本特展」上，段崇智在故宫看到颜真卿《多宝塔碑》碑帖时，挪不动脚。</p><p>段崇智祖籍安徽，出生于香港。他从小喜欢书法，没想到多年以后回到故土，在故宫里，看着这熟悉的一笔一画，记忆翻涌，小时候父亲抓着他的手，教他学书法的画面历历在目。段崇智曾在接受港媒采访时提及，父亲当年是抗日军人，由东边打到西边，为国家出生入死，尽管自己旅居美国多年，但是从没忘记中国人的身份。 &nbsp;</p><p>故宫博物院馆藏的清康熙青花万寿尊，还有一件藏于香港中文大学文物馆。港中大与故宫的合作始于上世纪八十年代，至今已有近四十年。段崇智说，港中大与故宫合作得很愉快，也是遵循国家「十四五」规划纲要，跟着「菜单」走，有利于弘扬中华文化。</p><p>国家「十四五」规划纲要赋予香港八个中心的定位，其中包括明确支持香港建设国际创新科技中心、发展中外文化艺术交流中心。</p><p>在 9 月份见到故宫博物院院长王旭东时，段崇智满面笑容跟王旭东说，「我们快点规划下一次合作好不好？」王旭东回以真诚，「好，一言为定。」两个人手一握，这个事就算谈成了。</p><p>这趟内地行带给了段崇智很多创新的想法。看到故宫展示的古代碑帖，他想起之前去西安碑林博物馆参观时，问导游「这个碑是谁做的？」字本来是写在纸上，从纸到碑，碑上只写了书法家，却没有制碑人的名字。但就是这些碑，留住了历史的痕迹。导游告诉他，有一些碑要十年才可以雕好。</p><p>作为国际知名生物医学科学家，段崇智对生物材料、组织工程、3D 打印等研究造诣高深。他想到，故宫博物院或许可以把人工智能与 3D 打印技术结合起来制作碑，用现代技术去复原碑帖的制作流程。这也是历史文物界与工程院、文科与理科的跨界结合。</p><p>故宫只是港中大今年扩展内地合作计划的其中一站。在前八个月里，港中大在北京、上海、深圳共建成了 6 个产学研基地，分别是香港中文大学深港创新研究院（福田）、香港中文大学北京中心、国家（中关村）火炬科创学院（香港中文大学创博港北京基地）、香港中文大学上海中心、香港中文大学创博港上海基地、香港中文大学人工智能交叉学科研究所上海科研工作站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/664.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家（中关村）火炬科创学院（香港中文大学创博港北京基地）落成仪式。香港中文大学官网，图</p><p></p><p>段崇智解释，这看似是马不停蹄，实际上是因为前三年的新冠疫情，项目暂停，攒到了今年集中推进。</p><p>早在 1997 年香港回归时，港中大就设立了首个北京联络处；今年，香港中文大学北京中心成立。从北京联络处到北京中心，意味着深化交流合作，助力京港两地人才「双向奔赴」，助力京港发展「双向赋能」。</p><p>今年 3 月 28 日，香港中文大学深港创新研究院（福田）在河套深港科技创新合作区落户，专注于机器人、人工智能、医药和医疗器械领域，相当于港中大深圳研究院在福田区的「分店」。这是深港科技创新合作迈出新的一步，也是港中大在深圳新一轮布局的新起点。</p><p>至于国家（中关村）火炬科创学院（香港中文大学创博港北京基地），则是相当于把港中大创博港孵化初创公司的成功经验复制过来。用段崇智的话讲，则是创博港在香港做完了测试，把「方程式」弄好了，其他地方可以直接套用，包括北京基地、上海基地。</p><p>早在 2021 年，港中大就与上海人工智能实验室合作成立「香港中文大学人工智能交叉学科研究所」，共同推动人工智能科技领域与相关交叉学科的发展及创新突破，今年在此基础上正式成立了上海科研工作站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/665.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">港中大人工智能交叉学科研究所上海科研工作站揭牌仪式。香港中文大学官网，图</p><p></p><p>作为上海人工智能实验室主任的汤晓鸥，同时也是港中大信息工程系教授、商汤科技创始人。商汤科技的起源地，是香港中文大学。1998 年，30 岁左右的汤晓鸥刚结束七年多的留美求学生涯回国，到港中大任教，商汤科技的创始团队便源于此。2014 年，商汤科技正式成立；2019 年，商汤集团中国总部暨全球研发总部落户上海；2021 年，商汤科技在香港联合交易所主板成功上市。</p><p>在《美国新闻与世界报道》（U.S. News and World Report）杂志最新公布的 2023 年「全球最佳大学排名」中，港中大在人工智能学科中位列全球第三位，表现出色。</p><p>「商汤是一个以大学为核心的独特香港故事」，段崇智评价，汤晓鸥是土生土长的人工智能高手，港中大在 AI 领域的发展离不开汤晓鸥的贡献，上海人工智能实验室也倾注了汤晓鸥的心血。平时汤晓鸥大部分时间都在上海，极力推动内地人工智能的发展；同时也兼顾着港中大的教学，带领学生在 AI 的细分领域继续拓展合作。 &nbsp;</p><p>在段崇智看来，高校跟科研人员应该互相成就，大学可以为科研人员搭建和提供技术孵化的平台，「大学可以求全，什么都可以做」。而科研人员则擅长在某一个领域深耕，把研发成果带出实验室走进更广阔的市场。</p><p>他希望港中大能走出更多「汤晓鸥」，带动香港和内地的科技进步，这是时代赋予高等教育更大的责任和使命。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/666.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港中文大学校园。香港中文大学官网，图</p><p></p><p><strong>「香港是沙漏的连接通道」</strong></p><p>在京、沪、深新成立的 6 个产学研基地，连同已经在粤港澳大湾区建立的逾 10 多项设施和未来的发展计划，港中大构建成强而有力的内地发展网络。</p><p>段崇智表示，在迈入下一甲子中，港中大将积极融入国家发展大局，继续推进本校「2025 策略计划」及内地发展策略，加强与内地的合作，携手推进人才、科创、教育等领域的发展，共同构建更加繁荣和创新的社会。 &nbsp;&nbsp;</p><p>在他看来，香港作为孵化器和连接器，有责任将内地与国际联结起来。他将香港比喻成「连接沙漏两端的通道」，背靠祖国、面向世界、融汇中西。沙漏里的沙子可以双向流动，通道的宽窄影响流通的速度。</p><p>为什么沙漏中的沙子会向下流动？8 月份，段崇智在上海初步讲了关于沙漏的理论，返港后一直在思考这个问题。思考，是他的习惯。9 月份在北京再次见到澎湃新闻记者时，他完善和丰富这个理论，「沙子之所以向下流动，是因为有空间和地心引力，最重要的是沙子有流通的渠道，能够互换」。</p><p>放在现实来看，则是香港培养的人才可以到内地发展，内地培养的人才也有机会到香港，甚至可以换新的沙子进来。</p><p>这些「沙子」是什么？是人才、科技、文化和经济。 &nbsp;</p><p>为了吸引更多人才留港，香港拟提高非本地生招生名额的占比。目前香港八所由教育资助委员会资助的大学，非本地生的招生上限为核准学额的最多两成。这两成非本地生的学额，一般为内地生和国际生各占一半，既要保证国际化程度，提高大学的国际排名，同时也要融入国家发展大局，保证招收内地生的名额，还要兼顾本地生的利益。</p><p>在筛选内地生方面，港中大会重视学生的地域和学校分布，例如尽量均匀北京、上海或者广东等地方的生源，保证教育的公平性。「国家需要人才，人才是需要培养的，谁去培养？我们。」段崇智说，「大学就是培养人才的地方，这是我们要去做的事。」</p><p>根据星岛日报报道，新的《施政报告》提出锐意打造「国际高等教育枢纽」，将提出非本地生上限提高至 40%，建议已咨询八大高校意见并获支持。以目前每年级约 1 万 5000 个大学学士资助学额计算，提高限额意味非本地生由目前最多 3000 人，倍增至 6000 人。</p><p>上述报道称，香港特区政府将推出措施，吸引非本地生毕业后留港工作。目前本港只有 1% 的非本地生毕业后会留港发展，特区政府期望将数字提升至 5%，与英美等海外国家看齐。</p><p>为了解决毕业生找工作难的问题，港中大开创了全港首个校企合作教育计划──「在学·在职计划」。该项计划注重理论与实践并行，参与学生修读职前预备学科后，会获配对一份为期六至八个月的全职、有薪并设学分的实习，让学生完成此计划后具备更强就业竞争力。在 2022-23 学年展开的第二届计划中，企业伙伴已增至超过 100 家，提供超过 600 个实习机会，</p><p>第一年，该项计划的录取名额不超过 100 人，挑选出最好的学生，合作企业主要是在香港注册的公司；第二年参与学生增至 180 多人；今年继续增加到 200 多人，部分合作的企业来自大湾区的其他城市，有的实习月薪甚至高达 2 万港元。</p><p>逾半数参与学生获直接留任为兼职或正职员工。而「在学·在职计划」中，非本地生占比约为 30%，留下来为港服务的可能性很大。在毕业前，学生通过这项计划跟社会、企业建立了实际联系，企业要找什么样的人才跟学生的就业更好地衔接起来，更多企业加入港中大的合作名单中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/667.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 2 月 24 日，香港中文大学「在学·在职计划」举行一周年典礼，一众企业代表、合作伙伴、港中大教职员和参与学生出席。香港中文大学官网，图</p><p></p><p>「大学最重要的是人，people。」段崇智喜欢一句话，「bring in the best，bring out the best」，用他的话翻译就是，五湖四海招英才，大江南北创新高。「这是我的任务。」</p><p><strong>「到内地建学校不是为了赚钱」</strong></p><p>在港中大校长室的墙上题有「望远」二字的书画，这是一位学生送给段崇智的礼物。段崇智偶尔会望着这两个字陷入沉思，学校排名上升、在全球有影响力，是他「每天起床上班的动力」。</p><p>归国前，段崇智曾在匹兹堡大学、费城宾夕法尼亚大学、费城托马斯杰斐逊大学、美国国立衞生研究院等多所私立、公立高校和研究机构工作过，从基础的岗位一步步努力晋升到管理层，熟悉不同大学的运作模式，对于世界高等教育的运作体系有自己的见解，这也为他执掌港中大奠定了基础。</p><p>上任之初，段崇智曾说过，出任校长的其中一个重要目标是通过卓越教学，加强跨学科研究，以及凝聚力量，提升港中大的国际影响力。多项数据显示，在段崇智这些年的领导之下，港中大的综合实力持续提升。</p><p>世界大学排名权威之一《美国新闻与世界报道》杂志最新公布的 2023 年「全球最佳大学排名」中，港中大排名第 53 位，且在香港排名第一，为历来最佳成绩。从 2017 年世界排名第 154 位攀升至去年的第 82 位，再到今年的第 53 位，港中大排名在过去五年间显著提升。</p><p>而在 2023 年泰晤士高等教育（Times Higher Education，THE）亚洲大学排名中，港中大今年排名升至第六位，较去年上升一位，为 THE 亚洲大学排名自 2013 年推出以来港中大历年最佳成绩。至于世界大学影响力排名，港中大排在第 83 位，首次打入全球百大，港中大整体评分达 89.4 分，再次成为香港排名最高的大学。</p><p>在中国高等教育发展的版图上，香港高校对于提升大湾区乃至华南地区高校的国际影响力负有重要责任。今年是香港中文大学（深圳）建校 9 周年，它的创立和建设离不开刘遵义教授的大力推动。</p><p>刘遵义在 2004-2010 年间担任香港中文大学校长，当时很多地方来谈合作，希望在外地建立香港中文大学的分校，甚至提出负责全部费用，但都被刘遵义婉拒了，只有距离较近的深圳，让刘遵义看到了可能性。</p><p>港中大是全港大学中最早开展大湾区发展项目的院校，并深度参与深圳市的教育发展和科研建设。2006 年与深圳市和中国科学院合作的深圳先进技术研究院，是港中大最早在大湾区的重要策略性建设，获得国家高度肯定。</p><p>2007 年，港中大建立深圳研究院；2014 年成立香港中文大学（深圳）；2018 年深圳研究院众创中心建成产学研平台。在深圳市的最新发展项目包括 2020 年发展河套创新合作，成立深港创新研究院（福田）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/668.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 4 日，香港中文大学（深圳）迎来了 2023 年度入学典礼。香港中文大学官网，图</p><p></p><p>「港中大到内地建校不是为了赚钱，是为了培养人才，我们从来没有讲过钱的事。」段崇智说，港中大建立深圳校区有三方面原因，分别是：在珠三角引进香港高等教育教学模式；用跟以往不同的教育方法为国家培养人才；维护好香港与珠三角地区的合作关系。</p><p>今年港中大推出了「双主修 2+2 模式」，这是粤港澳大湾区首个让学生于深港两地校园修读双主修本科课程的项目。学生在本科四年学习期内于港中大及港中大（深圳）修读两个主修专业，并于深港两地轮换上课和实习，各修读两年，以进行学习、研究及实地考察。</p><p>「‘双主修 2+2 模式’是在教育方面融入国家发展的第一步，这样就真的把大湾区打通了。」在段崇智心底有一个愿望——他希望在不久的将来，大湾区内地城市的高校能冲进世界排名前 100。他还期盼，以后有机会到中科大交流，回父亲的故乡安徽看看。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海报设计，祝碧晨</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/702.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277601_2023111314481b6270be-1e15-4b21-8677-99bb9d9faf97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻资深记者，吴怡，实习生，廖学琴，梁书函]]>
            </author>
            <category>香港中文大学</category>
            <category>香港</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/702.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/703.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[总书记京冀行丨记者手记：最可靠的主心骨，最可爱的人民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[总书记京冀行丨记者手记：最可靠的主心骨，最可爱的人民]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:42:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/2023-11/13/c_1129971769.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/2023-11/13/c_1129971769.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/851.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国安顾问：以色列「不应重新占领加沙」是美方「基本原则」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/317.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 12 日，以军地面部队在加沙地带北部开展军事行动。&nbsp; 新华社，图</p><p></p><p>据海外网报道，美国国家安全顾问杰克·沙利文在当地时间 12 日接受媒体采访时强调了美国对加沙管制问题的基本原则，其中包括「不重新占领加沙」和「不让巴勒斯坦人民流离失所。」</p><p>在被问及内塔尼亚胡寻求「全面安全控制」加沙的问题时，沙利文表示，美国国务卿布林肯提出了「前进道路的基本原则」，即 「不会重新占领加沙，不会强迫巴勒斯坦人民流离失所。加沙未来不能被用作恐怖主义基地，加沙的领土不应减少。」</p><p>据此前报道，布林肯所持立场是七国集团联合声明的一部分。布林肯还在声明中表示，巴勒斯坦权力机构应该接管加沙地带。拜登政府一再强调，以色列绝不能在冲突结束后「重新占领」加沙。</p><p>沙利文表示，美国政府最终希望约旦河西岸和加沙地带能在巴勒斯坦权力机构的领导下实现统一。 「巴勒斯坦权力机构是约旦河西岸目前的执政政府，巴勒斯坦人民（有权利）决定他们的未来，并决定由谁来执政，美国将支持这一进程。」沙利文还宣称，为了确保伊斯兰抵抗运动（哈马斯）不对以色列的国家安全造成持续威胁，加沙地带绝不能恢复到 10 月 7 日前的状态。</p><p>有分析指出，沙利文的表态显然与以色列总理内塔尼亚胡寻求「全面安全控制」加沙的立场相悖。据央视新闻报道，当地时间 11 日，内塔尼亚胡称，以色列在冲突结束后将对加沙地带实施「全面的安全控制」，并且不会支持巴勒斯坦权力机构领导的加沙政府。内塔尼亚胡表示，在控制加沙地带的相关问题上，他不会「屈服于受到的压力」。</p><p>据媒体报道，内塔尼亚胡寻求对加沙进行「无限期」安全控制的言论引起了美国政府的担忧，原因是以色列占领加沙地带可能会破坏中东地区的稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:30:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/334.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277003_20231113123175bacdd7-449f-401b-8ad7-65d1a4bf1a9c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/334.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/335.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又一中管干部被点名搞「七个有之」，中纪委解析：本质是政治问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有中管干部被通报搞「七个有之」。</p><p>据中央纪委国家监委网站 11 月 13 日通报，经中共中央批准，中央纪委国家监委对重庆市政府原党组成员、副市长熊雪严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，熊雪丧失理想信念，背离初心使命，政治意识淡漠，在重大原则问题上不同党中央保持一致，搞「七个有之」，拉帮结派，政绩观扭曲，搞形式主义、虚报造假，对抗组织审查，大搞迷信活动；违反中央八项规定精神，接受可能影响公正执行公务的宴请和服务；对党不忠诚不老实，在组织谈话函询时不如实说明问题，隐瞒不报个人有关事项；违规收受礼品、礼金，通过民间借贷获取大额回报；不正确履行职责；家风不正，对配偶不管不教；贪得无厌、腐化堕落，与不法商人勾肩搭背沆瀣一气，将公权力异化为谋取个人私利的工具，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽、土地获批等方面谋利，并非法收受巨额财物。</p><p>中央纪委国家监委指出，熊雪严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经中央纪委常委会会议研究并报中共中央批准，决定给予熊雪开除党籍处分；按规定取消其享受的待遇；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p><p>通报中提到的「七个有之」，即「一些人无视党的政治纪律和政治规矩，为了自己的所谓仕途，为了自己的所谓影响力，搞任人唯亲、排斥异己的有之，搞团团伙伙、拉帮结派的有之，搞匿名诬告、制造谣言的有之，搞收买人心、拉动选票的有之，搞封官许愿、弹冠相庆的有之，搞自行其是、阳奉阴违的有之，搞尾大不掉、妄议中央的也有之。」</p><p>值得一提的是，就在 11 月 10 日，中央纪委国家监委网站的学习问答•自我革命栏目解析，「七个有之」本质上是政治问题。</p><p>中央纪委国家监委网站指出，「七个有之」本质上是政治问题，概括起来是两个方面。一个是政治问题和经济问题交织形成利益集团，妄图攫取党和国家权力；一个是山头主义和宗派主义作崇，大搞非组织活动，破坏党的集中统一。</p><p>熊雪，男，汉族，1962 年 12 月生，重庆市渝北区人。他长期在重庆工作，曾任重庆市永川区委书记，重庆市商务委员会党组书记、主任等，2018 年出任重庆市发改委主任、党组书记，2019 年升任重庆市政府党组成员、副市长。今年 1 月 17 日，新一届重庆市政府班子出炉，熊雪未再当选副市长，后以「重庆市人民政府党组成员」的身份公开露面。</p><p>此外，今年 2 月，熊雪还因「不符合法律规定的代表的基本条件」，未被确认第十四届全国人民代表大会的代表资格，后于 5 月宣告落马。</p><p>近年来，已有多名中管干部被点名搞「七个有之」。</p><p>例如，今年 6 月被「双开」的贵州省政协原党组副书记、副主席周建琨，被指丧失理想信念，丧失人民立场，弃守职责使命，贯彻落实党中央关于脱贫攻坚及巩固拓展脱贫攻坚成果的重大决策部署不力，利用扶贫项目谋取私利，严重损害党和人民利益，履行全面从严治党主体责任不力，搞「七个有之」，对抗组织审查等。</p><p>去年被「双开」的江西省人大常委会原党组成员、副主任龚建华，被指丧失理想信念，弃守职责使命，背离「两个维护」，组织「小圈子」「小团伙」，搞「七个有之」，污染政治生态，贯彻落实党中央关于工会工作的决策部署不力，私下操作劳模评选事宜，将党和国家的荣誉私相授受等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277649</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277649</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/873.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277649_2023111312215f7e2aae-39fd-45d1-9ae9-6def8ed0f3f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>七个有之</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/873.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/881.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[缅北电诈头目明学昌孙子读北大？北京大学：不是北大学生，无申请记录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，公安部刑侦局公众号发布消息，公安机关公开通缉明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 名缅北果敢自治区电信网络诈骗犯罪集团重要头目。随着明学昌被通缉，有网友注意到，有网络传播的图片显示，2023 年 1 月 30 日，他曾为其孙子明光忠（其父是明学昌的儿子明国安）举办「庆祝明学昌孙子被北大录取升学宴」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/412.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传缅北电诈头目明学昌为其孙举办「北大录取升学宴」。网络截图</p><p></p><p>11 月 13 日，北京大学宣传部回应上游新闻 (报料邮箱：baoliaosy@163.com）记者称 ：「这个明光忠不是北大学生，他的这个情况是假的。」</p><p>上游新闻记者从网传「北京大学录取通知书」截图看到：「缅甸明光忠，我们高兴地通知你，北京大学同意接受你于 2023 年 9 月至 2027 年 7 月，作为本科生来我校经济管理学院学习，授课语言为汉语……」另外，还有多张明学昌与明光忠在「升学宴」上的庆祝图片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/413.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传明光忠的录取通知书。网络图</p><p></p><p>11 月 13 日，北京大学宣传部回应上游新闻记者问询时表示：「这个人（明光忠）我们查了，他不是北京大学的学生，而且没有他任何申请北大记录。现在我们都知道明学昌是电信诈骗嫌犯，大家都不要相信一个诈骗嫌犯的话。」</p><p>（原标题：《缅北电诈头目明学昌孙子读北大？北京大学：不是北大学生，无申请记录》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:00:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/483.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277617_2023111312007de747e7-07cb-41a5-b339-ec9ea092c896.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[冯盛雍/上游新闻]]>
            </author>
            <category>缅北电诈</category>
            <category>北大</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/483.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/484.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[电诈及关联犯罪惩戒办法征求意见：被追究刑责的惩戒 3 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>对于因实施电信网络诈骗及其关联犯罪被追究刑事责任的人，公安部拟出台惩戒办法，处以 3 年惩戒期。</p><p>11 月 13 日，澎湃新闻从公安部获悉，为深入贯彻落实《中华人民共和国反电信网络诈骗法》，近日，公安部会同有关主管部门起草了《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》（以下简称《惩戒办法（征求意见稿）》），面向社会广泛征求意见。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》共 19 条，主要包括惩戒原则、惩戒对象、惩戒措施、分级惩戒、惩戒程序、申诉核查 6 个方面内容，遵循依法认定、过惩相当、动态管理原则，明确个人和单位纳入惩戒对象的范围，规定金融、电信网络、信用惩戒的具体措施，根据惩戒对象违法行为分级适用惩戒，规范审核认定、惩戒期限和告知等程序，明确申诉、受理、核查、反馈和解除的程序和时限。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》坚持依法认定、预防为主，严格按照《反电信网络诈骗法》确定惩戒对象范围和认定标准，列举了依法被实施惩戒的具体行为，区分了设区的市级以上公安机关和省级以上公安机关审核认定惩戒对象的范围，切实强化警示教育，以实现预防犯罪的效果。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》坚持分级惩戒、过惩相当，对于因实施电信网络诈骗及其关联犯罪被追究刑事责任的人，惩戒期限为 3 年；经设区的市级以上公安机关认定的惩戒对象，惩戒期限为 2 年。在综合运用金融惩戒、电信网络惩戒、信用惩戒以及纳入金融信用信息基础数据库等惩戒措施的同时，保留了惩戒对象基本的金融、通信服务，确保满足其基本生活需要，充分体现惩戒的适度性。</p><p>《惩戒办法（征求意见稿）》在强化依法惩戒的同时，对惩戒信息数据实行动态管理，明确要求将惩戒依据、期限、措施和申诉权利书面告知被惩戒对象，并明确了申诉、受理、核查、反馈和解除等工作的程序和时限，充分保障被惩戒对象的合法权益。</p><p><a href="https://www.mps.gov.cn/n2254536/n4904355/c9288546/content.html">《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:06:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277525</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277525</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277525_2023111311574e86ce77-0e76-4483-9185-1b1f3bfbb7e3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，林平]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>电信网络诈骗</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/262.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
