<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 09 Feb 2024 03:03:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国证监会发布首批 13 只重要货币市场基金名录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 2 月，为强化重要货币市场基金监管，中国证监会联合中国人民银行共同发布《重要货币市场基金监管暂行规定》(以下简称《暂行规定》),《暂行规定》于 2023 年 5 月 16 日起正式施行。根据《暂行规定》相关要求,中国证监会于近期开展了评估工作,现确定 13 只货币市场基金产品为重要货币市场基金。目前,相关基金管理人和产品均已按照《暂行规定》要求,做好相应调整和准备工作。</p><p>下一步,中国证监会将持续做好以下工作:一是指导相关行业机构认真落实《暂行规定》监管要求,提高重要货币市场基金风险防控与处置能力;二是对基金管理人上报的货币市场基金定期开展评估,适时更新重要货币市场基金名单并按规定公示;三是会同中国人民银行持续做好重要货币市场基金的风险监测和日常监管工作,促进货币市场基金更加安全、稳健运行,切实保护基金份额持有人合法权益。</p><p>具体产品名录如下:</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/40.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 03:03:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/46.png"/>
            <author>
                <![CDATA[证监会网站]]>
            </author>
            <category>中国证监会</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/46.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/945/43.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东方衞视龙年春晚亮点抢先看，《繁花》《老娘舅》都要重聚啦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《春满东方，龙耀追光·2024 东方衞视春节联欢晚会》将于 2024 年 2 月 10 日（大年初一）19:30 在东方衞视播出，并于百视 TV APP 同步直播，为广大观众送上全新惊喜，与海外华人一同喜迎龙年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东方衞视春节联欢晚会海报</p><p></p><p><strong>创意融合文旅产业彰显沪上风情</strong></p><p>每年春晚，富有创意的舞美向来是晚会吸睛的重要法宝。据 2024 东方衞视春节联欢晚会总导演、东方衞视独立制作人王蕻介绍，相较往年来说，今年春晚的舞台会更具象，用实景化的舞美呈现，写意传神地打造一条「腾飞的龙」，生动演绎「龙腾四海」这一视觉概念，传递出欢乐吉祥、喜气洋洋的新春氛围。</p><p>今年春晚还将突破舞台空间的限制，凸显科技感与时尚感，让新技术、新创意与舞台效果相融相通。在唱跳舞台《一起吃苦的幸福》中，人气组合时代少年团漫步光影之下，在融通虚拟空间与现实世界的「跨时空」相逢中，诠释爱与成长。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">时代少年团</p><p></p><p>超写实虚拟人东方嫒合作 BOYHOOD 男子组合将来到有着「上海历史文化之根」美名的广富林文化遗址，演绎喜气洋洋的《龙抬头》，作品将打铁花、舞龙等传统春节民俗融入实景化演绎，让「国风+科技」实现双向奔赴。</p><p><strong>《繁花》《老娘舅》观众喜爱的剧集再次相聚</strong></p><p>今年东方衞视的春晚以「新时代海派文化」为底色，力求为全国观众送上一道喜庆欢乐、充满年味的海派文化盛宴，其中，语言类节目是春晚的重头戏。</p><p>今年的春晚语言类节目将回归语言类节目「喜剧」的本质，聚焦身边普通人的生活故事。邀约名单中，既有宋小宝、文松等深受国人喜爱的资深笑星，也有杨超越、蒋龙、蒋易、刘星辰等备受年轻人喜爱的新生代全能艺人，还有贾冰与韩雪这对与全国人民年年见的「黄金搭档」，更有岳云鹏、陈楚生这种意想不到的双冠军「跨界组合」，他们将创作出哪些爆梗？又会碰撞出怎样的火花？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喜剧节目是重头戏</p><p></p><p>海派春晚中，上海元素必不可缺，有两部聚焦上海故事的经典影视剧，将在今年春晚上演剧组重聚。</p><p>由王家衞执导的《繁花》改编自金宇澄获「五个一工程」奖及茅盾文学奖的同名小说，讲述了上世纪九十年代初沪上弄潮儿女中留下的一段传奇，自播出以来不仅收视率高居不下，带来的「长尾效应」也在持续延续。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》同款打卡</p><p></p><p>本次春晚上海籍演员胡歌、唐嫣、郑恺、陈龙、陈国庆、范湉湉、陈冠宁、程亮、黄龄等人将再次相聚，除了讲述拍摄趣闻，还将以情景演绎的方式，另类续写进贤路上的「新篇」故事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》剧组重聚</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《老娘舅》剧组重聚</p><p></p><p>30 年前，一部《老娘舅》掀起学沪语热潮，这部被誉为「海派」室内情景喜剧的经典之作，成为几代人的青春回忆。30 年后，《老娘舅》的主创嫩娘、马莉莉、钱程、倪迎春、毛猛达、王文丽、徐磊、陈国庆、骆文莲、姚祺儿、刘敏等人也在东方衞视春晚迎来了幸福的重逢。当多年未见的老友再见面，当熟悉的声音响起，多少美好回忆瞬间浮现在脑海？</p><p><strong>以惊喜「跨界拍档」拉满期待值</strong></p><p>今年的东方衞视春晚除了小品、相声、情景戏剧、互动故事等形式，还将通过歌曲、舞蹈、戏曲等精彩纷呈的节目编排，注入对新一年的殷切期待和美好愿景。从嘉宾阵容来看，本次春晚不仅有廖昌永、任贤齐、许美静等唤醒一代人青春记忆的国民唱将，也有李宇春、周深等实力歌手，还有时代少年团、罗一舟等人气与实力兼具的后起之秀，他们别具匠心地将各色曲目巧妙融合，用旋律传递爱和勇气。</p><p>「融合」是今年东方衞视龙年春晚的一大惊喜特色。鞠婧祎首次搭档越剧演员陈丽君表演越剧戏歌，让传统戏曲在与流行音乐的碰撞中，焕发出全新的光芒。</p><p>上海作为亚洲演艺之都，是音乐剧的源头和码头，虞书欣与来自中国福利会少年宫小伙伴艺术团的七位小朋友，一同唱响音乐剧经典曲目，可谓是全新挑战。</p><p>值得一提的是，今年广大观众还可以登录百视 TV APP「换个方式看春晚」。这次全力打造出一桌老少咸宜的文化「年夜饭」，从大年初一 13:30 开始，百视 TV 的春晚互动直播间超前营业，观众只需打开百视 TV APP 搜索「春晚互动」，便可提前进入春晚时刻，更有惊喜福利和独家幕后随时掉落。</p><p>春晚电视直播期间，一众 SMG 春晚主持人在线陪看，热聊春节年俗，共贺龙年新春。如果春晚直播让您意犹未尽，百视 TV 的春晚专区还聚合了最新最全的龙年春晚独家探班及幕后花絮。专区围绕互动主题「幸福来接龙」开展特别策划，「欢乐接龙」、「青春接龙」、「摩登接龙」、「怀旧接龙」四大板块，回顾历年东方衞视春晚经典名场面、与时代少年团一起迎新岁、打卡繁花同款年味、重温沪语情景喜剧《老娘舅》，邀请用户共同畅享海派年味。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">春晚互动</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 03:00:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326421</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326421</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326421_202402091100500dbf45-7cab-4a3b-85e1-6ebb6ac1a76c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄小河]]>
            </author>
            <category>东方衞视</category>
            <category>龙年春晚</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[飞龙在天：中国铜镜史上龙纹形象的三次转变]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>卯兔远去，辰龙飞腾。《易•干》云：「九五，飞龙在天，利见大人。」将「飞龙在天」的含义合在一起，还构成了一个汉字「」（yǎn）。早在春秋时期，龙纹已出现在铜镜之上。1987 年，在新疆和静县察吾呼西周至春秋墓地发掘出土两面龙纹镜<span style="color:#999999;">（图一，以往有学者认为是蜷狼纹镜，后来有学者提出是龙纹镜。早期的龙纹形象，有的是嘴唇朝上翘着。仔细观察战国时期一些铜镜上的龙纹，这一特点更加明显。基于这一点认识，我赞成这应该是龙纹镜，而不是狼纹镜）</span>。两千多年来，中国铜镜史上龙纹形象的三次转变：第一次是战国晚期至西汉，第二次是隋末唐初至盛唐，第三次是晚唐五代至北宋。今人可以通过中国古代铜镜上的龙纹，访古寻幽，感受中国龙的神采与魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图一，新疆察吾呼墓地出土春秋时期龙纹镜（新疆文物局等主编：《新疆文物古迹大观》，新疆美术摄影出版社，1999 年，171 页，图版 448）</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>第一次转变：战国晚期至西汉</strong></span></p><p>第一次转变是战国晚期到西汉，铜镜上龙的形象特点由蛇形到兽形，由抽象到具象。从组合来看，战国龙纹镜是若干个龙纹组合在一起，到了西汉，逐渐变成四神组合，即东青龙、西白虎、南朱雀、北玄武。东汉时，又相继出现了双龙、龙虎组合。</p><p>河南南阳战国晚期墓出土四龙镜，龙纹回首曲颈，身躯圆转，双翼呈圆弧形内卷，其体形更像是蛇，龙爪为两个爪。国博「镜里千秋」展览展出的战国三龙镜，龙首吻部较长，长尾后伸上扬，龙爪为三个爪。三条龙的姿态夸张奇异，反映出战国匠师别具一格的想象力。美国弗利尔美术馆收藏有一面传洛阳金村战国大墓中出土的错金银六龙镜，金龙、银龙各有三条，首尾相接。金龙是用一种俯视的视角表现出来的，银龙是侧面的形象，龙口大张，脑后有龙角,四肢伸展，龙爪为四个爪<span style="color:#999999;">（图二）</span>。其体形犹如六条回环往复、游走不定的蟒蛇。由此可见，这一时期龙爪数量尚不固定。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图二，传洛阳金村战国墓错金银六龙镜（王纲怀等：《华夏龙鉴》，上海书画出版社，2020 年，5 页）</p><p></p><p>在战国镜中，还有一种蟠螭纹镜，学者一般认为蟠螭是属于龙、蛇一类的动物。国博藏湖南长沙桂花园出土蟠螭纹镜，镜背上的纹饰以弧形线条的形式呈现出来，特别密集，不易辨别龙首与躯体，有许多细节值得品味。到了秦代，这种蟠螭纹镜继续流行，如湖北云梦睡虎地 11 号秦代墓出土的蟠螭纹镜，仍然延续战国以来的这种纹饰。</p><p>从战国晚期到西汉早期，镜上龙纹一般为蛇形。东汉王充《论衡·讲瑞篇》云：「龙或时似蛇，蛇或时似龙。」意即龙有时候像蛇，蛇有时候像龙，龙和蛇的形象有时是相通的，如一面带铭文的西汉长乐未央羽人禽兽镜，镜钮下方就是一条龙首蛇身的形象。</p><p>西汉早期铜镜上的蛇形龙纹是一个过渡形态，其典型代表是淄博西汉齐王墓五号器物坑出土的龙纹大方镜，为目前所能见到最大的龙纹镜。高 115.1、宽 57.7、厚 1.2 厘米，重达 56.5 公斤，被罗哲文先生称为「镜王」<span style="color:#999999;">（图三）</span>。此镜上的龙纹形象可以说是头部侧视加上身躯俯视的一种视角。龙首吻部上扬卷起，龙口大张，几乎接近 90 度，龙口中间是龙舌，脑后有一弯刀似的龙角。整个身形呈 S 形。位于躯体两侧的四肢，包括前肢、后肢，特别有力度，简直就像运动员发达的小腿肌肉。龙爪均为三爪，有点像清代慈禧太后戴的指甲套，极其尖利。大方镜的最下面，即龙尾部分，本该只有一条尾巴，为了保持均衡，汉代匠师就在龙的左侧又加了一条尾巴，变成了双尾，主要是为了达到视觉上的一种平衡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图三-1 临淄西汉齐王墓五号器物坑龙纹大方镜（清华大学艺术博物馆供图）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图三-2 临淄西汉齐王墓五号器物坑龙纹大方镜拓本（《贾文忠全形拓精选集》下册）</p><p></p><p>到了西汉晚期，龙纹的身形慢慢由蛇形变成了兽形。出土于长沙北郊西汉晚期墓的鎏金中国大宁四神博局镜，镜背上的龙纹已经是一只猛兽形象了。洛阳五女冢新莽墓出土一面西汉永始二年（公元前 10 年）四神博局镜，经过笔者的考证确认，这是目前中国考古发现最早的纪年镜。如果仔细看镜钮的下方，龙的身形已经具备了野兽的样子。</p><p>1956 年西安东郊十里堡出土新莽时期鎏金桼言四神博局镜，镜上四神中的青龙已经完全是像老虎一样的身形，头上还有一独角<span style="color:#999999;">（图四）</span>，实际上应该是两个龙角。外饰一周铭文带，顺时针方向旋读：「桼（七）言之纪从镜始，仓（苍）龙居左虎在右，辟去不羊（祥）宜古（贾）市，长保二亲利孙子，寿敝金石囗囗囗。」洛阳涧西丽春西路 202 厂 92 号汉墓出土尚方四神博局镜背一周铭文亦云：「巧工刻之成文章，左龙右虎辟不羊（祥），朱鸟玄武顺阴阳，子孙备具居中央，长保二亲乐富昌，寿敝金石如侯王。」「左龙右虎辟不羊（祥）」，「羊者，祥也」，两字通假；「朱鸟玄武顺阴阳」，「朱鸟」就是朱雀。这些铭文回答了汉代匠师将青龙、白虎、朱雀、玄武四神形象铸在镜背上的根本原因，是为了保护子孙万代，双亲都能够过上富贵、昌盛的生活，如金石一样长寿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图四，新莽鎏金四神博局镜上的龙纹（范立摄影）</p><p></p><p>除了作为四神组合中的一员之外，东汉铜镜上的龙纹有时候还唱独角戏。如国博馆藏一面东汉镜背上只有一条 C 形盘龙，环绕着镜钮。东汉还有布局呈太极图式的双龙镜，展现出的是两条龙的侧面形象。一面东汉龙虎镜，一龙一虎夹钮对峙，瞋目张口，形成龙虎组合<span style="color:#999999;">（图五）</span>，此即汉代镜铭上所说的「左龙右虎辟不羊（祥）」，起着趋吉避邪的作用。东汉镜上的龙纹有时还会装饰在镜子边缘。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/909.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图五，东汉龙虎镜（霍宏伟摄影）</p><p></p><p>从战国晚期到西汉时期，铜镜上的龙纹完成了第一次转变，龙纹形态由蛇形变成了兽形，由若干个龙纹组合到四神组合的变化。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>第二次转变：隋末唐初至盛唐</strong></span></p><p>第二次转变是在隋末唐初至盛唐。隋末唐初之际，龙纹镜沿袭了汉代以来的传统，龙依然是四神之一。当十二生肖镜出现之后，它又成为十二生肖中的一员。虽然龙的身形仍是兽形，龙体却由清瘦修长逐渐向着健硕有力的方向发展。</p><p>西安隋代大业四年（608 年）李静训墓出土的光正随人十二生肖镜，龙的形象并不突出，与其他十一种生肖动物处于同一地位。1991 年西安南郊长安县南里王村唐墓出土的四神十二生肖镜，镜上青龙身躯显得修长轻盈，双翼较短，长尾上扬内卷，周围祥云仿佛在飘动着，呈现出十足的动感<span style="color:#999999;">（图六）</span>。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图六，西安南郊长安县南里王村唐墓出土四神十二生肖镜上的龙纹（霍宏伟摄影）</p><p></p><p>时至盛唐，龙纹镜发生了较大变化。一条盘龙成为镜背上的主角，其身形强健，四肢有力，鳞爪飞扬，反映出大唐气象的恢弘与豪迈，这是什么原因呢？孙机先生的一段论述可以回答这个问题：大家说到龙的时候，总以为龙一直是皇权的象征。在漫长的岁月中，并不是这样。秦汉时没有完全将帝王和龙的联系固定在一起，而是到了唐代把皇帝和龙联系得更加紧密了。在唐代装饰龙纹的器物中，铜镜最具代表性。唐玄宗把自己的生日八月五日定为「千秋节」。到了这一天，皇帝给大臣们颁赐铜镜，王公大臣也给唐玄宗进奉铜镜，这种铜镜主要就是带有「千秋」铭文的盘龙镜。<span style="color:#999999;">（孙机：《神龙出世六千年》，《孙机文集》第六册《中国古文物论丛·上》，商务印书馆，2023 年，139-140 页）</span>西安郭家滩 65 号唐墓出土一面「千秋」铭文盘龙镜，镜缘上、下各有一字楷书体阳铭，分别为「千」「秋」<span style="color:#999999;">（图七）</span>，文献记载的千秋镜在现实中找到了实证。可知大唐开元盛世之际，玄宗李隆基对于龙纹镜的重视，是盘龙镜盛行并且佳作频出的主要原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图七，西安郭家滩 65 号唐墓千秋盘龙镜（陕西历史博物馆编：《千秋金鉴：陕西历史博物馆藏铜镜集成》，三秦出版社，2012 年，355 页）</p><p></p><p>关于唐代盘龙镜的铸造，还有一段传奇故事。扬州是当时的一个铸镜中心，进镜官扬州参军李守泰曾经进献给唐玄宗一面镜子，其主体纹饰是一条盘龙，他还详细讲述了铸镜前后遇到的神奇经历。在他们铸镜之前，来了一老一小两人。老人叫龙护，小童叫玄冥，对铸镜匠吕晖说：听说你们在这儿铸镜，我们来看一看，想给你们帮帮忙。于是镜匠就让他们进到铸镜作坊里面，三天三夜之后，门开了，镜匠带着人到里面找，找了半天，这一老一小两人简直就像蒸发了一样，找不到了，只留了个纸条，说到这面镜子大概是什么样子，其「镜鼻如明月珠」。镜匠吕晖等人把铸镜的炉子放到船上，这船驶进了扬子江中。铸镜之时，仿佛听到了龙吟之声，声音非常大，后来镜匠把这面镜子就铸出来了。龙护老人临走之际，留下了一首《铸镜歌》：「盘龙盘龙，隐于镜中。分野有象，变化无穷。兴云吐雾，行雨生风。上清仙子，来献圣聪。」玄宗听了之后，下诏派专人保管此镜。这一段文献来自《太平广记》卷二三一，其他一些文献也有类似记述。</p><p>隋唐时期的「两京」，是指东京洛阳、西京长安，这两座都城一带出土的铜镜均具有代表性。上文提到了出土于长安的「千秋」铭文盘龙镜，再来看看洛阳北窑村发现的盘龙镜。仔细观察一下略显狭长的龙口，可以看到除了上扬长卷的龙舌之外，还有一颗小圆珠<span style="color:#999999;">（图八）</span>，这正是传说中的龙珠，即孕育生命的龙卵，据说来自于龙的颌下或者是龙口中，文献还有一些关于龙珠的记载。南朝梁任昉《述异记》卷上：「凡珠有龙珠，龙所吐者。」另有一条文献说的比较有趣儿，来自清代屈大均撰《广东新语》卷十五：广西合浦有一人得到了一颗龙珠，但他不知道珍贵，就用龙珠换粮食了。换了以后，得到龙珠的人将珠子放到了自己嘴里，一不留神，他把它吞下去了，以至于腹胀，吃不了饭，最后浑身长鳞，变成了龙，他住的地方慢慢深陷，变成了龙渊，称为「龙村」。南京博物院收藏有一幅清代黄慎所绘《探珠图》，描绘的是一位老者降服了一条龙的场景。龙匍匐于地，老者骑于龙背之上，从其口中获得一颗龙珠，握于左手中<span style="color:#999999;">（图九）</span>。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图八，洛阳北窑村出土唐代盘龙镜（洛阳市文物考古研究院供图）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图九，南京博物院藏清代黄慎《探珠图》（朱万章供图）</p><p></p><p>国博收藏有一面唐代大型盘龙镜，应是皇家御用之物，直径达到了 31.6 厘米，是目前能够见到馆藏直径最大的盘龙镜，现在国博举办的「龙肇新元——甲辰龙年新春文化展」展出<span style="color:#999999;">（图十）</span>，成为明星展品。认真端详一下这面盘龙镜的细部，龙头高昂回眸，龙口大张，直面镜钮，唐代匠师已经把镜钮视作龙珠来进行设计。龙体随形就势，龙鳞密布，四肢劲健，龙爪锋利，可以看出匠师将神龙刻画得细致入微，所以才有了栩栩如生之感，充满着生命的张力和视觉冲击力，让人能够感受到盛唐神龙的大气磅礴与威武之势。唐代盘龙镜的特色，除了龙珠、三爪之外，部分盘龙纹还有一个「尾缠腿」的特点，即卷曲的龙尾与后腿相缠绕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图十，国博「龙肇新元」展览展出唐代盘龙镜（范立供图）</p><p></p><p>除了盘龙镜以外，还有一种升龙镜，见于江苏仪征莱茵达 64 号唐墓发掘品、湖南出土双升龙镜。两龙相峙，腾空而起，缓缓上升，双翼飘逸，两个龙爪高高举起，仿佛是要击掌而鸣的那种感觉，实则护佑着一个三层花盘，龙体两侧饰以祥云，龙尾也是缠着后腿。今人还能够在古代的诗词歌赋中读到一些吟诵「龙镜」的句子，令人回味无穷：</p><p><span style="color:#2980b9;">眺瞻情未终，龙镜忽游骋。（南朝梁·萧统《钟山解讲》）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">鉴悬龙镜，明逸照于咸阳。（唐·骆宾王《上郭赞府启》）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">龙镜逃山魅，霜风破嶂雪。（唐·钱起《送李大夫赴广州》）</span></p><p>铜镜上龙纹的第二次转变，是从隋末唐初到盛唐，虽然其身形一直都是兽形，却从身材修长的兽形演变成躯体健硕的兽形，看起来威猛强健。在组合方面，由四神组合、十二生肖组合演变为独立成图的表现形式，龙纹的重要性越来越显现出来，这是与皇权不断得到加强密不可分的。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>第三次转变：晚唐五代至北宋</strong></span></p><p>中国铜镜史上龙纹形象的第三次转变，即自晚唐五代至北宋，又从兽形回到了蛇形，近世以来龙的形象在北宋基本得到定型，出现了程式化的表现形式，对元明清以及近现代产生了深远影响。</p><p>洛阳偃师杏园村唐会昌五年（845 年）李廿五女墓出土八卦十二生肖镜，残存一小块。幸运的是，还能看见龙和蛇的形象，龙的两只耳朵有点长，制作不甚精细。洛阳博物馆收藏的唐代十二生肖飞仙镜，镜钮下方有龙的形象，呈飞奔之势，其身形由盛唐盘龙镜的健硕威猛，逐步演变为中晚唐时期十二生肖镜中飞龙的修长硬朗。</p><p>五代时期，十二生肖镜继续流行，只不过这种龙纹看起来有点变化。从浙江临安板桥乡五代八卦十二生肖镜上的龙纹摹本来看，三个爪已经简化，由爪足变成了蹄足。1983 年，四川巴中出土五代前蜀武德军八卦十二生肖镜，铸造的辰龙有点儿模糊，此时的铸镜工艺比盛唐和晚唐要弱许多。</p><p>到了北宋，龙的形象从兽形又回到蛇形，龙纹再次出现四个爪，并渐渐固定下来，这是第三次转变呈现出来的特点。北宋郭若虚《图画见闻志·敍图画名意》云：「画龙者，折出三停，分成九似，穷游泳蜿蜒之妙，得回蟠升降之宜。仍要鬃鬣（liè）肘毛，笔画壮快，直自肉中生出为佳也。」其中，「三停」即自首至膊，膊至腰，腰至尾。「九似」，在《尔雅·翼》有解释：「角似鹿，头似驼，眼似兔，项似蛇，腹似蜃，鳞似鱼，爪似鹰，掌似虎，耳似牛。」郭氏画论所述成为一种画龙的定式。画家在画龙时，主要是按照这种「折出三停，分成九似」的表现方式来绘制龙的形象。</p><p>天津博物馆收藏有一面北宋政和元年（1111 年）盘龙镜，虽然龙纹不甚清晰，却还可以看出其身形已经完全由唐代的兽形变成了蛇形<span style="color:#999999;">（图十一）</span>。1979 年，浙江武义县柳城犁耙厂出土一面北宋双龙衔尾镜，位于镜钮左侧的这条龙咬着右侧一条龙的尾巴。双龙衔尾纹在汉代画像砖中已有此类纹饰，但是没想到，到了北宋，居然还有这种龙咬尾的图像出现。龙体一侧都带有翅膀。在龙首、脊背外侧，还饰以祥云纹，这是一面纹饰少见的双龙镜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图十一，天津博物馆藏北宋政和四年双龙镜（呼啸：《隋至清中国纪年铜镜图典》，陕西人民教育出版社，2017 年，29 页）</p><p></p><p>国博收藏有一面南宋双龙丹鼎镜。中央镜钮位置，钮已经缺失了，两侧各有一条龙。这两条龙在下降的过程中头又抬了起来，可以称为「回升龙」。在两条龙之间，放置了一件三足鼎，应该是炼制金丹的丹鼎。国博收藏的另外一面双龙丹鼎镜，纹饰较为清晰。镜钮左、右各有一条龙，中央镜钮可视作一粒金丹，下面是三足鼎，立于岸上，在水中还有一只神龟<span style="color:#999999;">（图十二）</span>。唐代龙纹镜「尾缠腿」的特点在南宋时继续得到继承。今年元月，中国邮政总局发行了两枚一套的甲辰年邮票，其中第二枚邮票就是「辰龙献瑞」，采用了「祥龙拱璧」纹饰，与南宋双龙丹鼎镜构图相似，可知邮票上的双龙拱璧纹是有历史渊源的，「古今一体」得到了充分印证。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图十二，国博藏南宋双龙丹鼎镜（国博供图）</p><p></p><p>内蒙古赤峰市辽代会同四年（941 年）耶律羽之墓出土的鎏金盘龙镜，是仿照唐盘龙镜制作的，有其形，无其神，缺乏大唐盘龙镜的气势与神韵。尽管这种仿镜上龙的身躯仍是兽形，却感觉较为肥胖<span style="color:#999999;">（图十三）</span>。唐代盘龙镜是「尾缠腿」，到了辽代，变成了「腿缠尾」。唐代镜上龙纹只有三个爪，自宋辽金时期开始，龙纹再次有了四个爪。国博还收藏有一面明代仿唐的盘龙镜，没有力量感。唐代镜上龙纹对辽代、明代盘龙镜产生了较大影响。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图十三，赤峰市辽代耶律羽之墓鎏金盘龙镜（霍宏伟摄影）</p><p></p><p>辽宁阜新塔基清理出一面辽代双龙镜，构图属于中国古代传统纹样里的「太极图式」，呈逆时针方向旋转，且是龙尾缠着后肢，绞缠在一起。另有一面金代承安四年（1198 年）双龙镜，两条龙一上一下。一条龙位于镜钮上方，这条龙没有龙角；在镜钮下方还有一条龙，有龙角，两个龙首大致平行。这两面辽金时期的双龙镜上的龙纹均为蛇形，屈曲蜿蜒，形若巨蟒，祥云环绕。</p><p>除了这种双龙镜以外，金代还铸有与龙女相关的柳毅传书故事镜。据唐李朝威小说《柳毅》所云：书生柳毅在泾川遇到了洞庭龙君的女儿，困辱于泾川龙子。龙女让柳毅帮忙，给家里带一封书信。柳毅到洞庭龙宫传书之后，龙女的叔叔钱塘龙王赶到泾川，把龙女解救回去了，本来打算让龙女嫁给柳毅，但是他未答应。柳毅回家之后，先后娶了张氏和韩氏，都不幸去世了。第三次娶了卢氏，过了一个多月，发现卢氏竟然是他解救的龙女。唐代岑参《龙女祠》诗里说到「龙女何处来，来时乘风雨」，可以想见当时龙女在民间已经作为一个祭祀对象了。</p><p>在国博「古代中国」基本陈列展厅中，可以欣赏到 1976 年黑龙江阿城出土的金代柳毅传说故事镜。在镜钮左侧，铸有两人相对而立的形象，刻画的是龙女手里拿着书信准备交给柳毅的场景，附近有三只小羊。镜钮右侧，柳毅的仆人牵着牲口，静静地等候着主人<span style="color:#999999;">（图十四）</span>。国博收藏的另外一面柳毅传书镜，与上面镜子反映的故事情节不同。画面中，柳毅站在岸边，龙女已经被解救回到了洞庭湖，她立于水上与柳毅道别，柳毅即将踏上回家的旅途。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图十四，国博「古代中国」基本陈列展出金代柳毅传书故事镜（范立摄影）</p><p></p><p>有元以降，龙纹镜依然流行。元代至元四年双龙镜在国博「龙肇新元」展览中可以看到，但这面镜子纹饰布局奇特，两条龙分别横置于镜钮上、下，呈逆时针方向排列。一条龙首向下，另一条龙昂首向上，均为龙口大张，面对龙珠。陈传席先生提出：元代政府规定，皇帝、宫廷使用的龙纹是两角、五爪，民间不能用，只能用四爪或者三爪。到了明清时期，继续沿用这个规定。<span style="color:#999999;">（陈传席：《龙的爪数初探》，《美术研究》2014 年第 2 期）</span></p><p>1971 年山东邹城明代鲁王朱檀墓出土洪武六年（1373 年）云龙镜，龙首五官、身躯、鳞爪铸造细腻，龙爪为五个爪，铭文清晰可见<span style="color:#999999;">（图十五）</span>，推测有可能是明初朝廷赏赐给鲁王的皇家铸镜。唐代盘龙镜上的「尾缠腿」特点，经过长期演变，变成了「腿缠尾」。虽然说这一时期把唐代盘龙的特点发扬光大了，风格却已是大相径庭了。故宫博物院藏明代鎏金万历年造龙凤镜，使用时间较长，有磨损的痕迹，以至于只能大体上看出神龙的轮廓及四肢，最重要的是可以辨认出龙爪是五个爪，此镜应是皇家作坊铸造的，直径为 28.4 厘米。中国古人讲究龙凤呈祥，镜背上有一龙一凤，作为结婚用镜是最为合适的礼品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图十五，山东邹城明代鲁王墓云龙镜（霍宏伟摄影）</p><p></p><p>大顺三年（清代顺治三年，公元 1646 年）双龙镜，镜背钮上面有「大顺三年」纪年。「大顺」是明末清初张献忠建立大西政权使用的年号，此镜应是该政权所铸。「江口沉银」遗址发掘项目曾经轰动全国，还被评为十大考古新发现之一。但是，在江口遗址出水遗物中，没有出现类似的双龙镜。这面镜子上的两条龙，如同「四不像」，已经没有了飞龙的气质与神韵。</p><p>故宫博物院藏一面清代晚期彩漆双喜龙凤镜，镜钮上是红色「囍」字。镜钮下方两侧各有一龙一凤，有龙凤呈祥的寓意。龙首高昂，凝视镜钮。张牙舞爪，龙爪是五爪，它的直径比上述明代万历年间的鎏金龙凤镜要大，达到 34.2 厘米<span style="color:#999999;">（图十六）</span>，应该是宫廷御用品，两者均属于特种工艺镜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图十六，故宫藏清代彩漆双喜龙凤镜（何林主编：《故宫藏镜》，紫禁城出版社，2008 年，268 页，图 141）</p><p></p><p>第三次转变，从晚唐五代到北宋，这一时期龙纹的身形基本定型，又从兽形回到了蛇形，出现了单龙或者双龙成图的表现形式。元明清时期，镜上龙纹沿袭北宋以来的特点与风格，并在此基础上略有变化。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>龙纹镜三次转变的原因及其学术价值</strong></span></p><p>在中国铜镜史上，为什么龙纹形象有上述三次转变呢？概括起来说，即《易·干》「文言」第四节所云：「‘终日干干’，与时偕行。」铜镜上龙纹形象三次大的变化，是不同历史时期国力盛衰、社会生活以及思想文化观念、审美风尚等多种因素交织在一起形成的结果。在题材内容方面，如果要研究中国古代铜镜纹饰的话，那么龙纹演变应该是重点关注的问题，因为龙纹是古代动物纹饰中最为重要的纹饰之一，应该紧紧抓住此类问题进行深入探讨；在表现形式方面，龙纹镜既有浅浮雕，也有少量的高浮雕、减地平雕加阴线刻，甚至采用错金银、镶嵌螺钿、彩漆等特种工艺技术，表现手法多种多样。</p><p>说到龙纹镜的发展规律，可以归纳为以下三点：其一，从宏观上来看，演变特点就是由简入繁，由抽象到具象，由装饰到写实；其二，就视觉形象而言，龙纹主流的发展轨迹应该是从蛇形到兽形，再到蛇形，若用美学的语言来说，即阴柔—阳刚—阴柔；其三，关于镜上龙纹的爪数变化，战国时期有两爪、三爪、四爪，尚未固定，西汉早期为三爪，多数情况下青龙形象太小，不易辨识爪数，唐代龙纹三爪最为突出，接下来是宋辽金时期的四爪，再到元明清时期的五爪，反映出来的是皇权得到进一步加强，凸显其至高无上的政治地位，而元代以来民间使用龙纹爪数只能是三爪、四爪。</p><p>关于龙纹镜的学术价值，包括三个方面：一是历史价值，龙纹镜种类丰富，时代蝉联，在中国铜镜史上具有重要地位，为研究社会生活史提供了鲜活的实物资料；二是科学价值，部分龙纹镜形制巨大，纹饰清晰，铸造工艺技术难度较大，反映出当时相当高的铜镜制作水平；三是艺术价值，各个时期的龙纹镜设计缜密，构图均衡，或抽象概括，或具体写实，呈现出不同时代人们的审美风尚，为研究中国工艺美术史提供了大量资料。</p><p>综上所述，通过对中国铜镜史上龙纹形象三次转变的讨论，可以看出铜镜上龙纹的形象刻画由抽象到具象，性质由神话到世俗，神态由威猛到温顺，以至于成为今天我们生活中人见人爱的吉祥物。《易·干》「象」云：「天行健，君子以自强不息。」它所展示出来的不仅是人们想像中飞龙在天的神态，更是我们中华民族奋发进取精神的充分体现。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国博龙年展览海报</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:55:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26314772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26314772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/962.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26314772_20240209105597fc4209-5e9f-4d0a-8705-13839e6d9ff7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[霍宏伟（中国国家博物馆研究馆员、研究院副院长）]]>
            </author>
            <category>龙年说龙</category>
            <category>铜镜</category>
            <category>龙纹</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/962.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/767/963.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乡干部暖心「公主抱」救助 80 岁摔倒老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560785" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0423448ae0e74463ad8ca1c74abaa347/hd/20240208155117029f38f7ce9-fcd6-41dc-b5f2-840d4c5cc015-70639b12-730c-1926-6ea7-8367967f3daf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/261.jpg" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>据湖南日报，近日，湖南慈利，冰雪封路，一名 80 岁的老人不慎摔倒，当地乡干部暖心「公主抱」将老人送到乡衞生院。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:50:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26315023</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26315023</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，实习生：马成成，素材来源：湖南日报]]>
            </author>
            <category>暖闻</category>
            <category>乐于助人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节档预售票房破 5 亿，前三名占七成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据灯塔专业版，截至 2 月 9 日 10 时 35 分，2024 年春节档预售票房破 5 亿。《飞驰人生 2》《热辣滚烫》《第二十条》占据本届春节档预售票房前三名。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">数据来源：灯塔专业版</p><p></p><p>2 月 10 日大年初一的首日票房方面，《热辣滚烫》《飞驰人生 2》双双破亿，并与后面的影片拉开一定差距。</p><p>至于三四名之争，截至发稿前，《熊出没·逆转时空》在总场次仅 13 万场的情况下，总票房已有 9300 万，其场均远高于同档期的其他电影。从 2 月 9 日的分时预售走势来看，该片也是涨得最快的一部。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">数据来源：灯塔专业版</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:47:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/581.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326378_202402091047dac5add2-7b86-4c8c-9da3-1ce89fcfcbe8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>春节档</category>
            <category>电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/581.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/582.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2 岁幼童狂奔追高铁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560076" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/67b6a9c84fcf4477a786bf27427f66a8/hd/202402060444519244dd42630-5da7-4716-9281-9d52383ccfb4-8523e103-b47e-f8df-589f-b66a8245de62.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/323/113.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，河南平顶山火车站一 2 岁女童边哭边追高铁跑。保洁员葛爱枝和客运员丁剑峰发现后，立即跑向小女孩并安抚女童情绪。孩子奶奶因独自回车找围巾，导致祖孙俩走散。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:46:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26283484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26283484</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈胸华，实习生：刘淑娴，来源：中国之声]]>
            </author>
            <category>2 岁幼童狂奔追高铁</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/323/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/323/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「特殊年货」：戍边民警把 14 年荣耀寄回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560793" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2e159e5572ce4d5287c9b032a0db6848/hd/202402081558226380b2fd439-dcf7-4416-8a73-e926fd25ed6b-b650894c-6a52-2d84-c636-eba66e1ca846.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/419.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>据云南日报，2 月 5 日，湖南省隆回县，戍边民警范亮的父亲收到一份从云南边境寄来的特殊「年货」，里面是范亮 14 年立功受奖的证书和奖章。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:45:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26315047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26315047</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，实习生：李清岳，素材来源：云南日报]]>
            </author>
            <category>奖章</category>
            <category>戍边民警</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/419.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/768/420.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[六集央视纪录片《长城之歌》春节期间播出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>长城，自古以来，是中国古代的军事防御工事，自春秋开始，中国历史上的历朝历代都进行了建造和修葺，长城千年的演变进程，也造就了独有的中华脊梁，在历史的进程中，不断地被传承。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/220.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《长城之歌》剧照</p><p></p><p>中国古代先人通过长城与世界建立了独有的对话模式，长城独特的时间性与空间性，也造就了中国独有于世界的奇迹。长城从某种意义上说是我们世代相承的文化根脉，也承载着每一个中国人的家国情感。</p><p>为了保护和传承万里长城，让广大群众能够了解长城的独特魅力，近年来，国家大力建设长城国家文化公园，纪录片《长城之歌》以长城国家文化公园为切入点，立足新时代的高度，该片共分六集，将于 2 月 11 日-2 月 16 日每天 19：30，在央视中文国际频道和观众见面。大年初二到大年初七，以人类文明史的大视野，重新观照长城。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/215.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《长城之歌》海报</p><p></p><p>据了解，《长城之歌》创作团队集合了央视多部精品纪录片，比如《第三极》《互联网时代》《工业传奇》《长征纪事》《澳门二十年》《山海经奇》等的主创或导演。</p><p>除此以外，该片还有强大的顾问团队，许嘉璐担任总顾问，秦汉史专家王子今，中国社会科学院大学教授赵现海，复旦大学资深文科教授葛剑雄，中国长城学会副会长董耀会，天津大学教授张玉坤，天津大学副教授李哲和李严，学者、当代批评家、《北纬 40 度》作者陈福民，著名长城摄影家董旭明等担任顾问，《望长城》的导演刘效礼担任艺术指导等。</p><p>据主创介绍，作为中国防御建筑文明的生动缩影，《长城之歌》将生动呈现长城自建造以来 2000 多年的人类奇迹何以诞生、何以延续，深入挖掘长城在「何以中国」「何以中华文明」的塑造中所起的重要作用和独特贡献，真实描绘长城国家文化公园的建设背景、理念和进程，以及它的壮丽前景。系统性地挖掘、梳理和探究长城的起源发展和独特魅力，为观众带来根植于血脉的历史文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《长城之歌》剧照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/216.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《长城之歌》剧照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《长城之歌》剧照</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:43:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326405</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326405</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/319.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326405_20240209104311e332b8-a95f-46c1-a515-7f100dc51508.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄小河]]>
            </author>
            <category>长城之歌</category>
            <category>纪录片</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/319.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/320.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两份喜报送到家，这个武警中队长不一般]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558802" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6baeb800bd054a84a6af6b338a969f06/hd/202402011228237392cd0fbf3-a76f-4c93-9510-ef4eac90fb27-4a9974bc-e9c3-ee67-f24d-3f9a0a1fee6c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/484/409.jpg" data-duration="01:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，一个「报喜团」来到四川乐山棉竹镇张铺儿村，武警中队长甘文涛先后荣立一等功 1 次、二等功 1 次、三等功 5 次，军地领导为甘文涛和他的家人送喜报披绶带，送上祝福。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:41:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222743</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宫润泽，编辑，许嘉宁，素材来源，相关人士]]>
            </author>
            <category>武警</category>
            <category>喜报</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/484/409.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/484/411.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄乌谈判为何停滞？普京回应美争议主播：泽连斯基禁止和谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560929" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/33599a993e9f46e0b1c197ffb80159eb/hd/202402091012234919291b4a8-0083-482c-9f22-34a42bb0fe02-c0954d9c-e068-9a30-b30e-61474833da46.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/223.jpg" data-duration="01:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 2 月 8 日，美国福克斯新闻前主播卡尔森发布了对俄罗斯总统普京的采访。普京谈及俄乌谈判停滞时表示，乌克兰在西方授意下与俄罗斯苦战到底，乌总统下令禁止和谈。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:37:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326404</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326404</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，陈睿]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>俄罗斯总统</category>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>乌克兰</category>
            <category>泽连斯基</category>
            <category>俄乌谈判</category>
            <category>卡尔森</category>
            <category>福克斯</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天宫过大年，中国空间站送来龙年新春祝福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 9 日，农历除夕，正在太空出差的神舟十七号航天员乘组专门录制视频，在中国空间站给大家拜年！</p><video class="cont_video" data-videoid="560933" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5cb78182cd784696a2d5911cb3549cd6/hd/ab3969a8-b055-43b0-a3a9-26f3441e0f0c-ee3b203d-d85b-8ae9-7aba-19ce963d79a4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240209/8f08dbe9094f456dac9af515fcdce28f-20240209103535941-1436417697753008449-340dec62-6897-40ae-9272-d8673216c262.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="540" data-height="732"></video><div class="news_video_name">视频来源：@新华社 (00:18)</div>视频中，指令长汤洪波说：「虽远离祖国、家人和亲人，但你们送来的年味儿我们都收到啦！我们在太空的这个年过得充实、幸福，请祖国和人民放心！」<p></p><p>首次实现飞天梦想的唐胜杰说：「人在天上宫阙，心念祖国家人，第一次在太空过大年，是一次难得的人生体验。」</p><p>属龙的江新林说：「祝福伟大祖国龙腾虎跃、繁荣昌盛，祝福全国各族人民龙年大吉、顺遂安康！」</p><p>3 个多月前，他们乘坐神舟十七号载人飞船出征太空，是我国首次由第二批航天员带领第三批航天员执行任务的全新组合，也是空间站建造任务启动以来平均年龄最小的航天员乘组。</p><p>目前，空间站天和舱在轨运行 1016 天，神舟十七号乘组在轨驻留 106 天。</p><p>春节期间，3 名航天员各项训练和工作将有序进行，为不久后的太空出舱任务和大量科学实验进行充分准备。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:36:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326433</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326433</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326433_202402091043bf3b9c9b-8cea-4dec-95aa-61da2c4305d4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国空间站</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/547.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[除夕日全国大部雨雪稀少，各地气温陆续进入回升通道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（2 月 9 日），是农历除夕，天公作美，我国大部地区雨雪稀少，晴天唱主调。预计春节假期前四天，我国除了新疆北部地区多雨雪外，其他大部地区将维持晴朗的好天气，各地气温也将陆续进入「回升通道」，总体比较适宜假期外出活动。</p><p><strong>春节假期晴朗开场，湖北湖南等地需警惕融雪隐患</strong></p><p>昨天开始，我国南方的大范围雨雪天气正式「落幕」，中东部各地晴天回归。不过在新疆北部地区，降雪依然比较频繁，多地出现小到中雪。据实况监测显示，昨 8 时至今 6 时，全国大部降水稀少，福建南部、广东中东部出现小到中雨，新疆伊犁局地出现中到大雪。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/942/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全国各地充满浓厚的节日氛围。</p><p>今天，是农历除夕佳节，全国大部地区天公作美，雨雪消退，晴天唱主调。预计明后两天，我国除了新疆北部地区雨雪较频繁以外，其他大部地区都将维持晴朗的好天气。</p><p>具体来看，今天，新疆北疆北部、川西高原南部、内蒙古东北部、黑龙江东部、山西北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪。四川盆地西南部、云南东南部、广西西部和东南部沿海、广东西南部、海南岛、台湾岛等地部分地区有小雨。青海东部、甘肃河西、内蒙古中西部、山西中北部、辽东半岛、山东半岛、浙江东部沿海等地部分地区有 4～6 级风，其中，西藏中部部分地区有 6～7 级风。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/136.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，新疆北疆北部、川西高原南部、内蒙古东北部、山西北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，其中，新疆阿勒泰高海拔地区有大雪（5～9 毫米）。四川盆地南部、云南中南部、江苏南部、上海大部、台湾岛大部等地部分地区有小雨。西藏南部、内蒙古中东部、陕西北部、山西中南部、河北中部、辽东半岛、山东半岛、浙江东部沿海等地部分地区有 4～6 级风。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>后天，新疆北疆北部和西部、黑龙江西北部等地部分地区有小到中雪，其中，新疆塔城和阿勒泰高海拔地区的部分地区有大到暴雪，局地大暴雪（20～28 毫米）。四川盆地南部、云南中南部等地部分地区有小雨。内蒙古中东部、辽东半岛、山东半岛等地部分地区有 4～6 级风，其中，西藏南部部分地区有 6～7 级风。</p><p>气象部门提醒，虽然目前南方雨雪退场，但在湖北、湖南北部和安徽等地仍存在不同程度的积雪和结冰现象，公众出行仍需警惕冰雪冻融区域发生崩塌、滑坡等次生灾害，出行应避开有积冰的电线、铁塔、桥梁、屋檐、树木等，以防冰棱掉落。</p><p><strong>全国大部回暖进行时，弱冷空气偶然「叨扰」气温略波动</strong></p><p>气温方面，随着南方大范围雨雪退场，我国大部地区的气温也进入了「回升通道」，不过未来几天还将有弱冷空气「叨扰」，不少地区气温将出现小幅波动。</p><p>具体来看，9 日至 11 日，西北地区东部、华北、黄淮等地将有 4～6 级风，阵风 7～8 级，部分地区气温下降 4℃左右；9 日，内蒙古西部、甘肃北部、宁夏中北部、新疆南疆盆地等地的部分地区有扬沙或浮尘天气。</p><p>小幅降温之后，各地气温又将开启「倍速」增长模式，其中 12 日至 13 日，北方地区气温将陆续达到高点，不少地方会迎今年以来最暖的一天。西北地区东部、华北、黄淮等地最高气温则将达到 10℃以上，东北多地最高气温也能回到 0℃甚至 5℃以上。</p><p>今天开始，随着南方晴天增多，大部地区气温快速回升，明天江淮、江南等地最高气温将回升至 15℃左右，华南多地最高气温也会升至 20℃上下，多地累计升温幅度可达到 10℃左右甚至更高。</p><p>不过，虽然白天升温迅猛，南方大部地区早晚时段却依然寒意在线，不少地区未来几天的昼夜温差可能增大至 10℃以上，甚至一些地方可以达到 15℃左右。公众还需关注临近预报预警信息，早晚外出活动游玩还需注意防寒保暖。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 02:01:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26326163</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26326163</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/147.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26326163_2024020910015e9da7b9-062c-4294-b67c-4b1af91dc8a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国天气网]]>
            </author>
            <category>气温</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/147.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/148.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春运 14 天铁路上海站发送旅客 717 万人次，超 2019 年节前发送量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/868.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工作人员为旅客提供服务。&nbsp; 受访者，供图</p><p></p><p>2 月 9 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从铁路上海站（下辖上海站、上海南站、上海虹桥站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）获悉，2 月 9 日除夕，铁路上海站预计发送旅客 47.5 万人次。（上海站 13.7 万人次，上海南站 3.3 万人次，上海虹桥站 30.2 万人次），较 2019 年同期增长 61.7%。</p><p>春运 14 天，铁路上海站累计发送旅客 717.09 万人次，已超 2019 年春运节前发送量。除夕当天，该站客流主要以短途流为主，且呈现上午较为集中，午后逐步减少的特点。该站当日增开至东北、中原、湖北、安徽、徐州等方向列车 88 列。从车票预售情况来看，当日前往湖北，湖南，江西，沪宁，沪杭等方向仍有部分余票。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/870.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工作人员为旅客提供服务。&nbsp; 受访者，供图</p><p></p><p>大年三十，铁路上海站提前在各站区悬挂红灯笼、中国结，烘托回家团圆的温馨气氛。该站在候车室座椅、服务枱处增设智能充电扶手、排插等免费充电装置，盥洗间加装热水器、暖宝等设施，为旅客创造温馨的出行环境。此外，上海站、上海虹桥站还将在候车室内开展送春联、福字以及送汤圆等活动，向回家团圆的旅客送去新春祝福。</p><p>铁路上海站提醒广大旅客，车站客流较大，请大家看护好自己的小孩，避免发生危险。候车时，请保管好自己的随身物品，避免错拿、遗漏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 01:43:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26325995</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26325995</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/882.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26325995_202402090943e1f91cf7-5b14-45a6-909f-a0aa9c73bbd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>春运</category>
            <category>铁路</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/882.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/943/883.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[团圆年｜守护一盏灯火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[团圆年｜守护一盏灯火]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 00:42:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/02/08/ARTICsJXq4WGwds6IRLR6ycj240208.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/02/08/ARTICsJXq4WGwds6IRLR6ycj240208.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/938/741.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山海归途：中国南北行程最长列车—Z112 的春运之旅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560904" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fe286d1937824a6bbd3566910190720a/hd/20240209010942983fede2c71-0b4d-4e85-893b-5f3c1802a9b2-8ed64275-7785-33cd-b5b2-bf9d549ded96.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/787/322.png" data-duration="10:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>中国南北行程最长的列车—Z112 次列车在 2024 年春节前从海口出发，终点哈尔滨。这趟跨越山海之旅，载满乡愁与牵挂，也载满心愿与期盼。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 00:03:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26305352</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26305352</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：陈思众，龙云杰，剪辑：高尔娜，陈曦，张力克，调色：江勇，海报：赵冠群，鸣谢：中国国家铁路集团，中国铁路哈尔滨集团，中国铁路广州集团]]>
            </author>
            <category>Z112 次列车</category>
            <category>春运</category>
            <category>哈尔滨</category>
            <category>归途列车</category>
            <category>纪录湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/787/322.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/766/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中美经济工作组「坦诚」对话，对外释放更多「关系趋稳」信号]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/788/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 7 日，商务部国际贸易谈判代表（正部长级）兼副部长王受文与美国财政部副部长尚博举行会谈。</p><p></p><p>在中美经济工作组在京举行的第三次会议结束之际，外界捕捉到世界两大经济体关系进一步稳定的迹象。</p><p>2 月 5 日至 6 日，中美经济工作组第三次会议举行，其间，参加会谈的美国财政部代表团向中方表示，美国财政部部长耶伦希望今年能访问中国。2 月 8 日，中国商务部网站刊发的消息称，2 月 7 日，商务部国际贸易谈判代表（正部长级）兼副部长王受文与美国财政部副部长尚博举行会谈。</p><p>据中国财政部网站显示，此次会议基于中美双方牵头人旧金山会晤达成的三点重要共识，讨论的议题包括两国宏观经济形势及政策、二十国集团财金合作、发展中国家债务、产业政策等。中方还对美国对华加征关税、双向投资限制、制裁打压中方企业等表达了关切。</p><p>从会后中美发布的新闻稿件来看，双方同意继续保持沟通：中方称双方就不同议题进行了「深入、坦诚、务实、建设性」的交流；据美国财政部网站信息，美方则用「坦率」来形容此次交流，并透露下一次工作组会议将于 4 月举行，还称美国财务部长耶伦或于今年开启第二次访华。</p><p>中美元首旧金山会晤以来，中美各界交流越发频密，包括外交、军事、经济、农业、金融、禁毒等各领域的官员和工作组正逐渐开启对话。但与此同时，美国加强对华竞争的本质并未改变，这反映在中美经贸领域旧问题未解，新争议又起。当前双方都希望借助经济工作组更为频繁、务实的沟通管控分歧，避免误解意外导致摩擦升级。</p><p>美国《华盛顿邮报》专栏作家法里德·扎卡里亚撰文指出，当今世界有许多地缘政治危机，而其中危险性最大的一个正朝着积极的方向发展。过去几年，美国政府表现出的对华不信任、沟通不畅和缺乏接触都是危险的，这种对抗很容易失控，而近期的中美互动有利于两国关系向好。文章援引美国政治风险咨询公司欧亚集团总裁伊恩·布雷默的话说，「最近几个月最大的惊喜是美中关系趋于稳定。」</p><p><strong>沟通更频繁，讨论议题也更具体</strong></p><p>去年 9 月，中美双方商定成立经济领域工作组，包括「经济工作组」和「金融工作组」，目的是就经济、金融问题加强沟通、交流。</p><p>其中，「经济工作组」由中美两国财政部副部长级官员牵头，并于去年 10 月、11 月连续召开过两次会议，今年 2 月初又召开第三次会议。双方保持着平均 1 至 2 个月就召开会议的高频沟通，足以见得中美对维持经济领域对话渠道通畅的重视。</p><p>至于双方讨论的具体议题，澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，与去年 10 月的第一次经济工作组会议相比，近日召开的第三次会议所讨论的议题更加具体，中方清晰地表明了对美国对华加征关税、双向投资限制、制裁打压中方企业等方面的关切。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/788/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 5 日至 6 日，中美经济工作组在京举行第三次会议，财政部部长蓝佛安出席会议并与美方简短交流。</p><p></p><p>与上述议题呼应的是，在描述中美双方的沟通情况时，中方的新闻稿件中称第一次会议「深入、坦诚、建设性」。在此基础上，中方对第三次会议的描述则添加了「务实」一词，这也说明中美经济工作组是朝着解决具体问题的方向在前进。</p><p>值得一提的是，据美国财政部网站信息，在第三次会议中，美方官员再次确认无意寻求让两个经济体脱钩，也坦率地提出了包括中国的产业政策措施和产能过剩等关切问题。与此同时，有一个积极迹象是，在华美企高管对市场的乐观情绪正在缓慢恢复。中国美国商会近期公布的一项针对 300 多家会员企业的调查显示，与去年秋季相比，中国未来两年的商业前景有所改善。此外，中国作为投资目的地的吸引力也在提升。</p><p>「我们在中国已经 30 年了，从长远来看我对中国仍然非常乐观。」苹果公司首席执行官蒂姆·库克在接受媒体采访时这样预判道。不仅是苹果，报道称，美国日用品公司宝洁、食品公司亿滋国际等大企业仍看好中国的长远发展。</p><p><strong>中美都希望避免摩擦升级</strong></p><p>需注意的是，美国加强对华竞争的本质并未改变，呈现出一面强化对华竞争，另一面又希望管控竞争的复杂性。在中美经济领域，尽管近期双边沟通渠道畅通，但在关税等问题上美国仍考虑进一步施压、遏制中国。</p><p>《华尔街日报》去年 12 月放风称，拜登政府正讨论对从中国进口的电动汽车和关键矿产品征收更高的关税。分析认为，这些问题或成为中美经贸新的摩擦点。此外，美国前总统特朗普也拿关税做文章，在竞选活动中声称考虑大幅提高对华关税。另据美国新闻网站 Axios 报道，特朗普前顾问、被视为对华鹰派的克里夫·西姆斯（Cliff Sims）2 月 5 日被任命为美国国会下属的美中经济与安全审议委员会（USCC）委员，该委员会负责调查中美经贸关系对国家安全的影响。</p><p>在上述背景下，在中美经济工作组的第三次会议上，中方专门提出「美国对华加征关税」等关切。</p><p>未来一段时间，预计中美经济领域将有更多高层互动。据彭博社报道称，参加第三次会议的美国财政部代表团向中方表示，耶伦希望今年能访问中国。耶伦本人去年 12 月也表示，计划 2024 年以财长身份第二次访华，将讨论「所关切的困难领域」。去年 7 月，耶伦以财长身份开启了首次访华之行。</p><p>《纽约时报》分析称，恢复经济对话旨在防止中美之间的误解升级为「经济战」。美国康奈尔大学教授、国际货币基金组织（IMF）中国部前负责人普拉萨德（Eswar Prasad）则表示，随着美国大选临近，美国政客对华言论升级，在此情况下，「这些访问对于防止两国敌对行动进一步升级具有重要意义」。在他看来，「双方都非常渴望遏制敌对行动进一步升级」。</p><p>另一方面，从加征关税的结果上来看，据《纽约时报》近期援引研究论文观点指出，美对华加征关税在经济上遭遇失败，实际上并未给美国带来就业机会。在对华加征关税之后，美国企业转而从其他低成本的国家进口，而不是将生产线迁至美国。</p><p>无疑，实际上，中美经济工作组之间更为频繁、务实的沟通将有助于「管控分歧，避免误解意外导致摩擦升级」。何立峰 2 月 6 日会见美副财长尚博一行时指出的，继续用好中美经济工作组渠道，深化交流合作，积累共识成果，稳定和发展中美经济关系，更好地造福两国企业和人民。</p><p>（实习生周雪奇对本文亦有贡献）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 23:13:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26314464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26314464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/36.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26314464_202402090713c5885fc3-47da-4001-8a65-ee942c6c5e0f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/36.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/37.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心心念念中国年｜澎湃评论]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「龙行龘龘，前程朤朤。」随着龙年的脚步越来越近，一句充满诗意的祝福语正在逐渐流行开来。</p><p>「龘」（音 dá）是一个会意字，它的形象代表了龙的三倍叠加，用于形容龙飞翔时迅速而强劲的样子，象征着力量、活力和速度。「朤」（音 lǎng）由四个「月」组成，代表着光明、清晰，常常被用来描绘前途的光明、广阔和辉煌。</p><p>这句根植于博大精深的中国传统文化的祝福语，营造了一种积极向上、向前的氛围，既富有诗意又具有深刻寓意。</p><p>受雨雪冰冻天气影响，今年许多人的春运旅途走得并不顺畅，但路途再艰辛，也阻挡不了中国人回家过年的热望。「过年」之所以让我们心心念念，正是因为它根植于传统，既是辞旧迎新、阖家团圆的仪式，又是春归大地、岁月可期的象征。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/364/859.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 18 日，四川省阆中市阆中古城，民间艺人和文艺工作者在表演节目欢度腊八节，喜迎农历新年。新华社&nbsp; 资料图</p><p></p><p><strong>一</strong></p><p>一年之计在于春。中国先人仰观天文、俯察地理，发现了四季循环的特点，从而把「年」作为一年春夏秋冬四季的统称，而春天是万物复萌的起点，所以就有了春节。</p><p>立春过后，天气转暖、雨水渐多，农作物开始返青，也代表了人们祈福丰收的愿景。春节俗称「年节」，是象征团圆、兴旺和对未来寄托新希望的佳节。</p><p>「共欢新故岁，迎送一宵中。」春节作为中华民族最隆重的传统节日，蕴含着传统文化的精髓，承载着中华民族的民族精神、民族情感和思想精华。习近平总书记指出：「中华优秀传统文化是中华民族的文化根脉，其蕴含的思想观念、人文精神、道德规范，不仅是我们中国人思想和精神的内核，对解决人类问题也有重要价值。」</p><p>万家团圆、共享天伦，走亲访友、共祝美好，贯穿其中的是浓浓的亲情、乡情和生命的乐观主义情怀，这是春节最底层的「文化基因」。春节历经漫长而复杂的时空演变，已沉淀在炎黄子孙的血液之中。</p><p>中华优秀传统文化是中华民族的精神命脉。中华民族过春节已有 4000 多年的历史，之所以能绵延至今并且不断返本开新，见证的正是文化根脉的赓续传承之力。时移世易，春节的形式固然已经发生了很大变化，但仪式背后所蕴含的喜庆团圆、积极向上的精神风貌却是永恒的主题。</p><p><strong>二</strong></p><p>春节也是全球华人最重要的节日。在海外，一些地方将春节习惯称为「中国年」。随着中国国际地位的提高和华人文化逐渐在世界各地普及，春节影响力日渐扩大，成为不同族裔共同的嘉年华，许多国家和地区已经把春节作为法定节假日。</p><p>每年春节，许多国家政要都习惯于用汉语道一声「恭喜发财」，向中国人和当地华人致以春节问候。在各地春节「走街」的花车行列里，也越来越多地看到其他族裔欢天喜地「凑热闹」的身影。联合国秘书长每年都会在春节发表贺词，向中国及所有庆祝春节（农历新年）的各国人民致以节日祝福。</p><p>「年」是中国的，更是世界的。春节在世界眼中，正如中国在世界眼中。</p><p>春节是一种具有包容性与亲和力的中国文化，它蕴含的和谐、团圆、欢乐等美好寓意超越了国界，其所承载的家庭和睦、社会包容、人与自然和谐共生等全人类共同价值易于被海外民众接受。弘扬春节文化，不仅对华人具有深远的历史意义，而且对维护人类文化多样性，加强不同民族间的交流和理解，促进人类的和平，都具有十分重要的作用和意义。</p><p>2023 年 12 月 22 日，第 78 届联合国大会协商一致通过决议，将春节（农历新年）确定为联合国假日。春节成为联合国假日，既是中国硬实力使然，也彰显中华文明的软实力，标志着「中国年」从此升格为「地球节」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 3 日，广州，2024 年番禺宝墨园新春岭南醒狮民俗文化节开幕，岭南龙狮表演。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>三</strong></p><p>岁月不居，时节如流。不可否认，伴随着现代化、城市化和全球化进程，国人过年的方式发生了显著变化，一些传统年俗的式微甚至消失，也是一个不争的事实。在这样的情形下，一些人发出「年味儿淡了」「越来越没有年味」之类的感叹。对此，必须一分为二、客观理性看待。</p><p>农耕时代，物质匮乏，手头拮据，大多数人平时只够温饱，又忙又累的没有什么休闲娱乐，好吃的、好穿的、好玩的，都要等到过年才可以享受，一到腊月就开始忙碌，蒸馒头、炸丸子、炒花生、包饺子、插花、写春联……过年的味道当然显得特别浓郁。</p><p>而今物质丰富了，这些东西日常已经基本拥有，年味也就显得「淡」了。如果非要说是谁稀释冲淡了年味，那也是经济和科技的进步，是社会发展的必然。</p><p>但与此同时，一些具有时代特色的新年俗已经形成，比如观看春晚，微信发红包，利用春节假期外出旅游，等等。新旧年俗交融的过程中，我们欣喜地看到，蕴含着优秀传统文化精神的传统年俗也同样滋润着神州大地，真正被淡忘的只是那些烙有贫困、短缺痕迹的记忆，或落后保守的习俗。</p><p>一句话，年味儿没「变淡」，只是「变样」了，变得越来越文明和现代化了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/364/948.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 2 日，上海，豫园新春灯会流光溢彩。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>四</strong></p><p>习近平总书记指出：中华文明延续着我们国家和民族的精神血脉，既需要薪火相传、代代守护，也需要与时俱进、推陈出新。要加强对中华优秀传统文化的挖掘和阐发，使中华民族最基本的文化基因与当代文化相适应、与现代社会相协调，把跨越时空、超越国界、富有永恒魅力、具有当代价值的文化精神弘扬起来。</p><p>苟日新，日日新，又日新。年味儿「变淡」或许多虑了，但传统年俗如何做好「现代相遇」，却值得好好做文章。</p><p>今年上海两会期间，市人大代表邬斌提交了一份《关于进一步引导青年坚定文化自信过好中国传统节日的建议》。邬斌表示，随着城市化进程不断加快，生活在城市的青年缺乏节日参与度、仪式感和体验感，需要为传统文化创新赋能，利用现代传播手段加大传统节日宣传力度，贴合年轻人社交特点和消费特点组织活动，让传统节日「活」起来、「潮」起来、「火」起来。</p><p>我们欣喜地看到，今年春节期间，上海主打「乐游上海过大年——一路繁花、全城寻龙」主题，突出「都市型、综合性、国际化」城市特色，围绕看美展、观文博、赏好剧、听歌会、来海考、享美育、逛景区、品美食八大板块，推出 200 余项上海假日文旅臻选特别推荐，营造具有大都市特点的中国年味。</p><p>「突出都市型，让文博美展成为春节首选；突出文化味，让全城寻龙成为打卡必选；彰显国际范，让外国人中国人同过中国年。」一系列活动安排，可谓既传统又现代、既「中国」又「世界」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/364/861.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 28 日，江苏泰州，兴化市千垛镇荡朱村，村民在制作年糕。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>五</strong></p><p>卯兔追冬去，辰龙报春来。伴随着对龙年的美好期盼，「乐游上海过大年」新春系列活动如火如荼，申城大街小巷张灯结彩，氤氲着浓浓的年味。</p><p>类似的场景，也出现在广袤中国的天南地北、城市乡村。兔年即将过去，龙年即将来临，人们忙着逛花市、赏花灯、赶大集、置办年货……虽然各地民俗不同、仪式各异，但浓郁的中国年味却是共同的。</p><p>民俗不仅传承传统文化，也是一个民族的精神纽带，是在人们日常生活中逐渐形成的一种约定俗成的生活方式、文化观念。伴随着时代发展、技术进步、观念改变，民俗也在不断变化发展。作为民俗重头戏的年俗，更不是静止和一成不变的，映射着人们日常生活交往习惯的变迁。</p><p>2024 年是甲辰龙年。从上古图腾到吉祥瑞符，在中华五千年的历史长河中，龙逐渐演变为中华民族的精神象征与文化符号，「龙的传人」对龙年总会多一份特别的期待。</p><p>这是一个象征力量、智慧和好运的年份。「龙行龘龘，前程朤朤」，不仅展现了我们对传统文化的尊重和传承，也表达了对未来的美好期望和祝福。</p><p>念念不忘，必有回响。愿我们在新的一年里，都能够像龙一样，以矫健的身姿翻山越海，勇往直前，创造属于自己的美好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 23:00:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26286644</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26286644</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26286644_202402090701ea9e8fee-3771-460d-927c-7098b2bfaa16.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，胡欣红]]>
            </author>
            <category>春节</category>
            <category>年味</category>
            <category>龙年</category>
            <category>正能量</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/365/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[掌勺年夜饭的 95 后，打造「第九菜系」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><div class="svgimgwrap" style="width: 100%;"><svg viewBox="0 0 750 1624" style="width: 100%; vertical-align: top; background-image: url(https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/02/longdong/img/30b.jpg); background-size: 100%;"><g><image href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/02/longdong/img/30.jpg" style="width: 100%;"></image><g data-name="引导点击" transform="translate(375 800)"><circle opacity="0.3" fill="#fff" r="33" style="pointer-events: none;"><animate attributeName="r" values="35;32;35" begin="0s" dur="0.5s" repeatCount="indefinite"></animate></circle><circle fill="#fff" r="22" style="pointer-events: none;"><animate attributeName="opacity" values="1;0.5;1" begin="0s" dur="0.5s" repeatCount="indefinite"></animate></circle></g><animate attributeName="opacity" dur="0.5s" from="1" to="0" restart="never" fill="freeze" begin="click"></animate></g></svg><a href="https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/02/longdong/30.html"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/835/479.png" referrerpolicy="no-referrer"></a><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>本文为澎湃号·湃客 X 豹变联合出品，湃客·财经栏目独家首发，未经允许禁止转发</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>作者&nbsp;|&nbsp;宋子豪</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>编辑 |&nbsp;刘杨&nbsp;丁珏汭（澎湃新闻高级编辑）</strong></span></p><p>除夕这天一大早，95 后陈建国就已经开始为晚上的年夜饭做准备：个大饱满的茄子改刀成扇状，缝隙里塞下调好的肉馅后炸至定型，等到晚上这道菜只需要复炸一下，再浇上酱汁，就是一道热气腾腾的灯笼茄子。</p><p>类似的，糯米已经泡上，芦笋要提前改刀。今年是陈建国第三次操办年夜饭，厨房里的她已经能做到忙中有序、游刃有余。</p><p>「像打了一场仗，提前一周就开始备战了。」陈建国这样形容年夜饭的准备过程。</p><p>几乎在同一时刻，家住新疆的 00 后小周正和家里人一起准备年夜饭。以往做年夜饭时，小周都在厨房打下手，今年从帮厨荣升为主厨，少不了有些忙乱。而在广东的图姐则轻松许多，<strong>借着预制菜的帮助，她年夜饭的三道硬菜，只支付了 31 块钱。</strong></p><p>最近几年，年轻人逐渐成为年夜饭的主理人。根据凯度与小红书联合发布《2024 春节年轻人社媒趋势洞察报告》，今年有 36% 的年轻人计划筹备年夜饭，其中 27% 的年轻人将直接掌勺年夜饭，19% 的年轻人会完成大部分布置工作，9% 的年轻人提供创意菜、新式菜谱。</p><p>虽然年轻人顶着工作和学习的压力，并没有太多时间锻炼厨艺，但有着自己的个性与追求、务求在美食方面彰显品味的 95 后、00 后，依靠移动互联网的加持，<strong>不仅用网络菜谱做出了父母没见过的「第九菜系」，还用预制菜和半成品食材极大地提高了厨房效率。</strong></p><p>一时间，年轻人主持的年夜饭桌上，科技与狠活齐飞，创新和花样一色。在整顿完职场之后，年轻人也开始对年夜饭下手了。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/544/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span style="color:#1eb95e;"><strong>硬菜靠科技，凉菜靠摆盘</strong></span></p><p>在繁忙的生活节奏中，年轻人习惯追求高效和省力的生活方式。这一趋势不仅体现在工作和学习上，更延伸到了日常生活的方方面面。比如，在年夜饭的准备上，不少年轻人开始探索省心省力还省钱的新风潮，形成了一门被调侃为「年夜饭糊弄学」的网络显学。</p><p>糊弄学，顾名思义，即通过巧妙的糊弄技巧，花最少的时间和金钱，却能制作出一桌令人赞叹的年夜饭。<strong>糊弄学的宗旨是拒绝起早贪黑处理食材，拒绝一整天泡在厨房里，主打一个少洗碗。</strong></p><p>这不仅是一种独特的生存哲学，更是一门集创造力和经济智慧于一身的综合学科。当部分 00 后还在为怎么完成一桌子菜发愁的时候，有人已经凭借糊弄学达成「300 块搞定年夜饭」的惊人成就。</p><p>糊弄学的教程会教你尽量使用半成品食材：一道酸汤羊肉，汤底用买来的酸汤肥牛私厨酱熬成，自己只需要准备羊肉卷和配菜，煮熟即可，最后撒上干辣椒包，浇上热油，几分钟就做成一道硬菜。</p><p>类似的思路，桂花红烧排骨直接用桂花红烧酱浇在腌好的排骨上，操作简单，没出锅就能闻到清新鲜甜的味道。再撒上干桂花包，造型上扳回一城。</p><p>熟知糊弄学精髓的图姐，花了 231 元买了松鼠鳜鱼、鲍汁叉烧包、咸蹄笋尖老鸭煲三道硬菜，用上年会发的 200 元礼品卡后，实际上只支付了 31.1 元。</p><p>图姐说：<strong>「我一般挑选实体饭店或者大型商超旗下的预制菜，菜品、用料有保障一些。」</strong></p><p>图姐的妈妈在尝试过一次预制菜后，也能同意这种「糊弄」，点名要在除夕夜再吃一次。</p><p>「她比较怕麻烦，预制菜看上去制作比较简单。而且在我们城市，过年去外面吃的人太多了，还需要提前预订，她也懒得折腾。」图姐表示。</p><p>除了硬菜，<strong>年轻人也在快手菜和凉菜的造型方面下了不少功夫</strong>。他们选择做法简单、容易学习的快手菜，通过巧妙的摆盘极大地提高了菜品的精致水平，并配以寓意美好的好名字。</p><p><strong>比如，在小红书博主分享的年夜饭菜谱里，蓝莓山药被赋予了「紫气东来」的寓意，翡翠白菜卷象征着「百财聚来」，橙香烤鸡翅则有了「橙心如翼」的美名。</strong><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/420/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p class="image_desc"><em>小红书博主 Biu 崽麻麻的年夜饭菜谱</em></p><p></p><p>其他网友也各显神通，一片片经过雕琢的黄瓜，加上巧妙的造型，就能化身为龙年限定的「青龙出海」，甚至一颗橘子也因为可以被摆出龙头造型的「吉祥龙头橘」，成为一道凑数菜。</p><p>总之，硬菜靠科技，凉菜则靠摆盘，年轻人的厨艺未必比得上父母，但在发朋友圈方面，其年夜饭的颜值水平屡创新高。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/544/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span style="color:#1eb95e;"><strong>预制菜，能上桌吗？</strong></span></p><p>「高级」的食材往往只需要最简单的烹饪方法：年轻的「杜师傅」在锅里铺上豆芽和黄瓜，打开甲鱼汤料包倒在锅里，只需开火慢炖几分钟，一道色香味俱全的甲鱼汤就大功告成。这道充满科技与狠活的料理入选了 00 后杜杜的年夜饭菜单。</p><p>「预制菜端上年夜饭餐桌」的话题曾在年前引起过热议，网友纷纷表示，辛苦一整年，年夜饭还要吃预制菜吗？评论之中的嫌弃和抵触溢于言表。</p><p>不过，这或许代表着大多数消费者对预制菜的态度。iMedia Research 数据显示，2023 年，在一项中国消费者对预制菜食品安全信赖程度的调查中，仅有 22.18% 消费者选择非常相信，55.92% 消费者选择比较相信，17.90% 消费者选择一般相信。</p><p>早在 2023 年虎年春节，就有一大批酒楼、商超推出预制菜，期望占领年夜饭的餐桌，但没掀起多大风浪。</p><p>而年轻人，正是预制菜消费的主要人群。京东超市发布的《2022 预制菜消费趋势白皮书》显示，26-35 岁年龄段的消费者预制菜购买力最强，占比达到 36%。</p><p>在年轻人成为年夜饭主厨后，预制菜会顺利上桌吗？</p><p>杰茜是 00 后的新一代厨艺达人，平时她就喜欢自己研究各种美食，过去三年的年夜饭，杰茜还只是帮忙打打下手，今年则正式晋升为年夜饭主厨。</p><p>虽然杰茜对美食颇有研究，但仍然会选择适当加一些预制菜，「一般七八道菜里会有三道预制菜。在去年的年夜饭中，年糕鱼、米糕以及一道炒菜都是预制菜。」</p><p><strong>杰茜对预制菜持开放态度，她会仔细审视配料表，偏向选择相对健康的预制菜。</strong>「主要是因为年夜饭不能耽搁太久，而且菜品多，所以追求更迅速的烹饪方式。」</p><p>杜杜则是因为好奇预制菜的味道，尝试了很多预制菜。她曾经买过 65 块钱十个菜的满汉全席小碗菜，其中 5 道可以推荐、3 道踩雷、2 道中规中矩。吃完之后，杜杜最大的感受是对商城负一层的摊位产生了信任危机，因为不少菜在味道上已经吃不出区别了。</p><p>年夜饭的热门菜单里，杜杜尝过松鼠鳜鱼、红烧肘子、甲鱼火锅三道菜。</p><p>至于是否会在年夜饭尝试预制菜，杜杜认为，主要看年夜饭的目的，<strong>跟家人吃饭时，她比较享受做饭的过程，因此不会选择预制菜。</strong>但杜杜外公家过年会在家里摆上四五桌，请亲朋好友吃饭，像这种场合，她觉得吃预制菜没问题。</p><p>杜杜表示，自己也会在朋友聚会的时候安排预制菜，「因为有的真的很好吃，我跟舍友很喜欢这次的甲鱼火锅还有烤鱼，人总是会有想吃外卖的时候，用比外卖更知根知底、更便宜的预制菜，会成为我嘴馋的一种选择。」</p><p>但在尝试预制菜的过程中，杜杜也曾踩过雷，比如某家品牌生产的松鼠鳜鱼，酱料闻着特别酸，鱼吃着也有股腥味。</p><p>说起对预制菜的看法，杜杜认为年轻人更能接受预制菜，与消费习惯有关，毕竟预制菜可能早已经通过外卖占领了年轻人的胃。</p><p>「只要配料表够公开，够透明，选不选预制菜都行，主打的就是知己知彼。」杜杜说。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/544/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><span style="color:#1eb95e;"><strong>「第九菜系」&nbsp;是什么菜？</strong></span></p><p>与父母辈操办的年夜饭不同，移动互联网时代的年轻人，从学做饭就开始在网络搜食谱，拿手菜来自广大网友的智慧。</p><p>比如，陈建国家里往年都会做莲藕炖排骨和炸藕合。但她照着一位博主的年夜饭菜单，在 2021 年和 2022 年的年夜饭，拿出了南方的避风塘炒蟹和俄式牛尾罗宋汤。<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/422/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></p><p class="image_desc"><em>陈建国做的柿饼奶酪卷核桃</em></p><p></p><p>虽然少了长辈日积月累的厨艺，但年轻人通过各种网络渠道，如美食 UP 主、视频教程等，学习各种烹饪技巧和菜肴制作方法。同时，通过各类电商、买菜平台，他们可以轻松地购买到来自各地的新鲜食材。<strong>汇聚了大江南北的食材，再加上独特的做法，就形成了年轻人手里特殊的第九菜系——网络融合菜。</strong></p><p>陈建国告诉《豹变》：「当年预制菜还没有那么流行，所以这两顿饭没有那么多科技与狠活。」但是为了做完这两顿饭，她也要提前一周购买食材，并且对一些食材进行预处理，用她自己的话说，其实做了家庭版预制菜。</p><p>「比如螃蟹和鱼就得提前处理，鱼需要提前一天炸定型。炖菜更是要趁早，牛肉提前一天炖好，晾一晚上更入味，第二天加热就能直接上桌。小萝卜也是同样的道理。」</p><p>她表示，本来也以为吃自己做的年夜饭是最香的，但<strong>实际操作之后，上桌时已经累得没有胃口吃饭了，「最难的是十个菜同时做出来」。</strong></p><p>今年陈建国尝试了不少粤菜，芥末虾球、奶汤芦笋、龙虾伊面三道菜都是照着网上的菜谱做的，再配上北方小鸡炖蘑菇、家传的排骨藕汤，一桌年夜饭就大功告成了。</p><p>来自新疆的 00 后小周也表示，<strong>自己升级为主厨后，家里的年夜饭菜单也跟着更新换代，甚至南北融合。</strong></p><p>「以前我会帮忙采买，做年夜饭时打个下手。今年我会上手做，因为我家现在就三个人，做十个菜，三个人早上起来开始做，下午差不多就做完了。」</p><p>小周表示：「如果是长辈做，就是卤肉、梅菜扣肉、孜然羊肉，各种小炒，花样蛮多的，有时候还会加个火锅。然后必须有鱼，年年有余。」</p><p>而她成为主厨之后，家里的年夜饭菜谱也开始推陈出新，「<strong>我加入了一些新菜式，有的是为了猎奇、尝鲜，比如说马肉，属于我家这边的特色。</strong>有的是年轻人爱吃的，比如虾，我家之前几乎不吃虾，但我和哥哥很喜欢，就加在年夜饭菜单里了。我父母还是不太习惯吃虾，也会综合考虑每个人的爱好来加菜。」</p><p>和陈建国、小周一样，许多年轻人正在用自己的想法改变年夜饭，让这一传统更加富有创意和变化。借由他们，预制菜、半成品食材等新时代的科技与狠活也慢慢被摆上了除夕的餐桌。在年轻人对年夜饭的「整顿」下，新的一年就这样开始了。</p><p><strong><span style="color:#7f8c8d;">（应受访者要求，文中人物均为化名）</span></strong></p><p><strong><span style="color:#7f8c8d;">设计/祝碧晨，开发/蔺涛</span></strong></p></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 23:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26223366</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26223366</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/835/491.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26223366_202402090702764598bc-3bce-4de1-b958-1cf7153f1eb6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[豹变]]>
            </author>
            <category>年夜饭菜</category>
            <category>年轻人</category>
            <category>春节</category>
            <category>除夕</category>
            <category>预制菜</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/835/491.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/290/422/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年话海上｜今夜万家灯火，他们是不回家的人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><span style="color:#7f8c8d;">【编者按】</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">又逢辞旧迎新时。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">过年，过的是团圆、是期盼，也是游荡在时间长河中的一次回眸。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">在此之际，澎湃新闻推出「年话海上「专题策划，话年、话人、话悠悠岁月。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">今宵是除夕，本篇关注这一天不能回家的他们。</span></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/621.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，设计</p><p></p><p>「爆竹声中一岁除，春风送暖入屠苏。」2 月 9 日，除夕，中国人大团圆的节日，九州同庆、举国团圆。然而大年夜，也有不回家的人。</p><p>家人围坐，灯火可亲，是中国人根深蒂固的春节记忆。年夜饭，可谓一年中最重要的一顿饭。但在万家团圆的日子，还有一群人默默坚守岗位，保障社会运转，让所有人安心过年。</p><p>急诊医生、消防员、公安民警、生鲜配送员、外卖小哥……大年夜的上海，不同领域的城市保障者恪尽职守、默默奉献——他们也想和家人团聚，却扛起了肩上的职责使命，在一个个平凡岗位上继续忙碌，让这座超大城市安全有序运行。</p><p>今夜华灯璀璨的浦江两岸，他们是一道看不见的风景线。今夜万家灯火时，他们是不回家的人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/765/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡雪岩在豫园支援大客流安保工作。受访者，供图</p><p></p><p><strong>民警：守护别人过个好年，觉得很有价值</strong></p><p><u><em>上海市黄浦公安分局老西门派出所民警，胡雪岩</em></u></p><p>我来自山东，今年 27 岁，从大学开始，已经在上海生活工作了 10 年。今年是我从警的第 5 年，也是我不回家过年的第 3 个年头了。</p><p>第一次知道因为勤务安排不能回家过年的时候，其实心里还挺失落的。山东是个礼仪风俗氛围很重的地方，回不了家就感觉错过了许多事情。但是后来我也想通了，工作性质就是如此，能够守护别人过个好年，觉得很有价值。</p><p>今年过年对我而言还有些许不同，前两年我的勤务岗位都在街面巡逻，今年有了新任务，就是去支援豫园灯会的大客流安保工作。豫园灯会成为「网红」之后，我也刷到了很多，因为工作能够现场去看也算是意外收获了，而且和市民们在一起，感觉更热闹了。</p><p>虽然不能回家过年，每年的年夜饭我也并不孤单。派出所里会安排丰盛的菜肴，我也已经喜欢上了本帮菜浓油赤酱的味道，十多个同事一起庆祝的时候，非常有氛围。</p><p>每年的除夕结束了工作之后，我也会给山东的亲人们打个视频电话问候一下，拜个年。我也计划着，等到忙完了这个春节，再找机会回家看望父母，补一个「团圆」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/746/613.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海长海医院急诊科重症病房，梁云兴在检查病人情况。&nbsp; &nbsp;受访者供图</p><p></p><p><strong>急诊医生：穿上这身白大褂，家人就知道我身不由己</strong></p><p><u><em>梁云兴 35 岁，上海长海医院急诊科危重急症抢救医生</em></u></p><p>我在长海医院急诊科工作，负责抢救危重急症病人，工作第 11 个年头了。今年除夕我值班，随时待命救治病人，在岗位和同事们一起过年。</p><p>逢年过节，急诊医生没有放长假之说。春节期间，每天我们急诊科有约 1000 人次就诊，有突发心脑血管疾病的、肠梗阻的、糖尿病酮症酸中毒的、急性胰腺炎的，每天送进抢救室的病人十几二十个。我和同事随时准备应对各种突发疾病，保障病人生命安全。</p><p>急诊医生会碰到形形色色的病人，下一个抢救什么样的病人谁也不知道，医生必须在极短时间作出准确诊断。每个人都不想生病，出现急症、重症绝不是病人愿意的，人无法选择时间生病，急诊医生也无法选择时间治疗，必须随时待命。</p><p>我老家在福建，今年不能回去过年了，妻子、女儿常年和我在上海。错过了除夕夜，要说完全没遗憾也不可能，只能再找时间为家人补一顿年夜饭。从我穿上这身白大褂开始，家人就知道医生经常会身不由己，我很感谢家人的理解，这么多年家人给了我最大的支持。</p><p>今天在岗位上还有很多同事，我们一起过年。医生最大的心愿就是救治好病人，减少和解除病人的痛苦，我希望大家平平安安健健康康过年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/746/615.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宝山消防救援站刘晓阳（左二）与队员操作救援装置。澎湃新闻记者，李思洁，图</p><p></p><p><strong>消防员：每年休假回家时，跟家人在一起就是过年</strong></p><p><u><em>刘晓阳 29 岁，宝山区宝山消防救援站特勤分队一班班长</em></u></p><p>今年是我做消防工作第 10 个年头，也迎来第 10 个在消防站与队友们一起过的除夕夜。</p><p>消防员的春节，日子跟平时差不多，每天早上 6 点半起来跟队员们一起检查消防设备、模拟训练。我是主战车的班组指挥员，春节期间，我跟班组的七八个队员会 24 小时留站待命，警铃响了随时出动，不能松懈。</p><p>我老家在河南，工作头两年，我家里人会想我回去过年，时间长了家里也理解了，因为这是消防员的岗位职责。上海今天是大年夜，昨天是小年夜，我们消防站昨天组织了年夜饭，算是提前过年了。</p><p>对于我们消防员来说，每年休假回家就像是过年，只要我人回去了，跟家里人在一起了，不就跟过年一样吗？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/788/531.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 8 日早上，陈晓龙和同事为酒店配送龙虾。受访者供图</p><p></p><p><strong>生鲜配送员：十几年没回乡过年，每一只虾每一只蟹都是对来年的向往</strong></p><p><u><em>陈晓龙 44 岁，生鲜配送员</em></u></p><p>我是安徽阜阳人，进入生鲜行业后，这十几年，我的「年」就都在上海过的。我主要负责给各个酒店配送活鲜，每一年的这一天，我不是在送货，就是在杀海鲜。一般来说，酒店春节期间的配送大部分都会提前到位，活鲜因为要保证新鲜，我们都是除夕这天凌晨一点多钟开始备货，六点多钟开始配货到酒店，七八点钟开始上酒店代宰杀。</p><p>这一天配送最多的，是高档龙虾类，现在社会越来越注重食品安全，生鲜宰杀要求在指定地点、指定水池、指定工具。</p><p>每年除夕，我忙完回到家，基本上都要到晚上八九点钟。现在我老婆孩子都在上海，因为晚，我们这个小家的除夕饭也相对简单。但是家人在，团团圆圆的，就很温馨。</p><p>唯一遗憾的，是过年的时候不能陪在父母身边。尽管这样，除夕的忙碌也格外幸福，因为每一只虾、每一只蟹，都像是对过去一年的犒劳，还有对来年的向往。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/746/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">外卖员左飞春节期间留在上海送外卖。受访者供图</p><p></p><p><strong>外卖员：过年就一个目标，多接单子多挣钱</strong></p><p><u><em>左飞 27 岁，外卖员</em></u></p><p>我老家在四川绵阳，2023 年 8 月我来上海成为一名外卖骑手。以前我是厨师，经营过一家餐饮店，可惜生意做亏了。今年春节我很早就决定留在上海过年，多接单子多赚钱，把之前欠的债尽快还上。</p><p>上海的春节氛围很好，大街小巷、公共场所有新春气氛，我住的地方也很好。我住在普陀区武威路上的和欣公寓，这里也叫「新时代城市建设者管理者之家」，是专为一线劳动者提供的租赁住房。</p><p>我们的宿舍环境很不错，有空调、微波炉、浴室等等，租金也不贵。我和另一名同事申请了双人间，每人每月只要 900 元的房租再加 100 元的水电费，住得很舒适，室友也跟我一样春节留下来送外卖。</p><p>相比平时，春节期间的外卖单量会少一些，因为很多人回去过年了，但我们留下来的外卖员能享受一笔春节补贴，我觉得很知足。</p><p>以前我年年回家过年，这次不回去，最不放心的是我妈，她身体一直不好，我特别挂念她。好在有我爸在跟前，他们互相照顾，我在外也安心。</p><p>这个春节我的目标就是使劲干，平日里我可以一天跑八九十单，每个月收入也能在万把块，春节期间我在晚上 9 点到第二天 7 点这段期间专门负责为麦当劳送餐，希望收入可以再突破。我还想着，未来有一天赚够了钱，还能回老家开一家餐饮店呢！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 08 Feb 2024 22:53:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26313378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26313378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/837/464.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26313378_202402090654eb778df0-378a-4f63-b7d9-33c0e9cf5355.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李佳蔚，李思洁，邹娟，陈斯斯，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>除夕值班</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/837/464.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/837/465.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨齐乐「龙龙」！魔都 16 区年味征集令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[谁说大城市没有年味？2024 龙年新春，上海 16 区「卷」了起来：澎湃新闻带你坐苏河龙船，兜转市集采年货；在龙美术馆看展，感受「繁花」消费热；来古镇玩转非遗学舞龙，感受「村里」慢生活……除夕，在这张海派新春地图上，记者带你感受年味有多浓。戳直播，新春玩转攻略来了！]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 06:45:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26260308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26260308</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诗妍，唐屹，洪宇，王瑞，江海啸，曹俊杰，导播，隋肖峰，编辑，石轶君，合作媒体，各区融媒体中心]]>
            </author>
            <category>除夕</category>
            <category>上海</category>
            <category>春节</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/352.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/944/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
