<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 06 Mar 2024 15:28:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑利宣布退出美国总统竞选]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国前常驻联合国代表、共和党人妮基·黑利 6 日在南卡罗来纳州发表讲话时宣布，退出美国总统竞选。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579775</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579775</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/929.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579775_2024030623175b338d11-0107-4e19-afa7-5c4dc7979af7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>黑利</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/929.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李强赵乐际王沪宁蔡奇丁薛祥李希分别参加全国两会一些团组审议和讨论]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局常委、国务院总理李强，中共中央政治局常委、全国人大常委会委员长赵乐际，中共中央政治局常委、全国政协主席王沪宁，中共中央政治局常委、中央书记处书记蔡奇，中共中央政治局常委、国务院副总理丁薛祥，中共中央政治局常委、中央纪委书记李希，6 日分别参加了十四届全国人大二次会议和全国政协十四届二次会议一些团组的审议和讨论。</p><p>6 日下午，李强参加了广东代表团审议。在认真听取郭永航、覃伟中、何小鹏等代表发言后，李强说，过去一年很不寻常，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们有力有效应对各种困难挑战，圆满完成经济社会发展主要目标任务，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。广东等经济大省勇挑大梁，为全国发展大局作出了重要贡献。希望广东深入贯彻习近平总书记关于广东工作的重要指示精神，强化使命担当，积极抢占新一轮科技革命和产业变革制高点，以更大决心和力度深化改革开放，着力促进城乡区域协调发展，不断增进民生福祉，推动高质量发展取得更大成效，努力在推进中国式现代化建设中走在前列。</p><p>同日上午，李强参加了经济、农业界委员联组会。在认真听取马永生、杨柳、程玉珍等委员发言后，李强说，过去一年，在以习近平同志为核心的中共中央坚强领导下，全国上下团结一心、奋发进取，推动经济回升向好，圆满实现年初确定的主要预期目标，高质量发展扎实推进，社会大局保持稳定，成绩来之不易。今年我国发展面临的不稳定、不确定、难预料因素仍然较多，完成全年目标任务，需要付出艰苦努力。要继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，进一步加强政策工具创新和协调配合，打好政策组合拳，更好激发国内需求潜力、畅通经济循环。要大力塑造经济发展新动能新优势，强化创新驱动，加快转型升级，下大力气补齐短板、拉长长板、锻造新板，增强产业链供应链韧性和竞争力。要坚持不懈夯实农业基础，大力推进高标准农田建设，稳步提升农业综合生产能力，加强粮食和重要农产品稳产保供，把饭碗牢牢端在自己手上。要把推进新型城镇化和乡村全面振兴有机结合起来，加快农业转移人口市民化，因地制宜优化村庄建设布局，让有意愿的进城农民工在城镇落户，让留在农村的农民生活越来越好。</p><p>6 日上午，赵乐际参加了民盟、农工党界委员联组会。在认真听取贾庆国、邓蓉玲、赵吉等委员发言后，赵乐际说，2023 年是很不平凡的一年。以习近平同志为核心的中共中央团结带领全党全国各族人民，坚持稳中求进工作总基调，顽强拼搏、勇毅前行，推动全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。实践再次证明，「两个确立」是战胜一切艰难险阻、应对一切不确定性的最大确定性，中国共产党是风雨来袭时中国人民最可靠的主心骨。赵乐际指出，民盟、农工党深入调查研究，积极建言献策，为推动经济社会发展贡献了智慧和力量。希望深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和中共二十大精神，在中国式现代化进程中找准定位、明确方向，坚定发展信心，积极参政履职，广泛凝心聚力，更好发挥自身界别特色和优势。赵乐际指出，今年是中国人民政治协商会议成立 75 周年。各民主党派要不忘多党合作初心，坚定不移走中国特色社会主义政治发展道路，坚持好、发展好、完善好中国新型政党制度。要坚持中国共产党领导，始终保持同心同德、团结奋斗的政治本色。提高政党协商质量，做中国共产党的好参谋、好帮手、好同事。持续推进自身建设，稳步提升履职能力和水平。</p><p>6 日上午，王沪宁参加了少数民族界委员联组会。在认真听取杨宁、马汉成、哈德尔别克·哈木扎等委员发言后，王沪宁表示，新时代民族团结进步事业取得历史性成就，根本在于习近平总书记领航掌舵，在于习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。要深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，坚定不移走中国特色解决民族问题的正确道路。要深入学习贯彻习近平总书记关于加强和改进民族工作的重要思想，牢牢把握铸牢中华民族共同体意识是新时代党的民族工作的主线和民族地区各项工作的主线，有形有感有效做好构筑中华民族共有精神家园工作，促进各民族广泛交往交流交融，引导各族群众增进对伟大祖国、中华民族、中华文化、中国共产党、中国特色社会主义的认同。要积极履职尽责，深入协商议政，为铸牢中华民族共同体意识、推动新时代民族工作高质量发展、促进我国民族团结进步事业献计出力。</p><p>6 日上午，蔡奇参加了文化艺术、体育界委员联组会。在认真听取俞峰、李群、刘国梁等委员发言后，蔡奇指出，过去一年，以习近平同志为核心的中共中央团结带领全党全国各族人民，坚决克服内外困难，推动经济回升向好，圆满完成主要目标任务，在开新局应变局中赢得战略主动，提振信心温暖民心凝聚人心。实践证明，有习近平总书记领航掌舵，有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引，就一定能战胜任何风险挑战坚定向前进。蔡奇希望大家深刻领悟「两个确立」的决定性意义，做到「两个维护」，深入学习贯彻习近平文化思想，更好担负起新的文化使命。要发挥界别优势，紧紧围绕推进中国式现代化献计出力，为建设文化强国、体育强国作出新的贡献。要广泛践行社会主义核心价值观，坚守以人民为中心的创作导向，勇攀文化艺术和体育「高峰」，推出更多文化精品，提高体育综合实力。要不断丰富人民群众精神文化生活，推进文旅深度融合发展，加强文化遗产保护传承利用，实施好文化惠民工程，广泛开展全民健身活动。文化艺术和体育工作者要耐得住寂寞，砥砺专业、提升造诣，把社会效益放在首位。要积极拓展国际人文体育交流，讲好中国故事。</p><p>6 日上午，丁薛祥参加了港澳地区全国政协委员联组会。在认真听取龚俊龙、柯岚、屠海鸣等委员的发言后，丁薛祥表示，过去一年，在以习近平同志为核心的中共中央坚强领导下，我国发展取得新的重大成就。在中央的大力支持下，在特区行政长官和特区政府带领下，香港、澳门发展开创了新局面、展现了新气象，经济迎来整体性复苏，民生福祉得到明显改善，全面落实「爱国者治港」、「爱国者治澳」取得重大进展，维护国家安全实现新突破。丁薛祥强调，中央始终坚持「一国两制」、「港人治港」、「澳人治澳」、高度自治方针，完全支持香港、澳门长期保持独特地位和优势，坚定维护香港、澳门的繁荣稳定。要筑牢维护国家安全屏障，支持香港尽快完成基本法第 23 条立法，健全澳门维护国家安全制度机制，确保「一国两制」实践行稳致远。丁薛祥对港澳地区全国政协委员认真履职尽责给予充分肯定，希望大家在爱国爱港爱澳旗帜下团结奋斗，全力支持行政长官和特区政府依法施政，推动港澳更好融入国家发展大局，广泛凝聚各方面的智慧和力量，共创香港、澳门更加美好的明天。</p><p>6 日上午，李希参加了九三学社、无党派人士界委员联组会。在认真听取林毅夫、潘建伟、姚力军等委员发言后，李希说，过去一年，以习近平同志为核心的中共中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，圆满实现经济社会发展主要预期目标，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。成绩来之不易，根本在于习近平总书记领航掌舵，在于习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引，其中也凝结着各民主党派、无党派人士和广大政协委员的智慧和心血。希望各位委员毫不动摇坚持中国共产党领导，坚定拥护「两个确立」，坚决做到「两个维护」，围绕党和国家中心工作积极建言献策，加强思想政治引领，多做解疑释惑、引导预期、提振信心、凝聚共识的工作，共同唱响中国经济光明论，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业而团结奋斗。李希强调，反腐败是最彻底的自我革命。新征程上，要深入学习贯彻习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，始终坚持严的基调、严的措施、严的氛围，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，下大气力铲除腐败滋生的土壤和条件，坚决打赢反腐败斗争攻坚战持久战。希望各位委员一如既往关心支持纪检监察工作，多提宝贵意见建议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:15:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579774</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579774</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/913.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579774_20240306231675f2c291-42ef-4c71-9ddd-c7e9867497c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/913.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/910.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[潍坊银行新一期同业存单计划发行 2 亿元，实际认购 1.4 亿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日，中国外汇交易中心全国银行间同业拆借中心网站发布《潍坊银行股份有限公司 2024 年度第 009 期同业存单发行情况公告》。</p><p>该公告显示，潍坊银行股份有限公司 2024 年度第 009 期同业存单已成功发行；该存单期限为一年，息票类型为零息，发行价格 97.6563 元，参考收益率为 2.4000%；该存单计划发行 2 亿元，实际认购量为 1.4 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/328/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:04:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576460</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576460</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/336/340.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576460_202403062304ec8f5a10-62bc-4688-be06-9638636d8f98.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑问]]>
            </author>
            <category>潍坊银行</category>
            <category>存单</category>
            <category>山东</category>
            <category>澎湃山东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/336/340.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/336/342.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会新华视点｜全国人大常委会法工委相关负责人解读国务院组织法修订草案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院组织法是关于国务院组织制度和工作制度的基本法律。《中华人民共和国国务院组织法（修订草案）》5 日提请十四届全国人大二次会议审议。</p><p>针对国务院组织法修改的意义、原则、具体修改内容，全国人大常委会法制工作委员会相关负责人进行了解读。</p><p><strong>修法对全面加强国务院自身建设有何重大意义？</strong></p><p>全国人大常委会法工委副主任武增说，修改国务院组织法是更好适应党和国家事业发展需要，不断提高政府治理体系和治理能力现代化水平的重要举措。</p><p>党的二十大强调，「转变政府职能，优化政府职责体系和组织结构，推进机构、职能、权限、程序、责任法定化」，对推进政府组织机构法定化作出明确部署。</p><p>1982 年 12 月，五届全国人大五次会议在通过现行宪法的同时，通过了现行的国务院组织法，施行 40 多年来一直没有修改过。</p><p>武增表示，面对新形势新任务新要求，有必要在认真总结实践经验基础上修改国务院组织法，将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导、坚持党的全面领导等重要内容载入国务院组织法，将深化党和国家机构改革的精神和成果通过法律规定予以体现。</p><p>她表示，这将进一步健全国务院组织制度和工作制度，确保正确政治方向，全面加强政府自身建设，为建设人民满意的法治政府、创新政府、廉洁政府和服务型政府提供坚实法治保障。这也是健全党的全面领导制度体系的必然要求，有利于国务院以政治建设为统领全面加强自身建设，保证党的路线方针政策和决策部署在国家工作中得到全面落实。</p><p>修订草案明确国务院坚持以人民为中心、全心全意为人民服务，坚持和发展全过程人民民主。</p><p>「国务院是人民通过全国人民代表大会行使国家权力产生的，履行宪法法律赋予的重要职责，必须坚持为人民服务、对人民负责、受人民监督。」全国人大常委会法工委宪法室主任雷建斌表示，此次修订有利于国务院更好坚持全心全意为人民服务的根本宗旨，践行全过程人民民主重大理念，实现好维护好发展好最广大人民根本利益。</p><p><strong>修法遵循哪些重要原则？</strong></p><p>雷建斌说，坚持正确政治方向、坚持科学的思想方法和工作方法、坚持依宪立法，是修法工作遵循的重要原则。</p><p>修改国务院组织法，始终坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为根本遵循，将坚决维护党中央权威和集中统一领导作为最高政治原则贯穿修法全过程和各方面。</p><p>坚持守正创新、坚持问题导向、坚持系统观念。雷建斌介绍，在修法工作中注重突出体现新时代的特点和要求，同时充分考虑国务院组织制度的连续性和稳定性。着眼新时代国务院工作面临的形势任务，总结吸收国务院工作实践的新经验新成果，特别是《法治政府建设实施纲要（2021—2025 年）》《国务院工作规则》制定修改和实施过程中的成熟做法，以法律形式作出规定。着眼坚持和完善中国特色社会主义制度，在党和国家机构职能体系总体框架内，与时俱进完善国务院相关制度。</p><p>国务院组织法根据宪法的规定、原则和精神，对国务院的组织制度和工作制度作出规定，对于保障国务院依宪依法履行职责发挥了重要作用。</p><p>雷建斌介绍，修法工作严格遵循宪法确立的制度、原则和规定，处理好国务院组织法与全国人大组织法、地方组织法、立法法、监督法等法律以及相关党内法规、行政法规之间的关系，明确各自定位、做好衔接。</p><p><strong>草案作出哪些具体修订？</strong></p><p>修订草案增加有关国务院性质地位的规定，同时完善有关国务院职权的表述，规定国务院行使宪法和有关法律规定的职权。</p><p>「增补内容体现了坚持依宪立法的原则，发挥了宪法在立法中的核心地位功能。」武增介绍，我国宪法对国务院的性质地位等作了规定，「中华人民共和国国务院，即中央人民政府，是最高国家权力机关的执行机关，是最高国家行政机关。」</p><p>现行的国务院组织法对宪法关于国务院的性质地位等内容未作具体规定。「为保证国务院组织法的完整性，此次的修订草案重申了宪法相关规定的内容。」雷建斌说。</p><p>在完善国务院机构及其职权相关规定方面，修订草案与 2023 年修改的立法法相衔接，完善规章制定主体的规定，明确国务院组成部门和具有行政管理职能的直属机构以及法律规定的机构，可以根据法律和国务院的行政法规、决定、命令，在本部门的权限范围内，制定规章等。</p><p>「以基本法律的形式做好顶层设计、夯实制度基础。这对于推进政府机构、职能、权限、程序、责任法定化，全面加强国务院自身建设，保证国务院各部门更好分工合作、协同配合具有重要保障作用。」武增说。</p><p>修订草案健全国务院会议制度，对国务院常务会议、全体会议的主要任务以及其他会议形式作出规定。同时增加国务院依法全面正确履行职能的制度措施，提出「国务院坚持科学决策、民主决策、依法决策」「国务院健全行政监督制度，加强行政复议、法规和规章备案审查、行政执法监督、政府督查等工作，坚持政务公开，强化对行政权力运行的制约和监督」等内容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/907.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579772_2024030623024205a880-6a1a-45d9-a943-dd4ebce3d9f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘奕湛、齐琪/新华社「新华视点」]]>
            </author>
            <category>国务院组织法</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/907.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/908.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古尔纳：在全球历史背景下理解当今的移民问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567400" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4e5b5e1c3d674a0bbf7afc5ab50ebda7/hd/202403062245066497fa16260-8ff6-4dbb-90cb-a121e75f54a4-f3e908d8-b044-8bc5-bdb3-29709d3faf99.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/470.jpg" data-duration="07:44" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 6 日，诺贝尔文学奖得主古尔纳来华第二天，他在上海接受了媒体采访。采访中古尔纳畅谈了殖民主义和移民等问题，并为中国年轻人送上了寄语。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:54:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579730</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579730</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程千千，实习生，徐玫雪]]>
            </author>
            <category>古尔纳</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/470.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/474.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登领跑「超级星期二」唯独输给他！搅局者帕尔默：很意外]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567393" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8eda1402083442cbb92812d01640e5cd/hd/20240306222224354c0be150b-baf4-45c3-8ff3-f9fb059fcb98-700573ce-97cd-cf0b-e3f0-8cd5b5bf7cf9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/325/595.png" data-duration="01:20" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 6 日，美国民主党总统竞选人帕尔默对于在美属萨摩亚的党内初选中战胜拜登表示惊讶，他自称参选的部分原因是要激励拜登。这是目前为止拜登在党内初选中的唯一一场失利。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:52:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576147</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576147</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，王蕴玮]]>
            </author>
            <category>美国大选</category>
            <category>超级星期二</category>
            <category>拜登</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>美属萨摩亚</category>
            <category>初选</category>
            <category>民主党</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/325/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/325/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联储主席：如经济发展大致符合预期，那么今年某个时点开始降息可能合适]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 3 月 6 日，美联储主席鲍威尔在美国众议院金融服务委员会就美联储半年度货币政策报告发表证词。</p><p>鲍威尔在事先准备好的讲稿中表示，如果经济发展大致符合预期，那么在今年某个时点开始放松货币政策约束可能是合适的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/486.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鲍威尔发表证词的演讲稿。图片来自美联储官网</p><p></p><p>鲍威尔表示，美联储仍然专注于为美国人民促进最大就业和稳定物价的双重使命。过去一年，美国经济朝着这些目标取得了很大进展。&nbsp;</p><p>鲍威尔指出，虽然通胀率仍然高于联邦公开市场委员会 (FOMC)2% 的目标，但已大幅缓解，并且通胀率的放缓是在失业率没有显著增加的情况下发生的。随着劳动力市场紧张程度的缓解和通胀方面的持续进展，实现就业与通胀目标的风险已更好平衡。不过，委员会仍高度关注通胀风险，并敏锐地意识到高通胀给人们带来的巨大困难，尤其是对那些最无力支付食品、住房和交通等必需品成本上涨的人们。</p><p>鲍威尔强调，联邦公开市场委员会坚定地致力于将通胀率落回到 2% 的目标，并保持长期通胀预期的稳定。</p><p>回顾美国的经济形势，鲍威尔提及，过去一年，经济活动以强劲的步伐扩张。在消费需求强劲和供应状况改善的推动下，2023 年美国全年国内生产总值 (GDP) 增长 3.1%。与此同时，住房行业的活动受到抑制，这在很大程度上反映了抵押贷款利率的高企。</p><p>劳动力市场仍然相对紧张，但供需状况继续趋于更好平衡。自去年年中以来，就业岗位平均每月增加 23.9 万个，失业率保持在 3.7% 的历史低点附近。</p><p>2023 年，通胀率明显下降，但仍高于联邦公开市场委员会 2% 的长期目标。截至 1 月，总体个人消费支出 (PCE) 价格同比上涨 2.4%；剔除波动较大的食品和能源类别后，核心 PCE 同比上涨 2.8%，较 2022 年明显放缓。从对家庭、企业和预测者的广泛调查以及金融市场指标来看，长期通胀预期似乎仍然稳定。</p><p>谈及货币政策方面，鲍威尔表示，自 2022 年初以来，FOMC 大幅收紧货币政策立场，自去年 7 月的议息会议以来，FOMC 一直将联邦基金利率的目标区间维持在 5.25%-5.5%。</p><p>「我们的限制性货币政策立场正在给经济活动和通胀带来下行压力。」鲍威尔表示，政策利率可能处于本轮紧缩周期的峰值。如果经济发展大体上符合预期，那么在今年某个时候开始放松政策约束可能是合适的。但是，经济前景不确定，实现 2% 通胀目标的进展也不确定。过早或过多地放松政策约束可能导致在通胀方面看到的进展发生逆转，最终需要更紧缩的政策来使通胀回到 2%。与此同时，过晚或过少放松政策约束可能会过度削弱经济活动和就业。</p><p>鲍威尔最后强调，在考虑对政策利率目标区间进行任何调整时，美联储将仔细评估即将发布的数据、不断变化的前景和风险平衡。委员会认为，在对通胀持续向 2% 迈进有更大信心前，降息是不合适的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:42:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579731_20240306224264415bcc-dae5-4a68-8236-7dfbcd4b7606.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美联储</category>
            <category>鲍威尔</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[统一中控去年净利增超三成：饮料业务保持增长，方便面营收下滑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">统一企业 IC 资料图</p><p></p><p>饮料业务增长强劲，统一中控 2023 年营收再创新高。</p><p>3 月 6 日，统一企业中国控股有限公司（统一中控，0220.HK）发布 2023 年业绩，2023 年收益 285.91 亿元，同比增长 1.2%，创新高；净利润为 16.67 亿元，同比增长 36.4%。与此同时，2023 年公司毛利率增长 1.5% 至 30.5%；未计利息、税项、折旧及摊销前盈利同比上升 16.8% 至 34.25 亿元。</p><p>数据上来看，销售成本的缩减以及其他收益也进一步增厚了净利润。报告中，统一中控提及，报告期内经营溢利同比上升 33.5% 至 19.97 亿元，主要是由于处置公司位于中国合肥的分厂部分土地一次性收益 3.51 亿元及本业经营溢利增加。</p><p>分品类来看，2023 年统一中控在饮料和食品上的业绩喜忧参半。具体来看，饮料成为 2023 年统一中控营收增长的主要来源。统一中控表示，自 2020 年疫情暴发以来，公司收益年复合增长率达 7.9%，其中饮品年收益复合增长率达到了 12.3%。数据显示，报告期内，饮料业务收益 177.76 亿元，占到了公司总收益的 62.2%，同比去年增长 8.4%。而食品业务收益则有所下降，同比下降 10.6% 至 98.47 亿元，占公司总收益的 34.4%。</p><p>饮料品类中，茶饮、果汁、奶茶业绩都有所增长。报告期内，茶饮部分收益 75.8 亿元，较去年同期增长 9.0%；果汁部分收益 34.04 亿元，同比增长 13.3%，占比饮料收益的 19.2%，创 7 年新高；奶茶部分收益 63.05 亿元，同比增长 5.0%。据统一中控业绩报告，「海之言」收益同比呈高双位数增长；「统一阿萨姆奶茶」则稳居行业领导地位。</p><p>不过，值得注意的是，在饮料营收增长的同时，饮料产品的净利率却出现了下滑。统一中控业绩演示材料显示，公司饮料部分的净利率从 2021 年的 13.9% 一路下跌至 2023 年的 10.9%，跌去了 3 个百分点。这或许和统一中控 2023 年面临的环境有关。业绩报告中显示，食品饮料行业在 2023 年面临相关原物料价格的波动。全球经济仍然面临通货膨胀上升、地缘政治局势紧张、能源和大宗商品价格波动等多重风险。不过尽管如此，2023 年 11 月康师傅饮料选择涨价时，统一并没有选择跟涨。</p><p>食品业务部分，统一中控报告期内的收益为 98.47 亿元，比 2022 年 110.09 亿元的营收减少 11.62 亿元，同比下降 10.6%。而这部分业绩下降主要是由于方便面业务营收下滑所致。</p><p>方便面业务一直是统一中控食品业务营收的主要来源。2022 年，统一中控方便面业务营收达到 106.20 亿元，同比增长 17.9%。而 2023 年，方便面业务营收贡献仅有 95.94 亿元，比上年减少了 10.26 亿元。谈及这部分的业绩时，统一中控表示，2023 年随着疫情消退，消费稳步扩大，市场需求逐渐复苏回暖，消费趋于理性；方便面市场发展发生显著且激烈的变化，主要表现在消费场景的转移，但高性价比产品依旧是主流消费，同时也更加重视健康、安全、创新。统一中控还提到，「茄皇」近三年的收益年复合增长率呈翻倍成长。</p><p>不过，尽管统一中控在业绩报告中表示，2023 年消费呈现两极化趋势，高端和平价的产品各有市场，消费者的需求也更加个性化、多样化、场景化。但在财报中，「性价比」「下沉」等词开始频繁出现。在描述 2023 年消费环境时，统一中控表示，疫情后消费者更加重视产品品质、健康和便利性，消费决策更加理性，注重性价比，同时关注品质和实际需求，追求满足自身情绪价值的产品。</p><p>对于这一变化，统一中控表示，展望未来，「稳中求进、以，进促稳、先立后破」作为 2024 年「消费促进年」经济工作的主基调。在新的经济格局下，公司将持续适应消费者变化的需求，继续为消费者提供具有安全、品质和创新的产品，以推动企业在竞争激烈的市场中取得更大的成功，争取更高的经营绩效回报所有股东。</p><p>截至 3 月 6 日收盘，统一中控涨 2.94%，报收 4.91 港元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:37:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/421.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579619_2024030622374d84dc2e-1422-4f5c-b85c-7a2a005d5182.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范昕茹]]>
            </author>
            <category>统一</category>
            <category>方便面</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/421.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/422.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[耿福能代表：建议对违法违规「网红」加大处罚力度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>@中新网 3 月 6 日消息，网络不是法外之地，流量不是护身符。从坐拥千万粉丝的「秀才」被封号，辱骂母亲的「张美丽」被逮捕，到知名网红「小马哥」夫妇偷税漏税被罚……违法违规的「网红」遭到处罚，暴露出当前网络经济的诸多问题。</p><p>全国人大代表耿福能表示，为促进网络经济健康发展，建议政府相关职能部门建立长效协调联动机制，加强对网络直播电商的监管和规范性引导，<strong>加大对「网红」违法违规行为的处罚力度</strong>，以起到惩戒和震慑作用。<strong>建议成立「网红」行业协会或直播电商协会</strong>，让其发挥桥梁纽带作用。各级政府应赋予网络行业协会相关权力，让其联合平台方加强对「网红」的管理，确保「网红」发布的内容真实、合法、合规。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:34:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579632</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579632</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/492.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579632_20240306223448251d6b-85ef-4e5e-8799-84cc51589839.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[贺劭清，张浪/@中新网]]>
            </author>
            <category>网红</category>
            <category>全国两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/492.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/493.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王晏昭、林建军真帅！女子湖边散步不慎落水，民辅警紧急救人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567387" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8fbb6f3f9edf4a4bbb8353b8be0bc38e/hd/202403062159281968461303d-f49e-41d1-ae67-c16761c1f175-6e745bf3-09c7-d5dc-33a1-64f453963aea.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/439.png" data-duration="00:11" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 5 日，宁波鄞州东钱湖派出所接报称，有女子在湖岸边踱步时不慎落水。辅警王晏昭、林建军找到落水女子后，一头扎入到冰冷的湖水中救人。最终将女子成功救上岸。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:33:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579628</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，黄嫣然，素材来源，宁波晚报]]>
            </author>
            <category>落水</category>
            <category>民辅警</category>
            <category>救人</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>暖心帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/439.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/440.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜向上还是向下：比特币价格突破历史新高后剧烈回撤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>比特币突破 6.9 万美元的历史新高后迅速暴跌。</p><p>北京时间 3 月 5 日晚间，比特币价格一度突破 6.9 万美元，创下比特币历史以来新高，达到 6.92 万美元，总市值超过 1.3 万亿美元。然而，在到达历史最高点后比特币价格迅速回落，跌幅超过 8%，一度跌破 6.2 万美元。截至发稿前，比特币价格徘徊在 6.6 万美元左右。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/835.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来自 CoinMarketCap</p><p></p><p>比特币价格后续会否出现持续新高？ 价格新高后剧烈回撤意味着什么？随着 4 月比特币减半事件发生，比特币走势可能会如何？</p><p>OKX 研究院高级研究员赵伟向澎湃新闻 (www.thepaper.cn) 表示，从客观数据来看，比特币现货 ETF 获批提升了比特币的吸引力和可获得性，带来了大量机构等新增资金入场，成为推动比特币刷新历史记录的关键因素。据彭博 ETF 分析师 James Seyffart 在社交平台披露数据显示，昨日 10 只美国比特币现货 ETF 单日交易量达 100 亿美元，创下上市以来新历史记录。其中，IBIT、FBTC、BITB、ARKB 均创单日最高交易记录。<strong>除了比特币现货 ETF 外，叠加全球经济趋势、市场情绪、监管体系建立与完善、比特币体系内技术创新、行业减半以及新敍事等系列利好因素，共同影响了比特币的价格走势和波动性。</strong></p><p><strong>比特币价格是否还会再创新高</strong></p><p>「后续比特币可能还会出现新高，这波由比特币 ETF 建仓的行情应该还没走完。」一位加密货币观察人士向澎湃新闻说道。</p><p>中国通信工业协会区块链专委会共同主席、香港区块链协会荣誉主席于佳宁向澎湃新闻分析称，比特币突破历史最高价这一里程碑事件，代表了数字资产市场的强劲势头和投资者对未来增长潜力的乐观预期。这种价格行为也反映了市场流动性的增强、资金的大规模进入，机构投资者参与度的提高以及广泛的零售兴趣。但考虑到比特币的高波动性和受宏观经济因素、政策变化、金融杠杆以及市场情绪等多种因素的影响，短期内价格可能会经历重大波动。从长期来看，随着数字资产市场的成熟和比特币在金融体系中角色的巩固，比特币的价格可能会继续攀升并创造新高。</p><p>4 月下旬将迎来比特币减半事件。据 CoinMarketCap 显示，截至北京时间 3 月 6 日，距离比特币减半还有 47 天。</p><p>比特币挖矿公司 Hashlabs Mining 联合创始人兼首席策略师 Jaran Mellerud 向外媒表示，2020 年 5 月发生的比特币减半事件推动了后续几个月的价格飙升。</p><p>如今，距离 2024 年预定的减半还有一个多月，比特币已经突破历史新高。</p><p>上述加密货币观察人士向澎湃新闻表示，按照历史规律来说，一般比特币的「超级大牛市」发生在减半后的半年左右，减半利好兑现后会出现一波较大的回调，然后再进入「大牛市」。</p><p>摩根大通在 2 月底的一份研究报告中指出，<strong>4 月份减半事件后，比特币价格可能跌至 4.2 万美元</strong>。该行分析师解释称，一旦 4 月后比特币减半引发的乐观情绪消退，比特币价格就会趋向 4.2 万美元的预估水平。</p><p><strong>今年的比特币产量减半将再次强化比特币的通货紧缩的特性。</strong>赵伟认为，随着比特币减半的到来，或导致矿工利润受到影响以及参与积极性降低、或推动低效矿工退出市场，从而影响比特币的整体算力和网络安全性。如何激励矿工保护比特币网络安全问题变得更加紧迫，不过这种残酷的减半机制也促进矿业技术革新。此外，随着比特币铭文以及可扩展性解决方案等创新敍事，激发了比特币网络生态的巨大潜力，与日俱增的网络交易费用正成为矿工的支柱收入。当前市场仍对 4 月减半事件所带来的影响以及未来市场趋势发展存在分歧，其价格并非由单一因素决定，而是以上提及因素的综合作用结果，因此<strong>不建议投资者按照此前减半单一敍事进行刻舟求剑式价格预测，应该充分理解加密市场的高波动性特征，并做好风险控制。</strong></p><p>于佳宁指出，虽然减半事件可能为比特币提供上行动力，但投资者应当警惕潜在的波动风险，对市场情绪和技术指标保持敏感，并在投资决策中考虑多种可能的市场情景。<strong>当前的宏观经济环境、全球政治事件、市场参与者的心理预期以及其他数字资产市场的动态都可能影响比特币的价格走势。</strong></p><p><strong>比特币到达历史最高价后出现剧烈回撤，一路跌超 8%</strong></p><p>昨夜，比特币在突破历史最高价后价格迅速回落，跌幅一度超过 8%。截至 3 月 6 日晚间，币 Coin 统计数据显示，比特币 24 小时爆仓约 1.89 亿美元。</p><p>上述加密货币观察人士表示，比特币超过新高后的剧烈震荡是很正常的，8% 的波动对于比特币的波动率来说也属于正常范畴之内。</p><p>于佳宁认为，昨晚比特币达到历史最高点后的迅速回落，显示出数字资产市场的固有波动性特征，同时也凸显了市场参与者情绪的敏感性和多变性。根据过往表现显示，比特币在达到新高后通常会经历大幅波动，早期投资者往往选择获利了结，尤其是在如此关键的价格点位，<strong>获利了结的行为会更加密集，从而导致价格的快速回撤。</strong>此外，<strong>这种剧烈的价格变动也可能触发高杠杆交易的止损单</strong>，进一步加剧了波动的幅度。其次，<strong>机构参与者或做市商在关键价格位置的行动也是影响价格波动的重要因素</strong>。这些机构可能会在认为市场过热或存在回调风险时采取卖空策略，以对冲其持仓风险或寻求利润。</p><p>赵伟表示，比特币冲高回调充分反映了加密市场的高波动性和高敏感特征。随着比特币价格创下年内新高，短期市场过热，杠杆率上升幅度较大，导致部分投资者风险偏好明显提升。在此背景下，<strong>不排除部分资金获利了结导致行情回落</strong>。此外，风险作为金融活动的内在属性，加密行业也不例外，<strong>当前仍面临宏观经济不确定性、系统性风险、黑天鹅，以及尚未明朗的监管政策等潜在利空因素</strong>。作为投资者，应该时刻保持理智和客观，充分做好市场环境、投资偏好、以及风险控制等评估，不要盲目跟风。</p><p>「对于投资者而言，这次剧烈的回撤应被视为对比特币投资固有风险的一个提醒，提示投资者应当对自己的投资组合进行多元化管理，同时要有良好的风险控制措施，以减少市场波动对投资组合的影响。」于佳宁说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:31:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576155</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576155</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/773.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576155_2024030622319c58fbb2-ce55-4868-9e44-e97fb86ef5b9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉，实习生，贝克莱]]>
            </author>
            <category>比特币</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/773.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/774.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何看待中国物价运行态势？代表、委员和权威专家回应关切]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年以来，中国物价涨幅持续低位运行，引发了一些人对中国陷入通货紧缩的担忧。如何看待中国物价运行态势？中国经济真的陷入通缩了吗？</p><p>全国两会期间，记者采访多位全国人大代表、全国政协委员和权威专家，分析这一问题，回应外界关切。</p><p><strong>物价低位运行意味着通缩吗？</strong></p><p>自去年 10 月份以来，居民消费价格指数（CPI）同比持续下降，至 2024 年 1 月份同比下降 0.8%。与此同时，全国工业生产者出厂价格指数（PPI）延续下降态势。</p><p>物价低位运行，引发一些关于中国经济会否陷入通缩的担忧声音。</p><p>判断是否陷入通缩，首先要厘清概念。经济学上通常认为，通缩主要指价格持续负增长，货币供应量也具有下降趋势，且通常伴随经济衰退。这就既要看物价运行之「形」，也要观货币供应之「态」，更要察经济发展之「势」。</p><p>——物价运行：总体低位，保持温和上涨态势。</p><p>根据 5 日提请审议的政府工作报告，2023 年全年，中国居民消费价格上涨 0.2%。这一数据与主要发达经济体饱受高通胀困扰形成鲜明对比。</p><p>全国政协委员、南方科技大学副校长金李表示，去年，剔除波动较大的食品和能源价格的核心 CPI 同比上涨 0.7%，表明我国工业消费品以及服务消费供需总体稳定。PPI 同比降幅也从去年 6 月份的最高下降 5.4%，收窄至 2024 年 1 月份的下降 2.5%。</p><p>去年以来，我国物价月度水平始终在合理区间温和波动。2024 年 1 月份，CPI 环比上涨 0.3%，已连续两个月上涨。</p><p>——货币投放：总量适度、节奏平稳。</p><p>截至 2024 年 1 月末，中国广义货币（M2）余额为 297.63 万亿元，同比增长 8.7%。在去年同期高基数背景下，保持了合理增速。</p><p>社会融资规模是比较全面反映金融支持实体经济的总量性指标。1 月份，中国社会融资规模增量为 6.5 万亿元，比上年同期多 5061 亿元。</p><p>——经济发展：总体回升向好。</p><p>2023 年，中国经济总体回升向好，国内生产总值增长 5.2%，经济增速快于疫情三年 4.5% 的平均增速，也明显快于美国 2.5%、欧元区 0.5%、日本 1.9% 的经济增速，是全球经济增长重要引擎。</p><p>2024 年以来，中国制造业采购经理指数、中小企业发展指数等指标较去年 12 月份有所回升。国际货币基金组织（IMF）日前上调了今年中国经济增长预期，为中国经济投下「信任票」。</p><p>「通缩往往是经济运行中结构性问题长期积累的结果，判断通缩不应仅盯一两个价格指标。」全国人大代表、福建社会科学院副院长黄茂兴说，整体上看，中国没有出现通缩，更不存在通缩外溢，所谓「中国经济通缩」完全是个伪命题。</p><p>荷兰国际集团（ING）前不久发布报告指出，关于中国通缩的讨论被外界夸大，1 月份中国整体 CPI 和核心 CPI 环比均上涨，反映中国未陷入「通缩螺旋」。</p><p>「我们预计中国不会出现整体通缩趋势。」IMF 第一副总裁吉塔·戈皮纳特不久前表示。</p><p><strong>物价涨幅低位运行原因何在？</strong></p><p>物价关系经济运行，影响百姓生活。当前，中国物价涨幅低位运行是多重因素共同作用的结果。</p><p>「疫情防控平稳转段后，国内生产加快恢复，物流保持通畅，产品供给充足，但需求受预期不稳、收入分配分化等因素制约，恢复需要一定时间。」中国价格协会副会长许光建说，供需恢复时间差是物价走低的主要因素。</p><p>金李委员表示，2022 年因乌克兰危机等导致粮食和能源价格较高，使得 2023 年 CPI 涨幅在数据上相对较低。此外，猪肉价格在中国 CPI 中占有较高权重，受生猪和猪肉供应充裕，叠加猪肉消费不旺影响，国内猪价持续走低，拉低了 CPI 涨幅。</p><p>输入性因素也对我国物价产生影响。疫情之后，为了应对高通胀，美欧主要央行快速、高强度调整货币政策，美欧的 CPI 同比涨幅已经由前期 10% 左右的高点回落至目前的 3% 左右。「发达经济体的通胀水平快速超预期下跌，对中国价格水平带来影响。」中国人民银行行长潘功胜说。</p><p>摩根士丹利中国首席经济学家邢自强表示，中国物价走低或将对全球贸易品价格产生一定正面溢出效应，有助于缓解部分经济体为应对高通胀所采取的超常规刺激政策「后遗症」。</p><p><strong>受访专家一致认为，造成当前中国物价低位运行的因素主要是阶段性、周期性和季节性的，并非趋势性的，不宜夸大其影响。</strong></p><p>今年政府工作报告将全年居民消费价格涨幅预期目标定在 3% 左右。根据 5 日提请审查的计划报告，设定这一目标，主要考虑是综合分析 2023 年价格变动的翘尾影响和 2024 年新涨价因素，预计 2024 年居民消费价格将温和上涨。</p><p>「这一预期目标与去年预期目标保持一致，符合国内物价企稳回升的总体趋势，并为加大宏观政策调控力度和深化价格改革留有一定余地。」全国人大代表、辽宁大学校长余淼杰说。</p><p><strong>如何防范通缩风险？</strong></p><p>受访代表委员和专家表示，国内物价低位运行虽然是暂时性的，但也要警惕和防范通缩风险，积极有效破解国内有效需求不足、部分行业产能过剩等问题。</p><p>——强化宏观政策调控。</p><p>政府工作报告指出，保持流动性合理充裕，社会融资规模、货币供应量同经济增长和价格水平预期目标相匹配。</p><p>「保持流动性合理充裕是防范通缩风险的有效措施。今年政府工作明确促进社会综合融资成本稳中有降，有望进一步激发实体经济有效需求，提升居民消费和投资意愿。」上海金融与发展实验室主任曾刚说。</p><p>积极的财政政策要适度加力、提质增效；稳健的货币政策要灵活适度、精准有效；把非经济性政策纳入宏观政策取向一致性评估……今年政府工作报告中的多项部署，强化了政策统筹，确保同向发力、形成合力。</p><p>——推动形成消费和投资相互促进的良性循环。</p><p>全国政协委员、中央党校（国家行政学院）教授韩保江说，当前，防范通缩风险，关键是要扩大国内需求，释放超大规模市场潜力活力，增强抵御外部输入性风险的能力和底气。</p><p>政府工作报告在部署今年工作任务时指出，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，更好统筹消费和投资，增强对经济增长的拉动作用。</p><p>优化消费环境，开展「消费促进年」活动，实施「放心消费行动」；深化国际消费中心城市培育建设；高质量推进增发国债项目建设；实施政府和社会资本合作新机制，鼓励民间资本参与重大项目建设……政府工作报告和计划报告为今年着力扩大国内需求谋划重点。</p><p>「随着系列扩内需政策部署落实到位，更好发挥投资对优化供给结构的关键作用，推动国内消费结构提质升级，国内经济循环将进一步畅通。」全国政协委员、中国社科院工业经济研究所党委书记曲永义说。</p><p>世界银行副首席经济学家兼预测局局长阿伊汗·高斯表示，当前中国所采取的一系列政策十分正确，在短期内可以增强消费者信心、提振消费，并通过坚定的改革提升长期的经济增长潜力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:30:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579613</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579613</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/359.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579613_2024030622312cc6a1be-b4f9-487e-bf5b-f1be4424f025.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[魏玉坤、吴雨/新华社]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>通缩</category>
            <category>物价</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/359.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/360.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证监会主席吴清「首秀」系统阐述资本市场工作思路，透露哪些监管信号？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>出任中国证券监督管理委员会主席未满一个月的吴清首次公开亮相。</p><p>3 月 6 日，十四届全国人大二次会议在梅地亚中心新闻发布厅举行记者会，吴清在回答中外记者提问时解答了许多市场关心的问题，系统阐述了他对于资本市场监管工作的一些思路，包括监管执法、IPO、提高上市公司质量、分红、队伍管理等等。</p><p>吴清的最新发声，释放了哪些监管信号？澎湃新闻记者采访了多位市场人士。</p><p><strong>避免个人投资者处于明显劣势</strong></p><p>吴清在回答记者提问时表示，在我们这样一个中小投资者占绝大多数的市场里面，保护投资者特别是中小投资者的合法权益，是证监会工作最重要的核心任务，可以说没有之一，这也是资本市场监管工作的政治性、人民性的直接体现。</p><p>市场人士对澎湃新闻记者表示，在 A 股这个中小投资者占绝大多数的市场，必须把保护投资者特别是中小投资者合法权益作为重中之重，这是资本市场政治性、人民性的直接体现。</p><p>「在此基础上谈‘公平’，就必须做到让市场参与各方都公平交易、公平竞争，但由于市场参与各方拥有的资金、信息、技术存在差异，就需要监管者在制度设计上更加注重公平性，把公开公平公正作为最基本的原则，避免个人投资者处于明显劣势。」该市场人士指出。</p><p>其中，澎湃新闻记者了解到，对于近期投资者反映的一些问题，证监会高度关注，如市场参与各方拥有的技术差异问题，量化交易就是一个表现。</p><p>市场人士表示，近年来，量化交易已成为市场一种重要交易方式。从实践看，量化交易的市场影响具有两面性。一方面看，有助于提升市场活跃度，提高交易效率。但另一方面看，采用量化交易特别是高频交易的主体相对中小投资者有明显的技术、信息和速度优势，在一些时点存在策略趋同、交易共振等问题，加大市场波动，因此境外成熟市场普遍对高频交易实施严格监管。</p><p>据悉，近期，交易所对个别量化私募机构的异常交易行为依规作出了处罚，市场普遍认可。</p><p>澎湃新闻记者从监管部门了解到，接下来，证监会将以维护市场公平性为出发点和落脚点，坚持规则导向，健全量化交易监管制度安排，以高频交易为重点，从数据使用、交易申报、异常交易监测等方面加强监管，趋利避害，规范发展。同时，坚决打击异常交易和违法违规行为，切实维护市场正常交易秩序。</p><p>吴清指出，投资者是市场之本，必须真诚善待投资者，更好服务投资者，从法律上、制度上、监管执法和司法上进一步加强对投资者的保护，增强投资者对市场的信心和信任，吸引更多的投资者特别是中长期资金参与市场。</p><p>「吴清主席表示必须真诚善待投资者，更好服务投资者，极大提振了投资者的信心，有利于推动我国资本市场长期健康发展。」前海开源基金首席经济学家杨德龙表示。</p><p><strong>酝酿一系列严的举措提高上市公司质量</strong></p><p>吴清在回答记者提问时，在如何提高上市公司质量方面着墨颇多。例如，吴清表示，上市公司是市场之基，必须聚焦提高上市公司质量，让企业更好发挥主体作用，提升投资价值。</p><p>「提高上市公司质量，首先是上市公司自身的责任，同时也需要外部环境的改善。证监会的首要职责就是抓好全链条各环节的监管，与各方面一起营造良好的市场生态和一流的营商环境，促使上市公司进一步完善治理、信息透明，更加专注主业、优化资源配置，更加稳健经营，更好回报投资者。」吴清同时指出。</p><p>吴清进一步指出，从监管者的角度来说，重视资本市场内生稳定机制建设，提升市场韧性，是需要我们深入研究和努力做好的一项工作，同时这是一项体系性的工作，必须坚持系统思维、底线思维、极限思维，综合施策。「我理解，至少包括‘一个基石’和‘五个支柱’，‘一个基石’就是高质量的上市公司。」</p><p>澎湃新闻记者了解到，监管部门正在酝酿一系列严的举措，提高上市公司质量。</p><p>首先，在严把入口关方面，证监会在发行上市领域将把防范欺诈发行和财务造假风险作为监管重点，综合运用审核问询、现场督导、现场检查等方式，督促发行人真实准确完整披露信息，全力把造假者挡在资本市场门外。</p><p>其次，在狠抓日常方面，证监会将进一步做好资本市场防假打假，推动建立各地方各部门共同参与的资本市场财务造假综合惩防工作体系，加强部际协调和央地协同，推动形成齐抓共治、有机衔接的监管协作格局。</p><p>再次，在促进分红方面，证监会将采取针对性举措，加强对分红的约束。对于连续多年不分红或分红比例偏低的公司，在前期强制信息披露、限制控股股东减持等措施的基础上，进一步加强约束，综合考虑分红及其他指标，对少数「铁公鸡」实施 ST 风险警示，向投资者充分提示风险。</p><p>「现在有的上市公司不只一年分一次红，我们鼓励有条件的公司一年多次分红，特别鼓励春节前分红，让大家欢欢喜喜过年。 」吴清在回答记者提问时说道。</p><p>第四，在畅通出口方面，证监会将进一步严格强制退市标准，尤其是加大对财务造假公司的退市震慑，继续出清「空壳僵尸」企业，真正实现「应退尽退」。从严监管借壳上市和盲目跨界并购，坚决打击「炒壳」。同时，进一步畅通多元退市渠道，完善吸收合并等政策规定，鼓励引导头部公司立足主业加大对产业链上市公司的整合力度。</p><p>最后，在压实责任方面，要求企业扛起第一责任、主体责任，控股股东、实控人、董监高作为「关键少数」必须挺在前面。监管部门、行业管理部门、地方政府还有各类专业中介机构对提高上市公司质量也都要各负其责，责无旁贷。</p><p><strong>研究制定全面加强证监会系统自身建设的专门意见</strong></p><p>关于下一步工作，吴清在回答记者提问时表示，从监管方面来说，重点是突出两个字，一个是强，一个是严。关于严，就是严监严管，就是依法从严监管市场，依纪从严管理队伍。</p><p>「在队伍管理上，我们将刀刃向内，严抓严管，真正在政治上、专业上、作风上、廉洁上过得硬，打造一支监管铁军。」吴清说。</p><p>澎湃新闻记者从监管部门了解到，证监会正坚持严字当头、直面问题，研究制定全面加强证监会系统自身建设的专门意见，明确未来一个时期的努力方向、目标任务和具体举措，推动证监会系统全面从严治党、党风廉政建设和反腐败斗争向纵深发展，为建设中国特色资本市场提供坚强政治保证和组织保证。</p><p>据悉，对一些市场关注的重点敏感问题也都作出了系统安排。比如，从严从紧整治政商「旋转门」问题，支持配合继续加大力度深入开展发行审核领域腐败问题专项治理，提升监管履职专业能力等，充分体现了自我革命的坚定决心。</p><p>市场人士称，作风上的转变已经体现在证监会近期的一系列工作中。比如，2 月 18 日至 19 日，新春上班伊始，证监会召开了系列座谈会。2 月 27 日，吴清又主持召开资本市场法治建设座谈会。</p><p>「这表明了证监会尊重市场、尊重各类投资者的态度。」该市场人士进一步指出，「又比如，这段时间证监会和各地政府正在走访上市公司，帮助解决实际困难；吴清在讲话中专门提到，很多方面呼吁要加大退市力度，我们将付诸行动，也具体阐述了下一步的动作。凡此种种，都体现了证监会认真倾听市场声音、及时回应市场关切、马上就办的新气象。」</p><p>杨德龙表示，吴清主席上任之后就组织了十几场座谈会，听取了市场多方人士的意见，监管层表示对于能够马上落实的意见将马上落实，对于暂时不具备条件落实的也会给予解答，体现出监管层呵护市场的态度以及改革的决心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:30:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26575135</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26575135</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/369.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26575135_202403062230135f42af-f868-4ba0-8292-c55c1cfe7d97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>吴清</category>
            <category>证监会</category>
            <category>两会</category>
            <category>资本市场</category>
            <category>监管</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/369.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/370.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吴清「首秀」十大要点：回应监管动作、IPO 发行、投资者保护]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>出任中国证券监督管理委员会主席未满一个月的吴清首次公开亮相。</p><p>3 月 6 日，十四届全国人大二次会议在梅地亚中心新闻发布厅举行记者会，吴清在答中外记者提问时回答了许多市场关心的问题。</p><p>吴清坦言，自己到岗还没有满月，还是菜鸟级，目前主要是边学边干，以学为主。海量的信息他正在梳理，还在学的过程当中。</p><p>不过，关于下一步工作，吴清已有清晰的脉络，他说，进一步推动资本市场高质量发展，从监管方面来说，最重要的是两个关键词：一个是强，一个是严。强，要强本强基。严，要严监严管。</p><p>在谈到市场运行时，吴清表示，市场运行有其自身规律，正常情况下不应干预，但是当市场严重脱离基本面，出现非理性剧烈震荡，流动性枯竭、市场恐慌、信心严重缺失等极端情形时，该出手就果断出手，纠正市场失灵，证监会已经有一些行之有效的做法，还将健全相关机制，坚决防范发生系统性风险。</p><p>发布会上，吴清还数次提到投资者保护的重要性，他说，「在我们这样一个中小投资者占绝大多数的市场里面，保护投资者特别是中小投资者的合法权益，是证监会工作最重要的核心任务，可以说没有之一，这也是资本市场监管工作的政治性、人民性的直接体现。」</p><p>以下是澎湃新闻记者梳理的十大要点。</p><p><strong>要点一：「只能算是一个菜鸟」</strong></p><p>吴清在答记者问时表示，自己到任证监会主席还没有「满月」，现在还是边学边干，以学为主。一方面，进一步学习领会党中央、国务院关于资本市场工作的决策部署，抓紧推进落实。另一方面，通过调研向市场学习，包括线上线下听取各方意见建议。</p><p>「梳理下来，我觉得非常受感动，也非常受启发，我觉得其中很重要的、大家提到比较多的一些基本问题，就是这位记者刚才讲到的，我们市场基本功能涉及的一些问题。比如，如何把握投资与融资、公平与效率，都值得我们去认真研究。」吴清说。</p><p><strong>要点二：要特别关注公平问题</strong></p><p>在投融资方面，吴清表示，投资和融资是一体两面，不能分割的两部分，没有买方就没有卖方，只有投融资平衡发展，资本市场才能形成良性循环，才有持久生命力。</p><p>关于公平与效率，吴清指出，公平与效率是资本市场基本问题，要公平交易，合理定价，高效地配置资源，促进高质量的发展，这样资本市场才能够有持久的生命力。由于市场的参与者不同，大家在资金、技术、信息等各个方面都有很多的差异，那么监管者需要特别关注公平问题，要把公开、公平、公正作为最重要的市场原则。</p><p>吴清强调，在一个中小投资者占绝大多数的市场，要保护投资者，特别是中小投资者的合法权益，这是证监会工作的最重要的核心任务，这也是资本市场监管工作的政治性、人民性直接的体现。</p><p><strong>要点三：强本强基，严监严管</strong></p><p>对于下一步的工作，吴清表示，还在进一步的梳理，在深入地贯彻中央金融工作会议的精神，牢牢把握强监管、防风险、促发展这样的主线，坚持市场化、法治化原则，尊重规律、尊重规则。尊重规律，就是尊重市场规律，尊重经济规律，尊重创新规律；尊重规则，就是尊重法律，尊重契约，尊重国际通行的技术规范，进一步推动资本市场高质量的发展。</p><p>吴清表示，从监管方面来说，重要的是两个关键问题，一个是强，一个是严。</p><p>强就是要强本强基。中国资本市场现在已经是全世界第二大比较大，但还不够强。前一段时间的市场的波动也再次暴露出一些深层的问题，应当认识到投资者是市场之本，更好地服务投资者，从法律上、制度上监管、执法上、司法上进一步加强对投资者的保护，要进一步增强投资者对市场的信心和信任，来吸引更多的投资者。同时也必须聚焦提高上市公司质量，让企业更好地发挥主体作用，提升投资价值。证监会也将与行业主管部门、股东单位、地方政府等方面来协同发力，共同推进，让实体企业能够做优做强，营造更好的环境。从根本上看，必须得坚定不移地全面深化改革开放，夯实资本市场高质量发展的制度基础。</p><p>关于严，就是严监严管，就是依法从严监管市场，依纪从严管理队伍。</p><p>吴清表示，中央金融工作会议明确提出，要实现监管全覆盖，强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管。我们将认真对标对表，针对股票市场、债券市场、期货和衍生品市场等各领域、各主体、各环节，全面检视并加快补齐监管存在的短板弱项。</p><p>「我们将瞪大眼睛，对问题机构、问题企业强化早期纠正，对各类风险及早处置，对各种违法违规行为露头就打，对重点领域的重大违法行为重点严打。特别是一些触碰底线的，比如造假欺诈、操纵市场、内幕交易等违法行为，都要严厉打击。在队伍管理上，我们将刀刃向内，严抓严管，真正在政治上、专业上、作风上、廉洁上过得硬，打造一支监管铁军。」吴清说。</p><p><strong>要点四：如何提高上市公司质量？</strong></p><p>吴清在回答记者提问时表示，证监会的首要职责首先还是做好监管，全链条、各个环节的监管，与各方面一起共同营造良好的市场生态和一流的营商环境，促使上市公司能够进一步完善治理，信息进一步透明，更加专注主业，更加优化资源配置，更加稳健经营，更好回报投资者。从监管上来说，进一步提高上市公司质量，主要有几个方面：一是，做好入口的监管；二是，做好持续的监管；三是，做好出口的监管；四是，责任的落实。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>「当然需要强调在提高上市公司质量，上市公司监管过程当中，包括发行上市、并购重组、股权激励等等这些制度，也都需要与时俱进，进一步适应新质生产力发展的需要，发展新质生产力的特点，进行一些必要的制度政策的调整完善，增强相关制度的包容性、适应性，也让真正有潜力的企业在资本市场的支持下能够成长壮大，不断改善上市公司的结构，从而让投资者能够更好地分享经济高质量发展的成果。」吴清说道。</p><p><strong>要点五：企业 IPO 上市绝不能以「圈钱」为目的</strong></p><p>吴清表示，要严把 IPO 入口，成倍增加现场检查的覆盖面。吴清强调，企业 IPO 上市绝对不能以圈钱作为目的，更不能允许造假、欺诈上市，所以注册审核的各个环节都要依法依规，严之又严，督促发行人能够真实、准确、完整的披露他的信息，全力把造假者挡在资本市场的门外。</p><p>目前，证监会对在审的 IPO 企业进行抽样和现场检查，交易所也会进行现场督察，但是，吴清认为，现场检查与现场督察的覆盖面非常有限。</p><p>「下一步将要成倍、大幅地增加现场检查的覆盖面，发现违法违规的线索，将进一步加大查处力度。」吴清表示，申报就要担责，以此倒逼发行人进一步提高他的申报质量，也倒逼中介机构能履行好专业服务的水平，进一步勤勉尽责。</p><p><strong>要点六：加强上市后监管</strong></p><p>吴清透露，证监会目前正在突出抓三件事。</p><p>一是防假打假。证监会目前正在与有关部门一起共同构建综合惩防体系，强化穿透式监管，严肃整治、严厉打击财务造假和侵占上市公司利益的违法违规行为。</p><p>二是规范减持，对一些通过「技术性」离婚、融券卖出、转融通等绕道违规减持的，要进一步堵塞制度漏洞。对于大股东、实控人等违规减持的，要依法严厉打击。</p><p>三是推动分红。吴清说，近年来，A 股上市公司的分红状况在持续改善，但常年不分红的公司也不少，分红的稳定性、及时性、可预期性都还有待进一步提高。对多年不分红，或者分红比例偏低的公司，证监会还将区分不同情况采取硬措施，包括限制控股股东减持、实施 ST 风险警示等等；同时，还将推动有条件的公司一年多次分红，「特别是鼓励春节前分红，让大家欢欢喜喜过年」。</p><p><strong>要点七：加大退市力度</strong></p><p>吴清进一步表示，监管部门将付诸行动加大退市力度。一方面设置更加严格的强制退市的标准，做到应退尽退，另一方面完善吸收合并等各种政策，进一步拓宽多元退出的渠道，鼓励推动一些上市公司主动退市，下一步要有进有出。</p><p>在压实责任方面，吴清还强调，提高上市公司质量，企业必须扛起第一责任、主体责任，控股股东、实控人、董监高作为企业关键少数必须挺在前面，监管部门、行业主管部门、地方政府、服务机构，专业中介机构都要各负其责，责无旁贷。</p><p><strong>要点八：上市公司姓「公」</strong></p><p>谈及增强资本市场内在稳定性，吴清表示，这正是证监会当前全力去做的工作。</p><p>他表示，影响资本市场运行的因素很多，机理也比较复杂，从监管者的角度来说，重视资本市场内在稳定机制的建设，提升市场韧性，是需要深入研究和努力做好的一项工作，同时这是一项体系性的工作，必须坚持系统思维、底线思维、极限思维，综合施策。</p><p>吴清提出，促进市场内在稳定机制建设，至少需要「一个基石」和「五个支柱」。</p><p>「一个基石」，就是高质量的上市公司。吴清指出，发行人必须是高质量的，上市公司首先要有良好的治理，有稳定的回报或者可以期待的成长性。大股东、实控人和管理层必须牢记上市公司是公众公司，必须有姓「公」的意识，对公众负责，持续提高投资价值。</p><p><strong>要点九：何为「五个支柱」？</strong></p><p>关于「五个支柱」，吴清表示，第一个是更合理的资金结构。这个市场上长钱短钱都是需要的，但是更缺的是长钱，同样缺的是长期主义，也需要坚持价值投资、理性投资、长期投资的理念，这是我们努力推进的一件事情。</p><p>第二个是更完善的基础制度。资本市场规范性要求极高，要通过不断深化改革，把各项基础制度搞扎实，增强制度的适应性、稳定性、可预期性。比如，不管一级市场还是二级市场，都需要进一步完善定价制度、定价机制，通过各参与方有序地、公平地、充分地参与博弈，更好地发现价格，更好地配置资源。再比如，量化交易也是大家热议的问题，怎么样根据我们的国情市情趋利避害，进一步突出公平性，有效地进行监管，规范发展，这也是需要进一步完善的制度安排。</p><p>第三个是更有效的市场调节机制。市场供求关系和价格都是市场自发调节、自我平衡的决定性因素，比如一级市场与二级市场如何有效衔接，有序循环，实现协调发展，这个机制需要进一步搞顺。</p><p>第四个是更优质的专业服务。包括证券公司、基金公司、期货公司、投资管理机构、会计师律师事务所、评估评级机构等，都要进一步回归本源，勤勉尽责，把功能性放在首位，不断提高专业服务水准，为市场把好关，提供更高质量的服务。</p><p>第五个是更严格的监管执法。证监会最近一段时间采取了一些更加严格的执法行动，我们还将持续严格执法，对一些重大的违法违规行为、涉及犯罪的，加强行刑对接，有些在追究刑事责任的同时还要追究民事责任。前几天，刚刚移送了一批要追究刑事责任的操纵市场、内幕交易的案件，目的是要维护好市场「三公」秩序，更有力有效地保护投资者合法权益，让这个市场更加风清气正，营造优良的市场生态环境，让市场各参与方崇法守信、归位尽责。这对于稳定市场运行至关重要。</p><p><strong>要点十：「该出手就果断出手」</strong></p><p>吴清强调，要看到市场运行有其自身规律，正常情况下不应干预。但是，一旦市场严重脱离基本面，出现非理性剧烈震荡、流动性枯竭、市场恐慌、信心严重缺失等极端情形，该出手就果断出手，纠正市场失灵。</p><p>「这方面，我们已经有一些行之有效的做法，还将健全完善相关机制，坚决防范发生系统性风险。」吴清说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:30:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576255</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576255</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/855.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576255_202403062230bead93a8-c69f-4e3e-b775-2a0b4eb56b89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，孙铭蔚]]>
            </author>
            <category>证监会</category>
            <category>吴清</category>
            <category>监管</category>
            <category>上市公司</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/855.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/856.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海如何进一步推进国际科创中心建设？刘多代表这样说]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567390" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1279fb80eff14b0c9120a7e874c83153/hd/2024030622065636001a6cc20-732f-41a3-b4f4-43cbcd96fc57-376c41c2-8241-2be9-96d3-fc0a1fc1b940.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/525.jpg" data-duration="01:44" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 6 日下午，十四届全国人大二次会议上海代表团对中外记者开放。全国人大代表，上海市副市长刘多答记者问。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579638</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579638</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈忠善，编辑，柳彦，胡岑，孙骏]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>推进国际科创中心建设</category>
            <category>大都会</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/525.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/526.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古尔纳：从苦难者的视角出发，书写另一种历史]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日下午，诺贝尔文学奖得主古尔纳在思南公馆接受了媒体采访。「小说有时候能做的是弥补历史学家、学者的知识与大众认知之间的鸿沟。」古尔纳如此告诉澎湃新闻记者。</p><p>他的写作试图找回那些被书面历史所略过的个人记忆，而记忆始终是古尔纳写作的重要主题。去年，他曾在与澎湃新闻记者的远程采访中谈到了记忆与真相的关系。这一次，他讲述了那些个人记忆的敍事如何构成了另一种「历史书写」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">古尔纳在采访中，图：澎湃新闻记者，程千千</p><p></p><p><strong>另一种历史书写</strong></p><p>在 2021 年诺贝尔文学奖颁奖辞中，评委会称赞了古尔纳围绕「殖民历史」和「难民经历」而展开的文学创作。在不同人物的口述与回忆里，古尔纳的小说展现出不同于西方殖民写作的另一种历史书写，不同於单一的历史，他关注历史过程中的差异、矛盾和碎片性。一方面，殖民主义对于非洲大陆的人民产生了巨大的影响，另一方面，非洲民族运动也对他们的生活产生了冲击。「这就是现实。人们常常无法拥有足够的资源，所以要为了获得资源而挣扎」，古尔纳在采访中表示，书写这种双重困境，是一件非常自然的事。</p><p>「一种新的、简化的历史正在构建中，改变甚至抹除实际发生的事件」，古尔纳曾在诺贝尔文学奖获奖演说中谈到，他认为历史有必要被重新书写，有必要保存对于过去的记忆，「书写那里有过什么，找回人们赖以生活，并借此认知自我的那些时刻与故事。」以小说《来世》为例，他以 19 世纪末 20 世纪初德国在东非的殖民史作为背景，聚焦于战争中那些个体的生活。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/436.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《来世》书封</p><p></p><p>对于历史书写，古尔纳在采访中告诉澎湃新闻，人们写作的原因各不相同，历史可以是其中之一。「如果拿我的小说《来世》来说，它写的是一战时期非洲东部地区的冲突，但是在那个地区之外，很少有人书写或是了解这些事情，而学者与历史学家们知道。我认为，小说有时候能做的是弥补历史学家、学者的知识与大众认知之间的鸿沟。」古尔纳认为，每个人都可以读小说，通过小说，那些本应该被了解的历史时刻可能会为人了解。「但这并不是作家的任务，而是他们可能关心和了解的东西。」</p><p><strong>讲述移民与难民的主体性</strong></p><p>「对我来说，一个人在这个世界失去了他的位置，这一点激发了我的全部写作经验。」古尔纳曾这样说道。作为移民作家，他的小说常常展现出作为移民与难民所面对的身份问题，以及在不断变化的空间中重塑身份的过程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《天堂》书封</p><p></p><p>小说《天堂》里，少年优素福被父亲抵押给商人阿齐兹偿债，从此跟随商队行走异乡。在《来世》中，古尔纳从某种程度上续写了优素福的故事：他以哈姆扎的名字出现，刚刚从战场归来，肉体和精神都伤痕累累。在不断的迁徙中，他经历着黑暗，却也习得了不同文化的知识。和优素福一样，小说《多蒂》里的女主角多蒂也经历了父亲的缺席与移民的困境，有评论家曾将这种父亲的缺席与非洲难民所缺失的「祖国」联系起来，对此，古尔纳在采访中表示，比起「父亲」的隐喻，他关注的实际上是那些困境里的个体。</p><p>「我更关注的是不同文化、尤其是我所关注的语境中的年轻人，他们是如何几乎沦为贸易物品的，没有人尊重他们身上的人性。这些年轻人常常被这样对待，就好像他们没有自己的意志或是能动性」，古尔纳告诉澎湃新闻，「我也关注在那样的语境中女性不被允许拥有独立性的情况。换句话说，我关注的是那些‘父亲’的行为，以及年轻人和女性无法充分表达自我的现象。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《多蒂》书封</p><p></p><p>在古尔纳译成中文的 10 本小说中，《多蒂》有其特别的位置，小说从女性视角出发，关注移民女性的成长。对此，古尔纳表示，小说在创作之初并没有以多蒂为主人公，「我的起点其实是她的弟弟，但有时候会发生这样的事：一个角色变得比最初的焦点更有意思，所以我就顺着这个思路写了她的故事。」在《多蒂》中，古尔纳书写了移民女性所面对的无力感，「她们是移民或者移民的孩子，在一个视她们为低等人的地方，她们学会收集足够的资源来为自己谋生。」</p><p><strong>在印度洋上漫游</strong></p><p>「我的故事有点像在印度洋上漫游」，古尔纳在采访里说道，一张世界地图在他的文本里摊开。在《海边》里，他写道，「我常常对着地图说话……在地图诞生之前，世界是无边无际的。地图给世界画上了边界，让世界看起来像领土，像是有主的，而不是可以随便瓜分的荒地。地图让位于想象边缘的地方更好捉摸，更容易掌握。后来，因为时势需要，地理学区取代了生物学，从而构建一个等级体系，在地图上，那些生活在遥远、原始的地方的人，都被放到了其他的地方。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《海边》书封</p><p></p><p>对于古尔纳来说，文字超越了地图上标注的行政边界，不同的文化之间以各种方式发生着交集。他在采访里说到了郑和下西洋，在他的七次航行中，大批船只从不同方向穿越印度洋，其中一个方向是东非海岸。「如果你沿着东非海岸的一些海滩散步，你会看到卖陶器的人，他们做的蓝陶其实是中国开始制作的，你可能会在海滩上发现它的碎片。」</p><p>在采访中，古尔纳也谈到了殖民意义和文化的流动。「我认为，始终要记得有不同的殖民主义」，他说道，比如印度经历了英国、法国、葡萄牙等殖民，当英国人第一次来到印度时，他们还不像 19 世纪时那么强大，所能采取的殖民形式以贸易和谈判为主，「到 19 世纪，他们想与任何人谈判，只需要拿出他们在欧洲绘制的地图，然后说，你属于德国人，你属于法国人。后来殖民主义的整个活动都是军事性的，早期殖民主义并不完全是这样。」</p><p>如今，移民的处境正在成为全世界范围内的普遍形象。而在古尔纳看来，这是人类不断前进过程中的一部分，「人们不断地迁徙、移动、交换文化、信息和需求」，他说道，「我认为我们有必要保持冷静，告诉人们现在发生的一切并不完全是变革。」身为移民，古尔纳从小生活在多元文化、语言、宗教的环境中，对于文化，他说：「我们没有选择的余地。经验会找到我们，对我们说，这就是你的生活。」</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:12:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/462.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579617_202403062213b2ff30a8-cfac-4a7d-b6de-9b86fd155b83.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钱雪儿，实习生，徐玫雪]]>
            </author>
            <category>古尔纳</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/462.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/463.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古尔纳对谈格非：给你一个「不必写作的理由」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567383" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bbc60d534794444a92939723bab778db/hd/202403062153145001da3d795-92d7-4476-974b-47ad67df6314-58cc306e-ba7e-b7c1-0b47-271f0a0e037d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/457.jpg" data-duration="01:48" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 6 日，诺贝尔文学奖得主古尔纳来到华师大，与作家、茅盾文学奖得主格非展开对谈。有同学希望两位作家给出一个「不必写作的理由」，他们如此回答。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:11:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579629</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕，实习生，杨仪宸]]>
            </author>
            <category>古尔纳</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/457.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/458.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古尔纳对谈格非：作家眼中的爱情是什么]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567388" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/286e940b401e49c8b15475fd976797d0/hd/202403062203398798c519a46-4e24-4bd2-b793-b3b6aade6b27-40505382-5997-63f0-d7e1-fa2be5f2fd75.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/508.jpg" data-duration="01:13" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 6 日下午，诺贝尔文学奖得主古尔纳来到华东师大，与作家、茅盾文学奖得主格非展开对谈。在活动最后，两人谈到了他们眼中的爱情。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:11:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579635</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕，实习生，杨仪宸]]>
            </author>
            <category>古尔纳</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/508.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/509.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃晚新闻数字人播报丨 2024 年 3 月 6 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 6 日，欢迎观看澎湃晚新闻数字人播报：经济主题记者会谈了哪些热点问题？划重点；七个关键词，来看上海代表团开放日大家最关心啥；代表建议｜张齐：推行父亲育儿假。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:04:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576056</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/256.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[透过这五个「新」，看上海代表团今天这场「开门会议」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日下午，十四届全国人大二次会议上海代表团举行开放团组会议，对中外媒体开放。会上，来自上海的全国人大代表们谈经济、论发展，既有改革开放「大事」，也不乏民生领域「关键小事」。</p><p>包括上海市委副书记、市长龚正在内，多名代表回答了中外记者提问，干货满满。澎湃新闻记者从这些问答中梳理了 5 个「新」，阐释这场「开门会议」的要点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，设计</p><p></p><p><strong>新起点</strong></p><p>2024 年春节后第一个工作日，上海召开营商环境大会，发布「优化营商环境 7.0 版行动方案」。这是 2018 年以来，上海连续第七年对优化营商环境作出部署。</p><p>3 月 6 日下午，人民日报记者的第一个提问与此有关：上海在优化营商环境方面有哪些成就？下一步目标是什么？全国人大代表、上海市市长龚正作了回答。</p><p>「良好的营商环境是上海的闪亮名片。」龚正说，这些年，上海把打造市场化、法治化、国际化一流营商环境摆在突出位置，以一年一更新的频率，先后推出七版优化营商环境改革方案，迭代实施 1101 项改革举措，有力地促进了经营主体蓬勃发展和上海经济高质量发展。</p><p>一是创新创业的活力足。2023 年，上海日均新设企业 1904 户、增长 28.1%，企业总数达到 289.2 万户，每千人企业数增加到 116.8 户、位居全国第一。</p><p>二是对外资的吸引力强。2023 年，全市实际使用外资超过 240 亿美元，再创新高，连续四年超过 200 亿美元，尤其是跨国公司地区总部、外资研发中心分别新增了 65 家和 30 家，累计分别达到 956 家和 561 家。</p><p>三是帮助企业减负增效的力度大。2018 年以来，累计为各类经营主体减负超过 9100 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海</p><p></p><p>「营商环境没有最好、只有更好，优化营商环境永远在路上。」龚正说，上海将聚焦各类经营主体关切，持续深化改革攻坚。</p><p>记者了解到，下一步上海还将围绕打造市场化、法治化、国际化营商环境，推出更多举措。比如，大力清除妨碍统一市场和公平竞争的隐性门槛和壁垒，深入贯彻落实好《公司法》、《上海市优化营商环境条例》等法律法规，全面对接高标准国际经贸规则等等。</p><p>优化营商环境永远在路上，显然，7.0 版行动方案也将是上海持续优化营商环境的新起点。</p><p><strong>新要求</strong></p><p>2023 年 11 月 30 日，习近平总书记在深入推进长三角一体化发展座谈会上发表重要讲话，其中，「先行探路、引领示范、辐射带动」这 12 个字要求蕴含深意，对长三角一体化发展提出新的明确要求。</p><p>「将坚决贯彻落实习近平总书记重要指示精神，紧扣‘一体化’和‘高质量’两个关键词，进一步发挥好上海龙头带动作用，协同苏浙皖三省各扬所长，使长三角真正成为区域发展的共同体。」在回答长三角一体化发展有何创新政策时，全国人大代表，上海市政府副秘书长、市发展改革委主任顾军说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海轨交 11 号线花桥段</p><p></p><p>顾军介绍，长三角一体化战略实施 5 年来，一体化发展质量不断提升。2023 年长三角地区以 3.7% 的国土面积，16.8% 的人口规模，贡献了整个国家 24.4% 的地区生产总值，25.4% 的社会消费品零售总额和 36.3% 的货物进出口的规模。</p><p>2024 年，上海将持续深化落实《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》，牵头编制实施《长三角地区一体化发展三年行动计划（2024-2026）》，谋划推进跨区域重点合作事项。</p><p>着力推进重点领域的一体化。比如，加强科技创新和产业创新的跨区域协同，特别是要健全基础研究合作机制，研究制定长三角基础研究联合基金建设方案，强化长三角地区创新策略能力建设。持续推进长三角产业链补链固链强链行动。</p><p>加快建设轨道上的长三角。「我们正在研究建立长三角城际铁路一体化运营项目推进工作机制，加快提升基础设施互联互通水平。」顾军说。</p><p>顾军表示，还将在重点区域一体化上率先突破。比如，高标准建设自贸试验区、临港新片区，加强三省一市自贸试验区的经验互鉴和复制推广。深耕一体化发展示范区「试验田」。建好虹桥国际开放枢纽联通国际国内「彩虹桥」。</p><p><strong>新片区</strong></p><p>2023 年，习近平总书记在考察上海时强调，「要大力实施自由贸易试验区提升战略，推进上海自由贸易试验区临港新片区更高水平对外开放」「要在临港新片区率先开展压力测试，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放」，赋予临港新片区进一步扩大开放的特殊使命和重大任务。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/254.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">临港新片区</p><p></p><p>在回答新加坡联合早报关于上海自贸区和临港新片区如何进一步便利数据跨境流动的提问时，全国人大代表，上海临港集团党委书记、董事长袁国华说，临港新片区根据国家制度型开放的要求，一直在推动数据跨境流动。</p><p>「1」是正在打造国际数据经济产业园，目前已入驻的企业将近 60 家，主要分三类：从事跨境数据服务的企业、正在进行数据跨境的企业、正在试点中的跨境数据企业。</p><p>「2」是两个服务中心，已经设立跨境服务的数据评估中心，还有跨境数据的全方位服务中心，为相关企业在数据指导、评估、备案等方面提供全过程指导。</p><p>「3」是促成三个制度，为跨境数据流动提供制度型的保障，三个制度是跨境数据的流动规定，分级分类的管理办法，跨境数据的操作指引。</p><p>同时，临港新片区还将加快跨境数据的一般数据清单和重要数据目录的编制。加快对接对标 DEPA、CPTPP 等国际高标准经贸规则。加快跨境数据的基础设施和产业发展。</p><p><strong>新质生产力</strong></p><p>在回答关于国际科创中心建设问题时，全国人大代表、上海市副市长刘多提到，2024 年上海将围绕国际科创中心建设，强化前沿新兴领域和未来产业的布局。</p><p>「及时把握新一轮科技革命和产业变革新趋势、科研新范式，聚焦细胞与基因治疗、合成生物学、脑机接口、量子科技、Web3.0、AI4S 和新材料、新能源等领域，抢抓布局、加快突破，形成新质生产力。」她说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/275.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人工智能</p><p></p><p>上海将深化基础研究先行区建设。比如实施相关人才计划，支持优秀青年科学家「十年磨一剑」开展高风险高价值科学研究；提供长期稳定支持，以五年为周期滚动实施，不进行年度考核。</p><p>上海将持续加大基础研究投入，2024 年基础研究占全社会研发经费支出的比重将达到 11% 左右，力争 2027 年提高到 13% 左右。</p><p>刘多还提到，2023 年上海聚焦生物医药、人工智能等领域启动了 7 家高质量孵化器建设，2024 年将加快落实这 7 家孵化器「一体一策」，并围绕人形机器人、大模型等前沿领域，启动新一批高质量孵化器建设工作。</p><p>新质生产力，与科技创新密切相关。上海高校很多，怎么发挥高校的科研优势，更好地服务支撑高水平科技自立自强，加快推进科技进步？</p><p>全国人大代表、上海交通大学校长丁奎岭用三个词回答这个问题——跟跑、并跑、领跑。</p><p>「跟跑」，指的是高校基本的科研经费要能跟得上当今科技发展的速度和要求。目前高校里一个普遍的问题就是竞争性经费占到 90% 以上，这么大的比重带来的问题是，科学家忙于争取项目、组织答辩，很难静下心来攻关。</p><p>丁奎岭表示，上海在这方面的实践比较好，比如基础研究特区，为人才的稳定在经费上提供了很好的支持和补充。</p><p>「并跑」，指的是高校要和企业进行深度合作、并肩作战，高校和企业的合作，特别是央企、国企、行业头部企业的合作，形成强有力的合作。</p><p>「领跑」，是指要找到科技制高点，要盯住热点进行战略布局，加强顶尖人才、优秀青年人才等人才梯队的培养，不断调整和优化学科的领域，在人才培养方面，不断开拓新的学科和领域，通过教育人才科技一体化前瞻部署，通过跟跑、并跑、领跑，跑出加速度。</p><p><strong>新空间</strong></p><p>城市更新，能够为一座城市创造新空间、新功能、新价值。</p><p>在回答凤凰衞视记者关于城市更新的提问时，全国人大代表，上海建工集团股份有限公司党委书记、董事长杭迎伟说，2024 年第一个工作日，上海市举行的第一个会议是全市城市更新推进大会，对上海的城市更新工作进行了顶层设计、全面部署。</p><p>城市更新的关键，是核心功能的更新和提升。杭迎伟说，城市不仅要有高楼大厦，还要重视保护城市的记忆，大街小巷、烟火人家、繁花似锦。城市的更新不仅要强化保护利用，还要创造新空间、新功能、新价值。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海智慧湾</p><p></p><p>杭迎伟表示，从上海城市更新的实践中，他感到城市更新的高质量可持续发展需要有「三个注重」。</p><p>注重激发城市发展的活力。比如，上海在推进「一江一河」贯通开放过程中，让周边许多老码头、老仓库，变成如今的演艺中心、商业中心、创意中心和创新中心。</p><p>注重科技创新能力供给。比如，上海在张园石库门建筑群城市更新的项目中，综合运用了建筑机器人加持的「顺做法」和平移技术加持的「逆做法」，数字化建造全过程赋能，不仅实现了保护，还增加了地下空间和功能空间。</p><p>注重便民利民，把最好的资源留给人民。城市更新工作一头连着民生，一头连着发展。上海在城市更新中，持续地打造「15 分钟服务圈」，布局教育、衞生、养老、交通等设施，让市民有了更多的获得感和幸福感。</p><p>「一个城市的建设发展既有硬实力，也有软实力。」全国人大代表、上海社科院党委书记权衡说，经济发展，一般理解为硬实力，文化是软实力，硬实力让一个城市更强大，软实力让一个城市更伟大。</p><p>权衡表示，城市的建设和发展，要注意软硬实力相得益彰。上海正在推进「五个中心」建设，上海这座城市的影响力，尤其是国际影响力的提升，非常重要的一个关键在于文化的吸引力、文化的魅力。</p><p>上海的红色文化、海派文化、江南文化三种文化交相辉映，推动三种文化融合创新，将助力上海实现高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 13:54:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26578995</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26578995</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/364/383.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26578995_202403062154c38de469-4c10-4cb1-b64d-99e7d8c2d60b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>上海代表团</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/364/383.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/364/384.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2020 重演？拜登特朗普或许重赛引发选民不安]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社北京 3 月 6 日消息，当地时间 3 月 5 日，美国 2024 年总统选举迎来所谓「超级星期二」党内初选。据美国多家主流媒体测算，现任总统拜登和前总统特朗普分别在各自党内初选中延续并进一步扩大领先优势。媒体预测拜登和特朗普最早可能在未来数周内提前锁定民主党和共和党总统候选人提名。</p><p>对于美国大多数选民来说，舞台上的两位熟面孔似乎都不是令人满意的总统候选人。多家机构民调结果显示，超过半数美国选民不愿意看到 2020 年选举重演，许多迹象表明选民并不满意甚至「感到不安」。</p><p><strong>「没有选择」</strong></p><p>2024 年美国总统选举的初选竞争开启近两个月来，民主、共和两党党内竞选者已多数退选。目前，拜登在民主党内几无挑战，特朗普在共和党初选中遥遥领先。美国媒体纷纷预测，11 月总统选举很可能是拜登和特朗普的再度对决。</p><p>「没有选择。」73 岁的葆拉·史蒂文斯是沮丧的美国选民之一。</p><p>多项民调结果显示，大多数美国人不希望拜登和特朗普重赛。根据路透社/益普索民调，70% 受访者不希望拜登寻求连任，其中一半是民主党人；56% 受访者不支持特朗普参选，其中包括约三分之一的共和党人。加拿大安格斯·里德研究所民调则发现，只有 32% 的美国人表示，他们会「接受 2024 年总统选举的结果，无论拜登和特朗普谁获胜」。</p><p>美国马里兰大学国际和安全研究中心研究员克莱·拉姆齐表示，拜登和特朗普的再次对决将使人们越发感到美国政治体系不是为普通民众服务的。</p><p>《经济学人》周刊刊文说，2024 年美国总统选举与其说是一场人气竞赛，不如说是美国选民的一场公投，然而不是投哪个好，而是选哪个「最不坏」。</p><p>「我还不知道」，新罕布什尔州选民海伦妮·黑格此前被美媒问及如果拜登和特朗普再次对决她会投票给谁时说，「这是一个艰难的决定，因为我对国家目前的发展方向不满意。」</p><p><strong>尖锐对立</strong></p><p>特朗普 2020 年总统选举失败后，其支持者试图推翻选举结果，从而酿成「国会山骚乱」。卷土重来的他身陷多起刑事诉讼案，包括涉嫌推翻 2020 年总统选举结果、「封口费」案、「密件风波」案等。拜登的总统任期则始终伴随着高通胀以及一系列国内政策导致的低支持率，此外他在乌克兰危机、巴以冲突等问题上的政策立场也颇受争议。</p><p>那么，为什么在初选中，依然是这二人最有望获得候选人提名？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/365/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 3 月 5 日，美国佛罗里达州棕榈滩，美国前总统特朗普参加在海湖庄园俱乐部举行的「超级星期二」选举夜派对。视觉中国，图</p><p></p><p>对民主党而言，拜登是现任总统，现任总统谋求连任是无风险的政治惯例，其执政优势能够助其掌握更多政治资源，这使得党内其他成员望而却步。另外，拜登曾在 2020 年击败特朗普，这也促使民主党人将其视为「最安全的人选」。拜登此前公开表示，不是非选他不可，而是只有他「才能击败特朗普」。</p><p>对共和党而言，特朗普执政期间以其反建制形象、民粹化言论以及在移民、贸易等议题上的保守政策吸引大批反建制、保守派选民群体支持。近年来，特朗普支持者群体逐步稳固，其所在共和党也趋于「特朗普化」，获得特朗普背书或者「比特朗普还特朗普」成为共和党党内人士出头的利器。</p><p>两党如今状况反映出美国政党政治极化的内在困境。近年来，美国政治中的民粹化、极端化程度不断加深，党派尖锐对立，否决政治成为常态。在这种政治生态下，候选人必须表现强硬、意识形态色彩明显，这使得愿意合作和妥协的候选人几乎难有胜算。</p><p>美国政治风险咨询公司欧亚集团总裁伊恩·布雷默指出，2024 年美国总统选举将是「严重分裂和功能失调的」。</p><p><strong>制度缺陷</strong></p><p>作为独立人士，克里斯蒂安·米勒不能在 4 月的宾夕法尼亚州总统初选中投票。他说，就算能投票也无足轻重。这是美国选民的无奈。</p><p>「团结美国」组织的创始执行董事尼克·特罗亚诺说，初选制度未能让独立选民参与进来。在 22 个州的总统初选中，独立选民被禁止投票，这 2400 万左右的选民在没有选择的情况下最终「被迫接受党派被提名人」。</p><p>美国民众对「只能选出不受欢迎的总统」越来越厌倦。「独立人士并没有真正的发言权。这对我们国家来说有点悲哀。」33 岁的选民惠特尼·塔拉里科说。</p><p>在初选阶段，参加投票的注册选民一般只有 20% 左右，而且多数州采取「赢者通吃」的办法，民主党还创设了无需理会选民意愿的「超级代表」制度，这都意味着美国总统候选人实际上是两党少数人决定的。《华盛顿邮报》文章指出，美国选举制度赋予了一小部分选民巨大权力，「民主在黑暗中消亡」。</p><p><strong>金钱主导</strong></p><p>美国选举怪象背后是金钱的力量。美国政治学者弗朗西斯·福山日前在英国《金融时报》网站撰文指出，现在采用的简单多数投票制，加上大众初选的形式，使得初选有利于极左或极右的参选人，「而金钱在美国选举中发挥了不可估量的作用」。</p><p>钱从哪里来？要么自己拥有，要么去筹款。整个竞选过程被各种利益集团控制，利益集团通过资助竞选的方式来挑选自己满意的政治代理人，帮助他们赢得选战，并操纵这些人未来利用权力反哺「金主」。美国布伦南司法研究中心在其官网刊文指出，少数富有捐助者主导了美国的选举。</p><p>皮尤研究中心去年 10 月一份民调显示，85% 的美国人表示，政治竞选成本使「好人很难竞选公职」；63% 的人表示，目前美国担任民选官员或竞选公职的人都是「出于自身利益，尤其是为了赚钱」。</p><p>金钱政治不只让选举变成由金钱驱动和运转的政治游戏，更加剧了社会不公。摩根大通公司发布的报告显示，美国最富有的 10% 家庭占有近 75% 的家庭净资产。这暴露出美国社会存在严重不平等，而深层次原因是美国政府和政党长期被利益集团操纵和俘获，无法制定和实施促进社会公平的税收、产业和社保政策。</p><p>「美国人对民主运作方式的满意度创历史新低。」美国盖洛普咨询公司今年 1 月调查显示，只有 28% 的美国成年人对美国民主表示满意，创下自 1984 年有调查以来最低值，甚至低于 2021 年「国会山骚乱」发生后的水平。（参与记者：孙丁、熊茂伶、胡友松）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 13:43:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579144</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579144</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/366/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579144_202403062144cb86596c-bfc4-4949-abb0-65eda59e2c92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李洁、柳丝/新华社]]>
            </author>
            <category>拜登特朗普</category>
            <category>美国 2024 年总统选举</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/366/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/366/178.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从宇宙飞船到「黄小西吃晚饭」，开放团组会议省级党委书记回答了这些问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全国两会上，已有多个代表团举行开放团组会议，会上省级党委书记的答问引发外界关注。</p><p>其中在 3 月 5 日下午，十四届全国人大二次会议重庆代表团举行开放团组会议。据《重庆日报》报道，有媒体记者向全国人大代表、重庆市委书记袁家军提问，希望了解他在航天系统的工作经历与现在在地方党委工作的最大不同及面临的挑战。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/323/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 5 日下午，十四届全国人大二次会议重庆代表团举行开放团组会议。重庆日报，图</p><p></p><p>袁家军先是笑着用英文回应道：「这是涉及我个人的问题（This is a personal question）。」他紧接着表示：「看来你对我的背景有所了解。我是从航天系统到地方政府工作，这也体现了我们中国共产党选拔使用干部的一种视野、一种逻辑，通过这种跨部门、多岗位交流培养，逐步提升我们干部队伍发展能力、服务群众能力、化解风险能力。」</p><p>袁家军说，航天工作和地方工作都是复杂巨系统，需要树立系统思维、强化系统观念，建立重大风险闭环管控体系和有效机制，以强烈的责任心、使命感高标准高质量完成各项目标任务。</p><p>3 月 6 日上午，青海代表团举行开放团组会议。省委书记陈刚回应「青海 6 厅官违规饮酒事件」时称，这是青海干部的一个痛处、受伤之处，但受伤的地方透透气、见见光，恢复得更快一点，他很乐意回答这个问题。</p><p>陈刚介绍，他知道这件事的时候，感觉到不可理解。这件事发生在党的二十大召开之后、发生在省委党校进行集中培训期间、发生在 6 名省管干部之中，其中还喝死了一个。这件事看起来是个聚众违规饮酒问题，事实上是违反政治纪律、违反政治规矩的问题，「这件事让青海得以警醒」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多彩贵州网，图</p><p></p><p>同在 3 月 6 日上午，贵州代表团举行开放团组会议，会议分两个阶段进行：第一阶段由代表进行审议发言，第二阶段是回答记者提问。</p><p>据贵州媒体报道，贵州省委书记徐麟在回答有关文旅工作的问题时风趣地说，贵州最值得推荐的景区是「黄小西吃晚饭」。</p><p>徐麟回忆，他刚上任的时候问分管旅游的省领导，贵州风景那么多，最出色的是哪几个？对方脱口而出是「黄小西」，也就是黄果树瀑布、荔波小七孔、西江千户苗寨。现在，我们开玩笑说，不仅是「黄小西」，还有「赤万梵」，也就是赤水丹霞、万峰林、梵净山。当然，还有镇远古镇，非常有特色，很有韵味和规模，是以明代时期的徽派建筑风格为主体，与苗族的建筑风格融为一体，从建筑上就体现出中华民族多元一体的特点。贵州这两个宝贝涉及到方方面面，刚才欧阳黔森代表也讲到，贵州红色文化丰富厚重、民族文化多姿多彩，阳明文化、屯堡文化独具特色，侗族大歌、苗族飞歌、布依族八音坐唱都有其独特的韵味。贵州发展文化旅游有天然的优势和条件，我们就是要充分发挥比较优势大力发展文化旅游产业。</p><p>他表示，贵州推进旅游产业化的目标，就是要打造世界级旅游目的地。世界级旅游目的地靠什么支撑，有两个方面，一个是世界级的旅游景区景点，一个是一流的旅游城市。具体就是围绕资源、客源、服务三要素继续深化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:43:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26575827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26575827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/326.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26575827_2024030620438b088757-4eda-42a4-9e82-50e6b8cc1304.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>开放团组</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/326.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/327.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚两会｜吴焕淦代表：建议通过学生体育课普及八段锦、太极拳等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/664.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>学生健康是社会关注的热点问题之一。</p><p>全国人大代表、上海中医药大学上海市针灸经络研究所所长吴焕淦对此也密切关注，并在 2024 年全国两会期间提交了一份《关于进一步提高中医药在学生心理健康中的作用的建议》。</p><p>吴焕淦介绍，受传统教育理念的长期影响，心理健康教育在此前的学生教育过程中重视程度不足，加上现阶段日常心理健康教育工作的实施方法相对单一，学生心理健康教育收效欠佳。《2022 年青少年心理健康状况调查报告》显示，约 14.8% 的青少年存在不同程度的抑郁风险，其中 4.0% 的青少年属于重度抑郁风险群体。</p><p>在吴焕淦看来，中医药是中国民族文化的瑰宝，在干预心理健康方面自古就有一系列的理念和方法。《中共中央国务院关于促进中医药传承创新发展的意见》明确指出，要实施中医药文化传播行动，把中医药文化贯穿国民教育始终，中小学进一步丰富中医药文化教育，使中医药成为群众促进健康的文化自觉。然而目前的学生心理工作中，中医药的参与程度尚且不高，心理健康教育的效果较为一般。因此建议，推进中医药关注学生心理健康，促进校园心理健康与中医药融汇，更好地保障学生健康成长。</p><p>吴焕淦分析了目前存在的问题：</p><p>第一，中医药在学生心理干预体系中的参与度不足。当前学生心理干预体系是以学校心理教育与筛查为主，校外医疗机构心理干预为辅，已经发展出了一系列的处理流程与体系。中医药在干预心身问题上，具有显著优势。如中医可参与筛查具有抑郁相关躯体症状的学生；中药、针灸等医疗干预可对失眠、抑郁、焦虑等具有疗效。然而目前中医药未能有效参与到校园内外的心理干预体系内。</p><p>第二，中医药文化进校园对学生心理的关注度不足。中医药是祖国文化的瑰宝，包含了很多调整心身的理念方法。「七情」理论阐述了中医对各种情绪的认识，同时中医中「天人合一」的观念展现了环境与身体、心灵和谐统一的观念。这些都是传统文化参与校园心理教育的重要部分。目前中医药进中小学的实践中已经逐步认识到了这点，但是尚未落实在政策中。</p><p>第三，中医心理学相关人才的培养力度不足。中医心理学是基于传统中医心身调节观念和现代心理学交叉的新兴学科。目前中医心理相关专业设置较少，人才薄弱，尚不足以支持大规模的校内心理工作。此外针对校内心理工作人员，包括辅导员、班主任、心理教师以及保健教师的中医心理学培训缺乏，教师在中医药方面的知识能力有限，缺乏系统教材。</p><p>为此，他提出了三点建议。</p><p><strong>第一，建议促进中医药参与学生心理健康干预体系。</strong>首先建议优化顶层设计，在下一个学生心理健康专项行动制定中，纳入中医药相关政策。促进中医药力量参与校内外学生心理干预。在校内建议纳入中医体质筛查气郁质等情绪相关体质；通过体育课程普及传统保健如八段锦、太极拳等促进学生学习传统文化中的心身调节技能。在校外积极推进中医药参与学生心理的「未病先防」与「既病防变」工作；鼓励有条件的中医医院、中西医结合医院开展少儿心身专病门诊，鼓励开展临床专病建设。</p><p><strong>第二，建议在中医药文化进校园中关注心理健康。</strong>国家大力推动中医药文化贯穿国民教育始终。在此基础上，建议在进校园过程中，尤其关注中医药文化中的心身内涵。建议加强相关讲师的中医心身素养培训；鼓励通过纪录片、课堂讲授、教学活动等丰富的形式，引导学生认识中医药与传统文化中的人文底蕴，普及中医心身知识及传统养生理念，引导学生理解传统中医中与情绪疏解有关的概念与方法；开展中医药校园心身教育案例征集。</p><p><strong>第三，建议推进建设中医心理学科、储备关键人才。</strong>针对目前中医心理学科人才不足的现状，建议推进相关学科建设，从传统文化的角度推进现代心身问题的解决。建议促进学生心理学、教育心理学以及发展心理学与中医药学科的融合性研究，推进传统文化与心理学的教材建设；促进中医药与心理学，尤其是教育心理学科的人才交流；设立「中医药+学生心身」专项研究基金，并促进转化；建议推动一批有条件的中医药院校、中医医院等与其附属学校、合作学校联动，建设一批有特色的「中医药+」学生心身促进项目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:35:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/657.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576734_202403062036dc305ae4-4c22-47ab-8ae9-9b19561fa9a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，韩晓蓉]]>
            </author>
            <category>中医药</category>
            <category>心理健康</category>
            <category>全国两会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/657.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/659.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在看望参加政协会议的民革科技界环境资源界委员时强调：积极建言资政广泛凝聚共识，助力中国式现代化建设]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>习近平在看望参加政协会议的民革、科技界、环境资源界委员时强调，积极建言资政广泛凝聚共识，助力中国式现代化建设。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 11:29:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576272</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576272</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/730.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576272_20240306192924efda9b-72b8-4dd4-bc36-cf0eadc1511a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/730.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/727.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】提振民间投资，要进一步拆除藩篱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在 3 月 6 日举行的十四届全国人大二次会议记者会上，国家发展和改革委员会主任郑栅洁在谈及扩大有效投资时表示，要鼓励和支持扩大民间投资，未来将持续向民间资本推介优质的项目，用好全国融资信用服务平台，加强重点项目融资和要素保障。我们现在正在全力帮助民间资本找项目，另外一个角度，帮助民间投资项目找资金。</p><p>之前，围绕促进民营经济发展壮大的系列政策陆续出台，目前给民企「找项目、找资金」的提法，已经把对民营经济重视的宏观政策导向，落到了具体的行为指南上。</p><p>正如郑栅洁所言，民间投资占全社会投资 50% 以上。但目前民间投资仍存在信心不足、增速低位运行等现象。国家统计局数据显示，2023 年民间投资比上年下降 0.4%，依然还处于有待恢复区间，扩大民间投资对于调动各方投资积极性、稳定市场预期、增加就业岗位、促进居民收入增长和消费预期增长，进而推进形成消费和投资良性循环至关重要。</p><p>但民间投资信心的恢复，最终还是需要回到具体的民营企业。国家知识产权局最新披露的数据显示，民营企业作为科技创新的重要主体，贡献了全社会 70% 的技术创新成果，涵盖了 80% 的国家专精特新「小巨人」和 90% 的高新技术企业，在加快形成新质生产力上可以大有作为。</p><p>但是，另一方面，正像这次李强总理所做的政府工作报告中提到的，要「进一步拆除各种藩篱，在更多领域让民间投资进得来、能发展、有作为」，还需要「专项治理地方保护、市场分割、招商引资不当竞争等突出问题」。</p><p>目前，民营企业在要素获取、准入许可、经营运行、政府采购和招投标等方面都存在着一些「玻璃天花板」，这些隐形歧视问题也导致民营企业在现实中往往会出现「找不到」「够不着」等问题。这就需要系统梳理和废除限制民营企业准入的政策，清查整顿隐性壁垒，探索拓宽民营企业准入领域，鼓励各地建立向民间资本推介重点领域项目的长效机制。</p><p>藩篱该拆的要拆，跑道该清理的要清理，要让民营企业对投资项目、行业发展有稳定的预期，不能时时刻刻提心吊胆，不是怕进不去，就是怕退不出。帮助民营企业「找资金、找项目」，也是用最直白的方式点出了当下民营企业面临的两大问题：融资难、壁垒多。</p><p>调动民间资本的积极性，激发民营企业家的热情，应当成为当前及今后一段时间经济工作的重中之重，这也是巩固经济恢复基础的最重要砝码。这一目标也有赖于一系列制度改革的推进。比如，推动国有企业混合所有制改革、完善重点行业准入机制、民营企业财产权利保障等等，只有从立法、产业和投融资政策、国企改革乃至舆论引导多方面共同发力，民营企业的信心和行动力才能加速恢复。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 10:27:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576027</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576027</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576027_2024030618288dce656b-3acb-482a-a4f2-3ccfbf91537c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>提振民间投资</category>
            <category>民营企业</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会外长会·圆桌｜专家热议 2024 中国外交难点、看点和重点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年是国际关系发生重大深远演变的一年。面对风高浪急的国际形势，中国外交开拓有为，为变乱交织的世界带来了更多稳定性与确定性：元首外交精彩纷呈；「一带一路」国际合作高峰论坛、中国-中亚峰会两大主场外交活动成功举行；金砖机制实现历史性扩员；促成沙特和伊朗历史性和解……</p><p>2023 年 12 月底，中央外事工作会议胜利召开，对当前和今后一个时期的对外工作作出全面部署。迈向 2024 年，全球多重变局并进，国际秩序演化加速。乌克兰危机和加沙冲突延宕、全球多国将举行重要选举、世界经济增长动能不足。放眼 2024 年中国外交，中共中央政治局委员、外交部长王毅此前强调四点：履行负责任大国应尽职责；巩固拓展全球伙伴关系网络；倡导建设平等有序的世界多极化；积极推进普惠包容的经济全球化。</p><p><strong>伴随国内外环境的深刻变化，今年中国外交任务如何排序？</strong>围绕这一方向性问题，在今年全国两会外长记者会之前，澎湃新闻（www.thepaper.cn）国际新闻中心于 2 月 29 日举办「把脉 2024 中国外交」讨论会，多位与会专家从区域国别、议题、外交类型等多维度深度探讨中国外交议程的看点和重点。</p><p>与会专家均认为，欧洲方向应该是今年外交的「重头戏」之一，接下来中欧之间的高层互动值得期待。同样不容忽视的是，推动经济发展与民生改善仍是当前国内的优先事项，在向外界释放信心时，切勿陷入西方国家的所谓「大国竞争」「权力政治」敍事。以下是此次讨论会的部分内容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/34.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">讨论会现场</p><p></p><p><strong>参与讨论专家简介（以姓氏拼音排列）</strong></p><p><strong>林民旺：</strong>复旦大学国际问题研究院研究员</p><p><strong>吴莼思：</strong>上海国际问题研究院研究员</p><p><strong>张骥：</strong>复旦大学国际关系与公共事务学院教授</p><p><strong>赵隆：</strong>上海国际问题研究院研究员</p><p><strong>美俄仍是关键，欧洲成为「重头戏」之一</strong></p><p><strong>林民旺：</strong>中国外交的战略框架很明确。美国和俄罗斯是中国大国外交的关键。美国对中国的影响和战略重要性是显而易见的。基于应对来自美国的战略挑战的需要，俄罗斯就被视为「背靠背」的战略协作伙伴。<strong>今年中俄的互动应该会非常充分。</strong>从俄罗斯的角度来看，他们积极筹备今年 10 月将于该国举行的金砖国家领导人喀山峰会，预计届时中俄会通过金砖国家合作机制进行广泛的战略对接与协调。</p><p><strong>赵隆：</strong>今年中国外交的重点，不仅可以按照区域国别划分，也可以按照「类型」划分。首先，元首外交有很多重要的时间节点：中法 60 周年、中俄 75 周年、中匈 75 周年等。围绕重要时间节点，领导人出访和外国元首访华安排等重要外交活动可能会有侧重。欧洲方向应该是今年外交的「重头戏」之一，据欧方表示，高层互访的计划正在稳步推进，这可以成为双方减少错误认知，调整相互预期，谋划战略性、方向性议程的契机。</p><p><strong>林民旺：</strong>对于欧洲，中国对它的战略定位和诉求是比较清楚的，就是希望欧洲在战略上更中立和平衡一些。以德法为代表的「老欧洲」国家在对华战略上也试图能奉行相对独立自主的路线。一直以来，法国的战略独立性是比较强的。2023 年法国马克龙总统访华，在一系列的对华问题上做出比较积极的表态。可以期待的是，中法今年或有更多高层互访，因为今年法国将举办奥运会，同时今年也是中法建交 60 周年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/174.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 4 月 7 日，广州，法国总统马克龙访华。视觉中国，资料图</p><p></p><p><strong>张骥：</strong>从整体外交布局来看，欧洲的重要性实际上在上升。原因在于，在中美博弈的情况下，各方都在拉欧洲，美国也动作频频，中国目前也在努力争取欧洲。<strong>中欧如能实现战略稳定，对于防止新冷战，保持国际战略平衡具有关键作用。</strong>除了「老欧洲」外，中东欧板块也值得关注，比如匈牙利、塞尔维亚等国家在欧洲的对华政策中保持独立性，主张对华合作的主基调，可以期待今年中国与这些国家会有哪些互动。</p><p><strong>吴莼思：</strong>俄乌冲突在短期内似乎看不到画上句号的前景，这就意味着欧洲会继续因俄乌冲突而「失血」，进而在心理上和行动上更想要紧靠美国。巴以冲突也造成了巨大的人道主义的灾难，在欧美地区形成了明显、巨大的认知分歧，伊朗和美国的矛盾也在深化。由于欧洲受到这两场冲突，尤其是受俄乌冲突的重大影响，<strong>欧洲对我们在俄乌冲突中角色的不满情绪在上升。</strong></p><p>又由于去年一段时间以来，中国周边国家在对华政策上表现出了一定的延续性、稳定性。如果从这样的假设出发，<strong>欧洲对华态度的发展趋势似乎应成为我们近期聚焦的重点之一。</strong>但是从比较常态或是更长期的角度来看，中国的优先方向应仍然在周边、在亚太地区。</p><p><strong>既要关注当前危机，更要关注潜在的危机</strong></p><p><strong>张骥：</strong>今年外交的另一个重点，就是中国如何在热点问题上发挥作用。包括俄乌冲突、巴以冲突等。预期中国在多边、热点问题的解决上会更加积极主动。目前，俄乌冲突已经拖了两年，最近马克龙总统虽然发表了进攻性表态（编者注：法国总统马克龙 2 月 26 日提及向乌克兰派地面部队的可能性），但往往法国人做出这种姿态可能是为谈判解决寻求筹码。中法、中欧在政治解决国际冲突方面实际上是存在共识的，存在共同努力的空间。</p><p><strong>吴莼思：</strong>回应张骥老师的观点，中方并非一定要积极加入热点问题（的解决），外交优先事项有时受突发事件影响。尽管当前的两大热点在欧洲、中东，但如果中国周边出现新情况，外交也可能向这个方向调整。</p><p>总体而言，今年需要思考的是，我们所想要强化的「中国特色大国外交」到底包括哪些内容。从外交的优先级看，去年 11 月中美领导人旧金山会晤后，提出了「旧金山愿景」，稳住了中美关系的螺旋下降势头。因此，从当前的局面来看，今年中国外交其实更多聚焦于国际社会高度关注的议题，比如：俄乌、巴以这两场冲突。中国在两场冲突中采取了谨慎、不被裹挟的立场，防止我们的利益受到直接损失。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/209.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 3 日，加沙城，巴勒斯坦人被迫迁移到加沙地带的中部和南部地区，以躲避以色列的轰炸。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>赵隆：</strong>在巴以冲突和乌克兰危机上，各方总体认为需要避免危机延宕、升级或失控，尽快找到政治方案，而年内存在恢复接触和对话的机会窗口。近日，中国政府欧亚事务特别代表就乌克兰危机开展第二轮穿梭外交，也是对这种需求和呼声的积极回应。此外，既要关注当前危机，更要关注潜在的危机。朝鲜和俄罗斯的军事合作在欧洲引发巨大反响，后者认为这种合作间接对乌克兰局势造成影响，导致乌方在战场上的不利局面，并试图以此制造北约成员国在「印太地区」活动的合法性敍事。不可否认，如果半岛局势出现重大变化，域外国家介入印太的方式和力度都将有所增强。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">讨论会现场</p><p></p><p><strong>峰会外交与中国外交的塑造性、主动性</strong></p><p><strong>林民旺：</strong>今年的上合组织领导人峰会值得高度关注。去年，印度同时担任上合组织和 G20 峰会的主席国，但是印度将主要精力投入到举办 G20 峰会上，对上合组织峰会基本上敷衍了事，只是召开了线上的领导人峰会，这引发不少上合组织成员国的不满。今年，哈萨克斯坦担任上合主席国之后表现非常积极，预计今年的上合组织峰会的声势或会大大提升。</p><p>除了大国关系外，拉美和非洲这两个区域动向也值得特别关注。在拉美地区，主要涉及巴西和秘鲁这两个国家。秘鲁新领导人上台后，很多外交动向值得观察，而且年底秘鲁要举办 APEC 峰会。巴西方面，G20 峰会今年下半年将在里约热内卢举行。非洲方向，中国预计将在今年召开中非合作论坛新一届会议。</p><p><strong>赵隆：</strong>今年全球的各类峰会很多，其中一大特点是，基本上都由「全球南方」国家扮演东道主。例如，哈萨克斯坦主办的上合组织成员国元首理事会、俄罗斯主办的金砖国家领导人会晤、巴西主办的二十国集团领导人峰会、秘鲁主办的亚太经合组织（APEC）领导人非正式会议等。各方都很关注「全球南方」，特别是在慕安会上不断强调推动南方的作用，都希望争取全球南方的支持。但是，不能忽视全球南方作为非常松散的身份认同，依附于碎片化的互动机制，具有战略自主性、诉求差异性、身份多样性等特点。全球南方国家的核心诉求，还是希望多边互动的主线从安全议程回归到发展议程上。</p><p><strong>张骥：</strong>除了重点区域，还需要注意中国提出的「三大倡议」如何落实，这也将会成为中国外交的一个重点，今年将主办的全球共享发展行动论坛相信会推动倡议的具体落地。此外，中国外交的塑造性、主动性在增强，如何在国际秩序和多边外交中塑造中方的议程值得期待。去年 12 月中央外事工作会议上，<strong>中国对「世界多极化」的主张加上了「平等有序」的定语，对「经济全球化」的主张加上了「普惠包容」的定语。</strong>从中可以看出，<strong>在国际秩序塑造方面，中国开始越来越多地提出自己的主张，今年中国外交可能会有一些更具体的主张。</strong></p><p><strong>外交之「根」仍是内政，莫被「竞争敍事」带偏</strong></p><p><strong>吴莼思：</strong>从议题领域来讲，着眼于当前国内的需求，经济发展和民生改善仍是优先事项，这就意味着<strong>我们的外交优先排序不能被美国的所谓「大国竞争」 「权力政治」「印太战略」的敍事牵着走。从这一意义上来看，发展议题、经济议题仍是我们主要关心的方面。</strong></p><p>由此，我们具体的关注点应该是：如何防止地缘竞争干扰经济发展和民生改善？如何应对全球化中出现的问题？例如，以能源转型应对气候变化，反对破坏产业链供应链，反对贸易保护主义，以及积极回应新技术发展的需求，既要加大利用 AI、5G 技术等，又要及时规范新技术应用中可能出现的问题。</p><p><strong>赵隆：</strong>以恢复信心为导向，做好经济外交或者发展外交，可能是今年外交的另一重点。我们在国外交流时发现，外界很多时候都从经济视角看待中国外交的调整或转向，认为中国国内的经济形势、发展动能变化，产生了新的需求，进而需要在外交上调整。实际上，中国外交的核心就是配合国内的发展大局。总体而言，如何通过经济外交或发展外交，打破所谓中国经济「见顶论」、发展「崩溃论」、崛起「拐点论」等谬论，强化中国发展与世界发展的共生联动价值至关重要。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 10:04:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573097</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573097</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/255.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26573097_2024030618043bc0d26b-a577-424e-a19b-5653c4ca4ac5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露]]>
            </author>
            <category>中国外交</category>
            <category>两会外长记者会</category>
            <category>中美关系</category>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>欧洲</category>
            <category>全球南方</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/255.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/256.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西代表团开放日答澎湃：用心用情解决来赣州科学家的后顾之忧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日下午，第十四届全国人民代表大会第二次会议江西代表团召开全体会议。此次全国人大江西代表团全体会议对中外记者开放。</p><p>会上，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问，2020 年 10 月，中国科学院赣江创新研究院在赣州揭牌，填补了江西无大院大所直属机构的空白。3 年多过去了，我想请问一下「进口老表」赣江创新研究院目前的科研进展如何，下一步将如何有效集聚各类科技创新资源，形成完整创新链条，以科技创新推动产业发展？</p><p>「我非常荣幸能作为‘进口老表’，从北京来到赣州，全身心投入到赣江创新研究院创建的过程中来。」赣江创新研究院党委书记、院长齐涛表示，中科院创新研究院落地到江西赣州，是以习近平同志为核心的党中央对江西的深切关怀，也是中国科学院不忘初心、倾情支持革命老区的生动写照，更是 4500 万江西人民对高质量发展的迫切期盼。</p><p>三年来，赣江创新研究院建设被作为一项重大的政治任务和科技任务来抓，把最优秀的科研人员集聚到建设一线，把最优质的资源集聚到建设一线，把最优秀的作风也在建设一线体现出来，全力推动赣江创新研究院的建设。</p><p>齐涛表示，三年来，赣江创新研究院全力以赴，建立了稀土全国重点实验室，这是中国科学院的第一批实验室，也是国家发改委通过了十四五的重点实施项目。三年时间里赣江创新研究院迅速壮大，引进大量人才，形成了重视创新奉献的团队。</p><p>另外，在三年内，赣江创新研究院承担了一批国家级项目、科技部攻关项目、重点科技计划项目、科学院重点部署项目共 120 多项，取得了非常好的效果，一批批的优秀成果涌现得非常快。特别是要感谢省委省政府举全省之力，像当年支持红军一样支持赣江创新研究院的建设，用心用情解决来到赣州的科学家的后顾之忧。短短的三年内，省委省政府和赣州市委市政府投资科研经费 30 亿元，妥善解决了职工包括孩子入学问题，配偶的工作等问题，让我们的赣江创新研究院 20 万平方米的新建园区拔地而起。</p><p>齐涛表示，下一步，按照总书记发展新质生产力的要求，在中科院党组的领导下，在江西省委省政府的指导下，我们要以抢占科技制高点为核心，开展使命导向的技术研究，和其他的科研平台进行联合攻关。引人才聚人才，提高新技术转化的速度和质量，为我们革命老区的高质量发展探索新的路径。</p><p>「希望有志之士能够到我们江西赣州工作和学习，在赣南大地上干出火热的事业。」齐涛说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 09:50:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26575988</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26575988</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/388.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26575988_202403061750791ef5ce-1b16-4cc5-a167-beb01b5523f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/388.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/385.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
