<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 05 Mar 2024 23:19:12 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[畢業生去應聘卻被騙花錢培訓，媒體調查「招轉培」陷阱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>就業是最基本的民生。近年來，各地各部門聚焦就業領域重點和難點，圍繞「擴、促、兜」綜合施策，打出穩就業政策「組合拳」，一系列穩崗支持和擴崗激勵措施落地生效，取得積極成效。</u></p><p><u>然而在招聘市場中，各類亂象仍層出不窮——「招轉培」陷阱，不僅讓求職者白白花了錢，還耽誤了找工作；付費面試輔導，機構魚龍混雜，大量虛假宣傳；入職背景調查過度，侵犯隱私……</u></p><p><u>當下，春招市場熱度升溫，求職應聘成為社會關注的焦點。從今天起，法治經緯版推出「依法整治招聘市場亂象」系列報道，推動問題解決，保障求職者合法權益，敬請關注。</u></p><p>「本來去應聘的，卻被騙花錢培訓了。培訓結束後根本沒有給我們安排工作崗位。」近日，去年本科畢業的大學生林欣（化名）向《法治日報》記者講述了自己的遭遇。</p><p>林欣説，去年 10 月，自己應聘了雲南××信息技術有限公司，公司面試官以她技術能力不足、無法勝任崗位為由，提出「只有通過實訓才能夠留在公司」。最終，她和公司簽訂了崗前實訓合同，並通過對方提供的貸款平台貸款支付了培訓費。然而，實訓結束後，結果未能如其所願——對方提供一份不錯的工作。</p><p>明明是求職上班，最後卻變成了花錢培訓。記者調查發現，類似的情況時有發生，求職過程中，一些用人單位或培訓機構，打着招聘的旗號，聲稱可以提供工作或兼職，前提是求職者自費參加他們指定的崗前培訓以提升技能。不少求職者為了得到就業機會，支付不菲的培訓費甚至不惜貸款，然而到需要提供就業崗位時，卻發現竹籃打水一場空。</p><p><strong>入職前要付費培訓，培訓完沒安排工作</strong></p><p>求職過程中，林欣碰了不少壁。直到接到來自雲南××信息技術有限公司的面試邀請電話，應聘崗位是「視頻剪輯」。</p><p>面試當天，走進該公司所在大樓，看着西裝革履的人們，公司牆上各種規章制度，林欣很激動，感覺這是一家非常正規、發展前景不錯的公司。</p><p>由於自己大學學的是工程造價專業，視頻剪輯僅是愛好。在經過一個多小時的個人能力測試後，人事部和技術部的面試官「委婉」地告訴林欣，她目前的技術能力無法勝任視頻剪輯崗位，不能進入公司項目部，只有通過實訓才能夠留在公司或進入合作企業。</p><p>緊接着，面試官向林欣介紹公司的強大實力：「項目部資源和經驗都很豐富，留在這裏可以有很好的學習機會和發展前景」「公司非常重視人才培養，等學成後試用期工資為每月 4500 元，轉正後則達 6000 元至 8000 元」……</p><p>面對這來之不易的「機會」，再加上面試官的輪番遊説，林欣最終下決心和這家公司簽訂了崗前實訓合同。合同表明：甲方按照乙方選擇的專業技術方向，為乙方提供實訓培訓服務，目標是使乙方獲得進入企業承擔相關專業技術所需的技能、職業素質和相關項目經驗。並承諾為乙方提供就業服務並保障其就業。</p><p>「對職場新人來説，這種保障就業的承諾無疑是巨大的誘惑。」林欣告訴記者，當時她留意了一下，和她同方向的同期學員有 72 人，基本都是應屆生和行業新人。</p><p>合同同時表明：甲方明確告知乙方崗位實訓培訓為等價有償項目，乙方自願參加實訓培訓須承擔相應成本。實訓時長在 2.5 個月至 3 個月左右，金額為 24900 元。</p><p>24900 元不是一筆小數目，剛畢業的林欣無力承擔。</p><p>「公司人事專員説可以掃碼下載第三方貸款平台貸款支付培訓費。」林欣回憶説，她掃了二維碼貸款支付後才發現，每月需要還款 1286 元，共 24 期，合計為 30864 元。</p><p>比約定的 24900 元突然多出了近 6000 元，林欣甚至沒有去問為什麼？在她看來，只要培訓結束上班有了穩定的收入，就能很快還完貸款了。</p><p>然而，實訓結束後，當林欣和其他新人滿懷信心準備上崗時，公司卻完全不提安排工作的事，去問反而讓林欣他們自己去找工作。</p><p>「我們找到公司管理層，對方避重就輕，極其敷衍，稱每個片區負責的業務類型不同，這邊更多是以學員實訓為主，項目部在總部那邊。」林欣説，當她提出願意去任何項目部工作時，對方「一會兒説項目部在北京，一會兒又説項目部的領導都外派出去了，就是不説安排工作的事」。</p><p>林欣只能邊找工作邊還貸款。她很無奈地告訴記者：「自己當務之急是找份工作，實在沒有精力去維權，也不知道如何能夠便捷的維護自身權益。」</p><p><strong>忽悠手段花樣百出，解約退款困難重重</strong></p><p>來自貴州的應屆生吳丹（化名）前不久也遇到了類似的情況。在未向廣東某科技公司投遞簡歷的情況下，對方不知從哪得知她正在找工作，主動打來電話，邀請她就公司「視頻剪輯」崗進行面試。</p><p>面試後，對方説吳丹視頻剪輯的速度太慢，只能先實訓做學徒，實訓結束經測試合格後可以得到 3000 元獎金，轉正後每個月工資在 4000 元至 7000 元之間。</p><p>按照實訓協議，公司為吳丹提供實訓機會，費用為 2 萬元。與林欣不同的是，這家公司稱實訓費可以等吳丹轉正後支付，但如果吳丹中途放棄實訓則違約，需要支付違約金 5000 元。</p><p>簽訂合同後與親友説起此事，大家紛紛認為吳丹被騙了。吳丹馬上聯繫公司 HR，稱想要再看看合同內容，被對方拒絕。吳丹提出不想參加實訓了，對方稱「公司會有法務聯繫你」。</p><p>調查中，不少求職者向記者反映應聘過程中遇到「招轉培」陷阱，有的公司打着「零門檻、高薪兼職」等幌子，入職前要求付費培訓，忽悠人的手段花樣百出。在某投訴平台上搜索，可以發現不少求職者的相關投訴。</p><p>來自江蘇的方舒（化名）在求職過程中也遭遇了「招轉培」陷阱，自己為此在某平台貸款 2 萬元支付培訓費。「發現不對勁後我想與對方解約，但對方一直推脫。」</p><p>在方舒指引下，記者在網上找到江蘇某大數據技術應用公司的招聘廣告，以求職者身份聯繫了該公司負責人「紹文」。</p><p>詢問記者學歷、就業經驗等情況後，「紹文」便向記者推薦起崗位來，「現在大數據行業薪資挺高，基本上學一個月就可以掌握相關技能」「包年薪 10 萬元以上」，並向記者保證「現在報班的話，今年 4 月份就能就業」。</p><p>當然，培訓費不便宜：線下上課 35 天，18800 元。</p><p>當記者問及就業單位時，對方説：「我們會把你推薦給合作的公司，比如華×項目、中×項目、蘇×項目等。基本薪資在每月 11000 元左右。大數據技術任何一家公司都需要。」</p><p>在溝通過程中，記者反覆與對方確認其是不是大數據培訓機構，對方的回覆含糊其詞：「培訓和就業相輔相成，相當於就業協議班。」</p><p><strong>完善投訴處理機制，加大監管處罰力度</strong></p><p>還沒就業就得支付一筆不菲的培訓費，為何有不少求職者深陷「招轉培」陷阱？</p><p>「以高收入、低門檻、無中介費等承諾，吸引求職者；面試時逐漸否定求職者能力；再提出提供場地和學習機會幫求職者提高能力；用未來更好的就業前景、更高的薪資報酬等高額回報來誘惑求職者。」研究過相關案例的北京心理諮詢師陳靜總結出上述套路。</p><p>她告訴記者，通常而言，求職者和招聘者的心理地位並不平等，求職者的心理往往處於弱勢，存在渴望被招聘者肯定、認可的心理，而「招轉培」就是利用這種心理需求進行的一種心理博弈和騙局。「‘下套者’拿捏了求職者的心態，讓求職者陷入未來高額回報和美好期待中，就作出了貸款支付培訓費等不理性選擇。」</p><p>陳靜説，在這個過程中，有的求職者慢慢意識到一些不合理，想要終止培訓，而招聘者則通過心理暗示如不繼續，那麼之前承諾的美好未來就無法實現，讓求職者因為沉沒成本效應而產生逃避心理，導致一些求職者多次貸款參加培訓，直到無力繼續貸款而又沒有實現就業時，才發現上當受騙。</p><p>分析「招轉培」套路，北京京都律師事務所律師常莎發現，這些求職者大多存在以下共同點：投遞簡歷的工作崗位門檻相對較低；本身的條件不太符合求職崗位；對某個行業瞭解不深，但想進入該行業；初入職場或進入職場不久；技能水平偏低等。</p><p>「因此，他們在求職過程中，往往會將姿態放得很低，並願意通過改變自身狀況來滿足對方要求。」常莎説。</p><p>常莎分析説，「招轉培」「培訓貸」涉及刑法、民法、行政法調整下的法律關係。從受害者遭遇看，用工、培訓、貸款等內容涉及勞動管理、教育管理、金融管理等多個行政管理部門，這也一定程度導致了維權難，受害者向單一部門反映，效果可能難以令人滿意。</p><p>「從形式上看，眾多受害者都和涉案單位簽訂了所謂的書面協議，約定了雙方的權利義務，似乎是很典型的民事案件，但受害者因為缺乏法律知識等問題，想依法通過民事訴訟主張權利，現實難度較大。」常莎説，目前，上海、北京等地法院都有類似判決，對部分「招轉培」「培訓貸」行為以「詐騙罪」或「合同詐騙罪」追究刑事責任。</p><p>「相關部門應進一步規範網絡招聘活動，指導和督促網絡招聘平台建立完善信息發佈審查制度。各平台要加強對招聘單位的資質認證和信息發佈人員的實名認證，規範信息發佈流程，建立招聘企業紅黑榜制度，確保發佈的信息真實、合法、有效。」常莎建議。</p><p>業內人士建議，加強行政許可與勞動保障監察執法之間的溝通銜接，健全相關部門信息交換機制，指導和督促網絡招聘平台完善投訴處理機制，對違反法律法規情節嚴重的，要依法嚴肅處理，形成監管合力。</p><p>21 世紀教育研究院院長熊丙奇建議，高校在學生畢業前要加強對其求職培訓及反詐宣傳，普及求職、貸款、理財等方面的知識，幫助學生做好職業生涯規劃。</p><p>在中國人民大學法學院教授劉俊海看來，「培訓貸」陷阱持續存在，暴露出監督管理還有漏洞。他建議打造多部門協同執法的監管機制，對開展「培訓貸」的機構加大處罰和打擊力度，增強監管威懾力，淨化網絡招聘市場環境。</p><p>受訪專家建議，求職找工作，應充分考慮自身特長和能力水平，如果遇到「未來就業前景廣闊，但需要參加付費培訓」「只要付錢就能參加推薦就業」等以及過高的薪資允諾，一定要提高警惕。在求職過程中若遇到上述問題，應立即保存證據，以便維權，同時向人社部門或公安機關投訴舉報，及時維護自身合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:15:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/628.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571627_20240306071550b58f78-f545-48e3-8805-5b2c3c105923.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙麗、文旭晨/法治日報]]>
            </author>
            <category>應聘</category>
            <category>培訓</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/628.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/629.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜這個數據顯示中國經濟低迷嚇跑外國投資者？誤導]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>速覽</strong></p><p>- 僅憑中國外管局公佈的「330 億美元」這一數據，便得出「中國經濟低迷嚇跑外國投資者」的結論不當。從數據上看，近兩年外商直接投資呈下降趨勢，但這不代表外國投資者「被嚇跑」或「大規模撤資」，而可能是中美利差影響下將部分留存收益轉作他用或疫情後的經濟部分迴歸「均值」的體現。</p><p>- 從全球範圍來看，2023 年，流入主要發達國家和發展中國家的外國直接投資總體呈下降趨勢，中國並不突出。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，美國《新聞週刊》刊發的標題為《數據顯示，中國經濟低迷嚇跑外國投資者》的文章稱：「幾年前，中國是外國投資的聖地，但隨着經濟衰退，中國現在正掙扎於吸引國際投資者。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/560.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國《新聞週刊》報道標題截圖。</p><p></p><p>報道引用了中國國家外匯管理局發佈的數據，稱「去年中國的直接投資負債（衡量與外資實體相關的資金流入的指標）為 330 億美元，創 30 年來新低」。</p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>數據源自何處？</strong></p><p>《新聞週刊》稱，「330 億美元」的數據來自中國國家外匯管理局（以下簡稱「中國外匯局」）。</p><p>2 月 23 日，中國外匯局公佈了《2023 年四季度及全年我國國際收支平衡表初步數》，其中「非儲備性質的金融賬戶（含當季淨誤差與遺漏）」一項中，「直接投資負債」的數據顯示為 330 億美元，包括外來股權投資流入的 621 億美元和關聯企業債務流出的 291 億美元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/561.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《2023 年四季度及全年我國國際收支平衡表初步數》表單截圖，標出部分為媒體報道的數據來源。</p><p></p><p>參考附註，《中國國際收支平衡表（初步數）》根據國際貨幣基金組織發佈的《國際收支和國際投資頭寸手冊》（第六版）編制，其中對「外來直接投資」的定義參考了《經合組織外國直接投資基準定義》第四版，即「跨境投資的一種，特點是，一經濟體的居民對另一經濟體的居民企業實施了管理上的控制或重要影響。除了帶來控制或影響的股權外，直接投資還包括與這種關係有關的投資，包括投資於其間接影響或控制的企業、聯屬企業、債務和逆向投資」。</p><p>此外，《國際收支和國際投資頭寸手冊》（第六版）還規定了國際收支統計中數據進行編制和列示的方法和原則，如淨額編制原則，在直接投資項中反映為資產和負債均按資金流入與流出的差值進行記錄（反映在「股權」項中）。</p><p>需要指出的是，由於統計口徑及數據編制和列示方法的不同，中國外匯局公佈的「外來直接投資」數據與中國商務部公佈的吸收外商直接投資（有時也被稱作「實際利用外商直接投資金額」）數據往往存在差異——中國商務部 1 月 19 日發佈的數據顯示，2023 年，全國新設立外商投資企業 53766 家，同比增長 39.7%；實際使用外資金額 11339.1 億元（人民幣），同比下降 8.0%，規模仍處歷史高位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/562.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國商務部 1 月 19 日發佈的數據顯示，2023 年，中國實際使用外資金額 11339.1 億元。</p><p></p><p>根據中國外匯局在 2022 年 9 月 29 日公佈的《2022 年上半年中國國際收支報告》，國際收支統計的直接投資與商務部統計口徑的差異在於：第一，國際收支統計採用資產負債原則編制和列示，商務部直接投資數據採用方向原則編制和列示，兩者對反向（逆向）投資和聯屬企業間投資的記錄原則不同；第二，國際收支統計中的直接投資採用淨額編制，即資產和負債均按投資減撤資反映。第三，直接投資負債包括了外商直接投資企業的未分配利潤、已分配未匯出利潤、股東貸款等內容。</p><p><strong>能説明「外國投資者被嚇跑」嗎？</strong></p><p>那麼，僅憑「330 億美元」的單項數據，能否得出「中國經濟嚇跑外國投資者」的結論呢？</p><p>首先，在數值上，根據中國外匯局公佈的數據，近兩年來，來華直接投資的關聯企業債務和外來股權投資均呈下降趨勢。2022 年，中國非儲備性質金融賬戶的直接投資負債為 1903 億美元（根據當時匯率計算）。相較於 2021 年，中國在 2022 年和 2023 年的來華直接投資分別下降了 41.8% 和 89.4%（以人民幣為單位直接進行計算）。</p><p>然而，需要指出的是，2020 年和 2021 年，受新冠疫情衝擊，全球經濟停擺，世界各國對外直接投資總額鋭減。同時間，憑藉穩定和經濟領先復甦的優勢，中國的外來直接投資卻逆全球局勢增長，國際收支口徑的淨流入分別達到了 2130 億和 3323 億美元，較 2019 年分別飆升了 34.7% 和 98.5%，兩年的複合平均增速達到了 36% 左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/563.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《2021 年四季度及全年我國國際收支平衡表初步數》表單截圖。數據來源：中國國家外匯管理局。</p><p></p><p>隨着世界其他國家和地區生產經營活動逐漸正常化，中國的出口市場份額開始回落，同時期外商直接投資也呈下降趨勢。這不代表外國投資者「被嚇跑」，也可能是疫情後的經濟部分迴歸「均值」的體現。</p><p>與此同時，自 2022 年以來，世界主要發達經濟體受俄烏衝突外溢和新冠疫情後的逆全球化等因素影響，面臨高通脹壓力。為穩定經濟，美國聯邦儲備委員會自 2022 年 3 月以來開啓加息通道，並且在超過一年的時間內連續加息，導致 10 年期美債收益率持續高位運行。同時間，中國國內的債市受到資本青睞，內外分化下，中美利差出現大幅度倒掛。在此背景下，一些境外資本可能依照「慣例」，將一部分留存收益轉移至國外。但這種「逐利」的心態，與「對中國市場缺乏信心」的邏輯有本質不同。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/564.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截至 3 月 5 日 14 時 15 分，中美利差倒掛幅度顯示為 185.2 個基點。</p><p></p><p>因此，僅從 2023 年單年和「330 億美元」的單項數據，得出「中國經濟嚇跑外國投資者」的結論不當。對於近兩年來華直接投資淨額的波動，應當結合歷史與國際社會背景進行看待。</p><p>其次，中國外匯局公佈的數據相比其他直接投資指標更不穩定，且部分數據（如外商投資企業外方未分配利潤和已分配未匯出利潤）的來源是基於估算而非逐筆採集，因此，數據的下降不能簡單地與「外方撤資」劃等號。</p><p>理論上，撤資行為的發生會產生現金流，那麼相應的數據及信息便會被基於現金收付制的銀行代客涉外收付（俗稱「跨境收支」）系統捕捉到，並反映在資本和金融賬戶的「直接投資」項中。</p><p>中國外匯局公佈的《銀行代客涉外收付款數據年度表》顯示，2023 年中國資本和金融賬戶的「直接投資」支出合計為 54778 億人民幣，較往年更高，相較於 2022 年支出增長了 20%。但 2020 年，在國際收支口徑的來華直接投資額增長的背景下，中國的直接投資支出相較於 2019 年也增長了 20%，2021 年的增速更達到了 29%。考慮到銀行代客「直接投資」支出數據還包含了對外直接投資的資本金匯出，且參考中國外匯局的數據， 2023 年，中國對外直接投資淨額為 13151 億人民幣，相較於 2022 年淨流出增長了約 24%。因此，從漲幅上看，並未見異常。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/565.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《銀行代客涉外收付款數據年度表》部分截圖。數據來源：中國國家外匯管理局。</p><p></p><p>此外，今年 1 月，聯合國貿易和發展會議發佈了《全球投資趨勢觀察》，其中提到，2023 年全球外國直接投資總量估計為 1.37 萬億美元，較 2022 年略有增長，但這一增長在很大程度上要得益於幾個歐洲「導管經濟體」（多為跨國企業的投資中轉地，對資本轉移徵稅少或不徵稅），如果除去這些經濟體，那麼去年全球外國直接投資實際上是下降了 18%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/566.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聯合國新聞截圖。</p><p></p><p>貿發會議公佈的數據還透露，除去盧森堡和荷蘭這兩個「導管經濟體」，去年一年，流入歐盟其他國家的資金實際上減少了 23%。美國作為最大的外國直接投資受益國，在 2023 年的資金流入減少了 3%。與此同時，流入發展中國家的外國直接投資降至 8410 億美元，同比下滑 9%。中國的資金流入出現了 6% 的罕見下滑（參考商務部數據），印度的資金流入更是減少了 47%，通常被認為是外國直接投資增長引擎的東盟也下降了 16%。</p><p>因此，從全球範圍來看，2023 年，流入主要發達國家和發展中國家的外國直接投資總體呈現了下降趨勢，中國並不突出。</p><p>綜上，美國《新聞週刊》等媒體僅憑中國外匯局公佈的「330 億美元」這一數據，便得出「中國經濟低迷嚇跑外國投資者」的結論不當。從數據上看，近兩年外商直接投資呈下降趨勢，但這不代表外國投資者「被嚇跑」或「大規模撤資」，而可能是中美利差影響下將部分留存收益轉作他用或疫情後的經濟部分迴歸「均值」的體現。從全球範圍來看，2023 年，流入主要發達國家和發展中國家的外國直接投資總體呈下降趨勢，中國並不突出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:08:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26548439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26548439</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/179/791.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26548439_202403060709fc03146c-13a9-4461-8d0b-928c0c954176.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查員，鄭淑婧]]>
            </author>
            <category>中國經濟</category>
            <category>事實覈查</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/179/791.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/179/792.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[代表建議｜於寧傑：規範管理破產管理人協會，法院不宜作為其業務主管單位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全國人大代表、福建省律師協會會長於寧傑。受訪者供圖</p><p></p><p>澎湃新聞瞭解到，今年全國兩會期間，全國人大代表、福建省律師協會會長於寧傑向大會提交了《關於規範管理破產管理人協會的建議》。</p><p>2018 年，最高人民法院發佈《全國法院破產審判工作會議紀要》，提出「人民法院應當支持、引導、推動本轄區範圍內管理人名冊中的社會中介機構、個人成立管理人協會」。據調研瞭解，全國現有設區市一級和省級的破產管理人協會逾 200 家，其中約 80% 由人民法院為業務主管單位，其餘由司法行政或其他政府部門為業務主管單位。</p><p>於寧傑表示，全國各地破產管理人協會主要在規範管理人工作程序、組織破產業務培訓等方面開展活動，也有不少擅自開展破產管理人准入和評級評價等工作。這些情況不符合法治精神和相關法律規定，無法和現有的公共法律服務管理體制銜接，產生了諸多問題，不利於破產事業的健康發展。</p><p>於寧傑認為，我國現行法律法規對破產管理人協會並無規定，其作為由社會中介機構和個人自發組成的社會團體，並無任何法定管理權限。「擔任破產管理人」是律師事務所、會計師事務所等專業機構的基本業務，首先應受《中華人民共和國律師法》《中華人民共和國註冊會計師法》等法律規制並分別接受所在行業管理。</p><p>當前，編制破產管理人名冊是法院行使審判權的方式，由破產管理人協會制定或執行破產管理人名冊制度並進而進行准入和評級活動，既於法無據，又標準不一。實務中管理人入冊、考覈、分級、淘汰等機制各式各樣，往往具有強烈的地域壟斷特徵，還有的藉此設立多重收費，加重中介機構負擔，有悖於平等准入和建立統一大市場的要求。破產管理人名冊制度具有明顯的前置許可特徵，由自發設立的社團組織自我授權實施顯然違法，由法院授權更有透支審判權之虞，應予糾正。</p><p>於寧傑認為，司法行政機關應當履行作為破產管理人協會的業務主管單位的職責。破產管理人是破產案件中在法院的指揮和監督之下全面接管破產財產並負責對其進行保管、清理、估價、處理和分配的專門機構，其工作性質屬於公共法律服務，破產管理人是法律服務隊伍的組成部分。管理公共法律服務工作是司法行政機關的機構職能，《中共中央辦公廳、國務院辦公廳關於加快推進公共法律服務體系建設的意見》也明確「由司法行政部門牽頭」。當前，公證、仲裁、司法鑑定等公共法律服務業均由司法行政機關有效管理，破產管理人協會也應該由司法行政機關進行管理，其業務主管單位應該是司法行政機關。</p><p>於寧傑直言，審判機關不宜作為法律服務行業社會團體的業務主管單位。根據國務院發佈的《社會團體登記管理條例》的規定，「國務院有關部門和縣級以上地方各級人民政府有關部門、國務院或者縣級以上地方各級人民政府授權的組織，是有關行業、學科或者業務範圍內社會團體的業務主管單位」，上述社會團體的業務主管機關應為行政機關。人民法院是國家的審判機關，司法機關的職權特徵決定了其不能對社會中介機構實施監管、保障、獎懲等行政管理，也不宜作為其行業組織的業務主管單位。《中華人民共和國企業破產法》已明確界定了管理人和人民法院的業務關係，人民法院的職責在於監督破產管理人的執業行為，而不是管理其市場準入和機構組織，這與民事代理、刑事辯護、司法鑑定等並無實質區別。若賦予人民法院對於破產管理人實施行業監管職能，實行所謂業務、人員「一條龍」管理，違背司法機關的職能定位，也容易滋生腐敗，損害司法公正。</p><p>為此，於寧傑代表提出兩條建議：</p><p>一、明確司法行政機關為破產管理人行業管理機關和破產管理人協會的業務主管單位，糾正審判機關管理法律服務類社會團體的現象。</p><p>二、立法明確破產管理人協會社會的性質和職能，在沒有法律授權的情況下禁止其對律師、註冊會計師及其所在機構擔任破產管理人實施准入許可和評級評價。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:08:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26562715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26562715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/525.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26562715_2024030607089ca387bc-5fd2-4212-bcea-2f56b25dd653.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王選輝]]>
            </author>
            <category>破產管理人協會</category>
            <category>代表建議</category>
            <category>兩會</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/525.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/526.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海代表團全團審議政府工作報告，黃莉新主持會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/841.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>十四屆全國人大二次會議上海代表團 3 月 5 日下午舉行全體會議，審議李強總理所作的《政府工作報告》。市委書記陳吉寧代表，市委副書記、市長龔正代表參加審議。市人大常委會主任、上海代表團團長黃莉新代表主持會議。</p><p>黃莉新代表説，政府工作報告通篇貫穿習近平新時代中國特色社會主義思想，是一個高舉旗幟、創新務實、彰顯擔當、催人奮進的好報告。過去一年，以習近平同志為核心的黨中央團結帶領全國各族人民迎難而上、砥礪前行，圓滿完成全年主要目標任務，在全面建設社會主義現代化國家新徵程上邁出堅實步伐。去年政府工作牢牢把握堅持黨的領導這個根本保證，確保黨中央重大決策部署落實見效；牢牢把握穩中求進這個工作總基調，推動經濟運行穩中向好；牢牢把握創新驅動發展這個重大戰略，推動新產業新業態新模式做優做強；牢牢把握改革開放這個關鍵一招，推動創新動力、發展活力持續釋放；牢牢把握人民至上這個價值取向，不斷提升人民羣眾的獲得感、幸福感、安全感。市人大常委會要忠誠擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，在市委堅強領導下，在國家戰略實施和全市發展大局中積極履職盡責，充分發揮作用。</p><p>李仰哲代表説，政府工作報告以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神、中央經濟工作會議精神，總結成績客觀實在、分析形勢深刻透徹、部署工作精準有力，是一份求真務實、亮點紛呈、振奮人心的好報告。報告充分肯定了我國科技創新所取得的成果，對加快推動高水平科技自立自強作出了明確部署。在加快推動高水平科技自立自強上，上海承擔着特殊使命。上海市紀委監委將立足職能職責，持續強化精準政治監督，深化落實「三個區分開來」，把支持保障科技創新大膽闖、大膽試的具體政策措施落到實處，助力上海國際科技創新中心建設向縱深推進。</p><p>吳一戎代表建議，在新一輪國家科技規劃中，更加準確區分科學和技術研究的不同要求，針對科學發現、技術科學、技術發明、產品可生產性技術及應用等科技創新的不同環節，分別出台更有針對性的支持政策，特別是要加長科技創新研究鏈條佈局，積極融合各創新要素，統一組織從事基礎研究、技術科學、核心關鍵技術的不同科研人員集中力量攻關，全力以赴推動解決「卡脖子」問題，更好以科技創新引領高質量發展。</p><p>權衡代表説，作為全國首個再製造產品按新品實施進口的試點地區，上海再製造發展基礎逐步夯實，但整體上仍存在規模偏小、競爭偏弱等問題。建議在國民經濟行業分類中增加再製造產業，支持上海自貿區及臨港新片區內率先開展再製造產業工商登記創新試點，同時推進再製造產品進口的監管制度創新，加快構建再製造產業的規範和監管體系，出台再製造產業發展的稅收支持政策。</p><p>梅兵代表認為，應高度重視青少年社會與情感能力的培養，建議從強國建設、民族復興的高度思考謀劃青少年社會與情感能力培養。加強相關研究和政策制定，發揮學校的「主陣地」作用，提升教師社會與情感素養，採取更加有效的措施，加強青少年社會與情感能力培養，提升「強國一代」的綜合素養，更好支撐全面建設社會主義現代化國家的宏偉事業。</p><p>朱建弟、張帆、黃勇平、田軒、印海蓉等代表分別就理順資本市場關係，恢復投資者信心；強化企業科技創新主體地位，着力培育新質生產力；紮實推進國家實驗室體系建設，發揮科技創新中心輻射帶動作用；深化要素連接改革，加快推動全國統一大市場建設；移動互聯網環境下推動廣電傳媒業高質量發展等充分發表意見建議。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文圖片，張馳，攝）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:08:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565358</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565358</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/839.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565358_2024030607088a14b67a-ee09-43ea-80fd-358995fac195.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>兩會</category>
            <category>上海代表團</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/839.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/840.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜民辦教育如何規範？建議設立民辦幼兒園收費監管平台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 5 日上午，十四屆全國人大二次會議在北京人民大會堂開幕，國務院總理李強作政府工作報告。李強在介紹 2024 年政府工作任務時提到，要深入實施科教興國戰略，加強高質量教育體系建設，引導規範民辦教育發展。</p><p>引導規範民辦教育發展寫入政府工作報告，來自教育界的全國政協委員、民進江西省委會副主委、江西省教育廳原一級巡視員劉菊嬌，對此深感認同。今年全國兩會，她也將結合自己對民辦學前教育的觀察和思考，提交一份相關提案，建議設立民辦幼兒園收費監管平台，進一步規範民辦幼兒園收費行為。</p><p>劉菊嬌介紹，近年來，在我國學前教育領域，以公辦為主的普惠性學前教育覆蓋面不斷擴大，同時伴隨着全國人口出生率下降，不少民辦幼兒園招生人數逐年下降。一些民辦幼兒園受辦園成本影響，辦園意願下降，虛假宣傳、挪用學費、惡意關停等不規範辦園行為，呈現頻發苗頭。</p><p>針對民辦學前教育出現的新情況，2023 年 8 月，教育部會同國家發改委、財政部出台《關於實施新時代基礎教育擴優提質行動計劃的意見》，其中提到「民辦幼兒園收費應全部繳入經教育行政部門備案的銀行賬戶，統一管理」。</p><p>不過，劉菊嬌注意到，上述規定雖然明確了專用賬戶的合法性，但如何對收費資金進行監督管理，風險預警怎麼做，各地做法不同，不少地方尚未建立有效機制。2023 年秋季開學期間，一些地方有的民辦幼兒園出現因資金鍊斷裂關停，導致家長退費困難、幼兒無園可上的現象，不僅侵害廣大幼兒家長切身利益，也損害了民辦學前教育的整體形象。</p><p>為此，劉菊嬌在提案中建議，可以借鑑校外培訓機構預收費監管做法，在各地黨委、政府的統一領導下，建立民辦幼兒園收費監管平台，加強民辦幼兒園收費監管。</p><p>她建議，一要堅持「全納」管理。按照「屬地管理」原則，各類民辦幼兒園均應在註冊地所在縣（市、區）自主選擇一傢俱備第三方託管條件的銀行，開立唯一的資金託管專用賬戶，並在當地教育行政部門備案，實行指定銀行、專用賬戶、專款管理。收費賬戶應向社會公開，幼兒園收取的保教費、餐費或其他服務性收費均納入管理，由銀行對其賬戶進行監管。分園也應開立唯一專用賬戶，實行「一址一證一戶」。</p><p>二要強化底線監管。屬地教育行政部門應根據幼兒園的辦園規模、幼兒數量、教職工數量等，對專用賬戶設置最低餘額（不低於 1 個月正常辦園支出），作為辦園風險保證金。為充分保障幼兒園舉辦者的辦園積極性，收費資金以學期為單位，根據幼兒園實際情況，幼兒園可按月提取一定額度資金支付辦園成本，確保資金餘額足以保障家長及教職工的合法權益。</p><p>三要加強風險預警。教育行政、金融管理等相關部門應建立健全信息共享機制，及時研判風險情況，最大限度做好風險防控，並根據風險程度，向社會發布風險預警，督促幼兒園舉辦者及時補充辦園資金，規範辦園行為；若不能繼續辦園，及時依法啓動終止辦園程序，做好風險防控和應急處置工作。</p><p>四要發揮監管合力。各地應明確教育、地方金融監管、人民銀行、銀保監、稅務、市場監管、公安等部門的各自職責，將幼兒園收費監管納入對幼兒園辦園行為的日常監管、專項檢查、年審年檢和教育督導範圍，形成監管合力，創造一個有利於民辦幼兒園健康發展的法治環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:07:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565318</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565318</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/387.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565318_202403060708f5eef03f-1908-4fe6-abc9-3f6b23f5e4be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅振宇]]>
            </author>
            <category>2024 全國兩會</category>
            <category>委員提案</category>
            <category>民辦教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/388.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體聚焦政府工作報告：每一步都是為了老百姓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>加大保障性住房建設和供給、加大促就業專項政策力度、城鄉居民醫保人均財政補助標準提高 30 元、城鄉居民基礎養老金月最低標準提高 20 元、提高公共文化場館免費開放服務水平……今年的政府工作報告中，列舉了一系列保障和改善民生的目標任務，又一次為百姓送上一份民生「大禮包」。</p><p>一年一度的全國兩會，幾千名代表委員齊聚北京，核心任務就是代表各自所在的地區、行業、領域，為改善民生建言獻策。民生問題或許沒有終極答案，但每一年、每一天的努力，都是為了讓老百姓過上更好的日子。</p><p>民生工作決不能開空頭支票，需要「真金白銀」的支持和兌現。為此，各級政府盡力而為、量力而行，履行保基本、兜底線的職責，在此基礎上盡最大努力提高保障水平。人口眾多是我國的基本國情，政府工作報告裏看似微小的民生數字，乘以對應羣體的龐大數量，就是沉甸甸的民生大「計」。</p><p>圍繞民生議題，兩會會場內外不乏「理想型」與「現實型」的碰撞與交融。中國這麼大，不同的人會有不同的訴求，兩會的意義就是匯聚不同訴求，提供決策所需的「最大公約數」。民生目標不僅描繪在美好的畫卷裏，更要落到腳下的每一步，在真實的土地裏生根、發芽。</p><p>為政者應知，改善民生也是促進經濟發展的動力。當前經濟形勢下，促進消費成了政府工作的重要任務。促進消費的關鍵是切實增加老百姓消費的意願，把社會財富轉化為消費需求。把民生底線兜住、兜準，消除居民消費的後顧之憂，才能讓老百姓有錢可花、有底氣花錢。</p><p>為此，政府工作報告提出：「堅持在發展中保障和改善民生，注重以發展思維看待補民生短板問題，在解決人民羣眾急難愁盼中培育新的經濟增長點。」實現高質量發展，不能忽視關涉民生的結構性矛盾，以創新的社會治理迴應民之所盼。妥善解決民生問題，有助於積澱新的發展動能，開拓新的發展空間。</p><p>與此同時，也要把握民生需求的多層次多樣化特點，既要防止不作為、不擔當，也要避免「大包大攬」、輕率冒進。對於政府職責以內的民生任務，要不打折扣地落實改善；對於政府職責範圍以外的改善性目標，則要積極引導企業、社會組織發揮作用，促進有效市場和有為政府的更好結合。</p><p>民惟邦本，本固邦寧。現代政府的核心要義，就是堅持以人民為中心。隨着人民對美好生活的嚮往從「有沒有」轉向「好不好」，政府要堅持在發展中保障和改善民生，不斷把發展成果轉化為人民生活品質，把為民造福作為最重要的政績，讓普通人都能感受到中國發展的速度和溫度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:07:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/640.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571619_2024030607080378ce55-da8f-4fc9-a20b-4e2cce98baca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王鐘的/中國青年報]]>
            </author>
            <category>老百姓</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/640.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/641.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會今日看點：多位部長將在經濟主題記者會答問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新網北京 3 月 6 日消息，今日，十四屆全國人大二次會議各代表團全天舉行代表小組會議，全國政協十四屆二次會議全天舉行界別聯組會議和小組會議。</p><p>根據日程，十四屆全國人大二次會議各代表團 6 日全天舉行代表小組會議。上午審議政府工作報告，下午審查計劃報告和草案、預算報告和草案。</p><p>全國政協十四屆二次會議 6 日全天舉行界別聯組會議和小組會議。上午討論政府工作報告，審議政協常委會工作報告；下午討論政府工作報告，審議政協常委會工作報告，討論計劃報告、預算報告、國務院組織法修訂草案。</p><p>另據人大會議新聞中心消息，十四屆全國人大二次會議將於 6 日下午 3 時，在梅地亞中心新聞發佈廳舉行經濟主題記者會，邀請國家發展和改革委員會主任鄭柵潔、財政部部長藍佛安、商務部部長王文濤、中國人民銀行行長潘功勝、中國證券監督管理委員會主席吳清就發展改革、財政預算、商務、金融證券等相關問題回答中外記者提問。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:06:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571649</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571649</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/757.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571649_202403060706230fe2a7-3691-4bee-ab2f-4ce159be6090.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/757.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/760.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中外企業家熱議政府工作報告：感受到國家對民營經濟的支持，擴大對外開放的決心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 5 日，十四屆全國人大二次會議在北京人民大會堂開幕，國務院總理李強作政府工作報告。今年的政府工作報告亮點頗多，例如首次提到「大力推動數據開發開放和流通使用」，首次點名「創新藥」，「人工智能+」上升為行動，這些已成為兩會代表委員以及業內人士熱議的關鍵詞。</p><p>3 月 5 日，澎湃新聞記者從科技、醫藥、消費、航空等多個行業領域的企業家、高管紛紛向澎湃新聞記者表示，聆聽並認真學習了《政府工作報告》內容，感到非常振奮，其中的許多內容緊貼行業發展前沿，作為業內人士深受鼓舞。</p><p>值得一提的是，有外企高管向澎湃新聞記者表示，政府工作報告指出將「擴大高水平對外開放，促進互利共贏」，從中看到國家全面深化改革開放的決心和力度，為企業的在華髮展提供了信心。</p><p><strong>企業家熱議民營經濟發展</strong></p><p>民營經濟是我國社會主義市場經濟的重要組成部分，是國民經濟的重要支柱，也是創新發展的動力源泉。今年的政府工作報告多次提及民營經濟，如「國有企業、民營企業、外資企業都是現代化建設的重要力量；全國落實促進民營經濟發展壯大的意見及配套舉措；弘揚優秀企業家精神，積極支持企業家專注創新發展、敢幹敢闖敢投、踏踏實實把企業辦好」。</p><p>對此，全國人大代表、小米集團董事長兼 CEO 雷軍表示，自己印象最深刻的有三點，其中就包括高度關心和重視民營企業的發展，有效增強民營企業家的信心。</p><p>全國政協委員、360 集團創始人周鴻禕表示，政府工作報告對民營科技企業的發展給予了高度關注，並提出要繼續「強化企業科技創新主體地位」，「讓我深切感受到國家對民營企業發展的關心與支持。新徵程新使命，未來，民營科技企業將不負使命，加快以人工智能等新技術引領科技創新，成為發展新質生產力的主陣地，為我國經濟高質量發展注入更多動能。」</p><p>「黨和國家一直關心支持民營經濟，社會各界也對民營經濟寄予厚望，我們要安心放心地去發展，免除焦慮，大膽幹，大膽闖，弘揚張謇企業家精神，不負重託，為國家經濟社會高質量發展作出更大的貢獻。」全國政協委員、全國工商聯常委、月星集團董事局主席丁佐宏表示，政府工作報告指出，過去一年，大宗消費穩步回升，生活服務消費加快恢復，作為一名實體服務業的「店小二」，對此深有體會。</p><p>全國政協委員、知乎創始人兼 CEO 周源表示，政府工作報告中提到：「回顧過去一年，多重困難挑戰交織疊加，我國經濟波浪式發展、曲折式前進，成績來之不易。」作為一名民營企業負責人，對此感同身受。「我們看到，面對外部壓力和內部困難，全國上下共同努力，不僅實現了全年預期發展目標，在全球主要經濟體中位居前列，並且在許多方面出現了積極向好的變化。」</p><p>全國政協委員、中國民間商會副會長、春秋航空董事長王煜表示：「落實民營經濟發展配套舉措，中國民營經濟未來可期。」王煜還表示，政府工作報告中指出，國有企業、民營企業、外資企業都是現代化建設的重要力量。尤其指出，全面落實促進民營經濟發展壯大的意見及配套舉措，進一步解決市場準入、要素獲取、公平執法、權益保護等方面存在的突出問題。</p><p>王煜表示，民營經濟要不斷髮展壯大，關鍵還是要看配套舉措的落實。從去年以來，黨中央、國務院發佈了《關於促進民營經濟發展壯大的意見》31 條，各部委還密集出台政策。國家發改委還專門設立了民營經濟發展局。今年，民營經濟促進法更是提上了立法日程，落實配套舉措寫進政府工作報告，對於打破民營經濟「三扇門」，完善國企、民企、外企等各類所有制公平競爭、平等對待的營商環境至關重要。</p><p>全國政協委員，上海均瑤（集團）有限公司董事長王均金表示，推進政策公平化、法治化方面，公平、透明、可預期是促進民營企業發展的利器，也是塑造優良營商環境的基礎，只有進一步解決當前影響市場公平方面存在的突出問題，制定公平競爭相關行政法規，完善監管規則，企業家才能放心實幹、做好企業。</p><p><strong>人工智能+、創新藥、擴大內需……企業家熱議這些關鍵詞</strong></p><p>除了對政府工作報告整體的學習，各個企業代表也有不同的關注點。</p><p>雷軍表示，報告特別明確提出，要鞏固擴大智能網聯新能源汽車等產業領先優勢，加強標準引領和質量支撐，打造更多有國際影響力的「中國製造」品牌。同時，「人工智能+」首次出現在政府工作報告中，人工智能將會在推動數字技術與實體經濟深度融合上發揮重要作用，進一步賦能製造業的數字化轉型。</p><p>「作為科技工作者、民營企業家，聽完報告後，我深感重任在肩，要把報告精神落實到我們企業發展中。」雷軍表示。</p><p>周鴻禕對政府工作報告提到「人工智能+」行動感到非常激動和興奮，他表示，去年 4 月自己就提過，過去是「互聯網+」思維，未來是「人工智能+」思維。今天看到「人工智能+」上升為一種行動，意味着國家將加強頂層設計，加快形成以人工智能為引擎的新質生產力，作為人工智能行業的創新創業者，更加責無旁貸，特別是在「人工智能+安全」的方向上將繼續深耕。</p><p>「創新藥」是首次進入政府工作報告，這一點引發醫藥行業關注和討論。</p><p>亞虹醫藥方面表示，政府工作報告首提「創新藥」，表明創新藥行業作為科技創新和新質生產力的重要力量，已越來越受到國家的關注和重視。期待政策上能更加支持中國創新藥企海外引進，並持續自主研發創新藥品，鼓勵加快其在中國首發的審評審批，從而快速惠及國內缺乏有效診療手段的患者。</p><p>騰邁醫藥聯合創始人、CEO 何騎也向澎湃新聞記者表示，政府工作報告首次點名提到「創新藥」，吹響了加速發展創新藥的號角，對低迷已久的行業將帶來極大的提升作用。上海市衞生和健康發展研究中心主任金春林表示，政府工作報告提出「創新藥」是支持創新的延續信號，接下來，藥監、衞生、醫保等方面，都可能圍繞創新藥出台相關的鼓勵政策。</p><p>在消費領域，丁佐宏表示，去年消費復甦跡象明顯，尤其是春節期間，到處都是人山人海。月星在全國各地環球港，假期客流量和銷售額都實現了大幅增長。但同時也要看到，整個消費市場還有很大的潛力有待釋放。</p><p>丁佐宏表示，政府工作報告提到，今年要着力擴大國內需求，推動經濟實現良性循環。從增加收入、優化供給、減少限制性措施等方面綜合施策，激發消費潛能。「我認為，促進消費，首先就要穩定和改善社會的收入預期，並進一步健全完善社會保障體系，以改善教育、醫療、養老、住房等對消費的制約，同時，加大對重點領域消費升級的支持，豐富消費場景和體驗。只有這樣，才能更好提升大家的消費能力和意願，讓大家既能掙到錢，又敢於花錢，樂於花錢。」</p><p><strong>外企：為在華髮展提供更多信心和動力</strong></p><p>全國兩會也是世界觀察中國、讀懂中國的重要窗口。今年的政府工作報告提到「擴大高水平對外開放」等內容。</p><p>西門子醫療大中華區總裁王皓表示，今年兩會政府工作報告中「營造穩定透明可預期的政策環境」、「大力推進現代化產業體系建設，加快發展新質生產力」，「擴大高水平對外開放」都為西門子醫療在華髮展提供了信心。科技創新是中國發展的「主旋律」，關係經濟與民生，也與中國醫療改革進程息息相關。中國是西門子醫療第二大市場，中國醫療市場蘊藏着巨大潛力，投資中國也將為公司的整體發展帶來更多機遇。</p><p>王皓進一步表示，西門子醫療是中國醫療系統和患者值得信賴的合作伙伴。過去三十多年深耕中國所取得的成就，正是得益於中國不斷擴大改革開放，以及營商環境的不斷優化。去年政府發佈的一系列新政策為西門子醫療等外資企業繼續深耕在華髮展提供了重要信心。期待着這些為外商投資提供優質服務及權益保障機制相關政策能得到進一步落實和完善，讓更多的外資企業更好地參與到公平、公正的市場競爭之中。</p><p>葛蘭素史克（GSK）副總裁、中國總經理齊欣表示，全國兩會是跨國企業進一步理解中國式現代化宏偉藍圖、把握新時期在華髮展的重要契機。過去一年，中國經濟總體回升向好，國內生產總值同比增長 5.2%。今年兩會政府工作報告提出 2024 經濟增長 5% 左右的預期目標，並部署了具體行動方向，進一步釋放出穩經濟促發展的積極信號。中國經濟的強大韌性和澎湃動能將為世界帶來更多增長機遇，也為跨國企業持續深化在華髮展注入更多信心和動力。</p><p>對於政府工作報告指出將「擴大高水平對外開放，促進互利共贏」，齊欣表示，這讓葛蘭素史克看到國家全面深化改革開放的決心和力度。作為改革開放後首批進入中國的外資藥企之一，葛蘭素史克（GSK）既是中國醫療健康事業建設的積極參與者，也是中國醫療健康事業發展與變革的受益者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:06:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565305</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565305</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565305_20240306070618635c36-b282-49ef-a518-1952a919908c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李瀟瀟，範佳來，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>雷軍</category>
            <category>周鴻禕</category>
            <category>創新藥</category>
            <category>人工智能+</category>
            <category>政府工作報告</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/343.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[會見企業家｜春秋航空王煜：相信民航復甦潛力，對民營經濟的未來很有信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>民航人的春節註定不會完整，今年除夕，全國政協委員、春秋航空董事長王煜依舊沒和家人吃上年夜飯，迎接當晚最後一班並送走大年初一最早的航班，忙碌的工作節奏讓他感到充實。</p><p>從 2008 年進入春秋航空工作，一晃已過去十五年的時光。在接受澎湃新聞記者專訪時，王煜調侃道，「一直覺得民航是個很有意思的行業，不過我還只能算是民航業的半個新兵。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全國政協委員、春秋航空董事長王煜&nbsp; 澎湃新聞記者秦盛，攝</p><p></p><p>從鐵路相關專業畢業後，王煜進入到上海鐵路局成為一名工程師。1996 年再次赴美求學，回國後進入羅蘭貝格、畢博、翰威特等多家諮詢公司工作，在國企、外企都有過一定的經驗後，2008 年踏入民航業，正式進入春秋航空。九年後，作為長子的王煜於 2017 年正式從父親王正華手中接班春秋航空董事長一職。</p><p>談及對民航整體形勢的展望，王煜表示，「從市場需求上看，民航業今年能否完全恢復主要取決於國際航線的恢復進度。國內航線已超過疫情前發展水平，比如去年淄博、哈爾濱等城市熱點，充分帶動了民航業的快速恢復，我們相信民航業的復甦潛力，未來推進民航業復甦的機會將會越來越多。」</p><p><strong>民航滿血復活：春秋航空國內航線票價已超過 2019 年水平，未來國際運力將超過 1/3</strong></p><p>熬過民航最艱難的三年後，去年出行需求火爆迴歸，民航迎來滿血復活。帶着父親王正華「一半靠省一半靠賺」的信念，王煜帶領春秋航空成為行業內回血最快的航司。</p><p>去年全民航並未完全實現扭虧，低成本航司春秋航空卻成了最賺錢的航司，預計至少盈利 21 億元，其他三個民營上市航司方面，吉祥航空至少預盈 6.8 億元，海航至少預盈 3 億元，支線航司華夏航空至少預損 9.3 億元。三大航空央企國航、東航、南航均未實現扭虧，但預計實現大幅減虧。</p><p>業績拔得頭籌的背後，王煜認為，一方面基於「船小好調頭」的民營航司特有的優勢；另一方面，則歸因於春秋航空快速響應市場，航班投放比疫情前大大加強，在中西部有巨大潛力的市場投入大量運力，最重要的是國際航線的快速增班、恢復，「得益於簽證便利化以及免籤政策的陸續出台，整體民航的國際航線恢復水平明顯提高」。</p><p>2023 年 2 月 6 日，暫停了三年的旅行社出境遊業務（跟團遊和「機+酒」自由行）試點恢復後，春秋航空迅速加碼國際航班。王煜介紹，疫情期間春秋航空因「五個一」政策，一週只有 4 班國際航班，此前一天最多能飛 170 多班。去年 2 月出境遊恢復後，一個月時間裏春秋航空的中泰航線就迅速佔了市場一半的航班，目前中泰航班每週已超過百班。</p><p>王煜認為，2023 年恢復運行比控制成本更重要，「未來春秋航空還是要把國際航班運力調整至 2019 年時超過 1/3 的比例，重點仍是東南亞地區。」</p><p>需要注意的是，今年春運期間，春秋航空各項數據創新高，客座率達到 2019 年同期水平，票價也超出 2019 年水平。其中，國際航班表現尤其亮眼，日本、泰國以及東南亞其他地區的票價水平已超過 2019 年同期。目前，春秋航空是中國去泰國吞吐量排第一位的航空公司，預計換季後，公司該航線的恢復率能超過 80%。</p><p>王煜也進一步向記者介紹，國際航線未完全恢復有很多原因，首先，航權開放需要雙方國家對等的談判，雙邊來增加運力。目前，大部分國家現已放開航權，該問題已基本得到解決，但資源保障問題更為突出，例如當前春秋航空在飛的日本、泰國航線，機場保障能力還沒有達到，是目前無法迅速增班的重要原因。</p><p><strong>公司成本還有再降的空間，進一步提高輔收佔比</strong></p><p>除了能賺錢，春秋航空不斷擴大市場的另一個祕訣在於「刻在基因裏的省錢」。</p><p>「平時夠用就好，沒必要浪費。」王煜告訴記者，像父親王正華一樣，他一直帶頭保持着「節儉」的習慣。王煜應該能算得上對吃穿住行最不計較的董事長，平時出差優先坐自己公司的航班，從值機櫃台到客艙都會仔細詢問，住宿就和員工一樣住快捷連鎖。</p><p>自 2017 年接班以來，王煜一直在不到 20 平方米，還標着副總裁字樣的辦公室裏辦公，顯得有些狹小和拘謹。而春秋航空辦公樓也是此前租用的舊賓館，整體辦公環境稍顯暗淡，保留着上個年代的「破舊感」。</p><p>忙着迎接歸來的客運需求，王煜自去年來不敢鬆懈，公司成了第二個家。只要在公司，王煜就是上班最早的一批，每天 8 點出頭到公司便埋頭進工作中，平日下班也沒有時間點，甚至週六也在公司。在公司王煜幾乎沒有空閒的時間，下屬通常只能在多個會議間隙時間才能找到他。</p><p>精細化管理一直以來是春秋航空降低成本的關鍵。談到公司戰略發展時，王煜表示，公司不斷調整航班運力網絡，通過信息化、人工智能等來提高效率和安全準點的同時，進一步降低成本，「當前低成本航空市場已越來越大，很多航司即使不是一樣的定位，但在運行上也採取低成本的方式，未來春秋航空自身將不斷求變求精，通過更好的方法和手段來降低成本。」</p><p>春秋航空是中國第一家民營低成本航空公司，2005 年獲準開航以來，公司一直在探索降本如何進一步提高利用率和客座率。比如強調單一機型，培訓成本大幅降低，安全性大幅提高。改變客艙結構，增加更多座椅但又不失舒適度，如取消一半的後艙廚房，把空餘的位置改成廁所，座椅材質改造得更加輕薄。此外，在準點率方面，如在浦東機場的航班運行上也採取東進東出、西進西出低成本的方法，節省了飛機滑行時間提高了航班準點率，節約了成本，也提高了旅客滿意度。</p><p>「公司在成本方面，再降的空間還是有的，疫情後燃油成本大漲，現在扣油成本比 2019 年已經低很多了。」王煜告訴記者，在收益管理上，多年來不斷提升智能化系統，當前增加航線航班但不增加人力，效率、效能反而進一步得到提升，「數據管理調倉，基本實現自動化，但還沒達到 100%，從全行業來看春秋航空的調倉比例是最高的。」此外，春秋航空也讓 AI 在更多領域進一步應用，科技化未來讓機器逐漸學習建立題庫並實現解答旅客問題。</p><p>「當前公司輔收還不高，一方面是產品還不夠豐富，另一方面也由於市場接受度仍不足有一定關係。」王煜介紹，當前春秋航空非機票的輔收佔比不到總營收的 10%，而國外佔比在 20% 甚至 30%，未來將進一步提高該佔比。</p><p>王煜認為，不同目的、不同乘客的出行要求不一樣，國外市場將產品拆開，讓消費者選擇的業務已經比較成熟，定位也會比較清晰，例如個人出行乘客普遍會偏向選擇低成本服務，商務出行或是長途出行則普遍會選擇全服務。而中國市場的全服務航司力量比較強大，低成本公司份額仍較低，不過近年來像京滬地區的消費者對低成本服務的接受度在逐漸增大。</p><p><strong>「機場兩遠」出行體驗差，王煜建議「建設不能貪大求全」</strong></p><p>「在旺季一票難求，在淡季則很容易出現比較親民的價格。」王煜向記者介紹，由於民航的供給相對固定，更容易受到需求端影響，機票價格彈性很大。目前整個民航市場和疫情前相比，淡旺季的差異在拉大，呈「旺季更旺淡季更淡」的趨勢，隨着經濟不斷復甦以及國際行情不斷開闢，供需平衡會越來越均衡。</p><p>「主要由於航空市場淡季需求不足，而航空公司要儘可能讓飛機不要空飛、不浪費座位的銷售價值，也儘可能讓更多的旅客能坐飛機出行。」王煜介紹，低票價是淡季時航司的營銷手段之一，同時也不浪費資源。</p><p>對於很多消費者此前反映的第三方出行平台買票，在同一時間不同手機上票價存在較大的差額的殺熟情況，王煜表示，在航空公司收益管理系統中，同一個時間點購買的同一艙位都只有一個價格，但在不同時間段的票價可能會出現差異。</p><p>值得注意的是，今年王煜作為全國政協委員，帶來五份提案。包括關於優化機場選址和建設的建議、關於加大中西部地區機場建設的建議、關於進一步縮短航班截載時間的建議、關於樹立「友好中國」國家形象進一步打通入境遊「堵點」問題的建議，以及關於優化財政支出結構，逐步由建設財政向民生財政轉移的建議。</p><p>王煜認為，機場的「兩遠」問題一直影響着旅客的出行體驗。</p><p>王煜表示，第一、建議機場的規劃建設緊密切合實際定位和市場需求，並對投入產出效益進行評估。機場建設一定不能「貪大求全」，避免與定位和需求不符的規劃定位，大幅降低用地面積。民航局和國家發改委對各地建造機場前的機場定位進行嚴格把關，將中轉率作為樞紐機場建成後是否達標的重要衡量指標。</p><p>第二、建議機場選址靠近經濟輻射中心，提高出行效率。若城市遠期對航空需求量較大，可採取「一市多場」模式，並考慮空域資源和地面交通的承載能力和效率，就近規劃建設兩個或多個規模適中的機場，來分散運營和保障的壓力。</p><p>第三、建議機場候機樓建設規模適中，以實用便利、資源節約為主，讓旅客不用在機場裏「遠行」。</p><p>第四、建議借鑑歐美大都市「一場多樓」的經驗。例如美國紐約市三大機場離市區均在 26 公里以內，最近的拉瓜迪亞機場離曼哈頓市區僅有 14 公里，且單個候機樓面積基本在十萬平米的水平，三個機場 13 個候機樓 2019 年保障旅客量 1.4 億人次。倫敦、巴黎等國際大城市也基本採取此類模式。</p><p><strong>對民營經濟的未來很有信心，希望讓民航走進尋常百姓家</strong></p><p>「中國人均乘機次數相比國外還有很大差距，中國民航的市場還存在巨大的潛力，不管從市場還是運行上，中國民航都有發展快起來的條件和需求，尤其是對專業化、精細化管理方面的探索。」這是王煜在接班時給自己定下的目標和規劃。</p><p>「我們要不斷增加市場份額，就必須夾縫生存，未來還會是這個狀態。」王煜表示，最早春秋航空想要讓更多人坐得起飛機，現在坐得起沒問題，希望的目標是能讓民航進入尋常百姓家。</p><p>「當下政策環境、輿論環境一天比一天好，經濟還在轉型、爬坡過坎，我們還是要抱有信心。」王煜介紹道，近期到新加坡參加低成本航空論壇，國內外從業者都很關心中國市場，「中國畢竟是 14 億人的大消費市場，消費總量在，大家只要齊心協力，經濟復甦、轉型或是突破，都是我們最大的本錢，也是改革 40 年來積累下來的本錢。」</p><p>「民營企業更多需要的是一個公平的環境，希望未來，在營商環境方面有更多配套政策讓民營企業有更健康的發展。」談及政策端對民航企業的支持，王煜感慨道，當時，利率低於 2% 的低息貸款讓航司的現金流在艱難的三年中得以緩解，基本到 2024 年也陸續到期還完。此外，扶持補貼政策、民航基金等都是很大的支持，「儘管當時市場環境很難，但各方一視同仁幫助全民航不少航司渡過難關。」</p><p>「目前，民營經濟方面不管是政策環境還是社會環境都有了很大的提升，對民營企業來辦事、創業的信心也更足了。」王煜介紹，去年整個國家對民營經濟的扶持出台了很多政策，去年 7 月，《中共中央，國務院關於促進民營經濟發展壯大的意見》印發；去年 9 月，國家發展改革委成立民營經濟發展局；去年 12 月，中央經濟工作會議對促進民營企業發展壯大作出了部署，一些地方也陸續出台了地方性民營經濟促進條例。例如上海地區專門開了民營經濟大會，還發布了促進營商環境 7.0 版，「在過去的一年中，看到民營企業在朝氣蓬勃地發展，相信隨着民營經濟很快立法，對民營經濟的未來很有信心。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/732.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:02:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26534657</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26534657</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26534657_202403060703c9b4b2f7-1cae-4cfb-bd09-4ee0f178d406.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕，實習生，楊檸瑜，胡悅]]>
            </author>
            <category>春秋航空</category>
            <category>王煜</category>
            <category>民航</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華每日電訊連發三條時評：增強信心底氣、匯聚發展合力、改革不遺餘力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>增強信心底氣</strong></p><p>「國內生產總值增長 5% 左右」。5 日提請十四屆全國人大二次會議審議的政府工作報告，亮出 2024 年發展主要預期目標。綜合考慮各項因素，這一目標傳遞出關鍵一年我國迎難而上、鋭意進取，推動經濟持續回升向好的決心和信心。</p><p>今年是新中國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年。</p><p>關鍵一年，要增強信心和底氣——</p><p>當前，我國經濟正處在加快轉型升級、邁向高質量發展的關鍵時期。在這一過程中，經濟發展難免會遇到各種問題和挑戰，但長期向好的總體趨勢不會改變。長遠看，機遇大於挑戰，我國經濟依然有潛力保持長期較快增長。</p><p>國內生產總值增長 5% 左右；城鎮新增就業 1200 萬人以上；居民收入增長和經濟增長同步……新一年設定的一攬子「硬核」目標，既是當下促進就業增收、防範化解風險等需要，也與「十四五」規劃和基本實現現代化的目標相銜接，更是對未來發展有信心、有底氣的體現。</p><p>關鍵一年，要做到穩中求進——</p><p>穩是大局和基礎，進是方向和動力。翻開政府工作報告，新一年的發展部署在「穩速度」的基礎上着力「提質量」：強調增強宏觀政策取向一致性，就是要着力營造穩定透明可預期的政策環境；將「加快發展新質生產力」置於十項重點工作首位，就是要不斷塑造發展新動能新優勢，促進社會生產力實現新的躍升；加快全國統一大市場建設、積極推進新型城鎮化、提高區域協調發展水平、大力發展銀髮經濟等具體部署，都是着眼於以更大力度深化改革，推動釋放潛在增長空間……</p><p>政府工作報告這份詳細的 2024 年經濟社會發展「施工圖」一步一個腳印，穩紮穩打，彰顯全力確保實現發展預期目標的決心和能力。</p><p>關鍵一年，要堅持奮進實幹——</p><p>5% 左右的經濟增長目標在世界舞台上不算低。當前我國發展面臨的外部環境複雜性、嚴峻性和不確定性上升，國內也面臨不少挑戰，實現目標並非易事，需要付出艱苦努力。</p><p>只要我們注重從企業和羣眾期盼中找準工作着眼點、政策發力點，提振幹事創業的精氣神，真抓實幹、埋頭苦幹、善作善成，完全有能力實現全年增長目標，使我們的發展成色十足。</p><p>道阻且長，行則將至。在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，中國人民有勇氣、有智慧、有能力戰勝任何艱難險阻，中國發展必將長風破浪、未來可期！</p><p><strong>匯聚發展合力</strong></p><p>實現今年經濟增長 5% 左右的預期目標並非易事。政府工作報告提出：政策聚焦發力、工作加倍努力、各方面齊心協力，讓人眼前一亮。</p><p>報告直面內外部環境的嚴峻性和不確定性，提出我國經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有改變也不會改變，充分把握髮展機遇和有利條件，凝心聚力、真抓實幹、埋頭苦幹，今年的發展目標經過奮鬥是可以實現的。</p><p>如何實現發展目標？不是等來、喊來的，而是拼出來、幹出來、奮鬥出來的。</p><p>重點突出，協同聯動。今年的政府工作報告提出，要堅持穩中求進、以進促穩、先立後破。圍繞發展大局，加強財政、貨幣、就業、產業、區域、科技、環保等政策協調配合，把非經濟性政策納入宏觀政策取向一致性評估，強化政策統籌，確保同向發力、形成合力。</p><p>這些政策聚焦改革與發展的重點領域，各項舉措充分體現前瞻性、科學性、有效性。各地各部門要落實政府工作報告統一安排，多出有利於穩預期、穩增長、穩就業的政策，謹慎出台收縮性抑制性舉措，清理和廢止有悖於高質量發展的政策規定，強化政策協同聯動、放大組合效應，防止顧此失彼、相互掣肘。</p><p>天道酬勤，力耕不欺。預期目標的實現，要靠政策發力，更靠每個人的努力。政策根本上需要人來落實，廣大黨員幹部需要加倍努力，提高責任意識，勇於擔當作為，以實幹加快政策落地見效。面對新目標新挑戰，要保持只爭朝夕的精神狀態，抓住一切有利時機，利用一切有利條件，勇於擔當，積極作為，以貫徹落實的堅定性，應對形勢變化的不確定性。</p><p>眾志成城，勠力同心。實現經濟社會發展目標，每個人都是參與者和受益者。只要各行各業錨定目標不放鬆，心往一處想、勁往一處使，就沒有邁不過的坎、幹不成的事。</p><p>溫暖和諧的社會氛圍、包容活躍的創新空間至關重要，要激發全社會幹事創業活力，讓幹部敢為、地方敢闖、企業敢幹、羣眾敢首創。</p><p>新徵程新使命。只要讓創造活力競相迸發，聰明才智充分湧流，在奮進中趕超、在趕超中突破，就一定能匯聚高質量發展的澎湃動能。</p><p><strong>改革不遺餘力</strong></p><p>「從根本上説，推動高質量發展要靠改革」「我們要以更大的決心和力度深化改革開放」……「改革」是今年政府工作報告中閃亮的關鍵詞。</p><p>放眼歷史，改革開放是決定當代中國命運的關鍵一招。靠着「吃改革飯、走開放路」，我國經濟實力大幅提升、經濟結構持續優化、民生福祉持續改善。</p><p>聚焦當下，在推進中國式現代化的新徵程上，發展不平衡不充分等深層次問題逐步顯現。解決發展中的問題、應對前進道路上的風險挑戰，改革是制勝法寶。今年政府工作報告中的許多改革措施，令人眼前一亮。</p><p>用好關鍵一招，要集中解決最關鍵、最迫切的問題。</p><p>改革進入「深水區」，要啃「硬骨頭」，奔着最突出的問題，拿出最有效的辦法。要通過堅定不移深化改革，增強發展內生動力。推進重點領域和關鍵環節改革攻堅，充分發揮市場在資源配置中的決定性作用，更好發揮政府作用，營造市場化、法治化、國際化一流營商環境，推動構建高水平社會主義市場經濟體制。要突出問題導向，突出各領域重點任務，着力打通高質量發展的堵點、卡點，助推各類生產要素流動，加快發展新質生產力。</p><p>用好關鍵一招，要促進有效市場和有為政府更好結合。</p><p>「看得見的手」與「看不見的手」互為補充，着眼高質量發展協同發力。具體而言，要堅持質量第一、效益優先，繼續固本培元，增強宏觀調控針對性有效性，注重從企業和羣眾期盼中找準工作着眼點、政策發力點，努力實現全年增長目標；要堅持高質量發展和高水平安全良性互動，在堅守安全底線的前提下，更多為發展想辦法、為企業助把力；要堅持在發展中保障和改善民生，注重以發展思維看待補民生短板問題，在解決人民羣眾急難愁盼中培育新的經濟增長點。</p><p>用好關鍵一招，要着眼於充分激發各類經營主體活力。</p><p>國有企業、民營企業、外資企業都是現代化建設的重要力量。要通過深化改革為各類所有制企業創造公平競爭、競相發展的良好環境，讓各類經營主體的活力充分湧流。要深入實施國有企業改革深化提升行動，做強做優主業，增強核心功能、提高核心競爭力；要提高民營企業貸款佔比、擴大發債融資規模，加強對個體工商戶分類幫扶支持；要大力弘揚優秀企業家精神，積極支持企業家專注創新發展、敢幹敢闖敢投、踏踏實實把企業辦好。</p><p>今年是新中國成立 75 週年，是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年，也是全面深化改革又一個重要年份。改革有決心、有力度、有深度，才能推動高質量發展取得新的更大成效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:00:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/596.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571616_202403060700cbbc030c-76e6-4501-bc2b-663f36d47994.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韓潔、劉懷丕、王亞宏、段續、楊柳/新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/596.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/597.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華每日電訊：中國經濟增長潛力幾何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國兩會時間，中國經濟備受關注。去年，中國經濟總體回升向好，但一些外媒鼓譟中國經濟潛力「見頂」、增長「達到頂峯」的雜音不斷。</p><p>中國經濟真的見頂了？</p><p>「國內生產總值增長 5% 左右」，5 日提請審議的政府工作報告，亮出新一年預期目標，和去年經濟增速預期目標相同，恰是對「見頂論」的有力回擊。</p><p><strong>透視增長目標：「5% 左右」展現進取心</strong></p><p>面對外部環境更趨複雜嚴峻、國內經濟多重困難交織疊加的局面，為何仍將增長目標設定在 5% 左右？</p><p>政府工作報告作出説明：考慮了促進就業增收、防範化解風險等需要，並與「十四五」規劃和基本實現現代化的目標相銜接，也考慮了經濟增長潛力和支撐條件。</p><p>「5% 左右的經濟增長，是經過奮鬥可以實現的目標，展現了中國政府積極進取、奮發有為的狀態。」北京大學經濟與管理學部主任周黎安委員説，這一目標有利於提振信心、引導預期，更好凝聚發展共識。</p><p>增速目標，是國家經濟發展的重要指引。記者梳理發現，2003 年至 2023 年，我國除突發疫情等特殊年份未設定經濟增速具體目標外，其餘年份都設定了目標，並較好實現了發展任務。</p><p>這些年，中國經濟並非順風順水，而是一路攻堅克難。</p><p>2003 年非典疫情，2008 年汶川地震、國際金融危機，2020 年新冠疫情暴發……風雨兼程中，中國不僅沒有成為外媒所説的「下一個崩潰的經濟體」，反而頂壓前行，保持經濟持續增長，併為世界經濟注入動力。</p><p>唱衰中國的論調，在事實面前反覆碰壁。</p><p>過去 10 年，中國經濟增長不斷爬坡過坎：2014 年 GDP 突破 60 萬億元，2017 年突破 80 萬億元，2020 年邁過百萬億元「里程碑」；在疫情衝擊大背景下，也接連突破 110 萬億元、120 萬億元大關。</p><p>過去一年更是最新例證。</p><p>2023 年，中國經濟增長 5.2%，按可比價計算，對應的經濟增量超 6 萬億元，放在 10 年前，需要超過 10% 的增速才能實現。縱向比較，5.2% 的增速快於疫情三年 4.5% 的平均增速；橫向比較，快於美國 2.5%、歐元區 0.5%、日本 1.9% 的經濟增速，對世界經濟增長貢獻率有望超過 30%。</p><p>中國經濟仍是全球經濟增長重要引擎。西班牙《經濟學家報》網站近期報道説，不少人的目光集中在中國 GDP 增長放緩上，但數據背後卻隱藏着更有希望的一面：這個「亞洲巨人」仍以每年 5% 左右的速度增長，如果這種趨勢持續下去，中國人均 GDP 將會驚人地增加。</p><p>「一個超大型經濟體能夠持續中高速平穩增長，無論如何都不能被扣上‘見頂’的帽子。」中國科學院科技戰略諮詢研究院院長潘教峯代表説。</p><p><strong>讀懂經濟大勢：中國中長期增長潛力何在？</strong></p><p>相比於短期增速，外界更關心中國經濟中長期發展態勢。美西方一些人士聲稱「中國經濟增長乏力」「中國繁榮接近尾聲」，事實究竟如何？</p><p>肯德基中國門店規模突破 10000 家、空中客車在歐洲之外首個飛機全生命週期服務項目在成都投入運營……外資企業等用實際行動表達對中國市場的看好。</p><p>中國美國商會報告顯示，2024 年約半數受訪企業將保持在華投資規模不變，近四成計劃在華增資。中國歐盟商會調查顯示，59% 的受訪企業將中國視為三大主要投資目的地之一。</p><p>投資，通常考慮的是中長期因素。外資動向凸顯對中國經濟中長期發展的信心。正如寶潔公司董事長兼首席執行官詹慕仁所言，市場上的挑戰是暫時的，「中國的長期機遇依然存在」。</p><p>單就增速看，相比前些年的高增長，中國經濟增速確實有所放緩。伴隨中國經濟轉入高質量發展航道，強調「質」的有效提升和「量」的合理增長，不再「以 GDP 論英雄」，經濟換擋減速但並未失速。</p><p>潛在增長率被廣泛應用於分析研判一國經濟發展的中長期趨勢。國內多家機構研究表明，現階段中國潛在增長率在 5% 至 6%，經濟穩定增長有內在支撐。</p><p>國家統計局副局長盛來運分析，從過去「亞洲四小龍」等追趕型經濟體以及高收入國家發展歷程看，人均 GDP 介於 1.2 萬美元到 2 萬美元之間時，經濟發展潛力持續釋放。目前，中國經濟正處於增長潛力持續釋放階段。</p><p>「中國經濟處於穩步復甦期和結構調整關鍵期，內生動能充足，持續增長潛力很大，不存在經濟增長‘見頂’。」清華大學五道口金融學院副院長田軒代表説，關鍵是要集中精力辦好自己的事，有效應對風險挑戰。</p><p>從決定潛在增長率的要素條件看，經過多年發展積累，我國要素資源更為豐富，為中國經濟抵禦衝擊提供重要支撐。</p><p>我國是全世界唯一擁有聯合國產業分類中全部工業門類的國家，製造業增加值佔全球比重約 30%；是全球第二大商品消費市場、第一大網絡零售市場；人才資源總量、科技人力資源、研發人員總量均居全球首位……</p><p>「制度優勢」「需求優勢」「供給優勢」「人才優勢」，政府工作報告對中國經濟基本面作出詮釋，指出「中國發展必將長風破浪、未來可期」。</p><p>「為什麼唱衰中國經濟者一錯再錯？究其原因，在於其對中國經濟強大韌性和發展規律存在認知偏差與誤區。」中國社會科學院副院長王昌林委員説，中國是一個大型經濟體，中國特色社會主義制度在應對重大風險和挑戰方面具有獨特優勢，中國經濟具有很強的抗衝擊能力和自我穩定、自我修復能力。我國向高質量發展轉變的關鍵時期，難免遇到各種問題挑戰，甚至會經歷必要的陣痛，但中國經濟發展有底氣、有優勢、更有機遇，長期向好的趨勢不會改變。</p><p><strong>釋放增長潛能：提振信心實幹為先</strong></p><p>龍年春節假期，中國消費市場活力綻放：國內旅遊出遊 4.74 億人次，按可比口徑較 2019 年同期增長 19%，春節檔電影票房突破 80 億元，創同檔期紀錄。</p><p>新加坡《聯合早報》網站近期以《春節消費滾燙，中國經濟就此紅火？》為題，援引專家觀點指出，中國經濟在經歷了一年的疫後修復後，正站在信心轉折點上。</p><p>當前，中國經濟發展確實面臨一些困難挑戰：</p><p>世界經濟增長動能不足，外部環境的複雜性、嚴峻性、不確定性上升；國內有效需求不足，部分行業產能過剩，社會預期偏弱，部分中小企業經營困難，就業總量壓力和結構性矛盾並存。</p><p>但總體判斷：戰略機遇和風險挑戰並存，中國經濟發展有利條件強於不利因素。</p><p>「中國經濟的光明前景不是算出來的，而是幹出來的。」周黎安委員説，要緊緊抓住有利時機、用好有利條件，多做有利於提振信心和預期的事，努力將發展潛力轉化成發展實力。</p><p>翻開政府工作報告，「大力推進現代化產業體系建設，加快發展新質生產力」置於今年十大工作任務之首。</p><p>「這是中國經濟激發潛力、重塑動能的關鍵之舉。」傳化集團董事長徐冠巨代表説，要堅持以實體經濟為根基，以科技創新為核心，以產業升級為方向，加快培育新質生產力，為中國經濟高質量發展注入強勁推動力。</p><p>深入實施科教興國戰略，着力擴大國內需求，堅定不移深化改革，有效防範化解重點領域風險，切實保障和改善民生……努力完成全年目標任務的「施工圖」脈絡清晰。</p><p>「我們要振奮精神，真抓實幹，力爭各項工作儘快取得實效。」吉林省白城市市長楊大勇代表説，要着眼企業和羣眾期盼，以實幹推動中國經濟持續向好、行穩致遠。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:56:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571625</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571625</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/646.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571625_202403060656bdff4745-1552-4a77-a9e9-d84c8826b51d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳煒偉、嚴賦憬、謝希瑤、段續、嶽德亮/新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>中國經濟</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/646.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/647.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚兩會｜委員：推進高等、職業、繼續教育協同發展，探索高考制度融合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黨的二十大報告強調，統籌高等教育、職業教育、繼續教育協同創新，推進職普融通、產教融合、科教融匯，優化職業教育類型定位。但目前，高等教育、職業教育、繼續教育協同（以下簡稱「三教」）融合發展還存在一些不足，亟需加強統籌，進一步推進「三教」協同創新。</p><p>2024 年全國兩會上，全國政協委員，中國科學院院士，上海交通大學化學化工學院院長、轉化醫學研究院執行院長樊春海將提交一份題為《關於進一步推進高等、職業、繼續教育協同發展的建議》的提案，建議統籌「三教」評價制度改革，探索高考制度融合。</p><p>提案指出，目前，「三教」融合發展主要存在兩個方面的問題：</p><p><strong>一是「三教」的價值認同呈現分層態勢。</strong></p><p>儘管職業教育目前已建立起從中職到專科高職再到本科高職的通道，但職業本科教育無論是規模還是社會認可度上均有待進一步提升，職業教育為學生提供的選擇性相較於普通教育體系而言仍有限。受高等教育擴張、學歷社會的觀念系統等因素的影響，勞動力市場上對於普通教育學歷的認可度仍強於職業教育。儘管國家承認繼續教育學歷，但在實際招聘和晉升過程中，一些企業或單位對於繼續教育學歷並不認可。</p><p><strong>二是「三教」條塊發展導致勞動力市場的分裂狀態。</strong></p><p>受戶籍制度、所有制結構等因素影響，我國勞動力市場呈現出明顯的分割狀態，其中教育分割也是體制性分割的一部分。一方面，不同地區的教育資源供給不均，且地區間的教育資源流動受「地方保護主義」的阻礙；另一方面，職前教育和職後培訓的分割，儘管法律和政策層面均規定了職業教育「育訓並舉」的法定職責，但受限於教育部門和人社部門管理職責的分割，以及長期以來學校教育和社會培訓在辦學方向和價值取向上的差異，導致員工的職前學歷教育和職後培訓、繼續教育之間存在明顯的分割。</p><p>針對上述問題，這份提案提出了三項具體建議：</p><p><strong>第一，大力推進「三教」社會地位平等。</strong></p><p>一是將職業啓蒙教育作為教育制度在我國實行，特別是基礎教育階段，引導家長和學生認清自身特點和興趣，儘早提前瞭解自己的能力，逐步改變以分數進行普職分流的主要手段，讓家長和學生進行主動的職業選擇，主動選擇自己應接受的教育類型。</p><p>二是普通高等教育中要明確包含有職業教育的內涵，即從事各種職業的必要技能，為此應大力提倡並實施校企合作、產教融合，尤其是在應用型教育中，包括工、農、醫等學科和專業，這也是工程教育與職業教育融通之核心。</p><p>三是大力提倡學職交叉，廣泛發展繼續教育，鼓勵在職人員繼續學習，創造各種條件，應用信息技術，建立各種方式的繼續教育，並且在職稱、職業資格證書等方面有機銜接，建設學習型社會。</p><p><strong>第二，統籌「三教」評價制度改革，探索高考制度融合。</strong></p><p>統籌「三教」應從評價改革入手，從高考制度改革入手，解決高等教育資源分配中的教育分割問題。其中，成人高考和自學考試因學習對象、學習方式等的差別，在考試設計上難以與其他兩類考試融通，改革的關鍵是做好「出口評價」，落實「寬進嚴出」，提升用人單位在人才培養過程中的參與度和話語權，進而提升繼續教育學歷在用人單位中的認可度。今後可在部分應用型本科高校中探索專科課程成績與自考科目成績互認、職業資格證書與成人高等教育部分科目互認等轉換政策。普通高考和職業教育高考的融合是促進職普融通的關鍵，可考慮將部分專業性強的職業教育課程納入普通高考選考科目，增強普通高中課程的專業化。同時通過專項計劃、政策引導等方式，推動更多本科高校以職教高考成績錄取職業教育學生。</p><p><strong>第三，加強「三教」資歷和資格互認。</strong></p><p>一是制定國家資歷和資格框架體系。把包括學校教育和非學校教育、正規學習與非正規學習、成人教育與職業培訓等在內的各種類型的教育與培訓統籌整合，實現各級各類教育、培訓的貫通和協調發展，為公民構建一個無障礙的、公平的、可以自由流動的、學習成果可以攜帶和累積的終身學習體系。通過統一標準的制定和實施，完善框架建設的跨部門領導機構與多方參與機制，明確國家資歷資格框架建設的短期、中期和長期任務，建立國家資歷框架建設的法律保障體系和資源保障體系。</p><p>二是建立國家學分銀行制度。職業教育需要總結具有代表性的區域學分銀行方案，建立國家學分銀行制度，出台具體政策措施，組織各類學校和教育培訓機構共同參與，特別是支持部分高等院校在學分銀行上先行先試。</p><p>三是建立學習成果認證與轉化的頂層制度設計。職業教育需要從國家層面做好繼續教育學習成果認定與轉換的頂層制度設計，推進我國廣大學習者繼續教育學習成果的積累、認定與轉換。</p><p>四是完善終身教育體系。要求全日制普通高校和職業學校開放辦學，面向城鄉從業人員廣泛開展職業繼續教育和培訓服務。辦好成人教育機構及自學考試、開放大學等遠程開放教育機構，為社會提供優質的職業繼續教育資源。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:53:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26546158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26546158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/595.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26546158_2024030606542f72297c-d7b9-4aba-af5c-f90c11abb8f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，欒曉娜]]>
            </author>
            <category>高考制度</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人工智能+，何以成為新引擎？｜兩會共話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會正在進行時，人大代表、政協委員們圍繞不同領域展開討論，積極建言獻策，其中一個關鍵詞是「人工智能」。</p><p>3 月 5 日，國務院總理李強在政府工作報告中介紹今年政府工作任務時提出，深化大數據、人工智能等研發應用，開展「人工智能+」行動，打造具有國際競爭力的數字產業集羣。</p><p>人工智能是新一輪科技革命和產業變革的重要驅動力量，多地都在加快擁抱人工智能。如何打造人工智能產業高地，人工智能怎樣賦能生產生活，及其推廣應用中需要注意哪些問題……來自上海的代表委員們對此給予高度關注，在建議和提案中闡述了各自的思考。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;設計</p><p></p><p><strong>讓人工智能賦能生產，「為人所用」</strong></p><p>輸入需求即可生成稿件、視頻，ChatGPT、Sora 等生成式 AI 模型的橫空出世引發了不少人的擔憂，人工智能是否會替代人力，導致大量失業？</p><p>「AI 技術的發展可能會讓某些行業受到衝擊，但暫時不會帶來整個人類的科技創新、智力產能的根本性進步。」全國政協委員、民盟中央常委、復旦大學教授丁光宏表示，人工智能只是提高生產力的工具，人們可以藉此產出更好的作品。年輕人對此應該有好奇心、保持學習的慾望，及時掌握新工具，最好有一些人能投入到對工具的研究中。</p><p>全國政協委員、上海應用技術大學校長汪小帆也持有類似觀點。他認為，科技發展更多的作用是賦能，讓人類更有效率、更有創意地工作，更有品質地生活，關鍵在於怎樣做到趨利避害，讓科技真正向善。人工智能會替代一部分勞動技能和崗位，也會催生大量新興崗位，「勞動力市場與人工智能發展之間可以形成共生關係，行業對人工智能的‘暴露係數’同時也是‘增強能力’的巨大空間。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，資料圖</p><p></p><p>2 月 19 日，國務院國資委召開的「AI 賦能，產業煥新」中央企業人工智能專題推進會，提出「加快推動人工智能發展，是國資央企發揮功能使命，搶抓戰略機遇，培育新質生產力，推進高質量發展的必然要求」。</p><p>汪小帆認為，我國中小微企業是數量最大的企業羣體，讓人工智能賦能更多中小微企業對於加快發展新質生產力也具有重要意義。人工智能可以助力企業加快創新研發、提高生產效率、優化業務流程等，但考慮很多中小微企業特別是傳統產業的企業對於人工智能技術及其能夠產生的變革缺乏瞭解，需要構建人工智能協同創新平台，降低各行業人工智能技術應用門檻。</p><p>他還提到，4 個人的公司開發了文生視頻軟件 Pika，11 個人的公司推出了 AI 圖片生成軟件 Midjourney，Open AI 的文生視頻模型 Sora 也是由 13 個人的年輕團隊用 1 年左右時間開發。</p><p>「今後也許會產生更多的只有幾個員工的獨角獸企業，因此，我國為人工智能相關領域微小企業的創立和快速發展營造良好環境非常重要。」他建議，持續加強數據基礎設施建設，優化「算力券」申請條件和使用方式，使得剛創業的小微企業用得上、用得起、用得好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/738.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「建立創新生態比技術更重要」</strong></p><p>面對各種 AI 產品的衝擊，丁光宏倒覺得，「這種震撼不應該只停留在產品，更關鍵的是他們的科技創新體制。」他表示，發佈 Sora 的 OpenAI 公司，絕大多數的研究資金來自於公開募集，「把錢投給年輕人開公司、搞研究，失敗了風險共擔，成功了就開放成果為人類共享」。這種創新生態模式值得學習，「生態建立比某一項技術創新更加重要」。</p><p>當前，人工智能的賽道上競爭激烈，投資市場、地方政府都在搶抓機遇。比如南京提出要抓住大模型新浪潮，建設算法城市，強化賦能應用；杭州提出着力打造全國算力成本窪地和模型輸出地……多地都有所動作。</p><p>上海也早已佈局人工智能產業及大模型新賽道，2022 年頒佈施行《上海市促進人工智能產業發展條例》，2023 年 11 月發佈《上海市推動人工智能大模型創新發展若干措施（2023-2025 年）》，推動上海大模型創新發展，營造通用人工智能創新生態，加快打造世界級人工智能產業集羣。</p><p>在高校、研究機構和企業的加快佈局下，截至 2023 年 10 月，我國 10 億參數規模以上的大模型廠商和高校院所共計 254 家。然而，與大模型研究的國際先進水平相比，我國在技術研究、數據構建和應用落地等方面仍存在較大差距。</p><p>「我國大模型研究同質化現象嚴重，用於支撐研究的算力嚴重短缺，人工智能算法人才緊缺。」全國政協常委、中國工程院院士、國家智能製造專家委員會副主任錢鋒稱。</p><p>錢鋒在提案中建議，以創新聯合體促進人工智能基礎理論和創新算法突破；建設具有國際競爭力的人工智能新型研發機構；推動實施有效開源，降低大模型訓練成本；整合多方算力資源，建設算力共享和使用機制；推動大模型應用場景落地，實現生成數據充分共享；發佈權威大模型評測結果，制定關鍵領域標準規範。</p><p>不僅僅是人工智能，全國人大代表、上海交通大學環境科學與工程學院特聘教授黃勇平關注更廣泛的科技成果轉化的痛點和難點，「為什麼我們實驗室研究的成果企業難以接受？為什麼實驗室研究的結果企業拿去直接用不了？這中間的成果中試放大和轉移轉化非常關鍵。」</p><p>黃勇平認為，科技成果的轉移轉化環節，目前國家和社會資本的投入還不夠，相關人才也存在缺口。大多數從實驗室誕生的科技成果需要經過中試放大驗證才能應用，中試放大需要更多的經費投入。同時，科技成果轉化人才是一類複合性的人才，他們不僅要能理解科研、理解技術，也要理解企業需求，能站在不同角色的角度，講明白科研成果，把雙方串起來。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，資料圖</p><p></p><p><strong>人工智能在上海加速發展</strong></p><p>作為上海的三大先導產業之一，人工智能在滬發展正在加速。</p><p>上海已連續六年舉辦世界人工智能大會，圍繞大模型、智能芯片、科學智能、機器人、類腦智能、元宇宙、自動駕駛、區塊鏈等前沿風向，集結國內外大咖，展示眾多 AI 前沿技術。去年 9 月，上海模速空間創新生態社區揭牌，這是全國首個生成式人工智能專業孵化和加速載體，掛牌不到半年就吸引了近 60 家企業入駐……</p><p>全國政協委員、上海市經信委主任張英在接受媒體採訪時表示，關於人工智能發展，上海有着產業和人才集聚、數據和應用場景豐富的綜合優勢，眼下要加快培育活躍的開發者生態，「今年，我們在 3 月份召開全球開發者大會，通過開源社區，通過開源大模型以及相關的合作，來幫助更多的開發者和年輕的創業者，形成大模型的應用場景。」</p><p>她透露，圍繞電力、醫療、製造業等重點領域，上海將繼續創造新的應用場景、發佈揭榜掛帥項目，讓大模型有大用處。</p><p>張英表示，「下一步，我們將積極推動算力的建設以及大規模的語料庫建設，幫助更多的創新創業的企業加大模型的開發力度。同時，我們也將積極打造模速空間，進一步擴大場景的開放力度，讓更多的創業者有用武之地。」</p><p>除了政府推動、企業發力，高校人才培養也在與先導產業接軌。今年 1 月 31 日，復旦大學成立集成電路與微納電子、計算與智能、生物醫藥工程與技術、智能機器人與先進技術學院等四個新工科創新學院，並於今年啓動招生。此次開出的新工科創新學院雖然首批招生人數不多，但四大學院幾乎都與上海的三大先導產業發展密切相關，且師資陣容強大。</p><p>「發揮基礎學科優勢，到頭部企業身邊辦新工科。」全國人大代表，復旦大學黨委副書記、校長金力表示，這些專業充分面向集成電路、生物醫藥、人工智能三大先導產業和若干新興產業、未來產業，將加速把科技成果轉化為現實生產力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:53:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26560971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26560971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/704.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26560971_2024030606535ec67a01-afeb-4fc1-a3f6-0d82b7dd5f14.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悅]]>
            </author>
            <category>人工智能</category>
            <category>全國兩會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/704.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/705.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華每日電訊：穩中求進再出發——從全國兩會看中國經濟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國兩會，觀察中國經濟的重要窗口。</p><p>「穩」是大局，是基礎；「進」是方向，是動力。5 日提請十四屆全國人大二次會議審議的政府工作報告，明確了今年我國發展主要預期目標和宏觀政策取向，提出政府工作十大任務。</p><p>代表委員們表示，新的一年，在習近平經濟思想指引下，貫徹落實好黨中央決策部署，我們一定能抓住機遇、戰勝困難，推動經濟持續向好、行穩致遠。</p><p><strong>夯實「穩」的基礎，鞏固和增強經濟回升向好態勢</strong></p><p>國內生產總值超過 126 萬億元，增速居世界主要經濟體前列……過去一年，我國經濟波浪式發展、曲折式前進，成績來之不易。</p><p>當前，經濟回升向好基礎仍需進一步穩固，必須堅持高質量發展這個新時代的硬道理，腳踏實地向前進。</p><p>堅持穩中求進、以進促穩、先立後破——</p><p>報告將今年國內生產總值增長預期目標定在 5% 左右。</p><p>中國社科院工業經濟研究所黨委書記曲永義委員表示，這一目標考慮了促進就業增收和防範化解風險，並與「十四五」規劃和基本實現現代化的目標相銜接，適應發展需求、符合社會預期。</p><p>城鎮新增就業 1200 萬人以上，城鎮調查失業率 5.5% 左右；居民消費價格漲幅 3% 左右；居民收入增長和經濟增長同步……</p><p>「2024 年發展主要預期目標的安排，更好統籌量的合理增長和質的有效提升。」江西財經大學校長鄧輝代表表示，經濟增長穩在合理區間，充分保障就業、物價穩定，為「進」創造穩定發展環境，也將為應對不確定性和謀劃佈局中長期發展打下良好基礎。</p><p>「新增就業目標從去年的 1200 萬人左右調整為 1200 萬人以上，進一步體現了穩的力度和決心。」南方科技大學副校長金李委員説。</p><p>報告提出，該立的要積極主動立起來，該破的要在立的基礎上堅決破，特別是要在轉方式、調結構、提質量、增效益上積極進取。</p><p>曲永義委員説，從產業政策突出發展和安全並舉，到科技政策聚焦自立自強，一系列部署堅持先立後破、謀定後動，釋放了以自身的確定性應對形勢變化不確定性的鮮明信號。</p><p>增強政策取向一致性，同向發力形成合力——</p><p>根據報告，今年赤字率擬按 3% 安排。從今年開始擬連續幾年發行超長期特別國債，專項用於國家重大戰略實施和重點領域安全能力建設，今年先發行 1 萬億元。</p><p>「政策綜合考慮發展需要和財政可持續，更好發揮拉動國內需求、促進經濟循環的作用。」遼寧省財政廳廳長姜小林代表説，從去年增發 1 萬億元國債到今年超長期特別國債，體現連續性穩定性；結構性減稅降費政策重點支持科技創新和製造業，提高針對性有效性。</p><p>實施政策要強化協同聯動、放大組合效應；研究儲備政策要增強前瞻性、豐富工具箱，並留出冗餘度；注重以發展思維看待補民生短板問題，在解決人民羣眾急難愁盼中培育新的經濟增長點……一系列部署堅持系統觀念、強化協同發力。</p><p>「出實招、見實效、穩大局。不斷夯實‘穩’的基礎，為鞏固和增強經濟回升向好態勢提供有力支撐。」金李委員説。</p><p><strong>激發「進」的動能，加快發展新質生產力</strong></p><p>在風險挑戰中穩健前行，動力和引擎至關重要。</p><p>「大力推進現代化產業體系建設，加快發展新質生產力」位列 2024 年政府工作任務的首位。</p><p>實施產業創新工程、開展「人工智能+」行動……字裏行間的「新」意，向外界傳遞着力激發和培育新動能的重要信號。</p><p>推動關鍵核心技術突破，全面提升自主創新能力——</p><p>從強化基礎研究系統佈局到加快重大科技基礎設施體系化佈局，一系列舉措助力創新跑出「加速度」。</p><p>「手握‘金剛鑽’，就不會受制於人。」從領銜研發中國首台深海鑽機，到研製「海牛Ⅱ號」在海底成功下鑽 231 米，湖南科技大學海洋實驗室主任萬步炎代表感觸深刻。他説，在突破核心技術征程上，尤其要強化有組織科研，集中力量辦大事、辦難事。「231 米不是終點，我們的目標是不管有多深，海底鑽機都可以到達。」</p><p>自主研製的 AG60E 電動飛機實現首飛、300 兆瓦級 F 級重型燃氣輪機首台樣機總裝下線……今年以來，一個個重大項目實現新突破，背後是對關鍵技術的久久為功，更體現產業鏈創新鏈的深度協同。</p><p>從中央經濟工作會議到全國兩會，以科技創新推動產業創新的指向更明確，路徑更清晰。</p><p>「我們聯合復旦大學自主研製的鋰離子纖維電池處於中試階段，計劃今年進入市場推廣期。」泰和新材集團股份有限公司董事長宋西全代表説，從實驗室、中試平台到產業園區，全鏈條的完善極大提升了創新成果落地的效率。「政策支持重點產業鏈中試能力提升，我們也要與各界形成合力，努力把‘先手棋’轉化為發展的先機。」</p><p>建設現代化產業體系，讓韌性更足、動能更充沛——</p><p>生物醫藥、納米技術應用、人工智能三大新興產業去年產值超 4000 億元，國家第三代半導體技術創新中心總部基地等創新平台加快建設……在蘇州工業園區，先進製造業聚「鏈」成羣。</p><p>蘇州市副市長張橋委員説，蘇州正聚焦 4 個萬億級產業、10 個產業集羣和 30 個細分優勢領域，通過錯位佈局、集羣發展，加快推進新型工業化。</p><p>增強產業發展的接續性和競爭力，才能更好穩中求進，把握主動。</p><p>積極打造生物製造、商業航天、低空經濟等新增長引擎；制定未來產業發展規劃；實施製造業技術改造升級工程；實施製造業重點產業鏈高質量發展行動……閲讀報告，一系列舉措固本培元、提質升級。</p><p>「加快形成新質生產力是今年經濟工作的重要部署，更是一項長期培育新動能的任務。」中國信息通信研究院院長餘曉暉委員説，全面提高產業鏈現代化水平，在結構調整中塑優勢、強韌性，為實現高質量發展注入良好預期和新的動力。</p><p><strong>突出「改」的導向，紮實推動高質量發展</strong></p><p>大國經濟，孕育着巨大發展空間，也面臨着不少風險與挑戰。無論是立足當前穩增長強信心，還是長期的調結構優質量，都需要堅定不移深化改革開放推動高質量發展。</p><p>「今年是全面深化改革又一個重要年份，主要任務是謀劃進一步全面深化改革」——日前召開的中央全面深化改革委員會第四次會議釋放明確信號。</p><p>「我們要以更大的決心和力度深化改革開放」，報告提出。</p><p>推進重點領域和關鍵環節改革攻堅——</p><p>不久前，《浦東新區綜合改革試點實施方案（2023—2027 年）》發佈。先試先行、積極探索，改革奏響強音。</p><p>「臨港新片區設立 4 年多來，始終保持改革強度不減、發展勢頭不減。」中國（上海）自由貿易試驗區臨港新片區黨工委副書記袁國華代表説，以金融領域為例，下一步將對標最高標準、最好水平，推進上海國際金融資產交易平台、上海國際再保險中心等建設，發揮示範引領作用。</p><p>優化營商環境、承接產業轉移……革命老區贛州正深度對接融入粵港澳大灣區發展。「報告部署加快全國統一大市場建設的舉措，我們將加強深贛對口合作、共建產業園區，在大市場中謀大機遇。」江西省贛州市市長李克堅代表説。</p><p>深入實施國有企業改革深化提升行動，全面落實促進民營經濟發展壯大的意見及配套舉措，謀劃新一輪財稅體制改革……着眼於關鍵處、攻堅點的一系列改革正在鋪開。</p><p>中國華電董事長江毅委員説，去年，企業授權發明專利數量同比提高 1 倍，體制機制的突破釋放了創新活力。「我們將抓好新一輪國企改革深化提升行動各項‘硬任務’，健全創新體制，打造新增長極。」</p><p>擴大高水平開放釋放活力潛力——</p><p>主動對接高標準國際經貿規則，穩步擴大制度型開放……一系列政策傳遞了堅定不移擴大高水平對外開放的信號。</p><p>去年廣西欽州外貿進出口總額突破 750 億元，同比增長 18.7%。「我們正抓緊編製出台中國－東盟產業合作區欽州片區總體規劃，通過營商環境建設和制度型開放，在服務構建新發展格局中挖潛力。」欽州市市長王雄昌代表説。</p><p>目標指向一以貫之，重大部署接續遞進。「十四五」規劃實施進程過半，齊心協力抓落實，宏偉藍圖才能變成美好現實。</p><p>從蔬果電商直播到鄉村「文旅 IP」，江蘇省連雲港市海州區新壩鎮小蕩村黨總支書記徐瑤代表帶着鄉親們不斷謀劃致富路。她説，要讓村裏百姓用好數字技術「新農具」，在鄉村振興大潮中過上新生活。</p><p>「我們將加快推動新舊動能轉換，持續打造營商環境‘升級版’，用實打實的幹勁兒在東北全面振興中展現更多作為。」遼寧省阜新市市長周鵬舉代表説。</p><p>一年春作首，奮鬥正當時。</p><p>代表委員們表示，要緊緊抓住有利時機、用好有利條件，把各方面幹事創業的積極性充分調動起來，堅定信心、開拓進取，努力完成全年經濟社會發展目標任務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:52:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571620</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571620</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/591.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571620_20240306065263e9fc70-67ca-47bf-b3a3-3b43654f76fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>中國經濟</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/591.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/592.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特朗普要求法官削減其誹謗案罰款，或批准重新審判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/609.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國前總統唐納德·特朗普。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>當地時間 3 月 5 日，據美國有線電視新聞網（CNN）報道，美國前總統唐納德·特朗普當日要求法官大幅削減其誹謗訴訟案中 8330 萬美元的罰款，或者批准重新審判。</p><p>據悉，法官劉易斯·卡普蘭（Lewis Kaplan）在審判前下令限制特朗普不得作證稱自己沒有襲擊作家卡羅爾，或者發表誹謗性言論。特朗普的律師於 5 日辯稱，法院大幅限制特朗普證詞範圍的決定影響了陪審團的裁決，因此有必要進行新的審判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:50:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571623</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571623</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/614.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571623_202403060650387c5b37-d24a-4eb1-b4c8-8f7a5fa19366.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙淼/央視新聞]]>
            </author>
            <category>特朗普</category>
            <category>誹謗</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/614.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/615.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「脆皮青年」自嘲背後真問題：「脆」在心腦血管、頸椎和心理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「脆皮年輕人」這個詞已經從去年流行到了現在，不少年輕人在網上分享自己的「脆皮」經歷：小跑着去拿外賣，結果腿抽筋了；伸個懶腰，結果脖子給扭了；打個哈欠，下巴給脫臼了……</p><p>記者梳理「脆皮年輕人」的相關新聞後發現，這個詞引發關注的源頭是鄭州一家醫院的急診科在一個月內收治了 1700 多名 18-25 歲的年輕人，有外傷、腹痛、胸悶、過度換氣綜合徵等。</p><p>當年輕人在自嘲「脆皮」時，其實也是在表達一種對自身健康的關注。今年全國兩會，有不少代表委員也表達了對年輕人身體健康的關切，併為此帶來了相關的提案、建議。</p><p><strong>「脆」在心腦血管、頸椎和心理</strong></p><p>全國政協委員姚衞海是北京中醫醫院的急診科主任，已經在急診工作了 36 年。當被問到印象深刻的年輕患者時，他首先想到的是三四十歲的腦梗、心梗患者，他們中有的人在吃飯過程中站起來拿東西，忽然栽倒，再沒有醒來，也有的人喝酒正在興頭上，忽然胸口疼痛，被緊急送到醫院……</p><p>心腦血管疾病年輕化的趨勢確實存在。2023 年，在國家衞健委召開的新聞發佈會上，全國政協委員、國家心血管病中心主任、中國工程院院士胡盛壽曾表示：「拋開一些猝死的個案不談，我們在急性心肌梗死、腦卒中發病患者的調查中，發現他們首次發病年齡有下降的趨勢。」</p><p>一些反覆來醫院的患者，讓姚衞海印象深刻。這些患者往往有胸悶、心慌、出汗等症狀，看起來很像是心臟方面的疾病，卻檢查不出病因。經過排查，發現這些患者往往有心理方面的疾病，身體的不舒適是心理疾病的軀體化表現。</p><p>姚衞海的這個發現其實並非個案。全國人大代表、廣西梧州市紅十字會醫院門診部主任、主任醫師鍾燦在全科門診遇到了不少因心理健康問題引起不同臨牀症狀的患者。除了胸悶、心慌、出汗等症狀，鍾燦説，還有和胃腸道疾病相關的噁心、嘔吐等臨牀症狀。</p><p>值得關注的是，這些患者中有不少是青少年。這些年輕患者比較常見的問題有胃腸道疾病、頸椎病。年輕人胃腸道疾病的誘因除了心理疾病外，飲食不規律也會引起胃酸分泌過多，影響胃動力，進而改變腸胃正常的消化和吸收功能。</p><p>頸椎病也是鍾燦門診中年輕患者的常見病，頭痛、頸部痠痛、頭暈、失眠是這些患者的常見症狀，勞累或焦慮會誘發或加重這些症狀，鍾燦記得，最典型的是一位 30 多歲的男性患者，白天工作時一直坐在電腦前，晚上回家後還玩電腦遊戲、看手機。接診之後，鍾燦耐心地與患者和家屬溝通，沒有給這位患者開藥，讓他在家人的監督下，強制減少電腦、手機的使用時間，堅持一段時間後，症狀明顯緩解。</p><p><strong>幫助年輕人不「脆皮」</strong></p><p>談及年輕人「脆皮」的原因，胡盛壽指出，近些年來我國居民膳食中，全穀物和豆類的比例持續下降，而脂肪攝入和供能佔比不斷上升。與之相伴隨的是，居民主動鍛鍊整體不足，工作中久坐的時間比例越來越高，體力活動水平有明顯下降趨勢。此外，年輕人還面臨心理壓力大和睡眠不足的問題。</p><p>針對上述原因，已有不少專家倡議年輕人應該改變生活習慣，通過健康飲食、增加運動以提高身體素質。然而，讓年輕人不「脆皮」不能只依靠他們的個人自律，多位代表、委員從國家政策層面也提出了相關建議。</p><p>全國人大代表、同濟醫院心血管內科主任醫師汪道文建議，應該建立高血壓防控的法律法規，通過更為強有力的措施來推動這項工作，僅僅靠醫生隊伍的科普是不夠的。</p><p>在臨牀工作中，汪道文遇到了不少高血壓患者，他們拒絕服用降壓藥，轉而採用一些打着中醫幌子的偏方，比如每天吃半斤「野芹菜」。這不僅耽誤了高血壓的防控，還有可能對身體產生其他健康威脅。</p><p>記者注意到，現在越來越多的年輕人正在變成「中醫粉」。推拿科擠滿年輕人、中藥房配酸梅湯等現象一度火爆網絡。</p><p>「拳打臥牛之地」，姚衞海説，八段錦是中醫中可及性很強的一種鍛鍊養生的方法，只要有一頭牛臥的地方，就可以鍛鍊身體。除此之外，五禽戲、太極拳等也受到不少年輕人的喜愛。</p><p>渤海大學的學生路旺説，身邊有不少年輕人喜歡用刮痧、針灸、艾灸等中醫技術調理身體，還喜歡用保溫杯泡枸杞、可樂加黨蔘等方法「朋克養生」。在路旺看來，「脆皮年輕人」像是一種可以引發年輕人共鳴的自嘲。</p><p>正如全國人大代表、中國工程院院士張伯禮在今年的建議中所指出的，當前我國民眾從以滿足溫飽、疾病治療為中心的傳統健康需求轉向以疾病預防、養生保健和延年益壽等多層次、多元化和全生命週期的健康服務。藥食同源保健食品是我國傳統醫藥文化的重要組成部分，是防治慢性疾患和健康管理關口前移的重要物質基礎，也是發揮中醫藥傳承精華，守正創新的重要內容。</p><p>枸杞、黨蔘等都是藥食同源保健食品的代表，張伯禮建議對藥食同源保健食品實行「負面清單」管理，明確列出不能作為藥食同源保健食品的負面清單，加強藥食同源保健食品的文獻、臨牀及社會應用狀況的調查分析和評估。</p><p>和「負面清單」管理不同的是，姚衞海今年聚焦中醫藥文化的「正面傳承」。他在提案中建議，應該做好「中醫藥文化進校園」的頂層設計，在不增加學生課業負擔的基礎上，實現中醫藥知識與現有課程的有機融入，教育青少年學會傳統中醫藥的預防方法，增強青少年對中藥文化的興趣，讓中醫藥文化教育邁上新的階梯。</p><p>針對年輕人中並不少見的心理健康問題，鍾燦認為在青少年階段就應該進行心理健康幹預工作，她建議，逐步構建完善的青少年心理服務體系，由教育部牽頭設立「國家青少年心理健康教育中心」，與國家衞健委新成立的「國家心理健康和精神衞生防治中心」協同合作，構建面向大中小學生的心理服務體系框架。</p><p>正如鍾燦在她提交的建議中所寫的：「少年強則國強，如何提升青少年心理疾病早期幹預治療水平，已成為當今社會發展中不容忽視的重要課題。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:47:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571618</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/623.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571618_202403060647926725e0-186f-4b44-8319-2c4e3009739b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉昶榮/中國青年報]]>
            </author>
            <category>脆皮青年</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/623.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/624.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大摩、高盛齊發聲：看好全球資金迴流中國股市，這項改革有助於推升估值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，A 股市場持續反彈，外資對中國市場的觀點更加積極。</p><p>摩根士丹利最新報告指出，全球長期投資者從中國股市撤出的趨勢已經暫停，中國股市的資金流出在 2 月底放緩。</p><p>高盛研究部中國股票策略團隊近日發表的研究報告也認為，有效的公司治理改革可能有助於中國股市吸引外資迴流。</p><p>Wind 數據顯示，今年 2 月，A 股結束了北向資金此前連續 6 個月淨流出的局面。北向資金 2 月累計加倉 A 股市場 607.44 億元，創 13 個月新高，北向資金當月對 A 股淨買入量已超 2023 年全年。</p><p>摩根士丹利策略師 Gilbert Wong 等人在最新報告中表示，<strong>今年 2 月底，中國股市的資金外流情況已經放緩，區域主動型基金已經開始增持成長型和科技股</strong>。</p><p>摩根士丹利的分析顯示，資金流向的轉變可能並不完全是由「國家隊」介入購買股票而推動的，這可能有助於緩解人們對一月低點反彈能否持續的擔憂。</p><p>中國股市資金外流放緩可能是一個早期跡象，表明海外資金管理公司正在重新考慮其在整個亞洲地區的資產配置。近期，一些基金以估值過高和其他地方的風險回報更好為由，已開始減少在印度股市的持倉。摩根士丹利認為，<strong>這些轉變可能預示着，中國將重新奪得其此前在各大資管機構全球投資組閤中失去的份額。</strong></p><p>在上週，摩根士丹利還曾發佈報告稱，中國內地和香港股市的資金外流壓力應該基本結束。該投行同時指出，自今年 1 月底以來，中國政府出台的穩定市場措施已經對市場情緒產生了積極影響，但可能還需要一段時間才能見到資金的大幅迴流。</p><p>高盛則指出，「國家隊」的積極買入在近期對市場起到託底的作用，並有效提振了投資者信心。<strong>推進上市公司的結構性改革、政策的一致性，以及制定並落實應對宏觀阻力的全面政策將是中國股票獲得價值重估的必要因素。</strong></p><p>高盛稱，參照日本和韓國的經驗，注重估值和股東回報提升的公司治理改革或將有利於吸引外資。其中，關鍵業績指標的改善、透明的激勵機制和清晰的投資者溝通是投資者評估上市公司的關鍵。</p><p>2022 年 5 月 27 日，國資委制定印發《提高央企控股上市公司質量工作方案》，政策聚焦於創新、股票估值管理及企業發展與國家戰略目標的契合度。2023 年 3 月，國資委統籌推進央企提高上市公司質量工作計劃，強調了三個新重點：擁抱創新和採納先進技術、提升國企估值、加強央企運營和發展重點與國家戰略目標的一致性，尤其是在技術、能源和食品供應的自給自足方面。高盛指出，<strong>自改革方案公佈以來，國有企業上市公司的股市表現比私營企業高出 13 個百分點。</strong></p><p>「有效的公司治理改革可能有助於中國股市吸引外資迴流。」高盛研究部建議實施以提升股東回報為核心並且目標清晰的改革，同時與投資者充分交流，有助於提升改革效率並提振市場。</p><p>高盛研究部觀察到，中國已持續加強上市公司股東派息和回購、投資者保護以及與市場參與者的溝通。</p><p>根據日韓改革經驗及中國的改革現狀，高盛研究部認為<strong>兩類企業或從中受益最多：估值較低（市淨率低於一倍）、公司基本面穩健（投資回報率和盈利複合年增長率大於 10%）、現金回報強勁（股息及回購收益率超 5%）的企業；研發投入高、企業管理和激勵措施協同度高的科技型國有企業或將繼續受改革政策支撐</strong>。</p><p>綜合來看，<strong>高盛研究部維持對中國 A 股的高配評級</strong>、對 H 股的中性評級。高盛研究部預測 2024 年 MSCI 中國指數和滬深 300 指數的預期收益為 10%，企業盈利增速預計為 8% 至 10%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:45:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565203</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/179.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565203_2024030606467cae6bb1-9d6e-4763-9efd-80c1f7f20534.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，孫銘蔚]]>
            </author>
            <category>外資</category>
            <category>A 股</category>
            <category>中國資產</category>
            <category>國企</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/179.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/180.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜22 名頂流「首席」展望中國市場：超額回報值得期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://html.thepaper.cn/collection/ssru842j"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/99/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片查看詳情</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:43:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26548311</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26548311</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/756.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26548311_2024030606439e4bc1b9-5675-43a5-8da8-35bdb9b4278f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>首席連線</category>
            <category>券商</category>
            <category>基金</category>
            <category>公募基金</category>
            <category>經濟</category>
            <category>A 股</category>
            <category>外資</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/756.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/754.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[養生保健靠枸杞？泡得不對反傷身]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，熊貓醫學，小大夫漫畫</p><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/348.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>版權聲明</p><p>以上圖文為熊貓原創</p><p>版權歸熊貓醫學科普所有</p><p>未經允許，謝絕商業轉載</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MDU0NDMyMA==&amp;mid=2650451489&amp;idx=2&amp;sn=f3dcd68abcbfb7ed71547d206781f203">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538466</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538466</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/854/572.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538466_2024030606385b904a2c-26a1-4fb2-b14c-0d82ce66e0a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[小大夫漫畫]]>
            </author>
            <category>枸杞</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/854/572.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/854/573.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碰到鴿子糞會得要命的腦膜炎？我需要擔心嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，李萌，果殼</p><p>説到鴿子，你想到什麼？和平、信使、安寧、平和，以及，致命的危險！</p><p>這倒不是説鴿子本身很要命，而是鴿子糞，對一些人來説真的有可能要命。</p><img alt="" height="480" width="384" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/692.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖丨 giphy</p><p>離奇的病患</p><p>幾年前，在美國一所戒備森嚴的監獄裏，一名 55 歲的男性囚犯生病了：他每天反覆地噁心、嘔吐、頭痛，除此之外倒沒有其他症狀，監獄醫生也沒看出個所以然來。</p><p>鑑於情況不太緊急，監獄工作人員在觀察了他 3 個月後，確定這人不是在裝病，於是將他帶到了醫院，讓大醫院的醫生瞧瞧到底是什麼毛病。</p><p>很快，醫生就在這名患者的肺、腦脊液、血液裏，找到了致病的真菌：新型隱球菌（Cryptococcus neoformans）。</p><img alt="" height="724" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新型隱球菌丨 wikimedia commons/CDC</p><p>元兇找到了，但一個問題困擾着醫生們：監獄密不透風、管理嚴格，衞生條件也挺好，他到底是怎麼感染上這種真菌的？</p><p>在醫院、患者、監獄的三方排查下，終於弄明白了。</p><p>原來啊，監獄中有一塊用鐵絲網封閉起來的放風區域，只要天氣不錯，囚犯們就可以在這塊區域裏曬曬太陽、呼吸下新鮮的空氣。</p><p>但囚犯們放風的時候，盯着他們的不止有獄警，還有鐵絲圍欄上的鴿子。鴿子不但盯梢，還會拉屎，而鴿子糞便，就是自然環境中最常見的新型隱球菌來源。</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>鴿子：看啥？你不拉屎嗎？丨圖蟲創意</p><p>醫生們判斷，這名患者在放風的時候，不巧吸入了鴿子糞便中新型隱球菌的孢子，從而引起了感染。好在新型隱球菌不會人傳人，所以感染沒有鋪開來。</p><p>故事的結局嘛，這名患者在對症用藥 6 個星期後完全好了，「開開心心」回去繼續坐牢了。</p><p>要命的鴿子糞</p><p>上面的這位老哥，只是噁心嘔吐頭痛，但有的人可能就沒有那麼幸運了。</p><p>鴿子糞裏的新型隱球菌，通常通過呼吸進入人體，造成 3 種常見的糟糕後果。</p><p>直接的後果，就是肺部感染。</p><p>對有免疫缺陷的人來説，新型隱球菌肺炎年發病率高達 6% 到 10%[5][6]。這些人裏，症狀稍輕的人會開始咳嗽，而嚴重的情況下，則會發燒、缺氧、呼吸急促，好在一般不會要命。</p><img alt="" height="525" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>被新型隱球菌感染的肺部 X 光片丨 doctorfungus.org</p><img alt="" height="212" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因接觸鴿子導致肺部感染的新聞丨網頁截圖</p><p>真菌也會遊蕩到皮膚，造成皮膚感染。這時候的患者皮膚，會長出丘疹、膿包，出現潰瘍。</p><img alt="" height="531" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>受到新型隱球菌感染的皮膚丨 doctorfungus.org</p><p>最嚴重的後果，就是腦膜炎。</p><p>由呼吸道進入人體的新型隱球菌，對中樞神經有很強的親和性，它們在一路輾轉後進入顱內，就會引發致命性的隱球菌性腦膜炎。</p><p>據估計，全球每年有約 15 萬人患上隱球菌性腦膜炎，導致了近 11 萬人死亡[3]，而僥倖活下來的人，往往也需要面對各種後遺症。</p><img alt="" height="145" width="605" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/703.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因接觸鴿子糞便導致腦膜炎的新聞報道丨網頁截圖</p><img alt="" height="235" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新聞報道，一名女子因鴿子糞感染隱球菌性腦膜炎後失明丨網頁截圖</p><p>我需要擔心嗎？</p><p>如果你不是艾滋病、淋巴瘤患者，沒有因為器官移植正在使用免疫抑制劑，也沒有長期使用糖皮質激素，總之一句話，只要有正常的免疫力——</p><p>那麼這裏我就放出話了：不用！</p><p>新型隱球菌是一種真菌，而相較於細菌和病毒而言，真菌真的很難在健康人體內紮根的！</p><p>就比如新型隱球菌肺炎，有免疫缺陷的人年患病率有 10% 左右，那對正常人來説呢？也不是沒有，但只有百萬分之五左右[5][6]。至於致死率很高的隱球菌性腦膜炎，健康人患上的概率就更小了。</p><p>你要説再小的幾率也有發生的可能，那我這裏給你算筆賬，你再看看要不要防：</p><p>首先鴿子實在多。</p><p>鴿子作為一個物種，和人類一樣，屬於「無危」級別；而且幾乎有人的地方就有鴿子，有鴿子的地方就有鴿子糞，且我國的鴿子糞裏，超過一半都能檢測到這種真菌[7]。</p><p>其次，除了鴿子以外，還有至少 4 種鳥類和隱球菌沾親帶故[4]，它們是白麪鴨、鷹鴞、孔雀、貓頭鷹，大部分也是常見的鳥類。</p><p>最後，千萬年來承接了無數鳥糞的土壤中，也廣泛存在着隱球菌。</p><p>你就説怎麼防？</p><p>對於絕大多數人來説，在鴿子密佈的區域，要防範的危險，其實應該是這樣的——</p><img alt="" height="321" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/708.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖丨 giphy</p><p>參考文獻</p><p>[1] Barvo M, James N, Ayyaz M. Disseminated Cryptococcus in an immunocompetent patient due to prison yard pigeon exposure. ID Cases. 2021 Sep 9;26:e01285.</p><p>[2] 肺隱球菌病診治浙江省專家共識，浙江省醫學會呼吸病學分會中華臨牀感染病雜誌, 2017,10(5) : 321-326. DOI: 10.3760/cma.j.issn.1674-2397.2017.05.001</p><p>[3] Rajasingham R, Govender NP, Jordan A, Loyse A, Shroufi A, Denning DW, et al. The global burden of HIV-associated cryptococcal infection in adults in 2020: a modelling analysis. Lancet Infect Dis 2022 Aug 29.</p><p>[4] Irokanulo EO, Makinde AA, Akuesgi CO, Ekwonu M. Cryptococcus neoformans var neoformans isolated from droppings of captive birds in Nigeria. J Wildl Dis. 1997 Apr;33(2):343-5.</p><p>[5] 趙蓓蕾，施毅，桑紅. 現代肺部真菌病學. 北京：人民軍醫出版社，2004.</p><p>[6] 徐作軍．肺隱球菌感染的診斷和治療，中華結核和呼吸雜誌，2006，29：295-296</p><p>[7]https://www.chinanews.com.cn/jk/ysbb/news/2008/09-03/1369573.shtml</p><p>作者：李萌</p><p>編輯：李小葵</p><img alt="" height="407" width="670" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>原標題：《碰到鴿子糞會得要命的腦膜炎？我需要擔心嗎？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652239662&amp;idx=1&amp;sn=0f968c176766d7587a9031079f1a2a3c">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506949</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506949</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/579/942.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506949_20240306063820ed18b4-ff67-40e7-ab58-24310353ad73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果殼 Guokr]]>
            </author>
            <category>腦膜炎</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/579/942.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/579/943.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主動脈是「生命之源「，小心「夾」然而止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，周劍平，常笑健康</p><p>▼本文作者▼</p><img alt="" height="343" width="1075" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>人體的內部結構是由各種不同的管道所組成，例如，血管、氣管、淋巴管和胃腸管等。今天，小編要帶領深入瞭解一下人體結構中動脈血管的起源——主動脈。</p><p>主動脈，由左半心臟（即左心室）發出，向上、向右、再向下，好似一張「弓」，之後與脊柱相伴而行，將人體的動脈血液運送至身體各個器官，將「主動脈」稱作「生命之源」絲毫不為過。然而，這條「生命之源」也有出問題的時候，而且病情往往非常嚴重。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>真實病例——</p><p>李女士與她的「定時炸彈」</p><p>李女士，一位 52 歲的女性，患有高血壓。近日氣溫驟降，她突感胸部劇烈疼痛。她以為只是普通的肌肉拉傷，但疼痛持續不減。家人見狀立即呼叫 120 送至急診搶救室，初檢時發現，李女士的血壓高壓達到 220mmHg，進一步完善檢查後，李女士被確診為主動脈夾層，情況危急。幸虧救治及時，挽救了生命。</p><p>近年來，多項研究發現，急性主動脈夾層的發病率存在一定的季節性規律，呈現出「冬季高、夏季低」的現象。研究還發現，氣溫的降低以及短時間內氣溫的急劇變化，都與急性主動脈夾層發病風險的增加存在一定的關聯。</p><p>不定時炸彈——主動脈夾層</p><p>主動脈管壁由三層結構組成：內膜、中膜和外膜。內膜和外膜類似於房屋的內牆和外牆，而中膜則由結締組織構成，類似於房屋的「鋼筋混泥土」。這三層結構的完整性對於血液的有效運輸至關重要。</p><p>然而，當存在高血壓、動脈硬化等危險因素的影響下，血流的衝擊力可能會導致內膜撕裂，從而使內膜與中膜分離。這時，血液會進入內外膜之間，形成主動脈夾層。後者是一種嚴重的心血管急、危、重症，隨時可能發生破裂，引發大出血。這種情況下，休克甚至死亡的風險將大幅增加，病死率極高。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>早期識別主動脈夾層</p><p>主動脈夾層發作時多伴血壓升高，突發性前胸、後背或/和腹部劇烈疼痛，多為刺痛、撕裂或刀割樣疼痛。病人通常感到極度痛苦，難以忍受。此外，還可能伴有頭暈、意識模糊、腹痛、雙腿蒼白以及少尿等症狀，嚴重者可猝死。無論是在急診還是在門診，針對主訴胸痛的患者，醫生都會需要排查「主動脈夾層」的可能性。</p><p>主動脈夾層高發人羣</p><p>高血壓患者：高血壓是主動脈夾層的最為重要危險因素，50.1%~75.9% 的主動脈夾層患者有高血壓病史。</p><p>動脈硬化患者：主動脈粥樣硬化患者的硬化斑塊內膜破裂容易導致主動脈夾層，尤其是長期吸煙、血脂異常等患者。</p><p>馬凡綜合症患者：這是一種罕見的遺傳性疾病，這類人的心臟和大血管存在先天性缺陷。</p><p>主動脈炎性疾病或感染、外傷患者。</p><p>孕婦：40 歲前發病的女性患者中，50% 發生於孕期或產後，合併馬凡綜合徵或主動脈根部擴張者發病風險更高。</p><p>主動脈夾層預防「四要素」</p><p>01</p><p>控制血壓</p><p>適當的運動有助於促進血液循環，增強血管彈性，降低血壓，從而降低主動脈夾層的發病風險。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/699.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>防治動脈硬化</p><p>應積極改善生活方式，均衡飲食，多吃果蔬，避免過度攝入高熱量、高脂肪、高鹽的食物並且戒煙，有助於維護主動脈及心血管系統的良好狀態。</p><p>03</p><p>減少某些突然發力的動作</p><p>儘可能地避免外傷，如車禍，墜落傷等，這些力量可能引起主動脈內膜撕裂，導致主動脈夾層。</p><p>04</p><p>重視體檢</p><p>及時發現並處理可能導致主動脈夾層的高危因素，如高血壓、動脈粥樣硬化等。</p><p>當然，主動脈的狀態與很多因素相關，説到底，還是做我做起，減少危險因素，做好預防工作，畢竟一旦主動脈「夾層」了，而我們的生命也或許就「戛然而止」了。</p><p>撰寫：朱瑜涵，姚屹瑾</p><p>審閲：周劍平</p><p>上海市健康科普青年英才能力提升專項</p><p>（JKKPYC-2023-A05）</p><img alt="" height="93" width="153" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/701.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本文圖片來源：攝圖網</p><p>作者介紹</p><p>周劍平，醫學博士</p><p>上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院</p><p>呼吸與危重症醫學科，副主任醫師</p><p>簡介：（兼）瑞金醫院無錫分院呼吸與危重症醫學科執行主任，國家呼吸系統疾病臨牀研究中心瑞金分中心學術祕書，中國睡眠研究會第四屆睡眠呼吸障礙委員會青年委員，上海市醫學會呼吸專業分會，第十二屆青年委員，上海市醫學會呼吸專業分會，第十二屆委員會控煙組副組長，上海市中西醫結合分會第一屆呼吸技術專業委員會委員，上海市醫學會科普專業分會第九屆、第十屆青年委員，上海市中西醫結合學會第七屆呼吸系統疾病專業委員會青年委員，上海市醫師志願者聯盟首席醫療專家，上海科普作家協會健康教育委員會控煙組組長，無錫市醫學會呼吸專業分會，副主任委員。</p><p>獲得榮譽：全國控煙先進個人、上海市優秀青年呼吸醫師獎</p><p>上海科普教育創新獎、上海市衞生健康委員會五四青年獎章</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685584884&amp;idx=2&amp;sn=97ab0acbc02a22c90a1457edaa13d445">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506948</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506948</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/580/1.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506948_20240306063844a530d8-4d4a-47b5-be65-dbd1b4dc5750.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/580/1.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/580/2.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十四屆全國人大二次會議在京開幕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[十四屆全國人大二次會議在京開幕]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 13:47:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/03/05/ARTI9inIfBW2eeYnhY2fRwbb240305.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/03/05/ARTI9inIfBW2eeYnhY2fRwbb240305.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/287.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃晚新聞數字人播報丨 2024 年 3 月 5 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 5 日，歡迎觀看澎湃晚新聞數字人播報：政府工作報告裏提到了這些新詞熱詞；鄭月明代表建議火車票免費改簽 2 次，航班起飛前 7 天免費退改；社論丨發行超長期特別國債意味着什麼。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 13:45:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26562717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26562717</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/345.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/537.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政府工作報告深讀｜1 萬億超長期特別國債：不計入赤字，精準發力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>發行 1 萬億超長期特別國債是今年財政政策的一個亮點。</p><p>3 月 5 日，國務院總理李強在政府工作報告中提出，今年財政赤字率擬按 3% 安排，赤字規模 4.06 萬億元，一般公共預算支出規模 28.5 萬億元，擬安排地方政府專項債券 3.9 萬億元。此外，為系統解決強國建設、民族復興進程中一些重大項目建設的資金問題，從今年開始擬連續幾年發行超長期特別國債，專項用於國家重大戰略實施和重點領域安全能力建設，今年先發行 1 萬億元。</p><p><strong>不計入赤字，精準發力</strong></p><p>根據 2023 年中央和地方預算執行情況與 2024 年中央和地方預算草案，今年發行的 1 萬億元超長期特別國債，不計入赤字。</p><p>特別國債指用於特殊用途、支持特定項目而發行的國債。中國曾經發行過三次特別國債，分別是，1998 年財政部發行長期特別國債，用於補充國有獨資商業銀行資本金；2007 年發行的特別國債，用於購買外匯，作為中國投資有限責任公司資本金；2020 年則是抗疫特別國債。</p><p>據東方金誠首席宏觀分析師王青測算，1 萬億超長期特別國債約相當於 2023 年 126 萬億的名義 GDP 規模的 0.8%，這意味着今年實際目標赤字率會在 3.8%（3%+0.8%）左右，也與去年計入 1 萬億增發國債後的目標赤字率基本相同。</p><p>國金證券首席經濟學家趙偉認為，「超長期」或意味着債券發行期限大於 10 年。</p><p>上海對外經貿大學金融學院副教授、金融發展研究所副所長鍾輝勇表示，超長期特別國債和一般國債的區別主要是償還期限和用途差異，「超長期特別國債到期期限特別長，有點類似於永續債，用途方面主要服務中央的重大戰略支出。」</p><p>光大銀行金融市場部宏觀研究員周茂華表示，超長期特別國債相對於一般國債資金期限長、資金量大，與建設項目週期長、基礎性重大項目資金需求較為匹配，特別國債資金專款專用、精準直達方面特點也較為突出。</p><p>一些觀點認為，超長期特別國債的發行意味着中央加槓桿程度更高，優化債務結構。</p><p><strong>中央加槓桿，地方降風險</strong></p><p>銀河證券首席經濟學家章俊曾指出，從之前發行的特別國債來看，其債券發行期限普遍為 10 年期國債，本次超長期國債在政策意圖上有替代專項債、中央加槓桿的長期趨勢。</p><p>「在去年增發 1 萬億國債後，未來一段時間中央政府加槓桿的政策取向進一步明確。」東方金誠首席宏觀分析師王青説，2024 年財政政策的一個突出特徵是中央加槓桿、地方降風險——這樣可以有效減輕地方政府投資支出負擔，支持地方債務風險化解。</p><p>中國民生銀行首席經濟學家溫彬認為，近年來地方政府槓桿率增長較快，而中央政府槓桿率上升幅度不大，目前仍處於國際偏低水平，疊加舉債成本較低，仍有一定的加槓桿空間。</p><p>周茂華表示，特別國債有助於緩解地方財政在重大項目投資方面資金約束，有助於擴大短期有效需求同時增強發展後勁。此外，未來幾年發行超長期特別國債，也有助於改善市場對未來通脹預期。</p><p>粵開證券首席經濟學家羅志恆認為，超長期特別國債有利於擴大總需求，優化供給結構，提高經濟運行效率，提高中國經濟潛在增長率。同時，超長期國債發行優化了債務結構，降低了債務風險。中央發債相對地方而言成本更低、週期更長，超長期特別國債形成了優質資產，更重要的是避免了地方加杆杆導致的風險，為地方財政騰出了空間。</p><p>章俊在談到超長期特別國債對經濟和市場的影響時表示，參照之前歷次新增國債的發行，在貨幣政策的配合之下，對於經濟或能起到一定的提振作用。在過去三次特別國債發行時期，股市均呈現了積極表現，包括去年新增萬億國債時資本市場也有正面反饋。但是長期來看能否持續改善經濟基本面，還需要觀察總體發行規模以及政策的持續性。對於當前經濟而言，或許需要一個不低的發行規模、較長的持續投資期以及平緩的發行節奏。</p><p>關於此次超長期特別國債的投向，政府工作報告指出，將專項用於國家重大戰略實施和重點領域安全能力建設。</p><p>王青認為，這意味着以科技創新引領現代化產業體系建設將是重點，有助於夯實長期高質量發展基礎，與去年 12 月中央經濟工作會議的部署一致；而在加強「重點領域安全能力建設」方面，則與去年增發的 1 萬億國債支持方向一致，體現當前發展與安全並重的經濟治理方略。與此同時，也意味着當前政策面的重點還是穩投資，接下來居民消費主要靠內生修復。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 12:15:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26561786</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26561786</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/751.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26561786_2024030520152c7b716a-f22a-48ba-8ab1-684511bc41a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>超長期特別國債</category>
            <category>政府工作報告</category>
            <category>2024 年全國兩會</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/751.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/752.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會共話｜如何治理網絡暴力？多位代表委員聚焦《反網暴法》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，北京市法學會期刊《法學雜誌》刊發的一篇中國人民大學教授田宏傑文章中，提出了增設「煽動仇恨情緒罪」等建議，以化解網絡暴力刑法治理中「法不責眾」困境。</p><p>儘管田宏傑強調學界普遍認為只有對於極少數極端言論，在嚴重侵犯了法益的情況下，才能動用刑罰懲治表達者，該建議仍引發輿論熱議。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，如何治理網絡暴力也是當前正在召開的全國兩會中，多位代表委員關注的熱門話題。</p><p>比如，全國人大代表、杭州市人大常委會副主任羅衞紅將領銜提交一份關於制定《反網絡暴力法》的議案。</p><p>羅衞紅建議，《反網絡暴力法》在內容上應包括預防、網絡暴力信息的處理、監督管理、行政執法與司法保護、法律責任等章節。網暴的法律定義中，受害主體應不限於個人，可定義為通過網絡對自然人、法人和非法人組織集中發佈的，侮辱謾罵、造謠誹謗、侵犯隱私、歪曲事實，以及嚴重影響身心健康、形象聲譽的道德綁架、貶低歧視、惡意揣測等不良信息的行為，或不以特定對象為目標實施的製造散佈謠言、宣泄極端情緒、挑起社會對立的行為，以及明知是上述信息而轉發、散佈的行為。</p><p>鑑於網暴往往涉及多個責任主體，包括髮布者、轉發者、組織者、網絡信息服務提供者等，羅衞紅建議，《反網絡暴力法》對各主體應履行的義務和承擔的責任應逐一規定，如網站平台的責任可借鑑《關於切實加強網絡暴力治理的通知》的規定，規定其義務包括建立健全預警機制，強化當事人保護措施，嚴防網暴信息傳播擴散等；對平台未履行或怠於履行主體責任的，應明確應承擔的責任。</p><p>考慮到網暴比傳統方式侵害的涉及面更廣、傳播速度更快、危害程度更深，羅衞紅建議參照辦理電信網絡詐騙等刑事案件的做法，對從事網絡暴力的犯罪行為在法定量刑幅度內從重處罰，形成更有力的威懾。</p><p>羅衞紅認為，立法中還應明確司法機關主動介入的標準，建議衡量尺度可從閲讀量、評論跟帖數量、轉發次數等規定，也可在《反網絡暴力法》出台後由兩高、公安部制定實施意見。同時，她建議規定公益訴訟制度，對不以特定對象為目標的損害社會公序良俗、違背社會主義核心價值觀，以及針對未成年人、殘障人員、英雄烈士等的網暴行為可由檢察機關提起公益訴訟。</p><p>全國人大代表、江蘇鹽城建湖縣天和生態農業合作社理事長、高作鎮陳甲村黨總支書記魯曼也建議出台專項的《反網暴法》。</p><p>魯曼表示，目前刑法中對侮辱罪、誹謗罪的最高三年有期徒刑，難以滿足羣眾對公平正義的期待和打擊網絡暴力犯罪的現實需要。她建議在侮辱罪、誹謗罪中增加「情節特別嚴重」的量刑檔次，配置「三年以上七年以下有期徒刑」的刑罰，體現應有的威懾力。魯曼還建議加強網絡平台事先審核機制，在法律中明確平台應通過人工智能等方式，對圖片、文字、語音等進行識別，過濾顯而易見的違法侵權信息，對較隱蔽的侵權信息，可由受害人通知後刪除、屏蔽、斷開鏈接等。</p><p>關注如何提升網絡內容生態治理水平的全國人大代表、德力西集團董事局主席胡成中，則建議要提高對網絡平台、大 V、機構等網絡內容生態獲益者的法律責任、社會責任要求，對煽動對立、蓄意造假、網絡暴力等造成廣泛、惡劣影響的事件，要多部門聯動，客觀研判是否有個人或組織興風作浪的因素，是否有平台姑息養奸的因素，是否有「水軍」推波助瀾的因素，視情節輕重、責任比例，分別予以懲處。</p><p>全國政協委員、遼寧省檢察院副檢察長賈海洋也呼籲加強社交平台的監管責任。</p><p>據正義網報道，賈海洋建議，有關部門要進一步加大社交平台熱搜整治力度，設立「規範熱搜及話題設置」管理措施，社交媒體平台要兼顧社會利益和商業利益、客觀呈現輿論環境，對熱搜過度商業化等不當行為進行整改。賈海洋還建議，各平台要建立「網暴黑名單」制度，將利用敏感話題吸引流量進行變現、製造羣體對立的網暴賬號列入黑名單，並實現各個平台的共享，限制其在各個平台上的內容發佈等功能。</p><p>「‘未成年人模式’下，平台應下架熱搜功能，避免熱搜榜單中的爭議信息、反轉新聞、偏頗觀點使青少年產生焦慮情緒，影響健康成長。」賈海洋説。</p><p>此外，今年全國兩會期間，致公黨中央也擬提交《關於治理網絡暴力，打造清朗網絡環境的提案》。</p><p>致公黨中央在提案中提出「優化網暴案件的溯源取證規則」「完善網絡暴力案件人格權侵害行為禁令制度」「加大懲治力度，完善相關法律中的反網絡暴力條款」「推進網絡空間體系性的治理框架體系專項立法」等建議。</p><p>其中，在「推進網絡空間體系性的治理框架體系專項立法」方面，該提案建議參照《反家庭暴力法》《反電信網絡詐騙法》的立法經驗，通過制定統一的反網絡暴力法，對「網絡暴力」名詞進行詳細、充分地定義或解釋，規範反網絡暴力權力授予的形式、行使的程序和適用的範圍，同時根據網絡暴力行為的危害程度合理配置法律責任，理順不同類型法律責任之間的界限與聯繫，並就預防和懲處網絡暴力等作出具體化、明確化、體系化的規定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 11:58:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26561648</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26561648</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/137/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26561648_202403051958739d31df-2aeb-404f-8fdb-ef1563a5e862.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>2024 全國兩會</category>
            <category>兩會共話</category>
            <category>網絡暴力</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/137/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/137/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
