<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 27 Dec 2023 06:25:57 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从港口、青瓷与丝茶，看宋元时期浙江与海上丝路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>澎湃新闻获悉，「浙海扬帆——宋元浙江与海上丝路」12 月 22 日在中国港口博物馆开幕。本次展览由中国港口博物馆与宁波市文化遗产管理研究院共同筹划，汇集了浙江省内外 25 家文博机构的三百余件文物。通过对温州朔门古港遗址、圣杯屿沉船遗址等最新考古发现的解读，使得诸多考古发掘的重要文物与观众首次见面，复刻了宋元时期浙江「海上丝绸之路」的高光时刻。</u></p><p>据主办方介绍，本次展览以体现「海丝」与浙江的相互成就为策展理念，以浙江对宋元时期海上丝绸之路的贡献为主线，提炼了「海丝」中的浙江符号，从航海与造船、港口与城市、使节与商团、青瓷与丝茶、宗教与技艺五个层面，讲述了浙江在宋元时期达到「海丝」高峰阶段的客观条件、主要内容、突出成就和历史地位。</p><p>展览更重在强调「海上丝绸之路」对浙江特质的塑造，以海上丝绸之路对浙江的影响为辅线，从侧面讲述了「海丝」对浙江造船业发展、港口体系形成、港口城市建设、腹地经济发展，以及开放包容的文化品格形成的推动作用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/333.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展品</p><p></p><p>步入展厅，宋元时期一派繁盛的浙江「海丝」长卷缓缓展开，航海与造船在此时臻于成熟，港口与城市在此时蓬勃发展，使节与商团在这里放洋登岸，青瓷与丝茶在这里装船远航，宗教与技艺在这里融汇流传……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>此次展览亦汇聚了温州朔门古港遗址、圣杯屿沉船遗址等最新考古发现的解读，使得诸多考古发掘的重要文物与观众首次见面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/388.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>龙泉亭后窑遗址出土的南宋「以穆罕默德之名」铭文龙泉青瓷鼎式炉，以炉鼎造型汇聚八卦、莲花、阿拉伯语铭文等不同文化因素，是「海丝」促进文化融合的实证，更说明了浙江龙泉窑产品大量外销已达到来样定制的高度商品化程度。</p><p>展出的元代「庆元路总管府」铭铜权，权面、权背各铸阳文 2 行 6 字，面为「乙巳大德玖年」，边铸蒙文；背为「庆元路总管府」。大德九年为 1305 年，庆元路即今宁波。除了这件铜权，韩国新安沉船也曾出水一件庆元府铭文铜权，实证了当年宁波海上丝绸之路的盛况。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/302.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">元代「庆元路总管府」铭铜权</p><p></p><p>作为世界「瓷器之源」的中国，特别是盛产青瓷的浙江，不仅其产品畅销于域内海外，其生产技术也逐步传播到各地，有的还内化为当地瓷器的特色技艺。著名的高丽青瓷就是其中一个典型案例。2018 年宁波余姚巍星路窖藏遗址出土的 12 至 13 世纪南宋高丽青釉莲花纹长颈瓷瓶，通体施翡翠釉，胎薄釉厚，该瓶造型挺拔，装饰精美，既是高丽青瓷的精品之作，也是当时中国与朝鲜半岛贸易交流的重要实证。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/274.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南宋高丽青釉莲花纹长颈瓷瓶</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/450.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">14 世纪高丽青釉镶嵌蜂菊纹瓷瓶</p><p></p><p>来自浙江省博物馆、温州博物馆以及中国港口博物馆馆藏的三件带有铭文的金叶子和来自杭州博物馆的 2 件金铤、1 件金牌及广东海上丝绸之路博物馆的一件银铤让展厅「金银闪烁」，体现了南宋时期，浙江经济蓬勃发展和高度的市场化，临安（杭州）已成为全国经济中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>作为货币使用的金叶子的出现，是南宋商品经济发展的产物，可弥补铜钱数量的不足和金锭、银锭笨重的缺陷，极大便捷了当时的商品贸易特别是大宗交易。展出的一件南宋「官巷前街」铭一两重金叶子呈书页状，共 10 页，薄如纸。每页四角铸「官巷前街」，中间铸「许三郎铺」，其中「官巷前街」为南宋杭州地名，「许三郎铺」为店名。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/271.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南宋「官巷前街」铭一两重金叶子</p><p></p><p>罗盘的诞生国度和时间一直存有争议，有人认为是欧洲发明的，直到 16 世纪初才由日本传入中国。此次展览展出的「南宋持罗盘陶俑」证明早在 12 世纪，我国就已使用罗盘来确定方位。该件陶俑束发，右衽长衫，方形底座，手持罗盘。罗盘为宽平面环状，上有表示刻度的条纹。罗盘上贴塑指针，针两侧呈长条状，作左右指向，居于罗盘中央。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/270.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南宋持罗盘陶俑</p><p></p><p>此次展览的诸多细节充分体现了港博「参与式博物馆」的发展理念。策展阶段展览海报由观众挑选，「一套两册」的儿童导览手册引导不同年龄段青少年「读懂」展览，开发「博物智游」数字研学小程序，展厅出口处设置的观众意见互动区都体现了博物馆作为公共文化服务阵地的亲和力和创新性。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览海报</p><p></p><p><u>此次展览展期持续至 2024 年 3 月 31 日。在中国港口博物馆首展结束后，将在全省各地巡展。</u></p><p>（本文据中国港口博物馆官微及博物馆头条相关资料）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:14:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805344</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805344</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/224/26.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805344_202312271415a88b3514-0289-4c1d-bf6d-e71a583a157e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻综合报道]]>
            </author>
            <category>浙海扬帆——宋元浙江与海上丝路</category>
            <category>中国港口博物馆</category>
            <category>朔门古港遗址</category>
            <category>圣杯屿沉船遗址</category>
            <category>古代艺术</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/224/26.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/224/27.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滨江集团董事长戚金兴：明年要降负债降融资成本，主动卧倒是为了随时站起来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">滨江集团董事长戚金兴</p><p></p><p>「主动卧倒、匍匐前进」，这是滨江集团董事长戚金兴给集团明年以及未来阶段性发展定下的发展思路。</p><p>12 月 26 日，在滨江集团 2023 年度恳谈会上，戚金兴谈到了滨江集团 2023 年的主要财务数据以及明年及以后的阶段性战略和战术。</p><p>截至 12 月 25 日，滨江集团已完成销售额 1512 亿元，现金回笼超过 720 亿元。戚金兴称，现金回笼的数字是滨江集团成立 31 年以来的最高值，如果算上全口径，滨江集团有 1400 多亿元的回笼资金。在土地储备方面，截至 12 月 25 日，滨江集团总共拿地 32 宗，其中杭州 26 宗，金华 2 宗，湖州 2 宗，南京 1 宗，宁波 1 宗，拿地金额 560 亿元，权益投资 242 亿元，新增货值超过 1000 亿元。戚金兴强调，这还不是最终的数字，因为杭州 12 月 28 日还要继续拍地，集团会积极参加。</p><p>融资方面，截至 2022 年底，滨江集团的总融资金额为 470 亿元，2023 年该数字降到了 357 亿元，下降幅度达 26%，下降金额 113 亿元，同时集团的平均融资成本继续下降，在 2022 年的基础上再下降了 0.4%，2023 年的融资成本在 4.2% 以内。</p><p>对于 2024 年集团的财务数据，戚金兴在会上也提出了预期目标。戚金兴表示，「现在要主动卧倒，匍匐前进。」</p><p>戚金兴称，「说句大实话，现在的环境，我们的战友倒得差不多了，留下来的都有点伤，未来会如何？如果我们还站着，子弹特别容易瞄准我们，要不然也会被战场中的流弹飞弹打伤，我们只有主动卧倒。」</p><p>「我们主动卧倒的战略是稳，要稳规模、稳名次，明年我们的销售额目标还是在 1000 亿元+，名次在全国 15 位以内；稳比例，销售总金额占全国总销售额的 1% 或以上；稳区域，开发比例上基本保证杭州要占到 60%，杭州外浙江省内 30%，省外不超过 10%，省外的主要目标在上海。如果没有这个比例，在过去 5 年，滨江也没了半条命，好在我们在杭州有 60%-80% 的区域占比。还要稳今后的拿地金额和比例，未来几年要稳在销售额的 40% 以内。」</p><p>戚金兴提到，主动卧倒的战术是降，要降杠杆、降财务成本、降直接融资的比例。</p><p>在降总资产的净有息负债方面，戚金兴表示，「我们今年到三季报，总资产是 3050 亿元，总的负债是 360 亿元，账面现金是 260 亿元，净负债 100 亿元，占我们总资产的 3%，未来控制在 10% 以内，这是财务部门非常认可的比例。」</p><p>同时戚金兴还要求降净资产的净有息负债。「未来净有息负债控制在 50% 以内，我们现在是 40%。中国香港比较稳的企业是按照 30% 控制，当然，香港和内地的算法不一样，关键在于分母不同，港企是用资产评估法，我们是资产折旧法，这样算出来的净资产完全不一样，比如我们的友好饭店折旧后资产都等于 0 了，很多写字楼、酒店基本只有几千万市值。<strong>降有息负债方面，在现在的不到 360 亿元的基础上继续下行，计划明年再降 10% 以上。</strong>在不确定的市场下，一边保证公司的流动性，万一市场好，可以迅速增加有息负债；一旦形势不好，可以防御任何问题。」</p><p>在财务成本方面，戚金兴称，「<strong>目前我们的平均利息是 4.2%，已经几乎是民企里最低的了，明年争取降到 4% 以内。</strong>我们今年财务部最低的项目贷款利率做到了 2.2%。并且我们今年将直接融资从 123 亿元降到了 79.1 亿元，明年要继续降，降到 40 亿元以内。」</p><p>戚金兴认为，「这样一来，哪怕市场再严峻，我们的刚性支付也非常安全，让任何环境，对滨江的金融都没有影响。」</p><p>戚金兴强调，提出「主动卧倒、匍匐前进」并不是悲观。<strong>「主动卧倒就是为了可以随时站起来，是为了更积极地努力向前。等我们的友军上来之后，我们马上可以冲刺。」</strong></p><p>除了公司业绩和未来发展，戚金兴还提到了滨江集团所做的乡村振兴的发展情况。在已经做的浙江省淳安县王阜乡胡家坪项目上，就业安排总人员超过了 100 个，目前的投资金额已经超过 5 亿元。「计划明年要做 2 个行政村，马山和严家坪村，如果条件允许的话，争取做 3 个。我准备用 5-7 年的时间，完成整个乡的乡村振兴和共同富裕改造工作。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:11:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/681.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805119_202312271411eeb2a720-fa12-44c9-887e-c1d816931dc9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>滨江集团</category>
            <category>戚金兴</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/681.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/768.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三联学术论坛：中国书法史研究有没有「自己的方法」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 22 日，三联学术论坛「从‘二王’到‘二王以外’：中国书法典范的形成与嬗变」，在北京三联韬奋书店美术馆总店举行。浙江大学艺术与考古学院的白谦慎教授、薛龙春教授，北京大学中古史中心史睿教授，中央美术学院中国画与书法学院刘涛教授，聚焦书法与书法史问题，与读者一道思考中国书法艺术史的研究路径，探讨书法史研究有没有「自己的方法」？「实践者的观察」又对当下的艺术史敍事有何意义？论坛由白谦慎教授主持。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/819.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">论坛现场</p><p></p><p>2023 年下半年，《以王羲之的名义：&lt;集王圣教序碑&gt;的经典化之路》《二王以外：清代碑学的历史思考》两部书法史原创研究专著，先后被生活·读书·新知三联书店列入「开放的艺术史」丛书出版。两部书所讨论的，无论是历史时段，还是具体问题都迥乎殊致，皆通过具体的文献史料与图像材料的对应来解读书法作品，继而廓出了书法史上的关键转折节点与核心议题。</p><img alt="" style="width:397px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/231/654.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘涛</p><p></p><p>刘涛在发言时认为王羲之是中国书法首批人物中最重要的一位。「王羲之既有名，又有事迹、书迹传世。说到他的书法，最熟悉最知名的当然是《兰亭集序》，这是我国最著名的书法经典，恰好又是行书。行书吸收了草书连笔的写法，笔势是相连的，又不像草书那样省略笔画。基本是在东晋中期完成了从‘古质’到‘今妍’的转变，形成了行书书法的技法、形态与秩序。可以说魏晋行书的传播者是钟繇，集大成者便是王羲之。」</p><img alt="" style="width:422px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;王羲之《兰亭序》局部</p><p></p><img alt="" style="width:396px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/231/656.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">史睿</p><p></p><p>史睿在品读罗丰的著作《以王羲之的名义：&lt;集王圣教序碑&gt;的经典化之路》的基础上，表示我们今天所看到王羲之的作品，其实没有一件是他的真迹，但是为什么王羲之能成为「书圣」，为什么王书的各种字体都成为书法史上最重要的典范？这是一个「没有作品」的书法家的形成过程。</p><p>「中山大学哲学系教授陈少明有一种看法，真正伟大的经典其实并不完全依赖于具体的表达或者物质形态的东西，它也许就是一个想像或者一个传说。这样的经典不仅仅限于书法的经典，比如说商伟先生的《题写名胜》也讲到黄鹤楼、岳阳楼这些著名历史上的名楼，曾经有的文学作品中的景观，实际上它的物质载体是否存在？恐怕与景观的经典性之间已经脱离，是依赖其他的路径来维持和传递它的经典性的。」史睿说。</p><img alt="" style="width:398px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/231/657.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">薛龙春</p><p></p><p>薛龙春的著作《二王以外：清代碑学的历史思考》，书名取自晚清金石学家叶昌炽「二王之外有书，斯可与论书」，此话被后人看作「碑学」与「帖学」分庭抗礼的标志性宣言。作者在书中认为：清初以来，随着金石学的兴起，从汉隶到楷书的石刻文字书体（铭石书），被视为古代书法学习的新资源，进入学者、书家等文化精英的视野，甚至成为经典。包世臣、康有为的鼓噪下，用「碑学」来笼统地指称石刻书迹的学习，风气渐盛，并与「帖学」对举。而「碑学」的含义涉及书体的演变，书法观念、趣味的异同等等，长期以来聚讼纷纭，莫衷一是。</p><p>在论坛现场，薛龙春谈了自己对碑学和帖学之间关系的理解，并认为两者是完全不同的概念。「之所以今人讲到书法的时候，大家脑子里永远觉得混乱，症结就在于我们总是把碑学和帖学混为一谈。举个简单的例子，古代书论里面对用笔有一个描述‘惊蛇入草’。大家如果在乡下生活过，在马路上见到一条蛇，不是你怕蛇，而是蛇怕你，它一见到你就跑到草丛中，那个动作是发力，而且是蜿蜒的动作，这便是古人的描述。用这话来描述所有的碑刻和康有为推崇的书家作品，这个术语跟他们的字格格不入，完全不一样。」</p><p>「简单来说帖学比较讲究势，也就是动态，对手感的要求非常高。我们看到的术语有一搨直下、发而中节、毫发生死，都是在讲有极小的差距这个字就不成立了。所以对王羲之的字有一种说法叫做‘一画不可移’，整体的动态是钩锁连环、惊蛇入草、八面出锋、点画狼藉，这是非常高的评价，非常有韵律的书写。整体的目标按照唐人的说法是要有‘超逸之气’。所以为什么王献之的字，在唐人的评价中草书远超王羲之，跟这个有关系。在这个意义上看，书法可以称为有韵律的板块艺术。」</p><p>「而碑学是什么？」援引《二王以外：清代碑学的历史思考》的讲述——所展现的不是动势，而是形与力。形强调的是奇特古拙，故碑学一方面强调碑临百本，另一方面又寄望于僻碑，以帮助书家获得「新理异态」；而力强调的是厚重雄浑，亦即一种绝对力量，不是拨镫法所营造的巧力。当力与中锋藏锋、横平竖直、提按顿挫、全身力到之类的技巧主张联系在一起，点画遂变得单一而含混，这种用笔方法能很好地转换唐以前金石文字的特殊趣味，却难以处理技巧远为复杂的行草书。因此尊碑的康有为也曾感叹，碑学大炽，京朝名士的行草书却越来越拙劣。</p><p>「为什么碑学依然兴盛呢？一方面的原因是今天我们很多字是用作展示的，简牍只有一厘米的宽度，字非常小，用这个方式写对联就不现实，所以很显然要经过改造。第二个非常重要的原因是碑学形成了自己独立的系统，外在于名家的典范之外。最后再重申一下我的结论，康有为认可王羲之，但王羲之不可能认可康有为。他们所说的书法，除了写字之外，完全不是一回事，这是我的结论。」薛龙春说。</p><img alt="" style="width:398px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/231/653.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白谦慎</p><p></p><p>在互动问答环节，有观众提出在可以想见的未来，拿笔写字的人会越来越少，书法的未来会是怎样？就此，白谦慎给出的回答是「得过且过」。「AI 带给我们的挑战太大了，真不知道人类以后会怎么样。包括我们现在讲艺术史，课件上总是用图片，慢慢地也会失去品读原作的兴味和旨趣。这就像是我们展开一封信去读，和拿出手机发微信、发语音是完全不同的感觉。鉴赏艺术作品讲究感官，有触觉、嗅觉参与进来，只有遇到原作的时候你才会有不同的感受。」</p><p>「在 AI 真正到来之前得过且过，我还要加上四个字，及时行乐。书法本身是一种乐趣，总要有一种方式让我们阅读思考，书法能给人们提供快乐，精神的快乐。」刘涛说。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:09:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25806402</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25806402</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/813.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25806402_20231227141078ee2ca0-3080-4ced-8c50-172dbce0fd16.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诤]]>
            </author>
            <category>书法</category>
            <category>三联学术论坛</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/813.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/814.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「3 娃非亲生」案中案：妻子出轨被发现后曾报复丈夫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江西「结婚 16 年 3 娃非亲生」案，持续引发公众关注。12 月 27 日，上游新闻记者获得的证据显示：陈志显之妻余华（化名）和吴某某的不正当男女关系被发现后，两人为报复，便在陈志显家大门口、衞生间窗户等处引燃 3 个爆竹，响声连 2 公里外的派出所都能听到。江西德兴警方认定该案为行政案件，陈志显对此并不认同。12 月 26 日，听取完陈志显不认同的意见后，当地官方人士表示，会启动相关程序。</p><p>德兴市公安局行政处罚决定书显示，2022 年 5 月 28 日零时 30 分许，在德兴市花桥基建队路边自建房现场位置，吴某某与陈志显妻子余华存在不正当男女关系被陈志显发现后，为报复陈志显，吴某某与余华使用黄绿相间的电工胶布将两个 36 响的闪光蕾（上面标签写着「鑫宇闪光蕾」）放置在陈志显住宅门槛门口；使用一个冲天炮烟花爆竹放置在陈志显住宅后面衞生间窗户上，使用点燃蚊香的方式延迟引爆，造成陈志显住宅衞生间窗户损坏、客厅窗户玻璃污损。经德兴市发展改革服务中心价格认定，损失价值为 582.92 元。</p><img alt="" height="1001" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/218/581.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吴某某被行拘 10 日。图片来源/受访者供图</p><p></p><p></p><p>上游新闻记者获得的录音显示，陈志显听到门前传来爆竹响声后，拨打 110 报警。随后，110 指挥中心将警情转至花桥派出所。陈志显说，有人用爆竹在他家门前炸。处警警员说：「我听到了烟花（爆竹）的声音，我还在想，半夜谁在放烟花。」处警警员刚说完此话，衞生间窗户处又传来两声响。随后，民警赶到现场。</p><p>地图显示，陈志显家距离派出所仅两公里。陈志显的两名邻居称，爆竹响声大，他们在睡梦中被惊醒。</p><p>德兴市公安局行政处罚决定书显示，2022 年 7 月 5 日，吴某某被行拘 10 日；2023 年 1 月 21 日，余华到案后被行拘 8 日。</p><img alt="" height="1241" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/218/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈志显家受损的衞生间。图片来源/受访者供图</p><p></p><p></p><p>陈志显认为，该案不应是行政案件，应该是刑事案件。他说，两人引燃爆竹的行为，引发其 78 岁父亲患病。德兴市人民医院病例显示，2022 年 5 月 29 日，其父因紧张型头痛、急性应急障碍、动脉供血不足、高血压入院，治疗 7 天后出院。</p><p>针对陈志显的不同意见，德兴市一名官方人士表示，会在此前调查的基础上，进一步展开调查。</p><p>该人士还称，德兴市委市政府领导高度重视「结婚 16 年 3 娃非亲生」案，相关调查程序已启动，「早就帮扶他了，还给他提供工作他没要。现在领导都很重视，事情会依法依规解决。」</p><p>原标题：《「3 娃非亲生」案中案：妻子出轨被发现后曾报复丈夫》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTQ3NDkzOQ==&amp;mid=2652267591&amp;idx=2&amp;sn=d9daf591865af9d53acad42f26e39b59&amp;chksm=8a2937611be36a0b4a3c95e53f625a16d57a528c4a2b7b599509ebd78257cce5464a63d6bdad&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:09:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805377</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/233/53.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805377_202312271411e363b794-e93a-487f-8c3c-a8ab507ea2a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新闻]]>
            </author>
            <category>澎湃号·媒体</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/233/53.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/233/54.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[家长称 8 岁女孩玩蛋仔派对 3 天花 3 千，退款难举证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，刘先生向红星新闻反映称，12 月 23 日，他发现手机里突然多出了共计 3 千多元的支付记录，收款方是广东欢太科技有限公司（下文简称欢太公司），支付内容是购买「蛋币」（一种游戏道具）。刘先生询问女儿后得知，这些钱是家长不在时，被 8 岁的女儿充进了一款名为「蛋仔派对」的手机游戏里。</p><p>刘先生称，他随后联系欢太公司表示希望退款，却被该公司客服告知，由于刘先生的账号身份证实名认证为成人，且费用通过支付密码支付，除非刘先生提供更多证据证明钱确实是孩子充进去的，否则公司无法办理退款。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/214/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">▲「蛋仔派对」游戏充值页面</p><p></p><p></p><p>媒体报道显示，刘先生的遭遇并非个案，在一个名为「蛋仔派对投诉群」的微信群里，上百名家长表示，未成年的孩子向「蛋仔派对」充值，希望游戏方退还钱款。</p><p>红星新闻记者了解到，截至发稿前，新用户注册「蛋仔派对」需要输入身份证号和真实姓名。若身份认证为未成年人，游玩时间和时长会被限制。欢太公司客服表示，对于该公司所服务的 OPPO 渠道服用户，OPPO 8.24 及以上的版本需要在输入真实姓名和身份证号后，扫描人脸才能完成身份认证。</p><p>陕西恒达律师事务所高级合伙人赵良善认为，实践中，孩子往往用家长的成年人身份注册登录游戏，但实际玩游戏的是孩子，而游戏公司常会让家长举证（比如监控视频）证明游戏实际是孩子所玩的，这显然不切合实际。他建议游戏公司启动人脸识别系统，从而及时甄别游戏注册登录人和实际玩游戏的人是否为同一人。此外家长也要尽到监护责任，看管好自己的孩子、看管好自己的手机支付密码。</p><p><strong>家长称孩子充值 3 千余元买游戏币</strong></p><p><strong>想退款被告知要证明充值者确为孩子</strong></p><p>据刘先生介绍，12 月 20 日至 22 日，他和妻子外出办事，因怕 8 岁的孩子孤单，就把手机给孩子玩，「没想到孩子竟在手机游戏上花了这么多钱。」他向记者出示的微信支付记录显示，12 月 20 日至 12 月 22 日，刘先生的账户先后多次向广东欢太科技有限公司付款，总计 3479 元。商品为「蛋币」，单次付款的数额有 6 元、30 元、128 元、648 元等。</p><p>刘先生称，此后，他联系收款方广东欢太科技有限公司，希望能协商退款。有客服回复表示，涉事账号是用成年人的身份证号注册，并使用支付密码付费；公司方面认为，这属于「实名认证为成年人」，除非刘先生提供更多证据证明钱确实是孩子充进去的，否则公司无法办理退款。刘先生追问，需要什么样的证据才能证明钱是孩子充的？客服表示，需要家长想办法寻找，无法明确回答这个问题。</p><p>刘先生感到无奈。他告诉记者，此前，他曾教过孩子如何网购，因此孩子知晓手机的支付密码。至于家长的身份证号码，可能是大人不在时孩子翻找家中证件看到的。刘先生认为，这款游戏对未成年人的身份认定不够严谨，如果能在注册账号或付款的流程中加入「人脸识别」功能，也许可以更好地避免未成年人冲动消费。</p><p>截至发稿前，刘先生的退款事宜仍在协商中。</p><p><strong>该游戏已开通未成年人退款快捷通道</strong></p><p><strong>客服称部分版本增加人脸识别认证</strong></p><p>记者了解到，「蛋仔派对」是杭州网易雷火科技有限公司运营、由网易平台发行的一款休闲竞技手游，兼具社交功能。该款游戏官方网站显示，其于 2022 年 5 月 27 日正式开服。</p><p>12 月 25 日，记者分别通过小米手机应用商店和苹果手机 App Store 下载「蛋仔派对」。在游戏开启时的加载界面，左下角标注的适龄提示为 8 岁+。进入游戏主页后，弹窗显示要求输入身份证号和真实姓名。输入完成，即可开启游戏。</p><img alt="" height="485" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/214/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">▲记者手机下载「蛋仔派对」，游戏页面弹出实名认证提示</p><p></p><p></p><p>游戏中，玩家可以通过充值现金兑换游戏中的虚拟币，购买皮肤装扮和角色技能等。一次性充值价格最低 1 元，最高 648 元。一些皮肤款式需要以抽盲盒的方式获取，也就是说，用户可能需要多次购买盲盒，才可增大获得心仪道具的几率。购买页面上有一行小字：「请适当娱乐，理性消费」。</p><p>据深圳特区报报道，在一个名叫「蛋仔派对投诉群」的微信群里，有 300 多个家长聚集在一起，声称希望游戏方退还家中未成年人充进「蛋仔派对」里的钱款。报道也提及，如果身份被认证为「未成年人」，会弹出温馨提示，显示「未成年玩家仅可在周五、周六、周日和法定节假日每日的 20 时至 21 时登录游戏」。</p><p>12 月 25 日，记者致电「蛋仔派对」客服中心，语音助手列举的第一个问题，是「未成年充值退款」。记者说出希望咨询「未成年充值退款」问题后，语音提示「目前已开通未成年人退款快捷通道，已为你下发退款方式的短信」。根据短信中的链接，记者打开「网易游戏家长关爱平台」，在详细描述刘先生反映的情况后，平台客服表示，家长可以微信搜索网易家长关爱平台申请退款。</p><p>26 日，记者以顾客身份从广东欢太科技有限公司客服处了解到，广东欢太科技有限公司与「蛋仔派对」游戏方为合作关系，是游戏的收款方——用 OPPO 渠道服下载的游戏手机号登录的游戏，会充值到广东欢太科技有限公司。此外，OPPO 手机 8.24 以下的版本，通过输入真实姓名和身份证号完成认证，无需验证人脸；OPPO8.24 及以上的版本，需要在输入真实姓名和身份证号后，扫描人脸，才能完成认证。</p><p>游戏行业从业者林先生告诉红星新闻，手游行业通常只会做未成年人防沉迷系统，在充值上一般不会单独为未成年用户充值设置限额。</p><p>对于很多家长提出的在身份认证阶段增添人脸识别功能的建议，林先生认为，这种方法也未必能万无一失地「拦住未成年人」，「一些孩子想玩，会找爸爸妈妈、爷爷奶奶帮忙刷脸。」另一方面，登录游戏时增加人脸识别验证，或在游戏过程中「突击」人脸识别，也有可能会降低部分用户的游玩体验。</p><p>林先生认为，如果家长发现孩子沉迷于充值（「氪金」）手游，可以引导孩子接触利于思维锻炼的益智游戏、户外互动等，让孩子学会鉴别娱乐休闲活动的好与坏，作出健康向上的选择。</p><p><strong>律师观点：</strong></p><p><strong>游戏公司有义务阻止未成年人冲动消费</strong></p><p>未成年人用家长的身份证注册账号后向游戏大额充值，家长能否追回？类似遭遇的家长可以通过哪些方式维权？游戏公司是否有义务阻止未成年人冲动消费？带着这些问题，红星新闻记者对话律师。</p><p>北京市汉鼎联合律师事务所律师何智娟介绍，民法典第十九条规定：八周岁以上的未成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；第二十条规定：不满八周岁的未成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。</p><p>何智娟认为，不满八周岁的未成年人为无民事行为能力人，其充值游戏的行为是无效的，家长可以主张游戏平台返还。而八周岁以上的未成年人为限制民事行为能力人，对游戏可以在自己认知的范围内小额充值。例如，很多游戏设置了 6 元首充奖励，这是合理范围内的充值，合法有效。但对于大额的充值，必须经过家长的同意或追认后才能发生效力。家长不同意或不追认的，行为无效，家长可以主张游戏平台返还。家长如果提供相应的证据证明是由未成年人进行的充值，平台就应该返还。</p><img alt="" height="750" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/214/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">▲「蛋仔派对」游戏页面，图据 ICphoto</p><p></p><p></p><p>何智娟认为，游戏公司有义务阻止未成年人冲动消费。国家新闻出版署 2019 年印发的《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》明确规定：网络游戏企业不得为未满 8 周岁的用户提供游戏付费服务，同一网络企业所提供的游戏付费服务，8 周岁以上未满 16 岁的未成年人用户，单次充值金额 50 元人民币，每月充值金额累计不得超过 200 元人民币；16 周岁以上的未成年人用户，单次充值金额不得超过 100 元人民币，每月充值金额累计不得超过 400 元人民币。</p><p>「这些其实都是未成年人保护法关于‘妥善管理和保护未成年人的财产、依法代理未成年人实施民事法律行为’条款的细化。无论是从法律的角度，还是从游戏企业承担社会责任、履行未成年人保护义务的角度，都应当用相应的措施阻止未成年人冲动消费。」何智娟说。</p><p>陕西恒达律师事务所高级合伙人、知名公益律师赵良善认为，游戏公司为未成年人提供虚拟货币充值交易服务，可能会违反《网络游戏管理暂行办法》第二十条第一款规定：「不得为未成年人提供交易服务。」同时，为杜绝未成年人网络游戏消费，文化部发布了《关于规范网络游戏运营加强事中事后监管工作的通知》，要求各游戏平台实行实名认证制。赵良善表示，如果本事件中的游戏实名认证未真正起到实名认证的作用，游戏公司亦应退还游戏款。</p><p>对于家长如何要回被孩子充进游戏里的钱款，何智娟建议，如果平台不予退款的，家长可以去工信部和消费者协会进行投诉，例如消费者投诉平台或者拨打 12315 热线。如果依然无法解决，可以通过诉讼的方式维护自己的合法权益。针对这种类案比较多的情况，家长可以互相联系，共同寻找律师进行起诉。「不过，在具体的诉讼或者维权过程中，家长需要证明游戏认证、充值行为来自未成年人，实践中可能存在证明上的困难。」何智娟说。</p><p>而在赵良善看来，实践中，孩子往往用家长成年人的身份注册登录游戏，但实际玩游戏的是孩子，而游戏公司常会让家长举证（比如监控视频）证明游戏实际是孩子所玩，这显然不切合实际，无疑是在刁难家长，因为家里安装监控的家庭并不多。其实，孩子的个人陈述也是证据，只要孩子能够一五一十地讲述怎样玩的游戏、怎样购买的游戏装备、什么时间段充值等等，同样可以证明游戏是孩子玩的。</p><p>赵良善建议，为避免类似事件的发生、真正落实实名认证制度，建议游戏公司启动人脸识别系统，从而及时甄别游戏注册登录人和实际玩游戏的人是否为同一人。同时，监管部门应加大监管力度、加大惩罚力度。家长也要尽到监护责任，看管好自己的孩子、看管好自己的手机支付密码。</p><p>何智娟也表示，比起游戏公司，家长具有更大的监管责任。例如，不要告诉未成年人支付密码，引导未成年人进行合理游戏等。</p><p>红星新闻记者，王语琤</p><p>原标题：《家长称 8 岁女孩玩蛋仔派对 3 天花 3 千！退款难举证》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MTQzNjYxNw==&amp;mid=2247783316&amp;idx=3&amp;sn=778a4a4275a9e920f38fb1cb94ead7f0&amp;chksm=eb7eed0db5717c75a221e1486aab52358506c635d959c0094203b9769468afbc0b3bccc58393&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:07:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25804915</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25804915</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/233/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25804915_202312271407851b86a3-7eb6-478b-829a-d2c4efb9c6b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[红星新闻]]>
            </author>
            <category>澎湃号·媒体</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/233/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/284/233/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国固态电池全球专利申请量近 5 年增速全球第一，中日韩激战正酣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 26 日，在国新办举行的国务院政策例行吹风会上，国家知识产权局局长申长雨介绍，在锂电池特别是固态电池领域，中国是全球主要的技术来源国之一。</p><p>截至今年 5 月，全球固态电池关键技术专利申请量为 20798 项，其中中国有 7640 项，占比达 36.7%；近 5 年，我国固态电池全球专利申请量年均增长 20.8%，增速位列全球第一。</p><p>据介绍，随着我国科技创新能力的持续增强，我国在新产业新赛道领域的竞争优势不断彰显，特别是以电动汽车、锂电池、太阳能电池为代表的绿色低碳产业加快发展。数据显示，今年前 11 个月，我国电动汽车、锂电池、太阳能电池等产品出口分别达到 2693 亿元、4194 亿元和 2890 亿元，呈现出良好的发展势头，相关产品在全球市场占有率也在持续提升。</p><p>「其中，电动汽车方面，我国新能源汽车销量排名前十位的重点企业全球有效专利量已经超过 10 万件，并且呈逐年快速增长势头。」申长雨表示。</p><p>申长雨强调，「未来，面对技术更新迭代速度的加快和产业变革的提速，我们依然需要不断加大创新投入力度，继续在相关领域取得新突破新进展，持续提高产品附加值，形成产业发展新动能新优势，培育更多新质生产力。」</p><p>国家知识产权局将更好发挥专利在促进科技创新和新产业新赛道发展中的重要作用，助力绿色低碳技术和未来产业发展。</p><p>具体而言，包括持续完善新领域新业态专利审查标准，综合运用多种审查模式，助力绿色低碳技术和未来产业领域专利申请获权，为新能源新材料等绿色低碳技术和量子信息、生命科学、类脑智能等未来产业发展提供更加有力的技术供给。</p><p>此外，国家知识产权局将大力培育绿色低碳技术和未来产业高价值专利，支持建设运行相关产业专利池，并鼓励探索开展专利开源，更好发挥我国超大规模市场优势，助力产业做大做强。</p><p>不仅如此，国家知识产权局加大新领域新业态知识产权保护力度，营造更好的营商环境和创新环境。同时，指导企业做好海外专利布局，提高抗风险能力，实现可持续发展。</p><p><strong>中日韩三国竞争仍然激烈</strong></p><p>相较于现有成熟的锂离子电池，固态电池被认为能够做到更高的能量密度，更轻便，并提高电池的安全系数。使用可燃性液体电解质的锂离子电池，一旦起火就会发生剧烈燃烧，而全固态电池的电解质则使用不易燃烧的固态材料，提高了设计自由度，也使得小型化和轻量化成为可能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/225/153.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得注意的是，根据此次国家知识产权局公布的固态电池全球专利数据，中国位列全球第一的是增速，并不是绝对数量。且通常而言，固态电池目前分为了全固态电池和半固态电池，前者的电芯中完全不含液态电解质和隔膜，而后者通常包含部分液态电解质或者使用凝胶状的特殊电解质，被认为是全固态电池的过渡路线。</p><p>在被认为是可能是「真正颠覆技术」——全固态电池的专利数量上，去年 7 月《日经中文网》的一项调查数据显示，日经新闻与专利调查公司 Patent Result 合作，调查了向日美欧中等 10 个国家和地区以及世界知识产权组织（WIPO）等 2 个机构提出申请的全固态电池相关专利。其中，日本企业领先。</p><p>据悉，这项研究调查了从 2000 年到 2022 年 3 月底来自 10 个国家和地区的申请，在世界全固态电池相关的专利数方面，日本公司在开发下一代电动汽车电源的竞赛中占据主导地位：排在首位的是丰田汽车 (Toyota Motor)，拥有 1331 项已知专利，是第 2 名专利数的 3 倍；第 2 位是松下控股（HD），拥有 445 项专利；第 3 位是出光兴产，拥有 272 项。在前 5 家企业中，4 家是日本企业，排名第四的三星电子是唯一一家进入前五名的非日本公司。</p><p>在日本企业中，丰田自 1990 年代起开始研究固态电池，拥有广泛的应用专利，从电池自身的结构到材料、制造工艺。从 2016 年到 2020 年，丰田专利数增加了约 40%&nbsp;。</p><p>韩国企业也在奋力赶超，在同一时期，三星的专利数量增加了一倍多，而 LG 化学的专利数量增加了两倍。</p><p>在技术的落地方面，丰田汽车计划在 2027—2028 年开始销售搭载全固态电池的电动汽车，目标是充电 10 分钟以内，续航达到约 1200 公里，这样的续航距离相当于传统型电动汽车的两倍，不过目前其又宣布将量产时间推迟到 2030 年。日产汽车计划在 2028 年向市场投放搭载全固态电池的电动汽车，本田也计划在 2030 年前投放相关车型。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/227/103.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国内车企中，对固态电池技术怀有极大野心的车企则有长安汽车和广汽埃安。在 12 月 25 日，长安汽车发布公告称，12 月 22&nbsp;日，长安汽车与江西赣锋锂业签署了《合作备忘录》，双方将按照「对等持股、高效运营」的原则，加快推进（半）固态电池研发合资项目及制造产业化项目。此前，长安汽车还宣布，公司开发的固态电池将于 2025 年开始逐步量产应用。</p><p>据悉， 长安汽车正在研发的固态电池重量能量密度可达到 350-500 瓦时/公斤、体积能量密度 750-1000 瓦时/升，电池有望在 2030 年全面普及 。</p><p>广汽埃安方面，其也宣布将在 2026 年实现固态电池量产装车。官方称，目前固态电池已经取得突破性进展，电芯能量密度达到 400 瓦时/公斤时，能够满足电池在极端环境下的安全性与可靠性要求，并计划率先在昊铂品牌车型上实现装车搭载。</p><p>不过，业内也多认为，<strong>全固态电池的普及，离不开高性能、便宜、容易制造的电解质材料。目前，全固态电池的制造成本是锂离子电池的 4—25 倍。由于无法使用现有锂离子电池的的生产设备，因此还要寻找低成本的制造方法。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/226/674.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于固态电池仍不明朗的商业化前景，中国科学院院士、清华大学教授欧阳明高仍然一再力挺。「电池技术的创新周期大约是 30 年，这代锂离子电池在动力方面的应用在 2000 年左右，<strong>预计 2030 年会有一次全方位的革新。</strong>」日前欧阳明高在新能源科学与交通电动化国际论坛上表示。</p><p>在欧阳明高看来，动力电池发展第一个十年主要解决的是安全问题，目前还在继续解决。从 2010 年开始的第二个十年，动力电池产业规模逐步庞大，智能化手段推动动力电池全产业链的技术革新。第三个十年是新材料换代，以固态电解质研发为核心的全固态电池正在研发中，预计 2030 年成熟。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:07:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805910</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805910</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/227/704.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805910_2023122714070b9e00f2-c40d-49b0-87dd-77ae9364e4aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，森宁]]>
            </author>
            <category>固态电池</category>
            <category>专利</category>
            <category>丰田</category>
            <category>本田</category>
            <category>广汽</category>
            <category>长安</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/227/704.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/227/705.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南娄底—怀化—中老班列首发]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="547863" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eeb3b7ccdf8c4bd0bbf9eed6bb52b05b/hd/101002023122770000278_XxjfceC007009_20231227_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/217/72.jpg" data-duration="01:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 26 日，首列湖南娄底—怀化—中（国）老（挝）班列从娄底东站发出。该趟班列共装载 16 个 40 尺货柜，涵盖农业机械、体育器材、日用搪瓷等产品。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:04:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805190</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805190</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>湖南</category>
            <category>娄底</category>
            <category>怀化</category>
            <category>中老班列</category>
            <category>首发</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/217/72.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/217/73.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《鸣龙少年》：时而平平无奇，时而并不]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《鸣龙少年》是一部很容易让观众以为平平无奇的剧集。</p><p>该剧翻拍自 2005 年的著名日剧《龙樱》，观众自然不免将它与《龙樱》进行对比。但其实，《鸣龙少年》已经做了极大的本土化改编，只是基本保留《龙樱》「燃」的框架——一个教师带着一群「差生」，实现了逆袭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《鸣龙少年》海报</p><p></p><p>这份「燃」要成功本土化，并不那么容易，因为中日的高考制度存在差异。《龙樱》中学生想考东京大学，是可以针对东京大学的考题进行专门的训练，但我国的高考制度是统一考试、择优录取，《龙樱》那套「专攻」的学习方法不能平移。</p><p>《鸣龙少年》为了让「差生」一年内考上名校具有些许可信度，设置了多个前提：雷鸣（张若昀，饰）带领的高三（11）目前只有五个学生，五个学生的天赋不差、有两个还是单科天才，他们因为原生家庭的关系失去学习的兴趣，变成了「差生」；而雷鸣所带领的这个实验班，各个学科请来的也都是大神级的教师，他们授人以鱼，更授之以渔，让学生们掌握了各种神奇的、事半功倍的学习方法……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷鸣（张若昀，饰）</p><p></p><p>但泼点冷水：剧中那些老师教授的各种神奇的学习方法，什么在歌曲中学英语、八二法则阅读法，真有点「花拳绣腿」的味道。不是说这些学习方法不管用，而是任何学习方法，都需要经过漫长的学习过程的锤炼才可能内化，否则方法再花里胡哨，真面对考题时还是无从下手。虽然编剧将逆袭的台词写得很燃很好，但「燃」「打鸡血」从来是片刻的，人生大多数时候如此庸常如此琐碎，最难的是与时间相处——没有捷径，只能下笨功夫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/266.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">打太极拳边学地理，剧中各种学习方法以看热闹为主。</p><p></p><p>所以，如果从「逆袭」视角来看，《鸣龙少年》有感染力，却不见得现实。</p><p>在《龙樱》中，教师和学生们都有各自的人生问题，学习的过程是他们突破各自人生困境的过程。这种「社会学」层面的拓展，恰好是国产剧很擅长的地方。比如 2023 年暑期档播出的《追光的日子》，就是一个问题教师、带着一群问题学生，经历高考，也迈过人生坎儿的过程。</p><p>《鸣龙少年》也是社会学视角式的写法。在学生群像的刻画上——除了 11 班的五个学生外，还有个「班外」的好学生沈耀，几个学生的问题折射了中国式普遍性的社会问题与家庭问题：阶层不平等、霸凌、充满控制欲的爱、重男轻女……学生的种种「厌学」或乖戾表现，只不过是他们心理问题的结果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/267.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">学生们都有他们各自的人生难题</p><p></p><p>《鸣龙少年》也经由心理学教师桑夏（黄尧，饰）在学校里的尴尬地位——比如本是心理学教师的她一度承担着在学校打杂的任务，以讽刺当今校园对学生心理健康教育的疏忽，提醒着守护青少年心理健康的重要性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/268.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">桑夏（黄尧，饰）</p><p></p><p>直到这里，《鸣龙少年》都是常规的写法，是一个成熟编剧应该拿出来的「行活儿」。</p><p>所以，它确实很容易让观众认为平平无奇。再加上更新节奏有点「反人性」——一天一集，真有可能让一些观众还没等到精彩的地方就弃剧了。好在开篇剧情没什么雷点，不至于让人放下了就不想再捡起来。</p><p>当然，剧集还是有一些其他层面的独特地方吸引观众接着追下去。比如丁黑导演出色的节奏把控能力、运镜上的讲究用心，比如后期团队在片头等细节上的巧思，又比如张若昀吸引力和感染力均很强的表演……</p><p>终于，在剧情过半后，《鸣龙少年》对雷鸣的苦心刻画绽放动人光芒。编剧在此前的情节中做了诸多有耐心的伏笔，就此串联起来。这是一个问题老师带着一群问题学生实现逆袭的故事——这是爽剧；这也是一群人生有问题的人，相互慰藉相互拯救的故事——这很治愈。</p><p>学生们的难题已经呈现得很详尽了。但其实，雷鸣的人生也遭遇重大难题——雷鸣有「病」。这个疾病不是普通「心结」，喝点鸡汤就化解；它是困扰雷鸣已久的心理上的疾病。</p><p>雷鸣的父亲雷立州（成泰燊，饰）是一个全心全意扑在教书育人上的好老师，但他却不是一个「合格」的父亲。在雷鸣的成长过程中，雷鸣从父亲那里得到的只有严苛、打压、漠视，父亲把温柔和耐心都给了他的学生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">童年的雷鸣，备受父亲冷落</p><p></p><p>雷鸣为什么想考青北（剧中的顶级名校），为什么能考青北？因为他想证明给父亲看，他希望自己能成为父亲的骄傲，能从父亲那里匀得一点关注。遗憾的是，他从来没有得到过。尤其是在学生跳楼的悲剧发生后，父亲不分青红皂白对雷鸣的指责，更是让雷鸣心碎。</p><p>雷鸣的价值观已经在不知不觉间形塑并根深蒂固，那就是「心怀恨意，才能前程远大」。如同那句说烂了的流行语「如果没有很多很多爱，就要有很多很多钱」，这就是雷鸣的价值观，越是得不到父亲的关爱，越是心有不甘和恨意，就越是拼命让自己更加成功，以此来填补失爱的窟窿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/270.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高中时的雷鸣，以「恨」为动力</p><p></p><p>学生的悲剧发生后，雷鸣一度离开了三尺讲坛。他又回来了，他需要自我证明。桑夏有时说话很毒（实在有点违揹她心理学老师的人设），但有时她也一针见血。比如她嘲讽雷鸣，「靠疯狂激学生，来实现自我价值」。</p><p>同时，这群学生也是雷鸣验证他价值观的最好「试验品」。雷鸣试图以他的价值观，带着这群问题学生走出困境——他从他们身上，看到过去的自己。</p><p>他诉诸的仍然是每个学生困境背后的「不甘心」或隐隐约约的「恨意」——想要抗击环境的不公，想要逃离原生家庭，想要挣脱窒息般的控制，想要证明自己……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/271.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷鸣以「不甘心」激发学生</p><p></p><p>雷鸣「心怀恨意，才能前程远大」的价值观，与高考的「分数至上」严丝合缝地构成一曲复调——不考虑极个别特殊情况，高考确实就是只看分数。这时，当我们对雷鸣的价值观进行检讨，也自然地延伸到高考价值取向的讨论，编剧成功实现了「一石二鸟」。</p><p>在很多时候，雷鸣的这种心怀不甘、心怀恨意地往前冲，在「唯结果论」的评价体系里，是非常奏效的。雷鸣因此考上了青北，他也因此成功地组建了这个特殊的 11 班。</p><p>但只有恨意就够了吗？雷鸣幸福了吗？雷鸣不幸福，他「病」了，而且病得很重。事实上，他从来都不是一个只有「恨」的人，他对学生、对父亲都有深深的爱，他的成长经历中得到那么少的爱，他却有一颗柔软的内心（只是它要伪装得强硬），在学生们看不见的地方，他一直在默默为他们负重前行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这里的雷鸣都快破碎了</p><p></p><p>剧中有着诸多关于高考以及人生的选择题，比如文理分科时要基于兴趣爱好还是基于日后的就业率，剧集的重点并不在于给出一个一锤定音的答案，或者去论证哪一种选择才是正确的。它的重点在于说明，「恨」可以成为我们奋斗的动力——既然选择了便只顾风雨兼程，但「恨」绝不应该成为唯一的情感。</p><p>显然，雷鸣的「解法」无法应对他自身的人生问题，它可以帮助 11 班的学子们在高考中取得一个还不错的成绩，但可能仅此而已。</p><p>更好的解法是什么？</p><p>当 11 班的五个孩子闹矛盾时，桑夏曾这样告诉雷鸣，「动物之间除了天敌关系，还有共生关系……比如说，鳄鱼从来不伤害幼小的牙签鸟，是因为牙签鸟能够帮助鳄鱼清理它口腔里的肉渣和水蛭，而鳄鱼呢，也能为牙签鸟提供食物和庇护所……这两种不同的物种，形影不离，这就是伙伴的意义，我们可以不相互认同，但一定会彼此陪伴。」彼时的雷鸣不以为然，认为参加 11 班的学生都是为了自己，他们如何相互陪伴？</p><p>事实证明了，他们相互陪伴了。并不仅仅是他们来了 11 班有了共同的高考目标，而是他们在相互联结、相互关心、相互支持的过程中，发现了「恨」以外的东西——「爱」。这是一个听上去多么俗套多么空洞的大词，但《鸣龙少年》里，「爱」与「伙伴」是一个个具体的事件和细节。那是他们共同帮助李燃对抗霸凌，是两个女孩在辣椒面的掩饰下的哭泣与彼此慰藉，是李燃去参加物理竞赛时伙伴们的加油助威……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/273.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 班的孩子们已经成为「伙伴」</p><p></p><p>而不知不觉间，雷鸣何尝不是桑夏的伙伴，他何尝不早已经是 11 班孩子们的伙伴？「恨」是他，也是 11 班学生的最初动机，却是他的爱将大家凝聚在一起，是成为「伙伴」让 11 班的师生们有了团魂。雷鸣只是被失爱伤得太深，又承受了付出爱的巨大代价，他才一直在下意识地排斥和否认，让自己的心硬起来，甚至不惜让自己显得「可憎」。</p><p>不敢想象，如果这部剧能够让雷鸣的心理困境的化解不那么轻而易举，它会有多精彩。可惜，它的处理又让它迅速平平无奇。又是国产剧最烂俗的那一套——雷立州是个好爸爸，他也爱雷鸣，只是雷鸣不知道云云；雷立州是个伟大的「好老师」，他对雷鸣二三十年的疏忽情有可原云云（是二三十年啊！）。雷鸣一下子就解开「心结」了——好鸡汤、好平淡的处理（恐怕是编剧对心理疾病有什么误解）。</p><p>什么时候国产剧不要再将对个人与家庭的牺牲合理化了，才是真进步。「好老师」跟「好爸爸」没有冲突，除非他本来就不是一个好爸爸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/274.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">对这种明面上忽略孩子二三十年，才突然说他一直默默关心你的「国产父爱」，say no!</p><p></p><p>《鸣龙少年》时而是平平无奇的高考题材的逆袭故事，时而又不是，它是一群破破烂烂的人在这个破破烂烂的世界，以不甘和恨意为动力，但也有伙伴同行，付出爱也得到爱，并终于让内心获得自洽的安宁。多期望这个「时而不是」的剧情能长一些。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:03:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805031</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805031</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/409.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805031_202312271403a4ec71f0-ecd7-468f-a376-70cf099eced8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾于里]]>
            </author>
            <category>鸣龙少年</category>
            <category>国产剧</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/409.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/410.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寒潮之下！钱江源国家森林公园大峡谷现冰瀑奇观]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="547666" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/552777b64eb64b18b082ff859eae7efb/hd/2023122617320486924957fbc-7f82-4718-96a3-dd2202a72904-ad3583e8-d7d3-8ef9-e233-7bc9cb72b65f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/96/123.jpg" data-duration="00:28" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>寒潮来袭。近日，浙江衢州开化县钱江源国家森林公园大峡谷，银妆玉砌的景象已惊艳呈现。落差最大的「神龙飞瀑」被冰霜封冻，展现出一幅宛如仙境般的冰瀑画卷。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:02:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25794578</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25794578</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：朱敏骏，编辑：林蓉，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>钱江源国家森林公园大峡谷</category>
            <category>冰瀑奇观</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/96/123.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/96/124.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《失孤》原型被拐案细节：1 万元左右卖孩子，均在偏僻农村作案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，山东聊城中院对郭刚堂之子郭新振被拐案一审宣判：以拐卖儿童罪判处被告人呼富吉死刑缓刑，并对呼富吉限制减刑；以拐卖儿童罪判处被告人唐立霞无期徒刑；同时判令被告人呼富吉、唐立霞共同赔偿附带民事诉讼原告人损失人民币 50 余万元。</p><p>郭刚堂告诉澎湃新闻，一审宣判后，呼富吉当庭表示上诉，唐立霞则表示认罪认罚。</p><p>据郭刚堂的代理律师、京师聊城律师事务所律师高伟晓介绍，呼富吉和唐立霞作案的地点均为较为偏僻的农村。一审法院审理查明，1997 年至 1998 年间，呼富吉和唐立霞在山东滨州距离唐立霞老家 3 公里的某村将李某慧（女）拐走，后两人又将李某慧送回；两人还在聊城将郭新振拐卖至河南林州。此后，两人前往山西长治某村将杨某豪拐卖至河南鹤壁、前往河南南阳某村将李某豪拐卖至河南鹤壁。2001 年，呼富吉伙同他人在河南西平县某村将杨某羽（女）拐卖至河南林州。上述被拐卖的孩子被以 1 万元左右的价格卖掉，价格最高的卖了 1.5 万元。</p><p>高伟晓介绍，公诉机关给出的量刑建议为判处两人无期徒刑以上刑罚。聊城中院一审判处呼富吉死缓并限制减刑、判处唐立霞无期徒刑符合法律规定，「只是没有达到郭刚堂的预期」。高伟晓表示，对呼富吉限制减刑是法院根据其犯罪情况等决定的。如果缓期执行期满，呼富吉依法被减为无期徒刑，那么呼富吉实际被执行的刑期不能少于 25 年。</p><p>郭刚堂认为，呼富吉的行为应当受到顶格的处罚。下一步，他会和律师商量是否申请检察机关抗诉。对于该案的民事赔偿部分，高伟晓介绍，他们申请的赔偿金额为 800 余万元，目前郭刚堂还没有表示要针对民事赔偿部分进行上诉。</p><p>据央视报道，法院审理查明，1997 年至 1998 年间，被告人呼富吉和唐立霞以出卖为目的，拐卖李某慧、郭某振、杨某豪、李某豪四名儿童。2001 年，被告人呼富吉伙同他人以出卖为目的，拐卖儿童杨某羽。被告人呼富吉、唐立霞以出卖为目的，共同实施拐卖儿童行为，拐卖儿童四人；呼富吉伙同他人以出卖为目的，拐卖儿童一人，二人的行为均构成拐卖儿童罪。法院根据两被告人犯罪的事实、性质、情节，作出上述判决。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:02:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805844</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805844</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/225/572.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805844_202312271402655bb15f-cee0-4eaf-87bd-bb5ad57dd8bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王鑫]]>
            </author>
            <category>《失孤》原型</category>
            <category>拐卖</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/225/572.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/225/606.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「80 后」雷连鸣任福建泉州市副市长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据福建泉州通客户端报道，12 月 27 日，泉州市十七届人大常委会召开第十七次会议，表决通过有关人事任免事项。泉州市人大常委会决定任命雷连鸣为泉州市人民政府副市长，决定免去陈小辉的泉州市人民政府副市长职务。</p><p>此前，永泰县委书记雷连鸣获公示拟任设区市党政副职。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/773.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷连鸣（资料图，来源：永泰县委宣传部微信公众号）</p><p></p><p>公开资料显示，雷连鸣，福建福安人，先后毕业于厦门大学、清华大学，二十四届全国学联副主席，曾任清华大学研究生团委副书记（正科级）。2009 年，他通过福州市公开选拔考试，成为团福州市委副书记，此后历任福州市马尾区委常委、副区长，福州市永泰县委副书记等职。</p><p>2017 年 1 月，雷连鸣当选永泰县县长，后出任永泰县委书记。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 06:01:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25806497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25806497</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/776.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25806497_2023122714011f67c76b-da0f-4563-a33b-126fcb895903.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>福建人事</category>
            <category>泉州</category>
            <category>雷连鸣</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/776.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/232/777.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 2023 可持续出行大会：创造可持续未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[当电动化浪潮开始重塑整个汽车行业时，我们迎头赶上了一个火热的造车时代。最火热的时代需要最冷静的深度思考，我们每一个人的思考可以汇聚成这个造车时代最亮那束光，照亮前路。澎湃新闻「创造可持续未来」2023 可持续出行大会亦为此而来。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 05:29:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25697483</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25697483</link>
            <author>
                <![CDATA[张宇]]>
            </author>
            <category>2023 可持续出行大会</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/137/779.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/651.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非法行医类犯罪典型案例发布，有人借封建迷信开药方致人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>医疗衞生事业事关人民群众的切身利益，是极为重要的民生工程、民心工程。社会上存在的一些非法行医活动，扰乱正常医疗秩序，严重损害人民群众生命安全和身体健康。习近平总书记多次就衞生与健康工作作出重要批示指示，为医疗衞生事业的健康发展提供了根本遵循。最高人民法院认真贯彻落实习近平总书记系列重要批示指示精神，为大局服务，为人民司法，充分发挥审判职能作用，依法惩处非法行医类犯罪，积极参与综合治理，筑牢打击相关犯罪、保障健康中国建设的坚固防线。</p><p>经过多年精准打击和综合治理，非法行医类犯罪得到有效遏制，正常的医疗秩序和人民群众良好的就医环境逐渐形成。近年来，非法行医类犯罪数量、人数均呈逐年下降趋势。2018 年至 2022 年，全国法院一审共审结非法行医类刑事案件 3800 余件，判决人数 5700 余人。其中，2022 年一审审结的案件数量较 2018 年下降约 50%，审结的人数较 2018 年下降约 46%。但是在非法利益的诱惑下，此类犯罪仍屡禁不止，且为了规避打击，呈现出场所愈加隐蔽、流动性大、屡罚不改等新特点，涉及案件类型也从传统领域向新兴的医疗美容、辅助生殖等领域延伸，对人民群众生命健康构成威胁。</p><p>为充分发挥典型案例的警示、教育、指引作用，现公布 6 件人民法院 2018 年以来审结的非法行医类犯罪典型案例。这些案例中，既有利用封建迷信开具含有毒物成分的药方致人死亡的于某非法行医案，又有无证非法进行节育手术致人死亡的宋某兰非法进行节育手术案；既有无证从事医疗美容行为致人轻度残疾的宋某敏非法行医案，又有非法实施应用人类辅助生殖技术行为致人轻伤的吴某荣非法行医案；既有长期无证从事口腔诊疗行为的许某越非法行医案，又有医院法定代表人明知他人没有行医资质仍将医院诊室对外承包致人死亡的吴某娟非法行医案，涉及妇产、医疗美容、辅助生殖、口腔等不同领域，具有较强的代表性。这些案件的审判，彰显了人民法院坚持人民至上、维护人民群众根本利益的立场，释放了人民法院依法严惩非法行医类犯罪的强烈信号。</p><p>下一步，人民法院将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的二十大精神和习近平总书记关于加强衞生与健康工作等一系列重要批示指示精神，坚持以人民为中心，进一步提高政治站位，依法履职，能动司法，依法惩治非法行医类犯罪，更好地维护好人民群众的生命安全和身体健康，筑牢健康中国建设的法治防线。</p><p><strong>非法行医类犯罪典型案例</strong></p><p><strong>目录</strong></p><p>1. 于某非法行医案</p><p>——利用封建迷信开具含有毒物成分的药方致人死亡</p><p>2.宋某兰非法进行节育手术案</p><p>——无证非法进行节育手术致人死亡</p><p>3.宋某敏非法行医案</p><p>——无证从事医疗美容行为致人轻度残疾</p><p>4.吴某荣非法行医案</p><p>——非法实施应用人类辅助生殖技术行为致人轻伤</p><p>5.许某越非法行医案</p><p>——长期无证从事口腔诊疗行为</p><p>6.吴某娟非法行医案</p><p>——明知他人没有行医资质仍将医院诊室对外承包致人死亡</p><p><strong>案例 1</strong></p><p><strong>于某非法行医案</strong></p><p><strong>——利用封建迷信开具含有毒物成分的药方致人死亡</strong></p><p>（一）简要案情</p><p>被告人于某，男，汉族，1987 年 1 月 27 日出生，小学文化。</p><p>被告人于某无医生执业资格，以「看香道」的封建迷信名义通过针灸、按摩方式在河北省赵县为他人治病。2021 年 6 月 7 日，于某为被害人杜某芳治疗月经不调。于某以「师傅」上身的名义为杜某芳开具药方，指示并帮助杜某芳将断肠草等熬制成汤药饮用。其间，杜某芳的丈夫陈某利（被害人）认为自己体弱，询问于某是否可以饮用该汤药，于某称可以。同月 17 日，杜某芳、陈某利等饮用该汤药后中毒，陈某利因药物中毒抢救无效死亡。</p><p>（二）裁判结果</p><p>河北省石家庄市中级人民法院经审理认为，被告人于某未取得医生执业资格，利用封建迷信制造神秘感为他人开具药方，后又指导他人服药，造成服药人死亡，其行为已构成非法行医罪。于某有自首、认罪认罚、二审期间亲属代为赔偿部分经济损失等情节。据此，以非法行医罪判处于某有期徒刑九年六个月，并处罚金人民币二万元。</p><p>（三）典型意义</p><p>近年来，一些机构或个人缺乏行医资质，利用封建迷信非法开展诊疗活动，严重危及广大人民群众的身体健康。本案中，被告人于某无证从事诊疗活动，利用封建迷信制造神秘感为他人开具药方，在明知被害人身体亏虚情形下违规指导其服药，造成一人死亡的严重后果，应依法惩处。</p><p><strong>案例 2</strong></p><p><strong>宋某兰非法进行节育手术案</strong></p><p><strong>——无证非法进行节育手术致人死亡</strong></p><p>（一）简要案情</p><p>被告人宋某兰，女，汉族，1968 年 2 月 22 日出生，初中文化。</p><p>被告人宋某兰没有医生执业资格，在四川省乐至县经营药店。1997 年至 2019 年间，宋某兰擅自在其经营的药店内先后为 10 人进行终止妊娠手术或摘取宫内节育器。2019 年 2 月 12 日、3 月 21 日，宋某兰先后在该药店内为被害人熊某君进行终止妊娠手术。3 月 23 日 5 时许，熊某君死亡。经鉴定，熊某君的死亡原因符合脓毒败血症，其在接受「清宫手术」治疗过程中，未进行系统性抗感染治疗，引发脓毒败血症。</p><p>（二）裁判结果</p><p>四川省乐至县人民法院、资阳市中级人民法院经审理认为，被告人宋某兰未取得医生执业资格，擅自为他人进行终止妊娠手术、摘取宫内节育器，造成一人死亡，其行为已构成非法进行节育手术罪。宋某兰赔偿被害人亲属经济损失并取得谅解，可以酌定从宽处罚。据此，以非法进行节育手术罪判处宋某兰有期徒刑十一年，并处罚金人民币一万元。</p><p>（三）典型意义</p><p>生育权关系到人类的繁衍，也关系到广大人民群众的身体健康。一些不法分子在未取得相关资质的情况下，非法进行节育手术，既扰乱了医疗管理秩序，又严重侵害了公民的身体健康甚至生命安全。本案中，被告人宋某兰明知自己不具有行医资质，仍然在其经营的药店内为多人进行节育手术，导致一人死亡，应依法惩处。本案也提醒育龄青年要珍爱身体，如有需要，应选择正规医疗机构进行节育手术，确保身体健康和生命安全。</p><p><strong>案例 3</strong></p><p><strong>宋某敏非法行医案</strong></p><p><strong>——无证从事医疗美容行为致人轻度残疾</strong></p><p>（一）简要案情</p><p>被告人宋某敏，女，蒙古族，1987 年 5 月 30 日出生，初中文化。</p><p>被告人宋某敏未取得医生执业资格、医疗机构执业资格。2018 年 10 月，宋某敏伙同他人在租赁的广西某商贸有限公司发艺店开展医疗美容业务。2019 年 4 月 11 日，被害人刘某明在该店接受激光祛斑治疗。宋某敏因操作不慎，造成刘某明左眼被激光击伤，致刘某明左眼视网膜出血、视网膜裂孔、玻璃体积血后遗视力下降（盲目 4 级），构成重伤二级，伤残等级为八级。</p><p>（二）裁判结果</p><p>广西壮族自治区桂林市七星区人民法院经审理认为，被告人宋某敏在未取得医生执业等资格的情况下从事医疗活动，造成被害人轻度残疾、器官组织损伤导致一般功能障碍，情节严重，其行为已构成非法行医罪。宋某敏归案后如实供述犯罪事实，认罪认罚。据此，以非法行医罪判处宋某敏有期徒刑一年二个月，并处罚金人民币一万元。宋某敏上诉后，二审期间取得被害人谅解，桂林市中级人民法院改判宋某敏有期徒刑十个月，并处罚金人民币八千元。</p><p>（三）典型意义</p><p>近年来，随着广大人民群众生活水平的不断提高和对美好生活的不断追求，医疗美容（以下简称医美）的需求日益旺盛。一些人员、机构为追求高额利润，在不具备适格资质的情况下，非法开展整形、吸脂瘦身等医美服务，频频造成医美事故，不仅损害正常的医疗管理秩序，还直接危害人民群众的身体健康和生命安全。本案中，被告人宋某敏无行医资质，非法从事医美行为，致人轻度残疾，依法应予惩处。本案的处理，一方面给美容机构、相关从业人员敲响了警钟，无证行医或者「超范围」从事医美行为，将会被追究法律责任，另一方面也提醒广大爱美人士选择医美服务应审慎辨别执业人员和场所是否具有适格资质，避免上当受骗。</p><p><strong>案例 4</strong></p><p><strong>吴某荣非法行医案</strong></p><p><strong>——非法实施应用人类辅助生殖技术行为致人轻伤</strong></p><p>（一）简要案情</p><p>被告人吴某荣，女，汉族，1988 年 12 月 3 日出生，中专文化。</p><p>被告人吴某荣未取得医生执业资格，在未经工商登记注册且非医疗机构的广东省广州市某健康咨询有限公司工作。其间，吴某荣伙同他人在广州市天河区某大厦长期从事非法取卵、买卖卵子、「代孕」等违法业务。2019 年 7 月 23 日，被害人张某某（女，未成年人）在蔡某某（女，未成年人）介绍和带领下来到该公司卖卵。吴某荣未核实被害人真实年龄身份等情况，即安排他人为被害人进行身体检查、连续多日施打促排卵针。同年 8 月 4 日，吴某荣安排他人驾车接送张某某到某地别墅进行取卵手术。之后，吴某荣向张某某及蔡某某支付报酬 1.7 万元。同月 9 日，张某某因「重度卵巢过度刺激综合症」就医，入院后行腹壁全层切开插入引流管引流腹腔积液。经鉴定，张某某损伤程度属轻伤二级。</p><p>（二）裁判结果</p><p>广东省广州市天河区人民法院、广州市中级人民法院经审理认为，被告人吴某荣未取得医生执业资格，安排他人为被害人进行身体检查、在未被批准行医的场所连续多日施打促排卵针、行取卵手术等医疗行为，且利诱并组织未成年人卖卵,对未成年人身心健康造成严重危害,情节严重，其行为已构成非法行医罪。吴某荣归案后如实供述基本犯罪事实，且已经赔偿被害人经济损失并取得谅解。据此，以非法行医罪判处吴某荣有期徒刑二年，并处罚金人民币五十万元。</p><p>（三）典型意义</p><p>人类辅助生殖技术的应用为生育障碍家庭带来了希望。一些不法分子为攫取非法利益，不顾相关人员的身体健康，非法利用人类辅助生殖技术实施取卵、「代孕」等违法活动，强烈冲击伦理、道德和法律底线，严重影响社会秩序和稳定，应依法惩处。</p><p><strong>案例 5</strong></p><p><strong>许某越非法行医案</strong></p><p><strong>——长期无证从事口腔诊疗行为</strong></p><p>（一）简要案情</p><p>被告人许某越，男，汉族，1977 年 4 月 4 日出生，中专文化。</p><p>被告人许某越因未取得医生执业资格非法行医，于 2017 年 7 月 20 日被人民法院以非法行医罪判处有期徒刑八个月，缓刑一年，并处罚金人民币三万元，缓刑考验期自 2017 年 8 月 4 日至 2018 年 8 月 3 日。许某越在缓刑考验期间及期满后在江苏省东海县家中长期开展口腔诊疗活动。2019 年 5 月 28 日，许某越被当场抓获并移送公安机关。</p><p>（二）裁判结果</p><p>江苏省东海县人民法院经审理认为，被告人许某越未取得医生执业资格，曾因非法行医多次被衞生行政部门行政处罚，又因犯非法行医罪被刑事处罚，在缓刑考验期间及期满后仍无证行医，情节严重，其行为已构成非法行医罪。许某越归案后如实供述犯罪事实，且认罪认罚。据此，依法对许某越撤销缓刑，判处有期徒刑十个月，并处罚金人民币三万元，与原判决判处的刑罚并罚，决定执行有期徒刑一年，并处罚金人民币三万元。</p><p>（三）典型意义</p><p>近年来，随着生活水平日益提高，广大人民群众越来越重视口腔健康。一些不法分子利用当前口腔诊疗服务需求旺盛之机，非法开展口腔诊疗，威胁广大就诊人群的身体健康。本案被告人许某越因非法行医已多次被行政处罚，还曾因犯非法行医罪被刑事处罚，不思悔改，在利益驱动下继续无证开展口腔诊疗活动，危害医疗管理秩序，情节严重，依法构成非法行医罪并受到惩处。</p><p><strong>案例 6</strong></p><p><strong>吴某娟非法行医案</strong></p><p><strong>——明知他人没有行医资质仍将医院诊室对外承包致人死亡</strong></p><p>（一）简要案情</p><p>被告人吴某娟，女，汉族，1972 年 1 月 2 日出生，大专文化。2018 年 6 月 19 日，因为他人施行非医学需要的胎儿性别鉴定被吊销护士执业资格。</p><p>被告人吴某娟系福建省晋江市某医院法定代表人。2018 年 2 月以来，吴某娟在明知陈某峰未取得医生执业资格的情况下，将该医院碎石科外包给陈某峰用于对外开展诊疗活动。2020 年 7 月 20 日、25 日，陈某峰在该医院碎石科两次对被害人王某演进行体外冲击波碎石手术，并开具双氯芬酸钠栓、净石灵片、荡石片三种药物给王某演服用。王某演术后因身体不适，经送医抢救无效死亡。经鉴定，王某演系在泌尿系结石并双肾及左侧输尿管慢性炎症、双肾萎缩瘢痕形成等泌尿系基础病变基础上，泌尿系结石体外碎石术后伴泌尿系急性化脓性感染、消化道大出血致感染、失血性休克死亡。陈某峰非法行医行为与王某演的死亡结果存在直接因果关系，参与度为 60%-80%。2021 年 4 月 15 日，吴某娟主动投案。</p><p>（二）裁判结果</p><p>福建省晋江市人民法院、泉州市中级人民法院经审理认为，被告人吴某娟作为涉案医院法定代表人，明知他人未取得医生执业资格，为他人非法从事医疗活动提供场所和条件等帮助，致一名患者死亡，系非法行医罪的共犯，应依法追究刑事责任。吴某娟在共同犯罪中起次要作用，系从犯，且有自首、积极赔偿被害人亲属经济损失取得谅解等情节。据此，以非法行医罪判处吴某娟有期徒刑三年，并处罚金人民币五万元。</p><p>（三）典型意义</p><p>我国法律法规明确禁止医疗机构违规对外出租、承包科室。但部分医疗机构为获取高额利润，不顾法律禁止性规定而违规将内部科室对外出租、承包，极具迷惑性，危害极大，对此应当运用各种法律手段进行全链条打击。本案中，被告人吴某娟身为医院的法定代表人，罔顾法律规定和职业操守，在明知陈某峰无医生执业资格的情形下，仍然允许其承包医院科室进行诊疗活动，造成一人死亡的严重后果，严重侵害了患者的合法权益，破坏了正常的医疗秩序。本案的处理也进一步明确了医疗机构的管理者对诊疗活动负有不可推卸的管理和监督责任。广大医疗机构和个人应当严格遵守法律法规，共同维护正常的医疗秩序。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 04:14:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25804983</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25804983</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/215/594.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25804983_2023122712144bc87107-6cc6-48ba-ae9a-9ebea4bc4873.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「最高人民法院」微信公号]]>
            </author>
            <category>最高法</category>
            <category>封建迷信</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/215/594.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/215/595.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁本溪花 28 亿外包环衞却除不干净雪？当地致歉：已约谈企业负责人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「本溪日报融媒体」微信公号 12 月 27 日发布消息：我们注意到有媒体关注报道我市除运雪方面的问题，我们对此表示欢迎和感谢！通过新闻报道和其他各种渠道，我们了解到广大市民对今年除运雪工作提出了很多意见建议，其中也有直言不讳的批评，我们虚心倾听，认真检视工作中存在的问题。</p><p>群众反映和工作覆盘显示，负责除运雪的供销环境本溪公司机械化除雪设备尚未全部到位，且应对长时间持续降雪准备不足，部分主干路除运雪不彻底、街巷路除运雪不及时，市职能部门监管不到位，给市民生活带来诸多不便，向广大市民致歉，我们郑重承诺及时高效完成后续除运雪工作。我们恳请广大市民继续监督我们的工作，我们将以更高的标准服务广大市民！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>雪归谁来扫</strong></p><p>市民们通过各类信息渠道了解到：今年起城市除运雪工作已经「包」出去了。我们根据各类背景资料，帮大家做了梳理：</p><p><strong>背景</strong>——通过政府采购服务的市场化方式解决城市环衞问题是一种普遍做法，国内部分地区早已推行；</p><p><strong>主体</strong>——供销环境科技有限公司，是中国供销集团旗下全资子公司，是中华全国供销合作总社社属企业，在全国多地均有环衞市场化特许经营项目。供销环境本溪公司是其在本溪设立的公司；</p><p><strong>程序</strong>——供销环境本溪公司通过公开招投标的方式中标；</p><p><strong>内容</strong>——考虑环衞作业车辆更新周期（每个周期为 8 年）、运营收益及付费成本，确定合作期限为 3 个周期，每年服务费约 1.18 亿元，24 年总服务费为 28.3 亿元，包含道路清扫保洁、垃圾收集清运、公厕管理、中转站运维、冬季除运雪等作业内容，范围覆盖平山区（含北台地区）、溪湖区、明山区的主次干路、街巷路，道路总长 566 千米，保洁面积 929 万平方米，绿化带捡拾面积 237.86 万平方米；实施特许经营后，企业按照车辆、设备折旧年限，分三期累计投入 2.38 亿元，用于购置清扫保洁、垃圾清运、除运雪等车辆、设备及环衞设施建设；</p><p><strong>效益</strong>——经测算，实施此项改革后，全市道路机械化清扫率将会逐步得到提升，每年可节省财政资金 700 万元；</p><p><strong>监管</strong>——市职能部门对供销环境本溪公司服务情况进行系统跟进式监督，若达不到服务标准，将进行相应处罚，连续两个评估期低于规定，解除合同；</p><p><strong>未来</strong>——运营 24 年后，该公司将期间投资建设的垃圾转运站、公厕、垃圾收集容器站点以及车辆装备等固定资产无偿移交给本溪市。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>下场雪怎么扫</strong></p><p>——已约谈企业负责人，要求企业快速配足配齐机械设备，增强服务保障能力，及时完成每一场除运雪任务；</p><p>——市区两级环衞管理部门已派驻专人深入一线督促指导；</p><p>——在完成主次干路除运雪工作基础上，重点加强学校、医院周边道路的积雪清除，对停车位较多且积雪清理难度大的街巷路段进行清理，进一步排查清除盲区死角；</p><p>——优化除运雪重点区域、特殊路段和力量分布，以雪为令，全面做好应对极端天气的新准备；</p><p>——按照《本溪市城市除运雪规定》《本溪市「门前五包」管理实施方案》相关规定，各县区商家业户、单位签订了「门前五包」责任书，包环境衞生、包绿化美化、包市容秩序、包立面整洁、包清雪除冰，履行各自社会责任，提倡共建共治共享，鼓励大家「各扫门前雪」；</p><p>——发动广大志愿者，响应「共扫一城雪，同爱一个家」倡议，发起抵御极端天气的全民行动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 04:00:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805391</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805391</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/830.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805391_202312271214cc9fe6a9-401b-4904-bcf3-8312ebf326aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「本溪日报融媒体」微信公号]]>
            </author>
            <category>本溪</category>
            <category>除雪</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[5 个严禁！四部门进一步规范义务教育课后服务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为认真贯彻落实中共中央办公厅、国务院办公厅印发的《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》，进一步规范义务教育课后服务工作，提高课后服务水平和质量，教育部办公厅等四部门日前联合印发《关于进一步规范义务教育课后服务有关工作的通知》。</p><p><strong>《通知》指出，严禁随意扩大范围。</strong>学校课后服务应安排在上课日及完成国家规定课程和学校教学计划之后，结束时间应与当地正常下班时间作好衔接。学校为学生提供的早到校看管和自习、午餐午休看管、晚自习等服务不得纳入课后服务范围。</p><p><strong>《通知》要求，严禁强制学生参加。</strong>课后服务必须严格遵循学生自愿参加原则，学校和教师不得强制要求学生参加。学校开展课后服务要充分征求家长意见、征询学生需求，主动向家长告知服务方式、服务内容、安全保障措施等，由学生和家长自愿报名、自主选课。</p><p><strong>《通知》提出，严禁增加学生课业负担。</strong>要因地因校制宜，开设丰富多彩的德育、体育、美育、劳动、阅读、科学、兴趣小组和社团活动等，适当增加学生参加体育锻炼的时间，为有需要的学生提供辅导答疑和学习拓展指导，促进学生全面发展。不得利用课后服务时间组织学生刷题备考、讲授新课或集体补课。</p><p><strong>《通知》强调，严禁以课后服务名义乱收费。</strong>不得以课后服务名义擅自增加收费项目、扩大收费范围，不得违背学生家长意愿强制收费或捆绑收费，不得通过家长委员会、第三方机构等收取课后服务费。不得将早到校看管和自习、午餐午休看管、晚自习等纳入课后服务收费项目。地方和学校要按本地区规定对家庭经济困难学生减免课后服务相关费用。学校要严格执行收费公示制度，将课后服务收费标准、服务时间、课程内容等相关信息公开，主动接受学生、家长和社会监督。</p><p><strong>《通知》提出，</strong>严禁不符合条件的机构和人员进校提供课后服务。要建立第三方机构进校园遴选审核机制，形成机构名单、服务项目及引进费用标准，加强日常监管并建立动态调整机制。要建立校外引进人员资格审查机制，严禁不符合规定条件的人员进入学校提供课后服务。</p><p><strong>《通知》明确，</strong>各地要对区域内课后服务实施情况进行全面排查，调整完善相关政策措施，并于 2024 年春季学期起正式实施。要全面规范义务教育阶段服务性收费和代收费项目，包括课后服务收费在内的服务性收费和代收费项目清单应重新报省级人民政府审定后执行。要加强课后服务经费保障，采取财政补贴、服务性收费或代收费等方式，确保经费筹措到位。</p><p><strong>教育部基础教育司负责人就《通知》相关问题答记者问——</strong></p><p><strong>1.「双减」以来，课后服务进展成效如何？教育部办公厅等四部门为什么要出台《通知》？</strong></p><p><strong>答：</strong>「双减」实施两年多来，课后服务工作取得积极进展，受到群众普遍欢迎。一是丰富课后服务内容，指导「一校一案」制定课后服务实施方案，充分挖掘校内潜力，同时采取「请进来、走出去」等方式，利用科普、文旅、体育等校外资源支持开展课后服务，增强课后服务有效性和吸引力。二是充实课后服务队伍，坚持以学校教师为主承担课后服务，同时各地各校还引进了 28 万余名科技人才、文艺工作者、体育教练员、退休教师等专业人员参与课后服务。三是强化课后服务保障，国家提高学校生均公用经费基准定额，小学、初中分别提高 70、90 元，明确主要用于支持学校落实「双减」政策、提升课后服务水平；督促全国所有省份都出台了课后服务经费保障办法，所有县区均落实了课后服务经费保障机制。四是推动数字化赋能，建设全国基础教育管理服务平台，组织开展课后服务数字化管理试点，首批已有 31 个省份、594 个县（区）的 23206 所学校参与试点，优化学校管理流程，畅通家校沟通渠道。目前，学校在做好作业答疑辅导的同时，普遍开展了丰富多彩的活动项目，课后服务吸引力有效性显著提升。</p><p>但在实施过程中，有的地方和学校也出现了一些不规范的行为，个别地方和学校随意扩大课后服务范围，以课后服务名义乱收费，增加了家庭教育负担；有的学校强制要求学生参加课后服务，在课后服务活动中组织刷题备考、讲授新课、集体补课，增加了学生课业负担。「双减」政策实施目的是切实减轻义务教育阶段学生过重作业负担、促进学生全面发展健康成长，开展课后服务是为学生提供更多可选择的德育、体育、美育、劳动等活动，也是彰显学校办学特色、强化学校育人主阵地作用的重要途径，是解决家长急难愁盼问题的一项重要民生工程。上述不规范行为违背了「双减」政策及开展课后服务工作初衷，需要进一步规范提升。</p><p><strong>2.哪些时间属于课后服务范围？</strong></p><p><strong>答：</strong>根据中央「双减」意见精神及教育部办公厅关于义务教育课后服务工作的有关通知要求，学校课后服务应安排在上课日及完成国家规定课程和学校教学计划之后，结束时间应与当地正常下班时间做好衔接。从时间范围上，早到校看管和自习、午餐午休看管、晚自习等服务属于学校为学生提供的学习生活便利服务，不应纳入课后服务范围。</p><p><strong>3.课后服务应开展哪些活动内容？</strong></p><p><strong>答：</strong>《通知》贯彻落实党的教育方针、落实立德树人根本任务，进一步明确课后服务应开设丰富多彩的德育、体育、美育、劳动、阅读、科学、兴趣小组和社团活动等，作为课程教学有益补充，进而促进学生全面发展、健康成长。同时，学校可从学生实际出发指导学生利用在校时间认真完成作业，为学有需要的学生提供辅导答疑和学习拓展指导，但不得利用课后服务时间组织学生刷题备考、讲授新课或集体补课。</p><p><strong>4.《通知》规范课后服务收费的要求和依据是什么？</strong></p><p><strong>答：</strong>根据中央「双减」意见精神及教育部等五部门《关于进一步加强和规范教育收费管理的意见》有关规定要求，《通知》明确要求不得以课后服务名义擅自增加收费项目、扩大收费范围，不得违背学生家长意愿强制收费或捆绑收费，不得通过家长委员会、第三方机构等收取课后服务费。不得将早到校看管和自习、午餐午休看管、晚自习等纳入课后服务收费项目。学校要严格执行收费公示制度，将课后服务收费标准、服务时间、课程内容等相关信息公开，主动接受学生、家长和社会监督。</p><p><strong>5.第三方机构能否进校园参与课后服务工作？</strong></p><p><strong>答：</strong>根据中央「双减」意见精神及有关规定，学校课后服务不能满足部分学生发展兴趣特长需要，需引进具有相应资质、符合条件的第三方机构参与非学科类课后服务的，要严格规范管理。各地要建立第三方机构进校园遴选审核机制，形成机构名单和服务项目及引进费用标准，加强日常监管并建立动态调整机制。引进费用标准要通过招标等竞争性方式确定，并要明显低于培训机构在校外提供同质培训服务的收费标准。要建立校外引进人员资格审查机制，严禁不符合规定条件的人员进入学校提供课后服务。</p><p><strong>6.如何确保《通知》各项要求落到实处？</strong></p><p><strong>答：</strong>一是及时调整完善政策。各地要根据本通知要求，对区域内课后服务实施情况进行全面排查，调整完善相关政策措施，并于 2024 年春季学期起正式实施。特别是要全面规范义务教育阶段服务性收费和代收费项目，包括课后服务收费在内的服务性收费和代收费项目清单应重新报省级人民政府审定后执行。二是健全监督举报平台。各地要积极设立课后服务监督举报电话或信箱，及时核查办理群众反映的课后服务问题，坚决纠正违规行为。教育部等部门也将及时核查处理群众反映的有关问题。三是做好对社会和家长解释工作。各地要及时调整完善课后服务相关政策措施，在 2024 年春季学期开学前通过致家长一封信﹑家长会等方式，广泛宣传新学期课后服务有关要求，做好家长解释工作，与既往工作做法平稳衔接过渡。</p><p><strong>7.下一步，该如何进一步提高课后服务质量？</strong></p><p><strong>答：</strong>在规范课后服务工作的同时，锚定「双减」目标，不断完善课后服务体系，强化课后服务育人功能，提高课后服务质量，满足学生多样化学习需求。一是丰富课后服务内容，指导各地各校加强课后服务活动课程资源开发，开展丰富多彩的科普、文体、艺术、劳动、阅读、兴趣小组及社团活动。二是充分利用校外资源，按照有关规定有序引进具有资质、符合条件的社会组织和专业人员参与课后服务，发挥好少年宫、青少年活动中心等校外活动场所在课后服务中的作用。三是加快数字化赋能，全面推进优质课后服务教育资源共建共享，有序扩大数字化管理试点应用，提高课后服务管理效能。四是强化条件保障，推动各地健全课后服务经费保障机制，规范收费行为，保障课后服务健康发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 03:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805304</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/403.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805304_202312271121d3beb14b-da4a-4f30-838a-4bf18feac4d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「微言教育」微信公众号]]>
            </author>
            <category>义务教育</category>
            <category>课后服务</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/403.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/218/404.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办：敦促美方将不支持「台独」的表态体现在具体行动上]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在今天（27 日）的国务院台办例行新闻发布会上，发言人陈斌华针对美国签署包含涉台消极内容的「2024 财年国防授权法案」重申：台湾是中国的台湾，台湾问题纯属中国内政，不容任何外来干涉。美方执意在「2024 财年国防授权法案」塞入涉台内容，公然在台湾问题上说三道四，粗暴干涉中国内政，严重违反一个中国原则和中美三个联合公报规定，向「台独」分裂势力发出严重错误信号，给台海和平稳定造成严重损害。我们对此表示强烈不满和坚决反对。</p><p>陈斌华指出，美方一些人嘴上说希望台海和平稳定，实则加速武装台湾，为「台独」分裂势力「递刀子」「送枪炮」，鼓动两岸对抗，在台海拱火浇油。我们敦促美方切实恪守在台湾问题上对中方所作的严肃政治承诺，将不支持「台独」的表态体现在具体行动上，不得实施上述法案涉台消极条款，立即停止武装台湾，停止「毁台」「害台」行径，停止介入台湾地区选举。</p><p>陈斌华表示，民进党当局声称「战争不是台湾的选项」，却加紧「倚美谋独」「以武谋独」，甚至不惜牺牲岛内民众生命福祉，极力迎合美方将台湾打造成「火药桶」「地雷岛」。我们正告民进党当局，「台独」意味着战争。无论民进党当局从美国获得多少武器，都动摇不了我们解决台湾问题、完成国家统一的坚定意志，都抵挡不了我们粉碎「台独」图谋、维护国家主权的强大能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 03:02:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805135</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805135</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/817.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805135_2023122711038f8109b8-dd57-4d62-9b78-f6476c8bc0ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵超逸、张雪松/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国台办</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/817.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/216/818.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治课｜《失孤》原型被拐案人贩子为何被判死缓并限制减刑？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，电影《失孤》原型郭刚堂之子被拐卖案一审宣判，两被告人一人被判死缓并限制减刑，一人被判无期徒刑。</p><p>法院审理查明，1997 年至 1998 年间，被告人呼富吉和唐立霞以出卖为目的，拐卖李某慧、郭某振、杨某豪、李某豪四名儿童。2001 年，被告人呼富吉伙同他人以出卖为目的，拐卖儿童杨某羽。被告人呼富吉、唐立霞以出卖为目的，共同实施拐卖儿童行为，拐卖儿童四人；呼富吉伙同他人以出卖为目的，拐卖儿童一人，二人的行为均构成拐卖儿童罪。</p><p>法院根据两被告人犯罪的事实、性质、情节，作出判决：以拐卖儿童罪判处被告人呼富吉死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，对被告人呼富吉限制减刑；以拐卖儿童罪判处被告人唐立霞无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产；同时判令被告人呼富吉、唐立霞共同赔偿附带民事诉讼原告人物质损失人民币 50 余万元。</p><p>呼富吉为何被限制减刑？</p><p>郭刚堂接受澎湃新闻采访时提到，呼富吉有多次犯罪前科，其从 20 多岁开始多次被司法机关处理。</p><p>刑法第五十条第二款规定，对被判处死刑缓期执行的累犯以及因故意杀人、强奸、抢劫、绑架、放火、爆炸、投放危险物质或者有组织的暴力性犯罪被判处死刑缓期执行的犯罪分子，人民法院根据犯罪情节等情况可以同时决定对其限制减刑。</p><p>人民法院依照本法第五十条第二款规定限制减刑的死刑缓期执行的犯罪分子，缓期执行期满后依法减为无期徒刑的，实际执行的刑期不能少于二十五年，缓期执行期满后依法减为二十五年有期徒刑的，实际执行的刑期不能少于二十年。</p><p>另据《最高人民法院关于死刑缓期执行限制减刑案件审理程序若干问题的规定》，被告人对第一审人民法院作出的限制减刑判决不服的，可以提出上诉。被告人的辩护人和近亲属，经被告人同意，也可以提出上诉。高级人民法院审理或者复核判处死刑缓期执行并限制减刑的案件，认为原判对被告人判处死刑缓期执行适当，但判决限制减刑不当的，应当改判，撤销限制减刑。</p><p>该案是又一起严惩人贩子的案例。</p><p>今年 9 月 18 日，贵阳中院一审判决余华英犯拐卖儿童罪，情节特别严重，影响特别恶劣，判处余华英死刑，剥夺政治权利终身。经一审法院审理查明，余华英于 1993 年至 1996 年期间伙同龚某良（已故）为牟取非法利益，在贵州省、重庆市等地流窜，物色合适的孩童进行拐卖，得手后二人将被拐儿童带至河北省邯郸市，通过王某付（另处）、杨某兰（另处）介绍，寻找收买人进行买卖，以此获利，其间共拐卖儿童 11 名。</p><p>一审宣判后，余华英上诉，目前二审尚未宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:38:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25805022</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25805022</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/215/880.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25805022_2023122710388acaabc1-76d1-48f5-956d-b99cc4975cd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庄岸]]>
            </author>
            <category>郭刚堂</category>
            <category>死缓</category>
            <category>人贩子</category>
            <category>限制减刑</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/215/880.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/215/884.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工信部：中国主推频段为全球 5G/6G 产业发展奠定宝贵资源基础]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/214/615.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年世界无线电通信大会闭幕式现场 &nbsp;工信部供图</p><p></p><p>近日，为期 26 天的 2023 年世界无线电通信大会（WRC-23）在阿联酋迪拜落下帷幕。来自国际电信联盟 163 个成员国主管部门，亚太、欧洲、美洲、非洲、阿拉伯、独联体等 6 个区域电信组织，以及相关国际组织和知名企业的 3900 余名代表参加会议，创历史新高。</p><p>记者从工信部了解到，在大会闭幕仪式上，中国代表团副团长、工业和信息化部无线电管理局局长谢远生经授权代表中国主管部门签署了国际电信联盟「2023 年世界无线电通信大会最后法案」（World Radiocommunication Conference 2023 Final Acts）。</p><p>国际电信联盟是联合国负责信息通信技术事务的专门机构。世界无线电通信大会是由国际电信联盟主办、国际无线电事务立法缔约的最高级别会议，每 3 至 4 年召开一次。大会主要任务是修订在全球具有普遍法律约束力的条约《无线电规则》，对国际无线电频谱和衞星轨道资源的使用和管理进行调整并制定相应的规则程序，以使有限的无线电频谱和衞星轨道资源得到更加公平、合理、经济、高效的开发利用；大会还设置后续大会议题，确定未来一段时间（5-10 年）无线电频谱和衞星轨道资源开发利用的优先方向，为相关无线电业务的有序开展提前谋划所需的无线电频谱和衞星轨道资源。</p><p>经过 4 周的讨论和磋商，本届大会完成了新一轮对国际电信联盟《无线电规则》的修订，就新增 IMT（5G/6G）频率划分、全球水上遇险与安全系统新增衞星系统、高空平流层电台、星载航空专用通信、无人机衞星测控、空间天气传感器、空间业务规则等议题达成了共识，以支持技术创新，深化全球连通，强化海上、空中和陆地安全，促进衞星频率和轨道资源的公平获取和高效利用。</p><p>WRC-23 批准了 43 项新决议，修订了 56 项现有决议，删除了 33 项决议。大会主要取得了以下成果：</p><p>一是在世界或区域范围内为 IMT（5G/6G）新增划分了包括 3300-3400MHz、3600-3800MHz、4800-4990MHz 和 6425-7125MHz 频段（6GHz）的频谱资源。其中，<strong>在中国主推的 6425-7125MHz 频段，首次在全球大部分国家为 IMT（5G/6G）新划分了 6425-7125MHz 频段共 700MHz 带宽的中频段频谱资源</strong>，<strong>为促进全球 5G/6G 产业高质量发展奠定了宝贵的资源基础。</strong></p><p>二是在推动北斗短报文服务系统加入全球水上遇险和安全系统（GMDSS）方面取得阶段性进展，大会通过了临时性的规则条款，有条件认可北斗短报文服务系统用于 GMDSS 服务。</p><p>三是完善了衞星频轨资源开发利用国际规则，在低轨衞星轨道容限，大规模低轨星座分阶段部署，保护静止轨道衞星的磋商机制，Ku、Ka 频段动中通地球站使用，以及星间链路新增频率划分、使用规则等方面形成了一系列新决议，为衞星互联网发展提供国际规则保障。</p><p>四是为 40-50MHz 频段范围内星载对地探测雷达新增了衞星地球探测次要业务频率划分，用于开展沙漠地下水、沉积物和极地冰盖等探测；在 14.8-15.35GHz 频段新增空间研究业务主要划分，以提升空间科学业务研究的数据回传效率和应急处置能力；在 239-247GHz 频段新增衞星地球探测业务（EESS）（无源）主要划分，用于开展冰云探测，为准确开展气象预报和应对气候变化奠定基础；规范了 37.5-38GHz 频段非对地静止轨道衞星固定业务空间电台，以保护 36-37GHz 频段衞星地球探测业务免受非对地静止轨道衞星固定业务空间站的影响。</p><p>五是确定了 2 GHz 和 2.6 GHz 频段用于高空平台电台的 IMT 基站（HIBS），<strong>有助于弥合偏远和农村地区的数字鸿沟</strong>；通过了 15.41-15.7 GHz 和 22-22.2 GHz 频段新增航空移动业务划分，以促进非安全航空应用；允许 41 个国家获得新的可用于衞星广播的轨道资源，推动衞星频率和轨道资源的公平、合理开发利用。</p><p>六是为低轨航空衞星移动业务划分了 117.975-137MHz 频段新频率，以加强飞行员和空中交通管制员在海洋和偏远地区的地空专用通信。加强 1240-1300MHz 频段内业余业务和衞星业余业务频率使用对同频段衞星无线电导航业务的干扰保护。认可国际计量局（BIPM）到 2035 年采用协调世界时（UTC）作为事实上的时间标准。</p><p>大会还设立了 2027 年、2031 年世界无线电通信大会议题，涉及手机直连衞星和 S 频段非地面网络（NTN）频率使用、低速率衞星移动通信、继续为 IMT（5G/6G）新增频率划分、月面通信、射电天文宁静区保护、衞星地球探测频率使用等内容，确定了未来 5 至 10 年全球无线电频谱和衞星轨道资源开发利用的重点方向，以适应 6G 天地一体化通信、衞星互联网和物联网可持续发展对无线电频率和衞星轨道资源的需求。</p><p>据了解，会议期间，中国代表团积极开展国际交流活动，以主管部门名义与国际电信联盟高层，美国、俄罗斯、英国、法国、加拿大、巴西、南非、沙特、澳大利亚、伊朗、瑞士、阿曼、印度、日本、朝鲜、卢森堡、加纳、汤加、卢旺达、萨摩亚等国家无线电主管部门官员、相关国际组织及区域电信组织进行了 50 余场双边交流，与会各方围绕共同关切的 WRC-23 议题深入交换意见，进一步增进理解、缩小分歧、凝聚共识。同时，成功举办了 WRC-23 中国代表团招待会，介绍中国 5G、北斗系统的应用推广情况，来自国际电信联盟 100 多个国家、相关国际组织以及企业的 600 余名代表参加了招待会。</p><p>据介绍，在近一个月的会议期间，中国代表团全面深度参与大会各议题的研究讨论，提出中国方案、贡献中国智慧，就与会各方普遍关注的议题提供建设性解决思路，推动各国形成共同立场，为 WRC-23 取得丰硕成果作出了积极贡献，出色的表现得到了各国同行的高度认可。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:32:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25804865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25804865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/214/612.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25804865_20231227103201a8cf88-1809-4376-b4fb-c86bb7401ad5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>工业和信息化部</category>
            <category>5G</category>
            <category>6G</category>
            <category>频段</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/214/612.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/214/613.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[共同育儿观念逐渐普及，日本地方男公务员休育儿假比例首超三成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《环球时报》27 日报道，日本总务省 25 日公布的数据显示，在该国地方政府工作的男性公务员 2022 年休育儿假的比例首次超过 30%，为 31.8%，较上一年增加 12.3 个百分点。在休育儿假的群体中，超过 90% 的休假者请假时间在一周以上。《环球时报》援引日本共同社 26 日报道称，地方男公务员修育儿假比例提高，主要原因可能是夫妻共同育儿的观念逐渐在日本职场普及。</p><p>从具体地区来看，地方政府男性公务员修育儿假比例最高的是秋田县（57.0%），最低的佐贺县为 14.9%。排名靠前的还有岩手县（52.4%）、山形县（46.4%）、福岛县（45.3%）。数据还显示，2021 年日本国家公务员的男性休育儿假的比例为 34.0%，超过地方政府。值得注意的是，与日本一般行政部门相比，该国警察、消防员、教师的休假率较低。</p><p>日本法律规定，在孩子出生后八周内，父亲可休最多四个星期的陪产假，并可在孩子一岁之前休育儿假，企业还必须让有三岁以下子女的员工享有缩短工作时间的权利。</p><p>日本工商协会在 2022 年开展的一项调查显示，52.4% 的中小企业没有足够人力来填补休育儿假员工造成的岗位空缺。此外，日本休产假的比率为 80.2%，而休陪产假的比率为 17.1%。日本首相岸田文雄曾表示，希望在 2025 年前能将休陪产假的比率提高到 50%，并将这一数据在 2030 年前提高到 85%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:14:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25804844</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25804844</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/214/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25804844_202312271015f8170a69-634b-4f40-ae79-d2b45d9478dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/214/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/214/809.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 网络文学十大关键词出炉，考研、种田、非遗等词上榜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，澎湃新闻与阅文集团联合发布《2023 网络文学十大关键词》，从网络文学的内容题材、行业趋势、文化使命等维度，聚焦十大关键词，全面展现了 2023 年网络文学发展的重要变化与趋势特点，种田、考研、无 CP、坐忘道、全员上桌、智商在线、非遗、AI 金手指、短剧、霸总全球化等热词榜上有名。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/94/755.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2023，网络文学内容创作映照时代变迁</strong></p><p>网络文学是大众创作、全民阅读的中国故事，其题材内容创作的年度特点也是时代特色的生动写照。考研、无 CP、AI 金手指等精准白描当下风向的关键词，正式登榜《2023 网络文学十大关键词》。</p><p>做梦都想「考研」上岸的年轻人，白天看书为自己考研，晚上看书盯别人考研。现实中的「赶考热」带动了《重生的我只想专心学习》《基建升仙，从地府考编开始》等一批「考研文」「考公文」创作，主角纷纷在网文里备战清华北大，在仙侠文里考公考编。</p><p>「无 CP」则是另一个「戳中」年轻人的热词。伴随着「恋爱哪有搞钱香」等俚语的流行，「无 CP」正式位列起点女频标签热度 TOP3，爱情线不再是单身主角的标配。值得注意的是，尽管女频流行无 CP、大女主，男频却流行恋爱甜文，恋爱题材仍是阅文男频创作五年复合增长率 TOP1 标签。</p><p>随着 2023 年 AIGC 激发了网文行业新的想象，网文创作的「AI 金手指」也重磅登场。AI 给网文行业前景带来无尽想象。2023 年 7 月，阅文发布网络文学首个大模型「阅文妙笔」及其应用产品「作家助手妙笔版」，辅助作家创作。阅文集团 CEO 兼总裁侯晓楠曾表示：「AIGC 不会取代作家，它是创作的金手指，而主角永远是作家。」</p><p><strong>2023，「轻减压」作品构建心灵避风港</strong></p><p>在不确定时代，「种田」、「坐忘道」等满足年轻人「轻减压」诉求的网文作品，正在越来越成为 Z 世代的心灵避风港，这也正是网络文学与年轻人情绪共振的体现之一。</p><p>2023 年，改编自起点中文网作品《重生小地主》的业内首部种田剧《田耕纪》仅播出三天站内热度就突破 25000，将「种田文」概念带入大众视野。远离田野的年轻人热衷于观看种田网文、种田综艺、种田剧，开启「赛博种田」模式，通过刻在 DNA 里的血脉觉醒，亲近自然桃源、找回生活本真。</p><p>「坐忘道」一词则代表另一种轻减压路线，其原指网文《道诡异仙》中的门派，以捉弄人、骗人为乐，由于寻得越多乐子便可越快提升功力，因而常常逼得主角「发癫」。据不完全统计，B 站「坐忘道」相关视频播放量破 6000 万，粉丝为爱发电，全员成为「坐忘道」乐子人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/94/804.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2023，网文高质量发展趋势持续深化</strong></p><p>2023 年，以「全员上桌」「智商在线」「非遗」等词入选《2023 网络文学十大关键词》为标志，网文精品化、高质量发展趋势进一步向长尾作品延伸。</p><p>不仅影视剧，网文角色「全员上桌」行为备受关注。伴随着「群像」位列起点读书 App 热度 TOP1 标签，从创作端而言，网络文学的配角刻画水准渐入佳境。2023 年，起点读书 App 星耀值增长数 TOP20 的角色中，近 50% 是配角。</p><p>「智商在线」作为起点读书 App 热度 TOP3 标签，则是 2023 年网文读者立足需求端，对作家创作质量提出的新要求。爽文主角大杀四方的敍事已经成为过去式，故事不小白才能满足更多读者的进阶口味。</p><p>与此同时，2023 年，网络文学在高质量传承传统文化脉络方面继续发力。京剧、木雕、造纸技艺、狮舞……上百个非遗项目尽在网文，掀起新一轮传统文化热。「非遗」跃升为阅文女频标签 TOP1，第一届「阅见非遗」征文大赛共参赛网文 63974 部，看网文成为学习非遗文化新路径。</p><p><strong>2023，网络文学风靡海内外</strong></p><p>「短剧」、「霸总全球化」等热词上榜《2023 网络文学十大关键词》，标志着网络文学正在海内外搭建起更加广泛连接的舞台。</p><p>「短剧」当之无愧 2023 年热度最高的文化热点。短小精悍、爽点不断的短剧，内容源头正是网络文学，而后者还在为前者源源不断贡献 IP 改编的鲜活素材，短剧=网文 MV 成为现实。艾媒咨询《2023-2024 年中国微短剧市场研究报告》显示，中国网络微短剧市场规模为 373.9 亿元，同比增长 267.65%。阅文等网文公司正在跑步前进，加速布局短剧市场。</p><p>伴随着中国网文海外影响力的持续深化，「霸总全球化」成为 2023 年网络文学新兴关键词。《2023 中国网络文学出海趋势报告》显示，中国网文海外营收超 40 亿，阅文集团海外门户起点国际（WebNovel）培养了约 40 万名海外网络作家，覆盖全球 100 多个国家和地区。2023 年，起点国际累计推出海外原创作品 61 万部，都市言情已成海外读者最爱看的题材之一，言情、仙侠等中国网文流行文化正在掀起海外阅读新风尚。</p><p>中国社会科学院文学研究所研究员陈定家表示，在中国文学源远流长的脉络里，只有 20 多年历史的网络文学还很年轻，但却呈现出不同于以往的文学新气象和新使命。「在实现中华民族伟大复兴的壮丽征程中，摹画时代生活全息风貌，彰显昂扬向上的时代精神，网络文学必将书写出更加绚丽的华章。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 02:00:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25794420</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25794420</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/94/817.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25794420_20231227100193406be0-c5fa-469b-84f7-2b447de1e905.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>网络文学</category>
            <category>阅文</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/94/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/94/818.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政新闻眼丨如何把毛泽东同志开创的事业继续推向前进，习近平提出这些明确要求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政新闻眼丨如何把毛泽东同志开创的事业继续推向前进，习近平提出这些明确要求]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 01:49:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16438738044270778711&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;track_id=f8476f58-13b6-4f0a-b707-424b56d29ff1</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16438738044270778711&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;track_id=f8476f58-13b6-4f0a-b707-424b56d29ff1</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/215/246.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
