<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Jan 2024 23:31:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[納指收漲 2.2%！英偉達飆漲再創新高，達達集團大跌 45%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美股三大指數全日單邊走強，道指早盤受波音大跌逾 8% 拖累維持綠盤，午後成功翻紅收漲 0.58%；納指大漲 2.2%；標普 500 指數漲 1.41%。美國消費者新聞與商業頻道 (CNBC) 表示，華爾街試圖從上週的艱難走勢中恢復過來，受科技股提振，股市上漲。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：Wind</p><p></p><p>美股大型科技股全線上漲，蘋果漲 2.42%，亞馬遜漲 2.66%，奈飛漲 2.26%，谷歌漲 2.29%，臉書漲 1.91%，微軟漲 1.85%。英偉達大漲 6.43%，收報 522.53 美元/股，股價再創歷史新高。</p><p>美股銀行股漲跌不一，摩根大通跌 0.15%，高盛漲 0.62%，花旗跌 0.59%，摩根士丹利漲 0.3%，美國銀行跌 0.8%，富國銀行持平。</p><p>美股航空股漲跌互現，波音因波音 737 Max 9 機型停飛檢查跌 8.03%，美國航空漲 7.21%，達美航空漲 2.69%，西南航空跌 0.14%，美聯航漲 2.78%。</p><p>美股能源股全線走低，埃克森美孚跌 1.67%，雪佛龍跌 0.61%，康菲石油跌 1.77%，斯倫貝謝跌 2.99%，西方石油跌 1.15%。</p><p>熱門中概股整體疲軟，納斯達克中國金龍指數收跌 1.47%。達達集團暴跌超 45%，京東集團稱達達在常規內部審計中發現了一些可疑行為。金生遊樂跌超 8%，叮咚買菜跌超 7%，好未來跌超 6%，陸金所控股跌超 5%，高途集團、華住跌超 4%，愛奇藝、小鵬汽車、京東等跌超 2%。盛豐物流漲超 12%，知乎漲超 3%，小牛電動漲超 2%，虎牙直播、亞朵小幅飄紅。</p><p>歐股收盤普漲，德國 DAX 指數漲 0.74%，英國富時 100 指數漲 0.06%，法國 CAC40 指數漲 0.4%，歐洲斯托克 50 指數漲 0.46%。路透社消息稱，歐股收漲收復年初慘淡開局的部分跌幅，其中科技股和零售股領漲，能源股因原油價格下跌表現低迷。</p><p>沙特阿美降價引發國際油價大跳水。8 日，WTI 2 月原油期貨收跌 3.04 美元，跌幅將近 4.12%，報 70.77 美元/桶；布倫特 3 月原油期貨收跌 2.64 美元，跌幅 3.35%，報 76.12 美元/桶。據 CNBC 消息，沙特阿美將向亞洲客户提供的阿拉伯輕質原油價格大幅下調每桶 2 美元，引發拋售。</p><p>報道稱，儘管地緣政治風險上升，但全球石油市場供應依然充足。2023 年最後一週，美國原油產量預計為 1320 萬桶/日，汽油和餾分油庫存均猛增超 1000 萬桶。同期美國原油出口量也增加超過 100 萬桶/日，達到 520 萬桶/日。</p><p>瑞穗能源期貨策略師鮑勃·約格 (Bob Yawger) 表示，沙特阿拉伯正在大幅降價，以阻止客户購買美國原油，並降低伊朗和俄羅斯原油的價格。</p><p>黃金方面，紐約商品交易所黃金期貨市場交投最活躍的 2 月黃金期價 8 日下跌 16.3 美元，收於每盎司 2033.5 美元，跌幅為 0.8%。</p><p>當天，3 月交割的白銀期貨價格下跌 0.5 美分，收於每盎司 23.31 美元，跌幅為 0.02%；4 月交割的白金期貨價格下跌 12.4 美元，收於每盎司 959.4 美元，跌幅為 1.28%。</p><p>美元指數 8 日下跌。衡量美元對六種主要貨幣的美元指數當天下跌 0.2%，在匯市尾市收於 102.209。截至紐約匯市尾市，1 歐元兑換 1.0961 美元，高於前一交易日的 1.0944 美元；1 英鎊兑換 1.2759 美元，高於前一交易日的 1.2723 美元。</p><p>1 美元兑換 144.11 日元，低於前一交易日的 144.66 日元；1 美元兑換 0.8469 瑞士法郎，低於前一交易日的 0.8496 瑞士法郎；1 美元兑換 1.3351 加元，低於前一交易日的 1.3362 加元；1 美元兑換 10.2328 瑞典克朗，低於前一交易日的 10.2542 瑞典克朗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946973</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/15.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946973_202401090729c20d9986-9455-4d51-a76e-61626ddfb8e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新經緯]]>
            </author>
            <category>美股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/15.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/16.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年度反腐大片第三集：嚴防違規吃喝歪風反彈，懲處漠視人民生命者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/845.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 8 日晚，電視專題片《持續發力，縱深推進》第三集《強化正風肅紀》播出，講述紀檢監察機關堅持以嚴的基調正風肅紀，持續深化落實中央八項規定精神、糾治「四風」，推進作風建設常態化長效化。圖為專題片第三集視頻截圖。</p><p></p><p>「觸目驚心，形式主義、官僚主義真的會害死人！」「發人深省，作為一名黨員幹部，我將從案例中汲取教訓，決不能一看了之。」</p><p>六名幹部在黨校學習期間違規飲酒，導致一人酒後死亡；不經調研論證大搞「形象工程」「政績工程」，造成國有資金鉅額損失；居民自建房垮塌，「失管」的違建背後，是形式主義官僚主義作祟……1 月 8 日，電視專題片《持續發力&nbsp;縱深推進》第三集《強化正風肅紀》播出，片中案例引發熱議。</p><p>黨風問題關係黨的生死存亡。制定實施中央八項規定，是我們黨在新時代的徙木立信之舉，必須常抓不懈、久久為功，直至真正化風成俗，以優良黨風引領社風民風。在全面建設社會主義現代化國家、向第二個百年奮鬥目標進軍的新徵程上，必須持之以恆落實中央八項規定精神，馳而不息正風肅紀，讓人民羣眾真切感受到良好黨風政風就在身邊、社會新風正氣就在身邊。</p><p><strong>緊盯「四風」隱形變異新動向，堅決防止違規吃喝歪風反彈</strong></p><p>經過多年努力，作風建設取得顯著成效，但也要清醒看到，「四風」問題仍然頑固複雜，頂風違紀問題時有發生，隱形變異行為潛滋暗長，尤其是違規吃喝問題存在較大的反彈風險，其中一些甚至釀成了嚴重後果。</p><p>2023 年 4 月 27 日，中央紀委國家監委公開通報時任青海省委委員、省政府黨組成員、秘書長師存武等 6 名黨員領導幹部嚴重違反中央八項規定精神問題。專題片第三集中，這場「致命酒局」背後的更多細節被披露。</p><p>酒局發生在 2022 年 12 月 11 日晚上。當時，黨的二十大剛閉幕一個多月，青海省舉辦黨政主要領導幹部學習貫徹黨的二十大精神培訓班。聚餐的發起人是時任青海省政府秘書長師存武，參與人有時任省農業農村廳黨組書記、廳長李青川，省文化和旅遊廳黨組書記、廳長王學文，海北藏族自治州委書記多傑，省國有資產監督管理委員會黨委書記、主任洪濤，省交通控股集團有限公司黨委書記、董事長陶永利。</p><p>約這場局，主要是為了祝賀多傑和洪濤兩人被確定為擬提拔考察人選。「自己也很清楚這是不對的，也是違反紀律要求的，但是覺得人的情面大於紀律要求，自己也就破防了。」陶永利在出鏡時回憶道。</p><p>心存僥倖，明知故犯。師存武利用職權，要求省政府機關食堂專門做了好幾道菜，安排司機用公務車送到黨校；酒則是李青川讓司機送來的，幾個人從晚上 8 點喝到了晚上 11 點多，拿來的 8 瓶白酒喝空了 7 瓶。由於這一晚喝得太多，第二天，意外連續上演。先是李青川心臟病發作後感到不適，卻由於喝酒過多神志不清，無法打開自己反鎖的宿舍門，只能砸門喊來服務員拆鎖；後是師存武因為醉酒酣睡不醒，缺席了上午本應參加的重要會議。而多傑則一直蹤影全無，直到服務員感到奇怪，把他的宿舍門打開時才發現人已經去世。</p><p>違規吃喝的背後，往往存在着風腐一體的共性問題。隨着調查的深入，更多問題暴露出來。調查發現，這 6 名幹部從 2011 年開始，逐步由工作上的交集，發展到經常在一起吃喝，繼而形成了一個相對固定的小圈子，利用手中權力相互請託、各取所需。</p><p>「這不僅僅是作風問題，還是違反政治紀律、政治規矩的問題。」青海省紀委監委工作人員的分析一針見血。</p><p>當時推杯換盞、彈冠相慶，如今局終人散，痛悔已晚。經審查調查，師存武受到開除黨籍、開除公職處分。李青川受到留黨察看二年、政務撤職處分，另發現其他違紀違法問題，已採取留置措施。王學文受到撤銷黨內職務、政務撤職處分，洪濤、陶永利受到留黨察看一年、政務撤職處分，相關責任單位和人員也被嚴肅問責。</p><p>在這一案件查處後，青海省紀委監委全面梳理全省違規吃喝問題突出表現，聚焦違規吃喝隱形變異情形，制定印發《全省黨員幹部違規吃喝「十嚴禁」》，開通違規吃喝「碼上報」監督舉報平台，聯合公安、市場監管等部門開展明察暗訪，併成立省州縣三級工作專班，健全問題線索快查快辦 7 項機制，全面起底黨的十九大以來全省公職人員涉酒問題線索，建立問題台賬，分批次移交各市州紀委監委及有關部門，深挖徹查吃喝背後是否存在利益輸送、説情打招呼等問題。</p><p>「與去年同期相比，違規吃喝等違反中央八項規定精神問題下降了 40%，説明不敢的震懾正在持續放大。」青海省紀委副書記、監委副主任李清明在片中介紹。</p><p>為提升作風建設成效，中央紀委國家監委在全國探索實施智慧監督模式，大力推進黨風政風監督信息綜合平台建設，運用大數據等信息化手段加強預警糾治，全面篩查問題線索，持續加固中央八項規定堤壩。各級紀檢監察機關加大糾治享樂主義、奢靡之風力度，對違規收送禮品禮金、違規吃喝等頑瘴痼疾深化專項整治，對用快遞和電子手段收送禮、借培訓考察名義公款旅遊等隱形變異問題早發現早糾治，對風腐一體問題深挖細查，堅決防反彈回潮、防隱形變異、防疲勞厭戰。</p><p>嚴肅查處搞「形象工程」「政績工程」等形式主義、官僚主義問題，以作風建設新成效營造良好發展環境</p><p>專題片第三集中，一個鏡頭讓人唏噓：過去熱火朝天的工地，如今空無一人、荒廢積水。殘存的樁基露出水面，提醒人們這裏曾建設過一項大工程——漳州市歌劇院。這是福建省廈門市人大常委會原主任陳家東在擔任福建省漳州市委書記期間造成的爛尾項目。</p><p>「他之所以搞歌劇院，就是為了貪大求洋，好引人關注。」中央紀委國家監委第六監督檢查室副主任王宇光指出。</p><p>漳州有着深厚的地方戲曲文化傳統，薌劇、潮劇、布袋木偶劇，都深受老百姓喜愛。原本市裏規劃要建一座戲院，聽説戲院要改歌劇院，不少百姓覺得失望。一些幹部也提出，歌劇院和本地羣眾文化需求脱節，而且對設計施工有很高的專業要求，耗資巨大，漳州作為一個三線城市財力有限，沒有必要打造這樣的地標。然而，陳家東對這些意見置若罔聞，在他的一意孤行之下，歌劇院僅前期設計就耗資 2700 多萬元，主體工程合同價格則高達 2 億多元，一旦建成後，還需要高昂的運營維護費用。</p><p>坐在辦公室「拍腦袋」作決策，項目也就難逃失敗的結局。歌劇院項目因不符合當地實際，加上投資規模太大，在陳家東調離漳州後不久就陷入停滯，最終淪為半拉子工程，已經投入的費用有去無回，造成國有資金鉅額損失。</p><p>而另一個在陳家東在任期間就已經完工的項目，則造成了更大的損失。2013 年下半年，陳家東任漳州市委書記後不久，為了早出政績、快出顯績，提出打造「閩南生態文化走廊」示範段，並按照一比一的比例複製漳州古厝，打造建設 6 座仿古驛站。依託本地特色打造旅遊項目本身不是問題，但陳家東的出發點存在嚴重偏差，他考慮的不是如何帶來長遠效益，而是未經調研論證就提出了一個概念方案，並要求在 2014 年 11 月花卉博覽會開幕前完成建設，好讓上級領導看到自己的政績。</p><p>6 座仿古驛站，每座規模都相當大，最大的一座佔地達 6 萬多平方米，總花費達 2.11 億元。然而，這些驛站都是原樣複製當地著名古厝，旅遊者到了漳州，自然選擇去看古建築本身，而不會來看複製品。從選址上，這 6 座驛站分散在 25 公里長的國道沿線，形成不了聚攏效應。外地遊客吸引不來，當地老百姓也不願意選擇離主城區遙遠的驛站休閒，旅遊自然搞不起來。當地一家國企受政府委託管理，好不容易招過來幾個商户，很快也都退租了。大多數驛站由此長期荒廢閒置，維護成本高昂。</p><p>「背棄了人民立場，把黨和人民給我的權力當作自己謀私的工具，咎由自取，罪有應得。」陳家東懺悔説。</p><p>不正之風和腐敗問題互為表裏、同根同源。審查調查發現，陳家東也存在違規收受禮品、接受吃請等「四風」問題，還存在利用職權鉅額斂財的腐敗問題。經法院公開審理，陳家東非法收受財物共計 9415 萬餘元；夥同他人共同侵吞國有財產 341 萬餘元；造成國有財產損失 1.9 億餘元，涉嫌受賄罪、貪污罪、濫用職權罪。2023 年 9 月，陳家東被判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產。</p><p>2023 年以來，中央紀委國家監委連續公開通報一批形式主義、官僚主義典型問題，一些案例中，黨員領導幹部急功近利、盲目蠻幹、熱衷於堆盆景，大手筆最後成了大敗筆。新修訂的《中國共產黨紀律處分條例》在總則中要求黨組織和黨員「切實踐行正確的權力觀、政績觀、事業觀」，在分則政治紀律中充實「黨員領導幹部政績觀錯位，違背新發展理念、背離高質量發展要求」的處分規定，將搞勞民傷財的「形象工程」「政績工程」行為由違反羣眾紀律調整到違反政治紀律。</p><p>透過現象看本質，形式主義實質是主觀主義、功利主義，根源是政績觀錯位、責任心缺失，不僅不利於幹部自身的成長，更會貽誤黨和國家事業發展。各級紀檢監察機關將持續聚焦糾治不正之風，嚴肅查處搞「形象工程」「政績工程」等形式主義、官僚主義問題，以作風建設新成效營造良好發展環境。</p><p><strong>聚焦翫忽職守不作為問題，對漠視人民生命、違紀違法者堅決懲處</strong></p><p>習近平總書記多次強調，形式主義、官僚主義害死人。一些案例也印證和警醒，形式主義、官僚主義是真的會害死人。</p><p>2022 年 4 月 29 日 12 點 24 分，湖南省長沙市望城區金山橋街道的一棟居民自建房忽然下坐式垮塌，造成 54 人遇難。國務院事故調查組進行調查的同時，中央紀委國家監委和湖南省紀委監委也同步開展追責問責審查調查工作。專題片第三集詳細梳理了這場「人禍」發生的來龍去脈。</p><p>涉事房屋屬於金坪社區盤樹灣組，房主是當地居民吳奇生、吳治勇父子，他們先是在 2012 年蓋起了 5 層樓房、局部 6 層，2018 年又擅自加蓋到 8 層、局部 9 層，整個過程從未向任何部門報備辦證，設計施工找的都是沒有專業資質的土師傅，導致房屋結構和建築質量都存在嚴重隱患。</p><p>當房主安全意識和基本常識極度缺失，監管就顯得格外重要。然而，應有的監管卻從未落實。2016 年以來，黨中央、國務院及湖南省委、省政府曾先後 6 次部署開展專項行動，要求對違建房屋清查整治，切實維護人民生命財產安全。然而這棟奪命建築，竟然在歷次行動中都成了漏網之魚。</p><p>「長期以來我們對自建房從上到下都沒有認真對待過，對住建部門、自然資源部門，各方面的相互推諉扯皮，我是有失管失察的責任，我心服口服。」湖南省政府原副省長、曾任長沙市市長的陳文浩面對鏡頭深刻反省。</p><p>相互推諉的思想根源，是都想繞着困難走。望城區位於城鄉結合部，居民自建房多、違法擴建加層的多，如果要認真整治，勢必要面對糾紛和阻力。一些幹部並非不知道大量違法建築存在安全隱患，卻由於畏難，寧可選擇性失明。</p><p>調查發現，在吳氏父子加蓋房屋的過程中，城管執法人員先後有 6 次巡查發現了吳家在違法施工，但大多隻是口頭警告，只有 1 次下達了《責令整改通知書》，要求立即停工並來執法單位約談。然而，吳氏父子既沒有去約談，還繼續偷偷施工。就這樣，在光天化日之下，吳家的房子從 5 層加到了 8 層。</p><p>2020 年 7 月，住建部部署在全國開展為期一年的「兩違清查」工作。然而，湖南省住建廳卻到 9 月才轉發該通知，長沙市次年 1 月才印發方案，望城區行動則更是拖沓遲緩，直到 2021 年 6 月 25 日才印發通知。望城區實際上一棟房屋也沒排查，卻弄虛作假，上報了所謂排查數據。</p><p>吳家的違建房租給了更多商户，樓裏開起了餐飲店、私人影院、家庭旅館。獲得家庭旅館經營資格需要經過房屋安全檢測，一家名叫湘大工程檢測有限公司的機構為這棟問題房屋出具了鑑定報告，表示它「符合安全使用條件」。調查發現，這家極度不負責任的機構，是由長沙市公安局望城分局治安管理大隊原副大隊長劉萬全推薦給轄區內有需要的房主團購的，這背後是劉萬全收受了該公司的好處。事實上，湘大公司完全不具備鑑定能力，之所以獲取了專業資質，也是因為湖南省市場監管局把關的公職人員收受了該公司的紅包禮金，把關乎安全責任的資質評審變成了走過場。</p><p>2021 年 6 月 19 日，湖南省郴州市汝城縣發生一起民房垮塌事故，湖南省委、省政府隨即部署開展隱患大排查。然而，不論是長沙市還是望城區，都是以開會、發文取代實際工作，望城區把排查任務推給了街道，街道又把任務推給了社區，社區請了兩個沒有任何這方面專業知識的人，兩天之內就對涉事房屋在內的 40 棟房屋排查完畢。金山橋街道最終上報的數據稱，轄區內房屋安全隱患為零。</p><p>「如果有任何一個人認真工作的話，我覺得這個事故都是可以避免的，這不是天災，就是人禍。」長沙市紀委監委工作人員説。</p><p>經黨中央批准，中央紀委國家監委對負有領導責任的 4 名中管幹部予以追責問責；湖南省紀委監委對 62 名省管及以下幹部進行追責問責，其中 4 人涉嫌嚴重違紀違法被移送司法機關；對此次事故負有責任的 20 個單位被責令作出書面檢查並切實整改。房主吳治勇及房屋設計施工人員、檢測公司相關人員等 14 人，也都將被追究相應法律責任。</p><p>事故發生後，國務院辦公廳發佈《全國自建房安全專項整治工作方案》，推進分類整治，消化存量，力爭用 3 年左右時間完成全部自建房安全隱患整治。各級紀檢監察機關聚焦自建房安全隱患摸底排查、分類處置和隱患整改等重點環節，採取抽查台賬、談話瞭解、參加會議、現場走訪等多種方式，督促職能部門壓緊壓實主體責任、強化紅線意識和底線思維，堅決查糾責任落實不閉環、貫徹執行打折扣等問題，推動專項整治工作紮實開展。</p><p>生命高於一切，責任重於泰山。「紀檢監察機關將持續緊盯安全生產責任制、食品安全責任制、防災減災救災責任制等一系列關乎人民生命財產安全問題的落實情況開展監督檢查，對失職瀆職導致發生重大公共安全事件的，從嚴追究有關領導和責任人的責任，通過追責問責層層傳導壓力，倒逼安全生產責任落實，確保人民安居樂業、社會安定有序、國家長治久安。」中央紀委國家監委機關工作人員田園表示。</p><p>作風建設只有進行時，沒有完成時。各級紀檢監察機關將不斷增強抓作風建設的歷史自覺和政治擔當，緊盯反覆性頑固性問題，深挖根源、找準癥結，剷除不良作風滋生蔓延的土壤，持續加固中央八項規定堤壩，以實際成效擦亮作風建設「金色名片」，為實現新時代新徵程黨的使命任務助力護航。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:28:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/851.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946904_202401090728ba54990a-efc2-4c6c-8be1-597bcce48ef0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李雲舒/中國紀檢監察報]]>
            </author>
            <category>正風肅紀</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/851.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/852.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 了，還有人在聽童謠嗎？ | 社會觀察]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，深度營，深度訓練營</p><p>2023 年 4 月，一首《搖船》登上熱門，區別於時下以動感為基調的流行曲，這首頗顯「復古」的童謠以其獨特的韻律和樸實的歌詞，讓無數網友久違地感慨「童年的味道」，也向大眾發出了新的提問：童謠已死？</p><p>民間文學學者、華中師範大學國家文化產業研究中心副教授徐金龍認為：「一代人有一代人的童謠。」</p><p>從兒時夜晚耳邊反覆流淌的「月光光，照地堂」，下雨時會不自覺哼起的「落雨大，水浸街」、跳皮筋時人人都能來上幾句的「馬蘭開花二十一」，童謠一直以其獨特的韻律，陪伴着一代又一代的孩子們成長。</p><p>如今，「挖呀挖」等「電子童謠」盛行。從口耳相傳到網絡傳播，從前主打一個「慢」字的童謠似乎也變得「快」起來，與我們這個行色匆匆的社會交融在一起。這不禁令人思考：當代童謠的定義是什麼？</p><p>流行音樂會自然地隨着大眾口味的變化而更新，童謠也適用於同樣的邏輯嗎？正如《挖呀挖》火熱之下，一半是追捧，一半是質疑。童謠在現代社會中應該如何自處？</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/44.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「不要怕船小，不要怕浪頭高。用力呀用力，搖啊搖啊搖」90 年前的童謠《搖船》在央視一套《經典詠流傳第五季》舞台迴響，簡單的歌詞卻感動了無數網友。</p><p>起初，作為推薦人的獨立音樂人孫大肆並沒有想到這首普通的童謠能火起來。對於她而言，她不過是發揮了「留聲機」作用。把外婆教給她的歌，放給了大眾聽。</p><img alt="" height="622" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/45.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孫大肆與外婆的合影 /供圖，孫大肆</p><p>「（孫大肆）外婆生於優渥的家庭，讀書也是‘頂頂聰明’的，經常在班裏考第一。」這原本是一個大家閨秀的成長故事，但在她十歲那年，「外婆父親去世，‘頂樑柱’沒了，也就輟學了。」就這樣，驟然中斷了學業的她也許是出於對校園環境的懷念，也許是對自己天賦無從發揮的惋惜，以歌寄情，外婆愛上了童謠。孫大肆還記得，外婆在家常常給她唱她在校園課本里學到的童謠《搖船》。</p><p>《童謠》其實就是外婆講述人生故事的方式。起初，孫大肆還會覺得很新奇，但面對長輩一遍又一遍的重複敍事，難免覺得囉嗦了一些，「外婆一張口，我就知道她又要説這個事情了。」</p><p>年長的外婆與年輕的孫女，以一首《搖船》聯結，但二人的理解和感悟還不盡相同。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/47.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孫大肆與外婆一起唱《搖船》/供圖 「尋謠計劃」</p><p>時間在溜走，看着外婆逐漸佝僂的身子，鬢邊悄然生出的白髮，孫大肆的意識開始清晰起來：這個總是唱同一首歌，講同一個故事的親人總有一天會離開。這時，她決定把外婆的聲音記錄下來。「我覺得這是對她來説很重要的一首童謠，就想要把它錄下來。把跟自己有關聯的歷史和和血脈關係從音樂裏表達出來。」對於孫大肆來説，《搖船》更像是她與外婆間的情感交流紐帶，把這首童謠記錄下來，是一種情感的傳承和延續，也是血脈的鏈接。</p><p>2020 年 2 月 20 日，在那段全國靜默的日子裏，孫大肆感受到了前所未有的迷茫，她的家人幾乎都在家，沒有去工作，也不知道該幹什麼。在這樣的氣氛氛圍下，《搖船》所傳遞的無畏、努力的精神感染了孫大肆。這天，《搖船》首次發佈於孫大肆的專輯《不要怕船小》中。</p><p>沒有預設發佈計劃，也沒有所謂的播放量 KPI。她只希望這首對她有特殊意義的童謠，在那個亟待一點積極情緒的時期，也能給聽眾賦予力量和勇氣。</p><p>這首童謠發佈後沒多久，音樂人小河帶着「尋謠計劃」來到了上海。碰巧孫大肆也參加了「尋謠計劃」的展會，因緣際會。孫大肆便舉手推薦了《搖船》，也正是這一「舉」抬起了沉重的船錨，將《搖船》帶上了《經典詠流傳》的舞台。</p><p>《搖船》以獨特的旋律，富有想象力的歌詞以及積極向上的精神藴含,引發了不少網友共鳴，也許是在唱到「穿過大石橋」時，腦海浮現出小時候上學的必經的石橋；也許是聽到「搖啊搖」時，立馬就能聯想到的「外婆橋」；也或許是聽到「不要怕船小」時，又找回了兒時的那份理想與無畏。</p><img alt="" height="634" width="483" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/50.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《搖船》/供圖，孫大肆</p><p>有心栽花花不開，無心插柳柳成蔭。《搖船》就這樣被大眾看見，孫大肆也始料未及：「沒有説我怎麼去決定，只是順應命運的安排吧。我沒有對它有什麼預設，這個童謠能傳播多遠、傳播多久、傳播多廣基本上就是隨緣。」</p><p>童謠在音樂流行史上鮮有名字，但正因如此它獨具一種被普通人喜歡的魅力。對此，徐金龍教授認為：「童謠要避免刻意追求形式和內容的創新。要發揮草根力量的作用，讓童謠在民眾中自然生長和傳播。」</p><p>沒有刻意渲染的自然純粹是童謠的屬性，《搖船》用貼近生活的日常事物融合想象力，以一種有聲的力量不經意地走進人心，打通了人們內心與現實世界，喚醒內心深處真實而深刻的情感。</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/51.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了傳統的童謠《搖船》之外，還有新式童謠《挖呀挖》的走紅。</p><p>誰也想不到，《挖呀呀》的爆火僅僅是因為一位幼兒園老師。</p><p>入腦的旋律配上喜感的手勢舞，視頻一發布在網絡上，就迅速走紅。截至現在， 這條發佈於 4 月 24 日的視頻視頻點贊量已達 1091 餘萬，評論 80 萬餘條。（來源「毛葱小姐（桃子老師）」抖音賬號）</p><p>以前，像《挖呀挖》這類的網絡童謠只能吸引低年齡段的受眾，但現在《挖呀呀》的「魔力」卻席捲了自詡「互聯網原住民」的一眾 90 後、00 後年輕人。</p><p>蕭蕭第一次接觸這首歌，是從她 5 歲的表弟那瞭解的。看着幼兒園的表弟扭動着身子跟着手機的視頻做着手勢舞，當時還是高三學生的她從緊繃的狀態中獲得了不一樣的感覺。</p><p>就像着了魔一樣，她開始在網上找尋這首童謠，和表弟一起學習起了手勢舞。在高壓、焦慮的快時代裏，這種「童心童趣」似乎給了蕭蕭一個情緒出口：「看着一羣小孩子笑着開心地做手勢舞，感染力很強，感覺一下子就回到自己幼兒園的時候。無憂無慮的。更像一個情感寄託吧。」</p><p>蕭蕭聽的版本是以周杰倫的《聽媽媽的話》的旋律改編的。相較於傳統童謠，《挖呀挖》童謠的旋律會更加簡單易上口：「很熟悉，一聽到就會覺得很親切。」蕭蕭表示。歌詞也是規律的循環，聽一遍基本就會唱。</p><img alt="" height="1731" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/52.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《挖呀挖》童謠的歌詞</p><p>在人人都是網絡內容生成者的年代，不少人都利用童謠《挖呀挖》童謠進行了二次創作。這首童謠在抖音上被用作背景音樂的播放次數高達 253 萬。披上「潮流」外衣，讓蕭蕭「這類年輕衝浪達人很容易 get 到。」</p><p>他們創作的視頻內容也開始從花園「挖」到了各個地方。</p><p>學生擺出課本，並配上「在小小的課本里，挖呀挖呀挖，種知識的種子，開本領的花。」打工人吐槽「在小小的公司裏，挖呀挖呀挖，掙少少的工資，還天天省着花。」甚至於一些官方媒體也將其用於反詐、防拐賣的宣傳上：「在小小的手機裏，刷呀刷呀刷，刷到非法集資平台，不要投資它。」</p><p>對《挖呀挖》進行二次創作一時間成為網絡熱潮。</p><img alt="" height="1550" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《挖呀挖》童謠被改編為反詐童謠</p><p>但有流量就會有爭議。作為數字化時代的產物，《挖呀挖》一出現便面臨着極大的爭議。有人誇讚其「朝氣、新穎」，也有人質疑「這算哪門子童謠」。</p><p>沒有《搖船》「不要怕船小」的精神內涵，也沒有「月光光，照地堂」的意境塑造，更沒有「馬蘭開花二十一」的背後故事。《挖呀挖》童謠的歌詞似乎缺乏傳統童謠的教育性和啓發性，自帶流量吸引的能力也讓人覺得與俗氣、商業化、功利化掛鈎。</p><p>在傳統意義上，童謠是日常生活的一種藝術表現形式。因此在學術上，童謠被納入了民俗研究的範疇。民俗的「俗」源自鄉土，楊慎《丹鉛總錄》卷二五提到：「童子歌曰童謠，以其出自胸臆，不由人教也。」童謠是一種自然的表達而非刻意教誨。在這層意義上説，源於鄉野、長於生活是童謠最大的特點。</p><p>《挖呀挖》可能缺乏了一部分傳統童謠的美感，但它的簡單其實也正是童謠的核心。蕭蕭説：「有時候，童謠帶來的簡單趣味，比刻意追尋的意義更具價值。」</p><p>徐金龍則認為：「真正應該預防的應該是那些‘毒’童謠。」由於網絡的創作限制較低，一些帶有消極、暴力甚至色情內容的「灰色」童謠和「毒」童謠開始流傳。它們打着童謠的旗號，通過數字媒體滲透進孩子的生活。往往這些不良童謠不僅扭曲了孩子們的價值觀，還可能對他們的身心健康產生負面影響。</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>傳統與現代如何取得平衡一直是文化傳播上的難題。《挖呀挖》童謠等網絡童謠的興起，也許為傳承傳統童謠下沉到兒童羣體提供了一條新思路。</p><p>人是文化傳承的主體，理想的傳播渠道是文化傳承之渠，大眾的喜愛是文化生命力之源。</p><p>《挖呀挖》手勢舞的創作、評論區裏，能看到不少小學生的身影。隨着時代數字化發展，兒童與成年人接觸的信息的差異和區別正在消弭，逐漸趨同化。</p><p>「現在的小孩子接觸東西可能比我還快。」蕭蕭笑着説。《挖呀挖》成功地「挖」通了網絡的傳播渠道。不僅讓更多孩子聽到，也同樣俘獲了成年人的心。</p><p>傳統童謠固然有其價值，《搖船》通過電視節目順利「出圈」。仍有許多經典的傳統童謠尚未找到理想的傳播途徑而無人問津。不少網友也感慨：「現在傳統童謠基本上都沒什麼小孩子聽。」面對這樣的困境，傳統童謠是否過時的聲音不絕於耳。</p><p>民謠歌手孫大肆贊成童謠需要與時俱進 「如果有人願意做童謠給現在的孩子，那一定和以前是不一樣的，就可能要從創作上重新下工夫了。」她認為童謠不能一直停留在低齡化認知教育的範疇，對童謠進行再整理、再創作是很重要的。</p><p>不管是 90 年前的童謠《搖船》，還是當下的童謠《挖呀挖》，它們都需要進行新的創作探索才能走向未來。</p><p>早在 80 多年前，北大研究所國學門歌謠研究會出版《歌謠週刊》就已經對如何對童謠進行整理與創新做出了研究，《週刊》分為「研究」、「討論」、「譯述」、「通訊」、「轉錄」、「歌謠選錄」和「兒歌選錄」等部分，集中搜集了二十世紀二十和三十年代國內的民間歌謠，為童謠的傳承提供參考。</p><img alt="" height="640" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《歌謠週刊》復刊</p><p>隨着 20 世紀後期以來文化產業的橫向發展，童謠的足跡也逐漸多了起來。</p><p>早在 80 年代興盛的香港影視劇中就多有對童謠進行改編、創作後置入作品中強化視聽效果的例子。在電視劇《施公奇案》中，《月光光》被用作營造驚悚效果；為林正英電影作品《殭屍先生》特地創作的《鬼新娘》也成為一首經典童謠。</p><img alt="" height="96" width="503" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《施公奇案》中《月光光》童謠的改編</p><p>到上年內地熱播劇《隱秘的角落》也選取了童謠《小白船》作為插曲，輕鬆愉悦的童謠基調與這出懸疑電視劇形成了某種藝術觀感上的反差，獲得了意想不到的效果。電視劇與童謠相輔相成，可以説是一種新型「聯名」。</p><p>影視作品與童謠合作的頻率較低，掀起的童謠也是一陣一陣的，但這反而與其特點相匹配：「童謠就是一陣兒一陣兒的。有人唱就有人聽見。然後一段時間沒人唱，就它就自動停止。它像是一個船。現在還是一艘手搖的船，你劃它兩下，它往前開一開，你停止手中的槳，它也就停下來了。」孫大肆説。</p><p>作為音樂人，孫大肆也還在童謠發展路上摸索。她經常把老童謠結合公益項目教小朋友們唱。一把吉他，一張椅子，幾個小孩，幾首童謠。便是孫大肆視頻號裏的日常。</p><p>孫大肆在教小朋友唱《搖船》/視頻，孫大肆</p><p>學術界也在找尋童謠的發展道路。徐金龍説：「好的童謠自然會有人去用。各界相互學習，童謠傳承需要複合型人才。找尋資源共享渠道，注重出版工程發揮的作用。」</p><p>蕭蕭表示：「平衡傳承和創新，並不是一個取捨的問題。年輕一代也在接受理解童謠。希望童謠找到一條適合的發展道路。」她認為傳承童謠要注重保留其原汁原味的特點，但同時隨着社會的發展，童謠的表達形式和內容也需要與時俱進。在傳統童謠的基礎上加入新元素和創意，以適應時代的發展和人們的需求。</p><p>傳承童謠要靠的從來不是一個人的力量，需要各界都瞭解到童謠值得、應該被看到、被傳承。「多一點真誠，多一點責任心，少一點私心，真的把這個事情能做好，讓童謠興盛起來。」孫大肆説。</p><p>*文中蕭蕭為化名</p><p>原標題：《2024 了，還有人在聽童謠嗎？ | 社會觀察》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5Nzg2MTI3MA==&amp;mid=2247679952&amp;idx=1&amp;sn=bc65a52c322585d35b4be32d3fe5b81e">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:24:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936227</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936227</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/851/308.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936227_20240109072468093d21-1ea5-46c6-8318-7920da84c7e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[深度訓練營]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/851/308.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/851/309.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[愛上海的理由·我最愛的中華寶貝（20）｜高若兮：國風「新評書」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551675" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/23b242ce01434601b1305f1c83683481/hd/2024010823012061237419947-230d-4929-a6cb-f2d3156f7122-dc941ec0-e159-783f-02e7-323f3c75789f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/898/827.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在這一集裏，各位觀眾請隨高若兮同學一起，體驗一場説古道今的國風「新評書」，品品「現代説書人」如何讓年輕人愛上「新曲藝」。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:22:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25941829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25941829</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，張呈君]]>
            </author>
            <category>愛上海的理由</category>
            <category>我最愛的中華寶貝</category>
            <category>大都會</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/898/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/898/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[博士感慨科研能靠努力但戀愛不行，天津大學戀愛課能學到什麼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">幸福課的課堂。&nbsp; 本文圖片，中國青年報</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王小玲老師在給學生們上戀愛課。</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同學們在幸福課上進行小組展示。</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同學們參加素質拓展課。</p><p></p><p>近年來，天津大學把「愛與幸福」作為一門學問引入校園。學校開設了戀愛課、幸福課，並納入全校公共選修課程，這些課在青年學生中迅速走紅，成為全校最難搶的課之一。</p><p>不少學生抱着尋找人生良方的期待坐到課堂裏，有人想談一場戀愛，有人想讓自己變得快樂……當他們上完一堂堂「沉浸式」戀愛課、幸福課，雖然沒有立竿見影地脱單，也並非幸福感爆棚，但他們欣喜地感受到自己內心的細微變化。</p><p>每個人都渴望被愛、渴望獲得幸福，可如何得到愛與幸福，卻是一門課題。對一些高校學子而言，或許在學業上出類拔萃，然而內心的幸福感卻未必得到同步提升。</p><p>一名科研成績很突出的博士生感慨：戀愛比科研難多了，「科研可以靠努力，但戀愛卻不是」。一名成績優異的女生説，「只有我自己知道，我的快樂非常表面」。</p><p>而在天津大學，當學生們上完一堂堂「沉浸式」戀愛課、幸福課後，雖然沒有立竿見影地脱單，也並非幸福感爆棚，但他們欣喜地感受到自己內心的細微變化。</p><p>他們開始重新認識自己，接納自己的不完美；他們開始學會感知周遭，去傾聽自己內心的聲音；他們開始用心感受愛與被愛，去尋找點亮幸福生活的微光。</p><p>一個學期結束，一位常「獨來獨往」的女生説最大的收穫是「學會了無條件地接納自己」。本科生鍾鴻坤説，之前認為追求幸福像是追逐一顆遙不可及的流星，而現在發現，幸福其實就是自己心中閃耀的微光，這給了他面對困難和挫折的勇氣，「未來人生路途，將一路有微光相伴」。</p><p><strong>上了戀愛課，能脱單嗎</strong></p><p>主講「戀愛課」的天津大學心理健康教育中心專職教師王小玲，被學生問得最多的問題是「上了戀愛課，能脱單嗎？」她總是笑着説，這不是一門「脱單課」，也不會教太多所謂的「戀愛技巧」。</p><p>王小玲有十幾年心理健康教育工作經歷，在開展心理諮詢過程中，她發現：「關係相處和情感困惑，是學生們日常諮詢較多的問題。」</p><p>情感問題是處於青春期的年輕人普遍關心的話題。「按照埃裏克森人格發展階段理論，人的每個階段都有特定的任務需要完成，18-25 歲階段的大學生面臨的人生課題是建立親密感，克服孤獨感，形成愛的品質。」王小玲説。</p><p>中國科學院心理研究所、社會科學文獻出版社於 2023 年年初聯合發佈的《2022 年大學生心理健康狀況調查報告》指出，戀愛中的大學生，其「抑鬱」和「無聊感」得分最低，焦慮得分也較低；相反，那些想「脱單」的大學生更易處於焦慮狀態。</p><p>現在的大學生帶有天然的互聯網基因，受前幾年新冠疫情影響，人際交往和情感聯結相對疏離。有調查顯示，00 後學生有不少在人際、戀愛、親子等各類關係中存在困擾，應對複雜情感相處以及經營關係的能力不足。</p><p>「有的學生很在乎與他人的關係，但沒用對勁兒。」王小玲舉例説，比如約會時兩個人明明坐在一起吃飯，卻不及手機溝通時感覺親密；明明心裏很在乎對方，吵架時卻放狠話：「走開！再也不想見到你。」</p><p>何不以幫助學生解決戀愛中的心理困惑為切入點，開一門課幫助他們提升愛的能力、建立健康戀愛觀？幾年前，天津大學在第二課堂嘗試開設了「戀愛課」，在學生中反響非常好，這讓王小玲思考，把「戀愛心理學」作為一門進入學校第一課堂的全校公選課，要既有理論又實用，讓青年學子真正受益。</p><p>事實上，這門課除了談「愛」，還有更廣泛的內容，包括如何與人溝通、相處，如何樹立健康的戀愛觀、婚姻觀、家庭觀，如何提升愛的能力，包括愛自己、愛家庭、愛國家等。「是否脱單並不是考核學習效果的標準」，王小玲期待學生通過課堂所學，有能力去愛，也能獲得更多的幸福。</p><p><strong>想得多、做得少，更容易陷入精神內耗</strong></p><p>和「戀愛課」一樣受到學生追捧的是「幸福課」。</p><p>幸福課的課程負責人楊麗教授從事心理健康教育工作 20 餘年，擔任天津大學心理健康教育中心主任 12 年。在楊麗看來，相較於持續的緊繃狀態，張弛有度的狀態更容易體會到幸福感。基於這樣的考慮，楊麗率領團隊經過 3 年的準備，在 2021 年正式開設了「幸福學」課程，希望能讓學生在緊張的學習生活之餘，有更多的「鬆弛感」，從而體驗到更多的「幸福感」。</p><p>這些年輕人生長於物質豐裕的年代，卻常常弄不清幸福感來自哪裏。「有時候我們發現，越是生活條件好的孩子，抱怨越多。」幸福課教學團隊教師陳樂説。</p><p>「你到底喜歡什麼？」開課前，她總會問學生這樣一個問題，結果很多人表示，從沒有真正想過。</p><p>有的學生寫下心裏話，「我總是在不斷地給自己施加壓力，想給老師留下一個更好的印象，總是忽略了自己的感受去照顧別人的想法」；還有的説，「我只是想贏」。</p><p>不少大一新生帶着興奮與放鬆的心情來到大學校園，但卻突然發現，他們並不會規劃自己的學業和生活，陷入迷茫，找不到生活的節奏和方向。</p><p>「一些學生想得多、做得少，容易把一些簡單的事情想得很複雜，還沒做之前就有很多精神內耗。」陳樂説，這些都是造成現在大學生感到不幸福的原因。</p><p>針對這些比較集中的問題，楊麗提出幸福車輪模型，從健康、關係、金錢和生涯 4 個領域探討如何更加幸福。在課堂上，大家會為「是不是錢越多越幸福」等話題展開熱烈討論。</p><p>陳樂先帶着學生們聽音樂、冥想，然後把課堂交給學生，讓每個人講一件值得感恩的事情。通過思考和互動，讓學生明白，「幸福不是聽‘雞湯’，不是我講你聽，而是需要自己去發現、去感受到的」。</p><p>「我們會更認識自己，接納不完美的自己。」陳樂説，幸福不是要去追尋什麼，或是達成什麼目標才能獲得，而是你意識到，在自己身邊有很多東西，失去後才會意識到其寶貴，「這就是內心的覺察」。</p><p>「目前國內外學者對幸福相關領域的研究日益增多且愈發深入。」楊麗説，授課團隊在上課前會進行集體備課，統一修改和完善課件，將最新相關研究成果引入課堂，增加課程的理論性和科學性。</p><p>課程內容整合了積極心理學、臨牀心理學、健康心理學、中國傳統文化等學科和領域中與幸福相關的知識和內容，同時考慮大學生的特點和需求，跟大學生心理健康課程形成互補。</p><p>「幸福的定義並不統一，每個人對幸福的理解也各不相同。這門課的教學目的不是幫助同學們找到唯一且正確的答案，而是激發、喚醒同學們內心更多的幸福感。」楊麗希望，通過學習能讓大學生增加一些對幸福人生的思考，知道怎麼做能讓自己和他人更幸福，獲得張弛有度的心理體驗和人生狀態，更加從容地去面對學習、科研和生活中的困難和挑戰，「能勇敢地去面對充滿不確定性的未來，這門課的目的就達到了」。</p><p><strong>在實踐中激活愛和幸福的能力</strong></p><p>愛的能力和感知幸福的能力，是一門實踐的學問，不能坐而論道、紙上談兵。因此無論是「戀愛心理學」還是「幸福學」，都有一個必不可少的環節——實踐。</p><p>天津大學衞津路校區 23 教學樓的一間教室裏，一堂關於「積極情緒」的幸福課由天津大學地球系統科學學院黨委副書記趙劍博主講。</p><p>搶紅包、分享奶茶和甜點、老師帶學生唱歌、有想法隨時發彈幕……這是幸福課堂的日常場景。在歡樂輕鬆的氣氛中，趙劍博從心理學實驗講到如何調節情緒，還教授大家情緒訓練的科學方法。</p><p>「幸福沒有公式，但有體驗。」趙劍博説，「看似有趣的課堂互動，其實每個部分的內容都結合了理論研究成果，更注重給同學們提供簡單實用好操作的實踐方法」。</p><p>吳鳳偉是天津大學心理健康教育中心專職素質拓展教師。他的課堂設在學校操場的素質拓展訓練場。課上，他會把 120 名同學分成 10 個小組，讓大家一起遊戲或完成任務。</p><p>「名詩秀」小遊戲，請同學從自己名字中選取一個字，再結合幸福學的授課主題，組成一句七言絕句，幫助大家快速記憶同小組同學的名字。通過「快樂傳遞」「姓名動作操」「同心鼓」等遊戲，幫助同學們快速熟悉同組的同學，並增強團隊歸屬感。</p><p>「這是全校公選課，同班的同學來自不同年級和不同學院，彼此之間比較陌生。而通過户外體驗，讓原本陌生的同學之間建立起相互接觸和情感聯結，這本身就是一種放鬆和幸福的體驗。」吳鳳偉説，一兩次面對面的合作、交流之後，同學們的狀態明顯更好，課堂上也更放得開。</p><p>幸福課授課團隊編寫的《天津大學幸福手冊》，包含「管理我的生活費」「21 天運動打卡」「正念呼吸練習一週打卡、身體掃描」「逆境成長的 ABCDE 練習法」「時間管理、平衡輪、A4 紙工作法」等多項練習，每個同學都能邊學邊練，讓幸福感升級。</p><p>在戀愛課上，王小玲專門為學生們設計了一些訪談作業，比如請大學生對自己的父母進行心理訪談，讓父母聊一聊人生中最有感觸的事、夫妻雙方最欣賞對方或最不能接受的方面等。</p><p>這些父母眼中的孩子，第一次作為成年人與父母對話，「很多學生驚喜地感受到，這樣的對話讓自己和父母都有很大收穫，還有不少同學拉上父母一起聽線上課」。王小玲認為，在這個過程中加深了孩子和父母的相互理解，也讓年輕人對於婚姻關係和家庭關係有更進一步的思考和認知，「好的關係，是需要經營的」。</p><p>戀愛課堂以小組形式開展各種體驗式教學，設置「模擬表白」環節，鼓勵大家提升勇氣、克服恐懼；「模擬吵架」場景，讓彼此學會換位思考、相互理解、合理表達……此外，還有各種志願活動、聯誼活動等，「同學們的積極性都非常高」。</p><p>戀愛課和幸福課都是天津大學心理健康教育中心開設的。像這樣的全校公共選修課，心理健康教育中心一共開設了 14 門。在天津大學還有「幸福講堂」「心動四季&nbsp;幸福北洋」「一米陽光」宿舍工程、以情感教育為主題的「亦心」工作室、心理健康運動會等，這些心理健康教育活動和第一課堂的教學密切配合，教學相長。</p><p>天津大學學生工作部部長趙欣介紹，學校將學生積極心理品質養成作為人才培養的重要支撐，變革傳統課堂授課方式，依託心理素質拓展基地，充分發揮體驗式教育在第一課堂的效果促進作用，挖掘第二課堂資源，通過構建豐富多彩的心理健康課外實踐活動體系，培育學生的積極心理品質。</p><p>對上了幸福課和戀愛課的學生而言，每個人的收穫各有不同。有學生把戀愛課和幸福課比喻成「理工科學生為數不多的‘浪漫因子’」，有人評價自己「從‘i 人’（網絡用語，指性格內斂）變成了‘e 人’（網絡用語，指性格外向）」，還有學生感慨，「我覺得這是人生中比獲取知識還重要的事情」。</p><p>（本文圖片均由受訪者提供）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:15:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946912</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946912</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/885.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946912_2024010907158f27590a-3fb7-4a03-9abf-14046022b6b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[胡春豔、劉曉豔/中國青年報]]>
            </author>
            <category>天津大學戀愛課</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/885.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/886.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一問到底丨為何公曆 2024 年比農曆龍年長 12 天？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我們常説一年有 365 天，這是根據國際通用的公曆，也就是我國民間俗稱的「陽曆」來説的，是根據地球圍繞太陽公轉一週，即一個迴歸年的運動週期來制定的。一個迴歸年的長度是 365.2422 天，即 365 天 5 小時 48 分 46 秒。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/652.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國科學院紫金山天文台發佈的日曆資料顯示，公曆 2024 年為閏年，2 月有 29 天，全年共有 366 天，而即將到來的農曆甲辰年（龍年）則是平年，全年共有 354 天。為什麼公曆 2024 年比農曆龍年多出了 12 天？</p><p><strong>公曆和農曆為何有年長的差異？</strong></p><p>為何公曆和農曆會有年長的差異？公曆和農曆又是依據什麼來制定的？從古至今，人們計算時間的方式與天文學息息相關，通過觀測太陽、地球、月亮等天體的運動，來作為計算時間的依據。專家介紹，公曆和農曆在天文學上是兩種不同的歷法，公曆和農曆年長的差異，是因為兩種曆法依據了不同的天體運動規律。</p><video class="cont_video" data-videoid="551686" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2de42eedd5db48c4a2c93fba1213b085/hd/674bbc7f-1d22-4a90-9a6c-411dfcf23f82-9900b5e1-45fe-f873-e1ec-ff72968ae102.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240109/cc014547eac242d386e6bb4cf6153c89-20240109064326081-8049195775233150247-173146fd-f7f2-4da8-885b-2a143f970c84.png" data-duration="01:08" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">本文視頻來源：央視新聞 (01:08)</div><strong>北京天文館副館長，齊鋭：</strong>公曆是靠觀測太陽的運動來得到的這個曆法。因此，地球圍繞太陽運動的公轉的這個週期，我們天文學上叫回歸年，這個長度是公曆年長的決定因素。天文學觀測，我們得知，迴歸年的長度是 365.2422 天，因此這個公曆的年長，就要向這個數值去逼近。從 2024 年來看，公曆是閏年，2 月有 29 天，因此它的年長是 366 天。 農曆要考慮月亮的運動，因此，每個月它的月長是要看月相的陰晴圓缺的變化週期，朔望月的週期是 29 天半多一點，因此農曆的每個月的月長無非就是 29 天或者是 30 天，甲辰龍年，它是一個農曆上的平年，它這一年只有 12 個農曆月，因此年長是 354 天。<p></p><p><strong>公曆閏年和農曆平年的天數如何計算？</strong></p><p>前面提到公曆 2024 年有 366 天，農曆龍年有 354 天，那麼這兩個數字是如何算出來的？公曆是根據地球圍繞太陽公轉一週即一個迴歸年的運動週期來制定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/653.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>一個迴歸年的長度是 365.2422 天，並不是整數，所以大多數情況下，公曆每 4 年設置 1 個閏年。凡公曆年數能被 4 除盡的年份為閏年，2 月有 29 天，全年 366 天。除不盡的年份為平年，2 月有 28 天，全年 365 天。2024 年能被 4 除盡，所以是閏年。這裏還有一個特殊情況，如果是整世紀年，如 1800 年、1900 年、2100 年，可以被 100 整除但不能被 400 整除，仍為平年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/654.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>農曆龍年的天數，農曆每個月的月長是要看月相圓缺變化的週期，也就是朔望月，月亮圓缺的一個週期稱為一個朔望月，以從朔到下一次朔或從望到下一次望的時間間隔為長度，平均為 29.53 天。全年 12 個月，「大月」30 天，「小月」29 天，全年 354 天或 355 天。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/658.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>即將到來的農曆甲辰年沒有閏月，因此是一個平年，其對應的公曆日期為 2024 年 2 月 10 日至 2025 年 1 月 28 日，共計 354 天。所以比公曆 2024 年的 366 天少了 12 天。</p><p><strong>農曆的平年和閏年如何計算？</strong></p><p>即將到來的農曆龍年沒有閏月，是一個平年。那麼農曆的平年和閏年又是如何計算的？農曆年與公曆年之間存在着年長差距，為了防止因年長差距造成四季脱節的情況，古人就想出了一個辦法。</p><video class="cont_video" data-videoid="551687" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc8e26509d7240229a4d00631e6f6627/hd/73539489-8d34-4be2-86cb-10645389cfc2-5e8a6ab4-09fa-d43f-1792-8641dcca496d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240109/bcebcd887f56444d972f27e68b35f2a3-20240109064431072-3929382321278755878-2a321e8e-dd0e-4c48-b83e-31355cec1e9c.png" data-duration="01:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>為了協調公曆與農曆的年長差距，古人就通過「十九年七閏」置閏方式，在每 19 個農曆年中選擇 7 年設置閏月，使得當年有 13 個月共 384 天。這就是農曆閏年的由來。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京天文館副館長，齊鋭：</strong>到了現今，我們國家的農曆的閏年置閏方式，已經不再採用古代的這種方式，是更加科學，簡單地説叫「當閏則閏」。實際上我們看這個字的本義：閏，從天文學上講就是多出一個的意思，實際上，我們知道嚴格地講是沒有閏年這個概念的，有的是閏月和閏日。公曆是什麼？閏日。它是把 2 月多加了一天，從 28 天變成 29 天，因此公曆的 2024 年應該叫閏日年，簡稱閏年。而農曆，它是真正的閏月，就是農曆的這一年如果是閏年的話，那這一年就有 13 個月。</p><p><strong>「大月」和「小月」是如何劃分的？</strong></p><p>在一年中，不同的月份天數各不相同，人們根據月長將不同月份分為「大月」 和「小月」。那麼「大月」和「小月」是如何劃分的？大小月的劃分方式與天文學之間是否存在聯繫？</p><video class="cont_video" data-videoid="551688" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/54b4bdf816704044b175f4c109f7366b/hd/e6f9e6c9-d30a-483f-b756-b73e38210c96-673d31e3-9a6e-8fea-b224-f59315a46965.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240109/2e6453342bd147fa901b4d0c340f95c9-20240109064556990-2795427040324891592-93350ec5-e7a8-40dd-a7ee-ab2174ce2396.png" data-duration="01:15" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>北京天文館副館長，齊鋭：</strong>公曆的「大月」和「小月」完全是人為來規定的，公曆的「大月」是 31 天，「小月」是 30 天，這個和天文上的太陽月亮地球的運動規律沒有任何關係，它是純人為定義的一個量。</p><p>專家介紹，農曆月長的規定與「定朔」的概念相關。定朔，也就是將太陽與月亮合朔的日子定為每月的初一。此時，日月在黃道上處在同樣的經度。太陽與月亮兩次合朔之間相隔 29 天或 30 天，即為農曆的月長。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京天文館副館長，齊鋭：</strong>地球圍繞太陽運動以及月亮圍着地球運動，這兩個運動都不是勻速的運動，它們的軌道都是橢圓的，也就造成了每個月的月長都不盡相同。因此我們只能認初一是在哪一天，那麼下一次（初一）出現我們就定為下個月的初一，這中間是 29 天還是 30 天要根據天文觀測來決定。我們如何知道今年或者明年農曆的這個月是「大月」還是「小月」呢？一定要看權威機構發佈的年曆。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:09:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946885</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946885</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/751.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946885_2024010907095869b080-9b89-4268-8b48-14a5416974f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>公曆 2024</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/751.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/752.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石浦的遺產]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，袁念琪，上海人家 AB 面</p><img alt="" height="667" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 來過象山的石浦幾次，待得最長是做上海電視台《作文小鎮》節目；我為作文老師帶同學採風寫作文。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：石浦漁港古城的中街是城中的南京路。</p><p>袁念琪攝</p><p>異地遊，除賞自然景就是領略當地的非遺。石浦的遺產，集聚一座始建於明洪武年間的漁港古城。它面朝大海，依山而建，人稱「城在港上，山在城中。」看遊覽線路圖，從山腳至最高點城樓全程 1500 米。我們拾級而上，直奔中街，要去見一份活着的遺產。</p><p>「中街石階鑲山坡，五道火牆天上掛。店鋪商號密如麻，門前門後迎百舸」。位半山的中街是城中南京路，我們走進 72 號魚藝館。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：石浦非遺——魚燈。</p><p>袁念琪攝</p><p>長條型的店堂不大，長 30 來米、寬為 4 個大人並肩；但是一個魚的世界。一邊陳列魚模有墨魚、對蝦、八爪魚，還有上海人熟悉的馬鮫魚；一邊是操作枱，有紮好的魚骨架、一堆油彩罐子、畫筆等。兩邊上方懸掛石浦海鮮魚模，一排頭尾倒掛像在菜場，一排橫吊似蠢蠢欲動。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 圖説：魚世界。</p><p>袁念琪攝</p><p>牆上證書：《寧波市非物質文化遺產傳承基地，傳統元宵花燈製作技藝》。店堂到底的方桌，坐着面對店門的包基勤；身後高掛幾乎貼着天花板的鏡框，一幅書法兩大字：「神魚」。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：非遺魚燈製作技藝傳承人包基勤。</p><p>袁念琪攝</p><p>「我是地地道道石浦人，也是非遺魚燈製作技藝的傳承人。因從小生活在海邊，看海洋，吃海鮮，我對魚非常瞭解。做魚燈是我的愛好。」包師傅他邊説邊教同學做魚燈：先用酒精燈加熱制魚骨，再做魚鰭，粘後塗色，最後點睛。因紙易燃，魚燈不用紙用布，而且布比紙防雨。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：魚燈魚模個個美。</p><p>袁念琪攝</p><p>掛魚燈的高光時刻不在元宵。包師傅説，「石浦在每年 9 月 16 日舉辦大型開漁節。在這個節日中，魚燈是必不可少的。」當地的開洋、謝洋節具有歷史千年，與同省岱山攜山東榮成、日照、即墨聯合申報非遺，被列入第二批國家級非遺項目。開洋節在農曆三月十五至二十三，謝洋節在農曆六月二十日至二十三；祭海神祈平安、求豐收。</p><img alt="" height="915" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/388.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="755" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="671" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 圖説：掛魚燈的高光時刻在開洋節（開漁節）。</p><p>包師傅説，「以前，石浦人生活很困難，捕魚人吃不上魚。逢年過節時候，木頭雕刻的魚放在桌上就是一碗魚。其他小菜都能吃，就是這條魚吃不得。後來，魚模、魚燈就演變為一種石浦特有的非物質文化遺產。」</p><p>石浦的遺產漁主打：習俗有漁歌漁諺、飲食有魚面和糊粒羹、信仰有媽祖廟會等，其中一份卻與上海有關，那就是影片《漁光曲》外景地。它成來石浦必遊打卡地，只因影片獲獎 1935 年莫斯科國際電影展映會，雖是「榮譽獎」，但為中國影片首獲國際榮譽。上海人贈石浦的這份文化遺產，也是長三角的共同遺產。</p><img alt="" height="542" width="400" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：上海出品的中國首獲國際榮譽的影片《漁光曲》，為長三角共同遺產。</p><p>1933 年 9 月 19 日，編導蔡楚生率劇組從上海乘舟山輪到石浦。據女主角王人美回憶：「我們 30 多人分住在浦江旅館和金山旅館。這兩個旅館都狹小陰暗，連電燈也沒有，只能點油燈。臭蟲倒是成羣結隊，每天晚上擾得大家不得安睡。我們預定在石浦逗留一個多星期，結果因為拍攝工作進行很不順利，一直拖延了一個多月。」</p><img alt="" height="402" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：《漁光曲》劇組住過的浦江旅館。</p><p>金山旅館保存有劇組人員信息的當年旅客登記簿。在 3 樓客房，蔡楚生、王人美住單人間，男主角韓蘭根倒是與聶耳住雙人間；房內保持當年原貌。在《港城滄桑》展館的《漁光詩話》、《拍攝過程》、《&lt;漁光曲&gt;簡介》等展區，以草屋、舊照、片花等介紹《漁光曲》。</p><p>《漁光曲》講述漁民徐福為交漁主何仁齋船租，惡劣天被迫出海而亡；妻子放下剛生姊弟徐小貓（王人美飾）、徐小猴（韓蘭根飾），到何家當漁主子何子英（羅朋飾）奶媽。小貓、小猴與何子英一起長大成朋友。後何家破產，何子英受僱小漁輪船長，介紹小貓、小猴做船工。被累垮的小猴，在小貓唱的《漁光曲》中去世。</p><img alt="" height="343" width="513" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 圖説：被累垮的小猴，在小貓唱的《漁光曲》中離去。</p><p>1934 年 6 月 14 日，影片在金城大戲院（今黃浦劇場）首映；雖遇上海六十年罕見酷暑，卻創連映 84 天國產片上座最高紀錄。「日本電影評論家巖崎昶認為《漁光曲》‘是一部社會意識非常濃厚的新傾向的影片’。」（《上海電影志》）</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 第二天一早，我們乘快艇做 60 分鐘環島遊。途中，船員要我們放下攝像機，説這有軍事基地。站立冬日寒風裏，望着艇旁翻起的浪花；想起 1955 年冬，父親所在 20 軍 60 師從這出發解放一江山島。</p><img alt="" height="666" width="517" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：時任國務委員兼國防部長張愛萍題寫的書名。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖説：大海不會忘記。</p><p>袁念琪攝</p><p>遺憾的是，在《港城滄桑》展館，遠有明代抗倭解石浦之圍等戰鬥，近有 1939 年駐石浦鹽務税警部隊阻擊日海軍陸戰隊登陸銅瓦門等。卻不見解放一江山島戰鬥的內容，應當補上這份紅色遺產，並在當年誓師大會等處立牌紀念。</p><p>告別石浦，想起包師傅的話：「有遊客跟我説，師傅，你的技術一定要傳承下去。我如果不下決心把這項技術傳給後代，我覺得我這一生就要感到遺憾了。」先人的遺產要保護、傳承、光大，後人更要為之增添新篇章，有心有力做好它。</p><img alt="" height="178" width="386" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《解放日報》2023 年 12 月 27 日</p><p>袁念琪。1978 年從農場考入大學，獲法學士學位。1983 年考入上海電視台，高級編輯 (專業技術二級），上海長江韜奮獎獲得者。上海市作家協會會員。獲全國報紙副刊作品年賽一等獎等，入選王蒙主編《中國最佳散文》和《中國新聞年鑑》。著有《上海品牌生活》、《上海門檻》、《上海姻緣》、《上海 B 面》和《零食當飯吃》等。</p><p>原標題：《石浦的遺產》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NDYzMDcxOQ==&amp;mid=2247493190&amp;idx=1&amp;sn=5066d9c7ad6643c9468f4d284e90acf4">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:07:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25932432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25932432</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/844/30.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25932432_202401090708088272fc-db34-44d2-9011-6f763a199c7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海人家 AB 面]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/844/30.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/844/31.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[魔都 1 月看展指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" height="1435" width="671" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>斯蒂芬·肖爾回顧展---01</p><p>構建靈魂建築---02</p><p>驚奇 Étonnement---03</p><p>西漢劉賀墓精品文物展---04</p><p>故宮文物南遷紀念展---05</p><p>老上海明信片展---06</p><p>上海油畫雕塑院作品展---07</p><p>白蕉書法學術特展---08</p><p>在海上藝術展---09</p><p>「01」</p><p>《永久的當下》</p><img alt="" height="1360" width="933" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>斯蒂芬·肖爾的作品在過去 50 年來被廣泛發表和展出。在中國始發站麗水市博物館舉辦的第一場展覽是繼 2017 年美國紐約現代藝術博物館為其舉辦的大型回顧展後，全球最重要的一次展覽。</p><p>本次展覽作為中國的第二站，將完整展出肖爾《美國表象》《不尋常之地》《要素》《地形》四個系列的 327 幅作品。</p><img alt="" height="851" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金爵·肖爾, 佛羅裏達州坦帕市，考斯威酒店，1977 年 11 月 17 日</p><p>選自《不尋常之地》系列，由紐約 303 畫廊提供</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>伊利諾伊州芝加哥，1972 年 7 月</p><p>選自《美國表象》系列，由紐約 303 畫廊提供</p><p>本次展覽可以從肖爾 4 個系列作品中看到他 20 世紀 70 年代-90 年代的創作經歷，以及 2020 年之後創作的全新藝術作品。</p><p>info</p><p>展期：2024.1.21-4.21</p><p>地點：上海喜馬拉雅美術館</p><p>「02」</p><p>《構建靈魂建築》</p><img alt="" height="1619" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次復星藝術中心將呈現其設計者託馬斯·赫斯維克最全面的回顧展：「構建靈魂建築」，中國首次展示赫斯維克工作室近 30 個重大項目。展覽共分為六大主題，在承載人類情感的空間中找到自由靈魂的出口。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>West Bund Orbit 西岸漩心 © Heatherwick Studio</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Little Island 小小島 © Timothy Schenck</p><p>工作室在紐約哈德遜河上打造的「小小島」項目將以沉浸式的方式來到展廳。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「你希望城市擁有怎樣的建築？」赫斯維克邀請觀眾一同加入一場關於城市的體驗、思考與對話。本次展覽將化身為一個創意討論與調查的現場，記錄下人們對他們所生活的地方的需求與靈感。</p><p>info</p><p>展期：2024.1.17-2024.3.14</p><p>地點：上海復星藝術中心</p><p>「03」</p><p>《驚奇 Étonnement》</p><img alt="" height="1920" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/567.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「驚奇 Étonnement」將作為中法當代藝術系列展覽在上海之禾空間的首展。本次展覽展示了法國藝術家羅南·巴羅的 30 幅精心挑選的作品，涵蓋了他近 15 年來創作的各類主題、多種色調、不同尺寸及不同時期的作品。</p><img alt="" height="1799" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1811" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>讀者 Le lecteur；布面油畫；146 x 89 cm；2015</p><p>受傷的風景 1 Paysage blessé 1；布面油畫；2023</p><img alt="" height="1721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>驚奇 Étonnement</p><p>布面油畫；230 x 142 cm；2020</p><p>羅南·巴羅的作品傳達了世界的厚重與神秘。無論是場景、肖像、還是風景，他的畫作似乎總有什麼至關重要的東西蓄勢待發。此次展覽還包括十幾幅第一次離開工作室對外展出的新作，同時也是羅南·巴羅個人在中國的首展。</p><p>info</p><p>展期：2024.1.14-2024.4.14</p><p>地點：上海之禾空間</p><p>票價：免費</p><p>「04」</p><p>《相遇海昏侯》</p><img alt="" height="1491" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展覽是由閔行博物館與南昌漢代海昏侯遺址博物館共同打造的《相遇海昏侯——西漢劉賀墓精品文物展》，將展出海昏侯劉賀墓出土的 110 件精美文物。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="618" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>文物名稱：褭（niǎo）蹏（tí）金&amp;麟趾金</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/574.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展覽將以半實景的形式與觀眾見面，展廳內部將對漢代侯門生活進行概念化創作，讓觀展體驗接近於在漢代貴族之家中行走，同時使文物處在合適的環境背景之下更顯生動。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.29-2024.2.17</p><p>地點：上海閔行博物館</p><p>票價：免費</p><p>「05」</p><p>《國寶的長徵》</p><img alt="" height="1789" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年是故宮文物南遷 90 週年，本次展覽是由故宮博物院與人民日報《國家人文歷史》雜誌社聯合推出的「國寶的長徵——故宮文物南遷紀念展」。展廳位於上海歷史博物館的歷史建築中，在貼近歷史事件的空間氛圍中走進那段南遷往事。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/576.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="433" width="648" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展覽以故宮文物南遷史料及研究成果為主要內容，以多元化的展示手段再現故宮文物南遷的歷史記憶。展覽內容分為「國之瑰寶、烽煙南渡」「滬上四載、古物重光」「文脈賡續、生生不息」三個單元。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.28-2024.3.29</p><p>地點：上海市歷史博物館</p><p>票價：免費</p><p>「06」</p><p>《郵寄的風景》</p><img alt="" height="1402" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展覽是由中國近現代新聞出版博物館和上海市歷史博物館聯合主辦的「郵寄的風景——老上海明信片展」。本展覽分為「斯土斯民」「黃浦江邊」「蘇州河畔」「南京路上」「水陸交通」「滬上風光」六個章節，展出了百餘張老上海明信片。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/579.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明信片在當時涵蓋了老上海人民的衣食住行，如今則成為展示和研究老上海歷史、人文、風俗的珍貴郵政史料。本次展覽採用多樣化的陳列方式構建整個展覽空間，帶領觀眾們深入感受明信片背後的情感寄託、歷史見證和厚重的城市歷史文化。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/581.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展覽還準備了不同明信片風格的留言卡，在展廳尾部還有實物郵筒，大家可以將自己的感悟、心情和建議進行「投遞」。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.29-2024.2.24</p><p>地點：中國近現代新聞出版博物館</p><p>票價：免費</p><p>「07」</p><p>《時代潮音》</p><img alt="" height="1575" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展覽是由上海油畫雕塑院主辦的「時代潮音——上海油畫雕塑院作品展」，展覽作品將主要聚焦於主題性創作，相對集中地展現不同時期藝術家們對於時代和社會性主題的詮釋與表現。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展覽將展出上海油畫雕塑院的典藏作品，以及退休和在職藝術家的佳作。作品主要以寫實風格為主，抒發時代心聲，有着濃鬱的歷史感。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.30-2024.1.21</p><p>地點：上海油畫雕塑院美術館</p><p>票價：免費</p><p>「08」</p><p>《百年誰斷》</p><img alt="" height="1527" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展覽是由上海中國畫院、上海市書法家協會聯合主辦的近現代帖學，白蕉書法學術特展。此次跨年大展將呈現「帖學仰宗」「友舊高墨」「景賢思齊」三大版塊，共計 165 件（組）書法作品。在各時代書家筆端的意態飛動與氣象萬千之間回首近現代帖學的振興之路。</p><img alt="" height="2482" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>沈尹默</p><p>行書 《為有·敢教》七言聯</p><p>358×75cm×2</p><p>上海中國畫院藏</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="408" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/588.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>白蕉</p><p>行草 《蘭題雜存》；局部</p><p>18×500cm；朵雲軒藏</p><p>info</p><p>展期：2023.12.27-2024.3.10</p><p>地點：上海程十發美術館</p><p>票價：免費</p><p>「09」</p><p>《在海上》</p><img alt="" height="1920" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/589.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>久事美術館年末收官大展「在海上」，彙集了 20 世紀以來與上海有着深厚淵源的幾代藝術家的作品。展出了顏文樑、林風眠、劉海粟等 20 餘位長期生活於上海、致力於東西方融合的藝術家與設計師的 60 件佳作，為觀眾集中展現上海現當代藝術的發展歷程與追求。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/590.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《外灘⻛景》劉海粟&amp;《仕⼥圖》林⻛眠</p><p>布⾯油畫，96.9×162.8cm，1964&amp;34×34cm，設⾊紙本</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《⽇出東海》範迪安、劉商英</p><p>布⾯油畫，203×416.5cm；2021</p><p>本次展覽還將展出《日出東海》的油畫創作稿，是迄今為止中國最大的室內寫意風景油畫，現長期展示於「世界會客廳」。本次展覽眾展出作品形式也十分多元，涉及油畫、水墨、裝置、攝影、設計等多種藝術類型，作品大多與上海的城市風貌、氣質格調相關聯，散發着濃鬱的海上情韻與調性。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.24-2024.2.26</p><p>地點：上海久事美術館</p><p>原標題：《魔都 1 月看展指南》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MzQ3NDE4MA==&amp;mid=2247913776&amp;idx=1&amp;sn=cdf04f82324e03ee79d3fc22d2b4c816">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:06:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936331</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/842/772.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936331_2024010907074342c039-c23c-43cb-bb0c-bff7c03f70b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[ShanghaiLOOK]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/842/772.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/842/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[20 年去新疆 43 次，這位上海爺叔拍下淹沒在時光中的西域美]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，外灘君，外灘 TheBund</p><img alt="" height="459" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拍新疆人文歷史 20 多年</p><p>用鏡頭留下有價值的東西</p><p>黝黑的臉頰、深框的眼鏡，坐在我面前的上海攝影家丁和，聊起西域文化來神采奕奕。</p><p>過去 20 年間，他 43 次往返於上海和新疆之間，記錄西域文明古蹟。</p><p>更讓人驚歎的是，60 後的他還重走了一遍玄奘取經之路，拍下了沿途風貌。</p><img alt="" height="800" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作為上海市攝影家協會副主席，他用自己的鏡頭，捕捉行將逝去的文明，被譽為「龜茲壁畫攝影第一人」。</p><p>和其他攝影師不同的是，他不僅被新疆的自然風景所吸引，更是深入文化和歷史，足跡遍佈人跡罕至的沙漠戈壁、草原雪山和各個石窟之中，將被時光掩埋的瑰寶帶到大眾面前。</p><img alt="" height="1871" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>深耕 20 年</p><p>拍攝西域歷史文化</p><p>丁和的每一張作品，都很耐看。</p><p>沙漠中的胡楊樹，在霞光的餘暉下，給人神秘而温暖的感覺。</p><img alt="" height="705" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>天山之巔託木爾峯，綿延起伏，在湛藍的藍天下閃爍着光芒。</p><img alt="" height="406" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/142.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>大漠綠洲一望無垠，一片靜寂。</p><img alt="" height="394" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>浩瀚雪色視野開闊，宛如淡雅的水墨畫。</p><img alt="" height="388" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>始建於魏晉的古龜茲蘇巴什佛寺東寺，儘管在公元 10 世紀前後就因為戰火逐漸廢棄，但從遺蹟中，依稀能窺見廟宇、洞窟、殿堂、僧房的痕跡。</p><p>這是新疆地區保留至今規模最大、保存最完整、歷史最悠久的佛教建築羣遺址。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/148.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>樓蘭遺址乾涸的地貌，讓人不禁聯想起「滄海桑田」這個詞。</p><img alt="" height="747" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/149.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「三間房」遺址，看似只是簡單的夯土建築房屋，卻是樓蘭城內留存最完好的、最具歷史重要性的建築之一。</p><img alt="" height="794" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>丁和的另外一個攝影主題，是「古代龜茲石窟壁畫"。</p><p>洞窟內每一個人物、每一個故事，都藴藏了豐富的歷史信息和藝術細節。</p><img alt="" height="450" width="630" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/151.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>就拿龜茲石窟來説，早於敦煌石窟開鑿昌盛。</p><p>敦煌研究院名譽院長樊錦詩曾告訴丁和:「沒有龜茲壁畫，就沒有敦煌壁畫。"</p><img alt="" height="894" width="804" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/154.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>與新疆意外結緣</p><p>行攝 40 餘次</p><p>冥冥之中，丁和與新疆有着不解之緣。</p><p>小時候，有一年春節，家裏來了位新疆親戚，帶來了羊皮褥子、葡萄乾、杏仁乾等特產。這是他第一次聽説新疆，由此對那裏產生了些許好奇。</p><img alt="" height="840" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因為喜歡攝影，他只要一有空就會出去拍照。</p><p>2003 年秋天，他去了新疆，本想拍一個專題畫冊。沒想到，神秘的千年胡楊、遼闊的戈壁風光，一下子就震撼了他，他腦海裏再也裝不下別處的風景。</p><img alt="" height="399" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>回上海一個月多，他很快按耐不住內心的期待，跟朋友又去新疆採風。</p><p>那時的他，不瞭解新疆的文化和歷史，只是憑好奇去拍，把看到的、聽到的一切，統統記錄下來，在朋友們的讚歎中成就感滿滿。</p><p>一次偶然的機會，他結識了國學大師馮其庸，自此改變了他的拍攝之旅。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>馮其庸對西域研究頗深，看了他的作品後讚不絕口，建議他得把新疆拍透、拍好，最好是作為文化題材去拍。</p><p>丁和聽了後，有些猶豫。他熱愛攝影，走到哪兒拍到哪兒，一直都是自由隨性。要是按照馮老的指點去做，就不得不學習歷史文化知識，自然沒那麼輕鬆了。</p><img alt="" height="780" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那天夜裏，他思來想去睡不着，不斷反問自己「有沒有時間、有沒有必要、有沒有可能？」</p><p>深夜，他翻開了馮其庸贈給他的《瀚海劫塵》西行散記攝影集，一口氣讀完了。</p><img alt="" height="736" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他恍然意識到，簡單的風光攝影雖然好看，但換一個人也能拍，可要是能把文化積澱記錄下來，照片才會更有生命力。</p><p>自此，他把和新疆有關的書，全部找來看了一遍，惡補基礎知識，深耕西域文化攝影。</p><img alt="" height="618" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他拍攝的歷史遺蹟和龜茲壁畫，鮮少受人關注。</p><p>因為位置偏遠，交通不便，所以出鏡率低。再加上歷史風雲的洗禮和大自然嚴苛的磨礪，有些早已面目全非。</p><img alt="" height="1499" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為拍到心目中理想的鏡頭，只有反覆造訪，並且駐守等待。</p><p>他二度穿越羅布泊，夜宿樓蘭，以自己燃放的鞭炮聲響驅散死寂，度過春節。也曾三次深入塔克拉瑪幹沙漠，殘陽斜暉，沙海中仰天而躺，在古城尼雅的殘梁之下，不顧風沙迷眼。</p><p>他在龜茲石窟中拍攝壁畫，在研究院的招待所與工作人員同吃同住，白天就帶着饢餅和水，在洞窟間流連忘返。</p><img alt="" height="778" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他還去過柏林亞洲藝術博物館，拍攝流失於海外的新疆壁畫。</p><p>親眼看到牆上巨幅壁畫精品，他心情無比激動。可當他瞥見架上的小塊壁畫碎片無數，又油然心痛。</p><img alt="" height="1476" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/171.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>工作人員本來只允許他拍一天，在跟館長溝通許久後，才爭取到第二天繼續拍攝的機會。</p><p>整整兩天 20 多個小時，他一刻不停地拍。回國後，又鑽研考古與學術書籍，將殘片歸於洞窟原位。</p><img alt="" height="703" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/172.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>每次拍攝前，他都要做大量功課，儘可能和石窟壁畫對話。</p><p>唯有如此，才能呈現出其文化積澱。在他看來，洞窟上的壁畫模糊不清，最難拍特寫。如果不理解裏面的東西，就可能漏掉某棵樹、某條花紋、某個動物。</p><p>他坦言：「我有種強烈的衝動和緊迫感，面對精深卻瀕危的西域文化，我或許這輩子都無法拍攝完成。」</p><p>03</p><p>風餐露宿長途跋涉</p><p>是必修課</p><p>在野外拍攝並不容易，每次都有不一樣的挑戰。</p><p>變幻莫測的温度，考驗着身體的承受力。</p><p>很多地方晝夜温差極大。白天酷熱，穿一件襯衫都覺得受不了。晚上氣温低到零下 20 多度，棉襖棉褲都難以抵抗寒冷。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/173.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拍交河故城時，他抵達吐魯番時，就聽説當地破天荒地下起了雪，而交河故城已被積雪環繞。</p><p>在拍攝前一夜，他期待得睡不着，忙着裝片子、擦鏡頭、清點行裝。</p><p>第二天一早，又扛着 50 斤重的機器，反覆找角度、測光線、摁快門。走遍了每個角落，最終拍下「雪壓交河」的壯美。</p><img alt="" height="758" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>地形也是拍照過程中的攔路虎。在去和田安迪爾故城拍攝時，丁和的車子開到大漠深處，沙丘起伏落差近十米，他和同伴不得不徒步前往。</p><p>在沙丘上走路，是件艱難的事。前腳剛邁出去，就順着沙子滑了一大半。後腳才提起，重心使人沉了下去。</p><p>他累得大口喘氣，「挪」了近一個小時，期間差點和同伴走丟，坦言「好像用完了這一輩子的力氣和毅力」。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>還有拍尼雅時，為了「候足」早晨的拍攝光線，他必須趕在前一天深夜到那裏。入夜的沙漠，一片漆黑。</p><p>車身無數次被七八米高的大沙包高高舉起，又重重落下。20 公里的路程，他足足用了 5 個多小時。</p><p>車兩次陷在沙裏，差點傾翻，還有好幾次走錯路迷失了方向。</p><p>遇到難以取景的地方，順着腳手架上下攀爬或趴在地上拍照，更是常態。可他一直樂在其中，拿着 8×10 大畫幅相機，一次次奔赴新疆。</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>捕捉到了有價值的照片，就一倍倍放大去看每個細節，快樂得像個孩子。</p><p>光是 2023 年，他就去了 3 次新疆，補一些鏡頭，也見見當地老朋友，餘下的時間則整理多年作品。</p><img alt="" height="750" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/177.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="750" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因為熱愛，他甚至把自己的工作室佈置成洞窟的模樣，裏面擺放着多年來的作品。</p><p>如今，丁和雖然已經拍了 20 餘年西域相關主題，可他始終覺得自己所做的，遠未探及西域文化的萬分之一。</p><p>他把自己拍的新疆文化遺產圖片，全部捐給了新疆文物局和龜茲研究院。接下來，他還會繼續用攝影方式，記錄有文化價值的內容。</p><p>文、編輯／Silence 欣</p><p>圖／丁和「九璞十景」</p><p>以上內容來自「外灘 TheBund」（微信號：the-bund）</p><p>已授權律師對文章版權行為進行追究與維權</p><p>歡迎分享，留言交流。轉載請註明出處</p><p>原標題：《20 年去新疆 43 次，這位上海爺叔拍下淹沒在時光中的西域美》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyNTg5NTAxNA==&amp;mid=2247847815&amp;idx=1&amp;sn=f38a66f5958dbd5ef937893032be0dd5">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936174</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/254.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936174_202401090706430ac8c0-168c-4f11-8108-a895a57861d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外灘 TheBund]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/254.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/255.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民時評：醫保談判不是隨意砍價]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>不斷改革完善相關規則，推動效果更好、質量更優、價格更為適宜的創新藥品早日進醫保</u></p><p>「唇槍舌劍」「反覆議價」「錙銖必較」……每年的國家醫保目錄調整，都需要經過談判與競價環節。談判桌前，為了讓患者用上更多高性價比的藥品，確保醫保基金的每一分錢花得更值，「靈魂砍價」已成常態。</p><p>前不久，新版國家醫保藥品目錄公佈，126 個藥品新增進入國家醫保藥品目錄。本次調整後，目錄內藥品總數將增至 3088 種，慢性病、罕見病、兒童用藥等領域的保障水平將得到進一步提升。</p><p>在人們的印象中，藥品大幅降價進醫保目錄是常規操作。但 2023 年，100 個續約藥品中，70% 的藥品以原價續約；31 個品種因為銷售額超出預期需降價，平均降價幅度僅為 6.7%。談判成功的 23 個目錄外創新藥，價格平均降幅也比整體水平低 4.4 個百分點。醫保藥品目錄調整的這一新變化，引發社會關注。</p><p>醫保談判是集合 13 億多參保人的用藥需求，與企業進行的「以量換價」的市場化機制。應以不超出醫保基金和廣大參保人承受能力為前提，以藥品臨牀價值的全面科學評估為基礎。醫保談判是與企業的協商，決不是「價格越低越好」的隨意砍價，而是為參保人爭取最大利益，同時賦能醫藥行業高質量發展。從這個角度講，低降幅讓創新藥品進醫保，同樣是為了參保人的最大利益，能夠實現多方共贏。</p><p>醫保工作的一個重要目標，就是要消除人民羣眾醫療的後顧之憂。一方面，以全民醫保制度兜底人民羣眾的基本醫療需求。另一方面，醫保要為參保患者提供用藥保障，進而降低社會整體的疾病經濟負擔。</p><p>近年來，人民羣眾健康意識不斷提升，對創新藥的用藥需求日益增長。目前，國家醫保藥品目錄談判開展了 6 年多。5 年內新上市的藥品在當年醫保目錄新增藥品中的佔比，已從 2019 年的 32% 提高到 2023 年的 97.6%。創新藥進醫保，有效降低了羣眾藥費負擔，豐富了臨牀用藥選擇。以腫瘤用藥為例，2017 年以前，國家醫保目錄中沒有一個腫瘤靶向用藥，而 2023 年版目錄已經有 74 個腫瘤靶向藥品，其中很多治療領域實現了不同代際靶向藥的多樣化選擇。</p><p>眾所周知，創新藥研發週期長、投入大，風險高。一款成功上市的創新藥，成本收回的週期甚至長達 10 年以上。醫保藥品目錄調整，既承載着廣大患者的期望，也致力於賦能創新發展的目標。國家醫保局成立以來，在堅持保基本的前提下，建立了以新藥為主體的醫保準入和談判續約機制，及時將創新藥品以合理的價格納入醫保目錄，並通過支持加快臨牀應用等方式，有力促進了醫藥行業創新發展。數據顯示，新藥從獲批上市到進入目錄的時間，已從原來的 5 年多縮短到現在的不到兩年。80% 的新藥能夠在上市之後的兩年內進入醫保藥品目錄，2023 年更是有 57 個品種實現了當年獲批、當年納入目錄。在醫保談判中，適當控制續約以及新增適應症降價藥品的數量和降幅，給予創新藥企業一個穩定預期，無疑為創新藥發展注入了信心和動力。</p><p>我國是一個發展中大國，要把藥品保障水平的提升建立在經濟和財力可持續的基礎之上，兜住、兜準、兜牢保障底線，盡力提升保障水平。如何在支持醫藥創新的同時平衡醫保基金可負擔能力，是一道長期考題。平衡好二者關係，不斷改革完善相關規則，推動效果更好、質量更優、價格更為適宜的創新藥品早日進醫保，就能更好呵護人民羣眾的生命和健康權益，實現羣眾享實惠、基金保安全、企業得發展的共贏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:05:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946890</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946890</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/763.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946890_2024010907050762526a-0931-44e8-a6bf-c0299f3fe00d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫秀豔/人民日報]]>
            </author>
            <category>醫保</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/763.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/764.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東北澡堂，已擠滿好奇的「南方小土豆」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，小印，印客美學</p><p>最近，哈爾濱儼然處於風口浪尖，熱搜一波接一波。南方「小土豆」彷彿出了籠子的小鳥，在東北歡聚一堂。</p><p>在 2023 年第一場雪來臨後，東北洗浴中心再次成為全國年輕人奔赴的聖地。</p><p>東北澡堂子到底有何魅力，甚至成為當代年輕人的新救贖？</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/755.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>東北澡堂，被南方「小土豆」佔領</p><p>哈爾濱火了，哈爾濱的澡堂子火了。</p><p>哈市「搓澡大姨」人手嚴重不足，於是緊急從瀋陽調來 1000 名搓澡大姨支援哈爾濱」。</p><p>搓澡阿姨們做夢也沒想到，這輩子搓澡居然還能出差，簡直是文旅界的新奇創意。</p><img alt="" height="273" width="542" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南方小土豆對洗浴的熱情，還體現在了搓澡巾的銷量上。</p><p>美團零售數據顯示，元旦期間，搓澡巾的外賣銷量同比增長 287.39%。</p><img alt="" height="296" width="561" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>雖然東北洗浴已經成功讓南方「小土豆」淪陷，但仍有一些人對公共泡澡抱有質疑態度。</p><p>有人認為洗澡是私人行為，不應在公共場合進行；有人認為洗澡時身體暴露會讓他們感到羞恥；還有人認為這是個人隱私，不適合被他人窺探。</p><p>知乎上還有人提問：「在公共浴池泡澡會傳染性病？」設身處地想想，這種恐懼也完全可以理解。</p><img alt="" height="326" width="638" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/762.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>前些年還時不時能聽到「家長該不該把小男孩帶進女公共浴室」的討論，然後上升到「澡堂子」是否要關閉。</p><p>正因為這些問題，很多人無法接受去公共澡堂洗澡。</p><p>不過，這些疑問，在他們鼓起勇氣踏進澡堂之後，通通都會煙消雲散。</p><p>世界上只有兩種人，沒去過洗浴中心的人，以及去了還想去的人！</p><img alt="" height="607" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>東北澡堂到底有什麼魔力？為什麼如此獨樹一幟？</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為什麼東北澡堂獨樹一幟？</p><p>從城市發展來説，東北獨特的洗浴文化是地域環境導致的。</p><p>自古以來，東北氣候寒冷，人們需要有足夠的熱水來取暖洗澡，而煤足夠便宜，個人家燒煤洗澡卻又很不划算，因此，公共浴池是寒冷且煤炭資源豐富地區的智慧產物。</p><img alt="" height="388" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當時的公共澡堂，主要指的就是各種國營單位的職工浴池。</p><p>在那個年代，但凡像樣點的單位都有自己的澡堂子。</p><p>每天下班後霧氣繚繞的澡堂，就是一個「小江湖」，人們在裏面笑傲江湖事，杯酒泯恩仇。</p><img alt="" height="576" width="1023" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/772.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《白天的澡堂酒》</p><p>後來，生活條件好了，東三省的澡堂也越來越多。</p><p>為了招攬客人，很多商家都會用餐廳當宣傳噱頭，比如車釐子免費吃，哈根達斯暢吃，巴黎水、依雲免費喝。</p><p>花點小錢就能享受 SPA 、娛樂、餐飲和私人影院的至尊服務。</p><img alt="" height="473" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/774.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《我在他鄉挺好的》</p><p>一起泡澡，是東北人最有用的社交貨幣。</p><p>澡堂子就是社交場，滾熱的水淌過渾身上下，蒸汽氤氲下，就沒有接不住的梗，嘮不熱的嗑。</p><p>百萬生意不是在酒桌歌廳夜總會推杯換盞中敲定，而是在你我卸下鎧甲脱去一身疲憊的澡堂子，走了心。</p><p>生意談不下來，可以洗個澡；幾個閨蜜約會，約着洗個澡；老丈人見女婿，還可以洗個澡；老同學許久未見，必須要洗個澡。</p><img alt="" height="307" width="512" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《洗澡》</p><p>當然，拋開外物不提，澡堂最主要的職能還是「搓澡」。</p><p>有人説，東北搓澡就像颱風過境，師傅雙手席捲之處不留一絲污垢。</p><p>東北搓澡的特點是粗獷和剛勁，因為東北氣候乾燥，人身上代謝掉的皮屑多，皮膚相對粗糙，所以北派的搓澡以乾淨為主，力道大。</p><img alt="" height="372" width="573" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/777.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>《馬大帥》</p><p>北派搓澡不僅有「男生搓兩面，女生搓四面」的説法，還會「加料」，塗精油蘆薈牛奶等葷搓。</p><p>其中最經典的是推奶項目。</p><p>搓澡阿姨會把純牛奶塗抹到你全身上下，一邊抹一邊揉，促進皮膚吸收。還可以選擇加蜂蜜、杏仁、精油等輔料，推奶時身上香噴噴的，洗完皮膚像剝了殼的雞蛋。</p><img alt="" height="771" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/782.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>雖然仍有諸多南方人對北方的澡堂文化表示不解，但實際上，南方也早有澡堂文化。</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南方也有澡堂文化？</p><p>沒有親身體驗，有些事就理解不了。</p><p>如今，在很多南方人看來，洗澡這種事是私密敏感的，最好獨自進行，不到萬不得已，絕不向別人赤身裸體。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《滾燙的愛》</p><p>尤其南方同學來到北方，唯一讓他們找不到共鳴的就是北方澡堂子了：沒有隔斷，沒有浴簾，和朋友赤身裸體排隊。</p><p>有些南方朋友還放出豪言：寧可徒手抓蟑螂一隻，不願人前露胸脯二兩。</p><p>甚至有一撮南方朋友，選擇穿着內褲，在北方人不解的眼光裏，戰戰兢兢地洗澡。</p><img alt="" height="275" width="488" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/789.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>殊不知，中國搓澡文化還是從南方興起的。</p><p>上海作為中國最洋氣的城市，1920 年開設了國內第一家女子浴室。</p><p>而開在石庫門裏，又賣熱水又提供男子盆浴服務的「老虎灶」，更是老上海人不可磨滅的記憶。</p><img alt="" height="300" width="400" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>福州市區多温泉，温泉浴池在福州一直流行到近些年。</p><p>浙江、江蘇、安徽、重慶、廣東等地也都頒佈過洗浴規範條例，倡導新建公共浴室。</p><img alt="" height="341" width="550" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南方愛泡澡、搓澡也是有歷史傳承的。</p><p>相傳乾隆帝微服江南，駕浴揚州，得享搓技，題十八字：揚州搓背，天下一絕，修腳之功乃肉上雕花也。</p><p>蘇軾曾寫過「寄語揩揹人，盡日勞君揮肘，輕手、輕手，居士本來無垢。」</p><p>這都是南方泡澡、搓澡歷史悠久的力證。</p><img alt="" height="372" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/797.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>「揚州搓背」僅被列入了非物質文化遺產，還建立了一套行業標準與技術規範。</p><img alt="" height="422" width="314" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《揚州搓背工藝技術》</p><p>總而言之，中國版圖上絕不止北方才有澡堂，甚至南方澡堂文化的歷史傳統還要比北方更悠久。</p><p>但當今，北方比南方更需要澡堂、更習慣於澡堂也是事實。</p><p>追根到底，形成這種差異的根本原因還是氣候。</p><p>北方乾燥空氣中有灰塵，久而久之就會附着在身上，所以要經常搓。</p><p>而南方濕潤，空氣中沒有太多揚塵，所以沒有那麼髒。</p><img alt="" height="692" width="568" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/804.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那麼，之所以會出現「為什麼我們還需要公共澡堂」的聲音，並不是人們重新發現其實用價值，而是我們在懷念過去的市井温情，掐架鬥嘴、閒言碎語、家長裏短…...</p><p>這一切，只需要一池熱湯便能治癒。</p><p>澡堂裏不分高低貴賤，所有人赤條條敞開了聊，人與人之間的情誼也就在熱水之中化在一起了。</p><p>參考資料：</p><p>1.蘇全有,崔海港.論近代中國的洗浴文化[J].福建論壇 (人文社會科學版),2013(08):92-96.</p><p>2.中國歷史網：桑拿早就不新奇 http://lishi.zhuixue.net/wenhua/255.html</p><p>3.廖仲康. 快速發展的沐浴業正面臨升級轉型之困[N]. 中國商報,2015-03-25(Z01).</p><p>4.譚偉平. 洗澡不是越多越好[J]. 大科技 (百科新説), 2016(12):24-25.</p><p>5.喬治維迦雷羅:《洗浴的歷史》，廣西師範大學出版社，2005 年 1 月.</p><p>6.鄭蘭、鍾伯清、趙陵波:《小澡堂大社會——以華清樓澡堂反觀福州近三十年的社會變遷》，《社科縱橫》，2010 年 9 月.</p><p>作者：智妍</p><p>責編：來士普</p><p>原標題：《東北澡堂，已擠滿好奇的「南方小土豆」？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4Mzc5NDk1Mg==&amp;mid=2652277221&amp;idx=1&amp;sn=430bc9b8df9398ce2bdde8c7e22b7c1d">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936252</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/393.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936252_202401090701dca7dcdd-fb80-40f5-9574-9ad4402ecb68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[印客美學]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/393.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/394.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中青報：中國足球職業聯賽新政先救急再救窮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 7 月 2 日，大連新主場鑽石灣足球場中超聯賽場內觀賽的人羣。2023 年年底，大連人中超保級失敗降至中甲，前景不明。視覺中國供圖</p><p></p><p>1 月 8 日上午，河南足球俱樂部發布招商合作公告，尋求新賽季球隊冠名權（河南 XX 足球隊）、球衣廣告、賽場廣告合作伙伴。對於國內職業俱樂部而言，上述 3 項可以歸屬於俱樂部自身的商業權益，將決定整個賽季球隊運營前景——絕大多數中超球隊上週集結進入冬訓階段，而招商的意義顯然不亞於冬訓：招商順利，球隊、球員或可免除欠薪之苦；倘若招商不順，球隊、球員的糟糕心情便將延續全年。</p><p>但無論招商順與不順，至少冠名權回到俱樂部手中，俱樂部總算有了與商業夥伴「討價還價的籌碼」。「2024，河南足球俱樂部走過第 30 個年頭，從甲 B 到乙級、從中甲到中超、從中超到亞冠，在中國足球歷史長河中，河南足球從未停下腳步，河南足球不僅依靠 1 億河南人的執着堅守，更有新老股東、合作企業的支持助力，歷史從未忘記那些年響徹足壇的洛陽白馬、河套老窖、四五老窖、白象食品……」</p><p>在中原大地艱難挺立的河南足球俱樂部，從來不是中國職業足壇財大氣粗的少數派代表，他們是更真實的中國職業足壇從業者，他們沒有超級巨星，沒有輝煌榮耀，只有「斤斤計較」了長達 30 年的堅守。向前倒數兩年，這傢俱樂部險些熬不過不合時宜的「股改」——2020 年年底，中國足協以《中國足球改革發展總體方案》為依據強推「俱樂部中性名」，球迷們叫了 26 年的「河南建業」從 2021 賽季改名為「河南隊」。出於「公平」考慮，「中性名政策」並無分級分類細則，在球迷們心中已然「中性化」的冠名不再使用，如此這般對贊助商的主動拒絕，直接導致在封閉賽會制特殊時期，絕大多數球隊經濟狀況陷入絕境，無法「開源」。而彼時對多數俱樂部並不友好的聯賽政策主導者，如今正以另外一種身份在央視鏡頭前給出了「後悔」「謝罪」的説法。</p><p>1 月 9 日晚，由中央紀委國家監委宣傳部與中央廣播電視總枱聯合攝製的 4 集反腐專題片《持續發力縱深推進》將在央視綜合頻道播出最後一集，國家體育總局原副局長、中國足球協會原黨委書記杜兆才，中國足球協會原主席陳戌源，中國國家男子足球隊原主教練李鐵 3 人所涉足球領域系列腐敗案被列入反腐專題片選取的 12 個典型案例「與球迷見面」——杜兆才 2017 年至 2023 年任中國足協黨委書記，陳戌源 2019 年至 2023 年任中國足協主席，李鐵 2020 年 1 月任中國國家男子足球隊主教練至 2021 年 12 月「辭職」：在此期間，中國足球歷經一屆完整世界盃預選賽流程，儘管歷史性徵召入籍球員效力但結果「虎頭蛇尾」未能如願在 12 強賽當中出線，並留下「大年初一 1∶3 輸越南隊」的恥辱紀錄，而面對外患壓迫，中國足協對內在職業化聯賽改革進程中的過激政策，在很大程度上變成「壓垮俱樂部的最後一根稻草」。</p><p>在反腐專題片預告片中，李鐵「非常後悔」、陳戌源「深深謝罪」、杜兆才「隨波逐流」的鏡頭令千萬球迷唏噓感慨。過去 3 年，中國足球國字號隊伍戰績未見起色，聯賽危機警報始終不能解除，和始於 2009 年至 2011 年開庭宣判的那次同樣「席捲」中國足協的反腐風暴相比，2024 年即將迎來的宣判範圍更廣、分量更重。</p><p>「反腐」的最終目的，在於維護中國足球改革的深入發展，將冠名權還給俱樂部，正是對改革具體措施的一次重要修正。這份名為《中國足球協會職業聯賽俱樂部和球隊名稱管理規定（試行）》的文件於上週在中國足協官網刊發，表明「結合職業聯賽發展現狀」擬定此章，其中對俱樂部名稱的認定為「按照實質重於形式的原則，根據俱樂部名稱非企業化及職業聯賽發展歷史進行認定」。而更重要的對冠名的認定，中國足協同樣在設定前提的條件下，允許「冠名」出現在球隊的全稱和簡稱當中。</p><p>包括冠名在內，中國足協針對 2024 賽季職業聯賽的政策調整主要集中在 3 個層面。除冠名權外，「參賽外援人數由 5 上 4 擴至 5 上 5」同樣得到俱樂部普遍支持，但「異地轉讓」的相關限定，卻也引發不少爭論：「養隊不如買隊」的擔憂更延伸至青訓基礎如何保持穩固的話題，只是「先救急」「再救窮」的思路，總是保證職業聯賽平穩過渡的切實可行辦法，畢竟職業聯賽的「窮」，需要市場與政策「雙管齊下」才有救濟之道。而 1 月 9 日，&nbsp;便是 2024 賽季職業聯賽准入第一批完成債務清欠俱樂部名單的公示截止日期（薪酬發放審查期為 2023 年 1 月至 10 月），中國職業足壇等待「回暖」的心情最為迫切。</p><p>2024 年並非中國足球「寡年」：國足已於上個週末抵達卡塔爾多哈，等待 1 月 13 日與塔吉克斯坦隊的亞洲盃小組賽首戰，3 月國足要完成 2026 世界盃亞洲區預選賽 36 強賽先客後主兩戰新加坡隊的比賽，而 6 月主場迎泰國隊、客場對韓國隊兩戰的結果，將決定國足是否可以晉級 18 強賽，繼續爭取世界盃門票。國奧隊的「出線戰」，U23 亞洲盃決賽階段賽事將於 4 月在卡塔爾舉行，與日本、韓國、阿聯酋 3 隊同組，中國國奧隊贏得巴黎奧運門票只存在理論可能。但洲際大賽的幾番亮相，將讓球迷看到衡量中國足球水平的直接標尺——換句話説，全年職業聯賽的「救急」效果，以及 U30 國足和 U23 國奧的雙線出擊，才是檢驗中國足球反腐收效的最佳例證。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:55:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946888_2024010906557bc5e089-abf0-47f2-99a5-87e9e201e11d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭劍/中國青年報]]>
            </author>
            <category>中國足球</category>
            <category>職業聯賽</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[繁花概念股逆勢上漲，專家：應避免盲目投資]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，陸鵬鵬，藍鯨財經記者工作平台</p><p>「資本市場才是真正的戰場。」李李一句話揭示了股市的腥風血雨。</p><img alt="" height="480" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《繁花》股市眾生相：</p><p>有人一夜暴富，有人萬劫不復</p><p>近期，電視劇《繁花》成為 2024 開年第一部爆款劇，該劇的故事發展從股市開始，主人公阿寶的第一桶金就是來自於一隻名為電真空的股票，靠着第一桶金，阿寶一步步成為叱吒上海灘的金融大鱷「寶總」。</p><p>直至 21 集，《繁花》進入了股市大戰階段，正式掀起了全劇的高潮。在風雲變幻的股市中，寶總與深圳幫的強慕生展開了一場激烈的較量。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>起初從深圳股票市場轉戰上海股票市場的強總利用資金優勢，通過二級市場大量買入瀛洲實業，持股比例達到舉牌線，並且繼續增持試圖強行收購瀛洲實業成為實際控制人。</p><p>在此之前，李李告知寶總強慕傑要買公司借殼上市，經寶總分析，股票代碼 603、601 公司或是強募傑的收購對象，由此寶瀛之戰正式打響。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>以寶總為首的上海幫在此過程中利用內幕消息和資金優勢賺取股價上漲的利潤，疊加散户跟風炒作的因素，瀛洲實業股價大幅上漲，等到股價大幅拉昇後，獲利盤的強募傑與寶總開始離場，而散户則成了高位接盤的韭菜。</p><p>在這場寶瀛之戰中還藏有許多有意思的情節。</p><p>例如敏敏買車，正如那些股評家宣傳 601 會大漲一樣，實打實的物質宣傳更能直接刺激股民們躁動的內心，於是，像小江西這類股民信以為真，懷揣着 20 萬的家底殺入股市，被割韭菜後還留下了故事裏最經典的靈魂一問「為什麼別人一買就賺，我一買就跌」。</p><img alt="" height="523" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>再比如，強總在三十多塊以上開始逐步拋出瀛洲實業，留下十萬股做紀念。他還提醒操盤手不要讓股價跌得太快，給最後進場的朋友們留點空間。相比如今動不動就開啓一字斷魂刀、核按鈕模式的機構遊資，強總或許還是個善莊。</p><p>電視劇背後的真實商戰</p><p>巨頭博弈，散户遭殃</p><p>值得注意的是，《繁花》中的寶瀛之戰是有出處的，只不過現實中叫寶延大戰，瀛洲是延中（600601）的諧音。1993 年深寶安收購延中實業是其第一次遭遇舉牌，也打響了中國上市公司收購的第一槍。史稱「寶延風波」。最後在證監會的協調下，這場風波才得以平息。</p><img alt="" height="660" width="544" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在那個證券市場剛起步的年代，由於政策監管不到位，信息披露不及時等原因，資本得以翻江倒海，有人藉機一夜暴富，但更多人的人可能和小江西一樣，在這場風波中陷入萬劫不復的深淵。</p><p>滾滾長江東逝水，浪花淘盡英雄，是非成敗轉頭空……古今多少事，都付笑談中。當初的中國第一批股民，如今有還能有多人能活躍在市場中？</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一位擁有 10 餘年 A 股市場投資經驗的股民對藍鯨記者説到：「我父親有幸參與了 1993 年的寶延大戰，那時候炒股可是個體力活，證券營業廳內人滿為患買票賣票全靠擠，可不像現在，手機上動動手指就能夠輕鬆實現成百上千萬資金的交易。」</p><p>據該股民描述，當時他父親買了 1 萬元的延中實業，也就是《繁花》裏的瀛洲實業，沒過幾天就賺了 5000 多。那個時候，市場還沒有漲跌停板設置，交易機制還是 T+0，延中實業一天就能漲 50% 多，這一漲幅讓股民趨之若鶩，有人一夜暴富也有人粉身碎骨。</p><p>繁花概念股火了</p><p>專家：應避免盲目投資</p><p>連日來《繁花》的熱播也帶火了繁花概念股，昨日滬指再度失守 2900 點，全市場超 4800 只個股下跌，繁花概念股卻逆勢上漲。</p><p>其中，股票代碼為 600601 的方正科技開盤漲超 6%，收漲 3.82%，600603 的廣匯物流盤中一度漲超 3%，收漲 0.13%。新華傳媒更是開盤急速拉昇封漲停，該公司的前身正是上海時裝股份有限公司，也就是《繁花》中寶總打造第一時裝股夢想背後的真實故事。</p><p>在相關股票的股吧裏可以看到，股民們頻繁的提及「寶總」，更有股民大喊「跟着寶總走，吃喝不用愁」。一部電視劇為何能夠影響市場情緒，受投資者的追捧？電視劇的熱播能否激活 A 股市場？</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京衞視財經評論員郭濤對藍鯨記者表示，「繁花概念股」熱潮反映了投資者對於熱門話題和事件的盲目追逐心理，以及對於潛在投資機會的渴望。然而，「繁花概念股」的熱度存在一定的短期性和投機性，投資者應該保持理性，避免盲目投資導致的風險。</p><p>電視劇的熱播可能會引起投資者對於相關行業或公司的關注，從而推動相關股票的交易活躍度和股價上漲。然而，電視劇的熱播本身並不能改變整個 A 股市場的走勢。A 股市場受到多種因素的影響，包括宏觀經濟狀況、政策變化、公司業績等。電視劇的熱播只是其中的一個因素，不足以對整個市場產生決定性的影響。</p><p>原標題：《「跟着寶總走，吃喝不用愁」，繁花概念股逆勢上漲，專家：應避免盲目投資》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MDQwOTc2Mw==&amp;mid=2247566831&amp;idx=1&amp;sn=d3907e5da69df4163123f43d8dfed601">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:53:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25941090</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25941090</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/963/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25941090_202401090653c19e947f-f64f-4657-8f7b-7bcc7c46f220.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[藍鯨財經記者工作平台]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/963/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/963/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[去年上海制定三部浦東新區法規，「立法試驗田」推動制度創新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年，上海制定了 3 部浦東新區法規，內容關注標準化、融資租賃和生態環境領域。</p><p>在上海的地方立法實踐中，「浦東新區法規」如今是一種特殊立法形式。2021 年經全國人大授權，上海人大開始以這種創制性立法為浦東新區大膽試、大膽闖、自主改提供法治保障。</p><p>2024 年伊始，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者梳理看到，此前一年上海市人大常委會共制定了 3 部浦東新區法規，分別為《促進浦東新區標準化創新發展若干規定》《促進浦東新區融資租賃發展若干規定》《健全浦東新區生態環境保護制度若干規定》。</p><p>這 3 部法規，不僅為浦東新區創設了標準創新聯合體和企業聯合標準等新制度形式，還首次規定專利等無形資產可用於融資租賃，助力浦東加快打造國際金融中心核心區建設。同時，也為浦東健全生態環境保護作出制度創新。</p><p>截至目前，上海已制定 18 部浦東新區法規，篇幅都不長，展現出「小、快、靈」的鮮明特點，快、準、穩地破解經濟社會發展中的堵點難點痛點問題，「立法試驗田」持續釋放改革效能。</p><p><strong>構建「標準」制度優勢</strong></p><p>2023 年 7 月 25 日，上海市十六屆人大常委會第四次會議表決通過《上海市促進浦東新區標準化創新發展若干規定》（以下簡稱《標準化創新發展若干規定》），於同年 10 月 14 日起正式施行，這是全國首部關於促進標準化創新發展的地方性法規，施行當天為一年一度的「世界標準日」。</p><p>在實踐中，企業往往需要與多方主體聯合制定企業標準。上海市人大常委會法工委介紹，制定這部浦東新區法規，創設標準創新聯合體和企業聯合標準等新制度形式，有利於標準快速響應市場需求，助推浦東通過標準制定搶佔發展制高點。</p><p>《標準化創新發展若干規定》創設企業聯合標準制度，將發起制定主體從單一的「企業」，擴展到「浦東新區企業、科研機構、高等院校、金融基礎設施運營機構或者標準化技術組織等」，體現主體的多元性；還將聯合制定的對象從「其他企業」擴展到「境內外其他企業或者組織」，體現參與主體的開放性和國際化。</p><p>法規出台後，成效立竿見影。2023 年 10 月 14 日，上海市市場監管局介紹，該局利用這一制度工具主動靠前為有需求的經營主體提供服務，培育和發佈了首批企業聯合標準。其中《有源醫療器械可靠性管理能力等級劃分》由醫療器械標準創新聯合體發佈，該聯合體由上海市醫療器械檢驗研究院牽頭，除 6 家企業外還聯合了美敦力（上海）有限公司、上海應用技術大學等全球 500 強外資企業和高校。該標準提供覆蓋產學研全週期的醫療器械等級劃分準則，同時吸納了全球領先的醫療器械龍頭製造商，是上海支持外商投資企業依法平等參與標準制定的典範。</p><p>《標準化創新發展若干規定》首次提出創新鏈、產業鏈上下游企業可自發形成標準創新聯合體，共同制定企業聯合標準，解決標準供給難以覆蓋「全鏈條」的痛點問題。根據上海市市場監管局披露的信息，上海電器科學研究院牽頭形成智慧酒店機器人標準創新聯合體，該聯合體由上下游專注研發、設計、製造、銷售、消費等 12 家單位組成，共同制定併發布《智慧酒店機器人技術要求》。據預測，到 2025 年全球酒店服務機器人市場規模將達到約 110 億美元。</p><p>標準的國際化道路也在加快。《標準化創新發展若干規定》施行後，中國商飛上海飛機設計研究院聯合全球最大的鈦產品全流程生產企業維斯博-阿維斯瑪（VSMPO-AVISMA）公司共同制定《退火態 Ti-6Al-4V 鈦合金棒材、鍛件和鍛坯》，該標準填補了國際規範上的空白，解決了大規格鈦合金材料在國產飛機機身、機翼上的應用問題，提升國產大飛機的核心競爭力。</p><p><strong>首次規定無形資產可用於融資租賃</strong></p><p>2023 年 7 月 25 日，《上海市促進浦東新區融資租賃發展若干規定》（以下簡稱《融資租賃發展若干規定》）經上海市十六屆人大常委會第四次會議表決通過，於同年 10 月 1 日起施行。這是全國首部專門涉及融資租賃行業的地方性法規。</p><p>澎湃新聞記者注意到，《2023 上海融資租賃行業報告》顯示，截至 2023 年 6 月，上海融資租賃行業資產規模約為 3.07 萬億元人民幣（含金融租賃公司），約佔全國總量的四成。全國排名前 20 位的融資租賃企業超一半在上海。這些頭部企業主要集聚在浦東新區。</p><p>《融資租賃發展若干規定》出台後，一方面將破解融資租賃發展難點，優化行業發展的制度規則。根據規定，浦東新區可發揮授信機制的槓桿作用，引導融資租賃公司在先進製造業、戰略性新興產業、綠色產業等重點行業領域開展業務，助力實體產業發展。該法規還支持在浦東新區綜合保税區內的融資租賃公司進出口飛機、船舶和海洋工程結構物等大型設備，對涉及跨關區的鼓勵實行海關異地委託監管。</p><p>另一方面，首次規定無形資產可用於融資租賃。《融資租賃發展若干規定》明確，融資租賃公司按照規定開展專利權等無形資產融資租賃業務的，應當取得租賃標的相關權利，建立健全適應無形資產特點的價值評估和定價體系，合理確定租金水平。</p><p>上海市人大常委會法工委表示，融資租賃是金融領域與實體經濟結合最緊密的行業，也是助推「中國製造」走出去，積極參與國際市場競爭的重要金融手段。這部法規將促進浦東新區融資租賃高質量發展，強化金融服務實體經濟能力，對於推進國際金融中心核心區建設，推動浦東新區更好融入和服務新發展格局，具有重要意義。</p><p><strong>生態環境保護制度創新</strong></p><p>2023 年 6 月 20 日，《上海市健全浦東新區生態環境保護制度若干規定》（以下簡稱《生態環境保護制度若干規定》）經上海市十六屆人大常委會第三次會議審議表決通過，於 2023 年 8 月 15 日起施行，施行當日為全國首個生態日。</p><p>這是繼《上海市浦東新區綠色金融發展若干規定》《上海市浦東新區固體廢物資源化再利用若干規定》後，第三部圍繞綠色生態制定的浦東新區法規，也是上海推動生態保護逐步走向系統治理的重要舉措。</p><p>上海市人大常委會副秘書長、常委會法工委主任閻鋭表示，《生態環境保護制度若干規定》在生態環保領域，就源頭預防、過程控制、損害賠償、責任追究等作出多項制度創新。</p><p>在源頭預防方面，其創新規定浦東新區要推動大氣污染物源排放清單與温室氣體排放清單協同編制，完善碳排放管理制度，將碳排放納入環境影響評價範圍。同時，優化環境影響評價辦理機制，創新環境影響評價和排污許可同步辦理。</p><p>「温室氣體與傳統大氣污染物在排放機理上具有很強的同根同源性，在減排重點路徑和措施上具有顯著的同向同效性。積極開展浦東新區大氣污染源排放清單與温室氣體排放清單協同編制工作，探索減污降碳協同增效的創新技術路徑和管理路徑，將為建設美麗中國打造地方樣板。」上海市環境科學研究院副院長李芸對這一創新制度解釋道。</p><p>在損害賠償方面，浦東新區法規創新提出依法登記的環保公益性組織可以應邀以磋商第三人等身份參與生態環境損害賠償工作；探索生態環境損害鑑定電子化評估方式、探索建立生態環境公益基金制度、探索認購碳匯等替代性修復方式；就現場採樣、非現場技術監測等作出探索性規定等。</p><p>事實上，浦東的創新實踐一直得到上海乃至國家層面的讚賞。據新華網報道，自生態環境損害賠償制度改革在全國推行以來，浦東新區在推進落實生態環境損害賠償制度方面的諸多創新舉措，受到了生態環境部和上海市生態環境局的高度認可。</p><p>2023 年 8 月 15 日該法規施行當天，浦東新區生態環境局表示：「今後，浦東將推動綠色低碳高質量發展、加快形成全社會共同參與、共同行動的生態文明建設大格局，成為生態文明建設的傳播者和踐行者，繪就美麗浦東新畫卷。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:53:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25938056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25938056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25938056_202401090653b5b4829f-3f12-4982-9fb0-d18b05a9e36e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>浦東新區法規</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日報：緩解「用工荒」，春節留人要多出實招]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據 1 月 7 日新華社報道，為支持企業春節前後穩工穩產，廣東東莞實施《關於春節前後暖工穩產促消費的若干措施》，從穩工穩崗促就業、穩產促增搶先機、豐富供給促消費方面使用政策工具包。</p><p>春節腳步臨近，不少外出務工人員提前踏上返鄉之路。每年春節前後，正是一些城市「用工荒」壓力最大的時候，一些行業將面臨招工難問題。然而，城市要運轉、生活要繼續，很多行業的生產不能停歇。為此，一些城市積極推出「留人」「搶工」措施。此次東莞未雨綢繆，對於緩解「用工荒」或能起到積極作用。</p><p>比如，東莞對春節返崗的重點企業外省户籍務工人員發放交通補貼，回來得越早補貼越高，同時，對企業招用工也有相應補貼，從中可見東莞留人、招人的誠意滿滿，這對其他城市不無借鑑價值。</p><p>城市「用工荒」有不少共性原因。首先是受到春節返鄉潮等週期性因素影響。其次，我國人口老齡化加劇，勞動年齡人口總量呈下降之勢，一定程度上導致勞動力密集型行業出現缺工現象。此外，技能人才不足、高素質產業工人在一些地方出現結構性短缺壓力，而這與職業教育尚未適應時代發展需要有關。</p><p>所以，支持企業穩工穩產，防範城市「用工荒」，相關企業及城市要從現實痛點出發，想方設法「招得來、留得住」。</p><p>多年來，一些企業等到春節前後才想起花式引才、招工，很多時候成了應急之舉、權宜之計。事實上，讓企業的勞動力隊伍保持穩定，需要立足留人先留心。比如，不僅要在物質層面提高勞動者待遇，還要在精神層面善待勞動者、尊重勞動者，把堵心的訴求變成舒心的體驗，這樣才能讓勞動力、技能人才有尊嚴地工作和生活，涵養對企業和城市的認同感、歸屬感。此外，政府部門、工會組織等也要拓展服務手段，幫助企業與勞動力輸出地開展勞務協作對接，同時，不斷完善技能人才發展規劃，提升職業教育與社會需求的適配度。</p><p>「春節留人」要出實招。春節前後穩工穩產，「留人」、招工不是一時之策、權宜之計，各方都要更加重視勞動者這一經濟發展的寶貴資源，把「招得來、留得住」的工作做得更飽滿，擺脱用工之困，實現勞動者、企業和城市發展的共贏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:51:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946899</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946899</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/727.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946899_202401090652bac72ec0-bcf2-4057-8dd3-c2e042da4f32.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[戴先任/工人日報]]>
            </author>
            <category>春節留人</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/727.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/728.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美聯航稱在波音 737MAX9 型客機上檢查出鬆動的螺栓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美聯航波音 737 MAX 9 飛機。&nbsp; 視覺中國，資料圖</p><p></p><p>據法新社當地時間 1 月 8 日報道，美國聯合航空公司在當天發佈的聲明中稱，在對此前被美國聯邦航空管理局停飛的波音 737 MAX 9 型客機上檢查出鬆動的螺栓。</p><p>美聯航在聲明中表示：「自從開始初步檢查以來，我們發現了一些似乎與門塞安裝問題有關的情況，例如，需要額外擰緊的螺栓。」該公司表示，不會公佈鬆動螺栓具體數量等信息，但會確保工程人員在檢修完後，保證所有波音 737 MAX 飛機安全復航。</p><p>美國阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客機 5 日從波特蘭市起飛後不久，左側機翼附近機艙部位一個封閉艙門脱落。美國聯邦航空管理局 6 日下令，暫時停飛由美國航空公司運營或在美國境內運營的波音 737 MAX 9 型客機，以對該機型進行安全檢查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:49:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946883</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946883</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/835.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946883_202401090649733bfa70-0820-4ebf-b422-4d95706612a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉旭/央視新聞]]>
            </author>
            <category>美聯航</category>
            <category>波音 737MAX9</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/835.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/836.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報頭版：如何促進民營企業發展壯大，2024 年中國經濟這麼幹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/680.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在杭州正銀電子材料有限公司的研發實驗室內，自動化設備在進行光伏板的絲網印刷。新華社，資料圖</p><p></p><p>中央經濟工作會議指出，「促進民營企業發展壯大，在市場準入、要素獲取、公平執法、權益保護等方面落實一批舉措。」如何抓好落實、做好相關工作？國家發展改革委民營經濟發展局有關負責同志表示將從三方面發力。</p><p><strong>——抓落實，從制度和法律上把對國企民企平等對待的要求落下來。</strong></p><p>加快推進全國統一大市場建設，破除地方壁壘，順暢要素流動。加快推進民營經濟促進法立法進程，着力構建促進民營經濟發展的法律和制度保障體系，使各種所有制經濟依法平等使用生產要素、公平參與市場競爭、同等受到法律保護，杜絕選擇性執法和讓企業「自證清白」式監管，為民營經濟發展營造良好穩定預期。</p><p><strong>——優氛圍，從政策和輿論上營造鼓勵支持民營經濟發展的良好環境。</strong></p><p>政策上，一方面加強政府誠信建設、落實各項惠企政策，一方面完善面向民企的信息發佈平台，加快項目推介，鼓勵和吸引更多民間資本參與國家重大工程項目和補短板項目建設。</p><p>輿論上，總結推廣各地促進民營經濟發展的好經驗好做法，培育和弘揚企業家精神，持續營造正確認識、充分尊重、積極關心民營企業發展的良好社會氛圍。</p><p><strong>——解難題，從個案和整體上協調解決制約民營經濟發展的問題。</strong></p><p>盯住個案。抓好投融資、招投標、市場準入、要素保障等典型問題整改，堅持以釘釘子精神以點帶面地為民營企業解決具體問題，力爭解決一類問題、受益一批企業、助力一個行業。</p><p>着眼整體。加強民營經濟發展形勢綜合分析，不斷健全民營經濟形勢監測指標體系。持續暢通民營企業訴求反映和問題解決通道，及時迴應企業關切，針對共性建議研究形成可落地、能見效的政策舉措。</p><p>疏堵點、提信心、破壁壘、解難題、抓落實，努力讓民營企業有感有得，必將推動民營經濟走向更加廣闊的舞台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:47:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946881</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/683.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946881_2024010907154f856a8f-f668-45f1-bd61-2fe17af7a7c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉志強、王雲杉/人民日報]]>
            </author>
            <category>民營企業</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/683.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/684.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[無故閉店、退費困難、強制轉課，校外培訓機構跑路錢去哪了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫畫/李曉軍</p><p></p><p>「上了不到 10 節課，現在找不到人，錢也要不回來。」北京家長趙佩談到跑路的培訓機構時氣憤地説。</p><p>因為聽信培訓機構工作人員「報得越多優惠越大」的説法，趙佩給孩子一口氣報了 160 節早教課程，可還沒上夠 10 節課，機構便突然停課跑路了。</p><p>近段時間，多家知名非學科類培訓機構疑似爆雷，員工工資停發，家長退款無門引發廣泛關注。</p><p>2023 年 3 月 13 日，教育部、中國消費者協會發布針對校外培訓的提示，提醒注意繳費安全，通過「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」完成培訓繳費，切勿通過轉賬或現金等方式將培訓費用支付給除預收費資金監管賬户以外的任何賬户。</p><p>然而，《法治日報》記者近日調查發現，在非學科類培訓市場上，不少家長採用信用卡或電子支付的形式轉賬，有的甚至從未聽説過「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」。而相關培訓機構在收費時也並不會專門提及該監管平台，這給消費者帶來了不少潛在的風險。</p><p><strong>機構跑路無法上課</strong></p><p><strong>剩餘課程費沒着落</strong></p><p>2023 年 12 月 26 日，早教機構美吉姆北京多家分店被曝關店停業，涉及常營華聯中心店、昌平悦薈、清河萬象匯、望京等店。不少家長反映，先前曾為孩子報了長期課程，預付費用多在上萬元，店面關停之後，孩子無法正常上課，剩餘的課程費也尚無着落。</p><p>小斐（化名）於 2019 年 12 月進入北京某地區的美吉姆擔任課程老師，因機構跑路、拖欠工資、不交社保，2023 年 11 月從美吉姆離職。「2022 年 6 月至 8 月的工資是正常的，但是沒有交社保。從 2023 年 2 月開始欠薪，到了 9 月錢已經徹底拿不出來了。」小斐説。</p><p>面對培訓機構的跑路，不少受訪家長表示「很受傷」，有的是突然接到了被轉校區的通知，有的甚至都沒有接到此類通知，直到去上課時吃了「閉門羹」。小斐告訴記者，的確很多家長沒有接到通知，甚至不知道要去找誰詢問情況。</p><p>不過，接到轉校區通知的家長，心情可能更是一波三折。「去年 9 月因為機構運營問題，接到通知説要轉到姚家園校區進行上課。但是 12 月初的時候，姚家園校區也關停了。」北京市民吳希（化名）告訴記者，她選擇了最小數量的課時包，70 多節課程的費用大概在 1.7 萬元，「到現在課時包才用了差不多一半，還剩八九千元」。</p><p>吳希説，還有家長交費 1.8 萬元，事發前孩子僅上了 3 節課；有家長和孩子在年底參加了門店的聖誕活動，當時老師還預約了 27 號的課程；還有家長剛剛從其他分店轉過來，課還沒上，就得知了停店的消息。</p><p>有尚在正常經營的美吉姆門店工作人員向記者透露，目前頻繁收到諮詢電話，「大多是怕機構也跑路，搞得我們很頭疼」，還有就是大量諮詢轉課的。如果想要將關閉門店的課程轉過來，需要相關門店負責人出面，與他們進行協調處理。</p><p>該工作人員坦言，轉課的前提是「把剩餘課時費轉給我們」，但是目前不少關閉門店的情況是，連員工的社保都無法繳納，「如果是這樣，估計很難實現轉課」。</p><p>有律師表示，美吉姆與消費者之間形成合法有效的教育培訓合同關係，對於其閉店的行為，消費者有權解除合同，並要求美吉姆退還相應款項。根據相關法規，美吉姆總部應當監督加盟商的服務質量。若美吉姆總部未盡到相關監督義務，應當在過錯範圍內承擔一定的責任。</p><p>機構跑路、錢款難尋的事例比比皆是。</p><p>在社交平台上，諸如「下午還在上課，晚上就跑路」「繳費上萬元，半個月後機構跑路」「完全找不到人」等投訴隨處可見。</p><p>不僅是美吉姆，線下早教培訓機構金寶貝、線上早教培訓平台小步在家等，也均出現突然閉店、退費困難等問題。</p><p>根據家長們反映，針對剩餘的課程，一些閉店的校外培訓機構表示會委託第三方客服平台進行轉課，但對於家長的退費需求，大多表示「只能轉課」，或直接明確表示「解決不了」，建議家長走法律途徑。</p><p><strong>收費多是電子支付</strong></p><p><strong>資金安全無法保障</strong></p><p>那麼，錢去哪了？</p><p>據小斐瞭解，家長繳費一般都是通過公司財務專門申請的公司專用二維碼進行掃碼轉賬，也有在涉及金額比較少的情況下，部分家長直接轉給銷售人員，然後再由銷售人員轉給公司。此外，根據小斐所在校區的銷售主管的表述，正常情況下家長會交錢到公司賬户，用來維持本校區的房租、物業、水電等費用，還有一些員工的工資。</p><p>海淀區教育環境綜合治理中心主任宋瑞勇稱，校外培訓機構所收的錢應當存入「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」，繳費要做到全程監管。同時，繳費的標準也需按照相關政策執行，培訓機構不得一次性收取或以充值、次卡等形式變相收取時間跨度超過 3 個月或 60 課時的費用，且不得超過 5000 元。</p><p>2023 年 7 月 24 日，「雙減」實施兩週年之際，「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」正式上線。21 世紀教育研究院院長熊丙奇告訴記者，推出「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」的目的，除了便於家長選擇具有合法資質「證照齊全」的校外培訓機構外，也有利於加強對校外培訓機構的收費管理，確保交費安全、退費方便、投訴舉報渠道暢通。該平台入駐機構的培訓預收費已納入監管，可保障家長資金安全，有效預防「退費難」「卷錢跑路」等風險隱患。</p><p>對於「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」，小斐和其曾所在校區銷售主管均表示從未聽説過。</p><p>國家規定的校外培訓繳費平台使用情況如何？是否有效減少「退費難」和「卷錢跑路」等風險？近日，記者在海淀區、西城區隨機挑選 20 家非學科培訓機構進行調查，其中涉及少兒舞蹈、繪畫、演講等多個科目。</p><p>當被問到課程費用的支付方式時，多家機構聯繫人均表示，支持信用卡或電子支付，線下門店也有支付二維碼，直接付款即可；賬户是公司的對公賬户或是由公司申請的專用二維碼。</p><p>其中，有兩家口才培訓機構的顧問提到了「監管賬户」，稱「我們使用的是銀行監管賬户，上一次課程銀行會打一次的錢，目的也是為了保障家長的權益」，同時表示「支持課程退費，會根據課時進展進行退費」。</p><p>在記者調查的 20 家機構中，有 10 家機構明確表示，後期不支持課程退費。也有機構稱會按照比例進行退費，剩下一半的課程會按照 1/3 的課程費進行退費。</p><p>記者採訪了 30 位來自北京的家長後瞭解到，家長在繳費時多通過微信或支付寶的方式電子支付，至於國家規定的校外培訓繳費平台「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」，他們幾乎都表示「沒聽説過」、機構工作人員「也未曾對此有過介紹」，所以「也不知道自己的錢到底轉哪了」。</p><p><strong>監管賬户有待完善</strong></p><p><strong>法律依據尚不明確</strong></p><p>教育部等部門 2022 年底發佈的《關於規範面向中小學生的非學科類校外培訓的意見》中要求，非學科類培訓機構培訓收費實行指定銀行、專用賬户、專款管理。培訓機構收費應全部進入本機構收費專用賬户，不得使用本機構其他賬户或非本機構賬户收取培訓費用，收費賬户應向社會公開。</p><p>記者注意到，在教育部、中國消費者協會此前發佈針對校外培訓的提示中還專門提到，要注意繳費安全，通過「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」完成培訓繳費，切勿通過轉賬或現金等方式將培訓費用支付給除預收費資金監管賬户以外的任何賬户。</p><p>北京外國語大學教授、北京市教育法治研究基地執行主任姚金菊告訴記者，「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」由教育部主辦，由教育部教育技術與資源發展中心 (中央電化教育館) 進行網站運維，2023 年 7 月 24 日正式上線。目前，地方各級教育行政管理部門已經能夠在線對入駐平台的校外培訓機構進行日常監管、風險核查、實時跟蹤和在線調度管理。</p><p>首都師範大學教育政策與法律研究院副院長蔡海龍告訴記者，目前該平台已經收納了一定數量的校外培訓機構，進入白名單的機構也和相關的銀行簽訂了協議，「但還需要進一步推動校外培訓機構的參與度」。</p><p>「目前整個校外培訓監管的法律依據其實不太明確，甚至是存在爭議的。」蔡海龍表示，因為上位法的依據並不充分，各個地方基層在具體執法的時候很難找到充分的法律依據，因此也面臨着執法機制不健全、執法力量得不到保障、執法流程不通暢的問題，在與其他相關管理部門之間的協調配合中會遇到一系列問題。</p><p>「非學科機構的監管問題較為複雜。」宋瑞勇稱，非學科機構的監管涉及多個主體，同時在涉及比較深入的標準、程序和進度上，全國各地實施情況都不太一樣。</p><p>蔡海龍向記者分析，2021 年教育部出台的有關預收費管理的相關文件之中曾提出「屬地管理」的原則。因上位法依據不足、執法力量機制不健全等問題，各個地方屬地監管的流程和進度也存在比較大的差異。</p><p>值得關注的是，2022 年青海省「雙減」工作協調機制辦公室表示，全省 5 個市（州）18 個縣（市、區、行委）的 127 家在全國監管平台內的校外培訓機構，全部實現監管賬户 100% 通過核驗，資金支付渠道 100% 開通成功。</p><p>「其他地方可能在基層執法力量的配置和監管流程的建立健全到執行，都還存在一些漏洞。」蔡海龍説，比如對於縣級教育行政部門來講，執法機構、執法力量和執法監管的流程上都存在一些問題和難題，「一些縣級教育行政部門人員很少，而對於目前市場眾多且複雜的培訓機構來講，日常化監管、增加監管頻次密度都是很難做到的事情」。</p><p>同時，在受訪專家看來，目前銀行對於監管賬户管理的法律規範實施細則不明晰，也是監管不到位的原因之一。</p><p>「對於資金監管賬户的監管是由銀行來負責，但銀行根據何種規則對資金進行監管，培訓機構在什麼條件下可以提取資金等問題，目前相關的法律法規並不明確。」蔡海龍稱，在資金監管和資金提取相關的規範性文件不夠健全的情況下，培訓機構可能會鑽漏洞，在缺乏監管機制的情況下將監管資金提取使用。</p><p><strong>加大宣傳強化監管</strong></p><p><strong>規範培訓收費行為</strong></p><p>據瞭解，「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」還正式推出「校外培訓家長端」App，提供全國統一校外培訓官方購課服務。家長可在手機應用市場搜索安裝，享受購課、消課、退費、評價、投訴「一站式」服務。</p><p>「其實很多家長不知道，甚至都不清楚有‘校外培訓家長端’App，該平台在具體實施落地的過程中存在宣傳不到位的問題。相關部門應當加大宣傳力度，告知家長在選擇校外培訓機構時的風險和問題，做好相關知識的普及，同時家長也要提高選擇和甄別機構的能力。」姚金菊説。</p><p>如何才能進一步規範培訓收費行為，強化校外培訓預收費資金監管？</p><p>據瞭解，目前「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」還在逐步完善和建設。宋瑞勇表示，目前該平台的許可審批事項正在進行中。平台上的很多機構已經開設賬户，但是錢款流通可能還不通暢。全國各地的許可審批進展也各不相同。</p><p>姚金菊分析稱，培訓機構在該平台上進行備案也有一定的規範和標準，入駐培訓機構相關資質、資金、人員、材料、場地、課程等信息需要經各地主管部門審核備案。「很多機構可能無法達到平台備案的標準，導致無法進入」。</p><p>熊丙奇認為，有關部門要服務、引導非學科類培訓機構規範經營，瞭解家長和孩子的培訓需求，不能通過簡單關停來解決問題，監管措施要做到善治，應該從法治角度思考什麼才是好的規範、好的監管、好的社會治理。</p><p>「需要注意的是，如果家長並不都通過平台選購培訓課程，明知某些開展學科類培訓的機構是不具備相關資質的機構卻仍然選擇，那這些機構就會繞過平台的監管，繼續野蠻生長。」熊丙奇説。</p><p>蔡海龍認為，在落實國家政策的過程中，應當重點強化對培訓機構收費行為本身的監管，可以通過改進監管方式手段、增加監管的頻次密度，實行教育督導與行政執法相協同等方式，建立健全對培訓機構的常態化、過程性監管體系。</p><p>「應當明確相關主體的監管責任，建立以教育部門為主導的多部門聯動協同執法的體制機制，特別注意發揮市場監管部門和金融監管部門的作用。」蔡海龍建議，積極推動相關法律法規、地方性法規和規範性文件的修訂，為相關主管部門開展依法監管提供明確的法律依據。</p><p>姚金菊建議，各地區應當根據自身情況，在執法的過程中推薦家長和機構使用「全國校外教育培訓監管與服務綜合平台」，通過平台進行收費。</p><p>蔡海龍説，校外培訓機構執法的啓動剛剛展開，在執法過程中，政府部門未來還需要比較長的時間去探索，不斷地健全機構人員，在長期的執法過程中總結經驗。</p><p>在受訪專家看來，可以肯定的是，伴隨着監管不斷收緊，良莠不齊的校外培訓機構將進一步得以規範，而按照培訓費用的限額和時段要求，培訓繳費風險也將進一步降低。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:16:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946868</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946868</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946868_2024010906173697daf2-3b56-48b1-8ee9-e7cc929e70b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙麗、萬鵬/法治日報]]>
            </author>
            <category>校外培訓機構</category>
            <category>跑路</category>
            <category>收費</category>
            <category>監管</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邊做理療邊刷手機？當年輕人「組團」去中醫推拿科]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/598.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 2 日，浙江省中醫院推拿科夜門診的候診區，坐滿了前來就診的患者，其中年輕人佔大多數。據瞭解，當日推拿科夜門診的掛號數超過了 100 號。中青報·中青網見習記者&nbsp;賈驥業/攝</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 2 日，浙江省中醫院推拿科夜門診診室，醫生正在為患者進行推拿治療。中青報·中青網見習記者&nbsp;賈驥業/攝</p><p></p><p>2023 年冬至前後的杭州城，最高氣温只有 0℃左右，很多市民「貓」在家中不願出門，浙江省中醫院（以下簡稱「浙中醫」）的推拿科卻擠滿了前來就診的人。</p><p>走進推拿科診室，30 平方米的空間裏，並排擺着 4 張治療牀，每張牀上都躺着一名患者。幾台理療儀和牽引機放置在邊角，醫生正在熟練地給病人做推拿，一個做完馬上接下一個……「這些患者很多都是剛下班，還沒吃飯就過來了。」浙中醫推拿科住院醫師韓笑説。</p><p>記者走訪發現，杭州各大醫院中醫推拿科的夜間門診、午間門診、週末門診以及街邊大大小小的推拿館中，都不乏年輕人的身影。</p><p>不久前，「推拿科夜間門診擠滿年輕人」的話題登上熱搜。「沒想到年紀輕輕的我，愛上了推拿」「醫院的推拿科太香啦」「不是推拿館去不起，而是醫院推拿科更有性價比」……網友們在社交平台上進行着熱烈的討論。對此，也有推拿科醫生提醒：不要盲目跟風。</p><p><strong>下班後「組團」去推拿科夜門診</strong></p><p>2022 年 11 月，浙中醫開設推拿科夜門診。開診 1 年多來，就診人數逐漸增加，年輕人佔了大多數。</p><p>33 歲的朱一珉已經不記得來了多少次了，「幾乎每週都會來吧」。朱一珉説，工作以後，她的腰和頸椎經常會痠痛，曾在街邊的按摩館做過幾次推拿，後經朋友介紹來醫院推拿科就診。到了醫院她才發現，來推拿科就診的患者中，一多半都是年輕人。</p><p>「我身邊有很多同事來這裏看過病。」朱一珉在杭州一家零售企業做市場工作，久坐和長時間看電腦是工作的日常狀態，身邊很多同事的腰和頸椎也因此出了毛病，所以他們經常下班後「組團」到推拿科夜門診看病。</p><p>「我們開設夜門診的目的，就是為年輕人下班後來醫院就診提供方便。」浙中醫宣傳統戰部相關負責人説，醫院的信息中心曾經對 2022 年 1-9 月的就診人羣數據進行分析，結果顯示，18 至 45 週歲的就診患者佔比近 60%，60 歲以上的只佔不到 10%。「年輕人竟然是來中醫院就診的主力軍。」這名負責人感到有些意外。</p><p>記者從醫院瞭解到，目前，浙中醫推拿科每個月夜間門診的就診人數超過 2000 人次，其中 90% 以上是 20 歲至 40 歲的年輕人，且以上班族居多。「推拿科夜門診」登上熱搜後，慕名而來的年輕人也越來越多。</p><p>在浙中醫推拿科副主任鬱繼偉看來，推拿科夜門診滿足了年輕人的就診需求。「很多年輕人白天要上班，週六日醫院人又非常多，要等很久，夜門診可以緩解白天的就診壓力，也為年輕人下班後來醫院看病提供了方便。」</p><p>95 後林子涵（化名）第一次來到浙中醫推拿科就是週日，在知道有夜門診後，她便將自己的就診時間改到了每週一下班後。「這樣更方便，下班之後到醫院旁邊吃個飯，吃完飯再來門診看個病，然後就回家了。」但林子涵説，什麼時候能輪到自己，還要看就診人數，「人多的時候也得等上 1 個小時左右」。</p><p>據杭州市第一人民醫院推拿針灸科醫生李曉介紹，在他負責的病人中，超過一半都是年輕人，且越來越多。很多年輕人會定期到他這裏做推拿治療，都已經成了朋友。</p><p><strong>已有不少 20 歲以下年輕人患頸椎病的案例</strong></p><p>在李曉醫生的診室裏，33 歲的李汶澮第一次體驗到了推拿和針灸的神奇。自己是側扶着腰進的診室，「推完之後，腰立馬就輕鬆了許多，效果特別明顯」。</p><p>2023 年 2 月，李汶澮辭掉工作，備考事業單位。每天早上 5 點多，她就起牀為孩子準備當天要穿的衣服和早飯，8 點左右便拿着書本和電腦出門了，「到圖書館一坐就是一天，直到閉館。」半年下來，李汶澮的腰出了問題。</p><p>「整個腰部都是酸的，晚上經常會痛得睡不着覺。」李汶澮説，她也想過到外面的推拿館按摩一下，但想來想去還是覺得醫院更正規，「我這是治病，不是放鬆」。她平常自習的圖書館對面就是醫院，於是她來到了醫院的推拿科。</p><p>「他們有賣保險的，有坐辦公室的，職業雖然不同，但都患有腰部或頸椎疾病。」李曉覺得，時下的年輕人尤其是上班族，長期看手機、看電腦，不正確的姿勢加上運動偏少，久而久之就會導致頸椎和腰椎出現問題。</p><p>數據顯示，我國頸椎病的發病率為 15% 左右，且發病有逐年增長、逐漸年輕化的趨勢。浙中醫推拿科相關負責人介紹，過去在臨牀中，頸椎病患者以 50 歲以上的中老年人為主，但現在，年輕人就診比例卻佔到了 70%-80%。記者瞭解到，如今已有不少 20 歲以下年輕人患頸椎病的案例。</p><p>「大好人誰願意成天往醫院跑啊？」林子涵有些苦澀地説，她之所以來推拿科，也是為了看病。「來醫院之前，我沒辦法轉頭，一隻胳膊已經痛到完全舉不起來了。」林子涵在社交網站搜索了自己的症狀，看到有網友説可以通過中醫推拿治療。</p><p>此前，林子涵曾去過兩次推拿館，「體驗比較差。」她説，到推拿館按摩就像是開盲盒，有的人專業，但也有不專業的人濫竽充數。所以她這次直接選擇了中醫院。「雖然掛號、候診、繳費等環節比較多，等待時間比較長，但醫院的醫生畢竟是專業的。」林子涵説，在醫院推拿科就診時，醫生會先進行問診，然後拍 X 光片，看片子對症治療。</p><p>鬱繼偉介紹，患者到醫院就診，醫生首先會通過問診瞭解患者的大致病情，再通過體格檢查，結合 X 光片等影像檢查進一步瞭解患者的病症，給出針對性的建議和治療方案。「X 光片等影像學依據是我們作出診斷的重要參考，必不可少。」鬱繼偉説，有些人的病情沒到需要推拿治療的程度，醫生就不會進行推拿治療。</p><p>醫生給林子涵的診斷結果是頸椎病前期，有兩節頸椎骨的方向不正常，需要正骨，「只有專業醫生才可以做」。經過 1 個月的治療，林子涵的頸椎病已經有了明顯的緩解。「至少我的頭正了很多，胳膊也沒那麼痛了。」她説。</p><p><strong>理性看待推拿科就診風潮</strong></p><p>下班後去推拿按摩成了許多年輕人的心頭好。微信羣裏、社交平台上、年底聚會的飯桌上，年輕人們毫不吝嗇地分享自己的推拿科就診體驗。相關內容在網絡上爆火，帶來的直接結果是推拿科就診量的持續攀升。</p><p>2023 年 12 月 25 日晚上，朱一珉和兩名同事吃完飯，一起來到浙中醫的推拿科夜門診。「我們 19:30 左右就到醫院了，但等到 20:40 才輪到我們就診。」那天去醫院的人出乎意料的多。據值班護士介紹，當晚推拿科夜門診一共有 4 名醫生值班，掛號量則超過了 70 個。</p><p>鬱繼偉是專家號醫師，每次夜門診最多看 15 個病人。「但我當天可不只看了 15 個，普通號那邊忙不過來，也勻過來幾個。」本來 21 點前就能下班的鬱繼偉，那天 21:50 才離開醫院。而對於韓笑來説，22 點左右下班已是家常便飯。「人最多的時候忙到了 22:30。」</p><p>除了推拿科，浙中醫還開設了針灸科、中醫內科的夜門診，也都擠滿了年輕人，很多人是看了熱搜或小紅書的推薦筆記過來的。記者瞭解到，如今杭州市多家醫院中醫科室的節假日門診號也都是「一號難求」。</p><p>中醫推拿風在年輕人的圈子裏越刮越猛。在李曉看來，產生這一現象，一方面是因為腰椎、頸椎疾病的年輕化趨勢逐漸明顯。另一方面，在醫院推拿科就診，一旦確診，可以用醫保報銷，有的單位還有二次報銷。「一次治療下來，可能就花費十幾元。這就導致有人會跟風來醫院推拿科體驗。」</p><p>為此，很多專業醫生在網絡上公開發文或在接受採訪時提醒：不建議年輕人跟風去推拿科，要理性看待到推拿科就診的風潮。「中醫推拿是一種治療方式，必須要由專業的醫生來操作，且有其適用的症狀。」鬱繼偉表示，如果沒有相應病症就貿然進行推拿，不但無法達到治療效果，還可能對身體造成傷害，「好人也能給推壞了」。</p><p>不久前，中國青年報社社調中心進行的一項針對年輕人的調查顯示，長期久坐、經常熬夜、缺乏運動是受訪青年普遍存在的三大不良生活習慣；93.4% 的受訪青年為健康購買過產品或服務，添置運動健身器材的年輕人相對最多。</p><p>在推拿科的診室裏，記者看到，很多年輕人邊做理療邊刷手機，甚至躺在治療牀上還在看手機，醫生多次提醒，依然不肯放下。對此，鬱繼偉認為，中醫推拿只是一個輔助治療的手段，關鍵還是要靠患者自己養成良好的習慣，「年輕人頸椎、腰椎等出現問題，多是由於不良生活習慣造成的」。</p><p>「年輕人身體疾病多發，工作累是一方面，熬夜、運動偏少也是重要原因。」鬱繼偉説，年輕人首先要改變不良姿勢習慣，避免久坐、長期低頭等，「平常坐久了就站一站、走一走，不要長期保持一個姿勢，讓肌肉得到及時放鬆。」他還建議年輕人加強鍛鍊，養成良好的生活習慣，「從源頭上預防疾病的發生」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:09:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946870</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946870</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/601.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946870_202401090610b0bbc0b6-5c13-413b-af42-72350a4444b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[賈驥業、黃衝/中國青年報]]>
            </author>
            <category>推拿科</category>
            <category>年輕人</category>
            <category>頸椎病</category>
            <category>手機</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/601.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/602.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華每日電訊：問責要減少「洗碗越多摔碗越多」之憂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者在基層調研時，一些幹部反映，地方工作千頭萬緒、矛盾交織，不擔責沒法幹事，擔了責如履薄冰。「洗碗越多摔碗越多」的擔憂，是當前不少黨員幹部幹事創業面臨的一個難題。究其原因，有的地方和單位容錯機制不完善、不精準，幹事創業時被「剮蹭」幾率很大，讓一些幹部縮手縮腳。</p><p>近日，北京市委辦公廳印發《關於深入推進全面從嚴治黨，提升黨員幹部幹事創業精氣神的若干措施》，提出深化落實「三個區分開來」，探索建立重大創新工作、改革事項的容錯預審備案制度；並要求深化運用「四種形態」，對線索具體、問題簡單、態度配合的線索和案件快查快結，減少對幹部的影響。這些措施，釋放了為擔當者擔當、為幹事者撐腰的積極信號。</p><p>近年來，國際國內環境深刻變化，需要應對的挑戰、化解的矛盾比以往更加複雜，特別需要敢於啃「硬骨頭」、敢於涉險灘的創新派、實幹家。當前，全國絕大多數黨員幹部敢於擔當、勇於創新，把工作落到實處、謀在新處、改在真處。要鼓勵更多幹事創業者輕裝上陣，需要切實減少「洗碗越多摔碗越多」之憂，樹立「幹事者上、有為者獎」的導向。</p><p>調研中，有基層幹部指出，一些地方的容錯糾錯制度多為原則性概括，與實踐情形難以一一吻合，導致基層不敢輕易開展容錯糾錯；在實踐中，對失誤錯誤「容」到什麼程度、如何界定「有效挽回損失」等也缺乏客觀標準。</p><p>一些地方已經在行動。除了北京探索建立重大創新工作、改革事項的容錯預審備案制度，浙江也在推動部分單位結合職能建立容錯清單。還有的地方借鑑「仲裁委員會」模式，由組織、紀檢監察、政法、信訪、審計等單位參與組成裁定委員會，明確實施容錯糾錯的主體和程序。這些辦法讓容錯有據可依，強化了各部門為擔當者擔當的意識，推動澄清正名制度化、常態化，有助於為幹部打開心結、放手幹事。</p><p>當然，寬容不是縱容。容錯是一種好機制，不能異化為變相「紀律鬆綁」，給少數人發放「免責牌」、穿「保護衣」。一些人也不宜存在「凡錯皆想容」「有錯就要容」的思想，把容錯機制當作逃避責任的擋箭牌。讓好制度發揮好作用，需要在紀律法律的框架內審視容錯，精準問責。需要在明責確權上下功夫，做到全面履職「有法」，嚴格問責「有據」，把「三個區分開來」落實落細，嚴格標準、規範程序，確保執紀問責科學精準審慎有效。</p><p>為幹部撐腰鼓勁，不能停留在口號上，要結合實際想辦法，細化政策抓落實，讓好乾部敢擔當能作為，扛起事業發展的「千鈞擔」、當好解決問題的「主攻手」，在全社會形成建功新時代、爭創新業績的濃厚氛圍和生動局面。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:06:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946871</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946871</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/605.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946871_202401090606020c1544-91c8-4f51-9ffd-fcee8d8f1453.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[丁靜、陽娜/新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>問責</category>
            <category>幹部</category>
            <category>幹事</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/605.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「足球皇帝」貝肯鮑爾去世，享年 78 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝肯鮑爾</p><p></p><p>當地時間 1 月 8 日，據多家德媒報道，有「足球皇帝」之稱的德國足壇傳奇球星弗朗茨·貝肯鮑爾去世，享年 78 歲。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：貝肯鮑爾舉起大力神杯</p><p></p><p>貝肯鮑爾 1945 年出生於德國巴伐利亞州慕尼黑，他是德國乃至世界足壇的標誌性人物，在球員與教練時期都獲得了巨大成功。</p><p>被稱為「足球皇帝」的貝肯鮑爾是歷史上最偉大的球員之一。能攻善守的他可勝任場上多個位置，覆蓋面極廣。基於這種全能特質，獨屬於貝肯鮑爾的「自由人」戰術應運而生，這推動了世界足球運動的發展與戰術革新。</p><p>貝肯鮑爾的足球生涯起步於慕尼黑，他少年時便加入了德國足壇豪門拜仁慕尼黑俱樂部。但直至成年後，貝肯鮑爾才告別了其他兼職工作，成為一名真正的職業球員。</p><img alt="" width="467" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：球員時代的貝肯鮑爾（圖片來源：Osports 全體育圖片社）</p><p></p><p>不斷成長的貝肯鮑爾最終與邁爾、穆勒等同時期的球星一道，開創了屬於拜仁慕尼黑的輝煌年代。那時的拜仁不僅在國內聯賽中所向披靡，更於 1974 年、1975 年、1976 年實現歐洲冠軍盃三連冠。「邁爾-貝肯鮑爾-穆勒」的中軸線從此享譽世界足壇。</p><p><strong>1966 年、1970 年和 1974 年，貝肯鮑爾三次參加世界盃，並在 1974 年以隊長身份率領聯邦德國隊獲得冠軍。在所參加的三屆世界盃中，貝肯鮑爾全部入選最佳陣容，這在足壇歷史上極為罕見。</strong></p><p>不僅擁有出眾的意識、技術和創造性，貝肯鮑爾同樣以堅韌與頑強著稱。1970 年世界盃半決賽，貝肯鮑爾下半時遭遇右肩脱臼，他用繃帶將右臂固定在胸前後繼續投入與意大利隊的戰鬥，這一幕成為綠茵場上的永恆經典。</p><p><strong>1972 年和 1976 年，貝肯鮑爾兩度榮膺金球獎。在 2004 年的國際足聯百年慶典頒獎禮上，貝肯鮑爾與「球王」貝利分享了「百年最佳球員」的殊榮。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：貝肯鮑爾與貝利（圖片來源：Osports 全體育圖片社）</p><p></p><p>貝肯鮑爾於 1983 年正式退役，隨後很快轉型為教練。除幫助拜仁慕尼黑贏得多項桂冠外，貝肯鮑爾教練生涯的高光時刻同樣出現在世界盃舞台上。</p><p><strong>1986 年和 1990 年，作為主教練的貝肯鮑爾率領聯邦德國隊兩次殺入世界盃決賽，並於 1990 年成功捧杯，他就此成為以球員和主帥身份都贏得過世界盃冠軍的足壇傳奇。</strong></p><p>除貝肯鮑爾外，迄今僅有兩人解鎖了這一成就，分別是巴西足壇名宿扎加洛以及法國國家隊現任主帥德尚。而就在數日前，曾以球員、主帥、助教等身份四次獲得世界盃冠軍的扎加洛剛剛去世，享年 92 歲。</p><img alt="" width="469" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/654.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：貝肯鮑爾（圖片來源：Osports 全體育圖片社）</p><p></p><p>放下教鞭後，貝肯鮑爾歷任德國足協主席、國際足聯執委等要職，但也曾因捲入 2006 年德國世界盃腐敗醜聞而接受相關調查。</p><p>2016 年，貝肯鮑爾曾接受心臟搭橋手術。不久前外媒報道稱，貝肯鮑爾一直飽受健康問題困擾，這種情況已經持續了一段時間。</p><p>對於貝肯鮑爾的突然離世，包括拜仁慕尼黑、皇家馬德里、巴塞羅那在內的多傢俱樂部及諸多球員於第一時間表達了哀悼。</p><p>其中，拜仁慕尼黑俱樂部表示：「我們唯一的‘足球皇帝’，沒有您，拜仁永遠不會成為今天的拜仁。願您安息。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 17:17:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25941862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25941862</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/8.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25941862_2024010904427a2c86f2-3b22-4bed-87e3-c5ecd7ac10de.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>貝肯鮑爾去世</category>
            <category>貝肯鮑爾</category>
            <category>足球皇帝</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/8.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青海 6 廳官違規飲酒事件背後：換屆選舉中互相拉票、互相推薦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 4 月 27 日，中央紀委國家監委網站通報了一起青海省 6 名廳官違規飲酒事件，引發輿論關注。</p><p>時隔 8 個多月，央視 2024 年 1 月 8 日播出的電視專題片《持續發力，縱深推進》第三集《強化正風肅紀》披露了這起事件背後更多細節，6 名違規飲酒的廳官事實上早已結成「小圈子」，在換屆選舉中互相拉票、互相推薦。更具諷刺意味的是，也正是他們互相推薦的結果，引出了最終的這場酒局。</p><p>專題片介紹稱，2022 年 12 月，青海省發生了一起嚴重違反中央八項規定精神的違規吃喝事件。當時，黨的二十大剛閉幕一個多月，青海省舉辦黨政主要領導幹部學習貫徹黨的二十大精神培訓班，這期間，有 6 名幹部竟然在省委黨校學員宿舍聚餐飲酒，並導致一人酒後死亡，造成極其惡劣的影響。</p><p>這場酒局發生在 2022 年 12 月 11 日晚上，省委黨校學員宿舍 1218 房間。房間的主人是時任青海省政府秘書長師存武，這次聚餐是由他提議發起的。</p><p>參與的人有時任省農業農村廳黨組書記、廳長李青川，省文化和旅遊廳黨組書記、廳長王學文，海北藏族自治州委書記多傑，省國有資產監督管理委員會黨委書記、主任洪濤，省交通控股集團有限公司黨委書記、董事長陶永利。約這個局，主要是為了祝賀多傑和洪濤兩人被確定為擬提拔考察人選。</p><p>在黨校學習期間嚴禁在任何場所飲酒，是有明文規定的，這 6 名幹部卻心存僥倖、明知故犯。師存武利用職權，要求省政府機關食堂專門做了好幾道菜，安排司機用公務車送到黨校；酒則是李青川讓司機送來的，幾個人從晚 8 點喝到晚 11 點多，拿來的 8 瓶白酒最終喝空了 7 瓶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/966.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視頻截圖</p><p></p><p>這場酒局之所以在第二天暴露了出來，正是由於他們頭一晚喝得太多，導致第二天意外連續上演。</p><p>首先是一清早，服務員就聽到有人不斷砸門呼救。據青海省紀委監委工作人員劉成玉介紹，「早上的時候，咱們農業農村廳那個廳長李青川，他可能是酒喝完了以後，可能就身體不舒服，他就是砸門，就砸宿舍的那個門。」李青川自己回憶稱，「我還有點心臟病，心臟病發作以後就是難受，急急忙忙（開門）開不開，然後敲門打門的時候喊服務員，服務員來了，來了以後幫我打開的。」事實上，門其實是李青川自己反鎖了，但他神志不清，所以才打不開，工作人員只得從外面把鎖拆掉，把他送往了醫院。</p><p>而師存武則因為醉酒酣睡不醒，缺席了上午本應參加的重要會議。而還有一個人，第二天一直蹤影全無，那就是多傑。</p><p>劉成玉提到，「下午的時候結業典禮，多傑一直不出現，然後是晚上退房卡的時候一直沒有退房，服務員就覺得很奇怪，就去敲門也不開，等着把門打開的時候多傑已經去世了。」</p><p>專題片指出，有些幹部時不時聚在一起吃飯喝酒，看似無傷大雅，實際上醉翁之意不在酒，為的是拉攏關係、經營人脈。一旦感情到位了，利益訴求就開始浮上台面。調查發現，這 6 名幹部就是這樣，從 2011 年開始，他們逐步由工作上的交集，發展到經常在一起吃喝，繼而形成了一個相對固定的小圈子，相互利用職權行方便。</p><p>王學文坦言，「我們幾個人就相對來説形成了小圈子，有個什麼事情互相幫襯一下，互相提醒一下，或者是在這個後面大家互相辦個什麼事情，都會方便。」</p><p>青海省紀委監委工作人員蘇娟分析指出，「這不僅僅是一個作風問題，還是一個違反政治紀律、政治規矩的問題，包括他們建小圈子，搞這種利益結盟。你在你這個崗位上能為我辦什麼事，我請託你一下，你很快給我辦好了；後來就是你有什麼事找我，我也給你辦了，我們之間的這種關係越來越穩固。」</p><p>專題片強調，這種行為的本質，其實就是結黨營私、拉幫結派。據調查，這個小圈子成員利用手中權力相互請託、各取所需，例如插手幹部人事調整，將彼此的老下屬提拔任用到關鍵崗位；甚至在換屆選舉中互相拉票，互相推薦。2022 年 8 月，青海省領導班子換屆考察期間，他們就你推薦我，我推薦你，將圈子利益擺在了組織原則之上。</p><p>李青川提到，「師存武説過，看能不能那個啥一下，推一推。」王學文也稱，「確實師存武我也推薦了，多傑我也推薦了，洪濤我也推薦了。」</p><p>頗為諷刺的是，也正是這樣，多傑和洪濤成為擬提拔考察人選後，才有了黨校的這次違規吃喝。</p><p>經審查調查，師存武受到開除黨籍、開除公職處分，李青川受到留黨察看二年、政務撤職處分，另發現其他違紀違法問題，已採取留置措施，王學文受到撤銷黨內職務、政務撤職處分，洪濤、陶永利受到留黨察看一年、政務撤職處分，相關責任單位和人員也被嚴肅問責。</p><p>據澎湃新聞（www.thepaper.cn）此前報道，2012 年前後，師存武、李青川、王學文 3 人曾在青海互助縣一同搭班工作，當時，師存武擔任互助縣委書記，李青川擔任縣委副書記、縣政府縣長，王學文為縣委副書記、統戰部長。</p><p>此後，3 人陸續走上不同的領導崗位。</p><p>其中，1967 年 9 月出生的師存武先後在青海海北州、玉樹州、海西州工作，2020 年任青海省民政廳廳長，2022 年 3 月出任青海省政府秘書長。</p><p>1966 年 9 月出生的李青川先後在海東市、青海省扶貧開發局工作，2021 年任青海省鄉村振興局局長，2022 年 3 月任青海省農業農村廳廳長。</p><p>1971 年 8 月出生的王學文後赴青海省委辦公廳工作，後出任青海省委副秘書長，2022 年 3 月出任青海省文化和旅遊廳廳長。</p><p>需要指出的是，師存武、李青川、王學文 3 人均是在 2022 年 3 月 29 日的青海省第十三屆人民代表大會常務委員會第三十次會議上獲得任命。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 13:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25940570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25940570</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/964.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25940570_202401082140d9847363-e334-422d-aa2e-46d820a5be60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>違規飲酒</category>
            <category>青海</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/964.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/965.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在二十屆中央紀委三次全會上發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551619" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/94319aa3b0e0411d8decb74c21a8286b/hd/c906e340-2509-4c61-ae10-56d2db6f5122-59a33445-de15-6e43-3121-c901dd1c86f7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240108/9f34ea9234134da8942f34ee54297e61-20240108194635010-467817826715432075-67dff6f8-1a0e-48f0-82c2-6760cfc584eb.jpg" data-duration="12:44" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視新聞客户端 (12:44)</div>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 8 日上午在中國共產黨第二十屆中央紀律檢查委員會第三次全體會議上發表重要講話。他強調，經過新時代十年堅持不懈的強力反腐，反腐敗鬥爭取得壓倒性勝利並全面鞏固，但形勢依然嚴峻複雜。我們對反腐敗鬥爭的新情況新動向要有清醒認識，對腐敗問題產生的土壤和條件要有清醒認識，以永遠在路上的堅韌和執着，精準發力、持續發力，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。<p></p><p>中共中央政治局常委李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥出席會議。中共中央政治局常委、中央紀律檢查委員會書記李希主持會議。</p><p>習近平指出，2023 年是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年。黨中央堅定不移推進黨的自我革命，在全黨深入開展學習貫徹新時代中國特色社會主義思想主題教育，堅持不懈用黨的創新理論凝心鑄魂，着力推進政治監督具體化、精準化、常態化，着力整治形式主義、官僚主義突出問題，堅決清除黨員、幹部隊伍中的害羣之馬，從嚴從實加強對黨員、幹部的管理監督，推動全面從嚴治黨向縱深發展，推動黨的二十大決策部署不折不扣貫徹落實，有力引領保障新徵程開局起步。</p><p>習近平強調，我們黨作為世界上最大的馬克思主義執政黨，如何成功跳出治亂興衰歷史週期率、確保黨永遠不變質不變色不變味？這是擺在全黨同志面前的一個戰略性問題。黨的十八大以來，在推進全面從嚴治黨的偉大實踐中，我們不斷進行實踐探索和理論思考，在毛澤東同志當年給出「讓人民來監督政府」的第一個答案基礎上，給出了第二個答案，那就是不斷推進黨的自我革命。在新時代十年全面從嚴治黨的實踐和理論探索中，我們不斷深化對黨的自我革命的認識，積累了豐富實踐經驗，形成了一系列重要理論成果，系統回答了我們黨為什麼要自我革命、為什麼能自我革命、怎樣推進自我革命等重大問題。</p><p>習近平指出，在深入推進黨的自我革命實踐中需要把握好九個問題，即：以堅持黨中央集中統一領導為根本保證，以引領偉大社會革命為根本目的，以新時代中國特色社會主義思想為根本遵循，以跳出歷史週期率為戰略目標，以解決大黨獨有難題為主攻方向，以健全全面從嚴治黨體系為有效途徑，以鍛造堅強組織、建設過硬隊伍為重要着力點，以正風肅紀反腐為重要抓手，以自我監督和人民監督相結合為強大動力。要堅持解放思想、實事求是、與時俱進、守正創新，不斷進行實踐探索和理論創新，不斷深化對黨的自我革命的規律性認識，把黨的自我革命的思路舉措搞得更加嚴密，把每條戰線、每個環節的自我革命抓具體、抓深入。</p><p>習近平強調，新徵程反腐敗鬥爭，必須在剷除腐敗問題產生的土壤和條件上持續發力、縱深推進。總的要求是，堅持一體推進不敢腐、不能腐、不想腐，深化標本兼治、系統施治，不斷拓展反腐敗鬥爭深度廣度，對症下藥、精準施治、多措並舉，讓反覆發作的老問題逐漸減少，讓新出現的問題難以蔓延，推動防範和治理腐敗問題常態化、長效化。</p><p>習近平指出，要加強黨對反腐敗鬥爭的集中統一領導。各級黨委要切實強化對反腐敗鬥爭全過程領導，堅決支持查辦腐敗案件，動真碰硬抓好問題整改。紀委監委作為專責機關，要更加主動擔起責任，有力有效協助黨委組織協調反腐敗工作，整合反腐敗全鏈條力量。各職能部門要堅持高效協同，自覺把黨中央反腐敗的決策部署轉化為具體行動。</p><p>習近平強調，要持續保持懲治腐敗高壓態勢。面對依然嚴峻複雜的形勢，反腐敗絕對不能回頭、不能鬆懈、不能慈悲，必須永遠吹衝鋒號。要持續盯住「七個有之」問題，把嚴懲政商勾連的腐敗作為攻堅戰重中之重，堅決打擊以權力為依託的資本逐利行為，堅決防止各種利益集團、權勢團體向政治領域滲透。深化整治金融、國企、能源、醫藥和基建工程等權力集中、資金密集、資源富集領域的腐敗，清理風險隱患。懲治「蠅貪蟻腐」，讓羣眾有更多獲得感。</p><p>習近平指出，要深化改革阻斷腐敗滋生蔓延。腐敗的本質是權力濫用。要抓住定政策、作決策、審批監管等關鍵權力，聚焦重點領域深化體制機制改革，加快新興領域治理機制建設，完善權力配置和運行制約機制，進一步堵塞制度漏洞，規範自由裁量權，減少設租尋租機會。要建立腐敗預警懲治聯動機制，加強廉潔風險隱患動態監測，強化對新型腐敗和隱性腐敗的快速處置。</p><p>習近平強調，要進一步健全反腐敗法規制度。圍繞一體推進不敢腐、不能腐、不想腐等完善基礎性法規制度，健全加強對「一把手」和領導班子監督配套制度。持續推進反腐敗國家立法，與時俱進修改監察法，以學習貫徹新修訂的紀律處分條例為契機，在全黨開展一次集中性紀律教育。加強重點法規制度執行情況監督檢查，確保一體遵循、一體執行。</p><p>習近平指出，要加大對行賄行為懲治力度。嚴肅查處那些老是拉幹部下水、危害一方的行賄人，通報典型案例，以正視聽、以儆效尤。加大對行賄所獲不正當利益的追繳和糾正力度。</p><p>習近平強調，要持之以恆淨化政治生態。堅持激濁和揚清並舉，嚴明政治紀律和政治規矩，嚴肅黨內政治生活，破「潛規則」，立「明規矩」，堅決防止搞「小圈子」、「拜碼頭」、「搭天線」，有力打擊各種政治騙子，嚴格防止把商品交換原則帶到黨內。堅持不懈整治選人用人上的不正之風，推動形成清清爽爽的同志關係、規規矩矩的上下級關係，促進政治生態山清水秀。</p><p>習近平指出，要加強新時代廉潔文化建設。深入開展黨性黨風黨紀教育，傳承黨的光榮傳統和優良作風，激發共產黨員崇高理想追求，把以權謀私、貪污腐敗看成是極大的恥辱。要注重家庭家教家風，督促領導幹部從嚴管好親屬子女。積極宣傳廉潔理念、廉潔典型，營造崇廉拒腐的良好風尚。</p><p>習近平強調，紀檢監察機關是推進黨的自我革命的重要力量，肩負特殊政治責任和光榮使命任務，必須始終做到絕對忠誠、絕對可靠、絕對純潔。要鞏固拓展教育整頓成果，進一步築牢政治忠誠，任何時候任何情況下都要同黨中央同心同德，把增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」轉化成聽黨指揮、為黨盡責的實際行動。要堅持原則、勇於亮劍，敢鬥善鬥、擔當盡責，堅定不移正風肅紀反腐，推動全面從嚴治黨向縱深發展。要加強紀檢監察干部隊伍建設，常態化清除害羣之馬，堅決防治「燈下黑」，努力做自我革命的表率、遵規守紀的標杆，打造一支讓黨中央放心、讓人民羣眾滿意的紀檢監察鐵軍。</p><p>李希在主持會議時指出，習近平總書記發表的重要講話，總結了全面從嚴治黨的新進展、新成效，深刻闡述黨的自我革命的重要思想，科學回答我們黨為什麼要自我革命、為什麼能自我革命、怎樣推進自我革命等重大問題，明確提出「九個以」的實踐要求，對持續發力、縱深推進反腐敗鬥爭作出戰略部署。講話高瞻遠矚、視野宏闊、思想深邃、內涵豐富，是新時代新徵程深入推進全面從嚴治黨、黨風廉政建設和反腐敗鬥爭的根本遵循。要深入學習貫徹習近平總書記重要講話精神和習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，縱深推進全面從嚴治黨、黨的自我革命，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業提供堅強保障。</p><p>中共中央政治局委員、中央書記處書記，全國人大常委會有關領導同志，國務委員，最高人民法院院長，最高人民檢察院檢察長，全國政協有關領導同志以及中央軍委委員出席會議。</p><p>中央紀律檢查委員會委員，中央和國家機關各部門、各人民團體主要負責同志，軍隊有關單位主要負責同志等參加會議。會議以電視電話會議形式舉行，各省、自治區、直轄市和新疆生產建設兵團以及軍隊有關單位設分會場。</p><p>中國共產黨第二十屆中央紀律檢查委員會第三次全體會議於 1 月 8 日在北京開幕。中央紀律檢查委員會常務委員會主持會議。8 日下午李希代表中央紀律檢查委員會常務委員會作題為《深入學習貫徹習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，縱深推進新徵程紀檢監察工作高質量發展》的工作報告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:04:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25938414</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25938414</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/255.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25938414_2024010820066b241463-8877-4c91-9d5c-cbbf76ff6f2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視網]]>
            </author>
            <category>中央紀委全會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/255.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/257.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：要對所有靈活就業人員免費提供基本就業公共服務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）從人社部獲悉，日前，人社部印發《關於加強零工市場規範化建設的通知》，明確了加強零工市場規範化建設的重點工作。</p><p>這些重點工作包括：規範零工市場服務定位。《通知》要求各地要將零工市場納入就業公共服務體系建設工作，整體謀劃、統籌推進。要堅持公益性，對所有靈活就業人員免費提供規範可持續的基本就業公共服務；要堅持普惠性，面向社會開放，擴大城鄉服務覆蓋範圍，提高零工市場服務均等化和可及性；要堅持靈活性，充分發揮靈活、快速服務優勢，適應靈活就業人員求職需求和特點，提供多樣化服務；要堅持兜底性，大力挖掘適合大齡和就業困難勞動者的就業崗位，兜底幫扶勞動者實現就業增收。</p><p>規範零工市場服務功能。《通知》提到，要重點提供靈活就業崗位供求信息撮合、職業指導、就業技能培訓和創業培訓信息推介、培訓需求信息收集、權益維護指引等服務，有條件的地方可圍繞靈活就業人員求職就業實際需求拓展服務項目。</p><p>規範零工市場建設佈局。合理規劃佈局數量適宜、規模適度的綜合性零工市場、行業性和專業性零工市場以及零工服務站點，構建分佈合理、便利可及的靈活就業服務網絡。</p><p>規範零工市場運行模式。對人力資源社會保障部門自行運作的零工市場，明確管理機構和工作人員職責。對公共就業服務機構加掛零工市場牌子的，劃分靈活就業服務專區或設立專門服務窗口。對委託社會力量運行管理的零工市場，按照政府向社會力量購買服務要求，明確承接主體和購買內容，嚴格資金管理和績效評價。</p><p>規範零工市場信息分析。及時公佈本地零工市場主要行業及崗位求人倍率信息，引導靈活就業人員求職擇業。</p><p>規範零工市場服務要求。建立健全工作規章制度，統一業務流程和服務標準。</p><p>加強服務能力建設。多種渠道充實人員隊伍，提升工作人員服務水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:43:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25938107</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25938107</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/855/902.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25938107_20240108184333860bbf-118e-4724-9d97-9ce2fdb29e21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>人社部</category>
            <category>靈活就業人員</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/855/902.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/855/903.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
