<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 2024 03:33:27 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日，三千多名游客开启国产大型邮轮爱达·魔都号商业首航]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3000 多名游客今日开启爱达·魔都号商业首航。澎湃新闻记者，邹娟，图</p><p></p><p>1 月 1 日，首艘国产大型邮轮爱达·魔都号开启商业首航，首航游客达 3000 余人。</p><p>4 岁的姜子青和爸爸妈妈成为首批登船游客。「我 2014 年的时候在欧洲坐过豪华邮轮，当时就想什么时候能坐上我们自己造的邮轮，现在终于实现了。」爱达魔都号的首位客人冯砚昕女士说道。她的儿子姜子青则告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者：「我们第一站要去济州岛，后面去日本。我最期待的是在邮轮上游泳。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/964.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜子青和爸爸妈妈是首批游客。澎湃新闻记者，邹娟，图</p><p></p><p>早上 7 点半，吴淞口国际邮轮港已是一片如火如荼的繁忙景象。上海海关所属宝山海关通关大厅内，旅客排队依次进入旅检通道，在海关关员引导下有序完成出境通关手续，通过玻璃廊桥登上邮轮，开启首航之旅。宝山海关共对 3023 名旅客和 1242 名船员完成出境人员及其行李物品的监管工作，平均每位旅客通关时长不超过 10 秒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海关全力保障「爱达·魔都号」顺利首航。上海海关，供图</p><p></p><p>「国产邮轮刚起步，我们要有更多耐心。」上海国际邮轮经济研究中心副主任，上海工程技术大学管理学院教授邱羚认为，爱达魔都号应该是循序渐进，小步快走，不要盲目或过于乐观。对于爱达魔都号来说，2024 年的 1 月份开始起航至 3 月份，是一个关键的时间节点，因为 3 月份之后，国内的邮轮运力供应预计将恢复到 2019 年的水平。</p><p>「从邮轮市场的渗透率来说，北美和欧洲远远大于中国。爱达魔都号从诞生到正式运营，经历了漫长的 6 年。2023-2024 年是关键转折期，也是中国邮轮产业从三年的停航到艰难起步的过程。到 2024 年，我们将迎来全面复苏的转折年。我们一方面政府要在邮轮产业的发展方面给予更多政策支持，也希望上海能够成为先行先试的典型；另一方面也呼吁央地的协作，就是从国家到地方政府部门的更好协作；三个方面也是希望大家能够同心协力去打破很多政策方面的瓶颈和痛点，最终为产业的发展营造更好的营商环境。」邱羚说道。</p><p>爱达邮轮有限公司是首艘大型国产邮轮爱达·魔都号的船东和运营方。爱达·魔都号于 2024 年 1 月 1 日从上海出发开启首航季，带领宾客前往日本、韩国等东北亚热门邮轮旅游目的地。</p><p>目前，爱达邮轮已经公布了爱达·魔都号 2024 年的全年航线，船票价格从人均二、三千元到一万多元不等。</p><p>爱达·魔都号全长 323.6 米，总吨位 13.55 万吨，拥有 2125 间豪华客房和套房，满载可容纳 5246 名宾客。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:24:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864484</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864484_202401011124b80e5f92-707e-413e-bb12-32d36f5baa9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟，记者，邓玲玮]]>
            </author>
            <category>爱达·魔都号</category>
            <category>国产大型邮轮</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/979.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暗蓝评《最初的化石猎人》｜空穴有风，神秘实存]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《最初的化石猎人：古典神话与史前巨兽》，[美]阿德里安娜·梅厄著，丁国宗译，成都时代出版社，2023 年 7 月出版，416 页，76.00 元</p><p></p><p>近日，埃塞克斯大学宣布开设「魔法与神秘学」硕士学位，这是英国大学首个此类学位。当然，尽管是大名鼎鼎的 J. K. 罗琳的母校，但埃塞克斯大学尚且无意向「麻瓜」们传授魔法。这个专业隶属于该校阿拉伯与伊斯兰研究所，负责人是中世纪阿拉伯文学副教授艾米莉·塞洛夫，她表示这个专业的核心内容是「去殖民化、探索另类认识论、女权主义与反种族主义」，而这一专业的设立将会扭转近几十年来「否定魔法与神秘学研究」的倾向，即认为它「对‘现代人’不再重要」<span style="color:#7f8c8d;">（英国《衞报》[<em>The Guardian</em>]2023 年 10 月 4 日报道：British university offers master’s degree in magic and the occult）</span>。</p><p>从根本上说，现代人其实不需要挥舞魔杖的魔法——无需成为哈利·波特，他们就可以飞行、攻击、点石成金——但他们急需认知上的魔法，来提醒他们世界其实并不十分「现代」，甚至从未现代过。「如果有人再问：‘现代世界存在吗？’答案真的非常简单，从未存在过现代世界，或者，如果说它存在的话，那它也仅仅是在我们说‘现代风格’的时候，而它也就仅仅是一种风格。」<span style="color:#7f8c8d;">（[法]布鲁诺·拉图尔：《非还原》，引自《我们从未现代过：对称型人类学论集》，刘鹏、安涅思译，上海文艺出版社，2022，ixxi 页）</span>作为风格的「现代」，其本质是一种断裂与孤立。在西方理性思维的主导下，散落的力量成为整体，而「理性」之外的存在则被斥为异端。然而这样一个集合的有限性却决定了它不可能不产生纰漏，于是信仰科学理性的现代人仍要不时求助于「玄学」。对非西方、非「理性」做法本身的采用和对其背景与解释的悬置，最终呈现为后现代诸多矛盾面向之一，这一面向固然指向对西方话语霸权的不满，但更有可能——或已经造成——人类认知本身的闭塞、断裂与虚无。因而研究「魔法」的意义正在于重建人们在追逐现代时丢弃的普遍联系。只有当西方人与东方人、男人与女人、麻瓜与巫师——所有人眼中世界再度整合，重新发现「我们大家所分享的共同世界」<span style="color:#7f8c8d;">（ [法]布鲁诺·拉图尔：《自然的政治》，麦永雄译，河南大学出版社，2016 年，95 页）</span>才会成为可能。</p><p>在宏观意义上，阿德里安娜·梅厄的《最初的化石猎人》也是同样的尝试。她试图在考古领域重建古代与现代、传说与科学之间的联系。「如果我们把古代生物学‘故事’和一些现代例子进行对比，我们就能清楚地认识到，科学的好奇心和神话想象之间的关系远比人们想象的更加紧密。」<span style="color:#7f8c8d;">（第 9 页）</span>通过考察希腊罗马时期文献中有关格里芬、巨人和其他怪物的记录与史前生物遗迹之间的联系，梅厄指出那些被人们视为幻想与传说的内容，恰恰是地中海地区史前时期本土自然历史的证据。换言之，曾记录过「俄瑞斯忒斯骸骨」<span style="color:#7f8c8d;">（284 页）</span>的希罗多德、「仙女厄科的尸体在山洞中干枯，最终化为石头」<span style="color:#7f8c8d;">（285 页）</span>的奥维德，以及忧心于「整个人类物种的体格正在变得越来越小」<span style="color:#7f8c8d;">（295 页）</span>的老普林尼等人，正是「最初的化石猎人」——人类将化石作为有机遗存，并以此为基础进行严肃思考的历史，其实在现代科学诞生很久之前便已开始。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>格里芬为何要守衞黄金？</strong></span></p><p>梅厄的考察始于格里芬。这种混合了狮子与鹰鹫外形特征的史前异兽起源不详，很大程度上是因为在古代「人们认为它是一种会在现实中出现的动物」，「在遥远的亚洲地区，勘探金矿的人们还曾遇到过格里芬」<span style="color:#7f8c8d;">（12 页）</span>，于是人们不必为它编撰「起源故事」，将其放入神话谱系当中。而到了十七世纪，随着实证主义占据上风，人们开始把这种长久以来不曾有人目击的异兽归入想象的范畴，认为它是狮与鹰的拼凑组合。至于格里芬守衞黄金的「习性」，则被解释成基于开采黄金之难的现实而衍生的传说。</p><p>梅厄并不满足于这样的解释，在她看来「这种生物并非简单的拼凑」，因为「它和希腊传统中的珀加索斯、斯芬克斯、弥诺陶洛斯和上半身是人而下半身是马的半人马都不一样」<span style="color:#7f8c8d;">（同上）</span>，更重要的是，格里芬的存在于民间不乏证据，无论是目击报告还是较之于传说生物更生动的早期手绘图像，以及最关键的，存放于萨摩斯岛米蒂利尼村邮局楼上一间屋子里的「萨摩麟」（意为「萨摩斯岛的怪物」）化石——它似乎与传说中的格里芬有颇多相似之处。</p><p>带着一窥格里芬「真容」的热情，梅厄登上开往萨摩斯岛的渡轮。令她失望的是，尽管萨摩麟化石「十分令人惊艳……股骨大小是人类的两倍，头骨则有两英尺长，有两个骨质的角……但很遗憾，没有喙」<span style="color:#7f8c8d;">（15 页）</span>——缺少格里芬最重要的特征；而在梅厄之前，德国地质学家埃尔曼曾提出类似的假说：基于西伯利亚地区的口述历史资料，埃尔曼认为格里芬源起于冰川时期的犀牛和猛犸象遗骸，「北乌拉尔地区的现代土著也会挖掘金沙」，「他们告诉埃尔曼，他们常常能见到巨型鸟怪的遗骸，这些鸟怪早已被他们勇敢的祖先通通杀死了」<span style="color:#7f8c8d;">（17 页）</span>。但遗憾的是，犀牛和猛犸象同样没有喙——而且格里芬的传说最早流传于斯基泰人淘金的地区，即中亚阿尔泰山脉一带，与西伯利亚相距甚远。</p><p>然而找不到化石证据并不意味着格里芬一定生于幻想——关于它的传说也许不是真实的记录，但总有某种「记录的真实」。由此出发，梅厄提出「格里芬是人类根据化石想象史前动物的尝试的最早记录」<span style="color:#7f8c8d;">（19 页）</span>。斯基泰人生活的区域，恰恰包含多个恐龙化石发现地——一种生有长喙的四足「鸟类」，似乎极有可能是他们基于有喙恐龙化石做出的推断。斯基泰人的推测被希腊人记录并广为流布，由此便有了格里芬的「传说」。更重要的联系来自地质学——这也解释了格里芬守衞黄金之谜：</p><p><span style="color:#2980b9;">阿尔泰地区的黄金来自火成岩，其生成年代比含有恐龙化石的白垩纪沉积岩早几百万年。但雨水和溪流不断地将金沙从山上冲刷至山下，重力和风力又使这些金沙散落在地质年代更晚的沉积岩上。戈壁沙漠中的沙暴能够卷起鹅卵石大小的银币。在古代，公元四世纪的作家泰奥弗拉斯托斯（Theophrastus）就已知道，当狂风吹过沙漠后，沙丘变形，矿物露出地表，游牧民族就趁此机会去沙漠中寻宝。老普林尼曾提到，住在沙漠中的人会在沙暴过后迅速出发，寻找散落在沙丘上或被卡在石块间的珍贵宝石。现代旅行家也证实，戈壁沙漠在经历沙暴后会有许多矿物露出地表。也许，有人偶然间发现了化石化的恐龙蛋之间有黄金的存在，这可能会让他们产生格里芬在收集黄金的想法。</span><span style="color:#7f8c8d;">（44 页）</span></p><p>实际上，只要对比早期人类手绘的格里芬图像与原角龙化石骨架，我们就不难看出二者的相似之处<span style="color:#7f8c8d;">（见 41 页、45 页插图）</span>。更惊人的是，如果采纳梅厄的假说，即将格里芬看成是早期人类对偶然发现的化石遗迹做出的推断，那么这种混合了鸟类与哺乳动物特征的「鸟怪」恰恰指向今日人类对恐龙最先进的假设——恐龙是一种行动灵敏、形似鸟类的恒温四足动物。然而在现代科学诞生之初，基于林奈分类法，人类眼中的恐龙只能要么是「鸟类」，要么是「哺乳类」，于是恐龙在很长一段时间内被想象成是一种笨重、迟钝的蜥蜴——想来如果邀请古希腊人和十九世纪的欧洲人一起观看《侏罗纪公园》，后者或许会更为惊讶。</p><p>值得注意的是，尽管梅厄的出发点是格里芬绝非一种拼凑生物，但她的假说本身其实是诸多传说的拼合，在细节上仍有可商榷之处。不过无论如何，这一想法至少可以提醒我们，古人与现代人在心灵层面的距离也许并不像我们想象得那般遥远——人类从来都是寻求解释的动物，面对无法解释之物，观察与推测、误判与尝试归正全都必不可少。至于最终形成的是理论还是「传说」，往往只能交由时间判定。</p><p><span style="color:#d35400;"><strong>白色女神与黑色雅典娜</strong></span></p><p>英国大作家、「西敏寺致敬诗人中唯一生前入选者」罗伯特·格雷夫斯曾醉心于希腊神话研究，最终出版了三卷本《希腊神话：完整定本》。在研究方法上，格雷夫斯不满于当时流行的现代进路，即将神话看作「前意识心理的原始暗示，无意识事件的无意识表达」，「真正的神话研究应从考古学、历史和比较宗教学开始，而不是在心理学家的咨询室里进行」<span style="color:#7f8c8d;">（[英]罗伯特·格雷夫斯：《希腊神话：完整定本》，席路德、王瑢译，湖南文艺出版社，2022 年，22 页）</span>。在系统阐释自己神话理论的著作《白色女神》中，格雷夫斯捕捉到理性化所造成的断裂，其实早在苏格拉底时代便已开始：</p><p><span style="color:#2980b9;">事实上，到了苏格拉底时代，属于上一时代的大多数神话的意义要么被遗忘，要么被当做宗教秘密严加保守，尽管它们仍然以图画的形式保存在宗教艺术中，并且仍然作为诗人引用的童话故事流传着。当被要求相信奇美拉、半人马或飞马珀加索斯（它们都直接源自皮发斯基人的崇拜象征）时，哲学家认为这些在动物学上都是不可能之物，于是只能拒绝接受。</span><span style="color:#7f8c8d;">（Robert Graves, <em>The White Goddess</em>, Faber &amp; Faber, 1948, p.11）</span></p><p>在《最初的化石猎人》中，梅厄也关注到了类似的问题。在通过格里芬这一案例揭示出古代传说与史前生物遗迹之间可能存在的联系之后，梅厄继续通过古典文献与化石证据的交叉印证，指出早在希腊罗马时期人类便已经有意识地展开了一些「考古发掘」工作，甚至一度出现将出土的史前遗骸公开展出的「巨骨热」。然而这里便触及了一个古代古生物学领域的大问题——为何早期自然哲学家从未对这些史前生物遗迹作出解释？对此梅厄提出了两种可能，一是哲学家对于大众神话的主动回避，「哪位哲学家能够有时间、有精力解读这么多神话怪物的故事呢？‘这就是我本人不关心这些事情的原因，’苏格拉底如是说，‘我没有时间关注这些事情。我接受人们普遍相信的事实，并探究更加严肃的事情’」<span style="color:#7f8c8d;">（231 页）</span>。二是受制于发掘的技术条件，化石本身不够完整，「自然哲学家也许是因大型骨骼化石样本‘残缺不全而退缩了’」<span style="color:#7f8c8d;">（同上）</span>。在这两种可能的基础上，梅厄进一步指出，虽然自然哲学家并未直接对这些巨型骸骨发表看法，但其他人不可能对此无动于衷。「尽管学术圈拒绝对这些现象进行讨论，希腊-罗马社会的其他阶层借用神话、传说和民俗中的那些连贯且灵活的理论范式，对这些在地中海周边乃至更远的地方发现的巨骨展开了具体的讨论。」<span style="color:#7f8c8d;">（238 页）</span></p><p>由此梅厄引出了本书的另一个重要主题，即「官方的科学判定和大众信念之间的冲突」<span style="color:#7f8c8d;">（第 9 页）</span>。借用拉图尔的概念便是，训练有素的科学家往往不愿意对无法「转译」和「纯化」之物发表意见（「‘转译’将两组完全不同的存在形式——自然和文化——混合起来……‘纯化’创造了两个完全不同的本体论领域：人类与非人类。」<span style="color:#7f8c8d;">[《我们从未现代过》，23 页]</span>）。正如格雷夫斯所言，苏格拉底无法接受奇美拉等大众神话，是因为它们在动物学上的不可能——而动物学，到亚里士多德那里，则已经转译出「物种不变」的教条。于是无法在已知生物中找到对应物的史前巨骨只能被归入神话传说的范畴——人类与非人类本体之间的暧昧地带。</p><p>但这样的做法势必造成知识传递的断裂：于梅厄是古代人类的古生物学工作被长期无视，启蒙时代以降的科学革命仿佛开天辟地；于格雷夫斯是自苏格拉底以来对白色女神——他眼中曾经主宰欧洲文明「出生、爱欲与死亡」的月相女神——的背弃，并由此引出权力篡夺与纯粹诗艺堕落的漫长历程。当一种范式被看做定论成为人类思维的普遍倾向，托马斯·库恩所描述的观念革命便不可能发生——它所依赖的路径是异常案例上升使得人们对既有范式产生怀疑——因为异常已然是不可讨论之物。在探讨希腊文明之亚非起源的颠覆性作品《黑色雅典娜》中，马丁·贝尔纳指出了古代史研究范式影响的根深蒂固——这种根深蒂固直接塑造了我们对于某种文化最基本的看法——范式之外的可能则被全然忽略，甚至是刻意压制：</p><p><span style="color:#2980b9;">对学科的基本质疑倾向于来自外部。通常，学生被逐渐引入他们的研究领域，就像慢慢展开的神秘世界，结果到他们能看到论题整体时，他们已经被如此彻底地灌输了习俗的先见和思维模式，以致他们根本不可能去质疑相关领域的基本假设。这一无能在古代史相关的学科中尤其明显。……（研究者）倾向于把一个概念、词语或形式接受为典型希腊语或希伯来语的，而不要求解释它的特定功能或来源。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">抑制的第二个原因是人们探讨古典或犹太文化时感觉到的近乎宗教的，或实际上宗教的敬畏，古典或犹太文化被视为「西方」文明的源泉。一个重大例外是民间传说和神话……缪勒敦促学者研究希腊神话与人类文化整体的关系，但坚决反对确认任何来自东方的特殊借用。在谈及更高级的文化时，人们更不情愿看到任何确切的相似之处。</span><span style="color:#7f8c8d;">（［英］马丁·贝尔纳：《黑色雅典娜》，郝田虎、程英译，南京大学出版社，2020 年，29 页）</span></p><p><span style="color:#d35400;"><strong>「假」事隐，「真」语存</strong></span></p><p>然而断裂之处亦是生机所在。没有自然哲学家的「干预」，古代作家——最初的化石猎人们创造了一个充满想象力的世界，其中的格里芬、巨人以及其他或基于描述、或基于拼凑的奇珍异兽直至今日仍是人们幻想世界的基石。有趣的是，这种创造活动一直延续到了今天——尽管人们往往称之为「古生物学上的虚构」。</p><p>《最初的化石猎人》以这样一个主题作结，乍看有些矛盾——本书整体上是在讨论「实存」的化石证据与早期传说之间的互动。然而实际上，这样一个主题恰好是作品先前主题——考古活动的早期源头、科学判定与大众信念的矛盾——交汇的结果。一方面这种虚构至少从古罗马时期便已开始，「西西里的狄奥多罗斯（约公元前三十年）描述了古罗马人对剧院那些诸如革律翁和半人马等神话怪物的写实模型或活动造型（tableauxvivants）的痴迷」<span style="color:#7f8c8d;">（225 页）</span>，而到二十世纪八十年代，在美国威斯康星州、俄亥俄州和马萨诸塞州的博物馆，还举行了一场半人马骨架巡回展览<span style="color:#7f8c8d;">（见 263-266 页）</span>；而更重要的是，作为官方科学与民间传说冲突的具体表现，古生物造假多表现为一种填补行为——「满足了人们了解、触摸未曾亲眼见过的怪异生物的渴望」<span style="color:#7f8c8d;">（269 页）</span>——这种行为背后的想象力，其实与科学活动本身并不矛盾：</p><p><span style="color:#2980b9;">那些质疑现有知识之确定性的矛盾证据并非反科学的。想象力翱翔于现有知识之上的空域，这一元素对于我们理解与学习的潜能而言至关重要。在创造性探寻的过程中，即使是差错也有其价值。正如杰克·霍纳指出的那样，「古生物学往往繁盛于发人深省的误读」。如果科学只有在证据自身存在矛盾时才能取得重大进展，如果放飞的想象力对科学而言是必要的，那么矛盾、吊诡的证据的产生也就并不总是悖理的，而可能有潜在的用处。与科学探索相结合的神话想象也许指向了人类理解未知领域的新维度。如此看来，一个骗局即一种假设。</span><span style="color:#7f8c8d;">（同上）</span></p><p>到最后，梅厄将造假活动归结为「怀念消失世界」<span style="color:#7f8c8d;">（270 页）</span>的乡愁，但我们也许可以得出更具现实意义的结论。历史上的著名造假事件——对科学解释与民间想象之间空白的填补——反映的是对空白的焦虑。如发生在 1912 年、曾让整个英国深信不疑的「皮尔丹人」骗局，实际上体现的是二十世纪初英国人对于霸权丧失之前景的焦虑；再比如自 1947 年「罗斯威尔事件」以来不时发现「外星人遗骸」的时间点，也多与人类社会本身焦虑爆发的时刻相重合。</p><p>无论如何，骗局总会被时间拆穿。然而如果我们始终将所谓骗局与传说放在真相与科学的对立面，认为二者泾渭分明，那么在既有的科学范式无法触及的领域便会滋生新的传说与崇拜——或曰「迷信」。「没有到过动物园的几乎不能说是一个孩子，而从无神经紧张的也不可能是个成人。」<span style="color:#7f8c8d;">（［阿根廷］博尔赫斯：《想象的动物》，杨耐冬译，志文出版社，1979 年，第 9 页）</span>经由《最初的化石猎人》我们可以说，古人同史前动物遗骸第一次不期而遇的震撼与孩子第一次来到动物园的惊奇大体相当——那正是他们探索世界的起点。而拒绝接受神经紧张的自我，也许是现代人裹足不前乃至精神分裂的一大根源。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:19:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25859575</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25859575</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/975.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25859575_202401011120b3e879ac-e9d2-4550-93f2-45e89d7a3abd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[暗蓝]]>
            </author>
            <category>考古</category>
            <category>古生物学</category>
            <category>传说</category>
            <category>上海书评</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/975.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/978.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「80 后」刘天鸣拟提名为云南州（市）检察长候选人，曾参与孙小果专案组]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘天鸣。&nbsp; &nbsp; &nbsp;西双版纳傣族自治州人民检察院微信公众号，图</p><p></p><p>2023 年 12 月 29 日，云南省委组织部发布了一则省管干部任前公示公告。</p><p>其中包括：刘天鸣，男，白族，1980 年 12 月生，在职硕士研究生学历，中共党员，现任西双版纳州人民检察院党组副书记、常务副检察长、三级高级检察官。经研究，该同志拟提名为州（市）人民检察院检察长候选人。</p><p>公开资料显示，刘天鸣长期在检察系统工作，还曾作为专案组成员参与了孙小果涉黑涉恶案件的办理工作。</p><p>2021 年 1 月 22 日，由中央纪委国家监委宣传部、中央广播电视总枱联合制作的电视专题片《正风反腐就在身边》第二集《守护民生》播出。《守护民生》讲述了彻查孙小果涉黑涉恶案件背后「保护伞」的细节，孙小果的母亲和继父李桥忠首次出镜讲述案情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截屏图</p><p></p><p>在上述专题片中，时任西双版纳州检察院党组成员、副检察长的刘天鸣以专案组成员的身份亮相。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:19:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864487</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864487</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/20.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864487_202401011119b09d47ec-46d3-4a36-8298-305e9e8fde36.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>云南人事</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/20.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/961/21.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龙江致信感谢海内外游客：您的传扬，把咱们都「整不会了」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549375" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c8160b713d3447b8bd4c959be199dbf8/hd/20240101110224240e06833f0-5423-4e87-a2d5-3a236d3330b5-9b47ddfb-c6d8-f5a6-3470-90d304a92c27.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/969.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>12 月 31 日，黑龙江省多家媒体发布《黑龙江省致海内外游客朋友们的新年感谢信》，黑龙江省旅游工作联席会议办公室在信中表示：您的传扬，把很多龙江人都「整不会了」。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:13:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864488</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864488</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：哈尔滨文旅，黑龙江日报]]>
            </author>
            <category>黑龙江</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/969.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄军称打击哈尔科夫多个乌克兰军事目标，乌军称目标为平民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 12 月 31 日，乌克兰哈尔科夫，当地居民在一幢公寓楼外检查受损情况。视觉中国，图</p><p></p><p>据 CCTV 国际电讯 1 月 1 日报道，俄罗斯国防部于 2023 年 12 月 31 日表示，为回应乌克兰军队前一天对俄罗斯别尔哥罗德市的袭击，俄军对乌克兰位于哈尔科夫的情报部门、军方人员等军事目标实施打击。</p><p>俄罗斯国防部称，一枚高精准导弹击中前「哈尔科夫宫」宾馆大楼。攻击对象为直接参与策划袭击别尔哥罗德和执行袭击任务的乌克兰国防部和乌克兰武装部队的人员。「敌人遭受了重大损失。两个海马斯多管火箭炮发射器被毁，基辅政权计划利用这些火箭炮在新年假期期间对顿涅茨克发动导弹袭击。」俄罗斯国防部强调，俄罗斯武装力量只打击军事设施以及与其直接有关的基础设施。</p><p>乌克兰国防部情报总局则回应称，俄军这次打击的目标「是平民而非军事设施」。乌军方还称，俄军三艘军舰携带「口径」巡航导弹驶入黑海，乌克兰面临「极高等级的导弹威胁」。</p><p>俄罗斯别尔哥罗德州州长格拉德科夫 12 月 30 日表示，乌军对别尔哥罗德市市中心进行了炮击。据官方消息，截至北京时间 31 日 13 时 30 分，乌军的炮击共造成 24 人丧生，108 人受伤。当地 37 栋居民楼、453 套公寓、3 栋私人独户住宅和 7 座社会设施不同程度受损。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 03:02:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864479</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864479</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864479_202401011102435ff1ee-3d7b-4232-9ff0-37bbd3ef3afd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>乌克兰</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 月人文社科中文原创好书榜｜万象：明代书法与社会文化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/241.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《冯天瑜学述》</strong></p><p>何晓明著，上海人民出版社</p><p>冯天瑜先生是中国文化史研究领域的大家，他提出并系统论证了「文化生态」说、「文化元典」说、「历史文化语义学」等，其代表作《中华文化史》《中国文化生成史》被誉为「新中国文化史研究的扛鼎之作」。本书从冯天瑜先生少年时代起笔，以时间为序，全面系统地论述了他的学术理路、思想及理论贡献。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/253.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《汪晖对话集》（全二册）</strong></p><p>汪晖著，世纪文景 | 上海人民出版社</p><p>汪晖对话德国前总理赫尔穆特· 施密特（Helmut Schmidt）、埃及裔著名理论家萨米尔·阿明（Samir Amin）、非洲著名思想家马哈茂德· 马姆达尼（Mahmood Mamdani）、美国芝加哥大学教授布鲁斯·卡明斯（Bruce Cumings）、日本东京大学名誉教授和田春树（Wada Haruki）、德国电影大师亚历山大·克鲁格（Alexander Kluge）、纪录片导演王兵……七场跨领域演讲、十七次专访、十九场深度谈话，构成了这本对话集。其中涉及汪晖教授对多重空间中的运动、文明及其跨体系性、现代中国的历史位置、新文化的政治、艺术作为反媒体的媒体等当代思想文化关键问题的思考。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/255.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《知识与国运：近世政治人的困惑》</strong></p><p>羽戈著，上海书店出版社</p><p>青年历史学者羽戈新作，观察晚清政治之书。适逢「三千年未有之大变局」，执政者面临新旧思想的交替。进退之间的决策，影响的就是一世之国运，作者深度分析慈禧、李鸿章、袁世凯、奕䜣等人的知识结构与素养，以及在时势之中各自所做出的决策，剖析其复杂的心路历程。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/249.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《庶民之声：近现代民歌与社会文化嬗递》</strong></p><p>周玉波著，广西师范大学出版社</p><p>本书是一本近现代民歌研究著作，书中收录了大量稀见的近现代民歌文献，重点论及的民歌唱本和牌调近百个，充分挖掘中国近现代民歌的丰富内涵。借由民歌，表现逸乐、恋爱、农耕、民生疾苦等民俗生活，以及都会、新闻传媒、社会动员、抗战救灾等事物、世相的变迁发展，勾勒百姓生活的真实图景，展现了近现代民众情感的表达和社会的变迁。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《中国石窟之美：走进西域》</strong></p><p>宁强著，中央编译出版社</p><p>考古学家、敦煌学专家宁强教授带我们走进中国石窟艺术，本书来自其历经 10 多年，长达 8 次对新疆境内古代艺术遗迹的实地考察。书中对新疆地区古代石窟艺术进行了初步探讨与综合介绍，从克孜尔石窟到库木吐喇石窟，从龟兹石窟群到「阿艾石窟」，以通俗易懂的语言讲解古代石窟艺术之美。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《万象：明代书法与社会文化》</strong></p><p>张金梁著，上海书画出版社</p><p>本书对学界不遗余力挖掘「各种文化艺术对书法产生影响」的现象进行了反思，多角度、立体式、系统化梳理明代书法与政治、科举教育、哲学、文学、绘画、建筑、社会风尚等诸方面的关系。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《唐前生命观和文学生命主题》（增订本）</strong></p><p>钱志熙著，复旦大学出版社</p><p>本书初版于上世纪 90 年代后期，是国内较早聚焦于生命观以研究古代文学的著作。生命观念构成人类意识的核心，是文学永恒的主题。书中以历史分期与主题相结合的方式，系统梳理了原始时代到魏晋南北朝时期中国古代生命意识及其观念发生发展的历史，阐述了生命观在各个历史时期文学中的表现。增订本在篇幅和论述上较之旧版更为系统周密，全书共二十三章，涉及唐前众多重要的历史文献与文学经典。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/250.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《拓地降敌：北宋中叶内臣名将李宪研究》</strong></p><p>何冠环著，华章同人｜重庆出版社</p><p>本书是全面考述宋代内臣李宪事迹的作品。李宪，宋神宗甚为宠信的内臣，在熙宁、元丰年间执行拓边西北的过程中立下赫赫战功，成为继王韶后主持开拓熙河路的主要执行人。其间他采取的政策和提拔重用的一批文臣武将，对哲宗、徽宗时期经略西北产生了重大影响。在哲宗元佑旧党当政时期，李宪被斥为「内臣四凶」之一，哲宗亲政新党复归后，则被誉为「名将」；宋室南渡，士人朝臣又将权宦童贯之祸归罪于他，责他罔上害民，贻患中国。本书根据文献史料、碑刻铭文，详细考述了李宪的军事生涯，认为其谋略和功绩与种谔、韩世忠、杨业、狄青、岳飞等宋代名将相比也不遑多让，堪称「宋代第一内臣名将」。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《人间小虫：虱子、蚊子与萤火虫》</strong></p><p>王宏超著，中华书局·上海聚珍</p><p>虱子、蚊子、萤火虫，跟人关系最为密切的微虫，绵延数千载，产生了无数的传说、故事、诗词、典故、笑话、习俗……人间小虫，构成了一道道饶有趣味的文化和审美景观。生活史、生活美学研究专家王宏超教授最新作品，深入开掘虱子、蚊子、萤火虫这三个跟人类关系最为密切的微虫与人类特别是中国人的相爱相杀史。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《术语的解读：小说戏曲研究的视角与方法》</strong></p><p>谭帆著，凤凰出版社</p><p>本书收录了谭帆教授有关小说戏曲术语研究的文章凡二十篇，基本囊括了他对于术语研究的理论思考和对具体术语的考释成果，大致分为五个方面：一是有关小说文体术语研究的理论文章，二是有关小说戏曲学科或相关研究领域的术语考释文章，三是有关小说文体术语的考释文章，四是有关戏曲理论范畴的考释文章，五是对金圣叹及《第六才子书西厢记》中相关术语的考释文章。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/244.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《纪连海品清史》</strong></p><p>纪连海著，现代出版社</p><p>本书从努尔哈赤崛起到宣统退位，描绘了近三百年的王朝兴衰。改朝换代的血腥杀戮，雄才大略的帝王将相，丧权辱国的城下之盟，维新人士的改革图新，推翻帝制的共和革命……上承延续千年的封建帝制，下启民主共和的洪流。作者用现代视野，以故事说人物、以人物说历史、以历史说人性。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《江南戏曲文化史》</strong></p><p>黄文杰著，浙江大学出版社</p><p>本书旨在整体性、立体化观照江南戏曲文化的发生与嬗变，全面揭示江南戏曲在中华戏曲文化史上所占据的地位，多角度剖析江南戏曲的内涵特质和文化属性，探求传统戏曲在新时代的传承与创新，构建 21 世纪有江南特色的文化发展战略。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/254.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《吾道文丛·返本开新》</strong></p><p>郭齐勇著，岳麓书社</p><p>本书为著名学者传记丛书《吾道文丛》的最新品种。丛书收录成中英、钱理群、冯天瑜、汪荣祖、郭齐勇、邓晓芒、赵汀阳等多位学术名家的学术自传，内容是学人自述学术生涯和学理思考，兼忆学林往事。通过学者的自传印证相关学理的来龙去脉，同时折射二十世纪后半叶以来中国思想学术的发展流变。本书武汉大学郭齐勇教授的学术自传</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/240.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《博观雅制：〈文心雕龙〉导引》</strong></p><p>李建中著，商务印书馆</p><p>本书立足通识教育理念，从思想、文本和方法三个维度呈现了《文心雕龙》的文论精髓和博雅精神。前三章知人论世，结合刘勰生平际遇，介绍《文心雕龙》儒、道、释兼宗的思想资源；第四到第七章品藻佳构，在现代文艺学与古典诗文评的双重视域下，精讲《文心雕龙》的创作论、文体论和接受论；最后三章深识鉴奥，从振叶寻根、唯务折衷和弥纶群言三个层面楬橥刘勰独特的思维方式和话语方式。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《教育改革论说集》</strong></p><p>刘道玉著，上海三联书店</p><p>本书中凝聚了刘道玉老先生几十年教育改革的实践以及古今中外相关案例，全书共收录 54 篇文章，分为上篇论教育改革和下篇教育问答录，其中约 30 篇为刘道玉近 30 年来为教育改革呐喊的真实记录，另有多篇与学者、教授、学生等就该主题展开的对谈以及相关媒体专访。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:49:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25836732</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25836732</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/374.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25836732_202401011049014b5bb4-35bf-4ba1-9038-15960668e3ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人文社科中文原创好书榜]]>
            </author>
            <category>人文社科中文原创好书榜</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/374.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/579/375.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[醉美上海｜辞旧迎新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549365" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0b6e6bf9afdd49f6ad30b3516540fedd/hd/202401011000028903b18ca48-dbd2-4792-b5b3-e44cb7b22bc1-6b3424c6-7f69-876d-a502-16cd3bd121b2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/483.png" data-duration="01:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>一首耳熟能详的《茉莉花》，绽放着优美的旋律。每一拨音符都是时光的柔情，轻轻弥漫在这城市之巅，仿佛是一幅音乐的画卷，让我们在歌声中回味过去，迎接新的一年。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:47:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864439</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇]]>
            </author>
            <category>醉美上海</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/483.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/484.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新版上海国际服务门户今起上线试运行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549367" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a97ab49a1b614a13a9ca7221c121ab60/hd/a162e5aa-60d2-4718-9611-f713f15eeecd-daf833bd-44b2-be95-aeab-aeedf38e3b6b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240101/277cae260d5a4d43919058d69a5a94ae-20240101102116349-2814718808901478320-6bc06b7a-76ab-4755-8987-cba83f0bad68.jpg" data-duration="02:10" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频时长：2 分 10 秒 (02:10)</div>2024 年 1 月 1 日，新版上海国际服务门户&nbsp;(International Services Shanghai) 上线试运行。该门户是「中国·上海」政府门户网站的外文版，致力于为来沪经商、工作、旅游、留学、购物等外籍人士提供权威的政策服务、精准的资讯服务和贴心的生活服务，是上海弘扬城市精神品格、展现良好营商环境、传播上海城市形象的重要平台。本次上线的是门户网站英文版（english.shanghai.gov.cn），门户的三个海内外社交媒体平台（脸谱、X 平台、微信英文版）同时对外启用。<p></p><p>该门户是上海持续优化营商环境的重要举措，采用「1+3+N」总体架构，即一个门户网站，突出「一门式、场景化、友好型」的特点，通过 5 个分众场景、3 个阶段场景，实现对用户的精准导航和场景服务；3 个海内外社交平台，聚焦发布和互动功能，为受众提供新鲜及时的资讯分享和亲切友好的互动体验；「N」代表一系列线上线下活动，将通过举办各类政策宣介、业务咨询、主题沙龙、文化体验、学习培训等活动，提高用户满意度。</p><p>后续还将逐步推出日、韩、德、法、西、葡、俄、阿等其他 8 个语种，以服务更大范围的国际用户。</p><p><strong>新版上海国际服务门户简介：</strong></p><p>新版上海国际服务门户是「中国·上海」政府门户网站的外文版，致力于为来沪经商、工作、旅游、留学、购物等外籍人士提供权威的政策服务、精准的资讯服务和贴心的生活服务，是上海弘扬城市精神品格、展现良好营商环境、传播上海城市形象的重要平台，是上海加快建成具有全球影响力的社会主义现代化国际大都市的靓丽国际名片。</p><p><strong>一、形成「1+3+N」服务矩阵</strong></p><p>新版上海国际服务门户采用「1+3+N」的总体架构，具体包括：</p><p>「1」：一个多语种门户网站。新版上海国际服务门户将于 2024 年 1 月 1 日推出英文版，后续逐步推出日、韩、德、法、西、葡、俄、阿等其他 8 个语种，旨在为来自不同国家的外籍人士提供更丰富的内容和便利的服务。网站可以自适应不同尺寸的屏幕，让用户在电脑端和移动端都能有良好的阅读体验。</p><p>「3」：三个社交媒体平台账号。新版上海国际服务门户分别在微信公众号、脸谱、X 平台上开设了公共账号和社群服务，聚焦发布和互动功能，为海内外受众提供新鲜、及时的资讯分享和亲切、友好的互动体验。</p><p>「N」：一系列线上线下活动。新版上海国际服务门户注重用户体验和反馈，将通过举办线上线下相结合的各类政策宣介、业务咨询、主题沙龙、文化体验、学习培训等活动，以更丰富多元的线上线下体验让来沪、在沪的外籍人士爱用，并觉得好用、管用。</p><p><strong>二、打造「5+3」场景化服务平台</strong></p><p>新版上海国际服务门户通过 5 个分众场景、3 个阶段场景，根据不同用户提供精准化和场景式服务。</p><p>5 个分众场景：新版上海国际服务门户致力于提供卓越的用户体验，为来沪在沪经商、工作、旅游、留学、消费等五大人群设计了相应内容板块，以清单式服务指引、友好型办事指南、差异化高频事项检索和体验式用户故事分享等，展现上海开放、创新、包容的城市品格。</p><p>3 个阶段场景：聚焦外籍人士日常生活全过程的高频需求，精心打造「生活在上海」栏目，以「迁往上海」「熟悉上海」「融入上海」三个阶段场景，提供多项衣食住行游购娱等生活维度的需求指南，以细致入微的温馨服务，助力打通外籍人士在沪生活的各类痛点和堵点。</p><p><strong>三、打造第一视角体验式传播平台</strong></p><p>新版上海国际服务门户始终秉持着以外国用户的视角为核心的理念，从「第一人称视角」出发精心设置了「人物故事」专栏，将逐步推出系列视频，通过在沪企业家、科学家、留学生和创业者等众多杰出人士的讲述，真实展现外籍人士在这座充满机遇的城市成就梦想的精彩故事。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/605.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:44:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864426_202401011044869d5d3a-6e64-4abd-aaf0-80b0145ea49a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>上海国际服务门户</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/577.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年电影票房为 549.15 亿元，排名前十均为国产片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家电影局今天（2024 年 1 月 1 日）公布 2023 年中国电影行业重要指标：</p><p>1.全年电影票房为 549.15 亿元，其中国产影片票房为 460.05 亿元，占比为 83.77%；城市院线观影人次为 12.99 亿。</p><p>2.全年票房过亿元影片共 73 部，其中国产影片 50 部，票房排名前 10 位均为国产影片。</p><p>3.全年共生产故事影片 792 部，影片总产量为 971 部。</p><p>4.全年城市院线净增银幕数 2312 块，银幕总数达到 86310 块。</p><p>5.全国共有开展电影公益放映的农村数字电影院线 262 条，放映队 4.2 万个。</p><p>6.全年开展电影公益放映 824 万场，其中故事影片放映 539 万场，科教影片放映 279 万场；观影人次约 4.5 亿。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:23:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/353.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864401_20240101102452858308-b95e-4092-b6ab-b7ea8386e502.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[许盼盼/央视新闻]]>
            </author>
            <category>电影票房</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/353.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美两国领导人互致贺信庆祝两国建交 45 周年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 1 日，国家主席习近平与美国总统拜登互致贺信，祝贺两国建交 45 周年。</p><p>习近平在贺信中指出，中美建立外交关系是两国关系史和国际关系史上的大事件。45 年来，中美关系历经风雨，总体向前发展，不仅增进了两国人民的福祉，也促进了世界的和平、稳定和繁荣。历史已经并将继续充分证明，坚持相互尊重、和平共处、合作共赢，是中美两个大国的正确相处之道，理应成为新时期中美双方的共同努力方向。</p><p>习近平指出，我同拜登总统在旧金山会晤，开辟了面向未来的「旧金山愿景」，为中美关系发展指明了方向。双方要认真落实两国元首达成的重要共识和成果，以实际行动推动中美关系稳定、健康、可持续发展。</p><p>习近平强调，我愿同拜登总统共同努力，继续为中美关系把舵领航，造福中美两国和两国人民，促进世界和平与发展事业。</p><p>拜登在贺信中表示，1979 年建交以来，美中之间的联系促进了美国、中国和全世界的繁荣和机遇。我致力于负责任地管理这一重要关系。我期待在我们的前任们以及我们多次会晤和讨论取得进展的基础上，继续推进美中关系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 02:15:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/650.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864435_2024010110474b612f13-f498-45fc-86f7-2c3873b3c05d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/650.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/651.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·1 月 1 日丨拼创意拼文化，12 台跨年晚会卷出新高度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 31 日，欢迎收看澎湃早晚报·早餐湃：拼创意、拼文化，12 台跨年晚会霸屏热搜。2024 年 1 月起，一批新规将正式施行。黑龙江致信感谢海内外游客：您的传扬，把咱们都「整不会了」。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:46:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864399</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864399</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/81.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/960/82.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欢迎来到 2024 丨新年的第一个文学故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年到了。</p><p>各大文学刊物的开年「第一本」如约而至，并带来重磅消息：《人民文学》将以《在旷野里》为名，刊发著名作家柳青 70 年前的一部未被命名的长篇小说佚作；《收获》致力于打通文学与艺术的「东船西舫」开年迎来大家冷冰川的《无尽心》；《十月》头条推出王蒙的中篇新作《蔷薇蔷薇处处开》；《花城》推出李修文时隔十五年的长篇小说回归之作《猛虎下山》；《中国作家》发表的网络长篇小说《我的黄河我的城》，带来传统文学期刊与网络文学的首次「联姻」……</p><p>还有一个明显的感觉是，各大刊物都已在「发现新人」上重点发力，比如《当代》第一期发表的小说《洄游》是一篇从邮箱投稿中发现的青年作品，《作家》特邀阎连科、苏童、余华依次为三位「后浪」写下荐语，《芙蓉》的「诗歌」栏目将以刊发未曾被关注的 80、90 后诗人为主。新人写作者陆续登场，他们会带来什么？我们好奇且期待着。</p><p>欢迎来到 2024 年，欢迎更有活力，更有魅力的文学世界。</p><p><strong>2024 年第一期《人民文学》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《人民文学》封面</p><p></p><p>&nbsp;2024 年第一期《人民文学》将以《在旷野里》为名，刊发柳青的一部未被命名的长篇小说佚作，该长篇手稿为柳青大女儿刘可风提供给柳青研究专家邢小利。《人民文学》编辑部与学者李建军从手迹、行文、内容等方方面面展开研读辨认，确定这部长篇小说手稿为柳青所作。</p><p>柳青最广为人知的代表作是《创业史》，《创业史》原计划写四部，但最终未能完成。《人民文学》主编施战军透露，1978 年第十期《人民文学》根据柳青遗稿整理发表了《创业史》第二部下卷的四章。在此之前，读者只能读到《创业史》已出版的第一部和第二部上卷。</p><p>「柳青逝世后，我们和广大读者一样怀念和敬重这位大作家，为传承历史也为接续缘分，《人民文学》一直在寻找传说中的他在《创业史》之前的另一部长篇小说，现今终于如愿以偿，手稿佚作成为发表实存。」</p><p>在施战军看来，《在旷野里》虽是未完成稿，但作品敍事相对完整，表现出对典型环境、典型人物的高超把握，是一部以现实主义审美品格展现新中国进入社会主义建设时期火热生活的小说杰作。作品的时间背景是 1951 年 7 月初的盛夏时节，地点是陕西渭河平原某县，故事围绕正在发生的棉蚜虫害这一核心情节展开。</p><p>此外，这一期还将推出谢冕的美文、苏童的写作课，记述深圳及大湾区水工程的报告文学《脉动大湾》等。</p><p><strong>2024 年第一期《收获》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《收获》封面</p><p></p><p>2024 年，《收获》带来的第一个小长篇是董立勃的《尚青》，它通过一个女性的命运，讲述军阀盛世才在新疆的年代故事。在《收获》主编程永新看来，这是一部有点像王安忆《富萍》的小说，将中国人生活中的点滴融入其中，意味悠长。而在长篇之外，还有钱幸《皮影》、王玉珏《瞳距》、小杜《婚姻日志》三部中篇小说与钟求是《生活节点》、黑孩《物理反应》、于昊燕《载空者》三篇短篇小说。</p><p>这一年《收获》依然用心打造专栏，阿来的「万物生」、南帆的「镜中万象」 等广受读者喜爱的栏目还会不时继续。尤其是「东船西舫」这个源于 2023 年的和艺术家有关的栏目，曾发表过张晓刚、徐雷、张永和、姜杰等「顶流」艺术家的文章，新年开篇迎来冷冰川的《无尽心》。</p><p>「我们希望文学和其他艺术门类是有交集的，触类旁通，相互延展。开 ‘东船西舫’栏目，就是想打通各个艺术之间的通道，我们也相信这是有必要的。」程永新说。</p><p><strong>2024 年第一期《十月》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《十月》封面</p><p></p><p>新年第一期《十月》头条推出王蒙的中篇新作《蔷薇蔷薇处处开》，这是一部关于上世纪八十年代的回望之书、深情之书，一位革命者、文艺组织者、艺术家的精神之书，一部跨越两个世纪的当代文学与文化的私人笔记本、记忆档案。</p><p>「全球首发」是十月杂志 2023 年启用的新栏目，邀请世界各地著名作家，将他们从未发表的新作以中文形式在全球首次发表。本期「全球首发」邀约西班牙作家安德烈斯·伊巴涅斯·塞古拉。他的全新短篇《一种更高的生活》是一部关于音乐和通感的小说，也是对当代生活的寓言和探索。</p><p>本期其他小说也很精彩。沈念中篇《歧园》、陈鹏中篇《天上的老虎》将敍事对焦时光中的城市变迁；孔亚雷《停云》、索南才让《M 酒》、钟二毛《时间之门》生长出三种短篇可能的向度；如果说鲍尔吉·原野的散文《万物凝视》是一曲万千生灵合奏的自然诗，诗人陈先发的新近之作《了忽焉》则以安徽亳州的曹操宗族墓室出土的八块砖上的残留文字作为书写主题，接通历史和当下现实。</p><p>值得一提的是，《十月》在 2024 年还将推出姊妹刊——《北京文艺评论》，致力于推送当下文艺评论的精彩内容。&nbsp;</p><p><strong>2024 年第一期《花城》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《花城》封面</p><p></p><p>新一年的《花城》新设李修文专栏。曾披山河袈裟，以致江东父老的李修文回归心灵震荡的小说创作，时隔十五年，推出重磅长篇小说《猛虎下山》，以极具想象力的故事、迅疾如风的节奏讲述人虎博弈的深刻寓言。</p><p>在中篇头条《荧惑》中，张抗抗用一对姐弟的火星（荧惑）之问迎来巨变时代的开端。元宇宙、ChatGPT、宇宙星系……无论是「卷卷不息」的 70 后，还是「躺而不平」的 90 后，在拥抱科技的未来日渐走向共识与共振。到了短篇头条《那块地》，邓一光以真实的深圳蛇口发展为背景，将第一块土地拍卖、企业银行建立等改革开放历史性事件融入个体故事之中，是时代风云与都市烟火织就的回响与余音。</p><p>新一年《花城》还与学者张莉共同新设「新女性写作」专栏，第一期推出三篇小说：杨知寒《慢回身》、三三《上海女郎（2003—&nbsp;&nbsp;）》、蒋在《许多》。该栏目希望邀请、发掘青年一代女性写作者的创作，深入推动中国当代文学及女性文学发展。</p><p><strong>2024 年第一期《当代》</strong></p><p>2024 年《当代》将增设诗歌版，《当代·诗歌》逢双月出刊，努力呈现当代中国诗歌的活力、重力、实力、魅力。</p><p>在第一期里，姚鄂梅的新长篇《不会飞的海燕》书写一个即便擦肩而过也未必会留意的平凡女性。通过她的成长史、生命史，写出人生之变、社会之变。如岳雯在同期评论中说的，「改写了路遥所认同的八十年代的奋斗改变命运的逻辑」，从而「折射出了当下一种精神面向」。来自禹风、辽京、连谏、丰杰的中短篇小说，也各具特色，不管书写职场生活、母女关系还是乡村记忆，都涌动着作者投入的情感经验与艺术能量。</p><p>《当代》从 2023 年开设向文坛推荐新锐作者的「发现」栏目。2024 年第一期「发现」推荐的小说《洄游》是一篇从邮箱投稿中发现的令人惊喜的佳作。年轻作者穆萨敍事沉稳，细节精准，在这篇小说中书写一个中年画家携妻儿回到少年时代逃离、二十多年未曾涉足的故乡，「和故土重建联系」。</p><p>《当代》杂志 2024 年推出了新栏目「山河卷」，陪伴读者在跨越时空距离的纸上行旅中「读懂中国」。新栏目由散文名家陆春祥的《三沙九章》开篇。</p><p><strong>2024 年第一期《中国作家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《中国作家》封面</p><p></p><p>《中国作家》文学版在 2024 年新设「网络文学精品连载」栏目，探索传统文学期刊与网络文学的融合发展，令人耳目一新。首次推出网络长篇小说《我的黄河我的城》，也是传统文学期刊与网络文学的首次「联姻」。</p><p>此外，文学版「特别文本」推出王蒙《回答采访》，以王蒙特有的诙谐幽默总结了自己一生的创作心得；温亚军、徐皓峰、凡一平、张鲁镭、郑小琼、何大草等名家的中短篇小说新作也在这一期集中亮相；面向「文学素人」挖掘新人力作的栏目「中国作家之星」本期推出红山玉的短篇小说《绿豆蝇》，书写海外留学生面临的心理和生活困境；散文和诗歌栏目向历史纵深和当下现实延展，推出张锐锋和汗漫的散文新作，以及张新颖、伽蓝、王学芯组诗。</p><p>纪实版第一期推出何建明长篇报告文学《中国「芯」路》，敍写我国芯片产业的发展战略决策和具体实施的核心故事；影视版发起「青年编剧成长计划」，力图从培养青年编剧入手，从源头抓好剧本创作，同时设置「范本」栏目，以具有典范意义的影视文本引导影视上游产品即剧本质量的提升。&nbsp;</p><p><strong>2024 年第一期《作家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《作家》封面</p><p></p><p>开年第一期，《作家》的「金短篇·名家推荐」栏目呈现三篇新人新作，并由三位文学名师阎连科、苏童、余华依次为「后浪」写下倾情荐语：董智婷的《一个关于马桶的荒唐设计》如在沙土上建起充满鸟鸣露滴潮湿气息的热带雨林；水溶的《抵达桃曲》回荡着小旅馆的低语、矿井下的冲击波、时光里的坚硬；洪页的《她在无眠的夜晚》则在柴米油盐中伴着羊腰子的膻味刻下一段生命历程的履痕。</p><p>此外，潘军中篇《刺秦考》梦回战国，亦夫长篇《婚姻生活白皮书》还原生活，李元胜荒野寻访观蝶儋州，李寂荡、东西、胡性能、陆春祥、杜绿绿等名家随笔、诗作诗评、研讨实录精彩纷呈，作家们用各自的方式实现文学对世界的烛照。</p><p><strong>2024 年第一期《钟山》</strong></p><p>2024 年《钟山》第一期刊发几位名家的小说新作。孙频以中篇小说《雪隐于雪》继续其身处南国之后的创作旅程，引领读者进行一次身心放逐与寻访的海岛之旅；刘庆邦的短篇小说《麻鼻子与普大田》以温情的笔调回访往昔，敍述一场记忆中快乐的「抢亲」故事；胡性能则以中篇小说《去昙城的路上》敍写了一个人心灵的自我救赎之路。</p><p>在专栏部分，第一期都是《钟山》比较成熟和有特色的专栏。王彬彬暂时放下「荒林拾叶」重新「栏杆拍遍」，第一期的文章《伍连德东北抗疫与现代医学在中国的扎根》，敍写伍连德在中国医学史上独特的位置和深远的影响；雷平阳的「泥丸小记」则告别茶山，走上《雪上的高速公路》，以徒步的方式进行一场公路朝圣之旅。作家论专栏「河汉观星」有张学昕教授撰写的《班宇论》，他将目光聚焦于青年作家班宇，深入剖析班宇的小说创作。黄梵在「钟山记忆」专栏里记录和寻找那些《献身琐事的理想》，展示一个中年人的生命景观和心灵图景。</p><p><strong>2024 年第一期《山花》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《山花》封面</p><p></p><p>《山花》新年第一期重点推出作家北村的中篇小说《重瞳》。小说以标题为隐喻，讲述一个女人分饰两角与一个男人的纠缠。小说用推理的递进乃至不断反转的敍述呈现了这一段猛烈的情爱关系，并逐渐带出人物背后的残酷过往。本期还推出新人新作，潘虹的小说《困鹿》，以一款普洱茶暗喻当代人的情感生活。</p><p>「大视野」栏目聚焦大江健三郎。田原的随笔《文学翘楚大江健三郎》由大江的去世历数他的人生、友情及写作成就，将大江坦诚、乐观、悲悯的个性展露无遗；诗歌《我们无法重生，但我们可以重生》（外 2 首）是小说家大江健三郎罕见的诗歌作品，对人性、人欲进行了深刻反思，也蕴含着对时间流逝的「检讨」以及由无奈走向宥恕和博爱的宽阔心灵境界。</p><p>「散文随笔」头条推出陈应松的《神农架杂记》，展示了神农架这一自然之力和人文之力相结合的神秘之地。</p><p><strong>2024 年第一期《青年文学》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《青年文学》封面</p><p></p><p>新的一年，《青年文学》继续立足「城市文学」，强调「青年书写」：</p><p>90 后作者北缺的短篇小说《跛爷》将镜头对准一位乡村怪才，用细腻的笔触描绘了他几十年的生活，给读者带来关于乡野风情的新感受和新想象；</p><p>95 后作者谭滢的短篇小说《银牛角》《九龙白记》以儿童的视角和地方性的眼光观看女性命运，在信仰与命运的矛盾中编织故事；</p><p>90 后诗人苏笑嫣的组诗《清明上河图》尝试建立史诗性的时空，以此完成一次对历史的回眸、对美术的致敬。本期还特邀欧阳江河、汪剑钊、李林荣为三位年轻作家、诗人撰评。</p><p>此外，也推出晓航的中篇小说《飞云之城》，作品描写了一座主题游戏乐园式的城市，以及几个人物因其而显现的新的生活样态，呈现了关于城市生活的新表达。</p><p><strong>2024 年第一期《天涯》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《天涯》封面</p><p></p><p>2024 年，《天涯》重新联手国际知名设计师韩家英，第一期封面把王维的诗句「坐看云起时」进行符号化与「负形」，用一字一符号的方式进行图形探索与实验，表达古典诗词的独特意境及当代性。</p><p>在内容上，近年已近乎绝迹文坛的潘军这一次带来中篇《与程婴书》，自称是他这辈子最重要的作品。在这部中篇里，他重讲「赵氏孤儿」，在历史的褶皱里寻觅人之为人的佐证，在中国性和历史性中体认人性，也就是体认世界性。</p><p>还有陆源的《唐风五联》，文字华美，大唐气象灌注其中，让人神往；杜峤将普希金为诗歌而死的精神，与当下年轻人躁动的说唱结合到一起；春树笔下的人物因婚姻家庭困于异国他乡；任白衣文中的少年鹿溪身上真相难寻；于坚在平凡人身上发现日常的光亮……</p><p>「民间语文」栏目，新晋茅奖得主东西的记梦日记也与小说有关，这是他写作《回响》的前奏，而《回响》又真的成了这些梦的回响。这些文字，能让普通读者窥见一部作品的「史前史」和「潜意识史」。</p><p><strong>2024 年第一期《江南》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《江南》</p><p></p><p>新年第一期《江南》「怀人纪事」栏目推出程永新怀念故友程德培的长文。这是一篇在内心艰难中写就的纪念文章。文中的生动细节，向我们呈现了「德公」率性与热情的一面，尤其是他对文学执着而纯粹的追求，令人尊敬。</p><p>而「历史碎影」专栏推出黄德海读《史记》的文章《不如见之于行事之深切著明也——&lt;史记·河渠书&gt;及司马迁的用心》。该文先通过司马迁《史记》和希罗多德《历史》的对比，尝试摸索古典历史作品的最佳读法；接着分析《史记》安排篇章和次序的用意；最后集中分析《史记·八书·河渠书》的结构和行文，并梳理中国上古至汉代在水利治理上的历史轶事，以此解读司马迁「我欲载之空言，不如见之于行事之深切著明也」的书写原则和背后的深意。</p><p>这一期《江南》还有上海作家张生的《蝴蝶梦》和聚焦文学排行榜的「非常观察」，同样值得期待。</p><p><strong>2024 年第一期《大家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《大家》封面</p><p></p><p>2024 年《大家》新设「游动」栏目，融入各类艺术如美学、哲学、人类学等与文化、文学的交汇。泛文艺栏目的设置，在为刊物注入新活力的同时，又使刊物不失纯文学趣味和兼具可读性。&nbsp;</p><p>第一期的「大家典藏」推出学者、诗人杨庆祥的诗歌，同时刊发诗人创作谈和学者贺嘉钰的评论，全方位呈现诗人作品全貌，以飨读者；「虚构时空」推出诗人韩东的短篇，以及鲁奖获得者夏天敏的中篇。前者轻盈、以小见大；后者绵密、盘根错节。</p><p>另外，青年作家李知展的小说语言干净、有张力，值得一看。「物与词」栏目，敬文东的文章兼具学理性和感性，丰沛、饱满；胡竹峰有意在传统与现代之间寻求一种既可以对接又可以融通的文体，对山水游记进行了有效的激活。</p><p><strong>2024 年第一期《芙蓉》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《芙蓉》封面</p><p></p><p>《芙蓉》2024 年继续关注深入时代现场、深入人文关怀的现实题材作品。「湘军新势力」栏目旨在扶持湖南 80 后青年，促使文学湘军重新崛起。同时策划青年作家小辑，「诗歌」栏目也将以刊发未曾被关注的 80、90 后诗人的作品为主。</p><p>2024 年第一期，周大新、王跃文散文以小见大，关注现实物事，又注重内心自省；残雪短篇小说《灵物》延续一贯先锋特点，以儿童视角写现实生存，荒谬而深刻；何立伟中篇小说《乃至一念》以内心一念，推动家庭、情感及时代命运变迁，尽显南方文学气质；须一瓜短篇小说《枇杷亭》一语双关，以孩童搭建亭子的游戏，暗喻世道人心……</p><p>特别值得一提的是 90 后作家章程，短篇小说《鲸骸》让人眼前一亮，其湿润的南方文学气息、另辟蹊径的敍事结构、建筑师般精到的语言，极具辨识度。</p><p><strong>2024 年第一期《青年作家》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/764.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《青年作家》封面</p><p></p><p>2024 年《青年作家》进行了改版，新设了「气息」「突围」「诗天下」等栏目，将更关注青年作家及其作品。</p><p>开年第一期，《青年作家》品牌栏目「华语作家访谈录」推出张平访谈录《人民的立场就是作家的分寸》。「气象」栏目推出了张学东的短篇小说《宰牲》。一场不太顺利的宰牲前后，小说在第六感不好的屠夫和即将到来的悲惨结果间对照，将「宰牲」一词演绎得淋漓尽致。</p><p>「锐小说」栏目发表张新祥的中篇小说《岁月飘过塘子寨》，以及王彤羽、田兴家、万萍霞的短篇小说；「突围」栏目发表了渡澜短篇小说《走亲戚》，讲述了猎人拉扎丰童年时期经历的一次奇遇；2024 年的「新力量」栏目继续由青年评论家徐福伟担任主持，推出上海作者俞生辉的专辑。</p><p><strong>2024 年第一期《西湖》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《西湖》封面</p><p></p><p>《西湖》2024 年第一期「新锐」栏目推出杜峤的小说《惊鹿记》。小说里，民国十九年惊鹿寺住持露生亲历了不悔禅师佛珠的神秘失踪，「寻找真相」的冲动越过数十年，在僧人的养子，以及养子之子「我」的身上延续，也接续起时间、历史的血脉。最终，所有的探寻化为巨大的惘然，命运的、历史的惘然。薛超伟关于小说的评论《霜落林空鹿饮溪》凛凛然如秋天的霜树，读来如饮清洌的泉水，照出杜峤小说「孤独而自由」的精神。</p><p>「实力」栏目里，许笑阳的小说《雷克雅未克》文字飘逸灵动，「乘火车去雷克雅未克」是年轻人于幻想中逃离的象征；李星锐的小说《电梯还没有来》，以繁复精致的陌生化笔触，将个人在城市中的存在境遇勾勒出来；子禾的小说《过年》写出了一种困境：当不负责的同村人强行塞来一个需要照顾的老人时，该如何面对？</p><p>「纪念」栏目里是艾伟、张楚、东君关于程德培的忆念文章。「德公」生前的风趣幽默，让忆念文章也充满他的慈爱、慧黠、温暖。</p><p>本期还有何小竹与宁不远关于「像说话一样写诗」的讨论，有第九届「西湖·新锐文学」的座谈记录《人的文学与 AI 的文学》。「联合课堂」栏目讨论了毕飞宇的长篇《欢迎来到人间》。</p><p><strong>2024 年第一期《上海文学》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《上海文学》封面</p><p></p><p>《上海文学》2024 年第一期的小说，题材各不相同，但彼此呼应，重审了小说在现实和荒诞的两极间的腾挪。石舒清、史玥琦、展世邦的短篇各自从贴地的现实开始，渐渐隐入怪诞的境地。伍华星中篇《入刀山》则更加明显地呈现出在现实与非现实间交替穿梭的特质——「我们」出离福祉院，前往省城游荡，最后再次返归。几位作者并不只是停留在倚仗方言来凸显小说地域性的层面，而是深入方言的内核，取其深层意蕴来安放故事情节。</p><p>「译文」栏目刊登的是 1986 年诺贝尔文学奖得主沃莱•索因卡近年的一组诗歌，这也是索因卡为参加第八届上海国际诗歌节带来的一份礼物。</p><p>专栏一向是《上海文学》的特色。2024 年，除了原本徐皓峰、张梅的专栏仍将延续，陈冲的专栏会不定期开启之外，还会陆续开设新的专栏。第一期推出的陈村专栏「结网纪事」，作为国内互联网从初生到兴盛的全程目击者和亲历者，陈村将以文字重现三十年来的互联网记忆。</p><p><strong>2024 年第一期《北京文学》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《北京文学》封面</p><p></p><p>新的一年，《北京文学》的「新北京作家群」栏目继续聚焦新北京故事。首期推出 80 后作家常小琥以媒体人为观察对象的中篇小说《中间人》，讲述一位女性调查记者的故事，也引发读者对社会万象的关注与反思。&nbsp;</p><p>有关新人新作，《北京文学》还刊发了 90 后作家杜宇的短篇小说《90 后的女儿和 60 后的父亲》。代际标题的背后，蕴含的是 90 后女作者心中浓郁纠结的父女关系，和新一代的亲情镜像。</p><p>今年是中法建交 60 周年，《北京文学》特推出鲁迅文学奖得主朱晓军的长篇报告文学《巴黎有片榕树林——温州人在法国》上部。近两年《北京文学》的诗歌栏目也备受关注。本期推出青年诗人胡了了组诗并配发评论，还有人大、北大等十余位校园诗人的作品。</p><p><strong>2024 年第一期《四川文学》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《四川文学》封面</p><p></p><p>新年第一期《四川文学》聚焦「身份」这一主题，思考「身份是对社会认同感的渴望还是自我主体性的张扬」「面对生活与时代之变，如何在尊严诉求和角色承担之间达成平衡？」。</p><p>实力作家孙希彬、娃子、陈武的中短篇小说和新人张欢的长篇散文，以广阔的视野，斑斓的笔法，穿行于不同时空和人群，以小敍事映射大舞台，呈现「身份」的可能与不能，表达社会的丰富与规约、人性的复杂与自省。</p><p>由著名评论家吴义勤和陈培浩主持的特别栏目《经典的十二种凝视》重审经典作家小说人物敍事策略，进入文本细部，探讨人物塑造技巧。香港青年小说家程皎旸阅读萨拉马戈的随笔，呈现了中国当代青年作家对世界文学大师的阅读心迹。</p><p><strong>2024 年第一期《湖南文学》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《湖南文学》封面</p><p></p><p>2024 年的《湖南文学》全面改版，「回眸」和「青年计划」两个栏目都以专辑形式出现，一个侧重对著名老作家的回顾，一个侧重青年作家的在场，以多元化的形式展现作家与现实、历史的关系。</p><p>1980 年代，韩少功曾引发全国作家的「寻根热」。在第一期「回眸」里，湖南老作家聂鑫森回忆了他和韩少功等诸位湖南作家对于文学「寻根」的敏感与热情，而青年学人黄灯和作家舒文治从家乡的角度，讲述韩少功对他们以及对汨罗的影响。</p><p>「青年计划」首先推出湖南师范大学创写专业研究生王子健的两篇小说新作，评论家丛治辰做点评。该栏目每期将推出一位新锐作家，重点发掘 90 后、00 后的国内创意写作专业学生和湘籍青年写作者。</p><p>新开设的「笔谈」栏目则编发鲁迅文学奖获得者李浩、张楚等人对小说写作的心得。</p><p><strong>2024 年第一期《广州文艺》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《广州文艺》封面</p><p></p><p>2024 年《广州文艺》的「新南方论坛」栏目将以「南北对谈」为主，邀请南方和北方评论家、作家，围绕文学的地域问题展开对话。同时，以「新南方写作」关键词为主题方向，选取近些年重要的、能代表「新南方写作」基本风格和美学方向的作品，进行深度的评论研读。本期关键词是——「潮湿感」。</p><p>这一期中篇小说栏目头条刊发袁远的《无字信》，小说围绕老龄群体，通过一系列生活事件巧妙地写出了人的多面性；赵剑云《过尽千帆》讲述一名女性面对原生家庭变故，所做的抉择和个人成长；散文头条陈启文的《一个人，或一座偶像》以镜头般的语言写尽了韩愈命途多舛的一生；《后浪起珠江》本期刊发青年作家梁豪的《腕》。</p><p><strong>2024 年第一期《小说界》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《小说界》封面</p><p></p><p>每年第一期《小说界》上市的时候，都在一个让人怀乡的季节，所以《小说界》将 2024 年第一期杂志的主题定为「念故乡」，献给最难标记的「方寸之地」，献给我们自己。</p><p>故乡，是我们背叛与忠诚的对象，是我们在尘世拥有的感情与关系的总和。该如何书写我们与它的一切？舒飞廉、张玲玲、杨知寒、苏枕书、东来、许佳、赵松、彭剑斌这八位作家就此展开了自己的创作：</p><p>依然如故地保留着宗族人情，却又玩着时髦的小视频的地方，是我们的故乡，如《凤眼蓝》；义无反顾地离开，又在困顿之际回归的地方，是我们的故乡，如《掷铁饼世界锦标赛》；故乡是父亲、母亲，是三五知己，如《回家》《高山流水》；故乡是记忆与遗忘、甜蜜与伤痛，如《留言》《校长》；故乡是《海镇》中的大海，具有难以捉摸的神性，也是《排异》中的人的身体，拥有一颗跳动的心脏……</p><p><strong>2024 年第一期《萌芽》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年第一期《萌芽》封面</p><p></p><p>青年文学杂志《萌芽》2024 年邀请西班牙知名艺术家 Javi Aznarez 进行封面创作，第一期《萌芽》（NO.751）的封面恰以《萌芽》所在巨鹿路 675 号——「爱神花园」的编辑部场景为灵感。</p><p>这一期《萌芽》「头条」栏目推出青年作家察察的访谈。察察善于抓住生活中某些令人左支右绌的瞬间，以此作为自己小说的养料。始于 2023 年的连载小说《白马》将在 2024 年迎来高潮和大结局。此外，刘欣宇的小说《紫藤萝》、张冉的小说《家猫》、风暴洋的散文《表演与练习》等新人新作也将亮相。</p><p>第 26 届全国新概念作文大赛将在一月将迎来复赛——限时现场创作。《萌芽》的「新概念书写」栏目会推出张欣桐的《编织》一文，「写下的文字都是当时的我能对未来做出的最好想象，只要还可以写，这些云就不会散去」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:27:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25859581</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25859581</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/865.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25859581_202401010927d4a9ea34-4127-408a-818b-4c393b8639e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕]]>
            </author>
            <category>文学杂志</category>
            <category>中国文学</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/865.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/905/866.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今天全国铁路预计发送旅客 1600 万人次，迎假期返程高峰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 31 日，福州南站，高铁站台，旅客在排队上车。视觉中国，图</p><p></p><p>记者从国铁集团获悉，昨天（2023 年 12 月 31 日），全国铁路发送旅客 1221.2 万人次，其中北京局集团公司发送旅客 97.9 万人次，上海局集团公司发送旅客 260.8 万人次，广州局集团公司发送旅客 201.3 万人次，运输安全平稳有序。共开行列车 10744 列，其中加开列车 512 列。</p><p>今天，全国铁路迎来返程客流高峰，预计发送旅客 1600 万人次，计划开行旅客列车 11169 列，其中加开 787 列。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:22:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/974.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864377_202401010922666bc8e5-0ea4-4cb7-95e8-3a0e149b07aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻客户端]]>
            </author>
            <category>全国铁路</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/974.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/959/975.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[定格 2023，解锁 2024]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549349" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0331416ced8b4e3785ac04cc46e75184/hd/2024010109073191202626e4c-9d22-4690-8068-4d730a81b5dd-b5565d7d-9269-472b-2016-08c0cdfb26a4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/245.jpg" data-duration="02:53" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2023 年，我们看到过宇宙之美，见证过竞技场上的汗水和泪水，在平凡的生活里，收藏过点滴温暖。2024 年，新的期待新的幸福将解锁。新的一年，你想对自己说些什么？]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:10:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25820579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25820579</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，田佳旭，张兆亿，实习生，陈曦，素材来源，综合网络]]>
            </author>
            <category>定格 2023</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/245.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/391/246.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「爱达·魔都号」商业首航之际，3 分钟看中国造船如何逆袭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549251" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e6f94474b0e0448faf74dd83a85f5ff9/hd/2023123114383122825a229d0-1a95-4510-a459-f4e4b2c64f25-4a5fcf6a-4294-5b28-e03e-e94bc42ac32a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/580/92.jpg" data-duration="02:56" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">「爱达·魔都号」商业首航之际，3 分钟看中国造船如何逆袭 (02:56)</div>我国首艘国产大型邮轮「爱达·魔都号」在 2024 年元旦商业首航，大型邮轮的建造在中国造船业中有着怎样的地位？本视频用数据来解读中国造船是如何逆袭的。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 01:01:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25819501</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25819501</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻，王亦赟，秦盛，王煜]]>
            </author>
            <category>大型邮轮</category>
            <category>爱达魔都号</category>
            <category>邮轮「爱达·魔都号」</category>
            <category>邮轮产业</category>
            <category>造船业</category>
            <category>邮轮复航</category>
            <category>邮轮企业</category>
            <category>爱达·魔都</category>
            <category>爱达·魔都号</category>
            <category>造船产业</category>
            <category>美数课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/580/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/580/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日读报｜主要央媒元旦献词一览]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>岁月镌刻光荣梦想，奋斗绘写壮美画卷。走过不平凡的 2023 年，我们迎来了崭新的一年。</p><p>今天出版的《人民日报》、《新华每日电讯》、《解放军报》、《光明日报》、《经济日报》、《法治日报》等主要央媒集中刊发元旦献词。</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25859278">人民日报元旦献词：满怀信心以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/122.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25858503">新华每日电讯新年献词：龙腾中华，逐梦前行</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/128.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864161">解放军报元旦献词：锚定建军一百年奋斗目标勠力攻坚</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/124.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864162">光明日报社论：昂扬向上，迎着朝阳</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/136.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864167">经济日报元旦献词：共同托举新时代奋进的中国</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25864160">法治日报新年献词：以高质量法治保障高质量发展</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/125.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 01 Jan 2024 00:36:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25864159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25864159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/102.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25864159_20240101083628524e6e-e3c4-4e45-a449-61bbdd63255a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>新年社论</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/102.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/957/103.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨国家主席习近平发表二〇二四年新年贺词（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549302" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3ef28a5d81954794ba328a5b93c02e75/hd/7a02d8f1-034d-4d57-bff2-ed80851f64d9-86f3a5cc-a958-b540-9eb4-3c8bebb076dd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231231/fa1a61cb821142a5826e385bd39f70a5-20231231202844799-3458618415198054145-0f49dcfb-5d34-49bd-9115-ac9ec9061c28.jpg" data-duration="12:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (12:05)</div>新年前夕，国家主席习近平通过中央广播电视总枱和互联网，发表了二〇二四年新年贺词。全文如下：<p></p><p>大家好！冬至阳生，岁回律转。在这辞旧迎新的美好时刻，我在北京向大家致以新年的祝福！</p><p>2023 年，我们接续奋斗、砥砺前行，经历了风雨洗礼，看到了美丽风景，取得了沉甸甸的收获。大家记住了一年的不易，也对未来充满信心。</p><p>这一年的步伐，我们走得很坚实。疫情防控平稳转段，我国经济持续回升向好，高质量发展扎实推进。现代化产业体系更加健全，一批高端化、智能化、绿色化新型支柱产业快速崛起。粮食生产「二十连丰」，绿水青山成色更足，乡村振兴展现新气象。东北全面振兴谱写新篇，雄安新区拔节生长，长江经济带活力脉动，粤港澳大湾区勇立潮头。中国经济在风浪中强健了体魄、壮实了筋骨。</p><p>这一年的步伐，我们走得很有力量。经过久久为功的磨砺，中国的创新动力、发展活力勃发奔涌。C919 大飞机实现商飞，国产大型邮轮完成试航，神舟家族太空接力，「奋斗者」号极限深潜。国货潮牌广受欢迎，国产新手机一机难求，新能源汽车、锂电池、光伏产品给中国制造增添了新亮色。中国以自强不息的精神奋力攀登，到处都是日新月异的创造。</p><p>这一年的步伐，我们走得很见神采。成都大运会、杭州亚运会精彩纷呈，体育健儿勇创佳绩。假日旅游人潮涌动，电影市场红红火火，「村超」、「村晚」活力四射，低碳生活渐成风尚，温暖的生活气息、复苏的忙碌劲头，诠释了人们对美好幸福的追求，也展现了一个活力满满、热气腾腾的中国。</p><p>这一年的步伐，我们走得很显底气。中国是一个伟大的国度，传承着伟大的文明。在这片辽阔的土地上，大漠孤烟、江南细雨，总让人思接千载、心驰神往；黄河九曲、长江奔流，总让人心潮澎湃、豪情满怀。良渚、二里头的文明曙光，殷墟甲骨的文字传承，三星堆的文化瑰宝，国家版本馆的文脉赓续……泱泱中华，历史何其悠久，文明何其博大，这是我们的自信之基、力量之源。</p><p>中国不仅发展自己，也积极拥抱世界，担当大国责任。我们成功举办中国－中亚峰会、第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，一系列主场外交迎来五洲宾朋。我也访问了一些国家，出席了一些国际会议，会晤了不少老朋友、新伙伴，分享中国主张，深化彼此共识。世事变迁，和平发展始终是主旋律，合作共赢始终是硬道理。</p><p>前行路上，有风有雨是常态。一些企业面临经营压力，一些群众就业、生活遇到困难，一些地方发生洪涝、台风、地震等自然灾害，这些我都牵挂在心。大家不惧风雨、守望相助，直面挑战、攻坚克难，我深受感动。辛勤劳作的农民，埋头苦干的工人，敢闯敢拼的创业者，保家衞国的子弟兵，各行各业的人们都在挥洒汗水，每一个平凡的人都作出了不平凡的贡献！人民永远是我们战胜一切困难挑战的最大依靠。</p><p>明年是新中国成立 75 周年。我们要坚定不移推进中国式现代化，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，推动高质量发展，统筹好发展和安全。要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，巩固和增强经济回升向好态势，实现经济行稳致远。要全面深化改革开放，进一步提振发展信心，增强经济活力，以更大力度办教育、兴科技、育人才。要继续支持香港、澳门发挥自身优势，在更好融入国家发展大局中保持长期繁荣稳定。祖国统一是历史必然，两岸同胞要携手同心，共享民族复兴的伟大荣光。</p><p>我们的目标很宏伟，也很朴素，归根到底就是让老百姓过上更好的日子。孩子的抚养教育，年轻人的就业成才，老年人的就医养老，是家事也是国事，大家要共同努力，把这些事办好。现在，社会节奏很快，大家都很忙碌，工作生活压力都很大。我们要营造温暖和谐的社会氛围，拓展包容活跃的创新空间，创造便利舒适的生活条件，让大家心情愉快、人生出彩、梦想成真。</p><p>当前，世界上还有一些地方处在战火硝烟之中。中国人民深知和平的珍贵，我们愿同国际社会一道，以人类前途为怀、以人民福祉为念，推动构建人类命运共同体，建设更加美好的世界。</p><p>此时此刻，夜色斑斓，万家灯火。让我们一起，祝愿祖国繁荣昌盛、世界和平安宁！祝愿大家福暖四季、顺遂安康！</p><p>谢谢大家！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 11:14:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25859635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25859635</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25859635_2023123119275ea71a78-bcd9-4ebc-bad3-67993bfe40f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>新年贺词</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/882/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
