<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 04 Jan 2024 04:24:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國醫生太平洋島國上演「生死時速」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550396" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b435e8fbf6d0434ebea910574ffff2c6/hd/101002024010370003148_XxjfceC007032_20240104_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/951.jpg" data-duration="00:49" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「在我心臟停止跳動的 2024 年 1 月 1 日晚上，我想對中國醫療隊為我提供的幫助表示衷心的感謝，他們救了我的命，再次感謝中國醫療隊。」瑪麗·卡博奇亞用基里巴斯語寫道。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:22:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25896090</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25896090</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯： 忻燕，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>中國醫生</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/951.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/952.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[呼和浩特啓動「五萬大學生留呼」專項行動：買房最高補貼 10 萬元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/344/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 2 日，內蒙古自治區呼和浩特市人民政府印發 2024 年「五萬大學生留呼」專項行動實施方案。呼和浩特圍繞市委、市政府建設「五宜城市」、打造現代化區域中心城市的目標，聚焦六大產業集羣，堅持就業跟着產業走、產業跟着市場走，組織開展產業擴崗、就業助企等八項行動，全年實現 5 萬名，力爭 6 萬名大學生來呼、回呼、留呼就業創業。</p><p>其中，在組織實施「安居保障行動」方面，呼和浩特提出加大住房資源供給。2024 年通過集中新建、企業配建和市場購置等方式，籌集公租房 2000 套、保障性租賃住房 3000 套。在呼和浩特無房的青年人、新市民申請租住保障性租賃住房，租金不超過市場價的 70%。</p><p>呼和浩特要加大高校畢業生租購房補貼政策落實力度。提高審批效率，加強部門聯動。切實落實租購房補貼政策，做到應審盡審、應發盡發、應享盡享。同時鼓勵園區、企業建設員工宿舍、人才公寓等配套設施。相關部門為企業建設員工宿舍和人才公寓提供便利服務，並按規定享受有關優惠政策。對於所有權歸屬開發區管委會的，按照項目投資額的 15% 給予補助，最高補助 2000 萬元。</p><p>據北方新報報道，據介紹，滿足 4 個條件，就可通過青城住房租賃 APP 線上申請保障性租賃住房：1.年滿 18 週歲；2.在呼和浩特市就業或創業；3.本人及家庭成員在呼和浩特市無自有住房，且未購買商業用房、寫字樓或其他投資性房產；4.收入相對穩定。</p><p>申請公共租賃住房，本市戶籍申請人需滿足以下條件：1.年滿 18 週歲（65 週歲以上要有監護人）；2.本市無住房（申請人名下無任何形式的房產信息）；3.家庭人均月收入低於上年度城鎮居民最低生活保障標準的 7 倍。非本市戶籍申請人需滿足以下條件：1.年滿 18 週歲（65 週歲以上要有監護人）；2.本市無住房（申請人名下無任何形式的房產信息）；3.家庭人均月收入低於上年度城鎮居民最低生活保障標準的 7 倍；4.在本市連續繳納兩年社保或公積金（自申請之日起）。</p><p>此外，經人社、住建、自然資源等部門審核，對於符合條件的高校畢業生髮放租購房補貼。<strong>租房補貼標準為博士研究生每月 1000 元、碩士研究生每月 800 元、本科生每月 500 元、專科（高職）每月 300 元，補貼期限不超過 24 個月；購房補貼標準為博士研究生 10 萬元、碩士研究生 5 萬元、本科生 3 萬元、專科（高職）2 萬元。</strong></p><p>今年，呼和浩特市將實施產業擴崗、就業助企、技能提升、人力資源服務提升、創業助航、招才引智、入校送崗、安居保障 8 項行動，提供至少 12 萬個就業崗位。其中，聚焦「六大產業集羣」用工需求，開展「訪企尋崗」「量身定製」「專場招聘」服務活動 100 場以上，提供就業崗位不低於 10 萬個。全市提供不少於 2000 個事業單位高校畢業生崗位，基層服務項目吸納大學生 4000 人以上。要組織大學生創業培訓 5000 人以上，發放創業擔保貸款 1 億元以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:14:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895278</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895278</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/344/227.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895278_202401041214b8b34def-41cc-40fd-b9a1-edacd4d5e251.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>呼和浩特</category>
            <category>購房補貼</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/344/227.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/344/228.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯一鑽石企業被歐盟制裁，系全球最大鑽石生產商]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歐盟理事會 3 日宣佈將俄羅斯鑽石生產商阿爾羅薩公司列入制裁名單。</p><p>歐盟理事會在當天的一份新聞公報中説，俄羅斯國有的阿爾羅薩公司是全球最大的鑽石生產商，佔俄羅斯鑽石產量的 90%，併為俄政府提供了大量收入。</p><p>同時被歐盟列入制裁名單的還有該公司首席執行官帕維爾·阿列克謝耶維奇·馬裏內切夫。</p><p>公報説，該項制裁是對歐盟對俄第 12 輪制裁中俄羅斯鑽石進口禁令的補充。</p><p>2023 年 12 月 18 日，歐盟通過的對俄第 12 輪制裁涉及俄鑽石產業、能源產業、多家企業和個人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:14:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25896066</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25896066</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/846.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25896066_2024010412143a589a05-390b-43fc-a962-62d2d6b917d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[付一鳴/新華社]]>
            </author>
            <category>歐盟</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/846.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/847.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[將倫理思入現實｜中西比較與跨學科視域下的教育倫理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>依據國務院學位委員會、教育部最新印發的《研究生教育學科專業目錄》，哲學門類新增「應用倫理（代碼 0151）」專業學位。教育倫理是華東師範大學哲學系依託優勢學科資源，着力建設的應用倫理專業碩士項目的重要組成部分。2023 年 12 月 21 日，由華東師範大學哲學系應用倫理中心、教育部人文社會科學重點研究基地中國現代思想文化研究所和基礎教育改革與發展研究所聯合主辦的「中西比較與跨學科視域下的教育倫理」學術研討會在華東師範大學中北校區辦公樓小禮堂舉行。</p><p>研討會首先由<strong>華東師範大學哲學系倫理與智慧研究中心主任，《華東師範大學（哲社版）》常務副主編付長珍教授</strong>致辭，付老師感謝來自斯坦福大學、北京大學、華東師範大學、澎湃新聞、上海子希格之教育科技有限公司等單位的同仁們參加研討會，並希望參會的同仁們能繼續支持哲學系教育倫理專業的建設。研討會分為學術報告和圓桌論壇兩個環節，學術報告由<strong>華東師範大學中國現代思想文化研究所暨哲學系教授朱承老師</strong>主持，圓桌論壇由<strong>華東師範大學哲學系教授，系主任劉梁劍老師</strong>主持。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/58/806.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">與會專家學者合影</p><p></p><p><strong>學術報告一：「教育中的倫理問題」</strong></p><p><strong>華東師範大學哲學系資深教授、中國現代思想文化研究所所長楊國榮老師</strong>做了關於「教育與倫理」的學術報告。楊老師在肯定教育學與倫理學自身特殊性的同時，對教育學中的倫理問題與倫理學中的教育問題進行了哲學層面的闡釋。楊老師指出，在哲學視域中，教育的核心目標是自由人格的養成，具體表現為內在德性和現實能力的統一。在教與學的維度，楊老師提出應當在「外在灌輸」與「啓發引導」、「被動性接受」與「批判性反思」之間做出取捨。對於學與思的關係，楊老師認為教師既要鼓勵學生進行創造性思考，又要督促學生充分認識問題並紮實掌握知識。楊老師以《論語》為例進一步指出，與教育倫理相關的問題往往在走向具體教育實踐的過程中湧現，如「説理」與「説教」之辯、「言教」與「身教」之分，「個性化」與「趨同」之別、「自由」與「規範」之張力等。對於這些問題的思考啓發我們：在傳授知識時，應當以説理為主；在道德教化層面，應當注重「身教」潛移默化的影響。同時，既要注重人才作為個體的多樣性需求，又要引入必要的規範，避免走入無序化的困境。</p><p>除了上述教育學中的倫理問題，楊老師還指出倫理學中關乎教育的部分同樣不容忽視，比如柏拉圖提出的「道德是否可教」的問題。倫理學作為一門實踐性的學科，既內含對教育的關切，也涉及對人倫關係的把握以及對時代所認同的規範的認識與接納等。倫理學不僅以認識論、道德哲學等問題為內容，而且與如何引導、教育個體相關。在德性與能力的交融中，個體自身的學習與社會的教化、「做什麼」與「如何做」，都離不開廣義的教育。中國文化注重「知人論世」，即意味着將「知」與社會中對人的認識聯繫在一起。楊老師強調教育學中的倫理問題和倫理學中的教育問題，共同構成了「教育與倫理」的相關方面，在教育過程與道德實踐中，需要給予雙重關注。</p><p><strong>華東師範大學教育學部教授、國際與比較教育研究所所長彭正梅老師</strong>提出，楊老師對教育過程與道德實踐的考察，既在微觀上體現了辯證思維的特點，又在宏觀上展示了古今中西的視野。接着，彭老師從教師角色的轉變與教師教學的能力兩方面分享了自己對楊老師報告的思考。一方面，教師的角色在古今視域下已然發生了變化，教師在當下時代作為眾多職業之一，難以用古代聖賢標準要求今天的教師，要求教師成為聖人既是對教師的壓抑，也是對兒童的壓抑。就後者而言，他認為教師在實際教學活動中應秉持「正直」的教育精神進行教學，即要全面地教授知識與思考問題，通過説理的方式展示事物的多面性，又要讓學生自主作出判斷，實現教育過程的真正進步。</p><p><strong>華東師範大學教育學部教授、基礎教育改革與發展研究所副所長卜玉華老師</strong>指出，楊老師對教育倫理學問題域的劃界十分具有啓發性。隨後，卜老師結合自身二十餘年相關教育倫理的研究提出三個問題：第一，現代個體之人既處於自我與家庭的私域之中，又處於國家社會的公域之中；自由人格的養成既涉及自由，也涉及規範，在哲學視域中，現代教育倫理應當承擔哪些使命與基本任務？第二，基礎教育面向未成年人，結合學生思維、心智發展等基本特徵，如何讓學生能夠得體處理各種複雜的倫理關係實為重要，應如何理解中國古代哲學中關於利他精神、公共精神等與道德判斷力相關的問題？第三，教師與學生之間、成年人與未成年人之間，常常會因不足夠理解學生、兒童而發生「衝突」，應如何看待這一問題？</p><p>楊老師迴應了彭老師和卜老師的評論和問題，楊老師指出「禮」構成中國古代社會所理解的基本規範，既關係到人格的培養，也關係到人的社會發展面向；「禮」構成每個人參與社會的權利與義務，人人遵禮而行、各安其位，這是形成人的理性判斷的一種必要情形。圍繞師生關係問題，楊老師以王陽明、韓愈等古代中國哲學家的思想為例，指出中國古代強調「尊師重道」，這一方面體現在學生對老師存有敬意；另一方面體現在師生之間平衡、和諧相處的關係。</p><p><strong>學術報告二：「白璧德的教育倫理思想」</strong></p><p><strong>斯坦福大學東亞系與古典系教授周軼羣老師</strong>做了關於「白璧德教育倫理思想」的學術報告。周老師首先圍繞白璧德（Irving Babbitt）的主要著作，以及白璧德與哈佛兩任校長（Charles Eliot，Abbott Lowell）的衝突，介紹了白璧德的主要教育倫理思想。接下來，周老師着重闡述了白璧德對盧梭、斯賓塞和杜威等人的批評。一方面，白璧德認為盧梭和斯賓塞所持的人性論具有樂觀的一元進步論色彩，即肯定人具有純善性。白璧德指出這種人性論實際上是一種不切合實際的神話，在教育領域會限制教育控制「惡」功能的發揮；另一方面，盧梭、斯賓塞和杜威的思想脈絡中具有科學主義、實用主義與專業化的傾向，在教育領域形成一種「向前看而非向後看，向外看而非向內看」的風向，即教育的目標放棄了對人內心培養的重視，轉而追求在各種社會服務和組織中的外在成就。隨後，周老師基於修養與服務、自由與標準、精英與大眾、人文與科技、東方與西方、古典與現代幾組關係，系統闡述了以白璧德為領袖的新人文主義教育思想的意義。就修養與服務而言，周老師指出白璧德崇尚類似《大學》中所提及的「修身齊家治國平天下」的邏輯順序，由此白璧德批評盧梭不以個人修養為出發而論及博愛缺乏可信度。在自由與標準維度，白璧德認為從盧梭到杜威以來過度強調自由原則，從而導致教育標準缺失。在精英教育與大眾教育關係層面，白璧德認為盧梭等主流思想提倡大眾教育路線，實際上導致精英教育中所蘊含的標準精神走向流失。就人文與科技而言，白璧德批判當時美國將科學全然置於人文之上，極容易走向極端。在東方與西方、古典與現代方面，白璧德關注中國傳統思想，認為中國古典教育中對賢能榜樣的重視、對自由與標準的考量對當時的西方教育極具啓發性。</p><p><strong>北京大學哲學系教授幹春松老師</strong>認為，學衡派藉助白璧德對西方實用主義、科學主義和專業化的批評，放置在中國當時的背景中，實際上存在着錯位現象。這一錯位既體現在學衡派藉助西方文明在一戰之後對自身反省這一特殊機緣，使得中國過早進入對現代文明的自我反省，而學衡派百年前「早熟」的反省又恰好與我們當下教育所面臨的困境相關聯。幹老師提出三個問題：第一，現代教育是否應側重於人格的養成？第二，人格的養成能否具有標準化方式？第三，當下的人文科學，特別是儒學應當堅持西方學科化發展還是應當更注重人格的養成？周老師迴應了幹老師所提的問題，指出需要辯證看待人格的養成是否具有標準化方式。一方面，白璧德對於「標準化」持否定態度；但另一方面，閲讀經典並領會其中的人文精神，在一定意義上是人格養成的「標準化」方式之一。</p><p><strong>華東師範大學國際漢語文化學院教授、比較文學繫系主任金雯老師</strong>指出，白璧德所提倡的人文主義教育主張具有深切的政治關懷，其所走的政治路線並非要恢復精英文化的統治權，而是強調一種精神境界的培育；而當教育放棄了對學生精神境界的培育，大學教育中極力發展技能化、專業化的培訓實際上導致了階層固化。基於對白璧德思想的研究，金老師強調不應當只關注人文主義與後人文主義之間的對立，更應當反思與溝通二者之間的關聯。最後，金老師就實際師生相處過程中，如何促進人格的養成這一問題與周老師進行了深入討論。周老師認為，在老師與學生的相處過程中除了技術化內容的傳授，更重要的是以誠實的姿態向學生言傳身教，幫助學生建立正確的價值觀。</p><p><strong>三、圓桌論壇</strong></p><p><strong>華東師範大學哲學系苟東鋒老師</strong>從中國哲學的專業視角探討教育中師生倫理關係在古今中西境遇下的巨大轉變。苟老師指出，在傳統儒學視域下，師生倫理問題核心在於通過「推恩」以建構我與陌生人之間的關係；而在當下平民化時代，師生間的倫理關係涉及老師如何對待學生與學生如何對待老師兩方面困境。就前者而言，教師作為職業之一種與社會對老師溢出職業內的期許之間存在衝突；就後者而言，學生既認為老師具有可替代性，又在學習過程中希望將老師作為榜樣與精神寄託，二者之間存在一定張力。</p><p><strong>華東師範大學體育與健康學院張震老師</strong>從元實踐與工夫論的角度探討教育倫理中的倫理本質問題。張老師首先表明教育倫理不同於基於語言模型的知識，而是一種元實踐或説工夫論。他援引司馬光在《投壺心閣》中借投壺以修身治心的案例，以及大學體育運動中對羣體倫理的感知實踐，闡述如何使教育倫理轉變為一種可感的工夫、具體而真實的體驗，強調應使倫理走向一種體驗的思辨，而不限於一種思辨的思辨。</p><p><strong>華東師範大學哲學系陸凱華老師</strong>接續周軼羣老師在主旨發言中提及的美國教育中的問題，返觀中國當下教育現實狀況做出迴應。他指出，當下多學科介入教育對受教育者做測量的現象，以及社會對教育迅速地培養解決現實急切問題的人才的期待等種種問題隱含着當下教育承擔着篩選人與培養人之間的矛盾。在此基礎上，陸老師結合與學生的實際相處感悟表示應對青年一代所遇到的就業焦慮與選擇增進理解、減少苛責。</p><p><strong>華東師範大學哲學系徐峯老師</strong>從倫理學與政治哲學角度探討教育倫理當中的教育資源分配與機會平等問題。徐老師首先從教育所具有的工具價值與內在價值、教育對個人與社會兼具重要性等角度指出，考慮如何分配教育資源與教育機會的問題極為重要。徐老師指出，針對不同的教育目標，教育資源的分配會發生相應的變化。進而，徐老師分別從形式上的機會平等、優績主義、羅爾斯公平的機會平等方案闡述了教育資源如何分配的問題。</p><p><strong>華東師範大學教育學系汪亞瓊老師</strong>結合自身的實踐與研究，從教育學角度分享了關於培養兒童公平意識與行動能力的相關思考。她首先闡述了柏拉圖、亞裏士多德、羅爾斯等人關於公平原則的內涵考量。在此基礎上，她分享了在實際調研中，學生同等對待、差別對待及補償對待三種不同水平公平觀的認知情況與學生在校實際公平待遇間存在一致與衝突，而就一些指標項目來看，學生的公平認知水平很可能高於學校的公平氛圍。</p><p><strong>華東師範大學思勉人文高等研究院陳海老師</strong>從日常所遇談及對教育倫理的相關看法。首先，陳老師分享了一次他同出租車司機的聊天內容，出租車司機指出當前教育中很多問題是由於「德」的缺位，陳老師對此表示贊同；其次，陳老師分享了他先前採訪過的許多青少年哲學愛好者的訴求與教育者對受教育對象的認知之間具有一定的張力，他強調教育者需要將視野放於受教者身上，關注受教育對象的實際訴求。</p><p><strong>華東師範大學哲學系陳慧貞老師</strong>集中討論了倫理學與教育實踐如何進行相互結合與轉化的問題。她指出，建立規範性與尊重個體發展或許是其關鍵難題。她從東西方哲學對話角度談及道家倫理思維，認為其或許可以為一種趨向於功利主義、教條式管理的教育模式提供一種獨特的迴應與思考方式。如《老子》所言「處無為之事，行不言之教」，或《莊子》所描述的「坐不議，立不教，虛而往，實而歸」，實際上是以一種敞開、包容以及主體間得以互轉互化的倫理態度，展現出一種面對人我關係的開放性與可能性。落實到教化的關係之中，則是更為謙卑地接納差異化、多元化的個體發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:11:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25871189</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25871189</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/75/219.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25871189_202401041211be0ca416-ec7d-4aac-8f53-7bf53408d06c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[尹紫涵（華東師範大學哲學系、國家教育宏觀政策研究院博士生）]]>
            </author>
            <category>應用倫理</category>
            <category>應用倫理學</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/75/219.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/75/220.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈爾濱如何接住並保持住這「潑天的富貴」？市政協委員支招]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/493.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客在哈爾濱松花江冰雪嘉年華景區的「冰光秀場」遊玩、拍照（無人機照片，1 月 3 日攝）。&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>2024 年元旦假期，哈爾濱文旅市場持續火爆。據哈爾濱市文化廣電和旅遊局提供大數據測算，截至元旦假日第 3 天，哈爾濱市累計接待遊客 304.79 萬人次，實現旅遊總收入 59.14 億元。遊客接待量與旅遊總收入達到歷史峯值。</p><p>澎湃新聞記者注意到，1 月 4 日出版的《哈爾濱日報》在 4 版「政協之聲」專版刊文《深入打造系列品牌，保熱度聚流量坐穩冰雪「頂流」》，介紹了哈爾濱市政協關於開展「挑戰冰城」打卡活動攪熱冰雪旅遊經濟的建議。</p><p>2023 年哈爾濱冬季旅遊異常火爆，根據最近數據顯示，今冬哈爾濱旅遊熱度同比增長 300%，2024 年元旦民宿預訂量同比增長 27 倍，哈爾濱成為國內旅遊目的地「頂流」。景區、酒店、飯店甚至洗浴中心、早市、菜市場都全面「淪陷」，網友驚呼「哈爾濱被重新發現」。</p><p>文章介紹，哈爾濱如何能承接這「忽如一夜春風來」的流量，怎樣才能接住並保持住這「潑天的富貴」。日前，市政協組織部分委員走訪調研哈市旅遊市場發現，除了政府層面正在做的旅遊基礎設施建設、旅遊產品開發、旅遊服務質量、旅遊市場管理的全面升級，還需要從民間層面順應遊客需求，特別是南方年輕遊客獵奇冒險的心理和消費需求，整合民間自發的旅遊促銷活動，深入打造系列品牌，賦予冰雪旅遊更多文化內涵，以持續吸引遊客注意力，維持哈爾濱冰雪旅遊持續升溫，拉動我市冰雪經濟新增長。為此，委員們建議，哈市應面向南方遊客推出「挑戰冰城」冰雪旅遊打卡系列活動。</p><p>第一個方面是「通過多種媒介開展挑戰打卡活動」。</p><p>哈爾濱市政協委員們建議，相關部門可通過抖音、快手、微信小程序等多種媒介，採取逆向思維，利用「特大城市我最冷、寒冷城市我最大」的特點，變「寒冷」劣勢為優勢，圍繞「挑戰冰城、挑戰自我」或「勇闖冰城，你敢不敢來」為主題開展挑戰打卡活動。</p><p>打卡活動內容包括但不限於挑戰冰雪項目，還包括品嚐特色飲食、體驗本地文化特色等項目，組織旅遊景點、餐飲商家設置符合自己特色的打卡方式，如通過在設置好的打卡標誌處拍照發朋友圈，在抖音、快手等視頻平台發佈短視頻、簽名留念或齊集「挑戰冰城」文字卡片等形式打卡。</p><p>遊客可按照活動指南要求，自選項目打卡挑戰來獲得積分獎勵，按照積分多少兌換相應禮品或接受讓利返利，如帶有冰雪運動或特色景點的明信片、盲盒、手辦、手工製品、餐飲代金券、交通優惠券、景點門票等。若不兌換積分不清零，可累計，亞冬會期間根據實際情況兌換相應禮品；也可以通過返現等形式減讓旅遊消費支出。「挑戰冰城」活動可根據遊客在哈遊玩天數的長短，組合不同數量的打卡內容，形成選擇靈活的系列活動並根據消費總額遞增返利強度，以增加活動的吸引力。還可以與省內周邊景點形成區域組合，既能共同受益又能分擔旅遊接待壓力。</p><p>第二個方面是「多角度體驗哈爾濱冰雪旅遊文化、挑戰高寒、體驗極具哈爾濱特色的冰雪項目」。</p><p>哈爾濱市政協委員們建議，哈爾濱不僅是一個旅遊勝地，更是一個充滿了勇氣和挑戰的試煉場。南方遊客可去冰雪大世界，觀看千餘個冰雪景觀打造的世界頂尖冰雪演繹大秀，體驗超長冰滑梯和冰雪摩天輪；去太陽島雪博會，欣賞極具地域特色和民族風格的雪雕精品；去兆麟公園，欣賞冰燈匠人將一塊塊原本寒冷無奇的江冰打造成絢麗多彩、極富力量和震撼心靈的冰燈世界；去亞布力滑雪場，體驗滑雪的激情與暢快；去松花江畔冰雪歡樂谷，體驗各種民間特色冰雪項目，如滑冰、冰爬犁、抽冰尜、雪地摩托車、冰上自行車等。在挑戰過程中，遊客不斷突破自我的意志品格也將得到提升。各大冰雪景區可根據各自特點設置若干具有標誌性和辨識度的拍照點，供遊客打卡。</p><p>另外，哈爾濱市政協委員們還建議，面對洶湧的客流、爆棚的人氣，一方面要繼續做好旅遊市場的持續開發，在遊客「玩得好」上下功夫，另一方面旅遊接待服務工作也要「接得住」。通過政府積極引導，加強行業自律、做好配套服務，確保遊客安全、確保口碑榮譽。</p><p>一是加強宣傳，增加熱度。建議宣傳、文旅、文聯等部門除了做好有組織的宣傳外，還要充分調動自媒體、民間影視、音樂創作力量做好流行性音像創作，以烘托渲染氛圍。</p><p>二是全市各景區景點、餐飲、住宿、交通等行業要做好銜接，避免出現「堵點」，使吃、住、行、遊、娛、購各環節順暢有序。</p><p>三是加強對旅遊和服務市場品質、價格的監管，防止出現「品價不一」、欺詐宰客行為的發生。對囤積居奇、坐地起價的不良商戶要依法進行處罰，維護我市誠信、包容的城市旅遊形象。</p><p>四是根據接待能力做好相關預案，通過分流、預約、分時段差價等方式，使各景點各時段分攤人流，避免人羣扎堆。公交、公安等部門配合旅遊主管部門做好疏導，防止出現擁擠、踩踏等惡性公共安全事件。</p><p>五是探索建立價格浮動機制。通過測算不同地區遊客來我省、我市旅遊各個環節消費支出，選取借鑑同類城市價格參數，建立旅遊消費價格聯動、浮動機制，合理確定各環節、各要素的消費價格，既解決我市接待遊客數量與旅遊收益不匹配問題，也要使遊客真切體驗到來我市旅遊性價比高的獲得感，使哈爾濱市長久保持對南方遊客的吸引力。</p><p>據《哈爾濱日報》消息，為維護消費者權益，特別是為外地遊客提供溫馨舒適、優質優價的賓館酒店服務環境，2024 年 1 月 1 日、2 日，哈爾濱市政府組織召開哈爾濱市冬季旅遊提升賓館酒店服務質量座談會。</p><p>哈爾濱市政府要求，哈市賓館酒店經營企業要珍惜哈市旅遊市場轉暖升溫機遇，帶頭加強行業自律，主動承擔社會責任，切實提升服務意識。賓館酒店經營企業要做到不過度浮動價格、不盲目調整價格、不虛高標註價格，真正提供質價相符的優質服務，讓外地賓客切實體驗到哈市的大氣洋氣和貨真價實，為促進哈市冬季旅遊、全季旅遊的可持續發展營造更加優良的營商環境。</p><p>澎湃新聞注意到，1 月 1 日，哈爾濱馬迭爾賓館、哈爾濱友誼宮、金谷大廈、華旗飯店向同行業公開倡議：我們將秉持公平競爭、誠信經營原則，嚴格遵守國家有關法律法規，合理定價，明碼實價，不欺詐消費、不價外加價、不隨意漲價、不變相漲價、不哄擡價格，認真履行價格承諾等。</p><p>倡議書還稱，每一家旅遊企業都是冰城的代言人，每一位旅遊從業者都是冰城的主人翁，「做就做成一流，否則寧可不做」是我們的堅守，我們將從自身做起、從點滴做起，為提升冰城旅遊服務認可度和滿意度不懈努力，讓遠道而來的貴賓在哈爾濱收穫美的享受、找到家的感覺。</p><p>為了打造優質旅行體驗，給「南方寶寶們」獻上最熱情的服務和最貼心的關懷，1 月 3 日，哈爾濱市中央大街管理委員會辦公室和哈爾濱市中央大街商會聯合發出倡議。倡議書呼籲，明碼標價，誠信經營。遵守商業道德，不銷售假冒偽劣商品，不欺騙遊客，不缺斤少兩，不虛假宣傳，讓遊客買得放心，用得安心。保持整潔，做好售後。為遊客提供一個舒適、乾淨的購物環境，提供完善的售後服務，讓遊客滿意而歸。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:07:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/499.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895876_2024010412079d71488c-614f-443e-9819-54cfbdb339db.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/499.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/500.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二手平台已有溢價出售，衝上熱搜的搶龍幣大賽你參加了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550383" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7cfcc0c90e4846f19e4f3f97842c42eb/hd/202401041116581527ebec6ed-ad2c-43ee-a3b1-4605e357a35e-c1258d17-fd99-781d-731e-727bf2cc25dd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/490.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>昨晚（1 月 3 日）龍年紀念幣和紀念鈔你搶到了嗎？今天凌晨（1 月 4 日）「龍年紀念幣」相關話題直接殺到了微博熱搜前位。在二手交易平台，一套紀念幣、鈔的價格都在上漲。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25896038</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25896038</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭友琦，素材來源，新聞坊，齊魯晚報，網友評論等]]>
            </author>
            <category>衝上熱搜</category>
            <category>搶龍幣大賽</category>
            <category>龍年紀念幣</category>
            <category>龍年紀念鈔</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/490.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/491.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西上饒：經濟適用住房上市交易從取得房產證滿 5 年改為合同滿 5 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/619.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 12 月 27 日，江西省上饒市印發《市中心城區已購經濟適用住房取得完全產權、上市交易及回購管理實施細則》，《實施細則》自 2024 年 2 月 1 日起施行。修訂後的《實施細則》共二十條，主要明確了適用範圍，取得完成產權和上市交易的條件、受理部門、辦理程序、繳納土地收益等價款的方式以及政府回購情形等內容。</p><p>《實施細則》適用於 2007 年以來市中心城區（含信州區、廣豐區、廣信區、上饒經濟技術開發區、上饒高鐵經濟試驗區）市、區兩級住房和城鄉建設（住房保障）主管部門或者其他開發建設單位與城市低收入家庭簽訂買賣合同的經濟適用住房取得完全產權、上市交易及回購的管理。</p><p>已購經濟適用住房權利人申請取得完全產權、上市交易，需要同時符合以下條件：<strong>（一）購買經濟適用住房滿 5 年（以買賣合同簽訂之日為準），並取得房屋所有權證書或不動產權證書（有限產權）；</strong>（二）已繳清購房款或已按貸款合同繳清按揭貸款本息；（三）已繳清土地收益等價款等有關稅費；（四）所有權人和共同所有權人已簽署書面同意意見；（五）無法律、法規規定禁止出售的情形。</p><p>根據《實施細則》，已購經濟適用住房權利人申請取得完全產權、上市交易應向政府<strong>繳納土地收益等價款</strong>，<strong>具體計算公式</strong>為：土地收益等價款=（申請時的評估市場價格－經濟適用住房購買時單價）×按經濟適用住房價格購買的面積×35%。</p><p>申請時的評估市場價格由市、區發改部門應會同同級住房和城鄉建設（住房保障）主管部門委託具有相應資質的評估機構對已購經濟適用住房市場價格進行評估,經政府確定後每年通過政府信息公開平台向社會公佈。已購經濟適用住房權利人應繳納的土地收益等價款由稅務部門收繳。</p><p>已購經濟適用住房取得完成產權或上市交易後，原經濟適用住房的申請人及共同申請人不得再申請租賃、購買廉租住房、公共租賃住房、經濟適用住房等政府提供優惠政策建設的保障性住房。</p><p>在政府回購方面，市、區人民政府對下列已購經濟適用住房進行回購：（一）已購經濟適用住房購房人自願申請回購的；（二）經覈查，購房人不再符合住房保障條件或違規使用經濟適用住房拒不整改，又不願以補交土地收益等價款取得完全產權方式退出的；（三）連續四期以上（含四期）未按貸款合同約定償還貸款本息的；（四）法律、法規規定的其他情形。</p><p><strong>由政府回購的經濟適用住房，回購價格按照原價格並考慮折舊、物價水平等因素計算。</strong>折舊率按每年 2% 確定，物價水平參照當地當年的物價指數確定。購房人原已繳付的水、電、氣、閉路電視等安裝費用，按實際繳付額確定，<strong>具體計算公式</strong>為：回購價格=經濟適用住房原購買價格×（1-交付時至回購時的年數×2%+購買時年度至回購前一年度的當地居民消費價格指數累計漲幅）+已繳付的原水電氣閉路電視等安裝費用。</p><p>上饒市住房和城鄉建設局表示，由於歷史遺留原因，市本級、信州區經濟適用住房 2021 年才啓動有限產權辦證程序，截至目前，仍不能滿足《上饒市已購經濟適用住房上市交易和回購管理實施細則》（饒府廳發〔2014〕3 號）（以下簡稱《原實施細則》）中「經濟適用住房房屋所有權證頒發之日起滿 5 年」的上市交易條件。本着踐行以人民為中心的發展思想，切實解決好羣眾急難愁盼問題，並根據機構改革後各職能部門名稱、職責發生的調整和變化，起草修訂了《實施細則》。</p><p>此次，一是<strong>修改了上市交易需滿足的條件。《實施細則》第四條「將《原實施細則》上市交易需滿足「自經濟適用住房房屋所有權證頒發之日起滿 5 年」修改為「購買經濟適用住房滿 5 年（以買賣合同簽訂之日為準）」，解決了經濟適用住房權利人上市交易的迫切需求。</strong></p><p>二是修改了土地收益等價款的收繳部門。依據《國家稅務總局江西省稅務局江西省財政廳江西省自然資源廳中國人民銀行南昌中心支行關於國有土地使用權出讓收入、礦產資源專項收入徵管職責劃轉有關事項的公告》（2021 年第 5 號）文件要求，《實施細則》第十條將《原實施細則》規定的「當地財政部門負責土地收益等價款收繳的管理工作」修改為「經濟適用住房權利人應繳納土地收益等價款由稅務部門收繳」。</p><p>三是細化了辦理程序。《實施細則》第八條對已購經濟適用住房權利人申請取得完全產權、上市交易的辦理程序進行了細化。辦理程序分為提出申請、受理審核、准予批覆、登記 4 個階段，同時對每個階段所需提供的材料及辦理時限都做出了明確。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:04:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895685</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895685</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/608.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895685_2024010412047fb8c375-6b68-4ec4-912a-684eab163d3a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>經濟適用房</category>
            <category>江西上饒</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/608.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/609.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[太萌啦！樹幹「爬」上小動物，上海這條道路分外亮眼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550386" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/67a5d5d1ba4b495e9e8345bd86a7c15f/hd/20240104112206453d6e5a8b6-601e-42ec-b344-8beaebdb6d56-6abe2bde-590e-f2f3-5419-7ad96a5a9c0e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/654.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，上海市嘉定區新成路街道的和政路段兩旁的樹幹上，畫上了許多可愛多彩的圖畫。此次繪製樹木約 100 棵，使用的顏料均為環保耐水型的牆繪塗料。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:03:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25896056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25896056</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，海日，視頻來源，嘉視頻]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>樹繪</category>
            <category>小動物</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/654.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/655.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀《上海市體育發展條例》：讓老年人失能延緩 5-10 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p>體育強則中國強，國運興則體育興。</p><p>為了促進上海市體育事業，發展體育運動，增強市民體質提升城市軟實力，上海市制定了<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25418648">《上海市體育發展條例》</a>。</p><p>《上海市體育發展條例》是上海體育領域第一部綜合性、基礎性的地方性法規，其頒佈實施對上海體育事業發展影響深遠，具有里程碑意義。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年，上海市體育局與上海市民政局攜手共同推出「長者運動健康之家」。</p><p></p><p>根據民政部數據預測，「十四五」期間，全國老年人口將突破 3 億，我國將邁入中度老齡化社會。</p><p>而上海是我國老齡化程度最高的大型城市——截至 2022 年底，全上海 60 歲及以上戶籍老年人 553.66 萬人，佔戶籍總人口的 36.8%。</p><p>上海正在步入重度老齡化階段，且老齡化程度還在持續加深。</p><p><strong>從 2024 年 1 月 1 日起，《上海市體育發展條例》（以下簡稱《條例》）正式施行——《條例》中的多條內容都詳細涉及了老年人的運動健康和科學健身相關特色門診。</strong></p><p>那麼，《條例》將如何指導和影響老年人的運動生活，澎湃新聞記者近日走訪了多位業內專家，一起探尋答案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在「長者運動健康之家」鍛鍊的老年人。</p><p></p><p><strong>延緩衰老，提高生命質量</strong></p><p>《條例》第二章全民健身部分第十二條如此表述：</p><p><u><em>「體育、民政等部門應當推動社區老年人多功能體育場所建設，整合體育設施與養老服務設施功能，為老年人提供健身輔導，身體機能訓練、運動幹預等運動康養服務。」</em></u></p><p>目前，如何延緩衰老和減少老年病的發生，減少帶病生存時間，提高生命質量，成為上海社會發展面臨的新挑戰、新課題。</p><p>楊浦區醫保局局長劉欣宇告訴澎湃新聞記者，調研顯示——老年人面臨最大健康問題是慢性病以及由此帶來的失能。</p><p><strong>「但是通過科學、規範、合理地運動，可以使部分老年人的失能平均延緩 5 到 10 年。」</strong></p><p><strong>「有科學證明，很多老年人的失能，既有年齡、疾病的因素，也有肌肉萎縮帶來的所謂無力型失能，就是失去了照顧自己的力量。」</strong></p><p>為了讓老年人能更好地享受體育服務，健康運動，2021 年，上海市體育局與上海市民政局攜手共同推出「長者運動健康之家」。</p><p>長者運動健康之家是上海在全國首創、面向老年人的社區多功能健身場所，以智能化與適老化並重，為老年人提供體質測試、基礎健康檢測、科學健身指導、慢性病運動幹預、運動康復訓練、健康知識普及和休閒社交等「一站式」運動康養服務。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>數據也證明瞭運動對於老年人健康的幫助。</p><p>根據《2022 年上海市長者運動健康之家發展報告》，經常鍛鍊的老人通過一段時間的運動康復，在精神狀態、睡眠、血壓、便祕、關節疼痛、血糖等各方面均有不同程度的改善。</p><p><strong>79.84% 的老年人認為通過長期參與康復訓練，精神狀態得到顯著改善；55.69% 的老年人睡眠質量提高；44.91% 的老年人血壓得到改善，32.53% 的老年人便祕問題得到改善，22.55% 的老年人血糖得到改善，還有 16.97% 的老年人記憶力得到改善。</strong></p><p>95% 的老年人也養成了運動前和運動後測量血壓、心率的習慣；89% 的老年人運動健康素養大幅提高，認識到科學運動幹預慢性病的重要性。</p><p>此外，通過跟蹤分析 2022 年到長者運動健康之家進行康復訓練的一些老年人前後醫保支出情況發現，2097 位老年人共節省 414 萬元醫保支出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/662.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>組建多維度人才，下基層助老</strong></p><p>為了提升老年人羣體的健身質量，上海市也進行了多種嘗試和融合，其中科學健身相關特色門診就是其中之一。</p><p>「我們在楊浦區設立了運動處方門診，促進健康門診，或者稱之為運動幹預門診也好。我們當時也面臨幾個問題，第一個是體育老師——我們有，但是其他區未必就有，所以首先要解決這個問題。在這個過程中，門診是由我們的體育專家和我們的醫生聯合開展。」</p><p>楊浦區醫保局局長劉欣宇表示，<strong>「我們還請上海體育大學體育專家來為我們的家庭醫生專門授課，團隊性的培訓，使得我們的家庭醫生團隊具備一定的運用體育運動促進健康能力。為此，楊浦也很早就開展了體育、醫保、衞健三個部門的跨部門合作。」</strong></p><p>「第二個問題是需要通過專家來培養我們的全科醫生，進而培養我們的體育指導員，這個工作還在開展中，從而破解一些供給側的人員不足的問題。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/663.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>劉欣宇進一步解讀道，「第三個層面是醫保領域，我們推動 7 項體育運動幹預方法成為我們上海市醫學會評定的新醫療技術，進而申請納入醫保項目。」</p><p>「《條例》比較充分地把上海這幾年在運動促進健康中的一些好的經驗和做法固化下來。」</p><p>長者運動健康之家運營方之一，尚體運動健康副總經理王亮告訴澎湃新聞記者，為了給社區長者提供更為安全、科學的運動健康服務，在上海市體育局和上海體育大學的支持下，長者運動健康之家場館的運營人員都經過社區（運動）健康師專項培訓，理論和實踐考覈合格後方可上崗。</p><p><strong>下一步，上海將把社會體育指導員、家庭醫生、專業體育人才、社會工作者、體育及健康社會組織工作人員納入「社區（運動）健康師」專業能力教育的培訓範圍，形成多部門多維度的運動健康人才隊伍，通過下沉基層一線助力老年人運動健康服務。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「以治病為中心」向「以健康為中心」轉變</strong></p><p>《條例》第四十七條提到：</p><p><u><em>區和鄉鎮人民政府、街道辦事處應當優化配置社區公共體育設施，充分考慮未成年人、老年人等不同羣體的健身需求，加強社區公共體育設施與其他社區公共服務設施的共建共享、融合發展。</em></u></p><p>在長者運動健康之家，55 週歲以上的長者可使用上海市體育局提供的助老體育消費券，每月抵扣 30 元僅需 69 元，就可以享受長者運動健康之家專業的器材與服務。</p><p>原計劃到 2025 年底，上海市將建成 100 家長者運動健康之家，實現 16 個區全覆蓋，目前已提前完成目標。</p><p><strong>截至目前，在上海市範圍內，超過 50 家長者運動健康之家依託適老化、智能化的專業器材和精細化的運營管理，建立了超過 8702 份老年人運動健康檔案，累計服務超過 250 萬人次。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/755.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除此之外，上海市還在不斷為老年人開拓運動場地。</p><p>劉欣宇另外一個身份是上海市人大社會建設委員會處長（掛職），過去一年都在市人大上班，參與了《條例》研討和起草。</p><p>「《條例》推進了俗稱‘金角銀邊’的空餘場地的合法利用，比如説高架下、道路旁、社區，這些空間的開發成為體育運動空間，首先受益的將是方便老年人更好的就近開展體育運動健身。」</p><p>更精細的是，《條例》涉及老年人運動第三項內容就是對健身預付卡經營做了明確規定。</p><p><strong>「現在社會上涉及養老犯罪的情況比較多，那麼預付卡相關條例很好保障了老年人權益，畢竟他們屬於易受騙，維權難的羣體。」</strong></p><p>而有了這一系列的舉措，在王亮看來，《條例》的實施將會進一步推進老年人健身設施建設、服務能力提升和人才梯隊培養，推動健康關口前移，探索從「以治病為中心」向「以健康為中心」的轉變。</p><p>「這是上海貫徹落實全民健身和健康中國兩大國家戰略的重要體現，是更好滿足人民羣眾對於運動促進健康的美好生活需求的重要舉措，也是構建更高水平全民健身與全民健康公共服務體系的重要創新。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 04:02:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25834832</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25834832</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/772.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25834832_2024010412020df595ae-eeae-4db3-b1e4-73f9b2138130.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>上海市體育發展條例</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/772.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/74/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[教育部：寒假要嚴打以家政服務、遊學研學等名義進行違規培訓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>寒假將至。近日，教育部印發通知，部署各地教育行政部門認真做好寒假期間校外培訓治理工作，其中<strong>明確要嚴厲打擊以「家政服務」「眾籌私教」「遊學研學」「冬令營」等名義進行變相違規培訓</strong>等。</p><p><strong>通知要求，各地要</strong></p><p>加強監督執法，健全校外培訓執法體系，嚴格規範公正文明開展執法，用好網格化綜合治理體系，嚴查違規培訓，加大違法違規案例曝光力度；</p><p>要嚴防安全風險，組織安全專項檢查，指導機構開展安全自查自糾、加強日常安全管理，常態化開展「爆雷」「冒煙」監測，用好校外培訓社會監督員隊伍，認真及時覈查處置各類問題和線索；</p><p>要強化藝考培訓監管，重點關注機構開展集中住宿培訓的情況，着重維護招生考試秩序，嚴查藝術類培訓機構開展學科類培訓等違法違規行為。</p><p><strong>通知強調，各地要</strong></p><p>推進綜合施策，確保「雙減」政策落地落實，強化年審工作，推動機構全部納入全國校外教育培訓監管與服務綜合平台管理。強化預收費監管，指導機構全面使用合同示範文本，將收費標準等信息向社會公開，嚴防惡意漲價，引導家長使用「校外培訓家長端」App 進行購課、繳費，切實維護家長學生合法權益。</p><p>組織豐富多彩的文體活動，鼓勵學校、社區探索開展託管服務，探索做好科學教育「加法」，營造良好假期氛圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 03:53:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895962</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895962</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/890.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895962_2024010411531143d3aa-40e4-403b-87f8-ce438e81ece1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[教育部網站]]>
            </author>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/890.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連線日本能登半島｜救援黃金 72 小時臨近：「還有很多人失聯」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>距日本 7.6 級「能登半島地震」發生過去 3 天，救援「黃金 72 小時」轉瞬即逝。截至當地時間 1 月 4 日上午，地震已造成 78 人死亡。</p><p>伴隨數百次餘震，石川縣能登半島的救援工作艱難進行，地震引發的海嘯和火災使之成為一場「複合災難」。該縣 3 萬多居民已撤離至避難所，多地停電停水，尤其是強震導致石川縣的輪島市、珠洲市周邊大部分公路受損崩塌，一些村鎮依然處於孤立狀態。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石川縣內受地震影響倒塌的房屋。&nbsp; 受訪者供圖</p><p></p><p>石川縣位於日本中部，該縣北部是向海洋延伸 100 公里形成的能登半島，從東京羽田機場搭乘飛機約 1 小時可抵達。能登半島三面環海，多為丘陵地帶，近幾日大範圍降雨增加了山體滑坡的風險，日本氣象廳 3 日已經發出相關警告。</p><p>日本政府為救災成立了「非常災害對策本部」，日本首相岸田文雄 3 日表示，考慮到災後 72 小時過去，受困災民的生還率將大幅下降，指示各部門全力以赴展開救援，並向受影響的地方政府派遣國家政府官員，以加強與地方政府的溝通。</p><p><strong>「還有很多人失聯」</strong></p><p>1 月 1 日強震發生後，身在石川縣金澤市的武田立即動身趕往親友家所在的志賀町，志賀町的地震烈度為 7，是能登半島震度最高的地區。（日本氣象廳設定的震度由弱到強分別為 0 至 4 級、5 弱、5 強、6 弱、6 強和 7 級，共 10 個等級。）在出發之前，他前往附近便利店想要採購一些物資，他發現飲用水已經全部售罄，只有少量飲料，無奈匆匆啓程。</p><p>武田告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn），驅車途中發現一些公路已經斷裂崩塌，不得不調轉車頭改換路線。抵達位於志賀町後，他看到當地許多住宅傾斜倒塌，路面上不僅有長長的裂縫，還有很多街區的地面整塊翻開隆起。1 日晚至 2 日，當地大部分地區斷水斷電，飲用水和食材都是緊缺物資，簡易廁所也非常有限，避難所的廁所前大排長隊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石川縣內公路坍塌。受訪者供圖</p><p></p><p>武田説，自衞隊隊員和消防員一直在災區進行救援工作，但是由於公路崩塌、山體滑坡，阻斷了通往一些地區的道路。「3 日開始下雨降溫，非常寒冷，可能會有更多人遇難。」</p><p>「還有很多人失聯，他們沒有被搜救出來。」4 日凌晨，這句話武田説了兩遍。</p><p>1 月 3 日晚，石川縣根據居民登記簿的資料公佈了部分失聯人員名單，包括 25 人。儘管救援工作持續推進，縣內還有多少人受困仍然難以掌握全貌。</p><p>根據日本氣象廳的發佈，志賀町的地震搖晃強度堪比 2011 年東日本大地震。一般地震儀將地面及建築物搖晃的程度作為「加速度」來觀測，志賀町觀測到的加速度為 2825.8 伽，里氏 9.0 級東日本大地震的加速度為 2933.7 伽。</p><p>巨大的震動給當地民眾造成了強烈的物理和心理衝擊，武田説，大家即使在避難所也感到不安，擔心強震再次襲來，由於通訊信號不佳，居民們擔心難以及時獲得預警信息。</p><p>對於災情更加嚴重的輪島市和珠洲市，武田瞭解到那裏物資極其緊缺，一些居民不得不從毀壞的房屋中取出部分剩餘食材。由於地震規模較大，加之正值新年，返鄉人員較多，疏散人數遠遠超出預期。</p><p><strong>自發建立「信息中轉站」</strong></p><p>石川縣中部金澤市的震感相比志賀縣要弱一些，1 月 1 日下午日本氣象廳觀測到當地的地震烈度為「5 強」。Sena 當時正在準備新年晚餐，一陣搖晃讓她倍感恐懼。所幸，家中只是一些物品倒地，並沒有太大損失。</p><p>Sena 作為社交媒體博主，通過風景攝影、探店等方式推廣石川縣的魅力，地震發生後，她將自己的社交媒體賬號變為一個「信息中轉站」。她告訴澎湃新聞，由於災區多地通訊中斷，許多老人難以對外求援，存在信息差。社交平台上的信息流通較快，一些災民的家人在外地，可以及時將這些信息傳遞到災區內部。她利用自己的社交平台賬號，志願為大家收集和整理求助和迴應信息。</p><p>她舉了個例子，有網友求助「珠州市飯田町附近是否有加油站還在正常運營，父母住在車裏，但是汽油馬上就耗盡，希望瞭解附近情況的人提供信息。」Sena 將此信息發出後收到了網友的留言，提供了珠州市一家正在運營的加油站地址，於是她將加油站在地圖上的具體位置發佈出去。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Sena 在社交平台上傳求助者信息。受訪者供圖</p><p></p><p>此外，還有網友委託 Sena 曬出災區的可疑車輛牌照號碼，比如有一些車輛進入災區高額拋售食物，或者欺詐空巢老人等，提醒災民警惕。</p><p>Sena 在為災民提供信息的同時，自己也在為隨時可能到來的強震做準備,比如儲備災害食品，主要是速食粥，只要加水就能立即食用。另外還有一些醫療藥品、防寒物品等。</p><p>日本地震調查委員會 1 日表示，在未來幾個月可能會發生大地震，地震活動大約需要三個月才能恢復到原來的狀態。有專家提醒，一些因此次地震而受損的房屋可能會因較小的震動而倒塌，如果房屋有任何異常建議繼續在避難所避難。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 03:49:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25896040</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25896040</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/777.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25896040_202401041149e5760669-17c0-49e1-b86e-4da13f1df9bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>日本能登半島 7.6 級強震</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/777.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/778.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首爾大學醫療小組：李在明術後正在康復中，狀態「有待觀察」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 2 日，韓國首爾，韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明躺在擔架上抵達直升機機場。視覺中國，圖</p><p></p><p>當地時間 1 月 4 日上午，據首爾大學醫療小組公佈的消息，韓國共同民主黨黨首李在明目前正在康復中，狀態「還有待觀察」，「擔心出現感染和併發症」。</p><p>李在明 1 月 2 日上午訪問釜山加德島時遭到一名持兇器男子的襲擊，頸部受傷流血倒地，後被緊急送往當地醫院接受救治，隨後被轉送至韓國首爾市首爾大學醫院接受手術。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 03:45:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895966</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895966</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/33.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895966_202401041145ff81773e-b85e-4d49-8b51-a369dbb45c05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張昀/央視新聞]]>
            </author>
            <category>李在明</category>
            <category>遇襲</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/33.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/351/34.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三輪第一批中央環保督察完成督察進駐階段工作，問責 289 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>經黨中央、國務院批准，第三輪第一批 5 箇中央生態環境保護督察組於 2023 年 11 月 21 日至 22 日陸續進駐福建、河南、海南、甘肅、青海 5 個省開展督察，於近日全面完成督察進駐階段工作。</p><p>各督察組以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大精神，深入貫徹落實習近平生態文明思想，落實全國生態環境保護大會部署，堅持以人民為中心，堅持服務大局，堅持系統觀念，堅持問題導向和嚴的基調，堅持精準科學依法，嚴格執行《中央生態環境保護督察工作規定》。把推動解決羣眾反映突出的生態環境問題作為督察工作的重中之重，抽查回訪羣眾舉報問題的整改落實情況，與羣眾面對面交流，聽取意見建議，得到羣眾的肯定和稱讚。始終堅持動真碰硬，深入基層、深入一線、深入現場，查實一批突出生態環境問題，核實一批不作為、慢作為，不擔當、不碰硬，甚至敷衍應對、弄虛作假等形式主義、官僚主義問題，曝光典型案例 25 個。始終堅持實事求是，務求督察實效，堅決反對生態環境保護「一刀切」和問責泛化、簡單化以及以問責代替整改等問題，不斷改進和優化督察流程方法，努力減輕基層負擔。</p><p>有關省高度重視督察工作，將督察作為堅決貫徹習近平生態文明思想的重要內容，作為推動高質量發展的重要契機，主要領導通過督察動員、現場督辦、召開專題會議等方式，大力推動整改落實。截至 2023 年 12 月 31 日，各督察組共收到羣眾來電、來信舉報 19815 件，受理有效舉報 16700 件，經梳理合併重複舉報，累計向相關省轉辦 13441 件。相關省已辦結或階段辦結 11457 件。其中，<strong>立案處罰 1232 家，立案偵查 55 件；約談黨政領導幹部 623 人，問責黨政領導幹部 289 人。</strong></p><p>各督察組堅決貫徹落實中央決策部署，統籌經濟發展、民生保障和生態環境保護，明確督察方向，把握工作節奏，突出工作重點，努力發現問題，推動解決問題。有關省在解決羣眾信訪問題中，既認真查處、堅決整改，也實事求是、分類施策，做到精準科學依法。</p><p>對已經轉辦、待查處整改的羣眾舉報問題，各督察組均已安排人員繼續督辦，確保羣眾舉報問題能夠查處到位、整改到位、公開到位。</p><p><strong>第三輪第一批中央生態環境保護督察邊督邊改情況彙總表</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/602.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 03:06:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895795</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895795</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/705.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895795_202401041106a74bb9c0-9606-4af9-983b-84c2364894bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「生態環境部」微信公號]]>
            </author>
            <category>中央生態環境保護督察</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/705.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/706.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盒馬對線上訂單收取 1 元包裝費，部分消費者不「買賬」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，多名網友吐槽稱生鮮電商平台"盒馬"開始對線上訂單強制收取包裝費，如此隨意更改規則"吃相難看"。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/756.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片均為「新聞坊」微信公眾號&nbsp;圖</p><p></p><p>還有人反映，即使取消訂單，平台也沒有退包裝費，或者申請退包裝費，結果收到了 1 元優惠券。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/757.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>對於這多收的 1 元錢，部分消費者並不「買賬」。</p><img alt="" width="488" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/758.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="481" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/759.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>也有消費者表示，其他購物平台也收取類似費用。</p><img alt="" width="495" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/760.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="495" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/761.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>對於這一新收費項目，盒馬官方客服表示因業務調整，今年 1 月 1 日起，每單收取 1 元打包費。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/763.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，顧客收到商品後，可根據訂單實際情況，聯繫售後處理退包裝費。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/764.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/765.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>盒馬官方客服：是從 2024 年 1 月 1 日開始的，每單收取一元打包費。</p><p>記者：如果是一箱水果，就是沒有用到塑料袋的話，這種也要收費嗎？</p><p>盒馬官方客服：包裝的話，您可以聯繫我們這邊給您處理，比如説那種大件，米呀水呀這種沒有包裝的話，您可以聯繫我們這邊給您處理售後。</p><p>記者：如果取消訂單的話，包裝費會退嗎？</p><p>盒馬官方客服：等您下單之後，我這邊給您處理售後，我這邊能看到退不退得掉，因為這個是根據每個訂單進行處理的。</p><p>不過，盒馬客服的解釋並未平息網上的吐嘈，那麼，消費者到底有沒有提前選擇"無須包裝袋"的權利？收貨後又能否將包裝費申請退款呢？來看記者求證調查。</p><p>1 月 3 日上午，記者打開盒馬 APP 發現，目前的下單頁面，的確已增加了"收取 1 元包裝費"的條目，並且不能自行取消勾選。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/766.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>下單後，訂單頁面直接生成了兩條記錄：分別是商品本身和 1 元的包裝袋，且包裝袋無法單獨申請退款。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/767.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>記者嘗試取消訂單後發現，包裝費和貨款被一併原路退回。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/768.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>隨後，記者又試着下了一單不需要額外包裝的成袋大米，下單時同樣被強制收取了 1 元包裝費。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/769.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>要想退回這 1 元包裝費，只能手動申請，並填寫理由、上傳照片後，才能退款成功。</p><p>對於收取包裝費，上海市消保委副祕書長唐健盛表示，消費者應有選擇權。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/770.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海市消保委副祕書長：一方面，消費者是有選擇權的；另一方面，現在的消費者對於綠色環保可持續也非常重視，一定會有很多消費者表示「不需要再多一個塑料袋」。對此，我認為盒馬應該給消費者「不用塑料袋」的選項，消費者可以自己將籃子放在門口收貨，我們限塑的目的也是希望能夠更少地使用塑料袋。</p><p>田小豐律師則認為，盒馬應事先做出提醒，而非一收了之。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/771.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>田小豐律師：這種收費存在一定的合理理由，比如説現在電商平台的競爭更加激烈了，為了降低成本，也可能是響應國家限塑令的要求。但是，一收了之的做法並不提倡，應該提前告知消費者，可能要調整收費的標準，然後給消費者一個事先勾選的權利，而不是採取事後退款，其實給消費者增添更多的麻煩。</p><p>不過，就在 1 月 3 日下午，當記者再次打開盒馬 APP 下單時，發現某些不需要額外包裝的產品，如成箱水果、5 千克成袋大米，下單時已默認無須支付包裝費。然而，下單 2.5 千克成袋大米時，仍須默認支付包裝費。收與不收的標準，尚不明確。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/772.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>田小豐律師表示，收費標準應當事先明示，且應更加明晰，以避免產生消費者和平台之間的矛盾，也更好地來保護消費者的合法權益。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/773.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>記者查詢發現目前在同類平台當中，山姆也收取包裝費。"叮咚買菜"稱，目前為免包裝費試用期。而樸樸超市、小象超市平台暫未收取包裝費。</p><p>此外，社交平台上還有不少盒馬會員反映，原本每月 31 次的會員免運費政策，最近改為每日 1 次，如今再加上包裝費以後買小件商品更不划算了，甚至指控平台單方面讓會員權益縮水。</p><p>那麼，平台此舉是否有擅自更改合同之嫌？一起來聽聽律師的意見。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/774.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>陳斌寅律師：對於已訂立合同的消費者，突然面對平台單方變動格式條款取消權益，從目前的內容上來看，這種變動稱不上是合理的，而且是明顯會加重消費者的責任。而且在購物時並未看到平台事先通過彈窗、或加粗字體的方式達到讓消費者瞭解變動的含義和變動的目的的程序，所以目前無論是從內容和程序上來看，盒馬 X 會員這次平台變動，尤其是對已簽訂合同的消費者的合同條款變動，在法律上是值得商榷的。</p><p>（原標題為《這兩天上海人下單時懵了，知名商超偷偷開始收這錢了！網友：吃相難看…》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 03:01:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895823</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895823</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/144.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895823_2024010411012443f8d8-c7be-49b0-98fe-d7ebc8ac6aa8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新聞坊」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>包裝費</category>
            <category>盒馬</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/144.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/350/147.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[港媒：黎智英曾在直播節目中承認勾結外國人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據香港《大公報》報道，香港「壹傳媒」創辦人、反中亂港分子黎智英與旗下三間公司，涉嫌勾結外國勢力，違反香港國安法，3 日在香港西九龍法院大樓繼續聆訊，控方第二日宣讀開案陳詞，透露《蘋果日報》在美國國務院資深顧問惠頓 (Christian Whiton)「建議」下推出英文新聞。黎智英又指示《蘋果日報》國際組不要批評特朗普，因為《蘋果日報》要靠特朗普政府「支持保命」。呈堂證據顯示，黎智英曾在一個直播節目中承認，自己正在「勾結外國人」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/620.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為黎智英資料圖。</p><p></p><p></p><p>控方在庭上展示多篇《蘋果日報》刊登的涉案文章，內容包括號召非法示威、宣揚暴力等。2019 年 4 月 27 日，黎智英經 WhatsApp 指示「壹傳媒」集團行政總裁張劍虹「想想其他號召羣眾參加‘修例風波’遊行的方法」。其中，黎智英以「泛民主派」的名義聯絡「香港監察」創辦人羅傑斯 (Benedict Rogers)，表示「‘泛民主派’想請你辦件事」，請求羅傑斯即日採訪彭定康 (英國末代香港總督)，談論「修例風波」，以鼓動更多人上街示威。最終彭定康的報道於 4 月 28 日刊出。</p><p>控方又展示多條通訊記錄。2020 年 4 月 17 日，時任美國國務院資深顧問惠頓以電郵建議《蘋果日報》推出英文新聞，指美國讀者在政治及財政上均對黎智英有幫助，又指美國政要有意會見黎智英。隨後，黎智英開設 WhatsApp 羣組，成員包括張劍虹、《蘋果日報》前副社長陳沛敏、前總編輯羅偉光、前執行總編輯林文宗、前社論主筆馮偉光等人，討論推出英文內容。2020 年 5 月 25 日，《蘋果日報》發佈英文版免費試看的宣傳文章。</p><p>2020 年 6 月 2 日，黎智英又以 WhatsApp 指示張劍虹，「請國際組同事不要跟《紐約時報》及 CNN(美國有線電視新聞網) 針對川普 (特朗普)，我們《蘋果》要靠川普政府支持保命，這樣做不太好。」</p><p>控方在庭上播放節目《Live Chat with Jimmy Lai》的多個片段。節目中，黎智英建議特朗普政府就科技產業向中國實施制裁，又相信歐洲會跟隨美國製裁中國，呼籲美國增加對台軍事支援。2020 年 11 月 20 日，黎智英在直播中表示，雖然知道自己會捲入麻煩，他正在「勾結外國人」，這是嚴重罪行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 02:51:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895801</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895801</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/669.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895801_202401041051a54abbb3-272b-4940-b425-ff417f595fc8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新網]]>
            </author>
            <category>黎智英</category>
            <category>勾結外國人</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/669.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/670.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 中超聯賽將於 3 月 1 日開幕，11 月 2 日結束]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 4 日，中國足球協會公佈 2024 賽季職業聯賽競賽日曆。</p><p>為統籌職業聯賽、足協盃賽和國家隊集訓備戰安排，中國足協在遵循國際足聯和亞足聯競賽日曆的前提下，充分徵詢俱樂部和會員協會意見，製作完成 2024 賽季職業聯賽競賽日曆並正式對外公佈。</p><p>賽歷顯示，2024 賽季首場比賽為 2 月 25 日的超級盃賽，最後一場比賽為 11 月 23 日的足協盃決賽。</p><p>中超聯賽於 3 月 1 日開幕，於 11 月 2 日結束；</p><p>中甲聯賽於 3 月 9 日開幕，於 11 月 3 日結束；</p><p>中乙聯賽於 3 月 23 日開幕，於 10 月 20 日結束；</p><p>足協盃賽事於 3 月 15 日開賽，於 11 月 23 日結束。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 02:09:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895746</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895746</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/364.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895746_202401041009255e68aa-7d9a-4dfc-b9bd-1f632068852e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國足協網站]]>
            </author>
            <category>中超</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/364.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/349/365.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龍年紀念幣鈔預約火爆：多家銀行預約頁面一度加載失敗，網友直呼搶不到]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/348/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「龍年紀念幣鈔預約火爆」「龍年紀念幣」「農業銀行系統」「中國銀行紀念幣約不到」，隨着 1 月 3 日晚間 2024 年賀歲雙色銅合金紀念幣和紀念鈔啓動預約，上述詞條紛紛衝上微博熱搜。</p><p>按照公告，2024 年賀歲紀念鈔面額 20 元，發行數量 1 億張（含留存歷史貨幣檔案 2 萬張），每人預約、兌換限額為 20 張。2024 年賀歲雙色銅合金紀念幣面額 10 元，發行數量 1.2 億枚（含留存歷史貨幣檔案 1 萬枚），每人預約、兌換限額為 20 枚。</p><p>1 月 3 日晚間預約開啓後，多家銀行出現預約頁面加載失敗、服務器無響應、驗證碼收不到以及卡頓等問題，不少網友表示「搶不到」。中國銀行客服表示，考慮到紀念幣預約時客戶訪問量極大，部分客戶會在線上預約界面遇到「系統當前忙，請稍後再試！」「網絡錯誤，請檢查網絡連接」的情況，建議客戶多提交幾次或嘗試幾個終端（手機、電腦）來解決此類問題。</p><p>按照安排，2024 年 1 月 3 日 22 時至 4 日 24 時為賀歲幣線上預約時段，2024 年 1 月 3 日 22 時 30 分至 4 日 24 時為賀歲鈔線上預約時段，1 月 7 日至 1 月 8 日為預約核實期，</p><p>1 月 9 日至 1 月 15 日預約兌換期，成功預約的公眾可按照約定的時間，持在預約系統中登記的有效身份證件，前往約定的預約承辦銀行網點辦理預約兌換業務。</p><p>中國工商銀行、中國農業銀行、中國銀行、中國建設銀行、交通銀行、中國郵政儲蓄銀行、華夏銀行、浦發銀行、 平安銀行、徽商銀行、長沙銀行、陝西省農村信用社聯合社 (預約承辦銀行) 共同承擔 2024 年賀歲雙色銅合金紀念幣和紀念鈔的預約兌換工作。</p><p>預約承辦銀行於 2024 年 1 月 9 日至 1 月 15 日辦理 2024 年賀歲雙色銅合金紀念幣和紀念鈔預約兌換。公眾可按照約定的時間，持在預約系統中登記的有效身份證件，前往約定的預約承辦銀行網點辦理預約兌換業務。</p><p>2024 年賀歲幣、2024 年賀歲鈔兌換期結束後，未兌換部分將繼續開展餘量兌換。各地餘量兌換方式和承辦銀行等相關信息將另行公告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 01:59:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25895620</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25895620</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/348/435.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25895620_2024010410469876f154-df21-4ad0-80f0-4419c59ebb0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>龍年紀念幣鈔預約火爆</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/348/435.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/348/436.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微視頻｜2024，以奮鬥起筆！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[微視頻｜2024，以奮鬥起筆！]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 00:17:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11840902?d=134d6e6</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11840902?d=134d6e6</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/344/328.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
