<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 17:54:43 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为了亚太人民和子孙后代的共同繁荣——习近平主席旧金山之行纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月的旧金山，时而阳光明媚，时而细雨蒙蒙。金门大桥车流如织，蔚蓝海面白帆点点，鸥鸟翔飞。清凉湿润的空气里，带着太平洋海风的讯息。</p><p>应美国总统拜登邀请，国家主席习近平于 14 日至 17 日赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。</p><p>从北京出发，飞越浩瀚的太平洋，习近平主席乘坐的专机经过 10 多个小时飞行，顺利抵达旧金山。美国加利福尼亚州州长纽森、财政部长耶伦等高级官员在舷梯下热情迎接。</p><p>「我第一次到美国就是到旧金山，就是这里。」习近平主席话语亲切。「1985 年。」纽森笑着补充。耶伦曾担任过旧金山联邦储备银行行长，这次她也以「本地人」身份热情欢迎习近平主席的到来。</p><p>这座美国西海岸大都会见证了中美两国人民百年交往的历史，也见证了中美建设美好世界的努力，这一次更将见证国际关系史上一座新的里程碑。</p><p>1945 年，中美共同参与发起旧金山制宪会议，推动建立了联合国，中国第一个在《联合国宪章》上签字。回顾「上次旧金山让全球领导人集聚一堂」的高光时刻，美国哥伦比亚广播公司报道说，对旧金山而言，此次亚太经合组织会议将是一次难得的「世纪机遇」。</p><p>四天时间里，10 余场双多边活动。举世瞩目，习近平主席同各方密集互动，为中美关系引领航向，为亚太合作擘画蓝图，为地区和世界和平稳定、发展繁荣注入强大信心与动力。</p><p>风尘仆仆的脚步，胸怀天下的气度。透过习近平主席的「旧金山时间」，世界聆听新时代中国特色大国外交的铿锵足音，见证一个东方大国为人类谋进步、为世界谋大同的笃行与担当。</p><p><strong>（一）塑造：「要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？」</strong></p><p>这是亚太经合组织领导人第三十次聚首。在这样的历史节点，回首来路，眺望前方，更能感悟世界大潮的奔涌浩荡。</p><p>30 年前，冷战结束后不久，亚太地区领导人顺应和平和发展的时代潮流，召开了首次亚太经合组织领导人非正式会议，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭。</p><p>30 年来，这一机制推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地。</p><p>亚太合作的非凡历程带给我们怎样的深刻启示？16 日，习近平主席在向亚太经合组织工商领导人峰会发表的书面演讲中，与世界分享他的深邃思考——</p><p>开放包容是亚太合作的主旋律；</p><p>共同发展是亚太合作的总目标；</p><p>求同存异是亚太合作的好做法。</p><p>语言精辟，蕴含哲理。从历史中汲取智慧与力量，让思想之光照亮前行方向。</p><p>「亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞‘新冷战’和阵营对抗」「唯有合作才能发展，不合作是最大的风险，搞‘脱钩断链’对谁都没好处」「坚持开放的区域主义」「打造合作共赢的开放型亚太经济」「推进数字化、智能化、绿色化转型发展」……</p><p>掷地有声的中国立场，知行合一的中国方案，为亚太持久稳定、繁荣发展凝聚力量。</p><p>会议新闻中心内，一摞演讲稿被一抢而空，记者们拿到后仔细阅读，抢发快讯。</p><p>演讲稿在当日的《旧金山观察家报》网站上全文刊载。编者按这样写道：我们很少全文刊登政治演说，但习近平主席的这份演讲稿极不寻常，包含着美国商界、决策者和全世界高度期待的信息，将被广泛深入研读。</p><p>「发人深思」「鼓舞人心」「为亚太携手实现共同发展繁荣指明了方向」……亚太地区工商届人士对习近平主席的演讲高度赞誉。</p><p>大国之大，在于胸襟大、格局大、担当大。</p><p>2013 年以来，习近平主席出席或主持历次亚太经合组织领导人非正式会议并发表重要讲话，为区域合作谋划大手笔、塑造大格局，为亚太人民共同命运谋划未来。</p><p>从提出树立「亚太命运共同体意识」，到倡导共建「互信、包容、合作、共赢的亚太伙伴关系」，从描绘「亚太梦想」，到勾画「全方位互联互通蓝图」，再到维护全球供应链产业链畅通……中国理念、中国行动，引领亚太航船劈波斩浪，不断前行。</p><p>当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战。作为全球经济增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。</p><p>「作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个‘黄金三十年’？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？」</p><p>在 17 日举行的亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上，习近平主席发表重要讲话，为亚太面临的新的时代之问破题，推动亚太合作再出发——</p><p>坚持创新驱动；坚持开放导向；坚持绿色发展；坚持普惠共享。</p><p>「我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。」习近平主席的话赢得与会各经济体领导人广泛赞同。</p><p><strong>（二）领航：「这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇。」</strong></p><p>16 日举行的亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴，以「可持续、气候和公正能源转型」为议题。在会议间隙，前一天举行的中美元首会晤成为各方谈论的焦点。</p><p>「祝贺您！」「太好啦！」见到习近平主席，多位领导人走上前来，就中美元首会晤成功举行表示祝贺，有人甚至感慨，会晤「让人长舒了一口气」。</p><p>15 日，旧金山郊外的斐洛里庄园，花木葳蕤，习近平主席同拜登总统在这里举行会晤。</p><p>美方特别表示，中美元首会晤是拜登总统向习近平主席专门发出的单独邀请，不同于本次亚太经合组织领导人非正式会议期间的双边会见安排。这是一场中美「峰会」。</p><p>上午 11 时 15 分许，习近平主席乘车抵达时，拜登总统在主楼门前迎候。握手、合影，并肩步入会谈厅。</p><p>「这个地球容得下中美两国。中美各自的成功是彼此的机遇。」落座后，习近平主席开宗明义。此次会晤，距巴厘岛会晤正好一年零一天。</p><p>过去一年里，美方在落实巴厘岛共识上出现严重「行动赤字」，甚至与共识倡导的精神背道而驰，导致双边关系出现新的困难。最近几个月，美国政府高官多次访华，双边高层互动明显增加，两国关系出现止跌企稳积极势头。</p><p>「我和总统先生是中美关系的掌舵者，对人民、对世界、对历史都担负着沉甸甸的责任。」习近平主席话语有力，彰显负责任大国领袖的深邃思考和责任担当。</p><p>「我始终认为，美中关系是世界上最重要的双边关系，美中冲突并非不可避免，一个稳定和发展的中国符合美国和世界的利益。」拜登总统说。</p><p>「共同树立正确认知」「共同有效管控分歧」「共同推进互利合作」「共同承担大国责任」「共同促进人文交流」……习近平主席提出的「五个共同」为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱。</p><p>在相互尊重和平等互惠基础上，两国领导人探讨了各领域对话合作，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了 20 多项共识。</p><p>会晤、午宴、散步，全程使用同传，两国元首扎扎实实谈了 4 个小时。话别时，习近平主席说：「相信我们的关系将保持下去。」「我赞同。」拜登总统回应。</p><p>会晤期间，媒体捕捉到这样一个瞬间——</p><p>午宴前，拜登总统特地向习近平主席展示了手机里的一张照片，正是 1985 年时任正定县委书记习近平在金门大桥前的一张留影。「您一点都没变！」拜登总统说。现场顿时响起一阵爽朗的欢笑声。</p><p>38 年过去，弹指一挥间。从县委书记到大国领袖，习近平始终相信，中美关系的根基是由人民浇筑的，中美关系的大门是由人民打开的，中美关系的故事是由人民书写的，中美关系的未来是由人民创造的。</p><p>15 日当晚，旧金山市中心，美国友好团体联合举行宴会欢迎习近平主席。飞虎队老兵、史迪威将军的后人、「鼓岭之友」，艾奥瓦州、华盛顿州的友人……约 400 名新朋老友欢聚一堂，场面盛大热烈。</p><p>「我第一次访问美国时，住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，我还记得门牌号是邦尼街 2911 号。」温情讲述令人动容。在场人士对习近平主席热情洋溢的演讲报以近二十次热烈掌声。</p><p>「越是困难的时候，越需要拉紧人民的纽带、增进人心的沟通，越需要更多的人站出来为中美关系鼓与呼。」习近平主席指出。</p><p>「习近平主席，欢迎您再来金伯利农场做客，再来开拖拉机」「您提到让大熊猫重返加州的事，我们愿意提供飞机把熊猫再接过来」「您讲的话打动现场每一个人」……美方人士热情回应，表示将继续传承和发展好美中友谊。</p><p>太平洋足够大，容得下百舸争流；地球足够大，容得下中美各自和共同发展。</p><p>在两国元首领航把舵下，中美关系这艘巨轮穿越暗礁险滩，从巴厘岛抵达旧金山，殊为不易。但旧金山不是终点，而应该成为新的起点。</p><p><strong>（三）担当：「下一个‘中国’，还是中国」</strong></p><p>11 月 16 日，中国代表团驻地来宾络绎不绝，成为多边国际会议期间中国双边外交「主场」。</p><p>在密集紧凑的日程中，习近平主席专门安排时间，同出席本次亚太经合组织领导人非正式会议相关活动的多位外国领导人举行双边会见。</p><p>有的来自与中国相距万里的拉美——</p><p>「在谈及其他话题之前，我首先借此机会向您表示感谢。」首次同习近平主席会面，墨西哥总统洛佩斯讲起一段往事。</p><p>「在我们最艰难的时刻，中国是最早向我们提供帮助的国家。」洛佩斯总统有些动情，「中国同我们架设起一座座空中桥梁，为我们源源不断送来紧缺医疗物资，帮助我们渡过难关。」</p><p>世界已经走出新冠疫情大流行，但洛佩斯总统仍对中国的紧急驰援感怀在心。见到习近平主席，他迫不及待表达感激之情。</p><p>「在我们有生之年可能找不到另一个星球供人类生存了。」旧金山之行期间，习近平主席讲的这句话引人深思。</p><p>虽地处不同大洲、相隔万里之遥，但同为亚太大家庭成员，同为地球村居民，同属人类命运共同体。</p><p>有的是与中国远隔重洋的太平洋岛国——</p><p>「中国是个伟大的国家，始终坚持大小国家一律平等，斐方敬佩习近平主席的世界领导力。」就任后首次同习近平主席会面的斐济总理兰布卡表示。</p><p>「中国发展同太平洋岛国关系坦坦荡荡，没有私心，不针对第三方。」习近平主席的话意味深长。</p><p>虽然国情不尽相同，但兰布卡总理仍热切期盼从中国式现代化的成功道路中寻求启迪。</p><p>他诚挚表示：「习近平主席提出的全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，有利于维护和促进全球南方国家发展和利益。斐方期待同中方深化合作，助力斐济选择和走好通往现代化的道路。」</p><p>有的是与中国隔海相望的友好邻邦——</p><p>「我还记得我们在曼谷进行的会晤，当时也是在亚太经合组织领导人非正式会议期间。」文莱苏丹哈桑纳尔说，文莱同中国的友好交往源远流长，文方愿继续致力于加强经贸、农业、渔业、绿色能源等领域合作，积极推进高质量共建「一带一路」。</p><p>「今天再次见到老朋友，感到十分亲切。」习近平主席表示，中方高度重视东亚合作，愿同文莱等东盟国家一道，推进区域经济一体化，维护东亚合作正确方向。</p><p>有的是与中国一衣带水的近邻——</p><p>时隔一年再次会见，习近平主席和日本首相岸田文雄重申恪守中日四个政治文件的原则和共识，重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位，致力于构建契合新时代要求的建设性、稳定的中日关系。</p><p>……</p><p>无论国家大小，无论来自何方，大家相聚在一起，都有一个共同的心愿：共同建设一个和平、稳定、繁荣的亚太大家庭。而同中国的交往与合作，至关重要。</p><p>一年多前召开的中国共产党二十大，开启了以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的新征程。新征程上的中国，将给亚太、给世界带来什么？</p><p>党的二十大之后习近平主席的首次美国之行，从不同的维度向美国、向亚太、向世界讲述着生动而精彩的中国故事。</p><p>「前不久，我们成功举办第六届中国国际进口博览会，吸引了来自包括美国在内 128 个国家的 3400 多家企业参展，美国连续 6 届展览面积最大。」在美国友好团体联合欢迎宴会上，习近平主席讲起刚刚成功举办的进博会，以实打实的数字向世界说明，「14 亿多中国人民迈向现代化是中国带给世界的巨大机遇」。</p><p>「现在，全球光伏发电装机容量接近一半在中国，全球新能源汽车一半以上行驶在中国，全球四分之一的新增绿化面积来自中国。我们力争 2030 年前实现碳达峰，2060 年前实现碳中和。我们说到做到。」讲起各方都关心的绿色发展，习近平主席描绘了迈向未来人与自然和谐共生的美好愿景。</p><p>「上个月，中国成功举办第三届‘一带一路’国际合作高峰论坛，形成了 458 项成果，中国金融机构成立 7800 亿元人民币的‘一带一路’项目融资窗口，中外企业达成 972 亿美元的商业合作协议，这将推动共建‘一带一路’高质量发展，为全球互联互通、促进发展繁荣注入强劲动力。」同亚太工商界朋友交流，习近平主席瞩望共建「一带一路」的光明未来。</p><p>「中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。」在旧金山，习近平主席深刻指出，「工作得更好，生活得更好，孩子们成长得更好，是 14 亿多中国人民的殷切心愿。」</p><p>回首 30 年不凡历程，作为亚太大家庭的一员，中国的发展起步于亚太，得益于亚太；面向未来，踏上新征程的中国，将继续立足亚太、造福亚太。下一个「中国」，还是中国。</p><p>「我谨向您发出最热情的邀请，希望您拨冗出席 2024 年亚太经合组织领导人非正式会议，并对秘鲁再次进行国事访问。」旧金山会议尚未结束，明年亚太经合组织会议东道主秘鲁总统博鲁阿尔特已提前行动了。在习近平主席同其会见时，博鲁阿尔特总统就迫不及待地向习近平主席发出邀请。</p><p>着眼下一个「黄金三十年」，从旧金山出发，为了亚太人民和子孙后代的共同繁荣，为了世界和平与发展，为了人类更加美好的未来，习近平主席引领新时代中国，征程万里，不辍前行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 17:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348239</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348239</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/965.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348239_202311190107c26da73f-babc-423f-bee1-f15c1dd943a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘华、韩梁/新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/965.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/966.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军称将继续扩大在加沙地带的军事行动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列国防军 18 日表示，以军正在扩大在加沙地带的行动，其第 36 师和第 162 师分别在加沙城的泽图恩街区和杰巴利耶地区发动攻势。</p><p>以军在一份声明中表示，南方司令部「继续扩大在其他社区的军事行动」，正在瞄准哈马斯武装人员并攻击其基础设施。</p><p>另据多家巴勒斯坦媒体 18 日报道，以色列军队当天袭击了位于加沙地带北部杰巴利耶难民营的一所学校，导致逾百人伤亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 16:06:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348237</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/957.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348237_2023111900070344d410-449d-48cb-99cd-90148199c69b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李享/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/957.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/958.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「在历史关头，我们共同作出了正确的选择」——习近平主席出席中美元首旧金山会晤纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「这是区别于亚太经合组织第三十次领导人非正式会议的另一份单独邀请，是一场中美‘峰会’。」当习近平主席赴美国出席中美元首会晤的消息发出，世界架起聚光灯，以「希望」来定义这趟远行。</p><p>北京－旧金山，跨越浩瀚太平洋近万公里。这一路并不平坦。</p><p>风风雨雨几十年，近一年来中美关系更是「发生了不少事情」。正如习近平主席所形容的那样，走到过山穷水尽，但总能柳暗花明。</p><p>中美建交是过去 50 年间的一个重大事件，而未来 50 年，「国际关系中最重要的事情是中美必须找到正确的相处之道」。</p><p>社会制度迥异、发展阶段不同的世界两大经济体的相处之道，需要智慧，需要格局，需要远见，亦需要担当。</p><p>中国的态度一以贯之。习近平主席此行本身，就传递了一份对历史负责的建设性态度。</p><p>15 日，是他抵达旧金山的次日，也是中美关系载入史册的一天。</p><p>习近平主席出席了两场活动。一场，庄园会晤；一场，美国友好团体联合举办的欢迎宴会。</p><p>中美关系的走向，系于庄园会晤厅长桌的两侧，也系于 17 亿多中美人民的共同抉择。习近平主席对拜登总统说：「我和总统先生是中美关系的掌舵者，对人民、对世界、对历史都担负着沉甸甸的责任。」</p><p>卓越的老一代领导人，曾扛着沉甸甸的责任，以跨越太平洋的握手，作出了高瞻远瞩的战略选择。「多少事，从来急；天地转，光阴迫。」中美破冰之旅时引用的「只争朝夕」，又何尝不是今天中美关系所面临的时与势？</p><p>「中美关系要放在世界百年变局加速演进这个大背景下来思考和谋划。」今天，在变乱交织的时代里，「旧金山愿景」的开辟，「为两国人民带来福祉，为人类进步展现担当」。如重洋前方的彼岸，让风浪中的人们看见希望与安宁。</p><p>「我们的子孙后代会讲，在历史关头，我们共同作出了正确的选择。」习近平主席的目光，深邃而坚定。</p><p><strong>是对手还是伙伴？</strong></p><p><strong>「这是一个根本的、也是管总的问题」</strong></p><p>15 日上午，习近平主席乘坐红旗车驶入斐洛里庄园。这里是旧金山郊外一处百年乡村庄园。天高云阔，草蔓花闲，浓郁的田园风光尽收眼底。</p><p>拜登总统等候在会晤楼的大门口。他走下台阶，迎接远道而来的中国客人。</p><p>此次旧金山会晤，距离巴厘岛会晤时隔「一年又一天」。有人将前段时间中美关系的螺旋式下滑形容为「坐过山车」，跌宕起伏，令人揪心。</p><p>绛红色的方格木门前，两位元首微笑握手，并肩走进会晤厅，把期待留给镜头。</p><p>世界期待中美关系的转圜，国际社会比以往任何时候都需要一个稳定的中美关系。</p><p>会晤厅内，像上次巴厘岛会晤一样，拜登总统首先从两位元首的交往谈起：「过去的十多年，我们一起度过了很多时光。」</p><p>习近平主席同样感怀：「我也想起 12 年前，你作为美国副总统邀请当时是中国国家副主席的我访问美国。那一次的会面仍历历在目，感慨万千啊。」</p><p>元首外交，在国之交的厚重史册里，是最遒劲有力的篇章。</p><p>这些年，庄园会晤、瀛台夜话、白宫秋敍、西湖长谈……中美元首的每一次会面每一回深谈，都成为两国关系的历史界碑，激荡着长久的回响。</p><p>长期地打交道，中国形成了处理中美关系的根本遵循：「相互尊重、和平共处、合作共赢」。会晤时，习近平主席语重心长地说：「这既是从 50 年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。」</p><p>「得其大者可以兼其小。」这句来自北宋大儒欧阳修的古谚，蕴含着东方哲思。习近平主席多次引用，这也似乎是观察中国处理中美关系的一个窗口。</p><p>「一种是加强团结合作」「另一种是抱持零和思维」，习近平主席言简意赅地指出：「两种选择代表着两个方向，将决定人类前途和地球未来。」宏大框架，聚焦中美关系的战略性、全局性、方向性问题，视线由双边而及世界。</p><p>这一幕，钩沉历史的深处。</p><p>1972 年，毛泽东主席与尼克松总统的握手，融化了横亘已久的坚冰。</p><p>转眼 50 多年过去了。</p><p>这一天，习近平主席阐述了他「一直在思考」的问题：「如何让中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。这是一个根本的、也是管总的问题。」</p><p>根本的、管总的，正是「大道之行」。</p><p>会晤时，习近平主席拿出了问题解决方案：「树立正确认知」「有效管控分歧」「推进互利合作」「承担大国责任」「促进人文交流」。每一条前都以「共同」来界定，这也将中国态度鲜明亮出：「中国愿意同美国做伙伴、做朋友。」</p><p>会晤、午宴、散步，中美元首在庄园里共同度过了 4 个多小时的时间。会晤桌、宴会厅、石板小径，他们的话题广泛而深入。</p><p>双方谈到了台湾问题。这也是中美关系中最重要、最敏感的问题。习近平主席直指关键：「美方应该将不支持‘台独’的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。」</p><p>从巴厘岛到旧金山，拜登总统延续了「四不一无意」的承诺。「我愿重申在巴厘岛会晤中作出的五点承诺，即：美国不寻求新冷战，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持‘台湾独立’，无意同中国发生冲突。」</p><p>「我们坚持一个中国政策，这一点我不会改变。」在元首会晤后的记者会上，拜登总统再次强调。</p><p>「望远能知风浪小，凌空始觉海波平。」</p><p>当晚，见到美国加利福尼亚州州长纽森，习近平主席谈及此次会晤，讲述了庄园会晤的坦诚和深入：「我和拜登总统认识很多年了，所以我们见了面谈问题都是直来直去的。」</p><p><strong>是你输我赢还是合作共赢？</strong></p><p><strong>「完全可以相互成就、互利共赢」</strong></p><p>四季往复间，孕育着向上的力量，埋藏着巨变的种子。</p><p>当年，在起草中美关系破冰的象征「上海公报」时，其中的「贸易与交流」部分，并未引起美方代表基辛格多大兴趣：「我们纵然再努力，顶多也只占我们整体经济的极小份额。」</p><p>彼时根本想象不到，他们所定义的「边缘领域」，将会成长为激荡世界的壮阔篇章。</p><p>「中美两国是全球前两大经济体，经济总量超过世界三分之一、人口总数占世界近四分之一、双边贸易额约占世界五分之一，双方利益交融十分紧密。」习近平主席前不久用这一组数据阐明两国合作的宽广基础与共赢的广袤空间。</p><p>斐洛里庄园，习近平主席向拜登总统细数合作蓝图：「中美在诸多领域存在广泛共同利益，既包括经贸、农业等传统领域，也包括气候变化、人工智能等新兴领域。」</p><p>拜登总统积极回应：「美方愿同中方持续发展经贸关系，在气候变化、禁毒、人工智能等重要领域加强合作，乐见两国增加直航航班，扩大教育科技交流和人员往来。」</p><p>「中美各自的成功是彼此的机遇」「完全可以相互成就、互利共赢」，习近平主席这些判断，夯筑着中美关系发展的基石。</p><p>当晚美国友好团体联合欢迎宴会举行前，习近平主席会见了三四十位美国工商界人士代表，同他们一一握手。很多人用简短的语言生动描述着他们和中国合作共赢的故事。</p><p>随后的晚宴上，当习近平主席讲到「把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大」时，掌声如潮。</p><p>在全球化的时代，世界经济两大「火车头」的发展，注定你中有我、我中有你。两国领导人围绕「中国制造」，也时有互动。</p><p>斐洛里庄园，拜登总统在会晤结束后，将习近平主席一路送到上车处。</p><p>「这车好漂亮啊。」</p><p>「红旗车，国产的。」</p><p>时光回到 2015 年。那次访美，习近平主席在会谈前夕，和时任美国副总统的拜登交谈。拜登介绍了自己的领带「是中国造的」。</p><p>「你这领带质量应该不错。你戴上相当于给他们做广告了，不知他们给不给广告费？」习近平主席风趣地说。</p><p>跨越太平洋，合作的领域天高海阔。</p><p>看经贸，双边贸易额高达 7600 亿美元，较建交之初增长了数百倍，占全球 1/5；观就业，中美的双向投资支撑了两国数百万个就业岗位；察民生，中美贸易每年为每户美国家庭节省数百美元成本……</p><p>太平洋西岸，旧金山的友好城市上海，第六届进博会刚刚落幕。参展美国企业成为本届进博会的亮点：数量超过 200 家，历届之最。</p><p>继续回溯。今年 3 月，中国发展高层论坛吸引了 67 位外国商界领军人物出席，其中相当部分来自美国。</p><p>特斯拉、微软、苹果、英特尔、通用……今年以来，美国企业的「掌门人」密集访华。细密的跨洋航线，恰恰印证了会晤时习近平主席的深刻洞见：「当前形势下，两国共同利益不是减少了，而是更多了。」</p><p>「常思大局，其去有向；常观大势，其为有力。」</p><p>一面是合作的需要、共赢的机遇，一面是摩擦的升级、对抗的风险，造成经济全球化的明显落差感。</p><p>会晤时，习近平主席毫不讳言中美之间的问题：「美方在出口管制、投资审查、单边制裁方面不断采取针对中国的举措，严重损害中方正当利益。」「希望美方严肃对待中方关切，采取行动，取消单边制裁，为中国企业提供公平、公正、非歧视的环境。」</p><p>面对这一关切，拜登总统表明立场态度：「美中经济相互依赖，美国乐见中国发展富裕，不寻求打压遏制中国发展，不寻求同中国脱钩。」</p><p>这些对话与协商，这些争取与努力，能否拆除误读误判的高墙，驱散中美关系的尘霾？</p><p>世界在期待。</p><p><strong>是天堑还是通途？</strong></p><p><strong>「我还记得门牌号是邦尼街 2911 号」</strong></p><p>斐洛里庄园，午宴前，拜登总统从手机里翻出来一张老照片，笑着询问习近平主席：「您认识这位年轻人吗？」</p><p>那正是 1985 年时任正定县委书记的习近平访问旧金山时，在金门大桥前的留影。</p><p>那也是青年习近平首次美国之行。此后的 38 年间，太平洋上，画出一道又一道弧线。去过很多趟，也在中国会见了许多美国朋友。</p><p>基辛格、比尔·盖茨、舒默、纽森……一年来，美国友人、客人纷纷访华，习近平主席亲切接见；美国华盛顿州「美中青少年学生交流协会」和各界友好人士、美中航空遗产基金会主席和飞虎队老兵、费城交响乐团总裁兼首席执行官马思艺……一年来，习近平主席多次复信美国友人，尺素万里。</p><p>时间为证。结下的情谊，根深叶茂。</p><p>15 日晚上，习近平主席专门挤出时间与美国的老朋友们见面。聊回忆、话近况、谈打算，久别重逢，说尽无限事。</p><p>会见后紧接着就是美国友好团体联合欢迎宴会。习近平主席登上讲台，全场起立，热烈鼓掌，经久不息。</p><p>在宴会演讲中，习近平主席频频提及老朋友。演讲题为《汇聚两国人民力量　推进中美友好事业》，讲的是人民的友好故事，其中也有不少他自己的故事。</p><p>开场便点到了那张金门大桥的留影。</p><p>「今天上午，拜登总统不知道从哪翻出来的，还给我看了看。」习近平主席说起元首会晤的小插曲，台下，掌声、笑声，响成一片。</p><p>鲜明的记忆，温暖的点滴，因民相亲而深刻。</p><p>「我第一次访问美国时，住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，我还记得门牌号是邦尼街 2911 号。」掌声再次拂过会场。</p><p>1985 年，青年习近平率石家庄玉米考察团，来到大洋彼岸的「友好省州」。当时，中美建交不久，两国人民交往的愿望很强烈。当地报纸把「中国访问者」称为小镇的超级明星。</p><p>这段经历，习近平主席印象深刻：「对我来说，他们就是美国。」而对当地居民来说，年轻的习近平和他的同事们就是中国。中国人的谦逊好学、友善重情，也很快消除了他们对中国的疑虑。这就是交往的规律：以心交，才能收获信任；以情交，才能拨动共鸣。</p><p>此刻，白发如雪的萨拉·兰蒂坐在台下，专注倾听。青年习近平访问马斯卡廷，负责接待工作的便是兰蒂。这些年习近平主席每次见到她，总会亲切地聊上一会儿。</p><p>德沃切克兄弟俩也来到了现场。习近平主席一见到当年离家读书的哥哥盖瑞，就对他说：「我当时就住在你的房间，记得有运动衣、球具。第二天你母亲做了丰盛的早餐，有道菜名我至今还记得。」</p><p>38 年前的往事，竟如数家珍。能在装满大事的心底珍藏那些岁月，只因倍加珍惜和呵护远隔万里的友情。</p><p>多厚的坚冰，多高的院墙，都会因心相通而消解。</p><p>国与国的交往并不总是一帆风顺。中美也曾隔绝对立 22 年，是共同的利益让中美超越分歧，是人民的愿望让两国打破坚冰。从一场「小球转动大球」的比赛，到一份有历史分量的中美「上海公报」，再到如今，7600 亿美元双边贸易和累计 2600 多亿美元双向投资，284 对友好省州和友好城市关系，最多每周 300 多个航班和每年 500 多万人次的相互往来……这是全世界近 1/4 人口共同绘就的宏伟画卷。</p><p>「最近，飞虎队老兵、103 岁高龄的莫耶和 98 岁高龄的麦克马伦来到中国，登上了长城，受到中国人民热烈欢迎。」习近平主席说到此处，将目光投向台下就坐的老兵，莫耶挥手致意。掌声响起，致敬并肩作战的峥嵘岁月。</p><p>还有「鼓岭之友」的成员们，他们今天特意穿上了红色唐装、戴上红色领带，因为「在中国红色代表着喜庆」。</p><p>近 40 分钟的演讲，座无虚席的宴会厅近二十次响起长时间热烈掌声。当然，还有笑声、赞叹声，有的老朋友听着听着又落下泪来。</p><p>就在当天上午，中美元首达成共识，两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施。太平洋上将因此搭建起更多桥梁。</p><p>中美关系的根基由人民浇筑，大门由人民打开，故事由人民书写，未来由人民创造。「正是善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑；正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正道。」习近平主席动情地说。</p><p>两国人民的友好故事，还在书写。</p><p><strong>是挑战还是机遇？</strong></p><p><strong>「展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用」</strong></p><p>世界对于中国这个「大块头」有着超乎寻常的好奇。从一穷二白到最大发展中国家、世界第二大经济体，中国的成长速度和背后的治国理政，让世界瞩目。</p><p>中国之于世界，是挑战还是机遇？</p><p>旧金山之行，是中国在世界讲台上的一次生动讲述。</p><p>人们从习近平主席的丰富日程，不难读出何为「做好中国的事情，就是对世界最大的贡献」，何为「中国人民不仅希望自己过得好，也希望各国人民过得好」。</p><p>一个占世界人口近 1/5 的大国，创造了人类减贫史上的奇迹。晚宴演讲时，习近平主席分享了他的亲历。8 年时间让近 1 亿人摆脱贫困，堪称「彪炳史册的人间奇迹」。这一进程，「提前 10 年实现了联合国 2030 年可持续发展议程的减贫目标」。</p><p>一个占世界陆地面积 1/15 的大国，致力于永续发展。无论是《巴黎协定》的落实，还是「碳达峰碳中和」目标的践行，中国在行动。「我们不说大话，我们说到做到」。雷鸣般的掌声，激荡着中国一次次「言必信，行必果」的回响。</p><p>一个昔日积贫积弱、百废待兴的国家，探索出了一条迥异于西方的中国式现代化道路，创造了人类文明新形态。这是「勇敢者的创造」。</p><p>习近平主席向拜登总统、向美国人民深刻阐释了中国式现代化。它的五个特征，对应着团结奋斗、共同富裕、全面发展、永续发展、和平发展。</p><p>有国际问题观察者这样评析这段演讲：「从每一句话里都能发现中国的所思所想，发现中国的机遇。我们都知道，中国机遇也是世界的机遇。」</p><p>那么，发展起来的中国，于美国而言，是威胁吗？</p><p>「修昔底德陷阱」几乎已经被视为国际关系的「铁律」。时光流转到 21 世纪，中美关系成为新的焦点。宽广的地球有没有足够空间容纳中美两个大国？习近平主席就此多次强调：「世界上本无‘修昔底德陷阱’，但大国之间一再发生战略误判，就可能自己给自己造成‘修昔底德陷阱’。」</p><p>跨越太平洋，路在脚下。</p><p>「作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美要好好打交道。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用。」中国站在了历史正确的一边。</p><p>政治外交、人文交流、全球治理、军事安全……此次中美元首会晤，达成 20 多项共识，涉及全球治理秩序各个维度，为变乱交织的世界注入稳定性和正能量。</p><p>在气候变化、禁毒、人工智能等重要领域加强合作；就共同关心的巴以冲突等国际和地区问题交换意见……会晤桌前、宴会厅里，中美元首着眼的不仅是双边关系，也有地区和世界正待解决的棘手难题。</p><p>解决人类社会面临的麻烦离不开大国合作。</p><p>而合作的方式、路径以及诚意，决定着结果。习近平主席就此提出两点。一是「做表率」「向全球提供更多公共产品」；二是「双方提出的倡议要彼此开放，也可以协调对接，形成合力，造福世界」。</p><p>旧金山之行前夕，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛刚刚成功举办。十年，沧海一粟，却创造了沧桑巨变。</p><p>「中方提出的共建‘一带一路’倡议以及全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，始终面向各国开放，包括美国。中方也愿参与美国提出的多边合作倡议。」计利当计天下利，这是中国的襟怀。</p><p>演讲时，有一处掌声格外持久，那是习近平主席分享心声时。</p><p>忆起年轻时在陕北小村子下乡，他动情地说：「从那时到现在，半个世纪过去了，在人民中间让我觉得踏实，同人民在一起让我有力量。我将无我、不负人民，这就是我终生的信念。」会场又是一次热烈掌声。</p><p>终生的信念，也是理解中国的逻辑起点。「人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标，就是必须守住的人民的心。」</p><p>为了人民，也依靠人民。在会见友好人士时，习近平主席接见了著有《红星照耀中国》的埃德加·斯诺的后人亚当·福斯特。他说：「中国人民一直记着斯诺，是他最早向世界介绍了中国红军。」</p><p>今天的世界对于中国的印象，一如这本书里所传递的，经历了长征洗礼愈挫愈勇，对前途满怀信念和向往。</p><p>「脱钩断链」「筑墙设垒」，纵使风高浪急、雨骤云屯，「一切打压和遏制只会激发中国人民的意志和热情」。庄园会晤时，习近平主席坚定地说：「中国的发展壮大有内生逻辑，是外部力量阻挡不了的。」</p><p>这里的内生逻辑，扎根于中华民族的苦难辉煌，滋养于中国人民的磅礴力量。云海万里，以心相望。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 15:53:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348230</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348230</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348230_20231118235390d25363-31ab-4c7c-9666-d01ff61428e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社评论员：共同打造亚太发展的下一个「黄金三十年」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上，习近平主席发表的重要讲话鉴往知来，本着对亚太未来、人类前途命运高度负责的态度，倡导各方坚守初心、团结合作，携手共促亚太高质量增长，为打造亚太发展下一个「黄金三十年」指明了方向、擘画了蓝图。</p><p>历史，总是在一些关键节点给人以深刻启迪。此次领导人非正式会议，是亚太经合组织领导人第三十次聚首，具有特殊重要意义。回首过往，亚太经合组织建立领导人定期会议机制以来，始终走在全球开放发展的前沿，有力促进了区域贸易和投资自由化便利化、经济技术发展、物资人员流动，创造了举世瞩目的「亚太奇迹」。亚太合作的非凡历程启示我们：开放包容是亚太合作的主旋律，共同发展是亚太合作的总目标，求同存异是亚太合作的好做法。</p><p>当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个「黄金三十年」？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？面对新的「亚太之问」，习近平主席提出坚持创新驱动、坚持开放导向、坚持绿色发展、坚持普惠共享的四点建议，倡导各方秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>这些建议贯穿着中国促进亚太合作的一贯立场，体现了习近平主席对时代潮流的深刻把握、对亚太未来的深谋远虑，为各方共建亚太共同体提供了思想指引与实践路径。创新是引领发展的重要动力，要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，不断塑造亚太发展新动能新优势；开放是迈向共同繁荣的必由之路，要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，坚定不移推进区域经济一体化，共享区域开放发展机遇；绿色是亚太增长的鲜明底色，要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，共同应对气候变化、自然灾害等日益严峻的挑战；普惠是弥合发展鸿沟的关键之举，要全面落实联合国 2030 年可持续发展议程，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字，让各国人民共享现代化建设成果。</p><p>推动亚太合作、促进亚太发展，中国是倡导者，也是行动派。从提出亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份等倡议，到坚持高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则；从提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动共建清洁美丽的亚太，到支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕……中国以科学的理念、扎实的行动为亚太发展赋能，不断为亚太合作带来新动力、新机遇。</p><p>凡是过往，皆为序章。「亚太奇迹」的新篇章，需要各方共同书写。站在新的起点上，携手前行、互利共赢、共同发展，才能推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个「黄金三十年」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:57:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348174</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/472.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348174_202311182257c3380715-c2cc-4c09-853f-7f033492ba69.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/472.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/473.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吕梁煤矿火灾事故两天后，山西召开整治会集体观看警示教育片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《山西新闻联播》报道，11 月 18 日，山西省委常委会扩大会议暨全省持续深入开展安全隐患排查整治工作会议召开。省委书记唐登杰主持会议并讲话。省委副书记、省长金湘军作部署讲话。省委常委、常务副省长吴伟通报有关情况。</p><p>两天前，11 月 16 日 7 时许，山西吕梁市永聚煤矿一办公楼发生火灾，造成 26 人遇难，38 人受伤。</p><p>18 日的会议指出，要按照党中央、国务院关于安全生产的决策部署，结合山西省产业结构特征，聚焦重点领域、突出问题、重大隐患，全方位全链条抓好安全生产重点工作。</p><p>要坚持严的基调，增强斗争精神、责任意识，严厉打击各类违法违规生产经营行为；坚持紧的状态，保持时时放心不下的责任感，始终做到警钟长鸣、常抓不懈；坚持深的精神，深入基层一线，深入生产经营现场，深挖问题隐患，深化整改整治；坚持细的举措，不放过任何细节，确保风险隐患早发现早处置，防止小事拖大、大事拖炸；坚持实的作风，在务实功、求实效上下功夫，切实把重大风险隐患当作事故来对待，推动排查整治风险隐患关口前移，把安全生产每项工作任务都落到实处。</p><p>此次会议对下一步工作作出具体部署，指出要认真践行「人民至上、生命至上」理念，深入细致做好吕梁永聚煤业「11·16」重大火灾事故的伤员救治和善后工作，彻查事故原因，严肃追责问责。</p><p>要痛定思痛，高度警醒起来，迅速行动起来，坚决扛牢安全生产政治责任，立即开展全省冬春火灾防范专项整治行动，持续深入开展重大事故隐患专项排查整治 2023 行动，全面开展安全意识大教育、安全隐患大排查、安全问题大整治、安全责任大落实专项行动，强化督查检查，消除盲区死角，全面摸清并动态掌握重大事故隐患底数，推动重大事故隐患得到系统治理，重大风险防控取得明显成效。</p><p>会议强调，要严格落实党政领导责任，认真落实「党政同责、一岗双责、齐抓共管、失职追责」要求，部署发动各方面力量全力抓好安全防范工作，特别是县级党政「一把手」要在抓好安全生产工作上投入更大精力，在深入一线检查指导上扑下身子、亲力亲为。</p><p>报道还提到，与会同志观看了全省安全生产和代县精诚矿业瞒报事件警示教育片。</p><p>大家一致表示，要深刻领会坚决贯彻习近平总书记重要指示精神，深刻汲取事故背后血的教训，从思想深处深刻认识事故之危害、瞒报之危害，切实以案为鉴、举一反三、警钟长鸣，加快补齐工作短板，不断夯实安全基础，全力抓好安全生产各项工作。</p><p>2023 年 7 月 30 日，山西省联合调查组发布关于代县精诚矿业矿工死亡瞒报事件调查处置情况的通报。通报称，调查组对精诚矿业 2003 年 8 月成立以来近 20 年间的生产安全事故进行了起底式核查，经查明，到 2022 年发生「9·1」滑塌事故前，精诚矿业先后瞒报生产安全事故 40 起、死亡矿工 43 人。其中，中国新闻周刊报道所附的 17 人名单和提及的 1 人，全部查实。</p><p>经查，精诚矿业在不同矿洞组织开采作业，单个矿洞一般 3 至 5 人，发生亡人事故后，矿企封锁消息、隐匿不报，并把遇难矿工家属分别安排在外地单独谈判，通过威逼利诱、私下达成高额赔偿、签订「封口协议」等方式，蓄意逃避责任、逃避处罚、逃避惩处。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:56:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348137</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/414.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348137_2023111822562893dd45-4329-4385-b8b8-35f79d822caf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>吕梁煤矿火灾</category>
            <category>山西省委</category>
            <category>代县精诚矿业瞒报事件</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/414.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/415.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一艘中国渔船在鹿儿岛附近海域倾覆：21 人被救起，5 人失踪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据中国海上搜救中心和日本海上保安厅消息，<strong>11 月 18 日下午 3：51（日本时间），一艘中国渔船在鹿儿岛萨摩川内市下甑岛以西东海海域倾覆，26 名渔民落水，其中 21 人被附近中国渔船救起，5 人失踪。</strong></p><p>获悉上述消息后，中国驻福冈总领馆立即启动应急机制，同日方有关部门和中国海上搜救中心建立实时联络沟通机制，全力开展工作。律桂军总领事即同日本海上保安厅第十管区搜救部门负责人通电话，强调中方高度关注和重视落水渔民安危，要求日方在今晚动用一切手段继续全力搜救。日方表示，已派出飞机开展搜救，尚未发现线索，由于天黑且天气情况恶劣，飞机已返回，现已派出 2 艘巡视船前往有关海域继续搜救，待天亮后，再加派搜救飞机。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:53:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/115.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348106_20231118225469517e0b-2721-4a51-af4e-de62e6488e8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国驻福冈总领事馆」微信公众号]]>
            </author>
            <category>中国渔船</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/115.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/116.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「星舰」二度飞天失败背后：众人欢呼与马斯克的祝贺]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535936" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/11028837426b4f6987db1598de364694/hd/20231118223806943419d63ca-0fac-476b-b078-69fcd1623145-55807781-04ca-75f2-9fe6-2faf64fe4695.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/447.jpg" data-duration="00:43" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 11 月 18 日，SpaceX「星舰」开启第二次试飞。火箭级间分离后，助推器爆炸，控制中心与「星舰」失去联系，其自毁系统被迫触发。马斯克发文祝贺工作人员。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:40:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348171</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，陈睿]]>
            </author>
            <category>「星舰」</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>火箭</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>太空探索</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/447.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/448.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[星舰二次试飞升空！助推器爆炸飞船随后失联，马斯克微微点头]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535934" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ac4d3f5886174d5fa29ce08aa9a58200/hd/20231118221959917ba6c0b13-6501-4f74-9be0-e7c1925f0807-13a4554b-1690-bb80-b995-69a7393c8991.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/377.jpeg" data-duration="01:22" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 11 月 18 日，SpaceX「星舰 」超重型火箭二次试飞发射升空。火箭级间分离后，「超重」助推器爆炸。随后飞船继续飞行但最终失联。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:39:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348161</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348161</link>
            <author>
                <![CDATA[胡逸璠]]>
            </author>
            <category>星舰</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>奇客解</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/377.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/378.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全本《牡丹亭》上演：昆曲为媒，连结同胞深情柔情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在刚刚结束的 2023 两岸企业家峰会年会上，两岸企业家峰会文创联盟举办的「金瓯无缺——海峡两岸青年当代艺术和文化创意展」，以富有具人文艺术气息的内涵，引发两岸嘉宾同理共情。两岸企业家峰会理事长郭金龙高度赞赏文创联盟在两岸同胞之间推行传统文化，开展文化寻根，促进融合发展的努力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 17 日，「文创联盟·梅鹤雅集经典传承系列」昆曲 55 折全本《牡丹亭》年内再度进京，献演国家大剧院，以三天 8 小时的华丽盛宴，上演 2023 年度两岸文化交流合作的压轴大戏。首场演出全场爆满，观众喝彩不断。</p><p><strong>昆曲为媒，光芒绽放国家舞台</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>六百年昆曲史上，《牡丹亭》已成为其间最具代表性的文化符号。1992 年，上海昆剧团赴台演出，在台北、台中、高雄、台南四地巡演 9 场，掀起一股昆曲热潮。从此，昆曲成为两岸交流的精神纽带，高山流水、余音绕梁。2004 年，白先勇创排青春版《牡丹亭》，在大陆巡演期间，三晚 9 个小时的连台大戏，青年观众占比竟达 70%。当时有媒体评价：「青春版《牡丹亭》使观众年龄下降了三十岁。」据相关人士回忆，在同济大学的巡演上，三千六百座的大礼堂座无虚席，很多人席地而坐。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>以昆曲为代表的传统文化交流，连通两岸，温暖人心，在形塑两岸民众共同的情感审美中发挥巨大作用。</p><p>共同的文化传统，是两岸和平发展、共情共融的重要载体。</p><p>2022 年，文创联盟与上海昆剧团共同创排、出品 55 折全本《牡丹亭》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/662.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>55 折全本《牡丹亭》由上昆「五班三代」老中青艺术家倾力创作，通过上、中、下连续三台大戏的体量，深入挖掘经典作品中蕴含的人文价值和艺术价值，以今人视角，讲古典精粹，打造出一部思想精深、艺术精湛、制作精良的昆曲艺术佳作。该剧是昆曲与历史社会产生的一次碰撞与共鸣，让原本就光彩夺目的汤显祖《牡丹亭》，与新时代审美观融合成了更富有层次、更立体的完整作品。在梦幻般的舞台上，交织出关于爱情、关于礼教，也关于命运的一幅浮生画卷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>该剧在当年 11 月 19 日在上海大剧院首演，引发轰动，并于今年 3 月作为文旅部「新时代舞台艺术优秀剧目」进京展演，两天三台大戏，场场爆满。此后牡丹亭开启全国巡演，银川、北京、郑州、潍坊、西安……恢弘巨制、动情演绎，所到之处皆受热捧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>该剧被认为是「本年度中国戏曲的重大文化事件」，主角罗晨雪获得第 31 届中国戏剧梅花奖，主角胡维露获得第 31 届上海白玉兰戏剧表演艺术奖主角奖榜首，一出好戏花开两朵，传为佳话。</p><p><strong>相向而行，共情共创融合发展</strong></p><p>此次 55 折全本《牡丹亭》在国家大剧院的上演，不少台湾同胞也在文创联盟组织下到场观看。演出结束后，在北京创业的台湾青年林炜雄说：共同的审美情趣给在大陆创业的台湾同胞带来真切的归属感，这一刻我忘了自己是在北京还是台北；从台北来京求学的赖佩文是个年轻的昆曲票友，受父辈影响，一直对昆曲情有独钟，希望该剧能赴台演出，让家乡的长辈也领略到全本《牡丹亭》的魅力；企业家刘先生说，近期刚好有台湾合作伙伴在京，所以就带他们过来看一下，感到非常亲切和自豪，很高兴能以这样的方式尽地主之谊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在主办方之一两岸企业家峰会文创联盟看来，文化赋能产业升级，产业反哺文化繁荣，在文化和产业的相向而行中，在商业上获得共赢，在情感上获得共情。通过合作开发类似于《牡丹亭》这样传统经典剧目的共融共创，对于两岸文创高质量融合发展，具有样本意义。</p><p>为了保护两岸共同的文化遗产、促进共同的文化传承，两岸企业家峰会文创联盟还支持投资拍摄了由昆曲名家计镇华、梁谷音、张铭荣主演的电影《邯郸记》。该片获得了第 36 届日本东京国际电影节「金鹤奖·艺术贡献奖」，第 19 届中美电影节最佳戏曲电影，第 36 届中国电影金鸡奖最佳戏曲片评委会提名奖。</p><p>行而不辍，久久为功，昆曲艺术在为两岸文化交流和融合发展创作创新中体现了六百年国粹的深厚内涵和丰富魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:29:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344255</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344255</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/916.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344255_2023111822299a5cddad-f9b0-4490-a3b1-2e6393ac8f25.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>牡丹亭</category>
            <category>昆曲</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/916.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/917.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「星舰」第二次发射二级失联，受影响的还有美国载人登月计划]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「星舰」火箭第二次发射出现了一级分离后发生爆炸和二级失联的情况，美载人登月计划大概率无法按计划的时间将人送到月球。</p><p>「星舰」第二次发射原计划 11 月 17 日进行，但由于火箭的一个格栅舵出现问题，需要对驱动器进行更换，发射时间推迟到 18 日。作为目前人类最大的火箭，「星舰」的第二次发射依然吸引了全世界的目光。虽然没有完全达到预期目标，但飞行时间更长，一二级分离成功，相比首飞，有更多的技术进步和成绩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/879/789.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「星舰」第二次发射依然备受瞩目。</p><p></p><p><strong>有点不一样的「星舰」</strong></p><p>今年 4 月，「星舰」迎来首次飞行试验，但升空后即发现一级有多台发动机工作不正常，升空 2 分 30 秒后火箭姿态失稳并开始旋转，最终解体爆炸，发射宣告失败。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/879/790.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「星舰」首次发射以失败告终。</p><p></p><p>之后，SpaceX 公司公布了失败的原因，称「星舰」发射后几台发动机出现故障，损失高度并开始旋转，向飞船下达了终止飞行的指令。SpaceX 称，「星舰」设置了出现意外情况时自毁的机制，以防止火箭自由坠落并威胁地面人类的安全。</p><p>据称，发动机出现故障的原因是超重助推器后端泄漏的推进剂起火，最终切断了与主飞行计算机的连接。这导致大多数助推发动机失去信号，并最终导致「星舰」控制系统中断。</p><p>事后，SpaceX 公司实施了泄漏缓解措施，并改进了发动机和助推器硬件的测试。此外，SpaceX 公司升级了超重助推器现有的灭火系统，降低未来发动机产生火灾的风险。</p><p>「星舰」是 SpaceX 公司研发的一款重型运载火箭，采用可重复使用设计，该火箭由两部分组成：起飞级名为「超级重型助推器」，并联安装了 33 台「猛禽」液氧甲烷发动机，其中内置 13 台用来改变推力方向，最大推力约 7600 吨；第二级实际上是集成了 6 台发动机的飞船（其中包括 3 台真空版「猛禽」发动机和 3 台海平面版「猛禽」发动机）。「星舰」近地轨道最大运载能力为 250 吨，可回收状态下为 150 吨。</p><p>从哪里跌倒就从哪里爬起来。针对首飞失败的原因，马斯克 9 月曾表示，自 4 月份首飞以来，SpaceX 对「星舰」进行了 1000 多次修改，最主要的变化是级间热分离方式，即「星舰」的二级飞船在还未与一级超重助推器分离时点燃发动机。马斯克称，「热分离具有载荷入轨优势，保守地说，运载能力大约增加了 10%。」</p><p>马斯克表示，当「星舰」第二级飞船的发动机被点燃时，超重助推器的少数发动机仍在工作。这样做可以避免运载器在一级发动机首先关闭的传统级间分离过程中失去推力。</p><p>为了提高运载能力，大部分火箭采用多级设计，火箭间分离是运载火箭的关键技术之一，能否成功分离直接影响任务成败。目前，级间分离有冷分离和热分离两种分离形式。热分离是指靠前面一级火箭发动机喷出的高温燃气流把后面一级火箭推开，前面一级发动机在连接件解锁时就已经点火了；而冷分离则利用安装在分离体上的分离能源提供分离能量，前面一级火箭的发动机要在前、后两级火箭分开后才点火。</p><p>两种分离方式各有优缺点，热分离方式不需要进行两次发动机加速，减少死重问题，一定程度上提升运载能力。但热分离也存在一些问题，这些问题需要在使用这种技术时加以注意。比如，「星舰」一级在热分离时会被火焰直接吹袭，时间必须控制好，不然有可能会影响箭体的复用。其次，热分离运动速度快，若出现设计问题或者意外因素，可能导致火箭的意外破损。</p><p>从此次发射直播视频来看，热分离技术获得了成功，第一级的 33 台发动机也全部点燃，但热分离后不久就发生爆炸，二级在推进剂即将耗尽时光机，随后遥测信号丢失，第二次发射虽然没有达到预期，但相比首飞，飞行时间更长，验证了更多技术。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/879/791.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">登月版「星舰」登月设想图</p><p></p><p><strong>美国很可能无法按时载人登月</strong></p><p>「星舰」第二次发射没能完全达到预期，虽然这是 SpaceX 公司 「快速迭代」和「以飞代试」火箭研制模式下可接受的挫折，但这些挫折很可能拖累美国载人登月计划以及自身公司的航天计划。</p><p>今年 8 月，美国宇航局（NASA）官员表示，如果关键系统研发进度跟不上，「阿耳忒弥斯 3 号」载人登月计划最终可能不包括航天员登陆月球这一环节。美国宇航局探索系统开发任务部官员吉姆·弗里告诉媒体，如果 SpaceX 公司开发的载人月球着陆系统（即登月版「星舰」）等关键装备没有及时到位的话，「我们可能最终执行一次（与计划）不同的任务」。</p><p>美国宇航局局长比尔·尼曾说，我每天都会问这样一个问题：SpaceX 进展如何？所有的经理都告诉我，他们正在实现所有里程碑。</p><p>美国政府 2019 年宣布「阿耳忒弥斯」新登月计划，目前已完成「阿耳忒弥斯 1 号」绕月飞行任务。美国宇航局计划明年 11 月实施「阿耳忒弥斯 2 号」载人绕月飞行任务。</p><p>在美国登月计划中， SLS 火箭+「猎户座」飞船+登月版「星舰」是最关键的三个部分，缺一不可，前两者的研制进度虽然拖拖拉拉且耗资甚巨，但已经完成研发，首次试飞也一切顺利。根据计划，只需要在 2024 年再完成一次载人绕月试飞，就具备了登月条件。</p><p>在「阿耳忒弥斯」新登月计划中，登月版「星舰」将载着航天员离开「门户」月球空间站，执行登月任务。降落月面完成任务后，「星舰」再次起飞前往月球门户与之对接，将航天员送到「门户」空间站，休整后进入「猎户座」飞船返回地球。「星舰」第二次发射后还要进行多次验证飞行，包括发射台回收、快速复用发射、在轨加注、无人月面着陆演示等一系列重大试验挑战，据称，可能至少要进行十余次飞行试验并获得成功，然后才能具备登月条件。现在看，「星舰」已经美国成为 2026 年重返月球的 X 因素。</p><p>值得一提的是，在「星舰」首飞失败后一个月，5 月 19 日，美国宇航局宣布与蓝色起源公司签订额外合同，开发第二种载人月球着陆器，该着陆器将作为「阿耳忒弥斯 5 号」任务的一部分进行首次载人飞行。蓝色起源公司的月球着陆器比登月版「星舰」小，有效载荷只有 20 吨，着陆器使用液氢和液氧推进剂的组合作为燃料，计划在 2029 年执行第五次飞行任务。有分析认为，因为美国宇航局看到了「星舰」进度拖延，并且技术上存在一些不确定性，决定为登月版「星舰」选一个「备胎」，而蓝色起源公司的方案就是「备胎」。</p><p>SpaceX 公司负责建造和飞行可靠性的副总裁、前美国宇航局高级雇员威廉・格斯滕迈尔曾说，如果延误继续下去，最终，我们将失去领先地位，我们将看到中国在我们之前（载人）登陆月球。</p><p>今年 7 月，中国载人航天工程办公室发布《关于征集载人月球探测工程月面科学载荷方案的公告》指出，我国载人月球探测工程登月阶段任务已经启动实施，计划先期开展无人登月飞行，并在 2030 年前实现中国人首次登陆月球。</p><p>中国载人登月的初步方案是：采用两枚运载火箭分别将月面着陆器和载人飞船送至地月转移轨道，飞船和着陆器在环月轨道交会对接，航天员从飞船进入月面着陆器。其后，月面着陆器将下降着陆于月面预定区域，航天员登上月球开展科学考察与样品采集。在完成既定任务后，航天员将乘坐着陆器上升至环月轨道与飞船交会对接，并携带样品乘坐飞船返回地球。</p><p>据悉，我国已全面部署开展各项研制建设工作，科研人员正在研制长征十号运载火箭、新一代载人飞船、月面着陆器、登月服、载人月球车等装备。长征十号起飞重量约 2187 吨，起飞推力约 2678 吨，地月转移轨道运载能力不小于 27 吨，预计在 2027 年具备首飞条件，而新一代载人飞船试验船在 2020 年 5 月首飞成功。在研的月面着陆器重约 26 吨，由登月舱和推进舱组成，可将两名航天员送达月面，主要负责把航天员从环月轨道下降着陆月面并返回环月轨道。同时，月面着陆器也具有自主控制飞行能力。</p><p>美国曾经是世界上第一个成功进行载人登月的国家，在新世纪的月球探测热潮中希望再次拔得头筹，现在压力来了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 14:09:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345334</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345334</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/879/803.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345334_20231118225778d849bc-7616-406e-a3d5-dd2e3ecb8b8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，唐军]]>
            </author>
            <category>星舰</category>
            <category>载人登月</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/879/803.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/879/804.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报合辑丨习主席的旧金山时间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/997.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:57:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/221.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348098_2023111821573a8bb70c-1c59-4ab7-a774-5a18189f6e89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/221.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/903/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浏阳河酒陷抢公章风波：法定代表人和副总经理内斗，或涉 1.82 亿诈骗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>红星资本局注意到，浏阳河酒的内斗，因 11 月 1 日的「抢公章」事件进入公众视野。</p><p>湖南浏阳河酒业发展有限公司（以下简称「浏阳河酒」）的内斗双方，一方是名义上的浏阳河酒大股东、法定代表人彭潮，另一方是常务副总经理兼财务总监刘伟文。</p><p>浏阳河酒官方网站 11 月 2 日发布两则公告，较早的《公示公告》称，11 月 1 日，三十余人强行闯入浏阳河酒总部办公场所，暴力驱赶工作人员，扰乱公司正常经营。随后发布的《紧急公告》直指此事系名义上的公司大股东、法定代表人彭潮关联方刘毛平、何小东所为，「通过强行开锁的方式抢夺走公司印章证照（目前公司已报警处理）」，并称「任何损害公司利益的不利后果和法律责任均由彭潮方及关联人曾庆菊、刘毛平、何小东等人承担」。</p><p>11 月 6 日，浏阳河酒官方网站再就此事发布两则声明，称 11 月 1 日的事件中，对方撬抢走浏阳河酒公司公章 30 余枚、营业执照 20 份及文件若干。闯入者被指认为浏阳河酒名义大股东彭潮的关联人员。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/717.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浏阳河酒官网声明，图源：浏阳河酒官网</p><p></p><p>此外，从 11 月 2 日起，浏阳河酒官网陆续发布 11 份声明，以浏阳河酒、刘伟文，及上海宝聿股权投资合伙企业等落款，公告浏阳河酒公司公章等因被盗失，使用无效，已报案。以及彭潮因涉嫌犯骗取贷款罪，被判处无期徒刑，于 2019 年被甘肃省武威市公安局刑拘、逮捕，目前羁押于武威市公安局凉州分局看守所。2023 年 10 月，甘肃省武威市中级人民法院裁定执行，彭潮持有的浏阳河酒公司股权予以冻结、划拨、提取、拍卖、变卖的裁定书。</p><p>另一边，11 月 3 日和 4 日，据湖南日报刊登的声明显示，浏阳河酒免除刘伟文在浏阳河酒的一切职务，同时彭潮任命刘毛平为浏阳河公司代总经理，并更改公司办公地址。这被浏阳河酒官网解释为彭潮方获得公章后所为。</p><p>11 月 9 日，浏阳河酒的微信公众号及微博账号也以浏阳河酒的落款称，刘伟文被任命浏阳河酒副总经理兼财务总监的文件未按公司章程要求宣布，第二届董事会决定撤销刘伟文的副总经理、财务总监职务。并于 11 月 12 日称，「浏阳河」注册商标已启用新条码,拟全部注销原提供使用的所有条码。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浏阳河酒微信号声明，图据浏阳河酒微信号</p><p></p><p>4 天后，浏阳河酒官网称，因公司公章以及营业执照被暴力抢走，银行账号密码被修改，绑定银行的超级权限被盗取，涉及公司公众号、微博等多个新媒体平台发布信息，即日起停用该公司所有微信公众号及新浪微博账号。</p><p>对于浏阳河酒高层双方的斗争，除了争夺控制权外，刘伟文 11 月 13 日向新京报表示，还因为彭潮涉及的浏阳河酒 1.82 亿元资金诈骗案件调查。对此，彭潮任命的代总经理刘毛平方面相关工作人员则回应，目前不予回应。</p><p>浏阳河酒是湖南区域名酒，前身是 1956 年成立的浏阳县国营酒厂，2011 年引入战略投资机构，品牌被注入湖南浏阳河酒业发展有限公司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347284_20231118213530e6755e-42db-4634-9f31-d703ff480716.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程璐洋/红星新闻]]>
            </author>
            <category>浏阳河酒</category>
            <category>抢公章</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平结束中美元首会晤并出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议回到北京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535902" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9ff2ffb0bade40b3a3d52a6a2f626f71/hd/17b7658b-aaa4-4611-a6d4-e15c153dbd42-0bc1db00-9d46-1f56-d670-ff6eee5c7684.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/126162f2ac9b418797830b72f722d9c6-20231118210225167-6364246281268124878-89cef74e-22d7-45a0-953a-beee11507034.png" data-duration="01:02" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>11 月 18 日晚，国家主席习近平在旧金山举行中美元首会晤，出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议后乘专机回到北京。</p><p>当地时间 11 月 17 日下午，习近平离开旧金山时，旧金山市长布里德等美方代表到机场送行。</p><p>赴机场途中，华人华侨和中国留学生代表聚集在道路两旁，挥舞中美两国国旗，热烈欢送习近平主席，祝贺访问取得圆满成功。</p><p>中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇，中共中央政治局委员、外交部部长王毅等陪同人员同机返回。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:40:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/968.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346476_2023111819458f9f72b2-0550-4a57-88c5-c873acc3960a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/968.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/272.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深观察｜旧金山峰会昭示亚太将成为全球经济增长先锋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 16 日至 17 日，亚太经合组织领导人非正式会议在美国加利福尼亚州旧金山举行。这次峰会是相当成功的，多位重要领导人都强调：「30 年来我们坚定致力于亚太经合组织宗旨，使本地区成为全球增长的先锋。」领导人确认：「我们必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。《旧金山宣言》中的承诺建立在以往亚太经合组织东道主工作基础之上，推动本地区将韧性、可持续性、互联互通、创新和包容性纳入优先事项，共同应对最紧迫的经济挑战。」笔者研究亚太经合组织已经三十多年，对此有以下感悟。</p><p>首先，开放已经成为中国鲜明的国家品格。中国政府早在上个世纪八十年代末就发现了区域化战略机遇的重要性。1991 年笔者所在的智库上海社科院亚太所，就邀请到了中国负责和亚太经合组织谈判、联络的高官王嵎生大使给我们讲解区域化的意义。当时浦东开发刚刚启动，主要理念就是「中华民族的浦东、面向世界的开放」，而面向世界首先就是要立足于亚太。</p><p>事实上，整个上个世纪最后十年的上海和长三角地区都需要亚太，包括吸收亚太地区的资金、技术和管理。与此同时长三角也更需要亚太区域的广阔市场。所以，我和同事们的课题研究与国际交流，都是以亚太区域的贸易自由化和便利化为核心展开的。我们主动和重点关注的具体参照系就是：关税减让及其时间表、贸易壁垒清除及其时间表、商务人员往来的便利性和符合中国经济实际承受力的开放举措。三十年来，中国的开放与自信有目共睹。</p><p>其次，中国在亚太经济体系之中有独特贡献。尤其是最近十年以来，中国提供了惠及全球的具有自身特色的公共产品、亚太经合组织成员往往就是第一批受惠者。其中，就包括「一带一路」倡议、丝路基金、新开发银行、中国国际进口博览会、中国服务贸易博览会等。中国也始终重视和美国的经贸合作关系。事实上中国经济和美国经济是彼此可以适应、互相可以引流的要素市场，这种市场经济的体量还在不断地增长着；保持开放就能够造福双方企业、城市、乡村和民众。</p><p>「亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。我们要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇」。对此，美国、日本、韩国、澳大利亚等成员国领导人空前一致地表示出了高度认可。事实上，供应链如果中断，会损害亚太经济。</p><p>再次，中国市场对于发展中国家更为友好。进博会是商业博览会，也为后发国家提供了更多的交易机会。复旦大学国际文化交流学院的马来西亚留学生卢冠伶认为：「中国国际进口博览会，对于全世界的各个国家、商家、人民来说无疑是一场争先恐后都希望能参与其中的东方之约。这场‘东方之约’能带来的是国家与国家之间的技术科技交流、商家与商家之间的信息分享。」</p><p>进博会立足于把展品转化为新商品，这方面对后发国家的企业或商家尤其有正面激励作用。特别是作为进博会常年展示交易平台的绿地全球商品贸易港，总是常态化地积极做好各类新款产品的筹备工作，帮助贸易港内的「一带一路」沿线客商产品落地上海，如阿富汗的松子和石榴。</p><p>第四，中国科技力量的进步正在辐射亚太。「我们要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。要加速数字化转型，缩小数字鸿沟，加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势」。同时，「中国坚持创新驱动发展战略，协同推进数字产业化、产业数字化，提出了亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能」。</p><p>对此，域外国家的主流智库也给予了积极的评价。如就在本届旧金山峰会举行之际，就有德国观察家感叹：「如今位列榜首的高科技出口产品，占据全球份额高达 23.8% 的是中国，这样的崛起，仅仅用了 30 多年的时间。」笔者认为，中国科技力量的进步会带来更大规模和更深层次的开放，会更有利于亚太经济合作和市场繁荣。（作者系上海社会科学院上海国际经济交流中心研究员）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345572</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345572</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345572_20231118165349d74404-5dbd-4945-b1df-52d1a98498a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，王泠一]]>
            </author>
            <category>旧金山峰会</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平访美第四日｜APEC 领导人旧金山相会，期待共筑强韧和可持续未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 17 日，习近平主席访美日程迈入第四天。</p><p>在与美国总统拜登及多国领导人举行多场双边会晤后，习近平主席于 17 日出席亚太经合组织（APEC）第三十次领导人非正式会议并发表重要讲话。APEC 领导人在会后发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。</p><p>至此，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议正式落下帷幕。</p><p><strong>共谋亚太发展</strong></p><p>当地时间 11 月 17 日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。此次会议由美国总统拜登主持，主题为「为所有人创建强韧和可持续未来」。习近平主席出席会议并发表题为《坚守初心，团结合作，携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 17 日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心　团结合作　携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。新华社记者，李学仁，摄</p><p></p><p>习近平主席在讲话中呼吁各方秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。为此，各方应坚持创新驱动，坚持开放导向，坚持绿色发展，坚持普惠共享，共同打造亚太发展的下一个「黄金三十年」。</p><p><strong>重申中国主张</strong></p><p>此次会议中，习近平主席再度强调，中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。中国将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/726.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 16 日中午，国家主席习近平在旧金山出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。 新华社记者，谢环驰，摄</p><p></p><p>中国坚持和平发展，呼吁合作共赢。中国的发展不是要取代谁。这也是习近平主席在此次美国之行中一直在向国际社会传递的信息。</p><p>在中美元首会晤时，习近平主席表示，中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。在美国友好团体联合欢迎宴会上，习近平主席再度强调，中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。</p><p>「道之所在，虽千万人吾往矣。」在世界百年变局加速演进的当下，各方应和平共处、合作共赢，坚守合作初心，携手应对全球性挑战。</p><p><strong>APEC 领导人旧金山宣言：为所有人创建强韧和可持续未来</strong></p><p>此次 APEC 领导人旧金山会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。</p><p>宣言强调，亚太经合组织必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。各方将继续致力于改善人民生活质量，为所有人创建强韧和可持续的未来，并致力于 2040 年建成开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现所有人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>至此，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议正式落下帷幕。明年，秘鲁将接任亚太经合组织轮值主席。秘鲁总统博鲁阿尔特 17 日表示，期待 2024 年继续推进男女平等，在政治、社会和就业领域给予妇女尊重，同时鼓励年轻人和儿童更多参与发展进程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:52:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345375_202311181653a18b8eb9-0972-4913-8027-d15d7e22cb46.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/733.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在旧金山闭幕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>亚太经合组织第三十次领导人非正式会议 17 日在美国旧金山莫斯科尼中心闭幕。会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。宣言强调，亚太经合组织必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。</p><p>本次会议由美国总统拜登主持，主题为「为所有人创建强韧和可持续未来」。</p><p>宣言称，亚太经合组织致力于对世界贸易组织进行必要改革，增强其各项职能，包括着眼于 2024 年前恢复全面、运转良好、所有成员可参与的争端解决机制开展相关讨论。</p><p>宣言说，亚太经合组织强调致力于以市场驱动方式推进区域经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程。为此，亚太经合组织将加强能力建设和技术合作，支持本组织经济体参与地区全面和高质量发展事业。</p><p>宣言表示，亚太经合组织将继续致力于营造公平竞争的良好贸易投资环境，保持市场开放，解决供应链中断问题，包括推进安全、有竞争力、强韧、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。</p><p>宣言说，亚太经合组织各经济体需要加大力度，在考虑最新科学发展和不同国情的基础上，通过各种途径加快清洁、可持续、公正、可负担、包容性的能源转型，实现到本世纪中叶左右全球温室气体净零排放/碳中和。</p><p>明年秘鲁将接任亚太经合组织轮值主席。秘鲁总统博鲁阿尔特 17 日表示，期待 2024 年继续推进男女平等，在政治、社会和就业领域给予妇女尊重，同时鼓励年轻人和儿童更多参与发展进程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 05:21:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/163.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345338_20231118132101536bae-e17c-4a93-8568-d8f0b42bc3ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[兴越、谭晶晶/新华社]]>
            </author>
            <category>亚太经合组织</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/163.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/164.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
