<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 27 Nov 2023 06:46:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陕西一男子到农业银行还 5 万元贷款，被误存至个人涉赌冻结账户]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，陕西安康市民徐先生前往银行办理还款业务时，柜员将其 5 万元现金存至他被司法冻结的账户，钱取不出来，也还不了款，这下可难住了双方。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/351.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>前往银行还 5 万元贷款，被误存冻结账户取不出</strong></p><p>徐先生去年通过当地农行汉阴县支行办理了一笔 5 万元惠农贷，今年的 11 月份到了需要归还本金的日期。</p><p>「11 月 13 日，我准备好了 5 万元现金，拿着办理贷款业务的农行卡前往了银行。」徐先生告诉华商报大风新闻记者，由于自己知晓这张卡处于异常状态为只收不付，在还款时他明确告知了银行柜员，卡有问题，自己是来办理还款业务。</p><p>随后柜员给他递出了一张业务办理凭证要求他签字。「当时也是没看到柜员给我办理的是存款业务，我就直接签了字。」徐先生说，「这钱刚存进卡里，5 万元就被锁了，不能用于还款。」</p><p>徐先生说：「这下子我和柜员都蒙了，任凭银行那边再怎么操作，这 5 万元被冻结在银行卡内，不能用于还款。」</p><p><strong>银行卡涉嫌参与网络赌博，被重庆警方司法冻结</strong></p><p>银行卡只收不付，存进卡里的钱也被冻结，这是怎么回事？</p><p>经过农业银行汉阴县支行后台查看，徐先生的这张卡被重庆警方司法冻结。</p><p>经警方确认，徐先生的这张农业银行卡曾参与了网络赌博。「去年和今年年初确实在网上和别人赌‘炸金花’输了有几千元。」徐先生说，「因为是网络赌博，钱来回一进一出，流水比较大，有十万元左右。」</p><p><strong>银行方回应：已积极协调，警方司法冻结没办法解决</strong></p><p>11 月 24 日，记者和农业银行汉阴县支行的相关负责人取得联系。「他这个事情正在处理当中。」该负责人说，「由于他的卡涉及被司法冻结，还在沟通中。」</p><p>该负责人解释，当时徐先生来柜枱前柜员不知道他的卡被冻结了。之后又问了他是不是存在卡里，徐先生进行了签字确认，存进去后才发现他的卡被冻结了。</p><p>徐先生告诉记者，他和农行汉阴县支行的相关负责人还一同去重庆警方那里试图解决。可是警方司法冻结了账户，目前没办法解决。</p><p><strong>律师：银行有告知储户银行卡异常的义务</strong></p><p>陕西恒达律师事务所高级合伙人、知名公益律师赵良善认为：警方冻结储户的卡属于涉案款，是合法的司法程序。不管存入被冻结的银行卡里的钱是什么性质（如还贷的钱、保证金等），只要存入就被冻结，取不出。</p><p>赵良善表示，如储户在柜枱办理现金还贷时，已向银行工作人员明确告知贷款银行卡已被冻结，而银行工作人员仍将 5 万元现金存入被冻结的银行卡里，或者银行工作人员发现储户欲存的银行账户存在异常，未征求储户的意见，仍将 5 万元现金存入被冻结的银行卡里，那么依据《银行业金融机构协助人民检察院公安机关国家安全机关查询冻结工作规定》第 25 条规定：「银行业金融机构在协助人民检察院、公安机关、国家安全机关办理完毕冻结手续后，在存款单位或者个人查询时，应当告知其账户被冻结情况。被冻结款项的单位或者个人对冻结有异议的，银行业金融机构应当告知其与作出冻结决定的人民检察院、公安机关、国家安全机关联系。」银行存在一定过错，银行需承担与之过错相应的责任。当然，大部分责任还应由储户自身承担，因为银行卡被冻结是储户自身造成的。虽然当时警方冻结时账户没有余额，但是警方仍在继续追缴 10 万元涉案款中，毕竟储户的责任还未免除。</p><p>原标题《男子到银行还 5 万元贷款，被误存至个人涉赌冻结账户；律师：银行有告知储户银行卡异常的义务》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:45:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/358.png"/>
            <author>
                <![CDATA[谢涛/华商报大风新闻]]>
            </author>
            <category>陕西</category>
            <category>安康</category>
            <category>还款</category>
            <category>冻结</category>
            <category>冻结账户</category>
            <category>澎湃陕西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/359.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王者荣耀世冠赛抽签揭晓，上海电竞迎来产业新地标]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 26 日，2023 王者荣耀世冠 KIC 小组赛抽签仪式在上海 INS 复兴·乐园（INS 新乐园）揭晓，16 支队伍通过抽签分为 4 组，小组前两名进入淘汰赛。</p><p>其中，KPL 种子队为重庆狼队、广州 TTG、北京 WB 和苏州 KSG；其余种子队为越南 Saigon Phantom、巴西 Vivo Keyd Stars、泰国 Talon Esports；非种子队则由济南 RW 侠、南京 Hero 久竞、成都 AG 超玩会以及 5 支外卡选拔赛晋级战队组成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">抽签仪式现场。</p><p></p><p><strong>经过抽签，两大人气战队重庆狼队和成都 AG 超玩会将在 A 组直面，苏州 KSG 和济南 RW 侠、北京 WB 和南京 Hero 久竞也将在同组捉对厮杀，广州 TTG 抽到上签，该组并无 KPL 战队。</strong></p><p>根据赛制规则，小组赛采取 BO2 双循环，胜者积 3 分，败者 0 分，平局双方各积 1 分，小组赛将从 11 月 29 日战至 12 月 9 日，最终每个小组的前两名晋级，进入淘汰赛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前，不断升级的王者世冠进一步显现出国际化元素，此次除了大家熟知的 KPL 战队，越南、泰国、日本甚至巴西的战队都参与其中。</p><p>而其他赛区在种子队之外，例如 Hydra、SCARZ 等战队就通过外卡赛进入到世冠，王者电竞在全球的辐射效应和影响力可见一斑。</p><p>世冠开打前，赛事组委会新发布了一则公告。正赛阶段，比赛 BAN 位数量将进行调整，每支战队每局 BAN 位数将由 4 个增加至 5 个，即第一轮禁用 3 位英雄，第二轮禁用 2 位。可以预见的是，小组赛开打后，队伍之间的 BP 博弈将更加激烈。</p><p>相较于王者世冠的备受关注，此次抽签仪式举办地 INS 复兴·乐园（INS 新乐园）也让无数粉丝看到了上海电竞新地标的成色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/675.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">位于复兴公园内的 INS 新乐园。</p><p></p><p>作为一座建筑面积达 2 万平米的国际电竞音乐商业综合体，位于复兴公园内的 INS 新乐园于 2021 年启动建设，今年 6 月正式开业，依托以电子竞技为主题的业态，通过「文旅+电竞」「文旅+音乐」「文旅+夜经济」等一系列「文旅+」模式，打造出了电竞消费、文化消费、文旅消费等新热点。</p><p>英雄体育 VSPO 创始人、INS 新乐园项目董事长应书岭接受采访时表示，「凭借市中心核心区位优势，INS 新乐园将不仅仅是一个电竞商业综合体，这里将更多以电竞为载体，围绕‘食、游、购、娱、体、展、演’等多个行业，努力打造成为新一代年轻人喜欢的创意地标项目。」</p><p>如何让 INS 新乐园能够释放出更多电竞价值，应书岭心中有底，「我们另外一个团队（英雄体育 VSPO）每年承办或制作的电竞比赛很多，除了王者荣耀世界冠军杯，还有沙特电竞世界杯、新加坡奥林匹克电竞周、杭州亚运会电竞项目、王者荣耀职业联赛等。」</p><p><strong>「希望这些电竞 IP，未来都可以互相连接，在上海市黄浦区这样一个重要的城市位置，展示并汇聚年轻群体，形成新的经济业态，营造更浓厚的电竞文化氛围。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/676.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海拥有全国最雄厚的电竞产业资源和配套设施，每年吸引最多的国内和国际赛事落地，在打造「全球电竞之都」的目标指引下，过去几年，上海的先发优势进一步得到彰显。</p><p>而随着电竞产业的不断深入，不仅仅在新的城市空间拓荒，也让原有的地标商圈、文化码头推陈出新。</p><p>值得一提的是，为了配合区域产业的更好发展，营造良好的文化环境，「上海市黄浦区思南复兴文化发展促进会」近日也于思南公馆和 INS 复兴·乐园筹备成立。</p><p>此举将促进淮海路、思南路、雁荡路、南昌路等周边街区以及企业的文化发展，以文化为中心，利用新经济的长期带动能力和圈层效应，通过以电子竞技为代表的新兴产业赋能街区产业高效发展。</p><p><strong>附：王者荣耀世冠赛赛程</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:44:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442316</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/694.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442316_202311271444e82b05e3-f29f-44d7-b2b3-50064bcf5ba8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均]]>
            </author>
            <category>电子竞技</category>
            <category>赢家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/694.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/703.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北交所加强监管，对涨幅异常的「凯华材料」等进行重点监控]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/376.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天（11 月 27 日），北交所发布消息，11 月 20 日至 11 月 24 日，北交所对涉及盘中拉抬打压、以涨停价格大额申报或连续申报等异常交易行为，共采取口头警示、监管关注、出具警示函等自律监管措施 93 人次。对近期涨幅异常的「凯华材料」「志晟信息」「华阳变速」等进行重点监控，督促会员加强客户交易行为管理，及时向投资者提示有关交易风险。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:40:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/373.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442401_202311271441d9ec987a-f63a-4598-b31e-3fc2ed408e90.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[董彬、沙千/央视新闻]]>
            </author>
            <category>北交所</category>
            <category>交易异常</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/374.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国气象局：将制定暴雨、寒潮等高影响天气预警指标体系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为提升旅游气象资源开发、灾害防御与服务水平，中国气象局国家预警信息中心与文化和旅游部数据中心今天起将共同建立气象、旅游数据信息资源共享机制，针对暴雨、雷电、大风、寒潮、高温等高影响天气，研制致灾风险的评价方法以及预警指标体系，共同开展以旅游气象防灾减灾为核心的旅游公共安全工作。</p><p>同时结合气象与旅游大数据，加强对旅游目的地、特色气象景观的气象预报服务，按照不同人群和需求，提供更丰富、更智能的旅游路线、旅游时段推荐及出行建议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:39:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/2/666.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441670_20231127143996da6c6a-4229-48d0-90d1-54a10e834759.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴薇、谷星月/央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国气象局</category>
            <category>暴雨</category>
            <category>寒潮</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/2/666.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/2/705.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工行湖北省分行持续开展「兴农万里行」活动，助力乡村产业振兴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 10 月份以来，中国工商银行湖北省分行面向「三农」客户开展「兴农万里行」金融服务进乡村活动，组织员工走进行政村社、产业园区、农村集市，开展现场金融服务和金融知识普及活动，持续提升空白乡村市场农户客群金融服务覆盖面和满意度。</p><p>活动开展以来，工行湖北省分行陆续推出地方版信贷直通车、授信进万村、工银薪管家、青年乡村行、「服务百村，陪伴千户」融智行动等系列活动，进一步践行「融资+融智」理念，面向广大村民开展了 60 余场专项活动，重点推介工行「种植 e 贷」、「新农快贷」等「三农」领域专属融资产品，持续推进工行金融产品与服务到村到户，为壮大当地特色农业产业、培育农业龙头企业注入金融活水，贡献自身力量。</p><p>工行湖北省分行将持续深化实施城乡联动发展战略，通过多样化支持手段，为湖北省「三农领域」提供融资支持，引导更多金融资源向乡村振兴重点领域和薄弱环节倾斜，让更多金融活水畅流乡村。（通讯员，陈厚涛）</p><p>（资讯）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:37:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/332.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442425_2023112714375e6a9f4a-8459-4ae8-9460-81db6257a041.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>湖北</category>
            <category>工商银行</category>
            <category>三农</category>
            <category>澎湃湖北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[回望来路㉑｜赤土：跑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当我们在类似悬浮状态中长大成人，时间像不均匀的流体包裹着不及成形的意志，在变化的压力下聚散无端，随机组合。人格弹性很大，我们的身体也是如此——有几年，每个人都长得比例失调，脖子过长，四肢细瘦，躯干扁平。我们运用身体的方式笨拙失衡，动作和动作之间不相连续，充满各种尖锐折角，貌似贾科梅蒂塑造的那些人物，全身上下好像都是突出的关节。</p><p>有时我们蜂拥在操场上，追逐一只足球。渐渐地，<span style="color:#2980b9;"><strong>游戏规则被抛到一边，场面变得狂热失控</strong></span>。不可能有任何人能够想办法把球控制在脚下，四面八方都是动作不协调的身体向他冲来，吃不准他们何时出脚，可能踢到什么地方。最好的办法是趁来得及踢上一脚，不选择方向，不考虑技巧，用上最大力气。足球砰然飞过人群，落到操场远端，蹦跳出几条不断缩短的相连弧线，学生们于是集体转身<span style="color:#999999;">（像一部丧尸片中的群演）</span>，叫喊着冲过去，途中不可避免地发生各种碰撞，有人被撞翻在地，乱糟糟被踩上几脚，未及爬起，又听得砰地一声，球<span style="color:#999999;">（不知被谁）</span>开到半空。</p><p>于是所有人抬起头，盯着球飞行和滑落的轨迹。我常想把这一刻定格下来，再仔细观察那些仰着的面孔。那些热气腾腾的面孔，杂乱头发下肤色暗淡的额头，浅棕黄色皮肤紧紧包裹着没有定型的头骨，缺少肌肉和脂肪作为缓冲，大多数人眉骨不甚高，稀疏的淡眉毛下，几乎是千篇一律的双眼皮，睫毛少而短，瞳仁缺少光泽，显露出深度疲倦和缺乏维生素的各种症状。</p><p>当我们挤成一团，在山腰操场上随机移动，<span style="color:#2980b9;"><strong>始终望着空中的眼神充满狂热</strong></span>，似乎那飞起又落下的球体并非验证地心引力学说，而是在展演什么持续很久的神迹。我的确想过把这个时刻转变成某种事物，保留全部细节，再去探索其中的象征意味：当我们仰起头望着天空，除了笨拙与天真，还有一种<strong><span style="color:#2980b9;">自我消除的激情</span></strong>，似乎那里有看不见的漩涡，是汹涌在我们皮肉下全部热望的出口。我想起罗伯特·卡帕 1937 年在西班牙拍过一张照片，当时执行轰炸任务的飞机还很罕见，人们被来自空中的引擎声吸引，他们在街上停下脚步，抬头凝视缓缓张开翅膀的死神，步履迟疑，浑然不知下一秒到来的将是毁灭的光和热。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">空袭警报响起。西班牙，毕尔巴鄂，1937 年 5 月。罗伯特·卡帕，摄</p><p></p><p>青春期到来，作为人的一切被时间巨手拉长摊薄，好像随时会折断的黏土玩具，唯独日益固执的头脑里装满了严肃想法。有好几年，我想要随便皈依点什么。真真假假的人物——从雷锋日记到武侠小说和世界名著——都能激起我起伏不定潮乎乎湿漉漉的心事，像老在汗的手心。但为什么我遇上那些人物？为什么我遇见的 b 不是别的人物或什么其他事物？又不过是偶然。</p><p>比如特列季亚科夫，苏联小说《永远十九岁》里一个角色，是个普通无奇的男孩子，19 岁从军校毕业，加入炮兵，受伤，住院，爱上一个在医院里帮忙的姑娘，叫萨沙。很顺理成章的情节。书名提供了结局，开头又强化了这一点，这是一种意味深长的写作技巧。要写一本背景复杂但情节单纯的爱情小说，苏联作者的选择很少，当时我不懂这些，单纯将年轻人的死视作<span style="color:#2980b9;"><strong>积极的道德实践</strong></span>。实际上，特列季亚科夫的父亲死于肃反，继父是工程师，苏德战争后应征入伍，1942 年死于哈尔科夫<span style="color:#999999;">（俄罗斯和乌克兰的全面战争进入第二年后，哈尔科夫在中文里已经是常见词）</span>，世界大战将特列季亚科夫从出身和血统诅咒中解放出来，直到他 1944 年 4 月 28 日死於敖德萨。没过几年，我意识到这个故事是《永别了，武器》的苏联版本，但两本书的品味完全不同。从特列季亚科夫那样严肃的死到凯瑟琳·巴克莱毫无意义的死，唯一过渡是一位忏悔的俄罗斯贵族。尽管《复活》里的世界对我来说太遥远，太十九世纪，聂赫留朵夫——因为他的年龄——也得不到同情，托尔斯泰的宗教感仍然让人敬畏。在那段时间里，我上了瘾似地寻求<span style="color:#2980b9;"><strong>敬畏和自我牺牲</strong></span>的故事，结果遇见那些理想破灭的版本，于是进退两难。其实崇高的活法<span style="color:#999999;">（或死法）</span>与没有特别意义的活法<span style="color:#999999;">（或死法）</span>都与我无关，但要是这时有人在背后推一把，我很可能<span style="color:#2980b9;"><strong>自动跑起来</strong></span>，像足球场上那样，跟随一只球，或随便什么东西，不停地跑下去。显然，我之所以跑，不是被某个特别理由或目标说服，而是因为我想跑，我需要跑，因为<span style="color:#2980b9;"><strong>无论身体、意识还是情感，都需要调整释放</strong></span>，除了内分泌变化，这之中并无特别原因。</p><p>尽管营养不良，剧烈运动中吸气的时候能感觉到肋下皮肤和肌肉深深下陷，似乎要把内脏挤成一张纸，但跑动的神奇在于，有一天我发现自己突然大量出汗。我有点害怕，又感到兴奋和欣慰，因为从没有人注意我很少出汗，我自己意识到这一点时，已经上了高中。我一边跑，一边体会着不断涌出的汗水清洗全身，感觉内衣吸收水份后塌下去，贴在背上。</p><p>那是个发育的信号。在此之前，我比妹妹还矮。指出这一点的是哥哥的母亲，我的大妈<span style="color:#999999;">（赤土方言称为「嫲」）</span>。她偶尔回赤土，一手牵着我，一手牵着妹妹，忧心忡忡地说，「天不长，地不揫」，意思是<span style="color:#2980b9;"><strong>天地一如其是，既不长大，也不缩小</strong></span>。第一次听到这种说法，觉得很新鲜，我无可奈何。她的担心传染给了我。我注意到大妈嘴唇是紫色的，身体沉重，若有所思。那时她心衰症状已经很严重。</p><p>1996 年 8 月第一个周末，我骑车从县城回赤土，快到家时听说大妈去世，于是推着自行车走完剩下的路。路程太短，只够想想哥哥此刻的心情，以及大妈做过的一道菜：大头菜之类的块茎切成细条，用酱油腌过，呈浅棕色，半透明，脆口，下白粥很有风味。某一年祖父带我在伯伯家过年，早餐饭桌上必有这道菜。那是我第一次在城市生活，见识了晚期社会主义工业城市衰败的市容，大妈和伯伯一家窘迫的处境。我和爷爷走后，大妈发病住院，从此没有恢复健康。</p><p>直到 20 多年后伯伯去世，我还记得那个冬天冻得硬邦邦的柏油马路，国有企业方方正正的院落，一家连着一家，分布在南北主干道两侧，大院里每一栋长方形建筑的造型、色彩和装饰细节都彼此相似。这回是我代表全家去省城奔丧。</p><p>我在哥哥陪同下重新审视记忆中的建筑，它们空置已久，堆积着 21 世纪迄今的全部灰尘，墙体、窗户和大门依旧保留着 1990 年代初我初见时坚固的印象。那是周围所剩不多的企业大院了。当年大院内部和大院之间还有灰色地带，为困难职工和城市贫民提供法律地位含糊的蔽身之所。如今工业用地大多变更用途，开发成住宅小区，有平整的市政道路、行道树和路灯加以区隔，权属分明，<span style="color:#2980b9;"><strong>处处是围墙和看不见的红线</strong></span>。这一带曾给少年时代的我十分真切的异域感，就像乘长途汽车经过一片接一片的陌生风景，在我因晕车而模糊不清的意识里，这些风景总与反复浮现又反复压制的恶心联系在一起。</p><p>冬天省城空气中一股烧煤球的酸味。我和哥哥在街心花园遇见一座青铜雕像，一位没有资格上教科书的地方历史人物骑着马，体积巨大。雕像下方有些残雪，晚上便冻成冰，第二天再变回雪，一冻一化间，夹杂着沙土和煤渣的扬尘趁虚而入，将它们层层染黑。<span style="color:#2980b9;"><strong>马蹄下这一小堆黑白相间、形状不规则的雪，周围一圈仿佛永久性的黑色水渍，软化了雕像豪迈的造型与周边刻板惨淡的环境之间突兀的反差。</strong></span>这种反差本是城市留给我最深的印象。哥哥闲谈时说起雕像挪走了，语气似乎是青铜马自行活过来，载乘客去了其他地方。</p><p>伯伯葬礼后，我们回大院拍了几处房子的照片，那是大妈、伯伯和哥哥生活过的地方。我想他们不会再回这里了。职工集资盖的公寓楼是那天最后一站。大妈生前这栋楼还没有盖好，省去了她作为重症心衰患者上楼下楼的痛苦。伯伯晚年住四楼一套小两室户，防盗门外装了红色晚报箱，进门是小客厅，厨房安排在客厅朝南的阳台上。我偶尔住这里，不是通宵看小说，就是通宵看日剧，从不好好睡觉。</p><p>大妈去世一年后，伯伯送我一只皮箱和一只名牌石英表，作为考上大学的礼物。带着这些新鲜行李，我经省城转车，在伯伯那里住一夜。伯伯一个人住一间红砖平房，似乎适应了鳏夫生活。那房子本来是仓库还是礼堂？总之进深很深，大妈生前和伯伯用家具分隔出几个不同生活区域，靠墙放一柄一米多长的铁剑。晚上伯伯做饭，我父亲陪他喝酒，他在我心目中是很威严的中年人，只是厨艺一般。伯伯指着我的饭碗说，不要剩饭。又说，走路挺直腰。<span style="color:#2980b9;"><strong>这些指示/建议我都照做了，直到今天。</strong></span></p><p>哥哥在上海工作，指派留在省城的发小接替我父亲送我上学。第二天哥哥的发小来了，我惊奇地发现是位比我还瘦小的年轻人，然而笑嘻嘻的，一脸很有办法的样子。我们告别伯伯和我父亲，先坐火车到江边，再乘船过江。新皮箱底下装了轮子，却没有拉杆，侧前方倒有只皮拉环，但只要拉这只拉环，皮箱必定倾倒，所以事实上不能拖着走，只能从后面推，看上去一定很怪异。哥哥的发小携一只黄色圆柱形编织袋，里面有我的新被子，虽然不重，但被子太大，编织袋只好敞着口，他抱着、举着、有时扛着编织袋，姿势别扭，<span style="color:#2980b9;"><strong>像不自量力的切叶蚁搬运一片过大的树叶</strong></span>。看到这场景，我想起如果发小和哥哥同龄，当时他们只比我大两岁而已<span style="color:#999999;">（正是特列季亚科夫战死沙场的年纪）</span>。到了学校，自有哥哥别的发小、我的学姐接力，一切安排妥当，又带我里外走一大圈，熟悉小得可怜的校园。甚至在伯伯死后，哥哥没有通知别人，赶来为伯伯送行的还是哥哥的两位发小<span style="color:#999999;">（其中有当年送我上学的那位）</span>。大嫂后来安排我们吃饭，在座都是膀大腰圆的中年人，我也不例外，但席间听他们闪烁其词的谈话，<span style="color:#2980b9;"><strong>忽然有这些人都没有长大的幻觉</strong></span>，与当年上学时景仰的心情正相反。</p><p>大妈去世距我离开赤土只剩一年时间，所有人对此懵然无知。父母去省城奔丧，家里只有祖父和妹妹，安静得过份。大妈死得太早，活着的人不仅难过，还有点讪讪的，似乎习以为常的假象被打破，<span style="color:#2980b9;"><strong>真相固然不可避免，但到底难以直视</strong></span>。我们心里清楚，无非是伯伯和大妈的婚姻。伯伯从海军退伍转业到省城做会计，大妈迟迟不离开赤土与他团聚，可能有感情、经济和生活方式方面的原因<span style="color:#999999;">（尽管什么是首要原因看法不一）</span>，也不无惯例上的考量。实际上，伯伯和大妈可以分居，直到伯伯退休还乡。大多数和伯伯经历类似的同乡都采取这种做法，但最终大妈还是离开赤土去了省城，接下来十几年生活得很紧张——主要是心理紧张。</p><p>伯伯不吸烟，也不允许大妈吸烟<span style="color:#999999;">（当年极少有女性吸烟）</span>，这只是他们之间许多我听闻格格不入的地方之一。烟固然可能加重大妈的病情，但一个人的嗜好，无论健康与否，是属于且仅属于她/他的少数事物之一。哥哥还是半大孩子时就懂得这个道理。我在省城过完年，临走前哥哥带我上街，偷偷买来一条烟塞给大妈。大妈露出同谋式转瞬即逝的笑，<span style="color:#2980b9;"><strong>那种浅浅的、抑郁的欣慰令人难忘</strong></span>。她留着她那个年龄城市妇女中常见的短发，穿着说不出什么款式的宽松外套，介于男装和女装之间。这便是大妈留给我的全部印象。城里熟人连名带姓地叫她，而在她以大笑和脾气善变著称的赤土，晚一辈子弟叫她「新妈」，一个只属于她的罕见亲暱的称呼，自我的堂哥和表哥们记事就是如此，以至于如今没人知道这个称呼的来由。</p><p>她是个被<span style="color:#2980b9;"><strong>连根拔起</strong></span>的人。我甚至对大妈的父亲和弟弟都更熟悉些，因为在赤土常常遇见他们。这个家族有标志性的淡紫肤色，嘴唇发乌，一圈浓密睫毛围住深黑眼珠，和大妈一样眼神深邃。他们说话时习惯凝视对方，但注意力并不集中，似乎有些遥远的心事，不由自主便流露出来，自己却不明所以。我从小对大妈抱有同情，性质也与此类似，既不知事出何因，也不知何以处置。大妈死后，我们各怀心事，静寂的气氛加剧了大家庭将要四散的预感。</p><p></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25182576">回望来路⑳｜赤土：道路在水下</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25125831">回望来路⑲｜赤土：春天及其惩罚</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24879179">回望来路⑱｜赤土：春天与电视机</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24823877">回望来路⑰｜赤土：苹果与香气</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24580448">回望来路⑯｜赤土：雨和雪</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24209615">回望来路⑮｜赤土：框子与宇宙</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_23507500">回望来路⑭｜赤土：夏与秋</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_23024438">回望来路⑬｜赤土：记忆/想象</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22815859">回望来路⑫｜赤土：消失在空气中</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22454527">回望来路⑨｜赤土：循环</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22336374">回望来路⑧｜赤土：葬礼</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_21807509">回望来路⑦｜赤土</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_21690392">回望来路④｜小村与地理经验</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:35:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/933.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440994_20231127143517f19867-d10d-4dbb-86ed-7239b7bc9a1c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南音]]>
            </author>
            <category>回望来路</category>
            <category>赤土</category>
            <category>改革开放</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/933.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/934.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨「人在国内，海外留学」，一眼假的骗局为何有人信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据报道，近年来，不需要考试，并且足不出国就能拿到海外知名大学的学位文凭，成了不少人获取文凭的「捷径」。有利可图的市场也吸引了大量的机构、学校加入，提供令人眼花缭乱的国际文凭项目。但随之而来的是大量相关投诉，一些机构的招生广告宣传中充斥着令人混淆的「文字游戏」，实则很多学位文凭没有含金量。</p><p>这些事之所以在近期密集爆发，也有一个共同的背景，即前两年因为疫情等特殊情况，前往国外留学受限，很多人选择了这种「人在国内、海外留学」的形式。如今到了临近毕业的时候，潮水退去，那些千奇百怪的坑便露了出来。</p><p>从媒体曝光的情况看，这些所谓的「留学」项目，大多不是学生和学校直接联系，而是由国内一些培训机构进行「代理」，学生主要是这些代理机构进行沟通。可以想象的是，这种业务主要瞄准的是外语能力有限、无法和学校直接沟通且对留学市场不甚了解的群体。</p><p>这种信息不对称，很容易被培训机构利用，培训机构对项目可以进行天花乱坠的包装，而学生却难以通过正规渠道进行核实。在采访案例中就能看到，很多人到毕业时才发现学历有问题，其实在「上学期间」如果起疑，向学校发一封邮件，或是咨询教育部下属的中国留学服务中心便可知真假，但很多学员都缺乏相关意识。</p><p>很明显，这些货不对板的所谓海外学历就是一种骗局，当学员找去的时候，不少机构已经跑路，消费者想维权也找不到对象。</p><p>对此，求学者首先应当多留个心眼。过于美好的说辞，诸如「不用考试」「人在国内」就可以获得海外文凭，还能获得学历认证云云，因其对常识的突破，首先就要打一个问号。国外的教育体系、授课模式确实各不相同，但一些道理是共通的：学历、教育如果这么水，那么多半藏有陷阱，这些高发的案例，就是一个提醒。</p><p>同时，相关部门也应当对类似行为进行规制。比如这种留学业务到底是一种办学行为，还是一种中介服务？由于缺乏明确规定，不少求学者也面临难以维权的困境。市场监管部门也应当有更清晰的界定，禁止培训机构用含混不清的字眼包装所谓的「留学项目」，让求学者明确知道自己所选择的「服务」属于何种性质。</p><p>此外，对于一些广告分发渠道，也应当加强信息审核。据媒体报道，类似的招生广告在短视频平台上五花八门、层出不穷，相当多的受骗者就是看到这些信息，然后逐步掉进坑里的。因此，短视频平台也有必要对类似信息进行清理，并核实相关机构的资质，不能任由类似虚假信息泛滥，四处围猎求学者。</p><p>虽然目前一些机构已经跑路，但类似的业务其实远未绝迹。可以想象的是，若不加以更有效的市场治理，未来受骗上当者还会络绎不绝。相关部门也应当顺着这些线索，对此类市场开展系统性的整顿，堵上一个个暗藏玄机的坑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:27:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442381</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442381</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442381_202311271427983892f5-3a2f-4703-8b5b-b5297740d853.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，江城]]>
            </author>
            <category>留学文凭造假</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/156.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《珞珈诗派（第二辑）》首发，设立「珞珈诗歌奖」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>珞珈山被誉为「诗意的发源地，诗情的发生地，诗人的出生地」。</p><p>这里诞生了「珞珈诗派」。1980 年代中期，武汉大学校园诗人李少君、陈勇、洪烛、单子杰、黄斌、孔令军、张静的诗作以「珞珈诗派」专版形式，在《武汉大学报》多次集中推出。随后，这一称谓被珞珈山上成长起来的诗人们广泛接受，并秉承 1920 年代末国立武汉大学首任文学院院长闻一多先生等一批国学大师的传统，以自由包容的思想和诗意生活为底蕴，逐步成长为一个以高校为活动中心的诗歌流派。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/754.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《珞珈诗派（第二辑）》2】</p><p></p><p>近日，《珞珈诗派（第二辑）》新书首发式在北京举办。中国作协副主席邱华栋、《诗刊》社主编李少君、武汉大学校董陈作涛、中国文联出版社社长尹兴及珞珈诗派诗人汪剑钊、陈勇、王家铭、述川、张小榛、康承佳、伯竑桥、刘林云、廖亦奇、火棠等参与活动。会上正式发布了《珞珈诗派（第二辑）》丛书，并宣布设立目前国内奖金最高的诗歌奖「珞珈诗歌奖」。</p><p>中国作协副主席邱华栋表示，今年适逢武汉大学建校 130 周年，《珞珈诗派（第二辑）》的出版是用诗歌向母校的一次致敬。「面对复杂而广阔的生活，用诗歌书写生命的新经验，年轻诗人做得更好。他们的作品呈现出更为当下的、与时代和生命结合得更紧密、更复杂的诗意。文学是我们一生的事业，去成为一个优秀的诗人、杰出的诗人、伟大的诗人，我们‘珞珈诗派’诗人有雄心、有壮志，去实现我们的文学理想。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国作协副主席邱华栋</p><p></p><p>据悉，《珞珈诗派》第一辑出版过王家新、邱华栋、李少君、车延高、陈勇、汪剑钊、阎志、黄斌、洪烛、李建春等人的诗集，这次出版的第二辑，以 80 后、90 后青年诗人为主，包括黎衡、张小榛、述川、陈翔、康承佳、赵成帅、王悦笛、许仁浩、张朝贝、姜巫十位青年诗人。</p><p>《诗刊》社主编李少君称，《珞珈诗派（第二辑）》的入选作者多为人生中第一次出版诗集，因此这是一个非常重要而激动人心的时刻。武汉大学长时间以来一直延续着诗歌文脉，「在新的时代背景下，诗歌不能墨守成规，应该以更大的视野融合中西、古今、新旧。相信今天《珞珈诗派（第二辑）》的出版，以及通过各位珞珈诗派诗人们不懈的努力，能为中国当代诗歌寻找到一个新的突破口。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/755.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《诗刊》社主编李少君</p><p></p><p>武汉大学校董陈作涛宣布设立目前国内奖金最高的诗歌奖「珞珈诗歌奖」，面向全球汉语诗歌写作者，每年奖励一位具有标志性意义的当代诗人，奖金 30 万。</p><p>关于这一奖项，李少君表示：「这也是力图确立新时代诗歌的价值追求、艺术标准和美学方向，当年，武汉大学文学院首任院长闻一多先生就有过这样的努力，如今，在珞珈山上，外有樱花诗赛，内有珞珈诗派，我们赓续历史文脉，开启新的创造。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:26:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441194</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441194</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441194_202311271426b72c90d8-1e3f-48fc-b1f4-8429d3c56cc3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕]]>
            </author>
            <category>珞珈诗派</category>
            <category>珞珈诗歌奖</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角发出全民数字素养与技能提升共同行动倡议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为进一步提升长三角区域全民数字化适应力、胜任力、创造力，赋能长三角更高质量一体化发展，在 11 月 27 日召开的 2023 年长三角网信办主任会议上，上海市、江苏省、浙江省、安徽省党委网信办共同发出《全民数字素养与技能提升长三角共同行动倡议》。倡议全文如下↓</p><p><strong>全民数字素养与技能提升长三角共同行动倡议</strong></p><p>为进一步提升长三角区域全民数字化适应力、胜任力、创造力，赋能长三角更高质量一体化发展，在此，我们发出全民数字素养与技能提升长三角共同行动倡议：</p><p><strong>一、携手强化数字意识，共做数字理念践行者</strong></p><p>深入学习习近平总书记关于网络强国的重要思想，牢记习近平总书记的殷殷嘱托，充分认识提升长三角全民数字素养与技能重大意义，合力将数字理念贯穿到区域数字生活、数字学习、数字工作、数字创新中，更好赋能长三角经济高质量发展、社会高效能治理、人民高品质生活。</p><p><strong>二、携手培育数字素养，共做数字知识共享者</strong></p><p>构建全民终身数字学习体系，拓宽数字学习渠道，高质量举办数字素养与技能提升月活动，协力帮助长三角老年人、残疾人等群体学习数字技能，弥合数字鸿沟，共同应对数字时代新挑战。</p><p><strong>三、携手提高数字技能，共做数字技术创新者</strong></p><p>增强数字工作和数字学习能力，提高数字信息获取、传输、处理、应用水平，熟练运用数字新工具新平台，积极利用 5G、人工智能、虚拟现实、大数据、区块链等数字技术，推动长三角一体化创新创业。</p><p><strong>四、携手畅享数字生活，共做数字成果体验者</strong></p><p>培育数字家庭生活新方式，丰富智慧社区、智能家居、智慧出行等数字生活场景，提高电子商务、移动支付、共享经济等数字生活服务体验，共同营造长三角良好数字生活氛围。</p><p><strong>五、携手筑牢数字屏障，共做数字安全捍衞者</strong></p><p>强化数字安全防范意识，加强个人信息和隐私保护，有效提升对网络谣言、电信诈骗、信息窃取等违法违规行为的辨识和防护能力，提高长三角全民网络文明素养。</p><p>让我们一起行动起来，勇立数字时代潮头，为打造数字长三角共同努力，为建设网络强国、数字中国贡献长三角力量。</p><p>（原标题为《长三角发出全民数字素养与技能提升共同行动倡议》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:25:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442371</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/287.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442371_202311271425d06447ff-715f-4a13-9536-fcdb9f6a082b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「网信上海」微信公众号]]>
            </author>
            <category>长三角</category>
            <category>数字素养</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/287.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/288.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[点奶茶外卖喝出一根针，苏州市监局：已介入调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，江苏苏州一消费者点一家知名品牌奶茶的外卖，结果喝出一根针的视频引发网络热议。相关视频显示，奶茶杯内底部出现一根细长的针。相关信息显示，该奶茶为 KOI 茶饮品牌，涉事店铺位于苏州市苏州工业园区苏州中心广场。</p><img alt="" height="717" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/6/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奶茶里出现一根针。视频截图</p><p></p><p></p><p>27 日，上游新闻记者联系上该店铺。工作人员回应称，目前店里正常营业，关于顾客喝到针一事，他们已经在进行处理。东西（针）是从物料里出现，确认是原材料的问题。发现问题后，店里第一时间已退还消费者奶茶钱，也紧急撤掉了这批物料，从源头解决，希望不要再出现类似问题。另外，对于该顾客的身体情况，店里也有关注，询问顾客是否需要去医院，顾客表示身体无恙。目前，当地市场监管局已经介入此事。</p><p>随后，上游新闻记者联系苏州工业园区市场监管局金鸡湖中央商务区分局，工作人员回复称，对此事他们已经介入调查。</p><p>原标题：《点奶茶外卖喝出一根针，苏州市监局：已介入调查》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTQ3NDkzOQ==&amp;mid=2652263495&amp;idx=3&amp;sn=6135e9984a920823338e509f8bb70aa6&amp;chksm=8bf8a653bc8f2f458dfa617ad805bb29b4cea942a1b519f1e0169dbddc29e6d10fc4eec87be5&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:21:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441923</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441923</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/10/263.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441923_202311271421c87a4766-5258-45f6-8d9e-e85498ac9b4a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新闻]]>
            </author>
            <category>澎湃号·媒体</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/10/263.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/10/264.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中古僧人的伐魔文书]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中古僧人的伐魔文书，都是以军事文书的形式书写，或作「檄」、「露布」，其内容则是对魔宣战，或者招安，到了传捷报以后，则有赦书。这些伐魔文书究竟是什么性质的一种文章？日本学者牧田谛亮在《弘明集译注》一书中，认为它既是一种戏作之文，同时也是佛教的宣传文。不过，本文认为它可以视为佛教的宣传文字，但它绝不是一种戏作之文。又，关于某些伐魔文书作者，学者也认为是假托的；另外，署名智静《檄魔文》和释道安的《檄魔文》两篇文章的内容几乎雷同，究竟何者是原作者，也值得追究。本节首先确认这些伐魔文书的作者，再讨论伐魔文书的内容和性质。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>伐魔文书的作者们</strong></span></p><p>关于中古几篇伐魔文书，学者认为其中几篇是假托的，从清代学者严可均到日本学者牧田谛亮都认为其中有一部分是伪托的，本文则认为其中仅有署名道安的《檄魔文》是伪托的，其他各文的作者都没有问题。此处先将见诸记载的伐魔文书的作者列表说明如下：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/516/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>以上诸文中，仅有梁代建康龙光寺沙门僧会所撰的《伐魔诏》一卷，是失传了。</p><p>虽然上述诸文都有作者的姓名，但严可均辑《六朝文》时，就认为署名释智静的《檄魔文》一文，其作者也是释宝林；日本学者牧田谛亮认为《弘明集》卷一四中，署名竺道爽《檄太山文》、释智静《檄魔文》、释宝林《破魔露布文》，三篇文章都是僧祐所撰写的。他们二人对收录在《弘明集》中伐魔文书的作者都有所怀疑，而看法却不一致。</p><p>然而，基于以下三个原因，上述两位学者的判定也不是正确的：</p><p>第一，僧祐在《弘明集》卷一二，称「予作三檄，亦摧魔之说，故兼载焉」。牧田谛亮据此而认为《弘明集》卷一四中的三篇文章，都是僧祐所撰写的。不过，他没有注意到和僧祐同时人的僧人慧皎（497-554）所撰的《高僧传》一书中，明白地记载着刘宋时僧人宝林撰《破魔文》。清人严可均则认为此卷中的三篇文章：竺道爽《檄太山文》、释智静《檄魔文》和释宝林《破魔露布文》的作者都是释宝林：「据文称寓言假事，则道爽及智静皆托名。」但他仅是推论，并没有提出任何证据。因此，《破魔露布文》的原作者到底是释宝林还是释僧祐？有待进一步讨论。</p><p>第二，智静《檄魔文》和释道安的《檄魔文》，除了少许字句之外，内容几乎完全一样；那么此篇的作者究竟是谁？</p><p>第三，如果依照僧祐所称「予作三檄，亦摧魔之说，故兼载焉」，但《广弘明集》卷二九对破魔文的界定，却未将《弘明集》中竺道爽的《檄太山文》列于其中，这又该如何解释呢？</p><p>要解答上述的疑问，首先就文字雷同的两篇文章———释智静《檄魔文》和道安《檄魔文》，讨论到底何人是原创作者。由于智静其人生平无可考，东晋名僧道安（314-385）的生年是否早于智静，时代先后便无从来判定。不过，从道安《檄魔文》的开头称「弥天释道安顿首魔将军轮下」之句，便可知此文是伪托之文。因为「弥天释道安」不是一个自称之词，它是一个对句，《高僧传》卷五《释道安传》：</p><p><span style="color:#2980b9;">时襄阳习凿齿锋辩天逸，笼罩当时，其先闻安高名，早己致书通好。......及闻安至止。即往修造，既坐称言「四海习凿齿」，安曰「弥天释道安」。时人以为名答。</span></p><p>道安以「弥天释道安」对「四海习凿齿」，究竟是什么意思呢？据清人光聪谐的解释，习凿齿乃自诩四海之人都已知道自己了；至于道安的对子中，「释」字可以同声假借为「识」，故其意为：普天皆认识我道安这个人。因「习」字本不假借，而「释」字借为识，所以是更胜一筹的佳对。因此典故，后世常以「弥天释道安」来敍述道安，但当道安在撰文时，必不至于以此自称。因此，本文认为在《广弘明集》中署名道安的《檄魔文》当不是原创之作，应是后人抄录《弘明集》中智静之文，再加上一些字句上的更动，而伪托为道安之作。</p><p>那么，《檄魔文》的原创者是否为一位叫做智静的默默无闻的僧人呢？还是如牧田谛亮所云系僧祐所撰？在回答这个问题之前，我们至少可以证明牧田所称也是僧祐假托的《破魔露布文》，其作者确实是释宝林，而非僧祐，有以下两点可作为依据：</p><p>第一，此文之后有一个后记云：</p><p><span style="color:#2980b9;">予以讲业之暇，聊复永日，寓言假事，庶明大道，冀好迳之流，不远而复。经云：涅槃无生而无不生，至智无照而无不照，其唯如来乎。......</span></p><p>「涅槃无生而无不生」出自《大般涅槃经》。值得注意的是，在《高僧传》一书中，宝林传附在《竺道生传》后，正是因为竺道生是讲《涅槃经》的，而宝林是继竺道生之后的涅槃学者，讲说传扬竺道生的涅槃经义，《高僧传·竺道生传》：</p><p><span style="color:#2980b9;">后龙光（寺）又有沙门宝林，初经长安受学，后祖述生公诸义，时人号曰「游玄生」。着《涅槃记》及注《异宗论》、《檄魔文》等。</span></p><p>因此，宝林文的「后记」称「予以讲业之暇......」而其后引述《涅槃经》之语，此「讲业」当是讲《涅槃经》。反观僧祐其人讲经，讲的是《十诵律》。以此之故，宝林是此篇的作者，应该是没有疑问的；又，《宋高僧传》中敍述神邕为文批驳道士吴筠之说时，还参考了「宝琳之破魔文」，可见一直到唐代的道宣还认为宝林（琳）是《破魔文》的作者。</p><p>第二，前引《高僧传》中明白地记载宝林着《檄魔文》，此处《檄魔文》当是《破魔文》之笔误。僧祐（ 445-518）和高僧传的作者释慧皎（497-554）几乎是同一时代人，《高僧传》成书于梁天监十八年（519），因此，如果僧祐真是上面三篇的作者，慧皎当不可能作此敍述。</p><p>由上可知：虽然牧田谛亮称《弘明集》卷一四所收录的三文都是僧祐所撰，不过，《破魔露布文》确是宝林所作，故其说是不能成立的。</p><p>以下便要问到：《广弘明集》中所收录的道安《檄魔文》，其原作者当是智静，何以加以改装，复冠上道安之名呢？这个问题应追溯到北魏僧人释僧懿，是他将此文和自己所作《伐魔诏》等文编为一卷，而得以流传的。</p><p>僧懿（？-498）出自北魏宗室，他是太武帝的儿子拓跋晃（恭宗景穆皇帝）的孙子，袭父京兆王子推之爵，拜为长安镇都大将，因为贪黩而被削除官爵；不过，后来又起复为秘书监，恢复官爵，更拜为统万镇将，因而改封「河西王」。统万镇后来改为「夏州」，便以他为夏州刺史，后除守衞尉卿。像他这样一位历任镇将、刺史、朝官的人，后来因为患病而出家为僧。他延请僧人行道祈求病愈，并且将家产全数拿出来布施，称为「散生斋」；在此斋后，他遇见一位奇僧，便向佛前祈愿，若病可以痊愈，当舍王爵入道。他的病果然好转，于是履践祈愿，上表乞请出家为僧，上表十余次，方才得到孝文帝的应允，由皇太子亲自为他落发，施给帛二千匹。他出家之后，法名「僧懿」，住在嵩山。</p><p>僧懿的序文中，没有提到释宝林的《破魔露布文》，宝林生年略晚于竺道生（？-433），僧懿或者未及见到此文。然而，僧懿先前住在平城时，并不知道有道安的《檄魔文》，及孝文帝迁都洛阳后，他跟着来到洛阳，由于将自己的文章呈给在都城担任「沙门都统」的法师看过之后，才得以见到道安之文：</p><p><span style="color:#2980b9;">得法师学涉内外，甚好文彩，乃更披经卷，赐示魔事；兼得拟符时释道安檄魔文，共寻玩之。</span></p><p>值得注意的是，僧懿也不认为此文真的是道安所作，故称「拟符时释道安檄魔文」。前文已经讨论过，《檄魔文》非道安所作，其实，连僧懿亦不确定此为道安所作，故此文当系智静所撰。</p><p>综上所述，《弘明集》中署名为智静的《檄魔文》和释宝林《破魔露布文》，在作者方面并没有问题。至于收在《广弘明集》中，署名为道安所撰的《檄魔文》，则系抄袭智静《檄魔文》，并且冠以道安所写的伪作。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>伐魔文书的内容</strong></span></p><p>伐魔文书是僧人在自身修习的过程中，时时需要和魔对抗的背景下，塑造一场虚拟对魔的战争，借用了世俗军事性文书的形式所写的文章：包括从诏讨魔类的《伐魔诏》，到声讨的《檄魔文》，对魔类招安的《慰劳魔文》，甚至有魔王回答的文书《魔王报檄》。僧人认为此一对魔的战役终将得到最后的胜利，故有《破魔露布》和《平魔露布》；以及宽赦魔类的《平魔赦文》。为了符合此一特殊的文体，遂将佛帝王化、菩萨官僚化，乃至于抽象的禅、戒、忍等，也都将领化，构成一个帝国的形象。僧人的伐魔文书里讨伐的对象，有的仅限于天魔，有的则是四魔兼讨；最后，由于佛菩萨之力和僧人内在的戒、忍、善等德行，终于降伏诸魔，获得胜利，又仿造世俗赦文，而有《平魔赦文》。</p><p><strong>（一）一场虚拟的战争</strong></p><p>伐魔文书可以界定为：僧人虚拟一场对魔的战争。为何他们认为魔是需要征讨战斗的？这是因为在修习佛法的道路上，他们的确是时时刻刻和「魔」在交战中。柯嘉豪（John Kieschnick）发现佛典中常以军事作为比拟，《高僧传》中僧人的论辩中，往往用军事为比喻。他没有解释何以有此情况，不过，如前所述，魔是尽一切可能地阻挠人们成佛的，因此，弘扬正法——包括经典的传布、翻译，讲经和修习戒、定、慧的过程中，都会有魔来挠乱；在此情况下，僧人确是时时要抵挡魔挠，要和魔对抗，所以用军事作战比喻是很适切的。如《宋高僧传》中记载一则故事，可以说明至少中古时期的人相信魔会阻挠经典的流传：唐代新罗国王因夫人患病，遣使至海外求医，使者在海上被龙王请入龙宫，龙王请他将《金刚三昧经》传到新罗，因为怕「此经渡海中，恐罹魔事」，所以动手术将经本藏匿在使者的肠子里。「恐罹魔事」就是怕遭遇到魔的阻挠。在《佛祖统纪》上，也记载了宋太宗太平兴国五年（980）六月，太平兴国寺的译经院竣工，诏天竺僧人天息灾，汉僧法天、施护在此译经；在译经之前，先由天息灾讲述译经仪式，作坛、诵咒和供佛，目的是「祈请冥祐，以殄魔障」。</p><p>《续高僧传》也记载着僧人讲经有魔来打扰之事，如唐代长安慈悲寺僧人行等参预净影寺慧远《涅槃经》的讲经会，时常可以预知有魔的阻难，他都教大家念般若咒以祛魔，因此，「所有魔事，无何而退」。又，如唐长安弘福寺僧人玄会讲涅槃经，讲到诤论时「常有魔事」，而他竟然因此生病而终。</p><p>另外，由于在经典的诠释论说中，常有「离经一字，如同魔说」这样的论述，僧人在经义的论辩中，也常用军事作为比喻，以捍衞正确的经义，不离佛说，仿若与魔作战一样。唐人形容长于讲经论的华严宗僧人宗密（780-841）是「四战之国」；吏部尚书裴休对于宗密讲经说法的赞誉，也以甲盾剑矛，比喻其攻破内魔外贼：</p><p><span style="color:#2980b9;">故师之道也，以知见为妙门，寂净为正味，慈忍为甲盾，慧断为剑矛，破内魔之高垒，陷外贼之坚阵，镇抚邪杂，解释缧笼。......三乘不兴，四分不振，吾师耻之......避名滞相，匿我增慢，吾师耻之。故遑遑于济拔，汲汲于开诱，不以一行自高，不以一德自耸。......</span></p><p>赞宁在《宋高僧传·护法篇》的论赞中，也以战争来形容僧人护法的行为。</p><p>僧人的论辩，有如冲锋克敌，如《高僧传·释慧嵩传》记述北魏末年高昌僧人释慧嵩到长安，从智游论师听《毘昙》、《成实》，由于他非常杰出，受具足戒之后，「便登元座，开判经诰，雅会机缘，乃使锋锐克敌，归依接足」。而他们在论辩中，甚至会指称对方是「魔说」。</p><p>佛教僧人本来的身份和角色就是「怖魔」——使魔类心生畏怖之意；为什么比丘能令魔王和魔民心生畏怖？因其出家剃头，穿着缁衣，受戒守净，必入涅槃，魔王因而心生恐怖。由于魔是会阻挠人们修善，乃至修成无上道，因此他们会在僧人修行的过程中，不断地以各种方式来挠乱僧人的修行；僧人尤其在修禅时，特别容易遭到魔类的扰乱和侵害。</p><p>因此，僧人实际上是经常需要对魔采取一种备战的态度。根据佛典上的记载，佛教的创始人释迦牟尼在成道之前，就受到魔王和他的子民扰乱，企图阻止他成道，由于释迦不为所动，而得以成道，这就是佛传中的「降魔成道」。佛典中也有佛弟子在坐禅时为鬼所侵扰的敍述，如《增一阿含经》卷三〇，有一段经文敍述舍利弗在坐禅入金刚三昧时，有一个大力的恶鬼经过，就起了一个坏念头：这个僧人在入定时，我可以任意地打他的头。后来舍利弗出定了，就觉得头痛，去见释迦牟尼佛，佛告诉他：他是被伽罗鬼打了，这个鬼的力量大到可以把须弥山打成两半，但是由于金刚三昧的力量很大，所以舍利弗只觉得头疼而已。另外，佛弟子阿难在坐禅时，天魔波旬变成雕鹫来吓唬他，后来释迦牟尼佛伸手摸阿难的肩膀，阿难的畏怖才得以消除；在印度耆阇崛山还有一个石窟遗迹，据说就是阿难坐禅处，称作「雕鹫窟」。还有，摩诃迦叶教数千名比丘坐禅时，为埠惕鬼所纠缠（埠惕鬼就是鬼神魔中的一种）。释迦牟尼佛也深知僧人在修行的过程中必遭到魔的侵扰，因此他在临涅槃之际，特别嘱咐四天王守护僧人，不使魔去干扰他们，「一王之下有八将军，四王三十二将，周四天下，往还护助诸出家人」。这三十二将之中，以韦将军最为护持比丘的修行：「多有魔子魔女轻弄比丘，道力微者并为惑乱，将军栖遑奔至应机除剪。」</p><p>虽然释迦牟尼嘱咐天王护持僧人，但是这仅可以保护他们不受外魔的侵害，至于来自内心的魔则是僧人自行要去面对的，如《治禅病秘要法》中对烦恼魔和死魔就感到非常困扰，而有以下颇为泄气的感受：</p><p><span style="color:#2980b9;">破定因缘众患甚多，内诸烦恼，外魔魔民，鬼疫行灾，世间空荒，恶对扬谤，诸恼万端，八苦若轮回，昼夜无舍。我身可哀，属当斯祸，于烦恼贼未有所损，于禅定法未有所得。</span></p><p>因此，在实际的佛法修习中，僧人的确必需时时刻刻警惕，防止内、外魔的侵害，如果更积极一点，那就是主动地对魔宣战，去讨伐他们了。又因为对付内魔，更需要时时鞭策自己，警愓自己不受诸烦恼和五阴魔所困所惑，中古僧人的伐魔文书假定这是一场难困的战争，从最初征讨外魔的天魔，进而扩展为声讨包括内魔的「四魔」。</p><p><strong>（二）</strong><strong>释迦牟尼的帝国</strong></p><p>军事性的文书「檄」、「露布」、征讨的「诏」都是由帝王或其官属发布的，伐魔文借用此一文体，遂不得不将形而上的佛国世俗化、帝国化。在此情况下，释迦牟尼就成为了帝王，而诸佛菩萨也都官僚化了；不过其所统辖的并不是世间的实土，而是佛国的领域或虚拟的疆界，如阎浮、四天、七天、三界等，其封爵也是忉利公、兜率王、九住王、补处王等。如智静《檄魔文》中征讨魔军的将领阵如下：</p><p><span style="color:#2980b9;">使持节前锋大将军阎浮都督、归义侯萨陀</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持节威远大将军四天都督、忉利公导师</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持节征魔大将军六天都督、兜率王解脱月</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持节通微大将军七天都督、四禅王金刚藏</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持节镇域大将军九天都督、八住王大维摩诘</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持节览后大将军十三天都督小千诸军事、九住王大文殊</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持节匡教大将军录魔诸军事、群邪校尉、中千王观世音</span></p><p><span style="color:#2980b9;">使持节布化大将军三界都督、补处王大慈氏</span></p><p>署名道安所作的《檄魔文》因系抄自智静文，故此八个将领也完全相同，仅有「使持节威远大将军四天都督、忉利公导师」，补上「忉利公导师昙无竭」；由于其他七位将领都是非世俗人的佛或菩萨，故此昙无竭系指昙无竭菩萨，而不是指刘宋时幽州僧人昙无竭。</p><p>僧懿的《破魔露布文》中，先帝是「释迦文皇帝」，太子是未来佛的弥勒菩萨：「自世宗释迦文皇帝晏驾固林，鯈余千载，太子慈氏阿逸多有可事兜率，未遑绍袭，法城暂空。」其管理、都督都是形而上的「克欲界都督」，而将领则是内在的修为，如心、智、施、禅等：</p><p><span style="color:#2980b9;">广缘将军、流荡校尉、都督六根诸军事、新除恶建善王臣心</span></p><p><span style="color:#2980b9;">赈惠将军、善散子、都督广济诸军事、监军臣施</span></p><p><span style="color:#2980b9;">缮性将军、克欲界都督、摄志诸军事、司马臣戒</span></p><p><span style="color:#2980b9;">勇猛将军、勤习伯、都督六度诸军事、行台臣进</span></p><p><span style="color:#2980b9;">安静将军、志念都尉、都督观累诸军事、摄散侯臣禅</span></p><p><span style="color:#2980b9;">博通将军、周物大夫、都督调达诸军事、监照王臣智</span></p><p>另外，他也进一步将四魔官僚化，自在天原有魔王名波旬，而僧懿更将诸魔也任以官位，如「伪结使大将诸烦恼」、「四天大都督五阴魔」、「生死贼王」，而其和魔交战的场所也都是诸魔境：「遂陈兵于爱海，策疑马于高原，控辔于二见之域，驰骋于无明之境。」</p><p>出身宗室又历任显宦的僧懿深谙于官府的军事文书，因此，除了他所写最早一篇《破魔露布文》之外，在他得以见到署名道安的《檄魔文》之后，就陆续写了《平魔赦》、《伐魔诏》和《慰劳文》，并且将之编成一卷，使这一场虚拟的战争，有一套完整的军事文书，它们的次序是这样的：</p><p>一、先有《伐魔诏》；二、出兵前招安《慰劳魔书》；三、道安《檄魔文》；四、《魔王报檄》；五、得胜之后的《破魔露布文》；六、《平魔赦文》。</p><p>有趣的是，在《平魔赦文》中还因平荡四魔而大赦改元：</p><p><span style="color:#2980b9;">可大赦天下，与同更始，改像教之号，为即真之岁。自二月八日昧爽已前，系罔见徒，悉皆原放。若为四魔所悟，浮游三界，犯十恶五逆，毁坏经像，三世所作一切众罪，能改过自新者，不问往愆。若亡命欲山，挟藏奸器，百劫不自首者，伏罪如初。其杀父害君，伤兄烝母，随时投窜，以息后犯。其阐提一人，不在赦书。摈罪遥，神速可，意译遍告十方，主者施行。即真元年二月八日，中书令补处王逸多宣。</span></p><p>二月八日是释迦牟尼佛出家成道的日子。此外，在伐魔文的官属中也反映了世俗官制的变化，如唐蒲州普救寺沙门行友《奏平心露布》中，就有北朝末年才出现的「上柱国」这个官职，如「行军元帅上柱国、晋国公臣般若」、「使持节兜率大将军、娑婆道招慰大使、上柱国、翅头末开国公臣阿逸多」等。</p><p><strong>（三）征讨的对象和致胜的原由</strong></p><p>在各篇伐魔文书中，当以智静的《檄魔文》最早撰成，其讨伐的对象只有天魔，署名道安的《檄魔文》系抄自前文，所挞伐的也是天魔。宝林的《破魔露布文》所讨伐的则除了天魔王波旬和其魔将、魔兵之外，还包括四魔之中的烦恼魔和阴入界魔：</p><p><span style="color:#2980b9;">使前将军檀那望悭麾以直进......崩痴山之磋峨，竭爱水之洪流，穷僭于诸见之窟，挫高于七慢之樔。于是魔贼进无抗鳞之用，退无悕脱之隐，虑尽路穷，回遑靡据，魔王面缚于麾庭，群将送命于军门。诸天电卷以归化，迷徒风驰于初晖。......</span></p><p>在佛菩萨的领军之下，其下的兵将是「前将军檀那」、「后军毘耶」，其卒是：</p><p><span style="color:#2980b9;">遣安静将军领观累之卒，据散乱之原；平忿将军率洪裕之兵，塞怒谷之口；赈惠将军引广济之众，截悭贪之路；更勒博通将军整洞达之士，守狂痴之径。</span></p><p>所使用的兵器是「禅弓」与「慧剑」，驾御「四禅」，用「六度」之师，最后终于殄服群魔。此一场战争之所以可得胜，可以用《大智度论》里的一偈言来解释：</p><p><span style="color:#2980b9;">佛以忍为铠，精进为钢，</span></p><p><span style="color:#2980b9;">持戒为大马，禅定为良弓，</span></p><p><span style="color:#2980b9;">智慧为好箭，外破魔王军，</span></p><p><span style="color:#2980b9;">内灭烦恼贼，是名阿罗呵。</span></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>伐魔文书的性质</strong></span></p><p>中古僧人在撰写讨魔的文章时，是怀着一种很严肃的心情「寓言假事，庶明大道」，用以唤起读者重视，正心修习。因此，它绝不是如牧田谛亮所言「游戏之文」，在刘宋僧人宝林的《破魔露布文》一段后记中，清楚地显示出这一点：</p><p><span style="color:#2980b9;">余以讲业之暇，聊复永日，寓言假事，庶明大道，冀好迳（迷）之流不远而复。经云：「涅槃无生而无不生，至智无照而无不照。」其唯如来乎？战胜不以干戈之功，略地不以兵强天下，皇王非处一之尊，霸臣非桓文之贵，丘旦（姬）之教，于斯远矣。聃周之言，似而非当。故知宗极存乎俗见之表，至尊王于真鉴之里，中人踌躇于无有之间，下愚惊笑于常迷之境。今庶览者舍河伯秋水之多，远游于海若之渊门，不束情于近教，而骇神于荒唐之说也。</span></p><p>在这里明白说如来之教更胜于周孔和老子之说，而期望读者可以舍弃河伯自诩为最胜最美（指周、孔、老），而改修渊若大海的佛教。佛教中以佛为觉者，而未觉者为迷，从这个角度来看，它显然是一种佛教的宣传文，即「寓言假事，庶明大道，冀好迳（迷）之流不远而复」。</p><p>由于它的内容是对魔类的宣战讨伐，因此它受到当时佛教徒相当程度的重视，由以下三点可以看出来：第一，伐魔文书曾经被广为流传，并且可能视它如同经典一般，将它和其他佛经一起埋藏在佛塔之中。塔是埋藏佛舍利之处，佛典被视为「法舍利」而瘗藏在其中。北魏僧人僧懿自称他早先在都城平城写《破魔露布》一文，至孝文帝太和十七年（493）迁都洛阳，作为宗室成员之一的僧懿也移居洛阳，竟然在洛阳的旧塔中得到此一文本。可知此文曾经从平城流传到洛阳，而且被当作佛经一般地被埋藏在佛塔中。</p><p>第二，当时国家的僧官也很重视这种文书。据僧懿自述，他从故塔中得到自己的旧文之后，恰好当时的沙门都统在金刚波若寺讲《胜鬘经》，僧懿将此文呈给他看，引起法师的重视，还在佛经中为他找到一些魔事的记载。另外，也找到署名释道安所撰的《檄魔文》，和他共同推敲。僧懿得到沙门都统法师的鼓励，于是修改旧文，并且又写了一篇《平魔赦》，进呈法师，而得到法师相当程度的赞许和肯定「更无嫌也」。</p><p>第三，从南北朝僧人的破魔文给予唐代僧人的启发上，也可知此种文书确实是僧人在面对阻碍时的一种激励。唐玄宗时，召见道士吴筠，十分器重他；在玄宗身边的宦官高力士因笃信佛教，遂和僧人共同向皇帝诉说吴筠的短处。吴筠知道自身处境不佳，于是请求回山修道，但他心有不甘，而写了《明真辨伪论》、《辅正除邪论》以诋毁佛教。当时越州观察使陈少游对于吴筠的行径，很不以为然，便请诸暨大历寺著名僧人神邕论佛、道何者为高，神邕「乃袭世尊之摄邪见，复宝琳之破魔文」，而写了《破倒翻迷论》三卷，以批驳吴说。《宋高僧传》将神邕置于护法篇，称：「吴筠覆辙……东方佛法再与，实邕之力欤？」宝琳的《破魔露布文》也提供神邕讨伐外道时的灵感。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>结语</strong></span></p><p>从佛教史的角度来看，中古伐魔文书正是反映其时佛教流行的经典和僧人的修行方式。从佛教初传至汉末以降，禅法就甚为流行，东晋十六国时期，关中禅学十分兴盛；迄永嘉之乱，有很多北方僧人流移南方，促成江南禅法的流行。虽然汤用彤认为两晋南北朝时南方偏尚玄学义理，较少注重戒定；北方重在宗教修习，特重禅定。就南、北佛教的发展而言，的确有此趋势，但仅就僧人的修习而言，南、北并无太大的差异。以经典来说，南北朝最流行的经典是《涅槃经》和《法华经》，这一点南北并无差别；至北朝末年《华严经》转盛。无论是讲《法华经》或《华严经》的僧人，都以《涅槃经》为其根本，甚至不直呼其名，而称之为「大经」。以僧人的修习来说，习禅是南、北普遍都重视的根本方法。梁朝末年浙东的天台山已经是一个著名的习禅场所，是以后来智𫖮来此立寺，弘扬《法华经》暨修禅，到隋末时随他习禅的人「散流江汉，莫知其数」。不过，值得注意的是南北朝时禅修的僧人多到林冢荒凉之地，所以遇到外魔的机会多；另外，内心的魔也需要时时防范。因此，南北朝的僧人修禅时实在是处于一种「内忧外患」的情况中，对于无处不在、无时不来袭的四魔，就有着无比的紧张和警愓。在他们成道证果之前，一定会有一场和魔的战争，所以他们主动去讨伐魔类，借着佛菩萨的领军，凭着自己内在的修为、定力与智慧，来赢得这场战事的胜利。</p><p>何以盛唐以后，就再也没有伐魔文书呢？这是由于隋末以后僧人修行的风习改变，盛唐以后大量密教经咒的汉译、禅宗兴起和净土教的流行之缘故。入唐以后，头陀林冢的僧人少了，中古时期最后的一篇伐魔文书是唐初僧人释行友所撰的，他之所以写这篇文章正是回应和他相交甚深的一位僧人释海顺感叹：「世人强求知解，而不欲修行，每思此言，良用凄咽。吾谓夷烦殄惑，岂直专在说经？以法度人，何必要登高座？授非其器，则虚失其功；学不当机，则坐生自恼。」行友也深有同感，于是作了《息心论》。此篇文字今已失传，但行友《奏平心露布文》可能和此文有相当的关联。行友撰《息心论》的背景，也正是隋末唐初有着改革色彩的三阶教大力提倡习禅的原因。</p><p>唐代以后，代之而起的是在寺院中修行的僧人，寺院中禅院、禅堂就是僧人习禅的场所。另外，于宋代以后净土教的流行，念佛可以摄心，也是修定的方法之一，称为「无上深妙禅」；甚至持名念佛就可以往生净土，不堕轮回，在某种程度上也减低了习禅的重要性。就外在形势而言，僧人去对付外魔的机会少了；至于对付内在的烦恼魔和五阴魔，则由于盛唐以后大量密教经咒的汉译、禅宗兴起和净土教的流行，也使得僧人有比较多的办法对付内魔，而减少和魔对峙的张力。前面提过治魔的方法之一是诵大乘般若经或方等咒，不过，盛唐以降大量密咒的翻译，其中有许多针对不同魔或鬼的经咒，如「普贤菩萨为坐禅人却神鬼魔咒」等，又如「佛顶尊胜陀罗尼」也可以「镇慑魔魅」，使得僧人可以借助这些经咒。如此一方面削弱了僧人自身对内魔的警觉，另一方面也使得他们觉得魔没有那么可怖了。密教经咒在禅修中所扮演的重要角色，可以从禅宗僧人的日常生活中显示无遗，晚唐五代禅宗成立之后，在其生活和修行的仪规中，随处皆有密教陀罗尼中的「楞严咒」、「往生咒」等，如在其「日用轨范」规定了「课诵经咒回向」、「看诵经咒」，在特定的日子里如四斋日诵「楞严咒」，达磨忌诵的是「楞严咒」和「大悲咒」，僧人的葬仪中送亡时诵的是「往生咒」，荼毗时诵「楞严咒」和「大悲咒」等。</p><p>凡此种种，可能是唐代以后再没有出现伐魔文书的原因。前面提到唐玄宗时代的僧人释神邕在面对道士吴筠的诽谤佛教时，还师法刘宋时代释宝林的《破魔露布文》，写了一篇《破迷倒翻论》来驳斥它。不过，对于神邕而言，他所讨伐的是如邪魔般的外道，此「魔」的意义和前此伐魔文书所声讨的「魔」是不一样的。又，六朝后期道教的一部分内容也受到前述佛教「魔」的观念的影响，修道者如欲得道，不仅要面对外在的魔，而且要靠集中精神——即所谓的「守一」所显现的智慧，以消灭内在的魔，这是最有效的方法。有趣的是，后世出现的神魔小说都多和道教有关；佛教中的魔在盛唐以后的变化和转换，以及六朝以后道教和魔的关联这两个课题，仍有待进一步的讨论。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/516/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自刘淑芬著《中古的社邑与信仰》，上海古籍出版社，2023 年 8 月。澎湃新闻经授权发布，原文注释从略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:20:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399957</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399957</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/536/934.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399957_20231127142001ad85b4-7516-402a-963d-75832c3e554d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘淑芬]]>
            </author>
            <category>中古史</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/536/934.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/536/936.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[帅！鄂温克族小伙骑驯鹿雪地狂奔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538376" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1126a6a551dc48aa8b7238742970c7b2/hd/202311271215361674b0f74fc-fdd0-4410-bce4-707ce6296484-f4a6bf3d-0e6a-5fbe-b2c3-9d956775a8d3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/556.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，内蒙古，一群鄂温克族小伙在雪地里骑着驯鹿，英姿飒爽，霸气十足！网友们纷纷表示：这坐骑也太帅了！]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:18:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441346</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：唐燕丽，实习生：唐骁，素材来源：人民网]]>
            </author>
            <category>骑驯鹿</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/556.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/997/557.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬日送暖！爱心人士将 16 吨白菜发放给环衞工人和社区老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537906" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d97e58bd09074f82a237e8982e6e09bc/hd/202311242308322251a4a5527-b65d-4849-8b13-cd02fb8feedb-119ce7a2-e0d6-acb6-6167-d7c6b7589501.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/690.jpg" data-duration="01:54" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山东临沂。寒冬送温暖，关怀暖人心，临邑县爱心人士组织爱心白菜捐赠活动，将 16 吨白菜免费发放给环衞工人和社区老人，树立了良好的社会新风尚。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418910</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418910</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑：陆鸣，实习生，周希，视频来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>爱心</category>
            <category>白菜</category>
            <category>16 吨</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/690.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玉渊谭天：中日韩见面释放的三个信号]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在过去的周末，中日韩开展密集互动，三国外长举行三场双边会见，一场三边会见。</p><p>在中日、中韩关系持续遇冷之际，这轮互动释放了哪些变化的信号，能产生多少实效，决定着中日韩关系向着何方发展。</p><p>看清这轮互动的真实情况，才能看懂中国周边的真实形势。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>信号一：以多边促双边，三国合作将全面重启</strong></p><p>这轮互动，是在一个重要背景下开展的：中日韩三国合作正处于全面重启之际。</p><p>今年 7 月，中日韩合作国际论坛自疫情以来首次恢复线下举办，发出中日韩合作重整行装再出发的清晰信号。此后，三国外交高层基本两月一见，频率保持稳定。</p><p>在这些交流中，改善关系、重启合作的意思反复出现。</p><p>如果只看双边，尽管有意向，现实却是中日韩关系恢复得并不平稳。甚至自上一次三国高官会以来，还出现了很多新的问题。</p><p>举办三边会见，在小范围内将中日韩聚在一起，给了三方坐下来谈一谈的契机和充分时间。</p><p>在三边会见前，中日、中韩、日韩均举行了双边会见，从各方会见的新闻稿来看，这些会议重点讨论了各自的矛盾和分歧：</p><p>中日，讨论核污水问题、台湾问题、半岛局势等</p><p>中韩，讨论产业链供应链问题、半岛局势等</p><p>日韩，讨论慰安妇问题、半岛局势等</p><p>这些双边会见很多都超出了原本预计的时间，可见谈得充分、深入。</p><p>就拿过去一个月被日方拿到中国外交部新闻发布会上提得最多的核污水问题来说。这次会见后，对于未来建立专家等层面的磋商，中日已经达成一致，将通过协商和对话，以建设性的方式找到解决问题的途径。</p><p>接下来，中日韩还将进一步推动三国领导人会议。</p><p>中日韩合作启动 20 多年来，在机制上已经走向成熟。有了这样一个稳定的框架，以多边促双边才成为可能。</p><p><strong>信号二：日韩站在战略高度重视三边合作机制</strong></p><p>如何确保三边合作机制能够给中日韩关系注入稳定性，这就要看日本与韩国将其放在了何种位置上。</p><p>日本方面，赴韩的是刚刚上任两月有余的新外相上川阳子。行前，上川阳子在记者会上，说明了日本考虑三边合作机制的背景：</p><p>国际社会正处于历史的转折点，日方希望基于三边合作的战略意义和大局观进行讨论。</p><p>也就是说，日本当前是着眼于未来几十年的前景，从战略层面引导三边合作向好发展。</p><p>是什么战略？可以来看这次会见中日韩三方新闻稿中都提到的一句话：</p><p>中日韩合作可以超越东北亚，为地区与世界的和平繁荣发挥积极作用。</p><p>中日韩人口总和占全球五分之一，GDP 之和超过全球总量四分之一，在安全和经济问题上，都能在亚太地区担负承压和带动的作用。反过来，这些合作也将给日韩当前的迫切问题带来转机。</p><p>对于日本，国际货币基金组织预测，今年日本名义 GDP 将同比减少 0.2%，从世界第三位跌至第四位。这次会见提到的中日韩自贸协定，据专业预测，将使日本 GDP 获益增长 0.1 至 0.5%。</p><p>对于韩国，其周边安全环境比中国、日本都要紧张，这也需要东北亚域内国家协商合作。</p><p>并且韩国还是中日韩合作机制当前的轮值主席国。</p><p>2019 年，韩国从中国手中接过轮值主席国后，随着疫情以及中日韩双多边关系变化，三国合作停滞了四年。在这样的背景下，今年出现重启的契机，韩国表现格外积极。</p><p>在一些未来的事项上，韩国提议开始的时间，比中国、日本都要更早更具体。</p><p>作为亚洲最具影响力的次区域合作机制，中日韩三国合作符合三国的共同利益，符合地区的共同需要。</p><p><strong>信号三：三国合作在努力摆脱域外影响</strong></p><p>即使存在共同的意向，作为美国在东亚地区的两个重要盟友，日韩两国对中国的诚意，也影响着这些愿景能否顺利达成。</p><p>这次会见确定了六个未来的具体合作方向：</p><p>人文交流</p><p>科技</p><p>可持续发展</p><p>公共衞生</p><p>经贸</p><p>安全</p><p>值得注意的是，这些领域很多是前瞻性的领域，并且其中一半，都是美国要拉拢日韩，形成对华围堵态势的领域。</p><p>这背后是一股变化的趋势，面对美国的影响，日韩正在从一开始的被动配合，转向主动寻求扩大对华合作。</p><p>特别是在芯片领域，随着美国的出口管制措施落地，最近一个月，日本、韩国与相关的科技公司，正在考虑规避的办法。</p><p>日本方面，这个月中，中日建立出口管制对话机制，一个核心目标，就是维护产业链供应链稳定畅通。</p><p>不久前，美国司法部门发起调查称，韩国也正帮助美国的半导体公司绕开美国的出口管制措施，合作向中国出口半导体设备。</p><p>可以预见，未来一段时间，美国的阻力和中日韩相向而行的努力还将持续对冲。</p><p>对于日本和韩国，考虑清楚了自己的核心利益，不是不能做出正确的选择。这次会见就是实例。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:48:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441788</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441788</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/795.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441788_202311271348efdc84c9-87bd-428b-85cc-dcaef17bae1a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[玉渊谭天/央视新闻]]>
            </author>
            <category>中日韩</category>
            <category>王毅</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/795.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/3/796.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京挂牌 4 宗住宅用地：起始总价 112 亿元，均设有上限价格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「北京规划自然资源」，11 月 27 日，北京市规划和自然资源委员会网站发布了「2023 年度第四轮拟供应商品住宅用地清单」，清单项目将于 2023 年 11 月 28 日至 2024 年 2 月 28 日供应。第四轮拟供应清单共涉及 13 宗地，土地面积 65 万平方米，建筑规模 126 万平方米。</p><p>从地块选址看，进一步落实北京城市总体规划梯次疏解、有序承接的要求，加大向城市副中心和平原多点地区土地投放力度，九成以上项目位于该区域。同时，积极引导产城融合，推进职住平衡，本轮拟供项目全部位于「两区」与三城一区范围以及城南行动计划覆盖区域等重点功能区。</p><p>北京市规划和自然资源委员会负责同志介绍，北京将坚决贯彻党中央、国务院决策部署，坚持「房子是用来住的、不是用来炒的」定位，严格落实「稳地价、稳房价、稳预期」工作目标。同时，按照自然资源部有关要求，继续做好住宅用地供应信息公开工作，密切关注房地产市场供求关系变化，保持均衡供地节奏，促进首都房地产市场平稳健康发展。</p><p>此外，北京还发布了 4 宗商品住宅用地出让公告，其中 3 宗位于丰台区，1 宗位于房山区；4 宗地块共计 17 万平方米，起始总价 112‬亿元，均设有合理上限价格，将于明年 1 月初出让。</p><p>出让文件显示，本次挂牌出让宗地设定土地合理上限价格，当竞买报价达到土地合理上限价格时，则不再接受更高报价，转为现场摇号方式确定竞得人，参与现场摇号的竞买人须提交《高标准住宅建设承诺书》。</p><p>北京市房山区拱辰街道 FS00-0110-0018、0028、0035 地块规划为二类城镇住宅用地、幼儿园用地，用地面积 91852.45 平方米，地上建筑规模 138184.41 平方米，起始总价为 22.8 亿元，上限价格为 26.22 亿元。</p><p>北京市丰台区羊坊村棚户区改造土地开发项目 YF-041 地块 R2 二类居住用地土地面积 25777.505 平方米，规划建筑面积 56711 平方米，起始价为 22.3 亿元，设定土地合理上限价格 25.645 亿元。</p><p>北京市丰台区卢沟桥街道大瓦窑新村项目二期 DWY-L42 地块 R2 二类居住用地，出让面积 24857.297 平方米，地上建筑规模 69600 平方米，挂牌出让起始价为 33.5 亿元，土地合理上限价格 38.525 亿元。</p><p>北京市丰台区卢沟桥街道大瓦窑馨城项目二期 DWY-L44 地块 F1 住宅混合公建用地，土地面积 30073.512 平方米，规划建筑面积 90221 平方米，起始价 33.4 亿元，土地合理上限价格 38.41 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:30:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440879</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/533.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440879_2023112713308bb3e497-23c2-4e21-af7e-76d33b70d68e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>北京第四批拟供应商品住宅用地清单</category>
            <category>北京土拍限价</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/533.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/534.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[4 名中国留学生在加拿大遇车祸身亡，均为青少年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国驻多伦多总领馆 26 日说，4 名中国留学生在加拿大安大略省多伦多市附近发生的一起严重交通事故中身亡。</p><p>据当地警方消息，一起两车相撞事故于 25 日深夜发生在多伦多附近的 60 号公路上。警方说，其中一辆车上的 4 名青少年当场死亡，另一辆车上的一名 42 岁女子在送医后因伤势过重死亡。</p><p>中国驻加拿大大使馆和驻多伦多总领馆证实这 4 名青少年为中国留学生。中国驻多伦多总领馆已启动应急机制，第一时间向安大略省警方核实情况并迅速与遇难留学生家属取得联系。</p><p>目前，中国驻多伦多总领馆正全力妥善处理有关后续事宜，同时提醒中国在加留学生注意交通安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:19:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442238</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442238</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/556.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442238_202311271319239362fb-719f-45a0-a581-4a3d94ec3688.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林威/新华社]]>
            </author>
            <category>中国留学生</category>
            <category>加拿大</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/556.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/9/557.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赵长鹏洗钱或面临 10 年监禁，美司法部：宣判前不应回阿联酋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·美国司法部的一份法庭文件披露，司法部律师不仅重申了在宣判前赵长鹏应被限制在美国大陆生活、禁止前往阿联酋，并首次明确透露在宣判时美国政府可能会辩称赵长鹏应被判处 10 年监禁。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·杜克大学法学院高级讲师、美国证券交易委员会互联网执法办公室前主任约翰·里德·斯塔克认为，法官应禁止赵长鹏在量刑听证会之前前往阿联酋。如果美国司法部不能确保对赵长鹏的判决，以阻止未来在加密领域以及其他领域的洗钱行为，43 亿美元的「认罪协议」最终可能会反噬美国司法部。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/6/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 21 日，币安创始人赵长鹏离开西雅图联邦法院。</p><p></p><p>世界最大加密货币交易所币安（Binance）创始人、前 CEO 赵长鹏承认洗钱，或面临 10 年监禁。</p><p>法律界普遍认为赵长鹏或判处 12-18 个月监禁，但当地时间 11 月 24 日，美国司法部的一份法庭文件首次明确透露在宣判时美国政府可能辩称赵长鹏应被判处 10 年监禁。该文件还披露，美国司法部律师重申在宣判前阿联酋公民赵长鹏应被限制在美国大陆生活、禁止前往阿联酋。但此前美国地方法官同意以 1.75 亿美元保释金释放赵长鹏，赵长鹏的律师辩称他没有潜逃风险。</p><p>「赵长鹏的罪行不是违规停车罚单，而是等同于大规模谋杀和混乱，他的财富和不引渡国家的特殊公民身份使得赵长鹏有合法的逃跑风险。」杜克大学法学院高级讲师、美国证券交易委员会互联网执法办公室前主任约翰·里德·斯塔克（John Reed Stark）11 月 26 日表示，法官应禁止赵长鹏在量刑听证会之前前往阿联酋。如果美国司法部不能确保对赵长鹏的判决，以阻止未来在加密领域以及其他领域的洗钱行为，最终可能会反噬美国司法部。</p><p><strong>赵长鹏承认洗钱，或面临 10 年监禁</strong></p><p>此前，美国司法部已指控赵长鹏等人因未能实施有效的反洗钱计划而违反了美国《银行保密法》，并故意违反美国的经济制裁。币安允许不法分子在其平台上进行与儿童性虐待、毒品和恐怖主义融资有关的交易，允许非法行为者进行超过 10 万笔支持恐怖主义和非法毒品等活动的交易，允许超过 150 万笔违反美国制裁的虚拟货币交易，允许与「基地」组织等有关的交易，甚至制定流程，如果 VIP 用户成为执法部门调查的对象，就会通知他们。</p><p>当地时间 11 月 21 日，赵长鹏承认洗钱指控并辞去 CEO 职位。赵长鹏同意向美国大宗商品期货交易委员会支付 1.5 亿美元罚款，币安同意向美国当局支付 43 亿美元以解决刑事指控，这是美国有史以来涉及高管刑事指控的最大企业和解协议。</p><p>到目前为止，法律专家的普遍共识是，根据美国量刑指南，赵长鹏可能会在最低安全级别监狱被判处 12-18 个月监禁。但当地时间 11 月 24 日，美国司法部的一份法庭文件披露，司法部律师不仅重申了在宣判之前赵长鹏应被限制在美国大陆生活、禁止前往阿联酋，并且首次明确透露在宣判时美国政府可能会辩称赵长鹏应被判处 10 年监禁。</p><p>文件显示，在绝大多数案件中，一名已经认罪、可能面临牢狱之灾、居住在不将其公民引渡到美国的国家的亿万富翁被告将被拘留。赵长鹏与美国没有任何关系，他是阿联酋公民，他的家人住在阿联酋，他的财产在国外，包括在阿联酋。他通过邀请获得公民身份，虽然赵长鹏将这一邀请和公民身份描述为一种「荣誉」，不会利用它来逃避美国法律，但这表明他与阿联酋有着密切联系。考虑到这些关系，如果赵长鹏决定不返回美国面对不确定的判决，没有理由相信阿联酋会将他移交。因此请求法院要求赵长鹏在他认罪和判决期间留在美国大陆。</p><p><strong>1.75 亿美元保释金，明年宣判前能否离开美国</strong></p><p>赵长鹏的量刑听证会目前定于 2024 年 2 月 23 日举行。根据杜克大学法学院高级讲师、美国证券交易委员会互联网执法办公室前主任斯塔克 11 月 26 日的说法，可能会改到更晚的日期，直到那时才会知道赵长鹏的判决。</p><p>此前美国地方法官布莱恩·津田（Brian Tsuchida）同意以 1.75 亿美元保释金释放赵长鹏。美国司法部则要求美国地区法官理查德·琼斯（Richard Jones）在本周一之前撤销津田的决定，该决定即允许赵长鹏在明年 2 月 23 日宣判之前返回阿联酋。赵长鹏的律师则敦促美国法官拒绝美国司法部的要求，要求法官在宣判前允许赵长鹏离开美国。</p><p>据 CNBC 报道，律师辩称，赵长鹏同意了一笔「可观的」保释金，并自愿来到美国为自己的行为承担责任，所以已经证明他没有潜逃的风险；允许赵长鹏返回阿联酋将使他能够照顾他的伴侣和 3 个孩子，让他们为他的判决做好准备。</p><p>斯塔克表示，津田在初次保释听证会上将当地时间 11 月 27 日定为审查赵长鹏保释令的最后期限，届时可知琼斯是否会允许赵长鹏在宣判前前往阿联酋。斯塔克的看法是，法官应禁止赵长鹏在量刑听证会之前前往阿联酋。「赵长鹏的罪行不是违规停车罚单，而是等同于大规模谋杀和混乱，他的财富和不引渡国家的特殊公民身份使得赵长鹏有合法的逃跑风险。」</p><p>「至于量刑，首先，如果赵长鹏不合作，违反他的认罪条件（包括一连串限制和 3 年内禁止与币安联系），或采取其他行动来破坏他的认罪安排，我不会对此感到惊讶。」斯塔克表示，最重要的严峻现实是，如果美国司法部不能确保对赵长鹏的判决，以阻止未来在加密领域以及其他领域的洗钱行为，那么这个「认罪协议」最终可能会反噬美国司法部。他希望美国司法部能有所作为，或者对币安的监控和其他补救要求将揭露更多可指控的严重罪行。「否则，整个币安的崩溃很可能会成为对赵长鹏的一记耳光，可悲的是，这是一场史诗级的历史不公。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:12:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441667</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441667</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/7/53.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441667_20231127131291c245a4-4666-4461-abb5-e20585cd7ac6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张静]]>
            </author>
            <category>币安</category>
            <category>元宇宙观察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/7/53.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/7/54.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨国考越来越卷，还得向市场要就业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/399.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，山西省太原市，考生在考场外复习。当日，中央机关及其直属机构 2024 年度考试录用公务员公共科目笔试举行。 中新社记者，武俊杰，摄</p><p></p><p>报名人数一降一升，不考研的都去考公了？近日，中央机关及其直属机构 2024 年度考试录用公务员公共科目笔试开考。本次国考报名人数首次突破 300 万，平均约 77 人竞争一岗位。与此同时，「考研报名人数连增 8 年后，今年下降 36 万」的消息同样引发关注。</p><p>这一降一升的两组数据放在一起，确实很容易引人「打包」解读。不过，将考研人数下降与考公人数上升完全对应起来，显然是不严谨的。比如，不少分析者就认为，考研报名人数出现八年来首次下降，与考研制度的改革、国外留学的分流等有直接关系，未必真的是不考研的人都去考公了。</p><p>但是这两种变化背后，或都有着一个共同的值得注意的现实背景，那就是高校毕业生群体在就业上可能更「卷」了。</p><p>一方面，考研人数下降，除了分流因素，也不排除是更多人对于通过提高学历去换取就业的预期在减弱。从积极的方面说，这意味着更多年轻人变得更理性，不再把就业的希望过度寄托在「卷」学历上。但同时，这也未尝不反映出，即便是高学历人群，对就业难也有清晰的体感了。</p><p>另一方面，考公人数首次突破 300 万，意味着考公务员这条就业通道变得更拥挤，年轻人择业的趋稳心态进一步强化。从个人角度讲，这是年轻人自我选择的自由，当然可以理解。但从群体角度看，这样一种择业观念若持续强化，显然于社会整体发展无益。</p><p>受内外部发展环境变化的影响，加之高校毕业生人数屡创新高，近几年稳就业的压力是不容小觑的。从个体的体感到各类统计数据，再到国家宏观政策的重视程度，都可以说有直观的体现。</p><p>研究生和公务员的连年扩招，在很大程度上，也是宏观层面应对这种压力的措施之一。但一降一升的情况说明，要让高校毕业生的就业不再那么「卷」，恐怕还是得更加重视通过激发市场的活力，去创造更多更优质的就业岗位。</p><p>要知道，研究生扩招尽管可能让一部分群体延缓就业压力，但最终还是得靠市场来消化。而当考研人数下降，说明它之于就业的缓冲作用可能已经在减弱。同样的，公务员的扩招空间，本身是有限的。事实上，这几年虽然公务员的招录规模持续扩大，但报名人数也更多了，也即竞争更激烈了。</p><p>相比研究生、公务员扩招可能延缓的就业压力或创造的就业空间，市场之于就业的潜力，在理论上可以说是无限的。更重要的是，当市场上的就业机会更多了，大家的就业信心和预期才能在根本上得以提升，才能有更多的年轻人敢于去试错，社会的择业观念也才能更加多元化，而不必过度集中去「卷」某一条道。</p><p>就业是民生之本。说到底，解决就业问题，最根本的一条，还是要靠发展经济。因此，面对考研考公人数的一降一升，应该更加坚定全社会以经济建设为中心，向市场要活力，要就业空间的共识与行动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 05:06:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441666</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/404.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441666_202311271306edf288c5-4701-4381-837a-8dbb91b5044d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，朱昌俊]]>
            </author>
            <category>国考报名首破 300 万</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/404.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/405.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[8 部门 25 条助力民企：逐步提升民企贷款占比，支持民企赴境外上市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央行等八部门为民营企业发展祭出 25 条强化金融支持举措。</p><p>11 月 27 日，中国人民银行发布消息称，为引导金融机构树立「一视同仁」理念，持续加强民营企业金融服务，近日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会、国家外汇局、国家发展改革委、工业和信息化部、财政部、全国工商联等八部门联合印发《关于强化金融支持举措，助力民营经济发展壮大的通知》（以下简称《通知》），从持续加大信贷资源投入、畅通民营企业债券融资渠道、发挥多层次资本市场作用、便利跨境融资、强化政策激励和融资配套等方面，对金融支持民营经济发展壮大提出 25 条具体举措。</p><p>《通知》强调要从民营企业融资需求特点出发，着力畅通信贷、债券、股权等多元化融资渠道。</p><p>金融机构要通过制定民营企业年度服务目标、提高服务民营企业相关业务在绩效考核中的权重等，加大对民营企业的金融支持力度，逐步提升民营企业贷款占比。结构上，加大对科技创新、「专精特新」、绿色低碳、产业基础再造工程等重点领域以及民营中小微企业的支持力度。</p><p>央行等部门表示，下一步，将指导金融机构抓紧落实《通知》要求，制定具体实施细则，同时，加强统计监测和政策效果评估，确保政策惠及民营企业。</p><p><strong>合理满足民营房地产企业金融需求</strong></p><p>在加大信贷资源投入方面，《通知》提出了明确金融服务民营企业目标和重点，加大首贷、信用贷支持力度，积极开展产业链供应链金融服务，主动做好资金接续服务和切实抓好促发展和防风险等五条具体措施。</p><p>具体来说，银行业金融机构要制定民营企业年度服务目标，提高服务民营企业相关业务在绩效考核中的权重，加大对民营企业的金融支持力度，逐步提升民营企业贷款占比。</p><p>同时，八部门提出，要抓好《关于做好当前金融支持房地产市场平稳健康发展工作的通知》（银发〔2022〕254 号文）等政策落实落地，保持信贷、债券等重点融资渠道稳定，合理满足民营房地产企业金融需求。</p><p>防风险方面，《通知》提出， 银行要增强服务民营企业的可持续性，依法合规审慎经营。健全信用风险管控机制，加强享受优惠政策低成本资金使用管理，严格监控资金流向。加强关联交易管理，提高对关联交易的穿透识别、监测预警能力。</p><p><strong>鼓励机构投资者积极科学配置民营企业债券</strong></p><p>《通知》还从扩大民营企业债券融资规模、充分发挥民营企业债券融资支持工具作用、加大对民营企业债券投资力度、探索发展高收益债券市场四方面畅通民营企业债券融资渠道。</p><p>具体来说，八部门提出支持民营企业注册发行科创票据、科创债券、股债结合类产品、绿色债券、碳中和债券、转型债券等，进一步满足科技创新、绿色低碳等领域民营企业资金需求。支持民营企业发行资产支持证券，推动盘活存量资产。</p><p>同时，鼓励中债信用增进投资股份有限公司、中国证券金融股份有限公司以及市场机构按照市场化、法治化原则，通过担保增信、创设信用风险缓释工具、直接投资等方式，推动民营企业债券融资支持工具扩容增量、稳定存量。</p><p>此外，《通知》鼓励和引导商业银行、保险公司、各类养老金、公募基金等机构投资者积极科学配置民营企业债券。</p><p><strong>支持符合条件的民营企业赴境外上市</strong></p><p>资本市场方面，《通知》从支持民营企业上市融资和并购重组、强化区域性股权市场对民营企业的支持服务、发挥股权投资基金支持民营企业融资的作用三举措扩大优质民营企业股权融资规模。</p><p>具体来说，《通知》提出要推动注册制改革走深走实，大力支持民营企业发行上市和再融资。支持符合条件的民营企业赴境外上市，利用好两个市场、两种资源。继续深化并购重组市场化改革，研究优化并购重组「小额快速」审核机制，支持民营企业通过并购重组提质增效、做大做强。</p><p>区域性股权市场方面，《通知》提出，推动区域性股权市场突出私募股权市场定位，稳步拓展私募基金份额转让、认股权综合服务等创新业务试点，并支持保险、信托等机构以及资管产品在依法合规、风险可控、商业自愿的前提下，投资民营企业重点建设项目和未上市企业股权。</p><p><strong>支持民企开展跨国公司本外币一体化资金池业务试点</strong></p><p>《通知》还分别从经常项目、跨境投融资等方面加大外汇便利化政策和服务供给。</p><p>经常项目收支便利化方面，《通知》提出，鼓励银行开展跨境人民币「首办户」拓展行动。支持银行为更多优质民营企业提供贸易外汇收支便利化服务，提升资金跨境结算效率。支持银行统筹运用好本外币结算政策，为跨境电商等贸易新业态提供优质的贸易便利化服务。</p><p>跨境投融资便利化方面，《通知》提出，优化外汇账户和资本项目资金使用管理，完善资本项目收入支付结汇便利化政策，支持符合条件的银行业金融机构开展资本项目数字化服务。扩大高新技术和「专精特新」中小企业跨境融资便利化试点范围。支持符合条件的民营企业开展跨国公司本外币一体化资金池业务试点，便利民营企业统筹境内外资金划转和使用。</p><p>同时，鼓励银行业金融机构健全汇率风险管理服务体系和工作机制，加强政银企担保多方联动合作，减轻民营中小微企业外汇套期保值成本。</p><p><strong>加大货币政策工具支持力度</strong></p><p>《通知》还从货币、财政、资金来源方面发力，提升金融机构服务民营经济的积极性。</p><p>货币政策方面，《通知》提出继续实施好多种货币政策工具，支持银行业金融机构增加对重点领域民营企业的信贷投放。用好支农支小再贷款额度，将再贷款优惠利率传导到民营小微企业，降低民营小微企业融资成本。</p><p>财政奖补和保险保障方面，《通知》提出优化创业担保贷款政策，简化办理流程，推广线上化业务模式。发挥首台（套）重大技术装备、重点新材料首批次应用保险补偿机制作用。在风险可控前提下，稳步扩大出口信用保险覆盖面。</p><p>在银行「补血」方面，《通知》提出，支持银行业金融机构发行金融债券，募集资金用于发放民营企业贷款。对于支持民营企业力度较大的银行业金融机构，在符合发债条件的前提下，优先支持发行各类资本工具补充资本。</p><p>《通知》还提出加强部门合作，完善信用信息共享、融资担保、便利票据贴现、应收账款确权、税收等配套政策和机制，增强民营经济金融承载力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 04:58:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441208</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441208</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/999/261.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441208_202311271258d5404629-71b0-487d-9ec1-6b4e0dc8d5ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>金融支持民企</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/999/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/999/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微周刊丨总书记的一周（11 月 20 日—11 月 26 日）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微周刊丨总书记的一周（11 月 20 日—11 月 26 日）]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 04:20:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14049960399888861555&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=4726A4F3-4FD5-4E2F-8C0B-6E416F2F6F06_722732654658&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14049960399888861555&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=4726A4F3-4FD5-4E2F-8C0B-6E416F2F6F06_722732654658&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/1/326.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马航 MH370 乘客家属索赔案今天开庭审理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>马航 MH370 航班是原马来西亚航空公司的一架波音 777 飞机，2014 年 3 月 8 日由马来西亚吉隆坡飞往北京的途中失联，航班上共有 239 名乘客和机组人员，其中中国乘客 154 名。2015 年 1 月 29 日，马来西亚民航局宣布 MH370 已失事，并推定机上 239 人已遇难。今天（11 月 27 日），这起航空运输损害责任纠纷案在北京市朝阳区人民法院开庭审理。</p><p>据了解，共有 40 多名乘客的家属提起了诉讼，案件将于 11 月 27 日至 12 月 6 日期间在北京朝阳法院分别开庭审理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>乘客家属的代理律师介绍，这起案件的被告共有五个，分别是马来西亚航空公司，又称老马航，马来西亚国际航空有限公司又称新马航，美国波音公司，飞机发动机制造商英国罗罗公司和德国安联保险集团。在诉讼请求上，40 多名乘客的家属不尽相同，但主要集中在两点，一是要求通过案件审理查明 MH370 航班失联事件的真相，二是赔偿问题。据了解，这次案件庭审最大的难点还是在于事件真相的查明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>MH370 航班乘客家属代理律师，张起淮：</strong>这次开庭我们提出被告是责任方，被告是责任方那么他就有义务去举证，去举证自己没有责任。现在举证不能或者举证不够、举证不全是这个案子审理过程中留下的巨大空洞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/699.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，乘客家属提起的民事赔偿金额在 1000 万至 8000 万元人民币之间，因为各家的情况不同所以数额也不同，赔偿费用中很大一部分是精神损害抚慰金，高的有三四千万元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另据了解，除了此次在北京朝阳法院提起诉讼的 40 多名乘客的家属外，其他 110 余名乘客的家属均已和 5 名被告达成和解，签署了和解协议，领取的款项在 250 万到 300 万元人民币之间。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 02:44:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440983</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440983</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/640.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440983_20231127111695ecd554-fd6e-498c-8eff-82b82f73c95d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>马航 MH370</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/640.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/994/641.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重庆市原副市长熊雪涉嫌受贿被决定逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">熊雪。资料图</p><p></p><p>重庆市人民政府原党组成员、副市长熊雪涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对熊雪作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 02:02:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440833</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440833</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/407.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440833_202311271005efc56024-04bd-4d99-bfd3-e99768ee5c47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@最高人民检察院]]>
            </author>
            <category>熊雪</category>
            <category>被决定逮捕</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/407.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/993/408.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[引导家长「依法带娃」，最高法发布反家暴典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为加强全社会的未成年人保护意识，提升未成年人自我保护能力，引导家长「依法带娃」，今天最高人民法院以未成年人保护为专题发布反家庭暴力典型案例。</p><p><strong>未成年子女被暴力抢夺藏匿，可申请人身安全保护令</strong></p><p>典型案例明确被抢夺、藏匿以及目睹家庭暴力的未成年子女也是家庭暴力受害人。未成年人保护法第二十四条明确规定，不得以抢夺、藏匿未成年子女等方式争夺抚养权。抢夺、藏匿未成年子女行为不仅侵害了父母另一方对子女依法享有的抚养、教育、保护的权利，而且严重损害未成年子女身心健康，应当坚决预防和制止。</p><p>未成年人目睹家庭暴力特别是身体暴力，不仅会对其心理产生巨大冲击，还可能因被迁怒、误伤等原因受到身体伤害，长此以往甚至可能形成「以暴力解决一切」的错误观念，对其成长有不可忽视的负面影响。出于健康成长的考虑，未成年人可以由其近亲属或者公安机关、妇女联合会等有关部门代为申请人身安全保护令。</p><p>在蔡某某申请人身安全保护令案中，为争夺抚养权，蔡某某的父亲先是暴力抢夺、藏匿蔡某某，导致年仅四岁的蔡某某近三百天未见到母亲；后不顾蔡某某哭喊阻止，暴力殴打蔡某某母亲，同时造成蔡某某面部受伤，导致蔡某某因极度缺乏安全感等心理问题接受心理治疗。此案中，尽管父亲的暴力殴打对象并不是孩子，抢夺行为亦与典型的身体、精神侵害存在差别。但考虑到孩子作为被抢夺、藏匿对象和暴力行为目击者，其所遭受的身体、精神侵害与父亲的家庭暴力行为直接相关，人民法院对蔡某某申请人身安全保护令的请求予以支持，体现了司法对抢夺、藏匿未成年子女以及其他家庭暴力行为的「零容忍」态度。</p><p><strong>全社会形成合力，共同救护被家暴未成年人</strong></p><p>预防未成年人遭受家庭暴力，发现是基础和关键。未成年人因其智力尚未发育完全，自我表达能力欠缺，自我保护能力不强，对家庭特别是父母的依赖程度高，在遭受家庭暴力时难以主动寻求有效救济途径。</p><p>新修订的未成年人保护法明确规定，国家机关、居民委员会、村民委员会、密切接触未成年人的单位及其工作人员，在工作中发现未成年人身心健康受到侵害、疑似受到侵害或者面临其他危险情形的，应当立即向公安、民政、教育等有关部门报告。</p><p>学校、幼儿园等教育机构是除了家庭以外未成年人所在时间最长的场所，老师是发现未成年人遭受家庭暴力的关键一环，其是否能够细心关注、及时报告，在很大程度上决定着未成年人遭受家庭暴力的发现程度。</p><p>在唐某某申请人身安全保护令案件中，唐某某所遭受的家庭暴力就是由其所在幼儿园老师在检查时发现，幼儿园及时履行强制报告义务，有效制止了家庭暴力行为。在彭某某申请人身安全保护令案中，学校老师收到彭某某的求助后及时报案，陪同彭某某在派出所做了笔录，并与妇联组织进行沟通，处置及时、反应高效，为防止未成年人继续遭受家庭暴力提供坚实后盾。</p><p>在此，我们特别提示孩子们，如果遭受家庭暴力无人可说的，可以第一时间向老师报告；最高人民法院也呼吁广大学校、幼儿园等教育机构及工作人员，除了教书育人外，保护孩子身心健康是职责所在，更是托举孩子幸福人生的善举。</p><p><strong>明确离婚纠纷中，施暴方不宜直接抚养未成年子女</strong></p><p>根据民法典规定，离婚后，不满两周岁、已满两周岁、已满八周岁的未成年子女直接抚养权有其各自优先考量因素，但这些因素均要遵循最有利于未成年子女原则。为阻隔家庭暴力行为的代际传递，避免未成年人因家庭暴力受到身体、精神侵害，一般不宜由施暴方直接抚养未成年子女。</p><p>如在刘某某与王某某离婚纠纷案中，人民法院考虑到九岁儿童存在意思摇摆、意见多次反复的情况，从最有利于其成长角度判令由母亲直接抚养。在韩某某等申请人身安全保护令案中，考虑到韩某某处于由单亲抚养的生活环境，人民法院在裁定禁止被申请人实施家庭暴力的基础上，特别增加了一项措施，即暂时变更直接抚养人，将未成年人与原直接抚养人进行空间隔离。这不仅可以使人身安全保护令发挥应有功效，也能保障未成年人的基本生活，更有利于未成年人的健康成长。</p><p><strong>警示父母切勿以爱之名对未成年人实施家庭暴力</strong></p><p>父母是孩子的第一任老师，不仅要引导孩子学知识、长本领，更要帮助孩子形成良好品德和行为习惯。但现实中，有的父母片面以学习成绩为唯一目标，忽视孩子正常的身体、心理成长规律；有的父母片面理解「爱之深，责之切」，动辄以打骂方式对孩子进行管教；有的父母不考虑孩子的真实意愿，强行推行自己的教育理念和教育方式；还有的父母将工作、生活中积累的压力和负面情绪不自主地宣泄到孩子身上。这些身体、精神侵害行为，严重影响了未成年人的健康成长。</p><p>比如，在吴某某申请人身安全保护令案中，父亲「望女成凤」的迫切心情，很多家长都深有体会，但其采取的冻饿、断绝与外界交流等方式损害了未成年人的身心健康，违背了未成年人的成长规律，禁止出门上学更是侵害了孩子的受教育权，名为「爱」实为「害」，必须在法律上对该行为作出否定性评价。人民法院在签发人身安全保护令禁止家庭暴力行为基础上，还通过责令施暴人接受矫治、对施暴人进行家庭教育指导等方式给父母「上课」。从根源上减少家庭暴力的发生，全面护航未成年人健康成长。</p><p>最高人民法院结合少年审判工作经验提示广大父母，每个孩子都是需要被尊重的独立个体，他们享有包括受教育权在内的基本民事权利。在处理涉及未成年人事项时，父母要尊重未成年人人格尊严、适应未成年人身心健康发展的规律和特点，以恰当的方式引导、教育子女健康成长。</p><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/_zhhGeRCyEk97ThcEFdwHw">最高法发布人民法院反家庭暴力典型案例（第二批）&gt;&gt;详情</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 01:42:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440646</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/992/5.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440646_202311270942a16aa90f-38e7-45b9-979a-2b1332c096b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张赛、李明/央视新闻、「最高人民法院」微信公号]]>
            </author>
            <category>依法带娃</category>
            <category>反家庭暴力</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/992/5.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/992/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
