<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 15 Nov 2023 00:25:02 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[未來可期｜當醫學遇見性別：如何構建男女平等的醫療體系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如果我問你一個問題，女性健康是什麼？你也許會第一時間想到婦產科和生殖健康。</p><p>在《性別攸關：男性中心的醫療體系如何傷害女性健康》這本書中，作者艾莉森·J.麥格雷戈有着和你不同的觀點。當她告訴她的導師們，她想要探索女性健康領域時，他們的第一反應和你一樣：「哦，你想做婦產科醫生。」 這種誤解使她感到沮喪，因為這不是她的真切想法。她渴求從整體上研究女性健康，女性健康的各種方面。正是這次經歷，讓她意識到在那個時期，關於性和性別的醫學研究幾乎是空白的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/261/777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《性別攸關》，明室 Lucida 出品，北京聯合出版公司 2023 年 9 月版，[美]艾莉森·J.麥格雷戈（Alyson J. McGregor, MD） 著，王曄，譯。</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>正如艾莉森在《性別攸關》一書中分享的，女性健康遠遠不只是盆腔檢查或者乳腺鉬靶 X 線攝影。事實上，男性和女性在生理和基因上有着巨大的差異，但許多醫學研究和治療方法都是以男性為參照標準的。這導致了一個普遍的誤區：適用於男性的方法或治療，同樣適用於女性。<strong>在這種以男性為中心的醫療模式下，女性每一天都在接受可能不恰當、無效甚至不合格的照護。</strong></p><p>艾莉森對性與性別醫學領域的深厚興趣，使她逐漸嶄露頭角並專精於此。作為一名急診醫學系教授，她還是美國「性與性別女性健康協作組織」的共同創始人之一。她以自己豐富的醫學實踐為背景，撰寫了《性別攸關》一書，旨在與讀者分享一個令人不安的醫學現實：所有的醫學研究和實踐都是以男性為中心，而這樣的醫療體系正嚴重危害着女性健康乃至生命。在書中，她詳細探討了這種以男性為主導的醫療體系是如何逐步建立的。藉助她在急診室的親身經歷和深入研究，她向我們揭示了女性在現代醫療系統中如何是如何被邊緣化和忽視的。</p><p><strong>為什麼藥物副作用「男女有別」？</strong></p><p>男女代謝酒精的方式有所不同，導致女性醉酒所需要的酒精量只有男性的一半。為此，醫生建議女性一天只喝一杯含酒精飲料，而男性可以喝兩杯。造成這一差異的原因，是一種叫作醛脫氫酶（aldehyde dehydrogenase，簡稱 ADH）的酶。具體來説，男性的胃和肝都含有大量 ADH，且活性較高。相比之下，女性的胃中幾乎不含 ADH，肝臟中的 ADH 活性也相對較低。因此，男性攝入酒精後，能夠迅速開始代謝。在酒精進入血流之前，大部分已經被分解。與此相反，酒精在進入女性血液之後，才開始被肝臟分解，這使得酒精在女性體內的代謝更為緩慢。</p><p>很多藥物和化合物也依賴 ADH 進行分解，其中包括常見的安眠藥安必恩。和酒精一樣，女性代謝安必恩的途徑也和男性不同。男性的降解始於胃部，而女性則始於血液。這種代謝差異造成的後果是：女性使用安必恩的不良反應更嚴重，包括清晨的昏沉無力、腦霧和類似於酒精中毒的身體損傷。</p><p>儘管這種性別差異長期存在，但直到安必恩上市近 20 年後，在收到了上千份女性患者不良反應報告的情況下，美國食品和藥物監督管理局（Food and Drug Administration，簡稱 FDA）才首次發佈了考慮性別因素的藥物使用指南。</p><p>另外，女性的生理週期對藥物代謝也有明顯影響，可能會導致不利後果。月經週期中的荷爾蒙波動，可能會改變藥物的代謝速率、效應強度和持續時間，從而影響藥物的安全性和有效性。但遺憾的是，對此的醫療指導或建議卻寥寥無幾。更為令人擔憂的是，許多藥物在上市前只在男性或雄性動物身上進行了測試，這無疑增加了女性面臨藥物不良反應或藥物間交互作用的風險。</p><p>在實際醫療實踐中，很少有醫生在為女性開處方時，會考慮到上述因素，很少有人會停下來思考：「我是否應該使用更低的劑量（比如安必恩）或更高的劑量（比如丙泊酚）？這種藥物是否會造成女性特有的不良反應？這種藥物怎樣受到月經週期的影響？這位女性的生育史對她心臟和其他疾病的風險有何影響？」</p><p><strong>為什麼女性喊疼卻總被責怪太誇張？</strong></p><p>從生物學角度來看，男女在疼痛機制和反應上存在明顯差異，但是這些差異長期以來未得到足夠關注。研究顯示，當雌激素水平發生波動，特別是在降低時，女性對於疼痛的敏感度會增加，這意味着相同的疼痛刺激，女性可能會體驗到更加劇烈的疼痛感。這也解釋了為什麼在某些特定的生理週期中，如月經期，女性會感受到更強烈的不適或疼痛。</p><p>然而，社會和醫療體系長期對這一差異視而不見，常常採取一種「男性為中心」的疼痛評估和治療模式。艾莉森在她的研究中指出，當女性的疼痛表現不滿足主流或「傳統」的期望，或者與男性的經驗顯著不同時，她們常常遭受誤解。她們的疼痛經歷經常被貼上「情緒化」、「過於敏感」或「心理因素所致」的標籤。甚至，部分女性患者還被扣上焦慮症的帽子。有些醫生會認為這些女性過於誇張或是受到其他心理因素的影響，從而使得真正的醫療問題被忽略或誤診。</p><p>這樣的做法無疑加重了女性的醫療負擔，使得她們在尋求醫療幫助時，不得不面對雙重的挑戰：既要克服生理上的疼痛，又要應對醫療體系中的偏見和誤解。有些女性甚至因為擔心被誤解或不被信任，而選擇忍受疼痛，不尋求醫療幫助，繼而導致嚴重的醫療後果。</p><p>醫學界對此的認知被稱為「燕特爾綜合徵」。這是由伯娜丁·希利博土（MD）在 2001 年提出的概念，用於描述缺血性腦卒中的女性預後更加不良的矛盾現象，以及普遍存在的對女性患者診斷不足、治療不充分的狀況。簡而言之，這一概念強調了一個令人擔憂的事實：那就是在尋求醫療幫助時，女性往往需要提供比男性更多的證據和解釋，以證明她們的病情同樣嚴重和緊迫。</p><p><strong>為什麼女性心臟病患者更容易被誤診？</strong></p><p>根據《美國心臟協會雜誌》的研究，女性因嚴重心臟病發作而死亡的風險是男性的 3 倍。這一統計數據令人震驚，但社會普遍將心臟病視為「男性疾病」。</p><p>心臟疾病和腦卒中是女性死亡的首要和第三大原因。但由於女性的症狀與男性有所不同，她們的症狀常被誤判為焦慮症或被延遲診斷。當男性因胸痛和呼吸困難到急診，心肌梗死是主要的考量。然而如果一位女性因為同樣的問題來就診，而她的病歷上又有焦慮症的病史，那麼醫生們很可能認為她的症狀不過是焦慮症引起的肌肉和氣道痙攣。若她的心電圖正常或接近正常，她可能被建議回家。</p><p>與男性不同，女性的心臟病症狀往往更為隱晦和非典型。女性心臟「崩潰」的方式與男性不同，女性心臟病並不表現為教科書模式的大血管阻塞（這可以通過置入支架或外科手術來解決），而是表現得更為瀰漫。男性的斑塊堆積在血管中最終破裂（導致心肌梗死），而女性的斑塊可能會慢慢地侵蝕血管，使血管變得僵硬和缺乏彈性。</p><p>當代醫療體系在很大程度上是基於男性的生理機制而建立的。用於醫療教學的模型是男性，以男性為重點的研究模式開展人體臨牀試驗，甚至電子病例也默認是男性選項。只有在涉及孕婦模型時，女性才成為主角。雖然我們常説，女性能撐半邊天，但這半邊天的的健康問題並未得到足夠的重視。在一個以男性為中心的醫療體制中，女性的健康狀況經常受到忽視，甚至受到傷害。。</p><p><strong>「從生理、神經、認知、社會經驗等各個角度來看，女性都是獨一無二的。我們身體裏每一套系統的運轉，都必須依照我們的女性身份及其日常功能需要進行生物學上的微調。我們絕不僅僅是有乳房和卵巢的男性——或者反過來説，沒有陰莖和睾丸的男性；也絕不像《聖經》字面上所暗示的那樣，是男性的遺傳學衍生物。我們體內的每一個細胞都是獨一無二的。」</strong> 艾莉森在她的著作中強調了這一點，她希望通過分享女性在醫療領域所面臨的挑戰，來推動醫療界建立一個更為男女平等的醫療模式，確保女性的健康需求得到應有的關注和滿足。</p><p>艾莉森提出了一個頗為革命性的設想：未來的醫療體系會高度重視性別差異，不再將所有人都作為同一個生物學單位進行治療。在這種理想的體系中，不再有「一刀切」的藥物或治療建議，而是根據患者的性別以及與之相關的生理特點制定個性化的治療方案。</p><p>我們可以設想，對於所有現有和未來的藥物，都將配備為男性和女性量身定做的劑量策略。這種策略甚至不僅僅是簡單地基於性別來劃分，而是根據女性生理的各個階段——例如月經週期的不同階段、圍絕經期、絕經後和懷孕期——為她們提供相應的藥物劑量指南。例如，處於月經週期不同階段的女性，她們的激素水平、體液平衡等都有所不同，這會影響藥物的吸收和代謝。再比如圍絕經期和絕經後的女性，她們的生理和荷爾蒙狀態與其他階段截然不同，需要特別的醫療關注。懷孕的女性更是如此，因為她們需要考慮到藥物可能對胎兒的影響。</p><p>這種細緻入微的個性化治療，不僅能夠確保藥物和治療方法發揮最大的效果，還能大大減少因不當治療導致的副作用和併發症。這是一個以人為本，真正為每一個個體量身定製的醫療模式，真正做到了因人施治。</p><p>然而，這樣的劃分也會帶來一些挑戰和爭議。</p><p>首先，不是所有疾病或症狀都與性別有關。例如，許多常見的傳染病、遺傳疾病或環境引發的疾病並不因性別而異。如果我們在這些領域也過度強調性別差異，可能導致不必要的資源分配、過度醫療或資源浪費。</p><p>其次，這樣的劃分可能加深性別之間的隔閡，加劇性別歧視。當男性和女性被認為需要完全不同的醫療關照時，這可能無意中加強了兩性之間的「異化」感，使人們更加強調性別的差異而非共性。此外，如果某種疾病被誤解為只與某一性別有關，那麼當其他性別的人出現相同症狀時，他們可能會面臨被忽視或誤診的風險。</p><p>最後，我想和諸位讀者聊聊這本書的封面。中文書名《性別攸關》簡明扼要，表達了全書的核心主題。而副標題「How Male-Centric Medicine Endangers Women's Health and What We Can Do About It」，更進一步明確了書的內容和立場，即男性為中心的醫學如何威脅到女性的健康，以及我們能做些什麼來解決這個問題。</p><p>封面中最顯眼的元素是膠囊。在六粒膠囊中，五粒膠囊內分別有一個穿西服的男性形象，而僅有一粒膠囊內有女性形象。這完全對應了全書主題：在醫學研究和治療中，男性得到的關注和研究遠遠超過女性。男性是主導，而女性往往被忽視或邊緣化，從而導致針對女性的醫療需求和問題得不到應有的關注。</p><p>讀完這本書後，我心中湧起一些疑惑：<strong>未來的醫療體系，會像我們分設男女洗手間那樣，設有專門的「男性內科」和「女性內科」嗎？會不會有一天，從掛號到診斷，都會基於性別為我們量身定製？這樣的未來，是否真的為我們帶來了更加個性化和精準的醫療體驗？</strong></p><p><strong>（作者胡逸，一個喜歡暢想未來的大數據工作者。「未來可期」是胡逸在澎湃科技開設的獨家專欄。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:22:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25207478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25207478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/261/879.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25207478_202311150822c92ef137-b5c8-4349-8b52-203c8c89309e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[胡逸]]>
            </author>
            <category>未來可期</category>
            <category>胡逸</category>
            <category>醫學</category>
            <category>性別</category>
            <category>科學城邦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/261/879.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/261/880.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武漢小動物保護協會會長：流浪狗被收容不是終點，呼籲領養]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534393" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/af9db956677f4bfda5772fd2e51c7cc1/hd/20231114184216394900a9e63-75ab-4bc8-a658-ed5b9fe6601e-21e5f306-ff86-e0be-569f-c0b6105479c4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/257/114.jpg" data-duration="03:36" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近期，多地持續開展流浪狗收容整治行動，部分被收容的犬隻被送至留檢所。武漢小動物保護協會會長杜帆表示，越來越多城市的留檢所向社會開放領養，呼籲「以領養代替購買」。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:19:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291744</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291744</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，實習生，胡琳娜，編輯：林蓉，素材來源：武漢市小動物保護協會，武漢治安微信公眾號]]>
            </author>
            <category>流浪狗</category>
            <category>犬類留檢所</category>
            <category>武漢小動物保護協會</category>
            <category>領養</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/257/114.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/257/115.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第五要素｜「既非激動，亦非悲觀，謹慎樂觀擁抱數據資產‘入表’」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「我的整體態度應該是謹慎中樂觀，如果企業能從數據要素估值和流通中真正獲益，隨着政策慢慢推行開，應該很快就會在市場上看到百花齊放的結果。此外，區塊鏈等技術已發展較為成熟，可以為數據要素流通起到支撐作用，不少之前可行性上的困難正在逐漸被克服。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「未來的想象空間依然非常大，從會計的視角，將數據變成資產會給企業增加很多融資渠道，因為數據以前只是作為一種徵信手段，現在則可以考慮，未來數據是否也可以作為一種抵押物，那麼數據信託問題就得到了很好的解決。」</u></span></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>【編者按】數據，是繼土地、勞動力、資本、技術四大生產要素之後的第五大生產要素，中國政府已提出要加快培育數據要素市場。隨着人工智能技術的飛速發展，大模型的開發更離不開高質量的數據支持。在此背景下，澎湃科技（www.thepaper.cn）推出「第五要素——上海市數據科學重點實驗室數據要素產業化系列報道」，關注由上海市數據科學重點實驗室策劃的數據要素產業化系列論壇。第二期數據資產「入表」論壇旨在探討數據資產「入表」將會給國計民生及各行各業帶來哪些深遠影響，以及當前針對數據資產「入表」方面有哪些亟待解決的問題。</strong></span></p><p>2023 年，財政部對外發布《企業數據資源相關會計處理暫行規定》(簡稱《暫行規定》)，明確數據資源的確認範圍和會計處理適用準則，為數據資源的會計處理和信息披露提供了細化指引。就此，數據資產「入表」正式提上日程。《暫行規定》對於推動數據要素市場化配置、提高相關會計信息支撐、激活數據價值方面有重大意義。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/258/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">數據要素產業化系列論壇第二期「數據資產‘入表’論壇」。</p><p></p><p>那麼，數據資產「入表」具體將會給國計民生及各行各業帶來哪些深遠影響？當前有哪些亟待解決的問題？近日，在數據要素產業化系列論壇第二期「數據資產‘入表’論壇」上，企業家與專家學者共聚圓桌討論。</p><p>以下為圓桌實錄，有部分刪減。</p><p><strong>「區塊鏈等技術可為數據要素流通提供支撐」</strong></p><p><strong>上海市數據科學重點實驗室主任、復旦大學教授肖仰華：</strong>數據資產「入表」可能會對已有會計準則、法律法規制度建設，以及企業技術、實操、管理等層面都會帶來一些新的挑戰，那麼具體有怎樣的新挑戰，以及是否存在一些比較好的應對思路？</p><p><strong>上海大數據聯盟常務副祕書長郭培卿：</strong>從企業的角度，對於如何推動數據資產「入表」落地涉及兩個方面的問題，一是意願，二是顧慮。從意願來説，數據資產「入表」有利於客觀評價數據價值，對企業資產、投融資、業績報等方面存在有利因素；顧慮方面，需要解決伴隨「入表」帶來的敏感信息披露、商業機密泄露等風險。</p><p><strong>螞蟻集團網商銀行高級算法專家郝正鴻：</strong>我來自於企業，主要做數據相關工作。我們公司每年購買外部數據資產需要支出數億人民幣，不過整個信貸業務的價值可能遠遠不止幾億人民幣。現在公司內部也在做大量的分層數據治理，包括原始層數據及標籤層數據，無論是做營銷還是做風控，標籤層數據產生的商業價值可能會更大。我們也遇到一些挑戰，比如用戶畫像的不同用法產生的價值可能相差百倍級，那麼如果把我們的這些數據「入表」，其中的利弊關係還值得商榷，比如在數據使用效率比別人高的情況下，這就涉及企業的核心競爭力，在公佈出去以後，會不會帶來爭議及商業機密的泄露？</p><p><strong>福建省發改委數字辦（大數據局）綜合處鄒毅：</strong>我們這兩年也出了一系列相關大數據發展條例的政策，在 9 月印發的《福建省數據要素市場化改革方案》裏談到，要建立公共數據資源開發有償使用機制，將數據使用費納入非稅收入管理，將技術服務費納入政府指導價管理。為了推進這項工作，省裏遴選有條件的地市和部門開展試點，其中也希望高校一起來合作，做好數據價值的評估，推進應用場景落地。談到企業在操作層面上遇到的挑戰，首先計量單元確定很難，是否可以使用更新的數據識別技術來進行標識？第二計量可靠性方面，計量數據要經得起推敲驗證，第三是後續計量時間方面，數據價值可能隨着時間流逝。</p><p><strong>普華永道中國金融業管理諮詢主管合夥人王建平：</strong>（數據資產「入表」）政策出來之後會聽到兩種聲音，一種屬於比較激動的，可能有這種情緒的一部分人原本不是會計專業的，他們認為數據資產「入表」的計量基於價值。這樣的計量之下，企業的資產必然會變多。另一部分人則持悲觀態度，認為從財務角度理解似乎沒有產生什麼變化。2024 年 1 月 1 日以後（《企業數據資源相關會計處理暫行規定》自 2024 年 1 月 1 日起施行），如果將歷史成本作為計量考慮，從市場及審批制度來看，這是合規的並且必須去完成的事情。我個人的態度介於兩者之間，既沒有那麼激動，也沒有那麼悲觀，會用比較中和的姿態來擁抱它。</p><p>從具體準則上來説，其實也沒有太大的變化。我建議還是從場景出發。無論是製造型企業還是金融機構，企業手中都會擁有很多數據。當然不同數據的場景選擇不同，其背後的難點也不同，但這是一道必選題，場景的選擇或困難可能也需要企業自己去走通。</p><p>未來的想象空間依然非常大，從會計的視角，將數據變成資產會給企業增加很多融資渠道，因為數據以前只是作為一種徵信手段，現在則可以考慮，未來數據是否也可以作為一種抵押物，那麼數據信託問題就得到了很好地解決。實際上，數據權屬分離在英美國家都已經有案例了。國內來講，最近各個信託公司也在宣傳數據信託的工作。我認為以後的發展空間還是非常大的，就企業而言，還是要積極擁抱，找準場景，搭建基礎，敢於創新。</p><p><strong>歐冶雲商碳中和辦公室部門總經理林力：</strong>作為企業來説，更多希望瞭解數據，如何讓企業的隱性數據完成「入表」還要區分化研究。例如數據的分類，涉及企業自用數據和外供數據，外供數據中又包含定製化的數據。面對這麼多不同的數據怎樣去挖掘其中的「入表」需求，這是當下企業想去梳理清楚的。其次，數據「入表」之後，交易能否慢下來，當數據作為生產力時，其交易應該也要滿足企業的需求，如何更好地保障交易的穩定性與有效性也需要考慮。第三，在「入表」之後必然會帶來價值上的體現，如何保護相關企業的交易安全也值得思考，因為企業有很多高價值、高敏感的數據。另一方面，要從實踐路徑上去推動，目前是通過協會或會計師事務所、資產評估公司，要通過各種方式讓企業認識到憑證的價值，積極爭取憑證的法律效力。</p><p><strong>上海數據交易所研究院研究員趙麗芳：</strong>《暫行規定》的正式發佈意味着我國推進數據成為一種新型生產要素從會計報表上開始顯性化，標誌着我國正式邁出了數據資產入表從 0 到 1 的關鍵一步，意味着企業數字化轉型成果逐步被社會大眾所認知。我國關於企業數據資源的相關會計探索不僅有助於監管部門完善數字經濟治理體系，還有助於我國在國際會計準則制定等工作中貢獻中國智慧、提供中國方案。</p><p>從數據資產入表的角度看，基礎會計工作的重要性體現在以下幾個方面：第一是審慎的從成本的角度梳理數據資產的規模，一方面提升全社會對數據要素的認知，另一方面又不至於引起數據資產泡沫；第二是提高企業數據資產信息披露的質量，企業可以通過梳理內部滿足資產確認條件、真正有發展潛力的數據產品來提高數據資產的管理水平；第三是提升報表質量，減少數據要素型企業與投資者之間信息不對稱，進一步推進數據資產化創新應用，幫助企業吸引投資、優化財務結構、提升公司估值等等。</p><p>為了更好落實《暫行規定》，各方應該首先做好數據資產入表的研究工作，數據資產的特性導致其入表操作比傳統資產更具挑戰性，如成本歸集等對內控管理不是很好的企業就存在很大困難，這就需要專業機構加入到數據資產入表的研究中來，形成一套可以落地的、一般化的操作流程，提高《暫行規定》的執行效果。</p><p>上海數據交易所一直以「繁榮數據要素市場、推進數據資產創新應用」為戰略使命，一方面推進數據資源到數據資產的報表化進程，提高《暫行規定》的執行效果，另一方面以數據資產創新應用的顯性化推動數據要素市場機制體制的完善和設計。</p><p><strong>復旦大學管理學院會計學系副教授黃鐘偉：</strong>數據資產「入表」在實操層面面臨很多問題，比如會計制度，對於用會計準則的變更來解決這些難點，我個人是比較悲觀的。會計上，上一次有新的資產「入表」的時間是 2021 年，是使用權資產「入表」。而使用權資產「入表」從開始到 2021 年真正實現「入表」，其中經過了十幾年。那麼在實踐中，現在有《暫行規定》已經很不容易了，所以基本上也只能在現行框架下準備未來幾年的事情。</p><p><strong>復旦大學管理學院信息管理與信息系統繫系主任張誠：</strong>雖然目前可能很多方面都沒考慮到，但我們也有「摸着石頭過河」的傳統，在實踐中逐步思考完善，這也是可能的路徑。有關資產管理問題，對於上市公司（尤其其中的國企和央企），需要對投資者、社會和國家的資產負責。因此，他們關心的第一要點很可能不是升值，而是保值。出於更謹慎的角度，一個可能的思路是寧可不賺也不要虧，絕大多數企業還是戰略優先，而不是技術優先。</p><p>此外，還要觀察市場的需求有多大。政策一旦開始推行，短期內市場大概率會出現分化。比如部分企業可能想要佔據先發優勢，就會有足夠的動力去嘗試。市場化本身就代表增加衍生品的很多服務，等於擴大了選擇的餘地，這在戰略上是非常重要的。總而言之，我的整體態度應該是謹慎中樂觀，如果企業能從數據要素估值和流通中真正獲益，隨着政策慢慢推行開，應該很快就會在市場上看到百花齊放的結果。此外，區塊鏈等技術已發展較為成熟，可以為數據要素流通起到支撐作用，不少之前可行性上的困難正在逐漸被克服。</p><p><strong>「技術可以解決一些制度上遇到的難題」</strong></p><p><strong>肖仰華：確權和流通、交易和定價、市場生態流通與安全合規、數據價值和治理成本這四對矛盾如何能夠得到緩解？</strong></p><p><strong>上海市數據科學重點實驗室數據資產研究室主任葉雅珍：</strong>國外理論界當前更多地關注於加密貨幣「入表」方面有關內容並開展了探索研究工作，但各個國家所持觀點也不盡相同；相較而言，我國在整個數據要素市場建設以及數字經濟領域發展等方面是走在前面、比較領先的。此次財政部發布的《暫行規定》遵循積極穩妥原則，考慮了「實施前後銜接」、「與國際準則對接」等多方位因素，充分體現出了會計穩健性。但如果從數據視角出發，數據資產是具有不同於傳統資產的屬性和特徵的。隨着我國數字經濟發展實踐的不斷開展和深入，在數據資產方面仍有大量複雜且極具挑戰性的工作，需要加強相關前瞻性理論的探索和研究（例如提出「第四張表」的可行性等），這也是我國希望未來在數字經濟領域能引領全球發展之基礎和要求。現下所面臨的問題依然很多，但我們要用一個積極的態度去面對和探索解決之法。當在現行的制度下開展相關工作碰到一些問題和困難時，此時就需要技術發揮出一定的作用，從而提高數據資產相關工作與現行體系二者之間的適配性。</p><p><strong>復旦大學法學院青年副研究員蔡培如：</strong>我也贊成剛才大家説的技術可以解決一些制度遇到的難題。對於數據確權中的法律問題，如果進行確權，需要對數據上的財產性利益的歸屬作出判定，這是否是一種所有權呢？如果不確權，可採用的行為規制、責任規制模式又能否滿足數據交易流通中的產權清晰性要求呢？根據「數據二十條」，數據產權主要有數據資源持有權、數據加工使用權以及數據產品經營權。《上海市促進浦東新區數據流通交易若干規定（草案）》中第五條規定的數據產權人包括數據生產者、採集者、加工者、使用者、產品經營者以及法律法規規定的其他數據產權人；第六條規定了數據權益。</p><p><strong>張誠：</strong>在實踐中，已經有現成的數據交易流通方式，比如 API 模式，其取決於公司的數據產品化達到了怎樣的程度，能否支持。因為現實中的交易方式，常用方式是按需收費，需要相應數據產品支持，而非人工定製。也就是説，當數據成為數據產品後，更多需要考慮的定價問題，比如行業數據庫的建設和銷售知識產權歸誰，年費是按一年的使用權還是數據量收費，這些都是價格的問題。以 API 為例，它已經是某種意義上的數據流通。</p><p>在國外，現在最熱的是涉及壟斷併購問題帶來的政府介入強行監製評估，其核心包括對併購企業的數據估值，及其產生壟斷的可能。在經管領域，國內國外關於數據的研究一直在做，不過學術研究多習慣於用全球數據，很少有專門做中國領域的。但 「數據二十條」（《中共中央，國務院關於構建數據基礎制度更好發揮數據要素作用的意見》）出台以來，許多企業變化值得研究者關注。</p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>本期數據資產「入表」論壇由上海市數據科學重點實驗室主辦，澳汰爾工程軟件（上海）有限公司、中國數據管理協會（DAMA China）、澎湃新聞和 DataFun 社區提供支持。出品人分別為上海市數據科學重點實驗室數據資產研究室主任葉雅珍，上海市數據科學重點實驗室主任、復旦大學教授肖仰華。</strong></span></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/257/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:18:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291826</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291826</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/258/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291826_20231115082272884d0d-24b2-4e22-aab1-f88f7b9d895a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵文]]>
            </author>
            <category>數據資產</category>
            <category>「入表」</category>
            <category>數據要素流通</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/258/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/258/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美方多位高級官員在機場迎接習近平主席]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534451" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/65c898c7abc84f3ea2430c5845db37be/hd/202311150759168359aaf4bdd-1af0-4f45-b229-f0b86eb6a094-c191967d-4e1d-6416-844e-e3c3057011ae.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/29.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>當地時間 11 月 14 日下午，國家主席習近平乘專機抵達美國舊金山。美國財政部長耶倫、加州州長紐森、美國駐華大使伯恩斯等高級官員出現在現場接機人羣中。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302644</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302644</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，王蘊瑋，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>美國</category>
            <category>舊金山</category>
            <category>習近平抵達舊金山</category>
            <category>外交</category>
            <category>APEC</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/29.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/30.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國舊金山：歡迎人羣迎候習近平主席的到來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534453" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c2a7655ca959408c80bb66411a4cb08a/hd/20231115080242479e2f08282-c51a-488f-92ca-01ee98be4d7f-d6273afc-9ee0-07b2-0701-b42ab14ed939.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/46.jpg" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>當地時間 11 月 14 日下午，在習近平主席專機抵達美國舊金山之前，由當地華人華僑組成的歡迎人羣已早早聚集在機場至下榻酒店道路兩旁，迎候習近平主席的到來。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:13:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302649</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302649</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，陳睿，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美元首舊金山會晤</category>
            <category>中國</category>
            <category>中國領導人</category>
            <category>舊金山</category>
            <category>美國</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/46.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/47.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平抵達美國舊金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534452" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/acbaecdd09af4acea10f7046d6a7256b/hd/202311150800219272d7876aa-7683-4afe-9d96-eb49e50d0b3f-9694414e-d0ce-b463-2118-6c304367e921.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/23.jpg" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>當地時間 11 月 14 日下午，國家主席習近平乘專機抵達美國舊金山。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:13:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302645</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302645</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭玉潔，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>美國</category>
            <category>舊金山</category>
            <category>拜登</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/23.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/24.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首次人體鹼基編輯試驗降低壞膽固醇，有助預防心臟病]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/86.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人類肝臟脂滴膽固醇結晶掃描電子顯微鏡圖像。圖片來源：Steve Gschmeissne</p><p></p><p>膽固醇是體檢中必須關注的一項。其中，低密度脂蛋白（LDL），即壞膽固醇，是導致動脈硬化、心臟病等的關鍵因素。</p><p>在 11 月 12 日於美國費城舉行的美國心臟協會會議上，美國生物技術公司 Verve Therapeutics 報告了一種名為 VERVE-101 的治療方法，可以使肝臟中的 PCSK9 基因永久性失活，而後者正是調控壞膽固醇的基因。</p><p>這是首次開展有關鹼基編輯這種基因編輯技術的人體試驗並取得了效果。該技術未來有望用於控制膽固醇水平。</p><p>鹼基編輯技術由美國哈佛大學化學生物學家 David Liu 團隊於 2018 年開發，相較於其他基因編輯技術更為精確，且不會對 DNA 雙鏈造成破壞。</p><p>Verve Therapeutics 報告稱，VERVE-101 通過一次性注射，可使受試者血液中的 LDL 含量減少 55%。</p><p>這些受試者患有雜合子型家族性高膽固醇血癥，這是一種可能危及生命的遺傳性疾病。患者從出生起 LDL 的水平就很高。此外，參與者還患有嚴重的晚期冠狀動脈疾病，需要服用最大劑量的降脂片，如他汀類藥物。</p><p>在試驗中，研究人員向受試者體內注射脂質納米顆粒。這些顆粒中包裹着兩個 RNA 分子，其中一個是編輯腺嘌呤鹼基的信使 RNA 分子，另一個是識別 PCSK9 的嚮導 RNA 分子。這些顆粒進入體內並被肝細胞吸收後，會進入細胞核。然後，鹼基編輯器會改變 PCSK9 的序列，將腺嘌呤鹼基和鳥嘌呤鹼基進行替換，從而使 PCSK9 失活，並阻止肝細胞產生 PCSK9 蛋白。</p><p>在接受 VERVE-101 治療前，受試者的平均 LDL 水平為 193mg/dL。28 天后，接受中低劑量 VERVE-101 治療的受試者 PCSK9 水平降低了 84%、LDL 水平下降了 55%，其相關指標下降幅度也遠超傳統療法。</p><p>在接受更高劑量 VERVE-101 治療的參與者中，LDL 水平下降 55% 的效果持續了 6 個月。在一項針對猴子的臨牀前研究中，單劑量治療後，LDL 水平下降的效果持續了 2.5 年。</p><p>「這是一大里程碑——首次證明對人類進行鹼基編輯具有臨牀效果。」美國匹茲堡大學心臟病專家 Ritu Thamman 説，從臨牀角度看，它有可能開創治療冠狀動脈疾病的新路徑，用一次性治療替代每天服用藥片。</p><p>但該研究也招致了批評，因為這種治療方法有一些副作用，受試者出現了短暫的發燒、頭痛和身體疼痛等流感樣症狀，以及肝酶的暫時升高，不過受試者在幾天內恢復了正常。此外，其間出現了兩起嚴重不良事件，其中一名受試者死亡。這引發了人們對該療法安全性的擔憂，並導致 Verve Therapeutics 股價暴跌了近 40%。</p><p>一些研究人員認為，安全問題至關重要，基因變化的長期影響尚不可知，因此基因療法應優先用於那些目前無可用治療方法的疾病。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（原標題為《首次人體鹼基編輯試驗降低壞膽固醇，有助預防心臟病，安全性不容忽視》）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:12:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302658</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302658</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/88.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25302658_202311150812b330f56a-6d16-4885-8210-3371405fe457.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐鋭/中國科學報]]>
            </author>
            <category>心臟病</category>
            <category>基因編輯</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/88.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/89.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[椰汁品牌「特」種兵變「持」種兵，超市否認售假]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534440" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0e6196dc12de4148bc74a86f4cf6db68/hd/202311142312072886102aa38-65f6-42e6-abed-614e38274c52-cce54650-b8de-99c0-b4d1-7999dde02ffc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/649.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>有江蘇常州網友反映，11 月 11 日，在大潤發某門店買了一瓶特種兵椰汁，到手發現是假貨，「特寫成了持，持種兵」。涉事店員否認盜版，稱產品合格，有檢測報告。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:11:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296376</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：胡寶秀，素材來源：網絡]]>
            </author>
            <category>椰汁品牌</category>
            <category>「特」種兵</category>
            <category>變「持」種兵</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/650.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平抵達舊金山舉行中美元首會晤，同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 14 日下午，國家主席習近平乘專機抵達美國舊金山，應邀同美國總統拜登舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p><p>習近平乘坐專機抵達舊金山國際機場時，受到美國加利福尼亞州州長紐森、財政部長耶倫等美方代表熱情迎接。</p><p>習近平乘坐的車隊離開機場前往下榻飯店途中，許多華僑華人和中國留學生代表等候在沿途街道，揮舞中美兩國國旗，熱烈歡迎習近平主席到訪。</p><p>蔡奇、王毅等陪同人員同機抵達。</p><p>中國駐美國大使謝鋒也到機場迎接。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 00:06:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302647</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302647</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/96.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25302647_20231115080678c19cdd-8346-40dd-8053-68652c820f14.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/96.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/383/97.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨美國舊金山：歡迎人羣迎候習近平主席的到來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534448" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9bb417782d3a4d27bccd613eb242e6af/hd/a205f6b4-6e04-49f6-af1e-13e08f81dc4d-cb4730f2-df64-d905-37d8-3e1ba0a5efa5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231115/789ec073d4ba4c6596e1d0833b6552dc-20231115074012967-4827592785981658753-54b02294-8ea7-4f10-9859-8b5c53584b00.png" data-duration="00:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>當地時間 11 月 14 日下午，在習近平主席專機抵達美國舊金山之前，由當地華人華僑組成的歡迎人羣已早早聚集在機場至下榻酒店道路兩旁，迎候習近平主席的到來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 23:53:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302574</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302574</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/624.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25302574_202311150753610970ec-52fe-46a0-85fd-5b3ff968f4df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[史偉、王鵬飛、賈林、王曉東/央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平主席</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/624.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/628.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨美方多位高級官員在機場迎接習近平主席]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534447" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/89193001f2ea457fb02a7bdbcb2e3a87/hd/ffa01b4c-e5a2-499c-8e99-0f69cbf04f0c-df5288a7-4b02-344e-49d1-a608134e94fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231115/1744127a62e54533bde59e3c2b7a8618-20231115073420535-8690485583885691577-ea159a68-da32-42a1-9507-ba210fbeb787.png" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>當地時間 11 月 14 日下午，國家主席習近平乘專機抵達美國舊金山。目前，機場迎接儀式準備工作已就緒。</p><p>美國財政部長耶倫、加州州長紐森、美國駐華大使伯恩斯等高級官員出現在現場接機人羣中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 23:39:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302618</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25302618_202311150739eeb75072-829b-42e6-b98c-7fe03e3f3e3a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[史偉、王鵬飛、趙化、姚瑤、趙婷、賈林/央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/913.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生育的細節｜沈潔：提振生育，別忘了這幾個「隱性因素」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>2022 年，我國人口「負增長」的靴子終於落下。在生育率長期走低的大背景下，此走勢並不讓人意外，然而應對已更為吃緊。低生育是個千千結，但務必要解，它關乎每一個人的幸福與希望，也繫於社會發展的活力與動能。基於此，澎湃新聞推出「生育的細節·構建生育友好」專欄，特邀人口領域的知名研究者就生育話題發表觀點，抽絲剝繭，共同求解。</u></p><p>解決低生育率問題，除了提供育兒公共服務、育兒津貼等實物與現金給付之外，淡化「只生一個好的時代記憶」、引導社會以及個人轉變生育意識顯得極為重要。此外，激勵政策發力早晚對提升生育率也有重要影響。特別要指出的是，在社會分工和家務分工上，體現責任與義務的男女均衡，如讓男性多做家務，也是提振生育的一個重要手段。在這些方面，中日韓三國的生育率及政策轉變提供了實證參考。</p><p><strong>促進生育，淡化「只生一個好」的時代記憶很重要</strong></p><p>有觀點認為，經濟發展水平、城市化發展水平越高，生育率下降速度越快。但是，中國和韓國的生育率下降趨勢並沒有完全依此規律發展。</p><p>日本最早躋身於發達國家，1981 年實現人均 GDP 超 1 萬美金，韓國在 1994 年實現了人均 GDP 超 1 萬美金，與日本相差 12 年。中國 2019 年實現人均 GDP 超 1 萬美金，與日本相差 38 年、與韓國相差 25 年。在經濟發展階段和發展水平上，三個國家之間存在一定的時間差。但是，經濟發展水平上的時間差並沒有如實地反映到三國進入低生育率社會的時點上。</p><p>在人口學界，通常把總和生育率（以下簡稱「生育率」）下降到 1.50 稱為「低生育率」社會，下降到 1.30 稱為「超低生育率社會」。日本 1992 年生育率降至 1.50，2003 年降至 1.29。韓國 1998 年降至 1.46，2001 年降至 1.30，表示已經進入超低生育率社會。中國 1998 年曾一度降為 1.52，此後有所回升，2019 年降至 1.50，2020 年降至 1.30。</p><p>對比來看，韓國經濟發展以及城市化發展水平雖然低於日本，但是，生育率下降速度遠遠快於日本。中國經濟發展水平低於日本和韓國，但生育率下降速度出現「未富先低」趨向。因此，經濟發展水平等因素會影響生育率的升降，但從中日韓三國的經驗看，它未必是直接的影響因素。</p><p>本人認為，除了經濟發展水平、激勵生育政策等因素之外，意識和觀念對生育率的影響也很顯著。歷史上，中日韓三國都曾推行過不同形式的節制生育政策，這對東亞國家進入低生育率社會起到了不同程度的助力作用。同時，也實際反映到了各國生育率的變化中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/524.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1 資料來源：守泉理惠，厚生労働行政推進調査事業費補助金（地球規模保健課題解決推進のための行政施策に関する研究事業）《日中韓における少子高齢化の実態と対応に関する研究》報告書 2022 年</p><p></p><p>參考圖 1，韓國、中國及日本三國的生育率曲線，在 1960 年代中期、1970 年代中期，都相繼出現急速下降勢態。尤其是中國和韓國，從 1960 年代中期起，生育率分別從 6.0、5.0 以上的高位向低位滑降。這是因為中日韓三國在這兩個重要時期，都通過不同方式推進了節制生育政策。</p><p>日本在 1960 年代通過輿論宣傳「一雙兒女，四口之家」的現代理想家庭等方式，推行過自主性節制生育政策。1960 年代以後，尤其是在 1970 年代後，日本生育率出現明顯下降。1980 年代以後，日本政府和媒體開始意識到生育率下降過快的問題，停止了提倡節制生育的輿論宣傳。到 1994 年，日本還推出了兒童保育 5 年計劃的「天使計劃」。生育政策由節制轉向激勵之後，日本生育率水平在整個過程中呈現出相對平緩的曲線。</p><p>韓國在 1966 年倡導「3・35」運動，既生三個孩子，35 歲斷產的節制生育政策。1971 年進一步倡導「不管生男生女，兩個最好」的政策，對只有兩個孩子的家庭實行減稅、優先提供公共住房等。可以看到韓國生育率此後出現了斷崖式下滑曲線。</p><p>1983 年，韓國又提出「只生一個好」的獨生子女政策，生育率進入持續下降趨勢。雖然韓國在 1996 年徹底廢除了「節制生育」政策，且在 2005 年以後轉向推行強有力的激勵生育政策，但生育率未能出現明顯的回升跡象。</p><p>在中國，1971 年，國務院批轉《關於做好計劃生育工作的報告》，強調「要有計劃生育」。在當年制定的「四五」計劃中，提出「一個不少，兩個正好，三個多了」的政策方針。圖 1 可以看到，此後我國生育率曲線從近 6.0 的高位迅速下滑到低位。</p><p>1978 年 3 月通過的《中華人民共和國憲法》中規定「國家提倡和推行計劃生育」， 計劃生育第一次以法律形式載入我國憲法。1980 年 9 月 25 日，中共中央發表《關於控制我國人口增長致全體共產黨員、共青團員的公開信》，提倡「每對夫婦只生育一個孩子」。進入 1990 年代之後，我國生育率已穩定在一個較低的水平。</p><p>三國形式各異的節制生育政策，對東亞進入低生育率社會起到了不同程度的助力作用。同時，對各國之後激勵生育政策的效果也產生了不同影響。日本早先推行的是自主性節育方針，不具有強制力，而且沒有進行「只生一個好」的政策引導，因此，在後來轉向激勵生育政策後，日本生育二胎和三胎兒的家庭逐漸增多，激勵政策在已經結婚成家的年輕夫婦羣體中看到了一定效果，其長期生育率的下降曲線也相對平緩。</p><p>而在韓國，人們對「只生一個好」的記憶以及對這種生活方式的認同感，還殘留於社會生活中，加之韓國在生育政策調整時期，未能及時以「多子女家庭文化」淡化「只生一個好」的家庭價值觀，這也對其生育率產生了影響。</p><p>因此，東亞各國在應對低生育現狀時，政策制定上也應考慮到及時引導人們從「只生一個好」的認識和生活方式向「多子女好」的意識以及生活方式轉換，淡化節制生育時期的時代印記。</p><p><strong>激勵政策發力早晚，對提升生育率有重要影響</strong></p><p>2005 年韓國政府頒佈《低生育・高齡社會基本法》，並集結國內各方資源，正式推出激勵生育政策。韓國政府相繼推行「工作-育兒平衡」政策及鼓勵父育假休制度，並擴大生育津貼發放範圍；還啓動年輕人支援政策，加強對年輕人就業、公共住房等方面的支持，以此緩解快速下滑的生育率。</p><p>2006 年和 2007 年，韓國生育率曾出現小幅回升，但此後又開始一路下滑，並連續多年停留在 0.7-0.8 的低水準，不斷更新世界低生育率指數。</p><p>事實上，韓國推出的激勵生育政策與日本極為相似，這些政策在日本取得了一定效果，但在韓國卻不及預期，這是為什麼？本人認為，韓國從節制生育政策轉向激勵生育政策「發力」過晚是一個重要因素。日本在 1989 年生育率降至 1.57 時（當時日本國內叫做「1.57 衝擊」）即向社會提出低生育率問題的警示，並開始通過增設保育和幼兒設施、改善育兒環境等福利政策緩解低生育問題。</p><p>對比來看，由於對高生育率存有恐懼之情和長年推行節制生育政策的慣性，韓國直到 20 世紀 90 年代後期，生育率降至約 1.50、進入「低生育率」社會時，仍沒有及時調整政策阻止生育率滑坡。</p><p>一直到 2003 年生育率降至 1.3 的時候，韓國政府才意識到問題的嚴重性。2005 年以後，韓國才正式宣佈從節制生育政策向激勵生育政策轉型。但是由於社會政策介入時間過晚，已經錯失了政策調整的最好時機。</p><p><strong>男性多做家務對提升生育率效果顯著</strong></p><p>有觀點認為，性別更平等，生育的壓力就更大。中國的性別平等指數以及女性勞動參與率排在全球前列，這可能是造成中國女性生育率降低的因素之一。但是，根據日本經驗，直接影響女性生育意願和生育行為的一個重要原因，是社會上對女性用雙重標準進行評價。</p><p>在日本，「包攬家務、照料孩子是女性的職責」這種觀念和社會規範依然根深蒂固，這就造成就業女性既要與男性一樣全身投入工作，又要承擔家務和照料孩子，難以平衡育兒和職業雙重角色，這是日本生育率下降的重要因素。</p><p>在近年來日本調整勞動政策和家庭政策的走向中，可以看到其正在朝着「彈性勞動時間＋家務勞動共同分擔」的政策形式傾斜。</p><p>彈性勞動時間政策體現在為就業者設計多樣的勞動方式，比如六小時工作制，每週 3 個工作日或者以定量工作方式計算工薪等，不拘泥於勞動場所、勞動方式，夫婦可以根據家庭需求和經濟狀況選擇工作方式。</p><p>家務勞動共同負擔不單單指夫婦之間，還包括親友、社區、企業等通過互助方式共同分擔。日本政界和學界都認為，這一方式具有中立性且有包容性，不僅可以提高女性勞動市場的參與率，也使家庭照顧者獲得了更多的自主權和選擇空間，同時也可期待在加強社會互助協作上產生一定的政策效果。</p><p>為探究低生育率社會問題的深度原因，並進行應對政策的規劃、實施以及評估，2002 年開始日本厚生勞動省牽頭實施了「21 世紀成年人縱橫調查」。調查對象是年齡在 20-34 歲之間的男性和女性，調查項目包括就業狀況、婚姻狀況、家務勞動、育兒時間等，以此作為應對生育率下降政策措施的基本數據。</p><p>日本連續八年實施追蹤的「第九回 21 世紀成年人縱橫調查」表明，男性參與家務勞動時間越長，生育率就會相應上升。如，男性「沒有時間參加家務勞動和照顧孩子」的家庭，生第二胎的可能性僅有 9.9%；男性家務參與時間在 2-4 小時之間的家庭，生第二胎的可能性有 48.1%；參與時間在 6 小時以上的家庭，生第二胎的可能性有 67.4%。因此，最近日本政府在繼續推行「工作-育兒平衡」政策，引入彈性勞動時間的同時，推動企業實行父育假休制度。</p><p>此外，日本從 1990 年代中期開始推動以擴充育兒公共設施為重點的激勵生育政策；2000 年代，日本將激勵生育政策制度化，推行「工作-育兒平衡」政策，同時擴大發放生育津貼範圍；2010 年代，日本推動面向年輕人的支援政策，如年輕人就業、公共住房等支持；2020 年代，通過提供結婚津貼等對年輕人結婚進行援助。</p><p>日本持續推進的激勵生育政策使生育率逐漸回升，繼 2010 年回升到 1.39 之後，日本生育率一直維持在 1.40 以上，2015 年曾還一度上升到 1.45。近年來，由於新冠疫情等因素，日本所生育率有下降，但仍然維持在 1.30 以上。總體上講，日本通過彈性勞動時間＋家務勞動共同分擔以及發放兒童津貼等綜合政策，一定程度上緩解了生育率快速滑坡。</p><p>（該文為作者在「上海論壇 2023」年會上的主題發言，略有修改。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 23:17:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291812</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291812</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/257/719.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291812_202311150717323c7ce8-59b7-4fa9-bd8d-6ed764c0edd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[作者/復旦大學社會發展與公共政策學院特聘講座教授、日本女子大學名譽教授，沈潔，責任編輯/李季]]>
            </author>
            <category>生育的細節</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/257/719.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/257/720.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美專訪｜陳東曉：中美應秉持「有雄心的務實主義」原則，努力推進交流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自今年五月起，中美高層互動頻頻，美國國務卿布林肯、財政部長耶倫、商務部長雷蒙多、眾議院多數黨領袖舒默相繼訪華。此外，中國外交部長王毅、副總理何立峯於近期結束對美訪問，兩方交流無論從次數還是深度來説，都呈現出較為積極的走向。</p><p>根據外交部官網 11 月 10 日發佈的消息，應美國總統拜登邀請，國家主席習近平將於 11 月 14 日至 17 日赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p><p>此次會晤對中美關係的走勢可能產生什麼影響？兩國在穩定關係等方面應採取什麼措施？民間交往以及智庫交流是否能在穩定中美關係中發揮更大的作用？圍繞上述問題，澎湃新聞（www.thepaper.cn）專訪了上海國際問題研究院院長陳東曉。</p><p><strong>舊金山會晤有望再次為中美關係「舉旗定向」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>繼去年兩國元首在巴釐島會面後，中美元首再度舉行會談。您如何看待此次會晤對中美關係產生的影響？</p><p><strong>陳東曉：</strong>中美元首得以在舊金山會晤，説明雙方對處理好中美關係的重要性具有共識。另外，我認為如果本次會晤能再次明確雙方需要着力推進的一些共識，將再次為接下來的中美關係走勢發揮「舉旗定向」的作用。</p><p>雖然中美元首去年在巴釐島會晤，但隨後中美關係受突發事件的影響並持續動盪下行，這表明兩國關係存在一些根本性問題，我將其歸類於「兩增兩弱」。「兩增」體現在美方對華誤判以及雙方的不信任感持續增加，「兩弱」表現在雙方的各種聯繫以及雙邊關係的基礎、特別是兩國的民意基礎不斷遭到削弱。</p><p>因此，本次中美元首峯會如果能在以下幾方面達成共識，對未來穩定下一階段中美關係是非常關鍵的。第一，加快恢復互利、公平、穩定的雙邊經貿關係；第二，加快恢復中美地方與民間交往；第三，重建涉雙邊及全球重大議題的高級別對話溝通渠道，包括經濟、外交、軍事安全、人文等領域，形成有效處理雙方分歧矛盾對話磋商機制。當然，我本人還期待雙方能否在一些原則性取得一些共識，比如，美方除了強調中美關係是複雜的及非「零和對手」關係外，同時公開明確「不能僅用競爭來定義中美整體關係」。如果美方能夠有此原則性的立場表態，將對周邊國家，尤其是美國的盟友在看待中美關係，以及在處理對華關係方面產生積極的影響。當然，我認為要讓美方在最後一個原則性問題上做出公開的表態是很有難度的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>部分國家尤其是美國盟友的對華政策都受到美國對華戰略思路的影響。就中國的對外政策本身而言，如何發揮能動性，讓中國與其他國家的關係不要過多受美國，甚至中美關係變化的限制?</p><p><strong>陳東曉：</strong>在當前中美關係大背景下，大部分國家在處理對美以及對華關係的過程中，出於去風險的考慮會採取「對沖戰略「，並靈活使用 「多元化」「不選邊「」相互抵消「等策略。根據具體的問題不同國家會有差異化的選擇，有些傾向於向美國靠攏，有些則是相互抱團取暖，而部分國家更願意與中國合作。當然，一些國家在去風險的過程中會保持更加積極進取的態度，選擇在中美產生分歧的時候，承擔積極「喊話」和「牽線搭橋」的角色，但也有部分國家比較被動，不願意公開表態。</p><p>我們要看到這些國家與中美兩國打交道時所採取政策的複雜性和多樣性，即便是美國的盟友也絕非簡單地唯美國馬首是瞻的。一些國家有自己獨特的政治生態，他們的對外政策受到不同的政治團體包括各種商業團體的影響。同時，變亂交織的時代、非傳統的跨國性安全威脅劇增，事實上強化了各國的安全相互依存和協調的緊迫感。因此，我們應該努力找到與這些國家交往的共同利益和共同議程用看得見的合作成果來不斷強化雙方的信任和信心。同時，對這些國家多元複雜的政治生態保持足夠的敏感，避免給這些國家內部頑固的反華敵對勢力製造口實。總之，當前大背景下我們還是要不斷與周邊國家、包括美國的盟國加強溝通，強調雙方的共同利益和關切。當然，在涉及我核心的主權安全利益上，我們要明確劃清紅線。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>舊金山會晤將對下一階段中美關係的走勢產生什麼影響?</p><p><strong>陳東曉：</strong>會晤本身可以對改善中美關係的整體氣氛起到一定作用，如果雙方能夠為發展穩定健康的中美關係達成一些原則性、哪怕是階段性共識，將對營造中美關係穩定走勢的國際政治經濟安全的「生態」發揮更大作用。但我們也清楚，我們的預期不會從一個極端轉向另一個極端，即從「過度悲觀」轉向「過度樂觀」。因為從整體上看，目前的中美關係仍處於「長期的結構性的低谷」階段，目前的工作重心是如何為「止跌企穩」提供持續的動力。然而，面向未來，中美雙方及各界仍應秉持「有雄心的務實主義」 (ambitious pragmatism) 原則，即杜絕不切實際的預期，但也要努力去推進各種可能的交流與合作，與美方的各種利益攸關方和有識之士一起，耐心持續地重建有助於穩定中美關係的國內及國際「生態」。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在中美關係沒有出現實質性變化的前提下，協調機制的具體作用體現在什麼方面？</p><p><strong>陳東曉：</strong>雙邊關係中的溝通協調機制是不可或缺的。目前中美關係中一些重要的官方溝通協調機制儘管開始重建，仍然嚴重短缺，且是機制的是否可持續還要看其運行成效及其抗外部衝擊能力。可持續的機制是建立在其有效性基礎之上。從這個角度來看，檢驗交流機制有效性的主要指標是多大程度上滿足雙方對「重建信心」的需求。比如，在發生突發事件的情況下，磋商機制能否及時且準確地交流信息，防止不必要的誤判進一步導致突發事件向危機和衝突升級甚至失控。又比如，在跨部門協作過程中，交流能夠幫助推動相關人員增進對彼此國情、政情以及決策系統複雜性認知，減少「自以為是」的單方面行動對雙邊關係的破壞。最後，有效的磋商機制還能夠激發形成合作的內生動力。從組織機制的功能來看，不斷累積的信心會增強雙邊溝通協調機制的創造力，在落實兩國領導人的共識的共同目標驅動下，參與機制的成員會不斷思考交流新的合作領域，想辦法達成新的成果，不斷產生正向的溢出效果。</p><p><strong>推動中美交流，智庫學者應走出舒適圈</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>習近平主席近來重點強調了民間和地方交往在兩國關係中的重要性。我們注意到您今年多次訪美，開展兩國學術交流，您對於美國，以及兩國關係目前的變化，有何親身感受?</p><p><strong>陳東曉：</strong>我的最大感受是，美方急切地想要聽到來自中方不同領域，不同地域、不同身份背景人士的聲音，進而驗證他們對華及中美關係判斷，或校準他們的之前判斷。美方的不少研究機構不僅很樂意恢復同中國同行的交流對話，也願意同我們開展實質性的研究合作，特別是圍繞涉及雙方關係重大問題的聯合研究。其次，相較於外交議題，美方似乎更關注中國的內政，包括政治、社會和經濟發展等問題，以驗證他們對中國內政、綜合國力發展等問題的判斷。當然，疫情放開之後，美國工商界尤其關注中國的經濟發展情況。最後一個變化是能夠公開聽到看到更多美國「知華派」的發聲。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>您在中美學術交流、智庫對話也有非常豐富的經驗，如何讓二軌外交，1.5 軌外交成為穩定中美關係的另一發力點？</p><p><strong>陳東曉：</strong>我認為智庫學者應該要更有勇氣和定力，突破自己的舒適區，並且敢於到西方國家的輿論主場積極發聲。我個人的觀察是，在外方包括美西方組織的一些重要論壇對話中，中國學者的出席是有作用的。目前中方在國外各公開的論壇對話上的身影和聲音還不多。有中方專家在參與對話或辯論，一些極端和無端的指責就會得到及時的反駁和澄清。同時，外方發言人講到涉及中國議題時，無論其措辭和發言內容上一般也會更加謹慎和有所顧忌。為鼓勵更多中方專家學者在國際輿論場、包括美西方輿論場發聲，國內主管部門也應該繼續對智庫和學界「走出去」提供更多的正向激勵和支持。</p><p>至於二軌外交甚至 1.5 軌外交如何發揮作用，我認為一個可行的路徑是中美雙方的研究機構對當前一些重大的問題開展更多聯合研究。中美兩國的學者不僅可以各自表達自己的觀點和立場，還能為兩國政府探索未來新的合作領域提供具有建設性的意見。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>作為中美兩國交流中最有活力的地方，您認為上海在下階段兩國交流中可以承擔哪些角色?</p><p><strong>陳東曉：</strong>在兩國交流中，上海可以發揮引擎作用。上海有着豐富的對美交流合作的資源。以上海國際問題研究院為例，除了加快恢復與美智庫的交流合作外，今年秋天我們聯合南大中美中心啓動「探索中美關係多元視角的項目」，邀請大約 20 位各行各業的美國青年代表人物到中國進行一個禮拜左右的實地考察，與中方各行各業的人士開展深度交流。他們中有很多人已經對中國比較瞭解，無論是他們的職業，還是他們所從事的研究，都是和中國相關的。從今年項目結束後的反饋看，美方的反應非常積極。也給了我們持續開展此項目更多的信心。如果我們持之以恆、聚沙成塔，意味着有更多美國各界代表性的青年能夠深入認識中國，這些人都有望成為未來推動中美交流與關係發展的「領軍人物」。上海有眾多知名高校和研究機構，都可根據自己的優勢專業與美方對應機構開展教育科技等領域的交流，都搭建富有專業特色的中美交流對話平台，並形成網絡化的互補、放大效應。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>駐美大使謝鋒表示，近期的中美關係已經出現了「止跌回穩」的跡象。您認為在過去一段時間，雙方在處理中美關係的過程中得到的經驗以及教訓是什麼?</p><p><strong>陳東曉：</strong>從美方近期的表現和政策調整看，美方公開聲稱反對「對華脫鈎」，説明美方對於如何維護穩定健康對華經貿關係和正常的民間地方交往有了更加理性務實的看法。美方更加重視在對華關係中如何及時安撫及拉攏盟友夥伴。美方也更加關注如何管控中美可能在包括台灣等涉中國核心利益問題上的緊張升級。面向未來，如何繼續保持當前這種積極的互動，還有一些問題要注意，首先，減少一廂情願的預期。當前國際局勢變亂交織，美國國內政治生態複雜動盪。我們要根據現有情況和條件約束來謀定而動，繼續在民間和地方交流合作上久久為功。其次，減少「狹隘」的意識形態對中美關係的幹擾，努力營造中美合作才能提供更多國際公共品的輿論環境。正如習主席所提到的，「大國就要有大國的樣子。」中美兩國都要考慮到自身作為大國的責任，要為世界的和平繁榮，可持續發展作貢獻，並通過合作提供更多的公共產品。第三，盡力杜絕「泛安全化」對中美地方和民間交流的幹擾。最後，雙邊關係越是困難的時候，越要保持溝通對話渠道的暢通。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>若要讓中美關係「止跌回穩」的勢頭持續，未來還可以做什麼?</p><p><strong>陳東曉：</strong>對我們稱之為「底線」的原則性問題，美方應更加謹慎地處理。在我們不斷向美方強調的前提下，雙方雖然對台灣問題的認知差距很大，但美方至少知道我們的底線，並且對這個問題更加敏感和謹慎。所以通過不斷溝通，促使對方在部分原則性問題更加謹言慎行，是有幫助的。</p><p>另外，要儘可能推動地方交流。受到中美整體關係的影響以及聯邦政府的幹擾，雙方地方政府層面的交流一度遭受嚴重挫折甚至中斷。目前在雙方共同努力下有所復甦，中方要加大在地方交流上的資源投入。</p><p>最後，中美可以在一些可以合作的領域展開更多接觸，例如芬太尼問題。美方設置了很多合作門檻，中方要不斷敦促美國政府清除合作障礙，同時也向美方和國際社會進一步展示中國是國際反毒的積極負責任的大國。雙方如果能相向而行，在合作反毒問題上有突破，也可減少明年美國大選中競選人用芬太尼問題來「妖魔化」中國的可能性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 23:16:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25280308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25280308</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/129/83.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25280308_2023111507162f31a2b1-4130-4ae0-add5-d4dc44e68095.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/129/83.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/129/84.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「老半齋」被移出中華老字號名錄後]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海市黃浦區福州路，老半齋酒樓「中華老字號」的牌匾仍在。本文圖片均為澎湃新聞記者&nbsp;陳悅&nbsp;圖</p><p></p><p>11 月 14 日，上海福州路，中華老字號的牌匾還掛在老半齋門頭。</p><p>在此前的 11 月 8 日，商務部流通發展司公佈中華老字號複核結果，55 個品牌被移出中華老字號名錄，其中上海有 17 個品牌沒有通過複核，包括老半齋、飛馬、集成、奇美、利男居、錢萬隆、協大祥等。</p><p>記者 11 月 14 日走訪老半齋。酒樓負責人告訴記者，據他所知，老半齋的財務報表經營數據為「0」，所以未能通過複核。但出現「0」不是因為報表不負責，而是因為老半齋的實際經營者為上海國權餐飲有限公司，該企業在今年 4 月已提交國權和老半齋的關聯情況説明，遺憾的是沒有被認可。 「目前，門店正常經營，沒有什麼變化。現在（老字號）好像在爭取複議，具體由上級集團（杏花樓）在處理。」 該負責人稱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 14 日中午，老半齋座無虛席。</p><p></p><p><strong>牌子是老半齋，經營在國權</strong></p><p>公開資料顯示，老半齋酒樓創立於 1905 年。其前身為半齋總會，是由當時幾家銀行設立的一個俱樂部，供應揚州菜與麪點，為銀行職員服務。民國初期飯店改名為半齋菜館，之後在與同行競爭中又改為老半齋酒樓。</p><p>如今的老半齋酒樓，掛在上海杏花樓 (集團) 股份有限公司名下，實際經營者為上海國權餐飲有限公司（簡稱國權餐飲）。</p><p>天眼查顯示，國權餐飲的法定代表人為顧國權，股東為顧國權（持股 60%）、張永華（持股 20%）和上海杏花樓（集團）股份有限公司（持股 20%）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老半齋酒樓與國權餐飲公司的體制相關聯情況説明覆印件</p><p></p><p>酒樓相關負責人提供的情況説明顯示，2004 年，上海杏花樓 (集團) 股份有限公司按照深化企業體制改革部署要求，把老半齋酒樓納入企業實施轉制推進單位。改制後，老半齋酒樓牌譽與註冊商標由杏花樓（集團）授權給國權餐飲使用，並由國權餐飲負責經營管理。因此，企業財務報表上是國權餐飲，店招牌仍為老半齋酒樓。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 份營業執照</p><p></p><p>雖然是一個招牌，一家門店，一套人馬，但老半齋有兩張營業執照。根據酒樓負責人提供的營業執照，上海杏花樓（集團）股份有限公司老半齋酒樓成立日期為 1982 年，負責人徐嶺；上海國權餐飲有限公司成立日期為 2004 年，法定代表人顧國權。</p><p>2006 年，老半齋酒樓被授予中華老字號。上述負責人稱，2004 年國權餐飲成立時就在經營老半齋，2006 年獲評「中華老字號」時也是國權餐飲在經營，那時起，老半齋的經營數據就是「0」，「後來複核也都是這樣上報，全部都通過了。」</p><p>《中華老字號示範創建管理辦法》規定，中華老字號企業破產清算、解散、註銷、被吊銷營業執照或三年以上不開展經營活動的，住所地省級商務主管部門可以建議商務部將其移出中華老字號名錄並收回中華老字號標識使用權及牌匾。負責人表示，老半齋經營數據為「0」，可能是被認定為沒有正常經營。</p><p>「牌子是老半齋，但經營在國權，數據在國權，國權的經營數據就是老半齋的經營數據。」該負責人表示，在提交老字號複核材料時，國權餐飲和老半齋的財務報表均有提供，2023 年 4 月已經向相關部門彙報情況，「我們是在經營的，這裏面可能有誤解，關聯情況説明沒有被接受。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老半齋服務員取餐</p><p></p><p><strong>目前門店正常經營</strong></p><p>「老半齋被移出中華老字號名錄」的消息傳出後，有網友表示遺憾，認為這是老上海人的情懷；也有網友表示支持，覺得老半齋的環境、服務、菜品都配不上老字號的牌子。</p><p>11 月 14 日 12 時許，記者在位於上海福州路的老半齋門店看到，店內客滿，店外的熟食糕點窗口也有些顧客，以中老年人為主，也有些年輕面孔。店內分為炒菜區和吃麪區，吃麪或菜飯的食客在收銀台點單，然後自行找座位，客流高峯期都是滿座，食客只能站在用餐區伺機「搶」座位，服務員穿梭在人羣裏速速收拾桌子、上菜。當日晚間記者再次走訪時，客流鋭減，但仍有三三兩兩的顧客進店。</p><p>上述負責人表示，他也是看媒體報道才知道老半齋被移出中華老字號名錄。「有點鬱悶。十幾年都是這樣過來的，今年有點莫名其妙。」他説，這幾天有不少消費者打電話，問是不是倒閉了，「我們的經營狀況還是很好的，過去三年都沒虧損，都挺過來了，今年（營收）還比去年增加多了。」</p><p>對於網友質疑的服務問題，該負責人表示，2004 年企業改制時承諾，改制前的老半齋員工繼續在國權餐飲公司上班，直至其正常退休。如今有人已經退休，有人還在老半齋工作，「這當中肯定也存在這樣那樣的問題，服務上我們有待改進。但我們供應的品種是比較大眾化的，質量是能保證的，每年刀魚季的時候，不用宣傳，自然而然就成了網紅。」</p><p>根據《中華老字號標識和牌匾使用規定》，被商務部移出中華老字號名錄並收回中華老字號標識使用權及牌匾的企業，自商務部作出決定之日起，停止使用中華老字號標識，並負責清理自身使用的有關中華老字號標識；中華老字號牌匾由所在省級商務主管部門負責收回，交回商務部統一註銷和銷燬。</p><p>如今，老半齋門頭掛着「中華老字號」牌匾，某消費點評 APP 也備註該店為「中華老字號」，未來會有什麼變化？該負責人稱：「目前，門店正常經營，沒有什麼變化。現在（老字號）好像在爭取複議，具體由上級集團（杏花樓）在處理。」</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 22:55:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25295143</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25295143</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25295143_202311150655d8be9249-88a8-42ed-a290-2198eafaf1c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悅]]>
            </author>
            <category>老半齋</category>
            <category>中華老字號</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者手記：飛越太平洋，感受中美民意暖流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>從北京到舊金山，跨越寬廣的太平洋。</p><p>「日月不同光，晝夜各有宜。」8 年前，在美國城市西雅圖，習近平主席出席華盛頓州當地政府和美國友好團體聯合舉行的歡迎宴會並發表演講，生動闡釋聚同化異的道理，強調廣泛培植人民友誼的重要性。</p><p>如今，在全球矚目中，習近平主席應邀開啓舊金山之行。這將是習近平主席時隔 6 年再次來到美國，也是繼去年巴釐島握手後中美元首再次面對面會晤。　</p><p>國家關係歸根結底是人民之間的關係。習近平主席提出的相互尊重、和平共處、合作共贏三大原則，為走好中美關係未來之路提供了指南，得到兩國人民的廣泛認同。</p><p>近日，記者採訪了與習近平主席相識近 40 載的美國「老朋友」和多位遊學中國的美國青年、知名學者、文化名人，深切感受到支持友好往來的廣泛民意，見證人們用不同方式為推動兩國關係企穩向好添磚加瓦。</p><p><strong>（一）</strong></p><p>42 年前，一架中國民航班機從北京出發，經上海、舊金山飛往紐約。這是中國第一條飛越太平洋到達北美的航線。</p><p>今年 11 月初，隨着中美正向互動漸多，中國國航恢復從北京到舊金山的直飛航線。緊接着，美聯航恢復舊金山到北京直飛航線。</p><p>日前，記者赴舊金山所乘的航班滿員：有中國人，也有美國人；有做生意的中年人、遊學的學子、探親的老人，也有參加亞太經合組織（APEC）活動的政府工作人員、企業家和報道習近平主席舊金山之行的媒體記者。</p><p>「歡迎來到舊金山」，美國海關的拉美裔工作人員得知記者前來報道中美元首會晤和 APEC 會議後説，「這可是大新聞，你們肯定會超級忙碌。」</p><p>在機場，退休前擔任攝影記者的美國人羅傑·詹森饒有興致地説起他的中國之行——飛速的高鐵、美味的中餐，最重要的是，「每個中國人都那麼友好」。</p><p>舊金山的唐人街規模在全美名列前茅。12 日中午，舊金山三邑總會館建築掛出紅色橫幅——「熱烈歡迎習近平主席」。</p><p>美國舊金山灣區中國統一促進會榮譽會長何偉明興奮地對記者説，當地華僑華人熱切盼望着習近平主席的到來，期待此次中美元首會晤促進兩國關係、推動亞太地區合作。</p><p>在美國，吃中餐時打開藏着「運氣指南」小紙條的「幸運餅乾」，對很多人來説是不可或缺的就餐儀式。唐人街上就有一家制作「幸運餅乾」的「老字號」。店主陳展明告訴記者，唐人街對舊金山旅遊業貢獻很大，近日正張燈結綵、舉辦活動，迎接 APEC 會議。</p><p>「中美人民都一樣，都想過上更好的生活。」陳展明由衷期待，習近平主席的到來可以進一步推動兩國交流合作。他還呼籲更多美國政界人士像加利福尼亞州州長紐森一樣去中國走一走看一看、多發出積極的聲音，「加州的做法可以成為促進中美友好的一個範例」。</p><p>美國中美研究中心特聘研究員丹尼斯·西蒙高度關注即將舉行的中美元首會晤。他認為，兩國要找到穩定雙邊關係的方法，也要想辦法加強互信，攜手應對兩國乃至全球面臨的諸多挑戰。</p><p>這名美國學者 40 多年前首次到訪中國，後又長期在中國工作生活，見證了中國的飛速發展以及同亞太地區的緊密合作。他告訴記者，包括許多亞太地區國家在內的廣大發展中國家非常關注習近平主席此行，一個重要原因正是他們期待中美關係能夠穩定發展，中美兩國能攜手促進亞太地區繁榮發展。</p><p><strong>（二）</strong></p><p>舊金山的形象標籤總是離不開「橋」的意象。知名地標金門大橋橫跨海灣，遊客絡繹不絕。而在過去半個世紀，一座又一座「橋樑」跨越大洋，連接中美。</p><p>「海內存知己，天涯若比鄰。」中外青年歌唱家並肩而立，一同吟誦關於友誼的詩句，他們身後的費城交響樂團藝術家和台下兩千餘名觀眾一同靜靜聆聽。</p><p>這是今年 1 月 6 日在費城舉行的「唐詩的迴響」新春音樂會美國首演中的一幕。10 個多月後的 11 月 10 日，費城交響樂團的藝術家和中國交響樂團及多國歌唱家在北京舉行音樂會，再次演繹了「唐詩的迴響」音樂會選段。這兩場音樂盛會，都是為了紀念「跨越半個世紀的友誼」：50 年前，費城交響樂團來華開啓中美文化交流「破冰之旅」，50 年來樂團 13 次訪華，成為活躍在中美兩國間的「文化使者」。</p><p>近日，習近平主席覆信費城交響樂團總裁兼首席執行官馬思藝時強調，音樂跨越國界，文化架起橋樑。希望費城交響樂團和包括中美在內的世界各國藝術家一道，堅持文明平等、互鑑、對話、包容，密切交流合作，促進藝術繁榮，為中美人文交流和各國人民友好再續新篇。</p><p>「相互理解幫助我們跨越距離的障礙，相隔萬裏，我們仍是鄰居。」這是馬思藝對王勃詩句的理解。</p><p>小提琴手戴維·布思參加了樂團歷次訪華之旅。首次訪華時 23 歲的青年，如今已是一頭銀髮。中國也是他走出美國到訪的第一個國家。據布思回憶，當年首次訪華演出後，美國樂團送給中國樂團的是一把號，中方回贈的是一面鑼。無論是來自東方的樂器還是西方的樂器，人們期待奏響的是友誼的旋律。</p><p>「中國之行是我人生中最重要的經歷之一」，布思告訴記者，「在那裏，我有相識 50 年的老朋友。」</p><p>半個世紀後的今天，中美兩國作為全球前兩大經濟體，經濟總量超過世界三分之一，人口總數佔世界近四分之一，雙邊貿易額約佔世界五分之一，雙方利益交融十分緊密。中美關係發展關乎兩國以及世界各國人民福祉。發展好中美關係，需要匯聚各方力量。正如習近平主席所説：「中美關係基礎在民間，希望在人民，未來在青年，活力在地方。」</p><p><strong>（三）</strong></p><p>在北京的中央禮品文物管理中心的展廳內，陳列着一份見證半個世紀前「乒乓外交」的禮品。</p><p>1972 年 2 月，美國底特律商界代表向中方贈送一副乒乓球拍，表達對兩國開啓民間外交的支持。藍底白字的球拍上，一隻白鴿銜着橄欖枝展翅飛翔，上面用英文寫着「和平一代」。兩個月後，在全美矚目下，中國乒乓球代表團抵達底特律。底特律民眾為遠道而來的中國運動員亮出歡迎標語牌，其中一塊書寫着「瞭解、友誼、和平」。</p><p>這三個詞，至今依然迴響在大洋兩岸的中美人民心中，寄託着廣大民眾誠摯的期盼。</p><p>2015 年訪美期間，習近平主席到訪距西雅圖不遠的塔科馬市林肯中學，同美國青少年親切地交流互動。習近平主席邀請大家多到中國走走看看，體驗和感知中國，更全面、更深刻地瞭解中國，認識中國，喜愛中國。一年後，林肯中學百餘名師生應邀訪問中國多個城市。返回美國後，不少學生萌生赴華深造的心願。時任校長埃爾文致信習近平主席，講述「跨洋之約」的更多續篇。</p><p>「我想告訴習主席，正如他所期待的那樣，這些年輕人們會一直致力於兩國友好。」埃爾文表示，自己感受到習近平主席對人文交流的高度重視。</p><p>「孩子們在中國之行中感到最興奮的事莫過於認識中國朋友」，埃爾文告訴記者，「青少年為未來代言，他們彼此增進交流對話，有利於我們共同的美好未來。」</p><p>11 月 6 日，在西南交通大學實驗室內，20 多名來自美國不同高校的年輕人正在展開此次來華遊學最「酷」的項目——體驗磁懸浮列車技術。劉易斯-克拉克學院學生託倫·帕森斯告訴記者，他此行認識了更加豐富的中國，回到美國後想在社交媒體上開設一個專欄，「把中國的故事告訴更多美國年輕人」。</p><p>「這樣的情誼多麼珍貴。」在重慶史迪威博物館，中美共同抗戰的歷史深深感動重慶高中學生肖瑞恩。觀展中，他結識了一名來自美國的年輕人。美國青年聊起自己喜愛的中國文化、乒乓運動，中國少年説起重慶的橋樑、山川和火鍋，兩人相約「要再見面」。</p><p>「青年關乎我們的未來。」薩拉·蘭蒂女士曾在 1985 年接待過赴美考察的時任河北省正定縣委書記習近平，他們的友誼持續近 40 年。在這位見證數十載中美交往歷史的老人看來，展開人文交流、學習彼此經驗、瞭解對方文化，這些做法尤為可貴，「我們應學習如何和平共處」。</p><p>「做對的事，任何時機都是好時機。」2015 年在西雅圖，面對美國各界人士，習近平主席在演講中引用馬丁·路德·金的名言。「政治家要思考和明確本國的發展方向，也要思考和明確同他國、同世界的相處之道。」去年在巴釐島同拜登總統的會晤中，習近平主席一席話意味深長。</p><p>寬廣的地球完全容得下中美各自發展、共同繁榮。希望美方看到民心所向，同中方相向而行，為世界和平增添希望，為全球穩定增強信心，為共同發展增加動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 22:30:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302565</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/732.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25302565_202311150630b14e4ada-13b9-4703-94fe-a4dda51365bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫浩/新華社]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/732.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/733.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[當地時間 14 日 14 時 35 分許，習近平主席抵達美國舊金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534444" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/83066a644dae4e9596764257cb54f471/hd/79ca6cfc-bd98-4851-8d34-8407db226888-84d738db-9d30-5868-b86a-b28baee1f0b2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231115/da7a2585e349487cab84addf6c49967b-20231115065747464-6508073369777012314-57d4fefc-b2d0-4dbd-9fcf-635b44b4f03f.png" data-duration="00:27" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>當地時間 14 日 14 時 35 分許，國家主席習近平抵達美國舊金山，將同美國總統拜登舉行中美元首會晤，同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華社記者，姚大偉，攝</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華社記者，宿亮，攝</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 22:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25302568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25302568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/738.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25302568_2023111508074bcee87d-8ecd-46da-960d-70046a443fc3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/738.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/740.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川通報摩崖造像被塗色：係為「穿衣還願」塗色，正評估價值和損失]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，四川省巴中市南江縣石飛河部分摩崖造像被塗色引發網友廣泛關注。</p><p>11 月 15 日凌晨，南江縣文物保護研究中心發佈通報稱，經初步調查，2023 年 11 月 6 日，四川省閬中市居民李某華委託巴中市南江縣赤溪鎮金銀村村民王某國（李某華之母）請高塔鎮射洪寨村民嶽某邦對石飛河部分摩崖造像塗色「穿衣還願」。事件發生後，當地立即對現場增加了保護措施，防止不當行為造成二次損害。同時，公安機關正在依法開展調查。</p><p>11 月 14 日，四川省文物局、文物考古研究院和巴中市文物局專家進行現場查勘，並研究制定保護修復方案。南江縣文物保護研究中心已聯繫文物資質機構對摩崖造像價值及因塗抹造成的損失進行評估。下一步，該中心將對調查處置和修復情況及時向社會公佈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/380/969.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">來源：微信公號「南江文旅」</p><p></p><p>據上游新聞此前報道，近日，南江縣新發現的一處開鑿於北魏晚期、距今 1400 多年的摩崖造像，被當地村民信眾以「還願」為由用顏料塗抹「毀容」。記者從當地文保部門獲悉，該處造像是 2021 年才發現，還未納入文保單位，雖然設有監控和大棚保護，但因地處偏遠，發現情況時已來不及制止。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/537.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近日，四川南江縣一處北魏晚期營造的摩崖造像被塗抹，圖為塗抹前。上游新聞，圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/382/538.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近日，四川南江縣一處北魏晚期營造的摩崖造像被塗抹，圖為塗抹後。上游新聞，圖</p><p></p><p>巴中市文物局工作人員表示，塗抹造像的顏料主要是丙烯類，目前已經邀請相關專家論證。</p><p>據報道，珍貴石窟佛像被「濃妝豔抹」，近年來，全國各地類似事情時有發生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 20:32:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25301911</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25301911</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/374/766.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25301911_202311150643fac09496-aa5e-4536-8fa2-287cc1fcb60c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公號「南江文旅」、上游新聞]]>
            </author>
            <category>摩崖造像</category>
            <category>南江縣</category>
            <category>塗色</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/374/766.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/374/769.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[記者手記：在 APEC 時間，感受舊金山的「史詩級大事件」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當舊金山的街頭掛滿「APEC is going to be EPIC(史詩級的 APEC)」的標語時，美國媒體也紛紛使用「史詩級大事件」一詞來形容即將在此舉行的亞太經合組織 (APEC) 第三十次領導人非正式會議。</p><p>「上次舊金山讓全球領導人集聚一堂，還是 1945 年《聯合國憲章》簽署之時。」美國哥倫比亞廣播公司報道説，對舊金山而言，APEC 將是一次難得的「世紀機遇」。</p><p>能將《聯合國憲章》簽署與此次 APEC 會議相提並論，足見美國輿論對舊金山辦會的期待之深。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 13 日，美國加州舊金山聯合廣場周邊剛剛被沖洗過的街道較往常更為整潔。近期，隨着 APEC 會議開幕，舊金山對地面、垃圾桶、廁所等公共設施展開清理和維護。同時，該市開放了額外的庇護所牀位，以吸引無家可歸者離開街道。中新社記者，劉關關，攝</p><p></p><p>而對於從北京前來舊金山報道此次會議的中國記者來説，舊金山在 APEC 時間展示出的速度、力度和熱度，成為從個體層面感受此次「史詩級大事件」的微觀視角。</p><p>「真的只要幾分鐘。」從下飛機到經由 APEC 通道過美國海關，全程只需 5 分鐘不到，舊金山為 APEC 所做的準備，讓不少媒體同行發出如上感慨。</p><p>即便主辦方在國際會議時開闢參會通道是國際慣例，但對於一直以嚴苛詢問和時間漫長而聞名的美國海關來説，這一速度尤為讓人印象深刻。記者成功通關時，海關工作人員還不忘微笑着補一句：「祝你有一個愉快的 APEC 周 (Have a nice APEC week)」。</p><p>進入 APEC 周，舊金山為迎接此次 APEC 會議所採取措施的力度，也讓記者在市內採訪時頗有感觸。</p><p>最直觀感受來自市容市貌。舊金山近些年的流浪漢及治安問題令人不時耳聞。但在 APEC 時間，記者在市中心街頭只看到零星幾個流浪漢，取而代之的是大批次巡邏的警察。有不少路段正在翻新修整，不少路邊設施正在重新粉刷。</p><p>據長期居住在舊金山的媒體同行介紹，為了迎接 APEC，舊金山開放了額外的庇護所牀位，街頭的流浪漢數量大為減少，同時以嚴格的安保和市容的「升級」，力求為來訪者留下良好印象。</p><p>據報道，APEC 時間，舊金山將迎來約 3 萬人到訪，包括政要、商業人士、媒體以及觀光者。</p><p>而近幾日，隨着 APEC 周領導人會議這一「重頭戲」臨近，在會議場所莫斯康中心附近，安保力度也大為升級。會場周圍設置了安全網和路障，並不時進行交通管制。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 10 日，一名行人從美國舊金山莫斯康中心周圍的金屬圍欄旁經過。隨着亞太經合組織 (APEC) 第三十次領導人非正式會議臨近，作為會議場地的莫斯康中心附近出現金屬圍欄，執勤警察也大幅增加。中新社記者，劉關關，攝</p><p></p><p>記者在現場看到，對於突如其來的「封路」，不少市民在和交警溝通後表示理解。不得不繞路的舊金山市民雷恩向記者説，這些措施都是可以接受的，畢竟 APEC 對舊金山來説是「大事件」。</p><p>在不少人看來，即將舉行的中美元首會晤，更為 APEC 這一「史詩級大事件」和舊金山本身平添一股熱度。</p><p>打開電視，連日來，美國媒體對此次會晤可能談及的話題、產生的影響正進行連續報道。</p><p>「我們希望看到良性的競爭，而非惡性的對峙。」談及舊金山會晤，美國消費者新聞與商業頻道的節目中説。而在該檔節目的網絡頁面，一位名叫「cap8warrior」的網友評論説，「希望兩國關係能夠變好，而非走向極端。」</p><p>當地華人社會亦對此次會晤表示期待。美西和統會理事長吳有義向中新社記者表示，從巴釐島到舊金山，希望中美元首會晤能夠使兩國關係重回健康穩定發展軌道，希望有好消息能從舊金山傳向世界。「舊金山華人普遍將 APEC 視為中美關係改善的一個重要契機。」</p><p>華人文化已經成為舊金山文化不可或缺的一部分。記者在舊金山唐人街感受到了舞龍舞獅表演的熱情。儘管是 APEC 非官方的歡迎活動，唐人街的特殊表演依然被當地視作 APEC 期間的「舊金山特色」，以此呈現給世界。</p><p>「舊金山是華人百年之變的見證。山山水水我們都喜歡！」APEC 前夕，主辦方隨機邀請當地人回答「什麼讓舊金山閃耀？」的問題，並讓他們在金色卡片上寫下答案。有人用中文寫瞭如上的話。</p><p>主辦方收集了這些卡片，以「致舊金山的情書」為概念，拼成了一個巨大的裝置標語——「SHINE IN SF(閃耀舊金山)」，放置在 APEC 國際媒體中心的記者工作區域。</p><p>面對目光被吸引而來的全球記者，這一裝置展示着舊金山的魅力，也對外展示這座城市辦好此次盛會的努力：</p><p>舊金山做好了又一次閃耀的準備。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 14:16:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296324</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296324</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296324_20231114221623d5066f-bdc2-4495-a019-cb3d970972fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[梁曉輝/中新網]]>
            </author>
            <category>APEC</category>
            <category>舊金山</category>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/214.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
