<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 12 Feb 2024 03:46:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[45 載，中國機載火控雷達事業正青春]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1979 年，賁德院士開始帶領團隊着手研製機載多普勒火控雷達，10 年後，我國首部機載多普勒火控雷達終於研製成功，一舉填補了我國在該領域的空白。</p><img alt="" style="width:218px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/862.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>45 載砥礪奮進，賁德院士和他的團隊通過不斷地探索和創新，讓機載火控雷達躋身於該領域世界先進行列，為先進戰機鑄造鋭利「鷹眼」。</p><p><strong>立軍令狀，誓擦亮戰鷹之眼</strong></p><p>上世紀 70 年代，空中作戰樣式發生根本性改變。一個核心變化就是，新一代戰機要同時具備上視和下視超視距作戰能力，可以攻擊數十公里外的目標。這其中的關鍵就在於戰機擁有「千里眼」——機載脈衝多普勒火控雷達。</p><p>小小的機載多普勒火控雷達重量只有數百千克，卻是影響空戰，乃至制空權的關鍵因素，具有重要戰略意義。上世紀 80 年代，僅有幾個發達國家能夠研製先進機載火控雷達。</p><p>要守衞我國天空，機載多普勒火控雷達必不可少！</p><p>1979 年，國家將機載多普勒火控雷達的研製任務交予 14 所，研製工作由賁德主持，賁德由此成為我國機載多普勒雷達領域的開拓者和學科帶頭人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/858.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/859.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此時，賁德剛剛參與完我國首部大型相控陣預警雷達的研製，從研製八層樓高的「大傢伙」，到研製能塞進戰鬥機鼻子裏的「迷你」機載雷達，挑戰之大可想而知。一般的機載雷達沒有下視功能，主要原因是下視的地雜波非常強，而且飛機高速飛行時，不同方向雜波的多普勒頻率相差非常大，極容易掩蓋低空飛行的目標信號，令高空作戰的戰鬥機難以監測。</p><p>彼時我國基礎薄弱，研製面臨巨大的技術挑戰，但賁德毅然帶領團隊向國家立下軍令狀，從零開始摸索。</p><p>80 年代中期，我國與外方達成協議，由外方為我國空軍殲擊機有償加裝機載多普勒雷達。但對方對雷達技術實行超乎尋常的封鎖。不僅安裝雷達的過程要隔牆進行，有關使用該雷達的「應知應會」，也「縮水」成了如何按按鈕。面對外方的層層壁壘，賁德和團隊向國家立下軍令狀「我們一定要爭口氣！」</p><p>賁德提醒自己要格外勤勉。</p><p>他真的特別勤勉，數年來，他和同事們研究了上百個課題，搞清了脈衝多普勒的原理，提出了適合我國國情的研製思路，進行了 PD 雷達的整機設計。在雷達進行飛行試驗時，賁德雖已 50 多歲，卻依然搶着登機上天。當時的測試條件並不好，試驗平台是一架已接近報廢、顛簸不堪的飛機。但他並不在意，一上飛機就連着 3-4 個小時地盯緊機子，有時為了測試精度，一天要登機兩次，他從來沒有怨言。</p><p>然而還是遇上了麻煩，飛機發動機突然空中停火，兩台發動機只剩下了一台在「轉」，飛機從高空高急速下降！情況危急！最緊張的時刻大夥兒發現賁德卻像什麼事也沒有發生一樣，一直目不轉睛地盯着他的測試參數，他的雷達。</p><p>隨着登機測試任務一天天加重，賁德的身體也出現了乏力、心慌、胸悶、發熱等不適症狀，那段時間，他的體重迅速從 123 斤，降到了 108 斤。但他的「小傢伙」卻「長」成了，結結實實地成了。</p><p>1989 年，賁德帶領團隊攻堅克難，一舉突破封鎖，成功研製機載多普勒火控雷達！</p><p><strong>從「爭氣」到國際先進水平</strong></p><p>從基礎理論、基礎算法開始，賁德和他的團隊終於突破了 PD 關鍵技術，並榮獲國家科技進步一等獎，奠定了我國國防機載雷達領域自主研製的基礎，受到國家和中央軍委首長的高度評價。時任國家領導人用「爭氣機」稱呼這部雷達，這是對以賁德院士為代表的中國雷達人的最高評價。</p><img alt="" style="width:218px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/861.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/860.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>面對接踵而來的榮譽，14 所人沒有一刻的鬆懈，而是以時不我待的精神，緊追機載火控雷達技術的最前沿，短時間內實現了新體制機載火控雷達技術的一次又一次飛躍。</p><p>在 2016 年珠海航展上，由 14 所研製的國產機載有源相控陣雷達首次對外公開亮相，這代表了該領域雷達技術的國際先進水平，引發了國內外各界的廣泛關注。</p><p>在 2018 年珠海航展上，14 所立足未來戰場環境推出機載有源相控陣火控雷達「廣角」解決方案，「三面陣」、「機相掃」等產品實物閃耀珠海。該解決方案以先進的理念、成熟的技術，為現代戰機突破傳統視野侷限提供了多種選擇，成為全場焦點。</p><p>45 載征途漫漫，回望中國機載火控雷達事業發展，一代代雷達人奮發圖強，從無到有、從弱到強。展望未來，14 所雷達人將不忘報國初心，牢記強軍使命，篤行不怠、勇毅前行，繼續努力創造無愧於黨和人民的光輝業績！</p><p>（原題為《45 載，中國機載火控雷達事業正青春》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:36:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347265</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347265</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/867.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347265_20240212113706674351-e291-4742-82e7-01255a772c53.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「中國電科第十四研究所」]]>
            </author>
            <category>雷達</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/867.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/868.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[00 後大學生組團做志願者，在火車站發放愛心餃子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561314" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/74eea8217fc04e67bf4b6632ad3efdb2/hd/2024021119512331078ec4ef1-4052-4df5-bffe-7cd074ff96ff-2ed85b1b-f529-002f-32d6-285fc4dfc13b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/237/151.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 9 日，河南鄭州。火車站廣場上，志願者們給旅客及工作人員發放免費的餃子。志願者中，有 3 名 00 後大學生，三人是好朋友，組團報名做了志願者。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:35:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26344026</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26344026</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：宮潤澤，編輯：陳鑫露，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>00 後大學生組團做志願者</category>
            <category>在火車站發放愛心餃子</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/237/151.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/237/152.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春節期間，他們值守在地下 2400 米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在這個闔家團圓的新春佳節，錦屏地下實驗室 PandaX 實驗團隊的師生仍堅守在地下 2400 米的科研崗位上。</p><p>錦屏地下實驗室位於四川，是我國首個極深地下實驗室，於 2010 年啓動，2021 年開始擴建，經歷三年時間，2023 年 12 月實驗室二期項目錦屏大設施正式投入科學運行。</p><p>PandaX 實驗坐落在錦屏地下實驗室，利用液氙尋找宇宙中暗物質和中微子信號。上海交通大學為實驗牽頭單位，合作單位包括北京大學、北京航空航天大學、山東大學、復旦大學、中國科學技術大學、中山大學、南開大學、成都理工大學和雅礱江水電公司。從 2009 年開始，經過十幾年的發展，實驗團隊先後研製了三代液氙探測器，探測靈敏度達到了國際領先水平。</p><p>目前正在開展第三代四噸級實驗 PandaX-4T。此前由於大設施建設，PandaX-4T 實驗停機 1 年，並在停機期間進行了探測器的第一階段升級。在歐美同類型實驗的激烈競爭下，PandaX-4T 實驗需要儘快恢復物理取數。</p><p>這個春節期間是實驗恢復運行的關鍵階段，實驗團隊的 2 名教師帶領 4 名研究生進駐錦屏地下實驗室現場值班完成運行恢復，並將啓動時間投影室探測器系統、光電讀出系統、電子學系統、製冷循環系統、精餾提純系統等聯合運行，改造循環管路進一步去除放射性本底噪聲。</p><p><strong>「過年時間都是人為規定的，我們可以選個其它時間過」</strong></p><p>上海交通大學物理與天文學院副教授黃俊挺是今年春節值守在地下 2400 米的教師之一。</p><p>「我是第一次春節在錦屏值班，我們實驗組是每年不同的老師輪流來。一般粒子物理實驗都是每天 24 小時值班，全年不間斷，以保證探測器運行。世界各地的粒子物理實驗都一樣，所以總是有人在假日值班。當學生的時候在其它實驗上也會在假期值班。」黃俊挺介紹。</p><p>他説，值班是瞭解探測器運行的最好方式，非常有用也很有趣。「我們的目標是研究暗物質是什麼以及中微子的基本性質，這些都和宇宙的演化、星系的形成以及我們為什麼存在有密切關係。這個目標給了我們動力。」</p><p>這次春節值班和平時值班一樣，是兩名老師加幾名學生，他們住在進地下實驗洞口附近的宿舍裏。一般值班一天進洞兩次，早晨和下午。</p><p>「2022 年後期到 2023 年底由於錦屏二期施工，我們藉機升級了探測器，近期才初步恢復運行。目前還差純水屏蔽體，我們現在每天排班灌純水，從早晨 9 點到晚上 11 點，主要是擔心純水系統離電源太近，要是意外漏水可能會有很大麻煩，現在沒有人的時候還不敢灌水。我們總共要灌 900 立方米，預計要好幾周，年後才能完成。」談起春節值守期間的任務，黃俊挺介紹，「還有就是去年年底我們安裝了幾百隻光電倍增管作為反符合系統的一部分，寒假期間要為準備它們準備高壓和讀出系統。最後，作為值班常規的任務，要保證液氙探測器的穩定運行。由於探測器系統比較複雜，尤其是製冷系統，有許多參數需要監測。我們有一套系統，有問題會發警報，如果自己解決不了，就聯繫相關係統的專家解決。」</p><p>對於春節值班，黃俊挺表示，「過年時間都是人為規定的，我們可以選個其它時間過，帶家人和娃出去，自己給自己放假。科學研究還是自由度很大的，大家不要被嚇到了，認為有多艱苦要做多大犧牲什麼的。科學研究是非常有趣的，一般人們還要花錢到山裏度假，我們工作和玩合為一體了，以後我希望有機會帶自己小孩上山來看一看。我希望大家也能讓自己小孩瞭解到科學研究多種‘酷’的方面。」</p><p>他還表示，春節值班期間的日子其實並不單調無聊。</p><p>「除了老師學生外，我們的司機陳師傅過年也在山上。我們進洞必須要有一名司機。他是四川人，説過年給我們準備火鍋，年前幾天下山採購一些年貨。」黃俊挺説，和平時一樣，大家在山上也會有一些活動，比如打羽毛球，玩桌遊等。他最近從學生那裏學會了打「烏諾」（一種紙牌遊戲），挺有趣的，和學生打交道自己也年輕了。</p><p><strong>「今年春節很榮幸能堅守在 2400 米的地下實驗室」</strong></p><p>和黃俊挺一樣，今年春節，上海交通大學物理與天文學院 2019 級博士研究生曾鑫寧也值守在錦屏地下實驗室。</p><p>春節不能回家過年的曾鑫寧表示，「今年春節很榮幸能夠從前輩的手中接過科研的接力棒，堅守在 2400 米的地下實驗室，保證探測器的持續穩定運行。」</p><p>對自己所從事的研究，曾鑫寧介紹，粒子物理實驗與大多數人想象中的科研不同，它既是基礎物理的前沿課題，也是工程技術的卡脖子難題。基於雙相液氙時間投影室技術的暗物質探測實驗尤其如此。探測器由多個子系統構成，時間投影室、製冷、刻度、精餾、電子學等等。用來搭建系統的每一個材料和部件都需要經過嚴格的放射性檢驗，每一個結構也都經過了反覆討論與測試。這一切都是為了讓探測器足夠乾淨，保證當暗物質來臨時能夠觀測到它。</p><p>「探測器為我們提供了海量的數據，要從海量的數據中搜尋暗物質的信號，又是另外一項難題。」曾鑫寧説，「已經數不清有多少個日夜，和老師同學們討論數據中看到的‘異常’情況，通過數據中看到的蛛絲馬跡，推理探測器中發生的物理過程。」</p><p>對於自己所在的團隊，曾鑫寧充滿了自豪。曾鑫寧介紹，本世紀以來，國際上相繼開展了 20 多個暗物質探測實驗。十四年間，一批批前輩前赴後繼，紮根地下 2400 米，造出了世界上最靈敏的探測器之一，不僅填補了國內液氙探測領域的空白，還在國際上處於領先地位。</p><p>「2023 年，我們團隊發表了全球同類實驗首篇 NATURE，對「暗物質有多暗」這一基礎問題給出了擲地有聲的回答。同時，我們還在物理學頂級期刊《物理評論快報》上發表多篇論文，描繪了完備的暗物質研究藍圖。」曾鑫寧説。</p><p>經過全球科學家的共同努力，暗物質參數空間不斷被壓縮，留給人類的未至之境已經不多了。</p><p>「誰能率先找到暗物質，誰就能在科學上走在前頭」。曾鑫寧説，探測器持續穩定長時間的採數對於暗物質探測實驗的靈敏度來説非常重要。春節值班期間，曾鑫寧想到的是，前輩們在探測器研發早期經歷的種種故事和他們身上所散發出的令人崇敬的優秀科學家品質。</p><p>「現在，能像他們一樣，在這樣的特殊時刻為我國科研事業貢獻自己的一份力量，讓我的春節過得更加充實而有意義。」曾鑫寧説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:27:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/904.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347183_202402121127b8cdc6e4-be3a-4ed8-a2e6-6f1443387c28.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>錦屏地下實驗室</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/904.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/905.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[催婚、尬聊、躲親戚……古人聽了直搖頭︱澎湃問吧春節篇①]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>古人春節怎麼放假？年夜飯怎麼吃？</p><p>隨着互聯網的誕生和人口流動，讓現代人過上了一種很「新」的年。</p><p>澎湃問吧整理春節特輯，一起聊聊古時今日的年味。</p><p><strong><span style="color:#3498db;">古人過春節大賞</span></strong><a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10020093"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/121.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@山有木兮卿無意：古人沒有手機和網絡，春節休假靠啥消磨時光？</strong></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>上師大人文學院副教授，王宏超：</strong></span>古代的休假制度稱為休沐制度，如唐代「九日弛驅一日閒」，工作九天休息一天。節假日休假，唐代《假寧令》稱「元正、冬至，各給假七日。」就是春節放假七天。但需要注意的是，休沐制度主要針對的是官僚階層，且並沒有被嚴格執行，對於農民、手工業者及商人來説，其作息並無定例，有些勞動者終年勞作，長年無休，也是常有的情況。</p><p>古人的生活世界與現代有很大的不同。如今手機和網絡讓我們的生活「個人化」了，而古人的生活相對而言更「集體化」一些。在春節，有家庭的團聚吃飯，也有走親訪友，有祭祀紀念活動，還會有花燈煙火等活動，尤其在上元節，遊樂項目非常多，可以稱之為中國的「狂歡節」。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10017830"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/122.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@我-姓-社：清朝也有春運嗎？官員春節時要上朝嗎？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">清史學者、《上新了故宮》歷史顧問，楊原：</span></strong>古代社會其實沒有過年回家的習俗，在京官員沒有特殊原因是不可以離京的，我看過很多案子，旗人因為私自離京，都被判刑，罪名叫逃旗。即便是假期，官員也不得私自回原籍，而且從乾隆以後，很多退休官員都紛紛把家從原籍遷到了北京，其戶口就掛在順天府的大興和宛平兩縣之內，他們的原籍已經變成北京了。清代沒有現在這種春節團拜，皇帝不會去看望大臣，連宮裏的妃嬪都不可以回孃家，更不會串親戚。只有大年初一，羣臣向皇帝、太后進行朝拜。</p><p>清代官員，自康熙以後，上朝的機會其實並不是很多，一般普通性事務主要通過內閣處理，還有一些相對比較重要的事務則是每日皇上在養心殿傳一些大臣面談，這些大臣官位一般都比較高，還有一些事務則是通過奏摺來處理。所以過年的時候，在臘月二十左右，欽天監會專門選好日期，讓各衙門官員封印，就算放假了。一般來説，除了大年初一的太和殿大朝賀以外，普通在京官員就沒什麼要處理的公事了。不過還有很多親貴大臣，還有陪王伴駕的事，比如年初二的薩滿祭祀、重華宮茶宴、到宮內恩賞聽戲。這三件事是比較有意思的宮廷春節活動。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10019794"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/124.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@SwingToys：古代宮廷除夕宴都吃些啥？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">中國古代文學博士後，柏松：</span></strong>清宮除夕宴，帝后嬪妃入席後宴會正式開始，熱湯膳第一個端上桌；然後上奶茶。湯膳、奶茶相當於開胃品，之後是「轉宴」大席，玉盤珍饈依次登場。「轉宴」之後擺酒宴，酒宴結束後宴會臨近尾聲時上果茶。中式宴會餐飲是相當豐富的，袁枚在《隨園食單》「上菜須知」中有專門表述：「鹽者宜先，淡者宜後，濃者宜先，薄者宜後，無湯者宜先，有湯者宜後。且天下原有五味，不可以鹹之一味概之。度客食飽，則脾困矣，須用辛辣以振動之，慮客酒多，則胃疲矣，須用酸甘以提醒之。」上菜的順序是先濃後淡，湯放後，宴會半場客人睏乏時上辣味的食物可以提神開胃，酒過三巡時上酸甜口的菜餚可以提神醒腦。</p><p>清代從民間到宮廷春節都吃「五辛盤」，乾隆皇帝曾下旨要求御膳房「伺候五辛盤」，御膳房廚師用蔥、姜、蒜、韭、辣芥切成細絲蘸醬食用。根據明代李時珍的説法，「五辛盤」的「辛」不單指蔬菜刺激性的滋味，在春節期間食用還有「迎新春」的意思。申時行詩句「早春先試五辛盤」中就有「春盤迎新」的意境。時至今日，「春盤」食材更多樣，搭配更多元，「翠柏紅椒，細剪青絲韭」，有了鮮嫩清爽的蔬菜，我們便能透過一眾甘脆肥醲，從五辛盤上看春生！<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10026760"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/119.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@藥師傅：放鞭炮、賞燈會，古代新春「夜生活」什麼樣？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">華東師大美術學院副教授，毛毅靜：</span></strong>傳為李篙《歲朝圖》是迄今所見最早的過年題材的作品。此圖描繪一大戶宅院慶賀新年的情景，街門上的門神桃符，院中天燈高豎，孩子們燃放爆竹，廳堂裏設有祭祖的供品，來客和主人互相拜年，一切呈現出新春的歡樂。</p><p>古時，人們祈望平安，但認識和對付自然災害的能力卻很有限，往往將災害發生的根源歸咎於妖魅作祟，而為了避免災難又只能求助於神力，於是有歲末跳攤和陳設神像以驅鬼的風俗活動。圈臃驅邪的風俗普遍盛行於宮廷和民間，歲末跳攤規模尤為盛大，漢代宮廷歲末大攤由一百多人組成扮演神人的隊伍，喧呼圈瞰，將邪疫逐出端門，然後在宮中設桃梗、鬱壘、葦菱等以鎮鬼。</p><p>&nbsp;<span style="color:#3498db;"><strong>現代人春節「自救」指南</strong></span><a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10025348"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/117.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@WaitingFung：「斷親」現象為何成常態？走親戚還有必要嗎？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">南京大學社會學院副教授胡小武：</span></strong>現代的斷親，主要談及的是二代親內的疏於、懶於、不屑於近距離交往行為與態度。在未來中國更加鼓勵二孩、三孩的時代，斷親應該不會被生物意義上割斷。但是，心理意義上的斷親，是否會發生，目前還不好預測。但相比於傳統親緣網絡關係而言，越是開放時代，越是城鎮化流動，總體上與今日相似，青年人普遍不願走親戚，似乎成為一種客觀趨勢了。</p><p>當下的時代，每個人都生活不易，關注自身是客觀存在的生活要求，但親戚之間坐下吃頓飯，能夠建構良好的親緣關係。親緣之間的血緣鏈接，是一種生物學上的鏈接，往往也會助力個體或家庭的社會資本積累，所以説，每個人都要學會經營和構建親緣關係。當然，無論貧富，親戚之間總體上是一種己知和眾知的事情，所以誰也難以擺脫這種天然的親緣關係網絡。我的觀點是能夠經營好親戚關係的人，也會有能力經營好社會關係。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10020024"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/116.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@OOOrange：為什麼長輩人均愛催婚？催完結婚催生娃，生了一胎催生二胎，如何應對？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">社會性別研究者，齊姜：</span></strong>年輕一代視婚戀情況為不宜討論和過問的「個人隱私」，但是從長輩的角度上看，他們過問你的婚姻關係只是他們表達對你的關心和愛護的方式，畢竟，他們很難和你找到其他的共同話題。在婚姻上，長輩和年輕人有代際間的理解差異：長輩的出發點雖然各有不同，但對他們而言，只有進入的婚姻，才能得到某種社會關係和社會意義的承認。而年輕一代已經意識到個人價值並一定必須要依附於某種社會關係。兩方的認知都有他們所處的時代和環境的影響，想要説服對方的確不易。</p><p>面對這樣的父母催婚壓力，首先可以嘗試真誠溝通，儘可能交換想法，讓他們理解你為什麼不想結婚等想法。當然，根本改變父母的想法是很難的，有些時候父母暫時被説服了，過一段時間又會催婚。如果只是想要緩和雙方的關係，應當盡力保持生活的獨立，減少父母對個人的影響力。另外，也可以轉移父母的注意力，讓他們在退休後的老年生活中建立愛好，解決他們的精神寄託問題。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10011065"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/114.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@~zZ：「過年焦慮」是為什麼？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">哥大社工專業博士，姜楠：</span></strong>我們不斷地追求消費，很多程度上想追求的不是物件的實用性，它們只是一個個資本系統下的符號，對應着某種社會地位和身份，我們渴望的是自我的身份感。我找不到自己是誰，也找不到自己在這個世界上屬於哪兒，我只有通過談虛擬老公、養虛擬青蛙，抵抗用空虛感覆蓋了的存在焦慮。</p><p>大學教育走向職業化，我們整個教育過程中對於「自我、價值、幸福」的引導是缺失的；理想之愛的幻滅，生活陷入日常和世俗；道德變成一個遙遠的詞語，甚至讓人不敢談論；物質主義橫行，幸福與物質劃上了強綁定。這一切在加強着我們的空虛，讓當下的生活變得艱難，讓青年人苦悶不已。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10020051"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/115.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片即可提問</p><p></p><p><strong>@唐三百：「網購式拜年」「人不到禮到」會不會成為社會主流？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">暨南大學經濟與社會研究院助理教授，唐高潔：</span></strong>我覺得這種「網購式拜年」和「人不到禮到」其實是互聯網發展和人口流動帶來的，在疫情前就有這一趨勢。現代社會人們的交際圈越來越廣，尤其是大規模的人口流動背景下，我們的親朋好友不像過去那樣都離我們很近。網購的發展給我們提供了一個方便的與自己遠處的親朋好友聯絡感情的途徑。</p><p>現在疫情下，可能很多人無法按計劃回家過年，「網購式拜年」替代了過去的面對面拜年。疫情之後，大家可以自由回家，「網購式拜年」相比疫情期間應該會有所下降。但是人口流動和網購便捷的長期趨勢沒有變，因此長期來看，「網購式拜年」仍會越來越普遍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:26:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26313702</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26313702</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/341.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26313702_2024021211264f63cf07-cef9-40ea-b9df-d5dc5deee90b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃問吧]]>
            </author>
            <category>春節</category>
            <category>問吧精選</category>
            <category>一問三知</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/341.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/342.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「何以國色」，林風眠吳冠中的東方色彩美學創新談]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>由中國傳統色而來的東方色彩美學，面臨着一個答案尚不明晰的宏觀大問題：何以國色——中華文明是怎麼演化出自己的色彩美學，又是怎麼演進的？</u></p><p><u>這次藉着中華藝術宮（上海美術館）呈現的「中國式風景：林風眠吳冠中藝術大展」，可以從中國繪畫的角度，揭開這個宏觀大問題的一角。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中國式風景——林風眠吳冠中藝術大展」現場</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/316.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1990 年林風眠和吳冠中在香港太古城寓所</p><p></p><p>林風眠和吳冠中不只是通常意義的師承關係，他們也是堅守着中國繪畫的傳統向西方繪畫取經的同道關係，中畫為體，西畫為用，在他們的繪畫色彩運用上，這是可以看出端倪的。&nbsp;</p><p>中國繪畫的色彩觀念起始於「隨類賦彩」。中國畫的色彩不是「寫生的寫實」，而是「寫意的寫實」，畫家觀察自然和事物所形成的總結和記憶，凝聚為藝術心得，光影下的色彩不再依靠隨時的現場觀察，而是形成一套概念色彩體系，以某種色彩去處理某種場景。宋代的郭熙在《林泉高致》裏説：「水色：春綠、夏碧、秋青、冬黑。」肯定不是所有的水色都按照春夏秋冬區別為綠碧青黑，這是畫家的總結和記憶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中國式風景：林風眠吳冠中藝術大展」現場</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中國式風景：林風眠吳冠中藝術大展」現場</p><p></p><p>在 20 世紀放眼看世界之後，中國繪畫的色彩觀念受到西方的影響。王季遷説過一段耐人尋味的話：「中國人非常深刻地領悟到了筆法的抽象，但是古人沒有體會到設色與構圖的抽象。」如何突破中國畫的概念色彩而形成新的東方色彩美學，包括王季遷，也包括林風眠、吳冠中在內的國畫先覺們進行了創新性的探索。&nbsp;</p><p>「古人沒有體會到設色與構圖的抽象」，這句話可以換言之：古人建立了寫意的設色體系，這是一種抽象，但是沒有將這種設色的抽象在色彩的延展和光影的捕捉中更自由地發揮。顯然，林風眠和吳冠中是明白這個事情的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/329.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林風眠《池塘》</p><p></p><p>林風眠的《池塘》中，無論山巒，還是林木、池塘，色彩都突破了中國繪畫的傳統，設色的豐富溢出至「只此青綠」的邊界以外，光影的捕捉觸及了西方印象派的技巧內核。由此不難理解張五常所説：「法國的印象派起於十九世紀中期，誰是真正的創始者很難説。但我可以説，該畫派終於一九九一年，終於香港的太古城，它最後的代表人是林風眠。」</p><p>中國繪畫的色彩觀念背後，乃是中國哲學的思想觀念。中國繪畫推崇「墨分五色」的極簡色彩，源自「五色令人目盲」的高深理念，這種理念在上層文人間的接受，必然削弱重彩的藝術價值判斷，色彩的延展得不到有力的支持，這是中國繪畫的歷史狀態，這種歷史狀態也表現在林風眠、吳冠中在傳統與創新之間的探索。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/350.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳冠中《張家界》</p><p></p><p>《張家界》是吳冠中「豔黑時期」的作品，既可以看作水墨畫的上乘之作，又可以看作水墨畫的大膽改寫，如同一支協奏曲，如歌的慢板建立了山巒的秩序，山間躍動的多彩斑塊則是華彩的段落，此起彼伏，彌山跨谷。這種有剋制的色彩延展，保持了中國繪畫的極簡色彩，同時也袒露了創新的鋭氣。&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/357.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林風眠《鶩羣》</p><p></p><p>再去看林風眠的《鶩羣》，從題材到設色，都在傳統繪畫的藩籬之內，有意思的是雲間透出的白光、鴨身掠過的白底色，彷彿是中國繪畫向西方繪畫的光影致意，也彷彿是西方繪畫向中國繪畫的留白致敬。王季遷的繪畫色彩創新嘗試之一就是「甚至在山水畫中使用了白色」，從傳統的留白到白色的主動使用，他們無非是在捕捉不同光影的微妙白色變化。</p><p>《畫語錄》裏講王季遷的繪畫色彩創新嘗試更多體現在：「他的調色盤上逐漸增加了深紅、深赭石、松青，以及誘人的各式紫色。」這句話恰好為林風眠的《山村花塢》做了註解。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/877.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林風眠《山村花塢》</p><p></p><p>與林風眠相比，吳冠中在中國式風景的創新上更加凸顯出「形式美」和「意識流」的現代意識。「我作過一幅《獅子林》，畫面五分之四以上的面積表現的是石頭，亦即點、線、面之抽象構成，是抽象畫。我在石羣之下邊引入水與遊魚，石羣高處嵌入廊與亭，一目瞭然，便是園林了。但將觀眾引入園林後，他們迷失於抽象世界，願他們步入抽象美的欣賞領域。這近乎我的慣用手法。」點、線、面是結構的形式美，迷失於抽象世界則是錯覺的意識流。&nbsp;</p><p>在色彩的創新上，作為吳冠中「素白時期」代表作的《獅子林》，既不尊崇水墨的極簡，也不遵從重彩的濃鬱，而是採用近似山水畫「點苔」的手法揮灑五色斑斕的苔點，這種設色在形式美和意識流上獨樹一幟，中國繪畫的傳統色彩觀念注入了現代意識，樸素和固化的概念色彩在色苔的躍動中找到了靈動的光影錯覺。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/636.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳冠中《獅子林》</p><p></p><p>中國繪畫的東方色彩美學創新，受到了西方的影響，就在於中國式風景找到光影的趣味。吳冠中是謹慎而大膽的，他的謹慎在於近乎水墨畫的色彩基調，但絕非水墨畫的沉寂，大膽地施入苔點甚至遊線的斑斕色彩，東方的設色遊走在光影的真實與錯覺之間，這種色彩創新在他的《老虎高原》如出一轍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/304.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳冠中《老虎高原》</p><p></p><p>何以國色？東方色彩美學的源頭是基於中華文明的哲學理念，無論是重彩的寫意概念色彩，還是水墨的極簡抽象色彩，都是中國的色彩美學之源。林風眠、吳冠中為這個源頭注入了活水，既保留了東方色彩美學的傳統，又革新了東方色彩美學的窒礙。&nbsp;</p><p>重新審視他們二位的作品，有助於我們觀察國色的演化和演進，何以國色的進一步回答，應該作更多探討：這些探討應該放眼於 20 世紀以降的諸多國畫先覺，譬如劉海粟、張大千；也應該上溯到歷代畫論對於設色的推敲，歷代畫家對於色彩創新的實踐，譬如楊升、石濤。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/334.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳冠中《長城（一）》</p><p></p><p>花開海上的「中國式風景：林風眠吳冠中藝術大展」或將開啓何以國色的全方位觀察與思考。</p><p>（本文作者為《中國傳統色》系列圖書作者）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:26:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26176118</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26176118</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/881.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26176118_202402121126ba20cf9a-5947-45c6-b220-b1d01165be88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭浩]]>
            </author>
            <category>中國式風景：林風眠吳冠中藝術大展</category>
            <category>東方色彩美學</category>
            <category>中國傳統色</category>
            <category>林風眠</category>
            <category>吳冠中</category>
            <category>上海文藝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/881.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/882.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[百城尋龍·伊寧丨油畫和雕刻技藝集於一體，鄉村畫家用沙土作「祥龍」畫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559806" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/da13bbd6b0534cfbb0f5fa49fa205902/hd/20240205124206252762f77f1-9c35-4cac-841d-086c6860bce7-fb5ee5b5-ff34-ae2e-e0c8-ce191c7b8998.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/161/83.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>春節前夕 ，新疆伊寧市喀爾墩鄉東梁村鄉村畫家阿力木江·阿布都馬洪創作了沙粒畫作品《祥龍》。作品以沙子和石礫為基礎材料，將油畫和雕刻技藝集於一體，用時 10 天完成。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:26:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26272076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26272076</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯，仇依楠，素材來源，伊寧市融媒體中心]]>
            </author>
            <category>百城尋龍記</category>
            <category>沙粒畫</category>
            <category>伊寧</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/161/83.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/161/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新春走基層｜70 年，春運之 bian·指尖上的「便」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560224" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3489264196894a198e00a94771a4f4a6/hd/101002024020470000280_XxjfceC007065_20240205_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/367/316.jpg" data-duration="02:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>自 1954 年「春運」一詞通過媒體進入社會大眾視野，這場「全球最大規模人口遷徙」已經走過 70 年。70 年來春運從「走得了」到「走得好」，線路越來越多，服務越來越好。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:22:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26286920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26286920</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯： 忻燕，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>春運</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/367/316.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/367/338.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春節保障不間斷，國網上海電力及時消除輸電線路危急缺陷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「合上 500 千伏汾三線開關！」</p><p>「對，執行！」</p><p>2 月 11 日，大年初二，在上海市閔行區浦江鎮的 500 千伏汾三線鐵塔下，一場與時間賽跑的電力設備應急搶修正在進行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/875.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">搶修現場。本文圖片均為，國網上海電力，供圖</p><p></p><p>當天 16 時，經過 40 餘名工作人員 9 個小時的連續奮戰，國網上海市電力公司成功消除了 500 千伏汾三線一處危急缺陷，及時恢復設備正常運行，確保了春節假期城市主電網安全穩定運行。</p><p>2 月 10 日大年初一，國網上海電力超高壓公司輸電運維四班工作人員陳偉俊和沈昭彧根據春節保電要求，對所轄 500 千伏重要輸電線路開展全面特巡。當兩人巡視至 500 千伏汾三線一鐵塔附近時，發現一根地線疑似存在斷股的情況，隨即用無人機對可疑處開展近距離檢查，無人機傳回的畫面顯示該地線共有 7 股絞線發生斷股，斷股率已達 36.8%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/876.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「輸電線路地線的主要作用是防雷和保護導線，對於線路安全運行至關重要。一旦地線完全斷裂會造成輸電線路短路故障跳閘的嚴重後果，所以我們在日常巡視中格外注意地線的健康狀況。」考慮到汾三線是外電入滬重要線路，情況十分緊急，陳偉俊迅速將發現的危急缺陷進行了彙報。</p><p>電力部門立即啓動春節假期搶修應急機制，第一時間組織線路專業技術骨幹趕赴現場查看缺陷設備，商討地線更換搶修方案，同時安排相關變電站運維人員和輸電運維人員做好事故應急預案，落實電網風險預警管控措施，開展相關運行輸變電設備特巡保電。</p><p>2 月 11 日 7 時 30 分，搶修工作正式開始。搶修現場，滑車、機動絞磨、壓接機等十幾種工器具全部就位，在工作負責人的帶領下，塔上人員和地面人員的通力合作，先後完成了相關地線調換及耐張壓接管、金具、防震錘更換工作。考慮到線路下方跨越物較多、通道環境較為複雜，工作人員採用導線封網和高空越線架配合作業的方法，在重要交叉跨越兩側再加設一道高空越線架作為第二道保護。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/877.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在搶修人員的通力配合、精密協作下，整個搶修作業順利結束。工作人員隨後利用無人機對新更換的地線等設備進行了仔細驗收，顯示一切正常，符合送電要求。</p><p>「能及時消除設備缺陷，我們每個人都很開心，保供電對我們來説就是 24 小時待命，哪裏有需要就出現在哪裏！」搶修現場作業負責人、國網上海電力高壓實業有限公司人員駱昊駿説。</p><p>春節期間，國網上海電力組織各專業工作人員持續做好電網設備巡檢，加強設備隱患排查治理，落實 24 小時應急值班搶修制度，確保春節期間供電「不間斷」、保障「不掉線」、服務「不打烊」，讓全市人民度過一個溫暖祥和的幸福年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:18:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/888.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347179_2024021211188a95ff27-b62a-4229-a6ab-c1824d759092.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄧玲瑋，通訊員，朱鷹傑]]>
            </author>
            <category>春節</category>
            <category>國家電網</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/888.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/889.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[集氣站春節 24 小時值班，全力確保平穩生產]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561060" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/70d0e715126d460aaa8c30dcd3dd895e/hd/20240209204626536587fee4a-11cc-4df5-a48c-65c4af34c5fc-67cf383e-555c-7d41-8c50-8461edc81ad6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/13/713.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="0" data-width="1886" data-height="1080"></video>2 月 7 日，達州市宣漢縣，雪花在普光氣田大灣 405 集氣站上空飄飛。春節臨近，集氣站不放假，站場 24 小時值班。工作人員表示：我們是「方氣必爭」，全力確保平穩生產。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26330874</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26330874</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，實習生：問致璞，素材來源：川觀新聞]]>
            </author>
            <category>集氣站春節不放假</category>
            <category>全力確保平穩生產</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/13/713.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/13/714.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超燃 40 秒！中國軍人和中國龍適配度拉滿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561054" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9c55ded828184440aa1c7eaf22460541/hd/2024020920190611234dbb0b1-6a21-4cfe-9e5b-edc8afd994e9-1e3eb74c-acef-5d54-aa02-f14dd0d6c71b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/3/539.jpg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>嗩吶一響，血脈覺醒！看超燃 40 秒視頻，中國軍人和中國龍適配度拉滿！中國龍，強大無比！中國年，我們一起振奮龍馬精神，龍騰虎躍、魚躍龍門。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26330263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26330263</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，實習生：趙婷，素材來源：央視軍事]]>
            </author>
            <category>中國軍人</category>
            <category>中國龍</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/3/539.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/3/540.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[來自天安門的國旗在戰鬥一線傳遞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561055" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9d90a0e7199b41d1ab46a6dd52f1ba7d/hd/20240209202614983192c5d7e-d823-4c59-b197-ce4bfedf0e55-bfed18fc-d60a-9e0d-422b-863b51b74e4c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/6/907.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>春節前夕，西部戰區空軍地導某營官兵整齊列陣，迎接一面特殊的國旗。這面國旗曾於該營所在旅成立之日在天安門廣場冉冉升起，自去年 11 月至今年 2 月，在該旅各個點位傳遞。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26330422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26330422</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，實習生：毛若菲，素材來源：央廣軍事]]>
            </author>
            <category>來自天安門的國旗</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/6/907.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/6/908.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[約旦黑馬馳騁亞洲盃能給國足什麼啓示？攻堅課題不止換帥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/286.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約旦殺入亞洲盃決賽，成了不小的驚喜。</p><p></p><p>卡塔爾多哈盧塞爾體育場在見證阿根廷隊勇奪 2022 年世界盃冠軍後 14 個月，又見證了新一屆亞洲盃冠軍的產生。</p><p>在北京時間 2 月 11 日凌晨進行的第 18 屆亞洲盃決賽中，東道主卡塔爾隊憑藉球星阿費夫上演的點球「帽子戲法」，以 3 比 1 戰勝「黑馬」約旦隊，成功衞冕。卡塔爾隊也成為歷史上第 5 支衞冕亞洲盃冠軍的球隊，第 7 支東道主冠軍隊。阿費夫則憑藉 8 粒進球奪下賽事「金靴」，同時還攬得賽事最佳球員稱號。</p><p>卡塔爾隊如願衞冕，一定程度上得益於其獨享的天時地利人和優勢，但如果沒有以阿費夫、海多斯、阿里為代表的一批「阿斯拜爾」出品精英球員「噴湧」而出，繼而迅速成長，這支球隊不大可能在 2015 年亞洲盃小組墊底後僅僅 4 年便首捧亞洲盃王冠，更不可能實現衞冕。約旦隊雖然遺憾地與冠軍失之交臂，約旦足球在探索發展路徑過程中選用的模式也與卡塔爾足球「阿斯拜爾」模式嚴格有別，但他們能夠在本屆盃賽上一路「黑馬馳騁」，並歷史性闖入亞洲盃決賽，令人肅然起敬。</p><p>冠、亞軍球隊優異成績的背後同樣都是立足青訓，在培養年輕優質人才方面不走回頭路。以本屆亞洲盃為鑑，中國隊欲扭轉頹勢，需要攻堅的課題遠不止「換帥」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡塔爾隊如願衞冕亞洲盃。</p><p></p><p><strong>如願衞冕後，本國精英球員帶給球隊自信</strong></p><p>北京時間 11 日凌晨，第 18 屆亞洲盃決賽在東道主、衞冕冠軍卡塔爾隊與首次躋身決賽的約旦隊之間展開。亞足聯官方統計數據顯示，約旦隊本場比賽的控球率高達 57.3%，比主隊多出了近 15 個百分點。而約旦隊在有威脅進攻次數等關鍵數據方面同樣佔優，這證明他們能夠首度闖入決賽，並非靠運氣眷顧。</p><p>不得不説，擁有主場優勢的卡塔爾隊還擁有另一大優勢，那就是國際比賽經驗。作為一年多前世界盃東道主代表隊，卡塔爾隊無論在熱身賽還是正式大賽上受到的歷練，都遠比對手豐富許多。因此，在本場比賽中，卡塔爾隊先後 3 獲點球良機，且 3 次主罰命中。正如亞足聯賽後評價的：「卡塔爾隊看似場面被動，但始終是掌控比賽節奏的一方，他們利用了對手急於進攻的心態。」</p><p>如果將時間推回到兩個月前，恐怕很難有人相信卡塔爾隊能成功衞冕亞洲盃冠軍，即便他們擁有主場優勢。事實上，卡塔爾隊去年 12 月剛剛經歷了換帥，對於卡塔爾聯賽俱樂部瓦克拉隊原主帥馬克斯·洛佩斯火線接手的前景，可能就連作為球隊老隊長的海多斯也難言樂觀。不過，馬克斯卻對於全新挑戰充滿信心，確切地説，是手下一干「阿斯拜爾」出品的精英球員給了他帶隊的自信。</p><p>在卡塔爾隊本場比賽的首發 11 人中，除後衞盧卡斯·門德斯外，其餘球員全部都由阿斯拜爾學院培養而出。與本屆亞洲盃印尼、馬來西亞等隊批量招募成年歸化球員不同，卡塔爾隊絕大多數歸化球員也都來自「阿斯拜爾」。除了天賦異稟、能力出眾外，他們從孩童時代就聚在一起，相互間配合的默契程度遠勝於其他各隊後期拼湊的「海外軍團」。所以即便海多斯、阿齊茲、伊斯梅爾漸趨「老化」，他們依然可以在有限的出場時間裏做好對年輕一代的傳、幫、帶。</p><p>與包攬上屆「最佳射手、最佳球員」獎項的阿里一樣，現年 27 歲的阿費夫目前正處於職業生涯的黃金年齡段。從小組賽首戰至半決賽對陣伊朗隊，再到決賽面對約旦隊，每當卡塔爾隊身臨險境的時候，阿費夫總能挺身而出成為球隊的關鍵先生。他與海多斯、阿里組成的攻擊三叉戟是卡塔爾隊衞冕路上披荊斬棘的最堅利器。如此看來，卡塔爾隊的衞冕不過是足球世界裏「精心培育後開花結果」的又一個典型範例。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約旦足球也有值得國足學習的地方。</p><p></p><p><strong>約旦隊更像是「黑馬馳騁</strong>」</p><p>那麼約旦隊屈居亞軍就意味着失敗嗎？答案當然是否定的。特別是當約旦隊以第 3 檔球隊及小組賽第 3 名身份歷史性闖入亞洲盃決賽後，已經沒有人懷疑他們「一黑到底」的決心與實力。拋開比賽結果，約旦隊本屆盃賽的整體表現是令人信服的。以至於決賽結束後，這支球隊得到了包括國際足聯主席因凡蒂諾以及現場東道主球迷的掌聲。</p><p>約旦隊雖以小組賽第 3 名躋身淘汰賽，但小組賽、半決賽與奪冠熱門韓國隊交手 1 平 1 勝的結果，以及小組賽末輪一球小負巴林隊的虛虛實實，已讓外界不由得對這匹黑馬發出感嘆。</p><p>出現在多哈的這支約旦隊雖然擁有在法甲俱樂部效力的攻擊手塔馬裏，但除了他以及個別在卡塔爾聯賽效力的球員外，大部分球員都效力於本國聯賽。雖然與卡塔爾隊依賴「阿斯拜爾」力量的模式有所不同，但約旦足球人才培養方面的思路始終堅定不移。驚豔亮相本屆亞洲盃前，約旦多個年齡段青少年國字號代表隊已在亞洲足壇重要賽事中嶄露頭角，甚至取得相當優異的成績。例如，在 2014 年首屆 U22 亞洲盃（U23 亞洲盃前身）中，當屆約旦 U22 隊就獲得了季軍。在 2014 年仁川亞運會上，約旦隊躋身了男足 8 強。約旦 2003 年齡段國青隊隨後也躋身 U20 亞洲盃 8 強……</p><p>約旦國字號球隊的一系列戰績也説明，即便不追求「引進歸化球員」這樣的捷徑，只要在青訓上堅持，不走回頭路，依然可以在足球人才培養上取得比較理想的效果，甚至是豐收。本屆亞洲盃冠、亞軍球隊取得的成績，實際也給困境中的中國足球以更多啓示。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國裁判組在本屆亞洲盃變現得可圈可點。</p><p></p><p>中國裁判組啓程回國</p><p>北京時間 11 日凌晨，卡塔爾多哈盧塞爾體育場進行的第 18 屆亞洲盃頒獎盛典上，國際足聯主席因凡蒂諾等嘉賓為包括主裁判馬寧在內的 4 名當值中國籍裁判員頒發了象徵着本屆盃賽「最佳裁判員」榮譽的獎牌。帶着榮耀與自豪，馬寧、傅明、周飛、張鋮四名中國裁判員於當地時間昨日凌晨啓程離開多哈回國。</p><p>憑藉自身紮實的業務功底、豐富的大賽執法經驗以及在本屆亞洲盃決賽前各階段賽事良好的執法表現，以馬寧、傅明、周飛、張鋮為成員的中國籍裁判員組獲得了本屆亞洲盃決賽執法資格。其中馬寧、傅明分別作為主裁判、視頻助理裁判員身份執法，周飛、張鋮則擔任兩位助理裁判員。在以第四官員身份參與執法上屆亞洲盃決賽後，馬寧也成為首位主哨亞洲盃決賽的中國籍裁判員。不得不説，中國籍足球裁判員迎來了執法工作的最高光時刻。</p><p>在當晚進行的這場亞洲盃巔峯對決中，4 名中國籍裁判員表現優異。其中馬寧累計向兩隊出示了 5 張黃牌（4 張出示給約旦隊、一張出示給卡塔爾隊）。比較引人關注的是，馬寧在本場比賽中累計 3 次判給卡塔爾隊點球，而東道主球隊正是憑藉 3 次主罰點球命中，最終以 3 比 1 取勝對手，成功衞冕。在 3 次點球判罰中，馬寧有兩次是通過 VAR 程序介入最終認定約旦隊球員禁區內犯規的。而從實際情況來看，馬寧的幾次關鍵判罰全部準確無誤。在此過程中，傅明作為 VAR 裁判員、周飛與張鋮作為助理裁判員與馬寧的配合也十分默契。中國籍裁判員能夠圓滿完成本屆盃賽執法工作，也得益於集體的智慧與力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:05:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26346964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26346964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/294.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26346964_2024021211059b01074b-6857-418f-b95c-4e0b6147afae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖赧/北京青年報]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>亞洲盃</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/294.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/295.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍對加沙地帶南部城市拉法及周邊全方位打擊，死亡人數逾百]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據巴勒斯坦通訊社報道，以軍 12 日凌晨對加沙地帶南部城市拉法及周邊地區發動海陸空全方位打擊，目前造成死亡人數已超過 100 人，另有數百人受傷，傷者中包括婦女和兒童。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:01:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347188</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347188</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/112.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347188_20240212110139e15495-b73e-41b3-b3d0-38ea7ada4fa8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>以軍</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/112.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/116.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國式現代化奮進者｜捕獲首張黑洞照片後，他們期待為黑洞「拍電影」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/397.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019EHT 發佈 M87 黑洞 1.3 毫米照片。本文圖片均為，中國科學院上海天文台，供圖</p><p></p><p>2019 年 4 月 10 日，世界上首張黑洞照片出爐。時隔三年，2022 年 5 月 12 日事件視界望遠鏡團隊發佈了銀河系中心的超大質量黑洞照片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/398.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022EHT 發佈銀心黑洞 1.3 毫米照片</p><p></p><p>人類關於黑洞的無限想象被證實，這背後有一支上海科研團隊作出了重要貢獻，他們就是中國科學院上海天文台的黑洞成像研究團隊。</p><p>「某種意義上，我們是從無到有、從弱到強、從點到面，中國天文學正在逐漸地趕上世界的發展前沿。」中國科學院上海天文台台長沈志強説，「天文絕對是浪漫的，但從事這個行業更多的是長期深耕、默默無聞。」黑洞成像研究一直是上海天文台着力發展的重點方向，早在 2005 年，沈志強研究員在 3 毫米波段觀測發現銀河系中心存在超大質量黑洞的新證方面就引起了國際同行高度關注。</p><p>2023 年 4 月，中國科學院上海天文台研究員路如森領導的國際科研團隊又在 M87 黑洞的成像研究方面取得最新進展，實現了對 M87 黑洞及其周圍吸積流和噴流的共同成像探測。這一成果於北京時間 4 月 26 日晚在國際學術期刊《自然》在線發表。</p><p>在這次對黑洞的研究中，中國科學院上海天文台領導的國際科研團隊利用全球各地的總共 16 個觀測台站，在不同於此前事件視界望遠鏡的觀測頻段，完成了成像與科學分析，實現了對 M87 黑洞及其周圍吸積流和噴流的共同成像探測，給該黑洞及其周圍的「環境」拍攝了「全景照」，並首次顯示出了中央超大質量黑洞與其吸積流、噴流的聯繫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/449.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在天馬望遠鏡園區推進毫米波望遠鏡建設</p><p></p><p><strong>「想把國內黑洞成像研究推進到國際先進水平」</strong></p><p>「我回國，就是想把國內黑洞成像研究推進到國際先進水平。」路如森的初衷很純粹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/400.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路如森作學術報告</p><p></p><p>長期利用甚長基線干涉測量技術（VLBI）開展成像研究，在德國科隆大學和上海天文台獲得實驗物理和天體物理博士學位後，路如森在德國馬普射電天文研究所和美國麻省理工學院從事相關研究。「當時國際上在這個領域已有較多積累，但國內的基礎還相對薄弱。」2018 年，路如森帶着多年研究積累，攜全家放棄國外永居，加入上海天文台。他堅信，中國也一定能在這個領域做出引領性成果。</p><p>一回國，路如森就憋着一股幹勁兒，在這些基礎上着力開展國際最前沿的 1 毫米波段成像研究。憑藉長期深入參與事件視界望遠鏡（EHT）等國際合作的經驗和優勢，他組織起科研團隊，聚焦近鄰超大質量黑洞與噴流的高分辨率成像研究，推進 EHT、東亞（亞）毫米波 VLBI 等合作，與馬普射電天文研究所成立夥伴小組，不僅帶動台內形成黑洞天體物理觀測與理論研究聯合科研團隊，還牽頭數十名國際同行開展合作，瞄準世界前沿進行攻關。</p><p>但研究過程並非一帆風順。當結果受到國外學者質疑時，路如森與合作者一遍遍地檢查數據分析結果，開發新算法去解決科研難題，探尋影響結果的不確定因素，持續打磨研究結果，還要耐心解答同行們提出的各種疑問。出成果的過程煎熬又磨人。但路如森認為：「科學需要辯論，已有研究的‘天花板’需要打破，更要發出‘中國聲音’。這能瞭解他人的看法、獲得借鑑，讓研究結果更嚴謹。」</p><p>功夫不負有心人，多年的投入帶來了「現象級」重磅成果頻出。2017 年，路如森與合作者對位於 M87 星系中心和銀河系中心的兩個超大質量黑洞開展了首次成像觀測，並分別於 2019 年、2021 年和 2022 年在 M87 星系中心成功捕獲人類首張黑洞照片及其偏振圖像以及銀河系中心黑洞的首張照片，取得天體物理領域的重大突破。</p><p>2023 年，他牽頭國際團隊完成對 M87 黑洞及其周圍環境的成像研究，首次在新波段捕獲該黑洞的照片並對黑洞周圍的吸積流和噴流一同進行成像，實現給活動星系核的「中央引擎」拍攝「全景照」的突破，結果發表在《自然》雜誌，在全球引發廣泛關注。</p><p><strong>去高原、去火山口仰望星空</strong></p><p>趙杉杉在 2017 年加入了「事件視界望遠鏡」（EHT）合作組，2020 年起到中國科學院上海天文台繼續進行黑洞成像的相關研究。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/401.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙杉杉在 2023 年東亞 VLBI 研討會上主持討論</p><p></p><p>從 2017 年至今，她親歷了 M87 黑洞照片和銀河系中心黑洞照片的合作研究過程，其中對觀測數據的理論解釋是她最為熟悉的環節。「對於公眾來説，可能看到黑洞照片就足夠了，但對於科研人員來説，我們更關心的是黑洞照片背後的物理意義。」趙杉杉説。</p><p>「EHT 合作對於我這樣的青年科研人員來説是個很好的平台。」趙杉杉説，「在這個平台上，持不同學術觀點的科學家共同完成工作，我參加各類討論、會議，能夠直觀地接觸到、感受到和學習到目前這個領域最新的研究進展和發展趨勢，看到持不同學術觀點的科學家們進行思想碰撞。」</p><p>現在，趙杉杉不僅從事理論研究，還更加積極地投入到觀測和望遠鏡技術的領域中。「我以前以為做科研就是坐在電腦前推公式、寫代碼，從來沒想過可以參與建設望遠鏡。但是沈台長經常跟我們説一句話：‘你不做，就沒有人做了’。」</p><p>為了早日用中國自己的設備給黑洞拍照，她迎難而上，投入到完全未知的新領域。觀測波長越短的射電望遠鏡，建設難度越高。大部分的射電望遠鏡的工作頻段在釐米波段，而給黑洞拍照的望遠鏡需要做到毫米波段，甚至亞毫米波段，這對望遠鏡的製造工藝和工作環境都提出了非常苛刻的要求。由於亞毫米波在穿過大氣層時會被大氣中的水分子吸收，亞毫米波望遠鏡需要在乾燥的高原地區建設。</p><p>為此趙杉杉跟隨團隊去西藏進行考察，尋找合適的站址。「人的適應力都很強的。在海拔四千多米的地區，一開始説兩句話就要吸氧，但過幾天就能跑了。」此外，團隊還在上海松江地區建設了一台 5 米口徑的毫米波望遠鏡，進行技術驗證。</p><p>為了保證進度，趙杉杉拿着小本子四處「督工」，還去了工廠，「我學習到望遠鏡的每個零件都要精益求精，任何一個小螺絲的鬆動，都會影響到最後的結果。理論研究通常是純粹和完美的，而造望遠鏡總是會出各種各樣的狀況，需要你用一種更務實的心態來應對。」</p><p>和趙杉杉一樣為了「仰望星空」四處奔波的，還有中國科學院上海天文台射電天文科學與技術研究室的副研究員江悟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/399.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江悟工作照</p><p></p><p>要從地球上看見黑洞，必須使用在亞毫米波段工作的望遠鏡。亞毫米波天文觀測需要乾燥的天氣環境和稀薄的大氣，因此火山口是一個不錯的選擇。夏威夷有兩座著名的火山，一座仍然活躍，另一座是休眠火山，也因此成為了天文觀測勝地。給黑洞拍照的事件視界望遠鏡就有 2 台建在這座火山口。</p><p>江悟是去現場參加事件視界望遠鏡（EHT）觀測的科研人員。「去那裏觀測除了高原反應引起的氣喘和些許頭痛外，印象最深的是雖然在半夜觀測，大家都熱情高漲，工作時一絲不苟，通力合作。」江悟回憶道，「最大的福利莫過於有時還能在凌晨返回基地的途中見到另一個山頭的火山口正噴發着火星，同時見證大自然的神奇和宇宙黑洞的神奇。」</p><p><strong>在為黑洞拍攝「電影」的研究中搶佔科技制高點</strong></p><p>對於科研工作者而言，對黑洞的探索所取得的成就僅僅是開始，未來還有無限的前沿突破在這個世人矚目的「甜甜圈」中等着他們。</p><p>路如森透露，為了在下一步給黑洞拍攝「電影」的研究中搶佔科技制高點和更多國際學術話語權，就要有中國自己的觀測設備。為此，上海天文台已推動實施了中國毫米波 VLBI 實驗系統建設，同時提出並積極推動在西部地區建設亞毫米波望遠鏡及陣列並發展相關觀測設施。「只有建設我們自己的望遠鏡，才能掌握更多科研主動權。」為了前往西藏進行望遠鏡選址考察，他又啓程了。</p><p>趙杉杉則在繁忙的工作之餘，擠出時間，積極做科普。2020 年以來，趙杉杉已進行了近十場科普講座，與「魔都科學目錄」合作發佈 B 站科普視頻 8 個，介紹黑洞成像研究及相關的最新研究成果，累積播放量 32.7 萬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/450.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙杉杉在繁忙的工作之餘積極做科普。</p><p></p><p>「我們的成果不僅僅是科學家的成果，更是全人類的成果。我希望通過我的介紹，讓公眾感受到‘看見’黑洞於人類而言是一件非常偉大的事。」趙杉杉説，「令人欣慰的是，公眾對我們的成果非常感興趣，總是會對我提出很多問題。這個時候我就會切實感受到，探索未知是人類的天性。我們作為專業的探索黑洞未知的‘先遣隊’，將最新的成果帶給大眾是我們的責任和義務，同時，這也是一種分享的快樂。」</p><p>目前，天文學家們已經得到兩個超大質量黑洞的圖像。那麼接下來是否可以看見兩個相互繞轉的超大質量雙黑洞呢？根據天文學的星系併合理論，這在理論上是存在的。</p><p>江悟對此很着迷，也正在和同事一道努力推進亞毫米波望遠鏡的建設，特別是多頻同時接收技術的研發。「多頻同時接收技術是未來的發展趨勢」，江悟説，「它能夠探測更弱的信號，這樣天文學家們就有望觀測到更多黑洞圖像，同時也發現更多的雙黑洞。」目前，江悟正在與國際同行積極開展多頻同時接收技術的觀測實驗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/465.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347128_2024021211000c11f3b8-1e3c-48e8-8bff-d15d60a17d58.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>黑洞</category>
            <category>天文學</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/465.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/466.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家發改委：將採取更多務實舉措，不斷優化民營經濟發展環境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從國家發展改革委瞭解到，國家發展改革委將會同有關方面採取更多務實舉措，不斷優化民營經濟發展環境，切實解決民營企業發展困難，提振民營企業發展信心。</p><p>國家發展改革委副祕書長、國民經濟綜合司司長袁達日前介紹，要加快推進民營經濟促進法立法進程。同時，要狠抓促進民營經濟發展各項政策落實落地。完善面向民營企業的信息發佈機制，加大項目推介力度，鼓勵和吸引更多民間資本參與國家重大工程和補短板項目建設。</p><p>他還表示，要健全完善多層次的與民營企業常態化溝通交流機制，暢通政企溝通交流渠道。堅持從個案和整體上及時掌握制約民營經濟發展的問題，力爭解決一類問題、受益一批企業、助力一個行業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 02:29:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347140</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347140</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/500.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347140_20240212103058d2e626-ee68-49b6-8e27-53f0ef33caad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>民營經濟</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/500.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/501.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·2 月 12 日丨中國游泳隊世錦賽接力奪冠，潘展樂打破世界紀錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 12 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：中國游泳男隊世錦賽接力奪冠，潘展樂打破世界紀錄；三年掙百萬外賣小哥留滬過年：不理質疑，安心掙錢；被人工智能「承包」的春節，翻出了哪些新花樣？]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:54:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347113</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347113</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/363.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國國防部長奧斯汀已將職責移交給副部長凱瑟琳·希克斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/281.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國國防部長奧斯汀。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>當地時間 2 月 11 日，美國國防部表示，國防部長奧斯汀因「膀胱急症」被送往醫院接受治療後，他的職責已經移交給國防部副部長凱瑟琳·希克斯（Kathleen Hicks）。</p><p>美國國防部發言人帕特里克·萊德 11 日早些時候在一份聲明中表示，奧斯汀目前仍保留其作為國防部長的職能和職責，並攜帶他履行職責所需的非機密以及機密通信系統前往醫院。然而，萊德在當天晚上發表的聲明中稱，奧斯汀已經將辦公室的職能和職責移交給國防部副部長凱瑟琳·希克斯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:42:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347107</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347107</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/283.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347107_202402120942b8c297d8-4551-4182-9a24-8a91ceff50ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[許驍/央視新聞]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/283.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/284.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[華北黃淮等地有霧霾來擾，新一輪冷空氣將至]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（2 月 12 日）是大年初三，降水主要集中在新疆北部，明天夜間開始新一輪冷空氣來襲，中東部地區多地將陸續迎來降水、降溫。在冷空氣抵達前，華北、黃淮等地仍有霧和霾天氣，建議加強防範。</p><p><strong>新疆北部防範強降雪，明夜起新一輪冷空氣來襲</strong></p><p>昨天，我國大部降水稀少，降雪主要集中在新疆北部地區，監測顯示，塔城和阿勒泰部分地區出現中到大雪，局地暴雪到大暴雪。</p><p>今天，除新疆北部等地外，其他大部地區仍以晴到多雲天氣為主。明天夜間至 15 日，新一輪冷空氣來襲，中央氣象台預計，明天夜間至 15 日，受較強冷空氣影響，長江中下游及其以北地區將自北向南先後出現 4 至 6 級偏北風，陣風 7 至 9 級，氣溫普遍下降 4 至 8℃，部分地區降溫 10 至 12℃，東北地區局地 14℃以上。</p><p>此外，降水也將有所增多。今天，內蒙古東北部、黑龍江西北部、新疆北部等地部分地區有小到中雪，其中，新疆伊犁河谷等地部分地區有大到暴雪，局地大暴雪（20 至 24 毫米）。安徽西部、湖北東部、湖南西北部、重慶東南部、貴州東北部、雲南西部等地部分地區有小雨。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，內蒙古中東部、黑龍江西北部、新疆伊犁河谷和南疆盆地、西藏東部和南部等地部分地區有小到中雪。江淮西部、江漢東部、江南北部和西部、華南西部等地部分地區有小到中雨。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>後天，吉林東部、新疆北疆北部、西藏北部和東部、青海北部和南部、甘肅河西、川西高原北部等地部分地區有小雪或雨夾雪，局地有中到大雪（5 至 6 毫米）。西北地區東南部、黃淮東部和西部、江淮、江漢、江南北部和西部、西南地區東部等地部分地區有小到中雨，其中，湖南中北部等地部分地區有大雨（25 至 40 毫米）。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>氣象部門提醒，降雪、降溫可能導致道路濕滑、結冰，建議公眾出行關注交通部門發佈的路況信息，合理安排行程，減速慢行。</p><p><strong>冷空氣未至天氣晴暖，早晚注意防範霧來擾</strong></p><p>在冷空氣尚未到來之前，我國大部地區依然以升溫為主，明後天，黃河以南地區將有大片區域最高氣溫突破 20℃，暖意十足。不過，儘管白天回暖迅速，部分地區最低氣溫仍較低，不少地方晝夜溫差在 15℃左右，早晚還需注意添衣保暖。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">昨天早晨，山東威海霧氣繚繞，能見度下降。（圖/宋永強）</p><p></p><p>此外，霧和霾天氣還會來擾。中央氣象台預計，未來三天華北中南部、黃淮、江淮、江漢等地大氣擴散條件較差，有輕至中度霾，局地重度霾。明後天早晨至上午時段，天津、河北中南部、河南、湖北中部等地有大霧。後天白天起，受冷空氣影響，上述地區大氣擴散條件轉好。</p><p>氣象專家提醒，大霧導致的低能見度天氣對公眾交通出行不利，建議開車出行的朋友們儘量避開該時段，嚴格遵守交通規則控制車速和車距，並注意燈光的使用，及時開啓霧燈或應急燈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:17:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26346971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26346971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/98.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26346971_2024021209179c256635-b386-4dc4-8f3e-bcb63088cd0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國天氣網]]>
            </author>
            <category>冷空氣</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/98.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/99.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬拉松世界紀錄保持者基普圖姆因車禍去世，年僅 24 歲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">基普圖姆因為車禍離世。</p><p></p><p>就當全世界跑圈都在期待着「超級新星」基普圖姆何時能夠打破馬拉松 2 小時的極限時，噩耗卻比紀錄先一步到來。</p><p>北京時間 2 月 12 日，據多家肯尼亞媒體確認，馬拉松世界紀錄保持者凱爾文·基普圖姆因車禍去世，年僅 24 歲。</p><p>根據報道，基普圖姆在當地時間 2 月 11 日晚遭遇車禍身亡，他的教練哈基扎曼也在車禍中喪生，車上還有一名女性乘客受重傷。據《國家報》記者報道，當地警方表示，基普圖姆的座駕失控衝出道路，跌進了 60 米外的一條溝裏，並撞在了一棵樹上，車輛因此嚴重受損。基普圖姆和哈基扎曼均當場死亡，但車上的同行女性倖存下來並被送往賽馬場醫院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 歲的基普圖姆被認為是下一位「馬拉松之王」。</p><p></p><p>凱爾文·基普圖姆出生於 1999 年 12 月 2 日，2013 年首次在肯尼亞當地的一場半程馬拉松出賽，之後的幾年間有過數次路跑經驗，他的場地 10000 米最好成績是 28 分 27 秒 87，路跑 10 公里最好成績 28 分 17 秒，半程馬拉松最好成績 58 分 42 秒。</p><p>2022 年 12 月的西班牙瓦倫西亞馬拉松，基普圖姆首次亮相全馬項目，最終以 2 小時 01 分 53 秒創造了「史上最快首馬」的成績。而就在不到一年之後的 2023 年芝加哥馬拉松上，當時 23 歲的基普圖姆以 2 小時 35 秒的成績奪冠（平均每公里配速為 2 分 51 秒），打破了基普喬格保持的原世界紀錄（2 小時 01 分 09 秒）。</p><p>根據媒體報道，就在幾天前，基普圖姆的世界紀錄剛剛獲得了世界田聯的官方認證，他本人也是去年世界馬拉松大滿貫的男子冠軍，年底獲得了世界田聯年度運動員稱號。</p><p>值得一提的是，作為世界上最優秀的職業馬拉松跑者，基普圖姆每一年的比賽計劃其實都會提前做好。而他的下一場比賽就安排在了今年 4 月份的鹿特丹。根報道，基普圖姆為鹿特丹馬拉松準備良久，他的訓練課中甚至包括了「240」配速跑 40 公里，這也就是意味着，如果天氣條件等因素良好，鹿特丹馬拉松極有可能見證馬拉松的新紀錄，甚至有可能成為人類首次在正式馬拉松跑進 2 小時的賽場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/781.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">基普圖姆僅用了幾場比賽就打破了馬拉松世界紀錄。</p><p></p><p>然而，一場車禍卻帶走了基普圖姆和他教練的生命，也讓他的跑步故事永遠定格。事發後，肯尼亞前總理拉伊拉·奧廷向基普圖姆表示哀悼。奧廷加寫道：「我們一起哀悼這位傑出人士、世界紀錄保持者和肯尼亞田徑偶像凱爾文·基普圖姆的去世，這是一個毀滅性的消息。他們和他的教練一起在今晚的一次事故中不幸去世。我向他的親人、朋友以及整個體育界表示最深切的哀悼。我們的國家為失去一位真正的英雄而深感悲痛。」 &nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:00:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26346968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26346968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/787.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26346968_2024021209076db8b0ae-c8a4-4435-b0fa-5289bface83f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>基普圖姆</category>
            <category>馬拉松</category>
            <category>私·奔</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/787.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「跟着總書記一起過大年」｜賞年俗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「跟着總書記一起過大年」｜賞年俗]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 00:18:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7340565/7175972</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7340565/7175972</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/411.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
