<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 18 Oct 2023 00:43:14 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赛迪智库｜中国可借鉴美国「科技-产业-金融」良性循环经验]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美国是目前全球「科技-产业-金融」体系最为健全的国家之一，通过政府政策支持、科产金主体协同等，吸引了全球半数以上的投资，在高性能计算、合成生物等领域产生一批「从 0 到 1」的重大原创性、引领性成果，诞生了 SpaceX、OpenAI 等一批全球顶尖独角兽企业，为美国抢占新一轮科技革命和产业变革制高点打下坚实基础。本文通过对美国「科技-产业-金融」循环情况进行梳理，系统分析其在政策制度、主体协同等方面的成功经验，为中国强化企业科技创新主体地位，促进形成以科技创新为第一动力、金融资本为源头活水，带动高技术产业蓬勃发展的有效路径，推动经济社会高质量发展。</p><p><strong>一、政策制度：点面结合支持科产金良性发展</strong></p><p>美国注重发挥各类政策工具的联动作用，综合运用财税、金融、成果保护等政策，为激发企业创新活力、促进金融支持创新营造良好环境。具体看，该政策体系呈现「点面结合」特点，既通过普惠性的税收优惠、财政投入、资本撬动，高效调用美国科技界、产业界、金融界优势资源，从「面」上为科技企业创新提供有力支持；又通过法律法规、信贷资金、政府采购等有侧重的「点」上精准支持中小科技企业，实现了资源高效配给。</p><p><strong>（一）美国联邦政府发挥「有形的手」关键作用，为产业科技创新提供「面」的支持</strong></p><p><strong>财税政策方面，美国通过政府预算和税收优惠为高技术产业发展和企业创新提供普惠性支持。</strong>美国财政中，研发资金投入规模位居世界前列，《联邦预算法案》明确了政府资金对于科技研发的支持。根据 2024 财年预算方案，研发预算达到历史最高的 2100 亿美元，其中，能源先进研究计划署（ARPA-E）预算增加 38%，美国国家科学基金会（NSF）预算增加近 15%，国防先进研究计划署（DARPA）预算增加 8%，国立衞生研究院（NIH）预算达 486 亿美元。同时，联邦政府注重为广大企业参与创新提供支持。2017 年特朗普政府出台《减税与就业法案》，将普通企业所得税从 35% 下调到 21%。此外，美国对具有重大战略意义的关键高技术产业也给予了大力支持。2022 年 8 月，美国颁布的《芯片和科学法案》提供约 527 亿美元资金的产业补贴，其中 390 亿美元用于建设扩大或更新美国晶圆厂，110 亿美元用于半导体的研究和开发，同时规定在美国建立芯片工厂的企业可以获得 25% 的税收抵免。</p><p><strong>金融政策方面，通过具有政府背景的机构高效撬动社会资本支持企业进行前沿技术、核心技术攻关和创新成果产业化商业化进程。</strong>1958 年颁布《小企业投资法案》，批准美国小企业管理局启动「小企业投资公司计划」（SBIC），通过私人投资资本、信用担保杠杆资金以及一定比例的养老基金参与中小企业投资，为中小企业获得权益资本和长期贷款奠定了基础。1974 年颁布《雇员退休收入保障法案》，将风险投资总税率由 49% 降到 20%，1978 年又将长期资本收益的最高边际税率降为 28%，进一步刺激了风险投资的发展，为风险投资长期支持高回报的科技创新铺平了道路。中情局下属非营利投资机构 In-Q-Tel 通过在国家技术需求、提供技术的初创企业、风险投资机构三者间建立桥梁，对关键技术攻关或前沿颠覆性技术研发进行有的放矢的资金支持，有效地解决了政府部门与创业企业、资本市场脱节的问题，加快科技成果向现实生产力转化。</p><p><strong>保障政策方面，联邦政府形成了涵盖知识产权、成果转移等较为体系化的支持。</strong>联邦政府先后制定《专利法》《商标法》《版权法》《反不正当竞争法》等，以规范科研市场环境，加强对知识产权的保护。《拜杜法案》《史蒂文森—威德勒技术创新法》《国家竞争性技术转让法》等破除公私创新合作壁垒，充分调动政府、高校院所、企业等各方积极性，极大提高了科研成果转化的效率。此外，联邦政府还注重保护本土企业。不仅通过「首购」制度，为初步面世、处于试销阶段的新产品进行「背书」，还于 2021 年签署《购买美国货法案》行政令，强制性要求一种产品至少有 50％的零部件来自美国本土，才有资格成为联邦政府的采购对象，形成对创新产品的有力支持。</p><p><strong>（二）美国联邦政府高度重视颠覆性创新，为小企业发展提供「点」的支持</strong></p><p><strong>信贷支持方面，联邦政府为中小企业提供多渠道的贷款支持。</strong>一方面，美国小企业管理局（SBA）向符合特定要求的小企业提供信用担保，主要项目有 7(a) 贷款项目、CDC/504 中长期贷款项目和小额贷款项目。其中，7(a) 贷款项目是针对大多数中小企业最普及、占比最大的贷款担保产品，对于 15 万美元或以下贷款，担保比例为 85%；15 万美元以上贷款，担保比例为 75%。CDC/504 中长期贷款项目面向成长期小企业提供用于土地和建筑等主要固定资产投资的长期贷款。小额贷款项目主要面向初创期小企业，由 SBA 先向小额贷款中介机构提供资金，再由小额贷款中介机构审理企业贷款需求，提供单笔不超过 3.5 万美元、最长期限为 6 年的周转性贷款。另一方面，SBA 建立了 7(a) 贷款二级市场，发放贷款的机构可以在市场上交易贷款中有 SBA 担保部分产生的现金流。贷款剩余的无担保部分，可以打包作为底层资产进行资产证券化，并以资产支持证券（ABS）的形式出售。此举使得相关贷款资产具有流动性溢价，提高了银行对中小企业放贷的积极性。</p><p><strong>资金支持方面，联邦政府鼓励中小企业参与具有商业化潜力的研发活动。</strong>SBA 实施小企业创新研究（SBIR）和小企业技术转移（STTR）两大专项计划，将联邦机构、企业、高校、科研院所、风险投资机构等连接起来，为中小企业科技创新提供资金和渠道的支持。在已持续实施的 40 年间，每年向 4000 家小型企业补助约 40 亿美元，如 1987 年向高通提供了部分关键启动资金，加速私人资本来源渠道的开辟。一方面，SBIR 和 STTR 对支持中小企业创新进行明确规定。SBIR 规定，凡是超过 1 亿美元的政府对外委托项目，需将其中 3.2% 的资金用于支持中小企业技术创新。STTR 则规定，凡研发经费超过 10 亿美元的联邦部门，需将其中的 0.15%（国防部为 0.45%）划入研发基金，直接资助中小企业与非营利研究机构开展合作研发和技术转让。另一方面，两大计划一般分三个阶段实施。第一阶段是在半年内确定研发技术价值、可行性和商业价值，最高资助可达 25 万美元。第二阶段是为期两年的研发过程，年度资助额度通常为 75 万美元。第三阶段即要求研发成果商业化，这个阶段 SBIR/STTR 计划将不再给予资助。</p><p><strong>政企合作方面，联邦政府推动中小企业合作创新。</strong>SBA 专门成立获得政府采购合同办公室，加强与国防部、NASA 等政府机构的合作，帮助小企业获得政府合同和大型联邦采购中的分包合同，促进技术产品转移转化。此外，1990 年推出先进技术计划（Advanced Technology Program），鼓励大中小企业与大学、非营利组织等成立技术合作联盟，通过竞争的方式获得联邦政府资金和产业界配套资金，在生物科技、纳米科技、信息科技等领域开展具有高度创新性和风险性的研发活动，并降低金融风险，同时为小企业的技术推广提供便利的市场渠道。</p><p><strong>二、主体协同：企业、高校院所、金融机构相互扭抱</strong></p><p>高科技产业是美国经济发展的核心，长期以来，美国企业、高校院所和金融机构作为产业、科技、金融的微观主体，通过协同联动，发挥各自优势资源，共同推动科技、产业、金融的良性循环。</p><p><strong>（一）企业：主导产学研用金深度融合</strong></p><p>企业作为产业科技创新的组织核心，主导产学研金融合，通过研发、战略、资金等的联动，推进科技创新和高科技产业发展。</p><p><strong>前沿创新方面。</strong>企业面向前沿领域开展科技创新，不断加大研发投入，给予金融界支持科技创新的信心。2021 年美国企业研发投入经费中有近 22% 的比例用于基础研究和应用研究，远超中国、德国等国家。其中，OpenAI 就是典型代表，其长期高投入进行 GPT、CLIP 等人工智能领域前沿算法模型攻关，2022 年总计投入超 5 亿美元，与热衷投资新一代信息技术、先进制造等前沿领域的风险投资机构不谋而合，科技创新与金融支持实现耦合。</p><p><strong>上下游协同创新方面。</strong>美国以产业链龙头企业为引领，带动上下游科技企业开展协同创新，依托产业链供应链撬动社会资本，提高金融对科技创新的支持力度，助推重点产业实现技术跃升。谷歌、微软、英特尔等科技巨头通过与前端技术供给、终端设备制造及服务厂家构建互相依存、深度扭抱的技术商业生态圈，实现协同创新、利益共享、风险共担，并通过自身对上下游投资的标杆效应带动风险投资对 AI 超算、芯片设计等进行持续输血，迅速实现一系列重大突破并转化为现实生产力。</p><p><strong>产学研联动创新方面。</strong>美国企业与高校、科研院所、金融机构等主体联动，强化资源共享和优势互补，构建「技术+金融+应用」的高效循环模式。洛克希德马丁公司加入科罗拉多大学博尔德分校 CUbit 量子倡议，联合高校研究中心、实验室等开展多体量子态设计、光镊与量子模拟结合等攻关，同时加强与金融机构、科技服务中介等多主体合作，加快技术在量子雷达、超光速军事信息网络等实战中的应用。</p><p><strong>（二）科研机构：推动科技成果向经济价值转化</strong></p><p>美国的科研机构主要由国防部、能源部、国家科学基金会、国家航空航天局、美国国立衞生研究院等政府科研机构下属的联邦实验室（如劳伦斯伯克利国家实验室、洛斯阿拉莫斯国家实验室等），及斯坦福大学、麻省理工大学、杜克大学等高等院校组成。他们通过技术许可、技术转让、衍生企业协议等方式与产业界进行深度联系，充分发挥人才设施的优势，推进基础研究、应用研究、成果转化有机结合，与企业、风险资本等紧密互动，共同推动科技成果向经济价值的转化。</p><p><strong>联邦实验室方面。</strong>美国通过广泛设立实验室嵌入式创业项目，为初创团队提供最先进的实验设施，促进顶尖创业型科学家和工程师进入实验室开展早期研发和产品商业化。如，劳伦斯伯克利国家实验室的回旋加速器之路项目，自 2015 年起，已经对近 30 名创业者给予超过 1000 万美元的项目启动资助，吸引超 5000 万美元的项目早期资助，并解决了初创企业缺少理论验证环境的难题。其中，2021 年，初创企业 FLO Materials 在材料科学实验室的帮助下对新型可回收塑料进行低成本验证，回收效率超过 90%。</p><p><strong>高等院校方面。</strong>美国高校面向产业一线需求开展基础研究和应用研究，与企业紧密合作开展成果转化，加速技术商业化进程。斯坦福大学设立技术许可办公室，对企业开放大学实验室，形成「学术-工业」综合体的发展模式，衍生出超千家企业，并以产业实际需求为导向形成了涵盖孵化基金、风险投资、法律咨询等的创新链条服务体系，为硅谷的繁荣奠定坚实基础。此外，杜克大学、北卡教堂山分校等著名大学将自身科研人才、学科优势同北卡州化工纺织、工业制造等传统支柱产业高端化的转型需求紧密相连，与当地超过 90% 的企业建立研发合作关系，年均吸引近 40 亿美元的风险投资，通过市场应用反馈实现分析仪器、清洁能源技术等高附加值技术产品的快速研发应用和价值创造，助力北卡罗来纳州经济总量由全美倒数第五跃升至全美前十。</p><p><strong>三、金融：形成对产业科技创新的长效支持</strong></p><p>经过多年发展，美国形成了成熟的市场化金融体系，充分发挥价值判断功能，在科技和产业之间搭起「桥梁」，通过银行信贷、证券市场等多样化的融资渠道和灵活的风险投资环境有力地支持了不同阶段的科技创新和初创企业成长。</p><p><strong>银行信贷方面。</strong>由于传统商业银行以稳健运营、风险控制为开展业务的主要原则，与科技型企业的「轻资产、高风险、高成长」特征不匹配。为了更好服务于不同发展周期、研发阶段的科技型企业，以硅谷银行为代表的科技银行对现有银行的金融功能进行创新和完善，充分发挥渠道支持作用，将银行贷款、风险投资、资本并购相结合，形成「投贷联动」的支持模式，极大地缓解科技型企业「融资难、融资贵」的问题。</p><p><strong>资本市场方面。</strong>美国的资本市场经历多年发展，已形成由主板市场、二板市场、区域性交易所、全国性场外交易市场和地方性柜枱交易市场的金字塔型结构。其中，场外交易市场上市门槛较低，为高新技术产业、能源产业、医药健康产业等企业创新提供便利的融资平台，极大地满足了大批高新技术企业上市直接融资和创业风险资本退出的需要。同时，资本市场建立了「自愿升级、强制降级」的转板制度，并可实现跨级转板。这一制度能够充分发挥证券市场「优胜劣汰」机制作用，有利于提高上市科创公司整体质量，形成对硬科技的准确价值判断，促进资本市场对企业创新进行长期支持。</p><p><strong>风险投资方面。</strong>风险投资与科技型企业共生繁荣，通过资金撬动美国科技进步和技术产业化，并分散创新过程风险。资金来源上，大多数美国风险投资资本来自养老基金、保险等金融机构，大学基金、财团、企业，以及高净值人群，资金来源多元化特征显著。20 世纪 80 年代后,养老基金开展风险投资的比例逐渐上升，这种机构投资者为科技创新带来了持续性的资金支持，引导初创企业重视长期技术研发而非短期经济效益。资金投向上，美国风险投资遵循「投早」「投小」原则。数据显示，在风险投资支持的初创公司中，其研发投入 85% 来源于风投资金。近年来，美国风险投资向天使和种子期的投资次数占比逐步增加，自 2012 年起占全部投资次数的比重均超过 40%，投向企业首轮融资的次数占全部投资次数的比重保持在 30% 左右，有力地支持了初创期高新技术企业的发展。&nbsp;</p><p><strong>四、以生物医药产业为例看美国科产金交织互促</strong></p><p>美国是现代生物技术的发源地，是全球生物制药行业的领跑者，拥有多家世界上最成功的生物制药公司和最先进的技术。历经多年发展，美国已形成较为成熟的生物医药创新体系，联邦政府通过制度设计为产业发展营造良好环境，产业链上大中小企业、产学研用相互配合，多元化金融资本为产业高速发展提供有力支撑，政产学研用金合力推动前沿技术突破与市场应用。</p><p><strong>（一）制度保障：政府为生物医药产业创新提供政策支持</strong></p><p><strong>一方面，联邦政府为生物医药产业发展提供基本制度保障。</strong>奥巴马、特朗普、拜登政府先后制定了《国家生物防御战略》《国家衞生安全战略 2019-2022》《全球衞生安全战略》《关于推动生物技术和生物制造创新以实现可持续、安全和有保障的美国生物经济》等，推动全美生物医药产业创新发展。此外，共有 15 个州制订了生物医药专项发展战略，8 个州制订了重点发展生物科学科技或经济发展战略，为科研机构、企业等利用政府资源提供保障。</p><p><strong>另一方面，专门的税收优惠制度为产业发展注入活力。</strong>在《税收优惠简化和公证法案中》中，明确提出针对罕见病的治疗药物，其临床费用的一半予以减免。此外，马里兰州规定本地区生物医药投资者可以按照投资金额的一半进行抵扣以吸引更多金融资本支持生物医药产业发展。</p><p><strong>（二）创新生态：产学研、大中小企业密切合作</strong></p><p><strong>一是以科技、产业、金融一体化的专业组织服务生物医药产业发展。</strong>1993 年，美国工业生物技术协会（IBA）和美国生物技术厂家联合会（ABC）合并组成生物技术工业组织（BIO）。该组织集生物技术工业，生产、研发、贸易、投融资为一体，为全球 1200 多家会员单位提供产品宣传、业务拓展、融资对接等服务。此外，政府支持生物技术产业协会等行业组织的发展，提高生物技术产业的市场准入门槛，并为生物医药企业提供投融资和生产管理服务。</p><p><strong>二是大学注重技术突破并加强产学研合作。</strong>2021 财年，美国高校在研发方面投入超 860 亿美元，近 51% 用于生命科学领域的研究。波士顿地区鼓励麻省理工大学、哈佛大学等高校向中小型生物医药企业有偿共享实验室、高级试验设备等科研设施，不仅促进高校生物技术的转化和溢出，也拓宽高校获得科研经费的渠道，提高区域科研效率。</p><p><strong>三是大中小企业实现融通创新。</strong>以基因泰克、默沙东等为代表的大型生物医药公司对 Versanis Bio、Skyhawk Therapeutics 等研发强度高、具有领先技术的中小企业进行合同外包，充分利用大型成熟药企雄厚的资金实力、临床开发能力、量产推广能力、注册上市经验、辐射全球的经销网络和供应链，加速创新药的上市推广。</p><p><strong>（三）创新资本：充足的资本为产业发展注入活力</strong></p><p><strong>一是丰富的财政资金。</strong>联邦政府通过多渠道的资金扶持推动生物医药产业的研发创新。2023 年，生物医学领域的财政经费达到 3000 亿美元，其中，基础研究达到 900 亿美元，应用研究达到 1100 亿美元，剩余 1000 亿美元将支持技术转化，包括药物开发、器械开发等。此外，联邦政府及州政府通过各类基金支持生物医药领域基础研究。如，国立衞生研究院（NIH）研究基金采取竞争性申请、政府无偿支付的方式进行支持，以是否有市场前景作为重要评判标准，促进企业、高校和科研院所开展基础研究。</p><p><strong>二是充足的风险资本。</strong>2021 年，美国生物医药企业所获风险投资额度为 366 亿美元，占全球总额的近 61%。2022 年生物医药企业在创投早期阶段（B 轮及以前）次均募资金额约 4000 万美元，私募中后期阶段，次均募资金额增至 1 亿美元。北卡罗来纳州三角研究园形成了富达投资、红杉资本等风险投资基金和具有政府背景的金融机构高效合作的 PPP 模式，为园区内初创企业提供便利的融资服务。</p><p><strong>三是证券指数撬动行业投资。</strong>经过多年发展，美国围绕纳斯达克生物科技指数（NBI）和标普生物科技精选行业指数（SPSIBI）建立了 22 只生物医药领域的 ETF，总资产达 210.61 亿美元，大大提高了金融市场中生物医药企业的活跃度，撬动更多资金支持产业链供应链的发展。</p><p><strong>四是并购资本增强企业竞争力。</strong>美国生物医药行业已步入成熟阶段，并购成为获取前沿技术的重要途径之一。如，2022 年，安进以 278 亿美元和 37 亿美元分别收购 Horizon Therapeutics 和 ChemoCentryx，加强其在免疫疾病、炎症药物等的研发实力。同年，辉瑞以 116 亿美元和 54 亿美元收购 Biohaven Pharma 和 Global Blood Therapeutics，拓展其在血液疾病、偏头痛等治疗药物的市场。&nbsp;</p><p><strong>五、美国「科技-产业-金融」循环启示借鉴</strong></p><p>从美国科技、产业、金融交互循环的实践上看，战略政策组合促进资源协同配置，不同类型金融工具与科技创新的关键节点、产业的不同发展阶段相互适配，金融链、创新链和产业链高效耦合，形成促进经济社会高质量可持续发展的支撑。</p><p><strong>(一）政府在三角循环体系中发挥了重要桥梁和枢纽作用</strong></p><p>美国政府通过打好资金、成果保护、人才等政策组合拳，为创新主体营造良好的制度环境。同时，设立 SBA 等机构或部门，加强对金融、科技与产业各个领域的资源统筹，对市场错配和失灵进行有效补位。中国应加强「科技-产业-金融」循环的顶层设计，瞄准重点领域明确主攻方向和核心突破口，建立健全跨部门协调联动机制，运用政策组合拳，全面提高资源整合配置、社会资本撬动、创新活力激发、知识产权保护等方面能力，形成对关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术、颠覆性技术创新的支持，加快科技成果转化和产业化进程。</p><p><strong>（二）产业创新与科技创新相辅相成、迭代互促</strong></p><p>美国企业、高校、科研院所等致力于开展原创性、引领性科技创新，通过高附加值前沿技术创新吸引大体量市场投资，进而形成行业引领带动作用，推动技术产品产业化商业化一条龙突破。此外，生物医药、信息技术等产业通过市场反馈将技术供给与产业发展需求紧密相连，不断丰富创新要素、优化创新机制，推动基础研究、应用研究、成果转化的有机结合，加快技术产品迭代完善。中国应增强科技领军企业在战略性、先导性、原创性技术创新中的引领作用，支持链主企业联合上下游企业、科研院所、金融机构等组建需求快速反馈、资金精准扶助、技术共研共用的创新联合体，以产业一线需求为导向，进行产业链上下游「航母式」发展和生态式突破。</p><p><strong>（三）金融市场实现了直接融资与间接融资的功能互补，形成对创新的长效支持机制</strong></p><p>以纳斯达克为代表的成熟金融市场为科技型企业提供上市融资、创业投资、投贷联动等多元化融资渠道，满足创新不同阶段关键节点的资金需求。中国应借鉴美国在资本市场建设中的做法，兼顾效率与安全，持续完善金融支持科技创新、服务实体产业体制机制，进一步发挥科技财政和科技金融共同发力的政策效应，降低科创企业信贷融资门槛，开发一批个性化、定制化金融产品服务。同时，培养一批具有全球视野及敏锐嗅觉的风险投资机构，吸引一批有实力、国际化的天使投资、股权投资和并购资本，提高金融机构精准识别高价值、高发展潜力科技企业的能力，以耐心资本支持产业升级与技术进步需求。</p><p><strong>（本文作者王凡、陶青阳、郭雯、何颖均来自赛迪研究院科技与标准研究所）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:42:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948376</link>
            <author>
                <![CDATA[王凡，陶青阳，郭雯，何颖]]>
            </author>
            <category>美国经验</category>
            <category>科技</category>
            <category>产业</category>
            <category>金融</category>
            <category>全球智库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第六届鄂尔多斯诗歌那达慕启动：以诗暖城]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，由中国作协《诗刊》社、中国作协《中华辞赋》杂志社、鄂尔多斯市人民政府主办，鄂尔多斯市文学艺术界联合会、鄂尔多斯市文化和旅游局承办的「多彩鄂尔多斯」系列文化活动——「我为鄂尔多斯写首诗」诗歌主题活动暨第六届鄂尔多斯诗歌那达慕在暖城鄂尔多斯拉开帷幕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/163.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，此次活动包括诗歌活动、创作采风、颁奖晚会、出版展览等系列活动，其中诗歌活动包括鄂尔多斯诗歌诵读节、曲水流觞诗歌赋、谈古话今闯诗关、诗词文创赶集市等主要活动，创作采风包括「我为鄂尔多斯写首诗」诗歌创作活动、「诗歌与自然」诗歌论坛等主要活动，让诗情之壮美、诗意之浓厚浸润人心。</p><p>鄂尔多斯市人民政府副市长苗程玉介绍，近年来，鄂尔多斯市积极打造「北疆文化」品牌，相继出台文学艺术激励扶持若干办法，持续加大文艺工作投入。自 2016 年鄂尔多斯诗歌那达慕创办以来，特别是鄂尔多斯市荣获「中国诗歌之城」称号以来，鄂尔多斯诗歌那达慕已成为全市参与人数最多的群众文化品牌、对外交流的重要窗口。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/157.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国作协社会联络部主任李晓东在致辞中指出，鄂尔多斯诗歌那达慕呈现出扎根本土、群英荟萃、创新创作等特点，为诗歌界提供了交流对话的机会，更为诗歌更好走进生活、走进人民搭建了新平台，希望鄂尔多斯持续出精品、出人才，创作更多优秀作品，以诗歌的名义把温暖传递给每一个喜爱诗歌的人，给人以力量，赠人以希望，送人以温暖，以诗歌之美展现新时代的精神气象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/160.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>鄂尔多斯市文联党组书记、主席冯世业表示，「多彩鄂尔多斯」系列文化活动——「我为鄂尔多斯写首诗」诗歌主题活动暨第六届鄂尔多斯诗歌那达慕深入挖掘鄂尔多斯诗歌那达慕品牌特色，持续探索更加接地气、便捷化、有内涵的举办形式和参与模式，通过开展一系列诗歌文化活动，反映人民群众的生活变化、鄂尔多斯的城市变迁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/465/165.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活动中，与会领导和嘉宾共同推杆见证，正式拉开了「多彩鄂尔多斯」系列文化活动——「我为鄂尔多斯写首诗」诗歌主题活动暨第六届鄂尔多斯诗歌那达慕的序幕。</p><p>部分省市作家协会负责人，部分国内知名文学杂志社负责人、主编、编辑，部分盟市文学杂志社负责人，伊金霍洛旗相关部门负责人，各旗区文联主要负责人和广大文学爱好者参加开幕式。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24961481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24961481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/467/564.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24961481_20231018084229709f96-2fca-4ffd-9732-fbefb31937c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高丹]]>
            </author>
            <category>鄂尔多斯诗歌那达慕</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/467/564.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/467/569.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东多地公开违约公费师范生实名名单，有试图违约者咨询「成本」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525904" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/63c43cf8ecbf4dea9e7b7321e594ce30/hd/2023101717220408960827eac-91ac-4736-a045-60f78cd8ec03-479fec9f-f73e-75e8-f0ce-74528caa726e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/445.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>广东多地公开违约公费师范生实名名单，大部分是研究生学历。一名试图违约的公费生咨询，「行为记录档案几年？会不会影响报考省外编制」。省教育厅答复，违约将影响征信。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:39:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960904</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：林蓉，素材来源：网络]]>
            </author>
            <category>公费师范生</category>
            <category>违约</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/445.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/448.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海关查获 5380 只吸血鬼蟹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526007" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4417363f74ba4521af1de9296c4f75c4/hd/202310172054238866b9e0256-bc4e-49d9-9a1b-5bec8160aa9f-c6c37192-4bb8-a0bf-b6fd-c1a682d85b3f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/495/116.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，广州白云机场海关发现一批进口观赏螃蟹规格填写错误且品种不在准入名单内。该批货物共 6245 只活体螃蟹，其中 11 种吸血鬼蟹属动物不得准入，共计 5380 只。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:35:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964219</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964219</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，实习生：刘淑娴，来源：海关发布]]>
            </author>
            <category>海关查获 5380 只吸血鬼蟹</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/495/116.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/495/119.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百县看中国｜河北卢龙：小磨香油唤醒味蕾的记忆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526016" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/69fa25df036b44d2b1cf87240da08e6b/hd/20231017210707788b0d41f11-09de-43f0-9023-44f9948495d1-e8191514-fd3d-88cb-ef27-777788ef9ea6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/273.jpg" data-duration="00:59" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>河北省卢龙县印庄镇姚各庄村制作传统小磨香油的历史悠久，其制法精良，用料讲究，遵循的是古辈传承下来的「水代法」。这使得香油色泽红润、晶莹透亮、油香柔和、浓郁持香。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:33:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964540</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964540</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>千城百县看中国</category>
            <category>河北卢龙</category>
            <category>小磨香油</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/273.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/276.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西泰和县举办乌鸡文化节推进乌鸡产业发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526013" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1b2719791d284ef99df58851d1a2bfcf/hd/202310172102323321d9f7fd2-bea9-459b-8f53-6a8737474235-12c86380-2a58-e9b6-4b9a-0949fb39ece1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/219.png" data-duration="00:54" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>江西泰和县是乌鸡的原产地，泰和乌鸡素有「世界珍禽」和「白凤仙子」的美誉。近日，泰和县举办第三届江西泰和乌鸡文化节，有乌鸡选美大赛、乌鸡产业论坛等活动。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:31:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964536</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964536</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>乌鸡文化节</category>
            <category>江西泰和县</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/219.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/498/222.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早报｜中国三季度 GDP 数据今日公布，地价上限取消风声再起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【市场数据】</strong></p><p>至 10 月 17 日收盘，上证综指涨 0.32%，报 3083.5 点；科创 50 指数涨 0.93%，报 882.19 点；深证成指涨 0.15%，报 9940.22 点；创业板指涨 0.26%，报 1961.89 点。沪深两市成交总额 7353 亿元。</p><p>美股方面，三大指数分化，道指收盘涨 0.04% 报 33997.65 点，纳指跌 0.25% 报 13533.75 点，标普 500 指数跌 0.01% 报 4373.2 点。</p><p>油价方面，截至当天收盘，纽约商品交易所 11 月交货的轻质原油期货价格收于每桶 86.66 美元，与前一交易日持平；12 月交货的伦敦布伦特原油期货价格上涨 25 美分，收于每桶 89.9 美元，涨幅为 0.28%。</p><p>据同花顺 iFinD，美债方面，10 年期国债收益率较昨日涨 12 基点，报 4.83%；外汇方面，美元兑离岸人民币涨 0.2367%，报 7.3258 元，美元兑在岸人民币涨 0.0711%，报 7.316 元。</p><p><strong>【财经要闻】</strong></p><p>1、据澎湃新闻，10 月 17 日，国家金融监督管理总局网站发布了新修订的《非银行金融机构行政许可事项实施办法》，自 2023 年 11 月 10 日起施行。此次主要修订的内容具体包括四个方面：一是调整部分事项准入条件；二是持续扩大对外开放；三是推进简政放权工作；四是完善相关行政许可规定。《办法》进一步放宽境外机构入股金融资产管理公司的准入条件，允许境外非金融机构作为金融资产管理公司出资人，取消境外金融机构作为金融资产管理公司出资人的总资产要求。除此之外，《办法》还简化债券发行和部分人员任职资格审批程序，取消非银机构发行非资本类债券审批、金融资产管理公司财务部门和内审部门负责人任职资格核准事项，改为事后报告制，明确资本类债券储架发行机制。</p><p>2、据工信部官网 10 月 17 日消息，工信部发布《关于推进 5G 轻量化（RedCap）技术演进和应用创新发展的通知》，提出到 2025 年，5G RedCap 产业综合能力显著提升，新产品、新模式不断涌现，融合应用规模上量，安全能力同步增强。其中，推动 5G RedCap 芯片、模组、终端等产业关键环节成本持续下降，终端产品超过 100 款；5G RedCap 在工业、能源、物流、车联网、公共安全、智慧城市等领域的应用场景更加丰富、应用规模持续提升。遴选一批 5G RedCap 应用示范标杆，形成一批可复制、可推广的解决方案，打造 5 个以上实现百万连接的 5G RedCap 应用领域；建设面向 5G RedCap 产业发展的技术和应用创新平台、公共服务平台，培育一批创新型中小企业。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3、据证券时报，10 月 17 日，农业农村部官网公示，包括 37 个转基因玉米品种、14 个转基因大豆品种通过初审，申请者包括大北农、登海种业等众多公司品种。这是玉米、大豆转基因技术获得安全证书之后，最重要的进展。意味着距离商业推广更进一步。</p><p>4、据北交所网站 10 月 17 日消息，北交所网站发布总经理隋强在第十三届中国·武汉金融博览会主论坛上的主题演讲。隋强在主题演讲中指出，北交所将加快高质量上市公司供给，目前，北交所正在证监会的指导下，加快研究制定直接 IPO 的相关制度规则；将大力加强投资端建设，完善投资者回报机制，支持引导北交所上市公司通过分红、回购等机制安排更好回报投资者；提升市场估值定价功能，研究优化发行定价安排，坚持合理定价、优企优价，促进一二级市场协调发展；持续增加北交所基础产品类型，逐步构建覆盖股票、债券、基金的「全品类」体系；营造良性市场生态，强化多层次市场互联互通，积极稳妥有序地推进转板，指导有意愿的上市公司依规开展各项工作，形成稳定的转板预期。</p><p>5、据券商中国，包括海通证券、首创证券、开源证券、长江证券等在内的 10 家券商，将参与北交所的做市商测试评估。据悉，本次测试的目的是，评估拟开展北交所做市交易业务的会员技术系统准备情况。在「北交所深改十九条」中，为扩大做市商数量，提升市场流动性，证监会对北交所做市准入条件进行了调整。目前，北交所一共有 15 家做市商。业内人士预计，门槛下调后，符合做市商扩容资格的券商将在 20 家左右。</p><p>6、据环球网，作为第三届「一带一路」国际合作高峰论坛的开场活动，「一带一路」企业家大会 10 月 17 日下午在北京国家会议中心举行，会议发布《「一带一路」企业家大会北京宣言》。近 300 名中外代表在现场签署合作协议，项目涵盖基础设施、清洁能源、人工智能、生物医药、金融服务、现代农业、轨道交通等多个领域，不论是项目数、涉及国别，还是签约金额，都超过上一届企业家大会。</p><p>7、据国家统计局，10 月 18 日将召开国民经济运行情况新闻发布会。据证券时报，发布会将公布 9 月工业增加值、固定资产投资、社会消费品零售总额等经济数据。同时，我国第三季度 GDP 数据也将公布。</p><p>8、据澎湃新闻，10 月 17 日，在百度世界大会上，创始人、董事长兼首席执行官李彦宏正式发布文心大模型 4.0，并同步开始邀测。李彦宏指出：「这是迄今为止最强大的文心大模型，实现了基础模型的全面升级，在理解、生成、逻辑和记忆能力上都有着显著提升，综合能力与 GPT-4 相比毫不逊色。」</p><p>9、据证券时报，今年以来已有 1092 家上市公司实施回购，占全部 A 股公司数量的二成左右，合计回购金额已达到 611.78 亿元，135 家上市公司回购金额在 1 亿元以上，其中 7 家公司回购金额已达到或超 10 亿元，包括牧原股份、盐湖股份、韦尔股份、海康威视等。对于近期的回购潮，多家机构表示回购有利于提升市场信心，稳定公司股价。</p><p>10、据经济观察网，9 月底，自然资源部已给各省市自然资源主管部门下发文件，内容包含：建议取消土地拍卖中的地价限制、建议取消远郊区容积率 1.0 限制等。济南、南京、合肥、宁波、苏州、成都、西安等城市已落地「取消地价上限」这一动作，多数城市将在下一批次土地出让文件中删去地价上限等内容。北京、上海等核心城市仍在研究如何调整竞买规则。</p><p>11、10 月 17 日晚，比亚迪披露业绩预告，预计前三季度实现归母净利润 205 亿元-225 亿元，同比增长 120.16%-141.64%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:31:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964737</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964737</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964737_2023101808316d53eacf-8e86-44d5-820a-85ac89f4324f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李潇潇]]>
            </author>
            <category>牛市早报</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/158.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[16 岁绵阳少年勇救落水女子，民警到其班级送上荣誉证书]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526034" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/42d5fa8c11ea4687b85857903435b4f4/hd/20231017225526951abb92e4a-3086-4669-a0ab-cc88ee9ae42c-23486ae8-eea5-abb2-5ff6-fdac8121ec69.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/992.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，绵阳 16 岁高中生余祥杰在河边散步时，发现有人不慎落水，危急时刻他与民警一起跳入水中，将落水女子救上岸。民警来到他所在班级，送上荣誉证书和警察小熊玩偶。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 00:30:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964735</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，郑朝渊，编辑，许嘉宁，素材来源，江油公安]]>
            </author>
            <category>少年</category>
            <category>荣誉证书</category>
            <category>救人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/992.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/995.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·加沙医院遭空袭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·加沙医院遭空袭]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:46:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132814</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132814</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/571/21.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新主场、新阵容、新口号！上海男篮「鲨向」CBA 新未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526036" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fa24e9c17f4b424d87e76f4bf134f0fa/hd/cf0c7631-0dfe-4c49-b170-da331b0185c9-43846b74-4e85-40ec-389d-cf5d3d1f47d5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/53dfb4481f5d48b49b7f4eb20c582ba1-20231017230707970-1489583659498923068-6dd1d52d-f449-41f1-aa24-3514fb77f8ea.png" data-duration="02:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">上海男篮新赛季宣传片。(02:25)</div>「以城之名，鲨向未来。」当上海久事男篮喊出新赛季的口号时，一段新的征程即将开启。<p></p><p>17 日，上海久事大鲨鱼篮球俱乐部在球队新赛季主场上海体育馆，举行了 2023-2024 赛季 CBA 联赛出征仪式。</p><p>新的口号、新的主场、新的阵容，上海久事男篮新赛季的征程还未开始，便透露出诸多新元素。</p><p>正如上海男篮代理主教练刘鹏所说：<strong>「新赛季，新主场，也有新的人员和新的目标。大家会去努力争取一个好的成绩。」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="525907" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/55904fc8e7194882a654bc2e32b35c1a/hd/202310171725098023a9dc3be-caf7-4ac9-9927-f74a00f1218a-408265a7-f603-4300-a8e9-8893d8826e36.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/ebeccae554a0449fa06cde355e07eab1-20231017172623999-6419589559309740525-3c3195ca-a684-4955-ac00-011ea599e8a5.jpg" data-duration="01:30" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">上海男篮代理主教练刘鹏接受采访。&nbsp;视频编辑&nbsp;徐储立&nbsp;(01:30)</div><strong>新主场，一段 48 年的传承</strong><p></p><p>篮球与建筑师，似乎属于两个领域，但上海久事男篮的出征仪式上，却请来了一位中国工程院院士——他就是「上海体育建筑之父」魏敦山先生。</p><p><strong>之所以邀请魏敦山，是因为上海久事男篮将球队主场搬至改建后的上海体育馆，而这座体育馆的设计师，正是魏敦山先生。</strong></p><p>上海体育馆于 1975 年落成，是当时全国规模最大的现代化综合性体育馆，这里承载着中国体育的无数荣耀，也保留着上海体育的集体记忆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/686.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">魏敦山院士。</p><p></p><p><strong>「上海体育馆是上海第一座大型公共体育场馆，它是集体智慧的结晶。上海体育馆以上海命名，是以城之名。」魏敦山说出了自己的解读。</strong></p><p>从卢湾体育馆，到源深体育馆，再从东方体育中心，到上海体育馆，场馆的变化见证着上海久事男篮的历程，而魏敦山也给出了球队自己的期许：</p><p><strong>「新时代新征程，上海体育馆焕然一新，这里是上海久事大鲨鱼男篮的新主场，希望你们能在这座具有光荣传统的场馆，发扬体育精神，在新赛季勇往直前，取得佳绩。」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海久事集团党委副书记、总裁郑元湖向魏敦山院士赠送纪念品。</p><p></p><p>不仅如此，新主场上海体育馆亮相，还藏着一段长达 48 年的传承——在出征仪式上，久事集团为魏老准备了一份特别的纪念品，由久事集团党委副书记、总裁郑元湖亲手赠与两张珍贵的合影。</p><p>一张是民用院上海体育馆全体设计人员在 1974 年上海体育馆前的合影，还有一张是上海建筑设计研究院徐家汇体育公园上海体育馆项目新老两代团队在 2022 年的合影。</p><p>出征仪式上的这番场景，传承之意不言而喻。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丛学娣寄语上海久事男篮。</p><p></p><p><strong>新口号，球迷才是真正的主人</strong></p><p>出征仪式上，上海久事男篮不光完成了新主场的亮相，还喊出了新赛季的口号——以城之名，鲨向未来。</p><p>过去几个赛季，上海男篮新赛季的口号和 CBA 一样，始终都有调整——从「鲨回巅峰，再铸辉煌」到「聚鲨逐梦，力争上游」，再到「有梦当燃，鲨向未来」，口号的转变也蕴含着球队思路的变化。</p><p>本赛季，球队在「鲨向未来」不变的情况下，选择契合 CBA 主口号「以城之名」。这样的改变不光停留在口号上，同样也藏在出征仪式的细节里。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/983.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海男篮的宣传片讲述了球迷的故事。</p><p></p><p><strong>以上海男篮新赛季宣传片为例，宣传片的拍摄视角并没有围绕球员展开，而是将视角停留在球迷身上——穿着上海队球衣买早饭的父女，摆着罗汉琛摇头娃娃的出租车司机，刻着大鲨鱼 logo 的滑板少年......</strong></p><p>宣传片视频并没有太多球员的镜头，却在球迷身上看到诸多上海男篮的元素，这或许就是球队希望在新赛季传递的信息。</p><p>上海男篮官方表示，新赛季球队宣传片有很多大鲨鱼的忠实球迷参与了拍摄，展现出了上海这座城市的活力与风貌，也展现出这座城市浓厚的篮球氛围与文化。</p><p><strong>「我们听到了他们对于上海久事男篮的期许，篮球运动让他们的生活更加充实和快乐。」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海久事男篮代理主教练刘鹏、队长王哲林挥舞旗帜。</p><p></p><p><strong>新阵容，迈出低调务实第一步</strong></p><p>新赛季，上海男篮不光有新的主场和新的口号，球队阵容也有不小调整，18 名球员和 5 位教练组成员均有变化。</p><p>18 名球员中有 5 人为 90 后，剩下的 13 人均为 00 后，对于这样一支年轻的上海男篮，代理主教练刘鹏选择了一个低调务实的目标：<strong>「目标还是首先进入前八，然后一步步往上去拼。因为赛季很长，包含了很多不确定因素，我们还是要按照既定的计划去走。」</strong></p><p>本赛季，上海男篮从青年队上调了马典成、刘梓鹏、董灏、万孟霖四名年轻球员，为球队补充了新鲜血液。</p><p>而出征仪式的采访环节，球队特意安排了两位刚进一队的小将马典成和刘梓鹏接受采访。</p><p>面对媒体的长枪短炮，马典成显然还有些紧张：「我们年轻队员就是在场上把防守做好，把篮板球抢好，为球队提供更多积极性。我们晚上也会偶尔一起约着练投篮和力量，然后一起探讨战术之类的。」</p><p><strong>对于年轻球员，刘鹏表示：「年轻球员要是能给队伍带来更多的能量，我就会给他们更多时间，大家（的机会）都是平等的。」</strong></p><p>一处细节是，当主持人宣布球员登场亮相时，冯莱顺势便搭上了马典成的肩膀，脸上的笑容仿佛是希望一脸严肃的后者能够放松一些。</p><video class="cont_video" data-videoid="525917" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b933b21d827045fb96ce475dfd47559a/hd/202310171737474607eb4c821-3014-41a3-83f2-cd58d066e2c1-1fe5cddd-d110-f7fc-36f3-63a4cf475a20.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/160b5593e1294672a81ece549b1b4e64-20231017173840537-6264906222632876765-20f99c70-94e1-447f-88ac-9373f5d5d217.png" data-duration="00:48" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">王哲林减重了 15 斤。&nbsp;视频编辑&nbsp;徐储立 (00:48)</div>不过目前上海男篮最为棘手的，是赛季之初的磨合问题。<p></p><p>由于球队主力王哲林和刘铮征战亚运会，二人刚刚才回到球队。王哲林表示：「确实时间比较紧张。今天上午才和球队进行了第一次技战术合练，希望能够尽快融入到队伍中，包括和外援进行磨合。新赛季的目标还是先打入季后赛。」</p><p><strong>王哲林透露，自己在刚刚过去的四个月时间内完成了 15 斤的减重，他表示此举是为了减少伤病隐患，虽然在对抗性方面会有所下降，但是在跑动和弹跳方面会有一定的增长。</strong></p><p>从代理主教练刘鹏，到球队核心王哲林，都希望能低调务实地迈出新赛季的第一步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:34:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964699</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964699</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/986.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964699_202310180734cd32d0e7-fd25-4d5b-ba1d-433ae02d54ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰]]>
            </author>
            <category>上海男篮</category>
            <category>CBA</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/986.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/989.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报刊文：高端手机逆势增长说明啥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>面对经济复苏缓慢、需求疲软、创新不足、库存过剩等问题，全球手机市场出货量呈现下降态势。截至 2023 年二季度，全球智能手机市场已经连续第 8 个季度出现年同比下降。不过，作为世界第一大手机制造国，我国尽管总量增长放缓，但高端手机逆势增长，手机市场的结构调整和产品升级蹄疾步稳。今年二季度，我国售价在 600 美元以上的高端手机市场份额达到 23.1%，相比 2022 年同期逆势增长 3.1 个百分点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>高端手机逆势增长顺应了居民消费升级的趋势。</strong>2022 年，我国人均 GDP 已达到 1.27 万美元，超过了世界平均水平，正在迈向高收入经济体国家行列。居民消费结构正在从生存性消费向发展性消费和享受性消费升级，智能化产品、品牌化商品、服务型消费成为消费升级的趋势和方向，信息消费和智能终端产品成为重要的消费引擎。与此同时，消费者更加关注设计新颖、影像高清、性能强大、系统稳定的手机，智能化、品牌化特征明显的国产高端手机受到消费者青睐。</p><p><strong>产品技术持续创新为高端手机逆势增长提供支撑。</strong>智能手机所处的是一个各类新产品、新技术不断迭代升级、深度应用的行业，我国不仅是全球智能手机的制造高地，也是技术创新高地。据不完全统计，2022 年我国发布的新旗舰手机数量就超过 40 款。折叠屏、超级快充、影像算法等技术的应用和普及，在丰富产品形态的同时，为用户带来了差异化的应用、内容和操作体验。正是因为高端智能手机汇聚了行业前沿科技，从而有效激发了消费者的购买欲望。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>完善的产业生态助推了高端手机逆势增长。</strong>我国依托超大规模的市场优势，抓住全球数字经济发展机遇，建成了全球规模最大、技术最先进的宽带网络基础设施，涌现出腾讯、阿里、美团、京东等一批世界级平台经济型企业，搭建了电子商务、直播经济、即时通信、在线文娱、远程教育、智能穿戴等消费新场景。完善的产业生态和丰富的消费场景，为消费者基于移动终端设备实现各种消费体验提供了极大便利，从而推动消费者购买和使用功能更强大、场景链接更便捷的高端手机。</p><p>经过多年发展和应用普及，目前我国智能手机普及率达到 85%，手机网民规模超过 10 亿，国内手机市场面临一定的天花板。同时，国产手机厂商与国际领军手机厂商还存在不小差距。就市场占有率看，今年二季度，三星以 21% 的市场份额保持领先地位，苹果以 17% 的市场份额位居第二，我国小米、OPPO、vivo 的市场份额总计为 31%；就企业利润看，苹果占据了全球智能手机市场 85% 的利润，三星以 12% 的利润份额位居第二，我国国产手机分得 3% 的利润份额；就核心技术看，5G 射频芯片技术和部分关键零部件依然受制于人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有鉴于此，要着力突破新技术、开拓新市场、提升新服务，塑造我国手机行业新的竞争优势。着力突破新技术，就是加强芯片、操作系统等关键核心技术攻关，摆脱受制于人的局面。持续开发适应消费者需求的摄像头、屏幕、电池等技术，将 5G、AI 等技术深入嵌入手机设计、制造、使用各环节，提升高端智能手机的核心竞争力。着力开拓新市场，就是一方面要支持国产品牌手机「走出去」，依托高性价比优势和本土化策略，进一步扩大高端手机的全球市场份额；另一方面要深度挖掘国内消费市场潜能，开发满足消费者在办公、娱乐等场景需求的智能手机。着力提供新服务，就是鼓励国产手机厂商围绕核心产品智能手机持续做品类扩展，增加服务要素在投入和产出中的比重，发展「产品+内容+生态」全链式智能生态服务，实现从「卖产品」向「卖产品+卖服务」转变、从硬件提供商向智能生态服务商转型，提升附加值。</p><p>（作者系中国宏观经济研究院产业经济与技术经济研究所研究员）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:22:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970758</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970758</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/785.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970758_20231018072210249a65-9e4b-40a8-b58f-2a8a5360dac5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪群联/经济日报]]>
            </author>
            <category>高端手机</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学习时报头版：减少权力对微观经济活动的不当干预]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>党中央近日印发《中央反腐败协调小组工作规划&nbsp;（2023—2027 年）》，再次强调要「减少权力对微观经济活动的不当干预」。这一要求旨在从源头着手减少腐败机会，强化对政策制定、决策程序、审批监管、执法司法等关键权力的制约和监督，不断铲除滋生腐败的土壤。</p><p>权力对微观经济活动的不当干预，既体现在个别地方或部门没有完全领会党中央在新时代促进经济高质量发展的精神，所制定的政策没有考虑经济的实际需求，对经济的发展「管得多、放得少」，直接抑制了经营主体的发展空间；也体现在个别地方或部门对经营主体的执法不规范、不严格、不透明、不文明，运动式、「一刀切」执法问题时有发生，极大增加了经营主体的不确定性，让经营主体因为各种顾虑而只能「想得多、干得少」；还体现在个别腐败官员凭借手中权力，通过在各种生产经营环节人为设置障碍进行「吃拿卡要」的权力寻租，让经营主体「送得多、赚得少」。这些权力的异化显著增加了经营主体的经营负担和经营风险。</p><p>遏制权力对微观经济活动的不当干预，始终是我国经济体制改革的重点任务。从党的十五大提出「使市场在国家宏观调控下对资源配置起基础性作用」、党的十六大提出「在更大程度上发挥市场在资源配置中的基础性作用」、党的十七大提出「从制度上更好发挥市场在资源配置中的基础性作用」，到党的十八大提出「更大程度更广范围发挥市场在资源配置中的基础性作用」，我国社会主义市场经济体制的建设水平不断提高，权力对微观经济活动的不当干预现象不断减少。尤其是党的十八届三中全会把市场在资源配置中的「基础性作用」修改为「决定性作用」，标志着社会主义市场经济发展进入了一个新阶段。在 2014 年到 2019 年的 5 年间，我国市场主体数量就由 6932.22 万户突破到 1.2 亿户，增幅超过 70%，年均净增市场主体数量超过 1250 万户，充分表明市场的决定性作用对经济活动的强大支撑力和吸引力。然而，近几年，受疫情冲击、全球贸易格局转变、国内发展阶段演变等多重因素的叠加影响，我国经济增速下滑压力持续增大，地方财政收支失衡程度加剧，这也使得很多地方为了「增收」而加大了对微观经济活动的干预力度，最终扰乱了经营秩序、损害了营商环境、影响了经营信心。</p><p>有效激发经济发展活力，必须坚定不移地贯彻落实党的十八届三中全会精神，减少权力对微观经济活动的不当干预，从制度层面引导权力运行、规范权力运行、约束权力运行。聚焦不当干预的源头，加快梳理各类与经营主体密切相关的文件、政策和收费，对过时落伍的文件、不恰当的政策举措、不合理的收费类型，及时修改、完善和淘汰，尽可能减少不当干预的不当依据。针对不当干预的客体，加快建立健全经营主体针对不当干预的投诉渠道，明确相关部门对经营主体投诉的反馈时间和处理要求，对于被多次投诉的典型问题和主体，应建立强有力的上级部门介入和惩罚机制，大幅增加不当干预的干预成本。针对不当干预的主体，运用「全周期管理」方式，抓住政策制定、决策程序、审批监管、执法司法等关键权力，在加强政治学习和警示教育的同时，加快健全监督制度体系，强调深化标本兼治、系统治理，最大可能降低不当干预的发生概率。</p><p>减少权力对微观经济活动的不当干预，就是减少权力对市场经济规律的干扰，让市场在资源配置中充分发挥决定性作用，让千千万万个经营主体按照市场经济规律自由竞争、公平竞争、充分竞争，有效激发经济增长活力潜力动力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:16:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970770_202310180716c7ba64a4-61e2-48e2-bea9-a786d1b789ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蔡之兵/学习时报]]>
            </author>
            <category>微观经济</category>
            <category>权力</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/811.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[更年期关怀日｜直面「断崖式衰老」，更年期不用硬「扛」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><u>·10 月 18 日是世界更年期关怀日。「更年期是一种自然的生理现象，但是更年期会引发一系列疾病，这些疾病是需要改善、且能够改善的。」</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>·「衰老是无法避免的，必须接受自己要经历这样一个过程。不要觉得人生没意思，只是老了而已。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「现在人均寿命越来越长，从绝经到死亡的时间也越来越长，更年期是生命质量的充分体现。前期的预防很重要。」</p><p></p><p>「那一个月过去，就好像重生一样。当时真的蛮痛苦的。」正在经历更年期的何玫（化名）告诉澎湃科技。</p><p>何玫今年 51 岁，两年前，她发现自己身体在发生变化：经常潮热，整夜整夜地出汗，全身湿透。一段时间后，非过敏体质的她又开始全身过敏，连眼皮都肿起来。再过一段时间，肩膀莫名其妙地疼起来。她去医院做了很多检查，找不到原因。类似的症状一阵一阵地出现，每次都不一样。直到 2023 年 9 月的一天，多种症状一齐向她袭来。</p><p>一天早上醒来，她忽然发现自己头晕，起不了床，手脚无力。她害怕自己脑部出问题，去医院做头部核磁共振和颈动脉 B 超，测了血脂、血压、血糖，除了颈动脉有点斑块，其它指标均无异常。过敏的症状再次出现，她身上起了很多红疹子，到处发痒。</p><p>9 月下旬，她又开始心悸、心慌，整个人无法平静下来，「隔几秒心脏就‘砰’地猛跳一下，一边跳还一边咳嗽，成天成夜这样，没法睡觉。」她在家里躺了两天，不见改善，又去医院做了各种检查，心电图、甲亢、肝功能都正常。</p><p>何玫向来温顺，但这两年时常烦躁，很容易因为一点小事发火。回家看见老公不收拾东西，屋里一片混乱，火就「蹭」地一下冒出来，哪怕她竭力提醒自己控制情绪，心里的怒火就是止不住，等火气过去，她又开始后悔：怎么就发火了呢？</p><p>何玫没有去更年期专病门诊看过，但辗转多个科室后，医生们告诉她，应该是更年期综合征。</p><p><strong>一种自然生理现象，但会引发疾病</strong></p><p>复旦大学附属妇产科医院妇科生殖与内分泌科主任医师史颖莉告诉澎湃科技，所谓「更年期综合征」，是指女性卵巢功能自然下降，分泌的雌激素开始波动式下降，进而引发一系列躯体和精神症状。</p><p>「更年期可能出现的症状有很多，最常见的是潮热、失眠、烦躁，甚至有人出现精神分裂症状，本来是一件很小的事，对有的女性来说变得无法跨越，面对任何事都猜疑、哭闹。此外，还包括骨质疏松、阴道干涩、泌尿生殖道萎缩等症状。」史颖莉说，「大多数人到了更年期都会有症状，但是每个人出现的症状不一样，严重程度也不一样。」</p><p>史颖莉形容女性的卵巢就像「粮仓」，卵泡是其中的「粮食」，粮仓所能储备的粮食数量是固定的，从女性出生开始，「粮食」就不停地自我消耗。到 35 岁时，女性的卵巢功能会出现「折棍」现象，即卵巢的功能不再像之前那样慢慢下降，而是忽然明显下降。</p><p>卵巢功能下降容易导致卵泡发育不良，有的人不再长卵泡，有的人虽然长卵泡，但是卵泡萎缩，所以可能会出现月经问题，例如月经量减少，月经周期缩短或延长。</p><p>据史颖莉介绍，40 岁以后绝经是正常现象，但医学上认为 40-45 岁绝经属于「早绝经」，50 岁以后，大多数女性都绝经了。医学上还有一个概念叫做「围绝经期」，指女性在绝经前后的一段时间，与「更年期」的概念相同。</p><p>近年来，临床上出现「早更」趋势。史颖莉近日就碰到一位 28 岁的女孩，卵巢功能相当于 40 岁，月经开始紊乱。虽然她并没有出现更年期症状，但是卵巢已经进入衰退状态，而衰退的速率，目前医学还无法把握，「有的人可能一直维持目前的状态，有的人可能忽然就绝经了。」</p><p>史颖莉向澎湃科技解释，「早更」是一个由多种因素影响的复杂现象。一方面，可能与熬夜、长期压力大、精神紧张有关。「当代年轻人从小就熬夜，不注意饮食，经常点外卖，社交面窄，都可能引起精神上的创伤。应激状态下，糖皮质激素增加，会对内分泌造成损伤。」另一方面，也可能和遗传因素相关，很多女性的外婆、妈妈都有「早更」现象。此外，反复流产、筛查提前也可能产生影响。</p><p>另一个趋势是，人们对更年期的关注度提高了许多。史颖莉发现，很多更年期综合征患者都是在看到媒体报道或自己查阅资料后到医院就诊的。</p><p>医生在诊断时对更年期也更加敏感。「有一些六七十岁的人，反复地出现阴道炎、尿道炎，长期在泌尿科看病，以前很多泌尿科医生不太了解更年期，反复进行抗炎，但是患者仍然反复地感染。现在我们交流多了，他们知道这可能是雌激素水平变化引起的，就会介绍到我们这儿来。」史颖莉说，还有一些患者是从精神科转过来的，有的患者去看睡眠障碍科，医生发现她可能是更年期综合征。</p><p>但是否就诊仍然是一大难题。长期以来，中国人对更年期的认识不够深入。史颖莉说，很多人对更年期综合征的意识比较薄弱，例如晚上睡觉出了一身汗，认为是天气变热或被子太厚，情绪变得暴躁，以为是带孩子的原因。</p><p>导致意识不足的一个重要原因是，很多人觉得「忍忍就过去了」。「对更年期的认识程度和城市、学历等存在相关性，在农村，有这样想法的人更多。」史颖莉说道，「事实上，更年期综合征可能引发的问题很广泛，尤其是现在人均寿命越来越长，从绝经到死亡的时间也越来越长，更年期是生命质量的充分体现。前期的预防很重要。」</p><p>「更年期是一种自然的生理现象，但是更年期会引发一系列疾病，这些疾病是需要改善、且能够改善的。」史颖莉说道。</p><p><strong>治疗难题：对激素的忧与惧</strong></p><p>「像变了一个人一样。」史颖莉在更年期门诊见过很多人，都给她这样的感受，「更年期引起的情绪变化难以控制，有时候患者会在门诊吵起来，但治疗一段时间后，脾气又变得好得不得了。」</p><p>有一位开钢琴工作室的患者让史颖莉印象深刻，七八年前，这位患者来门诊看病，只有 42 岁，更年期综合征把她折磨得无法工作，关闭了工作室。使用激素补充治疗后，她完全恢复，重启工作室开始上课。</p><p>史颖莉向澎湃科技介绍，目前对更年期综合征的治疗主要分为中药和激素补充治疗两种。可以使用的中药包括坤泰胶囊、六味地黄丸、知柏地黄丸、左归丸等，主要的功效是滋阴清热。</p><p>激素补充治疗主要包括补充雌激素和孕激素，孕激素可以保护子宫内膜，雌激素主要用于改善更年期综合征的症状，例如预防骨质流失，同时具有一定的心血管保护作用。临床上建议长期使用激素，能吃多久就吃多久，但是使用的剂量和种类会根据患者的特征慢慢进行调整。</p><p>还有一些患者患有恶性肿瘤，不能使用激素，或心理上抗拒吃激素，但症状又很严重，医生们会推荐使用「莉芙敏」，它没有雌激素样的作用，但是可以改善症状。</p><p>当前更年期综合征临床治疗面临的一个困境是，很多人对激素补充治疗存在抗拒心理，「现在门诊做的最多的就是解释激素的利弊。」史颖莉说。</p><p>在史颖莉的门诊，有人听到激素就很害怕，会把使用激素期间的所有不适都归结到激素上，说「我吃了这个药以后出现了某种症状」，实际上二者之间可能并无联系。还有的高校教师来看病，服用激素以后，明显感受到潮热出汗、烦躁失眠的现象都消失了，但仍然对激素存在顾虑，担忧激素的副作用，询问乳腺癌和血栓的风险。</p><p>史颖莉说，作为医生，她们也很关注雌激素可能产生的副作用。雌激素会刺激乳腺，可能会引发乳腺增生、乳房胀痛等，但只要没有癌症家族史，定期体检没有问题，引发癌症的几率非常小。</p><p>至于雌激素和血栓风险的关系，史颖莉有一位师姐曾做过相关研究，发现使用雌激素后，即使是高糖高脂饮食的情况下，患者也很少形成血栓，它反而有预防血栓形成的作用。但如果患者已经是血栓的高危人群，使用雌激素会加剧血栓风险。因此在进行激素补充治疗之前，需要做全面的体检。</p><p>具体如何选择药物的治疗，最终由患者选择。史颖莉告诉澎湃科技，中药在改善症状方面有效，但对于月经紊乱的治疗效果没有西药明确。对于「早更」、或有「早更」可能性的人群，临床上更加推荐使用激素补充治疗，因为雌激素水平降低可能对人体产生很大的影响。</p><p>事实上，年轻人对激素补充治疗的接受度更高，更好沟通。「年轻人意识到，不来月经是有害的，但是对于 40 岁以上，步入生理性绝经的人群来说，绝经是自然的。」史颖莉说。</p><p>何玫就有这样的想法。过去两年，她去过很多科室，有医生建议她补充雌激素，她没有吃。她觉得自己到了衰老的年龄，就要接受，要顺其自然。「本来就处于雌激素慢慢衰退的阶段，突然补雌激素，‘大姨妈’可能要重新来，好像是反自然的。」</p><p>这两年，何玫吃了不少中药，更年期综合征仍然一次又一次地找上门来，一次又一次地自动消失，「上个月险些丢掉半条命，这个月又活蹦乱跳了，不知道下一次是什么时候，也不知道什么时候能彻底结束。」这更坚定了她「熬」过更年期的看法：「吃药以后可能症状会稍微改善一点，但不会彻底把症状治好，可能主要的作用是让自己心理上好过一点。但更年期本身没什么的。」</p><p>史颖莉指出，目前，无论哪种治疗都无法逆转卵巢的衰竭。「很多人觉得吃药可以让卵巢功能恢复到以前，这是不可能的，只能缓解症状，延缓衰老。」</p><p><strong>正视它，重视它</strong></p><p>40 多岁起，何玫就开始了解更年期，但当更年期综合征真正来临时，她仍然没有想到，「断崖式衰老」这个概念变得如此具象。</p><p>去年年底，何玫感染新冠，「阳」了的那天，也是她最后一次来月经。虽然从 50 岁开始，她的月经频率已经是两三个月一次，她已经感受到绝经的信号，但月经真的不再来时，她仍然觉得非常失落，「像失去了一个朋友。」</p><p>50 岁以前，何玫还觉得自己皮肤很好，身材也不错，50 岁以后，她肉眼可见地衰老，头发明显变白，皮肤变得蜡黄，失去胶原蛋白。她原先性格活泼，现在也觉得自己没有资格那么活泼了，「不觉得自己年轻，承认自己老了。」她说。</p><p>何玫有一个同事，快 50 岁时进入更年期，觉得难以接受，总是想自己为什么会得一身病，会不会就要死了，变得郁郁寡欢。何玫尽量不把过多注意力放在症状上，她觉得那样只会引来无限的焦虑，她积极地去医院检查，排除器质性的损伤，让自己放心。「心态要好，不要不去检查，天天猜想，心理上容易得病。」</p><p>何玫不恐惧更年期，她甚至认为更年期综合征是人必须经历的症状，不会影响人的健康。她也不再恐惧衰老，「衰老是无法避免的，必须接受自己要经历这样一个过程。不要觉得人生没意思，只是老了而已。」</p><p>事实上，退休后，何玫过上了理想的生活：没有工作的压力，过去几十年的工作让她不再为退休后的生活发愁，子女可以独立生活，父母身体健康。日子很轻松，她高兴干什么就干什么。</p><p>何玫的更年期或许是一个较为轻松的样本，还有很多人经历着焦虑和困扰。一个普通人，该如何更好地面对更年期？</p><p>史颖莉说：「首先要正视它。有人觉得自己 40 岁，还年轻，就更年期了，无法接受。但 40 岁后卵巢功能开始下降，这是一个正常的生理现象。衰老是一个不可抗拒的事实。另一方面要重视它，密切体检，及早发现问题。当更年期综合征出现时，不用害怕，也不用自己扛，它是可以通过医疗手段改善的。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:14:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959932</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959932</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/789.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959932_20231018071409e07dd1-5ada-4756-976a-e903ab3eb1dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，曹年润]]>
            </author>
            <category>更年期</category>
            <category>衰老</category>
            <category>绝经</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/789.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/449/793.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜数据资产入表将新增万亿级资产规模，数据确权和定价难题待解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「数据资产在表内表达将为国家新增万亿级的资产规模。如果在宏观层面上达到万亿级，那微观上对企业而言，国有企业、上市企业、中小企业怎么进行统计核算，其中的想象空间是很大的。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「在数据资产入表后，数据资源属于哪种资产类型，若纳入无形资产该如何进行寿命估值，以及怎样对数据资源进行精细化管理等，是横亘在实际业务中的难题。」</u></span></p><p></p><p>《企业数据资源相关会计处理暂行规定》（以下简称《暂行规定》）已于近期转为正式稿，其明确了数据资源的确认范围和会计处理适用准则等，这即是广被讨论的「数据资产入表」，《暂行规定》将于 2024 年 1 月 1 日起施行。</p><p>「2022 年我国 GDP 突破 120 万亿元，社会面固定资产规模约为 1500 万亿，由此大胆匡算了一下，数据资产在表内表达将为国家新增万亿级的资产规模。如果在宏观层面上达到万亿级，那微观上对企业而言，国有企业、上市企业、中小企业怎么进行统计核算，其中的想象空间是很大的。」10 月 14 日，数据资产管理论坛（2023）举办期间，上海数据交易所总经理助理刘小钰在接受澎湃科技（www.thepaper.cn）采访时表示。</p><p>上海社会科学院网络空间国际治理研究基地秘书长唐巧盈对澎湃科技表示，在数据资产入表前，数据的确权和定价难题亟待破解。赛博研究院高级研究员李宁则认为，安全和合规风险方面的顾虑是阻碍当前数据要素高效流通的关键因素。</p><p>安恒信息副总裁周亚超则在接受澎湃科技的专访中表示，其更加关注《暂行规定》之后，未来基于数据估值、资产增信、质押融资等一系列评估方式，具体会如何落地以及出现怎样的案例或应用。</p><p><strong>数据资产价值释放还处在初步阶段</strong></p><p>「数据有三层价值：一个是数据本身的使用价值，一个是基于市场流通的数据交易价值，最后一个是数据实现资产化路径后的资产价值。」刘小钰说，「目前我国已具备一定基础条件去释放数据的使用价值和交易价值，从基础制度建设到国家组织层面的组建，再到全国各地数据交易所的蓬勃发展，有为政府和有效市场能够高效衔接，逐步优化数据要素市场化配置。但是第三层价值——数据资产价值的释放，还处在一个很初步的阶段，从宏观统计和国民经济核算视角看，尚未探索出一种方法准确评价数据资产在经济社会发展中发挥的价值作用。」</p><p>2020 年 1 月，在全国统计工作会议上，时任国家统计局局长宁吉喆部署重点任务时要求「认真开展数据生产要素统计和核算研究」。2020 年 3 月，联合国统计委员会第 51 次会议将「数据如何纳入国民账户体系」明确列入《国民账户体系》（SNA）研究议程。2020 年 10 月，中共中央办公厅、国务院办公厅发文授权深圳开展数据生产要素统计核算试点。</p><p>「从这一系列动作可以看出，国家的步伐是很快的。」在刘小钰看来，国家对数据要素的一系列安排有一条主线，「数据二十条」（《中共中央，国务院关于构建数据基础制度更好发挥数据要素作用的意见》）对数据产权做了结构性分置，对收益分配、合规流通等做了制度性安排；紧接着部署成立国家数据局，意味着管理模式、产业落地、能力体现、基础设施建设都将迎来新的突破。</p><p>更具体而言，数据相关的成本与收益如何计量？</p><p>唐巧盈认为，对数据资源的成本与收益计量需要遵循《企业会计准则——基本准则》所示例的会计计量方法，即历史成本法、重置成本法、可变现净值法、公允价值法、现金流量折现法。</p><p>唐巧盈说：「《暂行规定》在充分论证的基础上，明确企业数据资源充分适用于现行企业会计规则，但不改变现行总则的会计确认计量要求。同时，《暂行规定》呼应了‘数据二十条’的相关要求，有利于反映企业的数据资源投入成本，更好评估数据密集型企业的资产价值，促进企业数据资产交易，推动数据要素市场建设。」</p><p>「数据要素从会计报表上开始显性化，是探索数据要素价值释放的从 0 到 1 的关键一步。但是我们认为，数据资产化的进程在入表的基础上一定会取得更大的突破和创新。」刘小钰说。</p><p><strong>开展行业试点与企业实践是当前重点</strong></p><p>刘小钰分析，《暂行规定》明确了数据资产入表路径和评估方法：不涵盖企业历史发生过的经营活动、采用成本法、满足条件的可在无形资产或存货的二级科目下表达。这意味着企业需要在资产负债表上做出相应调整。</p><p>「一旦数据资产入表和实现有效评估，就意味着企业在会计报表上有了表达，就有了实体经济活动的支撑。」刘小钰对数据资产价值释放持积极态度，她认为，如果数据要素与传统的资本要素相叠加，也就是当企业将优质的数据资产盘活，使得数据资产可以像传统的股票、债券等一样，可以在市场上进行流通交易的时候，其经济价值才能得以真正释放。</p><p>目前国内部分地区已在数据资产增信、质押融资、作价入股等领域做了初步探索，为促进数据资产创新应用积累了一定的经验。</p><p>不过，在数据资产入表前，数据的确权和定价难题亟待破解。唐巧盈解释道，一方面，数据资源的类型可能包括企业数据、个人数据、公共数据，从数据资源变为数据资产，要明确数据确权的问题。在「数据二十条」下，数据持有者或处理者拥有对依法依规持有的数据进行自主管控的权益，但在实际数据流通过程中仍需要进一步明确各方的「权-责-利」分配机制。</p><p>另一方面，唐巧盈解释，由于数据要素的特殊性，不同行业、不同企业以及不同业务场景下，同样的数据资源所体现的数据价值不同，对数据资产的定价评估也存在争议。在数据资产入表后，数据资源属于哪种资产类型，若纳入无形资产该如何进行寿命估值，以及怎样对数据资源进行精细化管理等，是横亘在实际业务中的难题。</p><p>「因此，在国家总体政策方针指导下，结合理论研究，开展行业试点与企业实践，并总结经验，是当前阶段的重中之重。」唐巧盈说。</p><p>上海数据交易所目前正在探索数据资产入表的可行性路径，培育一批数据资产入表试点企业。刘小钰表示：「我们拥有保障数据合规高效流通的制度体系和基础设施，能为促进数据资产创新应用提供基础支撑；通过探索数据资产创新路径，为未来相关制度、规范、标准、监管、服务的创新与建立形成实践参考。」</p><p>刘小钰认为，若从资本要素的视角观察数据要素，它能够反过来推动企业对数据资源的开发利用，促进更多企业入场进行合规流通交易；也能更好地促进对数据产权的界定，创新数据要素各参与方收益分配路径，推动产业高质量发展，这就是乘数效应的最高阶形态。</p><p><strong>安全和合规风险顾虑重重</strong></p><p>「未来当企业数据成为资产，数据的流通一定会大大增加，因为只有流动起来它的价值才能够得到更好的提升。那么在这个过程当中，如何在保障安全性的同时，保障其可用性、合规性，仍有许多需要共同探索。」周亚超认为，在当前我国数据安全和个人信息保护法规保障体系不断完善的背景下，数据资源的持有者对数据的对外提供、共享、流通等都极其谨慎，对于个人数据的流通利用尤甚。</p><p>李宁也对澎湃科技表示，「一方面，针对个人数据匿名化处理尚缺乏统一的技术标准，产业实践层面无法明确经过去标识化技术手段处理后的数据是否达到匿名化程度，是否可以流通利用，是否仍属于个人信息。更加明晰的标准规范的缺位导致数据持有者无法高效预判法律风险。」</p><p>同时，李宁认为，当前隐私增强技术发展迅速，包括安全多方计算、联邦学习、可信执行环境等在内的多种技术已应用于多方数据融合计算。但当前隐私计算技术标准尚未建立，各家技术能力参差不齐，另外，通过利用隐私计算技术实现数据流通利用是否满足法律合规要求，尚缺乏统一共识和明确的规定。</p><p>由此，「在当前数据要素市场建设的关键时期，应基于我国数据安全法律体系建设，进一步通过细化法律法规和建立标准规范明确匿名化处理、流通数据形态、隐私计算等方面的标准和安全要求基线，制定数据流通和交易的负面清单，使得数据处理者更准确地评估数据流通可能带来的合规和安全风险，进而为数据流通和产权流通松绑。」李宁总结道。</p><p>从具体实践角度，周亚超特别提到 8 月在「中国数谷」2023 杭州峰会上颁布的「数据合规流通数据证书」。「通过证书可以降低存证（合规验证）过程中的成本，其通过数商生态或数据交易所这样可信的第三方做合规存证，同时在全流程中作为监管载体。因为其并不是静态的证书，而是使交易所认证信赖的第三方，在不参与交易过程的前提下，在流通过程中不断记录流向流量以及过程中的参与方，以低成本的形式实现合规交易存证。其依赖于数字信任的基础设施，是工具和基础设施层面的探索。」周亚超说。</p><p><strong>沪港合作探索数据资产创新应用路径</strong></p><p>「全球视角下，数据要素是否能反映实体经济的发展和企业的经营状况，一直是核心研究议题。」刘小钰举例称，香港虚拟资产市场对虚拟资产的交易管理持较为开放的态度，且在监管方面已有创新探索，对 STO（证券化代币）出台了明确监管条例。目前香港虚拟资产市场主流的标的物包括实物资产、基金、债券、权益等，对数据资产这类创新的基础资产标的物保持一种开放乐观的状态。新加坡等市场在资产交易的市场准入方面则更为开放，这可为数据资产提供灵活的交易流通环境。</p><p>4 月，上海数据交易所首次提出数字资产沪港联动机制，加快推动 IP 及品牌出海、形成海外数商汇聚、打造数字资产发行流通的沪港合作模式。在 7 月的 2023 世界人工智能大会期间，香港特别行政区政府财政司司长陈茂波就曾与上海数据交易所总经理汤奇峰会面，重点探讨了数据资产创新应用路径。</p><p>刘小钰表示，希望未来有机会借助沪港两地优势，将数据资产作为香港虚拟资产市场的新型标的物（指买卖合同中所指的物体或商品），为数据资产创新路径探索带来更多的可能性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:13:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/391.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959567_202310180714868a1550-3ca0-4cc6-8407-896ad0790306.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵文]]>
            </author>
            <category>数据资产入表</category>
            <category>数据确权</category>
            <category>定价</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/391.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/443/394.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中青报：外卖小哥为何成了短视频苦情营销剧本的「主角」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日有媒体发现，一些商家在线上售卖所谓的外卖骑手工作服，商品图案与现实中的骑手服高度相似。据了解，外卖平台骑手的工作服都来自官方渠道，并未授权其他渠道售卖。对于这些非官网外卖服的去向，有商家直言「有客户买来拍短视频用」。</p><p>坦率地说，出现此种情况并不令人感到奇怪。近一段时期以来，外卖骑手、网约车司机等灵活就业群体，似乎成了虚假短视频重灾区。这些虚假短视频或主打「卖惨」、或虚构社会不安全等阴暗面，有的甚至打色情擦边球……只要能吸引眼球，无所不用其极。网上售卖所谓的骑手服，不过是其中一例。</p><p>外卖骑手等灵活就业群体为何成为虚假短视频的「主角」？一个直观的可能原因是人数众多。目前，我国灵活就业人员超过两亿人，其中外卖骑手规模庞大。这些骑手深度融入人们的生活日常，是公众关注度最高的群体之一。他们被虚假短视频盯上，有其客观因素。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外，对于公众而言，外卖骑手等灵活就业群体是标准的「熟悉的陌生人」。人们看似对他们很熟悉，其实远远不了解这个群体真实的生活。公众往往通过主观感受，将辛劳、困苦、地位低等印象，不加甄别地投注到他们身上，并由此产生同情心。这当然是人们善良的体现，也往往会被那些别有用心的虚假短视频所利用。</p><p>这正是此类虚假短视频的重大危害之处。它们消费、玩弄、甚至羞辱人们的善良，人为制造职业偏见。灵活就业群体或者说新业态从业者，已经是当今社会重要的职业形态，其重要性和必要性实在无需多言。但现实的困境在于，这个群体及其所从事的职业，还远未获得真正的社会认同，不少公众依然习惯用俯视的目光看待这个群体，这在无形中助长了虚假短视频的气焰，也在一定程度上扭曲了行业、职业的社会认识。那些外卖骑手、网约车司机等灵活就业人员肯定也有不少难处，但平心而论，他们真正需要的未必是公众时刻升腾起的同情心，而是人与人之间平等、正常的交往与对待。</p><p>假的惨象，不可能收获真的同情，更何况那些虚假短视频，只不过是在利用人们的善良而牟取私利。对于这类短视频，必须严格规范、严厉打击。据悉，某短视频平台在第二季度处置虚假人设账号近 2.7 万个。国家网信部门也接连出台相关措施，集中清理整治存在真假难辨、善恶不分、是非不明等信息内容导向问题的短视频。要求自媒体发布含有虚构情节、剧情演绎的内容，网站平台应当要求其以显著方式标记虚构或演绎标签。</p><p>对于虚假信息的整治，既在于建立制度规范，更在于反应迅速、长期坚持。而之于普通公众，以平等、尊重的态度去对待外卖骑手、网约车司机等新职业群体，将会更有利于他们的职业和个人发展，同时也避免被苦情营销所利用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:13:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970742</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970742</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/676.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970742_2023101807133bd53cfd-1e9b-46cc-9e98-d6cf5b62221a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘洋/中国青年报]]>
            </author>
            <category>短视频</category>
            <category>外卖小哥</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/676.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/679.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早报｜10 家央企大手笔增持回购，4 条回购指数今日发布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[截至 10 月 16 日收盘，上证综指跌 0.46%，报 3073.81 点；深证成指跌 1.42%，报 9924.92 点；创业板指跌 2%，报 1956.72 点。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:09:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948614</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948614</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利，田忠方，秦盛]]>
            </author>
            <category>牛市早报</category>
            <category>牛市早报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/437.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/442/433.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亲自试药减重 30 斤？博瑞医药董事长因误导性言论收警示函，还有两家药企致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一封警示函再次给 A 股火热的减肥药板块泼了一盆冷水。</p><p>10 月 17 日晚间，博瑞生物医药（苏州）股份有限公司（博瑞医药，688166）公告称，董事长袁建栋于近日收到中国证券监督管理委员会江苏监管局下达的警示函。</p><p>警示函显示，作为博瑞医药董事长、总经理，袁建栋在 2023 年 10 月 12 日下午召开的 「大咖解读 GLP-1 全产业链系列交流会」电话会议上发布了个人试用公司在研产品 BGM0504 注射液的相关情况。目前， BGM0504 注射液用于减重尚处于临床试验阶段，有效性尚不明确，关于药效的相关言论具有误导性，违反了《上市公司信息披露管理办法》第四十九条第二款的规定。根据《信披办法》第五十二条的规定，决定采取出具警示函的行政监管措施，并记入证券期货市场诚信档案。</p><p><strong>53 岁董事长因「试药」言论收到警示函</strong></p><p>近期，A 股减肥药板块大热，不少企业凭借尚在研发阶段的 GLP-1 类减肥产品就实现股价大涨，可谓 「沾上 GLP-1 就能火」，博瑞医药就是其中之一。由于在研管线包括 GLP-1 类减肥药 BGM0504 注射液，自 9 月底以来，博瑞医药的股价就节节攀升，董事长袁建栋在一场电话会上的发言更是为自家减肥药添了一把火。</p><p>据中国证券报，在 10 月 12 日公司投资者电话会议上，袁建栋表示，其亲自试药，体重从 91 公斤降到 76 公斤，减重 30 斤。当时，博瑞医药工作人员公开回应称，个体情况不能代表临床试验数据。不过，在「董事长亲自试药」的消息传出后，博瑞医药股价还是继续大涨，10 月 13 日领涨 wind 减肥药板块。</p><p>如今，也是因为「试药」的发言，博瑞医药董事长收到了警示函。</p><p>2022 年报显示，袁建栋出生于 1970 年 1 月，今年 53 岁，博士研究生学历。1992 年于北京大学化学系本科毕业，1998 年于美国纽约州立大学博士毕业。1998 年至 2001 年任美国 Enzo Biochem Inc.公司高级研究员。2001 年至今任公司董事长兼总经理和药物研究院院长。</p><p>对于警示函，博瑞医药在公告中表示，公司相关人员高度重视警示函中指出的问题，将认真吸取教训，加强对《证券法》《上市公司信息披露管理办法》《上海证券交易所科创板股票上市规则》等相关法律法规、规范性文件的学习，杜绝此类违规行为再次发生。</p><p>博瑞医药创立于 2001 年，2019 年于科创板上市，聚焦于首仿、难仿、特色原料药、复杂制剂和原创性新药，其中 BGM0504 注射液属于其创新药研发领域。目前，该药的减重和 2 型糖尿病治疗两项适应证均仅获得Ⅱ期临床试验伦理批件，其中 2 型糖尿病治疗的二期临床已开始入组。待二期临床试验完成后，尚需经国家药品监督管理局确认确证性临床试验方案，开展并完成三期临床研究，并经国家药监局审评、审批通过后方可生产上市。</p><p>博瑞医药强调，本次监督管理措施不会影响公司的正常经营管理活动。截至 10 月 17 日收盘，博瑞医药报 43.08 元/股，涨 5.77%，市值 182 亿元。</p><p><strong>两家药企因减肥药言论向投资者致歉</strong></p><p>博瑞医药因减肥药言论而收警示函，近期还有两家上市药企因为减肥药而向投资者致歉或澄清。</p><p>10 月 13 日，陕西康惠制药股份有限公司（康惠制药，603139）在互动平台回复投资者提问时表示，孙公司陕西友帮可生产的中间体包括降糖/减肥药物司美格鲁肽、替泊尔肽中间体。司美格鲁肽和替泊尔肽都是全球知名 GLP-1 类药物，前者属于丹麦制药巨头诺和诺德，后者属于美国礼来公司。</p><p>或受上述消息影响，10 月 16 日，康惠制药收获涨停。不过，当天收盘后，康惠制药在澄清公告，称陕西友帮目前正在进行司美格鲁肽及替泊尔肽中间体的小试生产，小试完成后还需完成中试阶段才可进行规模化生产。陕西友帮目前不具备司美格鲁肽及替泊尔肽中间体的生产能力。</p><p>康惠制药称，前期回复引起了部分投资者误会和误解，对此，公司及公司证券部门诚恳向投资者表示歉意，并将积极吸取经验教训，进一步完善相关制度和程序，持续学习相关产业政策和文件，努力提升与投资者互动沟通的严谨性与信息传递的完整性，不断提升公司信息披露水平。</p><p>10 月 17 日，康惠制药收跌 4.56%，报 19.9 元/股，市值 19.88 亿元。</p><p>新疆百花村医药集团股份有限公司（百花医药，600721）此前也在互动平台回复投资者时提到，公司全资子公司华威医药可以为客户提供利拉鲁肽注射液及司美鲁肽注射液的相关药品研发服务。10 月 11 日至 16 日，该公司实现四个交易日涨停。</p><p>10 月 16 日，百花医药公告称，相关回复可能对投资者产生误导，公司予以道歉，「公司仅开展了利拉鲁肽、司美格鲁肽项目的合成路线筛选、小试试验启动前期研究工作，后续研发存在重大不确定性。目前没有任何客户向我公司委托研发，公司无相关药品生产和销售」。</p><p>上述公告还提到，公司在回复中涉及的「在研项目中有一项减肥类产品」，仅有奥利司他胶囊。该项目自 2022 年 7 月开始进行药物研发，目前处于进入临床研究阶段。临床研究结束后尚需经国家药监局审评、审批通过后委托客户方可取得药品批件。该受托研发项目合同金额不超过 1100 万元，2022 年度收入仅有 100 万元左右，该项目不会对公司业绩产生重大影响。</p><p>10 月 17 日，百花医药跌停，报 10.09 元/股，市值 38.44 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:03:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/644.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964688_202310180703873b19c2-607f-442c-999f-afc23966ef9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李潇潇]]>
            </author>
            <category>博瑞医药</category>
            <category>减肥药</category>
            <category>GLP-1 类药物</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/644.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/647.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[预订未标注「禁带宠物」的酒店入住时被拒，高德退费并补偿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，消费者张先生向澎湃质量观投诉平台（<a href="http://tousu.thepaper.cn/">http://tousu.thepaper.cn</a>）反映，他通过高德地图 App 预订了一晚住宿，在预订时看到平台上没有标注酒店「禁止携带宠物」，然而在办理入住时，却被酒店告知携带宠物拒绝入住。</p><p>对此，涉事酒店表示，酒店一直以来都不允许携带宠物入住，在预订平台上都会进行标注，如果消费者之前在预订时没有看到相关信息，或许是因为预订平台没有进行标注，目前已经督促平台补充标注。</p><p>高德地图 App 的公关人员在了解情况后则表示，出于衞生防疫、公共安全考虑，大部分酒店都不允许携带宠物入住，消费者没有提前进行确认，无法入住，房费当场已经退还，并且考虑到消费体验，给了张先生 100 元的补偿，后续平台也会加强这方面的提醒。同时建议用户如果有相关需求，要提前和酒店进行确认。</p><p><strong>消费者爆料：</strong></p><p>张先生介绍，9 月 21 日，他通过高德地图 App 的「订酒店」服务，预订了北京 THE HUMBLE 厚居酒店（北京国家会议中心鸟巢店）9 月 21 日的房间，支付价格为 931 元。</p><p>「当时预定的时候我还专门看了一下酒店政策，没有任何提示说禁止携带宠物，所以我也没有提前和酒店沟通。」张先生说，他在预订酒店的过程中都会特别关注详情页和酒店政策，看是否写有「不可携带宠物」，如果有的话自己就不预订了，但这家酒店并没有标注，就默认为可以携带宠物入住。</p><p>然而当天办理入住时，酒店前台却以携带宠物为由，拒绝为张先生办理入住。张先生说，现场沟通后他才得知，该酒店是在携程平台上架的房源，高德地图属于携程的分销平台，携程上标注了不可携带宠物，但分销至高德地图平台时，未进行标注，导致消费者误解。</p><p>张先生说，当天和酒店、平台多次沟通均不能办理入住，酒店也没有对拒绝入住给出相应的协调或解决方案，无奈之下自己只好联系在北京的朋友临时找了一个住处。</p><p>张先生拨打高德地图 App 客服的电话投诉，「客服提出可以给我全额退款，并且友情补偿 100 元的方案，但我觉得友情补偿一般是对客人入住后体验不佳采取的补偿措施，我是由于平台失误导致拒绝入住，这个方案不合理。」</p><p>同时，张先生也向 12345 投诉了酒店，经协商，酒店表示可以补偿张先生一晚入住，在未来需要时联系酒店工作人员即可。</p><p>对此，张先生表示可以接受酒店的赔偿，但与高德平台迟迟未达成一致，「后来高德的客服打电话过来，说没有更多补偿，会将 100 元转到我的支付宝账户，不接受也没办法了」。随即张先生收到了 100 元的补偿，但他表示对该处理方案并不满意。</p><p><strong>公司回应：</strong></p><p>根据张先生提供的信息，澎湃新闻记者在高德地图上看到，目前涉事酒店已经在详情页中标注了「不可携带宠物」。</p><p>10 月 7 日，澎湃新闻记者就此事致电涉事酒店北京 THE HUMBLE 厚居酒店（北京国家会议中心鸟巢店），酒店工作人员表示，酒店一直以来都不允许携带宠物入住，这些信息都是由（预订）平台进行设置，如果消费者之前在预订时没有看到相关信息，或许是因为预订平台没有进行标注，目前已经督促平台补充标注。</p><p>10 月 10 日，高德地图 App 公关人员回应澎湃新闻称，出于衞生防疫、公共安全考虑，大部分酒店都不允许携带宠物入住，消费者没有提前进行确认，无法入住，房费当场已经退还，并且考虑到消费体验，给予了张先生 100 元的补偿，后续平台也会加强这方面的提醒。同时，建议用户如果有相关需求，要提前和酒店进行确认。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 23:00:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24959968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24959968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/448/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24959968_20231018070028663bd7-54bf-47a1-81db-f6730e91ea00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李思文，实习生，肖程韵]]>
            </author>
            <category>高德地图</category>
            <category>宠物</category>
            <category>酒店</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/448/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/448/18.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南一高校呼吁：不应利用「表白墙」匿名性特点，肆意发泄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「使用‘表白墙’的校内同学应当自律，无论是现实空间还是在‘表白墙’等网络上的自媒体平台，互相尊重都是同学间交往的重要原则。要对自己的言论考虑后果，不可利用‘表白墙’的匿名性特点，将其作为肆意发泄的平台。」</p><p>10 月 17 日，河南工学院微信公众号刊发了一则校党委宣传部的声明。该声明表示，近日，学校处分了私自运营学校账号的在校商户，借此机会，对所有借用学校名号但未获得学校授权的自媒体账号发出声明。学校内未经授权便擅自使用学校标识的「校内互助平台」，它们打着「交友表白」「校友互助」的旗号，利用学校名称、标志或别称，以「校内公共平台」自居的自媒体账号，一般开设在 QQ、微信、抖音等平台上，常见的名字包括但不限于河工院「表白墙」「万能墙」「墙墙墙」等。这类自媒体平台借用学校名号，对学生影响力极大，但又未获得学校授权，有时候运营团队甚至全部由校外人士组成。校内范围的强影响力，外加缺乏有效监管，使得各种「表白墙」一度成为了广告营销、失实信息甚至网络暴力的温床，野蛮生长的各种校内「墙」，隐藏着各种风险。</p><p>河南工学院党委宣传部提到，未获学校授权的校内「表白墙」，均应关停不得运营；对各类校园「墙」账号发布的低俗炒作、隐私泄露和不实信息等违规内容绝不手软，我们将根据相关法律法规追究责任。此外，一个规范平台的运作，需要大家共同维系。让「表白墙」回归同学互帮互助、友好交流的定位，还同学们一片自由沟通的网络净土，需要恪守规则、承担责任、严于律己，不可疏忽懈怠，更不可肆意妄为。</p><p>校方呼吁全体同学共同努力，坚决抵制违规运营行为。「我们要明确，表白墙并非一个炒作、攀比或传播不实信息的平台，而是一个传递真挚感情、促进友谊的纯净校园空间。我们有责任保持高度的道德自觉，积极参与、宣传并监督表白墙的规范运营。当我们看到不良信息、低俗内容或炒作行为时，请勇敢站出来，发出声音，举报违规操作，共同维护我们的校园和谐、清朗的网络环境。」</p><p>近年来，校园「表白墙」乱象多次引发关注。有媒体梳理道，起初的高校「表白墙」，是以校友互助为初衷，给校内同学提供牵线搭桥的平台。然而，部分高校「表白墙」上充斥着偷拍的视频和照片，甚至还有网友在评论区随意公开他人的姓名、所在学院班级、联系方式等信息——以「浪漫」之名侵犯个人隐私，这种「甜蜜之扰」令人无法承受。</p><p>一些「表白墙」还成为了谣言和网络暴力的温床，对当事人的学习生活带来了很大的困扰。《检察风云》杂志报道就提到，记者观察了几所高校的「表白墙」，发现其中的一些「表白墙」不仅有着未经证实的流言，还有着所谓的「猛料」——同学之间的骂架、分手后的「互掐」都被公之于众，接受网络的「道德审判」。不管是流言蜚语，还是「道德审判」，都有着名誉侵权的风险。来自甘肃农业大学的研究人员曾以兰州部分高校调查数据为例，分析了网络环境下高校校园「表白墙」名誉侵权法律问题。研究者在调查中发现，有 75% 的学生曾在「表白墙」上看到过恶意攻击他人的信息。同时，在 200 份问卷中，有 38% 的人认为校园「表白墙」有侵犯名誉权的行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:58:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964763</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964763</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/174.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964763_202310180659205cff80-baef-4742-926c-9a7293dc18a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>表白墙</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/174.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[著名藏学家邓锐龄逝世，一生从事藏学研究]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/165.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国藏学研究中心发布讣告称，中国共产党的优秀党员，著名藏学家、中国藏学研究中心原研究员、离休干部邓锐龄同志，因病医治无效，于 2023 年 10 月 16 日上午 9 时 24 分在北京逝世，享年 98 岁。</p><p>邓锐龄，男，满族，1925 年 10 月生于北京市，曾先后在中央统战部民族宗教处、中国社会科学院民族研究所工作，1980 年 11 月任中国社会科学院副研究员，1983 年至 1986 年兼任中国边疆史地研究中心副主任、学术委员，1986 年 4 月起任研究员。1987 年 7 月起，邓锐龄在中国藏学研究中心历史研究所工作，期间六次担任中心高级专业技术职务评审委员会委员。1988 年 4 月至 1991 年 3 月，受邀在日本东京帝京大学国际文化部讲学并任教授。1991 年后继续在中国藏学研究中心历史研究所工作，1998 年离休。</p><p>中国藏学研究中心介绍，邓锐龄一生从事藏学研究，在藏族历史、文化、文献研究方面成绩卓著，在国内外藏学界负有盛名。</p><p>他曾先后担任国家社科基金重点课题《元以来西藏地方与中央政府关系研究》副主编、国家财政专项拨款重大科研课题《西藏通史·清代卷（上）》主编等，负责《辞海》世界民族部分、《当代欧美民族学人类学概况》编译工作和《中国历史地图集》西北边疆（包括中亚）的地名考释编绘工作，著有《元以来西藏地方与中央政府关系研究》（合著）、《元明两代中央与西藏地方的关系》、《邓锐龄藏族史论文译文集》、《清前朝治藏政策探赜》《藏族简史》（合著）、《西藏通史·清代卷（上）》（合著）等多部著作，《明初使藏僧人克新事迹考》、《第六辈班禅额尔德尼·洛桑贝丹意希生平事迹述评》(合著)、《〈贤者喜宴〉明永乐时尚师哈立麻晋京记事笺证》、《年羹尧在雍正朝初期治藏政策孕育过程中的作用》等近百篇学术论文，译著有《元代帝师考》、《明代西藏八大教王考》、《西藏的文明·跋》、《蒙古初次征服西藏史实再释》、《西藏中世纪史》（合译）、《帕木竹巴王朝的衰颓过程》、《英属印度与中国西藏》（合译）等 10 余部，其中参与编著的《西藏通史》、《元以来西藏地方与中央政府关系研究》分获第四、五届中国藏学研究珠峰奖特别奖，《年羹尧在雍正朝初期治藏政策孕育过程中的作用》获首届中国藏学研究珠峰奖汉文学术论文类二等奖。</p><p>中国藏学研究中心还提到，邓锐龄同志是《中国藏学》杂志发表文章最多的作者之一，也是杂志被中国人民大学复印报刊资料转载文章最多的作者。1993 年起享受国务院政府特殊津贴。1996 年被中央统战部机关党委评为优秀共产党员。2010 年荣获中国藏学研究珠峰奖荣誉奖。2022 年获颁「光荣在党 50 年」纪念章。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:58:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964762</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964762</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/167.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964762_202310180658213f57d3-8288-4f84-8705-478b7ef96ae1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>藏学</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/167.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/500/170.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究者呼吁：儿童津贴标准全国应统一，补贴不应只给二孩三孩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《中国人口报》理论版 10 月 16 日刊发的一篇文章呼吁，儿童津贴政策应当秉持公平性与普惠性原则，全国范围内的儿童津贴标准应统一，也应面向所有儿童发放儿童津贴，而不是只提供给二孩、三孩甚至仅提供给三孩。</p><p>来自中国人民大学中国社会保障研究中心的尹吉东梳理，从目前各地已出台的儿童津贴政策看，包括育儿补贴、生育补贴等多种形式，总的来说有以下特点：</p><p>其一，津贴待遇覆盖范围有限。大多数地区儿童津贴政策仅覆盖二孩、三孩，没有将一孩纳入津贴政策范围，只有少数经济发达的地区为一孩发放津贴，如深圳；还有少数地区仅覆盖三孩，如沈阳。</p><p>其二，不同地区对不同孩次的津贴标准也不相同。有的地区对二孩、三孩采取相同的津贴标准，如济南；还有的地区不同孩次的津贴标准并不一致，一般是三孩的津贴标准高于二孩，如黄冈。</p><p>其三，儿童津贴政策散见于「方案」「意见」「办法」等，层级较低，目前尚缺乏法律层面的规定，因而政策不确定性较大，难以稳定育龄人群预期。</p><p>其四，一些地区的儿童津贴政策仅限于本地户籍儿童或者出生后落户于本地的儿童，非本地户籍的常住人口无法享受儿童津贴政策。</p><p>其五，发放方式较为灵活。有的地区以一次性生育补助的形式发放，有的地区采取按月或按年发放育儿补助的形式发放，还有的地区既发放一次性生育补助，也提供按月或按年发放的育儿补助。</p><p>其六，地方差异性较大。例如，丽水为三孩每月发放 500 元津贴，哈尔滨则为三孩每月发放 1000 元津贴。</p><p>尹吉东表示，从已有政策实践的效果看，儿童津贴政策对于提振生育水平具有一定积极作用。</p><p>例如，攀枝花在实施儿童津贴政策一年后，全市出生人口数量较政策实施前一年增长了 1.62%，其中，二孩出生增长了 5.58%，三孩出生增长了 168.4%。但也要看到，各地各自出台儿童津贴政策的做法也容易使得这一政策构想陷入混乱，由此产生一些弊端。其一，各地各自出台存在差异的儿童津贴政策，会对出台全国统一的儿童津贴政策造成障碍。其二，由于各地经济发展水平差异较大，导致各地的儿童津贴政策待遇存在差距，这种情况在一定程度上会影响待遇公平性，从待遇差异中产生的相对剥夺感可能会对年轻人生育意愿产生不良影响。其三，绝大部分地区的儿童津贴政策仅覆盖二孩、三孩，无助于提高一孩生育率。由于一孩生育是二孩生育、三孩生育的前提，仅仅面向二孩或三孩而不对一孩发放儿童津贴的做法显然会限制年轻人生育意愿向生育行为的转变。</p><p>「各地探索儿童津贴政策中表现出的这些问题，可能导致儿童津贴政策的实施效果大打折扣。」为此，该文呼吁：</p><p>国家层面应尽快研究全国性的儿童津贴政策，强化政策的统一性，明确儿童津贴政策的目标、内容、待遇标准以及责任主体等。在此过程中，应注重化解地方政策过度「零散」所产生的不良效应；</p><p>应当在全国范围内制定统一的儿童津贴标准，同时还应建立儿童津贴待遇标准的正常增长机制；</p><p>应面向所有儿童发放儿童津贴，而不是只提供给二孩、三孩甚至仅提供给三孩。当然，二孩、三孩的津贴待遇标准可以高于一孩，但同一孩次的所有儿童的津贴待遇标准不应有差距；</p><p>明确儿童津贴制度的管理主体。一方面，鉴于民政部是儿童福利的主管部门，因而不妨由民政部主导儿童津贴的管理与发放工作。另一方面，主管部门应该简化儿童津贴的领取流程，方便领取；</p><p>通过制定出台相关法律法规，增强儿童津贴政策的确定性与权威性，为适龄人群生育提供清晰稳定的预期，让适龄人群「想生」「敢生」。</p><p>近日公布的《2022 年我国衞生健康事业发展统计公报》显示，2022 年出生人口 956 万人，二孩占比为 38.9%，三孩及以上占比为 15.0%。从占比情况来看，2020 年到 2022 年，我国每年出生人口中一孩占比分别为 42.9%、44.1% 和 46.1%，逐年增加。</p><p>另一方面，2022 年一孩出生人数为 440.7 万人，较上一年减少了约 27.6 万人，2022 年二孩出生人数为 371.9 万，较上一年减少了约 67.8 万人。同处下滑通道上，二孩出生数量的收窄速度更快。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:57:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964679</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964679</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/650.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964679_202310180658a0a1cd4a-0120-44c0-8339-490229be77cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>育儿津贴</category>
            <category>生育补贴</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/650.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/653.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一带一路」启示录｜从煤电到清洁能源，哈萨克斯坦小村庄与该国的能源雄心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月，汽车驰骋在哈萨克斯坦最大城市阿拉木图到另一城市库纳耶夫的公路上，将背后外伊犁阿拉套山越抛越远，山脉连绵起伏，只有山顶覆盖着皑皑白雪。再过几月，白色的麦迪奥雪山将成为哈萨克斯坦人最喜爱的滑雪胜地。</p><p>但去年的严冬，大多数哈萨克斯坦人尚难轻易忘却。僵持不下的乌克兰战争持续冲击全球能源市场，导致本已紧张的天然气供应进一步短缺。燃油费用的持续走高、多座城市大范围的停电潮，迫使哈萨克斯坦在内的多个中亚国家将能源供应多元化的动议、规划尽快付诸实施。</p><p>据新华社、央视等报道，2022 年年初，因液化天然气价格上涨引发的抗议，在哈萨克斯坦演变为连日的全国性大规模骚乱。总统托卡耶夫同年 2 月迅速回应提出，哈萨克斯坦需要紧急解决国家能源安全问题。「没有清洁核能，我们将失去整个经济，将失去地区的领导地位。我们需要电力，需要核能、清洁电力。」</p><p>实际上，哈萨克斯坦早已意识到能源转型的必然性。2009 年，哈政府通过了《支持利用可再生能源法》；2012 年通过的 2050 年发展战略，提出总发电量从 2015 年的 910 亿千瓦时提高到 2030 年的 1500 亿千瓦时，其中可再生能源占 10%，核电占 4.5%；到 2050 年可再生能源比例将提高到 50%。</p><p>在今年 9 月发表的年度国情咨文《公正的哈萨克斯坦的经济方向》中，托卡耶夫就能源安全再度强调：「我们必须发展绿色经济。毫无疑问，未来全世界都将转向清洁能源。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 4 日，阿拉木图州政府大楼。</p><p></p><p>发表国情咨文后，托卡耶夫总统前往阿拉木图州新行政中心视察。那里坐落着当地最大的单体光伏电站——卡普恰盖 100 兆瓦光伏电站，该电站由成立于 2015 年的中国企业寰泰能源投资建设，于 2019 年 9 月并网发电，率先帮助当地实现了大规模新能源电站从无到有的突破。</p><p>「中哈能源合作具有资源与市场的巨大互补优势。」中国驻哈萨克斯坦大使张霄近日接受澎湃新闻专访时表示，在国际能源格局急剧演变和国际能源科技快速发展背景下，能源合作在中哈关系中具有战略性意义，也是中哈务实合作的压舱石。</p><p>据中国电力哈萨克斯坦能源投资有限公司数据，截至 2022 年底，由中企在哈萨克斯坦投资参建的札纳塔斯风电场、图尔古松水电站、阿克莫拉州风电等一系列可再生能源项目的总装机容量已经超过 1000 兆瓦。</p><p>今年 5 月，两国领导人共同签署的《中哈联合声明》指出，两国将继续深化石油、天然气、天然铀等领域合作，积极拓展风电、光伏、光热、核电等清洁能源领域合作。</p><p><strong>「五年前缺电的情况比现在还要严重」</strong></p><p>在 28 岁的哈萨克斯坦青年巴拉克·库尔梅图利的记忆中，即使生活在阿拉木图市，平均每个月都会遇到一两次停电的情况。</p><p>「但在五年前，缺电的情况比现在还要严重。」他告诉澎湃新闻记者。</p><p>要知道中亚大国哈萨克斯坦能源矿产资源较为丰富，煤炭、石油、天然气等资源的探明可采储量分列全球第十、第十二和第十六位，铀产量居世界第 1 位。</p><p>「哈萨克斯坦铀矿储量丰富，但加工处理基础设施较差。」哥伦比亚大学全球能源政策中心研究员 Tatiana Mitrova 认为，挑战在于市场结构，导致该国国内加工行业无利可图，（相较于出口的海外市场）反而不足以满足日益增长的国内消费需求。</p><p>能源基础设施老旧是另一大原因。「基础设施落后，直接影响公民的社会福祉，也影响我国工业化的步伐。」总统托卡耶夫在本年度国情咨文中也提到，去年冬天该国发生的一系列火电厂事故，也凸显了多年来积累的基础设施折旧问题，进而引发社会不满。他表示，没有基础设施现代化就不可能实施新的经济模式。</p><p>哈萨克斯坦大部分电力基础设施都是在苏联时期建设而成，其中很多设施的使用寿命已达到极限，且受资金和技术的限制，部分设施的维护与再投资明显不足。例如「较新」的哈萨克斯坦埃基巴斯图兹 1 号电站，其 8 台机组中的第 1 台于 1980 年投入使用；阿克苏电站的首台机组于 1968 年投入使用；而哈南部江布尔州的首台燃气机组于 1967 年投入使用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿拉木图州能源局局长耶尔詹·阿迪莱特接受澎湃新闻专访。</p><p></p><p>「设备磨损程度超过 70%，我们正在对现有电站进行全面重建。」阿拉木图州能源局局长耶尔詹·阿迪莱特（Yerzhan Adilet）不久前接受澎湃新闻采访时说，「全面重建」意味着：从每年只进行维修和更换一些零部件以减少磨损，到完全改变燃料技术、所有燃烧器、锅炉和涡轮机等，「尽量减少事故的可能性，并增加功率，以产生更多的电力」。</p><p>「重建电厂，从煤炭转向天然气，从而减少对环境的污染。」他告诉澎湃新闻，「这不仅是地方政府的决策，而且是由阿拉木图电厂、地方政府和国家能源部共同决策的，最终目标是实现碳中和。」</p><p>哈萨克斯坦是全球率先批准《巴黎气候协定》的国家之一，哈方承诺至 2060 年实现碳中和，扩大可再生能源在国家能源结构中的占比。哈萨克斯坦新能源储量也较为可观。丰沛的风能和阳光，以及辽阔土地为该国绿色能源发展创造了必要条件。据联合国开发计划署估算，哈萨克斯坦仅风力发电潜能就高达每年 9200 亿千瓦时，南部地区资源尤其丰沛。</p><p>但哈萨克斯坦发电结构，清洁化程度较低一直是一个问题。据《能源界》消息，截至 2021 年 1 月，哈萨克斯坦发电总装机容量为 2360 万千瓦，超过 82% 为火力发电，其中燃煤发电是 1340 万千瓦，燃气发电是 600 万千瓦。与此同时，新能源发电占比不到 1%。</p><p>也是在这一年，总统托卡耶夫表示，作为实现《巴黎协定》目标和国家碳中和计划的一部分，该国正考虑在 2050 年前关闭所有燃煤电厂，虽然在今后 20 年内，煤炭仍是哈萨克斯坦国内的主要能源来源，但煤炭消费量将会逐步下降。</p><p>根据哈政府规划，到 2025 年，可再生能源发电量占比将提高至 6%，2030 年达到 10%，2050 年将进一步提高至 50%。</p><p>发展可再生能源，需要大量投资和投入，总统托卡耶夫亲力亲为，借助多个国内国际重要场合，不断对外释放该国推动市场经济改革的决心和意志。</p><p>对哈国能源系统和行业的改革也成为外界观察该国经济改革进程的重要风向标。「能源和银行业是哈萨克斯坦政府改革计划的核心。」欧洲政策分析中心（CEPA）中亚能源问题分析师 Ben Godwin 在日前撰写的评论文章《哈萨克斯坦新经济计划中的希望迹象》中认为，「变革的紧迫性是巨大的。」</p><p>文章进一步认为，该国人口还面临着严重的社会经济挑战。尽管总体增长相对良好——即使在新冠疫情和俄乌冲突的地缘政治影响期间也是如此——但这种增长存在不均衡。「实际收入也受到通货膨胀的影响。根据该国政府发布的报告，现在普通家庭将其收入的 50% 以上用于主食。」</p><p><strong>产铀大国的历史伤痛与未来布局</strong></p><p>对于国家的能源政策变化，位于巴尔喀什湖西岸的乌尔肯村村民（Ulken）感受最为复杂。</p><p>这个小村庄始建于上世纪 80 年代，因原本要建一座燃煤电厂，短短几年便盖起了一栋栋居民楼、学校以及诊所等基础配套设施。人们迁居至此，没想到项目却被搁置，当地由盛转衰。</p><p>如今，乌尔肯再次被推上了风口浪尖。在今年 9 月 1 日的国情咨文中，哈总统托卡耶夫表示，核能发展已成为一个非常重要的经济和政治问题，将就建设该国第一座核电站举行全民公投。距离阿拉木图市约 370 公里远的乌尔肯村已被确定为最佳选址方案。</p><p>哈萨克斯坦萨姆鲁克-卡泽纳国家财富基金总裁萨特卡利耶夫此前接受采访时表示，当地可以架设 500 千伏高压输电线路和建设 500 千伏变电站。乌尔肯村地理条件便利，通过建设电力基础设施，能够确保「北—南」线路电力传输稳定，并能够将电力重新分配至哈中部的卡拉干达州，或者通过「北—南」输电线路输送至哈南部地区。</p><p>目前，核电站选址确认的信息，已由阿拉木图州政府通过各种渠道向当地居民予以正式公布。哈能源部表示，在核电站项目文件编制完成后，将在项目环境评估阶段启动根据《环境法规》举行的公众听证会。</p><p>在乌尔肯村建核电站，并不为大部分哈民众所乐见。哈萨克斯坦是世界上最大的铀生产国，拥有全球约 14% 可开采的铀资源，主要向中国、欧盟、印度、俄罗斯、美国和加拿大等地出口。但几十年来，该国都没有将铀用于发电，因为这个国家对核有着长久的痛苦记忆。</p><p>世界上首次核试验就是在哈萨克斯坦进行。1947 年，苏联在哈东北部建立塞梅核试验场，此后 40 年间，该核试验场总共进行了 456 次核试验。这意味着，在试验场方圆 18000 平方米区域内，共爆炸了 300 公斤武器级的钚。如果要将残留的核物质完全清除，至少需要上千年的时间。这对于环境和当地居民的影响可想而知。当时有 150 万哈萨克斯坦人身心都受到了有害影响。</p><p>1991 年 8 月 29 日，哈萨克斯坦首任总统纳扎尔巴耶夫决定关闭塞梅核试验场，并自愿放弃从苏联继承的世界第四大核武库。</p><p>核武与核能不可相提并论，但自切尔诺贝利和日本福岛核事故后，世界核能发展正经受着一个特殊时期。目前，基于对核能安全问题的考虑出现了三种趋势：德国作为核电大国已决定不再继续发展，直至现有核电站寿终正寝；美俄及欧亚等核能国则在提高安全标准的前提下继续核电事业。法国作为一个核电强国不久前把「法国核能委员会」更名为「核能及替代能源委员会」，政府计划投入更多资金发展安全核电、太阳能和风能以及开发单机储电装置；少数原本没有核电站并打算将来开发核电的国家干脆放弃了初衷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞梅核试验场。&nbsp; 联合国网站，图</p><p></p><p>但哈萨克斯坦没有放弃这一选择。该国第一座铀矿发现于 1951 年，苏联时期就已建立起铀加工部门，基础设施发达，专业人员素质高。1972 年，全球第一座快中子 BN-350 工业实验核反应堆在位于里海沿岸的哈西部曼吉斯套州阿克套市投入使用，作为商用能源运营，直到 1999 年哈政府加入全球核不扩散机制后停用。</p><p>核安全一直是哈政府的首要任务。1997 年，哈萨克斯坦将首都从最大城市阿拉木图迁往阿斯塔纳，这座拔地而起的城市目前已成为世界上最具未来感的都市之一。在哈国家博物馆里，纳扎尔巴耶夫的青铜座像前，「废核」「迁都」都被算作其任期内卓著的功绩。也正是在这一年，该国核领域重量级人物弗拉基米尔·什科尔尼克首次提议建设一座核电站，而关于这个话题的争论至今未停息。</p><p>哈国家原子能公司「哈原工」董事会主席符·什科尔尼克十年前在接受《哈萨克斯坦实业报》采访时就表示，世界核能发展实践证明，该国如果不利用核能，在不远的将来或受能源问题困扰。</p><p>哈两任总统也都支持发展核能。2015 年至 2021 年，纳扎尔巴耶夫在不同的国际场合表达过：即使不是现在，哈萨克斯坦未来也需要发展核能。2022 年，现任总统托卡耶夫敦促能源官员不要搁置这个问题。无论如何都要做出在该国建造核电站的决定。同年 9 月，总统命令政府和萨姆鲁克-卡兹泽纳国家财富基金全面研究在哈发展核电产业的可能性。托卡耶夫称，到 2030 年，哈萨克斯坦将面临电力短缺的问题。</p><p>今年以来，哈政府对于建设核电站计划的推进节奏明显加快。3 月，国际原子能机构派遣专家考察团评估了自 2016 年开展的哈核电基础设施的准备情况。反馈称，哈萨克斯坦已充分落实了核电计划协调、融资、应急规划和放射性废物管理等领域的建议。</p><p>考虑到许多民众和一部分专业人士对核电站安全性的疑虑，托卡耶夫表示，需继续就这个问题举行公开听证会，开展详细、广泛的讨论。</p><p>8 月 22 日，在乌尔肯当地一所学校的礼堂里，举行了一场围绕核电站建设的公开讨论会。</p><p>根据哈能源部官网消息，参加此次讨论会的有：当地居民，媒体代表，公共委员会，能源部与州政府代表，哈萨克斯坦国家核中心与核物理研究所两家国企，哈核电站有限责任公司，核技术安全科学技术中心代表，以及国内生态学、地震、安全、能源、基础设施、中小企业等领域的行业专家。</p><p>在哈能源部当天发布的报道中，部分当地居民对建核电站持支持态度，他们寄希望于核电站能带动这里重新振兴。</p><p>据哈媒体报道，反对者却列出了不想要核电站的七个理由：腐败导致的质量风险；永远不能排除导致灾难的人为因素；核电站建在地震区的风险；缺乏高素质科技和工程人员；或成为恐怖分子和他国攻击目标；放射性废物的储存和处置复杂；可再生能源比核能更加简单、安全且具有前景。</p><p>在核领域专家看来，从传统能源向核能技术转型，可以产生显著的协同效应，包括保障国家能源安全和国家经济社会稳定发展。哈萨克斯坦已经具备了和平利用核能以及自主建设核电站的客观条件。</p><p>值得注意的是，对于哈方此前公布正在考虑的四家潜在核技术外国供应商——法国电力公司、中国核工业集团公司、韩国水电与核电公司以及俄罗斯国家原子能公司，反对者对于俄原子能公司持最为消极的立场，他们与如今哈民众对于前来避难的俄罗斯人态度一样：眼下俄乌冲突尚无止境，受到国际制裁的俄罗斯早晚也将牵连到哈萨克斯坦。</p><p>而实际上，哈萨克斯坦与俄罗斯在相关领域一直有合作，俄总统普京与托卡耶夫此前见面时也有提及运用俄方技术的可能性。哈萨克斯坦萨姆鲁克-卡泽纳国家财富基金总裁萨特卡利耶夫称，大约 17 年前，就在哈建设核电站问题，国际原子能机构基于哈电网特点、电压等级、人员培训等因素，推荐哈方使用俄罗斯技术。俄军事政治杂志 8 月 23 日刊文称，哈国内公众和舆论反对俄成为哈建核电站的合作伙伴，系美方煽动。</p><p>可以看出，在哈萨克斯坦核电计划的嘈杂背后，世界已敏锐地嗅到了世界地缘与能源格局的改变。英国新核观察研究所所长蒂姆·约近日在欧洲能源安全会议上表示，中亚国家的能源政策可能会有重大调整。美议员此前在接受美国媒体采访时甚至坦言，如果美国不恢复在核领域的全球领先地位，就将给其他国家机会。</p><p>哈萨克斯坦无疑也知道，并正在为未来布局。哈当地媒体刊文称，成功的核电计划有可能使哈萨克斯坦从一个能源消费国转变为一个值得注意的欧亚能源供应国。特别是在地缘政治紧张局势中，欧洲不断努力减少对俄能源依赖的背景下，这一转变将大大增强其地缘政治影响力。</p><p>哈萨克斯坦奉行平衡多元外交，俄乌冲突之后，包括该国在内的中亚地区，重要性愈发凸显。今年 9 月 19 日，美国总统拜登与哈萨克斯坦等中亚五国领导人在联合国大会期间举行会谈，首次将美国与中亚五国自 2015 年建立的「C5+1」对话机制提升到元首层级，并提出支持和扩大美国-中亚伙伴关系。</p><p>另一边，首届中国-中亚峰会今年 5 月在中国西安举行，中国-中亚五国元首会晤机制正式建立。10 月 17 日上午，中国国家主席习近平在人民大会堂会见来华出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛的哈萨克斯坦总统托卡耶夫。两国元首共同见证签署互联互通、经济发展等领域多项双边合作文件。</p><p>哈萨克斯坦媒体 JSC「Qazcontent」管理委员会主席拜克扎特·朱西普（Bekzat Zhusip）近日向澎湃新闻表示，哈萨克斯坦希望能够与各国建立友好的关系，但前提是对方也是带着友好合作的期待。</p><p>「和所有国家相比，中国是哈萨克斯坦最优先想要搞好关系的国家。哈中两国有很多文化上的差异，但两国是上天赐予的邻居关系，所以哈萨克斯坦需要也希望能够与中国保持友好的关系。」朱西普说道。</p><p><strong>中哈能源合作如何互利共赢？</strong></p><p>能源转型是一个复杂的、长期的过程，需要政府、企业和社会各方的共同努力。这条道路既包括能源效率的改进，电力市场的改革，核能发展，当然也少不了气候政策的制定，可再生能源的发展以及国际合作。</p><p>自 1992 年正式建交以来，中国和哈萨克斯坦实现了从友好关系到永久全面战略伙伴关系的跨越式发展。哈萨克斯坦是共建「一带一路」的首倡之地和先行先试区。中哈率先签署共建「一带一路」双边合作文件，大力推动共建「一带一路」倡议同哈萨克斯坦「光明之路」新经济政策对接。十年来，中哈共建「一带一路」已经从蓝图变成现实，成为两国关系的「金字招牌」。</p><p>中国驻哈萨克斯坦大使张霄此前接受澎湃新闻专访时便指出，在国际能源格局急剧演变和国际能源科技快速发展背景下，中哈双方在坚实的传统能源合作基础上，正不断深化新能源合作，积极拓展风电、光伏、光热、核电等清洁能源领域合作。</p><p>为同时发展可再生能源、改善电力生产结构单一和南北供需不均的状况，哈萨克斯坦近年来推出了一系列支持清洁能源发展的政策以及法律法规，这也吸引了包括中国在内的越来越多外国投资人将更多目光和投资计划转向哈清洁能源市场。</p><p>根据 invest.gov.kz 的数据，在哈萨克斯坦政府 2019 年公布的与中国 55 个投资项目清单中，能源项目的投资约为 23.84 亿美元，其中大多数是风力和太阳能发电厂。</p><p>在哈萨克斯坦风电领域进行投资的主要有中国电力国际有限公司和中国电建等。</p><p>2021 年 6 月，札纳塔斯 100 兆瓦风电项目实现全容量并网。该项目由中电国际和哈萨克斯坦维索尔（Visor）共同投资，由中国水电国际承建。项目每年发电约 3.6 亿千瓦时，可满足哈南部地区一百多万家庭的用电需求，相比同等容量的火力发电每年可节约标准煤约 11 万吨，是中亚地区最大容量的风电项目。</p><p>2022 年 7 月，中国电建在中亚地区的首个新能源投资项目谢列克风电项目实现全容量并网发电，每年可供电约 2 亿千瓦时。</p><p>2022 年 12 月，阿克莫拉州风电项目一期 30 台 150 兆瓦发电机组成功并网发电，每年可供电约 6 亿千瓦时。阿克莫拉州风电项目由中电国际出资收购，中国电力受托建设、运营管理。</p><p>在哈萨克斯坦投资光伏项目的企业包括寰泰能源、中电国际等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡普恰盖 100 兆瓦光伏电站。&nbsp; 新华社，资料图</p><p></p><p>哈萨克斯坦的风电和光伏发电是发展绿色电力的后备力量，阿拉木图地区则是该国新能源开发潜力最集中的区域之一。「阿拉木图州在可再生能源领域处于领先地位。我们拥有 21 个可再生能源项目，总装机容量为 322 兆瓦。」阿迪莱特告诉澎湃新闻。</p><p>卡普恰盖 100 兆瓦光伏电站就坐落在阿拉木图州，电站年发电量达 1.6 亿千瓦时，年减少二氧化碳排放约 16 万吨。</p><p>「哈萨克斯坦在新能源领域已经做得非常市场化。」寰泰能源董事长南逸与澎湃新闻分享了他当初为何选择投资海外清洁能源，又为何将海外第一个项目选择在了哈萨克斯坦。</p><p>当时正逢国家大力提倡共建「一带一路」，加之哈当地对能源转型的迫切需求，良好的营商环境等，让南逸最终确定了自己的创业方向。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿拉木图州广袤的平原上，一排排太阳能电池板在阳光下闪耀着金光。</p><p></p><p>新能源项目在该国可享受包括税收、土地使用等一系列优惠措施，所有新能源电站都采用市场化的公开招投标。「谁电价低，谁就中标。」南逸介绍道，寰泰能源在中国企业中进入哈萨克斯坦不算晚，但却有着来自中东、日本、韩国、俄罗斯的竞争者。要与它们竞争，公司创新地推出了「100% 中国制造+100% 哈萨克斯坦施工」的发展模式，即中哈合作设计、中国设备采购、哈方土建施工、中哈合作管理。最终通过优化电站设计方案，卡普恰盖电站不仅能实现比其他同行业电站更低的度电成本，也有效减少了当地的碳排放。</p><p>既带动了地方税收、就业的发展，又让民众用上「绿色平价电力」，阿迪莱特等哈萨克斯坦人士告诉澎湃新闻，他们欢迎更多中国企业来到哈萨克斯坦建厂，也欢迎他们带来更多的技术和经验。「中国人在项目建设和产品创新方面的效率很高。」同样在中国企业工作的巴拉克表示。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡普恰盖 100 兆瓦光伏电站值班主管努尔詹·扎卡诺夫接受澎湃新闻采访。</p><p></p><p>值班主管努尔詹·扎卡诺夫（Nurzhan Zhakanov）在这里已经工作了四年，在电站并网发电后，他的工作主要是观察设备运行状况、日常巡检，及时处理故障，保证人员安全。作为工程师，他此前在中哈合资的水电站工作了 8 年，如今又在学习有关光伏、风电、垃圾焚烧发电的新知识。「光伏发电对环境好，对人民群众也好，这类电站在未来应该会建造很多。」扎卡诺夫对澎湃新闻说道。</p><p>根据哈萨克斯坦能源部数据，截至 2022 年 6 月，哈萨克斯坦共有 136 座可再生能源发电厂，容量达 2065 兆瓦。到 2035 年，哈萨克斯坦预计将建成 10 吉瓦的新能源项目，天然气发电，水电和核电将分别占总发电量的 18%、7% 和 12%。</p><p>据报道，哈能源部代表于 2022 年访问了俄罗斯、韩国、土耳其和法国的多个核电站。今年 9 月 11 日，中核集团董事长余剑锋在京会见哈萨克斯坦能源部副部长詹多斯·努尔玛罕别托夫一行，双方就核电站建设、铀资源开发、天然铀贸易以及核技术应用等领域合作进行了深入交流。双方指出要进一步发挥各自优势，深化务实合作，共同推动两国核能高质量发展。</p><p>即使哈萨克斯坦对于修建核电站的计划获得全民投票通过，核电厂的建设也需要至少十年时间，投入资金达 120 亿美元。南逸对澎湃新闻表示，对于在哈布局的新能源企业来说，哈国内目前讨论建核电站总体来讲是件好事。正如我们国家的能源结构，有火电、有核电，也有新能源，各种能源都能互相补充，不仅让电网供电更加灵活，也能降低用电成本。「我认为未来一定是一种多能互补的格局，既有大型核电站作为集合，又有部分新能源，再有部分水电和灵活性比较强的火电作为调控。」</p><p>当前处于关键时期的哈萨克斯坦，正加紧在核能等清洁能源上突围和谋变，也在寻求朋友和伙伴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:37:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960925</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960925</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/446.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24960925_202310180637b5b39614-f59d-44de-8bb0-1329bb981ceb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张无为，实习生，努尔扎提·哈孜太]]>
            </author>
            <category>「一带一路」</category>
            <category>哈萨克斯坦</category>
            <category>能源转型</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/446.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/449.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜卡塔尔元首威胁将暂停向全世界供应天然气？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>速览</strong></p><p>- 网传「卡塔尔公开威胁停止向全世界供应天然气」的说法存在误导。相关视频源自卡塔尔埃米尔（国家元首）塔米姆·本·哈马德·阿勒萨尼在 2017 年 5 月出席第 14 届多哈论坛开幕式时发表的讲话。塔米姆在讲话中没有提到与「断供天然气」相关的内容。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>新一轮巴以冲突仍在持续。近日，社交平台上传有一段现任卡塔尔埃米尔（国家元首）塔米姆·本·哈马德·阿勒萨尼发表讲话的视频。有关说法称，塔米姆在视频中公开威胁以色列：若不停止对加沙地区的轰炸，将停止卡塔尔对全世界的天然气供应。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/144.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传说法相关截图</p><p></p><video class="cont_video" data-videoid="525871" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/58ee92b1c007413b9eab8763d1d5fa48/hd/1abc3d1d-dc6c-41ce-9228-8cc3de32d389-13fea60b-c7e5-33a0-82d6-014d3140d1b9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231017/bd72309609d943d8b4819660ef7ac7be-20231017164401545-2468366673394569650-a5ae3a6b-7be6-409a-99eb-f7215cb92160.png" data-duration="00:07" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">网传视频 (00:07)</div>卡塔尔是世界主要液化天然气出口国之一。今年 4 月，总部位于卡塔尔首都多哈的天然气出口国论坛发布了一份报告。报告显示，2022 年，卡塔尔的液化天然气出口量达到了 8000 万吨，是全球最大的液化天然气出口国。<p></p><p><strong>明查</strong></p><p>网传视频经过剪辑，仅有 7 秒。经核查，这段 7 秒左右的视频中，塔米姆没有提到与断供天然气相关的内容。视频中，塔米姆用阿拉伯语表示：「因此，可以确切地说，巴勒斯坦问题一开始就是一个民族被赶出自己的土地、离开自己的家园的问题。（&nbsp;ولهذا يصحّ القول أن قضيّة فلسطين بدأت بوصفها قضيّة شعب اقتلع من أرضه وشرد من وطنه）」</p><p>视频画面下方有一段用红底白字标注的阿拉伯语，对其进行 OCR 文字识别并进行关键词搜索，可以找到半岛电视台发布于 2017 年 5 月 14 日的一篇文章，标题为《卡塔尔埃米尔号召世界解决难民危机》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/145.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">半岛电视台于 2017 年 5 月 14 日发布的文章标题截图。</p><p></p><p>此文中使用了一张资料图片，具有与网传视频相似的画面元素。对此图片进行反搜，可以在半岛电视台的 YouTube 频道上找到一段 43 秒左右的视频。该视频同样发布于 2017 年 5 月 14 日，视频第 27 秒至第 33 秒的内容与网传视频完全一致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/146.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">半岛电视台在 YouTube 频道上发布的视频截图。视频第 27 秒至第 33 秒的内容与网传视频完全一致。</p><p></p><p>根据上述文章和视频内容，可以了解到，网传视频来自塔米姆在 2017 年 5 月出席第 14 届多哈论坛开幕式时发表的讲话，其讲话的主题为「发展、稳定和难民问题」。</p><p>具有卡塔尔官方背景的 PCOC 机构的网站刊登了塔米姆发表的讲话的完整内容。网传视频中出现的部分在其讲话的第 4 个段落。塔米姆在这部分内容中提到，难民危机是一系列地区冲突和基于种族、族裔、教派等背景的综合因素导致的结果，其中一些可以追溯到几十年以前，如 1948 年发生的「巴勒斯坦大灾难」 （Nakba）。塔米姆认为，「巴勒斯坦问题一开始就是一个民族被赶出自己的土地、离开自己的家园的问题」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/147.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「卡塔尔会议」组织网站刊登了塔米姆发表的讲话的完整内容。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/148.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">标注部分为网传视频中塔米姆所提内容。</p><p></p><p>通观塔米姆的讲话，其中没有提到与「断供液化天然气」相关的内容。从相关视频发表的时间也可以判断，该讲话与新近发生的巴以冲突无关。使用阿拉伯语检索相关内容，也无法找到可靠出处。</p><p>综上所述，网传「卡塔尔公开威胁停止向全世界供应天然气」的说法没有依据。相关视频源自塔米姆·阿勒萨尼在 2017 年 5 月出席第 14 届多哈论坛开幕式时发表的讲话，塔米姆在讲话中没有提到与「断供天然气」相关的内容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:34:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/172.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24960425_202310180634440c0048-550c-4dc7-832b-1826d318bf8f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查员，郑淑婧]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>卡塔尔</category>
            <category>天然气</category>
            <category>能源</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/172.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/452/175.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恶犬小区内伤人物业要担责吗，养犬条例如何落实？专家解读]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫画/李晓军</p><p></p><p>10 月 16 日上午，四川成都崇州市一小区内发生大型犬撕咬女童事件，引发社会热议。</p><p>当日晚些时候，崇州警方发布通报：邓某与女儿唐某在小区楼下行走时，遇一黑色犬只和一白色犬只，黑色犬只对唐某发起攻击，将其咬伤。经诊断，唐某全身多处被咬伤，右肾挫裂伤，右侧肋骨骨折。经全力救治，已完成伤口清创手术，生命体征平稳。医疗救治专家组将根据检查情况完善后续医疗救治措施。</p><p>据媒体报道，有参与会诊的医生说：「两岁多孩子的皮肤娇嫩，整个右侧是多达 20 多处的咬伤，最长的有 8 厘米，真是让我不忍直视。」</p><p>人们在同情女童、谴责恶犬伤人的同时，不禁发问：犬主人是否涉及刑事责任？此事发生在居民区，物业公司要不要承担连带责任？各地出台的养犬条例如何不流于形式……为此，《法治日报》记者采访了业内专家。</p><p><strong>焦点一：恶犬主人应负什么责任</strong></p><p>「从网上流传的监控视频看，黑色犬没有拴狗绳，且没有看见狗主人采取任何安全措施。根据民法典相关规定，狗的饲养人或者管理人应当承担赔偿损失、消除危险等民事责任。侵权责任属于民事责任，被侵权人可以要求犬主人赔偿医疗费、营养费、误工费、精神损害抚慰金等。」曾接触过此类案件的京都律师事务所律师常莎说。</p><p>民法典第一千二百四十五条规定：饲养的动物造成他人损害的，动物饲养人或者管理人应当承担侵权责任；但是，能够证明损害是因被侵权人故意或者重大过失造成的，可以不承担或者减轻责任。</p><p>「通俗理解这段法条的含义，就是在没有证据能够证明受害者有故意或者过失惹狗的情况下，推定犬主人承担全部责任，即把民事责任的举证义务，从被害人转移到犬主人身上，倾斜保护受害人的立法理念十分明晰。」常莎解释说。</p><p>据当地媒体报道，当日，派出所民警来到该小区排查。民警称，根据目前掌握的情况，涉事犬只是一条罗威纳犬，有主人。</p><p>公开资料显示，罗威纳犬身体强壮，动作迅猛，气势强悍，攻击性强，对陌生人有很大的敌意。罗威纳犬攻击时冲击力猛、咬合力强，撕扯凶狠，助训员往往被冲倒且被咬部位有触电的感觉。因为其品种性格也较为不稳定，需要经过专业的训练和管理。</p><p>正因为如此，记者注意到，重庆市、上海市、北京市、广州市、南京市等地的禁养犬种目录中都包括罗威纳犬。而在事发地成都，禁养的 22 种烈性犬中并不包括罗威纳犬。</p><p>但根据《成都市养犬管理条例》，养犬人应当对犬只拴养或者圈养，妥善管理犬只；养犬人携犬出户，应将犬只装入犬笼子、犬袋或者由完全民事行为能力人使用犬绳牵领；禁止个人饲养烈性犬、大型犬。</p><p>一些网友提出，「犬主人应该负刑责」。10 月 17 日，崇州市联合调查工作组发布情况通报，称目前警方已对该事件立案侦查，并对黑色罗威纳犬主人依法采取刑事强制措施。</p><p>对此，常莎分析说，如果犬主人未履行看管义务，导致禁养犬或者烈性犬等犬只伤人，造成严重后果的，或构成下列罪名而承担刑事责任：</p><p>第一种是以危险方法危害公共安全罪。根据刑法规定，放火、决水、爆炸以及投放毒害性、放射性、传染病病原体等物质或者以其他危险方法致人重伤、死亡或者使公私财产遭受重大损失的，处十年以上有期徒刑、无期徒刑或者死刑。过失犯前款罪的，处三年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处三年以下有期徒刑或者拘役。</p><p>若犬主人明知或应当明知自己饲养的为禁养犬或者烈性犬种，危险性高，仍未尽到看管义务，导致该犬伤害不特定的公众，且造成重伤或死亡结果的，则应当以以危险方法危害公共安全罪论处。但适用该罪要求犬只对不特定的公众产生了危险，因此若涉事犬只处于无人看管的状态较为短暂，则可能无法构成该罪。</p><p>第二种是故意伤害罪。根据刑法规定，故意伤害他人身体的，处三年以下有期徒刑、拘役或者管制。若犬主人故意指使犬只咬伤他人，且造成了轻伤以上的结果，则应当以故意伤害罪追究饲养人的刑事责任。对于造成重伤结果的，应当加重处罚。</p><p>第三种是过失致人重伤罪。根据刑法规定，过失伤害他人致人重伤的，处三年以下有期徒刑或者拘役。若犬主人饲养禁养犬或烈性犬，且没有尽到看管义务，导致犬只咬伤他人，且造成重伤结果的，可以以过失致人重伤罪追究饲养人的刑事责任。</p><p>「首先需要明确的是，要落实伤人犬饲养者的第一责任，应该进行惩罚性赔偿。」西南政法大学行政法学院副教授杨尚东说，若发生犬伤人事件，相关行政部门要及时惩戒，发挥法律的震慑作用。倘若发生大型犬、烈性犬伤人事件，如果涉嫌触犯刑法，公安机关应介入调查，追究饲养人、管理人刑事责任；如果是违反治安管理秩序的，应该及时依据治安管理处罚法等予以惩戒。</p><p><strong>焦点二：物业公司是否承担责任</strong></p><p>事件发生后，不少人提出，物业公司应该担责，「如果是有主人的狗，那么物业公司没尽到规范狗主人拴绳的责任；如果是野狗，物业公司又怎么把野狗放进小区了」？</p><p>被咬女童的母亲在接受媒体采访时也说，下一步将追究小区物业公司和犬主人的责任。</p><p>那么，物业公司在该事件中究竟是否应该担责呢？</p><p>中央财经大学法学院副教授王叶刚说，物业公司对小区居民的人身安全负有安全保障义务，判断物业公司是否应对此事承担责任，主要是看物业公司是否尽到了安全保障义务。根据民法典规定，物业服务人应当维护物业服务区域内的基本秩序，采取合理措施保护业主的人身安全。</p><p>「若伤人犬有主人，物业公司对规范养犬有劝导义务，但恐怕很难要求物业公司承担侵权责任。物业公司并非有执法权的行政机关，其对于小区居民的管理权来源于物业服务合同，对狗主人的规范亦没有强制力。因此，只要物业公司尽到了劝导规范的义务，一般无需承担侵权责任。」王叶刚说，需要注意的是，根据民法典规定，对于物业服务区域内违反法律法规的行为，物业服务人应向有关部门报告并协助处理。</p><p>「若伤人犬为流浪狗，并无主人，那么物业公司在未尽到安全保障义务的情况下需承担侵权责任。当物业工作人员发现或业主告知小区内存在流浪狗时，应采取抓捕、驱赶等防范措施以维护业主人身安全。若有证据证明物业公司发现无主禁养犬长时间出现在小区内，却未采取任何措施的，则应当承担相应的侵权责任。」王叶刚补充道。</p><p>首都经济贸易大学教授翟业虎也表示，大型犬在小区伤人，如果物业公司没有重大过失、没有故意不进行汇报、不采取相关的协助措施等，物业公司不应承担责任。物业公司没有执法权，其应该做的是给予适当提示，比如饲养人未拴链子遛狗、高峰时间带犬乘电梯等。物业公司的职责是协助有关部门开展养犬管理工作，发现有关异常情况，可以向公安机关或者城管执法部门汇报。</p><p>北京市律师协会物业管理法律专业委员会主任包华告诉记者，根据民法典规定，如果案涉项目物业服务人曾公开就养犬事宜作出过有利于业主的服务承诺，则该承诺为物业服务合同的组成部分，物业服务人应当予以履行；未全面履行的，应当承担违约责任。</p><p>「根据《物业管理条例》规定，物业公司应当按照物业服务合同的约定，提供相应的服务。物业公司未能履行物业服务合同的约定，导致业主人身、财产安全受到损害的，应当依法承担相应的法律责任。因此，如果小区内流浪狗伤人，物业公司未尽到安全保障义务，需要承担过错责任。受害者可以主张违约之诉或者侵权之诉来起诉物业公司。」常莎说。</p><p>她提出，虽然物业公司没有执法权，不能够对小区内有主人的禁养犬采取强制的管理措施，但并不意味着物业公司不能采取相关的管理措施。比如，可以对小区内业主养狗情况进行登记，对违规喂养禁养犬的业主进行劝说，并将小区内禁养犬的喂养情况告知其他业主。同时，对于出现在小区内的无人看管的犬，应当及时联系饲养者并提醒其他业主。对于无主犬，应当承担起驱逐和提醒的义务，尽到安全保障责任。</p><p><strong>焦点三：养犬条例如何落到实处</strong></p><p>近年来恶犬伤人事件频发，背后原因为何？</p><p>王叶刚分析，一是部分饲养人不遵守养犬规则；二是行政执法作用不显著，对于犬只伤人，大部分人第一反应是要求民事赔偿，而非向有关行政部门举报，这可能在一定程度上导致行政执法启动率低。</p><p>「第三，受害者举证难，索赔不易。民事诉讼遵循‘谁主张谁举证’的原则。当事发地点无摄像头或其他人经过时，很难证明侵权事实，若饲养人不在现场，也很难确定其身份。」王叶刚说，实践中若无直接证据，受害人可以向法院提供报警记录、医院病例等间接证据，由法院综合判断，间接证据达到高度盖然性的证明标准，法院会支持受害人的赔偿请求。</p><p>受访专家发现，虽然各地制定了养犬地方法规或规章，但实践中违法养犬行为大量存在，以至于「法难责众」。造成这种现象的原因之一是，养犬管理执法部门不统一或没有养犬管理的专责机关，导致有些执法部门连专门执法人员和经费保障配备都难以落实到位。此外，有些执法部门执法意愿不强、动力不足。</p><p>「执行难是导致文明养狗问题得不到有效解决的主因。」常莎说，一方面由于人们普遍选择在小区内遛狗，因此行政机关工作人员难以对养狗情况进行有效监督；另一方面也是由于养狗人数众多，若单纯依靠行政机关的监管，不仅执法成本高昂，且很难持续性监管。尽管养犬问题已经被许多城市写入地方性法规，但具体由谁来执行，市民应该向哪个部门投诉，仍需进一步明确。同时，部分地区还存在处罚额度过低的问题，导致违法成本低，威慑力度不足。</p><p>值得注意的是，多位受访专家认为，不能因为养狗问题多发，就否认市民养狗的正当性，也不能污名化动物伴侣存在的意义，但养狗人应保持应有的养狗素养，比如遵守相关法律法规，为宠物狗拴犬链、戴嘴套等。</p><p>「城市中人员密集，公共空间有限，一定要依法养犬。各地应当及时修订养犬管理法规或规章，作出更加细化的规定，尤其要强化养犬行为主管部门的职责，建立有效的监管执法机制，改变当前‘重收费、轻监管’的局面。」常莎说，为改变这一情况，应当首先从完善立法入手，通过明确养犬监管部门及其责任，细化执法流程，以提升执法效率和执法质量。同时，还应当注重构建持续性的监管机制，将养犬监管常态化，既要在监管过程中「抓典型」，发挥典型案例的警示作用；又要「放长线」，将监管融入公民的日常生活中。</p><p>此外，受访专家还建议，充分发挥基层社区的力量，授权居委会、业委会和物业公司协助执法部门参与管理养犬事务。</p><p>「由于不文明养狗行为主要发生在社区，因此授权居委会、业委会和物业公司协助执法部门，能够大幅减轻行政机关的执法压力，并提升监管效率和质量。物业工作人员通常率先发现业主违规养犬，但实践中由于缺乏执法权而难以进行及时、有效的干预和管理。」常莎说，物业公司、居委会等在没有执法权的情况下，可以积极配合职权部门落实执法效果，同时物业公司应主动掌握业主的养犬情况，组织业主并联合居委会、业委会成立文明养犬的自律组织，鼓励业主之间相互监督。</p><p>杨尚东建议，行政部门应从加强普法教育、事前监督和信息化角度提升城市治理的水平与能力。</p><p>「从实践情况看，哪些犬类普通家庭可以饲养，哪些不能，饲养有关宠物需要遵守哪些规定，居民并非都知晓，因此加强法律宣传很有必要。」杨尚东说，还应理顺管理机制，部门之间加强沟通、联系。公安部门、城管部门、小区物业应建立常态化的沟通协调机制，一旦有违法行为，及时处理。同时，理顺物业公司和居民之间关于宠物饲养的责任关系，在城市小区内，养狗的管理责任一定要落实到人、到岗。此外，要不断提升信息化水平，养犬的家庭应及时对饲养犬的行为定期登记、汇报，行政部门也应及时更新、分享相关信息，增强监管的针对性与时效性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 22:31:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24970723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24970723</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/559.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24970723_2023101806313cf354dd-5644-4c19-a98b-02c2378b40f0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵丽、丁一/法治日报]]>
            </author>
            <category>恶犬</category>
            <category>养犬条例</category>
            <category>物业</category>
            <category>崇州市</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/559.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/570/562.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平和彭丽媛为出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛的国际贵宾举行欢迎宴会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日晚，国家主席习近平和夫人彭丽媛在人民大会堂举行宴会，欢迎来华出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛的国际贵宾。李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希、韩正出席。</p><p>秋日北京，夕阳入画，天安门广场华灯绽放，人民大会堂庄严辉煌。</p><p>出席高峰论坛的外国国家元首、政府首脑、国际组织负责人等国际贵宾及配偶陆续抵达人民大会堂。礼兵列队致敬。150 多面共建「一带一路」国家国旗和联合国旗，整齐分列红毯两侧，恢宏壮观。</p><p>习近平和彭丽媛热情迎接外方领导人夫妇，同他们一一握手，并集体合影留念。</p><p>在迎宾曲中，习近平和彭丽媛同贵宾们共同步入金色大厅。</p><p>习近平发表致辞，代表中国政府和中国人民对各位嘉宾出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛表示热烈欢迎。</p><p>习近平指出，「春发其华，秋收其实。」共建「一带一路」倡议提出 10 年来，中国同各方合作伙伴一道，弘扬和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢的丝路精神，共同为全球互联互通贡献力量，为国际经济合作搭建平台，为世界经济增长增添动力。我们开展了数千个务实合作项目，收获了实打实、沉甸甸的成果，共同绘就联结世界、美美与共的壮阔画卷。这些成就是各国政府、企业和人民用勤劳、智慧、勇气干出来的！让我们向共建「一带一路」所有的参与者、建设者致敬！</p><p>习近平强调，共建「一带一路」追求的是发展，崇尚的是共赢，传递的是希望。唯有自强不息、不懈奋斗，才能收获累累果实，才能建立利在千秋、福泽万民的长久之功。这是我们这一代政治家对当代人和后代人的责任。共建「一带一路」走过了第一个蓬勃十年，正值风华正茂，务当昂扬奋进，奔向下一个金色十年！</p><p>习近平指出，当今世界并不太平，世界经济下行压力增大，全球发展面临诸多挑战，但我们坚信，和平、发展、合作、共赢的历史潮流不可阻挡，人民对美好生活的向往不可阻挡，各国实现共同发展繁荣的愿望不可阻挡。只要我们坚守合作初心，牢记发展使命，高质量共建「一带一路」一定能焕发出时代光彩，在我们的共同努力中开创人类更加美好的未来！</p><p>宴会后，习近平和彭丽媛同贵宾们共同观看《丝路同行》文艺演出，感受「一带一路」国家多彩文明和灿烂文化的交流互鉴、美美与共。</p><p>王毅、尹力、李书磊、何立峰、王小洪等出席上述活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 14:18:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24964681</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24964681</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/595.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24964681_2023101722180fcf152a-d3f9-4cff-b1da-e46e10420595.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>彭丽媛</category>
            <category>第三届「一带一路」国际合作高峰论坛</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/595.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/499/598.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国印尼合作建设的雅万高铁 10 月 17 日正式开通运营]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/273.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅万高铁，新华社记者，徐钦，摄</p><p></p><p>澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司（以下简称国铁集团）获悉，北京时间 10 月 17 日 16 时 35 分，G1137 次动车组列车从印尼雅加达哈利姆车站开出，雅加达至万隆高速铁路正式开通运营，列车最高运营时速 350 公里，两地最快 46 分钟可达，这标志着印尼迈入高铁时代，中印尼共建「一带一路」取得重大标志性成果。</p><p>国铁集团国际部负责人介绍，雅万高铁是印尼和东南亚第一条高速铁路，也是中国共建「一带一路」倡议和印尼「全球海洋支点」构想对接、中印尼两国务实合作的旗舰项目，全线采用中国技术、中国标准。雅万高铁连接印尼首都雅加达和旅游名城万隆，线路全长 142.3 公里，最高运营时速 350 公里，始自雅加达市，途经勿加泗市、勿加泗县、卡拉旺县、普旺加达县、西万隆县、芝马墟市、万隆县，终至万隆市，设有哈利姆、卡拉旺、帕达拉朗、德卡鲁尔 4 座车站。</p><p>雅万高铁正式开通运营初期，雅加达至万隆间开行动车组列车 14 列，雅加达哈利姆站至卡拉旺、帕达拉朗、德卡鲁尔站的最快运行时间分别为 12 分、30 分、46 分。未来，将根据市场需求和客流变化，灵活动态调整列车开行方案，更好满足沿线民众出行需求。</p><p>雅万高铁动车组是中方企业采用时速 350 公里复兴号中国标准动车组先进成熟技术，适应印尼运行环境和线路条件，融合印尼本土文化设计制造的，具有技术先进、安全舒适等特点。每列动车组编组 8 辆，设 VIP、一等、二等座席，总定员 601 人，可重联运行，配备了残疾人衞生间、盲文引导标识等无障碍设施和售货柜、咖啡机、微波炉等设备，可为旅客提供良好乘车体验。</p><p>雅万高铁各大车站呈现「一站一景」鲜明特色，突出现代功能、彰显印尼文化，融合了西爪哇岛优美自然景观和当地「编织文化」，配备了先进完善的服务设施和智能化客服信息系统，与轻轨、公交、出租车等市政交通无缝衔接，旅客乘坐高铁出行更加方便快捷。位于首都雅加达的哈利姆站成为印尼最大铁路客运车站，站房建筑面积达 2.6 万平方米，可同时容纳 2500 人候车。帕达拉朗站是全线唯一一座与既有普速铁路互联互通的车站，可实现高速铁路和普速铁路顺畅换乘。</p><p>雅万高铁沿线地质环境复杂，工程建设难度很大。中印尼参建单位充分借鉴中国高铁建设成功经验，坚持生态环保理念，加强勘察设计和施工组织，强化安全和质量控制，科学有序、优质高效推进工程建设。项目选线最大限度绕避滑坡、火山等不良地质，创新设计减隔震性能更好的桥梁、平顺度更高的无砟轨道、功能更强的列车运行控制等先进系统，高标准建成了 13 座隧道和 56 座桥梁。</p><p>雅万高铁建设过程中，大量采购使用印尼本地生产的水泥等原材料，带动了当地经济发展。大量招聘印尼员工参与工程建设，累计为当地带来 5.1 万人次的就业，培训印尼员工 4.5 万人次。</p><p>该负责人介绍，雅万高铁正式开通运营前，中印尼双方精心组织相关单位对各专业设备进行了联调联试、检测验收和安全评估，对轨道状态、弓网性能、列车控制、通信信号系统等进行了综合优化调整，确保线路完全具备开通运营条件。精心选拔了运营管理和设备维护人员，进行了严格培训考试，确认具备上岗资格。印尼交通部已于 9 月 29 日向印尼中国高速铁路有限公司颁发了商业运营许可证。</p><p>该负责人表示，雅万高铁正式开通运营后，雅加达至万隆间的旅行时间大幅压缩，极大改善当地交通条件，便利沿线民众出行，带动商业开发和旅游产业发展，为区域经济社会发展注入加速度、提供新动能，对深化中印尼两国务实合作、加快推进中印尼命运共同体「实景图」建设，具有十分重要的意义。</p><p>据悉，雅万高铁车票可通过沿线车站售票窗口、自动售票机以及「Whoosh - Kereta Cepat」APP、KCIC 官方售票网站（https://ticket.kcic.co.id/webTrade）等渠道购买。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 11:08:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24961071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24961071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/268.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24961071_2023101719093a6e37da-157a-4992-a28e-59955c7f5172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>雅万高铁</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/268.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/459/271.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
