<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 16:46:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曼谷枪击事件未成年嫌疑人父母致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>泰国曼谷枪击事件未成年嫌疑人的父母 6 日发表致歉信，就枪击事件向遇难者、伤者及其家属致歉，承诺将全力配合调查。</p><p>这封信当天通过泰国政府发布。嫌疑人父母在信中说，对此次事件的发生感到十分悲痛和震惊，向遇难者、伤者及其家属致以最深的歉意，恳求他们的宽恕。嫌疑人父母承诺竭尽所能承担责任，全力配合警方等部门查明事实真相，尽最大努力减轻事件的影响。</p><p>嫌疑人父母还就未能更早与公众沟通道歉。他们在信中说，嫌疑人现在关押在看守所，他们作为监护人并未向法庭申请保释。</p><p>泰国曼谷市中心知名商场暹罗百丽宫 3 日发生一起枪击事件，造成至少 2 人死亡、5 人受伤，一名未成年嫌疑人被捕。中国驻泰国大使馆证实，一名中国公民不幸遇难，另有一名中国公民受伤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 16:31:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842331</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/76/322.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842331_2023100700316ea034a1-7b9d-4184-84e4-2b10dc73299d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王媛媛、林昊/新华社]]>
            </author>
            <category>曼谷</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/76/322.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/76/325.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海蓝天救援队公布疑似 4 岁女童走失前视频]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522795" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/785085b0c6d24a558b93b370e61cec6c/hd/20231006222235313f6e3da5a-829e-4f34-bf50-9680967a952e-90a06cc1-6a2a-5dfa-ca15-5a64b1a6435c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/760.png" data-duration="00:05" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 6 日，上海蓝天救援队发布网友视频，称疑似 4 岁女童在南汇新城海滩上走失前的画面，视频拍摄于当日 17：58。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:49:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842244</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842244</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习编辑，洪宇，视频来源，上海蓝天应急救援队]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>蓝天救援队</category>
            <category>走失女童</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/760.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/763.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[投资赚钱还能做慈善？成都一女子差点被骗十万，幸被民警劝阻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>既能投资赚钱，还能做慈善？成都一女士正在一个投资群里被电诈团伙合伙诈骗，当她准备转出 10 万「投资款」时被民警及时劝阻。</p><p>「我以前‘遭’过一回，这次我还专门验证过的，它不是‘歪’的。」「我这个投资还能做慈善，赚到的钱我还捐过做善事。」「警官，我真的没有被骗啊。」近日，成都武侯公安华西坝派出所值班室内，张大姐正在向民警展示自己使用的投资 App，「炫耀」着里面的大笔投资收入。原来，就在几天前，华西坝派出所接到国家反诈资金预警，辖区居民张大姐正在遭受电信诈骗，疑似与涉诈账户有资金往来。于是民警曹定华立即联系张大姐，「张女士，你是否正在网上做投资，如果是请马上停止向对方转钱，你正在被诈骗！」随后，又将其通知到派出所开展进一步调查。</p><p>张大姐来到派出所，打开手机，内部操盘群里的「金牌讲师」正在侃侃而谈，向群内的好友分享投资妙招，张大姐正是群友之一。但张大姐不知道的是，群内就只有她一个「真人」，其余的成员均是一起合伙骗她的「假人」。群里的「大师」和「投资人」你一言我一语，营造出小投资挣大钱的美好氛围，令张大姐沉浸其中不可自拔，还着急向对方转账 10 万元，好在民警及时劝阻，这才避免了损失。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:33:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842256</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842256</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/767.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842256_202310062233654b0719-77e2-4340-98d0-180b8644bc76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庄岸]]>
            </author>
            <category>电信诈骗</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/767.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/770.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中秋国庆出游数据齐超疫情前：运力和服务能力提升，「旅游市场已恢复正常」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 6 日，江苏省扬州市，游客在东关街游览。 视觉中国，图</p><p></p><p>10 月 6 日，文旅部发布消息，2023 年中秋节、国庆节假期，文化和旅游行业恢复势头强劲，全国假日市场平稳有序。经文化和旅游部数据中心测算，中秋节、国庆节假期 8 天，国内旅游出游人数 8.26 亿人次，按可比口径同比增长 71.3%，按可比口径较 2019 年增长 4.1%；实现国内旅游收入 7534.3 亿元，按可比口径同比增长 129.5%，按可比口径较 2019 年增长 1.5%。</p><p>广东省旅游行业协会会长、广之旅董事长兼总裁赵文志表示，这个双节长假旅游市场迎来了家庭客群的回归，迎来了出境游的回归，更是迎来了人们出游信心的回归！总结来看，旅游重回国民假日消费的重要品类，出游需求得到了极大的有效释放，广之旅方面预计黄金周节后市场将持续向好，人少景美价优的错峰游将接棒成为市场主力。旅行社将做好第四季度冲刺各项工作，积极推动文旅产业加速复苏。</p><p><strong>国内游订单同比增长近 2 倍</strong></p><p>庞大的出行人数，带来旅游行业的显著增长。</p><p>携程数据显示，中秋国庆期间，国内游订单同比增长近 2 倍。其中，门票、民宿订单均同比增长超 2 倍，邮轮订单同比增长超 6 倍。</p><p>同程旅行数据显示，中秋国庆假期期间，平台酒店预订量超过「五一」假期，创下今年以来的单日峰值。机票、火车票、景区预订量均创下近 5 年同期的新高。</p><p>同程研究院相关负责人介绍，以长线游客流为主的民航、铁路出行高峰出现在 9 月 29 日和 10 月 6 日，而景区门票预订则在 9 月 30 日至 10 月 4 日达到高峰。</p><p>用车方面，中秋国庆假期期间远距离用车需求增长显著，同程旅行平台顺风车跨城出行订单占比达到 79%，其中出行距离在 300 公里以上的订单占比 33%。</p><p>去哪儿大数据显示，今年中秋国庆假期期间，国内热门城市机票预订量较疫情前增长近五成，9 月 29 日出发的机票预订量创下历史新高。国内热门城市酒店预订量较疫情前增长 2 倍。</p><p><strong>长线游「领跑」消费市场，跨省游订单占比过半</strong></p><p>「超长」的假期带动跨省游、长途游占比显著提升。</p><p>携程数据显示，中秋国庆假期，跨省游订单占比达 51%，同比增长 2 倍多；3 天以上的团占跟团游总量一半，同比增长超 4 倍；长途游订单占比 39%，同比增长超 2 倍。其中，新疆、云南等距离较远的边疆地区，成为游客出游的热点区域。</p><p>中秋国庆假期期间，新疆、云南方向跟团游订单同比增长近 2 倍。从机票数据来看，对比「五一」期间旅客人次增速最快的目的地 TOP10 为：海拉尔、喀什、乌鲁木齐、丽江、贵阳、兰州、拉萨、昆明、西宁、桂林，多为西南、西北地区长途旅游目的地。</p><p>途牛的数据也显示，用户平均出游天数较「五一」和暑假均显著增长。更多用户选择了 5 天及以上的出游行程，出游人次占比达 54%，其中，5-6 天的出游行程备受用户青睐，出游人次占比为 23%。此外，也有 19% 的用户选择了 8 天以上的出游行程，他们大多选择提前出游或延后返程，以尽量避开出游高峰。</p><p>值得一提的是，国内长线游「领跑」旅游消费市场，出游人次占比为 56%。其中，新疆、甘肃、青海、四川、内蒙古等目的地吸引了更多长线游用户的青睐，相关目的地的行摄赏秋、休闲山水等主题旅游产品均是途牛用户的热门选择。</p><p>目的地方面，途家数据显示，预订量增幅看，西北城市和小众城市增长最快。喀什民宿预订量比 2019 年增长 45 倍，排名第一。博尔塔拉、淄博、山南、阿克苏、河池、云浮、儋州、白城、乌兰察布等小众目的地预订量增幅均超 2019 年同期 10 倍以上。</p><p><strong>三四线城市旅客增长近七成，长线游时长达 5.1 天</strong></p><p>从客群来看，今年黄金周，三四线城市的旅客更加活跃。</p><p>去哪儿数据显示，「十一」期间，三四线城市旅客较疫情前增长近七成，更多旅客选择高铁，目的地首选为成都、长沙、重庆、广州、西安等能逛能吃有 IP 的大城市，喝「茶颜」、打卡兵马俑酒店、拍 IFS 熊猫屁股等个性化娱乐方式更受喜爱。他们的长线游平均出游时间达 5.1 天，高于平均值。</p><p>马蜂窝数据显示，家庭亲子客群以近 60% 的占比继续领跑「十一」出行大军。</p><p>游玩方式上，节奏舒缓、消耗体力少、适宜「躺平」的温泉酒店、度假民宿、乡村民宿成为许多人选择。</p><p>携程数据显示，「十一」假期，温泉酒店、度假民宿等关键词搜索量同比增长超五成；携程度假农庄订单量同比增长超过 155%，四川九寨、安徽金寨、贵州毕节、福建赤溪、河南安阳林州、新疆等多地携程农庄均出现了国庆满房的情况。能够体验到影院效果的影音主题房、可以充分释放多巴胺的运动主题房也是假期宠儿，携程影音房、运动房双节订单量同比均增长近一倍。</p><p>此外，音乐节成为今年中秋国庆假期文旅消费的一大亮点。</p><p>据同程旅行不完全统计显示，今年国庆假期全国有 60 多场音乐节，其中包括了景德镇浮梁草莓音乐节、太湖湾音乐节等各大知名音乐节。其中海口同程音乐生活节也在假日期间登陆海口会展工场，带动海口旅游搜索热度环比上涨 84%。</p><p>流量是旅游行业的试金石，旅游市场火热稳定背后，是交通运力恢复和各地景区服务能力的提升。去哪儿大数据研究院研究员肖鹏分析表示：「三年疫情后，供给侧重启需要时间，但旅客需求已经爆发，行业只能一边加紧恢复，一边支撑服务。我们看到，年初时，酒店价格猛涨；‘五一’前，高铁一票难求；过往‘购票’‘捡漏’的经验，在供小于求的市场不再奏效。时至‘十一’，高铁车次增加，节前捡漏机票重现，小众目的地重回视野……种种数据表明，旅游市场已恢复正常。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:29:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/723.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842246_2023100622296fa7fb0e-56de-4733-a651-c3729826305b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐莹莹]]>
            </author>
            <category>中秋国庆假期</category>
            <category>国内旅游</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/723.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/726.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国投成立种业全资公司：注册资本 40 亿元，位于海南崖州湾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在服务国家粮食安全战略方面，央企国家开发投资集团有限公司（下称「国投集团」）在海南三亚崖州湾布下一子。据「天眼查」数据显示，国投种业科技有限公司（下称「国投种业」）近日成立，注册资本为 40 亿元，为国投集团全资子公司。</p><p>该公司注册地为崖州湾深海科技城，经营范围包括主要农作物种子生产、转基因农作物种子生产、农作物种子经营、农药生产、农药批发、农药零售、肥料生产等。</p><p>实际上，国投种业的成立之前已有「预披露」。早在今年 7 月 17 日，安徽省合肥市国资种业上市公司合肥丰乐种业股份有限公司（下称「丰乐种业」，000713）曾披露，公司接到公司控股股东合肥市建设投资控股 (集团) 有限公司（下称「合肥建投」）《关于与央企基金终止筹划控制权变更的函》，合肥建投与中央企业乡村产业投资基金股份有限公司（下称「央企基金」）经协商一致，终止 4 个多月前披露的筹划控制权变更事项。</p><p>也就在 7 月 17 日同日，丰乐种业公告称，合肥建投与国投集团签署了《股份转让框架协议》，国投集团拟新设境内全资子公司国投种业以现金收购的方式受让合肥建投持有的丰乐种业无限售流通股股份合计 122802996 股（人民币普通股 A 股），本次拟转让股份数量占丰乐种业股份总数的 20.00%，交易金额暂定为人民币 109417.47 万元。</p><p>丰乐种业公告称，本次股份转让涉及上市公司控股股东和实际控制人的变更。本次交易完成后，国投种业将成为公司控股股东，国务院国有资产监督管理委员会将成为公司的实际控制人。</p><p>前述提到的央企基金成立于 2016 年，由中央企业共同发起设立，股东大会为其最高权力机构。其股东总数为 109 个，其中国投集团和国家电网并列第一大股东，持股比例均为 5.12%。对于此前披露的控制权变更事项终止，丰乐种业在前述公告中提及，「央企基金服务乡村振兴战略部署有了新的调整」。</p><p>国投集团是中央直接管理的国有重要骨干企业，是中国最早设立的综合性国有开发投资公司。截至 2022 年年底，国投集团资产总额 7950 亿元，2022 年度实现营业收入 2114 亿元，利润总额 233 亿元。</p><p>实际上，上述央企基金也是委托国投集团旗下国投创益产业基金管理有限公司（下称「国投创益」）管理。国投创益近年来在生物育种领域也已多次出手布局，战略投资了大北农生物、杭州瑞丰、粮元生物、隆平生物等，完成了对国内生物育种核心企业的投资全覆盖。</p><p>丰乐种业此前的公告中提到，国投集团拟设立全资子公司国投种业，旨在延伸生物育种产业链，打造具有国际竞争力的大型种业集团，更好地服务国家粮食安全战略。</p><p>此外值得一提的是，崖州湾科技城是三亚市培育产业转型新业态、激活经济发展新动能、打造自贸港建设新标杆的重要增长极。目前，崖州湾科技城规划布局南繁科技和深海科技两大空间板块。此前的 2021 年 5 月 12 日，海南省崖州湾种子实验室也已揭牌成立，打造面向全球种业的创新策源地。官网介绍，已聚集中国科学院、中国农业科学院、中国热带农业科学院等 18 科研院所，中国种子集团、隆平生物、德国科沃施等 400 余家国内外领先种业企业先后入驻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:28:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842236</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842236</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/715.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842236_202310062228f4d10e4c-eed5-42d0-bb59-80b6303d3b68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，贺梨萍]]>
            </author>
            <category>国投集团</category>
            <category>国家粮食安全</category>
            <category>国投种业</category>
            <category>崖州湾</category>
            <category>大型种业集团</category>
            <category>生物育种产业链</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/715.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/718.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西赣州蓉江新区：支持房企促销活动，抽奖让利、供应特价房源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/899.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江西赣州蓉江新区风光，赣州蓉江新区官网，资料图</p><p></p><p>10 月 5 日，据「蓉江新区发布」，江西赣州蓉江新区近日出台《关于促进房地产业高质量发展的若干措施》，《措施》共七个部分 36 条，分别从提高住房品质、支持刚性和改善性住房需求、优化土地供应运作等方面出台了相关政策措施。</p><p>在支持刚性和改善性住房需求方面，《措施》提出，继续实行阶段性购房契税补贴。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期间，在章贡区、赣州经开区、赣州蓉江新区城区范围内，对个人首次购买和为改善居住条件购买第二套新建商品住宅（以合同网签为准），且在 2024 年 6 月 30 日前缴清契税的，由受益财政给予 50% 契税补贴。</p><p>同时，支持居民换购住房。自 2022 年 10 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对出售自有住房出售后 1 年内，在本市范围内重新购买住房的纳税人，按规定对其出售住房已缴纳的个人所得税予以退税优惠。</p><p>《措施》提出，动态调整二手房交易计税基准价格。根据房地产价格变化情况调整二手房交易计税基准价格，促进二手房市场流通。</p><p>此外，积极推行二手房「带押过户」。简化抵押二手房交易程序，符合相关条件的已抵押二手房可在未解除原抵押状态下交易过户，节约交易双方资金和时间成本。</p><p>在加强市场预期引导方面，《措施》提出，加快商业去化。严格控制商业性房地产项目用地供给，合理规划商业办公布局及规模，杜绝盲目超前规划、超前建设大型商业综合体、超高写字楼。支持将商业用房按规定改建为租赁住房，土地使用年限和容积率不变。在符合国土空间规划的前提下，鼓励和引导土地使用权人改变存量商业用地用途用于教育、养老、文化、体育等产业项目和保障性租赁住房建设，促进房地产用地结构调整。研究出台鼓励各类消费企业进驻商业性功能街区的政策，引导刺激各类消费，促进商业地产去化。对在我区购买写字楼、公寓并注册在我区的企业，符合《赣州蓉江新区产业发展若干政策（修订）》第六条办公用房政策的，给予购房补贴。</p><p>此外，适时发布房地产市场权威信息，确保房地产市场形势和政策措施准确解读。支持房企促销活动，在促销活动期间实施抽奖让利、车位优惠、供应特价优惠房源、为购房人提供贷款贴息等灵活可控的营销政策。</p><p>《措施》明确给予落户、入学支持。购房人员可凭所购商品住房《不动产权证书》或商品房网签备案合同的房屋坐落地址办理户口迁移或居住证；在蓉江新区小学招生入学上，商品住房持有者为年满 6 周岁适龄儿童的法定监护人，则可参照「三个一致」录取到相应学区学校就读。</p><p><strong>以下为政策全文：</strong></p><p><strong>《关于促进房地产业高质量发展的若干措施》</strong></p><p>一、主要内容</p><p>《若干措施》共七个部分 36 条，分别从提高住房品质、支持刚性和改善性住房需求、优化土地供应运作等 7 个方面出台了相关政策措施。主要内容如下：</p><p><strong>一、提高住房品质</strong></p><p>（一）优化商品住房供应。在不违反国家法律法规和政策要求的前提下，支持房企依规调整住房供应套型结构。对已竞得土地但暂未批准预售的商品住房，在符合绿色建筑标准要求的前提下，允许房企自由选择精装交付或毛坯交付。</p><p>（二）支持住宅产品创新。调整优化规划负面清单，放宽屋顶构架高度、阳台进深、飘窗设计等方面限制。鼓励在供应商品住宅用地时，探索增设社区配套、景观绿化、智慧社区、第四代建筑等多元化的品质评分标准，采用「竞地价+竞品质」的方式确定竞得人，引导房企提高住房建设标准；对新一代住宅，在土地出让、预售形象进度、预售资金监管等方面可采取「一事一议」的方式支持。</p><p>（三）注重公区设计审查。在规划设计方案审查阶段，更加注重商品房外立面、主次出入口、入户大堂、电梯间、园林绿化、人车分流等方面的设计审查，鼓励规划设计更加符合赣南人民需求。</p><p><strong>二、支持刚性和改善性住房需求</strong></p><p>（四）继续实行阶段性购房契税补贴。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期间，在章贡区、赣州经开区、赣州蓉江新区城区范围内，对个人首次购买和为改善居住条件购买第二套新建商品住宅（以合同网签为准），且在 2024 年 6 月 30 日前缴清契税的，由受益财政给予 50% 契税补贴。</p><p>（五）支持居民换购住房。自 2022 年 10 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对出售自有住房出售后 1 年内，在本市范围内重新购买住房的纳税人，按规定对其出售住房已缴纳的个人所得税予以退税优惠。</p><p>（六）动态调整二手房交易计税基准价格。根据房地产价格变化情况调整二手房交易计税基准价格，促进二手房市场流通。</p><p>（七）积极推行二手房「带押过户」。简化抵押二手房交易程序，符合相关条件的已抵押二手房可在未解除原抵押状态下交易过户，节约交易双方资金和时间成本。</p><p><strong>三、优化土地供应运作</strong></p><p>（八）严格实行净地出让。拟出让土地必须权属清晰、安置补偿落实到位，没有法律经济纠纷，规划条件明确，并具备动工开发所必需的基本条件。</p><p>（九）完善用地周边配套。新建住宅项目要按照完整居住社区建设标准，将基本公共服务、便民商业服务等设施和公共活动空间建设作为开发建设配套要求，确保与住宅小区同步规划、同步建设、同步验收和同步交付。及时公布开发项目周边的教育、医疗等公共服务设施施工、竣工进度及投入使用时间，加快已拿地未开工和在建在售项目公共服务设施配套建设进度，确保按公布时限交付。</p><p>（十）继续执行土地出让竞买保证金按最低比例缴纳。以招标、拍卖或者挂牌方式出让国有建设用地使用权，土地出让竞买保证金继续按最低比例（出让起始价的 20%）缴纳。</p><p>（十一）有力保障商品住宅用地有效供给。对配套设施相对完善、有市场需求的区域，加快土地供应节奏，加大土地供应和统筹。综合地块位置、土地用途、区域板块近半年土地成交价和新建商品住房成交价等，科学设定土地出让起拍价格。加快盘活存量和闲置低效建设用地，增加商品住房有效供给；对存量已供未建且构成闲置的商业和商业住宅混合用地（前期土地供应阶段有约定建设产业项目要求的除外），按程序依法收回；收回后的商业和商业住宅混合用地，在首先满足公共服务设施和基础配套设施承载力的前提下，依法统筹优化调整用地规划用途，重新实施土地供应。</p><p>（十二）延长土地出让价款缴交时限。我区成交的土地，自合同签订之日起 1 个月内缴纳出让价款的 50%，剩余土地出让金缴纳期限可延长至 6 个月，政策有效期到 2024 年 12 月 31 日。</p><p>（十三）完善土地出让预公告及推介制度。分阶段提前发布国有土地使用权出让计划以及拟出让地块相关信息，邀请优质房企代表、新闻媒体、房地产协会等召开推介会，优化土地市场调控，稳定和引导土地市场预期。</p><p>（十四）推动「熟地」出让。坚持组团式开发，融合式发展，按照先配套再出让的理念，引进战略投资人，采取社区开发模式，先行完善拟出让地块的周边配套。我区年度城市能级提升、民生品质、招商引资等项目优先向拟出让地块或已出让地块周边配套倾斜，增强地块吸引力。</p><p><strong>四、完善房地产金融政策</strong></p><p>（十五）引导商业性个人住房贷款利率下行。金融机构要积极落实好国家差别化住房信贷政策规定，持续推动个人住房贷款利率加点适当下行。对于贷款购买普通自住房的居民家庭，首套住房商业性个人住房贷款利率下限调整为不低于相应期限贷款市场报价利率减 20 个基点。</p><p>（十六）优化商业性个人住房贷款服务。对满足信贷条件的个人住房贷款申请，金融机构应当加快审批流程，对符合授信审批、风险管理要求的个人住房贷款，在依约合规、防范风险的前提下，加快发放。对网签购买住房因开发企业原因不能按期交房的业主，根据购房业主意愿，引导金融机构在政策允许范围内相应放宽购房贷款偿还期限。</p><p>（十七）加大金融支持力度。对于已经办理在建工程抵押的商品房，允许开发企业在符合按套拆分登记的条件下，经抵押权人同意对原抵押物及担保的债权按套进行拆分并办理抵押权变更登记，开发企业可按每套商品房担保债权陆续清偿所欠贷款并按套办理抵押权注销登记。引导金融机构区分项目风险与企业集团风险，不盲目抽贷、断贷、压贷，不搞「一刀切」。做好重点房企风险处置并购金融服务，稳妥有序开展并购贷款业务，加大债券融资支持力度，积极提供并购财务顾问服务。按市场化、法治化原则，通过对受困房企存量贷款市场化展期或调整还款计划等方式，支持受困房企合理融资需求。</p><p>（十八）满足房企合理融资需求。认真落实房地产金融「16 条」，制定房企白名单，重点支持优质房企、「第四代建筑」试点及企业推广现房销售的项目贷款融资及发行债券，并对发行债券的，提供增信支持。鼓励金融机构开展房地产项目封闭融资试点，实行资金封闭管理，给予贷款优惠。支持金融机构积极参与房企风险处置项目并购，提供并购贷款和金融服务，对并购出险和困难房企项目的并购贷款暂不纳入房地产贷款集中度管理。</p><p>（十九）延长开发贷款和信托贷款等存量融资展期期限。在保证债权安全的前提下，支持金融机构与房企自主协商，对开发贷款、信托融资等存量融资积极通过展期、调整还款安排等方式予以支持，促进项目完工交付。2024 年 12 月 31 日前到期的，可以允许超出原规定多展期 1 年。</p><p>（二十）支持保交楼项目配套融资。加大保交楼项目的融资支持力度，把商业银行保交楼配套融资投放情况作为住房公积金、商品房预售监管资金、住宅专项维修资金、工程质量保证金、农民工工资保证金等资金存放的考核激励因素。</p><p>（二十一）继续按低限执行贷款首付比例。首次购买住房申请公积金或商业贷款的，首付最低比例继续按 20% 执行，二套房最低继续按 30% 执行。对拥有一套住房并已结清购房贷款的家庭，为改善居住条件再次申请贷款购买商品住房且符合市级贷款使用条件的，商业性个人住房贷款均继续执行首套房贷款政策。</p><p><strong>五、完善税收支持政策</strong></p><p>（二十二）优化税收征缴政策。调整房地产企业所得税计税毛利率和土地增值税预征率、核定征收率。积极引导房地产企业纳税人享受组合式税费支持政策，对符合条件的纳税人，缩短审核时间，加快退税减税进度，确保税费优惠应享尽享。</p><p>（二十三）允许延期缴纳开发税款和规费。允许经营困难不能按期缴纳税款的房企申请延期缴纳税款，最长不得超过三个月。对房企应缴纳的欠税及滞纳金，在资金不足以同时缴纳的情况下，可先行缴纳欠税，再依法缴纳滞纳金。房地产开发企业报建时，城市基础设施配套费由办理施工许可证前缴纳延期至首次申请办理商品房预售许可证时缴纳。城市道路占用、挖掘修复费自应缴之日起缓缴一个季度，不收滞纳金。</p><p>（二十四）给予装配式建筑商品房项目补贴。对 2023 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日新开工建设的装配式建筑面积占比、单体装配率达到当年市级装配式建筑技术指标要求的商品房项目，完成竣工验收备案后，由项目受益财政按照 50 元/平方米标准予以补贴，单个项目补贴不超过 100 万元。</p><p><strong>六、优化营商服务环境</strong></p><p>（二十五）创新容缺办理方式。土地出让价款缴清首付款后，可容缺《不动产权证书》，办理建设用地规划许可证、不高于已审定规划总平面方案中计容总建筑面积 50% 的建设工程规划许可证、施工许可证等行政审批手续，在办理商品房预售许可证之前补齐相关（容缺）材料。</p><p>（二十六）优化行政审批服务。对符合相关规定的项目，加快完成项目立项、规划许可、土地使用、施工许可、预售许可、个人房贷等审批手续。提升房地产开发项目招投标、施工许可、预售许可、预售资金审核拨付等全过程线上办理效率。建立重点房企服务直联机制，推动解决企业经营过程中的困难问题。</p><p>（二十七）提高联合验收工作效率。推行分栋分批验收，相关职能部门强化服务意识，主动服务，提前介入，指导建设单位做好竣工联合验收各项工作。线上申请和线下查勘同步进行，精简流程，在规定时间内尽早办结。</p><p>（二十八）优化商品房预售资金监管服务。房地产开发项目自取得建筑工程施工许可证始，正常建设满 8 个月的，若项目未捆绑产业、未发生聚集信访、未发生停工的，则视为信誉好且没有资金风险的房企，其项目预售资金重点部分监管比例由 25% 下调至 15%；下调监管比例后，若发生上述风险，则恢复原监管比例。</p><p>（二十九）优化纳税服务。有序推进土地增值税清算，对符合清算条件且增值较小、税负较低的房地产项目优先安排，抓紧完成审核，清算后有退税的及时退还。加大增值税期末留抵退税力度，落实中央增值税留抵退税政策规定，对符合增值税期末留抵退税条件的房企，实行一次性退还存量留抵税额，同时，按月全额退还增量留抵税额。</p><p>（三十）优化重点监管资金工程进度提取节点及受限比例。按楼栋计算，工程形象进度完成主体结构封顶，重点监管资金余额不低于监管额度的 50%；按楼栋计算，工程形象进度完成外立面装饰、完成水电及内部装饰、完成分户验收、完成竣工验收备案、完成房屋所有权首次登记，重点监管资金余额分别不低于监管额度的 40%、30%、20%、10%、5%。项目达到购房人可自行办理转移登记手续后，可申请预售资金取消监管。优化调整后，区住建局可视项目建设、信访等情况上调监管比例或直接恢复调整前监管政策。</p><p>（三十一）继续执行降低商品房预售形象进度要求。按提供预售的商品房计算，对投入开发建设的资金达到拟预售楼栋工程建设总投资 25％以上的，办理预售许可的最低预售形象进度调整为预售楼栋施工至正负零。地下室产权车位完成底漆施工，取得实测报告，并在确定车位位置、数量、编号的情况下，可申请销售。对于分期开发建设项目，已完工部分的地下室主体结构经参建五方验收合格，基本消防设施到位，地下车库完成面漆施工、车位划线、标识标牌、照明系统，且落实物业管理服务后，允许房企投入使用。</p><p>（三十二）提升柔性执法力度。在房地产业领域实施执法检查的过程中，对于出现的一般违法违规行为，原则上以教育引导、行政约谈、责令整改等手段处置为主；对屡教不改行为，实行从严处罚。</p><p><strong>七、加强市场预期引导</strong></p><p>（三十三）加快商业去化。严格控制商业性房地产项目用地供给，合理规划商业办公布局及规模，杜绝盲目超前规划、超前建设大型商业综合体、超高写字楼。支持将商业用房按规定改建为租赁住房，土地使用年限和容积率不变。在符合国土空间规划的前提下，鼓励和引导土地使用权人改变存量商业用地用途用于教育、养老、文化、体育等产业项目和保障性租赁住房建设，促进房地产用地结构调整。研究出台鼓励各类消费企业进驻商业性功能街区的政策，引导刺激各类消费，促进商业地产去化。对在我区购买写字楼、公寓并注册在我区的企业，符合《赣州蓉江新区产业发展若干政策（修订）》第六条办公用房政策的，给予购房补贴。</p><p>（三十四）提振市场信心。围绕「城市核心、都会客厅」的功能定位和「一区六中心、山水智慧城」发展目标，进一步提升城市功能品质，形式多样宣传我区规划修编成果利好。加快启动智造产业园规划建设，加大招商引资力度，培育引进优质教育、文化娱乐、餐饮休闲、科技创新、数字经济等产业，推进产城融合发展；精心策划举办系列具有全市影响力的活动，进一步增强蓉江魅力。适时发布房地产市场权威信息，确保房地产市场形势和政策措施准确解读。支持房企促销活动，在促销活动期间实施抽奖让利、车位优惠、供应特价优惠房源、为购房人提供贷款贴息等灵活可控的营销政策。</p><p>（三十五）给予落户、入学支持。购房人员可凭所购商品住房《不动产权证书》或商品房网签备案合同的房屋坐落地址办理户口迁移或居住证；在我区小学招生入学上，商品住房持有者为年满 6 周岁适龄儿童的法定监护人，则可参照「三个一致」录取到相应学区学校就读。</p><p>（三十六）推行「交房即交证」制度。推动测绘、验收和不动产登记流程整合，推行新开发项目在商品住房预售中约定交房即交证，实现新建商品住房交房时取得《不动产权证书》。在同批次开发项目中，实现新建商品住房交房即交证达到首批次集中交付 50% 以上的，给予房企降低预售监管资金比例支持。对执行现房销售的楼盘实行「一事一议」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:27:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842173</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842173</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/905.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842173_202310062227de84e3e7-eefa-4aa4-93d5-bc16a69b3d35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>房地产</category>
            <category>赣州</category>
            <category>蓉江新区</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/905.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/908.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国女举剖析神秘朝鲜：不可怕但敲响了警钟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522794" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0cbca547e9904478b9ef8f1a5adb4f89/hd/2023100622194922950b1263c-c4ce-4556-9ad5-771ab770cb5b-a4cf7b4b-000a-2c9f-25c7-8d093c914f18.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/753.jpg" data-duration="01:13" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 6 日，中国女举终于收获了在本届亚运会中的首金，副主教练吴美锦总结称朝鲜队的表现给中国队敲响警钟。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:25:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842259</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均，发自杭州，视频编辑，徐储立]]>
            </author>
            <category>中国女举</category>
            <category>朝鲜女举</category>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>巴黎奥运</category>
            <category>运动装</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/753.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/756.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在七彩丹霞景区挖土带走？光明日报：文明不能「放假」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十一假期，人们出游热情高涨，各大旅游景区的热度不减，一些不文明出游的现象也冲上了热搜。</p><p>近日，一名游客在甘肃张掖七彩丹霞旅游景区挖土装袋带走的行为，引发了网友热议。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>七彩丹霞的地貌类似于古化石，非常脆弱，稍有不慎就会造成难以消除甚至无法消除的印记。景区工作人员明确表示，这样的行为是绝对不被允许的，会给当地的生态环境带来无法挽回的破坏。</p><p>历史古迹属国之瑰宝，它绝不是谁的留言板、记事本。<strong>不管是直接在文物上留下「到此一游」的痕迹，还是「挖土装袋」拿走文物的某一部分作为纪念，这些行为都触犯了公众的底线，反映出当事人极低的道德文明修养。</strong></p><p>类似「保护文物、文明出游」的常识其实不难理解，而事实上，非但七彩丹霞被如此破坏并非首次，一到周末、节假日就又会上演着一码又一码不文明出游的真人秀，令人气愤不已：「四川博物院馆内讲解员使用激光笔照射古代绘画展品」「网红南泥湾稻田谷遭游客下地踩踏」「游客站在八达岭长城城墙上拍照留念」等等，更别提还有在公园挖野菜、爬树干、在电影院脱袜观影这些老生常谈的不文明行为。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/540.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一位微博网友指出讲解员导览时用激光笔照射文物，四川博物院很快予以回应（图源：微博）</p><p></p><p>目前，不少景区为了让游客有更直观的游玩体验，都采取不对文物古迹进行圈围这类开放式的管理模式，能够更加近距离感知中华几千年的历史与文化。但<strong>这样的方式却让一些对古迹文物缺少敬畏的人钻了空子，他们认为，没有围栏的景点，就不是古迹，就像整个景区的普通景点一样，是以供游「玩」的，刻个字、踩一脚，也没什么。</strong></p><p>呼吁文明出游的声音并不低，游客「黑名单」制度也早已实施——一个月前，一名女子参观熊猫基地时，向幼年大熊猫活动场的大熊猫投喂竹笋，成都大熊猫繁育研究基地鉴于其可能对大熊猫造成危害的行为，禁止该女子终身进入熊猫基地参观。</p><img alt="" width="440" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/541.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>保护文物古迹，应是公民的责任和义务，这本是应深入内心、深入头脑的社会认知。依靠制度的约束让不文明者感受到「痛感」固然重要，但要知道，<strong>设置惩戒制度的真正目的也并不在于惩戒，而在于通过威慑和约束，在社会大众中培养起自觉的文明旅游习惯。</strong></p><p><strong>每逢节假日，都是一次检测社会文明水平的大考。文明出游不是靠引导标语或是工作人员的劝导，更要靠每个人的自觉行为，也有赖于法律制度的刚性约束。</strong>国庆假期已经接近尾声，但保护文物、文明出游的必修课并没有结束，这应当成为我们每个人终身的责任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:54:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/649.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842234_202310062154743babac-a052-49b5-a5c1-96144daaeb84.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱晓帆/「光明日报」微信公号]]>
            </author>
            <category>七彩丹霞景区</category>
            <category>文明出游</category>
            <category>文物古迹</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/652.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山东泰安通报「女子被举报陪领导喝酒醉卧街头」：3 人受处分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>山东泰安高新技术产业开发区网站 10 月 6 日发布情况通报。</p><p>8 月 31 日，网友发视频举报一女子「多次陪领导喝酒醉卧街头」，经泰安市联合调查组深入调查，情况如下：</p><p>经查，视频中醉酒女子系泰安高新区建设管理部副科级干部许某，未婚。视频拍摄发布者孟某某，已婚，系自由职业者。上述二人于 2023 年 2 月开始交往，8 月 30 日晚酒后因感情纠纷发生争执；8 月 31 日凌晨，孟某某将以往录制的许某醉酒视频剪辑处理后发至网络。经向许某和孟某某核实，视频中许某所说的「他跟我在一起半年了，而且他是在未离婚的状态下」中的「他」，系指视频拍摄发布者孟某某。视频中孟某某所说的「张朋（音）」系泰安高新区党工委委员、管委会副主任张某（男），「张同（音）」系泰安高新建设集团股份有限公司人力资源部部长张某（女）。视频中涉及许某三次聚餐，其中两次系许某与朋友私人聚餐；一次系许某与视频中所提张姓二人违规接受企业宴请。调查还发现，许某及张姓二人还存在其他违规接受宴请问题，但<strong>未发现许某与泰安高新区党工委委员、管委会副主任张某存在不正当关系。</strong></p><p>经调查认定，<strong>张某（男）、许某、张某（女）无视中央八项规定精神，违规接受宴请，违反廉洁纪律；许某作为党员干部，在公共场所有不当行为，违背社会公序良俗，造成不良影响。根据有关规定，给予张某（男）撤销党内职务、政务撤职处分，降为二级主任科员；给予许某党内严重警告、政务撤职处分，降为九级管理岗；给予张某（女）党内严重警告处分，调离工作岗位。</strong></p><p>泰安市联合调查组</p><p>2023 年 10 月 6 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:46:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24841985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24841985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/475.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24841985_202310062146b2e2e374-0c85-4d17-b4b4-f01e53af23b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[泰安高新技术产业开发区网站]]>
            </author>
            <category>陪领导喝酒</category>
            <category>举报</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/475.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/478.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜绝不能低估孩子「独处」的危险]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>4 岁女童在海滩走失一事，有了让人揪心的进展。据上海浦东警方披露，目前初步排除了女童被他人带离海滩的可能。在女孩走失后的次日傍晚，其父最终在监控中指出了自己和女童分开时的准确方位，民警据此在图像中的近百人里发现了疑似女童的身影，其在原地等候约 10 分钟后，向水边走去，在水边摔倒后消失在海浪中。</p><p>一开始很多人都相信，这不过又是节假日中，一起「寻常」的小孩与家长走散的事件，最终会有惊无险。但是，随着警方的进一步通报，初步排除女童被他人带离海滩的可能，尤其是根据监控探头显示的画面判断，女孩「在水边摔倒后消失在海浪中」，大家的心都悬起来了，也都在期待奇迹降临。</p><p>目前，浦东警方已协调上海海洋大学和海事大学的水文专家分析水流走向，以进一步开展搜寻工作。在网络上，网友们除了祈祷能有奇迹发生，也不可避免地展开了关于监护人责任的讨论。随着更多细节的披露，很多网友都不理解，为何一位父亲会把仅有 4 岁的孩子独自留在海滩？这是不是心太大了？</p><p>抛开近海可能产生的自然风险不谈，在人流量大的沙滩上，被人为带走的风险，也足以令绝大多数家长都不至于让孩子如此「独处」。正是因为这种让人匪夷所思的「心大」，目前舆论场上对这位父亲也颇多指责。</p><p>在最终结果未明之前，任何过度联想或阴谋论都是不必要的。从正常的人情伦理讲，女孩的父母和家人，此刻才是最痛心的。在当前情况下，过度谴责孩子父亲，也于事无补，更容易对孩子家人造成二次伤害。但此事确实再次触动了人们对于「监护人责任」的思考。相关消息公布后，立即登上热搜第一，足以反映其引发的舆论震荡之广。</p><p>这其实很容易理解。一者，事涉小孩的安全问题，极容易让人产生代入感，尤其是这样的极端事件，可谓刺中了所有家长内心的最柔软之处；二者，保护好未成年人，也是这个多元化社会中最无争议的共识之一。</p><p>就现实来看，绝大多数人都没法理解这位父亲为了返回拿手机，就把孩子一人留在沙滩上的举动。因为不管是来自警方的提醒，还是很多育儿教育所反复传递的，「不要让孩子离开自己的视线范围」，在当下几乎都是一种保障孩童安全的铁律。</p><p>目前，我们还无从得知这位父亲的举动，是否仅仅是因为「心大」，但不管是从社会普遍的认知，还是从目前的结果看，这一做法显然都是极不应该的。当然，知道常识，与践行常识往往是两回事。很多时候，人难免会意识松懈，或者说是心存侥幸——哪怕是最在乎孩子安全的父母。</p><p>这背后的原因很复杂，比如对于这代父母来说，他们自身的成长很可能还是处于一种被「放养」的状态。因为不管是客观条件，还是在安全意识上，都不可能随时随地做到「孩子不离开父母视线」，然后自己似乎也安全地长大了。这种成长背景的差异，可能也放大了一些父母的「大意」。</p><p>然而，包括这起事件在内的诸多现实案例都一次次表明，绝对不能低估让年幼的孩子「独处」的危险系数。一时的疏忽和大意，很可能就会将孩子置于巨大的风险之中，也令父母酿成抱憾终身的悲剧。如近年来一再出现的父母把孩子单独留在汽车内所引发的悲剧，都一再敲响警钟。</p><p>当前，我们只能继续祈祷这位 4 岁的小女孩能够被奇迹庇护。也希望每一位父母都能够从这样的现实案例中，更加明白「监护人责任」的分量，以实际行动去避免那些无法挽回的遗憾。</p><p>同时，惋惜、悲伤之余，也期待能有更多人意识到，在这个「鸡娃」成为显学，并且至少在物质意义上不愿意「苦孩子」的时代，确保让孩子免于因疏忽而造成的伤害，依然是需要认真对待的紧要事。千万别到遗憾既成了，才明白这个最朴素的道理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:46:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842231</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842231</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842231_2023100621483cf9cf50-2102-411a-8b65-ea32fcfe40e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，予恒]]>
            </author>
            <category>4 岁女孩在海滩走失</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/532.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女举亚运终于见金，梁小梅一直在与感冒斗争]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522790" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d2c92816bd73472485e3770cd5ec735f/hd/202310062140315633f09da10-3372-4d29-9ec5-ae44729cc7a2-aabbd91c-57ec-2cd3-0159-baa5adaeb239.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/598.jpg" data-duration="00:27" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 6 日，在女子举重 87 公斤级比赛中，梁小梅为中国女举夺得在本届亚运中的首金。赛后，梁小梅说距上一次比赛不到一个月，期间还感冒生病过，身体未达最佳状态。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:43:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842235</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均，发自杭州，视频编辑，徐储立]]>
            </author>
            <category>梁小梅</category>
            <category>中国女举</category>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>运动装</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/598.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/601.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探访上海 4 岁女童消失现场：贴有下水危险告示，退潮时滩涂裸露]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">事发滩涂，位于消浪坝外，没有防护。 澎湃新闻记者，邹娟，摄</p><p></p><p>上海 4 岁走失女童疑似在南汇海滩水边摔倒后消失在海浪中，此事引发社会关注。</p><p>10 月 6 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者走访上海 4 岁女童消失现场看到，退潮时滩涂裸露。当日，虽然有多名公安和保安人员在现场提醒，不要翻越堤坝，但仍有零星游客私自前往。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 6 日，巡逻队员巡逻，劝退私自翻坝的游客。 澎湃新闻记者，邹娟，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 6 日，滩涂上的游客。 澎湃新闻记者，邹娟，摄</p><p></p><p>下午四时许，南汇新城海滩大坝入口处，四岁女童的寻人启事张贴在大门口，广播不断提醒，请大家不要下水，注意安全。大坝上，已有不少观光游客，而三三两两的人群中，不乏提着网兜准备下海的人。「大坝周边都贴着下水危险的告示。」保安说道。</p><p>在大坝中央，经工作人员告知，澎湃新闻记者看到 4 岁女童消失的现场。事实上，大坝外，还有一道消浪坝，女童消失的滩涂位于消浪坝外的野滩涂。退潮时，滩涂裸露，除泥沙地外，能看到水草，成群的水鸟也来觅食，但滩涂外没有任何防护。</p><p>「傍晚的时候退潮，我们有时候会来走走，经常看到有人去那片滩涂摸鱼、拍照，社交平台上还有攻略介绍的。」游客王先生说，他家住在新城，离这边不算远，那块滩涂他也下去过，「好看是好看，但是觉得不怎么安全，没呆多久就上来了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海蓝天救援队队员在搜寻。 上海蓝天救援队，供图</p><p></p><p>大坝上，民间救援队仍不愿放弃，还在搜寻。「5 号上午的时候，家属的朋友在抖音上留言，问我们能不能援助搜救，我们当天发布任务，当天下午就来了。」上海蓝天救援队相关负责人告诉澎湃新闻记者，他们第一时间派出 17 人组成的队员，沿河边防护堤做地毯式搜索，并且在岸边缝隙做全面排查，今天搜救人员增加到了 20 多名。而搜救人员在搜救过程中，也时不时看到有游客私自走入这片滩涂。6 日下午四时许，尽管已看到警方的通报，但该负责人表示，还是想再等等，等潮水再退去一点，无人机能搜索的范围会更大一点。</p><p>根据警方通报，目前，浦东警方已协调上海海洋大学和海事大学的水文专家分析水流走向，以进一步开展搜寻工作。广大市民如有相关线索，请及时与警方联系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 12:44:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840654</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840654</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/223.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840654_202310062044a5deac33-24b1-4915-b58e-46897cb0a1da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>南汇新城</category>
            <category>救援</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/226.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登政府宣布「不得不」续修边境墙：资金在特朗普任内已拨款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国总统拜登，新华社，资料图</p><p></p><p>美国总统拜登政府当地时间周四宣布，将在美国得克萨斯州南部斯塔尔县，修建一段 32 公里的边境墙，以阻止大量移民通往那里入境美国。</p><p>作为明年总统大选的共和党提名的领跑者，前总统特朗普将在明年美国总统选举中，挑战民主党候选人拜登。特朗普在担任美国总统期间，将修建边境墙作为他初次总统竞选的核心原则，并以「修建那堵墙」作为集会口号。</p><p>而拜登在 2020 年竞选期间表示，如果他当选总统，他不会再修建「一英尺墙」。因此，拜登 2021 年 1 月上任后的首要行动之一，就是发布公告承诺「不再挪用美国纳税人的钱修建边境墙」，并对所有已投入的资源进行审查。</p><p>然而，拜登当地时间 5 日称，他「无法阻止」边境墙的建设，因为修建资金已经被拨款。当被问及他是否相信边境墙能够发挥作用时，拜登简单地回答说：「不。」</p><p>美国政府当天指出，继续修建美墨边境墙的决定，并未偏离拜登的声明，因为现在必须花掉特朗普 2019 年任期内分配的资金。</p><p>美国国土安全部长马约卡斯在一份声明中说：「政府没有关于边境墙的新政策。从第一天起，本届政府就明确表示，边境墙‘不是一个严肃的政策解决方案’。」</p><p>马约卡斯解释称，建设边境墙的项目资金是在上届政府期间拨款的，法律要求政府使用这些资金，并于今年早些时候发布了公告。他说：「我们一再要求国会撤销这笔资金，但国会没有这样做，我们不得不遵守法律（使用资金修墙）。」</p><p>但马约卡斯也说：「目前迫切需要在美国边境附近，修建实体屏障和道路，以防止移民继续通过项目地区（得克萨斯州斯塔尔县）非法入境美国。」</p><p>特朗普随即为他的政策宣告「胜利」，并要求拜登道歉。</p><p>特朗普在社交媒体上写道：「正如我经常说的，几千年来，只有 2 种东西始终有效，轮子和墙壁！拜登会因为花了这么长时间才采取行动，而向我和美国道歉吗？」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 12:35:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840613</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840613</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/655.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840613_2023100620357db30c72-3dba-4ed8-9cab-58e83ac0a1a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/655.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/658.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重要进展！4 项「考古中国」重大项目有新发现]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，国家文物局通报了吉林和龙大洞遗址、辽宁朝阳马鞍桥山遗址、山东邹城邾国故城遗址、北京金中都遗址等 4 项「考古中国」重大项目重要进展。此次发布会聚焦旧石器时代至宋金时期的重要考古发现。其中，和龙大洞遗址是目前中国东北已发现面积最大、文化序列最清晰的旧石器时代晚期旷野遗址，北京金中都遗址新发现一处大型建筑基址。</p><p>此次通报的 4 项考古发现与研究成果，是中华文明突出的连续性、创新性、统一性、包容性、和平性的有力见证。国家文物局将在「考古中国」重大项目框架下，持续推进我国百万年的人类史、一万年的文化史、五千多年的文明史考古研究，为坚定文化自信、建设中华民族现代文明注入深厚持久的文化力量。</p><p><strong>一、吉林和龙大洞遗址</strong></p><p>和龙大洞遗址位于吉林省延边朝鲜族自治州和龙市，是一处旧石器时代晚期旷野遗址。2021 年以来，按照「考古中国」重大项目部署，国家文物局支持吉林省文物考古研究所联合辽宁大学等单位进行了连续的主动性考古调查、发掘。</p><p>大洞遗址分布范围超过 4 平方公里，核心区面积约 50 万平方米，年代距今 5—1.5 万年。考古发现三个时期的文化遗存，出土石制品及动物化石近 20000 件。其中，第一期遗存年代距今 5—3 万年，包含遗址的第⑨—⑥文化层，主要为简单的石核-石片石器，伴生大量动物化石；第二期遗存年代距今 2.8—2.4 万年，包括遗址的第⑤—④层，出现以石叶为毛坯的早期细石叶技术产品，工具类型以雕刻器为主，还发现了目前中国北方年代最早的局部磨光石器和压制剥片技术产品，表明长白山地区是中国细石叶技术起源的关键区域；第三期遗存年代距今 1.7—1.5 万年，包括遗址的第③层，主要为楔型细石核等细石叶技术产品，工具类型以雕刻器、端刮器为主。大洞遗址清晰地展示了 5 万年以来该地区石器工业从小石片向石叶—细石叶技术转变的重要过程。</p><p>和龙大洞遗址是目前中国东北已发现面积最大、文化序列最清晰的旧石器时代晚期旷野遗址，也是目前东北亚最早利用黑曜岩的遗址之一，极大丰富了东北亚现代人演化扩散、文化发展、生计方式的相关认识，也为东北亚古人类原料利用和社会交换网络研究提供了重要材料。</p><p><strong>二、辽宁马鞍桥山遗址</strong></p><p>马鞍桥山遗址位于辽宁省朝阳市建平县，是一处以红山文化早期阶段为主体的聚落遗址。2021 年以来，在「考古中国」红山文化社会文明化进程研究项目框架下，辽宁省文物考古研究院对马鞍桥山遗址进行了连续的主动性考古发掘。</p><p>马鞍桥山遗址面积约 20 万平方米，年代距今约 7700—5500 年，包含兴隆洼文化和红山文化遗存。其中红山文化聚落由祭祀区和居住区构成。居住区位于遗址东部，面积约为 54000 平方米，外围有周长近 900 米的环壕围绕，环壕内部共发现房址 11 座、灰坑 46 个、灰沟 1 条，各类遗迹以 4 座大型房址为中心相对集中分布，大房址周围分布着小型房屋和数量不等的灰坑，出土陶、石、骨、蚌等生产生活遗物。祭祀区位于遗址北部，共发现祭祀坑 42 个、燎祭遗迹 3 处，祭祀区整体经过两次精心规划设计与营建，第一次的建设，是依托北部一座小山头，对东、西、北三面山坡进行修整，形成三层「梯田」形的祭祀场所。第二次的建设，是在第一次营建的祭祀区南部进行垫土，形成一个新的祭祀场所。祭祀区出土保存完整的陶器，石斧、石刀、石耜（犁）、石磨盘和石磨棒，以及鹿科动物骨骼、贝类等。</p><p>马鞍桥山遗址主体是一处经过精心营建，兼具生活和祭祀功能为一体的红山文化早期中型聚落，为探究红山文化聚落形态、社会等级分化提供了宝贵资料。新发现祭祀遗存，对讨论红山文化人群祭祀形式、精神信仰的形成与发展具有重要价值。</p><p><strong>三、山东邾国故城遗址</strong></p><p>邾国故城遗址位于山东省邹城市，是东周时期邾国的都邑和秦汉时期邹县县治遗址。「十三五」以来，国家文物局支持山东大学、邹城市文物保护中心等单位对邾国故城遗址开展了系统的考古调查、发掘工作，取得重要成果。</p><p>邾国故城遗址总面积约 6 平方公里，平面近长方形。东周时期邾国宫殿区、贵族墓葬区、青铜器作坊区分别位于城内中部偏北、北部和西南部，此外，城内南部和城外西部还发现此阶段居民区与墓地。秦汉至魏晋时期，城内中部偏北为秦汉时期邹县官署区，城内南部、西南部均成为普通居民区，城外西部仍为居民区和墓地。2022 年以来，考古工作者重点对城内中部偏北处进行了发掘，揭露出一处大型夯土建筑基址，面积宏大、结构完整，柱础、檐柱、散水、庭院、门塾、道路、活动面等保存较好，初步判断该建筑始建于战国，为邾国工官府邸，后在秦汉时期作为县衙使用。围绕建筑基址周边的灰坑、灰沟中集中出土封泥 821 枚、陶文 243 枚，数量上以「驺丞之印」「驺亭间田宰」等内容最多，还包括驺县下属多个乡印、库印，以及周邻十余个县的县丞之印，年代涵盖秦代、西汉至新莽时期。此外，在秦汉县衙庭院地面以下，揭露出一处保存较好的战国中期青铜冶铸遗存，发现熔炉、烘范坑、浇铸坑、沙料存储坑、废弃物堆积场等遗迹。</p><p>邾国故城考古新发现，揭示了东周时期邾国都城向秦汉县治转变过程中的城市面貌的变迁，是我国从东周时代诸侯并立，走向秦汉大一统王朝这一伟大历史进程的珍贵缩影。</p><p><strong>四、北京金中都遗址</strong></p><p>金中都遗址位于北京市西城区和丰台区一带。2020 年以来，经国家文物局批准，北京市考古研究院配合北京城市建设，对位于西城区右安门内的金中都外城东开阳坊区域进行了考古勘探、发掘，发现一处大型建筑基址，出土玉册、铜印、瓷器、建筑构件等珍贵文物。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为金中都大型建筑基址全景图。</p><p></p><p>大型建筑基址可以分为两期。早期为一处四面由回廊围合式院落，其南殿保存较完整，面阔五间，进深两间，通面宽 26 米，进深 13 米，前面带月台。晚期建筑由位于同一轴线上的南北两座大型殿址和东西对称的廊房组成，结构完整、布局清晰，南北通长约 60 米、东西残宽约 43 米。南殿基址坐北朝南，平面呈「凸」字形，为前方带月台的近方形建筑；北殿基址坐北朝南，平面呈长方形。院落中轴线东西两侧对称分布廊庑式建筑，南北通长 26 米，面阔五间。出土的玉册、官印、仿铜瓷礼器、琉璃构件、「库」字款瓷器等文物推测与皇家祭祀相关。根据文献记载，辽南京开阳门外曾有义井精舍，金大定年间赐额「大觉寺」，内设御容殿，兼具储存皇家档案和祭祀用品的功能，推测晚期建筑可能是金代皇家寺院大觉寺的组成部分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为金中都光源里遗址出土的陶塑关公像。</p><p></p><p>新发现的大型建筑基址及出土文物，是金中都城市规划、建筑布局、金代皇家礼制的重要资料，更是中国古代多民族交往交流交融历史的生动见证。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为金中都遗址出土的谥册。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 11:38:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/157.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840616_202310061938bf5fca67-2749-4b0b-9e5c-769d77910e0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报客户端]]>
            </author>
            <category>考古中国</category>
            <category>古代艺术</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/157.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/160.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[现场｜姚明：我知道你们叫我 226，教练组其实下了很多功夫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>6 日晚，在中国男篮击败中国台北队，拿下亚运会铜牌后，姚明出现在了新闻发布会现场。</p><p><strong>「这是一个临时的环节，世界杯和亚运会结束后，我们一直没机会和大家沟通，所以想趁着这次机会和大家交流一下。」</strong>姚明坐在了发布会正中间，笑着等待媒体们的提问。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国篮协主席姚明。</p><p></p><p>这是姚明第二次出现在男篮发布会的现场。</p><p>两天前的夜晚，他站出来向媒体道歉，「今天我们比赛结果出来后，大家离开得比较匆忙，所以最后离开时没有按照比赛流程参加新闻发布会，我作为领队是有责任的。」</p><p>两天后，姚明似乎想要表达一些什么，或者回应一些什么，「我们能聊已经发生过的事情，但对于之后没发生的事情，我没法给出答案。」</p><p>与世界的差距，这是姚明最先回答的问题：<strong>「每次参加国际比赛，我们都会看到很多新的东西。看到世界上的这种飞速发展，使我们有很大的紧张感，几乎已经是冷兵器和热兵器的一个转变了。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「如果对这些我们还没有意识的话，我们会被甩到更后面。但如何从冷兵器时代走向热兵器时代，我们还要好好回去总结思考。」</p><p>「我们和世界的差距，特别是世界顶尖的差距，我们在世界杯中已经看到了。甚至我们在一些亚洲的比赛，比如说日本队男篮、女篮他们的进步，我们也看到了。」</p><p><strong>「这对我们来说，也许从成绩上是个坏消息，但是从某种发展上来说是个好消息，因为他们能做到，其实我们也应该去寻找一些可以学习的经验。」</strong></p><p>关于如何点评教练组的工作，姚明没给出准确的答复，<strong>「我们教练组下了很多功夫，虽然没有完全完成我们的任务，但是这个团队形成了非常好的化学反应，这个化学反应来之不易。」</strong></p><p>而谈到输球带来的阵痛，姚明强调这不是主教练和这支球队的阵痛，而是中国篮球与世界篮球距离的遥远，<strong>「不在乎（参与者）是谁，而是中国篮球与世界脱轨带来的阵痛。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚明赛后感谢队员。</p><p></p><p>对于网友和舆论的批评，姚明表示是不可避免的。</p><p><strong>「生活在现在这个社会，不关注这个东西几乎是不可能的，比如说我知道大家叫我 226 对吧？」</strong></p><p>「我们需要去听到这些声音，去想一想有哪些是有益的。」</p><p>「我觉得可以把我们输掉的比赛，包括两场对菲律宾的比赛，包括之前我们在历史上很多输掉的比赛，包括我自己本人参加 2002 年亚运会的决赛。<strong>如果我们有机会把这些在一个更加开放的平台上进行讨论的话，也是我们能吸收的营养。</strong>」</p><p><strong>「也许我们的水平没那么高，但是不代表着我们缺失了什么，只不过我们需要去把这个水平也赶上去。」</strong></p><p>而对于网友诟病的 CBA 联赛强度不够，联赛无法反哺国家队的问题，姚明也表达了自信。</p><p><strong>「我对我们联赛的未来是有信心的，因为我们已经有很多人，包括在座的各位看到了试点，至少是一部分的试点是什么样的，会帮助我们去把联赛变得更好。」</strong></p><p>「篮协的工作也会调整到具体调研上，有很多新的计划，到时候还要请大家多多帮忙，给我们提出很多有益的建议。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 11:34:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840656</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840656</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840656_202310061957a4ab5ae7-f1a8-42ee-b450-7d2e0a3e409e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/205.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
