<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 18:14:56 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西省召開全省安全生產緊急會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/562.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 26 日下午，在全國安全生產電視電話會議一結束，我省緊接着召開全省安全生產緊急會議，深刻汲取新餘「1·24」特大火災事故教訓，分析當前全省安全生產形勢，進一步安排部署春節前後安全生產工作。</p><p>省委書記尹弘主持會議並講話，他強調，全省各地各部門要深入學習貫徹習近平總書記重要指示精神，按照全國安全生產電視電話會議部署要求，始終堅持人民至上、生命至上，深刻汲取慘痛教訓，時刻繃緊安全之弦，堅持問題導向，全面排查隱患，嚴格落實責任，以更大力度更實舉措抓好安全生產工作，堅決防範和遏制羣死羣傷安全事故的再度發生，確保人民羣眾生命財產安全和社會大局穩定。</p><p>省長葉建春通報有關情況並具體部署安全生產工作，唐一軍、吳忠瓊等在職省領導出席。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尹弘指出，新餘「1·24」特大火災事故，教訓是慘痛的。我們要深刻反思、汲取教訓，從講政治的高度深刻認識安全生產的極端重要性，清醒看到安全生產事故的嚴重性災難性，準確把握當前安全生產的嚴峻形勢，認真梳理工作中的薄弱環節和背後的深層次問題，舉一反三、標本兼治，時刻保持如履薄冰的危機感，以「時時放心不下」的責任感抓好安全生產工作落實，切實扛牢「促一方發展、保一方平安」的政治責任。</p><p>尹弘強調，要迅速行動、全面覆蓋，在全省深入開展安全大檢查、隱患大整治。要牢固樹立「隱患就是事故、發現不了隱患就是最大隱患」的理念，結合這次火災暴露的問題，迅速在全省開展地毯式、拉網式安全隱患排查整治。要突出重點行業領域，結合開展「九小」場所消防安全綜合治理，對學校、培訓機構、商場超市等場所，對橋樑、道路、建築施工現場，對煤礦、煙花爆竹、危險化學品等特殊行業，全面系統開展安全隱患排查整治，做好春運、春節期間各項安全保障工作，不留死角盲區。要提高隱患排查的專業化水平，綜合採取突擊檢查、暗查暗訪等方式，開展專業排查、「過篩子」式排查，督促責任主體把隱患排查落實到「最小單元」、落實到生產經營管理全週期。要狠抓突出問題整改整治，對發現問題的生產經營單位，實行掛牌督辦，緊盯不放、動態跟蹤，確保徹底整改到位。要加大監管執法力度，以最嚴執法、最嚴措施，嚴厲打擊一切違反安全生產的人和事，切實做到對安全隱患「零容忍」「零放過」。</p><p>尹弘強調，要抓住關鍵、擰緊鏈條，進一步壓緊壓實各方安全生產責任。要全面夯實黨政領導責任，以開展「大抓落實年」活動為契機，強化黨政同責、一崗雙責、齊抓共管，切實把安全責任措施壓緊壓實到基層末梢，壓緊壓實到具體場景、具體點位、具體人員，打通安全生產工作落實的「最後一公里」，真正形成工作閉環。要嚴格落實部門監管責任，管行業必須管安全、管業務必須管安全、管生產經營必須管安全，堅決消除監管盲區、堵塞安全漏洞。要壓實企業主體責任，督促強化企業法定代表人、實際控制人等第一責任人的責任，加強警示教育和安全培訓。要加大執紀問責力度，加強常態化督促檢查，多殺「回馬槍」、進行暗查，依法嚴肅追責問責。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>葉建春指出，今年以來嚴峻複雜的安全生產形勢特別是「1·24」特大火災事故，説明一些地方、部門、單位和企業安全生產紅線意識和安全發展理念樹得不牢，貫徹落實省委和省政府決策部署不及時、不深入、不徹底，警示我們一定要深刻吸取教訓，痛定思痛、舉一反三，針對安全生產的薄弱環節，梳理背後的共性問題，拿出更加務實管用的舉措，全力以赴做好安全生產工作，堅決遏制各類安全事故多發連發勢頭。</p><p>葉建春強調，要牢固樹立「隱患就是事故」意識，緊盯「九小」場所等地消防安全以及動火和電氣焊作業安全監管，凝聚各方合力特別是專業力量，更加細緻地排查消防安全風險隱患，更加嚴肅地將責任傳導到末端，切實摸清「九小」場所底數和消防安全狀況，嚴格落實電氣焊作業全鏈條安全監管機制，確保不放過一個漏洞、不留下一個死角。要分領域、分行業深入推進重大事故隱患專項排查整治，加強對道路交通、文化旅遊、建築施工、煙花爆竹等各領域問題隱患的閉環排查整治，細化實化問題清單、責任清單和整改清單，切實把隱患消除掉、把風險化解掉。要堅持多措並舉，優化安全知識教育培訓模式，全面提升應急救援能力，強化科技支撐和機制保障，推動公共安全治理模式向事前預防轉型，提升本質安全水平。</p><p>會議以視頻形式開至各設區市、縣（市、區），鄉（鎮、街道）黨政主要負責同志在各分會場參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 17:10:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158903</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/566.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158903_20240127011020c7196a-7200-475e-84cc-7cd658d0a869.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「江西發佈」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>江西</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/566.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/567.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行民商事案件判決的安排]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行民商事案件判決的安排》已於 2019 年 1 月 14 日由最高人民法院審判委員會第 1759 次會議通過，現予公佈，自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p><p>最高人民法院</p><p>2024 年 1 月 25 日</p><p>法釋〔2024〕2 號</p><p><strong>最高人民法院</strong></p><p><strong>關於內地與香港特別行政區法院</strong></p><p><strong>相互認可和執行民商事案件判決的安排</strong></p><p>（2019 年 1 月 14 日最高人民法院審判委員會第 1759 次會議通過，自 2024 年 1 月 29 日起施行）</p><p>根據《中華人民共和國香港特別行政區基本法》第九十五條的規定，最高人民法院與香港特別行政區政府經協商，現就民商事案件判決的相互認可和執行問題作出如下安排。</p><p><strong>第一條</strong>&nbsp;&nbsp;內地與香港特別行政區法院民商事案件生效判決的相互認可和執行，適用本安排。</p><p>刑事案件中有關民事賠償的生效判決的相互認可和執行，亦適用本安排。</p><p><strong>第二條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所稱「民商事案件」是指依據內地和香港特別行政區法律均屬於民商事性質的案件，不包括香港特別行政區法院審理的司法複核案件以及其他因行使行政權力直接引發的案件。</p><p><strong>第三條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排暫不適用於就下列民商事案件作出的判決：</p><p>（一）內地人民法院審理的贍養、兄弟姐妹之間扶養、解除收養關係、成年人監護權、離婚後損害責任、同居關係析產案件，香港特別行政區法院審理的應否裁判分居的案件；</p><p>（二）繼承案件、遺產管理或者分配的案件；</p><p>（三）內地人民法院審理的有關發明專利、實用新型專利侵權的案件，香港特別行政區法院審理的有關標準專利（包括原授專利）、短期專利侵權的案件，內地與香港特別行政區法院審理的有關確認標準必要專利許可費率的案件，以及有關本安排第五條未規定的知識產權案件；</p><p>（四）海洋環境污染、海事索賠責任限制、共同海損、緊急拖航和救助、船舶優先權、海上旅客運輸案件；</p><p>（五）破產（清盤）案件；</p><p>（六）確定選民資格、宣告自然人失蹤或者死亡、認定自然人限制或者無民事行為能力的案件；</p><p>（七）確認仲裁協議效力、撤銷仲裁裁決案件；</p><p>（八）認可和執行其他國家和地區判決、仲裁裁決的案件。</p><p><strong>第四條</strong>&nbsp;本安排所稱「判決」，在內地包括判決、裁定、調解書、支付令，不包括保全裁定；在香港特別行政區包括判決、命令、判令、訟費評定證明書，不包括禁訴令、臨時濟助命令。</p><p>本安排所稱「生效判決」：</p><p>（一）在內地，是指第二審判決，依法不準上訴或者超過法定期限沒有上訴的第一審判決，以及依照審判監督程序作出的上述判決；</p><p>（二）在香港特別行政區，是指終審法院、高等法院上訴法庭及原訟法庭、區域法院以及勞資審裁處、土地審裁處、小額錢債審裁處、競爭事務審裁處作出的已經發生法律效力的判決。</p><p><strong>第五條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所稱「知識產權」是指《與貿易有關的知識產權協定》第一條第二款規定的知識產權，以及《中華人民共和國民法典》第一百二十三條第二款第七項、香港《植物品種保護條例》規定的權利人就植物新品種享有的知識產權。</p><p><strong>第六條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所稱「住所地」，當事人為自然人的，是指戶籍所在地或者永久性居民身份所在地、經常居住地；當事人為法人或者其他組織的，是指註冊地或者登記地、主要辦事機構所在地、主要營業地、主要管理地。</p><p><strong>第七條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行本安排規定的判決：</p><p>（一）在內地，向申請人住所地或者被申請人住所地、財產所在地的中級人民法院提出；</p><p>（二）在香港特別行政區，向高等法院提出。</p><p>申請人應當向符合前款第一項規定的其中一個人民法院提出申請。向兩個以上有管轄權的人民法院提出申請的，由最先立案的人民法院管轄。</p><p><strong>第八條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行本安排規定的判決，應當提交下列材料：</p><p>（一）申請書；</p><p>（二）經作出生效判決的法院蓋章的判決副本；</p><p>（三）作出生效判決的法院出具的證明書，證明該判決屬於生效判決，判決有執行內容的，還應當證明在原審法院地可以執行；</p><p>（四）判決為缺席判決的，應當提交已經合法傳喚當事人的證明文件，但判決已經對此予以明確説明或者缺席方提出認可和執行申請的除外；</p><p>（五）身份證明材料：</p><p>1.申請人為自然人的，應當提交身份證件複印件；</p><p>2.申請人為法人或者其他組織的，應當提交註冊登記證書的複印件以及法定代表人或者主要負責人的身份證件複印件。</p><p>上述身份證明材料，在被請求方境外形成的，應當依據被請求方法律規定辦理證明手續。</p><p>向內地人民法院提交的文件沒有中文文本的，應當提交準確的中文譯本。</p><p><strong>第九條</strong>&nbsp;&nbsp;申請書應當載明下列事項：</p><p>（一）當事人的基本情況：當事人為自然人的，包括姓名、住所、身份證件信息、通訊方式等；當事人為法人或者其他組織的，包括名稱、住所及其法定代表人或者主要負責人的姓名、職務、住所、身份證件信息、通訊方式等；</p><p>（二）請求事項和理由；申請執行的，還需提供被申請人的財產狀況和財產所在地；</p><p>（三）判決是否已在其他法院申請執行以及執行情況。</p><p><strong>第十條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行判決的期間、程序和方式，應當依據被請求方法律的規定。</p><p><strong>第十一條</strong>&nbsp;&nbsp;符合下列情形之一，且依據被請求方法律有關訴訟不屬於被請求方法院專屬管轄的，被請求方法院應當認定原審法院具有管轄權：</p><p>（一）原審法院受理案件時，被告住所地在該方境內；</p><p>（二）原審法院受理案件時，被告在該方境內設有代表機構、分支機構、辦事處、營業所等不屬於獨立法人的機構，且訴訟請求是基於該機構的活動；</p><p>（三）因合同糾紛提起的訴訟，合同履行地在該方境內；</p><p>（四）因侵權行為提起的訴訟，侵權行為實施地在該方境內；</p><p>（五）合同糾紛或者其他財產權益糾紛的當事人以書面形式約定由原審法院地管轄，但各方當事人住所地均在被請求方境內的，原審法院地應系合同履行地、合同簽訂地、標的物所在地等與爭議有實際聯繫地；</p><p>（六）當事人未對原審法院提出管轄權異議並應訴答辯，但各方當事人住所地均在被請求方境內的，原審法院地應系合同履行地、合同簽訂地、標的物所在地等與爭議有實際聯繫地。</p><p>前款所稱「書面形式」是指合同書、信件和數據電文（包括電報、電傳、傳真、電子數據交換和電子郵件）等可以有形地表現所載內容的形式。</p><p>知識產權侵權糾紛案件以及內地人民法院審理的《中華人民共和國反不正當競爭法》第六條規定的不正當競爭糾紛民事案件、香港特別行政區法院審理的假冒糾紛案件，侵權、不正當競爭、假冒行為實施地在原審法院地境內，且涉案知識產權權利、權益在該方境內依法應予保護的，才應當認定原審法院具有管轄權。</p><p>除第一款、第三款規定外，被請求方法院認為原審法院對於有關訴訟的管轄符合被請求方法律規定的，可以認定原審法院具有管轄權。</p><p><strong>第十二條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行的判決，被申請人提供證據證明有下列情形之一的，被請求方法院審查覈實後，應當不予認可和執行：</p><p>（一）原審法院對有關訴訟的管轄不符合本安排第十一條規定的；</p><p>（二）依據原審法院地法律，被申請人未經合法傳喚，或者雖經合法傳喚但未獲得合理的陳述、辯論機會的；</p><p>（三）判決是以欺詐方法取得的；</p><p>（四）被請求方法院受理相關訴訟後，原審法院又受理就同一爭議提起的訴訟並作出判決的；</p><p>（五）被請求方法院已經就同一爭議作出判決，或者已經認可其他國家和地區就同一爭議作出的判決的；</p><p>（六）被請求方已經就同一爭議作出仲裁裁決，或者已經認可其他國家和地區就同一爭議作出的仲裁裁決的。</p><p>內地人民法院認為認可和執行香港特別行政區法院判決明顯違反內地法律的基本原則或者社會公共利益，香港特別行政區法院認為認可和執行內地人民法院判決明顯違反香港特別行政區法律的基本原則或者公共政策的，應當不予認可和執行。</p><p><strong>第十三條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行的判決，被申請人提供證據證明在原審法院進行的訴訟違反了當事人就同一爭議訂立的有效仲裁協議或者管轄協議的，被請求方法院審查覈實後，可以不予認可和執行。</p><p><strong>第十四條</strong>&nbsp;&nbsp;被請求方法院不能僅因判決的先決問題不屬於本安排適用範圍，而拒絕認可和執行該判決。</p><p><strong>第十五條</strong>&nbsp;&nbsp;對於原審法院就知識產權有效性、是否成立或者存在作出的判項，不予認可和執行，但基於該判項作出的有關責任承擔的判項符合本安排規定的，應當認可和執行。</p><p><strong>第十六條</strong>&nbsp;&nbsp;相互認可和執行的判決內容包括金錢判項、非金錢判項。</p><p>判決包括懲罰性賠償的，不予認可和執行懲罰性賠償部分，但本安排第十七條規定的除外。</p><p><strong>第十七條</strong>&nbsp;&nbsp;知識產權侵權糾紛案件以及內地人民法院審理的《中華人民共和國反不正當競爭法》第六條規定的不正當競爭糾紛民事案件、香港特別行政區法院審理的假冒糾紛案件，內地與香港特別行政區法院相互認可和執行判決的，限於根據原審法院地發生的侵權行為所確定的金錢判項，包括懲罰性賠償部分。</p><p>有關商業祕密侵權糾紛案件判決的相互認可和執行，包括金錢判項（含懲罰性賠償）、非金錢判項。</p><p><strong>第十八條</strong>&nbsp;&nbsp;內地與香港特別行政區法院相互認可和執行的財產給付範圍，包括判決確定的給付財產和相應的利息、訴訟費、遲延履行金、遲延履行利息，不包括稅收、罰款。</p><p>前款所稱「訴訟費」，在香港特別行政區是指訟費評定證明書覈定或者命令支付的費用。</p><p><strong>第十九條</strong>&nbsp;&nbsp;被請求方法院不能認可和執行判決全部判項的，可以認可和執行其中的部分判項。</p><p><strong>第二十條</strong>&nbsp;&nbsp;對於香港特別行政區法院作出的判決，一方當事人已經提出上訴，內地人民法院審查覈實後，中止認可和執行程序。經上訴，維持全部或者部分原判決的，恢復認可和執行程序；完全改變原判決的，終止認可和執行程序。</p><p>內地人民法院就已經作出的判決裁定再審的，香港特別行政區法院審查覈實後，中止認可和執行程序。經再審，維持全部或者部分原判決的，恢復認可和執行程序；完全改變原判決的，終止認可和執行程序。</p><p><strong>第二十一條</strong>&nbsp;&nbsp;被申請人在內地和香港特別行政區均有可供執行財產的，申請人可以分別向兩地法院申請執行。</p><p>應對方法院要求，兩地法院應當相互提供本方執行判決的情況。</p><p>兩地法院執行財產的總額不得超過判決確定的數額。</p><p><strong>第二十二條</strong>&nbsp;&nbsp;在審理民商事案件期間，當事人申請認可和執行另一地法院就同一爭議作出的判決的，應當受理。受理後，有關訴訟應當中止，待就認可和執行的申請作出裁定或者命令後，再視情終止或者恢復訴訟。</p><p><strong>第二十三條</strong>&nbsp;&nbsp;審查認可和執行判決申請期間，當事人就同一爭議提起訴訟的，不予受理；已經受理的，駁回起訴。</p><p>判決全部獲得認可和執行後，當事人又就同一爭議提起訴訟的，不予受理。</p><p>判決未獲得或者未全部獲得認可和執行的，申請人不得再次申請認可和執行，但可以就同一爭議向被請求方法院提起訴訟。</p><p><strong>第二十四條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行判決的，被請求方法院在受理申請之前或者之後，可以依據被請求方法律規定採取保全或者強制措施。</p><p><strong>第二十五條</strong>&nbsp;&nbsp;法院應當儘快審查認可和執行的申請，並作出裁定或者命令。</p><p><strong>第二十六條</strong>&nbsp;&nbsp;被請求方法院就認可和執行的申請作出裁定或者命令後，當事人不服的，在內地可以於裁定送達之日起十日內向上一級人民法院申請複議，在香港特別行政區可以依據其法律規定提出上訴。</p><p><strong>第二十七條</strong>&nbsp;&nbsp;申請認可和執行判決的，應當依據被請求方有關訴訟收費的法律和規定交納費用。</p><p><strong>第二十八條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排簽署後，最高人民法院和香港特別行政區政府經協商，可以就第三條所列案件判決的認可和執行以及第四條所涉保全、臨時濟助的協助問題簽署補充文件。</p><p>本安排在執行過程中遇有問題或者需要修改的，由最高人民法院和香港特別行政區政府協商解決。</p><p><strong>第二十九條</strong>&nbsp;&nbsp;內地與香港特別行政區法院自本安排生效之日起作出的判決，適用本安排。</p><p><strong>第三十條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排生效之日，《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行當事人協議管轄的民商事案件判決的安排》同時廢止。</p><p>本安排生效前，當事人已簽署《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行當事人協議管轄的民商事案件判決的安排》所稱「書面管轄協議」的，仍適用該安排。</p><p><strong>第三十一條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排生效後，《最高人民法院關於內地與香港特別行政區法院相互認可和執行婚姻家庭民事案件判決的安排》繼續施行。</p><p><strong>第三十二條</strong>&nbsp;&nbsp;本安排自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158875</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/387.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158875_20240126234271b51a46-e69e-4eb4-9581-38995f46383e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「最高人民法院」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>最高法</category>
            <category>港</category>
            <category>台</category>
            <category>來</category>
            <category>信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/387.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/388.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唐山通報派出所副所長持刀傷人：傷人者投案自首已刑拘，傷者傷情穩定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="557352" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6df15974717744eeb72e04f7fd41be77/hd/202401262321343119302bd6b-a1bf-4210-84de-cd4617e89839-33f57ead-b5fa-05f7-5033-9dac8e45f0a8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/277.jpg" data-duration="00:33" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>1 月 26 日，就「網傳派出所副所長持刀傷人」事件，唐山市豐潤區公安局通報：玉田縣玉田鎮派出所副所長王某，持刀扎傷一男子後投案自首被刑拘。傷者傷情穩定無生命危險。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:40:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158862</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：閆海龍，編輯：沈鵬華，來源：豐潤區公安局]]>
            </author>
            <category>民警持刀傷人事件</category>
            <category>七</category>
            <category>環</category>
            <category>視</category>
            <category>頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部副部長孫衞東訪問朝鮮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/149.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年 1 月 26 日，外交部副部長孫衞東在平壤同朝鮮外務省副相樸明浩舉行磋商，並拜會朝鮮勞動黨中央政治局候補委員、外務相崔善姬。雙方在親切友好的氣氛中就中朝關係、國際地區形勢等共同關心的問題廣泛深入交換意見。</p><p>雙方高度評價近年來兩國關係發展成果，再次確認維護好、鞏固好、發展好中朝關係是兩黨和兩國政府堅定不移的立場。雙方一致同意按照兩黨兩國最高領導人指引的方向，以中朝建交 75 週年暨「中朝友好年」為契機，加強各層級戰略溝通，深化傳統友好和務實合作，密切多邊協調配合，推動中朝關係持續向前發展。雙方商定了「中朝友好年」主要活動安排。</p><p>中國駐朝鮮大使王亞軍參加有關活動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:56:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/157.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158852_202401262256b6733553-fb2e-4cef-a2a4-b230d0079cd6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>中朝關係</category>
            <category>大</category>
            <category>國</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/157.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/159.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以總理：以色列將繼續與哈馬斯作戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 26 日，在聯合國國際法院就南非指控以色列在加沙地帶實施「種族滅絕」案作出裁決後，以色列總理內塔尼亞胡發表視頻聲明稱，以色列將繼續與巴勒斯坦伊斯蘭抵抗組織（哈馬斯）作戰。</p><p>內塔尼亞胡表示，以色列將繼續為人道主義援助提供便利，並盡最大努力保護平民免受傷害。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:55:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/147.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158851_2024012622564731e9e8-52d9-4c50-be5e-5d021bdcb7e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王靜修/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/147.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/148.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[完美世界去年淨利預計下滑六成：新遊戲較少，在營遊戲流水有所回落]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>完美世界去年淨利同比下滑。</p><p>1 月 26 日，完美世界股份有限公司（完美世界，002624）披露 2023 年度業績預告。公告稱，公司預計實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 4.5 億元至 5.3 億元，較上年同期下降 67.32% 至 61.52%；預計實現扣除非經常性損益後的淨利潤 1.9 億元至 2.3 億元，較上年同期下降 72.52% 至 66.73%。</p><p>完美世界稱，公司業績主要由遊戲業務、影視業務、總部支出等構成。遊戲業務預計實現淨利潤 4.8 億元至 5.2 億元，較上年同期下降 69.84% 至 67.33%。報告期內，受遊戲產品研發週期影響，公司推出的新遊戲較少，數款在營遊戲持續通過內容更新、精細營銷等方式實現長線運營，但受自然生命週期影響，流水相較於 2022 年有所回落，相應業績貢獻同比下降。</p><p>影視業務方面，預計實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 9000 萬元至 1.3 億元，較上年同期上升 35.05% 至 95.08%；預計扣除非經常性損益後淨虧損約 7000 萬元，較上年同期虧損收窄，該等損失主要來自應收款項產生的信用減值損失。</p><p>完美世界還稱，2023 年，公司非經常性損益預計盈利 2.6 億元至 3 億元，主要由環球片單公允價值變動收益、被投資企業經營情況變動帶來的公允價值變動損失及處置損失、政府補助等構成。</p><p>值得注意的是，根據完美世界三季報顯示，前三季度公司淨利 6.15 億元，同比下滑 57.37%，第三季度淨利 2.35 億元，同比下滑 22.89%。按此推算，公司第四季度淨利在-0.85 億元至-1.65 億元之間。</p><p>公告稱，公司第四季度業績環比第三季度業績下跌，主要有幾點原因：第一，由公司參股企業研發、公司代理發行的《天龍八部 2：飛龍戰天》於 2023 年第二季度公測，對 2023 年第三季度產生了較高的業績貢獻。受生命週期影響，該款遊戲流水較上線初期的高點自然回落，相應業績貢獻較 2023 年第三季度環比下降。</p><p>第二，部分遊戲受生命週期及運營節奏影響，流水相較於 2023 年第三季度有所下滑；第三，多款重點在研項目進入關鍵測試階段，相應研發投入增加，對 2023 年第四季度業績的環比變動產生一定影響；第四，人才梯隊持續優化產生的相關費用；第五，被投資企業業績變動帶來的投資損失；第六，信用減值損失及稅項等的梳理與確認等其他因素的影響。</p><p>公開資料顯示，完美世界是國內頭部遊戲企業，主要業務涵蓋影視、遊戲、電競、院線、動畫、教育、互聯網商務等。</p><p>此前 2023 年 12 月，完美世界公司實控人、董事長池宇峯提議以 1 億元至 2 億元回購股份，回購股份擬用於股權激勵或員工持股計劃。完美世界公告指出，基於對公司未來發展前景的信心以及對公司價值的高度認可，為維護廣大投資者的利益，增強投資者信心，同時完善公司長效激勵機制，提高團隊凝聚力和競爭力，有效推動公司的長遠發展，公司董事長提議公司使用自有資金以集中競價方式回購公司股份，擬用於股權激勵或員工持股計劃。</p><p>截至 1 月 26 日收盤，完美世界報 10.61 元，下跌 0.19%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:54:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158694</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/168.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158694_202401262254cf25387b-0688-4ebb-b234-c9fdd11d6776.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來]]>
            </author>
            <category>完美世界</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/168.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/169.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[警方通報「一派出所副所長持刀傷人後自首」：已被刑拘，傷者傷情穩定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/341.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:52:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158769</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158769</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/460.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158769_202401262252610f0405-1c45-4ff6-93e9-d3b97ebf2bc3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「平安豐潤」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>傷人事件</category>
            <category>直</category>
            <category>擊</category>
            <category>現</category>
            <category>場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/460.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川巴中市委書記何平當選省人大常委會委員]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據微信公眾號「四川日報」消息，1 月 26 日上午舉行的四川省第十四屆人民代表大會第二次會議第三次全體會議，選舉馬波、何平、羅毅、曾國勇為四川省第十四屆人民代表大會常務委員會委員。</p><p>其中，新當選四川省人大常委會委員的何平現任四川巴中市委書記。</p><p>據巴中市政府網站資料，何平出生於 1964 年 1 月，曾任達州市委常委、市政府常務副市長，巴中市委副書記、四川巴中經開區黨工委書記（兼）等職，2016 年 6 月任巴中市長，2021 年 3 月任巴中市委書記，2022 年 7 月起任巴中市委書記、享受副省長級相關待遇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:48:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158754</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158754</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/250.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158754_2024012622490950908a-5589-4b7c-a1d4-51b019ca511c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>四川人事</category>
            <category>人</category>
            <category>事</category>
            <category>風</category>
            <category>向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/250.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/251.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[降水少致用水緊張，甘肅涇川將採取臨時分段、分片、分時供水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 25 日，甘肅省平涼市涇川縣住建局和該縣水務局聯合發佈《關於開展城鄉節水控水行動的通告》（下稱《通告》）稱，今年以來，涇川縣降雨偏少，入冬以來持續乾旱少雪，人飲水源工程來水量明顯減少。受整體氣候形勢影響，用水供需矛盾仍將加劇，供水形勢不容樂觀。為確保全縣城鄉居民生活用水不受較大影響，兩部門將啓用應急水源工程，加強水資源調度，多方落實節約用水措施。</p><p>《通告》稱，對部分高耗水企業和有關服務業按照「分類管理、科學區分、循序漸進、嚴格控減」的原則，對用水採取適當限制措施。城鄉供水單位切實加強供水管網排查、維修養護，全力減少漏損，多方加大非常規水使用。此外，城鄉供水單位結合該縣供水保障工程運行實際，採取臨時分段、分片、分時供水，優先保證羣眾生活用水，處於管道末端的村社羣眾在用水低峯取水並適當儲存。</p><p>《通告》提議，全縣廣大城鄉居民要樹立節約用水意識，形成計劃用水、節約用水、循環用水的良好習慣。各機關事業單位要帶頭落實節水型社會建設要求，健全節水用水制度機制，加強辦公場所用水管理，杜絕長流水和跑冒滴漏等現象。</p><p>另據中國天氣網信息，涇川縣在過去 24 小時內的總降水量僅為 0.1mm。1 月 26 日至 30 日，該縣天氣以晴、多雲為主，1 月 31 日，該縣有望迎來降雪天氣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:48:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158750</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158750</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/188.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158750_20240126224813963472-62ef-4ae1-8c79-329a630060ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王鑫]]>
            </author>
            <category>節水</category>
            <category>分時供水</category>
            <category>直</category>
            <category>擊</category>
            <category>現</category>
            <category>場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/188.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/189.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子推倒他人商鋪貨架並毆打店員，已被警方依法刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 26 日 22 時許，澎湃新聞記者從上海市公安局虹口分局獲悉，1 月 25 日 15 時 30 分許，虹口公安分局接報警稱，天潼路某服裝商場一商鋪內有人滋事。經查，從外地來滬經商的王某（男，46 歲，）在該商場內開店經營某品牌服飾。據其稱：因近日發現原本為其供貨的品牌方在同商場內開設直營店銷售同類服飾，認為自己的生意受到了影響，遂上門滋事。期間，王某推倒該店內的貨架等物品，並動手毆打店員。目前，王某已被警方依法刑事拘留。</p><p>警方提示：上海警方始終嚴格依法維護良好的營商環境，對侵害經營主體合法權益的各類違法犯罪行為，將嚴厲依法打擊處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:45:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158763</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158763</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/790.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158763_2024012622588ac5886f-079d-4356-94d6-d7e40459c6bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄒橋]]>
            </author>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/790.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/793.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄偵查委員會：擊落伊爾-76 運輸機的導彈發射自烏哈爾科夫州]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據俄羅斯媒體報道，當地時間 26 日，俄聯邦偵查委員會宣佈，在空域監視雷達的幫助下，確定擊中伊爾-76 運輸機的防空導彈發自哈爾科夫州利普齊村。</p><p>據俄新社援引俄羅斯國防部的消息報道，當地時間 1 月 24 日約 11 時，一架伊爾-76 運輸機在俄羅斯別爾哥羅德州墜毀。報道稱，機上有 65 名被俘的烏克蘭軍人，以及 6 名機組人員和 3 名護送人員。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:44:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158764</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158764</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/315.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158764_2024012622455d8ebadb-8497-472c-ac1e-07fb6f07b0d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王德祿、宋瑤/央視新聞]]>
            </author>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/315.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/316.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社追蹤江西新餘特大火災事故：為何發生？為何逃生受阻？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日下午，江西新餘市渝水區一臨街店鋪發生火災，導致 39 人遇難，9 人受傷。</p><p>火災事故為何發生？短時間內為何造成重大傷亡？遇難人員大多在二樓，為何逃生受阻？「新華視點」記者在事故現場進行了走訪。</p><p><strong>違規動火施工釀出特大事故</strong></p><p>1 月 25 日上午，新餘市召開新聞發佈會，通報「1·24」特大火災事故情況。此次事故原因已初步查明，失火建築地下一層進行冷庫裝修過程中，施工人員違規動火施工造成起火。</p><p>記者現場走訪發現，着火的建築一共有三層，地下一層為冷庫，一樓是網吧，二樓是培訓機構和賓館。事發前幾天，冷庫正在施工，附近居民看到有大量泡沫板運到店內。</p><p>現場救援人員告訴記者，事故發生時，施工人員正在對地下一層進行施工，電焊切割過程中導致泡沫板起火。事故發生後，新餘市消防支隊共搜救出 48 人，其中 39 人遇難、9 人送醫救治。據介紹，受困人員主要是參加教育諮詢培訓的學生和住宿旅客。目前，已有 12 名相關責任人員在接受公安機關調查。</p><p>有業內人士表示，儘管電焊施工屬於特種行業，但是技術門檻低，工人自己買一套設備就可以進行電焊作業；再加上電焊作業從業人員素質參差不齊，缺乏必備的安全意識和技能，增加了引發火災風險。</p><p><strong>「刺鼻的濃煙聞幾秒鐘便感覺發暈」</strong></p><p>記者採訪瞭解到，火災發生後，地下一層因違規動火引燃泡沫板而產生的大量有毒濃煙，通過樓道湧入二樓導致人員被困。</p><p>記者在二樓現場看到，這裏沒有明顯的過火痕跡，一些桌面上落有因濃煙造成的黑色灰塵。一名從一樓網吧逃離的男子告訴記者，現場散發出滾滾濃煙，氣味異常刺鼻，只聞了幾秒鐘便感覺腦袋發暈。</p><p>家住附近的一名居民表示，現場的火勢並不大，但產生了很濃的黑煙。24 日晚，記者在事故現場看到，臨街多家店鋪的大門和牆體被濃煙燻黑，空氣裏瀰漫着一股燒焦的氣味。</p><p>據瞭解，由泡沫板燃燒產生的黑色有毒濃煙能在短時間內造成人員窒息，這也是此次火災事故在短時間內造成遇難人員多的直接原因。</p><p><strong>「逃生通道」受阻&nbsp;安全隱患突出</strong></p><p>此次發生事故的是臨街店鋪。記者在現場看到，發生火災事故的場所內通道狹窄逼仄，內部佈局複雜，安全隱患突出。失火建築的一層為聯排商鋪，二層被打通用作賓館房間和培訓場所，長約百餘米的聯排商鋪中，只有兩個進出口。</p><p>據一名現場目擊者介紹，通往二樓的樓梯狹窄，僅能容納兩人通過，發生火災時容易擁堵。在事故發生場所二樓，防盜窗有插銷，在火災濃煙瀰漫的緊急情況下很難找到插銷。</p><p>一名成功逃生者回憶説，事發時現場一片混亂，什麼都看不見，所幸之前接受過安全培訓，在黑暗中低着頭、貼着牆、朝着光的方向走到門口，才得以逃離現場。受訪救援人員認為，平時注重加強安全教育、增強消防安全意識，培訓提升自救能力，在關鍵時刻往往能挽救生命。</p><p>針對火災事故現場暴露出來的隱患問題，江西省委省政府要求加強多業態混合經營場所、人員密集場所等重點部位消防監管，堅決整治佔堵消防通道、封閉安全出口、防盜窗封死等突出問題，確保風險隱患早發現早處置，全面消除安全管理死角盲區；要深入檢視工作中的短板漏洞，迅速在全省上下開展地毯式、拉網式安全隱患排查整治，通過開展直插現場的專業排查，強力整治各類風險隱患。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:38:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158755</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158755</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/240.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158755_2024012622381db3b56a-1f08-41b5-8dbb-f2eae4d06080.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李興文、胡錦武、範帆/新華社]]>
            </author>
            <category>火災事故</category>
            <category>直</category>
            <category>擊</category>
            <category>現</category>
            <category>場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/241.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·1 月 26 日｜對打工人來説，年會意味着什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 1 月 26 日，歡迎觀看晚安湃：飆演技、抽大獎，年會最讓人吐槽的環節是啥；落馬局長鏡頭前懺悔：家中跑步機裏藏價值 666 萬元黃金；2024 春運啓幕，向着家的方向出發。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:45:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26156117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26156117</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>早</category>
            <category>晚</category>
            <category>報</category>
            <category>晚</category>
            <category>安</category>
            <category>湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/613/411.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/613/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山東一明星企業老闆涉非法集資被判刑，當地國企兜底投資人損失]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/781.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德爾新大樓（技術研發中心） 本文圖均為，受訪者，供圖</p><p></p><p>2023 年的最後一天，山東煙台市的多名非法集資案受害人收到一筆回款。至此，他們出借給爆雷融資機構的錢款，已經回來了近半。為他們兜底還款的，是當地的一家國有企業。</p><p>這起爆雷案所涉的企業，是一家曾經的新三板上市企業。其在獲得亞洲開發銀行 1 億元貸款後，因無力償還而走上非法集資之路。澎湃新聞獲悉，涉事企業實控人因犯集資詐騙罪和非法吸收公眾存款罪被判有期徒刑 16 年，目前，當事人急於處置其新建大樓以償還債務。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/763.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德爾節能技術股份公司</p><p></p><p><strong>亞行的 1 億元低息貸款</strong></p><p>2016 年 5 月，山東煙台蓬萊市發佈了《蓬萊市國民經濟和社會發展第十三個五年規劃綱要》，在「戰略性新興產業加速發展中」，綱要提到了一家叫「海德爾節能」的企業。該企業的節能技術被認為是優質項目、新的經濟增長點。</p><p>山東海德爾節能環保股份有限公司（以下簡稱海德爾）是當時煙台蓬萊地區的明星企業。該企業由馮元士在 2003 年創辦，主營海水鍋爐，因產品節能無煙環保，在海水養殖領域有較大市場。</p><p>2015 年 8 月，海德爾成為山東省蓬萊市首家掛牌新三板的上市公司，並獲得 7600 萬元融資。牛市時，該公司市值一度高達 14.5 億，2016 年半年報營業收入 4886.27 萬元，淨利潤 2729.74 萬元。</p><p>也是 2015 年，經煙台市人民政府及市財政局等部門推動，海德爾獲得了亞洲開發銀行（以下簡稱亞行）提供的 1600 萬美元低息貸款用於「節能減排」。據公開資料，亞行成立於 1966 年 11 月 24 日，中國於 1986 年 3 月加入亞行，亞行對發展中成員的援助主要採取四種形式：貸款、股本投資、技術援助、聯合融資相擔保。為實現「沒有貧困的亞太地區」這一終極目標，亞行支持其成員國在基礎設施、能源、環保、教育和衞生等領域發展。</p><p>海德爾獲得的該項目採用金融中間轉貸模式，山東省財政廳與下級債務人煙台市人民政府、蓬萊市人民政府及其授權代表（煙台市財政局）共同授權光大濟南分行與海德爾公司簽訂《委託貸款合同》，並由光大濟南分行負責貸款發放、收取本息費、財務及財務管理、對貸款使用進行監督檢查等事務。貸款轉貸期限為 6 年，含寬限期 2 年，借款利率為年利率 5.085%。</p><p>2015 年 9 月 6 日和 12 月 10 日，海德爾公司兩次與光大濟南分行簽訂合同，獲得人民幣 45134440 元和 57295280 元的貸款（合計約 1.02 億元）。合同簽訂日，光大濟南分行即向海德爾公司發放了貸款。</p><p>獲得大額融資的海德爾進入發展快車道。</p><p>2016 年底，海德爾新大樓（即科研樓）建設封頂。按馮元士本人在上訴狀中的説法，該技術研發大樓建築面積 2.3 萬多平方米，共 17 層，2018 年完工，2020 年完成外裝修，成本投入 1 億多元。</p><p>意氣風發的馮元士，在 2018 年 1 月甚至斥資近 300 萬元投資了一部蓬萊市委有關部門參與出品的院線青春喜劇電影《皮皮蝦總裁》，在開機儀式上，馮元士與蓬萊市政府領導共同賀詞。不過，該電影拍攝完後沒有上映。</p><p>馮元士沒想到，拿到亞行的貸款，不是企業騰飛的開始，而是他身陷囹圄的起因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馮元士</p><p></p><p><strong>身陷非法集資</strong></p><p>據一位海德爾的股東介紹，2018 年，下游客戶寧夏易捷莊園枸杞有限公司 3000 餘萬元烘乾設備無法回款，使得海德爾資金出現緊張，導致年底無法履行亞行的分期還款。</p><p>2019 年 1 月 11 日，為亞行貸款做擔保方的蓬萊市財政局，將海德爾和馮元士夫婦訴至法院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德爾因無法按時歸還亞行貸款被區財政局催收</p><p></p><p>據煙台中院調解書，截至 2018 年 12 月 31 日，海德爾需要償還本金、逾期罰息及違約金共約 1.04 億元。雙方達成調解，2019 年 3 月 31 日前，海德爾償還區財政局逾期貸款本金人民幣 2552 萬元。</p><p>上述股東介紹，這起訴訟讓馮元士為了融資而慌不擇路，其違規進行的非法集資越發不可收拾。</p><p>據蓬萊區（2020 年 6 月蓬萊市、長島縣撤銷，合併設立煙台市蓬萊區）法院刑事判決書，馮元士利用其控制的蓬萊惠普助貸民間融資登記服務有限公司（以下簡稱惠普公司）進行非法集資。法院查明，2017 年 1 月至 2020 年 8 月，馮元士利用其實際控制的順和、盈順、豐沛三公司及親友王守全個人賬戶，採取虛立名目、隱瞞真相的手段，陸續通過惠普公司宣傳、融資。經審計，上述公司和個人共計融資 1.7 億餘元，仍有 7748 萬元未能兌付。融資款項均由馮元士決定使用，大部分用於惠普公司平台融資企業返本付息，支付員工工資和日常支出，以及海德爾還款和支付工程款等。</p><p>判決書並未列明，馮元士通過惠普平台吸收了多少資金用於歸還海德爾亞行貸款。</p><p>但證據顯示，順和、盈順、豐沛並未實際經營，不過是馮元士融資的空殼公司，而審計報告還證實，海德爾公司償還亞行貸款本金、利息、支付山東達潤建材有限公司工程款等佔用順和、盈順、豐沛三公司及王守全集資款。</p><p>馮元士的律師團隊向法院提交材料稱，通過專項審計報告，這些年來惠普公司近 8000 萬元非法集資款流向海德爾公司。</p><p>馮元士的家屬則表示，馮元士還曾以山東蔚陽集團名義在惠普平台融資了近 1600 萬元借給海德爾。刑事判決書證實，蔚陽集團出具説明和客戶首付款入賬通知證實，2020 年 1 月 1 日至 8 月 5 日，其公司通過惠普公司平台融資。</p><p>馮元士一直辯解自己並無集資詐騙的主觀故意。惠普公司成立於 2016 年，2017 年 1 月 1 日取得民間融資機構業務許可證。雖有融資資質，但法院認為，惠普公司經營期間宣傳、承諾、或變相承諾保本付息，隱瞞真相，符合詐騙罪的特徵。</p><p>此外，法院還認定惠普公司和馮元士存在非法吸收公眾存款行為。2020 年 1 月 1 日至 8 月 5 日，在民間融資機構業務許可證有效期屆滿，其未取得延期許可情況下，繼續進行民間融資登記服務業務，非法吸收公眾存款 5.7 億餘元。</p><p>蓬萊區法院一審認定馮元士犯集資詐騙罪和非法吸收公眾存款罪，分別判處有期徒刑十年、八年，合併執行十六年，並處罰金 90 萬元。2023 年 10 月 27 日，煙台中院二審維持原判。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馮元士與高校就硒片研發項目簽約&nbsp;</p><p></p><p><strong>輪候查封與執行異議</strong></p><p>「為了償還亞行的貸款，他從老百姓那裏以年息 10% 甚至更高利息融資，‘以新換舊’不斷滾動資金，加上 2020 年疫情對企業的衝擊，最後就扛不住了。」上述海德爾股東介紹。</p><p>不過，通過惠普平台借貸的企業不只是海德爾，還有蓬萊文成集團等企業。平台爆雷後，2020 年 8 月、10 月，文成集團向投資人發出還款承諾書。2019 年馮元士也曾作出系列動作，緊急處置掉海德爾所持有的北京 SOHO 兩套商業寫字間，向投資人還款近 1000 萬元，同時，他請求政府配合給海德爾新大樓（技術研發中心）完成補證手續，以做好出售重組抑或銀行融資準備。</p><p>但這一步棋尚未走完，2020 年 12 月 1 日，馮元士被公安局拘留。海德爾公司則於 2022 年 4 月被證監會勒令退市。</p><p>「在惠普平台投資的老百姓也知道，馮元士與他們、財政局之間是個三角債務關係，他們多次去找政府金融辦上訪。」馮元士的親屬介紹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德爾新大樓被查封</p><p></p><p>馮元士被抓後，海德爾公司的主要資產、投資 1 個多億、尚未完全建好的 17 層海德爾新大樓，成為各方爭奪的焦點。2020 年 11 月 13 日，蔚陽集團起訴海德爾民事糾紛，首先申請了查封該大樓。此後，亞洲銀行貸款民案和馮元士非法集資刑案的相關主體，也申請查封海德爾新大樓。</p><p>2021 年 2 月 28 日，基於海德爾借款本息、違約金 7236.3 萬元，蓬萊區政府（蓬萊市 2020 年撤市設區）和財政局向法院申請強制執行。煙台中院查封了海德爾大樓及其建設用地使用權。</p><p>但 2021 年 9 月 8 日，煙台中院又中止了對該大樓的執行。原因是，區政府和財政局請求法院延期執行本案，基於惠普公司涉刑，「考慮到馮元士系海德爾節能環保股份有限公司的實際控制人，此時不宜對本案查封的海德爾公司土地、房屋進行評估、拍賣」。</p><p>2021 年 12 月 21 日，基於馮元士犯集資詐騙罪、非法吸收公眾存款罪，煙台市蓬萊區人民法院也將海德爾大樓予以查封。據 2023 年 9 月 25 日查詢的不動產權登記證書顯示，刑案對該大樓的查封為輪候查封。不過煙台中院的一份裁定顯示，據 2022 年 6 月 14 日查詢的信息，財政局起訴的民案對該大樓的查封為輪候查封。</p><p>輪候查封，是一種「再查封制度」，系對已被採取查封措施的財產，執行法院依次按時間先後在登記機關進行登記，或者在該首封單位進行記載，待正式查封依法解除後，登記在先的輪候查封自動轉化為正式查封併產生查封效力的制度。</p><p>2021 年 12 月 30 日，煙台中院又以申請執行人至今未申請恢復執行為由，終結對海德爾大樓的執行。</p><p>對此，海德爾公司多次提出執行異議。他們認為，海德爾公司還在正常經營中，並沒有涉嫌刑事犯罪，法院通過中止執行、終結執行的裁定，使海德爾大樓陷於雖已查封卻無法償還申請執行人的債務，更無法將剩餘財產對另案的眾多投資人進行償還的僵局。同時，海德爾的利息損失和財產損失將繼續增多，嚴重損害了該公司和另案眾多投資人的利益。</p><p>海德爾認為，海德爾新大樓可以從海德爾資產中明確剝離出來並特定化，非法集資案被害人可以獲得優先受償。</p><p>《最高人民法院關於刑事裁判財產部分執行的若干規定》第十三條規定，被執行人在執行中同時承擔刑事責任、民事責任，其財產不足以支付的，退賠被害人的損失優先於其他民事債務。</p><p>最高人民法院、最高人民檢察院、公安部印發《關於辦理非法集資刑事案件若干問題的意見》的通知第九條第四款規定，「根據有關規定，查封、扣押、凍結的涉案財物，一般應在訴訟終結後返還集資參與人。涉案財物不足全部返還的，按照集資參與人的集資額比例返還。退賠集資參與人的損失一般優先於其他民事債務以及罰金、沒收財產的執行。」</p><p>對此執行異議，蓬萊區政府答辯稱，蓬萊區法院因刑事案件將執行標的查封，「已形成程序上刑民交叉。現非法集資案件仍在審理中，其中涉及眾多羣眾利益，而且涉案金額較大。」</p><p>區政府認為，「按照執行標的的預評估金額根本無法全額償付羣眾的刑事退賠和答辯人的民事債務，不排除存在執行過程中羣眾的刑事退賠優先於答辯人民事債務的可能。」同時，「因執行標的存在刑事查封勢必導致民事執行程序的評估、拍賣無法實現。」遂希望維持法院的終結執行裁定。</p><p><strong>國企收購債權並兜底非法集資債務</strong></p><p>在上述執行異議答辯中，蓬萊區政府還強調，「目前，我區對惠普助貸一案特別是海德爾債務糾紛的處置正在有條不紊地推進，若此時進行執行程序，將影響整個案件的推進」。</p><p>在海德爾方面向山東高院申請複議，迫切希望拍賣、處置海德爾新大樓時，蓬萊區政府也明確了對惠普平台爆雷的處理。</p><p>一家叫振蓬農業的國有企業，充當了馮元士、區政府、投資人三角債務關係的聯絡人。</p><p>振蓬農業全名煙台市蓬萊區振蓬農業開發有限公司，是煙台市蓬萊區財政局 100% 控股的企業。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蓬萊區政府和財政局將債權轉讓給振蓬農業公司</p><p></p><p>2022 年 12 月，煙台市蓬萊區人民政府、煙台市蓬萊區財政局與振蓬農業簽訂了《債權轉讓協議書》，約定將對海德爾及馮元士夫婦的債權轉讓給振蓬農業。2023 年 3 月 13 日，煙台市政府、財政局、振蓬公司共同在《山東法制報》上向債權人發佈了債權轉讓通知暨債務催收公告。</p><p>2023 年 5 月 23 日，煙台中院裁定，此前海德爾亞行貸款糾紛案的申請執行人，變更為振蓬農業。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">振蓬農業與惠普助貸平台投資人簽訂債權轉讓</p><p></p><p>與此同時，振蓬農業與惠普平台的投資人也簽訂了借貸債權轉讓協議，約定投資人在惠普助貸平台產生的債權轉讓給振蓬農業，振蓬農業分 7 期對投資人的本金進行兌付。澎湃新聞獲得的一份投資人債權轉讓協議顯示，一位 2018 年在惠普平台出借了 10 萬元的投資人，由振蓬公司承諾在 2023 年 1 月 20 日前兌付 10% 的資金，往後 6 期每期兌付 15% 至 2025 年 12 月 31 日全部償清。</p><p>2024 年 1 月 17 日，惠普平台的多名投資人告訴澎湃新聞，他們在惠普平台的投資本金已經回來了 40%。此前，他們認為政府對惠普平台監管不力，其融資資質到期政府未及時叫停導致他們受騙，不過，對於現在這個處理結果表示滿意。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/770.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">債權轉讓協議書</p><p></p><p>當地知情人士稱，2022 年 12 月 20 日左右，振蓬農業開始與投資者簽訂協議承接債權。2022 年 12 月 30 日，振蓬農業召開股東會並形成決議，允許煙台市蓬萊區城投公司將振蓬公司的債權資產在拍賣平台上進行拍賣。2023 年 1 月，蓬萊區城投公司曾發佈信息將 2.2 億應收賬款作為資產包進行拍賣。</p><p>海德爾方面認為，這種處理方式可能會導致地方隱性債務風險增加。「儘快推進海德爾新大樓的評估、拍賣，將查封的價值 1.2 億的大樓執行給非法集資案的受害人，剩餘償還其他民事債務，才是更妥的處置方式。」海德爾向法院遞交材料稱。</p><p>目前，海德爾公司仍在申請執行異議。他們認為，查封的海德爾大樓已基本完工，待消防工程完工後，便可申領不動產權證書，從而變賣償債。海德爾僅是因資金週轉困難、暫時無力償還債務，它願意配合變賣在建工程償債，並無惡意逃避債務之意。本案的執行程序陷入「查封而不拍賣，過期而不明確，債務無法償還，利息不斷疊加」的惡性循環。</p><p>據煙台中院裁定書，2023 年 6 月 15 日，根據振蓬農業的申請，煙台中院已經恢復對海德爾新大樓的執行，並裁定由蓬萊區法院執行。</p><p>此前蓬萊區政府答辯提到，「因其實際控制人馮元士被羈押，該工程處於長期停工狀態。目前樓內裝修、各項安裝、建設配套手續、院內路面硬化均未完成。其實際價值遠低於被答辯人所主張的市值 1.2 億以上。」</p><p>截至今年 1 月下旬，該新大樓仍處於查封狀態。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:32:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26154801</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26154801</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/68.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26154801_20240126213354c58417-4cf8-4ed5-96bb-17203e47173d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，譚君，實習生，楊舒媛]]>
            </author>
            <category>非法集資</category>
            <category>爆雷</category>
            <category>明星企業</category>
            <category>一</category>
            <category>號</category>
            <category>專</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/68.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/69.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯播+｜走過一甲子，習近平為何再提「中法精神」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[聯播+｜走過一甲子，習近平為何再提「中法精神」]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:17:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/26/ARTIipfScCwzxfJUukTMw80d240126.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/26/ARTIipfScCwzxfJUukTMw80d240126.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/638/909.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際法院就南非訴以色列「種族滅絕」作出裁決]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 1 月 26 日，位於荷蘭海牙的聯合國國際法院就南非指控以色列在加沙地帶實施「種族滅絕」案作出裁決。該法院陪審團決定對以色列採取緊急措施，命令以色列在其權力範圍內採取一切措施防止種族滅絕，必須採取措施改善人道主義狀況。以色列必須在 1 個月內向法院提交報告。</p><p>裁決説，國際法院對該案具有管轄權，南非有資格向以色列提出種族滅絕指控。國際法院同時強調，加沙地帶衝突各方均受國際法約束。巴勒斯坦人是《防止及懲治滅絕種族罪公約》下受保護的羣體。法院認為，針對以色列的指控符合《防止及懲治滅絕種族罪公約》的規定，南非尋求的部分權利是合理的。</p><p>2023 年 12 月 29 日，南非提交了一份長達 84 頁的訴狀，稱以色列違反聯合國《防止及懲治滅絕種族罪公約》。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:06:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26156609</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26156609</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/620/744.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26156609_2024012621060cc85b9e-1b09-4168-becc-58451ced3ae5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顧鑫/央視新聞]]>
            </author>
            <category>國際法院</category>
            <category>以色列</category>
            <category>南非</category>
            <category>種族滅絕</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/620/744.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/620/745.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政協委員再談「內卷」：不必爬同一座山、過同一座橋，評價有待更多元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年上海兩會正在進行時。1 月 24 日下午，上海市政協十四屆二次會議專題會議「深入踐行人民城市理念，增進民生福祉辦好民生實事」舉行。</p><p>這場專題會上，在約請委員發言環節結束後，市政協委員、華東師範大學化學與分子工程學院教授姜雪峯舉手發言，談「內卷」對於教育體系的傷害，並建議實行多維度的評價體系。在現場，兩位與會領導對該問題表示關切，並進行了迴應。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜雪峯在專題會議上發言。 澎湃新聞記者&nbsp;曹俊傑&nbsp;攝</p><p></p><p>1 月 25 日，澎湃新聞記者與姜雪峯委員再次對話，聊一聊今天再談「內卷」有何意義，如何破除「內卷」？對於學校取消績點、「反內卷」和「脫不下的長衫」，他又怎麼看？</p><p><strong>每個人都爬同一座山，必然「內卷」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：在專題會議上，您為什麼選擇就「內卷」這一話題舉手發言？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>「內卷」是一個社會化的現象，我把它提出來，希望作為一種倡議，在社會面上獲得一個共識。為什麼現在越來越多、各行各業的人都會有「內卷」的感覺，而且時時掛在嘴上？其實每個人都或多或少經歷過這樣一種狀態，但又不知如何去應對。</p><p>可能在這個時候，我們需要有一個全面的認知和剖析——「內卷」的定義是什麼？為什麼會產生「內卷」？</p><p>不得不承認，「內卷」不僅僅是大家插科打諢開玩笑的口頭禪，它慢慢會變成人與人之間的一種非良性競爭，造成智力資源浪費、人力資源浪費、社會資源浪費。</p><p>為什麼會產生這樣的現象？當每個人都爬同一座山，走同一條路，過同一座獨木橋的時候，必然會產生「內卷」。當孩子們都要走同一座獨木橋的時候，一定會有很多人掉下橋，在這個過程當中被單向淘汰，其實這就是「內卷」的本質。那麼當我們把這些東西描繪出來，其實對應的方案也就出來了——大家不爬同一座山就是最佳解決方案。</p><p>名山大川那麼多，為什麼我們不去爬一爬新疆的山、黑龍江的山、海南的山？為什麼我們不去看更多的世界？每一座山都有各自的獨特風景。當每一個人都走不同的路，路就不再擁擠了，而且條條大路通羅馬。這樣，每個人才能享受自己的求學經歷、職場發展和其他的人生過程，社會的幸福生態就會更加完善。</p><p>所以從某種意義上來講，剖析「內卷」，就是尋找如何給大家帶來更加和諧幸福的社會的過程。</p><p><strong>澎湃新聞：可大家知道山有「五嶽」，有「名山」和「無名」之分，如何去改變這些認知呢？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>在評價層面，我們應該有一個引導方向。當我們説「萬般皆下品，唯有讀書高」的時候，大家就會覺得只有一條路了，96 分就一定比 95 分好。但其實每個人內心都明白，95 分和 96 分在真正的能力上不具有區分度。對一個人的綜合評價，不應該建立在單一的量化標準上。</p><p>當我們的評價標準、評價體系能夠多元化、多維化的時候，其實可以導向社會去尋找更多的山。「五嶽」只有五座，「清北復交」只有四所，那麼其他更多的人如何去尋找自己的人生呢？</p><p>我經常説一個森林和樹林的理論，為什麼大家更喜歡的是森林而不是樹林？因為森林是一種生態，除了有高大的樹木以外，還有小草、小花、藤蔓。這樣的系統是一個多元化的生態，這種生態會帶來無限生機和可能，而樹林就只有樹。在森林這個生態當中，不應該把參天大樹和小花小草作比較，它們都有自己存在的價值，所以我們的評價標準也在導向整個社會去多元化地認知每一個人在社會中的價值。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜雪峯在專題會議上主動舉手發言談「內卷」。 澎湃新聞記者&nbsp;曹俊傑&nbsp;攝</p><p></p><p><strong>建立多維度、多元化的教育評價體系</strong></p><p><strong>澎湃新聞：所以您認為要調整社會對多元化價值體系的認知，教育上的評價標準調整可能是一個起點？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>對，因為教育是整個社會發展的根基。你會發現一個很有趣的現象，當我們討論所有需要改進的問題的時候，最後都會回到教育，根都在教育上。我們怎樣架構一個教育體系，其實就已經塑造了未來整個社會生態發展的方向。</p><p>當孩子們能認知到自己有機會多元化選擇，並且我們尊重每一個人的多元化選擇，那麼等他們長大成為社會的中堅力量，這種生態就會更加完善。</p><p><strong>澎湃新聞：這種多元化的評價體系，具體實踐中應該如何操作？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>我覺得可以放開一些口子，去考慮用十個維度的綜合性評價體系。比方説，其中有 3 個是主評價體系，也就是教育部教委規定的核心成績，可以佔 60% 的權重。剩下的 40%，我們可以在每個維度裏再提供 8-10 個選擇，有選擇權就會避免單一性。</p><p>其實多元化的評價大家最擔心的一點是公平性問題。一些非量化的標準出來之後，如何避免人為因素影響，是需要考慮的。在現在這樣一個數據化的時代，其實不用過多地擔心這個問題。比方説對每一個維度評價的時候，我們可以由 10 個人去進行。大家一定會有主觀的因素，去掉兩個最高分、兩個最低分，外部的影響其實就可以忽略不計了。而且在大數據時代，我們可以快速地收集很多數據，當海量數據綜合去評價的時候，可以避免很多人為因素和非公平性現象的出現。</p><p><strong>澎湃新聞：這種評價體系在中考、高考中可以運用嗎？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>我覺得可以放開一些分數比例來試點多維度評價，比如 10% 或 20%。</p><p><strong>澎湃新聞：現在很多高校在試點取消績點，轉而採用等級制的評價方式，您覺得這對於緩解「內卷」會有幫助嗎？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>我覺得蠻好的。當我們大家都在 95 分以上的時候，如果大家在比拼誰是 97 分，誰是 98 分，其實是一種浪費。過了 95 分這個線以後，應該讓更多的人去以其他的評價標準來做維度的增加，那麼這個時候就會讓評價體系更科學。</p><p>實際上除了這個以外，在申請海外高校 offer 的時候，你會發現許多名校，比如哈佛、耶魯，經常會要一些成績以外的材料，社會責任、社會活動、團隊協作等等。這些在有的家長看來是不重要的，但這些就代表了對孩子其他維度的一些評價，而不是僅僅能夠坐在書桌前，去把一份試題答好。</p><p>情商、逆商、美商、音商……這些綜合地塑造了一個立體的人，不抹殺任何一項獨特靈感和獨特優勢，才能讓多元化的人和教育生態出現。</p><p><strong>「反內卷戰士」和「脫不下的長衫」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：「內卷」其實並不是一個新話題，近幾年大家都在關注。那麼在當下這個時間節點我們來提「內卷」，和之前相比有什麼變化？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>這不是一個新話題，但一直是一個大家不斷面臨卻不知所措的難題。</p><p>現在疫情結束了，我們所有的發展都進入到一個新的轉型升級的過程，這其實是我們去突破「內卷」最好的一個節點。產業進行科技轉型升級，發展模式轉向雙循環體系，所有這些節點其實給了我們一次去突破「內卷」的機會，讓我們的社會進入到一個更科學、更多元、更豐富的發展狀態。</p><p>在這個節點上，我們努力去推進破除「內卷」的方式很重要。</p><p><strong>澎湃新聞：現在談到「內卷」的時候，我們也會看到一些人自稱「反內卷戰士」，社會上也有慢就業、全職兒女這樣的選擇。對此怎麼看待？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>我講破除「內卷」的方式就是多元化，而不是「反內卷」，或者直接朝向「內卷」的相反方向。因為世界不是二元維度、不是非此即彼的，世界是五顏六色、多元多維的。</p><p>「卷」有的時候不完全是一種錯誤。當社會更加成熟和成型的時候，我們希望能有更細化、更科學的思考，而不是全部拋棄。就像前面説到的多元化評價，也要有 60% 的比例保住基礎評價體系。如果沒有這種基礎性的評價，那麼實際上所有的根都會沒有。</p><p>不可取的是惡意競爭或者過度競爭，但是適當的競爭和壓力，對一個人或一個社會的發展不是壞事。在沒有壓力和目標的條件下，進步與發展是不會實現的。</p><p>「內卷」這個詞，是一個捲曲的、擁擠的狀態。我希望每個人能舒展開來，內心舒展開、發展舒展開、人生舒展開。當你能展開的時候，是因為尋到了更大的天地，你不會覺得一定要折起來、捲起來。我們每個人的發展和成長，不就是為了尋找能舒展開的這種狀態嗎？</p><p><strong>澎湃新聞：怎麼看待早先網絡上大家所説的「脫不下的長衫」這種現象？</strong></p><p><strong>姜雪峯：</strong>我覺得有壓力時，適當的情緒釋放是正常的，但我們要克服「卷」，就要尊重多元化。本質是我們如何去包容更多的人的特色性發展模式和更多的新生髮展模式，去允許更多的業態、行業和模式的出現。</p><p>在現代的這種飛速發展過程中，很多新生事物出現，看起來要拋棄傳統，進入一個新的時代。那麼在新舊更替的過程中，一定會有人覺得我待的老地方合適，而激進一點的人會覺得待在新的地方合適，就會出現看待事物的不同。</p><p>本質上，我認為關鍵是能否站在彼此的角度去考慮，能否兼容幷包、海納百川。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/561/537.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;設計</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:44:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26151508</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26151508</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/649.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26151508_202401262044dda3a8d2-90a5-444a-b260-7c28366e59b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來，鄒橋]]>
            </author>
            <category>上海兩會</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/650.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[落馬官員懺悔：在一聲聲「尚書大人」稱呼中迷失自我]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="557302" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1e8f1a23347243c09808b65a9fa2bfba/hd/2ad515ef-541c-4478-8f85-7837eabf54c5-167c14fa-e81d-2f94-62fc-cbbd7c8ca064.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240126/3cef78bc036f439ea312d5c5625cc7c5-20240126193601133-7493241494728471507-fa6ccff0-dd2e-46aa-ba39-638c5ed5513b.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">視頻來源：中央紀委國家監委網站 (01:37)</div><strong>一、違紀違法事實</strong><p></p><p>周尚書，男，漢族，原任重慶仙女山機場有限公司黨委委員、副總經理。</p><p>2023 年 2 月，周尚書因涉嫌嚴重違紀違法接受重慶市永川區紀委監委紀律審查和監察調查。經查，周尚書違反中央八項規定精神，違規接受管理服務對象宴請，違規收受可能影響公正執行公務的禮品、禮金；違反國家法律法規，利用職務上的便利，在工程承攬等方面為他人謀取利益，並收受賄賂。</p><p>2023 年 6 月，周尚書被開除黨籍、開除公職，其涉嫌受賄犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p><p><strong>二、懺悔書節選</strong></p><p>進入機場公司後，我工作積極主動，在領導的培養和同事的幫助下，短時間內就成為了技術骨幹，我克服諸多困難，圓滿完成各項工作任務，獲得了民航局通報嘉獎，所以我在技術職稱考試、評定上十分順利，行政職務也隨之晉升。</p><p>在成為重慶機場集團技術性中層管理幹部後，我在民航行業內有了較高的影響力，許多行業內外人員爭相來與我「交朋友」，我也因此被這些「朋友」的糖衣炮彈所誘惑，在一聲聲「尚書大人」稱呼中迷失了自我，開始為他們辦事，收受他們的賄賂，做出了不可饒恕的違紀違法行為。此次我被留置，徹底為我上半生的歷程畫上了句號，過去的一切成就和榮譽已經灰飛煙滅，化為泡影。</p><p>我今天的違紀違法行為都是我一手造成的，是我咎由自取，罪有應得。我恨自己愛慕虛榮，貪圖享受；我恨自己財迷心竅，對紀法置若罔聞；我恨自己辜負了組織對我的培養和寄予的厚望；我恨自己親手葬毀了自己的前程；我恨……事已至此，世上沒有後悔藥，人生沒有回程票，我唯有痛心疾首地向組織懺悔，向廣大人民懺悔，以我之懺悔為警示，警示大家在生活和工作中要謹言慎行，循規蹈矩，遵紀守法，敬畏黨紀國法，做一個有利於國家，有利於人民的好公民。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:25:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26155136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26155136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/601/423.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26155136_20240126202593c1b723-9920-474a-b45a-649563e52e08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央紀委國家監委網站]]>
            </author>
            <category>落馬官員</category>
            <category>尚書大人</category>
            <category>懺悔</category>
            <category>打</category>
            <category>虎</category>
            <category>記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/601/423.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/601/424.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中烏升級戰略夥伴關係，烏總統新年首訪成果幾何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 23 日，北京，天安門廣場懸掛中國和烏茲別克斯坦兩國國旗，歡迎烏茲別克斯坦總統米爾濟約耶夫訪華。視覺中國，圖</p><p></p><p></p><p>2024 年 1 月 23-25 日，烏茲別克斯坦總統米爾濟約耶夫出訪中國。這是米爾濟約耶夫 2024 年的首個海外出訪行程，而他也成為了 2024 年首位訪華的中亞領導人。</p><p>1 月 24 日下午，國家主席習近平在人民大會堂同米爾濟約耶夫舉行會談。兩國元首會後宣佈，中烏決定發展新時代全天候全面戰略夥伴關係，在更高起點上推動構建中烏命運共同體。</p><p>中烏關係自建交以來快速發展，戰略定位的層級不斷提升，上海國際問題研究院俄羅斯中亞研究中心研究員趙隆向澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，「此次宣佈發展‘新時代全天候全面戰略夥伴關係’，是兩國繼 2012 年建立戰略夥伴關係，2016 年建立全面戰略夥伴關係之後兩國關係的進一步提升。」</p><p>此次訪問的另一大重要背景是米爾濟約耶夫在去年 7 月提前舉行的總統選舉中第三次成功當選，經全民公投確定的新版憲法中關於國家轉型確定的五大戰略方向與此次訪華行程的諸多安排亦有相當程度的契合。2016 年，米爾濟約耶夫首次當選總統後，烏茲別克斯坦進入了一個被外界視為「向世界空前開放」的全新歷史時期，觀察人士普遍認為，該國朝着社會政治現代化、經濟自甶化及與所有鄰國改善關係等重要方向邁出前所未有的步伐。</p><p>米爾濟約耶夫此訪達成了多項成果，兩國討論未來增加航班數，深化高科技領域聯繫，儘早啓動中吉烏鐵路建設等。</p><p>25 日，米爾濟約耶夫率代表團一行訪問比亞迪全球總部，連線舉行比亞迪烏茲別克斯坦工廠生產啓動儀式，共同見證首車——宋 PLUS DM-i 投產下線。</p><p>烏茲別克斯坦曾是古代絲綢之路的重要節點，曾湧現出塔什干、撒馬爾罕、布哈拉、希瓦等諸多貿易重鎮。如今，烏茲別克斯坦是最早支持和參與「一帶一路」倡議的合作伙伴之一。米爾濟約耶夫曾多次強調，發展中國與中亞、南亞、中東和歐洲國家之間的運輸走廊具有重要戰略意義，亞歐運輸通道的貫通將標誌着「偉大絲綢之路的復興」。</p><p>在訪華前發表的題為《烏茲別克斯坦和中國：延續千年的友誼與合作》的文章中，米爾濟約耶夫表示，烏中關係持續蓬勃發展，達到歷史最好時期。烏中兩國人民交往歷史源遠流長，可追溯至偉大絲綢之路誕生之時。兩國友好具有深厚的歷史文化淵源和現實意義，為雙方今天開展全方位合作打下堅實基礎。</p><p>「儘管世界局勢動盪不安，我們仍要對未來充滿希望，共同制定建設性發展計劃。這也是我即將同習近平主席會晤時重點討論的問題。我認為，雙方應着眼未來數十年發展，圍繞落實各領域合作優先任務，制定新的長期發展規劃和前景性合作項目，這十分重要。」米爾濟約耶夫寫道。</p><p><strong>新年首訪在中國，中烏關係再升級</strong></p><p>今年是中烏建交 32 週年。30 多年來，面對迅速變幻的國際形勢，中烏兩國關係始終保持健康穩定發展，在聯合國、上海合作組織、亞信相互協作與信任措施會議等地區和國際組織中加強協調。2016 年，中烏關係提升為全面戰略夥伴關係。隨後，兩國於 2022 年宣佈在雙邊層面踐行命運共同體。</p><p>自 2016 年就職總統以來，米爾濟約耶夫曾數次訪華，將全方位發展對華關係作為烏對外政策的主要優先方向之一。近兩年來，兩國高層互動尤為緊密。</p><p>2022 年，在中烏建交 30 週年、《上海合作組織憲章》簽署 20 週年之際，米爾濟約耶夫於 2 月率最高規格代表團赴華出席北京冬奧會開幕式等相關活動，習近平主席則於 9 月訪問烏茲別克斯坦，出席在撒馬爾罕舉行的上海合作組織成員國元首理事會第二十二次會議。在 9 月會面後，中烏兩國元首還簽署並發表《中華人民共和國和烏茲別克斯坦共和國聯合聲明》，兩國有關部門簽署了農業、數字經濟、綠色發展、文化、地方、媒體等領域多項合作文件。</p><p>2023 年，米爾濟約耶夫兩度訪華，5 月在古絲綢之路的起點西安出席首屆中國-中亞峯會，其間兩國元首簽署了《中華人民共和國和烏茲別克斯坦共和國新時代全面戰略夥伴關係發展規劃（2023-2027）》。10 月，米爾濟約耶夫前往北京出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇。11 月，中烏兩國於北京舉行首次中國和烏茲別克斯坦外長戰略對話，正式建立兩國外長戰略對話機制。</p><p>2024 年伊始，米爾濟約耶夫更是將中國作為其新年首訪的目的地，這也是其在擔任總統期間第六次訪華。米爾濟約耶夫表示，自己今年首次出訪選擇中國「具有重要象徵意義」。而在此次訪問期間，中烏關係也進一步提升為「新時代全天候全面戰略夥伴關係」。</p><p>趙隆分析認為，「全天候戰略合作伙伴關係」在中國的全球夥伴關係網絡中佔據重要地位，中國與巴基斯坦、白俄羅斯、委內瑞拉等國已建立類似關係，這種定位首先是對雙方在政治、安全、經濟、人文等方面合作成果的肯定，其次也是面對日益複雜的國際地區形勢，以及兩國務實合作的實際需要確立的新標杆，通過戰略性、互補性合作推動構建中烏命運共同體建設。</p><p>在此次訪華期間，米爾濟約耶夫還與國務院總理李強、全國人大常委會委員長趙樂際會面，並與中國中信集團以及中國進出口銀行負責人舉行會談。在米爾濟約耶夫參訪亞投行期間，中烏雙方代表簽署了涉及能源、水務資源、交通、環境等方面的三年投資規劃項目。烏茲別克斯坦副總理霍扎耶夫在華期間與商務部部長王文濤會面，同時出席了在新疆烏魯木齊市舉辦的中國—烏茲別克斯坦地方合作論壇，簽署了多項合作協議。</p><p>與此同時，中烏教育論壇、塔什干和上海建立友好城市關係 30 週年系列慶祝活動、中國-烏茲別克斯坦地方合作論壇、旅遊推廣和烏文化日等相關配套活動也正在同步進行。米爾濟約耶夫表示，日前舉行的很多活動都是烏歷史上首次舉辦，充分證明瞭兩國人民的友好情誼以及烏中關係取得的豐碩成果和巨大潛力。</p><p><strong>「現代化道路上的同路人」</strong></p><p>烏茲別克斯坦地處中亞腹地，人口約有 3600 萬人，是一個有着 130 多個民族的多民族國家。從地理位置上來看，烏茲別克斯坦是中亞地區唯一與哈薩克斯坦、吉爾吉斯斯坦、塔吉克斯坦、土庫曼斯坦四國均有接壤，且在南部與阿富汗相毗鄰，是世界上僅有的兩個「雙重內陸國」（編者注：指本國是內陸國而其周圍所有的鄰國也是內陸國的國家）之一。從資源角度出發，烏茲別克斯坦擁有豐富的黃金、石油、天然氣資源。此外，烏茲別克斯坦也是中亞地區傳統的農業國家，是世界第二大棉花出口國。</p><p>蘇聯解體後，烏茲別克斯坦是中亞地區為數不多的政局基本保持穩定、經濟發展取得一定成果的國家之一。尤其是在被譽為「改革者」的米爾濟約耶夫上任總統後，烏茲別克斯坦進一步加快了全面改革、建設現代化國家的腳步。自 2016 年就職總統以來，米爾濟約耶夫已先後提出了《烏茲別克斯坦 2017－2021 年國家發展五大優先方向行動戰略》、《新烏茲別克斯坦 2022-2026 年發展戰略》、《烏茲別克斯坦—2030 戰略》。</p><p>在此過程中，中國經驗與中烏間的務實合作為烏茲別克斯坦的改革進程注入了新的動力。烏茲別克斯坦外交大學校長額列爾·馬赫穆多夫（Makhmudov Elyor Azimovich）17 年前曾在中烏兩國的政府合作項目框架下赴上海求學，對中國經濟快速發展十分感興趣。他此前在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪時表示：「烏茲別克斯坦正在經歷重大變革。在改革進程中，烏茲別克斯坦與中國有許多相似之處，我們也在建設市場經濟，也在從農業國家轉型。中國現在已成為世界領先的經濟體，其現代化經驗被烏茲別克斯坦視為典範。」</p><p>米爾濟約耶夫曾多次表示，中國經濟的快速發展以及脫貧工作是「中國奇蹟」，烏茲別克斯坦願意學習借鑑中國成功發展經驗，成為現代化道路上的同路人。此次訪華期間，正在烏國內推行全面改革的米爾濟約耶夫還特別來到了中國改革開放的窗口深圳，重點瞭解深圳經濟社會發展情況，參觀相關企業，並且在烏茲別克斯坦-中國投資論壇上發表主旨演講，呼籲兩國企業家利用這一論壇的平台，密切交流、增進合作。</p><p>當前，烏茲別克斯坦正持續推進開放型經濟政策，中烏兩國經貿往來日益密切。2023 年，中烏雙邊貿易額突破 100 億美元，雙方正努力盡快實現將雙邊貿易規模提升至 200 億美元的目標。據烏方統計，自 2017 年以來，在烏中資企業數量增長 2 倍，目前有超過 2000 家中資企業在烏經營。此外，中國對烏累計投資已增長 4 倍，達到 110 億美元。</p><p>對於希望擺脫「雙重內陸國」交通運輸困境的烏茲別克斯坦而言，基礎設施建設領域合作是其與中國的合作重點。隨着由中企承建、改變烏國內運輸需繞道他國窘境的中亞第一長隧道卡姆奇克隧道實現通車，有望成為中國到歐洲及中東最短貨運路線的「中國-吉爾吉斯斯坦-烏茲別克斯坦」鐵路項目加速推進，中國-中亞天然氣管道 4 條管線全部過境烏茲別克斯坦，烏茲別克斯坦正在不斷提升過境潛力、加速融入全球互聯互通網絡。</p><p>趙隆表示，共建「一帶一路」框架下的互聯互通合作是中烏未來合作的新增長點，尤其是中吉烏鐵路項目建設的推進，有望將中國與歐洲兩大市場的運輸距離縮短約 900 公里，強化其連接亞歐市場的陸上樞紐效能，帶動中亞、南亞、西亞等次區域合作，而烏茲別克斯坦作為世界上唯二的「雙重內陸國」，也可以藉助這條陸路國際通道進入波斯灣和太平洋港口，並擴大礦產資源、農產品的出口，享受過境運輸的紅利。這對於建設「絲綢之路經濟帶」的中亞核心區具有重要意義，也是中國促進西部經濟發展和通道建設的關鍵。此外，兩國在農業和生物技術合作，礦產加工、化工產品和建材，現代化汽車製造業、新能源汽車等領域合作也具有很強的互補性需求。</p><p><strong>追求戰略自主的中亞高度認可中國</strong></p><p>對於米爾濟約耶夫此次訪華釋放了怎樣的信號，趙隆分析認為，去年 7 月連任烏茲別克斯坦總統後，米爾濟約耶夫提出為建設好「新烏茲別克斯坦」的五大戰略方向，其中包括推動經濟可持續增長，以及繼續奉行開放、務實、積極的外交政策，堅決捍衞國家獨立、主權和領土完整。而中國是相關政治和經濟合作重要夥伴。2023 年，中國首次成為烏茲別克斯坦的最大投融資來源國，並繼續保持最大貿易夥伴國地位，雙方在國家主權、安全和領土完整等涉及彼此核心利益的問題上相互堅定支持。</p><p>趙隆指出，雖然部分西方國家輿論頻繁對中烏合作和中國-中亞機制升級等「潑冷水」，但米爾濟約耶夫總統在前後不到一年的時間裏第三次訪華，表明中烏元首間的友誼、兩國間的互信與合作水平均達到新高度。</p><p>近年來，隨着中亞地區地緣政治重要性日益凸顯，域外國家與中亞的互動不斷增加。其中，西方國家對中亞的關注度顯著上升。2023 年 12 月有報道稱，俄烏衝突後，俄羅斯在中亞地區傳統影響力下降，該地區可能出現權力轉移，而這為西方提供了填補該地區權力真空的機會。</p><p>2023 年 9 月，美國首次將其與中亞五國自 2015 年建立的「C5+1」對話機制提升到元首層級。就在幾天後，中亞五國領導人在柏林與德國總理朔爾茨舉行會談，而這也是在歐盟國家舉行的首次此類會談。11 月，法國總統馬克龍開啓首次中亞之旅，接連訪問哈薩克斯坦與烏茲別克斯坦，並與兩國簽署多項合作協議。</p><p>2024 年，預計將有更多西方國家以「C5+1」的方式與中亞五國加強互動。2023 年 11 月，在吉爾吉斯斯坦總統扎帕羅夫訪問日本期間，雙方確認將合作促成於 2024 年舉行日本與中亞五國領導人峯會。據消息人士透露，日本首相岸田文雄或將於 2024 年年中訪問中亞五國。</p><p>此外，英國議會下院外交事務委員會在 2023 年 11 月發佈的一份報告中主張深化與中亞地區的關係，並呼籲英國在 2024 年與中亞各國領導人舉行峯會。</p><p>在此背景下，中亞各國仍然堅持平衡、務實外交政策，拒絕選邊站隊。烏茲別克斯坦民族關係與對外友好委員會主席庫爾班諾夫（Rustambek Kurbanov）此前接受澎湃新聞採訪時就曾表示：「正如我國總統所言，我們應與所有國家保持合作，烏茲別克斯坦的國家利益是我們的根本出發點。我們與美國、俄羅斯、中國、歐盟都有合作，但中國與俄羅斯是烏茲別克斯坦最大的合作伙伴，我們之間的貿易額最高。因此，我們並不打算壓縮與其的合作空間，而是希望在相同的條件下與所有夥伴開展合作。」</p><p>中國與中亞國家自 2020 年建立起了中國-中亞機制，並在 2023 年 5 月舉行了首屆中國-中亞峯會。對於中國-中亞機制與美國、俄羅斯和歐洲等國的 C5+1 機制有何區別、是否與其他國家有競爭關係這一問題，外交部歐亞司副司長於駿曾迴應説：「中國-中亞機制起步雖然較晚，但是注重務實，尊重各國訴求，深受中亞各國的支持和歡迎。中國和中亞的合作不針對第三方，也無意同其他機制競爭。只要真正有利於地區穩定和發展的事情、有利於地區共同繁榮的舉措，中方都願意支持。下一階段我們願意同中亞國家共同努力，不斷將中國-中亞機製做大做強。」</p><p>趙隆表示，2023 年中國-中亞元首會晤機制確立以來，美國隨後升級與中亞五國的對話層級，歐盟、日本等希望以此為樣板，迎合中亞國家的戰略自主意識，加大中亞外交的投入。但是，中亞國家奉行多元平衡的外交政策，強調相互尊重和增強互信，推動與所有域外大國加強合作，而無意成為地緣政治競爭的「棋子」。中國倡導與各國共同建立自主、和平、繁榮、合作的中亞，符合地區國家的集體身份認同和發展願景，得到中亞國家的高度認可。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:54:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26151862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26151862</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/959.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26151862_2024012620187b9d56c4-a3d4-4038-ad52-aae9076e2425.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，侯丹瑋]]>
            </author>
            <category>烏茲別克斯坦</category>
            <category>大</category>
            <category>國</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/959.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/960.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會之聲｜上海市中心直達臨港的軌交線正在醞釀中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着臨港新片區日新月異的發展，其當前存在的交通短板引起了關注。</p><p>1 月 26 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者獲悉，2024 年上海兩會上，多位上海市人大代表對臨港新片區、臨港新城改善交通狀況建言獻策。有代表透露，一條從市中心直達臨港的軌道交通線正在醞釀中。還有代表建議在臨港地區新建一條區域內的軌道環線。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海自貿區臨港新片區 IC photo 資料圖</p><p></p><p>上海市人大代表、臨港管委會專職副主任吳傑在浦東代表團小組審議時透露了臨港交通的最新進展。一條從市中心直達臨港的軌道交通線正在醞釀中，同時，既有軌交 16 號線的改造也在研究啓動，從龍陽路到南匯新城間的大站、直達班次可進一步增多。</p><p>而對於臨港區域內部的交通，上海市人大代表、上海市室內環境淨化行業協會祕書長王芳建議新建一條區域內的軌道交通環線，縮短滴水湖到臨港新片區各產業園區的交通出行時間。</p><p>王芳告訴澎湃新聞記者，作為與集成電路產業密切相關的行業，他們常會前往臨港新片區與集成電路企業開展調研與合作，而交通不便的問題一直令她十分困擾。2023 年 12 月，他們曾在臨港產業區舉辦一場行業活動，許多參會人員從市中心乘坐公共交通到達會場，花費了近三個半小時。</p><p>「最大的不便，是從滴水湖到臨港新片區各個產業區的範圍，交通選擇很有限。」王芳説，目前，從上海市區前往臨港的公共交通主要是軌交 16 號線，而抵達終點站滴水湖以後，前往產業區域交通更加不便。</p><p>王芳認為，臨港新片區要建成具有較強國際市場影響力和競爭力的特殊經濟功能區和開放創新、智慧生態、產城融合、宜業宜居的現代化新城，現有的內部交通規劃與建設還跟不上目標定位。</p><p>為此，她在兩會期間提交了《關於臨港新片區作為獨立新城，需要一條區域內地鐵的建議》。王芳表示，便利的交通有助於拉動當地的高質量發展，也有利於臨港建成具有國際影響力的現代化新城。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，製圖</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:28:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26154861</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26154861</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/147.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26154861_202401261928e97dbf63-3bf3-4037-b540-d0a11f431fe3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>上海兩會</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/147.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/148.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
