<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Mar 2024 20:01:52 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十四届全国人民代表大会财政经济委员会关于 2023 年中央和地方预算执行情况与 2024 年中央和地方预算草案的审查结果报告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>第十四届全国人民代表大会财政经济委员会关于 2023 年中央和地方预算执行情况与 2024 年中央和地方预算草案的审查结果报告</strong></p><p>（2024 年 3 月 8 日第十四届全国人民代表大会第二次会议主席团第二次会议通过）</p><p>十四届全国人大二次会议主席团：</p><p>第十四届全国人民代表大会第二次会议审查了国务院提出的《关于 2023 年中央和地方预算执行情况与 2024 年中央和地方预算草案的报告》和《2023 年全国预算执行情况 2024 年全国预算（草案）》。全国人民代表大会财政经济委员会坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，学习贯彻党的二十大、二十届二中全会和中央经济工作会议精神，坚持党的领导，提高政治站位，服从服务于党和国家工作大局，聚焦党中央决策部署，聚焦人民群众所思所盼所愿，按照高质量做好人大工作的要求，依法认真开展预算审查工作。在对预算报告和预算草案进行初步审查的基础上，根据各代表团和有关专门委员会的审查意见，作了进一步审查。国务院根据审查意见对预算报告作了修改。现将审查结果报告如下。</p><p><strong>一、2023 年预算执行情况是好的</strong></p><p>国务院报告的 2023 年中央和地方预算执行情况：（一）经十四届全国人大常委会第六次会议批准，中央财政增发国债 10000 亿元，支持地方灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力，相应调整中央预算。（二）全国一般公共预算收入 216784 亿元，为预算的 99.8%，加上调入资金和使用结转结余，收入总量为 233625 亿元；支出 274574 亿元，完成调整预算的 98%，加上补充中央预算稳定调节基金等，支出总量为 282425 亿元；收支总量相抵，全国财政赤字 48800 亿元，与调整预算持平。（三）全国政府性基金预算收入 70705 亿元，为预算的 90.5%，加上地方政府专项债务收入、2022 年结转收入，收入总量为 116098 亿元；支出 101339 亿元，完成预算的 85.9%，收支执行数与预算数相差较多，主要是地方国有土地使用权出让收入下降相应减少支出安排。（四）全国国有资本经营预算收入 6744 亿元，为预算的 125.9%；支出 3345 亿元，完成预算的 96.4%，调入一般公共预算 3380 亿元。（五）全国社会保险基金预算收入 111500 亿元，为预算的 102%；支出 99281 亿元，完成预算的 101.3%；本年收支结余 12218 亿元，年末滚存结余 128783 亿元。2023 年末，中央财政国债余额 300326 亿元，地方政府一般债务余额 158687 亿元、专项债务余额 248685 亿元，都控制在全国人大及其常委会批准的债务限额以内。预算草案中对有关预算执行情况作了说明。</p><p>财政经济委员会认为，2023 年中央和地方预算执行情况是好的。2023 年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，也是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。国务院和地方各级人民政府在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，按照党中央决策部署，落实十四届全国人大一次会议有关决议要求，坚持稳中求进工作总基调，全面深化改革开放，加大宏观调控力度，积极的财政政策加力提效，依法调整预算增发国债，大幅增加转移支付，有力保障重点支出，着力强化财政管理，推动经济总体回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。</p><p>同时也要看到，预算执行和财政管理中还存在一些不容忽视的问题和困难，主要是：财政收支平衡压力较大，一些地方基层「三保」面临不少困难；有的地方新增隐性债务、化解债务不实问题仍然存在，部分地方化解债务风险压力较大；预算编制科学性和预算执行规范性有待增强；预算支出标准体系不够健全，财政资金使用效益还需进一步提升；有的地方、部门和单位落实过紧日子要求不到位，违反财经纪律行为仍时有发生。要高度重视并认真研究这些问题和困难，采取有效措施着力加以解决。</p><p><strong>二、2024 年预算草案总体可行</strong></p><p>国务院提出的 2024 年中央和地方预算草案：（一）全国一般公共预算收入 223950 亿元，比 2023 年预算执行数增长 3.3%，加上调入资金和使用结转结余，收入总量为 244890 亿元；支出 285490 亿元，增长 4%；赤字率按 3% 安排，全国财政赤字 40600 亿元。（二）全国政府性基金预算收入 70802 亿元，增长 0.1%，加上超长期特别国债收入、地方政府专项债务收入、上年结转，收入总量为 120194 亿元；支出 120194 亿元，增长 18.6%。（三）全国国有资本经营预算收入 5925 亿元，下降 12.1%，加上上年结转收入，收入总量为 6032 亿元；支出 3282 亿元，下降 1.9%，调入一般公共预算 2750 亿元。（四）全国社会保险基金预算收入 117491 亿元，增长 5.4%；支出 106823 亿元，增长 7.6%；本年收支结余 10668 亿元，年末滚存结余 139450 亿元。中央财政国债限额 352008.35 亿元；地方政府一般债务限额 172689.22 亿元，专项债务限额 295185.08 亿元。</p><p>财政经济委员会认为，国务院提出的 2024 年的预算报告、中央和地方预算草案，符合党的二十大和二十届二中全会精神，符合中央经济工作会议精神，符合年度经济社会发展目标和宏观调控总体要求，主要收支政策基本协调匹配，对存在的困难和挑战作了认真分析，对做好工作作出相应安排，符合预算法规定，总体可行。</p><p><strong>三、建议批准预算报告和中央预算草案</strong></p><p>财政经济委员会建议，第十四届全国人民代表大会第二次会议批准国务院提出的《关于 2023 年中央和地方预算执行情况与 2024 年中央和地方预算草案的报告》，批准 2024 年中央预算草案，同时批准 2024 年地方政府一般债务限额 172689.22 亿元、专项债务限额 295185.08 亿元。</p><p>依据法律规定，地方各级政府预算由本级人民代表大会审查和批准。各省、自治区、直辖市政府依照国务院下达的债务限额举借的债务，依法列入本级预算草案或预算调整方案，报本级人大或其常委会批准。国务院将地方预算汇总后依法报全国人大常委会备案。</p><p><strong>四、做好 2024 年预算执行和财政工作的建议</strong></p><p>2024 年是中华人民共和国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，做好财政预算工作意义重大。要在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，按照中央经济工作会议部署，认真执行十四届全国人大二次会议审查批准的 2024 年中央预算及相关决议，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，积极的财政政策要适度加力、提质增效，支持切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。为做好 2024 年预算执行和财政工作，财政经济委员会建议：</p><p>（一）着力强化国家重大战略任务财力保障。加强预算、资产、债务等资源统筹，推进全口径预算管理，增强财政保障能力。进一步优化财政支出结构，加强对现代化产业体系建设、扩大内需、乡村振兴、区域协调发展、生态环保等国家重大战略任务的财力保障。支持加快发展新质生产力。落实结构性减税降费政策，重点支持科技创新和制造业发展。要安排使用好超长期特别国债，强化资金全过程监管，有效保障国家重大战略实施和重点领域安全能力建设。建立健全国家重大建设项目科学决策机制，提高科学性、合理性。建立国家重大建设项目全生命周期管理和监督机制，健全项目库管理，穿透式监测项目实施、资金使用、资产管理情况。</p><p>（二）切实保障和改善民生。坚持尽力而为、量力而行，兜住、兜准、兜牢民生底线。更加突出就业优先导向，支持高校毕业生、退役军人、农民工等重点群体就业稳定。织密扎牢社会保障网，健全基本养老、基本医疗保险筹资和待遇调整机制。加快完善养老服务和生育支持政策，支持扩大普惠养老和托育服务供给。完善财政转移支付体系，积极推进地区间基本公共服务均等化。加快制定国家基层「三保」保障清单，指导省级政府加强对市县「三保」保障范围和标准的审核把关，加强县区财政运行动态监测和预警，坚持「三保」支出优先顺序，增强基层公共服务保障能力。</p><p>（三）不断提升预算管理效能。坚持预算法定，强化预算约束，确保国家预算执行。依法加强收入征管，坚决不收「过头税费」，防止收入虚收空转。严禁无预算、超预算列支，严禁违规新增暂付款。加强中央基建支出预算管理，项目和资金分配要与地方财政能力进一步做好衔接。全面推进预算支出标准体系建设，健全完善项目支出标准体系，建立健全标准动态调整机制。加强预算绩效管理，强化绩效评价结果运用，进一步提高财政资金使用效益。严格新增资产配置，推进资产共享共用，防止闲置浪费。完善国有资本经营预算制度，加强预算管理和资产管理的衔接。做好 2024 年向全国人大常委会报告国有资产管理情况工作。加强政府综合财务报告编报工作。</p><p>（四）加快建立同高质量发展相适应的政府债务管理机制。合理安排政府债务规模，优化政府债务结构。建立防范化解地方债务风险长效机制。加强地方政府专项债券管理，额度分配向项目准备充分、投资效率较高、债务风险较低的地区倾斜，动态监测项目融资收益平衡变化情况，确保专项债按期偿还。进一步落实一揽子化债方案，夯实债务管理基础和责任，稳妥化解隐性债务。严肃查处各类违法违规举债行为，加强追责问责，坚决防止新增隐性债务。积极清理政府拖欠企业账款。加快推动地方政府融资平台公司改革转型。完善国债发行管理机制，更好发挥国债在公开市场操作中的功能，增强国债收益率曲线基准定价作用。做好 2024 年向全国人大常委会报告政府债务管理情况工作。</p><p>（五）抓紧谋划新一轮财税体制改革。保持宏观税负和基本税制合理稳定，优化税制结构。推动消费税改革，完善增值税制度，健全绿色税收、数字经济税收制度。对税费优惠政策进行评估和清理，逐步建立税式支出制度，增强规范性、针对性，优化营商环境。进一步完善中央与地方财政事权和支出责任划分，研究建立动态调整机制。加大均衡性转移支付力度，健全转移支付定期评估和动态调整、退出机制。深入推进省以下财政体制改革。健全现代预算制度，推进财政资源统筹，优化资源配置，完善集中力量办大事的财政保障机制。全面落实税收法定原则，健全完善财政法律制度，推进财政收支、预算管理法治化。</p><p>（六）严肃财经纪律。落实党政机关过紧日子要求，要严控一般性支出，从紧安排必要支出，勤俭办一切事业。加大财会监督力度，组织开展财会监督专项行动，不断提升监督质效。严格落实财经纪律，严肃处理违纪违规行为。加强对重大建设项目、税收返还、转移支付、国有资产、政府债务管理等的审计监督。认真落实人大预算决议、审议意见，自觉接受人大监督。</p><p>以上报告，请审议。</p><p>第十四届全国人民代表大会财政经济委员会</p><p>2024 年 3 月 8 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:51:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26610715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26610715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/795/783.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26610715_202403090251adfd77e2-7384-44b5-a13a-cc927d8508f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/795/783.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/795/785.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十四届全国人民代表大会财政经济委员会关于 2023 年国民经济和社会发展计划执行情况与 2024 年国民经济和社会发展计划草案的审查结果报告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>第十四届全国人民代表大会财政经济委员会关于 2023 年国民经济和社会发展计划执行情况与 2024 年国民经济和社会发展计划草案的审查结果报告</strong></p><p>（2024 年 3 月 8 日第十四届全国人民代表大会第二次会议主席团第二次会议通过）</p><p>十四届全国人大二次会议主席团：</p><p>第十四届全国人民代表大会第二次会议审查了国务院提出的《关于 2023 年国民经济和社会发展计划执行情况与 2024 年国民经济和社会发展计划草案的报告》（以下简称计划报告）、2024 年国民经济和社会发展计划草案。全国人民代表大会财政经济委员会坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，学习贯彻党的二十大、二十届二中全会精神，坚持党的领导，提高政治站位，服从服务于党和国家工作大局，聚焦党中央决策部署，聚焦人民群众所思所盼所愿，按照高质量做好人大工作的要求，依法认真开展计划审查工作。在对计划报告的主要内容和计划草案的初步方案初步审查的基础上，根据各代表团和有关专门委员会的审查意见，对计划报告和计划草案作了审查。国务院根据审查意见对计划报告和计划草案作了修改。现将审查结果报告如下。</p><p><strong>一、2023 年计划执行情况是好的</strong></p><p>2023 年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，也是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，顶住外部压力、克服内部困难，经济回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。国务院报告的 2023 年计划执行情况是：主要发展目标任务圆满完成。在主要预期目标实现方面，国内生产总值增长 5.2%；城镇新增就业 1244 万人，全国城镇调查失业率平均值为 5.2%；居民消费价格上涨 0.2%；国际收支保持基本平衡，年末外汇储备规模为 32379.77 亿美元。在主要任务完成方面，加大宏观政策实施力度，组合政策效应持续显现；积极促消费扩投资，内需支撑作用明显增强；大力强化创新驱动，高水平科技自立自强成效明显；加快建设现代化产业体系，实体经济根基持续巩固壮大；坚定不移深化改革，发展活力和动力持续释放；扩大高水平对外开放，国际经济合作和竞争新优势不断增强；扎实推进乡村振兴，农业农村现代化建设取得新进展；持续增强区域城乡发展新动能，发展的协调性稳步提升；协同推进降碳、减污、扩绿、增长，绿色低碳转型取得新进展；加强经济安全能力建设，安全发展基础进一步夯实。</p><p>财政经济委员会认为，国务院全面贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，按照党中央决策部署，认真执行十四届全国人大一次会议审查批准的 2023 年国民经济和社会发展计划及相关决议，积极开展工作，全年经济社会发展主要目标任务圆满完成，2023 年计划执行情况是好的。</p><p>在充分肯定成绩的同时，也要看到面临的困难和挑战。外部环境复杂严峻，有效需求不足，部分行业产能过剩，社会预期偏弱，就业总量压力和结构性矛盾并存，民生保障存在短板弱项。计划执行工作中全国统一大市场建设需要加大力度，营商环境需要进一步改善，处置风险隐患的能力需要持续提升，安全生产工作存在薄弱环节等。</p><p><strong>二、2024 年计划草案总体可行</strong></p><p>2024 年国民经济和社会发展计划草案提出，（1）主要预期目标包括：国内生产总值增长 5% 左右，全国城镇调查失业率 5.5% 左右，居民消费价格指数涨幅 3% 左右，居民人均可支配收入增长与经济增长同步，国际收支保持基本平衡，9 年义务教育巩固率 95.8%，全社会研发经费投入增长 7% 以上，单位国内生产总值能耗下降 2.5% 左右，粮食产量 6.5 亿吨以上；（2）主要宏观政策取向为，坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，积极的财政政策要适度加力、提质增效，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，增强宏观政策取向一致性，加强经济宣传和舆论引导；（3）主要任务有 10 项，分别是以科技创新引领现代化产业体系建设、着力扩大国内需求、坚定不移深化改革、建设更高水平开放型经济新体制、有力有效推进乡村全面振兴、扎实推动区域协调发展和新型城镇化建设、深入推进生态文明建设和绿色低碳发展、加强重大经济金融风险防控、强化重点领域安全能力建设、切实保障和改善民生。</p><p>财政经济委员会认为，国务院提出的 2024 年计划草案，符合党的二十大、二十届二中全会和中央经济工作会议精神，符合「十四五」规划纲要要求，符合经济社会发展实际，总体要求、目标任务、政策取向、具体措施基本协调匹配，总体可行。</p><p><strong>三、建议批准计划报告和计划草案</strong></p><p>财政经济委员会建议，第十四届全国人民代表大会第二次会议批准国务院提出的《关于 2023 年国民经济和社会发展计划执行情况与 2024 年国民经济和社会发展计划草案的报告》，批准 2024 年国民经济和社会发展计划草案。</p><p><strong>四、做好 2024 年计划执行工作的建议</strong></p><p>2024 年是中华人民共和国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，做好经济社会发展工作意义重大。要在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，按照中央经济工作会议部署，认真执行十四届全国人大二次会议审查批准的 2024 年国民经济和社会发展计划及相关决议，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。要奋发有为、勇于担当，坚定信心、真抓实干。为顺利完成 2024 年国民经济和社会发展计划各项目标任务，财政经济委员会建议：</p><p>（一）抓好宏观政策统筹协调。坚持稳中求进、以进促稳、先立后破，做好宏观政策的统筹协调和效果评估，强化政策制定的调研论证，抓紧抓实政策措施的落地见效。积极的财政政策要适度加力、提质增效，有力支持经济增长。稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，在执行中保持与经济增长相匹配。做好政策解读工作，及时回应群众关切、市场关切。加强统计基础能力建设，进一步提高统计数据公信力。</p><p>（二）发展新质生产力。坚持从实际出发，先立后破、因地制宜、分类指导，加快塑造新动能新优势。增强创新紧迫感，在全社会营造更加浓厚的创新氛围。面向创新强化教育、基础研究支撑，深化教育、科技、人才体制改革，优化评价机制，强化激励机制。增强和保障企业创新主体地位，促进企业扩大创新投入，加快成果转化。高度重视人工智能等技术突破的革命性影响，结合供给侧结构性改革，着眼现代化产业体系建设和投资结构优化，突出加强数字经济、新材料、生物技术等的产业创新。</p><p>（三）扩大国内需求。持续提高城乡居民可支配收入，扩大中等收入群体规模，着力增强居民消费能力，扩大服务性消费、社会性消费。完善投融资体制机制，加强政府投资统筹协调、项目储备、审批监管、要素保障，扩大社会投资准入范围，形成社会投资敢于进入、积极进入、生机勃发的局面。</p><p>（四）深化改革扩大开放。谋划好进一步全面深化改革的重大举措，扎实推进深层次体制机制改革攻坚，增强经济发展后劲。加大全国统一大市场建设力度，加强市场基础制度规则的统一衔接，大力破除导致地方保护、行业壁垒、行政垄断、市场分割的体制机制障碍，深化要素市场化配置综合改革试点。做好新一轮财税、金融体制改革工作。实施好新一轮农业转移人口市民化行动，有力有效推进乡村全面振兴，抓好粮食等重要农产品稳定安全供给。积极推进城乡基本公共服务标准统一、制度并轨，推动城乡融合，深入实施区域重大战略、区域协调发展战略、主体功能区战略。有效应对外贸外资形势新变化，支持各类企业积极开拓国际市场，持续优化便利跨境人员商务往来的政策措施，研究实施培育市场化、法治化、国际化营商环境新的系统举措。对标国际高标准经贸规则，稳步扩大规则、规制、管理、标准等的制度型开放，保持和促进高水平的国际循环和国际交流，提高驾驭高水平对外开放的能力。</p><p>（五）激发经营主体活力。不断完善落实「两个毫不动摇」的体制机制，充分激发各类经营主体的内生动力和创新活力。深入实施国有企业改革深化提升行动，确保促进民营经济发展壮大的措施落到实处，提振民营经济长期发展和投资的信心，加强外商投资服务保障。严禁地方行政、司法机构违法干预经济活动。加强对中小微企业的政府服务，促进中小企业专精特新发展。保护好投资者合法权益，推动资本市场高质量发展。积极清理政府拖欠企业账款。</p><p>（六）有效防范化解重点领域风险。统筹好化解房地产、地方债务、中小金融机构等领域风险工作，做好对风险隐患的总体评估、监测预判、压力测试、可行预案，坚决守住不发生系统性风险的底线。促进房地产市场平稳健康发展，加快构建房地产发展新模式。</p><p>（七）推进生态文明建设。建设好美丽中国先行区，加快形成绿色生产生活方式。积极稳妥推进碳达峰碳中和，加快打造绿色低碳供应链。持续深入打好蓝天、碧水、净土保衞战。强化生态保护修复监管，维护生态环境安全。加快建设新型能源体系，加大节能降碳工作力度，加强资源节约集约循环高效利用。</p><p>（八）做好民生等领域重点工作。强化促进青年就业政策举措，做好退役军人、农民工等群体就业工作，应对好技术革命和产业升级中的结构性就业矛盾，加强新就业形态劳动者权益保障。切实保障好困难群众和特殊群体基本生活，确保不发生规模性返贫。加快完善生育支持政策体系，有效减轻家庭生育、养育、教育负担。推动养老事业和养老产业协同发展，健全基本养老服务体系，提高医疗衞生服务能力。兜好基层「三保」底线。加强基层社会治理，夯实安全生产和防灾减灾救灾基层基础。坚持人民至上，深入办实事、解民忧，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</p><p>以上报告，请审议。</p><p>第十四届全国人民代表大会财政经济委员会</p><p>2024 年 3 月 8 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:41:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26610282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26610282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/788/825.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26610282_2024030902429eb59a2f-4f6d-40b0-8491-0e002263159b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/788/825.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/788/826.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高人民法院工作报告（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最高人民法院院长张军 8 日上午向十四届全国人大二次会议作最高人民法院工作报告。摘要如下：</p><p><strong>2023 年工作回顾</strong></p><p>2023 年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全国人大及其常委会有力监督下，最高人民法院坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平法治思想，忠实履行宪法法律赋予的职责，聚焦「公正与效率」工作主题，坚持能动司法，做深做实为大局服务、为人民司法，推动审判工作现代化迈出坚实步伐。最高人民法院收案 21081 件，结案 17855 件，同比分别增长 54.6%、29.5%。全国各级法院收案 4557.4 万件，结案 4526.8 万件，同比分别增长 15.6%、13.4%。</p><p><strong>一、做实为大局服务，以能动司法保障高质量发展和高水平安全</strong></p><p>坚决维护国家安全和社会稳定。贯彻总体国家安全观，严厉打击敌对势力渗透、破坏、颠覆、分裂活动。常态化开展扫黑除恶斗争，坚持「是黑恶犯罪一个不放过、不是黑恶犯罪一个不凑数」，审结涉黑恶犯罪案件 1855 件 11191 人。</p><p>促进公共安全治理。审结故意杀人等严重暴力犯罪案件 5.2 万件 6.2 万人，对杀害多人、潜逃多年的劳荣枝依法核准、执行死刑。审结涉毒品犯罪案件 3.3 万件 5 万人，对大宗走私、制造毒品犯罪分子、累犯等坚决重判。审结电信网络诈骗案件 3.1 万件 6.4 万人。坚持宽严相济，严惩幕后「金主」、组织头目和骨干分子；对受蛊惑出售出租「两卡」帮助信息网络犯罪活动、沦为电诈「工具人」的在校及刚毕业学生等依法从宽处理，加强教育警示。二氧化碳气体爆破属新技术，相关产品尚未列入国家民爆物品名录，对运用该技术生产民爆物品的行为，法院考虑其用于生产且严格管理，认定不构成犯罪，同时推动有关部门将新产品纳入管理名录，规范、促进新技术推广应用。</p><p>在反腐败斗争中充分发挥审判职能。审结贪污贿赂等职务犯罪案件 2.4 万件 2.7 万人，依法惩处沈德咏、盛光祖、李文喜等 30 名原中管干部。落实受贿行贿一起查，严惩多次、巨额、向多人行贿犯罪。审结外逃人员回国受审案件 371 件；审结犯罪嫌疑人、被告人逃匿、死亡没收违法所得特别程序案 38 件，追缴违法所得 4.5 亿元及价值数亿元房产等，坚决打破腐败分子「一人逃亡、全家得利」的迷梦。</p><p>助力加强金融法治建设。审结金融案件 303.2 万件。发出 2 号、4 号司法建议，促进授信审查、规范保险业务，协力加强金融监管。加大对资本市场财务造假、欺诈发行、操纵市场等违法行为判罚力度。某新三板公司欺诈增发股份，法院判令其赔偿投资者 4900 万元，公司高管承担最高 100% 连带责任，疏于核查验证的中介机构承担 20% 连带责任。金融行为须合规，高管违法要严罚，中介失职必追责。</p><p>依法促进民营经济发展壮大。制定优化法治环境促进民营经济发展壮大 27 条意见，把依法平等保护原则融入司法政策、落到个案办理。依法再审纠正涉产权刑事冤错案件 42 件 86 人。坚决纠正把经济纠纷当犯罪处理，一、二审对 16 家企业、34 名企业主和管理人员依法宣告无罪。推动清理拖欠中小企业账款，执行到位金额 187.8 亿元。有力支持民营企业反腐败、「打内鬼」，审结非国家工作人员受贿、职务侵占案件 6779 件 8124 人。对 658 家涉案民营企业适用刑事合规程序。涉案企业合规改革从刑事领域拓展至民事、行政、执行领域，相关案件已达 1711 件。某纺织印染企业超标排污多次被罚、资金链断裂、陷入半歇业，法院会同环保部门促其合规整改、更新环保设备、全面复工复产，去年四季度产值同比增长 85.7%，几近压垮企业的债务基本清偿。</p><p>破产审判促进资源优化配置。审结破产案件 2.9 万件，力促「僵尸企业」及时出清，涉及债权 2.3 万亿元。引导可重整的不清算，助「危机」企业寻「新机」，审结破产重整、和解案件 1485 件，762 家陷入困境企业成功重整，盘活资产 8790 亿元，11.8 万名员工稳住就业。我国境内首宗个人破产案审结执结。</p><p>服务创新驱动发展。依法严格保护知识产权。审结知识产权案件 49 万件。适用惩罚性赔偿 319 件，同比增长 117%，判赔金额 11.6 亿元，同比增长 3.5 倍。审理「蜜胺」发明专利及技术秘密侵权案，权利人最终获偿 6.58 亿元，刷新国内知识产权案件纪录。「钓鱼式维权」须遏制。某公司宣传其「自助建网」软件可「免费」下载使用，却以用户未在网站页面保留其版权标识等为由，提起诉讼 9000 多件。法院审理认为，其以不当经营方式诱发大批量「侵权」，靠索赔获利不应支持，大幅下调判赔标准，批量诉讼应声而落。携手同行，走得更远。两家「独角兽」企业多次互诉侵权，法院引导双方摒弃零和思维，就 10 多起专利纠纷促成一揽子和解。发出保护电影知识产权 3 号司法建议，推动金鸡百花电影节首次举办电影知识产权保护论坛。</p><p>服务区域协调发展。支持重庆、成都、乌鲁木齐设立集中管辖的环境资源法庭，支持南京、青岛设立国际商事法庭。举办第五届京津冀司法论坛，京津冀法院全面加强司法协作。沪苏浙皖法院推动区域司法协同。出台意见服务广州南沙深化面向世界的粤港澳全面合作。辽吉黑及内蒙古法院以优化法治化营商环境推动东北全面振兴取得新突破。成渝金融法院服务保障成渝地区双城经济圈建设。</p><p>服务美丽中国建设。审结环境资源案件 23.2 万件，同比下降 5.8%，其中涉环境污染案件 5386 件，同比下降 11.5%，人与自然和谐共生理念更加深入人心。严惩环评造假行为，对弄虚作假、情节恶劣的「环评报告贩子」定罪判刑，终身禁止环评执业。加强文物和文化遗产司法保护。发布司法服务「双碳」指导意见，审结自然资源开发利用案件 17 万件，涉碳案件 108 件。某电力公司未履行全额收购风电和光伏发电法定责任，被提起公益诉讼，经诉中调解，承诺投资数亿元用于新能源配套电网建设，促进形成共识：法定义务须履行，「弃风弃光」不可行。</p><p>服务推进高水平对外开放。提升涉外司法效能。审结涉外民商事案件 2.4 万件、海事案件 1.6 万件，平均审理时间缩短近 10 天。某境外海域船舶碰撞案，多国享有管辖权，外国当事人选择我国法院管辖并协议适用中国法，经引入外轮所属希腊船东保赔协会共同调解后全额履行。便捷规范化解国际商事纠纷。深化国际商事纠纷多元化解平台建设。最高人民法院第二国际商事法庭成功调处一中外企业间标的额 10 亿元纠纷，促使双方各自撤回境内外多起关联诉讼。调解这一「东方经验」漂洋过海，彰显中国法治智慧。审结商事仲裁司法审查案件 1.6 万件，加强仲裁监督，裁定撤销仲裁裁决 552 件，裁定承认（认可）和执行境外仲裁裁决 69 件，仲裁友好型司法环境深受认可。深化司法国际交流合作。举办海上丝绸之路（泉州）司法合作国际论坛、中国－上合组织国家地方法院大法官论坛等。推动《北京船舶司法出售公约》开放签署，成为首个以中国城市命名的联合国国际海事公约。</p><p><strong>二、做实为人民司法，以能动司法保障和增进民生福祉</strong></p><p>贯彻实施好民法典。制定民法典合同编通则司法解释，弘扬契约精神、促进公平交易。用好民法典遗产管理人制度。顾氏三兄弟为孤寡老人养老送终，法院判定三人因扶养事实有资格申请指定遗产管理人。准确把握民法典医疗机构免责事由规定，明确医疗机构善尽诊疗义务或限于当时医疗水平难以诊疗的不担责，让符合规范的诊疗活动有保障，全力救治患者的医生受保护。</p><p>用心办好百姓身边案。审结涉教育、就业、养老、食品安全等民生案件 539.1 万件。关护老年人合法权益。明确老旧小区加装电梯规则，携手解决老年人、残疾人上下楼难题。发出 5 号司法建议，协同人力资源社会保障部等加强对超龄劳动者合法权益保护。维护新就业形态劳动者权益。审结涉新业态劳动争议案件 14.2 万件。根据实际用工，判断外卖小哥等与平台企业是否存在劳动关系，破除以劳务连环外包、诱导注册个体户等方式规避用工责任的「障眼法」。明确把「付出实质性劳动」和「明显占用时间」作为线上「隐形加班」的认定标准，让在线工作有收益，离线休息有保障。有力支持依法维权。帮助农民工追回 21.8 亿元「辛苦钱」。发布饲养动物损害责任典型案例，明确饲养宠物是个人权利、管住管好是法定义务。李某向多地制销 30 余种不合格农药，严重危害收成、农民损失惨重，依法判处有期徒刑十五年，昭示：坑农害农、国法不容。</p><p>用情断好百姓家务事。审结婚姻家事案件 217 万件，有力维护平等、和睦、文明的婚姻家庭关系。发布 2 批反家暴典型案例，对以「爱」之名家暴未成年人、离异后抢夺藏匿未成年子女等予以司法规制。明确恋爱、同居遭遇对方暴力，可申请人身安全保护令，发出各类人身安全保护令 5695 份。牟林翰凌辱同居女友致其自杀，以虐待罪判处有期徒刑，确立了婚前同居施暴须以家庭成员承担刑事责任的司法规则。</p><p>助力保交楼稳民生。出台司法解释，明确商品房已售难交付纠纷债权受偿顺序，优先保障购房群众权益。发出 1 号司法建议，推动健全合同网签备案与预告登记衔接机制、加强商品房预售资金监管、强化预售信息查询和购房风险提示。</p><p>从严惩治网络暴力。出台司法政策，严惩网暴恶意发起者、组织者及屡教不改者。明确网络侮辱诽谤，造成被害人或其近亲属身心严重损害后果，或者随意以普通公众为侵害对象等，以公诉案件追究刑事责任。审结网络诽谤公诉案件 32 件，判决有罪人数 85 人。公权力要为受害者撑腰，网暴行为必须付出代价。</p><p>全方位呵护少年儿童健康成长。对侵害未成年人犯罪零容忍，审结案件 4.1 万件 6.1 万人。法律和伦理底线不容挑战。对「姐弟坠亡案」被告人张波、叶诚尘，假借恋爱性侵多名幼女的倪笃群，线上「隔空猥亵」线下威逼强奸的王小山、孙保昌等，依法判处死刑。督导失责父母当好合格家长。未成年人孙某因父母忙于生计、疏于陪伴，沾染不良习气致违法犯罪。法院判罚后向其父母发出家庭教育指导令，督促履行监护责任、关注孩子身心健康。加强未成年人法治教育。努力教育感化挽救失足未成年人，对情节轻微并有悔罪表现的依法适用缓刑 7690 人，持续做好回访帮教，落实犯罪记录封存。3.7 万名法官担任法治副校长。依法引领校园保护。小学生体育课意外受伤，校方已尽必要教育管理责任和救助义务，法院判定学校不担责。对学校依规组织体育活动等不施以苛责，有利促进孩子健康成长。学生校内「抽凳子」玩闹受伤，学校强调学生守则，老师经常提醒，法院判决由「闯祸」孩子家长担责。孩子虽在校，家长也有责，校园安全须共同守护。</p><p>久久为功解决执行难。执结案件 976 万件，执行到位金额 2.26 万亿元，同比分别增长 6.4%、13.1%。注重区分失信与确无财产可供执行的「失能」。对有能力履行却恶意逃避、抗拒执行的，加大失信惩戒力度。开展被执行人违反「限高令」乘机专项整治行动，罚款 2736 人次，拘留 1876 人次，移送追诉拒执犯罪 176 人。针对「黄牛」和中介平台帮助「老赖」绕开「限高令」非法牟利，移送相关违法犯罪线索，推动对其一并追责。对核实确无能力履行义务的，不纳入失信名单，记录失信 320.7 万人次，同比下降 3.1%；为努力偿债的被执行人及时修复信用 208.3 万人次，同比增长 15.9%。善用「活封活扣」、执行和解等措施，以「放水养鱼」更实保障各方权益。力推异地法院交叉执行，把法律规定的提级执行、指定执行落到实处。去年 10 月以来，异地交叉执行案件 10767 件，取得实质进展 4203 件，执行到位金额 206.7 亿元。</p><p>强化人权和诉讼权利保障。坚持罪刑法定、证据裁判、疑罪从无，对 465 名公诉案件被告人和 339 名自诉案件被告人依法宣告无罪。实事求是、依法纠正冤错案件，再审改判无罪 87 件 122 人。向涉诉困难群众发放司法救助金 8.4 亿元。做实以程序促公正。二审开庭率增长 10.55 个百分点，再审审查询问、听证率增长 3.04 个百分点；上诉率下降 0.18 个百分点。以「就是头拱地也要把人民的事办好」的决心推进「有信必复」。去年 9 月以来，全国法院 7 日内程序性回复 19.1 万件，期限内回复率 91.4%；实质性答复 10.7 万件，期限内答复率 95.6%。最高人民法院大法官带头，各级法院领导包案办理疑难复杂信访案件。</p><p>有力维护国防利益、军人军属合法权益。严惩破坏军事设施、冒充军人招摇撞骗等犯罪，审结相关案件 318 件。用心用情做好涉军司法服务。某战士父亲不幸遭遇交通事故去世，「拥军法庭」通过「绿色通道」快速办理，依法促调赔偿到位，为军属解忧、让军人安心。某测绘公司无人机「黑飞」，异常空情造成国防战备资源耗损，法院判令承担赔偿责任，并与军地相关单位会商，加强无人驾驶航空器管理，切实服务国防战备、保障军事安全。</p><p>强化港澳台同胞、海外侨胞和归侨侨眷合法权益保障。审结涉港澳台案件 2.5 万件；办理涉港澳台司法协助互助案件 9265 件；审结涉侨案件 7279 件。292 名港澳台青年学生在人民法院交流学习。创设内地与香港法官双向交流机制，第七届海峡两岸暨香港澳门司法高层论坛在澳门成功举行。</p><p><strong>三、做实抓前端、治未病，以能动司法促推国家和社会治理</strong></p><p>深化矛盾纠纷多元化解。推进「总对总」多元解纷。携手发挥行业专业调解优势，努力把各类纠纷化解在成讼之前。全国法院通过委托人民调解、行政调解、行业专业调解组织等成功调解纠纷 1199.8 万件，占同期诉至法院民事行政案件总量 40.2%。做实指导调解法定职责。会同司法部召开全国调解工作会议，推动新时代「枫桥经验」在街镇社区、各行各业落地落实。</p><p>做实行政争议诉源治理。监督支持依法行政。会同人力资源社会保障部、自然资源部规范工伤认定、土地征收等行政执法标准和程序，合力加强重点领域纠纷源头治理。25 家高院研判行政诉讼情况，党委政府高度重视，推动提升依法行政水平。周某与配偶经法院调解离婚，婚姻登记信息系统未及时变更，当事人无法办理公积金，请求变更婚姻登记信息遭拒。法院判决婚姻登记机关依法履责，并推动打通部门间「数据壁垒」，建立相关信息共享机制，做实「办理一案、治理一片」。支持行政复议发挥更重要作用。与司法部举办首届全国行政审判行政复议工作同堂培训，统一执法司法理念、标准，支持行政机关严格执法，推动行政违法行为更多通过复议予以纠正，促进行政争议及时有效化解。努力实现行政诉讼案结事了政通人和。在法律框架内寻求群众更满意、政府也支持的最佳方案。审理周某等诉县政府行政赔偿申请再审案，彻底解决当事人历经 3 年、4 次诉讼没有解决的争议。综合施策取得成效，行政案件上诉率下降 1.68 个百分点。</p><p>坚持办案就是治理。针对近年来涉彩礼纠纷增多甚至引发恶性案件，制发司法解释和典型案例，既尊重传统习俗，又明确禁止以彩礼为名索取财物，让婚姻始于爱，让彩礼归于「礼」。针对「知假买假」索赔有利惩治假冒伪劣，也存在借维权敲诈等乱象，发布典型案例，亮明惩治造假售假司法态度，同时明确只在「生活消费」范围内支持惩罚性赔偿请求，延宕 20 多年「知假买假」裁判标准不一问题得到规范。「两高两部」制定完善醉驾法律责任意见，衔接刑事惩罚与行政处罚，落实宽严相济、重在「治理」。2021 年至 2023 年，对 77 名被告人以正当防衞宣告无罪。「法不能向不法让步」不是口号，「第二十条」已被唤醒，还要持续落到实处。</p><p>深化用好司法建议。制定综合治理类司法建议规定。最高人民法院制发 1 至 5 号司法建议，各级法院跟进发出司法建议 9429 件，携手相关部门力促在法治轨道上推进国家和社会治理。</p><p>充分发挥律师促公正、助治理作用。与最高人民检察院、司法部、全国律协建立「四方会商」机制，保障律师依法执业权利。促推建立律师参与调解市场化机制。</p><p><strong>四、抓实审判管理和队伍建设，以能动履职保障司法公正</strong></p><p>以扎扎实实「学思想」促进「强党性、重实践、建新功」。坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，运用贯穿其中的立场观点方法解决真问题、真解决问题。大兴调查研究，查找问题 242 个，转化调研成果 184 项。对矛盾实质化解不力等 11 个突出问题进行专项整改。改革完善诉讼文书公告送达机制，原数周见报，现当天上网，费用减少 1/3。深入开展向「时代楷模」鲍衞忠等英模学习活动，涌现出周淑琴等一大批秉公司法、公正为民的好法官好干部，黄光德等 14 名司法人员倒在法庭、牺牲在执行现场。</p><p>深化司法体制综合配套改革。全面准确落实司法责任制，压实院庭长审判监督「阅核」职责。深化最高人民法院巡回法庭改革，做优人民群众「家门口的最高人民法院」。加大裁判文书上网力度，今年已上网文书 216.5 万件，同比增长 111.6%，覆盖审判领域增加、案件类型增多；最高人民法院、高级人民法院上网文书 3.5 万件，同比增长 4.7 倍。</p><p>统一法律适用标准。制定司法解释 15 件，发布指导性案例 13 件、典型案例 57 批 610 件。上级法院提级管辖具有指导意义、重大社会影响案件 2205 件。严格发回重审、指令再审条件，防止程序空转。创建「人民法院案例库」，法官办案必须参考；同时向社会开放，供当事人诉讼、律师办案、学者科研、群众学法使用。建立「法答网」，累计提问 28 万件、答疑 23 万件。</p><p>充分发挥科学考评「指挥棒」作用。完善符合司法规律的审判质量管理指标体系。将年度结案率调整为审限内结案率，多年难以解决的一些地方「年底立案难」问题从根子上得到治理。设定「案-件比」指标，防止「一案结多案生」、徒增群众讼累，全国法院「案-件比」逐月改善。开展长期未结、久押不决案件专项清理，全国法院审结三年以上未结诉讼案件 1914 件、久押不决案件 2455 件 6909 人，清理占比分别为 81.3%、86.8%。</p><p>把严管就是厚爱落到实处。严格落实全面从严管党治院政治责任。贯通司法巡查、审务督察，见人见事通报问题，层层传导严的压力。狠抓防止干预司法「三个规定」落实，121.1 万人次记录报告信息 193.8 万条，同比分别增长 7.5 倍、11.8 倍。</p><p>全面夯实基层基础。全国法院选派 123 名优秀干部援藏援疆援青。依托「人民法院大讲堂」等线上线下平台培训法官等 484 万人次。组织开展「枫桥式人民法庭」创建示范活动。首批确定 106 家相对薄弱基层法院进行精准联系帮扶。</p><p><strong>五、自觉接受监督，以能动履职践行全过程人民民主</strong></p><p>依法接受人大监督。代表高度关注加强未成年人保护，及时出台办理性侵未成年人刑事案件司法解释，严惩侵害少年儿童身心健康的违法犯罪。代表建议加强民营企业和企业家人格权保护，出台意见，依法制裁恶意诋毁、贬损、丑化民营企业和企业家的侵权违法行为。向全国人大常委会报告环境资源审判工作并接受专题询问。邀请全国人大代表视察法院、参加有关会议、旁听庭审等 5270 人次。认真办理代表建议 335 件、代表审议意见 2778 条、日常建议 286 件。</p><p>自觉接受民主监督。办理政协提案 153 件，走访、接待全国政协委员 318 人次。加强与民主党派、工商联和无党派人士沟通。与全国工商联等举办第五届民营经济法治建设峰会。</p><p>依法接受检察机关法律监督。全国法院邀请检察长列席审委会 1.5 万次。公正审理抗诉案件 1.1 万件，依法改判 4598 件。会同最高人民检察院出台意见，规范民事再审检察建议案件办理。</p><p>广泛接受社会监督。聘任不同行业、领域特约监督员 149 名。切实保障人民陪审员履职，共参审案件 117.2 万件。通过新闻媒体加强与社会公众互动，召开发布会 28 场。</p><p>新时代新征程人民法院工作实现新发展，根本在于习近平总书记领航掌舵，在于习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。</p><p><strong>2024 年工作安排</strong></p><p>第一，坚持能动司法，紧扣推进中国式现代化履职尽责。依法严惩危害国家安全、公共安全等犯罪，推进扫黑除恶常态化，严厉打击整治电信网络诈骗、跨境赌博等犯罪。保持惩治腐败犯罪高压态势。严格保护知识产权并促进转化运用，依法服务发展新质生产力。加强个人信息保护，完善数字权益保护规则。加大破产案件审理力度。深化涉案企业合规改革。加强「三农」领域审判执行工作。依法服务生态文明建设和绿色低碳发展。运用司法裁判引领法治，弘扬社会主义核心价值观。加强妇女、儿童、老年人、残疾人等合法权益保障。加强行政审判工作。充分发挥司法建议作用，促进国家和社会治理。</p><p>第二，狠抓提质增效，加快推进审判工作现代化。深化司法体制综合配套改革，制定人民法院「六五」改革纲要。全面准确落实司法责任制，进一步做实院庭长「阅核」。完善法官逐级遴选制度。深化知识产权、环境资源、未成年人等审判领域刑事、民事、行政「三合一」改革。完善涉外司法审判体制机制。全面推进交叉执行，做优善意文明执行。大力创建「枫桥式人民法庭」。加强相对薄弱基层法院建设。推进全国法院「一张网」建设，以数字法院助力提质增效。</p><p>第三，完善监督体系，着力锻造堪当重任的法院铁军。巩固拓展主题教育成果。自觉接受人大监督和各方面监督。加强涉外、知识产权等领域专业化审判人才培养储备。贯通落实审判管理、政务管理和队伍管理。坚定不移正风肃纪反腐，开展集中性纪律教育，推进司法作风问题专项整治，严惩司法腐败，加强法院廉洁文化建设，以廉洁司法确保公正严明司法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:23:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26609482</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26609482</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/775/76.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26609482_202403090223d33fbf5e-5be4-4616-aa8b-1af84c964284.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>最高法</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/775/76.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/775/77.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高人民检察院工作报告（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最高人民检察院检察长应勇 8 日上午向第十四届全国人民代表大会第二次会议作最高人民检察院工作报告。摘要如下：</p><p><strong>2023 年工作回顾</strong></p><p>2023 年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全国人大及其常委会有力监督下，最高人民检察院坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，认真落实十四届全国人大一次会议决议，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，主动融入和服务中国式现代化，忠实履行宪法法律赋予的法律监督职责，高质效办好每一个案件，自觉为大局服务、为人民司法、为法治担当，扎实推进习近平法治思想的检察实践，各项检察工作取得新进展。全国检察机关共办理各类案件 425.3 万件，同比上升 28.9%。</p><p>一、为大局服务，充分履行检察职能维护稳定促进发展</p><p>紧紧围绕新时代新征程党和国家的中心任务，贯彻总体国家安全观，尊重和保障人权，切实履行法律监督职责，更好服务高质量发展和高水平安全。</p><p>坚决维护国家安全和社会稳定。全年批准逮捕各类犯罪嫌疑人 72.6 万人，提起公诉 168.8 万人，同比分别上升 47.1% 和 17.3%。对严重犯罪保持「严」的震慑。依法严厉打击敌对势力渗透、破坏、颠覆、分裂活动。深入推进常态化扫黑除恶斗争，起诉 1.5 万人。依法从严惩治故意杀人、抢劫、绑架等严重暴力犯罪，起诉 6.1 万人。突出惩治群众反映强烈的盗窃、诈骗、毒品犯罪，起诉 35 万人。最高人民检察院对 137 起发案二十年以上的命案依法核准追诉，让正义虽久必至、虽远必达。</p><p>宽严相济促犯罪治理。针对轻罪数量持续增长、占比持续上升，协同各方推进轻罪治理。对轻微犯罪依法少捕慎诉慎押，减少对抗、增进和谐。对涉嫌犯罪但无逮捕必要的，决定不批捕 26.6 万人；对犯罪情节轻微，依法不需要判处刑罚或者免除刑罚的，决定不起诉 49.8 万人，同比分别上升 22.5% 和 12.6%。会同公安部制定羁押必要性审查工作规定，对不需要继续羁押的犯罪嫌疑人，依法变更强制措施 2.9 万人。依法适用认罪认罚从宽制度，一审服判率 96.8%，高出未适用该制度案件 36 个百分点。会同最高人民法院、公安部、司法部制定专门意见，统一全国醉驾执法司法标准，形成行政处罚与刑事追究衔接的醉驾治理体系。</p><p>充分履行反腐败检察职责。受理各级监委移送职务犯罪 2 万人，同比上升 9.3%；已起诉 1.8 万人，其中原省部级干部 25 人。积极参与行业性、系统性腐败治理，指导湖北检察机关办理足球领域系列腐败案，已起诉中国足协原主席陈戌源等 15 人。落实受贿行贿一起查，起诉行贿犯罪 2593 人，同比上升 18.9%。协同追逃追赃，对 14 名逃匿、死亡贪污贿赂犯罪嫌疑人向法院提出没收违法所得申请，彰显有逃必追的坚定决心。</p><p>着力营造法治化营商环境。注重运用法治方式稳定社会预期、提振市场信心，起诉破坏市场经济秩序犯罪 12.1 万人，同比上升 20.4%。对各类经营主体依法平等保护。制定推动民营经济发展壮大 23 条检察意见，促进优化民营经济发展环境。针对民营企业关键岗位人员侵害企业利益问题，出台 12 条检察举措，依法保护企业产权和企业家权益。深化涉案企业合规改革，对企业及其负责人涉经营类犯罪的，督促作出合规承诺、切实整改。</p><p>保障创新驱动发展。出台检察机关办理知识产权案件 45 条举措，强化综合保护。起诉侵犯商标权、专利权、著作权和商业秘密等犯罪 1.8 万人，同比上升 40.8%。办理知识产权民事行政诉讼监督案件 2508 件，是 2022 年的 2.7 倍。办理知识产权领域公益诉讼 873 件。开展涉知识产权恶意诉讼专项监督，促进营造良好创新生态。</p><p>坚决维护金融安全。制定服务保障金融高质量发展 23 条检察意见，严厉打击金融犯罪，防范化解金融风险。起诉金融诈骗、破坏金融管理秩序犯罪 2.7 万人，其中集资诈骗、非法吸收公众存款犯罪 1.8 万人，保持惩治涉众型金融犯罪高压态势。协同完善证券犯罪执法司法标准，挂牌督办重大案件。起诉洗钱犯罪 2971 人，同比上升 14.9%。</p><p>推动网络空间依法治理。制定检察机关网络法治工作 21 条意见，起诉利用网络实施的犯罪 32.3 万人，同比上升 36.2%。坚决惩治网络暴力「按键伤人」，维护公民人格权益和网络秩序。严厉打击「网络水军」造谣引流、舆情敲诈等违法犯罪，净化网络舆论环境。依法严惩电诈网赌，起诉电信网络诈骗犯罪 5.1 万人、帮助信息网络犯罪 14.7 万人、网络赌博犯罪 1.9 万人，同比分别上升 66.9%、13% 和 5.3%。针对互联网领域侵犯个人信息等乱象，办理公益诉讼 6766 件，用法治力量维护网络清朗。</p><p>推进社会治理。持续引领正当防衞理念，审查认定属正当防衞依法不捕不诉 261 人，同比上升 25.5%。快餐店老板与持刀闯入店内敲诈行凶的歹徒对砍致其死亡，棋牌室管理员制止酒后持刀滋事者将其划伤，检察机关均认定不构成犯罪，「法不能向不法让步」。坚持罪责刑相适应，在法律框架内寻求公平正义「最大公约数」。某学院副院长猥亵未成年女生，该生父亲愤而将其打成轻伤涉嫌犯罪，检察机关综合考量，对事出有因、情节较轻且自首的打人者依法决定不起诉；对仅被行政拘留的猥亵者监督立案，依法追究刑事责任，彰显法理情统一的司法力量。坚持标本兼治，结合履职办案发出检察建议 3.9 万份，促进诉源治理。最高人民检察院分别向国家粮食和物资储备局、中储粮集团公司发出第九号、十号检察建议，防治职务犯罪，共护粮食安全；针对养老机构内侵犯老年人人身权利问题，向民政部发出第十一号检察建议，促进强化监管。</p><p>服务乡村全面振兴。着力维护农村社会和谐稳定，起诉农村宗族黑恶势力犯罪 604 人。依法惩治制售假冒伪劣农资犯罪，起诉 820 人。依法守护耕地红线、保护高标准农田，起诉非法占用农用地犯罪 2883 人，办理涉土地保护公益诉讼 9753 件。向因案致生活陷入困境的 1.3 万名农村地区受害人发放司法救助金 1.1 亿元。</p><p>加强历史文化遗产司法保护。协同开展打击防范文物犯罪专项工作，起诉盗掘古墓葬、倒卖文物等犯罪 2089 人，同比上升 37.4%。办理历史文化遗产保护领域公益诉讼 2734 件。会同国家文物局发布惩治文物犯罪、长城保护公益诉讼典型案例。与住房城乡建设部加强协作，推动城乡历史文化保护传承。</p><p>服务区域协调发展。指导京津冀检察机关优化协作举措，共促法治化营商环境建设和区域生态环境治理，服务高标准高质量建设雄安新区。制定专门意见，服务保障成渝地区双城经济圈、新时代壮美广西建设。</p><p>服务高水平对外开放。依法办理涉外刑事案件 4243 件、刑事司法协助案件 220 件。最高人民检察院开通英文官方网站，在陕西举办上海合作组织成员国总检察长会议，巩固深化中国－东盟成员国总检察长会议、金砖国家总检察长会议、国际检察官联合会等多边司法合作机制。</p><p>二、为人民司法，在检察履职中保障和改善民生</p><p>紧紧围绕落实以人民为中心的发展思想，牢固树立「如我在诉」的理念，「把屁股端端地坐在老百姓的这一面」，确保检察权为人民行使、让人民满意。</p><p>守护群众身边安全。积极参与安全生产风险专项整治，起诉重大责任事故、危险作业等犯罪 4750 人，办理该领域公益诉讼 1.7 万件。依法严惩制售有毒有害食品、假药劣药犯罪，起诉 1.3 万人，同比上升 31.5%。办理食药安全领域公益诉讼 2.4 万件，同比上升 16.8%。依法惩治故意伤医扰医犯罪，起诉 226 人，同比下降 51.6%。协同整治医保领域欺诈骗保，依法守护老百姓的「救命钱」。</p><p>强化生态环境司法保护。协同整治危险废物污染环境、第三方环保服务机构弄虚作假，起诉污染环境犯罪 3831 人，同比下降 11.3%。加大破坏资源保护犯罪惩治力度，起诉 3.5 万人，同比上升 6.4%。办理环境资源领域公益诉讼 8.4 万件。向全国人大常委会专项报告环境资源检察工作，得到有力监督支持。</p><p>依法化解涉法涉诉矛盾纠纷。坚持和发展新时代「枫桥经验」，扎实推进检察信访工作法治化。部署信访矛盾源头治理三年攻坚行动，各级检察院领导干部包案办理信访案件 4.6 万件。做实群众信访件件有回复，收到 88.6 万件信访，7 日内程序性回复率 99.8%，3 个月内办理过程或结果答复率 97.3%。</p><p>保护未成年人健康成长。对性侵、伤害、虐待等侵害未成年人犯罪「零容忍」，起诉 6.7 万人，同比上升 14.9%。对涉罪未成年人坚持教育、感化、挽救方针，情节较轻的，依法附条件不起诉 3.1 万人；犯罪严重的，依法起诉 3.9 万人。强化未成年人犯罪预防，协调推动河北、广东、广西、贵州、云南等地加强专门学校建设。发布未成年人网络保护指导性案例，严惩「隔空猥亵」等犯罪，协同防治网络沉迷，引导安全用网上网。优化检察综合履职，携手各方为孩子们撑起法治蓝天。</p><p>依法维护妇女合法权益。依法严惩侵犯妇女生命健康、人格尊严等犯罪，起诉 4.6 万人，同比上升 10.7%。深化妇女权益保障公益诉讼，办理相关公益诉讼 1490 件。在四级检察院开设接待专窗，畅通妇女儿童权益特殊保护的「绿色通道」。</p><p>依法保护特定群体合法权益。会同民政部、住房城乡建设部、中国残联发布两批典型案例，依法保障残疾人就业、教育、康复等权益。办理无障碍环境建设领域公益诉讼 1983 件，让爱无「碍」，共享美好生活。积极参与欠薪治理，起诉 1082 人，追索欠薪 3.8 亿元。对权益受损但无力起诉的农民工、残疾人、老年人等，支持提起民事诉讼 7.7 万件，同比上升 16.8%，保障公民依法享有诉权、有效行使诉权。</p><p>坚决守护「国防绿」「英烈红」。依法惩治危害国防利益、侵犯军人军属和英雄烈士合法权益犯罪，起诉 364 人，同比上升 7.1%。办理国防和军事领域、军人权益保护领域公益诉讼 1202 件。救助遭受不法侵害的军人军属、退役军人 1331 名。办理英烈权益保护领域公益诉讼 875 件。3 名网络自媒体博主将一开国少将造谣成革命叛徒，浙江军地检察协作，依法提起民事公益诉讼，英烈荣光不容亵渎。</p><p>切实维护港澳台同胞、海外侨胞和归侨侨眷合法权益。依法办理涉港澳台和涉侨案件。深化与港澳司法机构、廉政公署高层交流和务实合作。携手中国侨联，指导省级检侨合作，护航侨企发展、维护侨胞权益。指导福建检察机关制定服务两岸融合发展示范区建设意见，为台胞台企提供优质法律服务。</p><p>三、为法治担当，以检察监督促进社会公平正义</p><p>紧紧围绕「努力让人民群众在每一个司法案件中感受到公平正义」的目标，让「高质效办好每一个案件」成为新时代新征程检察履职办案的基本价值追求，在实体上确保实现公平正义，在程序上让公平正义更好更快实现，在效果上让人民群众可感受、能感受、感受到公平正义。</p><p>深化刑事立案、侦查和审判监督。对侦查机关应当立案而不立案、不应当立案而立案的，监督立案、撤案 13.9 万件，同比上升 68.2%。对不构成犯罪或证据不足的，依法不批捕 21 万人、不起诉 5.4 万人，同比分别上升 51.1% 和 10.4%；对应当逮捕、应当起诉而未提请逮捕、未移送起诉的，追加逮捕 1.9 万人、追加起诉 9.9 万人，同比分别上升 12.8% 和 66%。对认为确有错误的刑事裁判提出抗诉 7876 件，法院审结后改变率 79.9%。陈仓伙同他人入室盗窃，被发现后杀人灭口，案发十七年后被查获。因其翻供，法院认为证据间存在矛盾判其无罪，最高人民检察院审查认为现有证据已形成完整链条，能排除合理怀疑，依法提出抗诉，被改判为死缓。四川检察机关审查「毛某强奸杀人案」时，发现客观证据不能认定其作案，真凶另有他人，督促公安机关依法释放并持续跟进监督，十四年后真凶落网。让有罪者受惩、还无辜者清白，彰显法治正义。</p><p>加强刑事执行监督。最高人民检察院直接对 4 所监狱、4 个看守所开展巡回检察。会同最高人民法院、司法部等制定依法推进假释适用、规范暂予监外执行指导意见。受理减刑、假释、暂予监外执行监督案件同比上升 25.2%。</p><p>做优民事诉讼监督。对认为确有错误的民事裁判提出抗诉和再审检察建议 1.4 万件，法院审结后改变率 88.4%，最高人民检察院对 41 件典型案件提出抗诉。会同最高人民法院规范民事再审检察建议案件办理，加强同级监督。对民事审判和执行活动违法情形提出检察建议 13 万件。开展虚假诉讼监督，依法纠正 9359 件，起诉虚假诉讼犯罪 925 人。</p><p>加大行政诉讼监督力度。对认为确有错误的行政裁判提出抗诉和再审检察建议 624 件，法院审结后改变率 75.7%。对行政审判和执行活动违法情形提出检察建议 4.5 万件。会同有关部门实质性化解行政争议 2.2 万件，其中争议十年以上的 780 件。</p><p>推动检察监督与行政执法有机衔接。探索行政违法行为监督，对履行法律监督职责中发现的行政机关违法行使职权或者不行使职权行为，提出检察建议 3.2 万件，同比上升 50.2%。推动行政执法与刑事司法双向衔接。</p><p>深化公益诉讼检察。检察公益诉讼制度是习近平法治思想在公益保护领域的原创性成果。牢记「公共利益代表」神圣职责，立案办理公益诉讼 19 万件，其中行政公益诉讼 16.8 万件。向行政机关发出诉前检察建议 11.6 万件，回复整改率 99.1%，绝大多数公益损害问题在诉前得到解决。对发出公告或检察建议后仍未解决的，依法提起诉讼 1.3 万件，99.96% 得到裁判支持。全国人大常委会已将制定检察公益诉讼法列入立法计划，最高人民检察院积极配合，推动公益司法保护的「中国方案」法制化。</p><p>加大检察侦查工作力度。对在诉讼监督中发现的司法工作人员利用职权实施的徇私枉法、滥用职权、刑讯逼供等犯罪，依法立案侦查 1976 人，同比上升 36.5%。对公安机关管辖的国家机关工作人员利用职权实施的重大犯罪案件，确需检察机关直接受理的，依法立案侦查 176 人。</p><p>数字检察赋能法律监督。制定数字检察规划，构建「业务主导、数据整合、技术支撑、重在应用」的工作机制。</p><p>四、接受人民监督，确保检察权依法正确行使</p><p>监督者更要接受监督，在人民监督下依法履职。</p><p>自觉接受人大监督。聘请 95 名全国人大代表担任新一届特约监督员。邀请全国人大代表视察检察工作、参与检察活动 1715 人次；走访 2239 名全国人大代表，当面听取意见。认真办理全国人大代表提出的 230 件书面建议。</p><p>自觉接受民主监督。邀请全国政协委员参与专题调研、公开听证等活动 296 人次。认真办理全国政协委员提出的 72 件提案。组织特约检察员专题调研公益诉讼检察工作。加强与各民主党派中央常态化联系，通报工作情况，听取意见建议。深化与全国工商联协作，共促民营经济健康发展。</p><p>自觉接受履职制约。对公安机关提请复议复核的不捕不诉案件依法全面审查。对法院宣告无罪的公诉案件逐案复查、落实责任。与司法部、全国律协制定保障律师执业权利十条意见并联合督导落实，纠正执法司法人员侵犯律师执业权利 2355 件，同比上升 32.3%。</p><p>自觉接受社会监督。向案件当事人全面公开办案进程、处理结果，向社会及时公开重要案件办理情况、检察法律文书，每季度发布检察办案数据、典型类案等。做实检察公开听证，共举行听证 25.8 万件次，同比上升 22.1%，其中信访案件听证后化解率 78.6%。常态化开展检察开放日活动。人民监督员监督检察办案 24.8 万件次，同比上升 96.1%。对媒体反映的涉检问题快速核查、及时回应，真诚接受监督。</p><p>五、强化自身建设，锻造新时代检察铁军</p><p>落实全面从严治党要求，制定实施新时代检察队伍建设意见，锤炼忠诚干净担当的检察队伍。</p><p>深入开展主题教育。牢牢把握「学思想、强党性、重实践、建新功」总要求，深入学思践悟习近平新时代中国特色社会主义思想，让坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」成为新时代新征程检察机关的鲜明政治底色。持续加强政治建设，加强检察文化建设，弘扬检察英模精神，让求真务实、担当实干成为检察人员的鲜明履职特征。</p><p>加强专业素能建设。制定检察教育培训五年规划。评选 49 名全国检察业务专家，举办全国十佳公诉人等业务竞赛，培养检察业务领军人才。制定司法解释和司法解释性质文件 28 件，发布指导性案例 33 件。深化检校合作，推动习近平法治思想理论研究与实践应用相融互促。</p><p>强化检察业务管理。制定加快推进新时代检察业务管理现代化的意见，健全检察业务指导体系、评价体系、制约监督体系。与 2022 年相比，个案平均审查起诉时间减少 4.8 天，捕后判决无罪和免予刑事处罚下降 24.8%，受理刑事赔偿案件下降 30.5%，抗诉案件改变率上升 6.3 个百分点，不服检察机关处理决定的信访下降 7.9%，法律监督工作质效明显提升。</p><p>深化司法体制综合配套改革。制定检察改革五年规划，明确 36 项改革任务。完善一体履职机制，在全国人大常委会法工委支持下，规范上级检察院统一调用辖区检察人员办案制度。深化检察人员分类管理，完善检察官遴选制度，优化检察官助理培养。</p><p>全面准确落实司法责任制。完善检察官惩戒、权益保障制度。围绕刑事案件不捕不诉、民事案件抗诉等重点环节，进一步健全内外部、上下级制约监督机制。</p><p>深化全面从严治检。坚持严的基调，深化干部队伍教育整顿，坚决防治「灯下黑」。扛起系统内巡视政治责任，制定五年规划，扎实开展对省级检察院党组第一轮巡视。持续深化落实防止干预司法「三个规定」，检察人员记录报告 23.8 万件，同比上升 40.8%。着力夯实基层基础。牢固树立大抓基层鲜明导向，协助地方党委配齐配强基层院领导班子。加大培训力度，最高人民检察院直接培训基层检察人员 2.1 万人，其中基层院检察长 685 名。</p><p>我们清醒认识到，检察工作还有不少突出问题。运用习近平法治思想指导检察履职仍需加强，法律监督职责履行存在薄弱环节，检察人员监督办案理念、素质能力有待提升，基层基础工作仍待加强，检察权运行制约监督机制尚待完善。</p><p>2024 年工作安排</p><p>第一，始终坚持党对检察工作的绝对领导。自觉融入党和国家工作大局，坚持党的中心工作推动到哪里，检察工作就跟进到哪里。强化检察机关党的政治建设，巩固拓展主题教育成果，持续推动以学铸魂、以学增智、以学正风、以学促干。</p><p>第二，坚决维护国家安全、社会安定、人民安宁。依法严惩危害国家安全犯罪、严重暴力犯罪、重大毒品犯罪和严重经济犯罪。依法推进常态化扫黑除恶斗争。完善监检衔接机制，推进反腐败斗争。依法惩治网络犯罪，促进依法管网治网。深入打击整治电信网络诈骗犯罪。推动完善轻罪治理体系。维护国防利益和军人军属、退役军人合法权益。加强涉外检察工作。</p><p>第三，依法服务高质量发展这个新时代的硬道理。开展「检察护企」专项行动，用法治增强企业发展信心。从严惩治金融犯罪，服务金融高质量发展。强化反垄断和反不正当竞争司法，促进建设全国统一大市场。加强知识产权司法保护，服务新质生产力加快发展。加强环境资源检察工作，守护蓝天碧水净土。服务文化强国建设。服务乡村全面振兴。</p><p>第四，高质效履行法律监督职责。坚持依法一体履职、综合履职、能动履职，推动刑事、民事、行政、公益诉讼「四大检察」全面协调充分发展。全面加强对立案、侦查、审判、执行等诉讼活动的法律监督，维护司法公正。着力推动构建以证据为中心的刑事指控体系。深化「派驻+巡回」检察机制。开展民事虚假诉讼专项监督。稳步推进行政违法行为监督。以专门立法为契机，进一步加强公益诉讼检察工作。深入实施数字检察战略。</p><p>第五，做实人民群众能体验得实惠的检察为民。践行司法为民宗旨，开展「检护民生」专项行动。深入推进检察信访工作法治化，加大支持起诉、司法救助力度，深化检察听证。加强安全生产、食药安全等民生领域司法保障。依法保护未成年人、老年人、妇女、残疾人、农民工合法权益。</p><p>第六，持之以恒提升法律监督能力。坚持全面从严治检，一体加强政治能力、业务素能和职业道德建设。深化人才强检。深化落实检察改革规划，强化检察权运行制约监督，修订完善落实司法责任制意见、司法责任追究条例，强化检察业务管理，优化检务公开，加强基层基础建设。深入学习贯彻新修订的纪律处分条例，扎实开展集中性纪律教育，建设过硬检察队伍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:14:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26609078</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26609078</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/768/601.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>最高检</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/768/601.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/768/602.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国人民代表大会常务委员会工作报告（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受十四届全国人大常委会委托，全国人大常委会委员长赵乐际 3 月 8 日向十四届全国人大二次会议作《全国人民代表大会常务委员会工作报告》。报告摘要如下：</p><p><strong>过去一年的工作</strong></p><p>2023 年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年。面对异常复杂的国际环境和艰巨繁重的改革发展稳定任务，以习近平同志为核心的党中央团结带领全国各族人民，坚持稳中求进工作总基调，顶住外部压力、克服内部困难，顽强拼搏、勇毅前行，新冠疫情防控实现平稳转段，经济持续回升向好，社会大局保持稳定，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。</p><p>过去一年，是十四届全国人大常委会依法履职的第一年。常委会全面学习贯彻党的二十大精神，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，坚守人大工作的大方向、大原则、大道理。一是坚持党的全面领导特别是党中央集中统一领导，保证党的理论、路线、方针政策和决策部署在人大工作中得到全面贯彻执行；二是自觉用习近平新时代中国特色社会主义思想武装头脑、指导实践、推动工作，把学习贯彻习近平法治思想、习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想作为依法履职的基本功；三是坚定不移走中国特色社会主义政治发展道路，坚持好、完善好、运行好人民代表大会制度；四是践行和发展全过程人民民主，保证人大各项工作体现人民意志、保障人民权益、与人民同心同向；五是坚持全面依法治国，弘扬社会主义法治精神，全面推进国家各方面工作法治化；六是稳中求进推动人大工作高质量发展，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供法治保障。</p><p>一年来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，常委会深入贯彻落实中央人大工作会议精神，坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，认真履行宪法法律赋予的职责，推动人大工作取得新进展新成效，实现良好开局。</p><p>一、弘扬宪法精神、履行宪法使命，提高宪法实施和监督水平</p><p>常委会把宪法实施和监督、宪法宣传教育贯穿到立法、监督、决定、任免、代表等各方面工作中，坚定维护宪法权威和尊严。</p><p>健全保证宪法实施的法律制度。坚持依宪立法，全面发挥宪法在立法中的核心地位功能，每一个立法环节都把好宪法关。完善宪法相关法律制度，制定爱国主义教育法，落实宪法关于开展爱国主义教育、维护国家统一和民族团结等规定；两次审议国务院组织法修订草案，并决定提请本次大会审议，这是落实国家机构组织法定原则、保障国务院依宪依法履行职责、推进国家治理体系和治理能力现代化的重大举措。</p><p>加强宪法监督工作。深入推进合宪性审查工作，对所有提请审议的法律案进行合宪性审查，对法规、司法解释等规范性文件中的合宪性、涉宪性问题进行审查研究。作出关于完善和加强备案审查制度的决定，坚持有件必备、有备必审、有错必纠，对报送备案的 1753 件规范性文件进行主动审查，对公民、组织提出的 2878 件审查建议逐一研究，督促制定机关修改或废止规范性文件 260 多件。推动地方人大法规规章规范性文件数据库建设。</p><p>深化宪法宣传教育。坚持宪法实施、宣传、教育一体推进。在第十个国家宪法日，学习贯彻习近平总书记重要指示精神，召开「弘扬宪法精神，加强宪法实施，为强国建设、民族复兴提供宪法保障」座谈会，推动宪法实施成为全体人民的自觉行动。发挥人大代表在模范遵守宪法、带头宣传宪法、推动宪法实施中的作用。加强中国特色社会主义宪法理论研究和宣传教育。</p><p>行使宪法赋予的任免权。任免或决定任免一批国家工作人员。组织 7 次宪法宣誓仪式，激励和教育国家工作人员忠于宪法、尊崇宪法、维护宪法。</p><p>做好代表资格审查工作。补选全国人大代表 3 人，终止代表资格 24 人。目前，十四届全国人大实有代表 2956 人。</p><p>二、抓住提高立法质量这个关键，推动中国特色社会主义法律体系更加科学完备、统一权威</p><p>常委会认真行使国家立法权，加强重点领域、新兴领域、涉外领域立法。一年来，共审议法律案 34 件，通过其中 21 件，包括制定法律 6 件、修改法律 8 件、作出有关法律问题和重大问题的决定 7 件。终止审议法律案 1 件。决定批准或加入条约、重要协定 10 件。</p><p>编制和实施立法规划。在深入调研论证的基础上，编制十四届全国人大常委会立法规划，报请党中央批准并转发实施。对本届立法工作作出统筹部署，其中一类项目 79 件、二类项目 51 件，还有一些需要研究论证的三类项目，并对推动条件成熟的立法领域法典编纂工作、建议提请全国人民代表大会审议的法律案作出安排。召开全国人大常委会立法工作会议、全国地方立法工作座谈会。</p><p>加强经济领域立法。全面修订公司法，完善中国特色现代企业制度。作出关于延长授权国务院在粤港澳大湾区开展港澳律师内地执业试点工作期限的决定、关于授权澳门特别行政区对广东省珠海市拱北口岸东南侧相关陆地和海域实施管辖的决定，推动香港、澳门更好融入国家发展大局。落实税收法定原则，审议增值税法、关税法草案。审议矿产资源法修订草案、农村集体经济组织法草案。</p><p>加强民生领域立法。制定无障碍环境建设法，推动解决残疾人、老年人急难愁盼问题。修改慈善法，促进慈善事业健康发展。审议学前教育法、学位法草案和传染病防治法、国境衞生检疫法修订草案。</p><p>健全生态环境保护法律制度体系。制定青藏高原生态保护法，统筹推进山水林田湖草沙冰综合治理、系统治理、源头治理。修订海洋环境保护法，强化海洋环境监督管理，用严格措施、严密法治保护和改善海洋生态环境。以国家立法形式将 8 月 15 日设立为全国生态日，让「绿水青山就是金山银山」理念更加深入人心。启动生态环境法典编纂工作，努力在本届内编纂出一部以习近平生态文明思想为引领，具有中国特色、体现时代特点、反映人民意愿、系统规范协调的生态环境法典。</p><p>完善国家安全立法。制定粮食安全保障法，全方位夯实粮食安全法治根基。修订反间谍法，丰富反渗透、反颠覆、反窃密斗争的法律工具箱。修订保守国家秘密法，健全保密管理制度和监管措施。</p><p>推进社会治理领域立法。审议通过刑法修正案（十二），加大对行贿犯罪的惩治力度；增加民营企业内部人员腐败相关犯罪的规定，依法平等保护民营企业产权和企业家权益。修订行政复议法，更好发挥行政复议公正高效、便民为民的制度优势。审议文物保护法修订草案、突发事件应对管理法草案、治安管理处罚法修订草案。</p><p>加强涉外法制建设。制定对外关系法，为构建系统完备的涉外法律法规体系夯实基础。制定外国国家豁免法，对涉及外国国家及其财产民事案件的管辖作出全面系统规定。修改民事诉讼法，适当扩大我国法院对涉外民事案件的管辖范围。</p><p>深入推进科学立法、民主立法、依法立法。坚持党对立法工作的全面领导，发挥人大在立法工作中的主导作用，统筹立改废释纂，坚持时、度、效相统一，增强立法系统性、整体性、协同性、时效性。遵循和把握客观规律、立法规律，坚持时间服从质量，努力让每一部法律都满载民意、贴近民生、顺应民心。加强基层立法联系点建设和工作，目前全国人大常委会法工委基层立法联系点共 45 个，带动省、市两级人大设立基层立法联系点 6500 多个，发挥立法听取民意「直通车」作用。</p><p>三、用好宪法法律赋予人大的监督权，增强监督工作的针对性、实效性</p><p>坚持围绕中心、服务大局、突出重点，实行正确监督、有效监督、依法监督。一年来，共听取审议「一府两院」22 个报告，检查 5 件法律实施情况，组织开展 2 次专题询问、7 项专题调研，作出 2 项决议。依法依规办理群众来信来访 157212 件次。</p><p>助力构建新发展格局、推动高质量发展。听取审议关于「十四五」规划和 2035 年远景目标纲要实施中期评估、计划执行情况报告，推动经济实现质的有效提升和量的合理增长。听取审议关于金融工作情况报告，提出积极稳妥防范化解金融风险等建议。检查科学技术进步法实施情况，推动加快关键核心技术攻关、健全科技成果转化机制。检查种子法实施情况，促进种业科技自立自强、种源自主可控。听取审议关于确保国家粮食安全工作情况报告并开展专题询问，推动实施国家粮食安全战略。检查特种设备安全法、安全生产法实施情况，维护人民群众生命和财产安全。听取审议关于区域协调发展情况报告，开展巩固拓展脱贫攻坚成果、民族地区高质量发展等专题调研。听取审议关于新时代侨务工作情况报告，持续凝聚侨心侨力。审议关于中国（海南）自由贸易试验区暂时调整适用有关法律规定情况中期报告。</p><p>做好预算决算审查监督工作。落实党中央决策部署，作出关于批准国务院增发国债和 2023 年中央预算调整方案的决议，支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力。听取审议关于中央决算、预算执行、财政转移支付、财政文化资金分配和使用情况等报告，审查批准 2022 年中央决算。作出授权国务院提前下达部分新增地方政府债务限额的决定。听取审议关于审计工作、审计查出问题整改情况报告，督促做好查出问题「上半篇文章」和问题整改「下半篇文章」一体推进。加强预算工委基层联系点建设。开展健全完善县级基本财力保障机制、部分政府性基金管理等专题调研。</p><p>加强国有资产管理、政府债务管理情况监督。制定国有资产管理情况监督工作五年规划（2023－2027）。审议关于 2022 年度国有资产管理情况综合报告、听取审议关于金融企业国有资产管理情况专项报告，促进国资国企更好服务经济社会发展。探索建立国有资产管理人大监督评价指标体系。建立常委会听取审议国务院关于政府债务管理情况报告制度。</p><p>推动解决民生突出问题。听取审议关于考试招生制度改革、反家庭暴力工作、精神衞生工作等情况报告。开展建立长期护理保险制度情况专题调研。围绕监察机关整治群众身边的不正之风和腐败问题工作情况开展专题调研。</p><p>促进生态环境高水平保护。听取审议关于 2022 年度环境状况和环境保护目标完成情况报告，检查湿地保护法实施情况，持续深入打好污染防治攻坚战。听取审议国务院关于打击生态环境和资源保护领域犯罪工作情况报告、最高人民法院关于人民法院环境资源审判工作情况报告、最高人民检察院关于人民检察院生态环境和资源保护检察工作情况报告并开展专题询问。开展可再生能源供给消纳体系建设情况专题调研。</p><p>健全完善监督工作制度机制和方式方法。研究起草并初次审议监督法修正草案。常委会开展执法检查，同时委托省级人大常委会在本行政区域内进行检查、调研，形成监督工作合力。把监督与立法紧密结合起来，运用法治方式推动解决问题、改进工作、完善制度。</p><p>四、加强人大代表工作能力建设，支持和保障代表更好依法履职</p><p>以设立代表工作委员会为契机，以加强常委会同代表联系、代表同人民群众联系为抓手，深化和拓展代表工作。</p><p>健全和落实常委会联系代表的制度机制。常委会组成人员与 418 位代表建立直接联系，专门委员会、工作委员会直接联系相关领域的代表。邀请 273 人次代表列席常委会会议，召开 5 次列席代表座谈会。邀请 740 多人次代表参加执法检查、调查研究、预算审查监督、对外交往等工作。</p><p>发挥代表来自人民、扎根人民的特点优势。组建全国人大代表小组，鼓励代表倾听和反映群众的意愿呼声。组织代表开展专题调研、集中视察。</p><p>提高代表议案建议工作质量。十四届全国人大一次会议期间代表提出的 271 件议案，交由相关专门委员会审议完毕并答复代表。代表在大会期间提出的 8314 件建议、闭会期间提出的 130 件建议，交由承办单位办理并答复代表，建议所提问题得到解决或计划逐步解决的占 75%。完善建议交办协调机制，召开办理推进会、座谈会，努力提升办理工作质效。</p><p>加强代表履职服务保障。举办 4 期代表学习班、1 期少数民族代表学习班，1300 多人次代表参加，实现新任基层全国人大代表履职基础学习全覆盖。优化升级代表工作信息化平台功能。指导省级人大常委会代表工作。</p><p>五、服从服务国家总体外交，积极开展人大对外交往</p><p>深入学习贯彻习近平外交思想，按照党中央对外工作统筹部署，积极有效开展对外交流交往。一年来，共派出 57 个团组赴 65 个国家访问或出席国际会议，接待 30 个国家和 3 个多边议会组织的来访团组，开展视频活动 25 场，同有关国家和多边议会组织新签署 6 项立法机构合作协议。</p><p>同外国议会交流合作更加活跃。委员长会议组成人员率团访问 21 个国家，与访华的 150 多位外国政要会见会谈。明确 25 个对外交流机制的负责人和组成人员，组建 141 个对外双边友好小组。加强专门委员会、工作委员会、友好小组、代表和议员、办事机构之间的对口交流。在疫情防控转段后的第一年，积极「走出去」、「请进来」，加强面对面沟通交流，在增进理解互信、促进务实合作、巩固人民友谊、维护核心利益等方面发挥重要作用。</p><p>多边议会交往富有成效。派出 28 个团组出席二十国集团议长会议、金砖国家议会论坛、各国议会联盟会议、亚太议会论坛等多边活动，促进中国理念和主张成为国际共识。邀请各国议会联盟主席和秘书长、阿拉伯议会议长、中美洲议会议长等访华。参与推动中美洲议会取消台湾地区「立法院」「常驻观察员」地位，接纳中国全国人大为常驻观察员。举办发展中国家、非洲英语国家、太平洋岛国、尼泊尔议员研讨班。</p><p>对外宣介更加自信主动。在对外交往中，积极宣介中国式现代化、构建人类命运共同体、共建「一带一路」、「三大全球倡议」等理念主张和成功实践，深刻阐释全过程人民民主、人民代表大会制度的优势功效，增强中国道路、理论、制度、文化的影响力和感召力。针对个别国家议会涉华消极法案和错误言行，阐明原则立场，正声辟谣，坚决捍衞国家利益和民族尊严。</p><p>六、按照「四个机关」的定位和要求，全面加强常委会自身建设</p><p>常委会把「四个机关」作为自身建设的目标任务，整体把握、一体建设，不断提高依法履职能力和水平。</p><p>加强思想政治建设。深入开展学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育。举办常委会专题讲座 9 讲，组织常委会党组集体学习 8 次，全面、系统、深入学习贯彻党的创新理论，在结合实际、结合职责、创造性落实上下功夫。召开深入学习贯彻习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想交流会。加强全国人大党的建设。</p><p>大兴调查研究。常委会党组确定 16 个重点题目，委员长会议组成人员开展 120 多次调研和执法检查，专门委员会、工作委员会和全国人大机关开展 490 多次调研。自觉把调查研究作为受教育、转作风、增进同人民群众感情的过程。</p><p>推进工作制度化、规范化。全面修订常委会组成人员守则。修改委员长会议议事规则、常委会会议工作程序、常委会人事任免办法等。建立委员长会议定期听取信访情况、外事工作情况报告机制。推动全国人大机关制定和修改 39 件工作规范。</p><p>充分发挥专门委员会、工作委员会作用。召开全国人大专门委员会、工作委员会工作座谈会，统筹修改各专门委员会工作规则。</p><p>加强人大新闻舆论和理论研究工作。全方位宣传报道人大制度建设和人大工作成效，讲好中国人大故事、中国民主故事。做好立法全过程宣传解读。加强代表履职宣传报道。加强人大新闻舆论阵地建设。发挥中国人大制度理论研究会智库作用。</p><p>加强全国人大机关建设。加强机关干部队伍建设，履行好参谋服务保障的主责主业。建好全国人大网络学院。完善国家法律法规数据库。</p><p>加强与地方人大的联系协同。举办省、设区的市两级人大常委会负责同志学习班。举办 2 期地方立法培训班。召开基层立法联系点工作交流会。及时向省级人大常委会通报有关工作情况。</p><p>全国人大常委会工作取得的这些成绩，是在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全国人大代表、常委会组成人员、各专门委员会组成人员和全国人大机关工作人员担当尽责、扎实工作的结果，是国务院、国家监察委员会、最高人民法院、最高人民检察院和地方各级人大及其常委会密切配合、通力协作的结果，是全国各族人民充分信任、积极支持的结果。</p><p>我们清醒地认识到，工作中还存在一些差距和不足。人大在立法工作中的主导作用需要进一步发挥，立法质量有待进一步提高；监督工作制度机制和方式方法需要进一步完善，监督的刚性和实效有待进一步增强；服务保障代表依法履职的能力需要进一步提升；人大新闻舆论和理论研究工作有待进一步拓展。我们高度重视这些问题，将虚心听取代表和各方面意见建议，自觉接受人民监督，不断加强和改进工作。</p><p>今后一年的任务</p><p>2024 年是中华人民共和国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，也是全国人民代表大会成立 70 周年。常委会要在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，深入学习贯彻习近平法治思想、习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想，坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，发展全过程人民民主，认真行使宪法法律赋予的立法权、监督权、决定权、任免权，稳中求进推动人大工作高质量发展，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供法治保障。</p><p>（一）加强宪法实施和监督。深入学习贯彻习近平总书记关于宪法的重要论述。健全保证宪法全面实施的制度体系，加强合宪性审查工作。实施关于完善和加强备案审查制度的决定，提高备案审查工作质量。落实特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制。加强宪法宣传教育和理论研究。</p><p>（二）完善中国特色社会主义法律体系。认真落实常委会立法规划。编纂形成生态环境法典草案并提请审议。围绕加强人民当家作主制度保障，修改代表法、监督法、监察法、城市居民委员会组织法。围绕加快构建新发展格局、全面深化改革，制定金融稳定法、农村集体经济组织法、增值税法、民营经济促进法，修改矿产资源法、企业破产法、反不正当竞争法、会计法、招标投标法、统计法、民用航空法。围绕实施科教兴国战略和人才强国战略、建设文化强国，制定学前教育法、学位法，修改科学技术普及法、文物保护法、国家通用语言文字法。围绕保障和改善民生、维护社会和谐安定，制定民事强制执行法、法治宣传教育法、突发公共衞生事件应对法、社会救助法，修改仲裁法、监狱法、治安管理处罚法、传染病防治法。围绕推进国家安全体系和能力现代化，制定突发事件应对管理法、能源法、原子能法、危险化学品安全法，修改国防教育法、网络安全法。加强涉外领域立法，制定关税法，修改国境衞生检疫法、反洗钱法，推动我国法域外适用的法律体系建设。不断提高科学立法、民主立法、依法立法水平。</p><p>（三）扎实有效做好监督工作。聚焦党中央重大决策部署，聚焦人民群众所思所盼所愿，加强法律监督和工作监督。今年预安排 35 个监督项目。检查企业国有资产法、农业法、社会保险法、非物质文化遗产法、黄河保护法等 5 件法律的实施情况。做好计划执行、预算执行、决算、审计、金融、国有资产管理等监督工作，首次安排听取审议政府债务管理情况专项工作报告。围绕民营经济、财政防灾减灾及应急管理资金分配和使用、中国特色世界一流的大学和优势学科建设、托育服务、养老服务、生态环境、耕地保护、防沙治沙、行政审判、行政检察、整治群众身边不正之风和腐败问题等，听取审议「一府一委两院」专项工作报告。结合听取审议中国特色世界一流的大学和优势学科建设情况报告、黄河保护法执法检查报告，开展专题询问。围绕金融服务乡村全面振兴、加强新时代安边固边兴边、发展农业社会化服务、预算法实施、政府采购管理与改革、城市安全发展、「八五」普法决议执行、发挥侨务资源优势等开展专题调研。</p><p>（四）充分发挥人大代表作用。制定关于加强全国人大代表工作能力建设的若干意见。健全常委会、专门委员会、工作委员会联系人大代表的制度机制，丰富联系的内容和方式，定期召开列席代表座谈会。提高代表视察、调研实效。支持代表通过多种方式密切联系人民群众。围绕「内容高质量」、「办理高质量」，优化代表议案建议全流程工作机制。做好代表学习培训工作。</p><p>（五）拓展深化人大对外交往。贯彻落实党中央外交大政方针和决策部署，发挥人大对外交往特点优势，更好服务中国特色大国外交。</p><p>（六）提升常委会自身建设水平。扎实推进「四个机关」建设。巩固拓展主题教育成果。不断提高全国人大党的建设质量。健全吸纳民意、汇集民智工作机制。加强人大新闻舆论工作。更好发挥专门委员会和工作委员会作用，加强全国人大机关建设，打造政治坚定、服务人民、尊崇法治、发扬民主、勤勉尽责的人大工作队伍。加强同地方人大的联系、协同、联动，深化与各方面的协调合作，完善同向发力、同题共答的制度机制，增强人大工作的整体实效。</p><p>要深入学习贯彻习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想，精心组织庆祝全国人民代表大会成立 70 周年活动，总结、研究、宣传人民代表大会制度的光辉历程、实践经验、优势功效，坚定制度自信，增强历史主动，推进全过程人民民主建设，坚持好、完善好、运行好人民代表大会制度，坚定不移走中国特色社会主义政治发展道路。</p><p>在新时代新征程上，让我们更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，紧紧围绕以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业，团结奋斗、锐意进取、真抓实干，以优异成绩迎接中华人民共和国成立 75 周年！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 18:12:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26609022</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26609022</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/877.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/878.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国军方称没有证据表明存在外星技术]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据美国有线电视新闻网（CNN）报道，当地时间 3 月 8 日，美国国防部全域异常解决办公室（AARO）表示，在政府调查中没有发现表明存在外星技术的证据，而美国军方正在开发一种便携式不明飞行物探测工具，以收集更准确的目击报告数据。</p><p>据报道，正在开发的便携式探测工具由一系列传感器组成，目前正在得克萨斯州进行测试。</p><p>美国政府近年来在不明飞行物方面的动作频频，但其在多个场合一再否认有证据表明地球上有外星活动。美国国家航空航天局在 2023 年 5 月 31 日首次围绕不明飞行物举行专家组公开会。该机构官员丹·埃文斯会后称，「绝对不存在令人信服的证据」，证实地外生命与不明飞行物有关。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 17:18:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26609020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26609020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/864.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26609020_202403090118adb5d533-1750-444a-987c-6bfde081fe23.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘旭/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/864.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/865.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会日程丨 3 月 9 日：人代会审议「两高」工作报告等，政协举行第三次全体会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十四届全国人大二次会议 9 日全天举行代表小组会议。上午，审议国务院组织法修订草案修改稿，最高人民法院工作报告、最高人民检察院工作报告；下午，审议最高人民法院工作报告、最高人民检察院工作报告。</p><p>9 日，全国人大宪法和法律委员会审议国务院组织法修订草案修改稿，提出修改意见的报告和修订草案表决稿。</p><p>全国政协十四届二次会议 9 日上午举行第三次全体会议，委员进行大会发言。下午，举行小组会议；召开主席会议和政协第十四届全国委员会常务委员会第六次会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 16:33:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26609016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26609016</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/845.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26609016_2024030900339c6a3419-6799-42b0-99fa-a83101b09496.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/845.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/846.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联航一架波音 737 MAX 8 客机降落时冲出跑道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/824.png" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>据美国广播公司（ABC）报道，当地时间 3 月 8 日，美国联合航空公司一架波音 737 MAX 8 型客机当天上午在降落至美国休斯敦乔治·布什洲际机场时发生侧翻并冲出跑道，目前机上所有人员已经安全撤离，暂无人员伤亡。</p><p>报道称，美国联邦航空管理局将对这次事故展开调查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 16:18:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26609011</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26609011</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/830.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26609011_2024030900188ae76d75-4bf2-4a34-aa40-f2f4fd85996d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘旭/央视新闻]]>
            </author>
            <category>波音</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/830.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/831.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海代表团举行小组会议，审议全国人大常委会工作报告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十四届全国人大二次会议上海代表团今天下午举行小组会议，审议全国人大常委会工作报告。市委书记陈吉宁代表，市委副书记、市长龚正代表，市人大常委会主任、上海代表团团长黄莉新代表参加审议。</p><p>今天是「三八」国际劳动妇女节，陈吉宁向参加全国两会的上海女代表、女委员、女工作人员，向全市广大妇女同胞致以节日祝贺和美好祝福。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈吉宁在审议时说，赵乐际委员长所作的全国人大常委会工作报告，全面贯彻党的二十大和二十届二中全会精神，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，充分体现了党中央对人大工作的要求，是一个彰显制度优势、体现法治精神、饱含为民情怀的好报告，完全赞同。今年是人民代表大会制度建立 70 周年，是地方人大设立常委会 45 周年。我们将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻习近平法治思想，努力把全过程人民民主融入城市发展全过程，推动人民民主在地方实践中展现出更加强大的生机和活力。支持和保证人大依法履职，确保地方人大各项改革创新实践符合党中央顶层设计，在宪法法律框架内稳妥有序进行。地方人大要始终在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，确保党的路线方针政策和中央决策部署在上海得到全面贯彻执行。聚焦「五个中心」建设重大战略，在实践探索中深化改革创新，积极履行职能，不断提高立法质量和制度供给水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>龚正说，全国人大常委会工作报告深入贯彻习近平法治思想、习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想，充满制度自信、彰显法治精神、饱含为民情怀，政治站位高、工作落点实，是一份求真务实、开拓进取的好报告，我完全赞成。过去一年，全国人大及其常委会坚持以高水平法治促进上海高质量发展，支持上海发挥改革开放「风向标」作用、发挥长三角一体化发展龙头带动作用，促进上海改革开放创新不断向纵深推进。我们将认真贯彻报告部署，全力推进法治政府建设，自觉接受人大监督，主动服务代表履职。希望全国人大及其常委会继续关心支持上海更好落实国家重大战略任务，更好服务全国改革发展大局。</p><p>黄莉新在审议时说，全国人大常委会工作报告坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，准确把握新时代新征程赋予人大使命任务，主动适应发展大势和时代要求，坚守人大工作的大方向、大原则、大道理，是一个高举旗帜、彰显法治、满载民意的好报告。过去一年，全国人大及其常委会以高度的政治自觉，忠诚拥护「两个确立」，坚决做到「两个维护」。坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，维护宪法权威、保证宪法实施，践行和发展全过程人民民主，稳中求进推动人大工作高质量发展，立法、监督、代表、对外交往、自身建设等各方面工作取得新进展新成效，实现良好开局，为推进中国式现代化作出重要贡献。市人大常委会要认真学习贯彻全国人大部署要求，在市委坚强领导下，把习近平总书记重要讲话特别是考察上海重要讲话精神作为人大工作的主题主线，充分发挥人大职能作用，为上海加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市作出人大积极贡献。</p><p>蒋卓庆代表说，过去一年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全国人大常委会深入学习贯彻习近平法治思想、习近平总书记关于坚持和完善人民代表大会制度的重要思想，紧紧围绕新时代党的中心任务谋新篇、开新局，充分发挥法治保障职能作用，保障党中央重大决策部署贯彻落实，关注人民群众「急难愁盼」问题解决等，稳中求进推动人大各项工作高质量发展。建议加快修订监督法，明确各级人大监督地方政府债务的法定职责和内容，推动国家和省级政府构建措施有力、预算约束、监管有效、风险可控的长效机制。贯彻落实中央金融工作会议要求，加快制定金融稳定法，以法律的刚性保障金融监管有力有效。</p><p>樊芸代表说，全国人大常委会在依法履职方面开展扎实工作，组织代表开展一系列调研，取得了很好的效果。建议进一步加强民主立法，广泛听取意见，进一步提升社会效果和法律效果，不断推动高质量立法。</p><p>印海蓉代表说，这是一份举旗帜、明方向、有担当、善作为、求实效的好报告。全国人大常委会认真组织代表集中培训、有力有效帮助代表更好履职。建议加强对人工智能使用规范、生产产品版权归属等新情况、新问题的立法研究，加强立法及时性。</p><p>姚卓匀代表说，全国人大常委会工作报告充分践行习近平法治思想和科学立法、民主立法的新要求，以详实的数据、直观的图表，充分展示人大事业的新气象新面貌。建议通过立法后评估、执法检查等法定监督机制，对相关部门执行和实施无障碍环境建设法等的成效进行监督规范。</p><p>上海代表团副团长李仰哲代表参加审议。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文图片，陈正宝、张驰，摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 14:58:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26608973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26608973</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/523.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26608973_20240308225916b13d11-5fb6-442d-9302-eec9f56de5e1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际观察｜拜登国情咨文背后的美国「真相」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国总统拜登 7 日晚在国会发表任期内第三次国情咨文演讲，阐述执政成绩及竞选连任纲领，猛烈抨击其共和党政治对手、前总统特朗普。拜登演讲时，现场共和党人不时发出嘘声。</p><p>拜登在演讲中细数其任内的经济成绩，阐述其外交政策主张，而现实是，美国经济现状并不乐观，外交上更是陷入困境。美国媒体分析指出，拜登此次国情咨文高度政治化，人们更可能记住其基调而不是内容。</p><p><strong>政治高度极化，党争色彩浓厚</strong></p><p>今年是美国大选年，「超级星期二」初选日前结束，拜登和特朗普俨然已分别成为民主、共和两党党内的唯一主要竞选人，二人在大选中再次交手近乎成为定局。美国媒体指出，拜登国情咨文的首要目的是宣传自己和打击特朗普。</p><p>拜登在演讲中没有直接「点名」特朗普，而是用「我的前任」指代。拜登再提「国会山骚乱」，称叛乱者冲进国会大厦「把匕首插在美国民主的喉咙上」，指责特朗普和一些共和党人企图「掩盖真相」。</p><p>一切争议都是美国两党攻击政治对手的武器。拜登说，他将努力推动恢复美国宪法对堕胎权的保护，而特朗普一旦上台必将推动实施全国性堕胎禁令。谈到枪支暴力问题时，拜登再次呼吁禁止销售攻击性武器和高容量弹匣、加强购枪者背景调查，并指责特朗普执政期间不作为。移民是今年美国大选的重要议题，多项民调显示，大多数美国人不认可拜登的移民和边境安全政策。对此，拜登批评共和党在国会中阻挠一项他支持的边境安全法案。</p><p>特朗普在社交媒体上迅速回应。他说，拜登是美国民主的威胁，将政府「武器化」以打击政治对手，其国情咨文「愤怒、极化且充满仇恨」。</p><p>国会两党人士对拜登演讲的反应形成鲜明对比。民主党人认为拜登展现了「能量」，向美国民众传递了重要信息；众议院议长、共和党人迈克·约翰逊则批评拜登的演讲党派色彩过于强烈。美国《政治报》文章说，拜登此份国情咨文高度政治化，人们更可能记住其基调而不是内容。</p><p>拜登在演讲中淡化外界对他身体状况的担忧和质疑，演讲时情绪比平时更强烈，措辞也更尖锐。</p><p><strong>经济表现与数据不符</strong></p><p>经济向来是美国总统在国情咨文中大书特书的议题。拜登称美国经济增长强劲，失业率降至历史低点，通货膨胀率大幅下降，小企业蓬勃发展。</p><p>然而日前公布的一系列数据显示，美国经济现状远不如拜登所述那样乐观。</p><p>一是美国国内消费显现疲软迹象，经济前景尚不明朗。数据显示，去年第四季度美国家庭债务总额延续十余年来上升态势，增加 2120 亿美元至 17.5 万亿美元。消费者支出下降，家庭消费持续降低。</p><p>二是失业率仍高于疫情前水平。数据显示，1 月美国失业率为 3.7%，较疫情前高出 0.2 个百分点，劳动参与率低于疫情前 0.8 个百分点。2 月美国企业已宣布的计划裁员人数达到自 2009 年以来同月最高水平。</p><p>三是通胀再次「抬头」，物价上涨压力普遍存在。与民生息息相关的食品价格不断攀升，杂货价格在过去四年上涨了 25%，超过同期 19% 的总体通胀率，成为拜登政府面临的持久经济挑战。</p><p><strong>挑动支持冲突招致民众不满</strong></p><p>拜登在演讲开始后不久就强调美国继续向乌克兰提供军事援助的重要性，共和党议员坐席传出「胡说」的呼喊。据彭博社报道，由于拜登的援乌计划在国会中受到共和党人阻挠，白宫正在考虑动用约 2 亿美元的美国陆军资金为乌克兰提供支持。</p><p>谈到巴以冲突时，拜登宣布美军将在地中海靠近加沙地带水域建立一个用于人道主义援助的临时码头，并称美国致力于促成加沙地带的短期停火。然而，在这些「善意」的表态背后，是美方源源不断向以色列提供武器。据《华盛顿邮报》报道，新一轮巴以冲突爆发后，美国批准了 100 多笔对以军售订单并已交付，其中绝大多数订单都是在未经公开辩论的情况下进行。这一政策招致广泛不满，一些民主党议员在拜登演讲时举起「停止输送炸弹」标语以示抗议。</p><p>乌克兰危机和巴以冲突造成的人道危机，使越来越多美国人开始反思。美联社-全国民意研究中心的最新民调显示，40% 的美国人希望美国在解决全球冲突中不要发挥「那么积极」的作用。</p><p>美国智库卡内基国际和平研究院高级研究员克里斯托弗·奇维斯评论道，拜登宣称他将推动旨在恢复美国国际形象并服务于美国人民的外交政策，但过去三年表明，这一愿景恐无法付诸实践。（参与记者：孙丁）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 14:53:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26608971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26608971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/493.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26608971_202403082253c2eb2471-dd00-4a82-9948-96c951baf1c0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[许缘、邓仙来、熊茂伶/新华社]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/493.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/494.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三方支付再现巨额罚单：乐刷科技福建分公司被罚没 2754 万]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年第三方支付机构的首张千万级罚单出炉。</p><p>3 月 8 日，中国人民银行福建省分行公布的行政处罚信息公示表显示，乐刷科技有限公司福建分公司被警告，没收违法所得 13082580.81 元，并处罚 14461243.06 元，合计 2754.38 万元。</p><p>乐刷科技有限公司福建分公司的违法行为类型共有四项，分别为违反商户管理规定、违反交易信息管理规定、违反外包机构管理规定和违反资金结算管理规定。</p><p>同时，时任乐刷科技有限公司福建分公司副总经理张某因对乐刷科技有限公司福建分公司的上述四项违法行为负有责任，被警告，并处罚款 25 万元。</p><p>乐刷科技有限公司 2014 年 7 月获得支付业务许可证，可在全国范围内开展银行卡收单、移动电话支付业务，并于 2019 年 7 月成功续牌，牌照有效期至 2024 年 7 月 9 日。</p><p>3 月 8 日央行支付结算司在专栏文章中指出，要不断强化支付行业监管，坚决维护行业良好秩序。</p><p>文章称，人民银行将全面加强监管、防范化解风险贯穿支付机构各个发展阶段，探索建立支付机构全生命周期监管机制。支付市场结构不断优化，监管成效进一步提高。全面规范收单市场秩序，推动行业各方立足自身职责，对标制度要求，持续推进受理终端改造、商户信息核实、交易报文完善、交易监测优化等工作，有效保障商户交易真实性，促进支付服务市场健康发展。依法从严查处支付违规行为，提升行业合规水平，有效净化市场环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 14:42:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26608832</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26608832</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/161.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26608832_2024030822433b0b1b2a-4940-4913-a00e-41ea36416ec2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>第三方支付</category>
            <category>乐刷科技有限公司</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/161.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/767/162.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甄子丹委员：科技赋能华语电影出海，推动中国文化走向世界]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="568137" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/55768caaa56a492faa7aff9f6284f7d4/hd/91c2a94f-d978-44f0-bfd2-fe5bc5ae461b-5a859bb3-c2e4-996e-07d8-93f351370f58.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240308/08a0be6315b5423eaf7eda58a7c6c77e-20240308213511631-3746192548171937520-451b9528-c7bb-4ef1-8506-7c62dc80c2c3.png" data-duration="00:35" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>全国政协委员、中国香港男演员、武术指导、导演、监制、制片人甄子丹接受《检察日报》记者采访时表示，我们的电影都配备有英文字幕，这样外国观众也能欣赏。虽然这样的字幕服务一直都有，但是否可以利用现代科技，研发一款新的软件。想象一下，观众只需佩戴一个耳机，就可以选择他们想听的语言。无论他们说什么语言，只要来到我们的电影院，就能无障碍地观看中国电影，并完全理解电影内容。这样的软件将极大地推动中国电影文化的传播。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:56:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26608798</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26608798</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/435.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26608798_2024030821560dc01086-8b62-40bc-bcb2-52dff801a867.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘亭亭/@正义网]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>甄子丹</category>
            <category>全国政协委员</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/435.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/765/436.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃晚新闻数字人播报丨 2024 年 3 月 8 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 8 日，欢迎观看澎湃晚新闻数字人播报：唤醒「第二十条」，为正当防衞撑腰；外交部哀悼鸟山明逝世：望更多有识之士投身中日文化交流；一镜到底，看 AI 背后的女性力量。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:34:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26607360</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26607360</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/743/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/744/207.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亲爱的她｜54 岁的妈妈，「28 岁」的节育环]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>正月十二，小琪的生日，她陪母亲去取环。</p><p>V 形、形状记忆合金材料，又被称为「母爱款」，这超出小琪母亲的想象，一直以来，她并不知道体内这枚与自己「相处」16 年的节育环长什么样。</p><p>尾戒大小、圆环形状、铜质，Polly 盯着眼前从母亲体内取出的节育环。这一年，Polly 的母亲 54 岁，节育环在她身体里「住了」28 年。</p><p>Polly 觉得，它仿佛是母亲生育的整个闭环，「结束了。妈妈彻底告别她女性生涯里，包括我在内的生育部分了。」</p><p>绝经后，取节育环被提到了静湖的日程上，这是她人生中第二枚也是最后一枚节育环。她赶在 2024 年的农历新年前，把一切收拾利索了——从此，她要一身轻松地迈入人生后半程。</p><p>节育环，又叫宫内节育器，把它放在子宫里，可以通过刮擦子宫壁造成无菌性炎症，影响受精卵正常着床受孕，这种避孕方式在中国被广泛使用。根据《中国衞生健康统计年鉴》，2017 年，中国 3.53 亿育龄妇女中，节育环的使用比例为 52.18%。</p><p>如今，节育环已不再被年轻一代女性广为使用，但相关的讨论越来越多。以此为切入点，关于生育、女性身体、女性选择、男女关系、家庭关系、性、生命等话题全面铺开。节育环，这个埋藏在不少女性体内的小小物件，勾起了女性与自身身体、不同代女性之间，跨越漫长时光的一场场对话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Polly 陪妈妈取出的节育环&nbsp;&nbsp;本文图片均为，受访者，供图</p><p></p><p><strong>与环共处</strong></p><p>Polly 记得小时候，曾从父母的沟通中隐隐听说过节育环，但对此全无概念。</p><p>此后成长的十数年，「节育环」这个词没再出现过，直到近些年在社交网络刷到关于此的科普，向母亲一打听，她才知道母亲带环已超过 20 年。</p><p>Polly&nbsp;的母亲生于 1968 年，「和当时的政策有关，那个时候大家可选的避孕方式可能基本只有这一种，所以妈妈也会理所当然地觉得要去上节育环。」Polly 说。</p><p>「70 后」的静湖是在流产后决定去上环的。</p><p>1997 年女儿出生后，静湖的子宫内先后埋过两枚节育环，一枚在 2005 年，经历一次流产后；一枚在 2018 年，她意识到子宫内的节育环「到期退役」，又去替换了一枚。</p><p>春节还没正式过完，正月十二，小琪陪着母亲走进医院。</p><p>这天是小琪的生日。25 年前，母亲的肚子在生产时被剖开一刀；25 年后，一个放了近 16 年的节育环被从母亲的子宫取出。算上从 2000 年开始戴了 8 年的 T 形环，小琪母亲已经和节育环共处 24 年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常见宫内节育器</p><p></p><p><strong>取环之路</strong></p><p>上海市第一妇婴保健院计划生育科主任医师何晓英向澎湃新闻记者介绍，当前，中国女性最常使用的是「O」形金属节育器，<strong>建议使用时间为 15-20 年</strong>，是「保质期「相对长的一款；还有包括带铜 T 形、活性伽马形等不同的活性节育器，此外还有吉妮节育器、吉娜节育器、曼月乐等，它们的建议使用年限在<strong>5-10 年不等</strong>。</p><p>显然，Polly 妈妈的这只环已超出年限很久，她开始担心这枚小环会对母亲的身体造成伤害。但为了便于取环，只能再等等更合适的时机。待到母亲绝经后，2021 年底到 2022 年初，母亲和一个相熟的朋友一道，先去所在区的中心医院门诊摘环。但因为节育环的位置不佳等原因，母亲的首次取环并未成功。</p><p>经历疫情的间隔，待到 2022 年下半年，Polly 妈妈才成功进行了二次取环，那时她已经 54 岁，节育环已在体内 28 年左右。</p><p>Polly 在社交平台认真记录下了这个流程：挂了一家三甲妇产科专科医院计划生育科的号，做了 B 超、验血、心电图、CT、盆腔平片等各种检验，前后经历一周，终于在一场全麻手术后，母亲子宫内那枚小小的环被拿了出来。时至今日，这条帖子的下面还有不少女孩在咨询着如何带妈妈取环。</p><p>Polly 告诉记者，手术后母亲经历了大概一周的恢复期。那一周内，母亲的下体会无征兆地流血，腰也酸得厉害。操着衞生巾熬过一周，这枚节育环留给母亲身体的痕迹渐渐消散。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Polly 妈妈取出节育环后的术后手术注意事项</p><p></p><p>小琪的母亲之所以取环，是因异常的子宫出血。出血点经检查，是一颗接近 5 厘米的子宫肌瘤，具体原因无法判断，不排除节育环引发出血的可能。主治医生建议做宫腔镜手术，取环的同时刮取子宫内膜做病理检查。</p><p>正月十二，这枚当时还算是新上市的「高级款」节育环从母亲体内取出，它的「保质期」最多 15 年。医生告诉小琪，这枚节育环在妈妈体内已经移位，和正常状态相比旋转了 90 度，但妈妈历年的体检报告里却显示「宫内节育器位置正常」。</p><p>母亲看到这枚 V 形节育环的反应却是吃惊：「怎么是这个形状的？」——这么多年来，小琪母亲一直以为自己上的是 O 形或 T 形环。</p><p><strong>告别节育环</strong></p><p>「小小的，像尾戒，血迹还留有一点，铜质的，没有生锈。」Polly 记得自己看到这枚小节育环的感慨：「就是这么个小小的东西，能够在妈妈体内起到避孕的作用，很神奇。「</p><p>她掂了掂这枚分量既轻又重的圆环：「它像是我母亲完成生育的一整个闭环。生育不易，避孕亦不易，希望妈妈之后可以更快乐地做她自己。」</p><p>「50 岁，闭经 7 个月，逐渐出现更年期症状，心态也很微妙，有种猫一天狗一天的感觉，从今天起，定位中年少女。」2024 年 1 月 21 日，静湖在社交平台发了这段话，宣告自己进入了人生新阶段——两天前的 1 月 19 日，她终于通过手术取下了自己体内的节育环。</p><p>静湖是那种想对自己身体和情绪有掌控力的女性，因而天命之年回头望，她自觉算得上事业有成、家庭美满。这种掌控力也体现在节育环一事上——2023 年 5 月绝经，2024 年 1 月便去医院了断此事——绝经后半年，2024 年农历新年前，静湖觉得是告别节育环最好的时间段。</p><p>「一共跑了 5 次医院，繁琐肯定是的，但我会觉得，这也是我检验自己更年期后情绪管理的一部分。」静湖笑说，「我要检验自己能不能把这些步骤都心平气和地理清楚。」</p><p>而在做完手术清醒后，静湖脑子里转过了几个念头，「一方面，我其实是感谢这个节育环的，它为我保驾护航了很多年。另一方面，我在绝经后取出这枚节育环，会觉得心理和生理上到那时才真正地实现了同频。」</p><p>取环手术由此成为静湖人生旅程中的一个重要节点，「这宣告着，我人生中要拼搏、爬坡的阶段已经过去。接下来，可以比较坦然、松弛地迈入人生后半程。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">静湖体内取出的节育环</p><p></p><p><strong>专家：过了「保质期」或绝经后，别忘取出节育环</strong></p><p>「我们呼吁，在使用年限到了以后，应尽快取出节育环，以避免节育器走形、取出困难，或对子宫造成别的伤害。此外，由于女性绝经后子节育环嵌顿，异位的概率和取环的危险系数都会上升，因此在绝经后的半年至一年，女性也应尽快完成取环。」作为计划生育科的医生，何晓英介绍，女性如在还未绝经时取环，可选择在经期干净后 3～7 天时，前去取环，「不要害怕，那个时间节育环一拉就出来，取出并不麻烦，也不会很痛苦。」</p><p>关于节育环的话题，在网上争议不断。曾有人解读说，节育环是靠让女性子宫不断发炎从而达到避孕效果。对此，何晓英给予解释。</p><p>「目前网上有人对节育环的理解，可能是有一点误区。」她从宫内节育器的运作机制说起，主要有三：一是机械作用，像远古时有人给骆驼放个石头占据宫腔，以起到避孕作用；二是理化特征，例如有的节育器里含铜，这部分铜离子可造成无菌性的炎症，促使精子死亡，即在铜离子的环境当中，受精卵不容易着床；第三是生物学作用，节育器会在宫腔局部形成一个免疫微环境，分泌一些 IgG 和 IgM，胚泡会在这样的免疫微环境里崩溃，无法着床。</p><p>「我们好像看到炎症，就觉得是一种伤害，不是这样的。「何晓英表示，「这是一种无菌性的炎症，要达到的是炎性反应，这种反应是炎症的微表达，不对身体造成创伤。事实上，人体的很多部分会有这样的炎症的微表达，这是具有保护性的表达。」</p><p>在科室，何晓英观察到比较常见的来取环的女性，大多在上世纪 70 年代前出生，其中年纪最大的有 85 岁，「一些人会忘了自己戴过节育环，或者不重视。等到下体出血，或者要做核磁共振了，才想到来取。」</p><p>她坦言，现在来主动要求放节育环的女性确在减少，比较常见的放环情况出现在女性完成人流手术后、不想再承受避孕失败带来的痛苦。另一种，则是用节育环一并治疗其他的妇科疾病，比如有女性经血过多，可能会放置一种叫「曼月乐」的节育器在体内，依托其定时释放的孕激素，在避孕的同时达到治疗效果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">节育器在体内的演示图</p><p></p><p><strong>不同代的中国女性和避孕</strong></p><p>在何晓英的观察中，不同代的中国女性，避孕措施有着较为明显的划分：<strong>「50 后」的妇女以结扎为主；「60 后」以带节育环为主；「70 后」很多到了中年，有妇科疾病后可能会想到上节育环；「80-90 后」则较为推崇口服避孕药。</strong></p><p>而从避孕的层面，何晓英介绍，避孕套在国内仍是最为常见的避孕措施，但它不能算作高效避孕措施。仅从女性高效避孕的角度出发，措施包括避孕针、避孕药、皮下埋植和节育环等。</p><p>「这几种方式应用各有不同的点，避孕针需要定期来注射，避孕药要坚持每天服用，皮下埋植和节育器需要来医院让医生放置。」何晓英补充介绍，「目前来说还没有完美的避孕方式，可能有的会影响月经，有的会增加体重，有的会导致腰酸等不适。各人还是应该根据各人的情况进行选择。」</p><p>「目前或许要女性去承担避孕的情况还是更多一点，但其实我们也会希望，给两性都能研究出相对完备、无害、便捷的避孕措施，社会对于避孕主体的考量，或许也应该更平衡。」采访的最后，Polly 向记者感慨，「女性在生育包括养育上，已经需要付出很大的代价、作出很大的牺牲，而避孕的主体在很长一段时间内仍然是交给女性的，这种理所当然并不公平，可以说在身心上都给女性带来了更多一层的伤害。」</p><p>「避孕主体在男性还是女性，确实涉及一个家庭里谁愿意做出牺牲的问题，每个家庭情况是不同的。」一位不愿透露姓名的业内人士也向记者表达了看法，「在我看来，不应该一味地唾弃节育环或者其他女性避孕措施。为什么不能把它们看作是女性将避孕主动权掌握在自己手里的一种方式？把避孕的可能性交给对方，如果对方靠不住，我想给女性带来的伤害只会更大。」</p><p>（应受访者要求，Polly、小琪、静湖均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:18:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605326</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605326</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605326_20240308212727fd6f44-a0ab-49a7-979f-de1cb979109f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹佳雯，陈斯斯]]>
            </author>
            <category>妇女节</category>
            <category>节育环</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/714/547.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一见·发展新质生产力，总书记为何强调「因地制宜」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一见·发展新质生产力，总书记为何强调「因地制宜」]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 13:10:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7361147/7195267</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7361147/7195267</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/761/805.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会一线丨全国人大代表樊芸：资本市场如何进一步健康发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2024 全国两会期间，全国人大代表、上海富申评估咨询集团董事长樊芸做客澎湃新闻「两会一线」访谈节目，带来了对资本市场的新思考。樊芸作为全国人大代表履职已有 17 个年头，留下了很多「高光时刻」，被称为「上海团犀利姐」。作为关注中国资本市场、为中小股民说话的代表，证监会曾邀樊芸面谈。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 12:12:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26593759</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26593759</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>会见企业家</category>
            <category>2024 全国两会</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/722/415.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/722/416.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何以法治｜再论正当防衞制度：法律人要让冰冷的法条温暖人心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>过去一年，法治在更新中走向深化。</u></p><p><u>从备案审查新规出台到正当防衞制度的加强适用，从寻衅滋事罪的实践调研到网络暴力的司法规制，从呼吁律师权益保障到民企保护的立法行动，从醉驾入罪标准的提高到轻罪化时代的应对，从营商环境法治建言到司法公开的再出发，这些具体的法治实践不仅关乎公道与人心，还检验着法治底蕴和成色。</u></p><p><u>2024 年 1 月，习近平总书记对政法工作作出重要指示：政法战线要深化司法体制综合配套改革，全面准确落实司法责任制。中央政法工作会议也指出，要着力保障和促进社会公平正义，以政法工作现代化支撑和服务中国式现代化。</u></p><p><u>新的一年，法治更新方向何在？法治信念如何厚植？信念之火何以燎原？这些命题事关政法工作现代化的扎实推进。</u></p><p><u>时值 2024 年全国两会，澎湃新闻特此推出专题策划——「何以法治」，选取立法、执法、司法、监督、行政等领域重点议题，邀请法律界人士解读、评析法治实践情况，以此明晰何以法治的路径，为提升和促进法治贡献卓见。</u></p><p><strong>针对正当防衞制度，我们特邀浙江大学数字法治研究院副院长高艳东撰稿。</strong>在他看来，随着法治的进步，司法机关逐渐开始认可，法律逻辑不应超越公众情理，但要尽量用情理去解释法律，要让冰冷的法条能够温暖人心。</p><p>澎湃新闻注意到，龙年春节档电影《第二十条》热播之后，正当防衞制度再次跃入公众视野。</p><p>这一影片片名引自我国刑法第二十条，案情改编自社会热点案件「昆山反杀案」「福州赵宇案」和「涞源反杀案」，其中发生于 2018 年 8 月的昆山反杀案，激活了司法实践中沉睡的正当防衞制度。</p><p>根据刑法第二十条规定，正当防衞是指为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身、财产和其他权利免受正在进行的不法侵害，而采取的制止不法侵害的行为，对不法侵害人造成损害的，属于正当防衞，不负刑事责任。换句话说，正当防衞作为一种私力救济，在法治社会中是被严格限制的，只有紧急情况下，才能行使有限的私力救济。</p><p>近年来，正当防衞制度关注度日渐升温，司法机关也多次出台文件或意见，要求加强正当防衞条款的适用。澎湃新闻观察到，2020 年 9 月，最高人民法院、最高人民检察院、公安部发布《关于依法适用正当防衞制度的指导意见》，进一步细化正当防衞的操作细则，其中明确了防衞过当应当同时具备的两个条件：「明显超过必要限度」和「造成重大损失」，二者缺一不可。</p><p>这一意见是有关正当防衞制度的第一部司法规范性文件，对于区分正当防衞与防衞过当提供了有效指引。不过，司法鼓励见义勇为的同时也在提醒公众，为了避免更大的恶，即使以暴制暴也需要适度。</p><p>如何判定具体行为是否构成正当防衞，关乎着公道与人心。「法律人要做的是，用人类情理来化解法律逻辑的困境，让冰冷的法条能够温暖人心。」高艳东副教授在专稿《法律的生命不在于逻辑，而在于情理》中表示，法条中的「不法侵害」是机械逻辑，但如何判断「正在进行的不法侵害」却是个情理问题。</p><p>他直言，在法律与情理的冲突中，曾经的很多判例认为逻辑高于情理。因此，大量见义勇为行为都被认定为犯罪，出现了「英雄流血又流泪」的现象。但随着法治的进步，司法机关逐渐开始认可，法律逻辑不应超越公众情理，但要尽量用情理去解释法律。</p><p>「现代法律人的任务，就是平衡情理与法律的关系。」他观察认为，近年来，我国暴力犯罪发案率稳步下降，在这一时代背景下，司法机关鼓励见义勇为，扩张正当防衞权，也在情理之中，法律的生命不在于符合逻辑而在于遵循情理，最难的就是如何在两者冲突时平衡好其中的关系，并将情理转化为法律，「平衡法律与情理是复杂的工作，也是现代司法者的最高要求」。</p><p><strong>以下为专稿全文：</strong></p><p>近期，张艺谋导演的《第二十条》成为热播电影。其主线是讲了三个正当防衞的故事：高中生打伤校园霸凌者、公交车司机重伤调戏妇女的流氓、丈夫捅死催收高利贷的强奸犯。</p><p>影片主题是情与法的冲突，即法律的生命在于逻辑，还是情理？法律逻辑强调客观评价，按照无感情的机器人进行三段论评价，很多义举就不是正当防衞而是事后报复。例如，影片中检察官一帧一帧地播放慢动作再逐步判断：公交车司机出手制止正在调戏妇女的流氓，属于正当防衞；而双方扭打在一起时，就是互殴；而在流氓打人离开时，司机再击打其头部，就是故意伤害。而情理强调价值判断，从常情、常理上讲，社会应当鼓励见义勇为，司机制止流氓调戏妇女反遭流氓殴打，在当时情景下司机持械反击行为具有正当防衞的性质。</p><p><strong>在法律与情理的冲突中，曾经的很多判例认为逻辑高于情理。</strong>因此，本着「法不容情」的理念，大量见义勇为行为都被认定为犯罪，出现了「英雄流血又流泪」的现象，甚至让民众产生「好人无好报」的印象，逐渐对他人的危难选择冷眼旁观。然而，随着法治的进步，司法机关逐渐开始认可，法律逻辑不应超越公众情理，情理不是法律，但我们要尽量用情理去解释法律。</p><p><strong>法律逻辑归根到底是人的逻辑，法律的底色是情理。</strong>以影片讨论的正当防衞为例，法律将正当防衞的前提设定为「正在进行的不法侵害」，这在逻辑上没有问题。侵害与防衞是一个硬币的两面，应当同时存在，没有侵害，何来防衞？从逻辑上讲，「不法侵害结束后无正当防衞」，不法侵害停止了，当然就没有正当防衞存在的余地了。在放高利贷者强奸债务人妻子离开时，从片段化节点来看，不法侵害已经结束了，丈夫再行攻击就是事后报复而不是正当防衞。但是，放高利贷者长期威胁受害者一家并实施强奸，在未来仍会继续犯罪行为。从被害人的角度出发，不法侵害并没有结束而且看不到尽头。直觉正义告诉我们，丈夫攻击刚实施完性侵的强奸犯，是人之常情、国之常理，我们无法期待一个丈夫看着一个随时会卷土重来的强奸犯潇洒走开，这也是「于欢捅死辱母者案」面对的法律难题。</p><p><strong>法律人要做的是，用人类情理来化解法律逻辑的困境，让冰冷的法条能够温暖人心。</strong>法条中的「不法侵害」是机械逻辑，但如何判断「正在进行的不法侵害」是个情理问题。在《第二十条》中，检察官用了「整体综合评价」来解决法律与情理的冲突，即放高利贷者多次对债务人妻子进行性侵，不法侵害一直在持续中、尚未停止。其实，检察官应该更进一步指出，即使事后在放高利贷者车上没有找到刀，丈夫的行为也有正当防衞的性质。因为「不法侵害」不仅包括客观的行为，还包括人的危险性。对一个刚实施完暴行、尚未逃离现场、态度飞扬跋扈的罪犯，其人身危险性仍然存在：杀手有杀气，即杀人者可能再杀人；强奸犯歹意未消，即性侵者可能再实施其他罪行，强奸后再猥亵、杀人或劫财时有发生。</p><p>简单地讲，即使凶手只开了一枪就把枪收起来了，但旁人仍然有理由担心他会再开第二枪，不法侵害因而一直「正在进行」。因此，只要罪犯在现场没有被制服，受害人及其亲属都存在正当防衞的空间。法不能向不法让步，更准确的表述是，罪恶应当向良善让步。只要违法者不投降，护法者就有防衞的余地，凶手的人身危险性也是防衞对象。这种「优先保护守法者」的人类基本情理，完全可以通过层层说理，转化为法律逻辑，很多司法难题就在于我们不擅长用情理解释法律。</p><p><strong>法律的生命不在于符合逻辑而在于遵循情理。</strong>神权时代的法律权威来自上帝，但在今天，法律的权威来自人民的信服。人民信仰法律，是因为法律表达了人民认可的基本价值。除了科技等少数领域，在大多数生活领域中，法律就是常识、常理、常情的另一种体系化表达。民意和法律使用不同的话语体系，但都导向了基本一致的结果——公平与正义。</p><p>法律以「人民为中心」而不是「以逻辑为中心」，其实就是「以人民认可的情理为中心」。「人类基本情理」就是法条之上的自然正义，只考虑机械法律逻辑的司法者，有时会违背更高的自然正义。例如，在「王力军收购玉米案」中，一审法官只考虑法律逻辑，认为王力军没有按照当时的《粮食流通管理条例》办理经营许可证，而将其认定为非法经营罪。而按照最基本的社会常识，市场经济下的粮食自由买卖，与计划经济中的粮食统购统销制度，有天壤之别。二审法院改判王力军无罪，也是用人之常情、民之常理，调节了法之逻辑。</p><p>同理，在《第二十条》中，公交车司机见义勇为打伤流氓被判三年，无论检察官按照怎样的法律逻辑解释其行为有罪，都违背情理，无法得到当事人的信服。类似机械按照法律逻辑的判决，反而会损害法律的生命力。其结果要么是出现法律与民意的对立局面，形成大量的法外纠纷解决机制（如上访），要么是形成法律对社会美德的压制，如「南京彭宇案」就引发了「谁扶老人谁有错」的道德滑坡悲剧。</p><p><strong>现代法律人的任务，就是平衡情理与法律的关系。</strong>简单靠公众情理或法律逻辑断案很容易，前者是古代乡贤的做法，后者是智能 AI 的工作。最难的就是如何在两者冲突时平衡好其中的关系，并将情理转化为法律。而且，不同的时代有不同的情理观。在我国《刑法》设立正当防衞条款时，社会治安形势不好，暴力犯罪发案率居高不下，彼时，司法机关严格控制私力救济、防止以暴制暴，符合当时的社会情理。而近年来，暴力犯罪的发案率稳步下降，我国已经成为全球最安全的国家之一。在这样的时代背景下，司法机关鼓励见义勇为，扩张正当防衞权，也是当下的情理判断。</p><p><strong>平衡法律与情理是复杂的工作，也是现代司法者的最高要求。</strong>在影片中，张艺谋导演也给出了自己的建议：一方面，通过程序正义协调二者的冲突，检察官面对先例苛刻认定正当防衞的无奈，选择通过听证会的方式化解压力，以程序公正追求更高的实体正义。检察官也是人，也要面对各种考核压力尤其是先例的制约，很难奉行个人英雄主义。在面对重大争议时，通过听证会、论证会等方式，让更多人参与讨论，表达意见，就可以更好地理解情理，更准确地解读法律。听取更多的意见，在集体主义中发挥个人英雄主义，也是影片为司法困境给出的救赎之路。另一方面，谨防「谁声音大谁有理」的怪象。情理并非「多人的看法」，《第二十条》也警惕了「人多即正义」的社会乱象。村霸企图利用纠集多人给检察院施压的方式，造成「人多有理」的假象。实践中，一些不法分子用「大闹大解决、小闹小解决」的做法绑架司法，扭曲情理的作用。司法者应当兼听则明，但更要屏蔽噪音。对类似现象，影片通过对闹事者的处理，传达出「法律是讲理，不是闹事」的法治理念。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 11:47:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603281</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603281</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603281_20240308194761b98da1-bb2f-4d14-87df-004954e326cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，林平]]>
            </author>
            <category>何以法治</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/689/361.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】两高报告中的人民立场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全国两会进入「两高」报告时刻。</p><p>3 月 8 日上午，最高人民法院院长张军、最高人民检察院检察长应勇分别做了工作报告，这两份报告不仅是司法机关的述职，更是一场大型普法活动。</p><p>人民群众对公平正义的期待在两份沉甸甸的报告当中得到了直接反馈，身边小案、生活中的急难愁盼事，越来越受到共和国最高审判机关、最高法律监督机关的重视。</p><p>我们看到了，刑事司法政策的宽严相济，回答了人民群众关于正义水位的追问：被媒体称为「蛇蝎美人」的劳荣枝依法被核准、执行死刑；那些受到蛊惑出租出售「两卡」、沦为「电诈工具人」的在校及刚毕业的学生，得到了依法从宽处理。</p><p>我们看到了，生活中常见的纠纷和吐槽被关注，以严谨的法治态度被解析、被正视：小学生体育课意外受伤，校方已经尽到必要的管理责任和救助义务的，法院判定学校不担责；在学校里孩子「闯祸」，家长不能逃避责任；「宠物伤人」案件中明确了管住管好是饲养人的法定义务。「小案不小办，小案不小看」，因为「小案」是群众感知法治温度的主要渠道。</p><p>我们看到了，社会高速发展，产生了新的纠纷，需要以公正司法回应人民的期待：最高法明确了把「付出实质性劳动」和「明显占用时间」作为线上隐性加班的认定标准，让劳动者的离线休息权有保障；针对婚前同居的客观现实，最高法明确恋爱、同居遭遇对方暴力，可申请人身安全保护令；以牟林翰案为突破点，确立了婚前同居施暴须以家庭成员承担刑事责任的司法规则。</p><p>在最高检的工作报告当中提到了三起有关正当防衞、法理情统一的案件：快餐店老板与持刀闯入店内敲诈的歹徒对砍致其死亡、棋牌室管理员因制止酒后持刀滋事将其划伤，以及某学院副院长猥亵未成年女生，其生父愤而将其打成轻伤。前两起案件被认定为正当防衞，后一起案件做了不起诉处理。「一个案例胜过一打文件」，三个案例让公众知道自己的权利边界所在，明确了「法不向不法让步」，也体现了在法律框架内寻找公平正义的「最大公约数」的司法智慧：「法律是让坏人犯罪的成本更高，而不是让好人出手的代价更大」。</p><p>从「能动司法」到「如我在诉」，从「就是头拱地也要把人民的事办好」到「把屁股端端地坐在老百姓的这一面」，从精深的法理到朴实的口语，无不彰显着人民司法的人民立场、人民情怀。</p><p>因为人民法院、人民检察院始于人民的意志，其工作也归于人民的期待。司法力量正在助推中国式现代化，司法公正的火炬正照亮每个公民的生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 10:11:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605267</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605267</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/763.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605267_202403081812589c7bce-0d2b-4781-a250-2b7d6bef3781.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>最高法</category>
            <category>最高检</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/763.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/764.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国市长访谈录｜专访景德镇市长胡雪梅：打造创意集市 IP 矩阵，吸引更多年轻人「上镇赶集」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【访谈摘要】</p><p>全国人大代表，江西省景德镇市委副书记、市长胡雪梅：</p><p><u>►除夕，舞剧《唯我青白》选段《瓷影》登上春晚舞台，让景德镇再次收获举国关注，旅游热度随之高涨。这个春节假期，全市累计接待游客 393.14 万人次，与 2023 年春节相比增长 74.66%，游客数量创下新高。</u></p><p><u>►政府工作报告中提到，2024 年，要着力扩大国内需求，推动经济实现良性循环，促进消费稳定增长，积极培育文娱旅游等新的消费增长点，这为我们进一步坚定了信心，鼓足了干劲。</u></p><p><u>►景德镇将继续用好灿烂悠久的陶瓷文化这一宝贵资源，走好文旅产业高质量融合发展之路，真正实现「打卡」变「刷卡」、「流量」变「留量」、「网红」变「长红」，让景德镇成为越来越多人心中的「诗和远方」。</u></p><p><u>►接下来，景德镇将全力擦亮「满城瓷器千座馆」这一新的文化标识，努力打造具有中国气派、江西韵味、景德镇特色的国家文化交流客厅、国际文化交流名城，共同演绎陶瓷文化的无限精彩，合力谱写瓷上中国的时代华章，奋力把「千年瓷都」这张靓丽的名片擦得更亮。</u></p><p><u>►开放包容的城市精神，景德镇自古有之。如果从历史的角度观察，今天的景德镇能吸引 6 万多名中外「景漂」在此创新创业，一点也不令人意外。在景德镇，每一位年轻人都能找到属于自己的一片天地。</u></p><p><u>►集市是城市烟火与艺术文化融合发展的重要载体，也是传统文化和现代生活的连接点。为了吸引更多年轻人「上镇赶集」，景德镇将推动打造一批深受广大市民游客追捧的创意集市 IP 矩阵，全力让创意集市成为提升文旅消费能级、促进消费内循环的强劲「新引擎」。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>景德镇又「火」了。</p><p>除夕之夜，舞蹈《瓷影》登上春晚舞台，再一次带热景德镇旅游。这个春节假期，景德镇累计接待游客 393.14 万人次，与 2023 年春节相比增长 74.66%，游客数量创下新高。</p><p>不仅如此，景德镇还「火」到了海外。3 月 6 日，在十四届全国人大二次会议江西代表团开放团组会议上，全国人大代表，景德镇市委副书记、市长胡雪梅介绍，去年，景德镇陶瓷官方旗舰店开到了全球最大的购物中心——迪拜购物中心，目前开业还不到半年时间，就已接待游客 100 多万人次，其中有 60 多位各国政要及王室成员。</p><p>胡雪梅在介绍中还提到，为了让千年陶瓷文化更加「火」起来、热起来、亮起来，景德镇不断推出博物馆游、非遗游、研学游等，并成功打造了创意集、陶然集、春秋大集「三大集市」IP。</p><p>景德镇的成功，到底凭什么？「厚积才能薄发。」全国两会之际，胡雪梅在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者专访时说，景德镇的「出圈」，得益于该市在「以文塑旅、以旅彰文」上久久为功。</p><p>她还表示，为了吸引更多年轻人「上镇赶集」，在「三大集市」取得成功的基础上，接下来，景德镇将努力开发更多新的好玩有趣的创意集市，推动打造一批深受广大市民游客追捧的创意集市 IP 矩阵，全力让创意集市成为提升文旅消费能级、促进消费内循环的强劲「新引擎」。</p><p><strong>走好文旅产业高质量融合发展之路</strong></p><p><strong>澎湃新闻：在龙年春晚舞台上，舞蹈节目《瓷影》给全国观众留下深刻印象，也吸引了不少游客慕名前往景德镇。这个春节假期，景德镇旅游市场表现如何？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>除夕之夜，舞剧《唯我青白》选段《瓷影》登上春晚舞台，让景德镇再次收获举国关注，旅游热度随之高涨，越来越多的人选择到景德镇过年。这个春节假期，全市累计接待游客 393.14 万人次，与 2023 年春节相比增长 74.66%，游客数量创下新高。</p><p>很多人好奇，景德镇为什么能这么「火」？在我看来，厚积才能薄发。近年来，景德镇深入贯彻落实习近平总书记关于文旅融合发展的重要指示精神，坚持以文塑旅、以旅彰文，依托千年陶瓷文化底蕴，全力打造世界著名陶瓷文化旅游目的地，让古老的陶瓷文化历久弥新、魅力长存。正是得益于这些年的久久为功，景德镇的一批王牌景区、精品线路、文旅 IP 才得以迎来成功「出圈」。</p><p>这次全国两会，李强总理在政府工作报告中提到，2024 年，要着力扩大国内需求，推动经济实现良性循环，促进消费稳定增长，积极培育文娱旅游等新的消费增长点，这为我们进一步坚定了信心，鼓足了干劲。景德镇将继续用好灿烂悠久的陶瓷文化这一宝贵资源，从时代化、多元化、国际化、人性化多个维度，走好文旅产业高质量融合发展之路，真正实现「打卡」变「刷卡」、「流量」变「留量」、「网红」变「长红」，让景德镇成为越来越多人心中的「诗和远方」。具体来说，2024 年，我们将重点做好以下几项工作。</p><p>以时代化表达激发文旅活力。VR 展、AR 导览、数字展品建模，让博物馆变得更加时尚有趣；景德镇中国陶瓷博物馆内，「无语菩萨」别样出圈引得游客排队「打卡」；以明成化素三彩鸭形香薰为蓝本打造的网红「岁岁鸭」，广受年轻人青睐……一个个鲜活的例子证明，只有坚持时代化表达，才能更好彰显陶瓷文化的时代价值、世界意义。今天的景德镇，依然保留着最为丰富、最为完整的瓷业体系及文化遗存，老窑址、老里弄、老街区遍布全市。新的一年，我们将持续推动传统文化表达推陈出新，以游客喜闻乐见的形式，让陶瓷文化变得更加年轻、更加充满活力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">岁岁鸭动漫形象。本文图片，均为景德镇市委宣传部，供图</p><p></p><p>以多元化融合丰富文旅供给。文旅融合发展需要多元化的产品和业态，吸引更广泛的消费群体。《瓷影》的成功，是我们拓展文旅产品外延的一次有益尝试。新的一年，我们将继续大力创作陶瓷文化动漫、游戏、音视频等艺术精品，满足游客多样化精神需求，打造更多体现中国审美、陶瓷特色、当代精神的「国潮」产品，让陶瓷文化「潮」出生命力、「潮」出购买力。同时，加快文旅业态跨界融合，精心做好「文旅+」文章，让文旅产品更加丰富、文旅体验更加精彩。</p><p>以国际化推介做强文旅品牌。景德镇陶瓷文化作为中华优秀传统文化的重要组成部分，自古以来就是中国走向世界、世界认识中国的重要窗口。近年来，景德镇顺应互联网传播规律，深化与抖音、携程、小红书、B 站等头部平台的紧密合作，积极「种草」海外市场，持续引燃传播爆点。例如，联手《英雄联盟》植入青花瓷主题元素，借助游戏将中国传统陶瓷文化出海到世界各地；借助联合国创意城市网络、国际友城等平台，大力宣传景德镇特色文旅产品，拓展国际客源，特别是去年 9 月，景德镇作为首届轮值主席城市，高规格举办丝绸之路旅游城市联盟成立大会，与 26 个国家 58 座城市联合发布了《景德镇宣言》，谱写了旅游合作与发展的新篇章。新的一年，我们将通过联盟平台，不断加大国际性文旅合作，合力打造世界级黄金旅游之路。</p><p>以人性化服务提升文旅体验。金杯银杯不如游客的口碑，服务质量关乎文旅产业的生命，是实现文旅产业持续「长红」的关键。近年来，为了让游客游得开心、舒心、安心，乘兴而来、满意而归，景德镇围绕「吃、住、行、游、购、娱、商、学、研」，加快推出了一批名菜、名街、名品、名器，全面优化「车位、厕位、床位、馆位」等旅游资源供给，加大多语种导游等专业人才培养力度等，下足功夫创优旅游环境。新的一年，我们将进一步优化旅游要素供给，拓展旅游集散功能，壮大提质酒店住宿行业，特别是大力发展民宿业，扩大规模、提升品质，有效缓解我市酒店供需矛盾突出的问题，构建全域、全时、全龄、全业的陶瓷文旅消费生态体系，让景德镇文旅服务更有温度、更聚人气。</p><p><strong>擦亮「满城瓷器千座馆」文化标识</strong></p><p><strong>澎湃新闻：景德镇是一座充满文艺气息的城市，依托丰富的博物馆、美术馆、工艺馆、收藏馆等文化艺术空间资源，景德镇提出了「一座城、千座馆」的目标。景德镇为什么要打造「千馆之城」？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>来景德镇旅游，「打卡」各类博物馆是必不可少的项目。2023 年，景德镇全市博物馆接待游客 566 万人次，同比增长 162%，到景德镇来一趟「博物馆游」，正日益成为一股旅游新风尚。</p><p>据前期普查登记，景德镇现有各类博物馆、美术馆、工艺馆、收藏馆、展览馆、非遗馆、文化馆、科技馆、工作室、创意空间等近千座。景德镇打造「千馆之城」，并不是全新建设，也不用大量投入，而是对现有场馆进行系统梳理、数字赋能、优化提升、整体展示，可以有效解决「外地游客找不到、本地场馆推不出」的文旅产品供需矛盾。这既是深入贯彻落实习近平文化思想和习近平总书记考察江西、考察景德镇重要讲话精神的生动实践，也是纵深推进景德镇国家陶瓷文化传承创新试验区「两地一中心」建设的有力举措。</p><p>打造「千馆之城」，有助于坚定文化自信。「千馆之城」包罗万象，除了几个综合性大型博物馆，还涵盖陶溪川青白瓷博物馆、陶瓷大学元青花博物馆、外销瓷博物馆、十大瓷厂陶瓷博物馆、陶瓷工业遗产博物馆、陶瓷包装历史博物馆、雕塑精品馆等一批专题馆、特色馆，以及智慧旅游体验馆、陶瓷元宇宙馆等一批「数字馆」，不同类型场馆规模各异、特色鲜明。「千馆之城」建设，可以让景德镇的物质文化遗产、非物质文化遗产有更多的承载平台和开放空间，使景德镇陶瓷「行于九域、施及外洋」的辉煌历史得以生动再现。</p><p>打造「千馆之城」，有助于丰富旅游业态。通过「千馆之城」建设，不仅实现了现有场馆集中呈现，而且各个场馆还可以根据自身定位和特色，经常性举办艺术周、汉服秀、非遗游、cosplay、剧本杀、拍卖会、读书会等各具特色的文化活动。这样，来到景德镇的广大游客，除了原来单一的购买陶瓷，还能沉浸式体验到千年历史、多元文化、创作乐趣，可以有效延长外来游客的停留时间，让景德镇从过去的旅游过境地变为旅游目的地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「千馆之城」发布仪式现场。</p><p></p><p>打造「千馆之城」，有助于促进文化交流。去年第 12 届「艺汇丝路——阿拉伯知名艺术家访华采风活动」期间，在景德镇市美术馆，来自沙特、埃及、黎巴嫩等 7 个阿拉伯国家的 14 位艺术家驻场，以大美之艺创作了一批促进中阿文化交流的艺术作品；今年以来，东京国立博物馆学者到访陶溪川青白瓷博物馆、韩国驻武汉总领事馆组织韩国文化界到访景德镇市凡溪艺术馆；目前正在举办的 2023 景德镇国际陶瓷艺术双年展，吸引来自 48 个国家的 1800 余件作品参赛……自 2023 年 12 月举行「千馆之城」发布仪式、发布首批 330 家场馆以来，越来越多的博物馆、艺术馆，就像一个个「浓缩版」的景德镇，向全世界展示着景德镇的多元文化和中华陶瓷文化的博大精深。</p><p>通过前期的探索和实践，我们更加坚定了打造「千馆之城」的信心和决心。接下来，景德镇将全力擦亮「满城瓷器千座馆」这一新的文化标识，努力打造具有中国气派、江西韵味、景德镇特色的国家文化交流客厅、国际文化交流名城，共同演绎陶瓷文化的无限精彩，合力谱写瓷上中国的时代华章，奋力把「千年瓷都」这张靓丽的名片擦得更亮。</p><p><strong>开发更多好玩有趣的创意集市新 IP</strong></p><p><strong>澎湃新闻：除了拥有独一无二的陶瓷文化，景德镇还是一座开放包容的城市，近年来，越来越多的文艺青年聚集于此享受「景漂」生活。景德镇为何对年轻人拥有如此强大的吸引力？</strong></p><p><strong>胡雪梅：</strong>开放包容的城市精神，景德镇自古有之。早在古代，来自全国各地、各行各业的能人巧匠，就在这里书写了景德镇「匠从八方来，器成天下走」的辉煌历史。所以，如果从历史的角度观察，今天的景德镇能吸引 6 万多名中外「景漂」在此创新创业，一点也不令人意外。在景德镇，每一位年轻人都能找到属于自己的一片天地。</p><p>景德镇对年轻人的吸引力，源于底蕴深厚的陶瓷文化。走进老里弄、探寻陶博城，实地触摸千年陶瓷文化传承发展的脉动；在各具特色的博物馆中，欣赏唐宋元明清精品瓷器，感悟中华陶瓷文化的博大精深；在亲手复原 72 道制瓷工序时，将生活的所感、所想、所悟融进作品中……遍布全城的遗址、「千馆之城」的魅力、流传千年的技艺，形成了景德镇独特的瓷貌、瓷韵、瓷文化。</p><p>景德镇对年轻人的吸引力，源于要素完备的创业环境。近年来，景德镇利用特色资源优势「筑巢引凤」，打造了以陶溪川、三宝国际瓷谷、名坊园为代表的创新创造平台，人才集聚效应逐渐展现，单是三宝村就吸引了近 200 家文创机构。陶溪川「景漂」创客增加到 2.2 万名，带动上下游就业超过 12 万人。景德镇就像一座巨大的「文化磁场」，吸引来的不仅是陶瓷手作者，还有更多的手工艺者和艺术爱好者，从工业设计、珠宝设计到玻璃工艺，不同领域的艺术创作者在这里交流，跨界碰撞出「陶瓷+」的无数种可能。</p><p>景德镇对年轻人的吸引力，源于完善贴心的配套服务。为了帮助各类「景漂」逐梦、圆梦，景德镇利用试验区先行先试的政策优势，研究制定促进「景漂」人才创新创业「20 条举措」，完善创业孵化体系，打造陶溪川邑空间创业孵化基地，从初级的集市练摊，到入驻邑空间商城、直播基地，再到陶瓷智造工坊，不断延展创业孵化链条，满足创业者不同阶段的发展需求。针对「洋景漂」群体，我们还在江西率先执行国家重点发展区域外籍人才引进的签证、永久居住等 12 项便利政策措施，开设「景漂之家·洋景漂服务站」，提供培训指导、权益保障、安家落户等全方位贴心服务，让「景漂」不仅留得住，而且发展好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶溪川创意集市。</p><p></p><p>特别值得一提的是，近年来，我们活化利用陶溪川等工业遗产，打造的创意集、陶然集、春秋大集「三大集市」IP，成为年轻人的新宠，其中仅春秋大集就吸引了超 3 万人参加。此外，依托「候鸟计划」，累计引进 50 多个国家和地区的「洋景漂」艺术家 3100 人次，成为传播中国文化的一股重要力量。</p><p>集市是城市烟火与艺术文化融合发展的重要载体，也是传统文化和现代生活的连接点。为了吸引更多年轻人「上镇赶集」，接下来，我们将从以下几个方面，进一步做好做强集市 IP。</p><p>一是用好「世界语言」。在打造集市 IP 时，我们将始终秉承开放、多元的价值取向，把传承和传播中华优秀传统文化作为重要出发点，让集市成为公众艺术交流的桥梁，为世界各地艺术家提供一个开放、包容的国际性交流平台。继续办好每年 5 月、10 月的春秋大集，以「民族的、世界的」为核心，邀请更多国家的艺术家、院校师生、机构代表团、在地留学生等齐聚景德镇，利用陶瓷文化这一「世界语言」，用作品发声，推动文化交流互鉴，创造艺术的更多可能性。</p><p>二是做强城市支撑。通过发放创业补贴、提供金融帮扶等方式，全力支持各类群体在集市创新创业，让更多好想法、好创意能够在集市涌现。加快推进城市基础设施建设，持续完善吃住行等文旅要素配套，加强市场管理，严厉打击扰乱市场正常秩序行为，让游客在景德镇「赶集」体验更加安心舒心。</p><p>三是提高品牌声量。景德镇的集市是多方参与的开放空间，我们将进一步加强集市运营方与入驻创客之间的良性互动、相互成就。鼓励集市运营方利用陶溪川等热门景区现有资源和流量，为集市的创客们提供大量曝光，并在项目输出时带上更多精选创客，帮助他们提升知名度；同时，也欢迎入驻集市的创客，通过多种传播方式在公众号、小红书等各种年轻人聚集的互动平台宣传造势，为集市带来更大的人流量与关注量，通过共同打造，让集市里人人都是参与者、人人都是受益者。</p><p>未来，景德镇将持续做精「三大集市」IP，进一步丰富集市内容和形式，引进「迷笛音乐」、「川上踏歌行」等项目，采取 VR 互动体验、AR 场景交互等新方式，创新消费场景，解锁新的玩法，把集市打造成年轻人喜爱的沉浸式文艺现场；同时，发挥头部集市灯塔效应，整合各类资源，努力开发更多新的好玩有趣的创意集市，以「新民俗」、「新里弄」、「新旅行」为核心，把集市、庙会等活动进行串联，推动打造一批深受广大市民游客追捧的创意集市 IP 矩阵，全力让创意集市成为提升文旅消费能级、促进消费内循环的强劲「新引擎」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/293.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26603259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26603259</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/629.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26603259_20240308175350020482-9717-4fa8-848f-d39f595cad72.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇]]>
            </author>
            <category>中国市长访谈录</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/711/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一图看懂丨两会热点新质生产力「新」在何处？有哪些特征？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新质生产力「新」在何处？由什么催生？有哪些特征？新质生产力逻辑关系图来了，超全详解！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 08 Mar 2024 09:48:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26605233</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26605233</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26605233_2024030817481b049810-e9eb-4b50-b54a-7826215ec377.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央视新闻]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>新质生产力</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/713/530.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
