<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 10 Oct 2023 05:51:06 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《教育和技术的赛跑》：技术带来不均，教育弥合差距]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>10 月 9 日，2023 年诺贝尔经济学奖得主揭晓。哈佛大学经济学家克劳迪娅·戈尔丁「因为增进了我们对女性劳动力市场结果的理解」而独享此殊荣。戈尔丁是哈佛大学经济系首位获得终身教职的女性，她的研究涉及广泛主题，包括女性劳动力、收入的性别差距、收入不平等、技术变革、教育、移民等。</u></p><p><u>戈尔丁的经典著作（与她的丈夫劳伦斯·F.卡茨合著）《教育和技术的赛跑》由格致出版社出版。这本书回顾了美国劳动力在 20 世纪的变迁，细致梳理了男性和女性在劳动参与上的差异、该差异随时间的演变趋势，以及背后社会根源。本文为在此书的「导言」部分。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《教育和技术的赛跑》[美]克劳迪娅·戈尔丁 [美]劳伦斯·F.卡茨 &nbsp;著&nbsp;贾拥民，傅瑞蓉，译
<br>格致出版社 2023 年 1 月出版</p><p></p><p></p><p>20 世纪初，美国成为全世界最富裕的国家，美国民众的平均生活水平也超过了英国——上一个全世界最富裕的国家。然而，这只是美国进一步崛起的序幕而已。美国与其他位居第一梯队的国家之间的差距，还将不断扩大；即使美国的大门随时向全世界的穷人敞开，美国民众的生活水平也仍在持续提高。美国一直将这种世界经济霸主地位维持到了 20 世纪末，甚至更久。如果仅从经济的角度来看，那么 20 世纪完全可以称为「美国世纪」。</p><p>20 世纪也可以称为「人力资本世纪」。到了 20 世纪末，所有国家都已经在向大多数民众提供小学及更高阶段的学校教育了，即便是那些最贫穷的国家也不例外。相比之下，在 20 世纪初，甚至到了 20 世纪中期，许多国家（包括那些相对富裕的国家）仍然只向那些个人有能力负担的人提供教育。但是，美国却是一个异类。美国的教育体系一直不像欧洲国家那么精英化。从 1900 年开始（甚至可能更早一些），美国就已经着手在普通民众当中推广中学教育了；至于小学教育，美国更是早在 19 世纪就已经取得了巨大的成功。</p><p>因此，20 世纪既是「美国世纪」，又是「人力资本世纪」，这绝不是历史的偶然。人类社会的现代化程度越高，经济增长就越需要受过教育的工人、管理人员、企业家和公众。现代技术必须被发明创造出来，并得到应用和维护，而且必须有大量有能力的工人来掌握它们。快速的技术进步是 20 世纪的根本特征，这一点早就通过各种途径展现出来了。正是因为美国民众在 20 世纪是全世界范围内受教育程度最高的，所以他们才能够在发明、创业以及运用先进技术生产商品和服务方面，占据最有利的位置。</p><p>「美国世纪」与「人力资本世纪」之间的这种联系，与教育在经济增长和个人生产率的提高中所扮演的角色密切相关。教育水平越高，劳动生产率就越高；与此同时，提高一个国家的全民教育水平，通常能够加快总体经济的增长。因此，作为在教育上投资最多，且在教育至关重要的这个世纪内完成了大部分教育投资的国家，美国发展成了全世界人均收入最高的国家。</p><p>我们这样说，并不是暗示经济增长只是一个完全依赖于教育投资的简单问题。如果真是那样，那么任何一个贫穷的国家都可以在教育上大力投资，再静静地等上几年，就能获得巨大的经济回报了。我们要表达的意思无非是，在考虑了一系列重要的先决条件的前提下——比如，政府的类型、财产权利的保障等——确实可以直接从经济增长、技术和教育之间的关系，来讨论「美国世纪」与「人力资本世纪」重合这个历史现象。在教育上大力投资，获得更高水平的技术和生产率，进而就可以实现快速的经济增长和更高的生活水平。当然，经济增长带来的好处不一定能够均等地分配给所有人，更高的平均生活水平也不一定能够转化为所有人境况的改善。</p><p>如果上述关于教育在技术变革和经济增长中扮演的角色的论断是正确的，那么迅速的技术变革也会在各个层面提高对受教育程度更高的工人的需求。随着对受教育程度较高的工人所能提供的服务的需求上升，相对于受教育程度较低的工人，受教育程度较高的工人的收入将会上升。如果受教育程度较高的工人的供给没有相应地增加，那么他们与受教育程度较低的工人之间的收入差距就会扩大。如果社会中存在着从受教育程度最低到受教育程度最高的不同群体，同时如果这些群体的相对人数比例固定不变，那么技术进步无疑将会加剧这些群体之间的经济不平等，因为受教育程度较低的人和受教育程度较高的人之间的相对收入差距将会扩大。然而，如果除了技术进步之外，受教育者的数量也增加了（可能还有质量也提高了），那么这种不平等就可能缩小。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/562.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，图</p><p></p><p></p><p>「美国世纪」经历了巨大的技术进步和经济增长，它原本也完全有可能成为一个不平等不断扩大的世纪，因为经济增长有可能导致一些人的收入大幅度增加，而另一些人则完全没有增加（或者，即便有所增加，也少得可怜）。当然，美国实际发生的情况与此完全相反。「美国世纪」的前四分之三是一个经济长期持续增长与不平等不断缩小的时代。在 20 世纪的大部分时间里，美国经济增长带来的好处得到了更加平等的分配。只不过，到了 20 世纪 70 年代末，经济不平等才突然大幅度恶化。不仅如此，平均实际工资的增长也放缓了。在 20 世纪的最后 30 年里，确实也出现过一些大多数美国人的收入都有所提高的美好时光（当然那些最富有的人的收入增幅要大得多），但是在更多的时候，收入最低的那三分之一人口的实际收入增长完全停滞了。</p><p>美国人的经济福利在整个 20 世纪几乎一直在持续不断地增长，尽管中间也经历了一些回挫，如几次比较小的经济衰退和 20 世纪 30 年代的大萧条。这是非常令人瞩目的。使用标准的衡量收入和价格水平的指标，2000 年的美国人均收入水平达到了 1900 年的 5—6 倍。如果按商品和服务的质量进行调整，那么这个数字还会更高，而且提高的幅度也应该会很大。美国整个国家的收入——即通常所说的国内生产总值（GDP）——的增长，在整个 20 世纪都很快且格外地稳定，增长速度一直保持在平均每年 3.2％左右的水平上。从人均的角度来看，GDP 的增长速度在 20 世纪 40 年代之后有所提高。从 1900 年到 1929 年，人均实际收入平均每年增长约 1.7％。在 1950 年之后增速提高到了 1.9％。因此，从整个世纪的时间跨度来看，按人均计算的经济增长是略有加速的。</p><p>与经济增长的这种相对持续性形成鲜明对比的是，美国经济不平等状况的发展，是高度不连续的。就美国经济不平等的演变而言，20 世纪实际上包含了两个截然不同的历史阶段。最初，从 1900 年到 20 世纪的差不多前四分之三个世纪里，经济不平等现象分阶段地逐渐减缓了。在那之后，不平等现象却加剧了，而且往往是以非常惊人的速度发生的，这种情况一直持续到了 20 世纪末期。从大多数衡量指标来看，现在的经济不平等程度已经与它在出现大幅度下降之前一样高了。这也就是说，今天（本书英文版初版于 2008 年。——编者注）的不平等程度与大萧条时期一样高，甚至可能与大萧条发生以前的那个更久远的时期一样高了。</p><p>在经济体系的上述两个组成部分——技术变革和经济不平等——之间，一个关键链接就是教育的进步。在 20 世纪的前四分之三的时间里，美国民众的教育水平或受教育程度——用相继出生的同龄群（successive cohorts）接受学校教育的年数来衡量——极其迅速地得到了提高，而且这种提高呈现出了很强的持续性。但是，从 20 世纪 70 年代开始，年轻成人受教育程度提高的速度就明显放缓了，到了 20 世纪 80 年代初，劳动力大军整体教育水平的提高速度，也出现了明显的放缓。对于在 19 世纪 70 年代至 1950 年前后出生的那些同龄群来说，受教育时间平均每 10 年就会增加大约 0.8 年。在那 80 年的时间里，绝大多数人的受教育程度都远远超过了他们的父母。随后，教育水平一代高过一代的进步过程，就戛然而止了。美国梦的一个重要组成部分——孩子们总能比他们的父母过上更好的生活——受到了严重的威胁，而且这种危险甚至比教育数据所体现的还要大。究其原因在于，在「美国世纪」里，经济不平等程度先减缓后恶化的变化趋势，也体现在了另一个重要的经济指标上，那就是生产率。</p><p>美国的生产率（以每工时产出来衡量），在 20 世纪的大部分时间里一直都在快速提高，但是在进入 20 世纪下半叶之后却明显放缓了。到了 20 世纪 90 年代末期，生产率提高速度的放缓趋势似乎结束了，但是仍然结束得不够快。国民收入已经远远低于生产率提高速度不放缓的情况下本来能够达到的水平了。事实上，在劳动生产率提高速度放缓的情况下，人均实际收入之所以仍然能够保持快速增长，唯一的原因就是劳动力的增长速度超过了人口的增长速度。仅仅只是为了保持原来的经济增长速度，美国人就不得不更加努力地奔跑了。</p><p>在 20 世纪初，美国是自信的，充满了活力。当然，在当时，美国的钢铁、化工等行业仍然落后于欧洲竞争对手；但是，大量的工业制成品已经从美国各港口源源不断地流向世界各地了。在诸如图书出版、马车制造、商用机器生产、农业设备和工业机械等行业，美国人都被描绘成了「入侵者」。美国人当时还是原材料和半成品的卓越生产者，提供的产品遍及谷物、面粉、肉类、皮革以及许多不可再生资源，如石油。在 20 世纪的头 20 年里，美国就已经确立了全世界头号工业制成品生产国的地位，其中就包括汽车，那是现代生活的象征。</p><p>美国在经济上的竞争对手们，一直在密切地关注着美国人在做些什么、哪些东西是他们可以效仿的。例如，正如《美国入侵者》（The American Invaders）一书讲述的，英国人意识到自己的竞争优势已经丧失殆尽，因此开始近乎疯狂地寻找「美国成功的秘诀」。在该书罗列的「美国称霸世界」的各个主要原因中，首要的一条就是「美国有更好的教育」。该书称，美国人之所以能够在经济竞争的「战场」中赢得胜利，凭借的是他们的「智慧、企业家精神和冲劲……他们更长的工作时间、他们乐意接受新思想的心态、他们拥有的更好的工厂，也许最重要的是……他们不受阻碍进步的传统观念的束缚」。而在「阻碍进步的传统观念」当中，有许多是与教育有关的。</p><p>而到了今天，在人类踏足 21 世纪之初，美国却已经在一定意义上变得不如 100 年前那么风光了。它早就向全世界证明了普及教育的重要性。于是欧洲和亚洲各国最终追随着美国的脚步赶了上来，其中有一些国家近年来甚至已经在年轻同龄群的高中和大学毕业率上超过了美国。例如，国际数学与科学趋势研究（Trends in International Mathematics and Science Study， TIMSS）和国际评估项目（Program for International Assessment， PISA）提供的数据表明，美国学生在标准化阅读、数学和科学类课程的考试成绩等方面，都已经明显落后了。</p><p>几乎从一开始，美国的教育体系就是建立在一组包含了很多美国式平等主义元素的优点基础上的。当然，奴隶制在美国曾经长期存在，而且大多数拥有自由的非洲裔美国人，在奴隶制时期以及之后相当长的一段时间内，一直得不到平等的受教育机会，这些都意味着我们对平等主义（egalitarianism）这个术语的使用要非常谨慎。到了 19 世纪中期，对于美国大多数具有欧洲血统的孩子来说，学校教育是由公共出资的、开放的、宽容的，而且在大多数情况下都是性别中立的、世俗化的，并且是由众多相互竞争的学区公共提供的。在本书后续相应章节中，我们将详细解释以上列出的这些优点的具体含义，以及为什么它们在美国历史的许多时刻都是值得称颂的。不过在这里，我们只着重指出一点，那就是：这些优点曾经推动了各个层次的教育的发展，但是在今天，它们在某种意义上却似乎让我们失望了。</p><p>不断加剧的不平等、长期停滞不前的生产率，以及相当乏善可陈的教育成绩单，使得许多人开始对那些曾经帮助美国成为人们羡慕的对象和世界上许多国家的「灯塔」的特质，提出了质疑。当然，美国人从来不曾对他们的子女的教育质量沾沾自喜过；并且在最近的一段时间以来，涌现出了一大批改革建议。有些改革建议已经付诸实施并带来了猛烈的冲击，其中一些改革措施改变了美国学校教育体系昔日的优点。教育券、特许学校、对教会学校的公共出资，以及对应试者的前途具有重大实质性影响的考试，这些都是已颁布实施的改革措施。那些优点是否仍能与时俱进地发挥作用，这些改革措施是否能够产生值得称道的结果，都有待检验。</p><p>更加严重的问题在于，我们已经患上了一种集体失忆症，即遗忘了过去的成就。我们现在完全有可能正在做错事，而我们以前的做法却是对的。本来，我们也许有办法去改变我们的制度，创造出一个更具生产性且更加公平的社会。但是，由于对当前问题的执迷不悟，我们不但忘记了美国教育曾经有过的独特而辉煌的历史，还忽视了这样一个事实，即美国的高等教育仍然是全世界首屈一指的。</p><p>我们最近经历了不平等不断加剧的过程，这也导致人们对技术变革在经济中扮演的角色产生了一些误解。技术的持续进步，并不一定会增加对技术熟练和受过教育的工人的相对需求。在 19 世纪的大部分时间里，重大的技术变革可能并没有增加对技能的相对需求；不过，在 20 世纪的大部分时间里，技术变革确实增加了对技能的相对需求，因而呈现出技能偏向性。</p><p>然而，即便是呈现出技能偏向性，快速的技术变革也并不总是会加剧经济不平等。类似地，20 世纪下半叶日益加剧的不平等，也并不意味着不断加速的技术变革增加了对受过教育的熟练工人的相对需求。即使对受过教育的工人的需求迅速增加，经济不平等也可能会减少。同样的道理，不平等加剧并不一定是对受过教育的工人的相对需求加速增长所导致的。无论需求增加与否，受过教育的工人的供给可能是不同的，有时可能会迅速增长，有时则可能会放缓。实际发生的情况正是如此。因此，我们绝对不能忽视不平等方程式中至关重要的另一半：供给侧。</p><p>从 1900 年到 1980 年，受过教育的美国工人的供给得到了极大的增长，而且这种增长几乎是没有间断的。在 20 世纪早期，美国人的受教育程度的大幅提高，主要应该归功于一场草根运动，它推动了公立高中校舍的修建和教职人员的聘用。这不是因为自上而下的强制性命令或联邦政府施加的压力，当然也不是因为强大的地方利益集团的推动或强制性法律的驱使。在 20 世纪晚些时候，高中教育已经普及，高中入学率也达到了很高的水平，这时州立学院和大学的扩张就自然而然地使美国人的受教育程度进一步提高。</p><p>但是，受过教育的美国工人的供给，在大概 1980 年之后，增速就明显放缓了。在进入新千年之前的那四分之一个世纪里，受过教育的劳动力之所以增长缓慢，主要是因为在美国本土接受教育的那些人受教育程度提高的速度下降了，而不是因为劳动大军中在国外出生的劳动力（移民）比例增大了。</p><p>我们这本书考察的是一个非同凡响的世纪。在这个世纪的许多年间，经济持续增长，技术不断变革，教育日益进步，甚至贫富差距也在缩小。本书将要分析的是一个独特的、创造条件的制度体系，它使得美国实现了教育大众化，并使得美国的教育水平远远超越了其他富裕国家——至少直到 20 世纪末期仍然如此。本书还将探讨：为什么 20 世纪大多数时间里，快速的技术进步并没有导致日益严重的经济不平等？为什么经济增长的成果，往往得到了更加平等的分配——至少一直到 30 年前都是如此？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，图</p><p></p><p>这本书还剖析了一个当前许多人都非常关注的紧迫问题。自 20 世纪 70 年代末以来，经济不平等已经再度加剧到与 20 世纪初相当的程度。我们将分别讨论教育涉及的各个方面对这种状况的反应，以及为什么在经历了延续好几代人的巨大进步之后，人均受教育程度的提高却开始止步不前了。受教育程度提高速度的放缓，对处于收入分布最底部的那些人，影响是最极端和最令人不安的，特别是少数族裔受害至深。不过，积极的一面是，女性的受教育水平相对于男性有了很大的进步。事实上，在过去的 30 年里，相对于可比男性，在教育和收入上的性别差异的演变趋势，与过去 30 年来普遍加剧的不平等浪潮是背道而驰的。</p><p>这本书有三个基本主题——技术变革、教育和不平等；这三者之间存在着复杂的联系，而且主要体现在一种微妙的「赛跑」的关系上。在 20 世纪的前四分之三的时间里，受过教育的工人的供给不断增长，同时技术进步导致对他们的需求持续上升，但是前者快于后者，从而使得实际收入的提高伴随着不平等的减少。但是，在 20 世纪的最后 20 年里，形势发生了逆转，不平等现象急剧恶化。或者换句话说，在 20 世纪上半叶，教育跑到了技术的前面，但是到了 20 世纪后半叶却变成技术跑到了教育的前面。就整个 20 世纪而言，技术的技能偏向性并没有发生太大的变化，技术变革的速度也没有发生太大的变化。因此，不平等的急剧恶化在很大程度上更应该归因于教育进步的放缓。</p><p>昔日的优点到如今也许无法继续发挥以往的作用，这可能就是最近不平等加剧的部分原因所在。我们并不想鼓吹某种修复美国教育体系的特定方法，但是这个体系中某些方面的问题早就相当明显了。我们将以对这些问题的讨论来结束本书。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:50:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879593</link>
            <author>
                <![CDATA[戈尔丁、卡茨]]>
            </author>
            <category>克劳迪娅·戈尔丁</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/616.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/619.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九届韬奋学术研讨会在河南召开]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;10 月 9 日，「世界的大势和中华民族的出路——第九届韬奋学术研讨会」在河南开封召开。</p><p>作为我国出版事业的奠基人，邹韬奋一生创办了六刊一报一社，也曾为出版事业流亡六次。2023 年也是邹韬奋第一次流亡 90 周年。</p><p>邹韬奋在其海外游记《萍踪寄语》序言中提出两个问题：「第一是世界的大势怎样？第二是中华民族的出路怎样？」这两个问题典型代表了「五四」后一代知识分子「开眼看世界」，并努力寻求中国出路的思考。</p><p>本次研讨会以韬奋先生的两问为主题，尝试探讨彼时进步知识分子眼中的「世界的大势和中华民族的出路」。来自上海交通大学、华中师范大学、南开大学、上海社会科学院等高校、科研机构的 40 多位学者及研究生展开探讨。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研讨会现场。</p><p></p><p>河南大学党委常委、副校长孙君健回顾了抗战时期河南大学流亡办学的历史，表示在韬奋先生第一次流亡海外 90 周年之际，探讨他念兹在兹的「世界的大势与中华民族的出路」议题，很好地回应了中华民族在实现伟大复兴征途上的时代关切。</p><p>上海韬奋纪念馆党支部书记、馆长赵书雷称，90 年前的第一次流亡经历，使韬奋先生在思想上有了很大进步，其立场、观点开始转向马克思主义。本次研讨会围绕韬奋先生对流亡生活的见闻、感悟，海外通讯的意义和特点，韬奋精神等多方面进行学术交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海交通大学教授陈挥回顾了邹韬奋的流亡经历，认为欧美和苏联的考察经历使邹韬奋的马克思主义世界观更为成熟，从而为他以后成为一名共产主义战士奠定了扎实的基础；华中师范大学教授范军主张以微观史学的方法研究中共党史和红色出版史，号召研究者关注丰富的历史细节、关注历史进程中的人物尤其是普通人、关注出版人的日常生活。同时，在避免「宏大敍事」的专断与夸饰的同时，要警惕「私人敍事」的褊狭与琐碎；北京印刷学院教授叶新以新整理影印的《庸报》副刊「另外一页」为基础，还原了读者王余杞与邹韬奋两者间围绕《萧伯纳的幽默》一文的书信官司；河北大学教授乔云霞指出邹韬奋时刻将中华民族的命运和前途置诸心头，因而其国外通讯富有国际大视野，是爱国主义思想和民主思想相结合的产物。</p><p>邹韬奋学术研讨会至今已举办九届并出版《邹韬奋研究》论文成果集。除此以外，韬奋纪念馆致力于将馆藏珍稀档案完整向公众披露，如《生活书店会议记录》影印本及排印本的出版，为学者研究和大众阅读提供便利。今年适逢韬奋纪念馆建馆 65 周年，纪念馆还将从老三联人编辑的史料北京《联谊通讯》（1988—2005）和贵阳《联谊通讯》（1995—2007）中精选「书店灯光」「同志爱」等系列陆续出版。目前，纪念馆正在整理《店务通讯》（排印本）未收的 9 期，明年将出版。&nbsp;</p><p>本次研讨会由河南大学新闻与传播学院、上海韬奋纪念馆、上海市中共党史学会、复旦大学新闻学院、上海交通大学韬奋研究院联合举办。值此会议，上海韬奋纪念馆（中国近现代新闻出版博物馆）还与河南大学举行了「中国近现代新闻出版博物馆—河南大学出版硕士实习基地」揭牌仪式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:50:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879670</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗昕]]>
            </author>
            <category>韬奋学术研讨会</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/135.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/138.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「阅见非遗」首届征文大赛带来 6 万部非遗题材作品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 9 日，文化和旅游部恭王府博物馆与阅文集团在北京举办了「阅见非遗」第一届征文大赛及音乐创作大赛颁奖仪式。</p><p>文化和旅游部非物质文化遗产司司长王晨阳在致辞中表示，这次征文大赛融恭王府博物馆独有的历史文化资源、非遗研究展示优势，以及阅文集团文学数字资源和新媒体传播优势，探索了非遗的创造性转化、创新性发展的新方式。希望双方继续携手共进，以数字化赋能非遗传承传播，以年轻化为非遗增添活力，激发更多人爱上非遗，让中华优秀传统文化借由网络文学等新的载体进一步融入现代生活。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/383.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文化和旅游部非物质文化遗产司司长王晨阳</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>文化和旅游部恭王府博物馆馆长在颁奖仪式上提到，创作者将所见、所闻、所想凝练于文字中，流淌于音乐中，用精彩故事赋予非遗崭新颜色，用和谐韵律唱响非遗当代声音，使文字和音乐都成为了探索与展示非遗的强大力量。并表示希望通过更多方式，在年轻人心中种下非遗的种子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/384.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">恭王府博物馆馆长冯乃恩</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>2022 年，恭王府博物馆与阅文集团达成战略合作并启动「中华优秀传统文化推广三年计划」，开展了包括举办征文大赛、网络文学作家采风活动、国风作品研讨会等系列活动。第一届「阅见非遗」征文大赛共收获网文作家创作的作品 63974 部，涉及京剧、木雕、造纸技艺、狮舞等 127 个非遗项目。《我本无意成仙》获金奖，《炽热月光》《一纸千金》《大明英华》获银奖，《一梭千载》《相医为命》《娇娥》《轻吻小茉莉》《金玉流年》《守一人》获铜奖。展现征文大赛成果的「阅见非遗」光影展已于 9 月下旬在恭王府博物馆西一区展厅向公众开放。</p><p>「金色茉莉花」是此次征文大赛的金奖获得者，在获奖作品《我本无意成仙》中写到了不少非遗技艺，如制香、制墨、造纸、打铁花、古琴、二十四节气、陶瓷等。之所以在作品中加入这些文化符号，「金色茉莉花」回应，「是因为它们真实存在于那个时代而又足够令人惊叹，是我们智慧的结晶，是时代的符号，这已经值得人们的喜欢，也值得笔者为它付出笔墨了，而它们的存在，则使得我构建的世界更加真实，人们读来，随着主角的视角看世界，也会更有代入感。」在「金色茉莉花」看来，对于传统文化，「现在多数年轻人对于它的接受能力其实远比我们想象的高，年轻人对于传统文化的喜欢也比我们想象的要深，只要我们能加一把力，传承传统文化也许会比我们想象的更轻松。」</p><p>阅文集团首席执行官兼总裁侯晓楠在致辞中，将非遗和网络文学形容为一对「穿越时空的知己」，「双向奔赴、双向成就」。「阅文一直期待，网络文学能成为中华优秀传统文化和当代年轻人之间的桥梁，走出一条数字化、年轻化、IP 化的文化传承道路。」侯晓楠表示，阅文将继续携手恭王府博物馆，和创作者开放共创，重点做好两件事。「一是搭好桥，推动文化的交流与共创。二是开新路，拓展文化新场景与新体验。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/385.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阅文集团首席执行官兼总裁侯晓楠</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>冯乃恩、侯晓楠为「阅见非遗」征文大赛金奖获得者颁奖。颁奖现场还举办了题为「IP 展现传统文化之美」的圆桌讨论。恭王府博物馆副馆长王静、北京大学副教授丛治辰、阅文集团内容运营部总经理杨沾、白金作家希行、聚禾影画董事长刘畅参与了讨论。</p><p>第二届「阅见非遗」征文大赛将于今年启动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:50:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879943</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879943</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/466.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879943_202310101350c9f9c11b-83dc-4011-a156-f06cf2301fcc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎石]]>
            </author>
            <category>阅见非遗</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/466.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/469.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[20 年光阴荏苒，北京人民剧场重张开业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/112.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京人民剧场新貌&nbsp;摄影，李津津</p><p></p><p>10 月 9 日，国家京剧院 2023 年度全国小剧场京剧「群英会」、「礼遇国粹」文创征集活动暨北京人民剧场焕新重张新闻发布会，选在已有近 70 年历史的北京人民剧场召开。国家京剧院宣布将于 10 月 16 日在此启动全国小剧场京剧「群英会」参演剧目展演活动。此举也标志着这座 2018 年入选「中国二十世纪建筑遗产」的剧场在沉寂多年后，将以焕然新姿开门揖客。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家京剧院院长，王勇，摄影，李津津</p><p></p><p>国家京剧院院长王勇介绍了「2023 年度全国小剧场京剧群英会」及「礼遇国粹」文创征集活动背景及项目开展情况。他说，「此刻我们身处的北京人民剧场始建于 1953 年，国家京剧院首任院长、京剧艺术大师梅兰芳先生曾在此作开幕演出，无数京剧名家在此登台献艺，引领着京剧艺术推陈出新，不负文艺为人民服务的光荣使命，无愧于‘人民剧场’的光荣称号。」</p><p>2023 年度全国小剧场京剧「群英会」由文化和旅游部艺术司指导、北京市西城区人民政府和国家京剧院联合主办，展演将于 10 月 16 日在北京人民剧场正式启幕，为期一个月。届时，国家京剧院《张协状元》、北京京剧院《吝啬鬼》、上海京剧院《草芥》、武汉京剧院有限责任公司《一丈青》、浙江京昆艺术中心《王者俄狄》、江苏省演艺集团京剧院《图兰朵·心》等 15 台剧目、13 场演出将与广大观众见面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民剧场旧貌，摄影，王诤</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">改建后的人民剧场舞台，摄影，王诤</p><p></p><p>王勇介绍说，焕新重张后，人民剧场将重点展示在中国共产党领导下新型剧院（团）的艺术成就，通过一院（国家京剧院）、一场（北京人民剧场）、一馆（京剧艺术展陈馆）、一街（护国寺街）的整体布局，形成一个京剧展示传播基地，带动一个文旅融合示范带（护国寺街人民剧场—梅兰芳纪念馆—什刹海地区），充分发挥央地合作优势，推进区域性文旅经济发展；剧场作为教育部认定的全国中小学研学实践基地，将在吸取以往开展活动的优秀成果基础上不断开拓展览展示、研学课程研发，成立「国家京剧院少儿京剧团」，结合京剧艺术考级，在中小学生群体中广泛推进中华优秀传统文化的传播普及，滋养「文化秧苗」茁壮成长；剧场还将不断释放文化产业潜能，推进线上演播线下演出并举，制定相关经营计划，使其成为富含特色的专业演播基地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民剧场的主门被原样挪移在展览馆三楼 &nbsp;摄影，王诤</p><p></p><p>提起北京护国寺街，可谓名人、名吃、名寺荟萃，而今人民剧场的重张开业不啻为这条历史悠久的街巷一大盛事。回首往昔，人民剧场于 1955 年 5 月 4 日﹣7 日正式开幕，中国京剧院首任院长梅兰芳先生以他的代表剧目《穆柯寨》《奇双会》《贵妃醉酒》正式拉开了剧场的大幕。</p><p>国家京剧院制作和舞美中心主任李继勇告诉澎湃新闻记者，人民剧场曾伴随一代又一代人成长，承载着太多国家京剧院的历史记忆，也承载着新中国京剧艺术的辉煌历程，在京剧艺术发展史上留下了不可磨灭的印迹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民剧场外的历史建筑铭牌，摄影，王诤</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民剧场原建筑的壁灯 &nbsp;摄影，王诤</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民剧场原建筑的琉璃件 &nbsp;摄影，王诤</p><p></p><p>「当年梅兰芳先生的府邸‘梅馆’距离剧场也就 150 米左右，他每天安步当车，溜溜达达就来上下班、唱戏。特别的，建国十周年时，梅先生一生排演的最后一部新戏《穆桂英挂帅》，也于 1959 年 5 月 25 日在此首演，是在这立得戏。另外，剧院的四大头牌‘李袁叶杜’（李少春、袁世海、叶盛兰和杜近芳）的很多名剧也都曾在此上演。」</p><p>李继勇介绍说由于年代久远，人民剧场的设计师已不可考，剧场北配楼至今仍旧保持着当年的状态。「当年剧场的建设遵循中国古典建筑的对称美学，剧场外左右两侧是砖墙水牌，中间的宣传栏也可以视作影背。而人民剧场看似是古典建筑大木作的样貌，细节上却不无当代审美的体现。举个简单的例子，歇山屋顶飞檐翘角上的五脊六兽，走近观瞧，其实是一只只振翅待飞的和平鸽，呼应了上世纪 50 年代召开的世界和平大会，不仅意趣盎然，也体现了新中国欣欣向荣的气息。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览馆二楼《红色娘子军》的道具陈设，摄影，王诤</p><p></p><p>作为曾经的中国顶级戏曲演出殿堂、京城演出条件最好的剧场，北京人民剧场具有极为舒适的观看角度和声学效果，成为戏曲演出首选之地和人们欣赏京剧的主要现代剧场之一。剧场于 2007 年底列入北京市第一批优秀近代建筑保护名录，并于 2018 年列为中国 20 世纪第三批建筑遗产。2019 年北京市人民政府公布该剧场为「北京市历史建筑」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览馆三楼由戏箱堆放而成的装置艺术展品，摄影，王诤</p><p></p><p>「2003 年，剧场因技术改造升级等原因，暂停对外演出功能。」李继勇回忆说，剧场而后在 2007 年被确定为「戏曲影视拍摄演艺中心」，2017 年被中宣部确定为「中国京剧像音像工程」北京基地（选取当代京剧名家及其代表性剧目，采取先在舞台取像、再在录音室录音、然后演员给自己音配像的方式，运用现代科技手段，反复加工提高，留下最完美的艺术记录。记者注。）2020 年，国家京剧院建院 65 周年时，剧场二楼、三楼改成了现而今的历史展陈馆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">改建后的剧场观众席，摄影，李津津</p><p></p><p>就澎湃新闻记者现场观摩，改建后的剧场舞台饰以传统吉祥纹样，宽 18 米、高 7 米、纵深达 22 米的舞台，能满足绝大多数戏曲、曲艺演出的需要。而可容纳 550 位观众的可收缩座椅组成的观众席，距离舞台前沿不过 3 米，足以想见观演时的震撼。剧场内设有大中小化妆间可同时满足近 50 位演员化妆，还有多功能会议室和多功能前厅和京剧艺术展陈馆，用以满足演出、拍摄录制、展览展陈、艺术培训、文创展示等需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览馆二楼「把光留住」长廊 &nbsp;摄影，王诤</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览馆二楼展陈的《红灯记》节目单，摄影，王诤</p><p></p><p>步入二楼的展览馆，这里以「徽汉合流，粉墙黛瓦」的样态，主要用作剧目展览，陈列着《西厢记》《红灯记》等剧目的节目单。京剧名家杜近芳先生曾经使用过的双剑，由京剧院道具盔帽设计制作专家、国家级非遗项目代表性传承人李鸿儒先生制作，也静静地躺在展柜中。展馆东侧「把光留住」的长廊尽头，则是选用剧场之前的窗户制成展柜，以深渊镜的形式展示「一桌二椅」的不同摆放形制。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杜近芳先生使用过的双剑 &nbsp;摄影，王诤</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览馆二楼尽头深渊镜展陈的「一桌二椅」 摄影，王诤</p><p></p><p>三楼展馆则主要用作京剧服饰和道具的展示。展馆正中是由梨园行前辈们用过的戏箱堆放成的一件装置艺术展品，陈列着演员们曾经使用过的盔头、戏衣和戏鞋，以及舞台上的烛台、灯笼、扇子、手绢文房四宝等道具。李继勇特为介绍说人民剧场之前的正门也被原封不动地保存在此，「我们单做了一个门头立在这里。想当年，多少位老艺术家，多少位国家领导人都从这扇门下走过，历史的传承可谓尽在于此。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:49:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/304.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24880183_2023101013498fa3330c-0507-4d3d-b8f3-0005a782b0d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诤]]>
            </author>
            <category>北京人民剧场</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/304.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/307.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[27 岁舞者火车上遇害凶手被认定有精神疾病，家属：至今未收到道歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523921" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c3d4992ed16b4c20a968de88d95b6288/hd/202310101149117669b3bab60-ae54-4bc7-9e97-8f8199c63043-ed2216e7-0d3e-e67f-7db9-8b1f87396c00.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/387.jpg" data-duration="03:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>今年 5 月 4 日，贺某某将刀藏在皮带扣后登上 K435 次列车，将谷巩捅刺多刀致死，事后贺某某被认定为有精神疾病。谷巩表姐称不满对贺某某的认定，至今未收到对方的道歉。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:44:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879909</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祝文博，编辑，许嘉宁，实习生，杨国桐，素材来源，相关人士]]>
            </author>
            <category>火车</category>
            <category>精神疾病</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/390.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子在同一路口骑车违章 58 次被罚 2900 元？上海警方回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523938" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6953e63296944b34ae846d49d1ae705c/hd/2023101012493961102444424-e880-4cde-8d35-a05c733ed232-36236d0d-9fb1-290f-611f-82bdb47b61d3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/528/312.png" data-duration="00:25" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 8 日，上海一男子发文称，其被警方告知一年半内于同一路口骑自行车违章 58 次，需缴罚款 2900 元。该男子表示，此前从未收到有效通知遂导致持续违章。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:43:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880443</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880443</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹桥，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>交通违法</category>
            <category>骑行</category>
            <category>上海警方</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/528/312.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/528/315.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从没来过上海，竟然身背在沪犯罪记录？16 年前错案被纠正]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「16 年了，终于证明我是清白的了，我们全家都感谢你们！」10 月 9 日上午，牛大江（化名）拿着锦旗来到上海市嘉定区人民检察院，激动地将锦旗递到检察官的手中。谈及自己的经历，牛大江充满了感慨，而这一切，都要从一条 16 年前子虚乌有的犯罪记录说起……</p><p><strong>身背 16 年犯罪记录却不知，女儿前途受影响</strong></p><p>牛大江的女儿明年高考在即，踌躇满志的她准备第一志愿填报警校，而这也让牛大江十分开心，「女儿从小就很有正义感，而且学习也不差，所以我们一家人都很支持她，也想早做准备。」</p><p>由于报考警校对家庭情况有所要求，因此牛大江今年 5 月前往户籍所在地派出所，想要调取自己的档案提早准备。可令牛大江诧异的是，自己竟有一条在上海嘉定盗窃的犯罪记录，时间是 16 年前。</p><p>「我之前都没来过上海，更别说盗窃了，怎么就莫名其妙多出这样一条犯罪记录？」牛大江告诉记者，查到自己有犯罪记录后，不仅家人朋友对他有怀疑和看法，更重要的是对女儿明年考取理想学校产生了重要影响。</p><p>由于犯罪记录并不在户籍所在地，于是，牛大江辗转来到嘉定区人民检察院 12309 检察服务中心进行申诉。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/566.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>成立专案组全面审查，还原事件真相</strong></p><p>区检察院接到申诉请求后，立即调阅了当年案件卷宗，了解案件情况。</p><p>根据当年嘉定区人民法院对该案出具的《刑事判决书》，2007 年 7 月 5 日，被告人「牛大江」因盗窃罪被嘉定区人民法院判处有期徒刑六个月，罚金人民币一千元。同年 9 月 19 日，「牛大江」刑满释放。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/567.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「从当时被告人出具的身份信息以及档案材料来看，的确是牛大江所为。」嘉定区人民检察院第六检察部检察官顾文祥介绍，「但是既然申诉人提出了申诉，我们就先从技术手段上对其申诉请求进行了初步核查，也确认了申诉人的理由是成立的。」</p><p>随后，区检察院成立检察官办案组，对原案的事实认定、证据采信、法律适用及诉讼程序等进行全面审查，同时还重点审查了申诉人牛大江提供的新证据、新情况。</p><p>「2007 年我在温州打工，身份证给过我们同村村民牛某某，我们两个年纪差不多，听说他犯过事，应该是他冒用了我的身份信息。」牛大江告诉检察官。</p><p>虽然案发时间久远，办理难度较高，但是为了尽快解决牛大江的实际困难，嘉定区检察院联合公安机关对案件进行调查，在询问同村村民牛某某的基础上，还调取了牛大江、牛某某两人的身份信息进行鉴定。</p><p>经鉴定，2007 年 3 月 21 日上海市公安局嘉定分局真新派出所所捺的「牛大江」十指指印，系同村村民牛某某所留，而非牛大江。</p><p>「当年对牛某某犯罪事实认定时，牛某某提供给公安机关的身份信息实际上是申诉人牛大江的，而由于当时技术手段还不发达，无法掌握其他相关信息，因此导致了冒名的情况发生。」顾文祥表示。</p><p><strong>16 年错案终被纠正，及时还当事人清白</strong></p><p>今年 8 月 15 日，嘉定区人民检察院依法向嘉定区人民法院发出《再审检察建议书》，建议对原审被告人「牛大江」盗窃一案的主体身份认定错误问题予以纠正。</p><p>同年 9 月 14 日，嘉定区人民法院作出刑事裁定，认定原刑事判决被告人身份有误，将被告人更正为牛某某。</p><p>10 月 9 日，区检察院组织召开简易听证会，并将上述裁定书交到牛大江手中，同时还将该裁定书同步送至公安机关更正信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/568.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>至此，时隔 16 年的错案终于予以纠正。「实在太好了，终于不用担心因为有犯罪记录而影响女儿学业了。」拿着裁定书，牛大江高兴地表示。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/569.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>检察机关提醒：公民个人身份信息受法律保护，一定要树立信息自我保护意识，不要随意分享、丢弃个人信息，以免信息泄露被他人冒用。</p><p>（原标题为：《身背 16 年的犯罪记录，终于得到更正》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:39:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24881073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24881073</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/571.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24881073_202310101340e50fd40e-199b-4be2-8a2a-b9c24dfb8747.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[秦建/「上海嘉定」微信公众号]]>
            </author>
            <category>刑事判决</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/571.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/574.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山东德州多地机关大院变身晒粮场，还提供免费茶水、手机充电]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523946" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9ca9da0653df46b1a5ae5188a094d5eb/hd/4457710d-3ebf-46ea-941a-48f39489b60a-d192b532-4849-d00f-bcc2-54f560b607b4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231010/43619fc5a2f44811b3ef78b59aa0433c-20231010131235064-6224113157696974757-73c5c3e6-0488-44f7-9dab-4bf0d6fc4fcf.png" data-duration="01:48" data-verticalvideo="0" data-width="864" data-height="486"></video><p>近日，山东省德州市平原、禹城、齐河等区县的乡镇府门口纷纷挂起了「园内可以晒粮」的横幅。截至目前，德州已开放 129 处乡镇政府大院，744 处农村区域党建联合体服务中心，5102 处村级办公服务场所供群众晒粮，并提供免费茶水、手机充电等服务。</p><p>原标题《山东德州多地机关大院变身秋粮晾晒场》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:36:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880991</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880991</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/202.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24880991_202310101337bccdd474-796d-489a-96f4-ac5a5dd78470.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央广播电视总枱山东总站]]>
            </author>
            <category>山东</category>
            <category>德州</category>
            <category>机关大院</category>
            <category>晾晒场</category>
            <category>澎湃山东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/202.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/206.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被大车逼停、远光灯照射男子抛撒三角针报复，获刑三年半]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523932" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3b179a526090458cb24e96f4b0a9533c/hd/2023101012273883999aef289-e557-4a2c-b12c-d2d539a1ddd1-0c189fac-cf59-cc91-08b6-df3a8dfc5bf9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/282.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>莫某鹏因被大车超车逼停及被用远光灯照射产生报复心理，自制百余颗三角针抛撒在进出城路段，致 27 辆车轮胎被扎，一辆小货车侧翻。其因危险方法危害公共安全罪获刑。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:35:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880387</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880387</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：高亮，编辑：唐燕丽，素材来源：河池中院，网络]]>
            </author>
            <category>被大车逼停</category>
            <category>远光灯照射</category>
            <category>抛撒三角针</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/285.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[因仇恨而生的思想和情感盲区：巴以冲突中党同伐异的「立场」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/378.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 8 日，以色列空袭加沙城后，大火和烟雾上升。本文图片，视觉中国</p><p></p><p>10 月 7 日，哈马斯（巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动）对以色列发动了大规模袭击，以色列在 1973 年赎罪日战争五十周年之际，再一次遭受了沉重的灾难。截至 9 日，袭击导致以色列方面 900 余人死亡，近 3000 人受伤，数十名军民被俘。以色列旋即对加沙地带的哈马斯宣战，导致巴勒斯坦方面 600 多人死亡，近 4000 人受伤。双方伤亡之巨大，自 1948 年以色列建国以来实属罕见。</p><p>10 月 8 日英国时政评论名嘴 Mehdi Hasan 在 X 平台上（原推特）发文称他认为巴以冲突一直是一个道德伦理问题，「从道德上讲，即便你是以打击恐怖主义之名，你也不能将屠杀巴勒斯坦平民的行为合理化。但同样从道德上讲，即便你是以反抗（军事）占领之名，你也不能将屠杀以色列平民的行为合法化」。Mehdi 的此番言论可以视为是站在保护普通百姓最基本的生存权立场上，对哈马斯与以色列「各打五十大板」，似乎是无比政治正确的言论。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/5.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Mehdi Hasan 在 X 平台上的帖子。</p><p></p><p>令人吃惊是，此条推文的评论区几乎看不到有对他看法的赞同与支持，相反却是招致来许多巴以双方各自支持者对他一致的挞伐。支持巴勒斯坦一方的人认为 Mehdi 的言论是抹黑巴勒斯坦人的正义事业，而支持以色列一方的则认为他将以色列捍衞国家安全的行为污名化。很显然，这些挞伐背后的逻辑是 Mehdi 没有站在他们认为的「正义」的一方，而且他们认为的「正义」的一方在当下的冲突中造成另一方的平民伤亡是完全合理、不容置疑的。</p><p>事实上，笔者作为一个在耶路撒冷学习生活了六年的人，深切感受到每次巴以之间爆发冲突之后，学术界与舆论场都会围绕巴以双方谁对谁错迅速站队，而后相互进行一番口诛笔伐，其争论之激烈，仇恨之深切毫不逊色于真实冲突中的巴以双方。在巴以之间已经选一边而站的人认为站在另一边的人是「杀人者的帮凶」，并且对选择中立或者没有立场的人，也是不满意的。对于「亲以」的人来说，中立很可能等于「支持巴勒斯坦恐怖主义」；对于「亲巴」的人来说，中立则很可能等于「支持以色列军事压迫」。而没有立场或者立场不明确的人则很可能被声讨为「没有正义感与良知」的两面派与麻木不仁。</p><p>笔者作为一个研究中东问题，特别是聚焦巴以问题的学人，在每次冲突发生时当然难免被同行与友人扣上所谓「反以」、「反巴」或是「无良知」等等帽子。为何巴以冲突能够引起不同人群之间如此这般的深仇大恨？在此，笔者将结合自己近年来对巴以问题的观察与自己的专业知识，将导致观战的「支持巴勒斯坦」与「支持以色列」阵营之间互拉仇恨的几组针锋相对的矛盾论点做一个总结与梳理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/237.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 6 月 26 日，约旦河西岸，以色列 Kedar 定居点。</p><p></p><p><strong>矛盾论点第一组：巴勒斯坦不能建国，谁之过？</strong></p><p><strong>同情与支持巴勒斯坦的观点基本上认为，</strong>导致当下巴以冲突不断的根本原因是以色列没能落实 1993 年奥斯陆协议之后的「两国方案」，不仅坚持对巴勒斯坦领土的军事占领，而且不断加强对巴勒斯坦人民的高压军事统治，不断扩张犹太定居点，封锁加沙地带，不断挤压巴勒斯坦人的生存空间，导致巴勒斯坦迟迟不能建国。</p><p>与此同时，奉行犹太国家民族主义的以色列又不愿意接纳巴勒斯坦人作为以色列国的正常公民。这样艰难的政治处境，使得巴勒斯坦人民的基本生活与人格尊严不能得到保障。对生活失去盼望的巴勒斯坦人走投无路，只能选择用极端方式表达自己的不满与绝望。持这样观点的人认为，以色列对当下巴勒斯坦人悲惨的生活负有主要责任，所以以色列方面作为强大的一方不仅应当承担相应的后果，而且应当反省自身错误的军事高压管理政策。</p><p><strong>同情与支持以色列的观点却认为：</strong>巴勒斯坦至今不能建国的主要责任不在以色列方面。首先，1948 年英国结束在巴勒斯坦地区的委任统治之后，根据联合国 181 号决议是要在巴勒斯坦地区分别建立一个犹太人国家与一个阿拉伯人国家，耶路撒冷由国际托管。但事实是各个阿拉伯邻国不接受以色列建国，于 1948 年发动了第一次中东战争，战后犹太国家以色列得以建立。但是约旦与埃及却分别占领了原本属于巴勒斯坦国的领土，在约旦与埃及统治下，直至 1967 年第三次中东战争爆发，巴勒斯坦国依旧没能建立。并且在 1967 年以色列占领从地中海到约旦河之间的全部领土后，约旦政府依旧对巴勒斯坦领土与巴勒斯坦的阿拉伯人有主权声索，甚至与巴解组织爆发冲突。因此，巴勒斯坦没能建国，阿拉伯国家也应当负有不可推卸的责任。</p><p>其次，在 1993 年奥斯陆协议之后，以色列方面曾一度努力帮助巴勒斯坦建国，直至 2000 年在美国总统克林顿主持下，以色列方面与巴勒斯坦领导人阿拉法特曾一度深入讨论如何分治耶路撒冷老城的问题。但是阿拉法特拒绝了以色列方面的所有提议。以色列同意巴勒斯坦建国的前提条件是以色列的国家安全必须得到保障，但是巴勒斯坦人在 2003 年爆发的第二次巴勒斯坦人大起义（Second Intifada）中采取恐怖主义行动对以色列平民进行无差别杀害。这表明巴勒斯坦方面不讲信用，导致中东和平进程停滞，以色列为了国家安全迫不得已重新加强军事控制。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/200.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 7 日，以色列南部和加沙地带沿海边境地区浓烟滚滚。</p><p></p><p><strong>矛盾点第二组：巴勒斯坦国的疆界在哪里？</strong></p><p><strong>同情与支持巴勒斯坦的观点认为，</strong>联合国 181 号决议划定的阿拉伯国家的疆界并没有被以色列方面尊重，很大一部分已经成为了以色列的实际领土（例如以色列最大的阿拉伯人聚居城市拿撒勒，根据 181 号决议应当属于巴勒斯坦国）。为了换取巴勒斯坦能够建国，阿拉伯世界已经做出让步，要求以色列撤回到 1967 年中东战争以前的边界，即撤出当下的约旦河西岸地区、加沙走廊与东路撒冷，阿拉伯世界将结束与以色列的对立，实现中东和平。但事实是，以色列非但没有撤出，而且得陇望蜀，在约旦河西岸地区疯狂建立犹太定居点，使得当下巴勒斯坦人实际拥有的疆土不断萎缩，支离破碎。以色列对巴勒斯坦国领土的不断蚕食，是违背国际法律与道德的，巴勒斯坦人有权利为了自己的领土完整与以色列抗争。</p><p><strong>同情与支持以色列的观点认为，</strong>巴勒斯坦方面在国际上宣扬的主张与他们实际的目的不相符。在每一次实际行动中，巴勒斯坦方面喊出的口号里，都是要解放「从约旦河到地中海」的整片巴勒斯坦土地。犹太人无论是生活在特拉维夫还是生活在定居点，都一律被巴勒斯坦人称为「定居者/殖民者」。这意味着他们的目的是将犹太人赶入大海，将以色列国彻底消灭。巴勒斯坦人这样「人前一套，背后一套」的做法是不值得信任的。另外，对于在巴勒斯坦领土上建立以色列定居点的问题，虽然绝大多数人都持反对立场，但也有一部分支持以色列的人认为，定居点的犹太人在那里也已经生活了数十年，在以色列土地上生活着 20% 的阿拉伯人，那么巴勒斯坦人也应接受生活在他们土地上的犹太人，况且建立一个包括犹太人在内的多宗教共存的巴勒斯坦国也是阿拉法特本人曾经许诺的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/481.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 9 日，以色列亚实基伦附近，一名以色列警察平躺在地上，双手护住自己的头。</p><p></p><p><strong>矛盾点第三组：谁先动手？</strong></p><p><strong>同情与支持以色列的观点认为：</strong>当下每一轮巴以冲突，几乎都是哈马斯人员先对以色列军民进行「恐怖袭击」。此次哈马斯对以色列南部发动的偷袭及其对以色列平民的屠杀更是让全球都看清楚了哈马斯的惨无人道。以色列有理由为了自身的国家安全进行自衞反击。</p><p><strong>然而同情与支持巴勒斯坦的观点则认为：</strong>在巴勒斯坦的被占领土上，每天都在上演着巴勒斯坦平民被以色列士兵射杀、伤害、逮捕、欺凌的事件。生活在以色列定居点附近的巴勒斯坦人每天都有可能被无情的定居者射杀。以色列每天都在动手，以色列每天都在用战争行为对待无辜的巴勒斯坦人。巴勒斯坦人对以色列的袭击是在被逼无奈之下的「反抗」，是自衞还击。</p><p><strong>矛盾点第四组：谁在杀害平民？</strong></p><p><strong>同情与支持巴勒斯坦的观点认为：</strong>以色列为了自身的安全反应过度，以色列士兵在日常执行任务时从来都不分妇女儿童与老弱病残，以色列将所有的巴勒斯坦人都当作恐怖分子对待。在每次的加沙行动中，以色列的导弹也永远是向人口稠密的地区直接飞去，根本不顾及无辜百姓的死活。至于哈马斯对以色列人发动的袭击，有部分亲巴人士认为，以色列不存在纯粹的无辜平民，因为每一个以色列犹太人都是要在以色列国防军中服役的，他们都曾或多或少地参与到了以色列对巴勒斯坦人的军事压迫当中。</p><p><strong>而同情与支持以色列的观点认为：</strong>显而易见，哈马斯袭击的对象都是手无寸铁、毫无防备的以色列平民。而每当以色列准备还以颜色时，哈马斯立即展现出「懦夫」的一面，他们或假扮平民，或把自己藏在医院与学校里，或是将妇女和儿童当作人肉盾牌推到媒体镜头之前，诱导国际舆论认为以色列军队在毫无差别地杀害巴勒斯坦平民。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/198.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 9 日，加沙城，以色列空袭后，巴勒斯坦救援队废墟中抢救 6 个月大婴儿 Sema al-Misri。</p><p></p><p><strong>矛盾点第五组：谁制造了恐怖主义？</strong></p><p><strong>同情与支持巴勒斯坦一方的观点认为：</strong>哈马斯与「伊斯兰圣战」这样的恐怖主义组织能够在巴勒斯坦人中「野火烧不尽」，根本原因还在于以色列对巴勒斯坦人生存空间的挤压（如上矛盾点第一组、第二组中所述）。只要以色列放弃对巴勒斯坦人的高压统治，归还巴勒斯坦人土地，让巴勒斯坦人民能够在生活上得以喘息，安居乐业的巴勒斯坦人自然不会轻易受到恐怖主义的蛊惑。</p><p><strong>同情与支持以色列一方的观点则反问：</strong>巴勒斯坦人生活的不易众所周知，正因如此，世界各国与国际组织每年都为巴勒斯坦方面提供数十亿甚至数百亿美元的人道主义援助，以色列政府每年还会向巴勒斯坦当局进行退税，请问这些钱都去哪里了？为什么这么多年的援助，巴勒斯坦人民的生活依旧得不到改善，然而哈马斯等组织却拥有了越来越多的资金来建造火箭弹，购买武器，招募并培养越来越多的恐怖分子？</p><p><strong>究竟孰是孰非？</strong></p><p>上述都是比较讲求客观事实与逻辑推理的五组矛盾论点，除此之外，还有许多出于宗教信仰与意识形态的矛盾点，在此不一一赘述。上述五组论点中，每一条都是符合事实也都是在逻辑上站得住的，那么究竟是谁对谁错呢？</p><p>这里不能用简单的对错下结论。因为仔细分析会发现，这五组矛盾点看似在说同一个问题，但实际上在许多争论中，双方都在强调不同的方面，就如两条并轨相向驶来的列车，看似要碰个头破血流，但因为运行在各自的轨道上却永远无法相交。</p><p>在第一组矛盾点中，支持巴勒斯坦与支持以色列的双方都只看到了对方在巴勒斯坦建国这件事上的问题，而不愿意正视巴勒斯坦与以色列各自所犯的错误。<strong>在第一组与第二组矛盾点中，支持巴勒斯坦的一方，更多强调巴勒斯坦人对建国的诉求，而选择轻视或者忽视以色列对国家安全的诉求；而支持以色列的一方却正好相反。</strong></p><p><strong>在第三组与第四组矛盾点中，双方都在用对方的错误来合理化本方的错误，而且这样以偏概全的合理化本身是站不住脚的。</strong>譬如说，一个生活在定居点的犹太人伤害了一个巴勒斯坦人，这并不代表所有以色列人都恨巴勒斯坦人。这个定居点的犹太人或许打死了一个听命于哈马斯的巴勒斯坦人，但这并不代表所有的巴勒斯坦人都是不讲信用的「恐怖分子」。事实上，在以色列与巴勒斯坦六年多的生活与学习中，笔者亲眼看到有许许多多的以色列犹太群体，例如学术界，女权组织，性少数平权运动都十分同情巴勒斯坦人民的生存状况，也为改善巴勒斯坦人的生存状况做着他们的努力。</p><p>同样的，也有不少巴勒斯坦人为了追求更好的生活，选择努力融入以色列社会，许许多多巴勒斯坦医生与护士都在以色列的医院辛勤工作，而他们每天救治的正是哈马斯宣称的「定居者/殖民者」。阿拉伯人与犹太人也可以很好的合作，例如笔者所在的希伯来大学近年来扩大了对东耶路撒冷与西岸地区巴勒斯坦学生的招生规模，努力为阿拉伯学生与犹太学生创造公平竞争、和平对话、友好合作的学术氛围。合作指导笔者博士论文的两位教授一位是犹太人，另一位则是阿拉伯人。</p><p>上述那种冤冤相报的冲突行为，背后隐藏着「以牙还牙，以眼还眼」这个在中东地区流传久远的同态复仇原则。这样的原则背后是人与人之间的相互仇恨。然而，这样的仇恨不仅仅表现在直接冲突中在前线交火的人身上，他们背后的许多同族也将这样的仇恨扩大到针对对方整个族群身上，甚至，这样的仇恨也表现在全世界热衷于巴以冲突立场问题与舆论争执的人群的身上。</p><p>而这样的仇恨，正是恐怖主义所渴望、所迫切寻求的。恐怖主义的本质是通过滥杀无辜引起不同人群之间的相互仇恨，因为只有人与人相互仇恨，它才可以继续生存。而讽刺的是，禁止滥杀无辜却是人类几乎所有宗教与所有先哲共同倡导的价值。相信在巴以冲突中各执不同立场的人根本上都是出于对正义与真理的追求，但是恐怖主义造成的仇恨使人们产生了<strong>思想与情感的盲区，</strong>从而使得巴以冲突这场人类世纪之伤很可能永无休止地进行下去。第五组的矛盾点正在启发我们，只有全人类都明确地对制造恐怖主义和恐怖行径的人说不，才有可能阻止下一场悲剧的发生，而不是将制造恐怖主义的帽子简单地扣在自己所憎恶的一方头上。</p><p>（刘炳辰，以色列希伯来大学政治学系在读博士生，现在法国巴黎政治学院交流访学）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:33:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879893</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879893</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/524.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879893_20231010133327c85a38-506b-4935-9255-1c67a62f9a6f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，刘炳辰]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>「两国方案」</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>恐怖主义</category>
            <category>外交学人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/524.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/527.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「家里有 9 位数」的「北极鲶鱼」家里真贪了：爷爷钟庚赐被开除党籍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 10 日，廉洁深圳网发布通报了深圳市原交通局货运管理分局局长钟庚赐被开除党籍的消息。值得一提的是，今年 3 月，钟庚赐的孙女以网名「北极鲶鱼」在网络发表不当言论，引起网友关注。</p><p>此次通报称，经查，钟庚赐对党不忠诚不老实，多次串供对抗组织审查；借机敛财，违规从事营利活动；未经批准，违规兼职取酬；利用职务便利为他人谋取利益，非法收受他人财物。</p><p>钟庚赐严重违反党的政治纪律、廉洁纪律，并构成严重职务违法，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》、《中华人民共和国监察法》、《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经深圳市纪委常委会会议审议，决定给予钟庚赐开除党籍处分，按二级科员确定其退休待遇；收缴其违纪违法所得。</p><p>公开资料显示，钟庚赐，男，汉族，1947 年 11 月生，深圳宝安人，大专学历，1968 年 2 月参加工作，1971 年 6 月加入中国共产党。</p><p>他历任深圳市原运输局福田分局副局长、局长；深圳市原运输局罗湖分局局长；深圳市原交通局货运管理分局局长。2007 年 11 月退休。</p><p>此前，网友「北极鲶鱼」因发布「家里有 9 位数」、家人「感觉贪了」等言论引发舆论关注，该网友晒出家中长辈多年前与领导的合影，被质疑炫富、家中涉贪腐等问题。</p><p>3 月 24 日，网友「北极鲶鱼」的爷爷钟庚赐在回应@中国新闻周刊，记者采访时表示，称家中有 9 位数的说法不实，他表示自己 2007 年退休，曾任深圳区级交通局局长，「老老实实就这样干到退休」，目前相关单位正介入调查。</p><p>钟庚赐当时还表示，网上部分言论为网友造谣，孙女因其争议言论正哭得一塌糊涂，「我也写了材料给领导，一定要调查清楚，怕影响我们单位声誉和孙女读书。」</p><p>3 月 24 日下午，针对网上流传的「退休干部家属炫富」一事，深圳市交通局通过官方微博发布了情况通报。深圳市交通局方面表示，「经核查，该言论提及的当事人系我局原货运分局干部钟某某，已于 2007 年 11 月 30 日退休，我局已就相关信息开展核查，将及时通报有关情况。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 03:08:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879782</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879782</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/519/945.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879782_2023101013347a5044e4-22f8-4874-959f-7a29b6cd3c96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>北极鲶鱼事件</category>
            <category>深圳</category>
            <category>钟庚赐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/519/945.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/519/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外媒：哈马斯官员称目标已实现，愿与以就可能的停火进行讨论]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以新一轮冲突仍在持续，目前已造成双方逾 1600 人死亡，6000 多人受伤。据卡塔尔半岛电视台 10 日报道，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）一位高级官员称，哈马斯已经「实现目标」，愿意与以色列就可能的停火进行讨论。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/775.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）高级官员穆萨·阿布·马尔祖克。 资料图&nbsp;</p><p></p><p>报道称，哈马斯高级官员穆萨·阿布·马尔祖克接受了半岛电视台电话采访，当被问及哈马斯是否愿意讨论可能的停火时，马尔祖克称哈马斯对「此类事情（停火讨论）」和「所有政治对话」持开放态度。</p><p>综合美国有线电视新闻网（CNN）等多家外媒此前报道，7 日清晨，哈马斯从加沙地带向以色列发起近年来最大规模的火箭弹袭击，哈马斯方面称发射了约 5000 枚火箭弹；与此同时，几十名巴勒斯坦武装人员潜入以色列境内，在多个地点发起袭击，共同展开代号为「阿克萨洪水」的行动。以色列随即宣布进入战争状态，对加沙地带哈马斯目标发起代号「铁剑」的行动。</p><p>巴以新一轮冲突爆发后，多国发声呼吁双方立即停火，开启谈判。8 日，中国外交部发言人就巴以冲突升级表示，中方对当前巴以紧张局势加剧和暴力升级深表关切，呼吁有关各方保持冷静克制，立即停火，保护平民，防止局势进一步恶化。9 日，俄罗斯外长拉夫罗夫与阿拉伯国家联盟 (阿盟) 秘书长盖特在莫斯科会面时一致认为，任何形式的暴力、导致和平居民伤亡和损害的行为均不可接受，呼吁冲突各方立即停止一切武装冲突和暴力行动，并开启谈判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 02:48:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879636</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879636</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/813.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879636_202310101048aa4b9937-7c08-46aa-97de-9efd572b2d0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵博元/环球网]]>
            </author>
            <category>巴以冲突死亡已逾两千人</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/813.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：2317 名缅北涉诈嫌犯已移交我方，电信网诈发案量显降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，全国电信网络诈骗案件发案呈明显下降趋势。10 月 10 日，公安部召开新闻发布会通报全国公安机关扎实开展夏季治安打击整治行动的工作举措和总体成效。</p><p>公安部「夏季行动」办公室副主任、刑事侦查局副局长郑翔表示，针对群众反映强烈的缅北电信网络诈骗犯罪，公安机关与缅甸相关地方执法部门开展边境警务合作，目前已有 2317 名涉诈嫌犯移交我方，挤压了境外诈骗活动的空间。</p><p>澎湃新闻注意到，今年 6 月 25 日至 9 月 30 日，公安部统筹指挥全国公安机关开展了一场严打各类违法犯罪、严整突出治安问题的夏季治安打击整治行动。刑侦部门在此次「夏季行动」中重点打击哪几类违法犯罪活动？</p><p>郑翔对此介绍，截至 9 月 30 日行动结束，今年「夏季行动」公安机关共破获各类刑事案件 56.6 万起，抓获违法犯罪人员 97.5 万名。在行动中，公安机关主要针对以下几类突出违法犯罪依法开展严厉打击：一是严打严重暴力犯罪。「夏季行动」以来，全国共破获命案现案 1446 起，现行命案破案率达 99.8%。常态化开展命案积案攻坚，共侦破命案积案 682 起，其中侦破发案 20 年以上积案 477 起，抓获命案逃犯 608 名。同时，公安机关深化打击整治枪爆违法犯罪专项行动，组织开展 24 轮集中收网行动，共抓获犯罪嫌疑人 1724 名，捣毁窝点 52 处，缴获各类枪支 3975 支，子弹 11.1 万余发。</p><p>二是严打涉黑涉恶犯罪。「夏季行动」以来，各地公安机关共打掉涉黑组织 38 个、恶势力集团 430 个、恶势力团伙 286 个，抓获犯罪嫌疑人 8146 名，其中，抓获「漏网之鱼」的目标逃犯 348 名。各地准确把握夏季犯罪规律特点，坚持「快、准、狠」地打击各类寻衅滋事、聚众斗殴、故意伤害、抢劫抢夺等违法犯罪活动，深挖黑恶线索，打掉街面寻衅滋事等恶势力团伙 238 个，抓获犯罪嫌疑人 1808 名。</p><p>三是严打电信网络诈骗犯罪。「夏季行动」以来，公安部共组织发起集群战役 150 次，抓获犯罪嫌疑人 1.7 万名。针对群众反映强烈的缅北涉我电信网络诈骗犯罪，公安部部署云南等地公安机关持续推进专项打击行动，与缅甸相关地方执法部门开展边境警务合作，目前已有 2317 名涉诈犯罪嫌疑人移交我方，形成了有力的震慑，挤压了境外诈骗活动的空间，近期，全国电信网络诈骗案件发案呈明显下降趋势。</p><p>四是严打侵害弱势群体合法权益犯罪。各地公安机关以「零容忍」的态度，深入推进打击拐卖妇女儿童犯罪、性侵犯罪、医保诈骗犯罪等专项行动。「夏季行动」以来，抓获涉嫌实施拐卖妇女儿童的犯罪嫌疑人 212 名，找回失踪被拐妇女儿童 683 名；抓获涉嫌实施性侵的犯罪嫌疑人 1.6 万名；抓获涉嫌实施医保诈骗的犯罪嫌疑人 1657 名，打掉犯罪团伙 83 个。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 02:44:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/991.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879652_202310101113bdfc3780-7c6c-4f64-8a95-23de32b7a101.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻资深记者，林平]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>缅北电诈</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/991.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌受贿罪，国家体育总局原副局长杜兆才被决定逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者今天（10 日）从最高人民检察院获悉，国家体育总局原党组成员、副局长杜兆才涉嫌受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪对杜兆才作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 02:03:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879591</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879591</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/581.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879591_202310101003979b3c99-ef65-4049-b7a1-3406ddb3412a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程琴/央视新闻]]>
            </author>
            <category>杜兆才</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/581.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/584.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
