<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 17 Jan 2024 05:23:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏：迎峰度冬电力保供用上「智慧大脑」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553462" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8e4b00eadbb94c2395506d2eadddb15c/hd/101002024011470002217_XxjfceC007097_20240114_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/828/664.png" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>眼下正值冬季电力保供关键期，在江苏连云港，当地供电部门使用我国自主研发的首套 10 千伏不停电作业发电车全自动并机并网控制器，让迎峰度冬电力保供用上了「智慧大脑」。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26013373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26013373</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>江苏</category>
            <category>供电</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/828/664.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/828/665.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高二男生自制折叠版立体思维导图，巧妙设计惊呆老师]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="553968" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0ca6aea386404f1ca0359740dd5d74bc/hd/20240116151951740982470aa-f893-4124-8b4f-cb14f6ad5910-4f4a978b-dbb5-b9ae-64b5-5a680a3943af.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/41/668.jpg" data-duration="00:10" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，湖北黄冈，高二男生手写生物课程思维导图，按各章节细分，立体且精妙的设计惊呆老师。网友：这个思维导图怎么会变身！]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:16:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26030074</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26030074</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，实习生：梁晓雨，素材来源：中国新闻网]]>
            </author>
            <category>思维导图</category>
            <category>高二</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/41/668.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/41/669.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家统计局：正开展五经普数据采集，普查数据也正在有序上报]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/785.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>1 月 17 日，在国务院新闻办举行的 2023 年国民经济运行情况新闻发布会上，有媒体提问：第五次全国经济普查在今年 1 月 1 号正式启动，请问当前进展如何？这次普查相较前四次有哪些创新点？如何确保普查数据质量？</p><p>对此，国家统计局局长康义表示，第五次全国经济普查是新时代新征程上一次重大的国情国力调查，承载着摸清我国经济家底、反映高质量发展进展的重要任务。当前的进展，单位清查工作已经圆满完成，从 2024 年 1 月 1 日起进入普查登记阶段，现在普查登记工作正在有序开展。特别是今年进入新的一年以来，1 月 3 日丁薛祥副总理在北京调研指导普查现场登记，看望慰问基层普查员和工作人员，对做好普查登记工作也提出了明确要求。当前，普查工作正在有序推进。今年 1 月-4 月是普查的正式登记阶段，也是普查工作最为重要的阶段，对获取高质量普查数据是最重要的阶段。</p><p>关于今年第五次全国经济普查的创新点，康义表示，主要是紧密围绕服务高质量发展，丰富调查内容，创新调查方式。第五次全国经济普查将全面调查我国第二、第三产业的发展规模、布局和效益。在这个基础上，我们要拓展统计调查领域、丰富统计调查内容、完善统计调查制度，推动构建高质量发展的统计监测体系。创新点主要有三个方面：</p><p>一是首次统筹开展投入产出调查。原来投入产出调查和经济普查是分开进行的，第五次全国经济普查把这两个分开开展的调查整合到一起，有助于促进经济总量数据和结构数据更好衔接。</p><p>二是进一步完善「三新」经济统计。新增数字经济调查内容，更好反映我国经济发展数字化进程，系统推进平台经济调查，为查清统全新产业、新业态、新发展模式的发展情况奠定基础。</p><p>三是在调查的手段方式上有创新。持续深化对部门行政记录资料的应用，新增自主填报方式采集普查数据，首次开发移动端小程序采集数据，还首次建立了投入产出统计电子台账，提高普查工作的效率。</p><p>康义表示，普查数据质量是衡量普查成败最根本的标准，在普查工作当中，我们高度重视普查数据质量，采取了一系列措施确保普查数据质量。</p><p>一是规范数据采集。这次经济普查采用普查员入户采集、普查对象自主填报、部门报送数据相结合的方式来获取普查对象的数据，从严控制数据采集环节人为的干扰，确保普查源头数据质量。</p><p>二是多种方式开展数据审核检查。我们开展普查数据随报随审，综合运用大数据手段和多种分析方法开展了审核验证，及时组织实地核查检查。在普查登记结束后，经普办也将统一组织事后质量抽查，全面检验普查登记数据质量。</p><p>三是坚决从严查处普查造假。依法普查，坚决抵制各种干预普查数据的行为，加强统计执法检查，将第五次全国经济普查工作纳入统计督察，对普查中的违法违纪行为「露头就打」，依法依规严肃进行追责问责。</p><p>康义谈道，<strong>当前，全国大概有 210 多万普查两员（普查调查员、普查辅导员），正在走访大街小巷，深入企业、商户开展数据采集，普查的数据也正在有序上报。</strong>「在此，我也要感谢所有普查对象的支持和普查工作者的辛苦付出，也希望广大媒体朋友继续支持普查、宣传普查、监督普查，让我们共同努力，为高质量开展好第五次全国经济普查工作交出一份满意答卷。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:11:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26041085</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26041085</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/782.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26041085_2024011713125b4afb79-529d-4309-8dff-b77f83932247.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>国家统计局</category>
            <category>第五次全国经济普查</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/782.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/172/783.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[GDP 增长 5.2% 有满满含金量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="554192" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ed9f0166480e49959b70f10a54122718/hd/20240117112109799d8d17486-f35b-49d6-aa17-e9ace64ac35a-32709fe6-ec6a-aeb3-c624-07f7f7b5dc41.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/241.jpg" data-duration="01:15" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>国家统计局公布，初步核算 2023 年 GDP 增长 5.2%。GDP 总量越来越大，还多了不少好东西：量产的 C919 大飞机、第一艘国产大型邮轮、一机难求的国产高端手机……]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:11:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040485</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，仇依楠，来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>GDP</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/241.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/242.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长将一寸身，衔木到终古——痛悼方流芳老师]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/61/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2012 年 3 月 24 日，方流芳老师与南口战役调查者杨国庆先生一起组织抗日英烈祭祀活动，事先嘱我草拟一份祭文并同往。照片由赵晶摄于奔赴战场遗址的途中。</p><p></p><p>2024 年 1 月 15 日 8 点 10 分，我坐在北京大学国际医院内窥镜候诊区，等待护士叫号。突然大量讯息涌来，皆是方流芳老师于 1 月 9 日去世的噩耗，真是晴天霹雳！方老师从去年 12 月中旬以后就绝迹微博，即使是江平校长去世，他也没有循例发布悼念文字。因在江校长告别仪式上没有看到他的身影，我于 12 月 24 日惴惴不安地给他发简讯问安，因得到「岁末年终，蛰伏已久，慵堕成习」的回复，才放下心来。谁知这竟是方老师发给我的最后一条短信！</p><p>失魂落魄地从医院回家，在电脑里播放 2009 年 6 月方老师主讲昌平历史文化的三次录音，从《昌平山水记》讲到顾炎武的生平、晚明的士风与官场「关节」，以谒陵诗文为线索勾勒明朝的兴衰盛败，将麻兆庆的《昌平外志》为切口纠正各种地名的流传之讹。熟悉的口音、广博的见识、缜密的思维、犀利的评论，将我的思绪带回二十年前。</p><p>初识方老师，是 2003 年秋季学期的侵权行为法课。当时的我虽初涉民法，但着迷于以概念精确、逻辑严谨、体系精密著称的「潘德克顿」法学，沉浸在史尚宽民法全书、王泽鉴「天龙八部」（《民法学说与判例研究》八册）等研读中。没想到，在脑海中初步架构起来的民法大厦，却在方老师和风细雨的开篇导论中轰然倒塌。</p><p>方老师指出，因为人的理性是有限的，语言更有局限性，所以「定义」必然是容错的（存在缺陷）、开放的（能够被不断修正），即使我们勉为其难地给侵权行为下一个大致管用的定义，也未必能解决生活中的相关问题。如阿 Q 在城内闲逛，被一幢高层居民楼中扔出的砖头砸伤，他应找谁赔偿？阿 Q 与别人打架，用自己的脑袋撞击对方，谁知那人患有先天性颅骨松脆症，因此倒地身亡，阿 Q 是否要对自己无从预见的后果负责？阿 Q 去做美容手术，由于技术原因被毁容，他能获得多少赔偿？阿 Q 与 A、B 两人竞选村长，发文章抨击 A、B「损公肥私，试图在村内推行私有化和权贵资本主义」，A、B 以侵犯名誉权起诉阿 Q，他该如何为自己辩护？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵晶 2003 年的课堂笔记</p><p></p><p>在我保留下来的课堂笔记中，方老师当时的讲授分为若干单元，分别是「关于侵权行为定义的认识论和方法论」「侵权法的作用及学理解释」「西方三大法学流派」「因果关系与过失抗辩」「缺陷产品致人损害与产品责任」「汽车事故（道路交通事故）」「医疗事故」「侵权法的转承责任：以雇佣关系为例」「性骚扰」「名誉权」「隐私权」「肖像权」「姓名权」。如上述这般的提问、剖析以及不同学理立场的倾向性解答，在笔记中俯拾即是，对当时的我们来说，每堂课都是一场头脑风暴。</p><p>方老师在授课之初就交代了两条原则：其一，课上提问与回答须避免使用「法言法语」，要用一般人都能听得懂的日常语言；其二，课前应认真阅读相关材料，有效的讨论建立在师生掌握对等信息的基础上。第二点自然是实现「教学相长」的一种理想，老师们皆有共识，但第一点体现了方老师的个人关怀。事实上，在上方老师的课程之前，我先读过他的论文《〈民法通则〉评析》<span style="color:#7f8c8d;">（费安玲、朱庆育编《民法精要》，中国政法大学教务处 1999 年）</span>，全篇条分缕析地指摘各种立法用语之失，鞭辟入里，令人拍案称绝。方老师对表述的要求极高，认为「行文」与「运思」一脉相承，文字的苍白、单调是长期以来思维被桎梏的恶果，而充斥着大量外来语的中国法学（法律）也限制了知识创新、缩减了语言通用范围。至于他的名篇《公司词义考：解读语词的制度信息——「公司」一词在中英早期交往中的用法和所指》<span style="color:#7f8c8d;">（初刊于《中外法学》2000 年第 3 期；增订繁体字版刊于《月旦民商法杂志》第 1 期，元照出版公司 2003 年 9 月；增订简体字版则收入王文杰主编《公司法发展之走向[月旦民商法研究 1]》，清华大学出版社 2004 年 4 月）</span>措意「语言游戏」，同样也在这一意识的延长线上。</p><p>侵权行为法课程结束后，很长一段时间里，我都没有再见到方老师，直至 2004 年 11 月参加第五届江平民商法奖学金评选，有幸进入最后一轮，他是面试评委之一。其实，他还曾开设过一门事业单位改革的选修课。当时的我很排斥民商经济法学院为本院学生设置各种课程特权的做法，所以没有选修，而是复印了一位同学的课程材料。后来才知道，方老师那时正在思考这一问题，授课的内容恰是阶段性结晶，正式的成果则是《从法律视角看中国事业单位改革——事业单位「法人化」批判》<span style="color:#7f8c8d;">（《比较法研究》2007 年第 3 期）</span>，由此可以窥知他对课程内容时效性、新颖性的不懈追求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/60/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">方流芳老师在中国人民大学完成的博士学位论文，迄未出版。</p><p></p><p>2006 年春，沧海云帆 BBS 邀请方老师线上做客，与在校生及校友进行交流。我作为版主之一，参与在他办公室里进行的线下服务。与其他受邀嘉宾不同，方老师在交流前已经浏览完网友预先提出的所有问题并写好答复，因此我们在现场的唯一作用就是逐条复制、粘贴、上传他的答复，方老师则自行浏览随时更新的页面、回答不断涌出的新问题。提前准备、一丝不苟、将严谨治学的态度贯彻到所有事务中，这是方老师在活动现场给我留下的深刻印象。</p><p>活动结束后，大家送方老师回家属院。在路上，他突然问起我的本科毕业论文选题，我答环境损害救济基金。话题就自然转到了美国《综合环境反应赔偿和责任法》等，以及他在侵权行为法课上谈到的两个问题：通过保险、社会保障制度等来解决侵权问题是将风险分摊给社会上广大无辜成员，这是否公平、合理？只要有汽车在路上行驶，就会有交通事故发生，因此盈利的汽车制造商是否要对这些后果负责？方老师当时就告诫我，论文的意义在于剖析问题，而不是研究对策。这自然也是他一贯的立场，在为罗伯塔·罗曼诺编《公司法基础》（影印本）所写的「序言」中有明确表达：「一个社会针对它自身的问题应当采取什么样的解决方案，不是，也不应当由学者决定，社会科学研究的贡献在于展示和剖析真实的问题，一旦问题得到充分的认识、自由的表达，政策就会或多或少地受到影响，政策确定之后，即使一时难以找到最好的解决方案，问题也能得到控制」<span style="color:#7f8c8d;">（法律出版社 2005 年）</span>。正因如此，即使方老师在美国宪法判例、《哈佛法律评论》编辑体制等推介上可谓一开风气，但他的初衷只是给「中国学术界提供一些有用的信息」，因为「要想把一个专业讨论转变为一般性的政策选择争论，就是将它引向一个千篇一律的问题：‘在这方面，我们究竟是要建立有中国特色的制度，还是照抄西方？’」<span style="color:#7f8c8d;">（《学术剽窃和法律内外的对策》，《中国法学》2006 年第 5 期）</span></p><p>在了解到我无法顺利获得美国法最新的一手资料后，方老师随即跟我约了一个时间，单独在办公室里教我如何使用 Westlaw 数据库、Findlaw 网站等，以及介绍美国法典中的编、章、卷、节、条、款等结构形式。事后，我曾将自己学习到的内容整理成文字，分享在沧海云帆 BBS 上。这是我跟方老师第一次私下、单独的接触，开启了此后从游问学的生涯。</p><p>或许是觉得我的文字功底还差强人意，2007 年 5 月 29 日，方老师邀我加入中欧法学院竞标工作组。我的任务是起草、润色各种中文文件，核校相关的英文译本等。譬如关于中国政法大学是国家「211 工程」重点建设院校的说明，方老师给出的要求是：「用西方能理解的语言说明什么是‘211 工程’，211 工程共多少所大学，进入‘211 工程’有什么好处。中国政法大学哪一年进入‘211’工程，是中国五所政法大学中唯一一所进入 211 工程的学校」。坦率而言，一开始接手这份工作，我并不清楚什么是「西方能理解的语言」，也不清楚如何提供「读者」需要的重点信息，是方老师通过亲身示范，让我领会到这一标准在于「可交流」，即中文说明能够被「不费劲」地翻译为外国人可理解的英文，那就成功了。</p><p>那年暑假，欧洲的合作院校派遣代表来京商谈细节，我也一直都在友谊宾馆会议室服务，根据现场谈判，随时调整文件内容。方老师在会场表现出一种难以名状的外交魅力：因了解西方的游戏规则、接洽礼仪而处处用心，但时刻不忘维护中方利益，恪守立场、绝不妥协，可谓自尊而不倨傲，谦逊但不卑下。虽然那是我迄今为止人生当中负压最大的时光之一，虽然我准备司法考试的时间被缩减到不足半月，但从中学到的东西可受益终生。</p><p>之后，方老师又曾推荐我担任蔡华博士（本校 98 届毕业生，2005 年获斯坦福大学 JD 学位）在法硕学院的公司法课程助教（因故未果）、邀我参加他组织的 Peter H. Schuck 教授所撰<em>Agent Orange on Trial: Mass Toxic Disasters in the Courts</em>一书的精读会等；2008 年 10 月 23 日中欧法学院成立庆典在昌平校区举行，方老师事先就体贴地请人送来邀请函，让我顿生「与有荣焉」之感，随后又聘我为中欧法学院兼职秘书，编校相关报道、新闻稿等；尤其是在硕士毕业前夕，我纠结于读博还是就业，写信求教方老师。他回复道：</p><p><span style="color:#3498db;">做学问并不意味着非要在此时、此刻进入中国高校。确实如你朋友所言，当今高校道德低下，愚钝和迷信代替了知识生产，「大腕」（民国期间，北京人以此称呼八大胡同的名妓）教授整日混迹官场、商场和会场，蹭取名利，犹如食腐动物。即便如此，个人若能自持，惟孤独而已。也许，真正的问题是：成就大学问的途径是从学校到学校，还是需要有学校之外的历练？我以为，在中石油就职，既增加阅历，又可经济自立，何况学术追求并不是那些身在校园中人的特权。学问无非心境，只要有心，何处不可练习？（2009 年 5 月 12 日）</span></p><p>虽然我最终没有听从他的建议，但他并不以此为意，在我需要帮助的时候，始终热忱地伸出援手。如读博之初，我听闻学校准备变革博士生培养机制，要求在读期间必须发表两篇法学核心期刊论文，所以写信向他诉苦，收到回复如下：</p><p><span style="color:#3498db;">我曾劝你放弃读博，因为我明白弊端之所在。但是，现在我也希望你不必把那些规定看得太认真，你如果受它牵制、支配或者主导，那就中招了！最后，可与徐老师商量，把这个博士项目转到中欧法学院，这样能有更多的灵活性，你也可能有机会出国一年。（2009 年 9 月 13 日）</span></p><p>因徐世虹老师自觉并无欧洲留学背景，将我的博士项目转至中欧恐怕名实不符，所以此事最终作罢。不仅如此，据闻从不轻易出具推荐信的方老师，自 2007 年始，在百忙之中为我申请美迈斯法学奖学金、考博、求职撰写过三封推荐信，每封都是亲自草拟、郑重落款。他告诫我，推荐信承载着推荐人的信誉、收信人的信赖利益、被推荐人的真实情况，需对三方负责，决不可草率为之。遵循这一教诲，自任教以来，我从不轻易出具推荐信，也始终坚持自拟，而非假手被推荐人。</p><p>我在博士毕业后留校任教，且于 2013 年春搬回昌平，住在家属院，与方老师离得更近了。方老师在得知我住处空间逼仄后，主动提议与我共用他在国际交流中心的办公室；每当散步遇见或相约爬山，他都会与我分享各种近期的想法，从郑氏长崎存银案、《公案簿》《名公书判清明集》，到民法法典化、公司资本制、中国企业赴美上市的风险等。当谈到华人与欧人在东南亚相争的历史时，他就会感慨汉文史料的匮乏与话语权的不对等；当谈到欧盟开启光伏产品反倾销调查时，他又会想起近代以来中国的外交谈判，痛斥丧权辱国的主事者；当谈到汉语世界的法学研究时，他更会担忧「克里奥尔」语言与「洋泾浜」式移植的危害以及自诩「大陆法系」的莫名其妙。这种「毋忘历史」的家国情怀同样体现在他的微博签名「思念大英雄郑成功」和头像所用的明荷海战图，以及积极参与抗日南口战役的各种追念活动等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">方流芳老师的许多想法都汇入这本与苏永钦教授的对话集中（元照出版有限公司 2019 年）。2021 年 11 月 16 日，蒙朱庆育老师居中介绍、北京大学出版社蒋浩先生盛意惠赐，我终于拿到此书，捧读再三。</p><p></p><p>他并不排外，对「国情」更有尖锐的批评，只不过在他看来，剖析与解决中国问题决不能「挟洋自重」，「殖民式」的法律移植桎梏了中国法学的自主创造能力，还创造出一个不尽真实的欧美法治神话。关于后者，他在中欧法学院院长任上的诸多经历，就可以写成一系列「近距离看欧洲」的畅销书<span style="color:#7f8c8d;">（相关文章见「财新网」方流芳专栏，如《亲历欧式「言论自由」和「言论管制」》等）</span>。有一次他笑言，之所以答应担任行政工作，是因为自觉已可以自如地应对体制，但没想到最终为「中外夹杀」，还是低估了外来势力。</p><p>在初识的 2006 年，方老师就说「法大人札记」系列会推出一本他的文集，等出版后就签赠给我；后来他又提到，关于公司法、侵权行为法、法学教育三个领域的思考较为成熟了，可能会分别出书。我曾问他是否后悔被行政工作耽误学问。他说不会，因为关于法学教育、中外合作办学，他保留下来了极为丰富的一手史料，以后研究法学教育史、中外交流史时就不会再欠缺中国方面的声音了。而且更加重要的是，他认为毋需拘泥于某种特定的「发表」形式，在网络化时代，「发表」应追求时效、争取读者、随时修正。因此，在架构中欧法学院网站时，他在自己的主页下分设「课程」「演讲」「论文」栏目，不仅逐篇上传历年论文的 PDF 文档，而且随时发布精心准备的、不乏真知灼见的演讲稿。在卸任院长后，他为彻底摆脱「单位」的束缚，自费架设了以 fangliufang.com 为域名的网站，在自己的「一亩三分地」中自在地分享读书、思考的最新心得。后来他进一步感受到微博的魅力，尤其是每条微博对字数有严格的限制，这是锤炼文字的最佳途径，为其他「发表」形式所无。我曾笑说这也是对表达自由的控制，他答应该尊重有合理性的游戏规则。</p><p>这就是方老师，在他眼里，学问绝非仅涉个人荣辱，思想自当摆脱无理束缚。顾炎武有一首题为《精衞》的诗，大概能表达方老师的心声，权录如下：</p><p><span style="color:#3498db;">万事有不平，尔何空自苦，长将一寸身，衔木到终古。</span></p><p><span style="color:#3498db;">我愿平东海，身沈心不改，大海无平期，我心无绝时。</span></p><p><span style="color:#3498db;">呜呼！君不见，西山衔木众鸟多，鹊来燕去自成窠。</span></p><p>方老师千古！</p><p></p><p>2024 年 1 月 15 日 21:53 初稿</p><p>2024 年 1 月 16 日 16:21 修订</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26031691</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26031691</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26031691_20240117131105840163-0c62-40aa-825d-f8592de634a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵晶]]>
            </author>
            <category>悼念</category>
            <category>法学</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/62/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家统计局谈今年就业形势：压力仍存，但稳就业的积极因素在不断积累]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家统计局局长康义 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>1 月 17 日，在国务院新闻办举行的 2023 年国民经济运行情况新闻发布会上，有媒体提问：2023 年就业形势如何？是否完成了目标任务？2024 届高校毕业生人数预计再创新高，就业走势会怎样？</p><p>对此，国家统计局局长康义表示，党中央、国务院始终高度重视就业问题，强调把稳就业提高到战略高度通盘考虑，各地区各部门坚持就业优先，优化调整稳就业政策措施。过去的一年，我们全力稳住了就业大局，就业形势总体改善。有这么几个特点：</p><p>第一，调查失业率下降，新增就业继续增加。分季度来看，全国城镇调查失业率各季度平均值分别是 5.4%、5.2%、5.2%、5.0%，就业逐步改善的态势比较明显。1—11 月份城镇新增就业人数是 1180 万人，同比多增 35 万人。</p><p>第二，重点群体和困难群体就业保障有力。一系列稳岗支持和扩岗激励措施落地生效，就业困难群体分类帮扶成效凸显，农民工、青年人、就业困难人员等群体的就业得到有效保障。2023 年，农民工总量达到 29753 万人，比上年增加 191 万人，外来农业户籍人口城镇调查失业率均值是 4.9%，比上年下降 0.7 个百分点。1—11 月份城镇失业人员再就业人数 475 万人，就业困难人员就业人数 156 万人。</p><p>第三，脱贫人员就业规模稳中有增。各地区各部门充分发挥东西部劳务协作、对口支援、定点帮扶等机制的作用，深入开展重点帮扶县和异地扶贫搬迁专项帮扶，脱贫人口就业稳定增长，到 2023 年 11 月末，脱贫人口务工规模是 3294 万人，超过 3000 万的目标任务。</p><p><strong>对于今年的就业形势，康义表示，总的判断是压力依然存在，部分群体、部分行业就业的结构性矛盾问题仍会比较突出。但是，随着经济回升向好，产业转型升级加快，稳就业的积极因素也在不断积累，我国就业形势有望保持稳定。</strong>有这么几个原因：</p><p>一是经济规模扩大带来就业增加。经济增长是稳定和扩大就业的基础。近年来，我国经济增量不断扩大是拉动就业增长的关键所在，2024 年我国经济创造的增量有望大于去年，这将为扩大就业提供有力支撑。</p><p>二是 2024 年退出劳动力市场的人口规模将大于新进入劳动力市场的人口规模，这也为寻找工作的人们提供了更多就业空间。</p><p>三是产业结构升级扩充就业容量。相比于其他产业，劳动密集度较高的服务业在吸纳就业方面优势明显。去年以来服务业恢复势头较好，在 GDP 中的占比也在提高，服务业占 GDP 的比重已经超过疫情前的水平，餐饮、交通、批发零售等行业的就业带动作用比较明显。展望今年，服务消费较为活跃，服务业增长将继续成为带动吸纳就业的主要力量之一。与此同时，新产业、新业态、新商业模式蓬勃发展，产生许多全新的岗位需求，也有利于扩大就业空间，提升就业质量。</p><p>四是稳就业政策效应持续发力显效。中央经济工作会议对此也作了部署，特别指出要多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策。各地区各部门将更加突出就业优先导向，加大重点群体就业帮扶力度，政策红利释放也有望继续为就业稳定提供有力保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:07:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040021</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040021</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/14.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040021_202401171307f002666a-da45-48da-98a1-769d4da1c14d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>国家统计局</category>
            <category>就业</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/14.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/15.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陕西「小故宫」雪景如画]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="554230" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cf1360e813d041de879d15745aada531/hd/20240117124520617e977b438-d55a-4f52-aa11-466bb536521d-fd426fc2-41dd-4101-6539-81eb7b70a957.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/263.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>1 月 16 日，一场大雪将素有陕西「小故宫」之称的西岳庙装扮得银装素裹。白雪点缀在红墙黄瓦、亭台楼榭之上，颇具古朴之美，为前来旅游的游客带来惊喜。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:07:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26041174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26041174</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>陕西「小故宫」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/263.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/264.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：俄正对乌全境军事设施实施精准打击]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄罗斯总统普京 16 日表示，为实现乌克兰「去军事化」这一重点目标，俄军正在使用远程高精度武器对乌全境内的军事基础设施和国防企业实施精准打击。</p><p>普京当天在莫斯科出席首届全俄市政论坛活动时表示，当前，乌克兰正打击俄罗斯境内民用目标，其目的是为了向乌民众和乌方资助者证明，仍有能力对俄方行动作出回应。普京认为，乌克兰的反攻已「彻底失败」，战场主动权已「完全掌握」在俄军手中。</p><p>普京说，乌克兰和西方国家正在谈论乌克兰和平方案，这些国家提出这一方案的目的是为了继续实施乌领导人提出的禁止与俄谈判的政策。俄乌两国之间的谈判之所以中断，是为了迫使俄方放弃其所取得的战果，但这根本不可能。对于这一点，乌克兰领导层和西方国家都非常清楚。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:06:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26041121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26041121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/727.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26041121_2024011713070f1eae5d-67a6-48ed-bb7b-25229788c0b3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵冰/新华社]]>
            </author>
            <category>俄乌</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/727.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/174/758.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西抚州副市长汪华辉兼任抚州高新区党工委书记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江西抚州高新区发布最新人事变动：江西省抚州市副市长汪华辉兼任抚州高新区党工委书记。</p><p>据微信公众号「抚观天下 」消息，1 月 16 日上午，抚州高新区领导干部会议召开，宣布市委关于抚州高新区党工委主要负责同志调整的决定。市委决定：汪华辉同志兼任中共抚州高新技术产业开发区工作委员会委员、书记。</p><p>另据抚州市人民政府官网显示，汪华辉，1969 年 12 月生，现任抚州市人民政府党组成员、副市长。分工方面，汪华辉负责开放型经济、招商引资、商务商贸、服务业、工业、信息产业、生态环境、科技、供电、市政府驻外机构、石油、抚州高新区等方面的工作。分管市商务局、市工业和信息化局（大数据发展管理局）、市生态环境局、市科学技术局、市政府驻北京联络处、市政府驻上海联络处、市政府驻广东办事处、市政府驻闽浙办事处、市政府驻南昌办事处、市数字经济投资集团有限公司、市国际贸易促进委员会、抚州高新技术产业开发区管理委员会。联系中石化抚州分公司、中石油抚州分公司、国网抚州供电公司、市科学技术协会、抚州海关、市工商业联合会、市总工会工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040204</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040204</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040204_20240117130365282833-071a-4f67-8c48-31d6e1ab6d55.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，迪娜尔]]>
            </author>
            <category>抚州</category>
            <category>江西</category>
            <category>人事</category>
            <category>澎湃江西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/870.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金正恩放话「若韩方侵犯国土绝不避战」，尹锡悦回击]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="554224" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/90230a7ac2814c6a9d5f040a650a006b/hd/202401171220529367affbb19-ad9d-4746-ad6a-63387139829c-36573ccd-3629-ab4f-57f9-4dc17d82a93e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/170/391.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>据央视新闻报道，1 月 15 日，金正恩表示，若韩方胆敢侵犯朝鲜领土、领空和领海，我们绝不会试图避免战争。16 日，韩国总统尹锡悦回应称，如果朝鲜挑衅我们，将加倍反制。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:02:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040842</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040842</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>韩朝关系</category>
            <category>金正恩</category>
            <category>尹锡悦</category>
            <category>朝鲜</category>
            <category>韩国</category>
            <category>朝鲜半岛局势</category>
            <category>韩国总统</category>
            <category>朝鲜劳动党</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/170/391.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/170/392.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[与「贼」斗智斗勇二十年，他的经历被称为「浦东反诈编年史」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「为什么是我？」</p><p>从北京回到上海，一次又一次面对媒体镜头，杨文卿始终很疑惑。</p><p>2024 年 1 月 10 日，在中央宣传部、公安部共同举办的《2023 闪亮的名字——最美基层民警》发布仪式上，上海市公安局浦东分局刑侦支队九队队长、反诈中心副主任杨文卿当选全国「最美基层民警」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/136.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨文卿当选 2023 全国「最美基层民警」。 本文图均为上海市公安局供图</p><p></p><p>从舞台回归日常生活，身材清瘦，戴着眼镜，鬓角都灰得有些发白的杨文卿在同事眼中是一个「没有爱好的中年人」。手机里找不到一个游戏，中饭用一根玉米打发，他只有谈起案子的时候才会双眼发亮，喋喋不休，用一个又一个问题问得队友们直冒冷汗。</p><p>实际上，当一个民警的职业生涯，与上海的反诈事业紧密捆绑，就已经注定不凡。</p><p>从警 20 年来，杨文卿常年战斗在打击电信网络诈骗最前线。有人说，他的成长经历就是一部浦东反诈编年史。从 16 年前的全市首个反诈专业探组，到 5 年前的全市首支反诈专业大队，再到 4 年前的全市首个反诈打击专班，再到去年正式成立的全市首家分局反诈中心，杨文卿亲自经历和见证了浦东反诈的日新月异。</p><p>在与杨文卿的交谈中，不难发现他是一个不折不扣的「细节控」。三年多来，他带队侦破电诈案件 3000 余起，止损 2 亿余元，还带领团队不断完善「全链条打击」理念，打造出一体运作闭环模式，首创的「技战法」得到公安部肯定，在全国总结推广。</p><p>「何时能扭转追在犯罪分子背后跑的局面？」对于这一问题，杨文卿也还没有清晰的答案，但他觉得只要一步步往前走，扭转局势是肯定的。</p><p><strong>从犯罪团伙的聚餐结账方式入手</strong></p><p>细节决定成败，更是民警与诈骗团伙斗智斗勇的切入口。</p><p>「他的点都很奇怪，还是个不折不扣的细节控。」分局反诈中心研判分析大队青年民警陆学渊「吐槽」。小陆在汇报自己在侦的一起案件进展时，提到有几个涉案人员曾到外地一家饭店聚过餐。</p><p>「饭店名称叫什么？几个人参加？有没有付钱，用什么方式付钱的，移动支付、现金还是团购券？」杨文卿没有放过这个细节，发出一连串「灵魂拷问」，直接把他给问蒙了。</p><p>起初小陆觉得他有点小题大做，但在继续深挖后明白了他的良苦用心——果然，通过饭店这条线，一下子查出 5 名涉案人员身份，为破案奠定了基础。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨文卿在查阅刷单类诈骗案卷</p><p></p><p>「杨文卿心细如发，甚至把细节‘控’到了境外。」浦东分局反诈中心主任傅炯杰说。</p><p>十余年前，上海警方首次尝试跨国侦办电诈案件，杨文卿被点名抽调赴境外办案。盛夏季节，当地酷热难耐，蚊虫鼠蚁众多，既要面对当地错综复杂的关系网，又要随时应对瞬息万变的形势，还要留意无处不在的人身威胁。</p><p>苦熬一个月后，当杨文卿他们冲进诈骗窝点时，那里却是人去楼空。他并没有轻言放弃，而是对这幢三层小楼展开地毯式搜查，终于在一个不起眼的垃圾桶里发现了一些还未来得及销毁的纸张碎片。于是，杨文卿蹲在地上，细心地把碎纸片全部摊开，一点儿一点儿拼，最终拼出 3 张小纸条。杨文卿起身时，不仅衣服湿透，就连眼镜片上也满是汗水。</p><p>每张纸条上都有一个受害人的姓名和电话号码——而这些涉案流转单，成为扩案寻人的突破口。最终，专案组成功抓获 20 余名犯罪嫌疑人。此案也为探索跨境打击电信网络新型违法犯罪警务合作迈出了一大步。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨文卿在对抓捕行动进行部署</p><p></p><p><strong>从 1 万元入手，牵出 2000 多人的作案团伙</strong></p><p>杨文卿的身上还有另一个特殊之处，就是衡量线索的价值。被骗 500 万的案情线索，与被骗 50 块的，孰轻孰重？</p><p>对于这样的选择，杨文卿素来以小见大，「成年人不做选择，都要抓。」杨文卿认为，小案快破、小案多破，能更好提升群众安全感；通过小案子，也更容易发现违法犯罪的端倪。</p><p>2023 年 2 月 7 日，浦东警方接到一则报警：市民徐先生在接到「教培机构」客服的退费电话后，被引流到一个 QQ 群，随后下载软件被骗「刷单」，损失 1 万余元。</p><p>杨文卿并未因案值小而忽视它，反而通过信息流、资金流、网络流对其展开全量分析，发现这只是「冰山一角」，有个庞大的群体正在诈骗链条中充当「引流」角色。</p><p>案子像雪球一样越滚越大，一场长达 8 个月的破案攻坚随之开始。杨文卿带队查明，有一伙人专门通过该软件拨打电话，以各种借口接触潜在被害人，为犯罪分子的后续诈骗工作引流……骗子不仅租用大量境内外服务器，甚至还自建了一套话务系统，涉及几十亿条数据、几千万条音频、上万个活跃账号。</p><p>限于本案条件，只能靠人工逐条甄别。面对海量数据，杨文卿坚定地开启「日夜兼程」模式。累了，就在沙发上打个盹，醒了继续干；饿了，泡面就是最好的美食。那段时间，只要在大院里看到红眼睛、黑眼圈但又神情亢奋的人，基本都是杨文卿部门的。</p><p>一个多月后，杨文卿他们交出一份「心血之作」——一份厚达几千页、多达几十万行的线索汇总表，其后衍生出的纸质案卷更是堆满了一大间会议室。</p><p>浦东分局先后组织五批次集中收网行动。截至目前，已抓获团伙主犯、技术人员、话务员等 2000 多名犯罪嫌疑人，追缴、冻结非法所得 400 余万元。这场战役，规模之大、抓捕人数之多、对引流环节打击力度之深，前所未有。该案的成功告破，更是成为电信网络诈骗打击模式的「全国样本」。</p><p><strong>让被骗者成为志愿者</strong></p><p>从警以来，杨文卿始终守护着老百姓的钱袋子。最初是和入室盗窃作斗争，如今面对着「无现场、非接触、高智能、无边界」的电诈犯罪。</p><p>杨文卿说，其实百姓们的需求很简单，「怎么能不被骗，被骗了能不能少骗点，被骗的钱能不能追回来。」</p><p>然而这三个看似简单的诉求，在犯罪团伙越来越定制化的套路中，变得越来越难以满足。民警始终在和诈骗团伙赛跑，要想让骗子「骗不出去」，就得劝在「被骗路上」，劝在「成案之前」。</p><p>女孩小丽深陷「网恋骗局」，派出所民警两度上门都吃了闭门羹。反诈中心提级介入后，杨文卿一连登门两次，都被小丽拒之门外，隔着门规劝许久，列举了种种案例，但小丽根本听不进去，反而责怪他多管闲事。</p><p>为了与骗子赛跑，杨文卿再次敲响了小丽家门，这次他带来一位中年女子。女子和小丽在房间里促膝长谈好几个小时，小丽红着眼睛出来后，当着众人的面删除了骗子的微信，并感谢民警对她的帮助。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨文卿在浦东孙桥地区一社区文化中心开展防范宣传。</p><p></p><p>原来，为了让小丽彻底醒悟，杨文卿从自己 300 多人的「反诈志愿者」队伍中，找到一名曾被他帮助过、有过类似被骗经历的被害人李女士。李女士在接到杨文卿电话后，专程赶来现身说法。</p><p>这一夜杨文卿熬红了眼，费尽了心，但也为小丽保住了 100 多万元的存款。如今，小丽早已走出了阴霾，她感激地说：「是杨警官的及时相助，给了我一个新的人生。」</p><p>杨文卿不仅从「骗不出去」上下功夫，从前期预警介入到最终劝阻回访，让警方的反诈劝阻形成闭环；还在「追得回来」上同步发力，他以分局反诈中心为平台、整合全局优势资源，积极对接运营商、银行研究推出「一键止付」机制，不断为反诈止付提速增效。</p><p>去年 8 月 26 日清晨，身在海外的陆女士委托丈夫到前滩派出所报案称，自己因涉及国内一宗洗钱案被「警方通缉」，已多次转账被骗 175 万元人民币。其间，陆女士还按对方要求将转账记录和聊天记录全部删除。</p><p>那天虽然是周六，但在接到警情后，杨文卿立即提级管辖，直奔派出所，通过陆女士丈夫与其取得联系。电话的那头全是哭声，损失百万的陆女士早已慌了神。</p><p>杨文卿一边好言安慰，一边帮陆女士从十几张银行卡中梳理出三张转账银行卡。与此同时，他指令民警启动紧急止付，前往银行拉清单，追踪钱款去向，倒查每一笔转账路径……转账已有 48 小时，要从骗子那里把钱抢回来，谈何容易！连素来镇静的杨文卿也急得满头大汗。</p><p>争分夺秒后，终于追回 100 多万元。身在海外的陆女士原本感觉孤立无援，没想到家乡的民警如此尽心尽责，让她感受到祖国的温暖。事后，她特意委托丈夫专程到反诈中心送上锦旗，锦旗上写着「恪尽职守勤勉尽责&nbsp;止付挽损温暖民心」。</p><p>已然战果满满，杨文卿却始终觉得还不够好。如今，电信网络诈骗依旧成高发态势，浦东反诈中心日均预警量就有 700 余起，由于人员集中，浦东的案发量更占到全市的四分之一。</p><p>「何时能扭转追在犯罪分子背后跑的局面？」对于这一问题，杨文卿也还没有清晰的答案，但他觉得只要一步步往前走，等到侦查方面技术突破对犯罪团伙实现技术限制，压缩犯罪团伙活动空间，提高犯罪成本，扭转局势是肯定的，过程只是有长有短。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 05:00:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/205.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040062_20240117130009910026-bb7c-4b07-91b1-57267cc6226e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>反诈</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/205.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/163/211.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王家衞们的上海也是上海丨见识]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/83.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">剧集《繁花》</p><p></p><p><strong>一</strong></p><p>60 年前，五岁的王家衞跟随父母离开上海，他似乎保留了对那个作为「世界主义俱乐部」的上海的记忆。在他离开之后，上海的摩登腔调多少为历史话语所裹挟，这期间的世情，在金宇澄笔下的亭子间和工人新村里，被细细记录了下来。</p><p>到了剧集《繁花》中，阿宝的曹杨新村岁月，连同原著中的整个六七十年代，被一并隐去。王家衞把阿宝送进「远东第一楼」和平饭店的大套房里，又让这座城市昔日的奇迹特质重新浮现出来。</p><p>这场对「上海」的遮蔽与凸显，似是王家衞对他心中某种「上海传统」的恢复。那么，他要在上海这样的大都会身上投射什么样的梦幻呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">剧集《繁花》</p><p></p><p><strong>二</strong></p><p>1930-1950 年代，上海曾把最时髦的商业和文化往香港带。1937 年，日军侵占上海，纷飞的战火让大批定居上海的知识分子南下。上海电影界的大亨重新在香港办起他们的公司；永安和先施等百货公司也建立了他们的香港分部；随着上海资本在港的兴盛，纺织业应运而起，真真假假的「上海裁缝」在香港遍地开花。上世纪 50 年代的香港经历了一个「上海化」的过程，如火如荼的现代化进程像是传奇大都会的镜像。</p><p>1940 年前后，作家张爱玲离开上海，来到香港。她对这里的感受相当复杂，在她看来，香港在摹仿西方时，终究是太喧哗了。而同时期的上海不是这样，至少不完全是这样：上海更有一种文雅的世故。这在语言中体现得淋漓尽致。</p><p>张爱玲认为其时香港的大众文学可以用脍炙人口的公共汽车站牌表示：「如要停车，乃可在此。」某种英式中文的典范。而在上海，到处可以找到具有本土性灵的文字。张爱玲遁入市井去买肥皂，听见一个小学徒在向他的同伴解释：「喏，就是‘张勋’的‘勋’，‘功勋’的‘勋’，不是‘薰风’的‘薰’。」在百货公司的开幕广告上，她又看见骈散并行的阳湖派文体广告词，关于选择礼品不当的危险，结论是：「友情所系，讵不大哉！」凡此种种让她感叹：「到底是上海人！」</p><p>一个平常的工作日，我乘坐电梯上行，在载满晨间困倦的狭小空间里，一名男子劳烦我替他按下十层。他先用上海话讲了一句「十楼」，又用法语说了一句「Salut」（致意之意），紧接着，还有一声恰到好处的、自嘲的笑。我在体悟上海人语言内敛的灵性与俏皮时，常常会想到这一场景，沪语中独有的，幽默、可爱、曲折的自我讽嘲。</p><p>上海话可能是中国最年轻的方言之一，直到民国初期才逐渐成型。</p><p>学者卢汉超说上海人气质的精髓是精明，这是由商业造就的。其实上海话亦然。我在一次采访中听吴语研究学者钱乃荣讲起过，「上海方言有两个特点，一个是生活词汇商业化，另一个是商业词汇生活化。」诸如「卷铺盖」（辞退）、「垫台脚」（行贿）等词汇，皆是生活浸润商业的体现。而在「卖相」、「翻老账」、「打包票」（包在我身上）、「讲斤头」（各不相让）等词中，又可以见到商业行为对日常生活的侵袭。</p><p>言语与性格中的商业精明气，并不仅仅意味着市侩，也有时候，它意味着一种「对生活勇敢果断的想象，用中国的一句成语来形容，就是敢于为长期利益而‘掷金如土’」。（卢汉超《霓虹灯下》）</p><p>除此之外，沪语的魅力还在于，它是联络本地方言与世界其他语言的斡旋者，其中自有一个国际化的文化空间。慢慢的，上海人把「Lane」变成了「弄堂」，把「house」变成了「号」，把「dear」变成了「嗲」……把外来的「pattern」逐渐内化为自家的「派头」。</p><p>文化身份的焦虑很少体现在沪语之中，更多时候，魔都更乐意将外来之物内化为自己语言中的贯通、跳跃与灵动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/199.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王家衞电影《2046》</p><p></p><p><strong>三</strong></p><p>上世纪 70 年代伊始，香港开始了她的经济腾飞。小说《繁花》中，阿宝与雪芝谈恋爱，言谈中多少离不开「香港」；理发师傅将一张香港明信片插在镜子边沿，且把正面的香港风景尽量露出来，为的是自豪地告诉顾客，「这是亲戚寄来的」。</p><p>「1993 年，家中刚有彩电，上面放的是金庸武侠片和《刑事侦缉档案》，到了 2000 年，电视里放的是苏永康的麦斯威尔咖啡广告，为此，我特意买了盘磁带《悲伤止步》，放出来的是粤语版。」这是 80 后同事的记忆。</p><p>而有趣的是，席卷上海的这股港风潮流，是在 TVB 拍摄的《上海滩》中达到巅峰的。在这部创作于 90 年代的港剧中，上海依旧是那个华洋杂处、品流复杂的冒险家乐园。</p><p>在学者李欧梵看来，香港大众文化中的「老上海风尚」并不仅仅折射着香港的怀旧，或是香港把自身的焦虑题记在一个老上海身上，倒更是因为上海昔日的繁华象征着某种真正的神秘。</p><p>那是作家刘以鬯笔下，贾利·古柏与海伦·海丝演《天长地久》的时代。《玫瑰玫瑰我爱你》《恨不相逢未嫁时》唱遍街头巷尾。霞飞路上有安南巡捕和帽上一只大红球的意大利水兵。舞厅里的菲律宾乐手在吹奏华尔兹与探戈。梅兰芳在天蟾舞台演出《贵妃醉酒》。大世界的文明戏，苏州河上的小船，胶州路的落日光，黄浦江的晨曦。黄包车伕的脚力与电车竞赛，跑马厅的金风针在阳光中闪耀⋯⋯</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/198.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王家衞电影《2046》</p><p></p><p><strong>四</strong></p><p>在剧集《繁花》中，1990 年代的上海重申了它昔日的梦幻。阿宝带着最朴素的好运和心肠，替我们所有人飞了一次。可这样一个完美的宝总，平滑得更像是一场梦。相比之下，那个被困在海鲜市场和一地鸡毛中的、不会飞的陶陶，更接近芸芸众生的真实。</p><p>Beyond 的《不再犹豫》响彻了整部剧集，可最令我动容的却是陶陶的犹豫。</p><p>欲望的钥匙在手心里捏出汗来，却怎么也插不进小阿嫂的锁心。这扇诱惑之门、机遇之门，他开还是不开？在手握钥匙的挣扎和摆动中，最美的烟花开过，好势歹势统统打马而过。</p><p>只是，在所有没有起飞的惘然的宿命中，也总有一些没有为历史的车辙碾过的东西。无论在牯岭路海鲜市场，还是走进黄河路饭店包间，繁花的绽放与凋零仿佛无关于己，陶陶只是陶陶。这种「无关于己」中，有生活本身不变的韧性，那是上海最隽永的世情。我们知道，日常有时也是很接近于奇迹的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">剧集《繁花》</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 04:38:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040412</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040412</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/461.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040412_20240117123831d6834a-4448-48a5-be45-7d05ec195e19.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，林柳逸]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>王家衞</category>
            <category>沪港</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/461.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赖清德当选后网上出现「武统」声音，国台办回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/527.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>国台办发言人陈斌华 17 日表示，台湾地区的选举改变不了两岸关系的基本格局和发展方向，改变不了两岸同胞走近走亲、越走越亲的共同愿望，更阻挡不了祖国终将统一、也必然统一的大势。</p><p>17 日，国台办举行例行新闻发布会。有记者提问：赖清德当选后称，两岸对话交流能降低风险，必须用交流取代围堵，用对话取代对抗才能和平共融，只有和平对等、民主对话才最符合两岸人民的利益。请问国台办有怎样的回应？</p><p>对此，陈斌华表示，在一个中国原则基础上，台湾任何政党、团体同我们的交往都不存在障碍。以对话取代对抗、以合作取代争斗、以双赢取代零和，两岸关系才能行稳致远。民进党顽固坚持「台独」分裂立场，是其与我们交往的根本障碍。</p><p>还有记者提问：赖清德当选之后，民进党进入连续「执政」的第三个任期，对于网上出现的「武统」声音，国台办有怎样的回应？</p><p>对此，陈斌华指出，这反映了岛内各界对民进党可能加剧台海形势紧张动荡的担忧。陈斌华强调，台湾地区的选举改变不了两岸关系的基本格局和发展方向，改变不了两岸同胞走近走亲、越走越亲的共同愿望，更阻挡不了祖国终将统一、也必然统一的大势。</p><p>陈斌华说，我们愿意为和平统一创造广阔空间，愿意以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 04:07:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/542.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040510_202401171207ff8f0968-22ed-42a7-bd9c-9538fef5f14f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国新闻网]]>
            </author>
            <category>国台办</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/542.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/166/543.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国将于 19 日在纽约发行中国农历龙年邮票版张]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>联合国邮政管理局将于 19 日在纽约发行中国农历甲辰年特别版邮票版张——龙票版张，庆祝中国农历新年的到来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/483.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">联合国邮政管理局将于 1 月 19 日在纽约发行中国农历甲辰年特别版邮票版张——龙票版张，庆祝中国农历新年的到来。这是该邮票版张样图。新华社，图</p><p></p><p>龙票版张由每枚面值 1.50 美元的 10 枚邮票组成。单张邮票左半部分为联合国会徽图案，右半部分为中国设计师潘虎创作的龙翔祥云图。祥云中，间以牡丹。</p><p>联合国邮政管理局 2010 年 5 月首次发行以中国生肖为内容的邮票，到 2021 年已发行了首轮 12 张生肖邮票。2024 年的龙年邮票是第二轮生肖邮票的第 3 张，延续了第二轮生肖邮票版张的设计风格。版张左侧 5 枚邮票和右侧 5 枚邮票为镜像分布，左侧的龙与右侧的龙对望，增强了趣味性。</p><p>龙票版张可以在联合国邮政管理局网页个人定制，用个人图片代替左侧的联合国会徽图案。</p><p>联合国邮政管理局在美国纽约、瑞士日内瓦和奥地利维也纳分别发行美元、瑞士法郎和欧元面值的邮票。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:06:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040002</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040002</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/519.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040002_2024011711072bd760a9-e91a-428a-8c04-234ff184c9c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[尚绪谦、谢锷/新华社]]>
            </author>
            <category>龙年邮票版张</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/519.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/543.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[清华毕业生去哪个单位最多？「80% 都出国了」？官微公布数据]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，清华就业工作会召开。清华 2023 届档案在校本科毕业生 3200 多人，档案在校研究生毕业生 5200 多人。这些清华学生毕业后都去哪了？就业还是深造？国内还是国外？让我们来看看具体数据。</p><p><strong>一问：就业还是深造？</strong></p><p>本科生选择继续深造的比例为 80.8%，硕士生选择继续深造的比例为 12.8%；本科生更多选择继续读书求学，硕士生更多选择走上工作岗位。</p><p><strong>二问：清华毕业生「80% 都出国了」？</strong></p><p><strong>NO!</strong></p><p><strong>本届毕业生出国（境）深造比例为 8.0%</strong>，本科生出国（境）深造比例为 15.6%，境内深造比例为 65.2% ，硕士生出国（境）深造比例为 5.9%，境内深造比例为 6.9%。根据清华校友总会「清华人」小程序注册信息，<strong>近 20 年出国留学的校友完成学业后，大部分已归国工作</strong>，在各行各业发挥中坚力量。</p><p><strong>三问：清华毕业生都去了哪些行业？</strong></p><p>本届毕业生在关乎国计民生的重要领域重点单位就业比例为 83.0%，签约的主要单位覆盖国防科技、制造业和能源业、信息通讯和互联网、公共管理与服务、高等院校及科研院所等多个重要行业领域。过去十多年，清华毕业生在国内重要领域重点单位就业比例均在 80% 以上。</p><p><strong>四问：清华毕业生都去了哪些地方？</strong></p><p>本届毕业生京外就业率为 53.8%。近十年来，大部分毕业生赴北京以外区域就业，前往国防军工领域、西部地区就业人数持续攀升，他们让青春之花绽放在祖国最需要的地方。</p><p><strong>五问：清华毕业生去的最多的单位是哪些？</strong></p><p><strong>本届毕业生就业单位中，国企前两位是中国航天科技集团、国家电网公司，民企前两位是华为公司、比亚迪公司。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/161/694.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清华大学 2022 年「西藏、青海、新疆联合引才招聘会」暨「西部人才周」首场招聘会。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:06:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26039935</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26039935</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/410.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26039935_20240117110731b7c6ec-5cd8-4213-ab41-79850c98f6ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「清华大学」微信公号]]>
            </author>
            <category>清华</category>
            <category>毕业生</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/410.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/162/411.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[担忧局势升级，马克龙称法国不加入美英空袭也门胡塞武装]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">法国总统马克龙，澎湃影像，资料图</p><p></p><p>据环球网援引法新社报道，法国总统马克龙 1 月 16 日表示，法国决定不加入美国和英国空袭也门胡塞武装目标的联盟，法方担忧局势升级。</p><p>报道称，马克龙当天告诉记者，法国决定不加入对胡塞武装位于也门境内的目标发动先发制人打击的联盟，「为什么？正是因为我们的立场是寻求避免任何局势升级情况。」</p><p>据早些时候报道，一名消息人士 1 月 12 日称，意大利拒绝参加美国和英国对也门胡塞武装目标实施空袭的军事行动，罗马更倾向于就红海局势采取「冷静」政策。</p><p>欧盟对外行动署方面 1 月 16 日发表声明说，欧盟密切关注英国和美国近日针对胡塞武装实施的军事打击，针对红海局势持续紧张，欧洲理事会将就欧盟采取的海事应对措施进行讨论。</p><p>另据央视新闻消息，当地时间 1 月 16 日，美国中央司令部社交媒体发布消息称，2024 年 1 月 11 日，美国中央司令部海军部队在进行旗帜核查时，扣押了一艘从伊朗非法运输援助物资的单桅帆船，以向也门胡塞武装提供补给。</p><p>美军方称，查获的物品包括胡塞武装使用的中程弹道导弹（MRBM）和反舰巡航导弹（ASCM）的推进装置、制导装置和弹头，以及防空相关部件。</p><p>截至目前，伊朗方面暂无回应。</p><p>也门首都萨那等地当地时间 1 月 12 日凌晨遭美军和英军空袭。美国总统拜登随后发表声明称，美军对胡塞武装位于也门境内的多个目标进行了打击。英国参与打击行动，澳大利亚、巴林、加拿大和荷兰提供了支持。他说，打击行动是对胡塞武装持续袭击往来红海水域国际商船的「直接回应」。</p><p>也门胡塞武装发言人叶海亚·萨雷亚 12 日发表声明说，这是「野蛮的侵略」，胡塞武装将毫不犹豫地打击「陆地和海上的所有敌对目标」，并将继续「阻止以色列船只或前往以色列的船只在阿拉伯海和红海航行」。胡塞武装「最高政治委员会」当天也发表声明说，「美英的所有利益都已成为合法（打击）目标」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 03:00:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26040200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26040200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/229.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26040200_20240117110138a12339-63b2-416a-87a9-1076c02b6d0f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>法国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/229.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/230.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平总书记在推动金融高质量发展专题研讨班上重要讲话要点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[习近平总书记在推动金融高质量发展专题研讨班上重要讲话要点]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:22:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/20240117/02abba599d4f4da7ac69cfb0a323f60c/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/20240117/02abba599d4f4da7ac69cfb0a323f60c/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/164/214.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年中国 GDP 为 1260582 亿元，同比增 5.2%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 17 日，在国务院新闻办举行的 2023 年国民经济运行情况新闻发布会上，国家统计局局长康义介绍了 2023 年国民经济运行情况。他表示，初步核算，全年国内生产总值 1260582 亿元，按不变价格计算，比上年增长 5.2%。分产业看，第一产业增加值 89755 亿元，比上年增长 4.1%；第二产业增加值 482589 亿元，增长 4.7%；第三产业增加值 688238 亿元，增长 5.8%。分季度看，一季度国内生产总值同比增长 4.5%，二季度增长 6.3%，三季度增长 4.9%，四季度增长 5.2%。从环比看，四季度国内生产总值增长 1.0%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 02:00:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26039554</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26039554</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26039554_202401171001dad5855b-9072-4743-ad06-66cb40d4f2dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>国家统计局</category>
            <category>国内生产总值</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[评论员的朋友圈｜「尔滨」花活不断，各地文旅如何抄作业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[哈尔滨带火了整个文旅市场，各地也纷纷「抄作业」向游客抛出橄榄枝。在花式整活的同时，如何防止剑走偏锋，真正做好游客服务、做大旅游蛋糕？本期节目邀请上海师范大学旅游学院副教授刘德艳、澎湃新闻记者蒋曦，一起探讨「尔滨」的启示。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 01:59:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26019153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26019153</link>
            <author>
                <![CDATA[李勤余，实习生，陈雨婷，曾婉芩]]>
            </author>
            <category>哈尔滨</category>
            <category>评论员的朋友圈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/40/679.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/40/680.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雪崩封路，滞留喀纳斯的日与夜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>截至 1 月 16 日 13 时，喀纳斯景区内外交通已经实现贯通。这意味着滞留当地的游客可以陆续回家了。</p><p>同日下午，李晓晨和朋友乘车下山，离开了禾木村，这比大家预想能离开的时间早了一天。她计划在阿勒泰市住一晚，次日就启程返回广州。</p><p>李晓晨是因雪崩而滞留新疆的上千名游客之一。她原计划 3 天的行程，因暴雪封路变成了 9 天。李晓晨说，滞留虽带来了不便，但大家都能理解，「因为是几十年一遇的雪灾」，「连房间窗户都完全被雪掩埋」。</p><p>让李晓晨暖心的是，酒店主动减免了她的住宿费。据布尔津县相关部门介绍，自 1 月 11 日至道路打通期间，对喀纳斯村、禾木村、白哈巴村滞留旅客实行酒店住宿费用全免。</p><p>多位滞留当地的游客告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），滞留期间，生活物资等都得到了保障，没有太多焦虑情绪，而且当地为了让游客能尽快返程，已经在全力清理积雪，这些努力大家看在眼里。禾木村一家酒店工作人员表示，感谢外地游客对他们工作的理解，也希望明年大家再来游玩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/527.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 16 日，布尔津县至禾木村道路单向贯通，来源网络</p><p></p><p><strong>雪崩导致上千名游客被困</strong></p><p>位于新疆北部的阿尔泰山中段的喀纳斯景区，总面积 10030 平方公里，是一个集冰川、雪原、高山、河流、湖泊、森林、草原等各种自然景观于一体的综合性生态旅游区，素有「人类净土」之美誉，是众多游客的神往之地。冬季，大雪皑皑，别致的冬日景象吸引了不少外地游客以及部分滑雪爱好者。</p><p>2024 年 1 月初，大雪袭击了阿勒泰地区。据新疆气象局此前发布的信息，1 月 6 日起，新疆迎来了 2024 年首场持续时间最长的降雪，降雪范围主要集中在北疆北部的阿勒泰和塔城地区。其中，阿勒泰山区因降雪量大、持续时间长，省道 232 线通向喀纳斯景区的 K57 公里处因雪崩完全被掩埋，长达 6 公里，被掩埋的道路上积雪最深处超过 5 米，已经与山体连成一片。至 1 月 11 日，布尔津县通往喀纳斯、禾木等景区的道路至少有 13 处发生雪崩，部分路段积雪最深处超过 3 米。</p><p>在持续降雪期间，当地交警部门自 1 月 8 日起，根据实际情况对相关路段实施交通管制，上千名旅客滞留喀纳斯、禾木等景区，其中滞留禾木的游客最多。据多位滞留的游客介绍，滞留游客大部分来自四川、广东、浙江、上海等南方地区，也有少部分来自北京等北方地区。</p><p>对于多数游客来说，这是从未见过的大雪。在当地从事包车生意的张先生透露，「地面积雪厚度多达 2 米，最深处可达 10 米。」来自广州的李晓晨告诉澎湃新闻，持续的暴雪导致自己所住民宿的房间窗户都被雪掩埋，大家都有参与铲雪，这是她「这辈子第一次见那么大雪」。</p><img alt="" style="width:394px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">布尔津县城，汽车被积雪覆盖，受访者供图</p><p></p><p>面对这样的大雪，相比外地游客，本地居民显得淡定些。阿勒泰一位当地居民向澎湃新闻表示，在当地，实际上只有两个季节，即夏天和冬天。一年中，当地有半年的时间被冰雪覆盖，当地人「都习惯了」。而且，当地的清雪设备很齐全，一般隔一天就能疏通道路。这次的特殊性在于，喀纳斯景区及其周边地区下的雪非常大，而且是连着几天的暴雪，后面随着温度升高，发生了多起雪崩，导致路断了。</p><p>当地的王姓导游表示，进入喀纳斯、禾木等景区的路多是山路，地面湿滑，而且容易遇到下雪，因此若是两驱车进入，需要在轮胎上面装上固定防滑链。当地的娱乐项目有滑雪场、缆车、骑马等，暴雪天气对这些项目有影响，平时遇到下雪，当地会及时安排清雪，之前清雪工作会很快，基本不会对游玩造成了影响。</p><p>王导游本打算带队进入禾木游玩，得知大雪封山后，他们及时调整了行程。王导游说，此次大雪天气，未影响他们一行人的后续出游。</p><p>当地一家汽车租赁公司工作人员介绍说，一般遇到大雪封路，景区都会提前发布消息。冬季，喀纳斯、禾木经常会因为大雪交通管制，一般情况 3 小时左右或者半天，等清理完路面积雪就会通行，因此他们一般冬季都会出多个行程的方案，想办法错开恶劣天气以及交通管制。如果真的出现突发情况，当地也有应对方案，会及时清理路面积雪，确保通行。</p><img alt="" style="width:563px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 13 日，喀纳斯景区发布公告称，对滞留游客实行食宿免费，来源网络</p><p></p><p><strong>「既来之则安之」</strong></p><p>临时调整自己的行程，是一件麻烦事。在禾木滞留了好几天的王女士表示，「滞留影响了后续安排，不能按时回去上班，要继续请假」。</p><p>与航空公司协商更改回程机票，也是一件让游客头疼的事。一位滞留在当地的网友向澎湃新闻表示，他们一行人的行程都要改变，机票问题也在和航空公司协商。但好在当地政府很给力，会给他们开滞留证明。</p><p>对于这段滞留经历，该网友的感受是，「虽然耽误了行程，有些遗憾，但是庆幸没有在路上遇到雪崩。更幸运的是所入住的酒店工作人员很负责，还遇到了一群有丰富阅历的游客」。</p><p>游客最关心的，还是食宿等费用问题。</p><p>1 月 7 日，李晓晨进入禾木村，本计划 1 月 10 日离开。没想到，1 月 8 号，她就接到了封路通知。李晓晨说，当时，大家还没想到会那么严重，民宿老板也说一般很快就通车了。1 月 10 日，禾木村至布尔津县这段路，曾经能短暂通行，但李晓晨没能出去，「堵得非常厉害，后来说又有雪崩了」。</p><p>李晓晨有些不安，但她的情绪很快稳定了下来。她和同伴原本预订的酒店是 2000 元多一晚，1 月 10 日后，他们换了一家民宿，1080 元一晚，而且老板还在此基础上给他们打了折扣。</p><p>此外，李晓晨在网上看到，1 月 13 日，喀纳斯景区管委会发布公告，自 1 月 11 日至道路打通期间，对喀纳斯景区滞留旅客实行食宿免费。喀纳斯景区工作人员接受媒体采访时说，「我们会在这一期间保障游客的基本生活需求，有什么问题会积极跟进解决。」</p><p>薛明酷爱滑雪运动。2023 年 11 月 5 日，他从北京裸辞，独自一人来到禾木，把时间都投入到自己热爱的滑雪运动中。「我去年也来了禾木，在这里每天都过得很幸福。」薛明说。</p><p>大概 1 月 9 日，薛明得知因雪崩封路了，他没有惊慌，也没有急着出去。由于对当地已经较为熟悉，薛明显得很淡定：「因为禾木这里很安全，物资供应也很充足，除了缺乏一些新鲜的蔬菜，没有什么太大影响。」</p><p>1 月 11 日至 14 日，薛明和朋友们在雪场附近的酒店居住，「可能因为天气原因，雪场只开了特定区域，我朋友也去雪场帮忙铲雪了」。对于被困期间的饮食，薛明透露，只要签到并填写住址，完成登记就可以免费在酒店吃自助餐。</p><p>据薛明观察，滞留游客的不安情绪很快得到了缓解。他分析说，一方面，雪崩主要发生在盘山公路上，滞留游客最多的禾木村受到雪崩影响不大，但这场持续多日的强降雪导致车进不来禾木村，部分物资依靠直升机运送，「没有什么太大影响，能吃饱睡好，除了汽油外，物价也没有大的改变」；另一方面，这场大雪比较罕见，所以大家都能理解，心态上没有太大的波动，而且政府也发布了食宿免费的通知，缓解了一定的压力，同时当地的清理积雪速度非常快，很了不起。</p><p>「起初会心情低落，觉得耽误了行程。但是后来通知免费食宿，还能观赏难得一见的雪景，心情逐渐变好。村子里还是很安全的，不会雪崩，既来之则安之。」一位被困在禾木景区的游客说。</p><p>滞留在县城的游客，也没有被忽视。1 月 13 日，布尔津县文旅局工作人员接受媒体采访时称，当地对因道路阻断无法前往喀纳斯景区而等待的布尔津县城游客提供食宿优惠，部分餐厅提供七折优惠。同时，县城内博物馆、图书馆、美术馆、中苏航运历史展览馆在固定时间免费开放，且县城七彩河风景区滑冰场向游客开放并免费提供冰刀鞋设备。</p><img alt="" style="width:362px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/525.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">因雪崩导致道路被封，当地启动直升机运送物资&nbsp;受访者，供图</p><p></p><p><strong>紧急启用直升机</strong></p><p>因有上千名游客滞留，为了保障生活物资，当地启动直升机运送物资。</p><p>公开报道显示，1 月 13 日、1 月 14 日，两架陆航直升机将发电机、燃油、米面油等物资，以及电力、通讯、医疗等救援人员送入受灾地区，并将禾木的部分游客转运至喀纳斯机场。1 月 16 日上午，新疆军区某陆航旅运送紧急物资的直升机飞往禾木村。</p><p>据新华社 1 月 14 日报道，截至 14 日 13 时，当地政府已保障白哈巴村、哈纳斯村 287 人安全抵达哈巴河县县城。截至当前，禾木村电力、通讯正常，当地居民和 1200 余名滞留游客生活物资保障充足。</p><p>另据布尔津县融媒体中心报道，该县有序向喀纳斯景区运送物资，保障村民、游客日常生活需求。截至 1 月 15 日 16 时，运送各类蔬菜 19607.2 公斤，粮油 11733.公斤，肉类 3260 公斤，油料 8722.81 升，医疗物资 50 盒。</p><p>前述在当地从事包车生意的张先生告诉澎湃新闻，「禾木基础设施完善，有军用直升机紧急救援和派送保障物资。游客在景区从 11 号到 16 号都是免费吃住。景区还会安排娱乐活动，比如用烤全羊，唱歌，滑雪等方式来缓解游客焦虑。」</p><p>布尔津县融媒体中心官方抖音号发布的视频显示，当地组织滞留游客一起包饺子，有游客表示，「每一口都是家的味道」。虽然道路被封了，但当地的滑雪场免费开放，晚上还有免费的篝火表演，对于景区所推出的一条龙服务，一名贵州游客表示，这次的保障让他们很放心，这次旅游也很开心。</p><p>据多位滞留游客介绍，在滞留期间，若是病重、孕妇等紧急需要外出的情况，经过登记后，可以乘坐免费的直升机离开。</p><p>「山里情况变化很大，不清楚什么时候能通车，有些打工人或者家里有事的一批人比较着急和担忧，想走都能走。」薛明介绍说，他一个朋友在禾木走路时摔倒，受了伤，按照需求向民宿报备，民宿统计好名单提供给乡政府，乡政府反馈给部队，后顺利乘坐直升机到达布尔津机场换乘。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">16 日下午，道路被抢通，滞留游客排队离开。受访者，供图</p><p></p><p><strong>滞留游客已陆续离开</strong></p><p>为了尽快恢复通信、交通等，当地的抢修工作也是争分夺秒。</p><p>经过 28 个小时的抢修，截至 1 月 13 日 22 时，禾木、喀纳斯等地及进出景区路段受阻区域基站全部恢复通信畅通。1 月 16 日中午 13 时，阿勒泰喀纳斯景区岔路口通往禾木村的道路 825 县道全部抢通。截至 1 月 16 日 13 时，喀纳斯景区内外交通已经实现贯通。</p><p>1 月 16 日一早，李晓晨被民宿老板告知，当日下午或许可以通车，这比此前通知可以离开的时间提前了一天。</p><p>「通知说只能下不能上，我们是拼车来的，很多人都是没有车，有车的旅客若有多余位置，都会带大家下山，而且都是免费的，这个让人很感动。」下午 2 点，李晓晨和朋友乘车下山，她提供的照片显示，准备离开的车辆已经排成了长队。</p><p>「已经买了明天的机票，希望一切顺利。」李晓晨说。</p><p>薛明告诉澎湃新闻，825 县道被全部抢通后，滞留游客已经在排队下山了。他也计划明后天离开。对于这段滞留经历，薛明的感受是，「能吃饱能睡好，生活还是很开心的」。</p><p>澎湃新闻采访了解到，自 16 日下午，由于道路已被抢通，已经有滞留游客陆续包车下山。自驾的游客下山时会由警车在前面带路，非自驾的游客需要自行联系包车下山。</p><p>据布尔津县融媒体中心官方抖音号发布的视频，1 月 16 日，布尔津县 S232 线 K47 岔路口至禾木村单向贯通，民警为离开的游客保障护航，有游客表示「过完年再接着来」。截至 1 月 16 日 16 时，民警共护航 212 辆车 728 人返程。</p><p>「我们都是在努力保障游客的生活所需，能让大家吃饱穿暖。」禾木村一家酒店工作人员向澎湃新闻表示，感谢外地游客对他们工作的理解，也希望明年大家再来游玩。</p><p>喀纳斯景区内的一位民宿老板表示，今年的雪比往年更大些，以往下雪很少出现断电的情况，但今年由于雪太大，把电缆压坏了，所以带来了短时间的停电。因景区的基础设施较为完善，这次暴雪不会带来太大的损害，反而因为暴雪，带来了难得一见的雪景，他相信等之后雪停了，会有更多的游客前来游玩。</p><p>「我们家过年期间的房间已经被订满了。」该民宿老板说。</p><p>（应受访者要求，文中人物均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 23:30:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26034565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26034565</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/574.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26034565_202401170730a3d4b40d-6040-485e-8093-b9e88cbde946.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈绪厚，李思文，冯茵伦，实习生，曹敏，李杨慧，肖琰]]>
            </author>
            <category>喀纳斯景区</category>
            <category>雪崩</category>
            <category>滞留</category>
            <category>游客</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/574.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/287/158/575.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
