<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 09 Jan 2024 23:48:53 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新聞 1+1 丨「村超」新賽季，精彩如何繼續？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新年開啓，村超新賽季打響！預選賽進行得怎麼樣了？今年的「村超」都有哪些特點？本來是當地村民的「樂子」，為何還能轉化成了鄉村振興的「路子」？</p><p>《新聞 1+1》連線總枱記者陳春曉，貴州省榕江縣「村超」辦公室主任高松，溫州大學體育與健康學院教授、奧林匹克與全球體育善治研究院院長易劍東，共同關注：<strong>「村超」新賽季，精彩如何繼續？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="552048" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1f01dbfd041347f892ef3c986542ab58/hd/6d5245f0-9df5-48ee-bc02-07a4313af5ba-7838b355-052c-9675-bbcb-2cc9c42e5660.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240110/857dbda22ca64d59baa14b6c84a0bbf6-20240110072622992-5889960885124137917-bc1c4cf2-5b34-4374-b624-4470cbc98c72.png" data-duration="23:26" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">《新聞 1+1》完整版視頻 (23:26)</div><strong>村超新賽季 1 月 6 日開賽 62 支隊伍參賽</strong><p></p><p>1 月 6 日，貴州榕江縣，2024 年貴州「村超」新賽季開啓。相比首屆「村超」羣眾自發組織了 20 支隊伍參賽，今年一共有 62 支鄉村足球隊參與其中，覆蓋了榕江縣所有鄉鎮街道。從球員到裁判員，從導演到解説，大家也都來自不同行業。2024 年的「村超」，會給我們帶來怎樣的驚喜？</p><p><strong>「村超」如何踢出了鄉村振興？</strong></p><p>精彩的賽事、民族風情濃鬱的暖場、村味兒十足的啦啦隊……從去年 5 月開始，貴州省榕江縣的 「村超」就吸引了全國關注，影響力甚至走出了國門。「村超」不僅激起了中國鄉村的足球激情，也給鄉村振興帶來了新的活力。</p><p><strong>「村超」何以如此火爆？，做對了什麼？做好了什麼？</strong></p><p><strong>溫州大學體育與健康學院教授、奧林匹克與全球體育善治研究院院長，易劍東：</strong>我想「村超」之所以如此火爆，是因為它紮根了我們鄉村的傳統文化，包括體育文化，也立足了基層老百姓的生活。獨特的鄉村文化和基層生活，本來就是一種吸引外部人羣關注的重要焦點，再加上當地政府在這個事情上做得非常到位，支持鼓勵，也做好了服務保障工作，再加上媒體傳播，多頭並舉，使它逐漸從榕江縣到整個貴州乃至於全國和世界被關注，使得這樣一個在基層自發醞釀出來的民間體育賽事，成為全球體育的文化景觀。</p><p><strong>「村超」火爆帶給我們的啓示是什麼？</strong></p><p><strong>溫州大學體育與健康學院教授、奧林匹克與全球體育善治研究院院長，易劍東：</strong>我想很重要的是，要順應、滿足老百姓基層文化生活的願望，同時積極提供更多支持和保障，幫大家解決一些實際困難。與此同時，要引導、傳播以及以更加開放、包容的態度，歡迎更多的利益相關者進來，讓它成為當地老百姓娛樂的一種文化方式，並且吸引更多外地遊客和世界各地對它關注的羣體，這就形成了一個宏大的邏輯閉環。</p><p><strong>當地村民的「樂子」，</strong><strong>如何轉化成鄉村振興的「路子」？</strong></p><p><strong>溫州大學體育與健康學院教授、奧林匹克與全球體育善治研究院院長，易劍東：</strong>我們討論體育事業發展和體育產業興盛的時候，有一個基本的概念，就是「生活」到「生意」。也就是有足夠多的人在生活當中有體育活動，並且更多的人願意為其投入時間，甚至投入金錢，投入情感，那麼就可以形成更大的生產。並且在這個基礎上讓更多的人，尋求到自己的生命質量提升這樣一個精神收穫。那麼我們的生產和服務，我們的整個產業配套，就可以完全跟上來，所以它是一個很好的邏輯閉環。可以這樣説，文、體、旅融合實際上是現在我們國家很多鄉村振興的一個重要路徑，甚至還有人提出文、體、旅加上農和商這五者的融合，可能更是鄉村振興的一個很重要的路徑，也可以在很多地方得到複製。</p><p><strong>「村超」「村 BA」如何能持續」火」下去？</strong></p><p><strong>溫州大學體育與健康學院教授、奧林匹克與全球體育善治研究院院長，易劍東：</strong>有三個很關鍵的事。</p><p>①要強化它的支持體系，比如政策支持、資源支持和民意支持。</p><p>②場地可能要符合更多賽事規模的需求，未來場地是不是要更多、更規範？包括裁判、教練員的水平等等，可能要慢慢比早期有更多提升。</p><p>③賽事的安保、醫療、清潔衞生、傳播、通信等等，隨着規模的擴大，都要有很好的提升。</p><p>這三大體系做好了，給予賽事的支撐就會變得更為完善。</p><p><strong>英超+「村超」，如何看待這樣的互動合作？</strong></p><p>「村超」不僅在國內火爆，國外都已經盯上它了。去年 11 月，英超考察團到榕江縣進行了考察，隨後雙方達成了一個叫做「學轉英超」的基層足球教練培訓項目，如何看待這種合作？</p><p><strong>溫州大學體育與健康學院教授、奧林匹克與全球體育善治研究院院長，易劍東：</strong>我們非常樂意看到這樣的合作。因為世界上足球聯賽做得最好的就是英超，它的市場價值也是極為驚人的，他們的媒體版權一年可以賣到 40 多億美元。而且它有 22 級的聯賽，包括職業聯賽和業餘聯賽，它的體系、思維和觀念，對於我們發展足球會有極大的促進作用。如果我們的教練員能在它的體系當中有一段時間的歷練，對於教練員的各方面能力都會有提升，這無疑也會推動以「村超」為代表的中國青少年足球和業餘足球水平的全面提升。</p><p><strong>關於「村超」的前景期待</strong></p><p><strong>溫州大學體育與健康學院教授、奧林匹克與全球體育善治研究院院長，易劍東：</strong>我個人期待「村超」發展的三個前景。</p><p>①能不能從「村超」的發展，順應做青少年的足球聯賽，並且從青少年聯賽當中今後走出職業運動員，乃至於進入國家隊。</p><p>②能夠在繼續擴大規模，以及提升規範化程度後，可以向全國輸出經驗。</p><p>③對當地經濟社會發展和精神文明建設，都能有廣泛的提升作用，讓整個地區的綜合能力和治理水平得到一個更快的提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:44:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/144.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960179_20240110074559820792-8c08-4a90-a9c0-8cfda38bdf4a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>村超</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/144.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/145.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連續 11 年公眾安全感、滿意度雙提升，他們卻顧不上過這個節]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/453.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海民警在外灘執勤，本文圖片均由上海市公安局提供</p><p></p><p>2024 年 1 月 10 日，是第四個中國人民警察節，今天的他們如往常一樣在路口、在街面、在社區、在犯罪分子潛伏的角落裏奔忙着，甚至顧不上過自己的節日。</p><p>回顧過往，2023 年，上海公安機關以一個個「小目標」為牽引，實現打防更加精準、治理更加系統、政務更加高效，串聯起千家萬戶的「大平安」，守護着城市的高質量發展和市民的高品質生活。</p><p>第三方調查顯示，2023 年，上海公眾安全感和對公安工作滿意度，從 2013 年至今已連續 11 年實現「雙提升」。年內，全市命案、「兩搶」案件保持全破，入室盜竊、扒竊案件破案率始終保持在 95% 以上，居全國前列。全市電信網絡詐騙案件既遂數和立案數同比均下降 18.1%，實現「五年連降」。上海已經成為近三年來全國唯一沒有發生一次死亡 3 人以上道路交通事故的省份。</p><p><strong>打擊犯罪更精準</strong></p><p>中秋節後，黃浦區五里橋街道居民王老先生收到一個不明地址的快遞包裹，正準備掃碼領取包裹裏的「蟹卡」禮品時，恰逢社區民警與街道反詐工作人員上門開展反詐宣傳，一番勸説下，王老先生幡然醒悟。&nbsp; &nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>面對電信網絡詐騙案件的多發情況，為守護好羣眾「錢袋子」，上海警方着力打造資金防護、精準預警、疊加勸阻、追贓挽損「圈層防護體系」，依託全市 217 個街鎮反詐中心，構建「市、區、街鎮」三級反詐格局。2023 年，上海警方日均通過短信、電話、見面勸阻潛在被害人超 30 萬人次，共避免羣眾財產損失 19.9 億餘元。</p><p>針對犯罪分子不斷翻新的作案手法，上海公安聚焦前端推廣引流、末端跑分洗錢等關鍵環節，堵塞信息入口、守住資金出口，擠壓犯罪生存空間，全年共抓獲電信網絡詐騙及其關聯黑灰產犯罪嫌疑人 2.7 萬餘名，直接挽回被騙資金 6 億餘元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年，上海地鐵日均客流達到 1150 萬人次，路網規模、客流數均居世界第一，但傳統的扒竊、拎包犯罪幾乎已在軌道交通區域絕跡。「犯罪嫌疑人只要作案，我們會第一時間發現打擊。」軌交總隊副總隊長王偉華介紹，上海軌交區域在日均客流上升 47.7% 的情況下，每百萬人立案數同比下降 3.11%，接觸類案件破案率、治安案件結案率分別達到 100%、96.8%，位列全國軌交公安第一。</p><p>為當好城市經濟發展「護航員」，上海警方通過數據分析、精準預警行業風險，持續嚴打信貸詐騙、職業騙薪、侵犯知識產權等突出經濟犯罪，全力維護良好市場經濟秩序和人民羣眾合法權益，2023 年，累計破獲各類經濟犯罪案件 4300 餘起，挽回經濟損失 91.2 億餘元，保護了 110 餘個品牌合法權益。</p><p>為推動法治與平安同時「抵達」，上海公安機關持續強化一站式執法辦案管理中心建設應用，全面落實人、案、物、案卷、場所、警情六要素監督管理，引導民警把嚴格規範公正文明執法轉化為自覺行動，讓羣眾在每一個案件的辦理中感受到公平正義。</p><p><strong>糾紛治理更多元</strong></p><p>「感謝民警搭建平台，讓我們遇事’有法可依’。」新建小區施工造成相鄰小區牆體開裂、房屋漏水等問題，兩邊業主關係「劍拔弩張」……虹口公安分局北外灘派出所民警得知情況後，提前介入，與調解員、律師聯合調解，最終促成雙方對改建方案達成一致，維修問題也有了着落。</p><p>目前，全市 353 個地區公安派出所全覆蓋建立由派出所牽頭，司法所、律師事務所參加的「三所聯動」多元矛盾糾紛化解機制，915 名人民調解員、766 名簽約律師集中入駐，累計排查化解各類矛盾糾紛 67 萬餘起。法院、檢察院和教育、民政、衞健、市場、房管等部門加入，讓矛盾糾紛「3+N」調解體系逐漸完善，最大限度防止民事案件轉化為刑事案件。</p><p>在上海，5900 多名社區民警已兼任居委會黨支部副書記、村黨支部副書記或綜治理副站長。平安志願者、保安員、樓組長等 43 萬名羣防羣治力量在社區民警的組織下，協助開展安全防範、消防監督、交通安全等工作，共同破解治理難題，構建城市治理共同體。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/449.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為守護城市「秩序之美」，上海交警部門依託「市交安辦」實體化運作機制，會同市交通、商務、綠化市容等部門，排查整治道路安全隱患，嚴厲查處突出交通違法行為，督促網約車、大型貨車和快遞外賣行業企業落實主體責任，推動道路通行秩序持續向好、通行效能不斷提升。</p><p>針對互聯網新業態的高速發展，上海警方會同相關部門，進一步加強涉網違法犯罪的打擊力度，將人工智能大模型、區塊鏈等新經濟納入常態化監管，按照「一企一方案」原則與 40 餘家互聯網企業建立 7×24 小時溝通聯繫機制，促進新興產業健康、有序、安全發展。針對網上惡意炒作、造謠生事等網絡亂象，上海警方還開展了集中打擊整治，已累計查處造謠傳謠人員 258 人，指導平台關停違法賬號 460 餘個。</p><p><strong>營商環境更溫情</strong></p><p>「以往需要 7 個工作日辦理的，現在只需要 3 天就能完成。」2023 年 10 月 18 日上午，在上海市公安局出入境辦證大廳，上海振華重工外事主管張先生一次性集中完成 13 名外派工程師出入境證件的辦理，解了企業的燃眉之急。</p><p>為助力「一帶一路」企業「走出去」，上海公安機關會同相關部門建立重點企業出入境辦證「服務包」制度，構建「預約辦、專窗辦，集中辦，加急辦」的優質服務綠色通道，截至目前，已惠及 30 餘家重點企業，為 3000 餘名企業外派員工、參建技術人員辦理了出入境證件。</p><p>聚焦企業、羣眾急難愁盼，警方持續提升「一網通辦」服務能級，延伸便民惠企觸角，讓更多服務實現「掌上辦」「指尖辦」，已有 297 個公安政務服務事項接入「一網通辦」平台，其中 196 項實現了全程網辦，全年辦件量累計 2300 多萬件。</p><p>為助力長三角一體化發展，「跨省戶口遷移」「電子證照互認」「臨時身份證申領」……一個個「小改革」正逐漸匯聚成政務服務「大提升」，長三角區域甚至更大範圍的羣眾享受的「同城待遇」日益增多。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/450.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>窗口雖小，解決的卻是羣眾心裏的大事。上海市公安局聚焦羣眾企業辦事堵點難點問題，在全市設立了 354 個「辦不成事」反映窗口，確保反映事項「事事有着落、件件有迴音」，截至目前，已通過「辦不成事」反映窗口解決「疑難雜症」問題近 4000 件，獲得了羣眾的一致好評。</p><p>優化在線為企幫辦服務，推動更多涉企類事項接入「隨申辦企業雲」APP，拓展「綜合窗口」服務項目……2023 年，上海公安機關推出優化營商環境助力經濟高質量發展 30 條措施，不僅給企業吃了一顆「定心丸」，更為企業安心經營發展注入了強勁動力。</p><p>用服務「溫度」提升發展「速度」，上海公安機關堅持「以人民為中心」理念，全力打造便捷高效的政務服務體系，努力為打造世界一流的營商環境、深化「五個中心」建設保駕護航。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:43:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25950902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25950902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/895.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25950902_202401100744b22a5701-df90-4e91-9632-80236cac901c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>上海公安</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/895.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/896.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開放度不高難滿足社會預期，高校何時才能「我家大門常打開」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，高校校園開放話題再次引發社會熱議。1 月 2 日，教育部網站發佈《關於政協第十四屆全國委員會第一次會議第 04329 號（教育事業類 428 號）提案答覆的函》明確表示，大學校園向社會公眾開放具有積極意義，有利於大學更好融入社會、服務社會。</p><p>新華每日電訊記者在北京、廣東、重慶等地調研發現，多所高校正在有序逐步向社會公眾開放，校外人員可通過預約登記、刷身份證等方式入校。但一些高校則實行師生親友出入校報批制度，或僅對外釋放少量參觀名額，普通市民、遊客入校仍存壁壘，校園開放進度與公眾期待之間差距凸顯。</p><p>高校大門應該向社會開多大？如何在保障正常教學秩序與迴應公眾期待之間取得平衡？受訪師生、市民和專家建議，持續提升校園管理和治理水平，有條件地打開高校大門，探索打造更開放的辦學理念，更好發揮其社會服務職能。</p><p><strong>高校「有條件開放」漸成趨勢</strong></p><p>2020 年以來，受新冠疫情影響，不少高校為保障師生健康實行封閉式管理，收嚴校外人員入校權限。疫情防控轉段後，有的高校漸漸向社會公眾打開大門，有的卻依然嚴把入門關。</p><p>記者採訪瞭解到，<strong>當前北京理工大學、北京外國語大學、中山大學、西南大學等高校已明確向社會開放校園。</strong>各大高校根據自身實際，制定訪客入校相關管理規定，在提高開放度的同時保障正常教學秩序。</p><p>如暨南大學不設訪客名額限制，校外人員填寫入校事由、身份等信息獲取「訪客入校碼」後即可入校；北京外國語大學無需提前預約，訪客持本人二代居民身份證，經閘機刷臉完成人臉核驗後即可入校。</p><p>「雖然對外開放，但學校構築起三重保障，我們感到很安心。」西南大學新聞傳媒學院大二學生曾悅説，目前校外人士入校需身份證實名認證，校外車輛入校需預約登記、入校後也要嚴格限速行駛，在校學生學習生活依然如常。</p><p>湖南大學研二學生蘇同學告訴記者，由於學校地處嶽麓山景區，每逢旅遊旺季，遊客與社會車輛數量明顯增多，但進出教學樓、圖書館等場所需要刷卡，教學秩序不會受到太大影響。她認為，徹底打開校門可能會產生一定安全隱患，可在限制人車流和預約登記等條件下，適度將校園對外開放。</p><p>針對大學校園是否應對公眾開放等問題，廣東省教育廳安全保衞處處長江存餘表示，封閉和隔斷是疫情造成的「例外」狀態，封閉也許能減少一些管理成本，但管理不能凌駕於開放之上，要在開放中倒逼校園精準、精細管理能力的提升。</p><p>「目前很多高校已探索出有條件的開放模式。」西南政法大學公法研究中心執行主任、副教授楊尚東分析認為，高校承擔着科研教學的任務，需要採取限制性措施為師生學習生活提供適宜的環境，保障師生安全，通過限制參觀人數、參觀時間、開放區域實現與社會的互動，是一種在管理與開放之間取得平衡的作法。</p><p><strong>校園開放度不高難以滿足社會預期</strong></p><p>「現在疫情過去了，為啥居民卻再也進不了校園了？」近期，社交平台上出現不少關於高校開放的熱門帖，許多市民、遊客發帖稱，自己走到校門口卻被「拒之門外」，感到十分納悶。</p><p>記者走訪北京、廣東、重慶多所高校發現，目前部分高校僅對校友開放入校權限，一些高校雖實行預約入校制，但審批權掌握在校內師生手中，或僅固定釋放少量參觀名額，普通市民、遊客想入校仍然「一碼難求」。</p><p>北京市民劉女士表示，以前她常帶着孩子到自家附近一所大學散步，近幾年該校一封了之，附近居民少了一個休閒的好去處。她無奈地説：「我觀察發現，絕大部分市民、遊客都很守規矩，並未給師生的校園生活帶來困擾。反而這幾年，部分學校門口‘黃牛’亂象叢生，入校預約變成一些人斂財的工具。」</p><p>廣州市民黃先生平日喜歡帶孩子旅遊，每到一個陌生的城市，他最期待的就是到當地高校去看看，但現今部分高校開放程度不高，讓黃先生感到很苦惱。「基本每到一個學校都需要在公眾號預約，運氣好的話提前一天就能預約上，有些學校排到 5 天后才有名額，需要拼手速‘搶號’。」</p><p>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員、公共管理學院教授馬亮認為，當前部分高校「有限」的開放實際上增加了高校和社會訪客的成本。</p><p>「對於大學而言，審批、人員、技術等方面的投入持續加大，這是顯性的成本。而社會訪客會遭遇隱性成本增加，需要提前查詢各大高校政策並針對性預約。部分熱門高校甚至需要提前一週預約，讓公眾走到校門口卻吃‘閉門羹’，不利於高校正面形象構建。」馬亮説。</p><p>除社會面呼籲高校開放外，高校學生同樣渴望到其他高校參觀、走訪。記者在多個社交平台上看到，諸多大學生髮帖「搖人」，希望與其他高校學生相互幫忙審核入校，評論區不少網友熱情「接單」。</p><p>「好的大學是沒有圍牆的，我也希望在校園裏看到除了老師和同學以外的角色，以前校園完全開放的時候，學校裏很有‘煙火氣’。校園資源也應該共享給社會，比如名師講座等活動，知識應該有公共屬性。」中山大學研二學生鄭同學説。</p><p><strong>專家：提高開放程度，防止產生「無形的牆」</strong></p><p>高校的大門是否應當向社會公眾敞開？對此，多名專家學者持支持開放的態度。</p><p>楊尚東介紹，《中華人民共和國公共文化服務保障法》第三十二條規定，國家鼓勵和支持機關、學校、企業事業單位的文化體育設施向公眾開放。</p><p>「高等教育法規定，我國高校的三大功能是教學、科研和社會服務。高校在承擔科研教學任務的同時，還肩負着一定的社會責任，作為一個社會的知識傳播中心，不能完全採取封閉管理。」楊尚東説。</p><p>馬亮表示，我國高校大多為公立大學，由國家財政兜底，理應發揮好社會服務職能；而在校學生也需要在大學校園中體驗社會運行，將成年大學生當作「溫室花朵」，反而不利於他們成長成才。</p><p>針對當前高校開放程度與社會公眾期待之間的差距，受訪專家學者建議，高校應着力「練好內功」，探索打造更開放的辦學理念、體制機制和組織形式，為教育高質量發展注入新活力。</p><p>「高校校門開放的背後，承載的是一所學校的辦學制度和辦學理念。校園大門開放與否，不應取決於社會輿論等外部驅動力的大小，而應由高校自身辦學理念提供內驅力。」中國教育科學研究院研究員儲朝暉等認為，教育主管部門和高校應轉變思想觀念，有序推進校園開放。</p><p>多位專家認為，高校應有條件地逐漸提高開放程度，不斷提升精準、精細管理能力。</p><p>楊尚東建議，高校宜不斷優化校園出入管理的制度體系，有序對外開放，注意開放時間與區域，如在教學任務進行期間應當有所限制，一些特定校園區域如師生生活區不宜對外開放。</p><p>馬亮表示，開放可以分步驟進行，首先實現全國各大高校師生互訪校園，其次是各大學校園內的分階段開放，先打開校園大門，大學內的建築物例如圖書館、教學樓等「小門」以後如何打開，可以有序進行探索。</p><p>「高校開放不僅僅是物理意義上的開放，更重要的是，還應當同外界建立更深層次的資源共享與知識共享，防止產生‘無形的牆’。」楊尚東説。　　</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:37:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960168</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960168</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/56.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960168_20240110073846915c3d-51d0-424d-a020-0e594314765a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周思宇、楊淑馨、趙旭/新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>高校</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/56.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/57.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體刊文：輔導員不是「24 小時服務員」，各方要多一些邊界意識]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《三聯生活週刊》近日刊發的一篇報道，指出了高校輔導員面臨的身份角色困惑：作為離學生最近的人，輔導員角色的邊界在哪裏？學生何時能真正自由地生長？</p><p>作為一名曾經的輔導員，我和同事們自嘲「什麼都不怕，就怕學生半夜打電話」。不論是突發疾病，還是發生意外傷害，抑或是遭遇網絡詐騙，當學生們需要尋求外部支持時，第一個想到的就是輔導員。哪怕下班後正在陪伴家人孩子，哪怕週末正在和朋友聚餐，哪怕已經上牀睡覺，接到學生電話後，不少輔導員都會迅速提供相應的幫助。</p><p>按照教育部《普通高等學校輔導員隊伍建設規定》，輔導員的主要工作職責包括思想理論教育和價值引領、黨團和班級建設、學風建設、學生日常事務管理、心理健康教育與諮詢工作、網絡思想政治教育、校園危機事件應對、職業規劃與就業創業指導、理論和實踐研究等 9 個方面。現實中，輔導員工作難以量化和標準化、流程化，很多時候是一個「良心活」，這也難免造成了工作權責邊界的模糊空間。</p><p>在理想圖景裏，高校專職輔導員和學生配比不低於 1∶200。在實際中，有一些輔導員對接的學生會超過 200 人。此外，很多輔導員在做好本職工作的同時，還會承擔學院其他兼職工作或者「打雜」，承擔某某幹事、某某祕書等行政事務。「輔導員是一塊磚，哪裏需要哪裏搬」，這固然鍛鍊了輔導員的綜合素質，也加重了他們的負擔。</p><p>輔導員工作邊界不清固然有定位、職責模糊的因素，也和部分家長、學生的邊界感缺失相關。有的家長在「父母心」驅使下，總是渴望輔導員在入黨、評獎評優、保研等方面給予孩子關照和傾斜；實際上，這些訴求很多時候都背離制度與規則，本質上是一種強人所難。少數家長缺乏換位思考的能力，喜歡在非上班時間打電話、發微信聯繫，早上剛起牀就接到電話或者深夜接到電話又不是很重要、很緊迫的事情，讓一些輔導員感到無奈。有些學生雖然在生理上已經成年，在心理上卻尚未成年，過於依賴輔導員甚至巴不得所有事情都由輔導員代勞。</p><p>不同高校有不同的校園文化和治理理念，輔導員面臨着不同的生存生態。有的學校對輔導員的考覈評價相對寬鬆和靈活，有的學校則更為嚴苛和僵化。有的高校要求輔導員事無鉅細、親力親為，輔導員就淪為了「保姆」。在有的高校，一名輔導員要對接學校多個部門、多位工作人員，事務多、文件多、會議多、文字材料多，片面強調留痕、曬圖等形式主義也加重了輔導員的負擔。有的學院學生人數較少，一位輔導員要帶兩個甚至更多年級的學生，有時候要同時開兩個會議，導致他們分身乏術、角色衝突。</p><p>高校輔導員處在思政教育前沿，是對大學生進行價值引領的骨幹力量，是落實立德樹人根本任務的重要依託。一方面，輔導員要點燃學生的「希望之燈」，照亮和溫暖學生前行的道路；另一方面，輔導員不是「24 小時服務員」，學校、家長乃至學生要多一些邊界意識，為輔導員充分履行本職「鬆綁減負」。</p><p>（作者系華中師範大學學校治理研究中心副研究員，華中農業大學文法學院輔導員劉一麗對本文亦有貢獻）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:35:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960169</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960169</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/75.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960169_2024011007372542b773-68d2-41ad-8e22-29f4d40cfeb4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊朝清/中國青年報]]>
            </author>
            <category>輔導員</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/75.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/76.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農民日報：「月入 2.5 萬」，高薪之下傳統技術工種為何仍缺人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>在「大國製造」向「大國智造」轉變的時代浪潮下，藍領職業發展更應受到重視。唯有從職業發展、權益保障、社會認同等各方面發力完善其就業環境，「月入兩萬五」的工作才能真正「吃香」。</u></p><p>「月入 2.5 萬元的瓦工」，你願意做嗎？據媒體報道稱，一位瓦匠以「月薪 5000 元包吃住」的條件招收學徒，而學成後的瓦工月收入可達 2.5 萬元左右，這一收入水平在網上引起廣泛討論。</p><p>據業內人士説，近年來，泥瓦工收入呈直線上漲，原因何在？這與總體人力用工費用上漲有關，但更主要的原因在於供不應求。近年來，「本科生滿地跑，技術工無處找」的供需不平衡現象增多，建築裝修行業招工難、「用工荒」等新聞頻頻引發關注。根據人力資源和社會保障部數據以及中國新就業形態研究中心發佈的《中國藍領羣體就業研究報告（2022）》，雖然我國藍領羣體規模達 4 億人以上，但近年來我國技能勞動者的求人倍率超過 1.5，即每 150 個崗位只有 100 位求職者，高級技工的求人倍率甚至達到 2 以上，缺口可達千萬人。從業人員數量無法滿足市場需求，也成為瓦工收入提高的大背景。</p><p>「月入 2.5 萬元」的工作為何還沒有成為「香餑餑」？高薪之下仍然缺人，恰恰反映出傳統技術工種面臨的一些現實問題。<strong>一方面是勞動付出與收入回報的「性價比」不高。</strong>比起多數白領工作，以建築工人、水電工為代表的藍領工種往往需要付出更多體力勞動，長時間處在髒污、噪聲環境中，容易面對風險、積累傷病，因此即使很多藍領收入超過白領，二者仍呈現出供需錯配現象。<strong>另一方面，如泥瓦匠、電工等需求缺口較大的職業工種具有一定技術門檻，高收入對應的是高技術水平與行業經驗，需要較長時間的學習培養過程。</strong>「月入 2.5 萬元」並不是所有藍領工種的普遍常態，純粹體力勞動的「普藍」與技能型「深藍」、有高級專業技能的「鋭藍」之間，也存在較大收入差距。學徒期幾千元的收入往往比不上外賣員、快遞員等職業，讓許多年輕人不願意選擇從事傳統建築行業，而職業教育對市場需求的反映也存在一定滯後性，使一些傳統技術工種「供血」不足，產生斷層。</p><p>更進一步説，上升通道狹窄、權益保障不夠、社會認同不足等成為傳統技術工人從業意願的深層次阻礙。部分傳統藍領工種沒有足夠的晉升、轉職、創業渠道，職業難以成為事業；建築工人、泥瓦匠、水電工等大多具有工作強度大、風險較高、收入不穩定等特點，其權益保障問題更應得到關注。此外，雖然目前全社會尊重關愛農民工的氛圍越來越濃厚，但仍有個別人對傳統技術工人存在「低收入」「低門檻」「不光鮮」的偏見，客觀上也影響了他們的職業獲得感和價值感。</p><p>近年來，相關部門通過大力推動職業教育、加強技能人才職稱評定、強化平等就業服務和權益保障等一系列政策舉措，改善了藍領就業環境。下一步還要有針對性地解決好其職業發展面臨的現實問題，消除他們的後顧之憂。</p><p>要在提升藍領收入水平的同時，加大力度提升其職業獲得感和認同感。一方面，要進一步拓寬職業上升渠道，推動藍領工人由勞動密集型向技能型、智能型轉變，加快職業技能標準開發，增加職業教育培訓機會，在技術工人職業晉升方面給予更多支持。另一方面，要進一步加強宣傳引導，在全社會營造尊重勞動、崇尚技能的良好氛圍，大力弘揚工匠精神，發揮工會組織等作用，更好滿足藍領羣體在生活、社交、情感和自我實現等方面的需求。</p><p>另外，職業教育也要及時跟上。充實藍領人才隊伍，需要「造血」，也需要「供血」。要健全職業教育培養體系，培養更多兼具技術理論、應用操作能力以及管理創新能力的高素質人才，更好滿足產業發展需求，提升藍領工人就業增收能力。還要引導樹立正確的教育觀、成才觀，讓職業教育隨着產業發展和藍領收入提升也變得越來越「吃香」。</p><p>在「大國製造」向「大國智造」轉變的時代浪潮下，藍領職業發展更應受到重視。唯有從職業發展、權益保障、社會認同等多方面發力，「月入 2.5 萬元」的工作才能真正「吃香」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:28:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960208</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960208</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/191.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960208_2024011007298c4a517c-5630-4a10-b596-8c15ed1df8ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉知宜/農民日報]]>
            </author>
            <category>瓦工</category>
            <category>高薪</category>
            <category>藍領</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/191.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/197.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本海上保安廳飛機在事發前被指示等待地點未設「停止線燈」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>就本月 2 日羽田機場發生的飛機相撞事故，日本國土交通省當地時間 10 日表示，經調查發現，事故發生前海上保安廳飛機被空管指示等待的地點，沒有設置用紅光通知飛行員停止的「停止線燈」。目前沒有必須設置的規定，日本國土交通省稱今後將研究制定相關對策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:19:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960171</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/126.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960171_2024011007196e1381d1-84d1-451d-b894-17954d3b847a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊紅霞/央視新聞]]>
            </author>
            <category>日本飛機相撞 5 人死亡</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/126.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/127.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[GMV 破億！董宇輝新賬號首播：單場漲粉近三百萬，帶貨排名遠超東方甄選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在外界期待中，東方甄選高級合夥人董宇輝攜新賬號再度開播。</p><p>1 月 9 日 19 點整，與輝同行（北京）科技有限公司官方抖音賬號「與輝同行」首次直播，董宇輝和新東方創始人俞敏洪現身直播間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據天眼查 APP 顯示，與輝同行（北京）科技有限公司註冊資本 1000 萬元，董宇輝為法定代表人、執行董事、經理，俞敏洪擔任監事。股權穿透顯示，由孫東旭擔任法定代表人的新東方迅程網絡科技 100% 控股與輝同行，與輝同行（北京）科技有限公司實控人依然為俞敏洪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/186.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>澎湃新聞記者發現，「與輝同行」在 19 時開播，直播間人數就瞬間突破 10 萬人，並在高峯期衝破 170 萬人，位居抖音帶貨總榜第一名、即時人氣第一名，當時東方甄選位列帶貨總榜第 15 名。截至 22 時，「與輝同行」位列帶貨總榜第三名，同在直播的東方甄選則位列第 100 餘名。</p><p>今晚 7 點開播時，「與輝同行」抖音賬號粉絲數 416.8 萬，截至 23 時，「與輝同行」賬號粉絲數超過 712.8 萬，點贊超 10 億，這也意味着在本場直播中，漲粉近三百萬。據灰豚數據，截至 1 月 9 日 21 時，該場直播累計在線觀看人數超 3000 萬，觀看人數峯值超 170 萬；在 GMV（總交易額）方面，「與輝同行」產品銷售額超 1 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>董宇輝表示，看到大家的評論很感動，好像把過去一整個月的心情全部點亮的感覺，「雖然我們都素未謀面，但仍然期待着跟你們有共鳴，因為我知道你們在開心着我們的開心，難過着我們的難過，期待着我們的期待，也感受着我們的感受，謝謝你們。」</p><p>他透露，「與輝同行」這家公司會在俞老師（俞敏洪）的戰略指示下，首先堅守農產品的初心，同時滿足大家生活用品的初心，探索更多在書籍、在文化、在旅遊上的可能性。未來，計劃走訪 20-30 所學校，進行公益演講。</p><p>董宇輝在直播間內回憶，為此次首播的準備辛苦而有意義。他提到，俞敏洪前幾天給他發消息，讓他享受這個過程，因為這「相當於把一家公司從 0 做起」。</p><p>這不是董宇輝第一次做管理工作。他提到，2016 年就做了項目主管、教研主管，負責培訓、研發、上課，對家長和學生負責。現在換了賽道，要對客戶、對自己、對身邊的每一個人負責。</p><p>「這個公司（與輝同行）在成立的時候，俞老師也非常支持，從東方甄選每個部門篩選一些人，迅速加入。（大家）都很年輕，也都在迅速磨合。」董宇輝説。</p><p>俞敏洪則在直播間內坦言，目前「與輝同行」的團隊人數已接近 70 人，看到大家歡蹦亂跳，就像看到自己的孩子成長，內心充滿愉悅感：「今天這個場景，真的是我想了很久、特別希望看到的場景。」</p><p>對於未來規劃，他表示自己正在考慮「與輝同行」的國際化直播。 俞敏洪建議董宇輝可以到「澳大利亞」進行直播，「我那邊的朋友也跟我談起，什麼時候讓小董過來呀，想見見他。」對此，董宇輝笑稱：「哎呀，也有澳洲丈母孃了！」他提到，未來「與輝同行」也在考慮國外直播的可能性，後續應該會考慮到國外嘗試直播。</p><p>對於外界關注的小作文事件，俞敏洪提到，「這一次儘管有一個小小的波折，但是我覺得後來的結果是比沒有波折更好。我們也是因為這樣的一個過程，進行了組織結構的調整，也確實讓我感覺到，其實一個公司要做的事情就是給每一個能幹的人以最大的平台，讓他們自己去搞。」</p><p>他還透露，在一年前自己便跟宇輝談過做自己平台的想法，但一直沒有落實。經歷過這一次的落差和起伏之後，才加快了這一事情的發展。</p><p>董宇輝對此進一步表示，俞老師説出自己的心聲，自己最不希望有這個波折，「大家很難理解過去這一個月我生活的體驗，我感覺我啥都沒有做，就捲進了一個漩渦，最近一段時間，有好多人開始罵我了。」</p><p>俞敏洪和董宇輝提到的「波折」起源於 2023 年 12 月 6 日東方甄選抖音小編在一則宣傳視頻下方留言，言辭之中暗示董宇輝的直播文案並非由本人創作，而是團隊創作。這番言論受到網友爭議，但並未引起太多關注。</p><p>此後董宇輝在直播中稱小編「胡回覆」，小編不服氣懟道：「不能忍宇輝昨晚鏡頭前説小編‘自稱很瞭解業務’、‘胡回覆’。小編沒有‘胡回覆’!」此後小編指責了董宇輝的粉絲：「總有所謂‘粉絲’打着愛護的名義，來回挑事，甚至網暴我們小編！」</p><p>這一回應激怒了董宇輝粉絲，當天晚間，粉絲湧進另一教培公司高途直播間，要求「接住潑天的富貴」，衝突由此爆發。</p><p>此後伴隨董宇輝公開回應、修改個人主頁簽名等，東方甄選「內訌」事實已經浮出水面，東方甄選要在 CEO 孫東旭和知名主播董宇輝之間「二選一」傳言也迅速瀰漫，一場「小作文」引起的口水仗，正式成為席捲全網的輿論風暴。</p><p>此後，俞敏洪宣佈免去孫東旭的 CEO 職務，並任命董宇輝成為「東方甄選高級合夥人」「新東方教育科技集團董事長文化助理」和「新東方文旅集團副總裁」，安排董宇輝復播。</p><p>12 月 18 日，俞敏洪更是在直播中透露，董宇輝將會在一個月後成立獨立工作室，以及成立個人 IP 直播間，其他主播們也會一起參與，主攻文旅業務。董宇輝獨立工作室的收益都會記錄到東方甄選。俞敏洪認為，此舉可以保障東方甄選的利益，也能保證董宇輝個人能力的最大化發揮。</p><p>12 月 21 日，董宇輝再次迴應個人工作室問題。他再次強調，雖然將組建個人工作室，但他並未要離開東方甄選。俞敏洪説單獨給其開的平台（工作室），由東方甄選 100% 控股，所有的 GMV（交易總額）都是記在這家上市公司的報表裏。</p><p>值得注意的是，2023 年 12 月底，此前風波中的東方甄選前 CEO 孫東旭也曾公開現身東方甄選直播間，並表示現在更加註重表情管理，始終面帶微笑，不能過於嚴肅，避免給不熟悉的朋友留下誤會。他表示，自己之前發了一個很認真的道歉視頻，全網播放量 5000 多萬，導致現在自己的知名度特別高，但是美譽度低，覺得特別尷尬。</p><p>「我上個月已經被公司免職了，我已經不再是這個公司的 CEO 了。但是呢，我還是要做我力所能及的工作。除非説客戶覺得，我已經講產品也講不清楚，然後公司也不認為能給客戶和公司帶來一點點價值，那可能就是我退出的那一天了，也會是順其自然的一個事情。」孫東旭曾在直播中表示。</p><p>截至 1 月 9 日收盤，東方甄選報 29.5 港元/股，總市值為 299.9 億港元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:19:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25954126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25954126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/673.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25954126_2024011007196cab3752-fe1f-4591-8682-7e61f02dc88a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>董宇輝</category>
            <category>俞敏洪</category>
            <category>東方甄選</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/673.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/674.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[技術派｜反艦彈道導彈首次實戰，為何多次被美軍攔截？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新一輪巴以衝突爆發後，也門胡塞武裝對以色列南部地區頻繁發動導彈和無人機襲擊，不過這些攻擊行動均被以方攔截而未成功，於是該組織改變策略，在紅海水域襲擊與以色列存在聯繫的過往船隻。</p><p>近日一次襲擊中，胡塞武裝再次動用反艦彈道導彈。美軍中央司令部公佈的資料顯示，胡塞武裝先後發射了 12 架自殺式無人機、3 枚反艦彈道導彈和 2 枚反艦巡航導彈，美軍則使用「伯克」級驅逐艦「拉布恩」號（DDG-58）和「艾森豪威爾」號航空母艦上艦載機聯隊的 F/A-18E/F「超級大黃蜂」戰鬥機進行了攔截。據稱，攔截從當地時間早晨的 6 時 30 分左右開始，前後共持續了大約 10 個小時，胡塞武裝發射的所有無人機、反艦彈道導彈和反艦導彈都被美軍成功攔截，紅海曼德海峽海空一時成為世界矚目的焦點。</p><p>這並不是反艦彈道導彈的首次實戰，在去年 12 月 16 日，胡塞武裝發射一枚「波斯灣」-2 反艦彈道導彈，擊中「地中海宮殿 3 號」集裝箱貨船，這是反艦彈道導彈首次參加實戰，引發熱議。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/186.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「波斯灣」系列反艦彈道導彈由「征服者」-110 導彈改進而來。</p><p></p><p><strong>胡塞反艦彈道導彈性能一般</strong></p><p>目前公認的最早的反艦彈道導彈開發計劃是蘇聯的 SS-NX-13，其最大射程約 900 千米，可搭載爆炸當量為 200-350 萬噸的核彈頭，該型反艦彈道導彈由潛艇進行發射，圓概率偏差為 185-370 米之間。1972-1973 年在「高爾夫」潛艇上進行了搭載模擬彈頭的發射實驗，11 次中有 10 次取得成功，最後一次甚至直接命中靶艦。然而受到 1972 年美蘇簽訂「第一階段戰略武器限制條約」影響，1973 年 11 月之後該導彈的試驗活動便停止並被最後取消。</p><p>在 2015 年舉辦的紀念中國人民抗日戰爭暨世界反法西斯戰爭勝利 75 週年的閲兵式上，中國人民解放軍首次對外公開亮相東風-21D 和東風-26，傳聞多年的中國「航母殺手」首次亮相引發外界的熱議。。</p><p>胡塞武裝此次發射的「波斯灣」-2 反艦彈道導彈在 2022 年的閲兵式上公開展出過。該型導彈是伊朗「征服者」-110 彈道導彈改進而來，而「征服者」-110 是一種短程的單級的固體燃料彈道導彈，配備了一個 500 千克的半穿甲戰鬥部，射程 300 千米左右。「波斯灣」-2 反艦彈道導彈則在此基礎上可能採用了搜索範圍更廣、抗幹擾能力和制導能力更強的主動雷達導引頭。導彈發射後全程都在大氣層內飛行，呈現近似滑翔的彈道弧線，最大彈道頂點為 2 萬至 3 萬米，再入速度大約為 3～4 馬赫，考慮主動雷達制導機掃鎖定目標的距離一般在 2 萬米左右，「波斯灣」-2 的末端突防速度還要更低一些。</p><p>此次衝突的曼德海峽非常狹窄，最窄處總共才 30 千米寬，橫亙在曼德海峽上的丕林島將水域航道分為東西兩個部分，西面航道雖然寬些，但有不少暗礁，並不很適合航行。而丕林島的東部主航道最寬也僅 3 公里，被封鎖航道相當容易。由此可見在此區域航行的船隻機動的範圍有限。再結合商船的最高航速一般不超過 20 節，經濟航速在 10-15 節，「波斯灣」-2 飛完全程在 5 分鐘左右，商船是無法通過高速航行駛離導彈的攻擊範圍。但截止到 1 月 3 日，胡賽武裝的「波斯灣」-2 反艦彈道導彈也只取得了命中 4 艘商船的戰果，由此也可以看出這款取得世界上首個戰績的反艦彈道導彈實際的技戰術性能一般。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/187.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡塞武裝展示的一款基於防空導彈發展而來的反艦彈道導彈。</p><p></p><p><strong>攻防雙方作戰的一些啓示</strong></p><p>針對胡塞武裝對紅海的封鎖行動，從去年 12 月 18 日開始由美國主導的代號為「繁榮衞士行動」多國護航行動隨之展開。隨後，全球航運公司紛紛考慮恢復使用紅海航道。</p><p>在近期的一次襲擊中，胡塞武裝向紅海南部發射了 12 架無人機、3 枚反艦彈道導彈與 2 枚反艦導彈，前後共持續了大約 10 個小時。不過，所有無人機和導彈都被美海軍「伯克」級驅逐艦「拉布恩」號（DDG-58）和「艾森豪威爾」號航母上的 F/A-18E/F「超級大黃蜂」戰鬥機成功攔截。第二次襲擊，美驅逐艦「梅森」號在紅海南邊擊落胡塞的 1 枚反艦彈道導彈和 1 架無人機，有關水域的 18 艘船隻都沒有受損，也沒有任何人員傷亡報告。</p><p>從這兩天的實際攔截效果可以看到，美海軍編隊的防空能力還是有效的。「伯克」級驅逐艦「拉布恩」號使用的「宙斯盾」版本還是比較老舊的「基線 5.3」系統。這個系統只支持 ESSM「先進海麻雀」和「標準」-2 艦空導彈，並不兼容最新型的「標準」-6 防空導彈和「標準」-3 反導攔截彈。所以可以推測美海軍是使用「標準」-2 攔截了「波斯灣」-2 反艦彈道導彈，而「標準」-2 艦空導彈也是可以攔截中近程彈道導彈，因此這也從側面印證了「波斯灣」-2 反艦彈道導彈的突防能力比較一般且不難攔截。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/188.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">胡塞武裝還在「聖城」系列巡航導彈基礎上發展出了遠程反艦導彈，因此，胡塞武裝具備一定的遠程反艦能力。</p><p></p><p>10 個小時內分多波次發射 12 架無人機、3 枚反艦彈道導彈與 2 枚反艦導彈，可見胡塞武裝的打擊目標並不是在該海域護航的美軍艦，而是過往的商船。從攻擊方的角度來看，無人機、反艦導彈和反艦彈道導彈的飛行速度不一致，只有根據不同彈種的速度進行發射規劃，確定不同武器的發射時間，才能確保無人機、反艦導彈和反艦彈道導彈同時抵達目標區域，從而使護航艦艇的探測和火力通道阻塞，以達成攻擊目的。並且反艦彈道導彈的使用，是對進攻方海上目標發現和跟蹤能力、導彈的中繼制導能力、毀傷評估和指揮控制系統等方面提出了更高的要求，而這也是缺乏完備科研和工業體系的胡塞武裝做不到的。</p><p>從防守一方的角度來看，隨着技術進步，全球範圍內地地彈道導彈簡單改裝成為反艦彈道導彈的門檻越來越低，任何國家的海上目標都有可能成為攻擊目標。如何在現有艦空導彈的基礎上（如「標準」-2、「海紅旗」-9 等），改進出一款既能攔截大氣層內的反艦彈道導彈，又能攔截低空來襲的反艦導彈，並且儘可能的降低成本（單枚「標準」-6 約 400 萬美元、「標準」-2 約 200 萬美元），是值得考慮的事情，而近年來美國海軍還以即插即用的形式，為一些艦艇安裝了 AN/SLQ-59 電子戰系統，以應對新出現的特別是反艦彈道導彈的威脅，也可以作為一個新的對抗思路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:18:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25951759</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25951759</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/190.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25951759_202401100718cba0e12a-f978-49a4-96bd-84aced0aa31b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，邰豐順]]>
            </author>
            <category>反艦導彈</category>
            <category>胡塞武裝</category>
            <category>紅海緊張局勢</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/190.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/191.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 本賬、3 部手機，這位社區民警有自己的「平安治理」方法論]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一回到辦公桌，鄧勇很自然地從口袋裏掏出了 3 部手機，並翻開記事本開始寫寫劃劃。</p><p>警號 045365 的鄧勇是上海市公安局寶山分局顧村派出所的「明星警官」，被轄區羣眾親切地稱為「365 警官」。這位社區民警，有着自己的「平安治理」方法論：通過隨身攜帶的 3 部手機、80 餘個警民微信羣、8500 名羣友組成的「社聯網」，這位「愛玩手機」的民警把自己和居民們牢牢「捆綁」在了一起。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/49/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鄧勇在社區內的工作照，本文圖片均由寶山警方提供</p><p></p><p>1985 年出生的鄧勇曾經幹過 IT，當過獵頭公司的諮詢師，他自帶親和力，善於與人溝通，還時常被同事們戲稱「所有上海阿姨心中的好女婿」。</p><p>鄧勇大一就入了黨，受父親的影響，一直想做一些為人民服務的事情，因此最終選擇了警察這個職業，「人民警察，人民兩字在前頭。」他説，自己天生長了一張笑臉，也許不適合審問犯人，但很適合做社區工作，和阿姨媽媽們嘮嘮家長裏短。</p><p>1 月 10 日，第四個中國人民警察節，對鄧勇來説，這仍是在崗位忙碌的一天。13 年的從警生涯更讓他明白，以人為本，從居民的立場出發，是化解矛盾糾紛最重要的切入點。</p><p><strong>跨省託付家門鑰匙</strong></p><p>鄧勇的警務包裏常年放着一本自制「賬本」，裏面清晰記錄着每起矛盾糾紛的類型、調處時間、次數、結果等等，對本子上的近百條記錄鄧勇都「如數家珍」——其中，沙浦路某小區的外立面維修糾紛剛剛從「調處觀察中」修改為「完成化解」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/49/23.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經費已落實、協議已達成，但維修遲遲沒有完成？2023 年 12 月初，鄧勇在沙浦路某小區進行矛盾糾紛化解回訪時就遇到了這樣的「怪事」。鄧勇翻開「賬本」進行了矛盾回顧，並聯繫了涉事各方。</p><p>原來，該小區外立面年久失修，個別樓棟出現了局部滲水情況，鄧勇通過召集居委會、物業公司和業委會「三駕馬車」，啓動相關審核和公示流程，從樓道維修基金內動用了專項維修經費，可其中 300 號樓棟的「特殊情況」卻讓這項維修工程一直未能「畫上句號」。</p><p>鄧勇多方調查得知，300 號樓頂樓的居民王女士自認為是外立面滲水的「第一受害人」，在報修後一度因為物業公司未及時進行維修而產生了對立情緒，加之其長年在外地生活，維修工程啓動後始終拒絕物業公司進入家中固定吊繩吊板，導致 300 號樓棟成了小區維修的「盲點」，這讓其他鄰居苦不堪言。</p><p>小區開展施工期間，物業及施工方多次試圖通過電話、微信等方式聯繫王女士，但對方始終以在外地工作為由拖延配合。眼看工程基本收尾，鄧勇深知，一戶的問題會影響整棟樓的施工，甚至拖延整個小區維修工程的交付。一方面容易產生居民和物業公司間的矛盾，一方面還可能造成物業公司和施工單位的結算難題，因此務必在年內抓緊解決。</p><p>2023 年 12 月 12 日，為瞭解決這一問題，鄧勇組織了一場由派出所牽頭的 「三所聯動」矛盾糾紛調解會，在涉事方王小姐缺席的情況下，邀請轄區司法所、律所和居委會、物業公司、施工單位一起進行協商並全程錄像。協調會後，鄧勇將會議的視頻及「三所聯動」調解協議書掃描件通過互聯網傳送給了居民王女士。</p><p>「等你們過年回來了，施工隊早就休息了，現在抓緊修好，能夠安心迎新年。」鄧勇給王女士打電話耐心説明瞭情況並開展了法律告知。在此基礎上，鄧勇還額外給王女士「私人訂製」了配套方案：簽訂多方施工責任協議，同時對施工關鍵環節進行全程錄像，確保王女士不在家的情況下家中財物不受損失。</p><p>一把鑰匙開一扇門。由於王女士過去常住在該小區時曾得到過鄧勇的多次關心幫助，也常常能看到鄧勇在小區警民微信羣中為羣眾解難事，逐漸被鄧勇細心的誠意打動。很快，王女士就從寧波市將家門鑰匙快遞至居委會，並在鄧勇的見證和「直播」中「被」打開了家門。元旦前夕，這一居民樓順利完成了外立面維修工程，漏水難事迎刃而解。</p><p><strong>廣場舞隊有了新基地</strong></p><p>鄧勇所在的責任區面積約 7.1 萬平方公里，有 25 個小區，4 個居委、1 個村委、120 餘家商鋪，約 1 萬名居民。居民多了，什麼樣的矛盾糾紛都會遇到，就連大家看起來的「好事」也可能成為矛盾糾紛的「導火索」。</p><p>「好好的廣場變成停車場，你讓我們去哪裏跳舞？」去年 9 月初，在建的顧村體育館工地內發生了一起擾亂秩序的警情，正在巡邏的鄧勇剛趕到現場就聽到了劉阿姨的抱怨聲，還有幾位老年居民正要阻攔施工方對新建的停車場劃線。老人們一眼就認出了「365 警官」，於是圍着鄧勇開始訴苦。</p><p>「走，我帶你們去解決問題。」為了防止事態升級，鄧勇立馬招呼老人們前往居委會辦公室邊坐邊聊。一邊是按圖施工的工程隊，一邊是各抒己見的「老年舞蹈隊」，現場氛圍立刻凝重了起來。</p><p>「阿姨，伯伯，你們先別急。剛剛我看了下警民微信羣，在微信裏聊到這個停車場的好像都是你們的孩子吧？」老人們聽完，聲音漸漸弱了下來。「跳舞的地方有的是，是不是怕體育館一開，外來車輛多了會擠壓你們本來就緊張的小區停車位啊？」老人們相視不語，點了點頭。</p><p>「體育館施工建設合法合規，這也是政府的民生工程，你們再去阻攔就要違反治安管理處罰法中擾亂公共秩序的條款了。」鄧勇先是嚴肅進行了法律告知。「現在改造的停車場正是為了緩解周邊小區的停車壓力。除了新增這個停車場，還有地下停車空間和道路臨時停車區域。」鄧勇邊説，邊翻着手機裏的地圖軟件給老人們講解規劃。</p><p>鄧勇發現在建的體育館南側還有一塊空閒綠地，或許可以滿足老人們的鍛鍊需求，隨即開始跑了許多地方多方協調，「鎮政府、規劃資源局我都有去申請，幸好鎮領導也很支持，很快把我的這個建議落地了。」</p><p>「大家關心的廣場舞隊馬上就要成立了，新的廣場舞場地就在體育館對面的空閒綠地，我們已經報備了，到時候還會進行一些小改造，比現在這塊場地還好，還有綠化呢。」居委會朱書記很快向老人們傳達了這一喜訊。</p><p>去年 10 月份，體育館建成，空閒綠地改造完畢，「好消息」馬上傳進了一個個警民微信羣，居民們紛紛點贊。</p><p><strong>新建小區的「臨時副書記」</strong></p><p>2021 年以來，顧村派出所轄區新增新建小區 9 個，鄧勇所在的第一責任區就有 3 個，「新顧村居民」增長了 6500 餘名，其中 70% 為來滬臨居居民。</p><p>全新的小區，問題卻一點也不少，如裝修噪音擾民、停車糾紛、設施不完善引發的矛盾等等。隨之帶來的，是 110 總警情同比上升 11%，其中糾紛類警情同比上升 34%。此外，12345 投訴中涉及新建小區裝修擾民的數量也同比上升 27%。</p><p>由於這些小區的居委、物業都還在籌備完善階段，鄧勇主動承擔起「臨時居委副書記」職責，依託「三所聯動」從最突出的問題着眼，從居民最關心的問題抓起，圓滿化解了 3 個新建小區的各類矛盾糾紛 40 餘起，第一責任區矛盾化解率達 95%，12345 重複投訴單量降至 5% 以下。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/49/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2022 年 6 月，白蕩河路的一小區完成交房手續，小區總戶數達 1008 戶。從 2022 年 7 月至年底，這個小區涉「裝修噪音擾民」110 警情數達 34 個，12345 市民熱線投訴工單 7 起。</p><p>此時小區的入住率僅為 30%，隨着後續入住率的逐步提高，矛盾糾紛更會加劇。儘管小區連居委會都還是臨時的，鄧勇這個「臨時居委副書記」就已經拉着司法所、律所把解決問題的直通車開進了小區。</p><p>建立業主微信羣、擬定適合該小區的法律協議文書、三色分類提示房屋裝修狀態……在鄧勇的帶領下，居委會、物業管理公司、司法所和律師都動了起來，「八仙過海各顯神通」，努力為裝修工作裝上「消音器」。</p><p>2022 年 9 月底，該小區的入住率達到了 70%，年初至今涉及「裝修噪音擾民」「週末違規裝修」等 110 警情數僅為個位數，同比下降 60%；12345 市民熱線投訴工單僅有 2 個，同比下降達 85%；2023 年 6 月，還有居民在高考期間撥打 12345 對小區裝修噪音的管理表達感謝。</p><p>儘管如此，鄧勇也沒有放鬆對這個小區的管理，他説社區民警就是始終在有需要、有訴求的羣眾身邊，把事做實、做細、做具體、做深入、做出成效，守好人民的心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:18:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25953652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25953652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/49/42.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25953652_2024011007186353a41a-6f9f-41e4-937c-310c8f39e66a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>社區民警</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/49/42.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/49/43.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國駐美大使謝鋒：國家與國家的競爭應是田徑賽，而非拳擊賽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國駐美國大使館官網，圖</p><p></p><p>中國駐美大使謝鋒當地時間 9 日應邀在卡特中心紀念中美建交 45 週年研討會上發表視頻演講時説，分歧差異不應成為阻隔中美交流合作的攔路虎。國家與國家的競爭應該是田徑賽，而不是拳擊賽。</p><p>謝鋒表示，45 年來，中美關係歷經風雨，砥礪前行，成長為當今世界最重要的雙邊關係，既增進了兩國人民福祉，也促進了亞太乃至世界和平、穩定和繁榮。回顧這 45 年，最根本的經驗是中美合則兩利、鬥則俱傷，合作是雙方唯一正確選擇。最廣泛的共識是中美關係只能搞好，不能搞壞，這也是國際社會的共同期待。唯一正確的相處之道是相互尊重、和平共處、合作共贏。</p><p>謝鋒指出，當前中美關係再次站在何去何從新的歷史起點。讓我們不忘初心，把握大勢，展現遠見和勇氣，拿出責任心和創造力，從舊金山再出發，從一點一滴的具體事情做起，把兩國元首達成的重要共識不折不扣地落到實處，讓「舊金山願景」照進現實，不斷續寫中美相互尊重、和平共處、合作共贏的成功故事。</p><p>謝鋒説，一要摒棄冷戰思維，樹立正確相互認知；二要管控矛盾分歧，把握中美關係的正確方向；三要聚焦共同利益，讓對話合作成為主基調；四要清除路障關卡，推進人文交流新熱潮。</p><p>謝鋒指出，中美關係從來就是建立在承認彼此不同和尊重彼此核心利益的基礎上。45 年前，分歧差異沒有阻礙中美建立和發展關係，45 年後，分歧差異更不應該成為阻隔中美交流合作的攔路虎。現代社會競爭普遍存在，但競爭應該是講規則的公平競爭，是你追我趕、共同進步的良性競爭，而不能是你死我活、零和博弈的惡性競爭，更不能以競爭為名剝奪他國正當發展權益。國家與國家的競爭應該是田徑賽，而不是拳擊賽。如果要競爭，那就正向比，看誰能把各自國家治理得更好，誰能為地區和世界貢獻穩定與繁榮。</p><p>謝鋒表示，共同利益是中美重新打開交往大門的動因，也是雙邊關係不斷前行的動力。近來，中方在經貿、大熊貓保護合作、禁毒、兩軍、氣變、人工智能等領域採取了一系列積極舉措，充分展現了致力於擴大對外開放、促進中美交流合作的建設性立場。希望美方本着同樣精神，採取實際行動解決中方關切。勿以善小而不為。從點滴做起，對等互惠，有取有予，用好外交、經濟、金融、商務、農業等領域恢復或建立的機制，不斷拉長合作清單、減少負面清單，做問題的解決者，而不是麻煩的製造者。</p><p>本次研討會由卡特中心、美中關係全國委員會、美中貿易全國委員會和復旦大學美國研究中心聯合舉辦，卡特中心首席執行官亞歷山大、美駐華大使伯恩斯、美中關係全國委員會會長歐倫斯、美中貿易全國委員會會長艾倫等致辭，中美戰略、學術、工商及地方等各界 300 多人蔘加。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:16:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960177</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960177</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/147.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960177_20240110071618c4b6f3-9429-443a-89dc-39f579a302e6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>謝鋒</category>
            <category>中美</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/147.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/148.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[會計江湖｜《繁花》中，汪小姐第一桶金的賬是怎麼算的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，以金宇澄小説改編、王家衞導演的電視劇《繁花》熱映，接孩子的時候，身邊的家長們也情緒高漲地熱議劇情，甚至問他人是否能聽得懂上海話。</p><p>電視劇情主要反映的是上世紀 90 年代發生在上海的故事。劇情中有一個細節，從外灘 27 號出來的汪小姐，為了爭一口氣，找到了曾經的師父金科長，希望接下沃爾瑪的單子。</p><p>金科長勸她，做生意不是鬧着玩的，5% 的佣金，17 塊一打，你能賺什麼錢呢？</p><p>汪小姐很自信，聲稱自己會想辦法消化的。</p><p>大家都是專業人士。一句「消化」無法説服金科長。作為師父，金科長提醒，下游工廠給你的成本價是多少？汪小姐不敢回答。在汪小姐看來，如果説她給出的價格是外貿公司收到的最高標準，師父就應該把這張單子交給她做，而不是問什麼成本細節。</p><p>問題是，在 1993 年的那個時點，私人公司是沒有辦法直接接外貿的單子，必須要掛在國貿的名下，也就是説外貿公司需要給汪小姐背書。你汪小姐以前沒有接過單子，沒有成功歷史，憑什麼讓師父相信你有能力接下這個單子？再説了，汪小姐做生意的本錢，有一部分都是來自師父的資助，金科長可不希望第一筆生意就讓徒弟虧本。玩歸玩，鬧歸鬧，生意賺錢是要靠本事的。</p><p>汪小姐很直接，「我的賬很簡單，20 萬打牛仔褲訂單，產品成本 12 塊一打，配額是 5 塊。」</p><p>師父單刀直入，「利潤紅線多少？去掉佣金去掉開銷，你基本上沒什麼利潤，而且是虧掉的。」這叫什麼？吃力不討好，你這麼做的意義何在？</p><p>汪小姐力爭，「我有信心不會的，唯一的要求，單價以人民幣兌美金結算。」</p><p>這句話説完，師父簡單用計算器算了一下，居然就把單子給了徒弟，而且很明確地告訴汪小姐：「這是你第一個單子，要做得漂亮，要做給外灘 27 號、整條黃河路、整個上海灘看，我不希望你僅僅是做給寶總看。」簡單來説，僅僅用美金結算這一個條件，就説服了金科長。</p><p>這個賬怎麼算，很多人看不明白。站在會計的角度，汪小姐所在的公司是會計主體，花的直接成本是 12 元一打，加上配額，基本上就和 17 塊一打的收入打平了，問題是還要有管理費、支付的佣金等等，基本是不可能賺錢的。算一個最簡單的賬，汪小姐投入了 20 萬元本錢來做這個單子，需要支付 5% 的佣金，如果説外貿訂單收支相抵，僅僅佣金就會讓汪小姐虧 1 萬元。</p><p>但用美金結算就不一樣。根據電視劇的提示，直到 1993 年 12 月 31 日，連電視劇的主人公寶總都沒有辦法想通汪小姐這麼做的意義。到了 1994 年 1 月 1 日，國家宣佈外匯並軌，外匯差價成為歷史，人民幣匯率從 1 美元兌 5.8 塊人民幣，調整為 1 美元兌 8.7 塊人民幣，一夜之間，汪小姐的單子，由負轉正。</p><p>簡單來説，汪小姐的單子原來是 20 萬元的收入，抵扣 20 萬元的成本，再扣除佣金 1 萬元、其他雜項開銷（應該不低於佣金水平），是至少虧損 2 萬元的。</p><p>但用美元結算，20 萬元人民幣的收入按原來的匯率折算為 3.45 萬美元左右，現在美元還是那個美元，但折算成人民幣就是 30 萬元。成本沒有變、開銷和佣金沒有變，但收入增加了 50%，相當於原本虧損 10% 的單子，現在盈利 40%，汪小姐賺到第一桶金也就順理成章。</p><p>顯然，汪小姐的賬不是靠外貿單子本身來賺錢的，而是靠外貿單子背後的匯率差價來盈利。她的賬也不是單子做完了才算的，而是在和金科長籤合同的時候就「算」到了。也就是説，汪小姐提前就已經知道了外匯並軌的信息，而金科長同意把單子給汪小姐，則意味着金科長同樣知道這個消息。汪小姐賺錢的賬，是建立在外匯並軌、匯率調整的基礎之上。</p><p>合同條款中，僅僅是以人民幣結算、還是以美元結算，就直接決定了汪小姐單子的盈虧。會計上看到的是一個數字，業務上則需要通過談判，將條件用法律文本的形式固定下來，汪小姐的生意經，是建立在信息差的基礎上，有了信息優勢，就有了生存、發展甚至盈利的機會。</p><p>當然，因為是出口的單子，國家層面還會有出口退稅的優惠政策。在特殊的時代背景下，也許很多外貿公司賺的利潤，就是來自匯率差，甚至是出口退稅，如果對政策瞭解不充分，對制度變革沒有敏鋭性，可能就無法在激烈的市場競爭中存活下來。</p><p>事實上，上市公司也有類似的情形。在國際化的浪潮下，很多中國公司都有海外業務，用當地的貨幣結算，編財務報表的時候，則需要按照統一的會計制度折算成記賬本位幣人民幣，在不同的時間點上，因為人民幣兌外幣的匯率波動，就可能導致公司的盈利水平出現一定幅度的波動，公司理應對外匯敞口進行很好的管理。</p><p>舉個簡單的例子，在 2009 年吉利併購沃爾沃的過程中，需要考慮的是 2008 年被併購對象的報表。當年沃爾沃的母公司福特汽車鉅虧 147 億美元，而 10% 的虧損就來自沃爾沃。那麼如何對沃爾沃進行估值、如何將其扭虧為盈就成為一個挑戰。</p><p>但在吉利的首席財務官眼中，沃爾沃是一個非常優質的標的，儘管當年出現了虧損，但其中一個很重要的原因，是因為沃爾沃所在的國家用歐元結算，採購原材料、支付工資等等，用的都是本國貨幣。但生產的汽車整車，則大部分都是出口海外，用的結算貨幣卻是美元。公司的鉅額虧損中，有很重要的一部分原因來自美元貶值。而吉利把沃爾沃併購之後，採購、生產、銷售都在中國境內，用人民幣結算，就可以把這部分虧損避免掉。</p><p>再比如另外一家上市公司福耀玻璃，2022 年度的合併財務報表顯示，公司當年的財務費用是負的 10.11 億元，而上一年同期的財務費用開支是正的 6.87 億元，一反一復差距近 17 億元，在報表中格外顯眼。翻開報表附註，你會發現，公司當年的匯兌損益淨額達到了-10.45 億元。也就是説，因為公司持有了美元、歐元、港幣、日元、韓元、盧布等多種外幣，當年僅僅因為匯率的波動，相當於給公司帶來了超過 10 億元的利潤，佔當年利潤總額的 25% 左右。</p><p>需要説明的是，作為一家中國的公司，福耀及其境內的子公司，都是以人民幣為記賬本位幣的。而福耀同時在美國、俄羅斯、德國乃至中國香港等地擁有境外子公司，這些子公司從事境外經營，選擇的是其經營所處的主要經濟環境中的貨幣為記賬本位幣，等到編制年報的時候，所有的貨幣都要折算成人民幣。</p><p>發生外幣交易的時點，與做報表的時點並不一致。就像汪小姐的沃爾瑪單子一樣，簽訂合同的時間點是一個匯率，等到交付牛仔褲的時間點，匯率已經發生了改變。汪小姐的賬很容易算，把這筆外貿單子作為一個整體，因為不同時間點的匯率不一致，汪小姐就可以賺取 1 美元 2.9 元人民幣的匯率差價。</p><p>公司的交易相對就複雜一點。以福耀玻璃為例，在一年內的不同時點發生的外幣交易，需要按照交易發生日的即期匯率或即期匯率的近似匯率將外幣金額折算為人民幣入賬。到了年底，再按照資產負債表日的即期匯率折算為人民幣。前面説的利潤表中列報了超過 10 億元的財務費用，僅僅是一部分的匯兌損益。有時候公司還會購買廠房設備等，或者對生產線進行改造，可能會向金融機構借入專門的外幣款項，如果符合資本化的條件，這些外幣專門借款產生的匯兌差額，會在相關資產的形成期間內進入資產負債表。</p><p>做賬相對來説還算簡單，對外匯的匯率變動進行管理就更為複雜。一家成熟的公司，會因為銷售、採購和融資業務，產生以外幣為計量單位的列報項目，這時候有必要建立有效的外匯風險管理政策，比如綜合考慮市場流動性、管理成本等因素的前提下，進行自然對沖操作，也就是匹配銷售、採購的貨幣，來實現本幣平衡，儘量降低外匯敞口；還可以進行財務對沖，比如採用外匯遠期管理。</p><p>在特殊情況下，有些國家或地區的貨幣可能會出現急速貶值，還有些國家可能對外匯進行嚴格的管制，這時候，公司有必要通過匯率保護機制、財務對沖、加速回款並及時匯出等方案來減少潛在的匯率風險。</p><p>汪小姐很聰明，能力也不差，再加上掌握了外匯並軌的內部信息，於是通過以美元結算來讓原本虧損的單子轉為盈利。上市公司更為規範，需要及時掌握外匯的敞口，更需要建立健全相應的制度，來對外匯的匯率波動風險進行有效的管理，以建立自己的核心優勢。吉利也好，福耀也罷，在做到外匯敞口心中有數的前提下，通過自然對沖、財務對沖等方式，賺取本外幣的匯兌收益。但不管是汪小姐，還是上市公司，引起利益相關者關注的，仍然是這些經濟主體所做的事情、做事情背後的邏輯以及迎接和應對挑戰的勇氣。</p><p><strong>（本文為澎湃商學院獨家專欄「會計江湖」系列之五十七，作者袁敏為上海國家會計學院教授，會計學博士，研究方向：內部控制、資信評級等，出版有《資信評級的功能檢驗與質量控制研究》、《企業內部控制規範與案例》等著作。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:16:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25954193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25954193</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/17.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25954193_202401100716430fe23a-d859-4928-959e-f7d71591453f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[袁敏]]>
            </author>
            <category>會計江湖</category>
            <category>《繁花》</category>
            <category>袁敏</category>
            <category>福耀玻璃</category>
            <category>澎湃商學院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/17.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/21.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陝西洋縣一社區要求返鄉過年人員報備？街道辦：工作人員理解偏差]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 9 日，網絡信息《陝西洋縣一社區要求返鄉過年人員要報備》引發關注，洋縣紙坊街道辦事處發佈情況説明稱，經覈查，1 月 8 日，紙坊街道鞏家槽社區在開展冬季走訪活動時，因社區工作人員理解偏差、工作方式簡單，社區負責人把關不嚴，在工作羣內發佈了不恰當通知，引起大家的誤解。事發後，紙坊街道辦事處對社區負責人和工作人員進行了嚴肅批評教育，已責令社區撤銷通知。</p><p>洋縣紙坊街道辦事處就此事致歉，表示熱情歡迎在外鄉親回家過年，並全力做好服務保障工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/61/408.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25954518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25954518</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/73/362.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25954518_20240110071181157326-f03b-4370-adc8-6b43186738a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公號「洋縣發佈」]]>
            </author>
            <category>返鄉過年</category>
            <category>報備</category>
            <category>洋縣</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/73/362.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/73/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 元錢包裝袋引發爭議，經濟日報：理清收費的「綠色邏輯」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>「限塑令」的初衷是督促企業生產耐用、易於回收的塑料購物袋。監管部門可把更多力量用在源頭治理上，達到政策引導、市場調節、消費者滿意、環保包裝使用量提升、即時配送行業綠色化的效果。</u></p><p>經常在盒馬購物的消費者最近發現，原本免費送的包裝袋，突然要收 1 元錢，讓人不爽。</p><p>2021 年，永輝、山姆線上收取包裝費已上過熱搜。盒馬明知會惹得消費者不快，還要硬着頭皮收費，實在有「苦衷」：「限塑令」規定，商家不得免費提供塑料購物袋。此前多個生鮮平台免費配送無紡布袋，繞開了「限塑令」。</p><p>但固體廢物污染環境防治法又規定，國家依法禁止、限制生產、銷售和使用不可降解塑料袋等一次性塑料製品。無紡布袋雖然不屬於塑料製品，但嚴格來講仍屬於不可降解的一次性製品。近兩年來，已有多個商家因此被市場監管部門罰款數萬元。</p><p>這是平台紛紛換用可降解包裝的直接原因。相比每隻成本約 0.2 元的無紡布袋，同規格的可降解環保袋要貴得多，每隻 1.5 元左右，企業無力全部自行承擔，不得不向消費者收費。</p><p>1 元錢包裝袋引發的爭議，看似是企業與消費者之間的矛盾，實則是在考量企業如何平衡合規要求與經營成本。這不是哪一家企業的戰鬥，而是全社會的系統工程。</p><p>綠色發展是關係我國發展全局的重要理念，必須毫不動搖地堅持。以中國製造的實力，可降解包裝價格居高不下，主要原因是用量不夠無法攤薄成本。用量上不去，很大程度上又是因為「限塑令」和固體廢物污染環境防治法落實得不夠徹底，大量商家還在生產、使用不環保包材。</p><p>解鈴還須繫鈴人。打破這個負向循環，需要在更大範圍內嚴格落實相關法規，倒逼更多賣家使用可降解包裝，採購量、出貨量大了，成本才能逐步降低。以平台的訂單量，能更有效帶動環保包裝的使用量，拉低成本。當可降解包裝的價格降到同無紡布袋差不多的時候，也許部分企業就能重新負擔免費為消費者提供包裝袋的成本了。</p><p>1 元錢包裝袋難倒企業的現象，還反映出消費在向線上轉移的過程中，近 17 歲的「限塑令」出現了不適應。</p><p>「限塑令」於 2007 年底出台。當時，人們的主要購物場所在線下，消費者可以自帶環保袋。10 多年過去了，「限塑令」發揮了積極正面作用，讓很多消費者養成了自帶購物袋逛超市的習慣。</p><p>然而，隨着 2013 年美團外賣上線、2015 年盒馬成立，即時配送憑藉足不出戶、等貨上門的便利性，迅速成為消費者離不開的日常服務。在即時零售、外賣等消費場景中，商品必須有購物袋、打包盒等外包裝。此時，禁止商家免費提供塑料包裝，反而讓商家理直氣壯地收取包裝費，懶得研究如何減少包裝使用量，這實際上達不到「限塑令」的初衷。某些場合，「一刀切」禁止免費提供塑料包裝，反而影響了節約環保理念的落實。例如，很多餐館都對打包盒收費，有時一桌飯需要多個打包盒，有的消費者嫌貴就不「光盤」了。</p><p>「限塑令」的初衷不是讓消費者付費使用塑料包裝，而是要督促企業生產耐用、易於回收的塑料購物袋，引導、鼓勵羣眾合理使用塑料購物袋。老政策與當下消費場景出現脫節，有必要根據實際情況調整。例如，是否可以調整為禁止即時配送企業免費提供不可降解的袋子，以及鼓勵餐飲企業免費提供可降解打包盒，達到政策引導、市場調節、消費者滿意、環保包裝使用量提升、即時配送行業綠色化的效果。同時，監管部門可把更多力量用在源頭治理上，依法查處違規外包裝，並繼續提倡垃圾分類回收，做好資源循環利用。處罰和收費都不是目的，減少不必要的塑料製品使用、提高環保包裝普及率，才是大家共同的心願。當然，如果以後成本降下來了，能幫消費者省掉 1 元錢包裝費就更好了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:05:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/986.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960159_2024011007058ee9ecce-2d0c-4b18-8c33-53a2c1945988.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[佘穎/經濟日報]]>
            </author>
            <category>限塑令</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/986.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首席展望｜興業證券張憶東：2024 年投資主線是在各領域尋找「卷王」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年，全球經濟有着不少新預期，海外流動性也正面臨轉折點。接下來，內外經濟間的聯繫有何邊際新變化，海外因素給中國經濟帶來哪些變量，映射傳導下有何機會？</p><p>1 月 3 日，興業證券全球首席策略分析師、研究院聯席院長、新財富鑽石分析師張憶東做客澎湃新聞「春風吹又生」——《首席連線》2024 跨年市場展望節目，帶來分析和展望。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/48.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2001 年起至今，張憶東已在證券分析師行業深耕 20 餘年。不僅多次榮獲新財富最佳分析師評選頭名，並在水晶球、金牛獎等獎項中拿了「全滿貫」，是券商總量研究領域的首位新財富白金分析師以及鑽石分析師。</p><p><strong>2024 年，美國經濟是「降速」不是「失速」</strong></p><p>回顧 2023 年全球經濟的主要趨勢，張憶東直言，全球已進入慢速時代，以中美為代表的主要經濟體，在經過前幾年的高增速階段，未來幾年實際 GDP 將進入相對低速或慢速徘徊的新階段。</p><p>在慢速時代背景下，張憶東對美國經濟保持着謹慎但不悲觀的預期。張憶東表示，一方面由於 2023 年 GDP 增速較高，高基數效應下，對 2024 年美國經濟的增速形成壓制，另一方面，美國經濟的增長動能主要來自消費，但 2020 年、2021 年超級大放水所帶來的居民部門超額儲蓄已經到了尾聲，雖然對帶動消費依舊保持慣性，對 2024 年的美國經濟支撐減弱；此外，2024 年為美國大選年，赤字率或將回落，美國財政刺激對經濟的提振效果也會減弱。</p><p>張憶東強調，「2024 年美國經濟是’降速’不是‘失速’，也不是‘衰退’，而是軟着陸的狀態。」「美國經濟具有一定韌性，短期來看，美國居民部門的資產負債表非常健康，中長期的維度來看，AI 科技浪潮引領下，當 2024 年美聯儲開始降息，全社會可能會有更多的私營企業願意增加資本開支，從而對美國經濟形成一定的支撐。」</p><p><strong>美股將由「七大巨頭」領漲轉向「百花齊放」</strong></p><p>2023 年，美股股市大漲，道指再創歷史新高，標普 500 指數進一步逼近歷史最高紀錄。Wind 數據顯示，12 月 28 日，標準普爾 500 指數盤中最高達 4793.3 點。該指數的歷史收盤高點位是 2022 年 1 月創下的 4796.56 點，盤中最高為 4818.62 點。</p><p>值得注意的是，美股七大科技巨頭為標普 500 指數貢獻了近三分之二的漲幅，而這七大科技巨頭分別為蘋果、微軟、谷歌、亞馬遜、英偉達、特斯拉和 Meta。張憶東分析認為，2023 年，「七大巨頭」引領着標普 500 指數在 2023 年「狂飆」，但是剔除「七大巨頭」後，標普 500 的表現較為平淡。「不過與 2023 年略有不同的是，2024 年大型科技股雖然仍是標普 500 盈利增長的重要動能，但美股將會百花齊放。」</p><p>整體來看，張憶東判斷，2024 年，美股市場將呈現出「大盤小漲」、「中小成長股大漲」的格局，七大巨頭的市場表現，可能相對平淡。「我們預計，代表市場上的中、小型股票的市值指標的羅素 2000 指數表現，會優於衡量美國市場大盤股的標普 500 指數，標普 500 指數很可能在 4600 點到 5200 點之間震盪。」張憶東總結認為，2024 年，美股偏多頭市場，很難出現顯著的熊市，而是走出結構性牛市。</p><p>具體板塊上，張憶東看好科技、生物醫藥、金融股行情。</p><p>首先，張憶東認為，美國引領的這輪 AI 科技浪潮，可能將驅動美國乃至全球出現新的朱格拉週期，類似於 20 世紀 90 年代美國掀起的互聯網浪潮。美國科技行情將為包括 A 股在內的全球資本市場帶來科技型產業投資機會。其次，隨着融資環境的改善，美國生物科技行情也將延續，可以重點關注巨頭的併購重組業務。最後，美股金融可能是「黑馬」。「隨着銀行股開始調整資產負債表，美國經濟的軟着陸，我們認為，金融股迎來了較好的反彈機會。」張憶東説道。</p><p><strong>2024 中國的名義 GDP 增速將會企穩</strong></p><p>對於 2024 年中國經濟展望，張憶東研判認為，名義 GDP 增速將優於 2023 年，但與歷史相比，仍處於相對慢速的階段。「整體而言，2024 年，中國經濟有希望溫和企穩。」</p><p>張憶東認為，2024 年中國經濟將表現為：宏觀企穩，微觀更加精彩，存在三大結構性亮點。一是，中國優質的製造業會湧現出一些具有全球競爭力和領先優勢的企業，走出國門，成為全球的「卷王」；二是 2024 年，「十四五」規劃進入加碼衝刺階段，科創領域值得期待；三是消費領域興起滿足高性價比消費的「卷王」。</p><p>「這裏説的‘卷王’指的是，在國內市場的內卷中‘剩者為王’，保持毛利率和盈利能力穩定的企業，低標準是低波紅利資產，高標準是最好能從中國‘卷’至海外，在海外攻佔市場，獲得更高毛利，進而提升企業整體毛利率、ROE，這才是真正的‘卷王’。」張憶東強調道。</p><p>「2023 年少數的‘卷王’卷出來了，2024 年可能在更多的領域可能會有一批‘卷王’。我認為中國經濟，宏觀企穩，微觀更加精彩。」張憶東總結道。</p><p><strong>優選「卷王」和科創</strong></p><p>「2023 年，大指數主流品種連跌不休，很大的問題在於風險溢價過高，風險偏好偏低。由於 2023 年風險溢價處於歷史高位，所以我們認為 2024 年中國風險溢價不可能比 2023 年更高。風險偏好不可能比 2023 年更低。所以，我們認為 2024 年 A 股最大的變量不在資金層面，而是在於信心，也就是風險偏好。</p><p>「信心比黃金重要！」張憶東表示，所謂的信心就是對業績有信心，對未來有期待，也就是説，業績驅動的投資機會是「卷王」，從基本面驅動的投資機會則是科創。</p><p>「2024 年隨着名義 GDP 的企穩，上市公司盈利將恢復彈性，2024 年的投資主線就是投資好公司，在各領域尋找‘卷王’。」張憶東認為，「卷王」也許是未來幾年新時代的核心資產。</p><p>之所以看好科創，張憶東認為，一方面，AI 科技浪潮下，可能將驅動美國乃至全球出現新的朱格拉週期，美股映射下，將會拉動 A 股科技類上市公司的估值，另一方面，「十四五」規劃進入加碼衝刺階段後，也將推動科創公司的發展；此外，張憶東還認為，生物醫藥、半導體、消費電子在 2023 年已經開始出現了早期復甦跡象，行業景氣度將在 2024 年改善。</p><p>「2024 年資本市場最明顯的變化，就是風險偏好有望階段性提升。」張憶東強調看好春季行情，不僅國內避險資金會階段性回到 A 股市場；部分外資也將在 2024 年有望階段性迴歸。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:03:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946983</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946983</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/57.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946983_2024011007030cd5042a-ca42-4f3a-a548-c3e0837f6bc0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，戚夜雲]]>
            </author>
            <category>首席連線</category>
            <category>跨年展望</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/57.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/58.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜特斯拉人形機器人突然襲擊工程師？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="http://factpaper.cn/">點擊進入澎湃新聞全球事實覈查平台</a></p><p><strong>速覽</strong></p><p>-&nbsp; 網傳事件是 2021 年的特斯拉工傷事故，起因是汽車零件裝配線上的工業機械臂發生故障，並非近期發生。網傳圖片展示的是特斯拉尚未研發完成的「擎天柱」人形機器人，於 2022 年首次亮相，與該事故無關。網傳圖片與該事故一同傳播，容易造成「人形機器人主動襲擊人」的誤導。</p><p>-&nbsp; 網傳圖文均出自《每日郵報》近日報道。特斯拉公司 CEO 埃隆·馬斯克對此事迴應表示，「媒體把兩年前由初級 Kuka 工業機械臂（所有工廠都有）造成的事故翻出來，暗示是 ‘擎天柱’造成的傷害，真是可恥。」</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，社交平台流傳一則消息稱，「特斯拉機器人突然襲擊工程師。目擊者稱，看到他們的同事被一台用來抓取和移動新鑄造的鋁製汽車零部件的機器人襲擊，當時這名工程師正在為附近兩台出故障的特斯拉機器人編寫軟件程序，該機器人突然壓住他，然後將其金屬爪伸向這名工程師的背部和手臂。」配圖疑似為特斯拉的人形智能機器人在工廠行走，有網友在該機器人圖中標上「可怕」二字。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/546.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/550.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳説法截圖</p><p></p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>特斯拉機器人突然襲擊工程師？</strong></p><p>根據網傳線索在谷歌檢索關鍵詞，該説法和圖片應是出自英國小報《每日郵報》2023 年 12 月 26 日的報道，標題為「特斯拉機器人在得克薩斯州工廠發生嚴重故障時襲擊了一名工程師——留下‘血跡’，迫使工人按下緊急關閉按鈕」。而根據文章，這起事故記錄在 2021 年的特斯拉報告中，並非近期發生。報道原文稱，「兩名目擊者驚恐地看着他們的同事被用來抓取和移動新鋁製汽車零件的機器襲擊。&nbsp;」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《每日郵報》報道中的一張配圖，圖説為「攻擊者是自動裝配設備（如上面的紅色機器人手臂）」。</p><p>事實上，這起事故在官方報告中的記錄是比較簡略的，在特斯拉向美國職業安全與健康管理局 (OSHA) 提交的表格中，2021 年 11 月 10 日的一個條目記錄了一名工程師遭受「撕裂傷、割傷、開放性傷口」，致傷物體是「機器人（報告原文為 robot）」。不過，美國商業雜誌 The Information 於 2023 年 11 月採訪了目擊者，還原了該事故經過，《每日郵報》文章中的細節描述以及具體傷人設備也多轉自 The Information。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《每日郵報》所指的特斯拉提交的官方報告截圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">The Information 報道截圖</p><p></p><p><strong>「人形機器人」發起襲擊？</strong></p><p>但需要指出的是，網傳人形機器人圖片及其圖説也出自《每日郵報》這篇報道，文章在強調機器人傷人的過程時使用了該圖，配文稱，「當特斯拉工程師試圖掙脫機器人的控制時，目擊者看到另一名工人按下了緊急停止按鈕。被釋放後，這名工程師‘從一個專門用來收集廢鋁的滑道上墜落了幾英尺，身後留下了一道血跡。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這張圖片在社交平台中流傳，「人形機器人」被認為是造成這起傷人事故的罪魁禍首。</p><p></p><p>而人形機器人實際是特斯拉尚在開發的「擎天柱（Optimus）」，該圖源自特斯拉於 2023 年 6 月發佈的研發進度視頻。「擎天柱（Optimus）」計劃是特斯拉於 2021 年正式發起的，2022 年 9 月，該機器人原型首次公開亮相，時間上來看，這款機器人無法成為網傳事故的「肇事者」。</p><p>2023 年 12 月 28 日，特斯拉公司 CEO 埃隆·馬斯克在 X（前身為推特）上回應《每日郵報》表示，「媒體把兩年前由初級 Kuka 工業機械臂（所有工廠都有）造成的事故翻出來，暗示是現在的‘擎天柱（Optimus）’造成的傷害，真是可恥。」馬斯克十分重視「擎天柱」的開發，他認為人形機器人的潛力比電動汽車業務更重要。他曾表示，如果「擎天柱」能夠處理體力勞動，「經濟將變得準無限」。不過目前，特斯拉尚未確定該機器人的正式發佈日期或價格，公司預計「擎天柱」早期版本可能會率先在汽車生產線上進行測試。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年特斯拉發佈在 YouTube 頻道上的視頻截圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/21/601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">埃隆·馬斯克在 X 的迴應截圖</p><p></p><p>另一方面，對特斯拉工廠的生產安全投訴長期以來一直存在。</p><p>2020 年，彭博社報道，美國加州監管機構曾表示，特斯拉向他們發送的工廠傷情報告並不完整，遺漏了該公司在實際工作中的數百起事故。2023 年 10 月，德國工會 IG Metall 指出，柏林的特斯拉工廠缺乏適當安全措施，德國媒體援引勃蘭登堡地方當局的文件報道稱，工廠發生了異常多的工傷事故，不過特斯拉隨後否認了這一説法。</p><p>綜上所述，網傳事件是 2021 年的特斯拉工傷事故，起因是汽車零件裝配線上的工業機械臂發生故障，並非近期發生。網傳圖片展示的是特斯拉尚未研發完成的「擎天柱」人形機器人，於 2022 年首次亮相，與該事故無關。網傳圖片與該事故一同傳播，容易造成「人形機器人主動襲擊人」的誤導。網傳圖文均出自《每日郵報》近日報道。特斯拉公司 CEO 埃隆·馬斯克對此事迴應表示，「媒體把兩年前由初級 Kuka 工業機械臂（所有工廠都有）造成的事故翻出來，暗示是 ‘擎天柱’造成的傷害，真是可恥。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:00:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25951876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25951876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/22/370.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25951876_2024011007016df6dd21-20db-4d61-af9f-0f6081cc211b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查員，陶亞迪]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/22/370.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/22/372.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報頭版：如何加快培育外貿新動能，2024 年中國經濟這麼幹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/10.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>外貿是拉動經濟增長的重要引擎，是聯結國內國際雙循環的重要樞紐。中央經濟工作會議強調，「要加快培育外貿新動能」。2024 年，如何加快培育外貿新動能？</p><p>外貿進出口涉及國內國際兩個市場，鞏固外貿外資基本盤，首先要釐清國內外形勢。「世界經濟復甦勢頭不穩、動能不足，由此帶來的外需持續疲弱成為影響外貿走勢的主因。」商務部對外貿易司司長李興乾認為，我們要充分正視外貿發展面臨的困難挑戰，但也要看到，一些回穩向好的積極因素不斷集聚。</p><p>具體來看，新產品和新業態潛力充足，「新三樣」、儲能產品等引領綠色低碳轉型升級的產品契合全球能源發展需要，跨境電商、海外倉、保稅維修等新業態新模式蓬勃發展。中國外貿擁有持久不息的創新能力和穩定高效、充滿韌性的產品供應鏈，將繼續為國民經濟回升向好和全球經濟復甦增長提供強勁新動能。</p><p>培育外貿新動能，要抓重點工作。「中國已連續 12 年位居全球中間品出口第一大國，中間品對外貿增量的貢獻接近六成。」李興乾表示，拓展中間品貿易，順應國際貿易發展潮流，是互利共贏之舉。要進一步與貿易夥伴拉緊合作紐帶，滿足其發展製造業的現實需求，實現優勢互補，為世界經濟復甦提供動力。</p><p>商務部國際貿易經濟合作研究院副研究員朱思翹認為，跨境電商作為發展速度最快、潛力最大、帶動作用最強的外貿新業態，正在成為國際貿易的重要發展趨勢。目前，我國跨境電商出口規模佔整體出口的比重已超過 7%，主體超 10 萬家，獨立站超 20 萬個，跨境電商海外倉超 1500 個，面積近 1900 萬平方米。</p><p>李興乾説，圍繞擴大跨境電商出口，將持續完善通關、稅收、外匯等方面政策，提升監管便利化水平，助力企業降本增效。支持跨境電商綜試區、行業組織和企業等積極參與「絲路電商」、共建「一帶一路」經貿合作。</p><p>培育外貿新動能，還要推動貿易數字化、綠色化，鞏固外貿外資基本盤，加快建設貿易強國。商務部將會同各地方各部門持續落實好已出台的各項穩外貿政策。同時，針對新形勢新任務，研究儲備新的政策措施，適時推動出台，助力外貿企業降本增效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 23:00:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960157</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960157</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/954.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960157_2024011007000198f53d-f9b9-45a0-a923-ea9bf5014cdf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[羅珊珊/人民日報]]>
            </author>
            <category>外貿新動能</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/954.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/955.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日報：讓工人文化宮真正成為職工的學校和樂園]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>工人文化宮要發揮出應有的功能，提升服務質效是核心，加強服務能力供給是關鍵，走品牌化、標準化發展道路是方向。</u></p><p>據 1 月 8 日《工人日報》報道，始建於 1951 年的重慶市勞動人民文化宮經過改造，從逐漸被遺忘到煥發青春活力、成為職工羣眾的打卡地。通過服務功能的拓展，蝶變後的文化宮走出一條公益性、吸引力、服務力倍增的新路子，入選全國總工會首批命名的 48 家「全國標準化工人文化宮」。</p><p>工人文化宮作為職工服務陣地的重要組成，在職工文化建設中佔有重要地位。近年來，各地工會立足公益性、服務性，大力加強工人文化宮建設。一方面，強化老舊文化宮硬件設施的升級改造，以適應新時代職工的需求；另一方面，新建一批工人文化宮，補齊職工文化設施不足的短板。不少工人文化宮在服務職工、滿足職工精神文化需求和解決職工工作中的急難愁盼問題上，發揮出重要作用，成為加強職工思想政治引領、履行維權服務基本職責的重要載體。</p><p>工人文化宮是黨和國家支持工會組織舉辦的弘揚社會主義先進文化的重要陣地，是職工羣眾學習知識、培養才幹、增長技能、進行文化活動的重要場所，是國家公共文化服務體系的有機組成部分。工人文化宮要發揮出應有的功能，提升服務質效是核心，加強服務能力供給是關鍵，走品牌化、標準化發展道路是方向。</p><p>一些地方工會在全國總工會的指導下，按照中國工運事業和工會工作「十四五」規劃確定的目標和要求，有力有序開展工人文化宮建設的品牌化、標準化工作，不少地方的老舊文化宮煥發出了新活力，新建文化宮朝氣蓬勃，受到職工的歡迎和稱讚。</p><p>不過，從全國範圍看，一些工人文化宮作用發揮得不盡如人意，硬件設施建設和運營管理存在一些不足和短板。在服務設施方面，有的地方缺少綜合性的工人文化宮；在服務功能方面，一些地方建有工人文化宮，但實際運營中，服務項目較少、服務能力較低，試點宮宮聯合、宮社聯合的效能彰顯不充分；在服務質效方面，一些工人文化宮多元化、分層化服務不足，數字化運用在淺層次徘徊，無法滿足職工特別是新生代職工的多元化需求；在品牌建設方面，一些工人文化宮大而不強、小而不精，「工」字特色不明顯，吸引力、影響力不足。</p><p>堅持圍繞工會中心工作、立足基層和職工需求、適應社會多元化發展趨勢開展各類文化服務，形成文化事業與文化產業共同發展、社會效益與經濟效益協調統一的可持續發展格局，這既是工人文化宮的職責定位，也是其服務標準及能力建設指南。</p><p>目前，各地工會正在按照「服務化、體系化、品牌化、創新化、數字化」要求，提升工會的能力建設，工人文化宮也應對標「五化」強化建設和能力提升。在服務化方面，以「服務好不好，職工羣眾説了算」為標準，通過服務滿意度調查掌握職工的需求，在主動提供服務「菜單」的基礎上，根據職工的需求配置服務項目；在體系化方面，以「一個縣級工會要有一個綜合性工人文化宮」為標準，從上到下佈局和規劃工人文化宮建設；在品牌化方面，突出「工」字特色，讓工人文化宮成為職工認可、社會認同、黨政稱讚的文化品牌；在創新性方面，以特色、實用、吸引力強為標準，走出傳統老圈子，開創新局面；在數字化方面，以人工智能運用為引領，強化工人文化宮的運用化應用、數字化服務，跟上新時代發展步伐。</p><p>工人文化宮要充分履行公益性服務的職能，真正成為職工的學校和樂園。期待更多地方工會能在工人文化宮等職工服務陣地建設和服務上，不斷創新，打造出更多有特色、有吸引力的職工服務陣地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 22:56:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960166</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960166</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/39.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960166_202401100656edef3857-2492-4fa0-8dfc-04742ac10e04.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭振綱/工人日報]]>
            </author>
            <category>工人文化宮</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/39.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/40.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武裝人員闖入厄瓜多爾一電視台並劫持工作人員，警方：均被捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 1 月 9 日，厄瓜多爾警方確認，13 名闖入厄瓜多爾一電視台的武裝人員均已被捕，所有頻道工作人員都被釋放。</p><p>據此前消息，一夥蒙面槍手 9 日闖入厄瓜多爾西南部瓜亞基爾市一家電視台並挾持電視台工作人員。厄警方表示，已部署特種部隊應對突發狀況。</p><p>電視台直播畫面顯示，犯罪分子持槍挾持電視台工作人員並將其控制在演播室，其間傳出數聲槍響。</p><p>厄警方當天在社交媒體發文説，犯罪分子闖入瓜亞基爾一家電視台，「我們的特種部隊已部署在此地以應對突發狀況」。</p><p>厄瓜多爾 6 所監獄 8 日發生騷亂，數名監獄看守被囚犯扣押，厄總統諾沃亞隨後宣佈全國進入為期 60 天的緊急狀態並實施宵禁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 22:53:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960164</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960164</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/2.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960164_202401100653a54f1be1-b950-4f0c-a689-11cfa6158dfd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馬天靜/央視新聞]]>
            </author>
            <category>厄瓜多爾</category>
            <category>武裝人員</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/2.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/131/3.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解碼新質生產力｜科創企業如何塑造適應新質生產力的生產關係]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新質生產力關乎中國新發展格局的構建，而新質生產力的形成是一個複雜的系統工程。</p><p>「新質生產力是由技術革命性突破、生產要素創新性配置、產業深度轉型升級而催生的當代先進生產力，它以勞動者、勞動資料、勞動對象及其優化組合的質變為基本內涵，以全要素生產率提升為核心標誌。」中央財辦有關負責同志在解讀新質生產力時這樣説道。</p><p>由此可知，企業是發展新質生產力的主力軍。無論是從 0 走向 1 的原創性技術創新，還是穩定高質量大規模的工業應用，企業的每一步突破都需要付出艱辛探索。它們如何看待新質生產力？它們如何形成與發展新質生產力？</p><p><strong>企業如何看待「新質生產力」？</strong></p><p>多家企業告訴澎湃新聞記者，新質生產力這一概念的提出，令他們倍受鼓舞。</p><p>縱目科技是國內領先的自動駕駛（AD）和高級駕駛輔助系統（ADAS）技術及產品供應商之一。CEO 唐鋭告訴澎湃新聞記者，<strong>一直以來中國有一個挑戰，很多產品同質化，也造成了產能過剩，創新相對還是稀缺。「在這次的中央經濟工作會議中，科技創新、新質生產力被提高到一個新高度，我們特別受鼓舞。」</strong></p><p>1 月 5 日，縱目科技宣佈其廈門工廠第 700 萬顆傳感器成功下線，標誌着其在推動自動駕駛量產方面取得了新的突破與發展。唐鋭向澎湃新聞記者透露，縱目科技不久將發佈重磅新產品，開啓第二增長曲線。</p><p>「我們將低速無人駕駛技術與新能源充電相關技術結合，打造一款 L4 級別的能源機器人，基於這款機器人，構建一張移動的能源網絡，具有極大的創新。過去固定設備的資產往往被閒置、利用效率低，利用自動駕駛的技術把電池帶到更大的空間範圍內移動，進行電力交換及交易。」唐鋭表示，<strong>通過科技創新來拉動市場活力、匹配日益增長的用電需求，推動更多的國際合作。</strong></p><p>對於這樣不斷在實踐中更新認知、進行戰略規劃並投入創新的科技企業，「新質生產力」是其充滿活力不斷奔跑的註腳。</p><p>上海合見工業軟件集團有限公司（下稱「合見工軟」）聯合創始人、總裁徐昀告訴澎湃新聞記者，「新質生產力」給集成電路從業者指引了發展的重要方向。</p><p>作為一家 2021 年 3 月才正式投入運營的工業軟件公司，短短兩三年時間，合見工軟從不到 10 人的團隊成長為員工超過 1100 人的企業，完成兩輪融資總計約 30 億元。</p><p>徐昀介紹，集成電路產業鏈中的五個關鍵節點分別是 EDA 工具、先進製程、材料、半導體設備與高端芯片設計。其中，EDA 工具作為產業鏈的基石，是集成電路設計的源頭，是牽一髮而動全身的所在，是符合新質生產力發展的關鍵行業之一。同時 EDA 軟件的自主可控還關係到數據安全，自主創新是其發展的必由之路。</p><p>「EDA 行業正是新質生產力，尤其是高端數字芯片設計的 EDA 工具，更是新質生產力的尖端科技創新代表性需求。集成電路是電子設備、數字經濟背後的核心基礎，而 EDA 工具更是核心中的關鍵所在。從應用端彌補短缺問題，是短期局勢的應對，而在覈心關鍵進行前沿化的研究，進行模式上的創新，形成新的競爭優勢，才能從長期戰略的角度佈局基石行業，提升科技實力，打造科技強國。」徐昀説。</p><p>對於「新質生產力」的內涵，深蘭人工智能科技（上海）股份有限公司（下稱「深蘭科技」）創始人陳海波表示，<strong>「從本質上講，新質生產力並不是通過對傳統生產力做局部優化與簡單迭代而獲得，而是由生產技術的革命性突破、生產要素的創新性配置以及產業的高質量轉型所催生的，是生產力發生質變的產物。其中，智能化、數控化、複雜化、精細化的生產資料和工具的應用，是新質生產力形成的重要標誌，而戰略性新興產業和引領未來的高科技產業，則是新質生產力的來源。」</strong></p><p>深蘭科技 2014 年由歸國博士團隊創建，致力於人工智能基礎研究和應用開發。陳海波認為，「新」是表象，指的是通過新的勞動者、新的生產資料、新的產品以及新的生產方式的加持，實現生產力水平和效率的大幅度提升，這種提升既包括技術和生產方式層面，還包括管理和制度層面；「質」是內核，指的是在生產中通過對新技術、新材料、新能源、新模式的應用，實現生產力水平和質量的跨越式提高。</p><p>陳海波指出，<strong>回顧人類歷史，每一次工業革命，其實就是新質生產力的形成。</strong></p><p>「今天，人類迎來了新一輪科技革命和產業變革，以人工智能、新能源、新材料為代表的新興科技正在改變我們的生產方式和生活方式，此時誰能抓住機遇，誰就能佔領先機、贏得優勢，真正掌握競爭和發展主動權。未來的國際競爭，本質上就是國家間科技創新能力和生產力的競爭，此時提出新質生產力這一概念，不僅順應了時代發展的潮流，也契合當前我國傳統行業數智化轉型和高質量發展的實際需要，更是為像深蘭這樣的中國科技企業指明瞭行動目標。」陳海波告訴澎湃新聞記者。</p><p>當下，要實現更多科學技術的並跑領跑，既要加大基礎科學研究，着眼於未來的重大發現，又要集聚力量着眼於當前的重大原創性科技創新。而企業在市場經濟的浪潮中摸爬滾打，通過創新形成可持續的競爭力，也值得更多的鼓勵。新質生產力的提出，恰逢其時。</p><p><strong>如何形成與發展新質生產力？</strong></p><p>創新的關鍵在於人才和機制的靈活，打破傳統對科技創新的約束。</p><p>與此同時，企業研發和技術應用往往面臨多種選擇，各企業有不同的創新路徑。比較每一種技術路徑的成本和收益，取捨平衡技術與市場的資源投入傾向，企業在實踐探索中解答着一道道的現實難題。</p><p>讓科研人員擁有安靜的氛圍，一門心思搞科研和創新，商業交給企業管理層，這是深蘭科技探索出的「深蘭模式」，即「科學院+企業」。科研人員可以不用直接考慮商業轉化，一門心思搞科研和創新，一切以科研成果論英雄。企業管理層不干涉科研，只負責企業經營，充當產品經理，為優秀技術尋找場景、打磨產品，在商業世界獲取認可和價值回報，最終實現科學家和企業家的雙重夢想。</p><p>「生產力包含三要素，分別是勞動者、生產資料、勞動對象，而深蘭新質生產力的形成，就是在這三點上做文章。打造一支適應新質生產力的新型勞動者隊伍，用好符合新質生產力要求的新型生產工具，並<strong>塑造適應新質生產力的生產關係</strong>，讓各生產要素向着適應新質生產力的方向，實現順暢流動和高效配置。&nbsp;」</p><p>陳海波介紹，為培養具有國際視野和產學研緊密結合的人工智能高層次博士人才，深蘭科技採用「學術科研+產業應用」的博士培養模式，與多所國外名校達成共識，從博士生國內選拔、國外課題選題、研究成果、企業實踐等方面進行全方面合作，利用各方現有的學術優勢、研究積累、產業資源，實現人才培養優勢互補，為企業定向培養具有國際視野的高水平博士人才。&nbsp;</p><p>新質生產力的形成，是一道綜合考題。企業除了需要 0 到 1 的創新精神，也需要系統層面資源優化整合的能力。</p><p>唐鋭告訴澎湃新聞記者，中國企業從 0 到 1 的原創性創新，往往需要具備思考的邏輯、解決問題的決心。「第一性原理思維，就是一種刨根問底、追究最原始假設和最根本性規律的思維習慣」。縱目科技起初的低等級環視、低速的輔助駕駛系統，更多涉及芯片、軟件等，到更高等級的自動駕駛，則需要更多的綜合性技術。</p><p>唐鋭表示，硬核科技的創業，與單純的互聯網應用軟件的創新不同，註定是一個高投入、長週期的行業，不能有明顯的短板，且要有顯著的長板，才有可能跑出來。</p><p>唐鋭指出，不單純是技術能力，最重要的是勇於創新的精神和能進行系統性創新的方法論。單純的、單點上的技術，有些在行業中未必是稀缺的，但企業有從 0 到 1 的創新精神，進行系統層面資源的優化和組合，打破很多子系統之間的邊界，在更大的範圍內去尋求全局的最優解，這是稀缺的。&nbsp;</p><p>此外，外部環境對於技術成長、新質生產力的形成也很關鍵，不單是一家企業的事，也需要政府、生態共同去匹配發展的進程。</p><p>「很幸運的是，我們選擇在上海這樣一片熱土進行創新活動，同時不止上海，我們也得到了廈門、重慶、湖州、東陽等地方政府對我們產業落地功能提供的支持和幫助，包括在北京、深圳我們都有分支機構和地方政府合作。沒有這些力量的支持，很難從 0 走到現在。尤其這次新型移動能源網絡的構建，也得到了張江園區的支持和幫助，市和區層面對我們的工作也非常關心，給了很多幫助和指導意見。」&nbsp;</p><p>唐鋭表示，「上海尤其浦東，提供了非常好的條件，推動了很多有關高等級自動駕駛的測試規範，一些場地的開放性測試，這些都對推動行業發展有很大的幫助。尤其是，浦東在立法層面的探索，這個嘗試是在進行整個社會大規模商業化的實踐中必須經歷的一個環節。」</p><p>「在複雜的內外部環境下，科學技術和先進生產力是能夠很好地幫助國家構建影響力的動能，也需要好的企業在這個過程中增加國與國之間的合作。&nbsp;」唐鋭説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/987/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 22:52:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929272</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929272</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/792/688.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929272_20240110065282a53296-f916-4aee-83f2-a4e1fe5fd384.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，彭豔秋]]>
            </author>
            <category>新質生產力</category>
            <category>企業</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/792/688.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/792/689.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「醬園弄」之外的上海乍浦路：曾有上百家飯店，比美食更悠久的是……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，電影《醬園弄》在乍浦路造景施工，許多人前往打卡。 本文圖片均為澎湃新聞記者&nbsp;陳悅&nbsp;攝</p><p></p><p>《繁花》落幕，上海的道路、建築卻更加鮮活。從黃河路到進賢路，從外灘 27 號到「至真園」。除此之外，還有一個地方叫乍浦路。</p><p>在劇中，乍浦路是飯店老闆娘盧美琳發跡的地方；現實中，它是電影《醬園弄》的拍攝地。</p><p>「以前乍浦路是美食一條街。先是乍浦路，再是黃河路，乍浦路是第一個。」順旺基快餐店緊鄰電影《醬園弄》中乍浦路的拍攝地，問及這條路的過往，老闆娘直接將其對標近期被電視劇《繁花》帶火的黃河路。</p><p>做舊的牆面、復古的海報、毛筆字體的招牌，乍浦路（武進路-海寧路段）的老上海風情撲面而來。前幾日造景施工期間，這裏已經成為了滬上熱門打卡點，帶着「長槍短炮」來直播、拍照的人絡繹不絕。</p><p>1 月 9 日，乍浦路（武進路-海寧路段）封路，不少人在兩邊的路口張望、拍照。沒人不知道圍擋之內的事——裏面正在拍電影。《醬園弄》、陳可辛、章子怡……這些名字被人們反覆提及。</p><p>「早幾天生意好，今天就不行了呀，路給封掉了。」順旺基老闆娘説，封路對生意還是有些影響，不過劇組把盒飯的訂單給了她。路口執勤的民警表示，1 月 11 日道路將恢復通行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/465.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 6 日，電影《醬園弄》在乍浦路造景施工。</p><p></p><p>陳可辛導演的新片《醬園弄》，取材於 1945 年轟動上海灘的一樁殺夫案。因電影拍攝需要，正在舊改的乍浦路被加以改造，營造出民國時期上海的街景，高牆上的兩個大字「醬園」幾乎出現在所有打卡照片中。不過，真正的醬園弄其實位於黃浦區新昌路，因張振新醬園而得名。</p><p>而真實的乍浦路，也有自己的故事。老上海人梁欣誠説，自己以前在乍浦路拉黃魚車賣水果，對這一塊兒很熟悉，「九十年代上海灘，乍浦路、黃河路，哪個老闆財產多，就看誰放鞭炮多。那個時候萬元戶很少，他們放個鞭炮就幾十萬元。乍浦路美食街標誌性的就是王朝大酒店，是最熱鬧、最有名的。現在飯店不開了，租房間給人家。」</p><p><strong>堪稱「小香港」的美食街</strong></p><p>根據《上海市志》，上海在二十世紀八九十年代陸續興起了三條美食街——乍浦路、黃河路、雲南南路。</p><p>1980 年代初，乍浦路只是一條佈滿石庫門老房子的普通小馬路。1984 年，一名叫丁寶根的年輕人率先將民居破牆，開出了一家個體點心店。虹口區工商局發給他的營業執照是 001 號，而在那時，上海的餐飲企業大多是國有的。這家點心店在幾年後被改造成「丁香飯店」。</p><p>1988 年下半年，24 歲的待業青年錢進在乍浦路開設「蒙利酒樓」，乍浦路美食街的面貌由此開始。1989 年乍浦路還僅有 13 家餐飲店；1992 年，乍浦路美食街餐飲迅猛發展，餐飲酒樓達到 76 家；1993 年，乍浦路美食街擁有各類餐廳、酒樓 108 家；1996 年為 120 多家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/463.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 9 日，許多人在乍浦路海寧路路口拍照。</p><p></p><p>《上海市志》寫道，白天，乍浦路看上去更像一條商業小街，除了一家家飯店，這裏還有藥店、雜貨店、超市、髮廊、花店、水果店，再加上一家家服裝店，真有點「百業興旺」的意思。夜幕降臨，華燈初上，那些鱗次櫛比的大酒樓霓虹店招凌空伸出。霓虹璀璨，熠熠生輝，長達數百米，看起來就像懸浮在夜空中的燈海。整條路上燈紅酒綠，人頭攢動，堪稱「小香港」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/469.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乍浦路街角</p><p></p><p>乍浦路美食街內既有裝潢考究的珠江、王朝、金米籮等大酒樓，也有各具特色的熟食店、飲食店，如金彪生煎王、永祥燒臘、大塊頭黃牛肉、蘭州拉麪、東北餃子和桂林米粉等。從生猛海鮮、家常精燒到京、湘、川、閩等八大菜系，形成規模特色。在乍浦路進餐，可在大堂吃，也可在包房吃；可以品嚐小吃、家常菜，也可以吃高檔菜，各取所需、豐儉由人。</p><p>梁欣誠記憶裏熱鬧的王朝海鮮樓，坐落於乍浦路 324 號，原是一爿兩開間飯店，1999 年 2 月投資 3000 萬元改建竣工，裝潢堪稱一流，當年營業額每天平均 10 萬元，在乍浦路上獨佔鰲頭。</p><p>王朝海鮮樓底樓大堂正中牆上有一塊大型電子顯示屏，用來告知當天各個市頭賓客預定的包房號。大堂左側，展示了幾十種海鮮品名，明碼標價，任顧客挑選。大門兩側和大堂中間，有投資 50 萬元建造的 3 只大型觀賞魚缸，其中飼養着野生鯊魚、彩蘇眉等幾十種各類深水魚，行人路過，莫不駐足觀望。二至六樓的樓面和 36 間包房全部金碧輝煌，一流燈光、音響、名畫、盆景點綴，鋼琴伴奏助興，營造出風格高雅的飲食氛圍。特別是一間總統套房，設有一架品牌鋼琴，一流真皮沙發，精緻的紅木桌、凳，高檔的菜具、茶具，更具氣派，天天座無虛席。</p><p>2000 年後，由於市場競爭激烈，乍浦路一些虧本飯店把店面轉讓，並改為服裝店、美容店、水果店等。2007 年，酒樓尚有 20 餘家，單體規模和經營面積不斷擴大。經營範圍從純美食服務轉為集餐廳、客房、購物、桑拿、娛樂為一體的多功能服務。</p><p>如今，乍浦路上仍有不少餐飲店，牛肉湯、生煎、東北菜、湘菜等小店居多，王朝大酒店的招牌仍然可見，但已變成對外出租的公寓。道路不寬，車來人往，午飯時間，小店裏也坐滿了人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/470.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乍浦路上仍有許多餐館。</p><p></p><p><strong>比美食更悠久的文化街</strong></p><p>當人們聚集在乍浦路海寧路路口，討論着哪個明星參演電影《醬園弄》時，也許沒有留意過，1930 年代起，這個路口曾彙集了 4 家影劇院，中國電影放映事業的起源也在這裏。</p><p>1908 年，西班牙商人雷瑪斯在乍浦路 388 號用鐵皮搭建了一棟簡易建築，用作電影放映的場所，裏面可容納 250 名觀眾，首映影片為《龍巢》。這就是中國第一家正式的電影院——建造時名為虹口活動影戲院，後來更名為虹口大戲院。</p><p>距離虹口大戲院幾步之遙的地方，其後又陸續開出了勝利電影院、國際電影院和解放劇場。幾家影院外牆上，各類電影的宣傳畫、巨幅海報遙相呼應。魯迅在日記中曾多次提到自己來虹口大戲院、國民大戲院（即勝利電影院）觀影的經歷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/466.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">電影拍攝地緊鄰勝利電影院。</p><p></p><p>2023 年 10 月 26 日，勝利電影院在修繕後重新開業。改造後的勝利電影院是一個融陳列展覽、學術研究、沙龍論壇等多功能於一體的藝術新空間，並保留了電影放映功能。虹口大戲院則因道路拓寬在 1998 年被拆除，現僅留下一塊紀念石碑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/467.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西本願寺舊址</p><p></p><p>在電影拍攝現場的另一側（靠近武進路），一面裝飾有花卉鳥禽的半圓形牆體也吸引了不少人駐足。此處是上海市優秀歷史建築——西本願寺舊址，1931 年建造，是第一家在中國建立的日本佛教寺院，仿日本西本願寺式樣，有印度佛教建築特徵，馬蹄形的拱形大廳，沿街東山牆為大的半圓形火焰形券面，券上飾蓮瓣浮雕，券下緣為禽鳥浮雕的帶飾，其下原有浮雕已不存。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/468.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">許多老人坐在崑山公園靠馬路邊座椅聊天。</p><p></p><p>向南而行，乍浦路中段是崑山公園，許多老人坐在沿街座椅上曬太陽。公園不大，卻是中國現代公園的起源之一。它始建於 1898 年（清光緒 21 年），英式風格，取名為「虹口公園」，華人不能入內；1934 年向華人開放，更名為「崑山公園」；「文革」期間，園內建窯燒磚，開挖防空工事，樹木破壞殆盡；1981 年開始修復，1983 年再次開放；2016 年，公園再次改建，歷經百年的崑山公園重現英式園林風貌。</p><p>乍浦路上還誕生了中國現代意義上的第一所美術學校。1912 年 11 月 23 日，年僅 17 歲的劉海粟任院長的上海圖畫美術院（後來改名為上海美術專科學校）在此開辦。它引進西洋美術教學體系，創美術教育史先河，掀開了中國現代美術教育史上的第一頁，此後也培養了一大批中國的美術大師。</p><p>從四川北路公園到乍浦路橋，穿過飄着飯香的餐館、充滿歷史的建築、正在建設的地塊，經過 1920 年建造的龍蟠街公寓、1931 年建造的小浦西公寓等，百年曆史在這一公里長的乍浦路上徐徐展開。「醬園弄」之外，這條路上有許多可以探索的地方。</p><p>（本文部分內容綜合自上海市地方誌網站、《文匯報》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 22:52:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25954081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25954081</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/513.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25954081_20240110065274301866-dcf0-4eea-831a-0eddee8131b3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悅]]>
            </author>
            <category>乍浦路</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/513.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/50/514.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[藥店買藥貴、藥師成銷售，記者調查藥店售藥亂象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>近期，一則「感冒花了 12 萬元」的短視頻衝上微博熱搜，迅速引起廣大網友熱議。雖然這是一則娛樂性質的視頻，其內容存在誇張的表演成分，但視頻引發大眾共鳴，其背後折射出的一些藥品市場亂象值得深思。在搜索引擎、社交平台上，「感冒花費 2000 元」「藥店藥品價格比網上賣得貴三四倍」「藥店買藥被捆綁搭售一堆藥品」等相關話題頻頻引發討論。記者對此進行了調查採訪。</u></p><p>● <u>近年來，網上的藥比實體藥店便宜很多、藥師搭售藥品導致消費者購藥成本大幅提高的現象屢見不鮮，甚至有藥店為了獲得更多利潤和毛利率，「擦邊」銷售其不具備資質售賣的處方藥物</u></p><p>● <u>目前，藥店的收入主要依賴於藥品的差價買賣，而非藥學服務，這種商業模式導致執業藥師傾向「賣藥模式」，無法成為合理用藥的指導者。過量的藥品促銷會導致成批的藥品浪費，組合銷售也弱化了藥物本身的作用，最後反而會加大醫療系統的壓力</u></p><p>● <u>為了藥師行業的長遠發展，最重要的是建立起規範的藥師服務模式，不能被目前的商業模式所困。藥店售藥亂象頻發，與其追求獲得更多利潤密切相關，呼籲儘快出台藥師法、藥房法，釐定和規範執業藥師的身份，明確藥房的主體責任，推動藥品市場良性健康發展</u></p><p>「你們賣的藥竟然比網上的價格貴了近 3 倍！」一名女子帶着小孩購藥後走出藥店大門，在門口停留幾分鐘後迅速返回店裏，指着手機對店員説道。</p><p>這是《法治日報》記者近日在北京市朝陽區某藥店看到的一幕。原來，該女子本想買一盒治療感冒的口服液，藥店工作人員給她推薦了一款「效果不錯」的藥，售價 168 元，同時推薦了另外一款藥品搭配使用，總價一共 226 元。女子付款後走出藥店，在門口用手機搜索價格發現，那款 168 元的藥在網上售藥平台的定價為 59 元，比實體店便宜 109 元。女子返回藥店評理，最後這場紛爭以退貨退款結束。</p><p>近年來，網上的藥比實體藥店便宜很多、藥師搭售藥品導致消費者購藥成本大幅提高的現象屢見不鮮，甚至有藥店為了獲得更多利潤和毛利率，「擦邊」銷售其不具備資質售賣的處方藥物。</p><p>多位受訪的業內人士提出，作為關乎民生的關鍵、重點領域，醫藥行業容不得半點「糊塗賬」。藥店售藥亂象頻發，與其追求獲得更多利潤密切相關，呼籲儘快出台藥師法、藥房法，釐定和規範執業藥師的身份，明確藥房的主體責任，推動藥品市場良性健康發展。</p><p><strong>線下售價遠高線上</strong></p><p><strong>搭售藥品現象突出</strong></p><p>北京市民楊陽確診痛風近一年時間，需要長期服用非布司他。之前，他一直在實體藥店買藥，一盒 40mg×10 片的非布司他片單價 55 元。最近，他在網絡售藥平台上查詢發現，同樣的藥售價 33.8 元。</p><p>他算了一筆賬：在網上可以免費開方購買，配送費 5 元，打包費 0.5 元，門店新客立減 2 元，最後到手單價 37.3 元，買的多更便宜，便在網上下了單，40 分鐘後收到藥。</p><p>多位受訪者稱都有過類似經歷：在藥店買降血壓藥，價格高出網上同款 3 倍多；在網上買甘草片只要 8 元，藥店賣 19 元……「實體店的藥貴得離譜」成為大家的共同心聲。</p><p>在北京市海淀區學院南路某藥店，記者諮詢一款 75mg×10 粒規格的奧司他韋膠囊價格得知，售價 59 元一盒。而在某網絡售藥平台，同款同規格的價位多在四五十元，部分藥店有滿減、第二件半價、多盒優惠等活動，到手價可低至 26 元左右。</p><p>在海淀區另一藥店，記者購買了一瓶氨溴索口服溶液和一瓶雪梨止咳糖漿，共支付 77 元。而在某網絡售藥平台上，銷量最高的一款同款同規格的氨溴索口服溶液價格是 19.4 元，雪梨止咳糖漿的價格最低 19.6 元，兩者相加不到 40 元。</p><p>對於此類現象，北京市中聞律師事務所律師杜秀軍指出，根據價格法規定，商品價格和服務價格，除依法須適用政府指導價或者政府定價外，實行市場調節價，由經營者依據成本和市場供求情況自主制定。對於藥品而言，除麻醉藥品和第一類精神藥品實行政府定價管理外，其他藥品價格實行市場調節價，所以藥店有權自行決定銷售價格。但自行定價也要根據市場供需關係，合理確定價格範圍。「藥店藥價稍微高一點正常，如果高出太多就不合理了。」</p><p>「如果藥店惡意抬高物價，賺取暴利，那就涉嫌違反藥品管理法規定的‘藥品經營企業和醫療機構應當按照公平、合理和誠實信用、質價相符的原則制定價格，為用藥者提供價格合理的藥品，禁止暴利、價格壟斷和價格欺詐等行為’，以及價格法規定的‘明碼標價，禁止操縱市場價格、哄擡價格，推動商品價格過高上漲等行為’。」杜秀軍説。</p><p>根據《價格違法行為行政處罰規定》，經營者違反價格法的規定，採取抬高等級或者壓低等級等手段銷售、收購商品或者提供服務，變相提高或者壓低價格的，責令改正，沒收違法所得，並處違法所得 5 倍以下的罰款，嚴重的可以吊銷營業執照。</p><p>除了售價普遍高於線上外，實體藥店隨意配藥、搭售藥品或保健品的現象也備受消費者吐槽。</p><p>在湖南工作的辛靈兒前段時間去藥店購買左炔諾孕酮片，付款前藥店工作人員稱，為了減少副作用，最好搭配維生素 C、維生素 B 一起服用。聽到「副作用」三個字，辛靈兒打了個激靈，趕忙下單購買，最後一共支付了 200 多元，而左炔諾孕酮片售價為 21 元。</p><p>北京市民劉傑前段時間去藥店買酒精時，隨口向藥師問了一句「手指頭上的毛刺有事嗎」，結果藥師回覆「缺維生素，還有內熱」，向他推薦了兩瓶進口維生素，一共 400 元。</p><p>「藥店的藥師咋成了推銷藥的？」劉傑回家後清醒過來，後悔買了這兩瓶維生素。為了避免再掉入坑裏，她學會一招——去藥店購藥時，她會請藥師推薦維生素 C 以判斷其專業水準。「這類藥品的價格相差很大，有幾元錢的也有百元左右的，實際功效相差並不大，但幾元錢的產品不賺錢，所以有些藥店會向顧客推銷貴的，還説是純天然，那麼這類藥店就可以避開了。」</p><p>對於推銷、搭售現象，杜秀軍認為，藥店涉嫌違反消費者權益保護法規定的消費者享有自主選擇商品或者服務的權利，以及公平交易的權利。消費者可自行與藥店協商，要求退還藥品或降低價格，也可向市場監管部門投訴或請求消費者協會介入調解等。</p><p><strong>為了完成績效考覈</strong></p><p><strong>藥師開啓推銷模式</strong></p><p>為啥網上的藥比實體藥店更「便宜」？</p><p>湖南某連鎖藥店管理人員劉鑫（化名）告訴記者，首先是運營成本不同，實體藥店為了吸引更多消費者，一般會選擇在人流量較多的地段，還需要招聘具備藥品知識的工作人員，店鋪租金和人工成本會比較高。而線上售藥並不需要過多成本，只需要店鋪正常運營即可，有時一個人就可以完成多項工作。</p><p>「其次是線上平台競爭嚴重。相同的藥有很多店鋪在賣，為了吸引顧客，很多店鋪都會採取各種優惠方式，如滿減、返利、新人優惠券等。」劉鑫説，與此同時，線上一般是廠商直髮，大多采取薄利多銷的方式，在這種營銷模式下，價格也會被壓低。</p><p>在中國中藥協會合理用藥專委會常務副主委康震看來，實體藥店的藥品價格高於線上只是商業操作模式不同，而搭售藥品的行為則是因為「吃不飽」，所以極力地讓消費者多買藥品。</p><p>「在我國，由於藥師職業的發展比較滯後，藥師的職業生存不是依靠服務費的補償機制，即指國際上採用的‘處方調劑費、處方審核費或認知判斷費，患者教育費以及藥物治療管理費’等補償形式，一般由國家醫保或保險公司購買藥師的服務。因此，藥店儘管有 GSP 認證，但僅作為普通商店的屬性，並不承擔醫療服務工作，藥店只能依靠商品買賣模式，以加價模式獲利，還需要多賣，否則維持生存都有問題。」康震説。</p><p>據國家藥品監督管理局執業藥師資格認證中心公佈的最新數據，截至 2023 年 11 月底，全國累計在註冊有效期內的執業藥師 782683 人，每萬人口執業藥師為 5.5 人；註冊在藥品零售企業的執業藥師 708883 人，佔註冊總數的 90.6%。</p><p>國家藥品監督管理局數據顯示，近年來我國藥店數量繼續保持增長態勢，截至 2022 年底，我國藥店總數為 62.3 萬家。</p><p>在山東從事藥師工作 10 多年的張宇對此深有同感。他介紹説，門店藥師的薪資由崗位工資、績效工資、銷售額提成、單品提成等構成，藥房的績效考覈主要是銷售額、毛利率。「在門店工作的執業藥師給顧客拿藥時，首要考慮的不是哪款藥更對症，而是選擇哪款藥是任務品種、毛利率更高，專業性更強的藥師則會兼顧利潤和效果。」</p><p>「為了養家餬口，很多藥師不得不開啓‘賣藥模式’。」張宇説，執業藥師和營業員的基本工資相差不大，大約在每月 3000 元左右，營業員通過售賣利潤高的藥品可以獲得每月兩三千元的業績工資，但如果藥師僅負責用藥指導，不注重銷售，業績工資會大大低於營業員。還有一些藥店為了獲得更多的利潤和毛利率，甚至「擦邊」銷售其不具備資質售賣的處方藥物。</p><p>在湖南長沙從業的藥師林樂也有苦難言。「以前一種藥就可以解決的問題，現在為了績效考覈，只好不斷地推薦各種藥品。有的公司還要求藥師搭配售藥，如果考覈不達標，則會要求藥師離職。」林樂説。</p><p>「目前，藥店的收入主要依賴於藥品的差價買賣，而非藥學服務，這種商業模式導致執業藥師傾向‘賣藥模式’，無法成為合理用藥的指導者。」康震説，這種銷售模式破壞了藥房本身的醫療屬性和公益特性，過度的商業行為很可能傷害醫保和患者的利益。過量的藥品促銷會導致成批的藥品浪費，組合銷售也弱化了藥物本身的作用，最後反而會加大醫療系統的壓力。但值得肯定的是，在疫情期間，藥店對於保障患者用藥，應對公共衞生突發事件，同樣起到了積極作用。</p><p><strong>加強監管完善立法</strong></p><p><strong>規範藥店銷售行為</strong></p><p>受訪的業內人士認為，面對藥店銷售亂象，要加大行業立法和執法力度。醫藥監管部門也要加強監管，規範藥店銷售行為，讓藥店迴歸到正確定位上來，避免其在過度商業化的歧路上越走越遠。</p><p>「目前的商業模式是將一個藥師變成商人，所以這種模式亟須改變，獲利點也要改變。」康震説，國外處方藥需要靠調劑費用和審核費用，還要延伸出一些專業的服務項目，來管理患者的用藥安全問題和用藥的效果監控，也就是所謂藥學服務，就是解決患者的用藥管理問題。</p><p>「藥師做的這些工作，會影響疾病結果的改變，是不是有價值？有價值就要付費。但現在門店處處都是免費服務，免費就意味着可能存在陷阱，通過免費來誘導消費者買各種各樣的藥品。」康震説，為了藥師行業的長遠發展，最重要的是建立起規範的藥師服務模式，不能被目前的商業模式所困。</p><p>記者注意到，為保障患者安全用藥，2023 年 6 月 6 日，國務院辦公廳印發《關於印發國務院 2023 年度立法工作計劃的通知》預備提請全國人大常委會審議藥師法草案。</p><p>業內人士認為，藥師法的出台將從法律層面明確藥師責任、權利和義務，為藥師行業提供更加完備的法律保障，讓廣大藥師做到有法可依。</p><p>在康震看來，藥師法的出台將對執業藥師行業帶來巨大的變化，但對於社會藥房來説，還需要配備相應的藥房法。</p><p>「藥房的功能和屬性定位至關重要，只有明確了藥房的主體責任，才能根本上改變藥師銷售化的問題。」康震説，首先可以採取合理的服務商業模式，來替代商品的加價模式，通過醫保、商業保險對藥師的服務給予相應的費用補償；其次要保證藥師的服務行為，明確處方調劑規範，以處方業務的商業模式作為支撐。</p><p>他介紹説，我國醫改全面實行藥品零差率制度，醫保支付模式也在改革，醫保支付和補償醫療服務費也開始將藥店納入門診統籌報銷範圍，從統一性建設角色，藥店也執行藥品零差率，這樣藥店還以買賣商品模式就很難生存。然而，醫療機構儘管零差率卻可以獲得醫保費用補償。</p><p>「未來，可以考慮把社會藥房作為醫療服務體系的延伸機構，讓廣大執業藥師發揮出他們真正的價值，也能促進整個醫療系統的健康發展。」康震説，醫改需要系統考慮，構建一個新的利益分配機制，不僅考慮醫療機構利益，也應將社區藥店納入公共衞生和服務體系建設之中。</p><p>杜秀軍則建議，消費者要煉好「火眼金睛」，看好錢袋子，「貨比三家」之下，養成科學的甄別能力，形成合理務實的消費觀。醫藥行業和衞生部門也要加強正面宣傳，通過科普推廣等多種形式，引導消費者提升基礎醫藥領域的認知水平。此外，還要建立消費者維權法律援助制度，多措並舉降低消費者維權門檻，共同淨化消費市場環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 22:07:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25960153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25960153</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/919.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25960153_2024011006076b5438c5-d0eb-414e-a51d-7a06e657cec9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文麗娟、畢冉/法治日報]]>
            </author>
            <category>藥店</category>
            <category>藥師</category>
            <category>銷售</category>
            <category>藥品</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/919.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/130/920.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[學習筆記｜這項工作為何是我們黨「最鮮明的品格和最大優勢」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[學習筆記｜這項工作為何是我們黨「最鮮明的品格和最大優勢」？]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 12:44:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/09/ARTIIsRuV4fQsyAnFQ1BKmbZ240109.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/09/ARTIIsRuV4fQsyAnFQ1BKmbZ240109.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/44/841.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩度衝超奇蹟存在大量假球，李鐵懺悔：行賄和假球成了習慣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 6 日晚，電視專題片《持續發力，縱深推進》開播，9 日晚間，第 10 集播出內容為國家體育總局原副局長、中國足球協會原黨委書記杜兆才，中國足球協會原主席陳戌源，中國國家男子足球隊原主教練李鐵等足球領域系列腐敗案。</p><p>此前據中央紀委國家監委網站 2022 年 11 月 26 日消息，中國國家男子足球隊原主教練李鐵涉嫌嚴重違法，目前正接受中央紀委國家監委駐國家體育總局紀檢監察組和湖北省監委監察調查。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/7/980.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李鐵透露了兩次衝超的假球細節。</p><p></p><p><strong>李鐵託人花 600 萬收買球員，卻被獨吞</strong></p><p>李鐵 1977 年 5 月 18 日出生於遼寧省瀋陽市，公開信息顯示，李鐵 16 歲入選健力寶隊留洋巴西，20 歲入選國家隊徵戰世預賽，25 歲參加了韓日世界盃並打滿三場比賽，此後他加盟英超埃弗頓隊。退役之後，先後擔任廣州恆大淘寶俱樂部隊助理教練、中國男足國家隊助理教練、華夏幸福俱樂部隊主教練、武漢卓爾俱樂部隊主教練以及國家男子足球選拔隊主教練，2020 年 1 月出任中國國家男子足球隊主教練，2021 年 12 月卸任。</p><p>2020 年 1 月至 2021 年 12 月，李鐵擔任中國國家男子足球隊主教練，因世預賽亞洲區 12 強賽成績不佳而辭職。當時，他的一些場外表現也引來許多質疑。一是國足在戰平澳大利亞的賽後新聞發佈會上，他作了約半個小時的發言，逐一反駁種種爭議；二是他在個人微博上打廣告，其中有些品牌與國家隊贊助商存在競爭關係，被指「違規帶貨」。</p><p><strong>李鐵面對鏡頭表示：「有時候很多事情在足球圈看上去是習以為常的，現在看來是違法犯罪的。」</strong></p><p><strong>湖北省紀委監委工作人員羅氚在紀錄片中表示：「李鐵之所以能成為國家隊主教練，（原因）先後帶領兩個中甲球隊衝超，事實上兩次帶隊升入中超，背後都是大量假球。」</strong></p><p>華夏幸福最後 9 場比賽，華夏幸福排名第六，最後 8 場比賽打出八連勝，最後 1 分優勢衝超成功。<strong>李鐵表示：「我做球員時候最憎恨的是踢假球，我知道這些會幫助俱樂部增加機會，第一次獨立成為俱樂部主教練，特別想證明自己的心態。」</strong></p><p>賽季最後一場必須贏球或者打平才能升級，原俱樂部董事長孟驚表示：「花了大約 1400 萬元，當時和深圳俱樂部、主教練都打了招呼。」</p><p><strong>李鐵通過助教鄭斌聯繫上了黎斐，黎斐表示需要 600 萬元「打點」，但最後黎斐獨吞了這筆錢，這也不影響華夏幸福最終 2 比 0 贏下比賽。</strong></p><p><strong>「用不正當的方式獲得成功，會讓自己變得越來越急功近利，找裁判做工作，收買對方球員，教練，有的是俱樂部找俱樂部的這種方式，變成了一種習慣，甚至到後來有一點點依賴。」</strong></p><p>紀錄片還透露，在執教武漢卓爾期間，李鐵開始主動推銷假球，「這不是我認識中的李鐵。」原武漢卓爾俱樂部董事長田旭東表示。</p><p>在李鐵成為國家隊主教練過程中，也存在金錢交易，李鐵行賄的思路和踢假球如出一轍，覺得需要多重保險。他一方面遊説卓爾俱樂部出錢幫他做工作，表示如果自己能「上位」，也會在多方面回報俱樂部，俱樂部為此拿出 200 萬元向陳戌源行賄。另一方面，李鐵覺得時任足協祕書長劉奕也頗具話語權，於是又自掏腰包送給劉奕 100 萬元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/38/851.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李鐵自己説，行賄已經變成一種習慣。</p><p></p><p><strong>李鐵：我太想成為國家隊主教練</strong></p><p><strong>李鐵説道：「因為我太想成為國家隊的主教練了，所以就想了很多辦法，找了很多人去請託，找了足協的領導，能夠幫我來説好話，能夠推薦我。」</strong></p><p>陳戌源説，「俱樂部給我送錢，跟我推薦，他説陳主席李鐵這個人不錯，國家選拔隊主教練（職務）為他的未來能夠創造一個機會，創造一個平台。」</p><p>中國足球協會原祕書長劉奕表示：「（李鐵）約我聊天，談國家隊建設的問題，那個時候趁這個機會給了我錢。他説希望祕書長你要多支持，我説沒問題，鐵子我肯定支持你。」</p><p>就這樣，李鐵如願成為男子足球國家選拔隊主教練，到裏皮辭職後，隨即被火線任命為男足國家隊主教練。確認獲得這個職位的第二天，李鐵就飛到武漢和卓爾俱樂部談交易。</p><p><strong>田旭東説：「實際上就是利益交換，就談得很赤裸了，我帶哪幾個球員進去，可能哪個球員會給你們上場時間，在足協層面上肯定會搞好關係，幫你們提供一些資源。他給我們開出了這麼多非常誘惑的這種籌碼，向我們要錢。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/48/933.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">足壇存在嚴重腐敗問題。</p><p></p><p>紀錄片透露，李鐵與卓爾俱樂部以總額 6000 萬元的金額，簽下了一紙所謂的「合同」，實際只是以此為幌子，來掩蓋權錢交易的本質。隨後，他很快將卓爾隊的四名球員選入了國家隊大名單。</p><p>田旭東説道：「那天看到那個國家隊名單，我臉是發紅的，什麼意思呢，我知道我們球員的能力，進不了，一個都進不了。」</p><p><strong>李鐵最後説道：「我是非常後悔的。還是要踏踏實實的，也要走正路，不要急功近利，不要想盡一切辦法去走捷徑。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 09 Jan 2024 12:43:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/7/977.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946942_2024010921063a7f57f8-2b56-4ada-8806-afa475659907.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>李鐵</category>
            <category>中國男足</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/7/977.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/286/7/984.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
