<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 13 Oct 2023 00:58:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川 19 公里縣道改建兩年未完工，30 次協調會沒能解決資金問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><em><span style="color:#7f8c8d;">「晴天一身灰，雨天一身泥。年初説 8 月完工，但幾個月幾乎無人修，路越來越爛……」望着家門口停工已久的「爛路」，護龍鎮遂安村的多位村民有些無奈。</span></em></p><p><em><span style="color:#7f8c8d;">這是四川資陽市安嶽縣的一條縣道，近兩年前，當地啓動改建貫穿護龍、石羊兩鎮 19.2 公里路段，隨後將原有大部分水泥路面清除，準備改為瀝青路並拓寬路面。今年 1 月，當地交通運輸部門曾公開回應，力爭該項目在 8 月全面完工。然而，直到如今，沿途村民看到的仍是停工已久的「爛路」，也不知何時會復工。</span></em></p><p>10 月 10 日，紅星新聞記者現場探訪發現，沿途不少路面坑窪不平，積水較多，雨天過後道路比較泥濘，全路段無一人施工。除了影響村民日常出行，夏天時路面揚塵，還影響到路邊住戶的日常生活。更讓村幹部和村民們憂心的是，當地蔬菜、檸檬等農產品外運也受到影響。「路爛了，外面的大貨車很多都不願進來。要麼只有改換小貨車，能繞的就繞。」有蔬菜種植大戶稱，受道路影響，當地蔬菜外運成本增加 10% 至 20%。為此，村民們希望，這條路能早日復工修好。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">車輛經過坑窪不平的路段</p><p></p><p>對此，安嶽縣交通運輸局及項目業主資陽市城市建設投資有限公司相關負責人向紅星新聞記者表示，項目因資金等問題停工。安嶽縣交通運輸局相關負責人表示，他們將繼續督促項目業主和施工方儘快到位資金，儘快復工。項目業主單位相關人員則稱，公司和安嶽縣政府也在協商解決資金問題的辦法，待資金問題和項目設計調整解決後，就可復工。</p><p><strong>記者探訪/縣道改建近兩年未完工</strong></p><p><strong>已停工數月坑窪泥濘，全程無一人施工</strong></p><p>紅星新聞記者瞭解到，這條改建路段始於川渝交界的安嶽縣護龍鎮蜂子嘴，止於石羊鎮場鎮，全長近 20 公里。道路在蜂子嘴附近與國道 319 相接，沿國道 319 上行可達安嶽縣毛家鎮、龍台鎮及安嶽縣城，下行可前往重慶潼南區塘壩鎮等地。</p><p>「原來是平整的水泥路，除了有些路段不好錯車，通行基本沒問題。」10 月 10 日，沿途多位村民告訴紅星新聞記者，道路改建始於前年底去年初。「準備加寬到 7 米多，我們歡迎，也支持修路。」</p><p>據安嶽縣交通運輸局此前公開信息，這條道路為縣道 137，蜂子嘴至石羊段的改建工程屬資陽農村公路三年品質提升項目之一。項目於 2021 年 12 月入場施工，建設里程近 20 公里，擬改建為路基寬 7.5 米的瀝青混凝土路面。</p><p>在 2022 年端午節、中秋節假期的路況信息中，安嶽交警部門公佈的管制路段均有該改建道路的其中兩段。路況信息顯示，這條改建道路中總長約 11 公里的兩個路段因改造，於 2022 年 2 月 16 日起斷道施工，封閉期間護龍鎮至石羊鎮需經龍台鎮、林鳳鎮繞行。稍晚的中秋節路況信息顯示，封閉施工時結束時間為 2022 年 9 月 30 日。</p><p>10 月 10 日，紅星新聞記者驅車從蜂子嘴出發，沿着改建的道路駛往石羊鎮場鎮，途中經過護龍鎮場鎮，時而可見「進入施工區，請注意安全」等提示牌，但駛完全程未發現一人正在施工。除護龍鎮場鎮及兩端約 3 公里路段保留此前的水泥路面外，其他路段的原有水泥路面大多已清除或破拆，鋪設了基礎層，部分路段兩側安裝了路沿石。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「進入施工區，請注意安全」的提示牌</p><p></p><p>在沿途多個路段，都有村民向紅星新聞記者表示，整個路段今年很少見到工人施工，基本處於停工狀態。「有時，一些比較危險的路段出現滑坡等，有人來處理。」</p><p>記者還發現，沿途部分路段的路面相對平整，但也有部分路段路面坑窪不平。因近段時間降雨，坑窪中的積水或多或少，有的水坑幾乎佔據整個路面。因為積水，加之部分道路兩側山體在此前暴雨中局部滑坡，部分路段路面泥濘濕滑，驅車爬坡還時而出現車輪打滑的現象。</p><p>「除了雨天打滑，有時晴了後，路中間的泥巴拱起來，稍不注意還容易刮到（轎車）底盤。」一位經常往返護龍鎮至重慶塘壩鎮的司機説。相比此前平整的水泥路，在沿途村民們看來，如今的道路就是一條「爛路」，且停工時間越長，路越爛。「路面上的好多水坑，都是今年夏天雨水多了後才有的。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路面的水坑</p><p></p><p><strong>村民講述/晴天一身灰，雨天一身泥</strong></p><p><strong>不僅影響出行和生活，更憂心農產品外運</strong></p><p>「下雨後就是泥巴路，走哪都不方便。」護龍鎮遂安村的王女士告訴紅星新聞記者，她家離護龍場鎮和相鄰的潼南塘壩鎮都不遠，修路前，她經常騎電瓶車去趕集。但今年年初，因雨天路滑，她騎車時不小心摔倒了一次，身上也有輕微擦傷。自那以後，除了必要的採購，她很少去趕集。「夏天連續出幾天太陽，大車一過，路面上的灰塵就飛起來，走路或騎車的人不躲一躲，滿身都是灰。」</p><p>沿途，不少村民提到「晴天一身灰，雨天一身泥」，都對這條路的停工感到無奈。多位村民表示，他們曾看到騎電瓶車、摩托車的村民因路面泥濘濕滑而摔倒，所幸未受傷。「今年很少見到修路的人，路是越來越爛。」村民們説，出行受影響後，大家外出能繞行的就繞行，無法繞行就儘量不在雨天外出。</p><p>「夏天灰塵太大，我們連窗戶都不敢開，吃飯時也把堂屋大門關着。」住在公路邊的護龍鎮聰明村一村民説，夏天趕集日車輛多，揚起的路面灰塵落在他家院壩內，一天能掃大半個垃圾鏟。沿途，多位村民也提到揚塵污染，還有村民在二樓板房掛上膠布遮擋防塵。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路邊一住戶稱，二樓的膠布是夏天為了遮擋路面揚起的灰塵</p><p></p><p>除了出行不便和路面揚塵，村民們更憂心的是當地蔬菜、檸檬等農產品的外運。紅星新聞記者採訪瞭解到，沿線尤其是護龍鎮多個村，有不少蔬菜和檸檬種植戶，有的還成立了專業合作社或公司。其中，護龍鎮場鎮周邊的部分種植戶，可選擇村道繞行至龍台鎮外出，影響相對較小，但有的村子外運必經之路就是這條縣道。</p><p>多位蔬菜或檸檬種植戶告訴紅星新聞記者，眼下，當地蔬菜和檸檬等農產品都將陸續上市，他們最擔心的就是運輸問題。「路爛了，外面的大貨車很多都不願進來。要麼只有改換小貨車，能繞的就繞行。」護龍鎮某蔬菜專業合作社的種植大戶告訴記者，其所在的合作社一年三季需外運的蔬菜上千噸，因道路遲遲未修通，如今停工又導致路面坑窪不平，蔬菜外運的運輸成本比正常時候增加了 10% 到 20%。「還有個把月，我們這一季的蔬菜就要開始往外運了，如果沒人填補坑窪處，到時的路況可能更差。」</p><p>「檸檬馬上就要摘了，春節前，這一季的蔬菜也要全部運出去。」護龍鎮某村一村幹部也表示，因道路的問題，農產品的運輸比之前困難。「原來一個大貨車一次可以拉幾十噸，現在只能小貨車轉，運輸成本肯定就高了。」</p><p>「年初説 8 月份就通車，結果現在 10 月份了，還是一條爛路。」看着停工已久的道路，村民們也不知道何時能復工。他們都希望，這條路能早日復工，及早完工通車。</p><p><strong>部門迴應/因資金等問題停工</strong></p><p><strong>從停工到現在，已開數十次協調會</strong></p><p>紅星新聞記者注意到，在問政平台，陸續有人反映此事，希望這條道路早日建好。</p><p>今年 1 月，安嶽縣交通運輸局公開回復表示，項目不存在停工問題，但施工進度滯後，該局已約談項目業主，要求其組織人員在春節後做好項目進度統籌推進工作，力爭該項目在 2023 年 8 月全面完工。今年 9 月的三次回覆又稱，項目因設計標準調整，加之總承包方與施工班組工作糾紛未解決，導致暫緩施工。在督促項目業主和施工方儘快復工後，8 月，施工方復工，但因施工方資金週轉困難，導致項目時做時停。該局已要求施工方儘快籌措資金，保證施工進度。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/700.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安嶽縣交通運輸局在今年 1 月公開回應稱，力爭 8 月全面完工</p><p></p><p>在 10 月 7 日的最新迴應中，安嶽縣交通運輸局表示，因施工方資金週轉困難，項目停工。期間，該局曾數十次組織項目業主及施工單位研究相關問題，要求項目業主儘快落實資金，保障項目建設。同時，上級也多次組織會議專題研究該項目建設相關問題，反覆要求項目建設單位按照合同約定施工，但施工單位以資金問題為由至今未復工。後續，該局將持續跟蹤並督促項目業主單位和參建各方儘快復工，減少對沿線羣眾生活的影響。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/707.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安嶽縣交通運輸局 10 月 7 日公開回應</p><p></p><p>在安嶽縣交通運輸局的公開回復中還提到，該項目的業主單位為資陽市城市建設投資有限公司，施工單位為中鐵隆工程集團有限公司。10 月 10 日，紅星新聞記者聯繫上施工方在資陽的項目經理，但其婉拒了採訪。隨後，項目業主單位辦公室工作人員表示，他將進一步核實。「這個（資陽農村公路三年品質提升）項目多少都有資金問題，也是各縣區委託我們當（項目）業主做這個事情，我們也在積極想辦法解決。」</p><p>10 月 10 日下午，安嶽縣交通運輸局規建股多名相關負責人介紹，整個項目採取「投資人+EPC」的模式，投資和施工總承包是一個聯合體，通俗來説就是公司「帶錢來建」的「交鑰匙工程」，投資建好後由政府回購。整個項目於 2021 年下半年開工，縣道 137 蜂子嘴到石羊這條路實際開工是 2022 年初，整條路全長 19.2 公里，按 2 年工期在今年底完工。</p><p>那麼，這個項目是何時停工的呢？安嶽縣交通運輸局規建股相關負責人未正面回答，僅表示項目施工方「時做時停」。「可能一個班組局部在動，沒有全線動，（原因）就是他們的資金鍊出問題了。」</p><p>「從停工到現在，（我們）大大小小開了大約 30 次協調會，（協調）資金問題，還有羣眾反映的進出、生產問題。」上述相關負責人介紹，為此，安嶽縣政府還給施工方中鐵隆工程集團有限公司的母公司去函協調此事。此外，為推進項目，安嶽縣還在政策內支付了 1700 多萬元給資陽市城市建設投資有限公司。他們也證實，今年初曾預計道路在 8 月底建好。「土基基本完工了，有些鋪了結構層，只剩水穩層和油麪了。如資金不斷鏈，施工是很快的，幾個月就可以建好。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泥濘濕滑的路面</p><p></p><p><strong>最新進展/解決蔬菜、檸檬等外運問題</strong></p><p><strong>先保通，敦促相關方儘快到位資金復工</strong></p><p>針對沿線蔬菜、檸檬等外運的交通問題，有種植戶希望能先填補坑窪。對此，安嶽縣交通運輸局規建股相關負責人表示，近期將組織施工方協調，先「保通」。10 月 11 日，安嶽縣政府還要組織各方再次開協調會，主要是督促項目業主和施工方儘快到位資金，儘快復工。</p><p>10 月 10 日晚，資陽市城市建設投資有限公司項目部負責安嶽片區的聯繫人告訴紅星新聞記者，停工原因包括工期長、國家政策導致項目設計需調整及資金問題。「之前是總包，現在改成政府投資了，資金撥付上有些問題，導致項目推進得慢，這幾個月停着。」他表示，資陽農村公路品質提升項目是資陽各縣區政府的平台公司委託公司牽頭做的。去年，項目改為政府投資。「變成政府投資了，施工單位一直墊（資），可能他們也不願意。」</p><p>問及何時能復工，該聯繫人表示，目前，公司和安嶽縣政府也在協商解決資金的辦法。只要項目設計調整和資金問題解決，就可復工。此外，停工期間，如路面出現塌方等情況，施工、監理等巡查後，都會及時處理。但他坦承，項目計劃工期 2 年，以目前狀況，到今年底基本無法完工。</p><p>「（改為）政府投資，但始終無法改變 EPC 的模式。」對於項目由「投資人+EPC」模式改為政府投資的具體情況，10 月 11 日，安嶽縣交通運輸局規建股相關負責人表示，資陽市城市建設投資有限公司比較清楚情況。</p><p>隨後，資陽市城市建設投資有限公司項目部負責安嶽片區的聯繫人再次向記者表示，去年上半年將項目改為政府投資，這就要求屬地政府按時撥付工程款。模式改變後，公司也和安嶽縣交通投資開發有限責任公司簽訂了補充協議。「按合同來説，安嶽的資金沒撥付到位，撥了一些，但現在不夠。」此外，因整條路有些地方的土地不能佔，目前正根據現場情況調整設計，「有些路段要調減（寬度）」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路面的水坑</p><p></p><p>10 月 11 日下午，紅星新聞記者致電安嶽縣交通投資開發有限責任公司，辦公室工作人員表示，整個項目由該公司委託資陽市城市建設投資有限公司當項目業主，也確有多條路改為了政府投資，但該條路是否改為政府投資需要核實。針對項目目前的具體情況，其表示會讓公司現場管理人員聯繫記者。但截至發稿，紅星新聞記者暫未收到該公司回覆。</p><p>另外，紅星新聞記者從安嶽縣交通運輸局規建股相關負責人處瞭解到，原定 10 月 11 日下午由安嶽縣政府組織各方解決此事的協調會因故取消，後續何時召開有待通知。</p><p>原標題《19 公里縣道改建近兩年未完工：長期停工泥濘破爛，沿途村民盼復工，官方迴應》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917892</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917892</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/949/8.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917892_202310130855dc94b14f-18fe-40fc-be4e-f264c537e560.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姚永忠/紅星新聞]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>安嶽縣</category>
            <category>川渝交界</category>
            <category>縣道改建</category>
            <category>停工</category>
            <category>資金問題</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/949/8.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/949/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民時評：從文物中汲取文化自信力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>考古工作者將埋藏於地下的古代遺存發掘出土，將塵封的歷史揭示出來，延伸了歷史軸線，增強了歷史信度，豐富了歷史內涵，活化了歷史場景</u></p><p>前不久，由中國歷史研究院建立的我國第一家以考古命名的國家級專業博物館——中國考古博物館，正式面向社會公眾開放。新石器時代「7000 歲」的陶人面像，二里頭遺址綠松石龍形器，商代象牙杯，周代銅犧尊……一件件精美的出土文物，觀眾從中感受到中國古人的聰明才智，領略到中國古代的燦爛文明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>泱泱中華，萬古江河。習近平總書記深刻指出：「如果不從源遠流長的歷史連續性來認識中國，就不可能理解古代中國，也不可能理解現代中國，更不可能理解未來中國。」中華文明是世界上唯一綿延不斷且以國家形態發展至今的偉大文明。從留下「中國」一詞最早文字記錄的西周青銅器何尊，到鑄有「中國大寧」銘文的湖南長沙伍家嶺出土漢代銅鏡，再到出土於新疆和田地區的「五星出東方利中國」漢代織錦護臂，作為歷史的見證，考古文物生動展現出中華文明絃歌不輟、中華文脈綿延不絕。</p><p>認識歷史離不開考古學。考古工作是研究和展示中華民族歷史、中華文明瑰寶的重要工作。對於沒有文字記載的早期文明階段，通過考古發掘找到更多信息，可以用遺蹟遺物廓清歷史迷霧；而對於有文字記載的歷史階段，通過考古發掘「證經補史」，則可以讓歷史更加生動鮮活。浙江良渚、湖北石家河、山西陶寺、陝西石峁、河南二里頭……考古工作者將埋藏於地下的古代遺存發掘出土，將塵封的歷史揭示出來，延伸了歷史軸線，增強了歷史信度，豐富了歷史內涵，活化了歷史場景。</p><p>事實上，考古既是在不斷髮現遺存、探尋歷史，也是在不斷傳承歷史、弘揚文化。遺址的發掘與復原、文物的保護與修復，不僅讓歷史遺蹟、文化瑰寶重見天日、重獲新生，也讓更多人能夠在觸摸歷史中感知中華文明的獨特魅力、在思接千載中讀懂「何以中國」。與考古文物的每一次相遇，都能讓我們更直觀地瞭解先人的生活習俗、思維方式、審美取向，感受中華文化的源遠流長、體會中華文明的博大精深。在這個意義上，文物不僅是歷史的見證，也是堅定文化自信的重要物質載體。</p><p>近年來，考古學逐漸擺脫「冷門」的標籤，以全新的面貌出現在人們的視野。一方面，這得益於考古與科技的更緊密結合。考古方艙、文物保護移動實驗室等裝備的亮相，碳十四測年、同位素分析等實驗室考古技術的廣泛應用，既助力考古不斷取得新突破，也讓考古發掘更有科技感，更加可感可知。</p><p>另一方面，這也與考古成果以更為多樣的面貌走近公眾密切相關。無論是《國家寶藏》《中國考古大會》《中國國寶大會》等節目受到觀眾歡迎，還是「數字敦煌」資源庫、故宮「數字文物庫」等項目給人帶來全新文化體驗，抑或是考古盲盒等文創產品走紅，都啓示我們，堅持創造性轉化、創新性發展，與時俱進、勇於創新，才能讓文物活起來、讓考古火起來，在豐富全社會的歷史文化滋養的同時，讓更多人增強文化認同、堅定文化自信。</p><p>考古工作是一項重要文化事業，也是一項具有重大社會政治意義的工作。讓考古工作被更多人看見，讓文物更好走近大眾，揭示其蘊含的思想觀念、人文精神、道德規範，考古事業將不斷煥發新的光彩，為推動文化繁榮、建設文化強國、建設中華民族現代文明貢獻不竭力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:54:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917780</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917780</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/691.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917780_202310130854ce3149bf-7298-4868-9cc3-c6fb90c57488.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李忱陽/人民日報]]>
            </author>
            <category>考古</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/691.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/694.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國最大在野黨黨首李在明因地產弊案被檢方不捕直訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韓國最大在野黨黨首李在明。澎湃影像，資料圖</p><p></p><p>韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明 10 月 12 日因涉嫌在擔任城南市市長期間在柏峴洞地產開發過程中為私營關係戶開小竈而被檢方不捕直訴。</p><p>首爾中央地方檢察廳以違反《特定經濟犯罪加重處罰法》的瀆職罪名而對李在明提起公訴。檢方認為，李在明涉嫌在擔任城南市長的 2014 年 4 月至 2018 年 3 月期間，在京畿道盆唐區柏峴洞地產開發項目中，向私營開發商另開小竈，助其獲利 1356 億韓元（約合人民幣 7.3 億元），造成被排除在項目之外的城南都市開發公社至少 200 億韓元的損失。</p><p>9 月 27 日，法院駁回檢方對李在明提出的批捕申請，決定不予批捕。檢方計劃進一步針對相關案件進行調查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:54:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/119.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917852_202310130854c1bcffdb-3703-467f-9dd4-7b622a0c4716.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>韓國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/119.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/122.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國駐剛果（金）維和人員因性虐待指控被拘留，已被停職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，聯合國剛果民主共和國穩定特派團（聯剛穩定團）在接到有關嚴重不當行為的報告後，已暫停了部分維和人員的職務。</p><p>聯剛穩定團在 10 月 11 日的一份聲明中説：「特派團強烈譴責這種嚴重違反聯合國原則和標準的行為。」</p><p>儘管特派團沒有透露細節，但據悉，8 名南非維和人員因性虐待指控而被拘留。</p><p>聯合國祕書長髮言人杜加里克 10 月 12 日在例行的午間新聞發佈會上表示，涉案人員被部署在聯剛穩定團位於剛果（金）東部的一個基地。</p><p>杜加里克説：「聯剛穩定團接到報告稱，在宵禁時間後，這些人員在一家非法酒吧發生了親密接觸的不正當行為。該酒吧據悉是進行性交易的場所。」</p><p>特派團軍事警察和紀律人員前往該場所，並對報告進行了調查。</p><p>杜加里克表示：「在確認特派團成員在酒吧現場後，軍警和紀律人員試圖以違反聯合國行為準則和特派團禁止親密接觸政策將他們拘留，但是遭到了違紀特派團成員的人身攻擊和威脅。」</p><p>還有證據表明，這些特派團成員所屬的特遣隊的高級軍官在指揮和控制方面存在嚴重失誤。</p><p>聯剛穩定團表示，在收到相關報告之前，已在整個任務區採取了一系列措施，以確保維和人員遵守聯合國的價值觀和行為標準。</p><p>聯剛穩定團聯繫了聯合國內部監督事務廳，並根據祕書長對性剝削和性虐待以及其他嚴重不當行為的零容忍政策採取了「預防措施」。</p><p>聲明表示，聯剛穩定團已採取初步措施，包括對涉案維和人員實施停職、拘留和禁閉，以待進一步瞭解被指控的細節，並對事件進行全面調查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:54:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917854</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917854</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/131.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917854_20231013085456a9d13b-3126-4e08-a9bf-0203e7856cec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>剛果 (金)</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/131.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海黃浦居委幹部率先推行錯時上班制，實現服務「全年無休」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「週一到週日，早八點半到晚九點，居民到居委會辦事都能找到居委幹部。」在上海市黃浦區，淮海中路街道新天地居民區率先推行「居委幹部錯峯錯時上班制」。9 位居委幹部分兩批上班，每人每週總工作時長未變，卻實現了居委會「全年無休」的效果。「居委幹部還可以趁着居民下班在家時，到小區中、到居民家走訪，聯繫服務更多居民羣眾。」新天地居民區黨支部書記周利羣告訴記者。</p><p>記者瞭解到，「居委幹部錯峯錯時上班制」正在黃浦區其他居委會推廣。此前，黃浦區組織開展了「初心連萬家·服務零距離」居民家庭全覆蓋走訪聯繫工作，廣大黨員、幹部撲下身子、沉到一線，深入到羣眾中聽民情、察實情、增感情。9 月，第二批主題教育啓動以來，黃浦區總結了全覆蓋走訪聯繫的做法實踐，複製推廣了「居委幹部錯峯錯時上班制」等一批服務羣眾的創新做法。黃浦區還對走訪中排摸到的居民操心事、煩心事、揪心事進行梳理與分類，積極推進這些問題的解決。</p><p>「黃浦區是中心城區，人口流動性大，特別經歷了大規模舊改動遷後，人戶分離現象更加突出。通過大走訪，我們希望全面摸清社區治理的底數。」區領導説。今年 6 月起，黃浦區開展「四百」大走訪——「進百家門、訪百家情、解百家難、暖百家心」，區裏 3000 多名居委社工、街道機關幹部、「兩新」組織黨員用「鐵腳板」走街串巷，用「婆婆嘴」叩開一戶戶居民家門。</p><p>在獨居老人、純老家庭、失智失能老人、殘疾人、低收入或失業人員等弱勢人羣家中，黃浦區基層黨員和幹部通過噓寒問暖摸清真實情況。利用下班後與週末時間，他們敲開了在職居民的家門，面對面聽取居民對社區建設發展的意見建議。高端商品房曾是走訪的盲區，面臨「見不着面、進不了門」的難題。大走訪中，基層黨員、幹部聯動物業管家，通過電話預約、在居民家門口放「聯繫卡」等方式，與居民建立了聯繫。</p><p>「第二批主題教育正在開展中，黃浦區將進一步完善和落實‘四百’大走訪機制，更加註重分類指導，認真解決實際問題。要在謀實策、出實招、辦實事上下功夫，把惠民生、暖民心的工作做到羣眾心坎上。」黃浦區委書記杲雲表示。</p><p>各個街道社區因地制宜，創新大走訪方式。如，在五里橋街道，居委幹部上門時會送上轄區「養老地圖」；打浦橋街道大同居民區聯動轄區單位開設了中醫義診服務、點心製作、科普講座、養生拳操等活動，居委幹部上門時會介紹這些活動；在豫園街道光啓居民區，居委幹部帶着家庭醫生走訪居民，受到居民歡迎。</p><p>走訪的同時，依託「社區雲」系統，黃浦區基層黨員、幹部為每戶居民製作了「一戶一檔」走訪記錄，把居民家庭基本情況、需求建議等情況予以詳細記錄，逐步建立起全區每戶居民家庭的走訪「檔案」；對居民提出的問題進行精準分類，實現對各小區、居委、街道居民訴求問題的逐級「畫像」，為社區精準服務提供依據。</p><p>創新社區治理，核心是人，大走訪錘鍊了一批黃浦基層幹部。「去年以來，黃浦區共入職 222 名新社工，不少社工剛出校園就進入社區。通過大走訪，新社工加速成長，與社區居民的關係順利破冰。全區社區工作者隊伍全員下沉、每戶必訪，與居民羣眾面對面交流、手拉手溝通、心貼心服務，既錘鍊了為民服務的初心，又鍛鍊了社區工作的基本功。」區領導説。</p><p>在大走訪中，街道、居委湧現了不少聯繫與服務羣眾的創新做法，黃浦區及時進行總結推廣，將在全區基層形成三項常態化機制。一是建立常態化居民走訪服務機制，把走訪聯繫服務羣眾作為全區居委社工的基本功，全面建立起「每位社工每月走訪 50 戶，全區居民每季走訪全覆蓋」制度。二是建立長效化問題解決機制，依託「社區雲」系統，持續推動資源力量向居委一線下沉，讓「部門圍着基層轉，基層圍着羣眾轉」「基層吹哨，部門報到」，紮實提升問題解決效率和走訪實效。三是將建立居民區錯時上班機制，合理調整居民區工作人員作息時間，科學均衡配備工作力量，確保居委會「全年無休」，真正方便居民辦事服務。</p><p>（原標題為：《居委錯時上班，服務「全年無休」…黃浦區在主題教育中複製推廣創新做法》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:53:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/93.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917837_20231013085334a9b7c7-69fe-449a-a38c-e770b8e7ac07.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐燁/上觀新聞]]>
            </author>
            <category>社區治理</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/93.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/96.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大理髮布「拆牆透綠實施方案」：幹道臨街圍牆圍欄要應拆盡拆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/105.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雲南大理。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>據微信公眾號「大理州人民政府網」消息，雲南大理州 10 月 9 日日發佈「拆牆透綠工作實施方案」，要求全州 12 縣市城市建成區主次幹道臨街的圍牆圍欄要做到應拆盡拆，打造開放街區，高標準規劃建設一批小遊園、口袋公園等市民觸手可及、方便進入的休閒空間。</p><p>該方案還要求，對當前確需隔離的沿街地塊，可以利用通透式圍欄進行隔離，提升地塊內環境衞生，增綠提質，實現道路綠地與附屬綠地有機結合，方便公眾感知城市綠量，體現綠色景觀空間的可視性、可知性、可透性，加大綠化管養力度，加快綠植隔斷工作，逐步拆除通透式圍欄。</p><p>另據大理日報 10 月 12 日報道，目前，大理州應急管理局、州交警支隊、州公安局、省水文水資源局大理分局、州稅務局、蒼山飯店 6 家單位作為州級試點率先開展拆牆透綠工作，並計劃 11 月底前完成。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:53:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917845</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917845</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/113.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917845_202310130853c2eca356-ff46-40c5-a757-91f702d0df5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>拆牆透綠</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/113.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/948/116.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「肺炎支原體」到底是啥？如何預防感染？一文了解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，全國多地醫院出現較多的肺炎支原體感染患者，多以兒童為主。支原體是什麼？多大的小孩容易得？大人也會得嗎？下面帶大家瞭解肺炎支原體！</p><p><strong>什麼是肺炎支原體？</strong></p><p>肺炎支原體是一種介於細菌和病毒之間、目前世界上已知能獨立生存的最小微生物。肺炎支原體無細胞壁結構，像是沒有穿「外套」的細菌。<strong>75% 酒精和含氯消毒劑（如 84 消毒液）均可以殺滅肺炎支原體</strong>。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/911.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>肺炎支原體是北京地區急性呼吸道感染的重要病原體。肺炎支原體分為 I 型和Ⅱ型共兩種亞型，目前北京市主要流行亞型為 I 型。</p><p>人羣對肺炎支原體普遍易感，但好發<strong>於 5 歲以上兒童和青少年</strong>。</p><p>肺炎支原體感染可全年發生，北京地區每年 8 月到 12 月是肺炎支原體感染的高發期，一般在每年 11 月左右達到高峯。</p><p><strong>肺炎支原體如何傳播？</strong></p><p>肺炎支原體感染患者和無症狀感染者是主要的傳染源，潛伏期 1~3 周，潛伏期內至症狀緩解數週均有傳染性。</p><p>肺炎支原體主要通過<strong>飛沫傳播</strong>，在咳嗽、打噴嚏、流鼻涕時的分泌物中均可攜帶病原體。</p><p><strong>肺炎支原體感染有何症狀？</strong></p><p>肺炎支原體感染症狀以<strong>發熱、咳嗽</strong>等為主要症狀，一般咳嗽比較劇烈，而且在發熱退後咳嗽還可<strong>能繼續 1—2 周。</strong></p><p>肺炎支原體感染可引起上呼吸道感染，也可引起肺炎等下呼吸道感染，還可引起肺外併發症，如自身免疫性溶血性貧血等。</p><p><strong>肺炎支原體是引起北京地區秋冬季肺炎高發的主要病原體之一</strong>。肺炎支原體肺炎一般屬於間質性肺炎，因此臨牀體徵往往輕於影像學檢查結果，而且臨牀症狀消失後，肺部影像學檢查還可能有炎症表現。</p><p>由於肺炎支原體沒有細胞壁，大家所熟悉的青黴素和頭孢，這類抗生素都是以細胞壁作為靶點，因此<strong>對肺炎支原體完全無效</strong>。</p><p>大環內酯類抗菌藥物，如羅紅黴素、阿奇黴素，目前為肺炎支原體感染的首選治療藥物。</p><p>因此，市民朋友如果出現<strong>發熱伴有劇烈咳嗽，應及時就診</strong>，儘快查明病因，規範治療，切忌自行盲目用藥。</p><p><strong>肺炎支原體感染怎麼預防？</strong></p><p>目前還沒有預防肺炎支原體感染的疫苗。<strong>預防肺炎支原體感染，最重要的是養成良好的個人衞生習慣</strong>。</p><p>儘量避免到人羣密集和通風不良的公共場所，<strong>必要時戴好口罩防護自己</strong>。</p><p><strong>咳嗽、打噴嚏時使用紙巾捂住口鼻</strong>，或用手肘或上袖等遮擋，將用過的紙巾丟入帶蓋垃圾桶中。</p><p>注意手衞生，<strong>使用肥皂、洗手液在流動水下清潔洗手</strong>。如果沒有流動水，可用含酒精的免洗洗手液等擦拭消毒雙手。</p><p>流行高發季節，<strong>注意室內通風</strong>，每次通風不少於 30 分鐘，以保持空氣新鮮。</p><p>養成健康生活習慣，<strong>適量運動</strong>，增加身體抵抗力，注意保暖避免受涼。</p><p>學校、幼兒園等重點場所要注意通風消毒，做好日常的清潔工作，<strong>加強健康監測</strong>，避免出現聚集性感染。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/926.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917821_2023101308529b8a4ac3-9704-41cb-afcc-5ec4ffb62632.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「北京市疾病預防控制中心」微信公號]]>
            </author>
            <category>肺炎支原體</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/926.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/929.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[62 歲兒子陪 95 歲母親曬太陽、看圖識物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523575" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/98acacf7da10474e85ae7cb88405d1b4/hd/20231009120236941338b2fa5-773b-4723-8f96-b1206d752336-00895f92-5eab-37bb-2160-d0bdbf02c3ae.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/432.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 4 日，山東淄博。62 歲的兒子陪 95 歲的母親曬太陽、看圖識物……母子二人的溫暖場面令人淚目。網友：95 歲能變成小孩，真好！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24867528</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24867528</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，實習生：唐驍，素材來源：閃電新聞]]>
            </author>
            <category>62 歲兒子</category>
            <category>95 歲母親</category>
            <category>曬太陽</category>
            <category>看圖識物</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/432.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/435.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[轎車自燃眾人出手相助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523565" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b785e588c6af418da5ebb26ba43b4c33/hd/2023100911521152598f6b8de-3008-4738-80c0-67102487b5d0-a888d941-bbff-bb04-d69a-6a3f42b3c356.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/214.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>據央視網，近日，浙江平湖，一輛轎車在行駛途中自燃，公交車司機高師傅見狀，第一時間靠邊停車，迅速拿起車內滅火器進行滅火。正在附近作業的環衞工叫來灑水車，幫助滅火。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24867502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24867502</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：胡寶秀，實習生：丁妍心，素材來源：央視網]]>
            </author>
            <category>轎車自燃</category>
            <category>眾人</category>
            <category>出手相助</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/379/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大爺上坡困難，消防員一擁而上直接將車推到「起飛」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524500" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bfcd67e9958047c6a82c38ac6998c7a5/hd/20231012123352595f1b0fc1b-e1c0-466b-b5f2-c4f5a0ad6238-05b089d8-3dc3-be2f-4e52-267731aa5973.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/637.jpg" data-duration="00:24" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>據人民網，近日，在山東濟寧，老人蹬三輪車爬坡艱難前行，消防員們看到後一擁而上，直接將車推到「起飛」。網友：頭一次上坡要捏剎車。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906035</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906035</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：胡寶秀，實習生：周曉彤，素材來源：人民網]]>
            </author>
            <category>消防官兵</category>
            <category>大爺</category>
            <category>上坡困難</category>
            <category>上前幫忙</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/637.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/640.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 個月男嬰船上摔傷昏迷，海事醫護接力救援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524498" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/23ad32a21a944425ab96d564df79d51a/hd/20231012122704762ee9e2ad7-2ce1-4dce-b165-f13de48bf75d-05059490-b54f-4d69-6ced-51ade459ce17.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/589.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 6 日，一艘航行在長江南京段水域的重載貨船上，一名 9 個月大的男嬰從高處摔下，陷入昏迷。家人向南京海事求救。「海巡艦 06222」火速救援，目前孩子已無大礙。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906030</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906030</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：胡寶秀，實習生：丁妍心，素材來源：江蘇新聞]]>
            </author>
            <category>9 個月男嬰</category>
            <category>船上摔傷</category>
            <category>昏迷</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/811/592.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[追問｜「減肥神藥」能治慢性腎病？適應證未跳出糖尿病範疇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><u>·「GLP-1 RA 是尚未達到血糖目標的患者的極好補充，或作為無法耐受二甲雙胍和/或 SGLT2 i 的患者的替代藥物。」</u></span></p><p><span style="color:#999999;"><u>·「這個適應證仍然在糖尿病範疇。糖尿病患者有更高腎病風險，慢性腎病是糖尿病主要併發症。此次試驗結果可以看作 GLP-1 類藥物在糖尿病領域進一步確立關鍵藥物的地位。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">諾和諾德宣佈提前終止 FLOW 研究，認為中期分析的結果已滿足預先設定的特定療效標準。</p><p></p><p>當地時間 10 月 10 日，丹麥跨國藥企諾和諾德（NVO.US）宣佈，將根據中期分析結果提前終止司美格魯肽（海外商品名：Ozempic，中國商品名：諾和泰）的腎臟結局試驗——FLOW 研究。</p><p>據諾和諾德新聞稿，FLOW 研究是針對 2 型糖尿病合併慢性腎病（CKD）患者，旨在評估司美格魯肽 1.0 mg 注射劑對比安慰劑，防止腎損害進展和腎臟疾病風險的腎臟結局以及心血管死亡結局。此次試驗提前終止的決定基於獨立的數據監督委員會（DMC）的建議，其結論認為中期分析的結果已滿足預先設定的特定療效標準。</p><p>據悉，FLOW 研究於 2019 年啓動，招募了 3534 名患者，在 28 個國家和地區的 400 多個研究中心開展了研究。目前試驗結果對諾和諾德仍是盲態，諾和諾德將保持盲態至試驗結束。諾和諾德稱，期待 FLOW 試驗結果可於 2024 年上半年公佈。</p><p>司美格魯肽（Semaglutide）是諾和諾德開發的降糖藥 Ozempic（2017 年在美國批准上市）和減重藥 Wegovy（2021 年在美國批准上市）的主要活性成分，屬 GLP-1 受體激動劑（GLP-1RA）。GLP-1 是一種腸促胰素，以「葡萄糖濃度依賴」的方式促進胰島素分泌，抑制胰高糖素分泌、降低血糖，同時還能延緩胃排空，從而抑制食慾。</p><p>今年以來，因在減重方面的顯著效果，司美格魯肽的市場熱度持續攀升。近日，全球最大的金融服務機構之一摩根大通提高了對 GLP-1RA 的市場預期，其預計到 2030 年，GLP-1RA 藥物銷售額將超過 1000 億美元。同時，司美格魯肽還在其他多種疾病領域展現出潛力。</p><p>藥企從業者、美國阿拉巴馬大學遺傳學博士周葉斌向澎湃科技表示：「這個適應證仍然在糖尿病範疇。糖尿病患者有更高腎病風險，慢性腎病是糖尿病主要併發症。此次試驗結果可以看作 GLP-1 類藥物在糖尿病領域進一步確立關鍵藥物的地位。」</p><p><strong>臨牀極好的補充</strong></p><p>據諾和諾德公告，FLOW 研究的複合主要終點包括五項內容：2 型糖尿病合併慢性腎病患者持續的 eGFR1 自基線降低≥50%（基於 CKD-EPI2 公式），持續的 eGFR1（CKD-EPI2）&lt; 15 mL/min/1.73 m2，起始慢性腎臟替代治療（透析或腎移植），因腎病死亡或因心血管疾病死亡。關鍵的次要終點包括 eGFR1（CKD-EPI2）年度變化率，主要心血管不良事件（非致死性心梗、非致死性卒中、心血管死亡）及全因死亡。試驗方案規定了在主要終點事件出現次數達到預先設定標準時可進行中期分析。</p><p>FLOW 研究的目的是通過複合主要終點以明確：延緩 CKD 進展，降低腎臟及心血管死亡風險。</p><p>復旦大學附屬華山醫院腎病科副主任醫師遊懷舟告訴澎湃科技：「目前已有多項 RCT（隨機對照試驗）研究評價了 GLP-1 RA 對具有臨牀意義的心血管結局的獲益，在這些研究中，證明瞭 GLP-1 RA 對心血管事件，特別是動脈粥樣硬化性心臟病等獲益。在這些研究中，腎臟終點事件是作為預定義的次要終點或探索性終點進行研究，也發現了廣泛的腎臟複合結局獲益的證據，主要由尿白蛋白排泄減少驅動。」</p><p>「既往研究中，將腎臟的硬終點【與基線相比，估算的腎小球濾過率（eGFR）持續下降≥50%；eGFR 下降至&lt;15 mL/min/1.73 m2；開始慢性腎臟替代治療】作為終點事件的研究較少，更沒有把腎臟終點作為主要終點的研究。而 FLOW 研究入選的是 2 型糖尿病伴 CKD 的患者，且正是以腎臟終點作為主要終點事件。」遊懷舟説。</p><p>據遊懷舟介紹，因已確定的心血管獲益和潛在腎臟獲益，2020 年底更新的糖尿病合併 CKD 的 KDIGO 指南中，推薦（證據等級 1B）對於 2 型糖尿病和 CKD 患者，優先將二甲雙胍和 SGLT2i（鈉-葡萄糖共轉運蛋白 2 抑制劑，新型口服降糖藥，目前在中國上市的 SGLT2i 有達格列淨、恩格列淨、卡格列淨和艾託格列淨）作為合格患者的初始降糖藥物。對於無法服用或耐受這些藥物的患者，或者如果需要額外的血糖管理，推薦優先考慮 GLP-1 RA 而不是其他降糖藥物。「GLP-1 RA 是尚未達到血糖目標的患者的極好補充，或作為無法耐受二甲雙胍和/或 SGLT2i 的患者的替代藥物。」她説。</p><p>「雖然為了保持試驗的完整性，預計將在 2024 年上半年才公佈 FLOW 的結果，我們推測獲得了對腎臟硬終點的獲益。期待結果的公佈，也期待更多以腎臟終點評價為主要終點的研究，和在 CKD 人羣中 2 型糖尿病患者的心血管結局和 GLP-1 RA 腎臟獲益的臨牀證據，長期（大於 5 年）隨訪和進一步收集真實世界的數據，以驗證有效性和安全性，以及 GLP-1 RA 與 SGLT 2 i 聯合治療時心血管和腎臟獲益是否增加等。」遊懷舟説。</p><p>至於臨牀試驗為何會因滿足預先設定的特定療效標準而提前終止？旅美執業醫師、醫學博士李長青在分析一款新型抗凝藥物提前終止臨牀時指出，臨牀試驗需要堅持臨牀均勢（clinical equipoise）原則，即在設計臨牀試驗時，設計者對參與比較的兩種或多種療法，不知道哪一個效果更好，這樣的話，把試驗參與者隨機分配進各個治療組的時候，他們可能得到的益處和麪臨的風險都會是均等的。臨牀均勢原則反映了臨牀研究中尊重、受益、和公正的三大原則。</p><p>據其介紹，為了儘量提高試驗參與者的收益並減少風險，很多臨牀試驗會委託獨立的數據監察委員會對試驗的數據進行實時分析，當委員會發現當前的數據已經足夠給出結論的時候，試驗就可以提前終止——因為參與比對療法的臨牀均勢已經被現有數據打破，繼續進行則違反臨牀均勢假設。</p><p><strong>多項適應證探索中</strong></p><p>此次腎臟結局試驗提前終止前，司美格魯肽已經在多項研究中展現出超越降糖和減重的功效，踏上積極探索新適應證之路。</p><p>2020&nbsp;年 1 月 16 日，FDA 已基於其 SUSTAIN 6&nbsp;臨牀 3 期試驗的結果，批准司美格魯肽用於 2 型糖尿病合併心血管疾病患者。</p><p>2023 年 8 月，諾和諾德公佈了司美格魯肽（商品名：Wegovy）的 3 期 SELECT 心血管試驗的主要結果，表明司美格魯肽可將超重或肥胖成人的主要不良心血管事件風險降低 20%。</p><p>同月，諾和諾德又披露了司美格魯肽的 3 期 SELECT 試驗結果，其顯示，每週注射 2.4 毫克司美格魯肽可有效減輕射血分數保留型心衰（HFpEF）肥胖成人的心力衰竭症狀、改善運動功能，同時減輕體重。HFpEF 約佔所有心衰病例的一半。</p><p>根據這兩項試驗結果，諾和諾德預計於年內在美國和歐盟提交 Wegovy 標籤適應證擴展申請。</p><p>非酒精性脂肪型肝炎（NASH）也是司美格魯肽的「拓荒」領域之一。2023 年 7 月，諾和諾德公告稱，在一項 2 期臨牀試驗中，在接受最高劑量（0.4 毫克）司美格魯肽治療組的患者中，66.7% 患者的 NASH 症狀得到消除。同時與安慰劑相比，更少的 NASH 患者肝纖維化出現進展。</p><p>據悉，NASH 患病率增加與人口老齡化以及代謝綜合徵的發病率增加有關，其中，代謝綜合徵的發病率又與肥胖和 2 型糖尿病的流行增加有關。早在司美格魯肽「成名」之前，其 NASH 適應證就已被 FDA 授予突破性療法認定，且在中國被納入突破性治療品種，目前處於臨牀 3 期。</p><p>司美格魯肽還在研發面臨巨大困難的神經退行性疾病領域展現出潛力。據路透社 2023 年 5 月 8 日報道，2021 年起，諾和諾德啓動了兩項檢驗口服司美格魯肽是否能緩解早期阿爾茨海默病症狀的大型 3 期試驗。兩項試驗各預計招募 1840 位患者，隨機分配口服一天一次的司美格魯肽（劑量逐漸增加至 14 mg）或安慰劑達 173 周。初步試驗結果預計於 2025 年 9 月產生。諾和諾德拒絕就試驗相關信息接受採訪。</p><p>從作用原理上理解，GLP-1 除了是調控血糖的腸促胰島素激素，也是一種已確認的神經遞質，其受體在大腦的許多區域皆有表達，因此可能緩解神經退行性疾病。動物研究顯示，GLP-1 受體激動劑利拉魯肽（Liraglutide）可以改善記憶和學習能力，增加神經元數量，減少β澱粉樣蛋白（Aβ），並防止 tau 蛋白累積。對 GLP-1 活性的調節也能增加帕金森病小鼠模型體內的多巴胺（dopamine）水平。</p><p>2022 年，一項發佈於 Alzheimer's &amp; Dementia 期刊的回溯性研究對上萬 2 型糖尿病患者進行了分析，結果顯示，曾使用 GLP-1RA 的糖尿病患者癡呆發生率明顯低於對照組。</p><p><strong>關注副作用和濫用風險</strong></p><p>多項新適應證潛力增加了司美格魯肽的神祕色彩，但「神藥」光輝的背後，藥物本身的副作用風險和藥物使用過程中的濫用風險同樣值得關注。</p><p>9 月 22 日，FDA 官網更新藥品説明書信息，認為司美格魯肽可能具有一種新的潛在副作用——腸梗阻。10 月 5 日，發表於美國醫學會雜誌（JAMA）的一項研究顯示，使用司美格魯肽等 GLP-1 類藥物出現胃麻痹（也稱「胃輕癱」）的相關風險增加近 4 倍，胰腺炎風險增加 9 倍，腸梗阻風險增加 4 倍。具體而言，每 1000 名患者中近 10 人在服用司美格魯肽時出現胃麻痹，每 1000 名患者中約有 5 人出現胰腺炎。</p><p>FDA 官網披露的信息指明，Wegovy 最常見的副作用包括噁心、腹瀉、嘔吐、胃腸炎等。Wegovy 的處方信息包含一個甲狀腺癌的黑框警告。此外，它還包含胰腺炎、膽囊問題（包括膽結石）、低血糖、急性腎損傷、糖尿病視網膜病變、心率加快和自殺行為或思維的警告。</p><p>在供不應求的情況下，2023 年 5 月，FDA 稱收到了關於複方司美格魯肽的不良反應事件報告。其認為，美國市場上出現的 Ozempic 和 Wegovy 的複合藥物可能不包含與處方藥相同的成分，FDA 對其安全性和有效性表示質疑。</p><p>10 月 10 日，FDA 向兩個網站發出警告信，稱觀察到它們將諾和諾德的 Ozempic、Rybelsus 和 Wegovy 以及禮來的 Mounjaro 的未經批准和標籤錯誤版本引入了州際貿易。警告信到達之際，諾和諾德計劃再次起訴佛羅裏達州的一家複合藥房，稱該藥房非法制造其重磅減肥和糖尿病藥物的複合版本。</p><p><span style="color:#999999;">參考資料：</span></p><p><span style="color:#999999;">1. 因效果過於明顯，這款新藥提前終止了試驗.返樸.2023.9.30.https://mp.weixin.qq.com/s/8cUsvW96T_bhzN0xWvEMxQ</span></p><p><span style="color:#999999;">2. https://www.novonordisk.com/news-and-media/news-and-ir-materials/news-details.html?id=166327</span></p><p><span style="color:#999999;">3. https://www.fda.gov/inspections-compliance-enforcement-and-criminal-investigations/warning-letters/wwwgorillahealingcom-664245-10022023</span></p><p><span style="color:#999999;">4. https://www.fda.gov/inspections-compliance-enforcement-and-criminal-investigations/warning-letters/wwwsemaspacecom-665848-10022023</span></p><p><span style="color:#999999;">5. https://www.reuters.com/business/healthcare-pharmaceuticals/after-weight-loss-alzheimers-may-be-next-frontier-drugs-like-ozempic-2023-05-08/</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 00:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24911797</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24911797</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/400.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24911797_2023101308284fea7e68-ffff-4948-94e1-237c4d85408e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，曹年潤，實習生，李周亮]]>
            </author>
            <category>糖尿病</category>
            <category>減肥神藥</category>
            <category>慢性腎病</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/400.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/403.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多個景區實現「無痛爬山」，媒體：坐電梯登山，風景這邊也好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「你為什麼登山？因為電梯在那裏。」</p><p>最近，「浙江多個景區實現無痛爬山」的相關話題引發熱議。據報道，浙江的天嶼山、神仙居、白雲山等景區，均安裝了上下山的「天梯」。視頻顯示，自動扶梯架在山石之間，遊客站在扶梯上就可以觀賞周圍風景，一路被送到山上，扶梯兩側噴灑水霧，頗有一種「仙氣飄飄」的即視感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天嶼山的電梯有種「仙氣飄飄」的感覺。潮新聞，圖</p><p></p><p>「山一步沒爬，景一處沒落」。在許多人看來，這一波操作很「硬核」也很人性化，主打的就是用一種更省力的方式親近自然。不過，有的網友並不認同：爬山的意義不就在於爬嗎？像逛商場一樣「逛山」，豈不是少了很多樂趣？</p><p>不得不説，樂趣這東西，向來見仁見智。就好像有人喜歡「快準狠」的「特種兵旅行」，也有人鍾情於「慢慢溜達、慢慢抵達」的「Citywalk」，有趣的旅行並非千篇一律。若因為這類「新派爬山」少了些用雙腳丈量風景的味道，不太符合傳統的登山文化，就將兩者對立起來，大可不必。大家各取所需，何樂而不為？</p><p>「無痛爬山」的需求一直存在。如天嶼山的海拔只有 350 多米，但山路蜿蜒，全程步行要走 3 千米，在山上修電梯的初衷，是為了方便老弱病殘遊客。考慮到身體不適、體力不支等其他情況，不難理解，它能在社交媒體迅速圈粉，也是戳中了那些自嘲「又菜又愛玩」的年輕人的需求。</p><p>更何況，從報道可見，「坐電梯上山」並不是一步到位。即便是部分路段可以乘坐電梯，也不代表途中不需要徒步登山，更不意味提倡用「科技和狠活」取代體育鍛煉。無非就是多了一個選擇，提高了旅遊服務的包容性，讓人人都能實現「登頂自由」。「殊途同歸」的背後是「因人制宜」，在旅遊市場需求多元化的背景下，這種思路值得讚許。</p><p>在筆者看來，比起反覆撕扯「無痛爬山」有沒有靈魂，更值得討論的是背後的建設和運營難度。一些人擔心，修建這類機械設施會破壞山體，影響景觀協調性和自然生態，這樣的聲音的確值得重視。生態環境有其脆弱性，「破壞容易修復難」的教訓，實在是不勝枚舉。什麼樣的山適合裝這種電梯？後續要如何長期維護？這都需要經過嚴謹的論證，廣泛聽取專業意見。</p><p>事實上，一些景區也在積極探索。比較典型的例子是，湖北恩施大峽谷內也設有自動扶梯，電梯上部結構選用原木建成，頂部採取土家風格的青瓦蓋頂，遠遠看去，就像坐落峽谷之間的土家樓帶，非但不違和，還有幾分獨特的美感。</p><p>對自然多一分敬畏，服務上多一些巧思，坐電梯登山也很香，風景這邊也好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:59:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917796</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/827.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917796_2023101307591c7b3a14-1f20-4f95-a426-79ab816467af.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高維/南方日報]]>
            </author>
            <category>電梯登山</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為主播豪擲萬元，陷入網絡「情感虹吸」的長輩該如何拉回？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/501.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>「我這些‘弟弟們’可是把我當‘家人’對待！怎麼會騙我呢？」65 歲的王秀蓮不解道。9 月初，她最喜歡的網絡主播「秀才」賬號被封禁，作為「‘秀才’家姐妹」的她，緩了好久才又找到網購新樂趣，她很難接受孫子對「親如家人」般的「‘秀才’弟弟們」的指責。這讓李傑意識到，拉住陷入網絡「情感虹吸」的長輩，成了當務之急。</u></p><p>國慶假期，回家探親的李傑驚訝地發現，奶奶王秀蓮的網購包裹，快要把樓下的快遞櫃「塞爆」了。</p><p>家裏擺滿了王秀蓮在直播間購回的「好貨」——魚油、維 C 膠囊、西洋參……奶奶的手機顯示，短短一個月，她在主播直播間花費了 5000 餘元，快遞站裏還有 20 多個包裹沒有去取。讓李傑生氣的是，主播賣的這些貨，基本都不值錢，「奶奶沉迷網購，還不知道自己被騙了」。</p><p><strong>算法推薦獨居奶奶與「秀才」直播見面</strong></p><p>李傑不是第一次對這些「網絡弟弟們」的行為「上火」。因「違反平台規範」被封號的主播「秀才」，正是王秀蓮的「弟弟」之一。</p><p>2022 年年初，在算法推薦下，獨自居住的王秀蓮與網絡主播「秀才」見面了，奶奶的第一感覺是，「這小夥長得真俊，歌唱得特別好，笑起來特別好看」。</p><p>王秀蓮點進「秀才」的直播間，他正在唱《那一夜》，「聲音很清亮，與其他主播相比，有一種不同的感覺」。讓王秀蓮很看重的是「秀才」「人品好」，他會告訴年輕學生，不要給自己直播間刷禮物，「刷了是情分，不刷是本分」。</p><p>手裏有退休金的王透蓮，卻心甘情願為這位「弟弟」打賞。當晚，她給「秀才」直播間送出價值 100 多元的禮物。自從王秀蓮迷上「秀才」，李傑發現，奶奶變得「很奇怪」，「做好飯之後，在飯桌上都要打開短視頻看直播」。看到奶奶短視頻軟件裏的充值記錄，更令他感到「難以置信」，一年多來，奶奶在「秀才」直播間的消費「估計有幾萬」。</p><p>李傑分析説，「秀才」的短視頻套路非常固定，基本上就是配着《送情郎》《不怕錯》等中老年人喜聞樂見的音樂假唱，再做出諸如摸頭髮、舔嘴脣、害羞低頭等動作。「太油膩了」，李傑感嘆，「我真的不明白，這種沒什麼內容創意、空洞乏味的短視頻怎麼會吸引那麼多中老年女性深陷其中？」</p><p>據短視頻平台後台數據顯示，截至 8 月底，「秀才」的粉絲中近九成是年齡大於 50 歲的中老年女性。至今，王秀蓮仍會不時點進「秀才」的主頁，期待能看到這位「好弟弟」的最新視頻，然而，她看到的只是「賬號已被封禁」的提示。</p><p><strong>為主播豪擲萬元的長輩大有人在</strong></p><p>7 月，上大學的王志放暑假回到江蘇家裏，他發現外公外婆的手機網絡沉迷「加重」了，老兩口坐在沙發上，一動不動，手機一刷就是半天。</p><p>有一次，王志瞥了一眼外婆林麗的手機，看到她在短視頻平台的賬號已經達到 31 級。由於該平台送出禮物的價值和用戶等級掛鈎，這意味着，平時省吃儉用的外婆出手格外大方，為網絡主播打賞了近萬元。</p><p>王志一時間「有點懵」，他教會外婆用智能手機，原本是為了讓她更方便與親戚朋友聯繫，如今卻像是把外婆推進「網絡沉迷」中。</p><p>王志用自己的手機登錄上外婆的短視頻賬號，試圖理解她所處的網絡世界與其現實中的情感狀態。</p><p>林麗活躍在一個名為「‘秀才’家姐妹」的粉絲羣，在這個羣裏，她們不僅聊「秀才」、跳舞、唱歌，姐妹們之間還互相分享日常狀況和生活中的煩惱。王志由此結識了一位同樣為長輩擔心的同齡人，在上海一家互聯網公司做運營的席玉，她的母親劉潔 50 歲，同樣「被帥弟弟迷得丟了魂兒」。</p><p>讓席玉頭疼的是，母親「經常被主播騙而不自知」。家中擺滿她從「帥弟弟」們的直播間買回來的各種產品。一部 1500 元的鑲鑽手機，當時主播聲稱「原價 6000 多元」，是手機廠商與瑞士著名鑽石品牌的「聯名款」。席玉在其他電商平台搜索發現，同款手機只需要 900 元就能買到，「我媽總是這樣，花更多的錢買次品」。</p><p>在席玉看來，這些主播的套路「太低級」，「每天早中晚發一套固定話術問好，就是為了搶奪老人們的注意力和強化情感吸引力」。</p><p>這些主播引導老人進入所謂「福利直播間」後，就開始與一些號稱是「廠商代表」的人上演砍價戲碼，口口聲聲為了「給家人們謀福利」，通過後台人為限制商品庫存製造一種「秒殺」「搶購」的效果。</p><p>看到家中堆積如山的快遞盒與劉潔賬號裏的直播間訂單同步增長，席玉會忍不住大聲「吼」媽媽幾句，而她總是念念有詞：「這些小夥子長得俊、唱得好，每天都對我噓寒問暖，怎麼會騙我呢？」</p><p><strong>小心數字鴻溝帶來「情感虹吸」</strong></p><p>10 年前，席玉考上大學，父母卻離婚了。劉潔從家庭主婦變成了一名住家月嫂，令她放鬆的是，賺的錢可以自己支配了。</p><p>「每天在客戶家裏忙碌，沒有時間想東想西。」對劉潔來説，這是一種「逃離」——不會被瑣碎的家務羈絆，更不用處理那些惱人的人際關係。</p><p>但在客戶家裏，夜深人靜的時候，孤獨感襲來，她只能打開手機，在主播們噓寒問暖的聊天中感受到一種安慰。</p><p>「姐姐，天氣冷了，記得多加衣服，晚上 8 點來直播間聊聊吧，我在等你。」席玉打開劉潔的短視頻軟件，一個打扮老成的「弟弟」出現在眼前，從噓寒問暖到直播帶貨，他們的角色轉換在一套話術間悄然完成。而不管是刷禮物還是買東西，在直播間打賞的中老年人，在網絡主播一句句關心問候中難以自拔，身為兒女的年輕人這才發現，長輩已深陷網絡「情感虹吸」中。</p><p>「虹吸」原本是物理學名詞，指的是液體或氣體在管道的壓強差下，被輸送、吸出或吸空的現象。這些中老年人在現實生活中未能得到滿足的情感，如同被網絡「虹吸」了般，深陷其中有可能帶來精神痛苦，甚至因此被詐騙錢財。</p><p>今年 7 月，上海市公安局靜安分局破獲了一起假冒名人社交賬號的詐騙案。為了給假「靳東」刷禮物，一些被害人甚至會去掃大街、撿垃圾賣錢。有的老人被騙了 20 多萬元，仍不願相信家人，拒絕配合警方調查取證，始終對網絡上的假「靳東」百般維護。</p><p>據詐騙團夥交代，他們在選擇目標時，會提前對被害人身份信息及家庭情況展開調查，專門物色單身大齡女性或老年羣體行騙，利用他們缺少「精神寄託」、生活比較空虛的境遇，用假意的關心和關愛衝破他們的心防。</p><p>上海靜安警方現已查證 5 名被害人，年齡基本在 60 多歲，涉案金額近百萬元。8 名犯罪嫌疑人因涉嫌詐騙罪，已被依法採取刑事強制措施，案件正在進一步調查之中。</p><p>「數字鴻溝是非常複雜的。」中國人民大學新聞學院講師董晨宇表示，年齡是橫跨在中老年人與數字時代之間的一道鴻溝，而這個數字鴻溝並不單指有沒有智能設備、能不能上網。因對數字技術的利用與掌握不夠而產生的「技巧溝」，無法在網絡社羣中參與表達自我的「參與溝」，都是更需要被注意的深層次「數字鴻溝」。</p><p>「許多中老年女性從來沒有照顧過自己的感受，她們缺失對自己真實情感需求的關注。」董晨宇認為，關注中老年人癡迷網絡主播帶來的各種問題，需要考慮的更深層問題在於，家庭生活中他們有沒有得到足夠的尊重、關照和認可。</p><p>改變正在發生。正如當年長輩帶他們一步步認識世界一樣，年輕人在努力拉住長輩陷入網絡沉迷的腳步。</p><p>「是網絡技術發展太快了，也是我們忙忙碌碌跑得太快了，以至於忽略了她們的情感需要。」如今，「給長輩打電話」成為了王志和李傑每週要做的事情。他們希望通過點滴關心，充實長輩們的情感生活，「她們也想跟上這個時代、跟上我們。」</p><p>席玉與媽媽劉潔「約法三章」，母女倆達成共識，以後超過 500 元的「大額支出」，需要共同商量。她更鼓勵母親在閒暇之餘多出門走走，能培養些業餘愛好，調劑好情緒，給情感找到釋放的渠道，「不管是建立一段友情還是愛情，都挺好。」</p><p>「一秀落，萬秀生。」值得注意的是，一些主打情感消費的網絡主播視頻，對老年人的「情感虹吸」，還在繼續。</p><p>（文中李傑、王秀蓮、王志、林麗、席玉、劉潔為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:43:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917745</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917745</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/497.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917745_2023101307449f38d47e-0692-4e7c-90ef-213d7a396745.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉胤衡、陳曉、崔麗/中國青年報]]>
            </author>
            <category>情感虹吸</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/497.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/500.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新聞 1+1 丨全國鐵路「調圖」，有哪些新變化？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日零時起，全國鐵路將實行第四季度列車運行圖。調圖後，全國鐵路安排旅客列車 11075 列，較現圖增加 449 列；開行貨物列車 22224 列，較現圖增加 42 列。此次調圖，調的是什麼？又將帶來怎樣的影響？《新聞 1+1》今晚連線國鐵集團運輸部列車運行圖處處長孫雪飛，共同關注：全國鐵路「調圖」，有哪些新變化？</p><video class="cont_video" data-videoid="524664" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f1dab6876d9c4ed2af10c7abfeb23a68/hd/c5f543a2-7491-4094-860a-5112a4bca6e5-49c7840d-4bed-8a83-5577-f96a695c973b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/67347d1f9c16432a93e88816d4041da1-20231013070739852-2250271675748484541-9c8b4fcc-94b1-40e9-92c5-d79c36b57059.jpg" data-duration="23:08" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">△《新聞 1+1》完整版視頻 (23:08)</div><strong>客運運力大幅增加的原因是什麼？</strong><video class="cont_video" data-videoid="524660" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2f4e9ee858d14e459a39010d32ec6fa8/hd/3b8aed3e-e4d0-482f-b8f1-5bc877ae3bdc-f6dfbec6-3173-7910-540b-f86a85e5c274.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/1bc18a3374754ba6be72c94b77cbd5ed-20231013070518959-4884854102416366490-dc87d264-d6c2-4d8c-9a25-46b2f4918faf.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><strong>國鐵集團運輸部列車運行圖處處長，孫雪飛：</strong>此次全國鐵路調圖，增開旅客列車主要有以下幾個因素↓<p></p><p>①貴南高鐵、滬寧沿江高鐵、廣汕高鐵、福廈高鐵等一批新線開通，安排開行 280 餘列動車組列車，大大增加了客運能力。</p><p>②旅客出行需求旺盛，我們堅持以市場需求為導向，增開了部分熱門方向和區段的旅客列車，更好滿足沿線羣眾出行需求。</p><p>③為了更好地發揮路網的整體功能，我們優化了部分線路的列車開行結構，釋放了新的運能。</p><p>總的來説，此次調圖是鐵路部門積極適應運輸市場需求，充分運用鐵路新增線路、裝備等運輸資源，對運輸組織作出的一次優化調整。</p><p><strong>鐵路調圖，持續開好公益性「慢火車」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="524661" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7bcdc6ac271c4e72bffc5443b4902566/hd/c44ab99a-c5f2-4ad8-a7ae-fe6250f0480b-97567274-c98e-9359-ea99-069be603da23.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/04548e56142141f4b7c486e13185cb0e-20231013070530163-7383554944885408525-30dc2c41-229f-4a84-91e7-26a95e83f984.jpg" data-duration="01:02" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>國鐵集團運輸部列車運行圖處處長，孫雪飛：</strong>公益性「慢火車」主要運行在交通不便的邊遠地區，停站多，票價低，服務沿線鄉村羣眾出行、趕集、通勤、通學、就醫，是老百姓必不可少的交通工具，對沿線經濟社會發展也至關重要。</p><p>歷次運行圖調整中，我們始終保持這些公益性「慢火車」的開行，雖然開行是不便的，但在設備設施以及開行質量等方面，還是在不斷改善和提升的，而且將持續進行改善和提升，更好地服務沿線人民羣眾，助力鄉村振興。</p><p><strong>車次運行時間縮短靠的是什麼？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="524662" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2b9a568e9af64fd396a61183a5ad5aae/hd/ec8ea567-575f-4643-8ead-d315f599c947-309c1cd5-e773-2e75-8813-28f0eb6c8e00.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/d00a1c484c024768b1ab9e49f05a17cc-20231013070555927-6649464506092037411-17189bda-aba2-4f85-96ae-237d2b9a9bce.jpg" data-duration="01:41" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>國鐵集團運輸部列車運行圖處處長孫雪飛：</strong>旅行時間的壓縮主要有以下幾方面因素↓</p><p>①結合新線開通，優化了列車運行線路。比如貴南高鐵開通後，南寧至貴陽、成都地區列車由既有經由柳南客專、貴廣高鐵改經由貴南高鐵運行，距離更近了，運行速度更快了，所以旅行時間得到大幅壓縮。</p><p>②優化停站設置。經停站有所減少，部分列車改為僅停部分大中城市車站，這也會縮短兩地間旅行時間。</p><p>③線路提質改造。比如這次貴廣高鐵通過提質改造，列車最高運行速度由 250km/h 提高至 300km/h，貴廣兩地間旅行時間壓縮了約 30 分鐘。當然未來還會有部分線路不斷地進行提質改造，為人民羣眾的出行提供更便捷的服務。</p><p><strong>全國鐵路調圖，如何影響人們的生活？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="524663" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3176db3964264dfbb408b28d97934c32/hd/9a3930df-1e20-4eae-99fe-7d5fcccd37f3-40d4dbeb-4c48-099b-ea58-54c2b9f78a78.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231013/f62f8fde64894ebcb6f7fd91ddfd7d7a-20231013070623534-5614696378070280830-6ef7e33e-78f4-401d-8f8e-312b99ca37a4.jpg" data-duration="03:49" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>10 月 11 日零時起，全國鐵路將實行第四季度列車運行圖。調圖後，全國鐵路安排旅客列車 11075 列，較現圖增加 449 列。</p><p>當運力不斷增加、線路不斷優化，人們的出行體驗有了怎樣的變化？</p><p><strong>鐵路南京站營銷科工程師，寇志華：</strong>憑藉滬寧沿江高鐵的優勢，太倉、常熟、張家港等地的旅客，到達南京站的時間將會壓縮到一半以上，軌道上的江蘇實現再提速。</p><p>陳先生從廣州南站出發前往深圳北，他説，隨着廣州東站的快車班次加密， 以後去深圳的選擇會更加豐富。</p><p>調圖後，襄渝鐵路、唐包鐵路、膠新鐵路等線路增開貨物列車，提高貨運通道運輸能力和能源保供水平。</p><p>新圖安排開行跨鐵路局直通快運班列 321 列，較現圖增加 19 列，實現對全國 31 個省會城市和直轄市的全覆蓋。</p><p>新圖還增開中歐班列、西部陸海新通道班列各 1 列，開行總量分別達到 87 列、17 列，服務國內國際雙循環和外貿保穩提質。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:38:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917767</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917767</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917767_20231013073879b2b8f6-1796-4c33-910c-375d5f97c877.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>鐵路調圖</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石家莊迴應「搖滾擾民」：將嚴格控制時間、遠離居民樓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>打造「Rock&nbsp;Home&nbsp;Town」的河北石家莊，接到了一則搖滾擾民投訴。</p><p>10 月 12 日，石家莊文化旅遊投資集團在答覆有關「石家莊市內廣場搖滾活動擾民」問題時表示，針對今後開展的演出活動，所屬文體公司將嚴格策劃、選址。一是嚴格控制活動時間，活動結束後及時疏導羣眾有序離場；二是活動地點選在人流量較大，且遠離居民樓的地方，避免出現擾民現象。</p><p>稍早前，有網友在人民網領導留言板上提出，9 月以來，石家莊市內各商業廣場密集舉辦搖滾演出活動，聲音非常大，時常演出至深夜 11 點，擾民嚴重。請調整後續演出計劃：一是調整演出場所，儘量在滹沱河或者奧體公園，避免在市內商業廣場進行，商業廣場缺乏隔音設備，音浪傳播距離遠，強度高，嚴重影響周邊居民休息。二是降低演出頻率，請不要每週五、週六都安排演出活動，特別是某些持續一個禮拜以上的搖滾演出，還市內居民一個安靜的夜晚休息環境。</p><p>石家莊文化旅遊投資集團迴應，經覈查，留言人留言所指的搖滾活動為 7 月-10 月搖滾之城系列演出活動中的常態化活動，目前，本年度常態化活動已圓滿結束。為更好的給市民提供娛樂活動，我集團所屬文體公司將會積極組織調研，並根據實際情況及羣眾需要調整部署，感謝您的留言與建議。</p><img alt="" width="593" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/976.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/977.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石家莊搖滾音樂演出季部分演出安排。</p><p></p><p>稍早前的 9 月 17 日，有石家莊市民通過人民網領導留言板反映，定於 9 月 16 日至 24 日在正*廣場舉行的河北澳門美食節活動，每天 18:30-22:30 要舉行音樂節，演出包括搖滾等多種風格。其中搖滾音浪巨大，擾民嚴重，家中門窗震動，老人和孕婦心率不齊，不敢開窗。這名網友建議，請政府在發展經濟的同時也重視老城區百姓的生活環境，連續多日的搖滾音浪衝擊確實讓大家叫苦不迭。請調整音樂節時間，適當降低音樂分貝。</p><p>10 月 8 日，石家莊新華區委介紹了市民反映的搖滾演出擾民問題後的處理結果：接到留言後，新華區委高度重視，立即安排工作人員調查覈實。經轄區街道與音樂節執行單位協調溝通，現已將演出時間由每天 18：30—22：30 調整為 18：00—21：00，同時降低音樂分貝。</p><p>根據公開資料，前述網友反映的搖滾演出為正太廣場舉辦的河北澳門美食音樂消費節演出。</p><p>當地媒體早前報道稱，9 月 16 日至 24 日，由河北省商務廳、石家莊市人民政府聯合主辦的河北·澳門美食音樂消費節暨河北金秋消費季活動在石家莊舉辦。活動共包含特色美食節、音樂休閒節、激情購物節三個板塊。其中，音樂休閒節於每天 18 時 30 分至 22 時 30 分在石家莊正太廣場舉辦。十餘位歌手、6 支樂隊帶來精彩的音樂演出，豐富市民遊客文化體驗，演出曲目風格包含搖滾、民謠、爵士、抒情等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:27:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24911690</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24911690</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/995.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24911690_202310130727db6ce70e-fc81-41d5-89dd-b5de4a0bafd9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>石家莊</category>
            <category>搖滾</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/995.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/876/998.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中秋國慶後「錯峯潮」開啓，節後兩個月國內旅遊訂單同比翻番]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 11 日，貴州仁懷，遊客在茅台鎮茅台渡口鐵索橋上參觀。 視覺中國，圖</p><p></p><p>中秋國慶過後，旅遊市場迎來「錯峯潮」。</p><p>10 月 12 日，攜程披露的數據顯示，節後兩個月的國內旅遊訂單同比翻番。</p><p>更便宜的價格、更好的出遊體驗都使得能夠錯峯出遊的人羣「如獲至寶」。</p><p>攜程數據顯示，中秋國慶過後，機票價格大幅跳水。截至 10 月 11 日，國慶後至 10 月底的國內機票含稅均價為 702 元，較國慶期間國內機票均價 1028 元下降 46%。平台上可以看到許多近期一兩百元的特價機票：例如 10 月 21 日、10 月 28 日上海去青島的機票 198 元起；10 月 14 日上海去海口有 255 元的機票；10 月 17 日北京去西安的機票 220 元起；10 月 17 日深圳去杭州的機票 200 元起。</p><p>同程旅行數據顯示，平台上甚至還有大量價格低於一折的機票。</p><p>熱門旅遊景點附近的酒店價格也都「迴歸正常」，10 月中下旬的酒店價格甚至算得上是年內「價格窪地」。</p><p>如位於西安大唐芙蓉園附近的某經濟型酒店，中秋國慶假期前最低的客房價格為 257 元/晚，中秋國慶假期期間的 10 月 1 日和 10 月 2 日入住最便宜的客房價格為 813 元/晚，是平日價格的 3.16 倍。假期過後，該酒店 10 月 15 日、10 月 22 日和 23 日的最低入住價格僅 222 元/晚，10 月的其他日期最低入住價格均在 350 元/晚以內。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>與此同時，節後跟團旅遊價格也隨之下降 30% 到 50% 不等。</p><p>同程旅行相關負責人表示：「中秋國慶假期過後，各大目的地景區體驗感更佳，我們針對性推出不少錯峯出遊產品，一些有時間的銀髮族或有年假的白領人羣，此時出遊，性價比和整體體驗會更好。」</p><p>從出遊人羣的年齡層來看，攜程的報告顯示，主要集中在「90 後」、「80 後」和「00 後」，三者分別佔比 36%、29% 和 15%。而接近年底，「年假清零計劃」也為年輕客羣提供了超值錯峯遊的機會。</p><p>從旅遊度假產品的預訂來看，長途旅遊訂單佔 46%。北京、上海、瀋陽、西安、武漢、成都、三亞、濟南、蘇州、重慶是錯峯出遊最熱門的前十大目的地。</p><p>值得一提的是，沒有了國定假日的「堵車」，長假後更是自駕遊的好時節。攜程租車數據顯示，每年在進入 11 月份後，租車率相較於 10 月下旬會大幅度提升，並且週末效應明顯，預計在今年雙十一期間會迎來自駕遊的小高峯。</p><p>攜程數據顯示，節後至 11 月底，租車用戶的年齡主要集中在「90 後」和「80 後」，分別佔比近 40% 和 34%，「00 後」佔比近一成。其中，親子租車訂單佔比超 20%。成都、三亞、海口、西安、廣州、烏魯木齊、上海、昆明、麗江、杭州是熱門的錯峯自駕遊目的地。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:13:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24911709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24911709</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/267.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24911709_202310130713f395f2dd-ce33-4722-9475-d5835bc03be4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，唐瑩瑩]]>
            </author>
            <category>中秋國慶旅遊</category>
            <category>國內旅遊</category>
            <category>錯峯遊</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/267.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/877/270.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[車市「金九」呈爆發態勢，專家預計今年汽車產銷量有望創新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/531.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 1 日，哈爾濱，俯瞰車展現場。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>今年以來，國內汽車促銷政策落實顯效，三季度汽車產銷整體表現好於預期。9 月份，汽車產銷量均創歷史同期新高。同時，汽車出口延續良好表現。</p><p>據中國汽車工業協會（以下簡稱「中汽協」）數據，9 月份，中國汽車產銷分別達到 285 萬輛和 285.8 萬輛，環比均增長 10.7%，同比分別增長 6.6% 和 9.5%，產銷量均創歷史同期新高。1 月份至 9 月份，中國汽車產銷累計完成 2107.5 萬輛和 2106.9 萬輛，同比分別增長 7.3% 和 8.2%。</p><p>乘聯會祕書長崔東樹在接受記者採訪時表示，「金九銀十」為傳統車市旺季，各地新一輪地方補貼與廠商三季度末衝量共同發力，使得 9 月份車市熱度很高。預計四季度汽車銷量也能實現較好增長。</p><p><strong>前三季度汽車銷量超預期</strong></p><p>「金九銀十」是傳統的汽車銷售旺季，往往也是全年車市銷量的「晴雨表」。</p><p>中汽協副祕書長陳士華對《證券日報》記者表示，9 月份乃至三季度，我國汽車產銷整體表現好於預期，主要緣於國家出台了一系列促消費政策，地方層面積極響應，相繼制定出台了發放消費券、購車補貼等措施，加之秋季企業新品集中上市，物流行業企穩回升帶動貨車需求增長，市場總體呈現「淡季不淡，旺季更旺」的態勢，車市熱度延續。</p><p>「在新能源汽車方面，繼二季度企業新產品集中上市後，成都車展上多品牌攜全新新能源產品亮相，對新能源車市場構成有力支撐。9 月份新能源乘用車零售約 75 萬輛，同比增長 22.3%，滲透率達到 37.9%。」崔東樹表示。</p><p>「今年中國汽車產業迎來三大戰略性改變。」中國汽車流通協會常務理事賈新光對《證券日報》記者表示，一是汽車出口量突破 300 萬輛，帶動了汽車產銷整體較快增長，1 月份至 9 月份,汽車國內銷量同比增長 1.9%；汽車出口同比增長 60%。二是中國自主品牌崛起，外資品牌份額下降。前 9 個月，中國品牌乘用車共銷售 989.5 萬輛，同比增長 21.2%，佔乘用車銷售總量的 54.6%，創造歷史紀錄。三是新能源汽車產銷量大增。1 月份至 9 月份，新能源汽車產銷累計完成 631.3 萬輛和 627.8 萬輛，同比分別增長 33.7% 和 37.5%，市場佔有率已經達到 29.8%。</p><p>「三大戰略轉變，代表了汽車工業的發展潮流。未來產業洗牌會加快。」賈新光補充道。</p><p><strong>產業支持政策落地顯效</strong></p><p>事實上，三季度汽車產銷整體表現好於預期、9 月份汽車產銷量均創歷史同期新高，離不開政策的大力支持。</p><p>據瞭解，年初至今，促進汽車消費的政策舉措密集出台，包括髮放汽車消費券、延續購置新能源汽車補貼、加快充換電建設、推進新能源汽車下鄉等，均有助於穩定和擴大汽車消費。</p><p>「無論是消費券還是購車補貼、地方車展等，都對汽車消費起到了拉動作用，進一步提升了汽車消費的便利性。」崔東樹表示。</p><p>中國汽車流通協會有形市場分會名譽理事長蘇暉向《證券日報》記者表示，一系列支持政策的效果持續顯現、疊加車企進入全年目標衝刺階段推出促銷活動，以及中秋國慶假期出行需求增長，在多個因素綜合推動作用下，9 月份汽車產銷量均創歷史同期新高。</p><p>商務部新聞發言人何亞東 10 月 12 日在商務部例行新聞發佈會上表示，步入四季度，商務部將按照「消費提振年」總體安排，多措並舉推動消費持續恢復和擴大，加快推動促進汽車、家居、電子產品消費以及近日出台的推動汽車後市場高質量發展等政策措施落地見效，更好發揮消費拉動經濟增長的基礎性作用。</p><p><strong>機遇與挑戰共存</strong></p><p>展望四季度，中汽協副總工程師許海東對《證券日報》記者表示，綜合目前情況看，今年國內汽車產銷量有望創歷史新高，均超過 2800 萬輛。</p><p>陳士華表示，伴隨各項促汽車消費、穩行業增長政策持續落地，效果持續顯現，將對四季度汽車市場形成有力支撐，有助於中國汽車行業實現全年穩增長目標。</p><p>不過，行業仍面臨一些挑戰。例如歐盟宣佈對中國出口電動汽車發起反補貼調查。賈新光表示，我國新能源汽車出口量大大提升的同時，也面臨貿易摩擦。車企首先要掌握核心技術，不斷創新迭代，提升產品競爭力。其次，要完善產業鏈，掌握競爭的主動權。此外，還要制定有針對性的應對策略。</p><p>蘇暉表示，受益於政策支持，新能源汽車這兩年發展較快，消費火熱。不過，進入冬天，電動汽車耗電快，充放電能力變差，可能也會影響消費者的購車熱情。另外，新能源汽車保值率衰減較為嚴重，部分二手車市場甚至不願意收新能源汽車，這會對新車市場造成影響。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:08:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917760</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917760</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/533.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917760_2023101307088fac5722-291b-4926-a05e-ed12c63a44f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[龔夢澤、毛藝融/證券日報]]>
            </author>
            <category>車市</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/533.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/536.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：註冊制下「看門人」更須盡責]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，某公司因可能存在同一資產二次上市、發行定價較高等問題陷入輿論漩渦。如何促進券商等中介機構履職盡責，把好質量關，真正具備與註冊制相匹配的執業理念和專業能力，成為市場討論的熱點話題。</p><p>作為「看門人」，嚴把關口、守好大門，是中介機構應盡的職責和義務。尤其是全面註冊制的到來，將選擇權交給市場，對中介機構的「看門」水平提出更高要求：投資者需要中介機構「火眼金睛」，辨別真偽、挖掘價值，提供更優質的投資標的；擬上市企業需要中介機構專業素養過硬，確保上市過程穩妥規範，成功登陸資本市場；監管部門需要中介機構切實發揮把關作用，從源頭上提高上市公司質量，奠定資本市場良好信用基礎。</p><p>不僅要選出合格的上市公司，更要選出優質的上市公司，「看門人」的責任無疑是重要的。但從實際情況來看，部分「看門人」的表現卻不盡如人意。有的中介機構對註冊制認識不足，認為註冊制意味着審核放鬆，試圖趁機將手中的不合規項目包裝美化後上市；有的中介機構依舊重數量而不重質量，以賺取更多佣金收入為最大執業目的，對企業造假等行為睜一隻眼閉一隻眼；還有的中介機構在「看門」時，不時「打瞌睡」甚至為虎作倀，主動幫助企業粉飾業績，淪為造假的幫手。</p><p>如此種種，折射出全面註冊制儘管落地已有大半年，部分中介機構專業水平依舊跟不上，責任意識不足，守法意識淡薄，尚未真正形成與註冊制相匹配的意識、能力。這既是對自身發展的不負責，也是對廣大投資者的不負責，更是對資本市場高質量發展的不負責。</p><p>當前，以全面註冊制改革為牽引，我國資本市場市場化、法治化和國際化改革不斷向前推進。中介機構連接投融資兩端，能不能真正把責任擔起來，關係着資本市場改革措施能否落地生效，直接影響着市場功能發揮和高效運行，是「活躍資本市場，提振投資者信心」的重要一環。</p><p>要當好「看門人」，首先得看好自己。中介機構需要真正提高認知，時刻繃緊審慎履職這根「弦」，從自身內控水平和公司治理入手，建立完善權責明確、相互制衡、有效監督的內部控制機制，強化制度執行力度和內部問責力度，努力提升守法合規意識和專業水平，確保發行人的「可投性」。否則，以「裝睡」和弄虛作假獲得的收益，終究經不起監管之問，最終只會砸了自家招牌，被市場拋棄。</p><p>僅靠自律作用有限，外部監管約束必不可少。註冊制絕不是「放任不管」，而是在「放」的同時加大「管」的力度。一方面要強監管，綜合運用現場督導、投訴舉報覈查、監管執法等多種方式，壓實中介機構責任，督促其把好質量關。另一方面要重處罰，針對中介機構欺詐上市、協同造假等行為，要從行政、刑事、民事多層面進行問責，還可以考慮將其列入禁入黑名單。「看門人」既然不能看好門，就應該依法被逐出市場。</p><p>資本市場就像一個生態系統，需要身處其中的各方共同呵護：監管部門恪盡職守，「看門人」履職盡責，上市公司合規經營，投資者理性投資，這幾個要素缺一不可。唯有如此，一個規範、透明、開放、有活力、有韌性的資本市場才能真正形成。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 23:07:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24917741</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24917741</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/486.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24917741_202310130707fd0a8287-2512-4757-b817-470c2d79c12d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李華林/經濟日報]]>
            </author>
            <category>看門人</category>
            <category>註冊制</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/486.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/947/489.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以新一輪衝突已致雙方超 2800 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 10 月 12 日，巴勒斯坦衞生部門表示，本輪巴以衝突已致巴勒斯坦方面 1569 人死亡，其中加沙地帶 1537 人死亡，另有約 6612 人受傷；約旦河西岸地區 32 人死亡，另有 600 多人受傷。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/972.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>另據此前以色列媒體發佈的消息，以色列方面已有至少 1300 人死亡、3297 人受傷。巴以新一輪衝突目前已造成雙方超 2800 人死亡，超 10500 人受傷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 20:05:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24916456</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24916456</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/974.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24916456_2023101304058270acd5-3ce9-4b6a-9a6a-e4e75e2df8f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[次曉寧/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/974.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/930/977.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平主持召開進一步推動長江經濟帶高質量發展座談會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524618" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e0fa98cd65e748579c782df622dbed84/hd/2f77fdc1-fbfc-45d6-941f-fe66e5302e1e-52e1888a-fda8-b2b1-7235-1b1fed36b522.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231012/25e8dad1fa4d4829980937a5623c8ae6-20231012194429566-2813504064837471487-65b76be7-0ded-4a25-ba45-2b977dfb1377.jpg" data-duration="14:46" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視新聞 (14:46)</div>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 12 日下午在江西省南昌市主持召開進一步推動長江經濟帶高質量發展座談會並發表重要講話。他強調，要完整、準確、全面貫徹新發展理念，堅持共抓大保護、不搞大開發，堅持生態優先、綠色發展，以科技創新為引領，統籌推進生態環境保護和經濟社會發展，加強政策協同和工作協同，謀長遠之勢、行長久之策、建久安之基，進一步推動長江經濟帶高質量發展，更好支撐和服務中國式現代化。<p></p><p>中共中央政治局常委、國務院總理李強，中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇，中共中央政治局常委、國務院副總理丁薛祥出席座談會。</p><p>習近平在江西調研期間專門召開這次座談會。座談會上，國家發展改革委主任鄭柵潔、重慶市委書記袁家軍、江西省委書記尹弘、上海市委書記陳吉寧先後發言，就推動長江經濟帶高質量發展彙報工作情況、提出意見建議。參加座談會的其他省份主要負責同志提交了書面發言。</p><p>聽取大家發言後，習近平發表了重要講話。他強調，長江經濟帶發展戰略實施近 8 年來，沿江省市和中央有關部門認真貫徹落實黨中央決策部署，堅持共抓大保護、不搞大開發，堅持生態優先、綠色發展，紮實推進長江生態環境保護修復，積極促進經濟社會發展全面綠色轉型，決心之大、力度之大前所未有，長江經濟帶發展發生了重大變化。思想認識發生重大轉變，共抓大保護、不搞大開發成為共識；生態環境保護和修復取得重大成就，「一江碧水向東流」美景重現；發展方式發生重大變革，創新驅動發展全面起勢；區域融合實現重大提升，區域協同聯動不斷加強；改革開放取得重大進展，全方位對內對外開放態勢加速形成。總的看，長江經濟帶發展成就有目共睹，發展質量穩步提升，發展態勢日趨向好。同時也要看到，長江流域生態環境保護和高質量發展正處於由量變到質變的關鍵時期，取得的成效還不穩固，客觀上也還存在不少困難和問題，要繼續努力加以解決。</p><p>習近平指出，從長遠來看，推動長江經濟帶高質量發展，根本上依賴於長江流域高質量的生態環境。要毫不動搖堅持共抓大保護、不搞大開發，在高水平保護上下更大功夫。沿江各地生態紅線已經劃定，必須守住管住，加強生態環境分區管控，嚴格執行准入清單。各級黨委和政府對劃定的本地重要生態空間要心中有數，優先保護、嚴格保護。要繼續加強生態環境綜合治理，持續強化重點領域污染治理，統籌水資源、水環境、水生態，紮實推進大氣和土壤污染防治，更加註重前端控污，從源頭上降低污染物排放總量。堅定推進長江「十年禁漁」，鞏固好已經取得的成果。協同推進降碳、減污、擴綠、增長，把產業綠色轉型升級作為重中之重，加快培育壯大綠色低碳產業，積極發展綠色技術、綠色產品，提高經濟綠色化程度，增強發展的潛力和後勁。支持生態優勢地區做好生態利用文章，把生態財富轉化為經濟財富。完善橫向生態保護補償機制，激發全流域參與生態保護的積極性。</p><p>習近平強調，要堅持創新引領發展，把長江經濟帶的科研優勢、人才優勢轉化為發展優勢，積極開闢發展新領域新賽道，塑造發展新動能新優勢。要加強科教資源的優化組合和科技創新協同配合，圍繞產業基礎高級化和產業鏈現代化，積極佈局新領域新賽道的引領性技術攻關，吸引集聚高層次科技創新人才，提升科技前沿領域原始創新能力，加快突破一批關鍵核心技術。大力推動產業鏈供應鏈現代化，接續實施增強製造業核心競爭力行動，培育壯大先進製造業，加快發展戰略性新興產業和未來產業，促進數字經濟和實體經濟深度融合。加強產業鏈協同合作，推動優勢產業延鏈、新興產業建鏈。</p><p>習近平指出，要更好發揮長江經濟帶橫貫東西、承接南北、通江達海的獨特優勢，更好聯通國內國際兩個市場、用好兩種資源，提升國內大循環內生動力和可靠性，增強對國際循環的吸引力、推動力，為構建新發展格局提供戰略支撐。在產業發展上，沿江省市既要各展優勢，又要協同發展、錯位發展、聯動發展。要統籌抓好沿江產業佈局和轉移，優化重大生產力佈局，引導資金、技術、勞動密集型產業從東部向中西部、從中心城市向腹地有序轉移。積極推進高水平對外開放，積極拓展國際經濟合作新領域、新渠道。更好發揮沿江省市自貿試驗區作用，在制度創新方面先行先試，促進沿江省市自貿試驗區聯動發展，為建設更高水平開放型經濟新體制積累新經驗、探索新路徑。</p><p>習近平強調，要堅持把強化區域協同融通作為着力點，沿江省市要堅持省際共商、生態共治、全域共建、發展共享，增強區域交通互聯性、政策統一性、規則一致性、執行協同性，穩步推進生態共同體和利益共同體建設，促進區域協調發展。要從整體上謀劃和建設區域交通基礎設施，加快建設綜合立體交通走廊，加強交通網絡的相互聯通和「公水鐵」等運輸方式的相互銜接，提升區域交通一體化水平。深化要素市場化改革，完善產權保護、市場準入、公平競爭、社會信用等基礎制度，完善跨區域、跨部門、跨層級的數據信息共享和流程互聯互通，深化政務服務合作，優化營商環境。深入發掘長江文化的時代價值，推出更多體現新時代長江文化的文藝精品。積極推進文化和旅遊深度融合發展，建設一批具有自然山水特色和歷史人文內涵的濱江城市、小城鎮和美麗鄉村，打造長江國際黃金旅遊帶。</p><p>習近平指出，長江經濟帶事關全國發展大局。要統籌好發展和安全，在維護國家糧食安全、能源安全、重要產業鏈供應鏈安全、水安全等方面發揮更大作用，以一域之穩為全局之安作出貢獻。沿江省市無論是糧食主產區還是主銷區、產銷平衡區，都要扛牢糧食安全責任。強化耕地數量、質量、生態「三位一體」保護，逐步把永久基本農田建成高標準農田，加強農業種質資源保護利用，實施生物育種重大項目，提高種業企業自主創新能力。把糧食增產的重心放到大面積提高單產上，加強良田良種、良機良法的集成推廣，發展多種形式適度規模經營和社會化服務。堅持全國「一盤棋」，繼續深化上游地區同中下游地區的能源合作。加強煤炭等化石能源兜底保障能力，抓好煤炭清潔高效利用，注重水電等優勢傳統能源與風電、光伏、氫能等新能源的多能互補、深度融合，加快建設新型能源體系，推進源網荷儲一體化。努力建設安瀾長江，科學把握長江水情變化，堅持旱澇同防同治，統籌推進水系連通、水源涵養、水土保持，強化流域水工程統一聯合調度，加強跨區域水資源豐枯調劑，提升流域防災減災能力。</p><p>習近平強調，要堅持中央統籌、省負總責、市縣抓落實的工作機制，中央區域協調發展領導小組要加強統籌協調和督促檢查，中央有關部門對符合長江經濟帶高質量發展導向的項目要給予支持，在重點領域推動一批重大改革。要壓實沿江省市各級黨委、政府主體責任，確保工作落實落地。要以主題教育為契機，教育引導廣大幹部樹立和踐行正確政績觀，提高推動高質量發展的本領。要引導各類企業、社會組織積極參與長江經濟帶發展，加大人力、物力、財力等方面的投入，發揮好人民羣眾的積極性、主動性、創造性。要定期開展對實施《長江經濟帶發展規劃綱要》的檢查評估和監督，督促各地及時發現問題並加以糾正。</p><p>李強在講話中表示，要認真學習領會、深入貫徹落實習近平總書記重要講話精神，保持共抓大保護的戰略定力，持續用力、久久為功。強化綜合治理、源頭治理，完善生態保護補償等制度，深入探索生態產品價值實現路徑。以主體功能區戰略引導經濟合理佈局，立足比較優勢，找準功能定位，發揮好長三角龍頭作用，帶動中上游地區共同發展。縱深推進統一大市場建設，提升區域內「軟」「硬」聯通水平，積極融入國際循環，增強兩個市場兩種資源聯動效應。</p><p>丁薛祥在講話中表示，要深入學習貫徹黨的二十大精神和習近平總書記重要講話精神，堅持共抓大保護、不搞大開發，突出生態優先、綠色發展，以高水平保護為高質量發展提供重要支撐；加強重大創新平台建設，推動創新鏈和產業鏈深度融合，以高水平科技創新培育高質量發展新動能；牢固樹立「一盤棋」思想，合理確定功能定位和發展方向，統籌沿海沿江沿邊和內陸開放，以高水平協同聯動形成高質量發展整體合力。</p><p>李幹傑、何立峯、吳政隆、穆虹、姜信治出席座談會，中央和國家機關有關部門、有關地方、有關企業負責同志參加座談會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 11:34:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24908552</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24908552</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/839/591.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24908552_20231012221479aa9e86-c7c2-42ef-9b8e-f755b4d5f770.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中國式現代化</category>
            <category>長江經濟帶</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/839/591.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/839/594.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
