<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 16:46:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曼谷槍擊事件未成年嫌疑人父母致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>泰國曼谷槍擊事件未成年嫌疑人的父母 6 日發表致歉信，就槍擊事件向遇難者、傷者及其家屬致歉，承諾將全力配合調查。</p><p>這封信當天通過泰國政府發佈。嫌疑人父母在信中説，對此次事件的發生感到十分悲痛和震驚，向遇難者、傷者及其家屬致以最深的歉意，懇求他們的寬恕。嫌疑人父母承諾竭盡所能承擔責任，全力配合警方等部門查明事實真相，盡最大努力減輕事件的影響。</p><p>嫌疑人父母還就未能更早與公眾溝通道歉。他們在信中説，嫌疑人現在關押在看守所，他們作為監護人並未向法庭申請保釋。</p><p>泰國曼谷市中心知名商場暹羅百麗宮 3 日發生一起槍擊事件，造成至少 2 人死亡、5 人受傷，一名未成年嫌疑人被捕。中國駐泰國大使館證實，一名中國公民不幸遇難，另有一名中國公民受傷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 16:31:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842331</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/76/322.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842331_2023100700316ea034a1-7b9d-4184-84e4-2b10dc73299d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王媛媛、林昊/新華社]]>
            </author>
            <category>曼谷</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/76/322.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/76/325.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海藍天救援隊公佈疑似 4 歲女童走失前視頻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522795" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/785085b0c6d24a558b93b370e61cec6c/hd/20231006222235313f6e3da5a-829e-4f34-bf50-9680967a952e-90a06cc1-6a2a-5dfa-ca15-5a64b1a6435c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/760.png" data-duration="00:05" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 6 日，上海藍天救援隊發佈網友視頻，稱疑似 4 歲女童在南匯新城海灘上走失前的畫面，視頻拍攝於當日 17：58。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:49:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842244</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842244</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習編輯，洪宇，視頻來源，上海藍天應急救援隊]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>藍天救援隊</category>
            <category>走失女童</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/760.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/763.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[投資賺錢還能做慈善？成都一女子差點被騙十萬，幸被民警勸阻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>既能投資賺錢，還能做慈善？成都一女士正在一個投資羣裏被電詐團夥合夥詐騙，當她準備轉出 10 萬「投資款」時被民警及時勸阻。</p><p>「我以前‘遭’過一回，這次我還專門驗證過的，它不是‘歪’的。」「我這個投資還能做慈善，賺到的錢我還捐過做善事。」「警官，我真的沒有被騙啊。」近日，成都武侯公安華西壩派出所值班室內，張大姐正在向民警展示自己使用的投資 App，「炫耀」着裏面的大筆投資收入。原來，就在幾天前，華西壩派出所接到國家反詐資金預警，轄區居民張大姐正在遭受電信詐騙，疑似與涉詐賬户有資金往來。於是民警曹定華立即聯繫張大姐，「張女士，你是否正在網上做投資，如果是請馬上停止向對方轉錢，你正在被詐騙！」隨後，又將其通知到派出所開展進一步調查。</p><p>張大姐來到派出所，打開手機，內部操盤羣裏的「金牌講師」正在侃侃而談，向羣內的好友分享投資妙招，張大姐正是羣友之一。但張大姐不知道的是，羣內就只有她一個「真人」，其餘的成員均是一起合夥騙她的「假人」。羣裏的「大師」和「投資人」你一言我一語，營造出小投資掙大錢的美好氛圍，令張大姐沉浸其中不可自拔，還着急向對方轉賬 10 萬元，好在民警及時勸阻，這才避免了損失。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:33:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842256</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842256</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/767.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842256_202310062233654b0719-77e2-4340-98d0-180b8644bc76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，莊岸]]>
            </author>
            <category>電信詐騙</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/767.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/770.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中秋國慶出遊數據齊超疫情前：運力和服務能力提升，「旅遊市場已恢復正常」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 6 日，江蘇省揚州市，遊客在東關街遊覽。 視覺中國，圖</p><p></p><p>10 月 6 日，文旅部發布消息，2023 年中秋節、國慶節假期，文化和旅遊行業恢復勢頭強勁，全國假日市場平穩有序。經文化和旅遊部數據中心測算，中秋節、國慶節假期 8 天，國內旅遊出遊人數 8.26 億人次，按可比口徑同比增長 71.3%，按可比口徑較 2019 年增長 4.1%；實現國內旅遊收入 7534.3 億元，按可比口徑同比增長 129.5%，按可比口徑較 2019 年增長 1.5%。</p><p>廣東省旅遊行業協會會長、廣之旅董事長兼總裁趙文志表示，這個雙節長假旅遊市場迎來了家庭客羣的迴歸，迎來了出境遊的迴歸，更是迎來了人們出遊信心的迴歸！總結來看，旅遊重回國民假日消費的重要品類，出遊需求得到了極大的有效釋放，廣之旅方面預計黃金週節後市場將持續向好，人少景美價優的錯峯遊將接棒成為市場主力。旅行社將做好第四季度衝刺各項工作，積極推動文旅產業加速復甦。</p><p><strong>國內遊訂單同比增長近 2 倍</strong></p><p>龐大的出行人數，帶來旅遊行業的顯著增長。</p><p>攜程數據顯示，中秋國慶期間，國內遊訂單同比增長近 2 倍。其中，門票、民宿訂單均同比增長超 2 倍，郵輪訂單同比增長超 6 倍。</p><p>同程旅行數據顯示，中秋國慶假期期間，平台酒店預訂量超過「五一」假期，創下今年以來的單日峯值。機票、火車票、景區預訂量均創下近 5 年同期的新高。</p><p>同程研究院相關負責人介紹，以長線遊客流為主的民航、鐵路出行高峯出現在 9 月 29 日和 10 月 6 日，而景區門票預訂則在 9 月 30 日至 10 月 4 日達到高峯。</p><p>用車方面，中秋國慶假期期間遠距離用車需求增長顯著，同程旅行平台順風車跨城出行訂單佔比達到 79%，其中出行距離在 300 公里以上的訂單佔比 33%。</p><p>去哪兒大數據顯示，今年中秋國慶假期期間，國內熱門城市機票預訂量較疫情前增長近五成，9 月 29 日出發的機票預訂量創下歷史新高。國內熱門城市酒店預訂量較疫情前增長 2 倍。</p><p><strong>長線遊「領跑」消費市場，跨省遊訂單佔比過半</strong></p><p>「超長」的假期帶動跨省遊、長途遊佔比顯著提升。</p><p>攜程數據顯示，中秋國慶假期，跨省遊訂單佔比達 51%，同比增長 2 倍多；3 天以上的團佔跟團遊總量一半，同比增長超 4 倍；長途遊訂單佔比 39%，同比增長超 2 倍。其中，新疆、雲南等距離較遠的邊疆地區，成為遊客出遊的熱點區域。</p><p>中秋國慶假期期間，新疆、雲南方向跟團遊訂單同比增長近 2 倍。從機票數據來看，對比「五一」期間旅客人次增速最快的目的地 TOP10 為：海拉爾、喀什、烏魯木齊、麗江、貴陽、蘭州、拉薩、昆明、西寧、桂林，多為西南、西北地區長途旅遊目的地。</p><p>途牛的數據也顯示，用户平均出遊天數較「五一」和暑假均顯著增長。更多用户選擇了 5 天及以上的出遊行程，出遊人次佔比達 54%，其中，5-6 天的出遊行程備受用户青睞，出遊人次佔比為 23%。此外，也有 19% 的用户選擇了 8 天以上的出遊行程，他們大多選擇提前出遊或延後返程，以儘量避開出遊高峯。</p><p>值得一提的是，國內長線遊「領跑」旅遊消費市場，出遊人次佔比為 56%。其中，新疆、甘肅、青海、四川、內蒙古等目的地吸引了更多長線遊用户的青睞，相關目的地的行攝賞秋、休閒山水等主題旅遊產品均是途牛用户的熱門選擇。</p><p>目的地方面，途家數據顯示，預訂量增幅看，西北城市和小眾城市增長最快。喀什民宿預訂量比 2019 年增長 45 倍，排名第一。博爾塔拉、淄博、山南、阿克蘇、河池、雲浮、儋州、白城、烏蘭察布等小眾目的地預訂量增幅均超 2019 年同期 10 倍以上。</p><p><strong>三四線城市旅客增長近七成，長線遊時長達 5.1 天</strong></p><p>從客羣來看，今年黃金週，三四線城市的旅客更加活躍。</p><p>去哪兒數據顯示，「十一」期間，三四線城市旅客較疫情前增長近七成，更多旅客選擇高鐵，目的地首選為成都、長沙、重慶、廣州、西安等能逛能吃有 IP 的大城市，喝「茶顏」、打卡兵馬俑酒店、拍 IFS 熊貓屁股等個性化娛樂方式更受喜愛。他們的長線遊平均出遊時間達 5.1 天，高於平均值。</p><p>馬蜂窩數據顯示，家庭親子客羣以近 60% 的佔比繼續領跑「十一」出行大軍。</p><p>遊玩方式上，節奏舒緩、消耗體力少、適宜「躺平」的温泉酒店、度假民宿、鄉村民宿成為許多人選擇。</p><p>攜程數據顯示，「十一」假期，温泉酒店、度假民宿等關鍵詞搜索量同比增長超五成；攜程度假農莊訂單量同比增長超過 155%，四川九寨、安徽金寨、貴州畢節、福建赤溪、河南安陽林州、新疆等多地攜程農莊均出現了國慶滿房的情況。能夠體驗到影院效果的影音主題房、可以充分釋放多巴胺的運動主題房也是假期寵兒，攜程影音房、運動房雙節訂單量同比均增長近一倍。</p><p>此外，音樂節成為今年中秋國慶假期文旅消費的一大亮點。</p><p>據同程旅行不完全統計顯示，今年國慶假期全國有 60 多場音樂節，其中包括了景德鎮浮樑草莓音樂節、太湖灣音樂節等各大知名音樂節。其中海口同程音樂生活節也在假日期間登陸海口會展工場，帶動海口旅遊搜索熱度環比上漲 84%。</p><p>流量是旅遊行業的試金石，旅遊市場火熱穩定背後，是交通運力恢復和各地景區服務能力的提升。去哪兒大數據研究院研究員肖鵬分析表示：「三年疫情後，供給側重啓需要時間，但旅客需求已經爆發，行業只能一邊加緊恢復，一邊支撐服務。我們看到，年初時，酒店價格猛漲；‘五一’前，高鐵一票難求；過往‘購票’‘撿漏’的經驗，在供小於求的市場不再奏效。時至‘十一’，高鐵車次增加，節前撿漏機票重現，小眾目的地重回視野……種種數據表明，旅遊市場已恢復正常。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:29:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/723.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842246_2023100622296fa7fb0e-56de-4733-a651-c3729826305b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，唐瑩瑩]]>
            </author>
            <category>中秋國慶假期</category>
            <category>國內旅遊</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/723.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/726.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國投成立種業全資公司：註冊資本 40 億元，位於海南崖州灣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在服務國家糧食安全戰略方面，央企國家開發投資集團有限公司（下稱「國投集團」）在海南三亞崖州灣佈下一子。據「天眼查」數據顯示，國投種業科技有限公司（下稱「國投種業」）近日成立，註冊資本為 40 億元，為國投集團全資子公司。</p><p>該公司註冊地為崖州灣深海科技城，經營範圍包括主要農作物種子生產、轉基因農作物種子生產、農作物種子經營、農藥生產、農藥批發、農藥零售、肥料生產等。</p><p>實際上，國投種業的成立之前已有「預披露」。早在今年 7 月 17 日，安徽省合肥市國資種業上市公司合肥豐樂種業股份有限公司（下稱「豐樂種業」，000713）曾披露，公司接到公司控股股東合肥市建設投資控股 (集團) 有限公司（下稱「合肥建投」）《關於與央企基金終止籌劃控制權變更的函》，合肥建投與中央企業鄉村產業投資基金股份有限公司（下稱「央企基金」）經協商一致，終止 4 個多月前披露的籌劃控制權變更事項。</p><p>也就在 7 月 17 日同日，豐樂種業公告稱，合肥建投與國投集團簽署了《股份轉讓框架協議》，國投集團擬新設境內全資子公司國投種業以現金收購的方式受讓合肥建投持有的豐樂種業無限售流通股股份合計 122802996 股（人民幣普通股 A 股），本次擬轉讓股份數量佔豐樂種業股份總數的 20.00%，交易金額暫定為人民幣 109417.47 萬元。</p><p>豐樂種業公告稱，本次股份轉讓涉及上市公司控股股東和實際控制人的變更。本次交易完成後，國投種業將成為公司控股股東，國務院國有資產監督管理委員會將成為公司的實際控制人。</p><p>前述提到的央企基金成立於 2016 年，由中央企業共同發起設立，股東大會為其最高權力機構。其股東總數為 109 個，其中國投集團和國家電網並列第一大股東，持股比例均為 5.12%。對於此前披露的控制權變更事項終止，豐樂種業在前述公告中提及，「央企基金服務鄉村振興戰略部署有了新的調整」。</p><p>國投集團是中央直接管理的國有重要骨幹企業，是中國最早設立的綜合性國有開發投資公司。截至 2022 年年底，國投集團資產總額 7950 億元，2022 年度實現營業收入 2114 億元，利潤總額 233 億元。</p><p>實際上，上述央企基金也是委託國投集團旗下國投創益產業基金管理有限公司（下稱「國投創益」）管理。國投創益近年來在生物育種領域也已多次出手佈局，戰略投資了大北農生物、杭州瑞豐、糧元生物、隆平生物等，完成了對國內生物育種核心企業的投資全覆蓋。</p><p>豐樂種業此前的公告中提到，國投集團擬設立全資子公司國投種業，旨在延伸生物育種產業鏈，打造具有國際競爭力的大型種業集團，更好地服務國家糧食安全戰略。</p><p>此外值得一提的是，崖州灣科技城是三亞市培育產業轉型新業態、激活經濟發展新動能、打造自貿港建設新標杆的重要增長極。目前，崖州灣科技城規劃佈局南繁科技和深海科技兩大空間板塊。此前的 2021 年 5 月 12 日，海南省崖州灣種子實驗室也已揭牌成立，打造面向全球種業的創新策源地。官網介紹，已聚集中國科學院、中國農業科學院、中國熱帶農業科學院等 18 科研院所，中國種子集團、隆平生物、德國科沃施等 400 餘家國內外領先種業企業先後入駐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:28:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842236</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842236</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/715.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842236_202310062228f4d10e4c-eed5-42d0-bb59-80b6303d3b68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>國投集團</category>
            <category>國家糧食安全</category>
            <category>國投種業</category>
            <category>崖州灣</category>
            <category>大型種業集團</category>
            <category>生物育種產業鏈</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/715.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/718.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西贛州蓉江新區：支持房企促銷活動，抽獎讓利、供應特價房源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/899.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江西贛州蓉江新區風光，贛州蓉江新區官網，資料圖</p><p></p><p>10 月 5 日，據「蓉江新區發佈」，江西贛州蓉江新區近日出台《關於促進房地產業高質量發展的若干措施》，《措施》共七個部分 36 條，分別從提高住房品質、支持剛性和改善性住房需求、優化土地供應運作等方面出台了相關政策措施。</p><p>在支持剛性和改善性住房需求方面，《措施》提出，繼續實行階段性購房契税補貼。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期間，在章貢區、贛州經開區、贛州蓉江新區城區範圍內，對個人首次購買和為改善居住條件購買第二套新建商品住宅（以合同網籤為準），且在 2024 年 6 月 30 日前繳清契税的，由受益財政給予 50% 契税補貼。</p><p>同時，支持居民換購住房。自 2022 年 10 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，對出售自有住房出售後 1 年內，在本市範圍內重新購買住房的納税人，按規定對其出售住房已繳納的個人所得税予以退税優惠。</p><p>《措施》提出，動態調整二手房交易計税基準價格。根據房地產價格變化情況調整二手房交易計税基準價格，促進二手房市場流通。</p><p>此外，積極推行二手房「帶押過户」。簡化抵押二手房交易程序，符合相關條件的已抵押二手房可在未解除原抵押狀態下交易過户，節約交易雙方資金和時間成本。</p><p>在加強市場預期引導方面，《措施》提出，加快商業去化。嚴格控制商業性房地產項目用地供給，合理規劃商業辦公佈局及規模，杜絕盲目超前規劃、超前建設大型商業綜合體、超高寫字樓。支持將商業用房按規定改建為租賃住房，土地使用年限和容積率不變。在符合國土空間規劃的前提下，鼓勵和引導土地使用權人改變存量商業用地用途用於教育、養老、文化、體育等產業項目和保障性租賃住房建設，促進房地產用地結構調整。研究出台鼓勵各類消費企業進駐商業性功能街區的政策，引導刺激各類消費，促進商業地產去化。對在我區購買寫字樓、公寓並註冊在我區的企業，符合《贛州蓉江新區產業發展若干政策（修訂）》第六條辦公用房政策的，給予購房補貼。</p><p>此外，適時發佈房地產市場權威信息，確保房地產市場形勢和政策措施準確解讀。支持房企促銷活動，在促銷活動期間實施抽獎讓利、車位優惠、供應特價優惠房源、為購房人提供貸款貼息等靈活可控的營銷政策。</p><p>《措施》明確給予落户、入學支持。購房人員可憑所購商品住房《不動產權證書》或商品房網籤備案合同的房屋坐落地址辦理户口遷移或居住證；在蓉江新區小學招生入學上，商品住房持有者為年滿 6 週歲適齡兒童的法定監護人，則可參照「三個一致」錄取到相應學區學校就讀。</p><p><strong>以下為政策全文：</strong></p><p><strong>《關於促進房地產業高質量發展的若干措施》</strong></p><p>一、主要內容</p><p>《若干措施》共七個部分 36 條，分別從提高住房品質、支持剛性和改善性住房需求、優化土地供應運作等 7 個方面出台了相關政策措施。主要內容如下：</p><p><strong>一、提高住房品質</strong></p><p>（一）優化商品住房供應。在不違反國家法律法規和政策要求的前提下，支持房企依規調整住房供應套型結構。對已競得土地但暫未批准預售的商品住房，在符合綠色建築標準要求的前提下，允許房企自由選擇精裝交付或毛坯交付。</p><p>（二）支持住宅產品創新。調整優化規劃負面清單，放寬屋頂構架高度、陽台進深、飄窗設計等方面限制。鼓勵在供應商品住宅用地時，探索增設社區配套、景觀綠化、智慧社區、第四代建築等多元化的品質評分標準，採用「競地價+競品質」的方式確定競得人，引導房企提高住房建設標準；對新一代住宅，在土地出讓、預售形象進度、預售資金監管等方面可採取「一事一議」的方式支持。</p><p>（三）注重公區設計審查。在規劃設計方案審查階段，更加註重商品房外立面、主次出入口、入户大堂、電梯間、園林綠化、人車分流等方面的設計審查，鼓勵規劃設計更加符合贛南人民需求。</p><p><strong>二、支持剛性和改善性住房需求</strong></p><p>（四）繼續實行階段性購房契税補貼。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期間，在章貢區、贛州經開區、贛州蓉江新區城區範圍內，對個人首次購買和為改善居住條件購買第二套新建商品住宅（以合同網籤為準），且在 2024 年 6 月 30 日前繳清契税的，由受益財政給予 50% 契税補貼。</p><p>（五）支持居民換購住房。自 2022 年 10 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，對出售自有住房出售後 1 年內，在本市範圍內重新購買住房的納税人，按規定對其出售住房已繳納的個人所得税予以退税優惠。</p><p>（六）動態調整二手房交易計税基準價格。根據房地產價格變化情況調整二手房交易計税基準價格，促進二手房市場流通。</p><p>（七）積極推行二手房「帶押過户」。簡化抵押二手房交易程序，符合相關條件的已抵押二手房可在未解除原抵押狀態下交易過户，節約交易雙方資金和時間成本。</p><p><strong>三、優化土地供應運作</strong></p><p>（八）嚴格實行淨地出讓。擬出讓土地必須權屬清晰、安置補償落實到位，沒有法律經濟糾紛，規劃條件明確，並具備動工開發所必需的基本條件。</p><p>（九）完善用地周邊配套。新建住宅項目要按照完整居住社區建設標準，將基本公共服務、便民商業服務等設施和公共活動空間建設作為開發建設配套要求，確保與住宅小區同步規劃、同步建設、同步驗收和同步交付。及時公佈開發項目周邊的教育、醫療等公共服務設施施工、竣工進度及投入使用時間，加快已拿地未開工和在建在售項目公共服務設施配套建設進度，確保按公佈時限交付。</p><p>（十）繼續執行土地出讓競買保證金按最低比例繳納。以招標、拍賣或者掛牌方式出讓國有建設用地使用權，土地出讓競買保證金繼續按最低比例（出讓起始價的 20%）繳納。</p><p>（十一）有力保障商品住宅用地有效供給。對配套設施相對完善、有市場需求的區域，加快土地供應節奏，加大土地供應和統籌。綜合地塊位置、土地用途、區域板塊近半年土地成交價和新建商品住房成交價等，科學設定土地出讓起拍價格。加快盤活存量和閒置低效建設用地，增加商品住房有效供給；對存量已供未建且構成閒置的商業和商業住宅混合用地（前期土地供應階段有約定建設產業項目要求的除外），按程序依法收回；收回後的商業和商業住宅混合用地，在首先滿足公共服務設施和基礎配套設施承載力的前提下，依法統籌優化調整用地規劃用途，重新實施土地供應。</p><p>（十二）延長土地出讓價款繳交時限。我區成交的土地，自合同簽訂之日起 1 個月內繳納出讓價款的 50%，剩餘土地出讓金繳納期限可延長至 6 個月，政策有效期到 2024 年 12 月 31 日。</p><p>（十三）完善土地出讓預公告及推介制度。分階段提前發佈國有土地使用權出讓計劃以及擬出讓地塊相關信息，邀請優質房企代表、新聞媒體、房地產協會等召開推介會，優化土地市場調控，穩定和引導土地市場預期。</p><p>（十四）推動「熟地」出讓。堅持組團式開發，融合式發展，按照先配套再出讓的理念，引進戰略投資人，採取社區開發模式，先行完善擬出讓地塊的周邊配套。我區年度城市能級提升、民生品質、招商引資等項目優先向擬出讓地塊或已出讓地塊周邊配套傾斜，增強地塊吸引力。</p><p><strong>四、完善房地產金融政策</strong></p><p>（十五）引導商業性個人住房貸款利率下行。金融機構要積極落實好國家差別化住房信貸政策規定，持續推動個人住房貸款利率加點適當下行。對於貸款購買普通自住房的居民家庭，首套住房商業性個人住房貸款利率下限調整為不低於相應期限貸款市場報價利率減 20 個基點。</p><p>（十六）優化商業性個人住房貸款服務。對滿足信貸條件的個人住房貸款申請，金融機構應當加快審批流程，對符合授信審批、風險管理要求的個人住房貸款，在依約合規、防範風險的前提下，加快發放。對網籤購買住房因開發企業原因不能按期交房的業主，根據購房業主意願，引導金融機構在政策允許範圍內相應放寬購房貸款償還期限。</p><p>（十七）加大金融支持力度。對於已經辦理在建工程抵押的商品房，允許開發企業在符合按套拆分登記的條件下，經抵押權人同意對原抵押物及擔保的債權按套進行拆分並辦理抵押權變更登記，開發企業可按每套商品房擔保債權陸續清償所欠貸款並按套辦理抵押權註銷登記。引導金融機構區分項目風險與企業集團風險，不盲目抽貸、斷貸、壓貸，不搞「一刀切」。做好重點房企風險處置併購金融服務，穩妥有序開展併購貸款業務，加大債券融資支持力度，積極提供併購財務顧問服務。按市場化、法治化原則，通過對受困房企存量貸款市場化展期或調整還款計劃等方式，支持受困房企合理融資需求。</p><p>（十八）滿足房企合理融資需求。認真落實房地產金融「16 條」，制定房企白名單，重點支持優質房企、「第四代建築」試點及企業推廣現房銷售的項目貸款融資及發行債券，並對發行債券的，提供增信支持。鼓勵金融機構開展房地產項目封閉融資試點，實行資金封閉管理，給予貸款優惠。支持金融機構積極參與房企風險處置項目併購，提供併購貸款和金融服務，對併購出險和困難房企項目的併購貸款暫不納入房地產貸款集中度管理。</p><p>（十九）延長開發貸款和信託貸款等存量融資展期期限。在保證債權安全的前提下，支持金融機構與房企自主協商，對開發貸款、信託融資等存量融資積極通過展期、調整還款安排等方式予以支持，促進項目完工交付。2024 年 12 月 31 日前到期的，可以允許超出原規定多展期 1 年。</p><p>（二十）支持保交樓項目配套融資。加大保交樓項目的融資支持力度，把商業銀行保交樓配套融資投放情況作為住房公積金、商品房預售監管資金、住宅專項維修資金、工程質量保證金、農民工工資保證金等資金存放的考核激勵因素。</p><p>（二十一）繼續按低限執行貸款首付比例。首次購買住房申請公積金或商業貸款的，首付最低比例繼續按 20% 執行，二套房最低繼續按 30% 執行。對擁有一套住房並已結清購房貸款的家庭，為改善居住條件再次申請貸款購買商品住房且符合市級貸款使用條件的，商業性個人住房貸款均繼續執行首套房貸款政策。</p><p><strong>五、完善税收支持政策</strong></p><p>（二十二）優化税收徵繳政策。調整房地產企業所得税計税毛利率和土地增值税預徵率、核定徵收率。積極引導房地產企業納税人享受組合式税費支持政策，對符合條件的納税人，縮短審核時間，加快退税減税進度，確保税費優惠應享盡享。</p><p>（二十三）允許延期繳納開發税款和規費。允許經營困難不能按期繳納税款的房企申請延期繳納税款，最長不得超過三個月。對房企應繳納的欠税及滯納金，在資金不足以同時繳納的情況下，可先行繳納欠税，再依法繳納滯納金。房地產開發企業報建時，城市基礎設施配套費由辦理施工許可證前繳納延期至首次申請辦理商品房預售許可證時繳納。城市道路佔用、挖掘修復費自應繳之日起緩繳一個季度，不收滯納金。</p><p>（二十四）給予裝配式建築商品房項目補貼。對 2023 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日新開工建設的裝配式建築面積佔比、單體裝配率達到當年市級裝配式建築技術指標要求的商品房項目，完成竣工驗收備案後，由項目受益財政按照 50 元/平方米標準予以補貼，單個項目補貼不超過 100 萬元。</p><p><strong>六、優化營商服務環境</strong></p><p>（二十五）創新容缺辦理方式。土地出讓價款繳清首付款後，可容缺《不動產權證書》，辦理建設用地規劃許可證、不高於已審定規劃總平面方案中計容總建築面積 50% 的建設工程規劃許可證、施工許可證等行政審批手續，在辦理商品房預售許可證之前補齊相關（容缺）材料。</p><p>（二十六）優化行政審批服務。對符合相關規定的項目，加快完成項目立項、規劃許可、土地使用、施工許可、預售許可、個人房貸等審批手續。提升房地產開發項目招投標、施工許可、預售許可、預售資金審核撥付等全過程線上辦理效率。建立重點房企服務直聯機制，推動解決企業經營過程中的困難問題。</p><p>（二十七）提高聯合驗收工作效率。推行分棟分批驗收，相關職能部門強化服務意識，主動服務，提前介入，指導建設單位做好竣工聯合驗收各項工作。線上申請和線下查勘同步進行，精簡流程，在規定時間內儘早辦結。</p><p>（二十八）優化商品房預售資金監管服務。房地產開發項目自取得建築工程施工許可證始，正常建設滿 8 個月的，若項目未捆綁產業、未發生聚集信訪、未發生停工的，則視為信譽好且沒有資金風險的房企，其項目預售資金重點部分監管比例由 25% 下調至 15%；下調監管比例後，若發生上述風險，則恢復原監管比例。</p><p>（二十九）優化納税服務。有序推進土地增值税清算，對符合清算條件且增值較小、税負較低的房地產項目優先安排，抓緊完成審核，清算後有退税的及時退還。加大增值税期末留抵退税力度，落實中央增值税留抵退税政策規定，對符合增值税期末留抵退税條件的房企，實行一次性退還存量留抵税額，同時，按月全額退還增量留抵税額。</p><p>（三十）優化重點監管資金工程進度提取節點及受限比例。按樓棟計算，工程形象進度完成主體結構封頂，重點監管資金餘額不低於監管額度的 50%；按樓棟計算，工程形象進度完成外立面裝飾、完成水電及內部裝飾、完成分户驗收、完成竣工驗收備案、完成房屋所有權首次登記，重點監管資金餘額分別不低於監管額度的 40%、30%、20%、10%、5%。項目達到購房人可自行辦理轉移登記手續後，可申請預售資金取消監管。優化調整後，區住建局可視項目建設、信訪等情況上調監管比例或直接恢復調整前監管政策。</p><p>（三十一）繼續執行降低商品房預售形象進度要求。按提供預售的商品房計算，對投入開發建設的資金達到擬預售樓棟工程建設總投資 25％以上的，辦理預售許可的最低預售形象進度調整為預售樓棟施工至正負零。地下室產權車位完成底漆施工，取得實測報告，並在確定車位位置、數量、編號的情況下，可申請銷售。對於分期開發建設項目，已完工部分的地下室主體結構經參建五方驗收合格，基本消防設施到位，地下車庫完成面漆施工、車位劃線、標識標牌、照明系統，且落實物業管理服務後，允許房企投入使用。</p><p>（三十二）提升柔性執法力度。在房地產業領域實施執法檢查的過程中，對於出現的一般違法違規行為，原則上以教育引導、行政約談、責令整改等手段處置為主；對屢教不改行為，實行從嚴處罰。</p><p><strong>七、加強市場預期引導</strong></p><p>（三十三）加快商業去化。嚴格控制商業性房地產項目用地供給，合理規劃商業辦公佈局及規模，杜絕盲目超前規劃、超前建設大型商業綜合體、超高寫字樓。支持將商業用房按規定改建為租賃住房，土地使用年限和容積率不變。在符合國土空間規劃的前提下，鼓勵和引導土地使用權人改變存量商業用地用途用於教育、養老、文化、體育等產業項目和保障性租賃住房建設，促進房地產用地結構調整。研究出台鼓勵各類消費企業進駐商業性功能街區的政策，引導刺激各類消費，促進商業地產去化。對在我區購買寫字樓、公寓並註冊在我區的企業，符合《贛州蓉江新區產業發展若干政策（修訂）》第六條辦公用房政策的，給予購房補貼。</p><p>（三十四）提振市場信心。圍繞「城市核心、都會客廳」的功能定位和「一區六中心、山水智慧城」發展目標，進一步提升城市功能品質，形式多樣宣傳我區規劃修編成果利好。加快啓動智造產業園規劃建設，加大招商引資力度，培育引進優質教育、文化娛樂、餐飲休閒、科技創新、數字經濟等產業，推進產城融合發展；精心策劃舉辦系列具有全市影響力的活動，進一步增強蓉江魅力。適時發佈房地產市場權威信息，確保房地產市場形勢和政策措施準確解讀。支持房企促銷活動，在促銷活動期間實施抽獎讓利、車位優惠、供應特價優惠房源、為購房人提供貸款貼息等靈活可控的營銷政策。</p><p>（三十五）給予落户、入學支持。購房人員可憑所購商品住房《不動產權證書》或商品房網籤備案合同的房屋坐落地址辦理户口遷移或居住證；在我區小學招生入學上，商品住房持有者為年滿 6 週歲適齡兒童的法定監護人，則可參照「三個一致」錄取到相應學區學校就讀。</p><p>（三十六）推行「交房即交證」制度。推動測繪、驗收和不動產登記流程整合，推行新開發項目在商品住房預售中約定交房即交證，實現新建商品住房交房時取得《不動產權證書》。在同批次開發項目中，實現新建商品住房交房即交證達到首批次集中交付 50% 以上的，給予房企降低預售監管資金比例支持。對執行現房銷售的樓盤實行「一事一議」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:27:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842173</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842173</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/905.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842173_202310062227de84e3e7-eefa-4aa4-93d5-bc16a69b3d35.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>房地產</category>
            <category>贛州</category>
            <category>蓉江新區</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/905.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/74/908.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國女舉剖析神秘朝鮮：不可怕但敲響了警鐘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522794" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0cbca547e9904478b9ef8f1a5adb4f89/hd/2023100622194922950b1263c-c4ce-4556-9ad5-771ab770cb5b-a4cf7b4b-000a-2c9f-25c7-8d093c914f18.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/753.jpg" data-duration="01:13" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 6 日，中國女舉終於收穫了在本屆亞運會中的首金，副主教練吳美錦總結稱朝鮮隊的表現給中國隊敲響警鐘。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 14:25:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842259</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842259</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均，發自杭州，視頻編輯，徐儲立]]>
            </author>
            <category>中國女舉</category>
            <category>朝鮮女舉</category>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>巴黎奧運</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/753.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/756.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在七彩丹霞景區挖土帶走？光明日報：文明不能「放假」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十一假期，人們出遊熱情高漲，各大旅遊景區的熱度不減，一些不文明出遊的現象也衝上了熱搜。</p><p>近日，一名遊客在甘肅張掖七彩丹霞旅遊景區挖土裝袋帶走的行為，引發了網友熱議。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>七彩丹霞的地貌類似於古化石，非常脆弱，稍有不慎就會造成難以消除甚至無法消除的印記。景區工作人員明確表示，這樣的行為是絕對不被允許的，會給當地的生態環境帶來無法挽回的破壞。</p><p>歷史古蹟屬國之瑰寶，它絕不是誰的留言板、記事本。<strong>不管是直接在文物上留下「到此一遊」的痕跡，還是「挖土裝袋」拿走文物的某一部分作為紀念，這些行為都觸犯了公眾的底線，反映出當事人極低的道德文明修養。</strong></p><p>類似「保護文物、文明出遊」的常識其實不難理解，而事實上，非但七彩丹霞被如此破壞並非首次，一到週末、節假日就又會上演着一碼又一碼不文明出遊的真人秀，令人氣憤不已：「四川博物院館內講解員使用激光筆照射古代繪畫展品」「網紅南泥灣稻田穀遭遊客下地踩踏」「遊客站在八達嶺長城城牆上拍照留念」等等，更別提還有在公園挖野菜、爬樹幹、在電影院脱襪觀影這些老生常談的不文明行為。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/540.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一位微博網友指出講解員導覽時用激光筆照射文物，四川博物院很快予以迴應（圖源：微博）</p><p></p><p>目前，不少景區為了讓遊客有更直觀的遊玩體驗，都採取不對文物古蹟進行圈圍這類開放式的管理模式，能夠更加近距離感知中華幾千年的歷史與文化。但<strong>這樣的方式卻讓一些對古蹟文物缺少敬畏的人鑽了空子，他們認為，沒有圍欄的景點，就不是古蹟，就像整個景區的普通景點一樣，是以供遊「玩」的，刻個字、踩一腳，也沒什麼。</strong></p><p>呼籲文明出遊的聲音並不低，遊客「黑名單」制度也早已實施——一個月前，一名女子參觀熊貓基地時，向幼年大熊貓活動場的大熊貓投餵竹筍，成都大熊貓繁育研究基地鑑於其可能對大熊貓造成危害的行為，禁止該女子終身進入熊貓基地參觀。</p><img alt="" width="440" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/541.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>保護文物古蹟，應是公民的責任和義務，這本是應深入內心、深入頭腦的社會認知。依靠制度的約束讓不文明者感受到「痛感」固然重要，但要知道，<strong>設置懲戒制度的真正目的也並不在於懲戒，而在於通過威懾和約束，在社會大眾中培養起自覺的文明旅遊習慣。</strong></p><p><strong>每逢節假日，都是一次檢測社會文明水平的大考。文明出遊不是靠引導標語或是工作人員的勸導，更要靠每個人的自覺行為，也有賴於法律制度的剛性約束。</strong>國慶假期已經接近尾聲，但保護文物、文明出遊的必修課並沒有結束，這應當成為我們每個人終身的責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:54:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/649.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842234_202310062154743babac-a052-49b5-a5c1-96144daaeb84.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱曉帆/「光明日報」微信公號]]>
            </author>
            <category>七彩丹霞景區</category>
            <category>文明出遊</category>
            <category>文物古蹟</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/652.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山東泰安通報「女子被舉報陪領導喝酒醉卧街頭」：3 人受處分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>山東泰安高新技術產業開發區網站 10 月 6 日發佈情況通報。</p><p>8 月 31 日，網友發視頻舉報一女子「多次陪領導喝酒醉卧街頭」，經泰安市聯合調查組深入調查，情況如下：</p><p>經查，視頻中醉酒女子系泰安高新區建設管理部副科級幹部許某，未婚。視頻拍攝發佈者孟某某，已婚，系自由職業者。上述二人於 2023 年 2 月開始交往，8 月 30 日晚酒後因感情糾紛發生爭執；8 月 31 日凌晨，孟某某將以往錄製的許某醉酒視頻剪輯處理後發至網絡。經向許某和孟某某核實，視頻中許某所説的「他跟我在一起半年了，而且他是在未離婚的狀態下」中的「他」，係指視頻拍攝發佈者孟某某。視頻中孟某某所説的「張朋（音）」系泰安高新區黨工委委員、管委會副主任張某（男），「張同（音）」系泰安高新建設集團股份有限公司人力資源部部長張某（女）。視頻中涉及許某三次聚餐，其中兩次系許某與朋友私人聚餐；一次系許某與視頻中所提張姓二人違規接受企業宴請。調查還發現，許某及張姓二人還存在其他違規接受宴請問題，但<strong>未發現許某與泰安高新區黨工委委員、管委會副主任張某存在不正當關係。</strong></p><p>經調查認定，<strong>張某（男）、許某、張某（女）無視中央八項規定精神，違規接受宴請，違反廉潔紀律；許某作為黨員幹部，在公共場所有不當行為，違背社會公序良俗，造成不良影響。根據有關規定，給予張某（男）撤銷黨內職務、政務撤職處分，降為二級主任科員；給予許某黨內嚴重警告、政務撤職處分，降為九級管理崗；給予張某（女）黨內嚴重警告處分，調離工作崗位。</strong></p><p>泰安市聯合調查組</p><p>2023 年 10 月 6 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:46:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24841985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24841985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/475.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24841985_202310062146b2e2e374-0c85-4d17-b4b4-f01e53af23b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[泰安高新技術產業開發區網站]]>
            </author>
            <category>陪領導喝酒</category>
            <category>舉報</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/475.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/478.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜絕不能低估孩子「獨處」的危險]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>4 歲女童在海灘走失一事，有了讓人揪心的進展。據上海浦東警方披露，目前初步排除了女童被他人帶離海灘的可能。在女孩走失後的次日傍晚，其父最終在監控中指出了自己和女童分開時的準確方位，民警據此在圖像中的近百人裏發現了疑似女童的身影，其在原地等候約 10 分鐘後，向水邊走去，在水邊摔倒後消失在海浪中。</p><p>一開始很多人都相信，這不過又是節假日中，一起「尋常」的小孩與家長走散的事件，最終會有驚無險。但是，隨着警方的進一步通報，初步排除女童被他人帶離海灘的可能，尤其是根據監控探頭顯示的畫面判斷，女孩「在水邊摔倒後消失在海浪中」，大家的心都懸起來了，也都在期待奇蹟降臨。</p><p>目前，浦東警方已協調上海海洋大學和海事大學的水文專家分析水流走向，以進一步開展搜尋工作。在網絡上，網友們除了祈禱能有奇蹟發生，也不可避免地展開了關於監護人責任的討論。隨着更多細節的披露，很多網友都不理解，為何一位父親會把僅有 4 歲的孩子獨自留在海灘？這是不是心太大了？</p><p>拋開近海可能產生的自然風險不談，在人流量大的沙灘上，被人為帶走的風險，也足以令絕大多數家長都不至於讓孩子如此「獨處」。正是因為這種讓人匪夷所思的「心大」，目前輿論場上對這位父親也頗多指責。</p><p>在最終結果未明之前，任何過度聯想或陰謀論都是不必要的。從正常的人情倫理講，女孩的父母和家人，此刻才是最痛心的。在當前情況下，過度譴責孩子父親，也於事無補，更容易對孩子家人造成二次傷害。但此事確實再次觸動了人們對於「監護人責任」的思考。相關消息公佈後，立即登上熱搜第一，足以反映其引發的輿論震盪之廣。</p><p>這其實很容易理解。一者，事涉小孩的安全問題，極容易讓人產生代入感，尤其是這樣的極端事件，可謂刺中了所有家長內心的最柔軟之處；二者，保護好未成年人，也是這個多元化社會中最無爭議的共識之一。</p><p>就現實來看，絕大多數人都沒法理解這位父親為了返回拿手機，就把孩子一人留在沙灘上的舉動。因為不管是來自警方的提醒，還是很多育兒教育所反覆傳遞的，「不要讓孩子離開自己的視線範圍」，在當下幾乎都是一種保障孩童安全的鐵律。</p><p>目前，我們還無從得知這位父親的舉動，是否僅僅是因為「心大」，但不管是從社會普遍的認知，還是從目前的結果看，這一做法顯然都是極不應該的。當然，知道常識，與踐行常識往往是兩回事。很多時候，人難免會意識鬆懈，或者説是心存僥倖——哪怕是最在乎孩子安全的父母。</p><p>這背後的原因很複雜，比如對於這代父母來説，他們自身的成長很可能還是處於一種被「放養」的狀態。因為不管是客觀條件，還是在安全意識上，都不可能隨時隨地做到「孩子不離開父母視線」，然後自己似乎也安全地長大了。這種成長背景的差異，可能也放大了一些父母的「大意」。</p><p>然而，包括這起事件在內的諸多現實案例都一次次表明，絕對不能低估讓年幼的孩子「獨處」的危險係數。一時的疏忽和大意，很可能就會將孩子置於巨大的風險之中，也令父母釀成抱憾終身的悲劇。如近年來一再出現的父母把孩子單獨留在汽車內所引發的悲劇，都一再敲響警鐘。</p><p>當前，我們只能繼續祈禱這位 4 歲的小女孩能夠被奇蹟庇護。也希望每一位父母都能夠從這樣的現實案例中，更加明白「監護人責任」的分量，以實際行動去避免那些無法挽回的遺憾。</p><p>同時，惋惜、悲傷之餘，也期待能有更多人意識到，在這個「雞娃」成為顯學，並且至少在物質意義上不願意「苦孩子」的時代，確保讓孩子免於因疏忽而造成的傷害，依然是需要認真對待的緊要事。千萬別到遺憾既成了，才明白這個最樸素的道理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:46:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842231</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842231</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24842231_2023100621483cf9cf50-2102-411a-8b65-ea32fcfe40e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，予恆]]>
            </author>
            <category>4 歲女孩在海灘走失</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/532.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女舉亞運終於見金，梁小梅一直在與感冒鬥爭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522790" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d2c92816bd73472485e3770cd5ec735f/hd/202310062140315633f09da10-3372-4d29-9ec5-ae44729cc7a2-aabbd91c-57ec-2cd3-0159-baa5adaeb239.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/598.jpg" data-duration="00:27" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 6 日，在女子舉重 87 公斤級比賽中，梁小梅為中國女舉奪得在本屆亞運中的首金。賽後，梁小梅説距上一次比賽不到一個月，期間還感冒生病過，身體未達最佳狀態。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 13:43:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24842235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24842235</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均，發自杭州，視頻編輯，徐儲立]]>
            </author>
            <category>梁小梅</category>
            <category>中國女舉</category>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/598.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/75/601.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探訪上海 4 歲女童消失現場：貼有下水危險告示，退潮時灘塗裸露]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">事發灘塗，位於消浪壩外，沒有防護。 澎湃新聞記者，鄒娟，攝</p><p></p><p>上海 4 歲走失女童疑似在南匯海灘水邊摔倒後消失在海浪中，此事引發社會關注。</p><p>10 月 6 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者走訪上海 4 歲女童消失現場看到，退潮時灘塗裸露。當日，雖然有多名公安和保安人員在現場提醒，不要翻越堤壩，但仍有零星遊客私自前往。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 6 日，巡邏隊員巡邏，勸退私自翻壩的遊客。 澎湃新聞記者，鄒娟，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 6 日，灘塗上的遊客。 澎湃新聞記者，鄒娟，攝</p><p></p><p>下午四時許，南匯新城海灘大壩入口處，四歲女童的尋人啓事張貼在大門口，廣播不斷提醒，請大家不要下水，注意安全。大壩上，已有不少觀光遊客，而三三兩兩的人羣中，不乏提着網兜準備下海的人。「大壩周邊都貼着下水危險的告示。」保安説道。</p><p>在大壩中央，經工作人員告知，澎湃新聞記者看到 4 歲女童消失的現場。事實上，大壩外，還有一道消浪壩，女童消失的灘塗位於消浪壩外的野灘塗。退潮時，灘塗裸露，除泥沙地外，能看到水草，成羣的水鳥也來覓食，但灘塗外沒有任何防護。</p><p>「傍晚的時候退潮，我們有時候會來走走，經常看到有人去那片灘塗摸魚、拍照，社交平台上還有攻略介紹的。」遊客王先生説，他家住在新城，離這邊不算遠，那塊灘塗他也下去過，「好看是好看，但是覺得不怎麼安全，沒呆多久就上來了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海藍天救援隊隊員在搜尋。 上海藍天救援隊，供圖</p><p></p><p>大壩上，民間救援隊仍不願放棄，還在搜尋。「5 號上午的時候，家屬的朋友在抖音上留言，問我們能不能援助搜救，我們當天發佈任務，當天下午就來了。」上海藍天救援隊相關負責人告訴澎湃新聞記者，他們第一時間派出 17 人組成的隊員，沿河邊防護堤做地毯式搜索，並且在岸邊縫隙做全面排查，今天搜救人員增加到了 20 多名。而搜救人員在搜救過程中，也時不時看到有遊客私自走入這片灘塗。6 日下午四時許，儘管已看到警方的通報，但該負責人表示，還是想再等等，等潮水再退去一點，無人機能搜索的範圍會更大一點。</p><p>根據警方通報，目前，浦東警方已協調上海海洋大學和海事大學的水文專家分析水流走向，以進一步開展搜尋工作。廣大市民如有相關線索，請及時與警方聯繫。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 12:44:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840654</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840654</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/223.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840654_202310062044a5deac33-24b1-4915-b58e-46897cb0a1da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>南匯新城</category>
            <category>救援</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/226.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登政府宣佈「不得不」續修邊境牆：資金在特朗普任內已撥款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國總統拜登，新華社，資料圖</p><p></p><p>美國總統拜登政府當地時間週四宣佈，將在美國得克薩斯州南部斯塔爾縣，修建一段 32 公里的邊境牆，以阻止大量移民通往那裏入境美國。</p><p>作為明年總統大選的共和黨提名的領跑者，前總統特朗普將在明年美國總統選舉中，挑戰民主黨候選人拜登。特朗普在擔任美國總統期間，將修建邊境牆作為他初次總統競選的核心原則，並以「修建那堵牆」作為集會口號。</p><p>而拜登在 2020 年競選期間表示，如果他當選總統，他不會再修建「一英尺牆」。因此，拜登 2021 年 1 月上任後的首要行動之一，就是發佈公告承諾「不再挪用美國納税人的錢修建邊境牆」，並對所有已投入的資源進行審查。</p><p>然而，拜登當地時間 5 日稱，他「無法阻止」邊境牆的建設，因為修建資金已經被撥款。當被問及他是否相信邊境牆能夠發揮作用時，拜登簡單地回答説：「不。」</p><p>美國政府當天指出，繼續修建美墨邊境牆的決定，並未偏離拜登的聲明，因為現在必須花掉特朗普 2019 年任期內分配的資金。</p><p>美國國土安全部長馬約卡斯在一份聲明中説：「政府沒有關於邊境牆的新政策。從第一天起，本屆政府就明確表示，邊境牆‘不是一個嚴肅的政策解決方案’。」</p><p>馬約卡斯解釋稱，建設邊境牆的項目資金是在上屆政府期間撥款的，法律要求政府使用這些資金，並於今年早些時候發佈了公告。他説：「我們一再要求國會撤銷這筆資金，但國會沒有這樣做，我們不得不遵守法律（使用資金修牆）。」</p><p>但馬約卡斯也説：「目前迫切需要在美國邊境附近，修建實體屏障和道路，以防止移民繼續通過項目地區（得克薩斯州斯塔爾縣）非法入境美國。」</p><p>特朗普隨即為他的政策宣告「勝利」，並要求拜登道歉。</p><p>特朗普在社交媒體上寫道：「正如我經常説的，幾千年來，只有 2 種東西始終有效，輪子和牆壁！拜登會因為花了這麼長時間才採取行動，而向我和美國道歉嗎？」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 12:35:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840613</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840613</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/655.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840613_2023100620357db30c72-3dba-4ed8-9cab-58e83ac0a1a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/655.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/658.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重要進展！4 項「考古中國」重大項目有新發現]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，國家文物局通報了吉林和龍大洞遺址、遼寧朝陽馬鞍橋山遺址、山東鄒城邾國故城遺址、北京金中都遺址等 4 項「考古中國」重大項目重要進展。此次發佈會聚焦舊石器時代至宋金時期的重要考古發現。其中，和龍大洞遺址是目前中國東北已發現面積最大、文化序列最清晰的舊石器時代晚期曠野遺址，北京金中都遺址新發現一處大型建築基址。</p><p>此次通報的 4 項考古發現與研究成果，是中華文明突出的連續性、創新性、統一性、包容性、和平性的有力見證。國家文物局將在「考古中國」重大項目框架下，持續推進我國百萬年的人類史、一萬年的文化史、五千多年的文明史考古研究，為堅定文化自信、建設中華民族現代文明注入深厚持久的文化力量。</p><p><strong>一、吉林和龍大洞遺址</strong></p><p>和龍大洞遺址位於吉林省延邊朝鮮族自治州和龍市，是一處舊石器時代晚期曠野遺址。2021 年以來，按照「考古中國」重大項目部署，國家文物局支持吉林省文物考古研究所聯合遼寧大學等單位進行了連續的主動性考古調查、發掘。</p><p>大洞遺址分佈範圍超過 4 平方公里，核心區面積約 50 萬平方米，年代距今 5—1.5 萬年。考古發現三個時期的文化遺存，出土石製品及動物化石近 20000 件。其中，第一期遺存年代距今 5—3 萬年，包含遺址的第⑨—⑥文化層，主要為簡單的石核-石片石器，伴生大量動物化石；第二期遺存年代距今 2.8—2.4 萬年，包括遺址的第⑤—④層，出現以石葉為毛坯的早期細石葉技術產品，工具類型以雕刻器為主，還發現了目前中國北方年代最早的局部磨光石器和壓制剝片技術產品，表明長白山地區是中國細石葉技術起源的關鍵區域；第三期遺存年代距今 1.7—1.5 萬年，包括遺址的第③層，主要為楔型細石核等細石葉技術產品，工具類型以雕刻器、端刮器為主。大洞遺址清晰地展示了 5 萬年以來該地區石器工業從小石片向石葉—細石葉技術轉變的重要過程。</p><p>和龍大洞遺址是目前中國東北已發現面積最大、文化序列最清晰的舊石器時代晚期曠野遺址，也是目前東北亞最早利用黑曜岩的遺址之一，極大豐富了東北亞現代人演化擴散、文化發展、生計方式的相關認識，也為東北亞古人類原料利用和社會交換網絡研究提供了重要材料。</p><p><strong>二、遼寧馬鞍橋山遺址</strong></p><p>馬鞍橋山遺址位於遼寧省朝陽市建平縣，是一處以紅山文化早期階段為主體的聚落遺址。2021 年以來，在「考古中國」紅山文化社會文明化進程研究項目框架下，遼寧省文物考古研究院對馬鞍橋山遺址進行了連續的主動性考古發掘。</p><p>馬鞍橋山遺址面積約 20 萬平方米，年代距今約 7700—5500 年，包含興隆窪文化和紅山文化遺存。其中紅山文化聚落由祭祀區和居住區構成。居住區位於遺址東部，面積約為 54000 平方米，外圍有周長近 900 米的環壕圍繞，環壕內部共發現房址 11 座、灰坑 46 個、灰溝 1 條，各類遺蹟以 4 座大型房址為中心相對集中分佈，大房址周圍分佈着小型房屋和數量不等的灰坑，出土陶、石、骨、蚌等生產生活遺物。祭祀區位於遺址北部，共發現祭祀坑 42 個、燎祭遺蹟 3 處，祭祀區整體經過兩次精心規劃設計與營建，第一次的建設，是依託北部一座小山頭，對東、西、北三面山坡進行修整，形成三層「梯田」形的祭祀場所。第二次的建設，是在第一次營建的祭祀區南部進行墊土，形成一個新的祭祀場所。祭祀區出土保存完整的陶器，石斧、石刀、石耜（犁）、石磨盤和石磨棒，以及鹿科動物骨骼、貝類等。</p><p>馬鞍橋山遺址主體是一處經過精心營建，兼具生活和祭祀功能為一體的紅山文化早期中型聚落，為探究紅山文化聚落形態、社會等級分化提供了寶貴資料。新發現祭祀遺存，對討論紅山文化人羣祭祀形式、精神信仰的形成與發展具有重要價值。</p><p><strong>三、山東邾國故城遺址</strong></p><p>邾國故城遺址位於山東省鄒城市，是東周時期邾國的都邑和秦漢時期鄒縣縣治遺址。「十三五」以來，國家文物局支持山東大學、鄒城市文物保護中心等單位對邾國故城遺址開展了系統的考古調查、發掘工作，取得重要成果。</p><p>邾國故城遺址總面積約 6 平方公里，平面近長方形。東周時期邾國宮殿區、貴族墓葬區、青銅器作坊區分別位於城內中部偏北、北部和西南部，此外，城內南部和城外西部還發現此階段居民區與墓地。秦漢至魏晉時期，城內中部偏北為秦漢時期鄒縣官署區，城內南部、西南部均成為普通居民區，城外西部仍為居民區和墓地。2022 年以來，考古工作者重點對城內中部偏北處進行了發掘，揭露出一處大型夯土建築基址，面積宏大、結構完整，柱礎、檐柱、散水、庭院、門塾、道路、活動面等保存較好，初步判斷該建築始建於戰國，為邾國工官府邸，後在秦漢時期作為縣衙使用。圍繞建築基址周邊的灰坑、灰溝中集中出土封泥 821 枚、陶文 243 枚，數量上以「騶丞之印」「騶亭間田宰」等內容最多，還包括騶縣下屬多個鄉印、庫印，以及周鄰十餘個縣的縣丞之印，年代涵蓋秦代、西漢至新莽時期。此外，在秦漢縣衙庭院地面以下，揭露出一處保存較好的戰國中期青銅冶鑄遺存，發現熔爐、烘範坑、澆鑄坑、沙料存儲坑、廢棄物堆積場等遺蹟。</p><p>邾國故城考古新發現，揭示了東周時期邾國都城向秦漢縣治轉變過程中的城市面貌的變遷，是我國從東周時代諸侯並立，走向秦漢大一統王朝這一偉大歷史進程的珍貴縮影。</p><p><strong>四、北京金中都遺址</strong></p><p>金中都遺址位於北京市西城區和豐台區一帶。2020 年以來，經國家文物局批准，北京市考古研究院配合北京城市建設，對位於西城區右安門內的金中都外城東開陽坊區域進行了考古勘探、發掘，發現一處大型建築基址，出土玉冊、銅印、瓷器、建築構件等珍貴文物。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為金中都大型建築基址全景圖。</p><p></p><p>大型建築基址可以分為兩期。早期為一處四面由迴廊圍合式院落，其南殿保存較完整，面闊五間，進深兩間，通面寬 26 米，進深 13 米，前面帶月台。晚期建築由位於同一軸線上的南北兩座大型殿址和東西對稱的廊房組成，結構完整、佈局清晰，南北通長約 60 米、東西殘寬約 43 米。南殿基址坐北朝南，平面呈「凸」字形，為前方帶月台的近方形建築；北殿基址坐北朝南，平面呈長方形。院落中軸線東西兩側對稱分佈廊廡式建築，南北通長 26 米，面闊五間。出土的玉冊、官印、仿銅瓷禮器、琉璃構件、「庫」字款瓷器等文物推測與皇家祭祀相關。根據文獻記載，遼南京開陽門外曾有義井精舍，金大定年間賜額「大覺寺」，內設御容殿，兼具儲存皇家檔案和祭祀用品的功能，推測晚期建築可能是金代皇家寺院大覺寺的組成部分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為金中都光源裏遺址出土的陶塑關公像。</p><p></p><p>新發現的大型建築基址及出土文物，是金中都城市規劃、建築佈局、金代皇家禮制的重要資料，更是中國古代多民族交往交流交融歷史的生動見證。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/53/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為金中都遺址出土的諡冊。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 11:38:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/157.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840616_202310061938bf5fca67-2749-4b0b-9e5c-769d77910e0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報客户端]]>
            </author>
            <category>考古中國</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/157.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/160.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[現場｜姚明：我知道你們叫我 226，教練組其實下了很多功夫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>6 日晚，在中國男籃擊敗中國台北隊，拿下亞運會銅牌後，姚明出現在了新聞發佈會現場。</p><p><strong>「這是一個臨時的環節，世界盃和亞運會結束後，我們一直沒機會和大家溝通，所以想趁着這次機會和大家交流一下。」</strong>姚明坐在了發佈會正中間，笑着等待媒體們的提問。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國籃協主席姚明。</p><p></p><p>這是姚明第二次出現在男籃發佈會的現場。</p><p>兩天前的夜晚，他站出來向媒體道歉，「今天我們比賽結果出來後，大家離開得比較匆忙，所以最後離開時沒有按照比賽流程參加新聞發佈會，我作為領隊是有責任的。」</p><p>兩天後，姚明似乎想要表達一些什麼，或者回應一些什麼，「我們能聊已經發生過的事情，但對於之後沒發生的事情，我沒法給出答案。」</p><p>與世界的差距，這是姚明最先回答的問題：<strong>「每次參加國際比賽，我們都會看到很多新的東西。看到世界上的這種飛速發展，使我們有很大的緊張感，幾乎已經是冷兵器和熱兵器的一個轉變了。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「如果對這些我們還沒有意識的話，我們會被甩到更後面。但如何從冷兵器時代走向熱兵器時代，我們還要好好回去總結思考。」</p><p>「我們和世界的差距，特別是世界頂尖的差距，我們在世界盃中已經看到了。甚至我們在一些亞洲的比賽，比如説日本隊男籃、女籃他們的進步，我們也看到了。」</p><p><strong>「這對我們來説，也許從成績上是個壞消息，但是從某種發展上來説是個好消息，因為他們能做到，其實我們也應該去尋找一些可以學習的經驗。」</strong></p><p>關於如何點評教練組的工作，姚明沒給出準確的答覆，<strong>「我們教練組下了很多功夫，雖然沒有完全完成我們的任務，但是這個團隊形成了非常好的化學反應，這個化學反應來之不易。」</strong></p><p>而談到輸球帶來的陣痛，姚明強調這不是主教練和這支球隊的陣痛，而是中國籃球與世界籃球距離的遙遠，<strong>「不在乎（參與者）是誰，而是中國籃球與世界脱軌帶來的陣痛。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚明賽後感謝隊員。</p><p></p><p>對於網友和輿論的批評，姚明表示是不可避免的。</p><p><strong>「生活在現在這個社會，不關注這個東西幾乎是不可能的，比如説我知道大家叫我 226 對吧？」</strong></p><p>「我們需要去聽到這些聲音，去想一想有哪些是有益的。」</p><p>「我覺得可以把我們輸掉的比賽，包括兩場對菲律賓的比賽，包括之前我們在歷史上很多輸掉的比賽，包括我自己本人蔘加 2002 年亞運會的決賽。<strong>如果我們有機會把這些在一個更加開放的平台上進行討論的話，也是我們能吸收的營養。</strong>」</p><p><strong>「也許我們的水平沒那麼高，但是不代表着我們缺失了什麼，只不過我們需要去把這個水平也趕上去。」</strong></p><p>而對於網友詬病的 CBA 聯賽強度不夠，聯賽無法反哺國家隊的問題，姚明也表達了自信。</p><p><strong>「我對我們聯賽的未來是有信心的，因為我們已經有很多人，包括在座的各位看到了試點，至少是一部分的試點是什麼樣的，會幫助我們去把聯賽變得更好。」</strong></p><p>「籃協的工作也會調整到具體調研上，有很多新的計劃，到時候還要請大家多多幫忙，給我們提出很多有益的建議。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 11:34:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24840656</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24840656</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24840656_202310061957a4ab5ae7-f1a8-42ee-b450-7d2e0a3e409e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/54/205.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
