<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 23:45:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国首例高速服务区转型文体产业园：集聚 20 种运动，助力南昌宜居城市建设]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南昌雷公坳文化体育产业园。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 本文供图：雷公坳文化体育产业园</p><p></p><p>在南昌，有一个全国高速公路服务区转型文化体育产业园的首个范例。</p><p>这就是雷公坳文化体育产业园，原为江西省第一个高速公路服务区，现在已经是一个向市民开放的大型运动健身中心，集聚马术、游泳、篮球、足球、网球、棒球、卡丁车等 20 种运动，是南昌市打造「一枢纽四中心」，建设宜居宜业、宜学宜游的现代都市的一个成功样本。</p><p>11 月 23 日，雷公坳文化体育产业园讲解员告诉参加「新征程中勇争先，省会引领展新颜」2023 网络名人看南昌活动的代表们，该产业园是上海江西两地合作探索城市更新、推动产业转型的典型项目，位于南昌经济技术开发区，占地面积 207 亩，建筑面积 6 万平方米，原为江西第一条高速公路——昌九高速上的「明珠」，也是江西第一个高速公路服务区。随着「南昌九江一体化」战略的深入推进、南昌城市的快速发展，到 2007 年，雷公坳服务区所处的昌九高速枫生段被定位为城市快速路，至此，该服务区功能完全丧失，逐渐沦为「城中荒地」、「市容伤疤」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷公坳文化体育产业园有专门的棒球、垒球等不常见体育项目的运动场地，吸引了很多孩子。</p><p></p><p>2018 年年底，上海八号桥投资管理（集团）有限公司与江西省交通投资集团合作，开始对雷公坳服务区进行整体升级改造运营，总投资 2 亿元。在南昌经开区管委会的协调和支持下，雷公坳文化体育产业园项目申请列入江西省第一批城镇低效用地再开发试点，冲破服务区转型文化体育产业园的「藩篱」限制，2019 年 11 月即投入运营。</p><p>讲解员介绍，雷公坳文化体育产业园在不新增用地的情况下，重塑城市、街区关系，改善空间内部割裂状态，增加公共文化体育开放空间，在全国开创性地利用闲置的高速公路服务区改造成为文化体育产业园。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者看到，这里有篮球、足球、网球、枱球、羽毛球等常规运动场地，也有马术、游泳、棒球、垒球、卡丁车、滑步车等普通人平时难得参加的体育场地。一位正在骑马的女士表示，自己热爱骑马运动，以往骑马要千里奔波到广深等地，如今在南昌就能参加骑马运动，很看好南昌的未来发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷公坳文化体育产业园里的马术场地。&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>讲解员介绍，雷公坳文化体育产业园以体育和文化产业为主导，有 40 片全室内场馆，集聚了 20 种体育运动，还有文化展示、文创办公、休闲娱乐、服务配套等功能空间，集合办公、餐饮、零售、娱乐、演艺、酒店、公寓等业态，引入江西首个运动健康主题酒店、首个万种啤酒体验馆、首个城市中心专业室内马术俱乐部等十大首创项目。</p><p>近年来，南昌积极推进「一枢纽四中心」建设，其中的一个中心即指高品质服务业集聚发展中心。讲解员告诉澎湃新闻，雷公坳文化体育产业园是江西第一批以文化体育为主题的城市更新项目、第一批新型体育服务综合体、第一批城镇低效用地再开发试点，目前入驻企业有 50 余家，带动就业近 2000 人，年接待消费者 100 万人次以上，园区内企业年营业收入总额超过 10 亿元、年纳税总额超过 5000 万元。在南昌推动城市更新、产业转型的过程中，雷公坳文化体育产业园项目实现了「荒地变宝地，城市换新颜，产业见效益，群众得实惠」，获得「国家体育产业示范项目」、「全国交旅融合创新项目」、「江西省现代服务业集聚区」等多项荣誉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷公坳文化体育产业园里的篮球比赛。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405109</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405109</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405109_202311240742abf22602-6857-4f45-a54b-957a33b11949.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王珏玮，张婉茹]]>
            </author>
            <category>南昌</category>
            <category>枢纽之城</category>
            <category>中心城市</category>
            <category>现代服务业</category>
            <category>高速服务区</category>
            <category>澎湃江西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[31 省份 10 月 CPI 出炉：20 地物价下降，黔豫晋「七连降」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，国家统计局公布了 31 省份 2023 年 10 月居民消费价格指数 (CPI)。中新经纬梳理发现，10 月，20 省份 CPI 同比下降。其中，贵州、河南、山西等 3 省份物价连续七个月回落。</p><img alt="" width="549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家统计局网站，图</p><p></p><p><strong>20 省份 CPI 同比下降</strong></p><p><strong>贵州等 3 地「七连降」</strong></p><p>国家统计局数据显示，2023 年 10 月，全国 CPI 环比下降 0.1%，同比下降 0.2%，同比时隔两个月后再度出现负增长。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中新经纬梳理发现，31 省份 10 月 CPI 同比延续「跌多涨少」格局。其中 9 省份同比上涨，20 省份同比下降，涨、跌省份较上月分别减少 1 个和增加 3 个。</p><p>具体来看，青海、天津、内蒙古、上海、河北、黑龙江、广东、海南、甘肃等 9 省份同比上涨，北京、浙江持平，江苏、江西、安徽、辽宁、湖南、云南、陕西、宁夏、吉林、福建、山东、广西、四川、湖北、山西、重庆、西藏、河南、贵州、新疆等 20 省份同比下降，其中，贵州、河南、山西等 3 省份物价连续七个月回落，新疆是唯一降超 1% 的省份。</p><p>另外，从增减幅来看，海南增幅最大，为 0.7 个百分点；新疆降幅最大，为 1.4 个百分点。</p><p>中国民生银行首席经济学家温彬分析称，10 月 CPI 走势是继 9 月之后的第二个月走弱，整体物价运行尚未远离「类通缩」特征。</p><p>从原因看，一方面食品价格对物价的拖累影响较为明显，另一方面，耐用消费品价格整体偏弱。尽管 2023 年以来服务需求整体在复苏，但也易受到节日等季节性因素影响而出现波动。</p><p><strong>未来 CPI 怎么走？</strong></p><p>展望下阶段物价走势，机构普遍预计 CPI 同比仍将维持在低位区间徘徊。</p><p>渤海证券宏观报告分析称，当前猪肉供给充足，但基数开始步入走低阶段，食品价格对 CPI 同比的拖累或将有所好转。同时，原油供给压力边际缓解，11 月上旬油价回落，能源通胀对 CPI 同环比的支撑将有减弱。整体上看，CPI 同比仍将以稳为主。</p><p>东方金诚首席宏观分析师王青表示，受上年同期基数较快下沉影响，11 月 CPI 同比有望回正，但在消费需求不振影响下，环比走势仍将温和，这也意味着物价还将低位运行一段时间。</p><p>华西证券认为，去年 11 月及 12 月基数相对较低叠加气温转冷猪肉需求恢复带动猪价小幅回升，年内小幅转正问题不大，CPI 年底同比增速或在 0.5% 附近，全年平均 0.4%。</p><p>国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华 11 月 15 日在发布会上表示，下阶段价格低位运行的状况将会逐步缓解，不会出现通货紧缩。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:38:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411543_202311240738e1ce9803-6076-4932-91f7-c0e16a1378ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王永乐/中新经纬]]>
            </author>
            <category>CPI</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[关于体育的一切，你都能在上海体博会深度感受]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，由上海市体育总会和东浩兰生集团有限公司共同主办的第七届上海国际赛事文化及体育用品博览会（上海体博会）于上海世博展览馆一号馆开幕。</p><p>作为国内首个融合体育赛事、体育文化和体育产业的大型体育博览会，2023 上海体博会以「跃享申活，运育未来」为主题，展览面积多达 20000 平方米。</p><p>从新品首发到产品体验，从知识分享到项目推广，上海体博会几乎囊括了与体育相关的全部内容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/912.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第七届上海国际赛事文化及体育用品博览会。</p><p></p><p><strong>首发、首秀、首展</strong></p><p>自 2015 年首次举办，上海体博会至今已经举办第七届。</p><p>谈到今年上海体博会的亮点，主办方东浩兰生会展集团股份有限公司副总裁裘皓明一口气说了四点，最先提到的是产品首发的数量。</p><p><strong>「今年上海体博会的首发、首秀、首展，要比前两年高出很多，今年现场有 21 款首发产品，有的甚至是全球首发。」裘皓明笑着介绍道。</strong></p><p>如布鲁克斯品牌首次在中国曝光了全新顶级碳板跑鞋；康尼冲金时刻配色系列全新上市；HOKA 展示最新公路竞速碳板跑鞋；F5 COFFEE 带来了展会限定款紫色大键盘......</p><p>各个品牌之所以如此看重上海体博会，是因为背后蕴藏着与用户分享交流的机会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/913.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">开幕式现场。</p><p></p><p>布鲁克斯中国区运营总监林明星告诉澎湃新闻记者，该品牌自去年进入中国市场以来，目前还没有线下门店，上海体博会成为品牌与消费者的一次正式见面，「参加这次展会，自然是希望让我们有更多的品牌露出机会，但更重要的是能够让更多的跑者有机会在现场体验我们产品。」</p><p>和林明星的回答颇为相似，索康尼品牌市场中心总监陈瑞也表示：「相比于产品推广，我们更多是借这个机会去尝试服务我们的跑者，与跑者有更多的互动。我们三天的活动，大部分是一些跑者小课堂，去和跑友做一些分享，帮助他们更好地进入状态。」</p><p>事实上，不光是参展的品牌方尝试分享与交流，整个展会也将知识分享作为核心元素——在上海体博会的宣传手册中，两页纸写满了每天的讲座安排。</p><p><strong>据官方介绍，现场有多位知名行业组织、体育明星和 KOL 亲临，为大家提供一站式的运动讲解，内容涵盖运动健康、安全、装备、路线、饮食等方方面面。</strong></p><p>此外，现场还提供户外运动公益教学，解答运动者们关心的各种问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/911.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 上海体博会形象大使刘炜。</p><p></p><p><strong>足球、非遗、奥运，体博会应有尽有</strong></p><p>为进一步推动体育文化的传播，本届体博会特别授予奥运跳水冠军、奥运会五金得主吴敏霞，前中国国家男篮队长、现国家男篮助理教练刘炜，前中国国家男足队员谢晖为 2023 上海体博会形象大使。</p><p>刘炜是第一次来到上海体博会的现场，开幕式之前他与谢晖一直在交流，「谢晖说马拉松是一个非常专业的项目，大家对跑鞋特别重视，我俩借机聊了聊跑鞋，也聊了聊其他的体育运动。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/910.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现场非常热闹。</p><p></p><p>事实上，脱胎于上海马拉松的上海体博会，一直有着非常浓厚的跑步元素，但今年的展会除了跑步还有更加多元的主题。</p><p>其中，上海申花足球俱乐部携冠军奖杯及众多周边与广大粉丝见面，英超曼城足球俱乐部也在现场展示了英超冠军奖杯，同时还有签名球衣、新赛季球衣等展品。这也是两家具乐部首次参加上海体博会。</p><p><strong>看到申花俱乐部的展台，刘炜表示：「我觉得未来篮球的元素也有机会出现在上海体博会。毕竟我们都在做以体育人的事情，希望让更多人，尤其是老百姓都能参与体育运动，这对大家身心发展都特别有帮助。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/914.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现场武术表演。</p><p></p><p>除了足球元素，本届体博会还集结了多种非遗体育运动，主题展选取精武武术、绵拳、卢氏心意拳、吴氏太极拳、奉贤滚灯、舞草龙、马桥手狮舞、浦东绕龙灯、罗店划龙船习俗、古本易筋经十二势导引法等多个国家级非遗项目，诠释体育非遗的文化底蕴和精神内核。</p><p>同时，现场还有 2024 年将在上海黄浦滨江举办的奥运会资格系列赛上海站四个运动赛事的内容科普展示，自由式小轮车、霹雳舞、滑板以及攀岩运动等四项新潮体育运动项目齐聚展馆。</p><p>不仅如此，现场还举行了上海市街舞锦标赛、青少年户外技能比赛等，让观众零距离感受到体育竞技的魅力。&nbsp;</p><p><strong>刘炜感慨道：「这是我第一次参加上海体博会，可以说是大开眼界。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/909.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">领取上马装备的跑友。</p><p></p><p><strong>上马专区打造现场竞技氛围</strong></p><p>自 2015 年首次举行上海体博会以来，上马就将参赛者领取赛事号码簿和参赛包的环节融入其中，正因如此，这场展会也成为上马必不可少的一项系列活动。</p><p>上马跑者在体博会现场领取参赛装备，特设的上海马拉松展台更是为上马选手提供了一个加油打气的独特场所，让整个体博会现场充满激情与竞技的氛围。</p><p>2023 上海马拉松展台围绕本次赛事主题「申爱相拥，卓越共进」，向观众呈现本次赛事的精彩亮点速报及上马特许商品快闪店。</p><p>在现场，观众可以提前了解今年上马赛道信息，赛事当天人员岗位服装，以及上马奖牌揭秘等赛事相关资讯。</p><p>黑暗跑团的颜文利只是简单逛了一下展会，便对澎湃新闻记者感慨道：<strong>「感觉今年的体博会比以前更热闹了，尤其现在还是工作日，但一大早来的人比我想象中的多，感觉参展的品牌也越来越高大上了。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:36:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/921.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405004_202311240736d6a6ce47-f5e4-45cf-9ca1-797aae14cd33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰]]>
            </author>
            <category>上海体博会</category>
            <category>上海体育</category>
            <category>赢家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/921.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/922.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再看南昌制造]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中部地区省会城市南昌的发展一直以来都备受关注。今年以来，也更能感受到南昌人对城市发展的紧迫感。</p><p>再次坚定了强省会战略之后，南昌打造「一枢纽四中心」（指打造有全国重要影响力的综合交通枢纽和区域科创中心、金融中心、先进制造业与高品质服务业集聚发展中心）的步伐也越来越快。</p><p>不知网友对「南昌制造」是否熟悉，新中国成立后，国内的诸多第一都曾是「南昌制造」。如新中国第一架飞机「初教 5」，新中国第一架多用途民用飞机「运 5」，新中国第一辆轮式拖拉机「八一」牌万能拖拉机，以及新中国第一辆边三轮摩托车「长江 750」……</p><p>就在前几日举行的南昌市委党校 2023 年秋季学期主体班开学典礼上，江西省委常委、南昌市委书记、赣江新区党工委书记李红军为主体班学员讲授专题党课、介绍南昌市的工作重点时还提到，南昌要坚持制造业立市不动摇。要坚持创新发展，扭住先进制造业「牛鼻子」，加快推动数字化转型，助力企业技改升级，持续提升企业核心竞争力。要坚定不移招大引强，推动优势产业延链补链强链。</p><p>近年来，制造业立市的南昌在先进制造业发展方面成绩亮眼。澎湃新闻（www.thepaper.cn）近日走进南昌国家高新技术产业开发区（简称「南昌高新区」）和国家南昌经济技术开发区（简称「南昌经开区」），见证了南昌先进制造业的发展、创新。</p><p><strong>延链补链强链：电子信息产业集群壮大发展</strong></p><p>南昌市的地形地貌十分明朗，西部以山地、丘陵为主，东北部紧挨着鄱阳湖，南昌市中部则是赣江、抚河下游冲积出的赣抚平原。</p><p>南昌高新区位于南昌市区的东部，是江西省首个国家级开发区，在全国国家级高新区综合排名中连续 8 年进位赶超、位列第 22 名。</p><p>经过多年发展，南昌高新区打造了电子信息、新材料两大千亿产业。2022 年，高新区地区生产总值（GDP）实现 1010.24 亿元，增长 4.9%。在这其中，电子信息产业的发展贡献了关键力量。</p><p>深圳市天珑移动技术有限公司是一家全球领先的、国内排名第四的移动智能终端 ODM 企业。2017 年，深圳市天珑移动技术有限公司在南昌高新区注册成立江西美晨通讯有限公司（简称「美晨通讯」）。2018 年至 2022 年期间，美晨通讯累计实现总产值约 411 亿元。</p><p>目前，美晨通讯已投入超过 15 条 SMT 贴片设备流水生产线、3 条自动化检测线、56 条组包装生产线，2022 年实现年产 2000 万台移动终端产品整机产能、产值约 144 亿元。预计最终形成 30 条 SMT 生产线、50 条组装线规模，实现年出货量约 3000 万台移动智能终端产品，实现年主营业务收入不低于 200 亿元，并提供 7000 人以上就业岗位。</p><p>谈到为何落户南昌，美晨通讯公共关系部项目经理张行威表示，公司领导当年和南昌相关负责人谈了一次到两次，就已经达成合作意向，决定落户南昌。</p><p>「南昌当时电子信息产业的聚集度已经比较高，电子信息产业的产业链条比较完整。交通也很便利，当时到周边的省会城市 6 小时，现在是 3 小时。」张行威说，另外则是南昌的人力资源优势，公司旺季用工能达到 5000-6000 人，淡季大概 2000 余人，南昌可以满足企业的用工需求。</p><p>南昌高新区提供的一份资料也显示，今年 8 月，高新区电子信息产业用工 4.81 万人（较上年同期增加 2704 人，比 7 月增加 1138 人），占全区比重 67.3%。其中 50 家重点企业用工人数保持正增长。</p><p>近年来，南昌高新区电子信息产业已形成了以移动智能终端、LED 为代表的特色产业集群，2022 年实现营收 1501.2 亿元，同比增长 11%，总量占南昌市的 75%，占全省的 20%。南昌高新区 LED 芯片产能跃居全球前三，大功率 LED 光源产能位居全国第一，LED 产业形成了从设备、材料、芯片、封装到应用的完整产业链生态链。</p><p>南昌高新区的移动智能终端产业已集聚了 10 余家整机生产企业和 80 余家配套企业,产业链条完整度超 80%，2022 年产能突破 1.7 亿部，出货量 1.2 亿部，占全球 ODM 出货量的四分之一。</p><p><strong>积极争取中国商飞总装产线落地南昌高新区</strong></p><p>除去电子信息产业，高新区航空制造业的发展成绩也十分亮眼。高新区已成为全国唯一集聚中国航空工业集团有限公司、中国航空发动机集团有限公司和中国商用飞机有限责任公司等三大航空央企的航空产业园区。</p><p>2018 年落户南昌高新区的江西中发天信航空发动机科技有限公司（简称「江西中发天信」），是中发天信（北京）航空发动机科技股份有限公司的全资子公司。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/884.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 1，江西中发天信展厅展示的一款飞机发动机。 澎湃新闻记者，高宇婷，图</p><p></p><p>江西中发天信总经理潘宁民告诉澎湃新闻，公司在当初选址建设小型航空发动机研发生产基地时，考察了多个地方。最终选在江西南昌的原因，一是江西航空氛围好，产业基础扎实，是唯一一个拥有两个航空主机厂的省份（指位于南昌的航空工业江西洪都航空工业集团有限责任公司，以及位于景德镇的中国航空工业昌河飞机工业 (集团) 有限责任公司——编者注）；二是江西省、南昌市、高新区各级政府在各方面给予公司很大的支持。</p><p>「江西省拥有丰富的人力资源，南昌市作为江西省的省会城市，拥有多所高等院校和职业教育学校，航空人才基础较好，拥有南昌航空大学、北航江西研究院等高校、科研院所，有利于开展产学研合作，不仅能进一步加强公司持续研发能力，还可以为企业培养和输送大量优秀的人才。」潘宁民说，同时，南昌市还出台了一系列人才扶持政策，帮助企业招才引智。</p><p>目前南昌高新区依托全国跑道长度最长的通用机场——瑶湖机场，已落户航空项目 78 个，项目总投资约 711 亿元，其中包含整机制造企业 9 家、航空发动机制造企业 2 家、航空产品配套企业 43 家，基本形成覆盖设计、审定、制造、试验、试飞、交付等环节的产业发展能力。2022 年，航空制造产业实现营收 215 亿元，同比增长 13.2%。</p><p>今年 1-9 月，江西中发天信自主研制生产的 XX850 发动机，已随着翼龙 10 无人机完成鉴定正式进入小批生产。而今年，高新区也已完成签约项目 8 个（泰豪集团装备科技产业园项目、南昌普莱恩大范围高分辨率航空影像数据获取与处理项目、南昌朗卓数字航空信息化产业项目、江西航动航空零部件项目、南昌建豪直升机起降点服务项目、江西联保军民融合能源保障示范工程项目），签约总额 58.22 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/885.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 2，澎湃新闻日前发布的关于南昌打造「一枢纽四中心」的稿件中，有网友对南昌发展提出如上建议。</p><p></p><p>而下一步，南昌将积极争取中国商飞总装产线落地南昌高新区，推动中航发长江系列发动机维护大修中心等项目落地，同时围绕洪都航空和江西商飞两大整机龙头企业，重点从客舱内饰、金属零部件制造、复材零部件制造三个主要方向，推动其产业链上、下游企业落户南昌高新区。</p><p><strong>从传统汽车到自动驾驶的新能源汽车，南昌有行动</strong></p><p>高新区在城东，经开区在城西，依靠梅岭。经过 30 年的发展，南昌经开区形成了电子信息、新能源汽车等五大产业。</p><p>江西省内第一家上市公司是一家老牌的汽车制造企业——江铃汽车股份有限公司。江铃汽车在救护车市场的份额超过 60%，在疫情期间，江铃汽车生产的全顺救护车在抗疫期间第一时间火速驰援武汉，是全国第一批交付的负压救护车，也被称为「战‘疫’第一车」。</p><p>2015 年，专业从事新能源汽车研发、生产、销售和服务为一体的自主品牌企业——江西江铃集团新能源汽车有限公司成立（简称「江铃新能源」）。</p><p>作为我国较早的新能源汽车企业之一，历经 8 年发展，江铃新能源已形成完善的产品设计开发、试验试制、供应链、质量、生产制造及一致性保证、销售与售后服务保障体系。</p><p>江铃新能源的一位负责人告诉澎湃新闻，发展新能源汽车是国家战略，江铃集团也必须参与其中，尽国有企业的一份力量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/886.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 3，江铃新能源汽车生产线。 王珏玮，图</p><p></p><p>江铃新能源工程研究院副院长沈祖英告诉澎湃新闻，公司立足新能源平台技术基础，目前打造 A00、A0 到 A 级三大车型平台。</p><p>在核心技术方面，江铃新能源在新能源整车控制、动力电池、电驱动、线控底盘、轻量化等方面积淀多年。近年来针对新能源汽车低温续航焦虑、人车交互、智能驾驶等方面不断努力研发，也有许多成绩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/887.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 4，江铃新能源焊装车间自动化率 90%，主焊部分自动化率 90%，涂胶部分自动化率 100%。 王珏玮，图</p><p></p><p>沈祖英表示，针对多元市场需求，公司规划开展增程与换电车型开发，满足不同用户群体出行需求。同时与智能驾驶全球领先企业战略合作，开展高阶智能驾驶车型开发，布局中大型车型平台，切入高端出行市场。</p><p>提到对新能源汽车赛道的前景预判和无人驾驶技术发展的谋划，沈祖英提到，未来软件在全车成本的比重将大幅提升；高安全、高智能、低能耗将成为未来新能源汽车竞争的关键技术点。</p><p>在沈祖英看来，从国家层面来说，新能源汽车的智能化应是两条技术路线并举：一是车路云图，二是单车智能。尤其是单车智能技术是国家未来发展的重要力量，未来，高阶智能将改写新能源汽车的发展格局。</p><p>沈祖英表示，随着中国新能源汽车发展，电动化、网联化、智能化技术高速发展。而在电动化、网联化方面，无论是核心技术还是应用，中国都走到了世界前列。但在智能化方面与国外头部企业相比（如特斯拉）还存在差距。很大程度上是因为特斯拉近几年智能化汽车在全球每年有百万级的销量，智能化训练样本巨大。目前国内新能源汽车比例高，但智能化（L2.9 以上）比例还有差距，国家要鼓励国内主机厂与国内头部智能驾驶企业强强联合，短时间内扩大国内汽车智能汽车应用样本量，缩小与国外智能驾驶差距。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/888.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:21:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401373</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/901.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401373_202311240721573fd47c-f721-43a9-8b3d-f1913c070428.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高宇婷]]>
            </author>
            <category>南昌</category>
            <category>制造业</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/901.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/902.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九届中国国际版权博览会暨 2023 国际版权论坛在成都举办]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日至 25 日，第九届中国国际版权博览会在成都举办。央视新闻，图</p><p></p><p>11 月 23 日，由国家版权局和世界知识产权组织主办、四川省版权局和成都市人民政府承办的第九届中国国际版权博览会暨 2023 国际版权论坛在四川省成都市举办。</p><p>中宣部副部长张建春在开幕致辞中表示，第九届中国国际版权博览会暨 2023 国际版权论坛是党的二十大后我国举办的规模最大的国际性版权活动，是学习贯彻习近平文化思想、以版权为媒助力文化繁荣兴盛的实际行动。多年来，作为世界知识产权组织成员国，中国政府持续加大版权保护力度，推动版权保护和运用为经济社会创新发展作出积极贡献。特别是党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国版权事业实现突破性进展、取得历史性成就，中国版权法治化水平显著提升，中国特色版权治理体系日益完备，版权创新创造动能空前迸发，版权国际影响力、感召力、塑造力显著增强，在推动文化繁荣、科技进步和经济社会高质量发展方面发挥着越来越重要的作用。</p><p>张建春提出三点倡议：一是高度重视，形成合力，进一步加大版权保护力度，持续发挥版权对文化创新创造的激励作用，全面提升版权对产业高质量发展的引领作用，构建版权保护社会共治格局，营造更加公平公正健康的营商环境；二是尊重国情、深化合作，构建平衡有效的国际版权保护体系，促进各国在人才培养、制度机制、信息共享等方面平等协商、密切合作，实现互利共赢；三是加强培育，扩大参与，增强公众的版权保护意识，营造尊重知识、崇尚创新、诚实守信的良好文化氛围，让保护版权成为人们的自觉行动。</p><p>版博会是我国版权领域唯一的国际性、国家级版权专业博览会，自 2008 年创办以来，每两年举办一届，已先后在北京、成都、广州、苏州和杭州等地成功举办了八届。目前，版博会已成为集中展示展览版权作品、活跃版权交易贸易、促进版权价值转化、推动中外版权交流的重要平台。本届版博会为期 3 天，以「版权新时代，赋能新发展」为主题，设置线下展和线上展。线下展面积达 5.2 万平方米，设置 4 个展馆，5 大展区，包括国家版权局、国际组织展区；省（区、市）展区；国家级版权示范城市、版权创新发展基地、版权交易中心联盟、区块链试点单位展区；版权重点企业展区和场馆综合服务区。世界知识产权组织、国内外著作权集体管理组织和版权行业协会等参展，31 个省（区、市）、18 个版权示范城市、3 个国家版权创新发展基地全部参加。本届版博会展位数量、展馆面积、展会规模等均为往届版博会之最，重点展示了音乐、动漫游戏、影视、网络文学、出版等优秀版权作品，以及版权领域的新技术、新产品和新成果，突出展示了版权产品在价值转化中赋能版权产业高质量发展、推动我国经济、科技、文化等方面取得的成绩。线上展通过版博会官方网站等平台，运用人工智能等新技术，以 3D 沉浸式空间场景方式，设有线上展厅、资讯大厅、服务大厅等板块，多维度展示版博会最新动态和成果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:21:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405079</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405079</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/66.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405079_2023112407218947bd9a-070a-46f2-b9db-c5187ce29950.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>国际版权博览会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/66.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/67.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜每周工作 70 小时能让印度「卷」成世界强国？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「为了国家发展，年轻人应该自愿每周工 70 小时。」10 月底，印度亿万富翁纳拉亚纳·穆尔蒂 (N.R. Narayana Murthy) 在一档名为《以身作则》的播客节目上的这番发言点燃了印度舆论。</p><p>穆尔蒂是印度 IT 巨头印孚瑟斯的创始人，也是英国首相苏纳克的岳父。他在谈话中指出：「印度是世界上工作效率最低的国家之一，如果不提高工作效率，我们将无法与那些已经取得了巨大进步的国家竞争。」</p><p>「因此，我的要求是——我们的年轻人必须说‘这是我的国家，我愿意每周工作 70 小时’。」他补充道。</p><p>这些言论广泛传播后，穆尔蒂收到了来自软件工程师、人力资源专业人士以及工会等各方的批评，不过也获得了一些议员和公司高管的支持。社交平台和报纸上，人们就「有毒」的工作文化以及雇主对员工的期望展开了激烈辩论。</p><p><strong>「每周工作 70 小时」言论疯传，码头愤怒</strong></p><p>穆尔蒂的言论尤其引发了印度码农们的愤怒。</p><p>「要达到每周工作 70 小时，就必须每周六天、每天工作 11.66 小时，或者七天不停歇每天工作 10 小时。如此疯狂的工作日程没有给个人生活或家庭幸福留下任何空间。对那些坐拥大量资金的退休人士来说，提出这种不可行的建议倒是容易得很。」来自印度「硅谷」班加罗尔的一名叫阿鲁纳·拉尔 (Aruna Lal) 的软件开发人员向《印度人报》抱怨道。&nbsp;印度在 1948 年颁布的《工厂法》中规定，员工每天工作不得超过 9 小时（某些州要求不超过 8 小时），或每周不得超过 48 小时。</p><p>公众反对的原因主要是担心长时间工作可能引发身心健康问题。班加罗尔心脏病专家迪帕克·克里希纳穆尔蒂 (Deepak Krishnamurthy) 博士在 X（前 Twitter）上写道：「没有时间社交，没有时间与家人交谈，没有时间锻炼，没有时间娱乐，更不用说公司还希望人们在下班后回复电子邮件和电话。你想知道为什么年轻人会患心脏病吗？」&nbsp;</p><p>然而与此同时，也有许多人同意穆尔蒂的建议。就在穆尔蒂他发出这番言论后，印度的名人们开始在 X 上排着队，挂着小国旗，为他们的亿万富翁同胞背书。</p><p>人民院议员马尼什·特瓦里 (Manish Tewari) 就在社交平台上公开表示，他不理解围绕每周 70 小时工作制引起的这场骚动。</p><p>他以自己为例——议员每周工作 7 天，每天工作 12 到 15 小时，连自己上次周日休息是什么时候都不记得了。</p><p>特瓦里不遗余力地推崇这种「奋斗方式」，并且认为这是十分合理的：「如果印度要真正成为一个强国，必须有一两代人将每周工作 70 小时作为自己的职业道德。」他再次强调，每周 70 小时工作制和 15 天年假应该成为「一种常态」。&nbsp;</p><p>印度最大的工程集团拉森·特鲁伯 (L&amp;T) 名誉主席纳伊克 (AM Naik) 表示，他在发展这家工程巨头的 50 年里，每天工作 15 个小时，经常睡在办公室。即便是长时间工作之后回到家，他心里想的还是公司的事。&nbsp;</p><p>实际上，这不是穆尔蒂第一次发出类似言论。早在 2020 年的时候，他就建议印度人在两到三年内每周至少工作 64 小时，以弥补「新冠肺炎封锁」造成的经济放缓。</p><p>IT 公司马衡达 (Tech Mahindra) 的首席执行官古尔纳尼 (CP Gurnani) 表示，穆尔蒂可能希望人们能够以更全面的方式看待这一建议。「我相信，当他谈到工作时，不只是为了公司，更是为了你自己和你的国家。他没有说为公司工作 70 小时，而是为公司工作 40 小时，为自己工作 30 小时。」他在 X 上发帖说。</p><p>他还号召年轻人，说 70 小时工作制能让人脱颖而出。「投入 10000 个小时，成为某个学科的大师。熬夜，成为你所在领域的专家。」</p><p>穆尔蒂发声之前，在更多行业里，被迫延长工作时间早已成为普遍现象。今年早些时候，泰米尔纳德邦政府提出了一项允许工厂将工作时间从 8 小时增加到 12 小时的法案，后在当地工人和反对派领导人的抗议下撤回。</p><p>公司雇员或许可以得到相应工作时长的报酬，但是零工工人甚至不被公司视为「雇员」，没有明确的「工作时间」规定，他们的权益一直都未受到重视。家政行业便是最典型的例子。官方统计显示印度家政行业的就业人数为 475 万人（其中 300 万人为女性），但这一数字被认为严重低估，真实从业人数要在 5000 万左右，而这个行业几乎所有人都处于过度工作的状态。</p><p>2023 年 9 月，关注全球贫困问题的非营利组织「博根项目」发布了一项调查，接受访问的印度新德里附近地区的一名家政女工表示，由于家政工人的薪资非常低，她每天需要去五户人家工作 11 个小时，即便如此每个月的收入也仅仅是 23000 卢比（约 2000 元人民币）。但仍然会有无数来自农村的年轻女性接受这种长时间不间断的工作，也许她们从十几岁时来到城市，工作几十年也并不会实现阶级跨越，但是她们期待等到 50 岁时能够看到自己的儿子成为坐在办公室里的印度精英。</p><p>另一个被迫不断延长工作时长的零工职业是司机。随着整体经济环境变差，送货、出租车和机动三轮车的佣金不断下降，大多数司机零工都难以维持收支平衡，他们每天不得不工作超过 12 个小时。&nbsp;</p><p>印度网约车巨头 Ola 和 Uber 的司机及车主协会主席坦维尔·帕沙 (Tanveer Pasha) 表示，大多数出租车司机平均每天工作超过 14 小时。「许多人的工作时间甚至达到 18 至 20 小时。他们在出租车里睡几个小时，然后又开始工作。人们觉得我们是个体经营者，可以自由地决定要不要接送客人或者送货。但这种自由只是名义上的，为了维持生计，我们普遍被迫每天工作超过 12 小时。」</p><p>尽管穆尔蒂提倡 70 小时工作制的理由是他认为目前印度的工作效率太低，然而，根据国际劳工组织的数据，印度已经是世界上最勤奋的国家之一。在疫情前，印度人平均每年工作时间超过 2000 小时，远高于美国、巴西和德国。每周工作时间达到 47.7 小时，只有卡塔尔、刚果（布）、莱索托、不丹、冈比亚和阿拉伯联合酋长国的平均水平高于印度。&nbsp;</p><p><strong>印度「强国梦」要靠打鸡血？</strong></p><p>印度富人们致力于给年轻人打鸡血不无理由。穆尔蒂的论点植根于国家进步敍事中的常见论点：只有增加工作时间，印度才能与中国、日本和德国等经济体竞争。</p><p>2023 年对印度来说是极大提高了对未来信心的一年。作为世界上人口最多的国家和增长最快的新兴经济体，过去 12 个月印度的国际地位得到提升。皮尤研究中心 2023 年 8 月的全球态度调查显示，23 个国家的 46% 的公民对印度持好感。对于美国及其在亚洲和西方的大多数盟友来说尤其如此。</p><p>2023 年 1 月，印度与 125 个国家举行了「全球南方之声」线上峰会（Voice of Global South Summit）。5 月，印度受邀出席在日本举行的七国集团会议，并参加了不久后举行的四方峰会。7 月，印度担任轮值主席国的 2023 年上合组织 (SCO) 领导人峰会以远程视频的方式举行。8 月，印度参加的金砖国家峰会。9 月，印度首次主办了 G20 峰会，有 43 个国家的领导人出席。11 月，印度受邀参加亚太经合组织 (APEC) 峰会。2024 年 1 月，印度还将在新德里主办四方安全对话 (Quad) 领导人峰会，目前印度计划在共和国日后一天举行这次活动，以展示其全球影响力。</p><p>作为一个后殖民国家和不结盟运动的创始成员，印度处于美国领导的印太战略的核心地位。尽管与美国关系密切，但印度仍参加了包括俄罗斯和中国在内的非西方集团。这种关系表明印度领导人希望确保自己的国家不被视为西方阵营的追随者。印度高度重视战略自主权和对南半球（前不结盟世界）的支持，这既是针对西方世界，也是向俄罗斯和中国发出的信息。</p><p>印度七十多年来所寻求的多极世界秩序可能尚未成为现实，但印度今天无疑处于独特的地位。冷战期间，新德里的影响力主要来自于其在不结盟世界中的领导所带来的外交影响力。而今天的印度处于更好的境地，除了外交和军事之外，它展现出了经济上的潜力。</p><p>标准普尔全球公布的 10 月采购经理人指数也显示，经过 2021 年和 2022 年两年的经济高速增长后，印度经济在 2023 年继续呈现持续强劲增长。很可能在 2023 年超越日本，从目前全球第五大经济体跃升至全球第三大经济体。</p><p>据印度媒体透露，12 月，印度总理莫迪将发布一份名为《印度愿景 2047》的文件，以实现到 2047 年成为 30 万亿美元发达经济体的目标，将涵盖政府流程重组、全球参与、实施路线图以及避免中等收入陷阱等措施。这份文件还将包括培养全球领导人、解决地区差异和发展人力资本的计划，印度 2030 年和 2047 年的路线图也将详细列出。2024 年印度大选在即，《印度愿景 2047》也凸显出寻求连任的莫迪和他的印度人民党的竞选主张以及该国的迫切需求。</p><p>印度经济学家阿硕卡·莫迪 (Ashoka Mody) 指出，对未来更高增长率的预测都是根据疫情反弹推断的。实际上印度目前制造业规模小且缺乏竞争力，自 20 世纪 80 年代中期自由化改革以来，制造业占 GDP 的比重略有下降，降至 14% 左右，而中国为 27%，越南为 25%，而且还在上升。印度在全球制成品出口中所占份额不足 2%&nbsp;，而且随着其经济在 2022 年下半年放缓，制造业进一步萎缩。然而，正是通过出口劳动密集型制成品，韩国、中国以及现在的越南才激活了大量的劳动力，拥有 14 亿人口的印度出口的制成品价值却与拥有 1 亿人口的越南的出口额大致相同。而目前看来，越南已做好了领先的准备。</p><p>这就是为什么众多印度老板们同意「每周 5 天工作制不是像印度这样的发展中国家所需要的」。正如印度网约车巨头 Ola 公司创始人巴维什·阿加瓦尔 (Bhavish Aggarwal) 所说：「现在不是我们减少工作、娱乐自己的时候。相反，现在是我们全力以赴，在一代人的时间里建立起其他国家几代人都建立起来的东西的时候了。」他是最早支持穆尔蒂每周 70 小时工作制的人之一。&nbsp;</p><p><strong>「卷」人力重要，还是教育、创新重要？</strong></p><p>但是，过度延长工作时间就能实现一个国家的成功吗？</p><p>经济学中有一个理论叫努力悖论 (Paradox of Toil)，意思就是越努力越穷。具体的逻辑是这样的，正常情况下，越努力降成本，销售会越好，利润会越高，经济会越好。在债务-通货紧缩的情境下，如果所有人都努力降成本，价格水平就会下降，就会引发更严重的通缩，导致实际债务变得更重，从而导致需求进一步萎缩，经济也会随之恶化。</p><p>也就是说，如果经济在短期内处于比较疲弱的状态，需求十分不足，价格下行压力很大，这个时候释放生产力的改革即使做了，短期带来的效果也是值得斟酌的。</p><p>在最近的第二季度财报后新闻发布会上，印孚瑟斯首席财务官 Nilanjan Roy 表示，印孚瑟斯有大量的应届生人力资源以及提高这些人力资源利用率的余地，因此不会考虑再做校园招聘。</p><p>他说："去年，我们招聘了 50000 名应届生，招聘人数超过了需求......我们在利用率方面仍有很长的路要走，目前还没有进入校园......我们将根据未来的预测，每季度对此进行监测和调整。」</p><p>作为印度第二大 IT 服务公司，印孚瑟斯在 2023 年 9 月季度综合净利润增长了 3.1%，达到 62.15 亿卢比，但将全年收入展望下调至 1-2.5%，理由是决策放缓和可自由支配支出的持续压力。该公司对外宣称，在不确定的宏观环境下，随意性项目和大型转型计划已大幅减少。在这种情况下，该公司创始人发出工作 70 小时的号召，恐怕也需要认真对待。</p><p>印度商学院的 Chandrasekhar Sripada 教授警告称，尽管印度雄心勃勃，希望到 2075 年超越中国，成为世界第二大经济体，但不应采用每周工作 70 小时的激进措施，因为这会导致印度成为一个「倦怠」 国家。「我们更关心的不应该是人们如何工作，而是我们能够创造多少工作。」 Chandrasekhar Sripada 说道。</p><p>另外，批评者还提出，生产力不仅取决于工作时间，还取决于心理健康、性别平等和工作质量等多方面因素。</p><p>《印度人报》在评论中直接指出穆尔蒂等人观点里的漏洞——他们把提高生产率的重担单一地放在员工个人的肩膀上，但现实是，这些公司和企业对创新的投资不足，而创新才是提高生产率的关键。</p><p>高盛 7 月份的报告中也指出，虽然印度人口结构具有一定优势，有可能促使其成为第二大经济体，但这并不是 GDP 增长的唯一驱动力，创新和提高工人生产力非常重要，这意味着要求印度经济中每单位劳动力和资本的产出更大。</p><p>印度经济学家米希尔·夏尔马 (Mihir Sharma) 认为，穆尔蒂不应该担心年轻的印度人工作时间不够，而应该批评他这一代人没有改善印度的教育体系，也没有为今天的工人提供竞争所需的技能。他的提议更多地暴露了印度企业文化问题，而不是印度的增长问题。</p><p>印度人与工作的关系独特地与精神内涵交织在一起，除了职业道德之外，大多数人还将他们的工作视为对更高意义的追求。印度有句广为流传的名言——「工作就是对神的敬拜」，每项工作都具有独特的精神意义，超越了工人和雇主之间单纯的交易关系。许多印度人认为苦难是他们前世「业力」的结果，这就是为什么人们只能默默忍受，因为他们对此无能为力。</p><p>这种「苦难」也自然地与政治事业联系起来，穆尔蒂等企业巨头才能毫无顾忌地以「国家建设」的名义发出每周工作 70 小时的号召，「朝九晚五」则被视为一种不符合精神追求和更伟大的集体利益的选择。</p><p>印度广告主管迪维亚·卡纳 (Divya Khanna) 在《我们维持的公司：印度企业文化洞察》一书中描述了这种情况：对印度人来说，在办公室进行面对面交流以及与管理层进行冗长、离题的会议是必要的。穆尔蒂等企业巨头长期以来一直吹嘘这种态度如何让印度企业比低迷的西方企业更具竞争优势。</p><p>十多年前，印度钢铁巨头拉坦·塔塔就曾向伦敦《泰晤士报》抱怨，他接手的英荷钢铁制造商 Corus 和汽车制造商捷豹路虎的管理层工作不够努力，他们不会留下来参加下午 5 点以后的会议，周五早些时候，办公室就空了。他暗示，塔塔钢铁公司强硬的管理层很快就会「纠正」这种情况。</p><p>不过，也有越来越多的年轻公司决定捍衞员工的「断网权」，保障他们在正常工作时间之外忽略工作通讯的权益。今年初，一家叫 Softgrid Computers 的印度初创公司通过锁定计算机并弹出消息督促员工回家的方式来对抗传统的过度工作、长时间工作的文化。这家总部位于印多尔的公司约有 40 名员工，他们表示正常下班后自己的睡眠质量改善了，工作积极性也提高了。</p><p>最初看到屏幕上弹出的「请回家吧！」和一旦办公时间结束将关闭系统的警告，员工们感到非常震惊。管理负责人穆罕默德·阿里·法尼 (Mohammad Ali Fanee) 认为，这是因为大多数人都习惯在需要获得批准才能下班的公司工作。「工作与生活的平衡是非常重要的一件事，我们相信当你与家人幸福时，你会在工作上有更好的表现。」他说。</p><p>这场辩论发生之际，疫情已经让世界各地的人们开始重新评估生活与工作的关系。许多人认为在家工作工作效率更高，还有一些人意识到健康的重要性，必须要找到一个工作与生活的平衡状态。</p><p>专家表示，这种想法的转变不仅对员工有利，而且对公司也有好处。国际劳工组织去年对 45 家公司进行了一项研究，结果显示：「在实施工作与生活平衡政策的公司里，员工离职率和缺勤率有所降低，同时招聘情况得到改善、生产率有所提高。」</p><p>印度企业家兼电影制片人罗尼·斯克鲁瓦拉 (Ronnie Screwvala) 在 X 上写道：「提高生产力不仅仅靠延长工作时间就能做到，而是要让人们通过所做事情获得更好的回报，比如技能得到提升、拥有积极的工作环境和公平的报酬。提高工作的完成质量比增加工作时间更重要。」</p><p>与此同时，国际劳工组织表示：「要求长时间工作可能会使工作场所的性别不平等永久化，使妇女更难在职业生涯中获得晋升，并加剧性别薪酬差距。」</p><p>Siddharth Warrier 是一名神经学博士和医生，他在撰文中写道，人的大脑之所以努力工作，唯一目的是获得个人利益--无论是在成长还是在经济方面的收益。如果是为了换取更多的钱，工作更努力或工作时间更长是最合理的。大脑很容易做出评估，回报是立竿见影的，而且没有风险。每个人都有一个价格，在这个价格下，他们会拼命工作。但如果大脑看不到任何明显的个人利益，为什么要花力气多做几个小时的工作呢？「也许高层人员需要每周工作 70 个小时，才能做到让国家进步。」他写道。</p><p>在穆尔蒂和行业领袖们写推文的 30 秒里，他们想的是这个国家的未来还是自己后代能继续吃尽红利？人们需要更聪明地工作，而不是更长时间地工作。一个疲惫不堪的国家里，人们将没有时间提高技能，也没有资金进行创新。印度不应该因为太累反而失去增长动力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:20:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/177.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401263_202311240720ad0d9eea-4f55-4827-90ce-b59437341e87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，李卷]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>卷</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/177.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/178.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[核观察｜英国核潜艇出故障险些艇毁人亡，核威慑支柱不堪重负]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央视新闻 21 日援引英媒报道称，一艘载有 140 名船员和数枚「三叉戟 2」型导弹的英国海军核潜艇近日在大西洋执行任务时发生故障，导致该潜艇下潜至「危险地带」，险些造成舰毁人亡。该事件的发生再次让英国核力量弱化的问题成为讨论话题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/495.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「前衞」级核潜艇是英国核力量的支柱。</p><p></p><p><strong>不让英国海军省心的潜艇</strong></p><p>多年以来，「前衞」级核潜艇一直不让英国海军省心的武器。</p><p>就潜艇本身而言，可谓是事故不断。如在 2009 年，英国的「前衞」级核潜艇「前衞」号在大西洋和法国的「凯旋」级战略核潜艇「凯旋」号迎头撞了个正着，虽然事后两国军方称没有造成重大险情，但两艘潜艇显然受了伤，其中英军潜艇只能被拖回港。</p><p>而在 2015 年，当时正在英国皇家潜艇部队服役的二等兵威廉·麦克奈利在网上公布了一份自己撰写的秘密报告，称只需一个假的身份证明文件，便能登上核潜艇，继而接触关乎国家存亡的核武系统，并且在他服役期间，至少发现了「前衞」级存在包括机密信息保护不全、电脑系统对火情危险出现评估错误、导弹预警警报失灵、安检形同虚设等三十多项安全漏洞。</p><p>到了 2016 年 6 月，从佛罗里达州沿海的英国「前衞」级核潜艇上发射的一枚「三叉戟」ⅡD5 导弹偏离轨道，没有按照计划射向 9000 千米以外的非洲西海岸，而是朝着美国本土方向「打过去」，所幸未携带核弹头。2022 年 11 月，英国「前衞」级核潜艇「胜利」号在大西洋水下游弋期间发生电气火灾事故，艇上超过 130 名水兵不得不紧急参与灭火，并让核潜艇上浮排除有毒气体。</p><p>除了硬件以外的问题，潜艇上的人员也是频频曝出问题，丑闻不断。</p><p>2017 年「前衞」级核潜艇 「警惕」号 41 岁的舰长阿姆斯特朗和 25 岁的副中尉丽贝卡·爱德华兹因发生不正当关系，双双被解职。同时这艘潜艇上的 36 岁副舰长迈克尔·塞尔斯海军少校，也因与 27 岁的女军官中尉汉娜·里奇菲尔德发生性关系而被勒令回国。同年 9 月「警惕」号上的水手在潜艇停靠美国海岸期间，大开派对，吸毒狂欢，9 名水手在体检中发现结果呈阳性，涉嫌吸毒被海军驱逐，而 4 名官员也在这一丑闻中被撤职。</p><p>2021 年，一名男水手在核潜艇上醉酒后对一名女同事进行性骚扰，被判处 9 个月徒刑。同年英国核潜艇部队女军官克莱尔·詹金斯和情人在潜艇基地拍摄色情照片和视频并发到网上盈利。2022 年英国海军依然不断收到有关核潜艇上对女性的虐待和欺凌行为的举报。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/496.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">用于取代「前衞」级的下一代弹道导弹核潜艇「无畏」级设想图。</p><p></p><p><strong>不堪重负的核威慑支柱</strong></p><p>有分析认为，「前衞」级的麻烦之所以层出不穷，一个主要的原因就是超期服役。</p><p>冷战结束以后，世界战略形势发生了巨大变化，英国也随之调整了自身的核战略，开始奉行「最低限度核威慑」，追求最小规模的核力量对敌人实施难以承受的打击，从而阻止其对英国进行核打击或其他方式的攻击，并防止「核讹诈」。随着对战略核装备的需求变少，英国于 1992 年撤除了陆基核武器，1998 年结束了空军的核战备执勤，目前英国的核威慑力量仅依靠 4 艘「前衞」级潜艇及其搭载的「三叉戟」潜射弹道导弹。</p><p>「前衞」级战略核潜艇是英国海军第二代弹道导弹核潜艇，该潜艇于 1983 年开始设计研制，首艇在 1986 年开工建造，1993 年交付英国海军服役。「前衞」级战略核潜艇设计有 16 个弹道导弹发射单元，可配备 16 枚「三叉戟」ⅡD5 导弹潜射弹道导弹，每枚导弹可携带 4 至 6 枚核弹头，作为英国目前唯一的战略打击力量，这 4 艘潜艇执行「不间断的海上战略威慑」（CASD）政策，即保证有 1 艘「前衞」级潜艇 24 小时在公海进行战备巡航，随时准备在最短时间内发射其搭载的核武器。</p><p>「前衞」级最初的设计寿命为 25 年，原本将在 2020 年前后达到服役期限并相继退役。作为「前衞」级潜艇的后继，2016 年 10 月英国首艘「继承者」级战略核潜艇开始动工建造，随后被命名为「无畏」号，该级潜艇也被更名为「无畏」级弹道导弹核潜艇。按最初计划，「无畏」号战略核潜艇将在 2028 年服役，但是由于在建造过程中出现了一系列因素导致进度被拖延，「无畏」级很可能在本世纪 30 年代初也无法服役，这就要求「前衞」级将必须服役 37-38 年，远远超过其原本设计寿命，而随着艇龄的增长，其战备状态不可避免地受到了影响，从而故障频频。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/497.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">战备巡航任务结束后返回的「前衞」级潜艇，全身挂满了各种海洋藻类生物，而且艇体上的消音瓦也出现大面积脱落。</p><p></p><p>同时，潜艇的健康状况不良也让艇上的人受到了负面影响。</p><p>按照正常情况，核潜艇进行海上部署的时间通常在 2 个月左右，一般不会超过 3 个月。这主要是因为核潜艇长期在水下活动，而且由于核潜艇操作技术复杂，所有艇员都处于高度紧张之中，再加上潜艇内部空间狭小，难以提供必要的休息和活动空间，这就让潜艇艇员的精神压力无法得到缓解，所以水下生活过长，就会导致人出现心理问题。</p><p>但是「前衞」级的巡逻时间却普遍延长。相关方表示，延长巡逻时间的部分原因是四艘潜艇中的一艘发现反应堆泄漏，此后进行了长达 7 年的改装，直到 2022 年 7 月才恢复服役，这导致英国可用潜艇的数量减少到了三艘，所以这三艘自然需要能者多劳。相关数据显示，2022 年英国两艘「前衞」级潜艇分别出海巡逻了 157 天。在 2023 年 9 月，英国摄影师希拉·威尔拍到了一艘「前衞」级核潜艇返回苏格兰西海岸的克莱德皇家海军基地的照片，据称这艘「前衞」级核潜艇是在海上连续执勤了 6 个月才返回基地，潜艇全身挂满了各种海洋藻类生物，而且艇体上的消音瓦也出现大面积脱落，简直惨不忍睹，既然潜艇都成这样了，艇员的境况更是可想而知。</p><p>以上种种都让各界对英国核武器安全以及核威慑的稳定性产生了质疑，而这样的困境会随着「无畏」级建造的进一步拖延愈发加深。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:20:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/537.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399942_20231124072058c0aa6f-53d6-442f-88f6-285bfaf6b564.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，兰顺正]]>
            </author>
            <category>核观察</category>
            <category>核潜艇</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/537.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/538.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[等待 17 个月，创业板当前待审时间最长 IPO 企业六合宁远过会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>苦等 17 个月，517 天，创业板 IPO 待审最大「钉子户」北京六合宁远医药科技股份有限公司（简称「六合宁远」）过会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/14.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 23 日，深圳证券交易所上市审核委员会发布 2023 年第 85 次审议会议结果公告，六合宁远首发过会。</p><p>六合宁远 IPO 材料于 2022 年 6 月 24 日受理，前后共有两次问询，上会前是创业板待审企业中排队时间最长的企业。目前，与六合宁远同一批在 2022 年 6 月受理的企业中，仍有 4 家企业待审。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/988.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>六合宁远是一家专注于小分子药物化学合成领域的专业 CRO/CDMO 服务提供商（「Contract Chemistry Service Organization」，简称「CCSO」），服务新药研发核心环节。六合宁远打造的小分子新药研发化学合成一站式服务平台及其运作模式，能够帮助全球小分子创新药研发企业缩短研发时间、降低研发成本，从而提高研发效率，最终实现药物早日上市。</p><p>招股书数据显示，2020 年至 2022 年以及 2023 年前 6 个月，六合宁远营业收入分别为 2.74 亿元、4.21 亿元、4.9 亿元和 3.14 亿元，2020 年至 2022 年，公司营业收入复合年增长率为 34.25%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/987.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>六合宁远主营业务包括小分子药物化学合成 CRO、小分子药物化学合成 CDMO 及药物分子砌块业务，2020 年至 2022 年以及 2023 年前 6 个月，主营业务毛利率分别为 44.71%、47.26%、47.38% 和 44.69%。</p><p>在审议会议上，六合宁远被问询的问题主要围绕着研发费用以及经营业绩两大方面。</p><p>研发费用方面，审议委员表示研发技术人员存在既从事生产又从事研发活动的情形，要求六合宁远说明研发费用中职工薪酬的归集是否准确合理；CRO 业务支出均计入生产成本，以及 CDMO 业务小试完成之前的支出均计入研发费用的原因及合理性；说明与研发费用相关的内部控制制度是否健全有效。</p><p>经营业绩方面，要求六合宁远说明 CDMO 业务新增客户收入占比持续下滑的原因及合理性，CDMO 业务收入增长是否具有可持续性；说明 CRO 业务收入占比以及毛利率均持续下滑的原因及合理性，是否存在进一步下滑的风险。</p><p>澎湃新闻注意到，六合宁远现场被问询的问题，均在两次问询中有所涉及。</p><p>其中，涉及与研发费用相关的内部控制制度方面，六合宁远表示，对项目研发计划、立项、研发过程管理、结题验收、研发费用管理、研究成果开发、研究成果保护、后评估等进行了规定，制度中明确制定了岗位责任制，明确了各自的权责及相互制约要求与措施。研发阶段与生产阶段明确划分，不存在为履行销售合同投入研发相关的人员、机器设备、物料情况，符合《企业会计准则》的相关规定， 相关内部控制制度运行良好且有效执行，不存在将生产成本归集为研发支出的情形。</p><p>而相关业务下滑方面，六合宁远表示，CDMO 业务新增客户收入占比持续下滑，一方面是因为 2020 年产能快速提升，新增核心客户需求日益增加等原因，CDMO 业务来自原有客户老项目的收入增长较快；另一方面，新药研发企业在选择 CDMO 供应商时通常较为谨慎，在批量采购前大多需要对供应商进行严格的现场审计，以考察供应商的硬件设备、研发能力、EHS 管理水平和项目管理能力等。2022 年 1-6 月，六合宁远新客户开发较少，主要系受上半年全球公共衞生事件影响，部分客户现场审计无法进行所致。</p><p>而短期内化学合成 CRO 业务毛利率为负的情形与现阶段发行人经营策略相关。「化学合成 CDMO 业务市场规模远大于化学合成 CRO 业务，化学合成 CRO 业务在发行人整体业务中的定位为引流，并非发行人主要盈利点，通过一定程度的降价取得订单导致短期内化学合成 CRO 业务亏损，但长远有利于公司发展和整体业绩的增长。」六合宁远表示，CRO 业务毛利率下滑与同行业可比公司变动趋势一致，随着所处行业的回暖，化学合成 CRO 业务收入及毛利率有望改善。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405028</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/370.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405028_202311240716e1fc054f-31f2-4478-95c4-9a122b3cef1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，戚夜云]]>
            </author>
            <category>IPO</category>
            <category>创业板</category>
            <category>A 股</category>
            <category>过会</category>
            <category>IPO 最前线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/370.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/371.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报钟声：承担大国责任才能合力造福世界]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>作为两个大国和联合国安理会常任理事国，中美承担着特殊国际责任和义务。世界的未来需要中美合作</u></p><p>中美元首旧金山会晤是一次为中美关系增信释疑、管控分歧、拓展合作的重要会晤，也是一次为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性的重要会晤。「期待中美在全球性议题上发挥重要作用」「中美各自的成功是彼此的机遇，进而也是国际社会其他国家的机遇」……连日来，国际社会积极评价此次会晤。</p><p>作为两个大国和联合国安理会常任理事国，中美承担着特殊国际责任和义务。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用。习近平主席在旧金山会晤中明确提出「共同承担大国责任」，强调「解决人类社会面临的麻烦离不开大国合作。中美应该做表率，加强在国际和地区问题上的协调合作，向全球提供更多公共产品。双方提出的倡议要彼此开放，也可以协调对接，形成合力，造福世界」。</p><p>承担大国责任，首先要有大国格局。习近平主席指出，当今世界正经历百年未有之大变局，中美有两种选择：一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。两种选择代表着两个方向，将决定人类前途和地球未来。正是从这个高度出发，习近平主席在美国友好团体联合欢迎宴会上发表演讲时提出：「中国愿意同美国做伙伴、做朋友。我们处理中美关系的根本遵循就是相互尊重、和平共处、合作共赢。」</p><p>大国担当和大国作用，要通过维护世界和平安全、促进全球发展繁荣的行动来检验。过去半个多世纪，中美关系的恢复和发展，造福了两国人民，也促进了世界和平、稳定、繁荣。当前，国际形势不稳定性不确定性增加，中美加强沟通和合作，在办好各自国内事情的同时，发挥引领作用，共同推进人类和平与发展的崇高事业，这是中美两国和世界各国人民的共同愿望。在此次会晤中，两国元首就树立彼此正确认知、妥善管控分歧、推进对话合作等最突出问题提出指导性意见，就应对巴以冲突、乌克兰危机以及气候变化、人工智能等全球性挑战进行全方位沟通，进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，进一步明确了中美共同肩负的大国责任。国际社会普遍认为，这次会晤为变乱交织的世界注入了稳定性、确定性、建设性。</p><p>加强在国际和地区问题上的协调合作，是承担大国责任的应有之义。中美是全球前两大经济体，经济总量超过世界 1/3，双边贸易额约占世界 1/5，中美关系冷暖左右着世界经济气候。违背规律搞「脱钩断链」，无助于提振美国经济，也将使世界经济变得更加脆弱。作为二十国集团重要成员，中美要加强协作，共同推动世界经济复苏，携手推动更加包容、普惠、有韧性的全球发展。亚太是中美利益交织最密集、互动最频繁的地区。中美应加强合作，推动实现到 2040 年建成一个开放、活力、强韧、和平的亚太共同体的目标。</p><p>向全球提供更多公共产品，是承担大国责任的重要体现。习近平主席在美国友好团体联合欢迎宴会上发表演讲时表示，中方提出的共建「一带一路」倡议以及全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，始终面向各国开放，包括美国。中方也愿参与美国提出的多边合作倡议。中方提出一系列重要倡议，为应对全球性挑战提供中国方案，得到国际社会的广泛支持和参与。中美共同向全球提供更多公共产品，让双方提出的倡议对彼此开放，加强协调对接，可以更好地增进各国人民的福祉。</p><p>当前，气候变化问题日益引起全球关注。中美在绿色发展、应对气候变化等领域合作潜力巨大，双方完全可以加强这方面合作，将其打造成中美关系发展新亮点。此次会晤中，两国元首强调在当下关键十年中美加快努力应对气候危机的重要性，欢迎两国气候特使近期开展的积极讨论，包括：2020 年代国内减排行动，共同推动联合国气候变化迪拜大会（COP28）取得成功，启动中美「21 世纪 20 年代强化气候行动工作组」以加快具体气候行动。在 COP28 即将举行之际，中美元首达成的共识无疑将提振全球应对气候变化的信心。</p><p>我们处在一个充满挑战变化的时代，也处在一个充满希望的时代。世界的未来需要中美合作。从两国共同利益和人类前途命运的高度出发，中美应共同承担大国责任，携手应对全球性挑战，努力增进两国人民的福祉，促进人类社会的进步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:15:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411499</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411499</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/207.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411499_202311240715100c3f15-3c80-4daf-ae34-2bb0c9a7d261.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>大国责任</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成交续创历史新高后，北证 50 止步四连涨，短暂休息还是行情熄火？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>连续「狂飙」后，北京证券交易所（下称「北交所」）市场出现一定程度的回调。11 月 23 日，北证 50 指数（899050）高开低走，报收 928.59 点，跌 2.78%，止步四连涨。</p><p>而在此前四个交易日，北证 50 指数分别上涨 0.70%、3.09%、4.51% 和 8.43%。拉长周期看，北证 50 本轮行情从 10 月 24 日启动已有近一个月，累计上涨幅度超 30%。</p><p>对于今天北交所市场的调整，有市场人士对澎湃新闻记者分析称：「从技术层面看，受近期涨幅影响，市场客观上存在获利盘兑现了结的需要。」</p><p>Wind 数据显示，11 月 23 日，北交所单日成交额再创历史新高。同时，虽然指数出现一定程度调整，但个股层面仍有多只股票放量涨停。</p><p>具体而言，一方面，周四（11 月 23 日）北交所全天成交额再次超过百亿，达到 156.07 亿元，续刷历史新高。而在前两个交易日，北交所成交额分别达到 102.43 亿元和 131.01 亿元。</p><p>个股层面，除了新股，北交所仍有十余只股票涨幅超过 10%，其中，峆一药业（430478）、华密新材（836247）、凯华材料（831526）、志晟信息（832171）、铁大科技（872541）、鸿智科技（870726）等，涨幅均超过 20%。</p><img alt="" style="width:357px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/546.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展望后市，冲高回落后，北交所的上涨行情是否将「熄火」呢？</p><p>「整体来看，周四（11 月 23 日）北交所调整幅度仍在合理区间。盘面上可以看到，北交所早盘激烈博弈后午后整体振幅较小，反映出卖空力量遇到较强的买盘支撑。」上述市场人士指出。</p><p>同时，另有分析人士对澎湃新闻记者表示：「综合来看， 北交所本轮行情具有一定内在逻辑和基础。」</p><p>「一方面，从估值水平看，当前北交所市盈率约 18.49 倍，整体仍处于较低水平，3 成股票处于破发状态，北证 50 指数仍在 1000 点下方，估值修复行情尚有内在逻辑和延续基础。」上述分析人士进一步指出，「从资金供给看，近期市场各方对北交所关注度明显提升，新进资金持续入场，北交所合格投资者数量已超 630 万户。」</p><p>「值得一提的是，当前北交所主题基金、指数基金部分净值已在 1 元以上，多数表现优于同类型产品，进一步增强了投资者参与信心。后续，随着主题基金开放赎回后重新加仓及其它机构投资者入市，市场资金供给将有较强支撑。」该分析人士称。</p><p>因此，市场人士判断，鉴于近期新开户投资者进场仍较为踊跃，短期看北交所成交额大概率还会保持一定惯性。</p><p>方正证券赵伟在研报中同时指出，后续来看，现阶段北证 50 板块整体市值不高，资金流动性较高且基本面向好，在大盘系统性行情萎靡的背景下板块赚钱效应不减、市场信心明显修复，北证 50 在中短期内主题活跃，有望继续走出向好趋势。</p><p>「在财报季之间的空白期，受美债下行、国内活跃资本市场政策刺激、北交所本身政策红利预期等影响，北交所仍将保持主题活跃态势。」申万宏源分析师刘靖在研报中表示。</p><p>配置方面，上述分析人士称，受美联储加息周期结束预期以及人民币升值等积极因素影响，近期资本市场有所企稳，小市值股票率先止跌回升。北交所近期表现也符合「小票强于大票」的总体风格。</p><p>光大证券表示，对北交所证券来说，由于宽基指数选样标准通常考虑市值、流动性等因素，因此市值规模处于头部且成交额相对占优的企业更有可能被纳入宽基指数成分，获得增量资金流入，如锦波生物（832982）、曙光数创（872808）、鼎智科技（873593）等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:12:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404980</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404980</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/549.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404980_2023112407122a622361-0cec-4775-b32b-1ba22a19b052.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>北证 50 指数</category>
            <category>回调</category>
            <category>买盘</category>
            <category>支撑</category>
            <category>北交所</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/549.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/550.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻 1+1 丨冬季呼吸道疾病高发，怎么防？怎么治？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，随着进入冬季呼吸道疾病的高发期，一些地方出现了医院门急诊量增长，尤其是儿童，全国多地多家医院的儿科以及儿童医院，都出现了就诊量激增的情况。此外，近期的呼吸道疾病，也存在着多种病毒引发。究竟现在呼吸道疾病的高发是一个什么样的状态？如何防治？《新闻 1+1》白岩松连线首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任徐保平；北京市呼吸疾病研究所所长童朝晖，共同关注：冬季呼吸道疾病高发，怎么防？怎么治？</p><video class="cont_video" data-videoid="537603" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/60c05e0f1c1d42a6adfa9570de7d49a1/hd/46009bba-275f-4a5c-b44f-5b1338b424e8-33c8655b-3bec-fe5f-9f0f-a8e4a403c5a0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/b3b056c5cbc7471296c3907a2545a349-20231124070654821-7810640371394381622-eb7b724b-73ac-4667-b888-cfe91c88f412.png" data-duration="22:36" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><div class="news_video_name">本文视频来源：央视新闻客户端 (22:36)</div><strong>我国呼吸道疾病进入高发季，如何应对？</strong><p></p><p>11 月 23 日，衞健委五问五答儿童呼吸道感染相关问题，回应了儿童医院就诊量激增的情况。天津市儿童医院，要求急诊门诊按照患儿病情轻重设置红、黄、绿三区分级就诊；北京儿童医院，调整了内科系统专业人员投入，向内科、发热咳嗽门诊倾斜；清华大学第一附属医院儿科，制定了儿科就诊高峰应急预案及流程……点击视频，了解更多信息。</p><video class="cont_video" data-videoid="537602" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b8fa1d98b88449d191d4412bbf22c7a7/hd/ef8f44c0-83da-4c83-9fc0-54f5543ebf2a-8aabd67d-674d-dcea-7e78-551783d5f441.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/d2f83dc233644061b0ae17b27f0d08d7-20231124070039102-6707960416608759062-00275e41-9e31-4757-90b1-2ce3ce44a7cb.png" data-duration="02:48" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>今年冬季儿童呼吸道感染病毒与以往一样是常见病毒</strong></p><p><strong>但是季节提前、高峰持续时间长</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537604" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/295971d3ed124921bad76703785bd9ee/hd/e24f0877-48a9-43b3-85ea-dcfb5954daf4-9ab12dc7-eb7c-e885-fb11-61bd7adbb29b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/d7c950ad1f7242a79df53328344a4bad-20231124071247485-6372824150004431371-941a3819-d9e0-4fba-ac7f-b7a07c1de2df.png" data-duration="00:52" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任，徐保平：</strong>今年秋冬季节呼吸道感染和以往是相似的，这些呼吸道病毒是我们最常见的，像流感病毒、腺病毒、呼吸道合胞病毒，这些病毒一般都是在秋冬季或者冬春季高发。但是今年有些不同，今年这类呼吸道传染病的高发期似乎提前了，比如从 9 月底到 10 月初，就开始有支原体感染的一个高峰。另外，今年呼吸道感染的高峰持续时间比较长，这种持续时间的延长，给医院和医务工作者带来了非常大的压力。</p><p><strong>今年冬季儿童呼吸道感染，是否存在多种病原叠加的情况？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537605" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0f202483f8a2445e99a99a0ebe87452a/hd/97dec289-aebb-41f1-9f06-0e80571ec405-a90b1ff8-5a2f-2bc9-b47b-91c38ca4c21d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/5cbabb0c282e445b845263d4789a546b-20231124071434709-2584837663401411653-f061ea04-aaed-4fca-9cb2-09ee9b887599.png" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任，徐保平：</strong>有的孩子得了一种呼吸道感染，好转之后再次出现症状反复，比如说本来体温正常了，后续再次发烧，或者咳嗽再次加重，这种情况就要考虑可能出现其他病原感染了。一般情况下，孩子感染一种病原是最常见的，两种病原其实有一部分，如果是叠加的一个感染，这种概率还是非常小的。一旦孩子出现多种病原混合感染的情况，孩子病情往往比较重，这个时候希望家长能够及时带孩子就医。</p><p><strong>今年冬季呼吸道疾病流行特点</strong></p><p>11 月 23 日，中国疾控中心发布最新一周的流感监测显示，前一周南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升，以甲型 H3N2 为主。从秋季以来，支原体肺炎也在各地呈多发态势。而随着北方秋冬季的来临，除了支原体感染之外，流感、腺病毒、鼻病毒等感染人数也有所增加。点击视频，了解更多信息。</p><video class="cont_video" data-videoid="537606" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1d0f2c60849c4d599fdffc9bd2bb8bec/hd/202f2634-0c51-40af-bc0d-206eb463a9a1-3d93a5a5-d041-5b84-191a-30fba7ce480d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/17af7e674dde415cacb20dc71c70da74-20231124071622700-4865860363055186485-3acb9b56-aac9-4135-9c48-2451cba0d7fa.png" data-duration="02:38" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>什么是呼吸道合胞病毒？会引发什么症状？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537607" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/476cffd6c7a349f98f0f109fc98275ad/hd/63321305-ae3a-40ce-a77c-2cf438fb6718-9459680f-673e-ec88-2c94-ae5a484f0a1d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/87ba6564cad342419be2170367e9bd5e-20231124071929011-8381037527970521346-e00c24eb-fbeb-4f55-9aae-866f38b4d97e.png" data-duration="00:57" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>北京市呼吸疾病研究所所长，童朝晖：</strong>呼吸道合胞病毒是一个常见的呼吸道感染病毒，不是一个新出现的病毒。对于成人和较大儿童，这一病毒往往引起上呼吸道感染。对于小于 6 个月的婴儿、早产儿，或者有基础疾病的成人，感染呼吸道合胞病毒，往往会发展到下呼吸道，形成支气管炎或者肺炎。治疗上，目前对这一病毒没有特别有效的药物，大部分还是要对症处理、支持治疗、加强营养支持等等。</p><p><strong>冬季呼吸道疾病高发，该怎样打疫苗？</strong></p><p><strong>流感疫苗和新冠疫苗，是否可以同时接种？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537608" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/45655b8a3e2c480e902ebea3ef7b583e/hd/1107f9b1-0bb1-4225-997c-76b5223e979c-ea746b85-f7b2-68f5-559e-7600765cdd0b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/704a7f5154f444898af54a9eae3287b5-20231124072058600-3930923555654361521-40b1d038-8d64-4930-bd40-0bb836d99daa.png" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>北京市呼吸疾病研究所所长，童朝晖：</strong>在日常工作中，像老人和孩子，我们都建议要打流感疫苗，包括肺炎疫苗。这个疫苗应该是提前打，而不是说已经进入了流行季节高峰再打，比如我们在九、十月份打疫苗，这样的话让它产生一定的抗体，疫苗才起到保护作用。不管是打肺炎疫苗也好，还是打流感疫苗也好，还是新冠疫苗也好，最好不建议同时来打，至少是打了一种疫苗以后，隔两三周以后，因为打完疫苗还需要观察是否有过敏反应，是否有其他一些不良反应，没有问题的话再打下一支疫苗。</p><p><strong>感染支原体以后，抗生素和家长要求的打点滴会不会过量？</strong></p><p><strong>会不会耐药？孩子们都要做 CT 吗？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537609" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7db0c7370ba140eba32d52f98691046b/hd/b8e4dc92-6373-425b-b328-34172561c022-52536947-a2e9-1279-bb92-a9e5fa86e533.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/b34bae91022744cc8f70b54c016774e8-20231124072239563-4481853464170217488-9df9bb75-babd-4e74-b9ca-dc2067e8554b.png" data-duration="02:00" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任，徐保平：</strong>支原体感染可以引起上呼吸道感染，也可以引起下呼吸道感染。支原体引起的上呼吸道感染大多数是自限的，不需要治疗，自己就能好，这个时候不需要用任何抗生素。对于支原体感染引起的下呼吸道感染，就是支原体肺炎，还是需要用抗生素的，但并不是所有人都必须打点滴，大多数孩子吃口服的抗生素就足以。其实支原体耐药也是持续存在的，最主要的是导致孩子发烧时间会比较长，疾病恢复会比不耐药的孩子慢一些，但是常用的抗生素治疗还是有效的。我们做过这方面的研究，国内外也有一些类似研究，也都证实了这个结论。所以，对于目前常用的抗生素依然是治疗支原体感染的首选药物。上呼吸道感染完全不需要做胸片 CT，肺炎也不一定要做 CT，很多时候做胸片就足够了。对于一些比较重的病人需要做胸部 CT 检查，有的病人可能还要再复查。具体情况需要大夫根据病情确定。</p><p><strong>孩子出现呼吸道感染，家长应该注意什么？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537610" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c48da14a894b4a3fa56e46378c78b55d/hd/015d9987-6472-4ceb-9ec4-cb29bf499db8-291aec0f-27f3-f5c3-3588-1c3d36649dfd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/64eab3092c2c47dfb30f44a93ea5ead7-20231124072346911-4340412016305342208-1c604190-d47e-4cc2-a974-8c7fce8c4d72.png" data-duration="02:10" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都医科大学附属北京儿童医院呼吸一科主任、国家呼吸系统疾病临床医学研究中心副主任，徐保平：</strong>①先观察。观察孩子除了呼吸道症状，一般身体情况是不是比较好。比如：发热退热以后是不是精神挺好？能不能正常玩耍吃饭？有没有呕吐腹泻？睡眠是不是良好？如果这些情况都可以，其实家长就可以给孩子在家里对症治疗。因为大部分呼吸道感染，都是病毒感染，没有特效药，都以对症治疗为主，让孩子自愈。一旦出现精神不好、喘息、呼吸增快、抽搐、不能进食，这种情况是需要及时到医院就诊的。②绝大部分孩子到家里附近的医院就诊就可以。因为呼吸道感染是儿童最常见疾病，所有的医疗机构都有诊疗能力，完全没有必要扎堆到大医院就诊。现在很多医院也开设线上诊疗。一般病情的孩子，家长遇到困惑，或需要开药、咨询，可以选择线上诊疗，避免在医院扎堆聚集。③特别想说，不是所有的病人都需要输液，绝大部分呼吸道感染不需要输液，口服药就完全可以了。这也是很多家长存在的一个误区，觉得输液了，可能孩子就好得快一些。其实不完全是这样。该输液的输液，不该输液的一定不需要输液。</p><p><strong>为什么近期呼吸道疾病，是多种病毒同时在流行？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537611" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f3a1647409a64daf8cd4a7ad4c3bf717/hd/a2d9c6fe-28d8-4b91-bc35-f13ce055a819-c75c6044-7b0d-dad2-3a72-0d8a9ebc62a1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/f5c036edeeff4544b55784cdf3a13f07-20231124072456897-8428129823038599549-61d22fed-48cd-4c4c-bf75-c92228fdf0db.png" data-duration="00:52" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>北京市呼吸疾病研究所所长，童朝晖：</strong>冬季是呼吸道疾病高发季节，过去我们不太关注，其实每到冬季，呼吸道病毒的分离出现两种、三种都很正常，包括平时我们在工作中，呼吸道分离出细菌的一两种、两三种的种类也是可以的。所以现在媒体总说的叠加感染，即便是分离出来多种，未必就是治病的，也未必就是感染的。还是要靠临床大夫通过患者的病史影像特点，以及一些其他化验，进行综合分析。尽管培养出来两到三种的微生物，实际上致病的可能就是一种。既往也是这样，并不是今年特发的一种情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:05:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/228.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411502_202311240738e2b49799-d7dd-4ed9-ba7e-5bc11ddcc9bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>呼吸道疾病</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/228.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/229.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[楼市优化瞄向「豪宅线」，京沪政策调整预期升温]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>深圳房地产市场在 11 月 22 日这一天接连迎来两个重磅利好政策。其一为自 11 月 23 日起，深圳二套住房最低首付款比例降至四成；其二为优化普通住房认定标准，取消「实际成交总价 750 万元以下（含 750 万元）」这一价格限制条件，通俗说就是「取消了豪宅线」。</p><p>两条政策甫一发出，即引起市场高度关注。这两项政策释放了哪些信号？将对购房群体产生怎样的实质性影响？其他一线城市是否有跟进的可能性？《证券日报》记者就相关问题采访了业内多位专家解读。</p><p><strong>置换改善需求将激活</strong></p><p>从此次深圳发布的两项政策内容来看，均为此前业内呼声最高的政策优化方向。</p><p>据新华社消息，11 月 22 日，中国人民银行深圳市分行发布通知，11 月 23 日起调整二套住房最低首付款比例。二套住房个人住房贷款最低首付款比例由原来的普通住房 70%、非普通住房 80% 统一调整为 40%。同日，深圳市住房和建设局发布的《深圳市住房和建设局关于调整享受优惠政策普通住房认定标准的通告》，将普通住房认定标准调整为「住宅小区建筑容积率 1.0 以上（含 1.0），且单套住房套内建筑面积 120 平方米以下（含 120 平方米）或者单套住房建筑面积 144 平方米以下（含 144 平方米）」。即仅保留住宅小区建筑容积率和单套住房面积两个条件，而取消了此前「实际成交总价低于 750（含本数）万元」这一价格限制条件。</p><p>对于深圳此次调整普通住房标准，中国银行研究院研究员叶银丹在接受《证券日报》记者采访时直言，此举符合市场预期。下半年以来，一线城市房地产需求侧政策持续优化，总体按照落实「认房不用认贷」政策、降低首付比例或房贷利率等思路进行。而在四个一线城市中，此前广州已经下调二套房首付比例，如今深圳跟进执行且首付比例下调幅度较大，同时又调整普通住房标准，释放的信号意义很强，利好楼市预期稳定，无论对深圳自身市场还是其他城市而言，都有积极影响。</p><p>中指研究院华南分院总经理杨红侠也对《证券日报》记者表示，深圳本次优化普通住房认定标准取消「总价 750 万元」的限制，可以直接减少购房者的各项税费，降低购房者压力。预计新政短期内将刺激深圳房地产市场成交量明显上升。</p><p>根据易居研究院测算，假定某深圳市民有唯一一套住房，其面积为 120 平方米，房价从 800 万元涨到了 1000 万元，且该房子已经持有 5 年时间。那么，该住宅被认定为普通住宅时，相比被认定为从此前的非普通住宅，税费减少约 46.2 万元（房价 5%）。</p><p>在叶银丹看来，此次政策调整后，普通住宅认定不再看总价，利好部分总价超过 750 万元房子的交易，尤其是降低了刚需或者改善群体的交易税费成本。在二手房交易中，普通住宅税费为 1%，非普通住宅为 1.5%，也就是说，随着此次政策调整，未来满足条件的二手房交易可以直接减少 0.5 个百分点的税费。同时，二套房首付比例的降低，加上前期「认房不用认贷」等政策的落地，多项重磅利好政策叠加，将有助于激活深圳房地产市场的置换改善需求，促进深圳房地产市场回暖。</p><p>在杨红侠看来，此次深圳降低二套房首付比例并调整普通住房认定标准，进一步向市场释放了积极信号，有利于稳定楼市预期，激发潜在的刚需及改善型需求释放，预计短期内深圳房地产市场成交量将明显上升。</p><p><strong>一线城市跟进可能性大</strong></p><p>尽管 9 月份以来房地产支持政策在供需两端持续优化，但从国家统计局公布的数据来看，政策效果似乎正在边际减弱。</p><p>根据国家统计局日前发布的数据计算得知，从 10 月份的单月数据来看，虽然商品房销售额同比降幅连续 3 个月收窄，但商品房销售面积的同比降幅却略有扩大。</p><p>对此，叶银丹认为，深圳此次连出两大新政，对于房地产市场将起到较大的带头作用。另外，从成交数据来看，当前不只是深圳的房地产市场成交低迷，上海、北京也面临着类似的情况。这也说明，上一波「认房不用认贷」的政策效应已经基本释放，目前亟需新一轮的政策支持。预计未来在「因城施策」背景下，不排除北京、上海将视市场变化适时推出降低二套房首付等相关政策，以提升房地产市场活跃度。</p><p>易居研究院研究总监严跃进也表示，此次深圳的楼市支持政策具有风向标意义。从一线城市政策来看，落实「认房不用认贷」、降低首付和房贷利率、放松普通住宅认定标准是三项重要的工具。此前广州将二套房的首付比例降为四成，就说明二套房或改善性住房方面会有降低首付的政策操作。而此次深圳的两大新政，显然为后续北京、上海两个城市取消「豪宅线」创造了有利条件。</p><p>叶银丹认为，后续除了进一步下调首套房、二套房的首付比例和贷款利率外，类似减免置换型住房换购税费，上调首套房和置换房的公积金贷款额度、延长公积金贷款年限等政策内容，同样可以期待。此外，一线城市和热点二线城市也有可能逐步从非核心城区开始尝试放松限购政策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 22:51:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411509</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411509</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/110.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411509_20231124065209224719-5735-4114-b033-c429664143f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜雨萌、韩昱/证券日报]]>
            </author>
            <category>楼市</category>
            <category>豪宅线</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/110.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/111.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：「聚人才」转向「增人口」有何深意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>人口规模对于一座城市的发展具有重要的支撑作用。巨大的人口规模会带来更多的发展机遇和空间，能够促进资源的吸纳、要素的汇聚。对于城市来说，一方面要顺势而为积极吸纳人口；另一方面也要科学做好城市功能规划，努力实现人口规模与结构的同步推进。</u></p><p>日前，青岛市人民政府发布《关于进一步深化户籍制度改革的通知》，明确规定「在城镇租赁房屋居住并办理租赁合同备案和居住登记的人员，本人及其配偶在青岛无合法产权房屋的，在房屋租赁期间可以申请集体户落户」，即所谓的「租房即可落户」。</p><p>落户门槛一直是影响人口市民化进程的最主要因素之一。目前，我国城区常住人口在 300 万人以下城市已基本取消落户限制，300 万人以上城市落户有序放开，而对于特大及以上城市还不同程度地存在着落户门槛。青岛作为拥有 1000 多万常住人口的特大城市，此次降低落户门槛力度之大，无论是对于城市自身的发展，还是对于户籍制度改革的推进，都具有重要的风向标意义。</p><p>今年以来，全国已有多地放宽了城市落户限制，不少二线城市甚至一些「新一线」城市已将落户门槛降至专科学历或者直接取消落户门槛，加大对各类人才、人口的吸纳力度。对此，有人解读为是从「抢人才」转向了「抢人口」。事实上，一字之差的背后，有着复杂经济社会因素的变化。</p><p>众所周知，人口规模对于一座城市的发展具有重要的支撑作用。巨大的人口规模会带来更多的发展机遇和空间，能够促进资源的吸纳、要素的汇聚，在强化区域竞争优势的基础上，有助于增强对周边地区的辐射带动效应。过去，很多城市热衷于以各种优惠条件吸引人才落户，「抢人才」甚至一度进入了白热化阶段。然而，随着我国人口在 2022 年首次出现近 61 年来的负增长，很多城市逐步意识到，扩大人口容量可能比吸引人才聚集要更为紧迫，传统「抢人」大战由此向更多维度拓展升级。</p><p>「人」是新型城镇化的核心。从「聚人才」转向「增人口」，实际上是一种城市发展逻辑的变化，即从以城市驱动为目标的发展，转向了以人为核心的包容性发展。改革开放以来，我国经历了世界上规模最大、速度最快的城镇化进程，城镇人口规模不断扩大。截至 2022 年，我国常住人口城镇化率已经达到 65.22%，这意味着我国「十四五」时期「常住人口城镇化率提高到 65%」的发展目标已经顺利完成。</p><p>不过，与世界发达国家平均 80% 左右的城镇化率相比，我国在城镇化进程上尚有较大的增长空间。不仅如此，我国城市常住人口中仍有相当一部分人处于未落户状态，户籍人口城镇化率要比常住人口城镇化率低很多，也就是说，常住城镇人口中很多并非真正的市民化人口。未来，持续加快户籍人口的市民化进程，将是新型城镇化的重要方向，也是提高新型城镇化质量的关键所在。从这个意义上看，青岛「租房即可落户」新政，为新人口形势下深化户籍制度改革、推进城镇化进程开了个好头。</p><p>需要指出的是，降低甚至取消落户门槛，并不是简单地变更一纸户籍，其背后需要一系列的公共服务资源与之配套。公共服务投入能否跟得上，落户者能否享受到同等的市民化待遇，也是对城市发展能力和水平的一次考验。对于城市来说，一方面要顺势而为积极吸纳人口；另一方面也要科学做好城市功能规划，努力实现人口规模与结构的同步推进。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 22:43:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411508</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411508</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/105.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411508_2023112406431489a42f-323b-4f3e-b215-209764491aa5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顾阳/经济日报]]>
            </author>
            <category>增人口</category>
            <category>聚人才</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/105.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/106.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丹心报国，英雄回家——写在第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸归国之际]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日 11 时 32 分许，一架搭载着 25 位志愿军烈士遗骸的中国空军运-20 运输机降落在沈阳桃仙国际机场。第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸回到祖国怀抱。</p><p>去时少年身，归来英雄魂。2014 年以来，我国连续 10 年从韩国迎回 10 批 938 位在韩志愿军烈士遗骸，并为其中 10 名烈士找到了亲人。</p><p>忠魂归故土，浩气存天地。祖国从未忘记，人民永远铭记！</p><p><strong>山河无恙，迎接英雄</strong></p><p>当搭载志愿军烈士遗骸的专机进入中国领空，机长路中华对着话筒开始舱内广播：今天，回到家了，让英雄们好好看看我们美丽而和平的祖国！</p><p>机舱尾部悬挂着横幅「我们接您回家」。</p><p>专机降落后，两架护航的歼-20 战斗机以超低空通场飞行的方式，向英烈们致以最崇高的敬意。停机坪上庄严肃穆，50 多名礼兵和持枪衞兵挺拔肃立，专机缓缓穿过代表着最高礼遇的「水门」，稳稳地停在停机坪上。</p><p>12 时 10 分许，礼兵手捧烈士棺椁缓缓走下专机。这一刻，英雄们的灵柩终于踏上了祖国的土地。</p><p>「抬棺椁！」伴着军号手吹响婉转低回的《思念曲》，礼兵护送着 25 位志愿军烈士的灵柩，轻轻地摆放到军车上。仪式结束后，在 45 辆警用摩托车的护送下，车队送归国的英雄前往 30 公里外的沈阳抗美援朝烈士陵园。</p><p>当天，沈阳气温骤降，天空飘起了雪花。众多市民冒着严寒，站立在道路两旁，静静地等候着车队的到来。</p><p>北部战区陆军某旅战士蒋健元今年首次承担引导车队行进的任务。「看着道路两旁手持国旗等待的人群，我激动得热泪盈眶。」他说，这一刻，自己深深理解了，为什么志愿军战士被称为「最可爱的人」。</p><p>沈阳抗美援朝烈士陵园的下沉式纪念广场中央，寓意英雄如山、祈愿和平的主题雕塑静静矗立；长逾百米的英名墙上，镌刻着 19 万多个抗美援朝烈士的英名。</p><p>24 日上午，这 25 位志愿军烈士遗骸将在此安葬。</p><p><strong>以国之名，铭记英雄</strong></p><p>雄赳赳，气昂昂，跨过鸭绿江……70 多年前，伟大的抗美援朝战争中，19 万多名中华好儿女为了祖国、为了人民、为了和平，献出了宝贵生命。</p><p>从 2014 年至 2023 年，938 位在韩志愿军烈士遗骸回到祖国。这些烈士在抗美援朝战争时期牺牲，并葬在朝鲜半岛军事分界线以南。根据中韩双方达成的共识，双方对在韩志愿军烈士遗骸每年进行一次常态化交接。</p><p>为了迎接长眠他乡的英雄回家，国家每一次都举行隆重的仪式。当护送志愿军烈士遗骸的飞机进入中国领空后，两架战机腾空而起，伴飞护航，向志愿军烈士致以崇高敬意。</p><p>每年英雄归来前夕，沈阳市主要街道的室外大屏、楼体亮化设施及出租车顶电子屏上，都会滚动播放「英雄回家」「缅怀英烈」等字样……点点红色照亮了整座城，也照亮着英雄的回家路。</p><p>志愿军烈士张荣祥的弟弟张荣恩曾多次到陵园，迎接英雄们回家。「看到他们，就像看到哥哥一样。」95 岁的张荣恩说，「每次来陵园，我都要在英名墙上擦擦哥哥的名字，告诉他，你的战友回来了，祖国和人民没有忘记你们。」</p><p>自 2014 年起，北部战区陆军某旅战士张国瀛已经连续 10 次执行迎接志愿军烈士遗骸的任务。</p><p>「当我把志愿军烈士的棺椁抱在怀里时，感到像山一样重。」张国瀛说，「我一下子想到了抗美援朝战争中的长津湖战役，想到了志愿军‘冰雕连’的故事。」说到这里，他眼圈发红，「我不知道烈士的名字，但他牺牲时也许和我一样年轻。」</p><p>让无名者「有名」，让英雄与亲属「相认」，既是烈士家人的心愿，也牵动着全国人民的心。</p><p>随前 9 批烈士回国的 9200 余件遗物中，除了锈迹斑斑的钢笔、印有「抗美援朝&nbsp;保家衞国」字样的搪瓷杯，还有多枚清晰可辨的印章，上面分别刻有烈士的名字。</p><p>2019 年起，退役军人事务部等部门启动帮助烈士寻找亲人活动。目前，已为 10 名烈士成功找到了亲人。</p><p>烈士展志忠是 2020 年第七批归国的在韩志愿军烈士之一。2021 年，通过 DNA 比对找到了他的儿子展超明。</p><p>「我太幸运了，盼望父亲几十年，终于找到了。」80 岁的展超明老泪纵横，「国家没有忘记，人民没有忘记，希望越来越多的烈士能找到亲人。」</p><p><strong>英雄不朽，精神永续</strong></p><p>在沈阳抗美援朝烈士陵园纪念馆的展厅内，有几个特殊的展箱，里面存放的是跟随在韩志愿军烈士遗骸一起回国的遗物。一枚名章、一粒纽扣、一面失去光泽的小圆镜，这是志愿军烈士许玉忠留在战场上的全部遗物。今天的人们无法知道他生命最后一刻发生了什么，但透过遗物，却能穿越时空，感知英雄的力量。</p><p>沈阳抗美援朝烈士陵园管理中心主任吴涛说，一件遗物的背后是一缕忠魂，更是一份沉甸甸的思念。志愿军将士无惧生死，血战到底，因为他们身后，是自己深爱的祖国、家乡和亲人。</p><p>对于 70 多年前的那场战争，中国人民从未忘记。在丹东，抗美援朝纪念馆近期日均参观人数过万；「致敬最可爱的人」「铭记历史、珍惜和平」「山河无恙、家国安宁」……更多的人们在网上留言，表达对先烈的敬意和对和平的珍重。</p><p>「志愿军将士总能在祖国最需要的关键时刻挺身而出，在生与死的考验面前无所畏惧，无愧于‘最可爱的人’的称号。」&nbsp;抗美援朝纪念馆馆长刘静媛说。</p><p>先烈回眸应笑慰，擎旗自有后来人。</p><p>「伟大的抗美援朝精神，感召着我们新时代的青年人，向着强国建设、民族复兴的新征程奋勇前进。」&nbsp;前来沈阳抗美援朝烈士陵园献花祭扫的大学生张帆说。</p><p>「00 后」的李青泽是沈阳抗美援朝烈士陵园的一名讲解员，他说：「烈士们为祖国和人民奉献了一切，值得我们永远怀念。今年是我工作的第一年，我要努力讲好烈士们的故事，让人们永远铭记这段历史。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 19:10:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25408414</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25408414</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/674.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25408414_2023112403103ca3fbf5-1fe0-4635-9167-a1035d76af6a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>烈士</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/674.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/675.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄回家丨我们接你回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[英雄回家丨我们接你回家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/797.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
