<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 00:51:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秀我中国｜栓 Q 哥带你游阳朔遇龙河]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533023" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5d9add5f91004b66bad98bbecf8ae5b6/hd/20231109165659093d29a566a-ebbe-4338-851d-1ac37549cb6a-141132d3-b1cd-92da-25db-bface56bdd5d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/619/871.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>你说，广西阳朔的美，藏在哪里呢？栓 Q 哥拍了拍你说：「跟我来！」距今有 800 多年历史的富里桥；有 600 多年历史的遇龙桥；有 870 年历史的仙桂桥……百闻不如一见。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:41:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238486</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238486</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张琳，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>阳朔</category>
            <category>栓 Q 哥</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/619/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/619/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「外星人」遗骸再次亮相墨西哥国会，研究人员称曾是活物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 7 日，墨西哥国会就不明飞行物 (UFO) 举行第二场听证会。研究人员宣布此前展示的秘鲁木乃伊是真实活过的生物遗骸，但拒绝证明这些遗骸是外星生物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，墨西哥国会举行第二场关于不明飞行物（UFO）的听证会，听证会屏幕上展示的该遗骸的 X 光片。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，墨西哥国会的屏幕上展示墨西哥记者莫桑声称的外星生命形式。</p><p></p><p>墨西哥国会 7 日听取了墨西哥记者兼 UFO 爱好者杰米·莫桑&nbsp;（Jaime Maussan）和他的秘鲁医生研究团队的意见，其中一名研究人员展示了「非人类遗体」的照片和 X 光片。他们表示，这组秘鲁三指干尸是曾真实活过的生物所留下来的遗体，但他们拒绝证明这些遗骸乃外星生物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/842.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，莫桑（左）在第二次听证会上与另一人交谈。</p><p></p><p>莫桑说，这组干尸没有肺和肋骨，是新的物种。他表示，「没有一位科学家的研究能证明它们是外星人，但我认为，它们是非地球生命形式存在的证据。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/840.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，在墨西哥国会上，莫桑主持了关于不明飞行物的第二次听证会，屏幕上显示了一段视频。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">听证会的屏幕上展示的 X 光片视频。</p><p></p><p>今年 9 月，墨西哥举行了该国有史以来第一场以「不明飞行物」为主题的国会听证会。这场在线直播的听证会上，莫桑与几名研究人员对外展示了两具疑似「外星生物」的遗骸，引发了网友们关于外星生物是否存在的争论。莫桑称，这些干尸发现于秘鲁千年圣地「纳斯卡线 (Nazca Lines)」附近，与地球上的任何生物都没有关联。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 13 日，墨西哥首都墨西哥城，听证会上展示了两具疑似「外星生物」的遗骸。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/860.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 13 日，墨西哥首都墨西哥城，第一次听证会上展示了疑似「外星生物」遗骸。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 13 日，莫桑在听证会上介绍这两具疑似「外星生物」遗骸。</p><p></p><p>据外媒报道，莫桑曾有人为制造「外星人」尸体的前科。</p><p></p><p><span style="color:#999999;"><strong>本文综合，中新网 IC photo</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:35:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/264.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237042_202311100836918921c2-dc0f-417c-b026-1ec7b53f4cc7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛晶，综合报道]]>
            </author>
            <category>外星人</category>
            <category>墨西哥</category>
            <category>UFO</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/264.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/265.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜从晋城圆融寺看起：风雨中的山西低级别文物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>山西有 5 万余处不可移动文物，古建筑有 28027 处，约占 52％。而古建筑在山西的文物遗存类别中无疑是最重要的——山西国保数量在全国各省位居第一，共 531 处，其中 421 处都是古建筑。千百年的捶打锻造着古建筑的每一个角落，使得这些古建筑变得更加质朴、神秘，但也给它们带来了覆灭的隐患。近期，「山西灾后文物修复项目竣工仪式」在山西省晋城高平市中村圆融寺举办。而从一系列的不可移动文物保护修缮工程里，可知山西的建筑所面临的难题及修缮之艰难。</u></p><p>据全国第三次不可移动文物普查显示，全国共登记不可移动文物超过 76 万处，其中山西有 53875 处，排名全国第四。这 5 万余处不可移动文物中，古建筑有 28027 处，约占 52％。古建筑在山西的文物遗存类别中无疑是最重要的——山西国保数量在全国各省位居第一，共 531 处，其中 421 处都是古建筑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/610.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西省唐至元木构建筑分布统计图</p><p></p><p>百年、乃至千年的时间捶打锻造着古建筑的每一个角落，但这些伤口和尘土反增其荣光，它们变得更加质朴、坚韧、神秘，让每一个前来探望的游客惊叹错愕于雕梁画栋之富丽、飞檐斗拱之精巧、彩塑木雕之美妙，感受到其超越于时间的永恒魅力，而总是暂时忘记它们从来都是在各种天灾人祸中艰难幸存着，并始终存在着彻底覆灭的隐患。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西古建，万荣稷王庙大殿</p><p></p><p>他们近些年遭遇的最大的一次灾祸是在 2021 年的 10 月 2 日至 7 日，山西遭逢有气象记录以来秋季最强降水过程，省域内，六天降水等同于前一年全年五分之一，遍布全省的 2.8 万处古建受到大范围损害。据山西省文物局统计，截至 10 月 11 日，山西各市上报全省共有 1783 处文物不同程度地出现屋顶漏雨、墙体开裂坍塌、地基塌陷及周边护坡、围墙坍塌等险情。</p><p>经初步评估，受灾害影响文物中，市县级文物保护单位 661 处，尚未核定公布为文物保护单位的不可移动文物 803 处。这些市县级及未定级的文物，属于低级别文保单位，占全部受损害文物的八成以上。这些散落于荒僻处的低级别文物遗存，第一次受到全国的瞩目。</p><p><strong>水患威胁中的宋金建筑</strong></p><p>最近，「山西灾后文物修复项目竣工仪式」在山西省晋城高平市中村圆融寺举办，这个活动将大家引到晋南这个有些偏远的小村子中。圆融寺看似是 2021 年受水灾影响的近一千五百处的低级别文物遗存中极为普通的一个，但它又有属于自己的足够独特的身世经历。</p><p>圆融寺位于山西省晋城市高平市神农镇中村，在民居的紧紧环抱之中，过去的几十年间，它曾做过学校、粮仓和磨坊，今天仍旧能在尚未修复的南殿中看到已经嵌入墙体的用于磨米面的机器。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/362.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现在的圆融寺南殿</p><p></p><p>经历了一批又一批的使用者，圆融寺坚韧地存在着，年过六旬的村民记得，正殿的山墙和后墙上曾经画满佛教壁画。现在虽然早已没有佛像和壁画，甚至正殿都已经不复存在，初一、十五仍有些稀稀落落的村民前来烧香。最近的十多年，圆融寺不再被使用，圆融寺一墙之隔处就是勤快的村民们修葺的整饬一新的院落，而墙这边的圆融寺则一天天颓败下去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圆融寺一墙之隔的村民的房屋</p><p></p><p>圆融寺为第三次文物普查文物点，属未定级文物。现存一进院落占地面积约 800 平方米。主要建筑包括春秋楼、西朵殿和南殿。</p><p>2021 年下半年，晋城高中的历史老师张建军在寻访古迹时来到这里，通过南殿梁架特征，判断这是一座始建于北宋、改建于金代的古建，而金代以前木构建筑我国此前仅发现 130 余座。</p><p>当地主管文物工作的官员、当地政府和之后来到这里的北京大学考古文博学院的专家们确认了张建军的判断，经考察断代，专家团队认为圆融寺门殿应始建于北宋中后期，金代中后期进行了大规模改建，檐下斗拱被全部更换，但保留了部分宋代构架。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/364.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圆融寺南殿木构，专家团队经过对木构的研究判断其为宋金时期的古建</p><p></p><p>这座宋金时期的古建刚刚走进研究者的视野，还未来得及被妥善保护，暴雨就来了。</p><p>经过这场暴雨，圆融寺的西朵殿和春秋楼屋面坍塌，屋面漏雨，瓦垄脱节瓦件碎裂，泥背裸露流失，木基层泅湿沤朽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/366.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">坍塌的风雨楼</p><p></p><p>此前《中国新闻周刊》的采访中，山西省古建筑与彩塑壁画保护研究院研究馆员、山西省古建筑协会秘书长贺大龙介绍，10 月的暴雨之后，山西省组织了 10 个专家带队的调研组奔赴各市县，12 月结束调研时，统计了 1000 余处受损严重的文物情况。山西省文物局随后组织国有和民营建筑企业召开了一次通报会，会后立刻紧急为最严峻的古建搭建了两百多个保护棚，贺大龙谈道：「抢救的资金没有到位之前，大家都已经动起来了，比如像圆融寺，如果当时不抢救，可能就没了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/369.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圆融寺南殿搭建的保护棚</p><p></p><p>也是在山西大雨之后，中国文物保护基金会第一时间行动，腾讯公益慈善基金会迅速响应，捐赠 1000 万元，定向捐助 9 处不可移动文物保护修缮工程，这些工程近期全部竣工并通过验收，圆融寺即是其中之一。</p><p><strong>古建筑的修缮保护</strong></p><p>从这 9 处不可移动文物保护修缮工程里管中窥豹，可知山西的建筑所面临的威胁以及修缮之艰难。</p><p>以圆融寺为例，今年 3 月，修缮团队进入圆融寺，对清代修建的春秋楼和西朵殿两处建筑进行修缮。根据寺内碑记，春秋楼建于乾隆六年，而本村炎帝大庙有一座建于乾隆四十一年的春秋楼，被用来作为参照。</p><p>具体而言，春秋楼、西朵殿的屋面参照当地同期同类型建筑式样补配缺失的望兽、正脊根据设计图重新恢复屋面；木基层重新补配缺失的椽子、望板、连檐、瓦口木、悬鱼、惹草、博缝板等构件，根据设计图纸重新制安，完成后顺色随旧；梁、柱则参照当地同期同类型建筑式样补配缺失的梁架、惊子、杭子瓜柱、叉手等木构件，根据设计图纸重新制安，完成后顺色随旧。</p><p>墙体部分，铲除内墙抹灰层裂缝、空膨部位，清理脱落部位，根据现存抹灰做法，重新找平抹灰。门窗也参照当地同期同类型建筑式样补配前檐金部装修，根据设计图纸重新制安前檐装修，完成后顺色随旧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/370.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修缮完成的西朵殿</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/371.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修缮完成的风雨楼</p><p></p><p>澎湃新闻去探访时，圆融寺最重要的部分——宋金时期的南殿还尚未开始修缮，因为现存的南殿屋顶是明清改建的悬山顶，而宋金时期的屋顶是更为繁复、规格更高的歇山顶，如今修缮是维持现在的形制，还是恢复成初始的歇山顶，专家们尚未拿出统一意见。</p><p>与圆融寺的修缮项目同期进行的其他八个项目均在 2021 年的水患中受灾严重。其中，坐落于长治市潞城区辛安泉镇上村公路边的显庆寺在水灾时山门的屋顶已经不见踪影，两侧东西妆楼的屋顶也不复存在。文保员雨后打开大门，院中早已是遍地烂泥，垮塌的屋顶堆在山门二楼戏台上，瓦砾上横七竖八插着横梁和椽子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/372.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">显庆寺的修复过程中</p><p></p><p>现在的显庆寺已经修缮完成，所有坍塌受损的房屋，都已经被修缮完好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/373.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现在的显庆寺</p><p></p><p>除了圆融寺和显庆寺，本次腾讯捐赠资金开展的低级别文物修缮项目还包括大同市广灵县宋氏民居、临汾市尧都区刘北三官庙、临汾市翼城县南丁汤王庙、晋中市祁县丰固普寿寺、太原市阳曲县寺庄三学寺、运城市新绛县光村玉皇庙、晋城市阳城县南底汤帝庙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">晋城市阳城县南底汤帝庙修缮工程</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">临汾市光都区北三宫庙抢险保护工程</p><p></p><p>在最近举办的发布会上，中国文物保护基金会理事长刘玉珠谈道：包括圆融寺本项目是社会力量参与灾后文物修复的有益探索，充分发挥了社会力量在文物保护事业中的积极作用。中国文物保护基金会依法合规高效使用资金，确保捐赠资金全部用于文物本体保护，让受损的文物古建重获新生。作为文物大省，山西的文物资源丰富，其保护任务也更为繁重。充分动员社会力量，全民参与保护，是守护好山西珍贵文物的有效途径。中国文物保护基金会将继续发挥平台优势，汇聚更多社会力量，助力文物事业高质量发展。</p><p>这些项目也是社会力量参与灾后文物修复的有益探索。</p><p><strong>低级别文物保存状况堪忧</strong></p><p>山西的文物保护结构如同一座「金字塔」，「塔尖」是 531 处全国重点文物保护单位、779 处省保单位，市级、县级和未定级文物则占据了剩下的绝大多数。以长治为例，低级别不可移动文物共 6359 处，弱小的它们需要更多的关注。</p><p>记者此次在包括晋城、高平、长治等地在内的晋南采访发现，即便是国宝单位，当其地处偏僻时，往往也仅有寥寥几位年纪较大的文保员看管，条件相对艰苦。</p><p>2022 年，省文物局组织开展了全省低级别文物专项调查。经调查，全省低级别不可移动文物 5 万余处，约占「三普」总量的 94%，居全国第四，数量庞大、类型多样、分布零散。长期以来，这部分文物由于关注度不够、投入保障不足、管理不到位等历史欠账，约 80% 存在不同程度的险情，保存状况堪忧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崇庆寺中的文保员</p><p></p><p>「所谓低级别不可移动文物是指市、县级文物保护单位和尚未核定公布为文物保护单位的不可移动文物。5 万多处不可移动文物中，低级别文物占据绝大多数，但由于山西文物‘家底丰厚’，很多县级文保单位虽然有很高的文物价值，也只能‘屈尊’于低级别文物。」省文物局文物资源处处长王振华在此前的采访中介绍。</p><p>对财力困难且保护任务繁重的市县来说，如何有效保护这些数量庞大却受关注较少的文物，可谓任务艰巨。据估算，山西全省低级别文物全部修缮所需资金约 200 亿元，实施重点修缮和抢险加固的资金需求约 80 亿元。</p><p>2022 年年底，山西文物迎来一件幸事——省财政厅和省文物局联合发文，鼓励市、县（市、区）利用政府一般债券对低级别不可移动文物实施全面保护。「我们的基本设想是，使用政府一般债券，用 10 年左右时间，全面改善低级别文物保存状况，达到应修尽修，全力推进文物安全监管平台建设，牢牢守住文物安全底线。」省财政厅文化处处长李晋涛介绍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:35:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/673.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235426_20231110083533fc1a0b-c4aa-4c19-aa28-865708f5541a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高丹]]>
            </author>
            <category>圆融寺</category>
            <category>山西</category>
            <category>低级别文物</category>
            <category>古建筑修缮</category>
            <category>古代艺术</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/673.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/674.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联储主席「放鹰」：如果进一步收紧政策是合适的，美联储会毫不犹豫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 9 日，美联储主席鲍威尔在出席国际货币基金组织（IMF）活动时发言。</p><p>鲍威尔表示，美国通货膨胀率在过去一年有所下降，但仍远高于我们 2% 的目标。「我和同事们对这一进展感到满意，但预计将通胀持续降至 2% 的过程还有很长的路要走。」</p><p>鲍威尔提及，劳动力市场仍然吃紧，尽管劳动力供应的改善和需求的逐渐缓和继续使供需趋于更好的平衡。同时，第三季度美国国内生产总值 (GDP) 增长相当强劲，但与大多数预测者一样，<strong>我们预计未来几个季度的经济增长将放缓</strong>。「当然，这还有待观察，我们关注的风险是，更强劲的经济增长可能会破坏在恢复劳动力市场平衡和降低通胀方面取得的进一步进展，这可能需要货币政策的回应。」</p><p>鲍威尔指出，联邦公开市场委员会 (FOMC) 致力于实现具有足够限制性的货币政策立场，从而随着时间的推移将通货膨胀率降至 2%。「我们不相信我们已经取得了这样的立场。」他表示，<strong>如果进一步收紧政策是合适的，美联储会毫不犹豫这样做。</strong>不过，美联储将继续谨慎行事，既要防范被几个月来良好数据误导的风险，也要防范过度紧缩的风险。</p><p>此前北京时间 11 月 2 日凌晨 2 时，美联储发布的议息决议显示，将联邦基金利率的目标区间维持在 5.25%-5.5% 不变，依旧保持在 22 年来的最高点，符合此前的市场预期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:33:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/280.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249176_2023111008339814a5af-be6e-4b8d-888e-81952f928e1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美联储</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/280.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/281.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[往事｜新见《小杉放庵日记》所涉钱瘦铁日本被拘的材料]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>近现代知名画家钱瘦铁（1897—1967）在 1937 年不顾个人安危执行特别任务帮助郭沫若「秘密回国」，其后日本政府以违反《治安维持法》等为由将拘留。在中国，该事件以英雄故事而为人所称道。</u></p><p><u>作者根据《小杉放庵日记》等日藏资料首次分析探讨钱瘦铁拘留背后小杉放庵、会津八一等日本文化人的具体动向及相关交流，可以看出钱瘦铁在与日本文化人长达三十年的交流中的人格与姿态。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钱瘦铁（1897—1967）</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>一&nbsp;&nbsp;前言</strong></span></p><p>过去，谈到钱瘦铁在日被捕一事，人们更侧重其作为间谍英雄故事的一面，即钱瘦铁不顾个人安危，执行特别任务帮助郭沫若「秘密回国」等。然而，人们却很少谈论该事件背后日本人所采取的行动。缺少日方一手资料为最大原因。</p><p>在研究钱瘦铁与日本文化人的交流的过程中，笔者有幸得到小杉放庵纪念日光美术馆所提供的《小杉放庵日记》（以下称为《日记》，原文为日语）。该《日记》清楚地记述了钱瘦铁被捕后小杉放庵等人所采取的行动。</p><p>下面，笔者将以《日记》为主要线索，阐明小杉放庵与钱瘦铁长达三十年的交流情况。特别是关于小杉等人为日本政府释放钱瘦铁做出努力一事，笔者将从日本文化人的角度做探讨。</p><p>首先是小杉放庵与钱瘦铁的交流初期。</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>二&nbsp;&nbsp;小杉放庵与钱瘦铁的交流初期及小杉对钱瘦铁的评价</strong></span></p><p>小杉放庵（1881—1964），日本栃木县日光市人。日本画家。本名国太郎，别号未醒、放庵。享年 82 岁。小杉放庵比钱瘦铁年长 16 岁。与二人交流相关的先行研究，只有蔡家丘（2014）的《关于小杉放庵的「东洋趣味」——围绕东亚旅行以及对中国绘画的认识与接受（原题为：小杉放庵の「东洋趣味」について―东アジア旅行、中国絵画への认识と受容をめぐる）》一篇。蔡文以《日记》和《申报》为线索，对 1926 年至 1929 年三年间小杉放庵与钱瘦铁及其他中国人的交流情况进行了论述。其指出，1926 年 2 月以后，小杉放庵与钱瘦铁频繁地进行着交流。</p><p><strong>（一）&nbsp;小杉放庵与钱瘦铁的相遇（1925—1937 年）</strong></p><p>小杉放庵在《日记》1925 年 12 月 3 日中初次提到钱瘦铁：「晚上，山中兰径将钱瘦铁带到了我家。」山中兰径（1883—1975）是美术研究家，同桥本关雪（1883—1945，日本画家，1923 年其将钱瘦铁聘请至日本）有交往。</p><p>桥本关雪将钱瘦铁介绍给了小杉放庵。桥本的老熟人山中兰径陪同钱瘦铁拜访了小杉家，二人相识。</p><p>在钱瘦铁与小杉放庵的交流初期有一件事值得一提，即 1926 年「解衣社」的成立。「解衣社」是以古画研究与鉴赏为目的的团体，其成员包括桥本关雪、小杉放庵等五名日本画家以及钱瘦铁、王一亭、刘海粟。可以说，「解衣社」集结了当时中日画坛的中心人物。小杉在《日记》1926 年 2 月 14 日中写道，其与日本画家石井林响、森田恒友及外狩显章等人一同为钱瘦铁举办饯行酒宴，并将「以桥本君为首的中日南画展命名为解衣社」，解衣社成立于此。1926 年 4 月 25 日，解衣社在上海展出了中方画家的作品。同年 7 月，「解衣社展」在银座松屋举行。1927 年 5 月 27 日，钱瘦铁与韩秀结婚。在结婚通知书中，钱瘦铁提到刘海粟访日一事并请小杉帮忙照顾刘海粟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《解衣磅礴集》、解衣社、1926 年</p><p></p><p>《日记》1929 年 8 月 12 日写道，钱瘦铁夫妇住在小杉家中，两天后即 14 日下午，小杉与钱瘦铁一同前往东京上野的松坂屋百货店与该店画廊负责人久保田面谈，双方约定于 9 月 1 日至 9 月 5 日在该店举办钱瘦铁个展。该展共展出五十件金石书画作品。通过小杉放庵的介绍，钱瘦铁在东京举办了首次个展。就像是在印证此事，同展的报道也最先报道小杉：「在小杉未醒、桥本关雪和山中兰径等诸位先生的帮助下……。」</p><p>小杉放庵与钱瘦铁自 1925 年初次见面不久便开始频繁联络，通过组织解衣社、举办钱瘦铁个展等，二人进行了深入交流。</p><p><strong>（二）&nbsp;小杉放庵对钱瘦铁的评价</strong></p><p>以上是小杉放庵与钱瘦铁的交流初期。二人虽相识不久，小杉却在随笔中多次提及钱瘦铁，从中也可以看出小杉对钱瘦铁的评价。</p><p>首先，小杉用「中国人中少有的纯良大好人」来评价钱瘦铁的为人，且赋予钱瘦铁「当代中国画家中最前途有望的青年」这样的高评价。后文也会敍述，小杉虽与钱瘦铁的师辈吴昌硕、王一亭一直保持着交流，但对二人的评价却不及钱瘦铁。</p><p>对于印章，小杉原先一直使用篆刻家冈本椿处（？—1933）所刻印。冈本与河井荃庐、初世中村兰台、五世滨村藏六及山田寒山等人一样，是日本当时的代表性印人。然而，后来小杉却称「钱君送我的刻印令我非常喜欢，所以近来我一直在使用。」冈本椿处虽比钱瘦铁年长许多，小杉却更爱用钱瘦铁所刻印，可见小杉对钱瘦铁作品艺术的喜爱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钱瘦铁《放庵半秃》印影&nbsp;&nbsp;1.3×1.2㎝&nbsp;1926 年（采自河北伦明《小杉放庵画集》，日本経済新闻社，1987 年，20 页）</p><p></p><p>小杉认为对钱瘦铁而言绘画是篆刻的余技，所以钱瘦铁「似乎就没有和像样的老师学习过绘画」，所以「钱瘦铁的画作既有不成熟之处，也有不拘一格的自由之处。」钱瘦铁对石涛的崇敬小杉是知道的，所以小杉认为「石涛上人或许可算作钱瘦铁隔世的老师」，同时，小杉还指出石涛画作的两面性，即「一面寂静而精致，另一面奔放而以骨力取胜。」钱瘦铁虽然吸收了石涛的两面性，「但是从其性情来看，估计最终会走前一种寂静而精致之路。」小杉还总结道：「在这条路上，钱瘦铁也许会超越石涛，达到倪云林的境界。现在已经出现了这样的苗头。」</p><p>所谓「像样的老师」，应该是指日本严格的师徒关系。钱瘦铁的画作曾受俞语霜、吴昌硕等人指点，其指点方式似乎不是日本师风传授式，而是中国沙龙式。或许正因如此，钱瘦铁不但未被师风所局限，而且还能依照性情进行自我发挥。小杉虽知钱瘦铁与吴昌硕是师徒关系，却对吴昌硕的画作评价不高：「清末以后中国美术严重衰落倒退，而吴昌硕等人却成名。吴昌硕等人的画法是低级的破碎法，不值一提。」吴昌硕的画作经日本高岛屋百货的推崇与宣传而在日本受到关注。然而，小杉对吴昌硕的绘画水平表示质疑，其指出：「吴昌硕的纵横破碎法被称为吴毒……说起来，现在很多中国画基本都是吴毒一派。」小杉甚至用「吴毒」一词来评价吴昌硕的画法。此外，对于追随吴昌硕画风的所谓海上画派，小杉也进行了严厉批评。小杉还引用钱瘦铁对吴昌硕画法的描述而如此写道：「拿起毛笔在装满墨汁的玻璃瓶中蘸墨，而后把毛笔扔在绢纸上，再在墨汁撒到的地方画枝叶，其画法便是如此。由于此种画法容易模仿，所以后学者皆模仿。」</p><p>近代时期以上海一带为中心而活跃的画家被称为「海派」，现在看来，吴昌硕和钱瘦铁都包括在内。不过在当时小杉的眼中，钱瘦铁与吴昌硕等人并不同属一派。不仅如此，小杉还从钱瘦铁的性情出发推测其画风的发展方向，并且以「能超越石涛达到倪云林的境界」这一似乎过于夸张的形容高度评价钱瘦铁。</p><p>小杉认为钱瘦铁的作品水平不稳定，差作品不如现在的上海派、北京派，好作品则是正宗的国画，其中的不少作品甚至达到了自己与他人无法企及的水平。小杉还总结道：「瘦铁的水平应该已是中国第一。」小杉虽对钱瘦铁画作评级很高，却也没有忘记指出其不足。小杉还称：「为了‘玉成’画作，钱瘦铁仍需精炼，而日本之地及其周围的日本画家便是精炼炉。我不想钱瘦铁走错路。」</p><p>小杉称钱瘦铁虽然作品水平不稳定，但却是中国当时水平最高的画家，为能有所成就，钱瘦铁有必要在日本经受千锤百炼。正如小杉所说，通过与日本文化人的交流，钱瘦铁的作品多了一分日本画雅韵。</p><p>1929 年后，《日记》中便没有了关于钱瘦铁的记述，而钱瘦铁的再次登场则是围绕其被拘留一事。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本桥本关雪纪念馆</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>三&nbsp;&nbsp;钱瘦铁被捕后小杉放庵与会津八一的动向（1937—1945 年）</strong></span></p><p>因违反「治安维持法」等，钱瘦铁的在日拘留时间长达三年有余。对此，目前可以看到的原始资料如下：殷尘《郭沫若回国秘记》、曾帮助郭沫若秘密回国的日本共产党党员青山和夫（本名黑田善次）《谋略熟练工》、郑逸梅《性格决定命运》、上田操（东京法院监督判事）和望月武夫（东京地方检察厅检察官）等当事者的回忆录、《关于被告人钱厓治安维持法违反事件的预审终结决定》（东京刑事地方法院报告）和内务省警保局编《外事警察概况》所收录的《人民战线派的谍报网检举》等公文书以及钱瘦铁写给家人的三十封狱中书信等。</p><p>这些资料阐明，由于钱瘦铁周围的日本文化人与警方交涉，加之警方对中国文化有所了解，比起其他受刑者，钱瘦铁在狱中受到了相当的优待。若是想要了解日本文化人为帮助释放钱瘦铁所采取的行动，过去仅能从池田古日写给土屋计左右的书信中得知有关钱瘦铁在法院说证词的情况。但是现在，笔者将在此通过《日记》解开其至今不为人知的另一面，即钱瘦铁被拘留后小杉放庵等人所采取的行动。笔者按照时间顺序将有关内容梳理在了下文。</p><p>1937 年 8 月 10 日，钱瘦铁因违反治安维持法等被日本政府拘留。</p><p>《日记》8 月 15 日写道，从东京的山中兰径那里得知钱瘦铁因间谍嫌疑被拘留。在得知此消息的前一天（14 日），小杉将钱瘦铁的刻印寄给了荒井宽方（1878—1945，日本画家）。小杉在致荒井的信中写道：「钱瘦铁已将印章刻好，我已将其随信寄您。润格为十金。世间纷扰。十四日。放庵。宽老兄」。信中附着盖有朱文「荒宽」的印影，此外还附着钱瘦铁的识语「丁丑（1937 年）夏，叔厓为荒井道长作。」「世间纷扰」应该只是一句简单的寒暄语，然而，当时的小杉怎么也没料到第二天会传来钱瘦铁被拘留的消息。自那之后至 9 月，《日记》中多次提及钱瘦铁。</p><p>第二天即 8 月 16 日，为帮助钱瘦铁，小杉致信汤泽三千男（1888—1963，政治家）。汤泽当时刚卸任内务次官（当时的最高官职），小杉似乎想通过同乡的汤泽为钱瘦铁谋求特别处理。8 月 18 日，小杉认为此事不简单，于是半夜十二点乘坐夜车前往东京。8 月 19 日，到达东京后，经汤泽介绍，小杉与会津八一（1881—1956，日本新潟县人，早稻田大学名誉教授、美术史家、书法家）一同去见警视厅特高部长菊池盛登。</p><p>见面后，了解到钱瘦铁做间谍一事是实情且已有详细调查，当时的小杉为自己的「愚昧和不切实际感到羞耻。」当警方将罪状摆在钱瘦铁的眼前时，「钱瘦铁认为自己已经走到了头，便端起桌上的铁质烟灰缸砸向主任警部的眉头。主任警部如今仍未出院，在此情况下不知钱瘦铁还能否保住性命。」被砸眉头的主任警部名为段野义男。离开警局后，小杉与会津拜访了土屋计左右的公司，而后又拜访了汤泽。</p><p>关于小杉与会津的上述动向，会津八一的弟子大鹿卓（1898—1959，小说家、诗人）写道：</p><p>「为救出钱先生，（会津）老师没少操心。听说老师特地前往身居要职的某位先生那里为钱先生辩解求情。老师能这样做也是因为他重视师徒情谊、严守正义」，会津和小杉一样，也为钱瘦铁一事采取过实际行动。</p><p>回忆起自己与监狱等方面的交涉，会津写道：<span style="color:#7f8c8d;">「钱瘦铁回东京不久便被警方盯上，险些经受悲惨遭遇。好在我去政府机构一口气讲出东方永保和平的根本在于中日和睦友好这样的主张。后来钱瘦铁终于获释回国，这已是十一年前的事。」</span></p><p>在日拘留期间，钱瘦铁向家中致信三十封却从未在信中提及会津，所以先行研究一直认为会津没有为释放钱瘦铁采取过具体行动。不过通过《日记》可以印证，在听到钱瘦铁被拘留的消息后会津与小杉马上展开了行动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/884.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钱瘦铁《致张珊信》纸本&nbsp;1941 年&nbsp;个人藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/886.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钱瘦铁，信札</p><p></p><p>关于当时的情形，会津认为钱瘦铁做间谍「或是由于受到许世英君等人的强迫。」事实虽已定，会津却认为「钱瘦铁不像主谋，甚至还非常同情他。」会津对钱瘦铁的信任从未动摇。当时，钱瘦铁的妻子张珊怀着次子钱明直（1937 年生）。会津还告诫钱瘦铁要在中日关系激化的局面下静静等待「和平的再次到来」。</p><p>9 月 5 日，菊池盛登致信小杉，请其前往警视厅。小杉虽感到不安，但仍于翌日到达东京。</p><p>9 月 8 日，在接到菊池的电话后，小杉前往了警视厅外事课。小杉在一间小房间中接受了审讯。审讯时间为上午 9 时至下午 1 时，长达四小时。审讯重点为「我（小杉）寄给钱瘦铁的附有报纸摘抄的书信」，警方在搜查钱瘦铁家中之际发现此信，认为此信涉及钱瘦铁的间谍活动。</p><p>在当天的《日记》中，小杉毫无保留地记述了自己受审时的情形。在中日关系恶化之下，为安抚身在国外而日语不好的钱瘦铁，出于好意的小杉为其汉译并寄出下述三篇报道。第一篇是「关于卢沟桥事件的报道：由于中国北部团体反复动乱、没有信义，所以日本从伪满洲、朝鲜和日本本土等地出兵」，第二篇是「关于警视总监所开会议的报道，其内容是：中国不是日本的宿敌，日方将以怀柔方式对待在日中国人」，第三篇是「如果汇率没有大变动，卢沟桥事变的影响将不会扩大」等等。 然而，警方却怀疑小杉的这些举动是在配合钱瘦铁的间谍行动。</p><p>审讯小杉的警官正是被钱瘦铁用铁烟灰缸砸到眉间的段野义男。段野逐渐将小杉当作嫌疑人对待，称呼他的方式也从「先生」变成「你」，最后又变成「喂」。在得知钱瘦铁是间谍后，小杉怀疑钱瘦铁一直在利用自己以及周围关爱他的人，一时间对钱瘦铁信任崩塌并说道：「我若是知道他是间谍，别说是为他代读报纸，我都不会与他来往，而且我肯定会举报他。他若真是间谍，那么他应该不需要我等人的汉译信息。不过也仅有我一人在做此事。我和朋友们对他的爱护和信任应该有被他在间谍活动中利用」，似乎小杉完全不知钱瘦铁身为间谍的一面。</p><p>此外，小杉还提到一件事，即山中兰径和会津八一称其曾在钱瘦铁家中看到过一群可疑男性，这与钱瘦铁在笔记中所回忆的「相识了王芃生伪参事，他相烦我传致情报，利我寓所与日本人士会面之所」一事相一致。钱瘦铁的家被当作情报交换处，而钱瘦铁的艺术家身份正好利于其做伪装并进行间谍活动。小杉由于仅有去过钱瘦铁家中一次，所以并未目击到那些谍报人员。</p><p>9 月 9 日，为自证清白，小杉让其子帮其找出寄给钱瘦铁的汉译报道原报纸。</p><p>9 月 10 日，小杉在《日记》中表达了接受审讯时所遭受的屈辱。对其而言「至今未曾经历过如此伤自尊的事情」，小杉还称「我被牵扯进世界上最麻烦的事情中」，「如何才能治好我现在的阴暗之心呢！如今我已忍受不了自尊心所带来的痛苦。」所谓「世界上最麻烦的事情」，大概是指自己被卷入犯罪案件一事。小杉一直追求内心安宁、努力避免麻烦，对这样的他而言，似乎在警视厅受审讯的四小时所带来的只有痛苦。几天之后，小杉一雄送来了报纸的抄写。之后，菊池盛登来信称，报纸的抄写致使警方相信小杉的新闻摘要确实仅是新闻摘要，于是小杉的清白逐渐被证明。从那时起至 1941 年钱瘦铁获释为止，小杉没有再在《日记》中记述过与钱瘦铁有关的内容。然而，会津八一却在写给同事日夏耿之介的明信片（1941 年 4 月 26 日，饭田市美术博物馆藏）中提及钱瘦铁。</p><p>明信片的背面盖有 11 方印章，其中包括会津八一养女纪伊子、学生福田雅之助等人的自用印。而这些印影还未被现行印谱所收录。此外，会津在明信片的背面写道：「钱瘦铁近作印影」、「四月廿六日夜。献寿秋艸道人」 。「献寿」是赠与贺礼之意。而后，松下英麿（1907—1990，编者、美术研究者）在明信片中写道：「卯月廿六夜英麿于秋艸堂」，即 4 月 26 日松下英麿于会津的秋艸堂。根据明信片的寄送日期也可得知，这些印章是钱瘦铁在狱中所刻。钱瘦铁于 1941 年 5 月 15 日获释，由此可知会津给日夏寄明信片的时间是钱瘦铁被释放前的 20 天左右。关于会津制作钱瘦铁印谱一事，大鹿卓回忆道：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">「我想起了会津先生位于下落合的秋艸堂。具体时间已不大记得，当时我在秋艸堂二楼的书房，会津先生从那里取出了许多常用印。而后我们用那些常用印制作了印谱，与我们一同的还有松下英麿君……那些印章是因事入狱的钱先生在狱中得到特别许可后着手刻的。那时，钱先生每刻好一方，会津先生就会寄评价信鼓励他。」</span></p><p>这说明即使是在拘留期间，钱瘦铁还是获得了刻印章的许可。根据大鹿的回忆可知，会津与大鹿、松下一同用钱瘦铁送的印章制作了印谱。而其印谱制作的一环还包括会津寄给早稻田大学同事日夏耿之介的明信片。在制作印谱的同时，会津还向熟人介绍了钱瘦铁的篆刻。</p><p>得知钱瘦铁被捕，小杉放庵和会津八一马上与相关人员进行了交涉。此外，小杉还接受了长时间的审讯，会津则把钱瘦铁从狱中送来的印章介绍给了同事。不仅如此，小杉和会津还推测认为钱瘦铁是被迫当间谍。因此二人同情钱瘦铁的遭遇，直至最后二人与钱瘦铁的友情都未中断。</p><p>钱瘦铁回国后，1941 年 7 月 21 日小杉在《日记》中写道：「听说瘦铁早已出狱且已回到上海。身边有位印人离开，实在可惜。」这是小杉对钱瘦铁的惋惜。后来小杉想委托钱瘦铁做刻印，便让弟子水谷清联络当时居住在上海的钱瘦铁。钱瘦铁回国后双方仍保持着联络。《日记》1942 年 2 月 9 日写道：「想起几年前有关钱瘦铁的一件事，我很是同情他。」原先小杉以为钱瘦铁在利用自己，一时深受打击。然而几年过后小杉又开始同情钱瘦铁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钱瘦铁山水画作品</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>四&nbsp;&nbsp;战后的交流（1945—1957 年）</strong></span></p><p>1946 年 9 月，钱瘦铁作为联合国军中国驻日本代表团的一员再次访日。此后至 1949 年为止，钱瘦铁多次往返于中日之间。在此期间，在会津八一与小杉放庵的四封往返书信中可以看到钱瘦铁的名字。</p><p>第一封是 1947 年 5 月 1 日小杉致会津的信。小杉写道：「我虽然没信心联络钱君，但还是试着进行了联络。」会津当时想委托钱瘦铁为自己的《浑斋印谱》写跋文，所以请小杉帮忙联络钱瘦铁。</p><p>同年 5 月 20 日，小杉在致会津的信中写道：「总觉得在东京与瘦铁联络会让我心情沉重，不知不觉中我已归山。」小杉应该是想与钱瘦铁取得联络却又做不到。小杉与钱瘦铁的再次见面是在翌年即 1948 年，4 月 18 日小杉在《日记》中写道：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">「今天白天，受松下、大鹿的邀请，我在位于银座后面的家中与钱瘦铁见面。听说中国人会欺负（战败国的）弱者，我还担心钱瘦铁是否会摆出一副战胜国国民之态，不过见面后他依然如旧，这让我很是放心。」</span></p><p>大鹿即大鹿卓。虽然 1947 年小杉放庵&nbsp;「心情沉重」，起初未能与钱瘦铁取得联络，但二人仍于翌年见了面。看到钱瘦铁依然故态不改，小杉非常放心。在 1946 年至 1949 年期间二人的见面次数不详，不过在 11 月 30 日即会津于新宿中村屋筹办《秋艸道人书画展览会》当天，小杉在致会津的信中写道：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">「原则上讲，这是八朔道人（指会津八一）的书法展。而我的作品就像小菜，赞助六七件小品应该即可。如果您觉得作品分量不够，那就再加上钱君刻的游印。钱君与我们也很有缘分，他今后若有留日意向，参展对他而言也是有意义之事。」</span></p><p>1948 年 11 月 30 日，中村屋的相马安雄在致会津八一的信中写道：「关于先生个展一事，我昨日有与小杉先生见面商量……能否让刚好在东京的篆刻家钱瘦铁先生与小杉先生一同参加？会津先生若是同意此事，那么此展应该会变得更为有趣。这是小杉先生的建议。」由此可知小杉提出建议让钱瘦铁赞助展品。</p><p>小杉与钱瘦铁的参展让会津很是高兴。12 月 16 日，会津在致桑山太市、大鹿卓等人的信中写道：「放庵和钱瘦铁都会赞助展品，实在是好。」</p><p>1949 年 1 月 3 日，小杉在致会津的信中写道：「关于在您的个展上展出游印一事，钱瘦铁表示非常高兴」，钱瘦铁对参展一事很是期待。</p><p>会津八一曾对钱瘦铁这样说道：</p><p><span style="color:#95a5a6;">「对日本而言，日本与中国的关系自古以来就比与其他任何国家的关系更为亲密，且这种关系无法被切断。此事不能忘记。」而桥本关雪曾对钱瘦铁这样说道：「日本和中国这两大民族同种、同文、同佛。我坚信，只有借助文化、艺术互相亲善与提携，才能维护东亚和平。」</span>会津八一与桥本关雪的话深深影响着钱瘦铁并成为支撑其往返于两国之间的信念。或许正因如此，即使是在抗日情绪高涨的 20 世纪 40 年代，钱瘦铁也能够在上海坦然地与日本文化人保持着交流、持续地发出借助艺术迎接和平的呼喊。</p><p>1944 年 12 月 28 日，会津八一在致丹吴康平的信中写道：<span style="color:#7f8c8d;">「他（钱瘦铁）和他周围的很多人对拙作给予了赞美。他还希望我改日带上笔墨到中国游览一番、挥毫一番。而我觉得答应这一请求就相当于去进行一次文化的逆输入，这应该会很有趣。」</span>会津八一的书法得到了钱瘦铁周围人们的称赞，同时会津八一也一心期待着访问中国。</p><p>1949 年，钱瘦铁与会津八一举行了二人座谈会。钱瘦铁在会上说道：「等中国内战结束并恢复和平后，我想带着会津先生一游敦煌。到了西安我们便可坐着汽车去。甘肃省保存了一些佛教美术的古物。」不过，会津的访华却未能实现。</p><p>1957 年，钱瘦铁致信小杉。其内容是：<span style="color:#95a5a6;">「放庵兄如面。弟近来游三峡，经秦岭来长安，访古迹甚乐。贱躯顽健，对于水墨画略有心得，人书俱老，渐入佳境。遥念我兄，特此上书，敬祝康健，弟瘦铁顿首。丁酉六月」</span>。（小杉放庵记念日光美术馆藏）</p><p>1956 年 6 月，最高国务会议通过了周恩来根据毛泽东的提议所提出的关于在北京和上海两地各成立一家中国画院的建议。同年 9 月 8 日，钱瘦铁被聘为上海中国画院画师。1957 年 4 月下旬至 7 月初，钱瘦铁与朱屺瞻（1892—1996）前去旅行写生。4 月下旬二人乘船沿长江到达武汉。5 月 19 日二人到达宜昌，20 日到达三峡。之后二人又从重庆出发并于 30 日到达成都。6 月 1 日，二人在成都参加国画家座谈会。之后二人又坐上成都到宝鸡的火车并于 25 日到达西安。7 月初，二人又从西安回到上海。</p><p>钱瘦铁应该是在 6 月 25 日到达西安后才致信小杉放庵。从信中可知，钱瘦铁很享受此次旅行写生。后来，这封信成为钱瘦铁与日本文化人交流的最后痕迹。</p><p>同年秋天，还在旅途中的钱瘦铁收到上海中国画院发来的电报，急忙赶回了上海。然而，钱瘦铁被划为右派，立场发生了改变。由于以下事件，钱瘦铁被人误当汉奸：为画坛鸣不平的「檀香扇事件」、1946 年作为国民政府代表再次访日以及曾经的居住地是原日本南满铁俱乐部黄浦路 73 号。1961 年 9 月，钱瘦铁的右派帽子被摘去。然而，1966 年文化大革命开始后，钱瘦铁又遭受了更为严重的批判。</p><p>《关于右派分子摘帽子后本人表现及群众反映》是一份调查记录，其调查对象正是摘去右派帽子后的钱瘦铁。在调查记录中有这样一句话：「希望前往日本开画展，以促进中日文化交流。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">钱瘦铁画像&nbsp; &nbsp;顾村言，图</p><p></p><p>20 世纪 20 年代至 60 年代，钱瘦铁一贯保持其思想，用艺术希求和平、助推文化交流。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（注：本篇原标题为《新见〈小杉放庵日记〉所涉钱瘦铁拘留日本的材料：战前战后的中日画家交流》，全文首发于《美术学报》2023 年 5 期）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:32:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25208176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25208176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/223.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25208176_202311100832cb3fa7db-c9c0-42c5-8936-4bc1114040db.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文：[日]堀川英嗣，译：周宇]]>
            </author>
            <category>钱瘦铁</category>
            <category>日记</category>
            <category>小杉放庵</category>
            <category>中国画</category>
            <category>文人画</category>
            <category>中日交流</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[平台有内买渠道？第三方账户也不保险？演出票二手交易骗局调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/970.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最近，数场即将在上海举办的演唱会开票信息登上了热搜榜，很多歌迷晒出了成功抢购到门票的截屏，「手慢」的歌迷却表示又遗憾又不甘心。与此同时，社交平台和二手交易平台上有关「门票转让」的信息多了起来。</p><p>上海辟谣平台调查发现，很多转让信息的可信度不高。有的骗子冒充正规购票平台工作人员行骗，还有的利用公众对第三方支付平台的信任制造陷阱。由于票款价格不菲，不少网友因此损失惨重。</p><p><strong>票务平台真有内买渠道？</strong></p><p>「对方言之凿凿，说用我本人的账户下单，有短信通知，门票也会出现在我的账户里。」消费者小齐因对一个细节生疑，最终没有落入假票陷阱，「我收到了‘门票已预约，请尽快付款’的短信后，对方发给我一个声称是‘平台内买财务账户’的二维码，让我付款。怎么证明这个二维码是平台财务的呢？」</p><p>在搜索社交平台的相关帖子后，小齐坚定了对方是骗子：他一旦给这个账户转账，对方能立刻拿到票款，然后消失；至于此前收到的「门票已预约」短信通知，大概率是骗子冒充正规票务平台的口吻发送的。</p><p>小齐的判断没有错。上海辟谣平台留意到，已有不少歌迷粉丝被所谓的「票务平台内买」套路所骗，少则数千元，多则上万元。梳理相关骗局，套路几乎一模一样——</p><p>骗子先用「本人账户官方票务平台下单，有短信通知，可在官网查收门票」让受害人放松警惕；</p><p>然后用假冒的「预定成功通知」骗取信任；</p><p>再要求付款，付款方式不限于「票务平台内买财务账户」二维码、假冒票务平台的付款页面等；</p><p>当受害人付款后，骗子失联，受害人票财两失。</p><p>整个过程中，部分骗子还会用「身份证」「工作证」等证明自己在正规票务平台任职。可不要忘了，这些证件都有可能造假，光凭照片无法鉴别真伪。</p><p>上海辟谣平台注意到，在这类骗局中，「大麦内买」最常出现。可事实上，大麦早在今年 6 月就通过官方微博澄清：「不存在内部购票通道；客服不会通过 QQ、闲鱼、微信等外部聊天工具联系用户；任何以大麦或大麦员工身份要求私下转账的都是骗子」。</p><p><strong>票款放第三方账户</strong></p><p><strong>观演后确认就安全？</strong></p><p>也有网友询问，有的「二手票卖家」声称可以将票款放在第三方账户，等成功观演后再确认收货，这样的交易是不是就安全些？</p><p>事实证明，「票款放第三方账户」也不保险。骗子以「第三方账户」为障眼法，通过话术一步一步诱导受害人主动放弃第三方账户，选择直接转账或外链交易，最终落入陷阱。</p><p>消费者金晶通过闲鱼与一名自称有票的卖家沟通转让某场演唱会门票，对方称可以通过闲鱼付票款，票款暂存关联闲鱼的支付宝账户，待观演后，金晶确认收货，他才能收到票款。「听他这么说，我觉得没什么风险，如果演出看不了，就找平台介入，还是可以把钱拿回来。」金晶由此在闲鱼付款下单，没想到，套路刚刚开始。</p><p>对方说，金晶付款时没有备注姓名、场次等票务信息，由于订单量太多，搞不清到底是哪个客户支付的票款，所以无法出票。</p><p>紧接着，对方又说门票热门，同一时间已有其他客户付款下单，所以金晶想要的门票「没有了」，还提供了他人下单的截屏。</p><p>当金晶提出能否协调时，对方称可以通过银行转账的方式将门票「抢」回来，因为他人的票款也在第三方账户，所以通过银行转账有机会「先到先得」。</p><p>此时，金晶已经通过闲鱼的「退款」服务拿回了之前支付的票款，「我觉得对方挺诚信的，钱也退回来了，所以就根据他的要求直接银行转账了。没想到，之后就再也联系不到他了。」</p><p>可见，<strong>骗子用「第三方支付平台」只是为了骗取受害者信任，他们的目标不是第三方支付平台中的票款，而是利用「识别失败」「标注不清」「付款未到账」等理由，最终诱导受害人脱离第三方支付平台交易。</strong></p><p><strong>「正规平台」的支付链接靠谱吗？</strong></p><p>一家专业票务公司向上海辟谣平台提供了其最近监控到的另一种诈骗手段：伪造正规平台支付链接。该手段不仅隐蔽性强，还可能出现在不同的陷阱中。</p><p>具体来看，骗子伪造了官方购票网站和支付链接。比如，骗子会生成假的闲鱼分享图片，图片里面的二维码本身就是假的，普通人恐怕很难分辨。再比如，骗子模仿不同平台的页面，如闲鱼、京东、大麦等，制造假网站和链接，等着受害人点进去填写身份信息、银行卡信息等隐私。</p><p>利用这些假网站或假链接，骗子或是通过社交平台等招揽生意，如果有人上钩，就发布假页面和链接，直接骗取票款；或是把这些假网站、假链接「嵌」在其他陷阱里，欺骗受害者。比如，在「内买」骗局、当消费者通过第三方支付平台付款「失败」时，骗子发送这些链接，表示可快捷跳转到正规的付款页面，提高支付效率。很多歌迷认为平台付款安全有保障，不疑有他，不想进入的却是钓鱼网站。</p><p>这一骗局到这里，还没结束，之后还会有套路：有的链接在受害人付款后，会显示「银联账户存在风险，需要与银联工作人员申请解除异常订单」等，骗子再假扮银行工作人员，骗取更多钱财……</p><p>上海辟谣平台了解到，就演出门票交易而言，正规企业应当至少具备营业执照、演出经营许可证等经营资质，消费者在交易前可要求对方提供相关文件以查验。</p><p>同时，选择服务时，尽可能通过提供第三方支付账户、具有售后服务的平台，而不是交易者自行提供的网站、小程序、微店等渠道。</p><p>交易过程中，务必使用平台自带的各种服务，警惕各种分享链接，不通过链接跳转的方式选购或交易商品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:31:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/967.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249128_202311100831e8146c5f-f2cf-4f5d-b563-aaf14ac9b206.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海网络辟谣」微信公号]]>
            </author>
            <category>演出票二手交易</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/967.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/968.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[入室盗窃独居老人 900 余元「被直播」，窃贼次日当街被擒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532538" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/815c5902dd6647f5aa5b407971995117/hd/20231108130419469d506ece5-d110-4116-b162-18b051712c08-6de4f626-9e92-e1b0-63bb-8be10c435a5f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/274/775.jpg" data-duration="02:02" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山东济宁。郑先生的母亲家中失窃，老人放在枕头里的 900 多元钱全部被偷走，好在窃贼作案全过程被室内安装的监控全部拍了下来，窃贼次日即被民警当街抓获。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:30:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25208519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25208519</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑：陆鸣，实习生，周希，视频来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>失窃</category>
            <category>监控</category>
            <category>抓获</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/274/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/274/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[华为智选车业务首款轿车预售价 25.8 万元起，余承东称是亏本卖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>华为智选车业务首款轿车来了。</p><p>11 月 9 日，华为在深圳举办智界 S7 预售发布会，华为常务董事、终端 BG CEO、智能汽车解决方案 BU 董事长余承东宣布华为智选车业务首款轿车——智界 S7 正式开启预售，定位高能大空间智慧轿车，共四款配置，预售价 25.8 万元起。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>智界 S7 是华为智选车业务首款轿车，由华为与奇瑞联合打造，使用华为全栈智能汽车解决方案打造的全新平台生产，采用与问界 M9 相同的全新家族化设计，首发搭载华为途灵智能底盘和 HarmonyOS&nbsp;4 智能座舱，还有 HUAWEI ADS 2.0 高阶智能驾驶辅助系统等。</p><p>随着智界 S7 推出，华为智选车业务生态进一步丰富，旗下拥有问界和智界两个系列车型。其中，问界是 SUV，智界则是轿车。</p><p>余承东在发布会上表示：「华为要把智能驾驶、智能座舱、智能驾控等核心技术扎到根，持续引领智能汽车的最强技术创新，推动汽车产业的智能化发展。」</p><p>他还透露，问界 M5 系列累计交付超 12 万辆，问界新 M7 系列上市仅 50 天，累计大定达 8.6 万；未正式上市的问界 M9 预订量已经超过 2.5 万。</p><p>最近，围绕 AEB（汽车自动紧急刹车系统），小鹏汽车创始人何小鹏和余承东互怼几个轮回。</p><p>11 月 9 日，何小鹏用一条微博，结束了自己和余承东的「嘴仗」。何小鹏在微博发文称，「今天早上我和老余一起讨论了一下技术路线，我相信这种技术的争鸣最后定能让用户受益。我们也会通过 OTA 拓展 AEB 功能。」他还表示，感谢老余的建议和大度，误会后更易成朋友。</p><p>余承东在智界 S9 发布会上也提到「AEB」是很小的一个功能，华为智能驾驶系统还有很多新功能没有挖掘出来，如果功能释放出来，会更强大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据介绍，华为智界 S7 在智能驾驶领域，HUAWEI ADS 2.0 高阶智能驾驶系统可以实现不依赖高精地图的高阶智能驾驶。全向防碰撞系统能够最大程度预防各种潜在事故。首发泊车代驾，让车自主找车位泊入、车自主找人。&nbsp;</p><p>智界 S7 预售价格 25.8 万元起，有标航版、长航版、超航版、四驱旗舰版，新车将于 11 月正式上市。对于这个定价，余承东表示四个版本定价都是亏本卖，「价格方面我们内部反复讨论，多次测算，最后发现这款车四个版本定价我们都是亏钱的。只能期待后期这款车的放量出货来弥补亏损，目的也是让更多消费者体验华为的产品。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:29:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/687.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242451_2023111008308b8c9968-98ee-40a3-8707-59b0081eb221.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲]]>
            </author>
            <category>华为</category>
            <category>智界 S7</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/687.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长沙县一社区设置三处「宠物公厕」，保洁人员定期清理消毒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533011" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9cdff5d6a59e404384e11520a4560b53/hd/2023110916350608690e78d85-39ab-4bfa-9b39-7e444d384ceb-04d81862-d963-1d71-72ca-e00eeadc7836.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/189.jpg" data-duration="00:54" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，湖南长沙县湘龙街道湘瑞社区收到不少居民反馈，宠物随地排泄，居民出行不便。社区结合小区实际情况，设置三处「宠物公厕」，并安排保洁人员定期清理、维护、消毒。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:26:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238187</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238187</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：高亮，编辑：林蓉，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>宠物公厕</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/189.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超 20 城公积金「认房不用认贷」接力出台，银行房贷放款提速]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/56.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「认房不用认贷」政策正在向公积金领域延伸。越来越多城市明确公积金执行「认房不用认贷」。据《证券日报》记者不完全统计，截至 11 月 8 日，已有包括上海、郑州、成都、杭州等超二十城执行公积金「认房不用认贷」。</p><p>中指研究院市场研究总监陈文静对《证券日报》记者表示，多地公积金实行「认房不用认贷」政策，反映出各地因城施策更加灵活，盘活住房公积金，进一步支持刚性和改善性住房需求释放，亦符合支持居民合理住房需求的政策导向，有利于减轻购房者置业压力，提振购房者置业情绪，促进市场修复。</p><p>11 月 7 日，广西壮族自治区梧州市住房和城乡建设局发布《关于进一步促进梧州市房地产市场平稳健康发展的通知（征求意见稿）》（以下简称「征求意见稿」），涉及实施购房补贴、实施「认房不用认贷」、支持提取公积金交首付等内容。</p><p>在此之前，已有不少热点城市明确公积金「认房不用认贷」。10 月 31 日，北京住房公积金管理中心明确，自 2023 年 11 月 1 日（含）起，北京公积金贷款将执行「认房不用认商贷」。10 月 17 日，上海也明确公积金贷款实行「认房不用认贷」，即缴存职工家庭名下在上海市无住房、在全国未使用过住房公积金个人住房贷款或首次住房公积金个人住房贷款已经结清的，认定为首套住房。珠海在 10 月 7 日发文明确，即日起珠海公积金「认房不用认贷」，办理住房公积金个人住房贷款及组合贷款时，按照「认房不用认贷」原则认定家庭住房套数，住房套数按照珠海市行政区域内的现有成套住房认定。</p><p>根据中指研究院数据显示，截至 11 月 8 日，今年各地已出台公积金相关政策超 250 条，已有三十余城对于公积金贷款「认房又认贷」标准进行优化，其中超二十城执行公积金「认房不用认贷」。</p><p>广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉对《证券日报》记者表示，公积金「认房不用认贷」会促进一些有效购买力的释放，特别是前期用了商业贷款，但后期积累了很多公积金缴存额度的人群。</p><p>陈文静认为，优化公积金政策是近两年各地支持房地产市场发展、促进需求释放的主要手段之一。各地公积金政策调控力度和节奏主要取决于当地市场表现及公积金使用情况。短期来看，各地或将继续结合自身公积金使用的实际情况因城施策，优化公积金相关政策的城市或继续扩围，优化二套房认定标准、降低首付比例、支持商转公等方式仍是当前各地公积金政策调整的重要方向。</p><p>《证券日报》记者了解到，近期，购房商业贷款发放速度相比以往显著提升。除商业贷款发放速度提升之外，公积金贷款发放速度也显著加快。</p><p>以北京地区为例，有银行人士对记者表示，目前银行贷款余额充足、放款速度快已经是常见情况。商业贷款一般过完户后，两天内即可放款，而公积金贷款过完户后，最快两周放款。</p><p>《证券日报》记者从房产中介处了解到，现在资料齐全的话，批贷大概两到三个工作日，在房屋过户后且办完抵押后，纯商贷需要三个工作日可以放款，公积金贷款需要两到三周左右放款，而组合贷则需要一周左右放款。</p><p>银行房贷额度宽松、放款提速背后，是政策的逐步放松以及贷款办理流程有所简化。事实上，不仅是一线城市，目前全国的房贷放款都在提速。贝壳研究院发布数据显示，10 月份银行平均放款周期为 20 天，与 9 月份持平，维持较快的放款速度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:25:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249145</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249145</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/54.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249145_202311100825e9cb23f7-a7d3-4fc6-ad40-9fd347015ab6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[彭妍/证券日报]]>
            </author>
            <category>公积金</category>
            <category>认房不用认贷</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/54.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/55.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冲万亿关键期迎来新主帅，温州如何打好手中的「王牌」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">原创，程晓玲，淡忠奎</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/202.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong><u>温州如何打好手中的「王牌」</u></strong></span></p><p>「民营经济发源地」温州迎来新任市委书记。</p><p>据「浙江组工」11 月 9 日消息，日前，浙江省委决定：张振丰同志任中共温州市委书记。</p><p>此番调整前，张振丰任温州市委副书记、市政府市长。今年 10 月，原浙江省委常委、温州市委书记刘小涛已跨省调任江苏省委常委、苏州市委书记。</p><p>官方履历显示，张振丰现年 55 岁（1968 年 11 月生），浙江杭州人，中央党校研究生学历，曾长期在家乡杭州工作。</p><p>在杭州工作期间，张振丰先后主政临安和余杭，2021 年 6 月被授予「全国优秀县委书记」称号。</p><img alt="" height="362" width="410" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张振丰，图片来源：温州发布</p><p></p><p>眼下，温州正处于迈进万亿目标的关键期，前三季度跑出 7.2% 的经济增速，<a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551246&amp;idx=1&amp;sn=26b3febf3cea2146bd620dbfc4f3aa68&amp;chksm=ce0f65adf978ecbbbf6f0d33c35ae5330762c02a6fafecc16d9e702c2272a3022fc72e11d87e&amp;scene=21#wechat_redirect">在 6 座「准万亿」城市中排名第一</a>。而在其身后，兄弟城市绍兴正以「黑马」之姿加速逼近。作为备受期待的浙江「第三城」，如何打好手中的「王牌」、不断提升发展动能，是这座「准万亿」城市面临的重要考验。</p><p>11 月 9 日下午，在全市领导干部会议上，张振丰表示，将一张蓝图绘到底、一任接着一任干，持续推动「八八战略」走深走实，全面推进「四大振兴」，做强做大「全省第三极」，奋力续写创新史、走好共富路、争创先行市。</p><p><strong>01</strong></p><p>公开资料显示，张振丰 1990 年毕业于浙江水产学院（现浙江海洋大学）养殖系淡水渔业专业，随后进入萧山市农业局工作，曾任渔政管理站办事员、副站长，副局长等职。</p><p>2011 年，张振丰离开萧山，来到主政一方的「第一站」——临安，先后担任临安市委副书记、市长，杭州青山湖科技城党工委书记、管委会主任（副厅级），临安市委书记（副厅级）等职。</p><img alt="" height="749" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">临安青山湖国家森林公园，图片来源：新华社</p><p></p><p>临安是杭州的「后花园」，生态环境好，森林覆盖率 76.55%，是太湖和钱塘江两大水系的源头。向外，张振丰多次在公开场合推介临安旅游；向内，他则明确提出「环境整治工作必须像烧开水一样，烧到 100 度才是开水，才有竞争力」。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">2012 年 9 月，临安市政府在上海黄浦江的游轮上举办「2012 金秋临安推荐会」，时任临安市市长张振丰亲临上海吆喝临安旅游；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">2016 年，在北京举行的临安生态养生旅游专场招商推介会上，张振丰用四句话介绍临安，让人耳目一新。他说：「临安是一幅诗意盎然的山水画卷，一方福泽绵长的风水宝地，一处动静皆宜的养生福地和一块活力迸发的创业热土。」</span></p><p>与此同时，临安全力进行环境整治与提升，打造全市域景区化。张振丰曾谈到：「我必须要先提几个坚持：坚持不动山、不填塘、不砍树、不搬运河石、不拆有历史价值的房屋。只有这样，临安才能把生态方面的特点、优势发挥到极致，才能把生态这壶水烧到 100 度。」</p><p>关注生态保护和城市建设背后，还有更深层的考量。</p><p>2014 年，时任临安市委书记的张振丰曾在受访时表示，以前有什么样的产业造就什么样的城市，今后是什么样的城市吸引什么样的产业。临安生态优势、平台优势明显，要借势发力，顺势而为。</p><p>值得一提的是，2019 年 7 月 6 日，位于杭州余杭区境内的良渚古城遗址申遗成功，成为我国第 55 处世界遗产。时任余杭区委书记正是张振丰。</p><img alt="" height="666" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">良渚古城遗址公园，图片来源：新华社</p><p></p><p>公开报道显示，在余杭工作期间，张振丰曾多次专题研究、考察调研良渚古城遗址保护利用工作。</p><p>「我们一直努力打造大遗址保护利用典范和文旅融合发展样板，走出一条遗产保护与经济社会协调发展的新路子。」在他看来，申遗成功不是终点，而是保护、传承和利用等各项工作的新起点。</p><p><strong>02</strong></p><p>时间回到 2018 年，余杭区 GDP（2312.45 亿元）历史上第一次击败萧山区（2106.37 亿元），登顶「浙江第一区」。正是在这一年，在杭州市委副秘书长、市纪委常务副书记等职位上辗转两年的张振丰，再次开始主政一方，担任杭州市委常委、余杭区委书记。</p><img alt="" height="641" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余杭区未来科技城，图片来源：新华社</p><p></p><p>据《浙江日报》报道：张振丰到余杭工作后，「敏锐地看到区内发展不平衡特别是创新发展不平衡的问题较为突出」。张振丰用两个月的时间深入调研，并结合中央、省市部署和地方实际，聚焦创新、美丽、治理「三个全域」进行谋划。</p><p>2019 年初，余杭区将全力推进「三个全域」建设（全域创新策源地、全域美丽大花园、全域治理现代化）写入政府工作报告。这也成为余杭区发展动能接续转换的重要指引，而创新更是被提升至空前的高度。</p><p>在张振丰任期内，之江实验室、超重力大科学装置、阿里达摩院以及人工智能小镇等国家级、省级实验室和产业平台等高能级创新平台体系建设不断加速。他还谈到——</p><p><strong><span style="color:#7f8c8d;">「我们现在经济发展还是要聚焦在平台上，而不是分散，这样资源利用效率更高，进一步优化平台功能，进一步聚焦、改善营商环境。」</span></strong></p><p>期间，余杭区经济保持高速发展态势，2020 年 GDP 总量一举突破 3000 亿元大关，其中数字经济核心产业增加值达到 1708 亿元。2021 年 6 月，张振丰获「全国优秀县委书记」称号，成为其政治生涯中的一个重要注脚。</p><img alt="" height="721" width="962" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">之江实验室，图片来源：余杭发布</p><p></p><p>「数字经济第一区」地位日益稳固，显然离不开创新和人才的强劲支撑。在余杭区科学技术协会第九次代表大会上，张振丰表示，要坚定不移走人才引领、创新驱动发展之路，秉持「我负责阳光雨露，你负责茁壮成长」理念，加快构建起「热带雨林式」的人才生态。</p><p>2021 年 4 月 9 日，杭州市行政区划优化调整，原余杭区拆分为临平、余杭两区，余杭区由此掀开新的篇章。在随即召开的余杭区创新发展大会上，张振丰再次谈到，崭新的余杭区将全力营造国际一流的营商，始终将创新环境作为「主业中的主业」，时刻保持「春江水暖鸭先知」的创新嗅觉。</p><p><strong>03</strong></p><p>2021 年 11 月，张振丰离开工作 30 多年的杭州，履新温州市委副书记（保留正厅长级）、政法委书记，后又陆续担任市政府副市长、代理市长、市长，及至此番履新。</p><img alt="" height="411" width="795" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/104.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：温州发布</p><p></p><p>对于有着「中国民营经济之都」头衔的温州而言，民营经济始终是这座城市的最大特色、最大优势。有数据显示，全国民营经济的特征是「56789」，而温州民营经济则是「99999」，即民企数量比重、民营经济对 GDP 的贡献率、工业增加值占比、从业人员占比、税收占比均超过 90%。</p><p>在担任温州市市长期间，张振丰对民营经济发展高度重视，多次走访调研民营企业，强调「民营经济是温州发展的根基所在，民营企业家是温州最宝贵的财富」。</p><p>今年全国两会期间，作为全国人大代表、温州市市长，张振丰还提出建议，从国家层面支持在温州设立民营经济创新发展示范区，支持温州更大力度先行先试、攻坚破题，并适时拓展到浙江全省域，为全国民营经济高质量发展提供更多鲜活的浙江和温州经验。</p><p>在浙江全省视域中，温州被寄予厚望。2022 年，浙江省第十五次党代会报告明确提出，要全面提升杭州、宁波、温州、金义四大都市区和中心能级，支持温州提升「全省第三极」功能。</p><p>从数据上看，过去十年间，温州 GDP 翻了一番，2022 年达到 8029.8 亿元，全市经济总量排名上升到全国第 30 位。今年前三季度，温州 GDP 为 6230.2 亿元，同比增长 7.2%，增速亮眼。</p><p>尽管如此，温州依然未能摆脱被杭甬「甩开」、被绍兴、嘉兴「追赶」的尴尬。眼下，杭州、宁波的 GDP 规模几乎是温州的两倍，而身后的绍兴也在一路狂飙中加速追赶——2020 年，绍兴和温州还相差 887 亿元，而 2022 年差距已经缩小至 675 亿元。</p><p>温州要重拾杭甬温「铁三角」的荣光，走好以科技创新为核心动力的产业转型之路成为重中之重。</p><img alt="" height="649" width="993" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：温州发布</p><p></p><p>为此，温州提出重塑电气、鞋业、服装、汽车零部件、泵阀五大特色优势制造业，培育数字经济、智能装备、生命健康、新能源、新材料五大战略性新兴产业，力争到 2025 年「5+5」产业链形成万亿产业规模。</p><p>不仅如此，自去年以来，温州已连续两年举行以人才和科技创新为主题的新年「第一会」，可见其补上人才短板的决心。</p><p>效果似乎正在显现。今年以来，温州规上工业增加值增速从一季度的 6%，到半年度 8.7%，三季度达到 9.4%，实现三连跳。细分行业方面，今年以来全市新能源产业规上工业增加值增速 12.3%，利润贡献率占比近三成。</p><p>不过，正如《浙江宣传》分析，需要正视的是，温州的创新发展还存在一些短板和不足。比如温州在企业规模体量、新动能培育引进、人才和创新支撑等方面都还有待强化提升，民营经济和温州人经济的优势有待更充分地释放等。</p><p>不久前，浙江省委书记易炼红在温州调研时强调，要切实推进规上工业企业研发机构全覆盖、研发活动全覆盖，在科技创新上实现更大突破、取得更多成果，为温州民营经济再展雄风、再创辉煌提供强有力支撑。</p><p>此番履新温州市委书记后，「2025 年力争迈上万亿级地区生产总值」的目标，以及以科技创新驱动产业体系重塑，仍是张振丰肩头的重担。</p><p>文字 | 程晓玲，淡忠奎</p><p>*题图来源：温州发布 *城市进化论原创出品，未经授权，不得复制和转载，否则将追究法律责任。</p><p>原标题：《冲万亿，「民营经济之都」迎来新主帅》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551378&amp;idx=1&amp;sn=e9c46766fcf49346b47dd5c130a0facd&amp;chksm=ce0f6531f978ec27765b96b3f30baf3c1950553b5b0907234b68ec1ef41d7a5801749ddb4d4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:25:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242536</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242536</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/232.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242536_202311100825d5bfba6d-46a5-41a7-bd21-7cd4ef90c54f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[城市进化论]]>
            </author>
            <category>澎湃号·政务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/232.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「网红教授」罗翔 5 天走访多所高校，并受聘中南大学兼职教授]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 11 月 5 日以来，「网红教授」罗翔先后走访了多所高校并开设讲座，其间还受聘为中南大学兼职教授。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）梳理发现，5 天内，罗翔至少走访了云南大学、湖南大学、中南大学、长沙理工大学、武汉学院等多所高校。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日下午，罗翔于云南大学学生会堂作了「刑事不法与行政不法的关系」的主题讲座。云南大学法学院网站，图</p><p></p><p>据云南大学法学院网站介绍，11 月 5 日下午，中国政法大学罗翔教授于云南大学学生会堂作了「刑事不法与行政不法的关系」的主题讲座。</p><p>讲座伊始，罗翔首先通过「罪刑法定」与「罪行法定」两词之比较，提出了本次讲座的核心问题，即行政法能否干涉刑事司法领域内的定罪量刑问题。接着，罗翔以销售、购买鹦鹉是否构成犯罪为例，通过「危害珍贵、濒危野生动物罪」这一罪名切入本次讲座主题。</p><p>随后，罗翔通过一系列生动的现实案例，指出当前我国《刑法》中存在着大量空白罪状的规定。罗翔认为对于空白罪状，要从形式和实质两方面进行判断。其中，形式判断以刑法的补充性为基础，要求空白罪状所指向的补充规范必须达到一定的效力位阶，符合《刑法》第 96 条的规定，同时补充规范中要有刑事处罚的规定；实质判断则以刑法的独立性为基础，避免过度依赖行政机关的前置性判断。在理解和适用空白罪状的过程中要坚持刑法补充性和刑法独立性的统一，以刑法的补充性作为入罪依据，以刑法的独立性作为出罪理由。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日下午，岳麓法学名家讲坛第 13 期于湖南大学逸夫楼报告厅举行，罗翔应邀开讲「法定犯与空白罪状」。湖南大学法学院网站，图</p><p></p><p>据湖南大学法学院网站消息，11 月 7 日下午，岳麓法学名家讲坛第 13 期于湖南大学逸夫楼报告厅举行，中国政法大学刑事司法学院罗翔教授应邀开讲「法定犯与空白罪状」。</p><p>当天晚上，罗翔又来到了教育部直属全国重点大学中南大学。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日晚，中南大学兼职教授聘任仪式在新校区毓秀楼 116 举行，罗翔受聘为中南大学兼职教授。中南大学新闻网，图</p><p></p><p>11 月 8 日，中南大学新闻网发布消息称，11 月 7 日晚，中南大学兼职教授聘任仪式在新校区毓秀楼 116 举行，罗翔受聘为中南大学兼职教授。仪式上，中南大学校长李建成为罗翔颁发兼职教授聘书、佩戴校徽。罗翔表示很荣幸成为中南大学的一员，他将把中南大学授予他的身份当一种动力与支持，与中南大学共同进步。</p><p>聘任仪式后，罗翔在毓秀楼和声堂作主题讲座。</p><p>另据中南大学法学院官方微信公众号介绍，11 月 7 日晚，罗翔受邀于中南大学毓秀楼和声堂开展 12·4 宪法日系列活动之「行政不法与刑事不法的关系」主题讲座。</p><p>罗翔以「罪刑法定」与「罪行法定」为引，通过一对红领绿鹦鹉的买卖案件，层层深入展开。他指出，在刑法补充性视域下，在坚持司法独立性的同时，每一个法律人都应树立审慎发动刑罚权的意识，杜绝重刑化思想。他通过讲解互联网信息服务、私自办学与非法经营等真实案例，深入剖析国家规定的行政不法与刑事不法，揭示了法律法规中蕴含的立法智慧。最后，他围绕「行为无价值」与「结果无价值」，讲述了两个「张三」的真实经历，警示我们每一个法律条文、司法解释的背后是许多不幸与遗憾，法律人应当矢志不渝捍衞法律尊严而不失人性温暖。</p><p>在交流互动环节，罗翔对听众提出的行政不法边界的扩张对司法权力及国家权力秩序的影响、如何训练自己的法律直觉，以及法学家的研究能否使社会更趋近正义等问题进行了细致的解答。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日上午，长沙理工大学特别邀请到罗翔作《罪刑法定与刑法的解释》的专题讲座。长沙理工大学法学院网站，图</p><p></p><p>据长沙理工大学法学院网站消息，11 月 8 日上午，长沙理工大学特别邀请到知名法学家、法治教育推广者、中国政法大学刑事司法学院罗翔教授作《罪刑法定与刑法的解释》的专题讲座。</p><p>讲座伊始，罗翔以「刑」「歼」「伐」等汉字的历史演变为切入点，结合邓宝驹案等系列具体生动的案例，对照法律条文，对「刑法」的双重机能作了重要解释，其认为刑法不仅是惩罚犯罪的来源，同时也是限缩惩罚犯罪权力本身的依据，刑法具有「惩罚犯罪」与「保护人权」的双重机能。</p><p>接着，罗翔以其丰富的实践经验与同学们对热点刑事案件如「收购玉米案」进行交流互动，并总结出实质解释与形式解释之间的联系与区别，其认为「罪刑法定」与刑法解释要求在形式的基础上追求实质，将法益作为入罪的基础，伦理作为出罪的依据，司法机关只能适用规则，不能创造规则。最后，罗翔总结出刑法解释包含三个步骤，形式解释、实质解释之法益、实质解释之伦理。</p><p>在湖南期间，罗翔还给湖南省检察干警作了一场专题讲座。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日，湖南省检察院邀请罗翔作《行政违法与刑事犯罪的关系》专题讲座。微信公众号「湖南检察」 图</p><p></p><p>据湖南省检察院官方微信公众号消息，11 月 8 日，湖南省检察院邀请中国政法大学刑事司法学院教授、刑法学研究所所长罗翔作《行政违法与刑事犯罪的关系》专题讲座。本次讲座采取「线上+线下」形式，推动优质教育培训资源共享。</p><p>讲座中，罗翔从罪刑法定和罪行法定、刑法的独立性和刑法的补充性、违反规章和违反规定、国家规定的行政不法和刑事不法等方面，用生动详实的案例数据、幽默风趣的授课艺术，进行了深入浅出地讲授。</p><p>11 月 9 日，罗翔来到了湖北省的武汉学院。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/293.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 9 日，应武汉学院法学院邀请，罗翔来校开展《罪刑法定与刑法解释》主题讲座。武汉学院网站，图</p><p></p><p>据武汉学院网站介绍，11 月 9 日，应武汉学院法学院邀请，中国政法大学刑事司法学院教授、博士生导师、刑法学研究所所长罗翔来校开展《罪刑法定与刑法解释》主题讲座。</p><p>罗翔以著名的「邓宝驹案」为切入点，引出了刑法的双重机能，即刑法既要惩罚犯罪，也要保障人权。根据罪刑法定原则，在理解刑法时，允许扩张解释，但禁止类推，法无明文规定不为罪，法无明文规定不处罚。罪刑法定要求在形式的基础上追求实质，司法机关只能适用规则，不能创造规则。他说，作为法律人，不要幻想追求最好的选择，而是避免出现最坏的选择。</p><p>罗翔谈到，刑法解释共有三道防线。第一道防线是形式解释，即不能超出语言的极限；第二道防线是实质解释之法益；第三道防线是实质解释之伦理道德。整场讲座中，罗翔通过丰富的案例，将刑法条文与现实生活融会贯通，引发现场师生的思考与共鸣。</p><p>罗翔为中国政法大学刑事司法学院教授、博士生导师、刑法学研究所所长，主要研究方向为刑法学、刑法哲学、经济刑法，主要著作有《圆圈正义》、《刑法罗盘》等。除学术研究与授课外，罗翔长期专注于法律普及与法考教学，B 站粉丝数近 3000 万，曾获 2020 年中央电视台年度法治人物、2021 年中国新闻周刊年度法治人物。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:39:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242384</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242384</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/298.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242384_202311100739e2bc4ee7-d237-49fb-b13e-d8533fde79a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>罗翔</category>
            <category>中南大学</category>
            <category>兼职教授</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/298.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/299.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福建莆田海警执法员成功救助搁浅灰海豚，系国家二级保护动物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533109" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7f179e9f58874d959c35d0ef01188bf5/hd/38ec14b8-ebf5-4e70-984c-fdcfd1a0c034-cb86c8b5-5151-228c-ffac-3172fdffcdfc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231109/4e695963dd304faabb81b48d3c413de0-20231109225219807-3331692865679298108-9bf18a30-e1d6-4c76-9a84-c0093b49c1f4.png" data-duration="01:41" data-verticalvideo="0" data-width="650" data-height="368"></video><div class="news_video_name">11 月 8 日，莆田海警局救助搁浅海豚。&nbsp; 视频来源：福建海警局 (01:41)</div>11 月 9 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）从福建海警局获悉，莆田海警局 8 日接群众报警称，有一只海豚搁浅于南日岛月亮湾海域的浅滩，当时正值退潮，水位较浅，海豚无法自行返回大海，情况十分危急。接到报警后，莆田海警局迅速派遣秀屿工作站执法员赶赴现场。<p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在浅滩搁浅的「大家伙」本文图片均为福建海警局提供</p><p></p><p>到达现场后，执法员发现一只既像鲸鱼又像海豚的大家伙，长 1.4 米，重 200 斤左右，头部有明显的伤痕，鳍部和尾部也有明显的擦伤，在岸边处于搁浅的状态，若不及时将其送回深水区，海豚会有生命危险。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海警执法员联合驻地公安民警和渔民解救搁浅灰海豚</p><p></p><p>了解情况后，执法员们立即联合当地公安民警和渔民，一边扶正海豚身体，使其呼吸保持畅通，一边清理附近沙石杂物，以免造成海豚二次刮伤。在将海豚身体挪至较深海域后，救援人员不断朝海豚身上扑水，建起人墙缓慢引导海豚游向大海。经过半个多小时的不懈努力，执法人员成功将海豚引导至深水区域，海豚也在无人机探照灯的指引下游回大海。</p><p>此次搁浅的海洋生物为灰海豚，为国家二级保护动物，主要生活在大陆坡和外大陆架的深水区域，保护海豚对维护海洋生物多样性和生态平衡具有极其重大的意义。莆田海警将持续加大对海洋生态环境保护力度，切实保护好海洋生态，为海洋生物生存提供良好的生态环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:27:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242412</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242412</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/88.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242412_202311100728fdf8235e-fad6-46c2-8655-b5db71b97865.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超，通讯员，李伟凡，戴奕昕]]>
            </author>
            <category>福建海警局</category>
            <category>海豚</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/88.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/89.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学生状告老师剽窃科研成果案终审胜诉：我们太渴望一场胜利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「两年了，这一天终究还是来了。」11 月 9 日，湖北科技学院毕业生孟玉朋告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），他状告母校老师剽窃其科研成果申报专利一案迎来了终审判决。</p><p>根据孟玉朋提供的判决书显示，2023 年 11 月 1 日，湖北省高级人民法院判定：湖北科技学院与叶华山构成共同侵权，湖北科技学院需在判决发生法律效力之日起十日内向孟玉朋赔偿经济损失及合理维权费用共计 15 万元，叶华山承担连带赔偿责任。</p><p>孟玉朋告诉澎湃新闻，截至目前他尚未收到学校方面的任何表态，也没有接到过正式道歉，没人联系他支付赔偿金。他计划过几天回武汉再处理相关事宜，如果学校和涉事老师没有按时履行，他可能考虑申请强制执行。&nbsp;</p><p>而湖北科技学院学校办公室工作人员回应澎湃新闻表示，目前校方已收到判决书，后续选择申请再审还是支付赔偿，学校将开会研究，相信很快会有结果。如果不申请再审的话，会按照法院判决书承担相应的赔偿责任。</p><p><strong>案情回顾：举报老师剽窃毕业设计作品，索赔 30 万</strong></p><p>早在 2021 年，澎湃新闻就此事发布报道。当时，湖北科技学院 2015 届生物医学工程专业毕业生孟玉朋向澎湃新闻爆料称，他 2015 年大学本科毕业，向学校提交了毕业设计作品和论文。没想到的是，他发现学校的老师剽窃了他的学术成果，并且申报了三项专利。</p><p>国家知识产权局专利检索及分析官网显示，这三项专利的申请时间是 2017 年 9 月 6 日，申请（专利权）人为湖北科技学院，发明人为：叶华山、郑敏、叶思文、夏培。</p><p>其中，叶华山是湖北科技学院医学部生物医学工程与医学影像学院原副教授，郑敏是该学院院长。另外，澎湃新闻从湖北科技学院的知情人士处证实，叶思文和夏培与叶华山存在亲戚关系，且为湖北科技学院的往届生。</p><p>2021 年 11 月 9 日，湖北科技学院认定叶华山存在剽窃他人学术成果和不当使用他人署名的学术不端行为，对叶华山暂缓 2 年申报高一级专业技术职务岗位，并取消其 3 年内研究生导师的申报资格。</p><p>同年 11 月 18 日，叶华山向湖北科技学院提出辞职。12 月 19 日，湖北科技学院解除与叶华山签订的聘用合同。</p><p>当孟玉朋发现自己的研究成果被剽窃，在律师的建议下，他提出必须满足两个条件才答应和解：第一，把三个专利无偿转到自己或者其所创办的公司名下；第二，叶华山赔偿经济及精神损失费 30 万元。</p><p>双方就第二个条件没有谈拢。当时，湖北科技学院医学部生物医学工程与医学影像学院院长郑敏接受澎湃新闻采访时说，学院介入了双方的协商调解，但 30 万元的赔偿金过高，高于老师的承受能力。高校老师待遇并不高，而且专利本身不属于高精尖的研发，老师并没有借该专利申报任何奖项和职称，更没有转让专利获利，没进行任何商业用途。</p><p>郑敏进一步解释，从时间线来看，这三项专利是在 2017 年申请，到了 2018 年以及 2019 年才获批。在 2018 年以来，叶华山并没有申报过职称、奖项等。她也否认了自己借专利获利的说法，「这些专利对我来说毫无用处，我用得着费心去挂名吗？」</p><p><strong>争议焦点：毕业论文的著作权归属学生还是学校</strong></p><p>谈判未果，孟玉朋一纸诉状将湖北科技学院以及叶华山、郑敏等人告上了法庭。案件争议焦点包括：1、孟玉朋毕业论文的著作权归属；2、湖北科技学院是否侵犯了孟玉朋的著作权；3、叶华山、郑敏、叶思文、夏培是否侵犯了孟玉朋的著作权；4、侵权后果的责任承担。</p><p>湖北科技学院和叶华山认为，涉案论文的创作主要是利用了湖北科技学院的物质技术条件，且经过学院老师的指导而得以完成。</p><p>针对孟玉朋毕业论文的著作权归属，法院二审认为，通常情况下，学位论文的自身属性决定了其著作权应当归学生所有，且不存在与导师之间的共有关系。首先，学生学位论文并不体现学校的意志、不由学校承担责任，所以学位论文不属于法人作品；学校与学生之间不是雇佣关系，而是教育和被教育的关系，所以学位论文亦不是职务作品。学生撰写学位论文时参考阅读学校提供的一些文字资料并不能构成学校成为作者的理由。论文的著作权归属于湖北科技学院的理由不能成立。孟玉朋是涉案论文的创作者，著作权应归属于孟玉朋。</p><p>至于湖北科技学院是否侵犯了孟玉朋的著作权，法院二审认为，多项事实印证，湖北科技学院在涉案专利的申请过程中，负责组织专利的申请、维护、转化和奖励，以及对涉案专利进行了备案和审批等操作。基于上述事实可认定湖北科技学院对涉案专利申请发挥了一定的作用，是实际受益人和侵权人，应承担民事责任。</p><p>针对叶华山、郑敏、叶思文、夏培是否侵犯了孟玉朋的著作权，法院二审认为，叶华山是本次事件的主导者，涉案专利内容的相关材料均由叶华山提供，并由其直接通过专利代理机构进行申报，叶华山应承担主要责任。</p><p>至于其他相关人员是否应承担责任，法院审理认为，郑敏作为湖北科技学院生物医学工程与医学影像学院主要负责人，对涉案专利的申报工作是履行职务的行为，并无证据表明郑敏、夏培、叶思文知晓叶华山存在剽窃孟玉朋毕业论文并帮助叶华山实施共同侵权的行为。郑敏、夏培、叶思文未实施具体侵权行为，不应承担责任。</p><p>在侵权后果的责任承担方面，法院审理认为，湖北科技学院与叶华山构成共同侵权。由于孟玉朋未提供证据证明本案侵权事实导致的具体损失数额，考虑涉案论文的类型、独创性程度、湖北科技学院和叶华山在侵权事实中的情节等因素，酌定由湖北科技学院和叶华山共同承担向孟玉朋赔偿经济损失及维权合理开支 15 万元的连带责任。</p><p><strong>「希望让其他学生看到，反抗是有机会的」</strong></p><p>收到判决书时，孟玉朋正独自骑行去往西双版纳的路上。他简单看了一眼判决结果，陷入沉默中，「不是对胜诉的欣喜，也不是对结果感到意外，一种说不出来的感觉。两年了，这一天终究还是来了。」</p><p>回首过去两年的维权历程，他说，维权的过程曲折艰辛、心力交瘁，也严重干扰了他的正常生活，对他的事业产生一定影响，目前他已离职。&nbsp;</p><p>在旷日持久的维权官司中，他曾想过放弃，但很多网友跟他反馈有过类似的经历，他们大多选择默默忍受，这些声音让他坚定走上维权这条路。孟玉朋希望用自己的胜诉来鼓舞那些还在默默忍受的同学，勇敢站起来反抗。</p><p>他说，自己一直以来谨小慎微，保留了很多关键性的资料和证据，才换来这样一个还算公道的判决。这让他想到一句话：「我们太渴望一场胜利了。」</p><p>「如果我的坚持努力能胜利，能为无尽黑暗里默默忍受的学生照亮一束光，那么我所经历的这一切都是值得的。」孟玉朋希望所有的学生都能看到，反抗是有机会的，要学会用法律维护自身的权益。他也呼吁，对于乱挂名等学术不端行为，学校应该从严处理。 &nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:27:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242347</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/520.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242347_20231110072773a7aa50-f863-495a-a13a-0f2369e9e516.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴怡，郑朝渊]]>
            </author>
            <category>剽窃科研成果</category>
            <category>湖北科技学院</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/520.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访｜吴士存：警惕域外国家强势联合介入南海，令局势升温]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>域外国家尤其是域外大国联合介入南海，升温南海局势。</p><p>据环球网报道，加拿大国防部长比尔·布莱尔 11 月 3 日声称，中国战机 10 月 29 日在南海「国际水域」上空，在加拿大一架直升机上空盘旋、发射照明弹，「这些事件使加方机组人员处于危险之中」。这架 CH-148「旋风」直升机是从加拿大海军护衞舰「渥太华」号起飞的。「渥太华」号上的加拿大空军少校罗布·米伦表示，当事直升机当天于「国际水域」上空两次遭遇中国歼-11 战机，第二次遭遇时两机距离接近 100 英尺（约 30 米）。</p><p>对此，中国国防部发言人张晓刚 4 日回应称，加拿大「渥太华」号护衞舰的舰载直升机先后 2 架次不明意图地逼近中国西沙领空。其间，中国人民解放军组织海空兵力依法识别查证、多次喊话警告，但加方直升机不仅拒不回应，还采取超低空飞行等挑衅动作，加方事后通过媒体大肆渲染炒作，对中方进行指责抹黑。加方此举违反中国国内法及有关国际法，危害中方主权安全，是别有用心的恶意挑衅行径。</p><p>今年以来，在美国的支持下，菲律宾热衷于拉拢域外国家尤其是域外大国联合介入南海局势，让南海局势出现了一些令人不安的变化。以加拿大为例，菲律宾军方此前称，加拿大等国对联合巡航南海持开放态度。</p><p>9 月 4 日，菲律宾军方表示，菲律宾和美国军舰在南海海域举行联合巡航。菲律宾海军「何塞·黎刹号」导弹护衞舰与美国海军「拉夫·约翰逊号」阿利·伯克级导弹驱逐舰参加了此次联合巡航。菲律宾西部司令部在一项声明中说：「这次活动的目的是为菲律宾海军和美国印太海军提供一次机会，检验和改善现行海上准则。」</p><p>菲律宾武装部队发言人阿吉拉尔称，除美国外，日本、澳大利亚都表示，有意与菲方在南海联合巡航，加拿大对联合巡逻持开放态度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日-9 日，「2023 年海洋合作与治理论坛「在海南三亚举行。来自全球 30 多个国家和地区的 300 余名专家学者、前政要、外国驻华使馆高级官员、国际组织及涉海部门代表出席论坛。澎湃新闻记者，谢瑞强，图</p><p></p><p>如何看待域外国家联合介入南海升温局势的现象？菲律宾为何联合域外国家加强挑衅？中国如何应对？对此，澎湃新闻（www.thepaper.cn）在「2023 年海洋合作与治理论坛」期间专访了华阳海洋研究中心理事长、中国南海研究院学术委员会主席吴士存。</p><p><strong>菲律宾积极拉拢域外国家介入南海</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>以往，在南海挑衅的域外国家主要是美国、英国等海军实力比较强的国家，而加拿大海军实力比美英弱很多，您怎么看待加拿大在南海的挑衅？</p><p><strong>吴士存：</strong>加拿大介入南海事务主要出于地缘政治考量。加拿大认为中国想「控制」南海，但实际上中国并没有这种想法。在这种错误假设的指导下，加拿大试图此时介入南海问题，为日后谋取地缘政治利益做准备。</p><p>另一个促使加拿大介入南海事务的重要原因是菲律宾和美国的鼓动，如果没有美国和菲律宾在背后「搞小动作」，加拿大不会远道而来搅局南海。2021 年以来，美国、日本、澳大利亚以及域内部分国家之间热衷于拼凑「小集团」「小圈子」，比如美日印澳「四方安全对话」、美英澳「奥库斯」联盟等都是美国主导的安全「小集团」。今年 5 月，美国和菲律宾签署了《双边防务合作指针》，9 月美菲两国海军启动在南海的「联合巡航」，菲律宾和美国试图以「联合巡航」为抓手，在南海构建美、菲、日、澳四国联动机制，加拿大也可能加入这个联合巡航。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>菲律宾为何鼓动域外国家介入南海？</p><p><strong>吴士存：</strong>菲律宾总统小马科斯上台以来，在美国拉拢和国内政治因素的推动下，其南海政策发生了一些变化。加上菲律宾军方完全是美国培养、扶植的小部分精英，这导致了菲军方和海岸警衞队对固化仁爱礁的行为冲动显著上升，黄岩岛方向也是「小动作」不断。此外，菲律宾冒险性举动频发还与其战略界和决策层低估了中方可能采取必要反制措施的决心和能力有关。由于菲律宾自身实力有限，除了与美国绑定搅局南海，还希望拉拢日本、澳大利亚、加拿大等国介入南海，借力示强，为自己撑腰壮胆。</p><p>美国的南海政策不再中立而是选边站队，谁在南海跟中国对抗、给中国制造麻烦，美国就支持谁。菲律宾单方面破坏中菲围绕仁爱礁的「君子协定」和临时性特殊安排，试图重返黄岩岛，以及越南在非法占领南沙群岛岛礁的建设活动，背后都有美国的影子，都是美国暗中支持的。拜登政府上台后热衷搞「小圈子」「小院高墙」，希望借助盟友和伙伴的力量遏制中国，减轻自己的压力、分摊维系霸主地位的成本。南海是美国围堵中国的一个重要抓手，拉拢更多域外国家介入南海就不足为奇了，而且还可以激活和加强美国主导的联盟体系。</p><p>今年，我赴马尼拉参加中国驻菲律宾大使馆和「菲律宾中国了解协会」联合举办的第八届中菲马尼拉论坛，切实感受到原本相对平稳的中菲关系正在被不断升级和强化的菲美军事安全互动所干扰甚至破坏。保持未来中菲关系平稳发展仍面临两大干扰因素，一是南海问题，二是中菲关系中的「美国因素」。美国已经把扩大中菲南海分歧、制造中菲「南海嫌隙」作为其南海政策的一部分。</p><p><strong>多管齐下应对联合介入</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>域外国家尤其是某些大国加大介入对南海局势有何影响？</p><p><strong>吴士存：</strong>美国主导的南海军事化已经成为影响南海和平稳定的最大消极因素。部分域外国家在南海各种形式的军事演习、频繁的海空抵近侦察、大型作战平台频繁出入等军事行动超过了冷战结束以后的任何时期，这些军事行动大都位于敏感水域和空域，而且未来还有可能搞所谓的「联合巡航」，这些明显都是针对中国而来的。</p><p>域外国家的强势介入给南海形势发展带来了更多不稳定因素，是南海地区局势复杂化的重要动因。但总体而言，海上形势总体上仍然是稳定可控的。「南海行为准则」（以下简称「准则」）磋商按照原定计划完成了案文第二轮审读，并且正式启动了第三轮审读。在双边层面，中国和菲律宾等国建立了外交部门紧急沟通热线，并在双边层面开展了卓有成效的对话，这些都为南海形势的「趋稳向好」奠定了基础。</p><p>有人担心，域外国家介入南海可能导致摩擦升级，甚至有可能出现冲突，但我觉得中美之间、中国和其他域外国家之间在南海发生大的冲突的可能性不大。美国不动，其他国家也不会轻举妄动。中美之间通过多年的较量和摸索，相互之间已经形成了一套相对成熟的危机管控机制。目前，双方在南海的较量还处在探测互探底线的阶段，即探知双方哪些东西不能碰。中美之间一旦擦枪走火，对双方、本地区乃至整个国际体系都绝对是悲剧性的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>如何应对域外国家加大介入南海局势的情况？</p><p><strong>吴士存：</strong>我认为，应对这种情况应该在以下三个方面下功夫。</p><p>首先我们要继续加强能力建设。我认为，现在一些域外国家和南海周边一些国家之所以在南海不断加大单边行动，挑战我们的权益和主张，其中很重要的原因是我们在南海方向的威慑力还不够。假如拥有足够的威慑力，这些别有用心的国家要在采取单边行动和侵犯我们利益行为之前会三思而后行。我们的海军、海警要进行更好的整合，形成威慑力，这个威慑力不是去主动攻击别人，是为了捍衞自身的正当权益和主张。</p><p>第二个是推进「南海行为准则」的磋商，取得更有实质内容的成果。今年 7 月，中国和东盟国家宣布完成「准则」案文二读，同时又签署了加速「准则」早日完成的指导方针。随着案文磋商启动三读，有关各方的利益分歧、矛盾甚至困境将慢慢浮出水面。前面两轮审读并未涉及核心问题，比如「准则」适用地理范围、执行机制等相对敏感的问题。而 11 个国家要在同一个问题上达成一致，难度可想而知。另外，菲律宾、越南等国家尽早达成「准则」的政治意愿有所降低，他们认为越晚达成对自己越有利。</p><p>三是推动海上务实合作，增进互信。海上合作是《联合国海洋法公约》赋予沿岸国的责任和义务，也是《南海各方行为宣言》的主要目标。有关国家之间可以根据《宣言》确定的海洋环保、海洋科学研究、海上航行和交通安全、搜寻与救助、打击跨国犯罪等五大领域，制定《宣言》框架下的海上务实合作任务落实清单，从已经取得共识的合作项目起步，遵循「小切口、低敏感、易起步、先双边后多边」原则，按「共识导向、成果导向」的思路推动南海海上合作取得实质性进展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:24:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237380</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237380_2023111007249932ecb0-6ea5-4056-9009-ba8e910a136f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谢瑞强]]>
            </author>
            <category>南海</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超级产业链｜无锡：14 年打通 4000 亿物联网产业链]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上世纪 90 年代末，美国麻省理工学院教授 Kevin Ashton 首次提出物联网 (Internet of Things) 概念。时至今日，物联网已远超当初「物物相连」的简单定义，成为涵盖智能硬件、传感器、云计算、大数据等众多领域的技术与应用集群。与此同时，一座地处太湖之畔的江南水乡悄然成长为「物联网之都」。</p><p>这座江南水乡城市，正是江苏无锡，自古以来坐拥河道纵横、港湾密布的水陆交通网。受益于此，明代时期，当地工商业就逐渐发达，为近代工业经济的快速发展铺下基石。如今，在物联网技术更迭、应用层层破圈的产业化浪潮中，无锡基于雄厚的电子信息、汽车零部件等优势产业基础，顺势发展出营收突破 4000 亿的物联网产业集群，稳居全国第一方阵。</p><p>2009 年，无锡获批建设国家传感网创新示范区。2021 年，无锡物联网产业入选国家首批先进制造业集群。这座被誉为「太湖明珠」的苏南城市走出了一条需求导向引领模式创新、领域应用倒逼技术进步、生态培育促进产业集聚的物联网发展路径，提供了独一无二的「无锡样本」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>首个国家级车联网先导区：打通上下游车联网企业</strong></p><p>从网联万物到「万物智联」，无锡物联网在走向智能化的未来。目前，无锡物联网产业主攻「一感两网」，即智能传感器、车联网和工业互联网。其中，车联网的产业集聚更为亮眼，也更具代表性。</p><p>「作为第一个国家级车联网先导区，无锡车联网的发展在全世界是名列前茅的。」无锡市车城智联科技有限公司（下称「车城智联」）项目经理徐亚鹏向澎湃新闻记者说道。</p><p>无锡是全国首个国家级车联网先导区所在地，其技术、应用和产业发展已历经三大阶段。</p><p>2017 年至 2019 年，基于本地的物联网和汽车零部件产业基础，在工信部、公安部和江苏省支持下，无锡联合中国移动、华为等龙头企业实现了 C-V2X（Cellular Vehicle to everything，蜂窝车联网）技术的落地验证，形成区域性示范场景，为我国 C-V2X 技术路径成为国际主流奠定基础。</p><p>2019 年之后，无锡不断推进车联网与智慧城市、智能网联汽车的融合发展，推动各类场景应用，探索市区两级建设和长效投资建设运营模式，获批全国首批「双智」试点城市。</p><p>今年以来，无锡以车联网地方立法实施、成立市级领导小组、市级建设运营主体成立为标志，形成较为完整的法律法规、政策保障和商业运营体系，推进城市级车联网建设和运营。</p><p>目前，无锡全市车联网及智能网联汽车核心企业已有 198 家，2022 年核心产业规模 351 亿元。</p><p>从产业链来看，无锡车联网已打通上中下游企业，形成产业集聚，不少企业互联而生、相伴相随。</p><p>2021 年，车联天下信息技术有限公司（下称「车联天下」）总部落户无锡。车联天下是一家专注于智能网联汽车产品及服务的创新型企业。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/470.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">车联天下智能座舱系统。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>「智能座舱域控制器是我们公司的主要产品线，现在服务的客户大部分是国内自主汽车品牌。」车联天下产品经理对澎湃新闻记者表示，智能座舱域控制器的主要作用是把车上的显示屏、摄像头、雷达等传感器集成到一个主机里集中运行计算。</p><p>上述产品经理表示，该公司与无锡本地上游企业之间多有合作，同时下游用户可以辐射至无锡周边乃至全国各地的整车厂。</p><p>徐亚鹏也认为，无锡发展物联网的优势首先应从产业链来看，在上游领域，芯片以及传感器相关制造等产业的企业比较多。</p><p>「对于我们车载智能终端产品中采用到的半导体芯片、电子电路板，以及产品外壳材料等，无锡有很多这样的配套供应商。我们无锡公司落地后，会把相关产品用到的电子元器件的采购和生产制造匹配在无锡本地。」高新兴物联科技股份有限公司（下称「高新兴物联」）产品总监李煜向澎湃新闻表示，无锡政府近几年一直在加大半导体芯片尤其是汽车电子类相关领域企业的导入。同时，无锡在生产制造方面，包括智能工厂、人才、设备，已经形成了相对健全的上下游供应链配套布局。</p><p>高新兴物联是一家专注于车联网通信模组与汽车智能网联终端的高新技术企业，深耕车联网行业已十余年，今年下半年其研发中心无锡高新兴物联科技有限公司在无锡注册落地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高新兴物联的部分通信模组与车载终端产品。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>无锡车联网的快速发展不仅受益于本地企业，还得益于周边车企众多。比如与无锡毗邻的上海是中国汽车的摇篮，汇聚了最高端的人才、最前沿的信息。奇瑞、吉利、特斯拉等车企也集中在江浙沪。</p><p>「我们在无锡会离客户更近，更好地辐射客户，随时与客户进行交流。」李煜说道，无锡政府近两年加大招商引资的力度，把车联网相关企业都集中到无锡经开区，发挥出协同效应，不论是人才流动，还是技术交流、产品合作，都使得集聚效应得到完美发挥。</p><p><strong>发力城市级车联网：汇聚各类出行方式的智慧交通网</strong></p><p>除了自动驾驶汽车，重卡、电动自行车、公交车都交织在无锡庞大的城市级车联网中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>友道智途是上汽集团孵化的自动驾驶科创公司，它的两款拳头产品分别为 L4 级的智能重卡和完全无驾驶室的港内智能平板车。</p><p>友道智途智能重卡产品负责人朱伟峰向澎湃新闻记者介绍，智能重卡通过 3 乘以 360 度的传感器布置，以及大算力控制器的预埋，来实现最远可以看到 1000 米以外的交通参与者，同时具备 200 米以内稳定识别小物体的感知能力、拟人化的恢复能力和高精度的定位能力。「这辆智能重卡最高的定位精度以及精准停车的精度可以达到三厘米以内。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">友道智途研发的智能重卡。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>上汽大通无锡工厂年规划产量超过 20 万台商用车和乘用车，是上汽大通最大的制造基地之一。友道智途自 2022 年起，为上海大通提供自动驾驶智慧供应链运输服务。朱伟峰表示，面对频繁近距离的交叉通行、人车混流、施工挡路等各种复杂路况，智能重卡可以做出车道保持、绕行、靠边停车等准确反应。友道智途已投入 20 台 9.6 米纯电自动驾驶厢式货车，未来将根据场景需求，持续加大车辆投入，用自动驾驶赋能工厂物流数字化转型，并实现智能网联车智慧运输商业运营闭环。</p><p>在城市公共交通方面，无锡市交通产业发展集团下属车城智联与文远知行合作在无锡经开区落地智能微循环无人小巴项目。其中，文远知行是车辆技术的提供方，车城智联是无人小巴的运营主体。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">智能微循环无人小巴。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>车城智联主要做车联网新基建相关和自动驾驶车辆运营相关的项目。「自动驾驶车辆运营方面，我们目前做到了在全国单一投放微巴车辆数最多，服务覆盖范围最大，安全运营里程最长的三个领先。」徐亚鹏表示，公司积极与公安部交通科学研究所紧密合作，推动网联车辆政府监管平台的建设，促进自动驾驶车辆运营的高效和安全。</p><p>文远知行 2017 年成立于广州，去年 9 月在无锡经开区落地华东总部。无锡文远知行商务负责人朱祎玮向澎湃新闻表示，公司选择落户无锡，主要是由于无锡是全国首个车联网先导区，在车联网及自动驾驶方面全国领先。政策方面，今年 3 月无锡出台了全国首个地方性促进车联网发展的立法，即《无锡市车联网发展促进条例》。</p><p>朱祎玮提及，「无锡经开区对于自动驾驶车辆有发展的决心和意愿，愿意帮助企业更好地将自动驾驶技术融入到市民生活中，真正实现贴民需、便民用的自动驾驶商业化闭环。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">智能微循环无人小巴。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>目前，车城智联和文远知行主要开设三个板块的服务，其中包括公交微循环服务，在规定的运营时间、运营线路、停靠的站点以及班次，提供公交服务，市民可以在对应线路的站点等候上车；企业定制服务，无锡经开区企业如果想把无人小巴作为上下班专车，文远知行可以针对企业需求对小巴的起终点线路进行规划；以及在 2023 世界物联网博览会上发布的最新服务，无锡经开区预设了 20 个无人小巴站点，让市民实现点到点、随需而至的服务体验。</p><p>「目前文远知行的所有服务都依托于自动驾驶。安全员会坐在无人小巴的后排进行运行，车辆前方均采用无方向盘、油门和刹车踏板设计。」朱祎玮说道。</p><p>澎湃新闻记者注意到，在今年无锡召开的 2023 世界物联网博览会场馆周边，有多条微循环自动驾驶接驳线路可供参会者选择，以实现便捷的无人接驳。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/505/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 物博会展馆外的无人接驳车站点。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>城市道路交通网络关系繁杂，对于非机动车、行人和其他特定道路使用者等交通参与者，无锡车联网也提供了相应的智能服务。</p><p>作为全球安防龙头企业，浙江大华技术股份有限公司是以视频为核心的智慧物联方案提供商和运营服务商。2015 年，其控股子公司江苏华锐频科技有限公司开始研发电子标识相关产品。公司最开始在无锡主要做汽车电子标识，对于一些运营车辆，比如渣土车、公交车、网约车、出租车，通过安装电子标识进行违法监管。后进一步研发电动自行车电子标识，目前已在全国 9 个省市落地应用。</p><p>记者了解到，电动自行车的电子车牌相当于车辆的身份证。基于这张电子车牌，根据不戴头盔、载人、逆行、闯红灯等七大类违法行为，相关部门可以提醒车主注意交通安全，提高市民出行安全率，降低电动自行车的违法事故率和死亡率。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电动自行车电子车牌。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p><strong>物联网的「多点多面」：延伸至工业互联网与智慧城市</strong></p><p>如今，无锡物联网产业发展主攻「一感两网」，呈现「多点多面」发展态势。无锡的工业实力雄厚，在这里不少工业制造企业深度应用物联网技术，同时也孵化出一些机器人企业。</p><p>长广溪智能制造（无锡）有限公司（下称「长广溪智造」）2018 年在无锡成立，是一家以柔性智能运动控制技术为核心的企业。「我们是业内唯一通过车规极 IATF：16949 标准去生产协作机器人产品的公司，因为我们本身是汽车零部件的一级供应商。」长广溪智造市场部孙斌表示，作为车规级「工控+工艺」智造开创者，公司重新定义了新一代车规级高速协作机器人，并打造了 5G+「机器人智造机器人」国际前沿智能制造生产模式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/519/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">长广溪智造生产的一款工业级机器人。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>除各类协作机器人之外，长广溪智造还有汽车智能部件产品，比如车载机器人。「全球首款车载机器人的概念是当时特斯拉提出来的，但特斯拉没有将其量产。我们联合高合汽车推出全球首款车载机器人，彻底颠覆人车交互方式。」</p><p>在上下游产业链方面，孙斌表示，公司作为协作机器人本体的生产厂家，除了伺服电机外采以外，其余的电机、控制器以及核心算法均由公司自主开发。下游应用方面，由于无锡在芯片、物联网、传统汽车零部件等产业结构方面有较好优势，公司产品广泛应用于当地的汽车零部件、机械加工等工业领域。在商业领域，公司的消费级机器人可以广泛应用于捞面、咖啡、调酒、按摩、艾灸等场景。特种级机器人产品则可用于有防爆需求的高粉尘环境，例如加油机器人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/519/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 物博会上观众参观长广溪智造的协作机器人。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>无锡工业互联网的亮点除了工业机器人的使用，还包括软件开发与服务。帆软是一家产品型的软件公司，可以提供企业级别数据分析和展示的平台。帆软工作人员汪海林向澎湃新闻表示，工业互联网很需要软件开发，尤其是江苏以制造业为主。</p><p>无锡能源互联网的发展也不容小觑。目前，国家电网在无锡积极开展多个物联网应用项目。</p><p>「我们今年在建设一个新型电力系统，面向今后新能源分布情况下，国家电网如何和新能源进行互动，以及利用互联网技术和数字技术形成的联动体系。」国网无锡供电公司科技数字化部徐晓伟向澎湃新闻记者介绍道，公司同时在推进电力北斗方面的物联网应用，包括应用物联网技术的巡视无人机、单兵装备等，提高电力工人在作业现场的作业效率和安全管控。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/545/312.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家电网电力智能巡检无人车。图&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>徐晓伟表示，无锡是物联网之乡，整个物联网技术应用比较成熟。国网无锡供电公司作为江苏省和国网公司进行电力北斗技术示范区建设的示范单位，技术研究方面有先发优势。</p><p>目前，无锡集聚了不少能源互联网领域企业，朗新科技股份有限公司（下称「朗新」）和远景科技集团旗下的远景智能是无锡物联网集群的领航企业​​​​。</p><p>远景科技集团最早从江阴起家。「2007 年，我们开始进入风机行业，16 年的时间里，我们已经是全球前四的风机制造厂商。」远景智能高级市场经理韩干向澎湃新闻记者表示，公司涉足多个新能源领域。在动力电池方面，远景是宝马、奔驰等车企的供应商；在物联板块，远景智能利用物联网技术，面向可再生能源、城市基础设施和碳管理等场景打造智能产品和解决方案。</p><p>韩干表示，整个产业链中，远景在发电侧的客户是一些能源企业，用电侧是企业、政府和各类机构。「受益于无锡物联网产业的集聚化，我们在无锡能找到相应的供应商以及很多合作伙伴。」</p><p>朗新 2012 年将总部迁至无锡，是全国软件百强企业。据朗新双碳业务部负责人马帅介绍，朗新是行业领先的能源科技企业，多年来持续在新能源汽车聚合充电、分布式光伏、零碳园区、虚拟电厂、交能融合等领域探索创新，推动能源绿色低碳转型，为居民出行、园区管理、政府监督服务等提供低碳解决方案。</p><p>时至今日，从交通、能源，到工业制造，无锡物联网的辐射面不断扩大，共同撑起一座面向未来的智慧城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>蓝深远望于 2000 年成立于无锡。公司先后服务 700 多家政府行业及企事业单位客户，承建无锡市千余个重大信息化项目，涉及政府运行、社会治理、城市管理、公共安全等领域，助力新型智慧城市发展。</p><p>蓝深远望有关负责人曹治中向澎湃新闻记者表示，除传统数字政府业务外，公司未来几年将着力发展数字孪生、信创与安全、数字医疗等业务板块。</p><p>在信创业务方面，蓝深远望拥有涉密系统集成甲级资质，承担了无锡部分信创先行先试和信创总集成项目的建设。在数字医疗方面，蓝深远望为一百多家医院提供了智慧医院设计咨询服务，并采用物联网、大数据、人工智能 AI 等技术自主研发了医院智慧后勤综合管理平台。</p><p><strong>「物联网之都」走出「无锡模式」</strong></p><p>如今，江苏无锡物联网产业已形成覆盖传感器、感知设备、智能硬件、信息通信、应用服务的完整链条，集聚物联网各领域企业超 3000 家，拥有国家级专精特新「小巨人」企业 60 家。</p><p>基于汽车零部件制造、电子信息、机械制造等传统优势产业集群，历经十余年的探索，无锡物联网产业走出了一条「标准引领、平台支撑、应用牵引、多点爆发、产业融合」的「无锡模式」。目前，无锡已打造国家环境保护物联网技术研究应用（无锡）工程技术中心等创新平台 30 余个。</p><p>在 2023 世界物联网博览会上，华为公司 BG 副总裁、国家宽带移动通信核心网工程技术研究中心主任薛铭表示，物联网在未来的 5 至 10 年，将会发展到千亿级的联接，创造万亿美金级的市场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展望未来，这座「太湖明珠」将以打造世界级先进制造业集群和具有国际竞争力的数字产业集群为目标，聚焦智能传感器、车联网和工业互联网三大主攻领域，形成更紧密的产业与人才集聚地，在万亿物联网蓝海市场中熠熠生辉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:04:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25130047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25130047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/345.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25130047_2023111007042b0c4e7c-a155-454b-82e6-efa7fe2ff20d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>无锡</category>
            <category>物联网</category>
            <category>车联网</category>
            <category>工业互联网</category>
            <category>智慧城市</category>
            <category>太湖明珠</category>
            <category>区域经纬</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/345.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/346.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博之美｜一座「桥梁」连接世界，交流互鉴「美美与共」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><strong>【编者按】</strong></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>东方之约，全球之益。连续六年，老朋友再聚首、新朋友来相会，中国主动开放的大门越开越大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>2023 年 11 月 5 日至 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海举办，「进博朋友圈」持续扩大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>新品首秀、行业交流、战略合作……今年，新老朋友将擦出怎样的火花？</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，设计</p><p></p><p>进博会汇纳万千美好：最顶尖的芯片科技、最质朴的大自然馈赠、收藏级艺术珍品盛宴、最不发达国家手工编织品、非遗技术传承……</p><p>作为世界上首个以进口为主题的国家级展会，进博会被视作中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品。</p><p>而进博会更像一座桥梁，不仅沟通贸易投资，更促进文化交融，美美与共。</p><p><strong>以国之名，各美其美</strong></p><p>进博会犹如浓缩版的地球村，最先进的工业产品和最原始的手工制品、最尖端的科技和最传统的非遗汇集于此。</p><p>塞尔维亚是第六届进博会的主宾国之一。该馆「面包和河流」区域，头顶利用多媒体方式呈现流经塞尔维亚的多瑙河。「河流」下五个展柜展示的五种面包各有深意：葡萄园面包和木桶面包代表葡萄园和葡萄酒、耕地面包代表土壤和作物、手形面包专为农民制作……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞尔维亚人形面包。澎湃新闻记者，邹娟，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞尔维亚面包，中间的硬币代表好运。澎湃新闻记者，邹娟，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四位塞尔维亚姑娘和来宾打招呼。澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>进博会不是一个国家的独唱，而是各国的大合唱。公开数据显示，本届进博会迎来 154 个国家、地区和国际组织的来宾。其中 11 国首次参展，34 国首次线下参展。</p><p>澳大利亚总理阿尔巴尼斯 11 月 5 日出席了第六届进博会，这是阿尔巴尼斯自就职以来首次访华，也是七年来澳大利亚领导人首次访华。</p><p>11 月 6 日，440 多平方米的美国食品和农业馆开门迎客。美国此次首设国家级展馆聚焦农食主题，农业已成为中美经贸合作一大亮点。六年间，美国参展商在展馆面积、企业数量等方面，均居进博会参展国前列。美国驻华大使伯恩斯在开馆时表示，美中经贸合作十分重要，美国不寻求同中国「脱钩」。</p><p>进博之美，以国之名，虽各美其美，也寻求合作共赢。</p><p><strong>最「文艺」展厅，润物无声</strong></p><p>500 余件白垩纪琥珀藏品、通体珐琅上嵌 1742 颗玫瑰式切割钻石的孔雀羽饰品……整整 3000 平方米的文物艺术品展示区，让国家会展中心（上海）6.2 馆成为了该会展中心最「文艺」的展厅。</p><p>根据国家有关政策，从第三届进博会起，每个展商在进博会这个平台销售艺术品、收藏品及古物类展品，可享受 5 件以内售卖品免征进口关税、进口环节增值税和消费税的税收优惠政策。</p><p>政策的利好，点燃了文物和艺术品进境的热情。</p><p>上海市文化和旅游局透露，第六届进博会文物艺术品板块参展规模是历年之最，展品质量也更高。来自英国、美国、新加坡、中国香港等国家和地区的 18 家境外展商参展，新增包括国际顶尖文物艺术品经营机构佩斯和厉蔚阁等 9 家展商，世界三大拍卖行佳士得、苏富比、富艺斯将三度同台亮相。展区面积超 3000 平方米，申报展品 131 件，其中文物类展品 57 件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/634.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杰夫·昆斯的大型雕塑作品&nbsp; 澎湃新闻记者，朱伟辉&nbsp;图</p><p></p><p>此次杰夫·昆斯的大型雕塑作品由首次参展进博会的佩斯画廊带来，该画廊将这件作品从纽约运到上海，就是希望通过进博会的舞台，让艺术家的作品被更多的人看到。野兽派代表人物马蒂斯作于 1919 年的《撑绿伞女子像》，绿色雨伞和女子的灰色衣裙、紫色长袜形成鲜明对比，拙朴的笔触却难掩地中海的温暖与浪漫；甚至还有难得一见的越南艺术家作品——黎谱的《白色瓷瓶里的红花》，成为佳士得此次参展作品的主推作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/683.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亨利·马蒂斯《撑绿伞女子像》布面油画，1919 年作。&nbsp;&nbsp;澎湃新闻记者，朱伟辉&nbsp;图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/610/783.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎谱《白色瓷瓶里的红花》&nbsp;油彩&nbsp;&nbsp;&nbsp;受访者供图</p><p></p><p>此外，张大千的《阿里山晓色》、吴冠中的《富春江沙洲》、林风眠的《紫藤》、克劳德·莫奈的《浮冰，贝内古郊外》等一批重量级文物艺术佳作，让不同国家、不同文明的艺术精品在进博会上交相辉映。</p><p>依托进博会等交易平台，上海吸引了一批国际知名文物艺术品交易机构落户上海。其中佳士得升级上海总部能级，打造上海艺术空间；苏富比中国内地总部正式落户上海，成为「艺术苏河」重要的一环。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张大千的《阿里山晓色》&nbsp;&nbsp;&nbsp;澎湃新闻记者，朱伟辉&nbsp;图</p><p></p><p>11 月 9 日，进博会时间，第五届上海国际艺术品交易周开幕，250 余家中外艺术机构齐聚上海，开展 100 余场展览交易。上海市文旅局透露，这其中，有相当一部分艺术机构是通过参展进博会，加深了对上海艺术品市场的了解。</p><p>公开数据显示，上海国际艺术品交易已跨越百亿级。上海国际艺术品交易周已成为继纽约、伦敦、巴黎等全球艺术品交易排期后的重要节点。</p><p>「四叶草」最「文艺」的展厅，润物无声。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/609/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六届进博会展出的「南瓜」&nbsp;澎湃新闻记者&nbsp;邹娟&nbsp;图</p><p></p><p><strong>进博为桥，美美与共</strong></p><p>进博会是一座商贸之桥，更是一座文化交流之桥。　</p><p>进博会的文化交融，在于展品。</p><p>第六届进博会上，丹麦企业乐高集团首发乐高®悟空小侠™万千城玩具套装，并在展台打造了悟空小侠系列的展区。澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者获悉，该系列是乐高集团首个源于中国经典故事的产品，目前已经成为在售系列中产品套装最多，行销全球的中国文化主题系列。不仅仅面向中国的消费者，其产品套装和动画片同时在全球各国市场发售和播出，也让其他国家的消费者通过乐高积木产品开始认识、了解并且爱上中国文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乐高展台。澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>进博会的文化交融，在于人类命运共同体的守护。</p><p>国内外社交媒体上，不断有各国宾客上传「进博之旅」的短视频，在文明交流互鉴中凝聚共识和智慧。</p><p>德国企业霍尼韦尔全球首秀其建筑能源管理系统，并成功签约这一减碳技术的多个应用。该系统不仅继承了智能楼宇自控的舒适性控制，同时对建筑内的暖通空调、照明、给排水、变配电等高能耗设备进行状态监测、设备保护与运行管理，结合能耗数据的评估分析与楼宇自控系统形成闭环，提高能源效率的目标。</p><p>服务贸易展区，总部位于美国的万豪国际集团宣布，该集团致力在 2050 年实现价值链温室气体净零排放目标。截至目前，95% 以上的酒店客房使用的一次性塑料小瓶装沐浴用品已替换为大号泵头瓶，此举预计将使集团全球所有酒店每年总共减少 5 亿支小塑料瓶进入垃圾填埋场。</p><p>进博之美，人文相融，美美与共。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:51:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237167</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237167</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/897.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237167_2023111006521e3ceab0-4fc6-4ad6-9060-b23f62a39f56.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/897.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年双十一哪有「最低价」？记者调查寻找「全网最低价」商品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>随着互联网的迅猛发展，网购已成为人们的主要消费方式之一。随着一年一度的「双十一」来临，各大平台、直播间相继推出各种各样的促销活动，吸引了大量消费者的目光。</u></p><p><u>今年的「双十一」，「低价」成为最热词。电商平台、直播间纷纷喊出了「低价」「真低价」「底价」「最低价」「全网最低价」等宣传口号，大有「过了这个村，就没这个店」的意味。</u></p><p><u>可是，一些平台、商家的「最低价」「全网最低价」真的靠谱吗？「最低价」下的商品质量可靠吗？在「双十一」来临之际，《法治日报》法治经纬版推出专题报道，敬请关注。</u></p><p>一台同品牌同款电烤箱，某主播在直播间宣称领券后下单为「最低价」，但某平台自营店的售价相比这个「最低价」还便宜 205.5 元；一品牌胶原炮（美容产品），某电商平台宣称「双十一」特惠价 4599 元，而去线下某会员店购买只需要 2999 元……</p><p>今年「双十一」，可能是有史以来价格竞争最激烈的「双十一」。在大量「低价」「最低价」等宣传语下，不少消费者却反映：不知怎么辨别是不是「最低价」，跟谁比的「最低价」等，一些促销活动看得人一头雾水。</p><p>《法治日报》记者近日调查发现，在价格战之下，一些电商平台、直播间存在「一品多价」差价大、不同时间价格变化幅度大、「最低价」实现程序复杂、虚假宣传等问题。</p><p>受访专家指出，根据消费者权益保护法规定，消费者对商品和服务有知情权，经营者不应当做虚假或者引人误解的宣传。在「双十一」促销中，部分商家对「最低价」的比较方式和计算方式的介绍并不清晰，保价服务的除外规则标注不醒目，非常容易造成误解，难以保障消费者知情权，涉嫌违反诚信经营原则。</p><p><strong>平台直播间拼低价</strong></p><p><strong>消费者傻傻分不清</strong></p><p>「‘双十一’马上就要开始了，哪个姐妹还没找到组织？」</p><p>「不允许任何一个姐妹买贵了，虽然做攻略很累，但能为姐妹们服务是我的快乐！」</p><p>随着「双十一」临近，大批网友找到「组织」——某平台「双十一」攻略相关笔记达 1W+，大多围绕「最低价」「薅羊毛」「满减攻略」「平台新玩法」等关键词展开。评论区的网友们互相拉群提醒满减时间、抄购物车作业、共享消费券，在互帮互助的氛围下开启「双十一」买买买大计。</p><p>消费者已经准备好，接下来就是比拼谁家的商品更便宜更实惠。</p><p>全网最低价、实打实的真低价、尾款 85 折起、跨店满减、消费补贴……各大平台、直播间、商家纷纷铆足了劲儿吆喝，释放着拼低价的决心。一些主播对带货商品价格大喊：低低低低低……也激发了不少消费者的购买欲望。</p><p>「各个平台、直播间，都说自己是‘最低价’乃至‘全网最低价’，但到底谁最便宜，我也搞不清楚。」生活在北京的 32 岁宝妈刘婷说，自己每年「双十一」都要囤点货，今年「最低价」的口号确实吸引人，但花里胡哨的玩法、不清晰的比较方式等，让人买得很累，还不一定能买到「最低价」甚至「低价」商品。</p><p>记者注意到，很多参与促销的商品在前期预售公告中并不标明活动价或者到手价，这种留悬念的做法被业内评价为：不仅可以勾起消费者的好奇心，还可以很好地让平台或者商家找准时机拿下「全网最低价」。</p><p>「毫无疑问，同一款商品价格越低对消费者越有吸引力。所以，比价格一直是商家的主要竞争手段。尤其是在当前的背景下，消费者更加注重商品的实惠和性价比。很多人都说今年的‘双十一’主题就是拼价格。」中国法学会消费者权益保护法学研究会副秘书长陈音江说。</p><p>零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅介绍说，「全网最低价」的说法其实由来已久，以前在线下销售时叫「全渠道最低价」。所谓的「全网最低价」大致可分为两种，一种是指平台采购商品，将商品全部买下便是全网最低价；另一种是限价，限制商品在其他平台卖更低的价格，或平台商家通过补贴的方式实现最低价。</p><p>「‘全网最低价’通常是一个营销的说辞，用来吸引消费者，但实际上绝大部分用户很难全网全平台去比价，而且，限价本身违反反垄断法和反不正当竞争法。」庄帅说。</p><p>对于这一问题，住在北京市西城区的王女士深有体会。她打算今年「双十一」为自家宝宝购买一些婴幼儿用品，在两个电商平台上搜索同款婴儿连体保暖衣，发现价格分别是 219.9 元和 239.9 元，而在某直播平台上搜索的价格是 219.7 元。</p><p>「这些平台和直播间都宣称自己的商品是‘低价’‘最低价’，那么谁又能保证 219.7 元是最低价呢？」王女士疑惑道。</p><p>在记者调查中，有如此困惑的消费者不在少数。</p><p>有受访者指出：商家拼价格，推出「低价」「最低价」，消费者自然欢迎，但期待是「真低价」，透明清晰的「真低价」，而不是一种营销噱头。希望商家多点真诚、少点套路，让消费者真正得实惠。</p><p><strong>「一品多价」差价大</strong></p><p><strong>「低价」买得看缘分</strong></p><p>两台手机，不同平台不断「快闪」，旁边还有一支笔、一张纸做记录。</p><p>即使如此，北京市民赵爽也没抢到心仪产品的「最低价」。</p><p>儿女一人一件羽绒服，是赵爽今年「双十一」的必购商品。但令她焦躁的是，五六百元的羽绒服，不同平台、直播间都说是「最低价」，但价格相差不小，有的平台有领券优惠，有的直播间限时优惠，经过一个多小时的比对、计算，她才确定了「最低价」，可准备下单时，商品已显示「无货」。</p><p>同款商品在不同电商平台甚至同一平台的不同商家「一品多价」且差价较大，这一现象屡屡被消费者吐槽。</p><p>记者随机选择 5 款商品，包括护肤化妆品、女士睡衣、婴幼儿保暖衣、运动鞋和脱毛仪，于 11 月 2 日至 5 日观察其在不同电商平台上的价格发现，虽然各平台都号称是「低价」「最低价」，但这 5 款商品在各平台之间均有差价，差价最大的达上百元。</p><p>比如某款女士睡衣，不同平台上同一天的价格分别为 440 元、439 元和 358.9 元。而某款脱毛仪产品，在某直播平台显示「到手价 1？？9 元」，选购页面，该产品价格显示为 1899 元，而在某电商平台旗舰店的价格为 1730 元。</p><p>而天津市民张娴的遭遇更「离谱」——同一商品在同一电商平台上的不同店铺也存在较大差价。这是一款电视机，在某电商平台该品牌官方旗舰店售价为 2069 元，标注了「双十一」促销活动。张娴下单后，第二天去该平台自营店发现，这款电视机只卖 1867 元。</p><p>「由于是不同的店铺，还不能申请价格保护，走退款流程，我又觉得太麻烦了，只能自认倒霉。」张娴说，看到「双十一」促销活动就以为是「最低价」，没想到要买到「低价」商品还得看「缘分」。</p><p>作为资深「剁手党」，北京白领李月因购物经验丰富，是一个 500 人社交购物群的群主。她向记者分享自己购买化妆品的最低到手价公式，「理论上最低到手价=（原价×购物券抵扣×0.83×商品抵扣-商品优惠券）×消费券抵扣，不同平台推出的优惠券和营销活动各不相同，有时候一件产品隔天就会涨价或降价，甚至同一天早上和晚上的价格也不同」。</p><p>这样的现象，也在记者对 5 件商品的观察中被印证——5 件商品中均存在不同时间点不同价格的情况。比如 11 月 2 日一品牌脱毛仪在某电商平台上的价格是 1730 元，而到了 4 日则变成了 1830 元，到了 5 日变成了 1899 元。</p><p>一款女士睡衣的价格同样存在变化。11 月 2 日在某电商平台上的价格是 439 元，4 日变成了 429 元，5 日变成了 379 元。在另一家电商平台上，11 月 2 日的价格是 440 元，3 日变成了 404 元，4 日和 5 日变成了 401 元。</p><p>李月告诉记者，想要拿到「最低价」，需要时刻关注电商平台的动向，「因为有的平台推出满减的优惠，有的平台又推出优惠券的促销，‘最低价’确实可遇不可求」。</p><p>她说，很多产品要想拿到「真正的低价」只能「蹲」平台或直播间，「红包雨」「定金红包」「积分兑换」等，消费者需要紧盯平台或直播间动态，哪怕拿到了「真正的低价」，也累得不轻。</p><p><strong>先涨价再促销频现</strong></p><p><strong>折腾半天价格相等</strong></p><p>在北京读大学的王帆今年「双十一」又经历了一次商家「先涨价再促销」。</p><p>「上午看的时候是 20 多元，晚上就变成了 43 元，经过满减后还是 20 多元，这还是号称‘双十一’活动大促销。」王帆说，她打算趁「双十一」买一些考研参考书，发现一些商品不停地调整价格，差价很大，有的差价达一倍甚至更多，「我就此问题找一店铺的客服咨询，对方说‘双十一’活动期间商品价格就是波动比较大，还送了我一张 10 元抵扣券让我别介意」。</p><p>「先涨价再促销」的现象并不少见。</p><p>来自河北的王凯告诉记者，他最近一直关注某品牌地板清漆，10 月 31 日晚上看促销价格不到百元，而 11 月 2 日「双十一」活动价则变成了 124 元，领券后为 105 元，「先提价再打折，可打完折比原来更贵了」。</p><p>对此，北京市民刘静也深有感触。她将自己的购物截图给记者看：一些平台或商家打着「促销」「优惠」「低价」的旗号算计消费者，大促开始前，将商品价格先抬高，然后通过秒杀、折扣、红包、优惠券等形式降价，到手价有的和之前相差无几，有的甚至还高一些。</p><p>记者在今年「双十一」活动启动前，在某电商平台的一家店铺加购了一件护肤品，订阅时价格为 253 元，而「双十一」满减优惠开始前一天价格涨价到 298 元，满减过后的价格还是 253 元。在另一家电商平台店铺加购的面霜，加购时价格为 209 元，「双十一」满减活动开始前涨价到 239 元，满减后同样与日常价相同。</p><p>此外，记者在某平台一服装店的商品页看到，该商品「双十一」活动前搞「店铺优惠」，优惠后价格为 329 元，「店铺优惠」截止日期正好是「双十一」活动开始前，而「双十一」满减优惠后价格仍是 329 元。</p><p>还有受访者说，今年「双十一」活动，很多商品的价格不透明，只有一个券后价格，没有写活动售价，真降价还是假降价不得而知。</p><p>本以为预付定金就能享受「最低价」的王凯，也被现实「上了一课」。他购买了 6 袋狗粮（每袋 1.5 千克），按照「双十一」促销活动，在预售阶段付了 60 元定金，之后又付了 471 元尾款，可到了「双十一」活动第一波开售后，也就是 11 月 3 日（预售产品支付尾款截止日期为 11 月 3 日零时），同样的钱可以买 6 袋每袋 2 千克的狗粮，「这让我情何以堪」？</p><p><strong>遭遇低价承诺欺诈</strong></p><p><strong>消费者可撤销合同</strong></p><p>采访中，记者发现，其实很多消费者对预购商品到底是不是「全网最低价」、哪里能买到「全网最低价」心存疑虑。</p><p>「全网最低价」到底是如何产生的？消费者能不能便捷地买到「最低价」商品？</p><p>对此，有业内人士称，实现「最低价」或「全网最低价」，一方面是靠平台予以补贴，以吸引消费者到平台购物；另一方面，品牌方为了去库存或者提高销售量而进行降价促销。</p><p>「电商的价格体系本身就比较复杂，首先和品牌的知名度、影响力、销售规模等有关，不同品牌的合作规模会影响品牌对渠道价格的控价能力。其次和平台的经营模式有关，经营模式分为开店模式和自营模式，品牌在平台上开店卖货给消费者属于开店模式，而自营模式是指品牌把货卖给平台，平台再将货卖给消费者。经营模式的不同会导致价格体系的不同。」庄帅分析说。</p><p>就产品定价权问题，某美妆品牌市场营销负责人陈璐介绍，一般来说，品牌方会针对不同渠道、不同平台，形成相对稳定的价格体系，如果某个渠道的价格过低，会冲击其他渠道的销售。当同时出现两个「最低价」说法时，价格偏高的一方处境会变得很尴尬。「现在一些平台通过补贴的方式打造‘最低价’，大品牌还好一些，小品牌定价权被大大削弱，连带利润空间也被进一步压缩。」</p><p>对此，陈音江提出，「全网最低价」的说法本身不合理不合法，一个商家只能保证自己最近一段时间内商品的「最低价」，「但无法保证别人的价格不比你低。‘全网最低价’这种宣传，涉嫌虚假宣传，涉嫌欺骗和误导消费者，违反了广告法的相关规定」。</p><p>「如果一些主播、平台利用自身所占有市场的优势地位，去限制其他品牌或商家自主定价的权利，这种操纵市场价格的行为涉嫌价格垄断。不仅会损害同类平台、商家或主播的合法利益，同时也会减少消费者获得物美价廉商品的购买机会，涉嫌伤害消费者的合法权益。」陈音江说，根据价格法的规定，除涉及国计民生、资源稀缺、垄断的商品外，经营者享有自主定价的权利，根据其经营成本和市场供求状况进行定价，定价要遵循公平、合法、诚信的原则。</p><p>「当然，在定价过程中需要注意：头部商家不能串通操纵价格市场；不能故意以低于市场成本的价格倾销、扰乱价格市场；不能故意捏造或散布涨价信息去哄抬价格；不能通过虚假或使人误解的价格手段欺骗和误导消费者。」陈音江说。</p><p>除了「底价」「最低价」，记者还注意到，今年「双十一」电商平台商家纷纷上线「买贵就赔」服务。不少购物平台表示，平台上所有补贴商品承诺「买贵必赔」，如果买贵了，平台将补偿差价的等额红包。</p><p>「平台方在推出‘买贵必赔’服务时，应全面、准确、真实地告知消费者该项服务的具体规则，包括价格信息、赔付条件等与消费者切身利益相关的信息。」在陈音江看来，总的来说，价格保护机制，对商家来说是一种承诺，对消费者来说是一种保障，关键是商家的价格保护规则要公平合理、公开透明，相关信息要真实、全面、准确，不能通过虚假或引人误解的信息欺骗和误导消费者。</p><p>陈音江说，消费者看到商家的价格保护宣传时，一定要仔细查看规则，看清保的是什么价，价格保护的具体范围、周期以及兑现方式等。否则，如果商家的政策设置了条件，或者价格保护的周期太短，则很难起到价格保护效果，事后维权也比较麻烦。</p><p>还有从事消费者维权的律师向记者表示，在「双十一」活动中，商家往往会在宣传海报或者商品主页上承诺为全年「最优惠」「最低价」等，消费者基于该意思表示购买了商品，若「双十一」价格比平日价格更高，那么商家的行为符合民法典的规定——以承诺低价的欺诈手段使消费者购买了并非优惠价格的商品，消费者有权撤销买卖合同，要求商家退货退款。</p><p>（受访消费者均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:38:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25248859</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25248859</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25248859_202311100638b0501d1a-a9d9-4a62-a06a-321cab9c1e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵丽、万鹏/法治日报]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄阳健桥医院「贩卖出生证明」事件追踪：7 人已被采取刑事强制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖北省襄阳市一家医院近日被举报「勾结多地中介团伙贩卖出生医学证明」，引发社会关注。</p><p>出生医学证明是《中华人民共和国母婴保健法》规定的法定医学证明文书，是户口登记机关进行出生登记的重要依据。国家衞生主管部门多次强调要加强对出生医学证明的管理。严格规定下，出生证明在这里缘何「失守」？「新华视点」记者进行了调查。</p><p><strong>涉事医院妇产科已停业整顿</strong></p><p>11 月 7 日，记者来到涉事医院——位于湖北省襄阳市襄城区的襄阳健桥医院。走进大厅，记者看到医院在正常运转，显眼位置挂着一面面锦旗。查看楼层指示牌，除了医院各科室外，大楼内还有一家月子中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为 11 月 7 日拍摄的襄阳健桥医院一楼大厅。新华社记者，侯文坤，摄</p><p></p><p>11 月 6 日，打拐志愿者上官正义（网名）在社交平台发布消息称，他经过一年多的暗访发现，襄阳健桥医院院长叶某某勾结多地中介团伙，利用社交平台公开发布办理出生证信息，物色客户，贩卖出生医学证明、疫苗接种本。据上官正义了解，这些贩卖出去的出生医学证明「真实可查」，有的是给被拐卖的孩子，有的是给代孕的孩子，有的是给弃婴。</p><p>记者采访了解到，涉事的襄阳健桥医院前身为襄阳 102 医院，2011 年该院改制成为一家民营医院，2017 年更为现名。2020 年，襄阳健桥医院（东区）正式启用。医院大门口的简介显示，襄阳健桥医院（东区）是襄阳市一家以母婴护理为特色的医养结合医院，提供孕期检查、产前诊断、营养指导、心理咨询、分娩、坐月子、宝宝护理、早教等一体化服务。</p><p>记者 8 日从襄阳市衞生健康委员会获悉，目前襄阳健桥医院妇产科已停业整顿，该院出生医学证明签发权限已被停掉。同时，已安排专业团队对涉事医院相关孕产妇会诊照料，全力保障在院孕产妇健康安全。截至目前，记者在网上搜索涉事医院发现，已无法找到其官网链接。</p><p><strong>7 名嫌疑人已被采取刑事强制措施</strong></p><p>襄阳市衞生健康委员会一名工作人员告诉记者，襄阳健桥医院的确拥有出生医学证明签发资质。对出生医学证明的发放情况，相关部门会定期检查。但产妇生产住院涉及医院内部多个部门，平时的监管往往针对某一具体环节，没有想到医院会伪造生产住院记录等材料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为 11 月 7 日拍摄的襄阳健桥医院内部环境。新华社记者，侯文坤，摄</p><p></p><p>记者在襄阳市衞生健康委员会采访了解到，襄阳健桥医院一直以来医患纠纷不断，衞健部门对其处罚的频次也比较高，但主要集中在医疗服务和医疗安全方面，并未涉及出生医学证明签发问题。</p><p>襄阳市公安局襄城区分局有关负责人 8 日向记者介绍，从 11 月 6 日晚上开始，公安部门就已介入开展工作，已阶段性完成相关资料查控、人员控制等工作，目前重点是围绕举报线索逐条开展调查取证核实工作，现正紧锣密鼓进行。为提高侦查效率，市区两级公安机关成立了多警种的专案组，全力推进相关工作。包括涉事医院院长和相关工作人员在内的 7 名嫌疑人已被采取刑事强制措施。</p><p><strong>填补漏洞扎牢出生证明发放登记「关口」　</strong>　</p><p>早在 2009 年，衞生部门就下发通知，要求进一步加强出生医学证明的规范化管理，签发机构必须落实由专人分别管理出生医学证明和印章的要求，严格签发流程。2020 年 12 月，国家衞生健康部门召开全国出生医学证明管理工作会议，强调要严格签发管理，保障制度落实。相关部门三令五申，要求加强教育培训，时刻警钟长鸣。　　</p><p>「贩卖新生儿出生医学证明可以给被拐人口洗白身份。」一位长期从事「打拐」工作的基层民警告诉记者，在侦办拐卖人口案件时，DNA 对比结果、出生医学证明和户口信息构成基本的证据链条，如果被拐人口办理了合法的出生医学证明，就能进而合法办理户口；仅凭 DNA 对比结果很难形成充足证据，会给案件侦办带来严重挑战。</p><p>湖北瀛楚律师事务所合伙人潘宇指出，出生医学证明是用来证明婴儿身份的法定医学证明，是由国家相关部门统一印制、医院签发的国家机关证件。涉事医院院长的行为涉嫌伪造、买卖国家机关证件罪。</p><p>对此，有受访者表示，必须填补漏洞，健全相关管理制度，尽快扎牢出生医学证明的发放和登记「关口」。　　</p><p>襄阳市公安局襄城区分局的办案民警表示，目前专案组正以举报线索为切入点，加快侦查，过程中如果发现新的线索、新的犯罪，绝不会放过，一定彻查，绝不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242394</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242394</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242394_202311092236e2bf7732-21fb-4459-9736-56df15c6084a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[侯文坤、宋立昆/新华社]]>
            </author>
            <category>襄阳</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/819.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平就柬埔寨王国独立 70 周年分别向柬埔寨国王西哈莫尼、柬埔寨人民党主席洪森致贺电]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，国家主席习近平就柬埔寨王国独立 70 周年向柬埔寨国王西哈莫尼致贺电。</p><p>习近平指出，近年来，柬埔寨人民坚持走符合自身国情的发展道路，在国家建设事业中不断取得新成就。作为传统友好邻邦，中方将一如既往坚定支持柬埔寨维护稳定、促进发展、改善民生。</p><p>习近平强调，今年是中柬建交 65 周年暨中柬友好年，我们在北京和杭州亲切会见，共同擘画中柬命运共同体蓝图。我高度重视中柬关系发展，愿同西哈莫尼国王一道努力，加强对两国关系战略引领，携手建设高质量、高水平、高标准的新时代中柬命运共同体。</p><p>同日，中共中央总书记习近平向柬埔寨人民党主席洪森致贺电。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 06:45:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237211_2023110914461aa461f9-2b8d-462a-a107-e261915e4df1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中柬关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/900.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
