<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 01:29:43 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言（摘要）</strong></p><p><strong>——為所有人創建強韌和可持續未來</strong></p><p>我們，亞太經合組織領導人於 2023 年 11 月 16 日至 17 日在美國加利福尼亞州舊金山舉行會議。1993 年美國主辦首次亞太經合組織領導人非正式會議，30 年來我們堅定致力於亞太經合組織宗旨，使本地區成為全球增長的先鋒。</p><p>我們必須利用技術和經濟進步，繼續釋放本地區的巨大潛力和活力，促進經濟增長，應對包括氣候變化在內的所有環境挑戰。《舊金山宣言》中的承諾建立在以往亞太經合組織東道主工作基礎之上，推動本地區將韌性、可持續性、互聯互通、創新和包容性納入優先事項，共同應對最緊迫的經濟挑戰。亞太經合組織的宗旨和工作都遵循《2040 年亞太經合組織布特拉加亞願景》和《奧特奧羅亞行動計劃》的指引，致力於 2040 年建成開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現所有人民和子孫後代的共同繁榮。</p><p>亞太經合組織美國年以《亞太經合組織生物循環綠色經濟曼谷目標》為基礎，《曼谷目標》確立了推進可持續和包容性經濟政策的目標，同時確保這些政策能應對環境挑戰。我們歡迎《貿易和投資政策包容和可持續舊金山原則》，以及 2023 年交通、貿易、減災、糧食安全、衞生、能源、婦女、中小企業、財政等專業領域部長級會議的成果，包括《亞太經合組織合作公正能源轉型非約束原則》《通過可持續農業體系保障糧食安全原則》。我們也歡迎修訂版的《減災風險框架》及其行動計劃。</p><p>我們重申決心打造自由、開放、公平、非歧視、透明、包容、可預期的貿易和投資環境。我們也重申以規則為基礎、以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制的重要性，有助於繼續推動本地區的快速增長。我們致力於對世界貿易組織進行必要改革，增強其各項職能，包括着眼於 2024 年前恢復全面、運轉良好、所有成員可參與的爭端解決機制開展相關討論。我們呼籲亞太經合組織經濟體及時有效落實世界貿易組織協定，重申致力於建設性參與第 13 屆部長級會議，確保會議成功並取得積極成果。</p><p>我們強調致力於以市場驅動方式推進區域經濟一體化，包括推進亞太自由貿易區議程。為此，我們將加強能力建設和技術合作，支持本組織經濟體參與地區全面和高質量發展事業。</p><p>我們將繼續致力於營造公平競爭的良好貿易投資環境。我們重申致力於保持市場開放，解決供應鏈中斷問題，包括推進安全、有競爭力、強韌、可持續和開放的供應鏈，打造可預測、有競爭力和數字聯通的亞太。我們致力於落實《亞太經合組織互聯互通藍圖（2015－2025）》，強化設施聯通、政策溝通和民心相通。我們將加大努力促進地區、次區域和邊遠地區的互聯互通。</p><p>世界繼續面臨氣候變化影響帶來的深刻挑戰。我們認識到，各經濟體需要加大力度，在考慮最新科學發展和不同國情的基礎上，通過各種途徑加快清潔、可持續、公正、可負擔、包容性的能源轉型，實現到本世紀中葉左右全球溫室氣體淨零排放/碳中和。在此過程中，我們努力開啓一個體面就業、投資、經濟增長的新時代，並確保本地區的能源安全、韌性、可及。到 2030 年，我們努力爭取全球可再生能源裝機增至目前的三倍。</p><p>我們致力於充分落實《亞太經合組織 2030 年糧食安全路線圖》，使我們的農業和糧食系統更加強韌、高產、創新、可持續，同時認識到在促進農業可持續性方面沒有統一的解決方案。我們重申致力於農業、林業、海洋、漁業資源的可持續管理。我們重申農業生產力、國際貿易、節糧減損對實現糧食安全的重要性，將加倍努力實現糧食安全和營養。</p><p>我們將繼續致力於改善人民生活質量，為所有人創建強韌和可持續的未來。為此，我們將繼續推進並支持性別平等，促進經濟包容，賦權中小微企業、勞動力、婦女、青年以及包括土著人、殘疾人、偏遠和農村社區等。</p><p>我們強調，必須為中小微企業和初創企業開闢發展道路，包括通過各種機會提高「專精特新」能力。支持中小微企業拓展區域和全球市場，包括通過融入全球價值鏈、推動大中小企業融通創新、加快中小微企業數字化轉型、鼓勵提供「小快輕準」數字化產品和解決方案。</p><p>我們重申致力於通過促進婦女全面和平等參與經濟，發揮領導力，促進經濟增長，包括改善婦女獲得資金和資產、市場、技能和能力建設、發言權和代表性，以及創新和科技的途徑。</p><p>我們重申致力於為企業和消費者創造良好、包容、開放、公平、非歧視的數字生態系統。我們歡迎落實《亞太經合組織互聯網和數字經濟路線圖》，為所有人打造包容性的數字經濟。我們鼓勵各經濟體加快落實該路線圖，包括在數據隱私、雲計算、電信網絡、促進交互操作性、信息和通信技術安全、數字貿易、電子商務、新興技術以及促進創新、應用賦能技術和服務等領域。為充分釋放數字技術潛力，公平分享數字技術紅利，降低風險，我們將探索制定協同一致的應對政策，促進數字技術領域國際合作，歡迎就數字技術治理開展國際討論。我們承諾通過彌合數字鴻溝，強化數字基礎設施，確保沒有人掉隊。我們將加快數字化轉型，合作促進數據流動，加強企業和消費者對數字交易的信任。</p><p>我們認識到腐敗損害經濟增長和發展，承諾採取務實行動，團結一致，共同打擊跨境腐敗，拒絕為腐敗分子及其非法資產提供避風港。我們歡迎今年在上述領域開展的相關工作。</p><p>我們共同致力於加強亞太經合組織領導作用，維護其作為地區重要經濟合作論壇的地位。我們期待祕魯、韓國和越南分別於 2024 年、2025 年和 2027 年擔任亞太經合組織東道主，支持未來東道主工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:26:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344240</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344240_202311180927f6e328d5-3a08-436e-9209-6a5bc554ec2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/393.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[購物中心地下商鋪火爆，年輕人為何扎堆商場 B1、B2 層？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/632.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在常規印象裏，「地下商業」似乎比地上要「略差一節檔次」。記者注意到，近兩年越來越多的新商業項目都開始着力打造 B1、B2 層，快時尚、黃金珠寶等一些商場一樓的「常客」品牌也樂於「下沉」。這背後是消費者消費模式，甚至出行模式的變化，同時也是線下實體商業迎來的新機會。</p><p><strong>年輕人逛街只去 B1、B2 層？</strong></p><p>「我已經有兩年沒有去過樓上了，在這兩層能滿足我所有的需求。」市民趙女士對北青報記者表示。趙女士所説的購物中心有七層，地上五層地下兩層，她所謂的「這兩層」指的是 B1 和 B2 層。</p><p>「這層的餐飲店鋪即使我每天吃，一個月都不重樣。還有一些飾品和服裝店，甚至像美髮、美甲、潔面、洗衣什麼的都有，還有超市。」趙女士告訴北青報記者，她來購物中心主要是吃飯休閒和買一些生活日用品，只逛 B1 和 B2 層基本就滿足了。</p><p>像趙女士這樣的顧客還有很多。北青報記者持續對北京天街購物中心、萬達廣場、凱德 MALL 以及合生匯、頤堤港等多家購物中心進行調查發現，不論是在午、晚餐的高峯時段，還是工作日下午等相對客流較少的時段，同一購物中心地下層的客流量不僅遠高於二樓、三樓等樓層，就連一般用來聚集餐飲商家的頂樓和作為門面的一樓，有一些特殊時段，也會被地下層「反超」。有的購物中心部分樓層「門可羅雀」，地下樓層卻「人聲鼎沸」，客流量相差數倍甚至十幾倍。</p><p><strong>商家更具性價比</strong></p><p>北青報記者注意到，在傳統購物中心的樓層劃分中，一般一樓大多是單價較高的高端化妝品、珠寶以及時尚品牌，二樓以上一般是服裝鞋帽等，再往上的樓層則多是親子、教育等，頂層或次頂層則多是餐飲和電影院。</p><p>然而各家購物中心 B1、B2 層所包含的業態更加複雜一些，既有餐飲、服裝、超市等傳統業態，也有潮玩、閲讀空間等新興業態，甚至有的購物中心連一些生活服務類業態都配齊了。還有購物中心地下層時不時地推出創意集市、互動展覽等「臨時」性展位。這些設置恰好滿足了年輕人的消費需求和喜好。</p><p>不僅如此，有新媒體曾經對一線城市購物中心的地下層新開餐飲門店進行統計，排名第一的品類是飲品，為 29.93%，快餐簡餐排名第二，為 26.28%，烘焙甜品佔據 13.14%，小吃佔據 9.49%。其中，除了部分烘焙甜品客單價偏高，大部分餐飲品牌人均消費在 40 元以內。</p><p>就像一名年輕消費者在接受北青報記者採訪時表態的那樣——不是樓上吃不起，是 B2 層的餐飲更有性價比。</p><p>目前，國內年輕消費者在線下購物時正在從「剁手黨」發展為「逛街最多買一杯奶茶刮一張彩票」。尼爾森 IQ 中國日前發佈的《2023 年中國消費者洞察暨 2024 年展望》披露，今年 7 月的調研顯示：43% 的中國受訪者表示將嚴格把控整體花費金額，37% 的受訪者表示將改變消費方式尋求最優價格/更低價格產品。相較於 2023 年 1 月，對價格敏感度較低的「悠然自若型」明顯減少，從 29% 降至 15%。</p><p><strong>地鐵接入「加持」客流</strong></p><p>除了消費者購物模式的轉變，新購物中心在選址時更多考慮與公共交通尤其是地鐵線路接駁，也給了 B1、B2 層更多的機會。</p><p>北青報記者注意到，有部分是商業地產商主動發力來打造地下層的商業氛圍，如合生匯的 21 街區、長楹天街的嗨時區、東方新天地的食通天大街等。而這些購物中心地下層直接與地鐵站以各種方式「融會貫通」。</p><p>地鐵的接入帶來更多的客流，尤其是年輕顧客。下班坐地鐵直接進購物中心，跟朋友吃個飯逛個街再回家，已經成為不少年輕上班族的日常。</p><p>正因為這種情況，部分商場的「門面」也從一樓降到了 B1 或 B2 層，一場引流的爭奪戰再次打響。</p><p>北青報記者在探訪中發現，一些購物中心不僅專門為地鐵開設入口，有的還開了不止一個。有的特意將進入購物中心的入口開在了沒有電梯的地鐵出口上樓位置的旁邊。也有購物中心將與地鐵相連的入口一改再改——原來通往的是地鐵的樓梯間，現在通到地鐵的檢票層；原來購物中心面對地鐵出入口的是一面面白牆，現在加上商戶廣告；原來商場與地鐵相連的通道，如今通道內商戶林立，甚至門口就是糕點、快餐商戶，店內的香味能蔓延到地鐵的檢票口……</p><p>購物中心挖空心思從地鐵引流，要把客流留在這裏消費，B1、B2 層自然需要商業地產商更費心思。</p><p><strong>新「黃金樓層」競爭更激烈</strong></p><p>在「地利」的加持下，之前作為購物中心裏「沒那麼有實力的商家才會進入的 B1、B2 層」在滿足了年輕人樂於嚐鮮和精打細算的需求中，成了如今的香餑餑。</p><p>北青報記者注意到，已經有一些以往在購物中心一層的「常客」品牌，「下沉」到了 B1、B2 層，流量在哪裏，品牌就追捧哪裏。比如長楹天街 B1 層出現了喜茶的圍擋、中國黃金的門店；合生匯中優衣庫將店面設在了 B2 層，泡泡瑪特、阿迪達斯、星巴克等品牌則出現在這家購物中心的 B1 層。</p><p>當然 B1、B2 層更多還是價格比較親民的連鎖品牌和餐飲小吃。</p><p>有商業地產業內人士表示，由於客流量較大，一些購物中心的這兩層有時甚至會出現「一鋪難求」的局面，有時候品牌想進來甚至還需要等位置。不僅如此，一些關鍵位置的檔口租金每平方米的價格有時還會高於一層的一些普通位置。</p><p>商場在招商過程中，針對 B1、B2 層的商鋪同樣也會優中選優，有的品牌由於沒有「知名度」被拒之門外，通常一些知名連鎖品牌和個性鮮明的品牌更受商場青睞。</p><p>北青報記者也發現，並非搶到了 B1、B2 層的位置就能高枕無憂，這裏顯然競爭更為激烈。「我們這家店盤過來也就一年多，旁邊的‘鄰居’已經換了兩次了。」一家商場 B2 層也是地鐵層的商戶表示。</p><p>有分析認為，年輕人逛商場去 B1、B2 層這一現象既反映了消費習慣的變化，也給了商業地產和入駐商戶更多的創新機會。但歸根結底，客流去哪個樓層只是一個位置變化，消費者要的是更有趣、更實惠和更有性價比的商品，以及更好、更周到的服務體驗。只有滿足這部分需求，才是商家不被淘汰的根本所在。</p><p>（原標題《購物中心地下商鋪火爆，年輕人為何扎堆商場 B1、B2 層？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:24:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/629.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344132_202311180924373f6567-c3f5-42a6-bdbc-6fb998572e29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京青年報]]>
            </author>
            <category>地下商鋪</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/629.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/630.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角文博會｜不止長三角，多省市文旅融合夢幻聯動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第四屆長三角國際文化產業博覽會於 2023 年 11 月 16 日至 19 日在國家會展中心（上海）舉行，本屆文博會不僅協調聯動了長三角三省一市，而且充分發揮了長三角文化產業對長江經濟帶的引領作用，配合邀集了長江中上游和全國各地，包括四川、湖南、河北、內蒙古、甘肅等省份以及自治區，與成都、三明、鹽城等重點城市參加展覽，進一步推廣了以 IP 文創、文旅融合為主題的獨特內容。</p><p>據澎湃新聞記者瞭解，由成都市文化產業發展促進中心主辦的成都展區，憑藉其未來感十足的科技與文化融合展示形式，成為了全場展區的一大亮點，吸引了大批觀眾紛紛駐足觀看。許多觀眾對成都展位所展出的文創產品表現出強烈興趣，一位觀眾表示：「成都展位的設計充滿了吸引力，無論是數字文創還是實物展品，都深深地融入了成都獨特的文化特色與活力元素。通過這次的展會，我對成都有了更深的瞭解和感受。」</p><img alt="" style="width:415px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四屆長三角文博會成都展區現場</p><p></p><p>本次成都展區集合了 10 餘家來自成都的優秀文創企業，涵蓋了遊戲、動漫影視、科幻手辦、潮流文創四大板塊，包括龍淵網絡科技、星閲辰石文化、賽凡科幻空間等代表性企業，充分展現出成都文創產業，尤其是數字文創的發展活力與最新探索。</p><p>甘肅省對於和長三角區域在文化旅遊領域經貿對接交流與合作也十分高漲。甘肅省貿促會相關負責人告訴澎湃新聞記者，甘肅被孤獨星球評為亞洲最佳旅行地，敦煌莫高窟是世界知名的石窟藝術寶庫，本屆長三角文博會，甘肅貿促會也組織了多家企業參展，集中展示甘肅在文化旅遊領域的數字化應用成果。例如科技+敦煌元素的《敦煌傳奇》動漫、享有盛名的《交響絲路·如意甘肅》彩車系列衍生產品、國家級非物質文化遺產生產性保護產品——慶陽香包繡製品和甘肅洮硯等文創產品。</p><p>甘肅省貿促會還將組織參展企業參與大會主辦的「對話長三角」文旅系列招商推介會，宣傳甘肅「十四五」文化和旅遊發展規劃、重點項目和招商政策，推介精品旅遊項目，吸引更多的文化產業投資方、運營方和服務方進入甘肅文化產業的前沿領域。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四屆長三角文博會甘肅展區現場</p><p></p><p>本屆長三角文博會，福建三明城市館以「風展紅旗·如畫三明」為主題，重點展現三明歷史悠久的非遺美食和新開發的紅色文創產品。如風靡全國的「沙縣小吃」誕生地就在三明的沙縣區，此外三明還有建寧白蓮、將樂擂茶、清流豆腐皮、明溪肉脯幹、泰寧嶺紅酒等眾多特色美食，大家可以在小吃風味中一探三明美食魅力。此外，三明的工藝美術也技藝獨到，文化底蘊深厚，此次來參展的有藏於指尖的明溪微雕技藝，有中國印刷術活化石的寧化木活字印刷，有國家級非遺項目的將樂西山紙，以及大南坑陶瓷等，在保護傳統文化遺產的同時，三明還本着「傳承、展示、創新」的理念，邊保護邊開發，通過創新加工方式，開發了「福」系列文創、朱子文創茶、紅色文創等系列產品，將傳統文化以嶄新的方式傳承延續。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四屆長三角文博會福建三明展區現場</p><p></p><p>澎湃新聞記者瞭解到，包括四川、湖南、內蒙古、甘肅等省和自治區，與成都、三明等重點城市的展區現場文創產品銷售可觀，各個參展企業都有較為清晰的合作訴求，希望之後能夠達成合作。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:24:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333579_202311180925e73e7d11-3d0c-4894-893c-91f57622be10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>長三角文博會</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 高層「巨震」：CEO 奧特曼被趕出公司，總裁辭職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼被董事會趕出公司。董事會主席、總裁格雷格·布羅克曼宣佈辭職。此前擔任首席技術官的米拉·穆拉蒂已被任命為臨時首席執行官。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 驅逐奧特曼的理由是：「他在與董事會的溝通中始終不坦誠，阻礙了董事會履行職責的能力。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：OpenAI 前首席技術官米拉·穆拉蒂、前首席執行官山姆·奧特曼、前總裁格雷格·布羅克曼和首席科學家伊利亞·蘇茨克弗。</p><p></p><p>當地時間 11 月 17 日，人工智能開發機構 OpenAI 在一篇博客文章中表示，備受矚目的 OpenAI 首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman）已被董事會趕出公司。</p><p>OpenAI 聯合創始人兼董事會主席、總裁格雷格·布羅克曼（Greg Brockman）隨後在 X（前身 Twitter）上透露，他也將辭職。</p><p>該公司表示，此前擔任 OpenAI 首席技術官的米拉·穆拉蒂（Mira Murati）已被任命為臨時首席執行官。</p><p><strong>「在與董事會的溝通中始終不坦誠」</strong></p><p>「奧特曼先生的離職是在董事會經過深思熟慮的審查程序之後得出的結論，他在與董事會的溝通中始終不坦誠，阻礙了董事會履行職責的能力。」該公司表示，「董事會不再相信他繼續領導 OpenAI 的能力。」</p><p>38 歲的奧特曼在過去一年成為了科技行業最傑出的高管之一，也是曝光度最高的人物之一。去年秋天，OpenAI 推出聊天機器人 ChatGPT，開啓了全球範圍的生成式人工智能熱潮。</p><p>作為一名資深科技企業家，奧特曼於 2015 年在特斯拉首席執行官埃隆·馬斯克（Elon Musk）的資金支持下創立了 OpenAI。他帶領這家位於舊金山的小公司成為受谷歌、Meta 等硅谷巨頭羨慕的技術領導者，得到了微軟數十億美元的資助。</p><p>奧特曼還成為科技行業向人工智能轉型的代言人，在美國國會作證，與多國領導人會面，並吸引了世界各地的立法者和監管者。許多業內人士相信人工智能是幾代人以來最大的技術變革，沒有人比奧特曼在激發主流熱情方面做得更多。</p><p>除了聲明中所述之外，目前尚不清楚 OpenAI 董事會做出這一決定的原因。奧特曼在 X 的帖子中寫道：「我喜歡在 OpenAI 的時光。這對我個人來説是變革性的，希望對世界也有一點變革。最重要的是，我喜歡與這些才華橫溢的人一起工作。稍後將有更多關於接下來的事情要説。」</p><p>奧特曼沒有 OpenAI 的股權，更不用説像 Meta 首席執行官馬克·扎克伯格這樣的創始人擁有控制權，因此隨時可能被解僱。</p><p>據新興媒體 Semafor 獨家消息，奧特曼正在為一家專注於硬科技的新風險投資基金籌集資金。目前尚不清楚這些投資是否與他被 OpenAI 驅逐有關。</p><p><strong>奧特曼是否提前知情？</strong></p><p>OpenAI 現任和前任員工對此消息感到震驚。其他知情人士稱，奧特曼最近幾天的精神狀態很好。17 日晚，他出現在加利福尼亞州奧克蘭舉行的一次活動中，在會上討論了藝術和藝術家的未來，因為人工智能可以自行生成圖像、視頻、聲音和其他形式的藝術。他當時沒有表示要離開 OpenAI，一再表示他和公司將繼續與藝術家合作。</p><p>當天早些時候，奧特曼與艾默生集團創始人兼總裁勞倫·鮑威爾·喬布斯（Laurene Powell Jobs）以及 Meta 和谷歌的高管一起出席了在舊金山舉行的亞太經濟合作組織首席執行官峯會。</p><p>奧特曼的兄弟、商業軟件初創公司 Lattice 的首席執行官傑克·奧特曼（Jack Altman）在 X 上為他的兄弟辯護。「比成為我們這個行業有史以來最聰明、最有影響力的人之一更重要的是，山姆是我認識的最慷慨、最有愛心的人之一。我從來沒有遇到過比他更支持和鼓舞周圍人的人。沒有比這更值得驕傲的兄弟了。」他寫到。</p><p><strong>微軟措手不及</strong></p><p>OpenAI 正在就完成新一輪融資進行談判，該輪融資將使公司估值超過 800 億美元，幾乎是不到一年前估值的三倍，目前尚不清楚，奧特曼的離職對這些談判意味着什麼。</p><p>據 Axios 報道，已在 OpenAI 投資的微軟因奧特曼的解僱而措手不及。微軟已向 OpenAI 投資了 130 億美元，並擁有該公司 49% 的股份。微軟首席執行官薩蒂亞·納德拉（Satya Nadella）今年推出了一項計劃，將 OpenAI 開發的技術用於幾乎所有微軟產品。奧特曼與他一起參加了幾天前舉行的新聞發佈會，宣佈了這些計劃。</p><p>微軟 17 日表示，計劃繼續與 OpenAI 密切合作。納德拉在一份聲明中表示，該公司與 OpenAI 的長期協議使微軟「能夠完全訪問我們實現創新議程和令人興奮的產品路線圖所需的一切。」他補充説，公司仍然致力於「與米拉和團隊的合作伙伴關係」。</p><p>臨時首席執行官穆拉蒂在致 OpenAI 員工的信息中寫到，她已於當天與納德拉和微軟首席技術官凱文·斯科特（Kevin Scott）進行了交談，他們仍然支持 OpenAI。「我們現在正處於一個關鍵時刻，我們的工具正在被廣泛採用，開發人員正在我們的平台上積極構建，政策制定者正在考慮監管這些系統的最佳方法。」她表示，「比以往任何時候都更重要的是，我們要保持專注、積極進取並忠於我們的核心價值觀。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:23:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344199</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344199</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344199_20231118092903b699cf-ded2-4a06-bc05-5cc0a0e7fef6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇聯播｜男網年終總決賽四強確定，英格蘭意大利歐預賽贏球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿爾卡拉斯</p><p></p><p><strong>ATP 年終總決賽四強選手出爐</strong></p><p>北京時間 11 月 17 日，2023 年 ATP 年終總決賽紅組第三輪如期進行。</p><p>在一場焦點戰中，西班牙新星阿爾卡拉斯直落兩盤，以 6 比 4、6 比 4 的比分戰勝俄羅斯名將梅德維德夫，成功取得小組兩連勝，以小組頭名身份晉級四強。</p><p>而同一輪比賽中，德國名將茲維列夫同樣以 6 比 4、6 比 4 的比分擊敗盧佈列夫。最終梅德維德夫以小組第二的身份闖進四強。</p><p>由此，本屆 ATP 年終總決賽的四強名單塵埃落定，2 號種子阿爾卡拉斯和頭號種子德約科維奇將在半決賽狹路相逢，3 號種子梅德維德夫和 4 號種子辛納則將爭奪另一張決賽門票。</p><p>本賽季，德約科維奇和阿爾卡拉斯一直在爭奪世界第一頭銜，最終德約科維奇創歷史地第 8 次鎖定年終世界第一。如今德約將繼續為賽季第 7 個巡迴賽冠軍而戰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凱恩取得進球</p><p></p><p><strong>歐預賽，英格蘭意大利均贏球</strong></p><p>北京時間 11 月 18 日凌晨，歐洲盃預選賽繼續進行。英格蘭和意大利兩支強隊均在對陣弱旅的比賽中順利贏球。</p><p>英格蘭 2 比 0 戰勝馬耳他。上半場比賽，英格蘭依靠對手的烏龍球取得領先。第 75 分鐘，福登送出精妙直塞，薩卡橫傳助攻凱恩破門。</p><p>由此，英格蘭憑藉這場兩球完勝，也成功鎖定了小組頭名。</p><p>而在意大利對陣北馬其頓的比賽中，出現更多進球。達米安、拉斯帕多里、沙拉維、基耶薩分別建功，其中基耶薩完成梅開二度。</p><p>而北馬其頓則是由阿塔納索夫兩度進球，最終意大利 5 比 2 大勝對手。</p><p>本場比賽後，意大利與烏克蘭同積 13 分，由於此前在首回合交手中意大利 2 比 1 擊敗烏克蘭，因此只要末輪打平，即可在勝負關係上超越烏克蘭，晉級歐洲盃正賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韓梅</p><p></p><p><strong>速滑世界盃北京站中國隊收穫 1 銀 2 銅</strong></p><p>11 月 17 日，2023-2024 賽季國際滑聯速度滑冰世界盃北京站在國家速滑館開賽，韓梅、李奇時和寧忠巖為中國隊奪得 1 枚銀牌和 2 枚銅牌。</p><p>在女子 1500 米比賽中，25 歲的韓梅以 1 分 55 秒 92 的成績獲得銀牌，僅比奪冠的日本名將高木美帆慢了 0.40 秒。另一位中國選手李奇時以 1 分 57 秒 01 的成績獲得銅牌。</p><p>在男子 1500 米比賽中，名將寧忠巖以 1 分 45 秒 51 的成績獲得銅牌，這是他在本賽季世界盃比賽中獲得的第三枚獎牌。荷蘭名將努伊斯和魯斯特包攬了這個項目的前兩名。</p><p>在男子 500 米比賽中，日本選手森重航和村上右磨包攬金銀牌，來自韓國的金俊昊獲得銅牌。不久前剛剛復出的北京冬奧會冠軍高亭宇在 B 組比賽中以 34 秒 87 的成績獲得第一名。在 18 日的男子 500 米第二次比賽中，高亭宇將參加 A 組的角逐。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙丹</p><p></p><p><strong>趙丹奪得鋼架雪車世界盃獎牌</strong></p><p>11 月 17 日，2023-2024 賽季國際雪車聯合會雪車和鋼架雪車世界盃延慶站在國家雪車雪橇中心開賽。</p><p>中國選手趙丹以 2 分 03 秒 83 的成績奪得女子鋼架雪車亞軍，與德國冠軍選手蒂娜·赫爾曼僅相差 0.02 秒。這是中國女子鋼架雪車選手奪得的首枚世界盃獎牌。</p><p>趙丹在首輪滑行中發揮出色，以 1 分 01 秒 63 的成績排名第一，但第二輪 1 分 02 秒 20 的成績僅排名第五。</p><p>上賽季世界盃女子鋼架雪車總冠軍赫爾曼的首輪滑行落後趙丹 0.12 秒，但她在次輪滑出 1 分 02 秒 06，最終憑藉更加穩定的發揮摘得桂冠。另一位中國選手黎禹汐位列第七。</p><p>北京冬奧會冠軍、德國名將格羅特赫爾以 2 分 01 秒 20 奪得男子鋼架雪車冠軍，中國選手陳文浩以 0.43 秒之差獲得銀牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邱祺緣</p><p></p><p><strong>體操世界冠軍登榜儀式在京舉行</strong></p><p>11 月 17 日，在中國體操隊建隊 70 週年之際，在數代體操人的見證下，中國體操隊世界冠軍榜 17 日迎來了第 83 位成員——新科世錦賽高低槓冠軍邱祺緣。</p><p>中國體操隊今年在杭州亞運會和安特衞普世錦賽「雙線作戰」，最終在世錦賽收穫 2 金 3 銀 2 銅。繼男團之後，女團今年也順利拿到巴黎奧運會門票。奧運冠軍劉洋時隔 9 年再次摘得世錦賽吊環金牌。首次參加世錦賽的 16 歲小將邱祺緣贏得高低槓冠軍。</p><p>「很高興能夠用一枚寶貴的世錦賽高低槓金牌，為中國體操隊成立 70 週年華誕送上最誠摯的祝福。這是我運動生涯的一次突破，也是全新徵程的開始。」邱祺緣在發言時説。她的教練劉濤表示，自己將繼承老一代體操人的優良作風，努力讓中國體操的輝煌一代一代傳承下去。</p><p>中國體操隊成立於 1953 年，共培養體操奧運冠軍、世界冠軍 83 人，其中男子 52 人，女子 31 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:23:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/340.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323435_2023111809230873090e-7edb-460b-becc-3e09e4953e30.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>體壇聯播</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/340.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/341.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在長三角文博會，看數字科技如何改變我們的生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535688" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4a0903af5eed457f9ef567afc411d3fd/hd/2023111722251961411232d99-9d74-4442-a330-82aa7600048b-4dc10b8d-70a7-1e61-1453-4cfb37184533.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/967.png" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 16-19 日，第四屆長三角國際文化產業博覽會在國家會展中心（上海）舉辦。在長三角文博會上，隨處可見數字科技在文旅、演藝等各文化生活方面的應用成果。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:21:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333827</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程千千，薛松，實習生，柳涵萱]]>
            </author>
            <category>長三角文博會</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/967.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/976.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在長三角文博會，發現電競遊戲的更多可能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535669" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c809a00920f42089102d3a7ee433ff3/hd/202311172055378842ce228cd-5b0b-458e-9bd0-1e236426c438-04e57287-a93f-0ac7-f0d9-e3e9f574e060.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/762/614.png" data-duration="01:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 16-19 日，第四屆長三角國際文化產業博覽會在國家會展中心（上海）舉辦。作為如今文化產業的重要組成部分，電競遊戲在長三角文博會上的展示格外亮眼。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336708</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程千千，薛松，實習生，柳涵萱]]>
            </author>
            <category>長三角文博會</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/762/614.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/762/625.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[90 後輔警跳入冰冷水塘救羣眾犧牲，生日才剛剛過去 4 天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535627" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ba2c7a90349a4438a55b84b46dbdf652/hd/20231117191756558187aa333-1963-40ac-81d9-1754ef9ba7f6-83b2bda8-f501-bea8-29af-8507b7a9b94c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/711.jpg" data-duration="00:22" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 17 日上午，涼山冕寧一男子在山坡除草時不慎落水，附近輔警楊小兵跳入冰冷刺骨的水塘中勇救落水羣眾，不幸犧牲，生命永遠定格在 30 歲，離他的生日才剛剛過去 4 天。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333796</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：熊強，編輯：陳鑫露，素材來源：@四川公安]]>
            </author>
            <category>輔警救人犧牲</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/712.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重婚、虐待孩子，合肥一男子獲刑 3 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535671" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ec608b50817c40f1b8c3314f3cc725f5/hd/202311172057162170080aaa2-f6f0-4d66-9611-e144e59dcf58-a226ccc2-70be-ebb7-ed62-0ac05ba2f32c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/767/193.png" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>小方是聾啞人，兩年前其丈夫張某婚內出軌，援助律師巧用證據鎖定張某犯罪事實。二人婚姻存續期間張某與他人同居，虐待她留下的兩個孩子。最終張某被判刑三年。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336812</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336812</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：祝文博，編輯：周妍，素材來源：合肥新聞聯播]]>
            </author>
            <category>虐待妻子</category>
            <category>婚內出軌</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/767/193.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/767/194.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 突發大地震：ChatGPT 之父遭董事會罷免，董事長也不幹了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI CEO 薩姆·奧特曼（Sam Altman）</p><p></p><p>全球重量級的 AI（人工智能）創業公司突發人事地震。</p><p>11 月 17 日，因 ChatGPT 而名聲大噪的 OpenAI 在官網發佈新聞稿稱，公司董事會宣佈，CEO 薩姆·奧特曼（Sam Altman）將辭去 CEO 並離開公司，首席技術官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）將擔任臨時首席執行官，立即生效。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/797.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「奧特曼的離職是在董事會經過深思熟慮的審查程序之後進行的，審查程序得出的結論是，他在與董事會的溝通中始終不坦誠，阻礙了董事會履行職責的能力。董事會不再對他繼續領導 OpenAI 的能力充滿信心。」OpenAI 給出了罷免奧特曼的理由。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根據新聞稿，OpenAI 董事會由首席科學家 Ilya Sutskever、獨立董事 Quora 首席執行官 Adam D’Angelo、技術企業家 Tasha McCauley 以及喬治城安全與新興技術中心的 Helen Toner 組成。</p><p>值得注意的是，OpenAI 聯合創始人格雷格·布羅克曼 (Greg Brockman) 也將辭去董事會主席職務，但繼續擔任公司職務。</p><p>在被罷免後，有「ChatGPT 之父」稱號的奧特曼在 X（原推特）平台上發文稱：「我很喜歡在 openai 的時光。這對我個人來説是變革性的，希望對世界也有一點變革。最重要的是，我喜歡與這些才華橫溢的人一起工作。稍後將有更多關於接下來的事情要説。」</p><p>需要指出的是，奧特曼自己並不擁有 OpenAI 的股權，他曾多次解釋，是為了防止股權利益和決策有「衝突」。</p><p>在奧特曼該推文後沒多久，布羅克曼轉發也宣佈將離開公司。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/874.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:33:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/828.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344056_202311180833c3c8dcc5-3c46-4544-9960-eda1483016ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>openai</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/828.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/829.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新聞 1+1 丨公共領域車輛全面電動化，意味着什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，工信部、交通運輸部等八部門聯合印發《關於啓動第一批公共領域車輛全面電動化先行區試點的通知》，確定北京、深圳、重慶、成都等 15 個城市，對公務用車、城市公交車、環衞車、出租車等公共領域車輛，試點全面電動化。此次試點意味着什麼？我們要試出什麼？又如何確保試點出的模式，能夠真正可以複製和推廣？《新聞 1+1》本期節目連線中國電動汽車百人會副理事長兼祕書長張永偉，共同關注：公共領域車輛全面電動化，意味着什麼？</p><video class="cont_video" data-videoid="535697" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/529d6ef3870547f8837eee3b43a3138c/hd/583ac5e3-71a9-4cd6-a067-fbe70b195ce0-f32ecd84-39f7-de4a-540f-c9563b1381fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/f0f3caa89afb4e888baff64ac42a7dbf-20231118080005239-3388600526744528803-4310ae43-509d-4ce6-a093-61a4e180777c.png" data-duration="23:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">《新聞 1+1》本期完整節目 (23:12)</div><strong>試點為何首先聚焦在公共領域車輛？</strong><video class="cont_video" data-videoid="535698" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1378a1ee2afd4d8e9dbdf8038b074a36/hd/4cb1090b-e6a7-4e03-b191-bfb79581f90b-f547ce32-8d74-7709-5155-39347997e150.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/0f56baa049dc470b8947c9ebfe7d1e87-20231118080304362-2675134216206836536-40fec983-233b-4af5-a004-08d840a5793a.png" data-duration="00:47" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><strong>中國電動汽車百人會副理事長兼祕書長，張永偉：</strong>公共領域的車輛涉及面比較大，但電動化的滲透率從全國來看是比較低的，平均不到 10%，遠低於乘用車電動化滲透率，所以推動公共車輛電動化，對進一步推廣電動汽車有很好的拉動作用。另外，因為公共領域有公交、出租，人民羣眾的體驗感比較強，所以它的率先電動化對新能源汽車也會起到很好的示範性。<p></p><p><strong>公共領域車輛全面電動化，深圳如何試點？</strong></p><p>近日，工信部、交通運輸部等八部門聯合印發通知，在北京、深圳等 15 個城市啓動公共領域車輛全面電動化先行區試點。這 15 個試點城市分為三類。深圳被列入圍城市的第一類。入選原因是：深圳電動化水平目前排在全國首位，同時也是新技術示範高地。那麼，在電動化方面已經走在全國前列的深圳，此次試點，還要在哪些方面進行嘗試和突破？戳視頻，瞭解更多信息↓↓↓</p><video class="cont_video" data-videoid="535699" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/96d965d55c274fd0a04ecff0a2053865/hd/4fb224d3-630a-4a4c-898d-85a962df230c-cf46d3e6-8f46-90dc-c6b9-d101133cf966.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/40d460b313f64019acfa4120a4b7872d-20231118080448942-9148779148345027999-18878c7a-5543-4c5d-8130-979445251dcb.png" data-duration="03:57" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>如何解決好規劃和配套問題？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="535700" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/25f00d6d04a24459bb76f5645bde1b44/hd/9b070a82-ac7e-4295-9037-b10d249bd631-45720d35-3807-9c75-0ad1-8328a3161a4b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/0c06ef599c7443b1a0b93243d0ee4c3b-20231118080549470-330890832404796099-8ca3fc0b-94ca-410b-b608-2755e0d86d46.png" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>中國電動汽車百人會副理事長兼祕書長，張永偉：</strong>因為這樣的一個試點是一個規模化的試點，它不是小批量的試點，所以規模化試點一定要解決好規劃的問題和系統配套的問題。如果規劃好了，系統的配套到位，比如投放了多少車輛，充電站需要建多少，在什麼地方建，不同的這種場景需要用什麼樣的一種技術來解決。這些問題做好了，可能這個試點就比較順利。</p><p><strong>試點最重要的是試出什麼？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="535701" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/22bc6546cc0d4d159e480fea3904a8bd/hd/7f01d89f-557d-4c39-8adc-e2bb1f588999-bfb3dd9a-ffcf-cc59-b3e8-9d12261ffb32.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/b485df5c06ef425bb15adcf26062c7fb-20231118080648122-9043997469825328691-86c4fce6-bc6b-43ae-b482-f8766105d6df.png" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>中國電動汽車百人會副理事長兼祕書長，張永偉：</strong>通過試點，一定要試出如何做好基礎設施建設和電動汽車推廣的協同機制。另外，通過試點，要推動電動汽車由過去關注產品改為要更多關注運營，把電動汽車在公共領域的運營模式試出來。所以通過對基礎設施的建設和運用模式的探索，電動汽車的發展就會從供給側更好地轉向需求側和服務側的軌道上來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:14:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344049</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344049</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/731.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344049_202311180815fba16163-b720-4e71-a11a-c42c2bbc1106.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>車輛全面電動化</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/731.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/732.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角議事廳︱共享資源，推動長三角展覽業智慧、綠色發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為中國經濟最為活躍的區域之一，長三角地區三省一市一直高度重視會展業，紛紛出台相關政策促進會展業高質量發展。例如，上海市制定《上海市推動會展經濟高質量發展，打造國際會展之都三年行動方案（2023-2025 年）》，浙江省發佈《浙江省展覽業發展三年行動計劃（2021—2023 年）》，江蘇省頒發《省政府關於促進展覽業改革發展的實施意見》（蘇政發〔2016〕12 號）等。得益於經濟增長和政策扶持，近十年來，長三角主要城市的會展業蓬勃發展，並體現了從單點匯聚到多元多層的空間集聚特徵。&nbsp;</p><p><strong>長三角展覽業：十年成就與跌宕</strong></p><p>長三角展覽業在全國佔有重要地位。根據《中國展覽數據統計報告》，2019 年，該地區展覽數量佔全國比重 29.19%，展覽總面積也佔到全國的 27.69%。</p><p>長三角地區的展覽數量及規模總體上呈現不斷增長趨勢。從 2013 年到 2019 年，長三角三省一市的展覽數量和展覽規模快速增長，吸引了大量國內外參與者和觀眾。除 2022 年外，上海展覽規模在三省一市中佔據絕對優勢，遙遙領先其他三省。展覽規模位於第二的是江蘇，其次是浙江和安徽。此外，上海展覽規模增幅在長三角也是最大的，而安徽展覽規模在 2013-2022 年沒有明顯變化。</p><p>江蘇省展覽數量在 2016 年超過上海，之後一直處於三省一市領先地位，隨後是上海、浙江和安徽。然而，自 2020 年以來，新冠疫情、地緣政治格局變化等因素嚴重衝擊長三角展覽業，三省一市展覽數量明顯下降。今年來，長三角展覽業迅速復甦，表現出巨大潛力和吸引力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/319.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">數據來源：《中國展覽數據統計報告》
<br>2013-2022 年長三角展覽數量和展覽規模的變化</p><p></p><p><strong>長三角展覽業空間格局轉變</strong></p><p>從展覽業的空間演化特徵來看，長三角地區的展覽數量和展覽規模的高值主要分佈在省會城市，並且都呈現「Z」字形分佈。2013 年，長三角展覽數量的高值區主要集中在上海、南京、合肥和杭州等省會城市，呈現「V」字形格局；相對高值區主要分佈在蘇南以及浙江的寧波和溫州。省會城市作為政治和經濟中心，對展覽活動更具吸引力，而蘇南和寧波、溫州等城市處於相對高值區則反映了地理位置的優越性。到了 2019 年，各地級市展覽數量增加，高值區在原來的基礎上又增添了蘇州、無錫和寧波，總體格局呈現「Z」字形。展覽規模也表現出「Z」字形空間格局，從 2013 年至 2019 年新增了無錫和金華兩個高值區。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/320.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年和 2019 年長三角地區地級市展覽數量和展覽規模的空間分佈</p><p></p><p>長三角展覽業存在空間相關性。為揭示長三角展覽數量的空間集聚態勢，筆者運用局部空間自相關方法得到展覽數量局部 LISA 分佈圖，用以反映長三角展覽數量的空間集聚程度。例如，蘇州位於 HH 集聚區，展覽數量相對較多，吸引了眾多展覽活動。這不僅源於蘇州經濟和文化資源，還受益於周邊城市如無錫、上海的支持和參與，形成了相對一致的展覽分佈。安徽的亳州、蚌埠和池州等城市展覽數量相對較少，同時周邊城市也呈現低值狀態，成為 LL 集聚區域，這表明該地區展覽業發展面臨較大挑戰。嘉興為 LH 區域，其展覽數量較少，但周邊城市展覽數量較多，兩者存在較大差異，可能是由於嘉興展覽活動的有限性以及相對較少與周邊城市進行合作。綜合而言，長三角地區展覽業呈現多元化的空間集聚特徵，不同城市在展覽數量方面存在差異，這可能受到地方資源、政策支持和地理位置等多種因素綜合影響。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/321.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年長三角地區展覽數量的局部 LISA 分佈圖</p><p></p><p><strong>展覽業持續發展受益於展館建設顯著增長</strong></p><p>通過計算 2013-2022 年期間長三角展覽數量、展覽總面積、展館數量和展館總面積的相關性可知，各指標間存在較高的、顯著的相關性。這説明展館建設對於長三角地區展覽業發展所起的重要作用。長三角地區一直積極投資和興建展館設施，合理的展館建設不僅能夠滿足不斷增長的展覽需求，還有助於吸引更多的展覽和會議，促進地區經濟繁榮和文化交流。</p><img alt="" style="width:423px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/375.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長三角地區展覽數量、展覽總面積等指標的相關係數</p><p></p><p><strong>長三角展覽業可從三方面發力</strong></p><p>長三角地區擁有眾多具有吸引力的城市和豐富的會展資源，為會展業發展提供了廣闊的空間。長三角會展業向更高水平發展可採取以下措施：</p><p>加強跨區域合作：各城市應加強跨區域合作，實現會展資源共享和企業合作。比如，建立資源共享機制，讓各城市的場館可以互相利用，減少資源浪費，提高效益；促進會展項目合作；共同舉辦大型國際和國內會展活動，吸引更多參展商和觀眾。；促進品牌集聚。，吸引國內外企業參與；促進區域會展業標準制定和會展人才培養合作，為會展業發展提供關鍵支撐。</p><p>推動智慧會展和綠色會展：一方面，加強數字會展人才培養，積極推廣先進技術的應用，如虛擬現實、人工智能、大數據分析等，為參展商和觀眾提供更便捷的服務，提高會展活動的互動性和體驗感。另一方面，開展跨區域合作，重點圍繞減少能源消耗、減少廢物產生、提倡可再生能源使用等方面制定環保政策，鼓勵會展活動的可持續發展。</p><p>加強品牌建設：共同宣傳推廣地區會展業的優勢和特色，提高品牌的知名度，吸引更多的客戶和參與者。其次，提供高質量的服務，提高品牌的美譽度，使客戶對長三角地區會展業產生信任。同時，與國際會展組織和認證機構合作，獲得國際認可和認證，提高長三角地區會展品牌的國際影響力。</p><p><strong>（作者朱妮娜繫上海對外經貿大學會展與傳播學院講師、長三角會展研究院研究員，朱貽文系華東師範大學城市發展研究院副教授）</strong></p><p><span style="color:#4e5f70;">-------</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">「長三角議事廳」專欄由教育部人文社會科學重點研究基地·華東師範大學中國現代城市研究中心、上海市社會科學創新基地長三角區域一體化研究中心和澎湃研究所共同發起。解讀長三角一體化最新政策，提供一線調研報告，呈現務實政策建議。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:38:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25331396</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25331396</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25331396_2023111807384ef7ed37-a11c-44f3-9299-c7e07ce8b394.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱妮娜，朱貽文]]>
            </author>
            <category>長三角</category>
            <category>會展業</category>
            <category>空間集聚</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抖音開啓短視頻內容付費測試，影響有多大？多家上市公司迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>抖音開啓短視頻付費測試引發市場關注。</p><p>11 月 17 日，澎湃新聞記者獲悉，抖音於近期開啓測試視頻內容付費服務，即用戶在平台觀看部分視頻內容時，需要付費才能解鎖全部的內容。目前，該功能處於小範圍測試階段，只針對 10 萬粉絲以上、賬號狀態正常、無違規情況、原創度高的部分個人開放內測，後續可等待內測範圍逐步開放。</p><p>截至發稿，抖音對此事尚無迴應，不過有知情人士告訴記者，視頻內容付費是正常功能測試，無需過度解讀。</p><p>據公開資料顯示，抖音從 2021 年開始試水短劇付費，後來又測試了「讚賞」功能，可對視頻創作者進行打賞，這也成為抖音視頻創作者提供內容變現的途徑。此次抖音開始試水視頻內容的付費模式。</p><p>值得注意的是，和此前短劇付費不同的是，此番測試的付費視頻內容，不再侷限於短劇這單一的短視頻類目，測試中已包括日常、知識、娛樂等內容，只要符合平台規定的短視頻內容，或者中長視頻，都可以設置為付費可看。</p><p>除此之外，有抖音內部人士表示，視頻內容是否付費取決於作者是否開啓這一功能，抖音無法幹預，具體收取的費用由作者根據相應規則決定。</p><p>受到此消息影響，抖音相關影視、媒體概念股大漲，截至 11 月 17 日收盤，佳雲科技（300242）、廣博股份（002103）、引力傳媒（603598）、省廣集團（002400）漲停。短劇概念股也隨之上漲，唐德影視（300426）漲 1.5%，中文在線（300364）漲 2.54%，藍色光標（300058）、捷成股份（300182）也隨之跟漲。</p><p>多家公司公開回應與抖音付費短視頻的業務關聯，據記者統計，包括省廣集團、因賽集團（300781）、凱淳股份（301001）、天龍集團（300063）、思美傳媒 (002712)、久其軟件（002279）、吳通控股（300292）、浙文互聯（600986）、天下秀（600556）、青木股份（301110）和中富通（300560）在內超過 10 家 A 股上市公司進行了迴應。</p><p>11 月 17 日，品牌營銷公司因賽集團在互動平台表示，抖音視頻內容付費服務若正式實施，或賦予公司發展機遇，很可能帶來業務增量。在 IP 孵化和賬號運營端，公司子公司影行天下作為持續輸出劇情、測評、大健康等領域的達人賬號內容的抖音星圖服務商及抖音認證 MCN 機構，其盈利模式或更加豐富，收入來源或得到拓寬。</p><p>影視廣告類公司思美傳媒稱，公司旗下八方騰泰、愛德康賽等多家子公司是字節跳動旗下巨量引擎的綜合代理商和巨量千川服務商，代理銷售包括今日頭條、抖音等產品的信息流廣告業務，公司也是抖音本地生活的服務商和直播代運營商。旗下子公司掌維科技等公司也參與抖音的短劇、短視頻業務。</p><p>廣告代理公司天龍集團表示，公司為巨量引擎的綜合代理商、巨量千川三星級服務商，代理巨量引擎旗下包括抖音客戶端在內的多產品互聯網廣告營銷業務。</p><p>此前 11 月 7 日，抖音短視頻核心概念股佳雲科技（300242）在投資者互動平台上表示，公司的主業互聯網營銷業務通過與巨量引擎代理商合作開展，抖音是公司相關業務的主要展示平台。</p><p>據年報信息顯示，佳雲科技主營互聯網營銷業務，服務內容包括搜索引擎營銷、終端媒體營銷及數字媒體營銷，致力於為客戶打造集營銷策，略制定、創意策劃與素材製作、媒體資源整合、數據追蹤分析、短視頻定製、投放優化為一體的全鏈路綜合服務，實現更，高效的商業增長與效果轉化。同時，公司也拓展了美妝護膚、遊戲研發等新業務，謀求業務多元化發展。</p><p>據佳雲科技 2019 年年報，公司獲得巨量引擎 2019 年度廣告業務代理商，雙方合作一直持續至今。巨量引擎為字節跳動旗下品牌，抖音短視頻廣告由巨量引擎負責投放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337275</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337275</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337275_20231118071433e02202-476a-4d2c-b560-14d393f37e10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來]]>
            </author>
            <category>抖音</category>
            <category>短視頻</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀｜中美開啓國家公園領域合作：對生物多樣性和應對氣候變化有重要意義]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「雙方同意在已經建立的姊妹保護地基礎上，恢復和加強地方層面合作，將在國家公園立法與執法、自然教育、志願服務等領域開展重點交流，並儘快啓動中美國家公園合作諒解備忘錄磋商工作。」</p><p>11 月 14 日，國家林業和草原局（國家公園管理局）與美國國家公園管理局舉行中美國家公園合作第一次視頻會議。雙方交流了自然保護地和國家公園體系建設最新進展，探討了下一步雙方在國家公園方面開展合作的具體領域和活動，並商定建立合作機制。</p><p>對此，世界自然基金會（WWF）國家公園項目主任張文在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪時評論説，很高興看到中美兩國作為世界最大的發達國家和發展中國家，在反映一個國家生態文明重要標誌的國家公園建設方面開展合作和交流。中美兩國以不同的方式建立國家公園，雖內涵有所不同，但都是從生態保護和綠色發展兩條線出發。這對於扭轉全球生物多樣性喪失趨勢和應對氣候變化也具有重要意義。</p><p><strong>國家公園是應對生物多樣性喪失和氣候變化的重要場所</strong></p><p>國家公園最早起源於美國，1872 年，美國設立了「黃石國家公園」，誕生了世界上第一個國家公園。這一創舉引起了國家公園在世界各地的快速發展，同時也奠定了世界各地開展現代生態保護運動的基礎。</p><p>張文告訴澎湃新聞，美國國家公園經過 150 多年的發展與實踐積累了豐富的管理經驗，很好地開展了保護與利用的實踐活動，成為世界各國學習的榜樣。</p><p>中國國家公園建設尚屬起步階段，通過研究學習世界上首創國家公園的美國發展經驗，並開展兩國合作，尤其在立法執法、特許經營、自然教育、公園管理等方面的實踐經驗及啓示，對於建立健全中國以國家公園為主體的自然保護地體系具有重要的借鑑價值和現實意義。</p><p>中國從 2015 年開始推進國家公園體制試點，在理順管理體制、創新運營機制、健全法治保障、強化監督管理、加強生態保護修復等方面取得實質性進展，基本完成頂層設計。從 2021 年中國正式設立 5 個國家公園到 2022 年《國家公園空間佈局方案》的出台，中國計劃在 2035 年基本建成世界上最大的國家公園體系，總面積約 110 萬平方公里。</p><p>張文指出，國家公園是「國之大者」，它是中國應對生物多樣性喪失和氣候變化的重要場所，也是中國助力實現全球生物多樣性公約《昆明-蒙特利爾框架》「30X30」目標的重要舉措和落地實踐路徑。</p><p>「作為最大的獨立性非政府環境保護組織，WWF 和三江源國家公園、大熊貓國家公園、東北虎豹國家公園、祁連山國家公園（候選區）等有着持久和良好的合作關係。」張文表示，「作為國際民間力量，我們積極投身於這些國家公園的保護和建設之中，從生物多樣性保護、生態廊道修復、管理能力建設、社區可持續發展、鼓勵公眾和社會力量參與等多個領域助力國家公園建設。未來，我們願藉助國際組織的優勢，積極引進先進國際經驗，搭建國際交流平台，對外講好中國故事，為保護中國國家公園的自然環境、提升人類福祉、促進‘人與自然和諧共生’而努力。」</p><p><strong>國家公園既是氣候變化敏感區, 也是減緩氣候變化的重要抓手</strong></p><p>大自然保護協會（TNC）總部設立於美國弗吉尼亞州，是全球最大的國際自然保護組織之一。TNC 中國項目科學總監靳彤博士在接受澎湃新聞採訪時介紹説，中美關於國家公園的民間交流起步於上世紀末。以 TNC 為例，1998 年 TNC 應邀進入中國開展保護工作，首先在全球生物多樣性熱點地區之一的滇西北實施保護項目，與雲南省人民政府共同編制了《滇西北保護與發展行動計劃》，制定了因地制宜的保護策略並付諸實施。在行動計劃中就提出了探索建立滇西北大河國家公園的設想，此後十多年，TNC 致力於在雲南與合作伙伴將國家公園模式引入中國並開展早期試點探索。</p><p>靳彤指出，中國當前的國家公園規劃面積已經是世界最大，在擘畫藍圖的過程中充分吸收了美國等國家的經驗，有完整的頂層設計。中國國家公園的試點並非完全新建，而是整合原有資源，將之前較為破碎的各級各類保護區域整合成為生態系統尺度的單個保護地。當然，和其他國家相比，中國的國家公園規劃區域內普遍存在歷史悠久的人類活動，如何處理社區關係，如何平衡開發與保護都是值得探討的問題。</p><p>靳彤介紹説，美國早前在國家公園的建設上走過一些彎路，比如在國家公園內修建各種道路、酒店等基礎設施開展旅遊活動，結果違背了保護目標；再比如大量獵殺野生動物導致生態平衡被打破…… 而如今美國的國家公園體系已經比較完善，在管理架構設計、科學研究、科普宣教、社會參與方面都有不少值得借鑑的地方。比如，美國很多國家公園都有自己的基金會和國家公園之友協會，充分發揮社會各界的影響和力量來建設國家公園。</p><p>靳彤認為，一些全球性的問題需要依靠國際社會來解決。例如氣候變化就給全球帶來重大挑戰，而中國的三江源等地區受氣候變化影響十分顯著。國家公園既是氣候變化敏感區, 也是減緩氣候變化的重要抓手。美國在這方面的研究起步較早，在戰略規劃、政策法規、科學技術方面有不少經驗值得借鑑。</p><p>另外，靳彤也認為，中美在國家公園管理和開發利用方面也有廣闊的合作空間。有一個發源於美國的概念「入口社區」，講的是在國家公園的出入口和邊緣地帶開發休憩、科教、文旅等產業，與國家公園相輔相成，既能免去易地搬遷，又能讓當地獲得發展，是平衡經濟社會與生態文明的一種解決方案。目前國內也有不少有關這類模式的探索。</p><p>在國家林業和草原局（國家公園管理局）與美國國家公園管理局舉行的中美國家公園合作第一次視頻會議上，美方表示將於 2024 年在加州大學默塞德分校國家公園研究院和加州優勝美地國家公園為中方國家公園管理者提供培訓機會。</p><p>靳彤認為，在第一階段，首要任務應當是培養國家公園的領導者，需要高屋建瓴地理解國家公園這一體系的價值目標和核心要素。第二階段則需要就不同專題，例如規劃管理、教育科研、生態修復、開發利用等開展合作交流。</p><p>「美國有針對國家公園工作人員的完善的培訓體系，從理論到實踐，從線上到線下，因此我十分期待中美國家公園建設者們在交流合作中相互學習與進步。」靳彤説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337228_2023111807066eb91733-da25-4a86-b9d5-eddcc8ab0e4c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超，實習生，李昌瑞]]>
            </author>
            <category>國家公園</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/441.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中日領導人舊金山線下會見，外交評論人士：有兩個重要進展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為一個多邊場合，一直以來 APEC 領導人非正式會晤期間的雙邊互動都是外界關注的焦點。在中美雙方於會前圓滿完成元首會晤之後，中日兩國領導人也在會議期間展開了線下面對面互動，成為又一個焦點。</p><p>當地時間 11 月 16 日，國家主席習近平在舊金山會見日本首相岸田文雄。這是兩國首腦繼去年 11 月在曼谷會晤後的再次會面。而且，今年正值中日和平友好條約締結 45 週年，是兩國關係史上的重要里程碑。</p><p>在會談開始前，兩國首腦微笑着握手合影，並短暫寒暄。習近平在會談開始時表示，很高興同首相先生再次會面。岸田文雄也迴應稱，對時隔一年再會感到非常高興。雙方在積極友好的氣氛下展開了對話。</p><p>習近平表示，當前，中日關係正處於承前啓後的關鍵時期，雙方應該順應時代潮流，把握正確方向，本着「以史為鑑、開闢未來」的精神，保持邦交正常化初心，客觀理性看待彼此發展，樹立積極友善相互認知，建設性管控矛盾分歧，將「互為合作伙伴、互不構成威脅」的政治共識體現到具體政策和實際行動中。</p><p>岸田文雄指出，當前國際社會處於歷史性轉折點，日方希望着眼未來，同中方加強高層溝通對話，增加兩國關係積極因素，堅持和平共處。日方無意同中國「脫鈎斷鏈」，希望繼續推動民間往來和人文交流，深化數字經濟、綠色發展、財政金融、醫療養老等各領域務實合作。日方將繼續致力於走和平發展道路，堅持日中聯合聲明處理台灣問題的立場沒有絲毫改變。</p><p>對此，有中國外交評論人士對澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，在中日關係的重要歷史關頭，此次會晤非常及時和關鍵，制止兩國關係迅速下滑，為穩定中日關係起到了積極作用。會談有兩個重要進展，首先是重新確認全面推進戰略互惠關係，其次雙方確認本着建設性的態度來磋商和談判核污水排海問題。但是，從會談也可看出兩國之間仍然存在一些結構性的分歧，包括日本對華的整體戰略認知，以及東海問題、釣魚島問題、台灣問題等。</p><p><strong>兩個重要進展</strong></p><p>在會談中，中日首腦都重申恪守中日四個政治文件的原則和共識，重新確認全面推進戰略互惠關係的兩國關係定位，致力於構建契合新時代要求的建設性、穩定的中日關係。</p><p>「中日戰略互惠關係」最早在 2006 年由日本時任首相安倍晉三訪華時提出，並得到中方贊同。2008 年時任國家主席胡錦濤訪日，與時任日本首相福田康夫簽署《中日關於全面推進戰略互惠關係的聯合聲明》。聲明指出，長期和平友好合作是雙方唯一選擇。雙方決心全面推進戰略互惠關係，實現和平共處、世代友好、互利合作、共同發展的崇高目標。</p><p>該外交評論人士指出，重新確認全面推進戰略互惠關係，在新形勢下具有非常積極的意義。日本國內有人將中國視為最大系統性挑戰，那麼戰略互惠關係的定位至少確認了戰略性意義的互為合作伙伴，不構成威脅。而且值得注意的是，中日兩國的官方新聞稿都將「重新確認全面推進戰略互惠關係」的內容放在首要位置，日本媒體的新聞報道也將此作為重要新聞點，雙方新聞報道擁有共同認知是極為罕見的。</p><p>中日首腦會談結束後，日本時事通訊社、《日本經濟新聞》、《產經新聞》、《每日新聞》、《朝日新聞》等多家日媒 17 日的會談報道標題中都包含「戰略互惠關係再確認」的核心信息。</p><p>此外，會談還提到了核污染水排海問題。據新華社報道，習近平指出，日本福島核污染水排海事關全人類健康、全球海洋環境、國際公共利益。日方應該嚴肅對待國內外合理關切，本着負責任和建設性的態度妥善處理。雙方同意，本着建設性態度通過磋商談判找到解決福島核污染水排海問題的合適途徑。</p><p>上述外交評論人士指出，中方的表態體現了中國政府的嚴正立場和嚴厲態度，但是又非常有理有節，留出了供雙方談判和磋商的餘地。這是會談的一個重要進展，但是可以看到分歧所在，日方仍然堅持排放核污染水。</p><p>據日本外務省網站所刊發的內容，在此次會談上，「岸田首相再次強烈要求根據科學證據對多核素處理系統（ALPS）處理水排放入海採取冷靜應對措施，並再次要求立即取消對日本食品的進口限制。雙方認識到存在立場分歧，但決定以建設性的方式，通過協商和對話解決問題。」</p><p>對於日方要求中方取消禁止進口日本食品的措施，中國外交部發言人毛寧在 11 月 17 日的例行記者會上表示，包括中方在內的各國採取相應的防範和應對措施，維護食品安全和民眾健康完全是正當、合理和必要的。希望日方同中方相向而行，本着建設性的態度，通過磋商談判，找到解決福島核污染水排海問題的合適途徑。</p><p><strong>一個積極信號</strong></p><p>在中日首腦會談中，雙方積極評價剛成立的中日出口管制對話機制，同意保持各層級對話溝通，適時舉辦新一輪中日經濟高層對話。</p><p>習近平表示，中日經濟利益和產業鏈供應鏈深度交融，搞「小院高牆」「脫鈎斷鏈」對誰都沒有好處。中國正在推進高質量發展和高水平對外開放，將給包括日本在內的世界各國帶來前所未有的機遇。岸田文雄説，日方無意同中國「脫鈎斷鏈」，希望繼續推動民間往來和人文交流，深化數字經濟、綠色發展、財政金融、醫療養老等各領域務實合作。</p><p>「這是一個積極信號。」外交評論人士分析稱，雙方都談到了經貿合作，尤其是出口管制對話機制，在防止「脫鈎斷鏈」、維護「產供鏈」穩定暢通問題上有了一些基礎的共識，與美方的立場不完全相同。而且日本首相表明了無意與中國「脫鈎斷鏈」，在當前形勢下也有重要意義。</p><p>這些年來，中日關係經歷波折起伏，但雙邊經貿合作基本處於健康發展狀態，尤其是 2022 年區域全面經濟夥伴關係協定（RCEP）的簽署和生效為中日經貿合作開闢更廣闊的空間。11 月 14 日，中國商務部部長王文濤 11 月 14 日在美國舊金山會見日本經濟產業大臣西村康稔。雙方同意建立中日出口管制對話機制、中日優化營商環境工作組，以促進兩國貿易投資合作。</p><p>不過中日經貿關係也面臨一些新問題，比如日本政府在今年 7 月實施出口管制措施，衝擊正常貿易秩序。日本經產省草案規定，日本出口商將 6 類（23 種）芯片製造設備出口至包括美國、新加坡等 42 個國家和地區可使用批量許可，將上述芯片製造設備出口至包括中國在內的全球其他國家和地區則需要逐案審批。受到管制的設備包括光刻機、化學氣相沉積設備和刻蝕機等半導體芯片的關鍵工具，外界普遍認為，這一限制措施將對中日半導體產業發展產生深遠影響。</p><p>中國社會科學院日本研究所今年 11 月發佈的《日本經濟藍皮書》指出，日本當前最重要的任務是促進經濟恢復。中國是日本重要的貿易夥伴和投資夥伴，中日經貿合作在眾多領域都有廣大的發展空間。</p><p><strong>難掩結構性分歧和日方的焦慮</strong></p><p>關於歷史、台灣等重大原則問題，中方強調，這關乎兩國關係政治基礎，日方必須恪守信義，確保中日關係的基礎不受損、不動搖。</p><p>日本官方於會晤後發佈的消息稱，岸田文雄聲明日本在台灣問題上的立場與 1972 年《日中聯合聲明》中的立場相同，這一立場沒有任何改變。但他對東海和釣魚島周邊局勢表示「嚴重關切」。</p><p>對此，外交部發言人毛寧 11 月 17 日就日方的上述表態表示，台灣問題是中國內政，不容任何外部干涉，維護台海和平穩定最關鍵的一條就是堅持一箇中國原則。</p><p>1972 年 9 月簽署的《中日聯合聲明》第三條載明，「中華人民共和國政府重申：台灣是中華人民共和國領土不可分割的一部分。日本政府充分理解和尊重中國政府的這一立場，並堅持遵循《波茨坦公告》第八條的立場」。</p><p>上述外交評論人士認為，日方的表態體現他們尊重和理解一箇中國原則，説明雙方在首腦會談前進行的密集磋商和鋪墊取得了成效。但是，中日之間仍然存在一些結構性分歧，包括日本對華的整體戰略認知，日美同盟和美日韓三方合作的動態，對朝鮮半島的態度也不一致。而且，日方還提及東海問題，釣魚島問題、台海的和平穩定，都存在尖鋭的分歧。</p><p>儘管有分歧，日方近期的言行顯示出了改善中日關係的急切意圖，尤其是對於首腦會談的期待。在此次中日首腦會晤舉行之前，日本內閣特別顧問、國家安全保障局長秋葉剛男 11 月 9 日突然到訪北京，中共中央政治局委員、中央外辦主任王毅與秋葉剛男舉行了中日高級別政治對話機制磋商，雙方就推進首腦會談交換了意見。</p><p>在岸田文雄啓程前往舊金山時就中日關係表示， 「通過共同努力維護建設性、穩定關係的基本方針沒有改變，我們願意通過各種方式進行溝通。」</p><p>「當前全球格局鉅變，巴以衝突爆發，中美關係出現緩和的跡象，在這樣的大背景下，日本迫切想要和中方緩和關係，這種策略性的轉變顯示出了某種焦慮。」上述外交評論人士説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336232_2023111807060ca53a3e-9244-427b-a323-4f7866152d10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>中日關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報評論員：秉持初心，牢記使命，推動亞太合作再出發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我們要秉持亞太經合組織初心，牢記歷史賦予我們的使命，推動亞太合作再出發。」習近平主席向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表書面演講，深刻總結亞太合作的歷程和啓示，深入闡述中國對深化亞太合作、促進地區和世界經濟增長的主張，為譜寫亞太合作新篇章、建設更加美好的世界注入了強大正能量。</p><p>30 年前，面對冷戰結束後「人類向何處去」的世界之問、歷史之問、時代之問，首次召開的亞太經合組織領導人非正式會議，一致同意超越集團對抗、零和博弈的舊思維，深化區域經濟合作和一體化，致力於共建一個活力、和諧、繁榮的亞太大家庭，亞太發展和經濟全球化從此進入快車道。過去 30 年，亞太地區平均關稅水平從 17% 下降至 5%，對世界經濟增長的貢獻達到七成；亞太地區人均收入翻了兩番還要多，十億人口成功脫貧，為人類進步和全球可持續發展作出重要貢獻；妥善應對亞洲金融危機、國際金融危機等重大挑戰，維護了亞太經濟發展的良好勢頭。亞太合作的非凡歷程深刻啓示：開放包容是亞太合作的主旋律，共同發展是亞太合作的總目標，求同存異是亞太合作的好做法。</p><p>習近平主席強調：「亞太合作下一個 30 年將走向何方，成為我們面臨的新的時代之問。」當今世界變亂交織，百年變局加速演進，世界進入新的動盪變革期，世界經濟增長動能不足，不穩定、不確定、難預料因素增多。作為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨和合作高地，亞太是世界經濟增長的重要引擎。秉持亞太經合組織初心，謀大勢、顧大局，弘揚和而不同、和衷共濟的夥伴精神，堅持開放包容、共同發展、求同存異，始終沿着正確的方向前行，就一定能夠不斷造福地區人民，為世界和平發展注入更多亞太力量。</p><p>「萬物得其本者生，百事得其道者成。」習近平主席提出「堅持對話而不對抗、結伴而不結盟的國與國交往之道」「堅持開放的區域主義，堅定不移推進亞太自由貿易區進程」「推進數字化、智能化、綠色化轉型發展」等觀點主張，為推動亞太合作再出發擘畫了藍圖、明確了重點、指明瞭路徑。要深刻認識到，和平來之不易，發展任重道遠，亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。亞太繁榮發展的歷程表明，唯有合作才能發展，不合作是最大的風險。面對新一輪科技革命和產業變革浪潮，必須着眼長遠、把握機遇、乘勢而上。新起點上，我們要共同維護聯合國憲章宗旨和原則，堅持國與國交往之道，維護亞太繁榮穩定；要發揮各自比較優勢，促進各國經濟聯動融通，打造合作共贏的開放型亞太經濟；要共同強化科技創新和成果轉化，推進數字經濟和實體經濟深度融合，強化科技創新對綠色化數字化轉型和可持續發展的支撐，營造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。</p><p>我們處在一個充滿挑戰變化的時代，也處在一個充滿希望的時代。世界各國乘坐在一條命運與共的大船上，只有加強團結合作才能共迎挑戰、共克時艱，開創人類更加美好的未來。10 年前，習近平主席提出的推動構建人類命運共同體理念，凝聚共建美好世界的最大公約數，成為引領時代潮流和人類前進方向的鮮明旗幟。面向未來，中方願同亞太各方一道，推動落實全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，攜手應對各種全球性挑戰、促進全球共同發展、增進全人類福祉，共同建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界。</p><p>中國的發展受益於亞太，也用自身發展回饋亞太、造福亞太。今天的中國人民正在以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興，這對世界來説意味着更加廣闊的市場和前所未有的合作機遇。各方秉持初心，牢記使命，同心協力，實現和平發展、互利合作、共同繁榮的世界現代化，就一定能為亞太穩定繁榮作出更多貢獻，在推動構建人類命運共同體的大道上闊步前進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 22:42:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/512.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344017_2023111806432478e212-dd88-4d0c-95cf-bd0c82959caa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報評論員/人民日報]]>
            </author>
            <category>亞太合作</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議並發表重要講話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。國家主席習近平出席會議並發表題為《堅守初心，團結合作，攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。</p><p>習近平指出，亞太經合組織建立領導人定期會議機制以來，始終走在全球開放發展的前沿，有力促進了區域貿易和投資自由化便利化、經濟技術發展、物資人員流動，創造了舉世矚目的「亞太奇蹟」。當前，世界百年變局加速演進，世界經濟面臨多種風險挑戰，作為全球增長引擎，亞太肩負更大的時代責任。作為亞太地區領導人，我們都要深入思考，要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？如何打造亞太發展的下一個「黃金三十年」？在這一進程中如何更好發揮亞太經合組織作用？</p><p>習近平強調，我們應該秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。</p><p>第一，堅持創新驅動。要更加積極地推動科技交流合作，攜手打造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。加速數字化轉型，縮小數字鴻溝，支持大數據、雲計算、人工智能、量子計算等新技術應用，不斷塑造亞太發展新動能新優勢。中國提出亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份、利用數字技術促進綠色低碳轉型等倡議，更好為亞太發展賦能。</p><p>第二，堅持開放導向。要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，反對將經貿問題政治化、武器化、泛安全化。要堅定不移推進區域經濟一體化，加快推進亞太自由貿易區進程。中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，為促進全球互聯互通、構建開放型世界經濟注入新動力。</p><p>第三，堅持綠色發展。要堅持人與自然和諧共生，加快推動發展方式綠色低碳轉型，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，厚植亞太增長的綠色底色。中國堅持走生態優先、綠色發展之路，積極穩妥推進碳達峯碳中和。我們提出亞太經合組織綠色農業、可持續城市、能源低碳轉型、海洋污染防治等合作倡議，推動共建清潔美麗的亞太。</p><p>第四，堅持普惠共享。要全面落實聯合國 2030 年可持續發展議程，推動發展問題重回國際議程中心位置，深化發展戰略對接，共同解決全球發展赤字。歡迎各方積極參與全球發展倡議，深化減貧、糧食安全、工業化、發展籌資等領域合作，構建全球發展共同體，讓各國人民共享現代化建設成果。中國將繼續支持亞太經合組織開展經濟技術合作，共同做大亞太發展蛋糕。</p><p>習近平強調，中國正在以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業。中國堅持走和平發展道路，堅持高質量發展，堅持高水平對外開放，以中國式現代化為推動實現世界各國的現代化提供新機遇。中國願同各方一道努力，推動亞太合作取得更多豐碩成果，共同打造亞太下一個「黃金三十年」！</p><p>會議由美國總統拜登主持，主題為「為所有人創建強韌和可持續未來」。</p><p>會議發表了《2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言》。</p><p>王毅參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 21:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344004_2023111806304a0cad26-dd6a-46d1-b03b-d392ef98caea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上的講話（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>堅守初心，團結合作</strong></p><p><strong>攜手共促亞太高質量增長</strong></p><p>——在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上的講話</p><p>（2023 年 11 月 17 日，舊金山）</p><p>中華人民共和國主席，習近平</p><p>尊敬的拜登總統，</p><p>各位同事：</p><p>很高興同大家相聚在美麗的舊金山。這是亞太經合組織領導人第三十次聚首，具有特殊重要意義。感謝拜登總統和美國政府為這次會議作出的周到安排。</p><p>亞太經合組織建立領導人定期會議機制以來，始終走在全球開放發展的前沿，有力促進了區域貿易和投資自由化便利化、經濟技術發展、物資人員流動，創造了舉世矚目的「亞太奇蹟」。</p><p>當前，世界百年變局加速演進，世界經濟面臨多種風險挑戰，作為全球增長引擎，亞太肩負更大的時代責任。作為亞太地區領導人，我們都要深入思考，要把一個什麼樣的亞太帶到本世紀中葉？如何打造亞太發展的下一個「黃金三十年」？在這一進程中如何更好發揮亞太經合組織作用？</p><p>中國古人説：「道之所在，雖千萬人吾往矣。」我們應該秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。在此，我願提出幾點建議。</p><p><strong>第一，堅持創新驅動。</strong>創新是發展的強大動力。我們要順應科技發展趨勢，以更加積極姿態推動科技交流合作，攜手打造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。要加速數字化轉型，縮小數字鴻溝，加快落實《亞太經合組織互聯網和數字經濟路線圖》，支持大數據、雲計算、人工智能、量子計算等新技術應用，不斷塑造亞太發展新動能新優勢。</p><p>中國堅持創新驅動發展戰略，協同推進數字產業化、產業數字化，提出了亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份、利用數字技術促進綠色低碳轉型等倡議，更好為亞太發展賦能。</p><p><strong>第二，堅持開放導向。</strong>亞太發展的經驗告訴我們，開放則興，封閉則衰。我們要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，反對將經貿問題政治化、武器化、泛安全化。要堅定不移推進區域經濟一體化，加快推進亞太自由貿易區進程，全面落實《亞太經合組織互聯互通藍圖》，共享區域開放發展機遇。</p><p>近期，中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，為促進全球互聯互通、構建開放型世界經濟注入新動力。中國堅持高水平實施《區域全面經濟夥伴關係協定》，主動對接《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》和《數字經濟夥伴關係協定》高標準經貿規則，積極推動加入兩個協定進程，同各方共繪開放發展新圖景。</p><p><strong>第三，堅持綠色發展。</strong>面對氣候變化、自然災害等日益嚴峻的挑戰，我們要堅持人與自然和諧共生，加快推動發展方式綠色低碳轉型，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，落實好《生物循環綠色經濟曼谷目標》，厚植亞太增長的綠色底色。</p><p>中國堅持走生態優先、綠色發展之路，積極穩妥推進碳達峯碳中和，加快發展方式綠色轉型。我們提出亞太經合組織綠色農業、可持續城市、能源低碳轉型、海洋污染防治等合作倡議，推動共建清潔美麗的亞太。</p><p><strong>第四，堅持普惠共享。</strong>當前，全球發展事業面臨嚴峻挑戰，發展鴻溝加劇。我多次講，大家一起發展才是真發展。我們要全面落實聯合國 2030 年可持續發展議程，推動發展問題重回國際議程中心位置，深化發展戰略對接，共同解決全球發展赤字。歡迎各方積極參與全球發展倡議，深化減貧、糧食安全、工業化、發展籌資等領域合作，構建全球發展共同體，讓各國人民共享現代化建設成果。中國將繼續支持亞太經合組織開展經濟技術合作，共同做大亞太發展蛋糕。</p><p>各位同事！</p><p>中國正在以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業。中國堅持走和平發展道路，發展的根本目的是讓中國人民過上好日子，不是要取代誰。今年是中國改革開放 45 週年，我們將堅持高質量發展，推進高水平對外開放，以中國式現代化為推動實現世界各國的現代化提供新機遇。我願同各位同事一道努力，推動亞太合作取得更多豐碩成果，共同打造亞太下一個「黃金三十年」！</p><p>謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 20:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25343451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25343451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25343451_202311180500405fe91d-5a78-4a77-a4e0-aa4c907b1554.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
