<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 13:46:12 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市欧美同学会换届，李林当选新一届理事会会长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 18 日，上海市欧美同学会（上海市留学人员联合会）第十一次会员代表大会暨欧美同学会成立 110 周年庆祝大会在上海世博中心举行。</p><p>大会审议通过了第十届理事会工作报告，并选举产生了第十一届理事会理事。中国科学院院士李林当选为第十一届理事会会长。新聘裴钢为名誉会长、陆建非为顾问。</p><p>会上，中共上海市委常委、统战部部长陈通表示，习近平总书记向欧美同学会成立 110 周年致贺信，对广大留学人员提出了「爱国为民、自信自强、开拓奋进、开放包容」要求，为做好新时代留学人员工作，推动欧美同学会事业发展提供了根本遵循。五年来，市欧美同学会思想引领扎实有效，服务大局作用明显，自身建设成效显著。广大在沪归国留学人员积极投身上海改革开放和现代化建设，为全市经济社会发展作出了重要贡献。</p><p>陈通表示，新一届市欧美同学会理事会和领导班子，要把牢政治方向，强化思想政治引领，凝聚爱国报国的思想共识；要把握时代定位，发挥留学报国人才库、建言献策智囊团和民间外交生力军作用，汇聚团结奋斗的创造伟力；要把准目标要求，提升自身建设的工作实效，推动留学人员工作创新发展。希望上海留学人员群体秉承历史荣光、接续奋斗，涌现一代又一代蜚声海内外，为祖国建设作出杰出贡献的留学人才。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:42:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347815</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347815</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/899/857.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347815_202311182143d36f38ac-2704-4ab6-b0de-6e1df3f2a88a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，徐祯曜]]>
            </author>
            <category>欧美同学会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/899/857.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/899/858.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日月谭天：「中国终将统一，也必然统一」的强音，民进党听懂了吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>这两天，岛内媒体对中美元首会晤进行了事无巨细的报道，散步、寒暄、握手等画面「刷屏」，「旧金山愿景」被屡屡提及，在岛内引起极大震动。</p><p>谭主注意到，岛内媒体纷纷对美国旧金山斐洛里庄园的这场会晤进行了详细报道，更是无一例外特别关注习近平主席在会晤中阐述了台湾问题上的原则立场：台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。中方重视美方在巴厘岛会晤中作出的有关积极表态。美方应该将不支持「台独」的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/249.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微博热搜</p><p></p><p>台湾 TVBS 电视台突出报道了「中国终将统一也必然统一」等内容登上大陆微博热搜的消息。同时，岛内媒体也紧盯美方的态度，集中报道了美国总统拜登重申恪守一个中国政策，以及「不支持‘台湾独立’」等在巴厘岛会晤中作出的五点承诺。</p><p>谭主观察到，岛内舆论普遍希望能够紧抓中美元首会晤契机，实现两岸关系和平发展。台湾学者汤绍成撰文指出，中美关系的缓和对创造两岸之间和平发展的氛围有所助益。台湾《中国时报》社论警告称，「世界局势加速滚动，唯独民进党为了维护‘政权’，依旧抱守‘抗中保台’‘神主牌’，无疑已构成台湾安全的最大隐忧。」</p><p>中美元首旧金山会晤传出「中国终将统一，也必然统一」的强音，民进党听懂了吗？</p><p><strong>台湾问题：</strong></p><p><strong>「中方态度坚定、美方微妙转变」</strong></p><p>谭主注意到，岛内媒体对中美元首关于台湾问题的表态进行了逐字逐句解析。</p><p>台湾《旺报》社评指出，这次大陆方面向美方提出的涉台表述，除了既有立场宣示外，还有「停止武装台湾」「支持中国和平统一」「中国终将统一」三项重点。这三点都是过往中美元首会晤时，大陆方面从未提及的「新话」。该报还试着对这三点作出解读：「停止武装台湾」口气虽较为严厉，但这个表述源于中美「八·一七」公报精神，大陆理直气壮；「支持中国和平统一」意在宣示大陆和平统一路线没有改变；强调「终将统一」，或有暗示大陆不急于统一，但希望美方理解两岸「终极统一」目标的意涵。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/250.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国旧金山斐洛里庄园</p><p></p><p>中国人民大学国际关系学院教授、美国研究中心副主任刁大明在接受谭主采访时表示，中方关于台湾问题的表述态度非常坚定，斩钉截铁、直截了当地表明了对于「核心利益中的核心」的原则立场，希望美方不要逾越红线和底线。他说，「停止武装台湾」是明确要求美方兑现包括「不支持‘台湾独立’」在内的一系列承诺；「中国终将统一，也必然统一」指明了一种不可逆的趋势，任何人任何势力都不要妄图螳臂当车。中方的表述充分展现了最终实现祖国统一的决心、信心、毅力和能力。</p><p>前台当局安全部门副秘书长杨永明接受岛内媒体采访时说，中国大陆对于两岸统一态度是很坚定的，在这次跟拜登会晤的时候讲得非常清楚。</p><p>台湾《联合报》副总编辑郭崇伦撰文指出，针对台湾问题，美方这回态度出现了「微妙转变」：「过去美方官员每次碰到中方提出台湾问题，反应通常是‘又来了’。但是这次不同，现在美国也认为台湾问题如果失控，会重创两国关系。」他在文章中提到一个细节：「值得注意的是，在记者会中，拜登被问到，是否还是会继续维持‘保衞台湾’的承诺？原本在座媒体期待拜登又会‘失言’，偏离美国的‘战略模糊’政策，再度重申‘保衞台湾’。但是这次拜登没有，仅仅说会维持一中政策，不会改变。」</p><p><strong>美方「敲打」岛内「台独」势力</strong></p><p><strong>动作频频</strong></p><p>受访专家普遍认为，美方是基于现实和自身利益考量，对中美关系采取了策略性、阶段性的调整。具体到台湾问题，岛内舆论分析，会晤中美方敲打「台独」的意味浓厚。更有媒体进一步指出，针对「台独工作者」赖清德的「敲打」其实早已开始。</p><p>今年 8 月，一度扬言要「走进白宫」的赖清德鼓起勇气「窜美面试」，希望得到「关爱的眼神」。没想到备受冷遇，连原本要接机的「美国在台协会（AIT）」主席罗森伯格也临时以自家妹妹要结婚为由，「技术性缺席」，形同羞辱。10 月，在距离台湾地区领导人选举不到 90 天时，罗森伯格今年内第三次赴台，再三强调美国的一个中国政策，重申不支持「台独」。</p><p>中国社科院台湾研究所涉外关系研究室主任、研究员汪曙申受访时告诉谭主，相比过去更多用书面文字方式，近来美方官员频频公开或当面向民进党当局表达不支持「台独」的立场，明显提高了对「台独」的压制力。</p><p>厦门大学台湾研究院副院长、涉台外交研究中心主任季烨接受谭主专访时指出，未来一段时间，台海局势可能仍将面临风险。一方面，台湾地区领导人选举已进入冲刺阶段。揹负「台独」「神主牌」的民进党候选人赖清德为了让台湾民众「放心」，佯装收起了「务实台独」的「幌子」，谢绝了「台独金孙」的「封号」，但这些策略性的调整连美国人都不信。因此，复杂严峻的两岸关系不排除升级的可能。另一方面，美国也将进入总统选举的周期。美国一些反华政客为了「博出位」，可能在选举中对华「放狠话」，拿台湾问题「探底线」，对「台独」势力发出错误信号。正是感受到这些风险的存在，美方才频频出手「敲打」民进党。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/251.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赖清德</p><p></p><p>刁大明认为，美国进入选举季后，想要争取连任的拜登一方为了确保所谓「稳定」，并不希望重大热点出现新的波折。这固然有选举的考量，但他们也清楚地意识到，若与中国对抗，将弊大于利。因此对于台湾问题，他们可能不得不对岛内「台独」势力作出一些有限但有效的限制。</p><p>台湾媒体评论指出，中美元首会晤，双方在坚持既有立场的前提下，释出有意为台海「战略减压」的新讯号，将是两岸启动永久和平进程的好时机。如若民进党继续选择对抗冲突，操弄「仇中」「反中」，今天的兵凶战危就可能恶化为灾难性的战争。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/252.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旧金山金门大桥</p><p></p><p>旧金山会晤开辟了中美关系面向未来的新愿景，国际舆论一片叫好。中美两国各界人士和媒体都呼吁双方相向而行，共同把愿景变成实景。季烨在专访中表示，台湾问题始终是中方的核心关切，是美方必须妥善处理的一道必答题。要实现「旧金山愿景」，美方就必须将不支持「台独」、坚持一个中国政策等承诺切实落到实处，进一步夯实中美关系的根基。对此，中方将听其言、观其行。</p><p>谭主想说，「中国终将统一，也必然统一」，铿锵有力的话语，震撼全世界，极大震慑了岛内「台独」分裂势力。「台独是绝路，外人靠不住」，在不争的事实面前，民进党、「台独」势力越折腾，只能越走上穷途末路！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/253.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原题为《日月谭天丨「中国终将统一，也必然统一」的强音，民进党听懂了吗？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:42:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348048</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348048</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/274.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348048_2023111821433f57242e-9b2a-48d8-8f78-a1957be7cfa4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「日月谭天」]]>
            </author>
            <category>日月谭天</category>
            <category>民进党</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/274.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/275.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[星舰二次试飞升空！超重助推器爆炸，飞船继续飞行后失联]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·自 4 月首飞以来，SpaceX 对星舰进行了 1000 多次改进。二次试飞是将星舰置于真实飞行环境的另一次机会，以最大限度地提高 SpaceX 的学习能力，快速迭代开发是必不可少的。这次飞行测试也将首次展示热分离系统和新的电子推力矢量控制系统。马斯克则在发射前扬言「保证刺激」。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/962.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">星舰升空后，镜头对准了 33 个发动机的工作状态。</p><p></p><p>扫清重重阻碍，SpaceX 创始人马斯克期待已久的大火箭星舰终于迎来了二次试飞。美国东部时间 11 月 18 日 8 时 03 分（北京时间 11 月 18 日 21 时 03 分），SpaceX 星舰在美国得克萨斯州起飞，执行第二次轨道级测试飞行任务。火箭级间分离后，「超重」助推器爆炸，SpaceX 原本希望引导它在海洋中可控溅落。但「星舰」飞船仍在移动，以更快的速度飞向太空。发射约 9 分钟后，在场者欢呼。直播视频中，马斯克微微点了点头。但据美国全国公共广播电台报道，几分钟后，任务控制中心似乎与「星舰」飞船失去联系，欢呼声逐渐平息。</p><p>星舰由第一级「超重」火箭助推器和第二级「星舰」飞船构成，未来两者皆可重复使用。这枚大火箭原定于 11 月 17 日二次发射，但由于要更换一个栅格翼驱动器，所以发射推迟到 18 日，这些像华夫饼形状的栅格翼将帮助火箭助推器在发射后返回地球。虽然发射推迟了，但一些长途跋涉来到得克萨斯州最南端观看火箭发射的人还是愿意留下来继续等待。</p><p>这次起飞后，如果一切按计划进行，「超重」火箭助推器将在发射后约 7 分钟溅落在墨西哥湾。而「星舰」飞船继续向东飞越海洋，接近轨道速度，并在升空约 90 分钟后降落在夏威夷附近的太平洋上。如果任务成功，二次试飞的星舰将是第一次与外太空擦肩而过，它将成为有史以来最大、最强的火箭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">升空后，指标显示星舰 33 个发动机工作正常。</p><p></p><p><strong>保证刺激</strong></p><p>星舰整体高 120 米，直径 9 米，旨在将人和货物运送到月球、火星和更远的地方，也计划设计用于环球客运，地球上的乘客只需半小时就能到达目的地。星舰被认为将是有史以来最大也是最强的运载火箭，马斯克曾说，星舰推力是美国航空航天局（NASA）土星 5 号登月火箭的两倍多。</p><p>二次试飞是星舰 4 月首飞任务的重演，试图完成首飞未能完成的任务。SpaceX 在 11 月 16 日表示，这次飞行是将星舰置于真实飞行环境的另一次机会，以最大限度地提高 SpaceX 的学习能力。「快速迭代开发是必不可少的，因为我们致力于建立一个完全可重复使用的发射系统，能够将衞星、有效载荷、乘员和货物运送到各种轨道，以及地球、月球和火星上的着陆点。」</p><p>在此次发射前，马斯克 11 月 16 日在社交媒体 X 上扬言这次发射「保证刺激」。同样的场景也在今年 3 月出现，当时马斯克在星舰首飞前也表示，星舰轨道级首飞的成功几率为 50%，「我并不是说它会进入轨道，但我保证会很刺激。」他补充道，「不会无聊。」</p><p>今年 4 月 20 日，星舰从美国得克萨斯州起飞，执行首次轨道级测试飞行任务，但升空后不久就遇到了问题，SpaceX 下达了自毁指令，随后星舰在墨西哥湾上空摧毁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 18 日，马斯克在社交媒体 X 上晒出站在星舰 33 台发动机之下的视频。</p><p></p><p>那次发射对地面基础设施造成严重破坏，在发射台炸出一个大坑，碎片飞溅到大约 5 英里外的一个小镇上，引发了监管审查。当时星舰的猛禽发动机阵列对发射台产生了大量热量和压力，导致混凝土发射台破裂。中佛罗里达大学行星科学家菲利普·梅茨格（Philip Metzger）表示，星舰首飞导致发射台造成了相当于火山喷发的效果。</p><p><strong>千次改进</strong></p><p>为了再次尝试星舰入轨飞行，马斯克 9 月曾表示，自 4 月首飞以来，SpaceX 对星舰进行了 1000 多次改进。最终在 11 月 16 日获得美国联邦航空管理局的批准，星舰得以二次试飞。美国联邦航空管理局认定，SpaceX 符合所有安全、环境、政策和财务责任要求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">星舰。</p><p></p><p>SpaceX 表示，星舰首次飞行测试提供了大量经验教训，直接促进了火箭和地面基础设施的几次升级，提高未来飞行成功的可能性。为了避免再次发生炸毁发射台的情况，发射台用了 35300 立方英尺的高强度混凝土加固。SpaceX 还在发射台下安装了一个喷水系统，用于减缓助推器 33 台猛禽发动机产生的巨大能量。据 Ars Technica 报道，该喷水系统包括火箭下方的厚穿孔钢板，通过钢板喷水来抵消 33 台猛禽发动机同时产生的热量和声波能量。</p><p>第二次飞行测试也将首次展示用于超重助推器猛禽发动机的热分离系统和新的电子推力矢量控制系统。其中，「热分离」技术是这次发射中最大胆、最棘手的设计变化。通常情况下，传统火箭一级助推器的主发动机停止，然后火箭第二级在分离后点火。但星舰的二次试飞是在一二级仍相连的情况下，二级开始点火。SpaceX 在星舰助推器的顶部增加通风口和重型隔热罩，让火焰逸出，马斯克表示，这种方式不会令火箭爆炸，它还给了第二级一个很小但很重要的推力，使火箭的有效载荷增加大约 10%。</p><p>苏联曾使用过这种「热分离」方式，但马斯克说这是 SpaceX 第一次尝试，也是「飞行中最危险的部分」。马斯克曾表示，如果发动机点火，星舰在这个过程中没有爆炸，「我认为我们有相当大的机会进入轨道。」</p><p>不过，SpaceX 龙飞船前任务主管阿比·特里帕蒂（Abhi Tripathi）曾表示，这样做的代价是，热分离可能会使助推器面临更大的火焰风险。SpaceX 希望重复使用助推器，但这个举动与正常预期相反。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:39:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347751</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347751</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/976.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347751_2023111821400f3d4201-e094-407c-9aef-8f3dbdade78f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张静]]>
            </author>
            <category>星舰</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/976.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/977.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[厦门：在思明区、湖里区购买首套住房，公积金贷款首付最低 25%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 16 日，福建省厦门市住房公积金中心发布《关于优化厦门部分住房公积金提取及贷款政策的通知》并进行解读。</p><p>阶段性启动住房公积金异地贷款业务，政策执行期与 2023 年 9 月 18 日出台的阶段性上浮住房公积金贷款流动性调节系数至 1 的执行期保持一致，执行至 2024 年 9 月 17 日。</p><p>对照厦门商业性住房贷款政策，调整思明区、湖里区首套和二套住房公积金贷款最低首付比例，首套住房公积金贷款最低首付款比例为 25％，二套住房公积金贷款最低首付款比例为 35％。</p><p><strong>厦门市住房公积金中心进一步表示，购买思明区、湖里区商品住房，本市无住房的，首付比例由 30% 调整为 25%；本市有 1 套住房的，首付比例由 40% 调整为 35%。</strong>政策自 2023 年 11 月 15 日起执行。购买新建商品住房的，以提交商品房买卖合同网签时间为准；购买二手住房以市不动产登记中心窗口受理时间为准。</p><p>根据 9 月 19 日《厦门市住房公积金管理委员会关于优化住房公积金贷款政策的通知》，购买厦门岛外四区商品住房，首套房最低首付比例为 20%，二套房最低首付比例为 30%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/293.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在支持缴存人按年提取住房公积金提前偿还购房贷款本金方面，缴存人或其配偶购买自住住房并已办理住房按揭贷款的，可每年申请提取一次住房公积金提前偿还购房贷款本金。取消「提取住房公积金用于提前还清住房按揭贷款，有住房公积金贷款余额的，应偿还住房公积金贷款」的规定。</p><p>厦门市住房公积金中心指出，申请对象为购买自住住房并已办理住房按揭贷款的缴存人或其配偶。省外购房时间在 2018 年 6 月 2 日之前的，本市外购房时间在 2019 年 7 月 1 日（含）之后的，所购自住住房所在地须为缴存人或其配偶的户籍地或工作地。缴存人有两笔及以上住房按揭贷款的，只能选择其中一笔办理按年提取住房公积金提前偿还个人住房贷款本金业务。</p><p>在优化住房公积金贷款变更业务方面，一是完善缩短贷款期限政策，还款满一年以上的住房公积金贷款职工家庭，可申请缩短住房公积金贷款期限业务。缩短期限后月还款额不得高于借款申请人月收入，月收入以借款申请人住房公积金缴存基数为准。取消缩短贷款期限需「办理公积金贷款提前还贷业务」「缩短贷款期限后的贷款月还款额不高于贷款发放时的首月还款额」和「缩短贷款期限后，组合贷款中的商业性住房贷款与住房公积金贷款的贷款期限应保持一致」等规定。</p><p>二是新增贷款展期业务。住房公积金贷款期间内，因借款人失业、借款人或与其有抚养关系的直系亲属患有重大疾病、遭受重大伤害，需借款人支付大额医疗费用、借款人收入明显下降等原因致使借款人无力按期足额偿还借款本息的，可申请住房公积金贷款展期。</p><p>厦门市住房公积金中心明确，延长期限与原贷款期限相加不得超过 30 年，延长期限后超过抵押期限的，需办理抵押登记变更手续，延长期限应同时符合抵押登记部门规定的期限。延长期限后，贷款到期日不得超过借款人法定退休时间后 5 年，同时不得超过抵押物剩余使用年限。延长期限后，当达到新的利率期限档次时，自期限延长之日起，应按当日挂牌的同档次利率计息。</p><p>三是新增还款方式变更业务。住房公积金贷款职工在贷款期间内可以申请将还款方式在等额本金和等额本息之间变更。</p><p>上述政策自 2023 年 11 月 15 日起执行。购买新建商品住房的，以提交商品房买卖合同网签时间为准；购买二手住房的，以市不动产登记中心窗口受理时间为准。</p><p>此前的 11 月 15 日，厦门市发布《关于进一步优化房地产市场相关政策的通知》，全面取消限购。文件提出，调整思明区、湖里区调控措施。在思明区、湖里区购买商品住房，不再审核购房人资格（商品住房项目土地出让合同中另有约定的除外）。这也意味着厦门市解除商品住房限购措施。</p><p>对于贷款购买思明区、湖里区商品住房的居民家庭，首套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例为 25％，二套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例为 35％；对于贷款购买上述区域商品住房的居民家庭，首套住房商业性个人住房贷款利率政策下限按现行规定执行，二套住房商业性个人住房贷款利率政策下限调整为不低于相应期限贷款市场报价利率加 30 个基点。</p><p>文件提出，优化家庭住房套数认定标准。在本市辖区范围内，多子女家庭（二孩及以上）购买的第二套住房认定为首套，购买的第三套住房认定为二套。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:39:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346252</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/193.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346252_202311182139c6d32140-5eac-47b5-996e-63fd8243d311.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘畅]]>
            </author>
            <category>厦门市公积金住房贷款</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/193.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/194.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浏阳河酒陷抢公章风波：法定代表人和副总经理内斗，或涉 1.82 亿诈骗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>红星资本局注意到，浏阳河酒的内斗，因 11 月 1 日的「抢公章」事件进入公众视野。</p><p>湖南浏阳河酒业发展有限公司（以下简称「浏阳河酒」）的内斗双方，一方是名义上的浏阳河酒大股东、法定代表人彭潮，另一方是常务副总经理兼财务总监刘伟文。</p><p>浏阳河酒官方网站 11 月 2 日发布两则公告，较早的《公示公告》称，11 月 1 日，三十余人强行闯入浏阳河酒总部办公场所，暴力驱赶工作人员，扰乱公司正常经营。随后发布的《紧急公告》直指此事系名义上的公司大股东、法定代表人彭潮关联方刘毛平、何小东所为，「通过强行开锁的方式抢夺走公司印章证照（目前公司已报警处理）」，并称「任何损害公司利益的不利后果和法律责任均由彭潮方及关联人曾庆菊、刘毛平、何小东等人承担」。</p><p>11 月 6 日，浏阳河酒官方网站再就此事发布两则声明，称 11 月 1 日的事件中，对方撬抢走浏阳河酒公司公章 30 余枚、营业执照 20 份及文件若干。闯入者被指认为浏阳河酒名义大股东彭潮的关联人员。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/717.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浏阳河酒官网声明，图源：浏阳河酒官网</p><p></p><p>此外，从 11 月 2 日起，浏阳河酒官网陆续发布 11 份声明，以浏阳河酒、刘伟文，及上海宝聿股权投资合伙企业等落款，公告浏阳河酒公司公章等因被盗失，使用无效，已报案。以及彭潮因涉嫌犯骗取贷款罪，被判处无期徒刑，于 2019 年被甘肃省武威市公安局刑拘、逮捕，目前羁押于武威市公安局凉州分局看守所。2023 年 10 月，甘肃省武威市中级人民法院裁定执行，彭潮持有的浏阳河酒公司股权予以冻结、划拨、提取、拍卖、变卖的裁定书。</p><p>另一边，11 月 3 日和 4 日，据湖南日报刊登的声明显示，浏阳河酒免除刘伟文在浏阳河酒的一切职务，同时彭潮任命刘毛平为浏阳河公司代总经理，并更改公司办公地址。这被浏阳河酒官网解释为彭潮方获得公章后所为。</p><p>11 月 9 日，浏阳河酒的微信公众号及微博账号也以浏阳河酒的落款称，刘伟文被任命浏阳河酒副总经理兼财务总监的文件未按公司章程要求宣布，第二届董事会决定撤销刘伟文的副总经理、财务总监职务。并于 11 月 12 日称，「浏阳河」注册商标已启用新条码,拟全部注销原提供使用的所有条码。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浏阳河酒微信号声明，图据浏阳河酒微信号</p><p></p><p>4 天后，浏阳河酒官网称，因公司公章以及营业执照被暴力抢走，银行账号密码被修改，绑定银行的超级权限被盗取，涉及公司公众号、微博等多个新媒体平台发布信息，即日起停用该公司所有微信公众号及新浪微博账号。</p><p>对于浏阳河酒高层双方的斗争，除了争夺控制权外，刘伟文 11 月 13 日向新京报表示，还因为彭潮涉及的浏阳河酒 1.82 亿元资金诈骗案件调查。对此，彭潮任命的代总经理刘毛平方面相关工作人员则回应，目前不予回应。</p><p>浏阳河酒是湖南区域名酒，前身是 1956 年成立的浏阳县国营酒厂，2011 年引入战略投资机构，品牌被注入湖南浏阳河酒业发展有限公司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347284_20231118213530e6755e-42db-4634-9f31-d703ff480716.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程璐洋/红星新闻]]>
            </author>
            <category>浏阳河酒</category>
            <category>抢公章</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚美尼亚总理：已与阿塞拜疆就和平条约基本原则达成一致]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 18 日，俄新社报道称，亚美尼亚总理帕希尼扬表示，亚美尼亚与阿塞拜疆已就未来将签署的和平条约的基本原则达成了一致。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/933.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亚美尼亚总理帕希尼扬，澎湃影像，资料图</p><p></p><p>当天，在亚美尼亚首都埃里温举行的欧安组织议会大会秋季会议上，亚美尼亚总理帕希尼扬表示，在讨论和平条约内容时，亚方建议与阿塞拜疆按照「所有对所有」的原则交换双方的被俘人员。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:23:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347752</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347752</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/940.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347752_2023111821244eed4d9b-9e88-46d3-8edd-e23f0fcd01bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王德禄/央视新闻]]>
            </author>
            <category>亚美尼亚与阿塞拜疆</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/940.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/941.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探秘「雪龙 2」号厨房]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535877" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/66276cf92fa046fdbe477899c4172c63/hd/101002023111870000735_XxjfceC007057_20231118_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/743.jpg" data-duration="01:38" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「雪龙 2」号极地科考破冰船正在执行由自然资源部组织的中国第 40 次南极考察任务。船上吃得怎么样？食材如何存放？新华社随船记者带你一起去看看。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346446</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>「雪龙 2」号</category>
            <category>南极考察</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/744.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女孩胸部小硬块因未及时治疗发展为「鸵鸟蛋」，经微创手术切除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年 20 岁出头的杨小姐，被胸部疾病困扰了多年。</p><p>早在她 17 岁左右时，就发现自己右侧胸部有个桂圆大小的硬块，到医院检查，被诊断为乳腺结节，但医生诊断为良性，就没有及时治疗。尽管这个硬块不痛也不痒，但长得速度却很快。</p><p>「之前因为忙着工作忽视了，直到今年觉得两边胸部不对称，复查已经变成 10 公分，接近鸵鸟蛋大小。」杨小姐表示，自己跑去医院检查，医生都说是良性肿瘤，手术切除并不复杂，但是因为肿瘤太大，需要从乳房表面做切口，之后无法保证不留疤痕。「我还没有结婚，就没有更好的方法吗？」</p><p>11 月 18 日，接诊杨小姐的医生、来自同济大学附属上海市第四人民医院甲乳外科副主任医师刘晟表示，随着人们生活压力越来越大，生活节奏越来越快。像杨小姐这样，青春期就发现有乳腺结节，却一拖再拖，小毛病变成大毛病的不在少数。</p><p>「世界衞生组织也建议广大妇女同胞，把乳腺常规体检的年龄往前提，因为无论是良性还是恶性肿瘤，现在发病年龄也确实越来越年轻了。」刘晟说，对于一些年轻的乳腺疾病患者来说，往往希望降低手术带来的创伤，尽可能保持美观。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">患者在手术中。同济大学附属上海市第四人民医院，供图</p><p></p><p>最终，杨小姐经过「乳腔镜」手术，在超声引导下进行了乳腺微创治疗。整个手术过程中，只有腋窝下面的小切口，胸部完全看不到疤痕，手术一周后，她就顺利康复出院。</p><p>刘晟介绍，「乳腔镜」手术就是利用腔镜手术设备和器械，通过 5 毫米至 1 公分的小切口，从人体隐蔽部位如腋窝、乳沟皮纹等处开展的乳腺手术。</p><p>上述专家进一步表示，乳腔镜切口小，而且手术部位隐蔽，疼痛感也更轻微。一般术后 2 天就可以恢复正常，但是像杨小姐这样巨大肿瘤的情况，创面较大，相对恢复时间也要延长一点。</p><p>刘晟最后建议，女性一旦发现乳腺结节要及时诊疗，尤其是进展较快的，应该严格定期复查，不要等到肿瘤长成鸭蛋、鸵鸟蛋大小再来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:17:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/779.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347773_20231118211736b21f80-5ff6-49da-9514-75486267dd09.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈斯斯]]>
            </author>
            <category>乳腺</category>
            <category>结节</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/779.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/780.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专家：数字化必将带来教育评价和治理形态的变迁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，2023（第二十二届）中国远程教育大会在北京开幕。大会期间，与会专家学者围绕「教育数字化与学习型大国建设」这一主题发表观点。多名学者表示，数字化必将带来教育评价的变迁，以及教育治理形态的变迁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国远程教育大会现场。主办方，供图</p><p></p><p>中国教育学会副会长、秘书长杨银付指出，当前，我国已建成世界第一大教育教学资源库，优质教育资源开放共享格局初步形成。数字化必将进一步带来教育的变迁：一是带来教育目标、内容和载体形态的变迁；二是带来学习和教学形态的变迁；三是带来评价和治理形态的变迁；四是带来学校和社会形态的变迁。</p><p>「作为以信息技术安身立命的高校，数字化是推动开放大学高质量发展关键的‘驱动轮’和‘催化剂’。」国家开放大学副校长范贤睿谈到，开放大学数字化转型已具备一定基础，并在以数字化赋能高质量发展、以数字化促进教育公平、以数字化推动开放合作、「一网一平台」建设等方面取得阶段性成果。</p><p>她认为，数字化大学的建设路径是推动核心业务数字化转型，如：用数字化改革教育评价模式，关注学生发展和成长；加快推动终身教育、老年教育平台的共建共享，加快推进 AI 能力建设。</p><p>针对继续教育发展和学习型社会建设，教育部职业教育与成人教育司副司长李英利指出，要坚持稳中求进工作总基调，坚持学历和非学历相统筹，引领和规范相结合，治标和治本相统一，按照「摸清底数、规范管理、各方参与、共同发力」的工作方略，坚定走好中国特色继续教育发展道路，推动新时代继续教育系统变革、综合改革。</p><p>面对人工智能发展，欧洲科学院外籍院士、西安电子科技大学教授焦李成谈到，认知智能的发展有五个阶段，而 ChatGPT 自我评分达到了第三阶段即自主学习阶段，但距离真正的「类人」还有很长一段距离。焦李成认为，「大模型技术将赋能诸多产业的革新与发展。面对人工智能的冲击，高等教育既需要务本守正，也需要革故鼎新，造就与人类文明进步相适应的高等教育新范式。」</p><p>本届大会由《中国远程教育》杂志社主办，旨在深入探讨以教育数字化支撑学习型社会、学习型大国建设的新思路和新举措，为教育强国建设助力赋能。11 月 18 日，专家学者们还就「开放大学改革与高质量发展」「高校继续教育转型与创新」「现代职业教育体系建设与产教融合」「教育数字化转型与科技赋能等话题展开了讨论。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:16:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347895</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347895</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/368.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347895_202311182116e6438215-90e2-424c-82fd-f35859631c3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>远程教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/368.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/369.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[点火升空！首飞失败后再出发，直击「星舰」发射瞬间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535903" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cc8233a8185d4b56bf0037d4481644f4/hd/2023111821112819067b24763-9f30-4c0e-ace4-893bb112bae0-183af6b4-37fb-297f-70cb-ecfa9ed638f0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/312.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 11 月 18 日，美国太空探索技术公司 (SpaceX)「星舰」重型火箭开启第二次试飞。「星舰」于 4 月首次试飞，于升空不久后爆炸。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:12:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346349</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346349</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，陈睿]]>
            </author>
            <category>星舰试飞</category>
            <category>星舰</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>美国太空探索技术公司</category>
            <category>美国</category>
            <category>太空</category>
            <category>NASA</category>
            <category>得州</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/312.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/313.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[太古地产：拟 54 亿港元出售香港港岛东中心若干办公楼层，买家为香港证监会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/97.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 17 日晚间，太古地产（01972.HK）公告称，公司将出售位于香港港岛东中心的若干办公楼楼层。</p><p>公告显示，太古地产的全资附属公司作为卖方与买方（香港证券及期货事务监察委员会）订立下列协议:&nbsp;45 楼至 54 楼买卖协议，涉及港岛东中心 45 至 48 楼及 50 至 54 楼各层全层的买卖；及三份买卖协议，每份协议分别涉及港岛东中心 42 楼、43 楼及 44 楼各层全层的买卖。</p><p>买方香港证券及期货事务监察委员会即为香港证监会。</p><p>该项物业的购买价为 54 亿港元，由下列部分组成：45 楼至 54 楼的购买价为 40.58 亿港元;&nbsp;42 楼的购买价为 4.39 亿港元;&nbsp;43 楼的购买价为 4.51 亿港元；44 楼的购买价为 4.51 亿港元。</p><p>资料显示，港岛东中心是太古地产的投资物业组合其中一幢拥有 59 层办公楼楼层的甲级办公楼。买方为 45 至 54 楼 (不包括 49 楼) 的现有租户，其租约将于 45 楼至 54 楼交易完成后终止。</p><p>太古地产称，进行出售事项将可让太古地产从其于该项物业的投资中获取资金。从出售事项所得的款项将会用作太古地产的一般营运资金。</p><p>2023 年上半年太古地产收入约 72.97 亿港元，同比增加 6%；公司股东应占盈利 22.23 亿港元，来自营运的现金 42.21 亿港元，同比增长 7%；基本每股盈利 0.67 港元，同比下降 6%；第一次中期股息为每股 0.33 元，比 2022 年同期增长 3%；债务净额约 295.14 亿元，同比增加 56%；资本净负债比率为 10.2%，同比增加 3.7 个百分点。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:08:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344287</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344287</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/203.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344287_202311182109d6827b16-d579-41a9-9f93-1c02795164d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>太古地产</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/203.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/205.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重型火箭「星舰」进行第二次发射，首飞曾遭遇失败]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/242.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京时间 11 月 18 日 21 时许，美国 SpaceX 公司重型火箭「星舰」进行第二次发射，火箭点火发射升空。</p><p>今年 4 月，「星舰」进行了首次飞行试验，但升空后即发现一级有多台发动机工作不正常，升空 2 分 30 秒后火箭姿态失稳并开始旋转，最终解体爆炸，发射宣告失败。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:01:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/240.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348047_202311182102c53b95f4-d78d-411a-b165-e57babf57c63.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>星舰</category>
            <category>发射</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/240.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/241.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·话别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·话别]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 12:41:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134051</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134051</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/951.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深圳社保局回应停发失业保险金短信：信息系统故障，已恢复正常]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>深圳市社会保险基金管理局 11 月 18 日发布情况说明。全文如下：</p><p>尊敬的参保人：</p><p>因信息系统故障，我局今日上午误向我市部分领取失业保险金人员发送失业保险金停发短信。经紧急修复，目前系统已恢复正常，上述人员正常失业保险待遇不受任何影响。给您带来的困扰和不便，我局深表歉意，敬请谅解。</p><p>特此说明。</p><p>深圳市社会保险基金管理局</p><p>2023 年 11 月 18 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:51:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346462</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346462</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/754.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346462_20231118195197695d0e-aa98-4baa-8978-221272cca80a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[深圳社保微信公号]]>
            </author>
            <category>失业保险金</category>
            <category>社保</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/754.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/755.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国：加沙民众面临饥荒，以色列每天仅允许两车燃料进入]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>联合国世界粮食计划署 11 月 17 日表示，据评估，目前加沙地带几乎所有人口都需要粮食援助。由于缺乏食物供应，加沙地带居民有面临饥荒的可能。</p><p>据央视新闻报道，联合国近东救济工程处表示，由于燃料缺乏、通信中断，17 日当天的救援物资无法运输，而加沙地带大多数人没有足够的食物和水，可能面临大规模饥荒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/789.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 17 日，加沙地带南部汗尤尼斯，巴以冲突持续，食物和燃料短缺，巴勒斯坦人在排队等待从面包店购买面包。IC photo 图</p><p></p><p>以色列方面 17 日称，允许每天两卡车燃料进入加沙地带。根据以方说法，这些燃料相当于本次冲突爆发前以色列向加沙地带每天正常供应的 2% 至 4%。</p><p>以军寻求在加沙地带南部海滨城镇马瓦西建立所谓「安全区」，但该地面积狭小，仅有几平方公里，难以容纳大量人口。世界衞生组织总干事谭德塞 17 日警告称，反对以色列单方面建立所谓「安全区」，在当前的基础设施和安全条件下，世衞组织不会参与在加沙地带建立任何所谓的安全区。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:43:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346469</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346469</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/797.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346469_20231118194375e0b721-d862-45bb-a806-0f9f4904469e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/797.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/798.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平结束中美元首会晤并出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议回到北京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 18 日晚，国家主席习近平在旧金山举行中美元首会晤，出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议后乘专机回到北京。</p><p>当地时间 11 月 17 日下午，习近平离开旧金山时，旧金山市长布里德等美方代表到机场送行。</p><p>赴机场途中，华人华侨和中国留学生代表聚集在道路两旁，挥舞中美两国国旗，热烈欢送习近平主席，祝贺访问取得圆满成功。</p><p>中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇，中共中央政治局委员、外交部部长王毅等陪同人员同机返回。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:40:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/853.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346476_2023111819458f9f72b2-0550-4a57-88c5-c873acc3960a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/853.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/850.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：高度互信是俄中成功合作的基础]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社圣彼得堡 11 月 18 日消息，俄罗斯总统普京 17 日在第九届圣彼得堡国际文化论坛全体会议上说，俄中关系达到空前信任水平，这是两国成功合作的基础。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 17 日，俄罗斯圣彼得堡，俄罗斯总统普京出席圣彼得堡国际文化论坛全会并发表讲话。IC photo 图</p><p></p><p>普京说，俄中关系达到前所未有的高度和质量，包括两国之间的信任程度。俄中互动具有建设性，有助于全球局势的稳定。</p><p>普京同时说，如果没有文化交流、没有架起民心之间的桥梁，俄中全面战略协作伙伴关系就无法实现。中国国家主席习近平始终高度重视双边关系中的文化、教育、体育等议题，这是两国交往极其重要的组成部分。俄中民众对彼此文化兴趣浓厚，相信 2024-2025 年俄中文化年一定会取得成功。</p><p>第九届圣彼得堡国际文化论坛 16 日至 18 日在俄罗斯第二大城市圣彼得堡举行。论坛由俄联邦政府、俄文化部和圣彼得堡市政府主办，来自中国、意大利、英国和土耳其等多国代表围绕文化交流、文化教育和文化遗产保护等议题交流互鉴并探讨合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346354</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/735.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346354_20231118185106d35395-a4dd-4e71-ba4b-3df3315119ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安晓萌/新华社]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>中俄关系</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/735.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/736.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家矿山安监局：立即推动矿山企业全覆盖无死角火灾隐患排查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家矿山安全监察局网站 11 月 18 日消息，11 月 17 日，应急管理部党委委员，国家矿山安全监察局党组书记、局长黄锦生主持召开局党组会，传达学习习近平总书记关于山西吕梁市永聚煤矿办公楼火灾事故、在北京河北考察灾后恢复重建工作时的重要指示精神，传达李强总理、张国清副总理关于永聚煤矿办公楼火灾事故批示要求和张国清副总理在事故现场专题会议上做出的工作部署，研究贯彻落实措施。</p><p>会议指出，习近平总书记关于山西吕梁市永聚煤矿办公楼火灾事故、在北京河北考察灾后恢复重建工作时的重要指示精神，充分彰显了人民至上、生命至上的深厚情怀和以人民为中心的发展理念，体现了一以贯之重安全、抓安全的底线思维，为进一步做好安全生产和灾后恢复重建工作指明了方向、提供了根本遵循。全体党员干部要深入学习领会习近平总书记重要指示精神，认真落实李强总理和张国清副总理批示要求，深刻吸取火灾事故教训，强化底线思维。</p><p>会议要求，<strong>要立即推动矿山企业对井上、井下全部生产区域和包括地面办公设施在内的非生产区域进行全覆盖、无死角火灾隐患专项排查整治，</strong>三堂一舍隐患排查治理，做好冬春火灾事故防范工作。要支持灾区矿山安全生产和灾后重建工作，统筹发展和安全，支持符合安全条件的煤矿增能增供。</p><p>会议强调，要坚决压实地方党委政府责任，各省级局要逐市逐县梳理今年以来发现的矿山企业及监管部门存在的突出问题，开展四季度集中督政，对矿山安全生产问题突出、久拖不决的市县，一律逐一约谈政府主要负责人，并向其上一级地方党委政府通报。要立即组织所有正常生产建设和停产整改矿山开展应急演练，确保作业人员能够熟练使用自救器和准确掌握避灾路线；要将企业应急演练工作纳入安全监管监察执法重点，坚持「逢查必考」、对自救器佩戴使用情况进行抽查。要从快从严组织事故调查和责任追究，对近期发生的生产安全事故，一律坚持「一案双查」；对发生的较大事故，一律提级组织调查；对发生的重大事故，一律以国务院安委会名义挂牌督办并全程跟踪督导；谎报瞒报事故一经查实，一律从严从重处罚和追责。</p><p>会议强调，要立即组织开展重大事故隐患专项排查整治「回头看」，发现重大事故隐患假整改或整改不彻底的，一律责令停工停产。要加大隐蔽致灾因素普查和重大灾害治理工作力度，严格审查矿山隐蔽致灾因素普查报告，查清矿山隐蔽致灾因素，对隐蔽致灾因素普查内容缺失、手段单一、编造数据、弄虚作假的，一律推倒重来。要以零容忍态度「打非治违」，发现超能力超强度超定员组织生产的，一律依法责令停产整顿；对隐蔽工作面、包裹探头、拆除或破坏监测设施的责任人，一律落实「行刑衔接」移送司法机关；对发现的盗采资源、超层越界开采等非法违法行为，一律移送自然资源部门查处；对入井人员不带定位卡、安全生产造假的矿山，一律责令停产整顿。要统筹调配执法力量，将监察任务较少的省级局的执法力量、调剂到监察任务较重的省份，立即对国家局确定的四季度重点矿山企业开展执法检查，并严格落实执法问责机制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:02:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346301</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346301</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/291.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346301_2023111818024bdc3a10-df6f-40a9-b3fd-8051fcb52274.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家矿山安全监察局网站]]>
            </author>
            <category>火灾隐患</category>
            <category>矿山企业</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/291.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/292.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深观察｜旧金山峰会昭示亚太将成为全球经济增长先锋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 16 日至 17 日，亚太经合组织领导人非正式会议在美国加利福尼亚州旧金山举行。这次峰会是相当成功的，多位重要领导人都强调：「30 年来我们坚定致力于亚太经合组织宗旨，使本地区成为全球增长的先锋。」领导人确认：「我们必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。《旧金山宣言》中的承诺建立在以往亚太经合组织东道主工作基础之上，推动本地区将韧性、可持续性、互联互通、创新和包容性纳入优先事项，共同应对最紧迫的经济挑战。」笔者研究亚太经合组织已经三十多年，对此有以下感悟。</p><p>首先，开放已经成为中国鲜明的国家品格。中国政府早在上个世纪八十年代末就发现了区域化战略机遇的重要性。1991 年笔者所在的智库上海社科院亚太所，就邀请到了中国负责和亚太经合组织谈判、联络的高官王嵎生大使给我们讲解区域化的意义。当时浦东开发刚刚启动，主要理念就是「中华民族的浦东、面向世界的开放」，而面向世界首先就是要立足于亚太。</p><p>事实上，整个上个世纪最后十年的上海和长三角地区都需要亚太，包括吸收亚太地区的资金、技术和管理。与此同时长三角也更需要亚太区域的广阔市场。所以，我和同事们的课题研究与国际交流，都是以亚太区域的贸易自由化和便利化为核心展开的。我们主动和重点关注的具体参照系就是：关税减让及其时间表、贸易壁垒清除及其时间表、商务人员往来的便利性和符合中国经济实际承受力的开放举措。三十年来，中国的开放与自信有目共睹。</p><p>其次，中国在亚太经济体系之中有独特贡献。尤其是最近十年以来，中国提供了惠及全球的具有自身特色的公共产品、亚太经合组织成员往往就是第一批受惠者。其中，就包括「一带一路」倡议、丝路基金、新开发银行、中国国际进口博览会、中国服务贸易博览会等。中国也始终重视和美国的经贸合作关系。事实上中国经济和美国经济是彼此可以适应、互相可以引流的要素市场，这种市场经济的体量还在不断地增长着；保持开放就能够造福双方企业、城市、乡村和民众。</p><p>「亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。我们要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇」。对此，美国、日本、韩国、澳大利亚等成员国领导人空前一致地表示出了高度认可。事实上，供应链如果中断，会损害亚太经济。</p><p>再次，中国市场对于发展中国家更为友好。进博会是商业博览会，也为后发国家提供了更多的交易机会。复旦大学国际文化交流学院的马来西亚留学生卢冠伶认为：「中国国际进口博览会，对于全世界的各个国家、商家、人民来说无疑是一场争先恐后都希望能参与其中的东方之约。这场‘东方之约’能带来的是国家与国家之间的技术科技交流、商家与商家之间的信息分享。」</p><p>进博会立足于把展品转化为新商品，这方面对后发国家的企业或商家尤其有正面激励作用。特别是作为进博会常年展示交易平台的绿地全球商品贸易港，总是常态化地积极做好各类新款产品的筹备工作，帮助贸易港内的「一带一路」沿线客商产品落地上海，如阿富汗的松子和石榴。</p><p>第四，中国科技力量的进步正在辐射亚太。「我们要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。要加速数字化转型，缩小数字鸿沟，加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势」。同时，「中国坚持创新驱动发展战略，协同推进数字产业化、产业数字化，提出了亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能」。</p><p>对此，域外国家的主流智库也给予了积极的评价。如就在本届旧金山峰会举行之际，就有德国观察家感叹：「如今位列榜首的高科技出口产品，占据全球份额高达 23.8% 的是中国，这样的崛起，仅仅用了 30 多年的时间。」笔者认为，中国科技力量的进步会带来更大规模和更深层次的开放，会更有利于亚太经济合作和市场繁荣。（作者系上海社会科学院上海国际经济交流中心研究员）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345572</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345572</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345572_20231118165349d74404-5dbd-4945-b1df-52d1a98498a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，王泠一]]>
            </author>
            <category>旧金山峰会</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平访美第四日｜APEC 领导人旧金山相会，期待共筑强韧和可持续未来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 17 日，习近平主席访美日程迈入第四天。</p><p>在与美国总统拜登及多国领导人举行多场双边会晤后，习近平主席于 17 日出席亚太经合组织（APEC）第三十次领导人非正式会议并发表重要讲话。APEC 领导人在会后发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。</p><p>至此，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议正式落下帷幕。</p><p><strong>共谋亚太发展</strong></p><p>当地时间 11 月 17 日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。此次会议由美国总统拜登主持，主题为「为所有人创建强韧和可持续未来」。习近平主席出席会议并发表题为《坚守初心，团结合作，携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 17 日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心　团结合作　携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。新华社记者，李学仁，摄</p><p></p><p>习近平主席在讲话中呼吁各方秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。为此，各方应坚持创新驱动，坚持开放导向，坚持绿色发展，坚持普惠共享，共同打造亚太发展的下一个「黄金三十年」。</p><p><strong>重申中国主张</strong></p><p>此次会议中，习近平主席再度强调，中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。中国将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/726.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 16 日中午，国家主席习近平在旧金山出席亚太经合组织领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。 新华社记者，谢环驰，摄</p><p></p><p>中国坚持和平发展，呼吁合作共赢。中国的发展不是要取代谁。这也是习近平主席在此次美国之行中一直在向国际社会传递的信息。</p><p>在中美元首会晤时，习近平主席表示，中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。在美国友好团体联合欢迎宴会上，习近平主席再度强调，中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。</p><p>「道之所在，虽千万人吾往矣。」在世界百年变局加速演进的当下，各方应和平共处、合作共赢，坚守合作初心，携手应对全球性挑战。</p><p><strong>APEC 领导人旧金山宣言：为所有人创建强韧和可持续未来</strong></p><p>此次 APEC 领导人旧金山会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。</p><p>宣言强调，亚太经合组织必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。各方将继续致力于改善人民生活质量，为所有人创建强韧和可持续的未来，并致力于 2040 年建成开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现所有人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>至此，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议正式落下帷幕。明年，秘鲁将接任亚太经合组织轮值主席。秘鲁总统博鲁阿尔特 17 日表示，期待 2024 年继续推进男女平等，在政治、社会和就业领域给予妇女尊重，同时鼓励年轻人和儿童更多参与发展进程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:52:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345375_202311181653a18b8eb9-0972-4913-8027-d15d7e22cb46.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/733.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在旧金山闭幕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>亚太经合组织第三十次领导人非正式会议 17 日在美国旧金山莫斯科尼中心闭幕。会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。宣言强调，亚太经合组织必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。</p><p>本次会议由美国总统拜登主持，主题为「为所有人创建强韧和可持续未来」。</p><p>宣言称，亚太经合组织致力于对世界贸易组织进行必要改革，增强其各项职能，包括着眼于 2024 年前恢复全面、运转良好、所有成员可参与的争端解决机制开展相关讨论。</p><p>宣言说，亚太经合组织强调致力于以市场驱动方式推进区域经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程。为此，亚太经合组织将加强能力建设和技术合作，支持本组织经济体参与地区全面和高质量发展事业。</p><p>宣言表示，亚太经合组织将继续致力于营造公平竞争的良好贸易投资环境，保持市场开放，解决供应链中断问题，包括推进安全、有竞争力、强韧、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。</p><p>宣言说，亚太经合组织各经济体需要加大力度，在考虑最新科学发展和不同国情的基础上，通过各种途径加快清洁、可持续、公正、可负担、包容性的能源转型，实现到本世纪中叶左右全球温室气体净零排放/碳中和。</p><p>明年秘鲁将接任亚太经合组织轮值主席。秘鲁总统博鲁阿尔特 17 日表示，期待 2024 年继续推进男女平等，在政治、社会和就业领域给予妇女尊重，同时鼓励年轻人和儿童更多参与发展进程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 05:21:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345338</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345338_20231118132101536bae-e17c-4a93-8568-d8f0b42bc3ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[兴越、谭晶晶/新华社]]>
            </author>
            <category>亚太经合组织</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/164.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 会议结束时，拜登总统与习主席话别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国旧金山当地时间 17 日，亚太经合组织（APEC）第三十次领导人非正式会议结束时，美国总统拜登与国家主席习近平话别。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：外交部发言人华春莹社交媒体截图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344306</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344306</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344306_202311181055535c988b-ac09-44d4-a020-410f57ba0172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新华社」微信公号]]>
            </author>
            <category>APEC 会议</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/180.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
