<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 05 Jan 2024 06:35:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西安發改委撤銷臨潼鄠邑雁塔三區不符合條件投資項目，收回資金 2036 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>陝西省審計廳官網 1 月 5 日轉發西安市審計局消息稱，西安市發改委落實審計意見，撤銷臨潼、鄠邑、雁塔三區財政預算內不符合條件的基本建設投資項目，並收回資金 2036 萬元。</p><p>根據該消息，2023 年，西安市審計局在對市發改委 2022 年度預算執行及其他財政收支情況審計中，發現臨潼區發改委、雁塔區發改委、鄠邑區發改委 3 個單位在 2022 年市財政預算內基本建設投資計劃中存在將不符合條件的項目 2036 萬元納入基本建設投資計劃。為維護預算內基本建設投資計劃的科學性，審計要求撤銷上述投資計劃項目並收回涉及資金。西安市發改委對此高度重視，按照審計要求作出上述處理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/832.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:33:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909117</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/874.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909117_2024010514336cbe4663-283e-4894-97bf-c45401767ff9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄭問]]>
            </author>
            <category>西安</category>
            <category>發改委</category>
            <category>臨潼區</category>
            <category>鄂邑區</category>
            <category>雁塔區</category>
            <category>基本建設投資計劃</category>
            <category>澎湃陝西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/874.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/875.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迷失在北極永夜之前]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>「人類為什麼永遠恐懼又永遠迷戀荒野？極致的荒野風景又將如何影響我們的精神世界？」1934 年，奧地利藝術家、作家克里斯蒂安·裏特隻身前往挪威位於北極圈內的斯瓦爾巴羣島，她將與丈夫赫爾曼、探險家卡爾一起，經歷為期一年的極地生活。近百年前的極地幾乎與世隔絕，每一天最重要的事情，就是想着如何讓自己活下去。回到奧地利後，裏特根據其經歷寫就《一個女人，在北極》。其德文版出版於 1938 年，而後有英、法等多語種版本。本文摘自《一個女人，在北極》（上海書店出版社·也人 2024 年 1 月版，賴雅靜譯）的「暗夜將至」一節，細膩描寫了作者在北極永夜期來臨之前的生命體驗。澎湃新聞經授權刊發。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/424/889.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《一個女人，在北極》書封</p><p></p><p>接下來幾天都相當輕鬆，因為這次帶回來的狐狸已經剝了皮，皮被繃開，放在户外長長尖尖的板子上（這樣才可以理出時髦的長度），再掛到屋子天花板下風乾。</p><p>經過漫長的旅程後，現在卡爾和丈夫躺在牀上，就着煤油燈光閲讀，好好休息一番。煤油燈整夜燃燒。</p><p>而我現在則經常獨自外出散步。我最愛往峽灣的方向走，往南，朝着太陽消逝，四個月後才會再度現身的地方走。</p><p>世界在深沉的昏暗之中，而且似乎不會再從這種昏暗中起身。此刻沒有一絲絲的風，一陣透明的霧傳送着最後垂死光線的波浪，近與遠顯得既不真實，也失去了空間差異。</p><p>積雪的重山從深灰色的天幕中向上挺立，宛如淡淡的薄影，就像漂浮着一般，沒有絲毫重量。深色的水帶着節奏，輕柔地依偎着圓形的白色海灣，依偎着河口，並且逐漸轉為浩渺大海那黝黯的寧靜。而遠處，海水彷彿融入了天空的灰。</p><p>這種景色完全不屬於人間，它似乎沉浸在自己遺世而獨立的生命中。這種風光有如一場人間的夢境。一場在蜕化為現實之前，已然可以目見的夢境。</p><p>我們稱這樣的圖景為「中國山水畫」。這些風光令人想起中國畫師極其細膩神妙的水墨畫，這種畫僅僅藉由從淡到深不同層次的灰，利用沒有明晰輪廓、似有若無的形狀，表現出藴含着神秘而異常強大的力量。</p><p>若説中國畫家對大自然進行最深刻的沉思，從而將靈感昇華為畫作；那麼在這裏，這冉冉降臨的夜（將風景中的附屬物件清除殆盡）不過只是將大自然最深沉的智慧表現出來罷了。</p><p>我們幾乎認為在人類清醒、批判性的視野前，這些景色會消逝不見。然而，這些景象卻在它們那奇特的光線中留存，長達數小時、數日。而使北極顯得如此不真實的，正是這種不因時間變化的光線，以及難以言喻的寂靜。</p><p>很難形容這是怎樣的感受，漫步在這神秘、遼闊、偉大的土地上，行走其中的人們宛如小小一塊燒過的煤炭。</p><p>現在我丈夫出遠門時，我幾乎都會陪伴他一同前往。而無論我們是沿着海岸邊、沿着灰岬巍峨的山脈，或是進入通往冰河的岩石峽谷，那些光芒閃爍、新出現的景色，總是一再令我們悸動。</p><p>我心想，為什麼從未有人聽聞過北極的這種霧景？難道不曾有過冬者認為這值得一提？難道這些霧景沒能撼動人心？又或者，這些中國山水畫存在於這座「霧島」上，而且樣貌千變萬化。這一點，竟然沒有人特別關注？</p><p>北極大自然的這段過渡時期，佔了極地半年之久，但為什麼幾乎沒有人描寫過這個時期？何況，恰好就在這段時間，人類的情緒會產生莫大的變化？在這段時間，現象界的真實消失無蹤，而人類也慢慢失去所有的準則，失去外在世界的種種刺激。</p><p>表面上看似有着諸多矛盾與謎團的「極地心態」（Polarmentalität），其起源顯然就在這裏，而這一點也是不同稟性的個體，對冬夜抱持不同態度的原因。</p><p>那些肩負特定任務前往北極，忙着運用自己的智識處理任務的科學家，我們姑且不論，而其他獨自前往，並且多少把這裏的冬夜當成等待期的人，都曾面臨相同的心理挑戰。</p><p>之前我丈夫總是獨自過冬，儘管他宣稱，人們會習慣以獵人的目光看待這個世界；他們會利用天光熹微，風暴不過強時外出狩獵；而不去狩獵時，人們在家也有烹飪、烘烤、縫補、寫信等等事情要做，夠忙的了。</p><p>過冬者中，積極正向的人會不斷依循本能，創造出自己的工作、活動，從而創造出自己的真實領域，好讓自己熬過沒有外界刺激的時期。喜歡沉思冥想的人將能迴歸自我，進入不可思議的慧明境地。然而，那些依隨怠惰天性的人，便可能迷失在空無之中，他的感官知覺也會受到過度緊繃的神經所產生的幻象擺佈。</p><p>「千萬別獨自去散步。」卡爾提醒，「這種時候很危險，聖誕節前七星期，冷岸島的墳墓會打開！」</p><p>這種迷信挺適合十一月的，因為整個永夜期，再沒有比這段最後的光線逐漸消逝的時期，更容易迷惑清醒的知覺、喚醒妄念。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/425/69.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海豹</p><p></p><p>今天是十一月十四日，昨天卡爾執行他的計劃，前往海豹棲息數量較多的斯文德森灣（Svendsenbai）射殺海豹。雖然在過去幾星期，在我們海岸的海豹都被家裏兩位獵人發現，並且皆犧牲在那一再令我讚歎的精準槍法之下，我們還是需要更多新鮮的肉，來補充冬天的糧食。</p><p>我把兩位男士的牀單洗好，儘管他們認為再也不可能變回原本的白色，然後我準備把衣衫拿到淡水湧泉區洗滌。我腳底下踩着雪板，一隻手拿着雪杖，另一隻手抱着洗衣盆，緩緩滑入黑暗中。不久之後，我的眼睛便適應了黑暗，深暗的海水與色彩較淡的海岸清晰可辨，而神秘的朦朧景象也自霧中冉冉升起。</p><p>陸地上的積雪吸收了所有聲響，莫大的寂靜籠罩着萬物。我每天散步的路徑上，每顆石頭、每座小丘我都非常熟悉。儘管如此，我依然不斷被錯覺矇騙：有時在看似離我相當近的地方，突然出現一堵陡峭的淡色牆面，結果那是位於一段距離外的矮坡；有時從雪地上冒出一座我未曾見過的黑色丘陵——結果只是顆小石頭；有時我見到一面下降的陡坡，等到我滑着雪板過去，才知道是一處平地。在漂動的光線中，物體都受到扭曲、挪移，眼睛已經找不到可以評估衡量的基準了。</p><p>好不容易經過三刻鐘的路程、充滿不確定的摸索以及起初以為是意外，隨即意外發現並非意外的意外後，我終於抵達湧泉。抵達我用意志力所定下的目標之後，我再也無法更前進一步了——再過去，就是吞噬一切的無邊黑暗。</p><p>泉水依然強勁地從積雪底下汩汩湧出，匯聚在蝕空的石穴中，接着化為小瀑布，往下流入大海。冰冷的水凍僵了我的雙手，我沒辦法擰乾最後幾件衣物。</p><p>回家的路上颳起些微的風，洶湧的波濤拍打着覆蓋冰層的海灘岩石，北風吹過陸地，將雪塵揚起，吹捲成柱狀，接着風再度平息，恢復籠罩一切的寂靜。</p><p>小屋陰暗的輪廓出現在遠處。這段日子以來，每次在同一個地方，我都會興起一種奇怪的想法，覺得從小屋前頭這道最後的海灣湧動的海水裏，會出現某種東西，一個陰暗的身影，身體前傾，無聲無息地朝着我走來。</p><p>儘管這個幻影在我腦海中的輪廓如此鮮明，我仍然不斷試着將它從腦海裏驅除。奇怪的是，某個冬夜，我在獵户諾伊斯的一隻舊書箱裏發現了一本過期的《阿勒斯家庭雜誌》（Allers Familie journal），裏頭一篇談論鬼怪的文章，居然出現了和我的幻象相同的插圖。除了船魔、傳説中的海蛇，還畫出了從水中出現的黑色身影，身體前傾，緩緩走向它們受害者的模樣。</p><p>雜誌上寫着：「這是一種出現在漁夫眼前的海怪。」當時我不想再繼續讀下去，因為不想讓這個醜怪物的詳盡描述，為我的幻想增添更大的負擔。等到天光再臨，所有的黑夜都過去，到時我會願意把這篇文章讀完的。但此刻，知道凡是獨自生活在海邊的人，似乎都會出現這種幻象，這樣就足夠了。</p><p>可惜後來這本雜誌不見了，可能被人不小心拿去燒火了。所以現在我連這個怪物的名字都不知道，而也許早在幾百年前，民間傳説就已經為它取了名。</p><p>我加快速度，繞過小屋附近的最後一處海灣。進入小屋後，我因為屋裏的暖意、小燈的温暖和友善的光線如此耐心、如此完全孤獨地燃燒，感到很開心。</p><p>一陣迷人的咖啡香傳來，那是我擺放在爐子上，準備在洗完衣服之後享用的。不過，還有第二桶衣服待清洗。現在風吹來了，大海也開始動盪，儘管現在才下午兩點，夜晚般的黑暗也已經開始擴散。我聽不到也看不到卡爾和丈夫的身影，廣漠的空間與黑暗似乎將他們吞噬了。今天，我丈夫前往陰暗的冰河谷，卡爾則在斯文德森灣陰暗的海岸邊守候，等待會從那遊過的小海豹。我們三人在各自孤獨的旅程中都不太開心。</p><p>我發現我的路線上有隻小動物的足跡。幾星期以來，我們在灰岬從未見過任何動物足跡，光是足跡再現這一點，就值得擦亮火柴了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/425/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷鳥</p><p></p><p>那是一隻雷鳥留下的，我清楚見到除了雪鴞之外，這種唯一在島上過冬，沒有蹼足、腳印是三趾岔開的鳥類。一般來説，雷鳥總是成羣飛翔，看來這隻落單的雷鳥為了覓食而在海濱降落。我手持火柴跟着足跡走，直到雪地上的抓刨痕顯示最後它未覓得任何植物，於是又飛走了。可憐的鳥兒，你來錯地方了，在岩石遍佈、寸草不生的灰岬，你什麼食物都找不到的。</p><p>從這裏往南，峽灣內有道光閃現，但位置遠近難辨。那光相當亮，像是步槍射出的火花，但沒有槍聲傳出，因此我猜想，可能是從斯文德森灣回來的卡爾在點煙鬥。</p><p>接下來半個小時依然沒有任何動靜。我只用兩根手指尖沖洗衣物，也沒把衣物擰乾。這時在一段距離以外，卡爾的身影終於悄悄過來了。</p><p>我們一起走回家。我問：「斯文德森灣那裏怎樣？」</p><p>「那裏鬧鬼」，卡爾説，「沒辦法過夜。」</p><p>我們都笑了起來。我們兩人都知道，鬼只是一種幻覺；但我們也瞭解，當一個人在孤獨與黑暗中失去判斷現實的基準時，幻覺也會成真。</p><p>我們踏進家門時，我丈夫已經到家，並且做好午餐了。所謂午餐，不過就是把昨天剩下的海豹肉和豌豆解凍後再熱過。飯後，卡爾露出即將發生大事的神情，從袋子裏抽出一張皺巴巴的報紙——在斯文德森灣的小屋裏，卡爾為了排遣無聊讀了它。這張報紙原本是在特羅姆瑟包着玻璃燈罩的，卡爾這次出門也帶着「靈恩」號的燈罩。報紙雖舊，內容對我們來説卻還很新。</p><p>「你們來聽聽斯文德森灣來的最新消息！」他讀起一篇篇幅稍長，關於冷岸島的新聞。報道者以生動的筆觸，描述轟隆作響的冰河、浮出海面吐氣的鯨魚；我們還聽了一個關於附近的灰岬，名叫伯克灣（Bockbai）的恐怖故事。自古以來，伯克灣便是「Trolle」的大本營。</p><p>另外，我們還聽到了今年過冬者的消息，聽到裏特船長的妻子從中歐過來，以便體驗北極之夜的「魔力、魅力」（Fortryllelse）。「這位夫人將會是在地球最北邊過冬的歐洲女性。」</p><p>對我們來説，這些可都是大新聞。這張報紙慢慢從一個人手上傳到另一人手上。我們已經好久沒有拿過報紙了，就連背面的廣告板都大大吸引我們：</p><p><em>醃漬用糖與香草莢：培爾·貝爾販售。位於佳博格德。</em></p><p><em>約翰尼森：燙髮。位於特羅姆瑟。</em></p><p><em>美觀、堅固、價廉的棺材，同時供應裹屍布與花圈：漢斯·達爾，位於斯托格特，106 號。</em></p><p><em>您的燈光有問題嗎？請撥打 649，找索連森。電器行，位於斯托格特，110 號。</em></p><p>在南部的人類世界裏，大家都懂得如何讓他人覺得自己不可或缺；我們仰賴他人，賺取自己的生活費；這一點，我們覺得其實挺感人的。哦不，我們不該瞧不起文明生活，今晚我們就這麼繼續聊着：我們不該因為自己遠離文明的斯巴達式儉約生活，就譴責他們是文明過了頭。哦不，光是基於愛他精神，我們就必須接受精美的棺材、波浪起伏的髮型、供應自來水的盥洗台以及破裂的水管。</p><p>天色愈加昏暗，現在我們被困在小屋裏，每個人都找點小事情來做。我丈夫會寫寫東西、做點研究或是閲讀；卡爾總是有物品需要縫補、焊接，有木工活要做。他會修理鐘錶、步槍或是我們的鞋子；他會用海象牙雕刻刀柄，縫製「Seltöffler」——一種以海豹皮毛做成的可愛小鞋。任何工藝卡爾都粗略知曉，而他也擁有幾乎每個挪威人都具備的能力：無論處在何種情況下，都能以最少的物資應急。卡爾堪稱是挪威話所説的「Altmülig-man」（萬能先生）。</p><p>一整個冬夜，我大約會忙着處理這幾年下來堆積如山，需要修補的衣物。這些全都需要手縫，其中皮毛睡袋和背心縫邊特別長，縫起來也最為辛苦。此外，破了洞的手套和襪子也都需要修補。可惜我忘了襪子後腳跟該怎麼補，卡爾和丈夫熱心幫我，我們在無奈之下拆了一隻又一隻的襪子，想弄懂那些神秘的織法，偏偏挪威老奶奶的技法跟德國的不同，把我們都搞糊塗了。兩位男士用粗大笨拙的手捏着細細的針，額頭上汗珠滴淌，嘴裏狠狠咒罵，拼命想發明出新的織襪工法。我丈夫採用複雜的幾何工法；卡爾則先織出簡單且巧妙的筒狀，再把一頭收攏。</p><p>我們三人輪流負責家事，每人每次負責一整天，而由於我們三人的廚藝差異極大，菜色也就有了可喜的變化。吃肉的日子由男人負責，因為肉都凍得堅硬如石，必須先以斧頭、鋤頭處理。</p><p>由我丈夫掌廚的日子，總是少不了燕麥片。他説燕麥片熱量高，而且容易準備。早餐桌上就有英式稠燕麥片粥，午餐是燕麥濃湯，而且無論煮哪種肉，他都會加進燕麥片燉煮。就連我們依照冷岸島獵人的做法，每天烘烤的鬆脆如餅乾的麪包，也添加了燕麥片。這兩位獵人的食譜不斷翻新，偶爾還會彼此交換。</p><p>卡爾則是組合大王，由他掌廚的日子，我們就會有雷鳥混搭海豹，或是雷鳥、海豹和絨鴨煮成一道料理。就像船廚一樣，他很會在料理上動手腳，還不讓人察覺。他也懂得如何製作芥末，還能把冰凍的海豹肉切薄到極好入口，或是在奶油麪包上撒胡椒和辣椒，做成「嗆辣三明治」。他煮的咖啡是「土耳其式」的，挪威人都討厭咖啡添加其他東西，他們常在早餐時就用磨成粗粒的咖啡粉煮好一天份的咖啡，而餐後剩下的咖啡濃渣則兑水再煮。他的錫壺整天都在爐板上煨着，每一個冷岸島獵人在進行另一項工作之前，都會先喝上幾口熱咖啡。在射殺小屋前的熊之前，獵人若有機會先喝上一杯咖啡，就連熊兒都得靜候自己的死期。</p><p>由我掌廚的日子，他們則想吃澱粉類食物。但如果你一個星期只有一顆蛋可以用，要製作他們預約的丸子、麪疙瘩、煎餅就不容易了。美麗的淡綠色上綴着黑點的絨鴨蛋，大小雖然是我們雞蛋的兩倍，但它那黏稠的蛋白可是很難打散的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/425/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斯瓦爾巴羣島</p><p></p><p>午餐過後，如果爐板上烘着麪包，室內温度則會最高達到四十度，但地板温度仍然維持在零度以下，這時候最適合在中間的位置躺下來休息。我們會躺在牀上聊天。兩位獵人閲歷豐富，他們講述他們在冷岸島、格陵蘭與白海（WeißenMeer）水域的冰海航行的經歷。卡爾在冷岸島東北方的海上，遭遇過兩次沉船，他與同伴們不得不在浮冰上行走，一次被一艘漁船救起，另一次則被狼狽岬的獵户們收容。他還談起他的「Smafangst 之行」，當時他與同伴的船卡在欣洛彭海峽（Hinlopenstraße）的冰層中動彈不得，由於他們沒有過冬裝備，因此三人僅靠着一隻睡袋，腳上套着防護鞋套，就這麼穿過新弗里斯蘭的冰層前往韋德峽灣，接着挺進迪克松灣（Diksonbai），而當年在狼狽岬收容遭逢船難的他們，居然被同一位獵人歐克薩斯（Oxaas）解救，後來，歐克薩斯划船將他們送到阿德維恩特灣。</p><p>卡爾的長途跋涉是非自願的，我丈夫則談起他自己算是自願的跋涉，以及他在不同季節橫跨這片土地的經歷。像他從金斯灣的過冬營地，穿過霍特達爾台地（Holtedahlplateau），前往伍德灣；還有一次，他跨越「七冰河」前往瑪格達萊娜灣（Magdalenabai）；另一次則是前往伊斯峽灣。他説，早春時他曾多次前往郵局，有時獨自行動，有時坐雪橇，從北海岸渡過韋德峽灣穿過冰河，抵達薩森灣（Sassenbai）和挪威煤礦區朗伊爾城的廣播電台。另外，他也曾橫渡貝爾灣（Belsund），前往斯圖爾峽灣（Storfjord）。當時他還很年輕，跟隨摩納哥親王的探險隊一同前往。</p><p>兩位獵人分享他們的觀察、自己以及其他獵人的經驗，並且在地圖上畫出穿越冰河、海洋與峽灣冰層的最佳路線。</p><p>夜晚——這裏的夜晚早就和我們緯度的太陽國度相去甚遠——我們就玩接龍的牌戲。冷岸島的獵人最愛的牌戲叫作「惡女」，這種牌非常複雜，每每令人想破頭，還幾乎都玩不出結果，但在玩這種牌時，我們腦海裏往往還是會盤旋着攸關命運的重大問題，例如「這次狩獵能獵到幾隻狐狸，幾頭熊？」「浮冰會來？浮冰不會來？」等等。</p><p>此時，屋外的世界墜入最深的夜，羣山只剩白影，大海只剩黑影——而最後，就連這些陰影都消失，什麼都看不見。</p><p>在這一片漆黑之中，我們再也無法離開小屋，我只能在小屋附近繞着小圈圈，這就是我唯一能做的「散步」了。屋外沒有颳風時，我們就在小屋前面待上幾個小時，在防風燈的光照範圍內劈柴、鋸柴。有時，黑暗的天空會落下毛毛細雨或細雪。</p><p>風暴偶爾會持續數日，但這其實是我們與這個世界的真實最後的聯結；夜裏，小屋內變得一片寂靜時，風暴也主宰着我們的意識。現在我們聽得懂風暴的語言，懂得它的徵兆，就算沒看風向旗，也知道風暴會從哪個方向過來。</p><p>風暴從西方來時，會先傳來激浪拍打濱海岩石的隆隆聲，這種夾帶着大海呼嘯的風，聽起來像怒吼，激動、飽滿又強而有力；風暴從北方來時，會有不停歇的雷鳴聲；風暴從東方來時，總是來得迅速又敏捷。儘管小屋周圍的東西早就被雪深深掩埋，但這種暴風總是找得到它可以乒乒乓乓撼動的。</p><p>風暴從南方來時，則是憂傷而柔軟的，遠遠地就響起嗡嗡聲。風從峽灣南端的山上往下吹時，會出奇輕柔、温和地吹過我們的小屋。每當南風歌唱着，吹過寬敞的山谷時，也總是我們對自己的孤獨有着最深刻體認的時刻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:28:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25898882</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25898882</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/425/39.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25898882_2024010514292826a2bd-17ba-4a8a-ba64-c9c412dd99d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[奧] 克里斯蒂安·裏特]]>
            </author>
            <category>北極</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/425/39.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/425/40.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[各書己見｜《廢物故事》幕後：走近小鎮青年的真實人生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[大海綿，一個生活在中國西部小城的少年，早早地離開父母，獨自生活。他在街頭四處遊蕩，漫無目的地度過一個又一個漫長的夜晚，興致來時即興而唱，生活自由而孤寂……第六屆西湖國際紀錄片大會上，以他為主角的紀錄片《廢物故事》影片摘得了最佳華語紀錄片獎。此前，影片也曾入圍 2022 年 FIRST 青年電影展主競賽單元，並獲得「驚人首作」推介和「觀眾選擇獎」兩項榮譽。《各書己見》特約主播「凹凸鏡 DOC」聯合創始人張勞動，邀請《廢物故事》的導演鄭儀飛，主角、異樣的説唱表達者大海綿，以及同樣有着「裸辭」拍片經歷的湃客·鏡相特約作者小冷門，一起聊聊《廢物故事》的幕後，以及一些關於年輕人人生選擇、時代情緒的思考。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:27:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25896633</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25896633</link>
            <author>
                <![CDATA[各書己見]]>
            </author>
            <category>各書己見</category>
            <category>廢物故事</category>
            <category>紀錄片</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/694.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/695.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[購買全屋定製傢俱到期未交貨：商家三次違約，消費者稱將起訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，來自江蘇鎮江的白先生向澎湃質量觀投訴平台反映稱，2023 年 8 月，他在鎮江嘯嘉建材紅星美凱龍店購買了全屋定製傢俱，合同約定 90 天內完成安裝，但到期並未收到貨。12 月 4 日，鎮江嘯嘉建材再與他簽訂了補充協議，承諾當月 20 日安裝結束。但到了約定日期，白先生仍未收到任何商品。</p><p>白先生表示，經過多次協商，2024 年 1 月 2 日，商家回覆稱不同意他取消合同並賠償違約金的要求，「我已經在準備起訴商家了」。</p><p>對此，鎮江嘯嘉建材紅星美凱龍店與上海紅星美凱龍品牌管理有限公司鎮江分公司先後向澎湃新聞表示將核實後再回復，但截至發稿時尚未作出迴應。</p><p><strong>消費者投訴：</strong></p><p>白先生介紹，2023 年 8 月 14 日，他在鎮江嘯嘉建築材料有限公司紅星美凱龍店購買了全屋定製傢俱，共計 4 萬元。8 月 21 日，雙方簽訂全屋定製合同書。合同中對交貨期限有明確規定：自合同生效日起，合同清單內所有主件及輔件 90 日內交貨至乙方工地。</p><p>白先生説：「本來談的時候是 60 天，違約金是 2‰，我們在談的過程中就説不要違約金，約定的 90 天到貨，如果到不了我們就取消合同。」</p><p>然而，交貨期至，嘯嘉建材仍未送貨安裝。因交付延期，12 月 4 日，白先生與該商家又簽訂了一個補充協議。協議顯示，白先生的全套定製傢俱於本月（12 月）20 日安裝結束。到貨之日付一萬元尾款，安裝結束後付清尾款。</p><p>2023 年 12 月 20 日，嘯嘉建材再次違約，未按照補充協議規定的時間送貨安裝。白先生在嘯嘉建材所在的紅星美凱龍商場對其進行了投訴。經商場顧客服務部協調，白先生與商家約定：如果 2023 年 12 月 28 日未送貨，則雙方解除合同，並支付 1 萬元違約金，同時退還本金 2 萬元。</p><p>白先生沒有想到，這次嘯嘉建材再次違約，沒有按照約定時間交貨。他説，商家三次違約，他已經不敢接受這個這個產品了，「我要求他們取消合同返還貨款並支付違約金」。</p><p>白先生説，2024 年 1 月 2 日，再經過多次協商後，商家最終以「全屋定製屬於定製產品，全款合同，不能退貨」拒絕了他取消合同、賠償違約金的要求。商家表示雙方簽訂的「全屋定製合同書」裏有明確規定：因定製商品的特殊性，本合同生效之日起，所有售出的合格且符合國家強制性標準的商品及其附件，不可退貨。</p><p>白先生對此表示不能接受，他説，合同簽訂前約定如果 90 天不能完成合同就取消合同，在全屋定製配置清單上也有明確規定：總期限為 90 天內交付，超期視為合同作廢。</p><p><strong>企業迴應：</strong></p><p>針對上述情況，12 月 28 日，澎湃新聞聯繫了鎮江嘯嘉建材紅星美凱龍店，該門店工作人員表示查詢後再回復。同日，上海紅星美凱龍品牌管理有限公司鎮江分公司的工作人員表示：「現在具體是什麼情況，我們這邊需要跟商户去核實一下。」</p><p>2023 年 12 月 28 日至 2024 年 1 月 3 日，澎湃新聞曾多次撥打電話詢問上述門店及分公司工作人員核實、處理進度，但均被拒絕接聽。截至發稿，澎湃新聞依舊未收到任何回覆。</p><p>目前，雙方尚未達成一致。白先生稱，目前他已在準備起訴事宜。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:24:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910463</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910463</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/736.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910463_202401051425359c59aa-d594-46b8-aa3d-8c490149d354.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文，實習生，朱佳玲]]>
            </author>
            <category>全屋定製</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/736.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/737.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[練下腰真的可能癱瘓？醫生提醒：受傷患兒約一半有這種病]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，宣傳中心，浙大兒院</p><img alt="" height="654" width="958" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/378/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 11 月，教育部發出提醒：「未滿 10 週歲的兒童慎做‘下腰’等脊椎、腰部身體訓練，避免出現傷害」。</p><p>近幾年來，其實關於兒童練舞下腰導致癱瘓的新聞時有爆出，令許多家長憂心。據相關數據顯示，2005 年以來，我國因練習舞蹈的下腰動作不當導致癱瘓的孩子已超過千人。</p><p>練下腰確實危險？萬一出現損傷，怎麼辦？有沒有什麼預防措施？浙大兒院神經外科副主任沈志鵬為我們帶來科普。</p><img alt="" height="415" width="415" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/378/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>沈志鵬，副主任醫師</p><p>神經外科副主任</p><p>專業特長：小兒腦腫瘤的顯微手術以及個體化綜合治療；脊髓栓系、蛛網膜囊腫等先天性疾病的微創治療；腦血管疾病的手術治療；新生兒顱內出血、腦積水的手術診療；癲癇外科、顱腦外傷的手術治療；其它小兒神經外科疾病的治療。</p><p>「下腰癱」患兒中約有一半有這種病</p><p>不少無明顯症狀！</p><p>「下腰癱」的本質就是脊髓損傷。人的脊髓，是一條長約 45 釐米，形似白色細繩的管狀物，位於背骨的椎管內，是人體中一種重要的神經組織，負責傳遞大腦發出的指令和監測感覺信息。一旦脊髓損傷，就有可能導致癱瘓等嚴重後果。</p><p>下腰時，如果沒有做好充分的熱身準備，以及採取錯誤、暴力的練習方式，很有可能導致小朋友的脊柱產生無骨折脱位，脱位後機械擠壓，繼而使脊髓受損。</p><p>另外，在出現「下腰癱」的小朋友中，有將近一半是本身存在先天性的脊髓問題——脊髓栓系。</p><p>脊髓栓系是指由脊髓先天性發育異常導致一系列表現的臨牀綜合徵，常發現於新生兒和兒童。人在生長髮育過程中，脊椎管的生長速度大於脊髓，脊髓下端相對於椎管下端應逐漸升高，如果各種因素導致脊髓下端栓系，就會引起脊髓被牽拉，從而引起大小便功能異常、下肢疼痛、感覺障礙以及運動障礙等一系列表現。</p><p>一般來説，脊髓栓系綜合徵患者的腰部、骶尾部會有毛髮增生、血管瘤、小寄生物、凹陷等提示風險。值得警惕的是，不少孩子在發病前病症不明顯，從外觀來看也沒有什麼異樣，所以平常無法發現孩子有這方面的疾病。</p><p>為什麼下腰癱中，脊髓栓系的孩子會佔到一半甚至以上？</p><p>沈志鵬主任解釋，人的脊髓，就相當於椎管裏可以活動的一根「橡皮筋」。當脊柱在正常範圍內拉伸時，對脊髓沒啥影響。而一旦做類似下腰等對脊柱進行大幅度牽拉動作時，裏面的這根脊髓「橡皮筋」會越拉越緊，一旦超過可承受的程度時，就會徹底崩斷，導致脊髓損傷。</p><p>「脊髓栓系的患兒由於脊髓下端（圓錐）因各種原因受制於椎管的末端，脊髓本身就要比其他孩子的張力更高。通俗地講就是這根‘橡皮筋’一直被拉得更緊，一旦脊髓發生扭曲，將比常人更無法耐受大的彎曲幅度，也更容易被崩斷，造成脊髓損傷。」沈志鵬説。</p><p>沈主任提醒，除了下腰動作外，孩子一屁股摔坐在地上或者進行坐位體前屈等動作時，也存在脊髓損傷的可能。</p><p>大部分患兒可以得到較好恢復</p><p>也有少部分全癱</p><p>浙大兒院神經外科副主任沈志鵬表示，因為類似舞蹈下腰動作導致脊髓損傷來浙大兒院就醫的兒童每年大約有幾十例，多數在得到治療後，都能夠比較好地恢復，也有少部分孩子難以避免全癱的悲劇。從近幾年接診情況來看，完全無法康復的患兒每年有約好幾例。</p><p>為什麼有的孩子恢復良好，有的孩子卻會截癱？</p><p>沈志鵬表示，「兒童脊髓的恢復往往是‘有’和‘無’的關係。也就是説，只要一開始能夠將受傷的神經功能儘可能的保留和挽救，具體體現為送醫很及時，到醫院時還有肌力，或者肢體還有反應等。這種情況下，孩子後期基本上就能夠恢復得較好，反之則預後不理想。</p><p>「少數孩子即使肌力為 0，肢體還有感覺，也可能取得不錯的預後，這是兒童相比成人非常特殊的地方。」沈志鵬表示，之前就有一個因為下腰導致無法動彈的孩子，送來的時候肌力為 0，但好在下身還有感覺，在經過 3 個禮拜的治療後，肌力已恢復到了 1 級，最終取得一個比較好的結果。</p><p>受傷後的黃金 8 小時</p><p>很大程度決定孩子受傷後命運</p><p>那麼，在意外發生後，如何讓受傷的神經功能儘可能地保留和挽救？</p><p>沈志鵬提示，首先要應對得當，不可幫倒忙。當孩子在做下腰等類似動作或者跌倒後，導致脊髓損傷無法動彈時，家長和老師千萬不要貿然移動孩子。由於脊髓的特殊性，非專業人員可能會在無意的情況下造成病情進一步惡化，導致悲劇發生，因此第一時間撥打 120 尋求專業人員的幫助很關鍵。</p><p>其次，能否及時送醫一定程度決定孩子受傷後命運。</p><p>脊髓部分損傷之後，通俗的講，脊髓可以分為三個部分，一部分是正常的神經，一部分是壞死的神經，另一部分就是受傷的神經。我們需要做的就是保護這些正常的神經以及挽救受傷的那一部分神經。儘快通過激素藥物抗炎或是脊髓減壓等治療手段，能最大可能挽救神經，保留脊髓功能。相反，如果脊髓損傷後沒有得到及時治療，時間拖得越久，脊髓可能會腫脹得越厲害，對脊髓的損傷也會更嚴重。</p><p>「受傷早期是治療的黃金時間，尤其前 8 個小時，治療療效相對較好。如果經過手術及藥物治療，肌力無明顯改善，後期恢復就比較困難了。」沈志鵬説。</p><img alt="" height="600" width="858" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/378/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>5—10 歲的孩子練下腰</p><p>風險相較而言會更高</p><p>對於在這次教育部的安全提醒中，不少家長都很疑惑，為什麼會特意指出 10 週歲這個數字。難道 10 歲以上的孩子「下腰癱」的風險就會變小了嗎？不應該是孩子年齡越小，身體越軟，越不容易受傷害嗎？</p><p>沈志鵬表示：一般來説，年齡越小的孩子神經裏面的含水量會越多，抗擊能力也越強。因此，5 歲以下的孩子對於下腰這個動作而言，脊髓的耐受力會更強，對彎曲程度的包容度也會更高。而 10 歲以上的孩子，相對來説身體會比較硬一點，無法做到一些高難度的翻折動作，使脊髓損傷的可能性也會相對比較小一點。</p><p>「相對來説，5—10 週歲的孩子面臨‘下腰癱’的風險會更大，在舞蹈練習中也更容易損傷，造成無骨折脱位。因為這個年齡段的孩子，下腰的幅度可以做到遠比 10 歲以上的孩子要更大，但脊髓的耐受性卻有沒有 2、3 歲的孩子那麼強，同時背部也沒有形成可以保護脊柱的肌肉，一不小心就容易造成脊髓損傷。所以，5—10 歲的孩子需要特別注意‘下腰癱’的風險。」沈志鵬説。</p><p>如何判斷孩子是否有脊髓栓系？</p><p>除了症狀對比</p><p>還建議做個核磁共振</p><p>沈志鵬表示，有脊髓栓系綜合徵的孩子，常見症狀有尿頻尿急尿失禁、遺尿漏尿、便秘、大便失禁，有些小朋友出現下肢疼痛麻木、乏力等症狀，小嬰兒常見屁股後存在小凹陷等症狀，所以有類似症狀的孩子，要警惕下腰損傷脊髓，家長應當引起注意，及早來院治療。</p><p>除了症狀對比，更加可靠的是到醫院做個核磁共振。在跳舞前進行核磁共振檢查，可以極大概率提前篩查出有脊髓問題的孩子，尤其對於有大小便以及下肢功能臨牀表現的孩子，及時通過手術治療，預防日後癱瘓發生的可能性。</p><p>對於脊髓正常的孩子來説，練習下腰等高難度舞蹈動作時，也要當心無骨折脱位的發生。建議家長把孩子送到正規的舞蹈機構學習，在專業老師的輔導和保護下，在身體可承受的範圍內，循序漸進，由低難度慢慢過渡到高難度進行舞蹈動作練習。在練習前，也要充分做好熱身，降低孩子受傷概率。</p><p>作者：王囤囤、木玉</p><p>排版：王囤囤</p><p></p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTU0NzMxOQ==&amp;mid=2649318823&amp;idx=1&amp;sn=4b563aa1daabc5eadf91629703a2053b">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:23:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25898487</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25898487</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/499/952.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25898487_202401051424861c5dfd-1342-409b-bc0e-565321e46e5d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[浙大兒院科普]]>
            </author>
            <category>下腰癱</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/499/952.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/499/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬季夜間跑步有禁忌，謹防「悲劇」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，上海新華醫院</p><p>都市中有一羣夜跑族，喜歡在靜謐的夜裏體會着酣暢淋漓的運動快感，在運動中感受城市夜晚繁榮的車水馬龍。</p><p>那麼問題來了，是早晨起來，跑一會兒好呢，還是睡覺之前，跑幾圈好呢？冬季夜跑有什麼注意事項？哪些是不適合夜跑呢？</p><p>新華君帶您一文讀懂！</p><img alt="" height="137" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/509/394.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>晨跑、夜跑，到底哪家強？</p><p>夜跑好還是晨跑好？醫生的答案是：夜跑和晨跑都有各自的優勢，選擇何種方式取決於個人喜好和身體狀況。</p><p>夜跑的優勢在於：</p><p>温度較低：在夏季高温的地區，夜晚的氣温可能較為涼爽，減少了跑步時身體過熱的可能性。</p><p>放鬆身心：夜晚的環境相對安靜，沒有白天的喧囂與壓力，能夠幫助放鬆身心，緩解日常的壓力和疲勞。</p><p>睡前鍛鍊：有些人喜歡在晚上跑步，因為它能消耗一定的能量，有助於入睡前放鬆身體，改善睡眠質量。</p><p>晨跑的優勢在於：</p><p>空氣清新：早晨通常是城市空氣污染較少的時候，空氣清新，更適合呼吸。同時，晨跑還可享受日出的美景。</p><p>提神醒腦：晨跑可以激活大腦，使人更加清醒和專注，有助於提升一天的工作效率和思維能力。</p><p>活動關節：晨跑可以幫助活動身體的關節和肌肉，增加身體的靈活性，預防運動相關的傷害。</p><p>規律生活：晨跑需要早起，培養了一個規律的生活作息，提高了自律性和時間管理能力。</p><p>最終，選擇夜跑還是晨跑取決於個人的生活習慣、作息時間和喜好。無論選擇哪種方式，保持適度的運動量，並聽從自己身體的反饋，確保安全和舒適感。</p><p>這些人請注意，夜跑易「悲劇」！</p><p>但醫生特別提醒，夜跑並非適合所有人的鍛鍊方式。以下是一些情況下，不適合夜跑，易發生「悲劇」：</p><p>1. 安全隱患高的地區：如果你所在地區的夜間治安較差或存在高風險因素，如犯罪率高或交通安全問題，那麼夜跑可能不適合你。安全始終是首要考慮的因素。</p><p>2. 健康問題：如果你有心臟病、呼吸系統疾病或其他健康問題，建議在進行任何高強度鍛鍊之前諮詢醫生的建議。夜跑可能會對心臟和肺功能產生一定的負荷，不適合患有相關疾病或風險較高的個體。</p><p>3. 視力問題：如果你有嚴重的視力問題，夜間跑步可能會增加意外風險，因為你可能無法清晰地辨認道路或障礙物。在這種情況下，白天運動更為安全。</p><p>4. 不喜歡夜間活動：每個人的生物鐘和活動喜好不同。有些人更喜歡在日間進行運動，享受充足的陽光和自然光線。如果你對夜間活動沒有興趣或沒有舒適感，那麼夜跑可能不適合你。</p><p>總之，跑步需要根據個體的身體條件和環境因素進行選擇。如果你有任何健康問題或安全方面的擔憂，請諮詢醫生或運動專業人士的建議，以確保你的鍛鍊方式是適合自己的。</p><img alt="" height="561" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/509/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>冬季夜跑有何注意事項？</p><p>在秋冬季節進行夜跑時，以下是一些注意事項：</p><p>1、穿着適當的服裝：根據天氣情況選擇合適的運動服裝，保持適宜的體温並防止受涼。多層次的服裝可以幫助你根據運動強度和體温調節。</p><p>2、使用反光裝備：在夜間跑步時，確保自己能夠被人們和車輛注意到。戴上反光背心、運動帽或手臂反光帶，並在鞋上使用反光貼紙等，提高自己的可見性。</p><p>3、選擇安全路線：選擇已知安全的路線進行夜跑，最好是明亮、人流量較多的地方，避免偏僻或危險的區域。熟悉路況，儘量避免有障礙物或不平整的地面，以減少跌倒和受傷的風險。</p><p>4、使用合適的照明設備：攜帶手電筒、頭燈或反光絲帶等照明設備，以便在夜間看清道路和周圍環境。</p><p>5、保持警覺：保持警惕，觀察周圍環境。儘量避免佩戴耳機，以便能聽到來自周圍的聲音，包括來自車輛和其他跑步者的提示。</p><p>6、告知別人：儘量告訴家人或朋友你的夜跑計劃和預計返回的時間，並保持手機暢通以備不時之需。</p><p>7、不過度跑步：在寒冷的天氣裏，不要過度跑步以避免身體過度疲勞和受寒。瞭解自己的身體狀況，如果感到不適，立即停止跑步並尋求醫療幫助。</p><p>記住，夜跑的安全至關重要。遵循這些注意事項，能夠幫助你保持安全並享受秋冬夜晚的跑步。</p><p>有哪些危險徵兆要當心？</p><p>在進行跑步時，以下是一些運動傷害的可能徵兆，需要引起注意：</p><p>1、疼痛：在跑步過程中，突然出現疼痛，如膝蓋、腳背、腰部、臀部或其他部位，這可能是肌肉韌帶受到過度壓力或其他損害的表現。</p><p>2、腫脹：受傷部位可能出現腫脹，手感可能會比較緊張，症狀較為明顯。如果腫脹比較明顯，可以使用冰袋外敷或繃帶固定。</p><p>3、感覺沉重或僵硬：如果在跑步後感覺肢體沉重、僵硬或痠痛，這可能是肌肉拉傷或疲勞過度的表現。</p><p>4、摔倒或扭傷：如果跑步時不小心摔倒或者受到扭傷等傷害，可能會出現腫脹、疼痛等表現，這時需要及時處理。</p><p>如果出現以上情況，應該立即停止跑步，並給受傷部位進行熱敷或冷敷等常規處理，然後休息一段時間進行觀察，以便確定傷害的嚴重程度並做出相應的治療方案。對於疼痛或不適持續時間比較長的症狀，建議到醫院或診所進行詳細的檢查和治療。</p><p>在進行跑步或其他運動時，需要注意身體反應，逐漸適應和增加運動量，避免過度疲勞和受傷。同時，合理的營養和休息也是防止運動傷害的重要因素。</p><p>膝蓋受傷如何康復運動？</p><p>跑步易傷膝蓋。如果膝蓋受傷，康復運動可以幫助加強膝關節周圍的肌肉、提高穩定性和靈活性，並逐漸恢復正常的運動功能。</p><p>以下是一些常見的膝蓋康復運動：</p><p>1、直腿抬高：平躺在地上，伸直膝蓋並輕輕抬起，在空中保持幾秒鐘，然後緩慢放下。重複 15 次，逐漸增加次數。</p><p>2、股四頭肌練習：坐在椅子上並保持軀幹直立，將膝蓋伸直並腳跟保持在地面上，然後將膝蓋緩慢伸直，直到小腿與地面平行，然後再緩慢彎曲膝蓋恢復到起始位置。重複 15 次，逐漸增加次數。</p><p>3、蠕動練習：躺在地板上，將受傷膝蓋彎曲，腳平放在地面上。然後緩慢地將受傷的膝蓋拖動到儘可能直立的位置，然後再緩慢地將其放回原位。重複 15 次，逐漸增加次數。</p><p>4、內外側膝蓋抗阻訓練：坐在椅子上，雙腳平放在地面上。使用一個帶有輕阻力的橡皮帶固定於膝蓋上方，將膝蓋推向外側（外展）或向內側（內收）。重複 15 次，逐漸增加次數和阻力。</p><p>5、平衡練習：站立時保持平衡，將受傷的膝蓋微微彎曲，儘量保持平穩。可以試着在一個腳上保持平衡一段時間，並逐漸延長時間。</p><p>請注意，康復運動應根據個人情況和醫生或物理治療師的建議進行。重要的是逐漸增加運動強度和範圍，並避免過度使用或造成二次受傷。如果疼痛或不適加劇，請立即停止運動，並諮詢專業醫生的建議。</p><p>作者：新華醫院骨科主任醫師，沈超</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MzA5NTQ5Mw==&amp;mid=2652800592&amp;idx=1&amp;sn=b0125280f972b0a05292bd1f999354cf">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:23:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909864</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909864</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/515/37.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909864_202401051424991b476c-48bc-46c0-9ea7-d5cd5e49e2bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鏡馨園]]>
            </author>
            <category>夜跑</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/515/37.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/515/38.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何為寶寶挑選一張安全係數高的嬰兒牀？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>寶寶出生後，各種嬰兒用品都少不了。其中，一定有不少寶媽做了很多嬰兒牀的功課。</p><p>那麼如何挑選一張安全係數高的嬰兒牀呢？挑選嬰兒牀，重點要關注哪些方面呢？</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/415/869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：pexels</p><p>嬰兒牀是雞肋嗎？</p><p>不是！</p><p>有些「過來人」媽媽會説，那就是雞肋。為了夜間餵奶方便，寶寶剛出生還是跟媽媽同睡在一張牀，久而久之嬰兒牀就成了一個儲物空間，堆放衣服、紙尿褲、玩具……</p><p>其實，嬰兒牀還真是不能省，不僅可以保證睡眠安全，還能一開始養成「分牀睡」的習慣。</p><p>根據美國兒科學會建議：嬰兒應該睡在堅實平坦的牀墊上，只需用舒適的牀單裹緊牀墊，不要擺放其他任何牀上用品或柔軟玩具，以減少窒息發生的風險。這是因為，如果嬰兒和父母同睡大牀，會有很大的安全隱患：冬季與大人共同蓋厚被子，會有窒息風險。</p><p>如何挑選符合安全標準的小牀呢？</p><p>1、牀墊與牀板尺寸一致，牀墊和四壁之間沒有間隙</p><p>建議使用新的嬰兒牀，裝配牢固，不鬆動。</p><p>正確組裝嬰兒牀至關重要，應按照提供的説明進行操作，並確保正確安裝每個部件。</p><p>如果要使用舊嬰兒牀，必須注意確保所有部件完好無損，並且符合裝配説明。確保嬰兒牀兩側和牀墊之間沒有大於兩個手指的間隙。</p><p>2、護欄要求</p><p>美國消費品安全委員會公佈的嬰兒牀標準要求：</p><p>護欄的高度至少高於牀墊上 13 釐米，護欄間隔小於 6 釐米；</p><p>護欄堅固；</p><p>嬰兒可接觸的邊緣和倒角沒有毛邊或鋒利的邊緣；</p><p>不可使用傳統的下滑式護欄；</p><p>不能使用 10 年以上的嬰兒牀或破損改裝的嬰兒牀。</p><p>如果嬰兒的身體穿過鬆散的部件或破碎的板條之間的間隙，而他們的頭部仍然被卡住，就可能導致嬰兒窒息死亡。</p><p>3、牀墊堅實，牀單裹緊</p><p>當嬰兒翻身成俯卧姿勢時，柔軟的牀墊包括記憶牀墊，會因牀墊下陷而增加嬰兒吸入自己呼出的氣體，引起缺氧和窒息發生的風險。</p><p>要防止窒息，切勿在嬰兒的睡眠環境中放置枕頭或厚棉被。建議嬰兒保暖可穿着「連體連腳睡衣」。</p><p>其他柔軟的材料，如睡姿固定枕、靠墊、被子或羊皮，即使被牀單覆蓋，都不應放在熟睡的嬰兒身下。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/415/871.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源：pexels</p><p>4、不使用牀圍</p><p>牀圍是指圍在牀欄上的柔軟材質製成的旨在保護嬰兒不要受傷的保護物品。</p><p>AAP 分析了大量的 SIDS 案例，認為牀圍的存在會增加嬰兒窒息的危險，警告家長不要使用。</p><p>許多家長認為牀圍可以保護孩子頭部不被撞傷，或避免四肢卡在牀欄裏，但這些低程度的傷害與導致嬰兒意外窒息死亡相比是小巫見大巫，所以不建議使用牀圍。</p><p>5、牀邊不能有繩索樣物品</p><p>嬰兒牀頂篷上的任何織物都應拉緊並牢固地固定在牀框上。</p><p>切勿將嬰兒牀放在帶有百葉窗簾線或嬰兒監視器線的窗户附近，以免給嬰兒帶來窒息風險。</p><p>免責聲明：</p><p>*本文配圖源自網絡</p><p>*文章目的是提供一般的健康信息，不代替任何個人醫學診斷和治療。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI0MjgzOTAwMQ==&amp;mid=2247502363&amp;idx=2&amp;sn=1cbcd911920bfea4204e849e69d87eb5">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:23:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25901922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25901922</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/498/644.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25901922_202401051424d4bcfd0b-5419-4bdd-8d7f-887a35939343.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[段濤大夫]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/498/644.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/498/645.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[睡覺時出現這幾個表現，説明你的血糖偏高了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「就吃一個都不行嗎？」李大爺一聽就不幹了，拿着橘子就回懟過去，</p><p>「電視上都説了，糖尿病也可以吃橘子，而且還可以改善高血糖呢！」</p><p>「你還記不記得之前亂吃水果，搞得最後高血糖住院了。」</p><p>「橘子這麼甜，吃多了血糖肯定會升，怎麼可能會控糖？」</p><p>於是，就吃橘子到底是升血糖還是降血糖這個問題，李大爺和家裏人爭論起來，但誰也説服不了誰，到底哪種説法是正確的呢？</p><img alt="" height="501" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/508/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>糖尿病人吃橘子，是升血糖還是降血糖？</p><p>冬天也是吃橘子的季節，不少糖尿病患者自然也是忍不住嘴饞，但想到水果有果糖，就犯了愁，到底是吃橘子會不會影響血糖？</p><p>其實橘子屬於低升糖水果，它的升糖指數僅為 43，而且血糖負荷在 3.8-5.9 之間，非常適合控糖期的糖友吃，但要注意適量原則，一般吃 100 克橘子都是安全的，但超出 200 克也會造成血糖增高。</p><p>糖尿病患者正常情況下一天可以吃一個橘子，建議在上午 9 點或晚上睡前 1 小時食用。</p><p>而且吃的時候不要撕掉果肉外面白色的網狀筋絡，這些橘絡可以改善血管功能，預防出血。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/508/465.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>想要控血糖，這幾個誤區要甄別</p><p>一説控血糖，很多人第一反應就是這不能吃那不能吃，導致很多糖友跟風，血糖不降反升，還不知道哪裏出了問題，其實都是進了飲食的誤區。</p><p>1、所有粗糧都有控糖效果</p><p>聽説吃粗糧可以控糖，於是很多糖友直接把粗糧代替米飯，雖然粗糧是升糖慢，但這裏存在一個誤區，不是所有粗糧都有控糖效果，比如黃米、糯米這些糯嘰嘰的粗糧就比米麪這些升糖快！</p><p>2、少吃糖就不會得糖尿病</p><p>不要因為糖尿病有「糖」這個字眼，就以為糖尿病與吃糖有因果關係，實際上引起糖尿病的因素有很多，比如遺傳、不良生活習慣、肥胖、煙酒等。吃糖多與少會不會引起血糖異常，主要看胰島功能的運作。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/508/466.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外，不要以為吃無糖食品就沒事，這裏的「無糖「只是沒有添加蔗糖等精製糖，但依然含有大量澱粉，人體攝入後會直接轉化為葡萄糖，吃多了血糖同樣會升高，所以飲食上都要注意適量。</p><p>03</p><p>睡覺時出現這 4 個表現，</p><p>説明你的血糖偏高了</p><p>糖尿病不只是血糖高而已，真正可怕的是隨之而來的各種併發症。而持續升高的血糖會給全身器官、組織帶來不可逆的影響，嚴重時可危及生命。</p><p>如今糖尿病發病率呈上升趨勢，但因為症狀不明顯，很多人甚至不知道自己患有糖尿病，導致延誤治療時機，專家介紹當睡覺時，身體的以下幾個信號，可能是血糖超標的表現。</p><p>1、睡前口渴</p><p>這是因為體內血糖太高，導致血液中的葡萄糖含量超標，腎臟滲透力增加，主要表現為尿多，而這個過程會帶走大量水分，導致機體缺水，從而出現口渴口乾的症狀。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/508/467.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2、夜尿頻多</p><p>晚上睡覺的時候頻發夜尿也是血糖高的表現，夜間上廁所超過兩次，就可能是糖尿病引起的夜尿症。</p><p>3、睡覺前有飢餓感</p><p>當血糖升高無法正常的代謝，就會隨尿液排出，導致機體供能不足，就會出現飢餓感提醒。</p><p>4、皮膚瘙癢</p><p>睡覺時皮膚的異常瘙癢也可能是血糖升高，刺激的毛細血管病變症狀，如果經常出現這種皮膚瘙癢的狀況，而且無法通過藥物緩解，最好及時就醫檢查。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/508/468.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>04</p><p>血糖升高該如何調理？</p><p>血糖升高帶來的危害真不小，很多人以為只有糖尿病患者才需要控糖，其實不然，怎麼調理日常抑制血糖升高，所有人都需要學習。</p><p>一是嚴格控制飲食，主要是均衡攝入，同時注意飲食適量，保證蛋白質的攝入，減少紅肉和加工肉製品的攝入，少食多餐，控糖效果更好。</p><p>二是將運動變成習慣，因為運動有助於增加胰島素敏感性，提高控糖力。同時也可以鍛鍊到身體，改善心血管問題，對高血糖患者來説，適當運動更有益於控糖。</p><p>三是堅持藥物治療，臨牀上主要的控糖手段其實都離不開降糖藥，但服藥之前最好諮詢醫師，把控實際用量，以免過度用藥。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/508/469.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當然除了日常控糖，做好排查也是預防糖尿病的重要手段，當發現身體出現相關異常，應提高重視程度，必要時可以就醫檢查排除風險。</p><p>參考資料：</p><p>[1]《糖尿病患者按這 3 個方法吃橘子，營養價值高，不影響血糖》. 糖尿病之友雜誌.2020-10-31.</p><p>[2]《認清糖尿病防治誤區，專家帶你避開 18 個陷阱》.健康中國.2019-11-21.</p><p>[3]《【健康】多「高」才算高血糖？高血糖有啥危害？吃糖太多會得糖尿病？怎麼管理血糖？》.廣東衞生信息.2022-06-05.</p><p>未經作者允許授權，禁止轉載</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzE3OTUyMA==&amp;mid=2650555495&amp;idx=4&amp;sn=448e2e1f1acd9ceef3b073db61a19e36">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:23:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909806</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909806</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/515/946.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909806_20240105142481bafec1-f68f-46ed-b96f-40cbe1d3c9c0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[39 健康網]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/515/946.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/515/947.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江一退休教授研製和自己一模一樣的數字人：繼續給學生授課]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我比姚老師聰明，我比姚老師脾氣好，我還不用學校發工資，請大家相信我。」正值期末複習，浙江財經大學修電子商務課程的同學拿着手機觀看屏幕中的「姚老師」授課。此「姚老師」並非真人，而是該校原信息技術與人工智能學院電子商務專業、已退休的教授姚建榮研製的和其本人看似一模一樣的「數字人」，不僅免費授課，還能為同學們答疑解惑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/357.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚建榮的「數字人」形象。本文圖均由浙江財經大學提供</p><p></p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）1 月 4 日從浙江財經大學瞭解到，姚建榮從教近四十年，去年 10 月退休，他教的電子商務課程因實用、創新，以及師生交流討論的開放式教學模式，廣受學生好評。</p><p>「我退休了，但我希望能以某種形式繼續幫助同學們學習！」姚建榮告訴澎湃新聞，他曾嘗試網絡視頻教學，但在實際教學過程中發現傳統的網絡視頻課堂效果不盡如人意，缺少了線下課堂的師生互動環節。去年 7 月他走訪杭州各大企業時，發現大多數公司已在銷售、培訓、管理等多個方面廣泛運用了數字人技術。「比如在我研究的電子商務領域，數字人可以用於電商直播。」 姚建榮説，「我就想是否可以將數字人技術和課堂教學結合起來，<strong>研製一款用於教學的數字人，替代我給學生們免費授課，</strong>也能實時解答一些比較基礎的問題。」&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚建榮</p><p></p><p>姚建榮告訴澎湃新聞，去年 9 月，他和學校、企業合作，錄製包含自己形象和聲音的視頻影像，製成了和他本人幾乎一模一樣的數字人，再通過對數字人的「訓練」使其更加逼真。通過文字形式將授課內容輸入數字人制作軟件，就可以實現數字人授課，並可根據需要轉換成英語、法語等多國語言。「‘數字人’24 小時都可以授課，不需要我自己錄長時間的視頻，而且留學生也能聽課。」姚建榮説。</p><p>他還將數字人與應答大模型連接，使數字人可以實時解答學生的疑惑。「這個數字人還需要進一步優化、訓練，讓它和我本人變得‘更像’。數字人更多起到教學輔助的作用，我還想把更有意義、學生更感興趣的教學內容交給數字人授課。」姚建榮向澎湃新聞介紹，數字人目前還處於調試階段，預計春節後正式投入運用。</p><p>據介紹，數字人在教學過程中重點培養學生對專業的敏感度和主動學習能力，使其在與機器人的不斷交流中獲取知識。「運用數字人給電子商務專業的學生授課也是為了提高學生的學習興趣，讓學生意識到，電商行業發展迅速，技術日新月異。」姚建榮説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:18:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910430</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910430</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/347.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910430_202401051418d77d86fc-1511-4ef5-bae3-ce5940737e91.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊佳吟，通訊員，趙蕾，冉鴻毅，陳海靜]]>
            </author>
            <category>數字人</category>
            <category>浙江一退休教授</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/347.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/348.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兼職每小時賺 200 元實則為詐騙團夥接線？已有情侶雙雙被判刑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>只需提供兩部手機，一部連着客服，另一部撥打客服提供的電話號碼，開着免提讓兩部手機能夠互相通話，不用再做任何事情，就能根據通話時長結算費用，每小時可賺 200 元。這樣的兼職，令不少人心動了。</p><p>去年以來，互聯網上出現了招募這種類似「接線員」的兼職。但是，記者從上海檢察機關瞭解到，客服不直接與陌生人通話的反常舉動背後，其實是為了隱藏電信詐騙的真實目的。一旦接受了這份兼職，就有可能成為詐騙分子的幫兇，還要面臨法律的處罰。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/515/225.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>用自己的手機打電話，可每小時賺 200 元</strong></p><p>去年，餘先生接到自稱是某航空公司客服打來的電話，因他乘坐的航班出現機械故障要改簽，同時可以根據其購買的延誤險理賠退款。餘先生提出自己並未購買保險，客服則表示其購買的機票中已包含了延誤險，所以可以進行理賠。</p><p>餘先生根據客服的指示打開支付寶操作退款，但對方的賬户是企業賬户無法直接退款，於是根據客服的要求下載了一款 App，通過視頻通話的方式操作退款。在退款過程中，客服以操作失誤無法退款為由，讓餘先生向指定的賬户陸續轉賬 10 餘萬元，聲稱錢款後續會返還。餘先生按指示操作後發現被騙，當即向公安機關報案。</p><p>經偵查，公安機關發現餘先生接聽的電話號碼還涉及其他幾起電信網絡詐騙案，上述號碼的實際使用人張某某、周某某有重大嫌疑。到案後，二人如實供述了使用名下手機號碼為他人撥打詐騙電話賺取好處費的主要犯罪事實。</p><p>張某某交代，去年 4 月他在某社交平台上看見有人招兼職，於是添加賬户並私聊。兼職內容是用自己的手機號碼撥打電話，幫助他們順利與陌生人完成通話並將整個過程錄屏提交即可，按照每小時 200 元結算報酬。張某某與女友周某某商議後，決定分別使用名下的手機號碼來撥打電話。</p><img alt="" width="483" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/515/227.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張某某與客服的聊天記錄，靜安檢察院供圖</p><p></p><p>對方提供了一個客服的 QQ 號讓張某某添加後，他就接到了客服打來的視頻電話，客服向其提供了需要撥打的電話號碼，他則需要準備好兩部手機操作，一部手機視頻通話連接客服，另一部用於撥打指定電話號碼，這樣客服就能進行「隔空」通話。通話過程中，客服還會向張某某發送數字 1 或 2，1 表示可以開始撥通電話；2 表示直接掛斷，即接電話的人發現通話有問題，張某某便直接掛斷。</p><p><strong>名為「上課」，實為電信網絡詐騙幫兇</strong></p><p>為了掩飾犯罪行為，據張某某交代，這樣的兼職被稱為「上課」。</p><p>去年 6 月，在上海的高某某也被某短視頻平台上類似的兼職廣告吸引，還把朋友秦某叫到上海一起賺錢。「對方給我們寄來了 5 部工作手機和多張手機卡，我們用自己的手機掃碼進入一個 QQ 羣。他們在羣裏指示我們用寄來的手機撥打指定電話號碼，將兩部手機聲音都設置成外放。」</p><p>家住無錫的耿先生是受害人之一。他接到自稱是京東客服的電話，稱網購的商品在運輸中損壞，遂聯繫他進行賠償。但因其購買了保障保險，在退賠前需要先將保險關閉，否則每月會進行扣款。於是耿先生根據對方指示下載了一個「數字人民幣」App，註冊賬號、綁定銀行卡、開通數字人民幣錢包。之後，對方又説關閉保險時為防止不必要的扣款，需要將其名下賬户內資金轉移到綁定該 App 的銀行卡上，耿先生便將 4900 元轉賬到了對方指定的數字人民幣錢包內。但是錢一到對方賬户，對方就將電話掛斷。耿先生才知被騙。</p><p>經上海市靜安區人民檢察院提起公訴，張某某、周某某均因詐騙罪被法院判處有期徒刑兩年半，緩刑兩年半，並處罰金 1 萬元，退賠款項發還各被害人。高某某和秦某也因涉嫌詐騙罪被上海市寶山區人民檢察院提起公訴。</p><p>檢察官指出，之所以認定上述「接線員」構成詐騙罪，是因為他們在協助撥號過程中全程旁聽，從通話內容可以明知這是犯罪分子在實施電信網絡詐騙，仍提供撥號服務幫助，造成多名被害人被騙。「我知道對方在實施詐騙行為，但我就想多賺一點錢。」高某某到案後曾這樣交代。</p><p><strong>接到國內陌生來電也需提高警惕</strong></p><p>近年來，我國不斷加大對電信網絡詐騙的全鏈條打擊力度。不少犯罪團夥就將目光投向了普通人，打着各類「兼職」的名義，實則是在尋找「幫兇」。檢索相關新聞報道就會發現，去年起，各地公安的反詐宣傳中，「接線員」兼職涉嫌電信網絡詐騙開始頻繁出現。</p><p>去年 5 月 2 日，泉州市南安公安局刑偵大隊溪美中隊接到反詐中心推送線索，有人使用違法通信軟件參與「手機口」業務進行詐騙。民警立即展開調查，通過連夜摸排和追蹤，最終鎖定犯罪嫌疑人吳某，並於 5 月 3 日將其成功抓獲，當場繳獲作案手機 7 部。自 4 月 15 日起，吳某從網上購買 6 部手機及相關數據線等作案工具，通過「手機口」協助實施電信網絡詐騙活動，期間，詐騙分子利用他搭建的「中轉站」共撥打詐騙電話多達 2000 餘次。「我在網上看到兼職的信息，他們讓我準備幾部手機，按他們説的插上數據線和音頻線，再幫忙打一些電話就可以了。」吳某説。</p><p>有網警指出，目前羣眾的防騙意識逐漸增強，對手機來電無顯示或者加「0」的境外號碼，很多人會有意識地選擇不去接聽。但通過「接線員」轉接後，被害人看到的來電顯示就是國內的電話號碼，容易因此放鬆警惕，被騙的概率大幅上升。此外，由於犯罪分子不直接與被害人聯繫，給後續警方的偵查、取證工作帶來了更多困難。在張某某、周某某二人詐騙案中，兩人就曾按照上游詐騙分子的要求，在通話結束後刪除撥號、聊天記錄等。</p><p>檢察官提醒，為電信詐騙團夥提供撥號服務、羣發短信等各類幫助，無論是否獲取報酬，都可能涉嫌違法犯罪。一方面，找工作或兼職時務必通過正規渠道，同時不要貪心，記住天上不會掉餡餅，輕輕鬆鬆就能賺「高薪」的工作背後往往隱藏着陷阱，發現不對時要及時退出或報警。另一方面，在接聽陌生來電時要提高警惕，面對以「退費」「理賠」等名義要求轉賬時不要輕信，更不能當場按要求轉賬。</p><p>（原題為：《兼職每小時賺 200 元？緊急提醒：不能做！已有情侶雙雙被判刑》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:15:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910320_202401051415e3ef1577-adfe-4e88-8239-676196f0818d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王閒樂/「上海網絡闢謠」]]>
            </author>
            <category>兼職</category>
            <category>詐騙</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/83.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成宜高鐵開通：四川首條高鐵環線形成，川南龍頭宜賓如虎添翼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">原創，藍橋，搜狐城市</span></p><p>2023 年，四川高鐵迎來豐收大年。繼 11 月川青鐵路青白江東至鎮江關段開通運營後，成宜高鐵也在年末建成通車，四川高鐵總里程一舉增加 400 餘公里，達到 1863 公里，反超貴州，躍居西部第二。</p><p>成都至宜賓高鐵是全省首條新建時速 350 公里高鐵，途徑成都、資陽、內江、自貢、宜賓五大地市，連接西部重點鐵路樞紐——成都東站，與西部最大國際航空樞紐——成都天府國際機場，成都都市圈和川南城市羣迎來發展新機遇。</p><p><strong>四川首條高鐵環線形成</strong></p><p>成宜高鐵途徑成都、資陽、內江、自貢、宜賓五大地市，全線共設成都東、天府、三岔湖、天府機場、資陽西、資中西、威遠、自貢、沿灘、南溪北、宜賓東、宜賓 12 座車站，正線全長 261 公里，是四川首條新建時速 350 公里高鐵。</p><img alt="" height="870" width="586" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/95.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>更高的時速帶來更極致的通行體驗。目前，成都東到天府機場站僅需 25 分鐘，與天府機場基本可以實現「零換乘」；成都東至自貢、宜賓站的最快通行時間分別僅有 51 分鐘、73 分鐘。經此通道，成都城區與天府機場、成都都市圈與川南城市羣可實現快速連接。</p><p>成宜高鐵的開通，結束了內江市威遠縣不通鐵路的歷史，內江在全省率先邁入「縣縣通高鐵」時代。此外，宜賓市南溪區也結束了不通高鐵的歷史，資陽、內江、自貢、宜賓集體邁入「雙高鐵」甚至「三高鐵」時代。</p><p>除了實現沿線城市點與點的快速連接，成宜高鐵還與西側的成貴高鐵組成了四川首條高鐵環線。西側的成貴高鐵經眉山、樂山抵達宜賓，東側的成宜高鐵經資陽、內江、自貢抵達宜賓，這條高鐵環線串起 7 個地市，必將大大提升彼此間的人員流動、物貿往來。</p><img alt="" height="1538" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/97.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">成宜高鐵與成貴高鐵成都經樂山至宜賓段相連，形成四川首個高鐵環線。圖/地圖探路人</p><p></p><p>據中國鐵路成都局相關負責人介紹，今年一季度列車運行圖調整後，鐵路部門每日安排開行「成都東—自貢—宜賓—樂山—成都東」環線動車組列車 4 列，全程 3 小時 45 分鐘左右。成都大熊貓、自貢彩燈、宜賓竹海、樂山大佛等優質文旅資源，將被串成一線。</p><p>除了織密四川省內高鐵網絡，成宜高鐵還將打開四川南向發展大通道。未來成宜高鐵將與渝昆高鐵、成貴高鐵、貴廣高鐵相接，形成成都至昆明、貴陽、廣州的高速鐵路大通道，進一步強化區域交流、縮短時空距離、完善鐵路網結構，滿足沿線羣眾出行需求。</p><p><strong>川南龍頭宜賓如虎添翼</strong></p><p>宜賓，成宜高鐵南部終點，也是高鐵開通受益最大的城市之一。</p><p>宜賓位於四川、雲南、貴州三省交界處，處於成都、重慶、昆明、貴陽的幾何中心位置，地理區位相當優越。因金沙江、岷江、長江在此交匯，長江自此始稱長江，宜賓也被稱為「萬裏長江第一城」。</p><img alt="" height="494" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宜賓三江口。圖/網絡</p><p></p><img alt="" height="563" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">水霧繚繞的蜀南竹海。圖/視覺中國</p><p></p><p>大江大河出美酒，這一特徵在宜賓身上體現的淋漓盡致。獨特的地理位置和自然環境，為釀酒提供了最優原糧、優質水源、天然窖池與國寶窖泥，成就了宜賓「中國白酒之都」的美譽。這裏誕生了五糧液等享譽全球的白酒品牌，是宜賓最閃亮的一張名片。</p><img alt="" height="595" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宜賓五糧液景區。圖/視覺中國</p><p></p><p>2022 年，宜賓規上白酒企業實現產量 58 萬千升、營收 1757 億元、利潤 395 億元，以不到全國白酒行業 1/12 的產量，支撐了 1/4 的營收和 1/6 的利潤。根據《宜賓市白酒產業發展規劃 (2021-2025 年)》，到 2025 年，宜賓將實現白酒產量突破 100 萬千升，白酒營業收入、利潤總額翻番，分別突破 2000 億元、600 億元。</p><p>「中國白酒之都」以外，宜賓近年又增加了一張新名片，那就是「動力電池之都」。從 2016 年提出「產業發展雙輪驅動」戰略，到 2019 年牽手寧德時代，宜賓從無到有拉起了整條動力電池產業鏈。2022 年，宜賓產銷動力電池 72GWh，佔全國 15.5%；動力電池產業實現工業產值 889 億元，強勢躍居宜賓第一大產業。</p><p>在優勢產業的帶動下，2018-2021 年，宜賓 GDP 增速連續四年位居全省第一，經濟總量由全省第四躍升至第三。2022 年，宜賓 GDP 總量 3427.84 億元，與第二名綿陽之間的差距縮小到 200 億元以內，勢頭強勁。</p><p>如今成宜高鐵開通，對宜賓來説可謂如虎添翼——向北，可快速通達天府機場、成都城區；向南，通過成貴、貴南、貴廣高鐵通達貴州、廣西一線；向西，通過渝昆高鐵通達雲南……</p><p>未來，宜賓不僅能夠加強與省內城市的人流往來和產業合作，還能充分利用廣西、雲南等沿海沿邊開放口岸，深化與東南亞、南亞等南向國家 (地區) 開放合作。地處川滇黔三省交界的宜賓，迎來發展新機遇。</p><p><strong>自貢成川南四市高鐵樞紐</strong></p><p>成宜高鐵開通，對自貢的加持也十分明顯。</p><p>自貢因鹽設市，甚至名字都是由「自流井」和「貢井」兩個鹽井名字合稱而來。自貢製鹽文化最早起於東漢，因而也有「千年鹽都」的美譽。抗日戰爭時期，沿海鹽區相繼淪陷，自貢擔起「天下鹽」重任，一度為全國 1/3 的人口提供食鹽，成為維繫國家經濟命脈的重鎮之一。</p><p>時至今日，自貢仍是產鹽大省四川的「最大底氣」。據自貢市鹽業歷史博物館消息，目前自貢原鹽年產量已近 300 萬噸，約佔全省產量的三分之二。如今，自貢正推動製鹽向深加工、鹽化工向精細化工延伸，打造中國鹽高端日化用品生產基地，建設食用鹽「中國鹽谷」。</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">燊海井開鑿於清道光三年，是世界第一口人工鑽鑿的超千米（1001.42 米）深井，也是全國僅存的手工製鹽作坊。圖/網絡</p><p></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/516/659.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">根植於千年井鹽文化的自貢鹽幫菜，既具備川菜麻辣鮮香的基本特點，又具有獨特的烹飪技法和口味類型，代表菜品有火邊子牛肉、冷吃兔等等。圖/網絡</p><p></p><p>自貢的另一個標籤是「南國燈城」，這也是近年自貢最出圈的標籤。自貢彩燈文化擁有千餘年的歷史，到 2022 年，全市已註冊彩燈企業 2136 户，承包了國內市場約 85%、國際市場約 95% 的彩燈業務，形成了年產值超 50 億元的產業。全市從業人數達 15 萬人左右，約佔總人口的 1/20。</p><img alt="" height="360" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/107.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年，中華彩燈大世界線下接待遊客 82 萬人次，線上觀燈 10 億人次，實現綜合收入 9200 萬元。圖/國際在線</p><p></p><img alt="" height="495" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">自貢是中國重要的恐龍化石產地，被譽為中國「恐龍之鄉」。結合恐龍文化與彩燈文化的自貢國際恐龍燈會，至今已舉辦 29 屆。圖/國際在線</p><p></p><p>如今，自貢正站在產業轉型升級的路口，瞄準新能源、新材料、無人機及通航三大千億產業集羣。成宜高鐵的開通，為自貢帶來了極佳的區位優勢，助力產業協作——通過成宜高鐵，自貢至天府機場僅需要 25 分鐘；成宜高鐵與綿瀘高鐵內自瀘段組成人字通道，自貢成為川南四市高鐵樞紐，形成了自貢至宜賓、內江、瀘州的「半小時通勤圈」。</p><p>未來，自貢將與成都及川南城市羣加強產業協作。比如距離沿灘站車程 10 餘分鐘的自貢川南新材料化工園區，引進了德國梅塞爾工業氣體等多個重大項目。高鐵開通後，自貢梅塞爾期待與宜賓光伏、化工企業開發新業務，與成都梅塞爾、重慶梅塞爾形成三角互補供應鏈。</p><p><strong>內江率先實現「縣縣通高鐵」</strong></p><img alt="" height="453" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成宜高鐵的開通，還讓小城內江脱穎而出，下轄所有縣（市）全部開通高鐵，成為四川首個「縣縣通高鐵」的地級市。快捷的交通必將加快人才、技術、物資等各種發展要素的流入，助力內江產業升級。</p><p>地處巴蜀腹心之地的內江，是一座老工業城市。歷史上，內江以生產蔗糖、蜜餞聞名，享有「甜城」美譽。鼎盛時期，內江製糖規模居亞洲第三、西南第一，在全國處於龍頭地位。</p><p>三線建設時期，國家在內江佈局了航空、重型機械等 11 個行業，形成了較為完備的工業體系。改革開放時期，內江鄉鎮企業快速發展，紡織、醫藥、鋼材、水泥、化工、採礦等產業發展壯大，「五白」(白糖、白肉、白紙、白布、白酒) 產業風靡一時，帶動全市經濟規模一度僅低於當時的成都和重慶，贏得了「內老三」的稱譽。</p><p>然而近年來，受資源型產業衰退、三線企業外遷、區劃調整等因素影響，內江工業經歷了轉型陣痛、衰退下滑的過程。如今內江重整旗鼓，大力發展「頁巖氣+、釩鈦+、甜味+、裝備+」四大主導產業和生物醫藥、電子信息兩大新興產業。其中，「頁巖氣+」和「釩鈦+」兩大集羣劍指千億。</p><p>內江是全國第二大頁巖氣產地和第二大釩資源綜合利用示範基地，威遠頁巖氣綜合利用化工園區 2022 年已獲批省級化工園區，目前已具備企業承接能力。同樣位於威遠的川威集團是內江骨幹企業，重點發展含釩鋼、釩電解液、釩電池儲能等含釩材料產業集羣。成宜高鐵的開通，不僅結束了威遠縣不通鐵路的歷史，也為內江產業升級鋪就了一條坦途。</p><p><strong>資陽加速擺脱中部塌陷</strong></p><img alt="" height="600" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/507/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成宜高鐵開通，也為「成渝之心、巴蜀門户」資陽帶來了新機遇。</p><p>四川省委省政府決策諮詢委員，西南交通大學公共政策研究中心主任、教授陳光在接受媒體採訪時表示，這幾年來，成渝地區雙城經濟圈發展一直存在一個缺陷，就是中部塌陷的現象。受到虹吸效應的影響，成都、重慶周邊地區人口分別向兩個城市聚集，導致成渝中間區域出現了發展不充分的情況。</p><p>全省唯一直線連接成渝兩地的城市資陽，就是最典型的例子。2021 年，資陽常住人口 228.4 萬人，較 2011 年減少 132.2 萬人，是全省人口負增長最嚴重的地市。2021 年資陽經濟總量 890.5 億元，較 2011 年增幅 112.7%，遠低於全省 155.8% 的均值。成宜高鐵沿線五市，資陽是人口最少、經濟總量最低的城市。</p><p>資陽發展，交通先行。成宜高鐵開通，資陽西站成為新的交通樞紐，10 分鐘直達天府機場。未來，資陽西站還將接入成達萬高鐵和成都城際外環線，成為全省重要的鐵路交通樞紐，進一步打通資陽對外通道，實現快速集散。</p><p>此外，資陽也在大力發展產業。資陽是全國最大的檸檬產業基地、全國最大的口腔產業生產基地之一以及全球最大的隱形矯治器生產基地。未來，資陽將重點推動醫藥健康、裝備製造兩個優勢產業高端化，食品輕紡、能源化工、先進材料三個傳統產業新型化，以及電子信息、國防科技工業兩個新興產業規模化。愈發強大的區位、交通優勢，將助力資陽產業崛起。</p><p>一條串聯五市的高鐵，一段長達五年的期盼。成宜高鐵的開通，助力川南城市抱團出圈，為川中城市鋪就崛起之路。蜀道不難，大道如虹。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">參考資料：</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[1] 各市政府官網、統計局</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[2] 四川首條時速 350 公里高鐵將給宜賓帶來什麼？川觀新聞</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[3] 成自宜高鐵開通，自貢正式進入「雙高鐵」時代.川觀新聞</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[4] 老工業基地如何實現產業倍增？內江這樣做.i 內江</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[5] 脈動川南、聯繫成渝，多維度看成自宜高鐵開通意義.封面新聞</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[6] 年輕的資陽離「崛起」還有多遠？封面新聞</span></p><p>原標題：《成宜高鐵開通，四川高鐵里程躍居西部第二》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NDI1NjE2Nw==&amp;mid=2247511877&amp;idx=1&amp;sn=f660824a69bfee2177b8a7a1d3fbd490">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 06:14:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909729</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909729</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/516/729.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909729_202401051415167433ff-bf0d-4534-8e69-51a41c2ca05d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[搜狐城市]]>
            </author>
            <category>澎湃號·政務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/516/729.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/516/730.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓方稱朝鮮發射 200 多發海岸炮，韓延坪島、白翎島向居民下達躲避令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由於朝鮮向韓國西部海域發射海岸炮，當地時間 5 日，位於韓國西部海域北端的白翎島和延坪島向當地居民下達躲避令。</p><p>據仁川市甕津郡透露，延坪面事務所於當天中午 12 時 2 分和 12 時 30 分兩次向延坪島居民下達了避難令。延坪面事務所接到軍隊方面的要求，向居民播放了躲避廣播，引導居民躲避。白翎面事務所也在同一時間根據軍隊的要求，播放內容為「請前往避難所」的躲避廣播。</p><p>此外，原定於當地時間當天 13 時從仁川出發前往延坪島的客輪也被要求停航。</p><p>據韓國軍方 5 日公佈的消息，朝鮮軍隊當天上午 9 時至 11 時向白翎島、延坪島一帶發射海岸炮。韓國聯合參謀本部當天表示，<strong>朝鮮在西海岸交界處進行 200 多發海岸炮射擊</strong>，韓軍及附近居民並未受到開炮影響，韓方將採取相應措施應對挑釁。</p><p>朝鮮方面對此暫無表態。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/332.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韓國海軍陸戰隊員在白翎島執勤。&nbsp; &nbsp;視覺中國，資料圖</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:54:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/351.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910436_2024010513542c20a52b-ffb3-42db-a143-087da934301b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>韓國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/351.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/352.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：將面向農民工羣體開展大規模、多形式的職業技能培訓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）從人社部獲悉，人社部近日印發《關於加強農民工職業技能培訓工作的意見》，將深入實施人才強國戰略和就業優先戰略，健全終身職業技能培訓制度，面向廣大農民工羣體開展大規模、廣覆蓋、多形式的職業技能培訓，促進農民工技能提升和就業創業。</p><p>《意見》明確了三方面、14 條重點任務。一是在組織實施方面，加強農民工職業技能培訓的組織發動和信息公開，根據不同羣體特點，分類開展就業技能培訓、崗位技能提升培訓、企業新型學徒制培訓、新職業新業態培訓、創業培訓等，優化就業服務與技能培訓銜接融通，提升培訓促就業質效。</p><p>《意見》提出，以農民工輸入為主的地方可結合勞動力市場需求和用工企業要求，大力開展建築、維修、家政、餐飲、保安、物流等有效實用的技能培訓，幫助其穩定就業，更好融入城市。同時，支持各類企業對新錄用農民工和在崗轉崗農民工廣泛開展崗前培訓、崗位技能提升培訓、企業新型學徒制培訓和高技能人才培訓。鼓勵準備創業和創業初期的農民工參加創業培訓，加強就業創業政策扶持和創業培訓後續指導服務。針對學習能力強、創業意識足的新生代農民工，積極開展電子商務、數字經濟、人工智能等新技術新領域創業培訓，促進提高創業質量和層次。充分發揮行業龍頭企業、大型電商平台等的引領作用，開展直播銷售員、網絡約車、網絡送餐、快遞物流等新職業新業態領域職業技能培訓。</p><p>二是在資金使用方面，統籌好就業補助資金、失業保險基金、企業職工教育經費等，支持農民工職業技能培訓工作。按規定落實好農民工職業技能培訓支持政策，壓緊壓實資金使用安全主體責任。《意見》提到，鼓勵農民工培訓後參加職業技能評價，對取得職業資格證書（或職業技能等級證書、專項職業能力證書）的，按規定落實職業技能評價補貼和技能提升補貼等政策。</p><p>三是在服務管理方面，建立人社部門牽頭協調、多部門共同參與的工作機制，形成工作合力；進一步優化補貼申領流程，提升信息化便民服務水平和經辦服務效率；加大政策宣傳解讀力度，提高政策的公眾知曉度，促進農民工職業技能培訓工作取得實效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:13:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909286</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909286_202401051313a7687714-16de-4444-aa22-494f4b381fff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>人社部</category>
            <category>農民工</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/655.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快遞新規 3 月 1 日起施行：不得拋扔、踩踏快件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據交通運輸部網站消息，<a href="https://xxgk.mot.gov.cn/2020/jigou/fgs/202401/t20240104_3980683.html">《快遞市場管理辦法》</a>已於 2023 年 12 月 8 日經第 28 次部務會議通過，現予公佈，自 2024 年 3 月 1 日起施行。其中規定，保障快件安全，防止快件丟失、損毀、內件短少，不得拋扔、踩踏快件；除因不可抗力因素外，按照約定在承諾的時限內將快件投遞到收件地址、收件人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 04:35:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909314</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909314</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/505/864.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909314_202401051235b223e8a8-424b-4307-a3b7-78020b368402.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國新聞網]]>
            </author>
            <category>快遞</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/505/864.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/505/865.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數説｜北大試點取消績點，大學生不用捲成績了嗎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 3 日，北京大學宣佈在生命科學學院展開試點改革，其中的不再用績點制的方式計算成績，而是採用「等級制」的考核方法引發熱議。</p><p>這裏的績點制，是指目前國內多數高校所採用的平均學分績點（GPA）。這是一種以課程成績與學分作為衡量學生學習情況的評估方式，不同學校的計算方式存在一些差異。而北大生科院試點的「等級制」，則是將學生的成績分 5 個等級來替代績點：達到 85 分就是優秀（A），75 分以上是良好（B）；用成績的綜合評價優秀率（成績為 A 的課程所佔的比例）和優良率（成績為 A 和 B 的課程所佔的比例）來替代 GPA。</p><p><strong>而施行「等級制」的目的，被外界解讀為遏制越來越多大學裏出現的高中化現象——為了提高績點而拼命練題刷分。</strong>北大生科院的原副院長王世強説：「一門課程，如果能考到 85 分以上，我們認為從知識掌握上已經足夠好了，沒有必要再花很大的精力達到 95 分以上。」</p><p>為什麼學生們會「為了總成績提高一兩分而陷入不必要的內卷泥潭」，而沒有用更多的時間去「進行素質提升」？通過梳理社交媒體上大學生們為績點犯愁的故事就會發現，<strong>績點在當下的大學校園，幾乎是處處無法繞開的存在。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/900.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>根據澎湃美數課的梳理，在為績點不高而發愁的同學裏，有超過 75% 的人是因為它和升學緊密掛鈎，這包括了國內大學的保送生資格評選以及海外大學的申請。</p><p>但績點會影響的還不單單是保研或留學，獎學金申請、交流項目的名額、科研項目的申報……績點也會出現在這些事項的填報材料裏。一些同學甚至還擔心考研複試時，導師會受 GPA 績點的影響，因為一些學校的面試材料裏需要提交績點。</p><p>在一些過來人的眼裏，<strong>追求高績點，並不是因為小鎮做題家們只擅長考試，而是績點確實是大學裏很多事情的根本保障。</strong></p><p>李華是 2013 年時去南京讀的大學，他説：那時自己學校的獎學金覆蓋比例不算低，所以大一、大二時還沒覺得績點高有多少不同，但到後面才恍然發現，原來「高績點是一張通行證，所有東西都對其免費開放」。</p><p></p><p><strong>績點有多卷？算分要「精確到小數點後三位」</strong></p><p>只是，在經過中考、高考的層層篩選後，<strong>越是頂尖的高校，越是錄取分數高的專業，圍繞績點所展開的高分追逐賽就越是激烈。</strong></p><p>我們知道績點的常見算分方式的有 4 分制和 5 分制，一般而言，績點 4.0 對應的是 90 分、3.0 對應的是 80 分。而在一些很卷的學校或專業，就出現了所有課程的平均分到了 85 分，都不一定能在年級上排進專業前 10% 的情況。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/901.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>錙「分」必較，成了很多學生的日常習慣。一位財經學校會計專業的大三同學吐槽説：「捲起來後，排獎學金名額的績點能算到小數點後三位，0.001 分都有可能超過幾個人。」</p><p>由於 GPA 是多門課程成績的綜合加權而來，且很多課程的成績往往是由課堂互動、團隊作業、學期論文和期末考試等多部分疊加而成，這就給如何績點拿高分留足了騰挪空間。</p><p>我們梳理了知乎上近 1000 條關於如何拿到高績點的經驗帖後發現，<strong>「認真學習」已是最最基礎的條件，更重要的是摸清規則後順應規則。</strong></p><p>在一些極端情況下，學生們甚至需要用各種手段獲取信息差，權衡利弊後才能拿到各科目的整體高分。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/906.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>像打一場有通關攻略的遊戲，很多同學從選課開始就蒐集信息，為自己避開「地獄模式」。在績點如何拿到高分的回答下，不少人提到，開學前從學長學姐那兒打聽到容易拿高分的課，「選課一定要快，不然就剩下一些巨坑或者超級無聊的課。」</p><p>另外，很多人也提到「出鏡率」的重要性：成為課代表、上課坐前排、積極回答問題，給老師留下好印象。有人為了跟老師搞好關係，「又是給老師修電腦，又是搬東西」，並最後發現了，考試的卷子和去年甚至沒什麼變化。這也是為什麼各高校的打印店，往往會在期末成為有心同學的重要去處。</p><p>但除了選課、上課和備考，一些同學的功課甚至在大學入學時就已經做了。</p><p>一位 985 高校的碩士在讀生接受澎湃新聞採訪時提到，自己在本科的英語入學考試上故意考了低分，因為想被分到不那麼卷的班級，從而好拿高分去保研：「很多課的老師打分是按分佈給的，高分只會給一定比例的同學，高分班的競爭肯定要激烈得多。」</p><p>但無論採用了哪種競爭策略，不可否認的是，<strong>要想 GPA 分數高，確實要各門課程都付出努力，而這種無時無刻不在的過度競爭，正是北大想通過改革來改變的。</strong></p><p></p><p><strong>取消績點，就能放心大膽玩耍了？</strong></p><p>只是隨着北大宣佈試點取消績點，除了表達支持的聲音，也有人表達了一些擔憂——其他學校如何認證？寬泛的劃分是否會帶來不公平？還有的則是擔心同學們會從太卷急轉到太躺。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/904.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>但實際上，<strong>取消績點可能並不會讓同學停止競爭。</strong></p><p>在北大本次試點前，近年來，已有部分高校嘗試優化績點制所帶來的弊端。例如 2015 年，清華大學宣佈用 A、B、C、D、F 等 12 檔等級來記錄學生的成績，從而替代百分制。2019 年，清華大學更進一步，在 GPA 改革方案中給了任課老師「評價自由」，並且 2019 年及之後入學的本科生的成績記載方式中將不再有「對等百分成績」。</p><p>對此，澎湃新聞採訪了一位曾在清華讀書的同學，她表示，改革後的評價體系提高了績點的容錯情況，多個分數段的績點都有一定程度的提升，比如改革前的績點是 3.3，之後則為 3.6。但因為不控制優秀的比例，同樣也引發了新的內卷——「現在大家都追求 4.0，好像拿不到 4.0 就完了。」</p><p><strong>拼完了績點，大學裏能「卷」的項目還有很多。</strong></p><p>2021 年，復旦大學公佈了新的保研規則，申請人的平均績點成績被折算為百分制學業綜合成績，再按 70% 權重計入遴選總成績。另外的分數，將由參加志願服務、到國際組織實習、科研成果優秀、競賽貢獻突出等指標，經學校推免生遴選工作專家審核小組嚴格審核認定後，按最高 30 分作為綜合素質的成績納入遴選總成績。</p><p>在國內的頂尖高校，這 30 分的爭奪，同樣十分激烈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/905.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「看起來是多元化的路徑，但每一條都還是按照做題的方式去走。」來自某 211 高校的糖糖認為自己深受綜合素質評價的「內卷」之苦，因為在保持高績點之外，大家還要忙於把每一項綜合素質加分點都拉滿。</p><p><strong>而且與做題、複習、卷績點相比，綜合素質評價需要付出的成本更隱形、更難以衡量。</strong>付出不一定有回報，想要穩穩拿下名額，只能儘量抓住每個機會。為了加滿競賽分數，來自某 985 高校的小舟集中向兩項比賽投稿了幾十件作品，最終收穫了 22 張證書。她認為信息差發揮了很大的作用，「哪怕這些競賽已經非常格式化，但找到解決方法也很需要信息蒐集的能力或是人脈，這都是很難被量化的一種能力。」</p><p>在北京大學的微信公眾號上，王世強教授説：「如果一個學生長期習慣於刷題和尋找‘通關秘籍’，就會不習慣發現問題與分析問題，不習慣解決沒有標準答案的問題。」他希望通過這次「等級制」的嘗試，能夠促進每位同學在北大更好地放飛夢想。</p><p></p><p><span style="color:#bdc3c7;"><em>文中採訪對象李華、糖糖、小舟為化名</em></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 04:17:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25897665</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25897665</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/936.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25897665_20240105121747ae60c1-7655-4977-8b95-30c11a2cccda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳良賢，舒怡爾，衞瑤，王亞賽，實習生馮淙萱]]>
            </author>
            <category>績點</category>
            <category>北京大學</category>
            <category>GPA</category>
            <category>等級制</category>
            <category>保研</category>
            <category>留學</category>
            <category>大學績點</category>
            <category>大學成績</category>
            <category>綜合素質評價</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/936.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/937.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家醫保局：2023 年約談藥品平均降價超 40%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據國家醫保局網站消息，2023 年初以來，針對少數企業部分藥品壟斷控銷、虛增成本、以缺逼漲等問題，國家醫保局持續強化藥品價格常態化監管，綜合運用監測預警、函詢約談、信用評價、信息披露等手段，有力有效處置一批通過虛抬原料藥價格、倒逼製劑價格上漲等問題，全年累計約談企業 23 家，涉及 30 個品種，約談藥品平均降價超 40%。</p><p>2023 年上半年，有關部門發現上藥第一生化藥業有限公司（以下簡稱上藥第一生化）涉嫌與武漢匯海醫藥、武漢科德醫藥、湖北民康製藥等 3 家企業合謀虛增原料藥成本數百倍，同時將涉案藥品注射用硫酸多黏菌素 B 掛網價格虛抬至 2303 元/支以上，以高於國外售價數十倍的不合理高價在國內銷售，在短短 5 年時間內實現年銷售金額至 40 餘億元，獲取鉅額不當利益。</p><p>接到相關部門移交問題線索後，為避免不合理高價持續損害患者合法權益，國家醫保局提前介入，於 2023 年 6 月首次約談上藥第一生化。經提醒告誡，企業承諾先行將各地注射用硫酸多黏菌素 B 掛網價格從每支 2303-2918 元降至每支 270 元，並承諾後續根據調查情況和原料藥真實採購情況進一步降低掛網價格。</p><p>近日，相關違法違規行為查實後，國家醫保局第二次約談上藥第一生化，督促履行價格整改承諾。兩次約談後，注射用硫酸多黏菌素 B 掛網價格進一步降低至 123 元/支，累計降幅達 95.8% 以上，按 2022 年用量測算，僅該藥品預計每年可減少用藥費用超 38 億元。同時，上藥第一生化主動開展自查自糾，積極轉變銷售模式，剔除原料藥採購、藥品流通中虛增的中間環節費用，並主動降低硫酸魚精蛋白注射液等 17 個藥品的掛網價格，平均降幅 25.5%。</p><p>國家醫保局一貫支持醫藥企業通過研發創新、開展一致性評價等方式為人民羣眾提供高質量、有效率、可負擔的醫藥產品，支持醫藥企業通過公平合理的自主定價，以補償成本獲得回報，同時也倡導醫藥企業誠信合法經營和定價，實事求是反映生產成本、銷售費用和企業利潤，堅決反對各種形式的虛增成本費用、套現「帶金銷售」行為。</p><p>目前，國家醫保局正在積極推進有關部門移交的部分藥品耗材製造成本與售價差異大問題的整改工作，同時針對部分藥品在不同省份間存在不公平高價、歧視性高價問題，組織開展省際間價格協同規範治理，促進區域間價格公平誠信、透明均衡，推進建立醫藥領域全國統一大市場，增進市場公平競爭，努力為人民羣眾把好用藥價格關。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 03:35:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/829.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909106_202401051136fe5b7406-362e-4e8c-8a32-32e944adb4a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新網]]>
            </author>
            <category>國家醫保局</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/829.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/830.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[素人寫作｜項靜：「素人寫作」出圈了，他們為何能被看到？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年，越來越多人開始嘗試書寫自我和他人的故事。</p><p>他們來自社會的各個階層和各行各業，比如農民、礦工、醫生、老師、司機、外賣員、快遞員、保險代理人、公務員、程序員、檢察官等等；他們記錄下身邊的故事，書寫下真切的感受，讓原本在他們生活圈之外的人們感同身受，為之震動；他們的寫作，被冠以「素人寫作」之名，已成為當下不可忽視的社會文化現象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/943.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>華東師範大學副教授項靜經常在非虛構寫作平台上瀏覽各類「素人寫作」作品。紙質書裏，她看過近年頗受關注的範雨素、陳年喜、楊本芬、秀英奶奶、姜淑梅、張小滿、胡安焉、王計兵等人的作品。</p><p>「我在其中看到了文學的樸素、真誠，沒有使用過多的文學技巧，卻傳達出了他們的愛與尊嚴，具有較強的感染力。同時也讓我看到了更多普通人在生存與生活之間浮沉的景象，在經驗和細節上超出的很多純文學的表達範圍。」</p><p>近日，項靜就「素人寫作」這一現象的起源、成因及其帶給文學界的反思接受澎湃新聞記者專訪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">項靜</p><p></p><p><strong>為了記錄的「生活寫作」</strong></p><p>項靜最早注意到素人一詞，是在世紀初看中國台灣綜藝節目的時候，裏面經常稱呼那種被臨時發來的普通人為「素人」——他們不是娛樂圈的人，不以演藝和娛樂事業謀生，有其他職業，只不過因為某個主題比如美食、減肥、留學、遊戲等，被邀請來參與節目錄制。</p><p>而互聯網興起以後，各類新媒體非虛構寫作平台上陸續出現了眾多「生活寫作」。這些寫作者跟專業從事文學藝術的寫作者不同，他們無意於啓蒙、民族、史詩等概念，更多的功能是記錄，並且在其作品中顯露出不一樣的寫作特質，比如語言上更加通俗、直陳事實，較少虛浮的修辭。</p><p>2017 年 4 月 24 日，範雨素在微信公眾號「正午故事」發表自傳體敍事非虛構作品《我是範雨素》，文章在不到 24 小時的時間裏就引來 10 萬+的點擊，並在各種媒介社交平台廣泛流傳。也是那一年，因病結束礦工生涯的陳年喜開始嘗試散文、非虛構寫作，他取材於鄉土生活和礦工經歷的《活着就是沖天一喊》《微塵》《一地霜白》同樣受到了眾多關注和廣泛傳播。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/946.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">範雨素《久別重逢》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/945.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳年喜《活着就是沖天一喊》</p><p></p><p>在項靜看來，「素人寫作」之所以能成為當下一種社會現象，背後有幾個因素：一是全民教育水平的提高。關注自我、表達自我成為一種基本素質和意識；二是新媒介的出現。傳統文學期刊、雜誌所無法容納的寫作形式，在新媒介上獲得發表的機會，同時也找到了他們潛在的讀者受眾；第三，非虛構寫作作為一種文學思潮和現象，在出版和媒介上獲得廣泛的影響，啓發和鼓勵了眾多願意表達的素人寫作者。</p><p>是什麼在吸引讀者？</p><p>就市場反饋而言，不少素人寫作者的作品深受讀者喜歡。</p><p>據出版方向澎湃新聞記者透露，楊本芬的《秋園》印數已逼近 40 萬冊，《浮木》《我本芬芳》的總印數也都在 30 萬冊左右，2023 年 10 月最新出版的《豆子芝麻茶》目前發貨 5.5 萬冊，上市一個月就加印了，目前正在準備三刷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊本芬作品</p><p></p><p>而 2023 年 3 月出版的胡安焉的《我在北京送快遞》成為豆瓣 2023 年度圖書的榜首作品。出版方告訴澎湃新聞記者，在微信讀書上有 20 萬人閲讀這本書，喜馬拉雅的有聲書目前也有 73 萬聽眾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/944.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《我在北京送快遞》成為豆瓣 2023 年度圖書的榜首作品</p><p></p><p>對於這些，項靜並不感到意外。</p><p>她説，首先，這些寫作者的作品質量本身是過關的。樸實、準確、有感染力的語言，是作品成立的基礎。其次，他們書寫的是真實的生活。在這個技術越來越高、越來越抽象的世界上，人們對真相、真實的渴求其實是一種剛需。另外，他們的作品非常注重情感表達，比如《我本芬芳》書寫了緩慢的家庭生活，親人關係，滿足了很多人的情感訴求。</p><p>「當然，宣傳和發行也很重要，這些作品背後都有業內聞名的專業出版人的身影，這是‘他們’被看到非常重要的一環。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/947.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜淑梅《亂時候，窮時候》</p><p></p><p><strong>作為概念的「素人寫作」</strong></p><p>在「素人寫作」之前，文學界也有過「平民文學」「底層寫作」等提法。</p><p>「‘素人寫作’與‘平民文學’‘底層寫作’有精神上的一脈相承性，不同之處在於更加強調寫作主體是普通大眾，自己為自己發言。」在項靜看來，「素人寫作」這個提法的主要意涵有兩個，一是書寫者相對於專門從事專業寫作的人士而言，他們未進入專業體制和生產發表評獎的機制；二是普通人，社會大眾的寫作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/948.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">皮村文學小組的作品集《勞動者的星辰》</p><p></p><p>亦有學者認為，「素人寫作」是出於宣傳造出的概念，彷彿「礦工」「農民」「外賣小哥」等職業與「作家」「詩人」放在一起就格外吸引眼球。</p><p>而就寫作者自身，不少人對於「素人寫作」這類的標籤也比較抗拒。</p><p>「在媒介時代，這些無法避免。」項靜告訴澎湃新聞記者，每一種渴望被他人看見的宣傳，都在創造概念，發明吸引眼球的方式，不管是專業寫作者、網絡寫作者，還是學術寫作。「而且我一直認為，當代文學領域的概念，都是為了説話和傳達的方便才使用的。沒有嚴絲合縫的概念，每一個命名背後都有例外，因為命名本身就是對剛剛出現的現象進行總結性的描述，為了對話者之間能更方便地彼此意會。」</p><p>「如果藉助這些吸引眼球的説法，讓一種生活經驗、一類人羣獲得大家的理解，一種具有不同特質的寫作進入文學市場，我是樂觀其成的。」</p><p><strong>期待的是多主語的表達</strong></p><p>還可以看到，目前受到社會廣泛關注的素人寫作者，他們的「出圈」作品似乎多為非虛構或詩歌，小説較少。</p><p>項靜認為，文體受制於作者的閲讀、氣質秉性和表達習慣，有的人適合寫小説，有的人是不適合的。「我們還可以換一種思路，小説還是不是一種有效的文學表達，如果對一些些作者來説不是，那麼是不是去寫小説就不重要了。另外，小説的發表和出版已經如此之多了，沒有必要要求素人作家再去添磚加瓦，當然，他們自然而然地轉型為小説寫作者則另當別論。素人寫作者最方便的文體形式是非虛構和詩歌，能夠表達自我，完成自己的情感交流，寫出自己的故事，感染了讀者、豐富讀者對生活的感受力，已經達到了很多小説所不能完成的功能。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/951.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秀英奶奶《世上的果子，世上的人》</p><p></p><p>不可否認的是，素人寫作「出圈」，對傳統、主流的文學發表路徑也帶來一些反思。</p><p>「我們今天的文學有許多問題，這是業界非常清楚的事情，批評家、作家們也經常自我批評。素人寫作的出圈，其實也承擔了這樣一種籲求和想象。大量素人寫作的出現，一定會帶來一些啓示和改變，比如文學表達方式上的糾偏。比如對各種生活經驗的呈現，來自社會的各個階層和各行各業，例如警務人員、教師、醫生、工程師、公司職員、農民工、保安、卡車司機、大學生等的生活和故事被他們自己表達出來。」</p><p>但項靜也不願意特別明確地把這樣一種壓力給到素人寫作，她希望對任何一種寫作都以平常心去看待，不過分強調拔高。</p><p>「南師大的何平教授提過一個説法，‘多主語’的寫作。我對素人寫作關注，更大程度上是期待他們的寫作與已有的各種寫作方式，組成多主語的表達，一起形成我們時代思想文獻的基礎。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 03:30:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25833683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25833683</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/962.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25833683_2024010511301f6130ee-9faa-4a3d-a5dd-a9ff3f603d94.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>項靜</category>
            <category>素人寫作</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/962.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/543/963.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[留美博士生突遭遣返：經歷噩夢般 50 小時，學位就這樣黃了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>近幾個月來，屢屢有中國留學生被美方強制遣返。1 月 4 日，外交部發言人汪文斌對此表示，美方的做法是將學術研究政治化、武器化，嚴重損害了中國留學人員合法權益。</u></p><p><u>《中國科學報》記者近日與若干赴美留學生取得了聯繫。她們講述了自己的經歷，並希望能傳遞給公眾更多細節，並給赴美留學後來者以警示。</u></p><p>本來要返美的博士生孟菲，卻在美國機場被拒絕入境並被快速遣返回國。那 50 個小時成了她終生難忘的噩夢。</p><p>從北京飛往華盛頓，孟菲在當地時間 2023 年 12 月 19 日落地，即被美國海關在機場扣下，進二次審查室（俗稱小黑屋）8 小時，又在禁閉室被扣留 12 小時；飛到洛杉磯等待轉機又被扣留 5 小時，然後被送回北京。這些暗黑時刻，她記得無比清楚。</p><p>重新坐在家裏最喜歡的沙發角落，孟菲很是恍惚——「我怎麼又回來了？」返美時，她剛於 2023 年 11 月 27 日獲得更新成功的 1 年有效期 F1 留學籤，不成想被快速遣返，更嚴重的是，5 年內被禁止入境美國。如果申訴不成功，孟菲就無法在美國進行 2024 年的博士學位答辯。而申訴至少需要 6 個月時間，她的生物學實驗等不起。</p><p>更讓孟菲震驚的是，就在返回家鄉的高鐵上，她找到了近期在華盛頓杜勒斯國際機場（IAD）與她有相同遭遇的 6 個難友，且均為女生。不僅如此，她還發現另有 2 個女生在國內機場值機時就被通知撤籤而無法登機。</p><p>她們反覆覆盤，仍然找不到被遣返的原因。唯一確定的是，她們的赴美留學夢要斷了。</p><p><strong>小黑屋</strong></p><p>抵達華盛頓杜勒斯國際機場 4 小時後，孟菲被告知簽證有問題，遣返回國。她不幸成為了機場當天唯一的被遣返受害者。</p><p>孟菲在小黑屋待了 8 個小時，得知被拒入境後的第一件事，就是要她全款自付遣返回中國的機票 3700 美元，沒有任何其他選擇。而她當天抵達美國的機票才 1000 美元。</p><p>審查孟菲的官員是一名叫 Epstein 的女審查官，短髮，沒穿制服。同她一起審問和檢查電子設備的還有另一個名叫 Pratt 的女審查官，金髮，個子不高，也沒有穿制服。其他幾位難友遇到的審查官也都是 Pratt。</p><p>受害者同盟遭遇審查的重點問題包括，本科時是否獲得過學校獎學金、是否受到國家留學基金委（CSC）獎學金資助、有無參與保密研究等。</p><p>孟菲是本科獎學金獲得者，沒有涉及國家留學基金委獎學金項目，沒有參與保密研究。</p><p>在對筆錄進行簽字時，孟菲被告知簽字只是確認問話屬實，卻無法看到要簽字內容的詳情。直到簽完字，她才得知自己不僅要被快速遣返，還背上了 5 年禁令。她對此氣憤不已：做筆錄時海關審查官一直在誘導她儘快接受遣返回國的決定，説只要回國重新辦簽證就可以順利入境，整個過程會很快、很容易，完全沒有提到 5 年禁令。</p><p>她沒有選擇。在身旁兩個持槍和電棍的警察的注視下，她只能照做，腦子裏想的都是如何趕快離開這個可怕的地方，然後拿到手機跟外界取得聯繫。</p><p>海關噩夢並未結束。8 小時小黑屋等待之後，是讓人倍感屈辱的搜身，接着就是 12 小時的禁閉，「海關人員説要把我關在一個什麼 room 裏面，我記不得了。可能耳朵沒讓我聽進去，大腦也沒讓我記住」。她的隨身行李、大衣、鞋子、毛衣，甚至咳嗽藥都不能帶進去。房間內有行軍牀、沙發、小孩的書本玩具、沒有門的衞生間和多個監控，但沒有鐘錶。好在有電視，可以顯示時間。</p><p>在那個有點冷的單人間，孟菲只拿到 3 條牀單過夜。她只睡了一個多小時，其間還多次驚醒，多虧有一部《X 戰警》電影幫她打發了 2 個小時。其他時間，她都只是機械地按着遙控器，什麼也看不進去，消磨着時間，等待登機回國。</p><p>準備登機的時候，她才知道只有落地北京才能拿回自己的手機，而在這之前 48 個小時，她都沒法向家人報平安。</p><p>過了最難的關，洛杉磯機場的搜身、5 小時扣留就不算什麼了。在飛往洛杉磯的航班上，孟菲惦記的是如何能聯繫上家人並讓他們知道自己的情況，幸虧 iPad 在隨身行李裏沒有被收走，她得以告知家人自己回國的航班號。</p><p>落地北京後，出入境管理局的工作人員幫忙給孟菲的手機充電，記錄了這幾天發生的事情，最後讓她簽字和按指紋。她終於可以發消息給家人了。</p><p><strong>同盟</strong></p><p>在回家的高鐵上，孟菲通過社交媒體聯繫上了同樣在杜勒斯國際機場被遣返的一個女生，同樣在 2023 年 12 月被拒絕入境而遣返，同樣在美國攻讀博士學位。</p><p>這些難友有一個微信羣，其中 6 名女生都是在杜勒斯國際機場被遣返的。</p><p>這些女生的遭遇大同小異。美國約翰斯·霍普金斯大學的魏娜和室友是在 2023 年 11 月 24 日被關小黑屋的。她在正式筆錄期間被問到一些敏感的問題，比如是否參過軍、和教育部有無聯繫、是否獲得國家的資助。儘管她的回答都是否定的，審查官仍然告知她：「你的 F1 和 B1/B2 簽證不再有效，不被允許進入美國。我們會將你送返回中國最早的航班。你需要申請新的簽證才能重新入境。」</p><p>多次找審查官詢問後，魏娜得到的回答是，其簽證在入境前兩天就被美國駐華大使館取消了。然而回國後，她多次聯繫美國駐華大使館，得到的回覆是，不是大使館撤銷的，而是美國海關的決定。因此，她懷疑海關審查官的説辭並不真實，而只是誘導她接受遣返回國的話術。</p><p>截至本文成稿前，她們的受害者聯盟又多了 2 位難友，1 位在同一機場被遣返，1 位在國內值機前被撤籤。她們一共 11 人。</p><p>所有這些讓孟菲有了探案的動力，她要通過受害者的共性找到被快速遣返的原因。她創建了一個 Excel 文檔，目前有 10 位難友按照要求填了表，另有 1 位值機撤籤的難友信息不詳。</p><p>結果發現：10 人均為名校畢業生，涉及北京大學、清華大學、上海交通大學、北京郵電大學、華中科技大學和電子科技大學等學校；國內所獲學位的專業背景包括生物科學、預防醫學、統計學、材料物理化學、通信工程、德語和工商管理等；目前在美就讀學校包括耶魯大學、約翰斯·霍普金斯大學、弗吉尼亞大學等；10 人中有 2 個碩士生一年級、3 個博士生一年級、2 個博士生五年級、1 個博士生六年級，還有 1 個博士後和 1 個持工作簽證的女生。</p><p>8 位被遣返的同學中有 4 人本科時曾獲得過校級獎學金， 1 人獲得 CSC 獎學金；均沒有參與保密研究；其中 1 人還被問及為何會有俄羅斯的旅遊簽證。但海關沒有告知任何一個人被遣返的明確理由。</p><p>她們不能理解的是，本科獲得獎學金，難道不是學業優秀的證明嗎？難道竟成為了赴美學習的障礙？</p><p>孟菲注意到，審查官重點審查了她的手機，她的電腦和行李均沒有被仔細審查。但在後續問詢中，審查官並沒有提及她的手機有任何問題或敏感信息，也沒有對手機相關內容進行提問。</p><p>基於目前已知被遣返的幾人都是女生，她們猜測，美國海關的這些行動是不是不僅有種族歧視，還涉及性別歧視。由於最近幾起案例都集中發生在近一個月之內，甚至由同一位海關官員經手，她們懷疑這些美國海關審查官是不是為了完成年終遣返指標而匆忙趕工。</p><p>一個眾所周知的背景是，2020 年 6 月 3 日，美國前總統特朗普簽署了第 10043 號行政令，以國家安全為名，禁止特定學生和學者獲得 F/J 簽證。然而這些難友所涉及的學校和專業均不在該行政令的範疇內，且大多無明顯 10043 號行政令涉及的特徵。一些跡象顯示，該禁令在最近幾年內擴大了影響範圍，並仍然有進一步擴大的趨勢。</p><p>讓多個同學更加不能接受的是，她們發現筆錄被有意或無意地竄改過。</p><p>有個同學的筆錄中無故多了一段涉及中國高端人才計劃以及去軍工單位的描述。另一位同學的本科研究是金磚五國中的南非，但筆錄完全沒有提及，反而強調金磚五國中有俄羅斯和中國。</p><p><strong>前路</strong></p><p>突遭變故，孟菲臨門一腳的博士學位就這樣黃了嗎？</p><p>在美國海關的時候，孟菲對自己的未來琢磨了無數種可能。要是有先見之明，她當初怎麼也要等拿到畢業證再回國。要是有更多準備，她可以申請撤回這次美國入境申請，這樣或許就不會拿到 5 年入境禁令。但是 8 位被遣返的女生中有 7 位對此完全不知情，直接拿到了 5 年禁令。海關只通知那位最早被遣返的難友撤回入境申請，並沒有告知其他 7 位有撤回入境申請的選擇。</p><p>能不能撤銷這個 5 年入境禁令？孟菲求助了導師、學校國際生辦公室、研究生工會和中國駐美大使館，雖然他們一直嘗試幫助孟菲，但尚未取得有效進展。</p><p>耶魯大學的一位華人教授對孟菲的遭遇非常關心，幫她求助了很多人。這位教授是特朗普政府「中國行動計劃」的受害者，曾被暫時停職數月。孟菲對他很是感激，因為他「淋過雨」，所以他也想給別人「打把傘」。</p><p>按照計劃，孟菲現在本來應該是在實驗室專注補實驗的。她需要補充一些實驗，然後就開始撰寫文章投稿，再之後就是畢業答辯。</p><p>她現在需要跟導師溝通，看能否藉助實驗室同事的幫忙來完成實驗，之後進行線上答辯。這是一個她可以接受的結果。</p><p>然後呢？或許她會去歐洲找個博士後的機會，導師是歐洲人，也許還能提供一些建議和幫助。</p><p>另外 2 名國內登機前就被撤籤的耶魯同學，已經在漫長的等待中逐漸喪失了返美的信心。博士五年級的女生在國內已經待了快半年，雖重新申請簽證，然而一直沒有見到簽證狀態更新，依舊焦慮地等待着。另外 1 個博士一年級女生重新申請簽證被拒籤，無奈選擇了退學。</p><p>孟菲正在求助律師，但前景並不明朗。畢竟律師從文件中也看不出來海關到底是出於什麼理由遣返她的，很難針對性準備材料，等待時間也未知。</p><p>難友們希望能解除 5 年禁令，然而即使是她們所在的美國學校去聯絡海關，也未得到任何有效回覆。</p><p>（文中的孟菲、魏娜均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 02:51:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25908919</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25908919</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/385.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25908919_202401051051dbee6a9f-408d-47b4-a1f4-273315f3714f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫滔、江慶齡/「科學網」微信公號]]>
            </author>
            <category>留美博士</category>
            <category>遣返</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/385.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/386.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天天學習｜中南海 2023 年刊·民生篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[天天學習｜中南海 2023 年刊·民生篇]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 02:23:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/03/ARTIX1vTwKPiVU4LEV6qJSAF231225.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/03/ARTIX1vTwKPiVU4LEV6qJSAF231225.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/894.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理解城市｜哈爾濱的冰與火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>哈爾濱終於因冰而火。</p><p>從索菲亞大教堂上高掛的圓月，到松花江上升起的熱氣球；從現身城市街頭的鄂倫春人與馴鹿，到揹着書包滿地溜達的淘學企鵝；從切片的凍梨「刺身」，到甜口豆腐腦……因為掏家底寵遊客而頻登熱搜的哈爾濱，無疑是 2024 開年第一網紅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/497/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 29 日，哈爾濱，松花江冰雪嘉年華園區，一個顏色鮮豔的熱氣球成為受遊客追捧的熱點體驗項目。本文圖片，視覺中國，圖</p><p></p><p>旅遊熱度帶來的「潑天富貴」，也終於輪到了這個地處祖國最北端的省會。元旦假期 3 天，哈爾濱累計接待遊客 304.79 萬人次，狂攬旅遊收入 59.14 億元。哈爾濱市所在省份黑龍江，也在元旦期間累計接待遊客 661.9 萬人次，同比增長 173.7%，高出全國增幅 18.4 個百分點。</p><p>而假期過後的哈爾濱，熱度仍在走高，其一舉一動都能獲得層巒疊嶂的輿論關注。1 月 4 日當晚，關於哈爾濱的熱搜有 8 個在榜；第 40 屆中國·哈爾濱國際冰雪節於 2024 年 1 月 5 日啓幕，哈爾濱市政府官宣，當天全市公休，或許又將預定當日熱搜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/57.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 3 日，哈爾濱市區出現大規模霧凇景觀。</p><p></p><p>哈爾濱為何能在今冬成為頂流？這會不會只是一場曇花一現的流量狂歡？春暖花開冰雪消融之際，是否也將是哈爾濱「退熱」之時？</p><p>關於哈爾濱的冰與火，我們亦在追尋着答案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 27 日，哈爾濱冰雪大世界。</p><p></p><p><strong>反向圈粉</strong></p><p>哈爾濱對冰雪文旅資源的開發與打造其實已經進行了許多年。比如最具盛名的冰雪大世界，始創於上個世紀末，每一年的歲末年初之冬，都會如約與遊客共度一段冰雪奇緣，距今已經 25 年。</p><p>而哈爾濱在這個冬天爆火的開端，正是始於冰雪大世界開園首日的退票風波。</p><p>2023 年 12 月 18 日，第二十五屆哈爾濱冰雪大世界正式開園。本屆冰雪大世界園區總體規劃面積 81 萬平方米，共使用 25 萬立方米的冰和雪打造千餘個冰雪景觀，規模為歷屆規模最大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 31 日，元旦假期，遊人在哈爾濱冰雪大世界園區遊玩打卡。</p><p></p><p>43 米高的冰雪之冠，521 米滑道的超級冰滑梯，可將冰封美景盡收眼底的雪花摩天輪，美輪美奐的冰雕雪雕……這裏的每一個亮點，都能精準擊中熱愛冰雪的遊客之心，以至於開園首日剛剛 3 小時，當日的預約遊玩人數就已達到 4 萬。</p><p>如此龐大的遊客規模，讓哈爾濱冰雪大世界始料未及，以至於「沒接住」，導致大量遊客因排了長隊卻沒有玩到項目、園區內部分設施尚未完備、遊覽服務不到位等問題，在現場高喊退票。</p><p>大量關於哈爾濱冰雪大世界退票的視頻，迅速出現在網絡，亦有當日曆經退票事件的遊客現身説法，一時間引發強烈的關注與討論。有人站在退票的遊客那邊，認為景區的籌備與服務不到位，讓遊客在寒風中大排長隊，並且敗興而歸，退票合情合理；但也有人替冰雪大世界「喊冤」，高喊退票的人裏，有不少都是冰雕看了、打卡照拍了，因為免費項目沒玩上就要求退票，實屬「白嫖」。</p><p>爭論不斷白熱化，有業內人士開始擔憂，哈爾濱如此被「罵上熱搜」，極大可能會影響到珍貴而短暫的冰雪季旅遊市場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 31 日，黑龍江省哈爾濱市，遊客在冰雪大世界遊玩。</p><p></p><p>但深陷輿論漩渦的哈爾濱，毫無抱怨之勢，而是以誠懇的姿態接納了所有的批評與建議。退票事件發生的當日，哈爾濱市文旅部門就第一時間來到冰雪大世界開展現場督導；次日，哈爾濱冰雪大世界在《致廣大遊客的一封信》中向遊客誠懇致歉，進行了反思並連夜整改，為了讓大家都玩上大滑梯，取消了項目的預約制，現場直接排隊，避免因為線上沒有預約成功，人到了園區也玩不成的情況。同時為了讓遊客們能夠盡興，還特地推出了延時服務。</p><p>我曾在 2021 年去哈爾濱遊玩時，住過一家在道里區的民宿，位置鄰近中央大街。這次我特地聯繫了這家民宿的老闆詢問情況。</p><p>她告訴我，經歷疫情這三年，哈爾濱今年鉚足了勁、做足了準備，想在這次的冰雪季大展拳腳，旅遊從業者們也以為能打個翻身仗了，可是誰能想到，剛一開門就碰見這麼大的衝擊。12 月中旬開始，她家民宿的 8 間客房每天都客滿，甚至還接到了聖誕、元旦的預訂，但是退票事件發酵後的一週時間裏，她接連收到了三四位客人的退單申請。</p><p>令她始料未及的是，很快隨之而來的，是翻倍增長的訂單。「我們本以為元旦假期要‘涼’了，誰知道現在預約已經排到了正月初八。小紅書上還有小姐姐私信我，鼓勵我，還有很多網友發帖子聲援哈爾濱，我感動得眼睛都濕了。」她這才知道，哈爾濱竟然反向圈粉了。</p><p>為了回饋這些古道熱腸的「小金豆」，她在每一間入住前都放上歡迎水果，房間裏每天除了備好礦泉水之外，再放兩瓶格瓦斯；大廳的冰箱裏常備凍梨、凍黃桃，隨便吃；主動幫他們查看景區的預約量和交通路線，讓老公下場去幫忙買紅腸……「這些外地朋友都這麼夠意思，他們如今來串門兒了，我們必須掏心掏肺地接待。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 31 日，哈爾濱市，第 36 屆太陽島雪博會官宣正式開園。</p><p></p><p><strong>花式寵粉</strong></p><p>退票事件的確帶給哈爾濱反思與啓示，以及層出不窮的寵粉「花活」。</p><p>對於遊客們的寵愛，從下了飛機就看到的歌舞快閃便開始了；地鐵也成了「擺渡車」，從太陽島至冰雪大世界地鐵站可免費乘坐；去中央大街看雪看建築但又擔心路滑，不要緊，通往防洪紀念塔的地下通道已經鋪上了地毯專門防滑；走冷了、走累了，索菲亞廣場上蓋好了温暖驛站，暖氣、開水全安排上；想吃東北美食又怕不精緻，凍梨凍柿子切片擺盤奉上，豆腐腦出甜的，烀苞米都掰開了賣；怕大家來一趟不夠盡興，索菲亞大教堂上都升起了月亮，鄂倫春人牽着馴鹿走到了中央大街上，連東北虎都成了排隊等着潑雪的「金漸層」……</p><p>網友將哈爾濱調侃為第一個確定性別的城市：哈爾濱，男，討好型市格，自南方小土豆北伐哈爾濱之後，哈爾濱一天一個活，開啓哄娃模式。</p><p>「花活」要搞，但監管也一樣不少。</p><p>2023 年 12 月 30 日，黑龍江省委副書記張安順到哈爾濱督導檢查時強調，要把握機遇、精心設計，優化服務、強化管理，積極迴應市場變化和遊客需求，進一步擴大冰雪旅遊優質產品供給，千方百計提升遊客滿意度和體驗感。</p><p>12 月 31 日，《黑龍江省致海內外遊客朋友們的新年感謝信》中誠懇地提到，「每一條評論給我們的批評、意見和建議，我們都高度重視，真心感謝，逐一核實，放在‘顯微鏡’下研究、解決、改進。」「我們掏心掏肺掏家底，改進細節，提升服務，‘沒有最好，只有更好’。」</p><p>為維護消費者權益，特別是為外地遊客提供温馨舒適、優質優價的賓館酒店服務環境，2024 年 1 月 1 日、2 日，哈爾濱市政府組織召開哈爾濱市冬季旅遊提升賓館酒店服務質量座談會，要求哈市賓館酒店經營企業要珍惜哈市旅遊市場轉暖升温機遇，做到不過度浮動價格、不盲目調整價格、不虛高標註價格，真正提供質價相符的優質服務。</p><p>哈爾濱能成功攬客的背後，也離不開哈爾濱人的通力配合。</p><p>2023 年 12 月 25 日，哈爾濱發佈了《致全市人民的一封信》，號召市民以客為先、以客為尊、以客為友、以客為親，讓路讓景讓利給遠道而來的朋友。</p><p>儘管哈爾濱市民自嘲「爾濱，你讓我陌生」，「不用找我們本地人問旅遊攻略，我們也沒見過。」但在面對湧入城市的遊客們時，他們就盡力展現他們的直率與熱情。</p><p>12 月 28 日，一名外地遊客和朋友在哈爾濱一家餐館吃飯，點了一份 68 元的鍋包肉，將這段經歷發在網上後，哈爾濱本地人仗義出手，強烈聲討，後續，店家轉賬 888 元向該遊客致歉。</p><p>面對打不到車的遊客，他們自發免費接送；賣糖葫蘆的大爺指導擺拍、給顧客遞紙巾；平日粗獷的東北大哥還穿起大花襖，給遊客們送薑茶、送糖果……熱血的哈爾濱人也已經成為了哈爾濱的一個特色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/147.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 12 月 17 日，哈爾濱的松花江結冰，人們在冰面上玩耍。</p><p></p><p><strong>經濟破圈？</strong></p><p>2024 年，剛剛開始。依靠這一波熱度，哈爾濱元旦假期 3 天狂攬近 60 億元。</p><p>哈爾濱市商務局對農批市場、商場、超市、汽車、家電、餐飲、住宿、電商等重點企業監測數據顯示，激增的遊客量，帶動住宿、餐飲量上漲，住宿、餐飲企業銷售額同比增長 129.4%。</p><p>甚至，儘管元旦期間的哈爾濱氣温大約在零下 20 攝氏度，馬迭爾冰棍的 3 天銷售量也驚人的達到了 10 萬支。</p><p>攜程及美團數據顯示，整體酒店住宿市場、餐飲堂食、旅遊消費增長趨勢明顯。同程旅行發佈的《2024 元旦假期旅行消費報告》顯示，2024 年元旦假期，哈爾濱旅遊熱度環比上漲 240%，預計旅遊熱潮將延續至寒假和春節假期。</p><p>但是，如果沒有這一場爆火，放眼全國 15 個副省級城市，哈爾濱 GDP 靠後，始終低調而沉默。</p><p>寧波市統計局網站公佈的《2022 年副省級城市數據》，彙總了我國 15 座副省級城市 2022 年地區生產總值（GDP）、增速、一般公共預算收入等指標，有 5 座城市 GDP 未能突破萬億，東北 4 個副省級城市全部身在其中，哈爾濱以 5490.1 億元墊底。</p><p>歷經三年的疫情，後疫情時代的東北需要一個提振精氣神的切入點。如今哈爾濱因流量的破圈而拉動了經濟的增長，足以帶給其自身乃至東北三省振興復蘇的激勵。</p><p>哈爾濱的這波熱度，已輻射到了東北其他旅遊目的地。瀋陽的洗浴與早市，吉林的滑雪與延吉遊，也一同受到遊客的青睞。東北多個地市文旅部門也開始搶抓破圈機遇，積極與遊客互動，努力接梗，熱情營業。</p><p>相關的上市公司股票，也在這期間接連漲停。據大智慧 VIP 數據，東北相關旅遊股長白山（603099.SH）已連續 6 個交易日上漲，最近連續 3 個交易日收盤漲停，截至 1 月 4 日收盤，報 19.94 元/股；大連聖亞（600593.SH）連續 6 個交易日上漲，最近連續 2 個交易日收盤漲停，截至 1 月 4 日收盤，報 24.92 元/股。</p><p>據同程旅行數據，元旦首日，得益於旺盛的冰雪旅遊帶動，瀋陽酒店預訂量同比上漲 166%，長春和哈爾濱的酒店預訂量同比漲幅分別為 142% 和 129%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 26 日，黑龍江省哈爾濱市，一頭大駱駝出現在松花江畔的一個冰雪遊樂園中，南方、國外遊客紛紛騎乘或是與其合影。</p><p></p><p><strong>「退熱」之後</strong></p><p>冬天過去，春天還會遠嗎？</p><p>對於哈爾濱來説，這句話不僅是在形容季節。</p><p>今冬的火熱出圈，使哈爾濱迎來了春天。但是，這會否只是一場曇花一現的流量狂歡？</p><p>從哈爾濱政府官方近期的舉措來看，踏踏實實，做好當下，是他們目前的答案。能以讓全市放假的冰雪節，其規模之盛大、活動之豐富，足以讓人們趨之若鶩；「小砂糖橘」「小土豆」「小野生菌」所衍生的話題熱度，已經帶火了同款旅遊路線、同款裝備，乃至創意周邊等產業鏈；在哈爾濱遊玩之外，亞布力、雪鄉、漠河等，也一同成為遊客的旅遊目的地……</p><p>當真正的冬天過去，春暖花開、冰雪消融之際，失去了高緯度帶來的天然特色之後，哈爾濱或將「退熱」。但如何在歷經火熱過後，依然做到「保温」不「遇冷」，是包括其在內的諸多網紅城市都在長久思考的問題。</p><p>2024 年 1 月 1 日，哈爾濱市文旅局發佈了一份旅行時間表。從 1 月到 12 月，一年四季，他們推介了不同的風景。有春季的賞花路線，有初夏的歷史文化 City Walk，有盛夏的避暑氧吧推介，有金秋豐收季節的美食之旅……</p><p>這份旅行時間表該如何打卡，我們尚不可知。但我們都願意期待，當「小土豆」在春夏秋三個季節裏到訪之時，有了今冬成功出圈經驗的哈爾濱和哈爾濱人，依然能夠繼續熱忱，繼續寵愛。</p><p>（作者系澎湃新聞「理解城市」專項寫作計劃項目組成員。）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/497/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「理解城市」項目是澎湃新聞 2023 年新春伊始推出的一個城市觀察專項計劃。我們不僅依靠數據去理解城市，我們更用心去理解它。您有任何建議或者意見，都可以給我們寫郵件：chenlf@thepaper.cn。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 02:13:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25908664</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25908664</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/210.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25908664_202401051014206f5326-f057-4292-b913-7cfc03ef2920.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙實]]>
            </author>
            <category>理解城市</category>
            <category>哈爾濱</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/210.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/498/211.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[去年 1 至 11 月全國破獲電詐案 39.1 萬起，自 8 月起發案數連降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，全國公安機關深入貫徹落實黨中央決策部署，認真貫徹《中華人民共和國反電信網絡詐騙法》，堅持「四專兩合力」思路，統籌推進打擊治理電信網絡新型違法犯罪工作，持續掀起打擊熱潮。截至 11 月，全國共破獲電信網絡詐騙案件 39.1 萬起，抓獲一大批違法犯罪嫌疑人，自 8 月以來電信網絡詐騙犯罪發案數連續下降，打擊治理工作取得顯著成效。</p><p>為堅決遏制電信網絡詐騙犯罪高發態勢，公安部持續部署開展「長城」「斷卡」「斷流」「拔釘」等專項行動，組織區域會戰和集羣戰役，<strong>依法嚴厲打擊為境外詐騙集團提供推廣引流、轉賬洗錢、技術開發、組織偷渡等非法服務的涉詐黑灰產犯罪團夥，抓獲犯罪嫌疑人 7.9 萬名，其中包括詐騙集團幕後「金主」、頭目和骨幹 263 名。同時，先後派出工作組赴泰國、菲律賓、柬埔寨、老撾、越南、印度尼西亞等多個國家開展國際執法合作，搗毀一大批境外詐騙窩點，抓獲犯罪嫌疑人 3000 餘名，形成強大震懾。</strong></p><p>針對緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嚴峻形勢，公安部部署雲南等地公安機關深入推進邊境警務執法合作，持續開展多輪打擊行動，堅決剷除詐騙窩點，依法緝捕涉詐人員。特別是針對緬北果敢自治區多個家族犯罪集團大肆組織開設詐騙窩點，公開武裝護詐，長期對我公民實施電信網絡詐騙犯罪活動等情況，在掌握相關犯罪事實和證據的基礎上，浙江、遼寧、福建、重慶等地公安機關先後對明學昌、白所成、魏懷仁、劉正祥等緬北果敢自治區電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目進行公開懸賞通緝。<strong>在緬甸各方的大力配合下，2023 年共有 4.1 萬名電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，以明學昌為首的家族犯罪集團重要頭目明國平、明菊蘭、明珍珍被緝拿歸案，首犯明學昌畏罪自殺，一大批境外詐騙窩點被成功剷除，狠狠打擊了境外詐騙集團的囂張氣焰。</strong></p><p>依託國務院部際聯席會議機制，公安機關積極會同相關部門單位深入推進行業治理、綜合治理，壓實主體責任，強化行業監督，堵塞監管漏洞，全力擠壓涉詐違法犯罪活動空間。2023 年 11 月，經充分調研論證，公安部會同有關主管部門起草了《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》，向社會公開徵求意見。工信部紮實推進電信和互聯網業務治理，落實企業反詐責任，先後組織開展 5 批次執法檢查，涵蓋全國 22 家電信、互聯網企業。人民銀行常態化推進「資金鍊」治理，形成部門聯動、行業聯防、系統聯網治理體系，進一步強化行業監管，對相關機構進行專項執法檢查，壓實機構主體責任。同時，全力推進預警勸阻和技術反制工作。國家反詐中心累計下發資金預警指令 940.6 萬條，公安機關累計見面勸阻 1389 萬人次，會同相關部門攔截詐騙電話 27.5 億次、短信 22.8 億條，處置涉詐域名網址 836.4 萬個，緊急攔截涉案資金 3288 億，推進反詐工作向縱深發展。</p><p>公安部有關負責人表示，公安機關將始終保持對電信網絡詐騙犯罪嚴打高壓態勢，持續組織專項行動，不斷加強執法合作，密切部門協作配合，全鏈條打擊涉詐犯罪，堅決遏制電信網絡詐騙犯罪高發態勢，切實維護人民羣眾財產安全和合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 02:09:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25908936</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25908936</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/889.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25908936_202401051029db633f92-b7ea-48a7-8293-75f9f091806e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張崗/央視新聞]]>
            </author>
            <category>電信網絡詐騙</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/889.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/890.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
