<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2023 00:23:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[九曲黄河展新颜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[九曲黄河展新颜]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:23:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/2023-11/20/c_1129984053.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/2023-11/20/c_1129984053.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/188.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数读中国丨「5G+工业互联网」融合发展驶入「快车道」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[数读中国丨「5G+工业互联网」融合发展驶入「快车道」]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:22:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122266.html</guid>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122266.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/193.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数字科技，点亮每一个职业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[数字科技，点亮每一个职业]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:22:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122111.html</guid>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122111.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/183.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学历也要「查三代」？超六成受访者呼吁破除求职第一学历限制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="536494" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc750cb8d0874e288894ad849cc18df0/hd/946bcb24-9425-4f05-a763-e86000ab3afe-841fcd39-c7f0-0c13-27c4-fee52cce2c55.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/bfde6eed51254994aa30ae8e0004279d-20231121065243138-2306922975235533566-c4fbf3a1-1044-4a91-9b65-00d403ca97b9.png" data-duration="03:06" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>近日，有关「第一学历」的话题再次引发热议，尽管教育部曾公开回复，国家教育行政部门相关政策及文件中没有「第一学历」这个概念，但在实际招聘中，把「第一学历」作为评价标准的现象依然存在。如何看待求职中的「第一学历」限制？</p><p>日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网（wenjuan.com）发布的一项有 1000 名受访者参与的调查显示，55.1% 的受访者认为这是高学历人才众多，竞争激烈的结果，45.8% 的受访者觉得这是种「一刀切」的选拔方式，超六成受访者认为需要破除求职中的「第一学历」评价标准。</p><p>参与此次调查的受访者中，在校大学生占 33.9%，职场人士占 63.0%，其他为 3.1%。「第一学历」来自「双一流」高校的占 25.7%，来自非「双一流」一本院校的占 37.2%，来自二本院校的占 22.9%，来自专科院校的占 11.4%，其他为 2.8%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「第一学历」限制为何存在？五成多受访者认为是高学历人才众多、竞争激烈的结果</strong></p><p>95 后胡思亮是北京某「双一流」高校的 2024 届硕士毕业生，最近正忙着求职投简历，「目前收到了几家公司的笔试和面试通知，但大多数简历都石沉大海了。」胡思亮本科毕业于北京一所普通一本高校，提到求职中的「第一学历」话题，他觉得这更像是一个「潜规则」，有的企业不会在招聘中写明对本科院校的要求，但当投递简历或进入面试环节时，面试官的反应会让你意识到自己的「第一学历」不够好，不符合他们的要求，「会打击自信心，觉得被区别对待了。」</p><p>90 后李文青在北京某文化企业从事人力资源管理工作，她介绍，企业在收到简历后，会对求职者进行初步筛选，在校招时，学校和学历是比较重要的筛选指标，有些企业会要求求职者写明各阶段的学历、学校信息，如果不符合要求，就会被筛出去。「一般主要看求职者的最高学历，但如果几个候选者各方面条件都差不多，而招聘的岗位又有限，‘第一学历’也会纳入参考。」</p><p>就读于安徽某「双一流」高校的研二学生张嘉敏，虽然还有一年多才毕业，但她已感到就业压力，正努力丰富自己的实习经验。「现在就业竞争很激烈，我的本科学校是个二本院校，在就业市场没有优势，更要‘笨鸟先飞’。」</p><p>怎样看待求职中的「第一学历」限制？调查显示，55.1% 的受访者认为是高学历人才众多，竞争激烈的结果，45.8% 的受访者觉得这是种「一刀切」的选拔方式，41.1% 的受访者认为这是一种「唯名校」「唯学历」导向，40.3% 的受访者觉得这是就业歧视的表现。其他还有：企业优中选优的需要（36.7%），会造成高考竞争更加激烈（26.4%）。</p><p><strong>「双一流」高校受访者更认同招聘中的「第一学历」筛选标准</strong></p><p>「本科毕业时我也找过工作，但学校知名度不高，许多简历投出去就没有回复了。」在尝试过几份不喜欢的工作后，张嘉敏决定二战考研，并顺利考上了研究生，但她很快发现，自己在就业市场中的竞争力并没有提升很多，在找实习时，曾被面试官问过有关「第一学历」的问题。「刚开始会很不好意思，感觉自己的学校拿不出手，事后觉得这种筛选标准不合理，忽视了个人的努力，但对个人来说，只能适应这种规则。」</p><p>李文青认为，近几年毕业生增多，尤其在大城市，各类人才集聚，企业选择空间比较大，从吸纳人才的角度来说，会更倾向选择名校出身的学生，对求职者的学历、学校要求也「水涨船高」，进而把「第一学历」纳入筛选指标。</p><p>在南京某外企工作的刘文杰，毕业于江苏某「双一流」高校，他觉得把「第一学历」作为筛选标准之一，有合理之处，因为就现实情况来说，一个「第一学历」是普通本科的毕业生和一个来自「双一流」高校的毕业生，同等条件下后者会更有优势。</p><p>调查显示，44.3% 的受访者认为把求职者的「第一学历」作为筛选标准是合理的。交互分析发现，「第一学历」是「双一流」高校的受访者认为合理的比例更高，为 70.8%，来自专科学校的受访者认为合理的比例最低，为 19.3%，两者相差超过五成。另外，也有 26.8% 的受访者认为不合理。</p><p>「从本质上说，用人单位招聘看‘第一学历’，是唯学历、唯名校论的表现。」21 世纪教育研究院院长熊丙奇认为，以「第一学历」作为选人标准是一种粗陋的选才方式，不能为用人单位招聘到真正的高素质人才，也会打击高职专科、普通本科学生的积极性，让他们觉得再怎么努力，也不能扭转「第一学历」劣势，导致部分学生自暴自弃。这也对整个社会的人才观、教育观产生负面影响。</p><p><strong>超六成受访者认为需要破除求职中的「第一学历」评价标准</strong></p><p>在找工作的过程中，胡思亮逐渐意识到，招聘中的筛选「标准」，有些可以通过求职者的努力去达到，比如相关工作技能和工作经验，但作为「出身」的「第一学历」，却很难改变，「希望企业在招聘中能够更加关注求职者的工作技能、学习能力等指标，让大家更公平地参与竞争。」</p><p>调查显示，61.9% 的受访者认为需要破除求职中的「第一学历」评价标准。</p><p>张嘉敏觉得，求职者在就业市场中处于被动地位，很难改变现有的评价标准。「对于求职者来说，只能不断适应各种招聘规则，通过实习实践，提升各类技能，明确求职方向，减轻就业焦虑。」</p><p>熊丙奇认为，破除「第一学历」歧视，除了扭转用人单位「唯名校」的用人导向，还要消除把教育、学校等级化管理、评价的做法，不能人为地把教育、学校分为「三六九等」，同时提高高等学校的办学质量，严格执行培养标准，建立起基于能力的人才评价体系，以及与之对应的人才培养体系，消除「学历泡沫」。</p><p>让求职者不为「第一学历」而扰，60.3% 的受访者认为应建立多元的评价标准，不唯「学历论」，54.2% 的受访者认为要加快建立反对「第一学历歧视」的法律条款，51.6% 的受访者建议高校开展针对性就业指导，提高毕业生竞争力。其他还有：对存在「就业歧视」的企业进行处罚监管（51.5%），求职者做好职业规划，提前谋划职业方向（36.2%）。</p><p><strong>超八成受访者感觉招聘中「第一学历」被过度强调</strong></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京某「双一流」高校硕士应届毕业生胡思亮，目前正在求职。本科毕业于北京一所普通高校的他发现，有的单位在招聘条件中除了对硕士学校作出要求，比如来自「985」「211」高校、「双一流」高校，对本科学历同样会划定标准，如果有一个达不到要求，就没法报名。「除了这种写出来的招聘门槛，有时在面试中也能感受到用人单位对‘第一学历’的要求，但不会明确说出来。」</p><p>95 后张嘉敏本科毕业于江苏一所二本院校，考上了安徽一所「双一流」高校的研究生，目前研二的她已经开始实习，虽然也曾被询问「第一学历」，但她觉得没有给自己造成太大困扰。「如果对方明确了录用要求，而自己又达不到，不会特别失落，不过也许是因为我现在还没有正式找工作，所以没有太大的压力。」</p><p>调查显示，83.3% 的受访者感觉「第一学历」的重要性在招聘中被过度放大了。交互分析发现，「第一学历」是专科院校的受访者对此表示认同的比例更高，为 88.6%，之后是二本院校的受访者（83.4%），来自「双一流」高校的受访者对此认同的比例最低，为 79.8%。</p><p>「企业招聘是各方面综合考量的结果，不仅看学校、学历。」在北京某文化企业从事人力资源管理工作的 90 后李文青说，学校、学历是招聘时的评价标准，但不是唯一标准。当求职者过了简历关，就意味着企业对学校学历、基本技能的认可，求职者与岗位的匹配度、面试表现等会更受重视，所以求职者不必因为「第一学历」不够优秀，而失去求职信心。</p><p>胡思亮觉得，在就业市场中，似乎每个求职者都被依照某些标准划分为了不同等级，不仅看学历专业、与岗位的匹配度，「第一学历」同样是评判标准，这种看「出身」的筛选方式有时让人感到无力，好像之后的努力都没有什么意义。</p><p><strong>调查显示，65.5% 的受访者认为「第一学历」限制的存在让个人更难「逆袭」了。</strong></p><p>张嘉敏觉得，学历的提升让自己有机会来到更大的平台，获得更好的机会，从这个意义上说，自己算是实现了「逆袭」。「每个人对‘逆袭’的标准都不同，比如有人想挣大钱，有人想升职。在我看来，能够比过去有提升，就是‘逆袭’。」张嘉敏觉得，求职中会有各种各样的标准，有时即使学校、学历很好，也可能遇到更优秀的人，所以找到适合自己的、能够发挥自身能力的工作最重要。</p><p>李文青建议，在校生平时多关注招聘信息，留意不同类型企业的招聘条件和需求，及早进行职业规划，遇到心仪的公司可以先投递实习简历，在实习中学习职场技能，提升职场竞争力，弥补其他方面的劣势，从而在求职中获得主动权。</p><p>此次调查的受访者中，「第一学历」来自「双一流」高校的占 25.7%，来自非「双一流」一本院校的占 37.2%，来自二本院校的占 22.9%，来自专科院校的占 11.4%，其他为 2.8%。</p><p>（应受访者要求，胡思亮、张嘉敏为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:20:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369898</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369898</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/537.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369898_202311210821f2faa2cf-8c4f-4d86-bd08-ab19705329d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王志伟、李洁言/中国青年报]]>
            </author>
            <category>第一学历</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/537.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/538.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[携程集团：第三季度净营收同比翻番，国内和国际旅行均强劲反弹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 21 日，在线旅游平台携程集团（携程，Nasdaq：TCOM；携程集团-S，09961.HK）披露截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度未经审计的财务业绩。</p><p>财务数据显示，2023 年第三季度携程集团净营业收入约 137.51 亿元（人民币，下同），同比增长 99.38%；归母净利润约 46.15 亿元，同比增长 1634.96%；经调整 EBITDA（息税折旧及摊销前利润）约 46.22 亿元，同比增长 225.72%。</p><p>携程集团指出，随着夏季旅游旺季的到来以及强劲的被挤压的需求，促使旅行预订量不断增加，公司的业绩继续显著复苏。</p><p>从收入构成来看，报告期内，携程集团的住宿预订收入约 55.89 亿元，同比增长 92.46%；交通票务收入约 53.67 亿元，同比增长 104.61%；旅游度假业务收入约 13.28 亿元，同比增长 243.15%；商旅管理收入约 5.91 亿元，同比增长 59.73%；其他收入约 8.76 亿元，同比增长 42.9%。</p><p>「在 2023 年第三季度，得益于旺盛的夏季旅游需求，国内和国际旅行均展现了强劲反弹，反映了旅行者对探索世界的渴望。」携程集团董事会执行主席梁建章表示，「展望未来，我们将继续拓展全球市场，发展人工智能创新，为公司的持续发展奠定基础。」</p><p>携程集团披露的数据显示，报告期内，国内市场进入稳定增长阶段，第三季度携程国内酒店预订量同比增长超 90%，较 2019 年同期增长超过 70%；出境游复苏显著，尽管第三季度跨境航空客运量仅恢复至 2019 年同期的 50% 左右，但携程出境酒店和机票预订量已恢复到 2019 年同期水平的 80% 左右。全球旅游市场方面，报告期内携程国际 OTA 平台的总预订量较去年同期及 2019 年同期水平增长均超 100%。此外，报告期内，携程入境游订单环比增长 34%。</p><p>「我们很高兴在第三季度继续保持强劲的势头并取得了稳健的业绩。」携程首席执行官孙洁表示，「为了充分利用强劲的旅游需求及我们在技术和产品的投入，我们致力于增强供应链能力以及提高我们的品牌知名度，以巩固我们的市场地位。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:15:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369958</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369958</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/825.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369958_2023112108151874bb13-9abf-4a84-8f41-9dd20aa0e6d9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐莹莹]]>
            </author>
            <category>携程</category>
            <category>三季报</category>
            <category>财报解读</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/825.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/826.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早报｜中央金融委员会会议召开，贵州茅台拟分红 240 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/838.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【市场数据】</strong></p><p>截至 11 月 20 日收盘，上证综指涨 0.46%，报 3068.32 点；科创 50 指数涨 0.14%，报 892.63 点；深证成指涨 0.43%，报 10022.7 点；创业板指涨 0.32%，报 1992.97 点。</p><p>美东时间周一，美股三大指数集体收涨。道指涨 203.76 点，涨幅为 0.58%，报 35151.04 点；纳指涨 159.05 点，涨幅为 1.13%，报 14284.53 点；标普 500 指数涨 33.36 点，涨幅为 0.74%，报 4547.38 点。</p><p>国际油价方面，截至当天收盘，纽约商品交易所 12 月交货的轻质原油期货价格上涨 1.71 美元，收于每桶 77.60 美元，涨幅为 2.25%；2024 年 1 月交货的伦敦布伦特原油期货价格上涨 1.71 美元，收于每桶 82.32 美元，涨幅为 2.12%。</p><p><strong>【财经要闻】</strong></p><p>1.据新华社，中共中央政治局常委、国务院总理、中央金融委员会主任李强 11 月 20 日主持召开中央金融委员会会议。会议审议通过了推动金融高质量发展相关重点任务分工方案。会议强调，要全面加强金融监管，压紧压实金融风险处置责任，加强部门协同和上下联动，在持续加大存量风险化解力度的同时，强化源头管控，深化相关领域改革，完善风险防范、预警和处置机制，共同把防范化解风险任务抓实抓好。</p><p>2.据中国人民银行网站，中国人民银行、国家外汇管理局于近日发布《中国人民银行，国家外汇管理局关于提升银行办理资本项目业务数字化服务水平的通知》（以下简称《通知》），在全国范围内推广资本项目业务数字化服务，推动银行通过「网上办」「远程办」方式为机构、个人等主体便捷高效办理资本项目外汇和跨境人民币业务。</p><p>《通知》内容包括：一是支持银行通过审核电子单证的方式办理资本项目业务。二是拓展资本项目数字化业务办理类型，将银行在线下有权限直接办理的资本项目下外汇和跨境人民币业务全面纳入数字化服务范围。三是明确银行办理资本项目数字化业务的形式和条件要求、业务审核及档案管理、相关数据与信息报送规则等。</p><p>3.据央视新闻，商务部最新数据显示，今年 1-10 月，全国新设立外商投资企业 41947 家，同比增长 32.1%；实际使用外资金额 9870.1 亿元人民币，同比下降 9.4%。</p><p>4.据证券时报，11 月 20 日，国家能源局发布 1-10 月份全国电力工业统计数据。截至 10 月底，全国累计发电装机容量约 28.1 亿千瓦，同比增长 12.6%。</p><p>5.据证券日报，11 月 20 日，自然资源部召开 11 月例行新闻发布会，介绍前三季度海洋经济运行和海域立体分层设权工作有关情况。海洋战略规划与经济司司长何广顺表示，前三季度全国海洋经济持续恢复向好，初步核算，前三季度海洋生产总值 7.2 万亿元，同比增长 5.8%。</p><p>6.据央视财经，记者 11 月 20 日从农业农村部了解到，10 月份以来，全国生猪市场供应持续增加，生猪价格偏弱运行，近期震荡趋稳。据测算，10 月末全国能繁母猪存栏量 4210 万头，为 4100 万头正常保有量的 102.7%，已连续 10 个月回调。但是考虑到母猪生产效率提升明显和猪肉消费增长不及预期，目前生猪产能仍高于合理水平。农业农村部表示，下一步，将稳定土地、环保、金融等支持政策，努力推动生猪产能处于合理区域。同时，紧盯元旦春节等重要节点猪肉市场供应，加强监测预警，引导养殖场户科学安排产销节奏。</p><p>7.据中国证券报，10 月份以来，国内成品油价格三轮调整均为「下调」，11 月 21 日 24 时，国内成品油价格将进行新一轮调整。业内人士表示，国内成品油零售限价有望达成「四连跌」。据了解，这将是国内成品油价格今年以来第 23 次调整，前 22 次调整为「10 涨 9 跌 3 搁浅」。</p><p>8.据证券时报，上海市人民政府办公厅发布关于印发《上海市促进商业航天发展打造空间信息产业高地行动计划（2023—2025 年）》的通知。到 2025 年，以商业航天跨越式发展为牵引，围绕衞星制造、运载发射、地面系统设备、空间信息应用和服务等环节，加强衞星通信、导航、遥感一体化发展，推动空天地信息网络一体化融合。探索星箭一体新模式，构筑技术驱动新格局，建设数智制造新高地，开拓应用示范新场景，引领长三角区域空间信息一体化发展，为航天强国建设提供有力支撑。形成从火箭、衞星、地面站到终端的全覆盖产业链。发展新一代中大型运载火箭、低成本高集成衞星、智能应用终端三大拳头产品。形成年产 50 发商业火箭、600 颗商业衞星的批量化制造能力，以打造「上海星」「上海箭」为目标，提供衞星研制、运载发射、在轨交付与管理链式服务模式。推动形成地面站、测运控中心、应用终端等自主建设能力。</p><p>9.据澎湃新闻，11 月 20 日晚间，贵州茅台酒股份有限公司（贵州茅台，600519）公告，经董事会决议，公司拟在 2023 年度内以实施权益分派股权登记日公司总股本为基数实施回报股东特别分红。经公司董事会充分研究，公司拟向全体股东每股派发现金红利 19.106 元（含税）。截至 2023 年 9 月 30 日，公司总股本为 12.56 亿股，以此计算合计拟派发现金红利 240.01 亿元（含税）。特别分红的目的：一是公司持续、稳定、健康发展的需要；二是在保证公司正常经营和长期发展不受影响的前提下，加大现金分红力度，提振市场信心；三是积极回报股东，与股东分享公司发展红利，增强广大股东的获得感。</p><p>10.11 月 20 日，在小米财报发布后的电话会议中，小米总裁卢伟冰在接受澎湃新闻记者采访时表示，小米汽车明年上半年量产目标不变，整体符合预期，如果冬测顺利的话，小米汽车按照原来的目标上市没有问题，目前，小米汽车在 9 月底的研发人员大概为 3000 人左右。对于小米汽车未来的销量预期，有传言称，小米汽车未来销量是 10 万台一年。对此，卢伟冰告诉澎湃新闻记者，问过小米 CEO 雷军，这句话他没说过。小米造车的目标是花 15-20 年的时间进入世界前五。</p><p>11.据澎湃新闻，11 月 20 日，麦当劳全球与凯雷集团宣布，麦当劳全球同意收购凯雷在麦当劳中国内地、香港及澳门战略合作公司中持有的少数股权。据介绍，以中信资本为主的中信联合体将保持控股地位。交易完成后，中信联合体将继续持有 52% 的股份，麦当劳全球作为少数股东，持股比例将由 20% 增加到 48%。</p><p>12.当地时间 11 月 20 日凌晨，微软首席执行官纳德拉宣布，OpenAI 创始人兼前 CEO 山姆·奥特曼和前总裁格雷格·布洛克曼将加入微软。随后，超过 500 名 OpenAI 员工签署联名信，表示除非董事会辞职、并且让山姆·奥特曼和格雷格·布洛克曼回归，否则他们也将辞职。</p><p><strong>【新股申购】</strong></p><p>中机认检（301508）</p><p>申购代码：301508，发行价：16.82 元/股，发行市盈率：37.39 倍，申购上限：1.35 万股</p><p>中机认检是一家全国性的车辆及机械设备第三方认证、检验检测等综合性服务机构，为汽车整车、军用装备、工程机械、特种设备、民航地面设备、零部件等产品提供检验检测、产品认证、体系认证、服务认证等相关服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:05:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364343</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364343</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/835.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25364343_2023112108055858d484-2597-42ea-a10f-3c8e9908e436.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利]]>
            </author>
            <category>牛市早报</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/835.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/836.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市杨浦区平凉社区商办地块 3.7655 亿元成交，需引入总部型企业入驻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据上海土地市场消息，11 月 20 日，上海市杨浦区平凉社区 02H1-06 地块（大桥街道 88 街坊西）地块挂牌报价截止。上海中运世纪科技集团有限公司全资拥有的上海中运东华里置业有限公司以 3.7655 亿元的底价竞得。</p><p>该地块采取招挂复合的方式出让。经核验，有效申请人数为三人及以上的，本地块采用有竞价招标方式出让，有效申请人即为「投标人」；有效申请人数不足三人的，本地块采用挂牌方式出让，有效申请人即为「竞买人」。上海土地市场公布的消息显示，该地块有效申请人数为 1 人，确定采用挂牌方式出让。</p><p><strong>出让人要求，出让合同签订之日起 30 日内，一次性付清国有建设用地使用权出让价款余额。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/42/595.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>出让文件显示，该地块规划为商业和办公楼用地，出让面积为 9302.30 平方米，容积率 1.6，计容面积 14883.68 平方米；东至渭南路，南至杨树浦路，西至眉州路，北至居民小区。</p><p>功能业态方面，该地块位于杨浦滨江南段核心区域，办公定位为企业总部型办公楼，按照上海国际航运中心建设「十四五」规划、《提升上海航运服务业能级助力国际航运中心建设行动方案》和《杨浦区重点功能区发展「十四五」规划》的要求，建议引进航运交通、科技创新、绿色低碳等总部型企业。</p><p>引入行业要求方面，出让文件显示，该地块建成后的办公楼需引入总部型企业入驻。该地块商业主要设置零售、餐饮、社区服务等公共开放、有利于街道活力的功能业态。</p><p>该地块涉及轨交 24 号线规划线路预控方案及预控调整方案，由于轨交线路仍处于前期研究阶段，目前项目尚未立项，后续仍可能因轨道交通网络调整引起的系统制式、车站选址、规划线路变化等情况调整设计方案，最终设计方案以政府主管部门批覆为准。</p><p>出让文件显示，受让人应按合同约定自持物业，不得整体、分幢、分层、分套转让；如遇破产、重组、撤销等特殊情形需整体转让约定自持部分的，受让人须向出让人提出书面申请，且须整体转给符合杨浦区产业功能定位的区政府认可的企业，并确保税收落地，转让的书面申请须经出让人审核同意后方可执行。</p><p>受让人（或其成立的项目公司）及招商入驻企业在公司设立、建设、经营过程中均应遵守符合产业功能定位、税收属地征管、属地注册登记的要求，实现「功能、税收、注册」三落地。受让人的出资比例、股权结构、实际控制人等均不得擅自改变。受让人的出资比例、股权结构、实际控制人发生改变的，应事先向出让人提出书面申请，经出让人同意后方可实施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:02:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25358713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25358713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/531.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25358713_202311210802d493e793-20c5-445a-a847-7bc2fba58142.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>杨浦区平凉社区 02H1-06 地块</category>
            <category>上海土地市场</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/531.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/532.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涨势如虹！人民币对美元汇率节节攀升，哪些板块将率先起舞？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 20 日，在岸、离岸人民币对美元汇率双双强势拉升，接连升破多个关口，日内分别涨超 700 和 500 个基点。而与之相对应的，是美元指数的回落。</p><p>「目前，海内外对于美元和美债见顶的预期判断，已基本达成一致，这对于当前正处于反弹阶段的 A 股而言，是一个等待已久的利好。」沪上某券商首席投顾对澎湃新闻记者表示，「此前，过高的美债收益率使得全球资金的配置出现了一定程度的扭曲，随着美元的回落，对全球其他资产价格的回落都可以松一口气。」</p><p>映射到二级市场上，人民币的升值利好哪些行业呢？</p><p>「整体而言，人民币升值对权益结构共有三条影响路径，分别是配置效应、汇兑效应和相对基本面效应。其中，配置效应即人民币升值带来外资流入，利好外资定价权较高食品饮料等板块；汇兑效应即人民币升值减轻美元债务的偿还压力，利好航空机场、工业金属等；相对基本面效应即人民币升值往往对应内需强于外需时段，同样利好国内营收占比较高的食品饮料等。」华泰证券认为。</p><p><strong>人民币延续强势</strong></p><p>11 月 20 日，人民币对美元即期汇率盘中接连升破 7.19 和 7.18 关口，最高触及 7.1700，16 时 30 分收盘报 7.1747，较上一交易日涨 718 个基点，升值 0.99%。</p><p>而更多反映国际投资者预期的离岸人民币对美元汇率，11 月 20 日盘中更是接连升破 7.22、7.21、7.20、7.19、7.18 和 7.17 关口，日内涨超 500 个基点，最近两个交易日的升幅近 1%。</p><p>随着人民币表现的持续强势，北向资金同样表现良好。盘面上看，周一（11 月 20 日）北向资金在早盘一度净卖出近 40 亿元的情况下，随着人民币表现的持续强势，截至收盘出现了 13.73 亿元的合计净流入。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/256.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于人民币本轮的快速升值，华泰证券研报指出，除了年末企业结汇的影响，美国零售和通胀数据的不及预期、中美利差的收敛、国内金融机构座谈会的提振信心等，或均为助推离岸人民币升值的动力。</p><p>反映到权益市场上，华安证券研报表示，10 月美国通胀数据低于市场预期，通胀延续回落态势，有利于美联储不再进一步收紧货币政策。叠加 10 月非农就业数据反映就业市场有序降温，除非后续数据有明显反弹，否则本轮加息周期大概率已经结束。</p><p>「数据公布后，10 年期美债利率下破 4.5%、美股三大股指收涨，有利于全球市场风险偏好回升。」华安证券表示。</p><p><strong>三大方向最受益</strong></p><p>配置方面，映射到二级市场上，人民币的升值利好哪些行业呢？</p><p>「整体而言，人民币升值对权益结构共有三条影响路径，分别是配置效应、汇兑效应和相对基本面效应。」华泰证券指出。</p><p>华泰证券解释称，<strong>配置效应</strong>即从资金配置效应理解，汇率升值带来外资流入，增量资金进场推动市场上行，而外资配置重的行业可能有更好的表现。</p><p>「人民币汇率波动与北向资金净流入呈现反向波动趋势，随着 A 股对外开放向纵深推进，北向资金长期净流入 A 股的趋势不改，但流入节奏受到汇率的影响。人民币升值带来外资流入，外资定价权较高的<strong>食品饮料、家电、家居、装修建材</strong>等行业及港股通常上行。」华泰证券称。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>汇兑效应</strong>方面，华泰证券指出，可分为外债效应和成本效应。其中，人民币升值带来的外债效应是以美元计价的外债偿还压力减弱，对美元债占比排名较高的航空机场、工业金属及能源金属板块进行了历史覆盘，可以看到短期内外债效应确实存在，当人民币升值时这些板块股价会有短期提振。</p><p>「成本效应方面，从成本端看，人民币升值意味着进口价格的下降，特别是在部分依赖大宗商品进口的行业，如<strong>造纸、基础化工、交通运输</strong>等行业，人民币相对价值上升能降低以美元计价的大宗商品成本，从而增厚利润。」华泰证券表示，「覆盘相对依赖进口的<strong>航空机场及工业金属行业</strong>，可以发现人民币升值的短期成本效应同样显著。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>相对基本面效应</strong>方面，华泰证券分析称，人民币升值带来的相对基本面效应是以美元计价的海外收入减少，因此相对来说国内收入占比更高的行业会更受益于人民币升值。</p><p>「人民币升值往往对应内需强于外需的时段，国内营收占比较高的<strong>食饮、传媒、计算机、装修建材</strong>等受益。」华泰证券指出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>长城证券研报表示，目前从海外来看，美国国债收益率中枢有望继续下降。再加上中美关系进入新阶段，人民币汇率阶段性升值趋势向好。</p><p>「结合股债性价比等核心指标，我们认为市场可能会在震荡中继续反弹。其中，<strong>科技、医药</strong>等板块可能获得更多的空间。」长城证券称。</p><p>不过，华泰证券提醒投资者，人民币升值阶段，内需通常强于外需，海外营收占比较高的纺织服装等出口型行业受到外需相对较弱及出口价格竞争力下降影响，营收端及利润端承压。</p><p>「同时，人民币升值阶段往往对应风险偏好（以中美关系为主）的修复，国防军工及偏防御性板块，如公用事业、公路铁路、建筑装饰等板块的超额收益逻辑，或在人民币升值阶段承压。」华泰证券进一步指出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/262.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25361300</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25361300</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/75/173.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25361300_202311210801a3503dc7-2e86-47f1-a565-eddd61f90cd9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>人民币升值</category>
            <category>人民币兑美元</category>
            <category>升值</category>
            <category>行业</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/75/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/75/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·OpenAI 员工集体「逼宫」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·OpenAI 员工集体「逼宫」]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:01:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134116</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134116</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/173.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捕捉呼吸道感染危重症三大信号]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，国家疾控局发布的数据显示，今年 10 月全国丙类传染病发病数排第一的是流感。</p><p>随着各地气温持续走低，呼吸道疾病已进入高发期。流感、支原体肺炎、呼吸道疾病等词频上热搜。</p><p>呼吸道感染有哪些典型症状？如何识别以及应对呼吸道感染引发的重症和危重症？科技日报记者就此采访了有关专家。</p><p><strong>呼吸道传染病类型并未增多</strong></p><p>「最近大家都在谈论呼吸道疾病。讨论前至少要搞清楚 3 个概念：呼吸道传染病、呼吸道感染性疾病和呼吸道疾病。」北京大学第一医院呼吸和危重症医学科主任王广发教授告诉记者。</p><p>「呼吸道传染病是指通过呼吸道传播的法定传染病，如流感、新冠、肺结核等；呼吸道感染性疾病包含了呼吸道传染病，是指外来病原菌侵入呼吸系统引起感染而导致的呼吸道疾病。呼吸道疾病的范畴则更广泛，包括感染性的呼吸道疾病和非感染性的呼吸道疾病。」王广发说，「就病种而言，没有新增其他类型的呼吸道传染病，但病例数有可能较一些年份增多。」</p><p>从感染侵犯部位来看，呼吸道感染分为上呼吸道感染和下呼吸道感染。</p><p>「上呼吸道感染症状主要包括流鼻涕、打喷嚏、嗓子疼等，也可出现咳嗽、咳痰、声音嘶哑等症状；下呼吸道感染症状主要表现为咳嗽、咳痰、憋气、喘息等。上呼吸道感染和下呼吸道感染均可出现发烧、肌肉酸疼、头疼等全身症状。」王广发介绍。</p><p><strong>出现重症或危重症应第一时间就医</strong></p><p>感染呼吸道疾病后，出现哪些症状可能提示有重症和危重症风险呢？</p><p>对此，王广发表示，要抓住下面 3 种信号。</p><p>一是出现下呼吸道感染症状。比如出现肺炎、毛细支气管炎、严重的支气管炎等，这些症状可能影响肺部通气，导致缺氧，甚至引发呼吸衰竭。多数的上呼吸道感染症状较轻，但也有可能出现导致窒息的憋气、声音嘶哑等症状。</p><p>二是感染者属于重症高风险的特殊人群。通常，婴幼儿、老年人、有基础疾病的人免疫力相对较差，要密切观察这类人群感染后的状态，假如出现精神萎靡、紫绀（皮肤黏膜呈现青紫色）、呼吸困难等，可能提示有重症和危重症风险。</p><p>三是病程进展较快。一些特殊病原体引起的呼吸道感染可能更易引起危重症。比如军团菌肺炎、鼠疫等，病程进展可以非常快。</p><p>「出现重症或危重症务必第一时间去医院就诊。」王广发强调。</p><p>首先要进行常规检查，包括查体（呼吸频率、心率、血压、精神状态、肺部啰音等），查白细胞，测指脉氧饱和度，拍胸片或 CT。「不是所有人都要做 CT，婴幼儿、老年人、有基础疾病的人群，病情进展比较快，可能要做 CT，另外，疑似有下呼吸道感染或肺炎时也可拍胸片或胸部 CT。」王广发表示。</p><p>在检查结果的基础上，开展针对性治疗。「治疗重症和危重症主要包括两步：第一步是使用抗病毒或抗菌药物进行有效的抗微生物治疗。第二步是做好病情监护。如果症状加重，甚至进展为呼吸衰竭，就要进重症监护室，情况严重的可能需要使用呼吸机，甚至要用 ECMO（体外膜肺氧合设备）。」王广发说。</p><p><strong>一般不会造成肺部永久性损伤</strong></p><p>有些人问，肺炎会带来肺部永久性损伤吗？</p><p>「这需要根据患者基本状况、病情严重程度、病原体类型、治疗是否及时、组织修复能力水平等综合来看，不能一概而论。」王广发说。</p><p>国家呼吸医学中心副研究员李辉在接受记者采访时称，肺部有自我修护能力。「肺部恢复速度与 3 个因素有关：一是肺病变的严重程度，肺病变严重恢复速度慢；二是患者基本状态，老年人和有基础疾病的人群恢复更慢；三是感染的病原体类型，细菌感染引起的肺炎一般 1 个月左右就能恢复，而一些病毒引起的肺炎可能需要 2 个月甚至更长时间才能完全恢复正常。」</p><p>「实际上，对绝大部分病毒性肺炎患者来说，肺部损伤可以恢复。不过，不排除少部分病毒性肺炎继发细菌感染，进而造成肺毁损，这种情况可能会影响肺脏功能。」王广发称。</p><p><strong>（原标题《捕捉呼吸道感染危重症三大信号——冬季呼吸道疾病防治热点问题解读之二》）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/882.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369968_202311210758889f4969-0224-47d4-aa93-5d8e6353b804.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[代小佩/科技日报]]>
            </author>
            <category>流感</category>
            <category>传染病</category>
            <category>呼吸道疾病</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/882.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/883.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽车产量罕见被安徽逆袭，湖北拿什么「超车」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">还是要「借东风」</p><p></p><p>作为传统汽车制造大省，湖北正面临前所未有的「掉队」危机。</p><p>国家统计局最新数据显示，今年前三季度，湖北汽车产量为 130.98 万辆，同比下滑 10.1%；同期安徽达到 139.53 万辆，同比增长 7.3%。一升一降之间，湖北汽车产量罕见被安徽超过，全国排名也从去年第五位下滑至第六位。</p><img alt="" height="1728" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拉长时间线看，自 2017 年达到 266.61 万辆高峰后，湖北汽车产量已连续五年负增长。更重要的是，近年来，全国新能源汽车产业如火如荼，区域格局加速洗牌，湖北的表现却不尽如人意。</p><p>以今年前三季度为例，湖北新能源汽车产量仅 24.44 万辆，在全国位居第 8 位，不仅远远落后于广东、上海等老牌汽车产业重镇，也被陕西、江苏、浙江、安徽等省份甩在后面。</p><p>汽车产业是湖北第一大支柱产业，对湖北经济大盘至关重要。急切的湖北，推动汽车产业转型发展和能级提升的声量越来越高。</p><p>近日，湖北省人民政府办公厅发布《湖北省汽车产业转型发展实施方案（2023-2025 年）》，其中提出，到 2025 年，建成全国重要的新能源汽车生产基地，新能源汽车产量占全省汽车总产量比重达到 40% 以上，产值达到 3500 亿元。</p><p>无论对照湖北自身实际，还是与其他省份目标相比，这都不是一个容易实现的「小目标」。但对这座中部大省来说，这一次，只能选择全速「超车」。</p><p><strong>反超</strong></p><p>2022 年，以武汉为龙头的「武襄十随」汽车产业集群，入选工信部先进制造业集群名单，与上海市新能源汽车集群、长春市汽车集群并列，成为全国 3 个国家级汽车产业集群之一。这是湖北汽车产业的高光时刻，也代表了这座汽车工业大省的深厚积淀。</p><p>燃油车时代，湖北凭借「三大三小」战略，成为中国汽车工业版图上不可忽视的一极。自上世纪 60 年代 「二汽」（东风汽车前身）落户至今，湖北已成为全国汽车产业化程度最高、产业链条最完整的省份之一，汽车制造业对 GDP 的贡献占比一度超过 20%。</p><p>2022 年，全省规上汽车企业 1578 家，整车企业 25 家、汽车产量 189.6 万辆，营业收入达到 6922.9 亿元。不俗的数据背后，难掩近年湖北汽车产业发展的落寞。</p><p>从汽车产量来看，湖北 2017 年最高峰时一度达到 266.61 万辆，位居全国第四，仅次于广东、上海和吉林。不过此后，湖北汽车产量便进入持续下行区间，到 2022 年已跌破 200 万辆，五年时间缩水近 30%。</p><p>而眼下，相关指标仍未出现止跌回升的迹象。尤其是今年前三季度，随着安徽历史性反超湖北，其失落感不言而喻，全年能否保住汽车产量第五的位次，也成为一大悬念。</p><img alt="" height="918" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>湖北的产业发展，与龙头企业东风汽车可谓「唇亡齿寒」。</p><p>单看今年，根据东风汽车集团股份有限公司发布的数据，1-10 月，公司汽车累计销量为 169.7 万辆，同比下降约 19.2%。母公司东风汽车集团有限公司累计销量 192.3 万辆，同比下降 22.3%。</p><p>与之形成鲜明对比的是，同期全国汽车产销两旺。根据中国汽车工业协会发布的数据，今年 1 至 10 月我国汽车销量为 2396.7 万辆，同比增长 9.1%。也就是说，东风汽车已经落后市场超过 30 个百分点。</p><p>对于东风汽车面临的危机，艾媒咨询首席分析师张毅曾在接受媒体采访时表示，东风汽车销量下滑是新老交替、或者说是青黄不接的问题所导致。更直接地说，东风汽车在新能源赛道上仍无爆款车型和品牌，少了一条靠「新能源」赖以支撑的腿。</p><p>缺席新能源汽车盛宴，也是湖北全省面临的关键问题。2022 年，湖北新能源汽车产量 29.3 万辆，同比增长 98%，增速高于全国增幅 7.5 个百分点，但在全国占比仅为 4.1%，不及燃油车 7% 的全国占比。</p><p>相较之下，曾经在燃油车时代与湖北并驾齐驱的广东、上海，去年新能源汽车产量分别达到 130 万辆、99 万辆，已经甩开湖北几个身位。</p><img alt="" height="1296" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>焦虑</strong></p><p>曾经傲视全国的汽车大省，怎能甘于在这场产业变革中落于下风？湖北的转型压力和急切心情，不难想象。</p><p>今年 3 月，<a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247541958&amp;idx=1&amp;sn=b64c4427dfb36f111ac47a1fdcd549df&amp;chksm=ce0f4865f978c1736494ea3c68eb95541a50fd302e7a3ceeec0d41c94b6514daf20381d62617&amp;scene=21#wechat_redirect">湖北开启「史上最强购车优惠季」</a>，引发多地跟进汽车补贴大战。当时，一辆东风雪铁龙 C6 共创版官方指导价 21.68 万元，厂家和政府分别补贴 4.5 万元，意味着到手价只需 12.68 万元。政府和企业共同下场，一时之间，「湖北急了」「焦虑的湖北」等声音不绝于耳。</p><p>实际上，对于新能源汽车产业，湖北布局很早，2009 年省会武汉就率先喊出成为「新能源汽车之都」的口号。</p><p>2015 年，湖北省人民政府办公厅出台《关于加快新能源汽车推广应用的实施意见》，从加快充电设施建设、推进新能源汽车关键技术攻关、积极引导企业创新商业模式、推动公共服务领域率先推广应用四大任务上发力，希望借此推进汽车产业转型。</p><p>然而，大象转身，殊为不易。2020 年 4 月，有网友在人民网留言：「相对于全国很多省份来讲，湖北汽车产业特别是自主品牌新能源汽车工业发展的板块，将面临 3 到 5 年后竞争落后的状态，要抓紧了。」</p><img alt="" height="667" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武汉光谷广场，图片来源：新华社</p><p></p><p>面对缓慢的转型步伐，近年来，湖北在政策布局上不断发力。</p><p>早在 2022 年初，《湖北省汽车工业「十四五」发展规划》就提出，到「十四五」末，全省汽车产业营收要达到 1 万亿元，保持汽车产业集群全国领先地位，新能源汽车产量占汽车产量的比重超过 20%。</p><p>不过，面对瞬息万变的发展环境，今年初，湖北正式开启「超车」模式，出台《湖北省突破性发展新能源与智能网联汽车产业三年行动方案（2022-2024 年）》（下称《行动方案》），将汽车产业营收过万亿时间表提前至 2024 年。</p><p>而根据最新发布的《湖北省汽车产业转型发展实施方案（2023-2025 年）》（下称《实施方案》），到 2025 年，湖北要建成全国重要的新能源汽车生产基地，新能源汽车产量占全省汽车总产量比重达到 40% 以上，产值达到 3500 亿元。对比之前，最新目标更显「激进」。</p><p>与其他省份对照，更能直观反映湖北「超车」的动机和决心。</p><p>比如，汽车产量第一大省广东，2025 年的汽车制造业营收目标是超 1.1 万亿元；安徽、重庆也都瞄准汽车产业产值上万亿目标，时间点则分别定在 2025 年、2027 年。</p><p><strong>希望</strong></p><p>决心毋庸置疑，问题是，湖北拿什么「超车」？作为其汽车工业的绝对底盘，湖北仍将「全省的希望」放在东风汽车身上。</p><p>在上述《实施方案》布局的重点任务中，提升新能源汽车整车规模和竞争力，发挥龙头企业转型引领作用被放在首位。其中着重提到，「到 2025 年，东风公司新能源汽车产量实现 100 万辆，新能源汽车产量与燃油汽车产量达到 1∶1；自主品牌产量与合资品牌产量达到 1∶1。」</p><img alt="" height="662" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月 5 日，观众在北京服贸会首钢园区的东风汽车集团展台了解一款新能源汽车，图片来源：新华社</p><p>汽车产业是一个复杂的生态系统，产业链长、涉及面广、带动性强，龙头车企在其中往往发挥着核心作用。这也是各地争夺新能源车企的重要原因。</p><p>比如，2019 年特斯拉上海超级工厂落地后，快速推动供应链本地化，上海也快速崛起为新能源汽车产业重镇。同样，2022 年比亚迪销量爆发，带动其主要生产基地——西安新能源汽车产量飙升，全年以 101.55 万辆的成绩超过上海，一举晋级「新能源汽车第一城」。</p><p>反观湖北，面对各地争抢新能源汽车产业「船票」，却似乎没有一张能拿得出手的牌。湖北省经信厅相关负责人此前总结：</p><p>「目前，在中高端新能源产品中，湖北仅有东风岚图、猛士科技、吉利路特斯品牌，尚未形成品牌效应。主要新能源车型集中在东风风神 E70、易捷特 EX1 等中低端产品，缺乏中高端自主品牌整车企业引领，整体处于全球汽车产业链、价值链中低端水平。」</p><p>今年 7 月，湖北省政府召开专题会议，「研究更好服务和支持东风汽车集团有限公司转型发展、高质量发展」。湖北省委副书记、省长王忠林特别指出，「支持东风公司发展就是支持湖北发展。相关地方和部门要强化合力意识……助推东风公司乘着浩荡东风、加快做强做优做大。」</p><p>就在不久前，东风汽车召开了一场隆重的品牌发布会，并现场立下「军令状」——到 2025 年，自主新能源汽车年销量将达到 100 万辆以上；同时，自主新能源汽车品牌将发布 38 款新车。其间，王忠林到场出席，并与湖北省副省长盛阅春、武汉市市长程用文、东风汽车公司董事长杨青一道，共同点亮东风新能源全系车型，其重视程度可见一斑。</p><p>「不怕慢，就怕站。」对于湖北来说，如何在瞬息万变的竞争中经受住「大浪淘沙」的考验，如何利用好自身优势在新一轮产业洗牌中「破局」，需要眼光，需要时间，也需要定力。</p><p>文字 | 余洋</p><p>*题图来源：摄图网_500653535 *城市进化论原创出品，未经授权，不得复制和转载，否则将追究法律责任。</p><p>原标题：《被安徽逆袭，湖北拿什么「超车」？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551606&amp;idx=1&amp;sn=e1e796df9c246ff8091254652013566c&amp;chksm=ce0f66d5f978efc387940bf557d4f6e1f3122324b361bd9da30239306eb6f92ddc2c5ef08209&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:50:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364470</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364470</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/854.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25364470_20231121075078bcff39-db1f-4476-9c31-24545687a74e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[城市进化论]]>
            </author>
            <category>澎湃号·政务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/854.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/855.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏无锡一纺织公司发生火灾，造成 7 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>情况通报</strong></p><p>2023 年 11 月 20 日 18 时 30 分许，前洲街道天天润纺织科技有限公司发生火灾。事故现场救援已结束，共造成 7 人死亡。事故调查和善后工作正在开展中。</p><p>惠山区应急管理局</p><p>2023 年 11 月 21 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:47:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/863.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369964_202311210748dfb16256-9f4e-4fa6-be72-0937583d7eb7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「惠山应急」微信公号]]>
            </author>
            <category>火灾</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/863.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/865.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谢晋诞辰百年丨专访石川：说不完、道不尽的《芙蓉镇》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自上世纪 50 年代登上影坛、拿起导筒，谢晋导演便逐渐为世人和观众所瞩目。1978 年改革开放后，整个 1980 年代可谓他电影创作的黄金时代。他最著名的代表作大多集中于这一时期。其中《天云山传奇》（1981）、《牧马人》（1982）、《芙蓉镇》（1987）被人们称为「反思三部曲」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/42/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》海报</p><p></p><p>「三部曲」同时都关注到了新中国成立后的历次运动，揭示了民族的创痛，展现了底层小人物和知识分子在命运巨大的不公面前忍辱负重、自强不息，同时也展现了他们矢志不渝的爱国主义情怀。由于「三部曲」分别改编自其时著名的小说文本，加之选角独到，摄制精良，更贯穿了导演本人的历史洞见与民族忧思，历来为广大观众所津津乐道。</p><p>三部曲中，《芙蓉镇》作为收尾之作，也以 9.3 的高分（14.48 万人打分）登上了「豆瓣电影 Top250」榜单。这个榜单是根据影迷评分大数据排序而成，代表的是当代中国影迷心目中前 250 部世界最佳电影。围绕这部电影的台前幕后的故事，更是余波悠远，似乎是个说不完的话题。</p><p>值此谢晋导演诞辰 100 周年之际，澎湃新闻记者专访到了上海电影家协会副主席、上海戏剧学院教授石川。年轻时的石川，曾为谢晋担任过 13 年的教学助理。谢晋身后，石川又受家属委托，对他生前遗留下的创作档案、往来信函、手迹、文具，乃至电影道具和生活用品等都做了系统的搜集、整理、展藏和研究，合作主编了 6 卷本《谢晋电影选集》，成了学术界公认的谢晋研究的权威专家。</p><p>今年 6 月 16 日，由石川策展的「赤子之心：谢晋百年诞辰纪念特展」在上海电影博物馆开展。展品无声，岁月如歌，且听他如何讲述《芙蓉镇》的拍摄点滴。</p><p>2022 年 11 月，北京碟影文化推出了 WCL Exclusive 051《芙蓉镇》4K UHD 收藏版蓝光碟套装，里面包含 164 分钟完整版电影正片。这是上影集团在 2018 年谢晋逝世 10 周年时精心推出的 4K 数字修复版。2018 年 6 月曾在上海国际电影节上首映。为此石川还请人重译了全部英文字幕。</p><p>蓝光碟套装还收录了谢晋本人、姜文、刘晓庆、徐松子、祝士彬、张光北等主创人员的访谈视频。也是石川花了两年多时间，对谢晋本人，和一些与谢晋合作过的艺术家逐一采访的结果。目前，这些长达上百小时的访谈素材，存放在南京艺术学院「口述史研究中心」的数据库里，为后人保留下了一段关于《芙蓉镇》，关于谢晋和谢晋电影的珍贵历史记忆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋导演 80 大寿生日宴上，石川（中）同谢晋、徐大雯夫妇敬酒。</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>【石川口述】</strong></span></p><p><strong>长沙「神仙会」定下编剧、主演</strong></p><p>古华小说《芙蓉镇》是第一届茅盾文学奖的获奖作品，名气特别大，各个地方的电影制片厂都一窝蜂去找他要改编权，搞得作家本人也莫衷一是。最后还是时任文化部副部长陈荒煤拍板：这个戏还是给谢晋拍。一来谢晋擅长拍这种故事；二来他前面的两部片子《天云山传奇》和《牧马人》，都有很好的口碑和社会反响。</p><p>上影厂当时也挺自信。老厂长徐桑楚就说，「我从来不怕跟人争剧本，上影厂有一批响当当的好导演，他们是上影厂的金字招牌。之前《高山下的花环》（1984）也是跟别人抢剧本，我说，只要你们把剧本给上影，我就请谢晋来拍这部戏。」《芙蓉镇》也是这样，古华一听让谢晋来拍，当即就把改编权给上影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/752.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋（中）与《芙蓉镇》原著作者古华（右）在摄影现场，图片自网络</p><p></p><p>谢晋的编剧老搭档是河南作家李准，但拍完《牧马人》后，李准身体一直不好，谢晋也在找新的编剧。那是 1985 年的夏天，他把当时小说界、批评界比较冒尖的阿城、李陀请到长沙开了个「神仙会」，其实也是想跟当时的前衞文艺思潮进行一场对话。</p><p>谢晋之所以看中阿城，一是喜欢他的小说，《棋王》就不用说了；二是阿城新锐的文学观念，对他有所触动；三是钟惦棐（阿城父亲）是谢晋亦师亦友的老朋友，他曾给谢晋写信，就《芙蓉镇》的改编提出自己看法。</p><p>比如，谢晋向他请教过，小说里王秋赦这个人物，究竟是一种什么人？钟惦棐在回信中一笔点破：他就是个典型的流氓无产者。就像巴尔扎克小说里想要闹革命的流氓无产者，或者鲁迅笔下的阿 Q 一样。他们被压迫、被剥削，也有革命的愿望和冲动。但他们的出发点只是满足他们个人的欲望，他们缺乏无产阶级的纪律性和崇高理想，一方面是支持革命的，但另一方面又在革命中不断放纵自己人性上的恶……钟惦棐的这些分析，对谢晋有非常大的启发，于是他就想请阿城来改编《芙蓉镇》的剧本。</p><p>长沙的这次「神仙会」可谓放言无忌，到会者发言尖锐，他们批评上影厂的片子观念保守，缺乏前衞性……后来会议纪要送回上影厂，当时的厂长吴贻弓看完后哈哈大笑说，这帮人在长沙，吃上影的，喝上影的，还在那儿骂上影……当然，这是玩笑，电影出来后也就成了一段佳话，说明兼听则明、从善如流才能出好作品。</p><p>会后，谢晋请阿城写了一稿剧本，但最后并没有用。「制片人汤丽绚老师曾对我说，如果你看过阿城的本子你就知道，他那个本子根本没法拍！」我没看过阿城的改编本，但我听老人们说，他的本子太过前衞了，恐怕观众接受起来有困难。</p><p>所以谢晋就费了很大劲儿来做修改，才改成现在这个样子。但还是保留了阿城第一编剧的署名。电影剧本不可能按照小说的结构来写，小说太庞大了，最后就保留了原小说的人物框架，就是一女四男，三对夫妻，五组人物关系。最后剧情就围绕这几组人物做展开。这是谢晋最擅长的结构。</p><p>这里面有一些很细腻的处理。比如王秋赦和李国香好上了，有观众就觉得这两个人，一个是「土改根子」、一个是外来的国营饮食店的经理，两人的关系给人感觉脏兮兮的。但事实上，这就是原小说描写的错综复杂的人物关系的一个侧面。为了把这种关系勾勒得更清晰，改编剧本时就预埋下了好些伏笔。</p><p>比如开场，李国香是想巴结粮站站长谷燕山的，在男女问题上态度不够端庄。但她根本看不上王秋赦，甚至打心眼里鄙视他、厌恶他。</p><p>王秋赦来通知李国香去开会，受到冷眼，只好悻悻离去。这个时候，演王秋赦的祝士彬有个下意识的小动作，就是边走边用手在柜枱前的栏杆上一路蹭过去。此刻，他心里的潜台词是，「你不待见我，我就摸你！」一方面，表现了他对眼前这个女人是有欲望的，另一方面，是不是有点像鲁迅笔下阿 Q 的精神胜利法，用一个下意识的小动作，让自己在处于劣势的人际关系中反败为胜？所以开场「赶墟」这场戏，就是全片人物的一次集体亮相，为后面各种人物关系、冲突的展开做好了铺垫和准备。</p><p>长沙的「神仙会」有一个重大决定，就是确定了男女主角的演员人选。这得益于两位香港客人：一位是谢晋的老友，南方影业公司的老板许敦乐，另一位则是香港电影新浪潮的代表人物许鞍华导演。当时许鞍华正打算去天津拍《书剑恩仇录》，经许敦乐介绍，中间抽空来了趟长沙。许鞍华以前跟我说这事，我感觉蛮搞笑的，她说她到长沙火车站的时候，穿了一身脏兮兮的牛仔服，扛着一只大包。看上去像个打工妹，来接站的人都没认出来她。</p><p>为什么会请许敦乐和许鞍华呢？因为谢晋设想将来《芙蓉镇》要做海外发行，香港影人国际市场经验比较丰富，谢晋想听听他们的意见。比如女主角用刘晓庆，就是许敦乐提出来的，因为她演过李翰祥的《火烧圆明园》和《垂帘听政》，当时是在海外华人市场中最有知名度的内地女演员。</p><p>至于用姜文出演秦书田，除了姜文演过《末代皇后》，在海外市场有一定知名度，还包含谢晋个人的原因。那之前，姜文在中戏读书的时候，谢晋就觉得他是棵好苗子，就已经盯上他了。当时上影厂在筹拍系列电影《赤壁大战》，谢晋想让姜文来演曹操。但后来这片没拍成，谢晋觉得欠了姜文一个人情，所以让他来拍《芙蓉镇》。</p><p>有一回，副导演武珍年去北京找姜文，问他，谢晋导演的片子你看过吗？姜文说，没看过。又问，谢导最近要拍一部戏你知道吗？姜文答，不知道。一副满不在乎、爱谁谁的样子。武珍年心里挺不高兴的，回来跟谢晋说，他却不以为意，反而打哈哈说，「这小子这副德行，有点像当年的于是之！」&nbsp;</p><p><strong>「想想晓庆，想想她平时的样子！」</strong></p><p>1986 年春节后，谢晋带剧组到了湘西外景地王村，可刘晓庆还在美国办影展。谢晋让人跟她联系：你再不定档期，我这边就要换人了！刘晓庆马上拍来一封电报，连用了 4 个「非常」，「我非常非常非常非常想演这个角色」。后来的事实表明，《芙蓉镇》的确也成了她个人表演生涯的巅峰之作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋在《芙蓉镇》片场和刘晓庆讲戏</p><p></p><p>谢晋以前闲聊时曾经提到过，他对刘晓庆最满意的一场戏，是夜里哭坟那场。刘晓庆断断续续的哭声，失魂落魄的脚步，鱼肚白的天际线，地上一层薄薄的雾瘴……谢晋说，她看到跟在她身后的秦书田，以为是碰到了鬼！这场戏的感觉就对了。</p><p>他有个观念，认为电影表演是由演员和电影镜头共同完成的。意思是说，除了演员表演之外，电影的视听语言还要为这场戏补充和添加很多元素。比如为了渲染氛围，谢晋要让坟地飘着一层薄薄的雾气。美术指导金绮芬老师就要想办法做出这个效果。比如分几次用干冰，前面的慢慢散开，再用一次，就会聚集在人小腿这么高的位置。这样放干冰才会更有层次感，效果更逼真。对刘晓庆的表演烘托得更好。在这层薄雾中，刘晓庆失魂落魄、跌跌撞撞地走来，就像一个鬼魂飘过来一样。这才是谢晋要的效果。</p><p>还有一场戏，也是让谢晋最得意的。就是谷燕山来参加秦书田和胡玉音婚礼的那场戏。那场戏是全片的一个情绪高点，当年观众看到这，就没有人会不落泪的。但谢晋有个担心，因为姜文有个下意识的小动作——他一激动就爱快速地眨巴眼睛。谢晋担心这个动作会干扰观众的情绪，所以就在后期，让剪辑师对这几个镜头悄悄做了「升格」，这样就能让演员的动作放缓，让姜文的眨眼变得不那么明显。</p><p>这场戏和前面那场秦书田去提交结婚报告的戏形成了一种对比关系。前面那场，有点讽刺和戏谑，王秋赦不准秦书田结婚，秦书田就结结巴巴地争辩，「就算是公猪母猪、公狗母狗，你、你、你也不能不让他婚配吧」！然后他就在自家门前贴出了「两个狗男女，一对黑夫妻」的白对子。到了晚上，夫妻俩买酒买肉，偷偷摸摸为自己办了一个婚礼。</p><p>谢晋处理这几场戏，感情表达非常有层次、有厚度。明明是件很悲催的事，前面却让你笑，含着眼泪地笑，把悲情给包裹起来，收敛起来。但到后面一场，在谷燕山的见证下，秦书田、胡玉音两人换上新衣服，喝了交杯酒，才让胡玉音的情绪彻底爆发，把所有委屈和不甘一股脑地释放了出来。这一招非常有效，没有观众能经受得住这种感情的「煎熬」。这就好比烧菜，煎炸爆炒，油温持续升高，只有到了一定火候，才会达到「热火烹油」的热烈效果。</p><p>秦书田、胡玉音的结合，招致了李国香的报复，两个人被公审判刑，最后秦书田被抓走，胡玉音监外服刑。两个人分别前，相顾无言，电影用了非常震撼的画外音：「活下去，像牲口一样活下去。」这句台词，姜文一开始找不到感觉，念不出那种振聋发聩的效果。谢晋就伏在姜文的耳边，轻轻地说，「想想晓庆，想想她平时的样子！」这句耳语，让姜文一下子就抓到了动人心弦的感觉。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋在《谢晋电影选集》丛书首发式上，图片自网络</p><p></p><p>谢晋作为导演，在挖掘演员表演潜质这方面，有一套非常有效的方法。他有一个外号叫「榨汁机」，总是能把演员的潜力彻底激发出来，让演员为每一场戏，每一个动作，都去殚精竭力，追求极致。</p><p>祝士彬演王秋赦，一出场有个很猥琐的动作，表现他作为老光棍对女性的那种欲望。他枕头底下藏着一个女子的木头塑像。平常喜欢捧在手里玩弄。道具师为他准备了一件道具。祝士彬一看，是一件很贵重的黄杨木雕，心想，王秋赦一个二流子，怎么可能有这么贵重的东西？他就让道具师给他换一个普通的、做工很糙的。结果拿到手他还不满意，觉得应该有「包浆」才对。于是就自己加工，用锅灰反复涂抹塑像，再用双手不停打磨，直到把雕塑的胸部、臀部摩得锃光瓦亮才满意。</p><p>《芙蓉镇》剧组，不管是谁，都是这样在追求创作上的极致。所以当年在金鸡奖评选中，《芙蓉镇》一片几乎所有创作部门，包括编剧、导演、男主、女主、美术、作曲、道具，全部都获得了提名，最后夺得了最佳影片、最佳女演员（刘晓庆）、最佳女配角（徐宁）、最佳美术（金绮芬）、最佳音乐（葛炎）。百花奖也获得了最佳影片、最佳男演员（姜文）、最佳女演员（刘晓庆）、最佳男配角（祝士彬）。可谓是大获全胜，拿奖拿到手软。谢晋晚年常常感叹：「当年像《芙蓉镇》这种拍法、这种表演，现在都没有了。」</p><p>姜文因为《芙蓉镇》和谢晋结缘，成了亦师亦友的忘年交。他拍完《阳光灿烂的日子》，在上海做首映，心里很忐忑，想请谢晋出席他的首映礼。谢晋一开始没答应，说已经有安排了，姜文心里还不高兴。首映式开始前，他来到上海影城二楼贵宾室，看到谢晋坐在沙发上，就着可乐在那啃干面包。可把姜文给高兴坏了，「哟！老爷子！您来了啊？」这回改谢晋一脸不高兴了，骂骂咧咧的，意思是为了你小子这部片子，我跟人约了晚饭都没吃成。这事我都听姜文说过好几次，可见给他留下的印象特别深。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢晋从艺 50 周年纪念活动上，姜文前来祝贺</p><p></p><p>演李国香的徐松子，当时中戏导演系刚刚毕业，还没什么名气，见到刘晓庆和姜文两个大牌，特别开心，态度上就比较「巴结」，总是晓庆姐、晓庆姐的。谢导看到后就不高兴了，说，你是芙蓉镇的当权派，他俩是你的专政对象，你应该怎么对待他们？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/717/787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐松子饰演李国香</p><p></p><p>谢晋向来主张演员要把角色的人物关系带到自己的生活中来。好比他拍《红色娘子军》的时候，也是这样要求祝希娟。但是祝希娟第一次见到演南霸天的陈强，那是她仰慕已久的老艺术家，自然对他特别恭敬。谢晋说，他是你仇人，你怎么会对他笑脸相迎？你看见他时眼睛里要喷火，恨不得冲上去杀了他！</p><p>这回他对徐松子也是同样的要求。那以后，徐松子在姜文和刘晓庆面前，就要摆出一副颐指气使、高高在上的架势。她要让自己在气势上压着两位主演。可能今天有观众觉得李国香这个人物有点夸张，但在当时，大家却能接受和理解徐松子的表演。因为大多数人心目中的造反派、当权派，就是那样一副让人厌恶的嘴脸。她在表演上的夸张，恰恰满足了当时观众对于极左人物的记忆和想象。</p><p>很久以后，我才意识到，为何谢晋会这样来处理角色。因为他受中国传统戏曲的影响、浸淫太深了。传统戏曲中，角色分为五行：生、旦、净、末、丑。我感觉在谢导心目中，其实就是这样来理解和运用演员的。好比他经常说，祝希娟就是一个刀马旦；陈冲、李秀明、张瑜是青衣；刘晓庆，则介乎青衣和花旦之间。而李国香（徐松子）属于彩旦，这类角色，表演上就是要夸张，不夸张就出不了彩。男演员中，王心刚、朱时茂、唐国强是挂翎子的小生；刘琼、姜文是老生，要戴髯口；谷燕山（郑在石）是架子花脸；牛犇是文丑……我相信他选演员，大体上就是基于这样一个传统戏曲的脸谱。</p><p>近年春天，我在杭州一个活动上碰到张光北。聊天中，我跟他说，在几年前，我们在对《芙蓉镇》进行 4K 数码修复。我一遍一遍地看张光北和老婆五爪辣打架那场戏，直看得我头皮发麻！天啊！那是一场教科书式的表演，太震撼人心了。但是，你知道让张光北演黎满庚，理由和让姜文演秦书田类似，也是谢晋为了还张光北一个人情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张光北演黎满庚</p><p></p><p>那是拍《高山下的花环》（1984）的时候，本来是打算让张光北演赵蒙生，可谢晋觉得他太「嫩」，不合适后半段的赵蒙生。因为后半段的赵蒙生经过战争洗礼，已经脱胎换骨，再也不是影片开头那个「奶油小生」了。当年唐国强为了洗脱「奶油小生」的恶名，向谢晋主动请缨，要演赵蒙生。谢晋反复考虑，最后决定弃张光北用唐国强，并且送给他八个字，「背水一战，哀兵必胜。」谢晋当时对张光北说，「你长得太漂亮了，以后有更合适的角色再找你演。」后来，对张光北来说，这个更合适的角色，就是《芙蓉镇》里的黎满庚。</p><p>谢晋是很讲义气的人，他对演员承诺的事，即便现在办不成，将来也一定会找机会弥补。比如《天云山传奇》（1981）的施建岚，原本是让她演《啊！摇篮》（1979）的，结果她骑马时摔伤了，只好让祝希娟来救场。到《天云山传奇》的时候，就把冯晴岚的角色留给了施建岚。丛珊也是这样，谢晋看中她，原本打算让她演王昭君，后来那片子没拍成。到了拍《牧马人》的时候，谢晋就又想到了丛珊。这样的事情，我听到过太多了！</p><p><strong>王村镇更名「芙蓉镇」，谢晋电影「步生莲花」</strong></p><p>我大概在 2007 年去重访过一次芙蓉镇。当时，那里已经成了有名的风景旅游区了。十里石板路上，店铺林立，游人如织。我就想起当年听摄影师卢俊福、美术师金绮芬讲过的选景故事。</p><p>谢晋看完小说《芙蓉镇》，问原作者古华，你写的这个芙蓉镇在什么地方？古华说，这种小镇湘西一带到处都是，没有一个确切的地方。谢晋就让卢俊福和金绮芬去湘西一带找景，拿着小说按图索骥：渡口、蜿蜒十里的石板街、水边的吊脚楼、墟场（市集）、乡公所……拍了几千张照片回来，但是都觉得不理想。</p><p>直到开机前，还没有确定外景地，谢晋发狠了，要求卢俊福和金绮芬，对湘西 14 个县的 100 多个乡，要像篦头一样，地毯式地逐一勘察。卢俊福跟金绮芬苦得不得了，搜遍了湖南、贵州、四川交界处的 100 多个村镇，跑了 7000 多公里，最后选中三个地方让谢晋挑。三个地方分别是湖南怀化的黔城镇、湘西的吉首镇、永顺县的王村镇。1985 年 12 月底，谢晋亲自去湖南勘景，最终选定了王村。</p><p>我记得，有一次我跟谢导闲聊时提到过这个话题，我问谢导，你为什么会选中王村。谢导回答是，那里的景高高低低、重重叠叠，场景富于层次和变化，是非常理想的外景地。当然，美工金绮芬也「补」了不少景，比如石板路上的那座石牌坊，原本是没有的，金绮芬在胡玉音的米豆腐店门口建了一座，一来让街景显得更错落丰富一些，二来让观众一看到牌坊，就能认出这里是胡玉音米豆腐店。同样一副石牌坊，金绮芬做了三套，一套比一套破旧。刚开场的时候，石牌坊是完整的，到秦书田和胡玉音扫街时，就塌了一个角。再到影片最后王秋赦敲破锣喊「运动了」的时候，牌坊已经摇摇欲坠了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》截图</p><p></p><p>金绮芬是个心思很细的人，我以前叫她金阿姨。那次我去湘西，车驶过一片丘陵，我看到一片坟地，想起《芙蓉镇》里刘晓庆哭坟那场戏，就让司机停车，到坟地里去转了一圈，拍了些照片。回来后和影片中的场景一比较，才发现两个场景几乎一模一样。连坟地里墓碑的样式，上面的字体都如出一辙。</p><p>有一次我见到金阿姨，我把我拍的坟地照片给她看。我说你做的场景真的是和当地的坟地一模一样。金阿姨哈哈大笑，说这有什么奇怪，你都会去现场拍几张照片，我们做美术的当然更会，开拍前，我们要到当地做非常细致的调查研究，包括场景、民俗、建筑、服饰、道具，所有你在银幕上看到的一切，都要有调查，出设计方案，而且都要经过导演的验收同意，才能用于场景的拍摄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秦书田（姜文）和胡玉音（刘晓庆）顶风冒雪一起清扫大街</p><p></p><p>比如胡玉音宅院的景，外景部分，是在王村的石板路上，那座房子，以前属于镇粮站，拍戏时，对现场略做了加工。比如门口那几株旱芙蓉就是现栽的。我去过王村才知道，当地人并不喜欢旱芙蓉，因为它开花会有一种难闻的怪味道。所以整个镇上，你看不到一棵旱芙蓉，只有后面的山上才有。金绮芬就从后山上挖了几棵，栽在胡玉音家门口。片尾，秦书田从监狱回家时，门口的旱芙蓉也开花了。其实那个花也是假的，是金绮芬让人用纸糊上去的，因为拍摄时，根本不是旱芙蓉开花的季节。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》截图</p><p></p><p>还有胡玉音和黎满庚分手的那个荷塘。荷花又称水芙蓉。是影片里出现场次比较多的一场景。但当时王村没有这个景，金绮芬他们就在乡公所的对面水田里挖了一口塘，栽种了荷花。但是，荷花长得没这么快。到实拍时，谢晋又嫌荷叶的密度不够，结果你猜怎么着？这场戏是跑到杭州孤山的西湖边补拍的！为了一个镜头，他们竟然跑到一千公里外去补拍。</p><p>《芙蓉镇》的几乎全部内景，都是在上影厂 6 号棚里搭的。因为当地的灯光、技术条件达不到要求。那个工程量，现在想起来都会觉得不可思议。比方说胡玉音米豆腐店的内景，就是谢晋在王村山上看中一幢无人居住的老房子，花了 3000 多块钱，向村里买了下来，整个拆下来运回上海。一砖一瓦都编上号，运到 6 号棚里再重新搭起来，光建筑材料就运了好几车皮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/717/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉镇》截图</p><p></p><p>王秋赦住的那个水边吊脚楼，原本要去相邻的凤凰拍，但一算账，搬场的成本太高，还要多花两个礼拜的时间。制片人汤丽绚和谢晋都是那种精打细算特会过日子的上海人，他们绝不接受这种费力不讨好的方案。于是又在另外一个地方找到一整幢老房子，买下来，拆了，拉到王村搭在码头边。</p><p>影片结尾时，王秋赦疯了，他住的那座吊脚楼也坍塌在水里，象征着一个时代的轰然倒塌。拍这场戏，是汤丽绚调来两艘机动船，把吊脚楼的柱子锯断三分之二，用钢丝牵住。导演一声令下，两艘船同时拉动钢丝，吊脚楼倒进水里。卢俊福这边在岸上架了好几台摄像机，把吊脚楼垮塌的瞬间同时抓拍下来。</p><p>再接着说金绮芬在 6 号棚里搭胡玉音家的内景，就是影片一开场的第一个景，胡玉音早上起来磨米豆腐那场景。湘西那边的民居，一进门有个小庭院，地上铺着青条石。结果搭景时，湘西运回来的青条石料不够。边角上少了几块，金绮芬就用泡沫做了假的，上了颜色，完全看不出真假。</p><p>电影美工本来不就是以假乱真的艺术吗？可谢晋眼里不揉沙子，他进棚一眼就看出来了，上去就用脚踢掉，还用上海话骂金绮芬在「拆烂污」。搞得金绮芬很没面子，只好出去满世界找青石。还算运气好，在翻修龙华庙的工地上找到了类似的材料，人家说那是宁波运过来的，材质、颜色和湘西的都比较像，就从工程队手上匀了两条给金绮芬，拿回棚里搭好，又让谢晋来看。这次他没骂人，嘴里嘟嘟囔囔地走了。卢俊福和金绮芬才算松了一口气。</p><p>我去王村那次，听永顺县一个副县长说，他们去北京开会，人家问你们是哪来的，他们说是王村，人家根本不知道是哪里。他们又说，是电影《芙蓉镇》里的那个地方，别人就「哦」，全都知道。当地有人气不过，在县人大会上提案，要把地名改成「芙蓉镇」。结果一表决，还真通过了。于是「王村镇」就改名成了「芙蓉镇」。我去的时候，发现码头上新建了一座气势不凡的城门楼子，牌匾上写着「芙蓉镇」三个大字，落款是谢晋。其实那不是谢晋写的，他的书法还没到那种水平。这三个字的真正作者，是著名书法家费新我，就是为影片《芙蓉镇》题写片头和字幕的那位书法家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/715/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/716/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">书法家费新我为影片《芙蓉镇》题写片头和字幕</p><p></p><p>芙蓉镇后来成为一个著名的文旅名胜地。这也是让我感慨的地方。谢晋导演真的很神奇，他每到一个外景地，每拍一部电影，这个地方都会走红，从而改变命运。想到这里，我脑子里就会蹦出一个词，「步生莲花」，也许不是很恰当，但我总是止不住这样想。</p><p>比如《芙蓉镇》让王村镇火了，成了跟隔壁凤凰古城都有一拼的网红打卡点。再比如横店，当年谢晋来这拍《鸦片战争》，在山脚下搭起来广州街、十三行、总督府、珠江天子码头，维多利亚港等 12 堂景。横店就是靠这些景区起家，现在成了亚洲最大的影视实景拍摄基地。</p><p>还有拍《清凉寺钟声》的河南新乡郭亮村，电影里叫乳泉村。在太行山上，本来是个很偏僻的村子，村口是两处 90 度的垂直峭壁，风景那叫一个美。因为谢晋当年拍过《清凉寺》，郭亮村也火了，成了热门影视拍摄基地。于本正在那儿拍了《走出地平线》，冯小宁在那儿拍了《举起手来》。现在村里老乡都不种地了，家家建房子，开民宿，经营农家乐。要不就在剧组跑龙套，当群演，过上了神仙一样舒坦的日子。</p><p>有一年我上山，村里人知道了我的来历，就安排我住进谢晋当年拍戏时住过的那间农家小院。院门口挂着「谢晋小院」的牌子。房间收拾得干干净净，墙上挂着好看的画，用来招待最尊贵的客人。这很让我感动，老乡们就是用这样一种纯朴而炽烈的方式，来表达他们对谢晋的感激和敬仰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎桂桂（刘利年饰演）和胡玉音（刘晓庆饰演）一起贩售米豆腐</p><p></p><p>我刚说，《芙蓉镇》里胡玉音米豆腐店，以前是粮站，拍过电影以后，那个地方成了名胜地。我还专程去这家店吃了一碗米豆腐。老板娘咧着嘴不停地笑，告诉我姜文、刘晓庆也在这吃过米豆腐。我还在墙上看见姜文写的歪歪扭扭的几个字，好像是「米豆腐，还是那个味儿」什么的。</p><p>这家米豆腐店是哥哥嫂子、弟弟弟媳轮流承包的。当时一碗米豆腐卖 2 块钱，当老板娘的嫂子告诉我，他们一年能卖掉 30 万碗，收入 60 万元。当然，他们不再用电影里的手推磨磨米豆腐了，他们改用电磨，不然做不了这么多。但是，嫂子跟我说，你来我就要给你尝尝手推的米豆腐。她让弟弟去后院把那座早就废弃的石磨重新找出来。</p><p>还有《芙蓉镇》里的村公所，就是姜文说「活下去，像牲口一样活下去」那句台词的地方，现在也成了一处网红打卡地。我去的时候，看到有人在那搞电影海报展。还有王秋赦跟李国香偷情，爬窗户掉下来摔在牛粪上那个景，有很多年轻人在那拍照。</p><p>祝士彬跟我讲过，「牛粪」是道具师自己做的，用沤烂的纸箱拌着碎草、稀泥和成的。祝士彬从窗户上溜下来，一屁股摔在「牛粪」上，差点摔折了腰还不算，整个裤衩和屁股都被染成了绿色的，洗都洗不掉。这场戏当年在放映时，总是会让观众哄笑。这就是中国人在苦难中一种最本能的反抗姿态，它来自民间、来自底层，却具有一种最朴素、最动人的力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272290_202311210728deab460e-aa31-4612-b640-bfccafbce3c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诤]]>
            </author>
            <category>谢晋诞辰百年纪念影展</category>
            <category>芙蓉镇</category>
            <category>谢晋</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看点艺术 | 11 月艺术季：全球艺场的「上海时间」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[看点艺术 | 11 月艺术季：全球艺场的「上海时间」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:01:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/utbfrjfl</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/utbfrjfl</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/47/945.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报钟声：做伙伴才是面向未来的正确选择]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>世界在发展，时代在变化，中美不能重复大国对抗冲突的陈旧历史，两国做伙伴，相互尊重、和平共处、合作共赢，才是面向未来的正确选择</u>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>近日，应美国总统拜登邀请，习近平主席飞越太平洋，开启旧金山之旅。在有百年历史的斐洛里庄园，习近平主席同拜登总统举行会晤，探讨中美正确相处之道。在历史关头，中美元首旧金山会晤取得重要成果，推动中美关系朝着健康、稳定、可持续方向迈出关键步伐。习近平主席高屋建瓴地指出，中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。这「五个共同」为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的「旧金山愿景」。</p><p>共同树立正确认知位列「五个共同」首位，充分体现习近平主席对中美关系面临的现实挑战和未来走向的深刻思考。「如何让中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。这是一个根本的、也是管总的问题。」习近平主席此行在美国友好团体联合欢迎宴会上发表的重要演讲发人深思。中美是两个大国，拥有广泛共同利益，对世界和地区和平、稳定、繁荣都肩负重要责任。双方不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。</p><p>近年来，中美关系遭遇严峻困难，根源在于美方一些人看待中国、看待中美关系时存在严重认知错误。美国一些人抱持冷战和零和博弈思维，执意将中方定位为最主要竞争对手、最重大地缘政治挑战，严重扭曲对华认知。错误的认知，必然导致错误的政策、采取错误的行动、产生错误的结果。中美要找到正确相处之道，首先要共同树立正确认知。有了正确认知，相互尊重、和平共处、合作共赢才有基础。正如欧洲新闻电视台网站在报道中美元首旧金山会晤时所指出的，中美和睦相处，或者至少互相理解，对两国来说几乎是一种「义务」。</p><p>共同树立正确认知，就要准确把握各自战略意图。习近平主席指出，中国的发展有自身的逻辑和规律，中国正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，中国不走殖民掠夺的老路，不走国强必霸的歪路，也不搞意识形态输出。中国没有超越或者取代美国的规划，美国也不要有打压遏制中国的打算。中方对美政策一以贯之，始终致力于构建稳定、健康、可持续的中美关系。中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。美国一些人近年来出于内心的战略焦虑，严重误判、刻意歪曲中国的战略意图，执意将坚持和平发展的中国视为「假想敌」，大搞你输我赢、你兴我衰的零和博弈，在错误的道路上越走越远。要让中美关系这艘巨轮不偏航、不失速、不碰撞，必须首先消除这种严重错误的对华认知。</p><p>共同树立正确认知，就要切实尊重彼此正当权益。中国主张中美合作共赢，但中国有必须维护的利益、必须捍衞的原则、必须坚守的底线。过去几十年，中美关系经历风风雨雨，美方对这一点应有清楚了解。台湾问题始终是中美关系中最重要、最敏感的问题。美方应该将不支持「台独」的表态体现在具体行动上，停止武装台湾，支持中国和平统一。中国终将统一，也必然统一。近年来，美方大搞对华出口管制、投资审查、单边制裁，严重损害中方正当利益，也违背其「不寻求打压遏制中国发展」的承诺。中国的发展是以创新驱动的，打压中国科技就是遏制中国高质量发展，剥夺中国人民的发展权利。美方应严肃对待中方关切，采取行动，取消单边制裁，为中国企业提供公平、公正、非歧视的环境。</p><p>世界在发展，时代在变化，中美不能重复大国对抗冲突的陈旧历史，两国做伙伴，相互尊重、和平共处、合作共赢，才是面向未来的正确选择。近年来，中美关系处于低谷，导致国际上关于「修昔底德陷阱」的讨论有所增多。「修昔底德陷阱」的症结在认知错误，而非客观的利益冲突。习近平主席曾深刻指出：「世界上本无‘修昔底德陷阱’，但大国之间一再发生战略误判，就可能自己给自己造成‘修昔底德陷阱’。」习近平主席在旧金山再次指出「这个地球容得下中美两国」，强调「中国愿意同美国做伙伴、做朋友」，展现在历史前进的逻辑中、时代发展的潮流中把握中美关系的深邃智慧，彰显站在人类前途和地球未来高度谋划中美关系的博大胸怀。国际媒体纷纷将「这个地球容得下中美两国」等作为报道的标题，体现出中方理念的引领力，反映出国际社会对中美关系走出低谷的期待。</p><p>作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美要好好打交道。双方应以旧金山为新的起点，把两国元首达成的重要共识真正落到实处，以沟通对话增进相互了解，以正确认知消除偏见误判，共同推动中美关系持续改善发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:42:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369887</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369887</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/467.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369887_2023112106427bcc1992-3cae-4a7a-9cfb-6a73bec2c648.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>人民日报钟声</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/467.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/468.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揭秘「明星」祝福视频内幕：私人高端定制五位数起步]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​​近日，一条「多位明星给缅北四大家族白所成之子白应苍录视频祝寿」的视频引发网络热议。网传视频疑似拍摄于一场生日宴会，舞台中央的大屏幕上播放着一段视频，视频中有不少明星网红的身影。11 月 17 日晚，演员杜旭东发布视频表示，「碍于情面，便配合录制了这个视频，未查证该人的身份背景」，对此深感自责，对不当言行表示歉意。</p><p>新黄河记者了解到，类似的祝福视频早已在网络热销，这类祝福视频多被用于生日、节庆等庆典场合。记者联系了网络多家经营祝福视频的店家后发现，祝福视频的价格，从普通版的几十元、上百元，到明星版的上千元、数万元，有不少店家的月销量可达 1000+。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「祝福视频」种类多样</strong></p><p><strong>月销量可达 1000+</strong></p><p>新黄河记者发现，近年来在不少中小企业、微商的宣传视频中，经常会出现明星祝福视频，例如年会、开业、招商会等等。甚至不少个人结婚、生日宴会也会出现明星艺人的祝福视频。</p><p>「明星、网红喊话+跳舞、仅需 258」 「生日喊话祝福视频」 「定制表白举牌惊喜拍摄」。记者在不少网络电商平台输入「明星祝福视频」这一关键词进行检索后，搜索到有几十页的商品，大部分「祝福视频」的标价在几十元到几百元不等。</p><p>其中销售祝福视频最多的店家月销量单数达到了 1000+。一家销量较高的店家表示，「祝福视频在淘宝一周出售 20-30 单根本不是问题。」 该卖家介绍，不少卖家都是在第三方平台进行后续交易。「粗略估算，所有平台每月的成交量总计在 1000 单左右。」</p><p>记者随机点进一家月销量超 500 的店铺看到，在店铺商品介绍中有特别标注，「价格只是标价，是一个方便拍付的基数，可联系客服看样片，支持自定义文案。」经过询问，记者了解到，除了常规的「明星祝福视频」，店铺里还有欧美性感祝福、网红跳舞祝福，类似的祝福视频时长从 15 秒到 60 秒不等。「基本上，价格根据明星的大牌程度进行收费。」  </p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普通祝福视频 200 元至 400 元</strong></p><p><strong>一线明星价格五位数起步</strong></p><p>据常年销售祝福视频的店家徐峰介绍，祝福视频的价格根据定制内容的不同价格也有所不同，相对普通一些的视频可以卖到成百上千，专业的私人定制甚至可以卖到五位数、六位数的高价。</p><p>「一条普通视频的价格在 200 元至 400 元之间。」 徐峰介绍普通版本的视频大部分为 3-5 位外国人，加几句统一的喊话再配上相应的舞蹈。「普通版本的视频最畅销，也最好卖。一般销量最好的时候就是春节假期或者大型节日，忙起来的时候经常脱销。」</p><p>而高端版本的祝福视频价格则与普通版天差地别。在徐峰展示的「祝福视频」中，可以看到显示有各种级别的「明星演员」，有「天王一线歌星祝福视频」「二人转演员祝福视频」「相声演员祝福视频」「港台明星祝福视频」等。除了上述样片视频，徐峰还提供了一份「明星价位表」，名单显示多位一线知名艺人的名字，名字后面标注价格均超过五位数，其中价格最高的为 12 万元起。</p><p>「购买这些明星祝福视频的顾客也是分年龄段的。像相声、二人转类明星，购买者一般是为了长辈的生日宴会。而像港台明星这样的，一般是年轻人或者是微商购买。」徐峰介绍。根据明星的知名度，价格也会有所区分，一线知名明星 1 万元起步，二线三线逐级递减 2000 元。在徐峰发来的样片中多位明星面带微笑，都在说着：「祝××福如东海，寿比南山，天天开心。」 徐峰展示完视频后特意向记者叮嘱，「这些都是保密的，购买前不能外泄。」</p><p><strong>代理商层层加码</strong></p><p><strong>入手价格各有高低</strong></p><p>当新黄河记者询问大牌明星的祝福视频是否为明星本人拍摄时，徐峰回复称，「一切保真，非诚勿扰。」而视频是否都是原创一手拍摄？卖家表示，网上的不少视频都是经过代理商代理的，「很少能有一手直接售卖视频的店家。」</p><img alt="" width="547" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据该店家介绍，给明星直接拍摄视频的人员是第一手视频，他们与各级别代理商接触，逐级进行贩卖。「认识代理商越靠前赚的就越多，拿到手的视频价格肯定要高于上一级代理的价格。一般是在拿货价的基础上，每条视频分别往上加。」店家说。但上述的加价规则仅限于普通视频，「如果是找明星拍摄祝福视频，每条视频的加价就不一样了，具体内容就需要保密了。」</p><p>业内人士认为，明星为个人拍视频提供祝福，在本质上就是一种广告代言行为，如果明星在视频中提及企业品牌，形成宣传效果，就成了变相的广告，应该纳入广告法的管理范畴。而对于此前明星网红们疑似为电诈家族成员庆生祝福，是否违法？有律师表示，如果视频中的明星对从事的电诈等违法业务知情，则可能涉嫌违法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:35:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/909.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25364425_202311210635538e60af-9069-41ef-a4b4-705c896313e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈元昊/@新黄河]]>
            </author>
            <category>明星祝福视频</category>
            <category>电诈</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/909.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/910.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻 1+1 丨租房就能落户，户籍「大门」为谁开？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>租房就可落户？最近，青岛市发布《关于进一步深化户籍制度改革的通知》。这次，特大城市青岛户籍改革惠及的人群是哪些？通知里面，还有哪些具体的政策？政策出台的背景和影响又会是怎样？本期《新闻 1+1》邀请中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授马亮，共同关注：租房就能落户，户籍「大门」为谁开？</p><video class="cont_video" data-videoid="536492" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d117c0527cfe4d1bb622207279ff95e2/hd/65a3ce77-7e2a-4637-a19d-37eca0665a26-e945406f-a4cd-f331-46e9-13b79bab00a2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/bca714e5a6fc4a04b813c97bff4759ef-20231121060512797-3435384235367166552-595e4437-c9c0-4a6e-b5ca-f4450b4513f7.png" data-duration="22:38" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (22:38)</div><strong>山东青岛可租房落户</strong><p></p><p>时隔两年，最近青岛又发布了户籍制度改革新政。在人才落户、居住落户、亲属投靠落户、就业落户以及投资创业落户等多个方面，新政最大的特点就是，大幅放宽了落户限制，媒体最为关注的就是：租房即可落户！这也被看做青岛彻底打开了落户大门。</p><video class="cont_video" data-videoid="536493" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/712f9adad6fa4404a2657b17534f6068/hd/3f97001a-789d-49d5-8f3d-014948437f72-2e2f2fd6-ec89-e072-57de-6e83882df6a4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/659e761ee1f44c728f495be1901fe8e6-20231121060853649-4530974345879156355-28e03045-cc10-493f-a8b8-d2efc8b9d613.png" data-duration="03:40" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (03:40)</div><p>特大城市户籍改革更进一步</p><p></p><p><strong>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员，公共管理学院教授，马亮：</strong>实际上，这次青岛户籍制度改革的一系列政策力度还是非常大的。比如在进一步扩大人才落户范围，持续放宽居住落户，拓宽亲属投靠落户渠道等方面都有比较大的动作，特别是大家比较关注的山东青岛可租房落户。青岛作为一个副省级城市，一个特大城市，敢于在户籍制度改革方面迈出这么大的步伐，我觉得也会引起很多城市的关注，可能会推动新一轮的「抢人」大战。</p><p><strong>细化「配套措施」非常关键</strong></p><p><strong>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员，公共管理学院教授，马亮：</strong>对于新市民来讲，他会非常关注租房，能不能实现「租购同权」？就是租房子和买房子的人，能不能享受同样的权利，无论是在教育、医疗、社会保障等等各个方面。如果这方面做不好，可能就很难达到政策预期的效果。反过来讲，从本地居民的角度，他可能也会担心新来的市民是否会争夺一些资源，挤占一些公共服务的名额。所以，我觉得对于当地政府来讲，怎样尽可能地去解决好供需矛盾，甚至要考虑新市民和已有市民之间可能存在的潜在矛盾，这个方面我觉得非常关键。</p><p><strong>从「聚人才」到「增人口」</strong></p><p><strong>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员，公共管理学院教授，马亮：</strong>随着城市竞争日趋白热化，对于一些区域中心城市，会非常关注自己在本区域的首位度。首位度主要体现在人口的汇聚、经济总量这些方面，他们希望通过不断吸纳人口，形成区域的辐射带动效应，而这些都离不开强大的人口规模支撑。在过去，很多城市聚焦「掐尖」，去着力吸引一些最前沿的顶尖人才，这方面甚至可以说已经进入到「红海」阶段。过去我们更多关注人才吸引，是一种比较功利性的城市发展逻辑，现在开始关注怎样让人口本地的户籍化，更多的是一种包容性的发展转向。</p><p><strong>人口规模对于城市发展有何意义？</strong></p><p><strong>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员，公共管理学院教授，马亮：</strong>我们可以看到大城市首先因为大，所以才会有资源吸纳，机会汇聚，发展前景等等方面的更多可能性。规模大也意味着多样性，因为城市的活力就体现在城市的多样性，体现在城市来源不同的人口构成。当然，人口规模大也可能会带来一些新的问题，我们经常讲的「大城市病」，可能也是因为人口规模过大导致的。所以，很多的城市一方面是在吸纳人口，另一方面，也希望能够将人口根据不同的功能区进行匹配，进行相应的功能疏解，能够实现人口规模和结构的同步推进。</p><p><strong>吸引人的同时，如何留住人？</strong></p><p><strong>中国人民大学国家发展与战略研究院研究员，公共管理学院教授，马亮：</strong>我觉得城市之间的这种人口争夺，实际上对于人来讲是有非常好的一个契机。城市会选择它希望落户的人，人也会选择他所向往的城市。所以，我们一些户籍制度改革，是让我们城市和人的选择空间在扩大。我觉得非常重要的就是，当城市和人相遇的时候，城市需要做更多的努力，尽可能让人看到他在这个城市的归属感和价值，尽可能做好让这个人发光发热的可能性。包括在青岛市的案例中，我觉得非常重要的就是它提到的「拓宽亲属投靠落户渠道」，对于城镇人口的落户来讲，不是让他单枪匹马地来，而让他有一个家庭友好型的转向，让他能够在这里既安居又乐业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:33:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369886</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369886</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/463.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369886_2023112106338873d276-e6d9-401b-aec2-2d7447b5dd0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>落户</category>
            <category>租房</category>
            <category>户籍</category>
            <category>青岛</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/463.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/464.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[儿童精神科门诊为何熙熙攘攘？记者调查儿童青少年心理之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【调查动机】</strong></p><p><u>近日，某医院面向儿童的精神科门诊深夜排队的新闻在网上引发广泛关注：「小小年纪怎么得了抑郁症」「我们的孩子怎么了」……青少年心理健康问题再次成为热议话题。</u></p><p><u>今年世界精神衞生日全国宣传主题为「促进儿童心理健康，共同守护美好未来」。儿童青少年的健康成长，事关全民健康、社会稳定和家庭幸福。但有调查数据显示，我国近 25% 的青少年表示感到轻度或严重抑郁，至少 3000 万名 17 岁以下的儿童青少年面临情绪或行为问题。儿童青少年心理行为问题发生率和精神障碍患病率逐渐上升，已成为关系国家和民族未来的重要公共衞生问题。</u></p><p><u>面对这一现状，家庭、学校、医疗机构和社会该如何共同发力，为儿童青少年构筑起防护屏障？记者对此进行了采访。</u></p><p>候诊室内，熙熙攘攘。有的孩子安静地坐在椅子上不说话，有的大喊着「救命」，想要跑出医院，还有的被爸妈抱在怀里，满眼期待地望向诊室。从诊室走出来后，有的父母蹲在门口大哭，有的拽着孩子赶紧离开，还有的俯下身紧紧抱着孩子。</p><p>这是《法治日报》记者近日走访北京多家医院的儿童精神科时看到的一幕。记者注意到，不少表现出焦虑、抑郁、强迫等情绪问题的患儿，考试分数波动大、同学关系不和谐等都是他们倾诉的重点。</p><p>中国科学院心理研究所发布的《中国国民心理健康发展报告（2019-2020）》显示，2020 年，我国青少年抑郁检出率为 24.6%，其中重度抑郁为 7.4%。人民日报健康客户端、抑郁研究所等联合发布的《2022 国民抑郁症蓝皮书》也指出，抑郁症发病群体呈年轻化趋势，青少年抑郁症患病率为 15% 至 20%；在抑郁症患者群体中，50% 为在校学生，其中 41% 曾因抑郁休学。</p><p>多名医生告诉记者，我国未成年人精神专科和综合医院心理科门诊人数正逐年递增，呈显著上升趋势。其中以情绪问题为主诉来就诊的患者比例也逐年增加，成为儿童心理科就诊的主要人群之一。</p><p>儿童青少年心理健康问题为何变多？应该如何及早发现、有效干预？</p><p><strong>「在马路上走的时候，常常希望被车撞死」</strong></p><p>「我在马路上走的时候，常常希望被车撞死。」在北京一家医院的心理科候诊室，正在等待复查的小鹿悄悄对记者说。</p><p>小鹿正在读初中一年级，因厌学、沉迷网络游戏，已经半个学期没有去上学了。「记性差、学习效率低」「成绩差，爸妈不满意」「学校生活太枯燥，不开心」……一系列负面情绪萦绕在小鹿的脑海里。她越来越不愿意去学校，把自己关在房间里通宵玩网络游戏，白天拉上窗帘睡觉。父母说服她来心理科就诊，医生诊断她为「抑郁症」。</p><p>「我们经常会碰到儿童青少年患者，这一人群的患病比例这几年在逐渐升高。」这家医院心理科的主治医师告诉记者，他目前接诊过最小的孩子才 4 岁，有一次被幼儿园老师批评后突然情绪崩溃了，哭着回家后反复说是自己不好，此后变得非常胆小也不愿意再和其他小朋友交往。</p><p>相比于成年人，儿童青少年的心理问题症状更加隐秘，最先被注意到的也许不是孩子的情绪异常，而是躯体不适。一些出现心理问题的孩子会表现出各种疼痛，如头疼、牙疼、眼睛疼、肚子疼以及恶心、呕吐、心慌、发热等，但是做各种检查却查不出问题。</p><p>这名主治医师曾接诊过一个 10 岁的孩子，频繁头疼却没有查出器质性问题，后来在诊疗过程中孩子告诉他，只要自己头疼，爸爸妈妈就会更关心自己，也不用学习了。「头疼是这个孩子在不完全理解什么是焦虑、抑郁情绪时，下意识通过疾病作出的表达。」</p><p>浙江大学医学院附属儿童医院心理科心理治疗师陈纹告诉记者，全生命周期都可能发生心理问题，只是不同年龄段的表达方式不一样。孩子的语言能力远没有成年人那么发达，就算语言能力跟上了，思维层次也不如成年人，在成长的早期，小朋友不太能够清楚地表达自己的情绪，可能需要大人帮他讲出来，他才会明白「哦，原来这种感觉就叫做生气」。</p><p>有些孩子出现心理问题后会发生自伤行为。一项同济大学附属同济医院的回顾性分析显示，2016 年至 2018 年急诊科收治的 217 例自杀患者中，未成年人达 15.2%。有业内人士透露，急诊科收治自杀、自伤的未成年人，年龄中位数仅 13 岁 6 个月，有的使用利器，更多的是吞服大量药物；也有一些和家长、同学发生争执，一时想不通直接采取极端行为的。</p><p>上海市精神衞生中心临床一科副主任医师王晓良介绍，抑郁是青少年最常见的情绪障碍，还有双相情感障碍、焦虑障碍、强迫障碍、多动与注意缺陷障碍和冲动控制障碍等。在初中生、高中生人群中多见双相情感障碍，表现为抑郁加躁狂更迭的情绪，有时候会沉默不语，有时候会在特定的环境下因周围人过激的言语，突然产生冲动的自杀行为，也有一些人会认为表达「我要去死了」是一种姿态。「青少年存在心理问题并不可怕，可怕的是周围的人没有意识到他们的心理问题。」</p><p><strong>「孩子反复身体不适，可能是家庭‘病’了」</strong></p><p>公开数据显示，近年来，我国未成年人精神专科和综合医院心理科门诊人数逐年递增，呈显著上升趋势。以上海市精神衞生中心统计数据为例，2006 年该院儿童精神科门诊量为 2.6 万余人，2020 年达到 5 万余人。</p><p>精神科副主任医师、知名家庭治疗师陈发展长期致力于青少年心理问题的家庭干预，他发现青少年患者群体发生自我伤害的比例较 5 年前有了明显增长。5 年前，他接诊的孩子出现心理健康问题主要表现在情绪方面，如焦虑、情绪不稳定、抑郁，而如今越来越多的孩子表现在行为方面，青少年出现自我伤害的比例逐步升高。</p><p>陈发展指出，青少年可能正在被一种不常被认识的精神疾病「边缘型人格障碍」所困扰。这是一种发病率很高，却很少被正确认识的精神疾病，很多患者被误诊和漏诊，从而延误治疗或被过度治疗。让家庭深陷情绪的漩涡，无法自拔。</p><p>「儿童反复身体不适，可能是家庭‘病’了。」陈发展认为，儿童心理健康发展的关键是家庭。家庭的良性互动塑造孩子的安全感和独立感，形成儿童健康发展的心理自我；家庭可以抵御外来压力，保护孩子避免压力性事件或减轻应激反应。如果一个孩子出现了心身症状，则说明家庭没能塑造出孩子的健康自我，或者抵御外界压力的保护性不足。也就是说，儿童的心身症状常常提示家庭「病」了。家庭运转不良时容易「生病」，而家庭的「病」常常会反映在孩子身上。</p><p>陈发展提出，儿童的神经系统和心理功能发育尚不完善，感知到的心理压力经过不成熟的心理功能作用于神经中枢、免疫及内分泌系统，可转换成生理指征，产生躯体功能的损害。儿童在遭遇心理压力时，会导致自主神经过度激活，肾上腺素、肾上腺皮质激素和抗利尿素的分泌增加，引起心跳加快、呼吸急促、胃肠道蠕动减弱、血管收缩、血压升高等一系列变化。如果反应强度过大或持续时间过长，身体机能会发生相应的病变，从而产生心身症状。</p><p>采访中，有不少业内人士告诉记者，精神心理问题是生物、社会、心理因素综合作用的结果。而包括家庭、学校和孩子个人在内，对心理健康缺乏科学认识，是导致心理问题发展成为心理疾病的重要原因，也是当下亟待解决的问题。</p><p>今年 10 月 10 日，在由上海市衞生健康委员会主办的「2023 年世界精神衞生日」线上线下主题宣传活动中，上海市精神衞生中心（国家精神疾病医学中心）、上海市疾病预防控制精神衞生分中心透露了一组数据：流行病学调查显示，我国 6 岁至 16 岁学校人群中，精神障碍的患病率是 17.5%，但得到合适诊断和治疗的青少年比例不到 20%，社会交往、生活方式、饮食睡眠、活动空间不足、学习压力过大等都是造成青少年精神障碍的重要原因。</p><p>北京回龙观医院临床心理科主任刘华清教授介绍说，儿童青少年时期是比较特殊的时期，心理发展很容易受到外界环境的影响，常见的有自卑、厌学、强迫、抑郁以及过度使用网络等。成年时期的很多精神及心理问题都源于儿童青少年时期，若早发现、早诊断、早治疗，有利于给孩子树立健全人格，培养良好习惯，后期才可能会有比较好的社会适应能力。</p><p>「除了现在报道比较多的儿童孤独症，还有儿童抑郁症、多动症、分离焦虑等。我们现在普遍感觉儿童心理健康问题的发生率比以前有所提高，重性的心理疾病、精神问题多发了。」刘华清说，过去，孩子们大多数的活动都在户外，在大自然里游戏、玩耍，和人的接触是面对面的。在互联网时代，大多数孩子都是待在家里玩手机、上网，缺少了和外界、大自然的真实接触，也缺少了丰富多彩的体育活动。</p><p>中国心理学会注册心理师、国家二级心理咨询师刘俊娉认为，如果家长缺乏对心理疾病的基本认识，可能会对孩子产生误解。比如对学习有障碍的孩子，他们有的是阅读障碍、有的是书写障碍、有的是数学方面的障碍、有的还伴随有注意力缺陷多动障碍和品行障碍等。如果家长不知道学习障碍，就可能会认为孩子不专心、粗心，学习不用功，从而训斥孩子甚至惩罚孩子。这样不仅错失了诊断和治疗的重要时机，而且还会让孩子承受额外的压力，破坏亲子关系，不利于孩子的心理健康。</p><p><strong>「要尽量营造温馨、和谐的家庭环境」</strong></p><p>应该如何预防或减少儿童青少年心理健康问题的出现？</p><p>多位受访的业内人士提出，需要家庭、学校、社会多方面努力，要注重「内外兼修」。有关部门应继续扎实推进「双减」，减轻儿童青少年的学业负担，缓解其心理压力；学校应更重视心理健康课程，加强心理疏导工作，科学合理安排课间休息和文体活动；家长则应树立综合成长观，以长远眼光培养孩子可持续发展能力，少一些「鸡娃」，多一些陪伴。</p><p>上述北京某医院心理科主治医师建议，从家庭的角度来说，家长要尽量营造温馨、和谐的家庭环境，改变不良的教育方式，避免打骂、讽刺、挖苦，多沟通、开导、鼓励，帮助孩子树立自信心，同时多关注孩子的感受和情绪，尝试站在他们的角度思考问题。</p><p>「对于学校来说，老师除了关心儿童青少年的学习外，还要多关心他们的人际交往情况，及时发现隐患。对待孩子要有耐心，不要动不动批评、指责甚至打孩子。要定期对儿童青少年、家长开展心理健康讲座，有助于早期识别和干预心理问题。」这名主治医师说。</p><p>王晓良也认为，在学校，面向家长和孩子开设的心理讲座很有必要，如果学校的心理老师能发现和及时介入一些有情绪障碍的孩子，加强与他们的沟通，有时候也能起到很好的作用，可以减少抑郁症或其他精神障碍性疾病的发生率。学校也可以考虑通过心理量表的评估，作为一种筛查手段，对特定人群开展干预和有效的引导。</p><p>一位长期关注该领域的业内人士建议，从社会层面来看，应该鼓励二级以上医院开设青少年心理健康专科，配备精神专业医师，力争各省每 10 万人平均有 2 名至 3 名专门服务未成年人的精神科医生。同时，持续加大公共医疗供给，通过高校培养、在职培训、继续教育等，扩大培养儿童青少年心理健康专业人才并建立相适应的人事薪酬制度。此外，还应对全国中小学教师开展心理健康教育培训并考核，增强教师关注学生心理健康的意识。</p><p>采访中，也有一些家长提出疑问：当孩子出现心理健康问题后，究竟是去医院精神科门诊还是向心理咨询机构求助？</p><p>对此，有医生解释道：我国综合医院的精神科门诊，多称之为「心理门诊」或者「心身科门诊」，他们和精神专科医院的心理门诊一起，承担着治疗不具有精神病性症状（即没有幻觉、妄想）或者社会功能受损不严重、有主动求治需求的患者的重任；而专科医院的精神科门诊，主要面对的是具有严重精神障碍、社会功能严重受损和不能认知到自我患病的个体。</p><p>简单而言，如果个体出现精神心理问题，建议先去精神科或者心理科相关门诊就诊。若明确是达到精神心理障碍的程度，则遵照医嘱系统治疗，合适的时候配合心理咨询。如果明确没有达到精神心理障碍的标准，则可在心理咨询师处寻求进一步帮助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:12:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369885</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369885</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/459.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369885_202311210612dd0cd7f6-c58a-4153-ade9-86f9cbb38bf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文丽娟、毕冉/法治日报]]>
            </author>
            <category>青少年心理健康</category>
            <category>家庭</category>
            <category>学校</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/459.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/460.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平同法国总统马克龙通电话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 20 日下午，国家主席习近平同法国总统马克龙通电话。</p><p>习近平指出，总统先生今年 4 月对中国进行成功访问以来，中法各层级交往快速恢复，各领域合作扎实推进，取得不少成果。2024 年，我们将迎来两国建交 60 周年。双方要传好历史的接力棒，坚守建交初心、赓续传统友谊，推动中法关系迈上新台阶。中方愿同法方保持高层交往，开好中法高级别人文交流机制新一次会议，推动教育、文化、科研等合作取得新进展，促进两国人民友好往来。中方赞赏法方积极参与第三届「一带一路」国际合作高峰论坛和第六届中国国际进口博览会，乐见更多法国产品进入中国市场，欢迎更多法国企业来华投资，希望法方为中国企业赴法投资提供公平、非歧视的营商环境。中方愿同法方加强在联合国等多边机构合作。今年是中欧建立全面战略伙伴关系 20 周年，面对当前变乱交织的世界，中欧应该坚持做互利合作的伙伴。希望法方为推动中欧关系积极发展发挥建设性作用。</p><p>习近平强调，中法在应对气候变化领域合作良好。即将在迪拜举行的《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会将对《巴黎协定》进行首次盘点，总结评估实施进展，引导未来全球气候治理进程。应该维护《巴黎协定》制度框架，特别是共同但有区别的责任原则和国家贡献的自主性。中方愿同法方一道，对外发出中法携手应对气候变化的有力信号，推动联合国气候变化迪拜大会取得成功。</p><p>马克龙表示，我对今年 4 月对中国的成功访问记忆犹新，对近期两国各层级保持交往对话感到满意。当前国际形势下，法中保持战略沟通合作意义重大。法方愿以明年法中建交 60 周年为契机，同中方密切高层交往，深化经贸、航空、人文等领域交流合作。法方希望同中方就联合国气候变化迪拜大会密切沟通，继续合作应对气候变化、生物多样性保护等全球性问题。法方愿推动欧盟和中国本着相互尊重、互利合作精神进一步发展全面战略伙伴关系。</p><p>两国元首就巴以冲突交换了意见。两国元首都认为，当务之急是避免巴以局势进一步恶化，尤其是不能出现更严重的人道主义危机，「两国方案」是解决巴以冲突循环往复的根本出路。双方同意就共同关心的国际地区问题继续保持沟通，为维护世界和平稳定作出贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 11:08:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25360899</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25360899</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/617.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25360899_2023112019092547e0f4-d3ab-4785-a548-08e751ecb4d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中法关系</category>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/617.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/619.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民币对美元汇率近两个交易日上涨 1%，后续升值空间几何]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>伴随美元指数回落，人民币对美元汇率在在岸和离岸市场连续两个交易日迎来大涨。</p><p>在 11 月 17 日夜盘交易时间升破 7.20 关口后，11 月 20 日，人民币对美元即期汇率盘中接连升破 7.19 和 7.18 关口，最高触及 7.1700，16 时 30 分收盘报 7.1747，较上一交易日涨 718 个基点，升值 0.99%。</p><p>更多反映国际投资者预期的离岸人民币对美元汇率 11 月 20 日盘中接连升破 7.22、7.21、7.20、7.19 和 7.18 关口，盘中最高升至 7.1703，最近两个交易日的升幅近 1%。</p><p>综合多家机构的观点，随着内外部环境持续改善，人民币汇率升值空间或已打开。</p><p><strong>人民币汇率为何显著反弹</strong></p><p>进入 11 月，人民币对美元即期汇率从 7.31 持续走高，截至 11 月 20 日累计升值了 1429 点，升幅达到 1.95%；人民币对美元中间价自 11 月以来累计升值了 167 个基点，升幅为 0.23%。</p><p>平安证券策略团队指出，11 月以来，美元指数下行与人民币汇率升值较为一致，美元走弱是人民币升值的直接因素。但导致此前人民币汇率偏弱的基本面因素也在发生转变。</p><p>一是自 6 月下旬以来，政策当局针对人民币汇率不断发声稳定汇率预期，也相继采取了跨境融资宏观审慎调节参数上调、提高离岸人民币资金成本以及中间价与上一日收盘价大幅偏离，这有助于降低市场的顺周期性，稳定汇率预期。</p><p>二是从经济基本面来看，随着逆周期政策的出台，三季度以来无论是出口增速还是国内的消费投资都出现边际回升，特别国债的发行提升了市场对 2024 年中国政府扩张性财政政策的想象空间。</p><p>三是从金融风险来看，政策当局也在积极采取政策化解，有助于缓解市场担忧。</p><p>兴业研究则认为，由于美国关键 CPI 数据不及预期推动短期市场交易反转等因素，人民币汇率已经出现显著反弹。</p><p><strong>人民币汇率后续升值空间几何</strong></p><p>人民币对美元汇率的升势能否持续，成为各方关注的焦点。</p><p>东海证券固定收益团队认为，作为美元回落的映射，人民币汇率将边际升值。</p><p>该机构指出，随全球资产定价锚——美元及美债利率逐步告别顶部区域，本币汇率企稳回升趋势愈加明朗。美国的财政发力一定程度延迟了经济下行的到来，当前而言，美元及美债利率对于汇率的约束将有望明显减弱。国内方面，货币财政双重发力对经济内需提振，汇率也会跟随基本面而企稳。内外部中长期因素对于人民币资产均偏积极，企业的结汇需求及意愿有望边际回升。但汇率上行幅度仍取决于美国货币转向的节奏以及国内经济复苏斜率。</p><p>平安证券策略团队在展望后市时指出，人民币汇率仍将受到内外部因素共同影响，其中外部因素主要是美元指数的变化，内部因素包括国内经济动能修复、国际收支以及稳增长政策预期。</p><p>「我们认为，人民币汇率贬值压力最大阶段已经过去，有利于人民币汇率的因素正在逐步积累，年内人民币汇率还有小幅升值空间，短期可能在 7.15-7.35 之间震荡。」该机构指出，首先，对于美元指数而言，可能保持区间震荡走势，震荡中枢将会有所下移。其次，国内经济内生增长动能预期的改善一波三折，更具扩张性的财政政策也使得市场对今年年底与明年的基础设施投资增速更为乐观。然后，从季节性来看，年底通常是结汇的高峰，这有助于对冲汇率的贬值压力。</p><p>兴业研究认为，人民币打开升值空间。未来待结汇盘体量和外汇市场成交量仍是决定这一轮人民币汇率反弹深度的重要因素。最新结售汇数据显示待结汇盘持续积累，预计 12 月和 2024 年 1 月人民币反弹还将继续。</p><p>国泰君安在研报中指出，人民币短期升值主因美国经济放缓、美中利差收窄和中美关系企稳， 2024 年人民币汇率大概率先升后稳。2024 年上半年在中美经济分化、美中利差收窄、出口修复等影响下，整体仍有升值趋势，但是由于各因素均不是很强，升值幅度预计有限，下半年伴随中美经济变化趋稳。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 09:16:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25359488</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25359488</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/356.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25359488_2023112017177d0d019c-ee78-47ad-92af-a8d59a9bb06e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>人民币汇率</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/356.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
