<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 23:21:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜亞運會的精神內核，就在運動員彼此的暖心故事裏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>15 次打破世界紀錄、37 次打破亞洲紀錄、170 次打破亞運會紀錄......這是屬於杭州亞運會的「更快、更高、更強」。</p><p>但亞運會的競技賽場，不只有突破自我超越極限，還有運動員間的惺惺相惜。</p><p>當張雨霏和池江璃花子相擁而泣，當潘展樂與黃宣優一同站在領獎台，當三位撐杆跳選手師出同門，一切正如《亞洲雄風》歌聲所傳遞的那樣——<strong>我們亞洲，樹都根連根；我們亞洲，雲也手握手。</strong></p><p><strong>亞運會的精神內核，就在於此。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張雨霏和池江璃花子的擁抱，堪稱本屆亞運會最感人的時刻。</p><p></p><p><strong>念念不忘，必有迴響</strong></p><p>9 月 29 日晚，當張雨霏和池江璃花子一同站上領獎台，張雨霏就已經有些抑制不住情緒。</p><p><strong>等到走下領獎台，看到池江璃花子抱着教練哭了出來，張雨霏也忍不住落下眼淚，「看到她在游泳比賽的最後一天終於收穫了一枚獎牌，就覺得太不容易了。」</strong></p><p>「賽前池江説希望亞運會可以站上領獎台，她從上一屆的天才選手到這一屆的目標只是站上領獎台，我特別替她感到惋惜。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張雨霏賽後落淚。</p><p></p><p>上屆亞運會，池江璃花子收穫六枚金牌，在她和張雨霏的對抗中，除了 200 米蝶泳張雨霏獲勝，其他項目的勝利者都是池江璃花子——可惜的是，2019 年池江璃花子被診斷出急性白血病。</p><p>於是每當張雨霏與池江璃花子在賽場相遇時，暖心的雨霏都會送池江「一份禮物」。</p><p>2021 年的東京奧運會上，張雨霏向戰勝白血病的池江璃花子送出了一個大大的擁抱；今年 7 月的福岡世錦賽，張雨霏在手心寫下「be the best of yourself」，直到池江璃花子路過身邊，她將這段話展示給她看，並約定在杭州相會。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張雨霏陪池江一起哭。</p><p></p><p>等二人在杭州一同比賽時，張雨霏説希望送池江璃花子一個禮物，但一直不知道送什麼。隨後池江接受採訪時提到了熊貓的名字，於是張雨霏便將自己隨身帶着的熊貓飾品送給了對方。</p><p><strong>按照張雨霏的説法：「她出現在這裏，就已經創造了莫大的奇蹟。」</strong></p><p>念念不忘，必有迴響，當二人相擁而泣，那是一段體育精神的延續。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘展樂和韓國選手黃宣優（右）是好兄弟。</p><p></p><p><strong>是對手，更是朋友</strong></p><p>如果張雨霏和池江璃花子的故事是生命迸發的不屈與倔強，那麼潘展樂與黃宣優則是頂級運動員的惺惺相惜。</p><p>韓國選手黃宣優 2003 年出生，潘展樂 2004 年出生，相仿的年齡意味着二人將在很長一段時間裏都是競爭對手。</p><p><strong>亞洲泳壇中，類似氛圍裏誕生了諸多跨國友誼——孫楊與朴泰桓曾在棋逢對手的較量中成為朋友，黃宣優與潘展樂兩位「亞洲飛魚」同樣如此。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/716.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">兩人互換泳帽。</p><p></p><p>2022 年墨爾本短池世錦賽，潘展樂在社交媒體寫道：「也是亞洲紀錄保持者了！還要繼續努力追趕兩位好友的步伐。」</p><p>這條動態的配圖，是潘展樂與黃宣優和波波維奇的合影——與黃宣優的合影中，潘展樂更是直接戴上對方剛剛拿到的獎牌。</p><p>按照潘展樂的説法，黃宣優既是朋友也是偶像：<strong>「我們先是朋友才是對手。黃宣優和波波維奇都是我的目標，是我的偶像。我想和他們較量。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/715.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘展樂和黃宣優的聊天記錄。</p><p></p><p>潘展樂的熱情也收穫了黃宣優的迴應。今年 7 月的福岡世錦賽，潘展樂在社交媒體發佈了二人的聊天截圖：黃宣優驚歎並欣賞潘展樂的自由泳技術，並恭喜他取得 47 秒 22 的成績；而潘展樂的迴應是相信黃宣優也有同樣的水準，並感謝偶像的捧場。</p><p>黃宣優還給潘展樂發了一段九秒鐘的短視頻，內容是他為潘展樂豎大拇指點贊。隨後二人還一同曬出相互交換的泳帽。</p><p>等到杭州亞運會，兩人在泳池裏是互相競爭的對手，但上岸後便是一對開啓互誇模式的活寶——無論是在領獎台上合影，還是在混採區路過彼此，總有一些小動作互動一下。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/298/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">潘展樂（中）和黃宣優（右）共同登上了男子 100 米自由泳的領獎台。</p><p></p><p>在採訪中，潘展樂從黃宣優身後走過，兩個人擊掌相賀。有記者趁機追問「如何評價黃宣優」時，潘展樂笑説，「小黃很好，哪方面都很好。」</p><p>賽後發佈會，黃宣優被問及「如何與潘展樂成為好友」，他給出的回答是：「我和潘展樂是在兩三年前認識的，他性格非常好，很善良，是偶爾也會開玩笑的可愛弟弟。」</p><p><strong>「我們不是競爭對手，而是相互鼓勵，共同進步的關係。我希望我們可以像兄弟一樣一起戰鬥，在世界舞台上推動亞洲游泳的成績。」</strong></p><p>是對手更是朋友，杭州亞運會見證了一段惺惺相惜、共同進步的故事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女子 10 公里項目，冠軍吳姝彤（中）和亞軍蝦名愛梨（左）走下領獎台，與孫嘉珂一同合影。</p><p></p><p><strong>「共享教練」</strong></p><p>像張雨霏與池江璃花子，潘展樂與黃宣優這樣的故事，在杭州亞運會屢見不鮮。</p><p>舉重女子 76 公斤級的較量中，當天過生日的中國選手廖桂芳因傷退賽。賽後，獲得前 3 名的朝鮮運動員宋國香、鄭春姬以及韓國選手金秀炫都向她表達了生日祝福。</p><p>亞運會馬拉松游泳女子 10 公里項目，收穫銅牌的孫嘉珂在比賽中舊傷復發，賽後不得不坐上輪椅參加頒獎儀式。</p><p><strong>隨後的合影環節，冠軍吳姝彤和亞軍蝦名愛梨特意走下領獎台，與孫嘉珂一同合影，留下了一張與眾不同的照片。</strong></p><p>而撐杆跳賽場同樣擁有溫情時刻——當 27 歲的菲律賓男子撐杆跳高選手奧貝納收穫冠軍後，他説出了此次亞運之旅背後的故事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奧貝納（中）和與沙特選手希扎姆（左）、中國選手黃博凱師出同門，都跟隨撐杆跳高名帥彼得羅夫訓練。</p><p></p><p>在結束了於美國尤金舉行的 2023 鑽石聯賽總決賽四天後，奧貝納抵達了浙江湖州備戰亞運會，那時距離杭州亞運會開幕還有一週時間。他説，由於菲律賓代表團條件有限，他只能待在沙特阿拉伯隊的訓練營中訓練。</p><p>「我當時的情況有點像個‘流浪兒’。」奧貝納笑道，「但他們張開雙臂歡迎了我，讓我可以訓練。我的朋友（黃）博凱跟我説，我需要什麼都可以找他。這正是我當時所需要的，那種溫暖的感覺。」</p><p><strong>之所以會出現這種情況，是因為他與沙特選手希扎姆、中國選手黃博凱師出同門，都跟隨撐杆跳高名帥彼得羅夫訓練，而師兄弟三人恰好包攬了此次亞運會的冠亞季軍。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/296/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三人包攬冠亞季軍。</p><p></p><p>希扎姆談到三人之間關係時這樣説道：「在亞洲，撐杆跳高一直不是最吸引人的田徑項目，亞運會紀錄曾經也只有 5 米 70。可現在奧貝納能在亞運會上跳到 5 米 90，這是可以在世錦賽、奧運會上拿獎牌的成績，我們正在一點一點把亞洲的高度推向更高。」</p><p>賽後的新聞發佈會上，激動的奧貝納甚至自己當起了主持人，追問兩位同伴第一次亞運奪牌的感受。</p><p>輪到自己時，他卻説起了自己在今年世錦賽時的感受：<strong>「我想起今年（世錦賽）決賽時，有三個亞洲選手進了決賽，而去年只有我一個。從一到二很容易，但從一到三，就意味着不同。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/303.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>結語：</strong></p><p>杭州亞運會期間，1990 年北京亞運會主題曲《亞洲雄風》再次風靡，之所以觸動人們的心絃，答案或許就在歌詞裏：「我們亞洲，樹都根連根；我們亞洲，雲也手握手。」</p><p><strong>體育世界，並不是社交網絡上無休止的爭吵，輸贏只是運動員邁出的第一步——共同進步，一同挑戰人類極限，才是更為動人的故事。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:17:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24858205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24858205</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/433.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24858205_202310090718ce5d7e65-697f-43dc-8dd3-a6dce6aabcc2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/433.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/299/438.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一帶一路」專訪｜駐黑山大使範琨：中黑完全可以延續跨時空友誼、開展無禁區合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黑山地處歐洲南部巴爾幹半島，於 2006 年獨立。它的人口為 62 萬，作為前南斯拉夫的重要成員，黑山在巴爾幹的政治版圖中扮演着不可忽視的角色。黑山曾經歷了上世紀 90 年代末期北約對南聯盟的軍事打擊，還經歷了前南斯拉夫的融合、紛亂、戰爭和最後的分離。</p><p>今年是習近平主席提出「一帶一路」倡議十週年。自從「一帶一路」倡議提出以來，黑山與中國的合作迅速發展，今年也是中黑簽署關於共建「一帶一路」倡議諒解備忘錄六週年。2022 年 7 月 13 日黑山國慶日，作為中黑共建「一帶一路」合作的旗艦項目，黑山南北高速公路在經過數年建設後實現優先段通車，大大改善了黑山國內的交通狀況，將首都波德戈裏察到北部城市科拉欣的車程由原來的一個半小時縮短為半小時，緩解了南北地區發展不平衡問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/278/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路優先段通車典禮</p><p></p><p>南北高速公路是黑山第一條高速公路，對黑山具有重要意義，這條高速公路將南部的巴爾港同中東歐主要交通走廊和市場相連。這樣，黑山也能成為歐洲與中國貿易道路上重要的交通和運輸樞紐之一。黑山新一屆政府今年開始執政後，黑山預計還將推進南北高速項目二、三階段的建設，最終將其亞得裏亞海濱的最大港口巴爾與最大鄰國塞爾維亞連接起來。</p><p>自從中黑建交以來，黑山和中國的關係經歷了怎樣的變化？而中黑合作又在「一帶一路」倡議的框架下發揮着何種作用？中國駐黑山大使範琨近日接受了澎湃新聞（www.thepaper.cn）專訪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/278/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國駐黑山大使範琨接受澎湃新聞專訪</p><p></p><p><strong>黑山南北高速公路是「友誼之路」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>對很多中國人來説，黑山是一個充滿新鮮感的國家，大家對它很好奇。您能否分享一下您對黑山的印象？</p><p><strong>範琨：</strong>黑山是歐洲最年輕的國家。歷史上黑山是前南斯拉夫的 6 個加盟共和國之一。南斯拉夫解體後，1992 年黑山與塞爾維亞組成南斯拉夫聯盟共和國，簡稱南聯盟。2003 年改稱塞爾維亞和黑山。2006 年，黑山宣佈獨立。提起前南斯拉夫電影《橋》和電影主題曲《啊！朋友再見》可以説是家喻戶曉。它的原型就是位於黑山的塔拉大橋。這部經典電影 1977 年在國內上映，40 多年過去了，電影主題曲《啊！朋友再見》依然廣為傳唱。現在，塔拉大橋依然是黑山著名的旅遊景點。</p><p>黑山素有「巴爾幹明珠」的美譽，很多人對黑山印象是壯美的自然風光、悠久的歷史傳統和燦爛的民族文化。黑山旅遊業是重要支柱產業，每年都有數以百萬計來自世界各地的遊客慕名前來體驗黑山迷人的地中海風情、古老的中世紀城堡、神祕的沿海港灣、物美價廉的滑雪勝地等等。同時，黑山人民熱情友好，對中國遊客也十分歡迎。中國企業還幫助黑山修建了首條高速公路，得到黑山人民的稱讚。所以，對於國內遊客來説，黑山是東南歐之行的一個不可或缺的重要旅遊目的地。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>黑山的地理位置十分重要，它西鄰亞得裏亞海，東接塞爾維亞，還和波黑、克羅地亞、阿爾巴尼亞接壤。在「一帶一路」倡議的整體框架下，中黑合作發揮着什麼樣的作用？其特點是什麼？</p><p><strong>範琨：</strong>黑山地理位置確實十分重要，完全可以藉助「一帶一路」倡議帶來的難得契機，充分發揮自身區位優勢、推動經濟社會快速發展。對此，我與黑山政府和政黨領導人都有過深入交流。主要包括以下幾點：</p><p>一是黑山要把握好「一帶一路」倡議帶來的發展契機。今年是中黑簽署關於共建「一帶一路」倡議諒解備忘錄六週年。在「一帶一路」倡議帶動下，中黑兩國在政策溝通、設施聯通、貿易暢通、資金融通、民心相通方面均取得重要成果。中黑在「一帶一路」倡議框架內已經實現了互利合作。中企承建的南北高速公路優先段的成功開通和運營已經充分證明瞭這一點。目前，雙方還有其他一些正在建設運營的合作項目，進展均十分順利。前不久，黑山新當選的米拉託維奇總統就明確表示，黑山已經成為「一帶一路」倡議的一部分。</p><p>二是中國和歐盟是黑山可以善加利用的兩大資源、兩大市場。黑山作為歐洲國家，中方支持黑山加入歐盟的戰略選擇。同時，中方認為，中黑作為真朋友和好夥伴，完全可以延續跨時空友誼、開展無禁區合作。近年來，中國經濟社會發展取得了舉世矚目的成就，願意在「一帶一路」倡議的框架內，推動將自己的發展紅利惠及包括黑山在內的友好國家。中國和歐盟可以成為包括黑山在內的地區國家善加利用的兩大資源、兩大市場。</p><p>三是中黑務實合作可以成為中國與地區國家合作的示例和典範。中國和黑山同為發展中國家，在捍衞自身權益、追求發展振興、維護國際公平正義上擁有廣泛的共同利益。中黑共建「一帶一路」實現高質量發展，是中國和中東歐國家優勢互補、互惠互利的典範，更是不同制度、不同規模、不同文化國家攜手推進全球和平與發展事業，共建人類命運共同體的優秀例證。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/278/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>黑山南北高速公路優先段項目從長遠來看能如何使兩國受益？中企對於參與後續段建設有什麼計劃？</p><p><strong>範琨：</strong>中企承建的黑山南北高速優先段項目去年 7 月以來累計通車超過 200 萬輛，相當於每名黑山人都通行 3 遍以上。目前看，該項目具有「三高」的特點，即「高安全性、高使用率、高質量標準」，是名副其實的「安全之路、發展之路、聯通之路、繁榮之路」。</p><p>首先，這是安全之路。道路的開通改善了黑山境內交通條件，大幅減少了道路安全事故。其次，這是發展之路。它便利了黑山旅遊出行和貨物流通，帶動了公路沿線地區乃至黑山全國的經濟發展，緩解了南北地區發展不平衡問題。第三，這是聯通之路。加強了黑山與周邊國家以及歐洲腹地的互聯互通，提升了黑山作為區域交通樞紐的地位。第四，這是繁榮之路。它提振了國際社會對黑山發展前景的信心，有利於黑山儘快融入歐洲大家庭。</p><p>同時，這條路對於中黑兩國關係來説，是兩國務實合作的標誌性項目，具有里程碑意義，既是「合作之路」，也是「友誼之路」，有利於進一步推動兩國務實合作深入發展。</p><p><b>中歐在黑山有三個「不矛盾」</b></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>圍繞中國與黑山等巴爾幹國家的友好關係，歐盟某些機構、媒體等方面總有一些擔憂乃至批評聲音傳出，中國和歐盟在黑山存在競爭關係嗎？</p><p><strong>範琨​​​​​​​：</strong>關於這個問題，我有三點看法：</p><p>第一，從中國發展來看，中國今天的現代化是在對外開放中取得的，也必將繼續依靠對外開放走向未來。中國在對外開放中發展了自己也走向了世界，並願意以自身的發展推動世界的發展。為此中國先後提出了「一帶一路」倡議、全球安全倡議、全球發展倡議和全球文明倡議。中國始終是維護世界和平、促進人類共同發展的建設性力量。中國正在源源不斷給包括歐盟和黑山在內的全球各國提供國際公共產品和「中國發展機遇」。</p><p>第二，從中歐關係來看，中國和歐盟是全面戰略夥伴關係，不是制度性對手。中國與歐盟之間共識大於分歧，合作多於競爭。習近平主席在會見來華訪問的法國總統馬克龍和歐盟委員會主席馮德萊恩時指出，中方始終將歐盟視為國際格局中的一支戰略力量，一直把發展中歐關係視為中國外交的優先方向。互利共贏是中歐合作的主基調，中國已連續三年成為歐盟最大貿易夥伴，據統計，2022 年中歐雙邊貿易額近 8500 億美元。</p><p>第三，從中黑關係來看，黑山發展對華關係與加入歐盟是相輔相成的，不存在矛盾。中方始終堅持大小國家一律平等，從不干涉黑山內政，尊重和理解黑山的入盟需求。黑山也始終奉行一箇中國原則，在台灣問題等事關中方核心利益的重大問題上尊重中方立場。中國和歐盟可以成為黑山可以善加利用的兩大資源、兩大市場。同時，中國對開展中歐黑三方合作持開放態度，願意推動三方之間在平等協商、互利共贏基礎上開展務實合作項目。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在地理和文化上，黑山社會對歐洲的認同明顯，加入歐盟也是一個長期的目標。這個現實對黑山對華政策有影響嗎？</p><p><strong>範琨​​​​​​​：</strong>第一，黑山作為歐洲國家，中方理解並支持黑山加入歐盟的戰略選擇。但中方認為，黑山加入歐盟與發展中黑雙邊關係並行不悖。我來黑山不久就提出三個「不矛盾」：一是歐洲堅持戰略自主並在國際社會發揮重要作用與中國的和平發展不矛盾；二是黑山加入歐盟與發展中黑雙邊關係不矛盾；三是黑山在外交和安全政策上追隨歐盟統一立場與在涉華具體問題上採取客觀平衡的做法不矛盾。</p><p>第二，我剛才提到黑山在融入歐洲一體化的過程中，中國和歐盟是黑山可以充分利用的「兩大資源和兩大市場」。事實上，拓展對華合作必將為黑山帶來更多經濟發展契機，提振國際社會對黑山未來發展前景的預期，助力黑山的入盟進程。</p><p>第三，在與黑山各界日漸深入的友好交流中，我越來越深刻地感受到，中國和包括黑山在內的中東歐國家，雖然地理位置相距遙遠，歷史文化和社會制度等方面也存在一些差異，但我們有着深厚的傳統友誼、互補的發展優勢、強勁的合作需求以及實現繁榮發展的共同願望，應當做相互尊重、平等互利的真朋友和好夥伴。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在歐洲對華輿論複雜化的背景下，中國公眾十分關注中國在歐洲的形象和軟實力建設。就您的觀察而言，中國在黑山社會的總體形象如何？中方可以怎樣進一步開展公共外交？</p><p><strong>範琨​​​​​​​：</strong>一是要加強交流。中黑雖然有着深厚傳統友誼，但由於距離遙遠、文化傳統和社會制度的差異，造成雙方之間的相互瞭解還遠未達到理想水平，甚至還存在一些誤解。為此，我提出兩個相互，就是進一步加強相互瞭解，進一步加強相互藉助。雙方要繼續加大各個層次、各個領域、各種形式的瞭解溝通，向對方展示本國真實、客觀、全面的發展狀態。同時，加強雙方優勢互補，藉助對方的獨特優勢實現攜手發展、共同振興。</p><p>二是要加強宣介。受疫情的影響，過去 3 年我們的外宣活動受到一定限制，現在我們抓緊時間大力開展宣介活動，補上過去 3 年造成的空白。我到任大半年的時間，使館已經舉辦了 29 場公共外交活動，有效帶動了黑山「中國熱」「漢語熱」持續升溫。其中包括在黑山最大的商場舉辦首場中國「歡樂春節」慶祝活動，現場盛況空前，受到黑山民眾的熱烈歡迎。前幾天，我們又舉辦了「一帶一路」倡議十週年招待會，規格高、規模大、反響好。這些活動推動了「中國熱」「漢語熱」在黑山人民尤其是青少年中悄然走紅。在去年第十五屆「漢語橋」世界中學生比賽中，黑山籍選手陳靜榮獲「全球總冠軍」。</p><p>三是要創新外宣模式和內容。我認為，我們在宣傳中國傳統歷史文化的時候也要注重宣傳中國式現代化的輝煌成就。我一直提倡要宣傳一個真實、全面、立體的中國。為此我和使館同事們精心挑選了數百條中國網友拍攝的短視頻，生動展示中國高速鐵路、高速公路、新能源發電、新能源汽車、智能化集裝箱裝運碼頭等重要領域建設成就，還展示《流浪地球》等近年來拍攝的優秀國產電影，其中還有中國普通老百姓利用無人機遛娃買菜、中國街頭出現煎餅果子機器人等反映當代中國人民日常生活的新鮮事，通過生動的方式深入淺出地講述新時代中國式現代化的美好故事，展望中黑友好合作的光明前景。</p><p><strong>新能源是中黑經貿合作新亮點</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在過去幾年中，中國和黑山以及其它一些巴爾幹國家在「一帶一路」框架下的合作更多圍繞高速公路、港口等基礎設施方面，如今中黑在風電等新能源領域也展開了合作，這是一個值得注意的新動向嗎？</p><p><strong>範琨​​​​​​​：</strong>黑山擁有豐富的風能、太陽能。中國在新能源發電、新能源汽車等綠色經濟領域的產能和技術水平全球領先。中黑兩國在新能源領域有着共同的發展需求和較強的互補優勢。目前，中企承建的莫茹拉風電站項目運營良好，普列夫利亞熱電站生態改造項目穩步推進。這些項目對黑山能源安全和生態國家建設不僅具有重要意義，而且具有示範引領作用。因此，新能源合作完全可以成為兩國經貿合作的新增長點和新亮點。對此，我有四方面建議：</p><p>一是加強政策溝通，推動雙向對接。中方願與黑山主管部門保持密切聯繫，通過各種雙多邊渠道加強溝通，及時瞭解彼此能源政策動向、行業發展情況及合作需求，為兩國企業拓展新能源合作創造有利條件。</p><p>二是推動項目落地，打造新增長點。中方將鼓勵有實力的中國企業發揮技術、資金和人才優勢，積極推動黑山風能、太陽能發展以及相關儲能和輸配電領域合作，促成更多互利共贏的新增長點。</p><p>三是開展技術培訓，提高專業能力。中方願繼續向黑山派遣技術專家並提供技術諮詢和人員培訓，鼓勵在黑中資企業通過轉讓先進技術和技能培訓，為當地培養更多技能型人才，助力黑山提升新能源產業自主發展能力。</p><p>四是拓展綠色金融，推動投融資合作。中方願與黑山加強綠色金融合作，分享中國綠色金融發展經驗，並結合新能源項目需求大、資金少現狀，鼓勵中國企業和金融機構形成合力，對重點新能源項目提供有力融資支持，為黑山能源轉型貢獻更多中國方案。</p><p>中方願同黑方一道，鼓勵支持兩國更多企業對接需求、深挖潛力，擴大新能源投資合作，助力兩國綠色可持續發展。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們看到中黑合作在「一帶一路」倡議提出以來取得了長足進展和多樣化的成果。但也看到疫情期間雙方一些交流受到影響。您接下來的工作重點是什麼？將怎樣推動中黑合作重啓並達到更高水平？</p><p><strong>範琨​​​​​​​：</strong>我有兩點看法。一是共同發展；二是互學互鑑。</p><p>第一是共同發展。中國仍然是發展中國家，發展是第一要務，需要在現有基礎上進一步提高發展的質量效益並保持長期合理經濟增長；同時繼續推進擴大就業、改善民生、防範和化解各類經濟風險。黑山目前也面臨着進一步擴大就業、優化產業結構、推動綠色發展等目標任務。雙方完全可以在深化經貿合作中相互學習、相互借鑑，吸收對方在推動經濟社會發展中的成功經驗。中國企業在這方面抱有濃厚的興趣，願意到黑山投資興業，與黑山企業攜手開展務實合作，最終實現互利共贏。</p><p>第二是互學互鑑。作為黑山真朋友和好夥伴，中國將一如既往堅定支持黑山發展。中企在高速公路、高速鐵路、新能源發電、新能源汽車等領域產能和技術優勢明顯，處於全球領先地位。同時，黑山自然風光優美、投資環境友善、法律制度健全，很多中國企業對黑山投資意願十分強烈。通過兩國企業的友好合作，可以推動黑山充分發揮區位優勢、持續加強互聯互通、深度融入區域合作、打造聯通樞紐中心。中國大使館願意繼續推動兼具實力和信譽的中企來黑山投資興業，加強兩國在科技、醫藥、創新、電子商務等領域的發展合作，打造中黑合作新的增長點。</p><p>面向未來，中黑兩國應延續跨時空友誼、開展無禁區合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:16:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24858449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24858449</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/279/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24858449_2023100907164a978dc7-e27a-4751-8b15-370d40b26dd1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，汪倫宇]]>
            </author>
            <category>黑山</category>
            <category>一帶一路</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/279/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/279/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中方呼籲巴以衝突各方保持克制，支持聯合國祕書長等開展斡旋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>聯合國安理會 8 日就巴以局勢舉行緊急磋商。中國常駐聯合國代表張軍在磋商中就當前巴以局勢闡述中方立場，呼籲有關各方保持克制，避免衝突局勢進一步升級。</p><p>張軍説，中方對以色列同加沙武裝組織爆發激烈衝突表示嚴重關切，對局勢進一步惡化的前景深感憂慮。中方譴責一切針對平民的暴力和襲擊，呼籲有關各方保持最大剋制，避免衝突局勢進一步升級，儘快實現停火。所有各方都有義務遵守國際人道法，避免對平民和民用設施的襲擊與破壞。</p><p>張軍表示，當前地面形勢十分脆弱。中方支持聯合國祕書長和有關國家開展斡旋，推動局勢儘快降溫。安理會應隨時準備為推動對話、實現停火、恢復和平採取必要行動。</p><p>張軍指出，<strong>巴以局勢之所以屢陷危機，根本上是由於中東和平進程偏離正確軌道，「兩國方案」基礎不斷受到侵蝕，聯合國相關決議沒有得到切實執行。</strong>國際社會和當事方必須着力打破惡性循環，超越零敲碎打的危機管控，以最大的緊迫感為推進「兩國方案」作出切實努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866634</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866634</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/684.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866634_202310090714dc460efc-0b2f-4f27-b830-87994b9f660e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國代表</category>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/684.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新徵程新奮鬥｜作為公交人，她説「要讓乘客享受空乘式服務」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>從一名售票員成長為上海市勞動模範，還擁有了自己的「陳海燕工作室」，她以普通公交人的身份默默耕耘，在崗位上發光發熱。</p><p>她是陳海燕，如今擔任上海嘉定公共交通有限公司部室黨支部書記。擔任售票員時，她樂於助人，用心服務；擔任乘務長時，她將微笑服務、儀容儀表、規範操作、車輛例保、安全駕駛等規範要求編寫成冊，這已成為嘉定 9 路全體司乘人員的行動自覺。</p><p>「我想讓我的乘客在坐公交時，享受到空乘式的服務。」十多年來，陳海燕始終秉承「服務無止境」的理念。</p><p>如今，在陳海燕工作室的書桌上，有一隻形狀如同方向盤的擺件。「我把它放在桌子上用來時刻提醒自己，始終不忘自己是一名黨員、是公交人，也提醒自己要通過學習把好人生的‘方向盤’。」陳海燕説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/309.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳海燕在服務乘客。受訪者供圖</p><p></p><p><strong>徒步踏線，將站點分佈熟記在心</strong></p><p>陳海燕原本是一名紡織女工，2010 年，她進入上海嘉定公共交通有限公司，成為一位售票員，在嘉定 68 路（原嘉華線)、嘉定 69 路（原安菊線）&nbsp;等線路工作過。</p><p>上崗第一天，陳海燕就把「以人為本、用心服務」放在首位，她經常主動向身邊老職工和先進員工學習，向他們請教如何練習賣票的手勢，如何清除車廂的衞生死角，甚至如何縮短吃飯時間不耽誤工作等等。</p><p>「讓車窗玻璃乾淨透亮，車廂裏乾淨整潔，是那個時候我對自己的服務要求。」陳海燕經常提前到崗，將車廂打掃一新，為的是給乘客營造溫馨舒適的出行環境。</p><p>除了提升硬件的舒適度，在軟件的服務上，她也毫不含糊。「作為一名售票員，能夠精準回答乘客問詢十分重要，也是最基本的。」為此，陳海燕總是徒步踏線，將線路站點分佈及周邊情況熟記在心；為了應對車廂內的突發狀況，她常備「百寶箱」，將創可貼、風油精、水杯、針線包等隨車攜帶。</p><p>陳海燕在嘉定公共交通有限公司安菊線擔任售票員時，有一次早高峯時段，一位大爺手持敬老卡上車，沒有買票。按照規定，高峯時段，老年人必須購票，陳海燕對老人家進行了提醒，但老人沒有理睬。憑着經驗，她估計老人是出門忘帶零錢了，就沒有繼續催討，反而替他墊付了車費。到站後，老人才表示他忘帶了錢包。幾天後，老人專門到車隊還了票款，並表達了謝意。</p><p>還有一次，陳海燕在例行檢查的時候發現了一張遺失的學生證，裏面插着交通卡和就餐卡，通過學生證得知是啓良中學的學生，但當時學校已經放學沒法取得聯繫。於是，第二天一早，她就來到孩子們上學下車的站點，憑着照片把孩子辨認出來，歸還給他，孩子激動不已。</p><p>「只有用心服務，做到眼到、心到、口到、手到，才能更好地服務市民乘客。」陳海燕也正如她自己所説的那樣，誠心、細心、耐心地服務乘客，在這個崗位上幹得越來越好，得到許多乘客和同事的認可，同時收穫了「上海市公交行業服務明星」「上海市最美公交人」「上海市優秀共產黨員」等諸多榮譽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳海燕工作照。受訪者供圖</p><p></p><p><strong>將手語服務、英語服務引入嘉定公交</strong></p><p>2016 年，上海嘉定公共交通有限公司開通嘉定 9 路特色服務示範線，陳海燕成為了 9 路乘務長，同步成立了陳海燕工作室。</p><p>一方面，她帶領 9 路班組堅持「寧可自己多麻煩，不讓乘客一時難」的服務理念，總結出「六個一點」的服務要領（即微笑多一點，語氣柔一點，態度親一點，嘴巴甜一點，腳步勤一點，特色多一點）和「四個主動」（即主動迎客、主動攙扶、主動詢問、主動宣傳）工作法，將微笑服務、儀容儀表、規範操作、車輛例保、安全駕駛等規範要求編寫成冊，成為 9 路全體司乘人員特色服務的行動自覺。</p><p>憑藉功能設施完備的硬件設施以及人性化的服務，嘉定 9 路迅速成為行業內的服務標杆，受到社會各界的點贊，榮獲「上海市工人先鋒號」「上海市巾幗文明崗」等榮譽稱號。</p><p>另一方面，陳海燕將各線路先進典型、服務管理人員凝聚起來，充分發揮「陳海燕工作室」傳幫帶作用。在「傳」上下功夫，組織班組開展經驗交流分享，相互學習實際工作中的經驗做法和案例教訓。在「幫」上想點子，工作室成員與駕駛員結對，幫助掌握操作要領，糾正行車陋習，確保規範停車和行車安全。在「帶」上樹標杆，打造「明星講堂」「服務沙龍」等活動平台。多年來，工作室培養了一大批優秀的司乘人員。</p><p>陳海燕從不安於現狀。她主動作為，探索在深化公交改革、企業數字化轉型的新形勢下，如何及時創新服務理念和模式。</p><p>她多次走訪調研行業優秀兄弟單位，取長補短，同時向各類服務行業學習優秀做法。在她的努力下，將手語服務、英語服務等特色服務引入嘉定公交，紅十字救護員證也成為了嘉定公交司乘人員的必修課。</p><p>2020 年 12 月，陳海燕榮獲上海市勞動模範稱號。「勞模稱號對我來説，是動力更是責任。」陳海燕如是説。從業 13 年來，她始終以「服務無止境」的信念詮釋着自己的職業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:13:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24857774</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24857774</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/526.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24857774_202310090714115fe9ac-198c-49b7-8e7c-e140982c6c80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>新徵程新奮鬥</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/526.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/266/530.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四大積極因素提振市場信心，四季度 A 股有望迎來轉機]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年中秋、國慶長假期間，海外股市整體表現跌多漲少，美股、港股表現相對強勢。9 月 29 日以來，在全球各主要指數中，納斯達克 100 指數、納斯達克綜指漲幅排名前兩位，期間累計漲幅分別為 1.84%、1.74%，恆生指數在長假期間累計漲 0.65%，在全球近 40 個指數中排名第八位，恆生科技指數累計上漲 1.01%。</p><p><strong>分析人士表示，目前 A 股具有四大積極因素支撐，提升 A 股市場投資信心的修復。四季度 A 股有望迎來轉機。</strong></p><p>基本面穩中向好。9 月 30 日，據國家統計局的發佈數據顯示，9 月份，製造業採購經理指數（PMI）為 50.2%，比 8 月份上升 0.5 個百分點，製造業 PMI 連續 4 個月回升，4 月份以來首次升至擴張區間。在調查的 21 個行業中，有 11 個行業 PMI 位於臨界點以上，比 8 月份增加 2 個，製造業景氣面有所擴大。</p><p>前海開源基金首席經濟學家楊德龍在接受《證券日報》記者採訪時表示，9 月份 PMI 數據重回擴張區間，非製造業 PMI 繼續回升。這是一個積極的信號，表明我國經濟正在逐步復甦，需求疲軟的狀況正在逐步改善。如果四季度有更大力度的穩經濟增長政策出台，經濟面出現持續回升值得期待。</p><p>消費旺盛提振信心。2023 年中秋、國慶假期，文化和旅遊行業恢復勢頭強勁，國內旅遊收入按可比口徑同比增長 129.5%；電影總票房較去年中秋國慶 10 天假期的總票房收入增超 45%。</p><p>楊德龍表示，根據今年上半年的數據，消費增長對 GDP（國內生產總值）增長的貢獻已經達到 77%，超過投資和出口貢獻的總和，這説明拉動消費是提振當前經濟增長的一個重要方面。「雙節」各項消費數據良好，有利於我國經濟的修復和恢復性增長。</p><p>A 股上市公司盈利進一步改善。同花順數據顯示，截至 10 月 8 日記者發稿，A 股市場共有 133 家上市公司發佈了 2023 年前三季度業績預告。按歸母淨利潤同比增幅上限來看，有 97 家公司在報告期內預計實現歸母淨利潤同比增長，佔比超七成。</p><p>楊德龍認為，隨着穩經濟增長一攬子政策逐步落地，我國經濟復甦的力度有望增強，復甦勢頭會加快。在此背景下，A 股上市公司盈利有望逐步修復。</p><p>估值安全邊際較高。同花順數據顯示，截至目前，A 股最新動態市盈率為 16.66 倍，上證 50 指數和滬深 300 指數最新動態市盈率為 9.79 倍、10.81 倍，均低於同期道瓊斯工業指數 24.86 倍、標普 500 指數 23.17 倍等境外主要指數估值水平。</p><p>對於四季度的 A 股走勢，楊德龍表示，四季度在政策利好、經濟復甦力度增強以及一些資金入場的合力下，資本市場有望反彈，年底行情值得期待。</p><p>中信證券策略團隊對記者表示，展望四季度，積極因素逐漸積累，風險因素相對有限，預期扭轉驅動的行情蓄勢待發。把握節奏至關重要，建議按照順週期、科技、白馬分三個階段佈局。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:13:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866625</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866625</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/611.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866625_202310090714c2b38852-b555-4646-ac62-373ad05cbf38.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任世碧/證券日報]]>
            </author>
            <category>市場信心</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/611.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/639.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宏觀經濟學究竟是幹嘛的？救火隊員也可能成為麻煩製造者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>什麼是宏觀經濟學，它是怎麼產生的？</strong></p><p>如果你在北京乘坐過出租車，你可能會無意間發現兩個「門檻最低」的社會科學專業。一個是國際關係，另一個就是宏觀經濟。除了和你聊天氣之外，司機師傅的嘴裏也少不了這兩個話題。</p><p>「你看了美國那個商務部長的照片了嗎？用華為手機給拍的……你説制裁了那麼多年，愣是沒制裁住，華為真是太給中國人長志氣了……」，那口氣恨不能像剛剛參加完新聞發佈會一樣。</p><p>「我剛聽廣播，説這個月物價又漲了，那個什麼指數又漲了 2 點多，你説這老百姓日子容易麼……」，絕對憂國憂民。這裏絕沒有貶低同行的意思。只是説，這兩個方面的話題上自達官貴人，下至販夫走卒，都是大家所關心的。</p><p>既然宏觀經濟學這麼重要，老百姓這麼關心，那研究宏觀經濟的學問重不重要？</p><p>不過，宏觀經濟學也有很多不令人滿意的情形。2008 年全球金融危機爆發之後，當時的英國女王質問：這麼多經濟學家，為什麼沒有人預測到金融危機？如果在一羣經濟學家中碰巧有一位宏觀經濟學家，當聽到這個消息後，大家可能會同時看向研究宏觀經濟學的同事：「對啊，你們為什麼沒有預測到金融危機？」最後，宏觀經濟學家只好尷尬地説，「其實預期金融危機並不是我們的工作目標。」沒錯，你真的沒聽錯！這的確是主流宏觀經濟學家的解釋。預測經濟危機的確超出了現在主流宏觀學的範圍。</p><p>那麼，宏觀經濟學究竟是幹啥的？<strong>宏觀經濟學是研究一國宏觀經濟變量之間，或者不同國家的宏觀經濟變量之間相互關係的經濟學分支。</strong></p><p>和微觀經濟學比起來，宏觀經濟學是經濟學中的年輕分支。如果從 1776 年亞當·斯密出版《國富論》算起，經濟學已產生快 250 年了。即便從微觀經濟學教科書中的供給曲線和需求曲線等等算起（供給曲線、需求曲線，這些今天看起來最不起眼的經濟學分析工具，據考證是英國經濟學家阿爾弗雷德·馬歇爾發明的），經濟學大致也快產生了 150 年了。然而從 1936 年凱恩斯出版《就業、利息與貨幣通論》算起，宏觀經濟學誕生不足區區百年。在宏觀經濟學誕生之前的半個多世紀內，沒有宏觀經濟學的經濟學並沒有讓經濟學家們覺得有什麼不妥。經濟學家並沒有覺得學有餘力，非要發明出一種叫「宏觀經濟學」來搞搞理論創新。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/305.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">經濟學進化史</p><p></p><p>然而故事發生在 1929 年，這一年爆發了嚴重的世界性經濟危機，即我們在中學歷史裏學的「1929-1933 年大危機」或者稱為大蕭條。事實上 1933 年並不是危機的結束，而僅僅是危機最嚴重的年份而已。危機真正結束得等到第二次世界大戰之後了，這是後話。面對危機，西方國家從政界到學界都蒙了！因為經濟學家説如此大規模經濟危機不可能發生，更別説怎麼應付經濟危機了！</p><p>宏觀經濟學誕生之前的經濟學家們，普遍信奉自由市場經濟，堅信價格對供需的自發調節機制和市場經濟的內在穩定性，認為在沒有外在衝擊和幹預下，市場經濟可以平穩運行。關於市場經濟的內在穩定性，瑞典經濟學家克努特·維克賽爾（Knut Wicksell）有一個經典的比喻。他把一國經濟比喻成一架「搖擺木馬」。在沒有外力撞擊時，木馬原地不動，代表市場經濟自身的穩定狀態。當有人用木棍撞擊木馬時，木馬將會有規律地搖擺，代表外在衝擊或幹預是導致經濟週期產生的原因。撤去撞擊後，木馬最終會回到均衡狀態，反映市場經濟的內在穩定性。然而，1929 年到 1933 年資本主義世界的大危機，徹底打破了古典經濟學的教條。西方發達國家的經濟看起來不像一架搖擺的木馬，更像是一架倒掉的木馬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">搖擺木馬與經濟週期</p><p></p><p>如果説這時候所有的國家一起「擺爛」，那麼西方發達國家還是「矬子裏的將軍」，然而這時候偏偏有個落後國家的經濟發展得很好，人民的生活水平改善得很快。這個國家就是蘇聯。這一時期蘇聯取得了快速工業化等一系列經濟發展成就，也給西方發達國家造成了巨大的壓力。資本主義制度面臨着空前的信任危機。</p><p>西方國家亟需解決三個問題：</p><p>經濟危機為什麼會發生？（之前經濟學家説不會發生危機）</p><p>如何解決經濟危機？（經濟學家和政府束手無策）</p><p>資本主義市場經濟還有沒有希望？（拿什麼挽救對資本主義世界失去的信心）</p><p>2018 年，經濟學家阿薩裏迪斯（Azariadis），在《經濟學文獻雜誌》（Journal of Economic Literature）發表了一篇討論宏觀經濟學史著作《宏觀經濟學史：從凱恩斯到盧卡斯及其後》的文章，開篇便提到，「從現實層面看，宏觀經濟學是為了理解和應對經濟週期、銀行危機和失業，特別是 20 世紀 30 年代大蕭條等社會問題而出現的；而從理論層面看，宏觀經濟學是為了迴應馬克思對資本主義社會的根本性批判而發展並完善起來的」。</p><p>在此背景下，英國經濟學家約翰·梅納德·凱恩斯（John Maynard Keynes）在 1936 年出版《就業、利息和貨幣通論》（The General Theory of Employment, Interest and Money，簡稱《通論》），宏觀經濟學才作為經濟學的一個分支誕生。凱恩斯因此被後世經濟學家稱為「宏觀經濟學之父」。但是在宏觀經濟學作為一門獨立的經濟學科誕生之前，經濟學家就已經深入研究一些宏觀經濟問題了。</p><p>順便説一句，雖然凱恩斯是「宏觀經濟學之父」，但「宏觀經濟學」這個名詞，據説是由挪威經濟學家朗納·弗裏施（Ragnar Frisch）發明的。1969 年，弗裏施因為創立了計量經濟學而獲得第一屆諾貝爾經濟學獎。弗裏施的經濟學理論對凱恩斯主義宏觀經濟學之後的經濟週期理論產生了深遠影響，但他的思想在凱恩斯的理論中並未獲得重要位置。</p><p><strong>作為「救火隊員」的宏觀經濟學</strong></p><p>1929 年的全球經濟危機，到底給西方世界造成了多大的信仰危機？讓我們看看數據就明白了。</p><p>先來看看蘇聯這個國家。蘇聯成立於 1922 年，當年的人均 GDP 為 974 美元，美國為 10010 美元，蘇聯人均 GDP 約為美國的 9.7%。1929 年金融危機爆發時，蘇聯人均 GDP 達到 2209 美元，美國人均 GDP 為 11954 美元，蘇聯人均 GDP 約為美國的五分之一。金融危機爆發之後的 1930 年至 1933 年，美國人均 GDP 增長率分別為-10.5%、-7.1%、-15.6% 和-4.0%；同期蘇聯人均 GDP 增長率分別為 4.5%、1.0%、-1.5% 和 3.7%。到 1933 年末，蘇聯人均 GDP 已經達到美國的 29.6%。</p><p>儘管在這一時期，蘇聯人均 GDP 的絕對水平仍然比美國低得多，但卻表現出了欣欣向榮的景象，這對西方世界造成了重大沖擊。一些西方社會的精英分子，甚至積極投向社會主義。與美國的自由市場經濟相比，蘇聯的計劃經濟在應對金融危機方面展現出了明顯的優勢。陷入重重危機的西方資本主義國家，迫切希望找到一種新的理論來幫助它們克服危機，在與社會主義的競爭中生存下去，甚至取得最終的勝利。在這一背景下，以凱恩斯出版《就業、利息和貨幣通論》為代表，宏觀經濟學作為經濟學的新分支應運而生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/306.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國和蘇聯人均 GDP 增長率（1910-1940）
<br>數據來源：Maddison Project Database（MPD），&nbsp;2020</p><p></p><p>凱恩斯的宏觀經濟學理論，並沒有一味地為資本主義市場經濟唱讚歌，而是指出：由於各種因素，包括邊際消費傾向遞減、投資需求遞減以及投資者信心變化等，市場經濟可能長期處於「有效需求」不足的狀態，從而導致經濟衰退甚至經濟危機。不過，凱恩斯也開出了應對「有效需求」不足的藥方，即政府應採取擴張性的經濟政策。除此之外，凱恩斯還認為在經濟危機期間貨幣政策無效，因此應對危機主要依靠財政政策。</p><p><strong>作為「雙刃劍」的宏觀經濟學</strong></p><p>自誕生之日起，宏觀經濟學就經常扮演「救火隊」的角色。不過，宏觀經濟學可不是萬能的。宏觀經濟學理論如同一把雙刃劍，運用得當，可以造福社會大眾；而如果運用不當，就可能變成麻煩製造者。</p><p>學習過中學歷史的同學都知道，在 20 世紀 60 年代至 70 年代，西方發達國家經過一種被稱為「滯脹」（經濟停滯加通貨膨脹）的狀態。這一時期，國家經濟增長率比較低，人們收入水平和生活質量改善比較慢，而通貨膨脹率比較高。事後來看，造成這種狀態的重要原因之一，是宏觀經濟理論本身的錯誤；另一個原因，是在錯誤理論指導下過度採取了擴張性的宏觀經濟政策。</p><p>「滯脹」絕不是唯一的例子。2008 年的全球金融危機，被認為是繼 1929 年大蕭條之後最嚴重的全球性經濟危機。這場危機源於美國房地產市場泡沫的破滅或次級抵押貸款（Subprime mortgage）市場的崩潰。而房地產泡沫和次級抵押貸款市場的泡沫的產生，事後被認為是危機之前美國的中央銀行（美國聯邦儲備銀行）過度採取了擴張性的貨幣政策。而美國貨幣政策的指導理論，就是自 21 世紀之後出現的所謂的宏觀經濟學的新共識（New Consensus in Macroeconomies）。</p><p>這兩個例子説明，宏觀經濟理論有誤，或者政策運用不當，就會給世界經濟造成巨大的災難。不過大家也發現，在危機形成前夕或者危機形成過程中，將宏觀經濟理論中的錯誤或者危機識別出來並加以制止，是一件極其困難的事情。經濟理論往往是被經濟危機所證偽，代價何其沉重！</p><p><strong>（作者範志勇為中國人民大學崇實書院副院長，經濟學院教授，研究方向為宏觀經濟學和國際經濟學；安戈洋為中國人民大學經濟學院研究生。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:13:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24802448</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24802448</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24802448_2023100907138c025d92-5b70-45fc-a104-9e1e5eb9dbeb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[範志勇、安戈洋]]>
            </author>
            <category>範志勇</category>
            <category>宏觀經濟學</category>
            <category>亞當·斯密</category>
            <category>滯脹</category>
            <category>澎湃商學院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/320.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報社論：共創亞洲和平、團結、包容的美好未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 8 日晚，第十九屆亞洲運動會閉幕式在浙江隆重舉行。在激昂的樂曲和美好的祝福中，杭州亞運會圓滿落下帷幕。</p><p>錢江潮湧，魅力綻放。在過去的 16 天裏，杭州向世界奉獻了一屆「中國特色、亞洲風采、精彩紛呈」的體育盛會，為亞洲運動健兒搭建了展示風采的舞台，為亞洲和國際奧林匹克運動發展作出了新貢獻，為增進亞洲人民團結和友誼、推動構建亞洲和人類命運共同體注入了新動能。杭州亞運會的成功舉辦，是亞運史上濃墨重彩的一筆，是亞洲體育運動發展的重要里程碑。</p><p>體育見證突破，拼搏成就夢想。亞運賽場上，一項項刷新紀錄的極限挑戰，一次次超越自我的奮力向前，一個個永不言棄的感人瞬間……來自亞洲 45 個國家和地區代表團的 1.2 萬多名運動員全力以赴、創造佳績，展現着競技體育的獨特魅力和亞洲體壇的蓬勃活力，生動詮釋着奧林匹克精神。中國體育代表團取得了優異成績，體育健兒傳承和發揚中華體育精神，追求卓越，奮勇爭先，實現了運動成績和精神文明雙豐收，激發了億萬人民奮進新徵程、建功新時代的強大精神力量。</p><p>杭州亞運會是黨的二十大勝利召開之後我國成功舉辦的規模最大、水平最高的國際綜合性體育賽事。從首次實現全部場館綠電供應、首次利用綠色甲醇燃料點燃亞運主火炬，到打造首屆碳中和亞運會和首個大型「無廢」賽事；從開幕式上的「數字火炬手」「數字焰火」驚豔全球，到廣大志願者熱情服務、傾力奉獻……堅持貫徹「綠色、智能、節儉、文明」的辦賽理念，杭州亞運會以一流的場館設施、順暢的賽事組織、周到的服務保障，向世界展示了詩畫浙江的獨特魅力、展現了活力中國的光明前景。</p><p>習近平主席指出：「亞洲運動會承載着亞洲人民對和平、團結、包容的美好向往。」本屆亞運會報名規模、項目數量均創歷史新高，彰顯了亞洲人民對杭州亞運會的熱切期盼和堅定支持。本屆亞運會還設置了諸多富有亞洲特色的比賽項目，為體育和文化交相輝映提供了舞台，是亞洲文化兼收幷蓄、博採眾長、充滿活力的生動寫照。杭州亞運會的圓滿成功充分表明，只有踐行人類命運共同體理念，弘揚全人類共同價值，才能共創亞洲和平、團結、包容的美好未來。</p><p>當前世界百年變局加速演進，人類面臨的全球性挑戰前所未有。無論是應對眼下的危機，還是共創美好的未來，人類都需要同舟共濟、團結合作。亞運會因和平而生、因和平而興。杭州亞運會以「心心相融，愛達未來」為口號，通過體育鋪路架橋，為不同地域、不同膚色的人們搭建起和平與友誼的交流平台，奏響了「同愛同在同分享」的時代強音，凝聚着亞洲人民的團結合作之心。時代召喚我們，要以體育促和平，堅持與鄰為善和互利共贏，抵制冷戰思維和陣營對抗，將亞洲打造成世界和平的穩定錨；以體育促團結，把握歷史機遇，合作應對挑戰，踐行「永遠向前」的亞奧理事會格言，把共同發展、開放融通的亞洲之路越走越寬；以體育促包容，增強文明自信，堅持交流互鑑，續寫亞洲文明新輝煌。</p><p>習近平主席強調：「中國一貫重視發展體育事業，積極參與國際奧林匹克事務，踐行‘更快、更高、更強——更團結’的奧林匹克格言。」面向未來，中國將始終站在歷史正確的一邊，站在人類文明進步的一邊，推動共建「一帶一路」高質量發展，推動落實全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，為推進奧林匹克事業和構建人類命運共同體作出新的更大貢獻。</p><p>「江南憶，最憶是杭州。」杭州亞運會給全世界留下難忘的杭州記憶。讓我們帶着這份美好的記憶，走人間正道，幹正義事業，堅定不移朝着強國建設、民族復興的宏偉目標奮勇前進，同各國人民一道推動構建亞洲和人類命運共同體，共同建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:10:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/661.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866627_20231009071080fabea9-c374-44b5-9369-666607a40c96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>亞洲和平</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/661.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報社論：在強國建設、民族復興的新徵程上充分發揮主力軍作用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天，中國工會第十八次全國代表大會在京隆重開幕。這對於團結動員億萬職工依靠勞動創造紮實推進中國式現代化，在強國建設、民族復興的新徵程上充分發揮工人階級主力軍作用，具有重大意義。我們對大會的召開表示熱烈祝賀！</p><p>勞動創造幸福，實幹成就偉業。黨的十八大以來，以習近平同志為核心的黨中央團結帶領億萬人民迎難而上、砥礪前行，創造了新時代的偉大成就，中華民族迎來了從站起來、富起來到強起來的偉大飛躍。我國工人階級在黨的領導下，以高度的主人翁意識、高昂的勞動熱情和忘我的奉獻精神，積極投身新時代中國特色社會主義偉大實踐，在實現中國夢偉大進程中拼搏奮鬥、爭創一流、勇攀高峯，發揮了重要作用，作出了突出貢獻。實踐充分證明，我國工人階級不愧是中國共產黨最堅實最可靠的階級基礎，不愧是我們社會主義國家的領導階級，不愧是先進生產力和生產關係的代表，不愧是堅持和發展中國特色社會主義的主力軍。</p><p>工會是黨領導的工人階級羣眾組織，是黨聯繫職工羣眾的橋樑和紐帶，是社會主義國家政權的重要社會支柱。新時代以來，習近平總書記圍繞工人階級和工會工作發表了一系列重要論述，科學回答了一系列方向性、根本性、戰略性重大問題，為新時代工運事業和工會工作創新發展指明瞭前進方向、提供了根本遵循。中國工會十七大以來，各級工會堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹習近平總書記關於工人階級和工會工作的重要論述，組織動員廣大職工建功立業，做好維權服務工作，推進工會系統自身改革，深化產業工人隊伍建設改革，全面加強工會系統黨的建設，取得了新的顯著成效，工會在黨和國家工作大局中的作用進一步彰顯。</p><p>黨的二十大擘畫了全面建設社會主義現代化國家、以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興的宏偉藍圖，明確了新時代新徵程黨和國家事業發展的目標任務。習近平總書記強調，「我們的現代化既是最難的，也是最偉大的」「無論時代條件如何變化，我們始終都要崇尚勞動、尊重勞動者，始終重視發揮工人階級和廣大勞動羣眾的主力軍作用」。全面建設社會主義現代化國家，符合全國各族人民根本利益和共同願望。自覺做中國特色社會主義的堅定信仰者、忠實實踐者，把黨和國家確定的奮鬥目標作為自己的人生目標，大力弘揚勞模精神、勞動精神、工匠精神，我國工人階級一定能以不懈奮鬥書寫新時代華章。引導廣大職工羣眾聽黨話、跟黨走，鞏固黨執政的階級基礎和羣眾基礎，是工會組織的政治責任。堅持黨對工會工作的領導，堅定不移走中國特色社會主義工會發展道路，認真履行維護職工合法權益、竭誠服務職工羣眾的基本職責，構建聯繫廣泛、服務職工的工會工作體系，努力提高工會工作能力和水平，一定能把廣大職工凝聚在黨的周圍，為全面建設社會主義現代化國家貢獻智慧和力量。</p><p>社會主義是幹出來的，新時代是奮鬥出來的。新徵程是充滿光榮和夢想的遠徵，沒有捷徑，唯有實幹。讓我們更加緊密地團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，全面貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，誠實勞動、勤勉工作，鋭意創新、敢為人先，充分發揮主力軍作用、充分激發勞動熱情和創新創造活力，在強國建設、民族復興的新徵程上創造新的時代輝煌、鑄就新的歷史偉業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:10:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866631</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866631</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/663.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866631_202310090710fbf5a96c-d692-490b-a5c7-c5d48d6ce369.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>中國工會第十八次全國代表大會</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/663.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/666.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界週刊丨矛盾與裂痕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>就在上週國慶長假期間，世界發生了不少戲劇性的事件。美國眾議院議長麥卡錫在費盡心思避免美國政府在十月一日關門之後，自己卻「下課」了。而引發這場「政壇地震」的導火索之一，就是國會山爭吵不休的「援烏議題」。當花錢如流水的「援烏」越發變成「無底洞」，西方國家積蓄已久的矛盾和裂痕也不斷凸顯。</u></p><p>當地時間 10 月 6 日，美國眾議院前議長麥卡錫否認在 2025 年任期結束前，會辭去國會眾議員的職務。</p><p><strong>記者：</strong>你不辭職嗎？</p><p><strong>麥卡錫：</strong>不，我不會辭職。</p><p><strong>記者：</strong>所以你會做滿整個任期？</p><p><strong>麥卡錫：</strong>我會留下來，不用擔心，我還有很多工作要做。</p><p><strong>記者：</strong>你考慮競選連任（眾議員）嗎？</p><p><strong>麥卡錫：</strong>是的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 3 日，剛剛遭到罷免的麥卡錫離開眾議院。</p><p>《紐約時報》注意到，他在每一次令人尷尬的場景中都始終保持着微笑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>眾議院書記員，科爾：</strong>根據眾議院通過的第 757 號決議，議長一職空缺。</p><p>當天，美國眾議院以 216 票支持、210 票反對的結果罷免了麥卡錫的議長一職。</p><p>結果宣佈，現場鴉雀無聲。</p><p>任職不到一年的麥卡錫成為美國曆史上首位被罷免的三號人物，也是 1875 年以來任職時間最短的眾議院議長。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在《紐約時報》看來，這一表決結果反映出美國國會深度的政治極化。而《洛杉磯時報》則直言，這場罷免大戲的精彩程度，堪比美劇《紙牌屋》。</p><p>就在麥卡錫被「罷免」前不久，9 月 30 日晚上，由他支持的一份短期撥款法案剛剛在國會獲通過，暫時避免了美國聯邦政府再次「關門」，然而這份撥款法案也成了麥卡錫下台的導火索。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>眾議院民主黨領袖，傑弗里斯：</strong>美國人民贏了，極端的 MAGA 共和黨人輸了。</p><p>由於該法案沒有照顧到共和黨強硬保守派大幅削減聯邦政府開支、加強邊境管控的主張，在眾議院獲得通過主要依靠的是民主黨議員的支持，共和黨保守派為此大為惱火。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和黨籍眾議員，馬特·蓋茨：</strong>下週的這個時候，以下兩件事的其中一件會發生，要麼麥卡錫不再是議長，要麼他將成為服務於民主黨的議長。</p><p>10 月 2 日，共和黨籍眾議員馬特·蓋茨在眾議院提出動議罷免議長麥卡錫，他提出的第一個問題就是「關於烏克蘭的祕密協議是什麼？」</p><p>蓋茨指的是國會通過短期撥款法案幕後的一則傳聞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在 9 月 26 日出台的「參議院版短期撥款法案」中，原本包含民主黨主張的約 60 億美元的對烏克蘭援助，就在政府「關門」前最後一刻，美國總統拜登簽署的最終版法案卻刪除了這一項。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國《國家》雜誌評論員，艾布拉姆斯基：</strong>國會通過撥款法案並保持美國政府運轉，唯一的方法就是在烏克蘭問題上向（共和黨）保守派讓步。</p><p>10 月 1 日，短期撥款法案通過的第二天，拜登強調「在任何情況下」美國對烏克蘭的支持都不能中斷，並希望麥卡錫「信守承諾」。</p><p>一時間，整個國會和華盛頓都議論紛紛，有傳言稱拜登之所以同意在法案上簽字，是因為與麥卡錫達成了一份祕密協議，先讓國會通過不含「援烏」內容的撥款法案，避免政府陷入「關門」，之後再就援烏問題進行單獨投票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和黨籍眾議員，馬特·蓋茨：</strong>議長先生，告訴我們，關於烏克蘭的祕密協議裏到底有什麼？你對拜登總統的承諾是什麼？</p><p>對此，麥卡錫斷然否認，並斥責蓋茨是在「公報私仇」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>麥卡錫：</strong>你們都認識馬特·蓋茨，你們知道這是個人恩怨。</p><p>事實上，蓋茨與麥卡錫的「個人恩怨」早已不是祕密。</p><p>麥卡錫一度被美國媒體稱為「15 輪投票先生」。原因是，今年 1 月，他歷經了 5 天時間，共計 15 輪表決，才接替佩洛西當上眾議院議長。而在這 15 輪投票中，麥卡錫受到的阻力主要就來自蓋茨領導的共和黨極端保守派。</p><p>據美國媒體爆料，當時麥卡錫為了換取蓋茨的選票，還向他許諾了「握有實權」的眾議院軍事委員會主席的位置。然而，在麥卡錫最終當上議長後，卻並沒有兌現「諾言」。</p><p>10 月 3 日，在眾議院投票罷免議長麥卡錫前，麥卡錫的盟友、共和黨籍眾議員格雷夫斯高舉手機，聲稱是在展示蓋茨競選團隊的短信。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和黨籍眾議員，加勒特·格雷夫斯：</strong>短信裏面説給我錢，看看吧，給我錢，我來發動罷免動議，利用官方行動來籌集資金，這就是華盛頓（政壇）令人作嘔之處。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在眾議院，共和黨擁有 221 席，民主黨擁有 212 席，正常情況下罷免動議需要 218 票才能獲得通過，而此次投票，由於幾名議員缺席，門檻降至 214 票，微弱多數使共和黨的每一票都顯得至關重要。</p><p>最終，馬特·蓋茨拉攏了 7 名「反水」的共和黨議員，和全體民主黨人一起成功罷免了麥卡錫。</p><p>麥卡錫遭罷免後，美國前總統特朗普在社交媒體上發文稱：「為什麼共和黨人總是相互爭鬥？」</p><p>而對於共和黨的「內訌」，民主黨則擺出一副「坐山觀虎鬥」的姿態。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>眾議院少數黨領袖、民主黨人傑弗里斯儘管曾在短期撥款法案上和麥卡錫「聯手」，但這一次，卻並沒有選擇幫麥卡錫一把。</p><p>他甚至直言，「現在共和黨成員有責任結束眾議院共和黨內戰」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>共和黨籍眾議員，德里克·範·奧登：</strong>我唯一能説的是，他（馬特·蓋茨）要麼是騙子，要麼是傻瓜。</p><p>在《國會山報》看來，麥卡錫遭罷免，可能使眾議院「陷入混亂」。而實際上，這一歷史性事件，可能還是新一輪亂局的「開端」。</p><p>麥卡錫被免職後，眾議員麥克亨利擔任臨時議長，值得一提的是，麥克亨利是麥卡錫的堅定盟友。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>麥克亨利接任後做的第一件事就是向國會眾議院民主黨籍前議長佩洛西下達「驅逐令」。</p><p>10 月 3 日，佩洛西發表聲明稱，麥克亨利限令她 4 日結束前把國會大廈內的辦公室騰出來。</p><p>共和黨籍議員格雷夫斯則向媒體透露，麥卡錫將搬進佩洛西騰出來的辦公室。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>民主黨籍眾議員，吉姆·麥戈文：</strong>小氣愚蠢地把南希·佩洛西趕出辦公室，這對國會山文明有何貢獻？</p><p>當美式民主淪為「權力的遊戲」，這「冤冤相報」的「有毒氣氛」也只會越來越濃烈。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國總統，拜登：</strong>最重要的是，我們需要改變華盛頓的有毒氛圍。</p><p>10 月 4 日，拜登敦促共和黨人停止內鬥，而在英國《衞報》看來，他真正擔心的是國會山的動盪可能會擾亂美國對烏克蘭的援助計劃。</p><p>此前一天，五角大樓罕見承認：援烏資金不夠了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>五角大樓副新聞祕書，辛格：</strong>我們需要國會採取行動，確保對烏援助不會中斷。</p><p>五角大樓表示，美國國會此前批准用於補充美國軍火庫存的 259 億美元還剩下大約 16 億，只能維持烏克蘭兩個月左右的軍事行動開支。</p><p><strong>記者：</strong>在沒有額外資金的情況下，美國對烏克蘭的援助還能維持多久？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國總統，拜登：</strong>美國可以在下一批援助案中支持烏克蘭，我們也許可以通過另一種方式為此找到資金。</p><p>在美國《政客》雜誌看來，如今，美國對烏援助的未來走向很大程度取決於誰來當下任眾議長。</p><p>10 月 4 日，眾議院多數黨領袖史蒂夫·斯卡利斯和司法委員會主席吉姆·喬丹均公開表示。將角逐眾議院議長職位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 10 月 5 日晚上，特朗普在社交媒體宣佈，支持吉姆·喬丹競選眾議長。</p><p>值得一提的是，喬丹是特朗普在國會的「鐵桿」，也是與特朗普合作，試圖推翻特朗普敗選結果的共和黨人之一。</p><p>與此同時，特朗普還透露，如果共和黨人無法確定繼任者，他願擔任臨時議長。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>對此，美國《國會山報》指出，作為目前共和黨總統參選人的領跑者，特朗普利用國會的領導真空，進一步展示出他對共和黨的控制。</p><p>而美國有線電視新聞網（CNN）則認為，無論是誰擔任新議長，都將面臨和麥卡錫一樣的困境，無異於「換個司機開同一輛愚蠢的小丑花車」。而目前為止，眾議院這場混亂的最大受害者是烏克蘭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 9 月，白宮證實，自俄烏衝突爆發以來，美國已向烏克蘭提供了約 1130 億美元的援助。其中，軍事援助佔各類援助總額的一半以上。</p><p>「海馬斯」多管火箭炮、「布拉德利」步兵戰車等美式裝備，被基輔視為遊戲規則的改變者。然而俄烏衝突已持續近 20 個月，如此「燒錢」拱火，美國還能撐多久？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 5 日，路透社公佈的最新民調顯示，美國兩黨選民對於向烏克蘭提供武器的支持度都在下降。只有 41% 的受訪者同意華盛頓「應該向烏克蘭提供武器」的説法，低於今年 5 月時的 46%。</p><p>由於通脹高企、分配不均等問題，今年以來美國多個行業舉行大規模罷工，不少抗議者打出標語：停止資助烏克蘭戰爭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月底，共和黨籍眾議員瑪喬麗·泰勒·格林在國會大廈前公開反對向烏克蘭提供援助，她曾將援烏計劃比作民主黨人變相的「洗錢計劃」，直言部分援烏資金最終落入了與民主黨關係密切的非營利組織的口袋。</p><p>美國《外交》雜誌則撰文稱，在衝突長期化的背景下，西方國家對烏克蘭獲勝的樂觀預測已經動搖，西方對基輔的持續援助可能無法得到保證。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美國記者，普萊特根：</strong>美國迄今仍是烏克蘭武器裝備的最大援助者。美國以任何形式削減援助，都可能引發示範效應，影響美國盟友對烏提供武器的意願。</p><p>再過一週多的時間，10 月 16 日，將迎來克里米亞戰爭爆發 170 週年紀念。克里米亞戰爭，被看作是「第一場現代戰爭」，對世界格局產生了巨大影響。戰爭爆發前的 1848 年，英國資深政治人物帕麥斯頓，曾説出了一句名言：「我們沒有永遠的盟友，沒有永遠的敵人。獲取永恆的利益，我們將一以貫之。」這成為英國對外政策的基石。</p><p>克里米亞戰爭後引發的歐洲列強間的矛盾，又成為之後一百年歐洲動盪的根源。</p><p>回顧歷史，不難找到某些相似之處。</p><p>如今，在經歷英國脫歐的「放飛自我」和俄烏衝突危機後，歐洲將向何處去？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 6 日，歐盟峯會在西班牙格拉納達舉行。</p><p>據東道主西班牙代理首相桑切斯介紹，此次峯會的議題之一就是「大擴員」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>歐盟外交事務和安全政策高級代表，博雷爾：</strong>在擴員方面，我們必須以一種量身定製的方式工作，即 10 個候選國，每個候選國都需要一種具體的方法。</p><p>媒體注意到，歐盟急於「擴員」的背後，是歐洲相對影響力的降低以及「歐洲變窮了」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>西班牙《機密報》在《新的世界秩序讓歐洲被人踩在腳下》的文章中提到，2004 年，歐盟 GDP 佔全球總量的 26%，但到 2015 年，比例已降至 22%。預計到 2030 年，這一比例將「大大低於」20%。</p><p>《機密報》的分析文章認為，歐洲影響力日漸衰落的原因之一，就是歐盟外交政策屈從於華盛頓的利益，導致「戰略自主權」喪失，而「烏克蘭正在發生的事情」就是最好的證明。</p><p>隨着英國脫離，歐洲增長乏力，急需吸收新血液以擴充自身體量。歐洲理事會主席米歇爾更把 2030 年看作是歐盟必須擴容的一個「坎兒」。</p><p>據報道，近來一直反對歐盟擴容的馬克龍也「鬆了口」。</p><p>但把歐洲的未來發展與美國強力推動的「援助烏克蘭」強行綁定在一起，則引起了巨大爭議。</p><p>此前的 10 月 2 日，歐盟外長會議首次安排在烏克蘭召開，被看作是援烏問題上西方「秀團結」的表現。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>歐盟外交和安全政策高級代表，博雷爾：</strong>今天，我們在基輔舉行了一次歐洲聯盟外交部長的非正式會議，這肯定是一個歷史性的日子。有幾個原因。這是理事會第一次在歐盟以外舉行會議，這是我們第一次在一個（入盟）候選國家見面。</p><p>德國總理朔爾茨表示，歐盟很可能從 27 國擴充到 30 個甚至 36 個，而此次烏克蘭被放在「火線入盟」的前列，格外引人注目。</p><p>英國《衞報》等媒體認為，歐盟擴員有地緣政治的考量，用「入盟大禮包」換取相應國家對「援助烏克蘭」的支持，在提升歐盟存在感的同時消減俄羅斯的影響力。</p><p>然而，正如朔爾茨所言，「加入歐盟的路沒有捷徑」，歐盟擴員很難一帆風順。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利總理，歐爾班：</strong>至於烏克蘭是否會成為（歐盟）成員國，我可以説，每個歐盟成員國都必須達成共識才行。有些地方有必要舉行全民公投，議會也足夠了，如果你看看匈牙利議會，我並不覺得匈牙利議會有能在兩年內投票支持烏克蘭加入歐盟的強烈願望。</p><p>更令歐盟高官感到尷尬的是，隨着美國眾議長麥卡錫下台，拜登原先承諾的對烏援助計劃很可能「泡湯」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>歐盟外交和安全政策高級代表，博雷爾：</strong>這當然不是意料之中的，也當然不是一個好消息。</p><p>同樣的「壞消息」還來自北約。</p><p>10 月 3 日，荷蘭海軍上將羅布·鮑爾承認，烏克蘭的軍事裝備需求超出了北約的承受能力，西方援烏的彈藥儲備已接近枯竭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北約軍事委員會主席羅布·鮑爾：</strong>我們開始放棄歐洲半空或更空的倉庫，現在火藥桶已見底。</p><p>愛沙尼亞國防部官員薩爾姆指出，即便在成本相對低廉的愛沙尼亞，製造一枚新炮彈的價格約為 5000 至 6000 美元，接近俄羅斯成本的 10 倍。</p><p>一方面，西方援烏越來越力不從心。另一方面，一些歐洲國家開始「唱反調」。</p><p>10 月 1 日，斯洛伐克前總理菲佐領導的方向黨在國民議會選舉中獲勝。這被看作是在援烏問題上歐洲內部「變天」的前兆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>斯洛伐克前總理，菲佐：</strong>斯洛伐克和斯洛伐克人民的問題比烏克蘭更嚴重，這就是我現在所能説的。</p><p>此前菲佐以「親俄觀點」而聞名，宣稱選舉獲勝後將結束對烏克蘭的軍事援助。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/430.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>斯洛伐克前總理菲佐：</strong>我真的不喜歡歐盟在某些問題上缺乏自己的立場，而且被美國所拖累。我們一直在重複這種説法，我們不喜歡那樣（援烏），這不是一個和平項目。</p><p>同樣與烏克蘭接壤的匈牙利，則直白地表示，在援烏問題上，自己「被騙了」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利總理，歐爾班：</strong>布魯塞爾聲稱「如果沒有烏克蘭的糧食，嚴重的饑荒就會威脅着非洲國家」，由於戰爭使黑海無法通過，匈牙利在布魯塞爾的要求下開闢了一條固定的過境走廊，以便食物可以從烏克蘭和匈牙利到達非洲。但直截了當地説，他們欺騙了我們，烏克蘭的糧食沒有進入非洲，他們在匈牙利銷售，比匈牙利生產商的穀物還便宜，把匈牙利（穀物）趕出了我們自己的市場。</p><p>歐爾班還強調，對烏克蘭農產品輸入不滿的還不只自己。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利總理，歐爾班：</strong>這就是為什麼我們和波蘭以及斯洛伐克一起，下令禁止從烏克蘭進口 23 種農產品。</p><p>此前的 9 月 20 日，波蘭總理表示，波蘭不會再向烏克蘭提供武器。</p><p>這被看作是波烏關係從「是好兄弟就要兩肋插刀」的「蜜月期」開始轉冷的信號。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>波蘭總理，莫拉維奇：</strong>我們不再向烏克蘭轉移武器，因為我們現在正在用最現代的武器武裝自己，如果你不想（被迫求別人）保護自己，你就必須有一些東西來保護自己。</p><p>近年來，執行「農業民粹主義」的波蘭和匈牙利正是反對歐盟共同農業政策和移民政策的代表。而在俄烏衝突和歐盟決定「擴員」的背景下，可能引發類似 2015 年的「歐洲難民潮」，也引起兩國的擔憂。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匈牙利總理，歐爾班：</strong>在移民問題上沒有達成協議，因為之前我們決定在單方面協議的基礎上對移民進行監管，但這一要求在上次會議上被改變了，波蘭和匈牙利對這項提議並不滿意……因為在法律上，我們是，怎麼説，我們被「強姦」了。</p><p>從這點來看，純粹建立在所謂「西方價值觀」上的「援助烏克蘭」，在複雜的現實利益面前，並不那麼牢靠。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/435.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 1 日，早已看清西方的「畫餅」本質，在俄烏衝突中保持與雙方接觸的土耳其總統埃爾多安表示，歐盟讓土耳其等待了數十年，土耳其如今對歐盟已經沒有任何期待，再也不能容忍在成為正式成員程序中出現任何強迫要求和新條件。</p><p>早在 2018 年，美國外交學會全球治理項目主任帕特里克就斷言，歷經 70 多年的所謂「西方團結」的根基，已然被破壞。而如今，在烏克蘭問題上，美國不斷遞刀子、拱火澆油、又在背後「捅刀子」的做法，更令歐洲人苦不堪言。</p><p>英國《經濟學家》雜誌分析稱，目前西方對烏援助存在兩個不確定因素：一是是否具備長期輸血的能力；二是是否具備可持續性的政治意願。</p><p>《華盛頓郵報》直言，對烏援助並不是一份禮物，而是西方對未來地區秩序的投資。一旦投資得不到預期收益，「西方團結」表象下的「裂痕」，就會進一步擴大。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:07:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/477.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866593_202310090707394b8cea-1b5a-4e77-87fd-39b5a81737d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>麥卡錫</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>歐盟</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/477.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/480.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開發者們二十年的精神家園，決定靠賣會員自救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，世超，差評</p><p>隨便拉個身邊的程序員朋友問問，應該都聽説過博客園這個網站。</p><p>它和博客的形式差不多，不過在上面註冊的用戶基本上都是程序員，再不濟也多多少少懂點開發。</p><p>估計不少差友之前在搜索相關資料時，也都瀏覽過一些博客園的帖子。</p><p>然而，這樣一個堅持了快 20 年的開發者論壇，在最近卻傳出消息，要活不下去了。</p><p>在搜索引擎上搜索博客園，彈出的新聞都是它快不行的消息。。。</p><img alt="" height="762" width="918" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/873.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年年初，博客園官方也親自發布公告説明瞭當前的困境。</p><p>但它還想尋求一些轉機，開始在網絡上眾籌，好讓整個網站正常運營下去。</p><img alt="" height="244" width="1044" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>可能有不太瞭解的朋友會説，倒了就倒了唄，國內的技術網站也不止博客網一個，還有 CSDN 、稀土掘金等等一大堆呢。</p><p>話是這麼説，但簡潔的頁面，不會喧賓奪主的廣告，優於同行的帖子質量……</p><p>並且博客園還開放了 CSS 和 JS 權限，讓園友也能對頁面的一些元素進行自定義操作。</p><img alt="" height="473" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>更重要的是，博客園就像是一個養成系的開發者交流網站，創始人 dudu 也不算什麼特別厲害的技術大牛，完全是以愛好者的身份搭建這個網站，要怎麼搭建都是和園友們商量着來。</p><img alt="" height="363" width="717" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有不少開發者小白都是在這個網站受到啓發，隨着博客園一同成長起來的。</p><img alt="" height="626" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以對於不少園友來説，博客園在他們心中的地位不僅僅是一個開發者交流平台。</p><p>2019 年的時候就有園友抓取了建站以來的 400 萬條評論，除了一些技術交流之外，還有些園友會分享自己的故事在上面。</p><p>像什麼口袋裏只有 10 塊錢想去北漂，博士畢業在高校做講師月入不到 2000 ，還有園友評論給帖主推薦工作等等等等。</p><p>（ 説一句博客園是他們的精神家園應該不過分吧 ）</p><img alt="" height="447" width="906" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以在博客園發佈 「 絕境求商 」 的公告後，也得到了不少園友在各個平台上的聲援。</p><img alt="" height="878" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但世超有些好奇的是，就這樣專注用戶內容的網站，是怎麼走到了彈盡糧絕的地步，甚至還要靠網友的捐助才能活下去？</p><p>我們找到了博客園的創始人 dudu 聊了聊，還是那句老話—— 「 成也蕭何、敗也蕭何 」 。</p><p>雖然在內容質量、用戶體驗上博客園佔據了高地，但相應地，在商業化上它就顯得有點力不從心。</p><p>在以前，運營整個網站也花費不了多少錢，他們一般會選擇和阿里這樣的大廠合作，固定的幾個廣告位差不多就也能餵飽整個公司。</p><img alt="" height="535" width="1024" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以除了那幾個大廠之外，博客園就沒想着去拓展其他的商業客戶，也沒想着去搞其他的商業化方案。</p><p>但他們忽略了一個重要的大前提，像他們這種幾乎百分百靠甲方的營收模式，想維持整個網站的運營就不能有大的變故出現，也就是説博客園的抗風險能力幾乎沒有。。。</p><p>然鵝，前幾年正是互聯網蓬勃發展的時期，簡直是一天一個樣，不積極尋求改變指不定哪天就會被拍死到沙灘上。在 2010 年之後，智能機開始普及，微博這類新媒體開始出圈，博客、論壇這種形式已經開始顯現出頹勢。</p><p>像 CSDN 、稀土掘金這些同行都有所察覺，開始做出改變，除了優化交互界面、新增板塊之外，也開始搭建除了廣告之外的創收模式。</p><img alt="" height="811" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而博客園這邊，看起來卻稍顯木訥，交互界面、商業模式幾乎沒啥創新，但好在博客園憑藉自己在開發者中的口碑，以及早期留住的一批穩定用戶，以不變應萬變還撐了好一段時間。</p><p>在 2021 年之後，埋了很久的雷終於接二連三地炸開了。。。</p><p>剛開始是因為網站運營的疏忽，導致整個網站面臨着全站內容審核的境況，並且還被罰了幾十萬。</p><img alt="" height="130" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>整整 17 年，將近 1000 萬篇博文，光是審核就已經是個巨大工程。</p><p>最初的一週內，博客園幾乎是處在一個宕機的狀態。</p><p>而審核完整個網站裏所有的博客陸陸續續花了有大半年時間。</p><img alt="" height="688" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外，博客園原本是計劃在這個時期好好搞搞自家的商業化，沒成想這個風波讓之前專門負責商業化這塊的聯合創始人走了，計劃好的商業化進程也因此擱置。</p><p>然而這次審查過後，博客園還沒過上幾天消停日子，新的狀況又出現了。。。</p><p>2022 年 4 月份，百度蜘蛛，就是那個會爬取網頁，建立索引數據庫的自動程序，首次瘋狂席捲博客園，每天千萬次訪問，服務器帶寬直接拉滿，即使再擴容一半也無濟於事。</p><img alt="" height="300" width="450" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>雖然最近百度也找到了博客園，説當時是百度有了新的機制，需要爬蟲各個博客網頁進行打分，用來決定瀏覽器搜索後的排名。</p><p>但在當時博客園並不知情，試圖聯繫百度客服也沒有迴應，並且百度蜘蛛每天千萬次的訪問幾乎就要消耗掉博客園近一半的寬帶費用。</p><p>所以不堪其擾的博客園直接屏蔽了幾百個 IP 網段，而結果就是，博客園帖子的權重在百度搜索中一落千丈，在搜索開發相關的問題時，幾乎就找不到博客園的帖子。</p><p>之後的幾個月內，博客園每天的搜索流量直接掉了大幾百萬，不過好在博客園並不是過分依賴百度流量，所以這點事也沒壓垮它。</p><p>但之後發生的變故直接給了博客園致命一擊。</p><img alt="" height="243" width="250" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/900.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>去年後半年，科技行業無論是大廠還是小廠，都忙着降本增效，其中投放廣告就是降本中的一環。</p><p>而博客園這邊，成了第一波 「 受害者 」 ，從去年六七月份開始到今年八月份左右，之前固定的廣告商都不投放它了。</p><p>有整整一年，主要靠廣告收入活着的博客園廣告收入為 0 。</p><p>當然也正是這些遭遇，博客園決定重新搞起商業化，並把商業化的重心從 ToB 轉到 ToC ，準備開拓用戶端的營收，於是就出現了開頭提到的 「 絕地求商 」 那一幕。</p><p>但搞商業化也得有一點啓動資金吧，並且博客園已經幾乎沒有了收入來源，最基本的生存都維持不下去。於是他們直接搞了個捐助通道，把銀行卡號、付款碼啥的都貼在了公告上。</p><img alt="" height="506" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>後來，網友們陸陸續續捐助了一些，加上園友的小額投資以及天使投資方順順智慧的救助，博客園勉強撐了下來。</p><p>在生存問題解決之後，博客園也迅速把商業化的重點定了下來：搞 「 會員制 」 。</p><p>會員分為普通會員和 Plus 會員，都是在基礎功能上附加的一些服務，而創始人 dudu 則堅稱免費的功能會一直免費下去，會員只會是一項增值服務。</p><p>當然，目前博客園的會員制還只是在一個起步階段，很多功能在摸索過程中。。。</p><img alt="" height="1070" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>雖然會員的功能不多，但到 8 月中旬，博客園正式發佈 「 會員救園 」 的公告之後，一些園友和一些媒體就立即關注到了它的境況，並且開始在各個平台聲援博客園。</p><p>不少園友除了註冊會員支持外，還直接在評論區開啓了宣傳模式，給剛入門的開發者 「 科普 」 博客園網站的質量。</p><img alt="" height="295" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>短短一個多月的時間，園子的會員就漲到了將近 2500 個。</p><p>一開始，我們在電話聯繫到創始人 dudu 時，也剛好趕上博客園會員註冊數飆升的那幾天，他幾乎每隔幾分鐘就要處理一下會員信息，還稱要在年底完成 10000 個會員數的小目標。</p><img alt="" height="776" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前，會員的營收已經差不多能夠讓網站正常運營。</p><p>有趣的是，在看到相關消息之後，百度也找到了博客園溝通之前的 「 百度蜘蛛 」 問題，協商一致後，百度那邊説會限制爬蟲，博客園這邊也放開了之前的限制網段。</p><p>終於，放開之後，現有的服務器也能正常運行了，不過未來的瀏覽量能不能恢復過來還得看時間，現在才稍有回升而已。</p><p>這次博客園的遭遇，讓世超忍不住聯想到了前段時間的天涯論壇，他倆很像，但也不完全一樣。</p><img alt="" height="616" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>雖然都是互聯網的第一波產物，一個是論壇，一個是博客，身上都承載了一部分人的情懷。</p><p>但不同的是，博客園還在不斷生產優質的內容，還在被程序員需要，只不過形式上稍稍有點跟不上時代的節奏。</p><p>就像創始人 dudu 在和我們談到自己創辦博客園初衷時説的那樣，開發者之間交流的需求，才是博客園真正存在的意義。</p><p>原標題：《開發者們二十年的精神家園，決定靠賣會員自救。》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5NDc1NzQ4MA==&amp;mid=2654400421&amp;idx=2&amp;sn=20add61d044901eed4513e9080a7e628">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:05:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24854804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24854804</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24854804_20231009070673052b1d-5804-4350-b0bc-e349a5669427.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[差評]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東北喜劇，成為電子鹹菜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，吳懟懟</p><img alt="" height="645" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作者|鹹魚魚</p><p>監製|吳懟懟</p><p>暑期檔古偶沒卷出什麼花頭，但金九銀十卻讓古裝喜劇刷足了存在。</p><p>8 月趙本山攜《鵲刀門傳奇》再戰江湖，9 月《我有一個朋友》以豆瓣 8.6 貢獻驚喜，及至 10 月，還有大娘子帶着四個女兒上演《蘭閨喜事》。</p><p>三部作品同台競技，不僅意味着，本山大叔，被全面挑戰，也是東北喜劇人的一次期中小考。</p><p>東北人的喜劇天賦，是大眾公認的。</p><p>在《鵲刀門傳奇》流出的一段拍攝花絮裏，趙本山曾給徒弟宋曉峯示範一小段凳子踩空的戲，只見他一邊往凳子走，一邊抬腿，幾秒的時間裏，便完成了一套意外踩空再佯裝鎮定的表演。</p><p>這段視頻在社交媒體上曾廣為流傳，熱評之一是：一個演得不像，一個不像演的。</p><p>此外，在一部講述東北林場變遷的年代劇《父輩的榮耀》裏，也有相似處理。主人公陳興傑回鄉創業，一眾鄉親都趕來面試，其中一個面試問題是理想是什麼？角色之一是這麼回答的：那我的理想是天靈靈，地靈靈，三家輸，我一家贏啊，什麼海底撈月，槓上開花，想啥來啥啊。</p><p>一直以來，東北元素和喜劇文化都是捆綁狀態，一是因為喜劇演員大多出自東北，二是東北方言詞彙自帶的幽默性，能將包袱隨時隨地抖起來。</p><p>但捆綁歸捆綁，東北元素和喜劇文化卻並不總是能順利融合，趙家班三起三落，仍在求索，開心麻花也不是常勝將軍，盛名背後緊綴着江郎才盡。</p><p>曾幾何時，在除夕夜觀看趙本山扮演的東北老農民， 是 90 年代中國形成的 「現代化」 年俗，但時間來到 2023，復出的趙本山卻成了一個可供打卡的奇特景觀，而對東北喜劇的討論，則近似一種封存的輝煌。</p><p>01</p><p>東北喜劇廠牌的求索</p><p>從豆瓣開分 7.8 到一個月後爬升到 8.2，《鵲刀門傳奇》雖然沒能一鳴驚人，但確實有在細水長流地博君一笑。</p><p>而在社交媒體上，比起用喜劇來形容這部劇，更多人喜歡用下飯劇來定義。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>甚至還有人將《鵲刀門傳奇》與經典情景喜劇《武林外傳》放在了同一個收藏夾，包括在《鵲刀門傳奇》豆瓣詞條的評論區裏，也有不少人頻繁 cue 到《武林外傳》，雖然評價的維度大多是風格相近、深度不及，但能放在一起討論，就已然是東北喜劇的意外之喜。</p><p>之所以這樣説，是因為東北喜劇這些年，出鏡雖多，但讚譽寥寥，實在是需要一劑強心針。</p><p>追溯近年來對東北喜劇的討論，大多離不開滑落敍事，上到東北喜劇電影的內卷，下到趙家班乃至整個東北喜劇人的短視頻求生，基本是消極評價佔據主場。</p><p>而回頭看，東北喜劇的沉浮確實勾連着趙家班的榮辱。</p><p>2003 年，趙本山開創本山傳媒，並在當年以二人轉專場演出——劉老根大舞台切入演出市場。</p><p>2006 年，伴隨着鄉村愛情繫列首作在央視一套正式開播，本山傳媒的征程正式拉開。彼時，鄉愛系列因兼具趙氏喜劇風格以及多重代際衝突，一經播出便收穫大批觀眾，也讓象牙山成為一代人的精神故鄉。</p><p>而「鄉愛」盛名之下，劉老根大舞台則以瀋陽為起點，向演出市場進軍。</p><p>2008 年，本山傳媒投資近 2000 萬元將瀋陽中街的劉老根大舞台打造成了東北二人轉的最高殿堂，此後幾年裏，劉老根大舞台在全國鋪開，巔峯時期年收入總額破億。</p><p>然而，以 2013 年蛇年趙本山宣佈退出小品舞台為分界點，本山傳媒及趙家班也迎來人生拐點。</p><p>2013 年，是直播與短視頻的發軔之年，這一年後，喊麥與社會搖強勢出鏡，漸次成為新的東北文化標籤，而趙家班身處東北，在傳統的趙氏喜劇外，重心也開始向短視頻、直播以及網大傾斜。</p><p>期間，本山傳媒甚至還成立了劉老根公會以切入直播產業鏈，就連趙本山本人也加入直播大軍，而其直播首秀，曾收穫高達 2 億金幣的打賞。</p><p>但顯然，被流量加冕的直播業務並不總是坦途，作為新興事物，大眾討論，有審視，有善意，也有尖鋭的批判。</p><p>對趙家班來説，直播及短視頻基本盤複雜，出錯在所難免。</p><p>事實上，趙家班成員在直播的錢途誘惑下，一度試圖把舞台變成副業，而劍走偏鋒的嘗試也屢見不鮮。上到趙本山第 22 位徒弟胖丫因銷售假減肥藥入獄，下到小沈龍在快手上把保健品當神藥售賣遭受平台封禁，撐起東北喜劇半壁江山的趙家班，一路從央視降級到地方台，再降級到巴掌大的手機屏幕裏。</p><p>02</p><p>東北喜劇，世界有很多起點</p><p>趙家班的失落肉眼可見，而東北喜劇也進入了新的發展階段。</p><p>《劉老根》《鄉村愛情》等影視劇在數次續集之後，不是劇情疲軟，就是口碑下滑，而偌大的東北喜劇，也開始了主陣地轉移。</p><p>起點之一是綜藝，以汪蘇瀧、毛不易、王建國、呼蘭、李雪琴為代表的新一代東北喜劇人，一邊在各綜藝裏抖包袱，一邊在短視頻裏貢獻笑點，而他們的出現，也讓東北式幽默，走出小品舞台與傳統影視。</p><p>此外，在不少爆款劇集中，也能看到東北喜劇元素的流動。《漫長的季節》、《人世間》以及《父輩的榮耀》裏，都有東北喜劇的靈光乍現。</p><p>誠然，近些年，東北喜劇已經找不出有國民認可度和巨大影響力的領軍人物和作品了，但這並不代表東北喜劇人失去了市場，從大眾反饋來看，東北喜劇人仍然是討喜的。</p><p>《狂飆》裏的賈冰，一句「坐小孩那桌」讓人忍俊不禁，《人世間》裏，雷佳音生死時刻，還能用大碴子味來一句「看熱鬧，讓炮給崩了」。</p><p>你看，這麼多年來，東北喜劇跌宕起伏，看似被拋棄、被洗禮，但實際上，從未遠去。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>微博博主「馬達的加斯加」曾寫過一條探討東北語言幽默的微博，其中一段是這麼寫的：</p><p>西伯利亞來的寒風吹到東北，東北人斬了風在凍土地上種大米，下崗的陣痛來到東北，東北人扔了鐵鍬幹起喜劇和燒烤。</p><p>你跟東北人説失落的重工業，東北人會説：「這不還有遍地老鐵麼。」</p><p>你跟東北人説遙遠的響指，東北人會説：「不如吹起小喇叭，嗒嘀嗒嘀嗒。」</p><p>東北人均段子手，從依舊活躍在電視喜劇綜藝中的趙家班弟子，到活躍在短視頻裏的張踩玲、張弛、李雪琴，東北人的存在感不止在喜劇圈。</p><p>到這裏，有人可能要説了，東北話還是好笑的，但東北喜劇作品已經沒有那麼好笑了。</p><p>但其實，東北喜劇的停滯，其實不僅是演員的停滯，更是編劇的停滯。</p><p>娛評號孟大明白曾經也討論過這個問題，她認為，東北話還是好笑的，但語言上的來回交鋒太零碎，需要高明的編劇把它故事化、深刻化，但這樣的人現在沒有了。另一方面，他們的演出方式也在原地打轉，演員換了幾代，一出場還是要麼慫要麼賤的人設，甚至於還倒退了。如果追看喜劇節目，就會發現東北系喜劇人尤其依賴擠眉弄眼的肢體動作，而不是劇作結構去打動人。</p><p>關鍵詞就在劇作結構。</p><p>今年 8 月，《鵲刀門傳奇》播出時，許多觀眾將這部劇與《武林外傳》相對比，喜歡的人認為它做到了古裝情景喜劇的復興，不喜歡的人則直白地貶低：原來一個寧財神頂 9 個編劇。</p><p>這其中的分歧其實直指劇作結構，《鵲刀門傳奇》雖然有嫺熟的喜劇表達和接地氣的內容製作，但劇情老套和主題淺顯的問題也很突出。</p><p>03</p><p>電子鹹菜，不上價值</p><p>當然，這困境不僅東北喜劇有，即便是完善且發達的香港娛樂工業也難逃這一困境。</p><p>曾幾何時，拍一個《賭神》火了，便接二連三來了賭俠、賭聖、賭王之王，同樣的手法，同樣的套路，角色、順序換一下就是新作品，甚至整個劇情大綱都只是換了個表述。</p><p>所以，這也是《鵲刀門傳奇》及格卻難封神的原因。《鵲刀門傳奇》看似是古裝武俠題材，但故事內核依然是東北農村情景喜劇，其主要塑造的，也是些有缺點，但煙火氣十足的底層小人物。</p><p>相較於《武林外傳》的內容深度和思辨性，《鵲刀門傳奇》在上價值一途上，確實躺的夠平，但它也不是卡姆式的狂笑喜劇，它自有東北式的消解。</p><p>第一集裏，西門長海找哥哥西門長在出任掌門時，言語之間不乏對西門長在躺平態度的不滿，</p><p>那一句「如果一個屋子充滿黑暗，就需要一根火苗，照亮它」，價值上的足足的，然而，西門長在沒有接茬，反而上前吹滅了蠟燭，發出一通靈魂反擊：「費油不，你點它幹啥呀？」</p><p>此前，有行業觀察者討論這部劇時，持批評態度，詬病之一就是，《鵲刀門傳奇》的目標似乎僅是博君一笑，以及呈現上有些過於不求深意。</p><p>但其實，電子鹹菜，不上價值，又有何妨呢？</p><p>更進一步來講，不上價值的東北喜劇才是真的東北喜劇。</p><img alt="" height="607" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>就如賈行家在文化參考裏説的一樣：趙本山每年在春晚上登台的意義，相當於是天開了一道裂縫，照下來一束光，讓全國觀眾在滿台的規範話語裏，體驗到十幾分鍾活生生的、有力量的民間語言。</p><p>今天我們關注東北喜劇，一方面因為它是喜劇文化的典型例子，另一方面，也是試圖尋找一份能夠打發無聊的「配菜」。</p><p>畢竟，在現代人忙碌的一天中，想要每天能夠單獨抽出時間來細細品味一部電影或電視劇並不容易，而一份不求甚解的電子鹹菜，看似無味，但卻能夠消解掉一天中的沉重。</p><img alt="" height="169" width="676" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/230/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>吳懟懟工作室出品</p><p>吳懟懟，左手科技互聯網、右手文娛與消費。鈦媒體 2021 影響力創作者，領英 2020 年度行家，人人都是產品經理 2017 年度作者，新榜 2018 年度商業觀察者，DONEWS2019 年度十大專欄作者，NEWMEDIA2019 年度科技新媒體，天極網 2019 年度影響力自媒體。</p><p>騰訊全媒派榮譽導師，虎嗅、36 氪、鈦媒體、數英等專欄作者。</p><p>轉載、商務、以及加讀者羣，請聯繫個人微信號「wuduidui728」，備註個人信息，公司—職務—姓名。</p><p>原標題：《東北喜劇，成為電子鹹菜》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MzE1NjI3MA==&amp;mid=2247503172&amp;idx=1&amp;sn=fe99761307e58921bcfda8f282871b92">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 23:04:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24854788</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24854788</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/711.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24854788_202310090704b7eba539-193c-4204-a3fb-c707e617e69f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳懟懟]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/370/714.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[愛上杭州亞運會的理由，他們説給你聽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">志願者耐心為韓國記者解決問題。</p><p></p><p>杭州亞運會，在 10 月 8 日晚落下了帷幕。</p><p>比賽雖然已經終場哨響，在這半個多月裏所留下的美好記憶，卻會長留在參賽各國人民的心中。</p><p>當與澎湃新聞記者聊到對於亞運會，對於杭州這座城市，以及對於中國的印象時，眾多海外運動員、媒體人紛紛點贊—<strong>—嚴謹的賽事組織、秀麗的城市風光、熱情的工作人員和市民……</strong></p><p>通過一屆亞運盛會，創造的不僅有賽場上的精彩，更有不會消散的友誼。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">打扮成白娘子的外國記者。</p><p></p><p><strong>賽事組織贏得各方盛讚</strong></p><p>作為亞洲最高水平的競技賽場，亞運會是許多亞洲運動員職業生涯中夢想的舞台，而杭州亞運會，用心迴應了這份夢想。</p><p>高規格高標準的競賽場館與亞運村、嚴謹的賽事組織、周到的服務，讓各國運動員們得以用最好的狀態，全身心投入到對於成績的追求當中。</p><p><strong>「我參加過裏約和東京兩屆奧運會，這裏依然是最好的。」</strong>參加了 4 屆亞運會的伊朗男排老將穆薩維埃拉吉就如此評價。</p><p>科威特運動員薩卜提也説，「中國籌備亞運會的工作太完美了，我很高興來到這裏。」</p><p>沙特選手沙巴特利則坦言，<strong>「杭州的場館設施是我去過的歷屆亞運會中最好的，競賽組織工作很棒，給了我很好的參賽體驗。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">外國記者擁抱亞運會吉祥物。</p><p></p><p>來自各國代表團的感謝，源自賽事服務中的點點滴滴。</p><p>比如阿曼帆船隊就一度遭遇了裝備因天氣原因無法在賽前訓練時及時送到的困擾，場館工作人員想方設法幫助阿曼隊租賃裝備，最終阿曼隊順利完成了賽前訓練。隨後，阿曼隊也送上了感謝信和紀念禮品。</p><p>而得到熱情服務的，不僅有運動隊，也有來自亞洲各國的媒體記者。</p><p>提到媒體設施和服務，韓國媒體人金顯哲表示，「所有的設施都超過了我和同事們的想象。」</p><p>泰國媒體人楚卡特也讚不絕口，「為亞運會服務的人員都很棒，他們會想盡一切辦法幫助你，非常感謝他們的付出。」</p><p>在杭州亞運會結束之際，許多媒體記者也都留下了他們的感謝信，為賽事期間得到的熱情服務致謝。</p><p>亞奧理事會工作人員賈莎爾表示，「杭州亞運會給我留下了非常好的印象，我認為所有的國家都可以從中學習。」</p><p><strong>亞奧理事會代理主席辛格更是連稱滿意，「開幕式、運動員村、訓練場館、餐廳等地方提供的服務都非常好，大家都對這場賽事的籌備工作非常滿意。」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工作人員在亞奧理事會大家庭總部飯店活動現場展示點茶技藝。新華社記者，陳曄華，攝</p><p></p><p><strong>展現中國文化的窗口</strong></p><p>賽場之上，運動健兒們貢獻了一場場令人驚歎的出色表演，但亞運會的意義，也並不侷限於此。</p><p>在支持各國選手衝擊獎牌的同時，迎來八方來客的杭州亞運盛會，也是杭州乃至中國文化絕佳的展示機會。</p><p>在運動員村和媒體中心，除了與賽事相關的服務之外，也出現了許多中國傳統文化的展示區域，吸引了許多人的駐足瞭解。中秋節期間，亞運村裏還特意舉辦了一場中國傳統文化展示與體驗的活動。</p><p>「中國人非常棒，他們也有非常美麗的文化，我非常喜歡。」巴基斯坦代表團的隨隊官員阿里告訴澎湃新聞記者。在中秋之夜，他也像很多海外人士一樣，參加了亞運村裏的漢服體驗，也由此對中國文化產生了濃厚的興趣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">志願者寫給各國運動員的中秋明信片。</p><p></p><p>杭州亞運會期間，許多海外運動員、官員、記者都遊覽了杭州的城市風光，西湖、大運河、良渚古城遺址……從自然風景到人文歷史，杭州向整個亞洲打開了一扇窗。</p><p><strong>「良渚小莫角山的夕陽，大運河的剪影，每張照片都體現着浙江的歷史人文之美。」來自澳大利亞的攝影記者拉菲克·穆罕默德説。</strong></p><p>馬來西亞武術運動員黃永升也感嘆道，「中國文化，越是瞭解就越是喜歡。」</p><p><strong>來自烏茲別克斯坦的體操名將，48 歲的丘索維金娜也深深愛上了這座城市，「我被杭州的乾淨整潔所征服，美麗的西湖，以及現代與古老的融合，一切都非常的美麗。」</strong></p><p>甚至杭州的四季青市場，也成為了外國運動員「買買買」的最愛。</p><p>對於許多海外運動員來説，這一次杭州之旅雖然短暫，但就此留下的對於中國以及中華文化的興趣，卻將是長久的。</p><p>「在此之前我不知道中秋節這樣的中國節日，但這次經歷讓我有了更多的瞭解，也因此對中國文化更有了興趣。」巴基斯坦代表團隨隊官員阿里告訴澎湃新聞記者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰國代表團成員和志願者們合影。</p><p></p><p><strong>留下美好記憶，留下暖心友誼</strong></p><p>除了良好的賽事組合和精彩的風光與文化，更讓阿里感到印象深刻的，是在杭州所感受到的溫暖。</p><p>「我在這裏結交了很多新朋友。當最開始準備來中國的時候，我還有點不安，因為我不知道這裏和這裏的人是什麼樣的，但當我來到這裏之後，看到了這裏的人非常有活力，非常熱心友善。」他對澎湃新聞記者説。</p><p>一場亞運盛會，也是亞洲各國人民相互交流的聚會——在這個相處的過程中所留下的溫暖記憶，將是最珍貴的寶藏。</p><p>運動員、官員、媒體記者、工作人員、志願者、普通觀眾……都可以在這場亞運會當中，散發並接收到彼此的善意。</p><p><strong>「比賽中一直有觀眾為我們加油助威，令人感動、震撼，就跟在主場比賽一樣。謝謝杭州！」在提到這次亞運會的體驗時，中國台北女壘球員林鳳珍就眼眶含淚。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清理看台垃圾的志願者。</p><p></p><p>而在跆拳道項目的比賽中，還上演了暖心一幕——泰國名將巴尼巴·翁巴達那吉的 12 名家人因為沒能買到門票而焦急，結果杭州市民紛紛轉贈門票。</p><p><strong>奪冠後的翁巴達那吉也忍不住紅了眼眶，「非常感謝大家的熱心相助，讓我們全家都感受到了杭州人民的熱情、溫暖和友善。」</strong></p><p>就像中國游泳運動員汪雪兒所説，亞運會是一場競賽，但更是一場友誼的盛會，<strong>「亞運村裏就像是一個大家庭一樣，來自各個國家和地區的人都在這裏，可能語言不通，但是也可以通過表情和肢體動作，來感受到彼此的祝福和熱情。」</strong></p><p>如今，杭州亞運會落下了帷幕，但暖心的記憶，將長存於所有人的內心。</p><p>就像杭州亞運會的主題口號——「心心相融，@未來」，這些在杭州所留下的友誼，將繼續在未來生根發芽，創造更多的美好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 22:57:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24857904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24857904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/973.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24857904_202310090657a77f65f1-d867-4ac9-9854-77eb98e5e8ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/973.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/268/976.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「銀十」平穩開局，核心城市支持政策或繼續發力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/369.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>樓市新政後的中秋國慶 8 天長假，重點城市樓市表現平穩。其中，北京新房冷二手房回暖，購房人觀望情緒增加；上海、廣州在樓盤供應端帶動下情緒回升，深圳、成都、杭州樓市表現相對平穩，武漢、蘇州、天津等地在房交會、新政顯效下市場活躍度得到提升。</p><p>業內人士指出，今年中秋國慶長假旅遊井噴，考慮買房的人數不足，大部分售樓處都非常冷清。考慮到目前市場恢復尚不明顯，短期內核心城市供需兩端支持政策或將繼續發力，以助力市場加快恢復。</p><p><strong>北京新房冷，二手房回暖</strong></p><p>「這個假期我們難得放假 3 天，假期大家都出去玩了，沒什麼人看房。」北京某大型中介東城區某門店的工作人員小劉對證券時報記者説，以前國慶假期頂多 10 月 1 日休一天，今年破例全公司放了 3 天假。</p><p>小劉還告訴證券時報記者，他給客戶打電話，一部分想買房的人説擔心房價下跌，想先觀望再説。</p><p>儘管 9 月 1 日北京落地「認房不認貸」政策後，上半月新房、二手房帶看量和成交量均有所上升，但是下半月以來，成交量明顯下降，看房客戶觀望情緒增加，這個中秋國慶長假市場表現更加平淡。</p><p>據合碩機構首席分析師郭毅統計，北京樓市在 8 天長假裏，新房共簽約 112 套住宅，平均每天只有 14 套房，創下了自 2019 年以來近 5 年的新低；二手房網籤 486 套房，日均 61 套，雖然創了 5 年新高，但和 9 月日均 475 套相比，假期的成交也不算多。</p><p>對於北京樓市長假期間的成交表現，郭毅指出，一是和假期旅遊火熱相比，現在更多人特別是年輕人樂於花點小錢及時享樂，而對舉債買房延遲滿足則顧慮重重。二是北京客戶基數足夠大，當然還會有人買房，和平時二環豪宅賣得火熱不同，國慶假期新房成交排名前 10 的樓盤中，有 3 個單價在 3、4 萬元，2 個單價在 5、6 萬元的盤，可見一些剛需人羣在買房。三是購房成本只要稍微降一點，就能把銷量拉動一下，假期新房冷二手房熱就是因為中介費從最高 2.7% 降到雙邊收費 1%，有些人舍新房選了二手房。</p><p>但郭毅同時指出，北京「認房不認貸」新政效果就持續了一週，中介費下降帶來的成交屬於「虛火」，接下來樓市怎麼走還得看政策有什麼大招。她認為，政策破冰可能會從調低房貸利率加點開始，普通住宅標準也有機會調整，然後剛需省契稅、改善降首付，最後限價的尺度可能還會繼續放鬆，進一步給市場增加信心。</p><p><strong>重點城市樓市成交平淡</strong></p><p>不止北京，今年中秋國慶長假期間，各地樓市整體成交平淡。</p><p>據中指研究院統計，9 月 29 日~10 月 6 日 8 天長假，35 個代表城市新建商品住宅日均成交面積較去年國慶假期（10 月 1 日~7 日）及 2019 年假期下降兩成左右。</p><p>具體來看，一線城市中，上海新房看房量明顯增長，熱門樓盤認購比例上升；二手房帶看量比去年有所下降，國慶出遊人數較多，二手房購房需求釋放節奏相對新房緩慢，成交量不及去年假期表現。深圳多個在售項目均推出折扣優惠，但僅少數網紅樓盤熱銷，大部分售樓處氛圍一般，市場觀望情緒依然濃厚，新房住宅成交較去年國慶假期日均下降 46%，較節前一週下降 41%。廣州藉助限購優化政策利好，開發商推貨積極，市場人氣及到訪量上升，尤其是限購政策放開的番禺、黃埔，吸引不少買家到場看房，但市場成交分化仍在，原本不限購的增城、從化等外圍區域成交較冷淡。</p><p>二線城市中，杭州受亞運會的關注分流影響，樓市整體表現平淡，假期僅 5 個項目開盤選房，開盤房源共計 800 套，僅 492 組客戶登記搖號，有 3 個項目流搖。蘇州新政影響下購房者看房意願提升，多個樓盤推出優惠促銷活動，且由於 120 平米以上房源放開限購，也吸引了一批外地購房者，市場活躍度較節前有所提高。南京多個售樓處推出優惠活動，疊加限購政策放開，不少外地客戶前來購房，但購房觀望情緒較濃厚，來訪量的明顯增加並未帶來認購量與成交量的實質增加，新房住宅成交較去年國慶假期日均下降 16%。</p><p>另外，武漢各大樓盤優惠力度較大，市場活躍度較以往有所提升，同時疊加部分區域保障房集中網籤，成交量同比增幅較大。青島多項目售樓處推出以舊換新、房價折扣、補貼、送車位、送家電等購房優惠，但市場觀望情緒較重。成都新政後市場預期有所好轉，但成交表現仍較為平淡，項目到訪量普遍增加一兩成，但轉化率不足 10%。西安各樓盤來訪量不及取消限購新政初始時間，部分樓盤開盤去化僅在 25% 左右。天津在政策加持下新房市場成交企穩，熱銷項目以改善樓盤為主。</p><p>中指研究院指出，國慶期間各地樓市表現不一，上海、廣州在樓盤供應端帶動下情緒回升，北京、深圳、成都、杭州樓市表現相對平穩，武漢、蘇州、天津等地在房交會、新政顯效下市場活躍度得到提升，但市場持續性仍需觀察，短期市場依然有壓力。</p><p><strong>核心城市支持政策或繼續發力</strong></p><p>對於中秋國慶假期各地樓市成交平淡的原因，中原地產首席分析師張大偉認為，今年的假期相對特殊，因為是疫情後第一個真正的長假，相對春節大部分人返鄉，本次長假旅遊井噴，所以關注房地產、考慮買房的人數不足，大部分售樓處都非常冷清，這將明顯影響 10 月整體樓市網籤數據。</p><p>張大偉同時指出，因為網籤數據滯後，假期網籤數據並非當下真實成交，但整體看，大部分城市成交量仍出現了環比同比明顯下調的現象，雖然 9 月全國房地產調控政策超過 175 次，刷新歷史紀錄，但政策基本集中在二三線城市。一線城市雖然執行了「認房不認貸」政策，但大部分「賣一買一」的購房者仍需賣掉剛需住宅，這就需要包括首套房利率下調、部分區域限購微調等政策配套，市場才能繼續增加改善需求入市。</p><p>中指研究院市場研究總監陳文靜也認為，考慮到目前市場恢復尚不明顯，短期內核心城市供需兩端支持政策或將繼續發力，以助力市場加快恢復。若政策持續優化到位，同時隨着置換改善需求逐漸入市，四季度核心城市市場有望企穩，而普通二線和三四線城市市場修復恐需更長時間。</p><p>「市場復甦有賴於政策繼續應出盡出。」中信證券研究部房地產行業首席分析師陳聰也認為，「金九銀十」的落空，反過來有望鼓勵政策應出盡出，推動按揭貸款利率進一步下行，按揭貸款首付比例進一步下行，切實減輕購房人的負擔，放開不必要的限制性束縛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 22:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24866585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24866585</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/364.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24866585_20231009063166432b0b-5632-4a2e-9988-339838a3af27.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張達/證券時報]]>
            </author>
            <category>樓市</category>
            <category>核心城市</category>
            <category>政策</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/364.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/370/367.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以新一輪衝突已致近千人死亡，國際社會呼籲雙方剋制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/351/620.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;這是 10 月 8 日在加沙城拍攝的以色列軍隊空襲後的廢墟。新華社/法新，圖</p><p></p><p>新華社北京 10 月 8 日綜合新華社駐外記者報道：8 日，以色列同巴勒斯坦加沙地帶武裝組織爆發的激烈衝突仍在繼續，已致雙方近千人死亡、超過 4000 人受傷。國際社會呼籲有關各方保持克制，立即停火，保護平民，防止局勢進一步惡化。</p><p>多家以色列媒體 8 日下午報道，衝突已致 600 多名以色列人死亡。據以色列醫療部門當日下午統計數據，受傷的以色列人已超過 2000 名。巴勒斯坦加沙地帶衞生部門 8 日發表聲明説，以軍襲擊加沙地帶已造成 370 人死亡、2200 人受傷。</p><p>針對巴以衝突局勢，地區多國領導人 8 日緊急磋商。埃及總統府 8 日發表聲明説，埃及總統塞西當天與約旦國王阿卜杜拉二世通電話，雙方呼籲國際社會共同努力，防止巴以局勢進一步惡化。兩國領導人強調，當前首要任務是結束巴以暴力升級，敦促雙方自我剋制。</p><p>約旦王宮 8 日發表聲明説，國王阿卜杜拉二世當天還與伊拉克總理蘇達尼通電話，強調加強阿拉伯國家間協調，以制止加沙及其周邊地區局勢惡化，並重申對巴勒斯坦人民實現其合法權利的支持。</p><p>聯合國祕書長古特雷斯 7 日發表聲明，敦促通過外交努力避免衝突擴大。古特雷斯強調，暴力不能解決巴以衝突，只有落實「兩國方案」、恢復和談才能實現持久和平。</p><p>巴勒斯坦總統阿巴斯 7 日與美國國務卿布林肯通電話，強調巴以局勢升級原因在於國際社會未能迫使以色列遵守國際法，導致政治解決巴以衝突前景不明。布林肯表示，美國正與有關各方合作防止事態升級，並強調各方保持聯繫的重要性。</p><p>美國總統拜登同一天發表聲明説，他已同以色列總理內塔尼亞胡通電話，譴責巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）對以發動襲擊，稱美國準備為以色列政府和人民提供適當支持，美國政府對以安全的支持「堅如磐石」「毫不動搖」。</p><p>阿巴斯 7 日還與法國總統馬克龍通電話，馬克龍重申法國支持「兩國方案」，並表示將努力阻止局勢升級。同日，馬克龍在社交媒體發文説，他已與以色列總統赫爾佐格和總理內塔尼亞胡通話，譴責針對以色列及其軍民的襲擊，支持維護以方安全及以方自我防衞的權利。</p><p>阿拉伯國家聯盟祕書長蓋特 7 日發表聲明，譴責以色列對巴勒斯坦的暴力政策。蓋特説：「以色列繼續實施暴力和極端主義政策是一顆定時炸彈，剝奪了該地區在可預見未來實現穩定的任何重要機會。」</p><p>埃及總統府發表聲明説，總統塞西 7 日就巴以局勢與馬克龍舉行電話會談，雙方對局勢表示「深切關注」，強調有必要加強國際和地區努力，制止衝突升級。埃及外交部同日發表聲明，呼籲雙方保持最大限度剋制，呼籲國際社會參與到支持恢復和平進程的努力中，同時敦促以色列停止對巴勒斯坦人民的攻擊和挑釁。</p><p>約旦國王阿卜杜拉二世 7 日與拜登通話，敦促國際社會加大努力，防止局勢升級，並保護該地區免遭新一輪暴力衝突。他還強調應在「兩國方案」基礎上尋找和平的政治前景，這是實現全面和平的唯一途徑。</p><p>利比亞民族團結政府總理德拜巴 7 日發表聲明，呼籲國際社會共同幫助結束以色列對加沙地帶的「侵犯」。科威特外交部同日發表聲明，對巴以局勢升級表示擔憂，呼籲有關各方停止暴力、保護平民。</p><p>摩洛哥外交、非洲合作與海外僑民部發表聲明，呼籲阿拉伯國家聯盟外長理事會召開緊急會議，就當前巴以局勢惡化進行磋商和協調。聲明呼籲巴以立即停止一切暴力行為，同時避免一切可能破壞地區和平的升級行動。</p><p>阿爾及利亞外交部發表聲明説，阿爾及利亞高度關注以色列對加沙地帶發動的野蠻襲擊，強烈譴責以色列違背最基本人道主義原則和國際法的政策和做法，要求國際社會立即幹預，以保護巴勒斯坦人民。</p><p>巴以新一輪衝突 8 日還呈現地區外溢影響。黎巴嫩真主黨當天説，其軍事組織「黎巴嫩伊斯蘭抵抗組織」向以色列佔領的薩巴阿農場內以軍陣地發射火箭彈和炮彈。以色列國防軍同日説，以軍炮兵正在攻擊黎巴嫩境內炮彈來襲區域。</p><p>聯合國駐黎巴嫩臨時部隊（聯黎部隊）8 日發表聲明，敦促所有人保持克制，希望利用聯黎部隊建立的聯絡和協調機制，減少事態升級，防止安全局勢迅速惡化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 19:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24865076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24865076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/352/234.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24865076_2023100903219000e341-b4e0-427e-9431-2a7dc5e35427.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>國際社會</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/352/234.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/352/241.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
