<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 11 Dec 2023 01:06:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜香港赛马国际赛，为中国马产业开拓一条通路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>马产业，如今成为了链接中国香港地区和内地体育赛事的载体。12 月 10 日，据新华社报道，全球马坛年度盛事——浪琴香港国际赛 10 日在沙田马场举行，中国香港队摘下三项一级赛桂冠。</p><p>国际赛当天共进行了 10 场赛事的争夺，其中包括四场国际一级赛，这四场比赛的途程为 1200 米至 2400 米不等，吸引了 43 匹来自不同国家及地区的赛驹参赛。</p><p>最终，代表中国香港地区出战的三匹赛驹夺下四项一级赛中的三个冠军。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比赛现场。</p><p></p><p><strong>从在中国香港地区建立见习骑师学校培养能够站上世界最高舞台的骑师，到在广州从化建设马场并且打造饲养训练中心，再到成立公益慈善研究院践行体育赛事的社会责任，香港赛马会在过去这几年成为推动中国马产业发展的一股重要动力。</strong></p><p>「我们想展示香港的美丽与活力。」香港赛马会行政总裁应家柏在比赛期间接受采访时肯定了中国香港地区在世界马产业中的位置，「希望在为马匹运动及相关产业发展作贡献的同时，展示赛马的魅力。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本次比赛共吸引逾 73659 名观众入场，是 2019 年以来的新高。</p><p></p><p><strong>创纪录的背后</strong></p><p>「在中国香港地区举行的这场国际赛是今年我经历过的最好的比赛之一，它向全世界展现了体育娱乐应该有的样子。」赛事全部结束后的例行新闻发布会上，面对着全球 130 多位记者，应家柏用这样的方式开启了他的致辞。</p><p><strong>根据官方数据统计，本次香港国际赛事日，全天一共吸引了 73659 人到场观赛，创造了 2019 年以来的新高，比去年的观赛人数多出了超过 28000 人；此外，43 匹赛驹的参赛规模同样创造了过去 3 年来的新高。</strong></p><p>除了比赛规模上的一系列突破，四场国际一级赛事也留下了不少新纪录以及比赛中的精彩故事。</p><p>除了代表法国的马匹「真强」赢得了浪琴香港瓶，斩获浪琴香港杯的「浪漫勇士」、赢下浪琴香港短途锦标的「金钻贵人」以及在浪琴香港一哩锦标中击败其他对手的「金鎗六十」都来自中国香港地区。</p><p>特别是有着三届「香港马王」之称的「金鎗六十」，更是成为整场比赛的绝对焦点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「金鎗六十」在比赛中。</p><p></p><p>第四度出战这项国际一级赛的「金鎗六十」已经是一匹 8 岁的赛马。相比于身旁的其他对手，它已经是不折不扣的「老将」，原本在这场比赛前，他就打算将此次出战作为告别演出。然而，就在比赛的最后时刻，它和搭档何泽尧后程发力，超越所有对手，完成了大逆转。</p><p><strong>而刚过而立之年的何泽尧，不久前才在浪琴国际骑师锦标赛上成为首位华人冠军骑师，如今他又陪着老朋友「金鎗六十」三夺国际一级赛事冠军，让它成为历来胜出最多一级赛和赢得最多奖金的香港赛马。</strong></p><p>「今年又再一次显示了香港赛马赛事的国际地位，以及在世界范围的竞争力。」在应家柏看来，赛事的多项纪录被改写，和香港赛马的快速成长密不可分，但香港的马匹和骑师能够在过去几年有如此大的进步，又和他们一直投身国际顶级比赛息息相关。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">颁奖仪式现场。</p><p></p><p>应家柏告诉澎湃新闻记者，何泽尧就是最好的例子，「曾经斩获多次国际一级赛事冠军的英国骑师莫雅，一直在这样的大赛上和何泽尧分享宝贵的经验，他愿意培养何泽尧，告诉他如何走位，何时加速，这也是体育精神的体现。」</p><p>应家柏自己曾在大学时期参加过德国职业足球联赛，他明白高水平赛事对于年轻运动员的价值，「学习和进步是永恒的课题，但只有在最高水平的比赛中竞争，才有可能进步。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「浪漫勇士」斩获浪琴香港杯。</p><p></p><p><strong>为中国马产业打开通路</strong></p><p>在四项国际一级赛事中赢得三个冠军，何泽尧还成为国际骑师锦标赛的首位华人冠军，这样的成绩已经证明了香港马产业在竞技层面上的提高和进步。</p><p>不过，香港赛马会并没有让这样的突破仅仅停留在中国香港地区。</p><p>作为 2010 年广州亚运会的赛后利用项目，香港赛马会在广州市从化区建立了马场，如今这个马场是内地最大规模、最高标准、最为完善的纯血马饲养训练中心。</p><p>据新华社报道，在今年 7 月下旬结束的香港赛马会 2022-2023 年度赛马季，138 匹赛驹在从化马场备战后共计赢得 172 场头马。</p><p><strong>而这些「冠军赛驹」之所以能够在香港和从化快速往来通行，正是因为从化马场坐落在内地首个国际认可的无规定马属动物疫病区，这使得马匹可以「无缝」来往两地，很多在香港参赛的马匹都在从化马场训练，运回香港后可以实时参赛。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">莫文蔚也来到了赛事现场。</p><p></p><p>据澎湃新闻记者了解，2014 年，国际最高级别 5 星级的浪琴环球马术冠军赛在上海第一次举行，彼时，中国第一次在动物检疫制度上允许境外的纯种马匹进入中国比赛，并在结束后回到自己的国家。</p><p>而如今，从化马场的马匹防疫检疫制度，也为中国马产业打开了一条通道，甚至成为中国马产业向世界敞开怀抱的重要一步。</p><p>另据中新社报道，作为国际最重要的赛马赛事之一，香港赛马会在赛前为所有参赛马匹从检疫程序到健康检查的全流程制定了相当严谨的制度。</p><p>香港赛马会国际兽医联络及流行病学高级经理、世界动物衞生组织兽医评审专家林嘉豪此前在接受采访时就透露，每一匹来到香港参赛的马匹都会拥有一本「马护照」，这是马匹出入境参赛的第一步，由马匹注册地的认可赛马管理机构签发。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「马护照」上除了有马匹的基本资料，如姓名、性别及血统等外，也会详细列出马匹健康情况、疫苗接种记录及出赛记录等。</strong></p><p>「有别于人类护照贴上照片，‘马护照’会绘画出马匹的特征，以作辨认。」林嘉豪表示，抵港后，海外马匹将会被送往沙田马场的检疫马房。</p><p>此外，据香港赛马会检疫马房经理曾家伟介绍，马匹抵港后会被抽取血液、尿液及鼻液样本，确保没有使用禁药且未患马流感，兽医也会为马匹进行诊疗，评估它们经长途跋涉后的身心状态。</p><p>马房范围内设有行马机、踱步圈等训练设施，进入检疫马房的人员必须遵循生物安全程序，例如手部及鞋类消毒、穿戴保护衣等，且进入检疫马房后同一天不可进入本地马房。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>传递社会责任</strong></p><p>「香港沙田马场将进行大规模翻新，从化马场的重要性将进一步提高。此外，从化马场将于 2026 年举行常规赛，将成为内地举行国际水准赛马赛事的焦点舞台。」</p><p>在香港赛事成功举办后，应家柏也表示港粤两地的马产业交流会在未来更加紧密。</p><p>香港赛马会之所以愿意如此努力地将赛马推动到内地的各个城市，并且在今年的杭州亚运会上也为马术比赛提供各方面的支持和帮助，其中一个很重要的原因就是——希望将赛事所体现的娱乐精神、体育精神和社会责任传递得更远。</p><p>「举办这样的国际赛事，不仅仅是为了比赛的名次和经济上的收益，还有更多的社会效益。」应家柏告诉澎湃新闻记者，香港仅有 1250 匹马服役，只占全球赛马数目的 0.7% 左右，但全球有 9% 的精英赛马都曾在中国香港地区接受训练。</p><p><strong>「这个产业为更多人提供了就业机会，提高了一大部分人的经济收入。而我们也通过公益让比赛更好地回馈社会。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 7 月，在这个赛季结束前，香港赛马会就举行了从化公益项目计划捐赠仪式，这次捐赠仪式是香港赛马会长期支持从化区发展的重要举措之一，旨在促进从化区的基础设施建设、提升医疗衞生健康服务、推广马文化及马产业、支持体艺教育，助力当地社会社区民生及经济发展。</p><p>据介绍，《2022-2023 年度香港赛马会支持从化公益项目计划》的捐赠共计超过人民币 1500 万元，涵盖五个公益项目。</p><p><strong>其中包括：资助良口镇中心衞生院升级改造，以提升基层衞生服务的能力，满足当地居民对优质医疗衞生健康服务和医疗保障的需求；资助从化马文化公益宣传推广、打造区内首个马文化宣传及科普广场等，助力内地的体育及马术运动发展，推进粤港澳大湾区马产业持续发展。</strong></p><p>而到了今年 9 月，香港赛马会又宣布成立公益慈善研究院，集智慧、善款、行动于一身，希望为公益慈善事业作出贡献。</p><p>「我们认为从化马场有巨大的潜力，尤其是背靠粤港澳大湾区，希望在为马匹运动及相关产业发展作贡献的同时，展示赛马的魅力。」应家柏表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:05:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611372</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611372</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/195.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，马作宇]]>
            </author>
            <category>香港赛马</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/991/196.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多个股票指数样本今日起调整，相关指数代表性将进一步增强]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（12 月 11 日），中国股票市场的主要股票指数将调整部分样本股构成，涉及沪、深、北三家证券交易所。</p><p><strong>本次指数调整主要包括哪些内容？</strong></p><p><strong>总枱央视记者，董彬：</strong>在追踪资本市场走势的指标中，股票指数是一类综合反映市场变化的工具，也是组合投资业绩评价的重要基准。今天沪深北三家交易所都对重要指数进行了一些相应调整。具体来看：</p><p><strong>沪市方面：</strong>上证 50、上证 180、上证 380、科创 50、沪深 300、中证 500、中证 1000 等指数更换部分样本；</p><p><strong>深市方面：</strong>深证成指、创业板指、深证 100 等指数更换部分样本；</p><p><strong>北交所方面：</strong>符合条件的北交所证券原则上将在未来有机会纳入中证全指指数样本空间，同时北证 50 指数的样本股及备选名单进行调整。</p><p><strong>调整后相关指数的代表性进一步增强</strong></p><p>上交所公告显示，本次样本调整后，主要指数样本更加聚焦实体经济转型升级与科技创新领域，信息技术、工业、通信服务等行业样本数量有所提升，指数代表性进一步增强。</p><p>深交所公告显示，本次调整后，深证成指作为中国多层次资本市场中制造业成色最高的标尺类指数，进一步反映了资本市场服务经济高质量发展成效；深市核心指数样本股中先进制造、数字经济、绿色低碳等重点领域上市公司的比重稳中有升，市场表征引领功能凸显。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>南开大学金融发展研究院院长，田利辉：</strong>指数在本次调整后，更加关注实体经济转型升级和科技创新领域。 例如沪深 300 指数中， 信息技术行业样本（数量）净增加 3 只，通信服务行业样本数量净增加 1 只，占到了该指数样本调整比例的近 30%。此外通过增加样本数量和调整样本权重，指数的代表性和稳定性也得到进一步加强。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次符合条件的北交所证券原则上有机会纳入中证全指指数样本空间，这使得包含北交所证券的指数，从现阶段只有北证 50 一只，未来有望增加，这也说明北交所的优质上市公司得到更广泛认可，同时也代表着北交所与沪深市场的板块联动在不断加强。</p><p><strong>开源证券北交所研究中心总经理，诸海滨：</strong>这对指数而言，可以进一步提升指数本身的市场代表性。可以提升投资者对北交所的整体认识和关注度，进一步引导市场资金积极参与北交所投资。</p><p><strong>本次指数的样本股调整共分为两类</strong></p><p><strong>总枱央视记者，董彬：</strong>总体来看，本次股票指数样本调整主要分为两部分内容，一部分，是根据股票指数编制规则，进行的定期例行调整，这次对沪深北对一些相关的重要指数进行调整，就属于这类调整；另一类，是符合条件的北交所证券未来将有机会成为中证全指指数样本空间的「新成员」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>香港致富证券首席经济学家，肇越：</strong>股票指数的编制通常要求具有代表性、透明性、可投资性和稳定性。在 A 股市场，根据指数的编制规则，一般是每年 5 月和 11 月的下旬审核指数样本，6 月和 12 月的第二个星期五后的下一交易日进行成份股调整。在指数成份股的选择上，通常会考虑这样几个主要因素：第一个因素就是市值规模；第二个因素是流动性，也就是股票交易情况；第三个是上市公司的财务状况，第四个是考虑指数的行业分布，要相对均衡，具有代表性。第五个因素是考虑上市公司，是否受到过法规处罚。这些因素综合考虑来确定成份股选择。</p><p><strong>目前我国 A 股的指数都分为哪些类别？</strong></p><p>指数是追踪资本市场走势的工具，总体来看，主要分为市场类指数、规模类指数、行业类指数、主题类指数、风格类指数和策略类指数等六种。</p><p>市场类指数反映特定市场所有股票的整体走势，比如上证综指、科创 50 等；规模类指数主要根据市值为依据进行划分，比如沪深 300、中证 500 等。通常来讲，这两类指数，被统称为「宽基指数」。</p><p>行业主题类指数，反映某一类特定的行业或者投资主题，比如新能源车指数、人工智能指数等。</p><p>风格策略类指数，主要是在宽基指数的基础上，加入特定财务指标作为策略因子，比如股息分红率、盈利质量等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>华福证券首席经济学家，燕翔：</strong>丰富多样的指数体系，能更好地吸引长期配置资金入市。当前我国已有多条聚焦科技创新、专精特新、高端制造等新兴产业板块的指数，产品跟踪规模也在日益增长，指数体系的丰富对于吸引社会资金更多流向国家重点支持领域具有重要意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:03:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/350.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611348_2023121109031b9dc430-8fc8-4b4d-8a15-e4da1ae9d3a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>股票</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/350.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深挖「开盒」黑产：「不愁查不到信息」，有内鬼兜售各类隐私]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>中央网信办在全国范围内启动的「清朗·网络戾气整治」专项行动，围绕社交、短视频、直播等重点平台类型，集中整治「网络厕所」「开盒挂人」行为；借社会热点事件恶意诋毁、造谣攻击；污名化特定群体、煽动地域对立；斗狠 PK 等低俗不良直播行为；有组织地恶意辱骂举报他人；编造网络黑话、恶意造梗等行为。</u></p><p><u>有关专家指出，中央网信办此举剑指网络戾气整治，有针对性重拳打击各种网络不良行为，以营造清朗、健康的网络空间。</u></p><p>今年 7 月，大学生金萌（网名）被「开盒」了。</p><p>恐吓电话和短信，猛烈地砸向金萌的手机：微博、微信难以正常使用，刚刚清空未读消息，不到 1 分钟又显示出「999+」条。</p><p>骚扰信息像一片片雪花飞来，砸在金萌身上，如同遭遇一场巨大的雪崩，压得她快要窒息了。</p><p>「开盒」指的是不法分子盗取公民个人信息后，在网络群组公开并煽动网民攻击谩骂。金萌的信息，是在境外某个软件的群聊中被泄露「开盒」，导致她本人受到猛烈骚扰。</p><p><strong>被「开盒」令她崩溃</strong></p><p>「我不知道自己做错了什么。」回想起被「开盒」的场面，金萌仍觉后怕。</p><p>热心公益的金萌，时常救助流浪猫狗。今年 4 月，她与一群同样关心流浪小动物的伙伴，发现网络上有人兜售虐猫短视频。她们随即向网信办、公安部门举报，之后对方账号被封，并受到了属地公安机关的治安处罚。</p><p>因为此事，一群潜伏在网络角落里的虐猫「爱好者」，开始发动各种力量，「开盒」了包括金萌在内的小动物保护志愿者、支持公安行动的网络博主甚至是一些发微博支持其行动的明星，他们的身份证号、家庭住址、联系方式等都被在网上曝光。</p><p>许多带着脏字的侮辱谩骂蜂拥而至：如果不给「赎金」，他们就会再度直播虐猫，甚至扬言要去金萌家楼下闹事。</p><p>「为什么这些人能够拿到我的个人信息，毫无顾虑地躲在阴暗角落里如此放肆？」金萌没有妥协，她决定反击。一位骚扰者良心发现，告诉了她「开盒者」所在的境外社交软件上的群组。于是，她下载软件，加入了该群组。</p><p>由于该软件能够回溯聊天记录，她看到了自己信息被公开的全过程：不仅有身份证号、家庭住址、联系方式，甚至还有她身份证上的照片，公开的信息下方，充斥着不怀好意的揣测与恶评。</p><p>那一瞬间，金萌几乎陷入崩溃状态。</p><p><strong>深挖「开盒」背后「黑色产业链」</strong></p><p>「我确实没办法阻止他们（不法分子）获取我的个人信息。」因为专注揭露网络诈骗套路，从去年 3 月起，自媒体博主川烈（网名）就一直遭遇被「开盒」的困扰，他和家人长期受到不明身份人士的骚扰，「有人不断打电话发短信，我爸妈、妹妹、妹夫都受到影响，甚至还找到了我妹夫的爸妈。」</p><p>今年 7 月，川烈决心深挖「开盒」背后的「黑色产业链」。经过一番探究，他发现，很多公民的个人信息从各种渠道被泄露。</p><p>「‘开盒’是一环接一环的。」川烈表示，在不法分子的手中，大量的公民个人信息存储在多个能供人随时查询的数据库中，这些库被通称为「社工库」：只要拥有被「开」者的社交账号，便可以对应获得其手机号，进而查询到其身份证号，看到其身份证上的照片，甚至了解到其家庭关系，「没有什么技术含量」。</p><p>在多个「社工库」群组中，可以看到可供查询的信息五花八门，「50 元可查单人户口，400 元查全家，500 元查外卖地址、开房记录，2000 元能通过手机号查定位……」</p><p>这些信息从何而来？在 8 月 10 日公安部举行的新闻发布会上，公安部网络安全保衞局警务技术二级总监黄小苏表示，犯罪分子获取个人信息数据主要有「骗取信息、盗窃信息、内鬼泄露、非法采集、倒卖信息、变造信息」等 6 种手法。</p><p>黄小苏表示，「内鬼泄露」指的是利用职务便利非法泄露公民个人信息，如运营商、快递、汽车 4S 店、房地产等企事业单位内部工作人员泄露公民个人信息。</p><p>一名自称在某运营商当过电话客服的「社工库」运营者称，当时他虽然只是基层员工，但掌握着很高的后台系统权限，「什么都能查到」。有「社工库」运营者称，「内鬼」已成为其「供货」的主力，「只要在各系统内部有人，这些信息不愁查不到」。</p><p>在不少「社工库」群组中出现了奇特的现象：一些不法分子一边吆喝着自己是「全网最全数据库」，一边又诚聘「长期合作」的「相关专业人士」，堂而皇之地写着：「为升级客户查询体验，现寻以下渠道查询人员：快递内部人员、银行内部人员、有公安查询权限的人。」群组中，诸如此类的招聘广告比比皆是，不少标注着「合作安全，无忧赚钱」。</p><p>在今年 8 月公安部发布的打击侵犯公民个人信息犯罪十大典型案例中，能看到「内鬼」的身影。</p><p>今年 3 月，上海闵行公安机关在侦办一起网络诈骗案时发现，犯罪嫌疑人准确掌握受害人的网购记录、物流信息等公民个人信息。经查，彭某等人在境外网站发现有人有偿求购物流信息，随即与该人联系获取木马程序，并应聘为快递公司员工，利用职务工作便利在快递公司业务计算机内植入木马程序，其上线人员通过木马程序获取大量快递信息，并利用上述信息进一步实施电信网络诈骗。今年 5 月，上海公安机关开展集中收网，抓获采取相似手法窃取公民个人信息的犯罪嫌疑人 8 名。</p><p><strong>「人肉开盒」隐藏诸多法律风险</strong></p><p>在川烈潜伏群组的几个月内，他不仅收集到了不法分子恐吓自己的证据，也通过手机号码、收款码、网络 IP 地址等信息，定位到幕后主使的真实身份。之后，他向有关部门提交了证据。</p><p>北京康达律师事务所合伙人韩骁分析，「人肉开盒」行为涉及民事、行政和刑事等多方面法律责任。《中华人民共和国民法典》规定，自然人的个人信息受法律保护。任何组织或者个人需要获取他人个人信息的，应当依法取得并确保信息安全，不得非法收集、使用、加工、传输他人个人信息，不得非法买卖、提供或者公开他人个人信息。人格权受到侵害的，受害人有权依照本法和其他法律的规定请求行为人承担民事责任。</p><p>「‘人肉开盒’将他人的隐私信息随意公开披露，是一种侵犯隐私权的行为，需要承担一定的民事责任」。韩骁指出，根据治安管理处罚法规定，公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人、多次发送淫秽、侮辱、恐吓或者其他信息，干扰他人正常生活、散布他人隐私等，将面临被罚款、行政拘留的行政处罚。此外，网络服务提供者若不采取相关措施，也可能承担责任。</p><p>今年 9 月，最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合发布关于依法惩治网络暴力违法犯罪的指导意见，其中规定：组织「人肉搜索」，违法收集并向不特定多数人发布公民个人信息，情节严重，符合刑法第二百五十三条之一规定的，以侵犯公民个人信息罪定罪处罚。</p><p>韩骁表示，对于公民的网络谩骂攻击，还可能会构成侮辱罪、寻衅滋事罪，如果进一步获取钱财，则可能会构成敲诈勒索罪等财产犯罪。</p><p>11 月 17 日，视频平台哔哩哔哩通报了涉及川烈等多位 UP 主的「人肉开盒」事件，称今年 8 月收到举报，有群体在境外平台有组织地煽动用户对站内 UP 主进行「人肉开盒」。该群体不仅在线上公开 UP 主个人信息，还对其进行一系列电话私信骚扰、网暴攻击、不实恶意举报等违法行为。通报称，由于本次案件涉及地域范围广、涉案人员多且行为性质恶劣，有关部门已将 40 余名违法嫌疑人情况通报 18 个省市。</p><p>「整治、拒绝‘人肉开盒’，需要全社会共同关注和参与。」韩骁强调，对「开盒」者进行教育改造十分重要，监管部门和司法机关应加强监管力度，建立健全完善的监管机制和惩罚制度，及时采取措施，打击恶意攻击、骚扰等行为，形成威慑作用。除了运用司法手段追究法律责任，还要依靠社会组织等力量进行教育改造，作为公民也应该积极参与到网络治理中来，「提高自身法律素质和网络安全意识，拒绝恶意攻击和骚扰等行为，共同营造一个安全、文明、和谐的网络环境」。</p><p>哔哩哔哩表示，自 2022 年中央网信办部署开展「清朗·网络暴力专项治理行动」以来，社区陆续上线了「一键防骚扰」「弹幕优选」「陌生人私信防护」等产品功能，并建立了与有关部门的沟通机制，通过加强技术能力以及内外部合作，持续完善社区治理网络暴力的手段。</p><p>「拒绝网暴，不要让受到伤害的人求助无门。」金萌和川烈表示，他们对网络戾气的反击，会持续下去。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:02:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611279</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611279</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/406.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611279_202312110902dec0b16c-cc8e-44c4-b70b-5b628d4fe633.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘胤衡、陈晓、崔丽/中国青年报]]>
            </author>
            <category>隐私</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/406.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/407.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造演艺空间新形态，开心麻花新戏《一墙之隔》落地五角场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542624" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/213da57aac754e3f9e00518d9147efe3/hd/20231210173538917323f3000-430c-44d2-bc09-029b672f27bb-c0aced6d-f11f-21a6-df3d-a8236a1bffe3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/935/355.jpg" data-duration="02:40" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 10 日，开心麻花&amp;城市集市在五角场合生汇 B1 正式开业。汇聚了三个剧场新空间和位于公共餐饮区域的开放舞台，进一步融合消费与演艺的边界。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 01:01:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25607102</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25607102</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛松，实习生：柳涵萱]]>
            </author>
            <category>开心麻花</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/935/355.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/935/356.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉林珲春：巡山清套专项行动守护东北虎豹家园]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542660" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0b7639b7904b44e4a65772ac397c7705/hd/101002023121070000195_XxjfceC007030_20231210_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/957/608.jpg" data-duration="01:23" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，为有效震慑乱捕滥猎野生动物违法犯罪行为，东北虎豹国家公园管理局珲春分局联合珲春市政府，在吉林省珲春市哈达门乡柳树河子村一带开展巡山清套专项行动。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:59:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25608970</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25608970</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>巡山清套专项行动守护东北虎豹家园</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/957/608.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/957/609.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英特尔继续推进摩尔定律：芯片背面供电，突破互连瓶颈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·随着背面供电技术的完善和新型 2D 通道材料的采用，英特尔正致力于继续推进摩尔定律，在 2030 年前实现在单个封装内集成 1 万亿个晶体管。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·包括 PowerVia 背面供电技术、用于先进封装的玻璃基板和 Foveros Direct 技术预计将在 2030 年前投产。</u></span></p><p></p><p>12 月 9 日，英特尔在 IEDM 2023（2023 IEEE 国际电子器件会议）上展示了使用背面电源触点将晶体管缩小到 1 纳米及以上范围的关键技术。英特尔表示将在 2030 年前实现在单个封装内集成 1 万亿个晶体管。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/455.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">PowerVia 背面供电技术预计将于 2024 年随 Intel 20A 制程节点推出。</p><p></p><p>英特尔表示，其将继续推进摩尔定律的研究进展，包括背面供电和直接背面触点（direct backside contacts）的 3D 堆叠 CMOS 晶体管，背面供电研发突破的扩展路径（如背面触点），并在同一块 300 毫米晶圆上（而非封装）中实现硅晶体管与氮化镓（GaN）晶体管的大规模单片 3D 集成。</p><p>随着遵循摩尔定律的半导体技术不断推进，半导体芯片的集成度越来越高，目前衡量芯片的微观集成密度的单位也从纳米转向埃米（1 埃米等于一百亿分之一米，是纳米的十分之一）。</p><p>「我们正在进入制程技术的埃米时代，展望‘四年五个制程节点’计划实现后的未来，持续创新比以往任何时候都更加重要。」英特尔公司高级副总裁兼组件研究总经理桑杰·纳塔拉詹（Sanjay Natarajan）表示，「英特尔展示了继续推进摩尔定律的研究进展，这显示了我们有能力面向下一代移动计算需求，开发实现晶体管进一步微缩和高能效比供电的前沿技术。」</p><p>据国际数据公司（IDC）预计，全球人工智能硬件市场（服务器）规模将从 2022 年的 195 亿美元增长到 2026 年的 347 亿美元，五年复合增长率达 17.3%。其中，用于运行生成式人工智能的服务器市场规模在整体人工智能服务器市场的占比将从 2023 年的 11.9% 增长至 2026 年的 31.7%。</p><p>据英特尔透露，包括 PowerVia 背面供电技术、用于先进封装的玻璃基板和 Foveros Direct 技术预计将在 2030 年前投产。</p><p>英特尔技术发展总监毛罗·科布林斯基（Mauro Kobrinsky）表示：「摩尔定律推动着更多晶体管的集成，这又推动着更多的层次和更小的导线，增加了复杂性和成本。每一层次都必须提供信号和电源导线，这通常会导致优化妥协和资源争夺，形成互联瓶颈，事情变得越来越具有挑战性。」「背面电源从根本上改变了这种情况，通过在器件的两侧和垂直互连中使用电源过孔。我们明年将能够在半导体 Intel 20A（2nm）和 18A(1.8nm）中部署这项技术，这意味着在前面减少导线，因此我们可以放宽间距，不再需要进行优化妥协。」</p><p>「在电源过孔之外，我们的研究还涉及背面接触，这使我们首次能够连接器件两侧的晶体管。我们已经能够在研究中制造这些接触，并且前后接触无需使用电源过孔进行布线。这使我们能够减小电池的电容，提高性能并降低功耗。」科布林斯基说。</p><p>英特尔认为，晶体管微缩和背面供电是满足世界对更强大算力指数级增长需求的关键。随着背面供电技术的完善和新型 2D 通道材料的采用，英特尔致力于继续推进摩尔定律，在 2030 年前实现在单个封装内集成 1 万亿个晶体管。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:53:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611362</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611362</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/476.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611362_202312110853d32ee092-a348-421b-9765-d2070f3b780f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵文]]>
            </author>
            <category>英特尔</category>
            <category>摩尔定律</category>
            <category>芯片</category>
            <category>背面供电</category>
            <category>互连</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/476.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/477.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黄蒙拉和朋友们冬季音乐会归来，从身体到心灵都要暖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「每一年的冬季音乐会，就像一年忙完之后，我给自己、给朋友们、给上海听众的一个答案。」谈及「我们——黄蒙拉和朋友们冬季音乐会」，作为发起人的黄蒙拉说。</p><p>12 月 21 日晚，这个即将迈入第六个年头的冬季音乐会品牌，将如约在上海交响音乐厅温暖上演。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄蒙拉</p><p></p><p>小提琴家黄蒙拉出生于冬季，对在冬天演出有一种天然的喜欢，「在冬季的上海和朋友们一起演出，特别舒服，特别自在。」</p><p>今年，黄蒙拉原本想偷个懒，朋友建议别停，每年都做才会给观众留下持续的记忆。黄蒙拉内心的小火苗被朋友的热情点燃，用一个月时间策划了这场音乐会。</p><p>音乐会将以弗兰克·布里奇《幻想四重奏》开场，融化冬日的寒冷与严酷；随后带来巴赫的《a 小调小提琴协奏曲》和《e 大调小提琴协奏曲》，穿插维塔利《恰空》以及肖邦 24 首前奏曲中的第 15、16 首，感受阳光照耀后恢复生机的活力；接着在萨拉萨蒂《流浪者之歌》中体会阳光始终傲立于严寒之上；最后重磅献演门德尔松「集大成之作」《第一钢琴三重奏》，用灿烂优美的旋律、和谐均衡的音响，展现光明战胜黑暗的力量。</p><p>「每年最头痛的就是想概念、想曲目，要变着花样地看看有什么新的组合。」黄蒙拉希望，一年又一年，冬季音乐会年年都能有突破。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/628.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄蒙拉和宋思衡、张松洁</p><p></p><p>小提琴家张松洁将带队一个四重奏，献演弗兰克·布里奇《幻想四重奏》。这个新鲜出炉的重奏组去年才成立，还没取名。黄蒙拉建议叫「松果」，「松果外壳很坚硬，但里面很有营养，朴素，不扎眼。」</p><p>两人早在 1992 年就相识了，在上音附中是同一届的校友，友谊已经持续三十余年。如今，二人又在冬季音乐会再续前缘。</p><p>「大家在一起轻松地玩，没有任务感，也没有干活交差的心理。」张松洁说，冬季音乐会形式多元且多变，不枯燥，从台上的音乐家到台下的观众都喜闻乐见，「平时没那么多机会相聚，蒙拉每年把大家喊到一起，一起吃喝、一起玩音乐，很有意义。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄蒙拉和宋思衡</p><p></p><p>钢琴家宋思衡是冬季音乐会第一届的元老，如今再次回归，将和小提琴家黄蒙拉、大提琴家陈衞平联袂献演门德尔松《第一钢琴三重奏》。</p><p>宋思衡和黄蒙拉在上音附小附中就认识了，但交集不多，直到毕业后一起做唱片才熟稔起来。有意思的是，宋思衡也出生于冬天。</p><p>「我们合得来，跟蒙拉本人有关系。我年轻时有很多轻率之举，但他能够忍受我，非常为朋友着想。」宋思衡笑说，「他对自己的要求很高，但对朋友要求不是那么高，有一颗包容之心，这是我们的友谊能够长久的原因之一。」</p><p>平日，黄蒙拉、宋思衡多是以独奏家的面貌示人，一起重奏的机会少之又少，如今拉上大提琴家陈衞平，要彻底地、放肆地玩一次三重奏。宋思衡很珍惜来之不易的机会，「要凑齐三个人，很怕讲不到一块儿，大家得互相包容。这是一件有难度的事儿。」</p><p>「重奏有两种：有一种经常在一起，成为专业的重奏组，非常默契；另外一种就是独奏家的重奏组，会出现各种意见的碰撞，各种灵感火花的对冲。」如果每位独奏家都有强烈的想法，该听谁的呢？黄蒙拉笑说，「音乐可能有境界的高低，但没有对错。你可以在逻辑上走这条路，也可以走那条路，只要想法有道理，我们可以互相理解。」</p><p>虽然以独奏出名，但黄蒙拉对重奏、对室内乐也十分倾心，「最近几年，国内出现了越来越多的重奏组，室内乐的氛围越来越浓了。」他观察。</p><p>如今的国际音乐比赛，尤为注重对音乐人才的全面培养，演奏室内乐是重要环节，重奏能力更是考核标准之一。宋思衡刚从巴黎的一个钢琴比赛做完评委回来，发现选手有没有重奏的经验，从他的独奏里就能听出来，「这也是我们为什么强调重视重奏的一个原因，否则，他的音乐会非常单一。」</p><p>从 2017 年举办第一届以来，「我们——黄蒙拉和朋友们冬季音乐会」今年已是第六年第五届。「我希望每年的这场冬季音乐会，都是一场有温度的演出，因为我们需要温暖，不仅是身体上，心里也要暖暖的。」黄蒙拉说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:52:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/679.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606429_202312110852d4ce5cd5-d7f3-4b60-9d7d-a72ec786c820.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，廖阳，实习生，魏羽笛]]>
            </author>
            <category>音乐</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/679.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/680.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港特别行政区第七届区议会选举成功举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特别行政区于 10 日成功举行第七届区议会选举。这是落实「爱国者治港」原则、重塑区议会制度后首次区议会选举。香港在良政善治路上又迈出坚实一步。</p><p>此次区议会选举产生了 176 名地区委员会界别议员和 88 名地方选区议员。</p><p>香港特区选举管理委员会主席陆启康 11 日早晨会见传媒时说，共有逾 119 万名地方选区选民参加投票。总体而言，投票和点票过程运作大致畅顺，各项选举安排也都能够充分体现公开、诚实、公平的原则。</p><p>香港特区第七届区议会由委任议员、地区委员会界别议员、地方选区议员以及当然议员组成，区议员总数为 470 名，任期四年。</p><p>10 日一早，选民们便陆续走进香港各区票站投下庄严一票。在南区东南选区，来投票的香港青年庄雅婷说：「我期待选出心仪的区议员，帮助大家一起建设美好社区。」</p><p>此次选举全港设立超过 600 个地方选区一般投票站，18 区各设一个地区委员会界别投票站。</p><p>今年 7 月 10 日，香港特区《2023 年区议会（修订）条例》刊宪生效。重塑区议会制度旨在特区地区治理层面贯彻落实「爱国者治港」原则，严格按照香港基本法规定发挥好区议会咨询和服务功能。</p><p>香港市民何美华说，爱国爱港和真心为民是区议员必须具备的使命和担当。「过去那些‘港独’区议员，一心挑拨对立、大搞民粹操弄，毫无服务市民的意识和能力。」她说，重塑区议会、将反中乱港分子坚决挡在门外，大快人心。</p><p>10 日上午，香港特区行政长官李家超来到港岛罗便臣道的投票站投票。他指出，完善选举制度后，选出来的区议员都是爱国者，都将维护地区利益、香港和国家的整体利益与安全，让市民安居乐业，确保香港繁荣稳定。新确立的监察制度将确保新一届区议员保持廉洁，日常工作符合市民期望。</p><p>新一届区议会吸纳了不同背景的爱国爱港人士参与地区工作，其中不乏专业人士。他们所提政纲既切合选区实际，又统筹考虑香港整体与长远发展需要。</p><p>全国港澳研究会顾问刘兆佳指出，新一届区议会广泛代表香港社会，全面反映民意，是香港民主的优化与提升。</p><p>明年 1 月 1 日，香港特区第七届区议会将正式履职。新当选的区议员郭芙蓉说：「无论属于哪个界别，我们都将助推区议会回到正确轨道，携手同心，为香港良政善治开启新篇。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:51:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611488</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611488</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/990/443.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611488_2023121108520181b41f-34d3-4232-a4bd-13023d8b6e9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[牛琪、苏万明、褚萌萌/新华社]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/990/443.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/990/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[提高免疫力应对呼吸道疾病：胸腺肽、丙种球蛋白是非常规药物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·需要说明的是，机体抵抗力通过饮食、运动、睡眠都不能进行调整的患者，才应该给予药物增加机体抵抗力，通常来说健康人并不需要提高免疫力。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·其他的一些被传的神乎其神的药物，如胸腺肽、丙种球蛋白等，但是一般人群不建议使用这些药物，这些药物是给予久病、抵抗力严重下降或者发生恶液质的病人。</u></span></p><p>当大规模的新冠病毒感染落幕时，不管是医务人员，还是每个普通老百姓，都期待着 2023 年冬季是一个健康、开心的冬季。但随着气温的波澜起伏，支原体肺炎、流感接踵而来，出现不断变异的新冠病毒、流感、肺炎支原体感染等多种呼吸道疾病叠加流行的局面。</p><p>冬季是传染性疾病的高发季节，<strong>从上海市肺科医院的门诊情况来看，既往就诊的多数属于老年患者，特别是有基础疾病的老年人，但今年的患者群体出现显著的变化，20 岁左右的青年人占了很大的比例（近 30%）。</strong>结合沪上多家人满为患的儿科门诊，今冬沪上肺部传染性疾病的流行病学出现了很大的变化。</p><p>两周前，一个朋友打电话给我说：他家女儿，14 岁，已经发烧 3 天了，体温最高 39℃，在家中服用美林退热治疗，但体温反反复复，要求到我院就诊。门诊拍摄胸片没有发现异常，做了血常规检查没有发现有白细胞、中性粒细胞比率升高，考虑病毒导致的上呼吸道感染，嘱患儿回家多喝水，多休息，继续居家对症处理，感冒的恢复也是需要一段时间的。一周后打电话回访了一下，小朋友已经痊愈了。如何自我观察、要不要输液、要不要用上抗生素……对普通人可能都是比较难懂的问题。</p><p>传染性疾病是一类可防可治的疾病，在没有被传染之前要「严防死守」，被传染后要「积极就医」。俗话说：「无病一身轻，有病事难行。」所以，「防」在「治」前面，预防大于治疗。</p><p>呼吸道传染病的个人防护措施主要有两大方面：一为物理防护，减少与病原微生物的接触；二为提高自身免疫力，增强对疾病的抵抗力。</p><p><strong>主要的物理防护方法</strong></p><p><strong>勤洗手：</strong>呼吸道传染病患者的鼻涕、痰液等呼吸道分泌物中可能含有病毒，通过手接触这些分泌物后，再触摸口、鼻、眼等部位，可能会将病毒传播给健康人。最新研究显示手部衞生可以使呼吸系统疾病减少 11%。</p><p><strong>保持身体距离：</strong>来自 16 个国家的 172 项研究，经荟萃分析显示发现暴露个体的接近程度与感染风险有很强的相关性，距离越远，感染的风险越低。身体物理距离大于或等于 1 米时，病毒传播率降低。保持不同个体之间的距离，有利于减少病原微生物的传播，减少传染性疾病的发生。</p><p><strong>戴口罩：</strong>呼吸系统传染性疾病，主要通过呼吸道传播与接触传播进行传染，戴口罩可以切断呼吸道传播途径，有效预防传染。防止传染性疾病的口罩主要有医用外科口罩和 N95 口罩。研究显示，使用 N95 口罩、一次性外科口罩或类似的可重复使用的 12-16 层棉口罩，与感染风险的大幅降低相关，佩戴口罩的感染风险为 3.1%，未佩戴口罩的风险为 17.4%。</p><p>老年人、儿童、孕妇、慢性病患者这些高风险人群要尽量少去人群密集的公共场所，尤其是空气流动不畅的这种密闭场所，减少可能与患病人群的接触机会，前往环境密闭、人群密集场所或乘坐公共交通工具时，建议要佩戴口罩，并注意及时更换。居家需经常开窗通风，确保室内空气新鲜和流通，可以有效减少病毒在空气中传播的机会。</p><p><strong>提高免疫力的手段</strong></p><p><strong>坚持锻炼：</strong>健康的生活方式是增强身体素质、提高身体抵抗力的重要保证。适当的体育锻炼可以增强身体的免疫力和心肺功能。研究显示定期适度运动可降低感染发生率。然而，长时间的剧烈运动会导致免疫功能各个方面的暂时抑制。还有就是锻炼了，因为身上热，不能这时候来一杯凉水或者冰水喝一喝，也不能因为天气热，就在风口那儿吹吹风，这些都会导致整体正气的下降而出现呼吸道感染。</p><p>此外，不同人群的锻炼方法也大不相同，比如老年人，尤其是一些有基础疾病的患者，可以散步、打太极拳、八段锦，更进一步可以慢跑，一切以个人能够耐受为原则；身体基本健康的成年人，可以做一些适当的力量锻炼、长跑等等；对于儿童，则推荐跳绳、广播体操等活动。</p><p><strong>补充营养和维生素：</strong>饮食是最主要的获取维生素和微量元素的途径，确保饮食均衡多样，包括各类食物，如蔬菜、水果、全谷物、鱼、肉类、豆类等。不同食物中含有不同种类的维生素和微量元素，多样化的饮食有助于满足身体对这些营养元素的需求。此外适当增加水分和维生素（如善存片）的摄入，有助于增强身体的免疫力，预防呼吸道传染病。</p><p><strong>接种疫苗：</strong>接种疫苗可以有效减少感染，即使感染了，也可以减少发病，即使发病也可以减轻疾病的严重程度。国家免疫咨询委员会流感疫苗接种技术工作组建议在流感季节优先为以下高危人群接种疫苗：</p><p>（1）医护人员，包括临床医生和护士、公共衞生专业人员和检疫专业人员；</p><p>（2）为大型活动提供服务和支持的志愿者和工作人员；</p><p>（3）居住在疗养院或福利院的人以及照顾弱势、高危人群的工作人员；</p><p>（4）在人口密度高的环境中工作的人员，包括幼儿园和中小学的教师和学生，以及囚犯和监狱工作人员；</p><p>（5）流感高危人群，包括≥60 岁的成人、6-59 个月大的儿童、患有合并症或基础疾病的人、6 个月以下婴儿的家庭成员和照顾者以及孕妇。</p><p>不管是打肺炎疫苗也好，还是打流感疫苗也好，还是新冠疫苗也好，最好不建议同时来打，至少是打了一种疫苗以后，隔两三周以后，因为打完疫苗还需要观察是否有过敏反应，是否有其他一些不良反应，没有问题的话再打下一支疫苗。</p><p><strong>药物使用：</strong>需要说明的是机体抵抗力通过饮食、运动、睡眠都不能进行调整的患者，才应该给予药物增加机体抵抗力，<strong>通常来说健康人并不需要提高免疫力</strong>。</p><p>提高免疫力的药有很多，常用的包括：<strong>①玉屏风颗粒：</strong>玉屏风颗粒的主要成分是黄芪以及白术、防风等成分，是可以帮助有效提高人体免疫力，主要针对有效改善体虚易感风邪的人群；<strong>②匹多莫德颗粒：</strong>匹多莫德颗粒可以帮助有效预防感冒，还可以帮助有效提高人体免疫力，还可以帮助增强体质，效果是非常不错的；<strong>③脾氨肽颗粒：</strong>脾氨肽颗粒是可以帮助有效增强人体体质，还可以帮助有效提高人体免疫力，用来对抗流感。</p><p>其他的一些被传的神乎其神的药物，<strong>如胸腺肽、丙种球蛋白等，但是一般人群不建议使用这些药物，这些药物是给予久病、抵抗力严重下降或者发生恶液质的病人。</strong></p><p><strong>呼吸系统传染性疾病的治疗建议</strong></p><p>当然，预防不等于不生病，在传染性疾病流行的大背景下，特别是老年人、儿童、孕妇、慢性病患者这些高风险人群还是有感染的可能性。一旦出现呼吸道症状，比如说咳嗽、咳痰、流鼻涕、喉咙痛，发热、乏力等不适，就提示我们可能感染了某些传染性疾病。</p><p>针对当下呼吸系统传染性疾病的治疗提几点建议：</p><p><strong>①先观察：</strong>如果除了呼吸道症状，一般身体情况比较好。这种情况多数为急性上呼吸道感染，且以病毒感染为主，没有特效药，可以在家里对症治疗，一旦出现精神不好、喘息、咳较多黄痰、呼吸增快等，建议及时到医院就诊。</p><p><strong>②就近就医：</strong>绝大部分患者、患儿到家里附近的医院就诊就可以，因为呼吸道感染是最常见的疾病，所有的医疗机构都有诊疗能力。</p><p><strong>③输液不是必须的：</strong>绝大部分呼吸道感染不需要输液，口服药就完全可以了。</p><p><strong>④抗生素的使用慎之又慎：</strong>当下呼吸系统传染性疾病，病毒性感染占很大比例，而抗生素对病毒感染是无效的。支原体引起的上呼吸道感染大多数是自限的，不需要治疗，自己就能好，这个时候不需要用任何抗生素。对于支原体感染引起的下呼吸道感染，就是支原体肺炎，还是需要用抗生素的。</p><p>针对当下呼吸系统传染性疾病的发生，预防在先，戴口罩，勤洗手，提高自身免疫力，减少病原微生物感染的机会。当然一旦出现呼吸道症状，还需要积极对症处理，需要强调的是，自行用药一定要严格遵照药物说明书，如果还是无法确定，可以网上求助医生。</p><p>如果经过对症治疗效果不佳，或者病情有加重的趋势，特别是有基础疾病的患者，需要去医院就诊，进行胸片或者胸部 CT 检查，排查有无肺部感染的情况，通过病原微生物的检测，确定感染源，可以有效地指导医生下一步的治疗措施。</p><p><strong>（作者白久武，系同济大学附属上海市肺科医院呼吸与危重症医学科副主任医师，中华医学会呼吸分会间质性肺疾病学组委员，中华医学会呼吸分会呼吸遗传及罕见病筹备学组委员，中国抗癌协会肿瘤呼吸病学分会专业会员，上海市医学会呼吸病学专科分会间质性肺疾病学组副组长。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:51:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605471</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605471</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/914/383.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605471_20231211085138521c54-107a-4a6f-a13c-d0dcd4e5a82b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[白久武]]>
            </author>
            <category>流感</category>
            <category>呼吸道传染病</category>
            <category>支原体感染</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/914/383.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/914/384.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FDA 批准首款 CRISPR 基因编辑疗法，为下一代技术奠定基础]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「经典 CRISPER/Cas9 的监管批准为下一代基因组编辑技术奠定了基础。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·镰状细胞病是一种由遗传突变引起的疾病，异常的血红蛋白使患者的红细胞变得容易连接在一起，将红细胞从正常的柔性圆形转变成坚硬的月牙形，犹如镰刀状。这些畸形细胞会堵塞血管，导致血管闭塞、损伤血管壁，造成威胁生命的血栓。</u></span></p><p>当地时间 12 月 8 日，美国食品药品监督管理局（FDA）宣布，批准 CRISPR/Cas9 基因编辑疗法 Casgevy（通用名 exagamglogene autotemcel，简称 exa-cel）上市，用于治疗镰状细胞病（SCD）。</p><p>基因编辑是一种新兴的、能够比较精确地对生物体基因组特定目标基因进行修饰的基因工程技术。FDA 新闻稿称，Casgevy 是 FDA 批准的第一种新型基因组编辑疗法，标志着基因治疗领域的创新进步。</p><p>3 周前，当地时间 11 月 16 日，英国药品和医疗保健产品监管局（MHRA）宣布授权 Casgevy 有条件上市，用于治疗镰状细胞病（SCD）和输血依赖性β地中海贫血（TDT），为全球首次。（详见澎湃科技报道：《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25371206">追问｜批准不意味着获得，全球首个基因编辑疗法在英国获批</a>》）</p><p>FDA 预计于 2024 年 3 月 30 日前做出是否批准其β地中海贫血适应证的决定。Casgevy 目前还在接受欧洲药品管理局（EMA）、沙特食品药品监督管理局的审评，有望在更多国家与地区上市。</p><p>FDA 生物制品评估和研究中心主任 Peter Marks 博士说：「这些批准代表了一项重要的医学进步，即使用创新的基于细胞的基因疗法来靶向潜在的破坏性疾病并改善公众健康。今天的行动是在对支持批准所需的科学和临床数据进行严格评估之后采取的，这反映了 FDA 致力于促进开发安全有效的治疗方法，以应对对人类健康有严重影响的疾病。」</p><p><strong>Casgevy 在美获批 SCD 适应证，定价 220 万美元</strong></p><p>Casgevy 由美国生物技术公司福泰制药（Vertex Pharmaceuticals，VRTX.US）和瑞士药企 CRISPR Therapeutics（CRSP.US）共同研发。CRISPR Therapeutics 的创始人之一是德国马克斯·普朗克病原学研究所的埃马纽埃尔·卡彭蒂耶（Emmanuelle Charpentier），她和美国加州大学伯克利分校的詹妮弗·杜德纳（Jennifer Doudna）因在基因编辑技术方面的开创性成果而共同获得 2020 年诺贝尔化学奖。</p><p>据生物医药行业媒体 Endpoints News 报道，Casgevy 在美国的定价为 220 万美元（约合人民币 1576 万元）。</p><p>据 FDA 新闻稿，Casgevy 在美国被批准用于治疗 12 岁及以上覆发性血管闭塞危象（VOC）的镰状细胞病患者。镰状细胞贫血病是一种由遗传突变引起的疾病，异常的血红蛋白使患者的红细胞变得容易连接在一起，将红细胞从正常的柔性圆形转变成坚硬的月牙形，犹如镰刀状。这些畸形细胞会堵塞血管，导致血管闭塞、损伤血管壁，造成威胁生命的血栓。</p><p>Casgevy 是一种体外基因编辑疗法，通过 CRISPR/Cas9 基因组编辑来修饰患者的造血干细胞。CRISPR/Cas9 可以被引导到目标区域切割 DNA，从而准确编辑（去除、添加或替换）切割的 DNA。修饰后的造血干细胞被移植回患者体内，在骨髓内植入并增加胎儿血红蛋白（HbF）的产生。胎儿血红蛋白是一种完全健康，可以正常携带氧气的血红蛋白，但只在胎儿发育过程中产生，胎儿出生后它的表达通路就被关闭了。在镰状细胞病患者中，胎儿血红蛋白水平升高可防止红细胞镰状病变。</p><p>一些特殊案例显示，BCL11A 基因突变时，一些成年人也能生成胎儿血红蛋白。Casgevy 模拟了这种突变，利用基因编辑技术对患者造血干细胞的 BCL11A 进行切割，释放胎儿血红蛋白。</p><p>Casgevy 的安全性和有效性在一项正在进行的针对成人和青少年 SCD 患者的单臂、多中心试验中进行了评估，该试验支持其在美国获批上市。试验的主要疗效结果是在 24 个月的随访期内至少连续 12 个月无严重 VOC 发作。</p><p>目前共有 44 名患者接受了 Casgevy 治疗，在有足够随访时间可评估的 31 名患者中，29 名（93.5%）患者达到了前述结果。所有接受治疗的患者均移植成功，无患者出现移植物衰竭或移植物排斥反应。</p><p>最常见的副作用是血小板和白细胞水平低、口腔溃疡、恶心、肌肉骨骼疼痛、腹痛、呕吐、发热性中性粒细胞减少症（发烧和白细胞计数低）、头痛和瘙痒。</p><p>美国基因编辑疗法研发公司 Prime Medicine 的首席执行官 Keith Gottesdiener 说，「我们倾向于称这些为第一代基因组编辑，它们可以做一些了不起的事情，但相当有限。」</p><p><strong>下一代 CRISPER 基因编辑技术</strong></p><p>华东师范大学生命科学学院研究员吴宇轩近日在接受澎湃科技采访时表示，目前 Casgevy 的技术路径仍然是体外基因编辑，将来随着体内基因编辑技术的不断发展，有可能可以做到把基因编辑药物直接输注到患者体内编辑致病基因，从而直接治疗相应疾病，这一技术迭代不但能扩展适应证，同时也能大大降低药物生产成本。</p><p>生物医药行业媒体 Evaluate Vantage 于 2023 年 5 月发布的一份基因编辑行业分析报告显示，业内人士对体内基因编辑的发展持乐观态度，不过目前传统的体外基因编辑仍将占有一席之地。受访专家们指出，要实现基因编辑治疗向体内的转变，新的递送技术将成为至关重要的一环。</p><p>科学家们已经开发出了一批新的基于 CRISPR 的系统，它们比原始基因编辑器具有更高的精度和更广泛的用途。</p><p>Casgevy 的获批为新一代基因编辑技术的发展树立了信心。「经典 CRISPER/Cas9 的监管批准为下一代基因组编辑技术奠定了基础。」荷兰鲁汶天主教大学（the Catholic University of Leuven）呼吸疾病和胸外科实验室的肺部疾病专家 Marianne Carlon 说。</p><p>当地时间 12 月 7 日，《自然》（Nature）杂志对新一代基因编辑系统进行了介绍，包括碱基编辑（Base Editing）、先导编辑（Prime Editing）和表观基因组编辑（Epigenome Editing）。</p><p>碱基编辑的发明者是美国麻省理工学院和哈佛大学博德研究所（Broad Institute of MIT and Harvard）的刘如谦（David R. Liu）团队。2016 年 4 月 20 日，刘如谦团队首次在《自然》发表论文，表明可以通过可靠、可预测的方法，实现对改变活细胞基因组中的单个碱基进行修改。</p><p>一年后，2017 年 10 月 25 日，刘如谦团队开发出了单碱基编辑器，将 Cas9 和 APOBEC（胞嘧啶脱氨酶）整合，能够在不造成 DNA 双链断裂的情况下，将 A-T 碱基对转换为 G-C 碱基对，实现对基因组点突变的定点矫正修复。</p><p>先导编辑的发明者也是刘如谦。2019 年 10 月 21 日，刘如谦团队在《自然》杂志发表研究论文，表明其开发出一种全新的精准基因编辑工具——先导编辑，它比碱基编辑更灵活，无需依赖 DNA 模板便可有效实现所有 12 种单碱基的自由转换，而且还能有效实现多碱基的精准插入与删除（最多插入 44 个碱基，或删除 80 个碱基）。</p><p>《科学》（Science）杂志评论它是「超越 CRISPR」的重大突破。基于这一新型基因编辑技术，刘如谦等人于 2019 年成立了生物技术公司 Prime Medicine。该公司计划在 2024 年寻求 FDA 的许可，启动一项针对慢性肉芽肿病（一种遗传性免疫疾病，患者反复发生全身各部位的化脓性感染，严重者会发生败血症而危及生命）的先导编辑疗法临床试验。</p><p>表观基因组编辑通过改变「表观基因组」而非基因本身序列来改变基因的表达方式，包括对 DNA 进行一系列可能影响基因活性的化学修饰，目前发展速度不如碱基编辑快。</p><p>今年 5 月，表观基因编辑疗法开发公司 Tune Therapeutics 展示了一项临床前实验数据，在非人类灵长类动物中关闭了 PCSK9 基因，而没有改变 DNA 序列本身，降低了坏胆固醇（低密度脂蛋白胆固醇）水平，这一效果至少持续了 11 个月。</p><p>由于表观基因组编辑不涉及改变 DNA，可能有助于缓解监管机构对 CRISPR/Cas9 基因编辑疗法的安全性担忧。</p><p><strong>已开始新一代 CRISPER 基因编辑探索</strong></p><p>国内外布局基因编辑疗法的企业不少，且其中很多已布局新一代基因编辑药物。</p><p>当地时间 11 月 12 日，美国生物技术公司 Verve Therapeutics 在美国心脏病协会会议上报告其体内碱基编辑疗法 Verve-101 的 Ib 期试验中期结果，显示出一次性永久降低心血管疾病风险的潜力：患者血液中的低密度脂蛋白（LDL）含量降低 55%。它是全球第一个进入临床的、在人体内部进行碱基编辑的疗法。（详见澎湃科技报道：《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25334483">首个体内碱基编辑疗法可降低胆固醇，但投资者并不看好</a>》）</p><p>由于安全性问题，Verve-101 不被投资者看好，然而杜德纳持乐观态度：「你可以想象，这显然会对人类健康产生巨大影响。你也可以用它来预防阿尔茨海默病和类似的疾病。这只是一个时间问题。」</p><p>2023 年 10 月 18 日，由杜德纳创立的 CRISPR/Cas9 基因组编辑公司 Intellia Therapeutics 宣布 FDA 已批准其体内 CRISPR 基因编辑疗法 NTLA-2001 开展关键 3 期临床试验，预计今年年底启动。这是全球进展最快的体内 CRISPR 基因编辑疗法，用于治疗甲状腺素转运蛋白淀粉样变性（transthyretin amyloidosis，ATTR 淀粉样变性）。</p><p>此前 Intellia 已与跨国药企再生元（REGN.US）达成协议，Intellia 将主导 NTLA-2001 的开发和商业化，Regeneron 承担 25% 的成本。</p><p>2023 年 11 月 3 日，Intellia 公布 NTLA-2001 临床 1 期试验最新中期研究结果，超过 60 例受试者的数据显示，在接受≥0.3 mg/kg 剂量的患者中，血清转甲状腺素蛋白（TTR）中位降低 91%，治疗后第 28 天的中位绝对残留血清 TTR 浓度为 17 µg/mL。预计这些持续的低 TTR 水平将减少进一步的淀粉样蛋白蓄积，并可能促进淀粉样蛋白消退，从而逆转疾病表现。</p><p>2017 年，刘如谦和基因编辑先驱、同在博德研究所的张锋等人共同创立了碱基编辑生物技术公司 Beam Therapeutics，目前公司进度最快的产品为 BEAM-101，一种体外碱基编辑疗法，用于治疗镰状细胞病。该产品于 2021 年 11 月获得 FDA 的 IND（临床试验申请）批准，首例患者给药预计于 2023 年底完成。</p><p>国内也有不少企业布局基因编辑疗法。有行业媒体监测，中国基因编辑初创公司已有 50 家。</p><p>北京大学生命科学学院教授魏文胜于 2015 年创立的基因编辑公司——博雅辑因的体外基因编辑疗法 ET-01 是中国首个获国家药监局批准开展临床试验的基因编辑疗法产品和造血干细胞产品，已于 2022 年 11 月 18 日完成 1 期临床试验，共有 8 名患者入组。据其官网介绍，ET-01 即 CRISPR/Cas9 基因修饰 BCL11A 红系增强子的自体 CD34+造血干祖细胞注射液，用于治疗输血依赖型β地中海贫血。</p><p>华东师范大学生命科学学院前院长、生命医学研究所所长刘明耀于 2013 年创立的邦耀生物在 2023 年 8 月宣布，其开发的针对输血依赖型β地中海贫血的体外基因编辑产品 BRL-101 即将完成 1 期临床注册试验，很快进入 2 期阶段，首个接受 BRL-101 治疗的患儿摆脱输血依赖已经超过 3 年。目前，BRL-101 已经在全球范围内帮助 9 名患者「脱贫」。</p><p>由华东师范大学生命科学学院研究员吴宇轩等人于 2021 年创立的尧唐生物致力于开发新一代 mRNA 药物和基因编辑药物。2023 年 12 月 6 日，尧唐生物宣布，其体内基因编辑药物 YOLT-201 注射液的临床试验申请获得国家药品监督管理局药品审评中心（CDE）受理，将开展 I 期临床研究。YOLT-201 为尧唐生物的首发管线，拟定适应症为转甲状腺素蛋白淀粉样变。</p><p>继 2022 年 8 月宣布获得超亿元人民币 A 轮融资后，尧唐生物于 2023 年 11 月 30 日宣布完成超亿元人民币 A+轮融资。</p><p>本导基因由上海交通大学系统生物医学研究院教授蔡宇伽等人于 2018 年创立，其 CRISPR 抗病毒基因编辑药物 BD111 为一款体内基因编辑眼用注射液，用于治疗单纯疱疹病毒型角膜炎（HSK）。2023 年 4 月，BD111 的 IND 申请获得 CDE 批准，是国内首个获批进入临床的体内基因编辑药物。2022 年 6 月，BD111 获得 FDA 孤儿药认定，2023 年 7 月获得 FDA 的 IND 批准。</p><p>还有多家企业布局新型 CRISPER 基因编辑疗法，例如正在进行碱基编辑疗法开发的正序生物、贝斯生物、新芽基因，进行表观遗传基因组编辑疗法开发的益杰立科，目前尚无管线进入临床阶段。</p><p>生物医药行业正在经历漫长的「资本寒冬」，像 Beam 这样的明星公司也在 2023 年 10 月宣布重组业务，并裁员 100 人（约占员工总数的 20%）。有业内人士指出，目前在国内，只有财力薄弱、高度依赖融资的非上市公司布局基因编辑疗法，并且都处于临床早期，处境十分艰难。</p><p>有专家认为，细胞基因疗法等生物医药赛道投入较大、回报周期较长，往往需要把眼光放到 5 年、10 年甚至是更长的时间。</p><p><span style="color:#999999;">参考资料：</span></p><p><span style="color:#999999;">1.&nbsp;https://www.nature.com/articles/d41586-023-03797-7</span></p><p><span style="color:#999999;">2.&nbsp;https://info.evaluate.com/rs/607-YGS-364/images/Gene%20Editing%20-%20Overhyped%20or%20Unstoppable%20Tide%20Whitepaper.pdf</span></p><p><span style="color:#999999;">3.&nbsp;https://investors.beamtx.com/news-releases/news-release-details/beam-therapeutics-reports-pipeline-and-business-updates-and</span></p><p><span style="color:#999999;">4.&nbsp;https://www.fda.gov/news-events/press-announcements/fda-approves-first-gene-therapies-treat-patients-sickle-cell-disease</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:51:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25607237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25607237</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/936/865.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25607237_2023121108519f4bce2f-f387-4655-a352-25db5d12d8f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，曹年润]]>
            </author>
            <category>基因编辑</category>
            <category>FDA</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/936/865.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/936/866.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港区议会选举结果公布，国务院港澳办：夯实香港由治及兴社会基础]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特区第七届区议会选举结果 11 日公布，从 399 名候选人中产生了 176 名地区委员会界别议员和 88 名地方选区议员。</p><p>根据今年 7 月 10 日刊宪生效的《2023 年区议会（修订）条例》，新一届区议会由委任议员、地区委员会界别选举产生的议员和区议会地方选区选举产生的议员组成，数目比例约为 4:4:2，另有 27 名当然议员。区议员总数将有 470 名，任期四年，将于 2024 年 1 月 1 日起履职。</p><p><strong>进一步夯实香港由治及兴社会基础——祝贺香港特区第七届区议会选举成功举行</strong></p><p>国务院港澳事务办公室消息，12 月 10 日，香港特区举行了第七届区议会选举。选举产生的 176 名地区委员会界别议员和 88 名地方选区议员，将与委任议员及当然议员一起组成香港特区新一届区议会。我们对选举的成功举行和当选的各位区议员表示热烈祝贺！这是香港特区重塑区议会制度后的首次区议会选举，是香港特区深入贯彻习近平主席在庆祝香港回归祖国 25 周年大会暨香港特区第六届政府就职典礼上重要讲话精神，全面落实「爱国者治港」、着力提高治理水平的又一重要实践，必将为香港特区完善地区治理、提升为民服务，进一步夯实由治及兴社会基础注入强大动能。</p><p><strong>一、重塑区议会制度为香港由治及兴筑牢制度支撑</strong></p><p>在中央采取制定香港国安法和完善香港特区选举制度等一系列标本兼治举措、推动香港局势实现由乱到治重大转折后，香港特区依法及时重塑区议会制度，使全面落实「爱国者治港」相关政治制度建设形成完整体系，对香港特区清除「乱」的根源、巩固「治」的基础，不断走向由治及兴，具有重大而深远的意义。</p><p>——推动区议会重回正轨。香港特区区议会是根据香港基本法规定设立的非政权性区域组织，在特区地区治理上发挥咨询和服务功能。然而，一个时期以来，在反中乱港分子的操弄下，区议会运作不断走偏，以至失范失序。特别是「修例风波」期间，一批反中乱港分子利用制度漏洞进入区议会，将其变成宣扬「港独」「黑暴」「揽炒」的平台，严重扰乱特区政府依法施政，严重挑战「一国两制」底线，严重威胁国家安全和香港稳定。这一惨痛教训必须深刻汲取，如此恶劣情况绝不能被允许。香港特区重塑区议会制度，准确落实香港基本法规定，正本清源、匡正祛邪，通过系统性改革使区议会彻底摆脱政治化、民粹化纷争泥潭，将区议会重新纳入基本法规定的正确轨道。</p><p>——全面落实「爱国者治港」。「爱国者治港」是「一国两制」的核心要义。香港特区区议会作为按照基本法规定设立的区域组织，是香港特区政治体制和治理体系的重要部分，其组成人员的产生办法和履职过程都必须落实「爱国者治港」，必须有利于选拔贤能爱国者。新区议会制度优化选举提名机制、完善参选人资格审查机制，有效防范反中乱港分子进入区议会，彻底终结反中乱港分子及其背后美西方等外部势力通过选举路径夺取特区管治权的图谋，确保区议会主导权牢牢掌握在爱国者手中，确保「一国两制」方针在特区地区治理层面得到全面准确实施。</p><p>——巩固特区行政主导体制。香港基本法规定的特区政治体制是以行政长官为核心的行政主导体制。新区议会制度充分体现行政主导体制的要求，进一步明晰区议会作为非政权性区域组织的性质和辅助特区政府施政的咨询、服务功能。新制度下，区议会能够在特区政府的直接领导和统筹下切实发挥「咨政辅政」的积极作用，真正成为帮助特区政府听民声、察民情、知民意、解民忧的管道，成为连接特区政府与基层民众的纽带，成为落实特区政府为民惠民政策的抓手，从而打通特区地区治理的「最后一公里」，加强行政主导，提升管治效能，回应民众关切，促进良政善治。</p><p>——发展香港特色优质民主。新区议会制度从多个方面开拓符合香港实际的全过程有序民主道路，包括：在保留地方选区议员的同时增加地区委员会界别议员和委任议员，吸纳不同背景有志服务社会的人士进入区议会，使区议员来源更加均衡、更加专业、更加具有代表性；优化选举提名机制，发挥地区「三会」重要作用，以强化区议员与当区的紧密联系；设立区议员履职监察机制，增强区议会工作的可问责性和透明度，让市民能够有效监督区议员履职情况。所有这些，都保证区议会贯彻为民服务「初心」，更好地维护民众利益、增进民众福祉。</p><p><strong>二、区议会选举充分彰显新气象、汇聚正能量</strong></p><p>新区议会制度的先进性优越性在此次区议会选举中得到充分体现，选举过程及其产生的社会效应亮点纷呈。</p><p>——这是一次公平公正、热烈有序的选举。特区政府广泛深入宣介新区议会制度和新一届区议会选举安排，依法依规组织选举事务，确保选举活动有序进行，得到社会各方面高度肯定。有关政团、社团和人士踊跃参选，共 399 名参选人竞选 264 个席位，「区区有竞争」，有的选区甚至有 5、6 个参选人竞争 2 个席位。各参选人积极展开竞选工程，通过多种方式广泛接触选民，深入宣讲政纲，争取选民认可。香港传媒对选举活动作出充分报道和评论，有关媒体和社团举办数十场选举论坛，还有市民搭建「政纲海选」网站，帮助选民对参选人作深入了解和比较。整个选举活动公开、透明，参选人之间公平竞争、良性竞争，拼品德、拼政纲、拼能力、拼干劲，形成廉洁安全、风清气正的选举文化。119 万多选民参与投票，以实际行动回击了那些对此次选举的诋毁抹黑。最后选出的 264 个议员都是坚定爱国爱港、热诚为民服务、具备高素质、符合特区地区治理需要的优秀人才，让广大市民进一步增添了建设美好社区的信心。</p><p>——这是一次推动民主优化提升的选举。新制度下的区议会选举既有地方选区选举又有地区委员会界别选举，吸引更多具有不同背景、专业、经验的贤能爱国者参与。399 名参选人来自不同政团社团、不同群体阶层，而且律师、教师、工程师等专业人士和妇女、青年、少数族裔的比重大幅增加，充分展现多元化、专业化、年轻化。同时，提名机制上由熟悉地区事务、掌握社区脉搏的地区「三会」成员参与提名，确保当选者真正了解地区事务。特别是区议会恢复其应有性质和功能，使区议会选举摆脱政治化、民粹化，务实聚焦于解决社区民众关心的具体问题。参选人都立足社区、着眼民生，紧紧围绕交通、安老、托幼、医疗衞生、公共设施和社区未来发展等地区治理中的现实问题提出政纲，展开政策辩论，让市民深切感受到选举与自身利益相关，深切感受到这是真实、管用的民主。</p><p>——这是一次振奋精神、凝聚共识的选举。在选举过程中，香港社会对「修例风波」及上一届区议会选举乱象作出了深刻反思，对如何全面落实「爱国者治港」进行了热烈讨论，对特区完善地区治理、提升为民服务展开了积极建言。通过此次区议会选举，香港社会进一步认识到,「修例风波」的覆辙绝不能重蹈，之前区议会的乱象绝不能再演，必须持续做好维护国家安全工作，深入推进各领域拨乱反正，不断巩固香港长治久安的根基；进一步认识到，只有符合自身实际、能够解决问题的民主才是真民主、好民主，必须全面落实「爱国者治港」，坚定走符合香港实际的民主发展道路；进一步认识到，香港不能再迷惘、再折腾、再蹉跎，必须增强「一国两制」制度自信，充分发挥香港独特地位和优势，充分发扬包容共济、求同存异、自强不息、善拼敢赢的优良传统，全力推动由治及兴，创造香港更美好的未来。</p><p><strong>三、新一届香港特区区议会议员要当好用实实在在行动爱国爱港的表率</strong></p><p>发挥好区议会的作用，是治理好香港特区的重要社会基础。中央政府、特区政府和广大市民对新一届区议会议员寄予热切期待。我们希望并相信，新一届区议会议员一定会勇担使命、尽职尽责，当好用实实在在行动爱国爱港的表率。</p><p>——在善于全面准确贯彻「一国两制」方针上下功夫。要坚定立场，牢记维护国家主权、安全、发展利益是「一国两制」方针的最高原则，坚决维护特区宪制秩序，自觉维护特区行政主导体制，准确把握区议会作为非政权性区域组织的定位，正确落实新区议会制度。</p><p>——在善于破解矛盾和问题上下功夫。要担当作为，直面特区地区治理中存在的痛点难点堵点，深入调查研究，摸清底数症结，拓展思路办法，逢山开路、遇水架桥，以坚韧不拔的毅力和开拓创新的举措，支持协助特区政府有力破解一个个矛盾和问题，不断推动特区地区治理迈上新台阶。</p><p>——在善于为民众办实事上下功夫。要爱民为民，想市民之所想，急市民之所急，解市民之所困，充分发挥好在基层、接地气的优势，及时发现反映市民诉求，配合协助特区政府积极回应。特别是要聚焦市民最为关注的事项，花大力气加以解决，用市民看得见、摸得着、感受得到的实事好事，赢得市民的认同和支持。</p><p>——在善于团结方方面面力量上下功夫。要提升感召力，协助特区政府宣传、落实好利民惠民政策，团结广大市民支持特区政府依法施政，打破门户之见，遇事多沟通、多交流、多谅解、多补台，在爱国爱港的旗帜下促成最广泛的团结，在建设更美好的香港这一大目标下汇聚最强大的合力。</p><p>——在善于履职尽责上下功夫。要增强责任心，以对国家、对香港、对市民高度负责的精神，在其位谋其政，专心致志、勤奋工作、恪尽职守，努力创造良好业绩，为特区完善地区治理、提升为民服务作出应有贡献。</p><p>新起点展示新希望，新未来召唤新作为。我们诚挚祝愿香港特区新一届区议会运作顺利，在特区政府的领导下共同推动香港由治及兴的步伐越走越稳、越走越快，就如香港特区政府为此次区议会选举制作的主题曲所唱：「大家用双手打拼出盛况，参与共编织缤纷香港」，「雨后阳光在狮子山下可盛放」！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 11 Dec 2023 00:46:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611386</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611386</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611386_202312110846c4f1767e-72fa-457b-a8bf-b6f9e3bc3127.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周伟琪，金东/央视新闻、「国务院港澳事务办公室」微信公号]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>区议会</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/908.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「推动经济实现质的有效提升和量的合理增长」——以习近平同志为核心的党中央引领 2023 年中国经济高质量发展扎实推进]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「推动经济实现质的有效提升和量的合理增长」——以习近平同志为核心的党中央引领 2023 年中国经济高质量发展扎实推进]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:48:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11803298?d=134b42a&#38;channel=weixin</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11803298?d=134b42a&#38;channel=weixin</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/301.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国制造高质量发展：外贸出口老三样夯实优势，新三样叫响全球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>时代在变，我国货物贸易的结构也在变。</p><p>过去，服装、家具、家电等「老三样」大量出口、走俏海外。如今，新能源汽车、锂电池、光伏产品等外贸「新三样」扬帆出海、叫响全球。据海关统计，今年前三季度，电动载人汽车、锂离子蓄电池、太阳能电池等产品合计出口同比增长 41.7%，表现十分亮眼。</p><p>时代在变，我国产业升级的脚步始终如一。</p><p>从「老三样」加快高端化、智能化、绿色化转型，不断焕发新生机，到「新三样」凭借新技术、新产品脱颖而出，收获竞争新优势，中国制造锚定高质量发展目标坚定前行。</p><p>「新三样」与「老三样」，浓缩着时代变迁，刻录着发展足迹。</p><p><strong>变迁</strong></p><p><strong>「老三样」焕发新生机，「新三样」展现新优势，背后是中国制造转型升级的积极成效，是中国在全球产业分工中比较优势的变化</strong></p><p>米兰时装周，涌起东方潮。</p><p>波司登在达芬奇庄园举办发布秀，鸭鸭发布全球首件冰岛雁鸭绒羽绒服，七匹狼展出传递「人与自然和谐共生」理念的新款双面夹克……9 月，多家中国服装品牌亮相全球时尚之都，赢得不少喝彩。</p><p>闪耀意大利米兰的「中国元素」不只有服装，还有汽车——高端智能轿跑阿维塔 12 闪耀登场，领克第十家欧洲体验店人头攒动，比亚迪先锋店今年正式开业……中国新能源汽车，正加快走进欧洲百姓日常生活。</p><p>从服装到新能源汽车，中国品牌登上全球舞台，彰显出世界第一制造业大国的综合实力与国际竞争力：如今的中国，年产服装 700 多亿件，占全球一半以上，纺织品服装出口额的全球占比多年保持在约 1/3；新能源汽车产销量连续 8 年位居全球第一，全球市场份额超过六成。</p><p>自成为我国外贸出口「主力军」后，「老三样」一直表现稳定——</p><p>2006 年，我国成为全球最大的家具出口国，此后多年来始终保持出口第一，目前产值达全球 35% 以上。</p><p>「中国造」冰箱、洗衣机的全球市场占比超过 50%，空调超过 80%，出口规模世界第一。</p><p>「‘老三样’是消费品工业的重要组成部分，也是我国外贸竞争力优势的典型体现。」来自赛迪研究院消费品工业研究所的王旭表示，从改革开放之初的奋起直追，到加入世界贸易组织后的快速发展，再到近年来坚定不移转型升级，「老三样」在全球产业变局中站稳了脚跟、夯实了优势。</p><p>作为我国近年来快速发展的工业产品，「新三样」持续跑出「加速度」——</p><p>自 2017 年宁德时代登顶全球动力电池年度出货量冠军后，中国动力电池出货量开始领跑全球。</p><p>我国光伏组件产量已连续 16 年位居全球首位，多晶硅、硅片、电池片、组件等产量产能的全球占比均达 80% 以上。今年上半年，光伏产品出口额达 289.2 亿美元，同比增长 11.6%。</p><p>看「块头」，「新三样」「老三样」都具有规模大、分量重、出口多等特点；看「气质」，两者都在高端化、智能化、绿色化的道路上阔步向前。</p><p>——布局高端，迈上产业新台阶。</p><p>两件服装，相隔 40 年，见证雅戈尔向「微笑曲线」两端攀登的脚步：一件，是上世纪 80 年代风行的「北仑港」衬衫，一件衬衫利润只有 1 元钱；一件，是眼下畅销的高级定制西服，一套售价上万元。</p><p>品质把控上，不断优化传统工艺、弥补技术短板；研发设计上，每年新开发几百种面料，推出更适合中国人的服装版型；营销服务上，打通线上线下渠道，智慧物流实现高效配送……「服装品牌溢价的背后，是品质、创新、服务的全方位提升。」雅戈尔集团董事长李如成说。</p><p>英国某品牌评估机构发布的 2023「全球电子和家电品牌价值 50 强」中，美的、格力、海尔等 10 多家来自中国大陆的品牌入围；量产动力电池单体能量密度达 300 瓦时每公斤，处于国际领先水平；晶硅—钙钛矿叠层电池效率达 33.9%，刷新世界纪录……随着技术含量和品牌溢价的提升，中国制造再不是「大路货」的代名词，正加快迈向全球产业中高端。</p><p>——智能制造，澎湃产业新动能。</p><p>广东广州，索菲亚家居华南 4.0 数智工厂里，一水儿的智能加工设备。</p><p>开料工序，系统自动识别，电子锯自动裁剪；封边工序，引入封闭运行的先进封边机，一次自动封好 4 条边；排钻打孔工序，系统扫码，设备自动识别、自动操作，精准度大为提升；分拣工序，8 台「长着眼睛」的机械手辗转腾挪，将不同型号板材搭配成套……这座车间自 2022 年 9 月投产后，用工人数由原来传统线的 200 多人减少到 70 人，板材利用率由 85% 提高到 90%。</p><p>陕西西安，隆基绿能西安电池工厂，一派智慧生产景象。</p><p>1.7 万平方米的无尘车间内，机械臂灵活起落，智能搬运车来回穿梭，平均每 0.8 秒就有一片太阳能电池片下线。通过数字化、智能化技改升级，单条生产线产能从 2020 年的 15 万片/天提升至 20 万片/天，单班用工从 220 多人减少到 120 人。</p><p>5G、物联网、机器人、人工智能、工业互联网，一系列先进数字技术的落地应用，刷新着中国制造的生产场景，让制造效率明显提升：宁德时代，推行极限制造，将不良品率降至「近零」；极氪汽车智慧工厂，百万种个性化配置随意组合；格兰仕，从接到海外微波炉订单，到完成生产出货，全产业链流程只需 7 天……</p><p>——绿色转型，绽放产业新气象。</p><p>量身打造节能数字化管理系统，自动生成每个工段的设备开工数量，最大程度降低单位产能开机数；80% 以上用电来自水电，每年减少 40 万吨碳排放；整座工厂内部，运输工具全面电动化……去年 3 月，位于四川宜宾的宁德时代旗下四川时代成为全球首家电池零碳工厂。</p><p>「绿色能源、绿色制造、绿色物流，产品也是绿色装备。」四川时代新能源科技有限公司总经理朱云峰自豪地说。</p><p>推广先进节能技术、装备和产品，降低能耗、水耗、污染排放，绿色正成为「新三样」「老三样」的鲜明底色：在索菲亚家居华南 4.0 数智工厂，各切削环节中产生的粉尘全部进入管道，实现统一回收再利用；在魏桥纺织研发创意成果展厅，再生棉面料、生物基锦纶面料、聚乳酸面料等各式绿色产品引人注目……</p><p>沿着高质量发展之路，「新三样」「老三样」正并肩作战、携手向前。</p><p>「新三样」「老三样」相似之处很多，不同点在哪里？</p><p>比照「新三样」与「老三样」的诸多不同，发现中国制造向上跃升的鲜明轨迹。</p><p>「技术含量」不同——从劳动密集型转向技术密集型。</p><p>「过去的‘老三样’，是劳动密集型产业，主要依托劳动力、土地、能源等方面的成本优势，在我国实现了快速发展。现在的‘新三样’，则属于技术密集型，资金投入门槛高，难以依靠‘人海战术’实现规模化生产。」中国宏观经济研究院产业所研究员洪群联说。</p><p>产品之变背后，是发展的阶段之变、理念之变。</p><p>改革开放以来，我国主动参与国际产业分工，以劳动力富裕、用工成本低、能源资源价格便宜等比较优势，积极吸引外资，面向国际市场，大力发展劳动密集型产业。「老三样」由此快速发展。</p><p>随着要素成本上升、传统比较优势弱化，我国又抓住新一轮科技革命和产业变革宝贵机遇，主动推进结构优化、动能转换，努力实现创新驱动型发展。在中国经济迈向高质量发展的大背景下，「新三样」生根发芽、茁壮成长。</p><p>「切入时间」不同——从产业转移「承接者」到创新发展「先行者」。</p><p>「像电视等家电产品，技术起源于欧美，成熟于日韩，再后来转向中国大陆，这中间经过了几十年产业梯度转移过程。」赛迪研究院电子所数字经济室主任马蓓蓓认为，和「老三样」不同，我国的「新三样」是在新技术新一轮快速起量的第一时间，便形成了强大的市场竞争力。</p><p>「从过去的‘老三样’到现在的‘新三样’，充分体现了我国要素禀赋结构发生的内在变化、在全球产业分工中比较优势的动态演进。」洪群联说。</p><p><strong>密码</strong></p><p><strong>无论「新三样」还是「老三样」，都成长于中国经济的肥沃土壤，背后有我国发展独特优势的强大支撑</strong></p><p>从「老三样」到「新三样」，「中国造」为何能在全球市场脱颖而出、拔得头筹？</p><p>采访中，答案逐渐清晰：两者都成长于中国经济的沃土，背后有我国发展独特优势的强大支撑。</p><p>——超大规模市场的需求优势，为「新三样」「老三样」源源不断创造了巨大发展空间。</p><p>市场是最稀缺的资源。14 亿多人口，4 亿多中等收入群体，全球第二大消费市场，第一大网络零售市场，我国是世界上最有潜力的超大规模市场。</p><p>许多受访者表示，「老三样」「新三样」虽是外贸亮点，但其成长离不开巨大内需的支撑与助力。</p><p>超大规模市场，像一个「大舞台」，能催生源源不断的海量需求。</p><p>川西高原，全球最大水光互补项目——国投雅砻江柯拉一期光伏电站投产；库布其沙漠，全国单体规模最大光伏治沙项目——蒙西基地库布其 200 万千瓦光伏治沙项目成功并网；腾格里沙漠，国家能源集团 200 万千瓦光伏项目加紧施工……今年以来，一批光伏重点项目扎实推进。此前，我国光伏新增装机量已连续 10 年位居全球第一。</p><p>「近年来，我国能源绿色低碳转型稳步推进。在此背景下，分别对应新能源终端应用、储能端、电源端的‘新三样’迎来了机会。」隆基绿能总裁李振国认为，加快建设新型能源体系还将持续为「新三样」创造新空间。</p><p>「大舞台」上，有产业转型催生的机遇，也有消费升级造就的商机。</p><p>「这些年，我们从在一线城市布局，逐步下沉到县乡市场，索菲亚、司米、华鹤、米兰纳等 4 个品牌的全国门店已有近 4000 家。」索菲亚家居副总裁陈炜认为，新型城镇化的扎实推进，将有力带动存量住宅和新建住宅装修需求，未来家居行业空间广阔。</p><p>从东到西，从城到乡，从平价到高端，从大众市场到细分领域，从新型工业化到新型城镇化……有海量市场需求为依托，企业一旦研发推出有竞争力的创新产品，市场就会以波澜壮阔的交易生成进行回应。</p><p>超大规模市场，像一个「加速器」，能以更快速度形成规模经济效应。</p><p>「在新产业发展的起始阶段，企业往往需要投入设备等重资产。有了规模经济，企业就能更好地摊薄成本，尤其是前期投入较大的固定成本和创新成本，从而形成竞争优势。」马蓓蓓认为，正因如此，「新三样」能在我国以较快速度起势成势。</p><p>光伏产品十分典型。近年来，随着技术逐步成熟、应用规模扩大，相比 10 年前，光伏组件价格和光伏电站投资成本下降超过 80%。「光伏发电要替代传统发电，最关键的竞争点就是降本增效。这一点对拥有规模经济优势的中国光伏企业十分有利。」赛迪研究院集成电路所新能源研究室主任江华说。</p><p>——产业体系配套完整的供给优势，为「新三样」「老三样」提供了一步步发展壮大的坚实支撑。</p><p>上海，提供芯片、软件；江苏常州，提供动力电池；浙江宁波，提供车身一体化压铸机……在长三角地区，新能源汽车上下游企业比邻而居、携手并进。一家整车厂，可在 4 小时车程内配齐所有零部件。</p><p>从原材料、零部件到整车、后市场，我国拥有完整的新能源汽车产业链；从原料、仓储到研发、销售，我国手握完善的纺织服装供应链体系。</p><p>「小到一枚扣子、一个线头，大到一条产线、一套系统，每个环节都能在中国找到解决方案。」李如成告诉记者，前几年，国际市场棉花涨价、物流不畅，不少国外服装企业成本上升甚至被迫停工，雅戈尔因在国内拥有从原料到门店的完整链条，生产经营稳定恢复。</p><p>拥有联合国产业分类中全部工业门类，制造业规模连续 13 年居世界首位、增加值占全球比重近 30%，220 多种工业产品产量居世界首位……我国实体经济底盘坚实、体系完备。</p><p>「完备」，会带来成长性，助力中国制造「由大到强」。</p><p>镀膜，光伏电池片制造的关键环节之一，将氮化硅薄膜沉积在电池片表面，能有效提高光电转换率。</p><p>在隆基西安电池工厂，记者看到机器人将一叠硅片分片插入黑色卡槽中，再将卡槽推入真空镀膜设备。工作人员介绍，这个黑色卡槽被称为「石墨舟」，舟片隔开的一个个缝隙能装下 464 片硅片。缝隙的宽窄大有讲究：太窄，硅片会与舟壁发生摩擦、产生划伤；太宽，工艺气体会扩散到硅片的另一面，导致镀膜不均匀。</p><p>针对这一难题，隆基绿能和上游企业协同创新，研发结构简单、舟片合理的石墨舟设备，再辅以现场工程师对机器人精准微调，最终将厚度为 0.15 毫米的硅片精确插入 0.3 毫米宽的石墨舟卡点缝隙，划伤不良比率控制在 0.01% 以内。</p><p>龙头企业牵引带动，中小企业各展其长，产业链上下游合力攻坚，助力「新三样」在我国实现多点突破、群体跃升。</p><p>如光伏行业。以前是原料、设备、市场「三头在外」，现在已逐步形成从工业硅、高纯硅材料、硅锭、硅棒、硅片、电池片、组件、逆变器、光伏辅材辅料、光伏生产设备到系统集成、光伏产品应用等环节全覆盖的完整产业链。</p><p>又如动力电池行业。2012 年，我国动力电池行业的本土供应链企业只有 80 家左右，发展到现在，已有 2000 多家。目前，全球动力电池行业 80% 以上的核心供应体系在中国。</p><p>「完备」，还会带来稳定性，助力实体经济「根深叶茂」。</p><p>「近年来，受人力成本上升等因素影响，有部分纺织服装企业向国外转移产能。」十分了解海外市场的李如成对中国制造依然充满信心：一些新兴国家虽然劳动力丰富、成本较低，但物流、能源等基础支撑条件还不够理想，上下游产业链还不够齐全；一些发达国家虽然高端服装产业发达，但缺乏纺织服装类院校，各方面要素成本更高，「综合比较看，我国产业链供应链仍具有明显优势。」</p><p>——社会主义市场经济的体制优势，让「新三样」「老三样」收获了有为政府和有效市场的共同助力。</p><p>1979 年，雅戈尔和众多民营企业一道投身市场经济；上世纪 80 年代，许多初创的民营企业缺技术、缺销路，宁波当地党委政府伸出援手，带着企业家到上海寻商机、谈合作；1993 年，在各级部门支持下，雅戈尔又成为规范化的股份制企业……在李如成看来，40 多年来，雅戈尔从 2 万元起家到市值超过 300 亿元，离不开广阔的市场机遇，也离不开「阳光雨露」的持续滋养。</p><p>以深化改革激发市场活力，以扩大开放助力产业进步，以政策护航支持经营主体，「老三样」受益良多，「新三样」也不例外。</p><p>在供给侧，先后出台两个中长期发展规划，有序放开新能源汽车准入门槛、取消新能源汽车外资股比限制、实施并两度优化新能源汽车「双积分」管理办法，促进汽车企业电动化转型；</p><p>在需求侧，从「十城千辆」示范运行，到实施新能源汽车两级财政补贴政策，再到补贴退出后延续新能源免征购置税等相关政策、启动新能源汽车下乡，不断拓宽市场空间；</p><p>在配套设施领域，先后出台实施意见，推动建立适度超前、布局均衡、智能高效的充换电基础设施体系和动力电池回收利用体系；</p><p>…………</p><p>近年来，为支持新能源汽车发展，各部门先后推出 70 余项政策措施，完善配套、夯实基础、促进消费、优化生态。「系统、科学、精准的产业政策，适应了不同阶段的产业发展，让新能源汽车在我国从无到有、从小到大、从弱到强，作用明显、功不可没。」长安汽车董事长朱华荣说。</p><p>光伏产业也是如此。「有关部门从产品制造、市场应用、财税、价格、土地管理等各方面推出一系列举措，助力光伏产业新技术加快落地、新市场加快培育。」江华举例说，2015 年，国家能源局联合有关部门推动实施光伏发电「领跑者」计划，鼓励「领跑基地」使用自主研发、市场应用尚处于培育阶段的前沿技术，有效加速了技术成果的推广应用。</p><p>大量高素质劳动者和企业家的人才优势，也让「新三样」「老三样」收获了赢得国际市场竞争的重要支撑。</p><p>改革开放以来，我国有巨大的人口红利，助推「老三样」等产业快速发展；如今，人口数量红利趋于下降，但人力资本质量的红利正在显现，新增劳动力平均受教育年限上升到 14 年，接受高等教育人口达 2.4 亿，研发人才数量全球第一，技能人才总量超过 2 亿人，很好满足了「新三样」「老三样」对劳动者技能的要求。</p><p>拥有体制优势、需求优势、供给优势、人才优势，中国经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。这是「新三样」「老三样」茁壮成长的关键所在，也是实体经济迈向美好未来的重要支撑。</p><p><strong>启示</strong></p><p><strong>「新三样」「老三样」的成功，增强了坚守实业、勠力创新的决心信心，也启示我们坚持稳中求进、开放合作、迈向高质量发展</strong></p><p>走进位于江苏昆山的清陶能源发展股份有限公司电解质涂布车间，一张张登机牌大小的复合正极材料，正被机械手精准地堆叠在一起。</p><p>「这里生产的是上汽与清陶联合开发的第一代半固态电池。明年三季度，将率先量产搭载在智己品牌全新车型上。」上汽清陶能源总经理李峥说，这一代半固态电池技术能够做到在现有平台化电池系统条件下，新车最大续航里程超过 1000 公里，充电 10 分钟续航增加 400 公里。</p><p>此前 10 年，全球动力电池主要技术路线是锂离子液态电解质电池。与之不同，固态电池采取固态电解质、复合正极和负极材料、取消隔膜。自今年丰田汽车宣布固态电池研发实现突破并将于 2027 年量产后，这种动力电池形态就引发了行业高度关注。</p><p>当前，中国是全球动力电池行业当之无愧的领跑者。那么，固态电池「入场」后呢？</p><p>「眼下，我们正针对固态电池的若干技术路线进行评估和跟进。钠离子、磷酸锰铁锂、凝聚态等新材料体系产品也在同步研发。」宁德时代工程制造及研发体系联席总裁倪军告诉记者，面对行业新机遇新挑战，我国动力电池企业始终没有停止创新的脚步。</p><p>逆水行舟，不进则退。勠力创新，才能保持领先。</p><p>「从国际上看，一些传统头部车企向新能源汽车转型较晚。但这些企业技术基础雄厚，后发优势不可小觑。」广汽集团总经理冯兴亚表示。</p><p>加速普及一体式铝压铸工艺、争相推出 800V 高压碳化硅平台以及中央集成式电子电气架构、开启不依赖高精地图的智能辅助驾驶「无图时代」……在智能化、电动化上「先人一步」的中国汽车品牌仍在奋力奔跑，着力构筑产业「护城河」。</p><p>「新三样」巩固优势靠创新，「老三样」补齐短板也要靠创新。</p><p>恒温恒湿实验室、负压实验室、细胞培养柜、抗静电检测实验室……雅戈尔纺织材料研究院里，各式仪器高速运转，研究人员繁忙操作。</p><p>「‘老三样’照样富含新课题，哪怕一根丝、一块布，都能创造新突破。」院长王庆淼说，当前服装行业在新功能、新材料等方面竞争激烈，只有研发更多独家产品，才能占据市场优势，「从攻关免熨衬衫、可机洗羊毛等独家技术到探索可机洗真丝面料等前沿研究，我们将瞄准消费痛点，攻克更多创新‘无人区’。」</p><p>「只有不断推陈出新，‘新三样’才能‘强者更强’，‘老三样’才能不断提质增效。」国家发展改革委对外经济研究所研究员金瑞庭说。</p><p>「新三样」与「老三样」的成功，增强了我们坚守实业、加快建设现代化产业体系的决心与信心，也给未来发展提供了不少启示。</p><p>——坚持稳中求进，推动实现质的有效提升和量的合理增长。</p><p>快速扩张，无序竞争，「老三样」一度走过「弯路」。</p><p>「过去，部分国内服装企业一味拼价格、拼数量，市场上出现了不少廉价低质的产品，短期看销量可能不错，营收业绩却不尽如人意，最终被市场淘汰。」回忆服装业发展历程，李如成感慨，做企业不能只顾量的扩大，忽视了质的提升，「只有坚持做技术、做产品、做品牌，才能获得长远发展。」</p><p>不少受访者认为，「新三样」行业市场开放程度很高，在加速成长阶段吸引资金、人才等要素是正常现象、积极现象。同时，有关部门和广大企业也要未雨绸缪，避免产业趋同、重复投入、恶性竞争。</p><p>「当前，动力电池行业高端产能并不过剩，但中低端产能‘一窝蜂’上马的问题需加以重视。」倪军认为，我国应尽快建立锂电池 GMP 认证体系，用标准推动行业高质量发展。</p><p>「这两年光伏产品表现亮眼，但量增价跌等隐忧要及时应对。」天合光能董事长高纪凡认为，应推动光伏行业理性发展，支持龙头企业发挥支撑引领作用，构建行业良好生态。</p><p>在洪群联看来，避免「走弯路」，要加强宏观形势宣传引导，推动企业始终坚持质量第一、效益优先，也要科学设定技术、质量、能耗、排放、投资规模等方面准入条件，用科学的监管门槛倒逼行业提升水平。</p><p>——坚持开放合作，畅通国内国际双循环，追求合作共赢。</p><p>「你好小安，进入皮卡模式。」</p><p>下达指令，超大溜背式后车窗缓缓向车顶滑动，一辆炫酷的纯电动 SUV，瞬间变身纯电皮卡……</p><p>11 月 27 日，泰国曼谷车展长安汽车展台吸引了众多关注。同日，长安汽车宣布，将 DEEPAL 深蓝等三大数智化产品品牌导入泰国市场，并计划到 2030 年在当地投放 15 款全新新能源产品。</p><p>「目前，长安汽车已在全球设立了 73 家分子公司、22 个工厂，产品远销 63 个国家和地区。」在朱华荣看来，未来 3 年是中国汽车产业全球化的重要窗口期，「凭借技术优势、成本优势、产业链优势，中国车企有机会与跨国公司并跑甚至领跑。」</p><p>不少行业都在加快海外布局：动力电池领域，国轩高科、亿纬锂能、蜂巢能源、欣旺达等企业均已宣布将在欧洲建设工厂；光伏领域，截至 2022 年，中国企业参与的海外光伏项目投资分布在 40 多个国家，累计装机容量达 16.8 吉瓦；服装行业，一些企业抓住高质量共建「一带一路」等机遇，在加强国内研发设计、品牌打造的同时，将部分加工环节转移到一些新兴市场国家、发展中国家……</p><p>「世界好，中国才会好；中国好，世界会更好。」</p><p>着眼未来，我们既要推动更多产品更多产业到全球舞台展现中国制造风采，又要坚定不移推动高水平开放，推动各国各方共享中国大市场机遇。</p><p>「改革开放 45 年来，合资汽车企业的快速发展不仅拉动了经济增长、创造了就业，也为我国汽车产业发展提供了产品、技术、供应链体系、管理经验和人才，其利润分红还给中方合作伙伴发展自主品牌提供了强大的资金支持。」冯兴亚认为，针对去年以来一些仍以燃油车为主打产品的合资企业出现的生产经营困难，要在进一步深化改革开放的大背景下，更好发挥中方母公司的技术、研发和成本优势，推动合资企业健康发展。</p><p>「一方面，立足优势、做好自己，进一步增强自身的竞争力；另一方面，也要注意与合作伙伴加强沟通对话、合作交流，推动实现以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进。」金瑞庭表示。</p><p>今年两会，习近平总书记参加江苏代表团审议时指出：「我国的制造业门类非常齐全，现在要努力的，就是全面提升，过去的中低端要向上走，布局高端。高质量发展就要体现在这里。」</p><p>「老三样」焕发新生机，「新三样」展现新优势。我们看到中国制造全面提升、迈向高端的跃动曲线，感受到中国经济高质量发展的澎湃动能。</p><p>各行各业坚定信心，广大企业奋力登攀，中国制造的实力将更强，中国经济的韧性会更足！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:29:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/106.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611302_202312110729ae5c2a8b-ea4a-47ad-993a-6e62dcae1ccf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘志强、王政、丁怡婷、邱超奕/人民日报]]>
            </author>
            <category>中国制造</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/106.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/107.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报评论员：合力推动入境游加快复苏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，国内旅游市场供需两旺、稳步回暖，但相较而言，入境旅游整体恢复较慢。鉴于此，重新梳理和认识入境游的定位和意义，多方探寻破解之道，多措并举推动入境游加快复苏，具有重要现实意义。</p><p>入境游向来受到重视，因其有利于扩大服务贸易，对塑造国家形象也有重要作用。境外游客来华，可以亲眼目睹中国的飞速发展和美好前景，亲身体验中国的风土人情和传统文化，有利于国际社会更加客观地了解真实、立体、全面的中国。大力发展入境游，搭建中国与世界交往的平台，有助于国际社会加深对中国真实情况的了解，提升中国的国际影响力。</p><p>入境游也是发展旅游产业的重要抓手。我国入境游的发展与改革开放基本同步。改革开放初期，入境游产业在政策鼓励下率先发展，在构建现代旅游接待体系、提升旅游服务水平、推动旅游产业持续开放等方面发挥了重要作用，培育了旅游业大发展大繁荣的整体格局。入境游已成为国家旅游竞争力的重要组成部分，发展入境游对推动我国旅游业高质量发展、促进国内消费和增加就业具有重要意义。</p><p>入境游作用显而易见，但复苏并非一蹴而就。受新冠疫情影响，入境游受到严重冲击。虽然相关政策陆续出台，但面对国际航班价高频次低、企业人才流失较多、产业链重构过程较慢、海外游客出游意愿下降等综合因素影响，入境游复苏难度不小。</p><p>推动入境游加快恢复是系统工程，需要多部门通力协作，探索建立联席会议制度和省际合作机制，在有序恢复和扩大落地签、免签政策，加大支付、离境退税等便利服务方面形成政策合力。此外，推动入境游加快恢复还离不开优质的产品和服务。旅游企业、在线旅游平台、推广机构、地方政府部门还应联手合作，针对入境游客的兴趣偏好和消费习惯，推出一批国际化定制旅游产品和个性化服务项目，不断丰富产品供给，增强配套服务水平，进一步提升服务质量。</p><p>入境游具有较大发展潜力与提升空间，相关管理部门应在已扎实开展工作的基础上，进一步做好顶层设计，加大对经营主体的扶持力度，提升政策匹配性。同时，从业者也要增强自身创新能力，积极适应市场需求变化，抓住机遇，乘势而上，努力把政策红利转化为发展成效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:20:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/103.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611297_202312110720cd05032c-a4cf-46aa-bd98-08dd618f8591.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[经济日报评论员/经济日报]]>
            </author>
            <category>入境游</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/103.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/104.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股回购潮现两重要信号！今年已超 1300 家，回购注销在增多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在市场低迷之际，A 股上市公司频繁发布回购或增持公告，彰显对市场的坚定信心。</p><p>据证券时报记者不完全统计，12 月 10 日晚，超过 30 家上市公司发布了回购或增持方案，其中，郑煤机、珀莱雅、泰晶科技等上市公司拟回购或提议回购金额不低于 1 亿元，深圳能源发布不低于 1.5 亿元的增持方案。</p><p>回购是上市公司提振信心的重要手段，通过回购自家股票，在优化股权结构的同时，对稳定股价有积极意义。今年以来，随着市场持续调整以及回购制度的优化，上市公司积极回购。据证券时报记者统计，截至 12 月 10 日，以预案发布日为统计口径，今年以来发布回购预案的公司数量超过 1300 家，其中，有部分公司甚至发布多份回购方案。</p><p>「一直以来，回购都是上市公司向市场传递公司股价被低估信号的常见手段。」华福证券认为，公司股价被低估，而为避免股价继续下跌，往往就会用回购来稳定股价，同时回购也可以让公司直接承接一部分抛压盘，从而向市场释放积极信号。更重要的是，与此同时，行业龙头公司的回购行为有望起到标杆和引领作用，带动更多的上市公司加入回购增持队伍。</p><p><strong>超 30 家公司披露回购或增持计划</strong></p><p>12 月 10 日晚间，多家上市公司密集披露回购或增持公告。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/235.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/236.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（注：12 月 10 日晚间 A 股公司密集发布增持或回购公告，点击图片可查阅更多内容）</p><p></p><p>郑煤机公告称，公司董事长焦承尧提议公司以集中竞价交易方式回购公司部分 A 股股份，回购金额不低于 3 亿元且不超 6 亿元，回购价格不超 13 元/股。</p><p>珀莱雅的公告显示，公司控股股东、实际控制人、董事长侯军呈提议以公司自有资金 1 亿元—2 亿元通过集中竞价交易方式回购股份，回购的价格不超过 130 元/股。</p><p>泰晶科技 12 月 10 日公告称，公司将回购计划中的回购股份资金总额由「不低于 5000 万元（含）且不超过 1 亿元（含）」调整为「不低于 1 亿元（含）且不超过 1.5 亿元（含）」。回购的股份拟用于股权激励或员工持股计划，回购价格不超过 22.48 元/股（含）。</p><p>此外，海洋王、神州信息、濮阳惠成、泰和新材、兆新股份、光启技术、可孚医疗、汇成股份等多家上市公司发布了回购预案或者提议回购公告。</p><p>还有上市公司股东积极增持。深圳能源公告称，控股股东一致行动人计划增持 1.5 亿元—3 亿元公司股份，拟增持价格不超过 7 元/股。公司表示，本次增持基于深圳资本对公司未来经营发展以及在新能源产业布局的信心和对公司价值的认可，并认为在当前股价下公司股票具备投资价值。</p><p>亿纬锂能公告称，公司董事、高级管理人员刘建华拟增持公司股份 15 万股—20 万股，本次增持计划不设置增持价格区间。</p><p><strong>市值管理类回购注销增加</strong></p><p>值得一提的是，近期多家上市公司发布回购公告，将回购股份注销减少注册资本。</p><p>例如，美的集团近日发布公告，计划拟对 2021 年 2 月 23 日回购议案中剩余的 6980.79 万股回购股份用途进行变更，变更为「用于注销并减少公司注册资本」。</p><p>美的集团表示，经综合考虑资本市场情况，为提高公司长期投资价值并提升每股收益水平，进一步增强投资者信心，结合公司实际情况，公司计划拟对剩余的回购股份用途进行变更。本次回购股份用途拟变更事项尚需提交公司董事会和股东大会审议，公司后续将按照相关法律法规履行审议程序并相应进行披露。</p><p>京东方 A 也在近日公告称，公司拟对 2021 年回购股份用途进行变更，将「用于实施公司股权激励计划」变更为「用于注销并相应减少注册资本」，通过进一步提升每股收益水平，切实提高公司股东的投资回报，维护公司价值。</p><p>「回购股份用于注销的公司数量增多，是市场底部的重要信号之一。」中国银河研究院策略分析师、团队负责人杨超表示，回购股份数量多意味着当前公司股价被低估，上市公司正采取措施提升公司投资价值，且回购股份用于注销的公司中，优质企业较多，在当前经济持续恢复情况下，说明市场情绪逐步提振。回购注销能在较大程度上提振投资者信心，预示着市场的逐步恢复。</p><p><strong>市场底部不断夯实</strong></p><p>上市公司回购热潮有利于向市场传递积极向好的情绪，在彰显市场对于经济复苏的信心，也通过向二级市场释放积极信号进而起到一定的稳定股价、防止公司股价过低而偏离公司实际价值的作用。</p><p>华福证券认为，近年来，证监会多方面鼓励、支持上市公司开展股份回购，A 股市场回购规模整体稳步增长。通过覆盘我国整体回购发展历程，并结合整体市场行情可知，回购相关政策调整时点多见于市场底部时期。因此，当下「回购潮」的再起，抑或是市场底的再次夯实。</p><p>中信证券认为，市场的底部正在不断夯实。一方面，中央政治局会议对于经济政策的定调依然积极，政策将以进促稳，因时而动，预计经济工作会议提及的具体措施将继续加力，重点领域的风险化解进程也将加快，科技创新在产业体系和供应链中的作用是重要看点，支持经济先立后破。另一方面，当前经济依然处于低斜率复苏的状态，宏观数据仍处于正常波动范围内，在政策的持续加力显效下，经济形势将稳中趋好，外部评级调降事件料对市场不会产生实际影响。</p><p>国泰君安表示，尽管大盘近期还处于调整阶段，但是权重指数的底部结构已经逐步完善，考虑到当前国内政策呵护明显、外围环境相对友善、人民币相对于美元已经形成中线升值趋势，中线底部完全形成之前的可观调整，恰是参与「阳春行情」的较好上车机会。</p><p>（原题为《A 股回购潮现两重要信号！数量多：今年已超 1300 家；新变化：回购注销在增多！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 23:12:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611329</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611329</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/241.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611329_20231211071291459f55-09ee-4684-9756-3247185bc3ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王军/证券时报]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/241.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/242.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[斩断伸向地理信息数据的黑手！国家安全机关等开展排查治理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当前，随着新一代信息技术加快发展，地理信息数据与数字经济的协同效应不断增强，为经济社会发展提供了可靠的数据要素保障。地理信息数据既是重要的战略性数据资源，又是新型生产要素，可广泛应用于精准农业、能源电力、智能网联汽车等行业领域及我们日常快递网购、外卖送餐、家政服务等生活场景。但一些别有用心的组织和人员，却利用地理信息系统软件，企图窃取涉密敏感地理信息数据，对我国家安全带来了威胁和隐患。</p><p><strong>伸向地理信息数据的黑手</strong></p><p>地理信息系统软件是具备地理信息数据采集、存储、分析、管理、共享等功能的专业软件。这些软件功能强大，能够将采集的各类地理信息标注在地图上，并根据需要进行分析和展示，座标精度甚至能够达到厘米级。</p><p>然而，个别境外组织、机构和人员却盯上了地理信息数据这块「大蛋糕」，企图利用地理信息系统软件开展情报窃密活动。手段包括：在软件使用过程中自动连接境外服务器，无限制收集用户数据；蓄意在软件中预置「后门」，为网络攻击和数据窃取打开方便之门等。</p><p>另外，少部分用户的数据安全意识薄弱，将城市管网、军事目标、涉密单位的高精度地理位置座标标注在地图上，产生严重失泄密风险隐患，可能会造成无法挽回的损失。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/37.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">境外地理信息系统软件绘制的城市管网图。&nbsp; 本文图片&nbsp;「国家安全部」微信公号</p><p></p><p><strong>专项排查整治斩断黑手</strong></p><p>地理信息数据属于高价值情报，是境外间谍情报机关情报窃密的重点。通过窃取我国高精度地理信息数据，可还原出我交通、能源、军事等重要领域特定区域的三维地貌图，为侦察监视、军事行动提供关键支持，将严重威胁我军事安全。</p><p>近期，国家安全机关工作发现，我国有关重要行业领域使用的境外地理信息系统软件存在搜集外传地理信息数据的情况，部分数据重要敏感，甚至涉及国家秘密，对我国家安全构成严重威胁。</p><p>针对上述情况，国家安全机关会同有关部门开展地理信息数据安全风险专项排查治理，指导、协助涉事单位开展清查整改，及时消除重大数据窃密、泄密等安全隐患。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>国家安全机关提示</strong></p><p>一、《数据安全法》规定，开展数据处理活动应当依照法律、法规的规定，建立健全全流程数据安全管理制度，组织开展数据安全教育培训，采取相应的技术措施和其他必要措施，保障数据安全。有关单位和个人在开展地理信息数据采集和处理活动时，应当选用安全可靠的地理信息系统软件，根据数据重要程度设置严格的访问权限，确保「涉密不上网，上网不涉密」。国家安全机关将会同有关部门建立健全数据安全保障工作协作机制，共同维护国家重要数据安全。</p><p>二、《反间谍法》规定，境外机构、组织、个人实施或者指使、资助他人实施，或者境内机构、组织、个人与其相勾结实施的窃取、刺探、收买、非法提供关系国家安全和利益的数据，属于间谍行为。公民发现有关行为可通过拨打 12339 举报受理电话，登录 www.12339.gov.cn 互联网举报受理平台，或通过国家安全部微信公众号举报受理渠道向国家安全机关举报。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 22:55:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611289</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611289</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/70.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611289_202312110655e108acf2-19a2-48ba-93b6-3988f9a87ebd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安平/「国家安全部」微信公号]]>
            </author>
            <category>国家安全机关</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/70.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/988/71.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[儿科医生长期紧缺引关注，专家：提升岗位吸引力和职业获得感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为西安一医院儿科门急诊。IC photo 资料图</p><p></p><p><strong>【阅读提示】</strong></p><p><u>近期，多地儿科就诊量激增，让儿科诊疗资源匮乏尤其是医生紧缺问题再次成为社会关注热点。业内专家认为，应在源头加快推进院校儿科医学教育，想方设法提升儿科医生的岗位吸引力和职业获得感。</u></p><p>「带孩子看病，好几家医院的号都挂不上，好不容易抢到一个中医院儿科的号，排了老长的队，却住不进去院，没有床位……」近日，吉林长春宝妈李女士带娃治病期间，切实体验了儿科「春运式」看病。</p><p>近期，流感、肺炎支原体等多种呼吸系统疾病持续高发，多地儿科就诊量激增，让儿科诊疗资源匮乏尤其是医生紧缺问题再次成为社会关注热点。</p><p>儿科医生为何长期缺乏，这一难题该如何破解？记者对此进行了采访。</p><p><strong>患儿激增，医务人员满负荷工作</strong></p><p>挂号如春运、看病似打仗……当前，多地儿科门诊人满为患，有的医院每日接诊患儿数量数以千计，候诊时间以「天」为单位计算，医务人员满负荷工作。</p><p>「孩子确诊肺炎、气管炎，医生说最少得输 7 天液。孩子很不舒服，排队也很焦心。」在长春某医院带孩子看病的一名家长感慨地说。</p><p>这家医院的儿科门诊，挤满了打点滴的孩子和忙前忙后的家长，咳嗽声、哭闹声此起彼伏。诊区被挤得水泄不通，有的家长在走廊里推着露营车充当「移动病床」，还有的家长干脆抱着孩子坐在地上。</p><p>「我是半夜 12 点多带孩子去的儿科急诊，没想到前面排了 60 多人，后来没办法换了一家小医院拍片子，人也很多。」一位患儿爸爸对记者说。</p><p>据国家衞健委的监测数据显示，近期，呼吸道感染性疾病以流感为主，此外还有因鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。为应对儿科就医高峰，各地医院想方设法积极应对，有的增加儿科医生出诊日，有的延长急诊时间，还有的紧急招聘儿科医生等。</p><p>在吉林，为积极应对重症患儿就医难、住院难困境，吉林大学第一医院（以下简称吉大一院）专门扩容建设「小儿呼吸科三疗区」，24 小时内完成筹划、选址、医用物资保障等工作。同时，开辟儿科「黄昏门诊」，缓解下班时间急诊就诊压力，并拓宽重症转诊绿色通道，保障下级医院重症儿童及时救治。</p><p>国家衞健委新闻发言人米锋表示，大医院人员密集、等候时间长，交叉感染风险较高，建议症状较轻的患儿首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科等就诊。</p><p><strong>难度高、强度大，很多学生不愿选择儿科</strong></p><p>「儿童看病难的根本原因是儿科医生太少。」2017 年，在接受媒体采访时，时任中国医师协会儿科医师分会副会长、首都儿科研究所党委副书记杨健就曾表示。</p><p>根据国家衞健委的统计数据，2021 年我国儿科医师数量为 20.6 万人，在全国 420 多万名医生中占比约 5%。而我国 0～17 周岁儿童数量占比为 21%。近年来，我国从引导高校新增儿科学专业布点、推动薪酬待遇政策向儿科医务人员倾斜等方面发力，加快儿童健康人才队伍建设，但依然面临人才缺口较大的现实问题。</p><p>记者采访了解到，目前，儿科普遍面临着医生培养难、招聘难、流失率高等问题。有数据显示，儿科医师日均承担的门诊人次是其他医师工作量的 2.4 倍。与成人患者不同，儿童就诊沟通难、问诊难、吃药难、诊治难，医患纠纷高发，这是很多医学生不愿选择儿科的主要原因。</p><p>吉大一院新生儿科医生富鑫是吉林大学 2018 级儿科专业硕士研究生。她告诉记者，当年全年级近 200 名学生中，只有十几人在研究生阶段选择了儿科方向。</p><p>除了工作难度和强度更高，儿科医生的薪酬待遇较其他科室偏低。《2020 年中国医院薪酬调研报告》显示，儿科薪酬排名靠后。</p><p>另有资料显示，1999 年，多数医科院校的儿科系停止招收本科，代之以临床医学专业，儿科学则成为其中的一门课程，这也被认为是儿科医生缺失的主因之一。</p><p><strong>培养人才，增强获得感是关键</strong></p><p>「想要培养人才、留住人才，增强获得感是关键。」吉大一院儿科教研室主任武辉告诉记者，在待遇上，吉大一院儿科医生的基本工资要比其他科室高 2000 元～3000 元。另外，不管是研究生阶段的教学，还是入职后的个人发展，医院都有完善的培养机制。</p><p>武辉介绍，教研室承担着本科、研究生、留学生及住培基地的教学任务。2018 年，吉林大学恢复儿科专业的本科生招生教学工作，专门设置了「5+3」本硕连读儿科一体化班，每年招收 30 名学生。</p><p>「研究生阶段，教研室采用毕业证、学位证、执业医师证和住培证四证合一方式培养学生，住院医师规范化培训同步开展，以新生儿科为例，要先在自己科学习一段时间，再去儿科其他 14 个亚专业轮转，学习不同疾病的诊治方法。」在富鑫看来，这样能迅速提升学生在儿科诊疗方面的综合技能，为今后发展打下扎实的临床基础。</p><p>11 月 29 日，忙完 80 多名患儿的门诊工作后，吉大一院小儿呼吸科主任医师高曼马不停蹄，搭乘火车赶往北京。接下来的 3 个月时间，她要去首都医科大学附属北京儿童医院进修，为吉大一院即将开设的小儿呼吸重症科做准备。</p><p>42 岁的高曼在儿科工作了 17 年。她透露，这么多年，医院一直支持和鼓励青年医生进修和学习，「我们实行三级医生负责制，年轻医生入职后，会有上级医生带教，帮助其快速成长」。</p><p>近 5 年，吉大一院共培养儿科硕士研究生 104 名，博士研究生 17 名，住培医生 69 名，进修医生 107 名。武辉告诉记者，在她工作的 31 年间，吉大一院的儿科医生基本没有流失，这极为难得。</p><p>就破解儿科医生紧缺问题，武辉建议，应从源头加强儿科专业的建设，进一步引导和鼓励医学院校儿科专业扩大招生，加强专科培训的规范性，合理提升儿科医生的各项待遇，同时进一步细化儿科分级诊疗制度，加强社区医院儿科建设。</p><p>「另外，像我们医院，近年来一直加强对基层医疗机构的指导和帮扶，目的也是帮助培养更多儿科人才。」武辉说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 22:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25611256</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25611256</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/956.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25611256_2023121106462305bdfe-cb20-4cd2-8eff-a02d1769387d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柳姗姗、彭冰、于姗姗/工人日报]]>
            </author>
            <category>儿科医生</category>
            <category>人才</category>
            <category>患儿</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/957.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界周刊丨海湾地区是否会风云再起？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>长久以来，享有「世界石油宝库」之称的波斯湾地区在全球能源和地缘政治中都具有重要的战略地位。上周，海湾地区发生的一系列事件再度引起国际社会的关注。俄罗斯总统普京「旋风式」访问阿联酋和沙特，海合会首脑会议在多哈举行，也门胡塞武装在红海袭击以色列商船甚至不惜与美军「叫板」……</p><p>人们不禁要问，海湾地区是否会风云再起呢？</p><video class="cont_video" data-videoid="542682" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2f1fe84322ae49c6b9a5aa8143e55cf5/hd/8c7e70ee-f9b3-4285-af62-a08823c1570e-63255475-31f3-951a-75ec-eef8757b3f96.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231211/ccf258a900434abc9332fc163a497df8-20231211041113893-3548207379127656098-fe4a7ac6-3f5e-4351-be9a-e57828b100a9.png" data-duration="15:08" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (15:08)</div>当地时间 12 月 6 日，在 4 架苏-35S 战机的全程护航之下，俄罗斯总统普京在一天之内完成了对阿联酋和沙特的「闪电式」访问。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/946.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p></p><p>据俄塔斯社报道称，在阿布扎比，普京受到了隆重接待，在利雅得，沙特王储穆罕默德称其为「沙特土地上特殊的贵客」。</p><p>对于普京的此次海湾之行，《华尔街日报》评论说，这可能会在美国及其海湾盟友间「打入楔子」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「普京在访问中强调双方繁荣的贸易关系与合作，意在向西方发出信号：尽管西方对其实施了严厉制裁，俄罗斯仍然拥有富裕并可靠的合作伙伴。」——《华尔街日报》</p><p>而在彭博社看来，俄罗斯对两大海湾国家的「闪电」突访，表明「俄罗斯经济正在反弹」。</p><p>相较之下，美欧对乌克兰的援助正陷入「困境」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/948.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我们没钱了，也快没时间了。」——美国白宫管理和预算办公室主任，莎兰达·杨</p><p>就在普京到访海湾当天，一项包括援助乌克兰和以色列在内的补充拨款法案在美国国会没能获得通过，几乎所有共和党参议员都投票反对这项法案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/949.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国总统国家安全事务助理，沙利文：</strong>如果国会不采取行动，美国政府将在今年年底耗尽为乌克兰采购更多武器和装备的资源。同时，从美军现有库存中向乌克兰提供更多武器装备的资源也将耗尽。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「普京访中东受到热烈欢迎，也向美国发出了一个信号，即该地区国家非常不满美国在加沙局势上的立场。」——卡塔尔大学国际政治教授，尼古拉·科扎诺夫</p><p>据俄总统助理乌沙科夫表示，如何解决巴以问题正是普京此次海湾之行的主要议题之一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 7 日，普京从沙特返回俄罗斯后，又会见了另一位海湾国家领导人——伊朗总统莱希。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>俄罗斯总统，普京：</strong>我们就该地区的局势，尤其是巴勒斯坦局势交换意见，是十分重要的。</p><p>在普京和莱希会晤前，12 月 5 日，俄伊双方刚刚签署了一份反对西方单边制裁的联合声明。</p><p>伊朗外长阿卜杜拉希扬表示，该声明是在德黑兰倡议建立受西方制裁国家联盟的框架内迈出的一步。</p><p>众所周知，阿联酋和沙特是美国在中东的重要盟友，伊朗则是美国在中东的宿敌。而普京却在 48 小时之内接连会见了这三个国家的领导人。</p><p>12 月 7 日，美国政府高级官员称，也门胡塞武装近期在红海水域袭击关联以色列的商船。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国白宫国家安全委员会战略沟通协调员，约翰·柯比：</strong>虽然袭击是胡塞武装发起的，但我们有充分的理由相信这是在伊朗支持下进行的。</p><p>自新一轮巴以冲突爆发以来，也门胡塞武装已多次袭击以色列目标。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 19 日，胡塞武装宣布在红海水域扣留关联以色列的「银河领袖」号货船。</p><p>据法新社报道称，「银河领袖」号虽然悬挂巴哈马国旗，为英国企业所有，由日本企业运营。但这艘船的所有权关联以色列富商亚伯拉罕·温加尔。</p><p>而据阿拉比亚电视台报道，被扣押的「银河领袖」号已成为也门的热门旅游景点，每天都有大批也门人登船游览。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>也门民众：</strong>此举（扣押以色列商船）是为了声援我们在加沙的兄弟。</p><p>当地时间 11 月 30 日，也门胡塞武装再次发表声明称，分别在 11 月 28 日和 29 日对以色列发动了无人机和导弹袭击，这是也门胡塞武装在本轮巴以冲突升级后第三次对以色列展开类似行动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>也门胡塞武装发言人，叶海亚·萨里阿：</strong>也门（胡塞）武装部队就此申明，如果以色列决定继续对加沙侵略，我们就时刻准备着恢复对以军的打击。</p><p>12 月 2 日，以色列总理内塔尼亚胡表示，以军将扩大在加沙地带的地面行动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以色列总理，内塔尼亚胡：</strong>我们将继续这场战争，直到我们实现所有目标。没有地面行动是不可能实现这些目标的。</p><p>仅仅一天之后，12 月 3 日，美国中央司令部就发表声明称，也门胡塞武装当天发动导弹袭击，分别击中了位于红海南部海域的 3 艘商船，在附近巡逻的美军「卡尼」号驱逐舰数次击落无人机和导弹，但商船依然遭受不同程度损坏。</p><p>同一天，也门胡塞武装发言人叶海亚·萨里阿也证实，胡塞武装分别用导弹和无人机攻击了在曼德海峡航行的「团结探险家」号商船和「第九」号商船。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>也门胡塞武装发言人，叶海亚·萨里阿：</strong>也门武装部队将继续阻止以色列船只在红海和阿拉伯海航行，直到以色列停止对我们在加沙地带的兄弟的侵略。</p><p>不过，以色列国防军发言人哈加里表示，这两艘遇袭商船与以色列没有任何关系。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以色列军方首席发言人，哈加里：</strong>今天两艘遭导弹袭击的商船跟以色列没有关系。我再说一遍。它们和以色列没有任何关系。</p><p>哈加里还进一步指出，胡塞武装的袭击全是在伊朗授意下进行的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以色列军方首席发言人，哈加里：</strong>胡塞武装所使用的武器是伊朗武器，他们的情报、行动方式和武力均来自伊朗。</p><p>据路透社消息，12 月 6 日，也门胡塞武装发言人继续发布声明称，该组织当天向以色列南部城市埃拉特的军事哨所发射了多枚弹道导弹。</p><p>也门与以色列相距 1000 多公里，中间还隔着沙特和约旦，胡塞武装为何要攻击以色列呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/963.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>德国中东问题专家，格拉赫：</strong>我认为他们这样做是为了支持伊朗在该地区的威慑力量，并允许伊朗不直接卷入冲突。因为伊朗希望将冲突从波斯湾地区转移出去。此时正值伊朗与沙特阿拉伯以及其他海湾国家实现正常化的时期。</p><p>但伊朗坚决否认与这些袭击有关。</p><p>外界越来越担忧，巴以冲突是否正在产生外溢效应。</p><p>据路透社报道，12 月 6 日，沙特作为胡塞武装曾经的对手，敦促美国政府在红海袭击事件中保持克制，以防止巴以冲突外溢。</p><p>缓和对抗，寻求「稳定与发展」，是当前海湾各国最大的诉求。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/964.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 5 日，第 44 届海湾阿拉伯国家合作委员会首脑会议在卡塔尔首都多哈举行。</p><p>会议通过多哈宣言，呼吁立即在加沙地带恢复人道主义休战。</p><p>说到海湾地区，人们首先想到的就是「盛产石油」与「动荡不安」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国全国广播公司财经频道记者，甘布尔：</strong>石油就是金钱，就是政策，也是权力。</p><p>就在普京出访海湾前夕，11 月 30 日，由石油输出国组织（欧佩克）和以俄罗斯为首的非欧佩克产油国所组成的「欧佩克+」刚刚举行了第 36 次部长级会议，宣布明年第一季度将继续自愿减产。当前全球油价疲软，「欧佩克+」希望再次通过深化减产来稳定市场。</p><p>欧佩克汇聚了沙特、伊朗、伊拉克、科威特、阿尔及利亚、委内瑞拉等世界上的几大主要产油国。俄罗斯虽不是欧佩克成员国，却是欧佩克的重要伙伴，是「欧佩克+」的那个「+」里面最重要的部分。</p><p>12 月 7 日，普京到访海湾第二天，沙特和俄罗斯就呼吁所有「欧佩克+」成员国「为了全球经济的利益」加入减产协议。</p><p>这不禁令人想起发生在去年的一幕。</p><p>2022 年 10 月 5 日，「欧佩克+」第 33 次部长级会议决定，自 2022 年 11 月起，欧佩克与非欧佩克产油国将石油总产量日均下调 200 万桶。</p><p>当时距离美国中期选举仅有一个月左右时间，对正在努力消灭通胀的民主党政府而言，「欧佩克+」减产无疑是个坏消息。不仅如此，这也相当于宣布此前拜登访问沙特的能源之旅彻底失败。</p><p>10 月 19 日，拜登不得不宣布，美国将从战略石油储备中释放 1500 万桶原油入市。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/967.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国总统，拜登：</strong>能源部将从战略石油储备中再次释放 1500 万桶原油。</p><p>这一次，「欧佩克+」放出减产消息后，国际石油基准布伦特原油价格一度涨至近期新高，但随后却下跌。</p><p>国际能源署在 11 月的石油报告中指出，在「欧佩克+」减产的同时，美国的原油产量已经达到历史高点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>美国桑基研究公司总裁，桑基：</strong>他们（美国）原油日产量将提升至 1300 万到 1400 万桶，这个数字是惊人的。这对欧佩克来说真的是个难题。</p><p>长期以来，美国经济都依赖石油和美元两大支柱，借助强大的军事力量，将全球将近 70% 的石油资源及主要石油运输通道，置于其直接影响和控制之下。</p><p>1973 年 10 月 6 日，第四次中东战争爆发，美国公开向以色列提供武器和军事援助，此后海湾国家开始实施一系列削减产量、石油禁运措施，将石油危机推向高潮。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/969.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在石油禁运期间，美国从欧佩克国家进口石油量减少了近一半，之后几年间，石油价格翻了两番。</p><p>第二年，美国陷入严重的经济衰退。</p><p>此后的几次石油危机都对全球经济造成严重影响。无论是伊朗伊斯兰革命还是海湾战争，都导致了石油供应的中断和价格的激增。</p><p>如今，距离第一次石油危机已经过去 50 年，美国已通过大力发展页岩气技术，从原油进口国转身变为仅次于沙特和俄罗斯的产油大国。</p><p>那么，「石油魔咒」是否真的就不会出现了呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 2 日，巴西总统卢拉表示，巴西将以观察员身份加入「欧佩克+」联盟，并将提醒和劝说石油生产国为化石燃料的终结做好准备。</p><p>事实上，近年来海湾国家也一直在致力于多元化发展。</p><p>12 月 6 日，在迪拜举行的 COP28 达成了 60 项全球承诺，沙特发出「绿色沙特」和「绿色中东」倡议，提出「碳循环经济国家计划」，并宣布将在 2060 年实现碳中和。</p><p>阿联酋提出到 2050 年实现碳中和的目标。</p><p>卡塔尔也启动了「国家气候变化计划」，目标是到 2030 年减排 25% 的温室气体。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据《海湾时报》报道，2026 年，沙特阿拉伯将投资 84 亿美元，在红海边的沙特新未来城里建设世界上最大的绿氢制造工厂。据介绍，这座工厂将利用太阳能和风能生产绿氢，到 2026 年底，将有望实现每天 600 吨的产量。</p><p>近年来，迪拜凭借资本优势吸引了众多全球科技公司入驻，致力于将自身打造成为全球 web3 之都。</p><p>当地时间 10 月 16 日，第 43 届海湾信息技术展于阿联酋迪拜开幕。共有来自 180 个国家的 6000 余家企业参展。而本届展会的主题为「想象无所不在的人工智能」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>全球综合数据资料库 Statista 数据显示，在 2020 年至 2022 年间，海湾地区电子商务产业的需求由 240 亿美元增至 340 亿美元，并预计今年以后的未来 5 年内，电商需求将以超 30% 的年度复合增量率持续上升。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>国际货币基金组织总裁，格奥尔基耶娃：</strong>有些人认为海湾地区的财富在于（盛产）石油和天然气。事实上，海湾地区的好运在于它果断地将经济置于长期可持续发展的轨道上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/978.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「海湾国家希望按照自己的形象重塑中东。」——《经济学人》杂志</p><p>不仅如此，近年来，海湾国家接连举办全球性重大活动来提高国际影响力并展示文化软实力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/985/979.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「沙特和阿联酋等海湾国家在这种不断变化的世界秩序中看到的机遇比风险多，它们认为自己有政策和工具来成为新兴多极世界的两极。」——英国国际战略研究所地区安全主管，胡卡耶姆</p><p>近年来，基于对和平与发展的追求，海湾国家试图调整内政外交政策，也希望重塑世界对该地区的看法。自今年 3 月中国成功促成沙伊和解以来，中东地区更是掀起了一轮「和解潮」。可以说，用石油换安全来定义海湾国家关系的日子正在成为过去。美国《华盛顿邮报》也评论指出，海湾国家的崛起正在重塑整个世界。种种迹象表明，谋和平、求发展、促团结已经成为海湾国家的共识，这不仅有助于海湾国家的团结自强，也必将促进世界的多级化发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 22:23:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25610608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25610608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/951.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25610608_2023121106232724d168-d7f7-4fa6-b182-22a987e1979a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>海湾地区</category>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>美国</category>
            <category>石油</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/951.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/987/952.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
