<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 15 Dec 2023 08:45:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平廣西行丨建數字絲路，創無限互聯——走進中國—東盟信息港股份有限公司]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[習近平廣西行丨建數字絲路，創無限互聯——走進中國—東盟信息港股份有限公司]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:45:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=17405915981800843654&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=4E888A4A-3D10-4F3E-AE39-6BF4F4E37C40_724252776492&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=17405915981800843654&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=4E888A4A-3D10-4F3E-AE39-6BF4F4E37C40_724252776492&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/653/873.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美氣候特使：加強氣候領域合作，讓世界更美好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544283" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/da6669111e0d465fb8e08e4911660dfb/hd/20231215151258428121ce692-9940-4cfd-a56c-de4e816de53d-b16aae10-64d4-0171-e9c3-a8c393a282d6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/193.jpg" data-duration="02:46" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>12 月 13 日，中美氣候特使在聯合國氣候變化迪拜大會會場再次相遇。中國氣候變化事務特使解振華和美國總統氣候問題特使克里就中美加強合作應對氣候危機發表講話。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668232</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美氣候特使</category>
            <category>聯合國</category>
            <category>氣候變化</category>
            <category>迪拜大會</category>
            <category>中國氣候變化事務特使解振華</category>
            <category>美國總統氣候問題特使克里</category>
            <category>中美合作</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/193.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/194.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中俄兩軍舉行聯合空中戰略巡航]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544290" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c0b2ce88b8640d0a3d36c502e3b53cc/hd/20231215152303692d9192620-81eb-458c-9535-c664c048e12a-cb4eeb9d-0038-98eb-713e-8297c4b227ff.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/602.jpg" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>12 月 14 日，中俄舉行聯合空中巡航。中國轟-6 轟炸機和俄圖-95 轟炸機在中國空軍殲-16 和俄空天軍蘇-35 等戰機護航下，在日本海和東海地區完成聯合空中巡航。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668293</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠，視頻來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>中俄兩軍</category>
            <category>聯合空中戰略巡航</category>
            <category>轟-6 轟炸機</category>
            <category>圖-95 轟炸機</category>
            <category>中國空軍</category>
            <category>俄羅斯空天軍</category>
            <category>日本海</category>
            <category>東海地區</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/602.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/603.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江省消保委：商家提供預製菜卻不告知涉嫌侵犯消費者知情權]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「越來越多的飯店、外賣餐飲經營者開始提供預製菜品，但鮮有商家告知消費者提供的是預製菜。」浙江省消保委 12 月 14 日發佈一則呼籲：餐飲經營者應進一步保障消費者知情權和選擇權，讓預製菜更加公開透明。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn) 從省消保委瞭解到，市面上的商家很少有主動公開使用預製菜的，消保委也接到過相應投訴：商家頁面宣傳「活魚現殺」，實際提供的是預製菜。近日，該委就「商家使用預製菜是否應提前告知」問題向消費者羣體瞭解情況，受訪消費者認為，餐飲經營者尤其是飯店如提供預製菜，應當提前告知。同時，商家的菜品是現做還是預製，會影響大部分消費者的選擇。</p><p><strong>浙江省消保委認為，</strong>據《消費者權益保護法》第八條、第九條，消費者對購買的商品或服務享有知情權和選擇權。<strong>商家提供預製菜卻不告知，意味着商家並未明確告知菜品的真實情況，涉嫌侵犯消費者知情權。</strong>同時，消費者的選擇權是建立在知情權得到保障的前提下，如知情權無法保障，對應的「自主選擇是否接受預製菜」的基礎就不存在，選擇權也無法得到保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:44:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668390</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668390</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/649/483.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668390_202312151644e7f721fb-a725-4f7c-a836-442ebf54b664.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫]]>
            </author>
            <category>預製菜</category>
            <category>浙江消保委</category>
            <category>不告知</category>
            <category>侵犯</category>
            <category>知情權</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/649/483.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/649/484.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西防城港：鼓勵房地產企業適當讓利，加快銷售速度，快速回籠資金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 14 日，廣西壯族自治區防城港市住房和城鄉建設局發佈《防城港市住房和城鄉建設局等 9 部門關於印發進一步促進房地產市場平穩健康發展的若干措施的通知》，涉及公積金貸款、税費優惠等 15 項措施。本措施自印發之日起實行，有效期至 2024 年 12 月 31 日。</p><p><strong>支持提取公積金付首付</strong></p><p>文件顯示，防城港將提高多子女家庭購買首套自住住房貸款額度。生育兩孩及以上子女家庭購買首套自住住房申請住房公積金貸款的，住房公積金貸款最高額度提高到 55 萬元。</p><p>同時，支持提取住房公積金支付新建商品住房首付款。即日起至 2024 年 12 月 31 日，防城港市住房公積金繳存人及配偶在本市購買新建商品住房且符合住房公積金購房提取條件的，可申請提取住房公積金賬户內餘額，並委託市住房公積金管理中心將提取款項轉入售房企業預售資金監管賬户用於支付首付款。</p><p>通知還要求，支持存量個人住房貸款利率有序調整。支持商業銀行按照市場化、法治化原則，與借款人自主協商變更合同約定的利率水平，或者是新發放貸款置換存量首套住房商業性個人住房貸款。</p><p>優化個人住房貸款中住房套數認定標準。居民家庭（包括借款人、配偶及未成年子女）申請貸款購買商品住房時，家庭成員在防城港市名下無成套住房的，不論是否已利用貸款購買過住房，本市銀行業金融機構均按首套住房執行住房信貸政策。</p><p>鼓勵金融機構優先滿足剛需和改善性住房的信貸需求，按照新發放首套個人住房貸款利率政策動態調整長效機制要求，合理確定個人住房貸款利率，對符合按揭貸款條件的購房人做到應貸盡貸。鼓勵金融機構支持非住宅項目的按揭貸款需求。優化貸款辦理流程，加快住房信貸審批進度，提高放貸審批時效。</p><p>支持改善性購房需求。支持居民住房需求向改善性住房需求迭代更新，通過「以舊換新」「以小換大」等方式購買改善性新建商品住房。自 2022 年 10 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日，對出售自有住房並在現住房出售後 1 年內在同一城市重新購買住房的納税人，對其出售現住房已繳納的個人所得税予以退税優惠。其中新購住房金額大於或等於現住房轉讓金額的，全部退還已繳納的個人所得税；新購住房金額小於現住房轉讓金額的，按新購住房金額佔現住房轉讓金額的比例退還出售現住房已繳納的個人所得税。</p><p><strong>優化二手房帶押過户流程、積極開展購房節</strong></p><p>文件要求，優化二手房帶押過户流程。不斷豐富「帶押過户」辦理模式，加快研發二手房「帶押過户」線上辦理業務系統，持續優化辦理流程，加大「帶押過户」業務宣傳力度。</p><p>防城港市還將積極開展購房節、房展會活動。鼓勵房地產企業、金融機構和媒體積極參與，給予政策支持，支持房地產業協會組織房地產企業在伏波文化公園、北部灣海洋文化公園、園博園、白浪灘景區每年免費設點展示至少 2 次，加強政策宣傳，增強信心，穩定市場預期，充分釋放剛性和改善性住房需求。支持機關單位、國有企事業單位、大專院校和社會羣體等與房地產開發企業接洽，組織商品房集中批量購買活動。<strong>鼓勵房地產企業適當讓利，加快銷售速度，快速回籠資金，促進住房消費。組織團購活動，鼓勵企業現房銷售，「交房即辦證」。</strong></p><p>文件要求，優化安置房安置方式和渠道。鼓勵在棚户區改造和城中村改造安置過程中，<strong>探索採取發放購房券方式引導和鼓勵徵遷羣眾購買商品住房作為安置房，</strong>縮短羣眾回遷安置週期。</p><p><strong>滿足房地產項目合理融資需求、允許分期繳納土地出讓金</strong></p><p>分期繳納土地出讓金。土地出讓競買保證金不低於出讓起始價的 20%，自簽訂土地出讓合同之日起，一個月內繳納土地出讓金的 50%。剩餘出讓金 10 個月內繳納，但需繳納同期銀行貸款利息。</p><p>同時，防城港市將允許商品房預售資金跨節點申請使用。房地產開發企業可申請跨一個節點提前使用商品房預售監管資金，累計申請使用額度不超過監管額度的 98%。</p><p>調整物業專項維修資金繳存方式。商品房預售項目，由購房人在商品房買賣合同備案前將物業專項維修資金交存至政府部門專户；商品房現售項目，由開發建設單位在辦理現房銷售手續前預交物業專項維修資金，開發建設單位確無法預交的，可申請延期繳納，延期繳納時間最長不超過取得現房銷售手續後 1 年，延期繳納期間，所售房屋的物業專項維修資金由購房人在商品房買賣合同備案之前交存。</p><p>支持房地產市場融資需求。鼓勵金融機構重點支持治理完善、聚焦主業、資質良好的房地產企業穩健發展。金融機構要合理區分項目子公司風險與集團控股公司風險，在保證債權安全、資金封閉運用的前提下，按照市場化原則滿足房地產項目合理融資需求。不隨意抽貸、壓貸、斷貸，且儘可能為企業做好展貸、續貸業務。</p><p>商品住房優化調整。對在建商品住房項目，在不改變用地性質、容積率等規劃條件強制性內容的前提下，允許房地產開發企業根據市場需求，報經城鄉規劃主管部門批准，經過充分論證並徵求利害關係人意見後可適當調整套型結構，優化規劃佈局。</p><p>加快盤活商業服務業用地存量。對已出讓尚未建設的商業服務業用地，允許按規定轉型用於國家支持的新興產業、養老產業、文化產業、體育產業等項目用途的開發建設。在滿足公共服務和基礎配套設施承載力的前提下，經市政府批准可按「商改住」進行規劃修改，並可適當降低商業配比。</p><p>階段性調整城市基礎設施配套費繳納時間。即日起至 2024 年 12 月 31 日，針對市場化商品房項目，房地產開發企業使用可銷售房屋作為擔保，可申請在項目首棟單體辦理規劃條件核實前繳納城市基礎設施配套費。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:42:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25665881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25665881</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/619/307.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25665881_202312151642dd87e8e1-4436-4495-9580-0855d355af08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>防城港樓市新政</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/619/307.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/619/308.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首席連線｜克而瑞董事長丁祖昱：京滬樓市政策同步調整，入市時機到了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 14 日，北京、上海兩地同步調整樓市政策，主要內容包括對首套房、二套房首付比例的下調，以及優化普通住房認定標準。新政對於購房者會有哪些方面的影響？未來樓市的走向將會如何？現在是買房的好時機麼？</p><p>12 月 15 日，克而瑞集團董事長丁祖昱做客澎湃新聞《首席連線》節目，就上述相關問題帶來分析展望。</p><p>丁祖昱認為，對於很多自用型的購房者來講，如果能夠在首付方面給予他們一定程度的下行，把這個首付款的比例能夠低一點的話，有很多購房者的這個購買力就能夠被激發出來。對於目前還在觀望的剛需和改善型購房者來説，現在是一個入市好時機。</p><p><strong>以下為採訪實錄：</strong></p><p><strong>澎湃新聞</strong>：12 月 14 日，上海市住房和城鄉建設委員會等多部門宣佈 12 月 15 日起調整普通住房標準規定可以享受優惠政策的普通住房，滿足的條件包括：一是五層以上（含五層）的多高層住房，以及不足五層的老式公寓、新式里弄、舊式里弄等；二是單套住房建築面積在 144 平方米以下（含 144 平方米）。</p><p>丁總，請問您怎麼看待此次調整普通住宅認定的標準呢？</p><p><strong>丁祖昱</strong>：我覺得這次普通住宅的這樣一個標準的調整力度還是挺大的，就是比我們原先對於豪宅的這樣一個認定應該説是大大放開了這樣一個範圍。也就是説，這一版能夠認定成為普通的這樣一個住宅的數量非常的多，而且也就是説佔的比例非常高，而大多數今天的二手房的交易可能都可以納入到新出台的標準當中，也就是説能夠享受到這個政策優惠的房源啊，就交易的房源的佔比很高，而大多數的接下去的交易的市民都能夠享受到普通住宅的標準，也就是説，在税費方面得到了實惠，也能夠對整個的二手房的交易量有一定的挺大的一個提振的效應。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們可以看到這次的政策還調整了住房貸款，首套房的貸款利率下限調整為不低於相應期限貸款市場報價利率（LPR）減 10 個基點，最低首付款比例調整為不低於 30%。對於二套房的個人住房貸款利率下限調整為不低於相應期限貸款市場報價利率（LPR）加 30 個基點，最低首付款比例調整為不低於 50%。其中，在自貿區臨港新片區以及嘉定、青浦、松江、奉賢、寶山、金山 6 個行政區全域實行差異化政策，二套住房商業性個人住房貸款利率下限調整為不低於相應期限貸款市場報價利率（LPR）加 20 個基點，最低首付款比例調整為不低於 40%。</p><p>丁總，您認為首付比例和貸款利率的下調對於購房者來説影響會不會比較大？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>應該講這個貸款利率的下行和整個的首付款的這個比例的下調也是大家期盼已久的。在上海，無論是剛需和改善，因為相對來講，上海的房價相對高一點，所以對於很多自用型的購房者來講，如果能夠在首付方面給予他們一定程度的下行，把這個首付款的比例能夠低一點的話，那麼有很多購房者的這個購買力就能夠被激發出來，也就是他們能夠支付支付得起他們想住的這些住房。所以特別是對首套調到了 30% 的部分、二套的這個標準的是 50%，然後在六個區當中的可以下行到 40%，我覺得應該説是非常大的一個利好政策。那麼特別對於自用型的剛需的購房羣體來説，這個對他們的整個的購買支付力都有一個非常大的一個影響。應該説對於上海，特別是上海的這些剛需，購房者和剛需樓盤來説，接下去可能會有比較好的一個銷售的狀況。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>根據您近期瞭解的上海樓市的銷售情況，您認為此次新政是否會對當前的樓市帶來強刺激？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>應該應該説是會有非常積極的作用吧。我覺得我們今天不要把它當成一種刺激，我覺得它是對需求方一個很好的一個支持。那麼大家都知道，今天普通的購房者，特別是我們自用的購房者，大多數都是工薪階層吧，那麼都是靠自己，特別是這個積攢下來的一些收入來支付首付，然後的每個月用自己的薪酬來反擊。對於很多年輕人來講，他也許工作了 5 年、10 年並不一定有特別高的這樣的一個儲蓄積蓄，所以首付款做了一定程度上的一些調整，特別是首套房的首付比例調整到了 30%，那麼對於這些購房者來説是一個福音。</p><p>這個比如説上海外環以外，或者對於剛需來講有了那麼低的首付之後，對於很多原先因為是付不起，首付款籌措不了的。這樣的一個購房羣體來講，一下子就解決問題了。那麼對這些樓盤可能總價範圍大概在 300 萬元到 400 萬元左右的房子，首付只需要甚至低於 100 萬元。那麼一下子激發了這樣的一個羣體購買力，所以我相信在相當長一段時間當中，我是比較看好這些樓盤的銷售。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>對於目前還在觀望的剛需和改善型購房者來説，您認為此次政策的調整是不是一個入市購房好時機？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>首先，我們還是先講那個剛需，對於首套房的購房者，我覺得這個政策應該算是到位了。一方面，貸款利率調低 10 個基點，另外首付款也降到了 30%，那麼這些購房者都是自用，他們也特別着急了，有可能結婚有的可能生孩子，我認為如果選到了合適的住房，加上政策又落地了，完全可以現在這個進入市場。</p><p>對於改善的購房羣體來講呢？這一次的政策的像首付款也達到了標準達到了 50%，然後有六個區呢？調到了四十。那麼，對於這些羣體來説呢？我個人覺得這個政策也基本到位。那麼如果從改善的角度上來説，能夠滿足他的改善需求，我也覺得是可以入市的。</p><p>對於二手房的購買羣體來講，這一次因為有了這個普宅的這樣一個大的調整，大多數的剛需的購房羣體，如果是買二手房的話，那肯定是在 144 平米以下。那麼應該從這個角度上來説，入市也沒有什麼太大的問題。對於 144 平米以上的客户羣體來説，我覺得也是塵埃落定了呀。不可能説我今天剛調整完這個普通住宅的這樣一個標準。明天我説我們説又要把他的 144 平米的這樣一個標準再往上調，這個可能性也不大。所以，基於這些方面，我個人覺得如果是這個自用型的自住型的購房羣體，其實現在在上海完全是可以入市的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>以您和開發商之間的溝通來看，目前開發商對樓市的反饋和看法是怎樣的？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>應該説昨天的這個很多開發商都還是蠻高興的。然後整個的售樓處熱火朝天。據不完全統計，大概有 30 多個售樓處都是通宵營業。因為很多購房羣體，其實之前很多想買的人在觀望，也在等待上海出台相關的政策。那麼一旦出台之後呢？這個很多的售樓處就燈火通明，大家都進入到售樓處，昨天晚上 9 點的時候，很多售樓處裏面還在排隊呢。所以應該説這兩天開發企業開發商都是蠻開心的吧。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>目前一線城市都出台了相對應的樓市調控政策，您認為這些政策將會怎樣影響整體的樓市？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>我覺得相關的政策的也不是隻對樓市這一個市場產生影響，這次像上海的政策是考慮了多方面的因素，既考慮了這個樓市的相關因素，也考慮了經濟相關的因素，也考慮了整個居住和工作的相關的匹配因素。你可以發現像上海這次選擇的有六個區做了一些差別化的政策。其實這些區域都是上海產業相對來説比較密集的，也是上海未來產業發展的這樣的一些重點的一些區域。實際這一次的樓市政策，我覺得不僅對上海的房地產市場，而且對上海的經濟，甚至包括上海未來、人口的導入、人才的聚集都有深遠的影響。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>您預計樓市這一輪的調整期有多長，開發普遍準備深寒多久？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>其實我覺得上海的樓市一直還是相對比較平穩，如果我們把上海放在全國範圍去看的話，那上海樓市應該説是全國當中來一直這一輪一直是處於排在前三位的，最穩定健康的樓市之一了。如果説全國樓市從 2001 年開始進入到調整，那麼上海房地產市場，我覺得只是在今年有一定程度上面在做一些相應的一些修復或者相應的一些微調。和全國的樓市調整相比，我覺得幾乎可以忽略不計。當然在過去幾個月，可能大家也注意到部分二手房這個價格上面微有下行，然後一些遠郊的一些項目的銷售，可能去化上面也有一些壓力。但這一次政策出台之後，它特別是對這兩個方面，一個是二手房，因為税費做了相應的一些調整，而且之前的這個價格修復之後，我認為它本身的這個價格和價值之間更加匹配了。所以我覺得二手房市場的這樣一個調整，基本上也差不太多了。</p><p>那麼一手房市場的調整呢？對於遠郊的或者説郊區的一些剛需，我個人認為也差不多了。至於中心城區包括一些中高端的一些項目來説，之前就還挺平穩的，或者説是供求關係是相對來説是比較平衡的，所以我不認為有特別需要做特別大的戰略的調整。當然因為所有的事情，所有的這些調整也好，變化也好，都和供求有關。如果個別板塊、個別區域供求關係略有失衡，那當然需要對它的供應和需求達到一定的平衡之後，才可能走好。總的來講，我覺得上海市場還是供求相對平衡的，所以在上海做開發的這些企業相對這個壓力會更小一些吧。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>房地產行業發展到現在，會不會出現更良性更健康的發展模式，比如現房銷售？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>我覺得這一輪行業在調整完之後肯定要進入到新的一輪的發展過程當中。對於過去二十多年的中國房地產的高速發展，肯定也發現了一些問題，那麼也就這些問題導致了之前在部分區域出現了一些風險，這當中也有這個部分城市有一些項目出險，甚至出現交付困難的一些下滑問題。那麼，這當中又有一些購房者就會對這個原來的我們説的預售的這種方式提出了一些建議和意見。</p><p>但我認為這個完全從預售變成現房銷售本身也不是特別合理，二十多年的這樣的一個預售模式，它是有值得完善的地方。但是在全球大多數的國家都是採用預售的這樣方式，我認為預售方式本身還是可以保持，只是其中的部分的一些這個規則，比如説按揭款，是不是可以這個推遲到交付的時候，再付後面的尾款等等。這些方面我覺得是可以做政策上的一些調整。但預售制度變成現房銷售制度，我個人是不建議將來進行這麼大的力度操作的，因為也不一定有好處。因為這個就會造成一個階段當中的供求矛盾一下變成現房，會有相當長時間就無房可售的話，這個供求關係也會逆轉。在金融政策沒有完全得到相應的一些配套的調整的情況，下面如果出現這種情況，那麼部分企業還會出現現金流的問題，反而會出現新的一些風險。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>您對於未來的樓市有何展望？</p><p><strong>丁祖昱：</strong>我對未來樓市應該説是還是非常有信心的，中國樓市肯定會持續的平穩健康發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/639/583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:41:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25667101</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25667101</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/632/418.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>樓市政策</category>
            <category>地產</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/632/418.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/632/419.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鄧炳強：香港國安法具有域外效力，竄逃海外反中亂港分子猶如過街老鼠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特區政府保安局局長鄧炳強今日（15 日）表示，香港國安法具有域外效力，無論竄逃海外的反中亂港分子在何地觸犯國安法，無論時間過去多久，他們都是猶如「過街老鼠」的通緝犯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:41:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668948</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668948</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/653/203.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668948_202312151642a0b8c3b7-e047-4dbb-a034-6f35b0e59f6b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃梓熒/@大灣區之聲]]>
            </author>
            <category>香港國安法</category>
            <category>反中亂港分子</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/653/203.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/653/204.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心腦血管疾病冬季死亡風險比夏季高 41%，寒潮來襲如何防範？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日開始，上海將有強烈寒潮來襲，氣温驟降，週日早晨氣温全面跌至零下。</p><p>上海市疾控中心發佈最新提示，低温會增加心腦血管疾病的發病風險，相關研究表明，冬季死亡風險比夏季高 41%。當前，要重點關注低温對老年羣體，尤其是患有高血壓的慢性病患者身體健康的影響。</p><p>與此同時，醫學專家提醒，「戴口罩」是預防各類呼吸道疾病的第一道防線，可最大限度地防止病毒經由呼吸道侵入人體，還可以防止冷空氣對呼吸道產生強烈刺激，從而預防感冒及各類過敏性呼吸道疾病。</p><p><strong>如何降低心腦血管疾病發病風險？應增加血壓自測的頻率</strong></p><p>上海市疾控中心方面表示，多項研究表明，氣温與血壓呈現負相關關係，即血壓「秋冬高、春夏低」。室外氣温大於 5℃時，氣温每下降 10℃，收縮壓平均上升 6.2mmHg。</p><p>上海市疾控中心專家表示，天氣寒冷時，人體處於緊張活動狀態，作用於內臟、心血管和腺體的交感神經開始活躍，腎上腺素等激素水平也開始上升，這使得心率加快，代表心臟收縮功能的射血分數可能異常。同時，冷空氣的刺激會使得血管收縮，外周阻力增加，通暢度降低，從而導致血流緩慢，血液黏度增高等。</p><p>因此，在温度更低的冬季，心腦負荷加重，血壓較高，且波動劇烈，易造成心梗、腦卒中等心腦血管疾病及其突發事件，高血壓患者尤其需要重點防範。</p><p>針對如何控制血壓、化解發病風險，上海市疾控中心專家表示，冬季時，高血壓患者應增加血壓自測的頻率，特別是早晚測血壓。如果血壓波動明顯，應該及時到醫院就診。一般家庭可選用上臂式電子血壓計，健康成年人標準血壓為 120/80mmHg。高血壓患者建議將血壓維持在 140/90mmHg 以下。</p><p>此外，清晨血壓水平較高，易發生心腦血管事件。專家建議，高血壓患者早上醒來可以先在牀上仰卧幾分鐘；伸個懶腰，舒展一下四肢和頭頸再慢慢坐起；穿好衣物後在牀邊小坐一下，再下牀活動。建議使用 30℃-35℃的温水洗漱，避免刺激血管收縮。同時要按時按量服藥，預防清晨時段血壓過高。同時，為了減少温差過大的影響，建議從室外回到室內後，及時脱掉外穿衣物，使身體及血壓處於相對穩定的温度環境下。</p><p><strong>如何預防呼吸道疾病？戴口罩、勤洗手，堅持室內通風</strong></p><p>除了老年羣體外，兒童也是重點關注人羣，針對冬春季如何預防呼吸道疾病？</p><p>對此，上海市兒童醫院呼吸科主任醫師蔣鯤表示，一方面，「戴口罩」是預防各類呼吸道疾病的第一道防線，可最大限度防止病毒經由呼吸道侵入人體，還可以防止冷空氣對呼吸道產生強烈刺激，從而預防感冒及各類過敏性呼吸道疾病。另外，勤洗手、打疫苗，也是預防冬季呼吸道疾病的有效辦法。</p><p>冬季裏，由於低温會導致居家開空調、開暖氣極為普遍，而長期密閉的居家環境也會導致病原體的傳播，對此，上海市健康促進中心副主任丁園表示，可以採取輪流通風的方式，如老人和孩子在客廳活動時，將房間門窗打開通風，等通風完後，將老人和孩子換到房間裏活動，再將客廳打開通風。</p><p>「氣温驟降最容易引起感冒，而一旦感冒會使人的免疫力下降，健康更容易受到威脅，因此要添衣保暖，在大風和雨雪天氣盡量不要外出。」丁園表示。</p><p>此外，上海市疾控專家同時建議，做到飲食健康、作息規律也是預防疾病的重要保障，如多吃魚類、水果和纖維素高的食物，堅持低鹽飲食；節假日聚會飲酒應剋制，儘量不飲酒，切忌暴飲暴食之後暴露於寒冷的室外。有晨練習慣的高血壓患者，建議適當延後晨練時間，出門前要做好熱身活動和保暖，天氣驟寒時可減少户外活動，堅持適量的室內鍛鍊。</p><p>上海市疾控中心方面也特別提醒，不能因為寒潮來襲就放棄運動。很多人因為嫌冬天出汗麻煩，所以儘可能少動。其實只要選擇適宜的運動項目，量力而行，散步、慢跑、做操、打太極拳等，微微出汗即可。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:41:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668402</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668402</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668402_2023121516421f1e2312-2ccb-4d63-8515-e581e66f945a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>心腦血管</category>
            <category>呼吸道疾病</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/343.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一所鄉村小學的撤併：生源向中心區域集聚，村校存在價值不大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/394/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">岱山縣衢山鎮桂花中心小學，岱山縣人民政府官網，圖</p><p></p><p>鄉村小學撤併仍在「進行時」。</p><p>澎湃新聞注意到，近期，浙江舟山市岱山縣教育局公佈的岱山縣衢山鎮桂花中心小學撤併實施方案，披露了這所學校撤併背後的邏輯與考量。</p><p>實施方案稱，近兩年來，該校生源大量向衢山鎮中心區域集聚，加上學校辦學質量低下，後續生源難以為繼。2021 年起學校停止招收起始年級學生，目前現有教學班 4 個，56 名學生，屬於不完全小學。2023 年 7 月畢業 1 班 26 人，餘 3 班 30 人，其中户籍生 18 人，佔比 60%；隨遷子女 12 人，佔比 40%。根據前期排摸調查，剩下的學生有到岱山縣衢山鎮敬業小學就讀的意向，在區域教育優質均衡發展的背景下，保持辦學適度規模已不現實，學校存在的價值已不彰顯，無法滿足百姓對優質教育的追求，撤併符合百姓的需求。</p><p>此外，目前衢山鎮桂花中心小學現有教師 12 人，師生比為 1∶4.7，遠高於國定標準 1：19，造成教師資源的嚴重浪費，已成為推進全縣教育系統機構編制管理科學規範的阻礙。學校研修氛圍難以形成。教師之間的績效和能力等方面的競爭相對較弱，促進相互借鑑、同伴互助的條件散失，很難形成教師們見賢思齊的積極心態，由此導致學校教師專業發展的內驅力相對低下。</p><p>另一方面，該校辦學理念、課程體系、教學目標、特色文化較為缺失，逐漸失去文化意義上的「鄉村學校」。教師、學生、家長及社會人士對學校的教育開展感到不自信、失望、不認可、不信任，導致內心輕視。「同類結伴協作」形式大於內容，一直未有實質性突破。生態文化「內憂外患」，文化底藴、文化自信，文化價值逐漸衰敗，已成為岱山縣鞏固「全國義務教育優質均衡發展先行縣」的短板所在。</p><p>「鄉村小規模學校是我國教育體系的末梢神經，也是我國義務教育的薄弱環節。」今年 10 月，中國教育科學研究院教育財政研究所副所長孟久兒在《中國教育報》撰文指出，長期以來，國家和地方層面都對鄉村小規模學校給予了一系列政策傾斜。但我們也要重視農村人口的結構變化情況，正視農村生源正在不斷下降、鄉村小規模學校發展呈「微型化」、0 人學校不斷增多的客觀現實。</p><p>孟久兒稱，今年以來，她實地調研了東中西部五個省份，有些地方的鄉村小規模學校在農村生源減少的過程中發生了自然撤併，也有些地方政府為了提升區域義務教育辦學質量和效益，主動推動了鄉村小規模學校的撤併整合。無論是自然撤併還是主動撤併，實質上都是在生源變動情況下對義務教育資源進行的調整。在這個調整過程中，「撤」或「留」都只完成了優化義務教育資源配置的前半部分，更為重要的是做好「後半篇文章」，即分流學生的安置保障，包括上下學交通、食宿、心理健康、接收學校的教學質量等。</p><p>桂花中心小學是怎麼做好「後半篇文章」的？</p><p>上述實施方案介紹，桂花中心小學地處衢山島中心地塊，離鎮中心較近，距岱山縣衢山鎮敬業小學 3 千米左右，交通便利，學生往返岱山縣衢山鎮敬業小學就讀方便、安全，不會造成過重的經濟負擔。敬業小學亦能充分滿足岱山縣衢山鎮桂花中心小學整班安排。岱山縣衢山鎮桂花中心小學 2021 年起停招起始年級，社會、家長已形成學校撤併預期。</p><p>方案還稱，實施校點撤併，可避免重複投資，減少人力、物力、財力浪費，便於集中力量將岱山縣衢山鎮敬業小學建成設施較完備、辦學條件標準化的現代化優質學校，對家長和學生具較強吸引力。實行集中辦學，有助於學校管理，方便教師之間、學生之間的交流和探討，增強競爭力，有力促進區域教育教學質量的提高。</p><p>岱山縣教育局介紹，2023 年春季學期期間，岱山縣衢山鎮桂花中心小學三至五年級學生不設轉學條件，可自願轉入岱山縣衢山鎮敬業小學。2023 年秋季學期岱山縣衢山鎮桂花中心小學起始年級學生招生由岱山縣衢山鎮敬業小學負責。衢山鎮桂花中心小學撤併後，教師原則上全部併入岱山縣衢山鎮敬業小學，由縣教育局統一調配。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:41:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25561807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25561807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/394/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25561807_20231215164144f54950-0a74-430a-b3ef-4d1fe6e47dde.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>撤併教學點</category>
            <category>農村小學</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/394/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/394/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南一化工企業員工患血液病離世，留長文控訴工作環境，當地多部門介入]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544291" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4346113025cb4c14b56639ca35cf840c/hd/fdea925a-3d6d-42b1-b3dd-292c59fdc0cd-cd913501-25d3-9e46-99e2-2482a575628c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231215/ced839aff31e4a478ae90fc3c0a5aad6-20231215152607891-7445090461958952172-8d8ec60f-14c2-487c-8c40-1b93b6957367.png" data-duration="00:07" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">視頻剪輯，軒逸瑤 (00:07)</div>12 月 11 日，湖南邵陽 37 歲的藥化廠員工劉金（化名）因患急重型再生障礙性貧血（醫學簡稱「重型再障」）離開人世，「重型再障」跟白血病類似，是一種危險性很高的血液系統疾病。<p></p><p>劉金妻子劉女士稱，在劉金的公司，不止他一人確診該疾病，她質疑是藥化廠的工作環境導致愛人患病。劉女士介紹，劉金在患病後寫下了一份記錄公司工作經歷的文字，共計八千餘字，其內容包括劉金在公司的工作經歷、公司違規排放、兩套數據應付環保檢查、車間粉塵嚴重等。</p><p>12 月 13 日，企業負責人周某向極目新聞記者確認，企業患該疾病員工不止劉金一人，但其表示劉金的相關文字內容是想把責任推給企業。周某稱政府已經介入調查和調解，相關事實以政府的調查結果為準。</p><p><strong>患「重型再障」離世</strong></p><p>據劉女士講述，愛人劉金 1986 年生，今年 37 歲，湖南邵陽隆回人。</p><p>2021 年 3 月，為了方便照顧父母和兩個小孩，劉金從外地回到隆回縣，來到當地的湖南和誠醫藥化學品有限公司（下簡稱「和誠醫藥」）工作。2023 年 2 月底，在公司工作近兩年後，劉金被確診急重型再生障礙性貧血。</p><p>「他之前沒有這方面的疾病，也是體檢合格後才進入公司工作。」劉女士稱，丈夫劉金身體不錯，入職體檢的血常規檢查也是正常的，並未發現有什麼問題。</p><p>2023 年 2 月初，劉女士發現劉金身上長了很多紅點。「當時以為是什麼東西過敏，就沒太在意。」劉女士説，又上了兩天班之後，丈夫身上開始出現很多瘀青，一塊一塊的，身上的紅點也越來越多。</p><p>2 月 13 日，劉女士和丈夫一起到隆回縣人民醫院檢查。當時的血常規結果顯示，劉金的血小板數值為 5，而正常值應該在 100-300。醫生要求馬上住院，並建議聯繫上級醫院第一時間轉院治療。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">診療結果（受訪者供圖）</p><p></p><p>之後，劉金被轉入中南大學湘雅三醫院。歷經兩次骨髓穿刺和一系列檢查後，2 月底，劉金被確診為極重型再生障礙性貧血。此時劉女士才知道，丈夫患的是跟白血病一樣嚴重的血液系統疾病。</p><p>劉女士提供的中南大學湘雅三醫院血液內科診斷書顯示，劉金被診斷為再生障礙性貧血（極重型）、肺部感染（細菌+真菌）、肺結核、腎功能不全、肝功能不全。</p><p>醫生告訴她，其丈夫已經基本沒有了造血功能，要想活下來，只有骨髓移植才有希望。如果不做骨髓移植，劉金最多隻有 3 個月的壽命。在和家裏人商量後，他們決定讓劉金接受骨髓移植手術。</p><p>5 月份，劉金的手術順利完成。然而，移植之後，劉金情況不是很好，出現了感染、排異等併發症。最終，在今年 12 月份，劉金離開人世。</p><p><strong>留 8000 字長文斥工廠車間</strong></p><p>12 月 13 日，劉女士給記者發送了一份題為「和誠醫藥公司工作感受記錄」的 Word 文檔，全文 8445 字，講述了劉金在公司經歷的違規排放、兩套數據應付環保檢查、以及工作環境粉塵嚴重等多個問題。</p><p>劉女士稱，這篇長文是丈夫在今年確診患病之後寫的，都是他工作的真實記錄，沒有半點虛假。</p><p>根據該文，劉金進入和誠醫藥的第一個崗位是環保操作工。接觸的事情包括污水分析、污水處理、廢水處理等工作。</p><p>文內寫到「排口數據系統崩潰」「每天都在造假數據」等詞句，同時還詳述了公司如何巧妙避開取樣時間來排放污水，用自來水沖洗排放口保證排放達標等。文中提到，公司每天會發給老總報表彙報污水站運行數據，不過數據分析結果有兩個版本 1 和 2。1 是真實記錄當天運行數據的，2 就是給公司領導或者上級部門檢查用的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/598.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">相關文字（受訪者供圖）</p><p></p><p>2022 年 11 月，劉金被安排到新車間，才見識到工作環境的惡劣。</p><p>文中稱，「記得第一桶五氯化磷粉末加進去 FH 反應鍋的時候，我被震撼到了，白色的粉塵瞬間鋪滿整個二樓操作空間，由於二樓窗口密封，廢氣處理裝置又只是一根管道假裝連接到三車間廢氣處理裝置（擺設），這酸爽的味道，我瞬間就跑出去了，但是很奇怪，同事那幾個都沒有跑，後來一交流他們習以為常了。」</p><p>「（20）23 年過年前後，GWC 母液回收料母液回收，那才叫一個壯觀，因為要加入大量甲苯，那酸爽，簡直讓人不敢相信，能經歷五氯化磷毒物 12 小時不逃跑的我，碰到這個，我順便逃出了車間，太要命了，吸一口就感覺能上天。」</p><p>劉金寫道，「一個月 30 天，每天 12 個小時不停工作，越來越難熬。」直到 2023 年 2 月，他確診重型再障。</p><p>在這份記錄中，劉金認為他確診該病與在公司惡劣的工作環境以及工作中釋放的高濃度化學污染存在直接必然的關係。</p><p><strong>身患血液病的還有他人</strong></p><p>劉女士和丈夫育有兩個孩子，一個 9 歲，一個 3 歲。</p><p>這幾年，劉女士在家照顧兩個孩子和老人，丈夫劉金一人在外工作，支撐全家的開銷。今年劉金病倒後，劉女士全程照顧丈夫，直至丈夫去世。</p><p>「前期丈夫看病包括骨髓移植的手術費用，一共花了 200 多萬元。」劉女士稱，除去報銷的部分，個人自費了 120 萬元。為了給丈夫治病，兩人縣城的婚房已經賣掉了，還借了數十萬元的債務。現在一家人只能住在老家的老房子裏，也沒有收入來源。</p><p>劉女士稱，今年劉金確診後，其家人曾向公司求助，公司向其「借款」15 萬元治病，公司員工也對劉金進行了捐助。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">協調現場（受訪者供圖）</p><p></p><p>劉金去世後，縣裏組織了協調會，最終結果是給了 5 萬元的喪葬費，其他沒有任何賠償。</p><p>13 日，劉女士向極目新聞記者表示，他愛人患病跟廠裏惡劣的工作環境有很大關係。因為患相關疾病的不止劉金一個人。</p><p>劉女士稱，今年下半年，劉金的另一名同事劉某也確診了「重度再生障礙性貧血」，但病情沒有劉金那麼嚴重。根據記者獲得的一份邵陽市中心醫院診斷證明書，劉某今年五十多歲，其診斷結果包括重度再生障礙性貧血、繼發性肺結核、腎功能不全等病症。極目新聞記者聯繫劉某家屬，家屬稱其病情穩定，其他不願多説。</p><p><strong>公司被官方點名存環境隱患</strong></p><p>和誠醫藥官網信息顯示，該公司為湖南省高新技術企業，位於邵陽市隆回工業園區。公司佔地 43000 平方米，註冊資金 2000 萬元，現有員工 120 餘人。天眼查信息顯示該公司成立於 1998 年。</p><p>公開信息顯示，該公司立足於精細化工、電子化學品、專用化學等領域高新技術的研究和生產。多個產品質量標準高於國際同行業標準，「和誠」牌鐵氰化鉀、亞鐵氰化鉀質量名列全球同行業前茅。</p><p>據瞭解，鐵氰化鉀可以用來製作漂白劑、腐蝕劑、分析用試劑、温和氧化劑、藍圖印刷、指示劑等。是一種被廣泛應用的化學成分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「雙隨機一公開」抽查結果（網絡截圖）</p><p></p><p>極目新聞記者瞭解到，早在 2018 年，就有企業所在地居民在政府投訴平台上反映和誠醫藥「空氣污染」的問題，並稱排放的氣體「惡臭」，窗户都不能開。也有人發文稱企業周邊水污染嚴重。</p><p>極目新聞記者獲得的一份聯名信顯示，2019 年，企業所在地數百户村民簽名、摁手印，抗議該公司長期偷排污水廢氣污染環境，並聯名要求該企業搬離工業園區。</p><p>2023 年 7 月 3 日，邵陽市生態環境局發佈了《2023 年二季度「雙隨機一公開」抽查結果公示》，根據該公示，和誠醫藥「現場生產廢氣存在無組織排放，廠區內有異味；廠區內部分危險廢物甲醇由於需要二次利用未及時送入車間內，存在露天堆存問題；部分拆除的廢氣收集管道露天堆存在廠區內，管壁內存有少量廢物殘渣，存有環境風險滲隱患。」</p><p><strong>企業稱政府已介入調查</strong></p><p>13 日，極目新聞記者聯繫上和誠醫藥負責人周某。</p><p>周某表示，劉金到新車間工作也就 70 多天，兩個多月。其患病之後，公司資助了 15 萬元進行治療，也號召員工向其捐錢救助。</p><p>「我們此前把劉金的個人資料提供給職業病健康檢測中心，走認定職業病的流程，但是家屬不信任我們的資料。」周某稱，相關資料涉及劉金在公司工作的時間、年份、崗位，包括接觸的一些原材料等，企業都是如實提供，不可能作假。</p><p>關於劉金那份 8000 餘字工作記錄中，提到的車間環境惡劣、排放造假等問題，周某迴應稱，環保方面廠裏都有專門的在線監控以及監測措施，「偷排這種被抓到是要坐牢的。」周某稱，劉金寫這些文字是患病後想往企業這邊推責任，他個人表示理解。但他同時表示寫這些文字要有依據。</p><p>對於劉金的另一名同事劉某也患病一事，周某向記者予以確認，但其表示該員工並未接觸「危害因子（在生產、勞動過程中，存在對職工的健康和勞動能力產生有害作用，並導致疾病的因素）」。周某稱，目前政府已經介入調查，具體的相關情況以政府發佈為主。</p><p>據極目新聞記者瞭解，對於劉金病亡一事，隆回縣政法委、司法局、人社局等部門均介入了該事件。14 日上午，隆回縣一官方人士迴應極目新聞記者稱，當地正在對該事件進行調查。</p><p>原標題《湖南隆回一化工企業員工患血液病離世，留下 8000 字長文控訴工作環境，當地多部門介入調查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:37:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/607.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668290_202312151637c4e39da1-db33-47cc-92a4-a89f9e6dc98f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[詹鈃/極目新聞]]>
            </author>
            <category>湖南</category>
            <category>化工企業</category>
            <category>化工</category>
            <category>血液病</category>
            <category>工作環境</category>
            <category>澎湃湖南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/607.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/608.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刀刃向內！中紀委又公佈 4 名「內鬼」被查、被處分消息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站 12 月 15 日公佈 4 名「內鬼」被查、被處分消息。</p><p><strong>湖北省十堰市紀委原書記、監委原主任、原一級巡視員陳東靈接受紀律審查和監察調查</strong></p><p>據湖北省紀委監委消息：湖北省十堰市紀委原書記、監委原主任、原一級巡視員陳東靈涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受湖北省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p><strong>安徽省紀委監委原一級巡視員謝強接受紀律審查和監察調查</strong></p><p>據安徽省紀委監委消息：安徽省紀委監委原一級巡視員謝強涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受安徽省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p><strong>廣東省委第十三巡視組原組長閆寶璋接受紀律審查和監察調查、</strong></p><p>據廣東省紀委監委消息：廣東省委第十三巡視組原組長閆寶璋涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受廣東省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p><strong>閆寶璋簡歷</strong></p><p>閆寶璋，男，漢族，1960 年 4 月出生，河北黃驊人，在職大學學歷，1978 年 12 月參加工作，1980 年 4 月加入中國共產黨。</p><p>歷任廣東省紀委幹部監督室主任，惠州市委常委、市紀委書記、市監委主任，省委第十三巡視組組長。2020 年 12 月退休。</p><p><strong>廣發銀行廣銀理財原黨委副書記、監事長、紀委書記亓豔被「雙開」</strong></p><p>據中央紀委國家監委駐中國人壽紀檢監察組、遼寧省紀委監委消息：日前，中央紀委國家監委駐中國人壽紀檢監察組、遼寧省撫順市清原縣監委對廣發銀行廣銀理財有限責任公司原黨委副書記、監事長、紀委書記亓豔嚴重違紀違法問題進行了紀律審查和監察調查。</p><p>經查，亓豔理想信念喪失，目無黨紀國法，無視中央八項規定精神和廉潔自律規定，違規收受禮品禮金，違規向公職人員親屬贈送禮品；不正確履行職責，在項目集中採購評審工作中違規幫助相關企業中標；違反生活紀律，影響公職人員形象；利用職務便利，為他人謀取利益，非法收受鉅額財物。</p><p>亓豔嚴重違反黨的廉潔紀律、工作紀律和生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》《國有企業領導人員廉潔從業若干規定》等有關規定，經中央紀委國家監委駐中國人壽紀檢監察組研究，由廣發銀行黨委給予亓豔開除黨籍、開除公職處分；收繳其違紀違法所得；由遼寧省撫順市清原縣監委將其涉嫌職務犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:37:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668418</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668418</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668418_20231215163738fafe98-c081-4f3e-8050-e765216d2a42.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央紀委國家監委網站]]>
            </author>
            <category>內鬼</category>
            <category>中紀委</category>
            <category>審查調查</category>
            <category>雙開</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[幼兒發燒驚厥，武警「狂飆」送醫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544007" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ed2a3cf5589045d385dc98d60f6671bf/hd/202312142019406512bfd8d2b-9ebf-4138-862e-35b0cfc836ff-a539ad8d-6ed3-6ded-18b4-2e39bc28169e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/515/155.jpg" data-duration="01:23" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山東菏澤。市民趙忠穩 10 個月大的孩子突發發燒暈厥，過路的武警樊瑾與常淼淼見狀二話不説，抱着孩子就往醫院飛奔，因送醫及時，孩子很快脱離危險。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:35:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25657026</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25657026</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：陸鳴，實習生，張夢飛，視頻來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>發燒</category>
            <category>軍人</category>
            <category>飛奔</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/515/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/515/156.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國短道隊世界盃 2000 米混接犯規，劉少林女友惹爭議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544338" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ab1892987d5e4896abe1432cc227f67a/hd/202312151620498315a3e80aa-806c-4209-9666-37cb1d69f2f7-57bbdf5f-48fd-4a35-9010-1199662f16c7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/649/738.jpg" data-duration="01:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>12 月 15 日，短道速滑世界盃首爾站 2000 米混接 1/4 決賽，由範可新領銜的中國隊第一組被判交接犯規無緣晉級。比賽中，隊員劉少林被曝攜女友進入教練席。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:32:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668756</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊，視頻編輯，徐儲立]]>
            </author>
            <category>短道速滑世界盃</category>
            <category>中國短道速滑隊</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/649/738.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/649/740.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網傳國鐵蘭州局幹部與他人存在不正當關係，官方：正調查核實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，網上反映嘉峪關電務段幹部王某某與他人存在不正當關係，集團公司已注意到此信息。集團公司紀檢部門正在進行調查核實，將根據調查結果依紀依規依法作出處理。 ​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:09:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668392</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668392</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/261.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668392_202312151609a58b0e6a-29dc-483c-ad95-61efc5ada91e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@蘭州鐵路]]>
            </author>
            <category>不正當關係</category>
            <category>國鐵</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[嚴文明教授獲「第五屆世界考古論壇」終身成就獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 12 月 15 日，在上海舉辦的「第五屆世界考古論壇」將「終身成就獎」授予北京大學的嚴文明教授。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>終身成就獎，作為世界考古論壇頒發的最高榮譽，專門表彰在全球範圍內享有盛名、學術造詣深厚、對考古學領域影響廣泛而深遠的學者。之前幾屆分別授予了科林·倫福儒勳爵、布萊恩·費根教授、白簡恩院士等。這是論壇首次授予中國考古學家該獎項。頒獎詞説，「這不僅是對嚴文明先生在推進考古學科發展上的傑出貢獻的認可，更是對他不懈地向公眾宣傳考古學對於當代社會及人類共同未來重要性的肯定。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「感謝給我崇高的榮譽，我不過勤於耕作，不問收穫罷了。」92 歲的嚴文明先生親筆寫下了感言。</p><p>嚴文明先生 1932 年出生於湖南華容，1958 年畢業於北京大學歷史系考古學專業後留校執教，一生桃李滿天下。他曾擔任北京大學考古學繫系主任、中國考古學會副理事長等重要職務，現為北京大學資深教授。他從對仰韶文化的卓越研究入手，對全國範圍新石器時代做了綜合深入考察，建立了中國新石器時代文化的年代分期和譜系框架。他用哲學家的思辨和詩人的眼光洞悉了中國史前文明的結構美，提出了「重瓣花朵」的論斷，説出了中華文明綿延至今的密碼。他倡導考古學與自然科學相結合的多學科研究方法，並不遺餘力地推動中國考古學的國際化，是中國考古學學科發展的重要領導者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 08:07:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/987.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668338_202312151607df644aa7-6597-4c2a-b388-8f06630a6109.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>世界考古論壇</category>
            <category>終身成就獎</category>
            <category>嚴文明</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/987.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/988.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黎智英涉香港國安法案 18 日開審，鄧炳強：警方將加強巡邏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>香港特區政府保安局局長鄧炳強今日（15 日）表示，黎智英涉國安法案下週一開審，香港警方會加強巡邏，進入法庭人士需經過搜查。鄧炳強強調，不會容許任何人騷擾審訊，或恐嚇司法人員。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:57:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668304</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668304_20231215155735bd1713-9edb-491a-b0f2-38c52e98ee83.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃梓熒/@大灣區之聲]]>
            </author>
            <category>黎智英</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜堅守產品路線，東方甄選要「去董宇輝化」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">董宇輝在去年一炮而紅，靠的真是產品嗎？</p><p></p><p>董宇輝「小作文」事件仍在持續。12 月 15 日，東方甄選表示，近期輿論的爆發，暴露了東方甄選在網紅模式和產品路線兩種模式之間的衝突。「堅守產品路線，無疑是東方甄選迴應質疑的最好選擇」。</p><p>東方甄選強調要走產品路線，一個重要前提是，在「小作文」事件持續發酵的近幾天，東方甄選的銷量不降反升了。數據顯示，12 月 14 日，東方甄選銷售自營產品的抖音店鋪，日銷售額超過 6200 萬元，創下過去兩年東方甄選自營品最高銷售紀錄。</p><p>「小作文」事件明明是一場負面輿情，東方甄選持續掉粉，大量董宇輝的粉絲湧入競爭對手直播間，將高途佳品都帶火了，為什麼東方甄選的銷售額卻在逆勢增長？箇中邏輯倒也不難理解，直播帶貨本來就有很強的話題效應，事件熱度升級之後，去東方甄選直播間觀看、停留的人多了，消費下單的概率增加，自然會拉昇總的銷售額。</p><p>所以，能在昨天創下銷售記錄，未必如東方甄選迴應的，是產品路線的勝利，更多還是事件熱度使然。一些主播玩劇本炒作、博眼球，也是同樣的道理——説白了，直播帶貨怕的不是有爭議和話題，而是沒關注、沒熱度。增加曝光，產品才有被更多消費者看到的可能。</p><p>當然，這並不是説產品不重要，更不是説東方甄選在產品把關上沒有持續投入。直播電商本質上還是電商，消費者下單買東西，肯定希望買到物美價廉的商品。如果商品質量差、價格貴，他們會覺得被自己支持的主播割韭菜了。</p><p>但不同於傳統電商，直播電商的消費過程，還融入了情懷的黏性。基於對主播的認可，消費者不僅希望買到好物，還希望買到主播「甄選」的好物，為他們甚至願意承受溢價，花 6 元錢去東方甄選買一根玉米。</p><p>在傳統電商平台上，我們買東西，哪怕那些客服一口一個「親」，但我們也知道自己和商家的關係是冰冷的，消費完了就不會發生聯繫。不像在直播間下單，消費動機有和主播的情感鏈接驅使着，看董宇輝的直播，可能是一個常態化的習慣。</p><p>這正是直播電商和傳統電商的不同。換句話説，直播電商提出了更多要求，提供好的產品只是基礎性的，它還需要把銷售產品的過程，包裝出温度和情懷，建立情感連接和認同，而這一過程正是由帶貨主播完成的。</p><p>東方甄選成功轉型，董宇輝在去年一炮而紅，靠的真是產品嗎？當然不全是。相信那些去下單消費的，有很多就是衝着俞敏洪或者董宇輝的人去的。</p><p>在電商時代，「產品為王」的邏輯不會過時。但是「產品為王」是直播帶貨成功的必要條件，而不是充分條件。如果只有物美價廉一個優勢，那消費者何不直接去電商平台下單？東方甄選又為何要給董宇輝開高工資呢？</p><p>東方甄選畢竟也不是生產廠家，而是貼牌代工。當初爆火，也是因為中英雙語的特色、知識型的帶貨風格，讓銷售過程顯得新奇有趣。認為產品過硬，就能佔領市場，那是想當然了。一個事實是，現在虛擬數字人技術已經較為成熟，但帶貨能力強的，還是那些個人辨識度明顯的真人主播。</p><p>所以，在某種程度上，東方甄選的最新迴應，仍然是對直播電商缺少準確的洞察，網紅模式和產品路線並非只能二選一，它們完全有共存的空間。當然，前提是在做好品控同時，合理分配前台主播和幕後團隊的利益。</p><p>可以説，直播帶貨的模式下，擁有個人魅力的主播，本身就成為了「產品」的一部分。就像此次風波一樣，東方甄選如果想「去董宇輝化」，要慎重評估董宇輝的價值，如果只是沿襲傳統思路理解產品，以為堅持產品路線就夠了，就能夠穩住增長的基本盤，那東方甄選的反思，可能還是沒有觸及此次風波的本質。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:54:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668323</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668323</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/152.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668323_202312151556e97b8cb2-aac0-4c4a-8be3-f9bfba5b69f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，餘寒]]>
            </author>
            <category>東方甄選</category>
            <category>董宇輝</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/152.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/645/153.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京住房公積金已開始執行新政：降低首付款比例，延長貸款年限]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京出台房地產新政之後，記者從北京住房公積金管理中心瞭解到，新的首付比例標準和貸款年限已經開始實施。</p><p><strong>降低首付款比例</strong></p><p>政策調整後，首付款比例不再區分普通住房及非普通住房。購買首套住房的，首付款比例不低於 30%；購買房屋位於城六區（東城、西城、朝陽、海淀、豐台、石景山區）且為二套住房的，首付款比例不低於 50%；購買房屋位於城六區以外且為二套住房的，首付款比例不低於 40%。</p><p>例如：申請人購買商品房總價為 300 萬元的首套住房，按原政策，如購買的房屋符合首套普通住房，公積金貸款最低首付比例為 35%，申請人需最少支付首付款 105 萬元才可申請公積金貸款。此次政策調整後，公積金貸款的最低首付比例下降至 30%，在符合公積金貸款條件的情況下，申請人滿足最低首付款 90 萬元，即可申請公積金貸款，為申請人節省首付開銷 15 萬元。</p><p><strong>延長貸款年限</strong></p><p>貸款年限最長由 25 年調整為 30 年。此次政策調整後，在其他貸款條件不變的情況下，貸款時要求的月繳存額及還款時的月還款額均有所下降。</p><p>1.申請同等額度貸款時，月償還金額下降</p><p>如以等額均還計算法計算，按照原最長貸款年限 25 年申請 100 萬元公積金貸款，月均還款額為 4794.29 元。政策調整後，按照最長貸款年限 30 年申請，月均還款額下調至 4270.16 元，每月可節省月供約 524 元，有效降低借款申請人還款負擔。</p><p>若在現行公積金自由還款方式下，按照原最長貸款年限 25 年申請 100 萬元公積金貸款，每月的最低還款額為 4006 元。政策調整後，按照最長貸款年限 30 年申請，每月的最低還款額下調至 3834 元，每月可少償還 172 元。</p><p>2.申請同等額度貸款時，月繳存額的要求下降</p><p>例如：如申請人未婚，購買首套商品住房，在滿足其他貸款條件的情況下，按 25 年申請 100 萬公積金貸款時，申請人個人月繳存額需達到 1163 元，才可足額申請公積金貸款。政策調整後，按 30 年申請, 其個人月繳存額達到 1058 元，就可申請到 100 萬元。</p><p>同樣的，如申請人購買首套商品住房，且個人月繳存額為 1058 元，繳存比例為 12%。政策調整前，貸款 25 年只能申請 89 萬元。政策調整後，貸款 30 年可以申請 100 萬元，有效提升購房融資能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:53:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/848.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668320_2023121515541b1b98da-9f46-490b-9274-ad3e8fb7cf62.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊瀟/央視新聞]]>
            </author>
            <category>北京住房公積金</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/848.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/849.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[零距離感受世紀工程！港珠澳大橋旅遊正式向公眾開放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/934.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 15 日上午 10 時，港珠澳大橋旅遊試運營開通儀式在港珠澳大橋珠海公路口岸送客平台舉行，標誌着港珠澳大橋旅遊正式向公眾開放，市民遊客可以身臨其境零距離感受世紀工程、國之重器的魅力。</p><p>港珠澳大橋先後獲批成為國家交通運輸科普基地、全國科普教育基地、全國愛國主義教育示範基地，承擔了國家野外科學觀測研究站等光榮任務。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>大橋旅遊線路地處大橋香港、珠海、澳門三地口岸之間，位於海關監管區和口岸限定區域內，在該區域開展旅遊，是全國範圍內首次突破現有政策的創新。大橋旅遊不同於一般的觀光遊玩，遊客主要會有三個方面特色體驗。一是領略國家工程的風采，厚植愛國主義情懷。二是感受大橋建設成就，聆聽大橋故事。三是打卡超級工程，共享改革開放成果。</p><p>據介紹，試運營階段，大橋旅遊將對兩類人士開放，一是持有效居民身份證的內地居民；二是已入境內地且持有效港澳居民來往內地通行證的港澳居民。遊客參團進出口岸限定區域時，需要隨身攜帶上述規定證件以備檢查。港珠澳大橋旅遊全程遊覽時間約 140 分鐘。</p><p>從即日起在「港珠澳大橋遊」公眾號完成預約的遊客，可根據珠海公路口岸人工島道路指引前往港珠澳大橋遊旅遊檢查廳，使用身份證或港澳居民來往內地通行證完成身份認證，隨身行李經海關、安檢「一次過檢」聯合檢查後，即可在工作人員的引導下乘坐扶梯下樓登上港珠澳大橋穿梭巴士，在專業講解員的陪同下經過九洲等 3 座航道橋、白海豚島、海底隧道領略港珠澳大橋的風光並登上藍海豚島參觀遊覽。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>港珠澳大橋管理局介紹，作為遊客駐足點的藍海豚島，本身是大橋工程結構的重要組成部分，承載着橋隧轉換、交通服務、應急救援、養護運維等基本功能。大橋旅遊開通既為藍海豚島賦予了新的活力，也給大橋安全運營帶來了新的挑戰。後續管理局將及時總結試運營經驗，不斷完善配套服務設施，提升服務質量水平，持續為遊客呈上「更安全、更順暢、更精彩」的遊覽體驗。</p><p>港珠澳大橋及藍海豚島位置較為特殊，位於粵港澳三地口岸之間，屬於口岸限定區域，與一般的「境內遊」不同，大橋旅遊不屬於出境遊，遊客須整團、原路、按時返回珠海口岸旅遊檢查廳，遊覽結束後如需前往香港、澳門，須經口岸通關大廳按程序辦理出入境手續。根據邊檢機關要求，請廣大遊客嚴格遵守出入境法律法規和口岸限定區域管理要求，配合邊檢執勤人員管理，不越過粵港、粵澳邊界線，不在口岸限定區域無故滯留，維護安全有序的口岸限定區域管理秩序。大橋旅遊過程中，邊檢機關對藉機偷渡、擾亂口岸限定區域管理秩序等不法行為，將按照《中華人民共和國出境入境管理法》等法律法規審查處理。</p><p>海關提醒，請廣大遊客嚴格遵守法律法規和海關監管區管理要求，配合海關工作人員對行李物品進行檢查，不要攜帶違禁物品上橋。同時，海關對於藍海豚島上銷售的預包裝食品及飲料等進行食品安全監督抽檢，對島上室內公共場所進行微小氣候及空氣質量檢測等衞生學檢測，為藍海豚島食品及公共場所衞生安全護航。</p><p>港珠澳大橋是在「一國兩制」框架下、粵港澳三地首次合作建設的超大型跨海交通工程。作為當今世界總體跨度最長、鋼結構橋體最長、海底沉管隧道最長的跨海大橋，也是公路建設史上技術最複雜、施工難度最高、工程規模最龐大的橋樑，港珠澳大橋的建設創下多項世界之最，從籌備到通車前後歷經 15 年，凝聚着上萬名建設者的智慧與心血。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:53:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668349</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668349</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/998.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668349_2023121515533b1e64e9-34dd-49c0-98bf-d9973e8bab0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>港珠澳大橋</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/998.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/999.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體評周海媚病例被泄露：拿他人隱私當炫耀籌碼是對法律的無知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日晚，演員周海媚離世的消息得到確認。同時有網友注意到，疑似周海媚生前送醫院搶救的電子病歷截圖在網上流傳，引發關注。14 日，北京順義警方發佈通報稱，男子符某某利用其在順義區某醫院工作的便利，出於炫耀目的，將一名病患的個人病歷拍照發至微信羣，導致信息擴散，造成惡劣社會影響。目前，順義公安分局已將符某某依法行政拘留。</p><p>生命的消逝令人悲慟。在告別、安息之聲浪中，周海媚病歷泄露一事格外刺眼，瞬間引燃了網友的怒火，紛紛要求揪出幕後黑手。很快，將病例公之於眾的元兇浮出水面。據通報稱，符某某公佈出所謂的「內幕消息」，僅僅是為了炫耀，也就是滿足自己在網絡世界上的虛榮心。他的炫耀，恰恰暴露了他的無知。</p><p>我國民法典第 1226 條明確規定，醫療機構及其醫務人員應當對患者的隱私和個人信息保密；泄露患者的隱私和個人信息，或者未經患者同意公開其病歷資料的，應當承擔侵權責任。刑法更是規定，違反國家有關規定，向他人出售或者提供公民個人信息，情節特別嚴重的，處三年以上七年以下有期徒刑，並處罰金。</p><p>符某某既然在醫院工作，就要敬畏自己的職業，尊重他人的隱私。但其無視職業道德和法律法規，為了個人私慾侵害患者合法權益，被拘留完全是咎由自取，之後也必將為自己的不法行為付出代價。另外還需考慮的是，<strong>涉事醫院的信息安全管理是否存在漏洞、相關制度是否完善、懲治機制是否健全，都需要進一步的調查。</strong>從目前情況來看，當地衞健部門和司法機關已經介入，期待隨着事件調查的推進，這些迷霧能煙消雲散。</p><p><strong>這種由對個人的窺探欲而引起的非理性狂歡，該按下暫停鍵了。</strong>近幾年，國家已從不同層面制定出台了加強個人信息保護的法律法規，也通過加強標準支撐、開展專項治理行動等做法督促 App 運營者整改。<strong>但網絡時代，保護個人隱私沒有局外人。作為普通公民，要建立良好的價值取向，尊重他人隱私，不可抱有獵奇心理進行二次傳播，更不可將他人隱私作為滿足自己慾望的依附品。</strong>另外，在自己的隱私遭遇泄露時，網民要有證據意識和維權意識，勇於捍衞自己的權利邊界。若今日你在屏幕前窺探着的「楚門」的一舉一動，又怎知自己明日不會在鏡頭裏成為「楚門」？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:52:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668165</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668165</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668165_2023121515539c0f03f3-699a-46b1-9721-b62adc69f195.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@正義網]]>
            </author>
            <category>周海媚去世</category>
            <category>周海媚搶救病歷疑流出</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湃書單｜澎湃新聞編輯們在讀的 12 本書：方寸象牙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>終於有冬天的感覺了。寒冷，讓閲讀來温暖。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《奧斯丁問題：「方寸象牙」上的羣己之思》</strong></p><p><span style="color:#999999;">黃梅/著，生活·讀書·新知三聯書店，2023 年 10 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>丁雄飛</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>在黃梅看來，我們仍生活在「奧斯丁的時代」裏。奧斯丁的「主人公沒有拒斥社會主導階級/勢力的激烈心態，對正在逐漸得勢的思想取向和規則秩序雖然並不全盤欣然接受，卻也不是斷然拒絕，而是為那個正在生成發展、尚未徹底定型的‘現代’社會思慮考量究竟什麼是所謂‘幸福’，對於人類個體生存來説什麼是‘真正重要的東西’」。這是黃梅眼中的「奧斯丁問題」，她認為，兩百年過去了，這些依然是當代中國和世界面臨的課題。黃梅的新著以「羣己」關係之辨為貫穿線索，逐一分析奧斯丁的六部長篇小説。區別於英語學界的當代評價大多聚焦於「己」，黃梅此書更側重討論奧斯丁小説中有關「羣」的展示、言説和思考。奧斯丁身處正在發酵的英式現代「逐利社會」，她以虛構藝術關注舊羣己紐帶的解體並探討新人際關係創生的可能性，這是《奧斯丁問題》的核心關懷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《邊緣女人：十七世紀的三則人生故事》</strong></p><p><span style="color:#999999;">【加拿大】娜塔莉·澤蒙·戴維斯/著，李瑋璐/譯，廣西師範大學出版社·望 mountain，2023 年 11 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>於淑娟</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>10 月 21 日，歷史學家娜塔莉·澤蒙·戴維斯（Natalie Zemon Davis）逝世，她是新文化史的代表學者，聲名斐然。然而慚愧的是，雖然之前也翻過《馬丁·蓋爾歸來》《檔案中的虛構》，但對這位學者並沒有更多的瞭解。這次透過國內學者撰寫的紀念文章，又去讀了《新史學：自白與對話》中戴維斯的一篇長訪談，對她的人生經歷、學術研究有過一些瞭解之後，實在感到欽佩——這位女性學者，在她的時代或是家庭中，無論哪一重身份，看起來都完成得那麼精彩。</p><p>戴維斯去世後不久，就在新書書訊中看到了《邊緣女人》，自然地，就成了案頭讀物。《邊緣女人》講述了十七世紀在歐洲、北美和南美三位不同宗教信仰「邊緣」女性的人生故事。所謂「邊緣」，戴維斯在「結語」中做了解釋。至於她為什麼寫這三位女性的人生故事，戴維斯在本書的「序幕」中虛擬了自己與書中三位主角的對話，在對話中，她對此做了説明：「我想要通過你們如何談論自己，以及你們所做的事情來展示你們之間的相似與差別。你們與所處世界中的男人的區別在哪，相似又在哪兒……」「我想要展示你們每個人如何書寫自己與你們之外人羣的關係」「我想要囊括進一位猶太教徒、一位天主教徒、一位新教徒，這樣我便能看到不同宗教在女人的人生中產生了什麼不同影響，為你們開啓了什麼樣的門，又關上了什麼樣的門，允許你們選擇什麼樣的言語行為。」在此引導之下，即使對書中涉及的時代背景、宗教背景有些陌生，囫圇着讀完故事，大概也能對上述問題回答一二。</p><p>《邊緣女人》講的是女人的故事，是一部好看的婦女史研究，性別自然是其中一個重要的視角。女性學者寫婦女史，也許會有一定的自我投射，戴維斯在那篇長訪談中也有提及，而在此更想拎出訪談中戴維斯談婦女史的幾句，以幫助我們再讀《邊緣女人》：「我更樂意看到不將婦女視為犧牲品的婦女史，不對許多情形下婦女在與男人合作甚至共謀熟視無睹的婦女史。……必須記住的是婦女所處的關係和網絡的範圍，否則，就看不到她們置身何處的危險。生活中有若干個系統籠罩在她們身上，我們必須記得這些系統的存在，好看得到全貌。……要緊的是我們應該在更加廣闊的視野下來審視女人。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《老實好人》</strong></p><p><span style="color:#999999;">顧湘/著，上海三聯書店·理想國，2023 年 10 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>韓少華</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>顧湘的小説集《老實好人》，寫了一系列故事。故事裏大多數的人，恰如其中一則中所寫的：「……表示諒解。它們説完這一句之後，通常就閉嘴不再説什麼了，然後做出不怎麼在意的樣子。看着它們的眼睛，你能看到它們就是那麼善良、體貼、同情人。」多數是老實的好人。</p><p>上了年紀的上海人講話，講一個人「好人」，就是在講他「老實」，講一個人「老實」，也是在講他是「好人」。當然「老實」不一定都「好人」，就像《下沉》這篇裏曼玲的前夫，讀着讀着會覺得他其實是個老實人吶，但是他絕對稱不上「好人」了。「好人」也不一定是「老實」的，比如《敬老卡》裏的顧存興，他挺老實的，但是也不完全「老實」。</p><p>顧存興是一個海明威式的人物，他「是神槍手、特等射手、投彈能手、五好戰士」，他可以在一天之內「坐了五十三站地鐵、一百九十四站公共汽車」，他執着地還在「挖河泥」，他「去過許多地方，到處去」。</p><p>《下沉》則是一個沉重的故事，且看這篇的開頭：「心病這回事，小的時候有，到老還是會有。誰曾想過人竟然真的要在困惑或勞碌中度過一生呢。」再看這篇的結尾：「他兇惡的話言猶在耳，一會兒又彷彿看見他忽閃着水汪汪的大眼睛來哀求她，曼玲實在受不了了，拉起熟睡中的女兒的小手放在心口説了聲：‘以後我可只有你啦。’」</p><p>總共十一個故事，除了剛剛提到的，都是很有趣的，比如關於在日本打遊戲的，或者在和平公園收養了一隻兔子的……篇幅有長有短，作者費了心思把長短交錯起來，讓人讀着就好像是坐聽長歌短調相詠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《南方來信》</strong></p><p><span style="color:#999999;">張樂天/編，廣西師範大學出版社·上海貝貝特，2023 年 9 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>顧明</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>1983 年，剛剛高中畢業的上海小姑娘倪雙玉移居香港。生活環境的巨大變化，讓她很不適應，她與還在上海的堂妹倪青開始書信往來，訴説生活、工作、感情等各方面的心事。復旦發展研究院當代中國社會生活資料中心的張樂天老師很幸運地獲得了雙玉寫給妹妹的這批信件，整理出版了《南方來信》一書，讓讀者切實感受到了那個鉅變時代里人的心理變化。</p><p>《南方來信》有個很吸引人的副標題：1980 年代上海少女香港沉浮記，因為這些書信從倪雙玉 1983 年剛剛踏上資本主義制度的香港寫起，直至 1985 年結束，信中完整記錄了她從陌生到適應的轉變過程，以及其中種種遭遇，可謂十分精彩。比如遭遇職場性騷擾、與父母決裂、被富家子弟追求；以及，信中佔據大部分篇幅的感情故事。倪雙玉在上海讀高中時就有幾個追求者，並與其中一位男同學確定了戀愛關係。異地戀之後，他們的感情慢慢發生變化，剛開始，她還為了給男友出國留學籌錢，下定決心去演藝圈發展，誰知被男友誤解她貪慕虛榮。幫她移居香港的大伯性騷擾她，她一怒之下離開了大伯的公司，男友聽説後，卻認為她這樣做不妥、太沖動，令她很不理解。總之，兩人漸行漸遠，乃至原本純情浪漫的雙玉最後開始很現實地周旋於各種男人之間。</p><p>全書完整呈現了這些書信，雖然讀着很有意思，甚至很驚訝，比如雙玉在信中會很自然地與堂妹談性，在感情或家庭上，她又有着明顯的女性主義意識，但總感覺只是羅列這些書信是不是有些簡單、瑣碎，畢竟信中還有很多篇幅是在談論化妝、衣服、飾品等日常話題。直至看到書後張樂天老師的跋以及附錄的一篇訪談，才明白這些書信的寶貴價值。它們就是一個時代的見證。倪雙玉的經歷不就是中國人在那個改革開放的年代，面對社會物質逐漸充盈時，人的內心世界、精神的一種轉變嗎？只不過，雙玉的這個過程，因為移居香港，被極度地提前了、縮短了。而信件中的內容，都是當時最真實的情感流露，這也給情感史的研究提供了很好的材料。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《人各為己，神反萬物》（<em>Every Man for Himself and God Against All: a memoir</em>）</strong></p><p><span style="color:#999999;">【德】沃納·赫爾佐格/著，企鵝出版社，2023 年 10 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>盛韻</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>德國電影導演沃納·赫爾佐格（Werner Herzog）在八十歲高齡之際寫了一本回憶錄《人各為己，神反萬物》（Every Man for Himself and God Against All: a memoir），剛被翻譯成英語。赫爾佐格以迷戀瘋狂和孤獨的人或事著稱，他的紀錄片和電影有一種讓人慾罷不能的孤絕氣質。比如《灰熊人》的主人公是一個瘋狂的野生動物保護主義者，他想變成灰熊，總是試圖融入熊的世界，和熊一起生活，最後求仁得仁被熊吃掉了。《在世界盡頭相遇》裏，他把鏡頭對準了一隻癲狂到毅然離羣、獨自蹣跚走向內陸山脈的企鵝，將怪誕和極端放大到極致。他的書和影片有異曲同工之妙，充滿了不同尋常的片段。他特別崇拜旅行作家布魯斯·查特文，查特文因患艾滋病奄奄一息時，赫爾佐格去探望他。查特文請他結束自己的痛苦，赫爾佐格立刻面無表情地説：「你想讓我用板球棒錘爛你的腦袋，還是用枕頭悶死你？」查特文驚呆了，虛弱地問他是否有什麼無痛速死的藥。赫爾佐格當然沒有——這種死法也太平淡無奇了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《生命線：一個醫生的公共衞生之戰》</strong></p><p><span style="color:#999999;">【美】温麟衍/著，步凱/譯，上海譯文出版社，2023 年 10 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>楊小舟</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>嚴格説來，這其實是一本由前急診醫生、美國喬治·華盛頓大學醫學教授温麟衍博士 2021 年撰寫的個人傳記。但在講述她的「美國夢」故事的同時，我們可以管窺美國公共衞生系統存在的缺陷、在疫情裏反覆引起爭議的常識性問題、在官僚系統中想做點實事的人遇到的困難和委曲求全、專業人士的科學性和政治立場的衝突等等。書寫得很好看。</p><p>温麟衍幼時跟隨父母從上海移民到美國，一直在美國公共衞生的最前線工作，她從一名急診醫生成長為巴爾的摩衞生局長，領導過對抗阿片類藥物流行、傳染病暴發、母嬰死亡率上升以及疫情中的虛假信息。這樣有代表性且跌宕起伏的個人經歷，其實已經是一份很不錯的從政履歷了。</p><p>最值得推薦的地方是，温麟衍從公共健康的視角（而非部門行政視角）來看待社會難題，並嘗試解決超出自己部門管轄能力的問題，她的初心是公眾的福祉。温博士詳細揭示了公共衞生如何包含科學、宣傳、醫學和政治，如何在保護弱勢羣體和維護社區安全方面能夠發揮關鍵作用，以及其在應對社會問題時的創新性解決方法，例如將槍支暴力視為傳染病，將種族主義視為健康威脅等等。當公共健康的視角中能看到「人」的存在，往往能夠幫助我們釐清複雜政策的優先次序。</p><p>該書成書於 2021 年，温博士在這本書的後半部分還揭露了特朗普政府在新冠病毒大流行中的無能和不作為。她當時在巴爾的摩擔任衞生局長，書中，她分享了她在協調防疫措施、提供測試和治療資源、保護醫護人員和弱勢羣體、與政府和媒體溝通，以及應對不斷變化的科學信息方面的經驗和教訓。值得一看。她認為，新冠疫情是一場公共衞生的危機，也是一場政治的危機，需要全社會的團結和協作才能有效地克服。她呼籲人們必須從這場大流行中吸取教訓，加強公共衞生的投資和建設，以應對未來可能出現的更嚴重的危機。</p><p>該書英文版上市後有批評説作者「過於理想化，沒有充分地考慮到公共衞生的複雜性和侷限性，以及政治、經濟和社會的現實因素」。寫這條推薦語時我剛剛開始體驗今冬的流感，因此更能體會捍衞科學和公共衞生價值和原則的事業不應只是醫生的戰場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《生育筆記：產科醫生的真實故事集》</strong></p><p><span style="color:#999999;">【美】查維·伊芙·卡爾科夫斯基/著，蘇文敬/譯，譯林出版社，2023 年 11 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>朱凡</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>和很多女性一樣，幾乎是從知道自己懷孕的那一刻起，我就開始帶着焦慮試圖瞭解真實的生育究竟是什麼樣的。那時候，我的信息來源主要包括身邊朋友的回憶、醫療劇和社交網絡上陌生人的分享。我從中獲得了大致圖景和紛繁細節，但始終有很多無法言明的困惑，直到親身經歷了生育過程也沒能得到解答。在嬰兒降生之後奇妙卻千頭萬緒的新生活裏，那種迷惘似乎已經不再重要，隨時可以被拋諸腦後，直到我在產後七個月偶然翻開這本書，才發現事實並非如此。卡爾科夫斯基醫生在前言中寫道：「有些人在生育之後幾個月或好多年，還在消化發生在他們自己或所愛之人身上的事，而且發現這些事要消化掉很難。他們要消化的可能是驚奇或喜悦，但那裏面也經常夾雜着很多恐懼和憤怒。」這本書迴應了我的很多困惑，儘管在此之前我甚至無法提出準確的問題。</p><p>本書的結構是按照懷孕經歷的順序組織的，作者結合自己的臨牀經驗和個人故事，講述了孕早期、孕中期、孕晚期、足月妊娠、產後各個階段可能出現的狀況。作者是一名母胎醫學醫生，也就是通常所説的「高危妊娠醫生」，因此書中的很多案例都是險象環生的特殊個案，大多數女性不會在生育時經歷這樣的極端情況，但這並不代表瞭解最壞情況沒有必要，況且有些狀況也並不特別罕見。不過，書中的一些章節（例如「死胎」）涉及到的悲劇過於慘痛和震撼，會帶來不適的情感體驗，也許正在經歷懷孕的人需要仔細考量自己的承受能力來決定是否跳過這些章節。</p><p>不只是女性，每一個人都能在閲讀這些故事時得到觸動和啓發。因為我們每一個人都經歷過出生，也因為關於生命誕生的故事總是令人驚歎，更因為作者用心良苦地探討了這些故事背後的醫療體系中很多值得反思的部分。比如高效的醫學語言為什麼總是讓患者覺得被物化，醫學上的知情同意為什麼通常是不充分的，現代醫療體系為什麼有時拯救又有時辜負……這些探討會讓我們不可避免地與醫學體系相遇時準備得更好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/657.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《我們互訴黑暗之語：英格博格·巴赫曼與保羅·策蘭的相戀往事》</strong></p><p><span style="color:#999999;">【德】赫爾穆特·伯蒂格/著，李雙志/譯，廣西師範大學出版社·新民説，2023 年 9 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>方曉燕</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>英格博格·巴赫曼與保羅·策蘭，兩位奧斯維辛之後重要的德語詩人，他們的戀情就像作者説的，「是他們的私人神話」，也「是文學史的一段渺茫前世」。作為戰後德語文學的專業學者，伯蒂格引用了大量檔案和書信材料，以兩位詩人的情感遷變為線索，大致追溯了他們的生平和文學創作，並關聯起了大量當時的文學人物及整體上的時代精神氛圍，那些過從、是非，那些突破世俗倫理認知的無果的親密關係，交織其間的是對相關詩作、信件及文學材料的密集解讀與深入探討——相比「相戀往事」的旖旎，更多的是「互訴黑暗」的足音。</p><p>「我們互訴黑暗之語」，策蘭在《花冠》中的這一行詩，是他們關係的密碼，「在日常生活中，他們太過排他、太過相似的詩人之存在彼此牴觸。在日常生活之外，他們卻有一種其他人無人企及的親近」。對此，策蘭曾在信中寫道：「也許是我弄錯了，也許我們恰恰是在想要遇到對方的地方迴避着對方。也許我們兩人都有責任。只是有時候我會對自己説，我的緘默比你的更容易理解，因為強加於我的黑暗更古老。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《心中有數：生活中的數學思維》</strong></p><p><span style="color:#999999;">劉雪峯/著，人民郵電出版社·智元微庫，2022 年 6 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>臧繼賢</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>原本看到封面上寫的「數學」兩字，心裏就有點犯怵，最後終於鼓起勇氣翻開，卻沒想到一口氣讀完，受益良多。作者用「概率」來斷定我們應該努力還是躺平；用「病態方程組」論證了為何知識背景相差越大，越能得出正確的結論；用「卷積」的概念解釋為何買市區的小房子比遠郊的大房子幸福感更強；用「分佈稀疏」的概念直觀展示了為何六位密碼並不容易被破解；用「大數定律」解釋了為什麼賭博中莊家能立於不敗之地；用「矩陣的奇異值分解」來説明為了清晰表達，應該一開始就説最重要的情況，後面再增添細節；用「正反饋」的概念解釋了為何你一嘴我一嘴的爭吵會愈演愈烈，以及如何用「好的正反饋」來讓自己的學習和工作一直走上升路線。書中涉及的生活道理看似很平常，但用數學公式和算法證明一下，更讓人信服。可以看出，作者在平時的生活和科研中一直積極思考，總體圍繞着如何事半功倍。總之，這本書提供了很多方法和啓示，是難得的包含人生智慧的科普書。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/655.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《性別攸關》</strong></p><p><span style="color:#999999;">【美】艾莉森·J.麥格雷戈/著，王曄/譯，北京聯合出版公司·明室 Lucida，2023 年 9 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>龔思量</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>某天，家人在吃藥時吐槽：「好多藥片都設計得特別大，好難吞下。」在好奇心的驅動下，我發現了這樣一組統計數據：據哈佛醫學院 2016 年報道，51% 的女性表示自己在吞嚥藥片或膠囊時曾遇到過困難。研究顯示有接近 10% 的病人完全無法吞嚥藥片或膠囊。相較於男性，女性病人更不容易吞嚥藥物，但研究並未解釋背後的原因。</p><p>在閲讀《性別攸關》的過程中，這樣的差異再次浮現。男性是大量醫學實驗的主要對象，臨牀和藥物研究中缺乏女性受試者，大部分臨牀試驗沒有把性別差異作為一個變量加以考慮。而孕婦、老年人和有色人種比一般女性羣體更缺乏研究……這導致許多藥物對男性的療效要優於女性，而因為缺乏足夠的試驗數據和女性受試者，女性只能寄希望於這些藥物不會帶來不良反應。諷刺的是，美國的醫生更有可能給女性開藥，並且女性比男性更容易產生不良反應或藥物相互作用。</p><p>作者給出的建議是：女性能做的最好的努力是瞭解自己的危險因素。但正如書中所説，目前關於女性健康的研究依然處於匱乏的狀態，在這樣的情況下，女性只能儘量去規避可能存在的健康風險。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《雍正：天地古今惟一嘯》</strong></p><p><span style="color:#999999;">鄭小悠/著，長江文藝出版社，2023 年 9 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>鄭詩亮</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>一直嗜讀歷史小説，尤愛高陽所撰清宮小説《慈禧全傳》，無論哪一冊哪一頁，隨手翻到，都可毫無滯澀地讀下去，如飲佳釀，可以破愁解憂。而鄭小悠博士的小説新作《雍正：天地古今惟一嘯》則給了我幾乎等同於高陽作品的閲讀體驗，無論是文筆的雅緻，還是對史料的熟稔。這部小説脱胎於作者大學時代連載的網文，鄭小悠博士以今日之我觀舊日之我，對少作大加刪削（據説刪了三十萬字之多，這讓我對這些內容充滿好奇）、重新安排，才成就了這部處處透出清代政治制度史的深厚素養（這是作者的專業所在）以及對雍正其人的深刻洞察（這是作者的興趣所在）的佳作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/602/654.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《髒活：必要工作的道德傷害》</strong></p><p><span style="color:#999999;">【美】埃亞勒·普雷斯/著，李立豐/譯，廣西師範大學出版社·望 mountain，2023 年 11 月版</span></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦人：</strong></span>鍾源</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>推薦語：</strong></span></p><p>作者將「髒活」定義為：①使用暴力對他人、動物、環境造成實質性傷害；②「好人」（社會中的體麪人）認為骯髒、下作的事情；③對從事相關工作的人造成傷害，使他們要麼感到被貶低和羞辱，要麼感到背叛了自己的核心價值和信仰。具體而言，書中極為細緻地展示了監獄系統的守衞和精神健康顧問、遠程控制無人機殺人的「操縱桿戰士」、屠宰場工人等「髒活」從業人員的生存狀態，他們既要經受收入的不穩定，又要為有違道德的行當付出相當大的精神代價。這些工作對於正常的社會秩序來説是不可或缺的，經由所有「好人」默示授權但不明確表示同意，一旦有「醜聞」爆出，責任就落在某個無權無勢的「害羣之馬」身上——髒活被結構性地掩蓋起來，完美地藏在了「社會生活的背後」。為了「好人」的「清白」，資本、權力、技術結成共謀，剝奪了窮人僅剩的良心，使髒活從業者揹負了沉重的道德成本。</p><p>《髒活》這本書令人惴惴不安，它用殘酷但不可否認的真相讓我們每個人都牽涉其中，不得不審視自己，反思社會不平等的當代意涵。作者引用喬納森·謝伊的觀點，認為「幫助人們從道德傷害中恢復的最有效方法是將其公共化」，希望人們能夠傾聽髒活從業者的聲音，然後發聲：「我們與你們分擔責任：對你們看到的一切，對你們所做的一切，以及對你們未能做到的一切。」——對此，我的悲觀和不安又增加了一分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:47:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25660014</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25660014</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/726.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25660014_2023121515480b9cbbcc-0ef5-42b5-bd27-ec4b7e7e7a05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞（www.thepaper.cn）思想新聞中心]]>
            </author>
            <category>湃書單</category>
            <category>書單</category>
            <category>性別攸關</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/726.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/644/727.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港通緝 5 名亂港分子遭美英幹預，中方：強烈不滿、堅決反對]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。法新社提問，香港警方昨天更新懸賞信息，再通緝 5 名被指控犯有國家安全罪的海外活動人士。美國官員對此表示強烈譴責，英國外交大臣也表示，「此舉對我們的民主和基本的人權都構成威脅」，請問發言人對此有何評論？</p><p>毛寧表示，我們對個別國家公然詆譭香港國安法、幹預特區法治，表示強烈不滿和堅決反對。這 5 名外逃的反中亂港分子涉嫌危害國家安全，香港警方依法對其予以通緝是正當必要之舉，符合國際法及國際通行慣例。包括美國、英國在內的其他國家的國家安全法律也都具有域外效力。</p><p>毛寧指出，5 名亂港分子打着民主人權的幌子，乾的是危害國家安全的勾當。美英為反中亂港分子搖旗吶喊，暴露了他們搞亂香港的險惡用心。</p><p>「我想強調的是，香港是中國的香港，香港事務純屬中國內政，不容任何外部勢力插手幹預。中方維護國家主權安全發展利益的決心堅定不移，有關國家應當尊重中國主權和香港法治，停止干涉中國內政。」毛寧説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:41:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668149</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668149</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/609.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668149_2023121515419658317f-cec9-45af-8c3c-ddd35aba5847.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/609.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/610.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西「鼠頭鴨脖」涉事方及責任人被罰 706 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:485px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/810.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 15 日，據天眼查 App 顯示，近期，「鼠頭鴨脖」涉事企業及相關責任人行政處罰書公佈。其中，江西中快後勤服務有限公司被罰款 10 萬、沒收違法所得 1325.5 元，責任人朱某某被處以去年收入的 10 倍罰款即 284.4 萬餘元，陶某某被處以去年收入的 8 倍罰款即 185.2 萬餘元，易某某被處以去年收入的 9 倍罰款即 226.3 萬餘元。</p><p>處罰詳情顯示，2023 年 6 月 1 日，江西工業職業技術學院學生佔某在學院第一食堂「美卡香滷」檔口所點飯菜中吃出疑似鼠頭的異物；6 月 8 日，學生何某在第一食堂「美食美刻」快餐窗口購買的空心菜中發現一條青蟲；6 月 13 日，學生譚某在第一食堂「老上海餛飩鋪」購買的拌粉內發現一隻黑色的臭蟲。江西中快後勤服務有限公司作為學校食堂的承包方，多次出現經營混有異物的食品的情況，且經網絡傳播，造成大量轉載與評論，引起社會輿情，影響惡劣，造成嚴重危害後果。朱某某、陶某某作為江西中快後勤服務有限公司法定代表人、食品安全總監，易某某作為江西工業職業技術學院學生食堂一樓運營管理第一責任人，應對該學校食品安全事故負有主要責任。</p><p>此前，「鼠頭鴨脖」事件引發廣泛關注。據媒體報道，當地發佈的調查結果顯示，南昌市市場監督管理局已吊銷涉事食堂食品經營許可證，對涉事企業和法定代表人頂格處罰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 07:15:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668182</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668182</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/807.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668182_202312151515e8587f17-56c9-4dc9-814b-b3af147c15ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新聞客户端]]>
            </author>
            <category>鼠頭鴨脖</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/807.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/808.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家外匯管理局擴大跨境貿易投資高水平開放試點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2022 年，國家外匯管理局在上海自由貿易區臨港新片區、廣東省自由貿易試驗區南沙新區片區、海南自由貿易港洋浦經濟開發區、浙江省寧波市北侖區等區域開展跨境貿易投資高水平開放試點。試點以來成效良好，在有效防控風險的同時，有力促進了試點區域涉外經濟發展。根據中央金融工作會議部署要求，為進一步促進跨境貿易和投融資便利化，日前，國家外匯管理局在總結前期試點經驗的基礎上，<strong>決定將試點地區擴大至上海市、江蘇省、廣東省（含深圳市）、北京市、浙江省（含寧波市）、海南省全域等地區（以下統稱試點地區）</strong>，複製推廣前期試點效果良好的外匯便利化政策措施。</p><p>此次試點政策共 8 項，其中，<strong>經常項目政策措施 5 項</strong>，包括便利經常項目外匯資金收付、支持新型國際貿易結算、擴大貿易收支軋差淨額結算範圍、特殊退匯免登記、優化服務貿易代墊或分攤業務管理等；<strong>資本項目政策措施 3 項</strong>，包括外商投資企業境內再投資免登記、融資租賃母子公司共享外債額度，以及外債、境外上市等資本項目外匯登記由銀行直接辦理等。試點地區的外匯分局將進一步制定實施細則，推動銀行和企業合規開展業務。</p><p>國家外匯管理局將持續加強優質金融服務，推進跨境貿易和投融資便利化，以高水平開放促進高質量發展。同時，繼續統籌好金融開放和安全，加強開放監管能力建設，將風險防控與改革開放一體謀劃、一體推進，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。</p><p><strong>國家外匯管理局關於擴大跨境貿易投資高水平開放試點的通知</strong></p><p>國家外匯管理局上海市、江蘇省、廣東省、北京市、浙江省、海南省、深圳市、寧波市分局：</p><p>為深入貫徹落實黨的二十大和中央金融工作會議精神，進一步促進跨境貿易投資便利化，加快構建新發展格局，國家外匯管理局決定在上海市、江蘇省、廣東省（含深圳市）、北京市、浙江省（含寧波市）、海南省全域（以下統稱試點地區）擴大實施跨境貿易投資高水平開放政策試點，便利更多經營主體合規辦理跨境貿易投資業務，以高水平開放促進高質量發展。現就有關事項通知如下：</p><p><strong>一、進一步便利經常項目外匯資金收付。</strong>試點地區符合條件的審慎合規銀行（以下簡稱審慎合規銀行）可按照「瞭解客户、瞭解業務、盡職審查」原則為試點優質企業辦理經常項目外匯收支業務；對於單筆等值 5 萬美元以上的服務貿易等項目外匯支出，可事後核驗《服務貿易等項目對外支付税務備案表》。</p><p><strong>二、支持銀行優化新型國際貿易結算。</strong>鼓勵試點地區審慎合規銀行創新金融服務，自主辦理試點優質企業真實合規的新型國際貿易外匯收支業務。</p><p><strong>三、擴大貿易收支軋差淨額結算範圍。</strong>試點地區優質企業與同一境外交易對手開展特定經常項目外匯業務時，試點地區審慎合規銀行在確保風險可控的情形下可為優質企業辦理軋差淨額結算。</p><p><strong>四、貨物貿易超期限等特殊退匯免於登記。</strong>試點地區內審慎合規銀行可直接為試點優質企業辦理貨物貿易特殊退匯業務，企業無須事前在外匯局登記。</p><p><strong>五、優化服務貿易項下代墊或分攤業務管理。</strong>試點地區優質企業與其具有關聯關係的境外機構間發生的超 12 個月服務貿易項下代墊或分攤業務，以及與非關聯關係的境外機構間發生的服務貿易項下代墊或分攤業務，由試點地區審慎合規銀行審核真實性、合理性後辦理。</p><p><strong>六、外商投資企業境內再投資免予登記。</strong>外商投資企業開展境內再投資業務時，被投資企業或股權出讓方如為試點地區轄內註冊的企業，無需辦理接收境內再投資登記手續。</p><p><strong>七、融資租賃母子公司共享外債額度。</strong>允許試點地區符合條件的融資租賃公司與其下設的特殊目的公司（SPV）共享外債額度。&nbsp;</p><p><strong>八、部分資本項目外匯登記由銀行直接辦理。</strong>試點地區符合條件的非金融企業借用外債、赴境外上市的，可直接在銀行辦理相關登記手續。</p><p>試點地區分局應根據本通知制定業務實施細則，加強對上述業務的事中事後監管與核查檢查，指導銀行、企業合規開展業務。試點地區分局應密切跟蹤各項試點業務開展情況，實時監測分析跨境資金異常流動的特徵和問題，定期或不定期進行風險評估，建立風險應對預案和應對機制，確保試點政策平穩有序開展，嚴厲打擊違法違規行為，有效防範化解跨境資金異常流動風險，維護外匯市場秩序。</p><p>本通知自發布之日起實施。執行中如遇問題，請及時向國家外匯管理局反饋。</p><p>特此通知。</p><p>國家外匯管理局</p><p>2023 年 12 月 4 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:42:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25668083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25668083</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25668083_2023121514427aa0d170-42d3-4e17-b752-c8f3b9dadae3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家外匯管理局網站]]>
            </author>
            <category>跨境貿易</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「上海老人將房產送給水果攤主案」落槌：涉案房屋歸水果攤主]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「上海老人 300 萬房產贈水果攤主案」有最新進展。</p><p>12 月 15 日，澎湃新聞記者從水果攤主的訴訟代理人高明月律師團隊處獲悉，12 月 14 日，該團隊收到上海市寶山區人民法院的《民事判決書》。一審判決書顯示，涉案房屋及房屋內財物歸原告（水果攤主劉某）所有。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高明月律師團隊提供的上海市寶山區人民法院的《民事判決書》。&nbsp;</p><p></p><p>此前據多家媒體報道，上海寶山區一名老人的老伴和兒子均已去世，一人獨居，生活上受到小區水果攤主劉某一家頗多照料。之後老人決定把自己的晚年和遺產都託付給劉某，其中包括自己價值 300 萬元的房產，相關扶養協議進行了公證。2021 年 12 月 31 日，老人去世，老人的妹妹等家屬對遺產分配提出異議，雙方對簿公堂。</p><p><strong>雙方簽訂協議，老人去世後遺產贈水果攤主</strong></p><p>澎湃新聞瞭解到，該案原告為水果攤主劉某，被告為老人的妹妹和外甥等多人。原告主要訴訟請求為：1.請求判令上海市寶山區某房產及房屋內財產由原告所有；2.請求判令老人名下銀行存款餘額及孳息歸原告所有。</p><p>被告不同意原告訴請。</p><p>老人的妹妹辯稱，2017 年之前，其兄長已經出現精神障礙，行為能力應當受限；2017 年 7 月住院時，老人被診斷出腦梗塞、老年痴呆等情況，後續由於劉某帶走老人，無法進行進一步確診，老人簽署《遺贈扶養協議》時不具備完全民事行為能力，簽署協議當屬無效。</p><p>法院審理認定，2017 年 8 月，老人（甲方、遺贈人、被撫養人）與劉某（乙方、受贈人、撫養人）簽訂《遺贈扶養協議》。</p><p>上述協議約定，甲方願意將協議第一條中所有的個人財產遺贈給乙方，並由乙方承擔撫養甲方義務；乙方願意承擔撫養甲方義務，並願意接受甲方遺贈的財產。</p><p>根據協議內容，老人財產包括寶山區房產一套、存款以及房屋內財物。劉某負責老人的吃、穿、住、行、醫療、 養老等撫養義務，指在生活上照顧、經濟上給予幫助，精神上給予慰藉。</p><p>關於遺贈財產所有權的轉移，乙方在甲方生前不得轉移、處置甲方個人財產，乙方應在甲方去世之後 30 日內辦理遺贈財產的所有權轉移手續。</p><p>2019 年 3 月 12 日，上海市普陀公證處就該份《遺贈扶養協議》進行了公證，並出具了《公證書》。</p><p>《公證書》內容顯示：經查，2017 年 8 月《遺贈扶養協議》在訂立協議時雙方均具有法律規定的民事權利能力和民事行為能力，意思表示真實。</p><p>對於遺贈扶養協議公證錄音錄像，原告認為可以反映老人的真實意思表示，被告則認為老人在錄音錄像中有多處邏輯混亂、與事實不符的表達。</p><p>審理中，原、被告確認係爭房屋屬於老人個人財產，房屋價值 330 萬。</p><p><strong>老人生前身體情況如何？</strong></p><p>判決書顯示，老人曾於 2017 年 7 月因肺炎住院。《病程記錄》顯示，患者有間斷胡言亂語發作，故申請神經內科會診。會診意見記錄為：「患者有間隙性胡言亂語，神志清、對答切題，老年痴呆，暫無特殊處理。」2020 年 6 月，老人還因摔傷入院。</p><p>2021 年 4 月，司法鑑定科學研究院出具《司法鑑定意見書》，鑑定意見為：「患有器質性精神障礙，目前應評定為無民事行為能力。」2021 年 5 月，經法院判決，老人被宣告為無民事行為能力人。</p><p>此前，法院還先後委託上海市精神衞生中心司法鑑定所、司法鑑定科學研究院、復旦大學上海醫學院司法鑑定中心、上海楓林司法鑑定中心就老人在 2019 年 3 月的民事行為能力進行鑑定，均因超出鑑定機構能力範圍或所需材料不充分而不予受理。</p><p>對於辦理公證時老人的狀態，公證處相關公證人員調查筆錄顯示:「我辦理公證的時候審查的是公證辦理時老人的狀態，老人的意思表示能力是否足夠和真實，這個老人腦梗是 2017 年，協議是 2017 年籤的，我接觸他是 2019 年，老人恢復得不錯，講話思路很清晰，對於為何要公證，為何這樣做，為何要給劉先生夫妻扶養和監護，生老病死託給誰，財產不給自己親戚，講得很清楚、很堅定......當事人在 2019 年 3 月對 2017 年 8 月籤的遺贈扶養協議進行追認，這也沒有問題，在公證業務中也非常常見的。」</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年 11 月 25 日，上海寶山區，老人所住的小區。澎湃新聞記者，鄧玲瑋&nbsp;資料圖</p><p></p><p><strong>法院判決：老人房屋及房屋內財物歸劉某所有</strong></p><p>上海市寶山區人民法院認為，繼承開始後，按照法定繼承辦理，有遺囑的，按照遺囑繼承或者遺贈辦理；有遺贈扶養協議的，按照協議辦理。公民可以與扶養人簽訂遺贈扶養協議，扶養人承擔該公民生養死葬的義務，享有受遺贈的權利。遺贈扶養協議系雙方法律行為，本案所涉遺贈扶養協議內容合法，遺贈扶養協議亦在公證處進行了公證，其外在形式要件符合法律規定。</p><p>法院指出，雖然 2021 年 5 月老人被宣告為無民事行為能力人，但無證據證明其在簽訂遺贈扶養協議期間即已經處於限制民事行為能力或者無民事行為能力，故該協議是雙方真實意思表示，依法具有法律約束力。被告舉證的就醫住院診斷等證據無法得出老人在簽署遺贈扶養協議時行為能力受限之結論，也無證據證明遺贈扶養協議並非老人的真實意思表示。</p><p>法院表示，被告所舉現有證據無法達到民事證據優勢蓋然性的證明標準，應當承擔舉證不利的後果。該院對被告關於遺贈扶養協議無效的意見不予採納，並認為應尊重被繼承人的意願和其所享有的財產處分權，對涉案遺贈扶養協議的效力予以認可。</p><p>2023 年 12 月 12 日，法院一審判決，老人的房屋、房屋內財物以及其名下 3 個賬户的資金餘額、孳息歸原告劉某所有。</p><p>高明月律師表示，意定監護協議有效，水果攤主承擔了監護人職責。遺贈扶養協議有效，水果攤主履行了生養死葬的義務。</p><p>在他看來，上海老人有法律意識，未雨綢繆為自己做好意定監護以及遺贈扶養的法律安排，捍衞自己的自由和尊嚴，也實現了自己財富的意定傳承。並且，公證文件經受住了嚴苛的質疑和挑戰。高度對抗的家事司法實踐充分説明：不論是意定監護文件，還是意定傳承文件（如遺囑、遺贈撫養協議、信託協議等），最好都通過公證文書的方式來呈現，這是對當事人最負責的建議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:36:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25666543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25666543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/712.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25666543_20231215143800f0885d-c93f-4030-a4c7-72274e7ebf8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄧玲瑋]]>
            </author>
            <category>水果攤主</category>
            <category>房產</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/712.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/714.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜網購校服還得填孩子姓名班級，有必要嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，長沙有家長投訴，購買校服寄到家中，卻必須要先填寫孩子的學校、姓名、班級信息。「知道收件地址和聯繫方式就行了，有什麼必要知道孩子的個人信息？」家長疑惑不解。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>從媒體探訪來看，大概能判斷出當地的校服產業生態：一家當地企業牽頭建立了一個互聯網平台，同時和多家校服廠商有合作。無論是在哪家校服廠商購買校服，最終都是在這個互聯網平台上下單。對於家長來説，只要使用這家互聯網平台購買校服，就必須填上一串個人信息。而來自各個學校的海量學生信息，有可能由此彙總到一家公司。</p><p>這當然很讓人反感，事實上已經涉嫌超過收集個人信息的必要限度。《個人信息保護法》第六條規定：「處理個人信息應當具有明確、合理的目的，並應當與處理目的直接相關，採取對個人權益影響最小的方式。收集個人信息，應當限於實現處理目的的最小範圍，不得過度收集個人信息。」</p><p>而現在購買校服，不僅要填學生的姓名、班級、學校，甚至還包括家長的手機號，這到底有什麼必要？這也不符合常識，在日常網購時，除了一些特殊商品，又哪裏需要填寫個人信息？對於這些問題，這家校服互聯網平台並沒有明確説明，這樣做的目的和合理性到底何在。</p><p>由此家長也不免擔心，收集的這些信息，是否會成為這家校服平台的「商業資源」？畢竟，有學生和家長信息在手，完全可以進一步開發利用，「商業拓展」的想象空間巨大。</p><p>這並非多慮。2022 年，「學習通」數據庫疑發生 1.7 億條學生信息泄露事件，並被以「10 元一人」的價格進行售賣；2023 年，也發生了一起中國人民大學學生信息泄露事件，隨後有媒體調查發現，在網絡上「1 元能買 200 名學生的信息」……這些大數據當然是有價值的，可以方便各路商家精準獲取客户、制定細分業務、定向推廣信息。</p><p>但對學生及其家庭來説，卻帶來了無窮的煩惱：輕則被各種廣告信息騷擾得不勝其煩，重則有可能被網貸、詐騙之類黑色產業盯上。現在校服平台的信息收集，也無法不讓人產生聯想——這是一種以近乎零成本的方式獲取個人信息，今後也存在被泄露及濫用的可能。</p><p>嚴格來説，這也屬於校服亂象的一種。2015 年，教育部等多部門聯合印發了《關於進一步加強中小學生校服管理工作的意見》，其中提出「不斷提高校服選用採購的規範性和科學性」；2021 年，教育部再強調「着力解決校服選用採購過程中出現的變相強制購買、價格偏高、款式品類過多、變動頻繁、採購程序不規範等問題」。</p><p>不合理、非必要的信息收集，當然也屬於「程序不規範」的具體表現，這應當引起當地教育部門的重視。</p><p>一定要認識到，校服亂象，未必只出現在校服本身，不只包括校服的質量、美觀等問題，校服產業鏈上的各個環節，都有發生侵權行為的可能。對於隱藏在細微處的疑雲，當地也有必要以強有力的介入和治理，將之徹底廓清，也給家長、公眾一個交代。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:10:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25667982</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25667982</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25667982_202312151410a621aac6-2946-43dc-9d59-c9ec1bd37e96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，江城]]>
            </author>
            <category>網購校服還得填姓名班級</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政新聞眼丨習近平赴廣西南寧考察，重點關注哪些問題？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政新聞眼丨習近平赴廣西南寧考察，重點關注哪些問題？]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 06:01:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=555109483817750518&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=2FD6E6F0-E7CB-4E03-BB9E-7C03E993D212_724260756485&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=555109483817750518&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=2FD6E6F0-E7CB-4E03-BB9E-7C03E993D212_724260756485&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/642/880.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍加沙「水攻」行動試驗成功？哈馬斯：地道「經過精心設計」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/636/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據央視新聞援引《以色列時報》當地時間 15 日消息，以色列軍方向加沙地帶地下隧道網絡注入海水的行動於 14 日開始，該報已證實此次行動在有限的試驗範圍內取得成功。巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）高級官員烏薩馬·哈姆丹對此迴應稱，地下隧道「經過精心設計」，能夠抵禦這種戰術和其他「潛在危險」。</p><p>據中新網 12 月 13 日援引美國《華爾街日報》12 日報道，當地時間 12 日，一名聽取了以色列軍方行動簡報的美國官員透露，以軍已經開始向哈馬斯建造的隧道灌注海水，並稱這是以軍摧毀哈馬斯地道行動的一部分。據報道，以軍稱「行動處於起步階段」。</p><p>當地時間 14 日，以色列國防軍發言人丹尼爾·哈加里在新聞發佈會上表示，軍方掌握了以色列扣押人員位置的情報，不會採取危及他們安全的行動。哈加里還稱，以軍擁有「新的戰鬥手段」來殺死地道中的哈馬斯武裝人員。「我們將進入地道放置炸藥，然後等待合適的時機殺死哈馬斯人員」，他補充道。</p><p>據此前報道，以色列向加沙地道注入海水的計劃引發批評，有觀點認為，水淹隧道的做法將造成「災難性」的環境問題，並導致加沙地帶的淡水水質受到較大影響。此外，如果隧道中的海水和有害物質滲入加沙的土壤，可能會對地表造成損害，影響建築物的地基。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 05:57:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25666758</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25666758</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/636/568.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25666758_202312151357ef5a4891-5a5d-48b9-b49e-69976faa5cef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>哈以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/636/568.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/636/570.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解數｜一圖看懂京滬樓市新政：購房成本能降多少？有哪些投資機會？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 14 日，北京和上海先後優化普通住房認定標準、降低首付比例、降低房貸利率下限，北京也同步延長了貸款時間，釋放了更加積極信號。本次京滬樓市政策優化力度較大，涉及面較廣，從降低購房成本和購房門檻上全面發力，除了限購政策，政策基本一步到位。</p><p>這波政策新在哪兒？能降低多少購房成本？對市場將產生哪些影響？有哪些投資機會？澎湃新聞帶你一圖看懂。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/653/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 05:09:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25659316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25659316</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/543/218.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25659316_202312151309e19bcd4b-b074-4d8f-962d-a6da7ff904f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏，李曉青，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>解數</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/543/218.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/543/219.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「澎湃新聞 ESG 智庫委員會」正式成立]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 15 日，「2023 澎湃責任踐行者年會」在上海·綠地外灘中心如期開幕。「澎湃新聞 ESG 智庫委員會」成立儀式同期舉辦，並頒發委員會證書。</p><p>ESG 是全球共同關注的重要議題，也是企業和社會持續發展的重要指標。在追求可持續發展、綠色發展的時代大潮中，澎湃新聞始終站在前沿，擔當起媒體的社會責任。為了更好地深化這一領域的研究，推動社會各界對 ESG 的理解和實踐，澎湃新聞 ESG 智庫委員會順勢而生。</p><p>澎湃新聞 ESG 智庫委員會由一批在 ESG 領域有着深厚研究和豐富經驗的專家學者組成，他們將通過跨學科的研究和探討，為 ESG 領域提供前瞻性的視角和專業的建議。ESG 智庫委員會的成立，是澎湃新聞在推動可持續發展方面的一個重要里程碑。以此為契機，澎湃新聞將攜手社會各界深化對 ESG 領域的研究，提升公眾對 ESG 的認知，推動企業和社會的可持續發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/627/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海交通大學上海高級金融學院可持續金融學科發展基金學術主任邱慈觀 、上海交通大學上海高級金融學院副院長、金融學教授，可持續投資研究中心學術委員會主任王坦、中央財經大學綠色金融國際研究院院長王遙 、同濟大學可持續發展與管理研究所所長諸大建、中國鄉村發展基金會執行副理事長劉文奎 、上海交通大學中國公益發展研究院院長徐家良、上海聯勸公益基金會理事長王志雲、上海真愛夢想公益基金會秘書長宿彥慧、 深圳壹基金公益基金會秘書長李弘、CDP 披露全球聯席總監李蜚等智庫委員會代表，及上海報業集團副社長、澎湃新聞黨委書記、董事長丁波出席大會，併為「澎湃新聞 ESG 智庫委員會」揭牌。</p><p>「我們願同大家及其所屬機構一道，今後更加緊密合作，搭建責任生態體系，推動更多對話與交流，共同應對可持續發展面臨的諸多問題。」丁波在大會開幕支持中表示，澎湃新聞作為上報集團融合改革的重要標杆產品，始終堅守初心，秉持內容為王。經過 9 年的發展，澎湃新聞得到了社會各界的關心與支持，責任年會就是很好的縮影。它已經成長為集合政府部門、公益基金會、國際組織、專業機構、科研院所、企業等多方力量的責任平台。今年，責任年會得到了 12 家權威機構的支持，丁波對此表示由衷感謝！</p><p>同時，感謝本次大會的戰略合作單位綠地外灘中心，感謝無限極 (中國) 有限公司的公益支持，感謝支持機構：復旦大學環境經濟研究中心、消費品論壇（CGF）、上海交通大學上海高級金融學院可持續投資研究中心、上海交通大學中國公益發展研究院、上海陸家嘴金融城發展基金會、上海聯勸公益基金會、上海市可持續發展研究會、上海真愛夢想公益基金會、深圳壹基金公益基金會、公眾環境研究中心（IPE）、中央財經大學綠色金融國際研究院、全球環境信息研究中心（CDP）對本屆大會的大力支持。</p><p><strong>澎湃新聞 ESG 智庫委員會名單（首批）</strong></p><p>（排名不分先後）</p><p>張政偉&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 國際可持續準則理事會（ISSB）主席特別顧問兼北京辦公室主任</p><p>邱慈觀&nbsp; 上海交通大學上海高級金融學院可持續金融學科發展基金學術主任</p><p>王遙&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 中央財經大學綠色金融國際研究院院長</p><p>諸大建&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 同濟大學可持續發展與管理研究所所長</p><p>王坦&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;上海交通大學上海高級金融學院副院長、金融學教授，可持續投資研究中</p><p>心學術委員會主任</p><p>徐揚穎&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 消費品論壇大中華區總經理&amp;首席代表</p><p>劉文奎&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 中國鄉村發展基金會執行副理事長</p><p>李志青&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 復旦大學環境經濟研究中心主任、復旦大學經濟學院黨委副書記</p><p>徐家良&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 上海交通大學中國公益發展研究院院長</p><p>宿彥慧&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 上海真愛夢想公益基金會秘書長</p><p>王曉書&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; MSCI ESG 與氣候研究部亞太區主管</p><p>潘江雪&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 上海真愛夢想公益基金會創始人、榮譽理事長</p><p>李蜚&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; CDP 全球披露聯席總監</p><p>馬軍&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 公眾環境研究中心 (IPE) 主任</p><p>王志雲&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 上海聯勸公益基金會理事長</p><p>李弘 &nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; 深圳壹基金公益基金會秘書長</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 05:04:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25666770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25666770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/627/757.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25666770_2023121514110f8d3dd6-9f50-4602-a1f4-860fea7acd05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>ESG</category>
            <category>公益湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/627/757.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/627/758.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩天內驟降 20℃有多反常？72 年氣温數據告訴你]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>寒潮來襲！國內多個城市本週進入「速凍模式」！</p><p>據中國天氣網消息，12 月 13 日至 12 月 16 日，今冬以來最強寒潮將橫掃國內大部分地區，最南將直抵海南島，屆時北方多地或將冷到破紀錄，南方氣温上演冷暖逆轉。</p><p><strong>中央氣象台 12 月 14 日 10 時發佈今冬首個最高級別的寒潮橙色預警。</strong>受強寒潮影響，預計，12 月 14 日 14 時至 12 月 17 日 08 時，國內大部地區將自西向東、自北向南先後降温 8～12℃，其中，陝西中北部、山西北部和西部、內蒙古中部、河北北部、北京西部、遼寧東部、吉林東南部、河南東部以及江南東部和南部、西南地區東南部、華南大部等地降温 14～16℃，內蒙古中部、陝西北部、吉林東南部、遼寧東部部分地區降温超過 20℃。</p><p>澎湃新聞記者統計了全國 31 個省會城市及直轄市的天氣預報數據，<strong>發現包括杭州、貴陽在內的部分南方城市將迎來温度大跳水，短短 48 小時內最高氣温降幅可達 20℃左右。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/623/850.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>四分之一主要城市，降温超往年最大降幅均值</strong></p><p>本輪寒潮降温有多狠？澎湃新聞記者整理了 1951 年至 2022 年共 72 年的逐日温度數據，計算了每一年最大的 48 小時內降温幅度，從而得到每個城市的逐年最大降幅均值。</p><p>通過與本週預計降幅比較，發現 31 個省會城市及直轄市中，<strong>包括杭州、上海、南京、廣州在內的 8 個城市降幅，超過往年最大降幅均值。</strong>也就是説，<strong>這 8 個城市在本週將迎來超乎尋常的温度驟降。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/626/371.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>72 年氣温數據：中國城市入冬在推遲</strong></p><p>「都已經 12 月中了，怎麼我還能穿上短袖呢？」</p><p>在寒潮來襲前一天（12 月 14 日），不少上海網友發現，當日最高温度可高達 22℃。一件短袖加上輕薄外套，即可在「冬日」輕鬆出門，這顛覆了大眾對於年末氣温的認知。</p><p>事實上，<strong>從温度數據來看，由於氣候變化，我們進入冬天的時間確實在推遲。</strong></p><p>根據氣象學上的定義，入冬需滿足連續 5 天滑動平均氣温低於 10℃。如果以連續 5 天平均温度低於 10℃的日期來看，達到這個標準的日期在 31 個省會城市及直轄市中普遍不斷推遲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/623/851.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>1953 年，昆明於 11 月 23 日「入冬」，到了 2022 年，該日期被推遲至 12 月 21 日。70 年間，連續 5 天平均温度低於 10℃的日子被推遲了近一個月。</p><p>為什麼全球氣候變暖了，今年冬天還會這麼寒冷？</p><p>2021 年 1 月，時任國家氣候中心主任宋連春接受新華社記者採訪時表示，並不是氣候變暖，就沒有寒潮了。</p><p>他表示，實際上，氣候變暖導致了氣候更加不穩定，暴雨洪澇、高温熱浪等極端天氣氣候事件多發。其中，寒潮也是一種極端天氣氣候事件。因此，冬季平均温度比常年偏高，極端的寒潮天氣過程，兩者同時存在正是氣候變化典型的響應。</p><p>「我們要高度重視氣候變暖帶來的氣候風險。」宋連春説。</p><p>冬天雖遲但到。寒潮已至，大家還要注意防寒保暖。建議主要在室內進行活動，室內保持適宜的温度和濕度，適時通風換氣。如有需要外出時，注意温暖緩衝，不宜忽冷忽熱。外出時注意避免意外發生，雨雪天外出時注意防滑，儘量避免在冰面行走或者騎行。嬰幼兒、兒童、孕婦、老年人等重點人羣，不宜長時間外出，不宜開展劇烈的户外運動，如需外出，可選擇一天中較為温暖的時段。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Dec 2023 04:22:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25586455</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25586455</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/623/869.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25586455_2023121512226cbd572a-0bd7-4001-96be-d828f978e07b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，趙佐燕，王亞賽]]>
            </author>
            <category>降温</category>
            <category>氣候變化</category>
            <category>寒潮</category>
            <category>羽絨服</category>
            <category>寒潮低温</category>
            <category>大雪</category>
            <category>温度</category>
            <category>氣候</category>
            <category>天氣預警</category>
            <category>天氣</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/623/869.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/623/872.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
