<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 07:28:44 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[路邊音樂會上的搖滾局長：以音樂為橋樑，讓遊客更快融入城市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533638" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d2b30d08d3d54ccb8a7203683c7e741e/hd/20231112141057612d0e0e227-06db-40f7-9538-c71346ffec25-60ce7a47-209f-c4bf-ed27-fd4a5f7f8584.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/519.png" data-duration="02:06" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>在今年國慶節專場路邊音樂會上，一位身穿皮衣表演者的演唱，讓現場氣氛十分熱烈。而他的身份竟是貴陽市南明區文體廣電旅遊局局長，也是音樂會的組織者之一。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:27:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272129</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272129</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張琳，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>路邊音樂會</category>
            <category>搖滾局長</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/519.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/520.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[路邊音樂會上的折耳根樂隊：拔節生長，傳遞快樂和正能量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533645" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5502c2bd99d9414297223b8d3212705f/hd/20231112142207733364fe30c-ed8e-4e80-a244-7a8142f8fb65-117584fa-53fd-0a68-0d08-d468a0479b78.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/590.png" data-duration="02:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>從城牆根下到網紅街區，今年 7 月以來，貴州省貴陽市各區根據人文地理等實際情況，先後舉辦了 60 多場路邊音樂會，為城市發展增添了活力。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:26:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272150</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272150</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張琳，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>路邊音樂會</category>
            <category>折耳根樂隊</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/590.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/591.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[永州道縣：秸稈養牛，「生態包袱」變成「綠色財富」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533647" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0e78f1397c074536abd18b7e93162ee7/hd/2023111214355920562081bf8-9d08-4cc5-b0d9-dcfc0e032e6b-06c49d5e-f6a7-7654-4a75-fbb5d4afb8f1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/625.png" data-duration="01:28" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>眼下，湖南省永州市道縣的中晚稻收割進入了尾聲。截至目前，道縣共購置拾草打捆機 60 餘台，日作業面積 1800 多畝，秸稈綜合利用率超 80%。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:23:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272165</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272165</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張琳，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>秸稈</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/625.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/626.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西省旅遊集團股份有限公司黨委書記、董事長曾少雄接受調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>江西省旅遊集團股份有限公司黨委書記、董事長曾少雄接受紀律審查和監察調查</strong></p><p>江西省旅遊集團股份有限公司黨委書記、董事長曾少雄涉嫌嚴重違紀違法，經江西省紀委省監委指定管轄，目前正接受贛州市紀委市監委紀律審查和監察調查。</p><p>曾少雄，男，漢族，1964 年 5 月出生，江西豐城人，在職研究生學歷，1983 年 8 月參加工作，1989 年 1 月加入中國共產黨。曾在江西省畜牧良種場、省出版總社、省出版事業管理局、省新聞出版局、省紅星電子音像出版社、省出版集團公司、省旅遊集團股份有限公司工作。</p><p>原標題：《江西省旅遊集團股份有限公司黨委書記、董事長曾少雄接受紀律審查和監察調查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:23:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272243</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272243</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/468.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272243_202311121523f222def3-589b-4d4d-b2ec-75fc1add2bc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「廉潔江西」]]>
            </author>
            <category>江西</category>
            <category>旅遊</category>
            <category>集團</category>
            <category>紀律審查</category>
            <category>調查</category>
            <category>違紀違法</category>
            <category>澎湃江西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/468.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/469.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「雙十一」15 年：從一家獨大到三足鼎立，電商平台的下一個十字路口]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2009 年夏末，剛剛成為淘寶商城總經理的張勇在辦公室裏和團隊交流：「11 月份乾點啥，把成交往上拉一拉。」選中 11 月是因為，10 月有國慶黃金週，12 月有聖誕節，11 月是空白。</p><p>彼時的淘寶還是 C2C（個人與個人之間的電子商務）的天下，「假貨」「山寨」的標籤不絕於耳。隨着電商升級，羣雄逐鹿，一批 B2C(商家對顧客) 電商平台湧現，淘寶商城就是其中之一。但是淘寶商城誕生後前途仍未明朗，當時成交額只佔淘寶總體交易額的 3％。</p><p>在光棍節喊出來「全場五折，一元秒殺」的口號，這樣一場為期一天、簡單粗暴的打折活動將會帶領中國電商走向何方，無人知曉。</p><p>「看着成交數字突破 9 位數老激動了，全團隊專程從杭州飛到北京公司慶祝，還找人舞獅舞龍。」資深電商從業者陳思達自 2015 年開始參與雙十一，他回憶起最開始參與雙十一的情景，「那時候看到大屏幕上的銷售數字井噴，覺得很魔幻、不真實，所有員工熬到凌晨 2 點多，大家喝酒慶祝。」</p><p>那時候，商家對雙十一預期很高，會提前幾十天做準備，倉庫供應鏈嚴陣以待。這個狀態是很像人生大考，很考驗電商公司早期的應對能力，包括團隊、心態、資金、庫存、物流。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 11 月 11 日 18 時 55 分 36 秒，2016 年天貓雙十一成交額超過 1000 億元。本文圖/視覺中國</p><p></p><p>有外媒稱之為「全球範圍內的社會大協同」。2019 年 10 月，美國知名項目管理研究雜誌《PM Network》評選出「全球最具影響力的 50 個項目」，雙十一購物節與互聯網、阿波羅登月、人類基因組計劃等共同入選，位列第六。該雜誌指出，這場狂歡從根本上改變了人們的購物方式，打通了購物和娛樂之間的界限。</p><p>雙十一「造節」無疑是成功的。看到了雙十一的紅利之後，「造節」模式就開始被中國的電商平台大量複製、重組：阿里有雙十一，京東有 6.18，快手有 6.16，抖音有 8.18。所有的平台開始自己「造節」，在不同時間段，利用不同噱頭。最後，變成網友調侃的「萬物皆可造節」。</p><p>15 年時間，雙十一也儼然成了反映中國經濟和消費活力的重要參考。隨着雙十一的時間逐漸拉長，銷量沒那麼集中，商家不再把所有資源押到上面，新品發佈也有了自己的節奏，雙十一越來越像平常的一天。陳思達説，「現在雙十一不像是大考了，更像是做作業。」</p><p>15 年來，移動互聯網已經全面進入從「流量到留量」的時代。在業內人士看來，今年以來電商平台強調「低價」，這實質上是渠道生意走過了可快速替代線下的紅利期後，迴歸到最樸素的效率邏輯。</p><p>跑馬圈地的階段已經過去，雙十一會走向何方？消費者又需要一個怎樣的雙十一？電商平台的進化和迭代，也許又到了一個十字路口。</p><p><strong>「不理解一天怎麼能賣這麼多貨」</strong></p><p>2009 年，中國互聯網發生了決定性的變局，由新浪、搜狐和網易「三巨頭」所統治的門户時代，向百度、阿里巴巴和騰訊的 BAT 時代轉軌。</p><p>2009 年秋天，張勇親自來到運動品牌 Kappa，邀請 Kappa 參與雙十一。原中國動向（集團）有限公司副總裁宋立回憶，當時張勇提出了全場 5 折，但大家並沒有太高期望值，覺得能賣多少就賣多少。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張勇。</p><p></p><p>然而這一天，Kappa 的銷售額達到了 405 萬，在參與活動的 27 個品牌裏排第二，在運動品類裏排第一。「太突然了，我對電商的爆發能力有一些預估，但沒想到那麼強，因為電商門店一個月也只賣一兩百萬而已。」在宋立心中，這次活動有着劃時代的意義。他記得，第二年參與雙十一的品牌就從 27 個，增加到了上百個。</p><p>這場自 2009 年 11 月 11 日開始，藉助「光棍節」這個互聯網語境下年輕人創造的梗，對中國消費影響深遠的大型促銷活動誕生了。</p><p>「很多老員工回憶，10 號就正常下班了。誰想到，凌晨 3 點就被天貓小二叫起來，説趕緊看看你們的貨架，很多商品都下架了，原來雙十一賣了這麼多貨。」當時還身處美國的 Gina 並不知道雙十一，但是兩年後她在綾致時裝公司擔任電商運營經理時，聽説了第一年的故事。</p><p>綾致作為 27 個被邀請參加淘寶商城活動的品牌之一，備戰並不充分，員工們僅僅覺得是參加了一個促銷活動，並沒有抱很大期待。那一年是綾致旗下服裝品牌第一年參加雙十一，一天賣了 550 萬，是當日成交額最高的店鋪。</p><p>「那時候大家還不相信電商這回事。」茵曼品牌創始人方建華告訴《中國新聞週刊》，當 2010 年被邀請參加雙十一的時候，大家還是抱着搞一個活動的心態。當時茵曼的電商店鋪每天銷售額只有三五萬塊錢，天貓小二定了個目標要賣到 100 萬，方建華心想，一下子要增長 20 倍太難了。結果，當天賣了 680 萬，一切都超出工作人員的意料。到了 2011 年，心態徹底變了，「把雙十一當作一場大仗去打了」。</p><p>一場時代的序幕就此拉開。根據公開數據顯示，2009 年 27 個品牌在淘寶參與雙十一後，僅在這一天成交額就達到 0.52 億元。第二年這一數字就變成了 9.36 億，隨後雙十一一發不可收拾。雙十一意外地成了億萬網民的狂歡節日，也成就了零售業大顛覆的開始。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2009 年淘寶商城舉辦第一次雙十一電商購物狂歡節後，工作人員合影留念。這一年的雙十一成交額超過了 5000 萬元。</p><p></p><p>「那時候大家不理解一天怎麼能賣這麼多貨？後來舉辦電商峯會的時候，大家都會互相求證，是真的賣了那麼多嗎？」宋立回憶，此後，每年雙十一銷售額達到千萬甚至億元的品牌層出不窮，產生了很多「千萬姐」「億哥」。</p><p>漢能投資集團執行董事黃萌告訴《中國新聞週刊》，2009 年雙十一剛剛被創造出來的時候，實際上是阿里的一個測試。阿里希望利用造節提升流量，這個階段主要任務是市場營銷，目的就是為了獲客。</p><p>在中央財經大學中國互聯網經濟研究院副院長歐陽日輝看來，雙十一的誕生是順理成章的。2009 年全球金融危機的影響尚存，中國經濟受到波及。根據 2009 年第三季度數據，經濟回升仍主要依賴投資拉動，消費拉動力仍顯不足。有聲音指出，投資對消費的擠佔使國內開始逐漸意識到中國經濟的健康增長需要「消費」「投資」「出口」實現良性互動。</p><p>與此同時，電商行業方興未艾。在 web 2.0 的推動下，網購發展火熱，從 2007 年到 2010 年，中國電子商務年增速達到了 30％。2011 年交易規模約 6 萬億元，其中網絡購物佔社會零售總額的比重突破了 4％。此外，2009 年 1 月到 7 月，網購用户規模從 400 萬人擴大到 8488 萬人，網上支付用户增加了 2370 萬人。</p><p>當時，商務部在相關報告中指出，電子商務在金融危機下發揮着幫助中國企業拓展市場、降低成本、提高效率的重要作用，在國民經濟發展中佔有重要地位。</p><p>「當時正值各大平台的成長期，京東、亞馬遜等大型電商平台對市場展開激烈競爭，淘寶商城急需一個迅速打開銷售局面的契機。」歐陽日輝指出。</p><p>「雙十一某種程度上是為了普及電商，通過集中促銷的形式讓大家更好地理解電商，把電商變成消費的一部分，讓大家意識到電商買東西真便宜。」中國社會科學院財經戰略研究院研究員、中國消費經濟學會理事李勇堅説。</p><p>「2009 年雙十一剛開始的時候，大家還沒有感受到電商那種巨大的爆發力，但是到了 2010 年前後，整個市場都看到這種潛力。」電商研究者謝璞告訴《中國新聞週刊》。</p><p>2011 年，進入雙十一的第三個年頭，銷售額又實現了里程碑式的飛躍，淘寶商城和淘寶網總支付寶交易額突破 52 億元。</p><p>「‘光棍節’成為了互聯網衝擊傳統零售業的革命性狂歡，它對市場的啓蒙意義遠遠大於銷售額的創高，正是在一次又一次的紀錄突破和輿論轟炸中，消費者的網購熱情被激活，體驗得以積累，而百萬商家也在試水中打開了通往互聯網的天窗。」財經作家吳曉波曾這樣描述。</p><p>「從 2009 年到 2011 年，這個階段是探索階段。等到京東開始參與到雙十一中，標誌着雙十一成為一個真正意義上所有電商的狂歡。」謝璞説。</p><p><strong>不再只是清尾貨的大賣場</strong></p><p>2012 年，綾致時裝公司電商運營經理 Gina 回國後第一年參加雙十一，她的記憶非常深刻，張勇曾經親自帶隊來備戰雙十一，強調雙十一的重要性。</p><p>「他來之後，我們發現，這一天的潛能可能超乎我們的想象。」Gina 帶着團隊做了兩三個月的準備，在雙十一當天旗下品牌創造了 1 億的銷售額，是全網第一家銷售破億的單店店鋪。</p><p>然而超賣帶來的後果是團隊幾近崩潰。「當時 4 個品牌，整個電商團隊就 20 多個人。雙十一作戰，把全體工作人員包括財務、法務、人事等都喊來。發貨的時候也是非常痛苦，啓用了人海戰術，大家像接龍一樣傳遞包裹。」Gina 回憶。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">綾致公司的 Gina。2012 年天貓雙十一期間，綾致成了全國第一家單天銷售額過億的網店。</p><p></p><p>2012 年往往被業內人士看作雙十一的爆發年。公開數據顯示，2012 年雙十一當天，天貓與淘寶的總銷售額達到 191 億，其中天貓達到 132 億，淘寶達到 59 億。這也是天貓第一次成交額破百億。</p><p>那一年，淘寶商城改名叫天貓。雙十一被正式註冊為「全球購物狂歡節」，並開始推廣到海外市場。在 Gina 看來，雙十一最大的變化就是從簡單的平台大促，開始成為了一個全球性的狂歡節。</p><p>從 2012 年開始，雙十一就進入了一個高速發展期。黃萌表示，關注雙十一的用户，接近整個互聯網用户數，滲透率非常高。&nbsp;&nbsp;</p><p>也有分析師指出，中國電商的市場增速主體在 2010 年發生了調整，此前增速基本上是 C2C 貢獻的，而 2010 年之後，C2C 增速迅速下滑，B2C 增速則達到 100％甚至 200％。天貓、京東、噹噹、蘇寧易購等崛起，「2012 年是實現結構性轉折的關鍵階段」。</p><p>方建華在 2012 年感受到了這種變化，反映在商家側的競爭尤為激烈。茵曼在殘酷的競爭中依然保持前三甲的江湖地位，這場線上與線下品牌之間的角逐被稱為「淘品牌保衞戰」，撼動了整個行業。</p><p>2013 年，一大批線下傳統品牌湧入了雙十一。兩個首次參與雙十一的品牌，一舉奪魁，分別是小米和優衣庫。</p><p>謝璞認為，小米霸榜，從某種程度上來説電商已經開始變成主流的銷售渠道。優衣庫問鼎服飾品類榜首，意味着傳統品牌對電商的重視。海爾、TCL 等「傳統品牌」的出現，意味着雙十一不再只是清尾貨、去庫存的銷售大賣場，而是成為了一個品牌不能忽視的新戰場。</p><p>方建華認為，這種激烈的競爭源自於，此前不少大品牌不大相信消費者會上網買東西，現在終於意識到雙十一的意義。</p><p>宋立回憶，2013 年前後，大家對雙十一的理解，首要的依然是清庫存，偶爾會推一些新品，核心目標還是為了更大的 GMV。</p><p>歐陽日輝發現，這一階段雙十一在做大的同時並沒有做強。平台重心依舊放在對消費者及流量市場的爭奪，對商家、產品及服務還未形成全方位的指導與幫扶機制。而商家的品牌意識和競品意識不強，仍以低價為主要利益點，依靠砸錢投放廣告擴大聲量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年天貓雙十一成交額超過 350 億元。</p><p></p><p>阿里小二圓盈參與了十多年雙十一，一直在負責與商家側的服務和溝通。他回憶，那時候商家一晚上可能連單都打印不過來，打印機就能壞掉十幾台，「我們當時就是在幫助商家更快地把貨發出去，讓貨品能夠到消費者手中」。</p><p>卡蒙創始人陳劍鋒 2013 年帶領着團隊第一次參與雙十一。他對打折售賣並不是很認可，但他理解電商發展初期需要和線下渠道進行競爭，試圖通過簡單粗暴的價格將消費者吸納到線上。「這是雙十一的設定，有歷史需要，但後續某種程度上等於倒逼商家參與。如果不參與，那麼商家搜索展示就會減少，因此影響銷量。」陳劍鋒説。</p><p><strong>從「一家獨大」到「三足鼎立」</strong></p><p>2013 年的雙十一，是阿里 IPO 前夕交出的一次成績單。當時馬雲在阿里內部表態：「在無線上沒有建樹，我們就不該考慮上市。」</p><p>早在 2013 年，移動互聯網就已慢慢普及。那一年，微信推出不到兩年，用户量突破 3 個億。</p><p>到了 2014 年的雙十一，移動電商已經有了爆發的態勢。2014 年雙十一成交額為 571 億，其中無線端佔比 42.6％，達到 243 億元。但是，移動端真正的突破則是在 2015 年，移動互聯網時代徹底改變了雙十一的運作模式。</p><p>不少聲音認為，2015 年是互聯網大轉折的開始。根據國家統計局的數據，2010 年中國城鎮人口 6.69 億，鄉村人口 6.71 億，城鄉各佔中國人口總數的一半。到了 2015 年，中國城鎮人口數是 7.71 億，鄉村人口數是 6.03 億。謝璞表示，中國移動互聯網的進程，恰好與中國城鎮人口超越鄉村人口的進程重疊。</p><p>2015 年同時也是 4G 元年。一年時間，中國移動 4G 用户從 2014 年的 9 千萬飆升到 3.1 億。2015 年全國網民規模 6.88 億，新增 3951 萬，其中手機網民 6.2 億，較 2014 年增加了 6303 萬。</p><p>面對新的人羣，新的市場，對雙十一也出現了質疑的聲音。吳曉波在 2015 年發文，列數雙十一的「六個尷尬」。他認為，趕羊式的營銷運動看上去很熱鬧，其實已是非常陳舊低效的模式。而且，幾何級暴增的貨物配送量讓全國物流體系一次次地經受考驗，造成了巨大的混亂和社會資源浪費。「雙十一已經同春運一樣，成為了一個新的公共問題。」</p><p>雙十一也需要新的改變。這一年天貓首次舉辦雙十一晚會。很多人對 2015 年雙十一記憶猶新的是，天貓與「湖南衞視」合辦了一場雙十一晚會。在此之後，聯合衞視台舉辦購物狂歡晚會，成為慣例，也有人把它稱為「貓晚」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 11 月 10 日，貝克漢姆夫婦等明星大咖雲集 2016 天貓雙十一狂歡夜。</p><p></p><p>晚會、紅包、移動購物，這些雙十一的「慣例」從 2016 年開始，成為「新常態」。這次雙十一的成交額是 1207 億元，其中無線佔比 81.87％，覆蓋全球 235 個國家和地區，產生 6.57 億物流訂單，一年後的 2017 年，雙十一物流訂單首次突破 10 億。</p><p>「2015 年之後才是真正意義上的一個移動互聯網。」謝璞指出，2016 年開始了移動互聯網創業潮，那時候大批純粹通過手機上網的人羣湧入了互聯網，不少電商平台和創業者都來搶食這一批蛋糕。</p><p>天下網商代運營負責人青木在 2017 年開始涉足網店代運營生意，正好趕上了從 PC 端轉到無線端的好時機。入行的第一年，他為一名來自長白山的商家服務，這位商家售賣的是長白山根鬚等泡酒料。在雙十一那天，商家賣了 40 萬，而平常一個月才賣幾千塊。青木記得，那天加班到凌晨兩點，早上六點就接到了這個商家的電話，興奮地告訴他，「又開了 5 個網店」。</p><p>那一年，他明顯感受到無線端的投流效率和運營效率非常高，已經很少有人在 PC 上下單了。</p><p>根據星圖數據顯示，2016 年雙十一當天，全網銷售額最終為 1770.4 億元，淘系佔比 68.2％，為 1207 億，同比增長 32.3％；京東佔比 22.7％，大約 402 億，同比增長 59％，後者是前者的三分之一。</p><p>2016 年雙十一格局，從「一家獨大」悄然變為「兩強領軍」。拼多多加入戰局後，格局再次從「兩強領軍」變為「三足鼎立」。</p><p>黃萌認為，阿里起初是有流量紅利的，不過後續大家都面臨同質化的競爭，這種標籤化就不明晰了。在行業內出現兩個變量，一個是拼多多，另一個是抖音電商。「拼多多自身的低價策略，以及抖音的興趣電商策略，很有可能引發後續電商格局的變化。」</p><p>「電商無決戰，但是電商每天都在打仗。」謝璞總結。</p><p>這一階段，各平台都致力於打造自有的電商生態體系。歐陽日輝還觀察到，消費側呈現出消費升級和消費降級同時發生的景象。「居民功能性消費需求基本得到滿足，趨於降級；意義性消費需求趨於升級，是未來需要重點關注的對象。」</p><p><strong>直播帶貨加劇了「內卷」</strong></p><p>2016 年，是公認的直播帶貨元年。導購平台蘑菇街率先上線直播功能，電商領域開始出現影像聲音、互動體驗、名人效應等，但並未引發行業關注。直到淘寶直播上線，互聯網賣貨的潮水，開始發生大流轉。</p><p>天字直播總監陳大壯 2016 年入局直播帶貨，他回憶，當時雙十一的直播相對於現在而言非常簡單，只要主播坐在鏡頭前面基本就有成交額，「那時候直播就算是一個小工具而已」。</p><p>後續不少商家湧入進來，一開始是百花齊放，後來就出現頭部和超頭部流量的分化，不少店鋪甚至把直播間打造為自己的核心賣貨渠道。陳大壯認為，直播作為一個新渠道，幫助不少店鋪運營了粉絲，可以實現直接高效面對粉絲，以達到對產品的調整和變化。</p><p>直播帶貨的「威力」很早就顯現出來。陳大壯以凍乾粉舉例，如果通過傳統的媒體造勢，或者找紅人做宣發，鏈路會非常長，效果也不是特別好。但是直播帶貨能夠很順暢解決這些問題。</p><p>淘寶很快培育出了薇婭、李佳琦兩大直播頂流，頭部矩陣形成，腰部及以下主播更是不計其數。京東也很快入局，快手和抖音兩大短視頻平台巨頭從最初的短視頻帶貨，逐步更迭到直播帶貨，直播電商整體進入高速發展期。</p><p>第 51 次《中國互聯網絡發展狀況統計報告》顯示，截至 2022 年 12 月，電商直播用户規模為 5.15 億，較 2021 年 12 月增長 5105 萬，佔網民整體的 48.2％。這意味着在上網的網民中，有一半曾經通過直播進行網購。</p><p>商務部數據顯示，今年前 9 個月，全國直播電商規模達到 1.98 萬億，同比增長 60.6％，佔網絡零售額 10.8 萬億的 18.3％。百聯諮詢創始人莊帥對《中國新聞週刊》表示，直播電商發展到今天規模超過萬億，這樣的市場規模證明消費者的接受度很高，勢必成為整個電商行業重要的支撐和組成部分。</p><p>事實上，直播電商增速持續跑贏電商大盤，越來越成為大促期間的核心戰場。根據星圖數據顯示，2022 年雙十一全網銷售額累計 11154 億元，同比增長 13.7％。其中綜合電商銷售額 9340 億元，同比增長 2.9％；直播電商銷售額 1814 億元，同比增長 146.1％。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年雙十一開始以來，頭部主播依然備受關注，特別是李佳琦、京東與海氏烘焙在價格上的紛爭拉開了這場商業戰的序幕。頭部主播的「全網最低價」引發了廣泛的關注。陳大壯提到，在雙十一前爆發這樣的商戰，不外乎三方都在對流量進行一個爭奪——到底誰才是最低價。</p><p>京東採銷在喊話李佳琦之後，自己也做起了直播，賣點就是低價。京東採銷直播間首秀中主題直擊「價格低過李佳琦，現貨 5 折起」，僅一場直播就有上千萬人次觀看。京東採銷官方直播間出圈後，京東 3C 數碼電子教育採銷磊叔告訴《中國新聞週刊》，很多品牌方要求以贈品的方式來促銷，例如贈送按摩儀、手錶、聽力機。他認為，今年不要這些彎彎繞，要簡單直接，把真實的優惠價格給消費者。</p><p>中國數實融合 50 人論壇智庫專家洪勇告訴《中國新聞週刊》，直播電商在雙十一和電商發展中扮演着越來越重要的角色。不過，直播電商也面臨着超級頭部與品牌、平台之間的矛盾。超級頭部主播可能會更傾向於合作大品牌，而中小品牌和平台則需要尋找合適的合作方式，以確保資源的公平分配和市場的競爭。</p><p><strong>雙十一的慾望能持續多久？</strong></p><p>雙十一發展至今，早已不再只是促銷的代名詞。</p><p>《彭博商業週刊》2020 年報道稱，在短短十多年的時間裏，「雙十一」變成了世界上最大的購物活動，吸引了全球數億人蔘加。</p><p>《福布斯》雜誌稱之為「星球史上最大的購物盛會」。美國著名財經媒體「石英網」（Quartz）稱，中國光棍節碾壓其他三大在線零售盛會：2017 年，感恩節週末促銷活動（包括黑色星期五和網絡星期一）在線銷售共計 73 億美元。第三個是亞馬遜黃金日，2017 年該活動 1 小時入賬 1 億美元，然而同年阿里巴巴光棍節的銷售額就是它的 10 倍。</p><p>2019 年，雙十一狂歡夜晚會邀請到了美國流行歌手泰勒·斯威夫特。</p><p>《時尚》雜誌報道稱，歐洲和美國的品牌企業和零售商對 11 月 11 日的中國購物節心動不已，它們將雙十一視作面向千禧一代、外籍人士和亞洲跨境購物者的巨大商機。</p><p>隨着移動互聯網紅利的消失，雙十一的增長勢頭逐漸放緩。根據星圖數據的統計，2018 年，雙十一全網銷售額達 3143 億元，同比增長 23.8％，增速開始下滑。近年來，雙十一的成交數字也被淡化，平台不再過分關注 GMV。</p><p>對商家來説，雙十一也不再是唯一。一家足浴盆品牌的創始人邢強從 2015 年開始參與雙十一，那時候對買賣雙方都是一場「大考」。雙十一的存在，導致消費者自 9 月底開始就不買東西了，所以消費力全部集中在這一天。</p><p>「不過，這種爆發性也就集中在 2015 年到 2017 年間，到了 2018 年左右，雙十一增速已經慢慢放緩了。」邢強觀察到，現在每個平台都有自己的節日，雙十一也不再只是阿里的雙十一，線上銷售渠道越來越多，流量越來越分散。雙十一越來越迴歸到常態化，「直播間裏的一次活動可能和雙十一的銷售熱度也差不太多」。</p><p>「自 2018 年開始，雙十一的發展就進入成熟期。作為一個大的市場營銷活動，已經開始見頂了。」黃萌表示，無論是通過調整週期，還是用複雜的營銷方式來提升銷量和銷售額，都比較困難。與此同時，上游的品牌商家長期參與其中，要迎合流量訴求，也略顯疲憊。</p><p>不過，在星圖數據運營副總裁王穎看來，雙十一已經變成了一個標誌性的時間點，無論是消費者還是品牌在這個時間點都形成了慣性。相較於十多年前，整個行業在電商投入更多，品牌的參與度反而更高。更大的變化是，自 2017 年之後，新零售平台以及線下商超等開始參與到雙十一中，如今雙十一是一個全民參與的節日。</p><p>「我搞了 14 年的雙十一，很多事情都非常簡單了。雙十一也有很多程式化的東西，並沒有更多的新意，對消費者的感知而言也是如此。」宋立認為，現在電商從業者應該思考未來電商發展的創新機會到底在哪裏。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">如今，在網絡購物節期間集中購物已經成了很多人的習慣。</p><p></p><p>近年來，平台試圖通過迴歸最樸素的效率邏輯，來激發品牌和消費者對雙十一的慾望。以 2023 年為例，各個平台都在強調低價，迴歸到最開始以價格促銷手段直接吸引消費者。</p><p>浙江工商大學教授趙浩興告訴《中國新聞週刊》，從整體宏觀環境來説，這兩年經濟增速放緩，大部分消費者開始變得更加理性，追求性價比，因此電商平台也逐漸迴歸到理性。</p><p>但需要警惕的是，通過價格來吸引消費者並不意味着降低品牌價值和服務來換取市場。「低價的核心是性價比，是商家投入產品研發、優化生產流程、創新組織結構後，通過效率提升、成本下降換來的。」莊帥認為，這樣的「價格戰」才是一次產業的淘汰賽，能夠帶來新的產業升級。</p><p>劉欣桐經營着一家服裝工廠，在雙十一期間為不少服裝大牌生產服裝。她告訴《中國新聞週刊》，最開始品牌會提前兩三個月開始在工廠下單，而現在最大的不同在於，品牌對款式和訂單數量的把握有更大的不確定性，「不少商家因為做預售，所以先拿樣本去賣。前兩天有商家下了急單，要求在雙十一當天必須走貨，整個生產週期也就十天，這對品牌和供應鏈都提出了更高的要求。」</p><p>青木感受到今年以來最大的變化，就是平台和商家更加註重利潤和持續性。「以往電商在一個高速發展期，大家都是在一味地灌水，拔苗助長，最直觀的感受就是 GMV。而目前的品牌更注重用户增長的質量，注重消費者體驗。」</p><p>在歐陽日輝看來，在疫情期間，雙十一充分釋放了被抑制的內需潛力，一些線下中小商家也通過數字化轉型捱過經濟寒冬。雙十一的未來，更有可能成為培育新產品、新服務的場景。</p><p>最早的雙十一，承載着電商對線下零售的野心。當網購消費行為從節日儀式化走向常態化，也在不斷推動中國商業消費模式的變革。</p><p>（原標題：雙十一，低價定生死？）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:16:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/455.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272202_202311121516c7e817d0-6e6b-4451-a2c4-db566ff769ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孟倩，中國新聞週刊]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/455.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/456.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌販賣出生醫學證明，南寧相關醫院責任人已被採取刑事強制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533653" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3fd65de7ac484a47834bd40c98baac74/hd/20231112150509434b406cc5a-87f0-4efb-800a-9b43b8a03e1a-612d8cd4-4b53-39b3-568f-19a1d0aa3887.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/902.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 12 日，據新華社，記者從廣西南寧市衞健委獲悉，羣眾舉報南寧某醫院涉嫌販賣出生醫學證明的情況，涉事醫院婦產科已停業整頓，醫院相關責任人已被採取刑事強制措施。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272203</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>販賣出生醫學證明</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/902.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/903.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本防衞省：將提前部署改良型 12 式岸艦導彈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本國產改良型 12 式岸艦導彈原計劃於 2026 年部署，日本防衞省日前表示，將把部署時間提前。</p><p>12 式岸艦導彈是日本自行研發的車載反艦導彈，射程 200 公里左右，日本計劃於 2026 年推出基於 12 式反艦導彈的改進型導彈，射程預計將可達 1000 公里。日本防衞省稱，今年的補充預算案中有一筆 1523 億日元的預算，將用於島嶼防禦的「高速滑翔導彈」等多種導彈，改良型 12 式岸艦導彈的部署也將提前，具體時間尚未敲定。</p><p>日本首相岸田文雄 11 月 11 日出席了在航空自衞隊入間基地舉行的航空檢閲儀式。他宣稱，日本處於戰後最嚴峻複雜的安保環境中，強調迅速推進完善作為反擊能力手段的長射程導彈。此前，日美防長已於 10 月同意將日本採購美製「戰斧」巡航導彈的時間提前到 2025 年度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:10:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271368</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271368</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/360.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271368_202311121510a733ae05-876e-468d-b62d-3fff906e5239.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>岸艦導彈</category>
            <category>日本</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/360.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/364.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜上海三強再次包攬前三，超三聯賽開始和國際接軌了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/866.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海久事隊以 22 比 20 戰勝上海橫沙譽民隊，獲得本賽季總冠軍。</p><p></p><p>決賽對手相同，爆分絕殺過程相似，今年超三聯賽的劇本和去年出奇的一致。唯一的不同是，這次站上領獎台的球隊從上海橫沙譽民變成了上海久事。</p><p>北京時間 11 月 11 日晚，2023 賽季中國男子三人籃球超級聯賽（以下簡稱「超三聯賽」）總決賽在晉江國際會展中心收官。上海久事隊以 22 比 20 戰勝上海橫沙譽民隊，獲得本賽季總冠軍。上海橫沙譽民隊、上海上實隊分獲二、三名。</p><p>這是上海三支球隊連續兩年包攬前三，但相比上賽季三支隊伍一騎絕塵，本賽季的球員都在感慨，今年的超三聯賽更捲了。但從中國三人籃球衝奧成功的結果以及超三聯賽的激烈程度來看，超三聯賽已經一步步與國際三人籃球聯賽接軌了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/860.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃旭投中最後一個三分，上海久事完成了一場大逆轉。</p><p></p><p><strong>逆轉、絕殺、下克上</strong></p><p>當黃旭投中最後一個三分，上海久事完成了一場大逆轉。</p><p>比賽還剩 6 分鐘，橫沙譽民隊一度 14 比 9 領先 5 分，同時久事男籃早早累積到 8 次犯規。這也意味着，久事男籃此後的每次犯規，對手都將獲得 2 次罰球。</p><p>但三人籃球的神奇就是如此，當勝利的天平朝着橫沙譽民傾斜時，久事男籃卻在温亞德穩定的內線輸出和羅旭東不斷的突破下反超比分，等到最後一個回合橫沙譽民選擇包夾温亞德，外線的黃旭穩穩命中決定勝負的兩分，完成逆轉。</p><p>事實上，類似的場面幾乎貫穿了超三聯賽總決賽。</p><p>1/4 決賽，上海上實對陣浙江普徠火牛的比賽之前，一位球迷和朋友聊天時説：「這比賽應該沒啥懸唸吧，威姆斯太強了。」</p><p>球迷的説法並非沒有道理，本賽季威姆斯出戰的 23 場比賽裏，場均 8.8 分位列得分榜第四，隊友李浩南形容他「和世界前五的三人籃球手沒區別」。</p><p>而上海上實本賽季對陣浙江普徠火牛的 7 場比賽，僅在 7 月輸掉一場，且當時威姆斯、王薪凱、李浩南三位主力還未加盟球隊。</p><p>但比賽局勢卻出乎意料——浙江普徠火牛幾乎全場領先，齊浩彤兩罰命中後，19 比 16 的浙江普萊火牛有機會在一個回合內結束比賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/863.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">威姆斯在加盟超三聯賽之後表現搶眼。</p><p></p><p>關鍵時刻，威姆斯站了出來。先是 2 分命中，隨後籃下強打扳平比分，決勝時刻，浙江普徠火牛出現傳球失誤，威姆斯再次命中遠投，上海上實 21 比 19 絕殺對手。</p><p>完成絕殺的威姆斯頗為平靜：「我們知道這是一場艱難的比賽，比分打平的瞬間，我就知道我們會贏，這是我職業生涯一直在做的事，我已經習以為常。」</p><p>這並不是當晚唯一一場絕殺，此前深圳龍華啓航與無錫惠汕的比賽，雙方的比賽同樣一波三折。</p><p>雙方開局 8 平後，深圳龍華啓航先是打出 6 比 0 的高潮，隨後被無錫惠汕 19 比 16 完成超分。可在面對與浙江普徠相同的局面時，無錫惠汕同樣沒能終結比賽。隨着劉千豪中距離打板命中，深圳龍華啓航成為四強隊伍中唯一一支「以下克上」的球隊，隊史首次晉級總決賽四強。</p><p>「三人籃球什麼都可能發生，這就是三人籃球最精彩刺激的地方，很多時候比賽就差一兩分，誰發揮得更好誰就能贏球。」賽後，球員朱淵博這樣形容超三聯賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/862.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越來越多外援出現在超三聯賽。</p><p></p><p><strong>外援扎堆，本土進步</strong></p><p>懸念叢生是三人籃球最大的特點，但每場比賽都如此膠着，很大原因在於各隊實力的快速提升。</p><p>總決賽開始前，橫沙譽民俱樂部董事長陸宇崗告訴澎湃新聞記者：「上賽季超三聯賽，我們上海的三傢俱樂部基本是不輸球的，但今年輸太多了，而且比賽經常會爆冷，這説明瞭超三聯賽競技水平提高了很多。」</p><p>球隊實力差距縮小，最直觀的體現是各支俱樂部在外援上的投入。</p><p>賽事主辦方深籃體育的一位工作人員給澎湃新聞列出一組數據：「去年超三聯賽剛剛開賽時，整個聯賽不過四五名外援，即便賽季尾聲也只註冊了 12 名外援。但本賽季聯盟總共擁有 32 名外援，聯賽剛開始便註冊了 13 人。」</p><p>談到印象深刻的外援，朱淵博宛如報菜名一樣説了一連串的名字：「威姆斯作為廣東男籃的總冠軍成員，上一場對陣我們拿到 16 分，實力有目共睹。除此之外，南昌隊的博格丹和尼古拉，無錫隊的安德魯，寧波隊的特米爾，都是打過大師賽的球員。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/865.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越來越多外援的加盟也帶動本土球員愈發進步。</p><p></p><p>不光是外援成為超三球隊的「標配」，國內球員的進步幾乎是每個人掛在嘴邊的話題。</p><p>決賽兩支隊伍的 8 名球員，有 5 人蔘加了今年夏天的奧運會「搶分大戰」，橫沙譽民更是派出全華班陣容。而他們身後，是多達 20 名經歷過海外高水平三人籃球賽事的超三聯賽球員。</p><p>「從去年加入三人籃球到現在，我覺得自己對三人籃球的理解更深了，也學會了更好地融入到體系當中。」無錫惠汕隊員劉宇軒便是其中之一，「而且我能感受到我們三人籃球整體的進步，我們這批參加海外比賽的球員，能把一些外國的先進理念帶回國，我覺得以後會越來越好。」</p><p>值得一提的是，無錫惠汕對陣深圳龍華啓航的比賽中，無錫隊得分頗為平均，國內球員王巖松更是得到全隊最高的 8 分。</p><p>這也是為何談到超三聯賽變化時，上海上實球員劉恆驛感觸頗深：「今年有一批球員去打了國際比賽，回來之後感覺就不一樣了，無論是自信還是閲讀比賽的能力，都提升了一個檔次。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/864.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">超三聯賽的競爭愈發激烈。</p><p></p><p><strong>更龐大，更精細</strong></p><p>對於剛剛結束第二個職業賽季的超三聯賽，改變是聯賽的主旋律。</p><p>早在本賽季開始時，20 支超三聯賽俱樂部介紹球隊時，有近一半的球隊主打「新」的概念，甚至連上賽季幾支實力頂尖的俱樂部也不能免俗。</p><p>衞冕冠軍橫沙譽民俱樂部在出徵儀式上宣佈引進了五名球員，上海上實在賽季初引進魏正賢和張翔二人後，又在賽季中期一口氣引進威姆斯、李浩南、王薪凱和趙率舟四人。</p><p>據統計，本賽季 20 支超三聯賽俱樂部共有 187 名球員參賽，衞星賽的 8 支俱樂部則有 85 名球員，每支隊伍幾乎都能湊出兩套陣容。</p><p>原本以「輕巧」著稱的超三俱樂部，如今球隊名單也被填得滿滿當當。愈發龐大的球隊規模，也意味着更加精細的球隊分工。</p><p>以上海上實俱樂部為例，本賽季球隊不僅增加了實習隊醫，還從塞爾維亞請來了外教擔任顧問。上海上實隊常務副總經理馬迪告訴澎湃新聞記者：「之所以設立顧問崗位，是我們希望多學習一些先進的籃球理念，更好地發展我們的球隊。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/861.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貴州奧弗在這個賽季第一次參加超三衞星賽，在當地引發不小關注。</p><p></p><p>而經歷過中國三人籃球變遷的陸宇崗笑着説：「以前剛開始打超三的時候，一般就四個隊員一個領隊，甚至有的連教練都沒有。現在不光有這些，很多隊還配了隊醫和體能教練，有些隊兩個隊醫都忙不過來。」</p><p>對於上海三支頂尖俱樂部來説，衝擊總冠軍是球隊的終極目標，但對於其他隊伍來説，徵戰超三聯賽或許承載着更多的意義。</p><p>據統計，在超三聯賽體系中的 28 支隊伍中，共有 10 支球隊來自沒有 CBA 球隊的省份。以往，他們是中國籃球版圖中存在感較弱的一環，如今則被超三聯賽串了起來。</p><p>身處超三衞星賽的貴州奧弗俱樂部總教練霍楠告訴澎湃新聞：「這是我們第一次參賽超三聯賽的比賽，我們作為貴州省目前唯一一支三大球職業俱樂部，受到了非常多的支持和關注，所以我覺得我沒有理由不把三人籃球做好。」</p><p>當中國三人籃球「流浪地球」的衝奧故事在球迷口中傳開，超三聯賽的故事也成為其中頗為出彩的一個章節。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:07:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271001</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271001</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/892.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271001_202311121507552c844d-0a8a-4d24-aa3b-92b5ff332ce6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>超三聯賽</category>
            <category>上海久事男籃</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/892.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/893.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[推動打造文化品牌：哈密左宗棠文化研究院揭牌成立]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/537.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">揭牌儀式現場。 哈密市融媒體中心記者，李華，攝</p><p></p><p>據新疆哈密市融媒體中心微信公眾號「哈密零距離」消息，11 月 10 日上午，哈密左宗棠文化研究院揭牌儀式在哈密左公文化苑舉行，哈密市委書記孫濤與全國政協原常委、新疆師範大學原副校長、教授、哈密左宗棠文化研究院名譽院長牛汝極共同揭牌，標誌着哈密左宗棠文化研究院正式成立。</p><p>公開資料顯示，左宗棠（1812-1885 年）是出生於湖南湘陰的晚清政治家、軍事家、洋務派代表人物。1875 年 5 月，清政府任命當時的陝甘總督左宗棠為欽差大臣，督辦新疆軍務。1880 年 6 月至 11 月，左宗棠坐鎮哈密，堅持「先之以議論，決之以戰陣」收回伊犁的鬥爭策略，部署大軍聲援談判，謀劃新疆善後治理事宜，為收復新疆、鞏固西北邊防、維護邊疆穩定和國家統一作出巨大貢獻。</p><p>11 月 10 日的哈密左宗棠文化研究院揭牌儀式上，哈密市政協黨組副書記、主席，市文史研究委員會主任王毅在致辭中指出，「哈密是左宗棠收復新疆的戰略要地，是善後駐節之地，進一步開展哈密左宗棠文化研究轉化交流，對於深入開展文化潤疆，大力弘揚愛國主義精神，傳承發展中華優秀傳統文化，有形有感有效鑄牢中華民族共同體意識，團結各族幹部羣眾全力建設現代化新哈密具有重要的現實意義和歷史意義。」</p><p>王毅表示，「哈密將以左宗棠文化研究院的成立為新的起點，將左宗棠文化研究作為哈密歷史文化研究轉化的有力抓手，堅持發掘研究與轉化交流相結合、項目建設與旅遊帶動相結合，完善提升左公文化苑功能佈局，加強文化遺存修復和保護，為哈密綠洲賦予更多城市文脈和文化內涵，為現代化新哈密建設提供強大精神動力和文化支撐。」</p><p>湖南湘陰縣左宗棠文化研究會會長、哈密左宗棠文化研究會名譽顧問王品端致賀詞稱，「哈密具有深厚的歷史文化積澱，哈密左宗棠文化研究院的成立，將為左宗棠文化的挖掘研究和轉化運用發揮重要作用，進一步提升哈密文化影響力。」</p><p>王品端在接受微信公眾號「哈密零距離」採訪時表示，「最終就是要把左宗棠文化和哈密文化有機融合，形成一個更大的文化品牌，因為哈密的文化底藴很深，也很靚麗，如果能把左宗棠在國內外有更大影響力的文化和哈密集合起來，那麼哈密的文化名片就會更大，這對於提高哈密對外的影響力、促進哈密發展都很有意義。」</p><p>近年來，哈密、湘陰兩地為傳承左宗棠文化，推動打造文化品牌頻頻發力。</p><p>公開資料顯示，哈密市通過爭取河南援疆資金 3300 萬元修建了哈密左公文化苑，於 2021 年 10 月正式面向公眾免費開放，至今已累計接待遊客約 26 萬人次。左公文化苑位於哈密市伊州區廣東路，共展出 150 件哈密出土文物。其中，館內收藏的「左宗棠碑」尤為珍貴。這座石碑於 1988 年在哈密市柳樹泉農場發現，記載着左宗棠率軍駐守哈密期間命令大將張曜屯田修路、關內運糧、儲糧的史實。</p><p>而在湘陰縣，當地近年來先後開展按原貌復建柳莊、成立左宗棠文化研究會、建成或修繕以左宗棠文化紀念園和左文襄公祠為代表的景區景點、多次組織學術研討交流、承辦左宗棠誕辰 210 週年系列活動、「左公柳」回湘、編印《左宗棠思想文化論文集》等工作。</p><p>2023 年 10 月 16 至 17 日，哈密市政協主席王毅率隊來湘陰縣考察左宗棠文化研究轉化工作。其間，哈密市伊州區委宣傳部、哈密左公文化苑與嶽陽市湘陰縣委宣傳部、湘陰縣旅投公司簽訂了包含左宗棠文化研究轉化、文化遺產傳承保護、文旅融合發展等方面的交流框架合作協議。</p><p>伊州區委常委、宣傳部部長姜力銘表示：「下一步，我們將緊緊圍繞市委《關於進一步開展左宗棠文化研究轉化交流，大力弘揚愛國主義精神的實施方案》相關要求，對框架協議的相關內容抓緊進行落實，確保這項工作儘快落實到位、見到成效，推動打造左宗棠文化哈密品牌。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:00:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272125</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272125</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/545.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272125_202311121500a4d4962a-9872-4a03-90cc-13208e14e237.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>左宗棠</category>
            <category>哈密市</category>
            <category>湘陰縣</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/545.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/546.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌販賣出生證明，南寧相關醫院責任人被採取刑事強制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從廣西南寧市衞健委獲悉，關於羣眾舉報南寧某醫院涉嫌販賣出生醫學證明的情況，涉事醫院婦產科已停業整頓，醫院相關責任人已被採取刑事強制措施。</p><p>經衞健、公安等部門聯合調查，涉事醫院為南寧城和醫院，調查取證等有關工作正在進一步開展中。南寧市衞健委表示，對存在違法違規行為的醫療機構將堅決依法處置，對違法違規人員依法處理，絕不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:52:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272198</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272198</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272198_202311121506a615fd67-db4a-4f1a-afb4-2ec9ac48010b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[覃星星、黃凱瑩/新華社]]>
            </author>
            <category>販賣出生醫學證明</category>
            <category>廣西</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本大熊貓粉絲團來四川看望「香香」，這位攝影師讓人淚目]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533603" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/679610888965429ea15258cb20a96021/hd/202311121145562522d607be3-91c6-4074-b750-7b31cd597c52-a6608f08-1039-fff7-7aa0-d0d9f943dea9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/141.jpg" data-duration="03:04" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>四川雅安碧峯峽，日本大熊貓攝影師高氏貴博踮起腳尖，和一同來探望「香香」的日本粉絲們等待着。當「香香」現身時，他高舉相機、按下快門，成就他拍攝大熊貓的 3371 天。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:46:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271342</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271342</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：林蓉，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>日本大熊貓攝影師</category>
            <category>大熊貓「香香」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/141.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/142.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新任足協主席宋凱探班國足：期待打出中國足球真實精神面貌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日上午，中國男足在深圳市大運中心體育場副場進行本期集訓的第 3 次室外訓練。訓練期間，中國足協主席宋凱出現在訓練現場。據瞭解，利用赴深圳調研青少年足球之機，宋凱探望了正在備戰世預賽 36 強賽的國足。在與部分隊中老將談心之後，宋凱鼓勵全隊「團結一致，打出中國足球的真實精神風貌」。</p><p>11 月 11 日，中國足協主席宋凱現身深圳，在廣東省體育管理部門及深圳市足球管理部門相關負責人的陪同下，赴位於深圳光明區的深圳青少年足球訓練基地，進行有關青訓內容的調研工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@北青體育，圖</p><p></p><p>宋凱此赴鵬城，還有一項重要工作，那就是探望正在這裏備戰 2026 年世預賽亞洲區第 2 階段（36 強賽）前兩輪比賽的中國男足。據北京青年報記者瞭解，當天青訓調研工作告一段落後，宋凱專程趕到國足的駐地酒店，與包括隊長吳曦在內的部分老隊員進行了交流。在談心過程中，宋凱也表達了中國足協及他對國足，特別是老隊員們的期望及信任態度，希望這些曾經為國在多次重大賽事中出戰的老隊員能夠發揮出領軍作用。事實上，在內部工作交流的過程中，宋凱也一直強調，老隊員對這支國家隊的作用至關重要。中國隊衝擊世界盃，必須充分發揮老隊員的傳幫帶作用。</p><p>12 日上午，國足赴大運中心足球場副場進行室外合練。當訓練進程過半的時候，宋凱一行出現在訓練現場。訓練結束後，宋凱在現場做了一番不到 5 分鐘的發言。宋凱鼓勵隊員們，衝擊世界盃的任務重大，中國足協和他本人始終都會信任並支持球隊，希望隊員們能夠放下包袱、團結一致，打出中國足球的真實精神面貌。宋凱還囑咐隊員們注意身體健康，期待球隊本次世預賽首戰旗開得勝。</p><p>據悉，為了避免給國足平添壓力，宋凱將不會前往客場督戰國足 36 強賽首戰與泰國隊的比賽。不過，他仍計劃到深圳現場觀看本月 21 日國足主場對陣韓國隊的關鍵比賽，為國足助威。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:40:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272153</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/560.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272153_202311121440fc5d9da6-3d0c-43ea-8043-57a725e2d5e5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖赧/@北青體育]]>
            </author>
            <category>足協主席</category>
            <category>中國足球</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/560.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/558.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國政協舉行儀式紀念孫中山誕辰 157 週年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國政協 12 日上午在北京中山公園中山堂舉行儀式，紀念偉大的民族英雄、偉大的愛國主義者、中國民主革命的偉大先驅孫中山先生誕辰 157 週年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/588.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京，中山堂孫中山先生塑像。IC 資料圖</p><p></p><p>全國政協副主席王勇代表全國政協，全國人大常委會副委員長、民革中央主席鄭建邦代表民革中央，中共中央統戰部副部長馬利懷代表中共中央統戰部，北京市副市長高朋代表北京市政府，分別向孫中山先生塑像敬獻花籃。參加紀念儀式的各界人士在孫中山先生塑像前肅立並三鞠躬。</p><p>全國政協副主席兼秘書長王東峯主持儀式。全國政協副主席何報翔、王光謙出席儀式。</p><p>出席儀式的還有民主黨派中央有關負責同志，無黨派人士代表，孫中山先生後裔代表，中國宋慶齡基金會、黃埔軍校同學會等有關機構代表。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:38:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/584.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272154_20231112143903417175-8938-4d0c-87bb-478e554c001a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>紀念孫中山誕辰</category>
            <category>兩岸關係</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/584.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/585.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「不要倒在黎明前！」30 年投資大佬：歷史正在重演，要活着要在場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/608.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近期，A 股在史上最強呵護政策下依然疲弱，連續盤整 3 年的市場讓飽受折磨的投資者信心很難快速回升。但具有長期投資經驗的投資者卻堅信歷史正在重演，此時投資最關鍵的是「要在場」。</p><p>經歷過幾乎所有 A 股牛熊輪迴、具有 30 年投資經驗的資瑞興投資總經理汪忠遠近期感嘆説，「我們參與股市不是來知識付費的，不是來經受精神折磨的，不是來遊戲人生的，我們是來分享經濟增長的成果，是來低買高賣，是來賺錢的。正好，政治和經濟的週期波動，加上躁鬱症患者市場先生的不斷襲擾，市場有了熊市，給了便宜的買入好資產機會，每次渡盡劫波後，不要倒在黎明前。這個時候，要活着要在場。」</p><p>投資到最後拼的是相信自己的勇氣。這也正是格雷厄姆所説的，「在證券領域，一旦獲得了足夠的知識並得出經過驗證的判斷之後，勇氣就成為最重要的品德。」</p><p><strong>要有勇氣相信自己的判斷</strong></p><p>往往每次的底部區域，都有各種各樣的「敍事」或者「這次不一樣」之類的説辭，就像市場頂部一定有光輝燦爛的未來被描述。</p><p>汪忠遠回憶説，「2005 年 6 月下旬的一個週末，大概是某家券商組織大家去爬深圳羅湖的梧桐山，到山頂後聊起股票市場，聊起正在進行的股權分置改革，相當部分人觀點是增加了股票供給。如果本身股價這個地方就不值錢，那麼讓其他非流通股上市也沒有意義。當時一位基金經理就辛辣地説‘一桶垃圾配送給你兩桶垃圾，就值錢了嗎？’2005 年證券市場最通行的説法是推倒重來，但是過去 25 年的歷史大底 998 點，就產生在 2005 年 6 月。」</p><p>回望歷次 A 股的底部，有勇氣相信自己的投資者都得到市場的豐厚獎賞。價值投資者的勇氣並非來自對趨勢的預測，而是來自對價值的判斷。短期股市的走勢是千萬投資者投票的結果，股市何時迎來上漲無法預測。但資深投資者可以採用估值標準較為清晰地感知到，股市此時迎來便宜買入好資產的機會，買入並持有，耐心迎來股價與內在價值趨於一致。</p><p>2016 年 1 月 27 日，上證指數曾一度探至 2638 點，當時滬指的市盈率為 13.1 倍。貴州茅台和五糧液等白酒龍頭股的估值當時僅有 15 倍，它們的股息率均為 3% 以上，賬上均有超過 200 億元的現金，公司幾乎沒有任何長期負債。風聲鶴唳中買入（或堅守）的投資者此後獲得了豐厚的回報，儘管貴州茅台與五糧液過去三年也經歷了深幅回調，但相比 2016 年初，它們的漲幅仍在 6 倍以上。</p><p>在 2008 年 10 月 28 日，上證指數最低跌至 1664 點，當時對應的市盈率為 13.9 倍。片仔癀當時的市盈率為 20 倍，片仔癀從 2008 年低點到現在漲幅超過 70 倍；格力電器當時的市盈率為 10 倍，而格力電器放在當時是妥妥的成長股，公司淨利潤在 2007 年大增 83.26%，2006 年淨利潤大增 36.55%，格力電器自 2008 年至今漲幅為近 20 倍。</p><p>巴菲特曾在 1993 年致股東的信中講過一個極致例子。他説，對於任何一家公司的股價來説，在接下來的一個星期、一個月或一年裏，所有情況都有可能發生，但真正重要的事情是投資於正確的公司。</p><p>巴菲特説：「可口可樂是 1919 年上市，最初每股價格 40 美元，但次年股價跌到 19 美元。這主要是由於第一次世界大戰後白糖價格劇烈波動造成的，因此，如果你在該公司上市時買進該公司股票，一年後可能已經損失了一半的錢；但如果你一直持有這些股票到現在，並在這個過程將所有股息再次投資於該公司股票，如今，你最初的 40 美元現在大約值 180 萬美元（作者注：現在價值近 2000 萬美元）。」</p><p>2013 年貴州茅台年度跌幅近 40%，當年最高價為 217 元，最低價為 128 元。段永平就是在 2013 年開始買入貴州茅台的，他從貴州茅台股價 180 元時開始建倉，一路加倉到股價 120 元，股價的飛流直下並不能讓投資大佬懷疑自己的判斷。</p><p>2018 年中美貿易摩擦陰影之下，滬指跌幅近 25%，個股跌幅超過 30% 的情況更是普遍。但張堯此時就出現在陝西煤業的前十大流通股名單之中，市場當時普遍存在的悲觀氣氛並不能影響張堯對陝西煤業投資價值的看法。</p><p><strong>頂住市場壓力不屈服</strong></p><p>市場有一種強大的讓人屈服的力量。即便是經驗老到的投資者，當股價走勢無情宣佈他們犯錯時，他們也免不了陷入自我懷疑之中。但真正能在長期投資中勝出的投資者，無不具有強大的獨立性，他們正是利用市場提供的低價，敞開大桶接走物美價廉的股票。隨波逐流的投資者只能取得平庸的業績。</p><p>汪忠遠表示，電影導演伍迪·艾倫曾説過，80% 的成功要在場，從投資的角度就是要把這個無限的遊戲進行下去。歷史清楚地表明，長期投資計劃應該高度偏重權益資產，在股市估值低位時，有能力進行價值判斷、做好心理和財務的長期安排，並有勇氣堅持下去的投資者定能得到市場饋贈。</p><p>歸根到底，優秀的投資者需要獨立思考，他們並不急於得到「市場先生」的認可，當市場先生宣佈他們犯錯時，他們有勇氣和信心告訴自己「市場先生」才錯得離譜，此時正是利用錯誤定價進行投資的好機會。</p><p>這也正是格雷厄姆所説的，要有勇氣相信自己的知識和經驗，如果你根據事實得出了結論，而且你知道自己的判斷是可靠的，那麼就照此行事，即使他人遲疑或反對。眾人不同意你的看法，並不能説明你是對還是錯，在證券領域，一旦獲得了足夠的知識並得出了經過驗證的判斷之後，勇氣就成為最重要的品德。</p><p>汪忠遠表示，每次在這個時候，尤其在市場的底部或頂部那些比較關鍵的時間區域，在底部的磨難或者頂部的癲狂時，要提醒下我們為大眾做投資管理的初心，作為專業投資人，能夠為市場往價值迴歸，幫助基金持有人持續獲得回報，幫助改變不良業態出一份心力，也是基金管理人的責任之一。</p><p>汪忠遠説，人們常把證券投資比喻為馬拉松，堅持跑下去至關重要，經歷了漫長的煎熬，漫長的等待，黎明到來之前，重新披掛上陣，這是勇氣的含義。</p><p>（原標題：「不要倒在黎明前！」30 年投資大佬：歷史正在重演，要活着要在場）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:36:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/605.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272158_202311121437bedfc909-c9a0-4add-96bb-3d74eddf3a99.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[屈紅燕/證券時報]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/605.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/606.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深圳金融局書記有新職！出任深圳機場集團黨委書記、董事長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據深圳機場集團黨委工作部消息，11 月 10 日，深圳機場集團黨委書記、董事長舒毓民，集團黨委副書記、總經理林小龍前往民航中南局、中南空管局拜訪，與民航中南局黨委書記梁世傑，中南空管局局長聶建雄等進行交流。這意味着，此前任深圳市地方金融監督管理局黨組書記一職的舒毓民，已接任深圳機場集團黨委書記、董事長。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/535.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前，深圳市住房和建設局官網信息顯示，前機場集團黨委書記、董事長朱恩平，已任深圳市住房和建設局黨組書記、局長人選，主持全面工作。</p><p>公開資料顯示，舒毓民出生於 1974 年 2 月，湖北鹹寧人，1995 年 7 月畢業於中南財經大學農業財政與信用專業，1997 年 9 月至 2000 年 6 月在中南財經政法大學在職學習會計學專業，獲得管理學碩士。</p><p>1995 年本科畢業後，舒毓民進入深圳市財政局工作，此後長期在財政系統，歷任深圳市財政局農財處科員、農財處副主任科員、預算處副主任科員、預算處主任科員。2009 年，深圳市財政局重組為深圳市財政委員會，舒毓民轉任深圳市財政委員會預算處主任科員，後歷任預算處副處長、預算績效評價處處長、預算處處長。</p><p>2018 年，舒毓民升任深圳市財政委員會副主任、黨組成員。2019 年，深圳新一輪機構改革，深圳市財政委員會更名為深圳市財政局，舒毓民轉任深圳市財政局副局長、黨組成員。2019 年 8 月，舒毓民交流至福田區，擔任福田區委常委、區政府黨組副書記、常務副區長，2021 年 6 月，舒毓民被提拔為深圳市地方金融監督管理局（深圳市人民政府金融工作辦公室）黨組書記、副局長（副主任），至本次職務調整。</p><p>官網資料顯示，深圳市機場（集團）有限公司於 1989 年 4 月經深圳市人民政府批准成立，是由深圳市政府授權經營的國有獨資有限責任公司，深圳寶安國際機場的管理機構。主營業務為航空港（含配套碼頭）投資建設與經營；航空客貨運保障、綜合配套服務及經營管理；航空城政府配置土地綜合開發及臨空產業投資運營。截至 2023 年 6 月，機場集團總資產 581.9 億元，淨資產 404.5 億元。</p><p>深圳市機場（集團）有限公司為 A 股上市公司深圳機場控股股東，深圳機場三季報顯示，今年前三季度，深圳機場實現營業收入 30.42 億元，同比增長 48.57%；歸母淨利潤 1.64 億元，同比增長 118.43%；扣非後歸母淨利潤為虧損 1.38 億元，上年同期為虧損 9.19 億元。基本每股收益為 0.0799 元，同比增長 118.41%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/536.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:23:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272152</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272152</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/539.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272152_202311121423d40bb0d5-572f-4306-9a3b-588fa333eb01.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[卓泳/證券時報]]>
            </author>
            <category>深圳金融局</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/539.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/540.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海蘇州河年內再添 2 處遊船碼頭，首批 12 艘遊船已完成建設]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海蘇州河將再添兩處遊船碼頭。</p><p>2022 年 12 月 15 日，蘇州河旅遊項目正式向市民遊客開放運營，每日線上開票均被「秒殺」，尤其節假日和雙休日期間，上座率達到 95%。這是澎湃新聞記者從近日上海市普陀區組織的「半馬蘇河長壽灣地區品質提升」採訪活動中獲悉的消息。</p><p>上海浦江遊覽集團有限公司方面透露，蘇州河旅遊項目首批選址八處碼頭，目前，已建設完成並投入運營的碼頭有六處，分別是外灘源碼頭、四行倉庫碼頭、昌化路碼頭、長風公園碼頭以及 2023 年 5 月 1 日投入運營的中山公園碼頭、丹巴路碼頭，其餘西康路碼頭、夢清園碼頭也在抓緊推進建設，並將在年內逐步向市民遊客開放。</p><p>與此同時，考慮蘇州河市區段航道特點以及運營需求，首批打造了 12 艘中小型綠色純電動新能源遊船，其中 11 客位上海印象小型遊船 6 艘，搭配獨特的復古轎車造型及開放式的敞篷設計；20 客位時空之梭中型遊船 6 艘，裝配全景式玻璃視窗、多媒體柔性透明屏和廁所，上述遊船均為新能源純電動遊船，目前，12 艘遊船均已完成建設。</p><p>「目前我們悠遊蘇州河項目推出三大類航線，包括 30 分鐘短航線、60 分鐘長航線和 90 分鐘完整航線，未來還會調整和增加航線，同時也提供包船定製航線，滿足休閒、觀光、商務、親子等場景。」上海浦江遊覽集團有限公司總經理助理陶夢説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/85.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">半馬蘇河長壽灣地區&nbsp; 本文圖片均為普陀區供圖</p><p></p><p>半馬蘇河長壽灣地區也是普陀區着力打造的蘇州河水岸聯動重點區域。活動透露，2023 年 11 月 11 日至 2024 年 1 月 3 日，首屆「藝樹」千樹藝術嘉年華將在上海大洋晶典·天安千樹正式開幕，此次活動將結合大型公共藝術、中外藝術家展覽、滬上知名美術館、畫廊、藝術集合店、藝術家行為表演、藝術工作坊、論壇講座、脱口秀、線上數字藝術等多樣化形式開展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/86.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大型公共藝術裝置「火烈鳥家族」自塞納河畔帶到了蘇州河邊。</p><p></p><p>普陀區長壽路街道辦事處副主任梁小華表示，長壽路街道整體為「一河兩路三圈」發展格局，圍繞最核心的 M50、天安千樹、月星家居和蘇河沿線步道，將持續打造蘇河人文歷史風光帶和創新創意集聚區。</p><p>「一是打造莫干山路休閒一條街，目前，昌化路遊船碼頭已投入運營，已經建成全域 5G 覆蓋等基礎設施，借勢天安千樹二期項目，將會打通莫干山路公共空間。「梁小華進一步表示。</p><p>同時，長壽路街道還將不斷完善「15 分鐘社區生活圈」。在傣家村地塊配套佈局綜合社區服務中心，着力城市記憶與商業空間融合，建設保留部分里弄建築，聚特色生態、便民設施、地標商辦於一體的 24 街坊項目。「這兩個項目計劃 2025 年建成，屆時一個配套密度高、服務內容全、輻射範圍廣的長壽灣生活圈也將展現雛形。」梁小華説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:16:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272087</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272087</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/95.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272087_202311121416bc30a349-b042-42dd-b3f7-7a195531f854.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>蘇州河</category>
            <category>蘇州河長壽灣</category>
            <category>蘇州河遊船</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/95.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/99.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[錢付了牆敲了公司跑了，上海老夫妻花 11 萬元裝修卻「有家回不了」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>閔行區丹桂花園的徐伯伯向「新民幫儂忙」求助，他們老夫妻花了 11 萬元與一家裝修公司簽訂了裝修合同，沒想到裝修公司只幹了不到 30% 的活，錢到手後就跑路了。現如今，他和老伴是「有家回不了」，只能「流浪在外頭」，租房度日。</p><p><strong>老房子要裝修，多家公司搶活</strong></p><p>徐伯伯告訴幫忙君，他們老倆口都已 60 多歲，多年來一直住在航北路 228 弄丹桂花園，房子是 50 多平方米的兩室一廳，房齡已有 20 多年。今年下半年，他和老伴打算將房子裝修一下，改善一下居住環境。結果消息一出，一下子有十多家裝修公司找上門來爭相搶活。</p><p>「最後我比較了好久，從這麼多公司裏選了一家叫上海申羿的裝修公司。」</p><p>徐伯伯講，選擇上海申羿的原因是這家公司離他家比較近，有什麼事情可以馬上找到人。為此，他還專門上門查看了對方的門店情況，感覺還算靠譜。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海申羿裝飾設計工程有限公司&nbsp; &nbsp;本文圖片均為「新民幫儂忙」微信公眾號，圖</p><p></p><p>6 月 17 日，徐伯伯與上海申羿裝飾設計工程有限公司簽訂《上海市住宅裝飾裝修施工合同》，承包方式為部分承包，總價為 11 萬元，施工日期從 6 月 21 日到 9 月 28 日竣工交房，並約定分三次交付裝修款，簽約當日交付了第一筆 30% 款項共 3.3 萬元。6 月 25 日，裝修公司進場施工。</p><p><strong>工程拖拖拉拉，錢付了人跑了</strong></p><p>在施工過程中，徐伯伯漸漸感覺到了不對勁。</p><p>「對方的施工一直趕不上進度，反而一直在催款。」</p><p>徐伯伯稱，合同上本來約定開工一個月後完成 30% 的工程，然後再支付第二筆款項，結果活沒幹完對方一直催款，還以停工來威脅，自己只得又支付了第二筆款項。</p><p>之後，徐伯伯還發現，對方的施工隨心所欲，多處與約定的不符。</p><p>「他們把我家的承重牆敲開了一個門洞，我提醒有危險後才砌牆恢復。還有天花板吊頂，也完全不是原先約定的規格。」</p><p>徐伯伯説，自己要求對方整改時，對方又提出了各種增項要求，比如增加了排線、重新砌牆費用等等，並直接停工不幹了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/57.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/58.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>眼看工程停滯十來天，無奈之下徐伯伯只好妥協，9 月份又與對方簽訂了「補充協議」，約定增量增項條款，並支付了第三筆款項，同時將交房日期延後至 10 月 20 日。</p><p>原以為自己的退讓能換來施工的繼續，但讓徐伯伯鬱悶的是，等到臨近交房日期時他回家查看，情況竟然和上次停工時一模一樣，根本就沒有工人在幹活。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">家中情況與停工時一模一樣</p><p></p><p>徐伯伯又跑到上海申羿的公司所在地，公司已大門緊鎖，人去樓空。想通過微信羣聯繫時，發現溝通羣也已經解散，自己被對方拉黑。</p><p><strong>老闆已成老賴，裝修謹防踩坑</strong></p><p>徐伯伯訴苦道，原本以為 3 個月就能裝修完成，結果成了爛攤子，不知道如何收場。</p><p>「現在我家被弄得一塌糊塗，根本無法住人。打電話給上海申羿的負責人，也根本無人接聽。」</p><p>直到現在，老倆口還要每月多花數千元在外租房棲身。</p><p>徐伯伯向幫忙君提供了自己的付款記錄，分為三筆總額為 11 萬元。幫忙君看到，收款方雖然顯示為「上海申羿裝飾設計有限公司」，但實際上為周某某個人，而這個周某某就是上海申羿的法人代表。幫忙君撥打周某某的電話，也一直無人接聽。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/60.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">付款記錄上收款人為個人</p><p></p><p>幫忙君通過天眼查查詢，上海申羿裝飾設計工程有限公司成立於 2017 年，註冊資本 300 萬。該公司目前涉及多起法律糾紛，均因裝飾裝修承攬合同糾紛被起訴，公司法人周某某也被列為被執行人。瞭解到上海申羿的公司情況後，徐伯伯懊悔不已，他表示自己會向法院起訴，追討相關裝修款。</p><p>近年來，因為裝修引發的糾紛頻頻發生，如何能避免裝修「踩坑」？對此，上海市消保委家裝辦提醒廣大消費者——</p><p>首先，裝修要選擇有資質且信譽較好的公司，在簽訂裝修合同前，最好先了解清楚裝修相關知識，對各項項目進行詳細約定，包括項目名稱及報價。時間允許的前提下，最好親自跟蹤每個裝修環節進行嚴格把關。</p><p>其次，家庭裝修是個系統工程，從始至終，消費者理應與正規商家以書面形式進行正規交易，避免與員工個人之間私下交易，後期若有質量問題，也能通過合法途徑維護自身合法權益。</p><p>（原題為《悲催！錢付了牆敲了公司卻跑了！上海老夫妻花 11 萬元裝修，竟「有家回不了」》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:02:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272092</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272092</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/109.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272092_20231112140215530da4-9751-4a26-9373-17dc11a7adf6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李曉明/「新民幫儂忙」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>裝修亂象</category>
            <category>閔行區</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/109.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/112.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民房坍塌致 4 人遇難，浙江永嘉：全面開展農民自建房隱患排查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日上午，浙江省温州市永嘉縣委書記黃慧在橋頭鎮牽頭召開農民自建房安全隱患大排查大整治攻堅行動視頻部署會議，會議通報了橋頭鎮一民房在翻修過程中發生坍塌的情況，分析了問題和原因，傳達了上級領導的有關批示要求，對全縣農民自建房、城鄉危舊房、在建工程安全隱患大排查大整治工作進行具體部署。縣委副書記、縣長吳呈錢主持會議，縣領導張賢孟、周旭丹、黃鶴樓、唐紅專、許克達等參加會議。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>黃慧強調，要全面開展危舊房屋隱患排查，加大巡查力度，全面摸清底數，完善一房一檔。要嚴格落實「四到場」制度，健全房屋安全管理員制度和網格化動態管理制度，做到全過程監管，及時發現制止違法行為，切實推動安全關口前移。</p><p>黃慧強調，要跟進落實房屋隱患整治措施，各地各單位要遠近結合、標本兼治。要做好預警預防，落實分類整治，加強安全管理，全力以赴落實好整治工作。</p><p>黃慧強調，要全面壓實工作責任，各地各部門要深刻反思，全面覆盤，舉一反三、引以為戒，加快制定整改方案，切實將責任壓實壓細。要加強宣傳引導，進一步提高老百姓安全意識。</p><p>吳呈錢要求， 思想要緊起來，時刻保持清醒警醒，迅速行動全面開展新一輪城鄉住房安全排查和整治；行動要快起來，全面築牢安全屏障，做好城鄉住房安全排查整治和麪上安全管理工作；責任要扛起來，確保工作落實落細，切實保障人民羣眾生命財產安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:49:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/313.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271677_202311121349613c623f-8bb8-4022-b5d3-839fe9cfb55e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「永嘉發佈」微信公號]]>
            </author>
            <category>農民自建房</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/313.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/322.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大連通報知名博主遭遇鬼秤：已立案調查，電子計價秤不合格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中山區尋味來餐飲店在經營中使用的電子計價秤經無錫市計量測試院檢測，檢定結論為不合格。</p><p>該商户涉嫌在經營中故意使用破壞準確度計量器具的行為，違反了《侵害消費者權益行為處罰辦法》第五條第九項的規定，依據《侵害消費者權益行為處罰辦法》第十四條及《中華人民共和國消費者權益保護法》第五十六條第一款的規定，市市場監管局已立案調查，依法嚴厲查處。</p><p>大連市市場監督管理局</p><p>2023 年 11 月 12 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:31:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/30/349.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272029_20231112133270d9fbe7-e803-46fc-8b8c-cf8266dcb3d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新聞大連」微信公號]]>
            </author>
            <category>大連</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/30/349.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/30/350.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[告別「有縣無城」：新疆批准和田縣政府駐地由和田市遷出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新疆維吾爾自治區和田縣正式告別「有縣無城」的歷史。</p><p>11 月 11 日，和田地區行政公署網站刊發公告稱，「根據中華人民共和國國務院令第 704 號《行政區劃管理條例》第十八條規定，現對我地區行政區劃變更有關情況公示如下：2023 年 11 月 3 日自治區人民政府批准和田地區和田縣人民政府駐地由和田市古江南路 6 號遷移至擬設百和鎮沙田社區科技路 11 號及和田市設立玉河街道。」該公告由和田地區民政局於 11 月 10 日發佈。</p><p>在此番縣政府駐地遷移前，和田縣是全疆唯一的「有縣無城」縣。</p><p>位於新疆最南端的和田地區下轄和田市、和田縣、皮山縣、墨玉縣、洛浦縣、策勒縣、于田縣、民豐縣 7 縣 1 市。其中，位於和田地區中部的和田縣與縣級和田市相鄰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/27/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">和田地區行政區劃。和田地區行政公署網站，圖</p><p></p><p>公開資料顯示，和田縣政府駐地此次遷往的擬設百和鎮沙田社區科技路 11 號，位於和田縣經濟新區。</p><p>據和田縣政府網站介紹，和田縣南北長約 500 千米，東西寬 20-150 千米不等，行政區域面積 41080 平方千米。全縣轄 3 個鎮、10 個鄉，259 個行政村、1 個社區，1172 個村民小組。</p><p>和田舊稱「和闐」，1950 年設和闐專區，1959 年改和闐為和田，1971 年改專區為地區，1979 年建立和田行政公署。1984 年 6 月，經國務院批准成立和田市，將和田地區下轄和田縣的和田鎮、肖爾巴格公社、拉斯奎公社及良種場劃歸和田市管轄。至此，和田縣有縣無城，縣屬機關單位分佈在和田市區。</p><p>在和田縣當地，「有縣無城」的情況給政府工作帶來一些麻煩。</p><p>和田縣市場監督管理局在 2022 年底發佈的 2021 年度法治政府建設工作總結中提到，「和田縣有縣無城，經營場所分佈零散監管對象較多，監管工作呈現出線長、面廣、量大的特點。基層監管人員嚴重不足，導致在日常監督檢查中沒有真正落到實處。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271338_202311121324637d4b95-3fc5-4eee-ba5b-f6cafc92afff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>區劃調整</category>
            <category>和田縣</category>
            <category>政府駐地遷移</category>
            <category>有縣無城</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/14.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北襄陽健橋醫院販賣出生證，院長葉某芝等 6 人被批捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，湖北襄陽市人民政府發佈通報，11 月 6 日，網民舉報襄陽健橋醫院（襄城區陳侯巷 169 號，民營，法定代表人葉某芝，女，55 歲）販賣出生醫學證明等問題後，襄陽市立即成立由市委、市政府主要領導任組長、相關市領導為各工作組負責人，市公安、衞健、紀檢監察等部門組成的工作專班，從嚴從快、依法依規開展問題調查、案件偵辦和追責問責等工作。</p><p>截至目前，葉某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被檢察機關批准逮捕，公安機關另對 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留，相關調查偵辦工作正在加緊進行。衞健部門已依法吊銷葉某芝的《醫師執業證書》、劉某靜的《護士執業證書》，其他涉案醫務人員的調查處理工作正在開展；已依法取消健橋醫院出生醫學證明簽發資格、母嬰保健技術服務執業資格。紀檢監察機關對相關領導幹部和公職人員失職失責行為、違紀違法問題迅速開展調查，已對 13 名相關責任人立案審查。</p><p>下一步，襄陽市將繼續抓緊案件偵辦，深挖徹查，依法嚴懲違法犯罪行為；組織開展衞健行業專項整治，切實加強規範管理；徹查失職失責行為和背後腐敗問題，決不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:16:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272089</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/77.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272089_202311121322d17ad02c-2e6f-483a-9371-c6f4705e5a80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>販賣出生醫學證明</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/77.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/79.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南懷化通報一小學被曝食堂吃出疑似鼠頭：異物為兔頭唇部]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>懷化市鶴城區聯合調查組發佈調查情況通報</strong></p><p>針對「一小學被曝食堂中吃出疑似鼠頭異物？」網絡視頻，11 月 9 日下午，懷化市鶴城區市場監管、教育、公安等部門組成的聯合調查組，在省、市專家組指導下開展調查。現將相關情況通報如下：</p><p><strong>一、事情原由</strong></p><p>11 月 7 日中午，鶴城區舞水小學西校區一學生在校午餐時發現疑似異物，下午放學後帶回家，隨後其家長將疑似異物拍照上傳至網絡，並於 9 日下午 3 時許又發至抖音，後被人加工在網上傳播。</p><p>9 日下午 1 時許，鶴城區市場監管局接到其家長向 12345 市長熱線投訴的交辦件後，在學校負責人見證下，依法對涉事學校食堂香辣兔丁菜品留樣樣品實施了封存；下午 5 時許，在鶴城區教育局、鶴城公安分局及學生父母見證下，區市場監管局又依法對保存在該學生家中的疑似異物實施了封存。</p><p><strong>二、調查過程</strong></p><p>11 月 10 日凌晨 2 時，鶴城區政府一名副區長帶領區教育局、區市場監管局各 1 名工作人員以及省專家組 1 名成員，連夜將 2 個封存樣本送往具有資質的國家級權威食品檢驗機構進行檢測。10 日晚上 8 時許，<strong>檢驗機構出具《檢驗檢測報告》兩份，檢測結果均為「未檢出鼠成分，檢出兔成分」。</strong></p><p>同時，聯合調查組對涉事學校相關教師、學生、家長和食堂工作人員進行了詢問取證，調取了學校與配送公司在微信上關於營養改善計劃帶量食譜的傳輸文件和即時通訊記錄，查看了食堂後廚視頻，查閲了 11 月 7 日供貨方編號為 XSD20231100062 的銷售單（註明為兔肉，數量 240 斤）、編號為 4307827860 的動物檢疫合格證明（種類為兔）、11 月 6 日—11 日的學校帶量食譜（11 月 7 日為香辣兔丁、粉絲炒肉沫、絲瓜湯）、11 月 7 日的學校食堂原輔材料出庫明細（記有兔肉 240 斤），以上均顯示 11 月 7 日當天涉事學校食堂買進了兔肉並加工成菜品，供師生午餐食用。</p><p><strong>三、調查結論</strong></p><p>綜上，<strong>依據聯合調查組調查情況以及國家級權威機構檢測結果，確定視頻中的疑似異物為兔頭唇部。</strong></p><p>調查發現，因學校管理漏洞和食堂工作人員對兔肉加工過程中的操作問題，導致兔唇邊的白色兔毛和兔齒沒有除盡，學校和食堂負有責任。目前，區委區政府已責成區教育和市場監管部門進行調查處理，追究相關責任，並加強監督管理，立行立改。同時組織全區學校舉一反三，全面自查整改，切實保障全區師生用餐衞生安全和營養健康。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:12:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272034</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272034</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/63.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272034_202311121327e9a8764f-8409-46ce-bd27-892f0a3dd717.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[懷化新聞網]]>
            </author>
            <category>懷化</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/63.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/65.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「村味」與「港味」相逢：「村超」到港，奔赴一場情誼之約]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 日的香港大球場迎來了一羣遠道而來的客人：來自貴州省榕江縣的「村超」聯隊，正在這裏迎戰香港明星足球隊。</p><p>一邊是享譽世界的「東方之珠」，一邊是曾經貧困的貴州山村，二者用主客場足球賽的對戰方式接連擦出火花；一邊是家喻户曉的影視明星，一邊是來自各行各業的普通百姓，因為一份共同的熱愛，在綠茵場上共赴一場情誼之約。</p><p>這是「村超」聯隊第一次走出縣城，在榕江縣以外的地方參賽，他們帶着家鄉的土特產、非遺歌舞和滿滿的誠意前來。這場「村味」與「港味」的相逢，在香江激起陣陣漣漪。</p><p><strong>一份來自香港的邀約</strong></p><p>今年入夏以來，榕江（三寶侗寨）和美鄉村足球超級聯賽（簡稱「村超」）火遍大江南北，成為一個現象級賽事。8 月，經常在內地比賽的香港明星足球隊走進榕江，與當地村民上演了一場進球大戰，前者在以 4:3 險勝榕江村民的同時，也將獎品——一對豬手收入囊中。</p><p>香港明星足球隊的創始成員、人稱「叻哥」的陳百祥最早關注到貴州「村超」。現年 73 歲的他笑稱自己「踢了 60 多年的球」。「我是幾個月前在網絡上留意到‘村超’的。哇，他們居然能在 70 碼開外進球？我也只能在 35 碼外進球哩！」他説，「那麼多人看比賽，婆婆也看，小孩也看，那是平民足球，是我小時候看到的那種足球賽。」</p><p>在榕江踢了比賽後，親身感受到淳樸民風和村民對於足球發自內心的熱愛，陳百祥深為觸動。回港後，經與多方商議，香港明星隊向「村超」發起邀約。「這些村民大部分都沒有來過香港，所以希望有機會請他們來看一看，這是我們的心願。」他説。</p><p>説易行難。這次來港的貴州榕江代表團有 150 多人，從交通住宿到場地租賃和會務安排等，都頗費功夫。好在得到香港社會的多方支持，這次邀請在最短時間內得以落實。</p><p><strong>「最難的是租球場，因為香港大球場一般不承辦業餘賽事，中國香港足球總會主席霍啓山親自溝通協調，讓賽事得以順利舉辦。」陳百祥説。</strong></p><p>這支香港明星隊裏，不僅有大家耳熟能詳的演藝明星，也有不少退役的職業球員，球隊成立以來常年堅持每週訓練。在訓練場中，記者見到了 1997 年版武俠劇《天龍八部》中「喬峯」的扮演者黃日華。</p><p>他説：「這是一次非常好的文化交流，他們為香港帶來了貴州當地的文化和美食；我們也會藉着這次機會，帶他們品嚐美食、欣賞夜景。我們香港明星足球隊也希望將來走遍全國每一個地方，無論大城市還是小村莊。」</p><p><strong>榕江欣然赴約</strong></p><p>越來越火的「村超」，終於將這一腳球踢出了榕江、踢出了貴州。</p><p>在香港明星隊發出邀請後，「村超」方面迅速響應。此次來港，「村超」聯隊由來自 20 個隊伍的精英球員組成，當地村民自發組織了助威團，單是從榕江出發的就有七八百人。榕江縣出入境辦公人員説，這陣子每天加班加點，要儘可能保障村民辦妥手續。</p><p>據榕江足協名譽副主席彭西西介紹，這是「村超」第一次「走出去」，家鄉人都感到由衷的驕傲和自豪。「從榕江走出來，第一站就是香港，大家都很振奮。榕江是貴州融入大灣區的橋頭堡地區之一。這次來港，我們組成 155 人的‘村超’代表團，還帶來了榕江的土特產品、非遺節目到香港展示，包括村超可樂、村超茶葉、貴州酸辣粉等。」</p><p>10 日下午，身着貴州傳統民族服飾的啦啦隊從香港西九龍高鐵站整齊亮相，在人羣中馬上受到了追捧。</p><p>因帶着自家西瓜在「村超」現場加油助威而被網友親切地稱為「西瓜妹」的熊竹青是首次來到香港。「經常在電視裏看到繁華的香港，這次親眼看到這個國際大都市，真的和做夢一樣，感覺特別激動。我也希望香港的朋友去我的家鄉做客，遊覽高山，品嚐我們當地的美食，願我們的感情長長久久。」她説。</p><p><strong>開心足球盛會</strong></p><p>抵達香港後，「村超」啦啦隊的部分成員馬不停蹄地來到尖沙咀進行了一次別開生面的民族服飾快閃表演。在藍天與白雲的映襯下，一首動聽的侗族琵琶歌《心心相印》在維港岸邊迴響，立刻成為一道美麗的風景，引得遊人紛紛拍照留念。</p><p>在正式比賽間隙，榕江方面在場邊編排多支民族舞蹈，而香港明星隊的藝人則獻唱數首經典老歌，引發現場觀眾激情合唱。香港明星隊隊員、粵劇表演藝術家羅家英領頭唱起了《萬水千山總是情》。他説，貴州朋友正是跨過千山萬水而來，用這首歌表達香港人對他們的歡迎，最合適不過了。</p><p>榕江「村超」聯隊隊長、外號「卷粉王」的董永恆，對於來港與自己的偶像再度交手一直非常期待。他説：「很多明星隊的球員都是我們這一代人的偶像，比如黃日華、苗僑偉，看到他們就是看到自己的青春。現在以一種競技的方式和他們交流，我覺得非常難得，特別值得珍惜。」</p><p>本場比賽分為三節，每節 30 分鐘。「村超」聯隊在開場第 10 分鐘由陸金福打破僵局。隨後，香港明星隊利用對手「烏龍」扳平比分，接着又通過兩記頭球破門實現逆轉。</p><p>此番與「村超」的聯誼也讓香港明星隊進一步認識到內地民間體育的發展。之前去榕江，陳百祥對那裏全民體育的氛圍印象深刻，他希望香港明星隊今後有機會能為榕江舉辦義賽籌款，幫他們建更多的專業足球場。</p><p>這次比賽，也為將來「村超」的發展開闢了新路子。與香港明星隊兩次成功的比賽，如同打開了一道通向新世界的大門，他們期待着未來能夠走得更遠。</p><p>「這次是我們民間體育的第一炮，將來要更多走出去，更好地連接世界，講好我們的家鄉故事，講好中國的文化故事。」彭西西説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:57:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/245.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271337_202311121258155df3de-fcd1-4b0b-8ce2-524fe87c2a5e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>村超</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/245.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/249.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子倒地搶救多日死亡未認定工傷續：省高院判重作認定後被認定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歷經兩年訴訟，在辦公室內倒地昏迷、搶救多日無效死亡的龔明（化名），被鄭州市中原區人社局認定為工傷。</p><p>11 月 11 日，龔明妻子告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn），她已於 10 日拿到龔明的《鄭州市工傷認定決定書》，決定書載明「受傷害部位/職業病名稱：死亡」。決定書顯示，據河南省高院行政判決書，並不能完全排除龔明是因工作原因受到事故傷害的事實。</p><p><strong>省高院提審工傷認定案</strong></p><p>2021 年 9 月 16 日，龔明在自己獨立的辦公室倒地，無人目擊事發第一瞬間的情況。120 急診檢查顯示，龔明頭「後枕部可觸及出血」。送醫後，35 歲的龔明一直昏迷，被診斷為重症蛛網膜下腔出血等。搶救 48 天無效後，當年 11 月 2 日龔明死亡。搶救期間，龔明的工傷申請未被中原區人社局認定。</p><p>龔明死亡後，其家屬起訴中原區人社局，要求撤銷不予認定工傷決定書，重作認定。一審被鄭州鐵路運輸法院駁回。</p><p>龔明家屬上訴。二審鄭州鐵路運輸中級法院判決書認定，龔明在工作崗位突發疾病跌倒，其所受傷害並非事故傷害所致，不符合「在工作時間和工作場所內，受到事故傷害」的規定。自龔明突發疾病至其送醫經搶救無效死亡已遠超 48 小時，因此，也不符合「在工作時間和工作崗位，突發疾病死亡或者在 48 小時之內經搶救無效死亡的，視同工傷」的情形。</p><p>龔明家屬向河南省高院申請再審，經開庭審理，河南省高院裁定提審本案。2023 年 2 月 9 日，該案在河南省高院公開開庭審理。</p><p>2 月 13 日，鄭州市中心醫院《診斷證明書》簽字醫師、河南省人民醫院《診斷證明書》簽字醫師均向澎湃新聞表示，龔明被送到該院時，已處於瀰漫性腦水腫狀態。或許，首家醫院通過檢查和手術，醫生能判斷龔明事發前身體是否有相關疾病。即便如此，醫生也難以判定龔明是突發疾病倒地後造成頭後枕部外傷，還是不小心絆倒等原因傷到頭部誘使病發。</p><p>澎湃新聞注意到，2020 年 10 月，鄭州鐵路運輸法院曾判決一起類似案件，支持認定工傷，因為用人單位「不能排除是外傷造成的可能性」。</p><p><strong>已被認定為工傷</strong></p><p>今年 8 月 30 日，河南省高院作出【（2023）豫行再 1 號】行政判決書。判決書指出，無論是院前急救病歷，還是鄭州市中心醫院出院診斷，以及河南省人民醫院入院診斷，還有劉某龍、李某華的證人證言，均沒有證明「龔明在辦公室突發疾病跌倒」的事實。中原區人社局作出《鄭州市不予認定工傷決定書》，認定「龔明在辦公室突發疾病跌倒」，卻沒有提交「突發疾病跌倒」的證據予以證實，也沒有提交證據證明龔明受到傷害的結果是非工作原因導致的，作出《鄭州市不予認定工傷決定書》的主要證據不足，依法應予撤銷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">院前急救病歷顯示，當時，龔明心跳呼吸皆無，瞳孔對光反射消失。</p><p></p><p>判決書稱，根據院前急救病歷「頭頸部頭部：無畸形。後枕部可觸及出血」的內容，並不能完全排除龔明是因工作原因受到事故傷害的事實。據此，責令中原區人社局重新作出行政行為。「中原區人社局在重新作出行政行為時，應對龔明妻子在起訴狀中稱龔明已於 2021 年 11 月 2 日 21 時 2 分死亡的情況一併考慮，從而實質性化解行政爭議。」判決書強調。</p><p>河南省高院判決撤銷一審、二審行政判決；撤銷中原區人社局作出的《鄭州市不予認定工傷決定書》，責令判決送達之日起六十日內重新作出行政行為。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/128.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中原區人社局重新作出的鄭州市工傷認定決定書</p><p></p><p>11 月 9 日，中原區人社局作出《鄭州市工傷認定決定書》稱，據河南省高院行政判決書，並不能完全排除龔明是因工作原因受到事故傷害的事實。決定書認定，龔明所受到的事故傷害，符合《工傷保險條例》第十四條第（一）項之規定，屬於工傷認定範圍，現予以認定為工傷。澎湃新聞查詢到，前述規定為：職工在工作時間和工作場所內，因工作原因受到事故傷害的，應認定為工傷。</p><p>決定書載明，龔明「受傷害部位/職業病名稱」為：死亡。</p><p>河南鼎厚律師事務所主任黃文得律師指出，工傷認定行政訴訟中，舉證責任在人社部門，該案相當典型。河南省高院提審改判，責令人社部門重新作出行政行為，並且強調要對龔明死亡的情況「一併考慮，從而實質性化解行政爭議」，是踐行《最高人民法院關於深入推進社會主義核心價值觀融入裁判文書釋法説理的指導意見》文件精神的生動案例，在審判中綜合考量了法、理、情因素，避免了機械司法，最終讓本案裁判取得了很好的法律認同、社會認同和情理認同。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271329</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271329</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/131.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271329_20231112121793c8298d-e893-4949-8393-16ccc790ac59.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，段彥超]]>
            </author>
            <category>工傷認定</category>
            <category>搶救</category>
            <category>勞動保護</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/131.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/132.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時時放心不下的牽掛——記習近平總書記在北京河北考察災後恢復重建工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時時放心不下的牽掛——記習近平總書記在北京河北考察災後恢復重建工作]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:07:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/12/c_1129970905.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/12/c_1129970905.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/23/528.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安機關通緝 4 名緬北電詐頭目，其中一人為緬甸撣邦議會原議員]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當前，緬北涉我電信網絡詐騙犯罪形勢嚴峻，社會危害嚴重，人民羣眾反映強烈。經浙江省温州市公安機關偵查發現，明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍系緬北果敢自治區涉我電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目，以明學昌為首的犯罪集團長期組織開設詐騙窩點，公開武裝護詐，實施針對中國公民的電信網絡詐騙犯罪活動，詐騙數額巨大，在公安機關嚴打高壓態勢下，仍不收斂，不收手，繼續大肆組織實施違法犯罪活動，同時涉嫌故意殺人、故意傷害、非法拘禁等多種嚴重暴力犯罪，情節極其惡劣，後果極其嚴重。</p><p>現已查明，明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍 4 人犯罪事實清楚、證據確鑿充分，浙江省温州市公安局決定對其進行公開懸賞通緝。公安機關敦促犯罪嫌疑人明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍 4 人認清形勢，懸崖勒馬，主動投案自首，爭取寬大處理。同時，希望社會各界和廣大人民羣眾積極舉報，協助抓捕犯罪嫌疑人。對提供有效線索和協助抓捕的有功人員，公安機關將給予 10 萬至 50 萬元人民幣獎勵。</p><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:05:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/63.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271263_20231112110829c5bfc0-0b43-42d2-aaa1-5d485442f0fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>公安機關</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/63.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/64.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
