<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 16 Oct 2023 14:13:02 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3.47 米大鼓助阵香港鼓乐节 20 周年：鼓乐不绝，响遍维港]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2003 年后非典时期，香港急需重振，香港中乐团创办香港鼓乐节，为香港加油打气。20 年后，香港战胜新冠疫情，香港鼓乐节再次用澎湃鼓乐，为香港注入正能量。</p><p>10 月 14 日，西九文化区艺术公园鼓乐不绝，响遍维港。香港中乐团举办「鼓动心弦&nbsp;连结世界」鼓乐嘉年华、5G 直播音乐会，吸引数以千计的游人和观众，参与击鼓活动、欣赏鼓乐表演。</p><p>风和日丽，艺术公园的绿色草坪上遍布着赏乐休憩的市民，维港两岸的水泥森林也在音乐的吹拂下，变得更温柔、更浪漫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/328.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阎惠昌和香港中乐团</p><p></p><p><strong>3.47 米太平鼓现身助阵，8000 个拨浪鼓响彻云霄</strong></p><p>「香港鼓乐节走过 20 年，今年规模最大，国际鼓队最多。」香港中乐团艺术总阎惠昌介绍。</p><p>在阎惠昌带队下，香港中乐团与世界鼓乐名家同台奏乐，并通过 5G 科技全球直播。阿札鼓诺非洲乐鼓舞团、乌兹别克阿波斯鼓乐团、韩国女子敲击乐团 Dori、山西绛州鼓乐艺术团、香港激鼓，以及美国演奏家 Anthony Fernandes、日本演奏家阳介，纷纷各展其长，引来喝彩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/324.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西绛州鼓乐艺术团</p><p></p><p>从 5G 直播音乐会到鼓乐嘉年华，三支盛装而来的中国非遗鼓队——山西绛州鼓乐艺术团、陕西省延安市安塞腰鼓团、广东汕头潮阳城南忠精英歌队，分外吸引眼球。</p><p>早在 2003 年，山西绛州鼓乐艺术团就参加了首届鼓乐节，如今带着两部代表作，第三次亮相。</p><p>「《黄河船伕》用音乐表现黄河沿岸的纤夫。《秦王点兵》是战场作品，也是绛州鼓乐的开山之作，有了它，才有了绛州鼓乐的今天。」团长杨丁洪介绍，绛州鼓乐已有 1400 多年历史，特点是双锤擂大鼓，没有音乐伴奏，全靠真敲实打，重在以鼓敍情。</p><p>杨丁洪率队 25 人来港，被中西交融的鼓乐节振奋，「通过鼓可以连接世界，通过鼓可以连接友谊，我们也学到了世界各国鼓艺的精彩之处。」</p><p>陕西省延安市安塞腰鼓团第一次参加鼓乐节，同样是 25 人来港，随身带了 25 个腰鼓。</p><p>「安塞腰鼓要打出陕北人的气势：能劲、猛劲、虎劲、刚劲，有一种猛虎下山的感觉。」安塞区腰鼓协会秘书长高塞东介绍，安塞腰鼓有 2000 多年历史，曾以黄河壶口瀑布为舞台扭秧歌打鼓，也曾现身陈凯歌电影《黄土地》，其中两位电影的参演者已是国家级传承人，也来到香港。</p><p>「大家都是农民，有演出就组织，没演出就各忙各的，在家干农活。」高塞东说，安塞腰鼓的传承方式是以老带新，「上至九十九，下至刚会走，安塞人都会打鼓。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/330.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本太鼓演奏家阳介</p><p></p><p>一面直径 3.47 米、重 1.7 吨的太平鼓，矗立在艺术公园，堪称鼓乐节最大亮点。从汪明荃、方力申等港星到各路香港市民，大家纷纷举起鼓槌，和它亲密接触，沾沾福气。</p><p>这个世界最大双面牛皮鼓，也是鼓乐节的「镇节之宝」，只在首届、10 周年、20 周年一展真容。</p><p>20 年前，山西绛州鼓乐艺术团受香港中乐团委托，在深圳制鼓，再运来香港。为了找到合适的牛皮，团队寻遍全中国，「第一面很成功，第二面怎么都蒙不上。我们想了很多办法，泼水、倒白酒都不行，最后跪下磕头，祈求老天保佑，解决了问题。」阎惠昌还记得，制鼓成功后，他在休息室休息，脚下似地震，好像有火车轰隆隆开过，才发现是有人在打鼓。</p><p>香港气候潮湿，过去 20 年，香港中乐团一直将其放在元朗一家存纸仓库。费了大力气运来艺术公园后，阎惠昌差点没认出来，「一看鼓皮，怎么还有人画了印象派国画？其实不是人为，而是上天所画，简直神来之笔。」</p><p>5G 直播音乐会上，日本太鼓演奏家阳介戴着红色面具，在鼓上来了一段 2 分钟的激情独奏，观众即便距离很远，依旧能感受到余震，心脏砰砰跳。演出前，为了和鼓对话，阳介在鼓上敲了近 20 分钟，打完直接跪下，「打鼓的人最渴望有一件好乐器，这面鼓比我想象得还要大、还要好，太震撼了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/326.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">数千观众手持拨浪鼓加入演出大军</p><p></p><p>现场不仅有巨型大鼓，还有此起彼伏的小拨浪鼓。香港中乐团准备了 8000 个拨浪鼓，发放给每一位入场游人或观众，叮叮铛铛，现场处处都是清脆的鼓声。</p><p>一首《鼓乐澎湃》压阵登场，数千观众在阎惠昌指挥下，摇起拨浪鼓，加入演出大军，为 5G 直播音乐会热烈收官。</p><p>「光演奏家玩不过瘾，观众参与才更有氛围。」阎惠昌说，拨浪鼓也是乐团持续了数十年的传统，这个「彩蛋」被他们带去全世界，总能让观众欢呼，惊喜连连。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">演出现场</p><p></p><p><strong>24 式擂台赛扎根香港，与民同乐是核心理念</strong></p><p>在香港维多利亚公园，2000 只鼓被同时敲响，3000 多人齐心挥棒，共同演绎着一首「澎湃活力，香港同心」的励志曲——这一幕发生在 2003 年的首届香港鼓乐节。</p><p>从孩子到老人，香港市民热情高涨，纷纷报名。「本来准备了 2000 只鼓，结果报名人数每天攀升，但我们根本来不及制鼓，没干透的木头硬做会爆。」香港中乐团行政总监钱敏华记得，3000 多人最后同打 2000 只鼓，「好像吃火锅，2 个人或 4 个人，围着一只鼓打。」</p><p>香港鼓乐节原计划只办一年，很多学校、福康机构意犹未尽，纷纷打电话询问能不能继续，「我们于是租仓库放鼓，或一批批卖给有志于成立鼓队的学校、福康机构，从此撒下了鼓乐的种子。」钱敏华回忆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 式擂台赛获奖队伍表演</p><p></p><p>「香港活力鼓令 24 式擂台赛」应运而生，成了香港鼓乐节的一大标志。在鼓乐嘉年华，今年擂台赛的多支获奖队伍纷纷献上表演。</p><p>擂台赛以鼓乐振奋人心，拥抱不同阶级、不同年龄的人群，至今已有 1400 多支队伍参赛，年龄最长者 98 岁，最幼者只有 2 岁半。</p><p>「相比其他中国传统乐器，鼓乐最易上手，只要关注节奏、音量，人有精气神就可以了。」阎惠昌说。</p><p>一批批年轻的鼓乐老师，散落在香港各个角落，为市民训练。从幼稚园孩子到退休老人，再到语言障碍、行为障碍的残疾人团体，都通过鼓乐展示出音乐对人的生命潜能的发掘。</p><p>学生是参赛的主力之一，「2003 年网络热潮以来，很多青少年沉迷于网络，疏离家庭和父母，擂台赛可以让他们释放精力，充分发挥创造力。」阎惠昌观察。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 式擂台赛获奖队伍表演</p><p></p><p>「老人也特别积极，都自己做演出服。」钱敏华说，退休老人在家中无事，一年一度的擂台赛，可以让他们开展社交，提振精神。</p><p>福康机构的人也热衷于擂台赛。「有一天，太阳晒得不得了，有个女孩眼睛对着光，一直打，打得很开心。」钱敏华后来才发现，这个女孩是盲人。每次看到残疾人团体在舞台上整整齐齐、光芒四射，阎惠昌都会忍不住掉眼泪。</p><p>比赛细分很多组别，除了一二三等奖，还有各种琳琅满目的奖项，如最佳队形、最佳服装、最佳编曲、最佳鼓手、最佳舞台风貌，重在鼓励和普及鼓乐。</p><p>在变化队形上，学生组极具创意，「有人把中国武术和鼓乐配合，一路跟斗翻下来，再去打鼓，十分吸睛。」阎惠昌点赞道，学生们精湛的表演，往往不亚于专业鼓手。</p><p>深耕 20 年，香港中乐团不只将中国鼓乐深入香港市民的每一个阶层，还身体力行，将中国鼓乐推向世界。2005 年，香港中乐团带着 250 枚大鼓，走进肯尼迪艺术中心，举行「香港鼓乐节在美国」，轰动一时。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/327.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 式擂台赛获奖队伍表演</p><p></p><p>与民同乐，也是香港中乐团始终秉承的核心理念。</p><p>香港中乐团曾办香港胡琴节，召集千位香港市民拉二胡，打破记录。「一千个二胡达人在内地根本不成问题，但要在香港凑齐，十分艰难。工作人员每天都在做梦，盼望达标。」阎惠昌笑说，团里 30 多个胡琴演奏家带队训练好几个月，才完成了挑战。</p><p>在中国的吹管乐器中，笛与箫各有其韵味。香港中乐团也曾办香港笛箫节，并策划「中国笛子马拉松」「国际笛子马拉松」，数百位笛子爱好者和演奏家沿着尖沙咀的星光大道，一边走一边吹，成为一道靓丽风景线。</p><p>香港中乐团在演出返场时，也总会加演风靡华人世界的经典老歌，如 1980 版《上海滩》的同名主题曲、1983 版《射雕英雄传》的主题曲《世间始终你好》，后者更是将观众调动起来一起「呼哈」，全场热血沸腾，心和乐团紧紧相连。</p><p>「香港中乐团作为香港的文化大使，一直和香港社会发展、香港市民生活紧紧相扣。日后，香港中乐团会继续为市民带来更多音乐盛宴，传播中国故事及香港故事。」阎惠昌说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/331.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">市民们在草坪上观演</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:12:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948695</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，廖阳，实习生，德央]]>
            </author>
            <category>香港鼓乐节</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/382.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/385.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[价值 4 亿元！华熙生物控股股东拟捐赠 1% 股份给山东大学教育基金会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华熙生物，视觉中国，资料图</p><p></p><p>华熙生物实控人拟向山东大学捐赠价值 4 亿元的公司股份。</p><p>10 月 16 日晚间，华熙生物科技股份有限公司（下称「华熙生物」，688363）公告显示，公司实际控制人、董事长兼总经理赵燕拟将其通过公司控股股东华熙昕宇投资有限公司（下称「华熙昕宇」）间接持有的 481.67 万股公司股份捐赠给山东大学教育基金会。若按照华熙生物今日收盘的 83.12 元股价来测算，上述拟捐赠股份市值 4 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/926.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>公告称，为纪念「中国透明质酸之父」山东大学张天民教授的崇高品格和杰出贡献，感恩山东大学，激励齐鲁后学，支持山东大学在生物医药领域做出突出贡献的学者和科研人员，促进中国生物科技产业的发展，华熙生物近日收到公司实际控制人、董事长兼总经理赵燕女士的通知，公司实际控制人、董事长兼总经理赵燕拟将其通过公司控股股东华熙昕宇间接持有的 481.67 万股公司股份捐赠给山东大学教育基金会。本次捐赠的标的股票占公司总股本的比例为 1%。</p><p>公告表示，截至该公告披露日，标的股票仍处于锁定期，锁定期为自公司股票上市之日起 60 个月内，即 2019 年 11 月 6 日至 2024 年 11 月 5 日。捐赠双方协商确定，标的股票在锁定期届满后根据相关规定一次性办理完成交割手续。本次捐赠的标的股票在办理完成交割手续前，捐赠人仍然具有标的股票的所有权，对标的股票仍享有完整的股东权利并承担相应的股东义务。</p><p>此外，截至该公告披露日，赵燕直接持有 115920 股公司股份，占公司总股本的比例为 0.02%；通过华熙昕宇间接持有 2.835 亿股公司股份，占公司总股本比例为 58.86%，赵燕直接及间接合计持有公司股份比例为 58.88%。</p><p>根据华熙生物官网资料，华熙生物成立于 2000 年，是全球知名的生物科技公司和生物材料公司。作为生物科技全产业链平台型企业，公司业务目前涵盖生物活性物原料、医疗终端产品、消费终端产品（功能性护肤品和功能性食品）。据华熙生物 2023 年半年报数据，华熙生物的净利润为 4.22 亿元，较去年同期同比减少 9.71%。</p><p>截至 10 月 16 日收盘，华熙生物的股价为 83.12 元，跌 1.98%。若按照此价格计算，赵燕上述捐赠股份市值约 4 亿元，不过后续随着股价的变化，捐赠的股票市值相应也会发生变化。</p><p>据山东大学官网资料介绍，山东大学是一所教育部直属重点综合性大学，在国内外具有重要影响，2017 年顺利迈入世界一流大学建设高校（A 类）行列。该校官网资料称，中国特色社会主义进入新时代以来，学校的整体实力和国际影响力明显增强，18 个学科的学术影响力和贡献能力进入 ESI 世界排名前 1%，5 个学科进入 ESI 前 1‰，金融数学、晶体材料、凝聚态物理、胶体界面化学、微生物、机械、材料学、心脑血管功能修复、新药制造、中国古典哲学等学科均达到国内一流水平，有些方向和领域已处在世界水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:07:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24949708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24949708</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/968.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24949708_202310162207837233b6-a880-4029-a0dc-6895219f1a1c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>华熙生物</category>
            <category>股份</category>
            <category>山东大学</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/968.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/329/971.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 家央企大手笔增持回购，宝钢、三峡能源、海康威视等出手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 16 日晚间，又有多家上市公司发布增持回购方案或进展。</p><p>据澎湃新闻记者统计，10 月 16 日晚间，共有 10 家央企披露回购方案或增持计划，包括宝钢股份（600019）、中远海控（601919）、中国石化（600028）、中煤能源（601898）、中国铁建（601186）、三峡能源（600905）、华润微（688396）、海康威视（002415）、中国电建（601669）、中国移动（600941）。</p><p>此外，10 月 16 日，科创板公司共有 16 家公司披露回购、增持、承诺不减持等以真金白银传递发展信心的公告，积极维护市场生态。</p><p>天风证券分析师刘晨明表示，回购增持热潮的意义有两方面：首先，上市公司回购增持热潮有利于向市场传递积极向好的情绪，彰显市场对于经济复苏的信心；其次，有利于稳定股价，保护投资者利益。</p><p><strong>3 家央企披露回购方案或进展</strong></p><p>10 月 16 日，宝钢股份发布超亿元的回购计划，中远海控、中国石化则披露了回购计划的进展。</p><p>宝钢股份披露公告称，公司拟用不超过 30 亿元的自有资金，以不超过 8.86 元/股的价格，通过集中竞价方式回购 A 股股份，回购股份数量不低于 3.3 亿股，不超过 5 亿股，占公司回购前总股本约 1.48%-2.25%。回购期限为自公司董事会审议通过本次回购股份方案之日起不超过 12 个月。回购股份用于未来实施股权激励计划。</p><p>中远海控披露公告称，公司于 8 月 29 日披露回购 A 股股份方案，自董事会审议通过之日起 3 个月内，拟以自有资金通过集中竞价交易方式回购公司 A 股股份用于注销并减少注册资本，回购股份数量总额为 3000 万股至 6000 万股，回购价格不超过 12.29 元/股。截至目前，公司已累计回购 A 股股份 2133.93 万股，已支付的总金额约为 2.08 亿元。</p><p>中国石化披露公告称，8 月 27 日公司发布回购方案，为维护公司价值及股东权益，公司自董事会批准本次回购股份方案之日起不超过 3 个月，拟回购不低于 8 亿元，不超过 15 亿元，按回购价格上限 9.3 元/股测算，预计本次回购股份数量约为 8602.15 万股—1.61 亿股，约占公司于本公告日已发行总股本的 0.07%—0.13%。</p><p>2023 年 10 月 16 日，中国石化通过集中竞价交易方式回购 A 股股份超 500 万股，回购金额为 2925.41 万元。自 2023 年 9 月 21 日公司首次实施本轮 A 股回购以来，公司已累计回购 A 股股份 4470 万股，占公司总股本的比例为 0.04%，已支付的总金额为人民币约 2.67 亿元。</p><p>分析人士指出，股份回购等同于现金分红，是回报股东的重要方式，有助于改善上市公司估值水平。一方面，相较现金分红，股份回购可通过减少公司股本，提高每股收益和净资产收益率，可一定程度改善上市公司估值水平。另一方面，股份回购可向市场传递上市公司股价被低估信号，增强投资者信心，对当前估值水平形成强有力的支撑。</p><p><strong>7 家央企披露增持方案或进展</strong></p><p>同日，还有中煤能源、中国铁建等 5 家央企发布增持方案，中国电建与中国移动这 2 家央企则披露了增持计划的进展。</p><p>中煤能源披露公告称，公司收到控股股东中煤集团通知，中煤集团拟自公告披露之日起 12 个月内采用集中竞价、大宗交易等方式增持公司 A 股股份，累计增持数量不超过 5000 万股。</p><p>中国铁建披露公告称，公司收到控股股东中国铁道建筑集团有限公司通知，中铁建集团拟自本公告披露之日起 6 个月内增持公司 A 股股东，累计增持比例不低于增持前公司已发行总股本的 0.1%，不高于增持前公司已发行总股本的 0.25%，增持总金额不超过 3 亿元。此次增持不设定价格区间，资金来源为中铁建集团自有资金及自筹资金。</p><p>三峡能源披露公告称，控股股东三峡集团计划在未来 12 个月内增持公司股份，增持金额 3 亿元-6 亿元，增持价格不超过 6 元/股，资金来源为三峡集团自有资金。</p><p>华润微披露公告称，公司实际控制人中国华润有限公司基于对公司未来发展的信心以及对公司长期投资价值的认可，计划自公告披露日起 12 个月内，通过集中竞价、大宗交易等方式由公司控股股东 CRH（Microelectronics）Limited（华润集团（微电子）有限公司）或中国华润其他全资子公司增持公司股份，合计增持金额不低于 1 亿元。</p><p>海康威视披露公告称，控股股东中电海康集团有限公司基于对公司未来持续稳定发展的信心和长期投资价值的认可，计划自本公告之日起 6 个月内，增持公司 A 股股票，合计增持金额将不低于人民币 2 亿元，不超过人民币 3 亿元，拟增持价格不高于人民币 40 元/股（含），具体根据海康威视股票价格波动情况及资本市场整体趋势，择机实施增持计划。</p><p>中国电建披露公告称，公司 9 月 27 日披露公司控股股东电建集团增持计划，拟自该公告披露之日起 6 个月内通过上海证券交易所系统允许的方式增持公司 A 股股份，累计增持比例不低于总股本的 1%，不超过总股本的 2%，增持总金额不超过 24 亿元。截至目前，电建集团已通过集中竞价交易方式累计增持公司 1.55 亿股 A 股股份，约占公司总股本的 0.90%。</p><p>中国移动披露公告称，公司实际控制人中国移动集团计划自 2022 年 1 月 21 日至 2022 年 12 月 31 日期间内择机增持本公司 A 股股份，累计增持金额不少于 30 亿元且不超过 50 亿元。2022 年 11 月 30 日，中国移动集团延长增持计划实施期间至 2023 年 12 月 31 日。截至目前，中国移动集团通过上海证券交易所交易系统累计增持公司 2625.84 万股 A 股股份，约占公司已发行股份总数的 0.123%，约占公司已发行 A 股股份总数的 2.909%，累计增持金额约 15.14 亿元，已超过增持计划下限的 50%。</p><p><strong>13 家科创板公司发布回购增持公告</strong></p><p>除了央企上市公司，科创板公司也涌现一批批以真金白银传递发展信心的优质公司。</p><p>10 月 16 日，科创板公司共有 20 家公司披露回购、增持、承诺不减持、经营数据等正向公告，积极维护市场生态。其中，13 家公司发布回购增持相关公告；3 家公司股东自愿承诺不减持；4 家公司自愿披露经营数据或其他正向经营信息。</p><p>其中，市值近千亿的科创 50 公司晶科能源（688223），不足一个月的时间内便回购 3 亿元；另一家科创 50 公司华大智造（688114）上市满一年便发布回购计划，回购金额上限达 5 亿元，公告披露后股价连续回升；瀚川智能（688022）9 月底同一天发布回购实施结果及新回购提议，以回购上限金额完成前次回购之后接续开展新一轮回购计划，且拟回购金额同比增加 66.7%。</p><p>7 月以来，科创板回购浪潮迭起，共有 77 家公司提议或发布回购方案，拟回购金额上限 84.7 亿元，累计回购金额 19.8 亿元，期间发布回购进展合计近 400 次。其中，科创 50 公司 18 家，拟回购金额上限 45.5 亿元，累计回购金额 13.8 亿元，实施力度和速度显著领先于非科创 50 公司，「头雁」效应明显；科创 100 公司 16 家，拟回购金额上限 21.2 亿元，近期不断加大回购力度，已成为不可或缺的中坚力量。</p><p>天风证券分析师刘晨明表示，回购增持热潮的意义有两方面：首先，上市公司回购增持热潮有利于向市场传递积极向好的情绪，彰显市场对于经济复苏的信心；其次，有利于稳定股价，保护投资者利益。大规模的回购增持作为一种市值管理行为，通过向二级市场释放积极信号进而起到了一定的稳定股价、防止公司股价过低而偏离公司实际价值的作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:07:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951482</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951482</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/353/654.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24951482_202310162207d68ad58c-7259-495b-a1b5-abc06bef219a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>增持股份</category>
            <category>回购股份</category>
            <category>央企</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/353/654.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/353/658.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新研究称发现抑制结核早期感染的免疫细胞，或将改进疫苗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">导致结核病的结核分枝杆菌甚至超过了艾滋病毒，是仅次于新冠肺炎病毒（COVID-19）的第二大传染性「杀手」。</p><p></p><p>北京时间 10 月 16 日 22 时许，国际学术期刊《实验医学杂志》（Journal of Experimental Medicine）在线发表一篇最新研究论文，描述了一类免疫细胞在结核病 (TB) 感染早期阶段先前未被认识到的作用。</p><p>研究人员发现，参与快速免疫反应的白细胞亚型——先天 CD8+淋巴细胞（innate CD8+ lymphocytes) 对于抑制结核病至关重要。此外，他们还发现，名为白介素-15（IL-15）的炎症分子在结核感染控制中发挥着重要作用，可能用于提高疫苗的保护功效。</p><p>「这是一个不寻常的发现。」该论文的通讯作者、美国匹兹堡大学疫苗研究中心成员、微生物学和分子遗传学杰出教授兼系主任乔安妮·弗林（JoAnne Flynn）说。她表示，此前没有人在非人类灵长类动物模型中证明 CD8+淋巴细胞在感染早期发挥作用。但他们的研究结果表明，这些先天免疫细胞群在抑制初始感染方面发挥着重要作用。</p><p>结核病是一种由结核分枝杆菌引起的空气传播的肺部疾病。这些细菌进入肺部后，深入组织并开始扩散，导致身体发生免疫反应，并在细菌周围形成免疫细胞团，被称为肉芽肿。</p><p>世界衞生组织官网信息称，2021 年，全世界估计有 1060 万人患结核病，并有 160 万人因此死亡。导致结核病的细菌甚至超过了艾滋病毒，是仅次于新冠肺炎病毒（COVID-19）的第二大传染性「杀手」。</p><p><strong>到 2030 年终止结核病流行，是联合国可持续发展目标的衞生相关具体目标之一。</strong></p><p>结核感染过程中的免疫反应有两个阶段。感染前六周的特点是，快速反应的免疫细胞涌入感染部位，无论是气道还是肺部，并快速杀死细菌；感染后第 8 至第 10 周，出现适应性免疫反应，更精确地瞄准引起感染的病原体并尽可能有效地杀死它。</p><p>但总的来说，结核病中免疫反应的确切动态尚不清楚。</p><p>Flynn 和她的团队研究发现，与总 CD8+T 细胞群完整的猴子相比，先天 CD8+细胞被耗尽的猴子的感染发展速度要快得多。</p><p>研究人员使用一种被称为「细菌条形码」的技术追踪了结核分枝杆菌感染后疾病过程中形成的细菌肉芽肿的谱系。在缺乏先天 CD8+细胞的动物中，研究人员发现更多的细菌在肺部和淋巴结中传播。</p><p>奇怪的是，研究人员发现，在先天 CD8+细胞耗尽的猴子中，其他免疫细胞试图「接管」快速免疫反应细胞的功能，这可能是对 IL-15 的反应。在下一步研究中，科学家们将测试 IL-15 与现有的结核病疫苗一起注射是否可以增强这些疫苗的保护作用。</p><p>论文链接：10.1084/jem.20230707</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:01:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24949712</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24949712</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/337.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24949712_20231016220195de9f66-4652-4719-a546-4aa6ddc5f2cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴跃伟]]>
            </author>
            <category>结核病</category>
            <category>疫苗</category>
            <category>免疫反应</category>
            <category>生命科学</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/337.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/340.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张国清近日在陕西调研推进新型工业化工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局委员、国务院副总理张国清近日在陕西调研推进新型工业化工作。他强调，要深入学习贯彻习近平总书记关于新型工业化的重要指示精神，落实全国新型工业化推进大会部署，紧扣目标要求，狠抓组织实施，把高质量发展的要求贯穿新型工业化全过程，加快推动各项任务举措落实落地，加快建设制造强国。</p><p>14 日至 16 日，张国清在榆林市、延安市和西安市，先后到国家能源集团榆林能源化工有限公司、延长油田股份有限公司、比亚迪汽车有限公司、中航西安飞机工业集团股份有限公司等企业，深入生产一线，现场调研企业生产经营、技术研发和转型升级等情况。他指出，企业是推进新型工业化的主体。各地区各有关部门要坚持深化改革开放，做好政策和要素保障，营造一流营商环境，支持产业链龙头企业发展壮大，激发涌现更多专精特新中小企业，促进大中小企业融通创新，全面提升企业竞争力，不断夯实新型工业化的基础支撑。</p><p>张国清强调，推进新型工业化要完整、准确、全面贯彻新发展理念，统筹发展和安全，依靠高水平科技自立自强，推动工业质量变革、效率变革、动力变革，更好发挥新型工业化引领和支撑作用。要坚持创新是发展的第一动力，健全产业科技创新体系，促进产学研用深度融合，从需求牵引和技术推动双向发力，加快关键核心技术攻关，全面提升产业创新能力，确保产业体系自主可控、安全可靠。要把握新型工业化的时代特征，聚焦智能化、融合化、绿色化方向，改造升级传统产业，巩固提升优势产业，培育壮大新兴产业，前瞻布局未来产业，推进产业结构优化升级。要加快工业数字化转型，深入推进智能制造，筑牢数字基础设施等关键底座，推进人工智能全方位、深层次赋能新型工业化。要稳妥推进工业领域碳减排，构建绿色制造和服务体系，促进资源高效循环利用，全面推动工业绿色发展。要毫不放松抓好安全生产，坚持眼睛向下、狠抓基层基础，着力提升企业本质安全水平，坚决防范遏制重特大事故发生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:57:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951880</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951880</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/236.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24951880_20231016215835e0e0b4-c1b0-42a5-bd1c-25ba13008b8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>张国清</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/236.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/239.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一键换装！Adobe 展示动画交互式礼服]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525555" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2751a5bd295044f991b97db1a8cadf66/hd/202310161624104859f80bea9-6cf1-434c-a27e-bd325354c13a-a861657a-fbe9-6eba-fb25-7d9598bfd388.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/310/773.jpg" data-duration="00:53" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 10 月 14 日，在洛杉矶举行的 Adobe MAX 2023 大会上，Adobe 展示了一件能够在瞬间改变设计和风格的交互式裙子，还能随着穿着者的动作变换图案。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:57:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947694</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，赵子易]]>
            </author>
            <category>Adobe</category>
            <category>时尚</category>
            <category>换装</category>
            <category>交互装置</category>
            <category>黑科技</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/310/773.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/310/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尼日利亚记者盛赞「一带一路」：帮助我国解决许多重大问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525649" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1567cefb23ae42c88a1a46984fa2c5c4/hd/202310162133475741afc9efd-c524-4249-af45-550dd2ca81bf-f4204e3b-9c37-8c6e-910b-166533705540.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/226.jpg" data-duration="00:59" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>第三届「一带一路」国际合作高峰论坛将于 10 月 17 日至 18 日举行。10 月 16 日，澎湃新闻记者在高峰论坛现场采访了一名尼日利亚记者，他盛赞「一带一路」倡议。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:57:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951890</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951890</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕴玮，编辑，罗雪莹]]>
            </author>
            <category>尼日利亚</category>
            <category>一带一路</category>
            <category>第三届「一带一路」国际合作高峰论坛</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/226.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[院士金力谈人类表型组研究，团队试图解释人为什么会衰老]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/300.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">世界上第一个人类表型组导航图&nbsp; &nbsp;本文图片均为澎湃新闻记者，俞凯，摄</p><p></p><p>10 月 16 日，在 2023 上海国际生物医药产业周开幕活动上，中国科学院院士、复旦大学校长金力发表了《从基因组到表型组》主旨演讲，披露了「人类表型组国际大科学计划」最新进展。</p><p>金力说，研究团队在「高原反应背后的生物学机制究竟是什么」的问题上发现了新机制、新药靶，研发了新药，「大量的生物标志物可以帮助我们对人的健康进行管理，我们在这个过程当中发现了一些非常有意思的东西，尤其是试图去解释人为什么会衰老，它的转折点是什么，是否可以控制。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/299.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">表型与表型组</p><p></p><p>他解释，表型就是可测量的特征，除了基因之外，人长得多高，跳得多快，是不是容易生病，是否已经生病，这些统统称为「表型」。表型组就是很多表型，也就是生物体从出生到死亡，所有的物理、化学和生物性上的集合。对人类疾病的研究和健康的研究，无非就是把宏观表型和微观表型连接起来。宏观表型就是我们看到的表型，微观表型就是它背后的机制，他们想做的事情，就是把宏观表型和微观表型打通。</p><p>金力在演讲中透露，研究团队从上海出发，通过第一批的市级重大专项支持，2015 年提出了「人类表型组国际大科学计划」，2018 年正式启动，在上海第一期测量了 1000 个人，每一个人要测 24000 个表型，耗时两天一夜，通过分子表型、细胞表型、影像表型和功能表型进行测量，通过这 1000 个人的测量，去看宏观的表型和微观的表型究竟是什么关系，然后做了世界上第一个人类表型组的导航图。目前，他们建立的国际人类表型协作组已经覆盖了 20 个国家。</p><p>「根据这个导航图，我们提出了一系列新的科学分析技术，并且通过部分数据分析，可以发现新的药物靶标、找到新的生物标志物、新的作用机制，这些都有高价值的产业应用。」金力举例说，为了测量更多表型，他们组织了复旦大学、上海交通大学科学院团队不断研发新的表型测量的方法和设备。在临床检验试剂方面，他们发现了很多新的生物标志物，包括提前 5 年对阿尔兹海默病提前诊断、提前四年对癌症的早期诊断。接下去，他们建立了空间组学的研究，这样使得表型组学通过分子影像和空间组学，把宏观的表型和分子水平的机制能够彻底打通。最终将在控制环境的情况下，真正去搞清楚基因和表型的关系。</p><p>金力说，尽管经历了三年疫情，但是「人类表型组国际大科学计划」一直没有停下来，通过每一年的年会，不断积累共识。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/298.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 16 日，在 2023 上海国际生物医药产业周开幕活动上，中国科学院院士、复旦大学校长金力发表了《从基因组到表型组》主旨演讲，披露了「人类表型组国际大科学计划」最新进展。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:46:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24951888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24951888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/320.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24951888_202310162147d907dcfd-c755-4e43-a21e-fc886c6cff3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>上海国际生物医药产业周</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/320.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/323.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国足热身赛 1-2 乌兹别克斯坦，11 月世预赛迎战泰国韩国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:475px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/342/354.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韦世豪禁区外远射破门，这也是国足本场的第一脚射门。</p><p></p><img alt="" style="width:496px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/782.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高天意犯规被判点球，舒库罗夫主罚点球被颜骏凌扑出，随后补射得手。</p><p></p><img alt="" style="width:496px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/131.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 85 分钟，陈蒲回传失误，乌兹别克斯坦队反超比赛。</p><p></p><p>世预赛前的最后一场热身赛，国足迎来了老对手乌兹别克斯坦队。</p><p>在大连主场，国足虽然率先取得了进球，但在下半场遭遇对手逆转，1-2 输球。</p><p><strong>纵观扬科维奇上任以来的 8 场热身赛，只要国足的对手稍稍具备能力，国足非平即负……</strong></p><p>根据初步赛程安排，国足将在 11 月 16 日世预赛首战客场对战泰国，随后在 11 月 21 日主场迎战韩国。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韦世豪取得进球。</p><p></p><p><strong>国足首发阵容轮换 6 人</strong></p><p>6 天前，国足在大连 2-0 击败越南，结束了 9 月份两场热身赛不胜的尴尬，这也让球队带着比较良好的心态迎来本场和乌兹别克斯坦的比赛。</p><p>「我们已经进行了一周的训练，已经把对阵越南的比赛进行了分析。所有球员都很兴奋，我们期待与身体强劲的对手较量。队员们期待能够赢下比赛。」国足主帅扬科维奇说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足球员庆祝进球。</p><p></p><p>出于进一步考察球员的目的，本场比赛扬科维奇对阵容进行了较大幅度轮换，阵型从上一场的 3-4-1-2 微调为 3-4-3。</p><p><strong>门将还是颜骏凌，三中衞朱辰杰顶替吴少聪，蒋光太和王上源保持不变，边翼衞何宇鹏、李磊换下方昊、刘洋，王秋明顶替吴曦和李可搭档双后腰，三名攻击手武磊、韦世豪拉边，艾克森居中。</strong></p><p>相比对阵越南的首发，扬科维奇总共更换了 6 名球员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊担任国足队长。</p><p></p><p>张琳芃受伤缺席，吴曦未能首发，扬科维奇本场选择武磊担任国家队队长——<strong>上一场比赛，武磊在伤停补时最后 1 分钟打进一球，这也让武磊在国家队的进球数上升为 31 个，追平前辈柳海光，并列成为国足历史射手王。 &nbsp;</strong></p><p>「队长袖标意味着责任更重了，非常感谢教练的信任，非常感谢队友。上个月两场比赛的结果不是特别好，这个月希望调整过来。」</p><p>谈及担任国家队队长，武磊特地感谢了球迷的支持，<strong>「虽然我们的成绩不好，场面让球迷不满意，但只要是国家队比赛都有球迷到场为我们呐喊，世预赛和亚洲杯我们继续和球迷一起冲击。」</strong></p><img alt="" style="width:365px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/332.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韦世豪精彩过人。</p><p></p><p>本场比赛，国足开场后全面被动，一度被对手压制在本方半场——但没想到，国足的第一脚射门就取得了进球。</p><p>上半场第 40 分钟，韦世豪禁区线打出一脚冷射，直接洞穿了对手防线。</p><p>下半场比赛，双方都进行了大面积的调整，乌兹别克斯坦队随即加快了进攻节奏，并在第 77 分钟依靠点球后的补射，扳平了比分。</p><p>随后的第 85 分钟，陈蒲回传失误，乌兹别克斯坦队再次打出快速反击，2-1 逆转国足。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现场的国足球迷。</p><p></p><p><strong>上一次赢球还是 6 年前</strong></p><p>过往交锋历史显示，国足此前与乌兹别克斯坦 12 次对阵取得 5 胜 1 平 6 负的战绩，胜率 41.7%。</p><p>国足上一次对乌兹别克斯坦取胜，是在 2017 年 8 月的世预赛 12 强赛——当时郜林命中点球，国足在武汉体育中心 1-0 拿到三分。</p><p>两队最近一次交手是在 2019 年 3 月，那场比赛所谓的「国足选拔队」在卡纳瓦罗的带领下出战中国杯——客队绍穆罗多夫打进全场比赛唯一进球，最终国足 0-1 小负乌兹别克斯坦。</p><p><strong>那场比赛的经典镜头是韦世豪铲伤对手舒库罗夫，第二天韦世豪携带果篮看望坐在轮椅上的对手……</strong></p><img alt="" width="386" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/348/389.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四年前，韦世豪铲伤舒库罗夫。</p><p></p><p>此外，舒库罗夫在 2016 年 10 月的 12 强赛主场对阵国足的比赛中打进一球，帮助球队 2-0 取胜，这场比赛赛后，时任国足主帅高洪波宣布辞职。</p><p>本月热身赛，在意甲踢球的绍穆罗多夫被主教练卡塔尼奇安排休息，代替他出场的谢尔盖耶夫也是中国足球的老熟人。</p><p>这位曾效力于北京国安的前锋目前效力于泰国巴吞联队——8 月底亚冠资格赛客场对阵上海海港，正是他的帽子戏法帮助客队爆出大冷门 3-2 取胜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/347/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">双方拼抢激烈。</p><p></p><p>而在本场比赛失利后，国足也结束了世预赛前的最后一场热身赛。</p><p><strong>扬科维奇八场比赛的带队成绩分别为：3 月客场 0-0 新西兰、1-2 新西兰；6 月 4-0 缅甸、2-0 巴勒斯坦；9 月 1-1 马来西亚、0-1 敍利亚；10 月 2-0 越南、1-2 乌兹别克斯坦，3 胜 2 平 3 负。</strong></p><p>可以说，只要面对稍稍有一定特点的对手，国足就一筹莫展……</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 13:28:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24949714</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24949714</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/160.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24949714_202310162141c44676ff-7341-4ccb-9d03-cbf1e1b6d58e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良，发自大连]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/160.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/355/163.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深度｜黄光裕遭 App 弹窗怒怼背后：国美的救赎和挣扎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国美，视觉中国，资料图</p><p></p><p>曾经一度辉煌的电器连锁巨头国美风波再起。</p><p>10 月 15 日，有报道称，点开国美 APP「幸运大转盘」抽奖页面后，弹窗提示惊现辱骂国美电器董事长黄秀虹、创始人黄光裕的内容，指控其拖欠工资、拖欠货款，「早晚得再进去蹲几年」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 15 日国美 APP「幸运大转盘」抽奖页面的弹窗提示</p><p></p><p>而上述抽奖活动当日也随即下线，国美客服和国美公司方面对此均无回应。</p><p>从去年以来，有关国美欠薪、裁员、拖欠货款等问题时常被曝出。10 月 15 日，澎湃新闻记者询问多位去年被拖欠工资后离职的员工，以及当时补偿未给齐的被裁人员，多位表示由于所欠不多，时隔多月后截至目前已全部收到。</p><p>「国美电器通常半年发三次工资，一次只发一个月，公司交社保但不交公积金。」另一位近期离职的中层告诉澎湃新闻记者，其离职前被国美拖欠了共计 6 个月的薪资，离职多月目前仍未到账，「之前发的工资和正常水平相比缩水 25%，部分千元补贴也没了，属于变相降薪。」</p><p>国美由黄光裕于 1987 年创立，是中国连锁零售模式的开创者。据官网显示，国美已发展成为集零售、互联网、金融、研发制造、地产、投资等业务板块于一体的综合性产品加服务的提供商。国美零售（0493.HK））则于 2004 年 7 月在港交所上市。</p><p>截至 10 月 16 日港股收盘，国美零售报 0.05 港元/股，跌 3.85%，年初至今已跌 54.54%。</p><p><strong>国美求助：部分银行断贷、资金链紧张</strong></p><p>据一位已离职的国美中层管理人士告诉澎湃新闻记者，去年年中左右，国美经营急转直下。主要由于「银行断贷」造成资金链断裂，无法「拆东墙补西墙」。在公司内部，疫情下自身业务发展受限，加上线上没做起来，也是原因之一。</p><p>「国美集团从 2022 年开始，集团净现金流明显减少，经营极度困难。」据澎湃新闻记者近日独家获悉的一份关于国美集团流动性困难的文件报告显示，去年 8 月 1 日，国美集团曾向北方某地政府请求协调与支援。主要面临的困难包括线下零售业态经营困难、疫情反复加剧资金链极度紧张以及融资环境趋紧带来的偿债压力陡增，尤其是「融资极其紧张，正常续贷、增额难度持续增大」。</p><p>其中，在线下零售业务方面，国美集团主要面临刚性实体租金高，而上下游资金压降和短缺造成企业备货量持续减少，存货不足又致使销售额进一步下降，形成恶性循环。在融资压力方面，国美提及，部分与国美集团常年共赢合作的银行机构大幅削减存量业务、抽贷断贷，更谈不上增量授信支持。</p><p>据上述文件显示，截至 2022 年 8 月 1 日，国美集团存量有息债务余额约 300 亿元，涉及 100 多家银行和金融机构。其中，国美集团前二十大金融机构授信合计近 263 亿元，实际使用授信超 233 亿元。</p><p>国美集团也提及，资金问题如不能及时解决，将会直接影响到公司超十万个就业岗位稳定，甚至可能引发万余家供应商的连锁反应。</p><p>去年上半年出现经营危机后，国美集团也想过自救。</p><p>10 月 15 日，澎湃新闻记者从知情人士处独家获悉，国美去年曾盘活存量资产企图降低账务风险，包括对在北京、重庆、南京等多地各类商业物业、物流基地等资产进行较低比例的银行抵押后，国美集团账面净资产依然不少于 200 亿，同时国美集团旗下的部分优质上市公司股权，也可为即将到期的外部融资提供必要的增信措施。</p><p>此外，澎湃新闻记者获悉，国美曾向地方政府以及相关金融监管部门、金融机构等提出需求，将国美纳入纾困企业名单，包括确保存量到期融资正常续贷，不限贷、抽贷、断贷，融资利息适度减免，同时给予增量 100 亿支持等。同时还希望通过政府引导基金入股和国资参与的方式，引进优质战略投资者来优化股权结构。</p><p>然而从目前的情况来看，国美集团的上述问题仍未解决。</p><p>据财报显示，截至今年上半年，集团亏损 36 亿元，流动负债超出其流动资产约 308 亿元，集团的流动负债约为 361 亿元，其中约 233 亿元为计息银行及其他借款，而集团的现金及现金等价物为约 1.47 亿元。负债比率为 66.40%，而去年底为 60.81%。</p><p>此外，若干应付金融机构的借款已逾期。截至今年上半年，国美集团已逾期及未到期债务分别约为 163 亿元及 70 亿元。集团涉及未决诉讼共计 1322 件，金额共计约 102.4 亿元。此外，由于若干主要供应商暂停供货，导致报告期内收入大幅减少，对集团营运带来重大影响。</p><p>同样作为中国家电连锁零售品牌的苏宁易购，前几年业务扩张较为激进，整体陷入了流动性困难。2021 年 7 月，在江苏省、南京市政府的支持下，苏宁易购引入战略投资者，并优化董事会结构。近日，中信信托联合中国华融助力苏宁易购的纾困项目也正式落地，项目预计期限为十年，规模上限为 50 亿元。首期资金用于对苏宁易购下属绍兴、杭州、南京及成都物流园项目进行纾困，实现对应项目的重整盘活。后续通过债务重组、股权重组、信托资产隔离等方式，实现苏宁易购的重整经营。</p><p><b>加强直播运营，能救国美吗？</b></p><p>「感觉黄光裕似乎已经放弃国美电器了。」一位刚离职的国美中层人士表示，「现在黄光裕几乎不会直接管国美电器的事，大事儿、大活动都是由国美电器董事长黄秀虹和几位副总裁商量好方案以后，再去找黄光裕拍板，主要是为了要钱。」</p><p>该人士还表示，「今年年中，国美控股在和国美电器在做切割。而控股集团的员工，工资还在正常发放。」</p><p>据澎湃新闻记者从知情人士处获悉，此前国美分成左侧和右侧，一边是职能部门，一边是业务部门。就在今年 7 月底，国美对组织架构作出重大调整。国美零售重整组建零售业务板块，形成国美电器、国美 APP、安迅物流、商业置业公司、国际业务部和各职能中心。其中，国美电器按照线下区域分设 A 区和 B 区两个独立运营的子公司，</p><p>与此同时，国美从去年开始也聚焦战略转型，尤其是直播业务的发展。</p><p>今年 5 月底，国美推出类加盟股权合作项目，计划打造以「类加盟合作」为基础的「合资公司」商业新模式，将向合资公司开放商业平台、品牌资源、供应链等相关服务支持，共同打造新型社会化合资公司，形成可延伸的加盟网络。集团大股东也将全力助力合资公司独立 IPO，实现资本最大化。</p><p>此外，在今年年中战略会议上，国美电器董事长黄秀虹强调要积极拥抱线上平台，通过短视频、直播带货等新内容和新手段开拓第二增长点。7 月，国美电器宣布，旗下百家自营门店入驻抖音、快手本地生活平台，将通过到店团购、直播带货等方式进一步联动线上平台和线下门店。</p><p>业务调整不断，但国美亏损仍在加大。</p><p>据国美零售 8 月 1 日发布的 2023 年度中期报告，今年上半年，集团实现营收 4.15 亿元，同比下降 96.57%；归母净利润亏损 35.39 亿元，亏损同比扩大 19.32%；毛利亏损 1.2 亿元，去年同期为 20.88 亿元。</p><p>「管理层相信今年下半年行业发展会迎来更多的政策利好。集团在未来一段时间的战略重心将继续向优化升级新模式经营策略倾斜。」中报指出，下半年，集团将继续聚焦家电零售主业，以垂类模式，专注做好家用电器及消费电子产品零售，同时在线上继续强化直播等新运营手段，打开新增长机会。</p><p>其中，在线方面，实现直播常态化，推动直播专业化。同时，通过打造 818 首届国美直播节，继续发力直播赛道，深度挖掘转型机会。集团还将继续强化短视频带货传播，通过社群、推手、会员分享好物。线下方面，计划以三四线城市为试点，将吃穿住行与家电场景深度融合，加强异业合作，形成本地生活中心，通过门店和社区联动，实现门店的自主盈利能力。</p><p><strong>从市场龙头到欠薪裁员，国美经历了什么？</strong></p><p>「一个是人才流失，一个是管理层多疑，还有一个是有大战略，但不会分解，变来变去，没有一个能掌控全局的人。」一位近期离职的国美中层向澎湃新闻记者表示。</p><p>「公司喜欢用赛马的机制，几个团队同时干一件事，机制本身也创造内斗。」一位国美业务经理此前曾向澎湃新闻记者这样分析。</p><p>「之前和黄光裕开过几次会，老黄的想法、思路和战略是有的，也比较靠前。」另一位负责运营的中层曾向澎湃新闻记者这样评价黄光裕，当时来看，老黄的战略在供应链方面是「共享共建」，销售出口是「真快乐」和国美电器线下门店，深耕渠道包括「打扮家」，自营，包括酒窖等，整体的生态搭建问题不大。但底下人帮他落不了地，多数是不懂装懂。而真正懂的人，和他 PK 几次之后可能就受不了他的脾气了，「老黄在性格和处理方式上还是站在首富的一个高度上」。</p><p>上述中层进一步表示，上述业务的投入其实相当大，但最后各跑各的，跑得啥也不是。例如「真快乐」，很多业务尤其在推广和补贴上，落实时都相当浪费钱，没有考虑过后期的效益，招商也没有和共享共建等打通等，持续在投入但存在很大的问题。最后缩减该业务时也很仁慈以及拖拉。</p><p>曾经的国美有过无比辉煌的历史。</p><p>国美由黄光裕于 1987 年创立，此前有国美高管曾表示，国美发展大致历经三个阶段。第一阶段是在 1987 年到 2010 年，国美以电器为主导，对线下实体门店进行网络化建设。期间在 2004 年，国美电器的主体国美零售于香港上市，2007 年前后国美收购了永乐电器和大中电器，形成全国连锁格局。第二个阶段在 2010 年到 2016 年，国美进行了数字技术的转型，从线下布局线上销售平台，后期形成整个线上平台。第三个阶段在 2017 年首次提出全零售的概念，正式开启「家·生活」的战略，完善数字化的基础建设。</p><p>1991 年，国美率先创新在《北京晚报》刊登中缝广告，走出了坐店经营的传统模式，被誉为「中缝大王」。1992 年，国美在北京将所有店铺统一命名为「国美电器」，形成中国最早的连锁雏形。2001 年，国美突破传统的柜枱式销售模式，开展全开放式商品选购体验，开创了零售卖场新的购买体验模式。2004 年 6 月，国美电器在香港上市，成为中国家电零售企业第一家上市公司。2005 年 7 月，国美全面完成国内一级市场网络布局。</p><p>凭借创立的国美电器，黄光裕于 2004 年、2005 年、2008 年三度问鼎胡润百富榜之大陆首富，在 2006 年福布斯中国富豪榜亦排名第一。但在其巅峰时刻，其因非法经营等罪名被判刑入狱，服刑超 11 年后，2020 年 6 月 24 日，北京市第一中级人民法院根据刑罚执行机关的报请，依法裁定对黄光裕予以假释。</p><p>曾经的中国首富黄光裕重归商业江湖。然而，叱咤风云的过往难以为继，在互联网时代浪潮下，国美面临电商之路的艰难转型。</p><p>国美的电商转型可以追溯到 2003 年。据公开信息显示，早在 2003 年初，国美就率先上线了线上商城，2006 年，国美大规模涉足电商领域。但随着黄光裕身陷囹圄和之后的内部股权斗争，国美的电商转型之路也同时搁浅。到 2010 年国美在平息股权之争后，再度重启了电商战略，同年以 6000 万价格收购了电商平台库巴网，借此获得商品采购、物流配送、售后服务等资源。但在 2012 年，国美在与苏宁、京东等的价格战中落败。面对以失败告终的电商转型，国美于 2020 年加入京东、拼多多战队。</p><p>2017 年国美在零售行业中率先提出「家•生活」战略，首次引入家装业务和家庭服务场景。2021 年，国美启动「家•生活」战略第二阶段的规划布局，娱乐化全面加持，六大平台互助互补，打造零售生态闭环。其中，「真快乐」是国美零售在线平台的核心。</p><p>然而去年 8 月起，国美集团旗下多个平台被曝出业务收缩，存在裁员，拖薪等情况，其中就包括「真快乐」。</p><p>当时一位真快乐被裁的品类运营专家告诉澎湃新闻记者，「就我的观点来看，本身传统电商的发展就在走下坡路，而国美真快乐的品类扩得太多，但本身流量并不大，因此缺乏特别好的产品来接住流量。」</p><p>还有一位被裁的品类高级经理告诉澎湃新闻记者，「从 2011 年开始，国美电商也是几经浮沉，之前我是坚定地认为电商还是得做的。但是目前的电商格局确实容不下一个普普通通的电商再起来。」</p><p>早在去年年初开始，国美就因经营困难开启裁员。此后拖欠薪资等问题持续不断。尤其是去年 11 月 3 日，国美电器董事长黄秀虹表示，自 2022 年 10 月起，在未来半年到一年的时间里员工工资可能延迟发放，并要求员工签署承诺函。</p><p>有知情人士向澎湃新闻记者透露，国美电器除了欠发员工工资外，也在拖欠供应商结款。由于国美也陆续关闭不盈利的门店，部分地区存在发货、退货、退款不及时的情况，导致后来一些厂家不发货，顾客去门店买电器时，销售都直接「飞单」，让顾客扫别的码付款，钱直接到厂家。</p><p>为偿还集团债务，节约现金资源，国美零售去年已多次开启债务资本化。为缓解运营压力，黄光裕还向国美零售多次贷款输血，用作集团一般营运资金。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 12:30:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947258</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947258</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947258_202310162030693584d2-601f-416a-afe1-8f7a179c67dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>国美</category>
            <category>国美电器</category>
            <category>电商</category>
            <category>直播</category>
            <category>黄光裕</category>
            <category>黄秀虹</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/657.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跟着习主席看世界丨点亮「一带一路」万家灯火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[跟着习主席看世界丨点亮「一带一路」万家灯火]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 12:24:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/10/15/ARTIyXWNHZRvTLwutFLLLjug231015.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/10/15/ARTIyXWNHZRvTLwutFLLLjug231015.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/354/230.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二十届中央第二轮巡视开始进驻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>经党中央批准，二十届中央第二轮巡视将对科学技术部、工业和信息化部、国务院国有资产监督管理委员会、国家国防科技工业局、国家烟草专卖局和中国第一汽车集团有限公司、东风汽车集团有限公司等 31 家单位党委（党组）开展常规巡视；对国家铁路局党组、中国国家铁路集团有限公司党组开展巡视「回头看」。</p><p>日前，二十届中央第二轮巡视的 15 个巡视组陆续进驻被巡视单位党组织开展巡视工作。截至目前，中央巡视组已进驻东风汽车集团有限公司，并公布了信访联系方式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/88.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>信访受理范围：</strong></p><p>根据巡视工作条例规定，中央巡视组主要受理反映被巡视单位领导班子及其成员、下一级党组织主要负责人和重点岗位人员问题的来信来电来访，重点是关于违反政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、群众纪律、工作纪律和生活纪律等方面的举报和反映。其他不属于巡视受理范围的信访问题，将按规定由被巡视单位和有关部门认真处理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 11:58:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948832</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948832</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/148.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24948832_202310161958cd933118-b08a-4dd8-bf34-2ea06950769f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[宋琎/央视新闻]]>
            </author>
            <category>二十届中央第二轮巡视</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/148.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/320/151.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[现场手记｜第一时间奔赴以色列，目睹巴以冲突下的第一周]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/996.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 7 日，在以色列南部城市阿什克隆，以色列「铁穹」防御系统发射导弹，拦截从加沙地带发射的火箭弹。&nbsp; 新华社，图</p><p></p><p>10 月 7 日，哈马斯武装向以色列发动突袭后，我们也奔赴前线进行报道，只是从出发就遭遇了各种坎坷。</p><p>首先是交通。飞往安曼的航班上挤进了很多国际媒体同行，几乎承包了小半个航班。大家自嘲说，没能在 7 号赶到特拉维夫还不算晚，毕竟自己的竞争对手们都还在这里，况且这场冲突何时结束，还是未知数。但飞抵安曼后，我和同行们就收到了不好的消息——从当地转飞特拉维夫的航班被临时取消了。航空公司解释说，不仅是这一班被取消，而是大规模被取消，理由是以巴局势已经超乎寻常的严重。</p><p>习惯了计划没有变化快的媒体记者，纷纷调整对策，寻找安曼前往以色列的陆路通道，但很快我们又遇到了另一个问题——离谱的收费。从安曼进入以色列，大概有三个边境口岸，但伴随以巴局势升级，开放的时间已经变得不再固定。几乎所有的同行都根据简单的调研后，把侯赛因国王桥这个距离耶路撒冷最近的安曼口岸选作自己的过境入口。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">耶路撒冷老城</p><p></p><p>这个口岸通常是早上 7 点 10 分开放，但在 9 日当天我过境时，因为以色列没有按时开放口岸，也被无限期地推延开放时间。直到早上 9 点，安曼边境口岸终于开放，但我和同行们却被告知，只能走 VIP 通道，每人收费 95 约旦第纳尔（相当于 987 元人民币）。我看到身边来自伦敦的媒体同行听到这个价格惊讶地张大了嘴巴，随即感慨这比在伦敦乘坐黑色出租车收费还高。但组织过境的安曼司机却毫不在意地手握大家的护照不给，同时反问大家坐不坐，如果不坐，也没有别的选择，前面 7 公里的路是不允许步行的。我观察到身边的同行们纷纷掏出银行卡付钱，同时嘴里嘟囔出「抢劫」「腐败」或是「发战争财」的抱怨字语，匆匆又一起挤进一辆标为 VIP 的普通中巴车，赶往以色列边境。</p><p><strong>「是的，我们有点小麻烦」</strong></p><p>到了以色列后，我发现当地店铺关门、学校停课，几乎一切都停摆。我好奇的问题是，以色列的学校因为眼下的冲突都停课了，但为什么没有网课教学呢？当地人坦率地告诉我，以色列学校，尤其是小学对于教学进度的要求并不「卷」，况且大家现在都没有这个心情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">以色列南部城市斯代罗特被炸汽车</p><p></p><p>为了了解最前方的情况，我驱车前往以色列南部城市斯代罗特，这里距离加沙最近，最近点仅为 840 米。通过当地人的引领，我走到了当地市中心，看到已经在 7 日的哈马斯武装袭击中完全被毁的当地警局。与此同时，空中时而可见以巴双方的火箭弹发射和拦截的景象。当地居民基本上闭门不出，把这样的现场目击机会，几乎全部交给了我们这些记者。</p><p>从 2001 年到 2008 年，斯代罗特曾经常是来自加沙的火箭弹袭击的地点。但在此之后很长一段时间，相对平静。这也让当地人对于突如其来的这场袭击，感到难以接受。</p><p>随着冲突持续升级，哈马斯曾警告斯代罗特在内的以色列南部地区居民，在当地时间 10 日下午 5 点，谨防新一轮火箭弹攻击。但其实我在当地工作一天的时间里，以巴双方的火箭弹攻击和拦截，从中午到傍晚，一直在持续。一些以色列中年男子对我愤愤表示，「是的，我们有点小麻烦，但是哈马斯就要完了。」</p><p>但以巴这一轮的交手，远未结束。下午 5 点过后，我没有看到哈马斯方面新一轮大规模的攻击，只看到从特拉维夫赶来的志愿者，开着宣传车告诫当地居民，天色已晚，关门闭户，多储备食物和水，因为明天会发生什么，仍然难以预料。</p><p><strong>平民伤亡</strong></p><p>以色列和巴勒斯坦哈马斯武装的冲突，在 15 日进入新的一周。以军大军逼近 230 万人居住的加沙，很多媒体在报道中都用「箭在弦上」来描述紧绷的时局。但这一箭，以色列想射出去，也不容易。加沙城内南迁避险的平民仍在少数，而城外以色列南部城镇也并不全是一座座空城，因为对一些不愿走的当地人来说，他们一样别无去处。</p><p>一连两天的犹太安息日结束，我收到以色列官方的通知，目前为了这场冲突，从世界各地涌来的媒体记者已经超过千人。也有人在社交媒体上问我：为什么不去加沙报道？其实我想这也是千名同行共同的疑问。换作和平时期，媒体记者想进入加沙采访，可以在耶路撒冷，向以色列官方申请。虽然申请程序繁琐，但也不是没有可能。但如今，这样的机会没有留给记者，因为进出的通道已经太过敏感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">耶路撒冷老城</p><p></p><p>以色列 13 日要求加沙居民在 24 小时内，从北部转移到南部。随后，以军又在 14 日从当地时间上午 10 点到下午 4 点，提供给加沙居民免受袭击进行迁移的空窗期。这让加沙城南，靠近埃及拉法口岸通道的人流更加拥堵，但在空窗期过后，加沙居民中，多数都没有足够的时间撤到南部。</p><p>这让以军陷入两难，因为无论是空袭还是地面进攻，都难免造成大量平民伤亡。在距离加沙 2 公里的小镇萨阿德，曾在当地工作过的以色列人尼夫，在 13 日特意开车，后车座椅装满水和食物赶来，怀揣一丝希望想帮助逃避战火的平民，包括加沙人。尼夫说，他知道自己能帮上忙的可能性不大，因为现在想要让多数人平安的先决条件，是哈马斯先释放人质。尼夫和我越说越多，和很多与我打过交道的以巴平民一样，都感慨以巴关系症结，实在难解。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/284/316.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南部港口城市阿什凯隆被炸民宅</p><p></p><p>给以军送来水和食物的一位以色列当地中年女性也过来插话，说以色列现在处在危险当中，对于当地人，这感觉和犹太人遭遇大屠杀、严重的经济通胀一样，都是艰难的时刻。但以色列人也没有别的地方可去，无论之后还会发生什么。</p><p>在距离加沙只有 15 公里的以色列南部城市阿什杜德，这座现代化的港口城市依旧死气沉沉。在当地采访半日，一些巡逻的警察、开车匆匆驶过的当地人都停下来问候，也和我聊到过去。他们都不约而同提到，2005 年时，这座以色列第六大城市里，有不少加沙劳工来这里参与基建项目，这给两地的经济都带来积极的影响。但随着以巴关系转差，这段蜜月期就结束了。</p><p>阿什杜德当地人一再跟我强调，现在只是以色列和哈马斯武装在作战，并不是将所有巴勒斯坦人视作仇敌。他们中一些人的手机上还留着加沙老朋友的电话号码，只可惜现在打不通，无法问候了。还有当地居民告诉我们，13 日晚上还有加沙的火箭弹来袭。这让他们相信，以军一旦加大地面攻势，哈马斯的火箭弹还会落到这里。</p><p>（作者系凤凰衞视记者，现正在巴以冲突地区进行采访报道）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 11:43:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24942826</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24942826</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/991.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24942826_2023101619436b7a5c03-db81-449e-bb2c-5d6bae8f3b73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，曹劼]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/991.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/249/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一带一路」访谈录｜唐孟生：中巴未来合作应「先园后产」和「以产兴园」并举]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>中国社科院世界经济与政治研究所薛力研究员在「一带一路」倡议提出十周年之际，历时数月，访谈了政、学、产三界数十位「一带一路」相关人士，从这三个领域全面回顾「一带一路」倡议这十年来取得的成就，当下所面临的挑战，并展望未来的前景。访谈对象中既有思考在政策层面推动「一带一路」落地的政界人士；也有走出书斋、多次前往「一带一路」沿线国家调研的学者；更有走出去、在一线切实推进「一带一路」倡议的中企高管。</u></p><p><u>澎湃新闻（www.thepeper.cn）在薛力研究员的访谈计划启动时即密切关注，双方达成合作意向。今起刊出由薛力研究员完成的「‘一带一路’访谈录」系列中的部分篇章。</u></p><p><strong>访谈对象：</strong>唐孟生，北京大学巴基斯坦研究中心主任，教授。</p><p><strong>访谈人员：</strong>薛力，中国社会科学院世界经济与政治研究所研究员。</p><p><strong>访谈日期：</strong>2023 年 7 月 21 日中午</p><p><strong>访谈地点：</strong>北京市海淀区大益膳房</p><p><strong>录音稿整理：</strong>郑舒文，中国社会科学院大学国际政治经济学院本科生</p><p><strong>录音校对：</strong>薛力</p><p><strong>本文经受访者审定</strong></p><p><strong>薛力：中国提出共建中巴经济走廊的原因是什么？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>中巴经济走廊是「一带一路」的先行先试项目。2013 年中国政府率先提出中巴共建中巴经济走廊倡议，初衷是帮助巴基斯坦解决能源危机，改善道路基础设施，提升道路运输能力，实现共同发展与繁荣。在两国领导人共同关心和引领下，在中国国家发展和改革委员会和巴基斯坦计划发展和改革部的务实推进下，中巴经济走廊框架下一批能源、交通、基础建设项目相继落地，项目建设风生水起，如火如荼。</p><p>首先，十八大以来,习近平主席提出了「亲诚惠容」的周边外交理念，「中国欢迎周边国家搭乘中国发展‘快车’‘便车’,让中国发展成果更多惠及周边,让大家一起过上好日子」，铁哥们巴基斯坦当然在我们首先考虑的范围之内。这也是「与邻为善、以邻为伴」和「睦邻、安邻、富邻」周边外交政策的体现。</p><p>第二，中巴关系堪称国际关系史上的奇迹。70 多年来，中巴两国关系风雨同舟，历久弥坚，双赢共进，是不同社会制度、不同历史文化的国家间关系的杰出典范。我们常形容巴基斯坦是中国政治上的挚友、发展上的伙伴、安全上的兄弟、文化上的知己。2015 年 4 月 21 日，习近平主席在巴议会演讲时指出：「‘疾风知劲草，烈火见真金。’我们不会忘记，巴基斯坦是最早承认新中国的国家之一，也是首个同新中国建立外交关系的伊斯兰国家。在新中国打破外部封锁、恢复在联合国合法席位、探索改革开放等关键时刻，巴基斯坦总是挺身而出，给予我们无私而宝贵的帮助。在中国遇到自然灾害和困难挑战的时候，巴基斯坦总是及时伸出援手。」当我们富裕起来的时候，巴基斯坦的经济却由于种种原因变得发展缓慢，甚至有点倒退。这个时候我们不忘老朋友，帮助巴基斯坦就是帮助我们中国自己，帮助巴铁兄弟走出经济困窘，走上致富之路。</p><p>第三，从政治层面来讲，两国始终在战略上互信，经济上合作，文化上互鉴，这在中国外交上是独一无二的。习近平主席 2015 年访问巴基斯坦时，把两国关系从战略合作伙伴关系提升为全天候战略合作伙伴关系，是中国外交战略中唯一的。2014 年 2 月 19 日，习近平主席同巴基斯坦总统侯赛因举行会谈，两国元首一致决定发展传统友谊，深化务实合作，维护地区安全，共同打造中巴命运共同体。从这些方面来看，中巴经济走廊倡议，是巴基斯坦的发展梦，同时也是中国梦，是共商共建共赢共享的。</p><p>总之。中巴经济走廊建设和发展的原因，一是习近平主席睦邻、善邻、富邻的思想体现，二是再次证明中巴两国是患难与共的真朋友、同甘共苦的好兄弟，经受考验的铁哥们，中国始终同巴基斯坦坚定地站在一起。</p><p><strong>薛力：</strong>中巴经济走廊和西部战略有关系，那么在中巴经济走廊和西部大开发战略开始之前，有没有一些基础或者历史的前身？</p><p><strong>唐孟生：</strong>当时的巴政府提出重振经济，争取实现「亚洲之虎」的梦。此时，我国在致力加快转变经济发展方式，大力推进西部大开发战略，实现民族复兴的中国梦。两国发展战略契合，两国的民族梦相通。双方决心进一步拉紧中巴务实合作纽带，把两国高水平政治关系优势转化为更广泛的经济合作成果，实现互利、互惠和双赢，给两国人民带来经济实惠。中巴经济走廊的建设，对我西部开发无疑可起助力，给西部一个天然的、走向世界的通道。</p><p>我国最西部的边陲城市喀什，作为中巴经济走廊的起点，与巴基斯坦山水相连，具有无可比拟的区位优势。喀什与巴基斯坦合作历史悠久、基础扎实，早在 1967 年中巴两国就签署了关于新疆喀什地区和巴基斯坦北部城市吉尔吉特地区的边境贸易协定。1966 年 3 月动工，1978 年 6 月竣工的喀喇昆仑公路，是中巴合作的里程碑，中巴友谊的象征，被称为<a href="http://politics.people.com.cn/n1/2015/1217/c70731-27938828.html">「世界第八大奇迹」</a>。喀喇昆仑公路打开了中国向西的通道，使中巴两国贸易线得到延伸。中巴经济走廊的建设，将把南亚、中亚、中东等地区紧密联系在一起，成为贯通南北丝绸之路的关键枢纽。2016 年 11 月，中外运长航集团总经理袁建民等周密策划，联合巴边境工程组织（FWO）组成中巴联合贸易车队，沿着喀喇昆仑公路，穿越巴基斯坦西部地区，行程 3115 公里，抵达瓜达尔港，实现了中巴经济走廊首次贯通。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/22.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">7 月 29 日，巴基斯坦首都伊斯兰堡的巴基斯坦纪念碑亮起中巴两国国旗颜色的灯光，庆祝中巴经济走廊启动十周年。本文图片新华社，资料图</p><p></p><p><strong>薛力：您对中巴经济走廊十年的整体评价是什么？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>2015 年 4 月 20 日，习近平主席对巴基斯坦进行国事访问期间，两国领导人一致同意以中巴经济走廊建设为中心，以能源、交通基础设施、瓜达尔港和产业合作为重点，构建「1+4」经济合作布局，中巴经济走廊建设从此进入全面推进阶段。</p><p>在「一带一路」刚起步的时候，大家都在摸索，将中巴经济走廊项目定位为「一带一路」的先行先试项目。经过十年的发展，现在把中巴经济走廊定位为「一带一路」高质量发展的示范工程。</p><p>习近平主席在中巴经济走廊启动十周年庆祝活动贺信中强调，不论国际风云如何变幻，中方将始终同巴方坚定站在一起，携手同心、砥砺前行。展望新十年乃至更长周期的未来，中巴经济走廊的综合价值和战略意义将进一步凸显，其「三个示范」作用将进一步强化。一是高质量共建「一带一路」的示范，二是构建新型国际关系的示范，三是地区发展与安全合作的示范。</p><p>回首十年，中巴经济走廊建设已取得举世瞩目的成就。第一阶段的早期收获项目为巴基斯坦带来超过 250 亿美元直接投资，投产发电容量超 8000 兆瓦，修建扩建高速公路 510 公里、国家路网 886 公里，直接创造 23.6 万个就业岗位，巴方员工规模达到 15.5 万人。经十年共商共建，中巴经济走廊建设极大的改善了长期制约巴经济发展的不利因素。</p><p>十年过去了，中巴经济走廊以下几个方面的成效表现为：</p><p><strong>第一，缓解了巴基斯坦能源短缺状况。</strong>能源短缺是制约巴基斯坦经济发展的「老大难」问题，是几届巴基斯坦政府最为重视、最想解决的问题。据普华永道 2012 年研究报告，电力缺口致使巴基斯坦年均 GDP 损失高达 135 亿美元。电力供不应求导致巴基斯坦全国各地区轮流停电，大城市每天的停电时间约 10 个小时，而在农村则长达 22 个小时。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 2022 年 6 月 22 日在巴基斯坦旁遮普省拍摄的卡洛特水电站（无人机照片）。由中国三峡集团为主投资方投资建设的卡洛特水电站是中巴经济走廊首个水电投资项目。</p><p></p><p>中巴经济走廊建设启动后，缓解能源短缺状况也就成为中巴经济走廊建设的首选。双方共商在中巴经济走廊框架下，筹建多个能源项目，总装机容量为 17045 兆瓦（外国直接投资 330 亿美元）。截至目前，已有 13 个发电项目（总装机容量为 8020 兆瓦）和一条高压直流输电线路（总装机容量为 4000 兆瓦）实现了商业运营。预计苏吉吉纳里水电站（装机容量 884 兆瓦）将于 2024 年 7 月完成。此外，700 兆瓦的阿扎德帕坦水电项目、1124 兆瓦的科哈拉水电项目和 300 兆瓦的瓜达尔煤电项目也正在筹备中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/20.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是 2016 年 6 月 7 日拍摄的位于巴基斯坦旁遮普省巴哈瓦尔布尔地区的中兴能源巴哈瓦尔普尔光伏电站。</p><p></p><p>经过十年建设，中巴经济走廊框架下的能源项目为巴基斯坦新增电力 6000 多兆瓦，极大缓解了巴基斯坦电力短缺问题。除了发电项目外，中国还在巴基斯坦建设了马蒂阿里-拉合尔±660 千伏高压直流输电线路项目，这是世界上第二条高压直流输电线路，用以解决巴基斯坦电网老化问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/21.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在巴基斯坦拉合尔市，一辆橙线地铁列车准备进站（2020 年 10 月 26 日摄）。巴基斯坦首条地铁——拉合尔橙线当日迎来首批乘客，标志着巴基斯坦步入「地铁时代」。</p><p></p><p><strong>第二，中巴经济走廊成功地帮助巴基斯坦改善了从北到南的主要交通网络。</strong>作为中巴经济走廊早期收获项目，喀喇昆仑公路（KKH）的赫韦利扬至塔科特段、木尔坦-苏库尔（M-5）高速公路、哈卡拉-德拉伊斯梅尔汗高速公路、东湾高速公路和拉合尔橙线地铁在内的六个大型基础设施项目已经完成。中巴经济走廊西线的部分工程仍在施工中，预计将于 2024 年 7 月完工。这些公路项目大部分穿越巴基斯坦的偏远地区，促进了这些地区的贸易和经济增长。有数据显示，中巴经济走廊初始阶段提供了近 20 万个就业岗位。在俾路支省的瓜达尔，连接港口和城市的东湾高速公路，起点位于瓜达尔港的中巴友谊大道，终点位于莫克兰海岸公路 N10 上，全长 19.49 公里，设计限速为 100 公里/小时，于 2022 年 7 月 31 日移交并正式开通。</p><p><strong>第三，瓜达尔港建设是中巴经济走廊的重要组成部分，如今已经取得了重大进展。</strong>新泊位和新码头的建成增强了港口容纳大型船只的能力，提高了其成为区域主要贸易中心的潜力。同时，由中国提供援助款和无息贷款，东湾高速公路、瓜达尔机场等许多其他项目已开工建设，促进了瓜达尔城市的社会经济发展。随着中巴经济走廊的扩展，瓜达尔港逐渐连接起阿拉伯海，利用这条新路线，与非洲、中东和欧洲的贸易距离将从 10000 公里减少到 3000 公里，与常规路线相比，预计航行时间和花费可减少 75%。</p><p>暂短 10 年，瓜达尔港面貌焕然一新，港区道路、堆场、码头装卸设备、海水淡化、供油和港区监控等设施进一步完善。吸引了包括酒店、银行、保险公司、金融租赁、物流、海外仓、粮油加工、渔业加工、家电组装等 30 多家中巴企业入驻。上世纪 90 年代还是一个小渔村，现在人口已从 6 万增长到 15 万，还有机场、有港口、有学校、医院等，初步具备了一个城市的规模。</p><p><strong>薛力：</strong>为什么不扩建卡拉奇港而要从头开始修建瓜达尔港？</p><p><strong>唐孟生：</strong>瓜达尔港是位于巴俾路支省西南部的深水不冻港，1792 年起成为了阿曼王国属地，1958 年，巴基斯坦以 300 万英镑购回。1999 年穆沙拉夫总统执政，决定开发瓜达尔深水港项目，并请求中国政府援建。2001 年时任中国总理朱镕基在巴方请求下，同意中方出资 1.98 亿美元援建瓜达尔港。2002 年 3 月动工兴建，2007 年 3 月建成后，由新加坡港务局通过国际招标中标后负责运营，租赁期为 43 年。由于新加坡港务局没有达到预期的经营目标，巴方曾多次提到要把瓜达尔港交给中国运营。2013 年 2 月，巴方正式提出将瓜达尔港运营开发权转交中国公司。瓜达尔港的条件非常好，是个深水港，唯一的问题是太偏僻。2017 年，我最后一次去瓜达尔港，那个时候已经有机场了，只是居民还少。中国中交第四航务工程勘察设计院，帮助巴基斯坦完成了瓜达尔港智慧城市的总体设计，瓜达尔港从长远来讲是有发展潜力的。</p><p><strong>薛力：</strong>瓜达尔港已经初成规模，以后会不会超过俾路支省会奎达？</p><p><strong>唐孟生：</strong>短期内比较困难。当地人的种族和地域观念较强，有强烈的排外性。另外，瓜达尔地区自然条件恶劣，天气炎热、植被稀少，大多数土地贫瘠且干旱，年降水量仅有 60 毫米，生活用水极度短缺，因此，短时期内大量移民瓜达尔尚有困难。不过，瓜达尔港在发展，生存条件在改善，发展起来了，工作机会多了，工作条件好了，还是大有希望的。</p><p>能源、基础设施和瓜达尔港建设三者总体上是比较成功的，还有一个产能合作，也在不断推进。经十年共商共建，早期收获项目进展顺利，以产业合作、产业园区建设和社会民生为重点的第二阶段正渐次铺开。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/24.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这是位于巴基斯坦西南部的瓜达尔港（2018 年 1 月 29 日摄）。</p><p></p><p><strong>薛力：巴基斯坦方面对中巴经济走廊的整体评价怎么样？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>从现在看来认可度还是比较高的。这十年给巴基斯坦带来了 254 亿美元的直接投入，解决就业岗位大概是 23.6 万个，直接参与的巴基斯坦员工的大概是 15.5 万人。从这个数字来看，中巴经济走廊在这十年中起到了示范工程的作用，得到了巴基斯坦上下的认可与赞同。</p><p>巴基斯坦的第二产业相对比较落后，中巴经济走廊加速了巴基斯坦产业基础建设，加快了产业发展。另外，我们这几年也注重民生项目，让老百姓有获得感，比如免费医院项目，瓜达尔港净水项目等等，官方评价和民间评价都是非常高的。巴基斯坦前任总理夏巴兹在中巴经济走廊启动 10 周年纪念仪式上致辞时说道：「衷心感谢习近平主席对巴中关系和中巴经济走廊的高度重视，对中国政府和人民给予巴方的真诚帮助深表感激。走廊建设成就卓著，深刻改变巴经济社会面貌。巴方愿借鉴中国发展经验，深化巴中各领域合作，走自立自强之路，更好造福两国人民。」长期负责中巴经济走廊建设的巴基斯坦原计划部长伊克巴尔在伊斯兰堡「一带一路」与中巴经济走廊纪念会上说：「中巴经济走廊已经成为中巴全天候友谊的生动诠释，为两国构建新时代更加紧密的中巴命运共同体提供了重要支撑。」巴基斯坦伯赫利雅大学教授哈桑·达乌德说：「中巴经济走廊是中国‘一带一路’倡议下的旗舰项目，代表了巴基斯坦和中国持久而深厚的友谊」。</p><p>过去我们常讲喀喇昆仑公路是中巴友谊路上的一个里程碑，中巴经济走廊应该说是又一新的伟大里程碑。另外，政治上，巴基斯坦执政党和反对党，不管谁上台都支持中巴经济走廊建设，这比较少见。</p><p></p><p><strong>薛力：中巴经济走廊实施后，中国国家形象在巴基斯坦有什么变化？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>中国在巴基斯坦的形象一直在上升，特别是在中巴经济走廊建设这十年。1978 年我国人均 GDP 只有 156 美元，80% 多的中国人生活在农村。1982 年，我国人均 GDP 只有 190 美元，而巴基斯坦高于我们，人均 GDP 达到了 240 美元。那个时候巴基斯坦的市场比我们繁荣。改革开放 45 年时间，中国创造了一个摆脱贫困、走向繁荣的经济奇迹。巴基斯坦民众热烈关注中国的发展模式和发展道路，对中国各领域的兴趣与日俱增，他们渴望了解中国，倾听「中国故事」。并且希望搭上中国经济发展的快车，加速中巴经济走廊建设，走向强国富民之路。</p><p>中巴两国的形象在一步一步地相互提升。巴基斯坦人形容中巴关系比山高、比海深、比蜜甜、比钢硬。要像爱护自己眼睛一样爱护中巴友谊。我们称巴基斯坦「四好」：好邻居、好朋友、好伙伴、好兄弟，称巴基斯坦为铁哥们。</p><p><strong>薛力：中巴经济走廊面临哪些挑战？</strong>据我所知，双边政治关系很热，民心也很热，但是双方人员交流比较少，特别是中国去巴基斯坦的人比较少。</p><p><strong>唐孟生：</strong>中巴经济走廊建设进入以社会民生为中心，以产业合作为重点的新阶段，我们在应对旧有挑战的同时，也将面对一些新的挑战。第一，巴政局动荡不稳，党派、教派斗争激烈，在走廊建设的具体项目上，地区、部族、政党和利益集团常存分歧，缺乏持续稳定的发展经济政策；第二，现行文官体制下文牍主义盛行，一定程度影响到两国产业合作之大任；第三，巴企业参与中巴产业合作和产业园区建设缺乏主场意识，积极性有待提升。第四，外部变化的因素给中巴产业合作和产业园区建设造成新压力。</p><p>中巴经济走廊起步以后人员交流扩大，现在巴基斯坦在中国学习、留学人员有三万多人。现在的问题就是中国人去巴基斯坦比较少，包括旅游者。主要还是因为安全问题。前几年巴基斯坦的安全形势有好转，但是这两年又有点恶化。美国从阿富汗撤军后，巴塔、阿塔的问题恶化。美国离开阿富汗，却在阿富汗和巴基斯坦北部培植和扶持其代理人，活动极为猖獗，而且许多是针对中国的。印度一直对中巴经济走廊耿耿于怀，其情报机构在巴收买恐怖组织、反叛武装，在巴境内制造破坏活动。</p><p>巴方承诺并在尽全力保证中国人的安全，但是安全问题确实存在。另外，我们希望深化和扩大中巴双方的合作，希望加强中巴经济走廊建设，通过产能合作，通过农业发展让巴基斯坦出口增加，赚取更多的外汇。但存在一些困难，农业合作和产业合作都存在问题，因为巴基斯坦是私有制社会，大量企业在私人手里。这种情况下中巴如何合作，需要双方做深入的研究，瞄准合作的路径。</p><p><strong>薛力：</strong>巴基斯坦粮食能够自给自足吗？</p><p><strong>唐孟生：</strong>巴基斯坦粮食基本上实现了自给自足，但有些品种有缺口，比如小麦，因此会出现「大米出口换取小麦」。另外巴基斯坦的粮食深加工技术落后，农副产品特别是时令水果浪费相当大。例如，芒果作为巴基斯坦出口的重要产品，有 30%-40% 浪费。因为冷链不行，无法储存。巴基斯坦希望在这方面能推动与中国的合作。我的想法是，产能合作方面可以推动中国有实力、上规模的民营企业进入巴基斯坦市场。</p><p><strong>薛力：</strong>喀喇昆仑公路现在可以全天候通车吗？</p><p><strong>唐孟生：</strong>可以全天候通车。</p><p>铁路方面，目前列入走廊规划项目的是，巴基斯坦境内铁路（ML-1）的升级改造工程。巴基斯坦铁路干线（ML-1）从卡拉奇向北经拉合尔、伊斯兰堡至白沙瓦，全长 1726 公里，占巴全国铁路运营的 70%，升级改造后将大大提高巴基斯坦铁路的输送能力，以适应国家经济发展的需求，解决巴基斯坦铁路长期亏损问题。</p><p><strong>薛力：您对下一步推进中巴经济走廊建设有哪些建议？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>经十年共商共建，中巴经济走廊建设极大改善了长期制约巴经济发展的不利因素，目前已进入以产业合作和产业园区建设为重点的第二阶段。<strong>所以要从如何推进中巴产业合作和产业园区建设的维度思考。</strong></p><p>中巴产业合作和产业园区建设面临的问题：第一，中巴经济走廊框架下的部分园区通过企业投建，自主运营的模式运作，<strong>此类园区缺乏相应的赢利点；</strong>第二，中巴经济走廊框架下的产业园区可以享受相关优惠政策虽较多，<strong>但针对性不强；</strong>第三，巴基斯坦产业不发达，园区建设相似性严重，<strong>产业园区定位不明确；</strong>第四，巴方部分想法过于超前，结果是入园企业主体过於单一，<strong>难以形成园区效应。</strong></p><p>根据中巴经济走廊框架下产业合作和产业园区建设的特点，建议：<strong>第一，推行「先园后产」和「以产兴园」并举模式。</strong>「先园后产」前期的基础设施建设投入较大，周期长见效慢。「以产兴园」则可依托巴当地的产业优势和资源优势，引领配套企业聚集，逐步形成园区规模；<strong>第二，产业园区建设需要转变思维，突出「运营园区」的意识；第三，产业园区建设应以打造成功产业园区为目标，而不求数量多少。</strong>在评估产业园区产生积极效果和良好反响后，形成示范效应和溢出效应，推动更多园区走上良性发展轨道。</p><p>需要注意的问题：第一，园区建设应作认真的前期调研；第二，<strong>突出巴基斯坦属性，</strong>产业园区积极吸纳巴基斯坦民族工商业，提升巴基斯坦工业化水平，打造巴基斯坦品牌，促进「巴基斯坦制造」；第三，<strong>保持开放的态度。</strong>产业园区不仅是中国的，不仅鼓励巴基斯坦企业参与园区项目，还可考虑第三国产业、资本进入园区。</p><p><strong>薛力：</strong>为什么发展这么困难？</p><p><strong>唐孟生：</strong>巴民主体制尚不成熟，法制建设薄弱，执政者易从政党利益、地区利益出发进行决策，影响产业合作与产业园区建设的推进；当前巴经济面临低迷的挑战，外债压力居高不下，影响产业投资；巴企业参与中巴产业合作和产业园区建设缺乏主场意识；巴尚乏全国统一的产业园区立法，实现两国产业政策对接尚存困难；社会稳定与安全的因素给中巴产业合作和产业园区建设造成压力等。</p><p><strong>薛力：</strong>孟加拉国虽然也有党派斗争，但是在吸引外资上有共识。</p><p><strong>唐孟生：</strong>这方面巴基斯坦应该向孟加拉国学习。政治上，斗争归斗争，但是如果在发展经济上达成共识，这个经济就发展起来了。现在巴基斯坦就缺乏发展经济的共识，巴基斯坦已经落后孟加拉国了。</p><p>建议与巴基斯坦加强治国理政的交流互鉴，分享中国经济发展的经验，讲述中国治国理政的故事，帮助巴政府提升执政能力。</p><p><strong>薛力：智库与高校如何参与中巴经济走廊建设？</strong></p><p><strong>唐孟生：</strong>中巴经济走廊启动 10 年了，两国的智库都在参与。中国有 20 多家研究巴基斯坦的机构，巴基斯坦研究中国问题和中巴经济走廊的智库也有 10 多家。另外，中巴之间还有中巴经济走廊高等教育联盟。整体势头不错。智库实际上就是给中巴经济走廊创造更大的民意基础，真正做到民心相通，为走廊建设创造一个良好的舆论氛围。因此，智库应该推动两国文化交流，为两国文化交流创造共识与氛围。</p><p>现在智库发展面临的问题是，研究上以文化、政治议题居多，经济方面的研究不够。智库应该走入一线，做一些深入实际的调查，调查清楚巴基斯坦研究产业发展究竟面临什么问题，从而促进中巴之间更多的产业合作与农业合作，这样才能真正、更好地服务中巴经济走廊建设。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 11:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24945412</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24945412</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/238.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24945412_202310161938818ae24c-1743-4e17-bbd4-0f432bfd5a9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，薛力]]>
            </author>
            <category>「一带一路」访谈录</category>
            <category>中巴经济走廊</category>
            <category>外交学人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/238.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/285/241.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国合署发言人徐伟：中国政府向巴勒斯坦提供紧急人道主义援助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 16 日，国家国际发展合作署新闻发言人徐伟表示，为响应联合国呼吁、缓解加沙人道主义局势，中方正向联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处及巴民族权力机构分别提供紧急人道主义援助，用于解决加沙地带食品、医疗、居住等急需。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 09:24:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24948476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24948476</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24948476_202310161724d328fa3d-6bd2-41f8-a3aa-af60bb3581fa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家国际发展合作署微信公号]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/317/280.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】共同书写丝路时代新篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第三届「一带一路」国际合作高峰论坛将于 10 月 17 日至 18 日在北京举行。在共建「一带一路」倡议提出 10 周年之际，此次高峰论坛备受瞩目。</p><p>2013 年，习近平主席提出共建「丝绸之路经济带」和「21 世纪海上丝绸之路」，即共建「一带一路」倡议。十年奋发，从理念转化为行动，从愿景转变为现实，从谋篇布局的「大写意」到精耕细作的「工笔画」，「一带一路」倡议已经成为当今世界最受欢迎的国际公共产品和最大规模的国际合作平台。</p><p>10 年来，中国与五大洲 150 多个国家、30 多个国际组织签署了 200 多份共建「一带一路」合作文件；形成了 3000 多个合作项目，拉动上万亿美元投资；「六廊六路多国多港」的互联互通架构基本形成，共建国家不断深化规则标准等领域合作。</p><p>更重要的是，面对世界百年未有之大变局，「一带一路」倡议为破解全球和平发展难题、构建人类命运共同体提供了中国方案——人类社会应该坚持合作与融合，而不是走向分裂与对抗；应该在开放包容中走向繁荣，而不是在霸道霸凌中陷入萧条；应该在交流与互鉴中增进互信，而不是让傲慢与偏见蒙蔽良知。</p><p>几千年前，古老的丝绸之路使亚欧不同文明之间实现了互联互通和交流；如今，秉持共商、共建、共享理念的「一带一路」倡议将赋予古丝绸之路全新的时代内涵。事实证明，「一带一路」倡议符合世界经济发展规律，符合人类社会渴望携手共进、共同繁荣的愿望和憧憬。</p><p>如何续写「一带一路」下一个辉煌 10 年？在本届高峰论坛上，中外嘉宾将共同展望未来。到目前为止，来自 140 多个国家、30 多个国际组织的代表已确认与会，他们将在论坛上提供多元化的观点，为全球合作作出贡献。此次论坛具有里程碑意义，也将成为全球外交领域的一场重要盛会。</p><p>本届论坛将举办 3 场高级别论坛和 6 场专题论坛，议题涵盖方方面面，各方通过论坛积极开展对话，将进一步深化各领域的务实合作，有利于资金、项目高效运转，让各项合作更好地落地。从目前情况来看，本届论坛预计达成的成果相当丰富，总量有望超越前两届高峰论坛。</p><p>万物得其本者生，百事得其道者成。「一带一路」是一条合作之路，更是一条希望之路、共赢之路。世界银行测算，「一带一路」框架下有关交通项目的全部实施，到 2030 年有望使全球收入增加 0.7% 至 2.9%，使 760 万人摆脱极端贫困、3200 万人摆脱中度贫困。就在本月，东南亚第一条高速铁路雅万高铁正式启用，两地间最快旅行时间由 3.5 小时压缩至 40 分钟，充分展现「一带一路」中国倡议、全球响应、世界共赢的鲜明特点。</p><p>十年扬帆再起航，共话合作新机遇。本届论坛将成为中国同国际社会一道总结经验、擘画蓝图的契机，引领高质量共建「一带一路」持续向前发展，书写国家互利共赢、人民相知相亲、文明互学互鉴的丝路时代新篇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 09:16:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/869.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947338_202310161725a8026966-fdad-420b-a466-017142eb338b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>「一带一路」国际合作高峰论坛</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/869.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/304/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洛杉矶奥运会新增五个大项，腰旗橄榄球、棒球/垒球在列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/313/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>@奥林匹克运动会 10 月 16 日消息，国际奥委会全会决议通过了 2028 年洛杉矶奥运会新增的 5 个运动项目</p><p>棒球/垒球、棍网球、板球、壁球、腰旗橄榄球正式成为 2028 年洛杉矶奥运会的新增比赛项目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 08:43:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947938</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947938</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/314/28.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947938_2023101616438fc401c7-5f1c-4ce6-a897-09aa4c7a81e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@奥林匹克运动会]]>
            </author>
            <category>洛杉矶奥运会</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/314/28.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/314/32.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国政府中东问题特使翟隽本周访问中东，外交部介绍相关情况]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 16 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，中国政府中东问题特使翟隽将于本周访问中东，外交部能否介绍翟隽特使具体准备去哪些国家，具体跟哪些人士进行对话？</p><p>毛宁表示，翟隽特使此次访问旨在凝聚国际社会的共识，敦促有关方面停火止暴，推动局势降温，为政治解决创造必要的条件。</p><p>「关于访问的具体情况，我们会适时发布消息，请你保持关注。」毛宁说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 07:51:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24947137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24947137</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/303/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24947137_202310161551578b84c0-0194-4db7-b541-d0f08c43ad04.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/303/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/303/167.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
