<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 19 Feb 2024 23:26:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新能源車「血戰」10 萬元級：比亞迪降價 2 萬，五菱、長安、哪吒跟進]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新能源龍頭比亞迪打響了春節後車市價格戰的第一槍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/76.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比亞迪秦 PLUS DM-i 榮耀版</p><p></p><p>2 月 19 日，比亞迪宣佈兩款插混車型秦 PLUS 榮耀版和驅逐艦 05 榮耀版上市，起售價為 7.98 萬元。相較於上一版本冠軍版車型，新版本車型價格下降了 2 萬元。</p><p>比亞迪集團品牌及公關處總經理李雲飛表示，得益於比亞迪的規模化效應及全產業鏈優勢，比亞迪插電混動的價格可以做到比同級燃油車還要低。同時，李雲飛還稱，此舉將徹底拉開與燃油車的大決戰，「接下來，誰還會買燃油車呢」。</p><p>在比亞迪丟出這一重磅信息後，上汽通用五菱也宣佈，五菱星光插混車型 150km 進階版售價由 10.58 萬元調整為 9.98 萬元，售價降至 10 萬元以內。</p><p>上汽通用五菱品牌事業部副總經理周鈃也在個人微博上表示「一個字，跟！」</p><p>隨後長安啓源也立即跟進，Q05、A05 兩款車型起售價均下調至 7.39 萬元；哪吒汽車也推出降價活動，哪吒 X 車型降價 2.2 萬元，價格下探至 9.98 萬元，起售價也降至 10 萬元以內。</p><p>此外值得注意的是，本次拉開價格戰帷幕的是插電式混合動力車型，而車企主攻的陣地正是合資燃油車企所掌控的 10 萬元以下市場。</p><p>不少業內人士曾表態説，插混車型（含增程式）將在 2024 年迎來銷量爆發。在剛剛過去的 1 月份，插電混動和增程式車型的市場份額增長十分強勁。</p><p>乘聯會數據顯示，1 月新能源批發銷量結構中，純電動車佔比為 59%，去年同期，這一數字高達 70%；插電混動車型佔比 28%，增程式車型佔比為 13%，去年同期則分別僅為 24% 和 6%。</p><p>插混車型切割走的不僅是純電車型的蛋糕，還有傳統燃油車的市場份額。在此之前，插電混動車型主要市場區間是中級車市場。從乘聯會統計數據來看，目前全國乘用車核心主力車型集中在 5 萬-15 萬元，而這一主要市場中傳統燃油車佔比最高。</p><p>乘聯會祕書長崔東樹表示，插混車型的增量主要在低價區間，自主的插混技術成熟後，已經在中低價的市場獲得較大份額。</p><p>乘聯會數據顯示 2023 年，5 萬-10 萬元市場中，插混車型份額為 0.6%；而 2024 年 1 月，插混車型在 5 萬-10 萬元市場中的份額則上升到了 2.4%。</p><p>2024 年，中國車市的火藥味無疑將更濃。就在 2 月 18 日開工首日，小鵬汽車 CEO 何小鵬和吉利汽車集團 CEO 淦家閲均在開工信中敲響警鐘稱，今年將迎來更為激烈的車市競爭。何小鵬表示，今年是中國汽車品牌進入「血海」競爭的第一年，也就是淘汰賽的第一年；淦家閲則認為，2024 年將卷價格、卷產品、卷服務、卷流量，將是一個「最卷」的年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395030</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395030</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/78.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395030_20240220071964e2c5fc-92f9-4334-9727-1bf03784d23a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利]]>
            </author>
            <category>比亞迪</category>
            <category>價格戰</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/78.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/79.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[博主稱已聯繫到「巴黎丟作業的秦朗」母親，律師：若擺拍或面臨治安處罰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 16 日下午，博主@Thurman 貓一杯，發佈了一條視頻稱，在巴黎一飯店內，服務員遞給她兩本遺留在廁所內的小學一年級寒假作業，博主稱要將作業帶回國物歸原主。這條時長 1 分 37 秒的視頻引起熱議，並引發全網尋人。有人質疑此事系擺拍博流量。2 月 19 日，該博主迴應稱，目前已聯繫到秦朗母親。</p><p>據上述博主發佈的視頻顯示，這份寒假作業一筆未動，封頁內寫有「失主」就讀學校的信息，一年級（8）班，秦朗。該博主花一晚上將作業寫完，並現身機場稱要將作業帶回國物歸原主。</p><p>澎湃新聞注意到，在這條視頻的評論區，一名 ip 在江蘇的網友自稱是秦朗的舅舅，並表示秦朗就讀於西場小學，此評論點贊高達 22 萬。但隨後這個自稱秦朗舅舅的抖音賬號已被封禁，其主頁顯示稱「舅舅」視頻賬號（原賬號名「楊某屹」）因違反社區規定被禁止關注」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視頻截圖&nbsp;</p><p></p><p>據黑龍江衞視官方微信公眾號最新報道，2 月 18 日，江蘇海安西場小學工作人員迴應，沒有叫秦朗的學生，而且一年級只有 4 個班。另有媒體記者聯繫到江蘇省西場中心小學，一名工作人員迴應稱，已經關注到此事，其並非本校的學生，學校並無一年級八班，校內確實有一個叫秦朗的孩子，但並非一年級的學生。因此該視頻引起了網友的質疑，有人懷疑這只是一場擺拍行為。</p><p>陝西恆達律師事務所高級合夥人、知名公益律師趙良善表示，網絡主播自導自演鬧劇、擺拍，其目的只有一個，為了引流吸粉。網絡不是法外之地，為了蹭熱度、賺流量，突破法律底線，甚至挑釁法律的行為必將受到法律的制裁，可根據《治安管理處罰法》第 25 條規定：散佈謠言，謊報險情、疫情、警情或者以其他方法故意擾亂公共秩序的，處五日以上十日以下拘留，可以並處五百元以下罰款；情節較輕的，處五日以下拘留或者五百元以下罰款。</p><p>趙良善表示，網絡主播為了引流吸粉進行擺拍，這會造成不明真相的粉絲效仿，進而擾亂社會秩序，給社會帶來極大危害。</p><p>趙良善呼籲，為制止此類擺拍現象，警方應加大對此類不法分子的打擊力度，對此類違法行為絕不姑息。主管部門對視頻平台應加強監管，發現一例嚴懲一例。視屏平台也要加強自身監管，早發現早屏蔽早封號，讓不法分子無機可乘。無論是加強行政監管，還是督促行業自律，目的只有一個，不能讓直播間變得烏煙瘴氣，不能讓部分主播的不良營銷行為損害社會利益，合法合規、向上向善才是長久發展之。</p><p>2 月 19 日，視頻博主@Thurman 貓一杯，再次發佈視頻稱，自己從未説過秦朗是西廠小學的學生，寒假作業上有寫是哪所小學，但因為涉及隱私，並沒有在視頻中公佈，目前已經聯繫上秦朗母親，事件已經「圓滿結束」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:17:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26394909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26394909</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/756.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26394909_2024022007178795412a-e6cc-4c89-b2f2-ea5aa9a618bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳雷柱，實習生，朱佳玲]]>
            </author>
            <category>秦朗巴黎丟作業</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/756.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/757.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證監會召開系列座談會聽取意見建議：及時迴應市場關切，多措並舉穩定市場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>證監會 2 月 19 日消息，證監會於 2 月 18 日至 19 日召開系列座談會，就加強資本市場監管、防範化解風險、推動資本市場高質量發展廣泛聽取各方面意見建議。座談會由證監會黨委書記、主席吳清和領導班子成員分別主持。據悉，吳清先後主持兩場座談會，期間還專門帶隊前往證券公司營業部與 10 多名個人投資者代表座談交流。</p><p>證監會負責同志表示，證監會將認真對待來自各個方面的意見建議包括批評意見，經過論證切實可行的馬上就辦，一時不具備條件的做好溝通解釋，及時迴應市場關切，依靠各個方面的共同努力把資本市場建設好、發展好。</p><p>記者獲悉，證監會將更加聚焦嚴把 IPO 准入關，從源頭提高上市公司質量；正着眼於懲治財務造假、防範繞道減持、提高分紅回報、加強市值管理、暢通主動退市渠道等市場關切的問題作進一步研究；正研究完善證券基金行業機構監管模式，推動證券公司和公募基金能力提升；將加強與相關部門協同，推動引入更多中長期資金入市，多措並舉穩定市場，提振投資者信心。</p><p><strong>從源頭提高上市公司質量&nbsp;</strong></p><p>座談會上，與會代表聚焦當前市場關切的熱點問題以及制約資本市場長遠發展的體制機制和政策問題深入研討，提出了寶貴的意見建議。大家認為，資本市場健康發展直接關係億萬投資者的「錢袋子」，關係經濟社會發展大局，必須嚴之又嚴抓監管，匯聚合力強信心。建議嚴把 IPO 准入關，加強上市公司全過程監管，堅決出清不合格上市公司，從根本上提高上市公司質量，增加投資回報。</p><p>記者從證監會相關部門瞭解到，證監會正評估總結近年來發行監管工作實踐，更加聚焦嚴把 IPO 准入關，從源頭上提高上市公司質量等方面，研究完善相關政策機制。重點是更加突出發行上市審核監管全鏈條的把關。證監會、交易所、派出機構都會加強發行上市監管，壓實發行人第一責任和中介機構「看門人」責任。</p><p>據統計，試點註冊制 5 年多來審結的 1000 多家企業中，撤回和否決比例近四成。證監會通過現場檢查、加大問詢力度、現場督導、壓實中介機構責任等方面出發從嚴把好 IPO 質量關，防範「病從口入」。</p><p>業內人士預計，後續監管部門將進一步加大擬上市企業的督導檢查力度，大力整治財務造假，對「帶病闖關」形成更有力的震懾，倒逼發行人提高申報質量、中介機構提高執業水平。</p><p><strong>暢通主動退市渠道</strong></p><p>座談會上，參會代表普遍關註上市公司監管，認為一些上市公司質量不高，甚至有的上市目的不純，以「圈錢」「套現」為目的，嚴重影響投資者信心，必須嚴厲打擊，並對減持、分紅等制度提出建議，希望能夠更加註重公平性，加強中小投資者權益保護。</p><p>記者從證監會相關部門瞭解到，證監會前期已經出台了提高上市公司質量的專門文件，目前正着眼於懲治財務造假、防範繞道減持、提高分紅回報、加強市值管理等市場關切的問題作進一步研究，力求更好提升投資者信心，增強投資者獲得感。</p><p>對於各方深惡痛絕的財務造假等問題，證監會正在會同有關方面研究健全綜合懲防的機制，從公司內部治理、中介機構把關、證券部門監管三道防線入手強化機制建設，努力實現業績穿透、數據真實，加強全方位立體式追責，對審計評估違法案件從重處罰和適用禁業罰等「硬措施」。</p><p>對於欺詐發行、系統性造假和配合造假、財務「洗澡」等重點領域，證監會將加強跨部門聯合防治、聯合執法，更好發揮最高人民檢察院駐證監會檢察室、公安部證券犯罪偵查局的派駐優勢，提高行政刑事銜接效率，提升「零容忍」執法效能，讓造假者及其「幫兇」真正痛到不敢再為。此外，將嚴格規範大股東尤其是控股股東、實際控制人的減持行為，嚴格防範通過離婚、融券賣出、轉融通等各類變相、繞道減持行為。對於違規減持，證監會將增強監管措施的及時性、有效性，例如責令違規主體購回股份、向公司上繳價差收益等。對於影響惡劣和拒不及時糾正的行為，將依法加大處罰力度。</p><p>對於分紅問題，投資者十分關注。目前 A 股分紅家數、金額持續增長，但不分紅公司的絕對數量還不少。據悉，監管部門將進一步強化監管，讓多年未分紅或分紅率偏低的公司感受到強約束；同時，進一步督促績優上市公司提升分紅水平，推動結合半年報、三季報多次分紅。</p><p>市場各方也十分關注退市話題。有投資者認為，近年來退市家數迅速提升，強制退市率已與美國等成熟市場基本持平，但主動退市公司家數不多。據悉，監管部門正在研究優化退市指標，設置更加精準、匹配的退市標準，着重加大對財務造假公司的出清力度，同時完善吸收合併等多元退出政策規定，推動企業主動退市。退市事關投資者利益，必須切實保障投資者的知情權、交易權和求償權，進一步完善對投資者的賠償救濟機制。</p><p>市值管理也是市場關心的重點之一。證監會前期已提出將推動上市公司提升投資價值，支持上市公司通過併購重組夯實基本面，鼓勵注入優質資產；引導上市公司將回購股份予以註銷，增強回購效果和約束力。監管部門表示，對於借市值管理之名，實施虛假信息披露、內幕交易和市場操縱等違法行為的「偽市值管理」，將從嚴打擊。</p><p><strong>推動引入更多中長期資金入市</strong></p><p>證券基金經營機構是資本市場重要參與者。近年來，證券基金經營機構總體發展較為穩健，沒有發生大的風險。參會行業機構表示，將深入學習領會中央金融工作會議精神，端正經營理念，專注主業、優化結構，大力弘揚中國特色金融文化，着力提升服務實體經濟和投資者的能力。</p><p>記者從證監會相關部門瞭解到，證監會正在研究完善行業機構監管模式，健全機構、人員、業務等方面的制度體系，強化機構合規風控要求。同時，健全監管激勵約束機制，更加突出賞優罰劣，推動證券公司和公募基金能力提升。</p><p>目前，公募基金已經成為居民投資股市的重要途徑。去年以來，不少投資者對公募基金收益率不夠滿意。投資者提出，希望公募基金加強公募基金投研核心能力建設，摒棄明星基金經理現象，健全投研體系建設，同時進一步降低費率水平，更好服務投資者。投資者還提出，希望上市公司分紅、回購力度進一步提升，增強長期投資回報。</p><p>據悉，證監會將加快權益類產品註冊節奏，進一步豐富寬基指數基金產品及對應期權產品供給，同時加強與相關部門協同，推動引入更多中長期資金入市。</p><p>此外，2 月 18 日，駐證監會紀檢監察組召集證監會黨口部門召開專題會議，共同研究推動加強證監會系統自身建設，深入推進全面從嚴治黨，更好貫徹習近平總書記重要指示批示精神和黨中央決策部署，落實中央紀委國家監委和中央金融工委部署要求。記者瞭解到，下一步，駐證監會紀檢監察組將保持高壓態勢，加大對內外勾連破壞資本市場秩序、侵害中小投資者利益等腐敗行為的打擊力度，同時，與證監會稽查等部門雙向移交違規違紀違法問題線索，「零容忍」予以查處。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:15:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400317_2024022007150c6bf853-e8a5-45ee-913a-7f27d910a974.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[昝秀麗/中國證券報]]>
            </author>
            <category>證監會</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/968.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜春節期間上海市場日本進口魚類銷售火爆？假]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/816.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>速覽</strong></p><p>- 網傳「春節期間上海市場日本進口魚類銷售火爆」的説法不實。關於「一天銷售 8000 只波士頓龍蝦」的説法最早可能源自一篇關於水產進口的報道，但原報道中未提及有從「日本進口「等相關説法。</p><p>- 中國海關及日本海關最新公佈的數據顯示，2023 年 9 月至 12 月間，中國未向日本進口 「活、鮮或冷的帶殼或去殼鰲龍蝦」及其餘龍蝦製品。&nbsp;</p><p>- 目前，中國尚未恢復從日本進口原產地為日本的水產品。有關部門的負責人表示，所有與食品進口相關的准入及恢復准入的政策，海關總署均會事先公告。&nbsp;</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，中外社交平台上有説法稱，今年春節期間，「上海市場的日本進口魚類銷售火爆」， 「上海一天銷售 8000 只波龍，日本核廢水被忘記」。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/783.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/784.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳説法相關截圖</p><p></p><p>2023 年 8 月 24 日，中國海關總署發佈《關於全面暫停進口日本水產品的公告》：「為全面防範日本福島核污染水排海對食品安全造成的放射性污染風險，保護中國消費者健康，確保進口食品安全，依據《中華人民共和國食品安全法》及其實施條例、《中華人民共和國進出口食品安全管理辦法》有關規定，以及世界貿易組織《實施衞生與植物衞生措施協定》有關規定，海關總署決定自 2023 年 8 月 24 日（含）起全面暫停進口原產地為日本的水產品（含食用水生動物）。」&nbsp;</p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>「一天銷售 8000 只波龍」的説法源自何處？</strong></p><p>網傳説法中提到，「上海一天銷售 8000 只波龍」。關鍵詞搜索發現，這一數據可能來自上觀新聞的一篇報道。&nbsp;</p><p>2 月 9 日，上觀新聞的網站上刊登了一篇題為《龍年春節「波龍」走俏，滬上最大海鮮市場通宵達旦備貨》的文章，其中提到， 「龍年春節臨近，龍蝦、帝王蟹等進口海鮮供不應求」「江楊水產批發市場經營戶陳俊稱，‘最近每天到貨的「波龍」數量都是七八千隻，都是各類飯店和生鮮平台提前預訂好的’。」 &nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/785.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上觀新聞網站報道截圖。</p><p></p><p>然而，需要指出的是，上述報道中並沒有提到，這些龍蝦是從日本進口的。&nbsp;</p><p><strong>中國恢復從日本進口水產品了嗎？&nbsp;</strong></p><p>中國海關總署目前尚未公佈 2024 年 2 月的完整進出口貿易數據。在海關總署的統計數據在線查詢平台上，搜索波士頓龍蝦所屬的「活、鮮或冷的帶殼或去殼鰲龍蝦」類目，將起止時間設置為 2023 年 9 月至 12 月，貿易夥伴設置為日本時，未顯示任何數據。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/786.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在海關總署的統計數據在線查詢平台上查詢 2023 年 9 月至 12 月從日本進口的「活、鮮或冷的帶殼或去殼鰲龍蝦」類目，顯示查詢到 0 條數據。</p><p></p><p>在日本海關公佈的《2023 年國別出口產品清單（1-12 月：最終報告）（103-108：亞洲（東亞）各國）》中，也無法找到涉及中國的與龍蝦出口相關的數據。&nbsp;</p><p>中國海關數據顯示，2023 年，中國進口的鰲龍蝦總量為 33188652 公斤。目前中國鰲龍蝦的最大進口來源國為加拿大，約佔市場份額的 76%。其次為美國，約佔 24%。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/787.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年全年，中國從加拿大和美國進口的「活、鮮或冷的帶殼或去殼鰲龍蝦」數量分別為 25191400 公斤和 7906143 公斤。</p><p></p><p>此外，根據日本海關公佈的數據，2023 年 9 月至 12 月間，日本出口中國的「魚類、甲殼類、軟體類和其他水生無脊椎動物&nbsp;」等主要水產品類目的數量及出口額多顯示為 0。這説明，自 2023 年 8 月中國海關總署發佈《關於全面暫停進口日本水產品的公告》後，中國幾乎未向日本進口水產品。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/788.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本海關公佈的《2023 年國別出口產品清單（1-12 月：最終報告）（103-108：亞洲（東亞）各國）》顯示，2023 年 9 月至 12 月間，日本出口中國的「魚類、甲殼類、軟體類和其他水生無脊椎動物&nbsp;」等主要水產品類目的數量及出口額大多為 0。</p><p></p><p>《中華人民共和國進出口食品安全管理辦法》第三十六條第三款顯示：「實施暫停或者禁止進口控制措施的食品，出口國家（地區）主管部門已採取風險控制措施，且經海關總署評估符合要求的，可以解除暫停或者禁止進口措施。恢復進口的食品，海關總署視評估情況可以採取本辦法第三十四條規定的控制措施。」&nbsp;</p><p>截至目前，中國海關總署網站上未見解除全面暫停進口日本水產品的相關公告。&nbsp;</p><p>澎湃新聞從有關部門的相關負責人處獲悉，所有與食品進口相關的准入及恢復准入的政策，海關總署均會事先公告。目前，中國尚未恢復從日本進口原產地為日本的水產品。&nbsp;</p><p>綜上所述，網傳「春節期間上海市場日本進口魚類銷售火爆」的説法不實。關於「一天銷售 8000 只波士頓龍蝦」的説法最早可能源自上觀新聞發佈的一篇報道，但原報道中未涉及從日本進口龍蝦或水產品等內容。&nbsp;</p><p>中國海關及日本海關最新公佈的數據顯示，2023 年 9 月至 12 月間，中國未向日本進口 「活、鮮或冷的帶殼或去殼鰲龍蝦」及其餘龍蝦製品。&nbsp;</p><p>目前，中國尚未恢復從日本進口原產地為日本的水產品。有關部門的負責人表示，所有與食品進口相關的准入及恢復准入的政策，海關總署均會提前進行公告。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:14:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391446</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/813.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391446_2024022007144c5396c1-328f-4366-8e16-8b5f2acae5be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查員，鄭淑婧，鄧玲瑋]]>
            </author>
            <category>日本核污染水</category>
            <category>進出口</category>
            <category>中國</category>
            <category>日本</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/813.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/814.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央媒聚焦上海「花園弄堂」新生記：城市更新＋治理創新＝城市常新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海徐匯湖南街道東湖片區內，有條弄堂，陝西南路 188 弄，又名「紀家花園」，建造於 1927 年前後，迄今已近百年。</p><p>以前經過時，看去雜亂無序，讓人沒有好印象。新近有機會再去一看，發現了兩個「新」：一個是弄堂面貌一新，每個「門牌」裏都有一個獨具風格的公共「小花園」；另一個是居民面貌一新，説起「樓道上下、弄里弄外」的公共事務，居民都看作「自己的事」，無論大小，都會問一問、聊一聊、説説自己的想法。</p><p>城市更新與治理創新，在這裏是「同頻共振、雙向賦能」。用湖南街道黨工委書記楊海英的話來説，這兩個新，不是先做一個「上半篇」、再做一個「下半篇」，而是完整的一篇大文章，從頭一起做下去。</p><p><strong>「創新」促「更新」</strong></p><p>紀家花園，歷史上曾是滬上有名的新式里弄。但歷經百年變遷，這裏的庭院漸顯老態，違建多、亂堆物，雜草叢生，環境髒亂。城市更新，首先想到的，就是把「花園裏弄」重新變「花園」。</p><p>但是，城市更新單隻「塗塗抹抹、洗臉打扮、擺擺弄弄」，不僅走不遠，而且抓不住居民的心思，貼不住居民的需要。「為民工程」得不到民心呼應，「好心」也辦不成好事。</p><p>紀家花園的更新進程，從一起步即把治理創新「挺在前面」。城市更新，新什麼？怎麼新？讓居民自己説了算。做好事也不能「強加於人」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">經過改造，紀家花園重新變成了花園。&nbsp; &nbsp;微信公眾號「上海徐匯」 圖</p><p></p><p>需求摸排「知百家情」，公開聽證集聚民意。紀家花園所在的陝新居民區，黨總支依託弄堂黨建平台，與城管、業委會、居民代表、施工單位、設計單位及相關部門成立「美麗家園」工作小組，確立「出門即入園」改造目標。圍繞 19 個花園綠化改造方案，徵詢了 70 多戶常住戶意見，召開了 20 多場聽證會和現場協調會。</p><p>湖南街道的幹部提到了陝西南路 188 弄的「三張清單」：黨員清單，發揮黨員帶頭作用；居民骨幹清單，挖掘社區能人、達人；志願者清單，培育弄堂自治骨幹，「繡」好城市精細化管理的「同心圓」。</p><p>在民主協商中，達成的自治理念與共識是：「我的圍牆我做主、我的花園我設計」，一系列聽證會、意見徵詢會、集體討論會，讓居民共同為「美麗花園」出謀劃策。在一次次上門中，居民從被動接受到主動參與，紛紛將自己對花園的歷史風貌記憶和品質生活需求説給工作小組聽，哪裏放桌椅休憩好、哪裏日照晾衣好、哪裏種花草景觀好，大到花園佈局，小到晾衣架高度。19 個花園 19 張圖，「一花園一方案」獲得居民全票通過。</p><p><strong>「更新」促「創新」</strong></p><p>紀家花園面貌一新後，陝新居民區黨總支書記王斌有了一個新發現：對於弄堂裏的公共事務，居民主動提出議題的多了，由居民主動要求召集的議事會多了。</p><p>就在我們最近的走訪中，一位居民看到王斌書記就拉住了他，熱情地説出了自己的建議：現在小區、樓棟裏裏外外都變整潔、變漂亮了，廚房等公用部位的使用理念都應該變一變。過去整體環境差，大家各佔一塊地方「經營」自己的天地，現在應該統籌考慮，既相對獨立，又要統一佈局。</p><p>王斌説，居民主動提建議，如今已漸成「常態」。湖南街道因勢利導，組建社區建議人隊伍，暢通人民建議徵集渠道，把社區居民的好想法、好建議研究落地，將「金點子」轉化為「金果子」。</p><p>由「更新」而來的「創新」，還有很多。其中，制定出符合「紀家花園」特色的居民公約的整個過程，讓所有居民都對治理創新有了一個完整的認識。據居委幹部回憶，在黨員骨幹、樓組長、居民代表和社區工作人員共同參與的第一次議事會上，圍繞公約內容等議題，大家集思廣益，展開了頭腦風暴。會後，居委會把居民們討論的內容彙總梳理，形成陝西南路 188 弄居民「需求清單」和「問題清單」兩張清單，為小花園公約的制定找準方向。</p><p>在公約制定過程中，居委幹部入戶走訪、召開議事會、開展居民大討論、二次徵詢、審議表決，紮實開展「五步」工作流程，廣泛聽取居民意見。無論是公約的初步構想、初稿草擬、精心提煉，還是最終定稿、表決通過，弄內的居民都是「公約」的親歷者和見證者。</p><p><strong>「更新」到「常新」</strong></p><p>工程項目有竣工、驗收、結項的時候，但城市更新只有進行時、沒有完成時。在紀家花園這個小小弄堂裏，居民們已不滿足於更新項目完工後的「靜態美」，他們要用自己的小創意、小細節，自發推動城市更新的「動態美」。</p><p>弄堂裏的「更新項目」已開始形成小系列：打造「精品花園」，開展賦能培訓，組織兒童體驗活動，定期推出「洋房花園」市集。正在醞釀、設計的「更新項目」就更多了：弄堂攝影展、弄堂戲劇「民」星展演、弄堂園藝「博覽會」。居民們聚在一起，想像力一「碰撞」，可以想得很遠很遠。</p><p>這些後續「更新」項目，都在「洋房花園自治聯盟」這個治理創新平台上推進。「更新」與「創新」，「雙新賦新」，讓「城市更新」進一步提升為「城市常新」。</p><p>在最新的一次陝新好「市」老洋房鄰裏市集上，小區熱心人和「達人」走出家門、出智出力。「陝新滬劇坊沙龍」自治團隊，精心創作和表演了一出原創微滬劇《紀家花園是我家》。主創者是 188 弄居民吳開祥，他以美麗家園項目建設和紀家花園居民公約制定為創作靈感，描繪了居民們在「我的花園我做主」中的參與和付出。愛好書法的居民李阿姨在古風書籤攤位上，為大家在書籤上寫下吉祥的祝福和美好的寄語。鄰裏市集還推出一款由社區居民代表參與設計，印有紀家花園老洋房圖案的環保袋，作為紀念品贈送給每一戶參與活動的居民。</p><p>上海大學社會學院教授紀鶯鶯等專家點評認為，具有深厚歷史基礎的居民區，通過黨建引領可以轉化成為現代化進程中一道靚麗的風景線，既彰顯海派特色又煥發新生活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:13:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/831.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400274_2024022007133f3b445a-7e14-4144-ba5a-3f7e424129b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李榮/新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>花園弄堂</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/832.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角觀察｜從五個關鍵詞看蘇浙皖各市「新春第一會」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/478.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>隨着省級層面「新春第一會」發出動員令，18 日、19 日，長三角已至少有 20 個設區市召開大會部署全年經濟發展方向和目標抓手。澎湃新聞（www.thepaper.cn）注意到，各市的「新春第一會」聚焦新質生產力、新型工業化、營商環境、項目攻堅、作風建設等，拼經濟、搶速度、擴投資。</p><p><strong>萬億城市聚焦新質生產力</strong></p><p>開局關乎全局。GDP 萬億城市杭州、蘇州、常州均將「新春第一會」的主題錨定在高質量發展。</p><p>去年，杭州 GDP 邁上 2 萬億，城區人口破千萬，實現從特大城市到超大城市的跨越。18 日召開的杭州「深化改革、強基固本」主題年推進大會，部署了全年經濟社會發展的「任務書」「作戰圖」。「市委、市政府作出奮進‘深化改革、強基固本’主題年的部署，是落實穩中求進、以進促穩、先立後破要求的主動作為，是加快發展新質生產力、形成新型生產關係的積極探索。」浙江省委副書記、杭州市委書記劉捷表示。</p><p>根據部署，杭州將聚焦創新動能培育、營商環境建設、要素資源配置、政府效能提升、實施深化科技成果轉移轉化、「四鏈融合」引育特色優勢產業等 12 項改革項目；着眼提升產業創新能力、提高安全保障能力、創造高品質生活，推進夯實綜合性國家科學中心創建基礎、夯實新型工業化發展基礎等 23 項工作任務。</p><p>同一天，去年新晉「萬億俱樂部」的常州召開萬億之城再出發動員大會，聚焦「鍛造新質生產力、催生髮展新動能」。</p><p>「鍛造新質生產力是常州再出發勢所必行、志在必得的戰略機遇，是服務構建新發展格局、融入國家發展戰略的責任擔當，是新徵程上必須回答而且必須答好的新課題。」市委書記陳金虎表示，要以科技創新為核心，搶灘動能轉換「新藍海」；以產業振興為基礎，築牢實體經濟「壓艙石」；以「兩山」理念為路徑，繪就綠色發展「大寫意」；以改革開放為重點，用好要素配置「關鍵招」；以人力資源為關鍵，培育創新突圍「生力軍」。</p><p>蘇州的「新春第一會」對全市 2023 年度高質量發展作了總結表彰，吹響了衝刺開門紅，奪取全年勝的衝鋒號。江蘇省委常委、蘇州市委書記劉小濤要求落實「前高中穩全年進」的要求，全力以赴攻項目、促消費、穩外貿，實行項目化、清單化、節點化管理，常態化開展「比學晾曬」，努力爭先進位。</p><p><strong>拼項目，以實績論英雄</strong></p><p>搶抓重大項目投資落地是地區經濟硬實力的「晴雨表」和發展的底氣支撐，成為不少城市新年開跑的第一棒。</p><p>19 日，湖州的「新春第一會」以「雙招雙引」為抓手，釋放「以實績論英雄」、「以項目促發展」的信號。「就是要展現一種鮮明態度：誰對湖州的貢獻大、誰的工作更出彩，我們就尊崇誰、褒獎誰、禮敬誰。」市委書記陳浩表示，項目和人才是推動高質量發展的關鍵變量，必須堅定不移抓項目、聚人才、擴投資。</p><p>會議要求，今年全市區縣黨政主要領導 50% 以上的精力，「2+8」平台園區主要領導 70% 以上的精力要用於項目引進、推進，今年目標引進 3 億元以上項目 10 個，備案固投 2000 億元以上，其中 50 億元以上項目 10 個，八大新興產業鏈項目佔比在 75% 以上。</p><p>全力攻項目的還有淮安和泰州。</p><p>「沒有項目，發展就是無源之水、無本之木；沒有高質量項目，就難以形成新質生產力。」《淮安日報》19 日的評論指出，正是由於一批新項目尤其是重特大項目竣工達產，該市近年才得以較快推進發展動能轉換，經濟總量突破 5000 億元。面對加快形成新質生產力的要求和你追我趕的競爭形勢，只有全力以赴攻項目這華山一條路，在這條路上的任何前進都是對發展能量的蓄積，對這一道路的任何偏離都是對發展時機的貽誤。</p><p>《泰州日報》當天也聚焦「項目攻堅」，就該市「新春第一會」配發評論。「拼經濟就是拼項目。」評論説，對泰州這座年輕的追趕型城市而言，要想立志攀高比強、實現跨越趕超，必須堅持把項目建設作為最直接的動力源，任何時候都要堅持項目打頭，任何階段都要緊抓大項目、好項目不放。</p><p><strong>拼產業，多地部署新型工業化</strong></p><p>向高攀登、向新發力繞不開產業發展，徐州、鹽城、馬鞍山等地的「新春第一會」聚焦新型工業化。</p><p>徐州是江蘇唯一兼具國家老工業基地、資源型城市雙重身份的地區，18 日的「新春第一會」將重抓工業、做強產業視作鞏固經濟增長態勢的根本之策，提升城市發展能級、增創區域競爭優勢的根本支撐和提高就業質量層次、加快富民增收步伐的關鍵之舉。</p><p>根據部署，徐州將加快構建以先進製造業為骨幹的現代化產業體系，打造全國有地位、全球有影響的製造業強市，到 2025 年確保工業規模過萬億、製造業佔比明顯提升；到 2030 年初步建立現代化產業體系，到 2035 年基本實現新型工業化、建成產業強市。</p><p>鹽城去年工業實時開票銷售額破萬億，18 日的全市新型工業化推進大會提出堅持以綠色低碳為方向，以全國首批碳達峯試點城市建設為契機，構建多點支撐、多業並舉、多元發展的現代產業體系，現場印發了加快推進新型工業化的實施意見、專精特新企業培育三年行動計劃等文件。</p><p>皖江「鋼城」馬鞍山將製造業視作發展根基，該市印發的《數字賦能製造業高質量發展，推進新型工業化實施方案》提出，到 2027 年工業增加值突破 1950 億元、總量保持安徽第四位，製造業增加值佔 GDP 的比重達到 38% 以上，擁有 2 個超千億元的產業集羣、3 個超千億元的園區。</p><p>據「聊時局」微信公眾號，馬鞍山在 19 日的「新春第一會」上亮出今年製造業發展目標：規上工業增加值增長 7%，製造業投資增長 15%，新增市級以上智能工廠、數字化車間、數字化生產線 40 個以上，淨增規上工業企業 150 戶，省級專精特新企業達到 450 戶，高新技術企業突破 1300 戶。</p><p><strong>優化營商環境只有進行時沒有完成時</strong></p><p>如果説項目、產業是高質量發展的種子，營商環境就是項目攻堅、產業提質的土壤。溫州、台州、揚州、亳州、宣城、蚌埠、銅陵、黃山、淮南、淮北等多個城市將「新春第一會」的主題放在建設一流營商環境上。</p><p>浙江中部沿海的台州是中國民營經濟發祥地之一，今年，當地連續第四年以「新春第一會」形式傳遞創優營商環境的信號。</p><p>溫州 19 日召開建設營商環境最優市、打造全省高質量發展第三極動員大會，擂響衝刺「雙萬」（萬億級 GDP、千萬級常住人口）城市的戰鼓。會議提出，要以宜居宜業為基礎、以強產興業為核心、以助企強企為根本、以匯才聚人為關鍵、以招大育強為重點優化提升營商環境，併發布了打造最優營商環境十大突破性攻堅舉措。</p><p>安徽省 18 日召開創建一流營商環境暨推進民營經濟高質量發展大會，明確重商、安商、親商、暖商、護商，大抓營商環境建設的工作導向後，省內多市 19 日部署推進。</p><p>將民營經濟視作經濟發展主力支撐、創業創新主體力量、吸納就業主要渠道和創造財富主要來源的揚州在「新春第一會」上提出，對民營企業將堅持「非禁即入」、平等對待，堅決做到無事不插手、有事伸援手，全力做到企業有需求、政府有迴應，堅決落實最嚴格的產權保護、最包容的審慎監管。</p><p><strong>強作風，以更加挑剔的眼光檢視自我</strong></p><p>激發拼搶精神離不開實幹之風。澎湃新聞注意到，南通、連雲港、舟山、衢州等的「新春第一會」均突出了「作風建設」。</p><p>18 日，南通舉行持續深化「機關作風建設提升年」「營商環境提升年」動員大會，提出把機關作風建設作為搶抓戰略機遇的先導性工程、優化營商環境的基礎性工程、推動高質量發展的保障性工程。</p><p>據「江海明珠網」報道，市委書記吳新明在會上剖析了機關作風中存在的「八個不為」現象，要求認真對照、徹底整改，務求做到「八個堅決」：堅決反對坐井觀天、夜郎自大，取得一點成績就止步不前的「守攤子」思想；堅決反對目光短淺、精於算計，只講局部不顧大局的「旁觀者」心態；堅決反對不緊不慢、不推不動，小日子過得篤悠悠的「溫吞水」狀態；堅決反對對上敷衍、對下甩鍋，把擊鼓傳花當落實的「二傳手」做派；堅決反對固步自封、坐失良機，不能幹事成事也不犯錯的「躺平式」風氣；堅決反對既不調查、也不研究，脫離實際盲目做決策的「官老爺」架勢；堅決反對不重學習、眼高手低，僅憑激情和膽量應對風險挑戰的「吃老本」現象；堅決查處不守規矩、膽大妄為，罔顧黨紀國法踩紅線越底線的「害羣馬」典型。</p><p>去年，海島市舟山實現生產總值 2100.8 億元，增長 8.2%，增速列浙江第一。「當前的舟山正處在厚積成勢、全面起勢的關鍵時期，也是爬坡過坎、頂風破浪的最吃勁關頭。好的作風能產生凝聚力、執行力、戰鬥力，越是這個時候，越要發揚‘馬上就辦、真抓實幹’的優良作風，把部署變成行動、把想法變成辦法、把藍圖變成施工圖，振奮精神、接續奮鬥、攻堅實幹。」「舟山發佈」19 日的評論文章指出。</p><p>根據 18 日全市「馬上就辦，真抓實幹」優良作風建設大會的部署，今年舟山將健全乾部擔當作為激勵機制，對幹部的提拔激勵就看有沒有實績實效，有實績實效的大膽提拔；健全落實容錯糾錯、澄清保護、鬆綁減負機制，鼓勵幹部解放思想、大膽突破；健全乾部懲戒約束機制，對不擔當不適宜的幹部，即使沒有違紀違法，也堅決調整。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:11:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/475.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391615_202402200711bcccc2f2-a4a8-4a03-ad7f-754f961fad87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>新春第一會</category>
            <category>長三角</category>
            <category>關鍵詞</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/475.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/476.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非遺裏的龍年｜灘頭年畫③：用 100 天，將一棵竹子變成一張紙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>編者按：</strong></p><p><u>過年是中國人最重要的節慶。在辭舊迎新的日子裏，年畫曾是農耕時代一項重要甚至必備的「年貨」。威武而又祥瑞的門神，歡樂和諧的戲文故事，寓意吉祥的鮮豔畫面，裝飾在人們的家裏，給人帶來安慰、鼓勵、希冀。為年助興就是為生活助興。</u></p><p><u>湖南邵陽市隆回縣灘頭鎮，至今保留着幾百年前印刷年畫的古老方式。一張年畫的生產從一棵竹子長成開始。春天，當地老百姓從附近山林砍竹手抄造紙；夏天，工匠用凜冽的刀鋒雕刻木版；秋天，藝人在百年老作坊裏手工印製年畫。一張年畫的生產節律，與大自然的四季同步。2006 年灘頭年畫成為首批國家級非物質文化遺產。</u></p><p><u>2024 年龍年春節前夕，澎湃新聞記者來到灘頭鎮，從灘頭年畫印製、雕刻、造紙三門技藝的國家級非遺傳承人的視角，追尋這一農耕文明的遺蹟，以及記錄一個國家級非遺項目的保護之路與當下生存狀況。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/66.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/67.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志軍的手工作坊。 澎湃新聞記者，譚君，攝</p><p></p><p>作為國家級非物質文化遺產，灘頭木版年畫以楚文化神祕、古拙、火辣、誇張的特徵在我國年畫藝術中獨樹一幟。灘頭年畫二十多道工序的手工印製技藝令人驚歎，而承載年畫的原生土紙是它區別於其他年畫的重要特徵。灘頭自古素有「紙都」之稱，至今仍保留着《天工開物》中記載的斬竹造紙手工藝。從一棵竹的生長，到一幅木版年畫的呈現，在一個地方「一條龍」完成年畫製作的現象，在全國年畫產地也罕見。</p><p><strong>作坊：「恍如進入陶淵明的桃花洞」</strong></p><p>幾乎所有專家談到灘頭年畫時，都會提到灘頭的原生土紙，這是一種保留着古老的、手抄方式製作的竹紙。獨特的紙張使得灘頭年畫區別於其他年畫，而具有獨特的畫面風味和文化內涵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年李志軍在伐竹&nbsp; 楊抒懷，攝&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>在高臘梅年畫作坊，我們請作坊的老師傅胡菊花，幫我們聯繫手抄紙藝人。她拿出手機，撥打了李志軍的電話。2014 年，灘頭竹紙製作成功入選第四批國家級非物質文化遺產代表性項目名錄，李志軍成為灘頭手工抄紙技藝的國家級非遺傳承人。</p><p>接電話的是一個女人，「老闆娘，生意忙不贏吧，這裏有澎湃新聞的記者想去你那採訪。」胡阿姨大聲説。</p><p>「老闆娘」這個稱呼，讓我一下沒反應過來。這是指李志軍的夫人。李志軍作為高臘梅年畫作坊土紙的「供應商」，被稱為「老闆」，其實也很正常。只不過，我沉浸於這門手藝的古老方式中，而忘記其當下的活力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/68.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志軍站在料凼旁講述造紙伐竹、備料、下凼過程。&nbsp;澎湃新聞記者，譚君，攝</p><p></p><p>李志軍的抄紙作坊，位於離灘頭鎮五六公里的煙衝村。沿着一個「桃花李氏」的牌坊，往煙霧繚繞的山溝裏走一兩里路，在一片竹林深處，井然羅列的五六幢磚房，院子門口掛着一塊「灘頭手工抄紙技藝傳習所」的牌子。這是非遺中心出資擴建的，包括路和停車場也是。</p><p>抄紙房一般建在臨山近水的窪地，方便直接從山上砍竹、就地取水。</p><p>2003 年，隆回縣攝影家協會主席陸顯中組織戶外愛好者到灘頭附近的巖口九龍山徒步，「在一個大峽谷裏面，有個手抄造紙的大本營，200 多家造紙坊和遺址，有專門踩料的、抄紙的、焙紙的，場面十分壯觀。我們一路溯溪而來，有種到了陶淵明的桃花源的感覺。」</p><p>作為「楠竹之鄉」，灘頭的 2 萬多畝楠竹，是它發展竹紙產業的基礎。灘頭造紙始於隋朝，到元代已是長江以南土紙、色紙、花紙的著名產地。據灘頭抄紙世家傳人李陸明介紹，鼎盛時期，全鎮有抄紙作坊 2000 餘個，從業工人 6000 餘人，年生產土紙 10 萬餘擔。抄紙作坊主要分佈在灘頭鎮及周邊的田凼村、城背村等地。為了產銷一條龍，經銷商們在灘頭及鎮外開設了百餘家紙莊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/69.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在凼中浸泡的竹子。 陸顯中，攝</p><p></p><p>灘頭年畫，實際是灘頭紙產業鏈一個高附加值的延伸。著名的大生昌年畫作坊，同時也是當時最大的紙坊；而忠良美年畫作坊，其實最早也是紙坊。高臘梅年畫作坊的鐘海仙原是在紙廠上班。福美祥年畫作坊的尹冬香，在做年畫工人之前，是穿紙、刷紙工人。</p><p>1949 年以後，灘頭手工抄紙及紙加工業慢慢萎縮，特別是大躍進時期亂砍濫伐，造紙原料楠竹日益減少。80 年代初，灘頭機制紙大量興起，當時機制紙稅輕，土紙稅重，更加劇了手工抄紙的沒落。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">踩料。 陸顯中，攝</p><p></p><p>「我們當時見證了一個千百年產業的尾聲。」陸顯回憶那次戶外徒步説。隨着市場和環保的雙重壓力，灘頭附近大量手工抄紙作坊關停。目前煙衝村還有五六家抄紙坊。但其手工造紙工序，仍和明代宋應星在《天工開物》中所專門記載的南方造竹紙詳細過程，保持一致。</p><p>臨近年關，李志軍的抄紙作坊早已停工。他家就在附近，我們站在院子裏等他。</p><p>一會兒，李志軍來了。但我完全沒認出來。他穿着珊瑚絨的湖南「省服」、戴着鴨舌帽、圍一塊紅色圍巾，甚至還拄着一根木棍做的枴杖，顫顫巍巍。</p><p>作為手抄紙的國家級非遺傳承人，此前他在媒體鏡頭中，都是健碩的農人形象。要麼是打着赤膊在槽邊蕩簾，要麼是扛着濕紙在爐邊焙烤。他生於 1960 年，有高中文化，曾經當過兵。</p><p>旁邊穿着呢子大衣、精明利落的老闆娘介紹説，「是的，他就是李志軍。2019 年，抄紙時他突然暈倒，口吐白沫，送到縣醫院説沒救了，搭幫市裏、省裏領導關心，轉到邵陽救回了一條命。」</p><p>李志軍咧着嘴笑着，腦溢血留下的後遺症，使得他的臉有些變形。「我現在講話蠻不清楚了。抄紙很辛苦，但老天留我。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">抄紙蕩簾。 楊抒懷，攝</p><p></p><p><strong>藝人：「一輩子就是抄紙，抄了 40 年」</strong></p><p>1996 年，長沙市中心走馬樓出土了 10 萬枚三國孫吳時期的竹簡，成為當年的中國十大考古發現。隨後，長沙建了一座全國唯一的簡牘博物館陳列這些文物。在漢代，竹簡是普及的書寫工具。竹簡的製作需要經過備料、片解、刮削、殺青等程序。而灘頭竹紙的製作，是在前三個程序的基礎上，再加十多道工序。</p><p>灘頭在秦漢歸屬於長沙郡。長沙郡人，是如何從竹簡的製作，跨越到竹紙的製造的？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">做好的紙坯。 楊抒懷，攝&nbsp;</p><p></p><p>雖然講話不太清晰，但擋不住李志軍面對媒體採訪的興奮，「我們灘頭造紙有 1400 多年曆史了，我是李氏造紙的第 46 代傳人。」站在漚制竹子的料凼旁，伴着潺潺的溪水聲，李志軍用濃重的隆回口音，獨白似地介紹。</p><p>「我們這有 8000 畝楠竹，我們靠山吃水。我這一輩子就是造紙，造了 40 年。從一棵竹子到一張紙，需要 100 天的時間……」</p><p>每年小滿節氣之前，工人們需要砍伐當年需要的嫩竹備料，因為「仔竹不呷小滿水」。除清竹枝後，用月光刀削去青皮，用料斧將去皮的仔竹截成 5 尺長一根，用劈刀劈成若干小竹片。</p><p>「要在 3 天之內把竹子砍完，20 天內劈完。不然竹子就爛了，發黴了，發黴就要不得了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志軍在焙房。&nbsp;澎湃新聞記者，譚君，攝</p><p></p><p>劈好的竹子被放入 2 米深的凼池裏，一層竹子一層生石灰，讓它在水中浸泡 40 天。之後用清水洗去石灰，將料晾乾，然後再放入料凼，處理後再放到清水浸泡 40 天。</p><p>從露天的料凼往坡下走，就是槽坊。以前，李志軍的手工抄紙坊就是一間槽坊。現在地方政府出資給他修建了專門的抄紙槽坊、焙房等建築。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志軍的手抄紙槽坊。&nbsp;澎湃新聞記者，譚君，攝</p><p></p><p>槽坊內有踩料凼、紙槽、木榨等設施。漚制好的紙料，需要經過的第一道工序，是踩料。踩料凼是一個三角形的槽，槽內有一個竹簍。踩料時，腳在簍裏來回踩動，直至成泥狀。過去的造紙坊，踩料工人還會一起喊號子。不過，此刻，我們看到李志軍的踩料槽裏，放着一台電動工具。</p><p>「我現在踩不動了，只能用電機打。過去我父親他們腳踩料做的紙更好，竹纖維沒有被破壞。」他説。但他沒有忘記祖師爺，他講起了抄紙藝人口口相傳的「金口玉牙」仙人的故事。</p><p>一個叫李佑的人，原是做皇帝的真命天子，後來下凡。他來到一手工造紙作坊，正在踩料的師傅很客氣，讓座敬煙。李神仙吸完煙起身告辭道：呷了師傅一袋煙，一世不得扎籤籤。自古至今，灘頭手工造紙作坊師傅在竹簍內赤腳踩料，從來無人扎過竹籤。</p><p>踩好的料被放入大木桶裏，加水後用木製的扛耙不斷攪拌，使紙料完全溶於水中。最後，將紙漿倒入紙槽內，再配上一定比例的滑葉水。然後，就可以端着竹簾抄紙了。抄紙的關鍵在於蕩簾技術的高低和動作的熟練程度。技術高超的師傅，一蕩一搖再一翻，眨眼的工夫，一張薄如蟬翼的紙坯就出來了。</p><p>「抄紙也要有靈感。我心情高興時，就能幹得好一點，心情不好的時候，可能就忘了哪個步驟或者注意事項。」在抄紙房裏，看着自己曾經揮汗如雨的地方，李志軍説。</p><p>《中國木版年畫集成•灘頭卷》中記載，作為潤滑劑的滑葉水，在配料時全憑抄紙師傅的感覺，滑葉水不能多也不能少，多了，抄紙蕩簾時紙漿溜跑了；少了，蕩簾時紙漿流動不均，影響抄紙的質量。配方雖沒有嚴格的比例，但應恰到好處。</p><p>所謂滑葉水，是用當地野生山胡椒葉加工而成的。但灘頭造紙坊是怎麼想到抄紙配滑葉水的？同樣是來自「金口玉牙」仙人的傳説。「李神仙看到抄紙師傅蕩簾時，紙漿在簾子上凝固不動，便道：‘抄紙師傅你莫憂，滑葉打漿漿自流。’」</p><p>這些神話傳説背後，是灘頭民間藝人們對本地造紙技藝的崇拜。而這些傳統技法，至今沿襲，從未改變。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/77.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志軍的手抄紙展廳</p><p></p><p><strong>技藝：「我們造的紙，可以昇天」</strong></p><p>一般抄到 1000 餘張紙，就要用木榨壓幹水分，然後再用竹鑷子一張張地起開每張紙的角，最後抱進焙屋焙乾。</p><p>焙屋正中，是一個約 2 米高的「人」字形的大焙爐，焙牆是竹片編織而成，外壁用泥、沙、石灰等糊好磨光滑，底部燒柴。火候的把握和紙上褙焙牆，也有功夫。</p><p>老闆娘給我們演示。將一沓已被起開角的濕紙搭在左手上，右手拿一棕刷子，用嘴銜起被起開的紙角，右手背配合一撕就勢將紙褙上焙牆，再用棕刷子上下左右輕輕一刷，紙就平平整整地貼在焙牆上了。等到「人」字另一面的紙都褙上，這一面的紙就焙好可以起開了。</p><p>焙屋裏的小桌上，還留有一些焙好的紙，紙是竹漿的奶黃色。這是祭祀用的紙。一刀 100 張，一捆 15 刀，一張紙 5 角錢。我説這個紙雖然來得辛苦，但作為燒紙未免價格過高。老闆娘笑了笑説，「這個紙好靈呢，燒完可以直接飛向天空，機械紙就飛不上去。機械紙幾分錢一張，我家的紙供不應求，每年都是婁底新化的老闆守着要，剛做出來就拿走了。」</p><p>湖南婁底新化、新邵一帶是梅山文化的腹地，既有漁獵農耕巫儺文化的遺存，也有黃河流域文化的交融，民間祭祀活動甚為流行。</p><p>祭祀的紙實際是造完上乘好紙之後，剩下的粗料做的，但相對於機械紙，它既輕又薄，拿在手上有如絹帛的感覺。</p><p>李志軍作坊的紙品種較多，用他的話來説，「你想要什麼樣的紙，我都能給你造出來。」幾年前，他和相關技術部門合作，研發出一種手工古油紙，不溶於水，供故宮博物院等文物部門，包裝古文物之用。但這種紙要的人少，銷量不大。</p><p>基於灘頭香粉紙上百年的歷史，「老闆娘」前些年也製作香粉紙銷售到美國。</p><p>據《邵陽市志》，最早是 1879（光緒五年）上海人習蘭慶在灘頭開設「慶記紙莊」，利用當地自然資源生產香粉紙成功，是為中國最早生產的香粉紙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/79.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">藝人正在進行竹簾編織。 陸顯中，攝</p><p></p><p>灘頭香粉紙的材料，其實就是做年畫用的玉版紙。先把生紙蒸煮成熟紙，用筷子粗的竹竿穿上晾乾，然後在紙的表面刷上天應石製成的石漿泥。</p><p>地質專家童潛明教授介紹，灘頭兩億多年前地質構成為海相沉積巖，是二疊系龍潭組煤系地層，其炭質頁巖之間夾有一層厚僅 10 公分左右的「蒙脫石礦物黏土」——其質地非同一般的細膩。20 世紀 90 年代，經澳大利亞悉尼實驗室分析測定，天應石是數億年前因海底火山爆發高溫高壓氣體凝聚而成。它含有人體必需的 10 種微量元素。</p><p>將刷了石漿泥的玉版紙，切成小本，夾上香片就是名揚四海的化妝品香粉紙了。擦在臉上，去膩除油、增白美容。這款化妝品在清朝時，曾被列為貢品供給慈禧太后等後宮佳麗，以及遠銷港澳和日本、歐美等十多個國家和地區。</p><p>「我一直做香粉紙，疫情期間，那個美國的老闆去世了，就沒做了。」老闆娘説。</p><p>目前，年畫紙和書畫紙仍然是李志軍作坊的主打產品。</p><p><strong>傳承：「誰會來啊，又不是看金子」</strong></p><p>「我不種地也不種菜，專門造紙，靠造紙為生。」當我們從手抄紙作坊移步到李志軍家漂亮的樓房裏時，他驕傲地説。兒子李秋桂大學畢業後，本來已經在城市紮根，2013 年李志軍讓他回到家裏，挽起袖子繼承祖業。</p><p>「我父親那輩，村子裏的每個男人都會造紙。到了我這輩，就沒幾個了。我當兵退伍回來，娶了老婆，就開作坊造紙。我父親造紙水平很高，哪隻手用力輕，哪隻手用力重，都有規矩，要是沒達到他的要求，他就拿鞭子抽，他説要學就學精華，如果你沒學精，這個技藝就傳不下來。」李志軍説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">年畫作坊。 楊抒懷，攝&nbsp;</p><p></p><p>然而，在當下，這門辛苦的手藝活的傳承之路，似乎沒那麼簡單，</p><p>李志軍住院時，神經外科的醫生問他是什麼職業，他説造紙的，「醫生説，這個工作好辛苦。」現在他還患有類風濕，這是常年與水打交道的後果。</p><p>在李志軍家，我們見到了他兩個可愛的孫子和廣東籍的 90 後兒媳，沒有見到他的兒子李秋桂。國慶節後，水已經很涼，如果沒有訂單，作坊就不造紙了。李秋桂則繼續去城市打工，除春節回家過年外，要到次年的三四月份，作坊準備伐竹時他才回來。雖然讓兒子傳承了手藝，但他也明白，兒子單造紙，不能養家。</p><p>和其他非遺項目一樣，李志軍的作坊也建了傳習研學場所。</p><p>在傳習所，他重點介紹了抄紙的必備工具抄紙簾子。「抄紙必用簾，有簾方成紙」。簾子是很細很薄的竹條和絲線編織而成的。使用前，要用一把小小的細毛刷將純天然的黑紅色土漆均勻地刷在竹簾上，邊刷邊用炭火烘烤，反覆刷三遍，才確保竹簾在水中長期浸泡不壞。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/81.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">灘頭產的香粉紙。&nbsp;澎湃新聞記者，譚君，攝</p><p></p><p>由於灘頭手抄紙業蕭條，手工簾子製作藝人改行，老一輩的藝人去世，這一古老技藝也瀕臨失傳。2014 年，邵陽市將其列為第三批市級非物質文化遺產。</p><p>「你看這個簾子，好密、好堅固，我想很多科學家用機械製作都代替不了。」李志軍説。</p><p>傳習所裏，有各項簡化了的手工造紙體驗項目。李志軍説，「現在就是沒人來，你在長沙給我們介紹學生過來吧。」</p><p>而當我問到遊學體驗的價格時，李志軍報出了一個驚人的數字，「5000 塊一個人，可以上山砍竹子。」我有點驚訝。旁邊的兒媳馬上插話説，「5000 塊一個人，誰會來啊，誰負擔得起，又不是看金子。」然後又對我説，「他不懂，我們之前搞的兩小時體驗活動，每人只收 30 塊錢。」</p><p>兒媳這麼一斥，李志軍有點羞澀地説，「這個我確實搞不清」。</p><p>他到底是一個古法造紙的手藝人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:10:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26393945</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26393945</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/999/335.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26393945_2024022007103b14c03f-b11a-4d09-a0b4-650bccf1dd8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，譚君，實習生，楊舒媛]]>
            </author>
            <category>非遺裏的龍年</category>
            <category>灘頭年畫</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/999/335.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/999/336.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南推動為基層減負賦能：讓基層幹部少一些「為難」、多一些資源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/413.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 19 日，沈曉明主持召開為基層減負賦能專題座談會。</p><p></p><p>據新湖南客戶端報道，2 月 19 日上午，湖南省委書記沈曉明主持召開專題座談會，圍繞為基層減負賦能這一主題聽取各方面意見建議，進一步推動解決困擾基層的形式主義官僚主義問題，讓基層有更多時間和精力謀實事幹實事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/412.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">座談會現場。</p><p></p><p>座談會上，沈曉明提出全省各級各部門要提高政治站位，深入檢視剖析在思想觀念和工作作風等方面存在的偏差，向困擾基層的形式主義官僚主義問題開刀，推動為基層減負賦能取得新的更大成效。</p><p>沈曉明強調，要堅持問題導向，聚焦「減負」和「賦能」兩個關鍵詞發力。「減負」重在減形式主義、減官僚主義、減層層加碼，將為基層減負各項措施落到實處。「賦能」重在解決「權責不匹配」的問題，推動資源資金、管理權限、人財物等向基層一線傾斜，促進事和權相統一。要着力研究解決問責泛化等問題，加大對基層幹部的關心關愛力度，「好事」多讓他們去做、「好人」多讓他們去當，讓基層幹部少一些「為難」、多一些資源，使他們做羣眾工作更有號召力。無論是「減負」還是「賦能」，都要堅持實事求是，注重在根源上下功夫，更好推動解決各類問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/414.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈曉明講話。</p><p></p><p>沈曉明強調，要堅持目標導向，通過減負賦能進一步夯實基層基礎。要以思想解放引領和推動基層治理創新，更好促進基層治理水平提升。要以習近平新時代中國特色社會主義思想武裝基層黨員幹部頭腦，推動基層黨組織全面進步、全面過硬，着力增強基層黨組織政治功能和組織功能，充分發揮基層黨組織戰鬥堡壘作用。要用好改革創新關鍵一招，進一步完善重視基層、關心基層、支持基層的體制機制，積極採取措施讓基層幹部更有幹勁和奔頭。</p><p>沈曉明指出，全省各級黨委（黨組）要切實履行主體責任，把為基層減負賦能擺在突出位置，「一把手」要親自抓，着力解決工作中的難點堵點問題。各專項工作機制要發揮統籌協調、牽頭抓總、推動落實作用，對「兩個主義」問題進行動態監測，緊盯不放督促問題整改。各有關部門要加強工作協同和信息共享，形成齊抓共管的強大合力。各級紀檢監察機關要把為基層減負作為監督執紀的重點內容，督促落實中央八項規定精神和省委「十二個不得」措施，讓基層幹部有更多的時間和精力謀實事、幹實事。</p><p>此前，2 月 1 日，湖南省委召開的 2023 年度市州和省直行業系統黨（工）委書記抓基層黨建工作述職評議會議指出，要持續為基層鬆綁、減負、放權、賦能，引導和支持廣大基層黨員幹部敢闖敢幹、真抓實幹。湖南日報全媒體評論員文章指出，這是一項「一手抓思想解放、一手抓貫徹落實」的基礎性工作。</p><p>2 月 2 日下午，沈曉明在湖南省委常委會會議上提出，要把為基層減負賦能擺在全局工作重要位置、作為政治監督重點，發揮各級專項工作機制牽頭抓總作用，推動深入整治形式主義官僚主義、為基層鬆綁減負賦能取得實質性成效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:10:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395040</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395040</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/416.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395040_20240220071095efb3d9-09d2-4d1d-986e-ef854a5bc016.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>湖南</category>
            <category>基層減負賦能</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/416.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/417.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春節檔票房破 80 億，媒體：「全家一起觀影」顯露消費新需求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>春節長假結束，今年的春節檔電影票房收穫頗豐，截至 2 月 17 日 21 點，春節檔新片總票房突破 80 億元，刷新了春節檔票房紀錄。今年的「開門紅」讓業界再次對電影院線行業保持樂觀，天眼查專業版數據顯示，截至目前，我國現存與影院的相關企業 7.8 萬餘家，其中 2024 年 1 月新增註冊企業 1100 餘家，與 2023 年同比增長 150%，增速明顯。</p><p>電影票房的高漲，與家庭觀影帶來的觀影人羣數量上漲不無關係。據悉，今年票房前三名的影片，三人以上結伴觀影占比都超過 24%，家庭觀眾增長明顯。電影院裏屏幕前的「閤家歡」，勢必帶動影院所在商廈乃至商圈的家庭型消費。畢竟，一家人出門觀影前後，難免要吃吃飯，逛逛街，給家人買買新年禮物。</p><p>誠然，今年家庭型觀影人羣增長，與熱門影片題材多適閤家庭觀影有一定關係，但是也應當意識到，家庭型消費的羣體正在擴大。這是因為，從 1981 年至 1997 年，全國每年出生人口都在 2000 萬以上，這些年齡段的人羣中，婚育比例很高，家庭型消費需求自然旺盛。</p><p>也就是説，80 後、90 後消費羣體的消費模式，已經從一人消費變成了家庭多人消費，他們的消費理念，勢必將影響整個消費市場。以電影為例，已經形成影院消費習慣的他們，自然會將這樣的消費形式從個人延伸至家庭，這也就是為何今年春節檔的受消費者歡迎的影片，多是適閤家庭觀看的，以及涉及「人到中年」這一話題。</p><p>電影消費實際上是一種享受型消費，而不是生存型消費。當 80 後、90 後帶着他們的家人步入消費市場時，不論是購買商品還是購買服務，他們都更看重商品和服務給自身家庭帶來的享受與發展。換言之，消費市場已經從生存型消費轉型升級，消費者在發展型、享受型和品質型消費上的支出將會持續擴大，更加註重消費過程中的體驗性，通過消費扮靚幸福生活。面對消費市場和目標消費羣體的這一變化，不論是生產型企業還是服務型企業，都有必要以此做出適度的調整。</p><p>當然，在這一過程中，也將形成諸多細分的新消費領域，以滿足不同消費羣體的多樣化個性化休閒消費需求，特別是在餐飲、旅遊、文娛等領域，這也值得投資者進一步關注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:08:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400283</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400283</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/817.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400283_2024022007096a07bf1f-a2b3-4df2-ab2e-a89f840aa8a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙昂/工人日報]]>
            </author>
            <category>觀影</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/818.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Sora 生成視頻可以假亂真，媒體：加強人工智能倫理治理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，人工智能研究公司 OpenAI 推出全新的生成式人工智能模型 Sora 成為全球關注熱點。Sora 能將文字、圖像、音頻等信息轉化為逼真的視頻，彷彿擁有點石成金的魔力。</p><p>從人工智能技術驅動的自然語言處理工具 ChatGPT 到如今的 Sora，從自動生成文字、圖片，再到自動生成視頻，人們驚歎人工智能突破性進展，同時也伴隨着質疑和擔憂，特別是背後的倫理挑戰。Sora 生成的視頻可以以假亂真。這是一把雙刃劍，一方面可以用於藝術創作；另一方面也可能被濫用於造假、欺騙，甚至顛覆人們對現實的認知。</p><p>Sora 的出現意味着人工智能技術已經發展到一個新的高度，同時也對人工智能技術的監管能力提出挑戰。如果不能有效地管控 Sora 等技術，可能會出現無法預料的後果。</p><p>聯合國教科文組織此前發佈的《人工智能倫理原則》，提出了人工智能發展的 11 項基本原則，包括尊重人權、促進可持續發展、避免偏見和歧視等。多個國家和地區都發布了相關的人工智能倫理規範。微軟等大型科技公司也發佈了相關規範。</p><p>人工智能技術日新月異，倫理規範和監管制度難免存在滯後性。加之倫理問題的複雜性，各個國家和地區規範存在差異，許多規定過於原則性，缺乏可操作性，難以有效落地實施。因此，完善細化相關倫理規範，加強審查和監管，以及相關倫理教育和宣傳，更顯迫切。只有正視 Sora 帶來的倫理挑戰，並加強倫理治理，才能確保人工智能技術造福人類，而不是成為威脅。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:05:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400269</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400269</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/787.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400269_202402200705b15b849e-856f-4bb0-8c68-056ed37795b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林紫曉/經濟日報]]>
            </author>
            <category>Sora</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/787.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Sora 創造的世界有多強？18 分鐘看完它生成的 48 條視頻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="562595" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/213901d0b9234975b847db154060455d/hd/2024021920363148451fca581-c51c-47b6-be2d-fc00a362cd6e-68d442df-9051-c4ee-beb4-2fc3c02a4603.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/990/350.jpg" data-duration="18:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 2 月 15 日，OpenAI 發佈「文生視頻」模型 Sora，同時發佈了由它生成的 48 段視頻。生成視頻的高度逼真、高質量和時長突破，立刻在全網引起了轟動。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:03:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26393841</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26393841</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，李垚瑞]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>Sora</category>
            <category>AI</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/990/350.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/990/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地圖「打卡」賺金幣？國安部：當心不慎成「幫兇」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當前，隨着大數據等前沿科技的運用推廣，地理空間信息數據被廣泛收集，讓地理導航定位更加精準，人們日常出行更加便利。但與此同時，有關敏感信息數據泄露的風險也隨之增加。</p><p><strong>豐厚獎勵，別有用心</strong></p><p>國家安全機關工作發現，個別境外地圖公司利用採集地圖數據換取虛擬貨幣獎勵的方式，誘使境內人員購買並使用專用設備進行地圖「打卡」，非法採集敏感地理空間信息數據，並實時上傳至境外服務器，甚至針對特定區域開出高額獎勵，吸引「採集者」進行重點採集。個別境內人員國家安全意識淡薄，被地圖打卡賺錢的形式所誘惑，在不知不覺中被別有用心的境外公司利用，成為了其非法蒐集竊取地理空間數據的「幫兇」。</p><p><strong>及時阻斷，消除風險</strong></p><p>地理空間信息數據是經濟社會發展的生產要素和數據資源。其中包含的交通路網、重要基礎設施以及軍事設施等敏感信息一旦泄露，並經技術分析和處理，將對國家安全造成嚴重威脅。</p><p>針對上述情況，國家安全機關會同有關職能部門雷霆出擊，依法對蒐集竊取我敏感地理空間信息數據的境內外人員、企業進行查處，及時阻斷相關數據非法出境，消除了相關數據泄露的風險隱患。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/785.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>於法有據，保持警惕</strong></p><p>地理空間信息數據與國家安全密切相關，非法採集和跨境傳輸地理空間信息數據的行為危害我國家主權、安全、發展利益。涉事境外公司、境內個人未取得我境內測繪業務資質，有關數據採集行為涉嫌違反《反間諜法》《測繪法》《數據安全法》中的相關規定。</p><p>《反間諜法》規定，境外機構、組織、個人實施或者指使、資助他人實施，或者境內機構、組織、個人與其相勾結實施的竊取、刺探、收買、非法提供關係國家安全和利益的數據，屬於間諜行為。</p><p>《測繪法》規定，從事測繪活動應依法取得相應等級的測繪資質證書，外國的組織或者個人在我國境內從事測繪活動，應當經過有關測繪主管部門會同軍隊測繪部門批准，不得涉及國家祕密和危害國家安全。</p><p>《數據安全法》規定，任何組織、個人收集數據，應當採取合法、正當的方式，不得竊取或以其他非法方式獲取數據。</p><p><strong>國家安全機關提示</strong></p><p>廣大公民應擦亮雙眼，警惕境外組織、機構以各種名義發佈的涉及我國地理空間信息數據採集的任務，自覺維護國家地理信息安全。若發現非法涉外地理空間信息數據採集活動及相關可疑情況，應及時通過 12339 國家安全機關舉報受理電話、網絡舉報平台（www.12339.gov.cn）、國家安全部微信公眾號舉報受理渠道或者直接向當地國家安全機關進行舉報，配合協助開展調查取證。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:00:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400280</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400280</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/847.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400280_2024022007009d8e68a7-098e-4d24-9d35-5f79a8958195.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「國家安全部」微信公號]]>
            </author>
            <category>國安部</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/847.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/848.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日報社評：「國潮奔湧的春節」是對傳統文化的致敬與守望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 18 日，杭州，遊人穿着漢服行走在湖濱路步行街。視覺中國，圖</p><p></p><p>「國潮奔湧的春節」離不開文化自覺的有益引導，有賴於市場力量的有力推動，源自國人內心不斷增強的對傳統文化的自信，是中華傳統文化被傳承且不斷繁榮的縮影。</p><p>據近日央視、新華社等媒體報道，今年春節，「新春戰袍」馬面裙帶動了一輪傳統文化消費熱潮，漢服中的馬面裙兼具古典和現代的簡約美，也能匹配當代年輕人的大眾穿着需求；各地舞獅表演火爆，廣東揭陽 7 歲小女孩在自家店前練習舞獅，路過的舞獅表演隊為其敲鑼擂鼓助威，贏來全網點贊；被譽為「中華戰舞」的潮汕英歌舞更是火到大洋彼岸，來自廣東普寧的英歌舞團在倫敦伯靈頓拱廊街演出，慶祝中國農曆新年。</p><p>今年春節，不少地方掀起年輕人追捧傳統民俗的高潮，被網友稱為「國潮奔湧的春節」。央視春晚創意節目《年錦》驚豔全網，為觀眾織出一幅跨越千載的紋樣變遷圖卷；傳統頭飾「龍頭帽」在春節前後熱度飆升，網友紛紛發筆記分享 DIY 教程；很多地方的村口大集、傳統廟會全面恢復；不少博物館和商場將「國潮」藝術節、非遺體驗、民俗演出等活動融入遊客的參觀和消費中。春節裏類似的消費與娛樂方式，折射出越來越多的人渴望在傳統文化中找尋和分享年味。</p><p>春節作為國人一年中最重要、最盛大的節日，相關節慶文化的變化和走向，成為百姓日常生活樣態的一種集中體現。「新春戰袍」馬面裙火爆，大漆與掐絲琺琅等非遺工藝以及故宮和三星堆文物的紋樣紛紛被 90 後、00 後復現到美甲上，還有小時候觀看的皮影變成了讓人眼前一亮的頭飾和耳環等，其背後是「新中式」風格裝扮逐漸成為年輕人的審美偏好。舞獅與英歌舞等表演的爆火背後，則是相關民俗項目悠久的歷史與深厚的羣眾基礎，它們寄託着百姓的鄉情鄉愁，有的項目經歷了從喜慶歡樂的傳統民俗變成喜聞樂見的羣眾體育項目，甚至成為現代競技比賽的發展歷程。</p><p>「國潮奔湧的春節」，離不開文化自覺的有益引導。近年來，讓傳統文化可見、可親、可傳播，讓那些歷史上流傳下來的國粹精華不再只是被記錄在書本中、陳列在博物館裏，而是通過創新再造，鮮活地融入國人的現代生活，一直是相關部門努力的方向。從數字賦能文博產業，到開發各類文創產品，從加強中華文明探源和考古研究、中華文化典籍等全媒體傳播，到提升博物館、紀念館和文保單位的展陳水平，一系列舉措頻頻推出，為傳統文化在新時代活起來、火起來奠定了堅實基礎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 4 日，位於廣州新中軸線上的天河區迎春花市正式開市迎客。拿着風車穿着馬面裙的小女孩在花市上開心奔跑。視覺中國，圖</p><p></p><p>「國潮奔湧的春節」，有賴於市場力量的有力推動。從吃住行到遊購娛，各類市場主體有意識將傳統文化融入相應產品和服務，精準對接、培養消費者的消費需求，讓傳統文化成為賦能消費新業態、激活消費新動能的重要因素。正如專家所言，傳統文化元素通過新設計、新表達不斷融入現代生活方式，體現了人文與經濟的交融共生、相得益彰。</p><p>「國潮奔湧的春節」，源自國人內心不斷增強的對傳統文化的自信。近年來，觸摸傳統文脈、感知歷史底蘊、探尋文化基因等精神追求，在越來越多人的心中滋長，那些精美絕倫的古風配飾、豐富有趣的民俗活動、滿溢着傳統年味的廟會市集等，與百姓的這份追求一拍即合，讓人一眼千年、一見傾心，在接觸、參與和體驗中感受歷史的厚度和溫情，在新時代守護中華文化的根與魂。</p><p>「國潮奔湧的春節」，映射出一個活力滿滿、熱氣騰騰的中國年，也是中華傳統文化被傳承且不斷繁榮的縮影。積澱着中華民族數千年美學內涵，迎合了現代人的文化訴求和生活理念，越來越多有價值的傳統風物亟待進一步被挖掘、被弘揚、被傳承。</p><p>守望傳統、致敬傳統，趕國潮、追民俗的行為背後，凝聚着百姓對美好生活的期盼。期待這場傳統與現代的雙向奔赴能不斷釋放巨大能量，推動經濟社會更高質量發展，推動中國式現代化不斷向前。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:49:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400271</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400271</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/801.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400271_202402200649d0597456-99d9-4e70-b535-812211003222.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韓韞超/工人日報]]>
            </author>
            <category>傳統文化</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/801.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/802.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「小孩哥」「小孩姐」財商覺醒，銀行節後復工頻迎壓歲錢客羣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃鈺霖/攝，翟超/製圖</p><p></p><p>「壓歲錢我們幫你存好。」家長的這個説辭對這屆小朋友不奏效了。</p><p>2 月 18 日，甲辰龍年迎來大年初九，多數銀行在這一日復工。證券時報記者實地走訪發現，深圳多家銀行的線下網點不約而同迎來了一羣特別的客戶——由家長帶着的孩子，前來銀行開立賬戶，用於存取壓歲錢。</p><p>「一上午來了五六個。」有銀行工作人員表示，年後節點，家長為孩子開設賬戶存錢的需求明顯增加。同時，在監護人提供合法合規的資料後，銀行將進行風控審批流程，對能否開設賬戶以及賬戶功能開通進行評估和限制。</p><p><strong>「小孩哥小孩姐」財商覺醒</strong></p><p>證券時報記者見到小駱時，他正開心地拿着「新鮮出爐」的招商銀行一卡通在排隊。</p><p>小駱的媽媽劉女士告訴記者，小駱今年 7 歲，這張招商銀行卡是他人生中的第一張銀行卡，目前專門用來存取他和妹妹的壓歲錢。</p><p>「大概會存 5000 元。」劉女士表示，之所以會為小駱辦卡，一方面是覺得孩子的理財意識越早培養越好，另一方面也是小駱的「財商」正隨年齡增長而覺醒。</p><p>「他今年上小學一年級，我們在他的電話手錶裏放了一些零用錢給他買東西用。」劉女士説，這讓小駱明白了金錢的價值和作用，在今年過年紅包「大豐收」後，小駱就主動提出想要管理這筆錢。</p><p>不僅僅是小駱，在證券時報記者實地走訪中行、建行等多家國有行網點中，還見到了許多「小孩哥」「小孩姐」，這一形容「成熟穩重」的網絡詞語，用來描述近日現身銀行網點的這些孩子也毫不為過。</p><p>「好多小孩都能熟練掌握辦理業務的流程了，一進來就説自己要存錢，先帶着爸媽拿號。」一位銀行工作人員告訴證券時報記者。</p><p>不過，孩子們擁有了賬戶，也不能「隨意揮霍」。銀行工作人員告訴記者，通常未成年人的賬戶成功開設後，會在交易模式、金額、賬戶功能上有所限制，監護人也需要做好賬戶的監管。</p><p>「他這張卡的每日取款限額是 500 元。」劉女士告訴記者，這張銀行卡日後也會由她代為保管，暫時不會放在小駱那兒。</p><p><strong>「壓歲錢理財」有學問</strong></p><p>在社交平台小紅書上搜索「壓歲錢」，系統自動提示的熱門搜索詞中，「壓歲錢怎麼理財」「壓歲錢怎麼存」等名列前茅。點進這些筆記查看，可以發現許多家長都在諮詢辦卡方法和所需材料。</p><p>招行工作人員告訴證券時報記者，未成年人開卡需要的材料有孩子本人的身份證、監護人的身份證以及監護關係證明（如戶口本或者出生證）等。她還提示，「現在網點對新開卡客戶的審核和管控都非常嚴格，是否需要提供補充資料，以及是否能夠開卡成功，需以網點審核結果為準。」</p><p>證券時報記者發現，已有不少銀行以「壓歲錢理財」為亮點提供服務。工商銀行就推出了一系列「寶貝成長卡」，其中「萌娃卡」還可以上傳未成年子女和一名監護人的照片來製作卡面。郵儲銀行、興業銀行也推出了相關業務。</p><p>「未成年人的賬戶一般只能買定期存款。」有銀行工作人員告訴記者，受年齡限制，未成年人賬戶一般僅開通存取款功能，手機銀行也只能查詢餘額，無法購買理財和其他投資產品，也不能綁定支付寶、微信等第三方支付功能。</p><p>除了在銀行開設賬戶，不少家長選擇購買金條來實現「壓歲錢理財」。</p><p>「孩子剛出生，考慮到黃金是硬通貨，我們就把他收到的紅包拿來買黃金進行投資了。」黃先生和妻子為過年時出生的孩子購買了「生肖龍」的金條，他認為這既能保值，也很有紀念意義。</p><p><strong>成年人也排隊辦業務</strong></p><p>不僅僅是小孩，許多大人也在銀行開業首日前來辦理業務。在某股份行一台 ATM 機前，就有近 10 位客戶在排隊。</p><p>記者採訪得知，有半數客戶都是來存過年的現金結餘。「過年取的現金沒有用完，打算今天再存進去。」王先生説。「雖然‘奔三’了，但是我今年還是收到了紅包，今天來存。」一位女士則笑着説。</p><p>據瞭解，開年後復工第一天，銀行客戶的現金存款需求明顯攀升。在社交平台上，多位網友曬出了 ATM 機「罷工」的信息。業內人士表示，每台 ATM 機都有存鈔箱和取鈔箱，存款量過大時確會出現無法再存入的情況，客戶可以移步櫃枱辦理。</p><p>「我們來上班的時候，就有客戶在外面等候了。」中行某網點工作人員表示，年後開業第一天來辦理業務的人很多。春節過後，有不少定期存款到期需轉存，也有許多老人來諮詢和打印假期的投資收益流水。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:44:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400268</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400268</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/772.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400268_202402200645880ce660-4206-422f-82f7-f4ad1be3c472.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黃鈺霖/證券時報]]>
            </author>
            <category>壓歲錢</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/772.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/773.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[7200 元年終獎不夠，壓歲錢成不少年輕人老年人沉重負擔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/76/217.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>過年走親訪友本該是一件喜慶的事，但對於湖南邵陽的趙蕾而言卻「壓力山大」——老家親戚多，她一共給 16 個孩子包了壓歲錢，每人 500 元，共計 8000 元。</p><p>「去年忙活一年，我的年終獎才 7200 元。春節給壓歲錢，就花光了我的年終獎。」2 月 18 日，趙蕾在接受《法治日報》記者採訪時頗為無奈地説，近些年，農村老家的壓歲錢水漲船高，少了拿不出手，多了又心疼，給壓歲錢成了過年的一大負擔。</p><p>和趙蕾有相同感受的人不在少數。今年春節假期，有關壓歲錢的討論持續升溫，不少年輕人發文感嘆「為什麼壓歲錢越漲越高」「動輒上千，對於我這個年紀的人來説壓力很大」。還有人吐槽，逐年上漲的壓歲錢給農村老年人增加了很大的經濟壓力和煩惱，壓歲錢可能還沒發揮給孩子「壓歲」的作用，卻將老年人「壓」垮了。</p><p>多位受訪專家指出，作為傳統年俗之一，過年時長輩給晚輩壓歲錢，本是一種「年味兒」，代表着期許和祝願，但近年來一些地方不斷上漲的壓歲錢成了年輕人、老年人沉重的經濟負擔。還有一部分人互相攀比，使得壓歲錢的寓意變了味兒，這種現象值得深思。各地應當積極採取舉措，引導羣眾樹立關於壓歲錢的正確觀念，杜絕壓歲錢攀比現象，讓壓歲錢不再「內卷」，迴歸聯絡感情、傳遞祝福的本意。</p><p><strong>壓歲錢動輒幾百元</strong></p><p><strong>收發人羣壓力巨大</strong></p><p>趙蕾今年 31 歲，老家在邵陽農村。她記得自己上大學時，長輩給小輩的壓歲錢大多在 60 元、80 元、100 元。可不知道從什麼時候起，村裏的習俗變成一兩百元都拿不出手了，逐漸漲至 300 元、500 元、600 元，甚至 1000 元。</p><p>「我給 500 元都不算多的，包紅包時都在‘肉疼’，真想找個理由不回老家過年。」趙蕾半開玩笑道，自己還沒有孩子，壓歲錢只出不進，着實令人頭疼。</p><p>她甚至和父母商量能不能少給一點，比如給 300 元，但是被父母嚴厲制止，稱這樣一來會被人在背後指指點點，500 元是最低標準了，如果她的錢不夠，父母可以補上，「我爸媽都是農民，根本沒啥收入來源，要負擔這筆錢更不容易，但老一輩特別注重面子和人情往來」。</p><p>安徽阜陽市民張程對此深有同感。他的父母生活在農村，每逢過年，不少老年人都會因為壓歲錢而發愁。「我爸今年 70 多歲，過年的時候除了我們兄弟姐妹帶着孩子去給他拜年，還有他外甥外甥女、侄子侄女也會帶着孩子去。一個孩子至少得 100 元壓歲錢，10 多個小孩差不多就要 2000 元，如果平時沒有收入的話，確實壓力很大。」</p><p>今年 62 歲的王勵志在湖南懷化做泥水匠，每個月工資 3200 元。他告訴記者，每年過年發壓歲錢都讓他頭疼，「原來給孩子們壓歲錢，只要一二十元就行，大家都挺高興的，後來漲到五六十元、一二百元，現在動不動就要三四百元。來 10 個孩子，一個多月工資就沒了。」</p><p>當記者問及為何不降低標準時，王勵志回覆道：「大家會比較的，鄰裏之間也會聊這事，別人給那麼多，你拿少了，不但不好看，而且顯得你不重視別人。」</p><p>年過七旬的溫坤山也有同感。他給孫輩的壓歲錢，從 20 元一路上漲到現在的 200 元。「現在都沒人包 50 元的紅包了，100 元也有點拿不出手。我主要靠種地掙錢，壓歲錢是一年最大的一筆開銷，孫子、外孫女、侄孫、侄孫女等加起來 20 多個。」</p><p>記者在採訪時注意到，除了發壓歲錢的人感覺負擔重外，一些收壓歲錢的人也倍感壓力。</p><p>在北京工作的謝琳今年帶着幾個月大的孩子回四川老家過年，幾乎每次親朋好友聚會，她都會收一沓紅包。有一次聚會時，一個親戚不知道她帶孩子來，到了飯店發現有孩子，連忙起身找服務員要紅包，然後去隔壁 ATM 機上取現金。儘管她一直喊着「不用不用」，最終也拗不過對方，只能收下。</p><p>「我們這邊的壓歲錢金額不小，通常是 500 元起步。親友們賺錢不容易，我真不想過年相聚變成他們的負擔。但孩子太小，我又不能不帶着。所以每次飯局我都頭大，壓歲錢推搡不過只能收下。」謝琳説，而且壓歲錢終究是要還的，將來還要找各種時機和理由將這筆錢還回去，「想起這些也很頭疼，作為一年回不了幾次老家的人，還要一直惦記這事，也是一種精神負擔。」</p><p><strong>一些地方攀比嚴重</strong></p><p><strong>影響金錢觀價值觀</strong></p><p>過年時長輩給晚輩的壓歲錢，傳説用它可以壓住邪祟，保證晚輩平安度過新的一年。傳統壓歲錢，必須由家中最年長者給予，因為他們生活經驗更多，「壓歲」的力度更大。</p><p>隨着經濟的發展和生活水平的提高，人們的思想觀念發生了變化。特別是近幾年，一些地方給孩子的紅包，因為互相攀比等心理而快速上漲。記者梳理公開報道發現，在個別地區，給小朋友的紅包都要 1000 元起步，有網友感嘆，一個春節發掉 1.7 萬元紅包。</p><p>有分析人士指出，壓歲錢標準不斷上漲，是受到某種奢靡「時風」衝擊的結果。這一「時風」既由網絡上的浮躁風氣所催生，也從城市地帶吹拂而來，加上農村傳統社會結構的重構引發「人情投資」觀唸的變化，綜合導致攀比的風氣越來越濃厚，壓歲錢的數額似乎成了衡量親情和友情的標準。「不給不行，給少了又怕被議論」成了許多人內心矛盾的真實寫照。</p><p>「對於經濟條件好的年輕人來説，每年支出幾千元甚至上萬元的壓歲錢可能無所謂，但對於普通打工人員或只靠幾畝地收入的老年人來説，給小輩大額壓歲錢就會成為新年的煩惱。」趙蕾在老家待了一段時間後發現，很多農村老人主要靠務農為生，隨着年齡的增長，他們種不動地了，身體狀況也大不如從前，平日裏省吃儉用，目的就是為了過年期間能給得起壓歲錢。</p><p>「對於一些年邁且喪失勞動能力的老人而言，壓歲錢的來源主要是子女給他們的贍養費。所謂壓歲錢，只是經過了孩子的手轉了一下而已。」趙蕾説。</p><p>山東大學社會學系教授王忠武説，壓歲錢的本意是表達對孩子健康、幸福的一種祝願和期待，初衷是好的。但在一些地方，壓歲錢水漲船高，甚至給一些家庭造成了很大的經濟負擔；也有一部分人互相攀比，使得壓歲錢的寓意「變了味」，這種現象值得深思和檢討。</p><p>老家位於江蘇宿遷農村的程成對於因攀比導致農村壓歲錢大幅上漲的現象頗有感觸。按照當地風俗，老人慣常給小孩的壓歲錢為一兩百元，且多年不變，但這一慣例在近幾年時常遭遇「城市標準」的衝擊。</p><p>「有城裏孩子回村裏過年，收到紅包後抱怨太少，老人聽到後心裏很不是滋味；有人已搬到城裏住，回老家過年時給小輩的紅包動輒五六百元，收紅包的一方回禮時也得五六百元甚至更高，‘標準’慢慢就上來了。」程成説。</p><p>中國農業大學人文與發展學院教授何慧麗指出，畸形的攀比現象，造成壓歲錢和收入不均衡，給老年人特別是農村老年人增加了很大的經濟壓力和煩惱，也直接影響了孩子們的金錢觀、價值觀，需要進行治理。壓歲錢的寓意是好的，表示對孩子的祝福，只要達到這個功能就行了。長輩愛孩子，錢越給越多，相互攀比，這違背了壓歲錢的寓意，甚至可能引發矛盾。</p><p>專家認為，壓歲錢的涵義豐富、寓意美好，承載着長輩對年幼一代的關心關愛和殷殷期待。在壓歲錢的良性互動中，家庭的溫暖和親情的濃鬱得到彰顯，傳統的民俗文化得到傳承。壓歲錢若變成炫耀財富的工具，不僅影響孩子的價值觀和金錢觀，將壓歲錢的多少等同於長輩對他們愛的多寡與分量，繼而對親情形成一種認知誤區，將親情物質化或貨幣化；還容易催生「紅包越大越有面子」的錯誤觀念和過度消費等不良行為，與其祝福的寓意、年味的溫馨背道而馳。</p><p><strong>引導納入村規民約</strong></p><p><strong>倡導適度適可而止</strong></p><p>記者注意到，針對愈演愈烈的壓歲錢攀比現象，多地近年來通過各種方式引導民眾合理送壓歲錢，將壓歲錢不變味納入村規民約是目前最主要的方式。</p><p>安徽省阜陽市文明辦近日在回覆網友反映的相關問題時表示，將加大宣傳教育力度，通過文明實踐、新聞媒體等各類陣地，引導農村羣眾樹立關於壓歲錢的正確觀念；引導基層將壓歲錢的合理發放納入村規民約，倡導農村羣眾樹立勤儉持家的家風家訓；借鑑推廣外地有效做法，提倡理性節約，堅決反對攀比和浪費。</p><p>江蘇省淮安市淮安區政府網站公佈的《河下街道 2023 年村規民約（居民公約）》中，螺螄街村規民約、鎮海村村規民約規定：壓歲錢不變味，不慣孩子。江蘇蘇州相城區黃橋街道胡灣村召集協商議事會成員，圍繞「完善村規民約，樹立文明新風」開會，主要討論「壓歲錢不變味，不慣孩子」。</p><p>雲南省紀委監委於 2018 年 2 月印發《關於規範農村操辦婚喪喜慶事宜的通知》，要求切實減輕農村羣眾人情和經濟負擔，參加農村婚事喪事宴請，贈送禮金或禮品價值不超過 100 元。同時，防止和糾正以給壓歲錢的方式變相送禮，除近親屬外不贈送壓歲錢。</p><p>還有多地通過發倡議書、舉辦相關主題活動等方式，引導羣眾合理送壓歲錢，強調壓歲錢不變味。</p><p>何慧麗認為，此外還需要積極倡導好的家風、家教、家文化。有良好的家風，家長們自然就知道給壓歲錢的度。不能就壓歲錢問題説這個問題，應該倡導弘揚家庭的建設，功夫用到平時。</p><p>記者採訪發現，現實生活中，儘管身邊有攀比之風，但仍然有不少人堅持根據自身經濟情況給壓歲錢，不攀比、不跟風、不過度。</p><p>來自貴州貴陽的王偉今年和兄弟姐妹約定只給孩子發小額紅包，統一為 80 元，「大家圖個熱鬧喜慶就好」。此前，按照他所在地方的習俗，壓歲錢通常以 200 元居多，每年春節，他都要為此花費數千元。</p><p>「家族中有 10 多個孩子，有的可能一年才見一次面甚至幾年都見不上面，即使如此也不能不給壓歲錢，而且還不能給少了，給少了怕被議論。今年我就直接在家族羣裏説了，親戚們都同意，這樣一來大人們的壓力沒有那麼大，孩子們收到紅包也都高高興興。」王偉説。</p><p>在廣東不少地方，「派利是（紅包）」只講「意頭」不比金錢，5 元、10 元，多少隨意心到即可。在廣西河池一個村，小孩挨家挨戶拜年，大人提前準備好 2 元「利是」。</p><p>「過年的快樂，就是收到壓歲錢那一刻的驚喜，錢多錢少都沒關係。」家住廣東江門的 12 歲小朋友張俊今年收到了 80 多個紅包，大多是 10 元、20 元金額，他對此很是開心。</p><p>社交平台上，也有不少人希望過年回家發壓歲錢量力而行，大家都和和氣氣、開開心心，而不是被攀比、跟風的風氣所「綁架」，「不要打腫臉充胖子」「不要內耗」。</p><p>受訪專家認為，打破壓歲錢困局的希望，既要通過合理機制對這股非理性的風氣説「不」，也要從文化心理上實現社會羣體之間的互諒。比如，城裏的孩子下鄉時，監護人應該事先説清楚鄉俗特點和老人的「壓歲觀」，並引導孩子體驗村落語境中的民生憂歡，從而避免帶有偏見地評價一個紅包的厚薄。再將心比心，作為收壓歲錢一方的小輩及其父母，必須考慮紅包是否「收之有愧」，平時是否對老人有足夠的物質和精神關愛。</p><p>在王忠武看來，需要適當給壓歲錢水漲船高的風氣潑盆冷水，降降溫。又送又還，還的時候通常還要多給一些，容易形成惡性循環，如果不加以遏制，壓歲錢額度就會持續上漲。他建議相關部門出台倡導性規範，參照治理紅白喜事大操大辦的方法，形成軟約束。輿論、社會對不合理的行為加以勸導，倡導適度、適可而止。</p><p>「給壓歲錢討個吉利，大家量力而行，要給，不能讓孩子們沒有壓歲錢的快樂，但紅包金額可以少一些。既沒壓力又喜慶，何樂而不為呢？」趙蕾説。</p><p>（文中部分受訪者為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:31:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400089</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/51.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400089_202402200632d9d45323-44f1-4f1c-9f6a-4bb9f25e10d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文麗娟、王藝韜/法治日報]]>
            </author>
            <category>壓歲錢</category>
            <category>過年</category>
            <category>農村</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/51.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/52.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央廣網評根治導遊強制消費亂象：「亮劍」還須不護短、不手軟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，隨着各地文旅競爭意識愈發提升，越來越多地方開始注重旅遊消費環境的規範。但就在剛剛過去的這個春節假期裏，遊客投訴遭遇導遊或司機強制消費的案例數次引發關注。這樣的「老問題」無疑再次提醒我們，治理仍需深化。要讓遊客真正敢消費、放心消費，相關部門還須及時「亮劍」，拿出更多具有實效的辦法和行動。</p><p>值得思考的是，亂象禁而難止，消費者的要求也越來越高，對旅遊市場相關治理資源的安排和分配，是否到位了？像最近游泳運動員傅園慧於長白山包車遇臨時加價一事得到高效處理後，媒體「假如求助者不是傅園慧呢」的追問話音未落，就出現了「廣東遊客吐槽在長白山遇傅園慧同樣遭遇卻遲遲未解決」一事。就此事而言，除了存在「看碟下菜」的疑問，也反映出當地旅遊市場長效化治理機制不完善、治理資源分配不足的問題。</p><p>而此前，麗江通報「遊客未買 5 萬元手鐲被趕下車」一事，雖然也對相關旅行社和導遊作出了處罰，但一句「該事件中未發生強制購物行為」的結論，不僅與處罰結果相異，也讓網友普遍認為有「避重就輕」的嫌疑。這樣的處理方式未能讓公眾看到該有的誠意，也容易給相關從業人員釋放錯誤信號。</p><p>實際上，規範旅遊消費環境所涉及的治理鏈條相對較長，要確保遊客投訴「事事有迴應，樁樁有解決」，需要各地有關部門進一步樹立對侵犯遊客權益行為的「零容忍」態度，做到不護短、不手軟，推動旅遊市場治理資源的針對性補強和協同治理機制的完善，從而打消違規違法操作的僥倖心理，真正提升遊客的安全感。</p><p>除了要重視事後的處置效率，也要注重「釜底抽薪」，對一些根源性問題加以正本清源。如針對部分地方遊客包車容易被「坑」的問題，能否改變可能存在的「壟斷」行為，通過激活市場競爭來推動問題的解決？此外，在技術日趨進步的今天，善用技術手段提升治理效能同樣至關重要。今年 1 月，黑龍江省交通運輸廳表示將出台旅遊包車客運服務規範，其中就包括督促旅遊包車企業足額配備動態監控人員，設立專人專席，規範動態監控裝置使用等。這些做法有利於杜絕駕駛員夥同、默許導遊強制遊客消費等惡劣行為，具有借鑑推廣價值。</p><p>無論如何，諸如強制遊客消費或「宰客」的行為，不僅直接損害消費者權益、給地方文旅形象抹黑，更與當前提振消費的大背景格格不入。眼下，全國各地文旅發展積極性高漲、形式多樣，但首要任務仍是維護消費者權益和規範消費環境。根治亂象頑疾要有態度，更要有方法和行動。面對具體問題，相關監管部門必須及時「亮劍」，以實效推動旅遊市場發展更加繁榮、有序。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395087</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395087</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/568.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395087_2024022006227bf69b3d-d1ea-43fe-9c36-01b055fe2c6b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱昌俊/央廣網]]>
            </author>
            <category>導遊</category>
            <category>強制消費</category>
            <category>旅遊</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/568.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/569.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體：贏者通吃敗者退場，春節檔為何冰火兩重天？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新網北京 2 月 20 日報道，2024 年春節檔（2 月 10 日—2 月 17 日）檔期總票房破 80 億，打破中國影史春節檔票房紀錄！與此同時，今年春節檔破天荒出現 4 部電影接連撤檔，分別是《我們一起搖太陽》《黃貔：天降財神貓》《紅毯先生》和《八戒之天蓬下界》。這不禁令人發問：冰火交融的龍年春節檔，到底發生了什麼？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為江西贛州一電影院擺放的春節檔相關電影宣傳物料吸引民眾觀看。劉力鑫，攝</p><p></p><p><strong>最火爆春節檔連破紀錄</strong></p><p><strong>票房、口碑超出預期</strong></p><p>據中國國家電影局初步統計，2024 年春節假期全國電影票房為 80.16 億元，觀影人次為 1.63 億，相比 2023 年春節假期票房和人次分別增長了 18.47% 和 26.36%，均創造了同檔期新紀錄。</p><p>燈塔專業版數據分析師陳晉向中新網記者介紹稱，龍年春節檔票房排名前四位的電影《熱辣滾燙》《飛馳人生 2》《熊出沒·逆轉時空》《第二十條》，單片檔期票房均超過 12 億，合計佔檔期大盤票房 97.5%。</p><p>他指出，上述四部電影成績亮眼，其中《熱辣滾燙》連續 6 天票房超過 3 億，並奪得票房日冠；《飛馳人生 2》獲得春節檔首日票房冠軍，累計票房大幅超過前作《飛馳人生》的票房成績，創造了韓寒導演的電影票房新高；《熊出沒·逆轉時空》僅用時不到 4 天，就打破了由《熊出沒·伴我「熊芯」》保持的春節檔動畫片檔期票房紀錄；《第二十條》長尾票房強勁，在春節檔內實現 3 次單日票房逆跌。</p><p>影評人嚴蓬（電子騎士）持同樣觀點，他表示，今年春節檔票房及口碑總體來説超出預期。據其觀察，截至目前上述四部電影的票房，均超出上映前各平台給出的預期票房。「雖然今年春節檔較以往多出一天，但整體來看已經比前兩年的春節檔好了很多，算是超出預期。」</p><p>此外，中國電影觀眾滿意度調查 2024 年春節檔調查結果顯示，春節檔觀眾滿意度得分 85.9 分，為 2015 年以來調查 9 個春節檔的第二名。</p><p>檔期調查的 8 部影片中有 4 部超 85 分（《飛馳人生 2》86.2 分、《第二十條》86.1 分、《熱辣滾燙》85.9 分、《熊出沒·逆轉時空》85.5 分），數量和 2023 年同期持平，均為歷年春節檔之最。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為貴州務川一家電影院，觀影者在購票、購買零食。中新網記者，瞿宏倫，攝</p><p></p><p><strong>三四線城市成最大票倉</strong></p><p><strong>下沉市場掌握主導權？</strong></p><p>值得一提的是，今年春節檔三四線城市票房份額突破 53.8%，顯著高於去年的 50.1%。陳晉分析指出，北方的山東省、河南省、河北省、遼寧省，春節檔省份票房排名較去年春節檔有大幅提升，其中威海、通化、德州、葫蘆島、張家口、信陽等三四線城市的表現尤為突出，市場整體延續了春節持續下沉的勢頭。</p><p>而下沉市場份額持續增長，勢必會影響到電影製片方的諸多考量。嚴蓬認為，雖然北上廣深依然是重要的票倉城市，但一線城市的觀影人口已經趨於飽和，且觀眾的選擇更加多樣化。</p><p>「對於片方來説，有一個基本明確的態度是，如果想讓票房更好，特別是達到幾十億的規模，就一定要往下沉市場走。」</p><p>以電影《熱辣滾燙》為例，嚴蓬在觀影時明顯感到影片的前半部分和後半部分有些割裂。「電影前面的整體敍事鋪墊了很久，並且呈現方式有一定的誇張化處理。這些都是為了讓普通觀眾能夠更好地理解影片，耐心解釋女主角杜樂瑩最終為什麼會減肥、選擇打拳。」</p><p>「等看到電影結束前的半個小時，風格突然就變得非常寫實、硬朗，這部分與原作日本電影《百元之戀》更加相似。」嚴蓬分析，相比於《百元之戀》藝術化的風格，《熱辣滾燙》面對着春節檔更為廣泛的受眾羣體，因此導演賈玲做出了一定妥協。</p><p>來自遼寧葫蘆島的姚女士接受中新網記者採訪時表示，自己平時沒有觀影習慣，但春節假期會陪着外地返鄉的女兒看幾場電影。她在看完《熱辣滾燙》後給出的評價是，「電影挺好看的，都能看明白」。</p><p>在嚴蓬看來，目前國產影片尤其是商業片，往往存在類似的情況——前半段過於冗長、討好一般觀眾。「而閲片量較高的觀眾會覺得，其實沒必要交代這麼多，一直在推情緒，到最後才爆發出來。」</p><p>「從市場的角度來講，目前這樣的處理方式確實有利於票房做得更高。」嚴蓬解釋道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為觀影者進出觀影廳。中新網記者，瞿宏倫，攝</p><p></p><p><strong>打不過就跑是不講武德？</strong></p><p><strong>撤檔「容易」翻身「難」</strong></p><p>「撤檔元年」來了！</p><p>今年春節檔高達四部電影接連宣佈退出春節檔，其中票房最高的《我們一起搖太陽》有 9600 萬元，票房最少的《黃貔：天降財神貓》更是不足百萬元。</p><p>贏者通吃，敗者退場。相繼撤檔的四部電影，票房僅佔檔期大盤票房的 2.5%。這種「打不過就跑」到底是及時止損的明智之舉，還是不講武德的投機行為，輿論對此爭論不下。</p><p>從業內角度來看，有時候撤檔是一種必要抉擇。嚴蓬解釋稱，一部電影作為電影公司的一個項目，如果上映卻賠了，則會變成負債；但只要沒有上映，它在公司的賬目上就是資產。</p><p>因此從影視公司運作來講，票房不佳、未達到預期時，撤檔後電影可再度變成公司資產。與此同時，撤檔的好處還有前面放映的部分算點映，而點映時豆瓣不開分。「這樣一來，對於影片的口碑和評價仍在可控範圍。」</p><p>然而四部電影同時退出春節檔實屬首次，嚴蓬猜測，或許是因為今年春節檔影片類型相對單一，造成競爭性過強的局面。</p><p>他還提到，電影《年會不能停！》避開春節檔就是非常聰明的做法。與春節檔多部影片同為劇情+喜劇的類型，《年會不能停！》選擇跨年前上映，成功避免加入到同類型影片之爭，截至目前已收穫超 12 億票房。</p><p>或許這也是「打不過就跑」的一種形式。但是春節檔撤檔的四部電影，尷尬之處在於已經上映的影片，如何保證再戰一回的結果是好的？</p><p>有些電影已經在前期宣傳時使出全身解數，底牌都拿出來了，後面還能怎麼打？等到影片重映時，面對與其競爭的其他「新鮮」電影，失去先天優勢的撤檔電影，真的能打出期待中的翻身之戰嗎？</p><p>還有一個不容忽視的問題是，如今片方單方面撤檔的行為，是否會擾亂電影市場？嚴蓬擔心，如果撤檔行為不加約束，將來的電影檔期會變成一個非常混亂的狀況。</p><p>「如果電影可以隨意撤檔，將來難保還有二次撤檔、三次撤檔？會不會出現體量較小的影片靠着撤檔去搏一搏，最終恐怕演變成一種賭博、投機行為。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/563.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395086_2024022006181150012c-f5c3-4d82-9cbf-25e9d0f58512.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王詩堯/中國新聞網]]>
            </author>
            <category>春節檔</category>
            <category>票房</category>
            <category>撤檔</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/563.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/564.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日報：信用卡對年輕人來説為啥不「香」了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/701.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「不用信用卡後，感覺生活變輕鬆了。」2 月 19 日，在廣西南寧工作的 90 後陳陳告訴記者，自從 2023 年 6 月將信用卡支付換成儲蓄卡以後，不僅購物有了節制，每月還能存下錢。陳陳的經歷並非個例。近日，有關年輕人不愛用信用卡的話題引起廣泛討論，微博上一項 3355 人蔘與的「你有幾張信用卡」的投票顯示，有 1267 人選擇「沒有信用卡」。</p><p>「看到信用卡剩餘額度還有很多時總有一種‘錢多’的錯覺，導致消費沒有節制，總是超出工資。」陳陳表示，等到還款的時候才會感慨「為什麼會花這麼多」，同時還要擔心錯過哪張卡的還款日會導致逾期、影響徵信。</p><p>除了在透支消費上「栽跟頭」，服務質量下降、息費不透明等亂象也成為部分年輕人不想用信用卡的原因。</p><p>「出國旅行時辦了一張信用卡，後來沒再用過，結果被扣除 2000 元年費，我就註銷了卡。」此後，在北京工作的小凡再也沒有辦理過信用卡。在社交媒體上，有不少消費者吐槽，辦卡時推銷人員聲稱免年費，實際上是要消費一定的次數或者金額以後才能免年費。</p><p>在 95 後小宇看來，「錢要花得有感，每一筆花銷都要記得清清楚楚。」從不超前消費的她同時也發現，身邊熱衷消費記賬的人越來越多，一些網絡社羣中，年輕人們經常分享記賬的方法和心得。</p><p>中國支付清算協會今年 1 月發佈的數據顯示，截至 2023 年三季度末，信用卡髮卡量較年初減少近 2000 萬張，連續四個季度出現下降。同時，記者查詢一些上市銀行披露的 2023 年半年報發現，多家銀行的信用卡交易金額下降。</p><p>招聯首席研究員董希淼對記者表示，信用卡市場目前進入存量競爭階段，且信用卡新規出台也對髮卡和分期業務等進行了嚴格規範。此外，信用卡業務也面臨一些問題，如部分銀行信用卡過度依賴外部機構髮卡，息費不夠透明，對消費者權益保護不力等；部分持卡人債務負擔偏重，違規套現、「以卡養卡」等問題屢禁不止。</p><p>董希淼建議，銀行應推出更加靈活多樣的信用卡產品和服務，滿足持卡人多樣化的消費需求，並加大和深化金融科技發展，加快信用卡數字化轉型和線上信用卡產品創新。同時，提醒持卡人理性使用，不過度透支。</p><p>在線信用卡申請平台融 360 相關負責人對記者表示，雖然信用卡髮卡數量減少，但並不意味市場消費活力減弱。隨着銀行數字化轉型的深入，銀行可以更充分地挖掘數據價值，改善信用卡全生命週期的服務質量，吸引新客羣，提升存量客戶忠誠度，優化資產質量，而不是片面追求髮卡規模。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:11:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400261</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400261</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/703.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400261_202402200611320ef3e1-e04c-4817-8153-2e3db3369bfa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐姝/工人日報]]>
            </author>
            <category>信用卡</category>
            <category>年輕人</category>
            <category>消費</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/703.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/704.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加拿大防長宣佈將向烏克蘭提供 800 餘架無人機]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>加拿大國防部長比爾·布萊爾當地時間 2 月 19 日宣佈，加拿大將向烏克蘭捐贈 800 多架無人機。據悉，第一批無人機最早將於今年春天開始交付。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 21:18:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400262</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400262</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400262_2024022005185a5b3307-21ec-4a04-98dc-28353d67daab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張森/央視新聞]]>
            </author>
            <category>加拿大</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>無人機</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列外長稱巴西總統在以「不受歡迎」，巴西召回駐以色列大使]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據巴西媒體當地時間 2 月 19 日報道，巴西政府於當天召回巴西駐以色列大使弗雷德里科·邁爾。</p><p>同一天，巴西外長維埃拉決定在裏約召見以色列駐巴西大使。這是作為對當天早些時候，以色列外長卡茨稱巴西總統盧拉在以色列「不受歡迎」一事的迴應。</p><p>巴西外交部官網發佈聲明證實上述內容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 20:36:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26399981</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26399981</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/74/19.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26399981_202402200438a4afe5e1-48c5-4a12-9cb9-299fe033a4e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[耿之倩，馮麗/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴西</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/74/19.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/74/20.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古特雷斯説國際社會在阿富汗問題上達成共識]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 2 月 19 日，卡塔爾多哈，聯合國祕書長安東尼奧·古特雷斯在會見阿富汗問題特使記者會上發表講話。視覺中國，圖</p><p></p><p>新華社多哈 2 月 19 日消息，聯合國祕書長古特雷斯 19 日在卡塔爾首都多哈舉行的聯合國阿富汗問題會議結束後表示，與會代表在阿富汗問題上達成共識，但僵局仍然存在。</p><p>古特雷斯在會後的記者會上説，國際社會希望看到一個和平的阿富汗，各方就實現這一目標的進程達成共識。與此同時，阿富汗問題走出僵局仍需克服一些障礙，阿富汗在許多方面未融入全球機構和全球經濟。古特雷斯強調，在阿富汗問題上，必須打破僵局，制定共同路線圖，解決國際社會和阿富汗當局的關切。</p><p>此次會議由古特雷斯主持，來自中國、俄羅斯、美國等 20 多個國家和國際組織的代表出席，受邀的阿富汗臨時政府未派代表與會。</p><p>與會的中國外交部阿富汗事務特使嶽曉勇在接受新華社記者採訪時表示，中方積極應對地區熱點問題。在阿富汗問題上，中方將繼續與鄰國以及國際社會共同努力，幫助阿富汗早日實現和平穩定。</p><p>嶽曉勇同時表示，中方呼籲美國儘快解凍阿富汗海外資產，取消對阿富汗的單邊制裁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 19:48:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26399369</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26399369</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/732.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26399369_2024022003491f359a8b-8cbe-4542-8757-d4225f2bca5a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[汪強/新華社]]>
            </author>
            <category>阿富汗問題</category>
            <category>古特雷斯</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/732.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/733.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平主持召開中央全面深化改革委員會第四次會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席、中央全面深化改革委員會主任習近平 2 月 19 日下午主持召開中央全面深化改革委員會第四次會議，審議通過了《關於改革土地管理制度增強對優勢地區高質量發展保障能力的意見》、《關於促進經濟社會發展全面綠色轉型的意見》、《關於進一步提升基層應急管理能力的意見》、《關於加快形成支持全面創新的基礎制度的意見》、《中央全面深化改革委員會 2023 年工作總結報告》、《中央全面深化改革委員會 2024 年工作要點》。</p><p>習近平在主持會議時強調，要建立健全同宏觀政策、區域發展更加高效銜接的土地管理制度，提高土地要素配置精準性和利用效率，推動形成主體功能約束有效、國土開發協調有序的空間發展格局，增強土地要素對優勢地區高質量發展保障能力。促進經濟社會發展全面綠色轉型是解決資源環境生態問題的基礎之策，要堅持全面轉型、協同轉型、創新轉型、安全轉型，以「雙碳」工作為引領，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，把綠色發展理念貫穿於經濟社會發展全過程各方面。要進一步提升基層應急管理能力，推動應急管理工作力量下沉、保障下傾、關口前移，有效防範化解重大安全風險，及時有力有效處置各類災害事故，築牢安全底板，守牢安全底線。要緊扣制約科技與經濟深度融合的突出問題，圍繞創新要幹什麼、誰來組織創新、如何支持激勵保護創新，持續深化改革攻堅，加快建設全面創新的基礎制度。</p><p>中共中央政治局常委、中央全面深化改革委員會副主任李強、王滬寧、蔡奇出席會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 12:16:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26392793</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26392793</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/976/568.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26392793_202402192016c00f3acd-d99d-49fa-bfee-773aa73e3ab9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/976/568.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/976/562.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院印發意見，首次對行政法規、規章中罰款設定與實施作出全面系統規範]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為貫徹落實黨的二十大決策部署，維護公平競爭市場秩序，優化營商環境，推動高質量發展，國務院日前印發《關於進一步規範和監督罰款設定與實施的指導意見》（以下簡稱《意見》），首次對行政法規、規章中罰款設定與實施作出全面系統規範。</p><p>《意見》提出，要依法科學行使罰款設定權。政府立法要嚴守罰款設定權限，科學適用過罰相當原則，新設罰款和確定罰款數額時，該寬則寬、當嚴則嚴，避免失衡；能夠通過教育勸導、責令改正、信息披露等方式管理的，一般不設定罰款。合理確定罰款數額，規定處以一定幅度的罰款時，罰款的最低數額與最高數額之間一般不超過 10 倍。定期評估清理罰款規定，重點評估設定時間較早、罰款數額較大、社會關注度較高、與企業和羣眾關係密切的罰款規定。及時修改廢止罰款規定，國務院決定取消行政法規、部門規章中設定的罰款事項的，自決定印發之日起暫時停止適用相關行政法規、部門規章中的有關罰款規定。</p><p>《意見》明確，要嚴格規範罰款實施活動。任何行政機關都不得隨意給予頂格罰款或者高額罰款，不得隨意降低對違法行為的認定門檻，不得隨意擴大違法行為的範圍。符合行政處罰法規定的從輕、減輕、不予、可以不予處罰情形的，要適用行政處罰法依法作出相應處理。制定罰款等處罰清單或者實施罰款時，要確保過罰相當、法理相融。堅持處罰與教育相結合。持續規範非現場執法，2024 年 12 月底前縣級以上地方人民政府有關部門、鄉鎮人民政府（街道辦事處）要完成執法類電子技術監控設備清理、規範工作。</p><p>《意見》要求，要全面強化罰款監督。深入開展源頭治理，對社會關注度較高、投訴舉報集中、違法行為頻繁發生等罰款事項，要綜合分析研判，優化管理措施。堅持系統觀念，推動從個案辦理到類案管理再到系統治理，實現「辦理一案、治理一類、影響一域」。持續加強財會審計監督，堅決防止罰款收入不合理增長，強化對罰款收入異常變化的監督，同一地區、同一部門罰款收入同比異常上升的，必要時開展實地核查。充分發揮監督合力，健全和完善行政執法監督、規章備案審查、行政複議等制度機制。</p><p>《意見》強調，各地區、各部門要將規範和監督罰款設定與實施，作為提升政府治理能力、維護公共利益和社會秩序、優化營商環境的重要抓手，認真貫徹實施行政處罰法等規定。司法部要加強統籌協調監督，組織推動完善行政處罰制度、做好有關解釋答覆工作，指導監督各地區、各部門抓好貫徹實施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:08:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391745</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391745</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/410.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391745_202402191908eeceef58-6efe-4b64-bca8-9e5bfe7d4bd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>國務院</category>
            <category>行政罰款</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/410.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/407.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院：原則同意《上海東方樞紐國際商務合作區建設總體方案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>國務院關於《上海東方樞紐國際商務合作區建設總體方案》的批覆</strong></p><p>國函〔2024〕30 號</p><p>上海市人民政府、海關總署：</p><p>你們《關於設立上海東方樞紐國際商務合作區的請示》（署貿發字〔2024〕4 號）收悉。現批覆如下：</p><p>一、原則同意《上海東方樞紐國際商務合作區建設總體方案》（以下簡稱《總體方案》），請認真組織實施。</p><p>二、《總體方案》實施要以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大精神，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，着力推動高質量發展，主動應變局、育新機、開新局，更好發揮上海對外開放優勢，依託國際航空樞紐條件，用好中國（上海）自由貿易試驗區制度創新成果，創建高度便利的國際商務交流載體，統籌發展和安全，更好聯通國內國際兩個市場，更好利用國內國際兩種資源，為推進高水平對外開放作出更大貢獻。</p><p>三、上海市人民政府要切實加強組織領導，健全機制、明確分工、落實責任，按照《總體方案》明確的發展定位、發展目標和重點任務，完善具體實施方案，有效推進上海東方樞紐國際商務合作區建設發展。</p><p>四、國務院有關部門要按照職責分工，加強指導和服務，制定具體配套政策，積極支持上海市推進上海東方樞紐國際商務合作區建設。海關總署要會同有關部門加強統籌協調、跟蹤分析和督促檢查，適時對上海東方樞紐國際商務合作區建設成果進行評估、總結推廣經驗。《總體方案》實施中的重大問題，要及時向黨中央、國務院請示報告。</p><p>國務院　　　　　　 </p><p>2024 年 2 月 9 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 09:07:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391438</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391438</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/729.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391438_2024021917075d313078-bf70-46fb-adf9-15cc77af2531.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國政府網]]>
            </author>
            <category>《上海東方樞紐國際商務合作區建設總體方案》</category>
            <category>國務院</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/729.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/726.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
