<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 02:43:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海專家提出晚期肝癌遠處轉移化療新方案，延長患者生存時間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>海軍軍醫大學第三附屬醫院專家團隊提出晚期肝癌遠處轉移化療創新方案，研究結果顯示，可使患者中位生存時間延長至 16.2 個月。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/51.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海軍軍醫大學第三附屬醫院專家團隊發表在國際頂級期刊《信號轉導與靶向治療》的論文。本文圖片均為海軍軍醫大學第三附屬醫院供圖</p><p></p><p>10 月 12 日，澎湃新聞記者從海軍軍醫大學第三附屬醫院（上海東方肝膽外科醫院）獲悉，近日，該院肝外六科程樹羣教授團隊在國際權威期刊《信號轉導與靶向治療》（Signal Transduction and Targeted Therapy）（影響因子 39.3 分）發表了題為《Combined FOLFOX4 with All-Trans Retinoic Acid versus FOLFOX4 with placebo in Treatment of Advanced Hepatocellular Carcinoma with Extrahepatic Metastasis: A randomized, double blind comparative study》的論文。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/52.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研究圖示</p><p></p><p>該研究針對晚期肝癌遠處轉移化療應答率低的難點，通過全反式維甲酸聯合 FOLFOX4 新治療策略，使患者的客觀緩解率提升至 24.5%，中位生存時間延長至 16.2 個月，為晚期肝癌遠處轉移患者提供一種新的有效治療方案。</p><p>專家介紹，肝細胞癌是中國致死率排名第二位的惡性腫瘤，每年因肝癌死亡的人數高達 39 萬。大部分肝癌患者發現時已處於中晚期，特別晚期患者常合併遠處轉移如肺、骨、腹腔或淋巴結等，治療非常棘手，預後極差，嚴重威脅人民羣眾的身心健康。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研究圖示</p><p></p><p>肝癌細胞耐藥性強，是限制化療在肝癌中應用的主要原因，多年來肝癌化療方案及療效未有突破性進展。全反式維甲酸具有誘導分化腫瘤細胞的作用，最早用於急性早幼粒細胞白血病的一線治療，但是其在實體瘤中的臨牀應用鮮有報道。程樹羣教授團隊長期致力於晚期肝癌化療耐藥研究，前期該團隊的基礎研究成果就已發現全反式維甲酸可明顯提升肝癌細胞化療的療效，並發表在肝臟領域著名期刊 Hepatology、Journal of Hepatology 等。</p><p>此次發佈的研究，是一項由海軍軍醫大學第三附屬醫院程樹羣教授和石潔教授牽頭的全國多中心、雙盲、隨機、安慰劑對照臨牀試驗，納入的患者均為晚期肝癌伴有遠處轉移，按 1:1 比例隨機接受了全反式維甲酸聯合 FOLFOX4 或者安慰劑聯合 FOLFOX4 治療。</p><p>結果顯示，全反式維甲酸聯合 FOLFOX4 治療組的客觀緩解率為 24.5%，中位生存時間延長至 16.2 個月，顯著高於安慰劑聯合 FOLFOX4 治療組的 9.1% 和 10.7 個月 (p 值分別為 0.031 和 0.025)。安全性分析結果顯示兩組不良反應發生率無統計學差異，證明瞭全反式維甲酸聯合 FOLFOX4 是安全的。</p><p>專家表示，靶向及免疫治療是近年來晚期肝癌遠處轉移的首選方法，但是有效率低，大部分患者對靶向及免疫治療不敏感。上述研究的亞組分析顯示，即使對於既往接受過靶向或免疫治療的晚期肝癌遠處轉移患者，全反式維甲酸聯合 FOLFOX4 治療組仍顯示出較好的療效。上述研究還對全反式維甲酸聯合 FOLFOX4 的療效預測進行了蛋白組學分析，找到了化療敏感 (完全緩解或部分緩解) 的標誌物可供進一步研究。</p><p>海軍軍醫大學第三附屬醫院程樹羣教授為上述研究的通訊作者，石潔教授為共同通訊作者，孫居仙主治醫師為第一作者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/63.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905303_202310121042ff82f0c8-0b5b-4a9d-95c5-86518b45e2d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>肝癌治療</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/63.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/66.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚焦當代，倫敦小交響樂團聯袂青年小提琴家林瑞灃演奏室內樂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/488.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">音樂會演出現場。</p><p></p><p>繼 10 月 8 日演繹新版貝拉·巴託歌劇《藍鬍子城堡》後，倫敦小交響樂團聯袂青年小提琴家林瑞灃於中山音樂堂上演了一場室內樂音樂會。在本場音樂會中，多首當代經典室內樂作品同台上演。</p><p>倫敦小交響樂團從上世紀六十年代成立迄今都在專注於當代音樂作品的演奏。專注於當代音樂作品演奏的同時，致力於創作新音樂作品，是世界領先的當代樂團之一。作為北京國際音樂節的老朋友，2012 年，倫敦小交響樂團曾蒞臨北京國際音樂節演奏喬治·本傑明及陳其鋼的作品，2023 年，再度登上北京國際音樂節舞台上的倫敦小交響樂團特邀青年小提琴演奏家林瑞灃同台合作一首非常特殊的當代作品，音樂節在此節點開啓後浪新秀的音樂篇章。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/489.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">青年小提琴家林瑞灃。</p><p></p><p>音樂會的上半場，倫敦小交響樂團首先上演的是印象主義音樂代表德彪西的長笛獨奏曲《牧神之笛》，該曲作為長笛音樂史上的重要珍品，節奏複雜多樣，具有極濃厚的抒情與幻想風格，需要演奏者具備高超的演奏水平；坦希·戴維斯創作的由單簧管、小提琴、大提琴與鋼琴演奏的《宮廷研究》，是作曲家根據劇作家梅雷蒂斯·奧克斯《暴風雨》（故事來自莎士比亞的同名戲劇）所創作的作品，作曲家將劇中與那不勒斯宮廷有關的六段音樂改編成六個短小樂章，每段音樂都各不相同，聽來妙趣橫生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/478.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《磨盤表演》由託馬斯·阿德斯創作，在創作時，他在絃樂與木管樂器中還加入了電子合成器的音效，這首靈感來自於戈雅的繪畫《聖伊西多爾朝聖》室內樂作品，營造出了一個光怪陸離的音色世界。潘德列茨基的單簧管四重奏可以説是當代室內樂經典名作，作曲家受舒伯特最後的音樂作品之一——絃樂五重奏的啓發，譜寫了這首精神上的續作。&nbsp;</p><p>音樂會下半場，倫敦小交響樂團演繹現代著名作曲家梅西安為單簧管、小提琴、大提琴和鋼琴而作的室內樂作品《時間終結四重奏》，在這首由八個樂章組成的室內樂作品中，梅西安用音樂語言表達出他所經受的苦難與他在音樂中所獲得的慰藉。這首極具代表性的作品的和聲、節奏複雜，對演奏者的演奏技術要求極高，因此也是現代室內樂曲目中最為艱鉅的挑戰之一。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:40:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/516.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905009_202310121040a938f3d5-cb7b-4ee9-b9be-6511c13553f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高丹]]>
            </author>
            <category>倫敦小交響樂團</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/516.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/519.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科普書單·新書｜背叛真理的人們]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/598.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《科學通史：從哲學到功用》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[加]安德魯·埃德 [加]萊斯利·科馬克，著，劉曉，譯，生活·讀書·新知三聯書店，2023 年 9 月版</span></p><p>從古希臘自然哲學的興起，到共同應對新冠病毒感染，本書概括和梳理了近三千年來人類科學思想和文明的發展歷程。科學史是一門內容龐雜的學科，一些科學史家聚焦於觀唸的思想史，而另一些則追溯天文學或物理學等專門學科的發展。本書綜合運用兩種視角，彙集了現代科技史研究的最新成果。一方面考察了科學思想與科學知識應用之間存在的張力，另一方面通過科學在社會中的地位來追溯科學的歷史。本書三分之一以上的篇幅聚焦於 20 世紀以來的科技史，較為全面地展示了現代科學與社會的複雜關係。本書作者安德魯·埃德（Andrew Ede），科技史與科技哲學博士，長期任教於加拿大阿爾伯塔大學歷史與古典系，現為不列顛哥倫比亞大學奧卡納幹分校客座教授。萊斯利·科馬克（Lesley B. Cormack），多倫多大學科技史與科技哲學博士，現任加拿大不列顛哥倫比亞大學奧卡納幹分校校長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/592.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《背叛真理的人們：科學殿堂中的弄虛作假》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]威廉·布羅德，尼古拉斯·韋德，著，朱進寧，方玉珍，譯，上海科技教育出版社·哲人石，2023 年 7 月版</span></p><p>從偽造實驗數據到憑空發明整個科學實驗，從杜撰實驗結果到剽竊他人的研究成果，本書探討了科學研究中存在的各種弄虛作假，以及它們是如何在幾個月、幾年甚至幾個世紀裏都未被發現的。作者引用了天文學、物理學、生物學和醫學領域的數十個案例（如托勒密無中生有地聲稱進行過天文學測量，孟德爾發表的統計結果因過於漂亮而失去真實性等），表明舞弊和欺騙在科學領域中和在其他領域中一樣普遍。本書作者威廉·布羅德（William Broad）是《紐約時報》資深記者，暢銷書作家。在 30 多年的科學記者生涯中，他撰寫了數百篇頭版文章，獲得了諸多重要獎項，包括兩次普利策獎、一次艾美獎和一次杜邦-哥倫比亞獎；尼古拉斯·韋德（Nicholas Wade）曾擔任《自然》雜誌副主編，現為自由撰稿人、記者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/604.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《橫空出世：核物理與原子彈的誕生》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]理查德·羅茲，著，江向東，廖湘彧，譯，方在慶，譯校，中信出版社·新思文化，2023 年 6 月版</span></p><p>在本書中，作者從 J.J.湯姆孫發現電子，拉開人類對原子構成認識的帷幕講起，之後在物理學史上羣星閃耀的半個世紀裏，盧瑟福、居里夫人、愛因斯坦、玻爾、海森伯、薛定諤、查德威克、奧託·哈恩和莉澤·邁特納等一個個科學巨人登場，隨之而來的是質子和中子、放射性、質能關係、量子世界以及核裂變的發現。本書作者理查德·羅茲（Richard Rhodes）是美國曆史學家、作家，斯坦福大學國際安全與合作中心客座教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/603.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《費曼傳：天才的人生與思想世界》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]詹姆斯·格雷克，著，高爽，趙曉蕊，譯，人民郵電出版社·圖靈新知，2023 年 10 月版</span></p><p>這本傳記出版 30 年，這是中文版的又一次翻譯出版。費曼——好奇的大男孩、多情的愛人、諾貝爾獎得主、原子彈製造者、「挑戰者號」事故調查委員、邦戈鼓手、開鎖大師……他為 20 世紀的物理學開闢了一條非凡的道路。從頂級科學家到滿懷好奇的大眾，在他參與的每一件事和接觸過的每一個人身上，費曼都留下了非凡的印記。在作者筆下，費曼的思想世界與他的人生一樣精彩。這位天才留給世人的璀璨遺產不僅是知識的，更是思想的。本書作者詹姆斯·格雷克（James Gleick）是享譽全球的美國作家，擅長科技史和傳記題材，以通俗而又深刻地解讀複雜概念而著稱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/614.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《整體性與隱纏序：卷展中的宇宙與意識》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]戴維·玻姆，著，張桂權，譯，商務印書館，2023 年 9 月版</span></p><p>在本書中，作者發展了一種量子理論，把存在作為一個未破碎的整體來處理，同時引入「隱纏序」的觀念，對意識以及意識與物質的關係給出了説明。既有對語言、知識等主題的哲學討論，也有豐富的科學實驗案例，用以説明何為物質與意識的共同基礎。作者提示：「破碎性」觀唸的流傳遍及社會和個體，藝術、科學、技術等等被分割成專業性的東西獨立於他物，隨之而來的還有世界性的政治、經濟上的混亂，而「整體性」的洞察或許能夠幫助人們緩和社會衝突、彌合思想上的分離。本書作者戴維·玻姆是當代著名的量子物理學家和科學思想家，他挑戰了量子力學的正統觀點，提出了隱變量因果解釋，試圖從量子勢及量子整體性的本性出發，重建我們的實在觀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/623.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《羣星與眾神：天文浪漫神話》</strong></p><p><span style="color:#999999;">王國亮，著，譯林出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>作者精選了太陽系富有代表性的 15 個重要天體：太陽、月球、水星、金星、地球、火星、木星、土星、天王星、海王星、冥王星、穀神星、智神星、酒神星，用生動曉暢、深入淺出的語言，介紹了這些天體的誕生、特性與未來演化，包括了許多天文學界新的研究成果。本書作者王國亮是安徽大學歷史學碩士、南京大學哲學博士、《中國國家天文》雜誌專欄作家。</p><img alt="" style="width:450px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/602.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《宇宙：第一卷》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[德]亞歷山大·馮·洪堡，著，高虹，譯，北京大學出版社，2023 年 9 月版</span></p><p>《宇宙》是亞歷山大·馮·洪堡具影響力的一部鉅著，他在這著作中將那些被刻意分離的知識熔於一爐，但與同樣著名的狄德羅的《百科全書》不同，它更注重的是萬物之間的關聯。1845 年，《宇宙》一經出版便迅速成為暢銷書，幾個月內便賣出了兩萬多本，幾年之內就翻譯成了英語、法語、俄語等多個版本。德國的出版商驚訝於如此巨大的訂單，在英國，達爾文公開表示自己正焦急地等待該書英文版的面世。洪堡對自然的嶄新理解，深度影響了歌德、柯勒律治、達爾文、梭羅、海克爾等作家與科學家。此次為《宇宙（第一卷）》首次出版中譯本。本書著者亞歷山大·洪堡（Alexander von Humboldt，1769—1859）是偉大的博學家，19 世紀的科學界中最傑出的人物之一，近代地理學的主要創建人，柏林大學地理系的第一任系主任。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/612.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《時空漫遊指南：回到過去的旅行和生存建議》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[德]卡特林·帕西格，亞歷克斯·朔爾茨，著，張亦琦，譯，人民文學出版社，2023 年 9 月版</span></p><p>你是否熱衷於刺激的自然探險，想去侏羅紀與恐龍展開叢林追逐，去冰河時代體驗森林露營，尋找已經滅絕的披毛犀和猛獁象？或是你偏愛人文景觀，渴望探訪已經消失的神祕文明，想親臨現場觀看巨石陣是怎樣建造的，欣賞巴赫《馬太受難曲》的首演，拜訪還未出名時的伽利略？甚至你可以拯救世界阻止希特勒發動戰爭，加速青黴素的發明，幫助斯科特南極探險隊活下來？很可能，你只是單純地想回到過去，再吃一次童年的冰淇淋，再見一次你思念的人，或是抓住某個投資機會改變你當初的某個選擇?有了這本旅行指南，相信你的願望儘可實現。無論你是一人出發還是組隊前往，是短期旅行還是永久定居，出發前該準備什麼行李，到了當地該如何舉止，衣食住行如何安排，生病了如何就醫，這本書中都給出了詳細實用的建議讓你無懼時間的挑戰，書寫你獨特的時空傳奇。本書作者卡特林·帕西格（Kathrin Passig）是德國作家、程序員，代表作有暢銷書《無知百科全書》(與亞歷克斯·朔爾茨合著)、《互聯網：恩賜還是詛咒》(與薩沙·洛博合著) 等；亞歷克斯·朔爾茨（Aleks Scholz）是天文學家，蘇格蘭聖安德魯斯大學天文台台長，主要研究恆星和行星的形成及發展，他也是一位作家，作品常見於《水星》雜誌、《明鏡在線》和《南德意志報》等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/615.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《建築中的數學之旅（修訂版）》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]亞力山大·J. 哈恩，著，李莉，譯，人民郵電出版社·圖靈新知，2023 年 10 月版</span></p><p>本書帶領讀者享受了一場世界最壯觀的建築物背後的數學之旅，探尋了人類感知形狀和創造建築的歷史，分析了抽象的數學與現實的建築之間的相互作用，探討了建築物的設計、結構和材料，特別是對穹頂、拱、柱子和梁進行了深入的數學分析。作者對人類不同時期的偉大建築的建造過程、面臨的挑戰、如何運用數學知識解決建築難題做出了詳盡的描述，並講解了建築領域所運用的數學知識，包括幾何學、向量及微積分基礎知識等。本書作者亞力山大·J. 哈恩（Alexander J. Hahn）是美國諾特丹大學數學系教授，多年來主要關注正交羣、矩陣羣、克利福德代數（幾何代數）、Azumaya 代數結構、二次型、埃爾米特型等代數方面的研究。</p><img alt="" style="width:586px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/588.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《牛津植物史：植物學故事 400 年》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]斯蒂芬·哈里斯，著，馮智，譯，浙江人民出版社，2023 年 7 月版</span></p><p>作為英國曆史最悠久的植物園，牛津大學植物園已有 400 餘年的歷史。1621 年，牛津大學植物園成立，它從僅作為藥學院生產藥草用地小小「藥圃」，發展到大學植物科學研究的重要場所。這本書介紹了諸多植物學家以及植物生物學方面的收藏知識，反映了牛津大學植物學家對現代植物科學的全球合作所做的貢獻。本書作者斯蒂芬·A.哈里斯是牛津大學標本館館長、基督教堂學院植物學副教授，著有《植物園：一部圖文史》《壯麗的植物羣：它們如何從地中海來到英國的花園》等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/610.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《追隨昆蟲 2：暗夜舞台與迷霧中的推理》</strong></p><p><span style="color:#999999;">楊小峯，著，商務印書館，2023 年 9 月版</span></p><p>本書延續《追隨昆蟲》的風格，作者以細緻而敏鋭的觀察，尋覓那些蟲跡疑蹤，抽絲剝繭地破解一樁樁「懸案」，引領讀者走進一個精彩紛呈卻被多數人視而不見的自然新天地。在探究不同昆蟲行為模式的同時，作者也傳遞給我們一種發現昆蟲、觀察昆蟲的獨特方式：用建築學眼光解讀昆蟲的微觀之美，以超越物種界限的視角揭示昆蟲那些不為人知的日常。本書作者楊小峯就職於浙江理工大學建築系，中國昆蟲學會會員，法布爾的忠實粉絲，仿生建築學的探索者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/606.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《雨林：留住正在消失的美》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[德]約瑟夫·H.賴希，霍爾夫，著，[德]約翰·布蘭德施泰特，繪，廖峻，馬越，譯，社會科學文獻出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>18 世紀以來，人類逐漸開始大片砍伐和焚燒熱帶雨林。現代過度發展的畜牧業和油棕種植業已對雨林造成了不可逆轉的影響。隨着經濟全球化，出於經濟目的而大面積破壞雨林的行為已成為雨林消亡的主要原因。本書用 14 張寬幅水彩畫，精心繪製近 80 個雨林物種，描繪了 140 種危機之中的雨林生靈。本書作者約瑟夫·H.賴希霍爾夫（Josef H. Reichholf）是德國動物學家、進化生物學家和生態學家，他是慕尼黑工業大學生態與自然保護專業的名譽教授，也是世界自然基金會德國分會的董事會成員。本書繪者約翰·布蘭德施泰特（Johann Brandstetter）是德國知名插畫家，曾為近 200 本書繪製插畫，他的插畫作品在英國、法國、中國、韓國都有出版，並獲得了多個獎項。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/594.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《芳香世界：香味的博物志》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]埃莉斯·弗農·珀爾斯汀，著，王晨，譯，社會科學文獻出版社·方寸，2023 年 8 月版</span></p><p>這是一部有關香味的博物志，講述了薰香、香料、花園、香水等有關香味的一切。長期以來，植物利用芳香族化合物的化學特性來塑造周圍的世界。乳香樹通過分泌乳香脂密封受傷的組織，以保護樹木免受入侵病原體侵害；茉莉會產生一種含有芳樟醇分子的花香以吸引授粉的蛾子；花煙草則通過一種類似的芳香族化合物苄基丙酮來吸引傳粉者。就植物而言，它們產生香味分子只是為了自己——繁殖、抵禦和健康。但就人類而言，香味是一種良善的力量，並一直在尋找氣味的來源和祕密。作者將故事和科學融合在一起，調查植物產生的氣味強烈的分子以及它們如何影響我們的世界。本書作者埃莉斯·弗農·珀爾斯汀是生物學博士，曾在野生生物學領域工作 17 年，後因為熱愛成為一名專業調香師，併成立了自己的香水公司。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/601.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《體無完膚：我們與害蟲的戰爭，一部社會和文化史》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]麗莎·T.薩拉索恩，著，梁卿，譯，北京科學技術出版社·記號 Mark，2023 年 10 月版</span></p><p>害蟲在地球上生存的歷史遠遠早於人類，它們的身份卻被人類定義。作者在書中詳細講述了從早期現代社會至今的 400 多年的時間中，害蟲如何從常見寄生蟲到被人類深惡痛絕的對象、從神旨的代表到傳染病的傳播者的身份轉變；它們如何在講究體面的現代社會中輕鬆打破階層壁壘，破壞文明秩序，引發人心底的恐懼，最終成為社會階層的標誌、污名化的標籤。作者麗莎·T.薩拉索恩是美國俄勒岡州立大學歷史學榮譽教授，著有《伽桑秋的倫理學：機械論宇宙中的自由》《瑪格麗特·卡文迪什的自然哲學：科學革命時期的理性與幻想》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/593.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《怎樣理解一隻鳥》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]童文菲，著，曾晨，譯，劉陽，審訂，譯林出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>這是一部聚焦於鳥類行為的精彩科普圖文書，從覓食、環境適應能力、求偶、繁殖、社交等方面，描繪了全球鳥類的複雜生活。作者具有紮實的專業背景，她不僅以簡明通俗的科學語言介紹相關領域的經典知識，還為我們揭示了世界各地的鳥類學家，特別是女性學者的前沿研究成果。書中包含大量攝影作品和科學圖例，以及多幅刻畫鳥類行為細節的水彩插畫。作者童文菲（Wenfei Tong）是美國生物學家、保護工作者，先後就讀於普林斯頓大學和牛津大學，後獲哈佛大學生物學博士學位，目前在該校任助理研究員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/599.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《萬物有靈：國際野生生物攝影年賽第 54 屆獲獎作品》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]羅莎蒙德·基德曼·考克斯，編著，陳沁，譯，四川美術出版社·後浪，2023 年 9 月版</span></p><p>本書彙集了 2018 年國際野生生物攝影年賽的 100 張獲獎作品。它們出自 23 個國家的眾多攝影師之手，因藝術價值與獨特性而從 45,000 多份參賽作品中脫穎而出。這些作品的主題包羅萬象，既有動物行為與肖像，也有珍稀植物以及引人入勝的自然風光，同時包括水下攝影、黑白攝影等特殊類別。每張照片均配有一段文字，記述了攝影師令人難忘的拍攝經歷以及照片背後蘊含的意義——鮮為人知的野生生物生活方式、諸多物種的脆弱以及它們面臨的威脅。本書編著者羅莎蒙德·基德曼·考克斯是專注於野生生物和環境問題的編輯和作家，她在《BBC 野生生物》雜誌擔任編輯已有 20 餘年，並且從 1981 年以來一直是國際野生生物攝影年賽的評委。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/605.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《種子的隱祕之美》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]列文·比斯，著，李永學，譯，湖南美術出版社·浦睿文化，2023 年 10 月版</span></p><p>英國攝影藝術家列文·比斯受愛丁堡皇家花園邀請，在皇家花園種子庫中挑選 100 種果實或種子進行微距攝影。他用震撼人心的鏡頭捕捉種子與果實的細節。每一幅圖片都展示了肉眼難以看見的種子紋理和質地，讓讀者得以想象植物種子數千年來的奇異驚人演化。每一幅種子圖片均配有一段科普文字。列文·比斯是英國皇家攝影學會高級會士（FRPS），昆蟲超微距攝影技術開創者，「微雕」（microsculpture）項目發起人。</p><img alt="" style="width:486px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/595.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《齊波的植物圖集》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[法]馬克·讓松，斯特凡·瑪利，達妮·索托，著，王小思，張博深，譯，廣西科學技術出版社，2023 年 5 月版</span></p><p>《齊波的植物圖集》以文藝復興時期的意大利畫家蓋拉爾多·齊波繪製的一百餘幅植物圖畫為基礎，輔以三位法國專業領域權威作者從藝術鑑賞、自然科學史的角度進行的精彩評介，介紹了齊波所繪植物的植物學特徵，景觀園藝應用，以及自文藝復興時代起整個歐洲在植物學研究領域的發展。書中齊波的畫作均為首次引進中國大陸。本書著者之一馬克·讓松 (Marc Jeason) 是植物學家和農學家，主要在紐約植物園研究東南亞棕櫚。在完成所負責的法國蒙彼利埃《植物圖集》(l'Herbier) 項目後，自 2013 年起負責巴黎自然歷史博物館的《國家植物圖集》(I'Herbier national)。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/622.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《「她」的力量：性別、性和雌性動物掀起的演化生物學變革》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[英]露西·庫克，著，吳倩，譯，中信出版集團·鸚鵡螺，2023 年 9 月版</span></p><p>在這本書中，作者的目標是揭穿動物王國關於性和性別的過時敍事，她打破了學界一直以來以男性為中心的科學偏見，將各種雌性動物的真實行為展現在我們面前，從交配後蜘蛛的同類相食到狐獴女王的血腥統治，我們將發現「她」並不像我們印象中那樣溫柔、被動、溫順和充滿母性，也將重新認識包括人類在內的所有「她」的力量：科學家逐漸發現雌性動物會和雄性一樣濫交、競爭、好鬥、佔主導地位和充滿活力。就駕駛變革的巴士這件事而言，雌性雙方權利平等。只是達爾文和支持他論點的一羣紳士動物學家，不會從平等的角度看待問題。生物學中最大的一次飛躍（進化論）是由一羣維多利亞時代的男人在 19 世紀中期的環境中創造出來的，它本身就帶着一些關於性別和性本質的假設。作者露西·庫克（Lucy Cooke）是動物學家、《國家地理》探險家、在牛津大學師從理查德·道金斯獲得動物學碩士學位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/624.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《浪漫的基因：從 700 萬年前到 22 世紀，一部「我們從何處來，將往何處去」的流浪故事》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[法]埃弗莉娜·埃耶爾，著，孫佳雯，譯，北京科學技術出版社·記號 Mark，2023 年 10 月版</span></p><p>自從我們不僅能夠使現代人的 DNA「説話」，而且能夠使遙遠祖先的 DNA「説話」以來，基因一直是一台迷人的「時間機器」。通過分享實驗室的新近成果及田野調查的經歷，遺傳人類學家埃弗莉娜·埃耶爾還原了一個似乎永遠無法被解讀的故事：人類的冒險。或者説，一個在 700 萬年前才與黑猩猩分離的物種，是如何能夠「征服」地球的。在這幅偉大的演化畫卷中，我們將與已滅絕的智人表親並肩而行。我們將追隨布哈拉的猶太人、成吉思汗的軍隊或路易十四派往新法蘭西居住的近千名「國王的女兒」及許多魁北克人祖先的腳步，探尋人類的遷移與融合。我們還將與來自非洲的奴隸一起登船，正如基因測試顯示的那樣。本書試圖重塑一部史詩。這部史詩揭示了人類今天的差異，並將塑造我們的未來。埃弗莉娜·埃耶爾是法國國家自然博物館的遺傳人類學教授，研究方向為人類的遺傳演化。埃弗莉娜目前擔任巴黎人類博物館的科學館館長。</p><img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/611.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《改寫地球歷史的 25 種石頭》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]唐納德·R.普羅瑟羅，著，周敏，譯，浙江科學技術出版社·後浪，2023 年 10 月版</span></p><p>每一顆石頭都有自己的故事，它們都是地球歷史的見證者。本書精心挑選了 25 種動搖地質學根基、改寫地球演化史的岩石、露頭或地質現象，從經典露頭到月岩再到徹底改變我們對地球運作方式認知的板塊漂移，講述了科學家如何化身「偵探」，透過這些石頭，尋找關於地球歷史的蛛絲馬跡，撥開重重迷霧，偵破「地質謎案」。25 個地質發現如同 25 塊拼圖，拼湊出地質史的全貌，串起地球的演化歷程。本書作者唐納德·R.普羅瑟羅，從事古生物學和地質學教學近四十年，現為加州州立理工大學波莫納分校地質學客座教授、皮爾斯學院地質學客座教授，以及洛杉磯縣自然歷史博物館古脊椎動物學副研究員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/591.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《氣候變化》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]施特凡·拉姆斯多夫，漢斯·約阿希姆·謝倫胡伯，著，謝寧，譯，北京出版社，2023 年 9 月版</span></p><p>氣候變化不是一個純粹的學術問題，它對於人類有着巨大而顯著的影響。但究竟什麼是氣候變化？世界範圍內的氣候變化是如何發生的？必須採取哪些應對措施？兩位世界著名的氣象學家以簡明易懂的方式介紹了該領域的最新情況，並指出瞭解決方法。本書作者施特凡·拉姆斯多夫擔任德國波茨坦氣候影響研究所地球系統分析部主任、波茨坦大學海洋物理學教授；漢斯·約阿希姆·謝倫胡伯是德國波茨坦氣候影響研究所的創始人和所長，波茨坦大學和美國新墨西哥州聖達菲研究所物理學教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/609.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《冰輪冉升：關於更年期的科學、歷史與意義》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]蘇珊·P.馬特恩，著，朱邦芊，譯，社會科學文獻出版社·甲骨文，2023 年 9 月版</span></p><p>作者帶領我們從巴拉圭的雨林穿越到東京的街道，她利用生物學、人類學、考古學等多門學科的研究成果，揭示了我們對更年期的看法如何從史前發展到了今天。她考察了「祖母假説」等演化理論，這些理論對更年期和育齡後婦女在社會中的地位提出了驚人的見解；她探討了更年期如何作為一種危險的疾病在 18 世紀的西方世界浮出水面，這種源自現代早期的更年期概念影響瞭如今世界各地對它的看法。作者蘇珊·P. 馬特恩（Susan P. Mattern）是美國佐治亞大學歷史系的傑出研究教授，她的著作還有《醫學王子：羅馬帝國的蓋倫》（<em>ThePrince of Medicine: Galen in the Roman Empire</em>）和《羅馬與敵人》（<em>Rome and the Enemy</em>）等。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/597.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《超凡之心：心臟的非凡歷史》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]文森特·M.菲格雷多，著，武忠明，譯，貴州人民出版社|未讀·探索家，2023 年 10 月版</span></p><p>本書梳理了貫穿整個人類史的「心臟時間線」：「死後去心」的習俗從何而來？讚美維京人就説他有一顆「冷」心？路易十四被盜的木乃伊心臟最後成了宴會上的盤中餐？心臟一天產生的能量足以讓汽車行駛 20 英里？世界第一例心臟除顫實驗發生在一隻雞身上？強烈情緒真的會讓人「心碎」？從始於文明之初的心臟故事開始，本書回顧人類對心臟的認知是如何演變的，以及心臟在醫學、哲學、文學和藝術中的特殊意義，開啓一趟跨越兩萬年的、奇妙的心臟文化和科學之旅，重新認識心臟這一器官之王。本書作者文森特·M.菲格雷多是有 30 多年從業經驗的心臟病專家和內科醫生，他的經歷涵蓋學術醫學、醫學研究、教學、私人執業和高級醫院管理，他曾擔任心臟病學會主席、醫學教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/590.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《冰錐外科醫生：大話暗黑科學史》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]山姆·基恩，著，左安浦，譯，北京聯合出版公司|未讀·探索家，2023 年 11 月版</span></p><p>暢銷書作家、科普故事大王山姆·基恩（Sam Kean）在本書中講述了一系列真實的故事，當不受控的野心驅使原本理性的男人和女人以科學的名義越界，他們不但踐踏了道德，甚至還會犯下罪行。他巧妙地引導讀者穿越兩千年的歷史，將科學發現的戲劇性與真實犯罪故事的非法快感融合在一起：野蠻殘忍的冰錐療法竟獲得了諾貝爾獎？成就卓著的博物學家還是個專業海盜？愛迪生團隊為了詆譭對手不惜電死大象？科學不只光明與正義，多少欺詐、破壞、謀殺和其他卑鄙行為，也假之以行。而且，科學的罪孽並不都安全地埋葬在過去，其中許多仍然影響着我們的今天。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/589.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《劍型腦和盾型腦：多巴胺和血清素如何影響你的行為、情緒和人際關係？》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]康奈爾·考恩，戴維·基珀，著，祝錦傑，譯，中信出版集團·鸚鵡螺，2023 年 9 月版</span></p><p>我們的大腦裏隨時隨地都在發生多重化學作用，多巴胺和血清素便是一對作用幾乎相反的激素。多巴胺引起興奮、喚起，讓人願意冒險；血清素壓抑人的慾望，讓你產生防禦心理，是延遲滿足背後的推手。本書作者根據這兩種截然相反的作用將大腦分為兩個類型：劍型和盾型。作者認為，不同類型的大腦在面對問題時會不自覺地做出不同的選擇與反應。你可以通過分析自己屬於哪一種大腦，瞭解自己的微觀和宏觀思維模式。大腦自私又狡猾，它不在乎我們的目標與意圖，只在乎如何讓自己感覺良好……這使得人們在面對壓力時會做出不同的反應。劍型大腦人會正面處理壓力，想出策略；盾型大腦的態度更被動，往往不會意識到事件的重大影響。通過瞭解自己可以被劃分到哪個類型，並根據相應的策略調整自己的應對方法，我們就可以掌握正確處理壓力、感情問題的方法。本書作者康奈爾·考恩（Connell Cowan）博士是臨牀心理學家、《紐約時報》暢銷作家，曾合著暢銷書《聰明的女人，愚蠢的選擇》（1999）；戴維·基珀（David Kipper）博士是健康和保健節目製作人，美國廣播公司電台《醫療秀》聯合主持人。</p><img alt="" style="width:563px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/613.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《超級肺活力》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[日]小林弘幸，著，[日]末武信宏，監修，潘姝臻，譯，貴州人民出版社·後浪，2023 年 7 月版</span></p><p>在本書中，日本「自律神經研究第一人」小林弘幸醫生基於多年臨牀經驗，解釋了新冠病情中出現的多種肺部症狀的機理，闡釋了肺與心臟、大腦、血管和自律神經的關聯。同時，結合多年來對於呼吸系統、心血管系統、自主神經系統等多領域的交叉研究，總結出獨家「肺活力訓練法」，通過呼吸法和呼吸肌羣訓練來強化肺功能，提高呼吸質量，從而提高全身的免疫活力。書中還附有調節腸道菌羣和改善日常生活習慣的實用建議。本書作者小林弘幸是日本順天堂大學醫學部教授，1987 年畢業於順天堂大學醫學部，歷任倫敦大學附屬英國皇家兒童醫院外科、美國三一大學附屬醫學研究中心、愛爾蘭國立兒童醫院外科醫師。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/608.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《機器問題：從批判視角看人工智能、機器人與倫理學》</strong></p><p><span style="color:#999999;">[美]戴維·J.貢克爾，著，朱子建，譯，北京大學出版社，2023 年 8 月版</span></p><p>本書詳細考察了各種解答機器問題的可能方案，對「技術作為人所使用的工具」這種傳統道德認知提出了根本挑戰，但對於機器到底「能」還是「不能」被納入道德共同體，最終並沒有給出明確答案。這種審慎既是出於對康德意義上「批判哲學」的贊同，更是基於機器問題自身的內在要求，即道德共同體恰恰是通過對機器的排斥才得以建立。或許可以説，《機器問題》是一部以機器為視角的倫理學著作。正是由於機器自始至終都是倫理學的他者，機器因而也就能夠持續地為我們提供一個「不合時宜的視角」。從這個視角出發，我們能夠對倫理學本身的根基和限度進行持續的發問和反思。本書作者大衞·J.貢克爾（David J.Gunkel）是美國北伊利諾伊大學傳播學系教授，《齊澤克研究國際期刊》執行主編與聯合創始人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:38:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/702/970.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893971_20231012103880a4c4b9-b011-475b-ac77-2e2a2d4da460.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，阮玄墨]]>
            </author>
            <category>科普</category>
            <category>書單</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/702/970.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/702/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評︱學術期刊免收三孩作者版面費，為何讓人五味雜陳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 11 日，湖北省會計類全國中文核心期刊《財會通訊》發佈通知稱，對養育三孩家庭的作者免收版面費。針對有學者在社交媒體上認為此舉有「譁眾取寵」之嫌，《財會通訊》編輯部工作人員解釋稱，制定此政策的契機是編輯部有同事生育了三孩，雜誌內部計劃出台一些補貼政策。與此同時，雜誌社也商量了一個對外部養育三孩作者的優惠政策。</p><p>當前，為鼓勵生育，各地出台了許多支持政策。這個大背景下，一些單位和機構宣佈對於符合條件的三孩家庭多一些優待，按理説也是好事。該期刊把對內部員工的生育支持政策擴展到外部作者身上，似乎也是善意。</p><p>但細究起來，期刊宣佈對三孩作者免收版面費，怎麼看都讓人覺得有點不倫不類。一方面，作為財會領域的核心期刊，其作者受眾面本身就是相對狹窄的，現實中到底有多少作者符合「三孩」要求，這顯然是一個問題。會不會最終是「口惠」而無法「實至」？甚至如有網友調侃的，「真養得起三孩還有精力投論文的，也不缺那點版面費」。</p><p>該刊工作人員表示，對於三孩作者的認定，「不會要求很嚴格的證明材料，一作二作的認定也會適當的寬鬆」。但問題也就來了，如果認定寬鬆，是否會加劇一些「搭車」式署名？</p><p>更值得推敲的地方還在於，這一公告，等於光明正大地坐實了期刊收取版面費的操作。就像有網友發出的感慨——原來發文章還要交版面費啊？這種高調錶態，顯然與版面費在社會長期以來所面臨的爭議有着明顯衝突。</p><p>要知道，關於期刊應不應該收取版面費，在過去很多年裏一直爭議不斷。因為它不僅與學術自由存在着悖論，加劇了論文買賣產業鏈，也容易催生學術弱勢羣體。在這樣的情況下，還把版面費堂而皇之地擺到枱面上來説事，在一個本就合理性存疑的規則之上製造出「優惠政策」，並據此強調是「承擔社會責任」，這難免讓人五味雜陳。</p><p>或許是為了強調優惠力度比較大，該刊工作人員還明確表示，在《財會通訊》刊發一篇論文稿件版面費基本上在 6000-7000 元之間。從公開信息來看，這個版面費標準，顯然是不低了，那麼其真的合理嗎？</p><p>所以，此事引發爭議，本質上並不是大家反感期刊支持生育的做法，而是不收版面費和鼓勵生育有沒有關係，期刊又應不應該收取版面費的問題。</p><p>完善生育支持政策，營造鼓勵生育的社會氛圍，當然樂見形成社會合力。只要在法律允許的範圍內，每個社會主體都可以根據自身情況，作出自己的貢獻。但是，「支持生育」不該變成一個誰都可以拿來蹭熱度或是自我標榜承擔社會責任的噱頭。是不是真的支持，力度有多大，是否有必要，公眾心中都會有本明白賬。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:24:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905252</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/827.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905252_202310121024c07532ce-13b5-44c8-abc5-7546ca90c6f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，予恆]]>
            </author>
            <category>財會通訊</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國檢方以涉嫌腐敗起訴韓國最大在野黨黨首李在明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明。</p><p></p><p>據韓聯社 10 月 12 日報道，當天韓國首爾中央地方檢察廳以涉嫌腐敗起訴韓國最大在野黨共同民主黨黨首李在明。</p><p>當地時間 10 月 6 日，韓國法院對李在明涉貪腐瀆職案進行第一次公審。今年 3 月，韓國檢方以李在明涉嫌瀆職、受賄等對李在明提起公訴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:22:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905291</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905291</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/21.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905291_20231012102314c1c9bc-8885-4a29-9e36-5ff26d043d00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[石玥/央視新聞]]>
            </author>
            <category>李在明</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/21.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/804/24.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌受賄罪，中國光大集團原董事長李曉鵬被決定逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/353.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李曉鵬&nbsp;視覺中國&nbsp;資料圖</p><p></p><p>記者今天（12 日）從最高人民檢察院獲悉，中國光大集團股份公司原黨委書記、董事長李曉鵬涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。日前，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對李曉鵬作出逮捕決定。該案正在進一步辦理中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:09:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905235</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/355.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905235_202310121009af393da1-fc95-4184-9a70-65511f4fe19e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程琴/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國光大集團</category>
            <category>李曉鵬</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/355.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/358.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超大特大城市城中村改造將分三類實施，已入庫改造項目 162 個]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>記者 12 日從住房和城鄉建設部瞭解到，超大特大城市正積極穩步推進城中村改造，分三類推進實施。<strong>一類是符合條件的實施拆除新建，另一類是開展經常性整治提升，第三類是介於兩者之間的實施拆整結合。</strong></p><p>城中村普遍存在公共衞生安全風險大、房屋安全和消防安全隱患多、配套設施落後、環境髒亂差等突出問題，亟需實施改造。今年 7 月，國務院辦公廳印發《關於在超大特大城市積極穩步推進城中村改造的指導意見》，並召開電視電話會議進行部署。各地正按照部署，紮實開展配套政策制定、摸清城中村底數、編制改造項目方案等工作，<strong>住房城鄉建設部城中村改造信息系統投入運行兩個月以來，已入庫城中村改造項目 162 個。</strong></p><p>超大特大城市在城中村改造中，拆除新建的將按照城市標準規劃建設管理，整治提升的將按照文明城市標準整治提升和實施管理。通過改造，可切實消除安全風險隱患，改善居住條件和生態環境，促進產業轉型升級，推動超大特大城市加快轉變發展方式，建設宜居、韌性、智慧的現代化城市。</p><p>超大特大城市推進城中村改造，將堅持先謀後動，先行做好徵求村民意願、產業搬遷、人員妥善安置、歷史文化風貌保護、落實徵收補償安置資金等前期工作，確保不動則已，動則必快、動則必成。</p><p>堅持依法徵收、淨地出讓，使市場在資源配置中起決定性作用，更好發揮政府作用，由城市政府明確集體土地上房屋徵收補償責任部門、徵收補償標準和程序等，並依法依規實行徵收。</p><p>堅持多渠道籌措改造資金，既可以由城市政府籌措資金，也可以引入社會資金，銀行業金融機構將給予政策性和商業性貸款支持。城市政府對城中村改造負主體責任，統籌市域內改造資金安排，做到改造資金市域內綜合平衡、動態平衡；對於整治提升類的城中村改造項目，將建立政府與村民、社會力量改造資金共擔機制。</p><p>據介紹，一部分集聚了產業的城中村在改造中將做好產業搬遷和轉型升級，在摸清城中村產業狀況的基礎上，城市政府將安排好產業轉移承接園區，發揮龍頭企業示範帶動作用，先行有序疏解集聚產業。改造後，將根據城市產業發展規劃，合理安排產業佈局，引入優質產業項目，促進產業轉型升級，並提供一定規模比例的低成本創業空間，保障小微企業和個體戶創業需求。</p><p>據瞭解，城中村改造將與保障性住房建設相結合，各地城中村改造土地除安置房外的住宅用地及其建築規模，原則上應當按一定比例建設保障性住房。</p><p>各地將堅持穩中求進、積極穩妥，優先對羣眾需求迫切、城市安全和社會治理隱患多的城中村進行改造，成熟一個推進一個，實施一項做成一項，真正把好事辦好、實事辦實。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 02:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905246_20231012102017ce2fe4-0c59-484d-b667-45619a6e0a6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王優玲/新華社]]>
            </author>
            <category>城中村改造</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/803/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中印軍長級會談：儘早以均可接受的方式解決中印邊界西段剩餘問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 9 日至 10 日，中印兩軍在莫爾多/楚舒勒會晤點印方一側舉行第二十輪軍長級會談。<strong>雙方就儘早以均可接受的方式解決中印邊界西段剩餘問題進行了積極、深入和建設性溝通。</strong>在兩國領導人共同指引下，雙方坦誠、開放、前瞻性地交換了意見，<strong>同意通過軍事和外交渠道保持溝通對話勢頭，儘快解決剩餘問題</strong>。在此期間，雙方同意維護中印邊境和平安寧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 01:11:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905016</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/416.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905016_202310120912895fc696-1035-4d76-b4a0-35c236655146.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「國防部發布」微信公號]]>
            </author>
            <category>中印</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/416.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/801/419.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·上了 AI 的當]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·上了 AI 的當]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 00:17:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132609</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132609</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/471.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一觀察·瞬間｜又見長江]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第一觀察·瞬間｜又見長江]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:40:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/11/c_1129911610.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-10/11/c_1129911610.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/798/125.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國 11 名人員在以軍空襲加沙中死亡，包括教師、醫生等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 11 日，加沙城的建築遭以色列空襲後升起濃煙。 新華社，圖</p><p></p><p>聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處當地時間 11 日發表聲明稱，自 7 日以來，該機構已有 11 名工作人員在以色列對加沙地帶的空襲中死亡，其中包括教師、醫生等。</p><p>此外，目前近東救濟工程處的 20 所由學校改建的避難所在爆炸中遭到破壞。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:26:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24904733</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24904733</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/950.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24904733_202310120726659147a8-370c-4de2-a95d-efc1e53354c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>聯合國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/950.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/797/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突親歷記：戰火下這片土地的左翼和右翼，青年和老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列當地時間 10 月 7 日清晨六點多，以哈馬斯（巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動）為首的巴勒斯坦武裝組織從加沙地帶對以色列發動突然襲擊。截至目前已造成巴勒斯坦和以色列雙方數十年未有的慘重傷亡，而以色列對加沙地帶的反擊也已造成 18 萬人流離失所。</p><p><strong>「我們有大麻煩了」和「自由巴勒斯坦！」</strong></p><p>筆者居住在東耶路撒冷（以下簡稱東耶）的橄欖山（Mount of Olives；當地人稱 Al-Tur），距離加沙約 50 公里。這是一個阿拉伯人聚居區。歷史上在 1948 年第一次中東戰爭爆發後，東耶由約旦管轄，然而在 1967 年「六日戰爭」之後這塊地區一直被以色列佔領。10 月 7 日早上 8 點左右，在屋裏還睡眼朦朧中的筆者第一次聽到了防空警報。之後防空警報又在 10 點多和 11 點多響起。</p><p>然而和城西猶太人聽到防空警報後趕緊跑到指定防空避難所不同，這邊的阿拉伯人把警報當作耳旁風，路邊商店生意照做，人們生活照常，彷彿什麼事都沒發生一般。東耶阿拉伯居民「淡定」的原因主要有二。</p><p>第一， 當地人覺得哈馬斯不會把「自己人」聚居的東耶路撒冷作為目標。之前巴以衝突從加沙來的火箭彈，也沒有落到過東耶路撒冷。第二，東耶的阿拉伯區事實上也沒有專門的防空掩體供人們躲藏。「即便導彈來了，我們又能往哪裏跑呢？」早飯過後，筆者出門路過住所旁邊的小超市，裏邊的店主大爺這麼解釋道。他小超市裏的電視機正播放着半島電視台的阿拉伯語加沙戰況直播。店主大爺邊看電視，邊向我露出無奈的表情，評論道：「我們有了大麻煩。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/276.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 7 日，筆者住所旁的阿拉伯小超市。電視機正播放半島電視台的加沙戰況直播。 作者供圖</p><p></p><p>相對於大爺對局勢的憂愁，在路邊遊蕩的阿拉伯青年們對這次哈馬斯所發動的成功突襲表現得格外興奮，在筆者路過他們時向我激動地喊着「自由巴勒斯坦（Free Palestine）！」</p><p>一直以來，在阿拉伯媒體的報道中，以色列軍隊被稱為「佔領軍 （jaysh al-ihtilah）」, 而那些被以色列和許多西方國家定義為「恐怖分子」的哈馬斯武裝分子則成了光榮的「反抗鬥士（muqawumin）」。和西岸與加沙的巴勒斯坦人一樣，絕大多數住在「被佔領區」的東耶巴勒斯坦人在這次衝突中不出意外地站在哈馬斯一邊。事實上，哈馬斯在東耶和西岸擁有眾多支持者。在奧斯陸協議之後巴以和談毫無進展的背景下，越來越多的巴勒斯坦人把民族「解放」的希望寄託於敢於與以色列政府武力對抗的哈馬斯身上。與之相對的是，主張和平解決巴以問題，但一直以來高度依賴以色列和西方政府援助津貼才得苟延生存的約旦河西岸法塔赫（巴勒斯坦民族解放運動）政府則不得民心，被很多巴勒斯坦人唾棄成「傀儡」政權。</p><p>這次衝突爆發後，哈馬斯在巴勒斯坦民眾中的威望進一步提升，併成功地把持不同政見的巴勒斯坦人團結在一起。即使是那些哈馬斯的反對者與平時一直把「和平非暴力對抗」掛在嘴邊的巴勒斯坦人權活動家們，也紛紛在社交平台 X（原推特）上積極為哈馬斯的行為辯護，把衝突的責任完全歸咎於以方自 2007 來對加沙實行的長期封鎖所造成的當地人道主義災難，以及其對東耶路撒冷和約旦河西岸地區土地的非法佔領。</p><p>在這次衝突發生當天，生活在東耶的年輕巴勒斯坦人權活動家 Muhammad El-Kurd 在擁有超過 26 萬粉絲的個人 X 賬號上這麼評論道：「（對加沙的）封鎖就是（對當地人民的）挑釁，強迫（加沙）人民生活在一個開放式的監獄裏就是加劇（衝突）。佔領、殖民、竊取（巴勒斯坦人的）土地就是衝突的根源 。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/277.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Muhammad El-Kurd 在 X 上的評論得到了十萬多點贊。</p><p></p><p><strong>突如其來的槍聲與一場虛驚</strong></p><p>相較於從加沙射來的火箭彈，從人身安全角度來説，這次加沙衝突爆發後住在東耶的筆者更擔心的是當地阿拉伯人會響應哈馬斯向駐紮的以色列士兵主動挑起衝突。在上世紀 80 年代末和本世紀初，被以色列佔領的巴勒斯坦地區曾兩次爆發為期多年的「大起義（Intifada）」，造成雙方大量人員傷亡。很多人認為，在現在以色列極右翼政府當政和巴以和平渺渺無期的情況下，第三次「大起義」在東耶和西岸的爆發只會是個時間問題。</p><p>一直以來，對巴以雙方宗教、歷史和政治意義都極為重要的東耶路撒冷地區就是一個隨時都可能被引爆的火藥桶。今年 4 月穆斯林齋月期間，以色列警察就在巴勒斯坦的民族地標耶路撒冷阿克薩清真寺和當時正在禮拜的朝覲者發生了衝突，造成 50 人受傷 400 人被捕。以色列警方在那次事件中所做出的對這一穆斯林眼中神聖場所的「大不敬」行為正是這次哈馬斯對以發動突襲的理由之一。</p><p>就在這次衝突爆發當晚 8 點左右，筆者所居住的橄欖山突然響起了陣陣槍聲。出門一探，一股催淚瓦斯的氣味撲面而來，在屋門路口又看見一羣持槍的以色列士兵和在隱蔽巷口向他們投擲石塊的幾位蒙面阿拉伯青年。見此狀況筆者趕緊跑回屋內鎖上大門。事後據周圍目擊者介紹，這次衝突起於當地阿拉伯青年燃放爆竹，引來了一羣維持治安的以色列士兵。所幸這次以軍士兵只動用了催淚瓦斯用於驅散好事的阿拉伯青年們，也沒有實施抓捕。在持續約十多分鐘的槍聲後橄欖山又恢復了平靜。</p><p><strong>「那位‘安全先生’在哪裏？」</strong></p><p>哈馬斯對以色列發動突襲之際，以色列政壇正陷於始於今年年初的「司法改革危機」。這屆內塔尼亞胡領導的極右翼政府在今年 1 月成立後，迅速推動「司法改革」，意圖削減以色列最高法院的權力，同時讓腐敗官司纏身的內塔尼亞胡總理獲得司法豁免權。</p><p>執政聯盟所推行的改革引發了以色列反對派政黨的強烈抗議。從今年 2 月開始，幾乎每個週六在以色列最大城市特拉維夫都會聚集起數萬人的大規模抗議。為了阻止「司法改革」的推行，抗議者中許多退役士兵宣佈將拒絕履行預備役士兵義務，不為這屆不代表他們的政府服務。</p><p>這場突如其來的衝突迫使水火不容的兩方擱置分歧。哈馬斯發動突襲當天，以色列反對政黨發表聯合聲明，宣佈「在這種日子下沒有執政派也沒有反對派……在‘恐怖主義’面前我們必須聯合起來對其進行強有力的回擊。」 內塔尼亞胡也表示，歡迎與反對各派組建「戰時聯合政府」。反「司法改革」運動的組織者宣佈每週六晚在特拉維夫舉行的例行抗議取消。以色列退伍軍人組織呼籲抗議者在國家危難前履行義務。</p><p>事實上，在衝突爆發後，正是很多那些在反政府抗議中發聲，揚言要拒絕為這屆政府服務的退伍軍人在得知很多平民在邊境地區被困後，義無反顧地衝往前線去做志願營救工作。比如現年 61 歲的以色列退役少將雅埃戈蘭（Yair Golan）。作為以色列左翼政黨梅雷茲（Meretz）的前議員，雅埃戈蘭是對內塔尼亞胡和他領導的這屆極右翼政府最尖鋭的批評者之一。10 月 8 日，哈馬斯發動突襲後的第二天，他換上舊軍裝，拿起武器，冒着生命危險六次往返於此次襲擊中傷亡人數最嚴重的一個音樂會派對現場，從那邊成功救出多名被困人員。</p><p>然而，在以色列各派罕見團結的背景下，以色列民眾很難掩飾他們對這屆政府應對此次哈馬斯突襲的強烈不滿。「那位‘安全先生’在哪裏？那個（他吹噓的）‘從未比現在更強大’的以色列政府在哪裏？」筆者的以色列同學 Karen 在她的臉書賬號上憤怒地批評道。「安全先生」是以色列總理內塔尼亞胡立的人設，每次競選期間他都把自己標榜成能保障以色列國家安全的最佳人選以得到選民支持。然而這一人設在這次哈馬斯發動突襲後瞬間崩塌。</p><p>不得不説，這次以色列軍隊在加沙地帶的防禦疏忽和衝突初期應對突襲的拉跨表現讓人大跌眼鏡，內塔尼亞胡和他領導的這屆政府難辭其咎。除此之外，很多以色列人還嚴厲批評這屆政府反應遲緩。7 日早上哈馬斯武裝分子清晨越過加沙邊境後，以色列政府在之後幾個小時內完全沒有任何反應，直到當天中午左右內塔尼亞胡才發表電視講話。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/278.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">諷刺漫畫：衝突爆發後的內塔尼亞胡和其內閣成員。作家：Amos Biderman （來源：其個人 X 賬號）</p><p></p><p>筆者的以色列朋友絕大多是支持反對派世俗猶太人。除內塔尼亞胡之外，他們還把矛頭指向了現執政聯盟中兩位極右翼勢力的代表——財政部長斯莫格里奇（Smotrich）和國家安全部長本格維（Ben Gvir）。 之前，這兩位部長以經常對巴勒斯坦人發表仇恨言論，支持「猶大人至上」主義，主張對巴勒斯坦人實施強硬政策而著稱。然而，在衝突爆發後，這兩人銷聲匿跡。以色列極右翼勢力的最主要支持羣體之一是猶太「定居者」（即按聯合國法理應歸屬巴勒斯坦的東耶路撒冷和約旦河西岸非法定居的猶太人。斯莫格里奇和本格維兩人就是居住在約旦河西岸猶太定居點的「定居者」）。一直以來，這些極右翼的猶太「定居者」們和當地巴勒斯坦平民間衝突摩擦不斷。在囊括了這兩位極右翼政客的執政聯盟上台後，為了照顧這些猶太「定居者」的利益，政府選擇把國家安全的重心放在了約旦河西岸而不是加沙，以保障他們的人身安全。很多這屆政府的批評者認為，正是因為這個政策和對加沙邊境缺乏防範，才釀成了這場悲劇。</p><p><strong>「你能指望他們不反抗嗎？」和「將加沙夷為平地」</strong></p><p>截至 10 月 10 日晚，已經有超過 900 名以色列人在這場衝突中喪生，受傷人數已經超過了 2400 人。從傷亡人數看，這已經成了以色列自 1973 年「贖罪日戰爭」之後最慘烈的衝突。筆者好友 Itamar 告訴我，10 月 7 日衝突發生當天，他全家都在安慰他 19 歲的妹妹。他妹妹去年開始參軍服役（以色列實行強制性兵役，一般情況下每個以色列公民需要為國家服三年兵役），並在之後被派往一個在加沙邊境的兵營駐紮。衝突爆發當天，她正好輪休在家，然而她兩位在軍營的同齡戰友被不幸綁架，生死未卜（在筆者與他最近一次通話中，其中一人已被確認遇難）。</p><p>然而，當 Itamar 談及他對此次衝突的看法時，他把責任的矛頭完全指向了以色列這屆「瘋狂的」、「不負責任」的政府，而不是哈馬斯。他認為以色列政府必須要為加沙的人道主義災難負責，而哈馬斯給以色列造成的大量人員傷亡，這是以色列人「自食其果」：「你把加沙的巴勒斯坦人逼到牆角，你能指望他們不反抗嗎？」在筆者的以色列朋友中，有很多和 Itamar 一樣非常同情加沙人民的苦難。</p><p>然而，Itamar 只能代表以色列小部分左翼人士的想法。衝突爆發後不久，哈馬斯武裝人員把被他們槍殺的一名女性暴屍加沙街頭和他們把老幼兒童擄走綁架的視頻流傳到社交平台後，在以色列立刻激起了全民公憤。「我們要將加沙夷為平地」，「不把哈馬斯完全消滅誓不罷休」這類言論充斥在社交平台上的希伯來語評論中。在這種要為以色列無辜死亡平民「報仇血恨」的公眾情緒下，10 月 9 日，以色列國防部長加蘭（Gallant）發表了一段極為憤怒的「復仇宣言」：「我們將完全封鎖加沙……不會有電，不會有食物，不會有水，不會有煤氣——所有這些一切都會被關閉。我們在和一羣‘畜生’作戰，我們會做出與之相匹配的行動。」</p><p><strong>遙遙無期的巴以和平</strong></p><p>相對於 10 月 7 日的衝突第一天，此後兩天耶路撒冷似乎平靜了許多，但防空警報還是會偶爾響起。10 月 9 日下午，從加沙來的火箭彈落在了耶路撒冷西郊的阿拉伯城鎮 Abu Ghosh，炸燬了當地的一座清真寺，造成一人嚴重受傷。因為衝突的原因，原本白天熙熙攘攘的兩條商業街——西耶路撒冷的雅法街和東耶的薩拉丁街一片寂靜，90% 以上的街邊商店和餐廳閉門不開。只有一些超市還在營業，但營業時間被縮短。學校這些天都在放假，筆者就讀的希伯來大學也宣佈推遲原定於 10 月 15 日的開學日期。推遲原因主要是學校已有大量預備役師生被徵召歸隊，其中包括很多筆者認識的朋友。截至 10 月 10 日，以色列已經徵召了超過 30 萬預備役士兵增援邊境。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 8 日下午，東耶路撒冷最繁華的商業街薩拉丁街，商店關門，街上空無一人。 作者供圖</p><p></p><p>近幾日，以色列士兵還在緊鑼密鼓地掃蕩清除藏匿在邊境村鎮裏的哈馬斯武裝分子，以色列軍機在加沙地帶進行大規模轟炸，加沙邊境陸續集結了大量以軍坦克和裝甲車。一場針對加沙地帶、以解救被綁架人質、消滅哈馬斯為目標的大規模地面作戰一觸即發。</p><p>在以色列北部邊境，黎巴嫩真主黨武裝在這次衝突爆發後也蠢蠢欲動，向以境內發射多枚導彈顯示他們的「存在感」。真主黨會不會參戰進一步擴大沖突？這次衝突將會持續多久？這場衝突將會向什麼方向發展？加沙和加沙人民戰後的命運將會如何？</p><p>筆者相信沒有任何專家敢對這些問題做出精確預測。然而可以肯定的是，巴以問題不會隨着這場衝突結束而得到解決，巴以間的永久和平依舊遙遙無期。</p><p>（白聖曄，希伯來大學歷史系在讀博士生）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:09:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24892235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24892235</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/285.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24892235_202310120709b52f393d-6a8e-448c-aa0e-acab0f51a82b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，白聖曄]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>耶路撒冷</category>
            <category>「安全先生」</category>
            <category>外交學人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/285.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/660/288.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一帶一路」啓示錄｜黑山南北高速：從「死亡之路」往事到泛歐高速網願景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「能幫忙問問有沒有中國買家對我的房子感興趣嗎？現在高速通了，沒準後續段也馬上開建了，我家房子或許能更值錢一點……」居住在馬泰舍沃的克羅地亞老太太興奮地對我説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/232.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p>在黑山，哪怕是當地人，對於這個國家中部名叫馬泰舍沃的小村莊，也不能輕易想起並叫出名字來。但是隨着貫穿這裏南北高速公路的出現，小村莊開始熱鬧起來。這裏距離首都波德戈裏察 40 多公里，僅有 15 個人居住，幾戶居民的獨棟樓和兩三家小飯館、小賣部散落在一片山間空地上。那位克羅地亞的老人是幾十年前嫁來這裏的，在午後的陽光中她緩緩啜飲自釀的酸果汁，不時翻動泛黃的舊相冊，就這樣度過與世無爭的日子。看到前來打招呼的中國記者，她主動打開了話匣子，興致勃勃講了涉及整個前南地區的家族歷史。</p><p>老人的鄰居，小飯館的女主人莉莉婭也在馬泰舍沃安家已久，她也未曾對自己的生活節奏有過什麼出格的預期。但去年以來，不遠處新建的高速立交橋上突然開始流動着南北往來的車輛，她開始承認，穩定的生活中出現了一個可能會帶來改變的新因素。「我很高興看到這條高速通車，至少能給我們多帶來點客流。」莉莉婭説，「關鍵是，黑山的內陸地區需要它，而且我們老百姓也看不出修路能有什麼壞處。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p>乘車駛上這段嶄新的高速，經過一座座高聳的橋樑越過深谷，穿插其間的是各種深邃卻亮堂的隧道。41 公里的通車段里程並不是什麼值得一提的長距離，但黑山中部的羣山被就此打通，首都地區和中北部山區連接到了一起。</p><p>引人注目的隧道內部燈火通明，安裝的照明燈數量顯著多於其他國家的高速隧道。當地人介紹説，這是黑山方面主動要求施工方增設的。「畢竟這是黑山第一條高速公路，大家都很興奮，哪怕是隧道內的燈光也希望設置得酷炫一點。」</p><p>9 年前，當黑山政府首次提出修建南北高速項目的想法時，一些歐美國家的公司，如美國工程和建築企業貝克特爾，和一家克羅地亞企業都表達了對該項目的興趣。但歐美公司最終在招標競爭中敗北，黑山政府認為，中國路橋集團提交了最佳的投標方案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山前總統武亞諾維奇接受澎湃新聞專訪</p><p></p><p>黑山前總統武亞諾維奇在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪時回憶，當時黑山政府希望讓上述克羅地亞公司進入承建的企業聯盟。這將使他們擁有未來高速運營企業的部分股權，到時高速的收費他們也能夠賺取一定比例。但在項目準備按照這個計劃開始前夕，這家克羅地亞公司發現自己沒有足夠的財務條件。最後經過對投標方案的仔細考慮，黑山政府選擇了中國路橋集團。</p><p>但此過程一度遭到美國方面的幹擾，曾在克林頓政府時期出任美國巴爾幹特使的羅伯特·蓋爾巴德對媒體回憶稱，他「建議」過黑山的久卡諾維奇政府不要選擇中國公司，但沒有被採納。</p><p>如今南北高速公路優先段已通車，自去年 7 月以來累計通車超過 200 萬輛，相當於每名黑山人都通行 3 遍以上。黑山財政部公佈的數據顯示，截至今年 3 月，黑山總債務為 40 億歐元，佔國內生產總值的 63.29%，遠低於歐盟 27 國的平均水平。根據歐盟統計局發佈的數據，2022 年歐盟政府債務佔國內生產總值的 84%。</p><p>從中方貸款的角度來看，這筆由進出口銀行提供的款項條件不可謂不優惠。貸款利率僅為 2%，明顯低於此前黑山方面接觸的西方金融機構。</p><p><strong>「工程師的夢想」</strong></p><p>來自黑山最大港口城市巴爾的工程師朱洛在路橋集團已工作八年多，從高速項目動工時就一直全程參與。他是南北高速項目中最資深的黑山本地工程師之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通車典禮</p><p></p><p>「參與如此富有挑戰而意義重大的項目是每個工程師的夢想。」朱洛回憶起當初加入項目的過程時説道，「一聽説南北高速項目要啓動了，我立即查找了路橋集團公開招聘黑山工程師的信息，然後申請了這份工作。」</p><p>朱洛科班出身，曾在塞爾維亞首都貝爾格萊德接受過專業的工程師教育，後來在黑山本地企業工作數年，他還有在巴爾市市政部門的相關工作經驗。得益於這些背景和經驗，他連續通過了三輪面試，最後被高速項目錄用。</p><p>在高速正式開建以前，朱洛就進入了設計部門。他主要負責隧道、開放式道路和慢速防護設施的設計工作。高速的設計工作結束後，他開始為工程管理部門工作，為技術驗收準備所有必要的文件，以便獲得這條高速公路的官方使用許可。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">監控中心工作人員查看高速突發狀況</p><p></p><p>對於設計人員來説，工程主要的難點在於隧道和橋樑的部分。高速優先段 40 多公里中有 16 座隧道、20 座橋樑和 3 座互通立交，項目的橋隧比例約為 60%，橋隧佔比如此之高在歐洲範圍內都算罕見。此外，由於項目路段跨越兩個氣候帶和兩個地質帶，前 22 公里為地中海氣候屬石灰岩地區，後 19 公里為溫帶大陸性氣候屬復理石地區，這也是中國企業在歐洲實施的海拔最高、地質條件最複雜、施工難度最大的高速公路項目。</p><p>16 座隧道中最長的一座由兩條管道組成，長度分別為 3000 米和 2900 米。「它是這條高速公路的標誌之一。」朱洛介紹，「該隧道位於堅固的石灰岩地區，該地區有許多洞穴。因此，在隧道施工期間，需要解決可能出現的洞穴問題。」</p><p>有一次，施工人員在山裏發現了一個很大的天然溶洞，剛好處在隧道規劃的路線上。建設者們不得不額外設計一座長約 12 米的小橋來克服它，並繼續隧道的施工和挖掘。</p><p>積極入歐的黑山在傳媒和非政府組織方面比較發達，環保議題受到較多關注。如此背景下，橋樑的施工上一方面要考慮到技術難點，另一方面還需要有環保考量。在優先段的末端，一座大橋佇立在一座宏偉的峽谷中間，橋下承重柱數十米開外，在黑山歷史上頗具獨特意義的莫拉查河涓涓流淌。</p><p>在一些西方媒體的報道和紀錄片中，此處的橋樑承重柱和地基被指責破壞了莫拉查河牀，而且高速路面上逐漸產生的污染物會由雨水沖刷而下，順着承重柱流入河中，影響了河水水質乃至當地人的釣魚「生計」。</p><p>「但這是非常牽強甚至令人發笑的指責，用工程師的思維甚至都不會想到這裏去。」朱洛解釋説，「首先，如你所見，承重柱基座距離河牀至少還有三四十米距離，破壞河牀一説無從談起。而且混凝土地基的材質不會與土壤發生任何可能造成污染的危險反應。至於路面上的污泥，其實我們設計了專門的分離器和排污管道。」</p><p>朱洛提到的排污管道系統附着於橋面兩側。遇有降水時，污泥等污染物首先被衝進管道，經過分離器和過濾器後，去污後的水再順着排水系統流出。此外，每半年會有專人前來維護排污系統，他們會打開分離器，清理掉雨季留在裏面的廢料。但這些設施和技術細節從未在西方的敍事中得到呈現。</p><p>據朱洛所説，高速優先段項目還有一個第三方，是一家法國-意大利公司，他們的工程師會負責監督項目的施工工作，在標準方面可謂嚴格。</p><p>「不要忘了，不管承建公司是誰，項目都嚴格使用了歐盟標準。」朱洛提醒道，「黑山在積極爭取入歐，當然會在標準上和歐盟保持完全一致。而且，施工過程也是一個相互學習的過程，中國同事們傳授了中國經驗，我相信我們也讓中國同事們熟悉了歐洲標準。」</p><p>對於朱洛個人而言，全程參與南北高速優先段的建設是一段難得的職業經歷。和他一樣，有一批經過篩選的黑山工程師們加入了南北高速項目，與中國工程師一同承擔設計工作。</p><p>「我們和中國工程師的比例大概是 1 比 3。」朱洛説。</p><p>經過多年在項目上的打磨，朱洛如今也為自己感到自豪。「我們是黑山自己的工程師，參與了黑山首條高速的設計建設。」朱洛説，「這段經歷讓我在工程師圈子裏嶄露了頭角，現在提起我的名字很多業內的人都知道。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通車典禮</p><p></p><p><strong>優先算經濟社會賬</strong></p><p>南北高速項目的建設規劃分為三個部分，從首都波德戈裏察郊外開始的斯莫科瓦茨-馬泰舍沃段、馬泰舍沃至博利亞雷（塞爾維亞邊境）段，以及巴爾至波德戈裏察段。從地形條件來説，長達 41 公里的斯莫科瓦茨-馬泰舍沃優先段的建設難度最大。</p><p>在優先段通車約一年後，黑山道路公司首席執行官米蘭·利利亞尼奇對媒體表示，投入運營的 12 個月裏，大約 220 萬輛車駛過南北高速優先段，繳納的過路費約為 900 萬歐元。</p><p>在項目開建以前，英法等國的諮詢公司都曾在研究報告中發出「警告」，稱複雜地形導致的成本過高，或預估車流量過低，項目將出現難以收回投入成本的問題。但法國公司在研究報告中也承認，在考慮該項目時，需要納入社會、經濟和政治的視角。</p><p>另一些西方諮詢公司則為黑山政府提供建議，他們認為假如要修建高速，應從巴爾-波德戈裏察段開始，因為該段預計的車流量和直接經濟效益較大。而從波德戈裏察到塞爾維亞一側的博利亞雷段（包括優先段）經過的地區發展水平相對較低，且通過的地形更加複雜，被認為直接經濟效益較小，修建成本較高，西方專家據此建議暫緩。</p><p>「但是黑山政府方面綜合考慮到國內不同區域的平衡發展，最終決定優先修建斯莫科瓦茨-馬泰舍沃段。這是最複雜、最昂貴但同時也是最重要的一段。」路橋集團在當地的一名高級經理人員表示，「工程規劃時當然尊重了黑山方面的意見。」</p><p>武亞諾維奇在採訪中則表示，該優先段的建成會顯著拉動北部地區的發展，這裏有豐富的自然和旅遊資源，但長期以來一直受到不良交通條件的限制。</p><p>傳統上，北部和中部的不少黑山年輕人會前往巴爾、科託爾、佈德瓦等亞得裏亞海濱城市謀生和定居，這種內部移民流動一定程度上阻礙了內陸地區的發展。武亞諾維奇認為，南北高速項目的一個重要目標應是緩解這種內部移民趨勢，給中部和北部地區被此前的經濟發展拋下的人們一個新的機會。因此，不應完全用純粹的財務視角看待南北高速公路，更要考慮到社會、經濟和政治因素。</p><p>其實，在黑山人中間，內陸和山區的欠發達狀況遭到詬病已久，甚至已是老生常談。除了具有深厚歷史文化根源的所謂「部落制」、「父權制」遺風，在硬性的物質條件方面，亟待改觀的東西很多。這也是黑山社會在語言、認同、宗教以及外交政策等撕裂性議題之外的一個難得的底線共識。</p><p>為瞭解黑山內陸地區的道路狀況，澎湃新聞記者驅車前往塞爾維亞一側的博利亞雷，這是未來黑山南北高速全線通車後的北部終點。目前想要從馬泰舍沃駕車到達那裏，必須經過大段盤山公路，而且往往路面狹窄崎嶇，髮卡彎密佈，非常容易發生交通事故。按照導航接近塞爾維亞邊境時，硬質路面乾脆變成了雜草叢生的土路，其間散落着凸起的石塊、土疙瘩。底盤較低的車會遭到直接損傷，車胎也容易破損。</p><p>在以旅遊業為主的黑山，盤山公路曾是遊客以及貨運車輛的必經之路。黑山道路公司提供的數據顯示，自從半個世紀前這條盤山路建成以來，每年超過 20 人在路上喪生，累計造成約 1200 人殞命。</p><p>南北高速公路優先段繞過巴爾幹地區最為危險的路段之一。而它開通以來，從未發生過致命的嚴重交通事故。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黑山南北高速公路</p><p></p><p><strong>連接泛歐 5C 高速公路網？</strong></p><p>黑山人口約為 60 萬，其地理位置、海陸、湖泊和山地地形分佈獨特，旅遊業是其支柱型產業。南北高速優先段為人員往來提供交通便利必然會促進黑山旅遊業的發展。黑山國家統計局公佈的數據顯示，2022 年黑山共接待 200 萬人次遊客，旅遊業收入約為 10 億歐元。2023 年，黑山接待遊客人數有望超過去年。</p><p>由於旅遊業在疫情後的復甦，以及外來投資增加，黑山經濟總體呈發展趨勢。黑山總理阿巴佐維奇在 7 月 27 日舉行的政府會議上表示，今年遊客人數比去年同期增加 20%，促進了黑山財政收入增加。</p><p>今年選舉之後，黑山新政府表示，希望完成這條高速公路的全部建設，而且不會讓它長期擱淺。黑山財政部長此前透露，他收到了中國公司的意向書，中國公司願意繼續下一階段的建設。</p><p>「目前黑山政府希望儘快找到下一階段的合作伙伴，以完成整個高速的建設。所以任何模式，PPP、BOT 或者組合投資都是黑山政府可以去考慮的，這種考慮將基於黑山的國家利益。」武亞諾維奇在接受澎湃專訪中談及了下一階段的項目願景，「在這個過程中也可以考慮到歐盟國家，給它們的公司一個參與競爭的機會。它們將清楚地看到中國公司能提供什麼，然後去思考自己能夠提供什麼。」</p><p>黑山南北高速項目的整體規劃也離不開整個巴爾幹地區的互聯互通願景。黑山的鄰國波黑、塞爾維亞目前都在加緊推進各自國內公路網的建設，按照計劃黑山和塞爾維亞的高速網絡將聯繫在一起，打通波德戈裏察到貝爾格萊德的路線。</p><p>在西巴爾幹地區，已經存在一個雄心勃勃的泛歐 5C 走廊高速公路計劃。它北起匈牙利首都布達佩斯，經克羅地亞北部穿越波黑境內，向南抵達克羅地亞西南部、亞得裏亞海濱的普洛切港。中企已經參與到了波黑部分的項目建設中。隨着黑山、塞爾維亞境內的高速網絡進一步完善，加上已經通車的匈塞鐵路，快速交通網絡將連接幾乎全部西巴爾幹國家。</p><p>「這張交通網能把我們一直連接到匈牙利和羅馬尼亞。這是最終的目標。」武亞諾維奇説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:07:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24898717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24898717</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/459.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24898717_2023101207079359824a-ba75-4a7d-8eec-bf32d99963a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，汪倫宇]]>
            </author>
            <category>一帶一路</category>
            <category>黑山</category>
            <category>南北高速</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/459.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/730/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜博雷利訪華成行，專家：中歐需在對話中確定關係邊界]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年是中國和歐盟建立全面戰略夥伴關係 20 週年，中歐雙方領導人互動頻密，中歐關係呈現積極發展勢頭。</p><p>10 月 11 日，外交部發言人汪文斌宣佈，應中共中央政治局委員、外交部長王毅邀請，歐盟外交與安全政策高級代表兼歐盟委員會副主席博雷利將於 10 月 12 日至 14 日訪華並舉行第十二輪中歐高級別戰略對話。</p><p>此次訪問是博雷利擔任歐盟外交與安全政策高級代表以來首次訪問中國，也是近來中歐高層在多領域密切互動的延續。據悉，他此行也將前往北京大學發表演講並與師生互動。</p><p>九月以來，中歐高層之間互動頻繁。9 月 9 日，國務院總理李強在新德里出席二十國集團領導人峯會期間會見歐盟委員會主席馮德萊恩，這是兩人今年以來的第二次會晤。在這之後，三名歐委會官員相繼訪華，中歐在經貿、數字、環境領域的面對面交流再度重啓。9 月 25 日舉行的第十次中歐經貿高層對話事關雙邊關係中的「壓艙石」，這也是中歐自 2020 年後首次恢復線下經貿高層對話。</p><p>對於中歐之間的關係將如何發展的問題，在近期由復旦大學國際問題研究院中歐關係研究中心、上海歐洲學會主辦的「國際大變局下的中歐關係：現狀、挑戰與前景」會議上，復旦大學歐洲問題研究中心主任、歐盟讓-莫內講席教授、上海歐洲學會會長丁純向澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示：「在當前形勢下，歐方儘管堅持對華‘三重定位’，但在面對自身經濟衰退、俄烏衝突、全球治理等問題上顯然離不開中國，因此仍然希望與中方進行溝通。中歐目前並未演變為全面戰略對抗，應在對話中明確雙方關係的邊界。」</p><p><strong>博雷利訪華「姍姍來遲」，雙邊對話不可或缺</strong></p><p>「從去年的德國總理朔爾茨、歐洲理事會主席米歇爾、西班牙首相桑切斯，再到今年的法國總統馬克龍、歐委會主席馮德萊恩，博雷利此次訪華其實是中歐一系列對話的延續。作為歐盟外交與安全政策高級代表，博雷利完全應該來華，甚至早就應該來華。」丁純在接受澎湃新聞採訪時説。</p><p>對於博雷利訪華的主要目的，外界有諸多推測，也十分關注。中歐關係、氣候變化、經貿合作、俄烏衝突等相關問題均被認為是此次中歐對話的可能議題。當然最為重要的議程是，博雷利將同中方官員舉行新一輪中歐高級別戰略對話。</p><p>外交部發言人汪文斌 10 月 11 日介紹道，今年以來，中歐雙方領導人互動頻密，各領域各層級對話合作全面鋪開，中歐關係呈現積極發展勢頭。中方歡迎博雷利高級代表訪華，並舉行新一輪中歐高級別戰略對話，這有利於推動中歐關係健康穩定發展，將為下階段中歐高層交往做好準備，為雙方共同應對全球性挑戰，維護世界和平穩定注入新動力。</p><p>今年是中國和歐盟建立全面戰略夥伴關係 20 週年，當前對於中歐雙方來説，最為重要的議程便是預計於今年年內舉行的「中歐峯會」，雙方都希望看到領導人之間恢復線下面對面的互動。8 月 6 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在與博雷利通話時就指出，中歐雙方要開展更多機制性對話，把疫情三年中歐之間缺失的交流功課補起來，為中歐全面戰略夥伴關係注入新的強勁動力。</p><p>丁純分析認為，受疫情影響，中歐此前交流有所減少。隨着恢復接觸，雙方的首要任務是確定在哪些領域存在誤判或誤解，並在此基礎上進一步溝通。儘管中歐可能難以在一些問題上完全達成共識，但雙方可以通過對話亮明自身觀點、摸清對方「底牌」，明確雙方關係中的邊界，嘗試達成一種雙邊的平衡。無論如何，對話永遠比不接觸或直接對抗好。</p><p>歐盟方面的數據顯示，歐洲有 20% 的進口來自中國，中國佔歐洲出口的 9%；中歐貿易額每天達到 23 億歐元，2022 年已達近 8500 億歐元。然而與此同時，近期的中歐關係也不乏挑戰因素。歐盟委員會 10 月 4 日正式發佈公告，決定對進口自中國的純電動載人汽車發起反補貼調查。此外，歐洲議會日前還以絕對多數票通過了醞釀已久的《反脅迫工具法案》，並稱將對半導體、人工智能、量子技術和生物技術四個領域與各成員國進行集體風險評估。雖然上述決定沒有點明任何國家，但外界普遍認為，歐盟此舉有針對中國的意味。</p><p>對此丁純指出，近年來歐盟對華政策中逐漸出現了泛安全化、泛政治化的趨勢，不僅提出了「去風險化」的概念，同時推出了一系列相應政策。但完全與中國「脫鈎」並不符合歐盟自身利益，在全球治理及熱點問題的應對上，歐方也無法忽視中方的作用。在此情況下，歐盟仍有意願與中國進行積極溝通，並希望在與中國的互動中找尋內部的共識。</p><p><strong>理性看待變局下的中歐關係：波折之中機遇仍存</strong></p><p>在「國際大變局下的中歐關係：現狀、挑戰與前景」會議上，多名與會專家表示，在中歐關係近年來的演變及發展中，國際環境整體變化的影響不可忽視。在中美博弈、新冠疫情、俄烏衝突等多重因素的共同作用下，歐盟對華認知近年來逐漸發生變化，使得中歐關係遭遇一定波折。在歐盟對華夥伴、競爭者、制度性對手的所謂「三重定位」中，負面認知有所上升。但在波折之中，中歐合作機遇依然存在。</p><p>丁純在接受澎湃新聞採訪時表示，歐盟對華的最新定位並非「一時興起」，而是長期反思的結果。歐盟逐漸發現，與中國相比，歐方在許多領域已不再具備競爭優勢，因而開始建立一整套敍事，試圖以「去風險」等表述佔據道德制高點，為自身出台相應對華政策製造理由。</p><p>2016 年起，歐盟內部就已有意見認為有必要調整對華政策。2019 年，歐盟提出的對華「三重定位」標誌着其對華政策發生了重大變化。在美國對華戰略焦慮不斷上升的背景下，歐盟對華戰略認知也受到影響，並在對華遏制上與美國進行配合。2022 年俄烏衝突後，這一趨勢更加明顯。馮德萊恩今年 3 月首度提出對華「去風險」概念後，美國國務卿布林肯也曾在 5 月表示，美歐對華策略已日益趨同，不尋求對抗、冷戰或「脫鈎」，而是聚焦「去風險」。</p><p>不過值得注意的是，博雷利 5 月在意大利參加一場論壇時表示，中國崛起已成必然，無論歐盟與美國的關係多麼密切，歐方都應採取有別於美國的政策。在談及俄烏衝突時，博雷利還特別提到，中國可以在解決烏克蘭危機中發揮作用。</p><p>此外，博雷利今年 4 月也在歐盟官方網站上發文詳細闡述自己對中歐關係的看法，他表達了對中國獨立和主權的尊重以及對中國在中東問題上斡旋成果的讚賞，「歐洲尊重中國，它欽佩中國的歷史、文化和令人印象深刻的經濟軌跡。我們知道，沒有中國，世界的問題就無法解決。」</p><p>博雷利在文章中寫道，「我們面前的真正挑戰是如何最好地使我們的關係發揮作用，以及如何管理我們的分歧。這將符合中國的利益，也符合歐盟的利益。世界也需要我們這麼做。」</p><p>對此，丁純分析認為，中歐關係受到整個國際局勢的影響，是多方互動的結果，也因此是一個動態的進程。鑑於歐盟不可能實現對華徹底「脫鈎」，「遏制」與合作並存將成為其對華策略的基本面。與美國相比，歐盟對華戰略焦慮相對較弱，內部對華「去風險」立場也存在一定分歧，中歐目前並未演變為全面戰略對抗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 23:05:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24895173</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24895173</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24895173_2023101207058242668e-40fa-4edf-aeba-48fa08b2fc88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，侯丹瑋]]>
            </author>
            <category>中歐關係</category>
            <category>博雷利</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/690/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
