<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 01:15:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多部门：到 2025 年推动户外运动产业总规模达到 3 万亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，国家发展改革委会同体育总局、自然资源部、水利部、国家林草局等部门印发《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案（2023—2025 年）》（以下简称《行动方案》），促进户外运动设施建设及服务提升，扩大体育休闲消费，推动户外运动产业高质量发展，更好满足人民群众日益增长的户外运动需求。</p><p>《行动方案》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻落实党的二十大精神，认真落实习近平总书记关于体育工作的重要论述，坚持以人民为中心的发展思想，以户外运动高质量发展为主题，扩大服务设施供给，提升服务保障水平，支持社会力量广泛参与，不断满足人民群众对户外运动提质增效的新期待，把户外运动打造成为全民健身的优势产业。</p><p>《行动方案》坚持问题导向和改革创新，提出了推动户外运动设施建设与服务提升的四方面重点任务。一是推动户外运动产业绿色发展，包括坚持生态保护优先、合理利用自然资源、推动户外运动项目合理布局等。二是加强户外运动场地设施建设，包括推动体育公园建设、构建国家步道体系、优化冰雪运动设施布局、完善山地户外运动设施、增加水上运动设施供给、支持露营场地建设、培育汽车自驾运动营地、加强航空飞行营地建设等。三是提升户外运动服务供给质量，包括丰富户外运动赛事活动供给、提升户外运动科技应用水平、完善户外运动安全救援机制、加强户外运动标准化建设、普及户外运动文化与技能等。四是促进户外运动产业创新发展，包括加强产业政策集成创新、创新土地供应方式、构建户外运动装备运输新机制、激发民营户外运动企业发展活力、发挥户外运动产业就业增收功能等。</p><p>《行动方案》提出，到 2025 年，户外运动设施建设和服务质量供需有效对接，参与群体更加广泛，赛事活动更加丰富，专业人才队伍持续壮大，安全监管政策体系更加健全，全国范围内形成一批发展基础好、服务保障全、地方特色强、配套产业优的户外运动发展高地，推动户外运动产业总规模达到 3 万亿元。</p><p>下一步，国家发展改革委、体育总局将会同相关部门加快推动落实，从加强组织领导、加强资金支持、加强监督监管、加强宣传推广等四方面实施强化组织实施，充分发挥发展户外运动产业对拉动内需、促进就业、扩大消费的积极作用，推动户外运动优质供给持续增加、消费场景不断丰富、公共服务设施提质升级，为打造更高水平的全民健身公共服务体系、加快建设体育强国贡献力量。</p><p></p><p><strong>促进户外运动设施建设与服务提升行动方案（2023—2025 年）</strong></p><p>发展户外运动产业，具有拉动内需、促进就业、扩大消费的积极作用。为贯彻落实《中共中央办公厅国务院办公厅关于构建更高水平的全民健身公共服务体系的意见》《国务院办公厅关于促进全民健身和体育消费推动体育产业高质量发展的意见》等文件要求，深入实施《户外运动产业发展规划（2022—2025 年）》，满足人民群众日益增长的户外运动需求，促进户外运动设施建设及服务提升，扩大体育休闲消费，推动户外运动产业高质量发展，制定本行动方案。</p><p>一、总体要求</p><p>（一）指导思想</p><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻落实党的二十大精神，认真落实习近平总书记关于体育工作的重要论述，坚持以人民为中心的发展思想，完整、准确、全面贯彻新发展理念，坚持问题导向，坚持改革创新，以户外运动高质量发展为主题，充分利用优质资源，优化产业发展布局，扩大服务设施供给，提升服务保障水平，强化政府引导作用，支持社会力量广泛参与，不断满足人民群众对户外运动提质增效的新期待，把户外运动打造成为全民健身的优势产业。</p><p>（二）基本原则</p><p>——资源统筹，服务群众。以满足人民群众多样休闲健身需求为工作出发点和落脚点，充分利用资源禀赋，为广大群众提供丰富多样的户外运动服务、安全优质的户外运动设施，为更多人参与户外运动创造便捷条件。</p><p>——生态优先，绿色发展。树牢生态环境保护意识，守住绿色发展底线，倡导低碳环保理念，引导户外运动项目合理开发，搭建「绿水青山」和「金山银山」之间的桥梁，让人们在感受户外运动魅力的同时饱览自然生态之美。</p><p>——政府引导，多方参与。充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，培育多元经营主体，探索灵活多样的运营管理体制机制，提高建设效率和运营能力。强化政府支持和引导，统筹用好各种资金，充分激发户外运动市场活力。</p><p>——创新驱动，融合发展。通过技术、产品、服务和管理创新，吸引更多群众参与户外运动、带动体育消费。推动户外运动与文旅、科技、交通、住宿、商务等产业有机融合，发挥对就业的带动作用，打造户外运动产业新增长点。</p><p>（三）行动目标</p><p>深入实施全民健身战略，统筹推进设施建设、服务提升与产业协同发展，实施「户外运动活力山水」计划，推动户外运动优质供给持续增加、消费场景不断丰富、公共服务设施提质升级，户外运动「后发优势」进一步显现，在全民健身运动中地位更加突出。</p><p><strong>到 2025 年，户外运动设施建设和服务质量供需有效对接，参与群体更加广泛，赛事活动更加丰富，专业人才队伍持续壮大，安全监管政策体系更加健全，全国范围内形成一批发展基础好、服务保障全、地方特色强、配套产业优的户外运动发展高地，推动户外运动产业总规模达到 3 万亿元。</strong></p><p>二、推动户外运动产业绿色发展</p><p>（四）坚持生态保护优先。准确把握保护和发展的关系，深入践行「两山」理念，推进户外运动项目有机嵌入绿色生态环境，充分利用自然环境打造运动场景。在符合国土空间详细规划，不突破耕地和永久基本农田、生态保护红线、自然保护地、防洪和河道管理、准入制度等相关法律法规要求和政策制度，不破坏自然生态系统的前提下，坚持因地制宜、分类施策，推动户外运动设施合理建设与服务绿色供给，确保户外运动产业可持续发展。</p><p>（五）合理利用自然资源。合理利用山地森林、草原沙漠、河湖海域等自然资源，推进有条件、有特色的自然场地向户外运动开放。设施建设要远离洪涝、山洪、地质灾害等自然灾害多发地。指导各地探索完善自然资源建设户外运动设施及提供服务的申请条件和程序，并形成行之有效的管理制度。支持在部分有条件的国家公园、自然保护区和自然公园等自然保护地内依法依规、因地制宜开展户外运动项目。</p><p>（六）推动户外运动项目合理布局。户外运动项目建设要综合考虑地区资源优势、地方特色、设施辐射面等因素，按照公益性和效益性相统一的原则，科学规划、合理布局设施建设数量及规模。设施建设要符合国土空间总体规划及相关专项规划的有关要求，涉及空间的主要内容统筹纳入详细规划，需要独立占地的公共和经营性营地建设项目应当与国土空间规划「一张图」衔接协调一致。</p><p>三、加强户外运动场地设施建设</p><p>（七）推动体育公园建设。统筹考虑各类设施间的功能协调和面积配比，支持新建或改扩建体育公园，鼓励传统公园增配体育设施。完善体育公园内健身步道、健身广场、足球场、篮球场、排球场、网球场、羽毛球场、公共营地等设施，鼓励进行智慧化建设和改造。将体育公园打造成为城市绿地系统的有机部分、改善人民日常生活品质的有效途径、提升城市品味的重要标志，为群众提供复合功能完备的家门口户外运动载体。</p><p>（八）构建国家步道体系。按照科学合理、供需匹配、高效集约的原则，研究建立国家步道体系，打造包含历史文化步道、自然景观步道、休闲健康步道等在内的国家步道体系。国家步道建设要统筹自然资源、文化历史资源和经济发展需要，结合已有的公园、森林步道、登山步道、健身步道、绿道、跑道、防洪道，构建「三横四纵」网络。研究大运河国家步道建设方案。</p><p>（九）优化冰雪运动设施布局。继续实施「南展西扩东进」战略，打造以京津冀为核心，北方为重点，南方为协同的冰雪运动发展布局。完善冰雪场地设施及配套系统，丰富山地运动、康养度假、休闲娱乐等功能，在河北崇礼、吉林长白山、黑龙江亚布力、新疆阿勒泰等地打造冰雪运动高地。围绕季节性消费需求，建设可移动式冰场等户外临时性冰雪运动设施。</p><p>（十）完善山地户外运动设施。加强山地户外运动场地设施的科学规划与布局，建立「点、线、面」立体、多元的山地户外运动场地设施体系，推动构建山地户外运动「三纵四横」空间格局，建设一批山地户外公共营地、登山道、徒步道、骑行道等山地户外运动场地及相关服务设施，适当增加山地户外运动设施用地和配套设施配建比例。深度挖掘户外山地闲置资源，支持使用未利用地、废弃地、边远山地等建设山地户外运动项目。</p><p>（十一）增加水上运动设施供给。推动「五方三点」水上户外运动建设布局，以帆船、赛艇、皮划艇、龙舟等项目为引领，合理利用公园水域、江河、湖海等区域，重点建设一批便民水上运动设施，改造一批国家级水上运动训练基地，开发大众服务市场。激发公共船艇码头活力，推行公共船艇码头设计、建设、运营管理一体化模式，将办赛需求与赛后综合利用有机结合。</p><p>（十二）支持露营场地建设。鼓励有条件的旅游景区、旅游度假区、乡村旅游点、环城游憩带、郊野公园、体育公园等，在符合相关规划及规划环评要求的基础上，划出露营休闲功能区。构建全国营地服务网络体系，形成露营旅游休闲精品线路，满足群众节假日休闲露营需求。结合城市发展规划，引导道路、水电、排污等设施向露营场地延伸，并在周边建设加油站、充电桩、停车场、城市观景平台等配套设施。</p><p>（十三）培育汽车自驾运动营地。加强汽车自驾运动营地区域协作，协调推进京津冀、长三角、泛珠三角，哈尔滨至三亚、北京至乌鲁木齐、上海至三亚「三圈三线」自驾路线的营地设施建设。支持营地完善车辆维修、快速补给、便捷医疗、应急救援、餐饮住宿等综合服务。健全汽车自驾运动信息的统计、监测与预警系统，合理引导汽车自驾运动游客流量和流向。</p><p>（十四）加强航空飞行营地建设。推动东部地区与中西部资源禀赋区域协作发展航空运动，综合考虑通用机场布局，打造「200 公里航空体育飞行圈」。支持和引导旅游景区、旅游度假区、乡村旅游区等根据自身特点，建设特色航空飞行营地等航空运动设施。充分利用航空飞行营地本场空域资源，协调规划航空飞行营地间低空目视飞行航线，满足航空体育竞赛表演等需求。</p><p>四、提升户外运动服务供给质量</p><p>（十五）丰富户外运动赛事活动供给。加快发展以自主品牌为主的户外运动赛事和节庆活动体系，鼓励各地结合自然、人文特色资源，培育户外运动赛事与节庆活动，探索打造一批全国知名的赛事与活动品牌。引导和支持各级各类体育社会组织举办多样赛事，打造一批「跟着赛事去旅行」的文体旅融合品牌活动。健全赛事指导和服务保障制度，优化赛事使用的道路、空间、水域、无线电、安保等行政审批流程。鼓励冬奥会、亚运会、大运会等场馆赛后承办赛事活动，提高利用率。</p><p>（十六）提升户外运动科技应用水平。支持人工智能、大数据、5G 等技术在户外运动场景中的应用，利用好 APP、小程序等数字平台，发布骑行、徒步、自驾运动游等线路。打造户外运动智能化、个性化消费场景，推动赛事活动模式创新、技术变革、效率提升。支持利用数字技术，为户外运动及赛事活动提供特殊视角和效果的画面镜头，增强信息量，营造沉浸式体验氛围。</p><p>（十七）完善户外运动安全救援机制。完善户外运动设施标识系统，鼓励设置智能管理、应急通讯和应急救援系统和设施，海拔 3500 米以上的户外运动场地设施还应配备医疗急救设备。形成政府主导、社会团体参与的应急救援体系，强化应急培训、预警控制、救援演练。支持有条件的户外运动产品及服务提供商建立自有救援团队。落实户外运动各类主体的安全生产责任。支持开展户外运动相关保险业务，鼓励户外运动赛事活动主办方为赛事活动购买公众责任保险，为参赛者购买意外伤害保险。</p><p>（十八）加强户外运动标准化建设。逐步建立各类户外运动标准体系，制定相关产品和服务标准，重点推进户外运动场地设施建设运营、服务提供、技能培训、赛事活动管理、装备器材、配套服务等标准的制修订工作，强化标准实施。建立健全户外运动产业的统计制度、指标体系和行业监测机制。</p><p>（十九）普及户外运动文化与技能。鼓励和支持政府部门、普通高等学校、职业院校、户外运动俱乐部等开发户外运动活动和项目资源，举办群众性户外运动赛事及体验活动。鼓励学校开展具有育人价值且适合青少年年龄、身体素质、兴趣爱好的户外运动项目教育教学，鼓励和支持大中小学在校生寒暑假充分利用户外运动设施开展研学活动。加强人才培养，普及户外运动健身指导，推动户外运动安全宣讲及技能推广活动常态化。发挥好体育明星、运动达人在户外运动宣传中的作用，提高群众对科学安全参与户外运动的知晓率、参与率。</p><p>五、促进户外运动产业创新发展</p><p>（二十）加强产业政策集成创新。鼓励各地立足特色优势，探索构建以推动生态价值转化、扩大体育服务消费、带动居民就业增收等为导向的户外运动产业政策。加快建立关键政策协同机制，形成政策合力。促进户外运动产业和旅游、文化、康养、研学等产业融合发展。建立健全户外运动产业政策监测评估机制，推动产业政策动态优化调整。推进户外运动产业与装备制造业协同创新，提升国产户外运动装备器材供给能力。</p><p>（二十一）创新土地供应方式。鼓励利用集体建设用地、「四荒」（荒山、荒沟、荒丘、荒滩）土地发展户外运动产业。依法依规优化户外运动产业涉及的环评、林草地占用、建设用地审批等审批流程。引导户外运动资源优势地区优先保障户外运动产业用地，完善长期租赁、租让结合、弹性年期出让等供地新方式。对符合《划拨用地目录》的用地，可采用划拨方式供应。稳妥推进户外运动企业用地历史遗留问题处理工作。</p><p>（二十二）构建户外运动装备运输新机制。支持地方政府与航空、铁路、邮政等部门加强协作，提高滑雪、露营、骑行等户外设备运输便利化水平。鼓励户外运动产业集聚区发展户外运动设施装备的运输和租赁等专业化服务。引导物流快递企业开发户外运动装备器材精准寄递新服务。</p><p>（二十三）激发民营户外运动企业发展活力。全面落实公平竞争政策制度，支持探索公建民营模式，提高设施建设及服务运营效率。依法保护户外运动民营企业土地使用权、场地经营权和知识产权等经营权益。提高民营企业家在规划调整、土地开发、户外运动产品标准制定等政策制定和评估等方面的参与度。保护户外运动民营企业和民间个人活动组织者的积极性，支持其安全有序发展并做大做强。</p><p>（二十四）发挥户外运动产业就业增收功能。发展户外运动人力资源服务，支持条件成熟地区组建专业培训机构，对劳动者开展户外运动专业技能培训。鼓励退役运动员在户外运动领域就业创业。发挥平台经济、灵活就业等新模式的积极作用，支持户外运动企业就近吸纳当地劳动力，提高户外运动产业岗位供需匹配效率。推动户外运动赋能乡村振兴，探索建立村集体和农户以土地、资金、劳动力等入股参与户外运动产业发展的可行路径。</p><p>六、强化组织实施</p><p>（二十五）加强组织领导。各级发展改革、体育部门应强化组织领导，将发展户外运动产业纳入相关规划，纳入全民健身工作协调机制，纳入政府重要工作议事日程。体育部门加强对户外运动行业的指导，完善各类户外运动标准，积极指导户外运动服务及设施的规划、设计和建设。自然资源、水利、林草等部门依法依规办理户外运动服务及设施建设的审批手续。地方政府充分发挥政府在规划引领、政策扶持、资源对接等方面的作用，支持和推动户外运动产业发展。</p><p>（二十六）加强资金支持。中央预算内投资支持符合要求的体育公园、健身步道、户外运动公共服务设施等建设。各级财政统筹利用现有资金渠道，支持户外运动产业健康发展。地方政府可将具备条件的户外运动设施向公众免费或低收费开放。鼓励金融机构在市场化法制化原则下积极支持户外运动企业发展，支持符合条件的户外运动企业上市融资。鼓励各地将户外运动产业纳入产业发展重点支持名录。</p><p>（二十七）加强监督监管。严格落实户外运动服务及设施建设管理规范，加大对户外运动设施的监督管理力度，确保不发生各类安全生产事故。对中央预算内投资等资金支持的项目，各级发展改革、体育部门要依法履行监管职责，及时准确掌握项目建设进度，加强项目调度，确保项目按期建成投入使用。</p><p>（二十八）加强宣传推广。组织开展形式多样、内容丰富的户外运动宣传活动，倡导积极健康、低碳环保的户外运动生活方式，发挥官方平台与民间新媒体联动优势，营造良好舆论氛围。国家发展改革委、体育总局适时开展户外运动设施建设与服务提升典型案例评选，总结提炼经验，并在全国范围内复制推广。</p><p>（原标题：《国家发展改革委等部门印发《促进户外运动设施建设与服务提升行动方案（2023—2025 年）》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:14:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038796</link>
            <author>
                <![CDATA[国家发展改革委微信公众号]]>
            </author>
            <category>国家发展改革委</category>
            <category>户外运动</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/384/23.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/384/27.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武汉市第三批供地清单推出 17 宗地块，土地总面积约 117.23 公顷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 23 日，湖北省武汉市发布 2023 年度第三批供地清单。此次共推出项目 17 宗，土地总面积约 117.23 公顷，其中：中心城区项目 8 宗，土地面积约 41.94 公顷；新城区和开发区项目 9 宗，土地面积约 75.29 公顷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/793.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>武汉市土地交易中心表示，根据安排，项目拟于近期以「少量多次」的方式，分批发布正式公告。此次供地的特点，一是组团式供地增多。本批次推出了洪山青菱都市工业园 D12 组团地块（3 宗）、东湖高新区科学岛起步区组团地块（2 宗）、武昌张之洞武船组团地块（2 宗），组团中单个项目的规模适中，可高效配建公共配套服务设施，更好提升片区的居住品质。</p><p>二是低强度指标更为宜居。此次中心城区住宅地块平均容积率约为 3.4，新城区和开发区平均容积率约 2.2，建设强度较低，项目品质有保障。近年来，市自然资源和规划局出台了严控超高层建筑、降低居住用地建设强度的规范性意见，以统筹好城市建设与居住品质的关系，推动我市新建住房市场不断迈入高品质的新阶段。</p><p>此外，武汉市自然资源和规划局于 7 月 7 日发布 2023 年第二批次拟供地项目清单的公告，共推出涉宅用地项目 31 宗，土地总面积约 205 公顷。截至 10 月 23 日，共发布 7 批次出让公告，累计公告项目 19 宗。武汉市自然资源和规划局表示，为严格落实「稳地价、稳房价、稳预期」工作目标，结合武汉市年度供地计划，对于第二批次拟供地项目清单内剩余的 12 宗项目，因故移出第二批次清单，结转至后续批次清单。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/813.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:09:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/581.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030888_2023102409108da4e017-9e94-47b3-addd-ccbe0c462275.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘畅]]>
            </author>
            <category>武汉土地市场</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/581.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/584.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安·世界｜救援物资紧张，巴以冲突已超 6500 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>全球聚焦</strong></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙城，巴以冲突持续，受伤的儿童被送往 Al-Shifa 医院。</p><p>据央视新闻报道，10 月 7 日，巴勒斯坦与以色列爆发新一轮冲突，目前冲突仍在持续。截至 10 月 23 日，巴以本轮冲突已致双方超 6500 人死亡。</p><p>本轮巴以冲突已造成巴方 5182 人死亡，其中加沙地带超过 5087 人死亡，超过 15000 人受伤；约旦河西岸 95 人死亡，超过 1800 人受伤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地带，以色列空袭了一栋难民营建筑，街道上满是碎片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙城，巴以冲突持续，受伤的儿童被送往 Al-Shifa 医院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙城，以色列空袭后，部分街道被毁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙城，以色列空袭后，巴勒斯坦人检查被毁建筑的损坏情况。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙城，巴以冲突持续，受伤的巴勒斯坦人在医院接受治疗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙城，以色列空袭后，一名受伤的巴勒斯坦妇女牵着死去亲人的手哭泣。</p><p><strong><u>环球纵览</u></strong></p><p><strong>第三批援助物资从拉法口岸进入加沙地带，世衞官员称援助物资远不及冲突前规模</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 21 日，满载人道主义援助物资的卡车车队从埃及经拉法边境进入加沙地带。</p><p>据央视新闻报道，当地时间 10 月 23 日，第三批载有援助物资的车队通过拉法口岸埃及一侧进入加沙地带。这是自本轮巴以冲突发生以来，进入加沙地带的第三支援助物资车队。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地带，一名官员从卡车上卸下箱子，卡车上装载着世界衞生组织为巴勒斯坦人送来的人道主义援助物资。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地带汗尤尼斯，第三批载有援助物资的车队通过拉法口岸埃及一侧进入加沙地带，医疗援助物资被送往医院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地带，人们从卡车上卸下箱子，卡车上装载着世界衞生组织为巴勒斯坦人送来的人道主义援助物资。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地带，巴勒斯坦红新月会成员清点人道主义援助物资。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地带，纳赛尔医院分发这些医疗援助和药品。</p><p>第三批物资包括医疗用品、紧急药品、食物和水，联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（近东救济工程处）将负责监督物资转运。</p><p>不过，世界衞生组织官员表示，目前进入加沙地带的物资远不及本轮巴以冲突爆发前的援助规模，加沙地带民众目前缺乏基本生活必需品，处境仍然非常困难。</p><p><strong>孟加拉国火车相撞事故已造成至少 20 人死亡</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，孟加拉国 Bhairab，人们聚集在火车相撞事故现场。</p><p>据央视新闻报道，当地时间 10 月 23 日下午，孟加拉国吉绍雷甘杰地区当天发生一起火车相撞事故，一列货运列车与一列客运列车相撞，已造成至少 20 人死亡，另有多人受伤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，孟加拉国 Bhairab，救援人员在火车相撞事故现场工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，孟加拉国 Bhairab，救援人员正在现场清理。</p><p>孟加拉国铁路部门官员指出，该起事故可能是货运列车无视信号灯的指示导致。随着救援工作的推进，伤亡人数可能会进一步上升。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，孟加拉国 Bhairab，一列撞毁的火车车厢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 2023 年 10 月 23 日，孟加拉国 Bhairab，救援人员在火车相撞事故现场工作。</p><p><strong>本文图片，人民视觉，澎湃影像</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:09:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038521</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038521</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/281.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038521_2023102409093d118033-afe4-4ac6-aa9b-686fee3d4b5a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，金洁，综合报道]]>
            </author>
            <category>早安</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>救援物资</category>
            <category>孟加拉国</category>
            <category>火车相撞</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/281.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/289.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《午后时光》：一个女人的自洽人生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自洽性是指一个人在思想、感情和行动中实现内部的一致性和相互支持。当价值观、信仰、情绪和行为方式能相互融合和协调，我们可以断定这个人达到了自洽性。自洽的人在思想、情感和行动三者间不存在显著的冲突或矛盾。行为和决策与其价值观和信念一脉相承，情感和情绪与其理念和态度相得益彰。他们能保持坚定的内在一致性，不会因外界环境或他人观点的改变而动摇自己的核心信念和行为准则。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/153/579.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《上野千鹤子的午后时光》书封</p><p></p><p>在阅读散文集《上野千鹤子的午后时光》时，我深感其身上的自洽性。上野千鹤子在理念和行动、在公开言论和私底下行为、在个人生活和社会主张上，始终保持着一致，做到了难得的自洽。</p><p>相较之下，其他的女性主义者通常不公布私人生活，如果公开，却常常面临翻车。对于她们而言，最难以实现自洽性的方面或许在于被爱的需求。如果她们仍旧寻求异性的关注和爱，同时又将自我价值与被爱的程度紧密相连，那实现自洽便显得困难重重。而这个道理和其他世间金句一般，口头容易，行动难。</p><p>上野千鹤子以其「单身贵族」的身份，实现了这种难能可贵的自洽。她在公开作品中很少谈及自己的私人生活，然而，在《上野千鹤子的午后时光》一书中，她偶尔揭开面纱，坦然透露与男性共同短暂生活过的过往，但更多的时光还是独自度过。她认为，「独居的最大益处在于能全权掌控自己的时间和空间。无论走向何方，都不必得到他人的批准，也无需有任何顾虑。这对女性来说尤为重要，因为女性从小就被天生赋予照顾他人的本能，即使需要牺牲自己的利益，也要先顾及他人的情感，优先照顾他人的需要。男性或许难以体会这种感觉，即便步入婚姻的殿堂，他们还是会按照自己的意愿行事，并不经常会关注妻子的心情或征询她的意见。」</p><p>由衷地，她承认了独居女性可能会出现对安全的担忧，然而她坚信，独居的好处更为丰富，因为无需再承受对他人的顾虑。在她看来，女性的自由和自主，比任何其他的安全感都要宝贵。</p><p>上野千鹤子认为女性主义追求的不外乎一个理念——即使是弱者，也值得有尊严地生活。那当女性主义者自己转变为弱者，该何去何从呢？</p><p>在一次交谈中，一位中国大陆的知名女性主义者提到，面对生命即将到来的终结，她可能会选择安乐死。然而，上野千鹤子对此表示不认同。她认为选择安乐死就是一种对新自由主义的认同，也是对自己弱者身份的不接纳。她坚定地表示，即使处在完全依赖他人照顾的「弱者」的境地，她仍愿意坚持生活，直到生命如落叶归根的最后一刻。</p><p>在《上野千鹤子的午后时光》中，上野千鹤子透露她感觉自己将可能会遭受老年痴呆的病痛，然而她仍愿意在信赖的人和护理机构的辅助下坚持度过余生。同时，她也大胆地指出，日本的「成年监护」制度，即指定家庭成员为监护人的策略过于愚蠢，因家庭成员和被监护人之间的利害关系可能会导致矛盾。然而，她作为单身，有选择一个可信赖的朋友作为监护人的自由，为了未来的「弱者」身份考虑，她更希望能够聘请一个医生、理疗师、律师、税务师等组成的护理团队，他们能够共享信息，相互监督，从而减少对单个人善意的依赖。</p><p>这些悠然见性的段落，让我深深领悟到她的自洽——她不仅接受自己日渐老去、变为弱者的现实，并且已为暮年的生活做好充分的准备。她尊重生活的尊严，因此为包括女性和老人在内的弱势群体发出声音，其中当然也包括面临老去的她自己。</p><p>在这本书中，我们更深入地了解到她日常生活的各个方面：她音乐品味的别致，她为何持续对带有歌词的音乐嗤之以鼻，她为何钟情于马友友的大提琴演奏，她早起滑雪的独特享受，她对各类和果子的独特偏好，她对泡澡的尽情沉醉以及她在选择沐浴精油上的用心良苦。诸如此类，这些生活的细节都让我们看到了一个更加立体化、生动鲜活的女性主义者形象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:07:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25020152</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25020152</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/161/733.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25020152_202310240907548e52e8-41f1-430f-9a1b-fffc566f409b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>上野千鹤子</category>
            <category>女性主义者</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/161/733.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/161/736.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 连板圣龙股份再提示风险：上半年为赛力斯配套产品营收占比为 1.5%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>华为汽车概念股持续活跃，圣龙股份走出 12 连板。</p><p>截至 10 月 23 日收盘，宁波圣龙汽车动力系统股份有限公司（圣龙股份，603178）已实现 12 连板，报收于 34.44 元/股，创下历史新高。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/381/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 23 日，圣龙股份发布股票交易异常波动暨风险提示公告称，公司股票自 2023 年 9 月 28 日以来收盘价累计上涨幅度为 214.23%，同期申万汽车零部件行业平均跌幅为 1.30%，同期上证指数下跌 5.41%，公司股票短期涨幅严重高于同期行业涨幅及上证指数，存在市场情绪过热的情形。</p><p>公告提醒，自 9 月 28 日至 10 月 23 日 12 个交易日中 12 个交易日收盘价格涨停，但公司基本面未发生重大变化，也不存在应披露而未披露的重大信息。</p><p>圣龙股份表示，其股价严重偏离同行业上市公司合理估值，股价脱离公司基本面。10 月 23 日，公司股票市盈率 (TTM) 为 166.32，同期申万汽车零部件市盈率 (TTM) 为 30.10，显著高于同期行业市盈率，股价严重偏离同行业上市公司合理估值。</p><p>同时，圣龙股份还提醒投资者，其存在股价换手率较高、外部流通盘相对较小的风险。截至 10 月 23 日，公司实际控制人罗玉龙、陈雅卿、罗力成直接或间接合计控制公司股票 1.56 亿股，占公司股比为 65.99%。其余外部流通股占比为 34.01%，相对较小。</p><p>近日华为与赛力斯合作推出的问界新 M7 车型，在汽车行业掀起一阵「巨浪」，华为汽车概念股在 A 股市场受到热捧，包括圣龙股份在内的多只概念股迭创历史新高。</p><p>针对「华为汽车概念股」这一热点，圣龙股份也澄清称，公司近期关注到有媒体将公司列为华为汽车概念股，前期公司在定期报告中披露公司通过青山工业、重庆小康等为赛力斯配套电子油泵等产品，并获得项目定点。<strong>2022 年度和 2023 年半年度，公司给赛力斯配套油泵等产品的营业收入分别为 1915.1 万元和 1022.88 万元，占公司营业收入分别为 1.29% 和 1.5%，占比较小，该项目产生的损益对公司的影响极小。</strong></p><p>就业务来看，圣龙股份介绍，主要产品为发动机油泵、变速箱油泵、电子油泵、真空泵、水泵等泵类产品，凸轮轴以及变速器核心零部件，产品应用于传统及新能源汽车动力系统、润滑系统、冷却系统等，主要为全球各类汽车主机厂商提供配套，公司产品主要应用于传统燃油车辆，公司产品应用于新能源汽车占公司营业收入比例较小，公司收入结构在短期内不会发生较大变化。</p><p>今年前三季度，圣龙股份经营业绩下滑。10 月 22 日发布的业绩快报显示，2023 年前三季度，公司实现营业总收入 10.51 亿元，同比下滑 3.16%；实现归属于上市公司股东的净利润 3531.4 万元，同比下降 53.21%；实现归属于上市公司股东的扣除非经常性损益的净利润为-490.94 万元，比去年同期减少 108.31%。</p><p>针对业绩下滑，圣龙股份表示，2023 年前三季度，受客户年降等因素影响，公司营业收入比上年略有下降，同时，公司研发费用等投入较上年增加，因此盈利水平较上年有较大下降。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:06:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/382/726.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038579_2023102409067c3ad61b-9e84-4ecc-a438-83450c004d9c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利]]>
            </author>
            <category>圣龙股份</category>
            <category>华为汽车</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/382/726.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/382/729.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英特尔迎来强劲对手！英伟达被曝正为微软开发 Arm 架构 PC 芯片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>AI（人工智能）芯片巨头英伟达（Nasdaq：NVDA）开始向长期主导 PC（个人电脑）市场的英特尔（Nasdaq：INTC）发起竞争。</p><p>当地时间 10 月 24 日，英伟达被曝正采用软银旗下 Arm（Nasdaq：ARM）的技术开发芯片，已经开始尝试为 PC 生产中央处理器（CPU），以运行微软（Nasdaq：MSFT）的 Windows 操作系统，最快将于 2025 年上市。</p><p>这意味着，英伟达将对英特尔在 PC 处理器市场中的领导地位构成挑战。同时，这也是微软对于在 PC 行业里市场份额占比越来越大的苹果（Nasdaq：AAPL）发起的一次反击。</p><p>知情人士表示，英特尔在 PC 领域的主要竞争对手 AMD（Nasdaq：AMD）目前也计划研发基于 Arm 技术构建的 PC 处理器，最快于 2025 年上市。</p><p>当日，在消息传出后，英特尔股价应声下跌，收于 33.85 美元，跌 3.06%。英伟达股价则收于 429.75 美元，涨 3.84%。Arm 股价收于 50.21 美元，涨 4.89%。</p><p>如果消息属实，意味着英伟达和 AMD 将与高通（Nasdaq：QCOM）走上相似的道路，后者于 2016 年开始与微软合作将 Windows 操作系统移植到 Arm 架构上。据了解，微软在当时还和高通签订了一个独家协议，直到 2024 年才会允许其他公司进入市场。</p><p>据知情人士透露，高通或将在 24 日举办的骁龙技术峰会上公布更多关于此事的细节，将有微软高管出席本次活动，包括 Windows 和设备副总裁帕万·达武鲁里（Pavan Davuluri）。</p><p>在微软的扶持下，英伟达、AMD 和高通可能会撼动英特尔长期主导的个人电脑行业，而在这同时，该行业面临着来自苹果（Nasdaq：AAPL）的越来越大的压力。根据研究公司 IDC 发布的第三季度初步数据，自从苹果为自家 Mac 电脑发布基于 Arm 架构的芯片以来，其市场份额已经在三年时间内几乎翻了一倍。</p><p>据了解，微软的高管们已经注意到苹果基于 Arm 架构的芯片在包括 AI 处理等方面的优秀的效率表现，并期望能达到相似的效果，这或许也是他们这次找上老朋友英伟达的原因之一。微软还鼓励芯片厂商在设计 CPU 时加入先进的 AI 功能，以提升 Windows 软件的表现。</p><p>财务和战略咨询公司 D2D Advisory 首席执行官杰伊·戈德伯格 (Jay Goldberg) 表示：「微软从上世纪 90 年代的经验中得出教训，他们不希望再次对英特尔产生依赖，不希望依赖於单一供应商。如果 Arm 真的能够在 PC（芯片）领域做好，微软永远不会让高通成为唯一供应商。」</p><p>在近两年的 AI 热潮中，英伟达的总市值已经飙升至 1.06 万亿美元，而英特尔的估值近年来一直在下滑，公司目前的总市值为 1417.6 亿美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:04:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/248.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038568_20231024090492cfae2e-bbc8-4c61-b705-2443c0fe79d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>英伟达</category>
            <category>微软</category>
            <category>英特尔</category>
            <category>AMD</category>
            <category>苹果</category>
            <category>高通</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/248.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/251.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四时嘉味 | 清心莲子糕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525919" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fc4a57ad871a4d28a72ae343a849d746/hd/20231017173851396d1749814-93d5-4982-8e9e-02fdcb3cb288-2eeb9a8b-7a88-7be0-a19e-751aaf5bba00.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/766.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>每年夏天，荷叶田田动清风暑气至浓，万物盛极，不少人都会选择品一份清心莲子糕，养心健脾，轻松度夏。收藏一下，留待来年夏天用吧。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:03:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960950</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960950</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马潇，视频来源 IP SHANGHAI]]>
            </author>
            <category>清心莲子糕</category>
            <category>嘉定</category>
            <category>美食</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/769.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深圳二手房在售量近 5.8 万套创年内新高，成交房源多低于参考价]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">航拍深圳城市建筑风光。视觉中国，图</p><p></p><p>8 月底以来，深圳先后落地认房不认贷、降低房贷利率，市场活跃度有所提升。根据乐有家研究中心数据，9 月，看房量环比上涨 26%，成交量相较新政前有所上涨，但相较 2、3 月份，仍有一定差距，购房者仍较为谨慎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/193.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>从周度数据来看，经深房中协统计，上周（10 月 16 日－10 月 22 日）深圳市二手房（含自助）录得 861 套，环比下降 11.5%，二手房录得量小幅回落。</p><p>深圳市房地产中介协会指出，上周受假期需求较集中释放影响，从录得量（录得量系指深房中协以二手房买卖合同发起时间为口径统计的数据，并非最终成交过户套数）看仍保持在「相对高位」水平，后期走势仍需观察。</p><p>另根据深圳美联物业数据，上周（10 月 16 日－10 月 22 日）深圳市二手住宅备案量环比小幅上涨，共计备案 768 套，环比小幅上涨 2.3%，总备案面积 73436.18 平方米。</p><p>分区域来看，上周二手住宅备案量罗湖、福田、南山、盐田 4 区环比上涨，其中盐田区涨幅最高为 66.7%；宝安、龙岗、龙华和坪山 4 区备案量环比下跌，跌幅较高的为坪山区，环比下跌 21.4%；光明区备案量环比持平，深汕合作区无备案量。</p><p>从备案量来看，上周龙岗区以 164 套的备案量居各区之首，紧随其后的为福田、罗湖 2 区，分别备案 151 套、134 套。</p><p>深圳美联物业认为，目前市场表现渐趋稳定，四季度成交值得期待。</p><p>今年 8 月 31 日，深圳正式官宣执行「认房不认贷」政策，居民家庭申请贷款购买商品住房时，家庭成员在深圳市名下无成套住房的，不论是否已利用贷款购买过住房，银行业金融机构均按首套住房执行住房信贷政策。与此同时，深圳还宣布调整优化个人住房贷款利率下限，调整后深圳首套房贷利率的下限从此前的 4.5%（LPR+30 基点），下调为 4.1%（LPR-10 基点）；二套利率的下限从此前的 4.8%（LPR+60 基点），下调为 4.5%（LPR+30 基点）。</p><p>认房不认贷及贷款利率下限调整后，主要利好新市民及改善置换有过贷款记录的购房者。</p><p>乐有家研究中心数据显示，新政后 1 个月，300 万元-500 万元，500 万元-800 万元刚需及刚改群体成交占比上涨明显，合计提升 6 个百分点。10 月以来 300 万元以下群体成交再次回升，深圳作为年轻人聚集的城市，越来越多的单身人士选择为自己购买房产，提升居住品质。</p><p>在成交的房源中，乐有家研究中心数据显示，新政后，低于参考价的房源成交占比先降后升。新政出台，市场信心加速提升，笋盘加速消耗，<strong>需求集中释放后，10 月成交有所放缓，购房者期待更多的利好出台，市场再次进入观望期，成交房源以低于参考价的高性价比笋盘为主。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/208.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>深圳市房地产中介协会根据公开在售二手房源量数据统计，上周（10 月 16 日－10 月 22 日）交易量小幅回调，在售量创年内新高。2023 年 10 月 23 日，深圳市共有 57944 套有效二手房在售，较上周增加 661 套，挂盘量上升。其中，宝安较上周增加 186 套，有效在售 10272 套，龙岗较上周 120 套，有效在售 15384 套，福田较上周增加 109 套，有效在售 9006 套。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:02:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/346.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030807_202310240903f9df1b7d-0ffd-4481-8946-0083e3deee97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>深圳</category>
            <category>楼市</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/346.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/349.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直击｜巴以冲突：血腥 24 小时，400 多人死于以军空袭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据海外网报道，当地时间 22 日晚至 23 日被认为是本轮巴以冲突以来加沙最血腥的夜晚，以色列在过去 24 小时内不间断的空袭导致加沙地区 400 多人死亡。加沙地带不同区域成为以军的目标，以色列至少对当地居民区发动 25 次空袭，该地区居住着超过 200 万人口，许多对住宅区的袭击是在没有警告的情况下进行的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地区遭到以色列空袭后，一名带着孩子的妇女从建筑废墟中逃离。</p><p></p><p>据新华社 23 日消息，以色列增加对加沙地带的空袭，以便减少以军在战争进入下一阶段后所面临危险。以军先前警告，将对加沙地带发动地面攻势，要求北部约 100 万居民撤离至南部。目前约 70 万居民已经逃离，但仍有一些居民未撤离，这一状况会增加大规模平民伤亡的风险。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 19 日，以色列空袭加沙，炮弹划过天空。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地区，以色列空袭后的景象。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/775.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，以色列空袭加沙，受伤的巴勒斯坦妇女奔跑呼救。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 19 日，加沙遭到以色列空袭后，被摧毁的建筑物升起浓烟。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，以色列空袭加沙后，城市满目疮痍。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地带遭以色列袭击后，建筑物坍塌。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，以色列空袭加沙后，人们在废墟中进行搜救。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/448.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙遭到以色列空袭后，人们在废墟中营救伤者。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，以色列空袭加沙地区，伤者被送往医院进行救治。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，加沙地区，以色列继续袭击，伤者被送往医院。</p><p></p><p>据央视新闻 23 日报道，以色列国防军当天表示，过去一天，以军先后袭击了加沙地带巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）约 320 个目标，包括隧道、武器、军事地点等。巴勒斯坦加沙地带衞生部门 23 日发表声明说，以色列军队袭击加沙地带已造成 5087 人死亡、15273 人受伤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 23 日，以色列空袭加沙地区，医院的医护人员正在安抚一名受伤的巴勒斯坦小女孩。</p><p></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>图文来源：新华社、央视新闻客户端、海外网、人民视觉、澎湃影像</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:01:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/383.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030837_20231024090133081e77-25ff-4a60-97c9-8e2152794118.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张颖，综合报道]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>加沙</category>
            <category>加沙地带</category>
            <category>空袭</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/383.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/386.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[孕妇即将临盆丈夫「远程」求助，民警紧急送医]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527127" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9b426ed60ab245bbb5e05d0d1cb7b2e7/hd/20231021170358160d89ebcb2-3b08-459c-b46f-f9d1015e5b4f-99ae8fbc-7118-38e2-205a-9efc01c7c05c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/54.jpg" data-duration="01:01" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山东德州。远在济南的宋先生求助称，自己的妻子即将临盆，请求民警帮忙开道送医。民警驾驶警车拉响警报，用了不到 15 分钟就到达了医院。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013503</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013503</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑：陆鸣，实习生，周诗月，视频来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>求助</category>
            <category>临盆</category>
            <category>开道</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/54.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/57.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川资阳两群人步行街持械斗殴，警方：酒后纠纷，12 人被抓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>四川资阳雁江警方官微 10 月 24 日凌晨通报：</p><p>21 日 0 时许，接群众报警称：雁江区某步行街有人打架。接警后，民警迅速赶至现场处置，当场控制涉案人员 5 名，并及时将伤者送医救治。公安机关随后连夜开展案件侦办和抓捕工作。</p><p>经查，犯罪嫌疑人黄某与达某因酒后口角发生纠纷，后黄某邀约其朋友实施报复，引发双方人员相互殴打，致两人受伤。</p><p>目前，伤者伤情稳定，无生命危险。公安机关已依法对 12 名涉案人员采取刑事强制措施，案件正在进一步侦办中。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【此前报道】</strong></p><p>10 月 20 日夜间，四川资阳梅西广场附近多人当街持械打架斗殴，有人员受伤。</p><p>据现场目击者称，一群疑似职高的学生与校外一群青年打架斗殴，其中有人持刀、有人持棍，一名男生被对方打伤流血。</p><p>警方赶到现场立即制止了双方的斗殴行为，并控制了部分现场打架人员。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/10.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 时许，医护人员赶到现场将伤者带走，一名附近住户也目睹了该事件。</p><p>23 日，记者致电当地派出所，民警称目前案件正在进一步办理中。</p><p>来源：九派新闻综合雁江警方官微、百姓关注</p><p>原标题：《资阳警方通报「步行街打架」：12 人被抓》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:00:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/16.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038542_20231024090061d63220-332b-419c-952b-4f6a35faf35a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「九派新闻」]]>
            </author>
            <category>持械打架</category>
            <category>资阳雁江</category>
            <category>四川</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/16.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/19.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政纪录片丨共同谱写丝路新交响——习近平主席出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政纪录片丨共同谱写丝路新交响——习近平主席出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛纪实]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:28:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4180621253970044592&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=52299DAC-9E7E-40DD-8041-9A36EEFC7DE6_719753499766&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4180621253970044592&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=52299DAC-9E7E-40DD-8041-9A36EEFC7DE6_719753499766&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/361.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亚洲最大啤酒生产基地卷入小便风波，青岛啤酒复苏之路将受多大影响？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日，一则工人疑似爬进原料仓小便的视频迅速在网络传播，将青岛啤酒（600600.SH）这一国民啤酒品牌推入舆论漩涡。青岛啤酒销售会受多大影响，业绩会受多大影响？</p><p>10 月 23 日开盘前，青岛啤酒（600600）发布公告，近日关注到媒体关于青岛啤酒三厂的相关报道。就相关媒体报道，公司高度重视，第一时间向公安机关报警。公安机关已介入调查。该批次麦芽已经全部封存。公司并已在青岛啤酒官方微博上进行了情况说明。目前公司生产经营情况一切正常。</p><p>受事件影响，青岛啤酒开盘即下跌，最低跌至 75 元。此后，跌幅收窄，最终跌 0.37%，收 80.79 元，接近 52 周内最低价 79.49 元。Wind 数据显示，青岛啤酒今年来股价持续下跌，今年以来已经下跌 23.53%，120 日内跌幅达到了 28.11%，近 20 日跌幅也有 9.58%。</p><p>事情已经发酵多日，事发地点是否为三厂仓库，涉事人员是否为三厂员工仍未有官方回应。</p><p>10 月 23 日，山东平度市公安局工作人员向澎湃新闻记者表示，事件目前正在调查中，近期会发布相关情况通告。</p><p><b>青岛啤酒：该批次麦芽已全部封存</b></p><p>10 月 19 日，有网友发布视频称，山东青岛啤酒三厂，一工人爬进原料仓小便。尽管视频中难以辨别具体地点和位置，但由于涉及原料仓库，引发大量网友关注。</p><p>10 月 20 日，大皖新闻报道称，就网传视频情况采访了平度市市场监督管理局食品生产安全监管科，一名工作人员表示网传视频之前没有看到，具体相关情况将进一步落实。随后，该工作人员回应称，目前局里已经安排工作人员前往现场调查此事。而且，他们已经将网传视频情况汇报到市局，此事由市局来直接处理。</p><p>同一日，青岛啤酒官方发出情况说明：针对 10 月 19 日网上出现的青岛啤酒三厂的相关视频，我公司高度重视，第一时间向公安机关报警，公安机关已介入调查。目前，该批麦芽已经全部封存。公司将继续加大管理力度，确保产品质量，欢迎广大消费者监督。</p><p>20 日晚，平度市市场监管局发布情况说明称，10 月 19 日发现涉青岛啤酒三厂的网上相关视频后，该局立即成立调查小组进驻现场进行调查，并对视频所反映的该批原料全部封存。一经查实，将依法依规严肃处理。</p><p>10 月 21 日，有媒体报道称，一位内部知情人士透露，视频中人员和视频拍摄者均是外用工，该视频拍摄场地并非网上谣传的青岛啤酒原料仓库，而是一个露天公共场所，可能是某物流承运商的运输车辆车厢，事发时旁边有不少人，但网友拍摄于上传网络的动机并不清楚。视频拍摄者与疑似小便的相关人员，当天就已被平度市公安局控制。</p><p>报道发出后，舆论并未就此停息，在此后两天里持续发酵。针对市场愈演愈烈的舆情，10 月 23 日早间，青岛啤酒再发公告称，近日关注到媒体关于青岛啤酒三厂的相关报道。就相关媒体报道，公司高度重视，第一时间向公安机关报警。公安机关已介入调查。该批次麦芽已经全部封存。公司已在青岛啤酒官方微博上进行了情况说明。目前公司生产经营情况一切正常。</p><p>23 日上午，澎湃新闻记者致电山东平度市公安局，工作人员表示，事件目前正在调查中，近期会发布相关情况通告，但具体时间和发布渠道还未确定。针对此前媒体报道的视频事发地并非三厂仓库，当事人也并非三厂员工一事，该工作人员表示不清楚具体情况。</p><p>在本次事件中，事发地点是否为三厂仓库，涉事人员是否为三厂员工是问题的焦点所在。但截至目前，对这两个关键性问题，官方还未有任何回应和说明。</p><p><b>上半年青岛啤酒净利增速 20%，影响有多大？</b></p><p>&nbsp;作为中国历史最悠久的啤酒生产企业，青岛啤酒于 1903 年成立。目前拥有「青岛啤酒主品牌+崂山啤酒第二品牌」双品牌组合，在超高端、高端、中端、低端啤酒领域均有布局，在行业中处于领先地位。</p><p>近两年，青岛啤酒的增速有所放缓。2021 年，青岛啤酒的营收增速是 8.7%，归母净利润增速是 43.3%；2022 年营收增速 6.65%、归母净利润增速 17.6%。</p><p>今年啤酒行业迎来了复苏之年。全国规上企业啤酒产量上半年同比增长 7%，尤其 3 月、4 月在去年同期较低基数的基础上，同比增长高达 20%。红利之下，青岛啤酒今年上半年增速有所恢复。2023 年上半年财报显示，青岛啤酒营收 215.92 亿元，同比增长 12.03%；净利润 34.26 亿元，同比增长 20.11%，青岛啤酒实现产品销量 502.3 万千升，同比增长 6.5%。</p><p>半年报业绩的好转也让业界对青岛啤酒的未来重拾信心。</p><p>万联证券 10 月 13 日发布的研报首次覆盖给予青岛啤酒「增持」评级。万联证券分析认为，近期澳麦「双反」政策取消叠加包材价格下降，啤酒企业成本压力有所缓解，同时消费市场持续复苏，啤酒需求端向好。而青岛啤酒作为国产啤酒龙头，品牌价值位列啤酒行业第一，在品牌、产品、营销、渠道、战略等方面具备较强的竞争优势。同时，近年来其在高端、超高端市场均加速布局，未来高端化和结构升级推动均价提升的空间广阔，业务发展长期向好。</p><p>除了万联证券以外，华兴证券、海通证券、山证国际等机构都对青岛啤酒给出了「增持」的评级。</p><p>但食品安全始终是食品行业的红线，一旦企业触及食品安全红线，业绩必然也将受到影响。</p><p>天眼查信息显示，处于此次事件中心的青岛啤酒股份有限公司青岛啤酒三厂成立于 2012 年，位于山东省青岛市平度市登州路 56 号，经营范围为啤酒 (熟啤酒、鲜啤酒、特种啤酒）制造。</p><p>根据青啤三厂公众号文章内容，青啤三厂是亚洲最大的啤酒生产基地，拥有现代化的啤酒生产流水线及智能化的立体仓库。2023 年，青岛啤酒成立 120 周年，三厂正式开启 120 万千升的新征程。截至目前，三厂质量 BSC 并列第一，创造单日产量、单日发运量新纪录，提前半年完成成本减降 1000 万元的目标。从公众号发布的多条直营促销信息来看，三厂售卖的产品包括经典 1903、纯生、白啤、皮尔森、鸿运当头等。</p><p>值得注意的是，该事件发生的时机恰在双十一前，正是各大品牌大搞促销的时间。该事件是否会影响到青岛啤酒双十一的销量，仍值得关注。</p><p>有青岛啤酒的消费者告诉澎湃新闻记者，自己平时一般只喝青岛啤酒，家里总要囤几箱，但这次事情出了以后，暂时打消了囤货的念头，准备「观望」一阵。还有消费者表示，准备将已在网店下的订单取消。</p><p>青岛啤酒一事是否会影响到这家啤酒龙头的未来业绩，甚至对整个啤酒行业产生影响？</p><p>「本次事件对啤酒行业的影响非常有限，这件事对中国啤酒市场的影响是短暂而轻微的，无需过度解读。」在酒类分析师蔡学飞看来，中国啤酒正在从工业淡啤向着精酿为代表的多元化与高端化发展，今年青岛、华润、燕京等高端啤酒增长良好，也意味着整个啤酒的消费结构在稳步升级，偶发性事件不能掩盖中国啤酒行业最近几年的品质提升与品牌创新价值。</p><p>蔡学飞说：「舆论实际上放大了本次青啤事件的负面影响，造成了资本与市场的恐慌，但是青啤的品牌形象与信誉依然强势，啤酒的产品口碑依然良好，不会影响大众消费信心。」</p><p>中国食品分析师朱丹蓬认为，尽管资本市场方面可能有所波动，但青岛啤酒事件并不会「殃及池鱼」，对其他同类品牌来说并不会产生太大影响。不过他同时也指出，如果青岛啤酒视频最终被证实为真，可能会对青岛啤酒产生持续性的影响。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:48:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/281/731.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030749_202310240748aaea40f7-2d83-44b0-a045-0bba38a92ee5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，范昕茹]]>
            </author>
            <category>青岛啤酒小便风波后续</category>
            <category>食品安全</category>
            <category>青岛啤酒三厂</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/281/731.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/281/734.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨心平气和地谈谈，萝卜刀「危险」在哪儿了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/579.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 26 日，河南省洛阳市，一小学生购买的 1 块钱一把的网红玩具萝卜刀。东方 IC 图</p><p></p><p>近日，很多家长收到学校的通知称，「萝卜刀」这种网红玩具存在一定的安全隐患，又会形成心理暗示，激发孩子暴力倾向，要求家长不要为孩子购买「萝卜刀」，更不要把「萝卜刀」带进校园。不仅是学校层面，安徽蚌埠、江西九江等多地教育部门，都发布了致家长安全倡议书：要求远离「萝卜刀」。</p><p>事实上，关于这款凭借着短视频而大热的玩具讨论已经持续多日，形成水火不容的两个舆论场。一边是新闻报道里，相关职能部门、「专家」对「萝卜刀」的安全性表示忧心忡忡，另一边，却是网友一边倒的关于「建议专家不要建议」的辛辣反讽。特别是，之前某地市场监管部门在执法时，当着镜头用「萝卜刀」捅破 A4 纸，以演示其「威力」的视频画面，成了很多自媒体拿来「二创」的素材。相当多的网友反呛称：「三角尺，也能扎破白纸，是不是上学就不能带尺了？手指也能扎破白纸，是不是要把我手砍了？」毕竟，谁的童年里，特别是男生的童年里没有一把枪、一根棍子或者是一把「刀」呢？</p><p>「萝卜刀」真的那么可怕吗？还是我们把孩子保护得过好了，试图让孩子活在「无菌室」里？关于「萝卜刀」的讨论，似乎陷入「鸡同鸭讲」之中。</p><p>不妨心平气和地谈谈，「萝卜刀」的「危险」究竟在哪儿了？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">某学校发布的相关告知书</p><p></p><p>先看看，「萝卜刀」是怎么红起来的？一个兼职做 3D 打印的在校大学生，最先研制出来这个产品，这也只是他的众多 3D 打印作品之一。但是连这个大学生自己也不知道，这款「小学生觉得幼稚，成年人觉得刚刚好」的玩具，突然就在抖音平台火了。很多成年人纷纷模仿：「萝卜刀」刀刃甩进、甩出、捅刺的视频被传得铺天盖地。而后就是订单忙到这名大学生无力招架，之后就是很多工厂下场做盗版产品，经销商铺货，到今年 9 月底的时候，「萝卜刀」已经风靡校园了。</p><p>「萝卜刀」是被流量带红的，相关视频当中几乎都是清一色地演绎用「萝卜刀」亮刀捅人的场景：情侣之间捅、兄弟之间捅、闺蜜之间捅……为什么「萝卜刀」只合适演绎这唯一的剧情呢？</p><p>别看「萝卜刀」肉肉墩墩、胖胖乎乎的，刀头也是软塑料制造的，直接伤害力不强，但是，它却是不折不扣地还原了管制刀具——弹簧刀（跳刀）——的结构：可以单手操作弹出「刀刃」，并且锁定「刀刃」，还能发出机械结构碰撞的「啪嗒」声。按照公安部《管制刀具认定标准》，带有自锁装置的弹簧刀（跳刀）：刀身展开或弹出后，可被刀柄内的弹簧或卡锁固定自锁的折叠刀具，它属于管制刀具。&nbsp;</p><p>当然有人会质疑，认定「管制刀具」的前提是刀具得是金属材质的，「萝卜刀」就算模仿了弹簧刀自锁的结构，也没有弹簧刀的杀伤力。这还得追问，为什么公安机关要把所有带自锁装置的弹簧刀（不论尺寸大小），和刀身长度超过 150 毫米的大刀（刀尖角度小于 60 度）都一并列入管制刀具？能单手打开刀刃、有自锁装置的弹簧刀，到底危险在哪里了？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/304/246.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有自锁装置的弹簧刀（跳刀）被认定为管制刀具</p><p></p><p>这其实也是对大量殴斗案件的「血的教训」的总结，因为弹簧刀可以单手打开刀刃，并且锁定刀刃，在街头斗殴时，具有很大的隐蔽性、袭击的突然性，以及杀伤的严重性。两个人街头近身纠缠时，一般伤害性不大，但是，如果一方携带弹簧刀的话，可以单手完成从口袋里抽刀、亮刃、捅刺的连贯动作，就可能闹出人命，所以，弹簧刀无论大小都是管制刀具。</p><p>萝卜刀的「危险」被深藏于其「原型机」弹簧刀的产品 DNA 里——隐蔽深、袭击突然，这就会明白，为什么这么多成年人热衷于一次次单手甩开的「刀刃」、锁定「刀刃」，完成捅刺的游戏。可以说，捅人这项功能深嵌于「萝卜刀」的自锁结构里的。所以，短视频平台上几乎所有有关「萝卜刀」的演绎就是突然甩刀、捅人、「割喉」，这是写进这项产品 DNA 的功能。</p><p>不仅如此，商家销售这款玩具时，有意放大、宣扬「萝卜刀」的这种攻击性的隐喻，打出了「看谁不爽就刀一下」「咔咔咔，看我刀了你」等广告语，还有的将类似文字当卖点印在包装上。</p><p>不是说，「萝卜刀」捅人的直接伤害有多大，而是对于未成年人来说，这款玩具的卖点和刻进 DNA 里的功能就是捅人！如前所述，这是由其所模仿的弹簧刀的结构决定，这和普通玩具刀、玩具剑有本质区别。用「萝卜刀」捅人，哪怕没有直接人身损害，也足以制种施暴心理暗示，渲染暴力，造成孩子之间的纠纷，扰乱学校秩序。</p><p>这也是很多学校，乃至地方教育部门禁「萝卜刀」的原因，从玩具自身的结构和「看谁不爽就刀一下」的广告鼓动，不难看出了问题所在。这并不是很多网友反呛的「尺子、手指也能捅破 A4 纸」的问题。</p><p>校园禁「萝卜刀」，也不意味着让「安全主义」以「为你好」的名义盛行，或者要把孩子关进绝对隔绝危险的「无菌室」。恰恰相反，学校发禁令的同时，还需要向学生讲清「禁刀」的理由：哪怕玩具本身的危险性不大，哪怕捅人也不一定有直接伤害，但拿「刀」滥捅人，这就是对他人的生命安全、人格尊严的伤害和犯冒，是不能做的。这也应该成为全社会的共识。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:46:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25032628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25032628</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/574.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25032628_20231024074883069bbd-2763-4c5d-bb2d-959ecb7ee42c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻主笔，沈彬]]>
            </author>
            <category>萝卜刀</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/574.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/577.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明日报刊文：着力提升新闻舆论传播力引导力影响力公信力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，习近平总书记对宣传思想文化工作作出重要指示，明确要求「着力提升新闻舆论传播力引导力影响力公信力」。这一要求是巩固壮大奋进新时代主流思想舆论的必然，也是推进国家治理体系和治理能力现代化的题中应有之义。习近平总书记的重要论述为我们做好新时代党的新闻舆论工作、开创新时代宣传思想文化工作新局面提供了根本遵循和行动指引。</p><p>党的新闻舆论工作是治国理政、定国安邦的大事，发挥着举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象的重要作用。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视新闻舆论工作，强调坚持正确舆论导向，高度重视传播手段建设和创新，提高新闻舆论传播力、引导力、影响力、公信力。在党和国家的事业中，新闻舆论工作不仅是一个领域的专项工作，更是事关党的领导和国家治理的重要组成部分。</p><p>进入 20 世纪以来，全球范围内主流媒体因其专业性而拥有稳固的公信力和强大的引导力、影响力，新闻舆论对社会治理的重要性也一再被强调和证实。应当认识到，今天宣传思想文化工作的传播力引导力影响力公信力，比任何历史时期都更加重要，任务也更加艰巨。随着社交媒体的快速发展，信息传播环境和结构与以往有很大不同，其中最核心的问题是多种舆论力量重新赋权。元宇宙技术带来的传播场景更新，大模型带来的话语体系变革，大数据带来的表达方式变化，社交形态下的信息交互，都改变了以往的舆论格局。如何在新的舆论格局和环境中更好引导舆论、凝心铸魂，推进新时代文化建设，是时代赋予广大宣传思想文化工作者的神圣使命。</p><p>提升新闻舆论传播力、引导力、影响力、公信力，可以更有效地凝心聚力，增强人民群众的发展信心，提升社会治理的效能。因此，新闻工作不变的首要目标是进一步践行马克思主义新闻观、构建正确舆论导向、强化主流价值观建设。实践已经说明，一个国家的繁荣和发展，离不开主流价值体系形成的共识。新闻媒体只有积极构建共识，才能真正传递信心，化解社会发展中的矛盾和焦虑。在此过程中，优质的内容供给至关重要。近年来，新技术的崛起与媒体格局的嬗变，让传播环境日趋复杂。在互联网环境中，社群、算法甚至平台都会直接或者间接影响信息传播的质效。在这个环境中，主流新闻媒体更须强化自身专业能力优势，扎根新闻现场，提升新闻的时效性和全面性，回应社会对复杂信息的需求，敢于在复杂舆论中向不良社会风气亮剑，从而做到最快、最准、最完整，在复杂舆论中发挥更强的传播引导作用，获得良好的传播效果。</p><p>加强全媒体传播体系建设，进一步完善主流舆论发挥作用的资源体系和传播渠道。习近平总书记强调，加快传统媒体和新兴媒体融合发展，充分运用新技术新应用创新媒体传播方式，占领信息传播制高点。对于新闻舆论工作来说，构建畅通的传播渠道极为重要，平台化的传播战略促使媒体自身转型。全媒体传播体系本身是一个复杂的结构，既要有基于先进技术的运用，又要有专业的内容生产队伍。近年来，我国主流媒体纷纷开启媒介融合探索，充分运用新技术新手段，重视创新传播渠道，构建新型传播平台，总结形成了网上网下一体化发展、报网端融合等先进做法，为新型主流媒体建设积累了丰富经验。</p><p>舆论传播作为紧密连续的复杂系统，环环相扣，相互作用。具体来说，传播力和引导力是基础和手段，影响力是目标，公信力是根本。聚合资源、扩展渠道，需要我们顺应舆论传播规律，创新话语表达，直面热点和回应问题，在媒体与受众的积极沟通和良性互动中，形成推动社会进步和发展的合力，提升新闻媒体在人民群众心目中的地位。更重要的是，让人民群众在理想信念、价值理念、道德观念上紧紧团结在一起。信任带来拥护、认同推动同行。</p><p>新时代，坚持党的领导，坚持正确政治方向，坚持以人民为中心的工作导向，全面加强全媒体传播体系建设，塑造主流舆论新格局，切实提高新闻舆论传播力引导力影响力公信力，为全面推进中华民族伟大复兴注入强大动能。</p><p>（作者：周庆安，系清华大学新闻与传播学院院长、教授）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:18:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/764.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038476_20231024071863e75d92-a6ff-41dc-9549-7198058785b0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周庆安/光明日报]]>
            </author>
            <category>新闻舆论</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/764.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/767.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华视点：如何让老人在「家门口」幸福养老？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>家住北京市东城区、93 岁的穆爷爷，因有眼部疾病需要经常去医院看病；他电话预定「养老管家」陪同就医服务后，服务人员到穆爷爷家帮助老人打车、下楼、挂号、取药、打印单据，解决了老人无人陪伴就医的问题。</p><p>调查显示，我国九成以上老年人倾向于居家养老。如何才能让老人在「家门口」幸福养老？「新华视点」记者近期在北京、湖南、浙江、甘肃等地采访发现，各地探索采取各种措施，创新养老服务模式，取得了显著成效。　</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月，江苏南通，居家养老护理员上门为老人测量血压。</p><p></p><p><strong>让农村老人老有所依</strong></p><p>据 2020 年度国家老龄事业发展公报，2020 年我国乡村 60 周岁及以上人口占乡村总人口的 23.81%，比城镇高出近 8 个百分点。据全国老龄办预测，到 2035 年，我国农村 60 岁及以上人口在农村人口中的比例将升至 37.7%。</p><p>记者采访发现，面对农村人口老龄化、空巢化问题，各地因地制宜采取各种措施，努力让农村老人老有所依。</p><p>——弘扬农村互助文化，发展互助养老。</p><p>「王阿姨，我来看您啦，今天身体还好吧？」54 岁的李玉清是北京市密云区十里堡镇庄禾屯村的邻里互助员，她经常到村里 80 岁的独居老人王秀兰家中探望。「每次上门，我都会帮王阿姨量量血压、血糖，问问她有没有不舒服的地方。」李玉清说，邻里互助员都配备了「邻里互助百宝箱」，里面有血压计、血糖仪等设备及一些常用药品。</p><p>密云区民政局社会儿童福利与养老服务中心副主任张昊介绍，为保障独居空巢高龄老人的居家安全，密云区大力推进邻里互助点试点建设，将本地热心公益的「4050」村民聘任为邻里互助员，将其住所作为邻里互助点，1 个点位服务周边 10 个独居老人，为老人提供衞生打扫、洗衣缝纫、代买代缴、代开药品等服务。　　</p><p>——做好农村养老「关键小事」，守护空巢独居老人安全。</p><p>据中国疾病监测系统的数据显示，跌倒已成为我国 65 岁以上老年人因伤致死的首位原因。我国每年有 4000 多万老年人至少发生 1 次跌倒，衞生间是老人跌倒的重灾区。</p><p>为破解部分农村住房「不适老」问题，浙江省丽水市 2021 年以来对 2300 余户农村老人家庭进行了适老化改造，让老人起夜有夜灯、走路有辅具、洗澡有座椅。</p><p>——照护服务进家门，让老人老有安养。</p><p>家住湖南省长沙县青山铺镇广福村的低保对象彭汉全双下肢行动不便，平时生活只能靠老伴照顾。当地政府为他购买了居家养老服务，根据老人需求，当地养老服务中心护理员每月提供 8 次以上的居家上门服务，包括理发、助餐、康复指导等。</p><p>在浙江省嘉善县，当地通过探索试点长期护理险制度，精准排摸失能失智老年人需求，累计为 9500 多名老人提供生活照料、康复护理等服务，较好保障失能失智老人的晚年生活。</p><p>记者采访发现，一些地区农村养老服务也面临不少现实困难。一些基层民政干部反映，由于农村人口密度偏低，开展助餐、助医等服务成本较高。农村康养服务供给不足，一些重度失能失智老人易出现照护难、生活质量差的状况。</p><p><strong>社区养老服务模式不断创新</strong></p><p>2021 年出台的《中共中央，国务院关于加强新时代老龄工作的意见》提出「创新居家社区养老服务模式」；今年 5 月，中办、国办印发的《关于推进基本养老服务体系建设的意见》提出，「支持物业服务企业因地制宜提供居家社区养老服务」「支持养老机构运营社区养老服务设施」。</p><p>记者采访发现，一些城市依托社区发展以居家为基础的多样化养老服务，让社区服务与居家养老相互嵌套、融合。</p><p>在杭州市拱墅区，有 8 个嵌入式养老机构和 580 余张家庭养老照护床位，可有效满足社区老人个性化需求。</p><p>拱墅区大关街道德胜社区 77 岁的濮阳华老人，由于记忆力衰退，子女不放心她一个人在家，将她放在社区养老机构托养。每天早上 8 点左右，工作人员将她接到机构；下午子女下班后，再将她接回家，一天托养费用为 80 元。</p><p>在湖南长沙，「养老+家政」的服务模式初见成效。记者在长沙市芙蓉区马坡岭街道综合养老服务中心看到，护理员不仅可以提供营养餐制作、助洁、助浴等基础服务，还可以提供专业的护理服务，如健康监测、康复运动、辅助用药等；既可以长期住家服务，也可以由老人或子女「点单」，提供上门服务。</p><p>在北京，由「养老管家」提供个性化服务在一些社区流行起来。北京市民政局将试点街道划分为若干片区，每个片区组建一个「2+N+X」的管理单元，配备 2 名高素质首席养老服务管家、N 名专业养老护理服务人员和若干名志愿者，负责 2 至 3 个社区的养老服务。</p><p>记者采访发现，一些城市社区养老服务尚存在一些短板，服务保障能力不足。不少老旧社区公共场地少，难以建设养老食堂、照护中心等；社区养老驿站大多为「小作坊」经营模式，缺乏有行业影响力的经营主体；养老护理人才依然短缺等。</p><p><strong>多方共担，让老人在「家门口」安度晚年</strong></p><p>《中共中央，国务院关于加强新时代老龄工作的意见》提出，「构建居家社区机构相协调、医养康养相结合的养老服务体系和健康支撑体系」「推进各项优质服务资源向老年人的身边、家边和周边聚集」。　　</p><p>「老年人哪里多，我们就把养老服务机构办在哪。」民政部等部门表示，「十四五」时期将推进老旧城区、已建成居住（小）区基本补齐社区养老服务设施，推动构建城市社区「一刻钟」居家养老服务圈，让居家社区养老服务更丰富、更便捷、更有质量。　</p><p>浙江省老年服务业协会会长徐佳增认为，农村养老服务重点应放在失能失智人群社会服务供给上。要加强低收入群体救助帮扶，加快建立长期护理保险制度，发挥乡镇衞生院、乡村医生的网络优势，鼓励乡村医生为高龄、重病、失能等老年群体提供定期体检、上门巡诊、家庭病床等基本服务。</p><p>北京市民政局副局长郭汉桥建议，鼓励社会资本进入养老产业，培育多元经营主体，共同做大做强养老服务产业。目前，北京已探索搭建养老服务统一信息平台，畅通资源对接、供需匹配，支持和引导经营主体积极参与养老服务。</p><p>针对养老护理人才短缺等问题，浙江省绍兴市上虞区民政局局长丁福军建议，提高护理人员待遇，提升大众对护理人员认可度。同时，引导广大社会公益组织、慈善机构、青年志愿者参与养老服务工作。</p><p>此外，要大力推进智能设备的应用和数字化管理，赋能养老服务。目前一些地方已在开展这方面的探索，如杭州市开展安居守护工程，对适老化改造对象按需安装烟雾报警器、紧急呼叫器等智能监测设备；长沙市有针对性地开展适老化改造，为部分老人配备「防走失」科技服、睡眠检测仪等智能设备，并实时将健康数据同步到云端。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:17:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038480</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038480</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/689.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038480_202310240717f83473f9-2154-424d-ae99-2dfdbd4e2a11.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李平，刘芳洲，邰思聪，王紫轩/新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>幸福养老</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/689.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/692.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国科协主席勉励青年学子：失败是迈向科研高光时刻必经之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「听到万钢主席谈起他科研失败的经历，尤其是面对失败的心态，作为理工科学生，我很有感触，也想把感受分享给我的同学们。」10 月 23 日，在中国科学技术大学举行的中国科协主席万钢与大学生见面会上，来自中国科学技术大学化学与材料科学学院的博士生朱健和在与万钢对话后感触颇深。</p><p>「我是一名学习基础学科的学生，基础研究要坐冷板凳，过程也很枯燥，青年学子应该怎样面对」？当现场一位同学将问题抛出后，万钢笑了笑回答道：「基础科学，其乐无穷。」</p><p>万钢认为，从事基础研究虽然要坐冷板凳，但并不寂寞。他分享了早年在同济大学求学时的经历：因为担心环境扰动影响实验结果，他总在凌晨 1 点到 5 点开展实验。「和现在年轻人一样，我那时总熬夜，但一点也不觉得困，因为实验探索的过程让我很兴奋。尤其是当有新发现时，那种感受无与伦比。」</p><p>万钢勉励青年学子，要带着激情做研究、写文章。「过程有时是枯燥的，但经历过后你会发现其中的无穷乐趣，会让你爱上科学探索的过程。」</p><p>失败是学习、科研中绕不过的槛。当有同学问到该如何面对实验研究中的失败时，万钢坦承，任何科学实验都可能经历失败，自己也不例外。「既然是实验探索，就意味着我们对事物还没有完全了解，出现与预想不一致的结果很正常，这也是科学探索的价值和乐趣所在。」他说。</p><p>万钢提醒青年学子，科学实验并非一定要看到某种既定现象，有时意外发现也能成为重要成果。他曾在一次研究时意外发现，物体内部的孔洞能够阻碍声波传播，进而起到隔音效果。这一意外收获后来也转化为研究成果。</p><p>「无论意外还是失败，这都是迈向科研‘高光时刻’的必经之路。」万钢表示，科学研究重在日常积累，对探索过程中的意外情况要保持好奇心，当意外反复出现时，或许正是规律发现的开端。</p><p>万钢同时对青年学子寄予更大期许，希望年轻人要开拓视野、眼观全球，「环境变化、粮食安全、能源问题……我国发展中遇到的许多问题，与人类共同面对的问题是紧密联系的。」他嘱托青年学子要更加注重开放沟通，与国内外一流学者广泛交流，为中国科技事业发展作出更大贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:16:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038472</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038472</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/616.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038472_2023102407174a8a8d45-d292-47ab-9493-3baee4ef707a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[都芃/科技日报]]>
            </author>
            <category>科研</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/616.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/619.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 部门：积极发展老年助餐服务，支持社区增设老年食堂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>民政部，国家发展改革委，财政部，人力资源社会保障部，自然资源部，住房城乡建设部，农业农村部，商务部，应急管理部，税务总局，市场监管总局</p><p><strong>关于印发《积极发展老年助餐服务行动方案》的通知</strong></p><p>民发〔2023〕58 号</p><p>各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构：</p><p>经国务院同意，现将《积极发展老年助餐服务行动方案》印发给你们，请结合实际，认真组织实施。&nbsp;</p><p>民政部，国家发展改革委，财政部，人力资源社会保障部</p><p>自然资源部，住房城乡建设部，农业农村部，商务部</p><p>应急管理部，税务总局，市场监管总局</p><p>2023 年 10 月 20 日</p><p><strong>积极发展老年助餐服务行动方案</strong></p><p>发展老年助餐服务是实施积极应对人口老龄化国家战略的重要内容和重要民生工程，是支持居家社区养老、增进老年人福祉的重要举措。为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，积极发展老年助餐服务，制定本方案。</p><p><strong>一、总体要求</strong></p><p>（一）指导思想。以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，坚持以人民为中心的发展思想，聚焦老年人就餐实际困难，以普惠性、多样化为发展路径，坚持政府统筹、保障基本，因地制宜、精准施策，尽力而为、量力而行，充分发挥市场机制作用，积极构建覆盖城乡、布局合理、共建共享的老年助餐服务网络，推动老年助餐服务方便可及、经济实惠、安全可靠、持续发展。</p><p>（二）工作目标。到 2025 年底，已在全区域实施老年助餐服务政策的省份，进一步向城乡社区延伸服务，提质增效取得新进展；尚在局部区域实施老年助餐服务政策的省份，服务扩面增量实现新突破。全国城乡社区老年助餐服务覆盖率实现较大幅度提升，服务网络形成一定规模。对特殊困难老年人（指最低生活保障对象、特困人员、最低生活保障边缘家庭成员等低收入人口中的老年人，以及独居、空巢、留守、失能、残疾、高龄、计划生育特殊家庭等老年人）的助餐服务力度进一步加大，面向其他老年人的助餐服务广泛开展。到 2026 年底，全国城乡社区老年助餐服务覆盖率进一步提升，服务网络更加完善，多元供给格局基本形成，可持续发展能力得到巩固，老年人就餐便利度、满意度明显提升。在此基础上，持续完善服务网络，不断提高老年助餐服务质量和水平。</p><p><strong>二、扩大和优化服务供给</strong></p><p>（三）增强服务供给能力。各地要综合考虑辖区内老年人口规模、助餐服务需求、服务半径等因素，坚持统筹利用现有资源和适度新建相结合，完善老年食堂、老年餐桌、老年助餐点等老年助餐服务设施配置，优化功能布局。将老年助餐服务设施纳入城市一刻钟居家养老服务圈、一刻钟便民生活圈建设，促进服务便利可及。支持在各类养老服务机构和设施、社区综合服务设施、社区嵌入式服务设施中增设老年食堂等老年助餐服务设施，拓展服务功能。鼓励企业参与建设和运营老年助餐服务设施、有条件的机关企事业单位食堂提供老年助餐服务，引导物业服务企业为老年人提供就餐便利。支持餐饮企业采取运营老年助餐服务设施、社区门店开办老年餐桌等方式，参与老年助餐服务。现有资源无法有效覆盖或满足老年助餐服务需求的地区，可因地制宜新建必要的老年助餐服务设施。</p><p>（四）优化餐食配送服务。支持餐饮企业提供老年餐食配送服务。发挥互联网平台、物流企业等作用，充分利用现有物流网络为老年人送餐。支持具备条件的社区设置集中「配送点」，为送餐进小区和老年人就近取餐提供便利。难以利用现有服务资源和物流网络为老年人送餐的，鼓励支持村（居）委会组织相关资源和力量，重点解决为行动不便老年人送餐上门问题。</p><p>（五）加强农村地区老年助餐服务。采取倾斜性措施支持农村地区扩大服务供给，可依托有条件的村级睦邻（邻里）互助点、农村幸福院等载体开办老年食堂、设置老年助餐点等，探索邻里互助、设立「中心户」多户搭伙、结对帮扶等模式，灵活多样解决农村老年人助餐服务需求。发挥农村基层党组织和基层群众性自治组织作用，广泛发动党员干部、低龄健康老年人等群体积极参与老年助餐服务。有条件的村集体经济组织经民主议事程序决定，可使用集体经济收入支持老年助餐服务。</p><p>（六）引导公益慈善力量积极参与。鼓励和引导公益慈善组织、爱心企业和人士以慈善捐助等方式参与老年助餐服务。鼓励探索「服务积分」、「志愿+信用」等模式，培育发展老年助餐志愿者队伍和互助组织，建立服务评价激励机制。</p><p><strong>三、保障服务质量</strong></p><p>（七）规范服务供给。各地要结合实际制定老年助餐服务规范。指导各类老年助餐服务机构优先提供午餐服务，有条件的提供早、晚餐服务，并保证助餐服务的连续性、稳定性；根据周边老年人助餐服务需求、消费能力、饮食习惯，合理搭配食材，科学制定食谱并定期更新，优先供应大众化家常菜，保证老年人吃得饱、吃得健康、吃得放心；有条件的可配备专兼职营养师，根据老年人需求提供个性化餐食。鼓励老年助餐服务机构对特殊困难老年人提供优惠服务，支持在满足老年人助餐服务需求基础上，在非就餐时间开展其他为老服务。</p><p>（八）提升智能服务管理水平。依托现有的养老服务信息平台，开展老年助餐服务需求调研摸底和重点保障对象确认工作，加强数据采集整合与共享，精准对接老年助餐服务多元供给资源。在提供线下便利服务的基础上，鼓励开发老年助餐服务智能终端和信息管理系统，推广多种形式、方便快捷的智慧服务和智能管理方法。</p><p>（九）培育优质服务品牌。引导老年助餐服务机构进行标准化建设、规范化管理、智能化服务，大力支持连锁化运营，积极推广集中供餐模式。鼓励参与老年助餐服务的餐饮企业履行社会责任，提供质优价廉、老年人信得过的助餐服务，形成规模和品牌效应。打造一批特色鲜明、带动力强、示范效应突出的城乡老年助餐服务示范点和优质服务品牌。</p><p><strong>四、确保服务可持续</strong></p><p>（十）提供设施场地支持。在新建城区和居住区配套建设养老服务设施、老城区和已建成居住区补齐养老服务设施工作中，同步解决老年助餐服务设施建设或场地使用问题。支持老年助餐服务设施与社区综合服务设施、便民商业服务设施、生活性服务业资源统筹利用、共建共享。可按规定履行相关国有资产管理程序后，通过调剂、出租、转让等方式将机关和事业单位闲置房产用于开展老年助餐服务。鼓励有条件的地方对将现有设施场地改扩建用于老年助餐服务的，给予相应补贴和支持。</p><p>（十一）加大运营扶持力度。建立「个人出一点、企业让一点、政府补一点、集体添一点、社会捐一点」的多元筹资机制，支持老年助餐服务机构提供稳定可持续的服务。有条件的地方可综合考虑助餐服务人次和质量、老年人满意度等情况，给予老年助餐服务机构一定的运营补助或综合性奖励补助。对符合条件的老年助餐服务机构，按规定落实税费优惠政策，用水、用电、用气、用热按规定执行居民生活类价格。鼓励各地出台惠企政策，积极调动社会力量参与老年助餐服务。支持具备资质的各类经营主体平等参与老年助餐服务，平等享受相关优惠政策。</p><p>（十二）实施就餐分类补贴。坚持有偿服务，有条件的地方可结合当地经济发展水平和财力状况，根据老年人经济困难程度、失能等级等情况，对享受助餐服务的老年人给予差异化补贴，补贴的范围、方式、标准由地方各级民政部门会同财政部门研究确定。有条件的地方可将面向特殊困难老年人的助餐服务纳入当地基本养老服务清单。支持各地以发放老年助餐消费券等方式，让老年人享受看得见的实惠。</p><p><strong>五、加强质量安全监管</strong></p><p>（十三）压实各方责任。强化属地管理责任，落实地方各级党政领导干部食品安全责任制，完善老年助餐服务食品安全保障、监督考核、应急处置、责任追究等制度。老年助餐服务机构应当按照法律法规和食品安全标准开展食品经营活动，建立健全原料控制、餐具饮具清洗消毒、食品留样等制度，严格落实食品安全自查、问题隐患整改、潜在风险报告等要求。采用集体用餐配送方式的老年助餐服务机构，应当与供餐单位签订供餐合同，指定专人负责查验供餐单位提供的食品，严把质量关。切实抓好老年助餐服务场所安全生产工作，加强服务中的人身安全、消防安全等管理，防范各类安全风险。鼓励老年助餐服务机构购买食品安全等相关责任保险。</p><p>（十四）强化日常监管。老年助餐服务有关管理部门应当依职责联合开展抽查检查，按规定公布食品安全日常监督管理信息。定期对老年助餐服务价格和质量进行评估，结合老年人满意度等情况，适时动态调整对老年助餐服务机构的扶持政策。对不落实食品安全管理、运营管理等规定的，依法依规进行处理。</p><p>（十五）加强社会监督。鼓励具备条件的老年助餐服务机构采用透明可视方式公开展示餐饮服务相关过程，通过「互联网+明厨亮灶」等方式接受社会监督。鼓励邀请老年人、社区居民代表参与食品安全检查。畅通投诉举报渠道，及时有效解决群众合理诉求。</p><p><strong>六、强化实施保障</strong></p><p>（十六）加强组织领导。各地要建立健全党委领导、政府负责、部门协同、社会参与、家庭尽责的老年助餐服务工作机制，把发展老年助餐服务作为为民办实事重要内容，纳入居家社区养老服务网络和养老服务体系建设整体部署、统筹推进，纳入积极应对人口老龄化能力评价指标体系推动落实；要根据本方案要求，结合实际制定实施方案或细化完善已有方案。县级人民政府要做好辖区内老年助餐服务工作的资源统筹、组织实施等工作，不断调整优化政策措施；乡镇（街道）要做好具体实施和落实工作，村（居）委会要积极协助做好相关工作。中央财政要对地方老年助餐服务工作给予支持，并将发展老年助餐服务纳入养老服务体系建设相关激励工作。</p><p>（十七）明确部门职责。有关部门要主动作为、协同配合，大力支持老年助餐服务工作，切实形成工作合力。民政部门要履行好牵头职责，依托各级老龄工作委员会，加强组织协调和督促指导。发展改革部门要把老年助餐服务纳入经济社会发展相关专项规划统筹推进，在中央预算内投资支持养老服务体系等建设中强化老年助餐服务能力。财政部门要按规定落实财税支持政策，加强资金规范使用监管。人力资源社会保障部门要落实就业扶持政策，鼓励支持老年助餐服务机构吸纳重点群体就业，并按规定给予补贴。自然资源部门要统筹规划老年助餐服务设施用地空间布局，保障和规范用地供应。住房城乡建设部门要结合城镇老旧小区改造、完整社区建设试点等工作，统筹推进老年助餐服务设施建设。农业农村部门要将农村老年助餐服务工作作为全面推进乡村振兴的重要内容，协调农村公共服务资源向老年助餐服务倾斜。商务部门要积极引导有条件的餐饮、商贸物流企业和互联网平台参与老年助餐服务。税务部门要落实老年助餐服务领域税收减免优惠政策。市场监管部门要会同相关行业主管部门加强对老年助餐服务的食品安全监管。消防救援机构等部门要依法加强对老年助餐服务场所的消防监督检查。其他有关部门按职责做好老年助餐服务相关工作。</p><p>（十八）做好督促指导。各地要从实际出发，尊重群众意愿，积极稳妥探索各具特色、灵活多样的老年助餐服务方式；力戒形式主义，避免资源浪费，防止「一哄而上」、「一刀切」，发现问题及时予以纠正。民政部要会同有关部门加强动态跟踪，督促指导各地根据现有工作基础有序推进老年助餐服务扩面提质工作；适时开展工作评估，总结推广经验做法，切实抓好贯彻落实；注重宣传引导，积极营造全社会关心老年人、支持老年助餐服务的良好氛围。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:16:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/62.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030773_202310240809c0d898d5-abcc-4890-b309-557a6fe2fad5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[民政部网站]]>
            </author>
            <category>老年人</category>
            <category>助餐服务</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/62.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/65.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜普拉博沃宣布搭档佐科长子竞选印尼总统，各界怎么看？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，印尼国防部长、总统候选人普拉博沃正式宣布，现任总统佐科长子、梭罗市长纪伯伦·拉卡布明·拉卡作（Gibran Rakabuming）将是他的副总统竞选搭档。这也意味着，印尼政坛最近一段时间有关纪伯伦搭档普拉博沃竞选的传闻走向明朗，佐科家族和民主斗争党之间的关系掀起了新一轮的拉锯。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">纪伯伦·拉卡布明·拉卡作（Gibran Rakabuming）&nbsp;</p><p></p><p><strong>「斗牛党」怎么看？</strong></p><p>据新华社 23 日报道，普拉博沃 22 日透露，选择现任总统佐科长子纪伯伦作为竞选搭档，参加 2024 年总统选举。作为大印尼行动党主席，普拉博沃 22 日晚在首都雅加达的住宅外向媒体记者宣读一份声明，身旁站着支持他参选的多党组合「印尼前进联盟」主要代表。纪伯伦不在场，但前一天已同大印尼行动党高层会面。</p><p>佐科所属政党民主斗争党中央理事会主席布安（Puan Maharani）10 月 21 日在泗水表示，纪伯伦已于 10 月 20 日向她表示将告别「斗牛党」（「斗牛」是民主斗争党的标志符号），他将搭档普拉博沃投入 2024 年大选。</p><p>10 月 22 日，普拉博沃的竞选团队负责人伊曼努尔（Immanuel Ebenezer）承认，纪伯伦将成为普拉博沃的副总统搭档人选，普拉博沃会于第二天在首都雅加达苏加诺体育馆宣布此事。</p><p>普拉博沃 22 日晚表示，经过最后的讨论，「印尼前进联盟」一致同意提名他为总统候选人、提名纪伯伦为副总统候选人。他的竞选团队将在注册期限最后一天、即 25 日向选举委员会提交相关文件。</p><p>据新华社报道，普拉博沃现年 72 岁，是一名退伍中将，也是已故前总统苏哈托的二女婿。他已连续第三次竞选总统，2014 年和 2019 年均输给佐科。纪伯伦现年 36 岁。印尼宪法法院 10 月 16 日驳回一项关于参选正副总统年龄下限从 40 岁调低至 35 岁的请愿，但就另一项请愿裁定，未满 40 岁者如果现在或曾经担任地方领导人，也可以成为正副总统候选人。按照印尼媒体的说法，这为纪伯伦参选扫除了障碍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">普拉博沃 IC 资料图</p><p></p><p>纪伯伦的政治生涯始于 2019 年。当年，他被评为 2020 年梭罗市长选举中呼声最高的候选人，而梭罗也是佐科迈向总统府之路的政治基地，佐科曾于 2005 年至 2012 年担任梭罗市长。2019 年 9 月，纪伯伦正式加入民主斗争党，与父亲佐科成为党友。在 2020 年的市长选举中，纪伯伦拿下了 86.53% 的选票。</p><p>普拉博沃和纪伯伦正式组成搭档后，民主斗争党秘书长哈斯托（Hasto Kristiyanto）发言回应说，民主斗争党将以更快、更稳定、更有热情的方式投身选战。他还强调，政治应该由对国家的感情和为国家奉献而驱动，不能为家庭利益而战。</p><p>哈斯托称，民主斗争党具有「斗牛」的精神，压力越大，热情越大，前西爪哇省长甘查尔和现任中央政府政治、法律和安全事务协调部长穆罕默德·马福德（Mohammad Mahfud MD）的正副总统组合和普拉博沃、纪伯伦组合「形成鲜明的对比」。</p><p>马福德则表示，他不喜欢印尼宪法法院 10 月 16 日的有关裁决，这些决定「在根本上是错误的」。宪法法院并非主动承担立法责任的机构，因此从理论上讲不应该对此案作出裁决。然而，一旦裁决已经作出，便使民众认为宪法法院的判决是最终而具有约束力的。</p><p>马福德也指出，审理案件的法官不应是利益相关方。此前，有人质疑称，领衔宪法法院大法官的首席法官安瓦尔·乌斯曼 2022 年 5 月与佐科的妹妹、纪伯伦的姑姑伊达雅提（Idayati）成婚，与纪伯伦某种程度上存在利益关系。</p><p>甘查尔则表示，他不会受到宪法法院上述裁决的影响。「我一点都不受影响。从一开始我们就相信，不管将来会成为对垒方特定的人选是谁，都可以，这是权利。」尽管如此，甘查尔强调，在公众看来，宪法法院的有关裁决是错误和不道德的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">甘查尔</p><p></p><p><strong>佐科怎么看？</strong></p><p>对于纪伯伦的决定，佐科在泗水市的一场活动回答媒体提问时说，他支持儿子的决定，「为人父母，能做的就是祈祷和祝福」。至于支持哪位总统候选人，佐科却在「打哈哈」。佐科称，为了国家的利益，他支持所有候选人。</p><p>据新华社报道，一些媒体分析，佐科在印尼人气极高，选择他的长子为竞选搭档，将有利于普拉博沃吸引佐科的支持者。如果普拉博沃当选，将完成佐科任内启动的一些重大经济项目，确保佐科的政治遗产。</p><p>然而，佐科隶属于民主斗争党，该党提名甘查尔为总统候选人。佐科在公众场合多次为甘查尔表态，甘查尔竞选团队也将此看作获得佐科支持的依据。但最近一段时间以来，佐科的支持者团体 Projo 高调表态支持普拉博沃成为总统，还有越来越多的消息人士向媒体透露，佐科在暗中支持普拉博沃。</p><p>印尼政党消息人士透露，佐科和民主斗争党主席、前总统、印尼「国父」苏加诺女儿梅加瓦蒂之间的裂痕越来越深，佐科希望在掌控着民主斗争党的梅加瓦蒂之外建立自己的权力基础。去年 12 月，梅加瓦蒂执意要让女儿布安参与总统选举，这未获得佐科支持。今年 1 月，梅加瓦蒂在民主斗争党活动上称，佐科能在 2014 年、2019 年选上总统依靠的是民主斗争党的资源。</p><p>尽管纪伯伦已选择加入普拉博沃阵营，但佐科和「斗牛党」仍未公开翻脸。10 月 22 日，布安对佐科的表态回应说，作为父亲的佐科为自己的儿子祈福是理所当然的事。「一位父亲将支持自己的孩子，为孩子提供最好的祝福。」布安说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佐科，视觉中国，图</p><p></p><p><strong>选民和政界怎么看？</strong></p><p>智库战略与国际研究中心（CSIS）政治和社会变革部门负责人阿里亚·费尔南德斯（Arya Fernandes）对媒体分析说，有争议的法院裁决可能会在选民中产生负面情绪，影响普拉博沃的当选。「许多投票给佐科的人都支持普拉博沃，因为总统全力支持他。但他们现在可能会转向甘查尔。」费尔南德斯说。他认为，不少公众对法院有关纪伯伦竞选资格的裁决表示强烈反对，一些人认为这是总统保留政治影响力的一种方式。</p><p>10 月 20 日，数百名大学生在雅加达中区群马雕像周围举行评估佐科总统执政九年的示威游行。在预定的结束示威游行时间之前，大学生们一直在独立广场西街留守。学生们表示，已经向政府提出了 13 项要求。总统府办公厅专员约翰内斯·佐科（Johanes Joko）在抗议现场会见学生时，接受了大学生们递交的请愿书。</p><p>10 月 20 日，巴拉马迪纳大学学生执行委员会主席纳乌法尔（Afif Naufal）表示，他们提出了 13 项诉求，其中最反对的宪法法院关于「印尼政治王朝家族」重生的决定。约翰内斯·佐科表示，印尼总统府接受学生们的请愿书，会将请愿书中的有关研究成果转交给总统府办公厅主任穆尔多科。</p><p>据新华社报道，近期多项民意调查显示，普拉博沃所获支持率领先，但优势不大。印尼总统选举定于明年 2 月 14 日投票，有资格选民超过 2.04 亿人，新总统将于明年 10 月就职。</p><p>印尼总统候选人获得提名的资格较为严苛。依照印尼选举总统的规则，总统人选必须由一个或多个政党联合提名。提名的政党或联盟必须在国会拥有 20% 议席，或者拥有 25% 的普选票；符合这个条件的仅有民主斗争党，其他政党则要联合起来共同提名。</p><p>目前，普拉博沃领衔的联盟「印尼前进联盟」包括大印尼行动党、专业集团党、国家使命党、民主党和其他四个没有国会议席的小党。其中，大印尼行动党由普拉博沃创立；专业集团党起源于苏哈托时代，总是在参与执政；国家使命党成员多为印尼第二大全国性穆斯林团体穆哈玛迪亚（Muhammadiyah） 成员；民主党是前总统苏西洛所属的政党。</p><p>「印尼前进联盟」的组成意味着普拉博沃和纪伯伦组合成为当前三组人马中获得最大政治支持的候选组合。与之相比，甘查尔和穆罕默德·马福德的正副总统组合由民主斗争党提名，前雅加达特区省长阿尼斯和民族觉醒党总主席穆海明的正副总统组合由繁荣正义党和民族觉醒党提名。其中，民主斗争党代表开国总统苏加诺政治家族和民族主义力量，繁荣正义党受穆斯林兄弟会影响，民族觉醒党成员与印尼最大全国性穆斯林团体伊斯兰教士联合会（NU）重叠。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:13:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/327.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030794_2023102407137b04ef1c-6f83-46d1-b977-55505d1df8bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，许振华]]>
            </author>
            <category>印尼</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/330.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调查：额外收费、要求转私单，网约车司机违规运营乱象该治了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫画/高岳</p><p></p><p><u>● 乘客在网约车平台打车出行，却被司机要求收取额外费用的情况屡见不鲜：有的是上车前司机打来电话要求加价，有的是上车后司机提出要返程费、车费补贴等，还有的司机强制乘客拼车</u></p><p><u>● 对于消费者而言，若将平台订单转为私人接单，一旦发生交通事故，可能面临拒赔或无法获得足额赔偿的风险</u></p><p><u>● 网约车司机私自利用多个平台接单，导致乘客本来应当独享乘车空间最后却被迫拼车，属于违约行为，司机应当按照拼车价格收取乘车费，或者全额退费</u></p><p>「司机刚接单就让我额外加 50 元。」前不久，广东汕头的李琪与好友在某网约车平台上打车，从学校打车前往高铁站，等待半小时后一名司机接了订单，平台显示价格为 26 元。很快，司机打来电话要求加价，如果不接受可取消本次订单。</p><p>对于司机的无理要求，李琪断然拒绝，无奈只能取消订单重新打车。「网约车司机乱收费，谁来监管？平台要不要担责？」李琪发出疑问。</p><p>《法治日报》记者近日调查发现，像李琪这样，在网约车平台打车出行，却被司机要求收取额外费用的情况屡见不鲜。有的是上车前司机特意打来电话要求加价，有的是上车后司机提出要返程费、车费补贴等，还有司机私自多平台接单拼车的情况。</p><p>受访专家认为，网约车司机不合理接单、收费的行为，涉嫌侵犯消费者知情权、自主选择权、公平交易权等，同时也表明网约车平台存在监管漏洞，有义务对消费者遭遇的不公平待遇承担相应责任。</p><p><strong>过多收取乘客高速费</strong></p><p>「上车后，司机告诉我要承担来回的高速费！」广东省东莞市的云哲去年 2 月在某网约车平台上打车从潮汕高铁站返回学校，途中，司机称目的地较为偏远，难以接到返回其住所地的订单，要求云哲支付来回高速费共计 18 元。</p><p>「之前打车时，都只需要支付单程 9 元的高速费。」云哲对此很诧异，司机在接单时也未告知需要支付返程高速费，但司机称必须支付完费用才能下车，担心出事端，她只好付钱了事。</p><p>无独有偶。北京市朝阳区居民陈晨也遇到过被网约车司机多收甚至提前收取高速费的情况。</p><p>今年 8 月，陈晨在网约车平台上预约第二天凌晨 5 点半前往北京大兴国际机场的车，司机接单后打电话通知她需要额外支付 30 元高速费，否则自行取消订单。考虑到行李太多且出发时间较早，陈晨只好应下。</p><p>陈晨不止一次遇到类似的情况。她今年 6 月从机场打车回家，司机也以同样的方式要求额外支付 30 元高速费。两次额外收费均是通过手机转账直接付给司机的个人账户，并不经过网约车平台。「这两次我都没有看到高速费的账单，不知道高速费收了多少。」</p><p>记者在第三方投诉平台上以「网约车、高速费」等为关键词检索发现，有数百条消费者投诉案例。</p><p>有网友称，其通过网约车平台下单后显示原价 80 多元，优惠后一口价为 68 元，没想到上车后司机态度恶劣，抱怨「打车费用太低」。因该订单走高速有收费路段，下车时司机要求其扫描收款码支付 20 元过路费。双方沟通后达成一致，该网友当场支付，可下车后却发现司机又额外加了 50 元过路费，算在了平台订单费用中，要求其支付。该网友求助平台客服未果后，选择在第三方投诉平台投诉。最后经过协商，历时一个多月，平台取消了那多出来的 50 元过路费。</p><p>「在未知具体费用的情况下，司机不可以提前收费，其多收乘客高速费的行为系违法行为。」江苏大学法学院副教授杜乐其说，根据《网络预约出租汽车经营服务管理暂行办法》相关规定，网约车司机应按照统一的计程计价方式确定价格，在确定价格后，按照规定的方式收取乘客车费，不按规定方式收取或多收取费用的行为系违法行为，应予以行政罚款。</p><p>杜乐其还提到，根据消费者权益保护法规定，消费者在购买商品或者接受服务时，有权获得质量保障、价格合理、计量正确等公平交易条件，有权拒绝经营者的强制交易行为，「司机乱收费的行为无疑侵犯了消费者的公平交易权」。</p><p>泰和泰（重庆）律师事务所律师朱杰说，按照民法典、消费者权益保护法等相关规定，消费者应当在订单下定后，就知晓该订单包括的所有费用以及行驶路线，让消费者可以根据价格进行选择。在订单完成后再收取额外费用，显然违反了消费者知晓价格并进行对比选择的权利。</p><p><strong>司机将平台订单「转私单」</strong></p><p>今年国庆假期，广东汕头的黄珊与好友一同从学校外出到商场吃饭，返程时在某网约车平台打车，价格为 42 元。司机接单后在平台联系黄珊：「80 元，走不走？」黄珊感到很惊讶，询问司机为何加价？对方给出的理由是本次行程的路程过远，返回途中肯定为空车，所以需要黄珊支付回程费用。</p><p>「不走你就取消订单。」司机的无理要求以及强硬态度，让黄珊很是不满，她取消订单后重新打车。</p><p>不料，相同的情况隔天又出现了。黄珊与 3 名好友在返回学校时选择在某网约车平台打车，价格在 70 元左右。司机在 4 人上车后表示订单路程过远，平台价太低，要求黄珊等人取消平台订单，通过线上转账的方式直接支付 97 元的车费。黄珊不同意这个价格，司机僵持在那不走，最后黄珊只得取消订单。</p><p>黄珊的同学崔文也碰到过网约车司机「转私单」的情况。9 月底，崔文在多个网约车平台预约了中秋节当天前往高铁站的车，因为时间早路途远，她等了很久才预约上顺风车。没想到，司机接单后立刻打来电话要求「转私单」。</p><p>「司机要求我取消订单，加他私人联系方式接单，价格也从顺风车的 24 元涨到了 35 元。」崔文告诉记者。「这不成坐黑车了吗？！」出于安全考虑，崔文拒绝了司机并无奈取消了订单。</p><p>杜乐其认为，根据《网络预约出租汽车经营服务管理暂行办法》，网约车车辆需要取得《网络预约出租汽车运输证》，该类型车辆只能在取得经营许可的网络服务平台开展经营活动。网约车车辆和驾驶员不得通过未取得经营许可的网络服务平台提供运营服务。「因此，若脱离网约车平台，则其从事的就不属于合法网约车经营活动，而可能涉嫌非法客运。」</p><p>他进一步提出，对于消费者而言，若将平台订单转为私人接单，其合法权益将难以得到保障，一旦发生交通事故，可能面临拒赔以及无法获得足额赔偿的风险。</p><p>北京瀛和（广州）律师事务所律师谢雅妹认为，消费者遇到这种情况应收集好证据，如录音、录像、订单截图等，到平台举报，或者反映到相关交通行政执法部门。平台或者执法部门收到投诉举报后，应开展相关执法调查，对上述行为进行查处。</p><p><strong>乘客上车发现「被拼车」</strong></p><p>在一些网约车平台上，设置了「拼车」选项，消费者可以在下单时自行选择是否与他人拼车，即当两名乘客路线相近时，平台会安排两人乘坐同一车辆，这种情况下价格会便宜不少。</p><p>而有受访者反映，在未选「拼车」的情况下，上车后竟发现车上还有其他同行乘客。原来，网约车司机通过多平台接单，在同一线路上同时搭载不同平台下单的多名乘客。</p><p>湖南常宁的范希就遇到过多次网约车司机在多平台接单拼车的情况。「我在平台上明明选的是‘独享’，比‘拼车’贵了十几元，可我上车后发现车上已经坐了 3 名乘客。」范希当即提出质疑，对方态度蛮横，称「现在哪有‘独享’」！</p><p>行程结束后，范希在平台上联系客服，客服处理态度敷衍，称「车上的乘客可能只是司机的亲友，这是顺风车常有的情况」。</p><p>福建福州的梁元也有过类似经历。她在某网约车平台上预约顺风车「独享」去高铁站，车辆到达后发现车上已经坐了两名乘客。</p><p>上车后，她偷偷拍下车上的情况，下车后联系平台客服投诉，但对方同样称车上乘客为司机亲友。「可我明明听到司机和前排乘客说下次拼车还可以找他。」最后经过 10 多分钟争执，客服同意退回梁元「独享」和「拼车」的差价。</p><p>记者在多个平台搜索发现，有不少网友发文表示自己遇上了司机私自多平台接单拼车的情况，甚至有许多相关的词条，如「永远拼车的网约车司机」。</p><p>在杜乐其看来，上述情况中，一方面，消费者未预约拼车，而驾驶员接单，那么驾驶员应按约定提供相应的「独享」服务；另一方面，若驾驶员存在其他接单情况需要搭载多名乘客，应当事先征得约车人的同意。因此，驾驶员这种多平台接单，变相让不知情乘客被迫拼车的行为，属于未按照合同约定提供服务的违约行为。</p><p>朱杰认为，根据民法典相关规定，承运人擅自降低服务标准的，应当根据旅客的请求退票或者减收票款。网约车司机私自利用多个平台接单，导致乘客本来应当独享乘车空间最后却被迫拼车，相当于在一定程度上降低了服务标准，属于违约行为，司机应当按照拼车价格收取乘车费，或者全额退费。</p><p><strong>平台须承担相应责任</strong></p><p>为何会大量出现网约车司机不合理接单、收费行为？</p><p>接受采访的专家认为，重要原因在于网约车市场饱和的大环境下，司机的实际收入减少。在这种情况下，一些网约车司机可能会抱着冒险和侥幸的心理，作出上述违约、违法行为；同时，网约车平台存在监管漏洞，给网约车司机留出了违规运营的操作空间。</p><p>朱杰说，网约车平台的利益分配和派单机制不合理，网约车平台对司机的提成过高，导致司机每一订单结算后，实际盈利偏低；另外，平台通过派单机制，严格控制司机每天的接单数量以及订单金额，导致无论司机每天实际工作时间多长，最终收入有限。所以一些司机为了生存不得不私自收费，强制乘客拼单。「乘客维权意识不够强，也纵容了这部分不诚信的网约司机。」</p><p>在杜乐其看来，上述行为的出现，表明网约车平台存在监管漏洞，亟待改进：平台对于司机的资质审查不严格，对司机个人素质等方面的把关不严，导致网约车司机素质参差不齐，为之后的管理埋下了隐患；一些平台对于司机的培训和评估机制不合理，没有建立起严格的培训制度；平台打车的价格管理机制不严格，缺乏对价格的监测；平台对消费者反馈和投诉的机制也有待改善。</p><p>关于如何治理防范网约车不合理接单、收费行为，杜乐其从政府部门的角度提出建议：应当强化源头管控，规范平台企业资质的经营许可；压实企业主体责任，打击非法营运，对落实安全生产责任等方面进行监督检查，跟踪服务，约谈警示，对发现存在的安全隐患督促立即整改；联合其他监管部门持续在客运站、高速收费站、服务区、学校等客流集散地常态化开展执法行动。</p><p>「网约车平台应该加强监管及技术支持，如针对网约车拼车问题，拼车运输服务提供者（网约车平台）应采取技术手段安排最佳拼车乘客，尽量筛选顺路的拼车乘客；网约车平台对于网约车司机监管制度需要进一步完善，加大监管力度，加强对司机的出行规范及对乘客的出行安全保障。乘客若遇到上述问题，可以向网约车平台和交通执法部门投诉。」谢雅妹说。</p><p>朱杰认为，平台在维持正常商业运作的基础上，应保障司机的正常收入，制定合理的分配机制。此外，平台在提供相关的管理规定文本外，还应当定期组织培训，让网约车司机充分理解平台规则。同时要提供更加便捷的维权途径，简化维权机制，增强乘客的维权意识和意愿。</p><p>「乘客也要在遵守社会道德的前提下，理性选择服务，合理评价服务，减少纠纷发生，保障安全出行。当乘客遇到驾驶员多平台接单，导致自己专车变拼车，可以拒绝上车，并向平台投诉；如果是上车之后才发现问题，可以要求司机扣减相关费用，或保全相关证据，如订单凭证、拼车的证据等，用于事后举报维权。」杜乐其说。</p><p>（文中受访的乘客均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:12:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/568.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038464_202310240712d8460bdd-f1cc-48fb-bf2c-344780fc9757.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙天骄、陈立儿/法治日报]]>
            </author>
            <category>网约车司机</category>
            <category>加价</category>
            <category>拼车</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/568.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/571.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[至少四个热点城市已取消土地限价：更多地区将跟进]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>又一城土拍取消地价上限。</p><p>10 月 23 日，四川省成都市公共资源交易服务中心挂牌 7 宗宅地，土地面积总计 20.43 万平方米，起始总价约 28 亿元。此次拍卖采取「竞地价」方式，未提 「限价竞买+抽签竞得」方式，且未设置成品房清水最高销售均价。</p><p>成都市规划和自然资源局相关人士表示，该批次「双限」政策取消，房价、地价全部没有限制。后续正常情况下也将延续不限制地价的政策。</p><p>这也意味着，成都执行近 3 年的「双限」政策，将不复存在。</p><p><strong>至少四个热点城市已取消土地限价，有二线城市表示将跟进执行</strong></p><p>10 月 17 日，据媒体报道，9 月底，自然资源部已给各省市自然资源主管部门下发文件，内容包含：建议取消土地拍卖中的地价限制、建议取消远郊区容积率 1.0 限制等。</p><p>对此，有二线城市自然资源和规划局内部人士提到，自然资源部文件属于指导政策，不同的城市按照各自的情况来制定具体规则。</p><p><strong>也有一线城市规划部门内部人士向记者表示，文件是建议落实，应该要因城施策。</strong></p><p><b>对于各地在土地出让中的地价限制是否会取消的提问，有二线城市规划资源部门相关人士表示，后续将跟进执行。</b></p><p><b>南京市规划资源部门相关人士则表示，目前正在研究，近期会发布公告，以正式公告为准。</b></p><p><b>截至发稿，自然资源部未予回应。</b></p><p>澎湃新闻注意到，近期，济南、合肥、厦门、成都等至少四个热点城市的土拍规则已有所调整，部分待出让地块不再限制土地上限价格，重回价高者得。</p><p>10 月 12 日，据合肥土地市场网，安徽省合肥市发布市辖区 2023 年拟出让居住用地详细清单（第三批）。第三批拟出让居住用地清单共包含 31 宗地块，面积共计 2853.5 亩。第三批拟出让居住用地清单中，已有 6 宗地块明确将于 11 月 2 日出让。同时，地块出让规则有所调整，地块未显示上限价格。据大皖新闻报道，此次土拍规则不再限制地价。</p><p>按照最新的地块公告，此次推出的地块将采取拍卖方式出让，即：竞买人以举牌方式应价，报价最高者且高于保留底价的，为竞得人。</p><p>在此之前，济南多宗住宅地块竞买规则也有所调整。根据济南公共资源交易中心、济南市自然资源和规划局于 10 月 9 日发布两批土地补充公告，济自然规划告字〔2023〕9 号、济自然规划告字〔2023〕10 号公告中的出让宗地竞买规则做出调整。</p><p>通过翻阅上述公告中的城镇住宅用地最新挂牌出让文件，目前仅显示：本次国有建设用地使用权采取网上挂牌方式出让，按照价高者得原则确定竞得人。即不再显示「城镇住宅用地设立最高限价，网上交易达到最高限价的采取‘限地价、竞建筑品质、现场摇号’」等相关表述。</p><p>另据厦门市自然资源和规划局于 10 月 17 日发布的公告，厦门计划于 11 月 7 日出让湖里区 2023P12 一宗商住用地。地块起拍楼面价 45000 元/平方米，起拍总价 47.4 亿元，地块采用拍卖方式出让，不设拍卖底价，按照价高者得原则确定受让人。</p><p>而此前，厦门市出让的涉宅地块的出让方式为「定品质、限房价、限地价＋摇号」拍卖。</p><p>成都则于 9 月 26 日宣布中心城区商品住宅用地实施「竞地价」拍卖，新出让土地所建商品住房由企业根据市场情况自主定价。9 月 27 日，成都发布土地使用权出让公告，该批次地块依旧设有土地最高限价，但不再设置可售商品住房清水最高销售均价。</p><p>10 月 23 日，成都进一步取消地价限制。成都市公共资源交易服务中心挂牌 7 宗宅地，土地面积总计 20.43 万平方米，起始总价约 28 亿元。此次拍卖采取「竞地价」方式，取消了&nbsp;「限价竞买+抽签竞得」方式，且未设置成品房清水最高销售均价。</p><p><strong>此前土地溢价率上限多数设为 15%</strong></p><p>2021 年 2 月 26 日，自然资源部自然资源开发利用司负责人公开表示，要求各地进一步将住宅用地出让信息合理适度集中，重点城市要对住宅用地集中公告、集中供应，让各类市场主体和消费者充分掌握信息，形成合理预期。另按照住宅用地分类调控文件要求，22 个重点城市土地出让将实现「两集中」。所谓「两集中」，即集中发布出让公告、集中组织出让活动。</p><p>同年 3 月 31 日，北京市规自委和市住建委联合发布 2021 年度第一批次商品住宅用地出让公告，共计 30 宗，除一宗地为企业利用自有土地建设共有产权房外，其他 29 个采用挂牌方式出让的地块均公布了地价上限，其中超九成地块溢价率未超过 15%。</p><p>彼时，北京市规自委介绍，这是北京市首次公布土地合理上限价格，通过合理控制地价，推动商品住宅用地供应由「价高者得」的单一目标向完善市场、促进土地利用、保障民生等多目标管理转变。</p><p>2021 年 8 月，市场消息显示，自然资源部召开闭门会议，明确核心城市土地出让政策调整，商品住宅用地招拍挂出让公告中应当体现：参加商品住宅用地竞买企业应当具有房地产开发资质；建立有效的购地审查制度，加强对房地产企业购地和融资的监管；单宗住宅用地溢价率不得超 15%，绝不允许通过提高起拍价方式调整溢价率，否则将严肃处理，严格控制城市楼面地价新高；在达到地价或溢价率上限的时候，不以竞配建等方式增加实际地价，可通过竞一次性合理报价、摇号、竞更高更优建筑品质方式确定竞得人。</p><p>随后，包括深圳、杭州、青岛、南京、合肥在内的第二批集中土地出让的竞买规则均予以调整，比如，深圳将地块溢价率上限统一由 45% 调整为 15%；杭州一般地块溢价率上限由 20% 调整为 15%。</p><p><strong>土地市场整体低温运行</strong></p><p>诸葛数据研究中心高级分析师关荣雪指出，从楼市购房政策方面可以看到，由于楼市复苏动力不足，市场情绪持续低落，部分城市逐渐解除此前的限制性购房政策，土地市场亦是如此，今年以来土地市场整体延续低温运行态势，热度改善有限。</p><p>根据中指研究院数据，2023 年前三季度，全国 300 城住宅用地供求规模同比降幅均在三成以上。三季度，土地市场情绪依然偏弱，流拍撤牌率达 28%，较二季度提升 8.1 个百分点。</p><p>按照中指研究院数据，2023 年 1-9 月，全国 300 城住宅用地成交 22391 万平方米，同比下降 33.4%。9 月，300 城住宅用地成交 2693 万平方米，同比下降 49.7%；成交楼面均价 7673 元/平方米，同比下跌 2.1%。</p><p>中指研究院分析师孟新增指出，2023 年 1-9 月，济南、成都的土拍中，住宅用地成交面积分别同比降幅 19.9%、12.7%。土拍热度方面，仅优质地块尚能维持一定热度，非核心地块多底价成交，企业投资意愿整体相对较弱。</p><p>孟新增认为，取消土地最高限价，让地价回归市场，有利于提振土地市场情绪，后续或有更多城市跟进，但当前土拍情绪扭转仍依赖销售端恢复程度，在销售尚未出现持续性、实质性转暖下，土拍规则调整带动市场效果或有限，预计土地市场整体仍低温运行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:12:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028650</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028650</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/152.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028650_202310240712715744fb-a99a-4d7f-bbf1-8133bf5f56bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏，庞静涛，赵实]]>
            </author>
            <category>土地出让</category>
            <category>房地产</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/152.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/155.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜实现「一带一路」的「小而美」，需注重社会效益和经济效应的统一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日至 18 日，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在论坛演讲中指出，中方将统筹推进标志性工程和「小而美」民生项目，并实施 1000 个小型民生援助项目，通过鲁班工坊等推进中外职业教育合作，并同各方加强对共建「一带一路」项目和人员安全保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 18 日，北京，第三届「一带一路」国际合作高峰论坛期间京城主题景观布置。 视觉中国，图</p><p></p><p>今年正值「一带一路」倡议提出十周年，在地缘政治风险有所增加、全球经济复苏势头缓慢以及部分国家寻求脱钩断链的背景下，如何继续推进「一带一路」的高质量发展，已成为至关重要的议题。</p><p>10 月 20 日，在上海国际问题研究院主办的 2023「国际展望」圆桌会议中，与会学者认为，世界安全形势发生深刻复杂变化，大国竞争博弈态势愈加激烈，全球安全治理失序风险空间上升。此外，联合国 2030 年可持续发展议程的落实进程缓慢，而美欧等发达经济体的所谓「去风险」政策给经济全球化和全球经济治理带来重大变数。</p><p>上海社会科学院国际问题研究所所长、研究员王健对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，可持续性是评估「一带一路」项目的重要指标。「‘小而美’是指投资比较小，见效快，能够惠及民生的项目，而并不是单纯指规模小。在全球经济下滑，美元升值，部分发展中国家承担大型项目的财政空间进一步缩小的背景下，在未来有必要对‘一带一路’共建国家相关项目的环境可持续性和金融可持续性进行审慎评估。」王健说。</p><p><strong>「小而美」：一带一路在发展中转型</strong></p><p>「小而美」并非是新概念。2021 年，在第三次「一带一路」建设座谈会上，习近平总书记以菌草推广项目为例，提出将「小而美」项目作为对外合作优先选项。此外，习近平总书记还特别强调了风险防控的重要性，要做到「危地不往、乱地不去」。</p><p>复旦大学泛海国际金融学院绿色金融与发展中心最近的一项研究指出，今年上半年，「一带一路」项目的可持续发展趋势有强化势头，水电项目、太阳能园区和风力发电场等项目成为投资重点，这种趋势凸显了中国企业在整个清洁能源供应链的投入正在不断提高。除了可持续发展，改善当地民众生活质量的民生工程也是「小而美」项目的重要组成部分。从落地情况来看，部分看似投入较少的项目同样也可以在共建国家收获较高的关注度，并提升企业乃至中国在当地社会的形象。</p><p>有分析人士指出，在「小而美」概念逐渐推广的背景下，中国民营企业在「一带一路」的参与度不断提高。「微型」水电站、小型道路项目和数字基础设施项目可能会受到部分民营企业的青睐，理由是这些项目风险较小，利润也较为可观。香港大学政治与公共行政系国际关系助理教授奥斯汀·斯特兰奇曾撰文指出，「小而美」的概念之所以得到关注，原因在于建设大型基础设施项目对投资主体驾驭复杂性的能力提出了更高的要求，意味着更大的不确定性。由此看来，规模小但利润高的投资项目将成为民营企业深入参与「一带一路」建设的选项之一。王健认为，推动民营企业高质量参与「一带一路」，离不开对当地政治体制以及社会舆情的正确评估。「企业要到共建国家开展投资，前提是对部分国家的国情有深入的认识。学界、企业和政府之间加强合作，可以为开展相关项目提供更好的支持。」</p><p><strong>「小而美」：适应大变局的发展理念</strong></p><p>王健认为，随着国内发展理念的日渐清晰，「一带一路」的推进也更强调务实和高效协作。「实际上，部分共建国家存在‘求大求快’的错误观念。完成项目建设固然重要，但后期运营和管理过程中的风险更值得警惕。为了防止管理出现困难，我们需要考虑这些项目是否能产生可持续的收益，是否可以带动当地的就业和产业发展，以及当地政府是否具有良好的债务偿还能力。」王健表示。</p><p>自「一带一路」倡议推出以来，部分国家将其描述为「地缘政治工具」以及「针对发展中国家的债务陷阱」。然而，随着各国对基础设施建设的重视程度不断提升，部分国家联合推出了旨在推动基础设施建设的各类互联互通倡议。七国集团所提出的全球基础设施和投资伙伴关系（PGII）原计划到 2027 年底筹集 6000 亿美元，但迄今为止，七国集团的政府几乎未能兑现当时的筹款承诺，该计划也尚未吸引大量私人资本。从这个角度来说，「一带一路」倡议解决了许多发展中国家建设大型项目的「融资难」问题。自提出以来，「一带一路」倡议已累计投资超过 1 万亿美元，实施了至少 3000 个项目，与 150 多个国家签署了 200 多个「一带一路」合作协议。</p><p>王健认为，「一带一路」倡议的影响巨大，但较为重要的是唤起其他国家对基础设施建设短板的重视，并且将发展作为核心议程。王健对记者表示：「在过去，修建铁路被认为是帝国主义国家进行殖民扩张的重要手段，具有浓重的地缘政治色彩。中国提出‘一带一路’后，不少国家逐渐将基础设施建设作为发展领域的重要议程，也相继出台了加大基础设施建设投资的互联互通倡议。」</p><p>随着部分国家相继出台了各类互联互通的国际倡议，如何应对这类倡议则成为不少人关心的问题。在「一带一路」高峰论坛结束后的记者会上，中共中央政治局委员、外交部长王毅表示，中方的「一带一路」是开放的平台，欢迎各方随时加入，并希望其他国家的互联互通倡议也都能秉持开放态度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:11:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/366.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030819_2023102407115b75495d-a1b4-412c-965d-18cb3c4dd9fa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一，见习记者，黄粤涵]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/366.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/369.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香山论坛｜是时候思考多极军控体系和战略稳定问题了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>第十届北京香山论坛将于 10 月 29 日至 31 日在京举行。北京香山论坛创办于 2006 年，始终秉持平等、开放、包容、互鉴的精神，已发展成为全球重要安全对话平台之一。本届论坛的主题是「共同安全、持久和平」，聚焦全球安全倡议重点合作方向，为各方共议安全难题、求解安全之策、促进安全合作提供平等发声机会。10 月 23 日起，澎湃新闻（www.thepaper.cn）推出第十届香山论坛专题报道，以多种报道形式，为读者带来论坛现场的直击、权威专家学者的观点等，敬请关注。</u></p><p>在技术空前进步和全球紧张局势不断加剧的时代，建立有效的军备控制机制和维护战略稳定的必要性从未像现在这样重要。冷战时期传统的两极世界秩序早已让位于多极格局，在多极格局中，几个主要大国和新兴大国竞相争夺影响力和安全。在这种不断演变的地缘政治环境中，当务之急是重新思考现有的军备控制框架，使之适应 21 世纪的现实情况。</p><p><strong>现实情况需要多极军控体系</strong></p><p>冷战时代的特点是由美国和苏联主导的两极力量架构。军备控制谈判主要集中在限制这两个超级大国的核武库上，《战略武器限制谈判》（SALT）和《中导条约》（INF）就是例证。然而，1991 年苏联的解体标志着这种两极秩序的终结，一个以全球行为体更加多样化为特征的多极世界应运而生。全球力量的这些转变对传统的军备控制方法提出了挑战，因为传统的军备控制方法主要侧重于美国与苏联/俄罗斯之间以及欧洲安全与合作组织（OSCE）在欧洲-大西洋空间内达成的双边协议。</p><p>因此，多极世界需要多极的军备控制方法。然而，旧形式的军备控制制度和条约，特别是欧洲和美俄之间的制度和条约（例如《维也纳文件》、《欧洲常规武装力量条约》、《开放天空条约》和《中导条约》等）。尽管不断受到侵蚀甚至面临崩溃，这些条约确实可以作为全球和其他地区发展多极军备控制制度的宝贵经验和模式。</p><p>今天，包括美国、俄罗斯在内的几个大国以及印度和巴基斯坦等地区行为体都拥有强大的核能力。此外，一些无核国家继续追求核武器，使全球安全形势进一步复杂化。网络战、高超音速导弹、人工智能和自主武器系统模糊了常规战争与核战争之间的界限。这些发展增加了误解或误判的可能性，对战略稳定构成了新的挑战。多极军备控制制度不仅应针对传统军事能力，还应包括打击恐怖主义、网络攻击和大规模杀伤性武器扩散等非对称威胁的措施。</p><p>在这种多极世界中，为两极设计的传统军备控制机制并不适合解决由此产生的复杂动态和安全问题。多极军备控制机制必须接受这些新兴技术，并将其纳入更广泛的战略稳定框架。确保所有拥有核武器且技术先进的国家都能参与此类协定，对于防止冲突意外升级至关重要。</p><p>尽管多极军备控制机制具有令人信服的优势，但它的建立也面临着一些挑战。首先是新兴大国不愿参与此类协定，往往以其核武器库与常规武器库之间的历史差距为由。要消除这些顾虑，需要现有核大国在外交上表现出灵活性并做出让步。</p><p>此外，这一框架的多极性质可能会使谈判更加复杂和旷日持久。每个参与国都会有自己的关切、优先事项和红线，因此更难达成共识。要克服这些挑战，必须要有耐心、毅力和外交手段。</p><p><strong>《联合国宪章》是建立多极军控体系的重要基石</strong></p><p>另一个挑战是核查遵守情况。确保各方履行承诺是军备控制领域的一个长期问题。建立既尊重参与国主权又确保透明度的有效核查机制将是一项艰巨的任务。</p><p>然而，尊重《联合国宪章》不仅是国际法的基本原则，也是建立多极军控体系的重要基石。强调尊重《联合国宪章》的必要性对于维护国际准则、促进国家间合作、确保任何军控框架的合法性都至关重要。多极军控体系的设计应符合《联合国宪章》维护国际和平与安全的核心目标，防止冲突，减少各国诉诸武力解决争端的可能性。</p><p>《联合国宪章》强调外交与和平解决争端在国际关系中的核心作用。军控谈判作为一种外交努力，符合《宪章》和平解决争端的原则。遵守《联合国宪章》鼓励各国将对话和谈判置于军事对抗之上。多极军控体系应利用这些机制，以符合《联合国宪章》规定的方式解决参与国之间的分歧和冲突。</p><p>《联合国宪章》规定了所有成员国主权平等的原则，无论其大小或强弱。多极军控体系应尊重这一原则，为所有国家提供平等的参与和决策机会，无论其地位是有核国家还是无核国家。根据《联合国宪章》的宗旨，防止武器扩散和减少冲突风险有助于保护人类的生命和福祉。</p><p>因此，联合国可以作为一个重要平台，促进有关多极军备控制制度和战略稳定的讨论和谈判。通过外交倡议、透明度措施和建立合作努力的结合，联合国可以在减少与武器扩散相关的风险和确保一个更安全、更稳定的世界方面发挥核心作用。</p><p>联合国安理会五个常任理事国拥有核武器，它们既是核武器拥有国，又是安理会常任理事国。它们的合作和领导力对于推进全球裁军努力和确保国际体系的稳定至关重要。五常还可在加强现有军备控制协议方面发挥关键作用，如《核不扩散条约》（NPT）和《新裁武条约》。它们应以身作则，维护《联合国宪章》和这些协议。</p><p>多极化军控体系通过降低军备竞赛风险、加强战略稳定、应对新兴技术、促进外交和信任，可以在确保国际安全方面发挥核心作用。然而，通往这种机制的道路充满挑战，包括利益分歧、核查问题、对包容性的担忧以及对适应性的需求。然而，建立多极军控体系的必要性是显而易见的，国际社会必须共同努力克服这些障碍。事关重大，不作为的后果不堪设想，我们不能忽视在多极世界中思考和制定军备控制和战略稳定新模式的迫切需要。透明措施，包括数据交换和核查机制，有助于促进各国之间的信任。通过建立一个由联合国领导的全球对话与合作论坛，多极军控体系可以为各国提供一个平台，以解决其安全关切和不满，减少可能导致冲突的误解和误判的可能性。</p><p>（作者系白俄罗斯战略与外交政策研究中心主任； 萨尔马特分析公司首席执行官，本文译者：杨兴锐，澎湃新闻已获授权刊发）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:11:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028722</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028722</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/810.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028722_2023102407116a789e17-1db6-47b4-a547-1c82b5e2da2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[阿森尼·西维茨基（Sivitski Arseni）]]>
            </author>
            <category>香山论坛</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/810.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/813.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同以色列外长科恩通电话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅同以色列外长科恩通电话。</p><p>科恩介绍了以方在巴以冲突上的立场和安全关切。</p><p>王毅说，当前巴以冲突牵动整个世界，涉及战争与和平的重大选择。中方对冲突持续升级、局势愈演愈烈深表担忧，对冲突造成大量平民伤亡深感痛心。我们谴责一切伤害平民的行为，反对任何违反国际法的行为。各国都有自衞权，但应遵守国际人道法，保护平民安全。当务之急是防止局势进一步升级，避免导致更严重的人道灾难。</p><p>王毅强调，巴以冲突循环往复的惨痛教训充分说明，只有秉持共同安全理念才能实现可持续安全，只有坚持政治解决方向才能彻底解决以方合理安全关切。「两国方案」是国际社会的共识，希望巴以双方从当下及子孙后代共享和平安全的长远利益出发，尽快回到「两国方案」的正确轨道上来，恢复和谈，实现巴以两个国家和平共存，实现阿拉伯和犹太两个民族和谐相处。</p><p>王毅表示，中方在巴勒斯坦问题上没有任何私利，真诚希望巴勒斯坦问题在「两国方案」基础上得到全面公正解决，各方合理安全关切也因此得到真正彻底解决。只要有利于和平，中方都将坚定支持；只要有助于巴以和解，中方就会尽力而为。王毅还希望以方采取有效措施保护在以中国公民和机构的安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 18:41:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25032298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25032298</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25032298_202310240241b4c7baf6-3e82-4afe-834d-91888834b954.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>以色列</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/301/209.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
