<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 10 Dec 2023 06:54:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商品房逾期交付，江苏省委书记现场办公：我是带着信访件来的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 9 日，江苏省委书记信长星到徐州市鼓楼区开展「四下基层」。他强调，要深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，传承弘扬「四下基层」优良作风，走好群众路线、厚植为民情怀，切实把主题教育抓出高质量好效果，以扎扎实实的工作成效推动发展、取信于民。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>信长星来到环城街道米兰社区党群服务中心，听取主题教育开展情况介绍，与便民服务窗口工作人员交流，了解全科服务、网格巡查、安全应急处置等情况。得知社区以主题教育为契机，多方协调解决了居民就近出行、小区车辆分流等问题，信长星予以肯定。他说，社区虽小，但连着千家万户。要强化为民服务宗旨，做到居民有需求、社区有服务，让社区成为居民最放心、最安心的港湾。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>老党员刘鹏退休后，热心公益事业，被选为社区党员中心户。信长星来到刘鹏家里，与他促膝交谈。在了解联系党员、组织生活、理论学习等情况后，信长星说，你虽然从工作岗位上退休了，但思想不退休、退休不褪色，用行动践行了初心使命，希望继续发挥好党员先锋模范作用，协助社区把工作做得更加扎实、更有成效。在困难群众家里，信长星关切地询问家庭收入、小孩学习生活等情况。他强调，困难群众是党委政府最惦记的群体，各层各级要采取更多惠民生、暖民心的举措，帮助他们渡过难关，共同创造幸福生活。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「断头路」是城市发展的堵点、群众生活的痛点。环城路西延道路因土地占用原因，未能全线贯通。信长星实地察看、现场办公，在结合规划图详细了解周边道路网络和环城路西延道路现状后指出，环城路是东西向的交通「动脉」，省有关部门和徐州市区两级要协同发力，积极争取有关方面支持，细致做好沿线群众工作，依法合理兼顾好各方利益，推动项目尽快建设、早日投用，畅通路网、造福于民。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在鼓楼区人民来访接待中心，信长星来到登记窗口，仔细翻阅近期信访信息登记表，了解群众诉求类别和办理结果，并与基层信访工作者深入交流，感谢大家的辛勤付出。他说，信访工作是党和政府联系群众的桥梁纽带，是了解社情民意的重要窗口。要坚持和发展好新时代「枫桥经验」，在听取诉求、化解矛盾、服务群众中，把党的路线方针政策宣传好，争做「最美信访干部」。随后，信长星接待了信访群众。群众反映，购买的商品房逾期交付。信长星认真倾听，仔细了解逾期原因、建设进展、后续资金筹措等情况，与省住建厅、省信访局和徐州市负责同志一起研究解决方案。他说，我是带着信访件来现场办公的，省有关部门和徐州市要按照确定的方案，采取更加有力措施，依法依规做好各项工作，进一步压实建设单位责任，确保房屋质量，尽快办理交付手续，让购房者安心、放心。接访中，信长星还向鼓楼区交办了 5 个信访事项。</p><p>信长星强调，落实「四下基层」制度是第二批主题教育的重要抓手。全省各级领导干部要结合年头年尾工作，带头开展「四下基层」，主动深入项目建设一线、乡村振兴一线、服务群众一线、化解矛盾一线，和老百姓坐在一起拉家常、听意见，宣传党的路线方针政策，现场调研办公解难题、抓落实、促发展，推动各项工作在一线落地。要把下基层开展信访接待作为践行新时代党的群众路线的重要途径，主动上门摸清问题症结、找准问题根源，听取群众呼声、回应群众关切，用心用情推动信访问题有效解决，让群众从主题教育中得实惠、有更多获得感。</p><p>江苏省委常委、省委秘书长储永宏，省有关部门、省委主题教育第十二巡回督导组负责同志参加活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:52:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606338_2023121014523a5cf603-7cd7-4d0a-97cd-f55f58b5a18d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「江苏新闻」微信公号]]>
            </author>
            <category>商品房</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/821.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首映丨京剧电影《安国夫人》：传统曲艺拥抱现代数字艺术]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由高牧坤担任戏曲导演，刘学忠担任导演，国家一级演员董圆圆、张建国、田磊领衔主演的京剧电影《安国夫人》定档 12 月 12 日，并正式启动全国巡回路演。12 月 8 日，影片导演刘学忠、领衔主演董圆圆现身上海市曹杨影城，与广大影迷、戏迷分享交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/459.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安国夫人》上海路演现场</p><p></p><p>《安国夫人》是一部歌颂爱国主义、民族精神主题的京剧电影，影片取材自家喻户晓的宋朝女将梁红玉的故事。</p><p>「安国夫人」梁红玉的扮演者董圆圆，出身梨园世家，是梅派传人、梅葆玖的亲传弟子、国家一级演员，与奚派传人、国家一级演员张建国和国家一级演员、文武老生田磊联合主演，生动演绎了巾帼英雄梁红玉不畏生死，奋不顾身平息叛乱，守护一方百姓的忠勇传奇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安国夫人》海报</p><p></p><p>近年来，越来越多的戏曲以电影的形式走进更广大的观众视线，作为我国首部应用全球领先的 LED 数字虚拟影棚技术摄制的京剧电影，《安国夫人》创造性地将传统京剧舞台艺术与现代数字电影艺术相融合，突破了戏曲舞台的空间限制。</p><p>对于这次创新性的尝试，创作方希望，视觉画面更贴合当下观众的影视审美，通过电影的敍事方式，传递着京剧舞台表演的精髓，为年轻一代的观众展现了更丰富的文化视听体验，打破年轻群体对京剧表演的固有认知，吸引他们自发去了解京剧艺术，主动去感受京剧魅力，更以全新的创作方式为京剧舞台的向外延展提供更多发展性，实现京剧艺术「续古为今」和「续古为潮」的创新发展，并为京剧艺术注入新生力量，带来融合古今的活态传承。这样的尝试在现场也受到了带着妈妈来看电影的戏迷家庭观众的好评与欢迎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/460.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安国夫人》映后见面会</p><p></p><p>导演刘学忠在映后见面会上表示，上海是中国戏曲的大码头，观众爱戏更懂戏，希望这部融合历史内涵和时代科技的京剧电影，能够收获大家的喜欢和口碑。梁红玉的饰演者董圆圆则谈到，首次从戏曲舞台到银幕形象，期盼迎来大家的检验和喜爱。尚长荣、张洵澎、计镇华、陈少云等多位京昆名家也莅临现场，表达对本片的支持与期待。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/461.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安国夫人》主创交流</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/458.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《安国夫人》路演大合影</p><p></p><p>影片将于 12 月 12 日全国上映，片方也开启了全国路演行程，期待与更多观众交流戏曲穿越古今、历久弥新的华彩古韵。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:52:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/726.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606290_2023121014524579cd39-3703-4d60-be00-f6b2592fa463.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈晨]]>
            </author>
            <category>安国夫人</category>
            <category>京剧电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/726.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/727.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[构建历史学科自主话语体系：《史林》杂志史学前沿论坛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 12 月 7-9 日，《史林》杂志史学前沿论坛在上海社会科学院总部小礼堂召开。本次论坛由上海社会科学院历史研究所《史林》编辑部主办，上海市世界史学会协办。开幕式由上海社会科学院历史研究所副所长、《史林》副主编叶斌主持。上海社会科学院历史研究所所长、《史林》主编郭长刚致辞，来自中国社会科学院、中共中央党史和文献研究院、中国人民大学、复旦大学、南京大学、华东师范大学、上海大学、广东省社会科学院，以及上海社会科学院等科研机构与高校的三十余位学术界、期刊界英才出席。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/63.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>开幕式上，郭长刚研究员对与会的专家学者、期刊编辑表示热烈欢迎，开宗明义，提出举办此次论坛旨在对中国特色的历史学三大体系建设做出进一步思考和讨论。郭长刚研究员认为，人类历史的发展可从两个层面去观察，一个是从人类生活于其中的国家或社会内部的发展情况，另一个是从不同共同体之间的相互关系。第一个层面的研究已然比较成熟，而从第二个层面来看，尤其是国与国之间的关系远远没达到一个和谐、确定的状态。郭长刚研究员希望，我们今天提出构建自主的知识体系，就应心系天下，形成新的历史敍事，并为人类历史的发展提供一个更好方案和更优路线，围绕人类命运共同体的理念，为未来西方文明、中国文明和其他文明的交流互鉴提供新的思路。</p><p>复旦大学历史学系教授李剑鸣，中国社会科学院史学理论研究所研究员、《史学理论研究》副主编左玉河分别做主旨报告。李剑鸣教授以《世界历史分期中的「早期现代」理念》为题，从「early modern」的中文翻译入手，指出「modern」并不只是时间概念，还包括道德价值和意识形态等层面的内容。李剑鸣教授以此切入，系统讨论了欧美学界关于世界历史分期的不同观点，梳理了「早期现代」理念的形成和发展过程，以及其所面临的「现代性」和「欧洲中心论」的困扰，并提出以通用历法时间对现代世界做三段分期的建议。左玉河研究员以《历史解释学：为何与何为》为题，认为应注重历史解释学的研究，指出建构历史事实是初步的工作，而下一步工作一定是历史的解释。左玉河研究员强调，历史是客观的，不会因为我们的解释发生改变。但历史的解释是主观的，内容具有无限性、广泛性和多样性，因此历史解释要和事实符合，遵循基本的原则和规则。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次论坛分为三场专题报告和一场圆桌座谈。第一场报告由郭长刚研究员主持。上海大学文学院历史系主任、《外国问题研究》副主编郭丹彤教授以《学术与政治：近现代西方国家殖民扩张下的埃及学研究及其去西方化》为题，系统梳理了近代以来英国、法国、德国和美国在埃及学形成过程中发挥的作用，考察了 20 世纪以来埃及学的「去殖民化」和「去西方化」的历程。郭丹彤教授认为，未来的埃及学研究需要打破自身的区域壁垒，以多国之间的合作互助取代单个国家的垄断霸权，建立起学术发展共同体，真正通过科学研究来保护、传承埃及文明。华东师范大学历史学系李海峰教授以《千年文明史，百年亚述学》为题，从古代作者对两河流域文明的记述、两河流域的考古挖掘、楔形文字的破译历程、亚述学的国际化发展等多个面向，全面考察了亚述学的诞生与发展的历史过程。李海峰教授认为，亚述学学科的起源和发展受到欧洲中心论影响，但也不能夸大亚述学发展和研究中的政治因素和殖民化因素，目前的亚述学已经越来越摆脱了政治因素的影响，按照学科本身发展的自然规律不断发展壮大。华东师范大学历史学系主任梁志教授以《国际关系史研究的几个可能趋向》为题，从方法论的角度探讨了国际关系史研究的四个可能性研究趋向。其一为打破时间、空间与领域维度上的限制；其二为研究视线上的移动，从「视线下移」「视线平移」与「视线上移」等多角度重新探讨历史人物、国际政治与国际组织；其三为关注跨越学科边界；其四为史料学、问题意识与知识形式上的重新考察。</p><p>紧接的与谈人环节中，上海大学研究生院常务副院长、《医疗社会史研究》主编张勇安教授认为三位学者的报告均关注到学术与政治之间的关系，指出了不同的力量在建构学术上的作用，从侧面提示了在当前时代变局中，重建属于中国的学术话语体系的重要性。《史林》编辑、上海社会科学院历史研究所赵婧副研究员认为三位学者所关注的问题，实则具有超出其单一具体研究领域的意义，对于包括中国史在内的其他学科均具有借鉴意义。</p><p>第二场报告由上海社会科学院世界中国学所副所长王健研究员主持。中国人民大学书报资料中心历史学执行主编柴英编审以《2023 年中国世界史研究的进展概览》为题，从自主知识体系的建构、文明史的交流与互鉴、现代化道路的借鉴、对欧洲中心主义的批判、跨国史的转向、全球史视野的扩展、学术史的深化等七个方面，概括了今年世界史研究的突出特征和新动向。柴英编审提出，世界史研究仍需要进行艰苦、扎实的实证研究和理论建构，并呼吁世界史学者和中国史学者、学术生产者与传播者之间通力合作。华东师范大学历史学系教授、《历史教学问题》主编沐涛以《非洲国家现代化的发展历程及其发展类型初探》为题，指出非洲特色的现代化所涉及的主要问题，并围绕非洲现代化的三个阶段和非洲国家现代化的四种发展类型进行阐发。沐涛教授认为，非洲大陆国家众多，现代化程度彼此相差巨大，但都处在发展之中，现代化的深度和广度都有很大的发展空间。南京大学历史学院马俊亚教授从马克思主义理论出发，结合自身对淮北社会的实证研究，作了题为《史学的起点与逻辑》的报告。在马俊亚教授看来，历史学的起点是哲学问题，即认清自我，而历史学的终点是「一切人的自由发展」，现代化是一个动态过程，人只能无限接近这个目标。在这个过程中需要重视西方启蒙以来的重要成就，增加历史研究的深度和维度。中国社会科学院近代史研究所研究员、《台湾历史研究》常务副主编程朝云以《近年来大陆台湾史研究状况及未来展望》为题，她在回顾近十年来台湾史研究进展的基础上，指出一方面要继续关注史观问题、台湾涉外关系、两岸关系等热门领域，另一方面要推进台湾史的理论建构，增强台湾史的「解释能力」和学术对话能力，正确处理台湾史的特殊性，并从中国史出发，引入世界史的视野。</p><p>在与谈人环节中，《史林》编辑、上海社会科学院历史研究所叶舟副研究员表示世界史学者关注的许多议题近年来也成为中国史研究的热点，传统文化、外部冲击对非洲的影响等问题在中国历史进程中同样存在，因此中国史学者需要保持对世界史的兴趣和开放的心态，反之亦然。上海社会科学院历史研究所张秀莉研究员就历史研究者作为吾乡吾民和作为他者看待历史接近客观历史的异同、中国台湾和大陆的台湾史研究的对话现状和相互认同等问题提出思考。</p><p>第三场报告由《史林》编辑、上海社科院历史研究所陈磊副研究员主持。中国社会科学院近代史研究所崔志海研究员以《关于学刊建设的几点建议》为题，对如何推进学科的建设并打通研究边界、历史材料的误导性、研究的问题意识有不少真知灼见。崔志海研究员认为，当前研究需要我们的研究拥有很强的理论性，但是也需要警惕将历史简单化的倾向，在坚守学术底线的同时也可以满足当前国家发展的需求。广东省社会科学院《广东社会科学》主编李振武研究员以《人文社科综合刊物如何办好历史学栏目》为题，谈到了综合刊办刊过程中的困境，以及省级综合刊物所受当前高校学术评价体系的影响。李振武研究员表达了对中青年学者文章的欢迎，也讲到当前来稿文章问题意识相对匮乏、普遍偏长、可读性较弱等一些问题。中国社会科学院当代中国研究所《当代中国史研究》编辑部主任郑珺编审以《浅议加快建构国史学科自主知识体系》为题，认为构建自主的知识体系是目前学界的新增长点，国史学科广泛参与其中，并具有独特优势。郑珺编审介绍了国史学科建设自主知识体系的原则，认为国史是一门学术性和政治性高度统一的学科，唯物史观是国史学科的根本立场。中共中央党史和文献研究院《中共党史研究》赵鹏副编审以《中共党史的历史学属性和党史学术期刊的角色定位》为题，对党史研究的现状做了综述，认为当前党史研究存在很大的研究空间，具有强烈的学术性和创新性，建议学术界、期刊界重新评价党史的价值。赵鹏副编审强调了党史学科的学科属性，他认为历史学是党史学科的首要属性，如何平衡政治性与学术性也是党史研究需要谨慎处理的问题。</p><p>最后一轮的与谈环节中，《史林》编辑、上海社会科学院历史研究所沈洁研究员谈及近年来学术标准在提升，对于多元史料的要求明显有了更高的要求，她希望历史的书写能够更多勾勒历史的不确定性和丰富性，鼓励拥有个性化的价值和审美导向的研究。《史林》编辑、上海社会科学院历史研究所蒋宏达副研究员表示，如何处理自主知识体系构建与对外知识交流的关系将极大影响当代中国史日后的发展，如何更多地引入社会科学的视角与方法也是推进当代中国史学科发展的主要方向。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/65.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圆桌座谈环节，由上海社会科学院历史研究所《史林》编辑部主任徐涛研究员主持。在圆桌论坛中，专家学者、期刊编辑、与会记者就世界史学科的发展、史学理论的创新与运用、不同区域现代化的比较性研究、历史研究与历史写作的个性化、史学论文中的概念运用、史学论文的发表等许多研讨过程中还意犹未尽的问题，又进行了深入而恳切研讨与交流。</p><p>《史林》杂志史学前沿论坛是一次跨学科、跨业界、全覆盖的学术研讨会模式的一次有益尝试。该论坛聚焦中国特色历史学话语体系建设等前沿问题，与会人员在良性、积极互动中碰撞出思想的火花，为历史学科自主话语体系的走向和发展提出不少建议，有待下一步实践过程加以验证。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:48:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25601677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25601677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/72.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25601677_20231210144846650e0b-aa21-4f18-b32b-ccd83ab2ae95.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[于广、王鸿、刘雅媛、李乐]]>
            </author>
            <category>历史学</category>
            <category>专栏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/72.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/73.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[化石燃料减少与淘汰之争，解振华：有信心找到大家都接受的解决方案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/916/689.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 12 月 9 日，中国代表团在驻地举行了新闻发布会。</p><p></p><p>当地时间 12 月 9 日，正在迪拜举行的《联合国气候变化框架公约》第二十八次缔约方大会（COP28）进入到关键阶段。当天下午，中国代表团在驻地举行了新闻发布会，中国气候变化事务特使解振华就外界关心的大会热点问题及中方立场答中外记者问。</p><p>这也是本届大会召开以来中国代表团首场集中采访活动。解振华特使在 1 个多小时的记者会上回应了中外媒体关于化石能源替代、可再生能源发展、气候与贸易政策以及应对气候变化南南合作等问题的关切以及中方的立场。其中一半的提问来自外媒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/916/688.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国气候变化事务特使解振华就外界关心的大会热点问题及中方立场答中外记者问。</p><p></p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者在现场注意到，直到记者会前一刻，解振华还在跟美国总统气候特使克里在办公室中进行磋商沟通。记者会结束后，解振华又匆匆离去。</p><p>在回答澎湃新闻关于此次大会争议较大的化石能源淘汰问题时，解振华表示，中方正在跟各方沟通，「现在大家还是希望找到一个能够体现最大包容性、又能够指出我们解决问题的前进方向（的方案）。这件事正在推进，我估计这一两天应该会解决。如果不解决这个（大家）最关心的问题，这个会议（的成果）就会出问题。」</p><p><strong>化石能源成为焦点</strong></p><p>此次大会将进行 2015 年《巴黎协定》通过以来的首次全球盘点（GST），为接下去的全球气候行动制定目标。本届大会在开幕式当天取得通过「损失损害基金」的积极进展，眼下会议进程已经进行大半，各方最关心的是对于大会闭幕决议文件的谈判到底进展如何。</p><p>对此，解振华在记者会上做了简单的介绍：在第一周的技术层面全面铺开后，目前谈判已经转入到第二周的政治层面。目前已经公布的大会决议文件草案案文是 27 页，有 206 个问题待解决。</p><p>「现在看来问题太多，应该做减法，要从逻辑上梳理清楚最重点的问题，然后加以逐一解决，最后让这次大会的结果条理非常清楚，逻辑非常分明，解决大家最关注的一些问题，就是取得成功了。」解振华说。</p><p>本次大会上最受争议和关注的话题之一，莫过于推动化石燃料「逐步减少」或「逐步淘汰」的争论。今年，一些国家已清楚表示，他们将优先考虑彻底淘汰化石燃料，而另一些国家则强调仅愿意逐步减少化石燃料，或完全拒绝这一想法。还有一些国家提出了更具体的目标，例如终止煤炭或化石燃料补贴。</p><p>在回答澎湃新闻提问时，解振华表示，中美在大会之前发表了关于加强气候合作的阳光之乡声明，这个声明的目的之一就是要解决此次 COP28 可能出现的一些争议焦点，中方希望中美共同合作能够找到一些方法，达成最终的方案。在化石能源争议议题上，中方提出了建议，在能源转型这一环节，中方也提出了解决方案。</p><p>解振华表示，中方现在正在跟各个主要国家、主要集团进行密集磋商，希望找到一个明确的、正确的未来方向，体现最大的包容性，让大家都能够接受结果。</p><p>「这个结果是什么？请拭目以待，我们已经有了积极的进展。现在这个问题立场很对立，但是我们跟各方在沟通，希望能够找到一个大家都能接受的，又能够解决问题的方案，我们对此还是有信心的。」解振华说。</p><p>在记者会上，有外媒提问中方是否支持逐步淘汰化石燃料？解振华对此回应道，在中美阳光之乡声明里提到，要大力发展可再生能源来逐步替代煤油气，最终解决温室气体问题。</p><p>「我们提出能不能在全球的能源结构当中，将化石能源的比例逐步减少，这是一种建议。我们不预判最后的结果，但是我们会接受一个能够反映大家的意见，又能够反映我们能源转型的大趋势。这样的一种表态符合整个转型创新的大趋势，也符合《巴黎协定》的精神。」解振华说。</p><p>解振华还透露，他曾经跟一些油气生产国家的部长谈过能源转型问题，「对方告诉我他们的国家财政收入 80~90% 都是靠石油和天然气，如果淘汰了化石能源，这个国家怎么生存，怎么发展，他们有自己的难处。」</p><p>解振华继续说道，「因此我认为整个转型过程当中，各个国家应该相互理解，相互支持，相互合作，找到解决问题的最佳方案，这是我们最有效的出路。中方主张在这个领域加强国际合作，大家都有困难，都有挑战，但是各自的优势不同，可以取长补短，通过合作可以解决更多的难题，最后能够实现我们整体的目标。」</p><p><strong>可再生能源发展</strong></p><p>这次大会上已有 100 多个国家签署了到 2030 年可再生能源增加两倍的目标。作为可再生能源发展大国，中国有何打算？</p><p>对于这一问题，解振华表示，《巴黎协定》的最大贡献就是指明了全球绿色低碳转型的大方向，而且也明确了转型路径。</p><p>能源转型主要是要用清洁高效的可再生能源来替代化石能源，这是最终要解决问题的一个目标。但是这个转型需要一个痛苦的过程，在这个过程中，各国的国情、能源结构、资源禀赋都不一样。要把能源安全、粮食安全和气候行动的关系都处理好了，确保经济安全的情况之下，整个能源转型才能比较顺利。</p><p>解振华指出，到现在为止，风力发电的成本已经降低了 80%，光伏发电成本降低了 90%，这其中有中国开发可再生能源做出的巨大贡献，也为全球大规模的部署可再生能源奠定了一个非常好的基础。</p><p>在谈到中国煤炭问题时，解振华表示，中国实际上已经对外宣布了「十四五」期间，也就是 2025 年之前，严格控制煤炭的生产，「十五五」也就是 2025 年之后要逐步的减少。</p><p>「另外中国不在海外新建煤电厂，这是中国已经宣布的对外气候政策，而且现在中国大力发展可再生能源，新增装机容量已经超过了煤电，发电量也相应增加了，但还没有像装机容量这么大的比例，这还需要解决大规模的储能、智能电网、虚拟电厂等一些技术上的难关和挑战，如果这些问题解决了，可再生能源还会发展得更快更好。」解振华表示。</p><p>对于中国在 2030 年之前实现碳达峰的目标是否有可能调整的提问，解振华表示不需要。</p><p>「我们谈的是 2030 年前，到底是哪一年，我们现在正在测算，这个应该说不需要调整目标，但是我们会提出达峰的绝对量是多少，为什么要这么讲？因为中国现在提出要从能耗双控向碳排放总量和强度双控的战略转变，我们到底哪一年达峰，它的绝对量是多少会提出来。但是达峰肯定不是 2030 年，是在 2030 年之前。」解振华说。</p><p><strong>南南合作与展望未来</strong></p><p>针对此次大会首日达成的「损失与损害」基金，中国是否会注资参与的问题，解振华透露，「损失与损害」基金现在开始筹资运转了，「我们非常支持」。他透露，中国主要是通过南南合作和绿色「一带一路」两个渠道加强与发展中国家的合作和对其的支持。</p><p>「我们已经实实在在地开始行动了。」解振华说，中国既有捐资，也有技术方面的合作和支持。中国开展气候变化领域南南合作已经很多年了，也就是帮助发展中国家提高应对气候变化的能力。中国已经与 100 多个国家和地区开展了绿色能源项目合作。</p><p>另外，中国在埃塞俄比亚、阿根廷、黑山等国也建设了风电和光伏发电项目。截至目前，中国已与 40 个发展中国家签署 48 份气候变化南南合作谅解备忘录，合作建设 4 个低碳示范区，开展 75 个减缓和适应气候变化项目，举办 57 期应对气候变化南南合作培训班。</p><p>「今后我们还要进一步地加大南南合作的力度，增加这方面的资金和技术，形式可以多种多样，包括通过绿色「一带一路」等两个渠道，加强和发展中国家合作，以及对他们的支持和帮助。」他说。</p><p>在一个多小时的记者会最后，有记者提问到，明年美国将迎来大选，可能会有很多挑战，有人也担忧（中美）关系今后会怎么发展。解振华也在会上分享了他的思考。</p><p>「我和（美国气候特使）克里先生认识已经 20 多年了，我们俩是好朋友，为什么？因为我们都有一个共同的理念，就是都重视和致力于环境保护和应对气候变化，因为这个事业是一个伟大的事业，能够为我们子孙后代造福，能够使我们的地球更美好，这是我们共同的这么一个理念。</p><p>因此我们在这个领域加强合作已经很多年了，通过合作一方面保护了环境，采取应对气候危机的措施，另外一方面实际上也对改善现在复杂的中美关系发挥了一些作用。我们希望通过中美的合作，推动多边的气候进程，真正地为世界的未来做一点我们力所能及的贡献。」</p><p>「他（克里）今年已经 80 岁了，我今年 75 岁了，我们不会离开这个领域，还会尽我们的努力推动这个领域的进程往前。」解振华说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:48:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605588</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605588</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/917/56.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605588_2023121014480a634a90-7c70-4547-a492-5417b270be44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，刘栋，记者，黄之涵，发自迪拜]]>
            </author>
            <category>COP28</category>
            <category>解振华</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/917/56.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/917/57.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[齐文化融入走红的老城，山东淄博城市 IP 内外兼修]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>文化是城市的灵魂，气质是文化的体现。对今天正凤凰涅槃、加速崛起的淄博而言，文化赋能尤为重要。淄博是齐文化的发祥地，传承和弘扬齐文化更是责无旁贷。</p><p>在过去的许多年里，淄博都在基于自身的独特文化禀赋，打造城市不可复制的烙印。依托已有资源，交融历史与未来，在漫长的发展过程中，齐文化已经与城市的发展不可分割。</p><p><strong>「齐风」今又起</strong></p><p>两千五百多年前，齐鲁从临淄出发，一点点长出血肉风骨。</p><p>齐国地处东海之滨，八百年来以渔盐经贸维生，是华夏文明中少有的商业立国的政体。强大的实体产业，稳定而开放的社会环境，对先进制造技术的垄断，对文化前沿的不断探索，让齐国成为「蹴鞠」和《孙子兵法》的发祥地，也诞生了伟大的稷下学宫，中国学术史上著名的「百家争鸣」以此为中心开展，成为中华文明和世界文明中永远的文化瑰宝。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">民间艺术精品展演</p><p></p><p>然而就是这样一座曾经风光无两的千年古都，近年来却为一些人质疑：如今的淄博，是否只剩下了「古都」的空壳子。</p><p>上半年，淄博烧烤火热出圈，这座沉默的北方城市一时间人山人海，这场始于烟火、归于真诚的邂逅，让无数旅人了解淄博、走进淄博，而人们也发现淄博不仅有烧烤的烟火，也有深厚的文脉。</p><p>于是在这样的热度里，大到八大局便民市场、陶琉大观园、聊斋城，小到隐藏在街市的金岭日日鲜烧烤、周村绿豆糕大爷、老赵烧烤都与来自全国各地游客见面，狠狠赚了一大波流量，根植于传统文化的「淄博元素」频频出圈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/512.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第二十届齐文化节开幕</p><p></p><p>尤其是在今年的齐文化节里，漫步在齐都文化城中，映着步道两旁的彩旗，「一城二十馆」向游客们奉上了一场文化盛宴。既有厚重的齐风韶韵焕发新生，又有先锋艺术回归传统文化。</p><p>在一堂堂展览，一场场论坛之间，游客们仿佛间置身于两千多年前的稷下学宫，包容的齐文化使得「百家争鸣」的盛世景象今日复现。</p><p>这些用心打造的高品质，在换来流量热度的同时，也为当地城市品牌形象、文旅融合升级等带来了实实在在的好处，将这座千年古城的知名度推向了一个全新的高度。</p><p>我们见过太多城市因为热度出圈，却也因热度降低而失去「受众」，最终仅仅沦为了「背景板」，并未能实际或是持续感受到 IP 带来的赋能。</p><p>而淄博似乎打破了这样的魔咒。</p><p>这个月初，中国文旅企业合作发展大会在淄博国际会展中心举行，拥有数万亿市场的文旅行业，年终把一场重量级的盛会放在 2023 年最火热的城市，既是对其过去成绩的肯定，也渴望获取其成功经验，对文旅未来发展产生积极的促进作用。</p><p><strong>对话历史与未来</strong></p><p>2022 年，临淄区齐都镇小徐村西被确认为稷下学宫遗址。</p><p>用今天的眼光看，稷下学宫大体相当于社会科学院+政策研究室，战国时的齐国执政者不惜财力物力创办稷下学宫，实行各种优惠政策，招揽天下有识之士，最终促使稷下学宫成为当时发展学术、繁荣学术的中心。</p><p>在稷下学宫的加持下，华夏的文化达到了第一次的交融巅峰，也基本确立了之后数千年的华夏民族文化，史称「百家争鸣」。</p><p>那么今天的淄博是否有望复刻这一盛况——并不仅仅是在形式上，而是真正成为文化交流互动的文化中心呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">欢乐中国行走进临淄</p><p></p><p>在稷下学宫遗址被确认的同年，淄博市出台《淄博市推进中华优秀传统文化「两创」突破行动方案》，其中明确了齐文化在淄博市「两创」工作中的龙头地位；明确了实施齐文化研究阐释、齐文化遗产保护和开发、齐文化教育普及、齐文化传播交流、齐文化与产业融合发展、齐文化人才培育等「六大创新突破」；明确了要着力落实以发掘、保护、发展齐文化为核心的 24 项工程。</p><p>由此我们不难看出淄博所体现的态度，对于齐文化，淄博不会仅仅是传承者，也不会仅仅当做文旅行业的风向标，而是真正希望依托齐文化的深厚底蕴，将城市打造成为现代文明的文化交流中心。</p><p>其实早在此前，临淄区就先后成立了齐文化发展研究中心、齐文化博物院，搭建「齐文化与稷下学论坛」，进一步做强齐文化研究机构，深化对齐文化资源的挖掘和阐释。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">齐文化与稷下学高峰论坛</p><p></p><p>如今「齐文化与稷下学论坛」已经成为淄博对外开展文化交流的重要窗口和学术平台，论坛的层次不断提高、规模不断扩大、影响力不断增强，赢得了社会各界的高度关注和评价。</p><p>值得一提的是，今年的第二十届齐文化节上，以齐文化、楚文化、秦文化、晋文化为代表的山东省淄博市、湖北省荆州市、陕西省宝鸡市、山西省侯马市签订「东周列国都城遗址」申遗联盟城市合作协议，淄博的城市影响力由此可见。</p><p>「致千里之奇士，总百家之伟说。」这是北宋政治家、文学家司马光在敍述战国时期齐国教育和学术中心「稷下学宫」时写下的话，放在今天的淄博，依旧极为恰当。</p><p><strong>与城市相生相伴</strong></p><p>从某种意义上来说，淄博对于齐文化发展的空前重视，不仅代表着文化的传承与创新，也意味着城市发展的实践。</p><p>有学者指出，当下中国城市发展进入拐点，城市即将迎来大洗牌，能否找到自己的城市个性，将成为其在激烈竞争中脱颖而出的关键。未来真正的城市个性需吻合三大要素：一是城市不可复制的烙印，二是有生命力地进化，通过创新来展现性格特征，三是面向未来的，意味着要吻合未来的发展趋势。</p><p>作为千年古城的淄博，在这样的浪潮里的感受尤为真切，也已经找到了自己的个性定位。当下影响力不断扩大的齐文化节，所体现出的就是这样的尝试与探索。</p><p>从初期的文化搭台、经济唱戏，到如今的文化赋能产业发展，经历了二十年的持续举办，齐文化节不仅成为一场享誉海内外的文化盛典，更成为淄博重要的「城市名片」和「文化标识」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第二十届齐文化节无人机灯光秀</p><p></p><p>除此之外，淄博每年都联动策划几十项丰富多彩、惠民利民的文旅活动，使齐文化焕发了新生机，为时尚活力城市品牌的建设注入了新的力量，极大地激发了群众参与热情，提升节会人气，共享文化盛宴。</p><p>在这个过程中，齐文化的内涵也在不断延伸。</p><p>近年来，淄博青岛啤酒节、淄博城市戏剧节、淄博体育旅游节、鲁中电子竞技大赛暨淄博动漫文化时尚展、「乐游淄博」文旅嘉年华等活动的举办，更加激发了群众参与热情。各区县也围绕节会主题，联动推出丰富多彩的文旅活动，与齐文化节相得益彰。</p><p>一种文化通过节庆方式浸润于大众的精神世界中，方能以文化人，淄博显然把握住了文化之于城市发展的真义。如今，始于「齐国故都游」的节庆活动，已从小众走向大众，并逐渐成为一道享誉海内外的文化盛宴，更多的人由此了解齐文化，走进齐文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仿唐宋蹴鞠表演</p><p></p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国际足球明星贝隆走进世界足球起源地</p><p></p><p>去年的卡塔尔世界杯上，蹴鞠文化大放异彩。</p><p>而往前追溯，早在 2004 年国际足联就正式确认淄博为「世界足球起源地」，从后世界足球文化高峰论坛于此举办，临淄仿古鞠被赠送给英国国家足球博物馆，蹴鞠展览上线毛里求斯、波兰、日本……</p><p>在临淄，蹴鞠早已被赋予与人一样具有生命的情感价值，在更为辽阔的全球文化传播中，蹴鞠也正成为淄博的一张名片，为更多的人所认可与推崇，淄博的历史与文化以及世界足球起源地的地位与影响也得到了更广阔的弘扬。</p><p>岁月带给了这座城市悠久的历史和丰厚的文化底蕴，无论是珍藏传承，还是艺术创新，作为齐国故都和齐文化发祥地，淄博这座城市流淌着的齐文化精神力量远不止此。</p><p>开放包容、创新务实……继往开来，齐文化以全新的方式发展、延续，齐文化的生命力正在淄博这片热土上从山东走向全国乃至世界，打造成淄博、山东乃至全国的「超级文化 IP」，并推动淄博中华优秀传统文化「两创」标杆城市建设取得新突破。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:47:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606295</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606295</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/571.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606295_2023121014474923c08a-5b2b-4196-9a79-e4c974a6cdd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，闻韶君]]>
            </author>
            <category>山东</category>
            <category>淄博</category>
            <category>齐文化</category>
            <category>城市 IP</category>
            <category>澎湃山东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/571.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/572.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[作家记者大 V 齐聚「南孔圣地」，探寻中国式现代化「衢州实践」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/449.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>东南阙里，南孔圣地。千百年来，浙江衢州人才辈出、儒风浩荡。</p><p>作为浙江的「西大门」、长三角地区向中西部内陆拓展的桥头堡，如今，这座历史厚重的江南文化名城，正积极打造四省边际中心城市和共同富裕示范区，为全省经济发展提供源源不断的新动能。</p><p>公开数据显示，衢州今年前三季度全市生产总值（GDP）达到 1531.67 亿元，交出了同比增长 7.7%、浙江全省排名第三的成绩单。增速分别高于全国、全省 2.5 和 1.4 个百分点。</p><p>衢州为何能够取得这样的成绩？</p><p>12 月 11 日至 13 日，5 家央媒记者和著名作家、网络大Ｖ共同组成的采风团将齐聚衢州，参加由衢州市委宣传部主办、澎湃新闻（www.thepaper.cn）承办的「南孔圣地、衢州有礼」中国式现代化衢州实践采风活动。他们将走进衢州的现代化城区和美丽乡村，走进高新技术企业与文化古迹，共同探寻高质量发展的「衢州实践」。</p><p><strong>激活文旅融合发展新赛道</strong></p><p>衢州是一座拥有 1800 多年历史的江南文化名城，它是圣人孔子后裔的世居地和第二故乡，是儒学文化在江南的传播中心。历史上，衢州还是浙、闽、赣、皖四省边际交通枢纽和物资集散地，素有「四省通衢、五路总头」之称。</p><p>一直以来，衢州文旅资源丰富，全域皆美，境内有江郎山、烂柯山、龙游石窟等 150 多处景点。这些年，在「南孔圣地·衢州有礼」城市品牌的引领之下，衢州不断解锁新业态，深度推进文旅融合发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/434.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江郎山</p><p></p><p>据新华社报道，作为省级夜经济试点城市的衢州，积极培育夜间经济，以儒学文化为背景，充分发挥历史文化特色，持续推进文化和旅游业态集聚。如今已经涌现出一批文旅融合、科技赋能、时尚多元的夜间文旅消费新项目、新空间，城市活力明显提升，品牌影响力不断增强。</p><p>值得一提的是，今年 7 月底，衢州又与安徽黄山、福建南平、江西上饶组建「联盟花园」，开通了长三角地区首条跨省域旅游公路——「95 联盟大道」。</p><p>这条线路串联了 9 个国家 5A 级景区以及众多人文生态景观。它以交通旅游融合理念为指导，利用衢黄南饶四市现有的道路资源，借助统一标志标线、统一改造标准、统一信息服务、统一协调管理，将原来分段、分散、分类的国省道及县乡道路进行连通赋能，形成「处处是景区、步步有景点、路路见风景」的旅游环线。</p><p>而在全国多地掀起「演唱会热」的当下，衢州又再次出圈。今年以来，高密度的演唱会在衢州相继上演，这为衢州带来了更多的年轻客流。</p><p>但如何将流量变成「留量」？为了避免游客蜂拥而至、一哄而散，衢州想出了「留客之道」——出台政策，凭演唱会门票，两个月内进入衢州部分景区免费。</p><p>以演唱会为契机，盘活旅游资源，让热点更热，让温点升温，衢州的文旅市场未来可期。</p><p><strong>资本带动产业的「衢州路径」</strong></p><p>除了文旅产业的飞速提升，衢州还在产业发展上不断突破。</p><p>近年来，在「八八战略」指引下，衢州坚定不移走新型工业化道路，强力实施「工业强市、产业兴市」战略，深入开展工业强市十大专项行动，构筑形成新材料、新能源、集成电路、高端装备、生命健康、特种纸六大标志性产业链。尤其在近两年，已有 5 家超百亿元的涉锂电新材料产业链项目先后落户衢州，新材料新能源产业集群初步形成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">衢州常山县大桥头乡光伏发电项目</p><p></p><p>站上产业变革风口的衢州，正以大手笔、一盘棋推动资本招商迈向「千亿时代」。</p><p>11 月 10 日，首届衢州产业资本招商大会暨「双千计划」发布会成功召开。活动现场，「双千计划」正式启动。衢州将力争 3 年左右实现基金集群规模 1000 亿元，撬动社会资本 2000 亿元。</p><p>衢州发布「双千计划」的底气在哪？优越的工业基础为它营造了沃土。除此之外，衢州还坚持资本链赋能产业链，以「政府产业基金+国企投资基金」两大母基金平台，争取到省高质量发展基金、省「4+1」高端新材料基金落户衢州，推动国省基金投向衢州 80 多亿元，引进了浙江时代锂电、吉利「三电」、衢州先导等 11 个百亿级先进制造业项目。</p><p>当天的发布会上，衢州市委书记高屹用「招引百亿项目数从 0 到 11」「上市公司数从 6 到 17」「产业基金集群规模从 150 亿元到 670 亿元」「市产业基金投资额从不足 10 亿元到突破 100 亿元」等几组数字变化，概括了衢州资本赋能产业发展情况。</p><p>高屹还表示，衢州将积极打造长三角创投新势力「第一城」，探索走出一条具有普遍意义的山区和省际地区共同富裕和现代化建设之路。</p><p>以资本带动产业发展，衢州走出了一条区域竞争发展的新路径。从一组组亮眼的数据中可以窥见，衢州是一座加速成长的城市，具有巨大的发展潜力和充沛的发展活力。</p><p>2023 年是全面贯彻落实党的二十大精神的开局之年、是推进中国式现代化的关键之年、也是长三角一体化发展战略提出 5 周年。就在 11 月 30 日，习近平总书记在上海主持召开深入推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话。</p><p>在这样的大背景下，此次为期三天的采风活动更加显得意义深远。5 家央媒记者和著名作家、网络大Ｖ共同组成的采风团将走到衢州产业深处、走到地头田间，深刻感受衢州推进中国式现代化建设过程中的奋斗精神和取得的巨大成就；体会在长三角一体化等多个国家战略叠加下，衢州的使命与担当；探寻衢州崛起的成功密码。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:42:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/451.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606282_202312101442c5d13f6e-9c1d-4da1-a5d4-81f91b929cb6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谈婧媛]]>
            </author>
            <category>浙江</category>
            <category>衢州</category>
            <category>媒体行</category>
            <category>现代化</category>
            <category>新能源</category>
            <category>文旅融合</category>
            <category>澎湃浙江</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/451.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/452.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「经珠港飞」政策 12 日起实施！内地旅客可陆路直达香港机场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/807.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「经珠港飞」政策 12 月 12 日开始实施，是港珠澳大桥珠海公路口岸继「港车北上」「澳车北上」之后又一项全新的通关利好政策。届时，<strong>经港珠澳大桥前往香港国际机场的旅客，完成内地边检部门查验后，无须办理香港入出境手续，便能直达机场。</strong>珠海公路口岸也将成为内地唯一一个与香港国际机场陆路直达的口岸。</p><p>「经珠港飞」指的是，通过港珠澳大桥陆路接驳实现「空—陆—空」国际联程转运，即：</p><p>国内旅客可由「国内出发地—珠海机场—港珠澳大桥——香港机场—国外目的地」的路线飞往国外；</p><p>国外旅客可由「国外出发地—香港机场—港珠澳大桥——珠海机场—国内目的地」的路线进入国内。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，珠海机场将配合香港机场多式联运中转客运大楼启用，通过深度结合香港机场直飞境外近 200 个国际目的地的国际航线优势与珠海机场近 90 个内地省会、二三线机场航点的内地航线优势，将内地航点旅客引流至珠海机场，经由港珠澳大桥输送至香港机场，再抵达旅客最终的国际目的地。</p><p>「经珠港飞」将发挥客货流转效应，为珠海创造更多商机，亦将有利于深化粤港澳大湾区机场业务合作，创新珠、港两地机场合作模式，实现资源整合互补。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>边检部门表示，「经珠港飞」政策实施后，出境人员在内地办理完出境手续后，可直接在珠海公路口岸值机厅航空公司柜位办理登机牌，托运行李，登上专用接驳巴士经港珠澳大桥直达香港机场海天中转大楼，下车后直接前往航班登机口，托运行李直挂至海外目的地。免去香港方面的出入境查验环节，极大提高通关效率，降低时间成本。入境人员可通过中转大楼直接搭乘接驳巴士前往珠海办理边检入境手续。</p><p>「为确保政策落地后能够顺畅实施，港珠澳大桥边检站在珠港出入境方向设置了专用查验通道，实现‘经珠港飞’旅客与普通旅客的区分查验，以便捷优质的通关服务，充分发挥大桥‘一桥连三地’、辐射粤西乃至大西南地区的轴带作用，助力推动粤港澳大湾区世界级机场群的形成。」港珠澳大桥边检站政委林美红表示。</p><p>此外，该站还推动接驳巴士车内影像、行车轨迹的实时查询，强化对接驳巴士行车的全程监控；加大接驳巴士运营方工作人员的出入境业务知识培训，确保口岸安全畅通。</p><p>根据相关规划，出入境人员在珠海公路口岸办理值机、完成出入境查验是「经珠港飞」项目第一阶段运营方式，下一阶段旅客也可在珠海金湾机场办理值机，经珠海公路口岸完成边检查验后直达香港机场，真正实现「空—陆—空」国际联程转运。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:38:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606339</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606339</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/835.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606339_20231210143948b4be59-bbcd-4324-a7e5-c71eaa0266ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[武兵/央视新闻]]>
            </author>
            <category>经珠港飞</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/835.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/836.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[开挂 X 不止科创：吴姥姥 X 王西敏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2023 复旦管院科创周「开挂 X 不止科创」特辑，邀请同济大学物理学教授、「不刷题的吴姥姥」吴于人老师，上海辰山植物园科普宣传部部长王西敏老师与复旦大学青年学子，探讨青年当下和未来。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:29:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25585136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25585136</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>复旦管院</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/666/905.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/666/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多名儿童在 7 楼楼顶玩耍，对面女子将他们「吼下来」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542580" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/00c88ace52ea4f1f9d99c27e7abb965b/hd/202312101347015528bb14afd-7414-4d89-8a44-8272d5b46710-bd358d0b-384e-8541-0a61-f9301293a36c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/553.jpg" data-duration="00:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>12 月 8 日，湖北襄阳。艾女士发现几名小孩在 7 楼楼顶玩耍，她将几人「吼」下。艾女士称她在楼上施工发现对面的小孩，自己也是一位母亲，担心他们有危险。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:19:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606298</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：王文娟，编辑：张琳，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>儿童楼顶玩耍</category>
            <category>玩耍</category>
            <category>楼顶</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/553.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/554.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多所高校明确对研究生不予安排住宿，合理吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，随着高校扩招硕士研究生，住宿资源紧张的问题愈加凸显。为学生提供宿舍，不再是高校的既定规则。「不予安排住宿」，高校的官宣合理吗？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：几位考研学生在南昌大学教学楼的公共空间复习备考。刘力鑫，摄</p><p></p><p><strong>多所高校明确不予安排住宿</strong></p><p>中新网梳理发现，近年来，多所高校在硕士研究生招生简章中明确，不为部分研究生提供住宿。例如，厦门大学在 2024 年硕士研究生招生简章中明确，被录取为非全日制的硕士研究生和全日制定向就业的硕士研究生 (对口支援西部地区高校计划、少数民族高层次骨干人才计划的硕士研究生除外)，学校不予安排住宿。</p><p>其中，部分高校明确不为全日制专业学位硕士生提供住宿。例如，北京大学 2024 年硕士研究生招生简章 (校本部) 明确，专业学位研究生学校不安排住宿。南京大学明确，2024 级专业学位硕士研究生原则上学校不提供校内住宿，学生需自行安排住宿，学校给予全日制专业学位硕士研究生适当的交通补贴。早在 2019 年，复旦大学就明确不为专硕生提供校内住宿，会协同相关院系努力拓展校外住宿资源，协助全日制学生以社会化方式解决住宿需求。</p><p>也有部分高校对全日制硕士生实行自愿申请制。全日制硕士研究生住宿实行自愿申请制，学校根据现有的宿舍资源，在一定范围内提供房源给新生选择。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：几位考研学生在南昌大学教学楼的天桥上覆习备考。刘力鑫，摄</p><p></p><p><strong>学生：高校的学术成就是选择关键</strong></p><p>在江苏某高校专硕就读的小姜告诉中新网，考上研究生之前，她给自己定下的租房预算是 1200-1500 元，最后，她在距离学校 10 分钟通勤时间的地方，租到了月租 1300 元的房子。</p><p>「报考的时候，我也考虑过住宿的问题，但因为学校的学术成就和地位很高，我非常向往它的光环，所以可以忽略这一点。」小姜提到，自己在报考时也与家长沟通过，他们一致认为只要能考上，在外租房也是可以的。</p><p>在读期间，小姜每个月可以领到 200 元的交通补助，这笔交通补助是为专硕生提供的，虽然不能抵消租金，但能够缓解她在学生时期的经济压力。</p><p>相比于小姜，在北京某高校就读的小王承担着更大的经济压力。对于普通家庭的她来说，在学校附近和室友合租一间月租超 5000 元的主卧，负担比较大。小王表示，自己拿学校「无可奈何」，学校的光环足以让她支付这笔费用。</p><p>「这可能是一个大趋势。」小姜认为。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：众多考研学生在南昌大学图书馆的自习室内复习备考。刘力鑫，摄</p><p></p><p><strong>专家：属正常情况</strong></p><p>针对多所高校宣布不予安排住宿的现象，中国教育科学研究院研究员储朝晖表示，主要有两个方面的原因。一方面，随着高校招生规模扩大，住宿资源有限的问题显现；另一方面，硕士生作为成年人，高校不为其提供住宿的风险相对较低，因而会选择让硕士生自行安排住宿。</p><p>储朝晖表示，从国际上来看，多数国家的高校不为硕士生提供住宿，甚至一些国家的高校不为本科生提供住宿，同时，一些高校会为学生提供相对稳定的房源。</p><p>「从高校本身的功能来说，我认为，学校不为研究生阶段的学生提供住宿属于正常情况。」储朝晖认为，提供住宿是高校的辅助功能，在过去的计划体制下，高校为管理更加有效而提供住宿，而从高校长期发展的角度来看，不提供住宿应该属于一种常态。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 06:05:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/568.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606297_202312101406dbaad9f2-33c6-4b1b-8f1f-9ee6532a95b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张钰惠/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>高校</category>
            <category>住宿</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/568.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/569.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国海警依法驱离日非法进入我钓鱼岛领海船只]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国海警局新闻发言人甘羽表示，12 月 9 日，日「鹤丸」号渔船和数艘巡视船非法进入我钓鱼岛领海，中国海警舰艇依法对其采取必要管控措施并警告驱离。</p><p>钓鱼岛及其附属岛屿是中国固有领土，中国海警舰艇依法在本国管辖海域开展海上维权执法活动，日方无权说三道四。我们敦促日方立即停止在该海域的一切违法活动，确保不再发生类似事件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 05:04:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606218</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606218</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/376.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606218_202312101304e10456ce-7f39-4a6c-812d-4f2cd58c0c2e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国海警」微信公号]]>
            </author>
            <category>中国海警</category>
            <category>钓鱼岛</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/376.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/925/377.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联播+｜明年经济工作怎么干，把握好这两对辩证关系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[联播+｜明年经济工作怎么干，把握好这两对辩证关系]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 04:40:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/12/09/ARTIzDO9B1SLnFYL7Obn1Sxy231209.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/12/09/ARTIzDO9B1SLnFYL7Obn1Sxy231209.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/921/771.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揭露日军南京大屠杀真相纪录片在日首映，侵华老兵承认罪行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 9 日下午，日本市民团体「连接南京记忆」在大阪举办放映会，公开放映纪录片《罗伯特·威尔逊：为南京缝合创伤》（日文版译名：《威尔逊医生：南京孤独之战》），揭露日军南京大屠杀真相，呼吁勿忘日本军国主义滔天罪行。这是该纪录片在日本首次面向公众放映，百余名来自日本各地的民众在现场观看纪录片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>纪录片的主人公罗伯特·威尔逊，1906 年出生于中国南京的一个美国传教士家庭，1922 年他前往美国学习，之后在哈佛大学医学院获博士学位。1936 年 1 月他回到南京，成为金陵大学医院（现南京鼓楼医院）的一名外科医生。1937 年冬天，威尔逊送走妻子和襁褓中的女儿，独自留守南京，成为南京大屠杀期间南京城里唯一的外科医生。缺乏水电供应的情况下，他夜以继日地救治了李秀英等一大批遭受日军枪击、刺伤、强奸的中国难民。1946 年 9 月，威尔逊抵达日本东京，作为南京大屠杀的第一位证人，在审判日本战犯的远东国际军事法庭出庭作证。</p><p>放映开始前，现场民众起立默哀，对近年来不断离世的南京大屠杀幸存者表达深切哀悼。出生于南京、旅居日本多年的中国学者高文军讲述了多年来协助松冈环在南京当地实地挖掘日军大屠杀暴行证言，并最终形成《太平门消失的 1300 人》纪录片以及相关调查报告的艰辛过程。</p><p>活动发起人、日本「铭心会」会长松冈环女士表示，该放映会活动已坚持多年，旨在向更多日本民众揭露日军在南京以及侵华战争期间犯下的滔天罪行。未来还将坚持通过类似活动把加害的历史记忆面向日本的下一代传承下去。</p><p>放映会结束后，观影民众纷纷留言称，对日军在南京犯下惨绝人寰的罪行深感震惊，对中国民众受到的巨大伤害感到心痛。日本应全面正视和深入反省侵华战争加害历史，避免重蹈战争覆辙。</p><p>另据@央视军事，消息，在纪录片《太平门，消失的 1300 人》中，几名侵华日军老兵面对镜头承认了当年屠杀无辜中国百姓的历史。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 03:34:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605330</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605330</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/215.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605330_20231210131383ec0bc4-9691-4d33-a3dd-75ef95fc2eba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[岳林炜/人民日报客户端、@央视军事]]>
            </author>
            <category>南京大屠杀</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/215.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国产首艘大型邮轮交付运营方，即将开启首次试运营]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（12 月 10 日），国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」完成所有船用产品的安装，1292 名来自全球各地的船员登船到岗。这也意味着国产首艘大型邮轮运营准备工作全面展开，邮轮也正式转交给运营方。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 11 月 4 日，历经八年科研攻关、五年设计建造的国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」在上海外高桥造船码头完成命名交付。随即开始了艺术品、酒店用品、医疗设备等供应品的上船安装及功能验证。</p><p>近日，国产首艘大型邮轮将前往运营码头——上海吴淞口码头，准备首航前的试运营。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 03:13:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605359</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/496.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605359_20231210111420ed0b5e-ed5c-438d-9315-937ab64122e6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[崔霞、吴天白/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国产首艘大型邮轮</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/496.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/497.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央视白岩松评「2.2 亿彩票大奖」：应成为彩票业建立公信力机会而不是相反]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="542552" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/043a528a055d4969aaefa09cfb8c6faa/hd/202312101037249853a21f863-448f-4181-9b90-78d5a9052dbb-f6acb0fa-6115-4ed8-7e6c-455820a4bee3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/179.jpg" data-duration="00:46" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，彩民「精准投注」10 万押中 2.2 亿一事引发广泛质疑，白岩松：需要给公众一个有说服力的交代，这件事应成为彩票业建立公信力的机会，而不是相反。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 02:45:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605327</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：张琳，素材来源：央视新闻]]>
            </author>
            <category>2.2 亿彩票</category>
            <category>白岩松</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/179.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/913/180.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[真探来了丨千里溯源「招商机」：偏远县城产业园里数千台「进口机床」背后的秘密]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃新闻经过近一年的暗访调查发现，一个隐性群体正流窜在多个省市以「招商引资」的名义骗取国家补贴。他们从浙江某些作坊式工厂购买出厂价不到三万元的机床，套上硕大的钣金外壳，贴上日本山崎马扎克、德国德玛吉、韩国现代等进口品牌的商标，就成为了售价百万元高档进口设备，并以进口设备价格向政府部门申请数百万元的设备补贴。作坊式工厂的经营者们直接称呼这种机床为「招商机」、「贷款机」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 02:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25599795</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25599795</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：魏凡，编辑：周妍，配音：张兆亿，素材来源：澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>真探来了</category>
            <category>招商机</category>
            <category>真探来了</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/866/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李家超：新一届区议会是落实「爱国者治港」的最后一块拼图]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/894.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港特区行政长官李家超。东方 IC 资料图</p><p></p><p>香港 2023 年区议会一般选举今日（10 日）举行，上午，香港特区行政长官李家超到半山高主教书院票站投票。 ​​​李家超在投票后会见传媒时表示，完善地区治理体系后举行的首场区议会选举选出来的区议员是符合香港整体利益，同时会照顾好地区利益的区议员。这些区议员是爱国者，相信他们是称职的。</p><p>李家超表示，新一届区议会是落实「爱国者治港」的最后一块拼图，希望市民今天踊跃投票。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 10 Dec 2023 02:04:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25605282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25605282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/892.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25605282_2023121010048edab9d0-94d5-44c6-95ba-3b7cad361beb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[罗武/@大湾区之声]]>
            </author>
            <category>李家超</category>
            <category>区议会</category>
            <category>爱国者治港</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/892.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/912/893.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
