<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 06:14:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五年内冲上万亿，鄂尔多斯要做西北经济第二城？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;"><strong>蓝桥/搜狐城市</strong></span></p><p>万亿 GDP，中国城市实力的象征与标杆。就连刚刚跨上 5000 亿台阶的鄂尔多斯，也对此跃跃欲试。</p><p>近期，鄂尔多斯市委副书记、市长杜汇良就在 2023 年优化营商环境经验交流会上提出：「力争五年内迈入万亿 GDP 城市，进入全国地级市 30 强。」</p><p>虽然只是点到为止，但对于鄂尔多斯来说，言及「万亿」还是太早了点。如今的西北经济第二城榆林，近年都还尚未瞄准万亿。差距更大、对手更多的鄂尔多斯，究竟有何底气？</p><p><strong>5000 亿起跳的难度</strong></p><p>鄂尔多斯距离万亿还有多远？从总量来看，还有将近一半的差距。2022 年，鄂尔多斯 GDP 总量 5613.44 亿，与万亿还相差大约 4400 亿。</p><p>从 5000 亿到万亿，所需时间大概率不止 5 年。目前全国已有 24 座万亿 GDP 城市，其中大部分城市从跨入 5000 亿到突破万亿，都用了 5 年以上的时间。比如杭州、天津、长沙、郑州、合肥、福州、西安都用了 6 年，宁波、青岛、泉州、南通用了 7 年，济南用了 8 年，东莞、佛山甚至用了 9 年。</p><img alt="" height="1191" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2022 年，鄂尔多斯 GDP 总量 5613.44 亿，跻身全国 50 强，排在第 49 位。与它一样处在 5000 亿元档位的城市还有 12 个，6000 亿至 8000 亿的城市有 14 个，8000 亿至万亿的城市有 6 个。鄂尔多斯与万亿俱乐部后备军之间，都还有很大的差距。</p><img alt="" height="1796" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/270.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>与鄂尔多斯同档位的城市，极少这么早就瞄准万亿。此前，只有太原和洛阳曾经定下 2025 年突破万亿的目标，如今来看，确实是有点太早了。5000 亿档位的龙头襄阳，定下的目标是 2025 年突破 7000 亿，在一众城市中还算是比较务实。</p><p>如今，鄂尔多斯喊出「力争五年内迈入万亿 GDP 城市」，步子也迈得挺大。不过，鄂尔多斯过去两年连续跨上 4000 亿元、5000 亿元台阶，成绩相当惊人。势头如此迅猛，鄂尔多斯瞄准万亿也是可以理解。</p><p><strong>「羊煤土气」的底气</strong></p><p>鄂尔多斯的底气，首先来自于强大的资源禀赋。</p><p>鄂尔多斯是典型的资源型城市，依靠「羊煤土气」（羊绒、煤炭、稀土和天然气）四种资源富甲一方——羊绒制品产量约占全国的 1/3，世界最大的优质羊绒主产区就在这里；已探明煤炭和天然气储量分别占全国的 1/6 和 1/3，均居地级市首位；稀土储量 70 亿吨左右，同样占到全国的 1/3。</p><p>鄂尔多斯的能量有多大？一组数据可以清晰展现——在全国煤电供应紧张期，鄂尔多斯每天产煤 200 多万吨，每天发电 3.7 亿度，每天输出 6300 多万立方米的天然气，以一市之力保障了包括长三角在内的全国 25 个省区市的能源使用需求，温暖了大半个中国。</p><p>以煤炭为主的能源工业，是鄂尔多斯经济的顶梁柱。2022 年，鄂尔多斯 GDP 总量 5613.44 亿元，其中二产增加值 3866.42 亿元，占比高达 68.9%。能源工业增加值占全市规上工业增加值的比重高达 86.5%，其中煤炭行业增加值占比 73.8%，是工业经济的绝对主力。</p><p>凭借强大的资源禀赋，上一轮煤炭「黄金十年」期，鄂尔多斯经济总量反超呼和浩特、包头，坐上内蒙古经济第一城的宝座。</p><img alt="" height="1557" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>过去两年，受国际供需形势及大宗商品联动上涨等因素影响，煤炭价格一度攀升，鄂尔多斯更是连续跨上 4000 亿元、5000 亿元两大台阶，GDP 增幅高达 60%，全国排名上升近 20 个位次，颇有势不可挡之感。</p><p>「羊煤土气」是鄂尔多斯瞄准万亿的底气，但不是全部希望。毕竟能源受市场影响较大，行情好的时候自然万事无忧，一旦下行便是首当其冲。今年以来煤炭价格持续下行，山西、陕西、新疆等此前一路「狂飙」的能源大省，均跑输全国大盘。</p><p>在这样的背景下，鄂尔多斯上半年仍旧跑出了 7.1% 的高增速，比同属资源型城市的榆林高出 3 个百分点。其中原因便在于鄂尔多斯固定资产投资增长迅猛，尤其是新能源等新兴动能增势强劲。这也是鄂尔多斯未来做强增量、冲击万亿的一大底气。</p><p><strong>「追风逐日」的魄力</strong></p><img alt="" height="283" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/958/274.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>鄂尔多斯的转型抓手，是新能源产业。地处高原的鄂尔多斯不仅是传统能源「宝藏」大市，也是一类风能资源区和二类太阳能资源丰富区，全年平均日照时数可达 3000 小时，开发条件相当优越。</p><p>近年，鄂尔多斯全力拥抱新能源产业，招商引资成绩非常亮眼。2021 年和 2022 年，鄂尔多斯固定资产投资同比分别增长 20.8%、25.4%，今年上半年更是增长 46.3%，成为拉动经济增长的强劲动力。</p><p>其中，二产投资尤其是新能源产业投资增长最为迅猛。以今年上半年数据为例，鄂尔多斯固定资产投资同比增长 46.3%，其中新能源投资同比增长 369.7%；1-5 月投资增长 39.9%，其中 30% 来自新能源。</p><p>鄂尔多斯的合作伙伴，近年是越来越「高大上」。公开报道显示，与鄂尔多斯签署战略合作协议的对象，有来自清华大学的院士团队，有华为，有宁德时代，有腾讯；新引进的企业，有上海的盈德气体集团，有西安的隆基，有浙江的华友，有江苏的天合光能，等等等等。</p><p>此外，鄂尔多斯还依托氢能优势抱上了上海的「大腿」。2021 年，全国首批燃料电池汽车示范应用上海城市群正式获批，由上海联合苏州、南通、嘉兴、鄂尔多斯市等 6 个城市（区域）共同组成。其中鄂尔多斯承担的，是实现燃料电池整车的商业化运营任务。</p><p>全力拥抱新能源的鄂尔多斯，给自己定下了一个「小目标」——到「十四五」末，全市新能源装机将超过 5000 万千瓦，「风光氢储车」产业总产值超 5000 亿元，建成世界最大的光伏产业基地、最大的储能产业基地、最大的氢能产业基地、最大的新能源重卡基地。</p><p>「风光氢储车」产业总产值超 5000 亿元，基本相当于在如今鄂尔多斯经济总量的基础上，再造一个鄂尔多斯。如果顺利的话，恰好可以助其实现五年破万亿的目标。</p><p>有底气，有魄力，鄂尔多斯最终能否实现目标，就看它的努力和诚意了。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>参考资料：</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">[1] 各市统计局</span></p><p><span style="color:#999999;">[2] 鄂尔多斯：一座有「能」量的暖城.暖新闻</span></p><p><span style="color:#999999;">[3] 下一个西北万亿之城，押谁？城市进化论</span></p><p>原标题：《五年内冲上万亿，鄂尔多斯要做西北经济第二城？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NDI1NjE2Nw==&amp;mid=2247510279&amp;idx=1&amp;sn=7881c740f8bb8caad976f869bc1df699">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 06:11:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833598</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833598</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/964/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833598_2023100514129328d2ba-89f5-455b-81f0-90abaad7aec1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[搜狐城市]]>
            </author>
            <category>澎湃号·政务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/964/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/964/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李汉松评《旧世界的相遇》｜万变不离其「宗」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:300px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#999999;">《旧世界的相遇：近代之前的跨文化联系与交流》，【美】杰里·H.本特利著，李大伟、陈冠堃译，上海三联书店 2015 年 12 月出版，187 页，38.00 元</span></p><p>欧美的左翼世界史家在讲授通识课时，大多履行一套政治礼仪：忏悔十九世纪的西方中心主义社科前辈们如何以基督教为模本，为高加索、南亚、东亚乃至玛雅、非洲和马来波利尼西亚的文化冠上形形色色的「主义」和「教义」：穆罕默德 ism、孔夫子 isme、佛陀 ismus……而那些受封「科学」身份范畴的当地民众往往不知所云。在战后去殖民浪潮的浇灌下，西方史界这一抹良知逐渐生根发芽，智识赎罪的自我批判工程纷至沓来，言必谈「去西」「去殖」之势从边缘突入中心，「比较史」「交流史」从潮流升为主流。</p><p>然而，最易「去」的往往是史料、语言、地理分布的偏畸，而非概念框架和问题意识上的桎梏。前现代文明的邂逅与演进，史料凿凿，但如何重新排列组合、建构敍述，则透出史家个人语境的底色。杰里·H.本特利的《旧世界的相遇》以「改宗」为「主导动机」谱写了一曲「西式去西」宏篇交响乐。循着曲子的节奏，本先生以盘根错节之才、八面玲珑之笔，援引宗教与世俗、涵化与同化、迫害与抵抗等阐释工具，追溯航海探险和殖民扩张之前的「长时段」「长距离」交流，戴着西方宗教史的镣铐跳了一段全球文化史的热舞。</p><p><strong><span style="color:#e67e22;">万变不离其「宗」</span></strong></p><p>本特利先生开篇承诺，他要弥纶统摄古代文化群体相遇时的冲突与交流、扬弃与融合、坚持信念与相互改变<span style="color:#999999;">（原著第 5 页、译著第 3 页）</span>。然而综览全书，千万般际遇如顄淡滂流，统统汇入宗教关系这一潭池泽。诚然，本先生秉笔荷担，也谈科技、贸易和瘟疫，但这些无非是基础活动，托举着宗教际遇的上层建筑——商人网络引入了异域宗教；科技促进了宗教的扩张；瘟疫摧毁了当地宗教……本先生也斟酌「制度」，一口气列举了一大串推动大规模改宗的社会经济机制：宗教群体之间的差异化税收、宗教团体之间的金融资源转移、任用政治军事长官时的宗教信仰偏好、限制宗教服务与仪典的限制与激励、关闭乃至毁灭教堂、神墓和庙宇……<span style="color:#999999;">（原著第 12 页、译著第 8 页）</span>。本先生不断讨论「语言」「习俗」和「价值」，但落到实处的却总是宗教信仰。有时，他似也不好意思再敲打「宗教」，便改称「信仰和价值」「文化扩散」「异国文化传统」，但即便是明言「政治、社会和经济激励」，激励的也是「大规模改宗」。</p><p>本先生具体提出了如下三种改宗模式：文化相遇时，（一）能自愿改宗、高层赞助、民间同化便罢；（二）不愿改宗便抵抗；（三）无法抵抗便开溜，如摩尼教流亡泉州、帕西人遁入印度——行笔至此，不妨顺带一提：北京丽都饭店的「泰姬楼」老板 Pastakia 先生便是一位琐罗亚斯德教帕西人，精通马克斯·缪勒（Max Müller）的语言学著述，笔者与他谈过吠陀和阿维斯陀语的比较研究问题。倘若溜之大吉也无法可想，便只好接受「熊熊烈火焚我残躯」的命运。</p><p>第一种和平改宗可以进一步细化区分：不但有西哥特人在罗马世界内部的同化与皈依<span style="color:#999999;">（原著第 13 页、译著第 9 页）</span>，也有佛教徒、景教徒和摩尼教徒游走欧亚大陆时，在几无政治、经济和军事压力下自然促成的「自由结社式改宗」（Conversion by free association）。这一颇显乌托邦色彩的概念尤其值得社会、宗教与政治理论学者注意。姑且不谈这一表述的渊源及其与《美国权利法案》的古怪共鸣，历史学家有必要追问：是否存在过集体的「自由结社式改宗」？个人改宗与集体改宗之间、菁英改宗与大众改宗之间、宗教改宗与世俗改宗之间，究竟牵动着什么因缘？出身欧洲宗教文化史的本特利先生有言在先，他无法证明菁英的皈依如何导致群众的改宗：也许是强迫，亦或是渗透，更可能是国家背起旧宗、赞助新宗，提供了结构性激励，营造了改宗生态。但不论如何，他认为「自愿改宗」都是一个「有用」的概念范畴，因此立誓要采用这一视角来书写文明交流<span style="color:#999999;">（原著 11 页、译著删去）</span>。想必「自由结社改宗」是「有用」的，不然本先生也写不出这部鸿篇巨帙。但语境化批判「自愿改宗」这一概念也同样「有用」，因为只有这样，我们才能限制「自愿改宗」阐释社会行为的效力，而不至于混淆「自由」与「结社」的古今意涵。本先生说得不错，我们无法获取菁英改宗时的「心理状态和个人动机」<span style="color:#999999;">（原著 11 页、译著第 8 页）</span>。我们也只能暗暗猜度，却无从获知本先生的宗教意识底色缘何而起。不过本先生批评强制性改宗，强调「自由结社式改宗」，颇显开明，字里行间若隐若现着现代西方社会经历过宗教战争与宗教改革、世界大战与帝国殖民后做出的权利承诺。</p><p>但不论答案如何，我们都不难发现：本特利感兴趣的文明交流只是宗教传播史：佛教和印度教在东南亚的传播、摩尼教和聂斯脱里派在印欧的传播、伊斯兰教在沙哈拉南北与河中地区的传播……我们不禁疑惑：宗教传播是「文化相遇」的子集还是别称？倘若是子集，宗教传播这一机制在更广阔的文化层面上具有多大阐释效力？如果文化相遇即宗教传播，那么此书的副标题何不改为《近代以前的跨宗教联系与交流》？本先生解释了：他所说的「改宗」不是个人的精神和心理，而是「近代之前人民接受或适应异域文化传统的过程」<span style="color:#999999;">（原著第 8 页、译著第 5 页）</span>。但纵观全书，本先生感兴趣的固然不是个人皈依外来宗教，但确乎是集体皈依境外宗教。他所说的「社会改宗」无非是「全社会的宗教改宗」，而不是更宽泛的社会演变。</p><p>事实上，本特利也有意屈伸「改宗」这一范畴，指一种在多群体互动压力下的相互改变的现象。可惜他实际操作起来，便像是被人工智能事先编好了程序一样，不论如何「凌云健笔意纵横」，总是「万变不离其‘宗’」。这不只是我读罢此书的印象，也是国外学者，甚至是本特利的美国同行批评此著之关节所在。世界史名宿威廉·麦克尼尔之子，环境史家约翰·R. 麦克尼尔在《世界史学刊》的一篇书评中便直言不讳：「本特利没有明言他谈的‘文化’究竟何指……他所说的文化，其实意指宗教。他追溯文明之间的邂逅，但是文明（主要）是依据宗教而定义的，而他笔下的文化传递、改宗和融合，也几乎全部是宗教意义上的。」<span style="color:#999999;">（见 J. R. McNeill, 「Old World Encounters: Cross-Cultural Contacts and Exchanges in Pre-Modern Times, Jerry H. Bentley」 <em>Journal of World History</em> 6(1) 1995: 130-132, at 130）</span>麦克尼尔不确定本特利说到中国时，谈的是儒家还是儒教，当然本先生也从未解释过这二者的差异。</p><p>古代社会的互通有无当然绝不止于狭义的宗教改宗。如信德、旁遮普、俾路支史诗，无不大谈宗教群体之纠葛，但也充满了爱恋与仇恨、世俗与超然、政治与外交这些实质性的关系规范。甚至可以说，即便「改宗」问题也不止于「改宗教」而已：保加利亚人改宗东正教，涉及了族权与皇权的认知、民族与帝国的意识、语言和文化的竞争、贸易与关税的争论。斯拉夫民族的改宗是个经典的文化相遇案例，可惜本先生并不怎么谈斯拉夫，也不大讲查士丁尼之后的东罗马，只是说到塞尔柱、奄蔡时才不得不提，忽视了拜占庭在「旧世界相遇」中的巨大作用。倘若本先生真正着迷于「改宗」，那么拜占庭「改宗」基辅罗斯这桩大事，总该入得了他的法眼罢？本先生为何绝口不提？全书只出现了四次「罗刹」，均是蒙古西征时候的事了。俄罗斯毫无铺垫，昙花一现。本先生这位泰西硕儒愿意大篇幅探讨中国史，却忽略东欧和斯拉夫，这一现象耐人寻味。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>丝路上的改宗</strong></span></p><p>本先生遥想丝路时代，多元种族和文化相互交融，甚至共享「伦理和道德标准」，但旋即便宣布：这些伦理道德就是「儒教、佛教和基督教价值观」<span style="color:#999999;">（原著 65 页、译著 54 页）</span>。如此标签化处理中、西、印传统，也体现于作者的史料选取、地域侧重和历史分期。</p><p>本特利谈印度，自佛教始，空口敷衍「印度教」，几乎不谈佛教之前和之外的南亚传统。如此佛教中心论的南亚史观，写出的「旧世界相遇」既不「旧」也不「世界」。为了直击丝绸之路，本先生略过吠陀时代横跨印伊大陆的长距离交流，笔锋直指改宗佛教的阿育王<span style="color:#999999;">（原著 44-46、92 页，译著 35-37、78 页，本特利关于阿育王的知识主要来自 Romila Thapar, <em>Asoka and the Decline of the Mauryas</em>, Oxford: Oxford University Press, 1961 和 B. G. Gokhale, <em>Asoka Maurya</em>, New York: Twayne, 1966 这两部书）</span>，应付南亚了事。至于印伊走廊持续不断的文化交流，本先生仅提了一句：曾有佛教徒去了安息帝国的东端，但很可惜，这些人没有为伊朗地区带来任何「社会改宗」<span style="color:#999999;">（原著 46 页、译著 37 页，译文作「波斯帝国东部」，应为安息或帕蒂亚帝国东部）</span>。作者如此三令五申，读者再愚钝，也慢慢体味出了：不涉及阿育王级别的大规模宗教改宗，是唤不起本特利先生的兴趣的。</p><p>本先生少谈古典时代的希腊罗马文化，而是专注于基督教化后的西罗马世界。当然，早期基督教不乏替代品和挑战者，譬如密特拉崇拜<span style="color:#999999;">（原著 59-60 页、译著 49 页）</span>。本先生含糊地说罗马的密特拉与波斯的密特拉不大一样，却不解释二者之关联与异同，尤其是罗马军人长途迁徙触发的文化创新，因此错失了一段「旧世界的相遇」。他也没有借机谈谈波斯密特拉 Miθra 与吠陀密多罗मित्र之关联，再度错失了一段「旧世界的相遇」。其实，印欧文明的密特拉传统直接涉及族群之间的友谊与契约，值得古代文化交流史家大书特书。</p><p>中国这方面，本先生晓得「汉武灵王胡服骑射」，但此外闭口不谈任何西汉以前的跨境交流与民族融合。在这位「改宗史」家看来，汉匈关系竟是「儒教/家与匈奴」的关系<span style="color:#999999;">（原著 35 页、译著 24 页）</span>。他似乎迷上了中行说<span style="color:#999999;">（原著 38-41 页、译著 27-30 页）</span>，不惜笔墨反复寻思：中行说究竟是改宗了匈奴，还是警告匈奴不要改宗？中行说又有没有改宗？本先生语境化分析了太史公的「作者意图」，但话锋一转，又回到了主旨：什么中行说，什么金日䃅，这些具体案例并没有带来大规模的「社会改宗」。</p><p>思想史家晓得，「伦理和道德标准」不是率由旧章，而是流动争鸣；不是从石碑上拓下来便可以相互比较的经书铭文，而是在审议和辩论中不断再想象的语言和规范。本先生治文化史，静态处理「文化价值观」，浑然不知中、西、印等传统苦苦思索过社群之间的规范性关系，留下过发人省思也不无争议的智识遗产。这些思考是阐释资源，而非教义教旨。与其在古史的迷雾中捉摸「宗教」的幻影，流水账似的记录一切似是而非的「改宗」，不如深入文本语境，探究社群相遇时如何言行——不论他们改宗还是不改宗。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>扩张下的改宗</strong></span></p><p>本先生爬梳文化史时「万变不离其‘宗’」，反倒是在宗教史的荫庇下，才彰显出文化史的气质。《传教士、朝圣者与世界宗教的扩张》一章挑明了宗教的中心地位，却阐明了倭马亚和阿拔斯、法蒂玛和穆瓦希德治下的种种社会境况：税收、教育和民族关系。本先生延续了西方世界史的传统，重视伊斯兰世界。但比起老一代接触近东学的世界史前辈和新一代受过伊斯兰研究训练的国际史学者，他对早期伊斯兰史料的把握仍有欠缺。举一个细枝末节来说明,他引用上世纪七十年代的二手文献断言：早期伊斯兰扩张依赖骆驼<span style="color:#999999;">（原著 90 页，另见 Richard W. Bulliet, <em>The Camel and the Wheel</em>, New York: Columbia University Press, 87-110）</span>，又重复了一段历史迷思。若说近东、中东和北非的骆驼至少从公元前 900 年便开始搬运物资，这无法解释公元 700 年穆斯林征服的「回归不连续性」；若说骆驼可以上战场，则须小心立论。战马怕骆驼，但比驼队擅长出入枪林弹雨。早期的骆驼骑兵大多是弓弩手和运输队。步兵骑着骆驼迂回包抄，增加移动力，但真到肉搏战的时候，常常选择下驼归队。因此，原始史料很少记载撒拉森骆驼骑兵的正面激战。</p><p>除骆驼外，本先生另有他法解释早期伊斯兰「突然」而「爆炸式」的扩张：拜占庭和萨珊王朝的「腐朽」<span style="color:#999999;">（译文作「衰落」）</span>和阿拉伯人的「强烈热情」<span style="color:#999999;">（译文作「强烈的战争热情」，不确，原文指作战时有着强烈的来自宗教信仰的热情）</span>。这种敍述陷入了刻板印象，忽略了阿拉伯-拜占庭关系史的复杂性。阿拉伯与拜占庭最早的直接冲突，要追溯到一代英主希拉克略统治的晚期，说战事连年、国库空虚是真，但谈不上「腐朽」，甚至不是「衰落」而是「中兴」。时间快进到马其顿王朝：拜占庭大反攻，收复亚美尼亚、北敍利亚、东南欧和南意大利时，难道是轮到东正教人迸发出「强烈的热情」了么？「成情拜朽」——如此读史，未免懒惰。</p><p>《宗教》这一章不全是宗教，但稍稍偏离，便自行绕回。譬如，本先生说唐朝受中亚影响，体现于歌伎的音乐、女人的胭脂、贵族的语言，看似脱离了狭义之「宗」。但很快，他便回过头来说唐朝没有怎么影响中亚，因为「儒教」「道教」没有扎根印欧草原<span style="color:#999999;">（原著 88-89 页、译著 75-76 页）</span>。即便我们退一步，承认「文化传统即宗教传统」，也不宜搞双标：唐人听胡乐便被「影响」了，但突厥人必须炼丹、捉鬼、拜太上老君才算被「影响」，恐怕不严谨、不连贯，也不公平。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《契丹还猎图》</p><p></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>游牧者的改宗</strong></span></p><p>本特利谈中古欧亚大地上的游牧者，也仰赖宗教史的视角：菁英群体内部的改宗与不改宗。这一现象贯穿第四章，厥繇庞杂，实难一一厘清拾取，在此仅以本特利先生的契丹学见解为例予以说明。</p><p>本特利依据魏复古与冯家升的《中国社会史：辽》等二手文献试图论证契丹人不怎么信儒教，这结论不一定荒谬，但他的敍述却深陷阐释学困境。譬如，本特利称萧陶苏斡女、耶律奴妻萧意辛为「契丹公主」，说她很是懂得孔夫子，发表了「修己以洁，奉长以敬，事夫以柔，抚下以宽，毋使君子见其轻易，此之为礼法，自然取重于夫。以厌魅获宠，独步愧于心乎！」这般高论。后宫女子闻之，「深感尴尬」（deeply mortified）——本书中译者特地引入了《辽史·卷一百七·列传第三十七》原文「闻者大惭」。本特利因此得出结论：可见「在契丹统治阶层内部，中国价值观仅仅吸引了少数人，即便是在菁英社会中也没有赢得广泛的拥护」——这便齐齐整整地形成了中国儒教和契丹信仰的对立。倒也奇了！倘若广大契丹女性不认同礼法，为什么在听到萧女士狂飙礼法说教后要「大惭」呢？难道不应当像元昊番汉对立地慷慨陈词「衣皮毛，事畜牧，蕃性所便，英雄之生，当王霸耳，何锦绮为」吗？任何受过语言哲学和思想史训练的学者都明白，「羞惭」的基础是伦理认同。此书「中译本序言」提到本特利先生「较之思想史……更喜欢文化史」，但这里我们不禁感慨：即便是依赖二手翻译文献的 mortified（羞惭、尴尬）一词，中规中矩的历史学家也得不出「大多数契丹女子不待见礼法」的反直觉结论来。当然，我们可以再深究《辽史》这段敍述的文本与语境：是谁在书写契丹女人？「美姿容」的意辛是否如此言说，又为何如此行为？娣姒何以厌魅？倘若这是一群北宋女人，是不是人人讲得出「中国价值观」？而那些讲不出礼法的听到头头是道的纲常高论，是否也会「大惭」？在那种情形下，又是什么本土信仰与外来信仰之间的张力在作祟呢？</p><p>本特利先生的契丹学新发现还不止于此。他认为契丹人与汉人之间的交流纯属「偶然」（haphazard），理由是即便过了两百年，汉人仍然「gagged at」马奶酒。据我所知，中古和近代早期英吉利动词 gag（gen）是在十九世纪才从「堵嘴」「噎喉」发展出「打诨」这一层意思的。巧得很，我读到此页时，正如契诃夫、斯克里亚宾一样在饮马奶子酒解忧，一时间竟也堵住了嘴，噎住了喉，不禁同样 gagged at 了本特利先生：既然立了汉人不爱喝马奶酒的高论，怎也不注明文献出处？</p><p>《旧世界的相遇》谈非西方文化时跌入此类阐释学泥潭，倘若是数据不足不确，则有情可原。麦克尼尔曾为汤因比辩护：世界史家必须吸收大量的信息，在脑海中发酵加工，才能输出庞大的敍述，过程免不了摩擦和成本，产品难免失之精准。要求本特利先生研修契丹大字小字，兼通回鹘、女真、西夏诸文再出版大作，不无苛刻之嫌。但是这些疑难果真是知识量不足所致么？实际上，本先生无需「皈依」内亚语文学，只需跳出自囿的概念牢笼即可规避智识误区。倘若他不生搬硬套贯穿中古和近代早期西方社会文化史的皈依与同化问题，而是打开心智，仿效「年鉴」先贤捕捉时代心态，亦或仿效微观史家「察秋毫之末」，探寻跃然纸上、字里行间、超越宗教性的社群关系，便不至于陷入四处寻找「皈依与不皈依」的旋涡了。倘若查证史料之前已有了敍述框架，而框架又预订了结论，那么这种佐证便沦为「自我实现的预言」了。倘若在探索旧世界如何相遇之前就钦定了「相遇即是选择皈依或不皈依、同化或不同化」，那么我们只是在更广阔的海疆中不断复制欧洲乡镇的改宗史罢了。</p><p>从契丹问题可见，本先生有一套既定的思维模式：文化群体之间的关系摇摆于改宗与不改宗之间。为了在改宗光谱上画一个点，他必须先脸谱化地概括两种文化，再研判二者之间「改宗与被改宗」的关系态势。譬如，他必须简化契丹文化为萨满文明、宋文化为儒教文明，再读二手文献，得出结论：「契丹没有怎么被改宗。」与此同时，他忽略了文明的多维度影响，譬如，契丹对唐与五代文化的继承也与宋形成了反差。其实，「唐文化」中也包含丝路东段的文化交融。宋人丝路尽失，与盛唐的西域文化严重断层，因此反而能在辽土感知「葡萄美酒夜光杯」的唐韵。话说回来，是否存在过一种同质而恒定的「契丹文化」和「中华价值」，撑得起这张「改宗与被改宗」的光谱？也许，本先生的模式化思维能为爱好历史的当代社会科学学者提供借鉴：建造一个描述性结构模型，「捕捉」一个「核心张力」启发来者，不失为一桩美事。但不论是历史学家还是社会科学家，都要在描述的简易性和敍述的细腻性之间做出权衡。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>发现中的改宗</strong></span></p><p>第五章《面向新的世界秩序》是「旧世界相遇」与「新世界相遇」的交界面。作者试图停留在「旧世界」，刻意规避进入近代早期以欧洲为主线的大航海时代，但仍然以航海与发现、扩张与改宗等欧洲殖民史主题为线索编络史料、敲凿史论。</p><p>在本先生看来，十四世纪晚期到十六世纪早期这段世界史可以归纳为：中国人半途废止的海路多宗教交流、伊斯兰的成功东扩、西南欧颇可诟病的基督教复兴。大约是因为不够「跨宗教」，这段时间在伊斯兰世界内部的国际关系、南亚世界的文化际遇、非洲的跨区域交流史，统统被忽略了。即便世界史是国别史的「聚合」，这一章也略显力不从心。</p><p>全书曲终落幕时，本先生哀叹殖民扩展以来的「去文化」现象：无数可供替代的文化道路「迫于政治、经济、军事压力改宗」，而世界许多其他地区则坚持丝绸之路式的文化相遇：通过商贸网络的拓展触发「自由结社式改宗」。作为美国人，本先生尤其惋惜南北美、加勒比和太平洋群岛的大批量「去文化」。他想知道：日后是否仍有条件复兴这些泯灭的文化资源？这里，本先生对文化解读，甚至是「改宗」一词的容量不无升华。譬如，他提到欧洲定居殖民者加那利群岛的古安切人、加勒比的阿拉瓦克人和泰诺人、澳大利亚塔斯马尼亚的原住民带来疾疫，导致原住民的「政治和文化权威人士」也大规模死去，影响了社会资源的传承<span style="color:#999999;">（原著 183-184、译著 161 页）</span>。当然，本先生仍在讨论宗教习俗，但他运用的历史学语言含苞欲放，似有将政治与文化、疾疫与科技、社会与经济熔于一炉之势。倘若这一视角能够贯彻全著，此书章节之间的张力和潜力便不可同日而语了。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>时与史</strong></span></p><p>《旧世界的相遇》是一部 1993 年出版的旧书，时隔二十二年中译出版，可以说是「旧世界与新世界的相遇了」。「但有前书堪读，并无成法可‘宗’」<span style="color:#999999;">（李渔《闲情偶寄》）</span>——本著也值得「宗敬」，但不宜「宗附」。不论二十年前还是两千年前，引入国外书籍总是顶好的事，但读者必须清楚意识到文本的时代局限性，不能无条件「宗奉」洋经，当作武功秘籍修习，以免经脉错乱。本先生文笔颇佳，但也不无古怪之处，如在族群名称前总是不加定冠词<span style="color:#999999;">（如原著 87、139、170 页）</span>。他用词乖张，却更加 mortifying：说朱元璋是「威权主义将军」、永乐是「洪武的接班人」，译者明智，不予采用。本先生说郑和下西洋「有极少结果，或者说没有任何永久性结果」，译者改为「没有产生长期的影响」，更贴近事实。本先生称赞郑和不强推「文化与意识形态」，译者去掉了现代批判理论概念，仅保留宽泛的「文化与价值观念」，这也更加符合历史敍述的严谨性。通常是译文不堪卒读，此书的译文却悄然约束了原文的狂放不羁。</p><p>长期以来，人文与社科忽视宗教，导致许多阐释机制显而易见却无人问津。之后，学界力图重新找回宗教，或是将信仰当作变量探究个人或集体的行为差异，或是在看似世俗的政治理论中找到神学的影子，抑或是打开信仰的黑箱子，像社会学家一样漫步都市、像人类学家一样踏遍村落，试图理解怀抱着种种信仰的普通大众究竟为何如此言行。但本特利先生的「万变不离其‘宗’」确乎不是在有意识地重塑学术视角的宗教性，而是怀着「改宗式相遇」的念头去堆砌史料、释读史料、编织史论，无怪乎谈着谈着「文化」便绕回了「皈依」。这是此书本可以预见的批评、本可以做出的回应、本可以弥补的遗憾。「长时段」「跨疆域」的宗教碰撞是个热辣的课题，很容易在公共领域产生回响，也更容易拿到学术奖金。但取缔传统「世界史」的「国际史」和「全球史」能否健康地跨越时空探索文化交流史，而不拘泥于「宗教碰撞」的拜物主义，而是返璞归真地文化际遇？我想，我们一旦「悬置」先入为主的敍述框架，静静地听古人发声，「君之‘宗’之」，便会发现：他们自己讲的话也是那样富有启迪。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>尾声：改宗，抑或不改宗？</strong></span></p><p>本特利先生耳顺而陨，未及古稀，为后威廉·麦克尼尔时代的世界史留下一丝悠悠怅念。夏威夷的阳光滋养了这位抵住史学分流，既不柴米油盐也不语境观念，只是坚持跨疆域、大敍述的世界史家，但波利尼西亚的海浪并没有卷走盎格鲁-萨克逊学者的宗教意识底色。《旧世界的相遇》终究是《旧世界的皈依》，贸易和科技跨越的文化边界，超不出信仰与崇拜的精神边界。本特利提出的文化相遇，实是剔除了历史错置与统计文盲的「文明不必冲突论」，而其中的「文明」正如双子塔塌陷后美利坚公知口中的「文明」一样，成了制度性宗教的别称。在这样的概念框架下，本先生审视的是在法兰克人淫威下皈依基督的萨克逊，是回鹘单于城里的粟特摩尼信徒；是长安的十七景僧讲福音，是蒙古毡房中的回回和喇嘛……这位追溯旧世界如何相遇的旧世界史家不但随十字军东征，也随铁木真西征，甚至随郑和游南洋，但所到之处，他逢人便像哈姆雷特一样喋喋不休：「是皈依，还是不皈依？」大大局限了他的阐释学空间。在这个文明对话的热情空前高涨，但文明对话的效果出奇低下的时代，我们大可以从「互信仰」视角出发奠定「互信」之基础，但更有必要培养宗教论域以外更为普遍的「信」。如何剪掉心中那根「信与不信」的辫子，也改一改「宗」，是所有「走向全球」的世界史家「每当夜间疲倦，正想偷懒时」，都大可以「增加勇气」，自我诘问的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 06:04:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24797585</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24797585</link>
            <author>
                <![CDATA[哈佛大学政治系、华东师范大学全球思想史研究中心，李汉松]]>
            </author>
            <category>宗教</category>
            <category>跨文化交流</category>
            <category>上海书评</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/426/838.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜色中游客高喊「退票」，山西长治一景区发致歉信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522527" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8f1c968740c74f94b4224e3c76b8f120/hd/20231004211343360b1f20820-8548-4d44-b9ca-e619d8e22bf6-0628d9ad-8a1c-97cc-116a-6991dee889ed.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231004/f299eb590c0e4b81a99500e56bd00b6a-20231004211407414-1818646884448358122-9b0ad059-a821-4d99-ba03-67aa5cd92986.png" data-duration="00:33" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>近日，网传视频显示，10 月 3 日在山西省长治市太行山大峡谷八泉峡景区一众游客高喊「退票」。</p><p>据视频中景区工作人员解释，因为天黑了，很多游客没有乘坐景区内交通项目，要求将未乘坐的票退掉。</p><p>工作人员表示，不是服务跟不上，是进得迟，天黑得早，项目没有坐。工作人员称：「国庆假期肯定人多，看你几点来吧，你要下午 3 点来，肯定游不完，要是早上 6 点来还能游不完？」</p><p>10 月 4 日，太行山大峡谷八泉峡景区发出一封致歉信。</p><p>信中称，10 月 3 日，八泉峡景区迎来游客高峰。19 时左右，天色已晚，景区索道下站出现排队拥堵和部分游客要求退票问题，特向广大游客朋友表示最诚挚的歉意！</p><p>信中表示，八泉峡景区对此高度重视，迅速采取了处置措施。一是根据游客诉求，对未体验完游览项目的游客及时进行退票处理；二是增派力量，组织景区工作人员引导游客安全离开景区；三是深刻汲取教训，强化景区管理和服务，切实加强游客流量的预测和控制。</p><p>八泉峡景区称，将进一步强化游客至上的理念，不断提升旅游高峰时段景区管理和服务水平，改进和提升服务品质，为广大游客提供更加安全、舒适、顺心的旅游环境。</p><p>今年的五一小长假，八泉峡景区也曾因「从停车场到景区门口步行 3.2 公里，路边停着景区免费巴士，限流不让用」「门票现场从网上购买，需要两小时后才能生效，而且还需要排队两小时换成纸质票才能进入景区」等问题被游客疯狂吐槽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:43:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/477.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834047_2023100513446dd5f43c-7055-474a-bfd7-f7b2232c378c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[马超、王泽宇/@法治日报]]>
            </author>
            <category>景区</category>
            <category>退票</category>
            <category>山西长治</category>
            <category>八泉峡</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/477.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/480.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[返程车流来临 G40 长江隧桥段缓行，车速约每小时 30 公里]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「前面驾驶员注意，请按照现场指挥，排好车队，有序通过收费口。」10 月 5 日上午 10 时许，沪陕高速崇明陈海公路收费口，执勤民警正手持警用喇叭疏导返程车流。</p><p>十一国庆长假临近尾声，G40 返程大车流已经来临。当天上午 10 时许，G40 沪陕高速长江隧桥段车流饱和量达到每小时 4100 辆左右（仅长江隧道内下行往市区方向），车速维持在每小时 30 公里。</p><p>为保障返程车流的平稳有序，上海公安交警部门派出无人机对大桥的车流进行实时监测，属地崇明分局增派百余名警力，在 G40 沪陕高速上海长江隧桥区间及崇明三岛主要路段、高速收费口，增加巡逻和交通指挥力量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">地点分流措施。&nbsp; 本文图片均为上海市公安局供图</p><p></p><p>针对易拥堵点位，警方强化「实地+视频」巡逻力度，并与交通指挥台、各点位执勤警力、路设民警加强联动和区域协作，采取现场疏导、中端限流、外围分流等交通临时管制措施，实施分梯次限流，及时发现拥堵、事故和抛锚等突发状况，精准推送执勤警力快速处置，防止「小事故」引发「大拥堵」，全力以赴保障返程车流平稳、有序。</p><p>据悉，3 日下午开始，G40 上海段第一波返程缓行路段即逐步显现，单日流量 6.6 万辆次。4 日当天 7 时起已全面迎来返程高峰，全天返程车流量 7.5 万辆次，缓行状态持续至 4 日深夜，虽前两日提前返程车流相对缓解了今天长江隧桥返程压力，但据预计 5 日仍将达路网流量峰值，主线通行将迎来更大的挑战。</p><p>对此，崇明警方在 G40 长兴服务区汇入主线处、陈海公路上匝道进主线处等点位，采取无人机实时跟踪拍摄，第一时间掌握流量情况及事故点位，以动态实施「分段限流」，确保隧道车流量控制在每小时 3500 到 3800 辆左右。</p><p>「与以往不同的是，我们此次将原先 G40 崇启大桥来沪方向的三车道通行调整为单车道，通过陈海公路路段后变回三车道，至长兴服务区限流点再根据车流情况动态调整为两车道并排通行或单车道通行，以保障主线平稳通行。」崇明公安分局交警支队事故大队大队长杜海斌介绍道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">地点分流措施</p><p></p><p>据了解，为预防因穿插或变道而引发事故造成缓行，崇明警方还在陈海公路及长兴服务区上行线等路段，摆放了长锥形桶，对车行道进行分隔，以便司机提前进入相应车道。同时，协调牵引实施公司，增派驻守警车和牵引车，分片部署清障施救力量，加快事故处置效率，进一步提升通行效能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/593.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">警方使用无人机实时跟踪拍摄</p><p></p><p>此外，为了保障高东收费站及附近道路的顺畅，浦东公安交警联合城运部门使用无人机定时定频对路面进行巡逻，把握车流变化，并在违法发现、事故处理、劝说引导等方面加大应用力度，助力交通管理。据了解，浦东公安交警针对今年返程高峰，在长江隧道的入口、中段、出口三个重点部位制定了方案。安排机动力量对进口端进行疏导及处理突发事件，隧道两端数辆牵引车全天候驻守，出口段的五洲大道 S20 外环路、五洲大道申江路等重要节点增加疏导岗位加强分流。依托「一路三方」机制，浦东交警与高速公路养护部门、牵引施救单位高效联动，全力保障返程高峰交通秩序。</p><p>根据警方预测，今明两天 G40 往上海市区方向将继续迎来集中返程车流。需要注意的是，如市民遇到交警部门开展「分段限流」等临时管控措施，请积极配合，耐心等待，驾车时应注意控制车速，切勿急躁变道、竞速抢行，以免发生追尾事故。</p><p>此外，10 月 5 日 8 时至 22 时、10 月 6 日 8 时至 22 时 G40 沪陕高速上海段全段辖域对悬挂大型汽车号牌的载货汽车（除承担运送鲜活农产品、高速公路抢险救灾、高速公路服务区油品保障运输车辆等涉及国计民生运输任务的载货汽车以外的黄牌货车）采取管控措施。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:37:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833610</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833610</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/601.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833610_20231005133798227d8c-9627-45b3-84b5-2cfe39430c5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>G40</category>
            <category>国庆长假</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/601.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/963/604.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国铁路今日迎来返程客流高峰，预计发送旅客 1795 万人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 5 日，江苏省南京市，刚下车的旅客在南京火车站准备出站。</p><p></p><p>全国铁路迎来返程客流高峰。</p><p>10 月 5 日，澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司获悉，今日全国铁路迎来返程客流高峰，预计发送旅客 1795 万人次，计划开行旅客列车 12351 列，其中加开 1729 列，主要出行热门区间为北京至上海、成都至西安双向，南宁至广州、沈阳至北京、武汉至上海、香港至深圳、武汉至深圳等。</p><p>10 月 4 日，全国铁路发送旅客 1705.5 万人次，10 月 3 日，全国铁路发送旅客 1701.1 万人次，运输安全平稳有序。</p><p>各地铁路部门全力应对返程客流高峰，千方百计挖掘运输潜力，增加客运能力供给，在主要热门方向和区间及时加开旅客列车，努力满足旅客出行需求。沈阳局集团公司加开旅客列车 141 列，对北京、大连、哈尔滨等方向 84 列动车组列车重联运行；太原局集团公司加开旅客列车 150 列，重联动车组列车 46 列，增加始发座席 6.6 万个；郑州局集团公司加开去往北京、上海、深圳、洛阳、南阳、商丘、许昌等方向旅客列车 98 列；武汉局集团公司在广深、北京、成渝等热门方向加开旅客列车 171 列，对沪杭温、成渝、青岛等方向 36 列动车组列车重联运行；西安局集团公司加开去往上海、成都等方向夜间高铁 8 列；广州局集团公司加开动车组列车 352 列、普速列车 69 列，在沪昆、南广、贵广、广汕等线路开行夜间高铁 227 列；南宁局集团公司加开旅客列车 62 列，重联动车组列车 121 列；成都局集团公司加开旅客列车 111 列；乌鲁木齐局集团公司在伊宁、奎屯、哈密等热门方向加开旅客列车 37 列，重联动车组列车 10 列。</p><p>铁路部门积极落实便民利民服务措施，优化站车环境，加强乘降组织，提升旅客出行体验。哈尔滨局集团公司在重点车站设置快递自助机，方便旅客寄送不能携带上车的物品；北京局、武汉局集团公司实时监测到发客流，协调市政交通部门延长公交、地铁运行时间，加密开行班次，方便旅客有序接驳；广州局集团公司在深圳北站、福田站开设香港西九龙售票专窗，助力跨境旅客顺畅出行；成都局集团公司涪陵北站、丰都站启用「验检合一」设备，提升旅客进出站效率；昆明局集团公司在大理、丽江、弥勒站、普者黑等车站设立「少数民族服务枱」，提供普通话、民族语言服务；青藏集团公司发挥「天路格桑花」服务品牌作用，为旅客提供藏汉翻译服务。</p><p>铁路部门提示，利用互联网或手机客户端购票的旅客，铁路 12306 网站（含手机客户端）是官方唯一火车票网络售票渠道，且不收取任何附加费用，请广大旅客朋友通过官方渠道购票，保护自身合法权益和个人信息安全。进入节后返程客流高峰，各大车站客流较大，请旅客朋友合理安排行程，按规定携带随身物品，预留充足时间进站乘车，旅途中加强自身健康防护，做到文明出行，共同维护良好旅行环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 05:20:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833618</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/469.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833618_202310051320075358d1-c92f-42cd-8d25-8394c091320f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>国铁集团</category>
            <category>全国铁路</category>
            <category>返程客流高峰</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/469.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/959/550.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[老人失足坠深塘，家人苦寻一夜求助消防]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522576" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/91c2df2529f44ec3922e3c6b8ff82a36/hd/202310050923228086cce32aa-c2c7-4d2e-824a-e083d96f230c-b9452ef1-8a4c-ddf6-c567-6d26f4a79b22.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/90.jpg" data-duration="00:23" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，安徽宿州一老人失踪了一整夜。家人苦寻后发现老人失足坠入深塘，身体受伤，动弹不得，家人报警求助。消防员赶赴后，架设拉梯下到深处，将老人抬上担架带回安全地带。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:54:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833084</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833084</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，实习生：黄心怡，素材来源：中国消防]]>
            </author>
            <category>老人</category>
            <category>深塘</category>
            <category>求助消防</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/93.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州亚运村的缙云烧饼火了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522579" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5b18b8824eb54be290b2862fe13859a4/hd/20231005094246779270b84c0-6d44-4620-9096-025e197fd4bf-074f9933-1801-f8a3-d24c-8ac1d0c5bdd1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/116.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，浙江杭州。带着梅干菜特有的焦香，咬一口香味四溢的缙云烧饼在亚运村餐厅大受欢迎。餐厅厨师表示，基本上每次刚出炉就被拿完了。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:53:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833088</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833088</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，实习生：唐骁，素材来源：杭州网]]>
            </author>
            <category>亚运村</category>
            <category>缙云烧饼</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/116.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/119.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迷笛公告：警方已抓获部分盗窃者，组委会保留对放大抹黑行为追责权利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522597" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3a5a144deeb449f89e02850ce4ff2c40/hd/20231005122459202abb60816-c151-45cc-bdcc-625e764f7f72-3097f3a5-32de-a510-995e-eb5c338081d4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/390.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 5 日，中原迷笛音乐节组委会发布公告，音乐节偷盗事件，经过公安机关的积极侦办，现已抓获拘留了一些盗窃者，追回部分财物。组委会保留对放大抹黑行为追责权利。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:52:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833601</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：唐燕丽，素材来源：@迷笛，网络]]>
            </author>
            <category>迷笛</category>
            <category>已抓获</category>
            <category>部分盗窃者</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/393.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄罗斯人为何获诺奖化学奖？官方：无论国籍，有贡献的人应获奖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522596" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/75178260050d4e5bb6c12b0e4be8dcd6/hd/20231005115900267177116ed-4718-46b9-bab8-d52c58885d6c-897fb68f-107d-5c16-ea10-683c9efcbf69.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/843.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 10 月 4 日，瑞典皇家科学院秘书长埃勒格伦就俄罗斯物理学家叶基莫夫获诺贝尔化学奖一事作出回应。他表示，无论国籍，对重要发现作出最有价值贡献的人都应获奖。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833240</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>诺贝尔化学奖</category>
            <category>俄罗斯物理学家</category>
            <category>瑞典皇家科学院</category>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/843.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/846.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唐末五代枭雄群体的特质]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>虽然近年「唐宋变革说」饱受争议，但唐宋之际发生的种种社会变化不可否认，其中最根本的变化应该是汉魏以来传统士族社会的解体。在唐末黄巢起义引发的全国性动荡中，「天街踏尽公卿骨」，世家旧族遭受沉重打击，而在随之而来的五代十国大分裂中，传统士族势力几乎涤荡殆尽。</p><p>这一历史转型期也同时见证着新势力的崛起，其中有一群体极为活跃，即那些唐末五代割据政权的开创者们。他们往往来自社会底层，崛起于军旅之路，以武力割据一方，「大者称帝，小者称王」，演绎着一幕幕极为相似的乱世人生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沙陀传奇：主导晚唐与五代历史进程的突厥小部落（唐画中的沙陀人骑马图）</p><p></p><p>唐末五代，枭雄群体的成功并非偶然。所谓时势造英雄，唐末动荡的社会环境无疑为他们提供了出人头地的机遇和舞台。但除了时代因素和历史条件，这一群体自身也拥有一些值得关注的群体共性和内在特质。</p><p>首先，这群乱世枭雄大多出身卑微。在中原五代王朝的开国之君里，除了后唐庄宗李存勖拥有源自其沙陀王族的继承性权力外，其余四人都起于底层：后梁太祖朱温之父早亡，其母携子辗转他乡帮佣以谋生；后晋高祖石敬瑭和后汉高祖刘知远皆出自沙陀军将，后者出身更为低微，在元曲《白兔记》等民间敍事里还有刘知远发迹前的种种传说；后周太祖郭威「少孤」，不得不往依故人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/930.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">历史人物画像</p><p></p><p>考十国开国君主之背景，除了北汉刘崇和后蜀孟知祥在称帝前已有相当权位，其余八人大多出身孤寒：杨吴杨行密「少孤贫」；前蜀王建家里「世为饼师」；楚国马殷「少为木工」；荆南高季兴自幼与人为仆；吴越钱镠其家「世田渔事」；闽国王审知「世为农民」；南唐开国者李昪最是凄惨，「世本微贱」，其父于唐末战乱中不知所终，李昪从小孤身流落淮南被人收养；南汉刘隐刘䶮兄弟的家族背景学界仍存争议，或为客居广东的阿拉伯人后裔，或为岭南蛮族，《新五代史》则言其祖自中原南下经商，无论是何来历，到了其父刘谦一辈也仅为广州一牙将而已。除了五代十国这些开国君主外，唐末其他割据者有类似出身的也比比皆是：如凤翔李茂贞和洪州钟传原为军中校卒，朗州雷满乃当地蛮族；鄂州杜洪的早期职业为卖艺求生之伶人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《仪衞图》中的唐朝武士戎装像</p><p></p><p>尽管出身微贱，但唐末五代枭雄多为胆大勇毅之辈，不安于现状而勇于求变，此特点可以用五代史书中频现的「无赖」与「任侠」二词概括之。古时「无赖」本指不事生产无以谋生之人，即没有正当职业的社会底层，但在唐末五代之后逐渐形成贬义，与今意趋同。唐末枭雄中颇多此类无赖，他们凭借身强力壮多行不法于乡里：如朱温「壮而无赖，县中皆厌苦之」；王建「少无赖，以屠牛、盗驴、贩私盐为事」；钱镠「及壮无赖，不喜事生业，以贩盐为盗」；杨行密曾「为盗见获」；钟传「以勇毅闻于乡里，不事农业，恒好涉猎」；郭威「形神魁壮，趣向奇崛，爱兵好勇，不事田产」，等等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/932.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奠基「人间天堂」的吴越王钱镠塑像。胡耀飞，摄</p><p></p><p>这一「无赖」群体特点鲜明，在常人眼里他们不务正业、无事生非、骚扰地方，但也正是这样一群人往往敢于蔑视法令，好勇斗狠，喜爱冒险。所以也很好理解，为什么唐末很多「无赖」之徒如钱镠、王建都曾经干过当时一种高危而暴利职业——贩私盐，在他们之前从事同一职业的还有裘甫、王仙芝、黄巢等唐末起义军领袖。这些「无赖」在清平时代大概难逃牢狱、为人不齿，但在秩序崩塌的乱世之中却往往有非常之举。关于「任侠」，该词频见于《史记》和《汉书》人物，如「为任侠有名」的季布、 「不好文学，喜任侠，已然诺」 的灌夫等，意指壮者凭气力扶助弱小。唐末五代枭雄亦多任侠之事，如钱镠「少拳勇，喜任侠，以解仇报怨为事」；一度占据荆南的成汭也曾「少年任侠，乘醉杀人」，不得不远走他乡隐姓埋名多年；郭威也曾酒后刺死街霸屠夫于潞州闹市，等等。这一任侠习气在唐末五代众多无赖枭雄身上矛盾而有机的合而为一，成为他们展示力量与野心的途径。</p><p>恃勇斗狠兼而慷慨仗义，让这一群体扬名乡里，结交同类，俨然领袖。杨行密在庐州起兵，一批同伴参与其中，并入后来杨吴「淝上三十六英雄「之列；王建在河南家乡的一群许州故人，也皆是胆大妄为之徒，他们追随以「机略拳勇出于流辈」的王建贩盐为盗，又随之从军入蜀、建功立业；又如钱镠自幼即为伙伴之首，史书载「镠幼时与群儿戏木下，镠坐大石指麾群儿为队伍，号令颇有法，群儿皆惮之」。凡此类人物，恐怕都天生具有领袖气质。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/934.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王建墓——永陵地宫模型及实景</p><p></p><p>这些枭雄人物多不甘寂寞、有所渴望。 江西虔州谭全播在乱起之时对表弟卢光稠说：「天下汹汹，此真吾等之时，无徒守此贫贱为也」，最后兄弟二人联手起兵成事；王审知兄弟三人随中原流寇南下，用其兄王潮的话说也是「欲图成事」；岭南刘谦临死前为其子遗言：「今五岭盗贼方兴，吾有精甲犀械，尔勉建功，时哉不可失也」！唐末之动荡时局无疑点燃其梦想与野心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/935.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">惊天盗墓案背后的北平王王处直墓武士像</p><p></p><p>能力与野心俱备，当然仍需武力基础，唐末五代乱世汹汹，武力的重要性不言而喻。武人背景是五代枭雄群体最鲜明的共同特征，他们在起家初期或为盗匪，或为官军，或由盗匪而入官军，在军旅之路上掌控武力，最后割据一方。如王建先后历忠武军、神策军，最后率军辗转入川，建立前蜀；钱镠则起家于本地乡兵，与董昌等组建杭州八都兵，最后取得两浙；湖南雷满周岳等人「聚诸蛮数千」，组织地方土团军，占据州府；王审知兄弟和马殷则是随流寇从中原一路南下，建国南方；朱温则兼具盗匪和官军的双重背景，以黄巢部将身份降唐，完成了从匪到官军的转型，获封宣武军节度使，遂占据中原。唐末五代枭雄，几乎毫无例外都是通过武力实现割据的，难怪宋人欧阳修在《新五代史》里慨叹「五代兴亡以兵」，《旧五代史》里也通过武人安重荣之口道出「天子，兵强马壮者当为之，宁有种耶」的豪言。</p><p>自古乱世出枭雄，但如唐宋之际涌现出如此多出身寒微的武人实现身份跃迁的却不多见，反映了中古中国社会阶层的显著变迁。如《新五代史》所言：「自唐失其政，天下乘时，黥髡盗贩，衮冕峨巍。」唐末五代枭雄大多出身低微，以地方无赖之身，逞任侠之气，聚同类之徒，怀建功之心，以武力逆天改命，割据一方，成为唐宋之际社会阶层加速流动的明证。关于这一群体的更多案例和细节亦可参见拙著《乱世人心：从晚唐到五代》一书，此不赘述。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/5/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《乱世人心：从晚唐到五代》书封</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:38:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24764005</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24764005</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/78.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24764005_202310051238f6e28516-6e83-4987-b802-ddd2669a28bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王宏杰]]>
            </author>
            <category>唐末五代</category>
            <category>枭雄</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/78.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/81.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杨斌、李伯重、宋念申、周思成：从海洋史视角探索古代中国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>当代学者通常把古代中国视为陆地国家，香港城市大学杨斌教授新著《人海之间：海洋亚洲中的中国与世界》则试图展示中国历史的另一面：古代中国同时也是海洋国家、海洋大国。该书诸多篇章首发于澎湃新闻·私家历史专栏「人海之间」，根据文献材料和考古发现，试图构建过去发生但逐渐被时间沉淀、掩盖和湮没的人、物、事。</u></p><p><u>本文整理自《人海之间：海洋亚洲中的中国与世界》新书发布会对谈，与谈嘉宾为北京大学人文讲席教授李伯重、清华大学人文与社会科学高等研究所教授宋念申和清华大学人文学院历史系副教授周思成。他们以「数以万计的中国人曾经到访，但古代中国为何失去了印度洋」为题，为读者开启了一次跨越历史与深海迷雾的寻踪之旅。</u></p><p><strong>专家还是大众：面向知识读者的当代史学写作</strong></p><p>《人海之间》首先是一部历史学著作，但它又有别于传统，它更强调写作在历史研究中的意义。</p><p>李伯重教授指出，历史研究是历史学家的首要任务，但研究成果要给谁看，很多历史学家并没有过多的思考。中国古代的史学多是为皇家、政府服务，最典型的就是《资治通鉴》，也就是把历史视为治国安邦的重要参考。然而，广大人民群众对历史也有了解的欲望，那么他们怎样获取历史知识呢？从古至今都有两条重要途径，一是历史课本，一是与历史相关的文学创作，如小说、戏剧和现在的影视剧。但是，历史课本中的知识相对陈旧和固化，而文学创作的娱乐性太强，它们都不是真正的历史，也不能展现历史学家的研究成果。</p><p>由此，将历史知识向整个社会传播，让更多的人获得可靠而新颖的历史知识，就成了当代历史学家义不容辞的责任。令人欣喜的是，很多历史学家和出版者正在致力于这样一项工作，只是它并不比撰写传统意义上的学术著作轻松。</p><p>宋念申教授同样提出历史研究中存在这样一个悖论，即历史学者的知识生产出来到底想要影响什么样的人？他指出西方学者在出版第一部学术著作并拿到终身教职之后，第二本书往往会撰写面向更多知识读者的著作——好的历史学作品不是内容不学术，而是文笔可以很通俗。</p><p>杨斌教授的《人海之间》便是这样一部著作，它不是专门为历史专业人士撰写的，反而特别适合大众阅读。它没有一处脚注，但书中所引用的材料、表达的观点，是站在当代史学前沿的。杨斌教授自己也说：「我在写作时，无论是学术著作还是非学术著作，都有一个原则，就是要对读者友好，在创作时我都尽量写得有趣。」这是他的追求，更是读者的幸事。</p><p><strong>未知世界：从视角到材料，从宏观到微观</strong></p><p>《人海之间》重点展现了古代中国与印度洋的千年交往史，而在大多数人眼中这还是一片未知的世界。</p><p>李伯重教授说：「《人海之间》让我们发现一个先前可能不知道的世界。」宋念申教授则更具体地指出，《人海之间》已经超越了我们平时课堂上思考的历史问题，即我们和印度洋到底是什么关系？这是一个很简单的问题，但在传统的历史课上是提不出来的。因为我们的史学训练是断代的，一般不会想跨代和跨国别的问题。</p><p>不得不说，近十年来十分盛行的全球史研究对杨斌教授有很大的启发。它扩大了研究者的视野，并能提出超越一般史学意义的问题。杨斌选择的是海洋这个人们既熟悉又常常被忽视的领域，更重要的是，他发现了这里不仅有商品流通，有奴隶贸易，更有它自己的社会组织及运行方式，有自己的风俗伦理、信仰和想象。他把这些东西勾连起来，给我们呈现出一个非常不一样的海洋世界，而不是站在陆地上通过政治、经济去看待海洋，这是颇为与众不同的一点。</p><p>不仅如此，杨斌教授还充分发挥历史学钩沉史料的传统基本功，并用心思考、仔细斟酌，令其所阐述的海洋世界可信而丰满。杨斌指出：「作海洋史研究的人都知道，大航海时代之后的材料很多，研究者也很多，而南海、东海的资料也都很多，欧洲人的资料，日文、韩文资料不计其数。我作的是大航海之前的，相对而言，中文材料数量非常有限；20 世纪二三十年代以来，前辈学者也作了很多东西，因此很难再挖掘出新意。那么我做了什么呢？我把前辈学者的成果都温习了一遍，从他们身上学到很多东西。然后我重点看一些英文资料，英文资料有什么好处？因为过去印度有很多法文、意大利文、阿拉伯文的资料，它们都会翻译成英文。而将英文材料和中文材料一比，很多共性就出来了，像海上女儿国的共性，像港口婚姻的共性，这是我的重大发现。过去没有人考虑过这个问题，因为海洋史都是男性的历史，而我就在思考女性在哪里，女性怎么可能消失呢？难道商人、水手这些血气方刚的男人不需要女性的慰藉吗？难道他们对异域女性没有幻想吗？一定有的。所以我从这个角度思考了很多年，最后发现六七条材料。我非常自豪，因为没有人考虑过这个问题。」由此，书中关于海上女儿国、港口爱情的部分也成了一段段精彩的篇章，值得阅读与思考。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人海之间：海洋亚洲中的中国与世界》，杨斌著，广西师范大学出版社，2023 年 9 月出版</p><p></p><p><strong>东南西北：是手段不是目的</strong></p><p>周思成副教授注意到今天的另三位嘉宾都从全球史视野下观照过东亚，《人海之间》的副标题是「海洋亚洲中的中国和世界」，李伯重教授《火枪与账簿》的副标题是「早期经济全球化时代的中国与东亚世界」，宋念申教授则出版过《发现东亚》，那么该如何理解从东亚角度研究历史的意义呢？</p><p>作为边疆史专家，宋念申教授指出，亚洲这个概念不是亚洲人发明的，而是欧洲人发明的，而且欧洲人发明亚洲这个概念恰恰是为了证明欧洲是欧洲。因此，亚洲本身是一个非常模糊的概念，因为不管从地理，还是从历史、人种、文化以及宗教上，它都无法被理解为一个共同体。甚至很多人强调亚洲是面向陆地，而欧洲是面向海洋的，杨斌教授的《人海之间》正是对这一结论的科学否定。</p><p>李伯重更详细阐述了对东亚的思考，他指出：「有的人认为中国、朝鲜半岛、日本就是东亚，有的人认为越南也是东亚，这些概念今天都被广泛应用，但在历史上它们是不是也很合适呢？如果我们从社会，特别是经济体的角度来看，这种划分显然是不对的。比如中国是一个广大的世界，就自然条件而言，她还有北亚特征、中亚特征，青藏高原则是全世界独一无二的，华南是东南亚特征，只有华北和华中与朝鲜半岛和日本比较接近，所以将历史上的中国单纯视为东亚是不合适的。而从经济发展来看，中国西部地区与东部地区同样也有很大的差别，而广西、云南、贵州在很多方面又和东南亚有千丝万缕的联系。从人口迁移的角度也能说明这个问题。欧亚大陆自古以来人口就是流动来、流动去的，最开始西方的白种人向东方流动，斯基泰人、赛种人等等，我们在新疆发现的楼兰公主都是白人。后来又变成了黄种人向西方流动，如突厥人、蒙古人。因此，全球史的重要意义就在于打破现在疆域的概念，更多地从联系和共性的角度去进行研究。」</p><p>李伯重教授进一步指出，就中国历史而言，南北方就明显具有很大的分别。比如对于明代是北方化多一些还是南方化多一些，就很值得讨论。而就东亚而言，中国南方对日本的影响更大，对越南的影响更大，历史上的蒙古则中国明清两代的北方影响深远。可见，中国的南方化、北方化问题还是一个很有趣的研究领域。</p><p>宋念申则进一步指出，之所以要从全球史的角度考虑问题，就是为了去中心化。因为不管提出什么方向，南方也好，北方也罢，或者西学东渐还是东学西渐，人们都是站在一个方位去理解的，但如果我们从整体观察人类社会网络的话，作为一个球体的世界，是不分东西南北的。事实上，东西南北都存在不同文化、不同主体间的不断交融，消除方位上的对立，不失为理解历史的一种新思路。</p><p><strong>近（现）代化：值得深思的历史问题</strong></p><p>《人海之间》提到欧洲人用数以亿计的货贝换非洲的黑奴，换工业原料棕榈油，为世界近（现）代化奠定了坚实的基础。那么，是否可以说亚洲或者东亚同样为近（现）代化作出了它独特的贡献呢？同时我们又该如何理解这种近（现）化呢？</p><p>宋念申教授指出：「我们如果从历史角度分析近（现）代到底是怎么产生的，都会提到地理大发现，是大航海开启新的全球时代，那么我们就去看看地理大发现的原动力在哪儿？是哥伦布说我一心想要发现一个新的地方，然后就去了吗？当然不是，它的经济动力、殖民动力是最主要的，这里面有很多科学的、技术的以及地理学思想的、地图学、制图学的发展，恰好在那个时代促成了 1492 年哥伦布突发奇想说要往西走，看看能不能从那边到达中国。这里有一个历史背景，就是当时西班牙已经落后于葡萄牙，而后者已经绕过非洲南端的好望角到达了印度洋，并在那里扎下了根。而哥伦布就是出于这样纯粹的目的进行开拓的，只是他不经意间发现了美洲，甚至发现了全球，而从这个角度讲，经济与殖民可以说是近（现）化的最重要的原动力之一。」</p><p>杨斌教授则指出，地理大发现不是欧洲自己产生的，而是整个亚非欧大陆内在动力的突破，是全球合力的表现。因此所谓欧洲的近（现）代化不能因为产生在欧洲就认为是欧洲的，它实际是一个全球性的结果。</p><p>李伯重教授进一步指出：「在作为近（现）代化标志的工业革命传播到世界各地的过程中，有些地方很成功，有些地方却失败了，这是为什么呢？因为成功的地方自身就具备近（现）代化的因素，而不具备的地方，哪怕是欧洲人直接管理，也很难成功。以中国为例，最早的五口通商，真正成功的只有上海，即使是后来的亚洲四小龙之一的香港，在 1950 年以前也并不成功。就上海而言，从 1550 年以来，它的市场经济就创造了与其他地方不太相同的体制，并且辐射到长三角地区，而这种体制在欧洲人到来之后，得到了很大发挥，并很好地弥补了上海矿产资源不足的弱点，才使得上海到 1937 年之前集中了中国三分之一的工业，而长三角的工业化程度当时已与日本相差不多，上海更是比东京还要繁华。」</p><p><strong>失去还是拥有：交往是永恒的话题</strong></p><p>回到新书分享会的主题，数以万计的中国人曾经到访，但古代中国为何「失去」了印度洋？这个题目一出来，便有很多人质疑：我们从来就没有拥有过印度洋，何谈失去？对此，杨斌教授解释说：「我们拥有过印度洋吗？我们当然没有所有权排他性地拥有过印度洋，但是我们参与过印度洋的贸易、交流、信息往来，而后来古代社会的我们又不参与了，所以说失去了印度洋。」</p><p>李伯重教授指出：「这个问题有一点怪，因为印度洋从来没有被任何人拥有过，它是一个开放的空间，大家都可以去，就是今天也是这样。按照国际法，领海就是 12 海里，12 海里之外大家都可以走。事实上，印度洋对中国的重要性在各个历史时期是不同的，正如东南亚对于中国在经济上的重要性在各个时期也不相同，所以我们不能简单地用郑和的例子就认为中国拥有过印度洋，而郑和下西洋停止后中国就失去了印度洋。」</p><p>宋念申教授则对这个说法有更客观的解释，他说：「我们首先要问，当时中国人有没有必要越过马六甲海峡去印度洋？事实上，海洋贸易的网络还在，只是中国人越来越觉得没有必要过去了。因此葡萄牙人、荷兰人，包括后来的英国人，他们从马六甲海峡到今天的雅加达，串联起了印度洋到东南亚的贸易，因此中国人已没有动力穿过马六甲了。另外就是太平洋开放了，大量美洲的白银通过西班牙的航路来到菲律宾，再从菲律宾到福建，影响了整个中国的贸易网络。因此，从贸易本身的获益角度来讲，如果没有国家的强力支持，又没有殖民冲动的话，人们可能不会主动考虑进行远洋贸易。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:38:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24829511</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24829511</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/627.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24829511_2023100512385cab9e86-4fd0-4cc3-a981-e1f64801d61b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郑伟]]>
            </author>
            <category>人海之间</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/627.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/901/630.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[发货「遥遥无期」？华为苹果引爆手机市场，消费电子复苏拐点能否到来]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>产品「遥遥领先」，发货「遥遥无期」？网友的一句调侃折射出了如今手机市场的热度。随着华为手机强势回归，与苹果在高端机领域争锋，中秋、国庆双节手机市场也迎来回暖。</p><p>据记者线下走访多家华为、苹果门店，发现华为 Mate 60 Pro 和 Pro+目前仍然「一机难求」，大部分门店苹果 iPhone 15 Pro Max 产品除了蓝色有货其他颜色均无现货……高端机市场的火热也展现了手机市场整体的消费复苏。</p><p>今年以来，消费电子寒冬持续，上半年全国手机销量已经创下十年新低。华为和苹果之争带动的高端机抢购热潮能否推动消费电子行情「拐点」的到来？</p><p><strong>早上七点抢新机！热门新品带飞产业链</strong></p><p>9 月 22 日早上 7 点，就有人在深圳益田假日广场的苹果门店排起长队，只为等待 8 点钟门店开门抢购 iPhone 15 系列新机。</p><p>而这种热度即便到了十一期间也并未散去，据记者中秋、国庆双节期间实地探访，益田假日广场苹果门店依然人流如织，许多顾客集中在 iPhone 15 系列手机产品区体验新机。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/851.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">深圳益田假日广场苹果门店人流如织</p><p></p><p>十一期间手机卖的有多火热？有店员向记者表示，目前 iPhone 15 Pro Max 除了蓝色之外，其他颜色均无现货，「现在下单的话大概要等 5 到 10 天才能发货」。除了 Pro Max 之外，iPhone 15 系列其他产品已经有现货。</p><p>而华为「一机难求」的情况比苹果更甚，一家华为门店工作人员告诉记者：「目前只有 Mate 60 有现货，Mate 60 Pro 和 Pro+都没有货，得预定，什么时候能到现在还说不准。」&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/853.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华为门店多位顾客集中在 Mate&nbsp;60 系列手机产品区</p><p></p><p>在该门店，记者看到一张桌子上摆放着 10 台 Mate 60 系列手机，每部手机前都站着前来试机的消费者，华为「Mate 60 Pro 先锋计划」上线一个月后仍然热度空前。销售向记者坦言，今年十一期间门店的人流量比去年「好上很多」。</p><p>除了各手机品牌线下门店销量被带动之外，手机产业链也被这种销售热潮带动。节前记者曾实地探访富士康龙华招募培训中心，发现苹果和华为招工已经「抢人抢到了厂门口」。</p><p>9 月中旬，有招工中介向记者表示，位于东莞松山湖的华为南方工厂近期开始大规模招聘，预计招 2000-3000 人。该招工中介表示，华为工厂机会难得，进去也是帮华为造手机，比在富士康造苹果手机更赚钱，综合薪资高达 9000 元-12000 元/月。</p><p>同样的时间，在富士康龙华招募培训中心门口，另一位招工中介向记者表示，华为工厂要求较高比较难进，富士康近期工价提升明显，如 3W 部门（给苹果造摄像头等产品，需要穿防尘服）时薪高达 26 元/小时。「不要觉得富士康工价一直这么高，今年 3 月份它最低工价只有 15 元/小时，还不包吃住。」上述招工中介表示。</p><p>国庆期间，记者再次联系上述招工中介，对方表示已经不再帮富士康招工，「基本招满了」。从产业链招工的热潮，便能对手机市场近期冷暖感知一二。</p><p>北京社科院副研究员王鹏接受记者采访时表示：「今年十一期间手机消费出现回暖，很大程度上是受到华为回归的带动。华为在过去一年里面遭受制约，但在今年重新推出新品和采取促销手段，吸引了消费者的关注和购买欲望。」</p><p><strong>华为苹果「双雄争霸」，带动高端机复苏</strong></p><p>目前，整个手机市场都受消费电子寒冬影响，销量低迷。而高端机成为了为数不多能够保持暖意的赛道。</p><p>IDC 数据显示，尽管中国智能手机整体市场持续呈现低迷状态，但 600 美元（约合人民币 4380 元）以上高端市场受到影响较小。第二季度，中国 600 美元以上高端手机市场份额达到 23.1%，比 2022 年同期逆势增长 3.1 个百分点。</p><p>为何高端机市场明显更「抗跌」？专精特新企业高质量发展促进工程执行主任袁帅接受记者采访时表示，主要是因为消费者对高端手机的购买需求更稳定、高端手机市场的竞争格局更稳定。</p><p>财经评论员张雪峰向记者表示，过去几年高端机销量相对平稳和抗跌的主要原因是高端机的定位较为明确，面向更具有购买力和追求技术先进的消费者群体，这些消费者通常不会受到经济萧条的影响，更愿意为高性能和独特设计买单。</p><p>「高端手机消费者通常拥有更高的购买力和更稳定的收入来源，因此购买需求相对稳定。同时，高端手机市场主要由苹果、三星、华为等少数几家公司主导，这些公司的市场份额相对稳定，竞争格局也相对稳定。」 袁帅表示。</p><p>从竞争格局来看，此前由于华为受制约，苹果曾在国内高端机市场「一家独大」，但华为也依然保持着一定的份额，与小米、OPPO、vivo 等「进军高端」的手机品牌相比仍然领先。</p><p>IDC 数据显示，2023 年上半年，苹果在中国 600 美元以上手机市场的份额为 67%，依然保持绝对领先地位，华为紧随其后，市场份额达 15.6%，其次是 OPPO（4.2%）、小米（3.7%）、荣耀（3.2%）、vivo（3%）等。</p><p>随着华为手机的强势回归，高端机市场有望率先吹响「销量复苏」的号角。商业专家产业空间研究院主任潮成林接受记者采访时表示，华为作为国内手机市场的龙头企业，其回归市场后推出的新机型备受关注，同时苹果作为国际品牌也在中国市场表现强劲，这两家企业的竞争带动了高端手机市场的复苏。</p><p>不过也有观点认为，华为、苹果的新机发布只能带动高端机市场短期销量提升。全联并购公会信用管理委员会专家安光勇表示：「华为和苹果之争在短期内或许能够刺激高端手机市场的竞争，但这并不代表真正的市场增长。过去几年高端机相对稳定的销量主要源于有限的目标群体，这部分人群相对不受经济波动的影响。不过高端手机市场上升的希望却较难实现，因为整体消费水平的下降终将制约高端手机的普及。」</p><p><strong>手机销量创「十年新低」，拐点能否到来？</strong></p><p>整体来看，目前手机市场销量已经创下「十年新低」。市场调研机构集邦科技 TrendForce 报告显示，继 2023 年一季度全球智能手机销量同比下滑 20% 后，第二季度同比下滑 6.6%，出货量仅 2.7 亿部，合计今年上半年智能手机出货量为 5.2 亿部，同比下滑 13.3%，无论是单季度或是整个上半年，均创下了十年新低。</p><p>从国内来看，上半年手机消费情况也不容乐观。IDC 手机季度跟踪报告显示，2023 年第二季度，中国智能手机市场出货量约 6570 万台，同比下降 2.1%。上半年出货量约 1.3 亿台，同比下降 7.4%。</p><p>那么，华为和苹果的新品销售热潮，能否带动整个手机市场走向消费复苏的「拐点」呢？</p><p>袁帅表示，智能手机市场已经进入了成熟期和瓶颈期。过去十年中，智能手机市场经历了飞速发展，但现在由于技术瓶颈和市场饱和度的提高，消费者换机周期不断延长，导致手机销量下降。此外，手机市场的创新开始乏力，平均销售价格却在提升，这也进一步影响了消费者的购买意愿。</p><p>潮成林表示，除了消费者对于手机的更新换代需求减弱之外，新兴市场的增长乏力，国内外经济环境的不确定性也对手机市场造成了一定的压力。因此，手机市场走出消费电子寒冬的拐点还需要一定的时间。</p><p>据了解，自 2021 年 12 月以来，国内手机厂商小米、OPPO、vivo、华为等先后遭遇了印度政府不同部门的税务调查，被指出存在各种税务问题，遭遇资产冻结、被追缴税款等情况。国内手机厂商在印度等新兴市场发展速度放缓，也为手机行业走出消费电子寒冬增添部分阻力。</p><p>王鹏认为，手机市场要真正走出消费电子寒冬的影响还需要一段时间。尽管十一期间手机消费出现了复苏迹象，但整体来看，手机市场依然受到多种因素的影响，例如技术创新速度较慢、市场竞争激烈、全球经济不稳定等，还需要一段时间才能真正走入拐点。</p><p>（原题为《发货「遥遥无期」？华为苹果引爆手机市场，消费电子复苏拐点能否到来》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:06:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833260</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833260</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/857.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833260_202310051206bff7fc7d-78d9-4244-8a0e-bb2e438470d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安宇飞/证券时报]]>
            </author>
            <category>华为</category>
            <category>苹果</category>
            <category>消费电子</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/857.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观点｜中国男篮最缺少的东西是什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>没人会想到，中国男篮能在一个月的时间里连输两次菲律宾，直到大家亲眼见证。</p><p>比赛的输法也很一致，被对方箭头人物单点爆破——世界杯是克拉克森，亚运会是布朗利。巧合的是，两个人都在单节扔进了 5 记三分。</p><p>是防守策略的问题吗？布朗利自己觉得不是：「他们给了我许多身体对抗，并且通过团队配合、绕前防守让我接不到传球。他们并没有犯太多错误，我在比赛最后时刻得到机会，幸运地投进了。」</p><p>或许这只是运动员的客套话，毕竟自夸的最高境界其实是夸赞对方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵继伟无奈地接受了结果。</p><p></p><p>那么是布朗利这场「开挂」，总是打进神仙球吗？菲律宾主教练厄尔·蒂莫西的回答是：「如果你没看过布朗利打球，那这就是他在菲律宾打球的方式，他当了我七年的队员，他一直是这么处理球的，他是队里的老大哥。」</p><p><strong>那么是否可以推导出一个结论——不是我们防得不够好，而是这种强度的比赛对于布朗利来说游刃有余？</strong></p><p>毕竟当 CBA 球员打惯了抬手就能干扰对手投篮的比赛，他的肌肉记忆不会提醒他，那些对手漂移着投出去的三分，可能只是对方的「常规操作」。</p><p><strong>类似的肌肉记忆，还出现在张镇麟最后时刻的处理球上——最后时刻选择跳投，没投进后先是抱头而非犯规……这些关键时刻的谜之操作，都是瞬间的肌肉记忆，而它的另一个说法，也可以被称为执行力。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张镇麟没有投进绝杀。</p><p></p><p>执行力的养成除了高强度训练的打磨，更重要的是比赛的积累——只有经历得足够多，才能应付各种各样的复杂情况。</p><p>显然，在张镇麟的职业生涯中，类似的场面他经历得还不够多。</p><p><strong>当然，国家队球员向来不太倚仗 CBA 的联赛强度来提升自己，大部分人的成长是在国家队训练和比赛中完成的。</strong></p><p>不过，自从 2019 年男篮世界杯结束后，中国篮球与世界的交流肉眼可见地变少——为了培养国家队持球手，CBA 联赛紧缩了外援政策；同时受疫情影响，海外比赛的机会也不多。</p><p>比如，U19 中国男女篮球队没有参加世青赛，而这正是崔永熙、曾凡博等一批人锻炼的机会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">菲律宾球员都觉得胜利不可思议。</p><p></p><p>如果将范围缩小到亚洲舞台，和中国队拥有相似困境的还有韩国男篮。</p><p>过去一年时间里，韩国男篮先后退出了世界杯预选赛和奥运会落选赛，亚运会也成为韩国队今年唯一参加的洲际大赛。</p><p>作为亚洲老牌劲旅，精英尽出本想夺牌的韩国男篮，结果小组赛输日本，淘汰赛输中国，排位赛不敌伊朗，创造了韩国男篮自 1954 年参加亚运会以来的历史最差战绩。</p><p><strong>当本就欠发达的亚洲篮球，不主动融入世界篮球的浪潮里，结果是一代人会被拍在沙滩上。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乔尔杰维奇（左）会下课吗？</p><p></p><p>输给菲律宾后，队长赵继伟说：<strong>「乔尔杰维奇真的很想帮助我们，无论生活还是训练都要求很多细节，但确实是我们球员现在理解不了，或者说做不到。」</strong></p><p>「我觉得他做得很多了，他是真的希望我们好，同时希望年轻教练来看他的训练。他希望把这些理念分散给很多 CBA 球队，希望基层能形成一个体系，形成一个发展趋势。他知道世界篮球是什么样的，强队是什么样的。」</p><p><strong>乔尔杰维奇不一定是中国男篮的必需品，但世界篮球的理念和与世界篮球交流，却是中国篮球当下最迫切的需求。</strong></p><p>毕竟，回到 CBA 联赛后，他们又能集万千宠爱于一身，又能成为每个赛场的英雄，又能忘却今夜的失利——这样的温床和舒适圈，何其美哉？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 04:03:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/644.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833121_202310051213ecf814ea-fe44-423b-9d8e-c7ac7114350e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/644.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/647.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迷笛公告：警方已抓获部分盗窃者，保留对放大抹黑行为追责权利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@迷笛，发布有关中原迷笛的重要公告：</p><img alt="" style="width:495px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/137.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 03:26:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/639.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833179_202310051126736fff78-d742-431f-9e5f-9455e12065df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[迷笛音乐节官方微博@迷笛]]>
            </author>
            <category>迷笛</category>
            <category>中原迷笛音乐节</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/639.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/952/642.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本开始第二轮核污染水排海，预计 17 天排放约 7800 吨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 10 月 5 日 10 时 30 分左右，日本东京电力公司福岛第一核电站核污染水第二轮排海开始。</p><p>按照东电此前公布的计划，<strong>第二轮计划排海的核污染水总量约为 7800 吨，排放周期预计为 17 天。</strong></p><p>福岛第一核电站内储存有超过 130 万吨的核污染水。日本政府和东京电力公司以核电站内大量储水罐妨碍废堆作业为由，决定将经「多核素处理系统」处理并稀释后的核污染水排放入海。尽管排海决定遭到日本国内外强烈反对，日本政府和东京电力公司仍于 8 月 24 日启动了核污染水的排海。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 02:01:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833081</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/148.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833081_2023100510019f83d048-a98a-4b10-8131-e4aad74b0897.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何欣蕾、杨红霞/央视新闻]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>核污染水排海</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/148.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/951/151.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
