<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 25 Nov 2023 04:10:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工商銀行湖北省分行：以金融之筆繪就鄉村振興多彩畫卷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黨的二十大擘畫了全面推進鄉村振興、加快建設農業強國的宏偉藍圖。為全面貫徹落實黨中央、國務院關於全面推進鄉村振興的各項舉措，把更多金融資源配置到農村經濟社會發展的重點領域和薄弱環節，更好滿足鄉村振興多樣化金融需求，中國工商銀行湖北省分行積極圍繞「國家所需、金融所能、工行所長」，深入實施城鄉聯動發展戰略，以奮鬥者的姿態投身到金融支持鄉村振興的大潮中，用金融之筆在荊楚大地繪就鄉村振興多彩畫卷。</p><p><strong>黨建引領&nbsp; 錨定金融支農方向</strong></p><p>工行湖北省分行始終堅持黨建引領，提高政治站位，從黨和國家事業發展的全局出發，深刻認識做好金融服務鄉村振興的重要性，切實把思想和行動統一到黨中央、國務院和省委、省政府的決策部署上來，統一到總行黨委城鄉聯動發展戰略要求上來，增強金融服務鄉村振興的使命感和責任感。</p><p>工行湖北省分行將金融支持鄉村振興作為「一把手」工程，在頂層設計、機制保障、戰略傳導、資源配置、組織推動等方面增強服務鄉村振興的合力，強化城鄉聯動發展戰略傳導，為服務鄉村振興提供堅實保障。該行確定鄉村振興發展目標，制定路線圖和責任清單，確保政策、產品、渠道、綜合金融服務等工作在全轄機構推廣落地。</p><p>工行湖北省分行切實提高黨委把方向、謀大局、定政策、促改革的能力和定力，發揮自身優勢，創新幫扶舉措，推動「融資、融智、融商」有機結合，持續提升金融服務鄉村振興的能力和實效。印發「服務百村，陪伴千戶」融智服務行動方案，以農業產業強鎮、國家現代農業產業園及優勢特色產業集羣所轄村、農民合作社為主體，組建融智服務柔性團隊，制定工作計劃、確定服務目標。同時，結合工銀「興農通」品牌系列宣傳活動及消費者權益保護金融宣傳活動，積極聯繫鄉鎮企業和駐村工作隊，內容涵蓋黨建共建、農業專業技術、財務管理、金融知識等多個方面，截至目前已為一萬餘戶主體提供融智服務。</p><p><strong>創新產品&nbsp; 助力鄉村產業振興</strong></p><p>近年來，工行湖北省分行在金融服務鄉村振興過程中，牢牢抓住產業振興這個關鍵點，履行金融服務實體經濟的天職，圍繞湖北省十大重點農業產業鏈建設，創新特色化融資產品，持續構建模式創新、服務高效的涉農產品體系，為農村經濟發展提供更加精準適配的資金支持，加快推進產業鏈優質資源整合，實現創新鏈、產業鏈、價值鏈「三鏈融合」。</p><p>小龍蝦產業是湖北十大重點農業產業鏈之一。但小龍蝦養殖戶和經銷商大多屬於小微主體，一般缺乏有效抵押物。在養殖環節，養殖戶租賃土地、農田改造、進購蝦苗及飼料的資金需求不斷增大，若自有資金不足，就需要信貸資金，以擴大生產規模；在加工、銷售環節，客戶需要大量資金從養殖戶手上收購龍蝦，再經加工或直接向外出售收回貨款，該環節也有較大資金需求。</p><p>鑑於此，工行湖北省分行在深度走訪調研的基礎上，積極探索農業產業鏈融資模式，推出了「興農蝦 e 貸」融資產品方案。該產品通過小龍蝦產業客戶的銷售數據或養殖戶養殖規模等因素進行授信，為相關小龍蝦產業鏈法人及個人提供普惠化、線上化的融資服務，幫助生產經營主體增收致富，助力湖北地區小龍蝦產業鏈生產、加工、銷售再上台階。目前，該產品已為 200 餘戶小龍蝦養殖戶和小微企業發放貸款超 2 億元，為湖北小龍蝦產業高質量發展注入了金融活水。</p><p>今年以來，工行湖北省分行為支持春耕夏收工作，在全省積極推廣「種植 e 貸」，為農業經營主體提供有力金融支持。「種植 e 貸」是基於土地權屬、種植規模等經營情況為農業種植領域小微客戶量身打造的數字普惠融資產品，該產品能滿足農作物生長週期內各環節的資金需求，具有場景適配度高、客戶覆蓋面廣、業務額度大、融資週期長、審批快速、線上提款等特點，可以有效解決農業種植領域的融資難題。</p><p>工行湖北省分行立足本地特色資源，關注市場需求，不斷加大信貸產品創新力度，取得積極成效，有力支持了農業種植領域小微客戶的資金需求。該行還針對家庭農場、農民專業合作社、農業產業化龍頭企業等各類新型農業經營主體特點，優化信貸業務流程，合理加大中長期限信貸供給，適度提高信用類貸款和「首貸戶」佔比，為「三農」領域小微客戶注入更多源頭活水，持續提升涉農小微企業融資可獲得性和滿意度。</p><p><strong>精準幫扶&nbsp; 鞏固脫貧攻堅成果</strong></p><p>產業融合是助推產業興旺的重要進路。全面推進鄉村振興，需要圍繞農村一二三產業融合發展，構建鄉村產業體系，發展現代農業。</p><p>近年來，工行湖北省分行始終堅持以農業供給側結構性改革為主線，以全方位金融服務賦能農業現代化，着力提高農業創新力、競爭力、全要素生產率，促進農村一二三產業融合發展，不斷提高農村產業發展水平，進一步激發產業發展活力，增強產業發展動能。</p><p>恩施州來鳳縣翔鳳鎮檀木灣村曾經是當地的重點貧困村，也是工行湖北省分行精準扶貧幫扶村，2017 年開始，工行湖北省分行駐村工作隊和當地村「兩委」開始種植硒葵、黃桃、砂糖橘、鳳頭姜、鬱金香等經濟作物，在村裏發展農旅融合產業。此舉不僅解決了土地拋荒的問題，還吸納更多農村低收入羣體就地就近就業。工行湖北省分行還與檀木灣村農產品專業合作社簽訂了農產品採購協議，發動開展全轄機構定向採購行動，促進當地農副產品銷售，增加集體經濟收入，用合作社的經營收入反哺產業發展和就業增收。</p><p>工行湖北省分行駐村工作隊在當地縣委鎮委的領導下，與村「兩委」一起，全身心參與脫貧攻堅、鄉村發展、鄉村建設、鄉村治理，將曾經的重點貧困村、村集體經濟「空白村」，幫扶已發展為來鳳縣脫貧攻堅標杆村、紅旗村、A 類村、美麗鄉村示範村、省級村集體經濟收入發展進步村、鄉村振興示範村，同時還是當地的網紅打卡村。</p><p>2023 年「鬱」見檀木灣文化週期間，10 萬株鬱金香、3000 株桃花等花卉吸引觀光遊客 6 萬餘人，檀木灣村也成了「網紅村」。目前，在工行湖北省分行的接續幫扶下，檀木灣村已發展農旅融合基地 200 餘畝，春天油菜花海、夏天向日葵花海，園區內修建了安全步遊道、生態停車場、光伏車棚、公共衞生間、農副產品銷售攤位，檀木灣村發展農旅融合產業規模化、農藝化、景觀化成為來鳳縣鄉村振興的亮點。</p><p>新徵程，新使命，新擔當。工行湖北省分行將立足新起點，錨定新目標，激發新活力，持續加大對湖北優勢資源、特色產業的融資支持，持續推出具有工行特色、符合「三農」特徵的產品和服務，有效滿足農業農村新產業、新業態、新主體、新市場的新型金融需求，努力為湖北加快建設全國構建新發展格局先行區提供更加有力的金融支持！（通訊員：陳厚濤）</p><p>（資訊）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 04:07:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426272</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426272</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/592.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426272_202311251207885cd9da-f759-4c4b-9526-bb6c16c13c12.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>工商銀行湖北省分行</category>
            <category>金融</category>
            <category>鄉村振興</category>
            <category>澎湃湖北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/592.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/593.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京市教委：一切以孩子身體為重！學生患病期間作業一律不做硬性要求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當前，北京市進入呼吸道傳染病高發期，兒童感染人數增多。</p><p>北京市委教育工委、市教委表示，<strong>要最大限度保障學生健康安全</strong>，做好師生健康監測，確保師生不帶病上班上課。</p><p><strong>做好線上線下教學有序銜接</strong>，對因病缺勤的學生，就近期課堂教學重點，學校、班級及時與家長溝通對接。</p><p><strong>學校對學生患病期間的作業一律不做硬性要求，不建議患病期間趕、補作業，一切以孩子身體為重；</strong>引導學生科學佩戴口罩，堅持勤洗手、常通風，適度鍛鍊，增強體質和免疫力。</p><p>考慮呼吸道疾病病程特點，<strong>家長要讓孩子充分治療和休息，即使身體好轉也不着急返校復課，</strong>鞏固好身體，利用豐富的線上教學資源居家學習；幫助孩子均衡膳食，規律作息，帶動孩子養成良好的衞生和生活習慣。</p><p>家校社協同守護孩子身心健康！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 04:05:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426466</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426466</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/388.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426466_2023112512079e34db1c-c613-4f25-906f-a1049ecdbbf5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「首都教育」微信公號]]>
            </author>
            <category>呼吸道傳染病</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/388.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/389.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「菩提相好、千里同風：漢藏佛教藝術研究高端論壇」會議綜述]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 17 日上午，「菩提相好、千里同風：漢藏佛教藝術研究高端論壇」在上海金茂君悅酒店舉行。此次學術論壇由清華大學人文學院漢藏佛教研究中心主辦，東方瑰寶（北京）藝術品有限公司承辦，邀請到了來自清華大學、中國社會科學院、中國藏學研究中心、浙江大學、上海社會科學院、美國哈佛大學等高校科研機構從事相關領域的資深專家與優秀中青年學者參與。與會學者圍繞元明清時期宮廷、江南地區以及西藏的藏傳佛教文化遺存、重要文物，結合多語種歷史文獻材料，充分展示了漢藏佛教藝術研究前沿成果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/707.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>浙江大學藝術與考古學院教授、漢藏佛教藝術研究中心主任謝繼勝作題為《飛來峯造像與楊璉真迦及元代杭州藏傳佛教臆度敍事》，圍繞元明以來漢文史籍雜錄以及近現代學術論著中有關杭州地區的藏傳佛教流傳的敍事，批判式回顧了飛來峯作為薩迦派為主的藏傳佛教造像説法的構建，指出以往歷史敍事將江南釋教總統楊璉真迦與元明以來的涉及番僧惡行的種種記述等同起來，這一臆度敍事消弭了元代大都市杭州作為文明交匯的地位，忽略了元代杭州所具有的漢、藏、西夏、蒙古等我國多民族文化交融，並作為新的中華民族文明特徵形成關鍵地域的基本事實。謝教授詳細分析了飛來峯的造像形態，明確展示了來自西夏的主要影像特徵，指出了飛來峯造像佈置的總體思想仍延續了江南自唐以來華嚴與淨土信仰的主流地域傳承，是藏傳佛教圖像於中原傳播在地化的表現。同時，報告論證了楊璉真迦作為江南釋教總統的主要功績在於通過飛來峯開龕乃至《磧砂藏》《普寧藏》的刊刻，來弘傳多民族、多元宗教融合的元代王朝思想與觀念。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國社會科學院民族與人類學研究所廖暘研究員圍繞精美的明清宗教藝術品，展現了中原地區對於「烏斯藏」的想象，生動呈現了漢藏佛教藝術文化交流與流傳中的想象、誤讀、挪用與創新。報告首先回溯了歷代中原對於邊地西藏的描繪，通過出土唐代文物「都管七箇國」六瓣銀盒、《步輦圖》《摹閻立本職貢圖》《萬方職貢圖》等系列職貢圖像中的「吐蕃國」形象，指出長時間以來，中國古代視覺材料體現出來的都是對於西藏的想象。其次，報告從文獻與作品羣出發，集中探討了「烏斯藏比丘海侖金畫」的流傳與變異，呈現了作品創作及其流傳過程中人羣的認知、想象與誤讀，即對烏斯藏的遙慕，討論作品包括台北故宮藏《日本僧海侖畫善財五十三參》、弗利爾美術館藏《五十三參妙諦》、首都博物館藏《十八尊者卷》等。最後，報告對漢地創造的熾盛光佛進入藏傳佛教佛像體系的路徑進行了探索，圍繞梵字咒輪的創造，展現了漢藏佛學傳統的交融以及這種融合的梵字咒輪宗教藝術形式如何在明清漢地的佛教藝術作品中得以再創造。</p><p>中國藏學研究中心歷史研究所副研究員魏文發表了《元明之際西藏十六羅漢信仰的興起及其圖像意義》的研究成果，圍繞夏魯寺羅漢殿、大昭寺的羅漢殿與白居寺措欽羅漢殿三個鮮明的案例，通過歷史文獻與壁畫遺存，分析了其各自功能面相與旨趣。報告強調我們需要回歸歷史細節的宗教實踐，尋找十六羅漢信仰在漢藏兩地得到廣泛傳播、接受和重構的細節，分析它在不同語境下的多重功能和麪向，從而解釋了元明之際十六羅漢在西藏得到蓬勃發展的原因。報告指出西藏十六羅漢的禮供（phyag mchod）與禱祝（gsol ’debs）的儀式化和文本化肇端於十三世紀初，在西藏佛教密宗化的背景下，對上師的尊崇與祈禱「長久住世」和十六羅漢受佛敕護持教法的功能聯繫在了一起，豐富了十六羅漢信仰的內涵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美國哈佛大學內亞與阿爾泰研究孫鵬浩博士從藏文祖師人物傳記中發現了有關織物與新色彩的譯介，勾勒了一段生動的漢藏物質文化交流史。孫博士首先從大司徒·賞竹監藏（1302-1364）回憶錄出發，提及文本中藏文詞彙「hor gos」（蒙古衣）、「hor lham」（蒙古靴）等的使用，探討服飾織物的特定描繪與奢靡風尚的內涵關係。其次，文章圍繞《薩迦世系史》、《帕竹靈塔志》以及《闊端致薩班書》的禮物清單等 13 世紀文獻材料中有關織物的記載，追溯了其作為傳家寶物、有價值的商品、禮物以及宗教物品的歷史文化語境。最後，報告展示了該類織物藏文詞彙中典型的漢語藉詞，確定了藏文「na phyis」與納石矢的對應以及在文本中的應用，在元代物質文化交流背景下深化了對於西藏文獻中織物的瞭解。</p><p>上海社會科學院宗教所助理研究員閆雪作題為《多羅那他的佛傳敍事及其藝術實踐——兼談西藏佛傳文本的流傳與特點》的報告，以西藏甘丹彭措林寺十七世紀的佛傳壁畫遺存為切入口，探討了覺囊派祖師多羅那他（1575-1635）所著《世尊佛陀大行簡説》<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Bcom ldan ’das thub pa’i dbang po’i mdzad pa mdo tsam brjod pa</em>）</span>的敍述特點與歷史價值。通過圍繞佛傳文本的類型、藏文佛傳文本的譯入與流傳、西藏本土學者佛傳敍事及其特點的討論，閆雪博士剖析了多羅那他佛傳故事的特點，指出《佛陀大行簡説》是一部混合佛傳與本生故事，以時間順序編排生動再現佛陀一生的西藏佛傳敍事集大成之作。同時，由多羅那他所撰寫的佛傳文本出發，再到彭措林寺三層集會大殿壁畫的藝術實踐，閆雪博士進而深化了對彭措寺集會大殿壁畫設計的核心思想的解讀，指出多羅那他以佛陀/覺囊祖師篤布巴成道和傳法之路為主線，試圖將彭措林寺打造成了佛陀所居的西藏唯一的「祈園精舍」。</p><p>浙江大學歷史學院研究員侯浩然作題為《從文本到圖像：如何將高僧傳記繪成唐卡——以〈竹巴噶舉金鬘〉為例》，釐清了現存多幅竹巴噶舉祖師唐卡系列，對這一唐卡題材的研究提供了基礎方法範式。侯浩然博士首先介紹了該系列唐卡研究在圖像採集與藝術史研究中取得的成果。這套描繪竹巴噶舉祖師傳承的唐卡畫作是由第三世康珠活佛（1680-1728）在康巴噶寺設計,邀請到了藏地噶瑪噶赤派著名畫師曲扎西（Chos bkra shis）繪製。報告以《金鬘》中祖師降揚曲吉扎巴（1498-1523）的唐卡為例，根據其藏文傳記，結合唐卡上的題記，詳細剖析了唐卡畫面中的描繪其生平的場景。報告指出，康巴噶寺的噶舉金鬘唐卡的製作應與寺廟建立和衞藏竹巴噶舉的聯繫以及建構康珠活佛系統的合法性和寺院的意識形態密不可分。這樣圖文互動的呈現讓我們一窺康珠活佛與畫師卻扎西之間的互動，同時深化了傳記與圖像之間的雙向的解讀。</p><p>清華大學人文與社會科學高等研究所「水木學者「研究員姚霜博士作題為《西藏藝術理論的生成——重訪工巧明文獻的類型與敍事》的報告。姚霜博士首先從學術史出發，對歷代工巧明文獻進行了梳理與重新分類。其次，通過解讀工珠.雲丹嘉措（1813-1899）《知識總彙》<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Shes bya kun khyab</em>）</span>卷六中《工巧明篇》的敍事，姚霜博士次第展示了工巧何為、造像的要點（包括圖像分類、量度、姿態、風格等）與造像儀軌，特別強調了這些內容之間所形成的關聯對於理解藏傳佛教藝術作為修行共同體構建的重要性。報告指出，藏傳佛教藝術獨有的三所依（rten gsum）建立説及其密教儀軌性質，作為藏傳佛教藝術理論的核心，是區別於印度普通工巧與漢地佛教藝術之處。藏傳佛教通過身、語、意的建立法，將物質世界轉為成道的方便，而工巧的修習，即對人之根器（dbang po，英文作 sense）的全面培養。作為本土的藝術理論，工巧明文獻提供了一個解讀藏傳佛教藝術的基礎解決方案，展現了物質的、藝術的密教儀軌世界內部的關聯和邏輯。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/710.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>清華大學人文學院教授沈衞榮針對明代重要西藏曆史文物《噶瑪巴為明太祖薦福圖》展示了最新研究發現。在回顧了學術研究史後，沈衞榮教授對這場在明永樂五年（1407）南京靈谷寺舉行的「普度大齋」被認作明成祖為確立政治合法地位而組織的一場政治秀給予了批評，認為這是對此事件的宗教形式與性質缺乏理解造成的誤讀。報告重新發掘和解讀了與五世噶瑪巴得行協巴（1384-1415）生平事蹟相關的藏文文獻資料，仔細檢查了三、四、五世噶瑪巴文集以及與其相關的漢文密教文本，最終發現這場轟轟烈烈的「普度大齋」其實是施行了一場噶瑪噶舉派所傳特有的「勝海觀音除障儀軌」。這一場持續十四天的儀軌完全按照三世噶瑪巴讓瓊多吉（1284-1339）所造的《勝海觀音法門除障儀軌》<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Spyan ras gzigs kyi sgo nas sgrib pa sbyong ba bzhugs</em>）</span>所設立的程序進行，其目的不只是為了超度明太祖夫婦，而是為了所有在明初戰亂中喪生的有情超度薦福。這或説明這場「普度大齋」具有的明確宗教目的，以及明成祖朱棣具有明確的藏傳佛教信仰。&nbsp;</p><p>論壇吸引到了來自復旦大學、中國人民大學、南京師範大學等相關專業高校師生現場與線上參與，共同探討了漢藏佛教藝術研究與發展的重大議題。這些研究表明，漢藏佛教藝術是漢、藏乃至廣大西域地區各民族人民共同參與、共同努力而得以實現的，展現了作為整體的中華民族文化的多樣性來源。作為優秀的中華民族文化傳統，漢藏佛教藝術是民族交往交流交融的閃耀結晶，作為佛教中國化的重要體現，是鑄牢中華民族共同體意識的典範課本。</p><p>——————————</p><p>照片：喜多等</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 04:04:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411998</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411998</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/992.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411998_202311251204b2139f18-5533-4c9c-8ffc-fc87f46b7364.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[清華大學人文學院漢藏佛教研究中心]]>
            </author>
            <category>藏傳佛教</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/992.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/643/993.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[核能暖爐開啓雙城供暖模式，我國首個跨地級市核能供熱工程投運]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北方地區全面進入供暖季之際，國內單台核電機組的最大居民供暖面積紀錄再度刷新。澎湃新聞獲悉，11 月 25 日，我國首個跨地級市核能供熱工程——國家電投「暖核一號」三期核能供熱項目正式投運，位於黃海之濱的山東海陽核電站在給煙台海陽市供暖的同時，供暖區域直達威海乳山市，實現了零碳熱源的跨區域互通共享。</p><p>據澎湃新聞瞭解，這是國內核能供熱實踐中首次實現「雙城」模式。此工程可覆蓋乳山主城區 630 萬平方米，預計可替代原煤消耗 23 萬噸，減排二氧化碳 42 萬噸。本供暖季「暖核一號」供暖面積合計達 1250 萬平方米，可滿足約 40 萬人口的冬季清潔取暖需求。</p><p>核能供熱，並非一項新技術，在世界範圍內有着廣泛、成熟的應用。目前，全世界 400 餘台在運核反應堆中有超過 1/10 的機組已實現熱電聯供，且已累計安全運行約 1000 堆/年。</p><p>山東海陽邁出了國內核能商業供熱的第一步。2019 年 11 月，國家電投山東核電有限公司 70 萬平方米供熱項目投運，「暖核一號」一期項目成為我國首個核能供熱工程；2021 年投運二期項目，核能供熱覆蓋海陽市全城區，當地徹底告別燃煤取暖歷史。今年 11 月 15 日，「暖核一號」核能供熱工程開啓第五個供暖季。</p><p>海陽核電「暖核一號」三期項目的投產，標誌着我國核能商用供熱實現了從無到有、從園區級到縣域級再到跨區域的接續突破。更遠期，《山東省核能發展建設工程行動方案》提出，到 2030 年，全省核能供暖面積力爭達到 2 億平方米。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「暖核一號」廠內換熱站</p><p></p><p>當前，國內供暖的能源主要依靠煤炭和天然氣，核能供熱為北方地區清潔取暖開闢新路徑。數據顯示，「暖核一號」投運以來，累計提供零碳熱量 456 萬吉焦，替代原煤消耗 39 萬噸，減排二氧化碳 72 萬噸。同比核能供熱前，海陽市供暖季空氣中 PM2.5 下降了 16%，天氣優良率上升了 17%。</p><p>渤海之畔，遼寧紅沿河核能供暖項目已於今年開啓第二個供暖季。據測算，紅沿河核電站核能供暖示範項目每年減少標煤消耗 5726 噸，減排二氧化碳 1.41 萬噸、二氧化硫 60 餘噸、灰渣 2621 噸，環保效益顯著。</p><p>2021 年 12 月，我國南方地區首個核能供熱項目——浙江海鹽核能供熱示範工程（一期）正式投運，供暖面積 46 萬平方米。到「十四五」末項目全部建成，能夠滿足當地約 400 萬平方米供暖需求。</p><p>核能項目正從以往單一的供電向供暖、供汽、制氫、海水淡化、製冷等領域發展。安全性和經濟性，是核能綜合利用能否規模化發展的首要考量。</p><p>澎湃新聞此前走訪海陽核電時瞭解到，核能綜合利用的熱能傳輸以「傳熱不傳質、多級物理隔離」方式實現，無放射性風險。核電廠熱電聯產主要是從核電機組抽取高壓缸排汽作為熱源，通過換熱站進行多級換熱，最後經市政供熱管網，將熱量傳遞至用戶。整個過程就像燒煤煮飯，煤渣子並沒有到鍋裏，有鍋作為隔離，核能供熱就相當於隔了五層鍋。在此過程中，只有熱量的傳遞，沒有水的交換，確保核能供熱安全可靠。</p><p>根據中國核能行業協會等開展的聯合調研，從經濟性來看，核能供熱（包括供暖、供汽）成本與燃煤供熱相當，較燃氣供熱具有優勢。根據當前已投運的海陽核電、秦山核電供熱項目，並結合新建核電項目同步考慮核能供熱進行成本測算，核電機組熱電聯產出廠熱價約為 30-40 元/GJ（不含廠外投資），在動力煤價格 1000 元/噸以上的情況下，核能供熱具有成本優勢。大型核電廠反滲透海水淡化成本約 5-6 元/噸，與商用海水淡化項目成本相當。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 04:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426380</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/527.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426380_202311251200ed030bca-12f4-468f-aa80-3a82247dc0fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊漾]]>
            </author>
            <category>核能供暖</category>
            <category>海陽</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/527.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/528.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高獎勵 3000 萬元！北京出台支持新型儲能發展若干政策]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>時至年末，首都北京出台了若干支持新型儲能產業發展的重磅政策措施，其中的資金支持力度引人注目。</p><p>11 月 23 日晚間，北京市經濟和信息化局發佈《北京市關於支持新型儲能產業發展的若干政策措施》（以下簡稱「《措施》」），《措施》針對諸多情形提出獎勵獎金，最高達到 3000 萬元,&nbsp;此外，《措施》明確支持在五環外工業廠區、物流園區、數據中心等非人員密集區開展新型儲能試點示範。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/525.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京市經濟和信息化局表示，新型儲能是構建新型電力系統的重要技術和基礎裝備，是實現碳達峯、碳中和目標的重要支撐，也是催生國內能源新業態、搶佔國際戰略新高地的重要領域。</p><p>因此，此次出台支持儲能的若干政策，是為把握產業發展機遇，整合資源優勢，推動北京市新型儲能技術創新與產業發展，有效支撐國際科技創新中心建設。</p><p>《措施》從加快新型儲能技術創新突破、推動新型儲能產業集聚發展、加強新型儲能技術和產品應用、強化新型儲能產業創新要素保障等四大方面進行了支持，其中眾多「3000 萬元」資金支持吸引眼球。</p><p>重點來看，在<strong>提升新型儲能關鍵技術創新能力</strong>方面，鼓勵新型儲能企業面向長壽命高安全性鋰離子電池、鈉離子電池、液流電池、壓縮空氣儲能、飛輪儲能等重點領域，加快推進關鍵技術、材料部件、重大裝備研發及產業化。</p><p>將組織實施新型儲能產業「築基工程」，聚焦產業鏈卡點環節開展揭榜攻關，解決行業關鍵核心技術「卡脖子」難題，按不超過攻關投資 30% 的比例，給予最高 3000 萬元補助資金。</p><p>在<strong>推動新型儲能領域產業化項目落地</strong>方面，對新建成達到國際、國家及本市數字化、智能化相關標準的新型儲能產業化項目，給予一定的資金支持，最高不超過 3000 萬元。</p><p>對具有全局性、戰略性且獲得項目貸款的新型儲能建設類重大項目給予貼息，貼息率不超過人民銀行公佈的同期中長期貸款市場報價利率（LPR），單個企業原則上年度貼息金額最高不超過 3000 萬元，貼息期限不超過 3 年。</p><p>在<strong>提升新型儲能產業智能綠色發展水平</strong>方面，支持新型儲能企業開展智能化綠色化技術改造升級，推動產業高質量發展。對實施效果滿足績效要求的智能化技術改造項目、綠色化技術改造項目，給予一定的資金支持，最高不超過 3000 萬元。</p><p>在<strong>促進新型儲能產業協同發展</strong>方面，引進和培育一批產業鏈優質企業在京津冀落地，完善區域新型儲能產業鏈、供應鏈體系。對參加「強鏈補鏈」行動且符合條件的新型儲能企業，按照實際履約金額的 5% 給予獎勵，單個企業年度獎勵金額最高不超過 3000 萬元。</p><p>在<strong>推動開展新型儲能試點示範</strong>方面，支持在五環外工業廠區、物流園區、數據中心等非人員密集區開展新型儲能試點示範。支持新型儲能示範產業園區圍繞固態鋰離子電池、液流電池等高安全性儲能技術路線開展示範應用。</p><p>對製造業企業在廠區或所在園區內配置新型儲能設施，實現能源高效利用的，按照不超過納入獎勵範圍總投資 30% 的比例，給予最高 3000 萬元的獎勵資金。</p><p>在<strong>推動信息技術與儲能技術融合發展</strong>方面，支持新型儲能企業面向發電側、電網側、用戶側等各類場景的不同需求，運用人工智能、大數據、雲計算等能源數字化技術，開發建設高效安全的智能管理系統，提升儲能系統感知、智能診斷、協同控制等儲能設施智慧化運行管理水平。</p><p>對首次解決儲能領域典型應用場景需求並實際落地的優質解決方案，按照解決方案中信創非硬件部分實際採購額的一定比例給予「首方案」獎勵，最高不超過 3000 萬元。</p><p>據業內人士介紹，北京作為全國峯谷電價最大的地區之一，一直是用戶側儲能投資的理想之地。今年 8 月 21 日，北京市發展改革委發佈《關於進一步完善本市分時電價機制等有關事項的通知》，優化電價峯谷時段和峯谷價差。調整後，工商業分時電價高峯時段由原來的白天 5 小時、晚上 3 小時調整為白天 3 小時、晚上 5 小時，併合理拉大了峯谷電價價差。</p><p>值得注意的是，今年以來，國內多個地方政府都出台了支持新型儲能產業發展的相關政策。其中，今年 2 月，深圳市發改委出台了《深圳市支持電化學儲能產業加快發展的若干措施》，其中提到了打造新型產業生態、提升產業創新能力、提高儲能先進製造水平、優化構建儲能商業模式、加快產業全球化發展等。</p><p>深圳市發改委指出，措施將重點支持面向先進電化學儲能技術路線的原材料、元器件、工藝裝備、電芯模組、電池管理系統、能量管理系統、變流器、系統集成、建設運營、市場服務、電池回收與綜合利用等重點領域鏈條，並按規定政策予以支持。</p><p>5 月 30 日，廣東省發改委、能源局印發了《廣東省促進新型儲能電站發展若干措施》，提出將新型儲能產業打造成為省支柱產業，並從拓展多元化應用、強化政策支持、健全運營調度機制、規範項目建設管理、強化協調保障等。</p><p>根據中國化學與物理電源行業協會儲能應用分會的最新數據，截至 2023 年 9 月底，全國已建成投運新型儲能項目累計裝機規模達 2123 萬千瓦。新能源側和電網側儲能是新型儲能建設的重點，累計裝機佔比約為 92%。</p><p>今年 1 至 6 月，國內新型儲能新投運裝機約 863 萬千瓦/1772 萬千瓦時，相當於此前歷年累計裝機容量總和。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 03:59:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/517.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426378_20231125115996ca4d57-8aeb-4068-bc12-f20b817a2d6a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，森寧]]>
            </author>
            <category>北京</category>
            <category>新型儲能</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/517.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/518.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成都東部新區一樓盤降價 40%，管委會：涉嫌擾亂正常秩序，暫無法辦理備案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/77.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 25 日，澎湃新聞在四川省網上羣眾工作平台看到，11 月 22 日、11 月 24 日，均有網友投訴稱，東部新區保利中糧湖光錦雲項目「惡意降價擾亂市場」，項目拿證價格 1.5 萬-1.7 萬元，現在以 9000 元均價銷售，降幅達到 40% 以上。</p><p>成都東部新區管委會 11 月 23 日對 11 月 22 日的留言回覆表示，成都東部新區公共服務局對此進行核實處理。經核實，湖光錦雲項目由於價格波動過大，涉嫌擾亂房地產市場正常秩序，目前暫無法辦理網籤備案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/60.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>根據貝殼找房網上顯示的公開信息，湖光錦雲項目位於成都市東部新區簡州新城柏楊路 888 號，開發商是成都悅東置地有限公司，樓盤單價 13500 元/平方米，項目規劃總戶數為 907 戶，地下車位 1290 個，樓棟總數 20 棟。工商資料顯示，大悅城控股集團（成都）有限公司持股 51%，保利（四川）投資發展有限公司持股 49%。</p><p>2021 年 5 月，大悅城以最高限價 6650 元/平方米的成交樓面價競得簡洲新城龍馬湖板塊約 64.4 畝用地，溢價率 14.66%,須無償移交租賃住房比例 11%。這也是該區域樓面地價首次突破 6000 元/平方米。此後，成都悅東置地通過增資擴股的方式引入保利（四川）公司。據北京產權交易所信息，2021 年 11 月 17 日，成都悅東置地完成增資擴股，保利（四川）投資約 2.4 億元，持股 49%。此後，市場上該項目的推盤信息為首批次推出 128 套建面約 112-116 平方米洋房，單價約 11700-17000 元/平方米，總價 150 萬元起。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 03:57:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426333</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426333</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/74.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426333_202311251157fdf0abde-cc93-41ad-a3b1-bac10e5a8519.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>房地產市場秩序</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/74.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/75.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中基協修訂兩大規則：基金經理不得隨意離職，從業者不得奢靡炫富、拜金享樂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國證券投資基金業協會（下稱「中基協」）發佈重磅自律規則修訂。</p><p>11 月 24 日晚間，中基協同時修訂發佈兩份重磅自律規則——《基金從業人員管理規則》（下稱「《管理規則》」）及配套規則和《證券期貨經營機構投資管理人員註冊登記規則》（下稱「《註冊登記規則》」）。</p><p>對於基金從業人員，《管理規則》及其配套規則的修訂細化了對從業人員執業行為的禁止性要求和自律約束措施，進一步明確了行業機構在從業人員管理中的主體責任，並結合行業實際豐富了從業資格取得方式，為境內外基金專業人才合規從業提供便利條件。</p><p>具體來看，《管理規則》明確了五類人員應註冊基金從業資格；拓展了基金從業資格取得方式，其中三類人員可豁免基金從業考試科目；明確六項禁止性執業行為，禁止從業人員有奢靡炫富、拜金主義、享樂主義等行為。</p><p>對於投資管理人員，《註冊登記規則》對過去碎片化的規則進行了梳理整合，規範了各類特殊產品基金經理的具體標準，將投資經理登記管理規程統一納入自律規則中，同時明確了投資管理人員專業履職能力和工作經驗要求，將規則名稱改為了《證券期貨經營機構投資管理人員註冊登記規則》。</p><p>值得一提的是，《註冊登記規則》對於基金經理的申請、註冊及離職問題則提出了非常細緻的要求。其中，對於產品處於募集期內、基金經理管理現有已成立公募基金產品處於封閉期內、基金經理管理現有已成立公募基金產品未滿 1 年時，不予辦理變更手續。</p><p>「新修訂的規則中提到，無特殊情況管理公募基金產品處於募集期、封閉期內主動離職，且離職時間未滿 24 個月（含靜默期）不得註冊為基金經理，這就是杜絕了基金經理‘半路先跑’」，對此，有基金業內人士表示，此前基金經理發行了幾年期產品，在還沒結束第一個封閉期就能隨意離職，新規則下，對基金經理的離職後去新公司發行產品有了更多限制，相信這對於基金持有人來説是一個很鼓舞人心的消息。</p><p>中基協表示，下一步，將依據上述自律規則穩步開展從業人員資格管理和投資管理人員註冊登記工作，同時，進一步強化事中事後自律管理，加大對違規違紀行為的懲處力度，健全從業人員誠信檔案和執業行為記錄，持續提升從業人員職業操守及專業素養。</p><p><strong>明確五類人員應註冊基金從業資格</strong></p><p>《管理規則》明確五類人員應當註冊取得基金從業資格。</p><p>一是公募基金管理機構、從事私募資產管理業務的證券期貨經營機構及私募證券基金管理機構中從事基金相關業務的人員。</p><p>二是私募股權（含創投）投資基金管理機構的法定代表人、執行事務合夥人或其委派代表、合規風控負責人等高級管理人員和從事私募基金募集業務的人員。</p><p>三是基金託管機構中從事基金相關業務的人員。</p><p>四是基金服務機構中從事基金相關業務的人員。</p><p>五是法律、行政法規、中國證監會和協會規定需要取得從業資格的其他人員。</p><p><strong>三類人員可豁免基金從業考試科目</strong></p><p>從業人員可通過所在機構向協會申請註冊基金從業資格。《關於實施〈基金從業人員管理規則〉有關事項的規定》（下稱「《實施規定》」）修訂後，基金從業資格取得方式拓展為以下五種。</p><p>一是基金從業考試。按照所從事的業務類型通過相應考試科目。</p><p>二是資格認定。通過證券從業資格的人員或者具備境外相關從業資質的境外人員，豁免基金從業考試專業科目。</p><p>三是從業經歷認定，具備 10 年以上證券、基金、金融、法律、會計等工作經歷的私募股權（含創投）基金管理人的高管人員，豁免基金從業考試全部科目。</p><p>四是「學歷認定+考覈」。獲得國家教育部門認可的全日制本科及以上學歷的人員，豁免基金從業考試全部科目。相關人員在申請註冊從業資格前，應當通過所在機構或者符合條件的地方基金業協會等協會認可的其他機構組織的應知應會考覈。</p><p>其中，從業人員通過學歷認定、從業經歷認定等方式註冊從業資格的，應當自從業資格首次註冊之日起，60 日內完成規定的後續職業培訓。</p><p>此外，申請人通過認定方式註冊基金從業資格的，應當具備良好的職業道德和誠信要求。《管理規則》要求其近 5 年未被金融監管部門採取行政處罰或者行政監管措施、未被金融行業自律組織採取自律處分或者自律管理措施。</p><p>五是「專項培訓+考覈」。前期在「專項培訓+考覈」試點中已經取得臨時從業資格的部分商業銀行基金銷售人員，臨時從業資格到期並完成 30 學時後續職業培訓後可申請將臨時從業資格轉為基金從業資格。</p><p><strong>禁止奢靡炫富、拜金主義、享樂主義</strong></p><p>《管理規則》對從業人員的資格取得、資格管理、後續培訓和執業行為進行了系統性的規範。</p><p>值得注意的是，在執業行為方面，中基協明確規定從業人員應當遵守忠實義務、審慎義務、守法合規義務、利益衝突管理義務、信息披露義務、適當性義務、公平競業義務和保密義務。</p><p>同時，此次修訂新增了對基金從業人員的六項禁止性行為要求，即不得有濫用職權、商業賄賂、不當言論、幹擾監管、背離社會主義核心價值觀及違背職業道德和社會公德等。</p><p>另外，從業人員不得有奢靡炫富、拜金主義、享樂主義和極端個人主義的行為。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/103.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>從業人員違反執業行為規範的，中基協將視情節輕重，對其採取談話提醒、書面警示、要求參加合規教育等自律管理措施，或者警告、行業內譴責、公開譴責、不得從事相關業務、加入黑名單、取消基金從業資格等紀律處分措施。其中，從業人員違背職業道德和社會公德，情節嚴重且社會影響惡劣造成重大不良社會影響的，協會將從重處理。</p><p>對在業務申請過程中提供虛假材料的違規人員，視情節輕重採取 1 至 5 年內不予註冊從業資格的紀律處分。對違規人員的追責做到一追到底，防止通過辭職、離職或變換任職單位等手段逃避追責。</p><p>對於未按要求履行從業人員管理主體責任的機構，中基協將根據具體情形並視情節輕重，對其採取談話提醒、書面警示、要求限期改正等自律管理措施，或者警告、行業內譴責、公開譴責、限制相關業務活動等紀律處分措施。同時，中基協將按照有關規定，嚴肅處理直接負責的主管人員和其他直接責任人員。</p><p><strong>加強對投資管理人員的自律約束</strong></p><p>修訂後的《註冊登記規則》加強了對投資管理人員的自律約束。</p><p>其中，投資管理人員，是指在公募基金管理人中負責公募基金管理業務，在證券期貨經營機構中負責私募資產管理業務，在證券期貨經營機構（上述機構以下統稱公司）中負責年金、養老金或者社保基金等投資管理業務，以及實際履行相應職責的基金經理、投資經理等。基金管理公司子公司、證券公司子公司中負責私募股權投資基金管理業務的投資管理人員，參照適用該規則。</p><p>具體內容包括以下四點：</p><p>一是將證券期貨經營機構中從事私募資產管理或投資管理的投資經理等納入了自律規則適用範圍，對證券期貨經營機構的投資管理人員實施了全口徑執業行為自律管理。</p><p>二是細化了投資管理人員任職條件、辦理流程、辦理材料等註冊登記要求，從入口端強化機構及投資管理人員服務長期資金的能力。</p><p>三是強化了對投資管理人員流動的合理性、平穩性要求，更好地維持產品投資運作的穩定，加強對募集期、封閉期、管理現有已成立公募基金產品未滿 1 年等情形下基金經理的離任及變更管理要求，保障份額持有人合法權益。</p><p>四是進一步明確了機構在有關投資管理人員的制度建設、流程辦理、日常管理等方面應當承擔的職責，壓實機構主體管理責任。</p><p><strong>限制基金經理隨意離職</strong></p><p>值得一提的是，在《註冊登記規則》中，對於基金經理的申請、註冊及離職問題則提出了非常細緻的要求。</p><p>其中，明確提出了 14 種情況不得給予註冊，以下 4 種情況尤為引人關注：</p><p>一是，無特殊情況下管理公募產品處於募集期、封閉期內主動離職，且離職時間未滿 24 個月（含靜默期）。</p><p>二是，未配合公司妥善完成工作移交或者無特殊情況管理公募基金產品未滿 1 年主動離職，且離職時間未滿 18 個月（含靜默期）。</p><p>三是，短期內頻繁變換任職單位，即最近 1 家任職單位為公募基金管理人，3 年內變換任職單位 2 次以上；或者最近 1 家任職單位非公募基金管理人，3 年內變換任職單位 3 次以上。</p><p>四是，從公募基金管理人、證券期貨經營機構離職未滿 6 個月的基金經理、投資經理。</p><img alt="" style="width:383px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/104.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，在申請基金經理註冊，擬聘任基金經理則需要承諾：無特殊情況不在公募基金產品募集期、封閉期（公開募集基礎設施證券投資基金除外）以及管理公募基金產品 1 年內主動離職。擬聘任基金經理應當親筆書寫個人承諾，在承諾中明確不少於 1 年的最短任職期限，並簽名。</p><p>對於基金經理的變更，《註冊登記規則》明確，當基金經理管理的公募基金產品處於募集期內、基金經理管理現有已成立公募基金產品處於封閉期內、基金經理管理現有已成立公募基金產品未滿 1 年時，不予辦理變更手續。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/105.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>明確基金經理、投資經理任職要求</strong></p><p>修訂後的《註冊登記規則》對基金經理任職主要有兩方面要求。</p><p>一方面，要具備基金從業資格，滿足對投資管理、投資研究等業務經驗的年限要求且最近 1 年在金融機構從事有關工作，符合誠信合規有關要求，並且通過了協會組織的基金經理證券投資法律知識考試。</p><p>另一方面，管理養老目標基金、管理人中管理人產品、REITs 基金等特殊產品的，在滿足前述要求的基礎上，還應當具備對應的從業經驗或者投資業績要求等。</p><p>此外，聘任、解聘基金經理，應當及時辦理基金經理任職註冊和離任註銷。調整基金經理管理的公募基金產品或者安排基金經理兼任私募資產管理計劃投資經理，應當及時辦理基金經理變更備案。</p><p>同時，《註冊登記規則》也對投資經理的任職提出了明確要求。</p><p>一方面，要具備基金從業資格，滿足對投資管理、投資研究、投資諮詢等相關業務經驗的年限要求，符合誠信合規有關要求。</p><p>另一方面，擔任管理人中管理人產品的投資經理的，在滿足前述要求的基礎上，還應當具備對應的從業經驗和投資業績要求等。聘任、解聘投資經理，應當及時辦理投資經理的任職登記和離任註銷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 03:55:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25417651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25417651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/710/587.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25417651_202311251156e2208b4c-1484-4174-b87f-75210e439e3b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>中基協</category>
            <category>基金從業資格</category>
            <category>管理責任</category>
            <category>修訂</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/710/587.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/710/588.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陳忠嶽任中國聯通董事長、黨組書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/373.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳忠嶽，資料圖</p><p></p><p>2023 年 11 月 25 日，中國聯合網絡通信集團有限公司召開中層以上管理人員大會。中共中央組織部有關負責同志宣佈了黨中央關於中國聯合網絡通信集團有限公司主要領導調整的決定：<strong>陳忠嶽同志任中國聯合網絡通信集團有限公司董事長、黨組書記，免去其中國聯合網絡通信集團有限公司總經理職務。</strong>相關職務任免，按有關法律和章程的規定辦理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 03:52:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/370.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426478_2023112511522f5aa168-4fbc-4df8-b710-6adda6ef90ae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國聯通」微信公號]]>
            </author>
            <category>陳忠嶽</category>
            <category>中國聯通</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/370.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/371.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洞天尋隱·鐘山紀丨從鐘山洞到紫霞洞：南京的三十一小洞天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#e67e22;"><strong>導言</strong></span></p><p>第三十一小洞天「鐘山洞」是一處長期隱而不顯的洞天。自唐代被納入洞天福地體系後，鐘山洞在唐宋時期穩定地處於道教知識圖譜中。但彼時鐘山籠罩着濃厚的佛教氛圍，鐘山洞並未受到足夠重視。鐘山洞真正開始揚名與明初南京城市政治地位的轉變密切相關。明初傳奇人物「紫霞真人」周顛、開國功臣劉基、高道劉淵然等人在紫霞洞及周邊居留、活動的傳説與事蹟，使得紫霞洞從名稱到敍事都被深深嵌入了明代政治話語。及至清代，紫霞洞之名逐漸取代源自洞天福地傳統的「朱湖洞」，清中後期紫霞道院的建立加速了這一進程。此後以紫霞道院為核心的紫霞洞景觀建設逐步展開，晚清紫霞道院道士劉一谷等已躋身南京文士和道壇交遊圈的核心。鐘山洞的新變基於民國年間中山陵修築過程中所進行的改造，加之紫霞湖的建設，湖洞相依的地理結構使之成為消暑勝地。在南京現代城市旅遊景觀中，鐘山洞一度佔據了一席之地。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、鐘山仙洞</strong></span></p><p>鐘山位於南京城東側，東西長約七公里，南北寬約三公里，山勢略呈弧形，弧口朝南，是一座巖層向南傾斜，傾角較大的單面山。面積約二十平方千米。鐘山的三座山峯並列似筆架，主峯北高峯海拔約 448.2 米，東有小茅山（約 350 米），西有天堡山（約 250 米）。無論在寧鎮山脈還是相鄰的茅山山脈中，鐘山主峯的海拔都較高。鐘山北坡的坡度很陡，是由硬巖層構成的傾角較大的單斜構造地貌，限制了景觀開發。對近代鐘山景觀的分析發現，鐘山南坡是歷史景觀資源較為集中的區域。[1]目前可知的主要洞窟也集中於南坡，名列三十六小洞天之一的鐘山洞（又名朱湖洞、紫霞洞等）即在其中。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/645.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1：民國年間地圖所示紫霞洞、説法洞及明孝陵、中山陵相對位置[2]</p><p></p><p>鐘山洞在唐代已成為洞天福地的一員。在標誌着洞天福地體系基本定型的《天地宮府圖》當中，司馬承禎（647-735）將鐘山洞記為第三十一小洞天。「第三十一鐘山洞，週迴一百里，名曰朱日太生天，在潤州上元縣，屬龔真人治之。」[3]此後，道教典籍關於鐘山洞的記載雖然在名稱、排序等方面略有差異，但大體保持穩定。唐末五代杜光庭（850-933）的《洞天福地嶽瀆名山記》將鐘山列為第三十二小洞天：「鐘山，朱湖太生洞天，一百里，在潤州上元縣。」[4]北宋李思聰編撰的《洞淵集》記為：「第三十一，鐘山，週迴一百里，名朱湖太生之天，即馬明生所治，在昇州上元縣。」[5]宋潘自牧輯《記纂淵海》卷一百八十七仙道部二也稱「馬明先生所理，……雲笈雲龔真人治之」，宋陳元靚編《事林廣記》前集卷六亦稱「馬明生所理」，與《天地宮府圖》的記錄出現治者的差異。這或許同道教內部的記載有關，如《元始上真眾仙記》《上清眾經諸真聖祕》均稱「馬明生今在鐘山」[6]。對該洞天神靈的記錄亦出現於其他宋代道書當中。例如，南宋蔣叔輿編《無上黃籙大齋立成儀》卷三十五《神位門》裏，開列了三千多位道教神仙的名單，「鐘山朱湖太生洞天仙官」列在左三班，遜於一、二班的神仙。[7]林靈真編《靈寶領教濟度金書》也有類似的排序，稱：「四百單五鐘山朱湖大生」[8]。總體而言，唐宋時期對鐘山洞道教內涵的闡釋愈加豐富，洞天意涵與鐘山所處的具象地理環境也愈發固着，形象的「朱湖洞」之名此後成為清代以前對鐘山洞最常見的稱呼，顯示了這一時期洞天福地知識系統的有序傳承與新變。</p><p>唐宋間鐘山洞在道教典籍中的地位雖已穩定，但是「南朝四百八十寺」的傳統持續未衰，鐘山的景觀以佛教為主，對這一小洞天的關注基本未出道教內部。這一時期圍繞鐘山洞的景觀敍事似乎並未意識到鐘山的「洞天」意涵。此前文物工作者在鐘山南麓紫霞洞定林寺遺址附近的懸巖上輯得宋人題名石刻五方。五方石刻如下：一為陸遊題「乾道乙酉七月四日，笠澤陸務觀，冒大雨獨遊定林」；一為韓無咎題「乾道丁亥八月十日，叔渙、伯玉、中父、子云、無咎、伯山、方叔來遊鐘山，攜八功德水，過定林烹茶乃還」；一為南宋名臣趙方題詩「曉來秋色挾秋聲，萬慮經心事又新，慷慨長哦洗兵馬，大功元屬小心人」；一為宋宗室趙希翳與李渭道於淳祐己酉年（1249）同遊定林寺時的題名；一為淳祐己酉刻工題記。[9]其中四方涉及記遊，但多以定林寺為遊玩目的地，左近的紫霞洞並未出現在相關記錄中，此後一度成為紫霞洞標誌性景觀的泉水也遠遜「八功德水」的聲名。通過這些零散的資料，或可推測此一時期在鐘山佛教環境中紫霞洞的真實境況。</p><p>朱湖洞最晚在元代已經進入地方知識系統。《至正金陵新志》卷一對鐘山風物的介紹中曾提及朱湖洞，稱：「道家八洞天之外有三十六洞天，其一朱湖洞天在鐘山。」[10]作為道教洞天的朱湖洞與鐘山的太子巖、茱萸塢、靜壇、道士塢等並列，成為六朝以來鐘山道教空間構成的一部分[11]。但除此之外，對這一洞天的世俗化描寫在元代以前並未顯著增加。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、皇都記憶與仙洞更名</strong></span></p><p>鐘山仙洞得名紫霞洞被認為與明初南京城市政治的變遷有關。近代相傳因隱居洞中的道士周顛曾被明太祖朱元璋封為「紫霞真人」而得名。這一記錄應多是據紫霞洞後壁上戴師鐸所撰碑刻回溯。1936 年《大美晚報》刊載的一篇遊記中收錄了這方碑文：</p><p><span style="color:#3498db;">鐘山之陽，説法洞左，靈境天成，飛瀑雨注，其下有洞，錫名紫霞，相傳自六朝以來，紫霞籠罩，元代羽士周典修真於此，嘗為劉誠意伯師。洪武定鼎，錫封紫霞，真人建立寺觀，供奉迄今，惟志乘闕焉未載，師鐸既為之比專屬聯，昭茲來許矣。茲並次崖略，附洞額後，禮失求野，或不見誚於通人云。</span></p><p><span style="color:#3498db;">乙丑季秋月，江寧戴師鐸敬撰，益陽湯成陰敬書，江寧楊萬源鐫。[12]</span></p><p>碑文中提到的周典（周顛）是曾為明太祖朱元璋出謀劃策的異人。《明史·方伎傳》中載周顛仙事蹟甚詳：「周顛，建昌人，無名字。年十四，得狂疾，走南昌市中乞食，語言無恆，皆呼之曰顛。……太祖遣使往廬山求之，不得，疑其仙去。洪武中，帝親撰《周顛仙傳》紀其事。」[13]署名朱元璋的《周顛仙傳》，立碑於廬山，記錄了王朝初創時期周顛等僧道的異能、預言、療疾等事蹟。[14]明初周顛之類政治異人的大量出現是值得注意的現象，《明史·方伎傳》曾概述：「明初，周顛、張三豐之屬，蹤跡祕幻，莫可測識，而震動天子，要非妄誕取寵者所可幾。」[15]成化至正德年間傳奇道士尹蓬頭在南都的活動或許是這一風潮的尾聲。萬曆間葛寅亮在修復尹蓬頭曾駐的南都官方道觀朝天宮時，便建立過一條由周顛到尹蓬頭的國朝高道脈絡。[16]這些政治異人未必具有合法的道士身份，卻通過異行與朱明王朝達成合作，兼具傳奇和正統性，為明清南京城市道教的發展提供了政治和宗教資源。</p><p>實際上，在周顛活動前後朱湖洞依然是鐘山洞更為常用的名稱。在周顛的傳記中，也沒有寄居紫霞洞的記錄，僅提及他曾寄居蔣山寺，同處紫霞洞所在的鐘山。這一集合了明初皇家儀式、喪葬等功能的區域，也是明代政治傳説富集的所在。劉基（1311-1375）等重要的政治人物也出現在紫霞洞歷史記憶的構建過程中。劉基字伯溫，以字行，浙江省青田縣（今文成縣）人，元末明初軍事家、政治家，文學家及詩人，通經史、曉天文、精兵法。他以輔佐明太祖開創明朝而馳名天下。在民間傳説中，劉基被附會為周顛的弟子。[17]又有傳説稱劉基曾在紫霞洞前得僧人指點，望見王氣，後填燕雀湖築城，建造新宮等。[18]明初政事和他們的宗教身份交融，蒙上了一層隱晦的奇幻色彩[19]。陳作霖（1837-1920）撰《可園詩存》中有《紫霞道院謁劉誠意伯像》。[20]1929 年出版的《新都勝蹟考》也提及紫霞道院祭祀劉基一事：「山腰有紫霞洞，原名朱湖洞，道書第三十一洞天也。僅一小廟，祀老君、呂祖、劉基、觀音。」[21]可知直到清末民初，這段明初的政治傳説依然留在紫霞洞的宗教景觀中。</p><p>明初高道劉淵然也曾於紫霞洞附近活動。清人甘熙（1797-1852）《白下瑣言》曾記錄劉淵然奉敕告行的情況：「鐘山告天石刻文，乃前明朝天宮道士劉淵然於鐘山朱湖洞天告行，為追薦、設醮、祈茀之文。埋石山頂，凡二通：一書洪武三十五年（1402），一書永樂四年（1406），乾隆四十二年（1777）為樵者掘得報官，飭送朝天宮收藏。」[22]朱偰（1907-1968）的《金陵古蹟圖考》也曾回溯這段歷史：「山陽正中為朱湖洞，一名紫霞洞，道書第三十一洞天也。今存説法、紫霞二洞，小院紅牆，掩映於松林叢翠中，景至幽窅。紫霞洞可容數十人，旁有懸瀑，淙淙不竭，洵勝境也。其上曰茅草凹，有道士劉淵然告天石刻，今藏朝天宮。」 [23]這些記載將朱湖洞和左近的道教遺蹟勾連在一起。劉淵然（1351-1432）是明代最重要的道官之一，對於明初道教有着重要影響。[24]已有學者解析告天石刻與明成祖兩次下令建醮活動的關係。[25]劉淵然選擇朱湖洞天，可能既與鐘山的政治背景有關，也與它的道教小洞天身份相關。這一行為進一步凸顯了朱湖洞天的道教屬性，也為它環繞了政治色彩。</p><p>洪武年間孝陵的建設，對紫霞洞周圍的建築、地理環境也有重塑的作用。原本佔據洞穴附近景觀核心的佛寺、僧墓等建築多有遷移。如洪武九年春，先徙蔣山寺於鐘山朱湖洞南。因傳説其地湫隘，非京剎所宜，後擇地獨龍岡東麓，西踞朱湖洞五里。[26]前述宋人頗為重視的八功德水也因明孝陵的建設而部分乾涸。《萬曆應天府志》卷十五載：「洪武間，遷寺東麓。舊池就涸，（新泉）從寺東馬鞍山下通出。」[27]但另一方面，服務於王朝政治的鐘山景觀的重構，並沒有使紫霞洞獲得進入世俗觀覽視野的機會。由於孝陵管理對鐘山區域的控制，整個明代相關記遊的活動極少，且多存在於明初孝陵建設之前。</p><p>明初帝王和官員的詩作中朱湖洞所代表的道教傳統曾零星出現。朱元璋（1328-1398）詩《又賡戴安韻》中有「朱湖洞中仙，蟠桃徑一尺」之句[28]。宋濂（1310-1381）《望鐘山作簡周先輩》詩前小序中曾提及：「春旭載和，鐘山在望。道光泉之嫩碧宜嚥，朱湖洞之飛丹可尋。」[29]又其《題方方壺〈鐘山隱居圖〉》中寫道：「飄飄方壺子，本是神仙倫。固多幻化術，筆下生白雲。白雲縹緲間，拔起青嶙峋。似是朱湖洞，笙鶴遙空聞。」[30]創作者顯然頗為清晰朱湖洞所代表的道教傳統，並將其和修仙、隱居思想密切地聯繫起來。明中後期的詩文中即使提及朱湖洞，也多是對明初歷史的追溯，如朱應昌《孝陵行》言：「朱湖洞移寶公塔，實錄大書筆如椽。」[31]此句講述因修築孝陵遷移寶公塔的舊事，至於作者是否到訪朱湖洞則存疑。</p><p>總體而言，明初的政治記憶始終纏繞着鐘山此後的道教景觀塑造，這與此前南京城市史、佛教史研究中觀察到的現象高度雷同[32]。由於鐘山區域在明代作為皇家墓園的特殊背景，對洞窟的開發和探訪活動頗為有限。但鐘山作為洞天福地的知識在晚明小説等世俗作品中已普遍存在。例如，羅懋登著《三寶太監西洋記通俗演義》卷十六雲：「第三十一是鐘山，名為朱日太生之天，在升州上元縣。」[33]至於親自探訪紫霞洞和其側的泉水的記錄大量增加，還需等到清中後期道士入駐紫霞洞後才逐漸出現。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、清代紫霞洞的道士活動</strong></span></p><p>入清以後，雖然鐘山的佛教氛圍依然濃厚，但代表道教的朱湖洞亦逐漸融入對城市史的詮釋。陳文述（1771-1843）曾將朱湖洞與句曲、林屋、良常並稱為江南四洞天，並強調其六朝意蘊。所謂「江南兩金陵，鐘山實福地。中有古仙人，能話六朝事。」[34]陳氏不僅勾畫了紫霞洞的洞天福地屬性，也反映了他對南京城市歷史的認知。這與清代建於此的紫霞道院題壁「六朝勝境」是一致的。</p><p>紫霞道院建立的具體時間暫不可考。但至遲在清晚期，已有相關遊覽的記錄。[35]紫霞道院的建立或助推了紫霞洞之名的傳播。馬士圖（1766-？）輯錄的《金陵莫愁湖志》稱鐘山「又名金陵山，道書所謂‘朱湖大生洞天’也。」[36]朱湖洞天之名尚是鐘山道教背景的來源。不過，至遲在同治年間，紫霞洞已作為朱湖洞的常用代稱，被等同於道教的第三十一洞天。《同治上江兩縣誌》卷三雲：「朱湖洞，一名紫霞洞，道書第三十一洞天也，其上曰茅草凹，有劉淵然告天石刻名、投龍簡記。」[37]距離紫霞洞不遠的茅草凹除了劉淵然事蹟外，亦與道教有關。《上江兩縣誌》載：「苻堅南寇至壽春，孝武帝禱神祈助處。」[38]《京滬寶鑑》稱：「內供三茅祖師，春日朝山進香者甚盛。」[39]晚清以來鐘山道教的發展或是以紫霞道院的建立為契機，而旁及鄰近的山谷。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 2：南京紫霞道院[40]</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/647.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 3：民國年間茅草凹與紫霞洞漸有混同之意[41]</p><p></p><p>光緒年間，紫霞洞所附道院曾留駐了一些文人色彩強烈的修行者。張士珩（1857-1917）《金陵三羽士錄》中收錄了紫霞洞道士劉一谷（約 1829-1906）傳記，以其為晚清南京文人化道壇交遊圈的核心人物。劉一谷是安徽和州人，早年從軍，四十餘歲入道。曾從蜀客學丹訣，對《呂祖百字碑》、陳摶睡功、《道德經》等均抱有興趣。傳記感嘆劉一谷在紫霞洞的活動對洞窟歷史的重要意義：「或謂紫霞洞乏此勝，因後之志蔣山者將無少一段故事，譚二氏者將無少一重公案。」[42]陳作霖記遊詩《春日出朝陽門登鐘山憩三茅宮下尋紫霞洞飯上清道院過明孝陵歸道訪半山寺陟謝公墩得四首》中也提到了這位劉道士，並以優雅的筆觸描繪了劉道士的生活環境，紫霞洞及洞外的瀑布、春花均出現在詩文的描摹裏：</p><p><span style="color:#3498db;">上山身入雲，下山足踐土。林深不見人，日色已亭午。山腰露樓閣，借問誰構宇。踰澗登峻坡，開山謁初祖。道士迎門揖，仙袂風為舉。導觀紫霞洞，曲曲穿房戶。峭壁天削成，中空覆巨釡，懸崖掛水簾。晴天飛猛雨，噴薄眩耳目。清冷沁肺腑，顧茲岑寂境。山意自太古，春風點綴之。桃花增媚嫵。落英隨水流，潺湲歸何所。莫引俗人來，胡麻飯剛煮。（劉一穀道士留午餐）[43]</span></p><p>陳作霖花費了大量筆墨描寫山間洞穴和泉水的景緻，並記錄了與劉一谷共進午餐的場景。與其詩作《悼劉一谷、楊霦如兩道士》中表達的深厚感情是一致的。除了陳作霖，劉一谷也與清末南京城的好道士人張士珩、秦際唐等交往甚密，可謂是晚清南京文人化道士的代表人物。這一文人化道士羣體還包括三台洞陳永壽、二台洞楊理寬、硃砂洞劉永松等人，多集中在南京城北一線的山地中，呈現出與城南應付道士截然有異的道教傳統。[44]</p><p>晚清湯濂（1822-1882 後）曾遊鐘山紫霞洞，發現其中依然有「道士」活動。「再上而云起谷應，仰見紫霞洞居中，其外盤石上，羽士編錢為劍，洞中一羽士觀書。天然半間屋，中供呂祖像，座上有醫方數紙，叩其由，蓋知醫而不知道者。」[45]這位醫者很可能在民國初年尚居於此。日本作家村松梢風（1889-1961）在民國年間訪問紫霞洞時，曾記錄了一位居住於此的老道士，此時已經九十七歲了。村松梢風記道：「一位年約八九十歲的老人獨自居住着。老人戴着頭巾，白髯飄拂，穿着破舊的道服。桌上放着兩三本書。」這位作道裝打扮的遊醫自述曾四方雲遊，在北京、上海棲居三十年左右，又在紫霞洞生活了二十餘年，從醫是其生活來源之一。[46]</p><p>紫霞洞附近的説法洞（又稱觀音洞）在清代也逐步得到發展。《總理陵園小志》稱：「紫霞洞在明孝陵東北一里許，車馬直達，有紫霞、説法二洞。」[47]《京鎮蘇錫遊覽指南》一書介紹紫雲洞（少數資料稱紫霞洞為紫雲洞）、説法洞雲：「紫雲洞在陵墓之西，明孝陵之東，明孝陵路之北，即道書所稱之‘第三十一洞天朱湖大生之天。’元時道士周典隱修洞中。相傳周典嘗為劉基之師，劉佐朱元璋建明帝業後，朱封周為紫霞真人。洞之左旁有泉清甘可引，洞外紫霞道院規制不廣，祀老子、呂純陽、劉基、觀音菩薩，無儒釋道之分。廟右有古説法洞，較紫霞洞寬敞，不及紫霞洞之著。其庵宇內祀觀音、文殊、普賢三菩薩。廟前松柏蔥鬱，下有照牆，牆上題字，前曰‘六朝勝境’，後曰‘三教同源’。」[48]説法洞因志公禪師曾在此説法而得名，在清代為僧人所據。兩洞相距不遠，但依附的宗教傳統各有偏重。</p><p>鹹同年間的戰爭未曾波及紫霞洞一帶山林，南京城郭附近諸山森林惟靈谷寺、萬福寺、紫霞洞、明孝陵等處倖免於難。[49]紫霞洞的道院建築因得以平穩過渡到民國年間，逐漸成為現代城市景觀的組成部分。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四、民國年間的改造</strong></span></p><p>民國初年對鐘山的行旅記錄中，曾對紫霞洞的歷史、宮觀狀況、宗教活動等有所記載。徐壽卿《金陵雜誌續集》（1922，南京共和書局）稱紫霞洞「內可容十餘人。相傳有紫霞籠罩洞口，故以是名。上有清泉從山澗下流，終日不絕。」[50]。語言學家陸衣言編纂的《南京遊覽指南》（1924，中華書局）中記錄了紫霞洞和鄰近的説法洞，依然呈現兩洞間佛道相依的景況。「紫霞洞，在明孝陵的東邊，鐘山的南麓。進山門約半里許，就是百子橋。過橋上石級，進觀音大殿。殿後有説法洞，洞中供志公像。洞旁有如意泉，及志公殿。出觀音殿，由殿後小道，到老君殿。殿後就是紫霞洞，洞中可容十數人。洞旁有泉水，源源不絕。雨後泉水湧出，成為瀑布，非常好看。出老君殿，下石級，經過龍門橋還原路出山門。又百子橋的西南，有小路可通明孝陵。東南小道，可通中山陵。」[51]陸衣言很可能是根據自己遊玩經歷記錄了這段行程，在民國年間對紫霞洞的記錄中顯得尤為詳盡。此後《新都遊覽指南》（1928，上海大東書局）等書可能借鑑了陸衣言的記錄[52]。</p><img alt="" width="419" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/648.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 4：《南京遊覽指南》所附紫霞洞照片，可見洞前房舍[53]</p><p></p><img alt="" width="254" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/649.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 5：紫霞洞前飛瀑、懸鐘照片[54]</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 6：南京紫霞洞瀑布[55]</p><p></p><p>紫霞道院在民國初年尚有道士居住。1916 年《神州日報》曾提及道院中有一位倪道士，因罪遠遁[56]。質夫的遊記亦有描繪紫霞道院中游人占卜問卦的情形。[57]民國女作家石評梅（1902-1928）也曾記錄自己在紫霞道院遇到的由四川峨眉山遊行至此的瘋道人，並提及紫霞道院中深邃陰涼的紫雲洞（即紫霞洞）。[58]</p><p>1925 年 3 月孫中山於北平逝世後，國民政府遵照他的遺願，在南京為其修建陵墓。中山陵 1926 年開始興建，1929 年春建成祭堂等主要建築，當年 6 月 1 日孫中山入葬，陵墓全部工程至 1931 年才告完成。1929 年，紫霞洞被收歸中山陵園管理。當年五月的《園務報告》曾詳載此一過程：</p><p><span style="color:#3498db;">接收紫霞洞</span></p><p><span style="color:#3498db;">紫霞洞在明孝陵之東，紺宮碧樹，地勢隱秀，又有清泉，久旱常流。為京人士郊遊停轡之地，舊有羽士在內主持，該處亦屬陵園範圍，一切田產樹木，早已發價收買，日前由本園派人前往接收，並常僱伕役二人，專司掃除及供給遊客飲料之責，現已開放矣。[59]</span></p><p>1933 年傅煥光編寫的《總理陵園小志》中詳細記錄了紫霞洞重修後的景觀：「紫霞洞旁有懸瀑，銀濤倒瀉，直注方池，舊為道院，今修葺為遊人休息之所。紅牆顯露於松林叢翠中，恍若紫霞，今更於其地植楓樹、紫薇、紫荊、碧桃、梅花、杜鵑、石榴等，紅葩綠葉，掩映巖壑；又其地石頗嶙峋，於石隙多植適宜花木，作山石公園之佈置，當為陵園中特著風景。雨後觀瀑，尤多奇趣。」[60]脫離了道觀屬性的紫霞洞，在新的城市建設概念的規劃下，成為總理陵園的組成部分，變成了南京城市景觀的一份子。[61]但實際上，道觀的某些景觀還殘存在原洞窟建築中。[62]紫霞洞在新舊觀唸的交匯下經歷了對現代城市的適應化過程。</p><p>民國年間紫霞洞也曾短暫地被劃為官員居所或防空要地，但是多數時候對民眾開放。1930 年還曾修築入山的道路，以方便公眾遊觀清泉懸瀑等景緻。[63]湖洞相依的地理環境，使紫霞洞和鄰近的紫霞湖成為本地人的夏日納涼佳處。在《京滬路旅行指南》當中，紫霞洞被劃歸入中山陵路，與中山陵、明孝陵、靈谷寺等景觀組成了旅遊線路[64]。倪錫英、石評梅等文學家均曾留下關於紫霞洞的遊覽記錄。作家對山谷中繚繞的雲煙和夕暉的描寫，[65]不禁令人遐想紫霞洞與道教洞府、仙境之間遙遠而模糊的聯繫。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/651.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 7：民國年間紫霞洞是城郊遠足的選項[66]</p><p></p><p>抗日戰爭期間，紫霞洞附近景觀遭到進一步破壞，已難維持作為自然景觀的風貌。目前可見的紫霞洞照片，多是抗戰前所攝，記錄了院牆、瀑布、古鐘和洞口等場景，蜿蜒的山路將遊覽者引向道院院牆包圍的洞穴，洞穴前的巖壁上瀑布頗為壯觀，旁懸巨鍾，洞口巖壁上有紫霞洞三個大字。這些圖像為隱而不彰的小洞天留下了珍貴記錄。[67]</p><p>——————————</p><p><strong>註釋：</strong></p><p>[1] 白雪鋒、許浩：《近代南京鐘山風景區歷史景觀資源時空分佈與演變研究》，《中國園林》2022 年第 7 期，第 139-144 頁。</p><p>[2] 底圖為 20 世紀 30 年代《南京市市區一萬分一圖》。引自「中研院」人文社會科學研究中心：《數位典藏與數位學習聯合目錄》。http://catalog.digitalarchives.tw/item/00/82/a5/b6.html。</p><p>[3] （宋）張君房輯，李永昇點校：《雲笈七籤》第 2 冊，北京：中華書局，2003 年，第 617 頁。</p><p>[4] （唐）杜光庭編：《洞天福地嶽瀆名山記》，《道藏》，文物出版社、上海書店出版社、天津古籍出版社，1988 年，第 11 冊，第 58 頁。</p><p>[5] （宋）李思聰編撰：《洞淵集》，《道藏》第 23 冊，第 840 頁。</p><p>[6] 《元始上真眾仙記》，《道藏》第 3 冊，第 271 頁；《上清眾經諸真聖祕》，《道藏》第 6 冊，第 797 頁。</p><p>[7] （宋）蔣叔輿：《無上黃籙大齋立成儀》，《道藏》第 9 冊，第 693 頁。</p><p>[8] （宋）寧全真授，林靈真編：《靈寶領教濟度金書》，《道藏》第 8 冊，第 812 頁。</p><p>[9] 南京市地方誌編纂委員會、南京文物志編纂委員會編：《南京文物志》，北京：方誌出版社，1997 年，第 323 頁。</p><p>[10] （元）張鉉修纂：《至正金陵新志》（一），南京：南京出版社，2010 年，第 157 頁。</p><p>[11] 關於鐘山道觀的概述，參見王鵬善主編：《鐘山志》，南京：南京出版社，2009 年，第 240-241 頁。</p><p>[12] 戴師鐸撰：《紫霞洞碑記》（注：碑文題名為作者所擬）。碑文見樹三：《紫霞洞散記》，《大美晚報》，1936 年 10 月 29 日。</p><p>[13] （清）張廷玉等撰：《明史》卷二百九十九，北京：中華書局，1974 年，第 25 冊，第 7639 頁。</p><p>[14] （明）朱元璋：《御製周顛仙人傳》，王卡主編：《三洞拾遺》第 17 冊，合肥：黃山書社，2005 年，第 1-6 頁。</p><p>[15] 《明史》卷二百九十九，第 25 冊，第 7633 頁。</p><p>[16] 賀晏然：《重塑「全真」：明代南京朝天宮全真堂的興衰》，《宗教學研究》2022 年第 4 期，第 76-83 頁。</p><p>[17] 樹三：《紫霞洞散記》，《大美晚報》1936 年 10 月 29 日。</p><p>[18] 陳炳雲主編：《劉伯溫傳説》，杭州：浙江攝影出版社，2012 年，第 108 -109 頁。</p><p>[19] 張震麟曾蒐集過《紫霞洞的傳説》，惜未尋得。沈洪元主編：《中國民間名人錄》上，長春：東北師範大學出版社，1994 年，第 306 頁。</p><p>[20] （清）陳作霖撰：《可園詩存》，《清代詩文集彙編》第 736 冊，第 290 頁。</p><p>[21] （民國）周念行、徐芳田編，鄧攀點校：《新都勝蹟考》，南京：南京出版社,2014 年，第 6 頁。</p><p>[22] （清）甘熙撰：《白下瑣言》，南京：南京出版社，2007 年，第 124 頁。</p><p>[23] 朱偰著：《金陵古蹟圖考》，北京：中華書局，2014 年，第 14 頁。該書最初由商務印書館於 1936 年印行。</p><p>[24] Richard G. Wang,&nbsp;Lineages Embedded in Temple Networks: Daoism and Local Society in Ming China, Harvard University. Asia Center, 2022.</p><p>[25] 龔巨平：《南京明代鐘山告天文發覆》，《南京曉莊學院學報》2014 年第 3 期，第 77-80 頁。</p><p>[26] 何孝榮著：《明代南京寺院研究》，北京：紫禁城出版社，2013 年，第 315 頁。</p><p>[27]。（明）王一化纂、程嗣功修：《萬曆應天府志》（二），南京：南京出版社，2011 年，第 303 頁。</p><p>[28] 張德信、毛佩琦主編：《洪武御製全書》，合肥：黃山書社，1995 年，第 334 頁。</p><p>[29] （明）宋濂著：《宋濂全集》第 1 冊，杭州：浙江古籍出版社，2014 年，第 6 頁。</p><p>[30] （明）宋濂著：《宋濂全集》第 5 冊，第 1808 頁。</p><p>[31] 何毅羣編著：《明孝陵，藝文卷》，南京：東南大學出版社，2008 年，第 21-22 頁。</p><p>[32] 羅曉翔著：《陪京首善：晩明南京的城市生活與都市性硏究》，南京：鳳凰出版社，2018 年。</p><p>[33] （明）羅懋登著，陸樹侖等點校：《三寶太監西洋記通俗演義》下冊，上海：上海古籍出版社，1985 年，第 995 頁。</p><p>[34] （清）陳文述：《江南四洞天詩》，（清）陳文述撰：《頤道堂詩選》卷二十六，《清代詩文集彙編》第 504 冊，上海：上海古籍出版社，2010 年，第 479 頁。</p><p>[35] 根據《金陵三羽士錄》紫霞道院道士劉一谷的傳記，可以推測在同治以前紫霞道院已存。（清）張士珩：《金陵三羽士錄》，南京大學圖書館藏清刊本，不標頁。</p><p>[36] （清）馬士圖輯錄：《金陵莫愁湖志》，南京：瀚文書店，1933 年，第 16 頁。</p><p>[37] （清）莫祥芝修、汪士鐸等纂：《（同治）上江兩縣誌》卷三，《中國地方誌集成·江蘇府縣誌輯④》，南京：江蘇古籍出版社，1991 年，第 80 頁。</p><p>[38] 《（同治）上江兩縣誌》卷三，《中國地方誌集成·江蘇府縣誌輯④》，第 80 頁。</p><p>[39] 鄭毅生著：《京滬寶鑑》，上海：中國工商服務社，1949 年，第 12 頁。《京滬寶鑑》又名《京滬指南》。</p><p>[40] 《鐵路公報：滬寧滬杭甬線》，1928 年，第 43 期，第 8 頁。。</p><p>[41] 《鐵路公報：滬寧滬杭甬線》，1922 年，第 64-66 期，第 8 頁。</p><p>[42] （清）張士珩：《金陵三羽士錄》，南京大學圖書館藏清刊本，不標頁。</p><p>[43] 《金陵三羽士錄》，不標頁。另可見（清）陳作霖撰：《可園詩存》，《清代詩文集彙編》第 736 冊，第 267 頁。</p><p>[44] 賀晏然：《冶山竹居與清末南京城市道教》，《南京學研究》2022 年第 1 期（總第五輯），第 148-161 頁。</p><p>[45] 王鵬善編著：《鐘山詩文集》，南京：東南大學出版社，2013 年，第 467 頁。</p><p>[46] （日）村松梢風著，徐靜波譯：《中國色彩》，杭州：浙江文藝出版社，2018 年，第 108-110 頁。</p><p>[47] （民國）傅煥光編，任青點校：《總理陵園小志》，南京：南京出版社，2014 年，第 57 頁。</p><p>[48] 陳日章編：《京鎮蘇錫遊覽指南》，上海：上海禹域出版社，1932 年，第 50 頁。</p><p>[49] 安開根主編：《南京農業通覽》，南京：南京出版社, 2005 年，第 215 頁。</p><p>[50] （民國）徐壽卿撰，盧海鳴點校：《金陵雜誌，金陵雜誌續集》，南京：南京出版社，2013 年，第 198 頁。</p><p>[51] （民國）陸衣言編：《南京遊覽指南》，南京：南京出版社，2014 年，第 16-17 頁。</p><p>[52] （民國）方繼之編：《新都遊覽指南》，南京：南京出版社，2014 年，第 96 頁。</p><p>[53] （民國）陸衣言編：《南京遊覽指南》，南京：南京出版社，2014 年，第 17 頁。</p><p>[54] 吳德廣編著：《老南京記憶：故都舊影》，南京：東南大學出版社，2011 年，第 123 頁。據説水流可以推動「木魚」撞鐘，參見叔簡：《紫霞洞》，《大公報 (上海)》，1936 年 9 月 13 日。紫霞洞之水擊銅鐘的照片可見《風月畫報》，1936 年，第 7 卷第 21 期。</p><p>[55] 《圖畫時報》，1928 年，第 521 期。</p><p>[56] 《快信》，《神州日報》1916 年 4 月 6 日，第 0003 版。</p><p>[57] 質夫：《金陵漫遊隨筆（三）》，北京《益世報》1927 年 10 月 28 日，第 5 版。</p><p>[58] 董大中主編：《石評梅集》第 2 冊，太原：北嶽文藝出版社，2017 年，第 156 頁。</p><p>[59] 園務報告（五月份）：《接收紫霞洞》，《中山陵園工作月報》，1929 年，第 8 期，第 17 頁。</p><p>[60] （民國）傅煥光編，任青點校：《總理陵園小志》，南京：南京出版社，2014 年，第 57 頁。</p><p>[61] 可參見《南京小志》對景觀的描述。「此處舊為道院，紅牆一角，顯露於松林叢翠中，天半朱霞，翛然有致。」 南京市文獻委員會編：《南京小志》，上海：中華書局，1949 年 1 月，第 109 頁。</p><p>[62] 樹三：《紫霞洞散記》，《大美晚報》，1936 年 10 月 29 日。</p><p>[63] （民國）總理陵園管理委員會編，韓建國等點校：《總理陵園管理委員會報告（上）》，南京：南京出版社，2008 年，第 322 頁。</p><p>[64] 姚逸雲編：《京滬路旅行指南》，上海：世界出版合作社，1933 年，第 2 頁。</p><p>[65] 文學家們對紫霞洞的部分描寫，可見黃強編著：《消失的南京舊景》，上海：復旦大學出版社，2014 年，第 59-60 頁。</p><p>[66] 《江蘇 (省立) 第四師範學校校友會雜誌》，1916 年，第 1 期，第 6 頁。</p><p>[67] 根據《鐘山志》記載，「建國後，紫霞洞及附近地區被劃入軍事禁區。」王鵬善主編：《鐘山志》，南京：南京出版社，2009 年，第 120 頁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">褚國鋒，四川大學哲學博士，研究興趣：明清道教史、寶卷文獻學、道教古籍整理與思想研究。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">賀晏然，江蘇南京人。東南大學歷史學系副教授，兼任香港中文大學道教文化研究中心副研究員。研究興趣：明清道教史、明清道教文學。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 03:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405113</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405113</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/659.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405113_202311251150dc521f11-9f19-4fc2-b856-4afc92b2d9fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[褚國鋒，賀晏然]]>
            </author>
            <category>洞天福地</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/659.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/660.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[讀書市場丨《陌生的城市啊，熟悉的角落裏》——人與自己的關係丨「摩登情感」系列沙龍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[空間是一個盛滿各種事物與情感的場所，咖啡館裏熟悉你口味的店員，座位旁大談生意、令你發笑的過客，窗外經過的可愛小狗，這些都匯合成人在空間中的情感體驗。我們將會談到浪漫地理學、戀地情結、都市孤獨與社交聯繫、工作與消費文化、異化和荒謬的空虛感等等。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 03:43:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400702</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400702</link>
            <author>
                <![CDATA[中信出版·大方]]>
            </author>
            <category>直播</category>
            <category>上海開埠 180 週年</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/91.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/92.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新城市志｜延榆高鐵動工，陝西距市市通高鐵不遠了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/58.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，陝西省延安至榆林高速鐵路開工動員會在榆林南站舉行，陝西經濟第二大市榆林由此邁向高鐵時代。該項目建成後，西安至榆林的鐵路運行時間將由 5 個小時縮短至 2 個小時，同時陝西也將全面實現市市通高鐵。</p><p>延榆高鐵是國家「八縱八橫」高鐵網中包（銀）海通道的重要組成部分。該通道包括包（頭）海（南）高鐵、銀（川）西（安）高鐵以及海南環島鐵路。其中包海高鐵根據規劃全長約 2300 公里，一旦貫通將成為全世界裏程最長的高鐵線路。</p><p>包（銀）海通道的規劃，相關路段高鐵的開工建設，將對榆林、西安等經停城市，以及陝西乃至整個西北產生怎樣的影響？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/63.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">延安至榆林高速鐵路示意圖。西安鐵路局供圖</p><p></p><p><strong>一波三折的包海高鐵</strong></p><p>火車一響，黃金萬兩。2012 年京廣高鐵的開通，讓北京到石家莊、鄭州、武漢的最快通達時間，分別壓縮至 60 分、2 小時 11 分和 3 小時 48 分，不僅拉近了城市間的時空距離，而且直接帶動了中部幾大城市羣的崛起，大大拓展了中國經濟的腹地。</p><p>同樣的，包（銀）海通道因為一頭連着「絲綢之路經濟帶」新起點西安，一頭連着「21 世紀海上絲綢之路」的起始地廣東、海南，中間還穿過長江經濟帶的重慶、貴州，一旦貫通將成為整個西部最重要的一條交通大動脈，因此從一開始，就被各地寄予厚望。</p><p>早在 2014 年 12 月 30 日，陝西省發改委就會同內蒙古、湖北、湖南、廣西、廣東、海南等省（區）發改委及中鐵第一勘察設計院，召開了西部高速鐵路通道（包頭—西安—海口）項目前期座談會，提出建設包海鐵路的構想。</p><p>當時規劃的線路走向是北起內蒙古包頭，經鄂爾多斯，向南進入陝西省，途經榆林、延安、銅川引入西安樞紐，出站後穿越秦嶺從安康進入重慶，後引線進入湖北恩施，經湖南張家界、吉首、懷化向南進入廣西，從桂林進入廣東湛江，跨瓊州海峽，最終抵達海南海口。</p><p>不過等到 2016 年 7 月國家發改委《中長期鐵路網規劃》正式提出構築「八縱八橫」高速鐵路主通道時，包（銀）海通道的線路走向變為：包頭—延安—西安—重慶—貴陽—南寧—湛江—海口（三亞）。相較舊方案，新線路連接了西安、重慶、貴陽、南寧、海口等 4 個省會城市和一個直轄市，聯動作用更加明顯，出行需求也更加旺盛。</p><p>和京滬、京廣等東面的幾條縱向通道相比，包（銀）海通道沿線地質條件更加複雜，需要穿越多種地貌單元，尤其是廣西和貴州的多山地區，地形陡峭和地質災害頻發，這些無疑都會增加線路的施工難度、建設成本和貫通週期。</p><p>以延榆高鐵為例，從 2016 年提出相關規劃，到現在的落地開工，這條鐵路的籌劃準備期持續了 7 年之久。雖然歷經波折，但這條連接陝西兩大城市的高鐵總算要動工了，這對於榆林、陝西，乃至對於整個西北，都有着重要的意義。</p><p><strong>陝西市市通高鐵為期不遠</strong></p><p>2008 年，中國步入高鐵時代，並在接下來的 15 年裏遍地開花。今年 8 月，隨着貴南高鐵全線通車，廣西 14 個設區市全面實現市市通高鐵。這是繼福建、安徽、江蘇、江西、河北、廣東、河南、湖南之後，全國第 9 個完成市市通高鐵的省份，也是西部地區首個。</p><p>相較廣西，陝西作為 GDP 僅次於四川的西部第二省、西北第一省，無論是經濟排名還是地理區位都更為突出。其省會西安更是西北地區最大的交通樞紐，也是全國為數不多的「米」字形高鐵樞紐城市之一。</p><p>不過從全省的情況來看，陝西的高鐵建設卻給人一種「起了個大早，趕了個晚集」的感覺。2010 年，中西部地區第一條投入運營的 350 公里每小時高速鐵路，就是從鄭州到西安的鄭西高鐵，應該説陝西在高鐵建設方面是佔了先手的，其高鐵里程也一度位居全國前列。</p><p>但是從 2020 年 12 月 26 日銀西高鐵吳忠至西安段開通後，陝西已經連續多年未有新高鐵線路投入運營。即便是在建線路中進度最快的西渝高鐵和西銅（川）高鐵，也要等到 2025 年 12 月底才有可能開通。而隔壁的四川，光是 2023 年一年就新建成了 536 公里高鐵。</p><p>目前，陝西累計開通高鐵總里程 1019 公里，高鐵里程數在全國居第 21 位，僅為第一名廣東（至今年底將達到 2967 公里）的三分之一多點。即使在西部，陝西的高鐵里程數也只能排到第六位，落後於廣西、四川、貴州、甘肅、重慶等省市區，比廣西（今年底將達到 2366 公里）少了一半還多。</p><p>而且，以經濟總量論，榆林不僅是「中西部非省會第一城」和西北第二城，還是全國唯一一個沒有開通高鐵的 6000 億級城市，其尷尬程度堪比 2 萬億級城市中沒有機場的蘇州、1 萬億級城市中不通地鐵的泉州。</p><p>好在陝西如今已開始奮起直追。此前，西延（安）高鐵西銅（川）段、西康、西十（堰）高鐵相繼進入全面施工階段，銅川、延安、安康、商洛等地也有望告別沒有高鐵的歷史。現在隨着延榆高鐵的開工，標誌着榆林也將跑步進入高鐵時代，陝西距離「市市通高鐵」為期不遠。</p><p><strong>西北第二城的城運新風口</strong></p><p>陝西作為西北第一省，和其他中西部省份一樣，都實行「強省會戰略」，全省經濟主要靠省會西安單核拉動。但是最近這些年，靠着能源礦產優勢，位於陝北的榆林強勢崛起，於去年取代洛陽，成為「中西部非省會第一城」，同時也是拉動陝西經濟的一架新馬車。</p><p>今年前三季度，榆林實現 GDP4880.67 億元，雖然總量比西安（8535.52 億元）少很多，但經濟增量卻十分接近：西安是 272.86 億元，榆林也有 271.23 億元，可以説是不分伯仲。而去年榆林的表現（GDP 增加 1108.47 億元）甚至超過西安（798.23 億元），貢獻了全省經濟增量的 37%。</p><p>如果我們將觀察範圍擴大到城市羣，西安都市圈內的鹹陽、渭南、楊凌等市（區），前三季度 GDP 名義增速均為負值，而榆林所在的呼包鄂榆城市羣卻表現亮眼，不僅都實現了正增長，包頭的名義增速甚至接近 10%。陝西要想保住目前的位次不被江西反超，只靠省會西安單核拉動顯然力有不逮，西安—榆林齊頭並進才能確保萬無一失。</p><p>當然，與西安近年來大力佈局新能源汽車等新興產業不同，榆林的產業主要侷限於煤化工領域。雖然榆林工業佔 GDP 的比重遠高於全省，但從工業結構來看，油氣煤鹽等初級產品佔比高、製造業比重低。即使是製造業領域，也有超過 90% 為能源和礦產資源加工業。這就導致榆林經濟受國際能源價格波動的影響較大，可持續發展後勁不足。</p><p>但產業要想優化，離不開人才，而這也是榆林的一大掣肘。作為高教大省，陝西全省有近百所高校，但榆林地區僅兩所。這塊短板隨着延榆高鐵開通，兩地人員往來時間縮短至 2 個小時，有望得到緩解。即便不能吸引西安的人才落戶陝北，多些類似改開之初盛行於上海與蘇南間的「星期天工程師」也是好的。</p><p>另外，延榆高鐵未來將與銀（川）太（原）鐵路在綏德西站交匯，形成榆林地區的高鐵樞紐，從而大大改善榆林的對外交通狀況，同時也拉近太原、關中、呼包鄂榆、寧夏沿黃河四大城市羣的時空距離，便利人員往來，促進產業協作，增強經濟互動。</p><p>在這個意義上，延榆高鐵絕不只是西安米字形高鐵網中的一支，而是能盤活整個西北經濟重要動脈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海報設計，祝碧晨</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 03:42:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426386</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426386</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426386_202311251142dff4fa09-ca1a-4753-93ee-471708d94789.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，塗格]]>
            </author>
            <category>延榆高鐵動工</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/811/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅將出席中日韓外長會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>外交部發言人毛寧宣佈：</p><p>中共中央政治局委員、外交部長王毅將出席 11 月 26 日在韓國釜山舉行的中日韓外長會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 02:10:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426323</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426323</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/131.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426323_20231125101025b0c3f0-4f25-423a-bb11-b3adc1bebc31.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>中日韓外長會</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/131.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/810/132.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西安澤發生一起施工事故，7 人被混凝土掩埋已致 3 人遇難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從山西省臨汾市安澤縣委宣傳部瞭解到，24 日 22 時許，安澤縣山西永鑫通海鐵路物流有限責任公司發生一起施工事故，現場的澆築通廊混凝土支架模型脫落，引發腳手架坍塌，導致 6 名工人和 1 名混凝土泵車指揮員共 7 人掉到底部，被鋼筋混凝土掩埋，目前已發現 3 人遇難。當地正組織力量全力施救。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 01:53:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426288</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426288</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426288_202311250953ca3f2b2a-666a-44e6-ac25-64a3928181ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙陽/新華社客戶端]]>
            </author>
            <category>施工事故</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南部戰區位中緬邊境我方一側展開實戰化演訓活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國人民解放軍南部戰區新聞發言人田軍裏空軍大校表示，根據年度訓練計劃，中國人民解放軍南部戰區組織陸軍部隊於 11 月 25 日起，位中緬邊境我方一側舉行實戰化演訓活動，旨在檢驗戰區部隊快速機動、邊境封控、火力打擊能力。戰區部隊時刻做好應對各類突發情況準備，堅決維護國家主權、邊境穩定和人民生命財產安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 01:13:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426212</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426212</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/456.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426212_2023112509138a5c434f-9f50-462b-8cd5-a96f68647745.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中緬邊境</category>
            <category>實戰化演訓</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/456.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/457.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·11 月 25 日丨抗癌利器正式上崗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 11 月 25 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：抗癌利器國產首台質子治療裝置上崗；巴以雙方完成第一輪被扣押人員交換；身體週刊丨冬令泡腳，未必養生。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 01:11:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426096</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426096</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/808/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/808/452.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄回家丨雪中守候，等你回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[英雄回家丨雪中守候，等你回家]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 01:10:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=18281866179005361025&#38;t=1700752299528&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=A6C26399-DF82-49BF-8584-46DE1FA79667_722480138890&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=18281866179005361025&#38;t=1700752299528&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=A6C26399-DF82-49BF-8584-46DE1FA79667_722480138890&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/809/414.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[對家暴説不，我們每個人都是改變的起點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/422.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/423.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 01:01:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25415563</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25415563</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/154.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25415563_202311250901c9715e71-049f-4261-bd44-929058a016c0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞，葉婉婷，龍慧]]>
            </author>
            <category>國際反家暴日</category>
            <category>反家暴</category>
            <category>人身安全保護令</category>
            <category>人身安全</category>
            <category>司法解釋</category>
            <category>家暴</category>
            <category>家暴受害者</category>
            <category>視界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/154.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/719/155.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[身體週刊丨冬令泡腳，未必養生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[身體週刊丨冬令泡腳，未必養生]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 23:50:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/y0lgjgrj</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/y0lgjgrj</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/228.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以雙方完成第一輪被扣押人員交換，聯合國擴大援助規模]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 24 日上午 7 時（北京時間 13 時），巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）和以色列在加沙地帶的臨時停火協議正式生效，停火為期 4 天。</p><p>自停火開始以來，加沙地帶南部的上空十分平靜，以色列飛機似乎已完全撤出加沙地帶南部上空，包括偵察機和戰機。至於加沙地帶北部，雙方商定的是以軍戰機每天從加沙城及其北部上空撤出 6 小時。</p><video class="cont_video" data-videoid="537938" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bed9f25d83d844e4bf91b5eda9446e63/hd/f066bb05-18f2-4f66-909b-0499c956a90c-3d2477bf-c3de-b76c-7177-bb5739b3810e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231125/27ecc31ddc22412ea65b6e52b0b6df4e-20231125072918709-3883419090947534715-0c3289c7-4651-4e63-8128-a520fba7bffc.png" data-duration="01:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">總枱報道員在加沙地帶南部汗尤尼斯。 本文視頻來源：央視新聞客戶端 (01:12)</div><p>雙方交換被扣押人員</p><p></p><p><strong>巴以雙方完成第一輪被扣押人員交換</strong></p><p>24 日晚些時候，哈馬斯與以色列根據臨時停火協議完成了第一輪被扣押人員交換。以色列方面接收了哈馬斯釋放的 24 名被扣押人員；39 名被以色列釋放的巴勒斯坦人也於當晚抵達約旦河西岸地區。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/807/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國際紅十字會當地時間 24 日表示，當天被哈馬斯釋放的被扣押人員已於 24 日晚間離開加沙地帶，並在國際紅十字會工作人員的陪同下從拉法口岸進入埃及。據悉，這批獲釋的被扣押人員共 24 人，包括 13 名以色列人、10 名泰國人以及 1 名菲律賓人。據埃及媒體報道，這批被扣押人員在進入埃及後，接受了簡單的醫療檢查，隨後被移交給以色列。</p><p>以色列軍方稍後證實，這批獲釋人員已安全進入以色列境內，隨後被送往醫療中心接受醫療檢查，並很快將與家人團聚。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/807/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據多家巴勒斯坦媒體報道，24 日晚，以色列當天釋放了 39 名被扣押的巴勒斯坦人，其中包括 24 名婦女以及 15 名兒童。隨後，巴勒斯坦囚犯事務部門證實了這一消息。據巴勒斯坦通訊社報道，其中 30 名被扣押人員當天從一所位於約旦河西岸的監獄中被釋放，隨後乘坐巴士抵達貝圖尼亞市，他們在那裏與家人們見面。另外 9 人在耶路撒冷的一個拘留所被直接釋放。</p><p><strong>以色列收到哈馬斯將於 25 日釋放的以方被扣押人員名單</strong></p><p>據阿拉比亞和半島電視台消息，當地時間 24 日晚，以色列收到哈馬斯方面將於 25 日釋放的以方被扣押人員名單。根據名單，哈馬斯將於 25 日釋放 13 名以方被扣押人員。</p><p>據《以色列時報》消息，24 日晚，一位以色列官員證實，以色列已收到上述名單。</p><p><strong>衝突動態</strong></p><p><strong>巴消息人士稱加沙部分地區仍有飛機盤旋，以軍：停火期間不會撤出加沙地帶</strong></p><p>在臨時停火協議生效後，巴勒斯坦方面表示，加沙地帶部分地區依然有飛機盤旋。以色列方面稱，加沙北部依然是戰區，同時警告巴勒斯坦民眾不要返回。</p><p>巴勒斯坦方面消息人士稱，目前以軍戰機已在加沙南部地區「完全停飛」，但在中部努賽賴特難民營等地仍然可以聽到飛機盤旋聲。另據當地媒體報道，在停火協議生效後有火箭彈飛向以色列方向，但被以色列「鐵穹」系統攔截。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/807/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加沙地帶的建築在遭襲後嚴重損毀。</p><p></p><p>24 日，以軍在加沙上空投放傳單，警告民眾不要返回加沙地帶北部的家中，並表示即使臨時停火開始，加沙地帶北部仍是戰區。半島電視台當天報道稱，巴以臨時停火協議生效後，以軍向一些試圖返回加沙地帶北部的民眾開槍，目前已造成 3 名巴勒斯坦人受傷。</p><p>此前一天，以軍方表示，加沙地帶臨時停火協議生效期間，以色列軍隊將繼續駐紮在加沙地帶，不會撤出。以色列軍方還表示，控制加沙北部是長期戰爭的第一步，他們正在為下一階段做準備。半島電視台當地時間 11 月 24 日報道稱，加沙地帶臨時停火協議生效後，以色列軍隊士兵向一些試圖返回加沙地帶北部的民眾開槍，目前已造成 2 名巴勒斯坦人死亡，多人受傷。</p><p><strong>雙方表態</strong></p><p><strong>哈馬斯稱反對外國軍隊參與加沙地帶管理</strong></p><p>據巴勒斯坦《聖城報》消息，當地時間 24 日晚，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）高級領導人哈立德·梅沙爾表示，哈馬斯反對任何外國軍隊參與加沙地帶的管理。</p><p><strong>以色列總理：將致力於讓所有以方被扣押人員獲釋</strong></p><p>當地時間 24 日晚，以色列總理內塔尼亞胡發表電視講話，確認以色列已經安全接收了加沙地帶臨時停火協議生效以來，哈馬斯方面釋放的第一批扣押人員。他在講話中表示，以色列政府歡迎被扣押人員獲釋，以色列將致力於讓所有以方被扣押人員獲釋。</p><p><strong>人道局勢</strong></p><p><strong>巴以民眾盼長期停火，望被扣人員早日回家</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537937" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/857752def2504d15a05ecfab2af61d33/hd/66dc1645-4a0f-482a-9e0e-c72fbae64909-5678070a-d7cf-11f2-fb00-2e62cbc7c63e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231125/3a8d3face5c24953893e2a7d83219998-20231125072708268-6433996634940884730-e52d1723-12f1-451e-9fd2-07a55b0c6a7d.png" data-duration="01:20" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">在加沙地帶南端的城市拉法，臨時停火協議生效後，路上人流和車輛往來穿梭。(01:20)</div>在以色列與哈馬斯的臨時停火協議生效後，加沙地帶的民眾一方面表示歡迎，另一方面也有擔憂，四天的時間太短了，他們希望的是永久停火，能讓流離失所的加沙人重返家園。<p></p><p>在加沙地帶南部城市汗尤尼斯，有些來這裏避難的民眾已經開始返回自己位於加沙地帶西南部、靠近加沙地帶與以色列邊界地區的家。但對於從北部轉移到南部的居民來説，由於以軍發出的警告，想回到加沙地帶北部的家還是一種奢望。</p><p><strong>臨時停火協議正式生效，聯合國擴大加沙地帶援助規模</strong></p><p>當地時間 11 月 24 日，聯合國人道主義事務協調廳表示，在當日上午哈馬斯和以色列在加沙地帶的臨時停火協議正式生效期間，聯合國擴大了向加沙地帶運送人道主義援助物資的規模。</p><p>據悉，200 輛卡車被派往拉法過境點。聯合國近東救濟工程處在加沙地帶的接待點卸下了 137 輛卡車的貨物，這是自 10 月 7 日以來最大的人道主義援助車隊。</p><p>此外，12.9 萬升燃料和 4 輛汽油卡車進入加沙，數十萬人獲得了食物、水、醫療用品和其他人道主義必需品援助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 23:47:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/807/190.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426071_2023112507476e6df61e-3ba8-4fb1-b220-94be19273d23.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以停火</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/807/190.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/807/191.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
