<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 05 Jan 2024 10:38:09 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[开年伊始监管提醒券商网络安全事件风险，去年宕机事件非个例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年伊始，监管提醒券商网络安全事件风险。</p><p>日前，深圳证监局在发布的最新一期《证券期货机构监管通讯》中，风险警示栏目指出了 2 起个别证券公司发生的网络安全事件。</p><p>深圳证监局指出，近期，某证券公司发生网络安全事件，公司技术部门应急处置后认为处置速度快、造成影响小，不构成网络安全事件，未履行报告义务。经深圳证监局复查，该事件造成 12 名客户的 17 笔交易委托单出现延迟报送，最长延迟时间超过 4 分钟，属于网络安全事件。</p><p>「此外，另一家证券公司核心交易系统容量评估不到位，向北交所申请的报盘网关流速容量不足，导致北交所交易流量突增时报盘拥堵，部分客户报盘及撤单延迟。上述事项反映出公司网络安全应急处置和信息系统管理存在薄弱环节。」深圳证监局进一步指出。</p><p>深圳证监局强调，辖区各证券期货经营机构应建立健全网络安全应急处置机制，认真研判事件性质及风险等级，完善应急报告与处置流程，加强信息系统检测与容量评估，做好系统扩容的技术准备，确保交易系统安全稳定运行。</p><p>近两年，券商交易系统出现「宕机」的情况时有发生。</p><p>例如，2023 年 12 月 21 日早盘，有投资者在社交媒体反映东兴证券股份有限公司（下称「东兴证券」，601198）的交易系统出现故障。其中，包括电脑客户端与 App 均无法登录、登录后无法交易和客服电话无法拨通等情形。</p><p>当日午后，东兴证券发布情况说明公告称：「2023 年 12 月 21 日上午，东兴证券普通交易系统延时增大，导致部分客户登录缓慢。我们立即调动资源，经紧急排查，反复测试，目前该问题已消除，系统服务恢复正常。对此给您造成的影响我们深表歉意！」</p><p>2023 年 7 月 25 日，因华宝证券在 2023 年 5 月 22 日的网络安全事件中存在变更重要信息系统前未充分评估技术风险、未制定全面的测试方案等问题，上海证监局向华宝证券采取出示警示函的监督管理决定。</p><p>具体来看，上海证监局认为华宝证券存在四方面问题：一是变更重要信息系统前未充分评估技术风险；二是变更重要信息系统前未制定全面的测试方案；三是生产运营过程中未全面记录业务日志和系统日志以确保满足故障分析需要；四是事件调查过程中向上海证监局报送的部分数据不准确不完整。</p><p>2023 年 7 月 13 日，深圳证监局表示，因中信证券在 2023 年 6 月 19 日的网络安全事件中，存在机房基础设施建设安全性不足，信息系统设备可靠性管理疏漏等问题，决定对其采取出具警示函的行政监管措施。</p><p>同时，中信证券首席信息官兼信息技术中心行政负责人、信息技术中心分管运维负责人、信息技术中心机房与网络负责人等 3 人，对相关问题负有责任也被出具警示函。</p><p>2023 年 3 月 21 日，东方财富证券交易软件在一个交易日内出现「两连崩」。证监会和西藏证监局随后均对该事件表示关注。2023 年 3 月 31 日晚，西藏证监局发布了《关于对东方财富证券股份有限公司采取责令改正措施的决定》。</p><p>此外，2022 年招商证券 APP 的多次故障，也引来了证监会和深圳证监局的同时关注。2022 年 3 月 14 日，招商证券交易系统也曾出现问题，「招商证券崩了」出现在微博热搜榜上。2022 年 5 月 16 日，有投资者反映称，登录招商证券 PC 与 APP 端均出现错误，无法交易。</p><p>对于招商证券 2022 年 3 月 14 日的网络安全事件，2022 年 4 月 1 日，深圳证监局决定对招商证券采取责令改正措施，要求招商证券进一步加强重要信息系统建设的统筹规划。而招商证券 2022 年 5 月 16 日的网络安全事件，令招商证券及三名责任人员收到了证监会警示函。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:35:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911972</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/305.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911972_202401051835a4987626-a7d4-4a7e-b4e5-b393961603a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>网络安全事件</category>
            <category>券商</category>
            <category>宕机</category>
            <category>证监局</category>
            <category>风险警示</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/305.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/306.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[狂燃 8 小时，日航客机大火难灭与机身材料有关？资深机长释疑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550931" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7f15ba47a3c943858d1bfe9ab7fba35f/hd/20240105182748307af44aaf1-bc7e-4713-899d-b6596a369c3e-dbac9505-5f12-80c1-ba13-b4ac498b056c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/561.jpg" data-duration="01:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 2 日，日航一架空客 A350 客机在羽田机场降落时与另一架飞机相撞并起火。当晚大火燃烧超 8 个小时才熄灭。资深机长陈建国受访时谈及机身碳纤维复合材料与火势的关联。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:31:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912066</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912066</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祝颖筠，编辑，王蕴玮，实习生，贾亦宁]]>
            </author>
            <category>日航客机事故</category>
            <category>日航客机大火</category>
            <category>日本航空</category>
            <category>碳纤维复合材料</category>
            <category>航空安全</category>
            <category>空客 A350</category>
            <category>灭火</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/561.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/562.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北响水洞渡槽成功转体合龙，系「十四五」重要控制性工程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）从水利部获悉，湖北省「十四五」灌区续建配套与现代化改造项目近日迎来重大时刻，国家「十四五」重大农业节水供水工程——湖北漳河灌区续建配套与现代化改造工程响水洞渡槽拱圈成功转体合龙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/402.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">响水洞渡槽成功转体合龙。湖北省水利厅，供图</p><p></p><p>由于受渡槽施工场地条件的限制，响水洞渡槽转体施工是国内水利行业首次采用非对称平衡转体与支架组合形式，难度最大的是拱圈因施工差异导致的合拢后受力体系转换过程中两侧变形不协调的合拢技术。</p><p>为解决非对称平衡水平转体与支架组合施工技术难题，参建单位联合武汉理工大学开展「大跨混凝土拱式结构转体+支架组合」施工关键技术的研究和攻关，先后解决了合拢段变形不协调的难题，优化了拱圈应力及控制拱轴线的方法、确定了转体扣索与满堂支架拆除的顺序，为渡槽拱圈施工奠定了坚实的基础。本次转体合龙施工操作时长累计 2 个小时。</p><p>漳河灌区作为湖北最大灌区，是国家「十四五」重大农业节水供水工程，漳河灌区「十四五」续建配套与现代化改造工程一期项目已于 2022 年 2 月正式开工，响水洞渡槽完成转体后，将进入出口段槽身施工、拱上槽身施工，预计今年 5 月完工。项目建成后，惠及下游农田灌溉用水需求 48 万亩，年新增粮食产量 0.22 亿千克，新增节水能力 0.68 亿立方米，产生供水效益 860 万元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:30:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/404.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912029_202401051830330ae678-4b13-42c4-aeb3-d0d22a29ce3b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>湖北</category>
            <category>漳河灌区</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/404.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/405.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高检：去年 1-11 月共受理审查起诉侵犯著作权犯罪 2500 余人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，最高检发布依法惩治侵犯著作权犯罪典型案例。该批案例通过依法惩治侵犯著作权犯罪，充分发挥著作权司法保护对文化建设的规范促进作用。2023 年 1 月至 11 月，全国检察机关共受理审查起诉侵犯著作权犯罪 2500 余人，同比增加 1.7 倍，惩治侵犯著作权犯罪力度不断加大。</p><p>最高检介绍，该批典型案例共 6 件，既覆盖了视听作品、图书等传统领域，又涉及拼装玩具、剧本杀等文化创意产业。例如案例一柯某某侵犯著作权案，涉及网络侵犯电影电视剧视听作品著作权犯罪案件的办理，检察机关通过全面审查手机聊天记录、网络平台后台及服务器数据明细等证据，准确认定侵权作品数量。案例三黄某侵犯著作权案，检察机关在办理涉音乐作品数量众多且权利人分散的侵犯著作权案件中，依法采取抽样取证方式对涉案音乐作品的权属及授权情况等作出认定。案例四彭某某、李某某侵犯著作权案中，检察机关通过办案明确，作品不论是否登记，具有独创性是受著作权法保护的前提。案例五郝某某侵犯著作权案中，检察机关加强对新业态新领域著作权刑事保护，通过积极开展调解工作，促成双方达成赔偿和解；通过检察建议和组织庭审观摩，宣传知识产权保护，推动「剧本杀」行业诉源治理。</p><p>最高检指出，在互联网背景下，侵犯著作权犯罪行为呈现出各环节深度分散隐匿、跨区域性明显等特点。为建立健康有序的著作权传播秩序，营造良好的著作权保护环境，检察机关通过知识产权检察综合履职，依法严厉打击侵犯著作权犯罪行为，促进文化领域社会治理能力提升。例如案例二刘某等侵犯著作权、尹某某等销售侵权复制品案中，针对案情复杂、涉及犯罪地域广、涉案人员众多的侵犯知识产权犯罪案件，检察机关积极发挥重大疑难案件听取意见机制作用，就案件定性、证据收集、法律适用等向公安机关提出建议，准确认定犯罪事实，正确适用法律；贯彻宽严相济刑事政策，对层级较低、作用较小的行为人，结合其主客观因素，依法作出不起诉决定。案例六何某甲等侵犯著作权、朱某甲等销售侵犯复制品案中，检察机关对盗版教辅图书予以全链条严厉打击，加大涉青少年图书的版权保护，维护青少年身心健康和学习成长；按照各团伙成员的地位作用，依法分层分类处理，准确认定罪名，确保罪责刑相适应。</p><p>最高检知识产权检察办公室负责人表示，知识产权是文化创新的法治表达，著作权既是文化产业的灵魂，也是推动文化产业发展的助推器。下一步，检察机关将加强对电影、图书、音乐等传统领域著作权保护，同时聚焦计算机软件、数字版权、文化创意等新技术新业态新领域重点问题，持续深化综合履职，会同相关部门联合开展挂牌督办和打击侵权盗版专项工作，以新时代高质效检察履职更好服务知识产权强国和文化强国建设。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:30:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912013</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912013</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/520.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912013_202401051830f968f934-fc65-4132-a699-d8cfbea498a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>最高检</category>
            <category>侵犯著作权犯罪</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/520.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法提审金银花商标案：撤销原一二审判决，驳回碧丽公司起诉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>备受关注的金银花商标案再有新进展：在直接提审一起金银花商标案 9 个月后，最高人民法院近日对该案作出再审判决，撤销苏州中院和江苏高院原一二审判决，驳回再审被申请人、一审原告碧丽公司的诉讼请求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最高法判决书。</p><p></p><p>自 2019 年以来，全国上百家花露水生产企业因「金银花」商标被起诉索赔，大量企业被判决赔偿数万至数十万元不等。2022 年 1 月，澎湃新闻介入报道，最高法决定提审苏州诗妍生物日化有限公司申请再审的金银花花露水案，全国多地法院陆续出现改判案例。国家知识权撤销涉案第 603857 号商标「金银花」注册商标的转让和续展。</p><p>诗妍公司代理律师赵智庆律师介绍，2023 年 1 月 4 日，当事人收到了最高法的判决书，认定诗妍公司不侵犯上海碧丽化妆品有限公司的「金银花」商标专用权。</p><p>「最高法的判决引用了商标法第 59 条第 1 款，对涉案金银花商标的显著性、公众对商标构成要素的正当使用、‘金银花’文字的保护限度等，进行了深入分析，并明确了法律适用标准，具有非常强的指导意义，为以后类似案件的判决树立了一个标准。」赵智庆说。</p><p><strong>「金银花」商标持有人索赔超千万</strong></p><p>2022 年 1 月 18 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）报道，上海碧丽化妆品有限公司以其持有「金银花」商标，在全国发起数百起商标侵权诉讼，索赔超千万元。被诉企业在生产花露水产品时，添加了金银花提取物，并在瓶身标注「金银花花露水」。绝大多数法院在一审中均判决碧丽公司胜诉，判被诉企业赔偿数万元至数十万元不等。其中，江西省保健与消毒产品行业协会 60 家企业总起诉金额达 1200 万元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">碧丽公司的金银花商标。</p><p></p><p>「就因为碧丽公司将‘金银花’三个字注册，难道就只有他能生产金银花花露水，其他厂家都不能生产了？」多家企业对于法院的败诉判决不能接受，他们表示，他们自己的产品本身都有自己的注册商标，其在产品瓶身标注「金银花」仅仅是作为描述性使用「金银花」名称，以提示消费者，并不存在侵权他人商标。</p><p>最高法引用的证据材料显示，在国产非特殊用途化妆品备案平台备案的金银花花露水商品超过 90 个，「金银花花露水」是消费者在淘宝、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><p>江西省保健与消毒产品行业协会秘书长武常委介绍，面对败诉判决和碧丽公司的索赔压力，「协会大量企业签署了 5-15 万元不等的所谓商标谅解协议书，并支付了赔偿款；很多赔偿款支付到了碧丽公司股东、或者案外人私人银行卡号，或者支付到涉诉律师事务所账号。」</p><p>相关代理律师统计，碧丽公司的金银花商标案自 2019 年开始批量发起，约有 200 多起，每起索赔 10 万元左右，总索赔金额超千万元。</p><p>江苏诗妍公司代理律师赵智庆在金银花案再审申请时发现，金银花商标本身存在重大权利瑕疵。国家知识产权局的「金银花」商标档案显示，涉案 603857 号金银花商标系 1992 年由上海红星日用化学品厂注册，1994 年 1 月 27 日，金银花商标被国家工商行政管理局商标评审委员会予以撤销，并被要求交回《注册商标证》。撤销理由包括，该商标用在化妆品中时直接表示了商品的主要原料，违反了《商标法》，「已属注册不当」。撤销公告时间为 1995 年，且根据当时法律，该裁定为一裁终局，不能复议。</p><p>奇怪的是，该被撤销商标在未显示权利恢复的情况下，却「死而复生」进行了两次转让，最终于 2010 年左右由碧丽公司受让取得。该商标经过三次续展，有效期到 2032 年 7 月 29 日。</p><p><strong>最高法提审，国知局撤销商标权</strong></p><p>这个蹊跷的商标带来的败诉判决，引发了众多企业的不满。2022 年 3 月，江西省保健与消毒产品行业协会及金银花案被诉方等均向国家知识产权局申请信息公开，希望查清该商标背后的情况。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法下达裁定，决定提审诗妍公司申请的金银花案，再审期间原判决被中止执行。最高法的提审裁定被披露后，多地法院对于金银花案的处理出现转向。</p><p>2022 年 4 月开始，江苏南京中院、四川高院等法院，对其二审、再审的「金银花」案均裁定中止诉讼。当年 6 月 24 日、30 日，广东中山中院更是在二审中直接对两起金银花商标案改判，撤销原支持碧丽公司的一审判决，改判被诉企业不构成商标侵权。</p><p>2022 年 9 月 6 日，国家知识产权局官网发布公告，撤销核准第 603857 号商标「金银花」注册商标转让、续展的决定。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院开庭审理诗妍公司与碧丽公司的金银花商标案。作为再审被申请人的碧丽公司提出，针对国家知识产权局对金银花商标的撤销裁定，他们已向北京知识产权法院提起行政诉讼。最高法的审理有赖于该行政诉讼案的结果，为了不影响商标权利的稳定性，要求法庭中止审理本案。</p><p>但主审法官认为，「该行政诉讼是针对商标转让、续展的决定，而不是本案商标权利状况的决定，和本案的争议焦点不具有直接的关系，不属于应当中止审理的情形。」遂当庭驳回了碧丽公司的中止申请。</p><p>澎湃新闻获悉，在上海碧丽公司起诉江苏诗妍公司商标侵权的诉讼中，原一审法院苏州市中级人民法院、原二审法院江苏高院均判决认为诗妍公司生产的金银花花露水构成对碧丽公司「金银花」商标的侵权，并最终判决诗妍公司向碧丽公司赔偿 12 万元，润发公司对其中的 2 万元承担连带赔偿责任。</p><p><strong>最高法再审：「金银花」商标显著性不足</strong></p><p>历时 9 个月，诗妍公司收到了最高法作出的再审判决。判决书显示，该判决的时间为 2023 年 9 月 27 日。</p><p>据判决书，最高法对于原一审、二审查明的事实予以确认，并归纳再审的焦点问题：诗妍公司生产销售被诉侵权商品的行为是否侵害了碧丽公司的商标权。</p><p>最高法认为，通常情况下，仅有本商品的通用名称、图形、型号的，或者仅直接表示商品的质量、主要原料、功能、用途、重量、数量及其他特点的，以及其他缺乏显著特征的标志，不得作为商标注册。如果这些标志经过使用取得显著特征，并便于识别的，则可以作为商标注册。但需要注意的是，如果其他经营者只是使用了已注册商标中包含的公共领域中的描述性信息，则该种对商标构成要素的正当使用不构成侵权。</p><p>由此，《中华人民共和国商标法》（以下简称商标法）第五十九条第一款以规定：「注册商标中含有的本商品的通用名称、图形、型号，或者直接表示商品的质量、主要原料、功能、用途、重量、数量及其他特点，或者含有的地名，注册商标专用权人无权禁止他人正当使用。」依照该规定，注册商标中含有的表明本商品主要原料或其他特定特点的文字、图形、三维标志，注册商标专用权人无权禁止他人正当使用。</p><p>涉案商标单从「金银花」文字本身看，其固有含义是指一种草本植物，又名忍冬花，作为中药材，具有清热去火、通经活络的功能。将金银花作为原料成分的花露水商品，使用「金银花」文字，具有表明商品原料、功能的属性。因此，单纯文字形式的「金银花」标志在花露水商品上的固有显著性不高。虽然涉案商标的「金银花」文字进行了一定程度的艺术设计，但考虑到其前述属性，即使通过使用强化了显著性，其保护范围也应仅限于具有该特定艺术设计形式的文字。因此，如果他人以介绍商品的主要原料为目的，使用明显不同的字体，在必要范围内对金银花文字进行正常使用，就属于对商标要素的正当使用而不构成侵权，权利人也无权禁止。</p><p>此外，证据显示，在国产非特殊用途化妆品备案平台备案的金银花花露水商品超过 90 个，「金银花花露水」是消费者在淘宝、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国产非特殊用途化妆品金银花花露水有 90 多种。</p><p></p><p>上述事实表明，以金银花作为原料的花露水属于常见的商品类型，相关消费者能够对涉案商标与公共领域的权利界限进行区分，不会仅因「金银花」文字的使用对商品来源产生混淆。因此，将「金银花」文字与花露水商品名称共同使用，并未超出为说明商品或服务、便于消费者辨认的必要限度。</p><p>具体到本案而言，首先，从使用目的看。被诉侵权商品为花露水，其备案成分为：乙醇、水、香精、冰片、薄荷醇、麝香草酚、忍冬花（即金银花）提取物等。瓶贴中标明：本品选用金银花、薄荷脑、冰片等多种天然植物。因此，由于被诉侵权商品含有金银花成分，诗妍公司在包装瓶贴上使用「金银花」属于对商品原料名称的指明。其将「金银花」独立于其他原料予以特别的指示，符合介绍商品类型的市场惯例。其次，从视觉效果看。诗妍公司两款包装的花露水「金银花」文字均与花露水商品名称共同使用，竖向排列，且文字大小一致，整体视觉效果与涉案商标并不相同，或差异明显。由此可见，被诉侵权商品对「金银花」文字的标注方式已经对涉案商标进行了避让。</p><p>诗妍公司关于其使用「金银花」文字的行为是出于说明商品原料的目的，具有正当理由的抗辩主张。碧丽公司主张诗妍公司和润发公司侵害其商标专用权，依据不足。一审、二审判决适用法律错误。</p><p>由上，最高法判决撤销原一审苏州市中级人民法院、原二审江苏省高级人民法院作出的民事判决；同时，驳回上海碧丽化妆品有限公司的诉讼请求。</p><p>赵智庆律师介绍，最高法的判决援引了《商标法》第 59 条第 1 款，对涉案「金银花」商标的显著性、公众对商标构成要素的正当使用、「金银花」文字的保护限度等，进行了深入分析，并明确了法律适用标准，具有非常强的指导意义，为以后类似案件的判决树立了一个标准。尤其是判决中「涉案商标的‘金银花’文字进行了一定程度的艺术设计，但考虑到其前述属性，即使通过使用强化了显著性，其保护范围也应仅限于具有该特定艺术设计形式的文字」的表述，否定了「金银花」商标在化妆品上的保护价值。</p><p>诗妍公司另一代理律师苏诗雨介绍，最高法的判决书并没有特别提到大家关心的 「金银花」商标早在 1994 年被撤销的问题。但 2022 年国家知识产权局作出第 233 号决定，撤销涉案商标的转让和续展。对此，碧丽公司向北京知识产权法院提起行政诉讼，该案正在审理中。「最高法院可能考虑避嫌涉第 233 号决定的行政诉讼案件‘未审先判’，遂此次对金银花商标的权利基础问题在判决书中处理比较谨慎，选择了适用《商标法》第 59 条第 1 款作为判决的法律依据，已经达到纠正此前错误判决的目的。」</p><p><strong>【金银花商标案时间轴】</strong></p><p>1992 年 7 月 30 日，上海红星日用化学品厂注册了「金银花」商标，商标号 603857。</p><p>1994 年 1 月 27 日，因注册不当，该商标被撤销。</p><p>1995 年 3 月 28 日，该商标被公告撤销。</p><p>1999 年 4 月 28 日，该商标被「转让」给上海彩蝶化妆品有限公司（第一次转让）。</p><p>2002 年 5 月 21 日，该商标第一次续展。</p><p>2010 年 2 月 6 日，该商标被「转让」给上海碧丽化妆品有限公司（第二次转让）。</p><p>2012 年 7 月 29 日，该商标第二次续展。</p><p>2017 年 9 月 27 日，该商标注册证被公告遗失。</p><p>2019 年，碧丽公司向全国上百家花露水企业发起金银花商标诉讼。</p><p>2021 年 11 月 6 日，该商标第三次续展。</p><p>2022 年 1 月，澎湃新闻介入报道金银花商标维权纠纷。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法决定提审金银花商标案。</p><p>2022 年 6 月 30 日，广东中山市中级人民法院二审改判碧丽公司败诉。</p><p>2022 年 8 月 15 日，国家知识产权局撤销核准第 603857 号「金银花」注册商标转让、续展。</p><p>2022 年 9 月 13 日，国家知识产权局宣布该商标曾经的两次转让和三次续展无效。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院开庭审理诗妍公司与碧丽公司的金银花商标案，当庭驳回碧丽公司中止审理的申请。</p><p>2023 年 8 月 14 日，浙江省高级人民法院对一起「金银花」商标案再审改判，判决撤销原一、二审判决，驳回上海碧丽化妆品有限公司的全部诉讼请求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:29:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911817_202401051829fbdd347f-8b16-47ed-9101-ff906143e480.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君]]>
            </author>
            <category>金银花商标案</category>
            <category>最高法</category>
            <category>撤销</category>
            <category>驳回</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「80 后」贵州省文旅厅厅长孙含欣转任省投资促进局党组书记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「80 后」正厅级干部孙含欣已于近日赴贵州省投资促进局履新。</p><p>2024 年 1 月 5 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）查询贵州省投资促进局官网注意到，孙含欣现已担任该局党组书记，主持局党组全面工作。</p><p>工作分工显示，孙含欣负责机关和所属单位党的建设，负责机关党委全面工作，履行全面从严治党、意识形态领域、法治建设、安全生产、机要保密工作第一责任人责任。</p><p>此前，孙含欣担任贵州省文化和旅游厅厅长。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/92.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孙含欣</p><p></p><p>公开资料显示，孙含欣，男，汉族，1980 年 5 月生，黑龙江鸡西人，2009 年 9 月参加工作，1998 年 11 月加入中国共产党，研究生学历，博士学位。</p><p>孙含欣本、硕、博均在北京大学信息科学技术学院就读，2007 年 9 月，他在攻读博士期间已担任北京大学团委副书记。2009 年 9 月起，孙含欣北上辽宁沈阳工作，先后担任过沈阳市政府采购中心综合信息处处长（副处级）、沈阳市团委学校部部长、沈阳市东陵区（浑南新区）副区长、沈阳市浑南区副区长等职。</p><p>2017 年 12 月，孙含欣调赴沈阳旅游集团有限公司工作，后获任该公司总经理、党委副书记，并于 2018 年 7 月起任公司党委书记、董事长。</p><p>2019 年 12 月，孙含欣跨省履新，出任贵州铜仁市委副书记，后于 2021 年 4 月起兼任铜仁市碧江区委书记、贵州碧江高新技术产业开发区党工委书记。2022 年 3 月，孙含欣履新贵州省文化和旅游厅厅长。</p><p>贵州省投资促进局职责包括统筹、指导、协调全省投资促进工作，研究拟订全省投资促进政策、措施，研究提出加强投资促进工作的意见和建议，负责全省投资促进对外宣传工作等。</p><p>此前，代兵担任贵州省投资促进局党组书记职务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:28:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/94.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911851_2024010518287285a5bd-0015-4cd0-80d2-f64f287b4a8f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>贵州人事</category>
            <category>80 后</category>
            <category>孙含欣</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/94.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/95.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贵州迓驾镇工作人员回应「七旬老人得子」：属实，孩子母亲非拐卖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，网传贵州铜仁市松桃县一女子发布视频称，七旬的爷爷老来得子，而奶奶仅 30 多岁且是位盲人。此事引发网友关注，有人质疑女子的奶奶或是被拐卖的。</p><p>1 月 5 日下午，铜仁松桃县迓驾镇政府一名工作人员告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），网传视频中的婴儿确实是七旬老人所生，婴儿的母亲今年 30 多岁，眼睛看不见。该镇政府相关部门已经了解过这些情况，将「持续跟进这个事情」，「我们对这个家庭的帮助一直是有的」。</p><p>至于网友质疑婴儿母亲是否曾被拐卖一事，上述迓驾镇政府工作人员回应称，不存在拐卖。关于此事的其他情况，该工作人员表示不便透露，当地将会发布公告。</p><p>1 月 5 日下午，迓驾镇政府另外一名工作人员告诉澎湃新闻，七旬老人和 38 岁女子是合法夫妻，女方不是拐卖的，她娘家在隔壁镇上。女方从小双目失明。</p><p>上述工作人员还称，这个家庭享受特困供养金，每个月 3000 多元，现在又生了个小婴儿，每个月估计有 4000 多元，养老金每个月有 100 多元。</p><p>稍早前，网传信息显示，铜仁松桃县迓驾镇一名女子发布视频称，她 70 多岁的爷爷老来得子，而奶奶只有 38 岁。该女子发布的视频中，有女人正在给一名婴儿穿衣服。</p><p>1 月 5 日下午，发布视频的丁女士称，她和这位爷爷是一个家族的，按辈分称其为爷爷，爷爷和奶奶多年前结婚，两人都是第一次婚姻。</p><p>据北京时间稍早前报道，发布视频的女子回应称，70 多岁的爷爷和 38 岁的奶奶 20 年前结婚，视频中的婴儿是二胎，出生刚 16 天，大儿子已经 18 岁。迓驾镇政府回应称，这个家庭享受每月 3000 多元的特困供养金等保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:25:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911956</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911956</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/57.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911956_202401051825c68c0ad1-94db-439c-93ec-dd8b23bee060.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛莎莎，实习生，张娜]]>
            </author>
            <category>老来得子</category>
            <category>七旬老人</category>
            <category>拐卖</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/57.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/58.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗内政部长瓦希迪表示，克尔曼恐袭事件多名嫌疑人被捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，伊朗克尔曼市，爆炸事件现场。澎湃影像，图</p><p></p><p>据伊朗官方通讯社伊通社 5 日消息，伊朗内政部长瓦希迪表示，目前已掌握克尔曼恐怖袭击事件涉案人员相关线索，多名涉嫌参与恐袭的嫌疑人已被捕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:24:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912023</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912023</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/423.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912023_202401051824103dc975-6a35-472e-8831-00bc900396df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[倪紫慧/央视新闻]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>恐袭</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/423.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/424.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈西娜有望第 5 次出任孟加拉国总理：反对派杯葛选举，哈西娜无真正对手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 5 日，孟加拉国达卡，孟加拉国即将举行大选，一名男子走过一面贴满人民联盟党领导人和孟加拉国总理谢赫·哈西娜海报的墙壁。&nbsp; 视觉中国，图</p><p></p><p>据新华社报道，孟加拉国选举委员会去年 11 月确认，该国第 12 届国民议会选举定于 2024 年 1 月 7 日举行。</p><p>孟加拉国内外舆论普遍认为，现任总理谢赫·哈西娜（Sheikh Hasina）有望在这次选举中获得第 5 次胜出。主要原因是，哈西娜领导的孟加拉国人民联盟（BAL）拥有绝对的政治优势，与此同时，主要反对党已宣布拒绝参加这场选举，哈西娜在这次大选中没有真正的对手。</p><p>目前，哈西娜已连续执政 15 年，是孟加拉国历史上任职时间最长的领导人。</p><p><strong>哈西娜的长期执政</strong></p><p>据外交部网站资料，孟加拉国是最不发达国家之一，经济发展水平较低，国民经济主要依靠农业。然而，在哈西娜领衔的近两届政府领导下，孟加拉国推进市场经济改革，尤其是私有化政策，改善投资环境，大力吸引外国投资，积极创建出口加工区，优先发展农业。哈西娜领导的人民联盟政府上台以来，制定了庞大的经济发展计划，包括建设「数字孟加拉」、提高发电容量、实现粮食自给等，但面临资金、技术、能源短缺等挑战。</p><p>许多西方媒体也报道称，孟加拉国本为最贫穷国家之一，但自从哈西娜 2009 年上台以来，已取得令人信服的经济成功，成为了南亚地区增长最快的经济体之一，其增速与人均 GDP 甚至超过了印度和巴基斯坦。过去 10 年，孟加拉国人均收入增加了 2 倍。世界银行测算称，孟加拉国过去 20 年有超过 2500 万人摆脱了贫困。</p><p>备受瞩目的现任总理哈西娜出身政治世家。1975 年，哈西娜的父亲谢赫·穆吉布·拉赫曼（Sheikh Mujibur Rahman）——孟加拉国「国父」、孟加拉国人民联盟领袖——在一次军事政变中被杀害。哈西娜当时正在德国度假，幸免于难。这次政变后，孟加拉国民族主义党（Bangladesh Nationalist Party，BNP）领袖齐亚·拉赫曼（Ziaur Rahman）接掌政权。</p><p>6 年后，哈西娜结束流亡，重回孟加拉政坛，担任人民联盟主席，决心继承父亲遗志，重振人民联盟的声威，宣称自己可以带领国家走出危机。通过近 20 年的努力，她在 1996 年首次当选总理。然而在上世纪 90 年代，孟加拉国政坛陷入了无休无止的党派斗争，哈西娜的首次总理任期在 2001 年便宣告结束。</p><p>2008 年，因为政局动荡而推迟了两年的国民议会选举终于举行，哈西娜领导的人民联盟以绝对优势获胜，哈西娜再次当选总理，而后又于 2014 年和 2019 年成功连任。</p><p>作为孟加拉国历史上任职时间最长的领导人，哈西娜试图让孟加拉国走向工业发展的道路。但她 40 多年的政治生涯里也存在着各种争议。多年来，一些哈西娜的批评者认为她使用了严厉的政治手段来压制不同政见、缩减新闻自由并遏制公民社会发展。</p><p>另外，孟加拉国的经济成功背后仍有隐忧。2020 至 2022 年的全球新冠大流行让孟加拉国生活成本不断上升。2023 年 11 月，该国通胀率达到 9.5%。孟加拉国的外汇储备已从 2021 年 8 月创纪录高的 480 亿美元，下降至目前的约 200 亿美元，这可能已无法满足为期 3 个月的进口需求。孟加拉国目前的外债水平也比 2016 年增加一倍。</p><p><strong>选举如何进行？</strong></p><p>据外交部网站，孟加拉国实行一院议会制，即国民议会（Jatiya　Sangsad）。宪法规定议会行使立法权。议会由公民直接选出的 300 名议员和遴选的 50 名女议员组成，任期 5 年。议会设正副议长，由议员选举产生。议会还设秘书处以及专门委员会等部门。这一议会制度可追溯至 1972 年生效的宪法。在议会选举中赢得过半数席位的政党可组建多数党团，多数党领袖就任总理，掌握执政权。</p><p>主要反对党孟加拉国民族主义党已宣布抵制 2024 年大选。阿卜杜勒·莫耶恩·汗（Abdul Moyeen Khan）等该党高层宣称，他们不得不藏匿在他人家中，以躲避政府的逮捕行动。该党及其政治盟友不相信哈西娜会举行「自由公正的选举」，他们批评哈西娜政府对反对派人士实行「系统性的逮捕和定罪」。</p><p>联合国人权事务高级专员办事处亚太区负责人罗里·芒戈文（Rory Mungoven）表示：「目前的情况看起来像是一种范围广泛、甚至是不分青红皂白的做法。数千名人士被围捕，他们往往是与同一事件有关的反对党工作人员。这似乎是对反对派更广泛的镇压，而不是针对任何具体的暴力行为的有针对性的回应。」</p><p>一位名为塔曼娜·拉赫曼（Tamanna Rahman）的选民接受媒体采访时说，哈西娜在这次大选中没有真正的对手，「我们别无选择，只能再次选举哈西娜」。</p><p>民族主义党还曾批评印度政府对哈西娜政府的态度。与大部分西方国家不同，印度总理莫迪政府对哈西娜政府态度友好，且认可孟加拉 2024 年大选的「公正性」。民族主义党高层认为，印度应该支持作为整体的孟加拉国人民，而非某个特定的政党。</p><p>然而对印度而言，孟加拉国的稳定十分重要，印度与哈西娜的密切联系从 1996 年便已建立。「德里希望看到哈西娜重新掌权已不是什么秘密。」印度媒体报道称。</p><p>印度和孟加拉国有着密切的文化、种族和语言联系，对于印度来说，孟加拉国是其重要的战略伙伴，对其东北部各邦的安全至关重要。哈西娜 2022 年访问印度期间则强调，孟加拉国不会忘记印度、印度政府、印度人民和印度军队，因为这些力量在 1971 年的印巴战争中「和孟加拉国站在一起」。</p><p>对于孟加拉国民族主义党的质疑，印度外交部发言人今年 1 月初回应称：「选举是孟加拉国的内政，应该由孟加拉国人民决定自己的未来。作为孟加拉国的亲密朋友和伙伴，我们希望看到那里举行和平的选举。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911523</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911523</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/461.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911523_20240105181493c43ab5-7983-4d59-a136-618cd258064a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，许振华，实习生，徐毓璞]]>
            </author>
            <category>孟加拉</category>
            <category>哈西娜</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/461.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沪上人居探索 30 年：一周城市生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>城市更新是一个城市永恒的主题，上海从「拆改留」到「留改拆」，逐步转变以适应新的城市功能和发展，在改革开放后积极更新理念，从增量发展到存量发展，对居住区域创造老年友好型和儿童友好型的探索等都表现了上海城市更新在不同时期的变化。</p><p>近期，由《时代建筑》杂志与上海万科联合编著的《上海共生：都市·理想·生活》发布，深耕城市更新领域的学者和专家围绕城市更新中的人居探索、城市创生中的都会共生、城市生态中的生活理想三大主题，探讨了上海城市百年来的不断进取和对都市生活理想的追索。</p><p>（本期主持：陈鑫培）</p><p><strong>近期回顾</strong></p><p><strong><em><u>空间共享——以人为本</u></em></strong></p><p>当今城市更新应从设计和政策上体现以人为本，核心是满足人的需求，「城市应是为人而设，人的维度是根本，重塑空间中最重要的应是关注人的感知。」 知名出版人王国伟在研讨会上分享道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/319.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王国伟分享他对城市更新中关注人的感知的重要性。&nbsp; 史颖，供图</p><p></p><p>由于工作方式和模式的改变，传统的朝九晚五的上班模式逐渐被解构，未来人们有了更多的自由时间，而这个自由时间需要在相应的空间里进行组织。日本有「第三空间」的概念，即生活工作以外的第三个空间，这种非正式的「第三空间」丰富了东京中心区域的生活，增加了城市的生活趣味，可能是未来中国城市中不可或缺的空间类型。无论是大型城市更新项目还是小型房屋改造，都是为了创造一个新的共享空间，促进人们新的活力。</p><p>如何组织和利用这些自由时间和空间成为一个重要的问题，这与人类的生活方式和日常空间的关系密切相关。城市是为人而设，人的体验在城市发展与更新中至关重要。在存量更新语境下的当下，重塑传统空间以适应当代需求，特别是关注人类的感知体验，包括身体感知和心理感受，成为了城市发展中的重要议题。在这个过程中，我们需要重新关注人在空间中的感受，满足人对舒适和愉悦的追求，这不仅是对城市空间的重新塑造，也是对我们对生活品质的追求。</p><p>近年来，上海的「一江一河」公共空间建设不断提升水岸温度。上海交通大学中国城市治理研究院责任教授、城市更新保护创新国际研究中心主任王林是苏州河虹口段项目的总设计师，她在分享中回忆道，「苏州河沿岸长期以来被用作车行空间，而且现有建筑都是一些仓库，在重新规划过程中，我们其实在思考，在新的时代背景下功能如何实现自我生长。首先就想到能不能实施步行系统，提出了共享街道的理念，就像我们今天所说的空间共享、人车共享等，体现了以人为本」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王林分享她在苏州河的实践经历与感悟。史颖，供图
<br>更多关于苏州河更新的故事，请戳
<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_105574">这里</a></p><p></p><img alt="" style="width:497px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/649.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苏州河边的亲水道被设置成三种颜色，黑色的沥青道提供给骑行一族，红色和绿色的塑胶道，则是提供给散步和跑步的人群。</p><p></p><p><em><u><strong>多元文化——开放包容</strong></u></em></p><p>上海是一个包容的城市，包容了多元文化、多样人群和职业，在上海能够找到广阔的发展机会。在开放包容的背景下，随着传统的主流标准化和宏大敍事逐渐被淡化，当下更注重个性化的表达。这意味着我们对空间的期望和利用也越来越个性化，不再被传统的模式所束缚。这种实践模式反映了我们对空间的新需求和认知。</p><p>现今，每个人都希望在一个存在的空间中找到自己的位置，避免被遗忘。在寻找的过程中，人们倾向于内聚和识别圈层，找到与自己相似的人，空间实践成为寻找喜欢的事物、建立关联并与周围人进行能量交互的平台。身处微空间，我们期望每个空间都独一无二，没有重复，以追求符合个人需求和愿望的体验感受。以民宿酒店为例，这种空间吸引人的原因在于与使用者建立了情感共鸣和文化认同，人能够在其中找到符合个人偏好的体验。</p><p>就上海而言，咖啡馆逐渐成为上海市民活动的公共空间，成为了人们活动与社交的重要场所，充分体现着上海的多元文化，是上海都市生活方式的符号化体现。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/512/316.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在「熊掌咖啡」店，咖啡做好后，会有一只熊爪从洞口把咖啡送出来，毛茸茸的大熊爪不仅仅是递咖啡，还会不时与顾客互动——击掌、摸头杀、送玫瑰……对于顾客们而言，与熊掌合影似乎比喝上咖啡更重要。</p><p></p><p><em><u><strong>政策调整——精细管理</strong></u></em></p><p>「上海已经经历了大规模的城市拆迁和建设，现在需要更加精细化的管理方式。」 同济大学建筑城规学院博士后研究员支小咪分享道。日本城市采用的精细化管理方式，通过居民参与、共同运营等，从底层推动城市更新，对上海的发展具有一定的适用性和借鉴性。日本政府颁布了一些城市更新法律，以促进不同机构之间的协调，还成立了专门的城市更新机构，以更直接地介入建筑师、房地产商和居民之间的关系，解决城市更新过程中的问题。</p><p>同时，支小咪强调在鼓励民间主导的同时也需要必要时政府介入以达到平衡，精细化管理需要在政府和民间的合作下进行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">支小咪分享她在日本的留学经历与对中日城市更新的对比思考。史颖，供图</p><p></p><p><em><u><strong>文化传承——遗产保护</strong></u></em></p><p>上海是一座人文城市，习近平总书记将上海精神概括为「海纳百川、追求卓越、开明睿智、大气谦和」，城市的文化作为印记被写在城市的每个角落里。在过去的十五年中，上海大学上海美术学院副院长、国家一级注册建筑师王海松研究了上海的传统底色，出版了一系列古建筑书籍，在这个过程中，他对上海有了更深刻的认识。他提到，「上海的文化基因既有中国传统元素，又具有不受传统束缚的特质。」在上海的文化记忆中，里弄是重要的一环，上海的里弄文化不仅带有江南传统小而精、巧而精的特点，同时兼有外来建筑的影响印记。其既呈现出上海居住建筑的历史、成为精神的载体，同时也充分彰显着上海别具特色的「海派文化」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王海松分享他对上海文化的认识。史颖，供图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/511/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海里弄景象</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/671.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">央视新闻，图</p><p></p><p>文化赋予空间生命力，一个有文化的空间能够温暖人心，转换使用者的心情。《时代建筑》杂志主编支文军谈到了当今空间在向开放、公共、带有文化属性这样一个方向转变，文化逐步介入到日常生活中，像此次活动所在的茑屋书店，正是这种转变下的产物，既属于日常生活的一部分，又因为建筑本身的特殊性，即老建筑的改造，因此也兼顾了文化传播的功能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/512/318.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上生新所茑屋书店</p><p></p><p>在谈及面对遗产的态度时，中船九院顾问总建筑师陈云琪认为，「对工业遗迹的保留和重视是对中国工业历史的尊重，了解上海工业发展的历史过程和保留工业遗迹，对于传承文化和教育年轻人具有重要意义。」</p><img alt="" style="width:436px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/317.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《上海共生：都市 · 理想 · 生活》
<br>《时代建筑》杂志和上海万科联合编著
<br>同济大学出版社出版发行</p><p></p><p>（文/史颖，同济大学建筑系研究生在读、《时代建筑》编辑部实习生）</p><p><strong>本周主题推荐</strong></p><p><strong>书｜《城市的记忆——上海文化的多元历史传统》</strong></p><img alt="" style="width:450px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/318.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本书围绕上海城市文化传统与城市精神这一主题，着重从上海的三种文化传统，即明清以来的江南文化、近代的海派文化和革命年代的社会主义城市，研究上海都市从历史到现实多元复杂的文化传统，并研究不同文化传统之间的断裂与延续、它们之间的历史转型过程。</p><p></p><p><strong>书｜《共享空间——关于邻里与区域设计》</strong></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/320.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本书是关于如何开发社区从而营造一个和谐的、可持续的空间环境来应对无序的、快速增长的城市。</p><p></p><p><strong>书｜《城市街区的解体》</strong></p><img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现代主义城市规划引发了城市形态的剧变，街道消失，建筑孤立无依。本书审视了这一变迁的几个阶段，提出了城市肌理之重要，它作为建筑与大尺度城市结构间的中介，是日常生活的基本框架。唯有着眼于城市肌理，人们方能理解土地与建筑、道路与城市建设、形式与空间实践之间的复杂关系。</p><p></p><p><strong>书｜《城市的形成——历史进程中的城市模式和城市意义》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本书重点讨论了有机模式、网格、图形式城市、壮丽风格以及城市天际线等一些主题，从中解释城市模式蕴藏的秩序，强调城市是社会共同体象征的观点。</p><p></p><p><strong>书｜《人性场所——城市开放空间设计导则》</strong></p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/323.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">这本书分城市广场、邻里公园、小型公园和袖珍公园、大学校园户外空间、老年住宅区户外空间等部分，系统地阐述了城市空间设计的理论与实践。</p><p></p><p><strong>线下活动推荐</strong></p><p><strong>上海·分享会｜「上海共生：都市·理想·生活」专题研讨会——「城市生态中的生活理想」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/GVt-Wcp7IOSIH465MJz1EA">时代建筑微</a>信公众号</p><p></p><p><strong>上海·展览｜科技之美——《科学画报》图说科技 90 年天文主题展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VMoDPIg07r1QU5VAguPhOQ">中国近现代新闻出版博物馆</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·分享｜古今·学术·中国——上海古籍书店年度好书大盘点</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/327.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注海
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/K5OoCRibMgGWzUmfgIxU9g">上博雅讲坛</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·展览｜书送智识——沪港文化主题图书互展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/328.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yoPQq6AmMOk5_oGTCUPYpg">上海香港三联书店有限公司</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·展览｜新版画，新少年——上海多伦现代美术馆 x 虹口区曲阳第四小学馆校合作成果展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/-GRmxHfhGBbqeK9duDNgeA">上海多伦现代美术馆</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>北京·讲座/展览｜土木工程先驱华南圭先生与北京城市建设</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/330.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/yrGePJBOuKP9V8eZ5xsfZw">光明城 Luminocity</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>深圳·展览｜否极泰来——当代艺术邀请展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/KPkHs9QR6N-i0fcioNkfkA">青年艺术周</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>深圳·展览｜万历那些年——万历文物主题特展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/332.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/gSnKTorbmHF8U6FC7asNhg">南山博物馆</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>深圳·展览｜「永昼」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TqeILjehnVVvh5apcHPC6w">美成空间</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>成都·展览｜第二届成都国际摄影周</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YlK2lVenX6imlGqL2mD3dg">成都国际摄影周</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>南京·展览｜黄金梦乡——邢磊摄影展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/335.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/TszDTQUcSQ4DAFq6T_6-gA">陶谷公园</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>郑州·展览｜王雪曈——与流动的附近</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RDoGfSa2v1ThBWKCb0F2Qg">DOOGHOOD</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>泉州·分享｜我与芥子的十年：在独立书店看见泉州的历史与现实</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/337.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Gbb8rtjZOpcfMLijrOwEOA">泉州芥子书屋</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>线上活动推荐</strong></p><p><strong>线上征集｜「我在」· 武汉第二届精神健康艺术科普展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/muFFz45qtWsUIEXe41Qbuw">栖息社会工作服务中心</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>线上讲座｜晚清百态——潜光藏耀的世纪</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/340.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZH1AdyHkjire8mlQVAZzAA">佳作书局</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>线上讲座｜早期摄影概念与「东西对流」的视觉现代性</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/341.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cKQMAUVoqruCpOkz6QvjjA">北京大学视觉与图像研究中心</a>微信公众号</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（如果您想联系我们，请发邮件至 dongyl@thepaper.cn）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:14:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/689.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909285_20240105181494b553c1-3b39-4cad-aeac-b30cf502ca3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈鑫培，史颖，静雯，王越洲]]>
            </author>
            <category>一周城市生活</category>
            <category>城市更新</category>
            <category>第三空间</category>
            <category>公共空间</category>
            <category>城市治理</category>
            <category>活动推荐</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/689.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/516/690.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小红书回应「禁言被骗租客账号」：违规发了广告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550913" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f5b20ee1cb254fdfa5c9247c58fbdcfb/hd/2024010517160621392dac130-ef19-4a4a-8a77-bf28826752ec-763081f7-df8a-985a-0bd0-c712fa09765d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/748.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>陷「社交平台人设骗局」租客被禁言。小红书人员回应，她违规发了广告，和涉平台内容无关。租客表示，对转租信息被判定为广告感到无语，「我就 40 个粉丝」。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:08:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911917</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911917</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谢煜楠，编辑，许嘉宁，素材来源，网络]]>
            </author>
            <category>禁言</category>
            <category>租客</category>
            <category>广告</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/748.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/749.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主持人提前播报中奖球号？福彩中心：视频系拼凑嫁接剪辑而成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国福彩网 1 月 5 日消息，中国福利彩票发行管理中心发布声明：我中心注意到网络传播的所谓「网曝福彩主持人提前播报中奖球号」相关视频信息，<strong>该视频内容系拼凑嫁接剪辑形成。我中心已报公安机关依法处理。</strong></p><p>另据北京青年报消息，1 月 2 日晚，有网友在短视频平台发布视频称，中国福利彩票快乐 8 摇奖时发生意外。网友称，视频中 74 号球还没出现就由主持人报出。消息发布后，引发了网友热议。据网友介绍，该视频系 1 月 2 日中国福利彩票「快乐 8」第 2024002 期的开奖视频。</p><p>北京青年报记者 1 月 4 日下午检索了中国福利彩票官方网站发布的当期开奖视频回放，可以看到该回放视频中并未出现相关口误。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 5 日下午，<strong>中国福彩热线工作人员向北青报记者回应称，经核实，网传视频内容系拼凑嫁接剪辑而成。</strong>2024 年 1 月 2 日，<strong>当期中国福利彩票快乐 8 游戏开奖过程正常，不存在播报错误，该期开奖完整视频可登录福彩官方网站查看。</strong>对于是否会向网传视频发布者追责的问题，该工作人员表示没有收到相关通知。</p><p>中国福彩网发布的资料显示，快乐 8 游戏采用计算机网络系统发行，在各省福彩中心设置的福利彩票（视频型彩票除外）销售场所销售，每天销售一期。快乐 8 游戏是指从 1 至 80 共八十个号码中任意选择一至十个号码进行投注，每一组一个至十个号码的组合称为一注彩票，每注金额人民币 2 元。最高奖金为 500 万元，开奖信息每日 21 时 30 分通过网络直播发布。</p><p>1 月 5 日下午，北青报记者联系到负责该次开奖公证的公证处，<strong>公证处的工作人员表示，该公证处公证员「监督了现场的摇奖机等开奖器具从测试到正式摇球的过程，器具是没有问题的」。</strong></p><p>针对网友的疑问，公证处工作人员表示：「我们查看了中国福彩官网发布的当天开奖视频，没有发现口误的情况。我们也向当天的公证员核实了情况，公证员也没有发现主持人有播报口误。开奖过程以福彩官网视频为准。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:55:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911922</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/857.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911922_202401051759b5f8e904-3051-47b6-826a-d0817032b31a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@北京青年报、中国福彩网]]>
            </author>
            <category>中国福彩</category>
            <category>摇奖</category>
            <category>视频</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/857.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/858.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】「李铁忏悔」冲上热搜，公众在期待什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总枱央视联合摄制的年度反腐大片《持续发力纵深推进》，将于 1 月 6 日至 9 日在央视播出。在预告片中，国家体育总局原副局长杜兆才、中国足协原主席陈戌源、中国男足原主教练李铁均出现在镜头中，并表达了忏悔之情。</p><p>虽然在预告片中，这三个人只说了一句话，但却引发了公众的极大关注。「李铁对着镜头说非常后悔」冲上热搜第一，公众在期待什么？</p><p>自 2022 年 11 月李铁被调查始，包括数名足协高官在内的多名「关键先生」相继落马。不仅体育总局原副局长和足协原掌门人落马，足协多部门一把手也被带走调查，此外还有多名有赌球之嫌的知名球员和教练被「连根拔起」。</p><p>此轮足坛反腐拉开序幕时，国家男足兵败世预赛后带来的迷茫与愤懑情绪正弥漫在足坛。国人对于中国足球这些年的不进反退难以理解，希望找到深层次原因。应声展开的足坛反腐不仅揭开了某些足坛从业者的画皮，更向公众展示了这一深层次原因：足球涉腐，焉能进步？</p><p>一国足球的根基在于职业联赛，而一国足球的灵魂在于清正不腐。任何国家足球，只要沾染贪腐，必陷危机。个别足球强国被赌球风波绊倒、近年来一蹶不振的例子，殷鉴不远。我国作为足球后发国家，由于基础薄弱，更经不起丑恶风气的冲击。</p><p>但令人惊愕的是，杜兆才所言「在中超各家具乐部的诱惑下逐渐走向堕落」，折射出足坛贪腐风气蔓延的严重程度。李铁名下竟然关联 9 家公司，其一边在重要岗位上长袖善舞，一边在商业江湖上呼风唤雨，打造「铁子朋友圈」。有这帮人在位把持着中国足球的重要事务，一步步把中国足球拖入浑水之中，中国足球谈何健康发展？</p><p>多年来，中国足球经历了「金元足球」的加持，世界级球星纷纷登陆中超，中超镀上「世界第六联赛」的光色，男子国足更是史无前例地开放归化球员通道，种种状况都指向中国足球的光明处，一度引人期待。</p><p>但事实上，中国足球表象繁荣的背后，是见不得光的「足球生意」各处落脚，严重毒化了足坛的土壤，损耗了中国足球的元气，也扭曲了中国足球改革的方向。唯有掀起新一轮扫黑反赌风暴，毫不留情地荡涤歪风邪气，重塑中国足球的框架和形象，方能阻止中国足球的进一步下滑。</p><p>公众期待，以刀刃向内、绝不动摇的意志将足球改革进行到底。当前诸多足坛乱象，都源于足球改革不到位。一些已落马的问题官员利用「调整」和「改革」之机探寻私利出口，令人警醒。而长期以来，「朝令夕改」「改来改去」的乱象，更是虚置了改革初衷，消解了改革锐度，造成更大问题或隐患。</p><p>中央制定的《中国足球改革发展总体方案》作为顶层设计指明了足球改革的根本路径，只有不折不扣地遵循和推动，中国足球才能回到正轨。中国足球的发展，靠的是人，但归根结底靠的是制度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:54:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911937</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911937</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911937_2024010517540f17559d-93fd-464a-8531-110df7dc640f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>足球反腐</category>
            <category>李铁对着镜头说后悔</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/983.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受贿超 8870 万，河北省人大常委会原副主任谢计来一审获刑 15 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，天津市第一中级人民法院一审公开宣判河北省人大常委会原副主任谢计来受贿一案，<strong>对被告人谢计来以受贿罪判处有期徒刑十五年，并处罚金人民币七百万元</strong>；查封、扣押、冻结在案的受贿所得赃款赃物及其收益和用于抵缴受贿所得的财物依法没收，上缴国库。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/531/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>经审理查明：2002 年至 2017 年，被告人谢计来利用担任中共河北省委组织部助理巡视员、副部长、常务副部长，河北省人大常委会副主任职务上的便利，以及职权和地位形成的便利条件，通过其他国家工作人员职务上的行为，为他人在职务职级晋升、工作岗位调整、工程项目开发等事项上提供帮助。1999 年至 2020 年，谢计来多次非法收受他人给予的财物，<strong>共计折合人民币 8870 万余元。</strong></p><p>天津市第一中级人民法院认为，被告人谢计来的行为构成受贿罪，受贿数额特别巨大，应依法惩处。鉴于谢计来部分受贿犯罪系未遂，到案后如实供述自己罪行，主动交代办案机关尚未掌握的绝大部分受贿犯罪事实，认罪悔罪，检举他人犯罪行为构成重大立功，积极退赃、赃款赃物已全部追缴到案，依法可对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:02:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911807_2024010517482621dcf7-b640-4bcd-9e2c-0291845e9e5a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[奚丹霓、张赛/央视新闻]]>
            </author>
            <category>谢计来</category>
            <category>受贿</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/77.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联播＋｜2024，向着宏伟而朴素的目标奋进！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[联播＋｜2024，向着宏伟而朴素的目标奋进！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:47:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIHJoX6y9X32WyUfmywdQl240104.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIHJoX6y9X32WyUfmywdQl240104.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/529/935.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国人民解放军南部战区位南海海域组织例行海空联合演训]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，中国人民解放军南部战区位南海海域组织例行海空联合演训。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:19:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911020_202401051620725877a3-4a3b-4edb-9713-8cd6d3a68666.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@南部战区]]>
            </author>
            <category>南部战区</category>
            <category>南海海域</category>
            <category>海空联合演训</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/453.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[针对痛点堵点，上海推 20 条政策措施促进在线新经济健康发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海市人民政府印发《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》，围绕经营主体、载体空间、基础设施、应用场景、创新要素、保障措施等六方面，继续推出政策措施 20 条，进一步推动上海市在线新经济产业做大做强，全面激发数字化转型动力。</p><p>在线新经济是借助 AI、5G、互联网、大数据、区块链等智能交互技术，与现代生产制造、商务金融、文化消费、教育健康、流通出行等深度融合，具有「在线、智能、交互」特征的新业态新模式。</p><p>2020 年 4 月，上海推出《上海市促进在线新经济发展行动方案（2020-2022 年）》（以下简称《行动方案》），推出 23 条政策举措。上海市经信委表示，如今在线新经济已成为上海服务和融入新发展格局的重要载体，是加快新旧动能转换的重要动力。</p><p><strong>三年来在线新经济已成经济发展生力军</strong></p><p>1 月 5 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）从上海市经信委获悉，三年来，围绕《行动方案》，上海落实了一系列政策举措，引导在线新经济产业蓬勃发展：推出「海聚英才」人才计划体系，面向全国和海外尖峰人才，实施高峰人才引领、基础创新人才培育、卓越制造人才提升、高技能人才振兴等工程；启动「长阳秀带」「张江在线」「虹桥之源」市级在线新经济生态园建设，吸引美团、字节跳动、哔哩哔哩等龙头企业集聚；发布《2020 上海在线新经济发展白皮书》《上海在线新经济产业地图》，规范指导产业发展；编制印发《上海市培育「元宇宙」新赛道行动方案》，率先在全国发布元宇宙省级政策。</p><p>在《行动方案》的有力推动下，上海在线新经济产业在规范中发展、在发展中规范，成效显著，主要体现在三个方面。</p><p>一是加速发展，成为经济发展的生力军。2020 年至 2022 年，上海市软件和信息技术服务业收入复合增长达到 26.3%，位列全国前列；互联网信息服务业营收规模从 2019 年的 2925 亿元增至 2022 年的 5695 亿元，三年营收增长接近翻一番；2023 年 1-11 月，相关产业收入 11976.35 亿元，同比增长 18.6%，成为拉动数字经济发展的重要力量。</p><p>二是跨界融合，成为引领创新的开拓者。米哈游、拼多多、阅文集团等代表企业积极拓展全球市场，成为国内细分领域「出海」竞争的杰出代表。米哈游游戏《原神》于 2021 年、2022 年蝉联海外收入最高的中国手游，总销售额已超百亿；拼多多海外购物平台 Temu 在美国活跃用户已超 1 亿，2023 年 GMV 预计达到 180 亿美元；阅文旗下海外门户起点国际推出海外原创作品约 61 万部，访问用户量累计超 2.2 亿。</p><p>三是裂变增长，成为龙头培育的加速器。引进和打造拼多多、哔哩哔哩、小红书、携程等 20 余个国内外领军企业总部和上下游生态，总投资超过 1000 亿元，均已成为国内细分市场发展的领导者。从细分领域看，互联网游戏逆市增长，2022 年上海网络游戏营业收入 1281.37 亿元，增长 10.2%，米哈游、波克等重点企业增速超过 30%。金融信息服务业蓬勃发展，上海拥有 60% 的金融信息服务，第三方支付占全国 60% 的市场份额。以叮咚买菜、饿了么、拼多多为代表的本地生活服务占据国内市场 70%，阅文集团、七猫为代表的网络文学占据国内市场 90%。</p><p>上海市经信委表示，在线新经济蓬勃发展的同时，也面临新的形势和新的挑战。一是产业发展取向变实。产业更加注重线下线上融合，企业开始缩减线上商业营销开支，加强产业数字化转型和科技创新领域投入力度。二是整体环境更趋规范。近年针对互联网及在线新经济的合规性文件逐步落地完善，互联网业务边界逐渐清晰，对企业合规治理能力提出更高要求。三是国际市场竞争更趋激烈。本市领军企业积极开拓海外市场，随着国际形势变化，在海外人才引进、技术研发、上市融资等方面均受到不同程度的影响。</p><p><strong>针对痛点、难点、堵点，出台 20 项具体措施</strong></p><p>针对在线新经济企业遇到的痛点、难点、堵点，近日，上海市人民政府办公厅印发《上海市促进在线新经济健康发展的若干政策措施》，在六方面提出 20 项具体举措。</p><p>一是梯度培育数字经济经营主体。领军企业方面，在现有总部政策基础上，在外籍人才来沪居留、跨境人民币结算、跨境电商物流、总部项目建设等方面给予支持。中小企业方面，引导平台企业合理确定服务费用，扶持带动优质小微商户发展。企业上市方面，<strong>对符合条件的企业纳入改制上市培育企业库，鼓励境外上市企业回归内地或香港市场</strong>。</p><p>二是建设宜居宜业的载体空间。<strong>加快「长阳秀带」「张江在线」「虹桥之源」在线新经济生态园建设</strong>，推动园内总部项目形成规模。在配套环境上，加快轨道交通 18 号线二期、21 号线等通勤线路建设和教育商业生活配套，<strong>新建 5 万套保障性人才租赁住房</strong>，支撑未来产业集聚和职住平衡需求。在业态创新上，依托生态园打造数字人、无人车等创新业态试验场。创新在线新经济人才评价方式。在新职业保障上，在生态园试点打造灵活就业服务新模式。<strong>推进 UP 主、网络主播等新职业群体参加住房公积金制度，提供工商、税务、社保等便利服务。</strong></p><p>三是打造支撑新质生产力的新型基础设施。包括：算力基础设施，支持企业参与数据中心建设和国产智能芯片适配，打造市级智能算力统筹调度平台。区块链基础设施，实施浦江数链基础设施工程，形成一批行业标杆示范场景。数据要素，在临港建设国际数据港先导区，支持上海数据交易所培育在线新经济特色板块。AI 大模型，通过国企应用场景开放，大模型语料数据联盟组建、技术研发专项奖励等方式，推动 AI 大模型创新应用。Web3.0，围绕数据资产确权、供应链管理等领域，支持企业打造新一代分布式应用。</p><p>四是开发新业态蓬勃发展的开放应用场景。在重点领域开放一批应用场景。赋能制造业数字化转型，推动平台企业与工业链主共建重点行业数字供应链平台。推广智能移动出行，<strong>推动自动驾驶开放测试道路向快速路覆盖，打造智能出租、无人配送示范应用</strong>。优化共享单车总量调控和动态调整机制。优化互联网医疗体验，<strong>放宽部分慢性疾病医保支付范围，完善互联网医疗的医保线上支付结算。促进线上教育有序发展，支持企业打造各类在线教育服务与应用</strong>，形成「政府统筹、企业建设、学校购买」的供给机制。</p><p>五是集聚激发产业活力的创新要素。重点加强科技创新以及金融、人才要素供给，满足行业发展共性需求。科创能力提升方面，<strong>支持在线新经济企业申报高新技术企业，参与国家及本市重大产业、科技专项</strong>，将符合条件的产品和服务纳入政采目录。金融服务创新方面，支持设立在线新经济产业基金，满足企业股改、红筹回归、兼并购等发展需求。推广数据贷、云量贷、数据信托等以新兴数字资产定价的金融服务产品，拓展数字人民币融合应用。人才引育用留方面，参照本市人才引进重点机构有关政策，对当年度软信业「双百」入选企业给予支持；实施东方英才计划、青年项目，加大对产业领军人才奖励资助力度；另一方面，畅通数字创意设计、数字化运营等新兴职业评价和职称评审渠道，增设一批硕士、博士点，在相关领域开展职业教育贯通培养试点。</p><p>六是构筑产业繁荣健康发展的保障措施。加强企业动态监测，成立在线新经济工作专班，协调解决产业发展重大问题。精准落实「企业服务包」举措，完善「浦江星河」在线新经济企业服务联系制度，对重大事项实施直报机制，对重大行业共性问题实现实时监测预警。完善行业发展服务体系，建立第三方专业合规服务队伍，提供法律合规等一系列咨询服务。针对轻微违法违规行为，扩展完善不予行政处罚清单。<strong>培育孵化「出海」企业，支持跨境电商平台与物流、贸易企业共建共享「海外仓」，畅通境外业务资金回流渠道。</strong></p><p>上海市经信委表示，在线新经济是事关上海高质量发展的战略必争领域和关键核心引擎，也是上海推动实体经济和数字经济融合发展的重要抓手。发展在线新经济，是把握新一轮科技革命和产业变革，构筑未来发展新优势的必然选择。上海将通过《政策措施》的稳步落实，促进数字技术与实体经济深度融合，将在线新经济打造为实现经济高质量发展和促进城市数字化转型的重要突破口，加快形成新质生产力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/85.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「上海一网通办总门户」微信公号，图</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:04:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910511</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910511</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/518/598.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910511_20240105160403aae42d-5668-4350-8b2d-11967f591652.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>在线新经济</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/518/598.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/518/599.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：将面向农民工群体开展大规模、多形式的职业技能培训]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）从人社部获悉，人社部近日印发《关于加强农民工职业技能培训工作的意见》，将深入实施人才强国战略和就业优先战略，健全终身职业技能培训制度，面向广大农民工群体开展大规模、广覆盖、多形式的职业技能培训，促进农民工技能提升和就业创业。</p><p>《意见》明确了三方面、14 条重点任务。一是在组织实施方面，加强农民工职业技能培训的组织发动和信息公开，根据不同群体特点，分类开展就业技能培训、岗位技能提升培训、企业新型学徒制培训、新职业新业态培训、创业培训等，优化就业服务与技能培训衔接融通，提升培训促就业质效。</p><p>《意见》提出，以农民工输入为主的地方可结合劳动力市场需求和用工企业要求，大力开展建筑、维修、家政、餐饮、保安、物流等有效实用的技能培训，帮助其稳定就业，更好融入城市。同时，支持各类企业对新录用农民工和在岗转岗农民工广泛开展岗前培训、岗位技能提升培训、企业新型学徒制培训和高技能人才培训。鼓励准备创业和创业初期的农民工参加创业培训，加强就业创业政策扶持和创业培训后续指导服务。针对学习能力强、创业意识足的新生代农民工，积极开展电子商务、数字经济、人工智能等新技术新领域创业培训，促进提高创业质量和层次。充分发挥行业龙头企业、大型电商平台等的引领作用，开展直播销售员、网络约车、网络送餐、快递物流等新职业新业态领域职业技能培训。</p><p>二是在资金使用方面，统筹好就业补助资金、失业保险基金、企业职工教育经费等，支持农民工职业技能培训工作。按规定落实好农民工职业技能培训支持政策，压紧压实资金使用安全主体责任。《意见》提到，鼓励农民工培训后参加职业技能评价，对取得职业资格证书（或职业技能等级证书、专项职业能力证书）的，按规定落实职业技能评价补贴和技能提升补贴等政策。</p><p>三是在服务管理方面，建立人社部门牵头协调、多部门共同参与的工作机制，形成工作合力；进一步优化补贴申领流程，提升信息化便民服务水平和经办服务效率；加大政策宣传解读力度，提高政策的公众知晓度，促进农民工职业技能培训工作取得实效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:13:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909286</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909286_202401051313a7687714-16de-4444-aa22-494f4b381fff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>人社部</category>
            <category>农民工</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/655.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨从蓝兔子到龙邮票，生肖票为什么这么火？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《甲辰年》特种邮票</p><p></p><p>2024 年是中国农历甲辰龙年。1 月 5 日，中国邮政发行《甲辰年》特种邮票。邮票一套两枚，分别为「天龙行健」和「辰龙献瑞」。邮票图稿一经公布，即引发了收藏圈的关注，收藏爱好者纷纷表示「必定拿下」。</p><p>据媒体报道，已经有邮迷通宵排队。比如在上海普陀区兰溪路棠浦路口的曹杨新村邮政支局，昨晚 9 时不到，已经有 20 多人排队，等着今晨开售「龙票」。可以想见的是，今年的生肖邮票又将呈现一票难求的场面。</p><p>龙年邮票受欢迎，当然和龙的特殊寓意有关。龙是十二生肖中唯一虚构的动物，但又是最有故事、最能代表中国韵味的图腾。最早的龙形图案在 8000 年前的兴隆洼文化查海遗址发现，在漫长的历史长河里，龙也以各类形象、传说、故事融入了中国的文化脉络。</p><p>一直以来，龙的形象都代表着兴旺、振奋、吉祥。龙的意象与内涵是如此清晰，每一位中国人只要看到这个形象，就能自然地获得一种归属感，所谓「龙的传人」，龙已经成为中国人的身份象征之一。</p><p>今年的龙年邮票也很准确地抓住了龙的文化特质，「天龙行健」和「辰龙献瑞」的命名，既突出了龙的强健，也寄托了对新年美满的寓意。两枚邮票主打红、金、黑经典三色，传递了一种大气磅礴的观感，一动一静、相得益彰。将如此独特的图腾生动形象地展示出来，龙年邮票大受欢迎是可以预料的了。</p><p>而在新年抢购邮票，似乎也成了一种特殊的迎新年方式，是新年气象的一部分。几乎每年生肖邮票发行的时候，都会引发舆论热议和市场热捧。2021 年，一个「略带愁容」的虎年邮票因为有趣的造型上了热搜，发售后引发疯抢；2022 年，由已故艺术家黄永玉设计的「蓝兔子」邮票也在发布之初引发了众多围观，在发布后同样被抢购一空。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>龙年邮票也有复制这种热度的趋势。虽然才刚刚发售，升值状况尚不清晰，但从目前舆论的关注度来看，首发也将是「秒没」。对于之后的行情走势，人们显然也寄予了相当高的期待。</p><p>现如今，邮票这一传统的收藏品，正在逐渐找回热度，成为一道独特的文化景观。而这种现象的背后，或许也有特别的意味。生肖是传统文化的重要符号，邮票则代表了一种传统的人际连结，一种属于「从前慢」的象征物，让人很自然地回想起那个略微泛黄却又带着温度的过往年代。</p><p>它在数字化时代受到很多年轻人的热捧，成为一个公共话题，这也为如今的新年保留了某种古典的意味——无论时间如何前进，人们依然对传统抱有依恋，在努力抓住深埋于精神深处的文化根底。</p><p>当然，从龙年邮票的热度看，恐怕能抢到手的邮迷终究是少数，但这种围观同样是有意义的，人们在共同参与这种有古典意味和文化内涵的新年仪式。邮票里所寄托的美好寓意，也不会只属于「入手」的人，在舆论的热度里，方寸之间所蕴含的祝福，也在向全社会辐射，把新年的喜庆气氛传递给每一个人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 04:12:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/274.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909246_20240105161590b84157-9e9d-4091-9fe6-c76bcc601e82.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，夏研]]>
            </author>
            <category>龙邮票</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/274.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/502/275.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家医保局：2023 年约谈药品平均降价超 40%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据国家医保局网站消息，2023 年初以来，针对少数企业部分药品垄断控销、虚增成本、以缺逼涨等问题，国家医保局持续强化药品价格常态化监管，综合运用监测预警、函询约谈、信用评价、信息披露等手段，有力有效处置一批通过虚抬原料药价格、倒逼制剂价格上涨等问题，全年累计约谈企业 23 家，涉及 30 个品种，约谈药品平均降价超 40%。</p><p>2023 年上半年，有关部门发现上药第一生化药业有限公司（以下简称上药第一生化）涉嫌与武汉汇海医药、武汉科德医药、湖北民康制药等 3 家企业合谋虚增原料药成本数百倍，同时将涉案药品注射用硫酸多黏菌素 B 挂网价格虚抬至 2303 元/支以上，以高于国外售价数十倍的不合理高价在国内销售，在短短 5 年时间内实现年销售金额至 40 余亿元，获取巨额不当利益。</p><p>接到相关部门移交问题线索后，为避免不合理高价持续损害患者合法权益，国家医保局提前介入，于 2023 年 6 月首次约谈上药第一生化。经提醒告诫，企业承诺先行将各地注射用硫酸多黏菌素 B 挂网价格从每支 2303-2918 元降至每支 270 元，并承诺后续根据调查情况和原料药真实采购情况进一步降低挂网价格。</p><p>近日，相关违法违规行为查实后，国家医保局第二次约谈上药第一生化，督促履行价格整改承诺。两次约谈后，注射用硫酸多黏菌素 B 挂网价格进一步降低至 123 元/支，累计降幅达 95.8% 以上，按 2022 年用量测算，仅该药品预计每年可减少用药费用超 38 亿元。同时，上药第一生化主动开展自查自纠，积极转变销售模式，剔除原料药采购、药品流通中虚增的中间环节费用，并主动降低硫酸鱼精蛋白注射液等 17 个药品的挂网价格，平均降幅 25.5%。</p><p>国家医保局一贯支持医药企业通过研发创新、开展一致性评价等方式为人民群众提供高质量、有效率、可负担的医药产品，支持医药企业通过公平合理的自主定价，以补偿成本获得回报，同时也倡导医药企业诚信合法经营和定价，实事求是反映生产成本、销售费用和企业利润，坚决反对各种形式的虚增成本费用、套现「带金销售」行为。</p><p>目前，国家医保局正在积极推进有关部门移交的部分药品耗材制造成本与售价差异大问题的整改工作，同时针对部分药品在不同省份间存在不公平高价、歧视性高价问题，组织开展省际间价格协同规范治理，促进区域间价格公平诚信、透明均衡，推进建立医药领域全国统一大市场，增进市场公平竞争，努力为人民群众把好用药价格关。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 03:35:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/829.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909106_202401051136fe5b7406-362e-4e8c-8a32-32e944adb4a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新网]]>
            </author>
            <category>国家医保局</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/829.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/500/830.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[留美博士生突遭遣返：经历噩梦般 50 小时，学位就这样黄了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>近几个月来，屡屡有中国留学生被美方强制遣返。1 月 4 日，外交部发言人汪文斌对此表示，美方的做法是将学术研究政治化、武器化，严重损害了中国留学人员合法权益。</u></p><p><u>《中国科学报》记者近日与若干赴美留学生取得了联系。她们讲述了自己的经历，并希望能传递给公众更多细节，并给赴美留学后来者以警示。</u></p><p>本来要返美的博士生孟菲，却在美国机场被拒绝入境并被快速遣返回国。那 50 个小时成了她终生难忘的噩梦。</p><p>从北京飞往华盛顿，孟菲在当地时间 2023 年 12 月 19 日落地，即被美国海关在机场扣下，进二次审查室（俗称小黑屋）8 小时，又在禁闭室被扣留 12 小时；飞到洛杉矶等待转机又被扣留 5 小时，然后被送回北京。这些暗黑时刻，她记得无比清楚。</p><p>重新坐在家里最喜欢的沙发角落，孟菲很是恍惚——「我怎么又回来了？」返美时，她刚于 2023 年 11 月 27 日获得更新成功的 1 年有效期 F1 留学签，不成想被快速遣返，更严重的是，5 年内被禁止入境美国。如果申诉不成功，孟菲就无法在美国进行 2024 年的博士学位答辩。而申诉至少需要 6 个月时间，她的生物学实验等不起。</p><p>更让孟菲震惊的是，就在返回家乡的高铁上，她找到了近期在华盛顿杜勒斯国际机场（IAD）与她有相同遭遇的 6 个难友，且均为女生。不仅如此，她还发现另有 2 个女生在国内机场值机时就被通知撤签而无法登机。</p><p>她们反复覆盘，仍然找不到被遣返的原因。唯一确定的是，她们的赴美留学梦要断了。</p><p><strong>小黑屋</strong></p><p>抵达华盛顿杜勒斯国际机场 4 小时后，孟菲被告知签证有问题，遣返回国。她不幸成为了机场当天唯一的被遣返受害者。</p><p>孟菲在小黑屋待了 8 个小时，得知被拒入境后的第一件事，就是要她全款自付遣返回中国的机票 3700 美元，没有任何其他选择。而她当天抵达美国的机票才 1000 美元。</p><p>审查孟菲的官员是一名叫 Epstein 的女审查官，短发，没穿制服。同她一起审问和检查电子设备的还有另一个名叫 Pratt 的女审查官，金发，个子不高，也没有穿制服。其他几位难友遇到的审查官也都是 Pratt。</p><p>受害者同盟遭遇审查的重点问题包括，本科时是否获得过学校奖学金、是否受到国家留学基金委（CSC）奖学金资助、有无参与保密研究等。</p><p>孟菲是本科奖学金获得者，没有涉及国家留学基金委奖学金项目，没有参与保密研究。</p><p>在对笔录进行签字时，孟菲被告知签字只是确认问话属实，却无法看到要签字内容的详情。直到签完字，她才得知自己不仅要被快速遣返，还背上了 5 年禁令。她对此气愤不已：做笔录时海关审查官一直在诱导她尽快接受遣返回国的决定，说只要回国重新办签证就可以顺利入境，整个过程会很快、很容易，完全没有提到 5 年禁令。</p><p>她没有选择。在身旁两个持枪和电棍的警察的注视下，她只能照做，脑子里想的都是如何赶快离开这个可怕的地方，然后拿到手机跟外界取得联系。</p><p>海关噩梦并未结束。8 小时小黑屋等待之后，是让人倍感屈辱的搜身，接着就是 12 小时的禁闭，「海关人员说要把我关在一个什么 room 里面，我记不得了。可能耳朵没让我听进去，大脑也没让我记住」。她的随身行李、大衣、鞋子、毛衣，甚至咳嗽药都不能带进去。房间内有行军床、沙发、小孩的书本玩具、没有门的衞生间和多个监控，但没有钟表。好在有电视，可以显示时间。</p><p>在那个有点冷的单人间，孟菲只拿到 3 条床单过夜。她只睡了一个多小时，其间还多次惊醒，多亏有一部《X 战警》电影帮她打发了 2 个小时。其他时间，她都只是机械地按着遥控器，什么也看不进去，消磨着时间，等待登机回国。</p><p>准备登机的时候，她才知道只有落地北京才能拿回自己的手机，而在这之前 48 个小时，她都没法向家人报平安。</p><p>过了最难的关，洛杉矶机场的搜身、5 小时扣留就不算什么了。在飞往洛杉矶的航班上，孟菲惦记的是如何能联系上家人并让他们知道自己的情况，幸亏 iPad 在随身行李里没有被收走，她得以告知家人自己回国的航班号。</p><p>落地北京后，出入境管理局的工作人员帮忙给孟菲的手机充电，记录了这几天发生的事情，最后让她签字和按指纹。她终于可以发消息给家人了。</p><p><strong>同盟</strong></p><p>在回家的高铁上，孟菲通过社交媒体联系上了同样在杜勒斯国际机场被遣返的一个女生，同样在 2023 年 12 月被拒绝入境而遣返，同样在美国攻读博士学位。</p><p>这些难友有一个微信群，其中 6 名女生都是在杜勒斯国际机场被遣返的。</p><p>这些女生的遭遇大同小异。美国约翰斯·霍普金斯大学的魏娜和室友是在 2023 年 11 月 24 日被关小黑屋的。她在正式笔录期间被问到一些敏感的问题，比如是否参过军、和教育部有无联系、是否获得国家的资助。尽管她的回答都是否定的，审查官仍然告知她：「你的 F1 和 B1/B2 签证不再有效，不被允许进入美国。我们会将你送返回中国最早的航班。你需要申请新的签证才能重新入境。」</p><p>多次找审查官询问后，魏娜得到的回答是，其签证在入境前两天就被美国驻华大使馆取消了。然而回国后，她多次联系美国驻华大使馆，得到的回复是，不是大使馆撤销的，而是美国海关的决定。因此，她怀疑海关审查官的说辞并不真实，而只是诱导她接受遣返回国的话术。</p><p>截至本文成稿前，她们的受害者联盟又多了 2 位难友，1 位在同一机场被遣返，1 位在国内值机前被撤签。她们一共 11 人。</p><p>所有这些让孟菲有了探案的动力，她要通过受害者的共性找到被快速遣返的原因。她创建了一个 Excel 文档，目前有 10 位难友按照要求填了表，另有 1 位值机撤签的难友信息不详。</p><p>结果发现：10 人均为名校毕业生，涉及北京大学、清华大学、上海交通大学、北京邮电大学、华中科技大学和电子科技大学等学校；国内所获学位的专业背景包括生物科学、预防医学、统计学、材料物理化学、通信工程、德语和工商管理等；目前在美就读学校包括耶鲁大学、约翰斯·霍普金斯大学、弗吉尼亚大学等；10 人中有 2 个硕士生一年级、3 个博士生一年级、2 个博士生五年级、1 个博士生六年级，还有 1 个博士后和 1 个持工作签证的女生。</p><p>8 位被遣返的同学中有 4 人本科时曾获得过校级奖学金， 1 人获得 CSC 奖学金；均没有参与保密研究；其中 1 人还被问及为何会有俄罗斯的旅游签证。但海关没有告知任何一个人被遣返的明确理由。</p><p>她们不能理解的是，本科获得奖学金，难道不是学业优秀的证明吗？难道竟成为了赴美学习的障碍？</p><p>孟菲注意到，审查官重点审查了她的手机，她的电脑和行李均没有被仔细审查。但在后续问询中，审查官并没有提及她的手机有任何问题或敏感信息，也没有对手机相关内容进行提问。</p><p>基于目前已知被遣返的几人都是女生，她们猜测，美国海关的这些行动是不是不仅有种族歧视，还涉及性别歧视。由于最近几起案例都集中发生在近一个月之内，甚至由同一位海关官员经手，她们怀疑这些美国海关审查官是不是为了完成年终遣返指标而匆忙赶工。</p><p>一个众所周知的背景是，2020 年 6 月 3 日，美国前总统特朗普签署了第 10043 号行政令，以国家安全为名，禁止特定学生和学者获得 F/J 签证。然而这些难友所涉及的学校和专业均不在该行政令的范畴内，且大多无明显 10043 号行政令涉及的特征。一些迹象显示，该禁令在最近几年内扩大了影响范围，并仍然有进一步扩大的趋势。</p><p>让多个同学更加不能接受的是，她们发现笔录被有意或无意地窜改过。</p><p>有个同学的笔录中无故多了一段涉及中国高端人才计划以及去军工单位的描述。另一位同学的本科研究是金砖五国中的南非，但笔录完全没有提及，反而强调金砖五国中有俄罗斯和中国。</p><p><strong>前路</strong></p><p>突遭变故，孟菲临门一脚的博士学位就这样黄了吗？</p><p>在美国海关的时候，孟菲对自己的未来琢磨了无数种可能。要是有先见之明，她当初怎么也要等拿到毕业证再回国。要是有更多准备，她可以申请撤回这次美国入境申请，这样或许就不会拿到 5 年入境禁令。但是 8 位被遣返的女生中有 7 位对此完全不知情，直接拿到了 5 年禁令。海关只通知那位最早被遣返的难友撤回入境申请，并没有告知其他 7 位有撤回入境申请的选择。</p><p>能不能撤销这个 5 年入境禁令？孟菲求助了导师、学校国际生办公室、研究生工会和中国驻美大使馆，虽然他们一直尝试帮助孟菲，但尚未取得有效进展。</p><p>耶鲁大学的一位华人教授对孟菲的遭遇非常关心，帮她求助了很多人。这位教授是特朗普政府「中国行动计划」的受害者，曾被暂时停职数月。孟菲对他很是感激，因为他「淋过雨」，所以他也想给别人「打把伞」。</p><p>按照计划，孟菲现在本来应该是在实验室专注补实验的。她需要补充一些实验，然后就开始撰写文章投稿，再之后就是毕业答辩。</p><p>她现在需要跟导师沟通，看能否借助实验室同事的帮忙来完成实验，之后进行线上答辩。这是一个她可以接受的结果。</p><p>然后呢？或许她会去欧洲找个博士后的机会，导师是欧洲人，也许还能提供一些建议和帮助。</p><p>另外 2 名国内登机前就被撤签的耶鲁同学，已经在漫长的等待中逐渐丧失了返美的信心。博士五年级的女生在国内已经待了快半年，虽重新申请签证，然而一直没有见到签证状态更新，依旧焦虑地等待着。另外 1 个博士一年级女生重新申请签证被拒签，无奈选择了退学。</p><p>孟菲正在求助律师，但前景并不明朗。毕竟律师从文件中也看不出来海关到底是出于什么理由遣返她的，很难针对性准备材料，等待时间也未知。</p><p>难友们希望能解除 5 年禁令，然而即使是她们所在的美国学校去联络海关，也未得到任何有效回复。</p><p>（文中的孟菲、魏娜均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 02:51:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25908919</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25908919</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/385.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25908919_202401051051dbee6a9f-408d-47b4-a1f4-273315f3714f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙滔、江庆龄/「科学网」微信公号]]>
            </author>
            <category>留美博士</category>
            <category>遣返</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/385.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/499/386.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
