<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 15:02:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金壮龙会见欧盟委员会内部市场委员布雷顿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，工业和信息化部部长金壮龙在北京会见欧盟委员会内部市场委员布雷顿一行，就中欧共同维护产业链供应链安全稳定、加强产业领域数据跨境沟通协调，巩固汽车产业、信息通信技术标准等领域合作，加强工业和信息化领域机制建设等议题进行深入交流。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金壮龙表示，中国正加快推进新型工业化，将进一步扩大高水平对外开放，中方愿同欧方加强工业和信息化领域政策、标准协调，增进互信、务实合作，推动构建富有韧性的全球产业链供应链。</p><p>布雷顿表示，中欧开展了卓有成效的合作，愿进一步推动双方加强产业链供应链安全、数据跨境流动等领域交流合作，共同挖掘更多的合作契合点。</p><p>工业和信息化部有关司局负责人参加会见。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:55:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256401_2023111022563b33cd2d-f955-4b77-80da-cac8e1b6cbf3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「工信微报」微信公众号]]>
            </author>
            <category>金壮龙</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/632.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京沪宁杭记者眼中的西宁：现代、美丽、幸福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为青藏高原唯一人口超过百万的中心城市，西宁近年来聚力建设「现代美丽幸福大西宁」，高质量发展势头备受瞩目。</p><p>11 月 6 日，来自全国主流媒体的近 20 位记者齐聚西宁，参加西宁市委宣传部主办、澎湃新闻（www.thepaper.cn）承办的「走在前作表率，聚力现代新西宁」主题传播活动。他们通过为期 3 天的调研采访，以媒体视角观察西宁巨变，感受西宁高质量发展密码。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:51:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256378_202311102251bc16e007-3301-435d-a894-4c42231ad258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张婉茹]]>
            </author>
            <category>西宁</category>
            <category>中国式现代化</category>
            <category>澎湃青海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/554.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融监管总局：银行保险机构董（理）事会承担案件风险防控最终责任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，国家金融监督管理总局发布《银行保险机构涉刑案件风险防控管理办法》（下称《办法》），提高银行保险机构涉刑案件风险防控水平，促进银行业保险业安全稳健运行。</p><p>《办法》共五章 40 条，自 2024 年 1 月 1 日起施行。《办法》明确，银行保险机构案件风险防控的目标是健全案件风险防控组织架构，完善制度机制，全面加强内部控制和从业人员行为管理，不断提高案件风险防控水平，坚决有效预防违法犯罪。</p><p>《办法》要求，案件风险防控应当遵循以下原则：预防为主、关口前移，全面覆盖、突出重点，法人主责、分级负责，联防联控、各司其职，属地监管、融入日常。</p><p>在职责分工上，《办法》要求，银行保险机构应当建立与其经营范围、业务规模、风险状况、管理水平相适应的案件风险防控组织体系，明确董（理）事会、监事会、高级管理层等在案件风险防控中的职责分工。银行保险机构董（理）事会承担案件风险防控最终责任。银行保险机构应当指定一名高级管理人员协助行长（总经理、主任、总裁等）负责案件风险防控工作。</p><p>在主要任务方面，《办法》指出，银行保险机构应当建立健全案件风险防控机制，构建起覆盖案件风险排查与处置、从业人员行为管理、领导干部监督、内部监督检查、追责问责、问题整改、举报处理、考核奖励、培训教育等环节的全链条防控体系。前瞻研判本机构案件风险防控重点领域，针对性完善案件风险防控重点措施，持续加大信息化建设力度，及时开展案件风险防控评估。</p><p>针对从业人员，《办法》要求，银行保险机构应当制定从业人员行为管理制度，健全从业人员职业操守和行为规范，依法依规强化异常行为监测和排查。同时，应当加强对劳务派遣人员、保险销售人员的管理，并督促合作机构加强第三方服务人员管理。</p><p>与此前的征求意见稿相比，《办法》在进行强化异常行为监测和排查表述时，删去了「重点关注关键岗位人员和敏感人员征信记录、不正当账户交易、资金借贷、证券投资、经商办企业、涉及诉讼和社会关系往来等情况」。</p><p>具体到领导干部，《办法》要求，对于国有和国有控股银行保险机构，则应当加强对「一把手」和领导班子的监督，严格落实领导干部选拔任用、个人事项报告、履职回避、因私出国（境）、领导干部家属从业行为、经济责任审计、绩效薪酬延期支付和追索扣回等规定。其他银行保险机构可以参照前款规定加强对董（理）事、监事和高级管理人员的监督。</p><p>《办法》还提出，银行保险机构应当依据本机构经营特点，充分识别重点领域案件风险点的表现形式，包括但不限于信贷业务、创新业务、资产处置业务、信用卡业务、保函业务、同业业务、资产管理业务、柜面业务、资本市场业务、债券市场业务、网络和信息安全、安全保衞、保险展业、保险理赔等领域。</p><p>谈及如何确保涉刑案件风险防控取得预期成效，金融监管总局有关部门负责人表示，《办法》强调，加强涉刑案件风险源头预防、全面预防、全链条预防。重点推动将涉刑案件风险防控纳入银行保险机构公司治理架构，进一步压实董（理）事会、监事会、高级管理层、牵头部门、内设部门和分支机构职责，充分调动董监高在涉刑案件风险防控中的主观能动性，着力构建各方联动、齐抓共管的涉刑案件风险防控格局。</p><p>在监督管理上，金融监管总局及其派出机构应当将银行保险机构案件风险防控作为日常监管的重要内容，通过非现场监管、现场检查等方式加强案件风险防控监督管理，并承担归口管理和协调推动责任。</p><p>《办法》在附则中明确，在中华人民共和国境内依法设立的信托公司、金融资产管理公司、企业集团财务公司、金融租赁公司、汽车金融公司、货币经纪公司、消费金融公司，保险集团（控股）公司、再保险公司、保险专业中介机构、保险资产管理公司，外国及港澳台银行保险机构，以及金融监管总局批准设立的其他金融机构，参照本办法执行。</p><p><strong>附银行保险机构涉刑案件风险防控管理办法</strong></p><p>第一章，总 则</p><p>第一条，为提高银行保险机构涉刑案件（以下简称案件）风险防控水平，促进银行业保险业安全稳健运行，根据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》《中华人民共和国保险法》等法律法规和其他相关规定，制定本办法。</p><p>第二条，本办法所称银行保险机构包括银行机构和保险机构。</p><p>银行机构，是指在中华人民共和国境内依法设立的商业银行、农村合作银行、农村信用合作社、村镇银行等吸收公众存款的金融机构以及政策性银行。</p><p>保险机构，是指在中华人民共和国境内依法设立的保险公司。</p><p>第三条，银行保险机构案件风险防控的目标是健全案件风险防控组织架构，完善制度机制，全面加强内部控制和从业人员行为管理，不断提高案件风险防控水平，坚决有效预防违法犯罪。</p><p>第四条，银行保险机构应当坚持党对金融工作的集中统一领导，坚决落实党中央关于金融工作的决策部署，充分发挥党建引领作用，持续强化风险内控建设，健全案件风险防控长效机制。</p><p>第五条，案件风险防控应当遵循以下原则：预防为主、关口前移，全面覆盖、突出重点，法人主责、分级负责，联防联控、各司其职，属地监管、融入日常。</p><p>第六条，银行保险机构承担本机构案件风险防控的主体责任。</p><p>第七条，国家金融监督管理总局（以下简称金融监管总局）及其派出机构依法对银行保险机构案件风险防控实施监督管理。</p><p>第八条，中国银行业协会、中国保险行业协会等行业自律组织应当通过加强交流沟通、宣传教育等方式，协调、指导会员单位提高案件风险防控水平。</p><p>第二章，职责分工</p><p>第九条，银行保险机构应当建立与其经营范围、业务规模、风险状况、管理水平相适应的案件风险防控组织体系，明确董（理）事会、监事会、高级管理层等在案件风险防控中的职责分工。</p><p>第十条，银行保险机构董（理）事会承担案件风险防控最终责任。董（理）事会的主要职责包括：</p><p>（一）推动健全本机构案件风险防控组织架构和制度机制；</p><p>（二）督促高级管理层开展案件风险防控工作；</p><p>（三）审议本机构年度案件风险防控评估等相关情况报告；</p><p>（四）其他与案件风险防控有关的职责。</p><p>董（理）事会下设专门委员会的，可以授权专门委员会具体负责案件风险防控相关工作。未设立董（理）事会的银行保险机构，由执行董（理）事具体负责董（理）事会案件风险防控相关工作。</p><p>第十一条，设立监事会的银行保险机构，其监事会承担案件风险防控监督责任，负责监督董（理）事会和高级管理层案件风险防控履职尽责情况。</p><p>未设立监事会的银行保险机构，由监事或承担监督职责的组织负责监督相关主体履职尽责情况。</p><p>第十二条，银行保险机构高级管理层承担案件风险防控执行责任。高级管理层的主要职责包括：</p><p>（一）建立适应本机构的案件风险防控组织架构，明确牵头部门、内设部门和分支机构在案件风险防控中的职责分工；</p><p>（二）审议批准本机构案件风险防控相关制度，并监督检查执行情况；</p><p>（三）推动落实案件风险防控的各项监管要求；</p><p>（四）统筹组织案件风险排查与处置、从业人员行为管理工作；</p><p>（五）建立问责机制，确保案件风险防控责任落实到位；</p><p>（六）动态全面掌握本机构案件风险防控情况，及时总结和评估本机构上一年度案件风险防控有效性，提出本年度案件风险防控重点任务，并向董（理）事会或董（理）事会专门委员会报告；</p><p>（七）其他与案件风险防控有关的职责。</p><p>银行保险机构应当指定一名高级管理人员协助行长（总经理、主任、总裁等）负责案件风险防控工作。</p><p>第十三条，银行保险机构应当明确案件风险防控牵头部门，并由其履行以下主要职责：</p><p>（一）拟定或组织拟定案件风险排查与处置、从业人员行为管理等案件风险防控制度，并推动执行；</p><p>（二）指导、督促内设部门和分支机构履行案件风险防控职责；</p><p>（三）督导案件风险防控相关问题的整改和问责；</p><p>（四）协调推动案件风险防控信息化建设；</p><p>（五）分析研判本机构案件风险防控形势，组织拟定和推动完成年度案件风险防控重点任务；</p><p>（六）组织评估案件风险防控情况，并向高级管理层报告；</p><p>（七）指导和组织开展案件风险防控培训教育；</p><p>（八）其他与案件风险防控牵头管理有关的职责。</p><p>第十四条，银行保险机构内设部门和分支机构对其职责范围内的案件风险防控工作承担直接责任，并履行以下主要职责：</p><p>（一）开展本条线、本机构案件风险排查与处置工作；</p><p>（二）开展本条线、本机构从业人员行为管理工作；</p><p>（三）开展本条线、本机构案件风险防控相关问题的整改工作；</p><p>（四）在本条线、本机构职责范围内加强案件风险防控信息化建设；</p><p>（五）开展本条线、本机构案件风险防控培训教育；</p><p>（六）配合案件风险防控牵头部门开展相关工作。</p><p>第十五条，银行保险机构内部审计部门应当将案件风险防控工作纳入审计范围，明确审计内容、报告路径等事项，及时报告审计发现的问题，提出改进建议，并督促问题整改和问责。</p><p>第十六条，银行保险机构总部案件风险防控牵头部门应当配备与其机构业务规模、管理水平和案件风险状况相适应的案件风险防控专职人员。</p><p>分支机构应当设立案件风险防控岗位并指定人员负责案件风险防控工作。</p><p>银行保险机构应当加强专业人才队伍建设，定期开展系统性案件风险防控培训教育，提高相关人员业务素质和履职能力。</p><p>第三章，任务要求</p><p>第十七条，银行保险机构应当建立健全案件风险防控机制，构建起覆盖案件风险排查与处置、从业人员行为管理、领导干部监督、内部监督检查、追责问责、问题整改、举报处理、考核奖励、培训教育等环节的全链条防控体系。前瞻研判本机构案件风险防控重点领域，针对性完善案件风险防控重点措施，持续加大信息化建设力度，及时开展案件风险防控评估。</p><p>第十八条，银行保险机构应当制定案件风险排查与处置制度，确定案件风险排查的范围、内容、频率等事项，建立健全客户准入、岗位准入、业务处理、决策审批等关键环节的常态化风险排查与处置机制。</p><p>对于案件风险排查中发现的问题隐患和线索疑点，银行保险机构应当及时规范处置。</p><p>发现涉嫌违法犯罪情形的，银行保险机构应当及时移送公安机关等有权部门处理，并积极配合查清违法犯罪事实。</p><p>第十九条，银行保险机构应当制定从业人员行为管理制度，健全从业人员职业操守和行为规范，依法依规强化异常行为监测和排查。</p><p>银行保险机构应当加强对劳务派遣人员、保险销售人员的管理，并督促合作机构加强第三方服务人员管理。</p><p>第二十条，国有和国有控股银行保险机构应当加强对「一把手」和领导班子的监督，严格落实领导干部选拔任用、个人事项报告、履职回避、因私出国（境）、领导干部家属从业行为、经济责任审计、绩效薪酬延期支付和追索扣回等规定。</p><p>其他银行保险机构可以参照前款规定加强对董（理）事、监事和高级管理人员的监督。</p><p>银行保险机构各级管理人员任职谈话、工作述职中应当包含案件风险防控内容。对案件风险防控薄弱的部门负责人和下级机构负责人，应当及时开展专项约谈。</p><p>第二十一条，银行保险机构应当在内部监督检查制度中建立健全监督和检查案件风险防控的相关机制，组织开展相关条线和各级机构案件风险防控内部监督检查，并重点加大对基层网点、关键岗位、案件易发部位和薄弱环节的监督检查力度。</p><p>第二十二条，银行保险机构应当健全内部问责机制，坚持尽职免责、失职追责，对案件风险防控相关制度不完善或执行不到位、案件风险应处置未处置或处置不当、管理失职及内部控制失效等违规、失职、渎职行为，严肃开展责任认定，追究相关机构和个人责任。</p><p>第二十三条，对于内外部审计、内外部监督检查中发现的案件风险防控问题，银行保险机构应当实行整改跟踪管理，严防类似问题发生。</p><p>银行保险机构应当及时系统梳理本机构案件暴露出的规章制度、操作流程和信息系统的缺陷和漏洞，并组织实施整改。</p><p>第二十四条，银行保险机构应当在举报处理制度中建立健全案件风险线索发现查处机制，有效甄别举报中反映的违法违规事项，及时采取措施处置和化解案件风险隐患。</p><p>第二十五条，银行保险机构应当将案件风险防控作为绩效考核的重要内容，注重过程考核，鼓励各级机构主动排查、尽早暴露、前瞻防控案件风险。对案件风险防控成效突出、有效堵截案件、主动抵制或检举违法违规行为的机构和个人予以奖励。</p><p>第二十六条，银行保险机构应当全面加强案件风险防控的业务培训。相关岗位培训、技能考核等应当包含案件风险防控内容。</p><p>银行保险机构应当定期组织开展案件警示教育活动。通过以案说法、以案为鉴、以案促治，增强从业人员案件风险防控意识和合规经营自觉，积极营造良好的清廉金融文化氛围。</p><p>银行保险机构应当将本机构发生的涉刑案件作为业务培训和警示教育重点内容。</p><p>第二十七条，银行保险机构应当依据本机构经营特点，充分识别重点领域案件风险点的表现形式，包括但不限于信贷业务、创新业务、资产处置业务、信用卡业务、保函业务、同业业务、资产管理业务、柜面业务、资本市场业务、债券市场业务、网络和信息安全、安全保衞、保险展业、保险理赔等领域。</p><p>第二十八条，银行保险机构应当不断提高内部控制有效性，持续完善案件风险防控重点措施，确保案件风险整体可控,包括但不限于股东股权和关联交易管理、分级授权体系和权限管理、重要岗位轮岗和强制休假管理、账户对账和异常交易账户管理、重要印章凭证管理等。</p><p>第二十九条，银行保险机构应当加大案件风险防控信息化建设力度，推动内设部门和分支机构持续优化业务流程，加强大数据分析、人工智能等信息技术应用，强化关键业务环节和内控措施的系统控制，不断提升主动防范、识别、监测、处置案件风险的能力。</p><p>第三十条，银行保险机构应当建立健全案件风险防控评估机制，对照本办法要求，结合本机构实际情况，及时、全面、准确评估本机构案件风险防控有效性。评估事项包括但不限于以下内容：</p><p>（一）案件风险防控组织架构；</p><p>（二）制度机制建设和落实情况；</p><p>（三）案件风险重点领域研判情况；</p><p>（四）案件风险重点防控措施执行情况；</p><p>（五）案件风险排查与处置情况；</p><p>（六）从业人员行为管理情况；</p><p>（七）案件风险暴露及查处问责情况；</p><p>（八）年内发生案件的内设部门、分支机构或所涉业务领域完善制度、改进流程、优化系统等整改措施及成效；</p><p>（九）上一年度评估发现问题的整改落实情况，本年度案件风险防控存在的主要问题及改进措施。</p><p>银行保险机构应当于每年 3 月 31 日前，按照对应的监管权限，将案件风险防控评估情况向金融监管总局或其派出机构报告。</p><p>第四章，监督管理</p><p>第三十一条，金融监管总局及其派出机构应当将银行保险机构案件风险防控作为日常监管的重要内容，通过非现场监管、现场检查等方式加强案件风险防控监督管理。</p><p>第三十二条，金融监管总局及其派出机构案件管理部门承担归口管理和协调推动责任。</p><p>金融监管总局机构监管部门、功能监管部门和各级派出机构承担银行保险机构案件风险防控的日常监管职责。</p><p>第三十三条，金融监管总局及其派出机构应当采用风险提示、专题沟通、监管会谈等方式，对银行保险机构案件风险防控实施非现场监管，并将案件风险防控情况作为监管评级的重要考量因素。</p><p>金融监管总局及其派出机构应当及时研判并跟踪监测银行保险机构案件风险变化趋势，并对案件风险较高的机构实施重点监管。</p><p>第三十四条，金融监管总局及其派出机构应当依据银行保险机构的非现场监管情况，对案件风险防控薄弱、风险较为突出的银行保险机构，适时开展风险排查或现场检查。</p><p>第三十五条，金融监管总局及其派出机构发现银行保险机构案件风险防控存在问题的，应当依法视具体情况采取以下监管措施：</p><p>（一）责令限期改正，并在规定时限内报告整改落实情况；</p><p>（二）纳入年度监管通报，提出专项工作要求；</p><p>（三）对法人机构或分支机构负责人进行监管约谈；</p><p>（四）责令机构开展内部问责；</p><p>（五）向有关单位或部门进行通报；</p><p>（六）动态调整监管评级；</p><p>（七）适时开展监管评估;</p><p>（八）其他监管措施。</p><p>第三十六条，银行保险机构应当按照本办法开展案件风险防控工作。违反本办法规定，造成不良后果的，由金融监管总局及其派出机构依据《中华人民共和国银行业监督管理法》《中华人民共和国商业银行法》《中华人民共和国保险法》等法律法规和其他相关规定予以行政处罚。</p><p>第五章，附 则</p><p>第三十七条，有关案件定义，适用《中国银保监会关于印发银行保险机构涉刑案件管理办法（试行）的通知》（银保监发〔2020〕20 号）。</p><p>第三十八条，在中华人民共和国境内依法设立的信托公司、金融资产管理公司、企业集团财务公司、金融租赁公司、汽车金融公司、货币经纪公司、消费金融公司，保险集团（控股）公司、再保险公司、保险专业中介机构、保险资产管理公司，外国及港澳台银行保险机构，以及金融监管总局批准设立的其他金融机构，参照本办法执行。</p><p>第三十九条，本办法由金融监管总局负责解释。金融监管总局派出机构可以依据本办法制定实施细则，并报金融监管总局案件管理部门备案。</p><p>第四十条，本办法自 2024 年 1 月 1 日起施行。此前有关规定与本办法不一致的，以本办法为准。《中国银监会办公厅关于印发银行业金融机构案防工作办法的通知》（银监办发〔2013〕257 号）同时废止。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:49:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256345</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256345</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/304.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256345_202311102250dc30ab15-74fb-49cb-a104-542239d1b47e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>银行保险机构</category>
            <category>刑案</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/304.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/305.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博直击｜明年再见！进博会志愿者「小叶子」们不舍告别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533401" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a89fbf3dc2c341b7a86a0de2727f7710/hd/20231110215249044b91d080f-8cdc-4f0a-8126-4eb1bccdbbad-3911f0ed-8e29-e4bb-01dd-5e3ef12ca380.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/186.png" data-duration="01:49" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>随着第六届进博会圆满闭幕，志愿者「小叶子」们参加进博志愿者离园仪式。他们用最美的微笑、最热忱的服务展现了青春风采，传承着志愿服务精神。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:44:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256347</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄嫣然，编辑，海日]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>进博会</category>
            <category>志愿者</category>
            <category>告别</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/186.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/187.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首发企业现场检查新规八要点：撤回申请不影响对发现的问题进行处理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>证监会进一步完善首发企业的现场检查工作安排。</p><p>11 月 10 日，证监会发布公告称，为进一步强化首发企业信息披露监管，督促保荐人、证券服务机构归位尽责，证监会推动《首发企业现场检查规定》（下称「《规定》」）修订工作，形成《规定（修订草案征求意见稿）》，并现向社会公开征求意见，意见反馈截止时间为 2023 年 12 月 10 日。</p><p>整体来看，修订后的《规定》共五章 39 条，分别为总则、确定检查对象、组织与实施、监督管理及附则，对检查工作进行全面、具体、清晰的规范。</p><p>接下来，对首发企业的现场检查工作，总体要求有何明确，检查对象如何确定，检查程序、内容和方式有何规定，过渡期又有何安排，澎湃新闻记者梳理了八方面要点。</p><p><strong>要点一：检查对象的确定方式包括随机抽取与问题导向两种</strong></p><p>《规定》明确，现场检查是指针对申请首次公开发行股票或存托凭证并在境内证券交易所（下称「交易所」) 上市的企业（下称「检查对象」），由证监会、证监会派出机构或交易所作为检查机构，在检查对象的生产、经营、管理场所以及其他相关场所，采取一定方式对其信息披露质量及保荐人、证券服务机构执业质量进行监督检查的行为。</p><p>在检查对象的确定方面，《规定》明确，检查对象的确定方式包括随机抽取与问题导向两种。检查对象确定后，组织实施现场检查及发行人根据检查情况补充、修改申请材料的时间不计入审核或注册时限。</p><p>其中，参加随机抽取的企业，由证监会注册部门汇总的所有未经上市委会议审议且未参与过随机抽取的首发企业构成。原则上，证监会注册部门每三个月组织一次抽取工作，所有已受理企业都应纳入一次抽取范围，但抽取前已被列为问题导向检查对象的除外。</p><p><strong>要点二：检查对象撤回发行申请不影响对检查发现的问题进行处理</strong></p><p>《规定》指出，问题导向检查对象由交易所审核部门或证监会注册部门（以下统称审核或注册部门）确定。</p><p>其中，在发行上市审核或注册阶段，首发企业存在与发行条件、上市条件和信息披露要求相关的重大疑问或异常，且未能提供合理解释、影响审核判断的，审核或注册部门可以将其列为问题导向检查对象。</p><p>同时，处于交易所审核阶段的首发企业存在上述情形的，证监会注册部门可以将其列为问题导向检查对象。</p><p>此外，《规定》强调，检查对象确定后，检查对象撤回发行申请不影响检查工作的实施，也不影响证监会和交易所依法依规对检查发现的问题进行处理。</p><p><strong>要点三：现场检查工作计划主要包括六方面内容</strong></p><p>组织与实施方面，《规定》明确，证监会注册部门确定承担检查任务的检查机构。原则上，检查机构由检查对象所在辖区外的派出机构或非申请上市的交易所担任。</p><p>《规定》表示，检查组应当在充分了解评估检查对象基本情况、主要风险事项和重点关注问题的基础上，制定切实可行的现场检查工作计划。</p><p>现场检查工作计划内容主要包括六方面内容：一是检查范围；二是主要风险事项和重点关注问题；三是检查方式和程序；四是时间安排和人员分工；五是工作要求；六是其他需要列明的事项。</p><p>《规定》指出，检查计划确定后，检查机构应当及时向证监会注册部门书面报备。同时，检查机构应当自接到检查任务分配通知后，一个月内进场开展工作，两个月内完成检查并报送现场检查工作报告。因特殊情况需要延长检查时限的，检查机构应当提前向证监会注册部门报告，累计延长时限原则上不超过一个月。</p><p><strong>要点四：重点围绕存在问题对保荐人、证券服务机构执业质量进行延伸检查</strong></p><p>检查内容方面，《规定》表示，针对随机抽取检查对象，检查组应当在审阅申报材料和保荐人、证券服务机构工作底稿的基础上，通过查阅原始记录、业务凭证或公开资料，走访客户、供应商或经销商，调取工商登记、银行流水等方式，对可能存在的风险、疑点及问题进行梳理排查，并按重要性原则予以查证。</p><p>而针对问题导向检查对象，检查组应当聚焦审核或注册部门提供的具体问题清单，在审阅申报材料和保荐人、证券服务机构工作底稿的基础上，通过查阅原始记录、业务凭证或公开资料，走访客户、供应商或经销商，调取工商登记、银行流水等方式，逐一进行查证。</p><p>《规定》进一步指出，检查组应当重点围绕检查对象存在的相关问题对保荐人、证券服务机构执业质量进行延伸检查。</p><p><strong>要点五：可采取认为有必要的多种检查方式</strong></p><p>检查方式方面，《规定》表示，实施现场检查时，检查组可以根据需要采取以下八种检查方式。</p><p>一是查看检查对象生产、经营、管理场所及其他相关场所。</p><p>二是获取检查对象工商资料、会计凭证、会计账簿、7 财务报表及生产、销售、仓储记录等。</p><p>三是对检查对象主要业务循环和关键信息系统进行穿行测试。</p><p>四是询问检查对象控股股东、实际控制人、董事、监事、高级管理人员及相关采购、生产、仓储、销售、财务人员等。</p><p>五是走访检查对象重要客户及供应商。</p><p>六是获取相关方资金流水。</p><p>七是核查保荐人、证券服务机构工作底稿，询问相关人员。</p><p>八是检查组认为必要的其他方式。</p><p><strong>要点六：明确整改完成时间，处审核阶段的原则上在上市委会议召开前完成整改</strong></p><p>《规定》明确，检查对象处于交易所审核阶段的，整改规范原则上在上市委会议召开前完成；检查对象处于证监会注册阶段的，整改规范原则上在注册审议会召开前完成。</p><p>交易所审核部门应当在向证监会报送的注册申请文件中，就检查发现主要问题的处理情况和审核意见作出说明。</p><p>《规定》进一步指出，根据检查对象存在的信息披露问题的严重程度，证监会可以依据法律、行政法规、证监会规章等对检查对象及其控股股东、实际控制人和相关责任人员采取行政监管措施或给予行政处罚。交易所可以依据有关规定对上述单位和个人采取自律监管措施或给予纪律处分。</p><p>《规定》同时明确，最近二十四个月内，检查对象、保荐人、证券服务机构或其相关责任人员，因现场检查发现的违法违规问题被采取行政监管措施或自律监管措施等，本次现场检查又发现同类问题且性质严重的，证监会及交易所可以从重进行处理。</p><p><strong>要点七：修订发布后已开展的现场检查工作仍适用原《规定》</strong></p><p>过渡期方面，《规定》表示，《规定》修订发布后，新开展的现场检查工作适用修订后的《规定》；已开展的现场检查工作仍适用原《规定》。</p><p><strong>要点八：有必要通过制度建设补足监管要求</strong></p><p>证监会表示，现行《规定》于 2021 年 1 月发布实施，对首发企业现场检查的工作程序、工作方式及工作要求做出系统规定，是资本市场重要的基础性制度。《规定》实施以来，常态化现场检查作为 IPO 全链条监管的重要手段，对督促发行人提高信息披露质量，引导保荐人、证券服务机构提高执业质量发挥了积极作用。</p><p>证监会指出，总体上看，《规定》实施以来，既积累了部分实用管用的监管经验，同时也面临一些实践中的新情况新问题，例如部分检查对象在抽中现场检查后随意撤回发行申请、个别检查对象对检查工作消极配合等，需要通过制度建设补足监管要求。</p><p>「此外，现行《规定》主要对现场检查程序、方式及要求做出原则性规定，实践中，具体检查内容、检查方法及处理程序主要通过内部工作指引的形式进行明确，这部分内容需要及时公开。」证监会进一步指出，「同时，现行《规定》制定于核准制与注册制并行期间，部分适用于核准制下的检查流程及表述也需要结合全面注册制运行实际予以调整。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256321</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256321</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256321_20231110224248572cac-636b-4472-8db0-0fa034f72830.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>现场检查</category>
            <category>IPO</category>
            <category>首发企业</category>
            <category>撤回</category>
            <category>处罚</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[平均亏 3.78%！首批 40 只养老 Y 份额成立近一年，仅 3 只盈利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>首批养老 Y 份额基金成立即将满一年，投资业绩如何？</p><p>澎湃新闻记者发现，最早一批养老目标基金 Y 份额成立于 2022 年 11 月 11 日，据 Wind 数据统计，该批养老目标基金 Y 份额共 40 只，其中有 37 只养老 Y 份额亏损，占比超九成，仅 3 只实现了正收益，平均每只产品亏损 3.78%。</p><p>「现实中，我们经常会碰到一些投资者一听到‘风险’、‘可能会亏损’、‘净值会有波动’这些字眼，就立马打退堂鼓。」内部人士表示，事实上，养老金并非无法承受任何波动，相比普通投资，养老投资不仅要「保本」更要「保值」。</p><p><strong>最高亏损达 11.63%</strong></p><p>2022 年 11 月 4 日，人社部、财政部、税务总局、银保监会、证监会联合发布《个人养老金实施办法》，标志着个人养老金制度正式落地。随后，个人养老金制度正式启动实施。</p><p>受国家政策的助推，去年以来试点城市个人养老金账户开设人数直线上涨。根据人社部最新公布的数据，截至 2023 年 6 月底，全国 36 个先行城市（地区）开立个人养老金账户人数达到 4030 万人，开户人数增长较为稳定，较 2022 年底翻倍。</p><p>目前，纳入个人养老金账户的基金 Y 份额均为养老目标基金，采用 FOF 运作模式。其中，养老型 FOF 基金的 Y 份额就是「养老金」拼音开头的「Y」，是专门针对个人养老金账户投资而单独设立的份额类别。</p><p>四季度以来，个人养老金基金 Y 份额增设热情不减。10 月至今，已有易方达基金、中欧基金、华夏基金、广发基金等 6 家公募旗下养老 FOF 产品增设了 Y 份额，其中包括易方达养老目标日期 2050 五年持有期混合（FOF）、易方达汇裕积极养老目标五年持有期混合（FOF）这两只养老 FOF、华夏养老目标日期 2055 五年持有期混合（FOF）等 10 只养老 FOF。</p><p>然而，受股债市场波动的影响，今年大部分基金产品业绩都表现平平，个人养老金基金 Y 份额产品也未能幸免。</p><p>2023 年以来，共有 38 只个人养老金基金 Y 份额成立。澎湃新闻记者据 Wind 数据统计，截至 11 月 9 日，今年成立的 38 只 Y 份额基金在年内实现正收益的成立时间均不足两个月。其中，中欧预见积极养老目标五年持有 Y、华夏福泽养老目标 2035 三年持有 Y、中欧预见养老 2055 五年持有 Y 年内收益率依次为 4.29%、2.99%、2.76%，分列前三。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/67.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：澎湃新闻记者据 Wind 数据制作</p><p></p><p>在业绩的另一头，有 25 只年内成立的 Y 份额基金亏损，占比超六成。具体来看，国泰君安善吾养老目标日期 2045 五年持有 Y 因亏损 11.57% 垫底，国寿安保养老目标日期 2030 三年持有 Y、银华尊和养老目标日期 2045 三年持有 Y 与广发养老 2035 三年持有 Y 年内亏损也均超 8%。从业绩排名后十位的个人养老金 Y 份额榜单来看，海富通基金旗下 Y 份额产品占据了两个席位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/68.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：澎湃新闻记者据 Wind 数据制作</p><p></p><p>拉长时间来看，澎湃新闻记者据 Wind 数据统计，2022 年 11 月 11 日至 2023 年 11 月 9 日，共有 171 只个人养老金基金 Y 份额产品成立，管理规模合计为 693.65 亿元（数据截止日期：2023 年 9 月 30 日），每只产品平均规模为 4.31 亿元。</p><p>从业绩来看，截至 11 月 9 日，在可统计成立以来回报的 169 只 Y 份额基金中，有 146 只养老 Y 份额亏损，占比近九成，只有 23 只实现了正收益，平均每只产品亏损 3.06%。</p><p>具体来看，除去近期成立的 11 只 Y 份额基金，据澎湃新闻记者统计，截至 11 月 9 日，表现最好的平安稳健养老一年 Y 成立以来累计上涨 3.25%，中欧预见养老 2025 一年持有（FOF）Y、兴证全球安悦稳健养老一年持有 Y 自成立以来累计上涨 2.11%、1.90%。此外，还有 3 只 Y 份额基金成立以来的累计收益率在 1% 至 2% 之间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/69.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：澎湃新闻记者据 Wind 数据制作</p><p></p><p>在业绩的另一头，则有 6 只养老目标基金 Y 份额亏损幅度超过一成，并且成立时间均未满一年。值得注意的是，国泰君安善吾养老目标日期 2045 五年持有 Y 为 2023 年 2 月 9 日成立的产品，剩余 5 只 Y 份额基金则均为 2022 年 11 月时成立。此外，有 48 只养老目标基金 Y 份额累计收益亏超 5%，122 只养老目标基金 Y 份额累计收益亏超 1%。</p><p>澎湃新闻记者据 Wind 数据重点统计了成立以来业绩排名后十位的个人养老金 Y 份额，华夏养老 2050 五年 Y、国泰君安善吾养老目标日期 2045 五年持有 Y、中欧预见养老 2050 五年 Y 成立以来累计亏损 11.63%、11.57%、11.49%，目前在垫底排行榜中位列前三。</p><p>另外，农银养老 2045 五年 Y、嘉实养老 2050 五年 Y 与民生加银康泰养老目标日期 2040 三年持有 Y 亏损幅度也均超一成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/75.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：澎湃新闻记者据 Wind 数据制作</p><p></p><p>值得一提的是，澎湃新闻记者发现，最早一批养老目标基金 Y 份额成立日期为 2022 年 11 月 11 日，距今刚好整整一年的时间。据 Wind 数据统计，该批养老目标基金 Y 份额共 40 只，其中有 37 只养老 Y 份额亏损，占比超九成，仅 3 只实现了正收益，平均每只产品亏损 3.78%。</p><p>具体来看，截至 11 月 9 日，嘉实养老 2050 五年 Y 亏损幅度高达 10.45%，位居榜首，汇添富养老 2050 五年 Y 与华夏养老 2045 三年 Y 紧随其后，分别亏损 8.15%、8.03%。剩余 34 只 Y 份额基金中超八成产品累计亏损超 1%。</p><p>对比来看，仅景顺长城稳健养老目标三年 Y、广发安泰稳健养老一年持有 Y 与易方达汇智稳健养老一年 Y 实现正收益，成立以来回报率分别为 0.83%、0.29%、0.13%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/76.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：澎湃新闻记者据 Wind 数据制作</p><p></p><p><strong>养老投资不仅要「保本」更要「保值」</strong></p><p>「一般而言，股票资产长期回报相对债券资产更高，持有期较长的养老 FOF 通常会采用配置较高比例股票资产的策略；反之，持有期较短的养老 FOF 配置股票资产一般较少，整体业绩波动相对小些。」易方达基金解释道，今年初至三季度末，市场呈现出股弱债强的特点，沪深 300、中证全债分别录得-4.70%、3.73% 的收益率。因此，在今年的市场环境中，持有期长的养老 FOF 业绩自然会「吃亏」一些。</p><p>「养老金是有明确应用场景的资金，设定合理长期投资目标是投资起点，养老金长期投资目标不是简单战胜通货膨胀，而应是保持购买力不缩水。」华夏基金指出，参考 2035 人均 GDP 翻番的目标，需要年均 4.7% 的实际增速，7%-8% 左右名义增速。与之对应，未来 10 余年，养老金长期投资目标应设定在 7%-8%。</p><p>同时，交银施罗德基金也表示，前期，资本市场、尤其是权益类资产的价格波动幅度加大，受其牵连，养老目标基金今年以来净值也相应受到了影响、出现了一定的回撤。但短期业绩震荡是投资管理过程中不可避免的正常现象，投资者要淡化对短期亏损的焦虑，着眼于产品的长远投资增值能力。</p><p>东方证券资产管理认为，养老金并非无法承受任何波动，相比普通投资，养老投资不仅要「保本」更要「保值」。「我们年轻时候储备的养老金，要面对长达几十年的通货膨胀对购买力的侵蚀，过度保守可能导致购买力的损失。」</p><p>「如果我们覆盘 2018 年最早成立的一批养老目标基金，不难发现 12 只养老 FOF 成立以来至 2023 年 9 月 30 日都实现了正收益。涨幅最高和最低的基金业绩表现有一定的分化，而最终都实现了超越沪深 300 指数的收益。」东方证券资产管理以数据进一步论证道，从更长周期来看，参考社保基金的投资收益率，虽然在 2008 年、2018 年和 2022 年年度收益率为负，但自成立以来社保基金年均投资收益率 7.66%，长期复利效应显著。</p><img alt="" style="width:418px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/77.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">数据来源：Wind，东方证券资产管理，2018.10.10-2023.9.30，仅统计 2018 年成立的养老目标基金，基金 A 成立以来涨幅最高，基金 B 成立以来涨幅最低。历史业绩仅供参考，不代表未来表现。</p><p></p><p><strong>多维度推进制度提质扩面</strong></p><p>「目前离我退休的年龄还有很长一段时间，未来政策或许还会出现新的变化。」26 岁的个人投资者朱生（化名）向澎湃新闻记者表示，对于养老基金产品主要持观望的态度，会更倾向于选择投资保值性更强的黄金类产品。</p><p>对于投资者来说，投资公募个人养老金基金首年的体验并不算好，投资者对其参与热度也并不高。而在业内人士看来，这类养老金融产品目前发展仍面临一定挑战及困难，目前的痛点就在于如何让投资者去信任和接受这类养老目标基金。</p><p>如何提高个人养老金的参与积极性？华夏基金建议从以下五方面着手，推进制度提质扩面。</p><p>一是针对不同收入群体分类施策，有效发挥各类制度的激励作用。对于目前未纳税的低收入群体，要聚焦解决制度吸引力问题，如通过全程免税、财政补贴、专属养老金融产品等方式，调动未纳税群体的参与积极性。</p><p>二是促进二、三支柱融通，提升账户的便携性。年金和个人养老金都采取个人账户积累模式，都是属于个人的补充养老金融储备，两者之间具有共同的属性和作用，具备打通的可行性。</p><p>三是不断丰富产品供给，适配个人养老金多样化配置。以风险可测可控，适配社会大众多元化、多层次养老理财需求为目标，以投资者不同生命周期阶段的养老投资需求和资金使用需求为出发点，加大产品设计与开发创新力度。</p><p>四是持续优化客户服务与陪伴，引导形成科学养老理财观念。一方面，以账户为核心，实现金融产品销售转化为账户配置服务的模式嬗变，充分发挥金融科技和数字化作用，通过互联网平台、移动客户端等方式设立个人养老金业务专区，提供「一站式」全流程客户陪伴服务。</p><p>另一方面，强化养老金融教育，丰富投教工作方式。以引导大众注重大类资产配置，关注长期权益投资为核心，依托立体的服务渠道、广泛的服务网络，全方位开展国民养老储备的知识普及教育，形成良好的养老投资文化。</p><p>五是增强特殊情形下提取的灵活性。建议允许在重大疾病等特殊情况下，可以有限度提前支取，并明确补税、归还的规则，提升个人养老金账户的弹性。</p><p>在产品创新方面，博时基金首席市场官吴燕卿提出，「可借鉴公募基金互联网营销中的体验金模式，给予个人一定金额的体验金来吸引人们开立个人养老账户；也可在个人进行互联网消费或移动支付时，将销售收入以奖励积分的形式返还给消费者并转化为资金，作为养老金的补充。」</p><p>兴证全球基金 FOF 团队则认为，养老产品通过提供较低权益仓位的产品可以实现低风险的投资目标，比如目标风险型养老 FOF 中的低风险等级产品，以及目标日期型养老 FOF 中的到期日较近的产品。此类产品在既定的政策框架内，且已经面世并运作。「这类产品可供仍未到退休年龄的中老年人群作为个人养老产品投资选择。在这类产品上通过附加定期分红条款的方式可以改善持有人体验并优化现金流，是一种可尝试的产品创新。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:33:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242400</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242400</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/867.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242400_202311102233c0c655d8-94a8-46de-bb90-7841c2181947.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，丁欣晴]]>
            </author>
            <category>养老基金</category>
            <category>养老金制度</category>
            <category>Y 份额</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/867.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/868.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从养老洞观西宁幸福感如何炼成：政府作为，科学布局，精准服务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日，西宁市通海路街道综合养老服务中心，护工在陪老人玩捡豆子的游戏。&nbsp; 本文图片：澎湃新闻记者，王珏玮</p><p></p><p>西宁连续三年上榜「中国最具幸福感城市」，当前正以「青藏高原上最宜居的中心城市」为目标，着力打造高原养老幸福城。</p><p>西宁的幸福感是怎么做到的？从西宁的养老这个民生点为切入口，可以一探究竟。</p><p>日前，「走在前作表率，聚力现代新西宁」主题传播活动的全国近 20 位主流媒体记者走进城西区通海路街道综合养老服务中心、城北区大堡子村、西宁市智慧民政信息服务中心，发现西宁养老服务做得好，首先在于政府管理部门有作为，愿意去问事、去管事，出台政策支持引入社会力量；其次在于讲科学，合理打造由区县—街道—社区等多级构成的居民就近养老圈，用互联网技术全面监管各级养老机构和爱老幸福食堂。</p><p><strong>社区一站式「幸福养老基地」</strong></p><p>在城西区通海路街道综合养老服务中心内，每一个房间门口都贴上了托管老人的姓名、年龄及身体状况，看书、看电视，搓麻将这些兴趣爱好也被特别记录。</p><p>几个月前，通海路街道新建了一家托老所，让养老与便民在社区完美结合。通海路街道综合养老服务中心负责人高宗慧告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者，中心总共有 43 张床位，包括 35 张护理型床位和 8 张日托型床位，内设接待室、护士站、办公室、厨房、餐厅、浴室、洗衣房、公共衞生间、医务室、棋牌室及休闲文化娱乐区域等，室内监控全覆盖，PVC 防滑地板，房间内配有护理床、衣柜、休闲座椅、电视、残疾人老人专用衞生间、自动智能马桶，还配备有理疗按摩器械及各种性能康复器材等现代化、适老化用品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通海路街道综合养老服务中心内的床是专门定制的，适合老人自主调整床板角度。</p><p></p><p>高宗慧说，该中心目前有工作人员 15 人、还配有一位全科大夫和两名护士。从今年 6 月开始运营，不到半年的时间里，中心内入住的老人有 21 位，入住率已达 60%。</p><p>养老服务中心内，几位老人靠着窗一边晒着太阳一边跟着护理人员做手指操，还有的老人与工作人员玩起了「捡豆子」的小游戏。据高宗慧介绍，平时还有丰富多彩的日课，包括手工创作、合唱团、数字游戏、拼图大赛等，一周七天，每天都不一样。「日课是这里的特色，也是老人们最喜欢的活动项目。通过个性化、丰富多彩的日课活动，让老人走出房间，积极参与集体活动，充实了他们的日常生活。此外，这里配有专职康复训练师，为老人提供个性化康复训练指导，保证了老人的身心健康。」</p><p>日间托养是这家托老所的一大特色，有的子女白天要工作，便把老人托养在这里，晚上再把他们接回家。高宗慧说：「我们这是一个幸福养老基地，老人早晨来了之后，这里锻炼身体，有人教他们手指操、腹式呼吸方法等，在这儿娱乐，楼下的社区里还有图书馆、书画室、舞蹈室，老人们都可以去无偿使用。」</p><p>「这里是城西区一手打造的，所有设施都是建好的，能真正让我们运营方‘拎包入住’。」 高宗慧分析说，「为什么西宁被评为幸福城市，就是因为咱们政府特别有作为，不管是我们运营方还是老人，所有的事情都有人管，所有的事情都有人问，所有的事情都有人跟你去协调，让你能轻装上阵，为老人提供更好的服务。在这里被托养的老人跟咱们辖区内的老人可以得到最大的实惠，感受到获得感跟幸福感。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通海路街道综合养老服务中心里唱歌的阿姨们。</p><p></p><p>高宗慧认为，社区设立的综合养老服务中心真正做到了让市民就近养老。并且与社区建立在一起可信度更高，沟通上更方便，督导、监督机制更完善，做到融合发展，资源共享，物尽其用。</p><p>虽然成立的时间不长，但高宗慧可以明显地感受到，老人们的精神状态越来越好。她认为，享受着养老服务中心所提供的便利和关爱，老人们可以更加专注于自己的兴趣爱好，乐于展示自己，一起聊天、互相支持，还可以结交新朋友，共同度过美好的时光。这种社交环境给予老人们一种归属感和温暖。</p><p><strong>给农村老人足够的幸福感</strong></p><p>早上 11 点，从城北区大堡子村「老年之家」的曲艺院里，传出了淳朴而动听的小调声。据当地村民介绍，她们唱的是一种青海民间小调，根植于乡土，与当地方言紧密结合，充满了浓郁的民间情调，深受当地村民欢迎。</p><p>老年之家的另一边，在书画室里，几名老人正在练习书法，其中一位大爷告诉记者，自己是老党员，平日在家里也没事干，所以基本天天都来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/261.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大堡子村「老年之家」设有小型电影院。</p><p></p><p>西宁市城北区大堡子镇大堡子村面积 15 万平方米，辖 6 个社，全村 867 户人家，人口 3465 人，全村现有 60 岁以上老年人 536 人。在省、市、区各级部门的大力支持下，村里争取了一部分资金，自行修建了「老年之家」。</p><p>公开信息显示，西宁市已投资 2.2 亿元建成农村老年之家 439 个，推行「互助+自助」的服务模式，为农村老年人提供互助养老服务，打造了「离家不离村、离亲不离情」的农村养老服务模式。大堡子老年之家便是其中代表。</p><p>大堡子村党总支书记兼村委会主任李永林介绍，大堡子村老年之家于 2018 年 9 月开工建设，2019 年 9 月全面竣工投入使用，共投入资金 340 万元，室内面积 906 平方米，内设七室两厅，设观影室、康复室、图书室、书法室等多种功能室及室外健身广场。从上午 9 点开放，到傍晚 6 点关门。老年之家基本能够满足全村孤寡老人、留守儿童及残疾人的就餐、文化、学习、娱乐等需求。</p><p>为不断优化养老服务供给，今年，这里又进一步健全功能活动室，老年人来到这里，可以根据喜好到各功能室活动，还可以在爱老幸福食堂吃到营养的午餐。李永林说：「每天来食堂吃饭的大概有六七十名村民，计算下来，一顿饭（包括人工、水电等）的成本要 12 块钱，但我们村会有补贴，村民一餐只需花两块钱。老年之家提供的饭菜是农村里面的家常口味，符合老人的口味，他们都很爱吃。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大堡子村「老年之家」的大门。</p><p></p><p>李永林介绍，大堡子村老年之家还被纳入 2023 年度为民办实事项目中，设立了农村养老互助点，真正意义上做到了邻里互助养老，乐在其中。</p><p>他特别提到，为鼓励农村老年之家更好的发挥自身作用，为老年群体提供便利，城北区民政局根据老年之家年度运行情况，每年对其进行 1 万元-3 万元运行补贴，鼓励其继续发挥为老助老作用。</p><p>「大堡子村以前算郊区，现在算是城中村，从设施与人才的角度上来说，农村确实特别薄弱，但对农村的老人来说，现在的服务标准应该可以给村里的老人提供足够的幸福感。」李永林说。</p><p>李永林表示，通过建设老年之家这个平台，给老人解决平时吃饭的问题，也提供了生活娱乐的场所。未来，他希望可以继续提高老年之家硬件和软件的档次，同时把服务的水平再提高一点，「村民经常说，在家里和邻居不常见面，在这里跟其他的老年人一起做活动一起聊天比在家里强。」</p><p><strong>打造智慧民生养老体系</strong></p><p>最新数据显示，西宁市现有 60 岁以上老年人口 39.63 万人，占全市总人口的 16.01%，占全省老年人口的 50.16%，处于轻度老龄化社会。西宁如何解决近 40 万老人的养老问题？</p><p>近年来，西宁市积极实施应对人口老龄化国家战略，全力打造「高原幸福养老之城」，全省内率先建立四级养老服务网络，率先开展「幸福食堂」助餐工作，率先建成上下贯通的养老信息平台，先后获得全国居家和社区养老服务改革试点优秀城市、全国养老服务先进集体等荣誉。今年，西宁养老服务工作获国务院督查激励表彰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通海路街道综合养老服务中心提供的各种养老服务。</p><p></p><p>此外，西宁市规划布局「县区综合服务圈（养老示范基地及街道综合养老服务中心）、社区托养圈（日间照料中心）、农村自助活动圈（老年之家）、居家生活圈（家庭）」等「四圈合一」的社区养老「一刻钟」生活服务圈，在全省率先形成了覆盖全市、布局均衡、梯次合理的「15 分钟为老服务圈」。探索建设街道（乡镇）级综合养老服务中心，通过重新设置功能区、购置相关服务设施，开展机构托养、社区日间照料、居家养老、医养结合、社会志愿服务「五位一体」的综合为老服务，实现了区域内为老服务效益的最大化。</p><p>西宁市民政局副局长高波表示，目前，全市 44 个街道综合养老服务中心可覆盖服务 65 个乡镇，覆盖率达 87%。按照「一社区一站点」的思路，分步建成了 136 个城市社区日间照料中心和 439 个农村老年之家，其中主城区具备老年人照料功能的养老服务机构和设施覆盖的社区数 127 个，社区养老服务机构覆盖率 98%，「城市呼叫服务圈和农村互助服务圈」初步形成。</p><p>为加强民政业务和信息化手段的深度融合，2021 年，西宁建成全省首个市级智慧民政信息平台，持续完善和发挥市级养老服务信息平台作用，对全市养老服务进行资源整合、数据汇集和行业监管，让养老服务更精准地围着老人转。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西宁市智慧民政信息中心可实时监管全市 100 多个爱老幸福食堂和各级养老服务机构。</p><p></p><p>仅以「幸福食堂」为例，高波介绍称，为缓解老年人用餐难，西宁市投资 2000 万元，建成中央厨房和爱老幸福食堂 148 个，形成「十五分钟」助餐服务网络。「幸福食堂」建设作为西宁市特色养老服务之一，依托西宁市智慧民政信息中心，通过信息平台和监控设施等智能化手段，实现了做饭、刷卡、用餐全流程实时监管，确保了幸福食堂的服务质量。同时，西宁市为减轻老年人的负担，将助餐纳入政府购买服务清单，并按照每餐不超过 10 元的标准为 60 岁以上困难老年人和 80 岁以上高龄老年人供餐。在监管食堂的同时，平台还为老年人提供线上线下服务，老年人可通过手机 APP 或电话向中心提出服务诉求，中心及时将诉求分配至各政府购买服务的承接组织，由服务组织上门服务，中心对服务时长、服务质量进行全过程监管。</p><p>此外，智慧民政信息中心定期采取关爱电话，上门探访等方式为留守、独居老年人提供关爱服务。中心主动为全市独居高龄老年人拨打关爱电话，解决各类生活困难，三年间共拨打电话 34500 通，急难送医送药送生活物资 574 人。</p><p>高波表示，智慧民政信息平台利用互联网、物联网、大数据等技术，以智能终端和热线为纽带，通过「手机办、掌上办」等方式，及时为老年人推送线上线下服务，促进社区居家养老服务供需有效对接、管理精准高效，让老年人在家即可享受便捷、可触及、有温度的多元化服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:30:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256356</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256356</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/324.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256356_202311102230f956b9cc-8f19-4fa4-bc4b-0dc4571e7ebe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谈婧媛]]>
            </author>
            <category>西宁</category>
            <category>养老</category>
            <category>幸福</category>
            <category>美好生活</category>
            <category>澎湃青海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/324.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/325.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中疾控：10 月共报告新增新冠感染重症 209 例、死亡 24 例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>全国新型冠状病毒感染疫情情况</strong></p><p>（2023 年 10 月）&nbsp;</p><p><strong>一、全国新冠病毒感染重症和死亡病例报告情况&nbsp;</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全国 31 个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团报告新增重症病例 209 例、死亡病例 24 例（其中新冠病毒感染导致呼吸功能衰竭死亡病例 0 例、基础疾病合并新冠病毒感染死亡病例 24 例）。见图 1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 1：全国新冠病毒感染新增重症和死亡病例报告情况</p><p></p><p><strong>二、全国发热门诊（诊室）诊疗情况</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 13 日，全国 31 个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团发热门诊（诊室）诊疗量相对稳定，波动处于 13.3 万-15.1 万之间，之后波动增加，10 月 30 日上升至 20.5 万，10 月 31 日为 19.6 万。见图 2。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 2：全国发热门诊（诊室）诊疗人数变化趋势</p><p></p><p><strong>三、哨点医院监测情况</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全国哨点医院流感样病例占门（急）诊就诊人数比例小幅波动。第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）为 4.5%，第 41 周（10 月 9 日-10 月 15 日，4.1%）稍有下降后连续增加，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）为 5.0%。见图 3-1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/198.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 3-1：全国哨点医院报告的流感样病例占比变化趋势</p><p></p><p>流感样病例新冠病毒阳性率从 2023 年第 40 周的 8.7% 持续下降至第 43 周的 4.0%。见图 3-2。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 3-2：全国哨点医院流感样病例新冠和流感病毒阳性率变化趋势</p><p></p><p><strong>四、本土病例病毒变异监测情况</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全国 31 个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团共报送 7646 例本土病例新冠病毒基因组有效序列，均为奥密克戎变异株，涵盖 73 个进化分支，主要流行株为 XBB 系列变异株，占比前三位的分别为 XBB.1.9 及其亚分支、XBB.1.22 及其亚分支、XBB.1.16 及其亚分支。&nbsp;</p><p>根据采样日期，XBB 及其亚分支的占比持续高位，2023 年第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）为 99.6%，第 41 周至第 42 周保持在 99.7% 左右，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）为 100.0%。见图 4。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 4：全国新型冠状病毒感染本土病例变异株变化趋势</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:29:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256348_202311102229b954e3d9-f827-4944-b2a1-7e3a3dda9610.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国疾控预防控制中心网站]]>
            </author>
            <category>新型冠状病毒感染</category>
            <category>新冠病毒感染</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/213.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞星通信即将普及？中国电信：预计明年上半年有更多手机搭载]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着华为在智能手机上提供衞星服务，衞星服务逐渐被更多人了解和接受。</p><p>11 月 10 日，2023 数字科技生态大会在广州举办，其中在中国电信衞星移动通信产业发展论坛上，中国电信提出衞星即服务 S+的理念，整合多方衞星资源能力，为客户提供一站式服务。</p><p>当天，荣耀、中兴通讯、比亚迪、铱衞星、国电高科、达华智能等多家企业出席探讨衞星通信技术和服务。据了解，目前中国电信正与 OPPO、vivo、荣耀等手机厂商合作，预计 2024 年一季度、二季度会有更多旗舰手机搭载衞星通信功能。</p><p>中国电信衞星公司总经理杨岭才介绍，为突破星地网络独立发展面临的多方面困境，中国电信首创衞星即服务 S+的理念，致力于整合多方衞星资源能力，建立综合运营支撑系统，实现多元网络无感接入，加快推动业务融合、用户融合、终端融合、云网融合、全系统融合，为客户提供一站式衞星通信服务。</p><p>未来，中国电信将持续深耕衞星信息通信应用领域，共创天地一体联合实验室，打造星地融合创新应用中心，成立衞星移动通信产业联盟，构建衞星移动通信产业链，与生态合作伙伴协同推动空天信息产业高质量发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">衞星产业链代表共同启动「‘衞星即服务’携手推进计划」</p><p></p><p>论坛上，衞星产业链代表共同启动「‘衞星即服务’携手推进计划」，共同把握数字化、网络化、智能化发展机遇，努力探索衞星新技术、新业态、新模式。</p><p>荣耀旗舰手机总经理李坤在论坛上表示，随着自驾游、户外徒步人群的增加，衞星通讯也将成为旗舰手机的必备功能。</p><p>他表示，智能终端直连衞星面临三大挑战，分别是无线小型化、功耗和散热以及体验稳定性。经过两年多的技术跟踪，荣耀一直在技术标准和产业推广方面进行储备，目前荣耀自研多项核心技术，解决功耗和散热难题。</p><p>比亚迪通信信号有限公司研究院院长杭春锋则表示，安全才是电动车最大的「豪华」，衞星通信则是驾驶安全的有力保证。在无人区、紧急救灾、车辆故障等时候，衞星通信可以提供安全保障。</p><p>电信分析师付亮接受澎湃新闻记者采访时表示：「由于华为把衞星通信公司植入普通智能手机中，用户反响也相当不错，其他厂商也会考虑这样做。这一功能对部分人群可能起作用，但对大部分人来说没有多大用途。未来低轨衞星商用才能带来更多衞通通信应用。」</p><p>未来衞星通信是将是整个通信系统中非常重要的一环，各方对衞星通信已经加大布局。</p><p>2023 年 10 月 19 日，上海印发《上海市进一步推进新型基础设施建设行动方案（2023-2026 年）》，其中提到，布局「天地一体」的衞星互联网。稳步推动实施商业星座组网，加快落实频轨资源授权，分阶段发射规模化低轨通信衞星构建低轨星座，建设测控站、信关站和运控中心等地面设施，促进天基网络与地面网络融合应用。推进智慧天网创新工程，搭建中轨道衞星通信网络技术验证系统，开展大跨距全球互联等在轨验证，为探索构建中轨道通信衞星星座奠定基础。</p><p>华金证券报告认为，国际电信联盟工作组会议明确了 2023 年底前 6G 早期研究的时间表，第三代合作伙伴项目（3GPP）提出于 2023 年开启对于 6G 的研发，并将在 2025 年下半年开始对 6G 技术进行标准化，2028 年下半年生产 6G 设备产品，2030 年正式进入 6G 商用时代，而空天一体通信是 6G 应用的核心愿景，能够解决基站覆盖盲区的问题，当前我国衞星互联网发展已进入快车道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:24:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256331</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/192.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256331_202311102225659a0bc5-925b-46d4-88ec-77d0f4a50b71.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲]]>
            </author>
            <category>衞星通信</category>
            <category>OPPO</category>
            <category>vivo</category>
            <category>华为</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/192.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/193.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平河北行丨同舟共「冀」 重建家园——走进涿州市刁窝镇万全庄村]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[习近平河北行丨同舟共「冀」 重建家园——走进涿州市刁窝镇万全庄村]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1443165141659816527&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=D21DB570-9749-42FF-9D06-C860795AA588_721310661562&#38;share_to=wechat&#38;d=1699626033120</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1443165141659816527&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=D21DB570-9749-42FF-9D06-C860795AA588_721310661562&#38;share_to=wechat&#38;d=1699626033120</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/332.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平北京行丨拦蓄洪水，保障安全——走进永定河三家店引水枢纽]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[习近平北京行丨拦蓄洪水，保障安全——走进永定河三家店引水枢纽]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:20:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16034531216696184552&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=C8FA83A1-806E-4675-82CE-2E40A599517D_721308290609&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=16034531216696184552&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=C8FA83A1-806E-4675-82CE-2E40A599517D_721308290609&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/328.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部发言人就习近平主席将应邀赴美国举行中美元首会晤、同时出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议答记者问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>问：</strong>中方发布了习近平主席将赴美国旧金山与拜登总统举行中美元首会晤的消息。这是两国元首继去年巴厘岛会晤后举行的首次面对面会晤，国际社会高度关注。中方对此次会晤有何期待？</p><p><strong>答：</strong>应美国总统拜登邀请，中国国家主席习近平将赴美举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织领导人第三十次非正式会议。两国元首将就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题，以及事关世界和平与发展的重大问题深入沟通。</p><p><strong>问：</strong>习近平主席下周将出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。中方对此次会议有何期待？</p><p><strong>答：</strong>在亚太经合组织首次领导人会议召开三十周年之际，习近平主席应邀出席会议，充分体现了中方对亚太经济合作的高度重视。</p><p>当前，世界经济面临诸多不稳定不确定因素，各方期待亚太继续发挥引擎作用，引领世界经济增长。亚太经合组织是亚太地区重要经济合作平台。习近平主席将在会上发表重要讲话，全面阐述中国对深化亚太合作、促进地区和世界经济增长的重要主张。我们期待各方坚守亚太合作初心，聚焦地区迫切需求，深化团结合作，全面平衡落实亚太经合组织 2040 年布特拉加亚愿景，推动会议取得积极成果，为亚太和世界增长注入新动力，携手构建亚太命运共同体。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:44:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256328_2023111022006a5ac19a-b173-4047-8a54-4ad452d17463.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨中国海警依法规范处置菲方非法进入仁爱礁邻近海域船只]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533397" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2686825574754e7784736b894c760322/hd/77d52cbf-a14e-4f06-bf0b-485d782ee8de-5a94da99-47fd-f230-c9f6-2c83b2dc1d65.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/291df37e1a9f45fd8dbde06a9afa2748-20231110212940503-5178553461497690914-cd9843d7-c325-40cd-b8f9-6b0906bcfd7b.png" data-duration="00:09" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：微信公号「中国海警」(00:09)</div>中国海警局新闻发言人甘羽表示，11 月 10 日，菲船只在向非法「坐滩」军舰运送物资过程中，以不安全不专业方式执意冲闯，严重违反国际海上避碰规则。中国海警依法依规对菲船只进行规制，拦阻菲海警船、抵近查证菲运输船，现场操作专业规范、正当合法。我们正告菲方立即停止侵权挑衅和污蔑炒作，中国海警将加强在中国管辖海域维权执法，坚决维护国家主权和海洋权益。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256317_20231110213942e19c03-53ac-4a97-9636-0bff5d8a6ce2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公号「中国海警」]]>
            </author>
            <category>仁爱礁</category>
            <category>菲律宾</category>
            <category>中国海警</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在北京河北考察灾后恢复重建工作时强调，再接再厉抓好灾后恢复重建，确保广大人民群众安居乐业温暖过冬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平 10 日在北京、河北考察灾后恢复重建工作时强调，各级党委和政府、各有关方面要认真贯彻落实党中央决策部署，再接再厉抓好灾后恢复重建，确保广大人民群众安居乐业、温暖过冬。要始终坚持以人民为中心，坚持系统观念，坚持求真务实、科学规划、合理布局，抓紧补短板、强弱项，加快完善防洪工程体系、应急管理体系，不断提升防灾减灾救灾能力。</p><p>今年 7 月底 8 月初，华北、黄淮等地出现极端降雨，引发洪涝和地质灾害，造成北京、河北等地重大人员伤亡。习近平一直牵挂着受灾群众，高度重视防汛抗洪救灾和灾后恢复重建工作，多次作出重要指示批示，要求有关地方和部门全力保障人民群众生命财产安全，尽快恢复灾区正常生产生活秩序。9 月上旬，习近平前往黑龙江尚志市看望慰问受灾群众。北方入冬之际，习近平又来到北京、河北受灾较重的相关地区，看望慰问受灾群众，检查指导灾后恢复重建工作。</p><p>11 月 10 日，习近平在中共中央政治局委员、北京市委书记尹力和市长殷勇，河北省委书记倪岳峰和省长王正谱分别陪同下，先后来到门头沟、保定等地，实地了解灾后恢复重建情况。</p><p>永定河三家店引水枢纽是永定河官厅山峡段控制性工程。10 日上午，习近平来到这里，听取北京市水系、永定河修复治理、拦河闸运行等情况汇报，了解灾后恢复重建进展。习近平指出，门头沟、房山等山区地带山高谷深，连续强降雨容易造成特大山洪，是北京防汛抗洪的重点区域。既要建好用好水库等控制性工程，也要完善山区道路、房屋等建筑物的防洪标准，切实提高防汛抗洪能力。要立足北京水系特点、总结历史经验，针对突出问题和薄弱环节，按照「上蓄、中疏、下排、有效治洪」的原则，抓紧修复水毁设施，加强重点水利工程建设，为保障首都防洪安全提供有力支撑。</p><p>随后，习近平乘车来到妙峰山民族学校。今年汛期，这里作为临时避灾场所和防汛抗洪救灾人员驻地。习近平走进一间教室，孩子们正在老师的带领下开主题班会。大家争着向习爷爷展示自己以抗洪救灾为主题的手工制品，并汇报自己在洪灾面前的经历和感受，习近平听后很高兴。他说，保证受灾学生都能按时开学返校，是党中央对灾后恢复重建提出的明确要求。经过各方面共同努力，所有灾区学校都按时开学了，看到孩子们幸福的笑容，很踏实很欣慰。你们学校在这次防汛抗洪中成功避险，而且很好发挥了「安全岛」作用，要用好这一生动教材，开展安全教育，提升孩子们的安全意识和避险能力。这次抗洪救灾孩子们会终生难忘，要让他们学会感恩、立下志向，做社会主义事业的建设者和接班人。</p><p>学校操场上，习近平亲切慰问了因公牺牲烈士家属和参与防汛抗洪救灾的基层党员干部群众、消防及应急救援人员、国企职工、志愿者代表等。习近平说，在这场抗洪抢险救灾斗争中，基层党员干部冲锋在前、勇于担当，人民解放军、武警部队官兵、消防救援队伍指战员挺身而出、向险前行，国有企业职工闻「汛」而动、紧急驰援，社会各界和志愿者积极参与、奉献爱心，书写了洪水无情人有情的人间大爱，展现了社会主义制度一方有难、八方支援的显著优势和全国人民万众一心、同舟共济的奋斗精神，涌现出许多感人故事。多名党员干部在抗洪抢险中牺牲，我们要永远怀念他们，大力宣扬他们的英勇事迹，有关方面要关心照顾好他们的家人。</p><p>临近中午，习近平来到妙峰山镇水峪嘴村考察。在村口河边平台，习近平听取该村情况介绍，随后步行察看村容村貌，了解基础设施恢复建设提升等情况。习近平指出，大涝大灾之后，务必大建大治，大幅度提高水利设施、防汛设施水平。要坚持以人民为中心，着眼长远、科学规划，把恢复重建与推动高质量发展、推进韧性城市建设、推进乡村振兴、推进生态文明建设等紧密结合起来，有针对性地采取措施，全面提升防灾减灾救灾能力。特别要完善城乡基层应急管理组织体系，提升基层防灾避险和自救互救能力。</p><p>在村民李盟家，习近平详细询问房屋受损、修缮支出、取暖等情况。习近平表示，确保受灾群众安全温暖过冬是一项硬任务。北方冬季长，山里冬天尤其冷，取暖工作务必落实落细，做到每家每户。对已经完成房屋修缮加固或重建、具备入住条件的受灾户，要指导帮助他们落实冬季取暖。对尚未完成房屋重建的受灾户，要通过投亲靠友、租房、政府安置等方式，确保他们温暖过冬。</p><p>离开村子时，当地群众热情欢送总书记。习近平对大家说，我心里一直惦念着灾区的人民群众。共产党是为人民服务的党，永远把老百姓放在心中最高位置，无论是抢险救灾还是灾后恢复重建，都会全力以赴。希望乡亲们坚定信心，努力把家园建设得更加美好。</p><p>今年汛期，保定涿州市遭遇特大洪涝灾害，目前已基本恢复正常生产生活秩序。10 日下午，习近平来到双塔街道永济秀园小区。他首先走进小区门口的药店、超市，向商户详细询问经营恢复情况，接着来到小区热力站，了解供暖设施运行情况。习近平表示，经历这场大灾，居民和一些生产经营单位损失不少，各级党委和政府要多措并举，努力帮助受灾群众和企业、商户渡过难关。城市恢复重建要做好防灾减灾论证规划，充分考虑避险避灾，留出行洪通道和泄洪区、滞洪区，更新排水管网等基础设施，提升城市运行保障能力。</p><p>习近平走进居民董彩英家看望慰问，详细询问洪水水位、应急居住、家具家电更新、供暖、相关补助等情况。董彩英告诉总书记，在党员干部帮助下，房子已完成清理修缮并入住，温暖过冬没问题。习近平强调，城市灾后恢复重建，首要的是家家户户生活和社区居住环境的恢复。要查漏补缺，把工作进一步做细做实，基层组织、党员干部、街坊邻里、各方面专业力量和志愿者要一起努力。</p><p>离开小区时，习近平同小区居民亲切交流。习近平对大家说，涿州的这次灾情很重，那时我每天都关注着你们这里的情况，很是挂念大家。今天看到市政公共服务设施已恢复正常运转，大家的生活也已基本恢复正常，心里踏实了很多。风雨之后见彩虹。在党中央坚强领导下，只要大家齐心协力，就一定能够过上更加美好的生活。第二批主题教育正在深入开展，灾区各级党组织要把主题教育与灾后恢复重建紧密结合起来，大力弘扬抗洪救灾精神，充分发挥基层党组织战斗堡垒作用和党员干部先锋模范作用，用恢复重建成果和人民群众满意度来检验主题教育的成效。</p><p>刁窝镇万全庄村位于兰沟洼蓄滞洪区，今年汛期全村 311 户全部受灾。习近平仔细察看村道、房屋等恢复重建情况。他走进房屋重建施工现场，询问受灾损失、施工进展、租房过渡等情况，勉励他们团结一心，共渡难关，重建和美乡村。</p><p>村民杨佩然家房屋受损较轻，已加固修缮完成并入住。习近平走进杨佩然家里，了解他们的家庭收入、修缮花销、生产恢复等情况。习近平指出，房屋修缮加固重建，是灾后恢复重建的头等大事。现在看，修缮、加固的任务已基本完成，任务最重、难度最大的还是重建。对重建户，各级党委和政府要格外关心，过渡期有特殊困难、自身无法解决居住问题的，要给予适当安置。要采取切实有效措施，防止因灾返贫。</p><p>临别时，村民们高声向总书记问好。习近平对大家说，面对历史罕见的洪灾，乡亲们遭受了很大的损失，我向大家表示慰问！各级党委和政府正在多方采取措施，扎实推进灾后恢复重建。希望乡亲们自力更生、艰苦奋斗，用自己的勤劳双手，加快恢复重建、推进乡村振兴。</p><p>习近平还走进村边农田，察看冬小麦和大白菜长势。他指出，农业生产是灾后恢复重建的重要方面，不仅直接关系家家户户的收入，也关系国家粮食安全。要继续抓紧修复灾毁农田和农业设施，加大农资供应保障力度，加强农技指导，组织安排好今冬明春的农业生产，争取明年有个好收成。</p><p>白沟河是大清河流域一条骨干行洪河道。习近平来到白沟河治理工程（涿州段），察看工程进展，听取河北省灾后重建重大水利工程情况汇报。习近平指出，京津冀水系相连，防汛抗洪是一盘棋，要深入研究推进京津冀地区防洪工程体系建设。坚持系统观念，统筹流域和区域，处理好上下游、左右岸、干支流关系，科学布局水库、河道、堤防、蓄滞洪区等的功能建设，整体提高京津冀地区的防洪能力。</p><p>堤坝上，习近平亲切看望慰问水利工程建设人员和曾经参加涿州抗洪救援的解放军和武警部队官兵、民兵预备役人员、消防救援队伍等方面的代表。他说，这次抗洪救灾，各方面力量与广大人民群众风雨同舟，共同构筑起防汛救灾、守护家园的坚固防线，充分展现了我们党和国家的强大政治优势。人民群众感谢你们，党和政府感谢你们！</p><p>返回北京前，习近平对陪同人员和当地干部说，在党中央的正确决策部署下，各级各方面采取有力有效措施，把百年一遇的洪涝灾害损失降到了最低。灾后恢复重建涉及范围广，工程项目多，资金投入大。最近中央决定增发 1 万亿元国债，用于支持灾后恢复重建和提升防灾减灾救灾能力的项目建设。各级党委和政府、各有关部门要坚持求真务实、科学规划、合理布局，把资金用到刀刃上，高质量推进项目建设，把各项工程建设成为民心工程、优质工程、廉洁工程。</p><p>中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇陪同考察。</p><p>何衞东参加有关活动，中央和国家机关有关部门负责同志陪同考察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254603</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254603</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254603_2023111021388a6958f4-aebd-4be6-8f4d-645a4d1f879a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平考察</category>
            <category>灾后恢复重建</category>
            <category>北京</category>
            <category>河北</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/419.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[市场监管总局发出合规提示，规范「双十一」网络集中促销活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为规范促销经营行为，维护「双十一」期间网络交易市场秩序，保护消费者合法权益，市场监管总局今天向电商平台企业发出《「双十一」网络集中促销合规提示》，主要包括九方面内容：</p><p><strong>一是严格落实主体责任。</strong>促销期间加大对平台内经营者，尤其是销售食品、药品经营者主体信息抽查比例，确保经营者主体信息真实有效。</p><p><strong>二是严格规范促销行为。</strong>对「拼价格」「先涨价后降价」等行为组织自查，杜绝不按规定明码标价、价格欺诈等侵害消费者权益行为。</p><p><strong>三是严格加强广告内容审核。</strong>完善广告业务登记、审核、档案管理，重点规范医疗美容、明星代言等广告行为，有效拦截虚假违法广告。</p><p><strong>四是严格禁止不正当竞争行为。</strong>严格禁止「二选一」等违法行为，公平参与市场竞争。采取积极措施防止平台内虚假交易、刷单炒信等违法行为发生。</p><p><strong>五是严格规范直播行为。</strong>建立健全直播行为管理规范，加强事前事中事后管控，强化对平台内主播及其经营活动的审核监测。</p><p><strong>六是严格防范经营假冒伪劣商品行为。</strong>严格执行问题商品处置规则，对销售假冒伪劣商品及其经营者及时采取禁限措施，加强知识产权保护。</p><p><strong>七是严格禁止销售违法违禁商品。</strong>开展信息发布审核和实时巡查，做好违法违禁商品清查，特别是危害未成年人身心健康的商品，及时下架或删除违法违规产品链接。</p><p><strong>八是妥善化解网络消费纠纷。</strong>畅通消费者投诉举报通道，及时受理、高效处理投诉举报，积极协助消费者维护合法权益。</p><p><strong>九是强化政企沟通协作。</strong>积极配合监管部门依法查处平台内经营者违法违规行为，形成平台自治与政府监管的良性互动，共同引导平台内经营者提高守法经营意识。</p><p>同时，要求属地市场监管部门加强指导，督促指导平台企业履行法定义务；强化监测监管，严厉查处违法违规行为；畅通 12315 投诉举报渠道，保护消费者合法权益，规范网络交易市场秩序。</p><p>市场监管部门提示，「双十一」期间，广大消费者应当理性消费，提高维权意识，遇到侵权行为及时向平台企业或市场监管部门投诉举报，运用法律武器维护自身合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253902</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253902_202311102022d0cccafe-888c-4aae-a767-3cc6b13fb4e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧/央视新闻]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>促销</category>
            <category>市场监管总局</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通江达海风帆劲——从进博会看中国式现代化的上海探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黄浦江畔，万商云集；「四叶草」内，客流如织。</p><p>今年 11 月 5 日到 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海如期举办。全球超过 3400 家参展商，其中包括 289 家世界 500 强和行业龙头企业，不以山海为远、共赴东方之约。</p><p>进博会是推动全球开放合作的一座桥梁，也是世界观察中国式现代化的一扇窗口。从东面的世界级海港空港口岸，到西面的超大会展综合体「四叶草」；从整洁有序的城市面貌，到细致入微的服务保障；从 6 天的签约采购，到 365 天的投资合作——进而有为、博采众长的进博会和上海，给各国参展企业、专业观众留下了深刻印象。</p><p>「进博之城」上海，正在一系列创造性探索中赋予中国式现代化生动的实践内涵，向世界展示中国式现代化的光明前景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 3 日拍摄的国家会展中心（上海）南广场。新华社记者，刘颖，摄</p><p></p><p><strong>从实验室到大市场，奏响创新强音</strong></p><p>11 月 7 日，上海自贸区临港新片区滴水湖。刚刚在第六届世界顶尖科学家论坛和顶尖「大脑」们智力激荡，2013 年诺贝尔生理学或医学奖得主、世界顶尖科学家协会副主席兰迪·谢克曼又马不停蹄赶到第六届进博会的现场。</p><p>兰迪·谢克曼说，顶尖科学家论坛上讨论的基础研究和进博会上的成果展示之间有着不可分割的联系，包括上海在内的很多中国城市，正在积极寻找这一联系点，推动科研成果从实验室到大市场的转化。</p><p>科技创新，是实现中国式现代化的必由之路。在 2018 年首届进博会开幕式上，中央交给上海三项新的重大任务，其中就包括「增设中国上海自由贸易试验区的新片区」。自挂牌以来，临港新片区前沿科技产业累计签约项目近 500 个，涉及总投资超 6000 亿元，成为开放创新的高地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 1 日在中国（上海）自由贸易试验区临港新片区拍摄的临港中心大楼。新华社记者，方喆，摄</p><p></p><p>今年年中召开的上海市委全会，将强化科技创新策源等「四大功能」作为会议主题。就在第六届进博会召开前夕，位于上海的中国船舶外高桥造船有限公司建造的我国国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」正式命名交付。上海成为全球少有的，既能造飞机，又能造汽车、火箭、大型邮轮的城市。</p><p>「上海的科技创新可以用三个‘全’来表述：强化全过程创新、促进全链条加速、激发全社会活力。」上海市科委主任骆大进表示，未来上海将围绕基础研究、应用基础研究和产业化全过程，实现更多「从 0 到 1」的突破。</p><p>以科技创新推动高质量发展，今年前三季度，上海市实现地区生产总值逾 33000 亿元，同比增长 6%。从临港这样的创新策源地，到进博会这样的创新转化场，上海瞄准战略前沿领域持续加大布局和投入力度，努力打造产业发展新的增长点，不断谱写中国式现代化的上海篇章。</p><p><strong>从硬核技术到体系建设，描摹绿色底色</strong></p><p>人与自然和谐共生是中国式现代化的重要内容。「四叶草」内，废弃材料被打碎、合成、再造的「重生」故事一再上演；包装精简、空瓶回收的减塑命题被反复提及；生物质新材料、低碳新技术层出不穷……绿色之风，在进博会上劲吹。</p><p>「四叶草」外，首届中国碳市场大会在上海同期举行。推动绿色低碳发展，2021 年全国碳排放权交易市场在上海正式启动。截至 2023 年 10 月底，全国碳排放权交易市场累计成交量超过 3.8 亿吨，累计成交额 206.6 亿元，市场活跃度稳步提升。</p><p>加快建设全国碳市场、持续深化绿色金融创新、积极参与相关领域国际标准制定、推动形成绿色生活方式，上海通过多向发力、完善体系建设，努力使绿色成为动人的底色、温暖的亮色。</p><p>上海的绿色转型，人人可以感知。新中国成立之初，上海人均公共绿地只有 0.132 平方米，勉强能放下「一双鞋」。到如今扩大到 8.2 平方米，相当于「一间房」。生活在这座超大城市里，「水晶天」渐成常态，小动物成为新居民，深刻阐释着人与自然和谐共生的关系。</p><p>「十年来，上海单位 GDP 二氧化碳排放和能耗累计降幅均超过了 50%，我们用年均 1.8% 的能源消费增速支撑了年均超过 6% 的经济增长。」上海市生态环境局局长晏波说，「迈向中国式现代化，上海高质量发展的含金量和含绿量正不断提升。」</p><p><strong>从制度创新到法治保障，激发改革活力</strong></p><p>「我们研发的这款罕见皮肤病创新药，已经于今年 5 月在华递交了新适应症的上市申请，成为首个全球同步研发并率先在华递交上市申请的全球新药。」在跨国药企勃林格殷格翰的进博会展台上，一款款新药广受瞩目。</p><p>勃林格殷格翰中国企业事务部副总裁殷妤涵说，与以往新药在欧美上市三五年后才引入中国不同，勃林格殷格翰近年启动了「中国关键」战略，推动创新药物在华与全球同步上市。</p><p>跨国企业实施这个战略的决心，来自中国的新药审评审批机制改革。包括药品上市许可持有人试点、生物医药特殊物品入境便利化试点等一系列制度创新成果，都发源于上海，并复制推广到全国。国家药监局药品审评检查长三角分中心、医疗器械技术审评检查长三角分中心，均在上海张江科学城落地，推动新药审批不断提速。</p><p>全面深化改革，是推进中国式现代化的根本动力。上海是中国改革开放排头兵，从全国第一个新区到第一个自贸试验区，从单项改革到综合配套改革，上海坚定不移推动高水平改革开放，用「关键一招」激发经济社会发展活力，许多改革措施都投射在连续六年举办的进博会上。</p><p>完善法治保障，是深化改革的应有之义。「法治是最好的营商环境。」上海市政府副秘书长章雄说，进博会城市服务保障领导小组今年专设法律服务保障组，为展客商提供不间断的专业法律服务和「全链条」的知识产权保护，推动新产品、新技术、新服务在进博会首发首展首秀。</p><p>改革不停顿，开放不止步。深化高水平改革开放，当前上海正在推动「五个中心」功能升级、开展浦东综合改革试点、推进自贸试验区及临港新片区高水平全方位制度型开放、提升虹桥国际开放枢纽能级。依托进博会等平台载体，上海将不断放大改革开放先行先试的整体效能，为中国式现代化提供关键支撑。</p><p><strong>从黄浦江到太平洋，共享中国机遇</strong></p><p>「参访进博会，让我感到世界比过去小得多。」 在第六届进博会现场，美国密苏里州哥伦比亚市市长芭芭拉·布法罗这样与记者分享参访进博会的感受。</p><p>芭芭拉·布法罗是美国腹地市长代表团的成员。代表团团长、印第安纳州卡梅尔市市长吉姆·布雷纳德在发言中说：「美中需要交朋友、建桥梁，需要相互学习和借鉴。如何实现这一点？在上海举办的进博会以及长江—密西西比河流域论坛就是最好的方式和途径。」</p><p>进博会不是中国的独唱，而是各国的大合唱。中国现代化也不是独善其身，而是要与全球共享中国机遇，推动世界和平发展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 5 日在第六届进博会食品及农产品展区拍摄的首次亮相中国的贝宁菠萝。新华社记者，刘颖，摄</p><p></p><p>第六届进博会上，空运来华的 1000 公斤贝宁菠萝成为「明星展品」，采购商络绎不绝，这让贝宁果农布莱兹·博巴特兴奋不已；美国精油公司多特瑞从首届进博会的 9 平方米展台，扩展到目前的 200 平方米展台，多特瑞中国区总裁麦欧文感叹「今年又是最好的一届进博会」。</p><p>推动「展品变商品、商品变爆品」「头回客变回头客、回头客变常驻客」，在进博会场馆外，上海不断强化各类开放平台建设：打造进博会「6 天+365 天」常年展示交易平台约 60 家，累计进口商品总值超过 3230 亿元；积极建设全国首个「丝路电商」合作先行区，目前已有 4 个国家馆入驻；在虹桥设立国际城市会客厅，吸引国内多个城市面向世界推介投资机遇。</p><p>上海，是中国的上海，也是世界的上海。把自身发展放在中央对上海发展的战略定位上，放在经济全球化的大趋势下，放在全国发展的大格局中，放在国家对长江三角洲区域发展的总体部署中思考和谋划，「四个放在」展现上海大格局。</p><p>离进博会举办地国家会展中心（上海）不远处，蜿蜒而过的苏州河，投入黄浦江的怀抱，汇入滔滔长江，融入浩瀚太平洋。从上海进博会这扇窗，来自世界各地的人们可以感受到共享中国机遇、共创美好未来的澎湃动力。</p><p>（原标题为《通江达海风帆劲——从进博会看中国式现代化的上海探索》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:33:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252985_20231110193435b299bc-6383-4544-a5fb-78a6b170b6fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜微，何欣荣，王默玲，周蕊，董雪/新华社]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家金融监管总局「三定方案」：设局长 1 名、副局长 4 名，司局级领导职数 114 名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家金融监督管理总局职能配置、内设机构和人员编制规定</p><p>第一条　为了规范国家金融监督管理总局的职能配置、内设机构和人员编制，推进机构、职能、权限、程序、责任法定化，根据党的二十届二中全会审议通过的《党和国家机构改革方案》、第十四届全国人民代表大会第一次会议审议批准的《国务院机构改革方案》和《中国共产党机构编制工作条例》以及党中央对金融工作的有关要求，制定本规定。</p><p>第二条　国家金融监督管理总局是国务院直属机构，为正部级。</p><p>第三条　国家金融监督管理总局在中国银行保险监督管理委员会基础上组建，将中国人民银行对金融控股公司等金融集团的日常监管职责、有关金融消费者保护职责，中国证券监督管理委员会的投资者保护职责划入国家金融监督管理总局。</p><p>第四条　本规定确定的主要职责、机构设置、人员编制等，是国家金融监督管理总局机构职责权限、人员配备和工作运行的基本依据。</p><p>第五条　国家金融监督管理总局负责贯彻落实党中央关于金融工作的方针政策和决策部署，把坚持和加强党中央对金融工作的集中统一领导落实到履行职责过程中。主要职责是：</p><p>（一）依法对除证券业之外的金融业实行统一监督管理，强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，维护金融业合法、稳健运行。</p><p>（二）对金融业改革开放和监管有效性相关问题开展系统性研究，参与拟订金融业改革发展战略规划。拟订银行业、保险业、金融控股公司等有关法律法规草案，提出制定和修改建议。制定银行业机构、保险业机构、金融控股公司等有关监管制度。</p><p>（三）统筹金融消费者权益保护工作。制定金融消费者权益保护发展规划，建立健全金融消费者权益保护制度，研究金融消费者权益保护重大问题，开展金融消费者教育工作，构建金融消费者投诉处理机制和金融消费纠纷多元化解机制。</p><p>（四）依法对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行准入管理，对其公司治理、风险管理、内部控制、资本充足状况、偿付能力、经营行为、信息披露等实施监管。</p><p>（五）依法对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行现场检查与非现场监管，开展风险与合规评估，查处违法违规行为。</p><p>（六）统一编制银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的监管数据报表，按照国家有关规定予以发布，履行金融业综合统计相关工作职责。</p><p>（七）负责银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的科技监管，建立科技监管体系，制定科技监管政策，构建监管大数据平台，开展风险监测、分析、评价、预警，充分利用科技手段加强监管、防范风险。</p><p>（八）对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等实行穿透式监管，制定股权监管制度，依法审查批准股东、实际控制人及股权变更，依法对股东、实际控制人以及一致行动人、最终受益人等开展调查，对违法违规行为采取相关措施或进行处罚。</p><p>（九）建立除货币、支付、征信、反洗钱、外汇和证券期货等领域之外的金融稽查体系，建立行政执法与刑事司法衔接机制，依法对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证、处理，涉嫌犯罪的，移送司法机关。</p><p>（十）建立银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的恢复和处置制度，会同相关部门研究提出有关金融机构恢复和处置意见建议并组织实施。</p><p>（十一）牵头打击非法金融活动，组织建立非法金融活动监测预警体系，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作。对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，研究提出相关工作建议，按要求组织实施。</p><p>（十二）按照建立以中央金融管理部门地方派出机构为主的地方金融监管体制要求，指导和监督地方金融监管相关业务工作，指导协调地方政府履行相关金融风险处置属地责任。</p><p>（十三）负责对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等与信息技术服务机构等中介机构的信息科技外包等合作行为进行监管，依法对违法违规行为开展调查，并对金融机构采取相关措施。</p><p>（十四）参加金融业相关国际组织与国际监管规则制定，开展对外交流与国际合作。</p><p>（十五）完成党中央、国务院交办的其他任务。</p><p>第六条　职能转变。加强和完善现代金融监管，转变监管理念和监管方式，坚持既管合法又管非法，持续提升监管的前瞻性、精准性、有效性，强化中央和地方监管协同，消除监管空白和盲区，加强金融消费者权益保护，加大对违法违规行为的查处力度，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。</p><p>加强金融监管内部治理，强化对权力运行的有效制衡，规范政策制定、市场准入、稽查执法、行政处罚、风险处置等工作流程，强化对重点岗位和关键环节的监督制约，打造一支政治过硬、专业精湛、清正廉洁的监管铁军。</p><p>第七条　与其他部门的职责分工：</p><p>（一）打击非法金融活动职责分工。1.国家金融监督管理总局牵头建立打击非法金融活动工作协调机制，组织建立非法金融活动监测预警体系，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作。2.国家金融监督管理总局、中国人民银行、中国证券监督管理委员会、国家外汇管理局依据各自职责对相关非法设立金融机构、从事特许金融活动等组织调查认定，采取相关措施或予以取缔。3.教育、养老、房地产、商贸服务等行业主管部门在职责范围内开展本行业本领域非法集资等非法金融活动的防范和配合处置工作。4.互联网信息内容管理部门、电信主管部门、市场监督管理部门等相关职能部门在职责范围内开展非法金融活动防范和配合处置工作。5.地方政府负责辖内非法集资等非法金融活动防范和处置工作，开展风险排查、案件查处、善后处置和维护稳定等工作。6.对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，国家金融监督管理总局负责提出相关工作建议，按程序报批后组织实施，并及时采取应急措施。</p><p>（二）金融消费者权益保护工作职责分工。1.国家金融监督管理总局统筹负责金融消费者权益保护，牵头建立金融消费者保护工作协调机制和金融消费纠纷多元化解机制。2.国家金融监督管理总局统筹制定金融消费者权益保护发展规划、建立健全金融消费者权益保护制度、开展金融消费者教育等工作，中国人民银行、中国证券监督管理委员会予以支持配合。3.国家金融监督管理总局牵头建立统一的金融消费者投诉举报流程和标准体系。国家金融监督管理总局、中国人民银行、中国证券监督管理委员会按分工落实或督促相关机构落实投诉举报处理主体责任，依法查处侵害金融消费者合法权益的行为。</p><p>（三）行政执法与刑事司法衔接机制。1.国家金融监督管理总局与公安部、最高人民检察院建立行政执法与刑事司法衔接工作机制，实现案件信息共享、协同办理。2.国家金融监督管理总局发现违法行为涉嫌犯罪的，按照有关规定移送公安部，同时抄送最高人民检察院。公安机关经调查发现依法需要由国家金融监督管理总局作出行政处罚的，由公安部向国家金融监督管理总局提出建议。3.检察机关决定不起诉的案件，需要由国家金融监督管理总局作出行政处罚的，由最高人民检察院向国家金融监督管理总局提出检察意见。</p><p>第八条　国家金融监督管理总局根据本规定第五条所明确的主要职责，编制权责清单，逐项明确权责名称、权责类型、设定依据、履责方式、追责情形等。在此基础上，制定办事指南、运行流程图等，进一步优化行政程序，规范权力运行。</p><p>第九条　国家金融监督管理总局设下列正司局级内设机构：</p><p>（一）办公厅（党委办公室）。负责机关日常运转，承担信息、安全、保密、信访、政务公开、新闻宣传等工作。承担国家金融监督管理总局党委办公室日常工作。</p><p>（二）政策研究司。承担金融业相关改革开放政策研究与组织实施具体工作。对国内外经济金融形势、国际金融监管改革及发展趋势、监管方法和运行机制等开展系统性研究，提出相关监管政策建议。</p><p>（三）法规司。起草相关法律法规草案。拟订相关监管制度。承担合法性审查、法律咨询服务、行政复议、行政应诉等工作。</p><p>（四）统计与风险监测司。拟订监管统计制度。承担监管报表编制、信息披露、数据共享以及行业风险监测分析预警等工作。统筹非现场监管工作。</p><p>（五）科技监管司。拟订相关信息科技发展规划和信息科技风险监管制度并组织实施。按分工承担网络安全、数据安全、关键信息基础设施监管等工作，推动数字化信息化建设。</p><p>（六）公司治理监管司。拟订公司治理监管制度。开展股权管理和公司治理监管等工作，承担金融控股公司、保险集团等机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（七）普惠金融司。督促金融机构落实普惠金融政策要求，拟订监督管理的规章制度并组织实施，指导金融机构开展对小微企业、「三农」和特殊群体的金融服务工作，规范普惠金融秩序。</p><p>（八）金融机构准入司。拟订银行业机构、保险业机构、金融控股公司等的准入制度，研究结构布局，对机构及其业务范围实行准入管理，审查董事、高级管理人员等任职资格。</p><p>（九）大型银行监管司。承担政策性银行、开发性银行和国有控股大型商业银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十）股份制和城市商业银行监管司。承担全国性股份制商业银行、城市商业银行、民营银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十一）农村中小银行监管司。承担农村中小银行机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十二）财产保险监管司（再保险监管司）。承担财产保险机构、再保险机构、保险中介机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十三）人身保险监管司。承担人身保险机构的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十四）资管机构监管司。承担信托公司、理财公司、保险资产管理公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十五）非银机构监管司。承担金融资产管理公司、企业集团财务公司、金融租赁公司、汽车金融公司、消费金融公司、货币经纪公司的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（十六）银行机构检查局。拟订银行机构现场检查计划并组织实施。承担现场检查立项、实施和后评价等工作。提出现场检查意见，采取监管措施，提出行政处罚建议。</p><p>（十七）保险和非银机构检查局。拟订保险业机构、金融控股公司及其他非银行机构的现场检查计划并组织实施。承担现场检查立项、实施和后评价等工作。提出现场检查意见，采取监管措施，提出行政处罚建议。</p><p>（十八）机构恢复与处置司。拟订相关高风险机构风险处置制度、标准、程序，对出现严重风险、难以持续经营的机构开展风险处置等工作。</p><p>（十九）金融消费者权益保护局。拟订金融消费者权益保护发展规划和制度，开展金融消费者教育工作，承担相关金融产品合规性、适当性管理工作，组织调查处理侵害金融消费者合法权益案件，构建金融消费者投诉处理机制和金融消费纠纷多元化解机制。</p><p>（二十）打击非法金融活动局。建立非法金融活动监测预警体系和公开举报渠道，组织协调、指导督促有关部门和地方政府依法开展非法金融活动防范和处置工作，开展相关宣传教育、政策解释和业务指导等工作。对涉及跨部门跨地区和新业态新产品等非法金融活动，研究提出相关工作建议。拟订小额贷款公司、融资性担保公司、典当行、融资租赁公司、商业保理公司、地方资产管理公司等地方金融组织监管制度，指导和监督地方金融监管部门相关业务工作。</p><p>（二十一）稽查局。拟订稽查工作制度。组织对违法违规金融活动相关主体进行调查、取证，提出处理意见；涉嫌犯罪的，提出移送司法机关的建议。指导、检查金融机构安全保衞工作。</p><p>（二十二）行政处罚局。承担行政处罚案件审理等工作，提出审理意见，组织听证和集体讨论，送达行政处罚决定并执行。</p><p>（二十三）内审司（党委巡视工作领导小组办公室）。拟订系统内审和巡视工作制度、办法，监督检查系统贯彻落实有关重大决策部署情况，组织开展系统内审和巡视工作，对发现的问题及责任人提出处理建议，指导、监督、检查系统内审和巡察工作。</p><p>（二十四）国际合作司（港澳台办公室）。承担外事管理、国际合作和涉港澳台地区相关事务。承担外资银行的非现场监测、风险分析和监管评价等工作，根据风险监管需要开展现场调查，采取监管措施，开展个案风险处置。</p><p>（二十五）人事教育司（党委组织部）。承担机关、派出机构和直属单位等的干部人事、机构编制、劳动工资、教育培训和离退休干部管理工作。指导行业人才队伍建设工作。</p><p>（二十六）财务会计司。承担财务管理工作，负责编报系统年度财务预决算。依法强化对银行业机构、保险业机构、金融控股公司等财会监督工作的督促指导。</p><p>（二十七）党建工作局（党委宣传部）。承担国家金融监督管理总局党委落实全面从严治党主体责任相关工作。承担系统党的建设工作，指导系统基层党组织建设、党员队伍建设、党风廉政建设和反腐败工作。负责系统党的宣传工作。领导系统统战、群团组织工作。</p><p>机关党委。负责机关及在京直属单位党的建设和纪检工作，领导机关群团组织的工作。机关党委设立机关纪委，承担机关及在京直属单位纪检、党风廉政建设有关工作。</p><p>第十条　国家金融监督管理总局机关行政编制 910 名。设局长 1 名，副局长 4 名；司局级领导职数 114 名（含首席风险官、首席检查官、首席律师、首席会计师各 1 名，机关党委专职副书记 1 名，机关纪委书记 1 名）。</p><p>第十一条　国家金融监督管理总局设立稽查总队，作为直属行政机构，正司级，负责相关案件的调查、取证，提出处理意见等。稽查总队的编制和领导职数另行规定。</p><p>第十二条　国家金融监督管理总局对派出机构实行垂直管理。国家金融监督管理总局地方派出机构、所属事业单位的设置、职责和编制事项另行规定。</p><p>第十三条　本规定由中央机构编制委员会办公室负责解释，其调整由中央机构编制委员会办公室按规定程序办理。</p><p>根据机构编制管理权限，由国家金融监督管理总局党委决定、报中央机构编制委员会办公室备案的机构编制事项，按照有关规定执行。</p><p>第十四条　本规定自 2023 年 10 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:29:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252987_2023111019315c1b76d3-e299-4135-9856-d4a07af50dbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国机构编制网]]>
            </author>
            <category>金融监管总局</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/361.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社追踪：课间 10 分钟从「静悄悄」到「有活力」要多久？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 2 日，江苏省昆山开发区开发区青阳港学校，小学生利用课间 10 分钟在进行跳绳活动。 IC 图</p><p></p><p>10 月 31 日，新华社「新华视点」栏目播发《除了上厕所不能随意活动？——部分中小学生课间 10 分钟被约束现象调查》。11 月 3 日，教育部明确表态：中小学校安排课间休息十分重要、十分必要，要求中小学校每天统一安排 30 分钟的大课间体育活动，每节课间应安排学生走出教室适量活动和放松。</p><p>教育部回应后，一些地方中小学生「课间 10 分钟受约束」现象是否有所改观？「新华视点」记者就此进行了回访。</p><p>11 月 8 日上午，记者来到河北省邯郸市邯山区实验中学。随着下课铃声响起，孩子们两两结伴或三五成群地走出教室，来到校园里的空地或操场上，丢沙包、跳皮筋、打羽毛球、玩老鹰捉小鸡……孩子们尽情享受着课间时光，不时有欢笑声传来。</p><p>记者在新疆乌鲁木齐市第 76 小学看到，课间 10 分钟，操场上随处可见学生自由活动的身影。</p><p>北京师范大学海口附属学校一位负责人说，不少家长近期提出，希望孩子课间 10 分钟能走出教室活动。对此，学校要求各班根据教室所在位置等实际情况，采取组织学生下楼活动或在教室外开展简单游戏，以及在教室内增设棋类活动等方式，丰富学生的课间时光，并要求教师将对学生的看护延伸至教室外，以保障学生安全。</p><p>记者采访发现，国内多地已开始摸排和整改部分中小学生「课间 10 分钟受约束」现象，并取得一些成效。</p><p>贵州省教育厅相关负责人介绍，该现象引发广泛关注后，他们做出部署，在全省范围内对占用课间时间讲课、限制学生课间自由活动和挤占、挪用音体美课的情况进行排查，并结合学校实际情况立即整改排查出的问题。</p><p>一些地方教育主管部门还印发了相关文件。比如，成都市教育局日前发文，鼓励学校适当延长课间休息时间，引导学生走出教室，通过适度活动或远眺等方式放松。教师不得采取「拖堂」或其他方式挤占学生课间休息时间，不得对学生课间活动设置不必要的约束。</p><p>然而，在部分学校，学生课间 10 分钟不能下楼活动的现象仍未改观。</p><p>11 月 7 日傍晚，记者随机采访南方某省一所小学的几名学生，被告知近期学校课间 10 分钟没有什么变化。一名五年级女生说，她课间除了上厕所，就是在教室里写作业或跟同学聊天，学校不让他们在走廊上跑跳玩耍。</p><p>北京市民王女士告诉记者，女儿就读的某小学情况没有发生变化，学生课间只能待在教室或上厕所，厕所有时变成同学们的「社交俱乐部」。她说，希望教育部门的要求能真正落地，「在学习之余，给孩子以活动空间」。</p><p>记者调研了解到，让孩子们既能学得好，也能快乐放心活动，一些现实制约因素依然存在。</p><p>一方面，校方担心学生课间活动跑跳发生意外，以及因而被举报投诉甚至追责问责的心理压力仍存。另一方面，一些学校面积小、学生多，教学楼建得较高，学生课间难以下得来、走得出。</p><p>一名小学班主任说，该校教学楼有 6 层，上下楼就要几分钟，一些教师「拖堂」，学生没有足够时间去操场上玩。有部分教师反映，课间 10 分钟，学生要上厕所、整理和准备书籍、喝水、交谈等，很快就到上课时间，很难有效活动。</p><p>部分中小学生「课间 10 分钟受约束」现象，也提出了如何促进学生健康成长和全面发展的时代课题。基层教育工作者认为，保障中小学生合理享受课间时光，需要建立学校、家长和教育主管部门良性协同的长效机制。学校应因地制宜拓展课间活动空间和形式，加强安全教育；家长要为学校开展相关工作营造宽松氛围；教育主管部门也要综合考虑学校面积和学生数量等现实因素，有针对性地解决问题。</p><p>「让孩子们真正走出教室，跑起来、跳起来，需要更多智慧，也需要我们协同发力。」一位基层学校负责人说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252507</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252507_20231110172523a41ea2-fcd9-4510-8e4c-03be6572285e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>课间 10 分钟</category>
            <category>中小学</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】STEM 与上海，一场双向奔赴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 9 日，联合国教科文组织通过了在上海设立国际 STEM 教育研究所的决议。这是教科文组织一类中心首次落户中国，也是欧美以外的首个全球性一类机构。其重要意义不言而喻，也充分彰显了上海的国际城市地位。</p><p>所谓 STEM，是指科学（Science）、技术（Technology）、工程（Engineering）、数学（Mathematics）4 门学科。STEM 教育重在加强这 4 个方面的跨学科、一体化教育，是一种问题解决式、探索发现式学习的教育模式，被认为是未来教育的重要方向。</p><p>早在 2014 年，上海市教委就批准成立了「STEM+研究中心」，开展「STEM+」教育实践。目前，STEM+教育的 600 多所实验学校覆盖上海各区，学段贯穿幼儿园至高中。说上海是 STEM 教育先行者和高地，可谓名副其实。2017 年，教育部也已经把 STEM 教育列为新课程标准的重要内容之一。</p><p>事实上，伴随着近几十年的工业化进程，我国一直都很重视理工科教育，每年约 300 万毕业生加入工程师队伍。按照经合组织统计，中国的 STEM 学科毕业生是美国的五倍，几乎占全球四分之一。这或许也是将国际 STEM 教育研究所设在中国的直接原因。</p><p>联合国的这一决议，一方面说明近年来中国在 STEM 教育领域的发展成就有目共睹；另一方面也体现出国际社会对中国、对上海的信任，认为中国和上海在科教领域可以发挥带头作用，承担更多国际责任。</p><p>毫无疑问，这是一场双赢，也是一场双向奔赴。中国乃至亚洲需要这样的世界性机构，世界也需要亚洲国家及其代表性城市参与到全球性事务当中。</p><p>该研究所的主要职能，是促进科学、技术、工程和数学领域从幼儿到成人各个阶段包容、公平、适切和优质的全民教育。其设立对于提升教科文组织在相关领域领导力、推动全球教育变革等方面将产生积极影响，也将促进我国 STEM 教育广泛发展，使我国与世界前沿教育深度接轨。</p><p>近年来，中国在互联网、物联网、新能源、人工智能、智能制造等领域创新不断、表现突出。而这些新技术、新场景、新应用，不仅改变着我们的生活方式，也对人才培养提出了更高要求。尤其是科学素养和创新能力，显得尤其重要。</p><p>当前，世界科技革命和产业变革加速演进，教育事业发展的内外部环境发生深刻变化。STEM 教育不仅是为了培养未来的科学家和工程师，也是为了培养具备科学素养、国际视野和自主学习能力的公民。可以说，STEM 教育既是为了服务经济社会发展，也是为了服务人的现代化。</p><p>现代化城市需要高质量教育，高质量教育成就现代化城市。对上海来说，教育是推进现代化建设的基础性、战略性支撑。国际 STEM 教育研究所的落地，可以为实现上海教育更加包容、更具活力、更大开放、更高品质发展提供助力。教科文组织国际 STEM 教育研究所落户上海，水到渠成，实至名归。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:02:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251177</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251177</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/393.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251177_2023111017023b373891-4cf2-4c42-b730-0b42bb83d441.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>上海设立国际 STEM 教育研究所</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/393.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/395.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
