<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 21 Dec 2023 22:53:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜俄罗斯停止对蒙古国供油，致蒙古发生「油荒」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/559.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>速览</strong></p><p>- 没有证据表明俄罗斯对蒙古国切断了能源供应。</p><p>- 近日蒙古确实经历了新一轮「用油荒」。蒙古官方认为，短缺与蒙古境内的交通拥堵、石油产品仓库没有充分发挥其能力、部分公司囤积柴油人为制造短缺等因素有关。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，社交平台上有说法称：「这几天俄罗斯跟蒙古国闹僵了，俄一气之下停止了对蒙古汽油、柴油供应，据说下周还会断电，这导致蒙古发生‘油荒’」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/429.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传说法相关截图</p><p></p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>蒙古国发生「油荒」？</strong></p><p>关键词检索发现，蒙古国近日确实经历了一轮「用油荒」。12 月 11 日，蒙古媒体 ubn.news 在报道中提到，「因燃料短缺，周末人们在加油站外排了 3-4 个小时的队。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/430.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ubn.news 报道标题截图</p><p></p><p>与短缺相关的讨论主要围绕 92 号汽油和柴油展开，这是在蒙古能源市场应用最为广泛的两种汽车燃料。东亚与东盟经济研究所在 2021 年 1 月发布的一份报告显示，蒙古的公路运输车辆使用的主要燃料中，92 号汽油和柴油的市场份额占比最高，分别达到了 31.86% 和 27.36%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/432.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东亚与东盟经济研究所发布的《蒙古能源效率指标 2019》报告截图。</p><p></p><p>针对「用油荒」的情况，12 月 18 日，蒙古国家通讯社 Montsame 报道称，蒙古矿业和重工业部长钢巴特尔（J. Ganbaatar）对媒体表示，蒙古境内的 92 号汽油和柴油供应是正常的，造成短缺的原因在于国内分配。具体来说，由于天气越来越冷，蒙古首都乌兰巴托交通拥堵，运输燃料的车辆流通速度减慢，过去可以补油 4-5 次的油罐车现在只能返回 1 次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Montsame 报道标题截图</p><p></p><p>钢巴特尔同时表示，蒙古首都、各省和各地的燃料供应在一定程度上存在缺陷，一些石油产品仓库没有充分发挥其人力和能力。</p><p>在 12 月 14 日举行的蒙古国国家大呼拉尔（议会）秋季例会上，大呼拉尔主席贡布扎布·赞丹沙塔尔还指出，部分公司囤积柴油，人为制造了短缺。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙古「时代」新闻网文章标题截图。</p><p></p><p>需要指出的是，这并不是蒙古国第一次面临燃料短缺的情况。例如，2021 年 9 月，蒙古媒体 A24 新闻社也曾报道过「燃料短缺造成蒙古加油站门口排长队」的现象，并称造成短缺的原因是燃料供应商没有按计划供应蒙古订购的燃料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年 9 月，A24 新闻社报道「燃料短缺造成蒙古加油站门口排长队」的现象。</p><p></p><p><strong>俄罗斯停止对蒙古国供油？</strong></p><p>作为燃料进口国，蒙古在石油等能源资源上高度依赖俄罗斯。联合国环境项目与气候和清洁空气联盟在 2018 年 3 月联合举办的一场边会报告中提到，蒙古在 2017 年进口的石油类产品中，约 97% 来自俄罗斯；世界银行（WB）旗下信息平台 WITS 的最新数据显示，2021 年，蒙古国从俄罗斯进口的燃料贸易额占到了其全年燃料进口量的 80.39%。</p><img alt="" width="554" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/438.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">WITS 的数据显示，2021 年，蒙古国从俄罗斯进口的燃料贸易额占到了其全年燃料进口量的 80.39%。</p><p></p><p>从数据上看，俄罗斯确实有能力对蒙古国的燃料市场造成影响。今年 12 月，路透社报道称，俄罗斯作为全球最大的石油出口国之一，在 12 月与沙特阿拉伯一道，呼吁所有「欧佩克+」成员国（包括石油输出国组织 OPEC 成员、俄罗斯和其它盟国）加入减产协议以支撑全球油价。为此，俄罗斯表示，将在 12 月深化石油出口减产，减产幅度可能达到每天 5 万桶或更多。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/439.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路透社报道标题截图。</p><p></p><p>减产确实有可能影响蒙古国内的汽油市场，但没有证据表明此举系针对蒙古而为。更没有可靠消息表明俄罗斯已停止对蒙古供应燃料。</p><p>2022 年 11 月，据俄国家通讯社塔斯社报道，俄罗斯石油公司（Rosneft）计划从 2023 年起，以折扣价向蒙古国供应柴油。钢巴特尔部长当时表示，「已经与俄罗斯石油公司就供应和价格问题进行了谈判。从 2023 年初开始，柴油供应价格将比国际市场价格优惠 10%。我们同意将 92 号汽油的价格定为每吨 815 美元，为期五年。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/440.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塔斯社报道截图。</p><p></p><p>Montsame 的报道中提到，在今年 12 月 1 日至 17 日期间，蒙古国共计进口了 7.122 万吨柴油，其中的 6.114 万吨来自俄罗斯。12 月 17 日当天，有 320 个车皮、1.92 万吨柴油通过俄罗斯铁路运抵蒙古，今年 12 月蒙古预计能够供应的柴油总量将达到 13.35 万吨。</p><p>因此，网传「俄罗斯对蒙古国切断能源供应」的说法并不可信。但在蒙古国内，担忧的声音确实存在：蒙古国会议员 D. Unerbolor 在秋季例会上表示，在世界各国都在实施能源转型的今天，蒙古国也迫切需要这么做，成为一个有降低风险管理计划的国家。特别是如今，寒冷季节日益加剧，如果燃料、燃油、电力和热能的供应出现故障，会给社会、经济和人民生活带来很多问题。</p><p>综上所述，没有证据表明俄罗斯对蒙古国切断了能源供应。近日蒙古国确实经历了新一轮的「用油荒」。蒙古国官方认为，短缺与蒙古境内的交通拥堵、石油产品仓库没有充分发挥其能力、部分公司囤积柴油人为制造短缺等因素有关。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25738854</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25738854</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/554.png"/>
            <author>
                <![CDATA[明查员，郑淑婧]]>
            </author>
            <category>能源危机</category>
            <category>蒙古</category>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/554.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/449/556.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成为「恋爱强者」，然后呢？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>怎么走出失恋的痛苦？</p><p>豆瓣有不少「失恋小组」，其中创建于 2011 年 8 月的「林孑失恋开导小组」人气最旺，至今有 19 余万名小组成员，多数是女性。</p><p>组长林孑整理了理论篇、实践篇、案例篇等一整套理论，分析人性，介绍男女关系「平衡」理论，探讨恋爱价值的「博弈」，以及挽回的方法等。</p><p>十几年来，小组每天都有新人加入，帖子沉沉浮浮，背后是一个个失恋的人的纠结、痛苦与迷茫。</p><p>她们聚集在「失恋小组」，其中大部分人，其实希望能寻找挽回爱情或者「报复」的方法。有的组员把组内的恋爱理论反复分析，运用到实际的恋爱中，试图成为「恋爱强者」；也有组员在经历了许多后，心里萌生出更多的困惑：这些「理论」真的有必要吗？成为所谓的「赢家」，然后呢？</p><p><strong>「陌生」的爱人</strong></p><p>两年前，24 岁的罗舟被「断崖式分手」了。</p><p>她无法理解，分手的当天，两人还在讨论见家长。争执过后，罗舟试过挽回，没想到，对方当着其他男生的面嘲笑她。这让文静恬雅的罗舟无地自容，之后便再也没有找过对方。</p><p>分手不久，前任就跟人闪婚了。但罗舟经历了长达半年的独自疗伤期。她经常梦见前任，认为是自己不够好，对方才会离开。到后来，她睡不好，精神恍惚，甚至影响到了工作。</p><p>正是疫情隔离期间，罗舟开始刷「失恋小组」，寻找精神慰藉。她发现，有的组员被前任主动求和，又或者遇到了合拍的新欢，修复上一段感情带来的伤害，找回自信。对比之下，她觉得自己「输」得很彻底，也许从没被真心对待过，依然是普普通通的自己，孤单又可笑地度过了一天又一天。</p><p>直到某一天，她看到组里有人说了一句：「难道我来到这个世界上，就是为了成为一摊烂泥吗？」这句话刺痛了她，让她瞬间清醒过来：不能再把时间浪费在悲伤里了。</p><p>慢慢的，罗舟将注意力转移到自己身上。她养了一只小狗，培养自己的兴趣爱好，时常阅读哲学书籍等，通过日常的琐碎和时间遗忘掉过去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/740.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「林孑失恋开导小组」首页。</p><p></p><p>28 岁的陈橙没有这么「幸运」，她至今无法走出失恋的痛苦。</p><p>前一段时间，陈橙和相恋一年半的男友聊到彩礼和嫁妆，双方意见不合。男友突然说：「这婚不结了。」陈橙很生气，挂断了电话，男友也没再打来。</p><p>第二天，陈橙身体不适，去看医生，才知道自己脊椎病严重，不做手术可能会瘫痪。陈橙很害怕，当场哭了出来。出诊室后，她想找人倾诉，第一时间给男友发消息，对方也没有回复。</p><p>晚上，陈橙给他打电话，说起自己的病情。男友无动于衷，冷冷地说：「成年人应该为自己负责」，想跟她分手。</p><p>陈橙突然觉得，那个曾经的爱人突然变得好陌生。她记得，刚恋爱时，男友对她体贴入微，她有些咳嗽，对方立马买了药送到她家楼下。</p><p>她不知如何释怀，便将这段经历发到了失恋小组。有人帮她分析，说男生本性冷漠，之前因为「没有触及自身利益」还在伪装；有的则安慰她，还好没有结婚，「上天让你婚前避雷」。陈橙一一回复，说自己「长记性了」。</p><p>两年前，陈橙第一次失恋。当时的她，研究生毕业刚开始工作，一个人到一个陌生的城市，觉得孤单。看到豆瓣推送「失恋小组」，同病相怜，她便加入了小组。有一段时间，只要感觉难受，她就泡组看帖，有时甚至通宵达旦，看那些心态强大的帖主如何走出失恋的痛苦，可以鼓励到自己。</p><p>这一次失恋，陈橙又开始泡组看帖。她发现，组里更新的一些「理论」看起来很有道理，但她做不到。比如有「理论」说，不要过于依赖男友，不要产生「托付心态」。可她一恋爱，就会想要依赖对方。失恋后，她也不知该如何走出悲伤。</p><p>如今的她，害怕、逃避恋爱，打算单身一段时间。</p><p><strong>恋爱「博弈」</strong></p><p>点进豆瓣林孑失恋开导小组，「复合」「断联」「求助」等词映入眼帘。小组有四个版面，「林孑文章」「断联中」「复联了」和「同城面聊」。组里有许多教如何复合、如何「打脸」的「理论经验贴」高居热榜，同时还有大量求助、倾诉的帖子每天更新。</p><p>2011 年，豆瓣用户「林孑」创建「林孑失恋开导小组」。今年 11 月，记者联系上林孑，他告诉记者，当时，他刚与初恋女友分手，不愿跟朋友倾诉，于是便创立了「失恋小组」。</p><p>一开始，他只是想倾诉，寻求开导。据林孑讲述，初恋女友比他优秀，家境也好，性格独立，自己属于「付出更多的那一个」。两人恋爱过程中，他感受到一种严重的不平等。这让他产生了一种感觉：恋爱就是一场博弈。</p><p>林孑称，他后来开始对两性情感知识感兴趣，阅读了大量相关书籍，他也看了一些有关「搭讪学」的内容，例如《魔鬼搭讪学》、「坏男孩学院」的课程等。林孑回忆里，那些年，这些理论对「宅男、没有恋爱经验的人有帮助」，但是之后名声渐渐变得糟糕，男性情感咨询逐渐变成了「教泡妞的」。</p><p>后来，他自己思考，整理出了感悟，原创了一些理论，发在豆瓣小组里。林孑说，因为豆瓣小组主要用户都是女生，他由此开始进入女性情感咨询市场。</p><p>林孑的理论就包括「高低位理论」。「高低位理论」指，感情中的低位者害怕失去，总在讨好高位者。林孑描述这一理论称，低位者努力成为「高价值」的人，这种关系便可以逆转。很快，「高低位理论」得到网友的追捧，林孑也被称为「恋爱教父」。</p><p>2013 年，林孑出版了书籍《恋爱，从失恋开始》。林孑说，自己本科原是机械学专业，此后开展情感咨询、恋爱课程培训等业务，业务包括一对一咨询，也有给多人教课的形式，价格在几百到几千不等，总共给约三千人做过咨询。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/742.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林孑发给记者的「恋爱课程」目录。&nbsp;</p><p></p><p>「我们讲托付心态的危害性，就是有严重托付心态的女生，对男朋友有很多‘理所应当’。」林孑对记者说，「（认为男友）天然有这些责任和义务，然后男生就累了烦了，要分手了。」现实中，很多女生生活在「偶像剧和小说塑造出的幻想」中，在恋爱里往往过于理想主义。</p><p>林孑通常会教她们以「男生喜欢的方式」去要求对方，用「温柔」的方式去博取利益、维系感情。</p><p>「不用对方喜欢的方式表达，就无法维系感情，那他还是值得信任的伴侣吗？」陈橙疑惑，她回忆起自己的上一段恋爱，假如讨论彩礼时，她温言细语，做出妥协，也许这段感情还能谈下去，但这是她想要的恋爱吗？</p><p>林孑则认为，感情包括博弈和相亲相爱两个部分，两者需要平衡。</p><p>陈橙对此并不认同，认为「这样的相亲相爱本质上仍是伪装和博弈」。她逐渐怀疑起这些恋爱理论，觉得它们其实是父权社会下男女之间拉扯的方法。</p><p><strong>「逆风翻盘」</strong></p><p>2016 年，另一名豆瓣用户「雪地女王」也开始在小组发帖，她吸取了林孑的部分观点，加之创新，构建了一套关于「断联」的理论。</p><p>截至发稿，「雪地女王」没有回复记者的采访请求。根据豆瓣小组内容，「雪地女王」也在提供情感咨询相关的服务。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小组成员发在组内的雪地女王付费咨询记录。</p><p></p><p>如今，她在 7 年前发布的关于「断联」的帖子已有近 10 万条评论，收藏量近 2 万，至今仍有组员评论回复。</p><p>她还在这篇帖子中指出，自己理论的终极目标是「让人家又喜欢你」，但不是「挽回」这样的「低阶」做法，而是「高位复合」。</p><p>雪地女王的「理论」也涉及了林孑提到的「价值」，关键词有「MV」，「Mate Value」的缩写，意为伴侣价值（包括长相、身材、学历、财富、情商等）。提升 MV，是实现「高位复合」的关键。「PU」一词也经常出现，是「Paternity Uncertainty」的缩写，意为亲子不确定性。雪地女王认为，女性社交圈越广、物质条件越好、脾气越不稳定等，PU 越高，男性会通过观察女性的 PU，来判断是否可以和这个女性结婚生子。适当地提高 PU，可以提升自己的 MV；但如果过度，就可能导致分手。</p><p>在帖子里，组员们经常引用这些理论，甚至把它们做成了章节体 PDF，截图划出重点。</p><p>作为一个豆瓣小组，「林孑失恋开导小组」的组员有着较高的活跃度。记者统计，12 月 18 日，有近 200 篇帖子在 24 小时内更新或被回复。</p><p>组里的帖子可以大致分为经验类与倾诉类。经验类帖子的标题经常包含「已高位复合」「为你剖析男女本质」「逆风翻盘」等描述，一些楼主在帖子中讲述自己成功「打脸」前任的故事，帖子有一定热度，可以看到 ta 的个人主页上挂有微信号，或写着「接受咨询（不免费）」。</p><p>倾诉类帖子则大多是较为日常的情感困惑倾诉与提问，偶尔也参杂一些夺人眼球的内容，例如「闺蜜和我老公在一起了」「男友揹着我结婚生子」「情感咨询被骗八千」等。</p><p>4 月，董月在组里发了一篇帖子，标题是「没有断不回来的男人」，收获了 867 条跟帖。她在贴里劝女生把两性关系看作一场赌局，认为钱庄里的钱就是「MV」，「不要身无分文地赖玩，等你带着满袋子钱回到赌坊，这个曾经赢光你的人肯定会来找你再玩一把！」</p><p>董月言辞犀利，语气激动，不过，根据她的说法，她也不是一直这么「强硬」。</p><p>2019 年，相恋两年的男友和董月提出分手，她觉得「世界崩塌，人生毁灭了」。</p><p>董月说，分手后，她卑微地挽留过，去前任公司楼下等他、堵他，甚至试图自杀，闹到了警察局。前任说出各种狠话，最后丢给她 400 块钱，让她别再纠缠他，还把她全网拉黑了。</p><p>董月开始思考，自己哪里做错了，为什么会这样。她每天思考人性，分析男人……后来，她加入失恋小组，用这些理论「覆盘」爱情，学习用「MV」估量自己和他人。从此，她成为了自己心目中的「恋爱强者」。她在帖子里写道：「后来的男朋友都言听计从。」</p><p>之后，董月又谈了三段恋爱，时间都不长。董月则说，对此并不在意，在她看来，自己是「赢家」，每次都是对方在不断回头，自己稳坐「高位」。现在，董月的主要工作也是付费情感咨询。</p><p>在豆瓣失恋小组里，董月犀利的言论收到了许多的回应，经常有人在她的帖子下诉说自己的经历。董月一一回复，「入局没，两个人的 MV 客观比较怎么样？」「让他吃不准他就想跟你博弈了，女生只要演好猎物就行。」「价值为王，人和人相处的本质就是交易，所有的关系都是交易。」被回复的组员表示赞同：「说得太好了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林孑培训班。</p><p></p><p><strong>「用男人的态度和男人恋爱」</strong></p><p>2015 年，张艾与初恋男友分手后，觉得难过、压抑，想换个环境生活。她本就有留学深造的打算，于是只身一人赴日留学。</p><p>张艾与初恋刚在一起就迎来一年的异地，聚少离多。异地结束后，他们却天天吵架，为出去约会时的心不在焉，或者为聊天时的敷衍。半年后，男生说「没感觉了」，提出了分手。</p><p>「那个时候，总觉得是自己的错。」张艾说。</p><p>来到日本后，张艾在一个男生身上找到了初恋的感觉。男生和初恋长得不像，但相处过程中总给她带来一种熟悉感。张艾认为，那种喜欢都很纯粹。</p><p>但恋爱后没多久，对方总因工作问题朝张艾随意发火。看着他工作不顺时对自己不耐烦的脸色，「好像很嫌弃一样」。张艾不想面对这样的恋人，便选择了分手。之后，她和朋友去冲绳、大阪旅游，想调节情绪，却发现旅途总是伴随着内心的悲伤。</p><p>回来后，她开始听星座、塔罗的讲解，想象着对方能回来找她。她也开始在「失恋小组」刷帖，看组员分析林孑和雪地女王的理论。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/741.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「失恋小组」的最新帖子。</p><p></p><p>张艾说，在刚失恋时，「非常需要别人来骂醒自己」，所以对这些理论接受很快。组员的一些激烈言辞，比如「前男友都不是好东西」「自身强硬才能掌控感情」等等，让她能克制住找对方的想法。</p><p>这段时间，她的朋友也给予了陪伴，周末她们会一起出来吃喝玩乐，在异国穿街走巷，拜访有趣的小店。两个月后，张艾删掉了第二任男友所有的联系方式。对方后来找过她两次，她都没有理睬。</p><p>结束学业后，张艾开始面试。在日本八月份闷热的温度下，她穿着整套西装四处奔走。她还同时打两份工，早上六点到九点在便利店，因为可以吃店里的食物；下午五点到晚上十点在药妆店，因为可以蹭化妆品为面试做准备。</p><p>最后，张艾成功入职一家老牌贸易企业，留在了日本。如今的她在这家气氛沉闷、晋升缓慢、男性领导居多的企业做到了主任的职位。</p><p>张艾觉得，雪地女王的理论一定程度上让她在生活中变得自信坚强。</p><p>在她看来，当男女不平等时，恋爱博弈，还是会让女方处于劣势。她后来又谈了三段恋爱，发现直接用男人对女人的态度跟男人谈恋爱，能在恋爱中得到更多快乐。</p><p>「女人总爱从自己身上找原因，也不愿说出自己的需求，总喜欢委屈自己，但男人不会。」她说。</p><p>张艾爱得越来越自我和随性，而且后来每次分手，她都能比上一次更快走出来。最近一次，对方和她冷战，她主动提出了分手，十几天就走出来了。</p><p>但随着年龄渐长，她开始向往结婚生子。每当夜晚降临，张艾独自一人看着繁华的东京夜景，心里会滋生出孤独与茫然。</p><p>张艾说，短期恋爱谈多了，让她不知如何进入一段长期感情。她觉得，自己的每一次恋爱，都是抱着结婚的心态谈，但似乎总是遇到「不太合适」的人，而她又习惯了「快刀斩乱麻」。</p><p>张艾开始反思，或许失恋后，不是「越快走出来就越好」，也不是一定要「掌控感情，复仇打脸」。失恋后的成长，不是对恋爱的结束越来越麻木，而是能认真地思考：自己想要什么样的爱情，该怎么做。</p><p>她回想起过去，成长过程的点点滴滴，认为学校在情感教育方面有缺失，总是在回避学生的恋爱问题。张艾说，她之前一直认为，男女差异是天生的；女性比男性更感性、柔弱；女孩需要可爱、讨人喜欢……她后来才意识到，其实男女并没有多大的不同。</p><p>张艾已经好久没有再逛失恋小组看帖了，脱离了小组后，她回想起来，认为雪地女王的理论或许可以帮助女生在面对「渣男」时更快地清醒。但她现在觉得，如何建立更深层次的亲密关系，这需要每个人在生活中探索。</p><p><strong>「第一次感到和一个人如此亲近」</strong></p><p>三年前，研究生刚毕业的李梦跟男友分手了。</p><p>那段时间，一到晚上，她控制不住地想前任，想起他们一起旅游、约会的日子，历历在目，再翻出手机里的照片和视频，她忍不住掉下了眼泪。</p><p>他们是在学校的咖啡厅认识的，因当时位置不够，两人挤在一张桌子上学习，彼此印象很好，交换了联系方式，后来很自然就在一起了。</p><p>李梦说，自己一直很敏感，爱胡思乱想，需要男友小心翼翼的呵护。有一次，男友隔了三小时才回复她，告诉她刚刚在休息。李梦觉得对方不在乎她，立即删除了好友。</p><p>男友受不了，第二天发短信说分手。李梦以为对方说气话，过后依旧会像从前一样。她等了好几天，没有动静，找回去时，发现对方拉黑了她所有的联系方式。她才意识到，自己彻底失去了男友，「嚎啕大哭」。</p><p>在失恋小组里，李梦发过两次帖子讲述困惑，回应寥寥。失恋后，她长时间泡在组里看帖。李梦说，泡组后，自己逐渐明白了自身的情绪问题。</p><p>「我爆 PU 了」，她用了小组中的这一理论来解释，「但我很难控制自己的情绪。」</p><p>李梦认为，她的情绪问题来源于父母。她记得，小时候，因没有铺床、洗内衣裤、及时上桌吃饭等，她经常被暴躁易怒的父母怒吼。李梦说，家人都无法好好说话，耐心交流，大家都是「吼」话。</p><p>读研期间，她认识了当时的男友，才第一次感到和一个人如此亲近，便把自己的情绪一股脑地塞给了对方。</p><p>因从小得到的关爱太少，李梦把恋爱当成最重要的一件事情，所有的注意力都放在男友身上，在乎他的每一个举动和眼神。她回忆，当时的自己没有思考，自己对男友的强烈情感，给对方一种什么样的感受。后来，她进入失恋小组，看着小组里讨论降低 PU 值等各种理论，才觉得确实有道理。</p><p>但李梦也疑惑，自己真的付出了很多，为什么会是这样的结局？通过控制 PU 值来提升 MV，掩盖情绪来和对方博弈，是不是结局就会不一样？但那样的话，自己还是真的自己吗？</p><p>27 岁的她，现在单身，经常周末窝在出租屋里玩手机。她去年回了两次家，父母打麻将、看电视，她低头玩手机，各做各的事，彼此间很少交流。</p><p>「可能根本方法在于，我和我的父母和解。」李梦反思，生活、恋爱中有情绪很正常，需要通过沟通排解。今年回家，她决定跟父母好好谈谈。</p><p><strong>「真正的爱情最好不要伪装」</strong></p><p>前男友闪婚后，罗舟努力把注意力拉回现实。</p><p>她关注生活中的美好细节，每天遛狗，抽空看喜欢的电影，看过好几遍《乱世佳人》，希望自己像斯嘉丽一样不被打倒。罗舟觉得，生活一天天明朗了起来，工作越发顺利，为前任难过的时间也越来越少。</p><p>后来，她遇到了现在的男友。对方没有前任那么浪漫，但为人踏实、善良。罗舟说，现男友总让她想起《人世间》的周秉昆，与她门当户对，心意相通，志趣相投，互相包容，两家父母都满意彼此。</p><p>他们谈了一年多，准备要订婚了。</p><p>罗舟认为，不一定要按照林孑和雪地女王的理论去强行改变自己的行为模式，「真正的爱情最好不要伪装」。</p><p>比如，罗舟讨厌健身，不喜欢吃轻食，所以她做不到坚持提高自己的「身材 MV」；更不喜欢刻意迎合别人，来显示出自己的善解人意，维持「情商 MV」；也觉得没必要靠提高一些「数值」来吸引男人。</p><p>她现在的男友，也很认同自己。两人经常到处寻觅街头好吃的小摊；也会在对方吐槽生活中的不愉快时，跟着一起默契地笑骂。</p><p>罗舟觉得，现代社会的两性关系，越来越趋向快节奏和博弈性。同时，因为社会环境、家庭教育等原因，女性更容易在两性关系中陷入被动，但也不要过于执着地运用这些理论。「你可能会成为所谓的‘赢家’，但其实也没必要，为什么一定要在爱情里争个‘输赢’呢？」</p><p>罗舟很庆幸没有和前任「复联」，不再对这段不真诚的感情抱有幻想，也不用跟旧人旧事纠缠不清。前不久，她在新闻网站上看到前任到她隔壁办公室开会的照片，她没有悲伤，只有对命运和缘分的唏嘘：无缘对面不相逢。她现在也不明白，前任当初为何与她分手，但她早已不在意了。</p><p>今年 9 月，罗舟想对「失恋小组」的组员们说些什么，她想感谢小组的陪伴，也想劝说大家不要对这些「理论」过于执迷。她写了又删，删了又写，最后发了一篇很长的帖子。结尾写道：「别太用力，别太着急，在真正的爱情里，不用‘赢’也能获得幸福。」</p><p>她本来觉得，自己的帖子太温和，不会有热度，没想到却收到了许多真诚的回复和点赞：「好好爱自己」「有些复仇帖子看得人真有些焦虑，感谢、祝福楼主」。</p><p>罗舟了然，原来，她们在「失恋小组」里沉浮太久，都有些疲倦了。</p><p>（为保护受访者隐私，文中人物均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25697351</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25697351</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/758.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[实习生，王嘉钰，澎湃新闻记者，明鹊]]>
            </author>
            <category>失恋</category>
            <category>情感咨询</category>
            <category>挽回感情</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/758.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/999/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奉行「不在国内挖墙脚」的西湖大学又从海外引才]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>奉行「只在海外做广告，不在国内挖墙脚」的西湖大学又从国外引入强援。</p><p>据西湖大学微信公众号 12 月 21 日消息，近日，原诺丁汉大学教授 Ivan Fesenko 全职加入西湖大学，任理论科学研究院特聘教授，并组建高等数论课题组。他曾历任圣彼得堡国立大学担任助理教授、副教授，英国诺丁汉大学数学系教授。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Ivan Fesenko 微信公众号@西湖大学 WestlakeUniversity 图</p><p></p><p>西湖大学方面介绍，Ivan Fesenko 的数学研究，包括显式互反公式、显式类域论和高等类域论、高等 adelic 结构、高等 zeta 积分、IUT 理论和应用的扩展等，对现代数论多个领域的开拓性发展做出贡献。2015～2021 年，他投入了大量时间和精力研究远阿贝尔几何和日本数学家望月新一的 IUT 理论，并与其共同组织 4 次 IUT 国际会议。2022 年 7 月，他与日本数学家望月新一及其他三位年轻数学家合作，共同发表了关于有效 abc 不等式的第一个证明和费马大定理的新证明的论文。从教近 40 年，从他课题组走出去的博士生、博后约 60 位，其中包括一名菲尔兹奖得主。来到中国后，这位数学教授尤其热衷人才培养。中国孩子在国际奥数竞赛上的表现早已闻名于世界，但在数学研究上，特别是建立能引领学术发展的学派上，还需更加努力，争取在一些国际数学研究公认的大奖中取得更多佳绩。</p><p>西湖大学是一所社会力量举办、国家重点支持的新型研究型大学，2015 年 3 月发起创办，2018 年 2 月 14 日正式获教育部批准设立。</p><p>在今年 11 月 19 日的「2023 年西丽湖论坛」平行论坛之「湾区校长论坛」上，西湖大学创校校长施一公在线上分享时提到，过去 7 年，西湖大学一共收到了超过 3 万多份简历，95% 以上来自海外。「西湖大学奉行只在海外做广告做宣传，不在国内挖墙脚的做法，所以目前正式签约入职的 212 位博士生导师，90% 以上从海外直接引进」，施一公表示，西湖大学更看重年轻人的潜力，目前所有 212 位博士生导师平均年龄刚刚 40 岁，60% 的年龄在 40 岁以下。</p><p>近几个月来，先后有德国比勒菲尔德大学工学院洪堡人工智能教席教授金耀初，原伊利诺伊大学芝加哥分校数学系正教授、普林斯顿高等研究院成员 Alexey Cheskidov 等人全职加入西湖大学。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25743007</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25743007</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/310.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25743007_202312220652f4d20763-6510-4a78-833b-49e9c37dd0e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>西湖大学</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/310.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/311.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科罗拉多州裁决或让特朗普初选受益，民调亦显示：选民不想再看「拜特对决」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据新华社报道，美国科罗拉多州最高法院 19 日作出裁决，因牵涉 2021 年 1 月 6 日「国会山骚乱」，美国前总统特朗普在该州不具备 2024 年美国总统选举党内初选资格。特朗普竞选团队表示，将上诉至联邦最高法院，并将该裁决描述为「一个完全有缺陷的决定」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/460/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">特朗普，澎湃影像，资料图</p><p></p><p>有专家分析称，科罗拉多州带头后，其他州在采取法律行动时可能更有底气，这对特朗普的竞选资格「构成重大威胁」。鉴于特朗普已经是刑事法庭的被告，同时还是明年总统大选共和党选民基础最稳固的候选人，2024 年大选中注定充斥着政治和法律的互相碰撞。</p><p>科罗拉多州的裁决书援引了美国宪法第十四修正案第三款（即「叛乱者禁令」），这一条款禁止那些宣誓支持美国宪法、后来又参与叛乱的人担任公职。该裁决中包含对宪法的不同解读，这也将是美国联邦最高法院后续裁决的重点之一。换而言之，最高法院的参与已成为 2024 年总统大选中不可忽视的一部分。</p><p>这已经不是最高法院第一次成为影响总统大选的最终因素，在 2000 年的小布什诉戈尔案中，最高法院的裁决直接将大选结果一锤定音。同样的情况在此后的 23 年间再没有发生过。现在，最高法院可能会极大地影响针对特朗普的诉讼时间、他应面临的指控范围或他作为候选人的资格等，从而可能对特朗普赢得选举的机会产生深远影响。</p><p><strong>目光聚焦于联邦最高法院作何决定</strong></p><p>为了将特朗普踢出选举，科罗拉多州最高法院特别推翻了初审法院关于第十四修正案不适用于总统职位的裁决。&nbsp;第十四修正案第三款规定，违背宣誓的叛乱者不得担任参议员、众议员、总统候选人（senators, representatives, presidential electors），或者不得在联邦或任何州担任文职或军事职务（or hold any office, civil or military, under the United States, or under any State）。但有两个部分具有争议性。</p><p>第一，由于第三款中列举了多个职位，但不包括总统职位，而且总统宣誓用的措辞与列举的职位宣誓的措辞不同，因此科罗拉多州地区法院做出裁决的萨拉·华莱士（Sarah B. Wallace）法官认为，宣誓「支持」宪法的「美国官员」，这不可能适用于总统，总统的誓词是「恪守、维护和捍衞」美利坚合众国的宪法。因此，初审法院得出结论，「美国官员」这一宽泛短语的本意并不包括总统职位。</p><p>第二，对于修正案中「美国管辖下的办公室」一词的含义，该条款覆盖的职位包括参议员、众议员、总统选举人和副总统以及「合众国属下」所有其他人，但是并没有提到总统。因此初审法院同意特朗普律师的观点，即总统职位不在上述职位之列。这也是科罗拉多州最高法院推翻的相关裁决。&nbsp;</p><p>科罗拉多州的最高法院认同代表六名科罗拉多共和党与无党派选民原告的律师提出的看法。该修正案的法律条款在美国南北战争后出台，原本是针对南方邦联方面，旨在阻止那些曾效力于南方邦联的人员战后参选联邦政府公职。因此，原告律师争辩说，那些宪法修正案的制定者害怕前邦联分子东山再起，想象一下：他们一方面禁止叛乱分子出任较低职务，另一方面却不禁止叛乱分子担任美国最高职务，这简直是荒唐的。</p><p>不论如何，科罗拉多州的裁决在政治圈和法律圈中引发了一场轩然大波，关注点被转移到特朗普明年被从候选人中除名的可能性。&nbsp;特朗普及其团队普遍批评这项裁决，认为该裁决违宪且带有党派色彩。</p><p>特朗普否认自己在「国会山骚乱」事件中存在不当行为，他认为，类似援引宪法第十四修正案第三款的诉讼毫无根据且「反民主」。特朗普竞选团队已明确表示，他们将向联邦最高法院上诉。鉴于科罗拉多州的判决范围有限，所有七名法官都是由过去或现任的民主党州长选出的，许多人预计最高法院会推翻该判决。而在联邦最高法院的九名大法官中，保守派大法官有六名，其中三名保守派大法官由特朗普本人提名。</p><p>由于预计特朗普会上诉，科罗拉多州最高法院将 2023 年 12 月 19 日裁决结果的执行延至 2024 年 1 月 4 日，一旦特朗普要求法院复审裁决，科罗拉多州最高法院的暂停时间将延长，直到联邦最高法院宣布是否受理此案。这意味着其裁决更多将影响大选进程，而非共和党党内初选。</p><p>致力于改善选举管理的无党派组织——选举创新与研究中心的执行主任大衞·贝克尔（David Becker）表示，「在这个周期中，最高法院可能发挥比小布什诉戈尔案更大的作用。这不仅是特朗普是否参与叛乱的问题，根据第十四修正案，这将使他丧失担任总统的资格，而且还涉及与总统豁免权和一般刑事诉讼有关的问题。」</p><p><strong>民意调查暴露双方缺陷，特朗普受影响较少</strong></p><p>关于 2024 年总统大选的民意调查显示，大多数美国人并不希望看到特朗普与拜登再次对决。本周，这两位候选人接二连三的丑闻也印证背后原因——两位可能的总统候选人身上都有着明显的弱点和局限性。特朗普的弱点不必多说，拜登的局限性则体现在他在经济方面的「管家能力」有限，和在边境安全方面表现出来的政治脆弱性，与此同时拜登也面临着被弹劾的种种可能性。</p><p>根据民调网站 FiveThirtyEight 追踪的信息，拜登目前的支持率仅有 34%，这是他在民意调查中获得的最糟的支持率，值得注意的是，拜登目前的支持率是自有可信的全国民意调查以来的同期所有总统中最差的。民意调查显示，尽管拜登尽了最大努力，但无论经济的实际状况如何，美国人仍然对经济前景持严峻态度。</p><p>与此同时，在边境安全和移民问题上，选民们更倾向于特朗普而非拜登。拜登政府将希望寄托于难以达成的两党移民协议上，在数周的讨论后，参议院多数党领袖舒默和少数党领袖麦康奈尔发表联合声明称，在圣诞假期之前达成协议的希望破灭，他们将在新的一年中完成一些事情。拜登政府在巴以冲突上的表态也使他失去了一些进步派选民，特别是较为年轻的选民。</p><p>相较于拜登的颓势，特朗普的纠纷可能不会对他的选民基础造成太大影响。美国媒体观察到，特朗普完全有可能从科罗拉多州的裁决中获得政治优势。在 2023 年，特朗普虽然面临着多项起诉和指控，他在共和党初选中的民调领先优势反而扩大了。可以肯定的是，还有其他因素导致特朗普在初选中日益占据主导地位，比如他的主要竞争对手、佛罗里达州州长德桑蒂斯的竞选表现平平。但总体轨迹证明，特朗普并没有受到法律困境的阻碍。</p><p>分析称，部分原因是持续的法律攻击强化了特朗普「党争受害者」的形象，而他的支持者广泛认同这种设定。从更基本的层面来看，这些戏剧性时刻将焦点集中在特朗普身上，从而边缘化了他的竞争对手。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/461/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739749_2023122206524a7d01b0-3962-4286-8fb1-de918b91b537.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，苏杨帆]]>
            </author>
            <category>特朗普</category>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/461/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/461/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十年十人·潮起海上｜无人驾驶如何从「10」到「100」再到无穷大？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><span style="color:#7f8c8d;">【编者按】</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">2013 年 9 月，中国 (上海) 自由贸易试验区在浦东揭牌。作为中国第一个自贸试验区，上海自贸试验区大胆试、大胆闯、自主改，在一片热土之上深耕「试验田」。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">从无到有、由少到多，行至十年，中国自贸区站上新的起点。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">「新征程上，要在全面总结十年建设经验基础上，深入实施自贸试验区提升战略，勇做开拓进取、攻坚克难的先锋，在更广领域、更深层次开展探索，努力建设更高水平自贸试验区。」习近平总书记的重要指示，深刻总结十年历程，指明奋进方向。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">澎湃新闻 「十年十人·潮起海上」系列报道正在推出，本篇关注上海金桥智能网联汽车发展有限公司总经理林瑜。</span></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周寰，海报设计</p><p></p><p><strong>人物简介</strong></p><p><em>林瑜，1977 年生，中共党员，教授级高工，现任上海金桥智能网联汽车发展有限公司总经理。2006 年开始参与上海市智能交通及智能网联汽车平台建设，曾任上海电科智能系统股份有限公司技术研究中心主任、上海淞泓智能汽车科技有限公司副总经理等职务，获得 2010 年上海市青年科技启明星、2013 年上海市优秀技术带头人等荣誉，获得 2011 年上海市科技进步一等奖、2016 年上海市技术发明二等奖等多项省部级科技奖励。</em></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/746.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦东新区自动驾驶汽车开放测试区&nbsp;本文图片均为，受访者供图</p><p></p><p>当人们已经有机会坐在一辆没有驾驶员也没有安全员的车辆上，看着它自己启动、停车、转向，「未来已来」已不再是想象。</p><p>2015 年 4 月 27 日，中国（上海）自由贸易试验区扩展区域正式揭牌。上海自贸区由原先的 28.78 平方公里扩大到 120.72 平方公里，金桥开发片区也由此被纳入自贸区范围。</p><p>同在这一年，上海嘉定正在建设国家首个智能网联汽车试点示范区。如今上海金桥智能网联汽车发展有限公司的总经理林瑜彼时正在从事智能交通研究，得知后主动参与到嘉定的示范区建设中，迈出了自己在上海智能网联汽车产业发展道路上的第一步。</p><p>2020 年以后，自贸区政策加持下的金桥从「加工金桥」「制造金桥」不断转型，变身成为了「智造金桥」。而上海智能网联汽车产业发展在迈向中心城区的过程中，也选择了金桥作为突破口。</p><p>无人驾驶与世界一流智造城相遇，林瑜也跟着产业发展的步伐走进金桥。2022 年 1 月，上海金桥智能网联汽车发展有限公司成立。在他看来，不同于此前的从「0」到「1」、从「1」到「10」，金桥的无人驾驶要以「10」到「100」甚至无穷大为目标。</p><p><strong>金桥的无人驾驶从「0」到「1」</strong></p><p>2022 年 8 月 31 日，全长 29.3 公里的国内首条特大型城市中心城区自动驾驶开放测试道路，也是目前上海风险等级最高的开放测试道路（总体被评为 3 级，最高 4 级）在浦东金桥正式启用。</p><p>林瑜回忆，早在 2019 年他就已经和浦东的有关部门开始接触，筹划无人驾驶产业在浦东的发展。无人驾驶和浦东最早的亲密接触，或许是在 2019 年世界人工智能大会上。当时大会的无人驾驶动态体验场，就建在上海世博展览馆旁。而到了 2022 年世界人工智能大会，随着金桥地区自动驾驶开放测试道路的启动，体验场地也就放到了金桥。</p><p>金桥是自贸区的重要组成部分，而浦东又是社会主义现代化建设引领区，有自主「立法权」。在这里，政策优势显露无遗。林瑜说：「有好的政策，好的营商环境，企业才愿意过来。」对于智能网联汽车产业的发展来说，技术固然关键，但更重要的是公众和政府部门的接受度，以及如何与道路交通安全法规互相适应。</p><p>2023 年 2 月 1 日，《上海市浦东新区促进无驾驶人智能网联汽车创新应用规定》正式实施，金桥测试示范区为应用落地承载区。林瑜看来，这是过去几年来智能网联汽车产业发展最重要的事之一。</p><p>林瑜参与了法规的策划和出台，深知背后的不易。一方面和政府对接，一方面和企业对接，让企业的诉求和政府的管理措施相匹配。作为其中的桥梁，林瑜和团队一起见证了一轮又一轮的博弈和沟通，最终有了一个各方都能接受的版本。</p><p>这一关键性的政策为行业树立了信心。林瑜告诉记者，这充分体现了政府的重视，而且从某种意义上说，这意味着智能网联汽车产业发展的道路不会再回头了。不久后在 7 月 8 日，百度智行、AutoX 安途、小马智行等三家企业 15 辆车获得浦东新区政府首批发放的无人驾驶智能网联汽车道路测试牌照，能够在金桥的测试道路上开展车内全无人的智能网联汽车道路测试。</p><p>安全员离开车内，意味着智能网联汽车产业发展又迈出了一大步。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/747.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">无驾驶人智能网联汽车</p><p></p><p><strong>如何从「10」到「100」</strong></p><p>「无人驾驶在车企或者科技公司的实验室里实现从‘0’到‘1’，在前期测试道路过程中可以说从‘1’到‘10’，但它终归是要走向中心城区，形成商业闭环，金桥要以‘10’到‘100’甚至无穷大为目标。」林瑜如此形容金桥的无人驾驶发展。</p><p>智能网联汽车进入中心城区，走向商业运营，金桥的阵地便是一处关口。从技术验证到道路测试，技术可靠了之后，对于企业而言还要验证自己的商业模型。驾驶人的成本下降了，但是传感器、算力的成本上升了，如何拉动订单量，形成商业闭环呢？这是金桥正在试着帮助企业去回答的问题，用林瑜的话说，是要打通自动驾驶商业化运营的「最后一公里」。</p><p>在前期已经基本完成技术可靠性验证的测试车辆，来到金桥就是希望能够融入生活场景。除了已经发放 15 张牌照的无人驾驶出租车外，固定线路的无人驾驶公交接驳也将是接下来的工作重点。在特定的园区内，办公楼、学校、住宅、地铁站等地点都可以纳入自动驾驶的公交接驳线路。此外，无人驾驶的配送装备落地也是金桥规划的场景之一。</p><p>然而要跑通这些场景，29.3 公里的测试道路逐渐让企业觉得有些施展不开。如今，在上海市主管部门的支持下，浦东新区也正在积极申请让无人驾驶的测试范围囊括金桥开发区全域，甚至进一步连通浦东国际机场，再向南延伸至临港。</p><p>在今年 11 月 7 日的第三届智能交通上海论坛上，上海市交通委等相关管理部门表示将进一步拓展浦东新区自动驾驶测试道路场景，在金桥、浦东机场等区域提供更大范围、更多场景测试环境。在中心城区的特定时段、路段试点运营自动驾驶公交。</p><p>林瑜构想着未来自动驾驶能覆盖的应用场景：如果在浦东新区工作或者生活的市民想出差，就可以打一辆自动驾驶的出租车，一路送到浦东机场；或者带孩子来上海游玩的外地城市家长，落地浦东机场后也可以让无人驾驶出租车载他们直达迪士尼。</p><p>一旦路权向无人驾驶车辆放开，林瑜相信可探索的场景还有很多。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/744.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 世界人工智能大会的无驾驶人智能网联汽车展示</p><p></p><p><strong>自动驾驶不仅仅是「车」的事情</strong></p><p>在同济大学读博士时，林瑜研究的是智能交通。2006 年毕业后进入上海电器科学研究所集团公司，他参与搭建上海的诸多智能交通系统。彼时的智能交通，更多是红绿灯控制优化、交通信号诱导等。</p><p>林瑜想要站在智能网联汽车产业的前沿，从而走向了浦东金桥，但在他的视角看来，始终明确的一点是无人驾驶不仅仅是「车」的事情，还与整体的道路交通相关，甚至与智慧城市建设紧密相连。从无驾驶人智能网联汽车政策法规的突破就可以看出，这一技术产品如林瑜所说具有极强的「外部性」，是系统性的工程。</p><p>特大城市中心城区路况复杂、车流量大，车辆视觉又不可避免地存在盲区，因此要确保道路交通安全，除了依赖车辆以外更要讲求「车路协同」。通过打造智能网联汽车的云服务平台，共享企业路测数据、交通管理信号灯数据、道路传感器数据等，可以赋能自动驾驶在道路上更安全，运行效率更高，算法研发迭代更快。</p><p>特大型地下车库的开发建设，也要加入信息化和智慧化改造，实现车库和车辆之间的互动，实现库内车辆的自助泊车。林瑜介绍，智慧道路的建设在今后两年内会在重点路段逐步推进，地下停车场库也正在推进试点建设。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/110/745.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林瑜&nbsp;</p><p></p><p>在理想化的未来，林瑜认为成熟的自动驾驶应用有可能将颠覆整个城市交通体系，甚至让私家车、传统公交线路等概念都不复存在、「停车难」也不存在了。从当前私家车的实际利用率来说，可能 20 万辆自动驾驶的车就能满足现在 100 万辆车承担的出行需求。</p><p>尽管一切还在不断酝酿和慢慢落地的过程之中，但人们已经有机会坐在一辆没有驾驶员也没有安全员的车辆上，看着它自己启动、停车、转向。望着空无一人的驾驶座，「未来已来」的念头还是会涌上心头。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:52:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25707877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25707877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/277.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25707877_2023122206529d0df66c-fed7-4d50-89c1-8360eae4c828.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋乐来]]>
            </author>
            <category>自动驾驶</category>
            <category>智造金桥</category>
            <category>上海智能网联汽车产业</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/277.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/278.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中药能用微波炉加热吗？微波炉的正确使用方法是……]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><p>随着生活节奏的加快，老祖宗小火慢煮中药的服药方法显然是不适宜当代人的，因此很多人会选择代煎中药，或者选择直接冲泡的中药颗粒剂。</p><p>但不管是哪种方法喝中药，都要经过二次回温，不能直接喝凉的，所以有人就把目光投向了厨房加热神器，微波炉身上……</p><p>中药能在微波炉里加热吗？微波炉当真什么都可以热吗？</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中药不能进微波炉加热</p><p>微波炉加热食物，是通过微波作用，让食物内的分子震动摩擦从而产热的，对于普通食物来说，不会对生命体细胞造成损伤，也没有诱导动物或植物发生基因突变的案例发生。</p><p>但中药汤剂中，药物成分复杂，有些特殊药物的结构组成比食物的结构组成更加脆弱，对微波的敏感程度各不相同，很难保证药物结构不发生改变，出现变质，或者药效降低的情况。</p><p>而且微波炉加热速率高，急剧加温也可能破坏药物的有效成分，尤其是一些具有挥发性的成分。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>相比较传统的砂锅，微波炉加热中药的确出现过不良反应案例，比如呕吐反应。对于中药的二次加热，还是建议使用明火、或者热水浸泡法。</p><p>这些东西也不能进微波炉！</p><p>除了中药，细数一下不能进微波炉的东西还蛮多的。这些东西进了微波炉，要么可能会「炸」了你的厨房，要么就是会危害健康。</p><p>会炸的食材</p><p>带皮带壳带包装的食物不能直接进微波炉。由于材质不同，食物的皮、壳、外包装等，受热膨胀速度可能快也可能慢，加热不均匀的结果，要么外部爆炸，要么食物内部爆炸。</p><p>如带壳带皮的鸡蛋，带壳的坚果、带外膜的脆皮肠、水分充足还带皮的水果等。要么切开，要么戳几个洞，要么最好别进微波炉。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>危害健康的容器</p><p>能进微波炉的容器，只有三种：陶瓷、耐热玻璃、聚丙烯（PP）塑料。尤其是 PP 塑料，还一定要是熔点高达 167 摄氏度的塑料。</p><p>不过现实生活中，很多时候我们都太不考究，外卖塑料盒、餐盒也会一起进微波炉，虽然大部分外卖餐盒是合格的可微波加热的 PP 塑料，但研究人员发现微波炉中加热的聚丙烯容器，每平方厘米释放的微塑料数量多达 420 万个，更微小的纳米塑料达到了 12 亿个。</p><p>在今天的研究中，这些数以万计的微塑料可能带来更多的炎症、遗传毒性、氧化应激、细胞凋亡、坏死，持续累积损伤机体。相对来说还是陶瓷和耐热玻璃更加安全！</p><p>除此以外，还有不少容器都不适合微波炉加热！</p><img alt="" height="600" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/796.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="709" width="591" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="709" width="591" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这样用微波炉，加热食物更健康！</p><p>除了以上这些不能进微波炉加热的食物和器材之外，微波炉加热食物，营养能不能保证，也是大众非常关心的问题。</p><p>经国家级食品专业检测机构的检测结果发现，和明火加热相比较，微波炉在加热含有维生素、脂肪、蛋白质、矿物质等成分的食物过程中，食物营养流失的情况并没有比明火烹饪更快、更严重。</p><p>甚至于在对某些营养成分的保护上，微波加热明显优于明火加热；</p><p>01</p><p>微波炉更适合加热蔬菜</p><img alt="" height="372" width="558" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/801.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>微波加热由于时间短、不加水的特点，食物中一些敏感的水溶性物质反而保留得更多！</p><p>有研究表明：蔬菜、水果在用微波炉烹调过程中，如果将其加热到和明火相同的温度时，维生素 C、类黄酮、叶绿素的损失较小。</p><p>02</p><p>鱼、蛋、肉类营养有一定影响</p><img alt="" height="373" width="560" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/909/803.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于部分鱼、肉、蛋类食物，微波炉和明火不相上下，甚至于有些食物明火更合适。</p><p>含有 n-3 不饱和脂肪酸的食物，还有富含活菌的酸奶制品，一定程度上会受到微波的影响，部分营养成分被破坏，更建议用明火加热。</p><p>参考文献：</p><p>[1] 马冠生.使用微波炉，会影响食物的营养吗[J].生命与灾害,2022(10):40-42.</p><p>[2] 韩斐.中药不可使用微波炉加热[J].湖南中医杂志,2021,37(09):118.</p><p>本文图片来源：摄图网</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685577705&amp;idx=1&amp;sn=27c195a4024f029f2a9f052932541460">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:35:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689705</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689705</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/923/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689705_202312220635c0a0ed7f-b75a-4ae7-88fd-30715b93dc02.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>微波炉</category>
            <category>中药</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/923/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/923/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为什么有的人光吃不胖，而有的人喝水都胖？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，腾讯医典</p><p>有的人，美食从早吃到晚</p><p>中午披萨配可乐</p><p>下午奶茶搭甜点</p><p>晚上啤酒加烤串</p><img alt="" height="270" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/654.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>却依旧四肢纤细</p><p>体重想上都上不来</p><img alt="" height="164" width="172" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/655.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：Gighy ）</p><p>而我每天怀着一颗虔诚的心</p><p>又是跑步，又是撸铁</p><p>挥汗如雨，如此努力</p><img alt="" height="225" width="230" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/656.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>难免偶尔用一顿大餐奖励自己</p><p>但！</p><p>稍一多吃，体重便立马飙升</p><img alt="" height="240" width="240" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/657.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>那么，灵魂的拷问来了：</p><p>世界为什么如此不公？</p><p>那些吃不胖的人</p><p>究竟是何方神圣？</p><p>今天我们就来聊聊胖和瘦的问题</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 区别 1：贪吃基因</p><p>为什么说这个基因和吃不胖有关？</p><p>让我们先来了解一下这个基因，以及它是怎么发挥作用的。</p><p>「贪吃基因」在医学上的正经名字，叫做 FTO 基因。这个基因决定你吃东西后是否容易产生饱腹感。</p><p>它有两种基因型（AA 或 TT）。</p><p>不同人可能会携带不同的基因型，而携带其中某一种基因型的人，进食后常常没有饱腹感[1]。</p><p>总是没有饱腹感，就总是想多吃、加餐，吃到自己觉得饱了才停下。</p><img alt="" height="239" width="239" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/659.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>殊不知，在这个过程中，你觉得自己没吃多少，但其实已经比别人多吃了太多，热量的摄入也早早就超标了。</p><p>害，饱腹感这个东西，就如同一双无形的手，在背后推着你去不断进食。</p><p>所以，如果你总觉得自己有着无法控制的食欲，也别太怪自己，也许是你的「贪吃基因」在作祟。</p><p>（来源：soogif）</p><p>区别 2：基础代谢</p><p>基础代谢，就是维持机体生命活动最基本的能量消耗[2]。</p><p>通俗来说，基础代谢就是你坐那儿一动不动时，身体维持正常血液循环、呼吸心跳等基本生理活动所消耗的能量。</p><p>那基础代谢又是怎么跟胖瘦扯上关系的呢？</p><p>我们从结果来倒推：</p><p>想要瘦，本质上是要有热量缺口，也就是每天卡路里的总摄入量＜总消耗量。</p><p>总摄入量很好理解，就是每天送进嘴里的食物饮料所带给我们的能量总和。</p><img alt="" height="289" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/661.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>总消耗量由两部分组成：</p><p>一天下来包括通勤、锻炼在内的基本日常活动所消耗的能量；</p><p>基础代谢。</p><p>在胖瘦面前，基础代谢就如同开挂一般的存在：</p><p>假如你朋友小红一天的基础代谢是 1400 千卡，而你只有 1200 千卡，那么在保持其他条件不变的情况下，人家每天可以比你多吃 200 千卡的东西（大约一碗米饭）。</p><p>这样看上去就好像人家吃不胖，而你一吃就胖。</p><p>说到这里就已经很清楚了，在保持其他条件不变时，一个基础代谢比较高的人更容易形成较大热量缺口，也就相对更容易瘦。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/662.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1. 科学健身，提升骨骼肌的含量</p><p>简单来说，就是让自己有更多的肌肉。</p><p>这是因为，骨骼肌的含量是影响基础代谢的重要原因之一[3]，当你坐那儿不动时，身体里的肌肉比脂肪消耗的能量多得多。</p><p>也就是说，静息状态下，肌肉是能量消耗的主力军。肌肉变多了，基础代谢也就上来了。</p><p>但这并不意味着你非得练成这样——</p><img alt="" height="454" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>通过力量训练和有氧训练的科学结合，逐渐紧致的肉肉、若隐若现的肌肉线条，就是步入增肌正轨的最好见证[4]。</p><img alt="" height="600" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2. 拒绝节食</p><p>世界几大错觉之一：</p><p>「嗯，我最近都没吃晚饭，我该瘦了！」</p><img alt="" height="270" width="270" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/665.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>为了制造热量缺口，不想动的人可能会选择节食，试图用这种简单粗暴的方式减少能量摄入。</p><p>但这种做法可能只有心理安慰，残酷的事实却是：长期节食后，你的基础代谢也会下降。</p><p>基础代谢本质是机体内部自动消耗能量的过程，如果能量摄入长期处于较低水平，会导致身体自动消耗能量的动力不足。</p><p>就像手机电量低又充不上电时，自动开启了「省电模式」。</p><p>久而久之，身体在消耗能量上就会「消极怠工」，基础代谢水平也就被拉下来了[5]。</p><img alt="" height="208" width="258" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/666.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>所以，提高基础代谢的基石，就是一日三餐都按时吃[6]。</p><p>只不过，在营养搭配和能量摄入上要多多注意：比如有意识地少油少盐，一定程度控制碳水摄入等等[7]。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有时，「吃不胖」并不是可以拿来炫耀的资本。</p><img alt="" height="480" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/668.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：Gighy）</p><p>当你开始长期食欲减退、体重下降，要当心可能是以下这几种疾病的表现了：</p><p>甲亢：甲状腺激素是负责人体代谢的重要激素，甲状腺激素增多，人体代谢就变快，不仅吃得多、瘦得快，还会怕热、心悸。如果不及时治疗，发生甲亢危象时甚至有生命危险。</p><p>消化系统疾病：如肠易激综合征、消化不良、慢性肠炎等。虽说胃是正常的，甚至可以吃很多，但由于营养在小肠吸收利用率低，真正进入身体的热量很少，所以才不会发胖。</p><p>神经性厌食症：又叫进食障碍，一种与心理因素相关的生理障碍，患者以女性居多，要减肥，吃了又后悔，就采用手抠嗓子等方式催吐，把刚吃的东西吐出来。这样食物基本没有吸收，人会越来越瘦，最后导致重度营养不良。</p><p>此外，糖尿病、一些恶性肿瘤（如肝癌和胃癌）、结核病、慢性感染也会导致消瘦。</p><p>所以，「吃不胖」并非永远都是一件好事，一定要留意自己的「吃不胖」是不是在向病态发展。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也许，易瘦或易胖</p><p>在一定程度上不受我们控制</p><p>但这都不妨碍我们</p><p>朝着自己理想的身材努力</p><img alt="" height="195" width="261" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/260/670.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>无论你是因为胖了想减肥</p><p>还是因为太瘦想增重</p><p>坚持科学锻炼，搭配合理饮食</p><p>才是不伤害身体的正确路线</p><p>如果这样还是没达到理想的身材</p><p>也别灰心</p><p>有些先天性因素是我们无法超越的极限</p><p>比如，严重的先天性肥胖</p><p>可能需要去正规医院进行专门的治疗</p><p>才能得到更好的控制</p><p>……</p><p>追求理想身材</p><p>一定要走科学的道路</p><p>刚开始也许效果并不明显</p><p>但，别急于求成</p><p>毕竟</p><p>在实现理想身材的路上</p><p>你已经成为了更健康的自己</p><p>审稿专家 ：袁壁钗</p><p>揭阳市人民医院内分泌科副主任医师</p><p>参考文献</p><p>[1]Frayling TM， Timpson NJ， Weedon MN， Zeggini E， Freathy RM， et al. 2007. A Common Variant in the FTO Gene Is Associated with Body Mass Index and Predisposes to Childhood and Adult Obesity. Science 316：889-94</p><p>[2]McNab B K. On the utility of uniformity in the definition of basal rate of metabolism[J]. Physiological Zoology, 1997, 70(6): 718-720.</p><p>[3]Periasamy M, Herrera J L, Reis F C G. Skeletal muscle thermogenesis and its role in whole body energy metabolism[J]. Diabetes &amp; metabolism journal, 2017, 41(5): 327.</p><p>[4]Strasser B, Schobersberger W. Evidence for resistance training as a treatment therapy in obesity[J]. Journal of obesity, 2011, 2011.</p><p>[5]Camps S G J A, Verhoef S P M, Westerterp K R. Weight loss, weight maintenance, and adaptive thermogenesis[J]. The American of Clinical Nutrition, 2013, 97(5): 990-994.</p><p>[6]Stokes T, Hector A J, Morton R W, et al. Recent perspectives regarding the role of dietary protein for the promotion of muscle hypertrophy with resistance exercise training[J]. Nutrients, 2018, 10(2): 180.</p><p>[7]Hu T, Yao L, Reynolds K, et al. The effects of a low-carbohydrate diet on appetite: A randomized controlled trial[J]. Nutrition, Metabolism and Cardiovascular Diseases, 2016, 26(6): 476-488.</p><p>*腾讯医典内容团队出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247642665&amp;idx=1&amp;sn=4b6ee4609a75b8b34dd2bb2e3005bf7f">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:35:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25721648</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25721648</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/262/830.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25721648_20231222063545a40c0b-c33b-416f-95b9-c57156d5872c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[腾讯医典]]>
            </author>
            <category>减肥</category>
            <category>代谢</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/262/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/283/262/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外卖里的黑色餐具千万不能用？真的假的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，葡萄</p><img alt="" height="316" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/895/997.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片: 黄仔 | 撰稿: 葡萄 | 责编: 若盈</p><p>原创文章，未经许可，请勿转载</p><p>商务合作敬请联系：shangwu@aksorvice.com</p><p>Hello 大家好，我是葡萄！</p><p>不知道前段时间大家有没有看到这个新闻：#外卖里的黑色勺子不要用#。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/895/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲图片来源：某书</p><p>这个新闻引起了大家的广泛关注，毕竟现在的人们或多或少都会点外卖、用塑料餐具，尤其是打工人！即使知道常吃外卖不健康，却也没有时间做。</p><p>外卖的黑色塑料勺子、餐盒能用吗？会危害人体健康吗？看完这个新闻，你是不是也有同样的疑惑？接下来，和葡萄一探究竟！</p><img alt="" height="168" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/895/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>黑色的餐具不能用？</p><p>其实，黑色塑料餐具确实存在添加色素等成分导致安全性降低的可能，但塑料餐具的安全性与颜色关系没那么大，而是与具体材质、使用方法相关。</p><img alt="" height="480" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/0.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲图片来源：Giphy</p><p>一般来说，只要是合格、标准的塑料容器底部都会有一个三角形标识，中间有数字，编号从 1 到 7，就是它们的「身份证明」。</p><p>很多人以为数字是几，就代表可以循环利用几次，但并不是，事实上，不同的数字代表着不同的材质：</p><p>编号</p><p>材质</p><p>常见用途</p><p>注意事项</p><p>♳</p><p>聚乙烯对苯二甲酸酯（PET）</p><p>饮料瓶、矿泉水瓶、日化用品</p><p>加热至 70 度时易变形，只适合装冷饮，不要装油、酒</p><p>♴</p><p>高密度聚乙烯（HDPE）</p><p>食品及药品包装和清洁、沐浴产品，如口香糖瓶、牛奶瓶、沐浴露瓶</p><p>有效清洁后可重复使用，建议别带瓶加热</p><p>♵</p><p>聚氯乙烯（PVC）</p><p>多用于管道等建筑材料</p><p>在高温时会产生有害物质</p><p>♶</p><p>低密度聚乙烯（LDPE）</p><p>多用作保鲜膜、地膜</p><p>蒸煮时，最好掀开保鲜膜一角或者戳几个小洞便于水蒸气散出，避免长时间加热多油的食物</p><p>♷</p><p>聚丙烯（PP）</p><p>保鲜盒、塑料快餐盒、吸管、玩具、脸盆等</p><p>可以放进微波炉加热，但最好不要长时间、反复加热</p><p>♸</p><p>聚苯乙烯（PS）</p><p>一次性泡沫塑料餐具</p><p>避免高温</p><p>♹</p><p>其他</p><p>水杯、饮水桶</p><p>避免高温，不要在太阳下直晒</p><p>所以，用塑料餐具、容器前可以先看一下有没有这样的标识，如果没有或者不符合标准的话就不要用了。</p><p>不过，几乎所有的塑料材质都建议避免高温和加热，但除了外卖，现在的生活中也有很多场景会用到塑料制品，甚至是用塑料容器加热，那会有什么影响呢？</p><p>美国内布拉斯加大学林肯分校的研究人员对此进行了研究。</p><img alt="" height="168" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>微塑料对人体的影响</p><p>这项名为《Assessing the Release of Microplastics and Nanoplastics from Plastic Containers and Reusable Food Pouches：Implications for Human Health》的研究发表在杂志《环境科学与技术》上，研究调查了在不同使用情况下塑料容器和可重复使用的食品袋释放微塑料和纳米塑料的情况。</p><img alt="" height="301" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲图片来源：参考文献[2]</p><p>微塑料就是指直径小于 5 毫米的塑料颗粒，纳米塑料则是目前已知最小的微塑料，尺寸在 1 微米以下，体积小到可以穿过细胞膜。</p><p>研究人员采用由聚丙烯制成的婴儿食品容器和可重复使用的食品袋，用去离子水和 3% 乙酸来模拟食物，分析了不同场景下塑料容器和食品袋中微塑料和纳米塑料的释放情况，完成了实验。</p><p>研究发现：在不同的场景中微塑料释放程度不同。与冷藏、室温、高温储存相比，微波加热 3 分钟释放的微塑料最多。有些容器可能会释放出 422 万个微塑料颗粒和 21.1 亿个纳米塑料颗粒。</p><img alt="" height="388" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/3.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲图片来源：Giphy</p><p>这是因为微波的电磁波可穿透塑料，直接加热容器内部，而食物的高温会进一步增加塑料容器内微塑料和纳米塑料的释放。</p><p>另外，研究还显示：</p><p>聚乙烯材质的塑料容器比聚丙烯材质释放的塑料颗粒更多；</p><p>塑料容器用于液体（水、牛奶等）的加热时，产生的塑料颗粒数量最多。</p><p>而这些塑料颗粒可能会影响人体。一项评估细胞活力的研究表明，从塑料容器中释放的微塑料和纳米塑料在 1000μg/mL 浓度下可导致 76.70% 和 77.18% 的人胚胎肾细胞死亡。</p><p>除此之外，微塑料还存在于胎盘、母乳、婴儿的大便甚至是人类血液中。去年就有研究者在人类血液中发现了微塑料的存在，这项研究名为《Discovery and quantification of plastic particle pollution in human blood》，学者从 22 名健康成年志愿者的静脉血中检测到了 5 种最常见的塑料成分。</p><p>在严格控制可能存在的塑料污染后，研究者在近 8 成志愿者的血液里检测到了微塑料的存在（77%，17/22），平均下来，每个志愿者每毫升血样里有 1.6ug 的微塑料。</p><p>血液中的微塑料会伴随着血液循环游走全身，它可能会随着代谢被排出体外，也可能会沉积在重要器官之中，虽然对各器官的影响目前还未清晰呈现，但在之前的野生动物和实验动物中，科学家已经发现微塑料暴露与不孕症、炎症和癌症有关。</p><p>微塑料的危害如此之大，那日常生活中，应该如何避免呢？</p><img alt="" height="480" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/4.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲图片来源：Giphy</p><img alt="" height="168" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如何尽量避免？</p><p>就目前来看，塑料制品深入人们的生产生活中，其实很难真正避免微塑料，它是生活环境和食物链中普遍存在的污染物，瓶装水、牙膏、洗面奶、一次性纸杯、一次性餐盒、普通化学品或包装、食物、饮用水和空气中，都有微塑料的存在。但也不是让大家破罐破摔，还是可以采取一些措施尽量避免的：</p><p>尽量不要用塑料容器储存、加热食物（尤其是液体）；</p><p>不可避免用到塑料容器时，尽量选择相对安全的；</p><p>可以把平时的塑料水杯、餐具换成玻璃、陶瓷、不锈钢等材质的；</p><p>少点外卖，减少一次性餐具、外卖盒、吸管等塑料制品的使用；</p><p>灰尘中可能含有微塑料颗粒，定期清洁房间、开窗通风以免灰尘积聚；</p><p>做好垃圾分类，促进塑料回收。</p><img alt="" height="640" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/6.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>▲图片来源：Giphy</p><p>你还有什么方法，欢迎到评论区留言~</p><img alt="" height="393" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/896/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>好啦，今天的文章就到这里了，如果觉得科普内容还不错或者对你有帮助，欢迎转发朋友圈，或者点个，在看，和 赞！感谢大家的鼓励！</p><p>早安，我爱这个世界。</p><p>参考文献</p><p>[1] 方伟,熊言林.塑料杯底部的数字有什么含义[J].中学生数理化 (七年级数学)(配合人教社教材),2015(Z2):84-85.</p><p>[2] Hussain K A, Romanova S, Okur I, et al. Assessing the Release of Microplastics and Nanoplastics from Plastic Containers and Reusable Food Pouches: Implications for Human Health[J]. Environmental Science &amp; Technology, 2023.</p><p>[3] Leslie H A, Van Velzen M J, Brandsma S H, et al. Discovery and quantification of plastic particle pollution in human blood[J]. Environment international, 2022, 163: 107199.</p><p>[4] 好好生活事务所.天天点外卖，加热的塑料盒会有毒吗[EB/OL].[2023-09-25].https://mp.weixin.qq.com/s/2vNrPL2j96PE9AVBi7HOlA</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTk1MTczMA==&amp;mid=2652981332&amp;idx=4&amp;sn=b7754e4a3d7dc9b87a5608300155e56a">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:35:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688631</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688631</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/901/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688631_2023122206356883144d-3d33-4cc0-afac-2640a999e6f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[第十一诊室]]>
            </author>
            <category>塑料</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/901/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/901/772.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[医生手术时捶打患者，爱尔眼科：贵港爱尔 CEO 免职、院长停职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 21 日深夜，爱尔眼科医院集团发布声明：</p><p>近日，贵港爱尔眼科医生「手术枱拳打患者头部」视频引发舆论关注，爱尔眼科医院集团对此高度重视，迅速成立调查组进驻贵港爱尔，对此事进行复核调查。</p><p><strong>一、事情经过</strong></p><p>现查明，此事发生于 2019 年 12 月 12 日，患者时年 82 岁，只会壮族语言，普通话难以交流。手术过程中，由于局部麻醉，患者有手术不耐受。手术进行中，频繁转动头部和眼球，极可能发生手术意外。患者听不懂普通话，多次提醒无效，医生为避免发生危险，情急之中粗暴对待患者。医院次日收到患者反映术中手术医生动作粗鲁，要求做出相关解释。医院随即进行调查并向患者和家属详细解释并道歉，得到了患者家属谅解。此次视频曝光后，手术医生再次通过媒体真诚向患者道歉。</p><p><strong>二、处理结论</strong></p><p>调查组认为，医者仁心，无论什么理由，医生都绝不可以粗暴对待患者。患者语言不通，理应在术前做好预案，术中应做好恰当安排。涉事医生粗暴对待患者的行为，已严重违反医疗机构从业人员行为规范。</p><p>事后医院没有按照集团规定及时上报，严重违反集团医疗安全管理规定。</p><p>与此同时，调查组初步认定，贵港爱尔眼科医院还存有其他严重违反集团规定的问题，应承担相应责任。</p><p>根据以上事实，集团已于今日（21 日）下午<strong>免去贵港爱尔 CEO 职务，暂停院长（即手术医生）职务，</strong>两人均接受进一步调查。下一步，集团将敦促贵港爱尔深入整改，并将根据后续调查结果做进一步严肃处理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 22:27:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25749629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25749629</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/721.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25749629_202312220627f69734c6-4937-4376-8b14-f05b9965dda5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[爱尔眼科医院集团服务号@爱尔关怀]]>
            </author>
            <category>爱尔眼科</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/721.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/722.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本本州东南海域发生 5.1 级地震]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据欧洲-地中海地震中心测定，当地时间 12 月 22 日 5 时 45 分在日本本州东南海域（北纬 35.3251 度，东经 141.1014 度）发生 5.1 级地震，震源深度 16 千米。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 21:26:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25749628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25749628</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/718.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25749628_20231222052666bba0e2-7a87-4186-9f8f-b9009fd39ac5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[巫晓莹/央视新闻]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/718.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/573/719.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军称自加沙地带临时停火结束以来已打死至少 2000 名哈马斯武装人员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 21 日，《以色列时报》援引以色列国防军发言人哈加里的声明报道称，自当地时间 12 月 1 日加沙地带临时停火结束以来，以军已打死至少 2000 名巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）武装人员。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 20:05:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25748264</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25748264</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/557/39.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25748264_2023122204050205fde0-d52a-4339-bc8b-4c72c192653a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春泽/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/557/39.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/557/40.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捷克查理大学发生枪击事件，已造成超过 15 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 12 月 21 日，位于捷克布拉格扬·帕拉赫（Jan Palach）广场附近的查理大学发生枪击事件。当地时间 12 月 21 日，捷克警察部门负责人表示，查理大学枪击事件已造成超过 15 人死亡、至少 24 人受伤。</p><p>警方目前正在现场进行调查，大学附近的广场及周边地区已被完全封锁。警方尚未说明枪击具体地点，但据捷克通讯社报道，事件涉及查理大学文学院。该校学生在网络上分享了一些信息，称有人被锁在教室或图书馆里，学生们正在从靠近街道的教室里撤离。</p><p>查理大学由神圣罗马帝国皇帝查理四世于 1348 年成立，是捷克乃至中欧最古老的大学，也是捷克共和国最高学府。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 15:26:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25743126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25743126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/194.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25743126_2023122201510a009181-93f8-409e-855b-1aeb2915c245.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沃龙/央视新闻]]>
            </author>
            <category>捷克</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/194.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/497/195.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神十七航天员圆满完成首次出舱任务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>神舟十七号航天员乘组 12 月 21 日圆满完成第一次出舱活动。我国首位重返空间站的航天员汤洪波时隔两年再度漫步太空，航天员唐胜杰成为我国目前为止执行出舱任务年龄最小的航天员。</p><p>据中国载人航天工程办公室介绍，21 日 21 时 35 分，经过约 7.5 小时的出舱活动，神舟十七号航天员汤洪波、唐胜杰、江新林密切协同，在空间站机械臂和地面科研人员的配合支持下，完成了天和核心舱太阳翼修复试验等既定任务，航天员汤洪波、唐胜杰已安全返回问天实验舱，出舱活动取得圆满成功。</p><p>按计划，神舟十七号载人飞行任务期间还将开展大量科学实验与技术试验，以及多次航天员乘组出舱活动和应用载荷出舱任务。</p><p>自 10 月 26 日顺利进驻空间站组合体以来，神舟十七号航天员乘组先后完成了与神舟十六号航天员乘组轮换、空间站平台维护照料、生活和健康保障、舱外航天服巡检测试、天舟六号设备巡检、出舱活动准备等工作，进行了机械臂操作在轨训练、应急救生演练、医疗救护演练、全系统压力应急演练等在轨训练项目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:40:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25743012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25743012</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/484.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25743012_2023122122158523694a-af1f-4809-be36-4270dcfcaed6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李国利、邓孟/新华社]]>
            </author>
            <category>神十七</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/484.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/485.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[当地衞健委回应「老人手术中遭医生捶打」：涉事医生停职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从贵港市衞健委了解，针对近日网传「老人手术中遭医生捶打」视频，贵港市衞健委立即组织由眼科专家、行政执法人员组成的调查组到贵港爱尔眼科医院开展调查。目前对初步调查情况进行了通报。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>经调查，该视频为 2019 年 12 月 12 日，贵港爱尔眼科医院医师冯某某给患者覃某某进行局麻下左眼非正常晶体摘除术+玻璃体切割术的监控记录。监控视频显示，医师冯某某在手术过程中有用右手拳头捶打患者覃某某头部的情形。经向患者家属了解，术后患者覃某某额头有淤青症状，到其他医院检查，结果无异常。医师冯某某已向患者覃某某当面道歉并取得谅解。因双方已达成和解，故医院未将此事件上报。</p><p>目前，贵港市衞健委已责令贵港爱尔眼科医院暂停冯某某的业务院长职务，继续接受调查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:29:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25742987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25742987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/150.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25742987_20231221212900f4410a-a974-41f3-abb1-43d44a51e1a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李健飞，傅琦恩，刘春/央视新闻]]>
            </author>
            <category>医风医德</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/150.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/151.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受低温雨雪冰冻影响，6 省（区）境内 18 个路段封闭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据交通运输部路网中心的消息，截至今日 20:30，受低温雨雪冰冻影响，内蒙古、河南、安徽、江西、山东、河南等 6 省（区）境内 18 个路段封闭，具体情况如下：</p><p>内蒙古：G1013 海张高速桑根达来南至哈毕日嘎段，G18 荣乌高速十七沟至窑沟段，G55 二广高速二连浩特至大六号段，G5511 集阿高速白音察干东至七号临时主线段，G5516 苏张高速化德段，G207 白音华至扎哈淖尔段，G304 哲北至乌罕达巴段；</p><p>河南：G207 子房湖水库至山西陵川交界段，G208 济源段，G327 虎岭至邵原山西交界段，S310 长邵线山区道路；</p><p>安徽：S346 宣城荆白路家朋至荆州金冢段；</p><p>江西：G353 宜春市靖安县中源乡段，S221 宜春市铜鼓县带溪乡段，S417 南昌市湾里区段；</p><p>山东：G18 荣乌高速潍坊段、威海段；</p><p>广东：G4 京港澳高速京珠北段。</p><p>上述路段恢复通行时间待定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:28:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25742865</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25742865</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/113.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25742865_2023122121281cd0f22b-4b02-4cb8-ba13-e5f74dfd612f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐颖/央视新闻]]>
            </author>
            <category>低温雨雪冰冻</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[存款利率迎年内第三次下调：长期限存款利率降幅更大，为何频繁下调]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>继今年 6 月和 9 月后，主要商业银行将在 12 月 22 日迎来年内第三次存款利率下调。</p><p>12 月 21 日，工商银行率先发布《调整人民币储蓄存款利率相关说明》称，为进一步发挥存款利率市场化调整机制作用，持续释放贷款市场报价利率改革和传导效应，提升服务实体经济可持续性，该行自 2023 年 12 月 22 日起下调存款挂牌利率。</p><p>根据工行公布的挂牌利率调整情况，12 月 22 日起，通知存款挂牌利率下调 0.2 个百分点，零存整取、整存零取、存本取息等挂牌利率下调 0.1 个百分点，3 个月、6 个月、一年期定期存款挂牌利率下调 0.1 个百分点，两年定期存款挂牌利率下调 0.2 个百分点，三年期、五年期定期存款挂牌利率下调 0.25 个百分点。</p><p>按照惯例，其他国有大行也将在 12 月 22 日调整存款挂牌利率，主要股份制银行也将跟进调整。</p><p><strong>三年期、五年期定存利率今年累计下调 65 个基点</strong></p><p>与今年前两次存款利率调整相似，长期限存款利率的降幅最大。</p><p>以工行为例，三年期和五年期人民币定期存款利率今年累计下调了 65 个基点，今年 6 月 8 日，三年期和五年期人民币定期存款利率均下调了 15 个基点，分别至 2.45% 和 2.50%；9 月 1 日，三年期和五年期整存整取利率再下调 25 个基点，分别至 2.2% 和 2.25%；12 月 22 日再下调 25 个基点后，三年期和五年期人民币定期存款利率将分别降至 1.95% 和 2%。</p><p>东吴证券固定收益团队在研报中指出，长期限存款利率下调幅度更大可以改善存款定期化趋势既缓解了银行的负债端压力，也能够鼓励居民将更多的存款转化为消费。</p><p><strong>为何频繁下调存款利率</strong></p><p>眼下银行净息差持续下行，而下调存款利率有助于缓解负债端压力。</p><p>中信证券首席经济学家明明认为存款利率继续调整的驱动因素包括，一是在金融支持实体的背景下，贷款利率显著下行，然而银行的负债成本保持相对刚性，息差持续压缩，加大了经营压力。考虑到存量按揭贷款利率下调会进一步压低银行利润空间，目前存款利率的调整力度难以完全抵消贷款利率调整的冲击。二是存款定期化趋势愈加明显，且长期限存款和部分特殊存款产品定价偏高。三是商业银行主动负债管理能力增强，市场化进程下预计存款利率也将随着金融债、同业存单等产品利率下行的趋势，一并进行调整。</p><p>「2023 年以来负债端管控措施不断出台，2024 年政策红利将进一步释放；但市场不规范竞争以及存款定期化、长久期化亦部分对冲前期调降存款挂牌利率等政策效果，导致负债端定价相对刚性，负债成本管控短时间难以对冲资产端下行压力。为推动存贷利差稳定，压降资金在体系内的空转套利空间与前期虚增规模，引导存款成本有效下行仍有必要。」中国民生银行首席经济学家温彬认为。</p><p>从银行三季报看，国有大行的净息差在三季度继续下行，多家大行管理层预计，四季度仍将继续承压。</p><p>建行首席财务官生柳荣在该行 2023 年三季度业绩说明会上表示，在 LPR 下调、存量按揭利率下调以及降低企业融资成本等多方面因素影响下，今年银行的净息差仍有下行压力，预计明年降幅趋缓。</p><p>农行资产负债管理部副总经理汪洋在该行业绩说明会上表示，综合判断，预计四季度和明年该行净息差仍将一定程度承压，与行业趋势基本一致。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 13:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25741090</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25741090</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/986.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25741090_20231221212268d56b91-400b-4a1f-9385-6ac7395d9433.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>存款利率</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/986.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/493/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄乌冲突超 660 天：和谈前景仍不明朗，西方援乌力度减弱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社 12 月 19 日报道，乌军「塔夫里亚」作战集团指挥官亚历山大·塔尔纳夫斯基日前在接受路透社采访时表示，炮弹短缺是「非常大的问题」，外国援助减少正在影响前线。与此同时，乌军也面临着兵力不足的问题。</p><p>塔尔纳夫斯基表示，考虑到弹药数量不足以满足作战需求，乌军正重新分配弹药，并调整先前制定的作战计划，缩小作战规模。他同时承认，俄军在顿涅茨克地区工业重镇阿夫杰耶夫卡方向取得「部分成功」，在一些地方推进了约 1.5 至 2 公里纵深。</p><p>与此同时，俄乌双方均在日前表示，进行和谈的条件目前尚不成熟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 12 月 16 日，顿涅茨克州阿夫杰耶夫卡，天气寒冷，草木结冰。图为乌克兰士兵向俄罗斯阵地开火。IC photo 图</p><p></p><p><strong>乌军转向防御</strong></p><p>乌东重镇阿夫杰耶夫卡在秋冬季节一直是俄乌双方的争夺重点之一。自 10 月以来，俄军对该镇发起猛攻。乌军指挥官日前承认，俄军在阿夫杰耶夫卡方向取得「部分成功」。不过，乌军同时表示正在继续阻止不断试图包围阿夫杰耶夫卡的俄军，并令俄军伤亡惨重。</p><p>此外，在乌克兰南部，乌军仍在致力于巩固其在赫尔松地区第聂伯河东岸的阵地。但在缺乏重型武器的情况下，乌军难以在东岸取得突破性进展。与此同时，俄军对第聂伯河东岸的进攻也并未停止。乌克兰武装部队总参谋部日前连续多日表示，乌军在第聂伯河东岸击退了俄军的数次攻势。</p><p>根据英国国防部 12 月 20 日发布的最新分析报告，在夏季反攻未能取得重大突破之后，乌克兰武装部队正在转入守势。</p><p>该报告中写道：「最近几周，随着乌克兰军队在前线大部分地区转入防御态势，乌军已开始完善野战防御工事。俄罗斯继续在几个地区进行局部进攻，但单次攻击很少超过排级规模，因此取得重大突破的可能性不大。」</p><p>此外，由于泥泞和积雪路面阻碍了部队的行动，最近几周俄乌前线的大部分战斗都为炮击和无人机袭击。</p><p>面对兵力不足的问题，乌克兰军方日前提议再动员 45 万到 50 万乌克兰人加入武装力量。对此，乌克兰总统泽连斯基在 19 日的年末记者会上说，这是一个「高度敏感」的问题，军方和政府将在决定是否向议会提交这一建议之前进行讨论。</p><p>俄罗斯方面，俄罗斯总统普京曾在 12 月 14 日的「与弗拉基米尔·普京的年度总结」活动上表示，截至 12 月 13 日，俄罗斯已有超 48.6 万人和国防部签署了服役合同，每天有 1500 人成为志愿兵，目前有 24.4 万名被动员人员在特别军事行动地区，没有必要进行新的动员。</p><p><strong>西方援乌力度减弱</strong></p><p>俄乌冲突已持续 666 日。随着俄乌冲突持续，西方在持续向乌克兰提供援助时面临越来越大的压力。</p><p>10 月，美国总统拜登曾提出一项特别拨款计划，其中包括 614 亿美元对乌克兰的军事和经济援助。然而，由于共和党人认为应将资金优先用于确保美国边境安全，美国国会迟迟未能通过这一拨款计划。12 月 19 日，美国国会参议院多数党领袖、民主党人查克·舒默承认谈判已陷入僵局，并表示将在美国国会圣诞节及新年休会结束后重启相关工作。</p><p>此前，白宫国家安全委员会发言人约翰·柯比已发出警告称，如果美国国会不能采取行动通过拜登提出的拨款计划，那么美国援乌资金将在 12 月耗尽。</p><p>对于迟迟不至的美国援乌新资金，泽连斯基在 12 月 19 日的年末记者会上表示：「我认为我们的伙伴不会背叛我们。我相信美国不会让我们失望。我们的美国合作伙伴知道，我们正在等待他们的援助。他们知道援助的详细用途，以及援助将如何影响（局势）。」</p><p>泽连斯基同时表示，他预计欧盟将很快批准 500 亿欧元的一揽子对乌援助计划。</p><p>此前，在 12 月 14-15 日举行的欧盟峰会上，欧盟同意启动乌克兰入盟谈判。然而，由于遭到匈牙利反对，欧盟未能通过向乌克兰提供 500 亿欧元的新援助计划，预计这一援助计划将推迟至 2024 年 1 月继续讨论。</p><p><strong>和谈前景仍不明朗</strong></p><p>秋冬季节到来后，有越来越多的消息称，美国和欧洲官员已开始秘密与乌克兰方面接触，探讨俄乌之间举行和谈的相关问题。</p><p>美国参谋长联席会议主席布朗 12 月初在里根国防论坛上谈及俄乌冲突时曾表示，任何一场军事冲突都不能仅凭借军事手段解决，最终还是要通过外交手段解决。未来无法预测，也不能断言结局将是怎样，不过美方或许可以推动外交解决俄乌冲突。外界有分析称，布朗的表态或许说明美军方在俄乌冲突上的态度出现了微妙的变化。</p><p>在 12 月 14 日的年度记者会上，俄罗斯总统普京在回答法国记者提问时表示，自己曾与法国总统马克龙建立了「相当友好的工作上的联系」，但马克龙自己结束了这种关系。如果欧洲国家有兴趣恢复沟通，俄方已做好准备。</p><p>随后，马克龙 15 日在布鲁塞尔参加欧盟峰会期间回应称，自己「没有换电话号码」，并称如果有助于在俄乌之间建立持久和平，他仍会考虑与俄罗斯总统普京进行对话。20 日，马克龙再次表示，如果「俄乌举行和谈且局势出现变化」，则不排除邀请普京参加明年 6 月诺曼底登陆 80 周年纪念活动的可能性。</p><p>不过，在前线拉锯战持续、双方难有突破性的背景下，俄乌双方日前均表示，进行和谈的条件目前尚不成熟。</p><p>泽连斯基 12 月 19 日表示，只有在俄罗斯准备接受乌方提出的和平方案等条件下，两国之间的谈判才有意义。他还称，俄罗斯目前似乎无意谈判，乌方没有从俄方的言辞和行动中感受到和谈意愿。</p><p>泽连斯基说：「我们有一个‘和平方案’……当相关文件准备就绪，所有国家都认可这一文件时，我们将把它交给俄罗斯代表。如果他们接受，就表明谈判已经准备就绪。」</p><p>俄总统新闻秘书佩斯科夫 20 日表示，在乌克兰的和平方案下寻求解决冲突的尝试是「荒谬的」，不可能产生任何成果。俄乌和谈目前已不再具备紧迫性，谈判已经失去了基础、依据和先决条件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 12:41:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25738487</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25738487</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/979.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25738487_202312212041d518d5fb-02d8-4f0f-a602-1f8836a4ded9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/456/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明年起，我国对部分抗癌药、罕见病药实施零关税]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（21 日），国务院关税税则委员会发布公告，2024 年将调整部分商品的进出口关税。其中，部分抗癌药、罕见病药的药品和原料等实施零关税。</p><p><strong>部分抗癌、罕见病药品和原料将实施零关税</strong></p><p>据了解，2018 年以来，我国先后取消了第一批和第二批抗癌药、罕见病药及相关原料的进口关税。为持续保障人民生命健康，2024 年将继续对部分抗癌药、罕见病药的药品和原料实施零关税。其中，钇[90]微球注射液是治疗肝部恶性肿瘤的抗癌药物，曲前列尼尔是用于治疗特发性肺动脉高压的罕见病药品原料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>协和医院临床营养科副主任，陈伟：</strong>比如说钇[90]（微球）注射液，它是用于原发性的肝癌，还有一部分是针对消化道肿瘤复发了以后，肝转移的这些病人，都有一些比较明确的，实际的作用。（曲前列尼尔）针对一些特发性的肺动脉高压，是一种罕见性的疾病，他通过这种药物的治疗，能够起到改善生活质量，改善这种肺动脉高压的情况，但是他需要持续用药，避免了肺移植等等这些极端治疗的这种机会。</p><p>此外，2024 年还将对吸入用异丙托溴铵溶液实施零关税，该药品在临床上被广泛用于儿童哮喘类疾病的治疗。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>协和医院临床营养科副主任，陈伟：</strong>我们儿童在呼吸道哮喘这样的一个情况下，所常用的一类药物，特别是在现在，冬季这种呼吸道疾病高发的季节，如果能有这种常用的特效药，对于儿童健康的防护还是非常重要的。</p><p>除了这些药品和原料，2024 年，我国对特殊医学用途配方食品实施了零关税。这类食品是为了满足进食受限、消化吸收障碍、代谢紊乱或特定疾病状态人群对营养素或膳食的特殊需要，专门加工配置而成的配方食品。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>专家介绍，特殊医学用途配方食品，简称特医食品，在我国还是一个新生事物，它主要解决患者因为某种疾病造成的营养吸收代谢利用的障碍，不能正常吃饭或者吃不够饭，而造成的营养不良问题。特医食品针对几乎所有疾病都有相应的营养配方，对于我国来说，受益人群众多。</p><p><strong>协和医院临床营养科副主任，陈伟：</strong>比如说我们所说的糖尿病、冠心病、肠道疾病、恶性肿瘤以及像肝病、呼吸系统疾病都有特医食品的配方食品。这些疾病如果都加起来，那我想不只是两三亿人的问题，可能会涉及一个非常庞大的人群，他们都是属于在特医食品中能够获益的一群人。未来如果随着这样一个新的惠民、利民政策的引入，能够越来越多，越来越快地用在我们的广大人民大众和有疾病人群的大众中。能够经济地进入到国内，能够解决中国大多数的慢性疾病，改善患者的营养问题。</p><p><strong>支持先进制造业创新发展</strong></p><p>此外，2024 年的关税调整，还聚焦加快推进先进制造业创新发展方面，降低了部分原材料、中间品及零部件的进口关税。</p><p>根据方案，2024 年将降低燃料电池用气体扩散层、以沼气为燃料的装有点燃式活塞内燃发动机的发电机组等关键设备和零部件的进口关税，可以更好满足国内生产需要，加快推进我国先进制造业创新发展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国汽车技术研究中心有限公司资深首席专家，黄永和：</strong>今年新增了一个燃料电池用气体扩散层，这个是膜电极的重要的组成部分，实际上它就是碳纸，俗称就是燃料电池膜电极所用的碳纸。那么这个暂定税率为 9%，我们最惠国税率是 17%，所以降税力度还是非常大的。</p><p>不仅如此，2024 年将降低氯化锂、碳酸钴、低砷萤石等资源性商品的进口关税。其中，氯化锂、碳酸钴等商品是新能源汽车行业的关键原材料，萤石是战略性矿产资源，降低关税有助于支持企业在全球范围内配置资源，降低生产成本，提升产业链供应链的韧性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:40:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739707</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739707</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739707_202312211940c12d26db-e462-4c93-8850-f6d04fceae5d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>零关税</category>
            <category>抗癌药</category>
            <category>罕见病</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/744.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[锚定建设农业强国目标，有力有效推进乡村全面振兴——习近平总书记对「三农」工作的重要指示指明方向、凝聚力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[锚定建设农业强国目标，有力有效推进乡村全面振兴——习近平总书记对「三农」工作的重要指示指明方向、凝聚力量]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:28:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-12/20/c_1130038414.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-12/20/c_1130038414.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/786.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际足联年终排名出炉：阿根廷世界第一，国足排名第 79 位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">男足世界前十名球队包括：阿根廷、法国、英格兰、比利时、巴西、荷兰、葡萄牙、西班牙、意大利、克罗地亚。 @人民日报体育，图</p><p></p><p>@FIFA 国际足联 12 月 21 日消息，2023 年最后一期 FIFA 男足世界排名公布！</p><p>世界冠军「潘帕斯雄鹰」阿根廷队高居榜首，高卢雄鸡法国队和三狮军团英格兰队分列二、三位。</p><p>中国队本期排名第 79 位，排名不变，目前排名亚洲第十一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在亚洲区各队中，日本男足位列世界第 17 位。 @人民日报体育，图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 11:02:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739377_202312211902ad57bf21-e2b4-42bb-9564-549edd390ac8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@FIFA 国际足联、@人民日报体育]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/806.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】大学的开放是大势所趋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 21 日，北京大学表示正在有序推进开放，在平衡校园秩序的同时，尽可能满足社会需求。此外，学校将进一步了解元旦、寒假期间社会人员入校参观需求，灵活调整入校方式和参观名额。</p><p>近日北京大学副教授「跨栏」进学校一事，让大学校园该不该开放的话题再次成为公众关注的焦点。北大有序推进开放校园的举措，既积极响应了舆论的呼声，也将起到标杆作用，推动更多还在观望的高校加入敞开大门的行列。</p><p>应该看到，从不设限到登记查验、刷卡进门再到预约入校，北大此前一直在稳步推进校园开放的工作。北大方面曾多次表示，寒暑假游客数量过多，超出了校园承载力，对参观者数量和对象的限制是「不得已而为之」。因此，高校向社会敞开大门并非因为一个偶然事件，也绝非「被迫」。无论如何，大学的开放是大势所趋，也应该蔚然成风。</p><p>早在今年五一假期，不少游客慕名前往知名高校参观却受阻，就曾引发全社会对校园开放问题的关注。该问题之所以绵延至今，一直悬而未决，就是因为部分高校有担心和顾虑：学校开放后，社会人员的进入会不会影响校园安全？会不会抢夺校内资源？比如旁听老师讲课造成课堂拥挤、挤占学校食堂、挤占图书馆等等。</p><p>对此，北大方面表示，学校正在自主研发校门小程序应用平台、闸机数据管理中心、游客数据服务平台等，为校门服务来访人员提供多种入校核验方式。也就是说，当前的校园开放并非「一步到位」，而是在保证安全、有序的前提下稳步推进。</p><p>相信，随着技术手段的进步和管理水平的提升，各大高校都可以平衡好开放与安全、秩序之间的关系。不过，校园该不该开放会成为「不成问题的问题」，不仅反映出部分高校在日常管理中仍然存在的路径依赖，也让人们意识到：推倒有形的墙易，拆除心中无形的墙难。</p><p>大学生是学生，也是成年人；是象牙塔里的佼佼者，也是即将走向社会的栋梁之才。如果说高校校园是「小社会」，那么年轻学子就应该在其中接受磨砺和锻炼，尽早接触真实的社会生活——校园，不是没有外人进入的温室；青年，也不该是被小心翼翼保护起来的花朵。</p><p>更重要的是，高校的资源属于全社会，现代大学的功能不仅包含教学、科研，还有社会服务。大学校园向社会开放，让公众充分享受公共资源、感受书香文脉，本就是高校所应承担的社会责任。</p><p>大学之「大」，既是物理意义上的大，也应该是精神意义上的扩大：消除学校与社会之间的边界，和城市融为一体，让每一位年轻人拥有超越一时一隅的大视野、大胸怀。</p><p>当然，校园的开放应当在高校承受能力范围之内进行，应以保障师生正常的工作和学习秩序为前提条件，还需要参观者的配合和理解。但无论如何，高校都不应该继续停留在「不做就不会出错」的保守思维，停留在封闭管理的舒适圈。打开校门，也打开「心门」，是时候让全社会分享高校校园里的书香气了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 21 Dec 2023 09:20:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25739174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25739174</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25739174_2023122117203425dd96-eeb3-4f86-82e1-6a39960c3756.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>校园开放</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
