<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 00:51:40 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秀我中國｜栓 Q 哥帶你遊陽朔遇龍河]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533023" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5d9add5f91004b66bad98bbecf8ae5b6/hd/20231109165659093d29a566a-ebbe-4338-851d-1ac37549cb6a-141132d3-b1cd-92da-25db-bface56bdd5d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/619/871.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>你説，廣西陽朔的美，藏在哪裏呢？栓 Q 哥拍了拍你説：「跟我來！」距今有 800 多年曆史的富里橋；有 600 多年曆史的遇龍橋；有 870 年曆史的仙桂橋……百聞不如一見。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:41:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238486</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238486</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張琳，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>陽朔</category>
            <category>栓 Q 哥</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/619/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/619/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「外星人」遺骸再次亮相墨西哥國會，研究人員稱曾是活物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 7 日，墨西哥國會就不明飛行物 (UFO) 舉行第二場聽證會。研究人員宣佈此前展示的秘魯木乃伊是真實活過的生物遺骸，但拒絕證明這些遺骸是外星生物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，墨西哥國會舉行第二場關於不明飛行物（UFO）的聽證會，聽證會屏幕上展示的該遺骸的 X 光片。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，墨西哥國會的屏幕上展示墨西哥記者莫桑聲稱的外星生命形式。</p><p></p><p>墨西哥國會 7 日聽取了墨西哥記者兼 UFO 愛好者傑米·莫桑&nbsp;（Jaime Maussan）和他的秘魯醫生研究團隊的意見，其中一名研究人員展示了「非人類遺體」的照片和 X 光片。他們表示，這組秘魯三指乾屍是曾真實活過的生物所留下來的遺體，但他們拒絕證明這些遺骸乃外星生物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/842.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，莫桑（左）在第二次聽證會上與另一人交談。</p><p></p><p>莫桑説，這組乾屍沒有肺和肋骨，是新的物種。他表示，「沒有一位科學家的研究能證明它們是外星人，但我認為，它們是非地球生命形式存在的證據。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/840.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，在墨西哥國會上，莫桑主持了關於不明飛行物的第二次聽證會，屏幕上顯示了一段視頻。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">聽證會的屏幕上展示的 X 光片視頻。</p><p></p><p>今年 9 月，墨西哥舉行了該國有史以來第一場以「不明飛行物」為主題的國會聽證會。這場在線直播的聽證會上，莫桑與幾名研究人員對外展示了兩具疑似「外星生物」的遺骸，引發了網友們關於外星生物是否存在的爭論。莫桑稱，這些乾屍發現於秘魯千年聖地「納斯卡線 (Nazca Lines)」附近，與地球上的任何生物都沒有關聯。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 13 日，墨西哥首都墨西哥城，聽證會上展示了兩具疑似「外星生物」的遺骸。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/860.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 13 日，墨西哥首都墨西哥城，第一次聽證會上展示了疑似「外星生物」遺骸。</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/604/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 13 日，莫桑在聽證會上介紹這兩具疑似「外星生物」遺骸。</p><p></p><p>據外媒報道，莫桑曾有人為製造「外星人」屍體的前科。</p><p></p><p><span style="color:#999999;"><strong>本文綜合，中新網 IC photo</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:35:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/264.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237042_202311100836918921c2-dc0f-417c-b026-1ec7b53f4cc7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，薛晶，綜合報道]]>
            </author>
            <category>外星人</category>
            <category>墨西哥</category>
            <category>UFO</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/264.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/265.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜從晉城圓融寺看起：風雨中的山西低級別文物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>山西有 5 萬餘處不可移動文物，古建築有 28027 處，約佔 52％。而古建築在山西的文物遺存類別中無疑是最重要的——山西國保數量在全國各省位居第一，共 531 處，其中 421 處都是古建築。千百年的捶打鍛造着古建築的每一個角落，使得這些古建築變得更加質樸、神秘，但也給它們帶來了覆滅的隱患。近期，「山西災後文物修復項目竣工儀式」在山西省晉城高平市中村圓融寺舉辦。而從一系列的不可移動文物保護修繕工程裏，可知山西的建築所面臨的難題及修繕之艱難。</u></p><p>據全國第三次不可移動文物普查顯示，全國共登記不可移動文物超過 76 萬處，其中山西有 53875 處，排名全國第四。這 5 萬餘處不可移動文物中，古建築有 28027 處，約佔 52％。古建築在山西的文物遺存類別中無疑是最重要的——山西國保數量在全國各省位居第一，共 531 處，其中 421 處都是古建築。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/610.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西省唐至元木構建築分佈統計圖</p><p></p><p>百年、乃至千年的時間捶打鍛造着古建築的每一個角落，但這些傷口和塵土反增其榮光，它們變得更加質樸、堅韌、神秘，讓每一個前來探望的遊客驚歎錯愕於雕樑畫棟之富麗、飛檐斗拱之精巧、彩塑木雕之美妙，感受到其超越於時間的永恆魅力，而總是暫時忘記它們從來都是在各種天災人禍中艱難倖存着，並始終存在着徹底覆滅的隱患。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西古建，萬榮稷王廟大殿</p><p></p><p>他們近些年遭遇的最大的一次災禍是在 2021 年的 10 月 2 日至 7 日，山西遭逢有氣象記錄以來秋季最強降水過程，省域內，六天降水等同於前一年全年五分之一，遍佈全省的 2.8 萬處古建受到大範圍損害。據山西省文物局統計，截至 10 月 11 日，山西各市上報全省共有 1783 處文物不同程度地出現屋頂漏雨、牆體開裂坍塌、地基塌陷及周邊護坡、圍牆坍塌等險情。</p><p>經初步評估，受災害影響文物中，市縣級文物保護單位 661 處，尚未核定公佈為文物保護單位的不可移動文物 803 處。這些市縣級及未定級的文物，屬於低級別文保單位，佔全部受損害文物的八成以上。這些散落於荒僻處的低級別文物遺存，第一次受到全國的矚目。</p><p><strong>水患威脅中的宋金建築</strong></p><p>最近，「山西災後文物修復項目竣工儀式」在山西省晉城高平市中村圓融寺舉辦，這個活動將大家引到晉南這個有些偏遠的小村子中。圓融寺看似是 2021 年受水災影響的近一千五百處的低級別文物遺存中極為普通的一個，但它又有屬於自己的足夠獨特的身世經歷。</p><p>圓融寺位於山西省晉城市高平市神農鎮中村，在民居的緊緊環抱之中，過去的幾十年間，它曾做過學校、糧倉和磨坊，今天仍舊能在尚未修復的南殿中看到已經嵌入牆體的用於磨米麪的機器。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/362.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現在的圓融寺南殿</p><p></p><p>經歷了一批又一批的使用者，圓融寺堅韌地存在着，年過六旬的村民記得，正殿的山牆和後牆上曾經畫滿佛教壁畫。現在雖然早已沒有佛像和壁畫，甚至正殿都已經不復存在，初一、十五仍有些稀稀落落的村民前來燒香。最近的十多年，圓融寺不再被使用，圓融寺一牆之隔處就是勤快的村民們修葺的整飭一新的院落，而牆這邊的圓融寺則一天天頹敗下去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圓融寺一牆之隔的村民的房屋</p><p></p><p>圓融寺為第三次文物普查文物點，屬未定級文物。現存一進院落佔地面積約 800 平方米。主要建築包括春秋樓、西朵殿和南殿。</p><p>2021 年下半年，晉城高中的歷史老師張建軍在尋訪古蹟時來到這裏，通過南殿樑架特徵，判斷這是一座始建於北宋、改建於金代的古建，而金代以前木構建築我國此前僅發現 130 餘座。</p><p>當地主管文物工作的官員、當地政府和之後來到這裏的北京大學考古文博學院的專家們確認了張建軍的判斷，經考察斷代，專家團隊認為圓融寺門殿應始建於北宋中後期，金代中後期進行了大規模改建，檐下斗拱被全部更換，但保留了部分宋代構架。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/364.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圓融寺南殿木構，專家團隊經過對木構的研究判斷其為宋金時期的古建</p><p></p><p>這座宋金時期的古建剛剛走進研究者的視野，還未來得及被妥善保護，暴雨就來了。</p><p>經過這場暴雨，圓融寺的西朵殿和春秋樓屋面坍塌，屋面漏雨，瓦壟脱節瓦件碎裂，泥背裸露流失，木基層泅濕漚朽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/366.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">坍塌的風雨樓</p><p></p><p>此前《中國新聞週刊》的採訪中，山西省古建築與彩塑壁畫保護研究院研究館員、山西省古建築協會秘書長賀大龍介紹，10 月的暴雨之後，山西省組織了 10 個專家帶隊的調研組奔赴各市縣，12 月結束調研時，統計了 1000 餘處受損嚴重的文物情況。山西省文物局隨後組織國有和民營建築企業召開了一次通報會，會後立刻緊急為最嚴峻的古建搭建了兩百多個保護棚，賀大龍談道：「搶救的資金沒有到位之前，大家都已經動起來了，比如像圓融寺，如果當時不搶救，可能就沒了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/369.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圓融寺南殿搭建的保護棚</p><p></p><p>也是在山西大雨之後，中國文物保護基金會第一時間行動，騰訊公益慈善基金會迅速響應，捐贈 1000 萬元，定向捐助 9 處不可移動文物保護修繕工程，這些工程近期全部竣工並通過驗收，圓融寺即是其中之一。</p><p><strong>古建築的修繕保護</strong></p><p>從這 9 處不可移動文物保護修繕工程裏管中窺豹，可知山西的建築所面臨的威脅以及修繕之艱難。</p><p>以圓融寺為例，今年 3 月，修繕團隊進入圓融寺，對清代修建的春秋樓和西朵殿兩處建築進行修繕。根據寺內碑記，春秋樓建於乾隆六年，而本村炎帝大廟有一座建於乾隆四十一年的春秋樓，被用來作為參照。</p><p>具體而言，春秋樓、西朵殿的屋面參照當地同期同類型建築式樣補配缺失的望獸、正脊根據設計圖重新恢復屋面；木基層重新補配缺失的椽子、望板、連檐、瓦口木、懸魚、惹草、博縫板等構件，根據設計圖紙重新制安，完成後順色隨舊；梁、柱則參照當地同期同類型建築式樣補配缺失的樑架、驚子、杭子瓜柱、叉手等木構件，根據設計圖紙重新制安，完成後順色隨舊。</p><p>牆體部分，剷除內牆抹灰層裂縫、空膨部位，清理脱落部位，根據現存抹灰做法，重新找平抹灰。門窗也參照當地同期同類型建築式樣補配前檐金部裝修，根據設計圖紙重新制安前檐裝修，完成後順色隨舊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/370.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修繕完成的西朵殿</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/371.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">修繕完成的風雨樓</p><p></p><p>澎湃新聞去探訪時，圓融寺最重要的部分——宋金時期的南殿還尚未開始修繕，因為現存的南殿屋頂是明清改建的懸山頂，而宋金時期的屋頂是更為繁複、規格更高的歇山頂，如今修繕是維持現在的形制，還是恢復成初始的歇山頂，專家們尚未拿出統一意見。</p><p>與圓融寺的修繕項目同期進行的其他八個項目均在 2021 年的水患中受災嚴重。其中，坐落於長治市潞城區辛安泉鎮上村公路邊的顯慶寺在水災時山門的屋頂已經不見蹤影，兩側東西妝樓的屋頂也不復存在。文保員雨後打開大門，院中早已是遍地爛泥，垮塌的屋頂堆在山門二樓戲台上，瓦礫上橫七豎八插着橫樑和椽子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/372.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">顯慶寺的修復過程中</p><p></p><p>現在的顯慶寺已經修繕完成，所有坍塌受損的房屋，都已經被修繕完好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/373.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現在的顯慶寺</p><p></p><p>除了圓融寺和顯慶寺，本次騰訊捐贈資金開展的低級別文物修繕項目還包括大同市廣靈縣宋氏民居、臨汾市堯都區劉北三官廟、臨汾市翼城縣南丁湯王廟、晉中市祁縣豐固普壽寺、太原市陽曲縣寺莊三學寺、運城市新絳縣光村玉皇廟、晉城市陽城縣南底湯帝廟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">晉城市陽城縣南底湯帝廟修繕工程</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">臨汾市光都區北三宮廟搶險保護工程</p><p></p><p>在最近舉辦的發佈會上，中國文物保護基金會理事長劉玉珠談道：包括圓融寺本項目是社會力量參與災後文物修復的有益探索，充分發揮了社會力量在文物保護事業中的積極作用。中國文物保護基金會依法合規高效使用資金，確保捐贈資金全部用於文物本體保護，讓受損的文物古建重獲新生。作為文物大省，山西的文物資源豐富，其保護任務也更為繁重。充分動員社會力量，全民參與保護，是守護好山西珍貴文物的有效途徑。中國文物保護基金會將繼續發揮平台優勢，匯聚更多社會力量，助力文物事業高質量發展。</p><p>這些項目也是社會力量參與災後文物修復的有益探索。</p><p><strong>低級別文物保存狀況堪憂</strong></p><p>山西的文物保護結構如同一座「金字塔」，「塔尖」是 531 處全國重點文物保護單位、779 處省保單位，市級、縣級和未定級文物則佔據了剩下的絕大多數。以長治為例，低級別不可移動文物共 6359 處，弱小的它們需要更多的關注。</p><p>記者此次在包括晉城、高平、長治等地在內的晉南採訪發現，即便是國寶單位，當其地處偏僻時，往往也僅有寥寥幾位年紀較大的文保員看管，條件相對艱苦。</p><p>2022 年，省文物局組織開展了全省低級別文物專項調查。經調查，全省低級別不可移動文物 5 萬餘處，約佔「三普」總量的 94%，居全國第四，數量龐大、類型多樣、分佈零散。長期以來，這部分文物由於關注度不夠、投入保障不足、管理不到位等歷史欠賬，約 80% 存在不同程度的險情，保存狀況堪憂。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">崇慶寺中的文保員</p><p></p><p>「所謂低級別不可移動文物是指市、縣級文物保護單位和尚未核定公佈為文物保護單位的不可移動文物。5 萬多處不可移動文物中，低級別文物佔據絕大多數，但由於山西文物‘家底豐厚’，很多縣級文保單位雖然有很高的文物價值，也只能‘屈尊’於低級別文物。」省文物局文物資源處處長王振華在此前的採訪中介紹。</p><p>對財力困難且保護任務繁重的市縣來説，如何有效保護這些數量龐大卻受關注較少的文物，可謂任務艱鉅。據估算，山西全省低級別文物全部修繕所需資金約 200 億元，實施重點修繕和搶險加固的資金需求約 80 億元。</p><p>2022 年年底，山西文物迎來一件幸事——省財政廳和省文物局聯合發文，鼓勵市、縣（市、區）利用政府一般債券對低級別不可移動文物實施全面保護。「我們的基本設想是，使用政府一般債券，用 10 年左右時間，全面改善低級別文物保存狀況，達到應修盡修，全力推進文物安全監管平台建設，牢牢守住文物安全底線。」省財政廳文化處處長李晉濤介紹。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:35:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/673.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235426_20231110083533fc1a0b-c4aa-4c19-aa28-865708f5541a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高丹]]>
            </author>
            <category>圓融寺</category>
            <category>山西</category>
            <category>低級別文物</category>
            <category>古建築修繕</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/673.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/587/674.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美聯儲主席「放鷹」：如果進一步收緊政策是合適的，美聯儲會毫不猶豫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 9 日，美聯儲主席鮑威爾在出席國際貨幣基金組織（IMF）活動時發言。</p><p>鮑威爾表示，美國通貨膨脹率在過去一年有所下降，但仍遠高於我們 2% 的目標。「我和同事們對這一進展感到滿意，但預計將通脹持續降至 2% 的過程還有很長的路要走。」</p><p>鮑威爾提及，勞動力市場仍然吃緊，儘管勞動力供應的改善和需求的逐漸緩和繼續使供需趨於更好的平衡。同時，第三季度美國國內生產總值 (GDP) 增長相當強勁，但與大多數預測者一樣，<strong>我們預計未來幾個季度的經濟增長將放緩</strong>。「當然，這還有待觀察，我們關注的風險是，更強勁的經濟增長可能會破壞在恢復勞動力市場平衡和降低通脹方面取得的進一步進展，這可能需要貨幣政策的迴應。」</p><p>鮑威爾指出，聯邦公開市場委員會 (FOMC) 致力於實現具有足夠限制性的貨幣政策立場，從而隨着時間的推移將通貨膨脹率降至 2%。「我們不相信我們已經取得了這樣的立場。」他表示，<strong>如果進一步收緊政策是合適的，美聯儲會毫不猶豫這樣做。</strong>不過，美聯儲將繼續謹慎行事，既要防範被幾個月來良好數據誤導的風險，也要防範過度緊縮的風險。</p><p>此前北京時間 11 月 2 日凌晨 2 時，美聯儲發佈的議息決議顯示，將聯邦基金利率的目標區間維持在 5.25%-5.5% 不變，依舊保持在 22 年來的最高點，符合此前的市場預期。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:33:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/280.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249176_2023111008339814a5af-be6e-4b8d-888e-81952f928e1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美聯儲</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/280.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/281.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[往事｜新見《小杉放庵日記》所涉錢瘦鐵日本被拘的材料]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>近現代知名畫家錢瘦鐵（1897—1967）在 1937 年不顧個人安危執行特別任務幫助郭沫若「秘密回國」，其後日本政府以違反《治安維持法》等為由將拘留。在中國，該事件以英雄故事而為人所稱道。</u></p><p><u>作者根據《小杉放庵日記》等日藏資料首次分析探討錢瘦鐵拘留背後小杉放庵、會津八一等日本文化人的具體動向及相關交流，可以看出錢瘦鐵在與日本文化人長達三十年的交流中的人格與姿態。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">錢瘦鐵（1897—1967）</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>一&nbsp;&nbsp;前言</strong></span></p><p>過去，談到錢瘦鐵在日被捕一事，人們更側重其作為間諜英雄故事的一面，即錢瘦鐵不顧個人安危，執行特別任務幫助郭沫若「秘密回國」等。然而，人們卻很少談論該事件背後日本人所採取的行動。缺少日方一手資料為最大原因。</p><p>在研究錢瘦鐵與日本文化人的交流的過程中，筆者有幸得到小杉放庵紀念日光美術館所提供的《小杉放庵日記》（以下稱為《日記》，原文為日語）。該《日記》清楚地記述了錢瘦鐵被捕後小杉放庵等人所採取的行動。</p><p>下面，筆者將以《日記》為主要線索，闡明小杉放庵與錢瘦鐵長達三十年的交流情況。特別是關於小杉等人為日本政府釋放錢瘦鐵做出努力一事，筆者將從日本文化人的角度做探討。</p><p>首先是小杉放庵與錢瘦鐵的交流初期。</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>二&nbsp;&nbsp;小杉放庵與錢瘦鐵的交流初期及小杉對錢瘦鐵的評價</strong></span></p><p>小杉放庵（1881—1964），日本栃木縣日光市人。日本畫家。本名國太郎，別號未醒、放庵。享年 82 歲。小杉放庵比錢瘦鐵年長 16 歲。與二人交流相關的先行研究，只有蔡家丘（2014）的《關於小杉放庵的「東洋趣味」——圍繞東亞旅行以及對中國繪畫的認識與接受（原題為：小杉放菴の「東洋趣味」について―東アジア旅行、中國絵畫への認識と受容をめぐる）》一篇。蔡文以《日記》和《申報》為線索，對 1926 年至 1929 年三年間小杉放庵與錢瘦鐵及其他中國人的交流情況進行了論述。其指出，1926 年 2 月以後，小杉放庵與錢瘦鐵頻繁地進行着交流。</p><p><strong>（一）&nbsp;小杉放庵與錢瘦鐵的相遇（1925—1937 年）</strong></p><p>小杉放庵在《日記》1925 年 12 月 3 日中初次提到錢瘦鐵：「晚上，山中蘭徑將錢瘦鐵帶到了我家。」山中蘭徑（1883—1975）是美術研究家，同橋本關雪（1883—1945，日本畫家，1923 年其將錢瘦鐵聘請至日本）有交往。</p><p>橋本關雪將錢瘦鐵介紹給了小杉放庵。橋本的老熟人山中蘭徑陪同錢瘦鐵拜訪了小杉家，二人相識。</p><p>在錢瘦鐵與小杉放庵的交流初期有一件事值得一提，即 1926 年「解衣社」的成立。「解衣社」是以古畫研究與鑑賞為目的的團體，其成員包括橋本關雪、小杉放庵等五名日本畫家以及錢瘦鐵、王一亭、劉海粟。可以説，「解衣社」集結了當時中日畫壇的中心人物。小杉在《日記》1926 年 2 月 14 日中寫道，其與日本畫家石井林響、森田恆友及外狩顯章等人一同為錢瘦鐵舉辦餞行酒宴，並將「以橋本君為首的中日南畫展命名為解衣社」，解衣社成立於此。1926 年 4 月 25 日，解衣社在上海展出了中方畫家的作品。同年 7 月，「解衣社展」在銀座松屋舉行。1927 年 5 月 27 日，錢瘦鐵與韓秀結婚。在結婚通知書中，錢瘦鐵提到劉海粟訪日一事並請小杉幫忙照顧劉海粟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《解衣磅礴集》、解衣社、1926 年</p><p></p><p>《日記》1929 年 8 月 12 日寫道，錢瘦鐵夫婦住在小杉家中，兩天後即 14 日下午，小杉與錢瘦鐵一同前往東京上野的松坂屋百貨店與該店畫廊負責人久保田面談，雙方約定於 9 月 1 日至 9 月 5 日在該店舉辦錢瘦鐵個展。該展共展出五十件金石書畫作品。通過小杉放庵的介紹，錢瘦鐵在東京舉辦了首次個展。就像是在印證此事，同展的報道也最先報道小杉：「在小杉未醒、橋本關雪和山中蘭徑等諸位先生的幫助下……。」</p><p>小杉放庵與錢瘦鐵自 1925 年初次見面不久便開始頻繁聯絡，通過組織解衣社、舉辦錢瘦鐵個展等，二人進行了深入交流。</p><p><strong>（二）&nbsp;小杉放庵對錢瘦鐵的評價</strong></p><p>以上是小杉放庵與錢瘦鐵的交流初期。二人雖相識不久，小杉卻在隨筆中多次提及錢瘦鐵，從中也可以看出小杉對錢瘦鐵的評價。</p><p>首先，小杉用「中國人中少有的純良大好人」來評價錢瘦鐵的為人，且賦予錢瘦鐵「當代中國畫家中最前途有望的青年」這樣的高評價。後文也會敍述，小杉雖與錢瘦鐵的師輩吳昌碩、王一亭一直保持着交流，但對二人的評價卻不及錢瘦鐵。</p><p>對於印章，小杉原先一直使用篆刻家岡本椿處（？—1933）所刻印。岡本與河井荃廬、初世中村蘭台、五世濱村藏六及山田寒山等人一樣，是日本當時的代表性印人。然而，後來小杉卻稱「錢君送我的刻印令我非常喜歡，所以近來我一直在使用。」岡本椿處雖比錢瘦鐵年長許多，小杉卻更愛用錢瘦鐵所刻印，可見小杉對錢瘦鐵作品藝術的喜愛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">錢瘦鐵《放庵半禿》印影&nbsp;&nbsp;1.3×1.2㎝&nbsp;1926 年（採自河北倫明《小杉放庵畫集》，日本経済新聞社，1987 年，20 頁）</p><p></p><p>小杉認為對錢瘦鐵而言繪畫是篆刻的餘技，所以錢瘦鐵「似乎就沒有和像樣的老師學習過繪畫」，所以「錢瘦鐵的畫作既有不成熟之處，也有不拘一格的自由之處。」錢瘦鐵對石濤的崇敬小杉是知道的，所以小杉認為「石濤上人或許可算作錢瘦鐵隔世的老師」，同時，小杉還指出石濤畫作的兩面性，即「一面寂靜而精緻，另一面奔放而以骨力取勝。」錢瘦鐵雖然吸收了石濤的兩面性，「但是從其性情來看，估計最終會走前一種寂靜而精緻之路。」小杉還總結道：「在這條路上，錢瘦鐵也許會超越石濤，達到倪雲林的境界。現在已經出現了這樣的苗頭。」</p><p>所謂「像樣的老師」，應該是指日本嚴格的師徒關係。錢瘦鐵的畫作曾受俞語霜、吳昌碩等人指點，其指點方式似乎不是日本師風傳授式，而是中國沙龍式。或許正因如此，錢瘦鐵不但未被師風所侷限，而且還能依照性情進行自我發揮。小杉雖知錢瘦鐵與吳昌碩是師徒關係，卻對吳昌碩的畫作評價不高：「清末以後中國美術嚴重衰落倒退，而吳昌碩等人卻成名。吳昌碩等人的畫法是低級的破碎法，不值一提。」吳昌碩的畫作經日本高島屋百貨的推崇與宣傳而在日本受到關注。然而，小杉對吳昌碩的繪畫水平表示質疑，其指出：「吳昌碩的縱橫破碎法被稱為吳毒……説起來，現在很多中國畫基本都是吳毒一派。」小杉甚至用「吳毒」一詞來評價吳昌碩的畫法。此外，對於追隨吳昌碩畫風的所謂海上畫派，小杉也進行了嚴厲批評。小杉還引用錢瘦鐵對吳昌碩畫法的描述而如此寫道：「拿起毛筆在裝滿墨汁的玻璃瓶中蘸墨，而後把毛筆扔在絹紙上，再在墨汁撒到的地方畫枝葉，其畫法便是如此。由於此種畫法容易模仿，所以後學者皆模仿。」</p><p>近代時期以上海一帶為中心而活躍的畫家被稱為「海派」，現在看來，吳昌碩和錢瘦鐵都包括在內。不過在當時小杉的眼中，錢瘦鐵與吳昌碩等人並不同屬一派。不僅如此，小杉還從錢瘦鐵的性情出發推測其畫風的發展方向，並且以「能超越石濤達到倪雲林的境界」這一似乎過於誇張的形容高度評價錢瘦鐵。</p><p>小杉認為錢瘦鐵的作品水平不穩定，差作品不如現在的上海派、北京派，好作品則是正宗的國畫，其中的不少作品甚至達到了自己與他人無法企及的水平。小杉還總結道：「瘦鐵的水平應該已是中國第一。」小杉雖對錢瘦鐵畫作評級很高，卻也沒有忘記指出其不足。小杉還稱：「為了‘玉成’畫作，錢瘦鐵仍需精煉，而日本之地及其周圍的日本畫家便是精煉爐。我不想錢瘦鐵走錯路。」</p><p>小杉稱錢瘦鐵雖然作品水平不穩定，但卻是中國當時水平最高的畫家，為能有所成就，錢瘦鐵有必要在日本經受千錘百煉。正如小杉所説，通過與日本文化人的交流，錢瘦鐵的作品多了一分日本畫雅韻。</p><p>1929 年後，《日記》中便沒有了關於錢瘦鐵的記述，而錢瘦鐵的再次登場則是圍繞其被拘留一事。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本橋本關雪紀念館</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>三&nbsp;&nbsp;錢瘦鐵被捕後小杉放庵與會津八一的動向（1937—1945 年）</strong></span></p><p>因違反「治安維持法」等，錢瘦鐵的在日拘留時間長達三年有餘。對此，目前可以看到的原始資料如下：殷塵《郭沫若回國秘記》、曾幫助郭沫若秘密回國的日本共產黨黨員青山和夫（本名黑田善次）《謀略熟練工》、鄭逸梅《性格決定命運》、上田操（東京法院監督判事）和望月武夫（東京地方檢察廳檢察官）等當事者的回憶錄、《關於被告人錢厓治安維持法違反事件的預審終結決定》（東京刑事地方法院報告）和內務省警保局編《外事警察概況》所收錄的《人民戰線派的諜報網檢舉》等公文書以及錢瘦鐵寫給家人的三十封獄中書信等。</p><p>這些資料闡明，由於錢瘦鐵周圍的日本文化人與警方交涉，加之警方對中國文化有所瞭解，比起其他受刑者，錢瘦鐵在獄中受到了相當的優待。若是想要了解日本文化人為幫助釋放錢瘦鐵所採取的行動，過去僅能從池田古日寫給土屋計左右的書信中得知有關錢瘦鐵在法院説證詞的情況。但是現在，筆者將在此通過《日記》解開其至今不為人知的另一面，即錢瘦鐵被拘留後小杉放庵等人所採取的行動。筆者按照時間順序將有關內容梳理在了下文。</p><p>1937 年 8 月 10 日，錢瘦鐵因違反治安維持法等被日本政府拘留。</p><p>《日記》8 月 15 日寫道，從東京的山中蘭徑那裏得知錢瘦鐵因間諜嫌疑被拘留。在得知此消息的前一天（14 日），小杉將錢瘦鐵的刻印寄給了荒井寬方（1878—1945，日本畫家）。小杉在致荒井的信中寫道：「錢瘦鐵已將印章刻好，我已將其隨信寄您。潤格為十金。世間紛擾。十四日。放庵。寬老兄」。信中附着蓋有朱文「荒寬」的印影，此外還附着錢瘦鐵的識語「丁丑（1937 年）夏，叔厓為荒井道長作。」「世間紛擾」應該只是一句簡單的寒暄語，然而，當時的小杉怎麼也沒料到第二天會傳來錢瘦鐵被拘留的消息。自那之後至 9 月，《日記》中多次提及錢瘦鐵。</p><p>第二天即 8 月 16 日，為幫助錢瘦鐵，小杉致信湯澤三千男（1888—1963，政治家）。湯澤當時剛卸任內務次官（當時的最高官職），小杉似乎想通過同鄉的湯澤為錢瘦鐵謀求特別處理。8 月 18 日，小杉認為此事不簡單，於是半夜十二點乘坐夜車前往東京。8 月 19 日，到達東京後，經湯澤介紹，小杉與會津八一（1881—1956，日本新潟縣人，早稻田大學名譽教授、美術史家、書法家）一同去見警視廳特高部長菊池盛登。</p><p>見面後，瞭解到錢瘦鐵做間諜一事是實情且已有詳細調查，當時的小杉為自己的「愚昧和不切實際感到羞恥。」當警方將罪狀擺在錢瘦鐵的眼前時，「錢瘦鐵認為自己已經走到了頭，便端起桌上的鐵質煙灰缸砸向主任警部的眉頭。主任警部如今仍未出院，在此情況下不知錢瘦鐵還能否保住性命。」被砸眉頭的主任警部名為段野義男。離開警局後，小杉與會津拜訪了土屋計左右的公司，而後又拜訪了湯澤。</p><p>關於小杉與會津的上述動向，會津八一的弟子大鹿卓（1898—1959，小説家、詩人）寫道：</p><p>「為救出錢先生，（會津）老師沒少操心。聽説老師特地前往身居要職的某位先生那裏為錢先生辯解求情。老師能這樣做也是因為他重視師徒情誼、嚴守正義」，會津和小杉一樣，也為錢瘦鐵一事採取過實際行動。</p><p>回憶起自己與監獄等方面的交涉，會津寫道：<span style="color:#7f8c8d;">「錢瘦鐵回東京不久便被警方盯上，險些經受悲慘遭遇。好在我去政府機構一口氣講出東方永保和平的根本在於中日和睦友好這樣的主張。後來錢瘦鐵終於獲釋回國，這已是十一年前的事。」</span></p><p>在日拘留期間，錢瘦鐵向家中致信三十封卻從未在信中提及會津，所以先行研究一直認為會津沒有為釋放錢瘦鐵採取過具體行動。不過通過《日記》可以印證，在聽到錢瘦鐵被拘留的消息後會津與小杉馬上展開了行動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/884.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">錢瘦鐵《致張珊信》紙本&nbsp;1941 年&nbsp;個人藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/320/886.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">錢瘦鐵，信札</p><p></p><p>關於當時的情形，會津認為錢瘦鐵做間諜「或是由於受到許世英君等人的強迫。」事實雖已定，會津卻認為「錢瘦鐵不像主謀，甚至還非常同情他。」會津對錢瘦鐵的信任從未動搖。當時，錢瘦鐵的妻子張珊懷着次子錢明直（1937 年生）。會津還告誡錢瘦鐵要在中日關係激化的局面下靜靜等待「和平的再次到來」。</p><p>9 月 5 日，菊池盛登致信小杉，請其前往警視廳。小杉雖感到不安，但仍於翌日到達東京。</p><p>9 月 8 日，在接到菊池的電話後，小杉前往了警視廳外事課。小杉在一間小房間中接受了審訊。審訊時間為上午 9 時至下午 1 時，長達四小時。審訊重點為「我（小杉）寄給錢瘦鐵的附有報紙摘抄的書信」，警方在搜查錢瘦鐵家中之際發現此信，認為此信涉及錢瘦鐵的間諜活動。</p><p>在當天的《日記》中，小杉毫無保留地記述了自己受審時的情形。在中日關係惡化之下，為安撫身在國外而日語不好的錢瘦鐵，出於好意的小杉為其漢譯並寄出下述三篇報道。第一篇是「關於盧溝橋事件的報道：由於中國北部團體反覆動亂、沒有信義，所以日本從偽滿洲、朝鮮和日本本土等地出兵」，第二篇是「關於警視總監所開會議的報道，其內容是：中國不是日本的宿敵，日方將以懷柔方式對待在日中國人」，第三篇是「如果匯率沒有大變動，盧溝橋事變的影響將不會擴大」等等。 然而，警方卻懷疑小杉的這些舉動是在配合錢瘦鐵的間諜行動。</p><p>審訊小杉的警官正是被錢瘦鐵用鐵煙灰缸砸到眉間的段野義男。段野逐漸將小杉當作嫌疑人對待，稱呼他的方式也從「先生」變成「你」，最後又變成「喂」。在得知錢瘦鐵是間諜後，小杉懷疑錢瘦鐵一直在利用自己以及周圍關愛他的人，一時間對錢瘦鐵信任崩塌並説道：「我若是知道他是間諜，別説是為他代讀報紙，我都不會與他來往，而且我肯定會舉報他。他若真是間諜，那麼他應該不需要我等人的漢譯信息。不過也僅有我一人在做此事。我和朋友們對他的愛護和信任應該有被他在間諜活動中利用」，似乎小杉完全不知錢瘦鐵身為間諜的一面。</p><p>此外，小杉還提到一件事，即山中蘭徑和會津八一稱其曾在錢瘦鐵家中看到過一羣可疑男性，這與錢瘦鐵在筆記中所回憶的「相識了王芃生偽參事，他相煩我傳致情報，利我寓所與日本人士會面之所」一事相一致。錢瘦鐵的家被當作情報交換處，而錢瘦鐵的藝術家身份正好利於其做偽裝並進行間諜活動。小杉由於僅有去過錢瘦鐵家中一次，所以並未目擊到那些諜報人員。</p><p>9 月 9 日，為自證清白，小杉讓其子幫其找出寄給錢瘦鐵的漢譯報道原報紙。</p><p>9 月 10 日，小杉在《日記》中表達了接受審訊時所遭受的屈辱。對其而言「至今未曾經歷過如此傷自尊的事情」，小杉還稱「我被牽扯進世界上最麻煩的事情中」，「如何才能治好我現在的陰暗之心呢！如今我已忍受不了自尊心所帶來的痛苦。」所謂「世界上最麻煩的事情」，大概是指自己被捲入犯罪案件一事。小杉一直追求內心安寧、努力避免麻煩，對這樣的他而言，似乎在警視廳受審訊的四小時所帶來的只有痛苦。幾天之後，小杉一雄送來了報紙的抄寫。之後，菊池盛登來信稱，報紙的抄寫致使警方相信小杉的新聞摘要確實僅是新聞摘要，於是小杉的清白逐漸被證明。從那時起至 1941 年錢瘦鐵獲釋為止，小杉沒有再在《日記》中記述過與錢瘦鐵有關的內容。然而，會津八一卻在寫給同事日夏耿之介的明信片（1941 年 4 月 26 日，飯田市美術博物館藏）中提及錢瘦鐵。</p><p>明信片的背面蓋有 11 方印章，其中包括會津八一養女紀伊子、學生福田雅之助等人的自用印。而這些印影還未被現行印譜所收錄。此外，會津在明信片的背面寫道：「錢瘦鐵近作印影」、「四月廿六日夜。獻壽秋艸道人」 。「獻壽」是贈與賀禮之意。而後，松下英麿（1907—1990，編者、美術研究者）在明信片中寫道：「卯月廿六夜英麿於秋艸堂」，即 4 月 26 日松下英麿於會津的秋艸堂。根據明信片的寄送日期也可得知，這些印章是錢瘦鐵在獄中所刻。錢瘦鐵於 1941 年 5 月 15 日獲釋，由此可知會津給日夏寄明信片的時間是錢瘦鐵被釋放前的 20 天左右。關於會津製作錢瘦鐵印譜一事，大鹿卓回憶道：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">「我想起了會津先生位於下落合的秋艸堂。具體時間已不大記得，當時我在秋艸堂二樓的書房，會津先生從那裏取出了許多常用印。而後我們用那些常用印製作了印譜，與我們一同的還有松下英麿君……那些印章是因事入獄的錢先生在獄中得到特別許可後着手刻的。那時，錢先生每刻好一方，會津先生就會寄評價信鼓勵他。」</span></p><p>這説明即使是在拘留期間，錢瘦鐵還是獲得了刻印章的許可。根據大鹿的回憶可知，會津與大鹿、松下一同用錢瘦鐵送的印章製作了印譜。而其印譜製作的一環還包括會津寄給早稻田大學同事日夏耿之介的明信片。在製作印譜的同時，會津還向熟人介紹了錢瘦鐵的篆刻。</p><p>得知錢瘦鐵被捕，小杉放庵和會津八一馬上與相關人員進行了交涉。此外，小杉還接受了長時間的審訊，會津則把錢瘦鐵從獄中送來的印章介紹給了同事。不僅如此，小杉和會津還推測認為錢瘦鐵是被迫當間諜。因此二人同情錢瘦鐵的遭遇，直至最後二人與錢瘦鐵的友情都未中斷。</p><p>錢瘦鐵回國後，1941 年 7 月 21 日小杉在《日記》中寫道：「聽説瘦鐵早已出獄且已回到上海。身邊有位印人離開，實在可惜。」這是小杉對錢瘦鐵的惋惜。後來小杉想委託錢瘦鐵做刻印，便讓弟子水谷清聯絡當時居住在上海的錢瘦鐵。錢瘦鐵回國後雙方仍保持着聯絡。《日記》1942 年 2 月 9 日寫道：「想起幾年前有關錢瘦鐵的一件事，我很是同情他。」原先小杉以為錢瘦鐵在利用自己，一時深受打擊。然而幾年過後小杉又開始同情錢瘦鐵。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">錢瘦鐵山水畫作品</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>四&nbsp;&nbsp;戰後的交流（1945—1957 年）</strong></span></p><p>1946 年 9 月，錢瘦鐵作為聯合國軍中國駐日本代表團的一員再次訪日。此後至 1949 年為止，錢瘦鐵多次往返於中日之間。在此期間，在會津八一與小杉放庵的四封往返書信中可以看到錢瘦鐵的名字。</p><p>第一封是 1947 年 5 月 1 日小杉致會津的信。小杉寫道：「我雖然沒信心聯絡錢君，但還是試着進行了聯絡。」會津當時想委託錢瘦鐵為自己的《渾齋印譜》寫跋文，所以請小杉幫忙聯絡錢瘦鐵。</p><p>同年 5 月 20 日，小杉在致會津的信中寫道：「總覺得在東京與瘦鐵聯絡會讓我心情沉重，不知不覺中我已歸山。」小杉應該是想與錢瘦鐵取得聯絡卻又做不到。小杉與錢瘦鐵的再次見面是在翌年即 1948 年，4 月 18 日小杉在《日記》中寫道：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">「今天白天，受松下、大鹿的邀請，我在位於銀座後面的家中與錢瘦鐵見面。聽説中國人會欺負（戰敗國的）弱者，我還擔心錢瘦鐵是否會擺出一副戰勝國國民之態，不過見面後他依然如舊，這讓我很是放心。」</span></p><p>大鹿即大鹿卓。雖然 1947 年小杉放庵&nbsp;「心情沉重」，起初未能與錢瘦鐵取得聯絡，但二人仍於翌年見了面。看到錢瘦鐵依然故態不改，小杉非常放心。在 1946 年至 1949 年期間二人的見面次數不詳，不過在 11 月 30 日即會津於新宿中村屋籌辦《秋艸道人書畫展覽會》當天，小杉在致會津的信中寫道：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">「原則上講，這是八朔道人（指會津八一）的書法展。而我的作品就像小菜，贊助六七件小品應該即可。如果您覺得作品分量不夠，那就再加上錢君刻的遊印。錢君與我們也很有緣分，他今後若有留日意向，參展對他而言也是有意義之事。」</span></p><p>1948 年 11 月 30 日，中村屋的相馬安雄在致會津八一的信中寫道：「關於先生個展一事，我昨日有與小杉先生見面商量……能否讓剛好在東京的篆刻家錢瘦鐵先生與小杉先生一同參加？會津先生若是同意此事，那麼此展應該會變得更為有趣。這是小杉先生的建議。」由此可知小杉提出建議讓錢瘦鐵贊助展品。</p><p>小杉與錢瘦鐵的參展讓會津很是高興。12 月 16 日，會津在致桑山太市、大鹿卓等人的信中寫道：「放庵和錢瘦鐵都會贊助展品，實在是好。」</p><p>1949 年 1 月 3 日，小杉在致會津的信中寫道：「關於在您的個展上展出遊印一事，錢瘦鐵表示非常高興」，錢瘦鐵對參展一事很是期待。</p><p>會津八一曾對錢瘦鐵這樣説道：</p><p><span style="color:#95a5a6;">「對日本而言，日本與中國的關係自古以來就比與其他任何國家的關係更為親密，且這種關係無法被切斷。此事不能忘記。」而橋本關雪曾對錢瘦鐵這樣説道：「日本和中國這兩大民族同種、同文、同佛。我堅信，只有藉助文化、藝術互相親善與提攜，才能維護東亞和平。」</span>會津八一與橋本關雪的話深深影響着錢瘦鐵併成為支撐其往返於兩國之間的信念。或許正因如此，即使是在抗日情緒高漲的 20 世紀 40 年代，錢瘦鐵也能夠在上海坦然地與日本文化人保持着交流、持續地發出藉助藝術迎接和平的呼喊。</p><p>1944 年 12 月 28 日，會津八一在致丹吳康平的信中寫道：<span style="color:#7f8c8d;">「他（錢瘦鐵）和他周圍的很多人對拙作給予了讚美。他還希望我改日帶上筆墨到中國遊覽一番、揮毫一番。而我覺得答應這一請求就相當於去進行一次文化的逆輸入，這應該會很有趣。」</span>會津八一的書法得到了錢瘦鐵周圍人們的稱讚，同時會津八一也一心期待着訪問中國。</p><p>1949 年，錢瘦鐵與會津八一舉行了二人座談會。錢瘦鐵在會上説道：「等中國內戰結束並恢復和平後，我想帶着會津先生一遊敦煌。到了西安我們便可坐着汽車去。甘肅省保存了一些佛教美術的古物。」不過，會津的訪華卻未能實現。</p><p>1957 年，錢瘦鐵致信小杉。其內容是：<span style="color:#95a5a6;">「放庵兄如面。弟近來遊三峽，經秦嶺來長安，訪古蹟甚樂。賤軀頑健，對於水墨畫略有心得，人書俱老，漸入佳境。遙念我兄，特此上書，敬祝康健，弟瘦鐵頓首。丁酉六月」</span>。（小杉放庵記念日光美術館藏）</p><p>1956 年 6 月，最高國務會議通過了周恩來根據毛澤東的提議所提出的關於在北京和上海兩地各成立一家中國畫院的建議。同年 9 月 8 日，錢瘦鐵被聘為上海中國畫院畫師。1957 年 4 月下旬至 7 月初，錢瘦鐵與朱屺瞻（1892—1996）前去旅行寫生。4 月下旬二人乘船沿長江到達武漢。5 月 19 日二人到達宜昌，20 日到達三峽。之後二人又從重慶出發並於 30 日到達成都。6 月 1 日，二人在成都參加國畫家座談會。之後二人又坐上成都到寶雞的火車並於 25 日到達西安。7 月初，二人又從西安回到上海。</p><p>錢瘦鐵應該是在 6 月 25 日到達西安後才致信小杉放庵。從信中可知，錢瘦鐵很享受此次旅行寫生。後來，這封信成為錢瘦鐵與日本文化人交流的最後痕跡。</p><p>同年秋天，還在旅途中的錢瘦鐵收到上海中國畫院發來的電報，急忙趕回了上海。然而，錢瘦鐵被劃為右派，立場發生了改變。由於以下事件，錢瘦鐵被人誤當漢奸：為畫壇鳴不平的「檀香扇事件」、1946 年作為國民政府代表再次訪日以及曾經的居住地是原日本南滿鐵俱樂部黃浦路 73 號。1961 年 9 月，錢瘦鐵的右派帽子被摘去。然而，1966 年文化大革命開始後，錢瘦鐵又遭受了更為嚴重的批判。</p><p>《關於右派分子摘帽子後本人表現及羣眾反映》是一份調查記錄，其調查對象正是摘去右派帽子後的錢瘦鐵。在調查記錄中有這樣一句話：「希望前往日本開畫展，以促進中日文化交流。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">錢瘦鐵畫像&nbsp; &nbsp;顧村言，圖</p><p></p><p>20 世紀 20 年代至 60 年代，錢瘦鐵一貫保持其思想，用藝術希求和平、助推文化交流。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（注：本篇原標題為《新見〈小杉放庵日記〉所涉錢瘦鐵拘留日本的材料：戰前戰後的中日畫家交流》，全文首發於《美術學報》2023 年 5 期）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:32:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25208176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25208176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/223.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25208176_202311100832cb3fa7db-c9c0-42c5-8936-4bc1114040db.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文：[日]堀川英嗣，譯：周宇]]>
            </author>
            <category>錢瘦鐵</category>
            <category>日記</category>
            <category>小杉放庵</category>
            <category>中國畫</category>
            <category>文人畫</category>
            <category>中日交流</category>
            <category>藝術評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[平台有內買渠道？第三方賬户也不保險？演出票二手交易騙局調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/970.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最近，數場即將在上海舉辦的演唱會開票信息登上了熱搜榜，很多歌迷曬出了成功搶購到門票的截屏，「手慢」的歌迷卻表示又遺憾又不甘心。與此同時，社交平台和二手交易平台上有關「門票轉讓」的信息多了起來。</p><p>上海闢謠平台調查發現，很多轉讓信息的可信度不高。有的騙子冒充正規購票平台工作人員行騙，還有的利用公眾對第三方支付平台的信任製造陷阱。由於票款價格不菲，不少網友因此損失慘重。</p><p><strong>票務平台真有內買渠道？</strong></p><p>「對方言之鑿鑿，説用我本人的賬户下單，有短信通知，門票也會出現在我的賬户裏。」消費者小齊因對一個細節生疑，最終沒有落入假票陷阱，「我收到了‘門票已預約，請儘快付款’的短信後，對方發給我一個聲稱是‘平台內買財務賬户’的二維碼，讓我付款。怎麼證明這個二維碼是平台財務的呢？」</p><p>在搜索社交平台的相關帖子後，小齊堅定了對方是騙子：他一旦給這個賬户轉賬，對方能立刻拿到票款，然後消失；至於此前收到的「門票已預約」短信通知，大概率是騙子冒充正規票務平台的口吻發送的。</p><p>小齊的判斷沒有錯。上海闢謠平台留意到，已有不少歌迷粉絲被所謂的「票務平台內買」套路所騙，少則數千元，多則上萬元。梳理相關騙局，套路幾乎一模一樣——</p><p>騙子先用「本人賬户官方票務平台下單，有短信通知，可在官網查收門票」讓受害人放鬆警惕；</p><p>然後用假冒的「預定成功通知」騙取信任；</p><p>再要求付款，付款方式不限於「票務平台內買財務賬户」二維碼、假冒票務平台的付款頁面等；</p><p>當受害人付款後，騙子失聯，受害人票財兩失。</p><p>整個過程中，部分騙子還會用「身份證」「工作證」等證明自己在正規票務平台任職。可不要忘了，這些證件都有可能造假，光憑照片無法鑑別真偽。</p><p>上海闢謠平台注意到，在這類騙局中，「大麥內買」最常出現。可事實上，大麥早在今年 6 月就通過官方微博澄清：「不存在內部購票通道；客服不會通過 QQ、閒魚、微信等外部聊天工具聯繫用户；任何以大麥或大麥員工身份要求私下轉賬的都是騙子」。</p><p><strong>票款放第三方賬户</strong></p><p><strong>觀演後確認就安全？</strong></p><p>也有網友詢問，有的「二手票賣家」聲稱可以將票款放在第三方賬户，等成功觀演後再確認收貨，這樣的交易是不是就安全些？</p><p>事實證明，「票款放第三方賬户」也不保險。騙子以「第三方賬户」為障眼法，通過話術一步一步誘導受害人主動放棄第三方賬户，選擇直接轉賬或外鏈交易，最終落入陷阱。</p><p>消費者金晶通過閒魚與一名自稱有票的賣家溝通轉讓某場演唱會門票，對方稱可以通過閒魚付票款，票款暫存關聯閒魚的支付寶賬户，待觀演後，金晶確認收貨，他才能收到票款。「聽他這麼説，我覺得沒什麼風險，如果演出看不了，就找平台介入，還是可以把錢拿回來。」金晶由此在閒魚付款下單，沒想到，套路剛剛開始。</p><p>對方説，金晶付款時沒有備註姓名、場次等票務信息，由於訂單量太多，搞不清到底是哪個客户支付的票款，所以無法出票。</p><p>緊接着，對方又説門票熱門，同一時間已有其他客户付款下單，所以金晶想要的門票「沒有了」，還提供了他人下單的截屏。</p><p>當金晶提出能否協調時，對方稱可以通過銀行轉賬的方式將門票「搶」回來，因為他人的票款也在第三方賬户，所以通過銀行轉賬有機會「先到先得」。</p><p>此時，金晶已經通過閒魚的「退款」服務拿回了之前支付的票款，「我覺得對方挺誠信的，錢也退回來了，所以就根據他的要求直接銀行轉賬了。沒想到，之後就再也聯繫不到他了。」</p><p>可見，<strong>騙子用「第三方支付平台」只是為了騙取受害者信任，他們的目標不是第三方支付平台中的票款，而是利用「識別失敗」「標註不清」「付款未到賬」等理由，最終誘導受害人脱離第三方支付平台交易。</strong></p><p><strong>「正規平台」的支付鏈接靠譜嗎？</strong></p><p>一家專業票務公司向上海闢謠平台提供了其最近監控到的另一種詐騙手段：偽造正規平台支付鏈接。該手段不僅隱蔽性強，還可能出現在不同的陷阱中。</p><p>具體來看，騙子偽造了官方購票網站和支付鏈接。比如，騙子會生成假的閒魚分享圖片，圖片裏面的二維碼本身就是假的，普通人恐怕很難分辨。再比如，騙子模仿不同平台的頁面，如閒魚、京東、大麥等，製造假網站和鏈接，等着受害人點進去填寫身份信息、銀行卡信息等隱私。</p><p>利用這些假網站或假鏈接，騙子或是通過社交平台等招攬生意，如果有人上鈎，就發佈假頁面和鏈接，直接騙取票款；或是把這些假網站、假鏈接「嵌」在其他陷阱裏，欺騙受害者。比如，在「內買」騙局、當消費者通過第三方支付平台付款「失敗」時，騙子發送這些鏈接，表示可快捷跳轉到正規的付款頁面，提高支付效率。很多歌迷認為平台付款安全有保障，不疑有他，不想進入的卻是釣魚網站。</p><p>這一騙局到這裏，還沒結束，之後還會有套路：有的鏈接在受害人付款後，會顯示「銀聯賬户存在風險，需要與銀聯工作人員申請解除異常訂單」等，騙子再假扮銀行工作人員，騙取更多錢財……</p><p>上海闢謠平台瞭解到，就演出門票交易而言，正規企業應當至少具備營業執照、演出經營許可證等經營資質，消費者在交易前可要求對方提供相關文件以查驗。</p><p>同時，選擇服務時，儘可能通過提供第三方支付賬户、具有售後服務的平台，而不是交易者自行提供的網站、小程序、微店等渠道。</p><p>交易過程中，務必使用平台自帶的各種服務，警惕各種分享鏈接，不通過鏈接跳轉的方式選購或交易商品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:31:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/967.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249128_202311100831e8146c5f-f2cf-4f5d-b563-aaf14ac9b206.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海網絡闢謠」微信公號]]>
            </author>
            <category>演出票二手交易</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/967.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/968.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[入室盜竊獨居老人 900 餘元「被直播」，竊賊次日當街被擒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532538" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/815c5902dd6647f5aa5b407971995117/hd/20231108130419469d506ece5-d110-4116-b162-18b051712c08-6de4f626-9e92-e1b0-63bb-8be10c435a5f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/274/775.jpg" data-duration="02:02" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山東濟寧。鄭先生的母親家中失竊，老人放在枕頭裏的 900 多元錢全部被偷走，好在竊賊作案全過程被室內安裝的監控全部拍了下來，竊賊次日即被民警當街抓獲。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:30:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25208519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25208519</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：陸鳴，實習生，周希，視頻來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>失竊</category>
            <category>監控</category>
            <category>抓獲</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/274/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/274/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[華為智選車業務首款轎車預售價 25.8 萬元起，餘承東稱是虧本賣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>華為智選車業務首款轎車來了。</p><p>11 月 9 日，華為在深圳舉辦智界 S7 預售發佈會，華為常務董事、終端 BG CEO、智能汽車解決方案 BU 董事長餘承東宣佈華為智選車業務首款轎車——智界 S7 正式開啓預售，定位高能大空間智慧轎車，共四款配置，預售價 25.8 萬元起。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>智界 S7 是華為智選車業務首款轎車，由華為與奇瑞聯合打造，使用華為全棧智能汽車解決方案打造的全新平台生產，採用與問界 M9 相同的全新家族化設計，首發搭載華為途靈智能底盤和 HarmonyOS&nbsp;4 智能座艙，還有 HUAWEI ADS 2.0 高階智能駕駛輔助系統等。</p><p>隨着智界 S7 推出，華為智選車業務生態進一步豐富，旗下擁有問界和智界兩個系列車型。其中，問界是 SUV，智界則是轎車。</p><p>餘承東在發佈會上表示：「華為要把智能駕駛、智能座艙、智能駕控等核心技術扎到根，持續引領智能汽車的最強技術創新，推動汽車產業的智能化發展。」</p><p>他還透露，問界 M5 系列累計交付超 12 萬輛，問界新 M7 系列上市僅 50 天，累計大定達 8.6 萬；未正式上市的問界 M9 預訂量已經超過 2.5 萬。</p><p>最近，圍繞 AEB（汽車自動緊急剎車系統），小鵬汽車創始人何小鵬和餘承東互懟幾個輪迴。</p><p>11 月 9 日，何小鵬用一條微博，結束了自己和餘承東的「嘴仗」。何小鵬在微博發文稱，「今天早上我和老餘一起討論了一下技術路線，我相信這種技術的爭鳴最後定能讓用户受益。我們也會通過 OTA 拓展 AEB 功能。」他還表示，感謝老餘的建議和大度，誤會後更易成朋友。</p><p>餘承東在智界 S9 發佈會上也提到「AEB」是很小的一個功能，華為智能駕駛系統還有很多新功能沒有挖掘出來，如果功能釋放出來，會更強大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據介紹，華為智界 S7 在智能駕駛領域，HUAWEI ADS 2.0 高階智能駕駛系統可以實現不依賴高精地圖的高階智能駕駛。全向防碰撞系統能夠最大程度預防各種潛在事故。首發泊車代駕，讓車自主找車位泊入、車自主找人。&nbsp;</p><p>智界 S7 預售價格 25.8 萬元起，有標航版、長航版、超航版、四驅旗艦版，新車將於 11 月正式上市。對於這個定價，餘承東表示四個版本定價都是虧本賣，「價格方面我們內部反覆討論，多次測算，最後發現這款車四個版本定價我們都是虧錢的。只能期待後期這款車的放量出貨來彌補虧損，目的也是讓更多消費者體驗華為的產品。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:29:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/687.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242451_2023111008308b8c9968-98ee-40a3-8707-59b0081eb221.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲]]>
            </author>
            <category>華為</category>
            <category>智界 S7</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/687.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長沙縣一社區設置三處「寵物公廁」，保潔人員定期清理消毒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533011" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9cdff5d6a59e404384e11520a4560b53/hd/2023110916350608690e78d85-39ab-4bfa-9b39-7e444d384ceb-04d81862-d963-1d71-72ca-e00eeadc7836.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/189.jpg" data-duration="00:54" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，湖南長沙縣湘龍街道湘瑞社區收到不少居民反饋，寵物隨地排泄，居民出行不便。社區結合小區實際情況，設置三處「寵物公廁」，並安排保潔人員定期清理、維護、消毒。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:26:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238187</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238187</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：高亮，編輯：林蓉，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>寵物公廁</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/189.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超 20 城公積金「認房不用認貸」接力出台，銀行房貸放款提速]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/56.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「認房不用認貸」政策正在向公積金領域延伸。越來越多城市明確公積金執行「認房不用認貸」。據《證券日報》記者不完全統計，截至 11 月 8 日，已有包括上海、鄭州、成都、杭州等超二十城執行公積金「認房不用認貸」。</p><p>中指研究院市場研究總監陳文靜對《證券日報》記者表示，多地公積金實行「認房不用認貸」政策，反映出各地因城施策更加靈活，盤活住房公積金，進一步支持剛性和改善性住房需求釋放，亦符合支持居民合理住房需求的政策導向，有利於減輕購房者置業壓力，提振購房者置業情緒，促進市場修復。</p><p>11 月 7 日，廣西壯族自治區梧州市住房和城鄉建設局發佈《關於進一步促進梧州市房地產市場平穩健康發展的通知（徵求意見稿）》（以下簡稱「徵求意見稿」），涉及實施購房補貼、實施「認房不用認貸」、支持提取公積金交首付等內容。</p><p>在此之前，已有不少熱點城市明確公積金「認房不用認貸」。10 月 31 日，北京住房公積金管理中心明確，自 2023 年 11 月 1 日（含）起，北京公積金貸款將執行「認房不用認商貸」。10 月 17 日，上海也明確公積金貸款實行「認房不用認貸」，即繳存職工家庭名下在上海市無住房、在全國未使用過住房公積金個人住房貸款或首次住房公積金個人住房貸款已經結清的，認定為首套住房。珠海在 10 月 7 日發文明確，即日起珠海公積金「認房不用認貸」，辦理住房公積金個人住房貸款及組合貸款時，按照「認房不用認貸」原則認定家庭住房套數，住房套數按照珠海市行政區域內的現有成套住房認定。</p><p>根據中指研究院數據顯示，截至 11 月 8 日，今年各地已出台公積金相關政策超 250 條，已有三十餘城對於公積金貸款「認房又認貸」標準進行優化，其中超二十城執行公積金「認房不用認貸」。</p><p>廣東省城規院住房政策研究中心首席研究員李宇嘉對《證券日報》記者表示，公積金「認房不用認貸」會促進一些有效購買力的釋放，特別是前期用了商業貸款，但後期積累了很多公積金繳存額度的人羣。</p><p>陳文靜認為，優化公積金政策是近兩年各地支持房地產市場發展、促進需求釋放的主要手段之一。各地公積金政策調控力度和節奏主要取決於當地市場表現及公積金使用情況。短期來看，各地或將繼續結合自身公積金使用的實際情況因城施策，優化公積金相關政策的城市或繼續擴圍，優化二套房認定標準、降低首付比例、支持商轉公等方式仍是當前各地公積金政策調整的重要方向。</p><p>《證券日報》記者瞭解到，近期，購房商業貸款發放速度相比以往顯著提升。除商業貸款發放速度提升之外，公積金貸款發放速度也顯著加快。</p><p>以北京地區為例，有銀行人士對記者表示，目前銀行貸款餘額充足、放款速度快已經是常見情況。商業貸款一般過完户後，兩天內即可放款，而公積金貸款過完户後，最快兩週放款。</p><p>《證券日報》記者從房產中介處瞭解到，現在資料齊全的話，批貸大概兩到三個工作日，在房屋過户後且辦完抵押後，純商貸需要三個工作日可以放款，公積金貸款需要兩到三週左右放款，而組合貸則需要一週左右放款。</p><p>銀行房貸額度寬鬆、放款提速背後，是政策的逐步放鬆以及貸款辦理流程有所簡化。事實上，不僅是一線城市，目前全國的房貸放款都在提速。貝殼研究院發佈數據顯示，10 月份銀行平均放款週期為 20 天，與 9 月份持平，維持較快的放款速度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:25:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249145</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249145</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/54.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249145_202311100825e9cb23f7-a7d3-4fc6-ad40-9fd347015ab6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[彭妍/證券日報]]>
            </author>
            <category>公積金</category>
            <category>認房不用認貸</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/54.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/55.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衝萬億關鍵期迎來新主帥，温州如何打好手中的「王牌」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">原創，程曉玲，淡忠奎</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/202.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong><u>温州如何打好手中的「王牌」</u></strong></span></p><p>「民營經濟發源地」温州迎來新任市委書記。</p><p>據「浙江組工」11 月 9 日消息，日前，浙江省委決定：張振豐同志任中共温州市委書記。</p><p>此番調整前，張振豐任温州市委副書記、市政府市長。今年 10 月，原浙江省委常委、温州市委書記劉小濤已跨省調任江蘇省委常委、蘇州市委書記。</p><p>官方履歷顯示，張振豐現年 55 歲（1968 年 11 月生），浙江杭州人，中央黨校研究生學歷，曾長期在家鄉杭州工作。</p><p>在杭州工作期間，張振豐先後主政臨安和餘杭，2021 年 6 月被授予「全國優秀縣委書記」稱號。</p><img alt="" height="362" width="410" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張振豐，圖片來源：温州發佈</p><p></p><p>眼下，温州正處於邁進萬億目標的關鍵期，前三季度跑出 7.2% 的經濟增速，<a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551246&amp;idx=1&amp;sn=26b3febf3cea2146bd620dbfc4f3aa68&amp;chksm=ce0f65adf978ecbbbf6f0d33c35ae5330762c02a6fafecc16d9e702c2272a3022fc72e11d87e&amp;scene=21#wechat_redirect">在 6 座「準萬億」城市中排名第一</a>。而在其身後，兄弟城市紹興正以「黑馬」之姿加速逼近。作為備受期待的浙江「第三城」，如何打好手中的「王牌」、不斷提升發展動能，是這座「準萬億」城市面臨的重要考驗。</p><p>11 月 9 日下午，在全市領導幹部會議上，張振豐表示，將一張藍圖繪到底、一任接着一任幹，持續推動「八八戰略」走深走實，全面推進「四大振興」，做強做大「全省第三極」，奮力續寫創新史、走好共富路、爭創先行市。</p><p><strong>01</strong></p><p>公開資料顯示，張振豐 1990 年畢業於浙江水產學院（現浙江海洋大學）養殖系淡水漁業專業，隨後進入蕭山市農業局工作，曾任漁政管理站辦事員、副站長，副局長等職。</p><p>2011 年，張振豐離開蕭山，來到主政一方的「第一站」——臨安，先後擔任臨安市委副書記、市長，杭州青山湖科技城黨工委書記、管委會主任（副廳級），臨安市委書記（副廳級）等職。</p><img alt="" height="749" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">臨安青山湖國家森林公園，圖片來源：新華社</p><p></p><p>臨安是杭州的「後花園」，生態環境好，森林覆蓋率 76.55%，是太湖和錢塘江兩大水系的源頭。向外，張振豐多次在公開場合推介臨安旅遊；向內，他則明確提出「環境整治工作必須像燒開水一樣，燒到 100 度才是開水，才有競爭力」。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">2012 年 9 月，臨安市政府在上海黃浦江的遊輪上舉辦「2012 金秋臨安推薦會」，時任臨安市市長張振豐親臨上海吆喝臨安旅遊；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">2016 年，在北京舉行的臨安生態養生旅遊專場招商推介會上，張振豐用四句話介紹臨安，讓人耳目一新。他説：「臨安是一幅詩意盎然的山水畫卷，一方福澤綿長的風水寶地，一處動靜皆宜的養生福地和一塊活力迸發的創業熱土。」</span></p><p>與此同時，臨安全力進行環境整治與提升，打造全市域景區化。張振豐曾談到：「我必須要先提幾個堅持：堅持不動山、不填塘、不砍樹、不搬運河石、不拆有歷史價值的房屋。只有這樣，臨安才能把生態方面的特點、優勢發揮到極致，才能把生態這壺水燒到 100 度。」</p><p>關注生態保護和城市建設背後，還有更深層的考量。</p><p>2014 年，時任臨安市委書記的張振豐曾在受訪時表示，以前有什麼樣的產業造就什麼樣的城市，今後是什麼樣的城市吸引什麼樣的產業。臨安生態優勢、平台優勢明顯，要借勢發力，順勢而為。</p><p>值得一提的是，2019 年 7 月 6 日，位於杭州餘杭區境內的良渚古城遺址申遺成功，成為我國第 55 處世界遺產。時任餘杭區委書記正是張振豐。</p><img alt="" height="666" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">良渚古城遺址公園，圖片來源：新華社</p><p></p><p>公開報道顯示，在餘杭工作期間，張振豐曾多次專題研究、考察調研良渚古城遺址保護利用工作。</p><p>「我們一直努力打造大遺址保護利用典範和文旅融合發展樣板，走出一條遺產保護與經濟社會協調發展的新路子。」在他看來，申遺成功不是終點，而是保護、傳承和利用等各項工作的新起點。</p><p><strong>02</strong></p><p>時間回到 2018 年，餘杭區 GDP（2312.45 億元）歷史上第一次擊敗蕭山區（2106.37 億元），登頂「浙江第一區」。正是在這一年，在杭州市委副秘書長、市紀委常務副書記等職位上輾轉兩年的張振豐，再次開始主政一方，擔任杭州市委常委、餘杭區委書記。</p><img alt="" height="641" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">餘杭區未來科技城，圖片來源：新華社</p><p></p><p>據《浙江日報》報道：張振豐到餘杭工作後，「敏鋭地看到區內發展不平衡特別是創新發展不平衡的問題較為突出」。張振豐用兩個月的時間深入調研，並結閤中央、省市部署和地方實際，聚焦創新、美麗、治理「三個全域」進行謀劃。</p><p>2019 年初，餘杭區將全力推進「三個全域」建設（全域創新策源地、全域美麗大花園、全域治理現代化）寫入政府工作報告。這也成為餘杭區發展動能接續轉換的重要指引，而創新更是被提升至空前的高度。</p><p>在張振豐任期內，之江實驗室、超重力大科學裝置、阿里達摩院以及人工智能小鎮等國家級、省級實驗室和產業平台等高能級創新平台體系建設不斷加速。他還談到——</p><p><strong><span style="color:#7f8c8d;">「我們現在經濟發展還是要聚焦在平台上，而不是分散，這樣資源利用效率更高，進一步優化平台功能，進一步聚焦、改善營商環境。」</span></strong></p><p>期間，餘杭區經濟保持高速發展態勢，2020 年 GDP 總量一舉突破 3000 億元大關，其中數字經濟核心產業增加值達到 1708 億元。2021 年 6 月，張振豐獲「全國優秀縣委書記」稱號，成為其政治生涯中的一個重要註腳。</p><img alt="" height="721" width="962" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">之江實驗室，圖片來源：餘杭發佈</p><p></p><p>「數字經濟第一區」地位日益穩固，顯然離不開創新和人才的強勁支撐。在餘杭區科學技術協會第九次代表大會上，張振豐表示，要堅定不移走人才引領、創新驅動發展之路，秉持「我負責陽光雨露，你負責茁壯成長」理念，加快構建起「熱帶雨林式」的人才生態。</p><p>2021 年 4 月 9 日，杭州市行政區劃優化調整，原餘杭區拆分為臨平、餘杭兩區，餘杭區由此掀開新的篇章。在隨即召開的餘杭區創新發展大會上，張振豐再次談到，嶄新的餘杭區將全力營造國際一流的營商，始終將創新環境作為「主業中的主業」，時刻保持「春江水暖鴨先知」的創新嗅覺。</p><p><strong>03</strong></p><p>2021 年 11 月，張振豐離開工作 30 多年的杭州，履新温州市委副書記（保留正廳長級）、政法委書記，後又陸續擔任市政府副市長、代理市長、市長，及至此番履新。</p><img alt="" height="411" width="795" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/104.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：温州發佈</p><p></p><p>對於有着「中國民營經濟之都」頭銜的温州而言，民營經濟始終是這座城市的最大特色、最大優勢。有數據顯示，全國民營經濟的特徵是「56789」，而温州民營經濟則是「99999」，即民企數量比重、民營經濟對 GDP 的貢獻率、工業增加值佔比、從業人員佔比、税收佔比均超過 90%。</p><p>在擔任温州市市長期間，張振豐對民營經濟發展高度重視，多次走訪調研民營企業，強調「民營經濟是温州發展的根基所在，民營企業家是温州最寶貴的財富」。</p><p>今年全國兩會期間，作為全國人大代表、温州市市長，張振豐還提出建議，從國家層面支持在温州設立民營經濟創新發展示範區，支持温州更大力度先行先試、攻堅破題，並適時拓展到浙江全省域，為全國民營經濟高質量發展提供更多鮮活的浙江和温州經驗。</p><p>在浙江全省視域中，温州被寄予厚望。2022 年，浙江省第十五次黨代會報告明確提出，要全面提升杭州、寧波、温州、金義四大都市區和中心能級，支持温州提升「全省第三極」功能。</p><p>從數據上看，過去十年間，温州 GDP 翻了一番，2022 年達到 8029.8 億元，全市經濟總量排名上升到全國第 30 位。今年前三季度，温州 GDP 為 6230.2 億元，同比增長 7.2%，增速亮眼。</p><p>儘管如此，温州依然未能擺脱被杭甬「甩開」、被紹興、嘉興「追趕」的尷尬。眼下，杭州、寧波的 GDP 規模幾乎是温州的兩倍，而身後的紹興也在一路狂飆中加速追趕——2020 年，紹興和温州還相差 887 億元，而 2022 年差距已經縮小至 675 億元。</p><p>温州要重拾杭甬温「鐵三角」的榮光，走好以科技創新為核心動力的產業轉型之路成為重中之重。</p><img alt="" height="649" width="993" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/666/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：温州發佈</p><p></p><p>為此，温州提出重塑電氣、鞋業、服裝、汽車零部件、泵閥五大特色優勢製造業，培育數字經濟、智能裝備、生命健康、新能源、新材料五大戰略性新興產業，力爭到 2025 年「5+5」產業鏈形成萬億產業規模。</p><p>不僅如此，自去年以來，温州已連續兩年舉行以人才和科技創新為主題的新年「第一會」，可見其補上人才短板的決心。</p><p>效果似乎正在顯現。今年以來，温州規上工業增加值增速從一季度的 6%，到半年度 8.7%，三季度達到 9.4%，實現三連跳。細分行業方面，今年以來全市新能源產業規上工業增加值增速 12.3%，利潤貢獻率佔比近三成。</p><p>不過，正如《浙江宣傳》分析，需要正視的是，温州的創新發展還存在一些短板和不足。比如温州在企業規模體量、新動能培育引進、人才和創新支撐等方面都還有待強化提升，民營經濟和温州人經濟的優勢有待更充分地釋放等。</p><p>不久前，浙江省委書記易煉紅在温州調研時強調，要切實推進規上工業企業研發機構全覆蓋、研發活動全覆蓋，在科技創新上實現更大突破、取得更多成果，為温州民營經濟再展雄風、再創輝煌提供強有力支撐。</p><p>此番履新温州市委書記後，「2025 年力爭邁上萬億級地區生產總值」的目標，以及以科技創新驅動產業體系重塑，仍是張振豐肩頭的重擔。</p><p>文字 | 程曉玲，淡忠奎</p><p>*題圖來源：温州發佈 *城市進化論原創出品，未經授權，不得複製和轉載，否則將追究法律責任。</p><p>原標題：《衝萬億，「民營經濟之都」迎來新主帥》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551378&amp;idx=1&amp;sn=e9c46766fcf49346b47dd5c130a0facd&amp;chksm=ce0f6531f978ec27765b96b3f30baf3c1950553b5b0907234b68ec1ef41d7a5801749ddb4d4a&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:25:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242536</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242536</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/232.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242536_202311100825d5bfba6d-46a5-41a7-bd21-7cd4ef90c54f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[城市進化論]]>
            </author>
            <category>澎湃號·政務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/232.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/748/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「網紅教授」羅翔 5 天走訪多所高校，並受聘中南大學兼職教授]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 11 月 5 日以來，「網紅教授」羅翔先後走訪了多所高校並開設講座，其間還受聘為中南大學兼職教授。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）梳理發現，5 天內，羅翔至少走訪了雲南大學、湖南大學、中南大學、長沙理工大學、武漢學院等多所高校。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日下午，羅翔於雲南大學學生會堂作了「刑事不法與行政不法的關係」的主題講座。雲南大學法學院網站，圖</p><p></p><p>據雲南大學法學院網站介紹，11 月 5 日下午，中國政法大學羅翔教授於雲南大學學生會堂作了「刑事不法與行政不法的關係」的主題講座。</p><p>講座伊始，羅翔首先通過「罪刑法定」與「罪行法定」兩詞之比較，提出了本次講座的核心問題，即行政法能否干涉刑事司法領域內的定罪量刑問題。接着，羅翔以銷售、購買鸚鵡是否構成犯罪為例，通過「危害珍貴、瀕危野生動物罪」這一罪名切入本次講座主題。</p><p>隨後，羅翔通過一系列生動的現實案例，指出當前我國《刑法》中存在着大量空白罪狀的規定。羅翔認為對於空白罪狀，要從形式和實質兩方面進行判斷。其中，形式判斷以刑法的補充性為基礎，要求空白罪狀所指向的補充規範必須達到一定的效力位階，符合《刑法》第 96 條的規定，同時補充規範中要有刑事處罰的規定；實質判斷則以刑法的獨立性為基礎，避免過度依賴行政機關的前置性判斷。在理解和適用空白罪狀的過程中要堅持刑法補充性和刑法獨立性的統一，以刑法的補充性作為入罪依據，以刑法的獨立性作為出罪理由。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日下午，嶽麓法學名家講壇第 13 期於湖南大學逸夫樓報告廳舉行，羅翔應邀開講「法定犯與空白罪狀」。湖南大學法學院網站，圖</p><p></p><p>據湖南大學法學院網站消息，11 月 7 日下午，嶽麓法學名家講壇第 13 期於湖南大學逸夫樓報告廳舉行，中國政法大學刑事司法學院羅翔教授應邀開講「法定犯與空白罪狀」。</p><p>當天晚上，羅翔又來到了教育部直屬全國重點大學中南大學。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日晚，中南大學兼職教授聘任儀式在新校區毓秀樓 116 舉行，羅翔受聘為中南大學兼職教授。中南大學新聞網，圖</p><p></p><p>11 月 8 日，中南大學新聞網發佈消息稱，11 月 7 日晚，中南大學兼職教授聘任儀式在新校區毓秀樓 116 舉行，羅翔受聘為中南大學兼職教授。儀式上，中南大學校長李建成為羅翔頒發兼職教授聘書、佩戴校徽。羅翔表示很榮幸成為中南大學的一員，他將把中南大學授予他的身份當一種動力與支持，與中南大學共同進步。</p><p>聘任儀式後，羅翔在毓秀樓和聲堂作主題講座。</p><p>另據中南大學法學院官方微信公眾號介紹，11 月 7 日晚，羅翔受邀於中南大學毓秀樓和聲堂開展 12·4 憲法日系列活動之「行政不法與刑事不法的關係」主題講座。</p><p>羅翔以「罪刑法定」與「罪行法定」為引，通過一對紅領綠鸚鵡的買賣案件，層層深入展開。他指出，在刑法補充性視域下，在堅持司法獨立性的同時，每一個法律人都應樹立審慎發動刑罰權的意識，杜絕重刑化思想。他通過講解互聯網信息服務、私自辦學與非法經營等真實案例，深入剖析國家規定的行政不法與刑事不法，揭示了法律法規中藴含的立法智慧。最後，他圍繞「行為無價值」與「結果無價值」，講述了兩個「張三」的真實經歷，警示我們每一個法律條文、司法解釋的背後是許多不幸與遺憾，法律人應當矢志不渝捍衞法律尊嚴而不失人性温暖。</p><p>在交流互動環節，羅翔對聽眾提出的行政不法邊界的擴張對司法權力及國家權力秩序的影響、如何訓練自己的法律直覺，以及法學家的研究能否使社會更趨近正義等問題進行了細緻的解答。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日上午，長沙理工大學特別邀請到羅翔作《罪刑法定與刑法的解釋》的專題講座。長沙理工大學法學院網站，圖</p><p></p><p>據長沙理工大學法學院網站消息，11 月 8 日上午，長沙理工大學特別邀請到知名法學家、法治教育推廣者、中國政法大學刑事司法學院羅翔教授作《罪刑法定與刑法的解釋》的專題講座。</p><p>講座伊始，羅翔以「刑」「殲」「伐」等漢字的歷史演變為切入點，結合鄧寶駒案等系列具體生動的案例，對照法律條文，對「刑法」的雙重機能作了重要解釋，其認為刑法不僅是懲罰犯罪的來源，同時也是限縮懲罰犯罪權力本身的依據，刑法具有「懲罰犯罪」與「保護人權」的雙重機能。</p><p>接着，羅翔以其豐富的實踐經驗與同學們對熱點刑事案件如「收購玉米案」進行交流互動，並總結出實質解釋與形式解釋之間的聯繫與區別，其認為「罪刑法定」與刑法解釋要求在形式的基礎上追求實質，將法益作為入罪的基礎，倫理作為出罪的依據，司法機關只能適用規則，不能創造規則。最後，羅翔總結出刑法解釋包含三個步驟，形式解釋、實質解釋之法益、實質解釋之倫理。</p><p>在湖南期間，羅翔還給湖南省檢察干警作了一場專題講座。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日，湖南省檢察院邀請羅翔作《行政違法與刑事犯罪的關係》專題講座。微信公眾號「湖南檢察」 圖</p><p></p><p>據湖南省檢察院官方微信公眾號消息，11 月 8 日，湖南省檢察院邀請中國政法大學刑事司法學院教授、刑法學研究所所長羅翔作《行政違法與刑事犯罪的關係》專題講座。本次講座採取「線上+線下」形式，推動優質教育培訓資源共享。</p><p>講座中，羅翔從罪刑法定和罪行法定、刑法的獨立性和刑法的補充性、違反規章和違反規定、國家規定的行政不法和刑事不法等方面，用生動詳實的案例數據、幽默風趣的授課藝術，進行了深入淺出地講授。</p><p>11 月 9 日，羅翔來到了湖北省的武漢學院。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/293.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 9 日，應武漢學院法學院邀請，羅翔來校開展《罪刑法定與刑法解釋》主題講座。武漢學院網站，圖</p><p></p><p>據武漢學院網站介紹，11 月 9 日，應武漢學院法學院邀請，中國政法大學刑事司法學院教授、博士生導師、刑法學研究所所長羅翔來校開展《罪刑法定與刑法解釋》主題講座。</p><p>羅翔以著名的「鄧寶駒案」為切入點，引出了刑法的雙重機能，即刑法既要懲罰犯罪，也要保障人權。根據罪刑法定原則，在理解刑法時，允許擴張解釋，但禁止類推，法無明文規定不為罪，法無明文規定不處罰。罪刑法定要求在形式的基礎上追求實質，司法機關只能適用規則，不能創造規則。他説，作為法律人，不要幻想追求最好的選擇，而是避免出現最壞的選擇。</p><p>羅翔談到，刑法解釋共有三道防線。第一道防線是形式解釋，即不能超出語言的極限；第二道防線是實質解釋之法益；第三道防線是實質解釋之倫理道德。整場講座中，羅翔通過豐富的案例，將刑法條文與現實生活融會貫通，引發現場師生的思考與共鳴。</p><p>羅翔為中國政法大學刑事司法學院教授、博士生導師、刑法學研究所所長，主要研究方向為刑法學、刑法哲學、經濟刑法，主要著作有《圓圈正義》、《刑法羅盤》等。除學術研究與授課外，羅翔長期專注於法律普及與法考教學，B 站粉絲數近 3000 萬，曾獲 2020 年中央電視台年度法治人物、2021 年中國新聞週刊年度法治人物。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:39:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242384</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242384</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/298.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242384_202311100739e2bc4ee7-d237-49fb-b13e-d8533fde79a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>羅翔</category>
            <category>中南大學</category>
            <category>兼職教授</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/298.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/299.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福建莆田海警執法員成功救助擱淺灰海豚，系國家二級保護動物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533109" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7f179e9f58874d959c35d0ef01188bf5/hd/38ec14b8-ebf5-4e70-984c-fdcfd1a0c034-cb86c8b5-5151-228c-ffac-3172fdffcdfc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231109/4e695963dd304faabb81b48d3c413de0-20231109225219807-3331692865679298108-9bf18a30-e1d6-4c76-9a84-c0093b49c1f4.png" data-duration="01:41" data-verticalvideo="0" data-width="650" data-height="368"></video><div class="news_video_name">11 月 8 日，莆田海警局救助擱淺海豚。&nbsp; 視頻來源：福建海警局 (01:41)</div>11 月 9 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）從福建海警局獲悉，莆田海警局 8 日接羣眾報警稱，有一隻海豚擱淺於南日島月亮灣海域的淺灘，當時正值退潮，水位較淺，海豚無法自行返回大海，情況十分危急。接到報警後，莆田海警局迅速派遣秀嶼工作站執法員趕赴現場。<p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/902.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在淺灘擱淺的「大傢伙」本文圖片均為福建海警局提供</p><p></p><p>到達現場後，執法員發現一隻既像鯨魚又像海豚的大傢伙，長 1.4 米，重 200 斤左右，頭部有明顯的傷痕，鰭部和尾部也有明顯的擦傷，在岸邊處於擱淺的狀態，若不及時將其送回深水區，海豚會有生命危險。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海警執法員聯合駐地公安民警和漁民解救擱淺灰海豚</p><p></p><p>瞭解情況後，執法員們立即聯合當地公安民警和漁民，一邊扶正海豚身體，使其呼吸保持暢通，一邊清理附近沙石雜物，以免造成海豚二次刮傷。在將海豚身體挪至較深海域後，救援人員不斷朝海豚身上撲水，建起人牆緩慢引導海豚遊向大海。經過半個多小時的不懈努力，執法人員成功將海豚引導至深水區域，海豚也在無人機探照燈的指引下游回大海。</p><p>此次擱淺的海洋生物為灰海豚，為國家二級保護動物，主要生活在大陸坡和外大陸架的深水區域，保護海豚對維護海洋生物多樣性和生態平衡具有極其重大的意義。莆田海警將持續加大對海洋生態環境保護力度，切實保護好海洋生態，為海洋生物生存提供良好的生態環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:27:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242412</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242412</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/88.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242412_202311100728fdf8235e-fad6-46c2-8655-b5db71b97865.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超，通訊員，李偉凡，戴奕昕]]>
            </author>
            <category>福建海警局</category>
            <category>海豚</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/88.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/89.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[學生狀告老師剽竊科研成果案終審勝訴：我們太渴望一場勝利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「兩年了，這一天終究還是來了。」11 月 9 日，湖北科技學院畢業生孟玉朋告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn），他狀告母校老師剽竊其科研成果申報專利一案迎來了終審判決。</p><p>根據孟玉朋提供的判決書顯示，2023 年 11 月 1 日，湖北省高級人民法院判定：湖北科技學院與葉華山構成共同侵權，湖北科技學院需在判決發生法律效力之日起十日內向孟玉朋賠償經濟損失及合理維權費用共計 15 萬元，葉華山承擔連帶賠償責任。</p><p>孟玉朋告訴澎湃新聞，截至目前他尚未收到學校方面的任何表態，也沒有接到過正式道歉，沒人聯繫他支付賠償金。他計劃過幾天回武漢再處理相關事宜，如果學校和涉事老師沒有按時履行，他可能考慮申請強制執行。&nbsp;</p><p>而湖北科技學院學校辦公室工作人員迴應澎湃新聞表示，目前校方已收到判決書，後續選擇申請再審還是支付賠償，學校將開會研究，相信很快會有結果。如果不申請再審的話，會按照法院判決書承擔相應的賠償責任。</p><p><strong>案情回顧：舉報老師剽竊畢業設計作品，索賠 30 萬</strong></p><p>早在 2021 年，澎湃新聞就此事發布報道。當時，湖北科技學院 2015 屆生物醫學工程專業畢業生孟玉朋向澎湃新聞爆料稱，他 2015 年大學本科畢業，向學校提交了畢業設計作品和論文。沒想到的是，他發現學校的老師剽竊了他的學術成果，並且申報了三項專利。</p><p>國家知識產權局專利檢索及分析官網顯示，這三項專利的申請時間是 2017 年 9 月 6 日，申請（專利權）人為湖北科技學院，發明人為：葉華山、鄭敏、葉思文、夏培。</p><p>其中，葉華山是湖北科技學院醫學部生物醫學工程與醫學影像學院原副教授，鄭敏是該學院院長。另外，澎湃新聞從湖北科技學院的知情人士處證實，葉思文和夏培與葉華山存在親戚關係，且為湖北科技學院的往屆生。</p><p>2021 年 11 月 9 日，湖北科技學院認定葉華山存在剽竊他人學術成果和不當使用他人署名的學術不端行為，對葉華山暫緩 2 年申報高一級專業技術職務崗位，並取消其 3 年內研究生導師的申報資格。</p><p>同年 11 月 18 日，葉華山向湖北科技學院提出辭職。12 月 19 日，湖北科技學院解除與葉華山簽訂的聘用合同。</p><p>當孟玉朋發現自己的研究成果被剽竊，在律師的建議下，他提出必須滿足兩個條件才答應和解：第一，把三個專利無償轉到自己或者其所創辦的公司名下；第二，葉華山賠償經濟及精神損失費 30 萬元。</p><p>雙方就第二個條件沒有談攏。當時，湖北科技學院醫學部生物醫學工程與醫學影像學院院長鄭敏接受澎湃新聞採訪時説，學院介入了雙方的協商調解，但 30 萬元的賠償金過高，高於老師的承受能力。高校老師待遇並不高，而且專利本身不屬於高精尖的研發，老師並沒有借該專利申報任何獎項和職稱，更沒有轉讓專利獲利，沒進行任何商業用途。</p><p>鄭敏進一步解釋，從時間線來看，這三項專利是在 2017 年申請，到了 2018 年以及 2019 年才獲批。在 2018 年以來，葉華山並沒有申報過職稱、獎項等。她也否認了自己借專利獲利的説法，「這些專利對我來説毫無用處，我用得着費心去掛名嗎？」</p><p><strong>爭議焦點：畢業論文的著作權歸屬學生還是學校</strong></p><p>談判未果，孟玉朋一紙訴狀將湖北科技學院以及葉華山、鄭敏等人告上了法庭。案件爭議焦點包括：1、孟玉朋畢業論文的著作權歸屬；2、湖北科技學院是否侵犯了孟玉朋的著作權；3、葉華山、鄭敏、葉思文、夏培是否侵犯了孟玉朋的著作權；4、侵權後果的責任承擔。</p><p>湖北科技學院和葉華山認為，涉案論文的創作主要是利用了湖北科技學院的物質技術條件，且經過學院老師的指導而得以完成。</p><p>針對孟玉朋畢業論文的著作權歸屬，法院二審認為，通常情況下，學位論文的自身屬性決定了其著作權應當歸學生所有，且不存在與導師之間的共有關係。首先，學生學位論文並不體現學校的意志、不由學校承擔責任，所以學位論文不屬於法人作品；學校與學生之間不是僱傭關係，而是教育和被教育的關係，所以學位論文亦不是職務作品。學生撰寫學位論文時參考閲讀學校提供的一些文字資料並不能構成學校成為作者的理由。論文的著作權歸屬於湖北科技學院的理由不能成立。孟玉朋是涉案論文的創作者，著作權應歸屬於孟玉朋。</p><p>至於湖北科技學院是否侵犯了孟玉朋的著作權，法院二審認為，多項事實印證，湖北科技學院在涉案專利的申請過程中，負責組織專利的申請、維護、轉化和獎勵，以及對涉案專利進行了備案和審批等操作。基於上述事實可認定湖北科技學院對涉案專利申請發揮了一定的作用，是實際受益人和侵權人，應承擔民事責任。</p><p>針對葉華山、鄭敏、葉思文、夏培是否侵犯了孟玉朋的著作權，法院二審認為，葉華山是本次事件的主導者，涉案專利內容的相關材料均由葉華山提供，並由其直接通過專利代理機構進行申報，葉華山應承擔主要責任。</p><p>至於其他相關人員是否應承擔責任，法院審理認為，鄭敏作為湖北科技學院生物醫學工程與醫學影像學院主要負責人，對涉案專利的申報工作是履行職務的行為，並無證據表明鄭敏、夏培、葉思文知曉葉華山存在剽竊孟玉朋畢業論文並幫助葉華山實施共同侵權的行為。鄭敏、夏培、葉思文未實施具體侵權行為，不應承擔責任。</p><p>在侵權後果的責任承擔方面，法院審理認為，湖北科技學院與葉華山構成共同侵權。由於孟玉朋未提供證據證明本案侵權事實導致的具體損失數額，考慮涉案論文的類型、獨創性程度、湖北科技學院和葉華山在侵權事實中的情節等因素，酌定由湖北科技學院和葉華山共同承擔向孟玉朋賠償經濟損失及維權合理開支 15 萬元的連帶責任。</p><p><strong>「希望讓其他學生看到，反抗是有機會的」</strong></p><p>收到判決書時，孟玉朋正獨自騎行去往西雙版納的路上。他簡單看了一眼判決結果，陷入沉默中，「不是對勝訴的欣喜，也不是對結果感到意外，一種説不出來的感覺。兩年了，這一天終究還是來了。」</p><p>回首過去兩年的維權歷程，他説，維權的過程曲折艱辛、心力交瘁，也嚴重幹擾了他的正常生活，對他的事業產生一定影響，目前他已離職。&nbsp;</p><p>在曠日持久的維權官司中，他曾想過放棄，但很多網友跟他反饋有過類似的經歷，他們大多選擇默默忍受，這些聲音讓他堅定走上維權這條路。孟玉朋希望用自己的勝訴來鼓舞那些還在默默忍受的同學，勇敢站起來反抗。</p><p>他説，自己一直以來謹小慎微，保留了很多關鍵性的資料和證據，才換來這樣一個還算公道的判決。這讓他想到一句話：「我們太渴望一場勝利了。」</p><p>「如果我的堅持努力能勝利，能為無盡黑暗裏默默忍受的學生照亮一束光，那麼我所經歷的這一切都是值得的。」孟玉朋希望所有的學生都能看到，反抗是有機會的，要學會用法律維護自身的權益。他也呼籲，對於亂掛名等學術不端行為，學校應該從嚴處理。 &nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:27:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242347</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/520.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242347_20231110072773a7aa50-f863-495a-a13a-0f2369e9e516.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳怡，鄭朝淵]]>
            </author>
            <category>剽竊科研成果</category>
            <category>湖北科技學院</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/520.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪｜吳士存：警惕域外國家強勢聯合介入南海，令局勢升温]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>域外國家尤其是域外大國聯合介入南海，升温南海局勢。</p><p>據環球網報道，加拿大國防部長比爾·布萊爾 11 月 3 日聲稱，中國戰機 10 月 29 日在南海「國際水域」上空，在加拿大一架直升機上空盤旋、發射照明彈，「這些事件使加方機組人員處於危險之中」。這架 CH-148「旋風」直升機是從加拿大海軍護衞艦「渥太華」號起飛的。「渥太華」號上的加拿大空軍少校羅布·米倫表示，當事直升機當天於「國際水域」上空兩次遭遇中國殲-11 戰機，第二次遭遇時兩機距離接近 100 英尺（約 30 米）。</p><p>對此，中國國防部發言人張曉剛 4 日迴應稱，加拿大「渥太華」號護衞艦的艦載直升機先後 2 架次不明意圖地逼近中國西沙領空。其間，中國人民解放軍組織海空兵力依法識別查證、多次喊話警告，但加方直升機不僅拒不迴應，還採取超低空飛行等挑釁動作，加方事後通過媒體大肆渲染炒作，對中方進行指責抹黑。加方此舉違反中國國內法及有關國際法，危害中方主權安全，是別有用心的惡意挑釁行徑。</p><p>今年以來，在美國的支持下，菲律賓熱衷於拉攏域外國家尤其是域外大國聯合介入南海局勢，讓南海局勢出現了一些令人不安的變化。以加拿大為例，菲律賓軍方此前稱，加拿大等國對聯合巡航南海持開放態度。</p><p>9 月 4 日，菲律賓軍方表示，菲律賓和美國軍艦在南海海域舉行聯合巡航。菲律賓海軍「何塞·黎剎號」導彈護衞艦與美國海軍「拉夫·約翰遜號」阿利·伯克級導彈驅逐艦參加了此次聯合巡航。菲律賓西部司令部在一項聲明中説：「這次活動的目的是為菲律賓海軍和美國印太海軍提供一次機會，檢驗和改善現行海上準則。」</p><p>菲律賓武裝部隊發言人阿吉拉爾稱，除美國外，日本、澳大利亞都表示，有意與菲方在南海聯合巡航，加拿大對聯合巡邏持開放態度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日-9 日，「2023 年海洋合作與治理論壇「在海南三亞舉行。來自全球 30 多個國家和地區的 300 餘名專家學者、前政要、外國駐華使館高級官員、國際組織及涉海部門代表出席論壇。澎湃新聞記者，謝瑞強，圖</p><p></p><p>如何看待域外國家聯合介入南海升温局勢的現象？菲律賓為何聯合域外國家加強挑釁？中國如何應對？對此，澎湃新聞（www.thepaper.cn）在「2023 年海洋合作與治理論壇」期間專訪了華陽海洋研究中心理事長、中國南海研究院學術委員會主席吳士存。</p><p><strong>菲律賓積極拉攏域外國家介入南海</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>以往，在南海挑釁的域外國家主要是美國、英國等海軍實力比較強的國家，而加拿大海軍實力比美英弱很多，您怎麼看待加拿大在南海的挑釁？</p><p><strong>吳士存：</strong>加拿大介入南海事務主要出於地緣政治考量。加拿大認為中國想「控制」南海，但實際上中國並沒有這種想法。在這種錯誤假設的指導下，加拿大試圖此時介入南海問題，為日後謀取地緣政治利益做準備。</p><p>另一個促使加拿大介入南海事務的重要原因是菲律賓和美國的鼓動，如果沒有美國和菲律賓在背後「搞小動作」，加拿大不會遠道而來攪局南海。2021 年以來，美國、日本、澳大利亞以及域內部分國家之間熱衷於拼湊「小集團」「小圈子」，比如美日印澳「四方安全對話」、美英澳「奧庫斯」聯盟等都是美國主導的安全「小集團」。今年 5 月，美國和菲律賓簽署了《雙邊防務合作指針》，9 月美菲兩國海軍啓動在南海的「聯合巡航」，菲律賓和美國試圖以「聯合巡航」為抓手，在南海構建美、菲、日、澳四國聯動機制，加拿大也可能加入這個聯合巡航。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>菲律賓為何鼓動域外國家介入南海？</p><p><strong>吳士存：</strong>菲律賓總統小馬科斯上台以來，在美國拉攏和國內政治因素的推動下，其南海政策發生了一些變化。加上菲律賓軍方完全是美國培養、扶植的小部分精英，這導致了菲軍方和海岸警衞隊對固化仁愛礁的行為衝動顯著上升，黃巖島方向也是「小動作」不斷。此外，菲律賓冒險性舉動頻發還與其戰略界和決策層低估了中方可能採取必要反制措施的決心和能力有關。由於菲律賓自身實力有限，除了與美國綁定攪局南海，還希望拉攏日本、澳大利亞、加拿大等國介入南海，借力示強，為自己撐腰壯膽。</p><p>美國的南海政策不再中立而是選邊站隊，誰在南海跟中國對抗、給中國製造麻煩，美國就支持誰。菲律賓單方面破壞中菲圍繞仁愛礁的「君子協定」和臨時性特殊安排，試圖重返黃巖島，以及越南在非法佔領南沙羣島島礁的建設活動，背後都有美國的影子，都是美國暗中支持的。拜登政府上台後熱衷搞「小圈子」「小院高牆」，希望藉助盟友和夥伴的力量遏制中國，減輕自己的壓力、分攤維繫霸主地位的成本。南海是美國圍堵中國的一個重要抓手，拉攏更多域外國家介入南海就不足為奇了，而且還可以激活和加強美國主導的聯盟體系。</p><p>今年，我赴馬尼拉參加中國駐菲律賓大使館和「菲律賓中國瞭解協會」聯合舉辦的第八屆中菲馬尼拉論壇，切實感受到原本相對平穩的中菲關係正在被不斷升級和強化的菲美軍事安全互動所幹擾甚至破壞。保持未來中菲關係平穩發展仍面臨兩大幹擾因素，一是南海問題，二是中菲關係中的「美國因素」。美國已經把擴大中菲南海分歧、製造中菲「南海嫌隙」作為其南海政策的一部分。</p><p><strong>多管齊下應對聯合介入</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>域外國家尤其是某些大國加大介入對南海局勢有何影響？</p><p><strong>吳士存：</strong>美國主導的南海軍事化已經成為影響南海和平穩定的最大消極因素。部分域外國家在南海各種形式的軍事演習、頻繁的海空抵近偵察、大型作戰平台頻繁出入等軍事行動超過了冷戰結束以後的任何時期，這些軍事行動大都位於敏感水域和空域，而且未來還有可能搞所謂的「聯合巡航」，這些明顯都是針對中國而來的。</p><p>域外國家的強勢介入給南海形勢發展帶來了更多不穩定因素，是南海地區局勢複雜化的重要動因。但總體而言，海上形勢總體上仍然是穩定可控的。「南海行為準則」（以下簡稱「準則」）磋商按照原定計劃完成了案文第二輪審讀，並且正式啓動了第三輪審讀。在雙邊層面，中國和菲律賓等國建立了外交部門緊急溝通熱線，並在雙邊層面開展了卓有成效的對話，這些都為南海形勢的「趨穩向好」奠定了基礎。</p><p>有人擔心，域外國家介入南海可能導致摩擦升級，甚至有可能出現衝突，但我覺得中美之間、中國和其他域外國家之間在南海發生大的衝突的可能性不大。美國不動，其他國家也不會輕舉妄動。中美之間通過多年的較量和摸索，相互之間已經形成了一套相對成熟的危機管控機制。目前，雙方在南海的較量還處在探測互探底線的階段，即探知雙方哪些東西不能碰。中美之間一旦擦槍走火，對雙方、本地區乃至整個國際體系都絕對是悲劇性的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>如何應對域外國家加大介入南海局勢的情況？</p><p><strong>吳士存：</strong>我認為，應對這種情況應該在以下三個方面下功夫。</p><p>首先我們要繼續加強能力建設。我認為，現在一些域外國家和南海周邊一些國家之所以在南海不斷加大單邊行動，挑戰我們的權益和主張，其中很重要的原因是我們在南海方向的威懾力還不夠。假如擁有足夠的威懾力，這些別有用心的國家要在採取單邊行動和侵犯我們利益行為之前會三思而後行。我們的海軍、海警要進行更好的整合，形成威懾力，這個威懾力不是去主動攻擊別人，是為了捍衞自身的正當權益和主張。</p><p>第二個是推進「南海行為準則」的磋商，取得更有實質內容的成果。今年 7 月，中國和東盟國家宣佈完成「準則」案文二讀，同時又簽署了加速「準則」早日完成的指導方針。隨着案文磋商啓動三讀，有關各方的利益分歧、矛盾甚至困境將慢慢浮出水面。前面兩輪審讀並未涉及核心問題，比如「準則」適用地理範圍、執行機制等相對敏感的問題。而 11 個國家要在同一個問題上達成一致，難度可想而知。另外，菲律賓、越南等國家儘早達成「準則」的政治意願有所降低，他們認為越晚達成對自己越有利。</p><p>三是推動海上務實合作，增進互信。海上合作是《聯合國海洋法公約》賦予沿岸國的責任和義務，也是《南海各方行為宣言》的主要目標。有關國家之間可以根據《宣言》確定的海洋環保、海洋科學研究、海上航行和交通安全、搜尋與救助、打擊跨國犯罪等五大領域，制定《宣言》框架下的海上務實合作任務落實清單，從已經取得共識的合作項目起步，遵循「小切口、低敏感、易起步、先雙邊後多邊」原則，按「共識導向、成果導向」的思路推動南海海上合作取得實質性進展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:24:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237380</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237380</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237380_2023111007249932ecb0-6ea5-4056-9009-ba8e910a136f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，謝瑞強]]>
            </author>
            <category>南海</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超級產業鏈｜無錫：14 年打通 4000 億物聯網產業鏈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上世紀 90 年代末，美國麻省理工學院教授 Kevin Ashton 首次提出物聯網 (Internet of Things) 概念。時至今日，物聯網已遠超當初「物物相連」的簡單定義，成為涵蓋智能硬件、傳感器、雲計算、大數據等眾多領域的技術與應用集羣。與此同時，一座地處太湖之畔的江南水鄉悄然成長為「物聯網之都」。</p><p>這座江南水鄉城市，正是江蘇無錫，自古以來坐擁河道縱橫、港灣密佈的水陸交通網。受益於此，明代時期，當地工商業就逐漸發達，為近代工業經濟的快速發展鋪下基石。如今，在物聯網技術更迭、應用層層破圈的產業化浪潮中，無錫基於雄厚的電子信息、汽車零部件等優勢產業基礎，順勢發展出營收突破 4000 億的物聯網產業集羣，穩居全國第一方陣。</p><p>2009 年，無錫獲批建設國家傳感網創新示範區。2021 年，無錫物聯網產業入選國家首批先進製造業集羣。這座被譽為「太湖明珠」的蘇南城市走出了一條需求導向引領模式創新、領域應用倒逼技術進步、生態培育促進產業集聚的物聯網發展路徑，提供了獨一無二的「無錫樣本」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>首個國家級車聯網先導區：打通上下游車聯網企業</strong></p><p>從網聯萬物到「萬物智聯」，無錫物聯網在走向智能化的未來。目前，無錫物聯網產業主攻「一感兩網」，即智能傳感器、車聯網和工業互聯網。其中，車聯網的產業集聚更為亮眼，也更具代表性。</p><p>「作為第一個國家級車聯網先導區，無錫車聯網的發展在全世界是名列前茅的。」無錫市車城智聯科技有限公司（下稱「車城智聯」）項目經理徐亞鵬向澎湃新聞記者説道。</p><p>無錫是全國首個國家級車聯網先導區所在地，其技術、應用和產業發展已歷經三大階段。</p><p>2017 年至 2019 年，基於本地的物聯網和汽車零部件產業基礎，在工信部、公安部和江蘇省支持下，無錫聯閤中國移動、華為等龍頭企業實現了 C-V2X（Cellular Vehicle to everything，蜂窩車聯網）技術的落地驗證，形成區域性示範場景，為我國 C-V2X 技術路徑成為國際主流奠定基礎。</p><p>2019 年之後，無錫不斷推進車聯網與智慧城市、智能網聯汽車的融合發展，推動各類場景應用，探索市區兩級建設和長效投資建設運營模式，獲批全國首批「雙智」試點城市。</p><p>今年以來，無錫以車聯網地方立法實施、成立市級領導小組、市級建設運營主體成立為標誌，形成較為完整的法律法規、政策保障和商業運營體系，推進城市級車聯網建設和運營。</p><p>目前，無錫全市車聯網及智能網聯汽車核心企業已有 198 家，2022 年核心產業規模 351 億元。</p><p>從產業鏈來看，無錫車聯網已打通上中下游企業，形成產業集聚，不少企業互聯而生、相伴相隨。</p><p>2021 年，車聯天下信息技術有限公司（下稱「車聯天下」）總部落户無錫。車聯天下是一家專注於智能網聯汽車產品及服務的創新型企業。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/470.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">車聯天下智能座艙系統。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>「智能座艙域控制器是我們公司的主要產品線，現在服務的客户大部分是國內自主汽車品牌。」車聯天下產品經理對澎湃新聞記者表示，智能座艙域控制器的主要作用是把車上的顯示屏、攝像頭、雷達等傳感器集成到一個主機裏集中運行計算。</p><p>上述產品經理表示，該公司與無錫本地上游企業之間多有合作，同時下游用户可以輻射至無錫周邊乃至全國各地的整車廠。</p><p>徐亞鵬也認為，無錫發展物聯網的優勢首先應從產業鏈來看，在上游領域，芯片以及傳感器相關製造等產業的企業比較多。</p><p>「對於我們車載智能終端產品中採用到的半導體芯片、電子電路板，以及產品外殼材料等，無錫有很多這樣的配套供應商。我們無錫公司落地後，會把相關產品用到的電子元器件的採購和生產製造匹配在無錫本地。」高新興物聯科技股份有限公司（下稱「高新興物聯」）產品總監李煜向澎湃新聞表示，無錫政府近幾年一直在加大半導體芯片尤其是汽車電子類相關領域企業的導入。同時，無錫在生產製造方面，包括智能工廠、人才、設備，已經形成了相對健全的上下游供應鏈配套佈局。</p><p>高新興物聯是一家專注於車聯網通信模組與汽車智能網聯終端的高新技術企業，深耕車聯網行業已十餘年，今年下半年其研發中心無錫高新興物聯科技有限公司在無錫註冊落地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">高新興物聯的部分通信模組與車載終端產品。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>無錫車聯網的快速發展不僅受益於本地企業，還得益於周邊車企眾多。比如與無錫毗鄰的上海是中國汽車的搖籃，匯聚了最高端的人才、最前沿的信息。奇瑞、吉利、特斯拉等車企也集中在江浙滬。</p><p>「我們在無錫會離客户更近，更好地輻射客户，隨時與客户進行交流。」李煜説道，無錫政府近兩年加大招商引資的力度，把車聯網相關企業都集中到無錫經開區，發揮出協同效應，不論是人才流動，還是技術交流、產品合作，都使得集聚效應得到完美髮揮。</p><p><strong>發力城市級車聯網：匯聚各類出行方式的智慧交通網</strong></p><p>除了自動駕駛汽車，重卡、電動自行車、公交車都交織在無錫龐大的城市級車聯網中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>友道智途是上汽集團孵化的自動駕駛科創公司，它的兩款拳頭產品分別為 L4 級的智能重卡和完全無駕駛室的港內智能平板車。</p><p>友道智途智能重卡產品負責人朱偉峯向澎湃新聞記者介紹，智能重卡通過 3 乘以 360 度的傳感器佈置，以及大算力控制器的預埋，來實現最遠可以看到 1000 米以外的交通參與者，同時具備 200 米以內穩定識別小物體的感知能力、擬人化的恢復能力和高精度的定位能力。「這輛智能重卡最高的定位精度以及精準停車的精度可以達到三釐米以內。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">友道智途研發的智能重卡。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>上汽大通無錫工廠年規劃產量超過 20 萬台商用車和乘用車，是上汽大通最大的製造基地之一。友道智途自 2022 年起，為上海大通提供自動駕駛智慧供應鏈運輸服務。朱偉峯表示，面對頻繁近距離的交叉通行、人車混流、施工擋路等各種複雜路況，智能重卡可以做出車道保持、繞行、靠邊停車等準確反應。友道智途已投入 20 台 9.6 米純電自動駕駛廂式貨車，未來將根據場景需求，持續加大車輛投入，用自動駕駛賦能工廠物流數字化轉型，並實現智能網聯車智慧運輸商業運營閉環。</p><p>在城市公共交通方面，無錫市交通產業發展集團下屬車城智聯與文遠知行合作在無錫經開區落地智能微循環無人小巴項目。其中，文遠知行是車輛技術的提供方，車城智聯是無人小巴的運營主體。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">智能微循環無人小巴。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>車城智聯主要做車聯網新基建相關和自動駕駛車輛運營相關的項目。「自動駕駛車輛運營方面，我們目前做到了在全國單一投放微巴車輛數最多，服務覆蓋範圍最大，安全運營里程最長的三個領先。」徐亞鵬表示，公司積極與公安部交通科學研究所緊密合作，推動網聯車輛政府監管平台的建設，促進自動駕駛車輛運營的高效和安全。</p><p>文遠知行 2017 年成立於廣州，去年 9 月在無錫經開區落地華東總部。無錫文遠知行商務負責人朱禕瑋向澎湃新聞表示，公司選擇落户無錫，主要是由於無錫是全國首個車聯網先導區，在車聯網及自動駕駛方面全國領先。政策方面，今年 3 月無錫出台了全國首個地方性促進車聯網發展的立法，即《無錫市車聯網發展促進條例》。</p><p>朱禕瑋提及，「無錫經開區對於自動駕駛車輛有發展的決心和意願，願意幫助企業更好地將自動駕駛技術融入到市民生活中，真正實現貼民需、便民用的自動駕駛商業化閉環。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">智能微循環無人小巴。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>目前，車城智聯和文遠知行主要開設三個板塊的服務，其中包括公交微循環服務，在規定的運營時間、運營線路、停靠的站點以及班次，提供公交服務，市民可以在對應線路的站點等候上車；企業定製服務，無錫經開區企業如果想把無人小巴作為上下班專車，文遠知行可以針對企業需求對小巴的起終點線路進行規劃；以及在 2023 世界物聯網博覽會上發佈的最新服務，無錫經開區預設了 20 個無人小巴站點，讓市民實現點到點、隨需而至的服務體驗。</p><p>「目前文遠知行的所有服務都依託於自動駕駛。安全員會坐在無人小巴的後排進行運行，車輛前方均採用無方向盤、油門和剎車踏板設計。」朱禕瑋説道。</p><p>澎湃新聞記者注意到，在今年無錫召開的 2023 世界物聯網博覽會場館周邊，有多條微循環自動駕駛接駁線路可供參會者選擇，以實現便捷的無人接駁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/505/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 物博會展館外的無人接駁車站點。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>城市道路交通網絡關係繁雜，對於非機動車、行人和其他特定道路使用者等交通參與者，無錫車聯網也提供了相應的智能服務。</p><p>作為全球安防龍頭企業，浙江大華技術股份有限公司是以視頻為核心的智慧物聯方案提供商和運營服務商。2015 年，其控股子公司江蘇華鋭頻科技有限公司開始研發電子標識相關產品。公司最開始在無錫主要做汽車電子標識，對於一些運營車輛，比如渣土車、公交車、網約車、出租車，通過安裝電子標識進行違法監管。後進一步研發電動自行車電子標識，目前已在全國 9 個省市落地應用。</p><p>記者瞭解到，電動自行車的電子車牌相當於車輛的身份證。基於這張電子車牌，根據不戴頭盔、載人、逆行、闖紅燈等七大類違法行為，相關部門可以提醒車主注意交通安全，提高市民出行安全率，降低電動自行車的違法事故率和死亡率。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">電動自行車電子車牌。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p><strong>物聯網的「多點多面」：延伸至工業互聯網與智慧城市</strong></p><p>如今，無錫物聯網產業發展主攻「一感兩網」，呈現「多點多面」發展態勢。無錫的工業實力雄厚，在這裏不少工業製造企業深度應用物聯網技術，同時也孵化出一些機器人企業。</p><p>長廣溪智能製造（無錫）有限公司（下稱「長廣溪智造」）2018 年在無錫成立，是一家以柔性智能運動控制技術為核心的企業。「我們是業內唯一通過車規極 IATF：16949 標準去生產協作機器人產品的公司，因為我們本身是汽車零部件的一級供應商。」長廣溪智造市場部孫斌表示，作為車規級「工控+工藝」智造開創者，公司重新定義了新一代車規級高速協作機器人，並打造了 5G+「機器人智造機器人」國際前沿智能製造生產模式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/519/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長廣溪智造生產的一款工業級機器人。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>除各類協作機器人之外，長廣溪智造還有汽車智能部件產品，比如車載機器人。「全球首款車載機器人的概念是當時特斯拉提出來的，但特斯拉沒有將其量產。我們聯合高合汽車推出全球首款車載機器人，徹底顛覆人車交互方式。」</p><p>在上下游產業鏈方面，孫斌表示，公司作為協作機器人本體的生產廠家，除了伺服電機外採以外，其餘的電機、控制器以及核心算法均由公司自主開發。下游應用方面，由於無錫在芯片、物聯網、傳統汽車零部件等產業結構方面有較好優勢，公司產品廣泛應用於當地的汽車零部件、機械加工等工業領域。在商業領域，公司的消費級機器人可以廣泛應用於撈麪、咖啡、調酒、按摩、艾灸等場景。特種級機器人產品則可用於有防爆需求的高粉塵環境，例如加油機器人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/519/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 物博會上觀眾參觀長廣溪智造的協作機器人。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>無錫工業互聯網的亮點除了工業機器人的使用，還包括軟件開發與服務。帆軟是一家產品型的軟件公司，可以提供企業級別數據分析和展示的平台。帆軟工作人員汪海林向澎湃新聞表示，工業互聯網很需要軟件開發，尤其是江蘇以製造業為主。</p><p>無錫能源互聯網的發展也不容小覷。目前，國家電網在無錫積極開展多個物聯網應用項目。</p><p>「我們今年在建設一個新型電力系統，面向今後新能源分佈情況下，國家電網如何和新能源進行互動，以及利用互聯網技術和數字技術形成的聯動體系。」國網無錫供電公司科技數字化部徐曉偉向澎湃新聞記者介紹道，公司同時在推進電力北斗方面的物聯網應用，包括應用物聯網技術的巡視無人機、單兵裝備等，提高電力工人在作業現場的作業效率和安全管控。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/545/312.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家電網電力智能巡檢無人車。圖&nbsp;王蕙蓉</p><p></p><p>徐曉偉表示，無錫是物聯網之鄉，整個物聯網技術應用比較成熟。國網無錫供電公司作為江蘇省和國網公司進行電力北斗技術示範區建設的示範單位，技術研究方面有先發優勢。</p><p>目前，無錫集聚了不少能源互聯網領域企業，朗新科技股份有限公司（下稱「朗新」）和遠景科技集團旗下的遠景智能是無錫物聯網集羣的領航企業​​​​。</p><p>遠景科技集團最早從江陰起家。「2007 年，我們開始進入風機行業，16 年的時間裏，我們已經是全球前四的風機製造廠商。」遠景智能高級市場經理韓乾向澎湃新聞記者表示，公司涉足多個新能源領域。在動力電池方面，遠景是寶馬、奔馳等車企的供應商；在物聯板塊，遠景智能利用物聯網技術，面向可再生能源、城市基礎設施和碳管理等場景打造智能產品和解決方案。</p><p>韓乾表示，整個產業鏈中，遠景在發電側的客户是一些能源企業，用電側是企業、政府和各類機構。「受益於無錫物聯網產業的集聚化，我們在無錫能找到相應的供應商以及很多合作伙伴。」</p><p>朗新 2012 年將總部遷至無錫，是全國軟件百強企業。據朗新雙碳業務部負責人馬帥介紹，朗新是行業領先的能源科技企業，多年來持續在新能源汽車聚合充電、分佈式光伏、零碳園區、虛擬電廠、交能融合等領域探索創新，推動能源綠色低碳轉型，為居民出行、園區管理、政府監督服務等提供低碳解決方案。</p><p>時至今日，從交通、能源，到工業製造，無錫物聯網的輻射面不斷擴大，共同撐起一座面向未來的智慧城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>藍深遠望於 2000 年成立於無錫。公司先後服務 700 多家政府行業及企事業單位客户，承建無錫市千餘個重大信息化項目，涉及政府運行、社會治理、城市管理、公共安全等領域，助力新型智慧城市發展。</p><p>藍深遠望有關負責人曹治中向澎湃新聞記者表示，除傳統數字政府業務外，公司未來幾年將着力發展數字孿生、信創與安全、數字醫療等業務板塊。</p><p>在信創業務方面，藍深遠望擁有涉密系統集成甲級資質，承擔了無錫部分信創先行先試和信創總集成項目的建設。在數字醫療方面，藍深遠望為一百多家醫院提供了智慧醫院設計諮詢服務，並採用物聯網、大數據、人工智能 AI 等技術自主研發了醫院智慧後勤綜合管理平台。</p><p><strong>「物聯網之都」走出「無錫模式」</strong></p><p>如今，江蘇無錫物聯網產業已形成覆蓋傳感器、感知設備、智能硬件、信息通信、應用服務的完整鏈條，集聚物聯網各領域企業超 3000 家，擁有國家級專精特新「小巨人」企業 60 家。</p><p>基於汽車零部件製造、電子信息、機械製造等傳統優勢產業集羣，歷經十餘年的探索，無錫物聯網產業走出了一條「標準引領、平台支撐、應用牽引、多點爆發、產業融合」的「無錫模式」。目前，無錫已打造國家環境保護物聯網技術研究應用（無錫）工程技術中心等創新平台 30 餘個。</p><p>在 2023 世界物聯網博覽會上，華為公司 BG 副總裁、國家寬帶移動通信核心網工程技術研究中心主任薛銘表示，物聯網在未來的 5 至 10 年，將會發展到千億級的聯接，創造萬億美金級的市場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展望未來，這座「太湖明珠」將以打造世界級先進製造業集羣和具有國際競爭力的數字產業集羣為目標，聚焦智能傳感器、車聯網和工業互聯網三大主攻領域，形成更緊密的產業與人才集聚地，在萬億物聯網藍海市場中熠熠生輝。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:04:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25130047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25130047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/345.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25130047_2023111007042b0c4e7c-a155-454b-82e6-efa7fe2ff20d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>無錫</category>
            <category>物聯網</category>
            <category>車聯網</category>
            <category>工業互聯網</category>
            <category>智慧城市</category>
            <category>太湖明珠</category>
            <category>區域經緯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/345.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/606/346.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博之美｜一座「橋樑」連接世界，交流互鑑「美美與共」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><strong>【編者按】</strong></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>東方之約，全球之益。連續六年，老朋友再聚首、新朋友來相會，中國主動開放的大門越開越大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>2023 年 11 月 5 日至 10 日，第六屆中國國際進口博覽會在上海舉辦，「進博朋友圈」持續擴大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>新品首秀、行業交流、戰略合作……今年，新老朋友將擦出怎樣的火花？</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，設計</p><p></p><p>進博會匯納萬千美好：最頂尖的芯片科技、最質樸的大自然饋贈、收藏級藝術珍品盛宴、最不發達國家手工編織品、非遺技術傳承……</p><p>作為世界上首個以進口為主題的國家級展會，進博會被視作中國構建新發展格局的窗口、推動高水平開放的平台、全球共享的國際公共產品。</p><p>而進博會更像一座橋樑，不僅溝通貿易投資，更促進文化交融，美美與共。</p><p><strong>以國之名，各美其美</strong></p><p>進博會猶如濃縮版的地球村，最先進的工業產品和最原始的手工製品、最尖端的科技和最傳統的非遺彙集於此。</p><p>塞爾維亞是第六屆進博會的主賓國之一。該館「麪包和河流」區域，頭頂利用多媒體方式呈現流經塞爾維亞的多瑙河。「河流」下五個展櫃展示的五種麪包各有深意：葡萄園麪包和木桶麪包代表葡萄園和葡萄酒、耕地面包代表土壤和作物、手形麪包專為農民製作……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞爾維亞人形麪包。澎湃新聞記者，鄒娟，圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞爾維亞麪包，中間的硬幣代表好運。澎湃新聞記者，鄒娟，圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四位塞爾維亞姑娘和來賓打招呼。澎湃新聞記者，朱偉輝，圖</p><p></p><p>進博會不是一個國家的獨唱，而是各國的大合唱。公開數據顯示，本屆進博會迎來 154 個國家、地區和國際組織的來賓。其中 11 國首次參展，34 國首次線下參展。</p><p>澳大利亞總理阿爾巴尼斯 11 月 5 日出席了第六屆進博會，這是阿爾巴尼斯自就職以來首次訪華，也是七年來澳大利亞領導人首次訪華。</p><p>11 月 6 日，440 多平方米的美國食品和農業館開門迎客。美國此次首設國家級展館聚焦農食主題，農業已成為中美經貿合作一大亮點。六年間，美國參展商在展館面積、企業數量等方面，均居進博會參展國前列。美國駐華大使伯恩斯在開館時表示，美中經貿合作十分重要，美國不尋求同中國「脱鈎」。</p><p>進博之美，以國之名，雖各美其美，也尋求合作共贏。</p><p><strong>最「文藝」展廳，潤物無聲</strong></p><p>500 餘件白堊紀琥珀藏品、通體琺琅上嵌 1742 顆玫瑰式切割鑽石的孔雀羽飾品……整整 3000 平方米的文物藝術品展示區，讓國家會展中心（上海）6.2 館成為了該會展中心最「文藝」的展廳。</p><p>根據國家有關政策，從第三屆進博會起，每個展商在進博會這個平台銷售藝術品、收藏品及古物類展品，可享受 5 件以內售賣品免徵進口關税、進口環節增值税和消費税的税收優惠政策。</p><p>政策的利好，點燃了文物和藝術品進境的熱情。</p><p>上海市文化和旅遊局透露，第六屆進博會文物藝術品板塊參展規模是歷年之最，展品質量也更高。來自英國、美國、新加坡、中國香港等國家和地區的 18 家境外展商參展，新增包括國際頂尖文物藝術品經營機構佩斯和厲蔚閣等 9 家展商，世界三大拍賣行佳士得、蘇富比、富藝斯將三度同台亮相。展區面積超 3000 平方米，申報展品 131 件，其中文物類展品 57 件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/634.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">傑夫·昆斯的大型雕塑作品&nbsp; 澎湃新聞記者，朱偉輝&nbsp;圖</p><p></p><p>此次傑夫·昆斯的大型雕塑作品由首次參展進博會的佩斯畫廊帶來，該畫廊將這件作品從紐約運到上海，就是希望通過進博會的舞台，讓藝術家的作品被更多的人看到。野獸派代表人物馬蒂斯作於 1919 年的《撐綠傘女子像》，綠色雨傘和女子的灰色衣裙、紫色長襪形成鮮明對比，拙樸的筆觸卻難掩地中海的温暖與浪漫；甚至還有難得一見的越南藝術家作品——黎譜的《白色瓷瓶裏的紅花》，成為佳士得此次參展作品的主推作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/683.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亨利·馬蒂斯《撐綠傘女子像》布面油畫，1919 年作。&nbsp;&nbsp;澎湃新聞記者，朱偉輝&nbsp;圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/610/783.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎譜《白色瓷瓶裏的紅花》&nbsp;油彩&nbsp;&nbsp;&nbsp;受訪者供圖</p><p></p><p>此外，張大千的《阿里山曉色》、吳冠中的《富春江沙洲》、林風眠的《紫藤》、克勞德·莫奈的《浮冰，貝內古郊外》等一批重量級文物藝術佳作，讓不同國家、不同文明的藝術精品在進博會上交相輝映。</p><p>依託進博會等交易平台，上海吸引了一批國際知名文物藝術品交易機構落户上海。其中佳士得升級上海總部能級，打造上海藝術空間；蘇富比中國內地總部正式落户上海，成為「藝術蘇河」重要的一環。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張大千的《阿里山曉色》&nbsp;&nbsp;&nbsp;澎湃新聞記者，朱偉輝&nbsp;圖</p><p></p><p>11 月 9 日，進博會時間，第五屆上海國際藝術品交易周開幕，250 餘家中外藝術機構齊聚上海，開展 100 餘場展覽交易。上海市文旅局透露，這其中，有相當一部分藝術機構是通過參展進博會，加深了對上海藝術品市場的瞭解。</p><p>公開數據顯示，上海國際藝術品交易已跨越百億級。上海國際藝術品交易周已成為繼紐約、倫敦、巴黎等全球藝術品交易排期後的重要節點。</p><p>「四葉草」最「文藝」的展廳，潤物無聲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/609/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六屆進博會展出的「南瓜」&nbsp;澎湃新聞記者&nbsp;鄒娟&nbsp;圖</p><p></p><p><strong>進博為橋，美美與共</strong></p><p>進博會是一座商貿之橋，更是一座文化交流之橋。　</p><p>進博會的文化交融，在於展品。</p><p>第六屆進博會上，丹麥企業樂高集團首發樂高®悟空小俠™萬千城玩具套裝，並在展台打造了悟空小俠系列的展區。澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者獲悉，該系列是樂高集團首個源於中國經典故事的產品，目前已經成為在售系列中產品套裝最多，行銷全球的中國文化主題系列。不僅僅面向中國的消費者，其產品套裝和動畫片同時在全球各國市場發售和播出，也讓其他國家的消費者通過樂高積木產品開始認識、瞭解並且愛上中國文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樂高展台。澎湃新聞記者，朱偉輝，圖</p><p></p><p>進博會的文化交融，在於人類命運共同體的守護。</p><p>國內外社交媒體上，不斷有各國賓客上傳「進博之旅」的短視頻，在文明交流互鑑中凝聚共識和智慧。</p><p>德國企業霍尼韋爾全球首秀其建築能源管理系統，併成功簽約這一減碳技術的多個應用。該系統不僅繼承了智能樓宇自控的舒適性控制，同時對建築內的暖通空調、照明、給排水、變配電等高能耗設備進行狀態監測、設備保護與運行管理，結合能耗數據的評估分析與樓宇自控系統形成閉環，提高能源效率的目標。</p><p>服務貿易展區，總部位於美國的萬豪國際集團宣佈，該集團致力在 2050 年實現價值鏈温室氣體淨零排放目標。截至目前，95% 以上的酒店客房使用的一次性塑料小瓶裝沐浴用品已替換為大號泵頭瓶，此舉預計將使集團全球所有酒店每年總共減少 5 億支小塑料瓶進入垃圾填埋場。</p><p>進博之美，人文相融，美美與共。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:51:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237167</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237167</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/897.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237167_2023111006521e3ceab0-4fc6-4ad6-9060-b23f62a39f56.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>第六屆進博會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/897.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年雙十一哪有「最低價」？記者調查尋找「全網最低價」商品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>隨着互聯網的迅猛發展，網購已成為人們的主要消費方式之一。隨着一年一度的「雙十一」來臨，各大平台、直播間相繼推出各種各樣的促銷活動，吸引了大量消費者的目光。</u></p><p><u>今年的「雙十一」，「低價」成為最熱詞。電商平台、直播間紛紛喊出了「低價」「真低價」「底價」「最低價」「全網最低價」等宣傳口號，大有「過了這個村，就沒這個店」的意味。</u></p><p><u>可是，一些平台、商家的「最低價」「全網最低價」真的靠譜嗎？「最低價」下的商品質量可靠嗎？在「雙十一」來臨之際，《法治日報》法治經緯版推出專題報道，敬請關注。</u></p><p>一台同品牌同款電烤箱，某主播在直播間宣稱領券後下單為「最低價」，但某平台自營店的售價相比這個「最低價」還便宜 205.5 元；一品牌膠原炮（美容產品），某電商平台宣稱「雙十一」特惠價 4599 元，而去線下某會員店購買只需要 2999 元……</p><p>今年「雙十一」，可能是有史以來價格競爭最激烈的「雙十一」。在大量「低價」「最低價」等宣傳語下，不少消費者卻反映：不知怎麼辨別是不是「最低價」，跟誰比的「最低價」等，一些促銷活動看得人一頭霧水。</p><p>《法治日報》記者近日調查發現，在價格戰之下，一些電商平台、直播間存在「一品多價」差價大、不同時間價格變化幅度大、「最低價」實現程序複雜、虛假宣傳等問題。</p><p>受訪專家指出，根據消費者權益保護法規定，消費者對商品和服務有知情權，經營者不應當做虛假或者引人誤解的宣傳。在「雙十一」促銷中，部分商家對「最低價」的比較方式和計算方式的介紹並不清晰，保價服務的除外規則標註不醒目，非常容易造成誤解，難以保障消費者知情權，涉嫌違反誠信經營原則。</p><p><strong>平台直播間拼低價</strong></p><p><strong>消費者傻傻分不清</strong></p><p>「‘雙十一’馬上就要開始了，哪個姐妹還沒找到組織？」</p><p>「不允許任何一個姐妹買貴了，雖然做攻略很累，但能為姐妹們服務是我的快樂！」</p><p>隨着「雙十一」臨近，大批網友找到「組織」——某平台「雙十一」攻略相關筆記達 1W+，大多圍繞「最低價」「薅羊毛」「滿減攻略」「平台新玩法」等關鍵詞展開。評論區的網友們互相拉羣提醒滿減時間、抄購物車作業、共享消費券，在互幫互助的氛圍下開啓「雙十一」買買買大計。</p><p>消費者已經準備好，接下來就是比拼誰家的商品更便宜更實惠。</p><p>全網最低價、實打實的真低價、尾款 85 折起、跨店滿減、消費補貼……各大平台、直播間、商家紛紛鉚足了勁兒吆喝，釋放着拼低價的決心。一些主播對帶貨商品價格大喊：低低低低低……也激發了不少消費者的購買慾望。</p><p>「各個平台、直播間，都説自己是‘最低價’乃至‘全網最低價’，但到底誰最便宜，我也搞不清楚。」生活在北京的 32 歲寶媽劉婷説，自己每年「雙十一」都要囤點貨，今年「最低價」的口號確實吸引人，但花裏胡哨的玩法、不清晰的比較方式等，讓人買得很累，還不一定能買到「最低價」甚至「低價」商品。</p><p>記者注意到，很多參與促銷的商品在前期預售公告中並不標明活動價或者到手價，這種留懸唸的做法被業內評價為：不僅可以勾起消費者的好奇心，還可以很好地讓平台或者商家找準時機拿下「全網最低價」。</p><p>「毫無疑問，同一款商品價格越低對消費者越有吸引力。所以，比價格一直是商家的主要競爭手段。尤其是在當前的背景下，消費者更加註重商品的實惠和性價比。很多人都説今年的‘雙十一’主題就是拼價格。」中國法學會消費者權益保護法學研究會副秘書長陳音江説。</p><p>零售電商行業專家、百聯諮詢創始人莊帥介紹説，「全網最低價」的説法其實由來已久，以前在線下銷售時叫「全渠道最低價」。所謂的「全網最低價」大致可分為兩種，一種是指平台採購商品，將商品全部買下便是全網最低價；另一種是限價，限制商品在其他平台賣更低的價格，或平台商家通過補貼的方式實現最低價。</p><p>「‘全網最低價’通常是一個營銷的説辭，用來吸引消費者，但實際上絕大部分用户很難全網全平台去比價，而且，限價本身違反反壟斷法和反不正當競爭法。」莊帥説。</p><p>對於這一問題，住在北京市西城區的王女士深有體會。她打算今年「雙十一」為自家寶寶購買一些嬰幼兒用品，在兩個電商平台上搜索同款嬰兒連體保暖衣，發現價格分別是 219.9 元和 239.9 元，而在某直播平台上搜索的價格是 219.7 元。</p><p>「這些平台和直播間都宣稱自己的商品是‘低價’‘最低價’，那麼誰又能保證 219.7 元是最低價呢？」王女士疑惑道。</p><p>在記者調查中，有如此困惑的消費者不在少數。</p><p>有受訪者指出：商家拼價格，推出「低價」「最低價」，消費者自然歡迎，但期待是「真低價」，透明清晰的「真低價」，而不是一種營銷噱頭。希望商家多點真誠、少點套路，讓消費者真正得實惠。</p><p><strong>「一品多價」差價大</strong></p><p><strong>「低價」買得看緣分</strong></p><p>兩台手機，不同平台不斷「快閃」，旁邊還有一支筆、一張紙做記錄。</p><p>即使如此，北京市民趙爽也沒搶到心儀產品的「最低價」。</p><p>兒女一人一件羽絨服，是趙爽今年「雙十一」的必購商品。但令她焦躁的是，五六百元的羽絨服，不同平台、直播間都説是「最低價」，但價格相差不小，有的平台有領券優惠，有的直播間限時優惠，經過一個多小時的比對、計算，她才確定了「最低價」，可準備下單時，商品已顯示「無貨」。</p><p>同款商品在不同電商平台甚至同一平台的不同商家「一品多價」且差價較大，這一現象屢屢被消費者吐槽。</p><p>記者隨機選擇 5 款商品，包括護膚化妝品、女士睡衣、嬰幼兒保暖衣、運動鞋和脱毛儀，於 11 月 2 日至 5 日觀察其在不同電商平台上的價格發現，雖然各平台都號稱是「低價」「最低價」，但這 5 款商品在各平台之間均有差價，差價最大的達上百元。</p><p>比如某款女士睡衣，不同平台上同一天的價格分別為 440 元、439 元和 358.9 元。而某款脱毛儀產品，在某直播平台顯示「到手價 1？？9 元」，選購頁面，該產品價格顯示為 1899 元，而在某電商平台旗艦店的價格為 1730 元。</p><p>而天津市民張嫺的遭遇更「離譜」——同一商品在同一電商平台上的不同店鋪也存在較大差價。這是一款電視機，在某電商平台該品牌官方旗艦店售價為 2069 元，標註了「雙十一」促銷活動。張嫺下單後，第二天去該平台自營店發現，這款電視機只賣 1867 元。</p><p>「由於是不同的店鋪，還不能申請價格保護，走退款流程，我又覺得太麻煩了，只能自認倒黴。」張嫺説，看到「雙十一」促銷活動就以為是「最低價」，沒想到要買到「低價」商品還得看「緣分」。</p><p>作為資深「剁手黨」，北京白領李月因購物經驗豐富，是一個 500 人社交購物羣的羣主。她向記者分享自己購買化妝品的最低到手價公式，「理論上最低到手價=（原價×購物券抵扣×0.83×商品抵扣-商品優惠券）×消費券抵扣，不同平台推出的優惠券和營銷活動各不相同，有時候一件產品隔天就會漲價或降價，甚至同一天早上和晚上的價格也不同」。</p><p>這樣的現象，也在記者對 5 件商品的觀察中被印證——5 件商品中均存在不同時間點不同價格的情況。比如 11 月 2 日一品牌脱毛儀在某電商平台上的價格是 1730 元，而到了 4 日則變成了 1830 元，到了 5 日變成了 1899 元。</p><p>一款女士睡衣的價格同樣存在變化。11 月 2 日在某電商平台上的價格是 439 元，4 日變成了 429 元，5 日變成了 379 元。在另一家電商平台上，11 月 2 日的價格是 440 元，3 日變成了 404 元，4 日和 5 日變成了 401 元。</p><p>李月告訴記者，想要拿到「最低價」，需要時刻關注電商平台的動向，「因為有的平台推出滿減的優惠，有的平台又推出優惠券的促銷，‘最低價’確實可遇不可求」。</p><p>她説，很多產品要想拿到「真正的低價」只能「蹲」平台或直播間，「紅包雨」「定金紅包」「積分兑換」等，消費者需要緊盯平台或直播間動態，哪怕拿到了「真正的低價」，也累得不輕。</p><p><strong>先漲價再促銷頻現</strong></p><p><strong>折騰半天價格相等</strong></p><p>在北京讀大學的王帆今年「雙十一」又經歷了一次商家「先漲價再促銷」。</p><p>「上午看的時候是 20 多元，晚上就變成了 43 元，經過滿減後還是 20 多元，這還是號稱‘雙十一’活動大促銷。」王帆説，她打算趁「雙十一」買一些考研參考書，發現一些商品不停地調整價格，差價很大，有的差價達一倍甚至更多，「我就此問題找一店鋪的客服諮詢，對方説‘雙十一’活動期間商品價格就是波動比較大，還送了我一張 10 元抵扣券讓我別介意」。</p><p>「先漲價再促銷」的現象並不少見。</p><p>來自河北的王凱告訴記者，他最近一直關注某品牌地板清漆，10 月 31 日晚上看促銷價格不到百元，而 11 月 2 日「雙十一」活動價則變成了 124 元，領券後為 105 元，「先提價再打折，可打完折比原來更貴了」。</p><p>對此，北京市民劉靜也深有感觸。她將自己的購物截圖給記者看：一些平台或商家打着「促銷」「優惠」「低價」的旗號算計消費者，大促開始前，將商品價格先抬高，然後通過秒殺、折扣、紅包、優惠券等形式降價，到手價有的和之前相差無幾，有的甚至還高一些。</p><p>記者在今年「雙十一」活動啓動前，在某電商平台的一家店鋪加購了一件護膚品，訂閲時價格為 253 元，而「雙十一」滿減優惠開始前一天價格漲價到 298 元，滿減過後的價格還是 253 元。在另一家電商平台店鋪加購的面霜，加購時價格為 209 元，「雙十一」滿減活動開始前漲價到 239 元，滿減後同樣與日常價相同。</p><p>此外，記者在某平台一服裝店的商品頁看到，該商品「雙十一」活動前搞「店鋪優惠」，優惠後價格為 329 元，「店鋪優惠」截止日期正好是「雙十一」活動開始前，而「雙十一」滿減優惠後價格仍是 329 元。</p><p>還有受訪者説，今年「雙十一」活動，很多商品的價格不透明，只有一個券後價格，沒有寫活動售價，真降價還是假降價不得而知。</p><p>本以為預付定金就能享受「最低價」的王凱，也被現實「上了一課」。他購買了 6 袋狗糧（每袋 1.5 千克），按照「雙十一」促銷活動，在預售階段付了 60 元定金，之後又付了 471 元尾款，可到了「雙十一」活動第一波開售後，也就是 11 月 3 日（預售產品支付尾款截止日期為 11 月 3 日零時），同樣的錢可以買 6 袋每袋 2 千克的狗糧，「這讓我情何以堪」？</p><p><strong>遭遇低價承諾欺詐</strong></p><p><strong>消費者可撤銷合同</strong></p><p>採訪中，記者發現，其實很多消費者對預購商品到底是不是「全網最低價」、哪裏能買到「全網最低價」心存疑慮。</p><p>「全網最低價」到底是如何產生的？消費者能不能便捷地買到「最低價」商品？</p><p>對此，有業內人士稱，實現「最低價」或「全網最低價」，一方面是靠平台予以補貼，以吸引消費者到平台購物；另一方面，品牌方為了去庫存或者提高銷售量而進行降價促銷。</p><p>「電商的價格體系本身就比較複雜，首先和品牌的知名度、影響力、銷售規模等有關，不同品牌的合作規模會影響品牌對渠道價格的控價能力。其次和平台的經營模式有關，經營模式分為開店模式和自營模式，品牌在平台上開店賣貨給消費者屬於開店模式，而自營模式是指品牌把貨賣給平台，平台再將貨賣給消費者。經營模式的不同會導致價格體系的不同。」莊帥分析説。</p><p>就產品定價權問題，某美妝品牌市場營銷負責人陳璐介紹，一般來説，品牌方會針對不同渠道、不同平台，形成相對穩定的價格體系，如果某個渠道的價格過低，會衝擊其他渠道的銷售。當同時出現兩個「最低價」説法時，價格偏高的一方處境會變得很尷尬。「現在一些平台通過補貼的方式打造‘最低價’，大品牌還好一些，小品牌定價權被大大削弱，連帶利潤空間也被進一步壓縮。」</p><p>對此，陳音江提出，「全網最低價」的説法本身不合理不合法，一個商家只能保證自己最近一段時間內商品的「最低價」，「但無法保證別人的價格不比你低。‘全網最低價’這種宣傳，涉嫌虛假宣傳，涉嫌欺騙和誤導消費者，違反了廣告法的相關規定」。</p><p>「如果一些主播、平台利用自身所佔有市場的優勢地位，去限制其他品牌或商家自主定價的權利，這種操縱市場價格的行為涉嫌價格壟斷。不僅會損害同類平台、商家或主播的合法利益，同時也會減少消費者獲得物美價廉商品的購買機會，涉嫌傷害消費者的合法權益。」陳音江説，根據價格法的規定，除涉及國計民生、資源稀缺、壟斷的商品外，經營者享有自主定價的權利，根據其經營成本和市場供求狀況進行定價，定價要遵循公平、合法、誠信的原則。</p><p>「當然，在定價過程中需要注意：頭部商家不能串通操縱價格市場；不能故意以低於市場成本的價格傾銷、擾亂價格市場；不能故意捏造或散佈漲價信息去哄抬價格；不能通過虛假或使人誤解的價格手段欺騙和誤導消費者。」陳音江説。</p><p>除了「底價」「最低價」，記者還注意到，今年「雙十一」電商平台商家紛紛上線「買貴就賠」服務。不少購物平台表示，平台上所有補貼商品承諾「買貴必賠」，如果買貴了，平台將補償差價的等額紅包。</p><p>「平台方在推出‘買貴必賠’服務時，應全面、準確、真實地告知消費者該項服務的具體規則，包括價格信息、賠付條件等與消費者切身利益相關的信息。」在陳音江看來，總的來説，價格保護機制，對商家來説是一種承諾，對消費者來説是一種保障，關鍵是商家的價格保護規則要公平合理、公開透明，相關信息要真實、全面、準確，不能通過虛假或引人誤解的信息欺騙和誤導消費者。</p><p>陳音江説，消費者看到商家的價格保護宣傳時，一定要仔細查看規則，看清保的是什麼價，價格保護的具體範圍、週期以及兑現方式等。否則，如果商家的政策設置了條件，或者價格保護的週期太短，則很難起到價格保護效果，事後維權也比較麻煩。</p><p>還有從事消費者維權的律師向記者表示，在「雙十一」活動中，商家往往會在宣傳海報或者商品主頁上承諾為全年「最優惠」「最低價」等，消費者基於該意思表示購買了商品，若「雙十一」價格比平日價格更高，那麼商家的行為符合民法典的規定——以承諾低價的欺詐手段使消費者購買了並非優惠價格的商品，消費者有權撤銷買賣合同，要求商家退貨退款。</p><p>（受訪消費者均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:38:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25248859</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25248859</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25248859_202311100638b0501d1a-a9d9-4a62-a06a-321cab9c1e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙麗、萬鵬/法治日報]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄陽健橋醫院「販賣出生證明」事件追蹤：7 人已被採取刑事強制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖北省襄陽市一家醫院近日被舉報「勾結多地中介團夥販賣出生醫學證明」，引發社會關注。</p><p>出生醫學證明是《中華人民共和國母嬰保健法》規定的法定醫學證明文書，是户口登記機關進行出生登記的重要依據。國家衞生主管部門多次強調要加強對出生醫學證明的管理。嚴格規定下，出生證明在這裏緣何「失守」？「新華視點」記者進行了調查。</p><p><strong>涉事醫院婦產科已停業整頓</strong></p><p>11 月 7 日，記者來到涉事醫院——位於湖北省襄陽市襄城區的襄陽健橋醫院。走進大廳，記者看到醫院在正常運轉，顯眼位置掛着一面面錦旗。查看樓層指示牌，除了醫院各科室外，大樓內還有一家月子中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為 11 月 7 日拍攝的襄陽健橋醫院一樓大廳。新華社記者，侯文坤，攝</p><p></p><p>11 月 6 日，打拐志願者上官正義（網名）在社交平台發佈消息稱，他經過一年多的暗訪發現，襄陽健橋醫院院長葉某某勾結多地中介團夥，利用社交平台公開發布辦理出生證信息，物色客户，販賣出生醫學證明、疫苗接種本。據上官正義瞭解，這些販賣出去的出生醫學證明「真實可查」，有的是給被拐賣的孩子，有的是給代孕的孩子，有的是給棄嬰。</p><p>記者採訪瞭解到，涉事的襄陽健橋醫院前身為襄陽 102 醫院，2011 年該院改制成為一家民營醫院，2017 年更為現名。2020 年，襄陽健橋醫院（東區）正式啓用。醫院大門口的簡介顯示，襄陽健橋醫院（東區）是襄陽市一家以母嬰護理為特色的醫養結合醫院，提供孕期檢查、產前診斷、營養指導、心理諮詢、分娩、坐月子、寶寶護理、早教等一體化服務。</p><p>記者 8 日從襄陽市衞生健康委員會獲悉，目前襄陽健橋醫院婦產科已停業整頓，該院出生醫學證明簽發權限已被停掉。同時，已安排專業團隊對涉事醫院相關孕產婦會診照料，全力保障在院孕產婦健康安全。截至目前，記者在網上搜索涉事醫院發現，已無法找到其官網鏈接。</p><p><strong>7 名嫌疑人已被採取刑事強制措施</strong></p><p>襄陽市衞生健康委員會一名工作人員告訴記者，襄陽健橋醫院的確擁有出生醫學證明簽發資質。對出生醫學證明的發放情況，相關部門會定期檢查。但產婦生產住院涉及醫院內部多個部門，平時的監管往往針對某一具體環節，沒有想到醫院會偽造生產住院記錄等材料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為 11 月 7 日拍攝的襄陽健橋醫院內部環境。新華社記者，侯文坤，攝</p><p></p><p>記者在襄陽市衞生健康委員會採訪瞭解到，襄陽健橋醫院一直以來醫患糾紛不斷，衞健部門對其處罰的頻次也比較高，但主要集中在醫療服務和醫療安全方面，並未涉及出生醫學證明簽發問題。</p><p>襄陽市公安局襄城區分局有關負責人 8 日向記者介紹，從 11 月 6 日晚上開始，公安部門就已介入開展工作，已階段性完成相關資料查控、人員控制等工作，目前重點是圍繞舉報線索逐條開展調查取證核實工作，現正緊鑼密鼓進行。為提高偵查效率，市區兩級公安機關成立了多警種的專案組，全力推進相關工作。包括涉事醫院院長和相關工作人員在內的 7 名嫌疑人已被採取刑事強制措施。</p><p><strong>填補漏洞扎牢出生證明發放登記「關口」　</strong>　</p><p>早在 2009 年，衞生部門就下發通知，要求進一步加強出生醫學證明的規範化管理，簽發機構必須落實由專人分別管理出生醫學證明和印章的要求，嚴格簽發流程。2020 年 12 月，國家衞生健康部門召開全國出生醫學證明管理工作會議，強調要嚴格簽發管理，保障制度落實。相關部門三令五申，要求加強教育培訓，時刻警鐘長鳴。　　</p><p>「販賣新生兒出生醫學證明可以給被拐人口洗白身份。」一位長期從事「打拐」工作的基層民警告訴記者，在偵辦拐賣人口案件時，DNA 對比結果、出生醫學證明和户口信息構成基本的證據鏈條，如果被拐人口辦理了合法的出生醫學證明，就能進而合法辦理户口；僅憑 DNA 對比結果很難形成充足證據，會給案件偵辦帶來嚴重挑戰。</p><p>湖北瀛楚律師事務所合夥人潘宇指出，出生醫學證明是用來證明嬰兒身份的法定醫學證明，是由國家相關部門統一印製、醫院簽發的國家機關證件。涉事醫院院長的行為涉嫌偽造、買賣國家機關證件罪。</p><p>對此，有受訪者表示，必須填補漏洞，健全相關管理制度，儘快扎牢出生醫學證明的發放和登記「關口」。　　</p><p>襄陽市公安局襄城區分局的辦案民警表示，目前專案組正以舉報線索為切入點，加快偵查，過程中如果發現新的線索、新的犯罪，絕不會放過，一定徹查，絕不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242394</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242394</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242394_202311092236e2bf7732-21fb-4459-9736-56df15c6084a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[侯文坤、宋立崑/新華社]]>
            </author>
            <category>襄陽</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/819.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平就柬埔寨王國獨立 70 週年分別向柬埔寨國王西哈莫尼、柬埔寨人民黨主席洪森致賀電]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，國家主席習近平就柬埔寨王國獨立 70 週年向柬埔寨國王西哈莫尼致賀電。</p><p>習近平指出，近年來，柬埔寨人民堅持走符合自身國情的發展道路，在國家建設事業中不斷取得新成就。作為傳統友好鄰邦，中方將一如既往堅定支持柬埔寨維護穩定、促進發展、改善民生。</p><p>習近平強調，今年是中柬建交 65 週年暨中柬友好年，我們在北京和杭州親切會見，共同擘畫中柬命運共同體藍圖。我高度重視中柬關係發展，願同西哈莫尼國王一道努力，加強對兩國關係戰略引領，攜手建設高質量、高水平、高標準的新時代中柬命運共同體。</p><p>同日，中共中央總書記習近平向柬埔寨人民黨主席洪森致賀電。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 06:45:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237211_2023110914461aa461f9-2b8d-462a-a107-e261915e4df1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中柬關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/900.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
