<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 23 Oct 2023 07:01:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中日和平友好條約 45 週年｜專訪宮本雄二：中日需充分説明、消除誤解]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="544" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本前駐中國大使宮本雄二</p><p></p><p>45 年前的 10 月 23 日，中日兩國締結的和平友好條約正式生效，是繼邦交正常化之後兩國關係的重要里程碑。當時，鄧小平對日本進行了正式友好訪問，與時任日本首相福田赳夫出席了中日和平友好條約批准書互換儀式，中日兩國友好往來從此有了法律上的保障。45 年後的今天，中日關係面臨複雜嚴峻的內外形勢，條約中的一系列核心內容仍然具有現實意義。</p><p>時值《中日和平友好條約》締結 45 週年之際，日本前駐中國大使、「知華派」代表人物宮本雄二在北京接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）專訪，談及中日關係中一些令人不安的因素，以及動盪國際局勢下兩國該如何推進合作。這也是宮本大使本人第三次接受澎湃新聞專訪。</p><p>在對話過程中，宮本雄二一再強調和平的重要性，坦率地指出兩國在安全保障領域方面的立場分歧和誤解，他認為兩國都有必要對彼此進行充分的説明，目前的對話交流不足。「信任是靠交流來建立的，基於信任去談任何事務都更容易達成一致，然後進一步推動信任加深，我們需要儘快讓日中關係回到這樣的狀態。」</p><p><strong>日中關係處於重要十字路口</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>疫情之後，中日專家學者的交流互訪增多，雙方齊聚一堂討論兩國關係相關課題時，有專家感慨現在談論「和平」多於「友好」，您認為當下中日交流的主題是什麼？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>當下的世界，烏克蘭衝突和巴以衝突爆發，核安全問題凸顯，美中態勢日趨緊張，發達國家與「全球南方」國家的差距拉大，「全球南方」（編者注：新興市場國家和發展中國家的集合體）國家的貧困和內戰問題。同時全球環境也在惡化，氣候變暖加劇。各種各樣的問題層出不窮，在此背景下世界局勢將走向何方？從這個角度來思考的話，世界又一次站在十字路口，日中關係也處於一個重要的十字路口。在此關鍵時刻，兩國沒有餘裕再爭吵了，應該合作應對雙邊問題，並積極參與應對亞洲及世界問題，推動整體局勢朝積極方向發展。世界和平面臨挑戰，我們要不惜一切代價先確保和平，否則一切都將崩塌。</p><p>所以説，日中兩國和平相處，創造一個穩定的合作氛圍，合作就能增加彼此互動、加深互相瞭解和尊重，經過這個過程之後，自然而然就會變得友好。而現在我們應該思考的是，如何才能確保日本和中國之間、東亞和世界其他地區之間的和平不被破壞。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>您認為中日要思考如何維護兩國之間以及東亞和其他地區之間的和平，但是現在陣營化和集團化正在威脅亞太地區安全，您怎麼看？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>我不認為世界正在走向陣營化，冷戰時期出現了東、西陣營，即美國、北大西洋公約組織為主的資本主義陣營與蘇聯、華沙條約組織為主的社會主義陣營，這是以意識形態劃分陣營，但是現在並不存在這樣的狀況。對於日本和中國來説，中國是世界第二大經濟體，日本相比過去雖然在衰弱但仍舊是第三大經濟體，第二和第三進行合作是理所當然的，而同時我們也不得不與世界第一經濟體進行合作。</p><p><strong>雙方有必要彼此充分説明、消除誤解</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>不過，目前日美同盟的軍事合作正變得越來越活躍，對華動向令人擔憂，如何看待這種趨勢？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>如果討論日美同盟的對華動向，必須要提的事實是中國軍力正在極速增強。從地區的角度來看，日本有聲音認為中國可能會對「尖閣列島」（中方稱釣魚島）進行軍事行動，儘管這不是中方的立場，但是大家會這樣想。如果發生這樣的情況，日方如果只是增強自身防衞力是無法對抗的，要依賴於美日同盟。自奧巴馬政府時期開始，美國就表明《美日安保》條約適用於這些島嶼，目前為止依然確認這一立場。</p><p>從中國的角度來看，日方正在通過增強軍事實力來對抗中國，這非常嚴重。但是日方思考的出發點是，中國軍力增強，日本人感到害怕，必須採取行動保護自己的國家。這就是為什麼去年日本有八成左右的國民支持修改「安保三文件」來增強防衞力。但是，日本社會少子老齡化加劇，到處都是老年人，年輕人很少，這樣的國家是不可能去海外使用軍力的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>中國增強軍力是為了捍衞國家主權、安全、發展利益，中國是唯一將和平發展寫入憲法的國家，從未侵略過其他國家。所謂的「中國威脅」是否被過度渲染了？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>我認為中方在這方面的解釋説明不足。現在中國稱不針對日本，但如果政治環境發生變化，日方會擔心受到威脅。就比如説，中國承諾不首先使用核武器，這就好比你手握一把刀藏在身後説「你放心，我不會用它來對付你。」而日方卻沒有刀，這樣的承諾在日方看來是不起作用的。</p><p>雖然日本處於美國的核保護傘之下，主要是為了防止核恫嚇，日本對安全保障的擔憂是實際存在的。日本在防衞領域的支出使用的是國民稅金，因此會逐項向民眾進行説明，而非為了宣傳。所以，不管對於哪個國家來説，軍力的透明性非常重要。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>兩國間任何緊張局勢的形成都不可能是單方面造成的，日方應該做些什麼來消除中日之間的誤解和誤判？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>兩國都有必要對彼此進行充分的説明，比如日方修改「安保三文件」，可能會引起中方的一些誤解，那是因為日方沒有進行徹底的説明。所以歸根結底還是對話交流不足，尤其是過去 3 年，因疫情等各方面原因中日間的對話很少。信任是靠交流來建立的，基於信任去談任何事務都更容易達成一致，然後能夠進一步推動信任加深，我們需要儘快讓日中關係回到這樣的狀態。</p><p><strong>日本一如既往願擴大兩國經貿往來</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>亞太經濟合作組織（APEC）下個月將在美國舉辦，您認為中日之間會有什麼形式的外交互動嗎？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>根據輿論調查，日中兩國都有很多人呼籲召開首腦會談，他們想要改變兩國間的氛圍。對於未來的外交互動，相信雙方在討論，但是圍繞福島「處理水」（中方稱核污水）問題仍然難解。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>中日兩國在福島核污水排海問題上的立場是對立的，您在北京-東京論壇上説，要用長遠的眼光來看這個問題，具體而言如何來應對？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>日本和中國的和平穩定的合作關係是我們絕對必須追求的長期目標，如果因為「處理水」（中方稱核污水）問題而對兩國關係造成衝擊，是不是會影響我們追求長期目標呢？日中之間因為這件事互相指責，就像孩子吵架一樣，不如冷靜下來思考如何共同處理這個問題，從改善日中關係的大局出發。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>《中日和平友好條約》締結 45 週年之際，您認為當下中日關係之間有什麼值得關注的新因素？</p><p><strong>宮本雄二：</strong>目前，兩國在安全保障領域的對立較以往擴大了，甚至波及到了經濟，不過經濟關係中的大部分來往依然和過去一樣，日本對於擴大兩國經貿往來的願望是一如既往的。現在世界局勢有一種閉塞感，在這樣的背景下日中必須擴大互利合作，在一些新領域推動合作，這在 2008 年雙方簽署的《中日關於全面推進戰略互惠關係的聯合聲明》中有記載。如果兩國能夠就一些全球問題認真地展開合作，日中關係的氛圍會發生變化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:59:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025064</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/248.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025064_2023102314596e5121eb-5e7e-4c03-ab5a-8d6b48497c1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵]]>
            </author>
            <category>中日關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/248.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/216/251.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登中東行遭冷遇：多國爆發抗議、會見取消，美國內輿論四起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 20 日，耶路撒冷，一名男子路過美國總統拜登的巨幅海報。 本文圖片，視覺中國&nbsp;</p><p></p><p>隨着巴以衝突進入第三週，各方對於衝突的關注度愈來愈高。據央視新聞報道，當地時間 10 月 20 日，剛剛訪問完以色列的美國總統拜登向美國國會申請通過特別預算法案，增加 1050 億美元預算，用於對烏克蘭、以色列以及加強美國自身安全等領域的整體援助方案。</p><p>值得注意的是，拜登的這一動作是在其尷尬的中東之行後提出的。18 日，拜登抵達以色列，準備訪問中東多國，卻發生了加沙地帶的阿赫利阿拉伯醫院遭襲事件，約旦等國遂取消了原定的高層會晤的，這一舉動無疑令拜登此次中東行遭到冷遇，阿拉伯國家對以色列與美國的不滿也可見一斑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 17 日，加沙城，空襲後，受傷的巴勒斯坦兒童坐在 Al-Shifa 醫院裏。據新華社報道，加沙城一家醫院 10 月 17 日晚遭到空襲，造成數百人死傷。以色列國防軍對此予以否認。</p><p></p><p><strong>多國領導人取消與拜登的會晤</strong></p><p>據新華社報道，約旦於 10 月 18 日凌晨宣佈取消原定於當天在安曼舉行的巴勒斯坦、約旦、埃及和美國四方領導人會晤。此前，巴勒斯坦外交部發表聲明稱，17 日晚以色列戰機襲擊了加沙地帶的阿赫利阿拉伯醫院（又名：浸信會醫院），以色列軍方則表示，以方有情報顯示是巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）的火箭彈誤擊了加沙浸信會醫院。不過傑哈德方面對以方的指控予以否認。</p><p>加沙醫院遭襲事件後，美國國家安全委員會發表聲明稱美國政府認為以色列對該事件不負有責任。訪問以色列期間，拜登也向以色列總理內塔尼亞胡（Benjamin Netanyahu）承諾，美國將繼續支持以色列。</p><p>拜登的這一態度引起阿拉伯國家不滿，據《環球時報》報道，拜登此前的行程安排包括在訪問以色列後訪問約旦，並在約旦首都安曼舉行的峯會上會見約旦國王、埃及總統和巴勒斯坦總統，商討如何緩和巴以局勢，然而加沙醫院遭襲事件和美國偏袒以色列的立場引起了阿拉伯國家的眾怒，三國紛紛宣佈取消與拜登的會見。</p><p>阿聯酋智庫 Emirati Thinkers 成員、退休的政治科學教授阿卜杜勒-哈利克·阿卜杜拉（Abdul Khaleq Abdulla）指出，阿拉伯國家對拜登「袒護」以色列的立場感到震驚，「現在感覺美國是對巴勒斯坦人犯下種種罪行的同夥。」他補充説，「阿拉伯國家現在正試圖無視拜登，避免與他見面。」</p><p>約旦政府還發表聲明稱，峯會將在各方同意結束「對巴勒斯坦人的大屠殺」後重新安排。「此時舉行峯會對任何人都沒有好處，對戰爭的結束也無益，所以我們決定取消這次會晤。」約旦外交大臣艾曼·薩法迪（Ayman Safadi）表示。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 17 日，土耳其伊斯坦布爾，人們在以色列領事館外高喊口號，以示對巴勒斯坦人的聲援。</p><p></p><p><strong>中東多國爆發抗議活動</strong></p><p>中東多國紛紛對加沙地帶阿赫利阿拉伯醫院遭襲事件表示強烈不滿。埃及總統阿卜杜勒-法塔赫·塞西（Abdel Fattah al Sisi）對該醫院遇襲表示強烈關注和譴責，約旦國王阿卜杜拉二世（Abdullah II）強烈譴責以軍對加沙該醫院的空襲，並警告説當前巴以衝突「已進入危險階段」，約旦王后拉尼亞·阿卜杜拉（Rania Al Abdullah）在社交平台上發文表示，她對爆炸感到「震驚」。</p><p>「這場大屠殺是戰爭罪，是對人類的侮辱，也是世界良知的污點。」土耳其總統埃爾多安（Recep Tayyip Erdogan）稱，此次襲擊是「以色列在行動中缺乏最基本人類價值觀的最新例證」。</p><p>除了官方聲明，多國民間也相繼爆發抗議集會，伊拉克、伊朗、埃及、敍利亞等國民眾走上街頭針對美國和以色列發起抗議活動，黎巴嫩、約旦等國的美國、以色列大使館也被集會羣眾包圍，抗議者用各種標語表達對以色列的憤怒，多地美以外交機構甚至被人縱火。憤怒情緒甚至蔓延至北非，突尼斯、摩洛哥、利比亞等地也發生針對美國與以色列的抗議活動，數千人蔘與。</p><p>「反對佔領！對美國説不！」伊拉克的數萬名抗議者聚集在首都巴格達的解放廣場，揮舞着巴勒斯坦和伊拉克的旗幟，一面巨大的以色列國旗被放置在地上供抗議者踐踏。</p><p>同樣的事情也發生在伊朗，成千上萬的伊朗民眾聚集在首都德黑蘭，舉着巴勒斯坦和真主黨的旗幟，高呼口號，以表示他們對巴勒斯坦的支持。在約旦，以色列駐安曼大使館周圍聚集了數千人，民眾走上街頭譴責以色列對加沙地帶持續轟炸的行為，另有抗議者試圖衝擊以色列大使館，約旦警方不得不使用催淚瓦斯來驅散他們。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 20 日，埃及一側的拉法過境點，一個龐大的半掛車車隊排着隊，在等待批准進入被圍困的加沙地帶。</p><p></p><p><strong>美「安全通道」提議引約埃不滿</strong></p><p>除了加沙醫院遭襲事件，美國的「安全通道」提議也是中東各國對拜登來訪失去熱情的原因之一。埃及和以色列與巴勒斯坦接壤，這兩個國家都強烈反對美國在與加沙接壤的埃及西奈半島為逃離加沙的巴勒斯坦人建立安全通道的計劃。</p><p>自 10 月 7 日巴以衝突升級以來，美國一直試圖與約旦和埃及兩國討論有關建立「安全走廊」的相關事宜，但由於涉及各方利益，該計劃的實施頻頻受阻。拜登曾表示，他在訪問以色列期間與埃及領導人通話討論了有關開放拉法口岸用以物資運輸和人員疏散的事項，但最終埃方只同意了重啓口岸運輸人道主義救援物資的提議。</p><p>美國有關建立「安全通道」的建議在阿拉伯世界引起憤怒，據分析，以色列很有可能通過這種方式減少加沙地帶的巴勒斯坦人口，以重新佔領加沙地帶，使巴勒斯坦人再次無家可歸，難以返回家園。約旦國王阿卜杜拉二世表示，約旦和埃及都不會接受來自加沙的難民，並暗示，任何有關讓這兩個國家接收加沙難民的建議都是「慣用伎倆」。</p><p>埃及報紙評論稱，美國此次將巴勒斯坦人「趕出」家園的想法將是「1948 年災難日」的重演，當時約有 70 萬巴勒斯坦人在中東戰爭中逃離或被趕出家園，這約佔當時巴勒斯坦總人口的一半。埃及總統塞西表示，加沙人在西奈半島的存在還可能會使該半島成為反以色列激進分子的基地，從而導致以色列襲擊埃及，擴大戰爭範圍。</p><p>埃及外交部長薩邁赫·舒凱裏（Sameh Hassan Shoukry）則表示，正如美國和歐洲對難民湧入的情況很敏感一樣，埃及也是如此。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 21 日，巴勒斯坦加沙地帶汗尤尼斯，以色列襲擊了聯合國巴勒斯坦難民救濟和工程處 (UNRWA) 學校附近，巴勒斯坦人在廢墟前做出反應。</p><p></p><p><strong>華盛頓、紐約、芝加哥等地抗議示威</strong></p><p>除了阿拉伯世界的反對與抗議，美國國內也因為拜登政府支持以色列的立場而爆發了多場抗議示威活動。</p><p>據央視新聞報道，自新一輪巴以衝突爆發以來，不少美國民眾認為美國向以色列提供軍事武器的行為等同於給以色列「絕對的自由」去對巴勒斯坦做「任何事情」。</p><p>當地時間 10 月 18 日，不少支持巴勒斯坦的民眾在美國華盛頓特區國會大廈附近區域進行抗議示威活動，要求美國政府推動巴以停火，還有超過 350 人進入位於美國國會大廈附近的眾議院辦公大樓內進行示威。據《環球時報》報道，紐約、芝加哥、洛杉磯等美國多座城市的居民 10 月 21 日也舉行示威活動。</p><p>同時，拜登政府內部也出現越來越多的聲音公開反對拜登持續向以色列提供軍事援助。負責處理對外武器銷售的國會聯絡辦公室的國務院官員喬什·保羅 10 月 18 日因美國向以色列提供武器的政策而辭職。</p><p>「我無法支持一系列重大政策決定，包括向衝突一方投入更多武器，我認為這是短視的、具有破壞性的、不公正的，並且與我們公開擁護的價值觀相矛盾。」保羅在一份聲明中寫道。</p><p>民主黨控制下的國會參議院計劃迅速就拜登向以色列與烏克蘭提供援助的提議採取行動，希望藉此對共和黨控制下的國會眾議院施加壓力。然而，參議院內部對於如何推進也存在分歧。以堪薩斯州參議員羅傑·馬歇爾為首的 8 名共和黨人表示，他們不想將對烏克蘭和以色列的援助合併到同一立法中。</p><p>「這是兩場獨立且不相關的衝突，利用對以色列的援助支持來試圖為烏克蘭提供額外的援助是錯誤的。」上述 8 名共和黨人在一封信中寫道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:58:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025775</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025775</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/595.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025775_2023102314583778417b-6b03-4ac3-bd82-2acde850f6a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一，實習生，徐毓璞]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/595.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/598.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事·高端對話｜潘文怡：尋找新機遇，創造新價值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在全球礦業界，澳大利亞的必和必拓是「巨無霸」般的存在。</p><p>132 年前，必和必拓與中國建立合作關係；50 年前，開始向中國出口鐵礦石；2014 年，完成對中國出口 10 億噸鐵礦石的里程碑；此後不到 10 年間，隨着中國經濟的快速發展，在進博會等高水平對外開放平台的助推下，必和必拓對中國出口鐵礦石增長了 200%，中國已成為其全球最大單一市場。</p><p>2023 年 9 月，對必和必拓而言是一個極具歷史意義的節點——對中國鐵礦石的出口累計 30 億噸！背後離不開必和必拓和中國合作伙伴的共同努力，也離不開中國的開放政策和經濟的快速發展。</p><p>必和必拓連續六年參加進博會，首席商務官潘文怡（Vandita Pant）近日在接受記者專訪時，對進博會不吝溢美之詞。她表示，這是促進國際經貿合作、加深各方理解的重要平台，已成為必和必拓與中國客戶共同尋找新機遇、創造新價值的重大盛會。</p><p><strong>記者：作為全球老牌礦企，必和必拓與進博會有怎樣的緣分？</strong></p><p><strong>潘文怡：</strong>如您所説，我們已經擁有超過 135 年的歷史，是一家涵蓋鐵礦石、銅、鎳、鉀肥、煉焦煤等礦產資源的全球知名跨國綜合性資源企業。過去四十多年間，必和必拓的資源產品為中國的經濟增長以及高速的工業化和城鎮化進程提供了有力的資源保障，我們為此深感自豪。</p><p>正因與中國深厚的歷史情緣，首屆進博會時我們就受中國寶武等客戶邀請，以簽約商的身份與業務夥伴簽訂數百億人民幣的大宗商品貿易合同與合作備忘錄。次年，必和必拓成為「虹橋國際經濟論壇」的創始會員之一。</p><p>自此以後，必和必拓已連續多屆參與進博會。2022 年，我們首次作為參展商，亮相第五屆進博會技術裝備展區的能源低碳及環保技術專區，全面展示了企業戰略佈局。今年將是必和必拓連續第六年參加進博會，也是第二年作為參展商參加企業商業展。也將是我 2019 年之後再次來到中國上海蔘加進博會和虹橋國際經濟論壇，我對此充滿期待。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/450.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">必和必拓澳大利亞西澳皮爾巴拉地區紐曼礦區</p><p></p><p><strong>記者：您如何看待進博會的平台效應，對公司的業務開展帶來哪些切實幫助？</strong></p><p><strong>潘文怡：</strong>進博會不僅為跨國企業提供了開放展示、共享共贏的平台，更讓我們看到了中國進一步擴大開放的決心。必和必拓作為虹橋國際經濟論壇的鑽石會員，一直以切實行動支持中國踐行開放創新、合作共贏的理念，攜手客戶、供應商及行業夥伴，共同為中國構建新發展格局作出積極貢獻，並與產業鏈上下游企業一道，協力應對氣候和環境挑戰，支持全球可持續發展進程。</p><p>去年的第五屆進博會上，必和必拓與中國礦產資源的有關企業簽署戰略合作諒解備忘錄，共同推動可持續發展，探索礦產資源領域的雙贏發展機遇。我們深知，必和必拓所生產的資源產品，以及這些產品的穩定供給，是全球可持續增長、電氣化以及脫碳進程不可或缺的基石。</p><p>在「進博效應」催化下，目前必和必拓已攜手中國寶武、河鋼集團、中國銅業和大冶有色等多家產業鏈合作伙伴，簽署多項合作協議以共同推動鋼鐵生產以及銅冶煉等整體流程走向低碳化；與中汽數據達成合作協議，聚焦中國新能源汽車產業發展的關鍵動力，並有幸為中國國際發展知識中心啓動碳中和途徑的關鍵研究提供有力支撐；同中國國務院發展研究中心建立合作關係，共同探究中國下一階段的城市化進程。</p><p><strong>記者：當前全球經濟復甦勢頭不穩、動能減弱，進博會的持續舉辦釋放了哪些信號？</strong></p><p><strong>潘文怡：</strong>進博會每年如期舉辦無疑彰顯了中國政府堅定支持貿易自由化和經濟全球化的姿態，也將有利於加強世界各國經貿交流合作，促進全球貿易和世界經濟增長，推動開放型世界經濟發展。</p><p>縱觀全球，在發達國家經濟增長大幅放緩的背景下，中國的大宗商品需求仍保持相對堅挺。隨着中國不斷推進高水平對外開放，着力推動高質量和綠色發展，必和必拓對未來充滿信心。通過深度參與到進博會中，必和必拓與眾多跨國公司可以與中國業務夥伴攜手共進，助力供應鏈韌性建設和創新發展，共同為中國式現代化進程作出積極貢獻。</p><p><strong>記者：面向未來，必和必拓對於在中國的佈局有怎樣的考慮，如何借力進博平台進一步拓展市場？</strong></p><p><strong>潘文怡：</strong>2023 年適逢必和必拓對華出口鐵礦石 50 週年，以及向中國出口鐵礦石累計達 30 億噸，這是必和必拓多年來與客戶建立良好關係的標誌。</p><p>以此為基石，我們將繼續以可靠、高效和可持續的方式為中國的資源產品需求保駕護航。中國設定了在 2060 年前實現淨零排放的宏偉目標，開啓了可持續發展和高質量增長的新篇章，必和必拓將堅定支持並參與這一進程。同時必和必拓也在逐步調整資產組合，加大面向未來的大宗產品的佈局，包括銅、鎳和鉀肥等資源產品。</p><p>從大宗商品貿易、資源開發合作，到礦山設備和服務採購，再到共同應對氣候變化，必和必拓已同中國的業務夥伴建立起全方位、多領域的合作伙伴關係。我們也期待持續與中國的客戶、商業夥伴和其他各方通過進博會這一重要平台共享發展機遇，為推動中國經濟實現可持續發展作出貢獻。</p><p>展望未來，我相信我們將會一起見證越來越多的里程碑。必和必拓期待能夠與新老朋友們在「四葉草」重逢，加深信任、推進合作，為我們共享的美好未來帶來無限可能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:58:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027298</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/452.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027298_2023102314580bc88fb1-bcfe-4d33-b7a7-d40ef32f2493.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」微信公號]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/452.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/455.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事｜王文：以進博會為紐帶，推動構建人類命運共同體]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>首次參加進博會是怎樣的體驗？「懵懂」，這是中國人民大學重陽金融研究院執行院長王文給出的回答。</p><p>5 年前，他作為智庫專家參與首屆進博會中國館的設計工作。為了充分展現中國的新發展理念和發展成就，「一羣人沒日沒夜地探討」，融「創新、協調、綠色、開放、共享」的理念於細節之中，用「共羽華平」來展示「中國開放的大門不會關閉，只會越開越大」。</p><p>5 年來，王文同進博會一起成長。在他的觀察中，通過進博會這扇窗口，世界看到了中國堅持多邊主義、共享發展紅利、推動構建人類命運共同體的決心與行動，也見證了中國式現代化和人類文明新形態的發展進程，並瞭解其中的價值意蘊。</p><p>「路遙才能知馬力。時間是我們的朋友，它會證明進博會是一匹真正的‘千里馬’。」王文説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/409.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王文接受採訪</p><p></p><p><strong>攜手推動世界多極化發展</strong></p><p><strong>記者：第六屆進博會即將召開。進博會的連續舉辦釋放出什麼信號？</strong></p><p><strong>王文：</strong>年復一年做同一件事情，而且越做越好，實屬不易。但正是這種不易，展現出中國對外承諾的誠意、消費市場的魅力和中國文明型國家的姿態。中國用實際行動證明瞭「國強必霸，國霸必爭」是西方大國崛起的歷史邏輯，不是中國的選擇。中國願意同每一個希望與中國合作的國家共創開放繁榮的美好未來，攜手踏上文明發展的新路途。</p><p><strong>記者：進博會成功舉辦 5 年來，產生的經濟效應、社會效應和制度效應等「溢出效應」持續放大。在您看來，進博會最大的「溢出效應」是什麼？</strong></p><p><strong>王文：</strong>進博會是世界上首個也是唯一一個以進口為主題的國家級博覽會，是國際貿易發展史上的一大創舉。因此，其存在的本身就是一種正向的「溢出效應」，就是中國推動全球化的生動實踐。</p><p>同時，因為進博會，成千上萬的學者、企業人士、社會人士等都圍繞「進口」這個話題熱議討論，使得「進口」真正成為全球人員往來、信息交流、交易活動中一個常態性的話題。這種「溢出效應」體現在日常和細節中，深刻且有力地推動世界多極化發展。</p><p><strong>聚力推進高水平對外開放</strong></p><p><strong>記者：第五屆虹橋國際經濟論壇發佈《世界開放報告 2022》，首次提出「合意開放度」概念，探求開放的「黃金結合點」。這個概念具有哪些深層含義？開放對於中國、全球而言又具有哪些重要意義？</strong></p><p><strong>王文：</strong>提出「合意開放度」就是在提醒我們，開放是一種手段，其最終目標是實現老百姓對美好生活的嚮往，關鍵要在「高質量」上下工夫。</p><p>中國的開放是有步驟、高質量、全方位、漸進式的開放，但我們也要深刻地認識到，當前世界百年未有之大變局疊加世紀疫情後的影響，全球化面臨嚴峻的「退潮」風險。因此，必須堅持高水平對外開放，把握好速度和力度，講究漸進式雙向獲利，既要讓世界受益，也要讓中國人民受益，並讓開放成為倒逼國內改革發展的重要力量。</p><p><strong>記者：2023 年也是共建「一帶一路」倡議提出 10 週年。聚焦「一帶一路」共建國家，進博會發揮了哪些重要作用？</strong></p><p><strong>王文：</strong>近年來，中國與「一帶一路」共建國家貿易規模不斷擴大，但貿易順差卻呈現收窄趨勢。這背後，是我國有意識地加強進口、主動分享中國市場紅利、推動共建「一帶一路」高質量發展的使命擔當。</p><p>對於「一帶一路」共建國家而言，進博會不僅是一個集中展示發展成果與產品的平台，更是讓這些成果與中國市場需求實現精準匹配的平台。通過進博會，「一帶一路」共建國家合作共贏的狀態越來越真實可感，「五通」（即「政策溝通、設施聯通、貿易暢通、資金融通、民心相通」）發展的腳步也更加堅實。</p><p><strong>走穩走好互利共贏「長徵路」</strong></p><p><strong>記者：黨的二十大報告指出，要加快構建中國話語和中國敍事體系，形成同我國綜合國力和國際地位相匹配的國際話語權。如何通過進博會傳播好中國的聲音？</strong></p><p><strong>王文：</strong>進博會要講好中國故事，更要講好中國觀點。</p><p>目前，進博會已經搭建瞭如虹橋國際經濟論壇等多個平台，關鍵是要壯大「進博人」的隊伍，讓更多的學者、媒體，尤其是海外的一些具有話語權的意見領袖廣泛參與，無縫銜接並跟進觀察、報道進博會籌辦、舉辦全過程中的點點滴滴，讓他們真正感受到中國同世界各國實現互利共贏的誠意，以及中國市場所釋放出的紅利，借他們之口讓最真實的中國形象、中國思想、中國聲音傳遍世界的每個角落。</p><p><strong>記者：進博會對推進中國式現代化有何深遠影響？</strong></p><p><strong>王文：</strong>進博會不僅是一個博覽會，更是以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興新徵程的具體戰略落實。一路走來，進博會不僅讓世界走進中國、瞭解中國，也讓中國人愈發自信，並逐漸學會了平視世界。</p><p>在我看來，進博會持續的時間越長，中國與世界合作的程度就越深，互利共贏的理念就越深入人心。這是一場持久戰，我們要踏踏實實地走好這條「長徵路」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:54:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027294</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027294</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/412.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027294_20231023145478377f6b-5521-40de-95c0-a6e941fd5140.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/412.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/419.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股三大指數均跌超 2%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>證券時報 e 公司 10 月 23 日消息，三大指數持續走低，截至午後發稿，滬指跌幅擴大至 2%，深證成指跌 2.04%，創業板指跌 2.2%，兩市超 4900 股下跌。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:52:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027235</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027235</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/98.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027235_20231023145282811d4a-670e-4cd0-a15d-dc0b57e8f613.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[證券時報網]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/98.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/101.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[洪緯丨被「審判」的科學與基督教的「演化」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>每次漫步紐黑文市中心的主幹街道時，總有一個碩大的櫥窗在召喚我。櫥窗裏展出的不是漂亮衣物，也不是精緻的裝飾品，而是琳琅滿目的書籍和雜誌。每本雜誌的封面都含有 Christian 和 Science 兩個字。抬頭仰望，碩大的藍色招牌聲明它是一座教堂的閲讀室。教堂的名稱別有新意，基督教科學派教會（Christian Science Church）。</p><p>科學與宗教同時出現在一個信仰裏，在自幼接受無神論的我看來，相當於遭遇了一次大地震。1543 年，哥白尼發表了《天體運行論》，證明瞭地球圍繞太陽轉，提出了「日心説」。這與天主教的官方教義相矛盾，「日心説」的部分支持者因此受到教會的譴責和迫害。1633 年，伽利略因宣揚哥白尼的「日心説」在家中鋃鐺被捕。十七世紀末期，牛頓發表了《自然哲學的數學原理》，標誌着科學革命的完成，人們更加重視用實驗和觀察來研究自然現象。</p><p>十九世紀初，達爾文踏上「小獵犬號」，以博物學家的身份陪伴年輕的船長探索蠻荒之地。1859 年，達爾文發表了給生物科學帶來根本變革的《物種起源》，提出生物種類是通過自然選擇和適應而發生變化和演化的，是自然規律的結果。這對信奉天神造物的教徒又是一次重拳出擊。</p><p>2005 年，美國《科學》雜誌刊登了一篇關於普通民眾對演化論接受度的調研，包括了歐美三十二個國家以及日本。土耳其，這個主要以穆斯林為主的世俗民主國家，接受演化論的人數排在了倒數第一位，只比百分之二十多一點。冰島、丹麥、瑞典和法國有百分之八十以上的成年人相信演化論，日本也有百分之七十八。然而，被譽為頭號科技強國的美國位列倒數第二，僅有百分之四十左右。這與美國基督教基本教義派的強勢進攻以及科學的政治化密不可分。</p><p>即使在美國的一二年級小學生當中，你也可以聽到這樣的辯論：「上帝創造了人、植物和動物。」「不！是宇宙發生了大爆炸。銀河系誕生了，有了太陽、地球、月亮、星星等等，最後才有了人類。」他們是在爭辯到底誰才是造物主。根據 2017 年皮尤研究中心的調查，美國仍然有百分之八十的人相信上帝。不過，只有百分之五十六的人相信《聖經》中的上帝。可見，科學與宗教之間的硝雲彈雨未曾停歇。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、「猴子審判」將「反演化論之戰」推上法庭</strong></span></p><p>1858 年，一具巨大的化石發現於新澤西州，這被認為是北美洲首次發現恐龍化石。此後，一系列重要的恐龍化石在美國被發現。兩位著名古生物學家愛德華·科普（Edward Drinker Cope）與奧塞內爾·馬什（Othniel Charles Marsh）之間還發生了骨頭大戰（Bone Wars），互相競爭看誰發現更多、更著名的恐龍。1876 年，英國科學家兼達爾文的重要支持者赫胥黎的訪美之行引起了一時轟動，美國迫不及待地要發展科學。進入二十世紀初，在私人基金會的大量投入下，美國在生物醫學領域成績斐然。</p><p>眼看科學的崛起，上帝六天創造完世界的奇蹟就要被遺棄，一些保守的基督徒心生憂慮。在 1910 年到 1915 年，他們出版了一套含有十二本宗教冊子的《基要真理》，旨在捍衞和宣揚基督教的基本信仰。這羣人也被劃分為基督教基要派。</p><p>他們還設法禁止公立學校教授演化論，避免學生接受演化論而拋棄宗教信仰。在美國南部，一項項關於禁止在公立學校教授演化論的法案被提出、被否決。1922 年是肯塔基州，1923 年是佛羅裏達州，1924 年，北卡羅來納州是個例外，提案雖然被否決，但是含有演化論的生物學書籍統統被撤出了公立學校。</p><p>1925 年，他們終於在田納西州打了一次勝仗。這要從約翰·巴特勒（John Washington Butler）説起，他是一個生活富足的農場主和州眾議院議員。某一天，他聽説一位女大學生因演化論而拋棄了基督信仰，很快，他就發現了全州所有高中課本都含有演化論，他的孫子也在接受演化論的教育。他擔憂宗教的未來，決心要維護上帝。</p><p>四十九歲生日當天吃完早餐，他立刻起草了反演化論的相關法案，並在 1925 年 3 月 13 日成功推動了「巴特勒法案」（the Butler Law）的立法。法案禁止所有州立大學和公立學校教授演化論，違者將被處罰一百至五百美元。當州長奧斯汀·皮伊（Austin Peay）簽署這項法案時，他不相信這項法律會被強制執行，不相信有任何教師將處於危險之中。</p><p>皮伊低估了大眾對言論自由的渴求，低估了報紙、收音機還有電報巨大的媒介力量。美國公民自由聯盟（American Civil Liberties Union，ACLU）很快就注意到這項立法，並於當年 5 月 4 日在田納西州的 《查塔努加日報》（<em>Chattanooga Daily News</em>）上發佈了一則通告。他們向全州招募教師志願者，以測試巴特勒法案的合憲性。是否具備合憲性是指一項法律、政策或行政行為是否符合國家憲法的規定和要求。如果不符合，就被認為不具備合憲性。</p><p>一位從紐約搬遷到代頓（Dayton）小鎮的工程師和非基要派的基督徒喬治·拉普利亞（George Rappleyea）看到了通告之後，立馬形成了一個測試巴特勒法案的想法。他匆匆趕往小鎮聚會中心——羅賓遜藥店，並獲得了一羣小鎮商人的支持和贊助。考慮到上有老下有小的教師都不合適，他們將目標鎖定了一位剛剛大學畢業的單身體育老師約翰·斯科普斯（John T. Scopes）。事實上，他僅僅代了幾次生物課，知曉生物學教材裏含有演化論內容而已。但是，斯科普斯很想加入這場戰鬥，甚至讓自己的學生來指證。三個學生向陪審團指出他教授了演化論之後，斯科普斯於 1925 年 5 月 25 日被田納西州正式起訴，理由是他違反了巴特勒法案。</p><p>這些舉動還不足以使這場審判成為世紀大審判。使這場審判名聲大噪的是它的強大律師團。控方律師團中的威廉·布萊恩（William J. Bryan）是基要派的主要領導人物之一，曾經三次被選為總統候選人，官至國務卿。他口才出眾，到處宣講，號召公眾反對演化論。辯方律師團中的克拉倫斯·達羅（Clarence Darrow）是一位無神論者和著名的勞工律師，處理過幾個名聲顯赫的案件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/945.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「猴子審判」期間表演用的黑猩猩喬·門迪</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/947.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「猴子審判」期間，代頓街頭出售基督教傳教士的書</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/948.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「猴子審判」的戶外庭審現場</p><p></p><p>還有一個不可忽略的人物，就是控方律師團中的託馬斯·斯圖爾特（Thomas Stewart）。他幫助起草、指導審判策略，並堅決限制專家證人的參與，希望更多地依靠陪審團的判斷和法庭的判決來結案。原因很簡單，他認為專家證人可能會提出挑戰反演化論立場的證據和觀點，對法案產生負面影響。而且，專家證人的證詞可能會延長審判時間，使得審判更加複雜和費用昂貴。不過，不依賴專家證詞的做法在當時的審判環境中非常常見。由此，動物學家梅納德·梅特卡夫（Maynard Mayo Metcalf）成為唯一被允許在證人席上作證的科學家。</p><p>梅特卡夫信仰基督教，曾經在巴爾的摩的一所公理會教堂教了三年《聖經》，但是，他也相信演化論。當達羅問梅特卡夫是否知道世界上有哪位科學人士不是演化論者的問題時，斯圖爾特立馬反對，並得到法官的同意。法官同意梅特卡夫私下告訴書記員和律師，即沒有一位科學人士不相信演化論。最終，斯圖爾特擔心陪審團可能在報紙上讀到梅特卡夫的回答，便要求不要公開這段記錄，並再次得到了法官的準許。</p><p>審判在盛夏持續了整整八天，曾經因為人數太多而將庭審遷至戶外，辯論也十分精彩。控方主要抓住以下問題不放，斯科普斯是否教授了人類是由低等動物演化而來的理論，否定了神創造了人類？他是否違反了巴特勒法案？辯方認為巴勒特法案違反了言論自由和禁止建立國教的規定，主要圍繞它是否違反了美國憲法第一修正案展開。法官是一位基督徒，每日開庭必讀《聖經》和禱告。</p><p>1920 年代的無線電技術相當發達，但是，報紙仍然是美國媒體的主要形式。《巴爾的摩太陽報》的記者亨利·孟肯（Henry Louis Mencken）為這次審判貼上了最豐富多彩的標籤，如對「異教徒斯科普斯」的「猴子審判」，由此，在審判期間，代頓小鎮到處可見猴子的身影。</p><p>審判結束時，斯科普斯被判有罪，罰款一百美元，這一判決遭受了廣泛的批評和爭議。審判結束一年後，喬治·亨特（George W. Hunter）編寫了一部新的生物學教材——<em>A New Civic Biology</em>。他異常小心，甚至連「演化」這個詞都沒有提。五年後，代頓小鎮多了一所以「布萊恩」命名的大學，教導學生成為基督的僕人，並對世界產生影響。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、「熊貓審判」説明基督教在進行「人工選擇」</strong></span></p><p>案件在上訴到田納西州最高法院時，斯科普斯被判無罪，因此他也沒有必要支付罰款。審判結束後，他再也沒有拾起教鞭，而是在眾人的資助下繼續攻讀了地質學的研究生。</p><p>反演化論的立法鬥爭影響了美國二十多個州，四個州成功禁止了公立學校教授演化論，除了上述的田納西州，還有阿肯色州、密西西比州和俄克拉荷馬州。不過，二戰之後，美國政府加大了對科學的投入，於 1950 年成立美國國家科學基金會（National Science Foundation，NSF）。1957 年，美國在太空競賽中落後了，蘇聯成了世界上發射第一顆衞星的國家。美國旋即颳起了一陣科學教育改革之風。1958 年，美國成立了國家航空和航天局（NASA），國會通過了《國防教育法》，NSF 成立了生物科學課程研究部門（biological sciences curriculum study，BSCS），專門研究和出版高中生物學教科書。到 1970 年， 全美大約有一半的高中採用了 BSCS 的教科書。</p><p>另一方面，基督徒的反演化論戰爭從未熄火。1967 年 4 月 13 日，加里·斯科特（Gary Scott）因教授了演化論而違反了巴特勒法案，被開除了。一個月後，田納西州最高法院推翻了巴特勒法案，裁定該法案違反了第一修正案。不久，幾個要求平衡演化論和神創論的法律也被撤銷。</p><img alt="" style="width:300px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/949.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《論熊貓與人》</p><p></p><img alt="" style="width:300px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/973.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">壞青蛙啤酒（圖標上的青蛙呈現出毫不在乎的姿勢，HE JUST DON’T CARE）</p><p></p><p>神創論退出了生物科學教育，基要派試圖改變進攻策略。在以基督徒為主的美國，從南到北，從東到西，公立學校的董事會成員裏都有基督徒。1989 年，兩位既是基督徒也是生物學教授的作者出版了高中生物學教材《論熊貓與人》（<em>Of Pandas and People</em>），提出了「智慧設計」 （Intelligent design）。「智慧設計」理論可以追溯至神學家威廉·佩利（William Paley），他在 1802 年出版了《自然神學》，提出鐘錶有設計者，認為人的眼睛像精密儀器一樣，也一定存在設計者。</p><p>針對他的理論，1986 年，著名演化論支持者、動物學家和科普作家理查德·道金斯（Richard Dawkins）在《盲眼鐘錶匠》中進行了擲地有聲的反駁。道金斯指出，一名真正的鐘表匠具有預見力，他設計齒輪和彈簧，利用心智之眼，規劃它們之間的聯結和用途。然而，自然中唯一的鐘表匠就是物理學的盲目力量，它以一種非常特殊的方式在發揮作用。達爾文的自然選擇是盲目的、無意識的、自動的過程。它沒有心智，也沒有心智之眼，更不會對未來規劃；它沒有洞察力，沒有先見之明，甚至根本沒有視力。</p><p>《論熊貓與人》的作者認為他們的目的是讓讀者發揮獨立的判斷能力，他們不提《聖經》也不提創造者。事實上，在閲讀時，如果不假思索，讀者們可能會像閲讀《自然神學》一樣，跟隨作者的思路一路向前，不知不覺掉進預先設置的圈套，一時間相信自然界一定存在設計者，或者説上帝。歷史學家芭芭拉·弗雷斯特（Barbara Forrest）發現在 1981 年基督徒就已經計劃要編寫一部沒有偏見的教材。根據匿名人士郵寄的教材原稿，她發現最初他們仍然使用「創造」一詞，直到 1987 年最高法院裁定「創造論」不能在公立學校中教授後，他們才摒棄了「創造」，提出了「智慧設計」，以設計者（Intelligent agent）替代上帝。《論熊貓與人》甫一出版就受到歡迎，許多州的學校董事會成員都嘗試引進。關鍵是，「智慧設計」還得到了時任總統小布什的認可。</p><p>2005 年 8 月，小布什全然不顧他的科學顧問提出「智慧設計不是一個科學理論」的觀點，在得克薩斯州公開表示，學校在教授演化論的同時也應該討論「智慧設計」。同年，賓夕法尼亞州一個叫做多佛（Dover）的行政區誕生了另一個著名審判。多佛的常住人口只有兩千左右和一所高中，但卻有十幾座教堂。在高中學校董事會成員要求實行教授 「智慧設計」 的政策並被多佛校區（the Dover Area School District）要求執行後，ACLU 代表十一位家長將學校董事會和多佛校區告上了聯邦法庭，認為他們極力推動平衡演化論和創造論的教學模式屬於違憲行為。</p><p>這一次，現代司法系統終於傾向於接受並利用專業知識和證據了。為期六週的審判，三週的時間由肯尼斯·米勒（Kenneth Miller）提供科學證據。米勒是細胞生物學家，也是幾本生物學教材的作者，多佛的教師就曾經堅持使用他與人合著的《生物學》。米勒信奉天主教，但是反對創造論。在觀看庭審紀錄片時，給我印象最深的是，米勒重在展示研究證據，比如利用最新的遺傳學知識解釋了為何人類有四十六條染色體，而與之擁有共同祖先的黑猩猩卻有四十八條染色體。他還詳細引用了知名華裔生物科學家龍漫遠關於新基因起源的研究成果，表明新的遺傳信息通過演化產生。</p><p>事實勝於雄辯，家長們勝訴了，由於學校屬於公立學校，一百萬美元的罰款由政府承擔。有趣的是，在 2010 年，「智慧設計」支持者認為法官約翰·瓊斯（JohnOHN E. Jones III）太依賴於龍漫遠的研究成果，並在宣傳「智慧設計」的 Discovery Institute 網站上專門撰文反對。</p><p>法官瓊斯是福音派基督徒，也是由小布什任命的聯邦法官。他曾是賓夕法尼亞州酒類控制會員會的負責人，曾經因為「壞青蛙」啤酒招牌上的青蛙做出了冒犯性的姿態而禁止銷售該啤酒。令人出乎意料的是，在「熊貓審判」中，瓊斯認定了「智慧設計」不是科學，只不過是「創造論」的一個新標籤，違反了美國憲法第一修正案，不應該出現在公立學校的科學課程中。為此，他成為美國 2006 年《時代週刊》的「全球一百位最具影響力人物」之一。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、基督教隨演化論而演化</strong></span></p><p>從猴子審判到熊貓審判，基督教一直在「演化」，不過主導演化的角色不是神，不是上帝，而是人，是完完全全的「人工選擇」。</p><p>1925 年，田納西州採用的生物學教科書 A Civic Biology 中提到了五個人種，還特別提出高加索人是最高級人種。一個以基督教為主、白人至上的國家，普通百姓怎麼可能輕易接受人「是由低等動物演化而來」的觀點呢？人們深知老師在學生學習中扮演的角色，教科書和老師對演化論的接受程度都影響着教學，影響着學生對知識和信仰的理解。</p><p>何況在美國，以宗教和政治黨派的名義將科學政治化並不鮮見。1976 年，時任總統吉米·卡特支持政教分離，宣傳要讓年輕人認識到包括演化論在內的科學的重要性。然而，不同領導人觀點迥異。1980 年，時任總統里根支持在公立學校中進行「創造論」的教育。2005 年，時任總統小布什也公開支持「智慧設計」。</p><p>2010 年，埃斯拉·奧扎伊·科塞（Esra Ozay Kose）研究表明，在以穆斯林為主的土耳其，學生通常在高中最後一個學期學習生物學，然而關於拉馬克的獲得性遺傳和達爾文原理的內容加起來只有兩頁紙。神創論（creationism）也作為一種假説出現在教材中，大概有一段文字。他的調查與《科學》在 2005 年公佈的調研結果基本一致。總共有二百五十名學生和三十八名教師參加了調研，大概有百分之二十多的人接受演化論。在接受演化論的人中有一半的人相信教科書和教師。在廣大民眾具有宗教信仰的國家，許多人也會面對如何管理科學和宗教信仰發生衝突的問題。</p><p>李·梅多斯（Lee Meadows）等人曾經做過相關研究。一位受訪女性表示，在地質學課堂上，她接受地質學教授的地球年齡。週末去教堂的時候，她也相信地球的年齡與《聖經》記錄一致，相信人類生命起源於兩萬年前誕生的伊甸園。她的兩個信仰是各自獨立的系統，互不幹擾。</p><p>一位追隨基要派的演化生物學家也表達了類似的觀點。他相信《聖經》是上帝之言，準確無誤。他相信上帝不會斥責人類，演化是上帝用來創造生命的機制，他在研究中更注重生物的發展過程，而不是看誰在主導。因此在他心中，信奉上帝與相信演化論是毫無關聯的兩件事情。還有一位接受演化論的量子化學教授的觀點也非常有趣，他相信所有的物種都是關聯的，而且一直在發生變化，也相信人是從相對低等的動物演化而來。他認為上帝造人只是賦予了人的精神，而非肉體。</p><p>在生活中，我也遇到不少人既相信科學也相信上帝。一位朋友每週都去教堂，參加教堂的各種活動。其餘時間，她就在實驗室做生物學研究。吃飯時，她要求孩子禱告。教育時，她會講宇宙大爆炸、物理世界中的夸克和粒子等等。她也相信演化論，只不過，當生物學目前不能解釋的地方，她相信世界上存在着一個聰明的「設計者」。</p><p>綜上所述，我們可以看到教徒們在平衡科學和信仰時，觀點隨着時間的推移而發生變化。事實上，《聖經》的文本解讀一直在隨科學的發展而演化。在「智慧設計」重現基督教之前，一部分教派就已經拋棄了「年輕地球創造論」，接受了「老地球創造論」。後者又分化出幾個不同的理論，比如「日齡理論（Day/Age Theory）」「缺口理論（Gap Theory）」和「漸進式創造論（Progressive creation）」。</p><p>在科學證明地球的生命有四十五億年之前，人們相信《聖經》記載的六千年，上帝在六天也就是一百四十四小時內創造了世界。隨着現代地質學的發展，「日齡理論」對《創世紀》中的「一天」進行了重新解讀，認為它不是字面意義上的二十四小時，而是一個地質時代，代表着數百萬年。「缺口理論」認為撒旦叛亂將上帝曾經創造的世界摧毀，十億年之後，上帝在一百四十四小時內重新創造了世界。十億年的間隔時間裏就是各種化石形成階段。這種理論被天主教、英格蘭教會還有許多新教徒接受。</p><p>1931 年，宇宙「大爆炸」理論首次出現在比利時宇宙學家和天主教牧師喬治·勒梅特（Georges Lemaître）的一篇論文中。1946 年，美國物理學家喬治·伽莫夫（George Gamow）將它完善，形成了現在的大爆炸理論，認為宇宙大約在一百四十億年前發生的一次大爆炸形成。在大爆炸理論被科學界廣泛承認的時代，越來越多遺址和化石的發掘，生物演化理論也日趨完善，基督徒們再次創造了「漸進式創造論」，將現代科學理論與聖經結合，形成了一個嵌合體。比如，他們承認大爆炸，認為上帝創造世界的日子也是漫長的，他不斷創造新的物種，一些舊物種則不斷滅絕。在亞當和夏娃之前就存在類似人的生物，長相和行為與人類相似，他們在洞穴的石壁上留下了藝術作品，可是他們缺乏上帝制造出的精神，因此無法救贖。</p><p>自二十世紀下半葉，美國公眾對科學技術帶來的益處有了更加廣泛的認識和接受，這使得科學技術在社會中扮演着越來越重要的角色。科學作為一種非黨派身份，不受特定政治力量的影響。這在很大程度上保護了科學研究的獨立性和客觀性，促進了科學技術的發展和應用。現代有神論也逐漸吸納了關於大爆炸、太陽系的起源、生命的起源和演化的普遍科學共識。同時，無信仰人羣逐年增加，這導致了美國每年大概有數千座教堂關閉。根據美國公眾信仰研究所（Public Religion Research Institute ，PRRI）最新研究報告，與十年前相比，美國人對宗教的重視程度有所下降。在 2013 年，美國有百分之二十的人認為宗教是他們生活中最重要的事情，而如今只有百分之十六的人持有相同觀點。</p><p>宗教在美國的政治化不僅影響着生物科學的教育，還影響其他方面。人人聊到演化論時，常常會問一個問題：「人類將走向何方？」那麼，美國社會在科學與宗教之間又將被引向何方？</p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;">主要參考資料：</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">1）Matzke, N.J., The Evolution of Creationist Movements, <em>Evo Edu Outreach 3</em>, 145-162 (2010).</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">2）Stephanie Fitzgerald, <em>The Scopes Trial: The Battle over Teaching Evolution</em>, Minneapolis (MN): Compass Point Books, 2007.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">3）Freya Ottem Hanson, <em>The Scopes Monkey: A Headline Court Case</em>, Enslow Publishing, LLC, 2000.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">4）Osif, Bonnie Anne, "Evolution &amp; religious beliefs: a survey of Pennsylvania high school teachers",&nbsp;<em>The American Biology Teacher</em>(1997): 552-556.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">5）Norenzayan, Ara, and Azim F. Shariff, "The origin and evolution of religious prosociality",&nbsp;<em>Science</em>&nbsp;322, no.5898 (2008): 58-62.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">6）Dagher, Zoubeida R., and Saouma BouJaoude, "Scientific views and religious beliefs of college students: The case of biological evolution", <em>Journal of Research in Science Teaching: The Official Journal of the National Association for Research in Science Teaching</em> 34, no.5 (1997): 429-445.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">7）Köse, Esra Özay, "Biology students' and teachers’ religious beliefs and attitudes towards theory of evolution", <em>Hacettepe Üniversitesi Eğitim Fakültesi Dergisi</em> 38, no.38 (2010): 189-200.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">8）Barnes, M. Elizabeth, and Sara E. Brownell, "Practices and perspectives of college instructors on addressing religious beliefs when teaching evolution", <em>CBE—Life Sciences Education</em> 15, no.2 (2016): ar18.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">9）Singh, Dhairyya, and Garga Chatterjee, "The evolution of religious belief in humans: a brief review with a focus on cognition", <em>Journal of Genetics</em> 96 (2017): 517-524.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">10）Miller, Jon D., Eugenie C. Scott, and Shinji Okamoto, "Public acceptance of evolution", <em>Science</em> 313, no.5788 (2006): 765-766.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">11）Lee Meadows, Elizabeth Doster, and David F. Jackson, "Managing the conflict between evolution &amp; religion",&nbsp;<em>The American Biology Teacher</em>(2000): 102-107.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">12）Religion and Congregations in a Time of Social and Political Upheaval, 16 May, 2023, https://www.prri.org/research/religion-and-congregations-in-a-time-of-social-and-political-upheaval/</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">13）https://www.pewresearch.org/religion/2018/04/25/when-americans-say-they-believe-in-god-what-do-they-mean/</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">14）John Washington Butler，https://famous-trials.com/scopesmonkey/2097-butler</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">15）Sheldon Grebstein，<em>Monkey Trial: The State of Tennessee Vs. John Thomas Scopes</em>，Houghton Mifflin Company，January 1, 1960，P30.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">16）Losing their religion: why US churches are on the decline, Mon 23 Jan 2023, https://www.theguardian.com/us-news/2023/jan/22/us-churches-closing-religion-covid-christianity#:~:text=dominate%20American%20politics.-,As%20the%20US%20adjusts%20to%20an%20increasingly%20non%2Dreligious%20population,since%20the%20Covid%2D19%20pandemic</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:48:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24999385</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24999385</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/975.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24999385_202310231448b5bb5be1-4892-42a3-95e7-c8faa6b02108.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪緯]]>
            </author>
            <category>演化論</category>
            <category>科學</category>
            <category>政治</category>
            <category>神創論</category>
            <category>上海書評</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/975.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/902/951.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博故事·高端對話｜柯睿智：進博會是一個高標準開放平台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>進博會開幕前，聯合國貿發會議全球化與發展戰略司司長柯睿智專程來到上海，參觀了進博會舉辦地國家會展中心（上海）。過去兩年，他作為嘉賓參加了虹橋論壇，今年他計劃去展會現場看看。柯睿智長期研究全球化和貿易發展，藉此機會，記者與他就全球化和進博會等話題進行了探討。</p><p><strong>解放日報：當前全球化是一個備受爭議的話題，您如何看待全球化？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>全球化在不同時間，對不同的國家意味着不同的事情。與過去相比，今天的全球化更受金融，包括資金流動以及資本流動的支配。對於有些國家來説，這是有利的事，但對於另一些國家來説，比如有的國家金融體系沒那麼穩定，容易受衝擊，全球化可能會導致它們的債務不斷積累。</p><p>當前的全球化，是發達經濟體推動的，我們現在面臨的挑戰是，發達經濟體開始對全球化持懷疑態度，它們無法接受自己在全球經濟中的影響力沒有以前那麼大的事實，開始偏向貿易保護主義。地緣政治導致人們對於全球化的態度更加分裂，這也是聯合國內部擔憂的問題。</p><p>對於聯合國來説，在相互聯繫更加緊密的世界裏，一個強有力的多邊規則和實踐機制是非常重要的。多邊主義能為發達國家和發展中國家提供更大的發展空間，但在過去幾年中，多邊主義變得不那麼重要，國家的利益變得更加重要。這兩者需要平衡，我們生活在由民族國家組成的世界裏，但我們也生活在一個相互聯繫的世界裏，國家的利益和全球共同的利益如何平衡非常關鍵。比如氣候問題，一個國家不可能自己解決這個問題，需要多國集體協商，共同解決。</p><p><strong>解放日報：您認為發展中國家應該如何在全球化進程中找到自己的位置和角色？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>發展中國家沒有發達經濟體那樣的能力，並且發展中國家之間也有很大差異，因此，不同的國家必須以不同的方式處理全球化問題。</p><p>但我認為，對於所有發展中國家來説，它們都需要時間和空間來適應全球化帶來的壓力。它們不能一下子全部開放，而是應該以一種有分寸的、非常謹慎的方式融入全球經濟。如果一個國家經濟實力較弱，它就必須極其小心，在擁抱全球化的同時，時刻關注自己是如何向前邁進的。</p><p><strong>解放日報：中國一直是全球化的一個重要參與者，同時也是聯合國貿易和發展會議的成員之一，您對中國在全球化中所扮演的角色有何看法？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>中國在抓住全球化的機會方面做得很好。在貿易方面，它的開放非常有分寸。例如，在資金流動方面，中國更加謹慎，這是正確的。我認為其他發展中國家可以從中國身上學到很多關於如何融入全球經濟的經驗。</p><p>同時，中國現在是一箇中等收入國家，有一個巨大的市場，還有在過去 30 年中發展起來的技術能力。因此，現在的中國不僅能夠提供經驗教訓，而且也能為其他發展中國家提供經濟機會，使其從更開放的全球經濟中受益。</p><p>一個是榜樣，一個是給其他國家提供經濟機會，我認為這是中國在全球化中扮演的兩個重要角色。</p><p><strong>解放日報：現階段，越來越多的跨國企業在中國設立全球總部，將研發中心、創新中心等功能性機構設置在中國，您覺得中國市場的吸引力在哪裏？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>我想對於企業來説，最重要的一定是營利。中國是一個巨大的市場，在這裏能營利，這就是跨國公司來這裏的原因。</p><p>因此，大多數公司的到來是因為它們看到了一個非常大的市場，一個不斷增長的市場，他們想要從中國的經濟發展中受益。當然，隨着中國經濟的發展，人力成本也在上升，但中國有完善的基礎設施體系，同時技術也在不斷推動生產效率提升，總的來説，中國仍是一個非常有吸引力的地方。</p><p><strong>解放日報：中國國家主席習近平指出，進博會已經成為中國構建新發展格局的窗口、推動高水平開放的平台、全球共享的國際公共產品。您如何看待進博會，以及它的三大平台作用？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>進博會的確是一個高標準開放的平台，也是一個面向全世界的公共產品，我們都認為進博會非常好。&nbsp;</p><p>通常情況下，成功的發展中國家一直是成功的出口國，但有時連經濟學家都忘記了進口的重要作用。進博會強調開放市場既是出口機會也是進口機會，以及進口在發展過程中的重要作用。它為世界各國提供了將產品賣到中國的機會，並促成各國之間的對話。</p><p>因此在我看來，進博會在促進開放，以及推動建立公平的貿易體系方面有着非常重要的作用。當下，將貿易體系視為全球公共產品，而不僅僅是國家議程，這很難得，也很重要。我們希望一些發達國家也能有這樣的認識，只有大家都認可這一點，我們才能建立起一個穩定的、所有國家都能從中受益的國際貿易體系。</p><p><strong>解放日報：在當前的全球環境中，對於進博會如何更好地發揮三大定位作用，您有何建議？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>進博會這個平台可以為世界各國創造更多對話的機會，讓發達國家和發展中國家進行更好的互動。在很大程度上，貿易體系是一種全球公共產品的概念，但在政策層面沒有得到足夠的尊重，尤其是對於發達經濟體來説。我們希望發達國家也可以遵守國際規則，建立一個更加開放、公平和透明的體系。現在國際關係充滿不確定性，因此我們需要更多對話、保持溝通暢通。</p><p><strong>解放日報：您已經連續兩屆參加虹橋論壇，您對虹橋論壇有何評價？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>這是一個談論各國在全球貿易體系中面臨的政策挑戰的機會。許多發展中國家面臨着與更發達經濟體不同的挑戰，我們需要了解各國在不同發展水平上面臨的挑戰。論壇為決策者提供了一個表達他們擔憂的機會，反映他們的特殊情況以及他們的需求和麪臨的挑戰。</p><p>因此，我認為，這是一個真正的機會，可以將各國不同的政策觀點結合起來。正如我所説，鑑於當前的地緣政治，我們需要更多的機會進行這種討論。</p><p><strong>解放日報：您對第六屆虹橋論壇有何期待？</strong></p><p><strong>柯睿智：</strong>這是一個非常及時的論壇。考慮到全球經濟面臨的壓力和不確定性，現在我們需要各國坦率地討論各自的立場，特別是發達經濟體，它們應該清楚表明自己在國際貿易方面的發展方向，而發展中國家也要尋求更緊密的交流與合作。</p><p>現在全球貿易體系正在發生變化，我們更需要公開討論，以確保它能夠朝着積極的方向發展，而不是倒退。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:48:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025870</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025870</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/219.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025870_202310231448af2188c1-a9d4-417f-be18-06026573b852.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國國際進口博覽會」微信公號]]>
            </author>
            <category>進博</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/219.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/241/222.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唯品會獲 MSCI 明晟上調 ESG 評級至 AA]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，國際權威指數機構 MSCI 明晟公佈了唯品會最新的 ESG(即環境、社會和管治) 評級結果，將唯品會 ESG 評級從「A」上調至「AA」級，為行業領先水平。此次評級提升體現了國際資本市場對唯品會 ESG 管理成果的高度認可，也是對其長期可持續發展能力的充分肯定。</p><p>公開資料顯示，MSCI 是國際最權威的 ESG 指數評級機構之一，其評級結果已成為國際資本市場的主流投資參考依據。MSCI-ESG 評級結果範圍包括行業領先水平（AAA、AA）、行業平均水平（A、BBB、BB）及落後者（B、CCC）。</p><img alt="" style="width:590px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/225/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">唯品會最新 MSCI ESG 評級</p><p></p><p>唯品會今年發佈的 2022 年 ESG 報告顯示，唯品會構建「董事會—ESG 委員會—ESG 工作組」三級治理體系，並制定以「共創可持續新生活」為目標的 ESG 戰略，圍繞可持續新選擇、幸福消費、活力共容、美好社會、唯築信任等五個層面探索可持續發展之路。</p><p>在應對氣候變化方面，唯品會明確碳中和規劃路徑，承諾「將不晚於 2030 年實現自身運營的碳中和，不晚於 2030 年實現範疇三碳排放強度下降 50%」。</p><p>圍繞能效提升、能源結構轉型等方面，唯品會全面審視價值鏈全鏈條的減碳能力，推動多場景節能減排，併發揮平台型企業的鏈接作用，帶動更多消費者、合作伙伴等價值鏈成員，共同打造綠色低碳生態圈。</p><p>同時，唯品會長期堅持「簡單正心，向愛而行」的公益理念，結合自身業務特色，聚焦女性賦能、鄉村振興、弱勢羣體關愛等領域，聯動各個利益相關方共同參與，打造出以唯愛媽媽、唯愛心公益計劃等為代表的多個可持續公益品牌。</p><p>唯品會相關負責人表示，「唯品會將 ESG 理念深度融入公司戰略與業務流程，我們會以此次評級提升為契機，繼續攜手利益相關方，共同探索對環境更友好、對人類更友好的永續發展之路，創造更有韌性的未來。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:43:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025955</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025955</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/225/766.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025955_2023102314432a2eadf1-6b86-4a80-8551-2b88cf082b65.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>唯品會</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/225/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/225/769.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子稱手機凌晨突然自燃致其腳部燒傷，榮耀：正在跟進處理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">榮耀 60 手機自燃後外觀狀況。&nbsp; 本文圖片，受訪者提供</p><p></p><p>近日，消費者楊女士向澎湃質量觀投訴平台（<a href="https://tousu.thepaper.cn/">https://tousu.thepaper.cn</a>）反映，今年 9 月 20 日凌晨 5 點，她的榮耀 60 手機突然冒煙自燃，在撲救期間意外造成腳部燒傷，幸虧當時撲救及時，沒有造成更大的損失。</p><p>當日，楊女士聯繫榮耀官方客服反映手機充電自燃的情況，對方表示需要回收手機進行檢測。檢測後榮耀官方迴應：該設備是因外力損傷電池導致的電池熱失控，並非產品質量問題。</p><p>對此，楊女士存有異議。她認為事發是在凌晨 5 點左右，當時她並未使用手機，不可能存在外力損傷。楊女士要求榮耀官方能對事故手機進行第三方檢測，若確係產品自身問題，則應對她進行賠償。</p><p>澎湃新聞記者 10 月 18 日聯繫榮耀官方客服，對方表示該事件已交由服務經理跟進處理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">榮耀 60 手機自燃後被子情況。</p><p></p><p><strong>消費者投訴：</strong></p><p>楊女士介紹，2021 年 12 月 16 日，她在蘇寧易購無錫長江北店購買了一部榮耀 60 手機。2023 年 9 月 20 日凌晨，她在牀上休息時對手機進行充電，凌晨 3 點左右，手機顯示電量還未充滿，楊女士便沒有切斷電源，但一個多小時後意外發生了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/328.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">手機購買證明。</p><p></p><p>楊女士説，當天凌晨 4 點 50 分左右，她正在充電的手機突然噴火冒濃煙，發生自燃。手機自燃產生的火星點燃了被子、衣物和附近的其他物品。楊女士一家發現手機自燃之後，第一時間切斷了電源，及時滅火。救火期間，楊女士腳部意外燒傷，當日楊女士在無錫市惠山區中醫醫院診斷為足底燒傷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/325.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊女士腳部燒傷診斷證明。</p><p></p><p>「當時家裏寶寶都醒了，幸虧當時我就在身邊，只燒壞了被子和一些衣物，不然都不知道會發生什麼樣的事情。」楊女士提供的照片顯示，她的手機在事後已經燒得一片焦黑，且背板高高鼓起，被子上有一塊被燒穿，棉花被燒得焦黃。</p><p>9 月 20 日上午，手機自燃事件發生之後，楊女士便聯繫了榮耀客服，客服表示需要回收手機進行專業的技術檢測。當日，榮耀工作人員便上門回收了自燃的榮耀 60 手機，並與楊女士簽訂了《不拆機檢測委託書》。經檢測，榮耀官方迴應：該設備是因外力損傷電池導致的電池熱失控，並非產品質量問題。</p><p>對此，楊女士存有異議。「這個迴應很奇怪，當時我是把手機放在被子上充電的，當天也沒有磕碰手機，怎麼會是因為外力導致電池損傷呢？」楊女士向榮耀官方提出了自己的疑問，並詢問能否再次提出申訴，重新尋找第三方權威機構檢測，但榮耀官方並未採納。</p><p>此後，榮耀官方給出驗機報告，這份《榮耀終端服務報告》顯示：手機故障為「不能開機，電池外觀類故障（鼓包/漏液/腐蝕）」，並備註為「外力損傷電池導致電池熱失控，並非產品質量問題」 。楊女士不認同此結果，「我的手機是因為自燃而產生的鼓包，我想要查的是手機為什麼會自燃而不是為什麼會鼓包，這性質都不一樣啊。我還是想要第三方重新檢測。如果是產品自身問題的話，我希望榮耀官方進行相應的賠償。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/327.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《不拆機檢測委託書》。</p><p></p><p><strong>企業迴應：</strong></p><p>接到楊女士的投訴後，10 月 18 日，澎湃新聞聯繫了榮耀官方客服，對方表示該事件已交由服務經理跟進，後續將聯繫楊女士進行處理。</p><p>10 月 23 日，楊女士向澎湃新聞反饋稱，截至目前，榮耀官方尚未提供最新處理結果或迴應。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:42:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/365.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027146_202310231442deb2af5b-c736-401e-a0b1-bb454680cf7c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文，實習生，邢鳳峯]]>
            </author>
            <category>手機自燃</category>
            <category>榮耀</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/365.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[QQ 郵箱迴應「提供付費會員服務」：基礎版功能不受影響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@騰訊 QQ 郵箱 10 月 23 日發文稱，QQ 郵箱開始提供付費會員服務這個話題可能讓有些用戶誤會了，QQ 郵箱收發郵件等基礎功能完全不受影響，而且基礎版已經提供了 16GB 郵箱免費容量，可以滿足大部分用戶的使用需求。QQ 郵箱會員服務是為滿足部分有更高要求的用戶而推出的，包括郵箱容量 2048G、中轉站容量 2048G、中轉站單個超大附件 10G 等容量擴容服務，以及中轉站超大附件 90 天有效期、在線解壓、VIP 郵箱地址等增值服務；另外，僅對容量有更高需求的用戶，還可以選擇更優惠的擴容包服務。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:40:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25027147</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25027147</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/285.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25027147_2023102314402d4b6e18-b14a-44d0-a848-ead8a5806760.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@騰訊 QQ 郵箱]]>
            </author>
            <category>QQ 郵箱</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/285.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/240/295.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜一場全明星配對賽，中國高爾夫和未來「夢幻聯動」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>剛剛過去的這個週末，上海佘山國際高爾夫俱樂部羣星璀璨。</p><p>梁文沖、馮珊珊、李昊桐、吳阿順、林希妤……中國高爾夫球壇最知名的選手齊聚於此，一起參加了一場全新的高爾夫賽事——匯豐中國高爾夫全明星職業業餘配對賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">眾星雲集匯豐中國高爾夫全明星職業業餘配對賽。</p><p></p><p>該項賽事由匯豐銀行（中國）有限公司打造，賽事為期兩天，匯聚了 22 位中國頂級職業高爾夫球員，配對賽由梁文沖、馮珊珊領銜兩大戰隊，進行四人四球最佳球位的對決，共同角逐團隊榮譽。</p><p>職業業餘配對賽在高爾夫領域並非首創，但多數出現在職業賽事前作為「墊場」，此番匯豐中國高爾夫全明星職業業餘配對賽作為一項獨立的賽事出現，着實令人驚喜。</p><p>而參賽選手覆蓋了中國 70 後、80 後、90 後、00 後不同年齡段最具實力和代表性的職業球手，説其是中國高爾夫的嘉年華一點也不過分。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林希妤在比賽中。</p><p></p><p><strong>夢幻聯動</strong></p><p>本次賽事名單公佈的第一時間，網絡上就一片歡騰，「陣容看着就讓人激動」「超期待明星選手和業餘高手同場競技」「新穎的賽制，那麼多明星，太酷了」。</p><p>事實上，不僅僅是廣大球迷，參賽明星選手們也百感交集。</p><p>馮珊珊説，「能夠讓自己和不同年齡、背景的選手搭檔或對抗，這樣的比賽非常具有趣味性和挑戰性，這也是一個難得的與老友重聚，以及和新秀交流的機會。」</p><p>剛剛在杭州亞運會與隊友一起拿下女子高爾夫團體銅牌的林希妤，則將比賽形容為一次「夢幻聯動」，<strong>「這次全明星賽讓我感到有一種非常夢幻的聯動體驗，彷彿回到了過去，這樣的賽事讓我們老友重聚，不僅增進了大家的友誼，也激發了更多人對高爾夫球的熱情。」</strong></p><p>同為職業球手，這裏也有「追星族」——00 後新星丁文一兩天比賽打下來意猶未盡，一個勁地表示「這是一次千載難逢的機會」。</p><p>「能與那麼多大咖、好手溝通交流，能向自己的榜樣和行業前輩請取經，真的很開心。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李昊桐。</p><p></p><p><strong>夢開始的地方</strong></p><p>一場球賽連接彼此，同樣也是中國高爾夫過去 20 年砥礪前行的縮影——值得一提的是，這些明星球手中的大多數人都有相似的成長軌跡，匯豐青少年高爾夫發展計劃是他們夢開始的地方。</p><p>中國男子高爾夫當下的頂樑柱之一李昊桐回憶自己的高爾夫生涯，坦言匯豐青少年高爾夫發展計劃是助力自己實現夢想的關鍵。</p><p>&nbsp;「我在匯豐青少年發展計劃中拿到過 4 次冠軍，這為我打下了良好的基礎，也為我提供了走向國際賽場的平台。」</p><p>後起之秀何沐妮 6 歲加入匯豐青少年高爾夫發展計劃，兩年後已經成為了同輩球員中的佼佼者，如今她正在徵戰 LPGA。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">何沐妮。</p><p></p><p>談到匯豐青少年高爾夫發展計劃，她表示：<strong>「這是我高爾夫之路上的重要起點，讓我從小就接觸到了高水平的教練和設施，培養了我對高爾夫的熱愛和專注，也為我們年輕球手提供了很好的平台和機會，讓大家能夠與世界級的高爾夫球員交流和學習。」</strong></p><p>類似的聲音在太多太多的球員嘴裏聽到，回眸中國高爾夫在新世紀的發展，「匯豐中國」是一個繞不過的字眼。</p><p>自 2005 年起，匯豐中國開始支持中國高爾夫運動的發展，同一年「亞洲大滿貫」世錦賽–匯豐冠軍賽落戶上海佘山，中國觀眾第一次在家門口看到世界最頂級的高爾夫賽事。</p><p>2007 年，匯豐中國與中高協攜手，啓動「匯豐中國青少年高爾夫發展計劃」，該計劃致力於為廣大青少年球員提供專業、可持續及高水平的高爾夫競技平台，助力優秀青少年球員走向國際舞台。</p><p>自「匯豐中國青少年高爾夫發展計劃」啓動以來，讓超過 11 萬名中國兒童接觸到了高爾夫，16 載光陰，那些從該計劃中走出的小球員已經成長為中國高爾夫的中堅力量。 &nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">袁也淳。</p><p></p><p>2016 年，李昊桐、林希妤代表中國隊出戰奧運，林希妤成為首位在奧運會賽場上打出一桿進洞的女球員。</p><p>2017 年，竇澤成成功闖入美巡賽，開創了中國大陸球員先河；同年李昊桐在英國高爾夫公開賽獲得第三名，創造了中國球員大滿貫賽事的最佳成績。</p><p>2018 年，中國隊在雅加達亞運會上奪得 2 銀 2 銅。</p><p>2019 年，林鈺鑫再次獲得亞太業餘錦標賽冠軍，成為該賽事歷史上第二位兩次捧杯的球員。</p><p>過去 10 年間，中國高爾夫在國際舞台上留下的星光，很大一部分與這批球員有關，正因為有了青少年培訓計劃形成的沃土，促成大量人才的湧現，中國高爾夫可以嘗試向國際舞台頻頻發起衝擊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「老大哥」梁文沖在比賽中。</p><p></p><p><strong>為中國高爾夫奠定基礎</strong></p><p>如今，匯豐中國青少年高爾夫發展計劃中的第一批「畢業生」李昊桐、竇澤成、林希妤、劉鈺成功打入了代表高爾夫領域最高舞台的美巡、歐巡，而 00 後的丁文一、仝揚等球員也露出了小荷的尖尖角。</p><p>一如李昊桐在配對賽上的描述一樣，「有一種傳承和繼往開來的感覺。」</p><p>這種傳承指的不只是李昊桐這些 90 後球手紛紛接棒前輩，同樣也適用於匯豐青少年培訓體系下一代又一代年輕球員的冒頭。</p><p>作為老大哥，70 後的梁文沖早在本世紀頭 10 年已然成名，但中國高爾夫新生代的不斷成長他看在眼裏，梁文沖表示：「感謝有這樣的青訓體系，為中國的年輕高爾夫運動員提供了一個系統的培養途徑，更為有天賦的青少年高爾夫球手提供了開發潛力的平台，去追逐自己的夢想。」</p><p>中國女子高爾夫的旗幟性人物馮珊珊也持相似的觀點，她表示匯豐無論是在青少年的培養還是成年選手的提升上都扮演着重要的角色。</p><p><strong>「這些後輩們大部分都是從匯豐青少年高爾夫發展計劃中成長起來的，我個人 12 次參加匯豐女子高爾夫世錦賽，這些高水平的賽事也為我之後登頂世界第一奠定了基礎。」</strong></p><p>一路走來，開拓了國際視野的馮珊珊深諳搭建青訓系統的重要性，她個人就先後多次與匯豐青少年高爾夫發展計劃合作，指導年輕球員，並幫助高爾夫運動進入校園。</p><p>退役之後，馮珊珊出任了中國國家集訓隊女隊主教練，用多年以來徵戰一流巡迴賽的經驗打造適閤中國球員的「馮珊珊中國系統」，她個人的高爾夫學院也在為中國高爾夫發展助力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">何沐妮。</p><p></p><p><strong>為業餘選手帶來更多可能</strong></p><p>透過這些職業選手身上的點滴，我們看到了中國高爾夫的厚積薄發，而背後是匯豐中國與中國高爾夫的一路相伴。</p><p>時至今日，青少年發展計劃仍在不斷為中國高爾夫提供源頭活水，而全新打造的全明星職業業餘配對賽，顯然是又一個有益的嘗試。</p><p>賽事期間，匯豐中國行長兼行政總裁王雲峯表示：「匯豐與中國高爾夫協會長期合作，從支持職業賽事、培養青少年球員、到組織全新的全明星配對賽，為中國高爾夫賽事體系的建設添磚加瓦，共同促進高爾夫運動在中國的蓬勃發展。」</p><p>參與賽事的丁文一有最直觀的感受，<strong>「這項賽事對於業餘羣體更友好，非常受歡迎，可以為業餘羣體提供更多交流和溝通的機會，也為他們中一些人創造了打開（職業）生涯的更多可能性。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/235/232.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仝揚。</p><p></p><p>關於這個問題，職業球員仝揚的故事或許最具説服力。</p><p>2019 年，15 歲的他和偶像麥克羅伊在匯豐冠軍賽的職業業餘配對賽中共同完成了 18 洞。</p><p>「那是一次難忘的經歷，讓我深刻感受到了職業高爾夫球員的魅力和水平，他告訴我‘你讓我想起了小時候的自己。只要你擁有高爾夫的夢想，無論看上去是否可能，都要付諸努力。你只需要堅持夢想，向着心中的目標勇往直前’。」</p><p>去年 3 月份，18 歲的仝揚轉為職業球員，眼下站在匯豐中國高爾夫全明星職業業餘配對賽的賽場上，他也以職業球員的身份與業餘選手一起完成了 18 洞。</p><p><strong>「這種身份的轉變，對我而言，更多的是自豪和感激，這不僅標誌着我個人的成長，背後更是匯豐高爾夫體系持續播種的收穫。」</strong></p><p>仝揚的經歷無疑可以感染到那些和他一樣對高爾夫心存夢想的年輕人，隨着首屆匯豐中國高爾夫全明星職業業餘配對賽成功舉辦，國內的高爾夫賽事體系得到了進一步的豐富。</p><p>幾代職業球員匯聚一堂，有助於行業內信息和資源的有效嫁接，共同為中國高爾夫發展獻計獻策，業餘羣體和職業球手也有了一個嶄新的溝通橋樑。</p><p>當下，中國高爾夫球協會對此次匯豐中國高爾夫全明星職業業餘配對賽給予了充分肯定。</p><p>中高協表示，期望這一具有創新意義的賽事能夠有助於提升中國高爾夫球員的水平和影響力，推動高爾夫運動在國內的進一步普及和推廣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:39:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025977</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025977</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/236/357.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025977_2023102314397b0423a4-0373-41ae-9e83-0eeda7d7b289.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>高爾夫</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/236/357.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/236/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東京電力稱福島核污染水第二輪排海已於今天中午完成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/238/793.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 8 月 24 日，日本福島，核污染水第一輪排海現場。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>據日本廣播協會 23 日消息，東京電力公司當天稱，本月 5 日開始的福島第一核電站核污染水第二輪排海已於當地時間今天中午完成，本輪核污染水排放總量為 7810 噸。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 06:14:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25026799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25026799</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/238/788.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25026799_202310231414aeda3009-5230-48d1-8a5e-3dec04c1ede3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央視財經]]>
            </author>
            <category>東電</category>
            <category>福島核污染水</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/238/788.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/238/791.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[16 省份已公佈經濟三季報：山東超 6.8 萬億，海南增速領跑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有兩個經濟大省的今年前三季度經濟數據出爐。</p><p>10 月 23 日，山東省政府新聞辦舉行新聞發佈會，介紹前三季度經濟社會運行情況。會上通報，根據地區生產總值統一覈算結果，前三季度全省生產總值 68125 億元，按可比價格計算，同比增長 6.0%。其中，第一產業增加值 4688 億元，增長 4.3%；第二產業增加值 26495 億元，增長 6.5%；第三產業增加值 36942 億元，增長 6.0%。</p><p>稍早前的 10 月 22 日，河南省統計局發佈消息稱，前三季度，全省地區生產總值（GDP）47785.44 億元，同比增長 3.8%，與上半年持平。分產業看，第一產業增加值 4331.05 億元，增長 0.8%；第二產業增加值 19831.69 億元，增長 4.2%；第三產業增加值 23622.70 億元，增長 4.1%。</p><p>據澎湃新聞不完全統計，目前已有 16 個省份發佈了經濟三季報，目前海南經濟增速領跑，為 9.5%，內蒙古次之，為 7.2%</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/226/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年前三季度各省份主要經濟數據。製表：澎湃新聞</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:56:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25026012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25026012</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/227/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25026012_2023102313576121d5fd-138b-41d3-a7d8-c8d81e930097.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪，實習生，韓睿琦]]>
            </author>
            <category>GDP</category>
            <category>經濟數據</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/227/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/227/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜美加州州長開啓訪華，專家：有助於恢復中美地方交流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 10 月 18 日，美國加利福尼亞州州長辦公室宣佈州長加文·紐森（Gavin Newsom）將開啓為期一週的訪華之行，訪問香港、北京、上海、江蘇省和廣東省，並圍繞人文交流、氣候變化、經濟發展和旅遊業等議題與中國政府、地方以及企業界有關人士進行交流。</p><p>聲明稱，紐森將首先到達中國香港，之後北上廣東簽署氣候合作的諒解備忘錄。在北京，紐森預計將與相關人士討論清潔能源轉型、經濟發展以及文化交流等議題。紐森一行隨後將前往江蘇簽署氣候變化的合作備忘錄，之後乘坐高鐵到達上海，參觀特斯拉的超級工廠。紐森辦公室還稱：「加州和中國掌握着解決氣候問題的關鍵，對在社區及其他地區採取行動起到至關重要的作用。」</p><p>19 日，外交部發言人毛寧在例行記者會回答記者提問時表示，中方歡迎紐森州長率團訪華，希望此訪取得積極成果，促進加州對華的交流與合作。毛寧説：「我們一向鼓勵中美兩國各界和民眾多走動、常來往，支持兩國地方擴大在經貿、科技、教育、文化、青年等廣泛領域的交流與合作，為兩國人民帶來更多福祉，為中美關係增添更多的正能量。」</p><p><strong>暌違四年的州長訪華：展現中美官方交往全面性</strong></p><p>復旦大學國際問題研究院院長、美國研究中心主任吳心伯在中國亞洲太平洋學會 2023 年年會期間對澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，紐森訪華並不讓人意外，也體現了疫情後兩國官方交往的全面性。「加州在地理上與中國最接近，並且歷史上該州與中國的人文、旅遊、氣候等領域的合作也比較密切。在布林肯、雷蒙多以及舒默所帶領的議員代表團開展對華訪問之後，也釋放了（美國）國內恢復對華交往的信號。因此，紐森此次訪華，在國內應該不會有太大的政治壓力。」</p><p>由於疫情等原因，中美地方交流自 2019 年以來受到較大影響，紐森也將成為疫情後首位訪問中國的美國州長。繼去年巴釐島首腦會晤後，中美高層互動頻繁。11 月中旬，亞太經合組織領導人非正式會議（APEC）將在加州城市舊金山召開。有報道指出，兩國元首可能將在會議期間會晤，原因是中美雙方都在為此「展開密集準備」。會晤期間，兩國領導人將討論什麼問題，議題的數量和討論深度是否能出現突破，備受外界關注。</p><p>作為此次訪華的重要議題，有分析認為，紐森將聚焦氣候變化以及新能源等領域的合作，目的是展現加州在環境保護領域的引領作用。布魯金斯學會外交政策項目和全球經濟與發展項目資深研究員李侃如（Kenneth Lieberthal）向媒體分析時稱，中美氣候合作受競爭所限，而在地方層級，雙方更能有所作為。就在上個月，紐森接受媒體採訪時稱：「（與中國）脫鈎不是一個選擇，與中國保持氣候關係很有必要，關係到這個星球的命運和未來。」</p><p>「加州在美國的經濟、科技等領域扮演着比較重要的角色。」清華大學國際關係學系教授、清華大學戰略與安全研究中心主任達巍向澎湃新聞表示，紐森訪華將有助於豐富現階段中美兩國的交往層次，可以為美國其他州政府以及地方官員起到一定的示範和標杆作用，對激活中美的地方交流有較大益處。</p><p>也有分析人士指出，紐森對推動中美合作的興趣與其出生於舊金山的個人背景以及政治履歷存在一定關係。數據顯示舊金山外來族裔人口占比最大為華人，約佔該市人口的 22％，居美國主要城市首位，舊金山也是美國曆史最悠久的唐人街所在地。</p><p>紐森曾於 2004 年至 2011 年擔任舊金山市市長，並在 2008 年訪問上海，與上海達成了旨在促進中國和舊金山灣區企業合作的「中國-舊金山經濟發展計劃」（ChinaSF）。「舊金山為與姐妹城市上海建立的長期關係感到自豪……我們期待通過更多的合作伙伴關係（例如 ChinaSF）以及更多的文化、經濟合作，進一步深化我們兩個城市之間的合作。」紐森説。</p><p>上海國際問題研究院美洲中心研究員邵育羣向澎湃新聞表示，紐森訪華有助於恢復地方交流，但應該適度解讀此次訪問所產生的積極影響。「與其他州級官員相比，加州州長訪華能夠成行，有三點特殊之處：第一，紐森本人較為關注氣候變化等議題；第二，該州華人選民相對較多；第三，紐森曾任舊金山市長。今年 APEC 會議將在舊金山舉行，所以他這次訪華具有更為特別的意義。」</p><p><strong>中美元首下月實現會晤的前景如何？</strong></p><p>自去年 11 月巴釐島首腦會晤之後，中美高層開展了頻繁互動,美國國務卿，財政部長以及商務部長今年相繼訪問中國。分析認為，兩國元首若能在今年 11 月中旬 APEC 會議期間舉行會晤，將有助於穩定中美關係，緩解周邊國家對地區緊張局勢的擔憂。「要實現兩國元首在會議期間的會晤，美方應拿出更多誠意，創造更有利的對話條件。」吳心伯表示。</p><p>據中國駐美國大使館消息，10 月 17 日，中國駐美公使徐學淵在與美國外交學界對話時表示，只有相互尊重，才能做到雙方互動，美方應當尊重中國人民選擇的發展道路，尊重中國的核心利益和發展權利。在被問及中方對 APEC 會議期間可能舉行的中美元首會晤有何期待時。徐學淵表示，如果會晤得以實現，應該會像歷次會晤一樣聚焦重大戰略性問題，如戰略意圖以及相互尊重問題。她強調，近年來中美關係惡化的根本原因在於美國對華戰略意圖的誤判，美方應尊重中方的核心利益。台灣問題是中國核心利益中的核心，美方不要指望中方在覈心利益受損情況下還能在其他領域進行合作。</p><p>達巍認為，兩國元首若能實現直接對話，穩定中美關係依然是最主要的目標。「關於領導人會晤所產生的影響，我們應持審慎預期。一般來説，政策分析界會比較注意雙方在會晤結束後的立場聲明或表述是否一致，進而判斷兩國是否出現關係改善的積極信號。」</p><p>至於兩國領導人將在可能的會晤期間討論什麼問題，外界也有較多猜測。邵育羣認為，兩國元首若能實現會晤，討論議題將包括並不限於台灣問題、經貿科技、氣候變化、俄烏衝突以及中東局勢等熱點問題。「中方會再次表明捍衞核心利益的決心，以及表達對美國在科技領域對我國頻頻施加無理制裁的不滿。受會談時間的限制，議題數量不見得會比巴釐島會晤更多。但前期做好準備，雙方在討論深度上可能會有所突破。」</p><p><strong>美對華戰略思路仍凸顯「兩面性」</strong></p><p>今年開始，美國高層官員頻繁訪華，中美關係出現了止跌回升的勢頭。然而，美國政府仍然無視中國的強烈反對，在芯片出口等領域對華施以打壓政策。10 月 17 日，美國發布的對華半導體出口規則更新了禁止出口類別的範圍，原本獲準售出的英偉達等其他製造商生產的低性能芯片將受管制。商務部長雷蒙多表示，新規的出台旨在限制中國獲得「先進半導體」，但拜登政府「無意傷害」中國的經濟發展。 邵育羣認為，美國對中國企業的打壓沒有中斷，説明美國對華戰略仍然在「競爭、對抗、合作」三分法的軌道上前進，拜登政府的對華戰略沒有改變。</p><p>學者認為，在對華合作上，美國政府的思路是主導雙方的互動模式以及合作議程。「雖然美國高層官員的訪華次數有所增加，但美國在對華關係的戰略思路依然呈現‘兩面性’的特點。一方面，他們在打壓中國；另一方面，美國政府也希望中國能在他們有需要的時候提供協助。需要注意的是，這種‘協助’並不是我們中國人所認為的‘雙向合作’，而是以美國的利益為導向的合作關係。」吳心伯説。</p><p>有分析認為，自中美建交以來，「兩面性」歷來是美國對華戰略的一個突出特點。中國現代國際關係研究院世界政治研究所所長李巖曾經撰文指出，拜登政府在繼承特朗普政府對華「戰略競爭」這一基本思路的同時，還試圖更加精細地「操控」中美關係發展軌道，對華戰略的「兩面性」亦開始呈現全新特徵。而在保持對華競爭的基礎上重視危機管控，則成為拜登政府對華政策的主要特徵。</p><p>達巍認為，在現階段，美國的對華思路是穩定中美關係，而非改善中美關係。「‘改善’跟‘穩定’不是一個概念，‘改善’意味着美國要改變過去很多政策。但問題在於，美國並不認為此前提出的一系列破壞中美關係的舉措是錯誤的。現階段，美國對華政策是對前期戰略的完善，而非糾正和逆轉。」達巍説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 05:55:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25022568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25022568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/118.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25022568_202310231356ec18283a-e909-426a-886e-bbb7a399a1ed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一，見習記者，黃粵涵]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>加州州長訪華</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/118.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/184/121.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[就「鼠頭鴨脖」等事件，國務院食安辦約談唐山、南昌市政府主要負責人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>針對江西工業職業技術學院、華北理工大學發生的食品安全事件，國務院食安辦今天（23 日）約談江西南昌、河北唐山市人民政府主要負責人。</p><p>針對江西工業職業技術學院發生的「鼠頭鴨脖」食品安全事件，國務院食安辦今天（23 日）約談了南昌市人民政府主要負責人。約談指出，黨中央、國務院高度重視食品安全工作，確保食品安全是民生工程、民心工程，是各級黨委、政府義不容辭之責。江西工業職業技術學院發生的食品安全事件，暴露出南昌市食品安全屬地管理責任弱化、涉事學校主體責任懸空、主管部門行業管理責任缺位、監督管理責任落而不實、應急處置工作失當等問題，造成惡劣社會影響，教訓極為深刻。約談要求，南昌市要嚴格按照食品安全「四個最嚴」要求，全面落實屬地管理責任，認真抓好本地區食品安全工作；要對江西工業職業技術學院發生的食品安全事件深刻剖析，舉一反三抓好全面整改；要壓緊壓實各方責任，堅決守牢校園食品安全底線。國務院食安辦將對南昌市整改落實情況進行現場檢查、全程督辦。</p><p>針對華北理工大學發生的食品安全事件，國務院食安辦今天（23 日）約談了唐山市人民政府主要負責人。約談指出，黨中央、國務院高度重視食品安全工作，確保食品安全是民生工程、民心工程，是各級黨委、政府義不容辭之責。華北理工大學發生的校園食品安全事件，暴露出涉事學校食品安全意識淡薄、主體責任嚴重缺失，主管部門行業管理責任缺位，食品安全屬地管理責任履行不到位，監督管理責任未有效落實等問題，造成不良社會影響。約談要求，唐山市要對標對錶「四個最嚴」要求，嚴格落實本地區「食品安全第一責任人」的責任，切實加強組織領導，壓緊壓實各方責任；要深刻汲取教訓，舉一反三抓好整改，迅速補齊短板弱項，防範化解各類風險隱患，堅決守牢校園食品安全底線。國務院食安辦將對唐山市整改落實情況進行現場檢查、全程督辦。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 04:34:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25026459</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25026459</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/234/359.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25026459_20231023131650e9c037-5586-4f6a-ac7f-1f21cbbad434.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李晶晶/央視新聞]]>
            </author>
            <category>鼠頭鴨脖</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/234/359.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/234/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院擬開展推動高質量發展綜合督查，徵集阻礙民營經濟發展等問題線索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>關於 2023 年度國務院推動高質量發展綜合督查徵集問題線索的公告</strong></p><p>為推動各地區、各部門認真貫徹落實黨中央關於高質量發展決策部署，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，建設現代化經濟體系，提升產業鏈供應鏈韌性和安全水平，促進經濟實現質的有效提升和量的合理增長，國務院擬於 11 月組織開展 2023 年度國務院推動高質量發展綜合督查，<strong>對北京、天津、河北、內蒙古、吉林、黑龍江、上海、安徽、江西、湖南、廣西、海南、重慶、雲南、甘肅、寧夏等 16 個省（區、市）、國務院相關部門進行實地督查。為實現督查提質增效與減輕基層負擔並舉，國務院辦公廳從即日起面向社會徵集以下問題線索：</strong></p><p><strong>一是阻礙民營經濟發展壯大方面的問題線索。</strong></p><p>1.有關政府部門涉企亂收費、亂罰款、亂攤派，行政處罰中過罰不當、以罰代管；行業協會商會依託行政機關或者利用行政影響力亂收費，中介機構藉助行政資源壟斷經營、強制服務、不合理收費。</p><p>2.有關地方和單位濫用失信懲戒措施，信用修復機制不完善，影響企業正常生產經營和融資等。</p><p>3.有關地方政府對民營企業實行歧視化、差別化待遇，指定國有企業壟斷市場，在市場充分競爭領域排除限制公平競爭。</p><p>4.有關地方和單位將政務服務事項轉為中介服務事項，違法違規設定政務服務事項的前置條件和審批標準，要求企業自行檢測、檢驗、認證、鑑定、公證或提供證明等。</p><p>5.有關地方和單位監管標準不統一、規則不透明，存在不公平執法、選擇性執法以及讓企業"自證清白"式監管等行為。</p><p>6.有關地方和單位利用行政或刑事手段幹預經濟糾紛，超權限、超範圍、超數額、超時限查封扣押凍結財產，隨意限制民營企業家自由，影響民營企業合法生產經營。</p><p>7.有關地方和單位促進民營經濟發展壯大的政策措施不銜接不配套甚至相互矛盾。</p><p><strong>二是妨礙建設全國統一大市場方面的問題線索。</strong></p><p>1.有關地方和單位出台或實際執行含有地方保護、市場分割、指定交易等妨礙統一市場和公平競爭的政策。&nbsp;</p><p>2.有關地方和單位違規設置區域壁壘限制外地企業承接工程項目，實施補貼等優惠政策限制外地企業參與。&nbsp;</p><p>3.有關地方和單位以備案、註冊、年檢、認定、認證、指定、要求設立分公司等形式設定或變相設定外地企業准入障礙，設定不合理或歧視性條件提高企業准入門檻。</p><p>4.有關地方和單位採取將企業列入經營異常名錄、故意拖延等方式為企業跨區域經營或遷移設置障礙等。&nbsp;</p><p>5.有關地方和單位在招標投標和政府採購中，設置不利於外地企業參與競爭的條件，限定或指定特定的專利、商標、品牌、零部件、原產地、供應商等。&nbsp;&nbsp;</p><p>6.有關地方在招商引資中惡性競爭，盲目上項目甚至搞政績工程，不切實際甚至違反財經紀律作出土地、資金等承諾，引入企業或項目後以各種理由不兌現承諾。</p><p><strong>三是影響擴大國內需求方面的問題線索。</strong></p><p>1.水利、交通、能源領域重大基礎建設項目審批程序繁瑣、建設進度遲緩。</p><p>2.地方政府專項債券資金撥付不及時、使用不規範。</p><p>3.城鎮老舊小區改造項目、保障性住房項目未按期開工或者開工後建設進度緩慢。</p><p>4.促進汽車、電子產品、家居等大宗消費政策落實不到位，限制符合排放標準的二手車遷入。</p><p>5.違規設置障礙限制民間資本參與重大工程和補短板項目建設。</p><p><strong>四是影響全面推進鄉村振興方面的問題線索。</strong></p><p>1.在鄉村振興工作中脫離實際、急功近利、超越鄉村發展階段大額舉債，大幹快上遺留"半拉子工程"，不計成本搞"形象工程""面子工程"。</p><p>2.在防返貧動態監測工作中玩數字遊戲、組織數據造假，導致脫貧人口收入等數據失真。</p><p>3.農田水利設施、高標準農田建設進度慢質量差；農村安全飲水設施建設、供水工程維修養護不到位，水質不合格等。</p><p>4.農機購置補貼等涉農補貼發放不及時、不到位。</p><p>5.農村寄遞物流體系建設不到位，快遞進村難，影響農產品出村進城和消費品下鄉進村。</p><p>6.在引導土地經營權流轉、發展農業適度規模經營工作中違背農民意願、拖欠流轉費用，資本下鄉損害農民利益。</p><p>7.有關地方遏制耕地"非農化"、防止"非糧化"工作不力或者"一刀切"。</p><p><strong>五是保障和改善民生不到位方面的問題線索。</strong></p><p>1.相關方面落實促進高校畢業生、退役軍人、農民工、就業困難人員等重點羣體就業政策措施不到位。</p><p>2.拖欠教師、村醫、輔警、環衞工人等羣體工資、補助等。</p><p>3.相關方面落實教育"雙減"政策不到位，教育領域亂收費。</p><p>4.城鄉有序流動的戶籍遷移政策以及以居住證為載體的城鎮常住人口基本公共服務落實不到位。</p><p>5.養老服務體系建設緩慢，對特困、低保、高齡、失能老年人的兜底保障不足。</p><p>6.對困難人員救助幫扶不及時，對低保對象、特困人員增發生活補貼不到位，對殘疾人救助幫扶政策落實不到位。</p><p>7.靈活就業和新就業形態勞動者權益保障不到位。</p><p>同時徵集有關地方和單位行政效能低，不作為、慢作為、亂作為等方面相關問題線索，以及對政府工作的意見建議。</p><p>經營主體和人民羣眾如掌握以上方面的問題線索，可以通過國務院"互聯網+督查"平台反映。對其中有代表性的問題線索，國務院辦公廳將及時轉有關方面覈查處理，國務院督查組將進行抽查複核。</p><p>國務院辦公廳</p><p>2023 年 10 月 23 日</p><p><strong>微信掃描下方葵花碼進行留言</strong></p><img alt="" width="430" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/228/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>或使用百度 APP 掃描下方二維碼進行留言</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/228/378.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>也可使用支付寶 APP 掃描下方二維碼進行留言</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/228/379.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 04:31:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25026106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25026106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/232/163.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25026106_202310231232f513d690-9c68-4834-87d6-526ef2b89613.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國政府網微信公號]]>
            </author>
            <category>國務院</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/232/163.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/232/166.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[肺炎支原體流行下的兒科門診：耐藥但不難治療，感染高峯預計持續至寒假]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/261.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 20 日，下午 4 點半過後，新華醫院輸液區和霧化區仍有不少在患兒及其家屬正在治療。本文圖片，澎湃新聞記者，陳斯斯</p><p></p><p>作為一名感染科醫生，來自上海交大醫學院附屬新華醫院的醫生俞慧菊感慨，今年是她從業 30 多年來第一次遇到這麼多的支原體肺炎患兒。</p><p>「肺炎支原體存在在大自然中，但由於新冠疫情三年來，習慣了戴口罩與居家的我們，對很多病菌失去了抵抗力。」俞慧菊説，在這個季節，如果出現咳嗽、發熱等症狀，從流行病學角度出發，我們常常考慮孩子感染的就是肺炎支原體。</p><p>俞慧菊坦言，早在今年 9 月底，不少呼吸、感染科醫生就普遍感覺到今年的肺炎病人有增多趨勢，為此醫院已經加班加點，備足人手和牀位，除了感染科、呼吸科基本收滿了患兒，其他諸如血液科、風濕免疫科、心內科、神經科等也騰出牀位，用於專治不斷增多的肺炎患兒。</p><p>在俞慧菊的門診中，10 歲以下的支原體肺炎患兒佔據多數，而在院治療患兒中，有些在服藥後病情仍無緩解的患兒發展為了重症肺炎患兒，甚至一些人還出現了「白肺」。按照醫院規定，「白肺」患兒將會被送往搶救室，接受進一步治療。</p><p>同樣，在復旦大學附屬兒科醫院，最近主要面對兩種感染性疾病的流行，一個是支原體肺炎和流感，一個是手足口病。其中，支原體肺炎處在流行高位。醫院發熱門診、內科門診 10 月以來的監測數據看，在送檢的呼吸道標本當中，支原體的檢出率大概佔到了 30%，處於檢出高位。「往年一般處在 5%-10% 之間，10% 已經比較高了，今年流行的水平更高。」復旦大學附屬兒科醫院感染科副主任曾玫表示。</p><p>支原體肺炎流行後，耐藥問題也成為人們關注的焦點之一。對此，曾玫表示，早在 2010 年前後，支原體肺炎對阿奇黴素、紅黴素等藥物的耐藥問題已經很明顯，現在耐藥率已經達到 90% 以上。「支原體感染雖然會引起肺炎，但臨牀的重症比例並不高，支原體肺炎的治療沒有太多困難，還是有不少藥物依然是支原體肺炎的敏感抗生素。」</p><p>除了支原體肺炎，曾玫認為，公眾還要對流感提高警惕。在俞慧菊看來，秋冬季節原本就是呼吸道疾病的高發季節，且呼吸道疾病大多具有傳染性，但像肺炎支原體等並不一定會被列入傳染病，但仍然需要我們引起重視，「預計這一波高峯將可能會持續到寒假。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華醫院輸液區。</p><p></p><p><strong>門診：有患兒不發燒，卻感染了肺炎支原體</strong></p><p>10 月 20 日下午 4 點半過後，是夜門診時間。在上海交大醫學院附屬新華醫院的兒科門急診大樓掛號處，仍然不斷有家長帶孩子來就診。就診患兒中，多數存在發熱、咳嗽等症狀。而在霧化區、輸液區，放眼望去也都坐滿了患兒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海交大醫學院附屬新華醫院醫生俞慧菊，正在出診下午 4 點半後的夜門診。</p><p></p><p>接近傍晚 5 點，家長黃宇（化名）帶着 7 歲孩子小軒走進俞慧菊的夜門診。</p><p>小軒是一名複診肺炎患兒。早在 10 月 14 日，他就出現了發燒，起初一家人給孩子吃了美林退燒，但未能「壓」住。10 月 16 日，小軒被帶來醫院就診，做了檢查，也拍了 CT，一查發現是乙流，還感染了支原體。在此後的四天時間內，他反覆發燒，退了又燒起來。</p><p>「已經反反覆覆發燒了一週多，阿奇黴素吃了 5 天了，前一天還在發燒，38 攝氏度，已經掛了一天水了。」讓家長黃宇擔心的是，持續一週多的發燒，讓孩子的體重從 53 斤掉到了 51 斤。</p><p>6 歲的小希也是一名複診患兒。10 月 16 日他因為咳嗽，被診斷為急性下呼吸道感染，沒有嘔吐、沒有腹瀉，甚至沒有發燒，但咳嗽了 4 天，做了霧化治療，還吃了阿奇黴素、紅黴素，原本的咳嗽症狀一直沒有好轉。經檢查，小希也被診斷為肺炎支原體 IGM 弱陽性。</p><p>「支原體抗體一般在發病後 5 天才出現，如果是重症的患者會在發病後 10 天才出現，越後出現代表病情越重。」俞慧菊表示。</p><p>記者觀察下來，在俞慧菊的夜門診中，5-7 歲就診患兒居多，被發現存在肺炎的比例很高，他們大多有發燒、咳嗽等症狀，但也有一些是隻有 2、3 歲的患兒，大部分經過藥物治療後能得到改善。俞慧菊表示，從流行病學角度出發，這個季節如果出現咳嗽、發熱等症狀，常常考慮孩子感染的就是肺炎支原體。</p><p>隨着社會關注度的上升，「支原體肺炎」在家長圈中的知曉度也在不斷提高。汪萌（化名）帶着 4 歲患兒小昀來看診時，就問醫生：「我家孩子昨天下午從幼兒園回來就發燒了，最高燒到了 40 攝氏度。今年聽説肺炎特別厲害，不知道是不是支原體肺炎呢？」</p><p>2 歲半的小逸在 10 多天前就出現了發燒症狀，隨後被診斷出肺炎支原體抗體弱陽，服藥治療後燒退了，但咳喘一直沒有停。前來就診時，小逸的爸爸媽媽、爺爺奶奶也來了，「我們一家人都感染了肺炎，大人的症狀不要緊，但偏偏就孩子一直喘氣，一直看不好。」小逸的奶奶有些緊張。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/263.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在門診裏，多名患兒被檢測出肺炎支原體 IGM 弱陽性。</p><p></p><p>針對發燒、咳嗽等患兒的病原體檢測，俞慧菊表示，往往會開具一個呼吸道五聯檢，其中涵蓋肺炎支原體 IGM、肺炎衣原體 IGM、合胞病毒 IGM、腺病毒 IGM 和柯薩奇 B 病毒 IGM。</p><p><strong>引起重症比例不高，患兒預後情況都比較好</strong></p><p>俞慧菊表示，當前在上海交大醫學院附屬新華醫院的感染科，10 歲以下患兒是肺炎支原體感染的高發人羣，有一些重症病例，但目前沒有死亡病例。學校教室、不通風的居家環境等一些密閉空間，是導致肺炎支原體傳播的一大途徑。此外，也有一些年齡在 2-3 歲之間的學齡前患兒，主要是在家族感染的原因居多，「支原體肺炎儘管不被定義為傳染病，但它有一定的傳染性，老人、家長都會傳染給孩子。」</p><p>復旦大學附屬兒科醫院最近主要面對的是兩種感染性疾病的流行，其一是支原體肺炎和流感，其二是手足口病。其中，支原體肺炎處在流行高位。</p><p>曾玫表示，從該院發熱門診、內科門診今年 10 月以來的監測數據看，在送檢的呼吸道標本當中，支原體的檢出率大概佔到了 30%，處於檢出高位，「往年一般處在 5%-10% 之間，10% 已經比較高了，今年流行的水平更高。」</p><p>而在綜合性醫院，成人感染肺炎支原體的病例並不高，老年人則較少。同濟醫院呼吸與危重症醫學科執行主任徐鑲懷錶示，該院只接診 12 歲以上患者，在接診的支原體肺炎感染者中，12-18 歲青少年居多，體溫一直不退，但重症很少。</p><p>曾玫還表示，支原體感染雖然會引起肺炎，但重症比例並不高，通常以發燒不退、肺部有症狀為主，很少出現呼吸困難。醫院在總體應對支原體肺炎患兒上，除了工作量大、門診負荷量大，患兒的預後情況都比較好。</p><p>俞慧菊指出，其實，肺炎支原體感染好發於任何季節，北方地區秋冬季更多，南方地區則是在夏秋季更為流行，兒童和青少年是感染肺炎支原體的高危人羣。</p><p>「當肺炎支原體入侵我們的身體時，可以導致喉炎、支氣管炎、肺炎等呼吸道感染，並不是都會發生肺炎的情況。」俞慧菊表示，判斷兒童是否感染肺炎支原體，更多地需要依賴醫生的綜合分析，包括年齡、症狀、實驗室檢查、影像學檢查等信息來最終作出判斷。肺炎支原體感染的臨牀表現也因個體差異而有所不同，有些兒童可能只表現出輕微的症狀，有些症狀則會相對明顯，如果孩子出現咳嗽、發熱、流涕、喘息、頭痛、耳痛、肌肉痛等症狀，尤其是伴隨呼吸急促或高燒時，應及時就醫。</p><p><strong>耐藥明顯，但治療沒有太多困難</strong></p><p>支原體肺炎流行後，阿奇黴素上了熱搜，耐藥問題也成為人們關注的焦點之一，很多患兒久病不愈。</p><p>對此，曾玫表示，這實際上是一個「老問題」。早在 2010 年前後，支原體肺炎對阿奇黴素、紅黴素等藥物的耐藥問題已經很明顯，現在耐藥率已經達到 90% 以上。</p><p>雖然有耐藥現象，但曾玫也表示，支原體肺炎治療沒有太多困難，還是有不少藥物依然是支原體肺炎的敏感抗生素。比如，近年來新一代四環素類等藥物依然能產生出敏感性，且該藥物很安全。另外，氟喹諾酮類藥物也有效，短程使用，它也不會對患兒造成明顯負面影響。「包括聯合短程的激素治療，總體上治療效果還是很好，希望大家不要太緊張，雖然支原體肺炎流行，但危害有限。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在俞慧菊的門診中，近段時間以來發現肺炎支原體抗體陽性的病例不少，年齡大部分在 10 歲以下。</p><p></p><p>俞慧菊同時坦言，在她的門診中，雖然阿奇黴素是診療指南中首選藥物，但是確實存在一部分患兒服用阿奇黴素未見好轉，「通常情況下，我們會針對一些服藥仍然沒有好轉的住院患兒開展耐藥基因檢測，目前門診也在開展這項檢測，但需要 2-3 天才能出報告，且並不是人人都需要這類檢測。」</p><p>俞慧菊進一步表示，雖然耐藥率有所上升，但大環內酯類抗生素仍然是針對小兒支原體肺炎的首選用藥，若使用一段時間後臨牀效果不佳，應及早去做耐藥檢測，考慮改藥。</p><p>「如果出現大環內酯類耐藥肺炎支原體，還可以嘗試新型四環素類抗菌藥物，包括多西環素和米諾環素，這也是治療耐藥肺炎支原體肺炎的替代藥物。雖然這類藥物可能導致牙齒髮黃或牙釉質發育不良，推薦用於 8 歲以上兒童，但在臨牀上用下來還是比較安全的。此外還有喹諾酮類抗菌藥物，包括左氧氟沙星、莫西沙星等，這些是治療耐藥肺炎支原體肺炎的替代藥物。」俞慧菊説。</p><p>上述專家進一步指出，由於喹諾酮類抗菌藥物可能導致關節和肌肉發育不良，在 18 歲以下兒童中屬於超説明書用藥，如果需要超年齡段使用，則需要在與家屬溝通基礎上再使用，這類藥物往往用在耐藥患兒身上較多。</p><p><strong>預計感染高峯將持續到寒假過後，還要警惕流感</strong></p><p>除了支原體肺炎，曾玫認為公眾還要對流感提高警惕。</p><p>從復旦大學附屬兒科醫院今年 8 月下旬以來的數據看，流感患兒一直處在中等水平流行，患兒沒有出現下降趨勢，預期流感還要持續到冬春季。曾玫建議家長提高流感疫苗接種意識，及時為孩子接種疫苗。</p><p>一些家長疑惑，為什麼接種了肺炎疫苗，孩子還會得支原體肺炎？曾玫表示，沒有一種疫苗能夠預防所有肺炎，引起肺炎的病原體多種多樣，包括流感病毒、肺炎鏈球菌、麻疹等。「家長通常理解的肺炎疫苗是肺炎鏈球菌疫苗，但它不能預防所有肺炎。而且，特別是支原體肺炎到目前也沒有疫苗出現，是無法通過疫苗預防的。」</p><p>「預計這一次的感染高峯會持續到孩子寒假過後。」俞慧菊表示，除了肺炎支原體感染處於高峯外，流感病毒、呼吸道合胞病毒等在冬春季節也可能會進一步流行起來，同時也可能存在細菌病毒合併感染的情況，因此，這波呼吸道疾病感染高峯並不會那麼快過去。</p><p>針對如何預防呼吸道疾病，俞慧菊坦言，其實大家經過了新冠疫情，已經有了很全面的認知，「戴口罩肯定是預防呼吸道疾病最好的方式，也是最有效的。同時，保持手衞生、室內多通風，特別是老人和孩子避免去人員密集的地方，這些手段都可以達到很好的預防傳染性疾病的效果。」</p><p>此外，上述專家建議，對於孩子來説，要預防呼吸道疾病，要保持充足的睡眠和適度的鍛鍊、均衡的飲食，這些有助於建立起更強大的免疫力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 04:12:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025587</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025587</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025587_2023102314304c1335bc-e9bc-413f-8243-b8801c1029f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳斯斯，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>支原體肺炎</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[總書記關心關愛「半邊天」的故事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[總書記關心關愛「半邊天」的故事]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 04:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7236902/7077893</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7236902/7077893</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/225/817.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重陽節調查｜App 適老化：老人真的會用嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>陳漢今年 72 歲，賣過線香，挑過擔擔。如今他閒了下來，每天早晨五點，他起來為自己和女兒做早餐。去小區的副食品店買菜時，他還總是帶着現金。不用手機支付的原因，是擔心自己輸密碼時被人看到，錢會不翼而飛。10 月 18 日，在小區組織的老年人智能手機使用培訓上，他第一次知道長按微信圖標一秒後可以彈出付款頁面的操作。這樣別人掃他的碼，就不用輸密碼了，陳漢笑出了牙。女兒給他轉了 100 塊，領他去買菜，試試這個新本領。</p><p>智能手機進入並方便我們的生活已有了十多年，但這種方便似乎離老人還很遠。這個距離被叫做「數字鴻溝」。</p><p>為了打破這一鴻溝，工信部於 2020 年 12 月印發《互聯網應用適老化及無障礙改造專項行動方案》（以下簡稱《方案》），對社交通訊、生活購物、醫療健康等 6 大領域的 40 多款用戶數較多的 App 提出了適老化改造。</p><p>但兩年後的今天，被問到是否在手機上買過東西，和陳漢一起參加培訓的老人們還是説：「都是我孩子幫我弄的！」</p><p>下面這段視頻的主角是一位名叫黃細桃的老人。今年 66 歲的她，大半輩子都生活在大山裏當農民，如今為了帶孫女來到上海。3 年前才學會使用智能手機的她，目前會簡單的微信支付。我們請她在 App「鐵路 12306」買一張 10 月 20 日從上海到長沙的車票。</p><video class="cont_video" data-videoid="527412" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a395c330e4844c7a9de77c8dfcbdc303/hd/da072baf-79d1-44c9-82c3-d8cc6956bb6c-0b7964b0-d83e-7b06-3de4-daa75eed6a49.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231023/9e2e3887395747b4a99467e787301ce6-20231023115355910-4588601244005116941-6ed1e753-a436-450b-9a04-0455b082e1d8.png" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>儘管「鐵路 12306」有了適老版，但黃細桃在第一步切換到老年模式就遇到了麻煩，隨後又在註冊賬號環節受阻，並最終導致購票失敗。</p><p>為什麼 App 有了老年模式，老年人用起來仍然很費力？<strong>我們評測了《方案》公示的首批適老化改造 App 名單中的 43 款 App，並參照《移動互聯網應用（APP）適老化通用設計規範》，圍繞字號大小、操作邏輯、無廣告和人工客服四個方面進行了測評。</strong></p><p><strong>老年模式，啓動就夠嗆</strong></p><p>就像黃細桃不知如何打開「鐵路 12306」的「愛心版」，對老年人而言，成功進入老年模式，就困難重重。</p><p>首先，不同 App 的老年模式的名字就很不一樣。有的叫關懷，有的講關愛，有的打造為「長輩版」，還有的將適老版叫作「大字版」。<strong>最別出心裁的是 「中國銀行」的 App，老年模式被命名為「歲月長情版」。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/687.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在我們要測評的 43 款 App 中，除了兩款不符合測評條件（「114 健康」無法在應用商城下載、微信支付無獨立 App），<strong>能開啓老年模式的有 40 款，其中單獨開發了適老版 App 的有 5 個，將老年模式內嵌在 App 中的有 35 款。</strong></p><p>而根據工信部的《移動互聯網應用（APP）適老化通用設計規範》，內嵌適老版界面的移動應用首頁需具備適老版顯著入口或在首次進入時給予顯著切換提示，且在「設置」中提供「長輩版」入口。</p><p>但根據我們的測評，只有中國移動、唱吧和京東到家這三款 App 在首次打開時彈出了提示，做到了一步快速啓動老年模式。很多 App 都至少需要操作 2 步以上才能啓動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/688.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>老年模式打開步驟最多的 App 是 QQ，需要前後點擊 5 步才能成功開啓。而且其設置鍵入口比較隱蔽，需要點擊 QQ 頭像才會出現設置選項，即便是一些年輕人，也要花時間琢磨設置界面在哪。</p><p>而攜程和中國建設銀行的 App，我們沒有在設置中找到切換老年模式的入口，最終只能通過搜索「長輩版」或「關懷版」等關鍵詞打開。</p><p><strong>「字大」的優點，能好好保持嗎？</strong></p><p>隨着身體的衰老，很多老年人的視力會下降。「大字體」便成了剛需。《移動互聯網應用（APP）適老化通用設計規範》對字號做出了明確規定：最大字體不小於 30 dp/pt，主要文字信息不小於 18 dp/pt。這也是很多人對老年模式的第一印象——一定要做到字大。</p><p>但實際上，等你好不容易打開老年模式去使用時就會發現，<strong>不少 App 的首頁雖然是大字，但一點進具體的頁面，字就變小了。</strong></p><p>例如淘寶 App 的老年模式，首頁很貼心地放了語音搜索，商品的名稱、介紹也都放大了字號，可一到點開選款式時，字就縮得小小的、密密麻麻擠在一起。拼多多在老年模式上，也有一些適配不夠友好的問題——標題寫不下的大字全都收進了末尾的省略號中，無論怎麼點擊，都展不開、看不全。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/689.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在子頁面消失的大字是一種提醒：有時候老年模式可能只是牆上畫的一道門，真往前走，就會碰壁。</p><p>鏈家和貝殼在老年模式下，無論點租房、二手房還是新房等任意主要按鈕，都會進入一個填寫電話，等待經紀人聯繫的頁面。填寫完後，再次點擊，仍是這個頁面。唱吧的適老版只保留了錄歌功能，不能聽其他人唱歌，且自己錄的歌只能保留在本地，無法上傳。好大夫在線把所有的功能都簡化成了一個「電話問診」的超大框。</p><p><strong>不過，大部分 App 對功能和操作做的簡化是有效的，剪裁掉複雜的分類、漫溢的信息流，分區變得簡單而明確，留下最主要的功能</strong>：打車軟件用來打車，購物軟件用來購物，充話費便是充話費，無關理財、社交和短視頻。</p><p><strong>無孔不入的廣告，能根除嗎？</strong></p><p>字大了，操作簡單了，老年人能上網衝浪了，得保護好他們的錢包。</p><p>《移動互聯網應用（APP）適老化通用設計規範》規定，App 適老版禁止廣告插件，也不能隨機出現廣告或臨時性的廣告彈窗，禁止誘導下載、誘導付款等誘導式按鍵。網絡套路深，老年人易上當。</p><p>但讓一些公司去掉廣告，有些難度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/225/160.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>比如我們在測評老年模式中，只是無意間點了一下商城裏的充電線，「今日頭條」便立即推送充電線相關的文章，那廂熱搜欄裏出現「蘋果 15 充電接口跟安卓通用嗎」的詞條，搜索結果滑兩屏就出現熱銷充電線推薦。</p><p>再比如説，打開 App「喜馬拉雅聽書」，點進我的錢包，一個借貸廣告隨即出現，「最高可借 200000（元），最快 3 分鐘放款，高額度低利息」，右方出現紅色按鈕，上方寫着四個字：立即借錢。</p><p>而一打開百度大字版，首頁右下角就出現一個紅包，下方寫着「點擊賺錢」，一進去，是一個邀請用戶看視頻、熱搜和廣告賺錢的頁面。<strong>標準版「百度」App 首頁則沒有這個浮窗。</strong></p><p><strong>人工客服真的好找嗎？</strong></p><p>除了上述在《移動互聯網應用（APP）適老化通用設計規範》中明確要求的項目，真正的適老化改造還可以做得更多。</p><p>在這個遍地 AI 客服的時代，很多年輕人都感慨找到真人客服真的好難，而根據《移動互聯網應用（APP）適老化改造調研報告》，中老年人對主流 App 適老化改造最大的需求之一，是人工客服。</p><p>那適老化版本的 App，可以讓找客服這件事變得容易些嗎？</p><p>能開啓老年模式的 40 款 App 中，鏈家和貝殼中只有「經紀人」的聯繫方式，不算作標準的人工客服。只要 App 有按鈕通往人工客服，我們都去努力聯繫溝通上真人客服，並記錄了這個尋找過程，讓 GPT-4 根據尋找過程來統一客觀地打分：越容易找到人工客服、溝通越順暢的，分數越高，最低 0 分，滿分 10 分，測評結果如下：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/223/691.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在我們的測評中，許多 App，如支付寶，會在人工客服前攔一道智能客服，需要人一再堅持重申「我要人工客服」，才能觸及真人客服。鐵路 12306「一鍵撥打訂票電話」背後，是最傳統的電子聲客服，一道道繁瑣的按鍵選擇，卻不知道如何找到真人客服。給微醫的人工客服去電，傳來一陣悠揚的電梯音樂，隨後是一句「當前客服繁忙，如需繼續等待，請按星號鍵」，按了兩次星號鍵，等了幾分鐘後，那邊自行掛斷了電話。</p><p>老人害怕新的 App。不小心點到開屏廣告彈到別的軟件去讓人緊張、各種請求調取權限的彈窗讓人緊張、輸支付密碼讓人緊張，改個好友備註也緊張，擔心那頭收到通知，知道自己給人家改了什麼稱呼。黃細桃的兒媳想給她註冊一個真的「鐵路 12306」的賬號，遭到她強烈反對，擔心自己操作不好把錢扣了，最後註冊沒有成功。</p><p>智能手機使用培訓結束後，一位阿姨走過來問培訓老師劉愷：「怎麼把人從黑名單里拉出來？」培訓上剛教了怎麼把人拉黑，劉愷用的詞叫「暫時切斷緣分」。劉愷問：「你拉黑了誰？」阿姨不好意思一笑：「我老公。」他一邊忍不住笑，一邊教阿姨怎麼把老公從黑名單解救出來。</p><p>劉愷接受採訪時表示：「<strong>App 的適老化做完後，可以通過老年人愛看的電視、短視頻做推廣，附上操作視頻，至少讓老年人知道，有這麼一個東西。</strong>」</p><p>拋開設計規範、測評細條，怎麼像一個友善的陌生人一樣走到他們面前，打好招呼——這裏有個新東西，很方便——邀請老人來玩玩看看，不要害怕、不要緊張，或許能讓「適老化」中「老」字的分量，變得更重一些。</p><p></p><p><em>文中陳漢為化名</em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 03:59:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24918847</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24918847</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/471.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24918847_202310231200e9c6b43b-4d7a-43fe-aff8-745c97114f6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，舒怡爾，衞瑤，伍銀芳，龍慧，實習生格拉拉]]>
            </author>
            <category>老年模式</category>
            <category>App</category>
            <category>老年人</category>
            <category>適老化</category>
            <category>App 適老化</category>
            <category>重陽節</category>
            <category>老人</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/471.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/224/485.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家煙草專賣局原局長凌成興被查，今年落馬中管幹部已有 39 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站 10 月 23 日 10 時通報稱，國家煙草專賣局原黨組書記、局長凌成興涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>凌成興，男，1957 年 10 月生，江西上高人。1977 年 1 月入黨，1980 年 12 月參加工作，中央黨校經濟管理專業在職研究生。</p><p>他曾長期在江西任職，先後擔任過豐城市市長、江西省經委副主任、江西省煙草專賣局 (公司) 局長 (經理)、江西省省長助理等職務，2001 年出任江西省副省長，2006 年任江西省委常委、常務副省長，後於 2013 年調任工業和信息化部黨組成員，國家煙草專賣局黨組書記、局長，直至 2018 年卸任。</p><p>隨着凌成興落馬，今年宣告被查的中管幹部已增至 39 人。稍早前，陝西省政協原黨組書記、主席韓勇，廣西壯族自治區人大常委會原黨組副書記、副主任張秀隆分別於 10 月 19 日和 10 月 21 日宣告被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 02:43:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25025630</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25025630</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/482.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25025630_20231023104308a8ea83-b1ae-461a-95b8-1f3e0e8123d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>煙草</category>
            <category>中管幹部</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/482.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/222/485.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
