<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 13 Nov 2023 07:50:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球多地上週末舉行示威遊行聲援巴勒斯坦，呼籲加沙停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日，巴勒斯坦支持者在英國倫敦參加遊行集會。 新華社記者，李穎，攝</p><p></p><p>據中新網消息，歐美多國在剛過去的週末爆發大規模示威，大量民眾上街聲援巴勒斯坦。</p><p>當地時間 11 日，數十萬民眾在倫敦遊行，呼籲加沙停火。這也是自巴以衝突爆發以來，該地最大規模的支持巴勒斯坦的遊行示威活動。</p><p>根據大都會警察局的統計，示威人數超過 30 萬。活動組織者表示，上週末舉行的遊行可能是英國政治史上最大規模的抗議活動之一，表示可能有 80 萬人參加了遊行。</p><p>據報道，抗議者先是通過步行方式穿行倫敦市區，並在海德公園集會，隨後步行前往美國大使館。大都會警察報告稱，抗議活動本身「沒有問題」，稱抗議活動一直按照規定的路線進行。 然而，週六的集會發生之際，英國內政大臣蘇埃拉·布拉弗曼 (Suella Braverman) 認為倫敦警方「偏袒」 親巴勒斯坦抗議活動，並將此次抗議貼上「仇恨遊行」的標籤，此舉引發了廣泛的政治爭論。</p><p>當地時間 12 日，加拿大數十個城市的親巴勒斯坦抗議者要求以色列政府停止敵對行動。在蒙特利爾的多切斯特廣場，「立即停火」組織（Ceasefire Now）組織的抗議活動表達了對加沙居民的聲援。數百名觀眾希臘人週日抗議以色列對加沙的襲擊，並表達了對巴勒斯坦人的聲援。</p><p>在雅典，數百名民眾在第 40 屆雅典馬拉松比賽舉辦之際，聚集在市中心的帕納辛納克體育場，高舉巴勒斯坦國旗，高呼親巴勒斯坦口號。據報道，數百人在美國海軍和空軍所在地蘇達灣周圍集會，反對以色列和北約。</p><p>據海外網報道，在巴以新一輪衝突的背景下，法國的反猶仇恨行為顯著增加。當地時間 12 日，法國多個主要城市舉行反排猶大遊行。據統計，法國共有超過 18.2 萬人走上街頭參與反排猶遊行。據統計，自巴以衝突爆發以來，法國共發生超過 1000 起反猶事件，共有 500 多人被逮捕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:50:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278718</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278718</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/207.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278718_20231113155046777855-7614-485e-8464-eddf9f377bec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>以色列</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：中方支持一切旨在推動巴以衝突降級、恢復和平的努力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，日前沙特先後舉辦了沙特非洲峯會，阿拉伯伊斯蘭國國家聯合特別峯會。關於巴以衝突問題，相關會議都呼籲立即停火，保護平民，實現人道主義准入，加大對加沙地帶的人道援助，在「兩國方案」的基礎上實現巴勒斯坦獨立建國。那麼請問中方對此有何評論？</p><p>毛寧表示，當前加沙地帶局勢異常嚴峻，中方支持一切旨在推動衝突降級、恢復和平的努力。沙特非洲峯會和阿拉伯伊斯蘭國家聯合特別峯會，在推動停火止戰，保護平民，加大人道援助，落實「兩國方案」等方面發出了明確的聲音，我們表示歡迎。</p><p>本輪巴以衝突爆發以來，中方一直同有關各方開展密集的溝通，為停火止戰奔走，為重建和平疾呼。中國同阿拉伯、伊斯蘭和非洲等廣大發展中國家在制止當前衝突問題上立場高度一致，中方將同有關各方一道，繼續為保護平民、緩和局勢、重啓和談、實現和平作出不懈的努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:47:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/62.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278913_202311131547f8b43f97-a4c8-475d-a5b5-b5282ae807c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/62.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/63.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何預防常見呼吸道傳染病？中疾控答澎湃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，國家衞健委召開新聞發佈會，介紹冬季呼吸道疾病防治有關情況，並回答媒體提問。</p><p>發佈會上，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者提問，冬春季是呼吸道傳染病的高發季節，人羣普遍易感，日常生活中採取哪些措施可以有效預防常見傳染病的發生?</p><p>對此，中國疾控中心病毒病所國家流感中心主任王大燕表示，冬春季是流感等呼吸道傳染病的高發季節。預防傳染病最有效、最經濟的方式是接種疫苗，通過接種流感疫苗可以有效減少感染、發病和重症發生的風險。</p><p>王大燕介紹，除此之外，公眾通過掌握常見呼吸道傳染病的基本知識，在日常生活中採取科學的預防方法，能夠降低發生感染和傳播的風險。比如説，第一，健康的生活方式是增強身體素質、提高身體抵抗力的重要保證。我們在日常生活中要保證充足的睡眠、充足的營養、適當的體育鍛煉。第二，養成良好的個人衞生習慣，可以減少感染的風險。比如在咳嗽或打噴嚏的時候，用紙巾、毛巾或手肘遮住口鼻，注意手衞生、勤洗手，特別是在咳嗽或打噴嚏後要洗手，儘量避免習慣性的觸摸眼睛、鼻、口。第三，要保持家庭和工作場所的環境清潔。室內定期開窗通風，當然冬季的時候室外溫度比較低，在通風期間也要做好保暖工作。家庭中如果出現呼吸道感染的患者，在護理患者的時候要注意佩戴口罩。第四，老年人、兒童、孕婦、慢性病患者這些高風險人羣要儘量少去人羣密集的公共場所，尤其是空氣流動不暢的這種密閉場所，減少可能與患病人羣的接觸機會，前往環境密閉、人羣密集場所或乘坐公共交通工具時，建議要佩戴口罩，並注意及時更換。</p><p>王大燕提醒，一旦發生了發熱、咳嗽等呼吸道感染的症狀，患者應居家休息，避免把病原傳染給其他的人員。如果症狀較重的話，應該做好個人防護，儘早前往醫院就診，以及時獲得有效治療。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:44:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/606.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279062_20231113154405476f65-31c8-4b95-a435-7ec0ae61f808.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/606.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/603.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美高官稱中美舊金山元首會晤的目標是管控競爭、防範衝突風險，外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，我們注意到中美雙方都發布了元首會晤的消息，美國白宮國安會不具名高官 10 日稱，此次會晤的目標是管控競爭，防範衝突風險，確保溝通渠道暢通。美方過去幾十年試圖塑造或改變中國的努力已經失敗，美方將就雙邊議題及熱點問題向中方表達關切，美方不支持「台獨」，希望保持現狀，反對中國在台海日益頻繁的軍事行動，美方還將在南海問題上強調對菲律賓的安全承諾。關於巴以衝突，希望中國向伊朗表明，伊方不應推動當前中東衝突升級或蔓延，請問中方對此有何迴應？</p><p>毛寧表示，關於習近平主席應邀赴美國舉行中美元首會晤，中方已經發布了消息。兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。中方始終按照習近平主席提出的相互尊重、和平共處、合作共贏三原則，看待和處理中美關係。</p><p>毛寧指出，大國競爭不符合當今時代潮流，解決不了美國自身的問題和世界面臨的挑戰。中方不懼怕競爭，但是我們反對以競爭定義中美關係。談到關切，美方應當切實尊重中方的合理關切和正當的發展權利，而不是隻強調自身關切，損害中方利益，企圖按照自己的意願和模式塑造別國，從一開始就是一廂情願，是典型的霸權主義，不可能得逞。中國不尋求改變美國，美國也不應當尋求塑造或改變中國，希望美方將不尋求「新冷戰」，「無意同中國發生衝突」等承諾落到實處，共同推動中美關係重回健康穩定發展軌道。</p><p>毛寧表示，台海的現狀是兩岸同屬一箇中國，真正改變現狀的是台灣民進黨和支持縱容其謀求「台獨」的外部勢力。台灣問題是中國內政，解決台灣問題是中國人自己的事，不容任何外部干涉。美國曆屆政府在台灣問題上都有明確承諾，巴釐島會晤時美方明確表態，美國政府不支持台灣獨立，美方應當切實恪守堅持一箇中國，以實際行動反對「台獨」。</p><p>毛寧指出，中方已經多次清晰表明了南海問題的實質以及中方的原則立場，不是中國的領土，多一寸我們都不要，中國的領土我們一寸也不會放棄。中方致力於同有關國家通過談判磋商解決有關爭議，同時我們捍衞國家主權和領土完整的意志決心堅定不移。美方應當停止製造藉口，介入中國同有關國家的領土和海洋權益爭議，更不得借有關問題遏制圍堵中國。</p><p>「當前世界高度關注巴以衝突，中方始終站在公平正義一邊同有關各方保持密切溝通，致力於局勢降溫，保護平民。希望美國秉持客觀公正立場，為推動儘快停火止戰發揮建設性作用。」毛寧説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:41:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/50.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278904_202311131542c2d23248-724d-4940-95ab-c874194d4ac1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/50.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/51.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北美票房｜《驚奇隊長 2》遭遇滑鐵盧，突顯漫威內外交困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上週末的北美電影市場迎來漫威宇宙第 33 部作品《驚奇隊長 2》（The Marvels）的全面公映。該片在 4030 家影院上映，收穫 4700 萬美元開畫票房，雖然排在了週末票房榜第一位，但對照其高達 2.2 億美元的製作成本和約 1 億美元的宣發成本，這個數據只能用一個慘字來形容了。</p><p><strong>《驚奇隊長 2》創漫威最低開畫票房紀錄</strong></p><p>前兩個週末的票房冠軍《玩具熊的五夜驚魂》，上映之後連續打破各種票房紀錄，成為今年秋季北美電影市場最亮眼的明星，直至這個週末，仍能收穫 900 萬美元票房，排位週末票房榜第二。相比之下，《驚奇隊長 2》這次同樣也打破了多項票房紀錄，怎奈全是反向紀錄，足以讓漫威尷尬不已。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《驚奇隊長 2》海報</p><p></p><p>按照慣例，《驚奇隊長 2》在上週四晚間提前首映，結果只拿到 660 萬美元的票房成績，遠低於四年前那部《驚奇隊長》週四晚間收穫的 2070 萬美元票房。四年前，第一部的開畫票房最終落在 1.53 億美元。按此推算，業界在上週五預測《驚奇隊長 2》的開畫票房最多隻有 4960 萬美元（最終卻只有 4700 萬美元，連預估值也沒達到），低於 2008 年的《無敵浩克》（開畫票房 5540 萬美元）和 2015 年的《蟻人》（開畫票房 5720 萬美元），成為漫威宇宙開畫票房最低的作品，而且這還是在美國電影票價一路上漲的 2023 年。</p><p>不過，八年前的《蟻人》實在可謂低開高走的典範。雖然它的首映票房不夠理想，但靠着觀眾的口耳相傳，最終收穫了超過 5 億美元的全球票房，商業上絕對可謂成功，不然也就不會再有兩部續集陸續推出了。</p><p>只是，正所謂此一時彼一時，八年前的漫威宇宙對觀眾而言，依然不乏各式新鮮刺激，仍處在不斷上升的進步曲線之上。而今時今日的情形顯然早已不同，再指望《驚奇隊長 2》的票房能後發制人，恐怕無異於癡人説夢。</p><p>4700 萬美元的開畫票房，在 2023 年至今，只能排在第 17 位，甚至低於之前飽受詬病的 DC 單人超級英雄電影《閃電俠》的 5500 萬美元開畫票房。在此之前，今年已有兩部漫威電影《蟻人與黃蜂女：量子危機》《銀河護衞隊 3》先後上映，其北美開畫票房分別為 1.06 億美元和 1.18 億美元，對比往昔，都不能説是非常理想——兩部作品最終的整體票房成績則有所不同，前者北美總票房僅為 2.14 億美元，後者卻獲得 3.58 億美元北美票房和 4.86 億美元海外票房，成績相當不錯。</p><p>也因此，回到近一個月前，儘管業界已普遍看低《驚奇隊長 2》的票房成績，但還是給出了 7500 萬美元或 8000 萬美元的預測，甚至有媒體揣摩，今年的《芭比》和《泰勒·斯威夫特：時代巡迴演唱會》都主攻女性市場，獲得不俗反饋，而這部強調女性元素的超級英雄電影是不是也有可能複製它們的成功，靠着女性觀眾的力捧，引發一波觀影熱潮？</p><p>只是，隨着上映日期的臨近，市場調查公司給出的報告表明：不論性別，美國觀眾對《驚奇隊長 2》均反應冷淡，缺乏買票熱情，也逼得漫威的母公司迪士尼只能調整營銷策略，甚至臨時推出了一款全新預告片，刻意強調該片與《復仇者聯盟》系列的種種關聯，希望可以挽回觀眾冷卻的心，但由最終結果看來，再怎麼努力都是白搭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一位漫威的鐵桿美國粉絲彙總了「漫威電影宇宙」第四第五階段主打的超級英雄</p><p></p><p><strong>漫威陷入全局性危機</strong></p><p>《驚奇隊長 2》的票房糟糕，有人將部分原因歸結在三位主角布麗·拉爾森（Brie Larson）、伊曼·維拉尼（Iman Vellani）和泰尤娜·帕里斯（Teyonah Parris）因為演員工會罷工而無法參與宣傳活動上。不過，上週罷工令一取消，三位主演就開始跑行程、做宣傳，儘可能地調動觀眾人氣。除此之外，所謂的漫威宇宙疲勞症和最根本的影片本身的質量問題，恐怕才是真正的肇因。</p><p>目前，《驚奇隊長 2》在影評網站「爛番茄」上的新鮮度為 62%，將將擠過 60 分的合格門檻，但整整 33 部漫威宇宙電影中，「爛番茄」新鮮度低於《驚奇隊長 2》的，也就只有被歸入爛片行列的《蟻人 3》和《永恆族》了。&nbsp;</p><p>兩週前，美國《綜藝》雜誌刊載了由其執行主編塔蒂亞娜·席格撰寫的封面文章《漫威危機》，直言這台過往曾無往而不利的電影製作機器，目前正處於宕機狀態：既存在內部管理不善、作品越拍越差以及「征服者康」的扮演者深陷家暴醜聞的所謂局部危機；也有着觀眾已陷入審美疲勞，對於大銀幕和小屏幕上層出不窮的漫威流水線作品，越來越感到厭倦的全局性危機。</p><p>據其披露，《驚奇隊長 2》在拍攝期間也是問題多多，殺青後的重新回爐拍攝，就花了長達一個月的時間，導致上映日期由 7 月的暑期檔推遲到了現在的 11 月檔期。而且影片進入後期製作階段時，年輕的導演尼婭·達科斯塔沒跟組督戰，而是去了倫敦，開始為電視劇新作《海達》（Hedda）做籌備工作，也讓不少業內人士感到相當錯愕。不過，也有知情人士表示，漫威作品的後期製作，向來都由一把手凱文·費奇親自把關，過往那麼多作品的成功，都離不開他這種點石成金的超凡能力。然而，現如今的漫威宇宙，除了電影之外又有大量劇集不斷生產，盤子越鋪越大，費奇是不是還有精力一把抓，抓的力度還像不像過去那麼大，恐怕也是問題。</p><p>因為盤子越鋪越大而疲於奔命的，還有漫威的視覺特效團隊。今年 2 月上映的《蟻人 3》就出現了 CG 畫面不夠理想，甚至出現明顯的畫面模糊問題，讓不少觀眾詬病不已，更直接影響到該片的票房和口碑。事實上，該片原定要到暑期檔才會上映，正是因為《驚奇隊長 2》需要回爐重拍，趕不上原定檔期，可憐的《蟻人 3》只好被臨時要求提前四個半月上映，讓視覺特效團隊左支右絀，叫苦不迭。最終，還逼得這些受夠了每天 14 小時工作制且零加班費的後期製作人員，在今年 9 月投票成立了工會，以爭取更多利益，但反過來也會進一步推高漫威作品的製作成本。</p><p>《綜藝》執行主編也採訪到了曾撰寫暢銷書《漫威影業的統治》（MCU: The Reign of Marvel Studios）的作家喬安娜·羅賓遜（Joanna Robinson）。她表示，作品太過氾濫，已導致觀眾對漫威產生厭倦。「我還不敢説這就是永久性的趨勢了，但根據我那些做漫威播客、漫威報道、漫威視頻的朋友們的統計數字來看，所有這些數據都在大幅下降。僅僅回到四年之前，大部分人還會覺得，漫威這個品牌，本身就代表着一定的質量；四年之後，這種聯想已不復存在了，因為他們有太多項目讓人覺得是半生不熟，還沒成熟就急急忙忙推出來了。」</p><p>正所謂花無百日紅，萬事萬物都有其盛衰消長的客觀規律，電影類型亦不例外。如今拍一部火一部的好萊塢恐怖片，也曾遭遇過觀眾越來越少的低谷期，而漫威宇宙雖自《復仇者聯盟 4》的頂點以來，不斷顯露頹唐之勢，但畢竟 33 部電影的總票房，累計已達 300 億美元，其實早就賺得盆滿缽滿了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:40:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278834</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278834</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278834_202311131540da650d81-cfc0-4daf-813a-a239f3927d22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程曉筠]]>
            </author>
            <category>北美票房</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/951.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙地帶最大醫院停止運轉，外交部：敦促當事方立即停火止戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，世界衞生組織總幹事譚德塞 12 日表示，由於缺乏電力，水和通訊，加沙地帶最大的醫院希法醫院已停止運轉，患者中的死亡人數正在上升。還有報道稱，軍事打擊的目標是醫院裏的 ICU 病房和產科病房。發言人對此有何評論？</p><p>毛寧表示，加沙地帶衝突已經持續了一個多月，當地的人道主義形勢異常嚴峻，希法醫院的困境是加沙人道危機的縮影。中方敦促當事方立即停火止戰，全力保護平民，加大人道救援，緩解人道問題。國際社會有關各方應當為此採取切實舉措，做出更大的努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:40:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278914</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278914</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/31.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278914_20231113154536bceac2-5868-449a-b79b-13faac0c8e93.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/31.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/32.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世預賽迎戰國足，泰國隊信心十足：看到了參加世界盃的希望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 16 日，2026 年美加墨世界盃預選賽亞洲區 36 強賽將全面開始。</p><p>世界盃擴軍至 48 支球隊的首屆比賽，亞洲區出線名額也從此前的 4.5 個激增至 8.5 個，這對於國足出線更容易了？</p><p>或許實際情況並非如此，36 強賽國足的首個對手泰國隊主帥波爾金就坦言，<strong>「我們有能力在第一場比賽主場擊敗中國隊。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰國隊賽前前往寺廟祈福。</p><p></p><p><strong>更多球隊看到出線希望</strong></p><p>此前幾屆世界盃預選賽，亞洲區的出線名額基本維持在 4.5 個，在傳統豪強日本、韓國、伊朗、沙特和澳大利亞實力比較穩定的情況下，留給其他國家參加世界盃的機會是比較渺茫的。</p><p>而隨着出線名額增加至 8.5 個，在很多教練看來，自己的球隊都有了機會。</p><p>上月，和國足進行熱身賽的烏茲別克斯坦主教練卡塔尼奇就認為，「越來越多國家看到出線希望，但競爭性會越來越大。」</p><p>韓國隊主帥克林斯曼也認為，越來越多國家看到希望併為此努力，因此韓國隊必須拿出更穩定表現。</p><p>「出線更容易？我不這樣認為。很多球隊會為了增加的機會更加努力地準備着。上屆世界盃像哥倫比亞、委內瑞拉這樣有實力的球隊都沒能從南美賽區突圍，還有上屆歐洲盃冠軍意大利。」</p><p><strong>泰國隊主帥波爾金也表示，「在目前的情況下，比起壓力我們更多的是興奮，因為我們有一個夢想要去實現。放在以前，要在亞洲的 4.5 個名額當中佔得一席之地，太難了。」</strong></p><p>「現在亞洲有 8.5 個名額，這是完全不同的情況。以前想去參加世界盃是不可能的，但現在誠實地講，我覺得是有可能的。」</p><p>國足主帥揚科維奇 3 月在海口就職發佈會上也明確表示，「關於具體目標，作為主教練我有各種方式迴避這個問題，但是作為足協和我們必須定下明確目標——就是全力衝擊 2026 年世界盃。」</p><p>世預賽開始前，揚科維奇在接受採訪時再次表示，<strong>「隊伍的目標很明確，就是全力衝擊世界盃，我們一定全力以赴，爭取達成目標。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰國隊發佈名為「希望」的海報。</p><p></p><p><strong>重溫舊夢？</strong></p><p>36 強賽分組結果顯示，第一檔球隊優勢比較明顯，且賽程也佔優；而第二檔球隊，比如國足則需要客場打第三檔球隊，某種程度第三檔球隊能否逆襲出線，第一個主場就變得至關重要。</p><p><strong>作為第二檔球隊，中國隊 11 月 16 日首戰客場對陣泰國——如果能夠帶回積分，出線前景就會比較樂觀，反之，就無法掌控出線主動權了。</strong></p><p>泰國隊也對主場和國足的比賽抱有很大期待值——雙方最近 5 次交鋒，泰國隊 2 勝 3 負稍稍處於下風。2013 年在合肥雨夜，中國隊 1 比 5 負於泰國，也被認為是中國男足徹底「墮落」的標誌。</p><p>2019 年在南寧的中國杯，泰國隊客場 1 比 0 擊敗中國，雖然彼時的國足是卡納瓦羅臨時組建的集訓隊，但作為國際 A 級比賽，這也被計算為泰國隊名正言順取勝的比賽。</p><p>泰國足協目前也發佈了中泰之戰的海報，正是以這兩場比賽為主題，很顯然用意在重溫舊夢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足近 10 年兩負泰國隊。</p><p></p><p><strong>泰國全隊信心十足</strong></p><p>本月世預賽兩場比賽，波爾金公佈了一份 26 人的名單，泰國隊頭號球星無疑是此前曾經在日本 J1 聯賽徵戰多年的「泰國梅西」松克拉辛，他和提拉通兩人也被任命為球隊的雙隊長。</p><p>此外，球隊還有四名留洋球員入選——包括效力於印尼聯賽的艾利亞斯、效力於浦和紅鑽的埃卡尼、札幌岡多薩的素巴楚和比利時奧哈瓦里隊素帕那。</p><p><strong>「我同意大多數人的看法，泰國隊、中國隊將爭奪本組第 2 個出線名額。我認為這可能是過去 5-10 年，泰國隊史上最為重要的一場比賽。」</strong></p><p>波爾金表示，「我已分析過中國隊的比賽錄像，他們是一支很不錯的球隊，不少球員在中超聯賽的表現很不錯。對我們來説，和中國隊的比賽肯定將會是一場困難的比賽。」&nbsp;</p><p>「當然，我希望我們能夠取得第一場比賽的勝利，就此打開進軍世界盃的大門。」對於 36 強賽前兩輪比賽的帶隊目標，波爾金態度很明確。</p><p><strong>「我們不僅有信心在主場拿下中國隊，更相信在 11 月 21 日客場對陣新加坡隊的比賽中可以戰勝對手。」&nbsp;</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:39:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278785</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278785</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/417.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278785_20231113153900bb8fc6-87ec-4e67-a5eb-0e7861f23e4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/417.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/418.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[讓消失的冰川重新生長？科研人員給四川達古冰川蓋上「冬被」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/108.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四川達古冰川</p><p></p><p>過去幾次給冰川「蓋被子」實驗，都是在冰雪消融最快的春夏時節。今年，王飛騰決定在冬天進行一場實驗。理由很簡單，既然實驗證明，這種方式在春夏能有效減緩冰川的消融，那麼在氣溫本就很低的冬天蓋上「被子」，能否讓冰川生長呢？</p><p>11 月 7 日，艾米龍「減緩山地冰川消融圓桌論壇」在四川省達古冰川舉行。中國科學院西北生態環境資源研究院研究員、冰凍圈科學國家重點實驗室副主任、冰凍圈與全球變化研究室副主任、天山冰川觀測試驗站站長王飛騰告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn ），這一次論壇主題為「以冰川為約，話從容生活」，旨在探討可持續性冰川保護對於生態環境和生活的意義，並呼籲大家共同保護和關注冰川消融問題。論壇上，專家和嘉賓圍繞「目前國內及國外的冰川現狀」、「減緩冰川消融的方式」、「給冰川蓋被子的原理」等議題展開了深入討論。其間，王飛騰帶領科考人員，在達古冰川進行了一場冬季「蓋被子」實驗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/109.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日，「減緩山地冰川消融圓桌論壇」在達古冰川舉行。</p><p></p><p><strong>冬季「蓋被子」，欲讓達古冰川生長</strong></p><p>四川達古冰川在冬季「蓋被子」，能否讓消失的冰川重新生長起來？</p><p>澎湃新聞注意到，達古冰川觀景平台海拔為 4860 米，這次「蓋被子」的地方位於平台上方 2 公里處，這是完全被白雪覆蓋的區域，科考人員攜帶科考材料徒步一個半小時左右才能到達指定作業區。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">科研人員為達古冰川「蓋被子」</p><p></p><p>王飛騰表示，這是一次科考實驗，更是一次冰川保護的科普宣傳活動，平台區相關機構邀請專業人員直播，現場示範冰川保護的一些常識和原理及冰川保護的意義。王飛騰説，冰川消融主要發生在夏季，以前幾次「蓋被子」實驗也是選擇在夏天進行。</p><p>「因為夏天雪都化了，老冰露出來之後，蓋被子實驗能得到一些最直觀的數據。」王飛騰説，因此，過去只是在夏季考慮保護老冰。經過這些年的研究探索，他和團隊開始思考：冬天蓋被子能達到一個什麼樣的效果？因此就有了這一次實驗活動。如果這種方式能有效減緩或者抵抗冰川的消融，那將是對這種小型冰川保護的一種有益探索。</p><p>因為冬天裏，氣溫非常低、降雪量大，這種方式不僅能更多地保留積雪，讓下面老冰的消融減緩甚至停止，甚至還能增加更多的冰。那這是不是能讓冰川不減反增呢？這就是這一次實驗的主要目的。</p><p>公開資料顯示，達古冰川末端海拔 5000 餘米，位於四川阿壩州黑水縣境內達古雪山，雪山的北坡和南坡發育有厚 60 米至 200 米的現代山地冰川。這些年，隨着全球氣候變暖、地震災害和人為影響，達古冰川也正在消融、變小、變形。</p><p>根據相關研究數據，2016 年，達古冰川僅存 13 條，總面積為 1.70 平方千米，相比第二次冰川編目減少了 4 條冰川。1975 年至 2017 年，達古冰川面積減少 75%（5.094 平方千米）。王飛騰説，達古冰川的保護「已經迫在眉睫了」。</p><p>加速消融的可不止達古冰川，而是全球趨勢。歐洲地質學聯合會《冰凍圈》雜誌發表的一項研究顯示，1994 年到 2017 年，地球上冰川消融總量高達 28 萬億噸。中國擁有冰川 48571 條，總面積約 51840.1 平方千米，冰儲量約有 4494 立方千米，但自 20 世紀 90 年代以來，受全球氣候變暖影響，中國冰川呈現全面、加速退縮趨勢。</p><p><strong>呼籲公眾低碳生活，加入冰川保護</strong></p><p>2019 年，王飛騰第一次到四川達古冰川參加活動，達古冰川的人對他説：「我們這個冰川過幾年就要消失了，到時候我們的名字都要改了。」但王飛騰發現，這裏地處青藏高原最東緣，距離大城市最近，是一座可通達性非常好的現代山地冰川，「這個地方太適合做冰川保護了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/111.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">正在消融的達古冰川</p><p></p><p>2020 年 8 月 5 日，王飛騰和團隊登上達古冰川進行「蓋被子」試驗。所謂「蓋被子」，就是採用一種隔熱和反光材料直接將冰體覆蓋，使得冰川表面能維持一個相對較低的溫度，以此減緩冰川消融。這種「被子」主要是滌綸、腈綸、錦綸等高分子聚合物的合成纖維，王飛騰稱之為「土工布」。</p><p>這個思路，來自 2016 年王飛騰增加冬奧會滑雪場的雪務保障工作期間。當時他和團隊在雪上覆蓋隔熱反光的布料，為冬奧會滑雪場完成儲雪工作。此後，他就有了將這種方式用於冰川保護的想法。於是，在四川達古冰川、新疆烏魯木齊河源 1 號冰川進行減緩冰川消融實驗。實驗數據顯示，這種方式既低碳，又能有效減緩冰川的消融。</p><p>不過，實驗結束之後，這種布匹要從冰川表面移走，不能重複利用。「土工織物表面會因自然灰塵沉積變黑，減少反照率」，即使完好無損也需要更換。</p><p>2021 年，南京大學光熱調控中心研究了一款「聚合物納米纖維薄膜」，能實現低於環境溫度 5 攝氏度至 7 攝氏度的製冷效果。南京大學和王飛騰合作，給達古冰川蓋上了納米材料的「被子」。實驗數據顯示：土工布減緩冰川消融厚度只要 29%，而納米材料可以達到 56%，效果更加明顯。不過，實驗成本也很高。</p><p>王飛騰實驗團隊成員謝宜達告訴澎湃新聞，納米材料薄膜一平方米成本需要三四百元，因此只能用於達古冰川這種營利性冰川，並且目前還處於研發階段，不能廣泛運用。土工織物成本不到 10 元，這將是很長一段時間裏的主要保護材料。</p><p>11 月 7 日，瑞士艾米龍手錶聯閤中國科學院西北生態環境資源研究院、達古冰川管理局在四川阿壩州黑水縣舉辦的「減緩山地冰川消融圓桌論壇」。王飛騰在論壇上表示，目前對冰川進行保護，除了「蓋被子」，他們還通過人工降雪、降雨等方式保護冰川，但這些方式都只能用於可及型冰川。國內冰川總量 48571 條，可及型冰川只有四五十條。這些保護方式，對全球冰川保護作用也有限。</p><p>這一次論壇的重點，是面向大眾進行冰川保護的科普宣傳。澎湃新聞注意到，王飛騰過去接受媒體採訪時，有時會不好意思地説：快別提「蓋被子」了，這提法不太科學嚴謹。但現在，他似乎已經沒有這方面的顧慮，從冰川保護理唸的普及和推廣的角度出發，這提法通俗易懂，容易讓更多人理解，他也就不再為此糾結了。</p><p>王飛騰認為，喚起普通大眾的環境保護意識，同他們的科學研究和實驗一樣重要。他説：「每個普通人只要保持低碳生活，注意節電、節油、節氣，稍微改變自己的生活方式，就可以為保護冰川、保護環境作出貢獻。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:38:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278920</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/164.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278920_2023111315386d133e5c-53f1-474c-b331-08e291832cf8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胥輝，實習生，陳秋宏]]>
            </author>
            <category>冰川</category>
            <category>被子</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/164.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/165.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[47 戶村民沒獲得洪災補助資格？鎮政府迴應將研究]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533878" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d4d1621a1fe845a7b6f57fd41cace63d/hd/202311131441032073ada8ee3-cc2d-4781-9591-dca5be007e36-9e33c559-a2a0-114b-b4f3-060356cc1a7e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/831.jpg" data-duration="01:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>廣東清遠黃溪村、黃茅村、瓦廠村村民反映，去年遭遇洪災受影響，有 47 戶沒獲得補助資格。源潭鎮政府人士迴應，補助對象的認定標準可能不夠完善，將研究。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:34:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278847</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278847</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：張琳，素材來源：廣東台]]>
            </author>
            <category>洪災補助</category>
            <category>村民</category>
            <category>洪災</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/832.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江鄉村人才總量超 210 萬，農產品網絡銷售額佔比全國第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全省鄉村人才隊伍總量超 210 萬人；已累計培育農創客超 4 萬名，平均每名農創客帶動 18 名農民就業；去年全省鄉村旅遊經營總收入 514.6 億元；農產品網絡銷售額佔比達 42.1%，居全國第一——日前，《浙江鄉村振興報告（2018—2022 年）》正式發佈。</p><p>《報告》顯示，五年裏，浙江累計創建國家、省級特色農業強鎮 35 個、109 個；全年鄉村旅遊經營總收入從 2018 年的 366.5 億元上升至 2022 年的 514.6 億元；建成 82 條單條產值超 10 億元、總產值超 2500 億元的示範性農業全產業鏈。全省農村公路總里程從 2018 年的 3.7 萬公里增加到 2022 年的 10.9 萬公里；城鄉同質飲水基本實現，農村飲用水達標人口覆蓋率超 99.6%。</p><p>通過率先構建數字鄉村建設體系，浙江成為全國唯一部省共建數字鄉村引領區。《報告》顯示，浙江縣域農業農村數字化發展水平居全國首位。去年，該省數字鄉村發展水平 68.3%，高出全國平均水平 29.2 個百分點。</p><p>鄉村治理上，浙江目前已基本實現「小事不出村、大事不出鎮、化解在縣城、矛盾不上交」的工作格局；累計認定善治示範村 8097 個，全國鄉村治理體系建設試點示範單位 10 個、示範鄉鎮 12 個、示範村 121 個，總數全國第一；累計建成農村文化禮堂 2.05 萬家，實現 500 人以上行政村文化禮堂全覆蓋。</p><p>作為全國唯一「高質量發展建設共同富裕示範區」，浙江全省低收入農戶人均可支配收入由 2018 年的 11086 元上升至 2022 年的 18899 元，年均增長 14.3%，快於農村居民人均可支配收入增幅 6 個百分點；集體經濟年經營性收入 50 萬元以上行政村佔比 51.2%；全省農村居民人均可支配收入由 2018 年的 27302 元上升至 2022 年的 37565 元，年均增長 8.5%，歷年均高於全國平均水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:34:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278960_202311131534a172251a-41d2-4b5b-9405-228fdbae15b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>鄉村振興</category>
            <category>浙江</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 秒幫臀位寶寶掉轉胎頭，上海產科醫生助力寶媽平安順產]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533894" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/be93d0d4e59641918b00886b21c75068/hd/20231113150942195f231d145-d8a4-4486-b4e0-efee849f1961-629c1abe-61d7-f37c-6cc9-c016b7d7da99.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/686.jpg" data-duration="00:15" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，一則關於上海市東方醫院婦產中心一名產科醫生的視頻火了。視頻中，原本是臀位的胎兒在醫生徒手操作下，幾秒鐘便調轉胎位，最終產婦平安順產。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:31:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278962</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278962</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，馬瀟，素材來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>產科</category>
            <category>醫生</category>
            <category>臀位</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/686.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[真探來了丨消毒碗筷真的衞生嗎？跟隨真探記者鏡頭直擊餐具洗滌現場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[近日，澎湃新聞記者前往浙江東陽市、義烏市，隨機暗訪多家餐具洗滌企業，發現衞生狀況不容樂觀：員工着便裝不戴口罩、手套，各類餐廚垃圾亂丟棄，污水橫流，散發濃烈惡臭。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 07:17:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25274703</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25274703</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：彭苣，編輯：周妍，素材來源：澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>真探來了</category>
            <category>暗訪</category>
            <category>真探來了</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/68/874.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/68/875.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家衞健委就冬季呼吸道疾病防治有關情況舉行發佈會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[11 月 13 日，國家衞生健康委召開新聞發佈會，介紹冬季呼吸道疾病防治有關情況，並答記者問。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 06:54:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277408</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277408</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞導播，胡岑，編輯，柳彥]]>
            </author>
            <category>國家衞健委</category>
            <category>冬季呼吸道疾病</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/438.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/114/439.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福建泉州一區長水上餐廳就餐時落水身亡？當地政府辦公室迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，一張「泉州市洛江區長蘇某某在水上餐廳就餐時落水身亡」的聊天記錄截圖在網上流傳。</p><p>截圖顯示，事發地點系聚龍小鎮。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/313.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>13 日午間，福建省泉州市惠安縣政府辦公室一名工作人員向大河報·豫視頻《看見》記者表示，<strong>事發當天有 2 人落水，其中 1 人不幸身亡，身亡者系泉州市洛江區原區長蘇某某。</strong></p><p>據閩南網此前報道，2015 年 1 月，在洛江區四屆人大四次會議舉行的第三次全體會議上，蘇某某當選為泉州市洛江區人民政府區長。</p><p>2019 年 12 月 31 日，洛江召開全區領導幹部大會，洛江區政府主要領導進行了調整變動。蘇某某不再擔任中共洛江區人民政府黨組書記。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據悉，事發餐廳系聚龍小鎮一家名為聚龍軒的餐廳。</p><p>13 日，涉事餐廳一名工作人員迴應記者，餐廳前天就開始暫停營業了，「設施設備都在改造」。對於上述落水事故，其表示，「案件在進一步調查，不便透露情況」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 06:24:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278768</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278768</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/339.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278768_202311131424829e5774-6a0b-4535-a890-13caf477e481.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉永恆/大河報-豫視頻]]>
            </author>
            <category>幹部</category>
            <category>意外身亡</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/339.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/340.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「老半齋」為何被移出中華老字號名錄？上海商務委：報表極不規範]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>17 個上海品牌被移出中華老字號名錄，市民所熟知的老半齋是其中之一。</p><p>11 月 8 日，中華人民共和國商務部流通業發展司公佈中華老字號複核結果，將長期經營不善，甚至已經破產、註銷、倒閉，或者喪失老字號註冊商標所有權、使用權的 55 個品牌，移出中華老字號名錄；對經營不佳、業績下滑的 73 個品牌，要求 6 個月予以整改；繼續保留 1000 個經營規範、發展良好的品牌。</p><p>根據《通知》，55 個沒有通過中華老字號複核的品牌中，上海有 17 個品牌，包括老半齋、飛馬、集成、奇美、利男居、錢萬隆、協大祥等，此外還有北京華女、天津稻香村、山西寶興善、內蒙古大盛魁、大連羣英樓、黑龍江正陽河、山東泰康、河南雙魚、廣東琳琅、重慶冠生園、雲南祿豐、陝西秦川、寧夏敬義泰等。</p><p>11 月 13 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海市商務委獲悉，這些被移出中華老字號名錄的品牌，各有各的原因。比如，<strong>老半齋品牌雖然屬於上海杏花樓（集團）有限公司，但是為了安置國企員工等原因，早已承包給了上海國權餐飲有限公司經營，按照中華老字號的複核要求，企業要上報近年來經營數據。老半齋的報表，經營數據為「0」，報表極不規範。</strong></p><p>17 家被移出名錄的上海企業中，也有因為動拆遷等原因，門店關閉，一直沒有重開的，比如西湖飯店，已經 5 年沒有新開。還有因為合夥人矛盾、字號和商標不一致等原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/484.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中華老字號複核結果彙總表 （不通過），以上為被移出的 17 個上海品牌。 商務部官網，截圖</p><p></p><p><strong>老半齋已創立百餘年，近年頻頻曝出服務問題</strong></p><p>公開資料顯示，老半齋酒樓經營淮揚菜點，創建於清光緒三十一年（1905 年）。其前身為半齋總會，是由當時幾家銀行設立的一個俱樂部，供應揚州菜與麪點，為銀行職員服務。民國初期飯店改名為半齋菜館，之後在與同行競爭中又改為老半齋酒樓。</p><p>但近些年，老半齋頻頻出現負面新聞。</p><p>2018 年 3 月，據媒體報道，老半齋將餐館內炒菜區的「入座門檻」提高到三個炒菜，目的是讓一些顧客入座時「想一想」，覺得不合算就到外面去吃。此後，一位朱姓大堂經理迴應稱，「點夠三個菜」才能入座，原本是公司針對三月消費旺季出台的臨時措施。媒體曝光後，該措施已取消。</p><p>更早的 2016 年 9 月，一個日本電視節目在上海暗訪老字號餐廳老半齋的視頻在網上瘋傳，視頻中，餐廳服務員待客冷漠，工作時間內廚師玩手機，雜工躲在角落裏打撲克，日本記者對餐廳的服務態度表示「驚愕」。澎湃新聞記者當時暗訪了這家百年老字號，雖然沒有見到日媒反映的問題，不過，記者發現餐廳確實有一些服務細節待改進，比如客人進門時無人迎賓，顧客用餐時服務員在一旁拖地等。記者點餐時，一名收銀員開單找錢，另一名則吃蘋果聊天。此外，在記者用餐期間，店內的一隻燈泡突然爆裂，所幸沒有砸傷食客，有客人質疑餐廳內硬件設施老化、年久失修，易引發安全事故。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老半齋門店。大眾點評 APP 截圖</p><p></p><p>對於此次被移出中華老字號名錄的 17 個上海品牌，11 月 13 日，澎湃新聞記者在社交平台看到，網友或表示遺憾，或表示支持。</p><p>「老半齋摘掉太正常了，不管是環境、服務，還是菜品真的沒一個跟得上這個品牌的，現在去吃最多吃個情懷。」</p><p>「都説老半齋刀魚面好吃，特意去吃了一次極其失望，點了其他紅燒菜又極其甜，我土生土長的上海人，老上海根本不是這麼不要命地放糖！」</p><p>「當年上海灘三大祥的商戰還是教科書裏的案例。利男居的月餅可是當年一線的品牌，奇美特小鞋原來可是上海灘鞋業的一個標杆，如今和盧灣這個名字一起……」</p><p>「當年朋街的服裝做得很考究，穿到北京去上班，同事都誇上海衣服漂亮洋氣。當年 50 元一件海富絨短大衣實在太漂亮了，現在還在衣櫥里舍不得扔。」</p><p>「支持把有些‘老字號’移出名錄。有些老字號不管是服務還是商品，不思進取，還想着老吃老做，現在終於不能躺在老字號名頭上吃老本了。」</p><p>……</p><p><strong>被中華老字號移出名錄後，不影響企業繼續運營</strong></p><p>值得一提的是，澎湃新聞記者從業內獲悉，<strong>中華老字號屬於榮譽稱號，移出中華老字號名錄，相當於摘除這一榮譽，並不影響企業繼續運營。</strong></p><p>澎湃新聞記者從上海市商務委獲悉，老字號「准入準出」屬於正常現象，激勵企業奮發圖強，不能固步自封。<strong>根據商務部安排，在中華老字號複核的同時，新一批中華老字號推薦評選工作也在進行。此次上海 17 個品牌移出中華老字號名錄後，這 17 個名額，將推薦其他優秀企業參評。</strong></p><p>對於老字號的「除名」，11 月 9 日，商務部召開例行新聞發佈會，新聞發言人透露，商務部在 2006 年和 2011 年先後認定兩批共 1128 箇中華老字號品牌。為推動中華老字號順應市場機制，持續健康發展，根據《中華老字號示範創建管理辦法》，堅持「優中選優」的工作原則，實施「有進有出」的動態管理，商務部、文化和旅遊部、市場監管總局、國家知識產權局、國家文物局聯合對已有中華老字號開展複核。商務部表示，後續將會同相關部門進一步建立健全老字號保護傳承和創新發展的長效機制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 06:20:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/330.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278616_2023111314212d9ca5fc-020b-452c-9abe-3b47e17951e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>中華老字號</category>
            <category>老半齋</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/330.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/331.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華時評：匯聚中美交流合作的正能量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，在美中關係全國委員會年度頒獎晚宴上，百歲高齡的美國前國務卿基辛格在獲獎致辭中説，「我一生中的一半時間都在為美中關係工作」，美中之間的和平合作至關重要，符合兩國和世界的利益。儘管中美關係在過去一段時間遭遇嚴重困難，但如基辛格般堅持不懈維護和促進中美關係健康發展的人並不少，支持中美交流合作的力量從未缺席。正如美中關係全國委員會會長歐倫斯所説，美中關係近來獲得改善，兩國民間紐帶依然牢固。在美中關係面臨挑戰時，更應看到兩國關係中「光明的一面」。</p><p>中美雖遠隔重洋，但中美人民的交流合作源遠流長。「國之交在於民相親」。追憶往昔，中美民間的友好交往從沒有中斷，兩國人民也在交往中結下了深情厚誼，為中美關係發展發揮了重要作用。二戰期間，中美為抗擊法西斯並肩作戰，飛虎隊的佳話承載着兩國人民用生命和鮮血鑄就的深厚友誼。50 多年前的「乒乓外交」至今令人津津樂道，中美運動員的真誠友好互動，傳遞了人民友好的積極信息，以「小球轉動大球」，拉開了中美關係新篇章的歷史序幕。中美建交後的 40 多年裏，兩國民間和人民的交流合作更為頻繁密切，覆蓋文化、教育、科技、媒體、旅遊、衞生等多個領域。自 1979 年締結第一對友城關係至今，中美已經建立 284 對友好省州和友好城市關係。40 多年來，兩國友好省州和友好城市密切合作，取得豐碩成果，為兩國人民帶來了實實在在的利益。歷史已經充分證明，中美兩國人民完全可以跨越制度、文化、語言的差異，建立起深厚的友誼。中美民間交流互利共贏，不僅是兩國人民做出的自主選擇，更是不可阻擋的歷史潮流。</p><p>在中美關係處於關鍵十字路口的當下，持續不斷的民間交往和人文交流合作尤顯珍貴，為兩國關係的健康發展注入源源不斷的正能量。眾多美國企業高管紛紛來華尋求擴大合作；中美直航航班進一步增加；中國恢復赴美團隊遊；中國江南珍寶展在克利夫蘭藝術博物館展出；美國費城交響樂團舉辦訪華 50 週年紀念演出；中國舞劇《花木蘭》在美巡演……橫跨太平洋的航班越多、貨輪越多、遊客越多、學生學者越多，中美兩國關係發展的民意基礎就越厚實，空間就越廣闊，動力就越強勁。美國庫恩基金會主席羅伯特·勞倫斯·庫恩説，加強民間交流是中美雙方將機遇和共同需求轉化為積極合作與建設性關係的可靠方式。要推動兩國關係止跌企穩、重回健康穩定發展軌道，「沒有比加強民間交流更好的藥方了」。美國全國藝術基金會高級顧問卡拉·季爾利科夫·卡納萊斯在《紐約時報》上發表題為《美中關係回暖，從彼此傾聽開始》的文章指出，在美中關係這樣具有挑戰性和複雜性的雙邊關係中，像音樂這樣的人文交流可以搭建起相互理解的橋樑。</p><p>中美關係發展到今天，成果來之不易，值得倍加珍惜。中美都應該本着對兩國人民負責任的態度，從兩國人民的福祉出發，處理好、管控好、發展好兩國關係，為兩國人民繼承和弘揚珍貴友誼遺產創造有利氛圍和條件，築牢兩國友誼與合作的民意基礎。中國一直鼓勵中美兩國各界人士以及民眾之間多往來，支持地方層面在經貿、科技、教育、文化以及青年交流等廣泛領域的合作。今年以來，國家主席習近平多次強調加強民間友好和人文交流對發展兩國關係的重要意義，指出中美關係基礎在民間，希望在人民，未來在青年，活力在地方。從在京會見美國各界人士，到向「鼓嶺緣」中美民間友好論壇等活動致賀信，再到覆信美國華盛頓州「美中青少年學生交流協會」、史迪威將軍後人、飛虎隊老兵等友好人士，習近平主席與美國各界人士多次真摯互動，推動中美民間友好續寫新的篇章，為兩國人民加強交流、增進理解、擴大合作注入強勁動力。</p><p>希望美方順應民意，同中方相向而行，用行動排除障礙。近期中美關係「大氣候」回暖，越來越多的中美各界人士為兩國擴大交往合作鼓與呼，為兩國人民相知相親四處奔走，傳遞出中美民間友好的積極信息。美國艾奧瓦州馬斯卡廷中國友好委員會主席丹·斯泰恩説：「在兩國關係面臨挑戰的時候，我們更要多來中國，加強民間往來、增進瞭解和互動，把兩國人民的友誼發展下去。」</p><p>面向未來，中美友好的薪火將由青年一代傳承。加強中美青年一代的交往交流、相知相親，有助於他們樹立對彼此更加客觀理性的認知，為中美友好播撒新的希望，為中美關係發展持續注入動力。</p><p>中美關係眼下仍面臨不少困難和挑戰，穩定和改善兩國關係任重道遠。所幸的是，從歷史中走來的這些根基性民間紐帶仍在，推動中美關係向前發展的正能量正在不斷聚集。基辛格説，「正如我 50 年前所相信的那樣，我們能找到克服困難的出路」。有理由相信，在中美各界的齊心協力下，兩國關係發展將向着符合兩國人民共同福祉的方向不斷前進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:41:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25278713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25278713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/909.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25278713_2023111313415de701d3-54a9-44c8-b4cf-8eea8d7d6291.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[謝彬彬/新華社]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/909.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/922.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨兩天通報 4 起，查「鬼秤」不能總等大 V 曝光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，知名博主「B 太」發佈視頻曝光大連海鮮市場存在「鬼秤」（非法改裝電子秤），引發熱議。11 月 12 日，大連市市場監督管理局通報稱，涉事商戶涉嫌在經營中故意使用破壞準確度計量器具的行為，現已被立案調查。而在 11 日，當地另查處了 3 起非法改裝銷售計量器具案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">博主「B 太」發佈視頻曝光大連海鮮市場存在「鬼秤」。</p><p></p><p>細看「B 太」視頻中的爆料，觸目驚心：2.7 斤的大閘蟹，店鋪的秤顯示為 3.8 斤；店內標價 88 元一斤的螃蟹，因想帶走直接漲價到 98 元一斤。還有攤主直接威脅「你靠邊別碰我秤」「把眼鏡給你砸了」……</p><p>類似被缺斤短兩的遭遇，很多人都不陌生。前不久我去海鮮市場買蝦，攤主撈好後扯下一個黑色塑料袋便要裝起來，我喊停他，拿出自己準備好的袋子，結果攤主直接把蝦倒回池子，「不賣了，你太精！」原來，奧妙就在那個黑塑料袋裏，裏邊已裝好冰塊。</p><p>可以説，「鬼秤」作妖、缺斤短兩，在海鮮市場已成普遍性病竈。一般民眾多有吐槽，監管部門也時有查處，但很難絕跡，驅之不去，時不時給人們的生活帶來一點困擾。</p><p>特別是，科技的進步也讓種種造假行為更具隱蔽性。比如現在很多攤主都使用的「密碼秤」，可以通過設置密碼，無論按電子秤上哪個鍵都能使物體的量值或總價有不同程度的提升；或者在輸入密碼後，能在作弊和正常之間隨意轉換。</p><p>不過，技術再厲害，總歸是違法的。根據相關法律法規，製造、銷售以欺騙消費者為目的的計量器具以及使用不合格計量器具或者破壞計量器具準確度和偽造數據，給國家和消費者造成損失的均屬於違法行為。</p><p>而海鮮市場成「鬼秤」高發地，消費者屢屢被坑被騙，仍與監管或多或少存在疏漏有關。掃帚不到，灰塵不會自己跑掉。欲求「貓鼠遊戲」破局，必須進一步織密監管的網絡。</p><p>事實上，今年 6 月，「B 太」就已經火過一輪。當時他曝光了在海鮮市場買活魚的遭遇，攤主剛過完秤便熟練地摔死了魚，扔到案板上準備開膛破肚。「B 太」堅持不宰殺，並掏出自帶秤複核，攤主口稱 4 斤的活魚足足少了 4 兩。彼時，監管部門也曾嚴查嚴處。</p><p>可見，不能有知名博主、網絡大 V 關注，當地管理部門就高度重視，順勢而為，嚴厲打擊違法行為，還要把日常監管做得更好。除了盯緊重點監督區域外，也要迅速追蹤跟進新的作弊手段，與時俱進嚴查嚴管。同時，也要像重視知名博主一樣重視社情民意，及時受理消費者投訴，更加健全完善投訴處理機制。</p><p>一個好的市場秩序和消費環境，離不開社會監督，但也不能總是等網絡曝光了才「迅速行動」「嚴厲查處」。監管部門持之以恆、水滴石穿的常態化努力，才是消費者最大的底氣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:21:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/737.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277688_202311131321d582df24-3712-4555-b2ae-462565ebacba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，龍之朱]]>
            </author>
            <category>大連海鮮市場「鬼秤」</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/101/738.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大學何為｜專訪港中大校長段崇智：香港的大學如同沙漏的通道，融匯中西]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>澎湃新聞「大學何為」專題一直高度關注香港特區高校的發展與改革，以期給內地高校建設世界一流大學提供借鑑與參考。</u></p><p><u>作為中國高等教育版圖中的重要組成部分，香港特區高校走出了一條顯然與內地高校不甚相同的道路。這些實踐與經驗能夠為內地高校借重，需要內地高校的探索與思考。此外，近年來，香港特區高校也紛紛加大了和內地高校及各界的合作，這些合作舉措的前景也值得我們期待。</u></p><p><u>今天推出的是香港中文大學校長段崇智教授的專訪。</u></p><p>「香港和香港的大學就像沙漏的通道，背靠祖國，面向世界，融匯中西。」</p><p>今年 8 月在上海採訪香港中文大學校長段崇智教授時，他這樣形容香港、內地與國際的關係。</p><p>一個月後，在北京再次見到段崇智時，他興奮地説自己上次返港後重新思考這個問題，又作出了補充，「為什麼沙漏裏的沙子會往下流，因為有空間和地心引力，最重要的是沙子有流通的渠道，能夠互換，任何地方想要吸引人才也需要‘引力’」。 &nbsp;</p><p>作為一所世界百強大學的校長，他要在學術發展和行政管理等事務中忙碌與周旋，卻難得保持着學者那般自由鬆弛、暢所欲言的狀態。在後一次採訪中，他似乎有很多話想分享，聊到了對於中華傳統文化的癡迷，也聊到香港成長、美國留學的經歷如何影響他的教育理念，以及港中大在內地的規劃佈局等等。</p><p>今年是香港中文大學創校 60 週年，也是香港中文大學（深圳）建校 9 週年。港中大走過了「一甲子」的輝煌與風雨路程，段崇智心懷抱負，他在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）專訪時袒露心聲，「我回香港，是因為答應了母親的要求，真的想為香港做一些事情，想為國家做一些事情，而不僅僅是拿薪水」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/663.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港中文大學校長段崇智接受澎湃新聞專訪。圖片由澎湃新聞記者吳怡，拍攝</p><p></p><p><strong>一年之內建成 6 個產學研基地</strong></p><p>在今年 9 月份故宮博物院與香港中文大學聯合推出的「宋拓魅力——碑帖珍本特展」上，段崇智在故宮看到顏真卿《多寶塔碑》碑帖時，挪不動腳。</p><p>段崇智祖籍安徽，出生於香港。他從小喜歡書法，沒想到多年以後回到故土，在故宮裏，看着這熟悉的一筆一畫，記憶翻湧，小時候父親抓着他的手，教他學書法的畫面歷歷在目。段崇智曾在接受港媒採訪時提及，父親當年是抗日軍人，由東邊打到西邊，為國家出生入死，儘管自己旅居美國多年，但是從沒忘記中國人的身份。 &nbsp;</p><p>故宮博物院館藏的清康熙青花萬壽尊，還有一件藏於香港中文大學文物館。港中大與故宮的合作始於上世紀八十年代，至今已有近四十年。段崇智説，港中大與故宮合作得很愉快，也是遵循國家「十四五」規劃綱要，跟着「菜單」走，有利於弘揚中華文化。</p><p>國家「十四五」規劃綱要賦予香港八個中心的定位，其中包括明確支持香港建設國際創新科技中心、發展中外文化藝術交流中心。</p><p>在 9 月份見到故宮博物院院長王旭東時，段崇智滿面笑容跟王旭東説，「我們快點規劃下一次合作好不好？」王旭東回以真誠，「好，一言為定。」兩個人手一握，這個事就算談成了。</p><p>這趟內地行帶給了段崇智很多創新的想法。看到故宮展示的古代碑帖，他想起之前去西安碑林博物館參觀時，問導遊「這個碑是誰做的？」字本來是寫在紙上，從紙到碑，碑上只寫了書法家，卻沒有制碑人的名字。但就是這些碑，留住了歷史的痕跡。導遊告訴他，有一些碑要十年才可以雕好。</p><p>作為國際知名生物醫學科學家，段崇智對生物材料、組織工程、3D 打印等研究造詣高深。他想到，故宮博物院或許可以把人工智能與 3D 打印技術結合起來製作碑，用現代技術去復原碑帖的製作流程。這也是歷史文物界與工程院、文科與理科的跨界結合。</p><p>故宮只是港中大今年擴展內地合作計劃的其中一站。在前八個月裏，港中大在北京、上海、深圳共建成了 6 個產學研基地，分別是香港中文大學深港創新研究院（福田）、香港中文大學北京中心、國家（中關村）火炬科創學院（香港中文大學創博港北京基地）、香港中文大學上海中心、香港中文大學創博港上海基地、香港中文大學人工智能交叉學科研究所上海科研工作站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/664.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家（中關村）火炬科創學院（香港中文大學創博港北京基地）落成儀式。香港中文大學官網，圖</p><p></p><p>段崇智解釋，這看似是馬不停蹄，實際上是因為前三年的新冠疫情，項目暫停，攢到了今年集中推進。</p><p>早在 1997 年香港迴歸時，港中大就設立了首個北京聯絡處；今年，香港中文大學北京中心成立。從北京聯絡處到北京中心，意味着深化交流合作，助力京港兩地人才「雙向奔赴」，助力京港發展「雙向賦能」。</p><p>今年 3 月 28 日，香港中文大學深港創新研究院（福田）在河套深港科技創新合作區落戶，專注於機器人、人工智能、醫藥和醫療器械領域，相當於港中大深圳研究院在福田區的「分店」。這是深港科技創新合作邁出新的一步，也是港中大在深圳新一輪佈局的新起點。</p><p>至於國家（中關村）火炬科創學院（香港中文大學創博港北京基地），則是相當於把港中大創博港孵化初創公司的成功經驗複製過來。用段崇智的話講，則是創博港在香港做完了測試，把「方程式」弄好了，其他地方可以直接套用，包括北京基地、上海基地。</p><p>早在 2021 年，港中大就與上海人工智能實驗室合作成立「香港中文大學人工智能交叉學科研究所」，共同推動人工智能科技領域與相關交叉學科的發展及創新突破，今年在此基礎上正式成立了上海科研工作站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/665.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">港中大人工智能交叉學科研究所上海科研工作站揭牌儀式。香港中文大學官網，圖</p><p></p><p>作為上海人工智能實驗室主任的湯曉鷗，同時也是港中大信息工程系教授、商湯科技創始人。商湯科技的起源地，是香港中文大學。1998 年，30 歲左右的湯曉鷗剛結束七年多的留美求學生涯回國，到港中大任教，商湯科技的創始團隊便源於此。2014 年，商湯科技正式成立；2019 年，商湯集團中國總部暨全球研發總部落戶上海；2021 年，商湯科技在香港聯合交易所主板成功上市。</p><p>在《美國新聞與世界報道》（U.S. News and World Report）雜誌最新公佈的 2023 年「全球最佳大學排名」中，港中大在人工智能學科中位列全球第三位，表現出色。</p><p>「商湯是一個以大學為核心的獨特香港故事」，段崇智評價，湯曉鷗是土生土長的人工智能高手，港中大在 AI 領域的發展離不開湯曉鷗的貢獻，上海人工智能實驗室也傾注了湯曉鷗的心血。平時湯曉鷗大部分時間都在上海，極力推動內地人工智能的發展；同時也兼顧着港中大的教學，帶領學生在 AI 的細分領域繼續拓展合作。 &nbsp;</p><p>在段崇智看來，高校跟科研人員應該互相成就，大學可以為科研人員搭建和提供技術孵化的平台，「大學可以求全，什麼都可以做」。而科研人員則擅長在某一個領域深耕，把研發成果帶出實驗室走進更廣闊的市場。</p><p>他希望港中大能走出更多「湯曉鷗」，帶動香港和內地的科技進步，這是時代賦予高等教育更大的責任和使命。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/666.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">香港中文大學校園。香港中文大學官網，圖</p><p></p><p><strong>「香港是沙漏的連接通道」</strong></p><p>在京、滬、深新成立的 6 個產學研基地，連同已經在粵港澳大灣區建立的逾 10 多項設施和未來的發展計劃，港中大構建成強而有力的內地發展網絡。</p><p>段崇智表示，在邁入下一甲子中，港中大將積極融入國家發展大局，繼續推進本校「2025 策略計劃」及內地發展策略，加強與內地的合作，攜手推進人才、科創、教育等領域的發展，共同構建更加繁榮和創新的社會。 &nbsp;&nbsp;</p><p>在他看來，香港作為孵化器和連接器，有責任將內地與國際聯結起來。他將香港比喻成「連接沙漏兩端的通道」，背靠祖國、面向世界、融匯中西。沙漏裏的沙子可以雙向流動，通道的寬窄影響流通的速度。</p><p>為什麼沙漏中的沙子會向下流動？8 月份，段崇智在上海初步講了關於沙漏的理論，返港後一直在思考這個問題。思考，是他的習慣。9 月份在北京再次見到澎湃新聞記者時，他完善和豐富這個理論，「沙子之所以向下流動，是因為有空間和地心引力，最重要的是沙子有流通的渠道，能夠互換」。</p><p>放在現實來看，則是香港培養的人才可以到內地發展，內地培養的人才也有機會到香港，甚至可以換新的沙子進來。</p><p>這些「沙子」是什麼？是人才、科技、文化和經濟。 &nbsp;</p><p>為了吸引更多人才留港，香港擬提高非本地生招生名額的佔比。目前香港八所由教育資助委員會資助的大學，非本地生的招生上限為覈准學額的最多兩成。這兩成非本地生的學額，一般為內地生和國際生各佔一半，既要保證國際化程度，提高大學的國際排名，同時也要融入國家發展大局，保證招收內地生的名額，還要兼顧本地生的利益。</p><p>在篩選內地生方面，港中大會重視學生的地域和學校分佈，例如儘量均勻北京、上海或者廣東等地方的生源，保證教育的公平性。「國家需要人才，人才是需要培養的，誰去培養？我們。」段崇智説，「大學就是培養人才的地方，這是我們要去做的事。」</p><p>根據星島日報報道，新的《施政報告》提出鋭意打造「國際高等教育樞紐」，將提出非本地生上限提高至 40%，建議已諮詢八大高校意見並獲支持。以目前每年級約 1 萬 5000 個大學學士資助學額計算，提高限額意味非本地生由目前最多 3000 人，倍增至 6000 人。</p><p>上述報道稱，香港特區政府將推出措施，吸引非本地生畢業後留港工作。目前本港只有 1% 的非本地生畢業後會留港發展，特區政府期望將數字提升至 5%，與英美等海外國家看齊。</p><p>為瞭解決畢業生找工作難的問題，港中大開創了全港首個校企合作教育計劃──「在學·在職計劃」。該項計劃注重理論與實踐並行，參與學生修讀職前預備學科後，會獲配對一份為期六至八個月的全職、有薪並設學分的實習，讓學生完成此計劃後具備更強就業競爭力。在 2022-23 學年展開的第二屆計劃中，企業夥伴已增至超過 100 家，提供超過 600 個實習機會，</p><p>第一年，該項計劃的錄取名額不超過 100 人，挑選出最好的學生，合作企業主要是在香港註冊的公司；第二年參與學生增至 180 多人；今年繼續增加到 200 多人，部分合作的企業來自大灣區的其他城市，有的實習月薪甚至高達 2 萬港元。</p><p>逾半數參與學生獲直接留任為兼職或正職員工。而「在學·在職計劃」中，非本地生佔比約為 30%，留下來為港服務的可能性很大。在畢業前，學生通過這項計劃跟社會、企業建立了實際聯繫，企業要找什麼樣的人才跟學生的就業更好地銜接起來，更多企業加入港中大的合作名單中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/667.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 2 月 24 日，香港中文大學「在學·在職計劃」舉行一週年典禮，一眾企業代表、合作伙伴、港中大教職員和參與學生出席。香港中文大學官網，圖</p><p></p><p>「大學最重要的是人，people。」段崇智喜歡一句話，「bring in the best，bring out the best」，用他的話翻譯就是，五湖四海招英才，大江南北創新高。「這是我的任務。」</p><p><strong>「到內地建學校不是為了賺錢」</strong></p><p>在港中大校長室的牆上題有「望遠」二字的書畫，這是一位學生送給段崇智的禮物。段崇智偶爾會望着這兩個字陷入沉思，學校排名上升、在全球有影響力，是他「每天起牀上班的動力」。</p><p>歸國前，段崇智曾在匹茲堡大學、費城賓夕法尼亞大學、費城託馬斯傑斐遜大學、美國國立衞生研究院等多所私立、公立高校和研究機構工作過，從基礎的崗位一步步努力晉升到管理層，熟悉不同大學的運作模式，對於世界高等教育的運作體繫有自己的見解，這也為他執掌港中大奠定了基礎。</p><p>上任之初，段崇智曾説過，出任校長的其中一個重要目標是通過卓越教學，加強跨學科研究，以及凝聚力量，提升港中大的國際影響力。多項數據顯示，在段崇智這些年的領導之下，港中大的綜合實力持續提升。</p><p>世界大學排名權威之一《美國新聞與世界報道》雜誌最新公佈的 2023 年「全球最佳大學排名」中，港中大排名第 53 位，且在香港排名第一，為歷來最佳成績。從 2017 年世界排名第 154 位攀升至去年的第 82 位，再到今年的第 53 位，港中大排名在過去五年間顯著提升。</p><p>而在 2023 年泰晤士高等教育（Times Higher Education，THE）亞洲大學排名中，港中大今年排名升至第六位，較去年上升一位，為 THE 亞洲大學排名自 2013 年推出以來港中大曆年最佳成績。至於世界大學影響力排名，港中大排在第 83 位，首次打入全球百大，港中大整體評分達 89.4 分，再次成為香港排名最高的大學。</p><p>在中國高等教育發展的版圖上，香港高校對於提升大灣區乃至華南地區高校的國際影響力負有重要責任。今年是香港中文大學（深圳）建校 9 週年，它的創立和建設離不開劉遵義教授的大力推動。</p><p>劉遵義在 2004-2010 年間擔任香港中文大學校長，當時很多地方來談合作，希望在外地建立香港中文大學的分校，甚至提出負責全部費用，但都被劉遵義婉拒了，只有距離較近的深圳，讓劉遵義看到了可能性。</p><p>港中大是全港大學中最早開展大灣區發展項目的院校，並深度參與深圳市的教育發展和科研建設。2006 年與深圳市和中國科學院合作的深圳先進技術研究院，是港中大最早在大灣區的重要策略性建設，獲得國家高度肯定。</p><p>2007 年，港中大建立深圳研究院；2014 年成立香港中文大學（深圳）；2018 年深圳研究院眾創中心建成產學研平台。在深圳市的最新發展項目包括 2020 年發展河套創新合作，成立深港創新研究院（福田）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/668.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 4 日，香港中文大學（深圳）迎來了 2023 年度入學典禮。香港中文大學官網，圖</p><p></p><p>「港中大到內地建校不是為了賺錢，是為了培養人才，我們從來沒有講過錢的事。」段崇智説，港中大建立深圳校區有三方面原因，分別是：在珠三角引進香港高等教育教學模式；用跟以往不同的教育方法為國家培養人才；維護好香港與珠三角地區的合作關係。</p><p>今年港中大推出了「雙主修 2+2 模式」，這是粵港澳大灣區首個讓學生於深港兩地校園修讀雙主修本科課程的項目。學生在本科四年學習期內於港中大及港中大（深圳）修讀兩個主修專業，並於深港兩地輪換上課和實習，各修讀兩年，以進行學習、研究及實地考察。</p><p>「‘雙主修 2+2 模式’是在教育方面融入國家發展的第一步，這樣就真的把大灣區打通了。」在段崇智心底有一個願望——他希望在不久的將來，大灣區內地城市的高校能衝進世界排名前 100。他還期盼，以後有機會到中科大交流，回父親的故鄉安徽看看。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海報設計，祝碧晨</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 05:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/702.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277601_2023111314481b6270be-1e15-4b21-8677-99bb9d9faf97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，吳怡，實習生，廖學琴，梁書函]]>
            </author>
            <category>香港中文大學</category>
            <category>香港</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/702.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/703.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[總書記京冀行丨記者手記：最可靠的主心骨，最可愛的人民]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[總書記京冀行丨記者手記：最可靠的主心骨，最可愛的人民]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:42:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/2023-11/13/c_1129971769.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/2023-11/13/c_1129971769.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/112/851.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國安顧問：以色列「不應重新佔領加沙」是美方「基本原則」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/317.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 12 日，以軍地面部隊在加沙地帶北部開展軍事行動。&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>據海外網報道，美國國家安全顧問傑克·沙利文在當地時間 12 日接受媒體採訪時強調了美國對加沙管制問題的基本原則，其中包括「不重新佔領加沙」和「不讓巴勒斯坦人民流離失所。」</p><p>在被問及內塔尼亞胡尋求「全面安全控制」加沙的問題時，沙利文表示，美國國務卿布林肯提出了「前進道路的基本原則」，即 「不會重新佔領加沙，不會強迫巴勒斯坦人民流離失所。加沙未來不能被用作恐怖主義基地，加沙的領土不應減少。」</p><p>據此前報道，布林肯所持立場是七國集團聯合聲明的一部分。布林肯還在聲明中表示，巴勒斯坦權力機構應該接管加沙地帶。拜登政府一再強調，以色列絕不能在衝突結束後「重新佔領」加沙。</p><p>沙利文表示，美國政府最終希望約旦河西岸和加沙地帶能在巴勒斯坦權力機構的領導下實現統一。 「巴勒斯坦權力機構是約旦河西岸目前的執政政府，巴勒斯坦人民（有權利）決定他們的未來，並決定由誰來執政，美國將支持這一進程。」沙利文還宣稱，為了確保伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）不對以色列的國家安全造成持續威脅，加沙地帶絕不能恢復到 10 月 7 日前的狀態。</p><p>有分析指出，沙利文的表態顯然與以色列總理內塔尼亞胡尋求「全面安全控制」加沙的立場相悖。據央視新聞報道，當地時間 11 日，內塔尼亞胡稱，以色列在衝突結束後將對加沙地帶實施「全面的安全控制」，並且不會支持巴勒斯坦權力機構領導的加沙政府。內塔尼亞胡表示，在控制加沙地帶的相關問題上，他不會「屈服於受到的壓力」。</p><p>據媒體報道，內塔尼亞胡尋求對加沙進行「無限期」安全控制的言論引起了美國政府的擔憂，原因是以色列佔領加沙地帶可能會破壞中東地區的穩定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:30:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/334.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277003_20231113123175bacdd7-449f-401b-8ad7-65d1a4bf1a9c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/334.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/335.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又一中管幹部被點名搞「七個有之」，中紀委解析：本質是政治問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有中管幹部被通報搞「七個有之」。</p><p>據中央紀委國家監委網站 11 月 13 日通報，經中共中央批准，中央紀委國家監委對重慶市政府原黨組成員、副市長熊雪嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>經查，熊雪喪失理想信念，背離初心使命，政治意識淡漠，在重大原則問題上不同黨中央保持一致，搞「七個有之」，拉幫結派，政績觀扭曲，搞形式主義、虛報造假，對抗組織審查，大搞迷信活動；違反中央八項規定精神，接受可能影響公正執行公務的宴請和服務；對黨不忠誠不老實，在組織談話函詢時不如實説明問題，隱瞞不報個人有關事項；違規收受禮品、禮金，通過民間借貸獲取大額回報；不正確履行職責；家風不正，對配偶不管不教；貪得無厭、腐化墮落，與不法商人勾肩搭背沆瀣一氣，將公權力異化為謀取個人私利的工具，大搞權錢交易，利用職務便利為他人在工程承攬、土地獲批等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>中央紀委國家監委指出，熊雪嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律、工作紀律和生活紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經中央紀委常委會會議研究並報中共中央批准，決定給予熊雪開除黨籍處分；按規定取消其享受的待遇；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物一併移送。</p><p>通報中提到的「七個有之」，即「一些人無視黨的政治紀律和政治規矩，為了自己的所謂仕途，為了自己的所謂影響力，搞任人唯親、排斥異己的有之，搞團團夥夥、拉幫結派的有之，搞匿名誣告、製造謠言的有之，搞收買人心、拉動選票的有之，搞封官許願、彈冠相慶的有之，搞自行其是、陽奉陰違的有之，搞尾大不掉、妄議中央的也有之。」</p><p>值得一提的是，就在 11 月 10 日，中央紀委國家監委網站的學習問答•自我革命欄目解析，「七個有之」本質上是政治問題。</p><p>中央紀委國家監委網站指出，「七個有之」本質上是政治問題，概括起來是兩個方面。一個是政治問題和經濟問題交織形成利益集團，妄圖攫取黨和國家權力；一個是山頭主義和宗派主義作崇，大搞非組織活動，破壞黨的集中統一。</p><p>熊雪，男，漢族，1962 年 12 月生，重慶市渝北區人。他長期在重慶工作，曾任重慶市永川區委書記，重慶市商務委員會黨組書記、主任等，2018 年出任重慶市發改委主任、黨組書記，2019 年升任重慶市政府黨組成員、副市長。今年 1 月 17 日，新一屆重慶市政府班子出爐，熊雪未再當選副市長，後以「重慶市人民政府黨組成員」的身份公開露面。</p><p>此外，今年 2 月，熊雪還因「不符合法律規定的代表的基本條件」，未被確認第十四屆全國人民代表大會的代表資格，後於 5 月宣告落馬。</p><p>近年來，已有多名中管幹部被點名搞「七個有之」。</p><p>例如，今年 6 月被「雙開」的貴州省政協原黨組副書記、副主席周建琨，被指喪失理想信念，喪失人民立場，棄守職責使命，貫徹落實黨中央關於脫貧攻堅及鞏固拓展脫貧攻堅成果的重大決策部署不力，利用扶貧項目謀取私利，嚴重損害黨和人民利益，履行全面從嚴治黨主體責任不力，搞「七個有之」，對抗組織審查等。</p><p>去年被「雙開」的江西省人大常委會原黨組成員、副主任龔建華，被指喪失理想信念，棄守職責使命，背離「兩個維護」，組織「小圈子」「小團夥」，搞「七個有之」，污染政治生態，貫徹落實黨中央關於工會工作的決策部署不力，私下操作勞模評選事宜，將黨和國家的榮譽私相授受等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277649</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277649</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/873.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277649_2023111312215f7e2aae-39fd-45d1-9ae9-6def8ed0f3f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>七個有之</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/873.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/881.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[緬北電詐頭目明學昌孫子讀北大？北京大學：不是北大學生，無申請記錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，公安部刑偵局公眾號發佈消息，公安機關公開通緝明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍 4 名緬北果敢自治區電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目。隨着明學昌被通緝，有網友注意到，有網絡傳播的圖片顯示，2023 年 1 月 30 日，他曾為其孫子明光忠（其父是明學昌的兒子明國安）舉辦「慶祝明學昌孫子被北大錄取升學宴」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/412.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳緬北電詐頭目明學昌為其孫舉辦「北大錄取升學宴」。網絡截圖</p><p></p><p>11 月 13 日，北京大學宣傳部迴應上游新聞 (報料郵箱：baoliaosy@163.com）記者稱 ：「這個明光忠不是北大學生，他的這個情況是假的。」</p><p>上游新聞記者從網傳「北京大學錄取通知書」截圖看到：「緬甸明光忠，我們高興地通知你，北京大學同意接受你於 2023 年 9 月至 2027 年 7 月，作為本科生來我校經濟管理學院學習，授課語言為漢語……」另外，還有多張明學昌與明光忠在「升學宴」上的慶祝圖片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/413.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳明光忠的錄取通知書。網絡圖</p><p></p><p>11 月 13 日，北京大學宣傳部迴應上游新聞記者問詢時表示：「這個人（明光忠）我們查了，他不是北京大學的學生，而且沒有他任何申請北大記錄。現在我們都知道明學昌是電信詐騙嫌犯，大家都不要相信一個詐騙嫌犯的話。」</p><p>（原標題：《緬北電詐頭目明學昌孫子讀北大？北京大學：不是北大學生，無申請記錄》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 04:00:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/483.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277617_2023111312007de747e7-07cb-41a5-b339-ec9ea092c896.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[馮盛雍/上游新聞]]>
            </author>
            <category>緬北電詐</category>
            <category>北大</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/483.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/484.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電詐及關聯犯罪懲戒辦法徵求意見：被追究刑責的懲戒 3 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>對於因實施電信網絡詐騙及其關聯犯罪被追究刑事責任的人，公安部擬出台懲戒辦法，處以 3 年懲戒期。</p><p>11 月 13 日，澎湃新聞從公安部獲悉，為深入貫徹落實《中華人民共和國反電信網絡詐騙法》，近日，公安部會同有關主管部門起草了《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》（以下簡稱《懲戒辦法（徵求意見稿）》），面向社會廣泛徵求意見。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》共 19 條，主要包括懲戒原則、懲戒對象、懲戒措施、分級懲戒、懲戒程序、申訴覈查 6 個方面內容，遵循依法認定、過懲相當、動態管理原則，明確個人和單位納入懲戒對象的範圍，規定金融、電信網絡、信用懲戒的具體措施，根據懲戒對象違法行為分級適用懲戒，規範審核認定、懲戒期限和告知等程序，明確申訴、受理、覈查、反饋和解除的程序和時限。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》堅持依法認定、預防為主，嚴格按照《反電信網絡詐騙法》確定懲戒對象範圍和認定標準，列舉了依法被實施懲戒的具體行為，區分了設區的市級以上公安機關和省級以上公安機關審核認定懲戒對象的範圍，切實強化警示教育，以實現預防犯罪的效果。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》堅持分級懲戒、過懲相當，對於因實施電信網絡詐騙及其關聯犯罪被追究刑事責任的人，懲戒期限為 3 年；經設區的市級以上公安機關認定的懲戒對象，懲戒期限為 2 年。在綜合運用金融懲戒、電信網絡懲戒、信用懲戒以及納入金融信用信息基礎數據庫等懲戒措施的同時，保留了懲戒對象基本的金融、通信服務，確保滿足其基本生活需要，充分體現懲戒的適度性。</p><p>《懲戒辦法（徵求意見稿）》在強化依法懲戒的同時，對懲戒信息數據實行動態管理，明確要求將懲戒依據、期限、措施和申訴權利書面告知被懲戒對象，並明確了申訴、受理、覈查、反饋和解除等工作的程序和時限，充分保障被懲戒對象的合法權益。</p><p><a href="https://www.mps.gov.cn/n2254536/n4904355/c9288546/content.html">《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 13 Nov 2023 03:06:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25277525</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25277525</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25277525_2023111311574e86ce77-0e76-4483-9185-1b1f3bfbb7e3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，林平]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>電信網絡詐騙</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/261.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/99/262.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
